<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>玉照定真經</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>玉照定真經<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張顒<pc n="　"/>注<pc n="lb"/>
卦逢生氣天德合世世長年<hi>注云生氣三合生方者為生氣亥夘未人在亥申子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>辰人在申巳酉丑人在巳寅午戌人在寅須要日時也又云長生亦名生氣甲乙木到亥丙丁火到寅戊己土</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>壬癸水到申庚辛金到巳此名干隂生氣也上更帶天月德合者尤為長夀及數世之延長耳天德者正丁二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>坤三壬四辛五乾六甲七癸八艮九丙十乙十一巽十二庚天德合者與本命命干合或支合帶天德合假令</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>己亥木人六月甲寅日時六月天德在甲甲又建廟又有天德又有干合世世長夀耳假令壬子木人四月辛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亥日時四月天德在辛木到亥長生然無干合以應假令丁未水人三月壬午日辛亥時亥夘未生氣三月壬</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>為天德合耳假令庚午土人己夘月土甲申日二月天德在坤甲巳又合庚午土長生在申外倣此</hi>身命<pc n="lb"/>
逢刑返尅時必須天賤<hi>注云支與納音也凡人身命日時尅破者夭賤也假令辛巳金</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人五月丙寅日時寅刑巳下火又尅金故為夭賤耳假令壬申金四月乙巳日時乙巳火四月旺巳又刑申故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禄廢之地必大敗假令庚午土人壬午日時壬午自刑正月木甲木又尅土故應上文外倣此</hi>四陽俱<pc n="lb"/>
立定知難有陰尊<hi>注云陽干多而陰干少也陽干者甲丙戊庚壬為陽干也若胎月日時中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>帶陽干盛陰干孤見者定母不夀也一若時犯尅者少年母死不犯尅者亦在二十五嵗或中年母先死假令</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>甲子年金甲為陽丙寅月火丙為陽戊申日土戊為陽甲寅時水甲為陽丁巳胎土丁為隂干也上應四陽俱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>立一隂尊人先主亡化也</hi>陰覆全逢不見陽尊老夀<hi>注云陰干多而陽干少也乙丁</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>巳辛癸為陰干也若四柱中陰盛陽衰者定陽父不夀也假令乙丑年金乙為陰也戊寅月土戊為陽丁未日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>水丁為陰癸夘時金癸為陰己巳胎木巳為陰只戊寅為陽外四陰一陽也犯陽父先死也</hi>時來破<pc n="lb"/>
日音凶而干見還輕<hi>注云凡干尅在頭面音尅在身及四支也故干輕音重也假令辛巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>金人得丁亥日時丁尅辛然干尅下有土生金見之輕耳主先貧而後富先賤而後貴又須詳太常在其中無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氣之鄉而言之應耳假令辛巳金人得己丑日時己丑火尅辛巳金納音尅重而凶耳假令辛巳金人乙丑日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乙未月丁亥時六月土旺金印故得丁鬼為官也若五月乙丑日丁亥時者為鬼也</hi>患難官災逺<pc n="lb"/>
近而自分得失<hi>詳限四柱如何吉凶若返吟者他州死亡凶咎假令丁未水人得丁丑日時或</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丁丑日得丁未時辛未日時若伏吟者在家得失返吟者他處吉凶但本命日時又得本命為伏吟若相衝則</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>返吟值本命則伏吟本命本地吉返吟則他鄉吉又云若相刑者見旺氣尅身則官事凶假令戊申土人正月</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>甲寅月甲辰日己巳時甲為戊之鬼己巳木又刑戊申土如此則有刑鬼旺木旺刑巳身因官凶患若死氣多</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>經難休氣多經患耳假令庚午土人八月庚子日土乙夘時土休囚則防脾病而終假令壬申金人壬寅月金</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乙未日金丙戌時土春水休金囚又逢刑日防囚刑禁而後有病凶又云見干則近支又次下納音又逺視於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逺近耳在胎主小年月主初年日主中道時為末也</hi>兩分交戰識取尊卑<hi>年尊胎次月又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>次日又次時為卑也凡遇上尅下為順下尅上則逆不可下尅上也若時破胎者祖破敗破月門及父敗破日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>身及弟兄妻財敗外倣此凡命尅干主輕尅音尤重耳假令庚子年丙戌月壬寅日戊申時丁丑胎此者乃應</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時干尅日干日干尅月干月干尅年干也此雖傷尊人而於身輕忌之兆耳假令庚子年土壬午月木壬申日</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>金甲辰時火此者應時納音尅日日尅月月尅主也此言上下尊人夀數天賤之兆爾</hi>三犯月胎<pc n="lb"/>
祖宗尤禍<hi>注云二三犯納音月胎者言祖上尊人久禍患耳假令甲辰火為胎月在日時有丁丑水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丙午水者定破祖尊人早亡敗之兆也</hi>丙戊丁甲時運戌亥道士僧人<hi>注云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>甲丙戊也丁多見戌亥者道士僧人也或曰門户出僧人也假令甲戌人乙亥月丁亥日辛亥時者是也但甲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丙戊重見戌亥者應上文耳</hi>魁罡上見往來加臨獄官屠訟<hi>辰戌往來四柱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>見之為公吏獄人屠兒鬪訟不義之人又云若四柱旺官相財得者因不義而得也不相得者主不義而愚下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爾又云若旺多在辰戌者為獄官也相多在辰戌者為不道之人也死囚休廢者為屠兒獄吏争訟不義之人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也假令庚辰年丙戌月庚戌日庚辰時九月金相之氣所勝廢因不義而見財也假令庚戌年壬辰月壬辰日</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>庚戌時者因其氣多則為獄訟口也假令戊午年壬戌月壬辰日庚辰時此因氣多則為獄訟口舌不義之道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>耳倣此</hi>寅申庚甲商路吏人<hi>寅為功曹主曹吏申為傳送主道路上又見庚甲者商路</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>或公吏人也又云甲為青龍庚為白虎白虎主道路青龍主文書財物故上言耳假令庚寅人甲申月時或甲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>申人甲申日或子午夘酉諸命但有庚甲寅申者應上文也</hi>子午逢之他鄉外立<hi>子午</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為陰陽二路上見庚甲者主他鄉外立也為庚甲二干至水火之真路而敗也假令甲子人逢庚戌甲午日時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>外頗同</hi>癸乙壬加夘酉男女私情<hi>癸為𤣥武乙為六合壬為天后夘酉為私門忌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之男女多姦私也假令乙夘年壬午月癸亥日乙夘時此應耳</hi>乙辛丁巳亥酉官事隂<pc n="lb"/>
人常有<hi>乙六合主私事辛太陰主暗昧丁主女人己亥赤口主口舌酉門户故言官事隂人常有</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>也假令丁夘人乙巳月辛酉日己亥時應爾外頗同</hi>干神支墓須詳上下吉凶<hi>干者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天干也支者十二支也下者納音也辨三才入墓詳其上下言之凡干者甲乙在未丙丁到戌庚辛到丑戊巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>壬癸到辰此者干墓也凡有干墓若無旺氣者墓也有又旺氣者庫也假令甲寅人十月乙未日己夘時十月相</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得乙禄在夘復旺相有未非墓也假令甲子人五月丙申日乙未時五月甲乙休又日時全敗此者墓也支者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寅夘逢未巳午到戌申酉見丑亥子辰戌丑未到辰納音者木未火戌金丑水土辰又云干防尊老同身尅防</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>同類妻妾下防陰小也故自古今言辰戌丑未防害為五墓在焉今以正上文而應爾假令甲子人正月乙丑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日時先庫後納音墓終有陰死亡人兆假令甲子人四月乙未日時墓在干在尊長爾假令丙子水人四月壬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>辰日時支與音同墓上尊人中陰人妻妾下陰小外倣此</hi>德合與吉干相逢視於逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
近<hi>德合者陽干德日女陰干在支合也甲德自干乙德在庚丙德自干丁德在壬戊德自干已德在甲庚德</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自干辛德在丙壬德自干癸德在戊也相逢者視其合也若合在胎者逺合合月者初合合日者近合合時者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>晚德也假令乙未金人七月庚申日時七月金旺又得庚申日此發早近立耳假令甲子人正月甲寅日時以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與同推也假令乙丑人五月庚戌日時五月乙庚敗又落空亡自合凶耳凡陽干德在已禄陰德在夫也倣此</hi>
                    <pc n="lb"/>
甲寅辛丑定因官事刑凶<hi>甲為功曹主功吏曹官辛到丑在甲之官墓也下有辛丑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丑土傷甲寅水故有因官而刑咎之象耳假令甲寅月水辛丑日時但有二干下尅上者是也</hi>癸未庚<pc n="lb"/>
申盗賊亡歿<hi>癸者𤣥武到未為折足庚白虎到申臨亭白虎主道路道路見𤣥武故主盗賊而死</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亡或道路而退敗之兆假令庚申日癸未時應耳但有此二干音者應也</hi>火逢盛土見庚而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
生向途中<hi>火有土多則化而為土庚者白虎白虎主道路若有庚午庚子庚辰者定在道路生也假</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>令戊子納音火人丁巳月土庚午日庚辰時應耳</hi>戊巳俱氣休囚而生大疾<hi>戊寅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>己夘見者防生大疾不然四肢風病之象又云若在甲相者以主上疾在休囚更為應耳假令己未年火癸酉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>月金庚子日土戊寅時土八月土休戊巳又休戌者戊也此干為休氣之病者令人左癱右痪手足不安見重</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者主大風疾也或曰戊寅日外全見者主門户出大風疾之人也年月日時胎視在胎月主門户尊人日時主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>巳身妻子也假令戊寅人土十月己夘日時十月土囚主巳身妻子之咎倣此</hi>丙丁亥子投於<pc n="lb"/>
江水溝河<hi>丙到亥丁到子日時見之主投江河因水而凶災也又須視無合而言之若丙見辛亥丙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>辛化真水而旺耳丁人見壬子丁壬化木而在丁相生不為前說若非二干上文應耳假令丙子人四月丁亥</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>日時丁丑人二月丙子日時皆應上文耳</hi>己午庚辛男女病多心血<hi>庚辛金也己午</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>火也火下金上辛巳庚午見之壬生者男女多病心血之災假令庚午日辛巳時應耳</hi>甲申乙酉<pc n="lb"/>
小兒風多病肝經<hi>甲乙木也申酉金也木上金下甲申乙酉見之主小皃多病肝風之災假</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>令乙酉日甲申時應耳外頗同</hi>辛夘庚寅尤忌大人勞骨病<hi>金上木下庚辛主筋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>骨寅夘主山林山林主身身既為金所尅尤忌勞血内氣之病假令辛夘日庚寅時應耳</hi>門中有土<pc n="lb"/>
上全而腰脚須沈<hi>夘酉主門户又主闗格己夘己酉全而見之主腰脚沈滯之象或門户有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也依四柱主限言之見矣</hi>申巳雙加遇刑則臂肢有患<hi>申巳為胷為臂申人巳日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時巳刑申又見相尅主此應耳假令壬申金人乙巳火日時巳火到申金故應耳</hi>丙丁嵗日癸<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
壬眼目之灾<hi>丙丁火人能照物象人眼目忌為壬所尅故此假令丙子人二月壬子日時應終防</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>眼目之灾也</hi>甲乙居前見庚辛忌為頭面<hi>甲乙木也主頭面庚辛金也主已有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所傷忌於頭面假令甲子日庚午時若與本干為鬼者尤凶不尅輕應耳</hi>水土同來寅夘平<pc n="lb"/>
生隔氣風痰<hi>水土為身到寅夘主風痰之病也假令戊申土人三月乙夘日戊寅時此水土日到</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寅夘外倣此</hi>再入天罡小腸腹急<hi>水土到辰為聚墓之地若二象同見入辰位者主小</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>腸腹急病女人血氣之疾耳假令庚子年土壬辰日時水土同會辰中主男子小腸女人血海外倣此</hi>五<pc n="lb"/>
行十干畧定一端其外參詳依經用法<hi>五行金木水火土也十干者甲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乙丙丁戊己庚辛壬癸十干也十二支者子丑寅夘辰巳午未申酉戌亥也甲乙主頭面丙丁主肢膈眼目戊</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>巳主脾胃腹肚庚辛主筋骨四肢壬癸主腰腎血海支者未頭午面申巳胷背夘酉中膈辰胃肚寅亥膝子丑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為足五行者金主肺木主肝水主腎血火主心眼熱病土主脾胃内氣凡在上見行年太嵗逢休氣而言故上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文立一端而取百千及萬也須要臨時識造化耳假令丙子水人六月丁夘日時六月丙火休又丁夘火休此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生心眼闗膈中主有病詳太嵗到尅日時處為灾期假令乙夘嵗乙食丁水尅火此應灾期外倣此分三主而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言之妙</hi>東金西木定生五逆之男<hi>東方青龍六合木位不愛金也西方白虎太陰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>金位不愛木也却有金木交雜者主門户生五逆之子也不則子孫多不定也假令癸夘日時或辛酉日時皆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>納音逆若乙酉辛夘者干逆也非但本命其外見干音逆者倣此</hi>丙北壬南必有破逃<pc n="lb"/>
之客<hi>水火相易也各離本位故丙子壬午為倒也其外甲申乙酉庚寅辛夘癸巳丁亥皆易離本位定主</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>逃移人口背外之人也假令庚寅人甲申日時或甲申人庚寅日時丙子人壬午日時外倣此</hi>壬多艮<pc n="lb"/>
坎道士須尊<hi>壬主水也水數一萬物從一生二二生三三生萬物也艮者丑也坎子也子丑為宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>觀故犯子丑位壬水多者定出僧道九流之人也假令壬子人壬寅月子丑日時倣此</hi>戌亥連陰<pc n="lb"/>
家生盗賊<hi>戌亥天空連陰者壬癸水多也如逢壬戌癸亥全見者主門户生盗賊之人也外頗同此</hi>
                    <pc n="lb"/>
丑中立癸甲見而釋教之人<hi>丑為十二月之盡也甲為十干之初又云功曹為道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>士义首尾二干見本干有休囚氣者為僧道耳假令甲寅人五月癸丑日時五月甲休癸上囚應上文耳</hi>乙<pc n="lb"/>
犯天罡陰人媒氏<hi>六乙人或乙日夘辰全者主門户出陰人媒人巫婆藥婆之象假令乙亥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人夘日辰時應門户出耳</hi>甲乙同來寅夘定出長髪師姑<hi>甲寅乙夘全也若更</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>在旬日空亡尤為應耳如甲辰旬中甲寅乙夘甲子旬中甲戌乙亥甲戌旬中甲申乙酉甲午旬中甲辰乙巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>甲申旬中甲午乙未外倣此</hi>庚辛向申酉之方人亡兵刃<hi>庚申辛酉全也若更</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在大旺之鄉者凶兆假令寅人得庚申辛酉全者主應又云辛酉癸酉全者亦應但金多在申酉金地大生大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>旺者主之</hi>當生有虎怕入山巖狼虎之傷嵗刑足病<hi>六庚為白虎見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寅夘也非鬼干見之小應而輕正尅干音尤重假令甲申人得庚寅重庚寅得庚寅輕應嵗刑足病疾者是嵗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尅干音之年假令庚寅日嵗到丙申尅干也當有口舌官事如見壬申當有傷如尅身當憂足病外頗同</hi>雀<pc n="lb"/>
逢天后翅翼中道難安<hi>六丙為朱雀六壬為天后二干見之須慎兄弟左右假令丙子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人得壬午日時外倣此</hi>戊巳朝仁田宅而腫瘡獄訟<hi>六戊到寅或見甲六巳到</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>夘或見乙主田宅瘡痍刑獄倣此</hi>癸丁加干鬼賊心血常行<hi>六丁見六癸也小人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鬼賊心血之疾耳防上灾</hi>青龍與六合逢金男女尊人之禍<hi>甲青龍到申或</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>見庚乙六合到酉或見辛主尊長陰小之禍患耳詳三主言之</hi>太陰失路平生婦女之<pc n="lb"/>
憂<hi>六辛到無氣之地多防陰人病滯憂耳假令丙戌人辛夘日時辛絶在夘乂是丙妻也</hi>天后狂<pc n="lb"/>
情到魁罡忌於身厄<hi>六壬為天后見辰戌多有水土之病不爾隂人暗昧多厄滯也</hi>六<pc n="lb"/>
癸還生四柱旺相鬼賊奔流休囚腎病<hi>癸在亥子申無土者多奔流而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不定在休囚之鄉者主血胃病耳</hi>休囚九干墓死而九病之原<hi>四時取休囚言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之辛夘肝病庚寅骨病乙酉肺病丙子心病癸巳足病癸丑目病戊寅脾病見休囚而言之假令壬午人二月</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>壬辰日時當憂婦人血病中道耳假令甲子人四月甲申日時夏木休見甲申當憂男子腎病耳倣此</hi>月<pc n="lb"/>
德雙加有合而十分作福<hi>寅午戌丙辛月合月德亥夘未甲巳德合申子辰丁壬徳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>合巳酉丑乙庚徳合若單見月德者有德行貴人扶助也更有合尤佳也假令丙寅人甲午月丙戌日辛夘時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也假令壬申人十一月壬子丁巳日丁未時丁壬十一月德合重也假令甲人二月己夘日甲子時二月月徳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在甲巳月合</hi>見陽而貴士多昇遇陰干隂人財力<hi>凡見月德陽干者主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>貴人扶助接引也見月合者主陰人用力也假令甲子人二月甲辰日時二月月德在甲甲為陽干也假令甲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子人二月己夘日時二月月合在巳者應上文若全合尤佳耳</hi>尊卑同視十二宫所主<pc n="lb"/>
何神<hi>干尊音卑同見視其吉凶十二宫者一命二兄弟三妻妾四子孫五財帛六田宅七官祿八奴僕九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>灾厄十福德十一相貌十二父母也凡命生月上虚起神命陽順陰逆數之到天上生時為命宫假令甲子男</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丙寅月辛巳日癸巳時丁巳胎更從生月上加子順數至天上生時為命宫從丙寅上起次丁夘戊辰己巳庚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>午到辛未上見己巳命宫從辛未壬申癸酉甲戌乙亥依宫起之若甲子陰人從未上逆行辛未一命庚午弟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>兄己巳三夫戊辰四子逆行耳又須與行年太嵗相生相尅言之外倣此</hi>三限見詳於四柱<pc n="lb"/>
<hi>把三主月日時合十二宫言之假令二十五前將生月主事二十五已後五十之前將生日為主五十後時為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>主十五以前胎元主事将嵗運共詳入那一宫應那一主耳</hi>鬼逢生旺後生兮貴氣<pc n="lb"/>
峥嶸<hi>言干與納音若干有制鬼者為官也若納音為鬼後有生鬼者納音為官也假令戌人先寅後甲中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>旺者官也納音者土以木為鬼鬼旺後有水生官也</hi>進退干音識辨要明得失<hi>若生</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>干則尊人見喜旺相則因富貴人進身生納音則中下人吉或後人進旺返此則凶退耳假令庚逢巳者生干</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也外干同推假令水逢金者亦佳返此為咎</hi>全逢本卦相應而出自尊顔<hi>木為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>身得亥夘未逢旺相火得寅午戌依上土得四季金巳酉丑水申子辰但得本家卦更犯旺相者富貴矣假令</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丙子水人庚子月土庚辰金日甲申時水十一月水旺又得申子辰潤下卦又云水旺相無土則不成氣象金</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有土成用之象若不得時得本卦者乃客卦也似富貴而不貴也倣此</hi>返戰無功定出軍<pc n="lb"/>
人作賊<hi>火為身得申子辰水為身得四季土土為身得亥夘木木為身得巳酉丑金為身得寅午戌但</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>卦返尅身者是也</hi>命前胎月再見墳塋<hi>凡命前一位逢胎月者冄立墳坵之兆耳日時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>月推假令甲子人丁丑月日時也此者破墳墓之兆凡陽干前一位陰干後一位者是也</hi>命後逢之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
家宅難為建立<hi>凡命後一位為破宅陽干後一位假令丙子人己亥月日時外倣此</hi>生逢<pc n="lb"/>
酉戌小人奴婢多憂<hi>如酉戌見金者多與小人奴婢憂患耳以酉為婢戌為奴故有此也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>假令酉日戌時外同</hi>丁旺巽坤女子詩書好酒<hi>丁未洒女丁巳詩女丁酉孤女丁夘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>玉女只丁巳丁未見之主女子詩書己酉出麗之人也假令見丁巳或丁未耳</hi>龍常亥未夘寅<pc n="lb"/>
同利路絲綿<hi>申青龍巳太常有亥未寅夘者主絲綿利路之道也假令甲寅人己亥日丁夘時是</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>餘外同</hi>甲乙壬癸全逢女作烟花之色<hi>甲乙木也壬癸水也水木太和則生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>色木也假令甲子人壬申月乙夘日癸未時甲乙壬癸全也主門户出烟花之人外倣此</hi>艮金痩小<pc n="lb"/>
離坎髙雄<hi>金為身到寅土為身到巳火為身在亥木為身到申水為身到已凡遇此假令甲子金人</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<hi>得壬寅日時外離於髙雄者若子午夘酉上帶旺氣者主為事髙雄也不然身大也又云凡上生下者小下生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上者大納音也外同</hi>三丁二丙到金口舌生瘡<hi>為丙丁多而到申酉病死之地主口</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>舌生病之非外壬癸到寅夘則腎疾冷病甲乙到己午則風肝之病戊巳到寅夘則四肢脾病庚辛到亥子則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>肺寒之病其外頗同</hi>子午陰陽見盛衰兩分卦兆<hi>凡火為午子為水木為夘金為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>酉不可盛又不可衰盛則太過少則不及凡火太過則炎盛盛旺中有失水太旺則旺中有流木太過則折傷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>金太過則凶不及又不可剛均平可言耳假令丙子水人癸巳月水癸亥日水癸亥時水甲申水胎水多則太</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>過太過則奔流而不定也若不及者絶敗之象須要盛盛則要鬼衰則要生身敗有財不困外頗同</hi>南多<pc n="lb"/>
北少家破人亡<hi>只有晝而無夜也純陽也假令戊辰年木丁巳月土己未日火庚午時土乃應</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>辰巳午未陽多陰少也外見陽多者准此</hi>返此之方女男消落<hi>只有夜無晝也假令戌年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亥月子日丑時見者應又主女男敗之兆</hi>東方全見妻兒難保長春<hi>只有東王翁也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乃薫風中陽也假令寅年夘月辰日巳時應耳但東多者是也</hi>西望東衰金盛則家翁<pc n="lb"/>
不吉<hi>只有西王母也主尊人不吉之象假令申年未月戌日酉時戌胎應也</hi>癸壬亥子工<pc n="lb"/>
巧之人<hi>壬癸主智亥子又主智智者主巧性假令壬子人癸亥日時外倣此也</hi>癸甲壬全<pc n="lb"/>
鬍人狡佞<hi>癸𤣥武甲主鬍壬隂暗見之主髭假令甲寅人癸酉月壬日時主門户出此人也</hi>月<pc n="lb"/>
胎嵗合祖立他門<hi>如丙戌年辛夘月或辛夘人丙戌胎頗同</hi>嵗日朝時自身<pc n="lb"/>
舍立<hi>如庚人乙日時丙人辛日時是但嵗干與日時干合者自身舍居</hi>合分内外取於<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
進退之方<hi>有内合外合也假令甲人有巳合為内合也丙辛丁壬戊癸乙庚合非本有合者此為外</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>合也主本有合者為内合也月内合主内立外合主外立進退合而言之耳</hi>畧取其强足見<pc n="lb"/>
夫妻之勢<hi>若夫在旺相之地者夫强妻在旺相之地者妻强假令庚午人乙酉日時者夫强也申酉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上庚旺乙敗也若乙夘者妻强也假令在夘乙旺也倣此</hi>合逢四位後來妻再立兒<pc n="lb"/>
郎<hi>四重干合也假令甲子人己巳月丁夘日壬寅時甲己丁壬四重合也應後妻立子外同</hi>隔合居<pc n="lb"/>
中妻子財門見破<hi>有合人中有隔其合者也假令甲子人庚午月己夘日甲為庚所隔故應</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上文假令丁人先有戊後見壬也其外倣此</hi>造於偏地見多而二姓三名<hi>合在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無力之鄉臨破絶者是也假令乙庚合在寅丑之地又見戊癸合戌亥之地但合真五行在墓絶之地者主此</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>也假令甲巳土乙庚金丙辛水戊癸火真五行到墓絶之地多見者應假令甲子年己巳月甲巳化真土到巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>火也己夘日乙丑時庚申胎乙庚化真金到丑上墓絶故主二姓三名外同</hi>時日暗投孤兒<pc n="lb"/>
寡女<hi>主義兒女孤兒孩也癸巳辛巳壬午甲午丁亥戊子但時日見暗合者是假令癸巳日時或戊子日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時應耳</hi>地刑兩見他母所生<hi>犯地殺兩重也申子辰人兩見戌巳酉丑人兩見未寅午</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>戌兩見辰亥夘未兩見丑假令甲戌人戊辰月己未日戊辰時應耳但一見地殺時居上者應耳外同</hi>壬<pc n="lb"/>
乙於命敗之鄉出於偏房外妾<hi>壬天后主婦人乙六合主男子壬乙相㑹此二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>干名私門干主邪淫身不正之人也故主外婦小下奸妾所生也假令壬午人乙夘時或乙夘人壬辰時外同</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下則主此出身則主私奸外頗同</hi>干合身敗須信男女娼淫<hi>凡干合身到敗地者</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>主男女娼淫之兆假令戊寅人土得癸酉日時土敗在酉上見干合也假令庚午土人乙酉日時同</hi>身到<pc n="lb"/>
旺鄉有鬼者自須貴顯<hi>身如到建申之地有官貴者貴也有到食者財也假令庚申木</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人丙寅日時辛夘木人丁夘日時癸夘金人丁酉日時辛亥金人丁巳日時外見官見鬼干皆要旺者也外頗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>同</hi>坎離子午丙壬重多兒女雙生<hi>子午為隂陽之路丙為長男壬為中女丙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>多或丁多到寅長生見三兩重長生者主雙生兒壬癸亥到申上者主女雙生也二三干到四位長生者主雙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生兒女也</hi>時與胎連月合必須延月<hi>生時與胎月合者主延月假令癸夘胎戊寅時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也戊癸合或日與胎合者非也只言胎時應耳</hi>辛多旺相老婦長年<hi>六辛為太陰太陰主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>婦人多而有旺相氣者定主陰人夀長生假令辛夘人七八月辛巳日辛夘時外頗同</hi>金盛逢刑<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
非法亡沒<hi>金為身見三刑尅身者定逢殺傷亡沒之灾也假令乙未金人得甲戌火日時戌刑未火</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尅金非但此例外見有刑身尅破之鬼</hi>甲逢壬癸生於江水之中<hi>一重木四重水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也假令一甲四壬癸也如壬寅定於江海逝水之地生也假令甲子年壬申月壬寅日癸夘時應耳</hi>逺泛<pc n="lb"/>
他鄉孤木柱逢多水<hi>木有一支水逢四柱此者飄蓬也假令己巳年木丙子月水逢癸巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日水癸亥時水水盛木少無根也飄蓬外倣此耳</hi>辛乾巽丙術士醫流<hi>或亥為天門為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天醫辰巳為地户為地醫丙灸醫師乾為老陽老陽主令天門辛為針丙火又為灸藥故有此為九流之人也假</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丙辰人見戌亥上有丙辛也或亥子人辰巳上有丙辛也</hi>干傷支有相刑生人斜眼<pc n="lb"/>
<hi>天干上尅我者干下有相刑身者主頭面眼目之患假令甲辰人得壬辰日時或庚辰日時但見到食鬼干無</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>救者應假令丁丑逢癸未未刑丑癸尅丁外見同推耳</hi>旺中戊巳兒孫為里内之<pc n="lb"/>
官<hi>假令六月七月戊巳多見者主後人為鄉内之官也若利者富也假令戊巳多見四月五月見之為財外</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>同</hi>太乙與神后休囚隂謀争訟<hi>太乙者巳也神后者子也子主陰婬已主争訟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>見之時日主此耳假令子日巳時六月生六月水死巳火休外倣此</hi>五陽前建定出清官<pc n="lb"/>
<hi>甲乙丙丁戊為陽干逢禄建財旺地者門出清顯之人假令戊午年火四月丁夘日乙巳時丁旺四月戊建又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>犯巳時戊丁乙皆前也外倣此</hi>後五逢之犯刑空盗賊非刼<hi>己庚辛壬癸也如犯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刑害空殺者主非盗横事之灾假令庚午人辛巳月己亥日癸酉時壬申胎己亥空亡自刑刼殺癸酉自刑時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>金破日日破年月刑胎己庚辛壬癸見全也</hi>相衝辰戌丙戌居墓者終凶<hi>辰戌</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>土見母墓丙辰丙戌戊辰戊戌見者也</hi>辰多而鬬訟官嗔<hi>辰主鬬訟故曰罡也</hi>戌見<pc n="lb"/>
而凶頑小輩<hi>戌主虚詐小下之人故曰天魁也</hi>旬中六甲多主尊榮<hi>甲子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>旬得甲子甲戌旬得甲戌甲申得甲申甲午得甲午甲辰甲寅同為六甲旬中見六甲者更相得者尊榮若有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氣則貴無則近貴耳假令己夘人得甲戌日時己夘在甲戌旬中外倣此</hi>天綱如逢日時散<pc n="lb"/>
失<hi>天綱者十干盡處為天綱也若逢六癸主其凶失人口不逢六癸尚免散失耳假令壬申人得癸巳日時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>是矣又云但六甲盡處定癸者是耳</hi>木逢金盛配逓兒郎<hi>木為身四柱金尅身者是也日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時最重假令壬子木人庚戌日辛巳時者應耳又云非但木人凡有尅身多者以此應</hi>金上安仁<pc n="lb"/>
門中耗散<hi>夘酉為門户凡夘上見上為隔主隔塞為門户生不遂之門又多生小兒瘡病假令春已</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>夘日時春土死夘上見土外同酉上見木主門户小通終有耗散耳假令辛酉日時又論四時不得氣者重日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得氣者輕也</hi>五行太過復為怯敗之宗<hi>凡太過與不及同推假令辛未土人庚寅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>月木再犯庚寅時庚辛一片旺而罕制與弱同論</hi>三命復元推之正道<hi>凡三命均平者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>久長也不犯太過不及者也又太過者要降氣不及者要旺氣也假令甲子人丙寅月戊寅日丙辰丁巳時又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>甲午丙寅又見寅若時却得退禄者元者本也要干不失其氣也假令甲乙東方丙丁南方戊巳四季庚申辛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>酉壬癸亥子皆本氣須要均平耳</hi>八方之卦能推陰女盛衰<hi>将八卦推婦女之象</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乾老陽主翁父坤老陰主婆母艮少男震長男坎中男巽長女離中女兊少女八卦言之又云凡人命犯死絶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無氣者定為好人家也若有干合支合三合多者定夫不真也忌旺相多也忌壬癸多也得用有庚辛為富貴</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>受禄忌馬也假令甲以辛為夫視其辛道辛家上見者干在何方位也假令甲子金人六月辛未月為夫道八</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>月癸酉為夫家若四柱無破夫道夫家須旺在辛壬相之地者定夫安老也反此則不貴也外者乙以庚為夫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丙以癸為夫丁以壬為夫戊以乙為夫巳以甲為夫庚以丁為夫辛以丙為夫壬以巳為夫癸以戊為夫皆視</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其家道耳八卦所尅大忌須問尅甚也假令壬寅日金丑寅艮也為長男位乙巳時火時尅日尅長男也立長</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>女巽長女外翁婆夫兒女同此又云見正鬼者為偏夫偏夫以不正</hi>明路九宫更辨陽男<pc n="lb"/>
得失<hi>九宫者坎一坤二震三巽四中五乾六兊七艮八離九将生時上下數共合多少數便從所得之宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>起之九宫者一吉二宜三生四殺五鬼六害七傷八難九厄假令甲子時上下十八數也甲九子九上下一十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>八數也於九宫筭外令數入九宫也假令乙夘時乙八夘六六八四十八於九宫除之九爻漸退有零數是也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>五九四十五外有三也從震上起三生宫陽人順陰人逆也九宫一吉二宜三生吉也</hi>人逢建破<pc n="lb"/>
妨害尊卑<hi>凡有建破者主妨害也假令五月建庚午日時再得午者是也外月建同也破者月建相</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衝者是也主破門離土之象忌爾假令五月建午日時得子者是也外同推之耳</hi>癸巳與乙夘<pc n="lb"/>
庚申連戌亥九流之士<hi>癸巳暗合戌宫乙夘水昇閑水庚申白虎守連戌亥天門之象</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>主出九流人或身九流假令癸巳月乙夘日丙癸戌時者應耳但三元有上文者應之耳</hi>各推前五<pc n="lb"/>
祖宗連後代皆知<hi>凡𣅿前五位知祖月前五位知父母門户日前五位知巳身弟兄妻也時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>前五位知子孫其位與支干如何假令甲子年丙寅月己酉日戊辰時丁巳胎胎前五位得壬戌祖上隂人犯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>忌而亡也上祖多病水氣而貧下耳日前五位得甲寅主自身功曹官吏立身或多近財帛之象時前五位得</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>癸酉應子孫為作顛人也六癸為𤣥武故有此應出陪近貴人甲到酉為暗官於癸酉前五位取孫得戊寅多</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孫髙耳外倣此迤邐推之落空主絶後也外頗同</hi>丙丁多或到深山陽孤陰亂<pc n="lb"/>
<hi>寅為山見火多主門出陽人孤隂人亂也假令丙寅火人寅長生見火多者應耳外同</hi>乙庚同㑹<pc n="lb"/>
女子娉婷<hi>几乙庚在旺相主門户出秀麗之女也乙未人七月庚申日時應耳</hi>乙庚旺相<pc n="lb"/>
之鄉男子和明進顯<hi>乙庚真金也在旺相之方主男子和明進顯也假令庚戌金人己夘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乙夘日時乙庚真金旺也頗同也</hi>空中有合門生虛道閑人<hi>三合六合干合者為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此也假令庚午人甲戌日乙亥時甲子自戌亥年空亡乙庚故相合也應上文假令庚辰月乙酉日時干合合</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>入空亡外同</hi>丁巳與丁夘冬生門内官人進納<hi>六丁在月日與壬為德合</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<hi>也故有丁夘丁巳丁亥冬十月門出進納或出身之官也外仿此</hi>土居四季見全而多<pc n="lb"/>
有田林<hi>辰戌丑未上見土者久立田園之兆要不相尅也假令甲子人辛未月土丁巳日土辛丑時土</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>壬戌胎水四季土見土也</hi>四柱五行定於内外<hi>四分柱也將子午夘酉定四方也在丑寅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夘辰巳生人以東為内西為外未申酉戌亥生人西為内東為外午人南為内北為外子人北為内南為外此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>法定内外立身也假令丁夘生人四柱在丑寅夘辰巳者為内在未申酉戌亥為外立也仿此</hi>命之前<pc n="lb"/>
後陽前而陰後五辰定見家宅禍福<hi>陽前隂後陽命前五辰為宅後五辰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為墓陰命後五辰宅前五辰墓此法視當生年中月上布者干見者下與三主相生相尅而取之應也假令甲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寅水人辛未月為宅癸酉為墓取大小運取吉凶凡視太嵗嵗下神煞取見入宅者言之應也假令甲子金人</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<hi>太嵗到辛巳金年甲子人前五巳巳木為宅太嵗金金尅木宅也主門户殃咎之兆耳假令太嵗到癸未太嵗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>木甲子人金辛未土為墓太嵗尅墓也凡大小運同尅宅宅内憂患若尅墓主墳墓憂患言内宅外宅也</hi>生<pc n="lb"/>
逢兄弟不相親終見交争<hi>如甲寅水人得乙丑日時者甲乙弟兄甲兄乙弟弟在上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>兄在下逆也若乙夘者弟兄順也</hi>父子夫妻親外皆同前法<hi>此法定尊卑父母兄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>弟夫妻兒女其法一揆而推之假令甲寅人乙弟庚兒辛女丙壻戊父癸母巳妻凡逆者須與尊卑逆也順者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孝順也假令甲寅人得己巳日者妻逆也巳建者妻順也父子兄弟上下親類皆仿前法</hi>視於日時<pc n="lb"/>
識辨子妻<hi>凡生日為妻日小則妻小日大則妻大也假令甲子人丁丑日者妻小十三嵗也若辛酉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日者妻大三嵗外同子法者時上取三變而言之方見生甚子也假令甲午時變庚午壬午也須生金土木子</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<hi>也外同空不言隂人同推</hi>胎月尊人推於父母<hi>凡胎月上干音言父母是生命之人假令</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>庚戌胎月者知父母是金土之人也但取干音言其親類也</hi>巽離旺相丙丁全足見<pc n="lb"/>
髙門<hi>己午之地見丙丁多門髙也假令丁巳人丙午日時外仿此</hi>壬癸庚辛土木同<pc n="lb"/>
法<hi>甲乙庚辛戊己壬癸旺相吉無氣凶兆矣</hi>刑衝破害戊辛多定出軍人<hi>戊為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>戈辛為金鋒之刃故戊辛多定出軍人假令戊寅人辛酉月辛丑日時夘同或門兵</hi>從魁與亥未<pc n="lb"/>
辛丁遇太常酒家利路<hi>從魁酒神登明漿神小吉主酒食丁巳太乙主酒家假令酉亥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>未上見辛丁巳者主應上文</hi>亥逢金盛癱患長生<hi>亥子上見金或庚辛到亥上主有此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>疾也如庚戌年金人干支見辛亥金金病在亥也外頗同</hi>水立金中門生陰病<hi>水到申酉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<hi>上主門生隂怯病耳假令壬申金有甲申水外同此</hi>太衝辛乙無氣而道士抽簪<pc n="lb"/>
<hi>夘酉上見辛乙相尅者應也辛主觀夘酉主日月之門又主陰私在上又主私罪耳</hi>從魁辛乙相<pc n="lb"/>
加又主還俗和尚<hi>乙酉見辛夘辛酉生也為尼為沙門辛為寺舍故主耳</hi>辛亥夘<pc n="lb"/>
上定生唇缺之人<hi>乙夘木兔缺辛反尅之主頭面之記或缺唇也缺病之人假令辛夘㫖辛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夘時尅休氣而言</hi>酉上逢丁後須絶嗣<hi>丁者蛇也蛇入人門丁酉者凶門也酉者辛者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>立後嗣也金為火尅必無後嗣也如得丁酉是矣</hi>戊巳如生四柱未申中三四<pc n="lb"/>
同行必出甘泉肥夀<hi>戊巳土為重厚之物如到未申長生故應之建旺者門出近建有夀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>庚辛向無火之鄉不義軍人孤女<hi>庚辛多或金多不見上下火皆門户</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<hi>定出軍人孤女子也假令辛未年庚寅月辛酉日辛夘時辛巳胎金鄉多見無丙丁干也故應上文</hi>木多<pc n="lb"/>
繁盛空亡而定主飄蓬<hi>木主仁多則不仁主飄蓬散無居立不成實之兆甲乙多或木</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>多也</hi>有氣逢金定為顯赫<hi>木多或甲乙多在有氣之地逢庚辛或金有貴氣之兆也</hi>十<pc n="lb"/>
干五行見同上法<hi>其外火多見水水多見土土多見木木多見金金多見火上下皆同上法</hi>
                    <pc n="lb"/>
壬癸都向旺中必須流落<hi>壬癸多則散而流也或水多亦同若無土者不成氣象散</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>漫也</hi>盛則太過少則不及<hi>太多要鬼太少要旺</hi>四清本旺俱全而文<pc n="lb"/>
武兩昇<hi>四孟上見干旺氣者是也假令甲寅庚申癸亥丁巳皆干清旺也主文武清貴耳又云納音旺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者為濁榮也假令庚申木甲申水乙巳火丁亥土此者納音生旺也外同</hi>四仲見之有旺則<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
門主生貴<hi>子午夘酉上見旺則以貴耳上干下納音耳假令癸酉金人戊午火月丙子水日辛夘木</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時乃四柱各見納音旺耳如乙夘辛酉丙午壬子者下也分陰陽清濁上下言之其外同</hi>季中全犯<pc n="lb"/>
有升而庫藏之官<hi>辰戌丑未上見旺氣者主庫藏之官尤與上法同推</hi>我去刑辰<pc n="lb"/>
必掌兵刑之任<hi>上刑下是也假令庚戌金人逢癸未日時木上刑下也返此者犯法横死之命</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>須視其真假也</hi>乙庚旺方外聲名<hi>金方四角也主聲主有頭角主四方之聲名也見旺相而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言之假令庚戌人六月乙酉日時六月乙庚金相而土又旺故主此耳</hi>戊癸炎輪多生禮<pc n="lb"/>
德<hi>戊癸真火在旺相之地主門生禮義德智耳</hi>丙辛真化水盛陰淫<hi>真水多則主智</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>太盛陰淫之象</hi>甲巳同交交之有信<hi>甲巳真土也主信厚而重之記耳</hi>諸卦吉<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
凶視於逺近<hi>旺則吉凶近休囚則吉凶逺也</hi>木中有土鬼怪常聞<hi>先有辛夘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>木後見己夘土主門户驚恐怪異之状耳</hi>金上安仁門中虛耗<hi>先有癸酉金後有辛酉木</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>主虗耗在於門户</hi>火加金位孤寡貧窮<hi>火為身到申酉之地主耳</hi>炎到水鄉<pc n="lb"/>
女人癱痪<hi>火入水中主陰人患病耳</hi>巽離同乾宫出冷勞男子<hi>己午干或</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丙丁干到戌亥者主此應上文耳</hi>丙壬同震陽惑陰亂之宫<hi>丙長男壬長女夘私</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>門見之主男女不正或甚不道假令壬午人乙夘日時或丙子人己夘日時其外仿此</hi>木入烟中<pc n="lb"/>
疾為小下<hi>五行胎伐地也假令戊辰木人得己午未多也或立為不道之士小下之人也外無氣破</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>同耳</hi>旺相休<hi>囚/</hi>問於進退<hi>在旺相者尊有死絶者卑下與上法同耳</hi>壬來朝甲<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
有真官中女須榮<hi>六壬人到寅上甲巳有合者應上文耳假令壬人己酉月甲寅日時頗同</hi>
                    <pc n="lb"/>
胎月朝時建旺則祖先富貴<hi>乃胎月祖門也時日引之建旺建禄建貴者有祖道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>富貴耳假令己丑火胎得壬午日時己禄在下故禄發祖也假令庚午月土得甲申日時庚禄在申者門旺有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>父母力外日有則巳身妻財時子孫也</hi>三交四聚因官而借出其名<hi>胎朝月月</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>朝日日朝時名倍禄也但非本禄馬四柱去换有禄馬者皆居因富貴人引薦而進耳假令乙酉水人甲申月</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>水丙寅日火癸巳時水甲朝寅丙朝巳故借貴</hi>帶刑全申巳寅定有官刑嗔訟<pc n="lb"/>
<hi>寅天成申天史巳太乙申天馬皆為官訟之神也若四柱見之主應刑獄官嗔之兆假令寅年巳月申日時應</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>外同</hi>自刑重見自死自凶<hi>辰午酉亥為自刑也若更下尅上者主自凶之兆假令戊申土</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<hi>人得乙酉日時當先有官事而後投井死也或水病而凶又戊辰獄刑争訟戊午勾陳持戊丁酉鬼火驚憂癸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>酉𤣥武得路但依見尅身者言之假令戊辰木人得癸酉日時應𤣥武鬼賊所失外頗同</hi>子夘相刑<pc n="lb"/>
門無禮德<hi>夘為三光之户子為神水之元各有勢而相刑既見相侵子夘見之多無禮德之兆</hi>丑<pc n="lb"/>
逢戌未犯支刑肢病難痊<hi>丑大吉戌天魁未小吉各有金火木之墓毒氣故犯者多</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有四肢病難痊也假令己丑火人甲戌火月丁未日時應上文耳</hi>辰夘相加必有獄刑<pc n="lb"/>
腰脚<hi>夘者陰賊辰者天罡見者主應耳</hi>寅來加巳子孫憂愠燒身<hi>寅木也巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>火也木入火中故有此應也假令甲寅水人得巳巳日時外同此</hi>已立功曹必見尊官<pc n="lb"/>
所失<hi>寅為功曹寅刑巳巳到寅者受其刑也故有應耳假令己巳人得甲寅或壬寅日外同</hi>午逢<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
丑位久病内氣之災<hi>午旺火丑墓金火金相加故心有内氣之病耳</hi>丑入炎陽<pc n="lb"/>
必有四肢深厄<hi>丑墓金入旺火故主四肢深厄之患假令辛丑人得壬午日時外同</hi>子臨<pc n="lb"/>
井宿須生脾胃之殃<hi>子水到未土土尅水故主上也假令丙子水人得辛未日時外頗同</hi>
                    <pc n="lb"/>
未到子鄉定見尊凶婦厄<hi>未小吉也土神子神后主婦人又主尊人假令未人子丑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時應</hi>亥申二勢争强不爾道路散失<hi>各持臨官之勢又云亥隂賊申傳送多生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>争競道路失散之象假令申人得亥亥人得申皆應上法</hi>建逢酉戌鬼賊門病終憂<pc n="lb"/>
不爾小人相害<hi>戌火之墓酉旺金金火相加故見此又戌奴婢故主小人相害外同耳</hi>旺<pc n="lb"/>
中有卦本全而出自清名<hi>亥夘未人春得亥夘未寅午戌人夏得寅午戌申子辰人</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<hi>冬得申子辰巳酉丑人秋得巳酉丑四季人六月得辰戌丑未也若遇此本家卦主門出富貴人也</hi>五卦<pc n="lb"/>
頗同文武尊卑自顯<hi>水木主文火土金主武又云若太嵗得用者尊不用者卑也假令甲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寅水人得寅午戌火卦者乃應此卦也若戌午寅者進也寅午戌者退也若丙寅火人得寅午戌者主貴氣外</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五卦頗同</hi>分三辨五旺相尊名死囚休廢卑賤<hi>分三者分三主也天地人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三方也辨五者指年月日時胎中有何喜何憂若旺相為吉死囚休廢為凶憂也</hi>子來合丑宫<pc n="lb"/>
觀閑人<hi>子為帝釋之宫丑為雲室之房子合丑者不順丑合子者順也</hi>丑到子鄉復為<pc n="lb"/>
真吉<hi>丑人合子順子合丑不順</hi>亥朝寅位滋養外人<hi>亥者無氣之水寅者天梁之木</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亥必奔流木必有根故亥合寅不順</hi>寅入天宫顯然之兆<hi>寅木就亥水滋生吉凡寅生合</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<hi>亥吉順也</hi>天魁到夘破敗土田<hi>戍者天都之山夘者三光之户</hi>木人天魁復<pc n="lb"/>
為吉兆<hi>夘合戌順戌合夘不順户可就山之吉</hi>酉朝罡上金土兩和<hi>酉金合辰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上兩合和合之象耳</hi>罡到金中和中有訟<hi>土人金者先和而後怯也故言後訟之象耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
已刑傳送道路長行<hi>巳刑申巳火刑申金上尅下故順刑道路長行之兆耳</hi>申到<pc n="lb"/>
巳中行人返復<hi>申金人巳火逆也故行人返復也</hi>未午合分得失未吉<pc n="lb"/>
午凶<hi>未土逢火生吉午火逢未土凶</hi>細視陰陽居分得失<hi>何先何後何吉何凶細視</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之三元下</hi>全逢下尅四親孤尤忌二尊<hi>攴尅干也假令癸未木壬戌月庚午日己</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夘時癸丑胎皆下尅上主四親二尊人尤忌之象</hi>復立上宫多常退陰人小口<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<hi>干尅攴多也假令甲辰年甲戌月丙辰日己亥時上尅多隂人小口尤忌</hi>三來尅下官嗔<hi>三干</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尅三支也假令乙丑年甲戌月丁酉日皆是三上尅下也外頗同</hi>三制上時鬼賊<hi>三支尅三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>干也假令甲子年庚午月乙酉日甲申時三下尅上應鬼賊小人之害</hi>二上二下同類妻<pc n="lb"/>
財之事<hi>二上尅下兄弟之憂妻財之災耳</hi>一尅則論於勝負尤分背我<pc n="lb"/>
之情<hi>我尅柱則吉柱尅我則憂</hi>四時明辨吉凶災福自然明矣<hi>識四時之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吉凶也春甲乙丙丁戊己庚辛壬癸皆視甲相死囚休言之</hi>干要天分支言十二周<pc n="lb"/>
還<hi>十干也甲為齊乙為夷丙楚丁蠻戊韓已魏庚秦辛戎壬燕癸狄干分也支者寅燕夘宋辰鄭巳楚午周</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>木秦申晋酉趙戌魯亥魏子齊丑吴</hi>地理山岡足見清濁之用<hi>言地理之内甲麒麟</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<hi>乙天獄丙鳯凰丁刑戮戊黄龍巳白虎庚章無辛地禍壬玉堂癸死喪耳</hi>大小凶衰四神更<pc n="lb"/>
兼蒿里<hi>四神吉者甲丙庚壬吉外六干凶蒿里者傳送功曹如年姓墓者塟之大吉耳</hi>上推日<pc n="lb"/>
月山河<hi>甲主日乙主月丙主天丁主地戊主山巳主城庚主國辛主土壬主江河癸主大海</hi>中見<pc n="lb"/>
人之内外<hi>甲乙主頭頂内主肝外主目丙丁主肩内主心外主舌戊巳主腹内主脾胃外主唇庚辛主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>骨内主肺外主鼻壬癸主脚膝内主腎外主耳皆取十干言之</hi>循環八卦總推真假五<pc n="lb"/>
行<hi>乾者老陽坤者老隂艮少男震長男坎中男巽長女離中女兊少女八卦見而言之矣</hi>將干之<pc n="lb"/>
神言其面色<hi>甲青乙碧丙赤丁紫戊黄己紅庚白辛淡壬黒癸緑日干時干合言之</hi>把音<pc n="lb"/>
神見身貌真詳<hi>日時納音有氣者大下生上大上生下小日時無小言之</hi>干傷定頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
面之災<hi>日時尅嵗干者主頭面之損耳</hi>音損者四肢為患<hi>納音日時尅嵗音者主身及</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四肢不全之患耳</hi>今施前聖諸經共作一家之論<hi>郭公所施諸聖為祖者以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尊其上文</hi>正道歌用法先看真五行<hi>甲己真土乙庚真金丙辛真水丁壬真木戊癸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>真火此真五行</hi>假真成敗細推尋<hi>造化合在長生冠帶臨官建旺者真五行也無氣者假</hi>
                    <pc n="lb"/>
陰干遇陽官印貴<hi>凡陰干遇合者官印貴夫也須要有氣真無氣假</hi>陽逢陰化<pc n="lb"/>
是妻因<hi>凡陽遇隂合為妻財之說也</hi>合在敗鄉添外姓<hi>凡合在無墓絶者應上文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之兆</hi>造於旺相後人亨<hi>造化在長生冠帶臨官建旺者後人昌盛也</hi>又說天元<pc n="lb"/>
分内外<hi>分内合外合也若自己有合者為内合也合因祖而成就也或在本主非本合者主外立或失</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<hi>鄉假令見甲巳為内合壬人見甲巳非本干合者為出合仿此</hi>且須四柱視孤門<hi>此法非孤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>辰寡宿乃是年月日時胎中有孤令者應耳假令年孤令者逺祖身孤月孤令者父母門孤日孤令者弟兄妻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>及身孤時孤令者子孫孤也假令甲子年丁丑月辛亥日甲午時者子孫孤也外同</hi>上來生下身<pc n="lb"/>
貧賤<hi>論納音也凡年生月月生日日生時者身必貧賤也然富貴亦非長久也假令甲子金年丁丑月水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>戊辰日木戊午時火皆應上生下也外頗同</hi>下如生上進前程<hi>時生日日生月月生年胎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者皆下生上也應進發之命假令甲子年金辛未月土己夘日土癸酉時金壬戌胎水時生胎月日生命應進</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名財也</hi>有食有鬼為官貴<hi>前見食神後見禄鬼為官官要有氣也假令甲子金人丙寅月</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>火庚辰日金庚鬼也先為丙所制制為官假令金人先有水後見火者然也干音同推之</hi>先財後逆<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
也須榮<hi>先見財神後見到食為官印假令甲子人戊辰月壬寅日時壬食神為先有戊所制制却為推</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>印之說外見同斷</hi>四柱往來交互尅<hi>上下相尅者視之若時日尅嵗胎月者視其上下也</hi>
                    <pc n="lb"/>
須向局中問救神<hi>視其干音所救耳假令金人見火為鬼若有水為救神</hi>純陰純<pc n="lb"/>
陽孤寡象<hi>陽干多陽孤陰干多陰寡晝多者陽孤夜多者陰寡</hi>合盛夫妻再立婚<pc n="lb"/>
<hi>合多妻多也男妻多女夫多耳</hi>支干五行推地利<hi>干音要得地利者識貴賤得失進退耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
更詳天祿馬之情<hi>此法非本禄本馬也乃言天祿天馬者是也假令甲子年金丙寅為祿馬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>本地得者非為至貴也若諸位見丙丙有氣者為天祿天馬也外頗同此</hi>神殺刼亡非本理<pc n="lb"/>
<hi>非用神殺言貴賤得失耳</hi>支干五帝是元根<hi>十干五行為真用耳</hi>空亡叠犯空<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
偏正<hi>凡陽見陽陰皆落空也陰見陽陽見隂非落空也</hi>六害三刑辯五行<hi>凡六害三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刑刑衝破敗一歸只不尅身者無咎尅者有凶也</hi>三竒逆順非真貴<hi>見三竒者要陽竒順</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陰竒逆也假令甲戊庚陽也要順隨太陽行假令乙丙丁為陰竒陰竒要逆隨太陰行也但本干在時有氣者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>見竒為富貴若非此者為虚竒也九流之人實則為真貴耳</hi>六儀之神有降昇<hi>六儀者甲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子旬中甲子甲戌甲申甲午甲辰甲寅同為旬中見年順干為儀也假令辛未年得庚午者乃有儀有貴耳此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者年儀也又有月建日時有月者為之月儀也假令甲午人辛未日時當年六月是辛未乃有貴有儀</hi>五<pc n="lb"/>
行太盛逢吞發<hi>在旺相之地有干鬼到食者發祿耳</hi>干敗音囚忌戰争<hi>自巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>干無力者要安静之兆忌争</hi>旺鄉有鬼為官貴<hi>納音在建旺相有氣之地見干音鬼貴也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
敗地逢官也不仁<hi>身干立敗地見官殺却為鬼也</hi>不俱四緒生成建月<pc n="lb"/>
日時中借氣分<hi>若太嵗不得四時之氣者待月日時中干音借用以有力也胎則不取假令甲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子金人丙子月水辛巳日金乙未時金詳丙辛乙未立建旺之地者以為用非但本干耳假令四十六後入辛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>巳運乃丙子辛巳二主皆喜以名借氣之限外同</hi>木見旺金多主强生合須仁<pc n="lb"/>
反不純<hi>木多遇金者主强生旺多者仁多入敗地者仁中不仁之咎</hi>火入離中生萬<pc n="lb"/>
物旺相生多夀不倫<hi>火多無水者太過太過者無後也</hi>金向旺中須損<pc n="lb"/>
折有火三光保利名<hi>金多則損折耳有火則成器耳</hi>土積山岡多不動<pc n="lb"/>
真宫有路廣田林<hi>土多者成山成岱也多種而不動田林廣巨薄者好逰厯也</hi>水盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
定須防走失<hi>水多則走失耳</hi>智若逢多則不寧<hi>水旺相則不寧之兆</hi>干支進<pc n="lb"/>
退知先後<hi>十干從上至下為退從下至上為進耳</hi>五行昇降定衰興<hi>干定昇降</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>旺相興衰干音耳</hi>四孟全清逢應發<hi>凡四孟見有力之鄉者發耳</hi>四仲俱安<pc n="lb"/>
柄不輕<hi>子午夘酉上見旺相氣主富貴耳</hi>四季土刑刑忌殺犯者家宅<pc n="lb"/>
不利尊<hi>辰戌丑未四季見者主上文耳</hi>卦見本家須富貴<hi>申子辰水人見本卦吉午</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人得之返尅凶卦同</hi>返尅之人定有嗔<hi>火人得申子辰水人得土卦土人得木卦木人得金</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>卦金人得火卦</hi>三限嵗逰大小吏納限行宫度送迎<hi>月日時為三主三主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與太嵗大小二運納限諸吉凶在甚宫取吉凶而言之假令甲子人三月戊辰月辛未日癸巳時己未胎便以</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<hi>生月上加子順數到天上生時為命宫從戊辰到酉上見已得癸酉為命宫甲戌二兄弟乙亥三妻妾丙子四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子孫丁丑五資財戊寅六田宅己邜七官禄庚辰八奴僕辛巳九災厄壬午十福徳癸未十一相貌甲申</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十二父母男子順行女人逆行視大小運嵗限相生相尅言之</hi>再問命中何得失<hi>推其真假</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得失之路</hi>吉凶行逰辨主星<hi>三主推之二十五前月主事五十前日主事五十後時主事以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>主星言之</hi>詳限下音依卦法<hi>詳論當生年中得何卦言之假令申子辰者水也詳水之得失</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>外巳酉丑亥夘未寅午戌頗同耳</hi>天將神門及貴人<hi>甲也青龍乙六合丙朱雀丁螣蛇戊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>勾陳巳太常庚白虎辛太隂壬天后癸𤣥武問所得者干言之假令甲寅月六行青龍主限外同</hi>印墓<pc n="lb"/>
神藏兼氣德<hi>五印甲戌火印壬辰水印丙辰土印乙丑金印癸未木印氣旺為印氣敗為墓若輕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<hi>建旺為庫不輕旺相為墓子細視之德者甲德自處巳德在甲但陽在自已陰在夫合外仿此</hi>吉將朝<pc n="lb"/>
元我命應<hi>假令甲子人丙寅為禄馬吉將也得甲戌月生者凶門也與命如何外同</hi>草木東<pc n="lb"/>
方分甲乙<hi>甲木乙草</hi>灰火非同是丙丁<hi>丙火丁灰</hi>戊巳中央歸土<pc n="lb"/>
糞<hi>戊土巳糞</hi>金石之化到庚辛<hi>庚金/辛石</hi>癸陰大海壬江水<hi>壬江河癸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>湖海</hi>謹須照下細推呈<pc n="lb"/>
<pb n="27a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>