<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>發微論</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>發微論<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡元定<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>剛柔篇<pc n="lb"/>
易曰立天之道曰隂與陽邵氏曰立地之道剛柔盡之<pc n="lb"/>
矣故地理之要莫尚於剛柔剛柔者言乎其體質也天<pc n="lb"/>
地之初固若漾沙之勢未有山川之可言也既而風氣<pc n="lb"/>
相摩水土相盪則剛者屹而獨存柔者淘而漸去於是<pc n="lb"/>
乎山川形焉山體剛而用柔故髙聳而凝定水體柔而<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
用剛故卑下而流行此又剛中有柔柔中有剛也邵氏<pc n="lb"/>
以水為太柔火為太剛土為少柔石為少剛所謂地之<pc n="lb"/>
四象也水則人身之血故為太柔火則人身之氣故為<pc n="lb"/>
太剛土則人身之肉故為少柔石則人身之骨故為少<pc n="lb"/>
剛合水火土石而為地猶合血氣骨肉而為人近取諸<pc n="lb"/>
身逺取諸物無二理也若細推之凡涸燥者皆剛夷坦<pc n="lb"/>
者皆柔然涸燥之中有夷坦夷坦之中有涸燥則是剛<pc n="lb"/>
中有柔柔中有剛也凡强急者皆剛緩弱者皆柔然强<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
急之中有緩弱緩弱之中有强急則是柔中有剛剛中<pc n="lb"/>
有柔也自此以往儘推無窮知者觀之思過半矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>動静篇<pc n="lb"/>
其次莫若明動静動静者言乎其變通也夫槩天下之<pc n="lb"/>
理欲向動中求静静中求動不欲静愈静動愈動古語<pc n="lb"/>
云水本動欲其静山本静欲其動此逹理之言也故山<pc n="lb"/>
以静為常是謂無動動則成龍矣水以動為常是為無<pc n="lb"/>
静静則結地矣故成龍之山必踴躍翔舞結地之水必<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
灣環悠揚若其偃硬側勒衝激牽射則動不離動静<pc n="lb"/>
不離静山水之不融結者也然一動一静互相循環山<pc n="lb"/>
亦有動極而静水亦有静極而動不可執一而論又在<pc n="lb"/>
人融化之為妙也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聚散篇<pc n="lb"/>
其次莫若觀聚散聚散者言乎其大勢也歴觀古人之<pc n="lb"/>
葬大抵穴多竒怪非好怪也良由得山水之正則怪穴<pc n="lb"/>
所為常也今人於大聚之中或乃拘于形穴而不葬矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
然有大勢之聚散有穴中之聚散大勢之聚散見乎逺<pc n="lb"/>
穴中之聚散見乎近是二者有相須之道焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>向背篇<pc n="lb"/>
其次莫若審向背向背者言乎其情性也夫地理與人<pc n="lb"/>
事不逺人之情性不一而向背之道可見其向我者必<pc n="lb"/>
有周旋相與之意其背我者必有厭棄不顧之狀雖或<pc n="lb"/>
暫焉矯飾而真態自然不可揜也故觀地者必觀其情<pc n="lb"/>
之向背向者不難見凡相對如君臣相待如賔主相親<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
相愛如兄弟骨肉此皆向之情也背者亦不難見凡相<pc n="lb"/>
視如讐敵相抛如路人相忌如嫉寃逆寇此皆背之情<pc n="lb"/>
也觀形貌者得其偽觀情性者得其真向背之理明而<pc n="lb"/>
吉凶禍福之機灼然故嘗謂地理之要不過山水向背<pc n="lb"/>
而已矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雌雄篇<pc n="lb"/>
其次又當㸔雌雄雌雄者言乎其配合也夫孤隂不生<pc n="lb"/>
獨陽不成天下之物莫不要相配對地理家以雌雄言<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之大槩不過相對待之理何以言之山屬隂水屬陽故<pc n="lb"/>
山水相對有雌雄而山之與水各有雌雄陽龍取隂穴<pc n="lb"/>
隂龍取陽穴此龍穴相對有雌雄陽山取隂為對隂山<pc n="lb"/>
取陽為對此主客相對有雌雄也其地融結則雌雄必<pc n="lb"/>
合龍穴砂水左右主客必相登對若單雌單雄不相登<pc n="lb"/>
對雖或結地必非真造化也經曰雌雄相喜天地交通<pc n="lb"/>
又曰雌雄不顧不勞㸔古人多以此為要妙然亦天地<pc n="lb"/>
自然之理也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>强弱篇<pc n="lb"/>
其次又當辯强弱强弱者言乎其禀氣也夫天下之理<pc n="lb"/>
中而已矣太剛則折故須濟之以柔太柔則弱故須濟<pc n="lb"/>
之以剛剛柔相濟中道得矣論地理者必須察其禀氣<pc n="lb"/>
禀偏於柔故其性緩禀偏於剛故其性急禀剛性急此<pc n="lb"/>
宜穴於緩處若復穴於强急之處則必有絶宗之禍禀<pc n="lb"/>
柔性緩此宜穴於急處若復穴於弱緩之處則必有冷<pc n="lb"/>
退之患强來强下則傷龍弱來弱下則脱脉故立穴之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
法大概欲得酌中恰好底道理不得倚於一偏纔偏便<pc n="lb"/>
生出病來然非權衡有定則亦未易語也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>順逆篇<pc n="lb"/>
其次又當分順逆順逆者言乎其去來也其來者何水<pc n="lb"/>
之所發山之所起是也其去者何水之所趨山之所止<pc n="lb"/>
是也知來去而知順逆者有矣不知來去而知順逆者<pc n="lb"/>
未之有也夫順逆二路如盲如聾自非灼然有見鮮不<pc n="lb"/>
以逆為順以順為逆者矣要知順山順水者順也所謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
來處來者是也逆山逆水者逆也所謂去處去者是也<pc n="lb"/>
立穴之法要順中取逆逆中取順此一定之理不可改<pc n="lb"/>
易若又推而廣之則脉有順逆龍有順逆順龍之穴結<pc n="lb"/>
必逆逆龍之穴結必順此亦山川自然之勢也大抵論<pc n="lb"/>
逆順者要知山川之大勢黙定于數里之外而後能推<pc n="lb"/>
順逆於咫尺微茫之間否則黒白混淆以逆為順以順<pc n="lb"/>
為逆者多矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>生死篇<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
其次又當識生死生死者言乎其取舍也夫千里來龍<pc n="lb"/>
不過一席之地倘非以生死别之則何所决擇哉生死<pc n="lb"/>
之説非一端大槩有氣者為生無氣者為死脉活動者<pc n="lb"/>
為生粗硬者為死龍勢推左則左為生右為死龍勢推<pc n="lb"/>
右則右為生左為死又有瘦中取肉則瘦處死而肉處<pc n="lb"/>
生飽中取饑則饑處生而飽處死如此之類在人細<pc n="lb"/>
推之生則在所取死則在所舍取舍明而後穴法定<pc n="lb"/>
穴法定而後禍福應若生死難辨取舍何當則非逹造<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
化矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>微著篇<pc n="lb"/>
其次又當察微著微著者言乎其氣脉也夫氣無形者<pc n="lb"/>
也屬乎陽脉有形者也屬乎隂陽清隂濁故氣微而脉<pc n="lb"/>
著然氣不自成必依脉而立脉不自為必因氣而成葢<pc n="lb"/>
有脉而無氣者有矣未有無脉而有氣者也經曰氣乗<pc n="lb"/>
風散脉遇水止無脉無氣者水害之也有脉無氣者風<pc n="lb"/>
乗之也善觀氣脉者以有形察無形不善觀者以無形<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
蔽有形葢無形只在有形之内但知者所見實故於粗<pc n="lb"/>
淺而得精微愚者所見昏故於荒忽茫昧而不曉豈知<pc n="lb"/>
四水交流則有脉八風不動則有氣此有目者所共見<pc n="lb"/>
有心者所共知而術之至要初不外是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>分合篇<pc n="lb"/>
其次又當究分合分合者言乎其出没也夫脉之為脉<pc n="lb"/>
非徒然而生頓然而有其出也必有自然之來則有分<pc n="lb"/>
水以導之其没也必有所止則有合水以界之郭氏云<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
地有吉氣隨土而起支有止氣隨水而比又曰支之所<pc n="lb"/>
起氣隨而始支之所發氣隨而鍾此古人論氣脉之源<pc n="lb"/>
流也氣隨土而起故脉行必有脊氣隨水而比故送脉<pc n="lb"/>
必有水氣起于支之始故上有分脉鍾于支之終故下<pc n="lb"/>
有合有合無分則其來不真為其内無生氣之可接也<pc n="lb"/>
有分無合則其止不明為外無堂氣之可受也有分有<pc n="lb"/>
合則有來有止有出有沒則龍穴融結的定無疑然後<pc n="lb"/>
為全氣之地也然有大分合小分合真地融結則有三<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
分三合穴前後一分合起主龍虎所交二分合祖龍至<pc n="lb"/>
山水大會三分合也小合則為小明堂大合則為大明<pc n="lb"/>
堂合於龍虎内則為内明堂合於龍虎外則為外明堂<pc n="lb"/>
各不相亂如此是又不可不知也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浮沉論<pc n="lb"/>
其次又當别浮沉浮沉者言乎其表裏也夫脉有隂陽<pc n="lb"/>
故有浮沉隂脉常見乎表所謂浮也陽脉常收乎裏所<pc n="lb"/>
謂沉也大抵地理家察脉與醫家察脉無異善醫者察<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
脉之隂陽而用藥善地理者察脉之浮沉而立穴其理<pc n="lb"/>
一也夫三隂從天生以其隂根于陽也故隂脉必上小<pc n="lb"/>
而下大其出口也必尖三陽從地出以其陽根於隂也<pc n="lb"/>
故陽脉必上大而下小其出口也必圓後之觀脉者不<pc n="lb"/>
必問其何如但口尖者皆隂□其脉浮於表口圓者皆<pc n="lb"/>
陽□其脉沉于裏此一定不易之法若又推而廣之則<pc n="lb"/>
凸者脉浮凹者脉沉微細者脉浮粗重者脉沉衆髙一<pc n="lb"/>
低者脉浮衆低一髙者脉沉以此相乗除則隂陽之理<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
得矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淺深篇<pc n="lb"/>
其次又當定淺深淺深者言乎其凖的也夫淺深得乗<pc n="lb"/>
風水自成故卜地者必以淺深為凖的宜淺而深則氣<pc n="lb"/>
從上過宜深而淺則氣從下過雖得吉地而效不應者<pc n="lb"/>
為此故也大概先觀來脉之隂陽次㸔四山之從佐且<pc n="lb"/>
如脉入首强作穴凹出口圓此皆脉浮而穴陽宜淺來<pc n="lb"/>
脉入首弱作穴凸出口尖此皆脉沉而穴隂宜深故曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
淺深得乗風水自成深淺之法多端至理莫過於是也<pc n="lb"/>
切要辨認入首隂陽蝦鬚界合明白若當深而淺當淺<pc n="lb"/>
而深差於咫尺之間反吉為凶矣經曰地吉葬凶與棄<pc n="lb"/>
屍同正此義也世俗裝卦例論九星白法以定寸尺者<pc n="lb"/>
大謬也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>饒減篇<pc n="lb"/>
其次又當正饒減饒減者言乎其消長也夫龍虎左右<pc n="lb"/>
各有饒減然饒減龍虎者何哉此消長隂陽之義也饒<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
減之法大槩以先到為主龍山先到則減龍而饒虎其<pc n="lb"/>
穴必居左虎山先到則減虎而饒龍其穴必居右葢山<pc n="lb"/>
水闗鎻必須交固然後氣全穴左則取左山為闗須右<pc n="lb"/>
邊水過宫鎻斷所謂隂鎻陽闗也穴右則取右山為闗<pc n="lb"/>
須左邊水過宮鎻斷所謂陽鎻隂闗也惟有朝山朝水<pc n="lb"/>
則順闗順鎻不妨若横水過宫則逆闗逆鎻方善斷不<pc n="lb"/>
可改易也毫釐差謬禍福大逺可不審哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趨避篇<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
其次又當詳趨避趨避者言乎其决擇也夫天下之道<pc n="lb"/>
二吉凶善惡常相半不能皆吉也而必有凶不能皆善<pc n="lb"/>
也而必有惡故人之所遭有不齊也既所遭之不齊則<pc n="lb"/>
必有以處趨吉避凶去惡從善是也地理亦然夫山川<pc n="lb"/>
之所鍾不能皆全純粹之氣不能無所駁雜既不能無<pc n="lb"/>
所駁雜則妍媸醜好紛然前陳亦其宜耳然而山川之<pc n="lb"/>
變態不一咫尺之移轉頓殊或低視而醜或髙視而好<pc n="lb"/>
或左視而妍或右視而媸或秀氣聚下而髙則否或情<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
意偏右而左則虧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>裁成篇<pc n="lb"/>
其次又當知裁成裁成者言乎其人事也夫人不天不<pc n="lb"/>
因天不人不成自有宇宙即有山川數不加多用不加<pc n="lb"/>
少必天生自然而後定則天地之造化亦有限矣是故<pc n="lb"/>
山川之融結在天而山水之裁成在人或過焉吾則裁<pc n="lb"/>
其過或不及焉吾則益其不及使適於中截長補短損<pc n="lb"/>
髙益下莫不有當然之理其始也不過目力之巧工力<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之具其終也奪神功改天命而人與天無間矣故善者<pc n="lb"/>
盡其當然而不害其為自然不善者泥乎自然卒不知<pc n="lb"/>
其所當然所以道不虚行存乎其人也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>感應篇<pc n="lb"/>
其次又當原感應感應者言乎其天道也夫天道不言<pc n="lb"/>
而響應福善禍淫皆是物也諺云隂地好不如心地好<pc n="lb"/>
此善言感應之理也是故求地者必以積徳為本若其<pc n="lb"/>
徳果厚天必以吉地應之是所以福其子孫者心也而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
地之吉亦將以符之也其惡果盈天必以凶地應之是<pc n="lb"/>
所以禍其子孫者亦本於心也而地之凶亦將以符之<pc n="lb"/>
也葢心者氣之主氣者徳之符天未嘗有心於人而人<pc n="lb"/>
之一心一氣感應自相符合耳郭氏云吉凶感應鬼神<pc n="lb"/>
及人人於先骸固不可不擇其所而安厝之然不修其<pc n="lb"/>
本惟末是圖則不累祖宗者寡矣况欲有以福其子孫<pc n="lb"/>
哉地理之微吾既發明之故述此於篇末以明天道之不<pc n="lb"/>
可誣人心之所當謹噫觀是書者其知所戒哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>發微論<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>