<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>三命指迷賦</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三命指迷賦<pc n="lb"/>
一氣肇判兮兩儀定位<hi>一氣肇判者大易未判萬象同體一氣之運伸於東南屈於西</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>北此物理之自然也故名無極太極混沌之始然一氣既判始生兩儀也兩儀定位者清氣為天濁氣為地則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上有日月星辰下有金木水火土濟於有用乾坤本一而位二為清濁之别包括四象為五行以盡天地之數</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>備萬物之成終也消息賦云元一氣兮先天稟清濁兮自然又云息一氣而凝神消五行而通道采真歌云兩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>儀清濁氣氤氲陰陽不測以為神徃來不窮之謂道稟其秀者是為人鬼谷子云二儀分列各包四象之形乾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>坤音土遂作五行之用又云三才有陰陽之天地五行運物化之人倫又云分二儀以求勝負順四序以定休</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>囚造微賦云兩儀既定二曜文明</hi>五行周流兮萬物從類<hi>五行周流者蓋先有天後</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有地然後有人是知五行造化取用多門須均配以為佳用濟功而為上推天地日星之行藏人命之貴賤矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>萬物從類者蓋其文為草木其富為百榖載萬物而不懾生萬物而無窮此土地生物之德也蓋五行生乎土</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>死乎土矣采真歌云自從河洛立秘發始悟剩除消長法牢籠八字定平生果應五行前定訣理愚歌云尋取</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五行休旺位决然定數無猜疑唐沈芝云五行無衝多貴壽造微賦云五行知其消息三元定其富貴混元賦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云五行有氣而為貴格采真歌云陽一噓兮萬物生陰一吸兮萬物死當時則貴後時貧人物榮悴皆由此燭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>神經云水者所以産萬物火者成萬物李虛中云包括三才指陳萬物</hi>其麗乎天地為星<pc n="lb"/>
為辰<hi>麗天星辰者總而為七政散而為五行其光為日房月其文為星辰其澤為雨露其威為雷霆辰集于</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>月湛而明日遄而化此天之道也而太初七明㑹于牽牛天漢元年五星聚于東井在天垂象列五星為文為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五行在地為五嶽在人為五臟推而行之則為五常常有可乆之道則秉乎仁義者易曰立天之道曰陰與陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>立地之道曰柔與剛立人之道曰仁與義蓋人之道非仁與義則不能立也然其人命皆由天星之所主也理</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>愚歌云上配五星如見日終身爵禄殊光榮燭神經云日月星辰各循其數四時五行順其則也珞琭子云鬼谷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>播其九命約以星觀壺中子云七政上見布五行於六合之間蘭臺妙選賦云五星七曜拱揖輕清者博士翰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>林重濁者仕之武業又云五星朝北虛斗宿各耀搢紳</hi>其為乎人也五常五事在<pc n="lb"/>
物之靈惟人為貴<hi>人之五常者仁義禮智信也揚子云道以道之徳以徳之仁以仁之義以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>義之禮以禮之天地合則從離則散老子云謂失道而後徳失徳而後仁失仁而後義失義而後禮揚子所謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>五常合於道也老子所謂五常離於道也然合離言之其道一也尚書洪範云一五行二五事一曰貌二曰言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三曰視四曰聽五曰思蓋五常五事皆五行變化與人事相通人之情性去就見聞動靜皆不逃乎此數矣消</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>息賦云其為常也立仁立義其為事也或見或聞鬼谷子云全逢五事順得三竒物靈人貴者髙而為君父貴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而為王侯大而為羣牧下而為庶民文於仁義忠孝富於財榖布帛成而配天地靈而驅萬物此人之事也莫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大乎天莫厚乎地莫靈乎人是故乾道成男坤道成女男女感通靈蠢生矣性命禍福由此立矣壺中子云冲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>和交遇靈蠢始生理愚歌云人稟五行秀氣生掌中貴賤皆指陳</hi>粤自支干論其貴賤<pc n="lb"/>
以逆順定其否泰盛則復衰窮則更生有純有雜有濁<pc n="lb"/>
有清<hi>支干否泰貴賤盛衰者人之稟受隂陽逆順之氣在乎支干之中周而復始徃來循環如寒署之運</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>四時而無窮得此者壽失此者夭故以干為禄以支為命詳其逆順定其否泰蓋隂為小人屬否卦陽為君子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>屬泰卦主人盛衰之理也或始小而終大或始盛而終衰或死而復生或生而復死所謂情偽相感吉凶利害</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生焉故冇消息盈虛之異易繫辭曰通變之謂事窮則變變則通通則乆蓋物理之自然也珞琭子云纔入衰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鄉論灾宜其逆課男迎女送否泰交居隂陽二氣逆順折除又云以支為命詳逆順以循環以干為禄向背定</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其貧富鬼谷子云華過衰而實成窮則變通之象純雜清濁者乃純粹駁雜輕清重濁也蓋人命欲純粹而不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>欲駁雜五行欲輕清而不欲重濁純粹輕清則為貴為榮駁雜重濁則主夭主貧壺中子云先純粹而後駁雜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>昔時富而今時貧先重濁而後輕清昨日廢而今日舉唐沈芝云格多純粹遇徳合而方榮局多駁雜值併衝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而始發采真歌云生旺駁雜為福淺死絶有救須貴顯先雜後粹却善終先純後駁何曽善神白經云易精為</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>陽為清簡精為隂為濁鬼谷子云清濁交分人物混成</hi>相養所以相助相擊所以<pc n="lb"/>
相成<hi>相養相助者如己未生人見庚午之類乃五行四柱相生則吉為相養命逢凶中隱吉貴人救助大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>福貴命相擊相成者乃天衝地擊也如甲子生見庚午之類雖天元傷尅支神衝擊却得納音土生於金所以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>相成造化之理明矣却為貴格鬼谷子云五行不雜九命相養理愚歌云貴科還要吉神助壺中子云有救則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吉無助則㐫珞琭子云天衝地擊</hi>得者君臣之義以尅而推夫婦<hi>君臣之義</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尅推夫婦者隂陽配偶五行情性則為夫為婦二情相逐無所不㑹也蓋五行木主義也而乙庚乃仁義之合</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>然庚金而乙木為妻故乙與庚合婦人尤宜得之又戊寅癸為無情之合乃老陽娶少隂雖合而無情若戊合</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於癸則男子娶好婦婦人嫁美夫若癸合於戊則男子娶老婦婦人嫁老夫又壬寅之金事君不逆庚申之木</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>為臣不悖然五行屬五音宫音土者為君商音金者為臣此言得君臣之義以尅而推夫婦之理暸然矣神白</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>經云庚申乙卯為夫婦之本宗</hi>和者剛柔相濟以類而求兄弟<hi>剛柔相濟類求</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>兄弟者水火既其相濟則精神具足金木互用則仁柔義剛火水者精神也二物相養精不得神不靈神不得</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>精不明水火得相齊也夫五行之氣互相徃來和用萬緒紛紜為吉為凶為美為惡可以類求則比和而為兄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>弟矣袁天綱云和者為兄弟生我者為父母珞琭子云金木定其剛柔又蘭臺賦云兄弟類同三公之位壺中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子云兄弟類同紫綬專城扶舜日</hi>二陰和柔兩陽爭競太過者暴不及<pc n="lb"/>
者徐<hi>二陰和柔者命中四柱支神純末乃二陰位也蓋土旺之宫柔和也兩陽爭競者子也水也卯者木</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也如子母之道因兩陽相强而不恤所以相生遞相刑害故曰無禮有刑爭競之理明矣蓋陽司生隂司殺故</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>一陰一陽之謂道言陽未嘗無陰言陰未嘗無陽可以察陽鑒隂然比和則吉戰尅則凶太過者暴不及者徐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乃五行多則太過少則不及其氣其數有餘不足皆能致凶功成者貴於退藏也然其太旺盛則復衰衰而復</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>旺故有太過不及之患乃火主禮禮中則止不可太過禮繁則亂炎炎者貴乎熄則有自焚之災金旺太過動</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>作多凶滔滔乎貴乎止則有自溺之患推其造化和柔爭競太過不及斷之燭神經云二隂相敵兩陽相拒凶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禍旋至不安其處以隂勝陽何殃不彰以陽勝隂為害不深壺中子云太過者暴不及者傷又云舉之於太過</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>父白髪而母芳年抑之於不及妻已老而夫尚少鬼谷子云過與不及游移顛倒氣數中庸應期而發</hi>莫<pc n="lb"/>
若壽而長生莫若夭而喪命<hi>五行之理能制物而不為物之所制此為長生之命</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>盖納音自旺雖遇鬼來剋而鬼自然滅絶矣若命中鬼旺身衰剋破於命則主夀數夭短矣竹輪經云建命未</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>必延長破命未必夭壽造微賦云隂功可延其壽凶害必傷其年消息賦云大吉生逢小吉反壽長年</hi>不<pc n="lb"/>
刑不起不衝不發以衝則動以破則賤<hi>刑衝動破者皆為惡殺隂陽天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>徳也且如辛巳生人見庚申寅之類蓋巳刑申申刑寅寅刑巳是也又寅申相衝倣此推之蓋隂陽之運鼓舞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>萬物無徳則不能生無刑則不能殺刑徳互用則萬物不死方生方死造化之理不刑不起不衝不發運轉無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>窮也相衝者乃戰剋之神凡衝處必要相生如辛巳衝癸亥則金生於水主動為吉貴之命如己卯衝己酉之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上二者皆不利衝破可知主動則凶采真歌云看命天元為主首先看剋刑無與有支神還復是衝刑納音有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無相戰鬬又云遇衝先破後須成唐沈芝云四衝對位封王格采真歌云命若無衝有元運只怕刑衝破命中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刑衝若臨相滋助定保珍材意氣雄</hi>合則少兮受寡助之力鬼則多兮招<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
毁謗之端<hi>五行合者合神有三一曰干合二曰六合三曰三合其用則一也相合相生主吉相合相</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>傷主凶如甲巳乃中正之合乙庚為仁義之合丙辛為威制之合丁壬為隂匿之合戊癸為無情之合合者貴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乎得中而不可偏一偏一則亂此十干之合理也支合者子與丑合寅與亥合卯與戌合辰與酉合巳與申合</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>午與未合此名六合隂陽之和天地徳也合少者主人寡合寡助也又看其命中支干相合多寡論之此五行</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之道也采真歌云合中帶禄而有取合處相傷却無補運生干合與干生或帶帝旺尤難處唐沈芝云五行三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>合定真假本元不竊性瀟洒莫敎祿馬順來朝位極斗樞壓天下辨性賦云日時帶合他人有執手之朋珞琭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子云有合無合後學難知又云當憂不憂頼五行之救助唐沈芝云若人免得命中災只是五行相䕃助五行</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>多鬼者尅我者為官鬼如甲子生人見丙申乙丑見丁酉之類命運生敗旺死絶五變五鬼也又有寅午戌火</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>局生人得申子辰水局即名鬼局必主其人詭詐無實常招是非毁謗也造微賦云左有鬼右有鬼官爵成空</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>神白經云隂靜陽從更忌祿衰鬼旺壺中子云戊戌化為地鬼蕭曹本刀筆之夫采真詩云金鬼來傷木祿時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丙丁先見定何疑火鬼欲烹金器損壬癸纔逄不足危鬼谷子云體重須鬼祿刑須窘甲午愛官鬼辛酉期生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>旺</hi>粤自三元主本五行是先<hi>三元主本者天元主禄以定富貴人元立本以定壽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夭地元納音鍾形妍醜此為三元主本乃人命根基也人命五行者尚書洪範云一五行乃水火金木土亦合</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於五常五事言命先推五行四柱三元主本斷之唐沈芝云此是五行真宗祖考命先將年作主莫敎年被别</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>干傷折志摧剛難與語鬼谷子云三元失地雖貴而弗貴上下得真雖賤而未賤身者三元之本也氣者乃身</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之本也造微賦云三元論其富貴五行知其消息采真歌云三元合貴人欽仰袁天綱云將三元而作三才建</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>四時而為四柱</hi>天地合兮分貴賤兄弟和兮類金鞍<hi>天地合者乃命中年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時支干相合亦要合徳禄馬官貴居中方入蘭臺貴格采真歌云為官多是天地合遇破空亡為駁雜如斯更</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>少福神臨止是舉子并緇衲立談論云合中帶禄定是封侯天地徳合格如甲子年金丙寅月火辛未日土己</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丑時火丁巳胎土兄弟和同者乃五行四柱干支比和上下無尅是也須究有禄馬官貴無凶殺必主富貴雙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>全文事武備出將入相人矣蘭臺賦云兄弟類同三公之位壺中子云兄弟類同紫綬專城扶舜日造微賦云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>六壺兄弟登宰輔兄弟同原兄弟和同格如己巳年木戊辰月木己巳日木戊辰時木己未胎火</hi>禄生<pc n="lb"/>
旺兮則分節鉞馬交馳兮掌握兵權<hi>禄逄生旺者乃庚申辛酉生人干支</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>屬金臨官於申旺於酉也又甲寅乙卯生人干支屬木臨官於寅旺於卯也盖六十甲子之内只此四位純粹</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>合其蘭臺貴格命逄必主秉持節鉞五馬旌麾之貴矣混元賦云禄逢旺地陳平封萬户之侯袁天綱云干為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禄本定一生職位髙低壽極年髙皆是禄臨帝座唐沈芝云祿馬旺遇超羣為福為貴辯性賦云生月帶祿起</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>迹髙門珞琭子云生月帶禄入仕路赫奕之尊理愚歌云禄入都堂須大拜又云三公之卿少全得其中禄㑹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>須消息之禄逢生旺格如辛酉年木辛卯月木辛酉日木辛邜時木壬午胎木馬遇交馳者逢命交互驛馬但</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>辛巳己亥納音自長生乙巳癸亥丁亥自臨官也六十甲子之内只此五位純粹故選為貴格命逢决主文驅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>萬馬筆掃千軍威鎮邊疆權持閫外矣理遇歌云五馬交加時日位馬驟天庭日九遷又云馬帶殺來主將權</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又云坐地如更朝驛馬位極勲髙壓天下又云馬頭帶劒主將權前遮後擁人中仙造微賦云馬遇衝時曹操</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>作三分之主采真歌云值馬須封萬户爵馬遇交馳格丁巳年土辛亥月金丁巳日土辛亥時金壬寅胎金</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
滿堂金玉定見財官之庫盈門冠蓋須知官貴之餘<hi>財官</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之貴者乃戊辰生人見癸未為納音木之正庫天干戊土癸水皆庫於辰又癸見戊為朝元官星此名財官入</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於庫也命逢財勝鄧通富過石崇矣混元賦云財庫遇三合之卿石崇作萬金之主造微賦云祖約多財財與</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>命之有氣官貴之餘者命逢十干官星遇天乙貴人名位乃官星帶貴合蘭臺貴格如甲子生見辛未之類倣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此推之决主其人簪纓累代車蓋盈門才貎超羣衣冠盛事矣造微賦云官貴瑩浄職居九棘之間唐沈芝云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>前面官貴喜非常顯赫才髙入廟堂假使支干無應換也應千里鎮封疆</hi>學堂多合兮登上<pc n="lb"/>
甲之第貴科有助兮為館閣之儒<hi>學堂多合者四柱全逢自長生之位為真</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>學堂兼干支相合必主名登黄甲位列清臺學富三冬文成七步矣造微賦云多藝多才學堂無破袁天綱云</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>學堂遇貴惟利師儒理愚歌云詞館又遇官學堂又云降生只逢甲學堂學堂多合格甲申年水丙寅月火辛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>巳日金己亥日木丁巳胎土貴科有助者乃夾科貴人拱夾扶助也但丙丁生人逢酉壬癸生人見辰是獨此二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>位左右有貴人拱助若逢必主名顯楓宸位登槐館理愚歌云貴科還要吉神助造微賦云親賢近善為逢夾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>科貴人唐沈芝云禄貴夾扶人少得貴科有助格丙子年水丁酉月火丙子日火丁酉時火戊子胎火</hi>疊<pc n="lb"/>
鳯池則佩三公之印官印全則乘使者之車<hi>疊鳯池者乃三干三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>支同名鳯凰池也獨三酉為真鳯池合蘭臺貴格命主印佩黄金斗腰懸白玉犀台輔鈞衡爕理隂陽人矣唐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>沈芝云鳯凰池中夾貴格爵禄光榮須烜赫定作京朝卿相身便是蓬萊三島客理愚歌云鳯凰支與鳯凰池</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>若在虛空不足竒壺中子云三千鳯凰極貴切忌戀林蘭臺賦云三干鳯凰切忌時中見酉鳯凰池格癸酉年</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>金辛酉月水癸酉日金癸丑時木壬子胎木官印全者命逢官星臨於正印之位兼五行純粹則主乘駟馬威</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>權掌兵符之印富貴人矣采真歌云印神四位喜周旋佩印乘軒事不難袁天綱云印旺官生必秉鈞衡之任</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>唐沈芝云官印生成造化為清為顯又云官宫印真官貴蘭臺賦云印官值於殺神必懸金印官印全逢格辛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>未年土壬辰月水丙辰日土壬辰時水癸未胎木</hi>金殺夾貴兮有兵有權旺禄<pc n="lb"/>
得地兮為富為壽<hi>金殺夾貴者乃丁酉生人見丁亥丁亥生人見丁酉又壬午生人見壬辰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>壬辰生人見壬午蓋辰見午酉見亥此為金神大殺丁生見酉壬生見辰皆為夾科貴人獨此二命合此格貴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>前有午名金殺後有辰夾貴前有亥名金殺後有酉夾貴命主威鎮三邊親提萬馬人矣羣書引證見前貴科</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夾助内金殺夾貴格丁酉年火己酉月土丁亥日土辛亥時金庚子胎土旺祿得地者乃丁卯生人見戊午火</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>旺癸亥生人見丙子水旺乃五行得地造化清竒若見餘午餘子次之詳其五行言其貴賤福壽也羣書引證</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>見前禄生旺兮秉持節鉞内旺禄得地格丁卯年火戊午月火戊午日火戊午時火己酉胎土</hi>得印綬<pc n="lb"/>
者可論為官多破官者宜求避位<hi>十干印綬者詩例見指南内且如六甲生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人逢癸之類倣此推之逢此格者主人掌印持權金章紫綬矣袁天綱云印綬逢華尊居翰苑采真歌云印綬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>納音須有氣横金朝徳更居權印綬為官格甲午年金癸酉月金癸酉日金癸亥時水甲子胎金官星多破者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乃官星逢衝破也此為吉中隱凶喜遇官星乃吉貴之神蓋一吉扶持衆凶避位反凶作吉矣采真歌云官禄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>破神若同行遇衝先破後須成或然四柱元歸宿得遇如無不顯榮造微賦云孔子在陳絶糧破中有救破官</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>避位格甲子年金庚午月土甲午日金甲子時金辛酉胎木</hi>三竒遇貴而推順逆之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
詳天乙最吉而分晝夜之主<hi>三竒遇貴者天上三竒乙丙丁地下三竒甲戊庚就</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中逢天乙貴人也若逢順三竒主少年發逹遇逆三竒者主晚景享榮鬼谷子云五行各有竒儀須分逆順又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云順得三竒全逢五事造微賦云天上三竒遇之者聲揚鳯闕采真歌云三竒應貴真竒濶三竒遇貴格如乙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丑年金丙戌月土丁巳日土辛丑時土丁丑胎水天乙最吉者乃天一貴人命中吉神也若晝生遇晝貴人有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>力夜生人遇夜貴人有力推命當分晝夜若反背主凶詳而言之唐沈芝云帶來天乙定清華此位尊神至本</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>家自旺自生兼尅命重封烈梗壽延遐珞琭子云晝夜互為君臣青赤時為父子天乙吉貴格如乙未年火壬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>申月金戊子日火壬子時木癸亥胎水</hi>攀鞍主積財巨萬偏官必出於雜<pc n="lb"/>
流<hi>命中攀鞍者乃驛馬前一位也亦名六秀殺又為馬前六害名六厄也若干支納音生旺於本位則主錢</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<hi>流地上財阜天然金玉滿堂矣理愚歌云攀鞍驛馬來乘御萬里青雲指歸路珞琭子云攀鞍踐禄逢之則佩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>印乘軒壺中子云攀鞍踐禄馬卿奉使西來蘭埜精金云攀鞍乃馬鞍之殊號命遇攀鞍格如丁未年水甲午</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>月水丙午日水甲午時金丁酉胎火命中偏官者乃甲人見辛為官乙見庚為偏官之類倣此而推偏官者只</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>可一位若重遇者則變官為鬼又為駁雜故主生居卑賤下流理愚歌云偏官偏印要分明才雖華藻無科名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>命遇偏官格如甲子年金庚午月土庚午日土庚辰時金辛酉胎木</hi>夾禄夾馬重職髙名<pc n="lb"/>
拱庫拱印必富必貴<hi>夾禄夾馬者乃命中虛拱禄拱馬也不可槩論生旺為竒死絶反凶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>且如乙禄在卯不遇卯只見辰寅虛夾禄神於中盖乙干屬木拱夾於卯旺位見寅木之臨官見辰木茂東方</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>命若如斯主為大噐福禄人矣又如亥夘未生人馬在己且乙亥生見乙巳臨官辛亥生見辛巳長生之類用</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<hi>此推之命逢此格日驟九遷官膺一品顯貴人矣理愚歌云夾禄夾馬皆名卿消息賦云官崇位顯定知夾禄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之郷夾禄夾馬格如丁未年水丁未月水丙辰日土壬辰時水戊戌胎木拱庫拱貴者虛拱辰或戌或丑或未</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四位皆為墓庫正印之地且如納音金印庫在丑不見丑而見子金死之地又見寅金絶之鄉若逢庚子戊寅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>就位有土復生為還魂之格主貴其餘子寅匪為貴格造化奥妙當精推研究方可言其貴賤矣唐沈芝云拱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>印拱庫青雲路拱庫拱印格如癸巳年水乙卯月水癸巳日水乙卯時水丙午胎水</hi>財居八敗則<pc n="lb"/>
官爵歇滅運入陽刃則財物耗散<hi>財居八敗者命逢納音長生第八死敗之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>位故名八敗且如水土人長生於申逢卯是也水土俱死敗主人一生歇滅淹滯不遂必矣造命賦云飛天狼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>籍八敗望門男破外家之財女破夫家之業又云納音敗絶龜頭鼈腦之人又云月殺敗鄉劉伶飲酒一石財</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>居八敗格如甲申年水丁卯月火乙卯日水己卯時土戊午胎火運入陽刃者命中流年陽刃臨於大運陽刃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者禄前一位也其年必主灾傷財物破散矣袁天綱云陽刃官灾百病催一生成敗事多乖唐沈芝云陽刃勾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>絞返於身四位逢之定不倫或喜或凶無定凖破蕩家財酒色人</hi>禍敗發於元亡妨害<pc n="lb"/>
生於孤寡<hi>禍敗元亡者乃元辰亡神禍害凶敗之殺也二殺共位故云禍敗發於元亡也命逢决主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>灾禍興發矣珞琭子云禍敗發於元亡狂横起於勾絞采真歌云絶財單馬元亡敗鬼笑君王謾賜銅唐沈芝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云最㐫者疊疊元亡徳㑹而必不為禍又孤害元亡遇生成何須便畏禍發元亡格如丙辰年土巳亥月木巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亥日木乙亥時火庚寅胎木妨害生寡者乃孤神寡宿二殺也如寅卯辰生人見巳為孤神見丑為寡宿命逢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二殺必主妨害六親損尅骨肉矣采真歌云孤辰寡宿好妻凉男孤二位出遠方女寡二宫兼見破倀倀棄業</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<hi>適他鄉袁天綱云孤辰切忌男妨婦寡宿須敎女害夫兄弟亦應離别去爺娘骨肉不同居壺中子云孤寡兩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>犯圓頂方袍珞琭子云嵗星莫犯於孤神天中忌臨於寡宿造微論云孤辰尤嫌於隔角骨肉中道分離妨害</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孤寡格如癸酉年金巳未月火乙亥日火癸未時木庚戌胎金</hi>孰謂大車屆路莫入溝<pc n="lb"/>
壑之深芳草連天不居狼籍之地<hi>大車屆路者言其貴命純粹得地譬若大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>車乃公侯相輔廊廟大噐方乘駟馬之車也屆路乃行其衆正之當路豈入溝壑如命得地也玉匣混元賦云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>貴多殺少類大車無䡚貴少殺多似小車無軏芳草連天者五行納音得時合格喻若芳草連天當時榮盛盖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>前賢云苔痕上堦緑草色入簾青皆得時得地之宜而不居狼籍之故也</hi>既受尅害之餘又<pc n="lb"/>
忌刑破之厄<hi>受尅害餘者然其談命須詳生尅之愛憎舉一隅而辯衆生旺者吉尅害者㐫身尅</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>殺而尚可殺尅身而尤重此乃當憂不憂賴五行之救助也鬼谷子云三彼若來尅我時我居髙上何畏之三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>我若同去尅彼彼如不爭亦奚為造微賦云子午重重見尅兄弟衰殘采真歌云更兼害破病頻生死絶刑尅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>貧薄<graphic n="KR1200" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1200.png" mimeType="image/png"/>忌破刑厄者五行中遇刑害尅破是也與上文尅害之餘意理同矣更不煩載贅辭理愚歌云若見破</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時逢勢處縱然旺氣也傾危唐沈芝云破印破財并破禄破馬豈能為命福造微賦云趙賔客之患腰足金木</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>相刑</hi>伏䘮榮慶因運遇於孤宫拜命號咷盖生逢於鬼馬<pc n="lb"/>
<hi>運遇孤宫者運逢於八孤之位除辰戌丑未之辰乃四庫也運逢八孤雖有䘮服㐫中有吉反生榮慶餘四庫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逢亦主少年不發墓中人消息賦云八孤臨於五墓戌未東行生逢鬼馬者命逢驛馬納音相尅名鬼馬也雖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>然注受恩命却主先號咷後笑也盖馬居寅申巳亥命中交互則為反吟煞㐫中隱吉也鬼谷子云衰病之所</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>有鬼則止無鬼則停消息賦云鬼旺身衰縱建命而夭壽唐沈芝云絶中遇鬼多貧賤又云三合鬼來多横禍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>采真歌云化成鬼煞害身多</hi>刼煞兼㐫兮成㓂盜徒死之流空亡無<pc n="lb"/>
氣兮聚僧尼吏曹之舍<hi>刼煞兼㐫者例見三命指南内且如寅午戌刼煞在亥四柱重</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逢又猪犬相凌吞㗖煞愈㐫命逢必主刑囚冦盜之徒囹圄中亡矣唐沈芝云日逢刼煞災非少財遇火虧并</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>引盜又云刼煞更加時上見不和本主祖應消刼煞逢㐫格如壬戌年水辛亥月金丁亥日土辛亥時金壬寅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>胎金空亡無氣者例見指南内有干無位乃空亡也甲子句無戌亥之類四柱重逢五行無氣必主其人迍滯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>空門猾吏貧寒矣理愚歌云空亡無氣貧薄夭姦吏猾胥真不少空亡截路如相見此身安得出塵老袁天綱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云空亡為害最愁人才智英雄誤一身只可為僧并學術堆金積玉也須貧唐沈芝云無氣空亡纒病卒又云</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>胎犯空亡幹更衰造微賦云鄧通餓死只傷五鬼空亡又云項王自刎盖因十大空亡壺中子云顔回夭折只</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>縁四大空亡又云空亡廹於互換血蠱壓於交重空亡無氣格如甲子年金甲戌月火甲寅日水甲戌時火乙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丑胎金</hi>觀旁合之逺近究禄馬之向背<hi>旁合逺近者乃命中干合遇引從之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>神也命前三辰為引命後三辰為從引者宜逺從者宜近逢官星合於引從之上入蘭臺貴格也珞琭子云官</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禄不臨正合恩䕃出身唐沈芝云引從從近引須遥禁從須武節應髙造微論云引從全而聲名藉盛旁合引</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>從格如丙辰年土辛丑月土辛未日土乙未時金壬辰胎水禄馬向背者禄馬居命前為向居命後為背向禄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>向馬者福貴之命背禄背馬者貧賤之人也背禄逐馬守窮途而恓惶又云但看財命有氣從背禄而不貧又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云禄若臨時馬不來富而不貴蘭臺妙選云三台驛馬遇禄而必拜玉堂壺中子云禄居馬地獲三台八座之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>榮英髓賦云馬不宜多禄安可缺造微賦云禄馬逢於生旺屋潤家肥采真歌云禄馬互換黒頭公理愚歌云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禄入都堂須大拜馬驟天庭日九遷向禄向馬格如丁卯年火丙午月水己巳日木戊辰時木丁酉胎火</hi>竒<pc n="lb"/>
食衝破兮虛則無財禄馬同位兮官崇顯位<hi>竒食衝破者命逢三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>竒帶食神為福却遇衝破虚華不實之象久主財微禄薄貧乏窮困人矣三竒食神例見指南内造㣲賦云天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上三竒遇之者聲揚鳯闕又云須要食禄食庫不可食耗食空竒食衝破格如乙巳年火丙戌月土丁亥日土</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>辛亥時金丁丑胎水祿馬同位者祿馬同鄉也遇之决主官祿享榮五行生旺方合貴格祿馬同位格如庚午</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年土甲申月土庚午日土甲申時水乙亥胎火</hi>權柄重兮驛馬之交合孝服多<pc n="lb"/>
兮白衣之有氣<hi>驛馬交合者命逢驛馬交互相合亦要生旺有氣方入蘭臺貴格則主秉權掌</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>印福貴人矣壺中子云馬兼財合秦庭獻一鶚之書驛馬交合格如丙寅年火丙申月火辛亥日金癸亥時水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丁亥胎土白衣有氣者乃命運臨於反吟殺之位其名有三又名白衣殺亦名呻吟殺若臨空亡無氣之地則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吉若生旺傷尅於命决主流年泣涕漣如矣造微賦云伏吟返吟孟姜女不勝哭泣白衣有氣格如丙辰年土</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>壬辰月水戊戌日木壬戌時水癸未胎木</hi>支干掩擊敗於天乙之方神煞合<pc n="lb"/>
併發於空亡之地<hi>擊敗天乙者命逢干支相擊相傷納音衰敗却值天乙貴位此格㐫中有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吉吉乃先㐫吉中隱㓙㓙為吉兆矣鬼谷子云四柱之本祿馬徃來須分建破天乙扶持將徳侍衛更辨尊卑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又云天乙不守魁罡庚辛陰陽合異壺中子云辰戌犯為邊鄙天乙不臨擊敗天乙格如甲子年金丁丑月水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乙未日金丁丑時水戊辰胎木殺併空亡者命逢㓙殺合倂重犯空亡之煞却為神藏殺没㐫殺伏藏格也造</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>微賦云連犯三重空殺邦國絲綸又云兩位空亡互換臨不作僧道必為客壺中子云空亡廹於互換血蠱厭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於交重殺併空亡格如乙巳年火戊寅月土甲寅日水丙寅時火己巳胎木</hi>㓙衰者招禍殃<pc n="lb"/>
吉旺者招喜慶<hi>㐫衰吉旺者盖陰殺陽生無形自運察衰於氣數之中則萬物變論之必應矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五行衰旺以四時輪轉則萬物化育人命吉㓙自兹始矣然生旺者吉衰敗者㓙且如己酉子旺母衰之主喜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>火土之榮慶合此格意也采真歌云生旺居多清選流無害生平過慮愁</hi>吉㓙相半進退流<pc n="lb"/>
滯力微則徐行氣盛則旋蹶<hi>吉㓙相半者命中吉若勝㓙㓙藏吉内㓙若勝吉吉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>隱㓙中須分本主吉㓙之基必辨吉㓙之變㑹吉㑹㓙作用定矣理愚歌云神殺半㓙并半吉又云微沾吉殺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>分亳力且免平生貧賤途</hi>别生衰於三主定根本於四柱<hi>三主生衰者三元旺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>絶也根本四柱者年月日時也且夫干禄支命納音身分衰旺之地盖干主名祿貴權為衣食受用之基支主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>金珠積富為得失榮枯之本是故將三元主本之基定四柱明吉㓙之變先推根本以别生衰察衰旺於氣敗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之中詳五行於變通之道矣鬼谷子云本音生旺須知福勝於休囚時日初終更看先後之㓙吉珞琭子云主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>本休囚行藏汨没壺中子云主本休囚貧寒偃蹇</hi>短夭者命帶尅刑遐齡者身<pc n="lb"/>
居庫墓<hi>短夭帶尅刑者乃四柱中五行刑害傷尅於命無吉神解救必主少亡於天年矣唐沈芝云返</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尅年中遂必夭不返尅年鶴髪人遐齡居庫墓者五墓為嵗藏之地墓庫為造化之終若身居庫墓遇吉神主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夀凶殺主亡也林開云生旺發來墓絶死墓絶發來生旺終鬼谷子云應得墓者守成而無害</hi>宅舍莫<pc n="lb"/>
居衰敗之方田園要臨吉祥之地竒暗合之吉神喜生<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
成之旺相承旺相則貴中有貴歴空虛則遇如不遇<hi>三竒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>暗合者乃命中吉神也更遇生成禄生成馬臨於納音旺位就中又逢貴人主貴不合臨於空亡之地則主虛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>華秀而不實遇如不遇榮而復枯虛名虛譽人矣唐沈芝云支神三合見三竒格局分明入廟基為官定奪魁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>柱手髙步蟾宫第一枝又云暗禄暗合将相逢五行滋助掌宫綸又云貴人帝座見生成官旺之鄉名早登空</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亡無氣相駁雜虛名蹤跡逹公卿</hi>復推隂錯陽差天羅天網天衝地擊<pc n="lb"/>
伏吟返吟<hi>隂錯陽差者以隂遇隂曰錯以陽遇陽曰差純陽則不成純隂則不生此所謂隂陽造化</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也盖人之一身隂錯陽差則非正也故作多竒而不偶矣天羅地網者戌亥為天羅辰巳為地網相尅者㓙相</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得者吉天衝地擊者乃五行隂陽純滅之地盖隂錯謂陽女隂男元辰在衝後一辰陽差謂陽男隂女元辰在</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>衝前一辰天衝者乃戌亥為天門地擊者乃辰巳為地户言其差錯衝擊神是孤虛神也更流年嵗運遇此更</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在返伏吟之上則主災病㓙禍連綿不獨嵗運更忌逢於四柱亦不宜也珞琭子云㓙㑹吉㑹伏吟返吟隂錯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陽差天衝地擊造㣲賦云天羅地網楚靈王無所容身蘭臺賦云天衝地擊必為夭折之人唐沈芝云伏吟返</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吟執拗强尅妻害子身飄蕩家虛財耗又輕人出語無端忤尊長</hi>又取於支干喜厄必<pc n="lb"/>
辨其神將扶持<hi>支干喜厄者天干支元有氣臨於得地之所主喜慶若五行無氣不得其地主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有災厄矣神將扶持者人命中有吉神㓙神若命㓙遇吉神扶助主返㓙作吉若命吉遇㓙神傷尅主吉中反</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>㓙矣造㣲賦云先論支干貴賤次明格局竒真理愚歌云年月日時三分主中求吉將兼㓙神又云直須吉殺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>相扶持</hi>六害四殺之中五鬼三刑之上<hi>六害者戌有死火來害酉中之金故</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<hi>酉見戌為不足戌人見酉者吉此為一害也子未相憎未為旺土來害子水故子見未為二害也未人見子則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吉丑午相憎旺火凌丑中死金此卑凌長為三害也亥巳相憎各恃臨官之能為四害也卯辰相憎旺木来凌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>辰申之氣少凌辰上水辰不能害其印為五害也亥申相憎各恃臨官故申見亥均為六害也四殺者刼煞乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寅申巳亥四殺定位也人命逢此二殺决主殺害自身尅傷骨肉矣壺中子云六害剥官之殺李廣不封侯造</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>㣲賦云六害傷殘兩亡兄弟珞琭子云或逢四殺六害五鬼七傷唐沈芝云六害孤神孀妻到頭娼婦五鬼殺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>例見于前更不重載三刑者無禮刑恃勢刑自刑也二煞若逢雕青身體方免刑傷少壯充軍却能改禍為福</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亦不利於六親矣</hi>隂刃為妨夫之煞陽刃為兵傷之刃<hi>隂刃妨夫者禄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後一辰名隂刃也女命逢之必為孀婦寡妻矣且如六甲生人見丑是也倣此推之壺中子云隂惆陽悵亥來</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<hi>子上妨夫又云妨嫌者隂刃妨害尊親陽刃兵傷者乃禄前一位過禄為刃也人命逢之主為兵卒方吉更遇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>㓙煞决主傷害他人矣且如甲生人見卯是倣此推之袁天綱云陽刃雖為㓙惡神只宜君子掌權人造微賦云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陽刃持針定須雕面又云丁公為漢誅戮刃上帶刑唐沈芝云交刃多應武職來</hi>交六虚為敗<pc n="lb"/>
絶之方入空亡為困鈍之地<hi>六虚敗絶者乃運逢孤虛之殺空亡對宫是也兼納</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>音敗絶無吉神救助則主行藏汨没運蹇財空人矣珞琭子云六虚下於空亡自乾南首壺中子云六虚臨於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乙亥孟浩然徒有文章又云言詞狡猾誕縱合值六虛空亡困鈍者一名空亡又名天中殺也盖有位而無祿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為空有支而無干為亡若五行生旺遇之主噐量寛大狂謀妄作若死絶遇者則百事無能一生成敗矣造㣲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賦云支干交互空殺空之又空蘭臺賦云空亡互換囊無挑藥之資</hi>天禄刑破定分厄兆<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
太嵗衝壓所為不成<hi>天祿刑破者天禄例見指南内逢天禄主人衣禄天然若遇破禄禄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刑乃六甲生人見庚申為破禄六癸生人禄臨於子逢癸卯為六刑也必主災厄矣英髓賦云禄嫌衝破馬忌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>空亡袁天綱云破禄資財多聚散祖宗家業盡成空最貴重重禄馬刑破而終不佳太嵗衝壓者太嵗為木星</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之精故名嵗徳毎嵗一位為諸煞之若然諸煞視之以定其位生殺萬物運行造化權莫大焉若遇此神衝壓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>本命營謀動作反主憂撓皆不能成其事矣造㣲賦云遊年太嵗怕逢天命之鄉又云壓元之曜行年遇而難</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>安袁天綱云嵗君若臨惡弱一嵗迍邅英髓賦云太嵗乃衝擊之神唐沈芝云運併壓命切忌犯嵗相衝刑害</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>臨年更忌彼位來破</hi>逢真官者則遷位臺省重天乙者則置身廟<pc n="lb"/>
堂<hi>命逢真官者己未生人見甲寅時辛丑生人見丙寅時命逢此格則主官居廟堂矣采真歌云真官兩位</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<hi>喜朝元自旺先成秀氣聨重犯天乙者連犯天乙貴人也乃干支秀氣隂陽清神一切㓙煞皆避此神盖甲戊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>庚丑未體道而得申乙巳子中不足者補之丙丁酉亥髙者仰之壬癸巳卯下者舉之六辛寅午則有餘者損</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之皆合於天道也主人清秀廊廟大噐矣混元賦云天乙貴人安静張良作漢代之名臣理愚歌云三竒天乙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>見生時館殿清華世所希</hi>刼主㓙暴元主敗亡多動摇者臨二八之<pc n="lb"/>
門多哭泣者臨䘮弔之嵗<hi>刼主㓙暴者刼煞乃右弼之星㓙暴之神元主敗亡者乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>元辰敗亡之殺多動摇二八門者卯酉呼為二八隂陽出入之門若遇流年喪弔臨於卯酉之位盖命前二辰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為喪門命後二辰為弔客必主䘮弔臨人變宫商為薤露矣袁天綱云刼煞元來是惡神主人惡死壊屍身壺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中子云元辰犯運仲尼有陳蔡之厄造㣲論云撞命元辰忌與運限交併</hi>財在長生自營卓<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
立印臨天乙累世邑封<hi>財在長生者盖命中有天財地財音財名三財也臨於長生之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>地必主其人經營稱遂獨權自立人矣蘭臺賦云日上生財守祖基而興發印臨天乙者解證見前印臨天乙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者置身於廟堂之内命逢必主簪纓累代食邑户封福禄富夀人也</hi>乙干土多兮死於正<pc n="lb"/>
禄之地巳人水盛兮夭於建命之宫<hi>乙干土多死於正禄地者盖六乙生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人禄居卯位然納音土多死於卯也五行造化生死之理故云死於正禄之地明矣造㣲賦云死絶必夭而敗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亡人水盛夭於建命宫者已生人納音水盛遇命宫巳位水絶之地故云夭於建命也亦屬五行生死非人命</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之夭矣珞琭子云鬼旺身衰縱建命而壽天</hi>金主困於盛夏丙禄絶於孟冬<pc n="lb"/>
<hi>金困盛夏者乃金命人逢午位火盛而金敗故云金困盛夏也命逢主人一生淹困汨没必矣丙禄絶冬者乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<hi>六丙生人天干屬火終於孟冬月建亥位丙禄居巳遇亥火絶衝破禄元此為丙火絶於孟冬之由也命逢主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衣禄不遂</hi>時傷日月家財自破禄畏嵗運禍殃併至<hi>時傷日月者時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>干支納音反尅日月為駁雜也命若如斯必主破蕩家財成敗人矣唐沈芝云若遇時干吞日干必主家財多</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>破散禄畏嵗運者乃命中禄神逢嵗運衝破傷尅則主災禍在嵗年之位内發覺由日時之擊揚矣造㣲賦云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>馬困禄衰年迍運否</hi>三刑全則僕馬驚蹶七煞聚則為官貶剥<hi>命逢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三刑全者有相生之刑是五行激揚之氣聰明脱俗聲揚名榮有相尅之刑多枉横刑責官府之災刑者主人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>特逹敢為故云僕馬驚蹶非官貴焉能有僕馬矣唐沈芝云根源有氣遇三刑便作貴推命逢七煞聚者刼煞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>弟七位破軍星亡神煞也命逢决主為官不顯遭論貶剥人矣造微賦云七煞躔於一命樂少憂多珞琭子云</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<hi>河公懼其七煞</hi>更怕逢納甲之災干遇是臨頭之煞<hi>逢納甲災者命逢納</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>音反尅於命六甲虧盈五行偏枯必主災害矣王廷光云聞喜不喜是六甲之虧盈又云納甲持兵親姻哭送</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遇臨頭煞者乃干頭被傷干頭遇鬼故云臨頭煞也命逢决主夭䘮泉臺身招殘疾矣閻東叟云干頭遇鬼初</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年夭尅䨇親</hi>宅墓逢鬼兮難免其禍絶處遇墓兮上保扶持<pc n="lb"/>
<hi>宅墓逢鬼者命前五辰為宅辰戌丑未為墓納音逢鬼主禍難逃矣消息賦云宅墓受煞落梁塵以呻吟又云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>墓在鬼中危疑者甚又云宅墓同處恐少樂而多憂造㣲賦云宅墓之宫太嵗破而不吉絶處遇墓者命逢庫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>墓之神納音死絶必生災咎若得吉神保扶方能免其禍矣唐沈芝云隂陽敗墓形貌隨時燭神經云甲辰為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鬼墓之火㓙惡傷殘林開云墓絶發來生旺死生旺發來墓絶終</hi>財命並死遇㝠司之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
限主本俱弱為隂使之追<hi>財命並死者乃財絶命衰也流年更遇㓙限必主魂返酆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>都魄歸岱嶺也珞琭子云若也財絶命衰縱建禄而不富又云富貴䨇全盖財與命之有氣主本俱弱者年為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>主日為本年日根基俱弱納音無氣必主少年身喪隂府矣造㣲賦云主本破而休囚人離財散又云運逢吉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宿無本主則未足懽娛唐沈芝云主弱本弱行事勿爭强是也</hi>沐浴衰㣲親姻哭送骨<pc n="lb"/>
肉顛倒親戚分離<hi>沐浴衰㣲者常居長生前一位名咸池煞也主人破蕩家産尅害六親矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>造㣲賦云沐浴是枉亡之煞長生為延壽之星</hi>五鬼多而乘勢兮麾旌前引<hi>五鬼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乘勢者命逢五鬼納音得地禄貴居中為乘勢也盖五行雖有智慧不如乘勢然遇五鬼之㓙乘其禄貴之勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>相依相倚反㓙作吉命逢反主掌刑殺閫制之權持旌麾引馬之貴也蘭臺妙選賦云陽刃五鬼登壇名彰寰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<hi>宇</hi>三元衰而煞旺兮喪車疾馳<hi>三元煞旺者三元衰敗此為五行無氣煞遇旺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>郷煞尅於身人命若然决主天年夭折連遭喪禍矣引證前見三元主本内</hi>將喜不喜而為<pc n="lb"/>
迎運之休欲徹未徹而有未交之福<hi>將喜不喜者迎送交運之年且如行</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>運二年有零而有欲交未交之説若逢吉運未便亨通若出惡運尚有餘災正此意也</hi>初臨沐浴<pc n="lb"/>
却延福慶崢嶸乍入長生尚自心憂坎坷<hi>初臨沐浴却延福慶者乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方至沐浴暴敗之鄉猶披尠福之故也</hi>真所謂丙丁有貴兮遇酉亥以當<pc n="lb"/>
榮<hi>丙丁有貴者天乙貴也丙丁生人逢猪鷄兊乾二位不犯空亡元辰必主膺禄貴官顯朝堂丙丁立於乾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>户乃駕海之長虹丙丁有貴格如丙申年火丙申月火丁酉日火辛亥時金丁亥胎土</hi>戊巳無財<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
兮歴巳午而不遇<hi>戊巳遇巳午無財者天干屬土見水為財然水逢己午火旺之地則水逢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>死絶受渴之鄉故云戊巳遇己午無財遇如不遇也戊巳無財格如戊戌年木己未月火癸巳日水戊午時火</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>庚戌胎金</hi>武須持於金土文欲兼於水火<hi>武持金土者盖金主武主兵喜逢土</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>厚生其本命之金合其貴格又無衝破者决主武舉英勇立功人矣武持金土格如辛巳年金辛丑月土癸卯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日金辛丑時土壬辰胎水文欲水火者水火有既濟之功火水有未濟之徳剛柔相濟仁柔義剛必主為文人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>才士學業超羣人矣水火既濟格如甲寅年水丙寅月火丙午日水丙申時火丁巳胎土</hi>竒儀重犯<pc n="lb"/>
須防六甲之刑禄馬同鄉更忌五行之破<hi>竒儀重犯者乃甲戊庚與</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乙丙丁為三竒法取天地故名兩儀又戊己庚辛壬癸為六儀也竒儀乃天地隂陽偶合英秀之氣若六甲之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<hi>内無刑無傷方為吉貴之命鬼谷子云五行重犯竒儀須分逆順珞琭子云重犯竒儀藴抱藉出羣之噐禄馬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>同鄉五行不宜尅破衝破反為賤命詳解例證見前不重載</hi>貴於引從兮豈怕禄刑<pc n="lb"/>
禄是庚辛兮不愁金煞<hi>貴於引從者引從之位逢貴人也引從天乙貴例見前若命中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無禄刑加臨方為福貴之命且如甲辰生人見未為引見丑為從又丑未為天乙貴人此命如此純粹選入蘭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>臺之格矣唐沈芝云若還引從更迎來武則安邦文定國又云包承引從入中書禄是庚辛者乃庚子生人見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>庚申禄元之位逢金神煞子見禄是也命若如斯必主貴禄威顯人矣唐沈芝云庚辛二字好强良支木干金</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>麤氣揚</hi>水火逢土以傷木遇金而擊發<hi>水火逢土以傷者盖水遇土則止火</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逢土則晦故傷其本元乃五行不相喜而相傷相制也蘭臺賦云水逢土厚則壅塞不通袁天綱云水清而不</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<hi>假土多珞琭子云禍福之賒遥則多因於水土木遇金而擊發者盖木非金而不能成其大噐如大林之木逢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>斧入於山林方能選出梁棟之材矣蘭臺賦云木在林中遇斧斤有斵削之功壺中子云木須賴金制之然後</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以成噐袁天綱云本繁無金斵削縱榮而末嵗孤窮</hi>輿庫乃畏於刑衝財印最嫌<pc n="lb"/>
於衰絶<hi>輿庫畏刑衝者禄命之旌旗三才之威節王妃貴族多帶此神禄前二位金轝禄也乃妻妾之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>神詩例云金轝禄前相去二婚偶親姻為主本盛衰而言壽夭者五行造化生死盛衰皆配於根基主本之内</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>當消詳盛而復衰衰而復旺生而復死死而復生吉㓙之由也鬼谷子云仍分本主之基以辨吉㓙之變</hi>以<pc n="lb"/>
旺絶為生死之基以刑合為愛憎之候<hi>旺絶生死之基刑合愛憎之候</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者死絶則靜順生旺則蕩泆然刑合愛憎吉㓙妙理合於五行根基而推詳斷矣鬼谷子云須詳生克之愛憎</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<hi>舉一隅而下衆蘭臺賦云福生有基逢之則金珠積屋采真歌云他來刑尅受尅時合中帶刑為晚逹</hi>月<pc n="lb"/>
㓙衰兮早嵗寒儒胎貴旺兮生於世胄<hi>月建㓙衰者不遇時也桃花三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>月放菊花九月開兩花皆秀發各要待時來然雖有鎡基不如待時故主早嵗寒儒桑榆晚景得時榮發矣唐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>沈芝云衰旺當須子細推胎逢貴旺者若胎中遇於空亡人離財散五行胎位要生旺禄貴方為貴格必主生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>居貴族累代簮纓采真歌云生旺貴人須㧞萃</hi>刑傷於胎則害母鬼戰其息則<pc n="lb"/>
異母<hi>刑傷害母鬼戰異母者先推胎息之由次入變通之道或有偶然同産一母所生或隨母嫁或異母</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>偏生或傷尅萱堂或螟蛉外族皆屬五行之主也命中却值刑傷胎位必主早失恃怙㓜年若逢鬼尅刑尅於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生時故主偏生螟蛉異母矣造㣲賦云若值四孟下生產母有厄采真歌云子害父母親不利煞局定知豚犬</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<hi>類</hi>更分四柱於支干取騐一時之休咎<hi>分四柱支干取一時休咎者窮四柱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之興衰深明得失推支干之休咎方造幽㣲妙取一時精通三命矣造㣲賦云四柱中逢吉宿富貴威權又云支干</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五位連珠朝廷擢用鬼谷子云四柱逓合而崇三元有地而貴虎骨辨云凡推三命妙在一時袁天綱云日管經營</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>斷中年之休咎時為結果定晚嵗之榮枯</hi>男宫當煞定招年夭之災妻位多㓙<pc n="lb"/>
慮見鼓盆之嘆<hi>男宫當煞者時為子息之宫生時逢煞神當位必主傷尅於兒女定招絶嗣而螟蛉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>矣時值孤虛養子多應不肖天空臨子息之宫末嵗損成家之子妻位多㐫者日為妻妾之宫㓙害如臨之主有鼓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>盆之嘆必招又娶之姻矣日逢孤寡其妻多致於生離又云絶宫為鼓盆之煞並袁天綱云</hi>火人金盛<pc n="lb"/>
須保鞠子水命土繁定為孀婦<hi>火人金盛者造化偏枯母衰子旺也男命逢之主難</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<hi>招子息勿多矣水命土繁者命中駁雜身衰鬼旺也女人遇之寡婦孤孀獨守空房矣</hi>食印長生則<pc n="lb"/>
值鸞鳯之儀禄馬互換則喜芝蘭之秀<hi>食印長生者命逢食神乃甲食丙乙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>食丁之類兼逢五行正印又遇納音長生此為五行純粹入其貴格盖遇食印長生皆吉神也必主夫婦諧和</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>琴瑟喜調和鳴鸞鳯矣造㣲賦云最喜食生食旺不可食耗食空又云食神宜居生旺鄉神煞愛逢生死地祿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>馬互換者命逢交互祿馬全逢於命合於蘭臺貴格亦名活禄活馬格矣必主蔭敘貴子官居五府矣羣書引</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>證見前</hi>詳其吉㑹乃喜運併防災寡宿宜避孤神可懼<hi>吉㑹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乃喜運併防災者命逢行年嵗運禄馬皆在於生旺之地而生我元命謂之吉㑹主吉慶之事若尅於元命兼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二運交併名凶㑹定主災殃之事珞琭子云雖運併而未必為災又吉㑹凶㑹伏吟返吟寡宿宜避孤神可懼</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<hi>者此之二神乃逐年方位前一辰進為孤後一辰退為寡進主陽不利父退主隂不利母常術於男忌孤神女</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>忌寡宿然只宜回避可憂可懼盖不可犯之消息賦云嵗星莫犯於孤神天年忌逢於寡宿</hi>從刼煞<pc n="lb"/>
兮思慮之寡守將星兮權謀之深<hi>命從刼煞者乃五行昏濁之神又云隂氣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尤毒謂之煞也其神常在五行氣絶處寅午戌人火絶在亥之類倣此即亥是刼煞若君子得之則氣剛智勇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宜為武職若小人得之則放僻邪侈靡所不至生旺則出言多謀死絶則執拗内狠蘭臺賦云刼煞沉毒多謀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>壺中子云刼煞倘同生氣閫外持權袁天綱云刼神包裹遇官星主執兵權助聖明不怒而威人仰慕頓令夷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夏悉安榮命守主星者子午卯酉生人守將星之位常居驛馬後二辰是也命逢必主持權統兵威聲萬里人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也袁天綱云將星文武兩相宜禄重權髙足可知不作宰臣清要職便居帥府擁旌旗蘭臺賦云將星飛馬入</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<hi>天庭必為大將珞琭子云崇為寶也竒為貴也將星扶徳天乙加臨</hi>膽怯者下有不順性<pc n="lb"/>
㓙者干來上侵<hi>下有不順者命元反尅於本命五行不相和也須要明其神煞生尅方可斷其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>貴賤矣干來上侵者命中干頭遇鬼克侵本命之干也與變官為鬼格亦同矣命逢非惟刑傷主夭天年矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
文章明敏兮定須火盛威武剛烈兮乃是金多<hi>火盛文敏者五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行之内火惟髙明而好炎上但有乙巳臨官之火戊午盛炎之火用之彌明宿之彌壯秋冬作徳吉春夏作刑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>㐫金多武烈者乃甲午生人納音砂石之金剛礦强悍尅忍喜殺則主威武剛烈之故也</hi>木盛則讓<pc n="lb"/>
惻𨼆之心水多則聰機巧之智<hi>木盛則讓者木命逢之多則茂盛也臨生旺之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>地則吉臨死絶之宫則㐫然木温柔而足仁則常惻隱之心人矣水多則聰明命逢水多則泛沉潜伏溺機巧</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<hi>多權聲譽汪洋多才多智</hi>盖土之性最重為貴或居三舍之方或占<pc n="lb"/>
一生之地<hi>土性最重者土是羣倫之主雖懐載物之靈積之為嵩岳散之為塵灰土重成功坤厚載</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>物待時而用生旺主貴死絶主貧矣或居三舍之方者乃三元五行皆可以歸宿之地假如甲子人得亥年為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>木禄之一歸也得申月是水命二歸也巳運是身人主三歸也或占一生之地者乃乙丑生人納音屬金月日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時支神逢巳皆占金長生之地倣此推之其餘水火木土四命生人推究亦然矣</hi>既生則和既<pc n="lb"/>
尅以制四煞乃㐫暴之象六衝為不定之勢<hi>既生則和既尅以制</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者五行有相生相和為福為貴五行有相尅相制主夭主貧也四煞㐫暴六衝不定者命逢刼煞定於寅申巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亥之位故名四煞也主人㐫暴相衝者十二支戰擊之神子衝午丑衝未之類名六衝也兼逢死絶則不任大</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<hi>事動作招㐫若逢生旺一生不定夭折人矣</hi>噫李廣不侯叔敖為相皆天命<pc n="lb"/>
之有定每人事之可測<hi>李廣乃漢代之功臣至死不得封侯也楚國孫叔敖自㓜嵗成</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名位登台輔然死生有命富貴在天莫非命使然也人事豈能預料測度矣</hi>通變有神執方<pc n="lb"/>
為遇略得古人之遺蹤約以今賢而孰敢<hi>通變有神執方為遇者繫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>辭云徃來不窮謂之通化而裁之謂之變雖然執方拙説亦觀其操執秉持須識通變無窮之理猶如有神矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>略得古人遺蹤者盖古人意今人之師若不得古聖之遺文莫非圓機之士難明五行隱奥妙理者也</hi>愽<pc n="lb"/>
乎管窺庶幾一悟<hi>愽乎管窺庶幾一悟者今人愽聞而淺見若寸管以窺天未獲方朔指迷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>未悟五行妙理今幸得竒書詳覽知命不立巖墻斯可矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pb n="25b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>