<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>宅經卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宅經卷上<pc n="lb"/>
夫宅者乃是隂陽之樞紐人倫之軌模非夫博物明<pc n="lb"/>
賢而能悟斯道也就此五種其最要者唯有宅法而<pc n="lb"/>
真秘術凡人所居無不在宅雖只大小不等隂陽有<pc n="lb"/>
殊縱然客居一室之中亦有善惡大者大説小者小<pc n="lb"/>
論犯者有災鎮而禍止猶藥病之效也故宅者人之<pc n="lb"/>
本人以宅為家居若安即家代昌吉若不安即門族<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
衰微墳墓川岡並同兹説上之軍國次及州郡縣邑<pc n="lb"/>
下之村坊署柵乃至山居但人所處皆其例焉目見<pc n="lb"/>
耳聞古制非一<pc n="lb"/>
黄帝二宅經地典宅經三元宅經文王宅經孔子宅經<pc n="lb"/>
宅錦宅撓宅統宅鏡天老宅經劉根宅經𤣥女宅經司<pc n="lb"/>
馬天師宅經淮南子宅經王微宅經司最宅經劉晉平<pc n="lb"/>
宅經張子毫宅經八卦宅經五兆宅經𤣥悟宅經六十<pc n="lb"/>
四卦宅經右盤龍宅經李淳風宅經五姓宅經呂才宅<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
經飛陰亂伏宅經子夏金門宅經刁曇宅經<pc n="lb"/>
已上諸經其皆大同小異亦皆自言秘妙互推短長若<pc n="lb"/>
不遍求即用之不足近來學者多攻五姓八宅黄道白<pc n="lb"/>
方例皆違犯大經未免災咎所以人犯修動致令造者<pc n="lb"/>
不居却毁陰陽而無據效豈不痛哉況先賢垂籍誡勗<pc n="lb"/>
昭彰人自㝠蒙日用而不識其象者日月乾坤寒暑雌<pc n="lb"/>
雄晝夜陰陽等所以包羅萬象舉一千從運變無形而<pc n="lb"/>
能化物大矣哉陰陽之理也經之陰者生化物情之母<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
也陽者生化物情之父也作天地之祖為孕育之尊順<pc n="lb"/>
之則亨逆之則否何異公忠受爵違命變殃者乎今採<pc n="lb"/>
諸秘驗分為二十四路八卦九宫配女男之位宅陰陽<pc n="lb"/>
之界考尋休咎並無出前二宅此實養生靈之聖法也<pc n="lb"/>
二十四路者隨宅大小中院分四面作二十四路十干<pc n="lb"/>
十二支乾艮坤巽共為二十四路是也乾將三男震坎<pc n="lb"/>
艮悉屬於陽位<hi>即從西北乾位之震為陽明矣</hi>坤將三女巽離兊悉屬<pc n="lb"/>
陰之位<hi>即從東南巽角順之戌為陰明矣</hi>是以陽不獨王以陰為得<hi>陽宅</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>為宜修陰方</hi>陰不獨王以陽為得<hi>如上說</hi>亦如冬以温㬉為徳<pc n="lb"/>
夏以凉冷為徳男以女為徳女以男為徳之義易訣云<pc n="lb"/>
陰得陽如暑得凉五姓咸和百事俱昌所以徳位髙壯<pc n="lb"/>
藹宻即吉重陰重陽則凶陽宅更招東方北方陰宅更<pc n="lb"/>
招西方南方為重也<hi>是東面為辰南西面為戌北之位斜分一條為陰陽之界</hi>凡之<pc n="lb"/>
陽宅即有陽氣抱陰陰宅即有陰氣抱陽陰陽之宅者<pc n="lb"/>
即龍也陽宅龍頭在亥尾在巳陰宅龍頭在巳尾在亥<pc n="lb"/>
<hi>其狀在龍者陰龍青陽龍赤各有命坐切忌犯也</hi>凡從巽向乾從午向子從坤<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
向艮從酉向夘從戌向辰移<hi>已上移轉及上官所住不計逺近悉入陽也</hi>從<pc n="lb"/>
乾向巽從子向午從艮向坤從卯向酉從辰向戌移<hi>已上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>移轉及上官悉名入陰</hi>故福徳之方勤依天道天徳月徳生氣到<pc n="lb"/>
其位即修令清潔闊厚即一家獲安榮華富貴<hi>天之福徳者宅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之財命也財命既壯何愁不榮故須勤修</hi>再入陰入陽是名無氣三度重入<pc n="lb"/>
陰陽謂之無魂四入謂之無魄魂魄既無即家破逃散<pc n="lb"/>
子孫絶後也<hi>經云連犯不止滅門絶嗣此之謂也</hi>若一陰陽往來即合天<pc n="lb"/>
道自然吉昌之象也設要重往即須逐道住四十五日<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
七十五日往之无咎仍宜生氣福徳之方始吉更犯五<pc n="lb"/>
鬼絶命刑禍者尤不利訣云行不得度不如復故斯之<pc n="lb"/>
謂也又云其宅乃窮急翻故宫宜拆刑禍方舍却益福<pc n="lb"/>
徳方也又云翻宅平牆可為銷殃<hi>宅之行年不利或口舌疾病等即宜翻刑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禍添益福徳改移牆壁即消災致其大吉昌也</hi>夫辨宅者皆取移來方位不以<pc n="lb"/>
街北街東為陽<hi>不妨是陽之位作陰宅居之即吉</hi>街南街西為陰<hi>不妨作陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宅居之吉</hi>凡移來不勒逺近一里百里千里十步與百步同<pc n="lb"/>
又此二宅修造唯看天道天徳月徳生氣到即修之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
避將軍太嵗豹尾黄幡黑方及音姓宜忌順陰陽二氣<pc n="lb"/>
為正此諸神殺及五姓六十甲子皆從二氣而生列在<pc n="lb"/>
方隅直一年公事故不為災<hi>凡諸刑殺在刑禍方者設天徳月徳到亦須避之若</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>神殺在宅福徳方即待天徳月徳生氣到其位便須修之用功多即善故不避也若不明隂陽之氣到其位便</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>須修之用功多即善故不避也若不明氣中小數故不能制其大綱</hi>又云刑禍之方缺復<pc n="lb"/>
荒福徳之方連接長吉也<hi>又云刑禍方牆舍位宜狹薄誡之髙壯也福徳方及牆舍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人家宜連接壯實也</hi>又云刑禍之方縮復縮猶恐災殃枉相逐福<pc n="lb"/>
徳之方拓復拓子子孫孫受榮樂<hi>刑禍之方戒侵拓也不得太縮縮即氣不</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>足不足則損財祿福徳之方宜戒侵拓也亦不得太過太過即減福㑹至微不消厚福所臨也凡事足太過所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>侵拓之數過於本宅名曰太過</hi>又云宅有五虚令人貧耗五實令人富<pc n="lb"/>
貴宅大人少一虚宅門大内小二虚牆院不完三虚井<pc n="lb"/>
竈不處四虚宅地多屋少庭院廣五虚宅小人多一實<pc n="lb"/>
宅大門小二實牆院完全三實宅小六畜多四實宅水<pc n="lb"/>
溝東南流五實又云宅乃漸昌勿棄宫堂不衰莫移故<pc n="lb"/>
為受殃舍居就廣未必有歡計口半造必得夀考<hi>宅不宜廣</hi>
                    <pc n="lb"/>
又云其田雖良薅鋤乃芳其宅雖善修移乃昌宅統之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
宅墓以象榮華之源得利者所作遂心失利者妄生反<pc n="lb"/>
心墓凶宅吉子孫官祿墓吉宅凶子孫衣食不足墓宅<pc n="lb"/>
俱吉子孫榮華墓宅俱凶子孫移鄉絶種先靈譴責地<pc n="lb"/>
禍常併七世亡魂悲憂受苦子孫不立零落他鄉流轉<pc n="lb"/>
如蓬客死河岸青烏子云其宅得墓二神漸䕶子孫祿<pc n="lb"/>
位乃固得地得墓龍驤虎步物業滋川財集倉庫子孫<pc n="lb"/>
忠孝天神祐助子夏云墓有四奇商角二姓丙壬乙辛<pc n="lb"/>
宫羽徴三姓甲庚丁癸得地得宫刺史王公朱衣紫綬<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
世貴名雄得地失宫有始無終先人受苦子孫當凶失<pc n="lb"/>
地得宫子孫不窮雖無基業衣食過充失地失宫絶嗣<pc n="lb"/>
無蹤行求衣食客死蒿蓬子夏云人因宅而立宅因人<pc n="lb"/>
得存人宅相扶感通天地故不可獨信命也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>凡修宅次第法<pc n="lb"/>
先修刑禍後修福徳即吉先修福徳後修刑禍即凶陰<pc n="lb"/>
宅從巳起功順轉陽宅從亥起功順轉刑禍方用一百<pc n="lb"/>
工福徳方用二百工壓之即吉陽宅多修於外陰宅多<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
修於内或者取子午分陰陽之界悞將甚也此是二氣<pc n="lb"/>
潛通運迴之數不同八卦九宫分形列象配男女之位<pc n="lb"/>
也<hi>冬至巳夏至亥是陰陽起盛之極處不同聖人於地面上畫八卦列女男之宫宫者宅也巽為長女屬陰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乾為天天為陽明矣</hi>其有長才深智慜物愛生敬曉斯門其利莫<pc n="lb"/>
測且大犯即家破逃散小犯則失爵亡官其餘雜犯火<pc n="lb"/>
光口舌跛蹇偏枯衰殃疾病等萬般皆有豈得輕之哉<pc n="lb"/>
犯處逺而慢即半年一年二年三年始發犯處近而緊<pc n="lb"/>
即七十五日四十五日或不出月即發若見此圖者自<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
然悟會不問愚智福徳自修災殃不犯官榮進達財食<pc n="lb"/>
豐盈六畜獲安又歸天夀金玉之獻未足為珍利濟之<pc n="lb"/>
徒莫大於此可以家藏一本用誡子孫祕而寶之可名<pc n="lb"/>
宅鏡又宅書云拆故營新爻卜相伏移南徙北陰陽交<pc n="lb"/>
分是和陰陽者氣也逐人得變吉凶者化也隨事能興<pc n="lb"/>
故天地運轉無窮人畜鬼神變化何準摉神記云精靈<pc n="lb"/>
鬼魅皆化為人或有人自相感變為妖怪亦如異性之<pc n="lb"/>
木接續而生根苗雖殊異味相雜形礙之物尚隨變通<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
陰陽虚無豈為常定是知宅非宅氣由移來以變之又<pc n="lb"/>
云宅以形勢為身體以泉水為血脈以土地為皮肉以<pc n="lb"/>
草木為毛髪以舍屋為衣服以門户為冠帶若得如斯<pc n="lb"/>
是事儼雅乃為上吉三元經云地善即苗茂宅吉即人<pc n="lb"/>
榮又云人之福者喻如美貌之人宅之吉者如醜陋之<pc n="lb"/>
子得好衣裳神彩尤添一半若命薄宅惡即如醜人更<pc n="lb"/>
又衣弊如何堪也故人之居宅大須慎擇又云修來路<pc n="lb"/>
即無不吉犯抵路未嘗安假如近從東來入此宅住後<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
更修拓西方名抵路卻修拓東方名來路餘方移轉及<pc n="lb"/>
上官往來不計逺近準此為例凡人婚嫁買莊田六畜<pc n="lb"/>
致營域上官求利等悉宜向宅福徳方往來久久吉慶<pc n="lb"/>
若為刑禍方往來久久不利又忌龜頭㕔在午地向北<pc n="lb"/>
衝堂名曰凶亭有稍髙豎屋亦不利訣云龜頭午必易<pc n="lb"/>
主亦云妨主諸院有之亦不吉凡宅午巳東巽已來有<pc n="lb"/>
髙樓大榭皆不利宜去之吉又云凡欲修造動治須避<pc n="lb"/>
四王神亦名帝車帝輅帝舍假如春三月東方為青帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
木王寅為車卯為輅辰為舍即是正月二月三月不得<pc n="lb"/>
東戸經曰犯帝車殺父犯帝輅殺母犯帝舍殺子孫夏<pc n="lb"/>
及秋冬三箇月倣此為忌又云每年有十二月毎月有<pc n="lb"/>
生氣死氣之位但修月生氣之位者福來集月生氣與<pc n="lb"/>
天道月徳合其吉路犯月死氣之位為有凶災<pc n="lb"/>
正月生氣在子癸死氣在午丁二月生氣在丑艮死氣<pc n="lb"/>
在未坤三月生氣在寅甲死氣在申庚四月生氣在夘乙<pc n="lb"/>
死氣在酉辛五月生氣在辰巽死氣在戌乾六月生氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
在巳丙死氣在亥壬七月生氣在午丁死氣在子癸八<pc n="lb"/>
月生氣在未坤死氣在丑艮九月生氣在申庚死氣在<pc n="lb"/>
寅甲十月生氣在酉辛死氣在卯乙十一月生氣在戌<pc n="lb"/>
乾死氣在辰巽十二月生氣在亥壬死氣在巳丙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宅經卷上<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>宅經卷下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宅經卷下<pc n="lb"/>
凡修築垣牆建造宅宇土氣所衝之方人家即有災殃<pc n="lb"/>
宜依法禳之<pc n="lb"/>
正月土氣衝丁未方二月坤三月壬亥四月辛戌五月<pc n="lb"/>
乾六月寅甲七月癸丑八月艮九月丙巳十月辰乙十<pc n="lb"/>
一月巽十二月申庚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已下圖無不精詳但細看之必有災咎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
天門陽首宜平穏實不宜絶髙壯犯之損家長大病頭<pc n="lb"/>
項等災<hi>五月丁壬日修吉北方不用壬子丁巳日</hi>亥為朱雀龍頭父命座犯<pc n="lb"/>
者害命坐人<hi>三月丁壬日修</hi>壬為大禍母命犯之害命坐人有<pc n="lb"/>
飛災口舌<hi>修己亥同</hi>子為死喪龍右手長子婦命座犯之害<pc n="lb"/>
命坐人失魂傷目水災口舌<hi>修己壬同</hi>癸為罰獄勾陳次子<pc n="lb"/>
婦命座犯之害命坐人口舌鬬訟等災<hi>七月丁壬日修三月亦通宫羽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>姓不宜三月七月即吉日</hi>丑為官獄少子婦命座犯之鬼魅盜賊火<pc n="lb"/>
光怪異等災<hi>修己癸同</hi>鬼門宅壅氣缺薄空荒吉犯之偏枯<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
淋腫等災<hi>八月甲巳日修吉東方不用甲子己巳日</hi>寅為天刑龍背𤣥武庶<pc n="lb"/>
養子婦長女命座犯之傷胎繫獄被盜亡敗等災<hi>六月甲巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日修角姓六月凶十一月吉</hi>甲為宅刑次女孫男等命座犯之害命<pc n="lb"/>
坐人家長病頭項諸傷折等災<hi>修與寅同</hi>卯龍右脇刑獄少<pc n="lb"/>
女孫命座犯之害命坐人火光氣滿刑傷失魂<hi>修與寅同</hi>乙<pc n="lb"/>
螣蛇訟獄客座命犯之害命坐人妖怪死喪口舌<hi>十月巳日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>修吉惟宜屋低小仍不得重</hi>辰為白虎龍右足主訟獄奴婢六畜命<pc n="lb"/>
座犯之驚傷跛蹇筋急等災亦主驚恐<hi>修與乙同</hi>風門宜平<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
缺名福首背枯向榮二宅五姓八宅並不宜髙壯壅塞<pc n="lb"/>
亦陽極陰首<hi>十一月丙辛日修吉南方不用丙子至辛巳日</hi>巳天福宅屋亦名<pc n="lb"/>
宅極經曰欲得職治宅極宜壯實修改吉<hi>九月丙辛修唯用功多良</hi>
                    <pc n="lb"/>
丙明堂宅福安門牛倉等舍經云治明堂加官益祿大<pc n="lb"/>
吉祥合家快活不可當<hi>修己巳同</hi>午吉昌之地龍左足經云<pc n="lb"/>
治吉昌奴婢成行六畜良宜平實忌髙及龜頭㕔<hi>修與巳同</hi>
                    <pc n="lb"/>
丁天倉經云財耗亡治天倉宜倉庫六畜壯厚髙拓吉<pc n="lb"/>
<hi>正月丙辛日修用功多大吉</hi>未天府髙樓大舍牛羊奴婢居之大孳<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
息倉厠利<hi>修與丁同</hi>人門龍腸宜置牛馬廄其位欲開拓壅<pc n="lb"/>
厚亦名福嚢重而兼實大吉<hi>二月乙庚日修</hi>申玉堂置牛馬屋<pc n="lb"/>
主寶貝金玉之事壯實開拓吉經曰治玉堂財錢横來<pc n="lb"/>
六畜肥强庚宅徳安門宜置車屋雞栖碓磑吉甚宜開<pc n="lb"/>
拓連接壯闊浄潔吉<hi>修與申同</hi>酉大徳龍左脇客舍吉經曰<pc n="lb"/>
治大徳富貴資財成萬億亦名宅徳宜宅主<hi>修與申同</hi>辛金<pc n="lb"/>
匱天井宜置門及髙樓大屋經曰治金匱大富貴宜財<pc n="lb"/>
百事吉<hi>四月乙庚日修大吉</hi>地府青龍左手主三元宜子孫恒令<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
清浄吉經曰青龍壯髙富貴雄豪外巽之位宜作園池<pc n="lb"/>
竹簟設有舍屋宜平而薄外天徳及玉堂之位宜開拓<pc n="lb"/>
侵修令壯實大吉經曰福徳之方拓復拓子子孫孫受<pc n="lb"/>
榮樂唯不得髙樓重舍外天倉與天府之位不厭髙壯<pc n="lb"/>
樓舍安門倉庫牛舍及奴婢車屋並大吉<hi>南方宜□拓吉</hi>外龍<pc n="lb"/>
腹之位與内院並同安牛馬牢厰亦名福嚢宜廣厚實<pc n="lb"/>
吉外坤宜置馬廏吉安重滯之物及髙樓等並大吉外<pc n="lb"/>
玉堂之院宜作崇堂及郎君孫㓜等院吉客㕔即有公<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
客來若髙壯侵拓及有大樹重屋等招金玉寶帛主印<pc n="lb"/>
綬喜外大徳宅位宜開拓勤修泥令新浄吉及作音樂<pc n="lb"/>
飲會之事吉宜子孫婦女等院出貴人増財富貴徳望<pc n="lb"/>
遐振外金匱青龍兩位宜作庫藏倉窖吉髙樓大舍宜<pc n="lb"/>
財帛又宜子孫出豪貴婚連帝戚常令清浄連接藂林<pc n="lb"/>
花木藹宻<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
乾天門陰極陽首亦名背枯向榮其位舍屋連接長逺<pc n="lb"/>
髙壯闊實吉<hi>五月丁壬日修吉北方不用壬子丁巳日</hi>亥為天福龍尾宜置<pc n="lb"/>
猪欄亦名宅極經云欲得職治宅極宜開拓極<hi>亥東三月丁壬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日修吉宫羽姓即七月吉</hi>壬宅福明堂宜置髙樓大舍常令清浄及<pc n="lb"/>
集學經史亦名印綬宫宜財祿<hi>大吉修與亥同</hi>子吉昌龍左足<pc n="lb"/>
宜置牛屋經云奴婢成行六畜良平實吉<hi>修與亥同</hi>癸天倉<pc n="lb"/>
立門户客舍簟厠吉經云財耗亡治天倉安六畜開拓<pc n="lb"/>
髙厚<hi>七月丁壬日修吉</hi>丑天府髙樓大舍牛羊奴婢居之大孳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
息倉厠並吉<hi>修與癸同</hi>艮鬼門龍腹福嚢宜厚實重吉缺薄<pc n="lb"/>
即貧窮<hi>八月甲巳日修吉東方不用甲子日</hi>寅玉堂宜置車牛舍主寳貝<pc n="lb"/>
金玉之事宜開拓經曰治玉堂錢財横至六畜肥强大<pc n="lb"/>
吉<hi>六月甲巳日修吉</hi>甲宅得安門宜置碓磑開拓連接壯觀吉<pc n="lb"/>
清浄災殃自消<hi>修巳寅同</hi>卯大徳龍脇客舍經曰治大徳富<pc n="lb"/>
貴資財成萬億亦名宅主主有徳望<hi>修與寅同</hi>乙金匱天井<pc n="lb"/>
宜置髙樓大舍常令清浄勤修泥尤増喜慶<hi>夘巳南十月修</hi>辰<pc n="lb"/>
地府青龍左手三元宜子孫當宜清浄經曰青龍壯髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
富貴雄豪<hi>修己乙同</hi>巽風宜平穏不宜壅塞亦名陽極陰前<pc n="lb"/>
背榮向枯宜空缺通疎大吉<hi>十一月丙辛日修吉南方不用丙子吉</hi>已朱<pc n="lb"/>
雀龍頭父命座不宜置井犯害命坐人口舌飛禍吐血<pc n="lb"/>
顛狂虵畜作怪<hi>己酉九月丙辛日修吉至午地徵音並忌正三四月吉</hi>丙大禍母<pc n="lb"/>
命不宜置門犯之害命坐人飛禍口舌<hi>修與己同</hi>午為死喪<pc n="lb"/>
長子婦命座犯之害命坐人失魂傷目心痛火光口舌<pc n="lb"/>
龍右手筋急<hi>修與己同</hi>丁罰獄勾陳次子婦命犯之坐人口<pc n="lb"/>
舌鬭訟瘡病等災<hi>午日西用正月丙辛日修吉未地五姓並吉</hi>未為官獄少<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
子婦命座犯之害命坐人鬼魅火瘡霹靂盜賊刀兵流<pc n="lb"/>
血六畜傷死家破逃散<hi>修與丁同</hi>坤人門女命座不宜置馬<pc n="lb"/>
廏犯之偏枯淋腫等此地宜荒缺低薄吉<hi>二月乙庚日修</hi>申天<pc n="lb"/>
刑龍背庶子婦長女命座犯之失魂病脇刑傷牢獄氣<pc n="lb"/>
滿火怪<hi>申北十二月乙庚修至酉吉商姓十二月凶四月吉</hi>庚宅刑次女長孫命<pc n="lb"/>
座不宜置門犯之害命坐人病右脇口舌傷殘損墜<hi>修與</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>甲同</hi>酉刑獄龍右脇少女孫命座犯者害命坐人失魂刑<pc n="lb"/>
獄氣滿火怪<hi>修與申同</hi>辛為螣蛇訟獄客命犯之害命坐人<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
口舌妖怪死喪災起<hi>酉北至戌四月乙庚日修</hi>戌白虎獄訟龍右足<pc n="lb"/>
奴婢六畜命座犯之足跽跛蹇偏枯筋急<hi>修與辛同從乾順行至戌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一周二十四路</hi>外乾院與同院修造開拓令壯實髙岡陵大樹<pc n="lb"/>
並吉宜家長延夀子孫榮祿不絶光映門族乾地廣闊<pc n="lb"/>
外亥天福與宅極之鄉宜置大舍位次重疊深逺濃厚<pc n="lb"/>
吉與宅福明堂相連接壯實子孫聰明昌盛科名印綬<pc n="lb"/>
大富貴外天倉宜髙樓重舍倉廩庫藏奴婢六畜等舍<pc n="lb"/>
大孳息宜財帛五榖其位髙潔開拓吉外天府宜闊壯<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
子孫婦女居之大吉亦名富貴飽溢之地遷職喜萬般<pc n="lb"/>
悉有矣絶上外龍腹福嚢之位宜壅實如山吉逺近連<pc n="lb"/>
接大樹長岡不厭開拓吉若低缺無屋舍即貧薄不安<pc n="lb"/>
外玉堂宜子婦即富貴榮華子孫興達其位雄壯即官<pc n="lb"/>
職昇騰位至臺省寶帛金玉不少若陷缺荒殘即受貧<pc n="lb"/>
薄流移他地外宅徳宜作學習道藝功巧立成亦得名<pc n="lb"/>
聞千里四方來慕亦為師統子孫居之有信懐才抱義<pc n="lb"/>
壯勇無雙外天徳金匱青龍此三神並宜濃厚實大舍<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
髙樓或有客㕔卿相遊宴過往一家富貴豪盛須賴三<pc n="lb"/>
神尤宜開拓若冷薄荒缺敗陷即貧窮也外青龍不厭<pc n="lb"/>
清潔焚香設座延迓賔朋髙道奇人自然而至安井及<pc n="lb"/>
水瀆甚吉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宅經卷下<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>