<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
太玄經卷第一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉范<pc n="　"/>望<pc n="　"/>字叔明<pc n="　"/>解賛<pc n="lb"/>
賛曰楊子雲處前漢之末值王莽用事身縶<pc n="lb"/>
亂丗遜退無由是以朝隱官爵不徙昔者文<pc n="lb"/>
王屈抑而繫易仲尼當衰周而述春秋爲一<pc n="lb"/>
代之法以彰聖人之符子雲志不申顯於是<pc n="lb"/>
覃思耦易著玄其道以隂陽爲本比於庖犧<pc n="lb"/>
之作事異道同福順禍逆無有主名桓譚謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之絶倫張衡以擬五經非諸子之疇也自侯<pc n="lb"/>
芭受業之後希有相傳受者乃到建安年中<pc n="lb"/>
故五業主事章陵宋衷鬱林太守吴郡陸績<pc n="lb"/>
各以淵通之才窮核道真爲十篇解釋足以<pc n="lb"/>
根其祕奥無遺滯者巳然本經三卷雖有章<pc n="lb"/>
句辭尚婉妙並冝訓解且此書也淹廢歷乆<pc n="lb"/>
傳寫文字或有脫謬宋君創之於前鬱林釋<pc n="lb"/>
之於後二注并集或相錯雜或相理致文字<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
猥重頗爲繁多於敎者勞於誦者勌望以闇<pc n="lb"/>
固學不博識昔在吴朝校書臺觀後轉爲郎<pc n="lb"/>
讎講歷年得因二君已成之業爲作義注四<pc n="lb"/>
萬餘言寫在觀閣亡其本末今更通率爲注<pc n="lb"/>
因陸君爲本録宋所長捐除其短并首一卷<pc n="lb"/>
本經之上散測一卷注文之中訓理其義以<pc n="lb"/>
測爲據合爲十卷十萬餘言意思𥚹淺猶懼<pc n="lb"/>
不能發暢楊氏幽微之旨裨闓後學未覺也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>楊氏始作之夲巳畫方州部家四位定五行之數分七百二十九賛爲天地人三玄惟宋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陸注夲不畫首象其餘侯芭虞翻注本並畫首象近丗林氏撰玄後序云瑀今以舊經方</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>州部家隨首畫象以四位之數列首之下五行之姓叅次其中三材之儀名從方立昇測</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之辭散於賛末若此數事皆范叔明注時所定今林氏以爲巳意未知孰是故兩存焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
太玄經從中至増第一<pc n="lb"/>
馴乎玄渾行無窮正象天<hi>馴順也玄天也渾軍天之儀渾淪而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行也無窮謂晝夜不休無窮巳也玄正取象於渾天故言正象天也〇此玄首都序也楊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氏本連首辭自爲一卷范望解賛時升此序於經之首將首辭散在八十一首方州部家</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>注之下</hi>隂陽㘩叅<hi>叅三也㘩比也以隂陽相次而三三相乗轉爲九矣</hi>以<pc n="lb"/>
一陽乗一統萬物資形<hi>資者取也隂陽相叅以爲三方一陽即一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方也一統則天統也舉一方一統則二方二統可知也三統相承以主萬物故萬物取形</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於是也</hi>方州部家三位踈成<hi>踈大也言隂陽乗三統爲方州部家</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大數則三統之位乃大成也</hi>曰陳其九九以爲數生<hi>言三方一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>位乃運爲八十一首陳列乎其中故言九九以數生也</hi>賛上羣綱乃綜<pc n="lb"/>
乎名<hi>賛九賛之辭也羣綱諸陽也陽動則隂從言諸綱動於上乃綜理衆首之名姓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故言乃綜乎名也</hi>八十一首歳事咸貞<hi>貞正也八十一首周流一</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>歳之事候司八節各得其正故言咸貞也</hi>○<hi>此玄首都序畢</hi>盛哉日乎丙<pc n="lb"/>
明離章五色淳光<hi>盛哉者歎美之言也丙炳也離散也五色五行之方</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>色也言日炳然明朗光耀離散於天下久隨其物色光采淳明也○此玄測都序也測準</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夫子賛易諸爻之下象辭也十一篇中自爲一卷至范望解賛時昇此序於經首將測辭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>散於逐賛之未</hi>夜則測隂晝則測陽晝夜之測或否<pc n="lb"/>
或臧<hi>臧善也測知也言日晝則知陽夜則知隂一隂一陽故或善或否矣</hi>陽推<pc n="lb"/>
五福以類升<hi>五福壽冨康寧好德終命陽爲吉故與五福升也</hi>隂幽<pc n="lb"/>
六極以類降<hi>降下也六極凶短折疾憂貧惡弱隂爲凶故與六極退下也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>牛宿一度斗建子位律中黃鍾夏之十一月也萬物萌芽於黃宮之中故名此首爲中也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>士爲宫性其色黃故言濳萌於黃宫也水色玄玄爲天天在地外天玄地黃是以爲經之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>首〇此玄首辭也象易彖曰大哉乾元巳下之辭也太玄列渾天爲八十一家各有姓名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>序運周普班固曰楊子作太玄爲其太曼漶而不可知故作首衝錯測攡瑩數文棿圖告</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>凡十一篇以解剥玄體此乃一篇并序自爲一卷宋衷解詁陸績釋失共爲一注至范望</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>解賛時采宋陸二家之義録長捐短就加新意以成此注散於八十一首之下</hi>初一<pc n="lb"/>
昆侖旁薄幽<hi>昆渾也侖淪也天之象也旁薄猶彭魄也地之形也幽隱也言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天渾淪而包於地地彭魄而在其中天之晝夜過周一度日或隱或見見照四方隱故稱</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>幽言日在地下幽隱不見也一者水也家性爲水天之出入利涉大川而四時辰極冬得</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其正也○此九賛之辭後人目爲經辭也楊氏本以七百二十九賛分天地人自爲三卷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其辭之下宋陸無注晉范望㳂宋陸注測之義專解此賛自成一家次於逐首辭下而削</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>去舊注日星節候上中下度數今且據范望本不添也</hi>測曰昆侖旁薄<pc n="lb"/>
思諸貞也<hi>言天運行唯以正也</hi>○<hi>此是宋陸二家所注即非范望注也蓋范</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>望采此注意自解經賛儒有近習罔知本末妄將此注昇於測曰之上以雜范注混亂義</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>訓今依范望正本移於測曰之下免誤學者巳下七百二十九測注並同</hi>次二神<pc n="lb"/>
戰于玄其陳隂陽<hi>二火也在中爲心心藏神内爲玄隂陽爭爲戰兩敵</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>稱陳十一月之時於消息爲復陽當消隂隂陽相克故言戰也</hi>測曰神戰于<pc n="lb"/>
玄善惡并也<hi>陽善隂惡相并奪也</hi>次三龍出于中首尾<pc n="lb"/>
信可以爲庸<hi>庸法也三木也木在東方故稱龍也春陽之氣萬物所出故稱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>出也言首尾可以爲法者首出庶類萬物資始故其首尾可以爲法也</hi>測曰龍<pc n="lb"/>
出于中見其造也<hi>首出庶物造成之也</hi>次四<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>虚無因<pc n="lb"/>
大受性命否<hi>四金也廢則爲隂隂道卑虚無所因縁待陽唱導乃和而承之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>欲大受反隂之義故否也</hi>測曰<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>虚無否不能大受也<hi>隂道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>黙從故不能也</hi>次五日正于天利以其辰作主<hi>五爲天子</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>日君象也五亦爲土君而有土參明於日故爲天子也中央之位四方之所歸故爲主也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日之加午光炤天下主正四方故云利也</hi>測曰日正于天貴當位<pc n="lb"/>
也<hi>貴在中央於天位也</hi>次六月闕其博不如開明于西<pc n="lb"/>
<hi>六水之廢也月水之精也在廢之行故闕也生明於西日以就盛到十六毀圜於東方故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不如開明於西也</hi>測曰月闕其博明始退也<hi>臣道毀闕故明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>退也</hi>次七酋酋大魁頥水包貞<hi>七火也酋就也魁藏也包取也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>火始王水流下萬物物當成就業冬藏而養之各得其正也</hi>測曰酋酋之<pc n="lb"/>
包任臣則也<hi>臣主收斂故任其則也</hi>次八黃不黃覆秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>牛宿五度也</hi>初一還於天心何德之僭否<hi>僭差也否不也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>水性周營天心至仁家性爲火而水居之當依至仁之德而欲克夲是爲過故否也</hi>測<pc n="lb"/>
曰還心之否中不恕也<hi>夲木相克故不恕也</hi>次二植中<pc n="lb"/>
樞周無隅<hi>二火也正午爲中樞立則運言二極相當爲天杠抽運周晝夜故言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無隅隅方也晝夜周運言二極無方常也</hi>測曰植中樞立督慮也<pc n="lb"/>
<hi>慮度也督正也運以正度也</hi>次三出我入我吉凶之魁<hi>魁藏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也我謂三也三爲木火之母也火無木不盛火盛則消木夫爲人子無克母之義夫爲人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>母無證子之道其有吉有凶猶相爲隱故言吉凶之藏也</hi>測曰出我入我<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
不可不懼也<hi>一則以喜何可不懼也</hi>次四帶其鈎鞶錘<pc n="lb"/>
以玉鐶<hi>四金也其於九賛在中而下腰之象也腰中之金故謂之鈎鈎無帶不立</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>帶無鈎不著相須成體以自申束不失禮節可以爲王臣故有玉鐶而佩也</hi>測曰<pc n="lb"/>
帶其鈎鞶自約束也<hi>約束其身不失於禮法也</hi>次五土中<pc n="lb"/>
其廬設于金輿厥戒渝<hi>渝變也易曰君子得車尚可載也五以中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>和之德而處金輿之位出命行令以御下臣言戒渝者安不忘危故自戒無變周也</hi>測<pc n="lb"/>
曰廬金戒渝小人不克也<hi>安不忘危不爲小人所勝也克勝也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次六信周其誠上通于天<hi>亨通也六爲宗廟君之所奉聖君奉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>神唯信唯誠故其肅敬通于天也</hi>測曰信周其誠上通也<hi>奉神</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以信故上通也</hi>次七豐淫見其朋還于蒙不克從<hi>朋謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二也二七合於南見其明故知爲二也七火之王家性爲火明合故曰豐淫言淫衍也而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在周家周而復始故曰還也蒙者蒙蒙二火明合未知所正故無所克而從之也</hi>測<pc n="lb"/>
曰豐淫見朋不能從也<hi>蒙蒙未除故不能從也</hi>次八還<pc n="lb"/>
遇躬外其禍不大<hi>躬身也入爲禍中故言禍也雖則遇禍不入於身故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不大也在禍之中藏不入已爲衆所明也</hi>測曰還遇躬外禍不中<pc n="lb"/>
也<hi>非已之藏故不中也</hi>上九還于喪或弃之行<hi>九爲金而在火</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
                    <pb n="9b"/>
根<hi>二在三下不下有火故相屈也不純者火色黃白故曰不純也易賁卦曰山下有火</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>黃白色也</hi>測曰黃不純失中適也<hi>不純故不適也</hi>次三赤<pc n="lb"/>
子扶扶元貞有終<hi>元始也扶扶幼小之貌也人之幼小可成可敗故當</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>正之於始也家性爲木三亦爲木以夲扶本故有終也</hi>測曰赤子扶扶<pc n="lb"/>
父母瞻也<hi>幼敎長正父母之所瞻視者也</hi>次四拔我不德以<pc n="lb"/>
力不克<hi>金者乾乾强徤故爲力礥難之丗萬民勞悴四處臣位拔之不以德恃其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>强力故不克也</hi>測曰拔我德力不堪也<hi>以力濟丗非所堪也</hi>次<pc n="lb"/>
五拔車山淵冝於大人<hi>家性爲礥土而爲礥難山淵象也車在其</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<hi>中唯大人而拔之五爲天子故稱大人民溺於丗唯大位而齊之也</hi>測曰拔車<pc n="lb"/>
山淵大位力也<hi>大位謂若周公東征禹導九河是其力也</hi>次六將<pc n="lb"/>
其車入于丘虚<hi>木爲嶮難將車入嶮在於丘墟之中非所以濟丗也車以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>喻君君而隨臣臣道不正猶入丘也</hi>測曰將車入虚道不得也<pc n="lb"/>
<hi>言不得君臣之道也</hi>次七出險登丘或牽之牛<hi>火生二故爲丘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七爲絲繩之所用故言牽牛牛土畜也出險登丘爲牛所引猶紂時之民見酷日乆而遇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文王拔之於疣如出險之車登在丘髙丘爲牛所引離於難也</hi>測曰出險登<pc n="lb"/>
丘莫之伐也<hi>比力如牛非所伐也</hi>次八車不拔髀軸折<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>首之次四隂雖盡於下而猶壯於上故能防閑礥礥焉而萬物亦皆見其防閑故謂之閑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>閑之𥘉一日入女宿六度</hi>初一蛇伏於泥無雄有雌終莫<pc n="lb"/>
受施<hi>一在金丗子母相扶可以養物季冬土復若雌之象故言有雌雄以諭龍而言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蛇者伏在地中形未大變故以蛇諭</hi>測曰蛇伏于泥君不君也<pc n="lb"/>
<hi>龍而蛇伏故不君者也</hi>次二閑其藏固珍寳<hi>閑閉也珍寳美道也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二爲平人而在閑家故自防閑不與流俗守其善道而已也</hi>測曰閑其藏<pc n="lb"/>
中心淵也<hi>淵深也守道求已德之深也</hi>次三關無鍵舎金<pc n="lb"/>
管<hi>三木故稱關鍵籥也關而無籥故舎金管也閑閉之家冝明管籥以止出入金而無</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>鍵故舎管也</hi>測曰關無鍵盜入門也<hi>無鍵之門盜入之也</hi>次<pc n="lb"/>
四拔我輗軏小得利小征<hi>我我萬民也輗軏喻信也語曰大車</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無輗小車無軏此之謂也四臣道也有佐於君牧養萬民之義非信不立故拔之以信征</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行也以信敎民故可以行故曰小征也</hi>測曰拔我輗軏貴以信<pc n="lb"/>
也<hi>治民以道信行於下也</hi>次五礥而閑而拔我姦而非<pc n="lb"/>
石如石厲<hi>厲危也五爲土土中之難石之象也礥閑之丗萬事皆難五處尊位</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>當抜除其姦非石之固而使如石故危也</hi>測曰礥閑如石其敵堅<pc n="lb"/>
也<hi>如石不抜故堅也</hi>次六閑黃垁席金策<hi>六爲宗廟營衛也五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<hi>土也五堵爲垁黃中也宗廟之中故有黃垁之室金策之牀也</hi>測曰閑黃垁<pc n="lb"/>
以德固也<hi>以君之德固有宗廟也</hi>次七跙跙閑于蘧除<pc n="lb"/>
或寢之廬<hi>跙跙惡貌也七爲無道故曰蘧除蘧除之人不能俯者也家性爲閑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>當防閑惡人以清王道防而不固䜛惡進入故或寢之廬也</hi>測曰跙跙之<pc n="lb"/>
閑惡在舎也<hi>䜛人進入故在舎也</hi>次八赤臭播關大君<pc n="lb"/>
不閑克國乗家<hi>赤臭惡人也入東方也帝之所出故稱大君而有惡人播</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>關欲入大君故閑距而不内故稱勝國乗家之勢也</hi>測曰赤臭播關恐<pc n="lb"/>
入室也<hi>惡人在外恐入其室也</hi>上九閑門以終虚<hi>家性爲閑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
                    <pb n="12a"/>
測曰自少不至謙不成也<hi>謙虚之道若不成也</hi>次三動<pc n="lb"/>
韯其得人主之式<hi>韯少也式法也三爲進人進德修業以謙爲本終當</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>居位君臨百姓故其以少得人主之法也</hi>測曰韯其得人謙貞也<pc n="lb"/>
<hi>謙以得民是其正也</hi>次四貧貧或妄之振<hi>四爲下禄金性剛强而在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>少家禄下而少故曰貧貧三爲四財故曰妄振也</hi>測曰貧貧妄振不<pc n="lb"/>
能守正也<hi>妄受振救故不守正也</hi>次五地自沖下于川<pc n="lb"/>
<hi>五爲土而在土丗故稱地也沖虚也家性爲少土而虚少故受百川也易曰君子以虚受</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人此之謂也</hi>測曰地自沖人之所聖也<hi>必受邦國爲聖君也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
次六少持滿今盛後傾<hi>傾謂七也盛爲六也六爲水七中最盛莫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>多於水故稱盛也盛則盈故傾也</hi>測曰少持滿何足盛也<hi>盈則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>溢故不足美盛也</hi>次七貧自究利用見冨<hi>冨謂八也八爲木貧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲七七爲火火貧故利木冨也火非木不生母大則子盛故利木冨也</hi>測曰貧<pc n="lb"/>
自究冨之聘也<hi>子貧母冨故相求也</hi>次八貧不貧人莫<pc n="lb"/>
之振<hi>八木之廢也秋木葉落葉落歸林是其充冨枝枝扶踈外以是貧其實不貧故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>莫振也</hi>測曰貧不貧何足敬也<hi>不貧稱貧故不足敬也</hi>上<pc n="lb"/>
九密雨溟沐潤于枯瀆三日射谷<hi>金生水故爲雨雨之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>自近及逺君臣道正故就貞也</hi>測曰正其腹中心定也<hi>内外以正</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故定也</hi>次三戾其腹正其背<hi>乖戾之家動失其實不正其内而正</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其外故腹戾也</hi>測曰戾腹正背中外爭也<hi>中外不同故致爭也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次四夫妻反道維家之保<hi>四者兊位故爲妻隂也所尊則爲夫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也夫在其外妻在其内故反道也各反其事則家道正故可保也</hi>測曰夫妻<pc n="lb"/>
反道各有守也<hi>各守其正者也</hi>次五東南射兕西北<pc n="lb"/>
其矢<hi>五爲土土生金故爲弓矢牛土畜也故爲兕家性爲乖兕在東南而矢西北明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其乖也</hi>測曰東南射兕不得其首也<hi>首向也乖戾之家失</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>其所向也</hi>次六準繩規矩不同其施<hi>水者平平齊也故爲準規</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>家性乖離所施各異故不同也</hi>測曰準繩規矩乖其道也<hi>所施</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不同故道乖也</hi>次七女不女其心予覆夫諿<hi>七爲仲女乖戾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之家故不女也七陽位也故稱夫諿謀也予我也我謂五也心在於五欲下求正陽婦人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之義無非無冝今七爲女而與外謀故曰不女也</hi>測曰女不女大可<pc n="lb"/>
醜也<hi>女而不女故可醜惡也</hi>次八殺生相矢中和其道<pc n="lb"/>
<hi>生爲兕也九克於八故殺生也矢乖也射兕東南而矢西北故相乖也八在上中故和也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰殺生相矢中爲界也<hi>雖其乖猶以中和自界限也</hi>上<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
                    <pb n="16a"/>
<hi>故和恱也</hi>次二上無根思登于天谷在于淵<hi>上家火丗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二亦火也故思登于天雖其欲上當由其夲進而無根雖得髙位所不貴也</hi>測曰<pc n="lb"/>
上無根不能自治也<hi>不進以道亡之原也</hi>次三出于幽<pc n="lb"/>
谷登于茂木思其珍榖<hi>三木之王故茂也十一月之時陽氣始胎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>到春而王故言出于幽谷登茂木也三爲進人終必登髙而享天禄故思珍榖也</hi>測<pc n="lb"/>
曰出谷登木知向方也<hi>出谷登髙所向方遠也</hi>次四即<pc n="lb"/>
上不貞無根繁榮孚虚名<hi>四者兊兊爲口口舌之人而在上丗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上不以正故言虚名親承於五而非實也</hi>測曰即上不貞妄升也<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<hi>處非其正故言妄升也</hi>次五鳴鶴升自深澤階天不㤰<pc n="lb"/>
<hi>木在水下故稱深澤五在中中爲天子位㤰慙也詩云鶴鳴九臯聲聞于天五處天位以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其先治聲名然後聲髙猶舜耕歷山而升天位處之以正又何慙乎</hi>測曰鳴鶴<pc n="lb"/>
不㤰有諸中也<hi>以道居官得人之中心也</hi>次六升于堂顚<pc n="lb"/>
衣到裳廷人不慶<hi>六爲宗廟故稱堂也宗廟之中威儀以禮今乃顚倒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衣裳朝廷之人不善之也</hi>測曰升堂顚到失大衆也<hi>廷人不善</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故失大衆也</hi>次七升于顚臺或柱之材<hi>臺謂八也七當上往</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>八有髙危之狀故稱臺也髙危必墜而有良輔以自柱故言或柱之材也</hi>測曰升<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
                    <pb n="18a"/>
<hi>氣堅乎上陽氣扶萬物下而鑚之則鉿然而穿故謂之干干之初一日入危宿三度也</hi>
                    <pc n="lb"/>
初一丸鑚鑚干内隟厲<hi>家性爲干動輒干時水性淊渝鑚土而下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故曰鑚也土可鑚入故内隟厲也</hi>測曰丸鑚于内轉丸非也<pc n="lb"/>
<hi>丸猶專也轉心不專故非也</hi>次二以微干正維用軌命<hi>火性</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>燥暴其丗爲干故能犯上干其非義順納其言故正也</hi>測曰以微干正<pc n="lb"/>
大諫微也<hi>君能用諫道之微妙也</hi>次三<pc n="　"/>鍵挈挈匪貞<pc n="lb"/>
<hi>貞正也乖也鍵折也家性爲干動則于時故乖乖折之關故曰非正也</hi>測曰<pc n="lb"/>
鍵挈挈干禄回也<hi>求禄不正故回邪也</hi>次四干言入骨<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
時貞<hi>四爲言骨諭深也入必以正故貞也</hi>測曰干骨之時直其<pc n="lb"/>
道也<hi>正諫直言是其道也</hi>次五蚩蚩干于丘飴或錫之<pc n="lb"/>
坏<hi>坏未成瓦也五爲土故稱坏丘聚也飴美食也家性爲干五處天位當有坏身約巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>干禄百福而反蚩蚩求非其正故或錫坏土之辱有似晉文求食五鹿獲塊反國之慶也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰蚩蚩之干錫不好也<hi>見錫以土故不好也</hi>次六幹<pc n="lb"/>
干於天貞馴<hi>六爲宗廟故于天也馴順也干之以正故曰貞馴也</hi>測曰<pc n="lb"/>
幹干之貞順可保也<hi>順正干君何所不保也保安也</hi>次七何<pc n="lb"/>
㦸解解遘<hi>遘遇也七爲戈兵故言㦸也在六之上故稱何㦸解解㦸多之貌七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<hi>爲無道之主主而無道多所逢遇猶何㦸解解多絓絓羅也</hi>測曰何㦸解<pc n="lb"/>
解不容道也<hi>解解多結故道不容也</hi>次八赤舌燒城吐<pc n="lb"/>
水于缾<hi>赤舌謂九也兊爲口舌八爲木木生火火中之舌故赤也赤舌所敗若火</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>燒城詩曰喆婦傾城口舌之由也金生水故吐水也水滅於火雖有傾城之言以水拒之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>災無由生矣</hi>測曰赤舌吐水君子以解祟也<hi>祟猶禍也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以水解火禍之散也</hi>上九干于浮雲從墜于天<hi>九在于丗而爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之終終干冨貴求不以義如浮雲也不義而冨故墜于天也</hi>測曰干于浮<pc n="lb"/>
雲乃從天墜也<hi>不義之財終墜落也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
                    <pb n="20b"/>
狧狧多欲往也<hi>往故多欲也</hi>次三卉炎于<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>冝于<pc n="lb"/>
丘陵<hi>三木故言卉二火也火生土土上之木故冝干丘陵也木之生陵進長之道故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言卉炎炎盛大之貌也</hi>測曰卉炎丘陵短臨長也<hi>短相臨長</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大之貌</hi>次四<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>于酒食肥無譽<hi>四爲公侯故有酒食之道也酒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>食以成禮過則伐德家性爲<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>/<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>而不止以至沈湎故無譽也</hi>測曰<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>于酒<pc n="lb"/>
食仕無方也<hi>唯酒無量無常方也</hi>次五<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>有足託堅榖<pc n="lb"/>
<hi>五土也土爰稼穡故爲榖也亦爲君位在扶<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>之家故以足諭也臨長四方禄以養賢故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>託之以堅榖也</hi>測曰<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>有足位正當也<hi>正當君之位也</hi>次六<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
獨<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>逝逝利小不利大<hi>宗廟之義神靈所在故稱逝逝言其明也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鬼神之道求之幽微故利小也</hi>測曰獨<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>逝逝不可大也<hi>幽微</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之道細以入神也</hi>次七白日臨辰可以卒其所聞<hi>辰時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也七爲日過時之王髙而無民年老事終正在於五但當論道經書自娱故言可卒其所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>聞也</hi>測曰白日臨辰老得勢也<hi>子丗父位父得子榮故得勢也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次八蚤虱之<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>厲<hi>家性爲<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>亦<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>附於人故以爲喻厲危也蚤虱之性</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>苟尋而進故危也</hi>測曰蚤虱之<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>不足頼也<hi>動以致危故不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>足頼也</hi>上九全<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>絭其首尾臨于淵<hi>首始也尾終也九爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
                    <pb n="21b"/>
<hi>二爲平人雖在邪俗從之微淺而反正道故可以爲法也</hi>測曰羡微克復<pc n="lb"/>
不逺定也<hi>反之即是故不逺也</hi>次三羡迂塗不能直如<pc n="lb"/>
<hi>三爲進人進德修業而邪其道故不直也</hi>測曰羡迂塗不能直行<pc n="lb"/>
也<hi>家性邪迂故不能直也</hi>次四羡權正吉人不幸<hi>家性爲邪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四在臣位雖當從俗權而自正爲如徼倖之人也</hi>測曰羡權正善反<pc n="lb"/>
常也<hi>反之於常法也</hi>次五孔道夷如蹊路微如大輿<pc n="lb"/>
之憂<hi>五君位也亦爲大車大車老所乗也家性爲邪大道平易舎而不從而從蹊徑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故爲憂也</hi>測曰孔道之夷奚不遵也<hi>何不遵大道也奚何也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
次六大虚旣邪或直之或翼之得矢夫<hi>六處髙位</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下之所宗故有直翼之佐矣矢正也佐之以直虚邪消除故曰得正夫也</hi>測曰虚<pc n="lb"/>
邪矢夫得賢臣也<hi>以正自輔故得賢臣也</hi>次七曲其故<pc n="lb"/>
迂其塗厲之馴<hi>馴順也家性爲邪七爲失志性邪道迂故厲也以五自奉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>血食萬姓故順也</hi>測曰曲其故爲作意也<hi>在上爲神爲神後祠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>作祐助之意也</hi>次八羡其足濟于溝瀆面貞<hi>面向也貞正也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>溝瀆之難人所避也邪行避之則可以齊其丗雖邪邪行避難所向則正也</hi>測曰<pc n="lb"/>
羡其足避凶事也<hi>向善避惡道之正也</hi>上九車軸折其<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
                    <pb n="22b"/>
<hi>攻治以道自正故曰端也</hi>測曰微失自攻人未知也<hi>微失反正</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不爲二五所知也</hi>次二<graphic n="KR1051" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1051.png" mimeType="image/png"/>其所好將以致其所惡<hi>二火</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也而在火行二火合同是其所好所惡者親近於水水盛火衰故惡也</hi>測曰<graphic n="KR1051" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1051.png" mimeType="image/png"/>
其所好漸以差也<hi>冝以漸差次而進之也</hi>次三其亡其<pc n="lb"/>
亡將至于暉光<hi>木盛則華故曰暉光重言其亡其亡者安不忘危戒懼也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>進德修業兢兢自懼防微慮無遂致光榮也</hi>測曰其亡其亡震自<pc n="lb"/>
衞也<hi>震懼也恐懼戒自衛護也</hi>次四過小善不克<hi>過去也四爲公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>侯親近至尊奉上接下唯善是務易曰小人以小善爲無益而弗爲也善不積不足以成</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<hi>名不爲小善故曰不克克能也小善不爲終不能大善乎</hi>測曰過小善不<pc n="lb"/>
能至大也<hi>小而不爲焉能至大也</hi>次五過門折入得此<pc n="lb"/>
中行<hi>門謂四中行謂五也家性爲過見善而入則爲正也五處天位雖在過家不違</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於義也</hi>測曰過門折入近復還也<hi>去過反貞故近還也</hi>次<pc n="lb"/>
六大跌過其門不入其室<hi>跌過也過門而去不入室者嫌爲五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所克水在火行心不自安也</hi>測曰大跌不入誠可患也<hi>患有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>克害之災也</hi>次七累卵業業懼貞安<hi>業業危也貞正也七爲火</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在火之行懼其炎盛故危無道之王常如累卵故以諭而自戒懼故正安</hi>測曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
                    <pb n="23b"/>
<hi>故謂之童童之初一日入營室四度</hi>初一顓童不寤㑹我蒙昬<pc n="lb"/>
<hi>木之初發蒙蒙然故言不寤也我爲也三是進德修業之時今一幼稚若初發之木未修</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>小學不欲要三童已之蒙故言㑹我蒙昬也</hi>測曰童不寤恐終晦<pc n="lb"/>
也<hi>不早要三以致晦闇也</hi>次二錯于靈蓍焯于龜資出<pc n="lb"/>
泥入脂<hi>脂美也謂榮禄也二爲火故曰焯蓍曰筮龜曰卜卜者所以决疑言出泥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>入脂者言卜從洿泥之中出求榮禄之處也</hi>測曰錯蓍焯龜比光<pc n="lb"/>
道也<hi>比親也親求光榮之道也</hi>次三東辰以明不能以行<pc n="lb"/>
<hi>辰時也時明諭明師也家性爲童童而未闓幸見明時不能行求意巳之蒙故孔子曰聞</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<hi>義不能徙此之謂也</hi>測曰東辰以明奚不逝也<hi>何不往而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>學也</hi>次四或後前夫先錫之光<hi>前夫謂三也三見明師而未能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>就四雖在後徙義從善親近於五附著賢者先見榮飾故曰先錫之光也光謂公侯也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰或後前夫先光大也<hi>得君之光以爲大也</hi>次五蒙<pc n="lb"/>
柴求兕其德不美<hi>五處天位昇在童蒙之丗若幼眇之君禮儀未備盤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>干遊田蒙突林木以求兕獸雖實得之君子不貴故曰其得不美也</hi>測曰蒙柴<pc n="lb"/>
求兕得不慶也<hi>得之不道故不以所獲相慶也</hi>次六大開帷<pc n="lb"/>
幕以引方客<hi>六爲宗廟春秋祭祀以神事之故開帷幕延要賔客也</hi>測<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
曰大開帷幕覽衆明也<hi>覽照四方故明也</hi>次七脩侏<pc n="lb"/>
侏比于朱儒<hi>修長也七爲無道故云侏侏侏侏無所知也朱儒未成人也七</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雖長大而不學道侏侏然若未成之人也故以侏儒爲諭焉</hi>測曰侏侏之<pc n="lb"/>
脩無可爲也<hi>侏侏無知何可爲也</hi>次八或擊之或刺之<pc n="lb"/>
修其玄鑒渝<hi>八爲疾瘀故見擊刺以治其過修治也鑒鏡也渝變也家性爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>童大道未開故修玄鑒以正其變也</hi>測曰擊之刺之過以衰也<pc n="lb"/>
<hi>疾瘀之王道之衰也</hi>上九童麋觸犀灰其首<hi>麋童犀角而相抵觸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>剛弱不等有勝有否也家性爲童九爲之終麋爲八也犀爲九也金剛木懦金克於木故</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
                    <pb n="25a"/>
飾外也<hi>光榮暴増故徒飾外也</hi>次三木以止漸増<hi>止足也謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>株根増益益根而幹長求益之道也</hi>測曰木止漸増不可益也<pc n="lb"/>
<hi>冝以道實故不可虚益也</hi>次四要不克或増之戴<hi>四爲金在中稱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>要克勝也家性爲金重剛之丗而在増家或曰或増公侯之位受任甚重故増而戴也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰要不克可敗也<hi>難戴之重故可敗也</hi>次五澤<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>其<pc n="lb"/>
容衆潤攸同<hi>五土也故稱澤家性爲増毎事皆増増之以謙則益増之以奢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則捐故曰不増其方而増其光冥也今五處夫位反若澤之<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>衆水之所湊也老子曰江</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>海所以爲百谷王者以其善下也五能自卑亦以所又邦國也</hi>測曰澤<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>其<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
容謙虚大也<hi>卑謙自降道之大也</hi>次六朱車燭分一日<pc n="lb"/>
増我三千君子慶小人傷<hi>六爲宗廟朝有朱車之飾飾過人君</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也燭照也照顯神靈以榮生存也三千以諭多也詩云萬福攸同奉祠以禮三千之福亦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>慶也小人當之不勝其榮故傷也</hi>測曰朱車之増小人不當<pc n="lb"/>
也<hi>言不能當受神人之福祚也</hi>次七増其髙刄其削丘貞<pc n="lb"/>
<hi>火生土故言丘丘能自削故貞猶君子處於髙位而善下人亦其正也</hi>測曰増<pc n="lb"/>
髙刄峭與損皆行也<hi>損巳益人皆可行也</hi>次八兼貝以<pc n="lb"/>
役往益來<hi>憂也古者貨貝五貝爲朋八木也亦爲弱弱王道微弱恩澤</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<hi>不行儉嗇𥚹急貨賂爲市日以侵折下不奉上故致憂也</hi>測曰兼貝以役<pc n="lb"/>
前慶後亡也<hi>貨賂爲市故爲前慶慶終致禍故後亡矣</hi>上九崔嵬<pc n="lb"/>
不崩頼彼峽崥<hi>峽崥山足也崔嵬當崩而不崩者以用彊足之故也九在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>増家猶髙位之君而不危者以有賢輔之臣也能任賢自輔猶髙峻之山頼峽崥也</hi>測<pc n="lb"/>
曰崔嵬不崩群士橿橿也<hi>橿橿皆是多士而彊盛者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
太玄經卷第一<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
說玄五篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐宰相王<pc n="　"/>涯<pc n="　"/>字廣津纂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明宗一<pc n="lb"/>
玄之太旨可知矣其微顯闡幽觀象察法探<pc n="lb"/>
吉凶之朕見天地之心同夫易也是故八十<pc n="lb"/>
一首擬乎卦者也九賛之位類夫爻者也易<pc n="lb"/>
以八八爲數其卦六十有四玄以九九爲數<pc n="lb"/>
故其首八十有一易之占也以變而玄之筮<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
也以逢是故數有隂陽而時有晝夜首有經<pc n="lb"/>
緯而占有旦夕叅而得之謂之逢考乎其辭<pc n="lb"/>
驗乎其數則玄之情得矣或曰玄之辭也有<pc n="lb"/>
九玄之位也有四何謂也曰觀乎四位以辯<pc n="lb"/>
其性也推以柔剛賛之辭也别以否臧是故<pc n="lb"/>
四位成列性在其中矣九虚旁通情在其中<pc n="lb"/>
矣譬諸天道寒暑運焉晦明遷焉合而連之<pc n="lb"/>
者易也分而著之者玄也四位之次曰方曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
州曰部曰家最上爲方順而數之至於家家<pc n="lb"/>
一一而轉而有八十一家部三三而轉故有<pc n="lb"/>
二十七部州九九而轉故有九州一方二十<pc n="lb"/>
七首而轉故有三方三方之變歸乎一者也<pc n="lb"/>
<hi>一謂一玄也</hi>是故以一生三以三生九以九生二<pc n="lb"/>
十七以二十七生八十一三相生玄之數也<pc n="lb"/>
三長<hi>直亮切</hi>者七八九得一二三<hi>揲法備</hi>一爲天<pc n="lb"/>
二爲地三爲人其數周而復始於八十一首<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
故爲二百四十二表也一首九賛故有七百<pc n="lb"/>
二十九賛其外踦嬴二賛以備一儀之月數<pc n="lb"/>
立天之道有始中終因而三之故有始始始<pc n="lb"/>
中始終及中始中中中終及終始終中終終<pc n="lb"/>
立地之道有下中上立人之道有思福禍三<pc n="lb"/>
三相乗猶終始也以立九賛之位以窮天地<pc n="lb"/>
之數以配三流之元故玄之首也始於中中<pc n="lb"/>
之始也在乎一一之所配自天元甲子朔旦<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
冬至推一晝一夜終而復始每二賛一日凡<pc n="lb"/>
七百二十九賛而周爲三百六十五日節候<pc n="lb"/>
鍾津生踵斗指於五行所配咸列著焉以應<pc n="lb"/>
休咎之占說隂陽之數故不觀於玄者不可<pc n="lb"/>
以知天不窮渾天之統不可以知人事之紀<pc n="lb"/>
故善言玄者之於天人變化之際其昭昭焉<pc n="lb"/>
故倀倀而行者不避川谷聵聵而聽者不聞<pc n="lb"/>
雷霆其所不至於顚殞者幸也非正命也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立例二<pc n="lb"/>
夫玄深矣廣矣逺矣大矣而師讀不傳者何<pc n="lb"/>
耶義不明而例不立故也夫言有類而事有<pc n="lb"/>
宗有宗故可得而舉也有類故可得而推也<pc n="lb"/>
故不得於文必求於數不得於數必求於象<pc n="lb"/>
不得於象必求於心夫然故神理不遺而賢<pc n="lb"/>
哲之情可見矣自楊子雲研機㮦數創制玄<pc n="lb"/>
經唯鉅鹿侯芭子常親承雄學然其精微獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
得章句不傳而當世俗儒拘守所聞迷忽道<pc n="lb"/>
眞莫知其說遂令斯文幽而不光鬱而不宣<pc n="lb"/>
微言不顯師法殆絕道之難行也若是上下<pc n="lb"/>
千餘載其間達者不過數人若汝南栢譚君<pc n="lb"/>
山南陽張衡平子皆名世獨立校乎羣倫探<pc n="lb"/>
其精必謂其不廢厥後章陵宋衷始作解詁<pc n="lb"/>
吴郡陸績釋而正之於是後代學徒得聞知<pc n="lb"/>
其旨而玄體散剥難究其詳余因暇時竊所<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
窺覽常廢書而歎曰將使玄經之必行世也<pc n="lb"/>
在於明其道使不昧夷其途使不囏編之貫<pc n="lb"/>
之㬭若日月則楊雄之學其有不興者乎始<pc n="lb"/>
於貞元丙子終於元和己丑而發揮注釋其<pc n="lb"/>
說備矣夫極元微盡玄之道在於首賛之義<pc n="lb"/>
推類取象彰表吉凶是故其言隱其方逺案<pc n="lb"/>
之有不測之深抽之有無窮之緒引之有極<pc n="lb"/>
髙之旨至於瑩攡錯衝文數圖告此皆互舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
以釋經者也則夫首賛之義根夲所繫枝葉<pc n="lb"/>
華藻散爲諸玄而先儒所釋詳其末略其夲<pc n="lb"/>
後學觀覽不知其言彈精竭智無自而入故<pc n="lb"/>
探玄進學之多或中道而廢誣往哲以自爲<pc n="lb"/>
切問學淺道缺而賢人志士之業不嗣也故<pc n="lb"/>
因宋陸所略推而行之其所詳者則從而不<pc n="lb"/>
議也所釋止於首賛又并玄測而列之庶其<pc n="lb"/>
象類曉然易知則玄學不勞而自悟矣玄之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
賛辭推本五行辯明氣類考隂陽之數定晝<pc n="lb"/>
夜之占是故觀其施辭而吉凶善否之理見<pc n="lb"/>
矣苟非其事文不虚行觀其舊注旣以闕而<pc n="lb"/>
述雖時言其義又本其所以然蓋易家人例<pc n="lb"/>
有得位失位有無位之說以辯吉凶之由是<pc n="lb"/>
故玄本數一晝一夜剛柔相推晝辭多休夜<pc n="lb"/>
辭多咎竒數爲陽耦數爲隂首有隂陽賛有<pc n="lb"/>
竒耦同則吉戾則凶自一至九五行之數首<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之與賛所遇不同相生爲休相克爲咎此其<pc n="lb"/>
大較也至於類變因時制誼至道無體至神<pc n="lb"/>
無方亦不可以一理推之然則審乎其時察<pc n="lb"/>
乎其數雖糺紛萬變而立言大本可得而知<pc n="lb"/>
又吉凶善否必有其例<hi>晝休夜咎</hi>至有文似非吉<pc n="lb"/>
而例則不凶深探其源必有微旨此最冝審<pc n="lb"/>
者也至於准繩規矩不同其施舊說以爲非<pc n="lb"/>
吉然此首爲戾其辭皆始戾而終同如規矩<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
方圎之相背而終成其用若琴瑟之專一孰<pc n="lb"/>
聽其聲圎方之共形豈適於器此其以戾而<pc n="lb"/>
獲吉也其有察辭似美而推例則乖者至如<pc n="lb"/>
土中其廬設其輿居土之中乗君之乗吉之<pc n="lb"/>
大者也而考於其例<hi>當夜</hi>理則當凶推其所以<pc n="lb"/>
然則廬者小舎也<hi>漢制宿衛者有直廬在殿庭中</hi>土中正位<pc n="lb"/>
也小人而居正位又乗君子之器禍其至焉<pc n="lb"/>
故下云厥戒渝也凡此之例略章一事以明<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之餘則可以三隅返也又如中之上九旣陽<pc n="lb"/>
位又當晝時例所當吉而群陽亢極有顚靈<pc n="lb"/>
之凶與易之亢龍其義同驗如此之類又可<pc n="lb"/>
以例推所謂玄之又玄衆所不能知也又一<pc n="lb"/>
首之中五居正位當爲首主冝極大之辭究<pc n="lb"/>
而觀之又有美辭去六者然則隂首以隂數<pc n="lb"/>
爲主陽首以陽數爲首其義可明玄之大體<pc n="lb"/>
貴方進賤巳滿七與八九皆居禍中而辭或<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
極美者窮則變極則反也大抵以到遇之首<pc n="lb"/>
爲天時所逢賛爲人事居戾之時則以得戾<pc n="lb"/>
爲吉處中之時則以失中爲凶消息盈虚可<pc n="lb"/>
以意得其餘義例分見注中庶將來君子以<pc n="lb"/>
覽之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>揲法三<pc n="lb"/>
經曰凡筮有法不精不筮不軌不筮不以其<pc n="lb"/>
占不若不筮當其致精誠厥有所疑然後隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
言其事呵䇿訖乃令蓍曰假太玄假太玄孚<pc n="lb"/>
貞爰質所疑于神于靈休則逢陽星時數辭<pc n="lb"/>
從咎則逢隂星時數辭違<hi>此巳上並令蓍辭</hi>天之䇿<pc n="lb"/>
十有八地之䇿十有八地虚其三以扮三<hi>扮配</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>猶大衍之數五十其用四十有九故玄筮<pc n="lb"/>
以三十三䇿令蓍旣畢然後别分一䇿以掛<pc n="lb"/>
于左手之小指中分其餘以三揲之并餘於<pc n="lb"/>
艻<hi>此餘數欲盡時餘三及二一也</hi>又三數之<hi>并艻之後便都數之不中分矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>前餘及艻不在數限</hi>數欲盡時至十巳下得七爲一畫<pc n="lb"/>
餘八爲二畫餘九爲三畫凡四度畫之而一<pc n="lb"/>
首之位成矣玄之有七八九猶易之有四象<pc n="lb"/>
也易卦有四象之氣玄首有三表之象<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>占法四<pc n="lb"/>
首位旣成然後有隂陽晝夜經緯所逢占之<pc n="lb"/>
欲識首之隂陽從中至養以次數之數竒爲<pc n="lb"/>
陽數耦爲隂數晝夜者九賛之位於陽家則<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
一三五七九爲晝二四六八爲夜於隂家則<pc n="lb"/>
一三五七九爲夜二四六八爲晝經者謂一<pc n="lb"/>
二五六七也旦筮用焉緯者三四八九也夕<pc n="lb"/>
筮用焉日中夜中雜用一經一緯凡旦筮者<pc n="lb"/>
旦占用經當九賛之一五七也遇陽家則一<pc n="lb"/>
五七並爲晝是謂一從二從三從始中終皆<pc n="lb"/>
吉遇隂家則一五七並爲夜是謂一違二違<pc n="lb"/>
三違始中終皆凶<hi>旦筮則一五七爲所逢之賛而占決焉二六九爲日</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>中故經云晝夜散者禍福雜也</hi>凡夕筮者占其中用緯當九<pc n="lb"/>
賛之三四八也遇陽家始休中終咎若日中<pc n="lb"/>
夜中筮者二經一緯當九賛之二六九也遇<pc n="lb"/>
隂家始中休終咎所用賛下爲始次爲中上<pc n="lb"/>
爲終故經曰觀始中決從終大抵吉凶休咎<pc n="lb"/>
在晝夜從違若欲消息其文則當觀首名之<pc n="lb"/>
義及所遇賛辭與所筮之事察其象稽其美<pc n="lb"/>
惡則玄之道備矣或有晝夜旣從而首性賛<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
辭遇於迓戾則可用也經云星時數辭從星<pc n="lb"/>
者所配之宿各以其方與本五行不相違克<pc n="lb"/>
也假如中首所配牽牛北斗水行與首同德<pc n="lb"/>
是星從也時者所筮之時與所遇節氣相逆<pc n="lb"/>
順也假如冬至筮遇十月巳前首爲逆冬至<pc n="lb"/>
巳後首爲順也數者隂陽竒耦之數以定所<pc n="lb"/>
遇之晝夜夜爲咎晝爲休辭者九賛之辭與<pc n="lb"/>
所筮之意相違否也凡此四事並當叅而驗<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之從多爲休違多爲咎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辯首五<pc n="lb"/>
天玄二十七首<pc n="lb"/>
中周礥閑少戾上干<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>羨差童増銳達交耎<pc n="lb"/>
傒從進釋格夷樂爭務事<pc n="lb"/>
地玄二十七首<pc n="lb"/>
更斷毅裝衆密親斂彊睟盛居法應迎遇竈<pc n="lb"/>
大廓文禮逃唐常度永昆<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
人玄二十七首<pc n="lb"/>
減唫守翕聚積飾疑視沈内去晦瞢窮割止<pc n="lb"/>
堅成䦯失劇馴將難勤養中者萬物之始且<pc n="lb"/>
得中<hi>辯首之辭具在經注</hi>九雖當晝亢極凶<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>者臨也<pc n="lb"/>
進萬物扶陽而進九雖當晝終亦凶也<pc n="lb"/>
應者應時施冝五七九當晝吉自此後隂生<pc n="lb"/>
故有戒也大者陽氣盛大象豐卦九爲大極<pc n="lb"/>
雖得晝而微凶<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
唫者隂陽不通象否<pc n="lb"/>
卦二四六八當晝當唫之時不能無咎極亦<pc n="lb"/>
凶也窮者萬物窮極思索權謀自濟也九處<pc n="lb"/>
窮極晝亦凶<pc n="lb"/>
親者貴以其身下人則親交之道著八雖當<pc n="lb"/>
晝而處亢不能下人故君子去之也<pc n="lb"/>
太玄說玄五篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右廸功郎充兩浙東路提舉茶塩司幹辦公事張寔校勘<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
太玄經釋文一卷<pc n="lb"/>
太玄從中至増第一<hi>此本自侯芭虞翻宋衷陸績互相増損傳行於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>世非後人之所作也</hi>
                    <pc n="lb"/>
玄首渾<hi>戸昆切渾淪天也</hi>㘩<hi>陸曰當作枇字之誤郭比利切又比音</hi>
                    <pc n="lb"/>
中<pc n="　"/>昆侖<hi>上古渾切下力迍切倫同欲燒知也</hi>陳<hi>陣/音</hi>信<hi>伸/音</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音卑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又平彼切</hi>慱<hi>古團/字</hi>酋<hi>字秋子由二切聚也長也就也終也</hi>
                    <pc n="lb"/>
周<pc n="　"/>錘<hi>直爲切</hi>不中<hi>丁仲/切</hi>杠<hi>古雙切旌旗飾一曰牀前橫也抽也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一作扛</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
礥<pc n="　"/>礥<hi>下研切艱險也難貌又下珍切硬也</hi>畛<hi>諸引切又諸隣切千夫之道也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>界也</hi>嘖<hi>說文音𦣱又音/責情也至也</hi>適<hi>音/的</hi>虚<hi>古墟/字</hi>髀<hi>并弭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>切股也一作軒輯也或作/輠輠胡罪切車轉貌一作䡟</hi>輯<hi>才入切</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>航<hi>一作杭</hi>其<hi>音箕</hi>
                    <pc n="lb"/>
閑<pc n="　"/>垁<hi>音雉</hi>第<hi>測几切床板/也一作𣑽</hi>跙<hi>切居才/與二切</hi>舎<hi>施夜切</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>内<hi>納音</hi>
                    <pc n="lb"/>
少<pc n="　"/>少<hi>上聲</hi>溓<hi>盧忝力簟勒兼三切又/里兼里染二切潰也</hi>韯<hi>思廉切古</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>纎字又云菜似韮也</hi>振<hi>賑/也</hi>射<hi>夷尺切厭也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
戾<pc n="　"/>諿<hi>私吕切才智之稱</hi>宿<hi>音/秀</hi>離<hi>音麗</hi>
                    <pc n="lb"/>
上<pc n="　"/>鏩<hi>音漸</hi>㤰<hi>音昨/慙也</hi>菑<hi>音淄菑荼也</hi>
                    <pc n="lb"/>
干<pc n="　"/>鉿<hi>公合古合二切聲也/音鈐一作/箱一作箱</hi>何<hi>音荷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>
                    <pc n="　"/>
                    <graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音踈郭竹與切</hi>狧<hi>他合切大食也又古邁切蹶也獪字狧古文</hi>絭<pc n="lb"/>
<hi>厥萬區倦去願三切束腰繩也又居玉祛暖二切纕臂繩也</hi>逝逝<hi>一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>獨行晣晣</hi>
                    <pc n="lb"/>
羡<pc n="　"/>羡<hi>于繖切</hi>抈<hi>音月折也</hi>
                    <pc n="lb"/>
差<pc n="　"/>差<hi>音义</hi>好<hi>音/耗</hi>惡<hi>烏故/切</hi>跌<hi>音逸一作趺府俱切過也又云足也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虆<hi>刀追切蔓也</hi>蹉躟<hi>上七何切下音壤又音懹</hi>
                    <pc n="lb"/>
童<pc n="　"/>焯<hi>之藥切明也又灼</hi>侏<hi>音/朱</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR1704" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1704.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>一作儒</hi>
                    <pc n="lb"/>
增<pc n="　"/>要<hi>古腰字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音婢卑/下屋也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR1678" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1678.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>他曆切除也以刀出髮</hi>岟崥<pc n="lb"/>
<hi>上於兩切下方爾切岟崥山足也</hi>橿<hi>當作倞古良切作僵</hi>
                    <pc n="lb"/>
太玄從銳至事第二<pc n="lb"/>
銳<pc n="　"/>陁<hi>詩是切壞也</hi>辟<hi>必亦/切</hi>量<hi>音/亮</hi>盪<hi>從朗切/摇動也</hi>岑<hi>鉏箴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>切山小而髙也</hi>崟<hi>魚音切山之岑崟也</hi>
                    <pc n="lb"/>
達<pc n="　"/>迵<hi>音洞過也</hi>砭<hi>𥙷廉切以石刺病也一作研又方驗方鄧逼廉三切</hi>苞<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>一作匏</hi>扁扁<hi>說文曰署也方沔也</hi>
                    <pc n="lb"/>
交<pc n="　"/>矞<hi>音聿又余聿切</hi>圈閎<hi>上倦/下宏</hi>噉<hi>今㗖字又從啖</hi>
                    <pc n="lb"/>
䎡<pc n="　"/>耎<hi>而兖切火熟也</hi>䣛<hi>思栗切又音/七地名在齊</hi>哇<hi>一佳切又鳥瓜切</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>噣<hi>音晝又音燭又竹菽切</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR0818" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0818.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>求敏竒/隕二切</hi>物<hi>莫骨切股同又音忽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瀐<hi>子廉切漬也没也洽也又泉水出微貌</hi>窾<hi>口管切又音欵空字</hi>術<pc n="lb"/>
<hi>音遂</hi>坐<hi>去聲</hi>
                    <pc n="lb"/>
徯<pc n="　"/>徯<hi>胡啓切</hi>樸<hi>普木切草生也/一作㯷音雹</hi>訧<hi>音/尤</hi>伎<hi>音寘害也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>恨也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
進<pc n="　"/>縣<hi>音懸消也</hi>欋<hi>劬音四齒竹把/一作㩴居繖切</hi>溱<hi>阻巾切讀當作物盛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蓁蓁之蓁</hi>長<hi>平聲</hi>
                    <pc n="lb"/>
釋<pc n="　"/>訽<hi>呼切怒也又欣句/切又音候罵言詬同</hi>說<hi>音/脫</hi>響<hi>一作嚮</hi>景<pc n="lb"/>
<hi>音影</hi>
                    <pc n="lb"/>
格<pc n="　"/>緺<hi>音瓜一作王侯切隅也/他曆/切</hi>䚩<hi>音紹角長又居少切角不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>正</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR2172" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2172.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音雹</hi>
                    <pc n="lb"/>
夷<pc n="　"/>瘣<hi>胡罪切木病無爪</hi>嚘<hi>音憂/歎也</hi>離<hi>音/麗</hi>艾<hi>魚廢切一作苾</hi>易<pc n="lb"/>
<hi>以豉切</hi>嗄<hi>所嫁切</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
樂<pc n="　"/>樂<hi>音洛</hi>粤<hi>於六/切</hi>淖<hi>女卓奴/教二切</hi>嘷<hi>胡牢/切</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR3788" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3788.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>古弔切又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>呌一作繀元志胡卦切繫幃曰繀</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR0561" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0561.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>古胡/切</hi>啞<hi>乙白/切</hi>咋<hi>側革</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>切又牡臭牡有二切詐也</hi>纗<hi>以睡切細綱也又子規尤恚二切繩中絶又音</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>携又胡卦切維紘中繩也</hi>嚌<hi>在細在/詣二切</hi>般<hi>音/盤</hi>嘻<hi>許斯切</hi>要<pc n="lb"/>
<hi>平聲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR1818" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1818.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音嗟</hi>
                    <pc n="lb"/>
爭<pc n="　"/>汜<hi>芳劒浮劒二切</hi>嚇<hi>音/赫</hi>臞<hi>音具又音/瞿瘦也</hi>齦<hi>康佷口限二切</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䐜<hi>音嗔肉脹起也/許縳/切</hi>膊<hi>匹各/切</hi>脛<hi>胡定切胻也</hi>䩜<pc n="lb"/>
<hi>音胄甲也古文</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
務<pc n="　"/>㳅<hi>流字古今</hi>緰<hi>七侯切又音投</hi>
                    <pc n="lb"/>
事<pc n="　"/>大冒<hi>陸注作朂朂勉也謂陽氣大勉其德以昭其職/音諏奏也</hi>悊<pc n="lb"/>
<hi>音晢</hi>假<hi>音格</hi>
                    <pc n="lb"/>
從更至應卷第三<pc n="lb"/>
更<pc n="　"/>跙<hi>于與切</hi>當<hi>宋平聲/范去聲</hi>傠<hi>音代一作讎/又力之切</hi>脫<hi>音奪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>佅<hi>音賣</hi>
                    <pc n="lb"/>
斷<pc n="　"/>否<hi>平理切</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR3583" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3583.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>都計切噴氣也亦作䶍</hi>
                    <pc n="lb"/>
毅<pc n="　"/>說<hi>如字</hi>豨<hi>虚豈切又呼猪也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
裝<pc n="　"/>
                    <graphic n="KR1765" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1765.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>古牙切鴈也又作鴚</hi>鶤<hi>古魂切又音運雞/三尺曰鶤或作鵾</hi>㒧<hi>儷同</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吕詣吕夷二切</hi>睟<hi>才䘏切一作跨一作踈</hi>
                    <pc n="lb"/>
衆<pc n="　"/>嫮<hi>音護美貌</hi>纍<hi>力佳/切</hi>堆<hi>吐回/切</hi>瑫<hi>音滔/王名</hi>虓<hi>許交呼交</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二切虎聲詩云闞如虓虎</hi>廞<hi>欣金牛金二切振廞盛怒皃陳也興也</hi>躆<pc n="lb"/>
<hi>居預切</hi>螭<hi>丑知切龍/無角也</hi>絓<hi>口圭胡卦尺卦三切更絲也絲結也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唁<hi>言健切鄭云弔失國曰唁</hi>䁲<hi>莫佳/切</hi>衰<hi>徒危切</hi>
                    <pc n="lb"/>
密<hi>呼嫁切</hi>瑑<hi>直兖切璧上文也/又丁角切一作啄</hi>齦<hi>口限牛斤二切</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>稚<hi>音緻</hi>蜾臝<hi>上果/下蓏</hi>齟齬<hi>上朱吕切下魚舉切齒不相值也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
                    <pb n="16b"/>
法<pc n="　"/>共<hi>音恭</hi>繘<hi>音聿汲綆也又/居律切又音橘</hi>衍<hi>達也一/作愆</hi>離<hi>音麗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寘<hi>音田</hi>敺<hi>史記與驅同</hi>
                    <pc n="lb"/>
應<pc n="　"/>否<hi>皮彼切</hi>綱<hi>古作/<graphic n="KR1577" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1577.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>䍚<hi>音觥又/力蕩切</hi>罘<hi>扶流/切</hi>禝<hi>音側</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>絓<hi>胡卦切</hi>翰<hi>音/寒</hi>離<hi>如/字</hi>惡<hi>烏故切</hi>
                    <pc n="lb"/>
從迎至昆第四<pc n="lb"/>
迎<pc n="　"/>遡<hi>泝音</hi>啑<hi>所甲切鴨食貌一作嗹閭/火刮荒刮二切前切嗹嘍言語繁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>挐貌怒見一作䀨</hi>迦逅<hi>上君阿切下后音/候也作傎逅問也</hi>罦<hi>扶遊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>切覆連一作累</hi>棓<hi>雹搆蒲后二切枷杖也連枷也又方苟切</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
遇<pc n="　"/>㒁<hi>音圉</hi>
                    <pc n="lb"/>
竈<pc n="　"/>龢<hi>胡戈切音聲調和也</hi>瀕<hi>音頻涯/也濵也</hi>齊<hi>齋/同</hi>調齊<hi>音劑</hi>昉<pc n="lb"/>
<hi>音坊</hi>歐歍<hi>上烏后切下音塢又上於口切下屋徒切二口相就也</hi>㗇<pc n="lb"/>
<hi>音瑕</hi>噭<hi>苦弔切/又音叫</hi>㳿<hi>士甲切曳蒸也</hi>
                    <pc n="lb"/>
大<pc n="　"/>鑢<hi>切庶切</hi>陗<hi>七肖/切</hi>褱<hi>音壞/苟也</hi>餔<hi>𥙷胡切加申時食今晡字</hi>
                    <pc n="lb"/>
廓<pc n="　"/>㥷<hi>一計切靜也安也又烏申切/音翕/恰也</hi>馮<hi>音/憑</hi>杚<hi>公卒切摩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也又直止戸骨居乙三切</hi>
                    <pc n="lb"/>
文<pc n="　"/>祫<hi>古合何夾二切又音劫衣領也</hi>䙡<hi>苦貴切/喟也</hi>縵<hi>莫半切繒無文</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樸<hi>一作朴</hi>否<hi>方乆切/不也</hi>邠<hi>𥙷民/切</hi>藎<hi>音燼</hi>
                    <pc n="lb"/>
禮<pc n="　"/>䏔<hi>女九切</hi>
                    <pc n="lb"/>
逃<hi>音惕/一作䜃又作/音望責也</hi>摐<hi>𥘉雙切/打鍾也</hi>鷕<hi>隼一作㢑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又作鷕夷少切詩云有鷕雉鳴</hi>踤<hi>聚䘏祖四二切/摧踤一作萃</hi>婁<hi>力住</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>切</hi>膎<hi>戸皆切脯也</hi>䋚<hi>音/翌</hi>跰<hi>𥙷爭切散走也歳星晨出爲跰</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐<pc n="　"/>鼷<hi>下雞切今之甘口䑕</hi>訾<hi>恣音</hi>
                    <pc n="lb"/>
常<hi>側音洽稼稷稷進也詩云良耜</hi>
                    <pc n="lb"/>
度<pc n="　"/>
                    <graphic n="KR2024" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2024.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音委/音頼壞也/一作傾</hi>要<hi>音么/約也</hi>貸<hi>音泰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
永<pc n="　"/>眵<hi>章移切目汁也</hi>樂<hi>音/洛</hi>蒔<hi>反至切又音侍更種也</hi>劑<pc n="lb"/>
昆<pc n="　"/>昆<hi>混同也</hi>旬<hi>音徇</hi>
                    <pc n="lb"/>
從減至晦第五<pc n="lb"/>
減<pc n="　"/>瀏<hi>流音</hi>
                    <pc n="lb"/>
唫<pc n="　"/>唫<hi>音欽禁也又吴今切</hi>䂄<hi>呼縛/切</hi>唭㘈<hi>上去吏切下魚忌切又牛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>力切無聞見也</hi>振<hi>音/賑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR2695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2695.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>古怙/字</hi>予<hi>音與</hi>
                    <pc n="lb"/>
守<pc n="　"/>軔<hi>如振切車輪木</hi>碓<hi>音外又下潰切又三曰對水碓</hi>
                    <pc n="lb"/>
翕<pc n="　"/>嘬<hi>楚夬切禮記一舉臠也</hi>羂<hi>古縣切一作罥/掛也網引獸</hi>抵<hi>音紙</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>繳<hi>音灼</hi>
                    <pc n="lb"/>
聚<pc n="　"/>㕹<hi>於交切多聲一作唳唳音例嘍唳鳥聲也一作笑</hi>
                    <pc n="lb"/>
飾<pc n="　"/>拑<hi>渠廉切一作世</hi>哇<hi>烏佳/切</hi>蛁<hi>音刀蛁嘹/茅中蟲</hi>喁<hi>音顒</hi>長<pc n="lb"/>
<hi>音仗</hi>
                    <pc n="lb"/>
疑<pc n="　"/>磑<hi>外音午對公哀居衣公衣四切/徒冬與弓二切赤色又羽弓切赤蟲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名也</hi>嚘<hi>音憂/歎也</hi>恛<hi>當作/恟</hi>射<hi>音亦</hi>
                    <pc n="lb"/>
視<pc n="　"/>䪻<hi>薄變畢茗二切冠名也一作頩普丁匹迥二切面無色也韻云斂容也一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>作巨/追切</hi>鼦<hi>丁么切古文貂字毛可作衣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
沈<pc n="　"/>
                    <graphic n="KR2443" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2443.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音懷</hi>粥<hi>余六/切</hi>梟<hi>古么切惡/聲之鳥也</hi>票<hi>匹遥切</hi>
                    <pc n="lb"/>
内<hi>字從媐呼基切與妃同善也恱樂也</hi>㐜<hi>音仇一/作救</hi>皬<hi>乎殻切皬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皬白也鳥作救一作皠又七罪切霜刃白貌</hi>好<hi>耗音</hi>
                    <pc n="lb"/>
去<pc n="　"/>倡<hi>齒羊切</hi>倜<hi>他激/切/音愆舉也蹜也</hi>
                    <pc n="lb"/>
晦<pc n="　"/>䏴<hi>音眇</hi>
                    <pc n="lb"/>
從瞢至養第六<pc n="lb"/>
瞢<pc n="　"/>瞢<hi>莫登切目不明</hi>睒<hi>失冉/切</hi>埻<hi>準音/射的</hi>仮<hi>音反/回也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR3497" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3497.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>乃果</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五果二切一作<graphic n="KR3497" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3497.png" mimeType="image/png"/>牛/委切好貌<graphic n="KR3497" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3497.png" mimeType="image/png"/>小貌</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR1818" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1818.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>子賖切一作䦈山名非也</hi>薆<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<hi>烏代切草成也</hi>哿<hi>古我公可二切嘉也</hi>
                    <pc n="lb"/>
窮<pc n="　"/>㰐<hi>徒和他果二切狹長二車岑中器也</hi>蹛<hi>都頼勑頼當蓋三切蹄也跛行</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>狴<hi>音弊牢也</hi>䣛<hi>思栗切</hi>
                    <pc n="lb"/>
割<pc n="　"/>矞<hi>余律切</hi>食<hi>音/異/音/猛</hi>疣<hi>音/尤</hi>贅<hi>之芮切</hi>
                    <pc n="lb"/>
止<pc n="　"/>俿<hi>音馳又音雉參差貌亦作一音輸一作猇猇火交切</hi>弸<hi>薄耕悲矜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二切弓弱皃</hi>輆<hi>口亥切輆/軩不平也</hi>知<hi>音智</hi>
                    <pc n="lb"/>
堅<pc n="　"/>胼<hi>范薄民切皮上堅也虞作胖一作䮁</hi>蛡<hi>音詡詡/蟲也</hi>螮<hi>音德</hi>紗<pc n="lb"/>
<hi>亡了切</hi>砭<hi>府廉方驗二/切石刺病也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR2695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2695.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音怙一固音</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
䦯<pc n="　"/>䦯<hi>音缺無門戸也</hi>杌<hi>五勿/切</hi>棿<hi>五結/切</hi>閒<hi>去/聲</hi>吭<hi>戸郎下浪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二切烏咽也</hi>廅<hi>於合切/一作廬</hi>偈<hi>音傑/武也</hi>吪<hi>元作<graphic n="KR4681" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4681.png" mimeType="image/png"/>吪音吪動也</hi>
                    <pc n="lb"/>
失<pc n="　"/>藐<hi>亡沼切</hi>兒<hi>音/霓</hi>罷<hi>音皮</hi>
                    <pc n="lb"/>
劇<pc n="　"/>劇<hi>増也</hi>餕<hi>音/俊</hi>麃<hi>音</hi>顇<hi>疾醉切顦顇憂貌</hi>
                    <pc n="lb"/>
馴<pc n="　"/>
                    <graphic n="KR2443" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2443.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音懷一作繩</hi>
                    <pc n="lb"/>
將<pc n="　"/>趹<hi>決音行貌/他咐化盍二/切一作傝</hi>跋<hi>行貌踐也</hi>
                    <pc n="lb"/>
難<pc n="　"/>椯<hi>市專切木名也一作揣/徒玩切/仲壞也/之人切又音磷石在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>湍澗</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
勤<pc n="　"/>戁<hi>人善奴女/板三切慙也</hi>悾<hi>音/空</hi>踖<hi>七爵子石/二切敬貌</hi>繈<hi>襁同</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>負兒衣也</hi>
                    <pc n="lb"/>
養<pc n="　"/>
                    <graphic n="KR2642" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2642.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>居遇俱蠖二切</hi>弸<hi>普耕切/一作殆</hi>蓲<hi>呼句衣遇於于三切荎也</hi>次<pc n="lb"/>
<hi>音咨</hi>
                    <pc n="lb"/>
凍<pc n="　"/>踦<hi>去竒居綺二切</hi>
                    <pc n="lb"/>
卷第七<pc n="lb"/>
玄錯<pc n="　"/>暓<hi>音戊</hi>䩕<hi>音/昂</hi>瘞<hi>翳音藏/埋也</hi>鏩<hi>音/漸/爼感切割剪也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一作一作</hi>跙<hi>才與切</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
玄攡<pc n="　"/>攡<hi>音離萬物不見形攡又張也</hi>樛<hi>音交又/音丁</hi>瞶<hi>牛恠切</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>音武土地肥美膴膴然一作晦當作瞴瞴微視也</hi>嘿<hi>力志切</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>縣<hi>平聲</hi>他<hi>徒何/切</hi>薉<hi>於廢切荒也草也蕪也</hi>
                    <pc n="lb"/>
玄瑩<pc n="　"/>㗖<hi>徒濫徒敢二切噉也</hi>揄<hi>音投引也/又徒厚切</hi>戁<hi>音/然</hi>䈤<hi>音鈐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>摹<hi>莫胡切</hi>㩴<hi>一作擢</hi>
                    <pc n="lb"/>
卷第八<pc n="lb"/>
玄數<pc n="　"/>
                    <graphic n="KR2021" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2021.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>索音/音戞陸作/改也</hi>扮<hi>房吻甫文晡幼三切握也</hi>撣<pc n="lb"/>
<hi>音壇唐韻言太玄云撣其名撣觸也說文徒旱切提持也</hi>搜<hi>一作換</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>艻<hi>郎得切玉篇云菜名必與扐同</hi>抴<hi>音曵/數也</hi>詘信<hi>屈申也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>繇<hi>胄音</hi>予<hi>音/與</hi>揫<hi>音/湫</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR0864" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0864.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音/求</hi>詖<hi>譣也佞也彼義切</hi>哆<pc n="lb"/>
<hi>昌也切張口也</hi>釦<hi>口音/金飾</hi>罕<hi>呼旱切取/鳥網</hi>侟<hi>音存</hi>祼<pc n="lb"/>
<hi>郎果切/竹尸切手/足胼</hi>㗇喖<hi>一作/上瘕下怙</hi>唐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖<hi>疑作音胡牛頸下垂</hi>
                    <pc n="lb"/>
卷第九<pc n="lb"/>
玄文<pc n="　"/>膞<hi>市兖切切肉也</hi>熿<hi>戸光/切</hi>懝<hi>牛力切又音懝駿也懝然有所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>識别一作懝</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音卑又/音婢</hi>軨<hi>力丁切輯車也又車䦨也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR2506" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2506.png" mimeType="image/png"/>
<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<hi>音介馬尾䯻結也</hi>惓<hi>音倦</hi>
                    <pc n="lb"/>
玄掜<pc n="　"/>掜<hi>研啓切不從也</hi>骫<hi>音委又/都詭切</hi>卒<hi>音/萃</hi>劘<hi>摩/同</hi>絣<hi>普耕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方幸二切/所交切/衣袵也</hi>襞<hi>壁音/衣也</hi>矜<hi>巨巾切矛柄</hi>般<pc n="lb"/>
<hi>與班同/陳序/也/音喧或/作割</hi>孿<hi>雙生子也生患所眷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二切</hi>
                    <pc n="lb"/>
卷第十<pc n="lb"/>
玄圖<hi>口感切/徒感/切</hi>觝<hi>之䜴切又/鱓同飲器</hi>倨<hi>音據傲也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劇<hi>其據切勤務也懼也疾也</hi>甸<hi>甸之言/乗也</hi>施<hi>去聲作扡</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
玄告<pc n="　"/>摹<hi>莫奴切規摹也</hi>欱<hi>呼合切/大歠也/泯/音</hi>㩣<hi>音/輝</hi>隤<hi>杜回</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>切</hi>劌<hi>居衛切割也</hi>償<hi>音賞又音常/又市亮切</hi>僑<hi>巨消切又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>髙字</hi>朓<hi>勑了/切</hi>拑<hi>渠廉切馬拑也</hi>
                    <pc n="lb"/>
太玄經釋音終<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
                    <pb n="23a"/>
<pb n="24a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
也<hi>用心不一故後蚓也</hi>次二銳一無不達<hi>火性上達旣以火德而處</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>銳家在其土行并力俱上故言無不達也</hi>測曰銳一之逹執道必<pc n="lb"/>
也<hi>專一之故必上達也</hi>次三狂銳盪<hi>三爲進人但當進德修業而已在於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>銳家未見挫折故言銳盪也</hi>測曰狂銳之盪不能處一也<pc n="lb"/>
<hi>狂盪之人故不一也</hi>次四銳于時無不利<hi>時者得其時也銳而必利</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故時無不利也</hi>測曰銳于時得其適也<hi>銳以時冝故得其適也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次五銳其東忘其西見其背不見其心<hi>家性爲銳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>苟自銳進進東則亡西見背藏心不本道實故言銳也</hi>測曰銳東忘西<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
不能迴避也<hi>銳東亡西故不求所冝也</hi>次六銳于醜含于<pc n="lb"/>
五軌萬鍾貞<hi>醜類也鍾聚也五軌五行也六水也雖在銳丗而不失法從五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行之性銳達於類萬福之所聚故正也</hi>測曰銳于醜福禄不量<pc n="lb"/>
也<hi>萬福所鍾故不可量數也</hi>次七銳于利忝惡至<hi>火在銳家故言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>利也忝辱也君子之道銳於仁義則吉銳於色利故惡至也</hi>測曰銳于利<pc n="lb"/>
辱在一方也<hi>六辱於七在南方也</hi>次八銳其銳救其敗<pc n="lb"/>
<hi>木在其土行故相克敗言銳者以末害本旣非其冝故銳其木之銳故救敗也</hi>測曰<pc n="lb"/>
銳其銳恐轉作殃也<hi>恐作殃禍克其本也</hi>上九陵崢岸<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>達目明外照故曰達目也</hi>測曰迷腹達目以道不明也<hi>目爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>心視故其明也</hi>次三蒼木維流厥美可以達于瓜苞<pc n="lb"/>
<hi>東方爲春故青木也維流枝枚垂貌也瓜苞㝷蔓於地木不下其枝枚則不得虆而蔓之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而達於上民弱於下君不施仁以存恤之上下懸絶不相及也</hi>測曰蒼木維<pc n="lb"/>
流内恕以量也<hi>居髙恕下民所附也</hi>次四小利小達大<pc n="lb"/>
迷扁扁不故<hi>四爲金隂稱小金稱利隂中之金故小利也四爲下禄故小達</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也不能進賢專於小利故大迷也</hi>測曰小達大迷獨曉隅方<pc n="lb"/>
也<hi>迷不四達知一方也</hi>次五達于中衢大小無迷<hi>五爲土土</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>而四達故稱衢家性爲達而在中衢無所不通故曰小大無所迷也</hi>測曰達于<pc n="lb"/>
中衢道四通也<hi>無所迷惑故四通也</hi>次六大達無畛不<pc n="lb"/>
要止洫作否<hi>畛界也要中也神靈之道何界之有洫小水也有堤坊之嶮善</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其如洫故否也</hi>測曰大達無畛不可偏從也<hi>神祐以福不私</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於人也</hi>次七達于砭割前亡後頼<hi>攻斷之盛莫絶乎火故稱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>砭割也火焚宿菜故爲前亡以生五榖故後頼也</hi>測曰逹于砭割終<pc n="lb"/>
以不廢也<hi>除故生新不廢事也</hi>次八迷目達腹<hi>八木七爲目目</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在木下故迷目迷則心精故達腹也</hi>測曰迷目達腹外惑其内<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>北方太隂隂者鬼神之府也家性爲交交於鬼神必以肅敬齊也貞精誠也交於鬼神雖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在冥闇不以精誠神弗福也</hi>測曰冥交不以懷非含慙也<pc n="lb"/>
<hi>冥闇不肅故包慙也</hi>次二冥交有孚明如<hi>孚信也二爲平人平正之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人交於神明必以誠信故曰有孚也</hi>測曰冥交之孚信接神明<pc n="lb"/>
也<hi>明中平正接神信也</hi>次三交于木石<hi>三木四石家性爲交石木相克</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而反交通非其所也</hi>測曰交于木石不能嚮人也<hi>舎人交石</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>非所嚮也</hi>次四往來熏熏得亡之門<hi>禮尚往來必相往來交報</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有章故熏熏也交接之通上下相顧亡猶絶也不相交報交道廢絶故言得亡之門也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
測曰往來熏熏與神交行也<hi>往來以道行之福也</hi>次五<pc n="lb"/>
交于鸎猩不獲其榮<hi>五處尊位交必其人以自匡佐交非其類何榮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之有四爲毛屬故稱鸎猩禮記曰鸎猩能言不離鳥獸君子之道無友不如已者況禽獸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乎</hi>測曰交于鸎猩鳥獸同方也<hi>方道也交非其人故同方</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>次六大圈閎閎小圈交之我有靈殽與爾<pc n="lb"/>
殽之<hi>圈國也閎閎敦美之意也六爲宗廟齊晉江竒書有朝聘之道小國入貢必先</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吿之宗廟故言靈殽三國交接動以禮合故言有殽共之也</hi>測曰大小之<pc n="lb"/>
交待賢煥光也<hi>相交以禮煥有光儀也</hi>次七交于鳥䑕<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
費其資黍<hi>七爲飛鳥亦爲鼠又爲弱王王弱於治而好異端牧養禽獸鳥䑕之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>類故言費也</hi>測曰交于鳥䑕徒費也<hi>無益之費故言徒也</hi>次<pc n="lb"/>
八戈矛往來以其貞不悔<hi>八爲矛九爲戈象木銳若矛也戈則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生枝亦其象也八交於九法當相克家性爲交善交則和不敎民戰是謂弃之農隟之間</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>講武習兵往來戈矛交於道路無犯非禮故貞貞正也以道正之故曰不悔也</hi>測曰<pc n="lb"/>
戈矛往來征不可廢也<hi>講習以時不廢弃也</hi>上九交于<pc n="lb"/>
戰伐不貞覆于城猛則噉<hi>古者治兵以征不義侵伐不止爲衆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所怨必爲大國所吞滅也故有覆城吞噉之憂有似齊桓不修其師大䧟沛澤而執濤塗</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>故動退者也</hi>次二䎡其心作疾<hi>作爲也二七爲火亦爲心火在隂中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>䎡而不進故作疾也中火所作故心疾也</hi>測曰䎡其心中無勇也<pc n="lb"/>
<hi>䎡縮之性故無勇也</hi>次三䎡其䣛守其節雖勿肆終無<pc n="lb"/>
拂<hi>三爲進人而在䎡家不能自退守節而巳不敢肆行終無過差之所拂除也</hi>測<pc n="lb"/>
曰䎡其䣛體不可肆也<hi>䎡縮之丗不可肆行巳意者也</hi>次四<pc n="lb"/>
䎡其哇三歳不噣<hi>曰爲兊故稱哇噣啄也家性爲䎡䎡而自退故不啄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>測曰䎡哇不噣時數失也<hi>䎡縮不言故失時也</hi>次五<pc n="lb"/>
黃菌不誕俟于慶雲<hi>菌不申之貌家性䎡退謙以自牧見居天位德</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>澤瀐洽上應乎乾故有慶雲之瑞也</hi>測曰黃菌不誕俟逑耦也<pc n="lb"/>
<hi>嘉慶之㑹必相俟也</hi>次六縮失時或承之菑<hi>六爲宗廟君之所奉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>祭如神在四節不愆家性䎡縮又不及時故菑承也</hi>測曰縮失時坐逋<pc n="lb"/>
後也<hi>後於時節故乃災生也</hi>次七詘其節執其術共所<pc n="lb"/>
歾<hi>七木子也屈節奉上於道不違故言執術術大道也歾盡也節於道執父之業歾身</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而巳也</hi>測曰詘節共歾内有主也<hi>主謂父也子繼父事爲家</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之主也</hi>次八<graphic n="KR1094" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1094.png" mimeType="image/png"/>枯木丁衝振其枝小人有䎡三<pc n="lb"/>
郄鉤羅<hi>家性爲䎡縮木而䎡縮故<graphic n="KR1094" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1094.png" mimeType="image/png"/>枯也<graphic n="KR1094" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1094.png" mimeType="image/png"/>枯之木而當衝風故振也八爲疾瘀</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>賊之故言待天凶也</hi>測曰冥賊之傒時無吉也<hi>隂賊之人無有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吉時也</hi>次二冥德傒天昌<hi>火盛金衰家性爲傒動相須待以害其夲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不即炎起故天昌之也隂得陽報此之謂也</hi>測曰冥德之傒昌將<pc n="lb"/>
日也<hi>謂昌日益大之也</hi>次三傒後時<hi>木在金行恐見克害故傒後時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也亦爲進人進德修業冝當及時須待之家動則稽退故言後也</hi>測曰傒而<pc n="lb"/>
後之解也<hi>冝進不進故解怠也</hi>次四詘其角直其足維<pc n="lb"/>
以傒榖<hi>金性剛直故以角諭言屈刺害之角直足而行唯善是務故言傒榖榖善</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>測曰屈角直足不伎刺也<hi>角而屈屈故刺害之也</hi>次<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
五大爵集于宫庸小人<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>傒空<hi>土稱宫庸處天之位髙德</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所歸如大爵之集髙牆也小人諭無德之人非禄所祑必譏素餐故傒空也</hi>測曰<pc n="lb"/>
宫庸之爵不可空得也<hi>以德致禄不可妄受之也</hi>次六傒<pc n="lb"/>
福貞貞食于金<hi>貞正也六爲宗廟神人王食故言食于金六亦爲水金之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所生子順母事故正也子之初生須母養故曰食金也</hi>測曰傒福貞貞<pc n="lb"/>
正可服也<hi>待福以正可服者也</hi>次七傒禍介介凶人之<pc n="lb"/>
郵<hi>郵謂郵亭舎也七爲火盛則鑠金故稱凶人而待於禍在七之位故謂之舎介介有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>害也</hi>測曰傒禍介介與禍期也<hi>介介之禍應期至也</hi>次八<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>萬物莫不企足欲長而從之故謂之從從之初一日入奎宿十度</hi>初一日幽<pc n="lb"/>
嬪之月冥隨之基<hi>日君象也嬪羇嬪也日臣象也一在水行水中之日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>若在大難未發其明月而從之若旦之日日在月前故言隨之君臣道正故爲基也</hi>測<pc n="lb"/>
曰日嬪月隨臣應基也<hi>君臣相應道之基也</hi>次二方出<pc n="lb"/>
旭旭朋從爾醜<hi>二隂也在離爲日隂中之日故方代也旭旭未明之間醜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>類也日方出旭旭之時羣類莫不望之而從故曰朋從爾醜也</hi>測曰方出朋<pc n="lb"/>
從不知所之也<hi>日之光明無常所也</hi>次三人不攻之自<pc n="lb"/>
牽從之<hi>木性上升君子之道有過則改不待攻治而自申率相牽爲善故言從之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>也</hi>測曰人不攻之自然證也<hi>牽從於善證則也</hi>次四<pc n="lb"/>
鳴從不臧有女承其血匡亡<hi>四酉也爲雞故稱鳴臧善也其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>位隂廢故鳴不善也隂故稱女亦稱血血憂也匡所以盛也女不親詳承憂自盛故亡也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰鳴從之亡奚足朋也<hi>承匡之女不足爲朋黨也</hi>次五<pc n="lb"/>
從水之科滿<hi>科法也水之法不滿不行五爲天子動以法度如水平也</hi>測<pc n="lb"/>
曰從水滿科不自越也<hi>動以法度故從科者也</hi>次六從<pc n="lb"/>
其目失其腹<hi>目以諭外腹以諭内事不兩得從外失内非所以敦仁也</hi>測<pc n="lb"/>
曰從目失腹欲丕從也<hi>外内冝備故欲大從也</hi>次七拂<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
                    <pb n="9b"/>
出溱溱開明而前<hi>行属於火謂之進者言陽氣引萬物而長溱溱然日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以舒布開明而前謂之進進之初一日入奎宿一十五度</hi>初一冥進否作<pc n="lb"/>
退母<hi>水在火行家性爲進而火在前見害而退故作退母也水爲冥故冥進也</hi>測<pc n="lb"/>
曰冥進否邪作退也<hi>以道不正故退之也</hi>次二進以中<pc n="lb"/>
刑大人獨見<hi>刑法也二爲平人家性爲進進必以法故言進以中刑也進必</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以法故稱大人大人有獨見之明故言獨見也</hi>測曰進以中刑刑不<pc n="lb"/>
可外也<hi>進以中刑故不外之也</hi>次三狂章章不得中行<pc n="lb"/>
<hi>三爲進人家性爲進進不得中故章章也三亦爲出出而失道故謂之狂也</hi>測曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
狂章章進不中也<hi>進而失道故不中也</hi>次四日飛懸隂<pc n="lb"/>
萬物融融<hi>日君子也懸消也隂小人也四爲公侯故稱日也隂中之日列國之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>君知非天子也君子而消小人太平之道也太平之道萬物茂壯故曰融融也</hi>測曰<pc n="lb"/>
飛懸隂君道隆也<hi>萬物得所故隆盛也</hi>次五進以欋䟽<pc n="lb"/>
或杖之扶<hi>欋䟽附離也五爲天子而在進世當以聖道附離於臣臣則盡忠輔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>佐於上故曰或杖之扶扶助也</hi>測曰進以欋䟽制于尊也<hi>五位</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>至尊衆所宗制也</hi>次六進以髙明受祉無疆<hi>髙明五也髙明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之君奉祠神靈齊戒盡敬不失禮儀故受祉福無疆界也</hi>測曰進以髙明<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
其道迂也<hi>福及子孫甚迀逺也</hi>次七進非其以聽咎窒<pc n="lb"/>
耳<hi>七爲失志故進非其以也君子之道思患改過樂聞所惡聽咎塞耳非所以爲賢也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰進非其以毀滋章也<hi>惡聞其咎咎日多也</hi>次八進<pc n="lb"/>
于淵君子用舩<hi>八木也木而進淵知爲舩以濟水猶君子之濟民也</hi>測<pc n="lb"/>
曰進淵且舩以道行也<hi>進淵得舩以其道也</hi>上九逆憑<pc n="lb"/>
山川三歳不還<hi>九爲上山故逆也三終也家性爲進進而不巳故終歳也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>山川髙險終歳不還以諭難也</hi>測曰逆憑山川終不可長也<pc n="lb"/>
<hi>不可乆長者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
                    <pb n="11a"/>
                    <pb n="12a"/>
和貞<hi>貞正也六爲宗廟五在六下故言于廷震怒也五以和順和平四國當歸功先</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>神告成祖考家性爲釋唯解而巳神怒民怨故喪其和正也</hi>測曰震于廷<pc n="lb"/>
和正俱亡也<hi>先和後怒故皆亡也</hi>次七震震不侮濯漱<pc n="lb"/>
其訽<hi>七爲失志而自震怒不侮於人雖見訽怒垂自解釋如濯漱垢辱去其穢也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰震震不侮解恥無方也<hi>見侮而解無常辱也</hi>次八<pc n="lb"/>
震于利巔仆死<hi>六七八皆稱震者震動也六爲母而生八八相假威勢故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皆稱震也九爲金金爲利動欲之九爲金所克故巔死也</hi>測曰震于利與<pc n="lb"/>
死偕行也<hi>行財利之事死之原也</hi>上九今獄後榖終說<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>者也</hi>次二格内惡幽貞類<hi>惡爲一也一在於内一水二火來克於二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故言内惡若惡親也親之惡者格而去之以明正道無所阿也</hi>測曰格内惡<pc n="lb"/>
幽貞妙也<hi>妙美善也不阿其親正道之妙也</hi>次三裳格鞶鈎<pc n="lb"/>
渝<hi>革帶曰鞶鈎所以屬鞶也渝解也裳垂其帶故鈎解也三在下體下體之帶故言裳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>測曰裳格鞶鈎無以制也<hi>鈎帶俱解故無以制節其身體</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者也</hi>次四畢格禽鳥之貞<hi>畢罔也西方之宿畢取象焉羅畢取鳥不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>破卵覆巢故爲正也</hi>測曰畢格禽正法位也<hi>以道取之故法位正</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>次五膠漆釋弓不射角木離<hi>五爲天子漆釋喻不密易</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>曰君不密則失臣此之謂也弓以喻臣角以喻身家性爲格故相乖離君臣相失如弓不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>發也</hi>測曰膠漆釋信不結也<hi>君臣相失故信不結固也</hi>次六<pc n="lb"/>
息金消石往小來弈<hi>弈大也美稱金惡稱石金生水善畏惡除故小</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>去大來也</hi>測曰息金消石美日大也<hi>小往大來故曰大也</hi>次<pc n="lb"/>
七格其珍類龜緺厲<hi>厲危也七爲失志髙亢其位故印綬危龜爲印</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>緺爲綬謂小綬也</hi>測曰格其珍類無以自匡也<hi>乖於其官</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故無以自匡輔也</hi>次八格彼鞶堅君子得時小人<pc n="lb"/>
憂否<hi>八爲君子九爲小人君子在位不畏彊禦故革鞶堅也謂格九而上也小人在</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
                    <pb n="14b"/>
内<hi>夷平也載始也幽心也貳業也水性平易中表如一故言夷内也</hi>測曰載<pc n="lb"/>
幽執夷易其内也<hi>易者夷平也水之平正内外可見也</hi>次二隂<pc n="lb"/>
夷冒于天罔<hi>二爲平人在隂之位隂自夷平雖冒天罔不爲罪也</hi>測曰<pc n="lb"/>
隂夷冒罔䟽不失也<hi>雖䟽於罔不失正平也</hi>次三柔嬰<pc n="lb"/>
兒于號三日不嗄<hi>柔和也嗄憂慕之聲也號而不嗄故知爲嬰兒也亦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲多子兒之類也三以柔和之性處平易之家故不憂也</hi>測曰嬰兒于號<pc n="lb"/>
中心和也<hi>三爲五中故中心和也</hi>次四夷其牙或飫之<pc n="lb"/>
徒<hi>四爲口亦爲金口中之金知爲牙也飫厭也夷傷也冒于飲食而不知厭讓故牙傷</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>也</hi>測曰夷其牙食不足嘉也<hi>食而不讓何善足嘉也</hi>次<pc n="lb"/>
五中夷無不利<hi>五爲天子處夷平之丗行中正之道化流四海莫不易利</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故言無不利也</hi>測曰中夷之利其道多也<hi>化利天下故言多也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次六夷于廬其宅丘虚<hi>六水五土土爲水廬宅水爲土丘虚夷傷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其廬室故宅爲丘虚也</hi>測曰夷于廬厥德亡也<hi>廬爲德覆而爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丘虚故亡也</hi>次七榦柔榦弱離木艾金夷<hi>夷傷也火附於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>木而治於金故金傷也以正輔上而協斷金以治於民猶火輔於木以治金也</hi>測曰<pc n="lb"/>
榦柔艾金弱勝彊也<hi>以懦得民故勝也</hi>次八夷其角<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>舒生和淖百卉莫不喜樂故謂之樂樂初一日入胃宿五度</hi>初一獨樂款<pc n="lb"/>
款及不逺<hi>水性淪下一獨在下不交於上故獨樂也款款獨樂皃也喜樂之事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與衆共之所及不逺故款款也</hi>測曰獨樂款款淫其内也<hi>樂不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>及遠故淫内也</hi>次二樂不知辰于天<hi>火性炎上而在樂丗故恒喜而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不知也辰時也時於天時以生萬物亦所以爲樂也</hi>測曰樂不可知以<pc n="lb"/>
時歳也<hi>事天以意以樂歳事也</hi>次三不宴不雅<graphic n="KR3788" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3788.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0561" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0561.png" mimeType="image/png"/>啞<pc n="lb"/>
咋號咷倚戸<hi>三爲進人始當及時未有官爵故不宴遊有雅樂也<graphic n="KR3788" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3788.png" mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="KR0561" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0561.png" mimeType="image/png"/>號咷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皆憂聲也三亦爲戸憂樂失節故倚戸也先憂後戲知不雅也</hi>測曰不宴不<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
雅禮樂廢也<hi>憂樂不節故廢之也</hi>次四拂其繫絶其纗<pc n="lb"/>
佚厥心<hi>四爲公侯纗網也佚樂之家不謹禮節故有網繫之事金性剛直拂而去</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之上輔於五故其心佚</hi>測曰拂其繫絶纗心誠快也<hi>得伸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>臣節故心快也</hi>次五鍾鼓喈喈管絃嚌嚌或承之衰<pc n="lb"/>
<hi>喈喈和聲也嚌嚌憂悲也五爲天子當揔理萬機樂而無節有似商紂牛飲長夜衰承憂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>興終以失位也</hi>測曰鍾鼓喈喈樂後悲也<hi>極樂憂興故乃後悲</hi>
                    <pc n="lb"/>
也次六大樂無間民神禽鳥之般<hi>般樂也宗廟之中神</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人以和故大樂也天位施絶血食不供聖體不繼故稱民神與禽鳥爲樂也</hi>測曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
大樂無間無不懷也<hi>懷思也思宗廟之中事神明也</hi>次七人<pc n="lb"/>
嘻鬼嘻天要之期<hi>七爲失志鬼以諭明嘻笑樂之貌也家性爲樂故有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嘻笑之驩失志道窮故要之以期也六爲七鬼水王而火死也</hi>測曰人嘻鬼<pc n="lb"/>
嘻稱樂畢也<hi>早冝自樂水盛火衰而天期訖也</hi>次八嘻嘻自<pc n="lb"/>
懼亡彼愆虞<hi>八木也到秋而懼故先嘻嘻也愆過也過虞不戒故亡也</hi>測<pc n="lb"/>
曰嘻嘻自懼終自保也<hi>保安也而常自戒則是救憂患之道而終</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自安也</hi>上九極樂之幾不移日而悲則哭泣之<pc n="lb"/>
<graphic n="KR1818" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1818.png" mimeType="image/png"/>資<hi>九爲極家性爲樂樂極憂興故哭泣<graphic n="KR1818" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1818.png" mimeType="image/png"/>資憂哀之貌也易曰齎資涕洟此之謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
                    <pb n="17a"/>
曰赫河之臞何可<graphic n="KR2695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2695.png" mimeType="image/png"/>也<hi>火水相害不可怙恃也</hi>次三爭<pc n="lb"/>
射齦齦<hi>齦齦戲笑之貌也三爲進人進德修業在於大射君子心爭終無䦧恨故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>齦齦戲笑也</hi>測曰爭射誾誾君子讓鄰也<hi>揖讓而升故讓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鄰也</hi>次四爭小利不酋貞<hi>貞正也酋就也四金也金以木爲利火丗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>炎上利以逺及三則退故曰不就不就小利故貞也</hi>測曰小利不絶正<pc n="lb"/>
道乃昬也<hi>小利爲爭故正道昬亂也</hi>次五爭于逵利以無<pc n="lb"/>
方<hi>五處中位故稱逵逵九逹道也五爲天子執德中也</hi>測曰爭于逵爭<pc n="lb"/>
處中也<hi>三欲射上爲四所抑故爭處中之位</hi>次六臂膊脛如股<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
脚䐜如維身之疾<hi>䐜大也枝大於幹臣大於君皆爲疾也六爲宗廟下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之所奉而在爭丗不降禮讓故爲疾也</hi>測曰臂脛如股臣大隆<pc n="lb"/>
也<hi>君微臣盛是國之疾也</hi>次七爭干及矛䩜用亨于王<pc n="lb"/>
前行<hi>干盾也矛戈也䩜甲也亨通也七爲戈兵而在爭家動作則爭被甲荷戈以禦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不善故利用通王之前道</hi>測曰干矛之爭衞君躬也<hi>詩云伯也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>執殳爲王前驅此之謂也</hi>次八狼盈口矢在其後<hi>八東方寅爲虎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故稱狼亦貪狼之意也雖當貪狼求盈口之食猶見謀活也故矢攻在後七爲弓弩以八</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲狼也</hi>測曰狼盈口不顧害也<hi>狼貪不巳弓矢在後不顧其害</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
                    <pb n="19a"/>
<hi>百川故無常也罔謂小人之知未知所向猶泉初發蒙蒙然也隂家之陽故稱小人也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰始務無方非小人所理也<hi>無方之務非小人之所能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>理也</hi>次二新鮮自求珍絜精其芳君子攸行<hi>二爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>火故稱新鮮新鮮清絜之貌也求之於已故自珍也隂家之隂故稱君子攸所也精其芬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>芳所行以道故曰君子攸行也</hi>測曰新鮮自求光于已也<hi>守道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>治身光由已出也</hi>次三不拘不掣其心腐且敗<hi>三在木行</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>隂家之陽宜自抑損制從於隂而自推本二木重生故不拘也冝制不制故曰心敗也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰不拘不掣其體不全也<hi>臨事縱心不拘體制故敗不全</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<hi>也</hi>次四見矢自升利羽之朋蓋戴車載<hi>四爲金故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>稱矢矢而自升羽之力也羽金朋合乃後而飛猶君臣同心乃馳風化也四爲公侯故稱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蓋車車之載物猶君子之濟丗也易曰君子得車尚可載也此之謂也</hi>測曰矢<pc n="lb"/>
及蓋厥道然也<hi>然猶是也濟丗之君故乃是其道也</hi>次五蜘蛛<pc n="lb"/>
之務不如𧖟之緰<hi>五爲天子而在隂家有務之名無益於丗五亦爲祼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故稱蜘蛛蜘蛛有絲雖其勉務非人所用則不如𧖟一緰之利也</hi>測曰蜘蛛<pc n="lb"/>
之務無益人也<hi>隂家之陽無益於丗人也</hi>次六華實芳若<pc n="lb"/>
用則臧若<hi>臧善也若順也六爲隂尊宗廟之道旣華而實故善順也</hi>測曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
華芳用臧利當年也<hi>奉之以敬年壽得其當也</hi>次七喪其<pc n="lb"/>
芳無攸往<hi>攸攸所也徃火之所務焚燒山林不别嘉卉故喪其芳也芳而見喪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>徃復何之故無所徃也</hi>測曰喪其芳德以衰也<hi>七爲失志故德</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衰也</hi>次八黃中免于禍貞<hi>貞正也八爲上中在中曰黃家性爲務務</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>德與和則禍不能害也禍不能害故正也</hi>測曰黃中免禍和以正<pc n="lb"/>
也<hi>居中免禍行所致也</hi>上九務成自敗雨成自隊<hi>金生水故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲隂家之陽小人之道家性爲務務夲慮始積小求髙便乃求成故雨隊也</hi>測曰<pc n="lb"/>
務成自敗非厥命也<hi>速則不逹非天命所祐也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
                    <pb n="21b"/>
<hi>也</hi>次三時往時來間不容氂<hi>三爲春春秋冬夏四時來往氣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>數相襲不容毫釐也</hi>測曰時往時來不失趣也<hi>四時來往不失</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天地之趣也</hi>次四男女事不代之字<hi>四隂也而金居之金者乾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故言男在隂之位故男女事也男而女事猶爲不宜況於字育故不代也</hi>測曰男<pc n="lb"/>
女事非厥務也<hi>男之代女非其務也</hi>次五事其事王假<pc n="lb"/>
之食<hi>五爲天位處於中央政事所由不違於道爲天所祐故先王假之以福禄也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰事其事職所任也<hi>政事由上故任其職也</hi>次六任<pc n="lb"/>
大自事方來不救<hi>宗廟之道先祖所居故任大也自事以福故言方來</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<hi>不以其道神弗恤也</hi>測曰任大自事奚可堪也<hi>鬼神不救不可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>堪也</hi>次七丈人扶孤竪子提壷<hi>七爲祖父故稱丈人丈人丈夫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之人五則其孫介於大川不近於母故冝扶育也壷禮也竪子謂九也金爲火孫故稱竪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也提用也金冝克木今用禮讓不相克害以成事家相扶之道也</hi>測曰丈人<pc n="lb"/>
扶孤小子知方也<hi>方禮法也用禮於六故以釋九不克八也</hi>次八<pc n="lb"/>
男女事十年不誨<hi>誨敎也八爲長男而在隂位故女事也十隂數也年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>歳終也以男爲女故終歳不敎也</hi>測曰男女事終家不亨也<pc n="lb"/>
<hi>男女易位家道不通也</hi>上九到耳順止事貞<hi>貞正也到耳逆聞也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<hi>順行也九在事家而爲之終終行時事雖有逆聞之言亦順其道而行之也不以言先而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>舉於人唯正是與故正也</hi>測曰到耳順止逆聞順行也<hi>逆聞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>順行隨事冝也</hi>
                    <pc n="lb"/>
太玄經卷第二<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pb n="23a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
九軫轉其道<hi>二與七合爲九金也金王則火死道數相害故軫轉也家性爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>更更而得道故言時也</hi>測曰時七時九不失當也<hi>金火相避</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故不失於當也</hi>次三化白于泥淄<hi>三春爲青木到秋則白故言化白在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>隂之中故言淄淄黒也家性爲更展轉其道故色變也</hi>測曰化白于泥<pc n="lb"/>
變不明也<hi>變白爲黒故不明也</hi>次四更之小得用無不<pc n="lb"/>
利<hi>四隂位也隂稱小金爲利隂中之利故小得也更而小得故無不利也</hi>測曰<pc n="lb"/>
更之小得民所望也<hi>改更而利故百姓之所瞻望也</hi>次五童<pc n="lb"/>
牛角馬不今不古<hi>五爲天位以道化民馬童牛角是其常也家性爲更</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>更而顚到蓋非其冝旣不合今亦不合古古今不合冝于之更也</hi>測曰童牛<pc n="lb"/>
角馬變天常也<hi>更物之性而爲治術非天常道也</hi>次六入水<pc n="lb"/>
載車出水載杭冝于王之更<hi>六爲宗廟重隂所在下之所奉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>唯謹唯敬家道變改車杭易位冝在更丗以求正故言冝于王之更也</hi>測曰車<pc n="lb"/>
杭出入其道更也<hi>水車途舩冝更道也</hi>次七更不更以<pc n="lb"/>
作病<hi>火焚宿菜以殖嘉榖更之道也冝更而不更嘉榖之病也</hi>測曰更不<pc n="lb"/>
更能自臧也<hi>而自否臧玄之道也</hi>次八駟馬跙跙而更<pc n="lb"/>
其御<hi>八爲東方其宿值房房爲天駟故曰駟馬也跙跙不調也馬而不調故更御也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>矩以爲方墨模一正道化大行德正剛毅盛壯之治可以斷疑也</hi>測曰斷心<pc n="lb"/>
滅斧内自治也<hi>修内表君子所以爲德也</hi>次二冥斷否在<pc n="lb"/>
塞耳<hi>二隂也亦爲目目在隂中故冥家性爲斷當明目聦聽以定衆疑今目旣不明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而塞耳掩聦不採風聲故曰否也</hi>測曰冥斷否中心疑也<hi>耳目</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不明故心疑也</hi>次三決其聾<graphic n="KR3583" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3583.png" mimeType="image/png"/>利以治穢<hi>三爲巽巽爲風風喘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>息之象也故爲鼻斷決之事冝當明目聦耳依乎八議廣采風俗以求比據而耳目塗塞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>香臭不聞非所以爲斷也三而決之除治穢疾議獄緩死不失其法故以利也</hi>測曰<pc n="lb"/>
決其聾<graphic n="KR3583" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3583.png" mimeType="image/png"/>利有謀也<hi>除穢治疾所以謀利也</hi>次四斷我<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
否食非其有恥<hi>四金也在斷之家冝以治人旣在火行隂家之隂故欲否</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也民治法明臨事有績故可食禄以居官位今四公侯也斷而不當見譏素餐故有恥也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰斷我否食可恥也<hi>恥無功者也</hi>次五大腹決<pc n="lb"/>
其股脫君子有斷小人以活<hi>五爲天位故稱君子腹諭合藏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>股以諭臣臣而有脫君當決正正以其理故民活也</hi>測曰太腹決脫斷<pc n="lb"/>
得理也<hi>決理也決理臣姦言得其道理也</hi>次六決不決爾仇<pc n="lb"/>
不闊乃後有鉞<hi>仇怨也闊逺也鉞斧也仇謂七也鉞謂九也六爲上禄五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之所尊廟勝受斧以征不廷而所決不決故仇近也所當不斷戰伐將興故後鉞也</hi>測<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
曰決不決辜及身也<hi>所決不決身之累也</hi>次七庚斷甲<pc n="lb"/>
我心孔碩乃後有鑠<hi>庚義也甲仁也孔甚也碩大也鑠美也七在斷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丗失志之人猶能以義斷於仁故甚大也先失後得故美在後也</hi>測曰庚斷<pc n="lb"/>
甲義斷仁也<hi>以義斷於仁者也</hi>次八勇佅之傠盜蒙<pc n="lb"/>
決夬<hi>無道爲佅反義爲傠八爲火母恃在子家隂位之隂故爲盜也無道反義衆惡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所歸故冝決也</hi>測曰盜蒙之決妄斷也<hi>斷不以義故妄也</hi>上<pc n="lb"/>
九斧刄蛾蛾利匠人之貞<hi>貞正也九爲金故爲斧功匠之利利</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>斧猶明君之利利賢也匠非斧無以展其巧君非賢臣無與共其治故利匠人之正也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
                    <pb n="4b"/>
于心腹内堅剛也<hi>守道貞正故乃堅剛也</hi>次三戴威满<pc n="lb"/>
頭君子不足小人有餘<hi>二木重生將上刺天天氣尊髙不可得及</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>適足自見在於頭上故戴威也君子之威威而不猛小人務威終則奢僣行過於惡故有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>餘也</hi>測曰戴威滿頭小人所長也<hi>自務大也</hi>次四君<pc n="lb"/>
子說器其人柔且毅<hi>金爲口舌故稱言金性剛彊今在陽家陽家之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>隂故柔且毅也剛柔相戴故稱君子君子之人故能申說器用於人也柔失乎剛剛失乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>柔四能兼之故言柔且毅也</hi>測曰君子說器言有方也<hi>方道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也有君子之美道也</hi>次五不田而榖毅于揀禄<hi>五爲天子家性</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>爲毅毅然自抗處髙食禄故不田也處髙禄貴故稱揀也</hi>測曰不田而榖<pc n="lb"/>
食不當也<hi>但自抗舉無德於民故不當也</hi>次六毅于棟柱利<pc n="lb"/>
安大主<hi>棟以諭君柱以諭臣嚴能毅然不違於法故利也君臣正大主安也</hi>測<pc n="lb"/>
曰毅于棟柱國任彊也<hi>君臣得位故彊也</hi>次七觥羊<pc n="lb"/>
之毅鳴不類<hi>類法也觥羊大羊也七主未未爲羊大羊在毅家故鳴不法也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰觥羊之毅言不法也<hi>羊雖觥大非鳴聲之法物也</hi>次<pc n="lb"/>
八毅于禍貞君子攸名<hi>八木也以毅近金故禍也在禍而正故貞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>終當免難故君子之所名也</hi>測曰毅于禍貞不可幽蔀也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>隱裝束而徙故莫見之道路也陽氣升上乃復遁下故先自隱也</hi>測曰幽裝<pc n="lb"/>
莫見心巳外也<hi>雖尚在位當徙之心巳外去也</hi>次二<graphic n="KR1765" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1765.png" mimeType="image/png"/>鵝慘<pc n="lb"/>
于冰翼彼南風内懷其乗<hi>二南方也爲朱鳥鳥而近水故稱<graphic n="KR1765" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1765.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鵝<graphic n="KR1765" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1765.png" mimeType="image/png"/>鵝水鳥過冰則困故慘也南風陽氣鳥之所利故懷其乗正也</hi>測曰<graphic n="KR1765" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1765.png" mimeType="image/png"/>鵝<pc n="lb"/>
之慘懷憂無快也<hi>惨然懷憂故不快也</hi>次三往其志或<pc n="lb"/>
承之喜<hi>三居陽樂進亦爲進人進德及時故往其志也志意一進故有喜而承之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>測曰往其志遇所快也<hi>福善所承故遇快也</hi>次四鶤<pc n="lb"/>
雞朝飛踤于北嚶嚶相和不輟食<hi>四爲西方酉雞也朝</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>飛而鳴故鶤鷄也言相和者飛踤於北南則<graphic n="KR1765" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1765.png" mimeType="image/png"/>鵝南北交通故相和也鶤鷄水鳥北方水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行踤得其所故食不止也</hi>測曰鶤雞朝飛何足頼也<hi>羣鳥相遇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所頼微也</hi>次五鴻裝于淄飲食頥頥<hi>淄水也齊有臨淄縣因水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲名也五爲天位故稱鴻鳥六亦爲水水是鴻利故飲食乃頥頥也</hi>測曰鴻裝<pc n="lb"/>
于淄大將得志也<hi>水鳥得其水是其志矣</hi>次六經衢周<pc n="lb"/>
九路不限其行賈<hi>水性流行而在裝束之丗處六衢之地注衍流通無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所拘制商賈之索利無有限止也</hi>測曰經六衢商旅事也<hi>商旅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之人以逺遊爲榮也</hi>次七裝無㒧利征咎<hi>七爲失志而在裝家故利</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
                    <pb n="6b"/>
齊萬物宣明<pc n="　"/>大衆多<hi>行屬於土謂之衆者謂是時陽氣徧於六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>位純剛思齊萬物宣明開大族類衆多故謂之衆衆之初一日入畢宿十二度</hi>初一<pc n="lb"/>
冥兵始火入耳農輟馬榖尸將班于田<hi>輟止也班</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>布也尸主也火以諭急兵衆之丗故農止馬榖主布田畝以相也</hi>測曰冥兵<pc n="lb"/>
之始始則不臧也<hi>衆兵之丗故不善也</hi>次二兵無刄師<pc n="lb"/>
無陳麟或賔之温<hi>二爲戈在軍衆之家而畏於水故言無刄而不陳也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>麟者仁獸有角不觸故以賔諭温温顔而巳也</hi>測曰兵無刄德服無<pc n="lb"/>
方也<hi>德之所服無常方也</hi>次三軍或纍車丈人摧孥内<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
蹈之瑕<hi>軍衆之家故稱纍車三無家號故言丈人也摧趣也瑕過也孥子弟也軍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事尚疾子弟相趣不責以禮故言内瑕也</hi>測曰軍或纍車廟戰内<pc n="lb"/>
傷也<hi>廟勝而退故心傷也</hi>次四虎虓振廞豹勝其祕否<pc n="lb"/>
<hi>四西方也故稱虎虓怒聲也隂稱之水者故稱豹祕閉也騰而見閉故振廞也振廞盛怒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>貌也</hi>測曰虎虓振廞如鷹之揚也<hi>口稱公侯在師之中而始</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鷹揚有似太公之於周武也</hi>次五躆戰喈喈若熊若螭<hi>五爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天子聚衆之丗交戰中原故喈喈也軍事勇故稱熊螭也</hi>測曰躆戰喈喈<pc n="lb"/>
恃力作王也<hi>武威之家以力王於丗也</hi>次六大兵雷霆震<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
其耳維用詘腹<hi>六爲大水易曰地中有水師故六爲大兵也六亦爲耳兵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大故雷震也耳以明聽軍以密成口與心計故腹屈也</hi>測曰大兵雷霆<pc n="lb"/>
威震無疆也<hi>雷霆之震故無疆限也</hi>次七旌旗絓羅干<pc n="lb"/>
戈蛾蛾師孕言之哭且䁲<hi>師盲者也孕重身也弔生曰唁竊親</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>稱䁲七爲目爲六所見故盲也師衆之事干戈爲務盲孕相唁故哭且䁲</hi>測曰旌<pc n="lb"/>
旗絓羅大恨民也<hi>旌旗絓羅故大恨也</hi>次八兵衰衰見<pc n="lb"/>
其病不見輿尸<hi>衰衰痩瘠之貌也兵病於外衆之所見言不見輿尸者兵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>巳勞疾何能所克故無尸俘以榮軍也</hi>測曰兵衰衰不血刄也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>門諭也</hi>測曰窺之無間密無方也<hi>密稚如水故無方隅也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次二不密不比我心即次<hi>我我民也即就也比比次而上也君</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不密則失臣火在水行共成五味猶君臣相須以濟治也若不相密則民就次而去之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰不密不比違厥郷也<hi>去其常所居也</hi>次三密于<pc n="lb"/>
親利以作人<hi>三即水子故言密其親也孝經曰不愛其親而愛他人德之悖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也故三密親以利作人之道也</hi>測曰密于親爲利臧也<hi>臧善也利</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>善人之道</hi>次四密于腥臊三日不覺殽<hi>殽效也三終也四爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>金在水之行子在其母故密也三欲親之懼見克害故言腥臊也言相克害故終日不效</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>也</hi>測曰密于腥臊小惡通也<hi>更相覺克故通惡也</hi>次五<pc n="lb"/>
密密不<pc n="　"/>嬪于天<hi>五處密家而在中央上下密附無有釁故可以嬪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於天矣</hi>測曰密密不<pc n="　"/>並天功也<hi>並匹也功事也作天之合</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嬪妃於上故並天功也</hi>次六大惡之比或益之恤<hi>恤憂也六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲大水水克於火大人爲惡故曰大惡也近比於七故益之憂也</hi>測曰大惡<pc n="lb"/>
之比匹異同也<hi>水與火異而或爲妃春秋傳曰水火妃故匹異同也</hi>次<pc n="lb"/>
七密有口小鰓大君在無後<hi>君子之化密如清風火性炎上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>焱飛流布口語之放誰而止之鰓難也大君爲六也子王於五故六爲大君也大君居之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<hi>能制口訟雖其小難無有後言七爲口語六水七火水滅於火故止口語也</hi>測曰<pc n="lb"/>
密口小鰓賴君逢也<hi>賴於大君彌縫之也</hi>次八琢齒依<pc n="lb"/>
齦三歳無君<hi>三終也陽成於三故爲終也密比之家脣齒相附脣亡齒寒故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>依齦齦哂也八木九金金克於木下不密上猶民不依君故終歳無君也</hi>測曰琢<pc n="lb"/>
齒依齦君自拔也<hi>自拔出於惡也</hi>上九密禍之比先<pc n="lb"/>
下後得其死<hi>九極反下火行當見故言密禍君先下民民忘其死故後得其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>死力也</hi>測曰密禍之比終不可奪也<hi>死義盡忠志不可割</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>奪也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
                    <pb n="10b"/>
莫聞也<hi>志用親戚故人無聞知也</hi>次三螟蛉不屬蜾臝取<pc n="lb"/>
之不迓侮<hi>三火之母也當相親愛行母子之恩反若螟蛉之於桑蟲本非親屬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>義不御侮故言不迓館也迓御也</hi>測曰螟蛉不屬失其體也<pc n="lb"/>
<hi>以親爲踈失其本體也</hi>次四賔親于禮飲食几几<hi>几<graphic n="KR1351" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1351.png" mimeType="image/png"/>偕也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四爲賔以木爲主親親之義必以禮合故有飲食之道也金克於木而以爲主者此火行</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也木火父母是家之長故爲主也禮㑹之出以踈爲親況自資奉以身爲賔邪也</hi>測<pc n="lb"/>
曰賔親于禮賔主偕也<hi>賔之與主俱有其禮也</hi>次五厚<pc n="lb"/>
不厚比人將走<hi>五土也故稱厚土則火子子而不厚父母況親比者乎故</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>將走也</hi>測曰厚不厚失類無方也<hi>子不厚母故失類也</hi>次<pc n="lb"/>
六厚厚君子秉斗<hi>斗處中央而衆星共之四時爲候取正於是六亦爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>水雖克其本能以厚德處中居正猶君子執中直之心無欲於人也</hi>測曰厚厚<pc n="lb"/>
君子得人無彊也<hi>君子過厚故得人也</hi>次七髙亢其位<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>於同事<hi>七爲無道之主在六之上髙而無民故髙亢也有似乎王政遂微弱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>勢在諸侯事故<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>也</hi>測曰位髙事卑德不能也<hi>位髙德卑故不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>能也</hi>次八肺附乾餱其幹巳良君子攸行<hi>削曰肺柿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰附八木也而在親家故言肺附如柿之附木親在下木猶支息之附大木也支生於幹</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>伐勞謂彊弱各别也彊不凌弱故民安國正矣</hi>測曰小斂不貸其道<pc n="lb"/>
當也<hi>安人正國得道之當也</hi>次二墨斂韯韯<graphic n="KR1051" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1051.png" mimeType="image/png"/>我匪貞<pc n="lb"/>
<hi>貞正也二火也韯少也匪不也爲隂中之火故小斂也斂積之家取非其正故不貞也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰墨斂韯韯非所以光也<hi>
                        <graphic n="KR1051" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1051.png" mimeType="image/png"/>大不正故不足爲光榮</hi>次<pc n="lb"/>
三見小勿用以我扶䟽<hi>三木也三小八大故小不用到秋八木扶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>䟽而大故可用也以諭物微可大如木扶䟽之時可材用也</hi>測曰見小勿<pc n="lb"/>
用俟我大也<hi>舎小符大故相俟也</hi>次四斂利小刑小進<pc n="lb"/>
大退<hi>四金也金克於木故小刑也收斂之家小進則相侵以至刑殘不如大退守正</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>而巳也</hi>測曰斂利小刑其正退也<hi>小刑爲害故正退也</hi>次<pc n="lb"/>
五畜槃而衍繭純于田<hi>五爲君位畜養也槃器名也衍達也五又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲土故有田之名謂自君達民孟夏之節以田桑爲務天時之利也家性爲斂斂利收功</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>唯田與桑故言純于田也</hi>測曰畜槃繭純不奪時也<hi>先天不違</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故不奪時也</hi>次六閔而緜而作大元而小人不戒<pc n="lb"/>
<hi>六爲宗廟水木之母母在宗廟下之所天丗之政也水起於一當漸以進而便作大故冝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>戒也</hi>測曰閔緜之戒不識微也<hi>小人不戒故不識别也</hi>次<pc n="lb"/>
七夫牽于車妻爲剥荼利于王姑不利公家<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
                    <pb n="12b"/>
乾萬物莫不彊梁<hi>行屬於金謂之彊者謂是時陽氣一統而剛乾在上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>萬物彊盛謂之彊梁者彊助也彊之初一日入井宿七度</hi>初一彊中否貞<pc n="lb"/>
無攸用<hi>攸所也水金子也子母之道相扶爲彊故曰彊中不用文德故否正守其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>性故貞彊梁之人待子爲勢故無所用也</hi>測曰彊中否貞不可與<pc n="lb"/>
謀也<hi>彊梁之人不可與謀之於丗事也</hi>次二鳯鳥于飛脩其<pc n="lb"/>
羽君子于辰終莫之圉<hi>二爲朱鳥鳥而彊大故謂之鳯鳯之髙飛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>必脩其羽猶君子將事必脩其學也圉止也脩身正行文學優備而㑹于辰以終天禄無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>能止也</hi>測曰鳯鳥于飛君子得時也<hi>仕之時也</hi>次三<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
柱不中梁不隆大厦微<hi>三稱柱厦屋也屋之須柱梁猶治之須宰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>相也柱不固故屋微宰相不賢則國危也</hi>測曰柱不中不能正基<pc n="lb"/>
也<hi>所任非人故基隤也</hi>次四爰聦爰明左右橿橿<hi>四在其行</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行數相扶故稱聦明也橿橿盛也四見扶進自彊不息故左右盛也</hi>測曰爰聦<pc n="lb"/>
爰明庶士方來也<hi>爲臣聦明故衆士來也</hi>次五君子彊<pc n="lb"/>
梁以德小人彊梁以力<hi>五君位也故稱君子家姓爲彊故以德也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>小人處之必以其力是故彊德以遠小人也</hi>測曰小人彊梁得位<pc n="lb"/>
益尤也<hi>小人得之益其過也</hi>次六克我彊梁于天無疆<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>我謂六也六爲金子故相保持頗能彊梁爲土所克我也見克思過故受天福無疆界也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰克我彊梁大美無基也<hi>不善則改故無基也</hi>次七<pc n="lb"/>
金剛肉柔血流于田<hi>金以諭刑肉以諭人也行屬於金今火鑠之行</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丗相克若人相刑也血以諭順柔以諭隂陽火之位處六之上亦爲田故順于田也</hi>測<pc n="lb"/>
曰金剛肉柔法太傷也<hi>火克金行故太傷也</hi>次八彊其<pc n="lb"/>
衰勉其弱<hi>八木也爲金所克故衰也家性爲彊故彊於衰之中而自勉過但當</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>小弱故曰勉弱也</hi>測曰彊其衰勉自彊也<hi>自彊於興衰也</hi>上<pc n="lb"/>
九太山拔梁柱折其人顚且蹶<hi>九爲上山故稱太也梁柱</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>二冥冐不純其德在於下中故慙也</hi>測曰冥駮冐睟中自㥷也<pc n="lb"/>
<hi>㥷隱也慙也在中故隱也</hi>次三目上于天耳下于淵恭<hi>目爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二也耳爲一也火性炎上故曰上天也三爲進人在純睟之丗恭敬時宣耳目所耀聦明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其事故上下徧也</hi>測曰目上耳下聦察極也<hi>上下耳目故察</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>次四小人慕睟失禄貞<hi>四者金水之母也母子之恩故相慕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也言失禄者家性爲睟而不純密内相親慕故失禄也雖失而正故貞也</hi>測曰小<pc n="lb"/>
人慕睟道不得也<hi>失禄不得也</hi>次五睟于幽黃元<pc n="lb"/>
貞無方<hi>五爲君位處中爲黃黃中通理君之美也居水之行土克於水故幽黃也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>中央之位純睟其德無施不可故無常方也</hi>測曰睟于幽黃正地<pc n="lb"/>
則也<hi>地色黃故乃正其法也</hi>次六大睟承愆易<hi>六隂也在水之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行二水并合故稱大五克於六故承愆也愆過之先易以成非故言易也</hi>測曰大<pc n="lb"/>
睟承愆小人不克也<hi>有愆而改非小人之所能也</hi>次七睟<pc n="lb"/>
辰愆君子補愆<hi>七火也爲行有克故言辰愆純睟之性有過旣改猶君子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之行彌縫其闕故言補也</hi>測曰睟辰愆善補過也<hi>君之有過則臣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>善補也</hi>次八睟惡無善<hi>八爲禍中而純於惡故言無善也</hi>測曰<pc n="lb"/>
睟惡無善終不可佐也<hi>無善之人何可佐也</hi>上九睟終<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
                    <pb n="16a"/>
大有<hi>以火居火炎炎熾盛盛而不恃須時而行故可以大有萬物也</hi>測曰作<pc n="lb"/>
不恃稱玄德也<hi>大有萬物故得玄妙也</hi>次三懷利滿匈<pc n="lb"/>
不利于公<hi>木爲火母母而懷利明爲私事故不利於公也</hi>測曰懷利<pc n="lb"/>
滿匈營私門也<hi>不利于公故利私門也</hi>次四小盛臣臣<pc n="lb"/>
大人之門<hi>四爲公侯位次於五故小盛也當上臣五恐見克害重自思慮故曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>臣臣王公大人四亦爲門故言大人之門也</hi>測曰小盛臣臣事仁<pc n="lb"/>
賢也<hi>重臣奉五故賢之也</hi>次五何福滿肩提禍撣撣<hi>五爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天子而在盛丗丗盛道治君德至明故何福也提持也撣撣然敬也何福持禍而自儆戒</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<hi>無所失也</hi>測曰何福提禍小人之道也<hi>五在隂首福禍混合</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故曰小人之道也</hi>次六天錫之光大開之疆于謙有<pc n="lb"/>
慶<hi>六爲宗廟故天錫也奉之以禮而在盛丗故大開其疆無限極也謙以致福故有慶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>矣</hi>測曰天錫之光謙大有也<hi>謙尊而光故大有也</hi>次七<pc n="lb"/>
乗火寒泉至<hi>火至熱也泉至寒也以火居火故曰乗火也陽極則隂生火死</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則水生水火相克故寒泉至也</hi>測曰乗火泉至禍不逺也<hi>水克</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於火故禍迫也</hi>次八挹于滿熒幾後之傾<hi>傾危也幾近也木在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>火行隂家所長子盛母勞恐見熒燎故先自挹損以爲後戒不戒之家後近危也</hi>測<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
                    <pb n="18a"/>
<hi>下人居首之始水性玄墨故不求聲譽以繼咎悔故能保家居正而巳也</hi>測曰匪<pc n="lb"/>
譽匪咎其道常也<hi>無咎無譽得道之常也</hi>次二家無壷<pc n="lb"/>
婦承之姑或洗之塗<hi>二木子也而隂者非女則婦壷禮也居家無禮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>婦尚姑事上僣丈夫猶見洗濯而以塗也</hi>測曰家無壷無以相承<pc n="lb"/>
也<hi>無禮之家婦不承順於姑也</hi>次三長幼序序子克父<hi>三爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>進人家道以禮長幼有序以木居木故曰序序也克能也子能興父事有似楊烏與太玄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>測曰子克父乃能有興也<hi>子能事父故有所興致也</hi>次<pc n="lb"/>
四見豕在堂狗繫之迒<hi>四金也戍爲狗六爲豕亦爲宗廟故見豕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<hi>在堂也迒迹也狗繫豕迹居家之道也</hi>測曰見豕在堂其體不<pc n="lb"/>
慶也<hi>慶者不以畜牲爲喜也</hi>次五舳艫調安利富貞<hi>五爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天位居中制逺前後相承故以舳艫諭也土在木行爲木之財故利冨之正也</hi>測曰<pc n="lb"/>
舳艫安和順其疆也<hi>調安百姓在境界也</hi>次六外其井<pc n="lb"/>
竈三歳見背<hi>三終也六爲水故稱井井竈以諭禄食也宗廟之道酒食爲先</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故今而見外故言三歳背也</hi>測曰外其井竈三歳不享也<pc n="lb"/>
<hi>井竈見外故不享祭也</hi>次七老夫擐車少女提壷利考<pc n="lb"/>
家<hi>七木之子也以八爲父五爲車八引於五故曰擐車也考成也壷禮也七爲仲女八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
                    <pb n="20a"/>
物仰其墨莫不被則<hi>行屬於金謂之法者言是時陽氣上在九天之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上洞下重淵之内隂當上而微伏陽亦升而造在天之上故言髙懸物由之而生故仰其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>墨墨謂繩墨也動以法則故謂之法法之初一日入井宿三十五度</hi>初一造法<pc n="lb"/>
不法<hi>一則金子子母之道禮法爲先故言造法法者以法不法也水以平施純陽積</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>形法不可踰也</hi>測曰造法不法不足用也<hi>化之以禮不足大用</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>法也</hi>次二摹法以中克<hi>摹索取也克勝也索法以中故可勝任也</hi>測<pc n="lb"/>
曰摹法以中衆之所共也<hi>縣法於上衆人之所共奉而行也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次三準繩不甫亡其規矩<hi>矩以方物規以正圜甫始也準繩失</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<hi>始故法度亡也</hi>測曰準繩不甫其用爽也<hi>不奉於法有差貳也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次四準繩規矩莫違我施<hi>立準在上下不敢違規矩法度君之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所施臣而奉之故言莫違也</hi>測曰準繩規矩由身行也<hi>善事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不違於上也</hi>次五繘陸陸缾窴腹井潢洋終不得<pc n="lb"/>
食<hi>五爲天位施法於中五土六水故以井諭繘以行缾陸窴滿也缾腹滿溢故潢羊也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>家性爲法缾雖满溢不可得妄食也</hi>測曰缾窴腹非學方也<hi>方道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也君臣相奉非可學之以道也</hi>次六于紀于綱示以貞光<hi>臣正</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於下君明於上君臣道正故綱紀正也</hi>測曰于紀于綱大統明<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
也<hi>綱紀一張統御明也</hi>次七密網離于淵不利于鱗<hi>七爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>網六爲淵網離于淵鱗物所害猶苛法於丗百姓之疾也</hi>測曰密網離淵<pc n="lb"/>
苛法張也<hi>密於時網且張於上也</hi>次八正彼有辜格我<pc n="lb"/>
無邪<hi>格至也我我百姓也彼謂九也九克於八雖在法家位次當進無邪曲也</hi>測<pc n="lb"/>
曰正彼有辜敺而至也<hi>歐除以正至於九也</hi>上九井無<pc n="lb"/>
幹水直衍匪谿匪谷終于愆<hi>衍逹也愆過也九金也金生於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>水井之象也幹以檢扞於井泄取有時八者木也當謂井幹金克於木故無幹無幹故直</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衍也無幹之井故以谿谷諭也</hi>測曰井無幹法妄恣也<hi>妄亂也無</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
                    <pb n="22b"/>
<hi>離離爲文明故以歷律言之也家性爲應天正之中故上下相應也歷以紀歳律以和聲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>施於百姓奉以成務其非法者則不通也</hi>測曰上施下和匪其肯<pc n="lb"/>
也<hi>律歷所施雖或非肯皆從化也</hi>次三一從一橫天網䍚䍚<pc n="lb"/>
<hi>䍚䍚廣大也南北爲經東西爲緯故從横也緜終天地羅網廣大故䍚䍚也</hi>測曰<pc n="lb"/>
一從一橫經緯陳也<hi>天地爲文楊于王庭布不於天下也</hi>次四<pc n="lb"/>
援我罘罟絓羅于野至<hi>我我萬民也四爲公侯以正義治百姓而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嚴刑法百姓不犯之也衆由禽獸絓網故言于野至也</hi>測曰援我罘罟<pc n="lb"/>
不能以仁也<hi>施網爲害故不仁也</hi>次五龍翰于天貞栗<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
其鱗<hi>五爲天位故以龍諭貞正也栗危也翰髙也處尊之位正其道實以應天時居</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上戒危故貞栗也鱗甲正定無犯非義故翰于天也</hi>測曰龍翰之栗極<pc n="lb"/>
懼墜也<hi>過五無民故懼墜矣</hi>次六熾承于天冰萌于地<pc n="lb"/>
<hi>熾盛也水隂也水克於土故盛也水氣升上隂動地下隂盛陽衰故隂萌生地故言于地</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>測曰承天萌地陽始退也<hi>隂當上升故陽退也</hi>次七<pc n="lb"/>
日彊其衰應蕃貞<hi>應當也蕃盛也七爲失志過盛則衰年髙失志而日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自彊政衰委賢故曰蕃正也</hi>測曰日彊其衰惡敗類也<hi>惡以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不賢敗其類也</hi>次八極陽徴隂不移日而應<hi>極陽則隂極隂</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<hi>則陽如相召也不移日者隂陽之道陽微則隂極隂陽有來往不復移日湏有召者而應</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之也</hi>測曰極陽徴隂應其發也<hi>不召而至故應其時而自發矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
上九元離之極君子應以大稷<hi>稷側也九爲陽極元大也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>九在應家而爲之終其道大極傾側自危不安其位金剛陽訖不能治隂隂當上升委禄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>任賢有似堯老咨爾舜也</hi>測曰元離之極不可遏止也<hi>隂當</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上升乃不可止也</hi>
                    <pc n="lb"/>
太玄經卷第三<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pb n="24a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
化之<hi>二爲甲蛟龍類也二在水下故曰蛟㬱蛟潜於水産卵髙陵下復於淵家性爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>迎氣應相感然後剖化猶君臣父子以道相感精迎誠致不言而動也</hi>人或隂<pc n="lb"/>
言百姓和之<hi>人爲五也隂首所抑故稱隂也位尊令行故百姓和之有以大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>舜幽耕于野言加二妃天民乃至也</hi>測曰蛟濳之化中精誠也<pc n="lb"/>
<hi>中誠所感化大行也</hi>次三精微往來妖先靈覺<hi>三木也水之所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生精誠微感不言而至子母之恩靈神也神之所感妙物爲言雖之妖祥神所先覺信以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>攘災此之謂也</hi>測曰精微往來妖咎徴也<hi>咎徴雖見信攘之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次四裳有衣𥜗男子目珠婦人啑鈎貞<hi>四金也水</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>之母母子相養猶衣裳相扶也水中之金故爲珠金而隂曲鈎之象也四爲少女金剛稱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>男男女之道不有私議今而相目有珠鈎之資非所以逺嫌也衣裳有制珠鈎有度雖不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>相交錯不失其正故貞也</hi>測曰裳有衣𥜗隂感陽也<hi>偵以珠鈎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>相感之謂也</hi>次五黃乗否貞<hi>五天位也在中爲黃乗乗四也六隂在上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四親乗之金不合化故否以陽乗隂貞也</hi>測曰黃乗否貞不可與<pc n="lb"/>
朋也<hi>君道尊貴不可與爲朋友之交也</hi>次六玄黃相迎其意<pc n="lb"/>
感感<hi>六爲宗廟天玄地黃天地相迎則風雨時調君臣相迎則政敎以度天地相感</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故重感也</hi>測曰玄黃相迎以類應也<hi>玄黃五色推類求也</hi>次<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
七逺之<pc n="　"/>近之棓迎父迦逅<hi>迦逅邂逅解脫之貌也詩云見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此邂逅此之謂也七爲六父六水七火火近於水水則焦逺於水火則炎熾焱怒故有棓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>擊之言而在迎家故相奉迎解脫之意以相化導如父子也</hi>測曰逺<pc n="　"/>近<pc n="lb"/>
棓失父類也<hi>類法也水性曲直而七炎上故失其法則也</hi>次八見<pc n="lb"/>
血入門捬迎中廷<hi>八爲門血以諭憂捬得血則憂得賢則解家性爲迎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故迎賢者近於中廷以解憂也</hi>測曰見血入門以賢自衞也<pc n="lb"/>
<hi>恐九克之故以七自衞助也</hi>上九濕迎牀足罦于牆屋<hi>九金</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也在水之行故濕也家性爲迎在内稱牀親迎内出故稱足也罦覆也牆屋諭尊以卑覆</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
                    <pb n="2b"/>
諭<hi>二火也二在其上爲水作父然水克火火不制水猶衝衝之兒不受父訓故言不之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>諭也不之諭不可敎諭也</hi>測曰衝衝兒遇不肖子也<hi>不可敎訓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不肖子也</hi>次三不往來不求得士女之貞<hi>三爲進人進德</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>脩業在於遇丗故不往來無求於時亦木之往處深則大而上度之以爲器物猶君夫之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>求貞良以爲臣妾臣妾無求君夫之義故士女之貞也</hi>測曰不往不求<pc n="lb"/>
士女則也<hi>不二其德是其法則也</hi>次四㒁㒁兊人遇雨<pc n="lb"/>
厲<hi>四金也爲火所克故㒁㒁也兊爲巫在於火丗火盛金衰故遇雨而㒁㒁非誠心也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰兊人遇雨還自賊也<hi>雨則濡濕賊於巫者也</hi>次五<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
田遇禽人莫之禁<hi>五爲土在火之行火行土上田之象也田而遇禽何</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禁之有猶士遇知己多得天禄無禁止也</hi>測曰田遇禽誠可勉也<pc n="lb"/>
<hi>可自勸勉不倦怠也</hi>次六俾蛛罔罔遇螽利雖大不得<pc n="lb"/>
從<hi>俾使也六爲蟄故稱蛛蛛蜘蛛也使蜘蛛設罔而得於螽螽螽螫蟲也所以不能制</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雖以爲利不得從而取也</hi>測曰蛛之罔害不逺也<hi>得螽失取雖失</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其利害不逺也</hi>次七振其角君父遇辱匪正命<hi>八爲七父</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七者火而遇於木炎上上火父母之道匪命不前火性炎上上迫其木焚燎枝枚故遇辱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也角以害人旣害且危故匪正命也</hi>測曰振其角直道行也<hi>無有</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>於此首次八隂陽之氣更相沃灑化餁若竈故謂之竈竈初一日入柳宿六度</hi>初一<pc n="lb"/>
竈無實乞于鄰<hi>陽爲實隂爲虚一水也水是竈中之用陽當消退故曰無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>實家性爲竈以烹餁生物共於粢盛今無實故乞於鄰也</hi>測曰竈無有虚<pc n="lb"/>
名也<hi>無實於事故有虚名也</hi>次二黄鼎介其中裔不飲<pc n="lb"/>
不食孚無害<hi>二火色黃白介大也裔餘也孚信也火木㑹合烹餁腥物而不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於竈故言鼎也宰和得節美味諭時而不敗饗以薦至尊故無害也福施於下故中有餘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>測曰黃鼎介中廉貞也<hi>不敢饗食故曰廉也</hi>次三竈<pc n="lb"/>
無薪黃金瀕<hi>三爲薪言無者有材不用也竈不用薪猶國不用禄以養賢也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>薪而不用金鬲虚廢故生土穢在瀕渚也</hi>測曰竈無薪有不用也<pc n="lb"/>
<hi>言有賢不用也</hi>次四鬲實之食得其勞力<hi>隂稱小亦爲釡土上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之釜釜而小者知爲鬲也四爲公侯在竈之丗方進鼎足故先在鬲和齊五味賞不失勞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故言得其勞力也</hi>測曰鬲實之食時我奉也<hi>我爲五味以奉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禄秩賢臣也</hi>次五鼎犬可觴不齊不莊<hi>五爲天子故稱大鼎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>古者天子丗孝天瑞之鼎諸侯丗孝天子鑄鼎以錫之五據尊位得奉鼎觴賜其國則冝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>齊莊以奉天禄今不齊莊恐失之也</hi>測曰鼎大可觴饗無意也<pc n="lb"/>
<hi>受禄不敬故無意也</hi>次六五味龢調如美如大人之饗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>六爲宗廟又爲大水家性爲竈志則爲用故有釜鼎調齊之言五味得當則孝子所以事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宗廟</hi>測曰味龢之饗宰輔事也<hi>禄由君岀以宴群臣宰輔之善</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事也</hi>次七脂牛正肪不濯釡而烹則歐歍之疾<pc n="lb"/>
至<hi>七爲火所以成熟牲體今以脂肪之肉必當澡濯釜鼎以煑渫之今而不爲故生疾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也七爲㗇歐歍吐逆之聲也不濯不清故致疾也</hi>測曰脂牛歐歍不<pc n="lb"/>
絜志也<hi>器不洗濯不絜清也</hi>次八食其委雖噭不毀<hi>噭不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>正之聲也食人之禄必憂人之難道合則輔之不合則去不冝見其不正而不爭也</hi>測<pc n="lb"/>
曰食其委蒙厥德也<hi>爭以正君故蒙其福也</hi>上九竈滅<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
                    <pb n="5a"/>
資褁無方也<hi>所包者廣故無方也</hi>次二大其慮躬自鑢<pc n="lb"/>
<hi>二爲平人不隱不仕故大其慮也鑢以治邪躬身也自冶其身以待升舉今而陽消隂息</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>惟身升未階故太守思慮脩身而巳隂爲思隂當侵陽也</hi>測曰大其慮爲<pc n="lb"/>
思所傷也<hi>故爲所思傷也</hi>次三大不大利以成大<hi>三木</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也而在金行恐見消克雖在大家不敢自矜常自謙約大利爲大也</hi>測曰大不<pc n="lb"/>
大以小作基也<hi>謙以致光故以小作基也</hi>次四大其門郊<pc n="lb"/>
不得其刀鳴虚<hi>金性剛彊而在大家故自夸張大其門郊者也刀爲金利</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>徒自夸大不守以謙故不得其示也有其虚名故稱鳴不守以實故虚也</hi>測曰大<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
其門郊實去名來也<hi>無實有名失道義也</hi>次五包荒以<pc n="lb"/>
中克<hi>五君位也包有四荒故曰包荒周禮有荒服朝見無常數天位之所臨亦由是</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也克能也包有四荒故能治天下之民事也</hi>測曰包荒以中督九<pc n="lb"/>
夷也<hi>謂四荒之外也</hi>次六大失小多失少<hi>六水也水之所失在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於隟穴事從細生禍由微起者也</hi>測曰大失小禍由微也<hi>從微</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>細而起之也</hi>次七大奢迃自削以觚或益之餔<hi>觚法</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也餔賜也此夲金行七者火也火盛金衰故不冝自大奢迃於法能自削小垂於法度故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有益之賜也</hi>測曰奢迃自削能自非也<hi>能自削小自非責也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>氣和協而合同當上而合同陽尚恢廓术有衰損之氣故謂之廓也㥷二字皆心者故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>冝以和協言之也廓之初一日入柳宿十五度</hi>初一廓之恢之不正<pc n="lb"/>
其基<hi>二在水行二水朋合狀若江海故恢廓也廓大之家其本冝固水性不動故不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>正也</hi>測曰廓之恢之始基傾也<hi>基而不正故危也</hi>次二<pc n="lb"/>
金榦玉楨廓于城<hi>金玉者皆其美質也火不好水雖有美質恐見克害</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故廓干城以自固守也</hi>測曰金榦玉楨蕃輔正也<hi>以城自衛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>猶以賢自輔也</hi>次三廓無子室石婦<hi>木生於水爲四所克雖自廓大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不能生長故無子也婦而無子隂不合也故謂之石也</hi>測曰廓無子焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
得後生也<hi>婦比之石故無後生也</hi>次四恢其門戸以御<pc n="lb"/>
㓂虜<hi>四爲門二爲虜家性爲廊每輙恢大恐二克之故大其門戸以義爲固四爲兵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>甲門戸有之故用御衛也</hi>測曰恢其門戸大經營也<hi>廣恢門戸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自經營也</hi>次五天門大開恢堂之階或生之差<hi>五爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天子故稱天門見在其位故曰恢堂也差過差也登階上堂據有四方非聖不立故過差</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也行或可生也</hi>測曰天門大開德不能滿堂也<hi>恢堂至髙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>唯德能居也</hi>次六維豐維崇百辟馮馮伊德攸興<pc n="lb"/>
<hi>六爲宗廟故爲豐也神靈髙逺故維崇也辟君也馮依也伊猶是也宗廟維敬以禮奉神</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>故百辟卿士莫不依歸是德之所興也</hi>測曰維豐維崇兹太平<pc n="lb"/>
也<hi>此太平之道也</hi>次七外大扢其中失君子至野小<pc n="lb"/>
人入室<hi>水克於火火盛水消故外扢扢也君子之道唯善是務今在廓家而失中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>道故隱野也君子不居故小人進也</hi>測曰外大扢中無人也<hi>無君</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子之人也</hi>次八廓其外虚其内利鼓鉦<hi>震爲雷故稱鼓鼓之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>形象内虚外廓鉦以爲節故利也</hi>測曰廓外虚内乃能有聞<pc n="lb"/>
也<hi>鼓以爲節聞逺之謂也</hi>上九極廓于髙庸三歳無童<pc n="lb"/>
<hi>髙而無民極上則顚三者終也上處髙庸故終歳無童僕也</hi>測曰極廓髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
                    <pb n="9b"/>
<hi>文質不同故不純睟也</hi>次三大文彌樸孚似不足<hi>木故稱樸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>樸而質素故似不文也言似者非不足故稱大文也</hi>測曰大文彌樸質<pc n="lb"/>
有餘也<hi>文如不足故有餘質也</hi>次四裴如邠如虎豹文<pc n="lb"/>
如匪天之享否<hi>家性爲文四西方也故稱虎豹虎豹獸類也虎豹之獸以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其文貴斐邠者文盛貌也雖其文盛猶不及天文以五行也</hi>測曰斐邠之<pc n="lb"/>
否奚足譽也<hi>不足以比天文也</hi>次五炳如彪如尚文<pc n="lb"/>
昭如車服庸如<hi>五處天位車服以庸據位正炳如也順其夲性彪炳有文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲國之光故昭如也</hi>測曰彪如在上天文炳也<hi>文章奐然彪炳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<hi>可法也</hi>次六鴻文無范恣于川<hi>鴻大也范法也六爲宗廟宗廟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之中禮以輔成在文之丗故曰文文章奐然故無法也</hi>測曰鴻文無范<pc n="lb"/>
恣意往也<hi>如川之流從所投也</hi>次七雉之不禄而雞藎<pc n="lb"/>
榖<hi>七爲雉雉有文章而逺在野雞而穀食退而録縵違其家性也</hi>測曰雉之<pc n="lb"/>
不禄難幽養也<hi>質勝文則野故養難也</hi>次八彫韯榖布<pc n="lb"/>
亡于時文則亂<hi>八木也榖善也木見彫刻爲韯麗之事雖見小善傷於農</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故布政亡也苟尚文飾以階於亂故言亂也</hi>測曰彫韯之文徒費<pc n="lb"/>
日也<hi>彫文刻鏤傷農事也</hi>上九極文密密易以黼黻<hi>九在</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
                    <pb n="10b"/>
跋退其親也<hi>不及其祖故親退也</hi>次二目穆穆足肅肅<pc n="lb"/>
乃貫以棘<hi>二爲目二畏於水故穆穆也肅肅敬也家禮揖讓有度故足肅肅也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>棘赤心也敬由心出故以棘諭也</hi>測曰穆穆肅肅敬出心也<pc n="lb"/>
<hi>肅誠之意貫於中誠也</hi>次三畫象成形孚無成<hi>三爲木木爲貌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>家性爲禮禮合必以貌故以形象言之也孚信也畫以成形故信無成也</hi>測曰畫<pc n="lb"/>
象成形非其眞也<hi>畫以爲形故非其眞也</hi>次四孔鴈之<pc n="lb"/>
儀利用登于階<hi>四爲毛類故稱孔鴈孔鳥之知禮也正取二鳥爲諭者言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其行則有儀飛則有次動不失法故利登于階也</hi>測曰孔鴈之儀可<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
法則也<hi>容止有度故可法則也</hi>次五懷其違折其匕過<pc n="lb"/>
喪錫九矢<hi>違不正也匕所以撓鼎五爲天位行反克之行令不正於禮不備不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>列諸侯九錫而巳也</hi>測曰懷違折匕貶天禄也<hi>貶損天禄列於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>諸侯也</hi>次六魚鱗差之乃矢施之帝用登于天<pc n="lb"/>
<hi>矢陳也六爲宗廟宗廟之事動有禮儀差次如鱗也不相陵越陳施以度不違於道故帝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>用登于天施禄及下也</hi>測曰魚鱗差之貴賤位也<hi>差次若鱗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故貴賤各得其位也</hi>次七出禮不畏入畏<hi>七爲失志志失行張多不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以法家性爲禮違出其表未有所畏故曰不畏出禮入刑刑以正邪故曰入畏也</hi>測<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
                    <pb n="11b"/>
氣濳退萬物將亡<hi>行屬於金謂之逃者言是時陽氣當退而未訖隂氣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>當上而未騰猶以陽爲難故章彊彊梁傷敗之貌也隂陽之氣更相避逃故謂之逃逃之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>初一日入張宿六度</hi>初一逃水之夷滅其創迹<hi>夷平也一爲水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>水之平施小危則動物逃於水水合於物不可迹求故曰滅其迹也</hi>測曰逃水<pc n="lb"/>
之夷跡不創也<hi>水之㓕跡無創痕也</hi>次二心惕惕足金<pc n="lb"/>
舄不志溝壑<hi>二爲心亦爲平人而家性爲逃居金之行反克其本故其執心</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>常惕懼足金於舄無隱逸之志故不志溝壑也</hi>測曰心惕惕義不將<pc n="lb"/>
也<hi>平人不隱不仕故無義不行也</hi>次三兢其股鞭其馬宼<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
其戸逃利<hi>三震也震爲馬兢動也責也四爲三宼家性爲逃見寇在前故馬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鞭而去之也雖其戸見而不入逃家之利故言逃利也</hi>測曰兢股鞭馬<pc n="lb"/>
近有見也<hi>觀其戶故有見也</hi>次四喬木維摐飛鳥過<pc n="lb"/>
之或降<hi>上撩稱摐上撩之木鳥所不集故過之而去君自尊髙衆士亦望之而去</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>測曰喬木之鳥欲止則降也<hi>非思所好故從意也</hi>次<pc n="lb"/>
五見鷕踤于林獺入于淵征<hi>此二物者時之候也五爲天位</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>征行有時是以鳥隼擊而蔚羅張獺祭魚而後漁豺祭獸而後田各湏其候君乃征行蒐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>狩以時不刳胎卵也</hi>測曰見鷕及獺深居逃凶也<hi>時候未至</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>君處重門之中故逃凶也</hi>次六多田不婁費我膎功<hi>六爲宗廟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>征行湏時以奉神靈孰食爲膎征田多獲歸之於宗廟賞不失勞故曰膎功也</hi>測曰<pc n="lb"/>
多田不婁費力忘功也<hi>田不獲牲故費功也</hi>次七見于<pc n="lb"/>
纍後乃克飛<hi>累索也克能也火性熛揚故以飛言之七爲系繳故爲索也見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>索在前飛能避之故曰克飛也</hi>測曰見于纍幾不足髙也<hi>當見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>拘纍故不足髙也</hi>次八頸加于矰維䋚其繩<hi>八爲疾瘀故有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>加頸繩矰之旨入爲禍中䋚繳也繳加於頸非可卒除故言維也謂當思惟而逃也</hi>測<pc n="lb"/>
曰頸加維䋚無自勞也<hi>矰之所加勞不能去也</hi>上九利<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
                    <pb n="13a"/>
用東征<hi>二爲日日尚隱濳故冥也唐者盪盪之貌也大征於地無所隱蔽故唐冥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也日之隱蔽必當東出故利以東征也</hi>測曰唐冥之利利明道<pc n="lb"/>
也<hi>日之東征者道之明也</hi>次三唐素不貞亡彼瓏玲<hi>瓏玲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>金玉之聲三爲木木者撲素故亡聲也四爲金金有聲音土克於木故不貞也</hi>測曰<pc n="lb"/>
亡彼瓏玲非爾所也<hi>瓏玲之聲非木所也</hi>次四唐無適<pc n="lb"/>
道義之辟<hi>辟君也四爲公侯而在唐家盪盪無所適莫不尊奉道德以事其君</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不違於法也</hi>測曰唐無適惟義予也<hi>無所適莫予有義也</hi>次<pc n="lb"/>
五奔鹿懷鼷得不訾<hi>鹿以諭賢鼷以諭不肖懷來也賢不肖不别賢</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>奔亡不肖者來故言不訾不得不訾毀於賢者也</hi>測曰奔鹿懷鼷奚<pc n="lb"/>
足功也<hi>言不足功治之也</hi>次六唐不獨足代天班禄<pc n="lb"/>
<hi>六爲宗廟其丗盪盪故曰不獨足下所敬奉天神報應以示百姓代天班禄以養人也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰唐不獨足無私容也<hi>代天傳命不容私意也</hi>次七<pc n="lb"/>
弋彼三飛明明于征終日不歸亡<hi>七爲飛兵兵而飛者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>矢故弋射也陽稱三十爲失志王而志失畢弋無度故不歸也</hi>測曰弋彼三<pc n="lb"/>
飛適無所從也<hi>征行無度何所從也</hi>次八唐收禄社鬼<pc n="lb"/>
輟哭或得其沐<hi>輟止也八爲木而在土上條幹茂大得土之力猶士遇明</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>之常常之初一日入張宿十五度</hi>初一戴神墨履靈式以一<pc n="lb"/>
耦萬終不稷<hi>一在水行晝夜不休濳墨如神故稱神墨也式法也萬多一少</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故不可耦稷而合也</hi>測曰戴神墨體一形也<hi>一者道德之形體也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次二内常微女貞厲<hi>貞正也厲危也二爲少隂故稱女言内常微者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>隂中之火微微不隆故言㣲也女能幽微故貞貞女所在常自危懼故厲也</hi>測曰<pc n="lb"/>
内常微女不正也<hi>隂道待唱不敢自正許當人也</hi>次三日常<pc n="lb"/>
其德三歳不食<hi>日日行一度是其常也三爲日出故稱日也三爲終常其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>德則不薄食也</hi>測曰日常其德君道明也<hi>如日不虧故道明也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
次四月不常或失之行<hi>月有虧盈故不常也四爲公侯上臣於王</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故以月諭不常者行有遟疾或進或退非臣之節故言或失之行行道也不得常道故爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>變異也</hi>測曰月不常臣失行也<hi>月之不常爲臣失也</hi>次五<pc n="lb"/>
其從其横天地之常<hi>天從地橫是其常道也五爲天位據上臨下不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>違隂陽之道先天而弗違各得其所也</hi>測曰其從其横君臣常<pc n="lb"/>
也<hi>天從地橫是其常也</hi>次六得七而九懦撓其剛不克<pc n="lb"/>
常<hi>陽盛於七極於九陽生於子盛於午至酉而消故極於九隂懦陽剛隂稱撓宗廟之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中懦撓爲先故言不克常也</hi>測曰得七而九弃盛乗衰也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<hi>委七乗九故不克常也</hi>次七淊淊往來有常衰如克承<pc n="lb"/>
貞<hi>淊淊往來貌也七爲失志淊淊而行也王之失志故衰如也克能也能承貞者承受</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>善道不失於義故貞也</hi>測曰淊淊往來以正承非也<hi>六克</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於七故以六爲非也</hi>次八常疾不疾咎成不詰<hi>八爲疾瘀故常</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>疾也常疾而不以爲成者明其疾至也疾以成咎害於身體非復可詰問之也故言咎成</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不詰也</hi>測曰常疾不疾不能自治也<hi>疾以至咎故不能自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>治也</hi>上九疾其疾巫毉不失<hi>九爲巫亦爲金金者鍼刺所用毉之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂也八有疾而不爲疾故咎也九有疾而疾之故巫毉而治之無所失也</hi>測曰疾<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
                    <pb n="17b"/>
<hi>以正邪故冥也</hi>測曰澤不舎乃能有正也<hi>中於法度故能有正</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>次三小度差差大櫴之階<hi>木在火行母子之道差次以度</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故曰差差以金次之必見克害家性爲度被克失度故大傾也</hi>測曰小度之<pc n="lb"/>
差大度傾也<hi>事之骩櫴故傾危也</hi>次四榦楨利干城<hi>金性</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>剛彊故稱榦楨榦楨彊則城之利也五爲土城之象金則土子子母之道故利于城亦公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>侯之位國之榦楨也</hi>測曰榦楨之利利經營也<hi>言臣經營於君</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事也</hi>次五榦不榦櫴于營<hi>五爲天位當榦舉萬機以正營壘而爲火</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子始建母業不敢自專故曰榦幹於事故櫴于營也</hi>測曰幹不幹不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
有寧也<hi>寧安也營而骩櫴故無安寧也</hi>次六大度檢檢于天<pc n="lb"/>
示象垂其范<hi>六爲宗廟神靈制法故大度也旣檢天下亦檢巳及人聖王象</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之故曰於天示象也示之以象故垂其范也</hi>測曰大度檢檢垂象<pc n="lb"/>
貞也<hi>貞正也爲天下之正也</hi>次七不度規之鬼即訾之<pc n="lb"/>
<hi>七爲盛陽六爲七鬼七當以道規謀天下失志之謨故鬼訾之也</hi>測曰不度<pc n="lb"/>
規之明察笑也<hi>爲鬼所訾故可笑也</hi>次八石赤不奪節<pc n="lb"/>
士之必<hi>隂稱石八東方也艮亦爲石石不可奪堅猶丹不可奪赤也守志如是若</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>節士之必專也</hi>測曰石赤不奪可與有要也<hi>執志堅固故可</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
                    <pb n="18b"/>
<hi>施一無過差之行故長子之常道也</hi>測曰不替不爽永宗道也<pc n="lb"/>
<hi>宗尊也長尊道德之事也</hi>次二内懷替爽永失貞祥<hi>火在木行</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>從其父母可以長大火性炎上三親據之盛則害母故内替差永未自改故失貞祥也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰内懷替爽安可乆也<hi>内自克害故不可長乆也</hi>次三<pc n="lb"/>
永其道未得無咎<hi>三爲進德之人進德修業未得居官故言未得也修</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>業不倦雖未得禄其要無咎也</hi>測曰永其道誠可保也<hi>永進其道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故可保也</hi>次四子序不序先賔永失主<hi>四承於五故稱子賔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂三也然見克害賔眵於四四據存之故先賔也子序其父敬從於五主謂一也土克於</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<hi>水故永失也</hi>測曰子序不序非永木也<hi>方猶常也永失其主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故非常也</hi>次五三綱得于中極天永厥福<hi>五爲君位君上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>臣下君臣父子夫婦道正故三綱得也三綱得正故爲中極極中也必得其中故天長其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>福也</hi>測曰三綱之永其道長也<hi>三綱之正人道大倫故永福也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次六大永于福反虚庭入奠冥<hi>六爲上禄故稱大也上禄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之人故永于福也虚庭入冥幽隱求志故酋也</hi>測曰大永于福福反<pc n="lb"/>
亡也<hi>不守以約失之故亡其福也</hi>次七老木生蒔永以纒<pc n="lb"/>
其所無<hi>七火也八爲老木九賛之中三少八爲火死復然猶木老復生故居七言</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
                    <pb n="19b"/>
<hi>枝葉陽氣未去與物同昆無益無損故謂之昆昆之初一日入翼宿十一度</hi>初一<pc n="lb"/>
昆于黒不知白<hi>金生水一亦爲水家性爲昆水性又黒故同於黒而不知</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>白也和其光同其塵不可以自别白也</hi>測曰昆于黑不可謂人<pc n="lb"/>
也<hi>昆同之家不可别以人物也</hi>次二白黒菲菲三禽一角<pc n="lb"/>
同尾<hi>二爲朱鳥故稱禽也陽稱三南方大陽故三禽也角以諭害也角尾昆同故知</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不爲害也菲菲雜也白黑相雜諭賢愚不别也</hi>測曰三禽一角無害<pc n="lb"/>
心也<hi>昆然同故無所害也</hi>次三昆于白失不黑無除一<pc n="lb"/>
尾三角<hi>三爲進人故昆於白也黒以諭愚其明日者失於不愚故有道則知無道</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<hi>則愚愚不可及昆同之丗故失不愚也尾以諭濡角以諭害無除尾角則有害也</hi>測<pc n="lb"/>
曰昆白不黒不相親也<hi>無除此害則不得相親愛也</hi>次四<pc n="lb"/>
鳥託巢于叢人寄命于公<hi>三木也木在四上稱巢巢故叢也四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲雞故稱鳥鳥之歸巢猶人之歸於公家也無私爲公君無私民所寄也</hi>測曰鳥<pc n="lb"/>
託巢公無貧也<hi>均之以公故無貧也</hi>次五榖不榖失䟽<pc n="lb"/>
數衆氂毀玉<hi>榖禄也五爲天子䟽數不平也禄而不以禄於賢者故失在不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>平也氂而毀玉猶積毀消金雖其居髙不可不愼也</hi>測曰榖失䟽數奚<pc n="lb"/>
足旬也<hi>旬猶徇也言不足徇慕也</hi>次六昆于井市文車同<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
軌<hi>六爲水故稱井爲衆故稱市上施於福下歸以信故同于市井市無二價路不拾遺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>家性爲昆故書而同文而車同轍也</hi>測曰昆于井市同一倫也<pc n="lb"/>
<hi>倫正也皆正合之也</hi>次七蓋徧不覆晏雨不救<hi>七爲失志恩不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>濟遍故蓋不覆也晏雨以諭盛也雨盛不救君德之不隆也</hi>測曰蓋徧不<pc n="lb"/>
覆德不均也<hi>如蓋不覆故不均平也</hi>次八昆于危難乃<pc n="lb"/>
覆之安<hi>八木也家性爲昆恐同於九昆以金爲危難也覆愛均同故安也</hi>測<pc n="lb"/>
日危難之安素施仁也<hi>丗素均同故不畏於九也</hi>上九昆<pc n="lb"/>
于死弃宼遺<hi>九金也金克於木故爲入宼也家性爲昆同死生之事欲齊其</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<hi>志以防於難人九旣素與八爲宼七來㧕之八盛金衰爲母報仇則遺其宼也</hi>測曰<pc n="lb"/>
昆于死弃厥身也<hi>見急無救故身弃也</hi>
                    <pc n="lb"/>
太玄經卷第四<pc n="lb"/>
<pb n="21a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
形于身<hi>二火也亦爲隂位隂中之火光而不炎故減自中也火爲心形見也心而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自損故見身也</hi>測曰心減形身困諸中也<hi>内自困責求之中心</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>次三減其儀利用光于階<hi>三爲進人必其當進故先自損</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>損巳益人故減其儀也無德不離必至於四從四承五位當公侯故登階陛有光榮也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰減其儀欲自禁也<hi>自守以約禁已之非也</hi>次四減<pc n="lb"/>
於乂貶其位<hi>乂治也金性剛彊而在隂位自減於治不重不威故貶位也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰減於乂無以莅衆也<hi>居髙據衆以德威民也</hi>次五<pc n="lb"/>
減其黃貞下承于上寧<hi>五爲天子處於中央故稱黃也居中得正</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>故貞必正其道爲下難附故減貞也臨長四方故曰下承奉天以禮時節和調故上寧也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰減黃貞臣道丁也<hi>丁當也臣敬於上故道當也</hi>次六<pc n="lb"/>
幽闡積不減不施石<hi>六爲水故稱幽施禄及下故曰闡積家性爲減</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>減而不施故謂之石也</hi>測曰幽闡不施澤不平也<hi>不施如石</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故其恩澤不行者也</hi>次七減其疾損其䘏厲不至<hi>䘏憂也厲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>危也七火也爲氷所克故爲疾也家性爲減每則損之疾除憂解所惡者消危懼之難故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不至也</hi>測曰減其疾不至危也<hi>所害以除故不至於危亡也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次八瀏漣漣減于生根<hi>八木也秋木始衰瀏㳅也漣漣㳅垂之貌</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>一爲下人而在唫者陽不之施故婦處也</hi>測曰唫不予人所違也<pc n="lb"/>
<hi>志不丈夫故人違之也</hi>次二唫于血資乾骨<hi>血以諭濡二火也故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乾隂中之陽故稱骨家性爲唫故無濡潤之所施也</hi>測曰唫于血䂄自<pc n="lb"/>
肥也<hi>䂄省而自肥也</hi>次三貌不交唭㘈唫無辭<hi>二者隂家</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之陽而在唫丗故朴素也貌無容飾不能交人唭㘈有聲而無辭也</hi>測曰貌不<pc n="lb"/>
交人道微也<hi>不能交人故微漏也</hi>次四唫其榖不振不<pc n="lb"/>
俗纍老及族<hi>四爲公侯而在唫家禄不施賜又不振救族類之老順俗垂亘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故爲纍也</hi>測曰唫其榖不得相希也<hi>丗之唫閉故不得相希望</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>也</hi>次五不中不督腐蠧之嗇<hi>五爲天位隂家之陽故不中不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>督也賦斂不中故稼嗇腐也</hi>測曰不中不督其唫非也<hi>唫而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不予故爲非也</hi>次六泉源洋洋唫于丘園<hi>六水也故爲泉源洋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>洋大水之貌也丘園以諭髙也水性就下故唫於髙也</hi>測曰泉源之唫<pc n="lb"/>
不可譏也<hi>所施唯謙人何譏之也</hi>次七唫于體黃肉毁<pc n="lb"/>
<hi>體謂綴體相連若子孫也七爲失志失志無道唫於親親内不相附故骨肉毀也</hi>測<pc n="lb"/>
曰唫于體骨肉傷也<hi>九族不睦故傷也</hi>次八唫遇禍<pc n="lb"/>
禱以牛解<hi>八爲過中以五爲牛木剋於土故爲禍也牛以解禍庶獲其禍家性</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
                    <pb n="4a"/>
閉朋牖善持有也<hi>守一不移持有善道也</hi>次二迷自守<pc n="lb"/>
不如一之有<hi>二隂位也亦爲目目在隂中故迷也迷而自守太行不正故不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>如一守身脩善諭持正業也</hi>測曰迷自守中無所以也<hi>以用</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也不先自守故無所用也</hi>次三無喪無得往來黙黙<hi>三爲進人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>當進德脩業以及於時家性爲守故能檢身不求於人無喪無得無咎無譽常自循守故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>黙黙也</hi>測曰無喪無得守厥故也<hi>黙而自守故守其故也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次四象艮有守<hi>四於戌爲苟象似也艮難也似能難人者若芻苟也有㺃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之名而不能御故言似也</hi>測曰象艮之守廉無<graphic n="KR2695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2695.png" mimeType="image/png"/>也<hi>廉察而巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>不<graphic n="KR2695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2695.png" mimeType="image/png"/>有之</hi>次五守中以和要侯貞<hi>五爲天子守中和之道以有其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>國諸侯之正主也故貞以道正國國人所歸雖處要荒莫不畢至故曰要侯也</hi>測曰<pc n="lb"/>
守中以和侯之素也<hi>侯君也居中以正君之素所修也</hi>次六<pc n="lb"/>
車案軔圭璧塵<hi>六爲上禄下之所奉車而案軔不通神靈不來不彺告祭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不時故璧圭塵也</hi>測曰車案軔不接鄰也<hi>祚不逺被無所接及</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>次七羣陽不守男子之貞<hi>七爲陽丗皆陽故稱羣也爲六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所克故不守守身求二三是其丗因三問二所介者逺在守之丗自脩而巳故男子之正</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>測曰羣陽之守守貞信也<hi>守正無欲故貞信也</hi>次八<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>節起於此首之次三隂上爲逆陽下爲順萬物日衰故曰退也降集自斂也故爲之翕翕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之初一日入軫宿十一度</hi>初一狂衝于冥翕其志<hi>翕順也水性流</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行無内不入故稱狂衝初發自源蒙蒙然故謂之冥波蕩順志不拘於法水之性故言順</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其志也</hi>雖欲逍遥天不之兹<hi>水之流行是天之性雖欲逍遥天之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不順故曰天不之兹兹此也言不令如此也</hi>測曰狂衝于冥天未<pc n="lb"/>
與也<hi>水冝㳅行天未與之逍遥者也</hi>次二翕冥中射貞<hi>二爲平人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不隱不仕故曰翕翕順也中中心也順其中心自近念逺不違正道故貞家性翕順每自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>順從冥也</hi>測曰翕冥中正予也<hi>予我也我謂二也言二正處中正也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
次三翕食嘬嘬<hi>二爲進人順意欲上禄食於四嘬嘬食疾之貌也疾欲仕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>進違於推讓故嘬嘬也</hi>測曰翕食嘬嘬利如舞也<hi>所利不方</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故如舞也</hi>次四翕其羽利用舉<hi>羽朋友之用善稱相翼之謂也五爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>土土生金親近於五常見舉用故利也朋友相翼進在禄位有似叔牙之相管仲也</hi>測<pc n="lb"/>
曰翕其羽朋友助也<hi>朋友者朋助之謂也朋友相衛是其力助也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次五翕其腹辟金榖<hi>五爲大位而在翕家翕斂順志故其口腹無施</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禄之意金榖辟藏專足於巳故翕其腹也</hi>測曰翕其腹非所以舉<pc n="lb"/>
也<hi>自翕以欲故作貞舉之君也</hi>次六黃心鴻翼翕于天<hi>六爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>五心五處中色黃故黃心也位尊心正所在必賢故翼鴻也臣賢君明下順於上故翕天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>測曰黃心鴻翼利得輔也<hi>鴻翼之正臣相輔助也</hi>次<pc n="lb"/>
七翕繳惻惻<hi>七爲繩爲射射用繩者繳之謂也七爲失志又爲飛鳥鳥而失</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>志故髙飛飛而遇繳欲去不得故惻惻也惻痛心也</hi>測曰翕繳惻惻被<pc n="lb"/>
離害也<hi>飛而遇繳故離害也</hi>次八揮其罦絶其羂殆<hi>七爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>罔罟而在八前故有罦羂之難八爲青龍龍遇罔罟必免其害故絶羂也羂絶罦敗所縘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不禁故有殆也揮而去之何傒之有也</hi>測曰揮罦絶羂危得遂<pc n="lb"/>
也<hi>羅罔而去得遂龍之志矣</hi>上九㩣其角維用抵族<hi>九爲兵爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
                    <pb n="8b"/>
曰燕聚嘻嘻樂淫衍也<hi>樂而無節故淫衍也</hi>次三宗其<pc n="lb"/>
髙年羣鬼之門<hi>三爲門宗尊也髙年可髙而宗也鬼歸也進德之人修業</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>及時當爲王臣故羣歸其門也</hi>測曰宗其髙年鬼待敬也<hi>賢者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所歸故待之以敬也</hi>次四牽羊示于叢社執圭信辟其<pc n="lb"/>
左股野<hi>家性爲聚三木也木聚故稱叢五土而封聚故謂之社三亦爲震震爲股</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四爲羊五爲天位四爲公侯公侯執羔故牽羊也社稷之臣故言叢社也圭以爲信亦股</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>肱之臣也股肱左辟故股野也</hi>測曰牽羊于叢不足勞也<hi>奉羔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>進君非勞苦之事也</hi>次五鼎血之蕕九宗之好乃後有<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
孚<hi>孚信也蕕臭草也五爲天子故有鼎爼血食之祭九宗羣㑹燕好肅敬不違於道然</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後相誓以忠信也</hi>測曰鼎血之蕕信王命也<hi>天王之命以信</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲夲也</hi>次六畏其鬼尊其禮狂作昧淫亡<hi>亡無也昧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>迷也淫爲淫祀也不正稱狂六爲宗廟郊祀天地告事於廟敬鬼神而逺之故迷淫亡也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰畏鬼之狂過其正也<hi>畏敬鬼神大道之正也</hi>次七<pc n="lb"/>
竦萃于丘冡<hi>七謂下山山而下者丘冡象也火在水上故竦火性炎上故萃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丘冢也</hi>測曰竦萃丘冡禮不廢也<hi>恒自竦懼不廢禮也</hi>次<pc n="lb"/>
八鴟鳩在林㕹彼衆禽<hi>八爲林七爲鳥鳥言㕹怒故鴟鳩也鴟鳩</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
                    <pb n="9b"/>
初一冥積否作明基<hi>一北也故稱冥否不善也謂秋物衰也萬物衰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>落故言不善積衰落之物以備明歳故作明基言爲明年之基業也</hi>測曰冥積<pc n="lb"/>
否在惡也<hi>所積不善故在惡也</hi>次二積不用而至于大<pc n="lb"/>
用君子介心<hi>二爲心隂家之隂故稱君子積善之家雖不見用積善餘慶終</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於大用也介大也雖不見用君子猶大其心志以俟時也</hi>測曰積不用不<pc n="lb"/>
可規度也<hi>大人之心不可度知也</hi>次三積石不食費其<pc n="lb"/>
勞力<hi>石爲四也在三之上故爲積石故曰不食故費力也</hi>測曰積石不<pc n="lb"/>
食無可獲也<hi>雖積非飴故無獲也</hi>次四君子積善至于<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
車耳<hi>隂家之隂故稱君子家性爲積積善善益積惡惡聚四者隂位而在隂家故積</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>善也積善成名故車生耳也</hi>測曰君子積善至于蕃也<hi>蕃車</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>耳也車服有章以顯賢也</hi>次五藏不滿盜不嬴<hi>五爲君位雖在積家</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陽道不足故不滿也積善多福故不致盜也</hi>測曰藏滿盜嬴還自<pc n="lb"/>
損也<hi>多藏必厚亡損己之謂也</hi>次六大滿碩施得人無亢<pc n="lb"/>
<hi>六爲大水水滿則盈故傾施也施禄及下故得人無亢言得天下之人無與亢對也</hi>測<pc n="lb"/>
曰大滿碩施人所來也<hi>言來致於人也</hi>次七魁而顔<pc n="lb"/>
而玉帛班而決欲收冦<hi>魁藏也顔見也玉帛者決以其欲而果決</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
                    <pb n="10b"/>
行其職出入有餙<hi>行屬於火謂之餙者白露節終於此首之次五秋分</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氣起於此首之次六斗指酉南吕用事隂升於西故言白陽退於北故言黑隂陽分職所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>主白黒相襲故謂之餙餙之初一日入角宿七度</hi>初一言不言不以<pc n="lb"/>
言<hi>一陽家之陽故稱君子君子之道非法不言以道自餙不虚文也</hi>測曰言<pc n="lb"/>
不言黙而信也<hi>非法不言故黙而信也</hi>次二無質餙先<pc n="lb"/>
文後失服<hi>二陽家之隂小人道也無質而餙文以取容故失服也</hi>測曰<pc n="lb"/>
無質先文失貞也<hi>無貞而餙故失貞也</hi>次三吐黃酋舌<pc n="lb"/>
拑黃聿利見哲人<hi>哲人謂五也黃中也舌言也聿述也三爲進人而在</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>火行火燥而進當上於四四爲公侯之位吐出中言拑盡道述以奉於五故利見也</hi>測<pc n="lb"/>
曰舌聿之利利見知人也<hi>因四奉五利見智德之人</hi>次四<pc n="lb"/>
利口哇哇商人之貞<hi>四爲利口哇哇展轉之貌也貞正也夫人不言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言必有中口舌展轉不可反覆此蓋商賈之正也</hi>測曰哇哇之貞利<pc n="lb"/>
于商也<hi>哇哇之言商人之利也</hi>次五下言如水實以天<pc n="lb"/>
牝<hi>五爲天子水善下人故其下言赴下如水所以獲尊位實如天子以牝守之故曰牝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>測曰下言之水能自沖也<hi>能自虚沖故致尊位也</hi>次<pc n="lb"/>
六言無追如抑亦飛如大人震風<hi>如抑皆辭也六爲上</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<hi>禄施禄乎民賞慶刑威言不可追言出如飛發動震衆故震風也</hi>測曰言無<pc n="lb"/>
追如抑亦揚也<hi>福之抑揚實難知也</hi>次七不丁言時微<pc n="lb"/>
于辭見上疑<hi>丁當也七爲失志之主不可正諫故不當言時事也微辭依違</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以見於上兾上自疑反正道也</hi>測曰不丁言時何可章也<hi>風切</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而巳不可章灼也</hi>次八蛁鳴喁喁血出其口<hi>蛁蟬也恒託於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>木其鳴也則血出其口不鳴則喁喁然家性爲餙當相餙文四金入木金克於木故曰出</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>血也</hi>測曰蛁鳴喁喁口自傷也<hi>小人多口四則哇哇八又出血</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故傷於口也</hi>上九白舌于于屈于根君子否信<hi>九爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>二上臣五故自反也三當上進四據禄位以次當升故信不逺也</hi>測曰疑自<pc n="lb"/>
反反清靜也<hi>清靜自守方得位也</hi>次三疑彊昭受兹閔<pc n="lb"/>
閔于其心祖<hi>祖始也彊彊梁也昭明也三爲木而在木行故疑彊梁而明盛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也必受此疑故閔閔然而自憂也於其心意始時所行不違於道故明也</hi>測曰疑<pc n="lb"/>
彊昭中心冥也<hi>自疑不審故心冥也</hi>次四疑考舊遇貞<pc n="lb"/>
孚<hi>考問也孚信也君子之道故舊不遺今而問之知其疑也信在於九遇正也</hi>測<pc n="lb"/>
曰疑考舊先問也<hi>有舊而問故疑也</hi>次五<pc n="　"/>黃疑金<pc n="lb"/>
中<hi>赤也土色黃而先言赤者故疑也外赤内黃故言疑金中隂家之陽色不純正也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
測曰<pc n="　"/>黃疑中邪奪正也<hi>以赤奪黃非其色正也</hi>次六<pc n="lb"/>
誓貞可聽疑則有誠<hi>六爲之師師衆之事以誓爲正故曰誓貞貞正</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也事正故可聽也可聽則無疑無疑故有誠也</hi>測曰誓貞可聽明王<pc n="lb"/>
命也<hi>精誠之言明時王之命也</hi>次七鬼魂疑貞厲嚘嗚戈<pc n="lb"/>
木之烏射穴之狐反自耳厲<hi>七火六水水滅於火故爲七鬼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也厲惡也六正克七故貞厲也嚘嗚歎也七爲射又爲兵兵飛而射也戈射也爲羽又爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日日中有烏八木七上於八故烏在木上而日弋木之烏也</hi>測曰鬼魂之<pc n="lb"/>
疑誠不可信也<hi>鬼魂之凶誠不可取信也</hi>次八顚疑遇幹<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>形謂坤象見也陽在地下養萬物根荄若母之養子也萬物形貌皆可觀視故謂之視視</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之初一日入亢宿四度</hi>初一内其明不用其光<hi>自視稱内明一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而内明内自省視内省不疚何憂何懼故内其明也謙以下人以光自耀故不用也</hi>測<pc n="lb"/>
曰内其明自窺深也<hi>深窺巳瑕而自改也</hi>次二君子視<pc n="lb"/>
内小人視外<hi>君子謂一也一内其明故視内也小人謂二也陽家之隂故稱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>小人火光外炤故視外也</hi>測曰小人視外不能見心也<hi>光明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>外照故不見已之心也</hi>次三視其德可以幹王之國<hi>三爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>進人日新其德必升四而爲公侯故幹國也家性爲視内自省見故視其德也</hi>測曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
視德之幹乃能有全也<hi>能自省料故全也</hi>次四粉其<pc n="lb"/>
題䪻雨其渥須視無姝<hi>題額也䪻面也渥美也姝好也粉餙也四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者公侯之位而在陽家之隂故小人也爲小人之道不餙其心而餙其面猶姝姝之好而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遇於雨故視無好也</hi>測曰粉題雨須不可忍瞻也<hi>餙面遇雨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不可視之也</hi>次五鸞鳳紛如厥德暉如<hi>五爲天位故稱鸞鳯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孔子曰鳯鳥不至明爲天瑞也紛如有文章也暉如文德之貌也有文有德故暉如也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰鸞鳳紛如德光皓也<hi>言其德皓皓然盛也</hi>次六素<pc n="lb"/>
車翠蓋維視之害貞<hi>宗廟尚質故素車也車素蓋羽猶爲不純車服</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>不純惟身之二家性爲視能内自視改復於正故貞也</hi>測曰素車翠蓋<pc n="lb"/>
徒好外也<hi>君子之道被褐懷玉今髙自外餙好非道之貞也</hi>次七視<pc n="lb"/>
其瑕無穢<hi>七火也火性光炎身不容瑕家性爲視而内自視身光巳清故無穢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>測曰視其瑕能自矯也<hi>自矯以正故無瑕穢也</hi>次八<pc n="lb"/>
翡翠于飛離其翼狐鼦之毛躬之賊<hi>八爲震震爲鳥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故翡翠也於卯爲兎狐鼦屬也各以文毛之用遂致殺身之禍不自視之咎也</hi>測曰<pc n="lb"/>
翡翠狐鼦好作咎也<hi>八獨無視故逢咎也</hi>上九日没其<pc n="lb"/>
光賁于東方用視厥始<hi>九西方也日之將入故言没其光也賁餙</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
                    <pb n="16b"/>
二沈視自見賢於眇之眄<hi>二爲目而在沈家故沈視也視而沈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者必見其内内省不疚無所憂懼必而自見是賢眇之所眄也</hi>測曰沈視之<pc n="lb"/>
見得正美也<hi>而自省察道之美也</hi>次三沈于美失貞矢<pc n="lb"/>
<hi>矢直也貞正也三爲進人進不以道沈淪美色故沈美也不得其道故失正直也</hi>測<pc n="lb"/>
曰沈于<pc n="　"/>作聾盲也<hi>沈放美色故聾盲也</hi>次四宛雛沈<pc n="lb"/>
視食苦貞<hi>四爲酉故稱宛雛亦爲公侯義不素食故先苦而後得禄也得必以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>正故貞也</hi>測曰宛雛沈視擇食方也<hi>言其所食必當方也</hi>次<pc n="lb"/>
五雕鷹髙翔沈其腹好<graphic n="KR2443" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2443.png" mimeType="image/png"/>惡粥<hi>粥出也<graphic n="KR2443" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2443.png" mimeType="image/png"/>懷也五爲天而</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<hi>位正以雕鷹諭者家生爲沈沈於惡位髙翔不復猶貪暴之君髙志穢行好懷嗇利惡所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>出也</hi>測曰雕鷹髙翔在腐糧也<hi>爲君腐糧下不足也</hi>次六<pc n="lb"/>
見票如累明利以正于王<hi>票飛光也累明也六爲上禄君子之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>道重明麗正光輝逺聞故利以正於王也</hi>測曰見票如累其道明<pc n="lb"/>
也<hi>道之分明故自見也</hi>次七離如婁如赤肉鴟梟厲<hi>厲惡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也七爲目故稱離婁力視之貌也七爲鳥故稱鴟梟鴟梟貪惡之鳥也故見赤肉而力視</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之也</hi>測曰離婁赤肉食不臧也<hi>視其非求故不善也</hi>次八<pc n="lb"/>
盼得藥利征<hi>盼目之美也詩云美目盼兮濁盼而視故見藥藥以除疾猶明</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
                    <pb n="17b"/>
<hi>復其下旣巳也故萬物巳成將當蓋藏入於室内故謂之内内之初一日入氐宿四度</hi>
                    <pc n="lb"/>
初一謹于媐㐜初貞後寧<hi>一水也文爲之媐春秋也傳火水媐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故謹其内㐜正也謹其媐正男女道正故貞夫婦别室家安故後寧也</hi>測曰謹<pc n="lb"/>
于媐㐜始女貞也<hi>爲女道正故爲賢婦也</hi>次二邪其内<pc n="lb"/>
主迂彼黃牀<hi>内主爲婦也火爲水妃必見克害故内主邪也迂逺也黃中也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>牀亦内也内主不正故逺之也</hi>測曰邪其内主逺乃寧也<hi>性相</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>克害故逺之乃安寧也</hi>次三爾儀而悲坎我西階<hi>三陽位也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>内者昬姻之道仲春之月木盛東方坎憂也爾汝也汝三也悲悲已也納内之丗親迎之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<hi>道婦升西階有代親之義故而自非憂感而巳也</hi>測曰爾儀而悲代<pc n="lb"/>
母情也<hi>感母見代故悲心也</hi>次四好小好危喪其藴袍<pc n="lb"/>
厲<hi>厲危也藴袍謂食禄也小好謂非正侈靡之事也居公侯之位不念盡忠以和隂陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而侚侈靡故喪禄也</hi>測曰好小好危不足榮也<hi>所好非事故不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>足以爲光榮也</hi>次五龍下于泥君子利用取媐遇庸<pc n="lb"/>
夷<hi>五土也六爲水土在水下故泥也龍以諭陽陽下於隂親迎之義也故君子利以取</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>媐也庸大也夷恱也親迎以禮故大恱也</hi>測曰龍下于泥陽下隂<pc n="lb"/>
也<hi>親迎之時男下女也</hi>次六黃昬于飛内其羽雖欲滿<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
宫不見其女<hi>六爲宗廟納婦廟見然後成婦昬者親迎之時也于飛飛就陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也内其羽入于宫也六欲妃五而五克之見克不進故不見其女也</hi>測曰黃昬<pc n="lb"/>
内羽不能自禁也<hi>時過將奔禮所不禁也</hi>次七枯垣生<pc n="lb"/>
莠皬頭内其雉婦有<hi>七爲祖父故白頭也白而不純謂之皬白頭而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>内稚婦者二爲仲女而與七合故有稚婦也</hi>測曰枯垣生莠勿慶<pc n="lb"/>
類也<hi>老夫女妻明不足慶猶可以繫旄類也</hi>次八内不克婦荒<pc n="lb"/>
家及國渉深不可測<hi>克勝也荒立也八隂立也當婦於九九而克之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故不勝婦也婦而不勝故家亡家亡及國故不可深豫測也</hi>測曰内不克<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
                    <pb n="19a"/>
<hi>廢又一爲沙泥木廢泥沙之上是爲枯園家性爲去故去下居髙也</hi>測曰去此<pc n="lb"/>
靈淵不以謙將也<hi>水以善下爲夲今去下即髙非謙德也</hi>次二<pc n="lb"/>
去彼枯園舎下靈淵<hi>二火也水克於火故相反也</hi>測曰舎<pc n="lb"/>
下靈淵謙道光也<hi>去髙即卑道光大也</hi>次三髙其歩之<pc n="lb"/>
堂有露<hi>三爲進人故髙其歩也五爲當視逺歩髙當升未至故其樂速意露見也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰髙歩有露妄升也<hi>不循揖讓而髙其歩故妄升也</hi>次四<pc n="lb"/>
去于父子去于臣主<hi>五以上爲祖父之屬也四以下爲子孫之例也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四次於五五升則四上父没則子繼家性爲去故去小而升大也</hi>測曰去于<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
父子非所望也<hi>子襲父位雖當居尊明無先望之意也</hi>次五攓<pc n="lb"/>
其衣之庭有麋<hi>五爲衣麋草也方近於水故攓衣也庭中庭也五爲中央</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故稱庭庭而有草故衣舉也</hi>測曰攓衣有麋亦可懼也<hi>庭之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不除君之懼也</hi>次六躬去于成天遺厥名<hi>六爲上禄禄位髙而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尊家性爲去當成功而讓於人或若堯舜或便還五功成身退故天遺其名也</hi>測曰<pc n="lb"/>
躬去于成讓不居也<hi>巳居天位公之於賢也</hi>次七去其<pc n="lb"/>
德貞三死不令<hi>令善也七爲火其行屬木爲其父母子去父母故言去其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>德也家性爲去雖去而正故貞也</hi>測曰去其德貞終死醜也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
                    <pb n="21a"/>
降于隂物咸喪明<hi>行屬於金謂之晦者言隂陽易位萬物日彫故喪其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>明於晦闇之地故謂之晦晦之初一日入氐宿十三度</hi>初一同冥獨見<pc n="lb"/>
幽貞<hi>水在金行子母之道在於晦闇之丗雖同於冥故能獨有所見而處於下故幽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以陽居正故貞也</hi>測曰同冥獨見中獨昭也<hi>處晦而明故昭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>次二盲征否<hi>二爲目而在隂位位隂丗晦故盲也火克於金故否行數</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不通故正否也</hi>測曰盲征否明不見道也<hi>旣盲又否故不見道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>次三隂行陽從利作不凶<hi>夫陽行則隂從今而反之明丗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>晦也然去婦之道共成家事雖非公正作務之事未爲凶也</hi>測曰隂行陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
從事必外也<hi>居家理治可移於官故必外也</hi>次四晦其類失<pc n="lb"/>
金匱<hi>四金也而在其行處晦之丗故曰晦其類也金匱美寳也四是公侯之位而在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>晦丗故失其美寳也</hi>測曰晦其類法度廢也<hi>國之美寳廢失之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次五日正中月正隆君子自晦不入窮<hi>五在中央</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故日月正中也月滿之時亦於中也故以日月喻矣五爲天位而在晦丗從時而卑故自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>晦也謙尊而光故不入窮也</hi>測曰日中月隆明恐挫也<hi>日中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則<graphic n="KR0628" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0628.png" mimeType="image/png"/>故明挫也</hi>次六玄鳥維愁明降于幽<hi>降下也六爲上禄髙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而無民幽者神所居也宗廟之道以幽爲明六爲玄七爲鳥以祠祭宗廟而維愁也</hi>測<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
曰玄鳥維愁將下昧也<hi>冥昧之中神所居之也</hi>次七䏴<pc n="lb"/>
提明德或遵之行<hi>七爲失志䏴者目不明也提弃也弃其明由晦丗也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遵猶循也或循之行從時之冝也</hi>測曰䏴提明德將遵行也<pc n="lb"/>
<hi>言行以道德也</hi>次八視非其直夷其右目滅國喪家<pc n="lb"/>
<hi>七爲目八因以視故曰視其直也夷傷也右目爲七也在八之右故爲右目家性爲晦目</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>少且晦故傷也上欲敵九九克於木故曰滅國國滅故家喪也</hi>測曰視非夷<pc n="lb"/>
目國以喪也<hi>相克之丗故喪也○如霸王遇韓信眼不别賢而亡也○累將</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>數夲校勘無此注十三字惟林氏印行夲中有恐是林氏新意不敢除去也</hi>上九<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
晦冥冥利于不明之貞<hi>貞正也九金也而在晦丗故冥冥也利以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不明隨時之冝則貞也</hi>測曰晦冥之利不得獨明也<hi>時丗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>晦闇九雖正陽冝自抑損不得獨自分明也</hi>
                    <pc n="lb"/>
太玄經卷第五<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pb n="24a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<hi>瞢瞢不明故無能見也</hi>次二明復睒天覩其根<hi>二爲目又爲日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故明也腹目俱明所照者逺覩干人事無所不見故覩其根者也</hi>測曰明復<pc n="lb"/>
睒天中獨爛也<hi>無所不見故爛明也</hi>次三師或導射豚<pc n="lb"/>
其埻<hi>師爲瞽者也豚遁也埻射的也木在土行數相克故瞽也亦爲進人人之欲進</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>必須明分分之不明猶瞽導射而遁其矢志不正也</hi>測曰師或導射無<pc n="lb"/>
以辨也<hi>導者不明故無以别也</hi>次四鑒貞不迷于人攸<pc n="lb"/>
資<hi>四金也故爲鑒鑒之正者猶爲不迷況得賢者與爲治平干於也資取也攸所也於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人所取是者無過於鑒賢也</hi>測曰鑒貞不迷誠可信也<hi>以賢</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>爲鑒可保信也</hi>次五倍明仮光觸蒙昬<hi>五爲天子當以賢自此爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>明自光家性瞢瞢未知所就故倍仮明光而觸昬也</hi>測曰倍明仮光人<pc n="lb"/>
可頻也<hi>倍仮光明人所不録也</hi>次六瞢瞢之離不冝熒<pc n="lb"/>
且<graphic n="KR3497" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3497.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>六爲上禄而在瞢家故瞢瞢也瞢猶薆薆也離爲曰熒謂月也君薆然若日之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>將出不可熒然若月之將毀也<graphic n="KR3497" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3497.png" mimeType="image/png"/>小貌也終當如離離日也故不冝小也</hi>測曰瞢<pc n="lb"/>
瞢之離中薆薆也<hi>薆薆而進勝熒而退也</hi>次七瞢好明<pc n="lb"/>
其所惡<hi>七爲失志在瞢之家益以不明志失禍生惡加乎下好自文飭求明於人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故好明其所惡也</hi>測曰瞢好之惡著不可昧也<hi>惡而求明</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
                    <pb n="2a"/>
亡其所萬物窮遽<hi>行屬於水謂之窮者言是時隂氣盈滿於天地之間</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故曰塞宇玄離日闔天謂之宇是也故陽氣無復所立萬物窮遽遽忙也故謂之窮窮之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>初一日入心宿二度</hi>初一窮其窮而民好中<hi>中忠信也陽位隂家</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>君子之道也君子之道故有窮爾窮而不濫忠信之道也下大其十民之所好故好中也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰窮其窮情在中也<hi>上苟不欲民之所好在忠信也</hi>次二<pc n="lb"/>
窮不窮而民不中<hi>二爲小人故不以窮爲窮而濫竊足巳故民不忠也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰窮不窮詐可隆也<hi>不可厚行詐也</hi>次三窮思達<pc n="lb"/>
<hi>三爲進人而在窮丗故而自思以求達道有似仲尼之畏於匡也</hi>測曰窮思<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
達師在心也<hi>師循也思循文王之道也</hi>次四土不和木科<pc n="lb"/>
橢<hi>土爲五也木謂三也木克於土故不和也土而不和吐生而不育故皆科枯枝葉不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>布亦金克本之所致也</hi>測曰土不和病乎民也<hi>五爲君位君而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不和故民病也</hi>次五羮無糝其腹坎坎不失其範<hi>範法</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也五爲君位處於窮丗丗窮身約故羮無糝也土爲大腹腹大不充故坎坎也然而自約</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不失其法也</hi>測曰羮無糝猶不失其正也<hi>窮不易道故不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>失也</hi>次六山無角水無鱗困犯身<hi>角禽也鱗魚也皆山水之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所畜而住窮丗故獸魚託焉託而無救故身犯困也</hi>測曰山無角困百<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
姓也<hi>萬物窮而無託故百姓困者也</hi>次七正其足蹛于狴獄<pc n="lb"/>
三歳見録<hi>七火也亦稱君子之道正直而巳而以盛火爲水所克丗窮見克若</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蹛獄也三終也茍自正直終歳之間獄事究竟三槐九棘理以正曲曲得其情方見録也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰正其足險得平也<hi>丗雖窮險貴得其平也</hi>次八渉<pc n="lb"/>
于霜雪纍項于䣛<hi>霜雪以喻害也八爲小人小人在上下民履害渉履</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其難爲巳之纍項髙䣛卑卑髙不敘難之所生故言霜雪霜雪木之害也</hi>測曰纍<pc n="lb"/>
項于䣛亦不足生也<hi>不敘之丗不足賢者之所生也</hi>上九破<pc n="lb"/>
璧毀圭曰竈生<pc n="　"/>天禍以他<hi>九金也故稱圭璧爲土所克故</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>圭璧破也九爲君子君子守義者也義然後取今在窮家羮而無糝坎坎不足故曰竈廢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也虫也虫生於竈下不偶天禍故以他也</hi>測曰破璧毁圭逢不<pc n="lb"/>
幸也<hi>圭璧毀破故逢不幸也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三方二州三部一家</hi>割<hi>人玄陽家七火上下象剥卦</hi>隂氣割物陽<pc n="lb"/>
形縣殺七日幾絶<hi>行屬於火謂之割者言隂氣甚急減割物之形體陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無所據縣絶於天地之間餘去冬至四十九日當言七七伹言七者約數之也幾近也言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於此至來復之日亦近於割絶故謂之割割之初一日入尾宿二度</hi>初一割其<pc n="lb"/>
耳目及其心腹厲<hi>一坎也故爲耳目耳目所以見於逺心腹之臣逺施</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>耳目以昭明境外而見割止忠言不用故厲厲危也</hi>測曰割其耳目中<pc n="lb"/>
無外也<hi>耳目之臣而見割減故無外也</hi>次二割其肬贅利以<pc n="lb"/>
無穢<hi>二火也火性外照隂爲疾疫故有肬贅割而去之疾除穢去無累於身故言利</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>測曰割其肬贅惡不得大也<hi>除其穢疾故惡不得大也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次三割鼻食口喪其息主<hi>三爲進人而在割損之丗苟念自進</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以鼻食口非益之道也君子之益隆基夲上下相配也鼻者氣息之主也今而見割故喪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>息主也</hi>測曰割鼻喪主損無榮也<hi>喪身之主無榮也</hi>次<pc n="lb"/>
四宰割平平<hi>四爲公侯故稱宰平年切無私家性爲割割君之禄以施於下</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>平心正意各得其所故曰平平也</hi>測曰宰割平平能有成也<pc n="lb"/>
<hi>各得其所故有成也</hi>次五割其股肱喪其服馬<hi>五爲天子位陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>家之土暗昧之主也服馬以喻臣也股肱良則庶事康今者割喪失其所任也故服馬喪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>測曰割其股肱亡大臣也<hi>君道暗昧故大臣亡也</hi>次<pc n="lb"/>
六割之無創飽于四方<hi>宗廟之道下之所奉割損財貨以禄於下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>若水之性故無創也下得其道故四方飽也</hi>測曰割之無創道可<pc n="lb"/>
分也<hi>以道爲惠周㳅四方也</hi>次七紫蜺矞雲朋圍日其<pc n="lb"/>
疾不割<hi>紫蜺慶雲圍日災祥也先慶後災所以儆時也七爲失志故爲疾陽家之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>於此首之次八立冬節起於此首之上九言萬物上隔於隂下歸於陽各止其所故謂之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>止止之初一日入尾宿六度</hi>初一止于止内明無咎<hi>隂陽隔絶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>各止其所故能如水内自清明時行則行時止則止故無咎也</hi>測曰止于止<pc n="lb"/>
智足明也<hi>知難則止智足明也</hi>次二車軔俟馬酋止<hi>二爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>平人不隱不仕家性爲止故車則軔俟而馬就止也</hi>測曰車軔馬止不<pc n="lb"/>
可以行也<hi>晏然無求故不行也</hi>次三關其門戸用止狂<pc n="lb"/>
蠱<hi>三爲門戸家性爲止故門戸關也蠱淫也是故重門禁暴客關止狂淫也</hi>測曰<pc n="lb"/>
關其門戸禦不當也<hi>狂滛之人當禁止也</hi>次四止于童<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
木求其䟽穀<hi>四爲金而克於木故童木也而求其實非其時也果爲䟽榖也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰止于童木求其窮也<hi>求䟽童木故窮也</hi>次五柱<pc n="lb"/>
奠廬蓋蓋車穀均䟽<hi>五爲天子位故稱車蓋奠置也柱置待廬猶置</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>臣待君也君處重蓋之中故重言蓋也榖善也均平也䟽大也居上以道故平大也</hi>測<pc n="lb"/>
曰柱及蓋榖貴中也<hi>貴處中央天之位也</hi>次六方輪廣<pc n="lb"/>
軸坎軻其輿<hi>六爲上禄故有輪輿之事若齊車也七稱車六稱輿六克於七</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故坎軻也</hi>測曰方輪坎軻還自震也<hi>坎軻不安故震怖也</hi>次<pc n="lb"/>
七車纍其俿馬獵其蹄止貞<hi>俿輪也輪而見纍故云坎軻車</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>纍馬罷故蹄獵也輪纍蹄獵不可乗行家性爲止故曰止貞也</hi>測曰車纍馬<pc n="lb"/>
獵行可鄰也<hi>車纍馬罷不可以逺行止於鄰里</hi>次八弓善反<pc n="lb"/>
弓惡反<hi>八木也故爲弓善弓反發則善反其故也詩云四矢反兮言反其故處也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>惡弓者不善發則偏然反也</hi>善馬恨惡馬恨<hi>善馬常恨養不足也惡馬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>常恨不早除也亦以諭臣之善惡也春秋傳曰不早爲之所是也弓馬皆惡故不可用也</hi>
                    <pc n="lb"/>
絶弸破車終不偃<hi>偃止也弓馬不良猶臣不忠直故有絶弦破車之禍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也弸弦也</hi>測曰弓反馬恨終不可以也<hi>以用也弦絶車破不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>可用也</hi>上九折于株木輆于砭石止<hi>九爲金故稱石反八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>内化也必成器故貞也</hi>測曰堅白玉形變可爲也<hi>以成器物</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故可爲也</hi>次三堅不凌或泄其中<hi>三東方也帝之所出在於堅冰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之月命令當行今行不凌故或恐陽氣泄於中也君而不密則臣不固臣不密則身之失</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>測曰堅不凌不能持齊也<hi>君臣相失故不齊正也</hi>次<pc n="lb"/>
四小螽營營螮其蛡蛡不介在堅螮<hi>螮德也蛡國也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四爲公侯小爲有國有土也小螽以諭民也民而營營須德乃安國不在大亦不在小惟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>德所由道正德固故在堅德也</hi>測曰小螽營營固其氐也<hi>氐夲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>根也本固則末彊也</hi>次五蛡大螮小虚<hi>國小德大則民衆殷國大德小</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>故民虚也</hi>測曰蛡大螮小國虚空也<hi>德不洽境故民不足也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次六韯螮紗紗縣于九州<hi>六爲上禄言韯德者德輕如毛民鮮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>能舉之故言紗紗也以細微之徳臨有九州九州之民縣命太虚故曰縣于九州也</hi>測<pc n="lb"/>
曰韯螮之縣民以康也<hi>祐民以德故康寧也</hi>次七堅顚<pc n="lb"/>
觸冡<hi>七爲失志顚冡皆諭髙也志失行張故能自髙堅髙其行觸長若冢也</hi>測<pc n="lb"/>
曰堅顚觸冡不知所行也<hi>苟能自髙不如丗間之所行也</hi>次<pc n="lb"/>
八<graphic n="KR2695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2695.png" mimeType="image/png"/>堅禍惟用解<graphic n="KR4387" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4387.png" mimeType="image/png"/>之貞<hi>東方爲龍故諭以解<graphic n="KR4387" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4387.png" mimeType="image/png"/>也好直之獸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故謂之貞也堅<graphic n="KR2695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2695.png" mimeType="image/png"/>其禍不能以情服唯直者而正之也</hi>測曰<graphic n="KR2695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2695.png" mimeType="image/png"/>堅禍用<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
                    <pb n="9b"/>
<hi>否也常而若否致用不巳故冥也</hi>測曰成若否所以不敗也<pc n="lb"/>
<hi>謙以得之故無敗事也</hi>次二成微改改未成而殆<hi>二火也而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在於水雖當相害家性爲成成熟於物當須水火今水在火下故言未成未成而改故殆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>測曰成微改改不能自遂也<hi>未成重改故不自成遂也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次三成躍以縮成飛不逐<hi>三爲進人故欲上躍躍而失位當反</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其故故以縮言之也家性爲成苟成而飛躍就尊位據有於衆人貴成功而不追逐而責</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之也</hi>測曰或躍以縮成德壯也<hi>必得髙位德之壯也</hi>次四<pc n="lb"/>
將成矜敗<hi>四爲公侯官亞天位據下行陽奉上循隂臣道默從歸功於五而將</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<hi>自矜非道之正也</hi>測曰將成之矜成道病也<hi>居下自矜道之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>病也</hi>次五中成獨督大<hi>五爲天位處中履和故曰中成尊無與比故謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之獨董督四方故大也</hi>測曰中成獨督能處中也<hi>能處中央</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>督天位也</hi>次六成魁瑣以成獲禍<hi>六爲上禄故魁然也瑣細也六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>近於五土克於水故爲之瑣雖居上禄而不崇讓必見克害故獲禍也</hi>測曰成<pc n="lb"/>
之魁瑣不以讓也<hi>功成不讓禍之招也</hi>次七成闕補<hi>七爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>失志故闕成也陽家之陽君子之道也君子之道善於補愆故有闕則補之也</hi>測曰<pc n="lb"/>
成闕之補固難承也<hi>補所愆者難承繼也</hi>次八時成不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
                    <pb n="10b"/>
一圜方杌棿其内窾換<hi>家性爲䦯當密如一而水在火家更相克</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>動如圎鑿方枘杭棿不安</hi>測曰圜方杌棿内相失也<hi>杭棿不安</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故相失也</hi>次二䦯無間<hi>二火也而在其行二火合會䦯密如一故無間也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰無間之䦯一其二也<hi>一陽二隂道相受也</hi>次三龍<pc n="lb"/>
襲非其穴光亡于室<hi>三爲龍立冬之後故襲穴也念進於四故非也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>苟進非次失位妄據故無光榮於其室也</hi>測曰龍襲非穴失其常<pc n="lb"/>
也<hi>非穴亡室故云失常也</hi>次四臭肥滅鼻利美貞<hi>四爲公侯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五爲天位天位稱肥四親近之故稱臭肥也鼻以和氣金在火家火爍於金故滅鼻也以</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>隂求陽故利奉近尊位故美貞也</hi>測曰滅鼻之貞没所勞也<pc n="lb"/>
<hi>上附至尊故没身不殆也</hi>次五齧骨折齒滿缶<hi>四爲膚五爲骨骨以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>諭陽四爲口齒之象也行克於四故齒折也五爲土器故謂之缶陽氣在下六位純隂故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言滿缶言陽氣滿土下也</hi>測曰齧骨折齒大貪利也<hi>下克於上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故毀折也</hi>次六飮汗吭吭得其膏滑<hi>六爲上禄汗潤澤也神靈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所祐放潤澤多吭吭然也百姓蒙福若膏澤之濡滑也</hi>測曰飮汗吭吭<pc n="lb"/>
道足嗜也<hi>福祚天降故足嗜也</hi>次七䦯其差前合後離<pc n="lb"/>
<hi>木生於火七進得八與母同位故前合也退而得六六水克之故後離也</hi>測曰䦯<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
                    <pb n="11b"/>
不能得物陷不測<hi>行屬於木謂之失者立冬節終於此首之次一小雪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氣起於此首之次二斗指亥應鍾用事言此時隂大賊陽陽無所據二氣不和萬物之生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無所測立隂陽相失故謂之失失之初一日入箕宿六度</hi>初一刺虚滅刃<pc n="lb"/>
<hi>虚空也刃滿也水爲簿首故謂之刺順流刺下滿滅於空虚之地也</hi>測曰刺虚<pc n="lb"/>
滅刃深自幾也<hi>深以幾微自戒也</hi>次二藐德靈徴失<pc n="lb"/>
<hi>藐小貌二稱小人故小德也靈神也徴祥也小德之人不知天命家性爲失不敬靈祥故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>失也</hi>測曰藐德之失不知畏徴也<hi>不達天命故不知畏也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次三卒而從而䘏而竦而于其心祖<hi>從䘏竦皆是憂</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>懼憂懼卒至之貌也而辭也祖始也憂懼卒始猶可心慮三未居官而近於四恐卒見克</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>害故竦憂也</hi>測曰卒而從而能自改也<hi>見憂而改則無憂也</hi>
                    <pc n="lb"/>
次四信過不食至于側匿<hi>四爲公侯陽家之隂則爲小人小人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>居位故信過也旣過而失故不食也居禄不當故有側匿也</hi>測曰信過不<pc n="lb"/>
食失正禄也<hi>應食而不食故失禄也</hi>次五黃兒以中蕃<pc n="lb"/>
君子以之洗于愆<hi>五爲天子有輔相之臣土生於火火謂七也故言黃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>兒謂年老有黃髪倪齒之徴也以自蕃輔承之以正故君子洗愆也</hi>測曰黃兒<pc n="lb"/>
以中過以洗也<hi>洗垢除愆君子所以得衆也</hi>次六滿其倉<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
蕪其田食其實不養其根<hi>六爲大位小人居之不修其德而據</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上禄倉滿田蕪百姓罷極食實困恨本基不固家性爲失失之甚也</hi>測曰滿倉<pc n="lb"/>
蕪田不能脩夲也<hi>不田而獲夲不修也</hi>次七疾則藥巫<pc n="lb"/>
則酌<hi>七爲君子當反佐五忠告善道吐言如藥巫以謝闕闕除疾瘳酌以福之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰疾藥巫酌禍可轉也<hi>雖在失家以良臣自輔也</hi>次八<pc n="lb"/>
雌鳴干辰牝角魚木<hi>八爲飛鳥亦爲聲音故言鳴也八又隂位故謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之雌尚書曰牝雞無晨此之謂也牝冝童而角魚冝水而木家性爲失失之甚也</hi>測<pc n="lb"/>
曰雌鳴于辰厥正反也<hi>縁木求魚故正反也</hi>上九日月<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>内幽也</hi>測曰骨纍其肉賊内行也<hi>骨肉之禍皆由内也</hi>次<pc n="lb"/>
二血出之蝕凶貞<hi>火在金行欲克於金末不克本故言血出血出以諭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不順不順生災故言蝕也相克爲凶止則爲貞止以相順故曰凶貞也</hi>測曰血<pc n="lb"/>
出之蝕君子傷之也<hi>二爲君子恐傷金也</hi>次三酒作失<pc n="lb"/>
德鬼睒其室<hi>睒見也金生於水鬱水加米故以酒諭家性爲劇始進之人未</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>能藴藉故酒失也失則爲亂訟以致禍故鬼見室也</hi>測曰酒作失德不<pc n="lb"/>
能持也<hi>藴藉持巳不及亂也</hi>次四食于劇父母采餕若<pc n="lb"/>
<hi>四爲中禄而在劇丗故食劇也餕熟食也若順也采取也美食父母之順也</hi>測曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
食劇以若爲順禄也<hi>子得天禄父母順取也</hi>次五出野<pc n="lb"/>
見虚有虎牧豬<pc n="　"/>絝與襦<hi>五土也故稱虚四爲虎六爲豬五爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>君位而在劇丗處於政治百姓去之如虎之牧豬喻益走其襦絝也</hi>測曰出<pc n="lb"/>
野見虚無所措足也<hi>避丗而無所錯足也</hi>次六四國滿<pc n="lb"/>
斯宅<hi>六爲上禄下之所仰如水之赴海故以滿宅諭也</hi>測曰四國滿<pc n="lb"/>
斯求安宅也<hi>民蒙其福故安居也</hi>次七麃而半而戴禍<pc n="lb"/>
顔而<hi>而辭也七爲失志年過失志麃然半白而不改變故曰戴禍禍在其顔見可知</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>測曰麃而半而戴禍較也<hi>戴禍在顔較然可見也</hi>次<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>原故當馴撫故謂之馴馴之初一日入斗宿三度</hi>初一黃靈幽貞馴<pc n="lb"/>
<hi>一爲君子居土之行故謂之黃中央之色求克於一故謂之靈馴者順從於土故幽貞也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰黃靈幽貞順以正也<hi>順其性故正也</hi>次二<graphic n="KR2443" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2443.png" mimeType="image/png"/>其<pc n="lb"/>
膏女子之勞不靜亡命<hi>二隂也膏潤澤也隂受於陽猶臣受於君</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>妾受於夫也靜安也國以安則潤澤以至生育女子之勞也不安不育是亡君夫之命也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰<graphic n="KR2443" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2443.png" mimeType="image/png"/>膏之亡不能清淨也<hi>女子勞類故不清靜也</hi>次<pc n="lb"/>
三牝貞常慈衞其根<hi>牝隂也貞正也隂道常慈順於君則能衞其本</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>根也</hi>測曰牝貞常慈不忘本也<hi>能衞其根故不忘本也</hi>次<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
四徇其勞不如五之豪<hi>徇衞也四爲臣道有勞能自徇衞欲人稱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>知之故不如五處柔順之尚以道得衆有豪友也</hi>測曰徇其勞伐善<pc n="lb"/>
也<hi>自衞其勞故伐善也</hi>次五靈囊大包其德珍黃<hi>五處尊位</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>句有四方如有囊之所褁括也家性柔順故可珍愛也</hi>測曰靈囊大包<pc n="lb"/>
不敢自盛也<hi>括囊其德不自盛大也</hi>次六囊失括泄珍<pc n="lb"/>
器<hi>六水也家性爲順水性順下不可停貯故囊失括也括之不密珍器不固猶君不密</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則失臣也</hi>測曰囊失括臣口溢也<hi>囊失括故口溢也</hi>次七<pc n="lb"/>
方堅犯順利臣貞<hi>七火也火性有恒寒暑雖至不爲増減猶正直之臣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
                    <pb n="17a"/>
上陽信將復始之乎下<hi>行屬於水謂之將者言隂成物於上萬物</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>順而相將故謂之將將之初一日入斗宿九度</hi>初一將造邪元厲<hi>厲危</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也元始也一爲下人造欲作邪上侵於二火性炎上不得侵侵而不得巳自危懼故始厲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>測曰將造邪危作主也<hi>作主常危故厲者也</hi>次二將<pc n="lb"/>
無疵元睟<hi>睟純也二爲平人而在將大之家故無疵瑕也人無瑕疵故大純也</hi>
                    <pc n="lb"/>
測曰將無疵易爲後也<hi>純厚之人故易爲後也</hi>次三鑪<pc n="lb"/>
鈞否利用止<hi>冶爲鑪陶爲鈞三爲進人巳見陶冶當升祿位四不可犯故利</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>用止也</hi>測曰鑪鈞否化内傷也<hi>進而不止恐見傷損也</hi>次<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
四將飛得羽利以登于天<hi>四爲公侯當賔于王有羽翼之助如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鳥將飛也故爲利登于天也</hi>測曰將飛得羽其輔彊也<hi>將飛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得羽以益彊也</hi>次五大爵將飛拔其翮毛羽雖衆不<pc n="lb"/>
得適<hi>五爲隂家之陽小人之象雖在天位其道不正故稱大爵爵大人微如鳥將飛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而失其翮也無翮失羽不得適也</hi>測曰大雀拔翮不足頼也<pc n="lb"/>
<hi>羽翮不足故非頼也</hi>次六日失烈烈君子將衰降<hi>降下也五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲日中故六爲日失也烈烈盛也日之熱恒在中之後故言烈烈也日稱君子時過將暮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故將衰降也</hi>測曰日失烈烈自光大也<hi>雖衰猶烈故大也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
次七趹舩跋車其害不遐<hi>七爲失志舩車載治之具賢者亦治</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丗之具也失志之王故趹之不親治正故害不逺也</hi>測曰趹舩跋車<pc n="lb"/>
不逺害也<hi>棄治之具害自已招故不逺也</hi>次八小子在淵丈<pc n="lb"/>
人播舩<hi>八木也故稱舩爲祖父故稱丈人小子謂百姓也在禍難中若在淵也丈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人播舩而濟之猶以禮義濟於丗也</hi>測曰丈人播舩濟溺丗也<pc n="lb"/>
<hi>濟溺之急唯舩是用丈人得之也</hi>上九紅𧖟縁于枯桑其繭<pc n="lb"/>
不黃<hi>九爲毛蟲故爲𧖟𧖟之初生有毛爲老故爲紅桑謂八也爲九所克故枯也在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>八之上故縁也𧖟湏桑民湏食老𧖟遇枯故紅繭不黃也食桑者其繭黃可絃琴瑟也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
                    <pb n="19b"/>
也<hi>氣逺來復如妄生也</hi>次三中堅剛難于非常<hi>首居蹇難家性</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>屬火木當是時枝葉摇落復爲火所燥故中堅剛也隂氣極盛陽未發生難非常也</hi>測<pc n="lb"/>
曰中堅剛終莫傾也<hi>雖爲隂困木終不傾也</hi>次四卵破<pc n="lb"/>
石<graphic n="KR1409" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1409.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>四爲雞故稱卵卵在金石之間故破也夘隂物也爲陽所亂故毈也</hi>測曰<pc n="lb"/>
卵破之毈小人難也<hi>夘而<graphic n="KR1409" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1409.png" mimeType="image/png"/>敗故大也</hi>次五難無間<pc n="lb"/>
雖大不勤<hi>五爲天位而在難丗重門居尊不可得泄故無間也居上臨下下之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所奉故不勤也</hi>測曰難無間中密塞也<hi>重門自固故中密也</hi>次<pc n="lb"/>
六大車川川上輆于山下觸于川<hi>六爲上禄故乗大車</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<hi>也上則輆山謂九在上也川川重遲之貌也下觸于川謂車非水物也</hi>測曰大<pc n="lb"/>
車川川上下輆也<hi>輆於山川者也</hi>次七拔石䂦䂦力<pc n="lb"/>
没以盡<hi>石以諭難䂦䂦難致之貌此難丗也失志之王不可輔正雖當託忠䂦䂦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>如石非才所堪故力盡也</hi>測曰拔石䂦䂦乗時也<hi>乗於時難故力</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>盡也</hi>次八觸石決木維折角<hi>隂爲石陽氣當上觸隂而進故觸石</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也八爲龍木當用事金克於木故折角也</hi>測曰觸石決木非所治<pc n="lb"/>
也<hi>以弱治剛故非所任也</hi>上九角解豸終以直其有施<pc n="lb"/>
<hi>解豸直獸也有疑則以角觸之乃别其曲直也而終爲人别曲直故可施行也</hi>測曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
                    <pb n="20b"/>
恩勤有諸情也<hi>恩勤之意情有之也</hi>次三羈角之吾其<pc n="lb"/>
泣<graphic n="KR0561" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0561.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0561" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0561.png" mimeType="image/png"/>未得繈杖<hi>吾者我也我謂二也二爲三子而見羈角不忮不求</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>何用不臧義不犯難故泣<graphic n="KR0561" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0561.png" mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="KR0561" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0561.png" mimeType="image/png"/>也幼者冝繈老者冝杖勤苦之家故未得也</hi>測曰<pc n="lb"/>
羈角之吾不得命也<hi>更相羈角不得尊者之命也</hi>次四勤<pc n="lb"/>
于力放倍忘食大人有克<hi>克勝也四爲公侯而在勤家故勤其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>力放心倍意忘食奉時雖大人者亦不能勝也</hi>測曰勤力忘食大人<pc n="lb"/>
德也<hi>人生在勤以成大人之美德也</hi>次五往蹇蹇禍邇福逺<pc n="lb"/>
<hi>五爲天位蹇蹇平直也家性爲勤念相勤䘏六水近五見克爲禍故禍近也七生於金故</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<hi>福逺也</hi>測曰往之蹇蹇逺乎福也<hi>言所福者逺在九也</hi>次<pc n="lb"/>
六勤有成功幾于天<hi>六爲宗廟下之所奉勤苦之丗故有成功功成</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>身退近得天福故幾于天也</hi>測曰勤有成功天所來輔也<pc n="lb"/>
<hi>天之所助來賢輔也</hi>次七勞牽不其鼻于尾弊<hi>七爲繩故牽也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>午爲馬馬牛之類也牽牛不其鼻而尾者故勞弊也</hi>測曰勞牽之弊其<pc n="lb"/>
道逆也<hi>舎鼻取尾故逆也</hi>次八勞踖踖心爽蒙柴不<pc n="lb"/>
却<hi>踖踖慙媿貌也爽差也八爲疾瘀年老抱疾故有慙也老木稱柴心雖差貳蒙柴自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>終不貳也</hi>測曰勞踖踖躬殉國也<hi>殉衞也勤力之家以身衞國也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
                    <pb n="21b"/>
也<hi>在於淵中故不外也</hi>次二墨養邪元函否貞<hi>貞正也元始也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>函容也二者隂位故稱墨也火在金行恐見克害故言養邪始見容載故貞終也下相讓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故否也</hi>測曰墨養邪中心敗也<hi>邪於中故心敗也</hi>次三<pc n="lb"/>
糞以肥丘育厥根荄<hi>三木也火生土故三爲肥丘木生肥丘根荄見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>育育偤君子以義化人人得以如草木之生肥丘也</hi>測曰糞以肥丘中<pc n="lb"/>
光大也<hi>民蒙君化故光大也</hi>次四燕食扁扁其志<graphic n="KR2642" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2642.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR2642" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2642.png" mimeType="image/png"/>
利用征賈<hi>四爲公侯之位陽家之隂又稱小人小人而居大位不能以正扁扁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>若燕旣飛且食或得或失<graphic n="KR2642" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2642.png" mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="KR2642" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2642.png" mimeType="image/png"/>然也兊爲口舌故利行賈明非王臣王臣尚蹇蹇然也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
測曰燕食扁扁志在頼也<hi>頼利也志在於利欲也</hi>次五<pc n="lb"/>
黃心在腹白骨生肉孚德不復<hi>五爲天位多包稱腹在中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲黃陽爲白骨能生肉也信不復也</hi>測曰黃心在腹上得天也<pc n="lb"/>
<hi>君而黃心黃中通理得天之心也</hi>次六次次一日三餼祇牛<pc n="lb"/>
之兆肥不利<hi>六爲宗廟次次次睢不安之貌也祭祀之事惟竦惟懼猶不可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>數數則致瀆瀆則不敬家性爲養雖當養神一日三餼猶爲數也是養牛之肥卜之巳兆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無所利也</hi>測曰次次之餼肥無身也<hi>已卜之牛待肥則用故無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>身也</hi>次七小子牽象婦人徽猛君子養病<hi>小人謂六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<hi>也婦人謂四也五爲中六牽之也三爲虎而四在前故徽墨之也故七爲君子六四勞病</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故七養之馳聘發狂故病也</hi>測曰牽象養病不相因也<hi>小子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>婦人各不相因縁也</hi>次八鯁不脫毒疾發鬼上壟<hi>六爲疾瘀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>小人居之故有鯁害不脫之疾鯁而不脫故毒發也木近於金當見克害害人爲鬼故鬼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上壟也</hi>測曰鯁疾之發歸于墳也<hi>疫發鬼見故歸于墳也</hi>
                    <pc n="lb"/>
上九星如歳如復繼之初<hi>九爲金石之精上爲星宿星宿之相</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>次如歳月之相襲新故相易周而復始後嗣之君復爲之初初爲故也先後相傳終始相</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>扶以道相養轉相迎致百丗不遷玄之道也</hi>測曰星如歳如終始<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
養也<hi>終始相養不相越失也</hi>
                    <pc n="lb"/>
踦賛一<hi>屬水象閏</hi>凍登赤天晏入玄泉<hi>一水也而次於九者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>金所生也言玄道相襲不常所終而巳故益之以水火嬴歳之數故有二賛凍至寒也而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天至髙也晏至熱也而泉至深也以井中之凍知天日之熱以卑知髙氣應然也水王於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天建子之月寒而登天熱而入泉以避其害無怪異也</hi>測曰凍登赤天<pc n="lb"/>
隂作首也<hi>凍在天上故爲首也</hi>嬴賛二<hi>屬火象閏</hi>一虚一嬴<pc n="lb"/>
踦竒所生<hi>二南方也盛夏之時萬物所長而繼之養首下者言當養盛萬物也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>晝夜嬴虚踦竒其數以滿三百六十五日四分日之一嬴虚之所生也玄有三方九州二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<hi>十七部八十一家二百四十三表七百二十一賛而生三萬六千二百四十四䇿以周三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>百六十五日四分日之一七十二䇿爲二日故得一三百六十四日有半不起四分日之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三應得五十有四䇿乃成之耳故有水火二賛以合歳之日也如此則歳盡於亥及子復</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>主矣也</hi>測曰虚嬴踦踦禪無巳也<hi>隂極陽生更相禪代無窮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>巳也</hi>
                    <pc n="lb"/>
太玄經卷第六<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
                    <pb n="24a"/>
<pb n="25a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
太玄經卷第七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玄衝第七<pc n="　"/>玄錯第八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玄攡第九<pc n="　"/>玄瑩第十<pc n="lb"/>
玄衝第七<pc n="lb"/>
中則陽始<hi>始於子也</hi>應則隂生<hi>生於/午也</hi>周復乎德<hi>在陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方也</hi>迎逆乎刑<hi>居殺/郷也</hi>礥大戚<hi>難致/憂也</hi>遇小願<hi>得所求也</hi>
                    <pc n="lb"/>
閑孤<hi>道閉塞也</hi>而竈鄰<hi>養致/福也</hi>少微也<hi>得寒氣也</hi>大肥也<pc n="lb"/>
<hi>陽曰逝也</hi>戾内反<hi>二氣/乖也</hi>廓外違<hi>隂陽/離也</hi>上觸素<hi>物初生也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
文多故<hi>須餝成也</hi>干狂也<hi>道不/順也</hi>禮方也<hi>事之常也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>則<pc n="lb"/>
來<hi>陽氣章也</hi>而逃則亡<hi>物退/藏也</hi>羡私曲<hi>行不廣也</hi>唐公而<pc n="lb"/>
無欲<hi>大蕩蕩也</hi>差過也<hi>不齊/整也</hi>而常榖<hi>善之常也</hi>童寡有<pc n="lb"/>
<hi>物蒙蒙寡有識也</hi>而度無乏<hi>施不/窮也</hi>増始昌<hi>萬物息也</hi>而永<pc n="lb"/>
極長<hi>文武德也</hi>銳執一<hi>生不/二也</hi>而昆大同<hi>衆所庇也</hi>達日<pc n="lb"/>
益其類<hi>陽氣暖也</hi>減日損其彚<hi>與達/反也</hi>交相從也<hi>二氣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>交泰也</hi>唫不通也<hi>隂不化陽不/施故不通也</hi>䎡有畏<hi>見難縮也</hi>守<pc n="lb"/>
不可攻<hi>門戸密也</hi>傒也出<hi>待時/動也</hi>翕也入<hi>退不往也</hi>從散<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
也<hi>取其中也</hi>而聚集也<hi>物用/崇也</hi>進多謀<hi>計所從也</hi>積多財<pc n="lb"/>
<hi>物歸載也</hi>釋推也<hi>物始/變也</hi>飾衰也<hi>不進/退也</hi>格好也是<hi>拒羣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>隂也</hi>而疑惡也非<hi>隂克陽故惡/而非之也</hi>夷平<hi>物易直也</hi>而視<pc n="lb"/>
傾<hi>隂氣息也</hi>樂上楊<hi>陽出/中也</hi>沉下藏<hi>萬物喜樂陽氣上而清明羣類</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>湮沉陽氣而藏肅殺志玄宫也</hi>爭士齊也<hi>各自/矜也</hi>内女懷也<hi>人之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>情也</hi>務則憙<hi>自勉強/憙爲也</hi>而去則悲<hi>失故/郷也</hi>事尚作<hi>萬物</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>各致其力也</hi>晦尚休<hi>冬物/靜也</hi>更變而共笑<hi>彼自改故喜而笑也</hi>
                    <pc n="lb"/>
瞢乆而益憂<hi>闇致咎也</hi>斷多事<hi>平是/非也</hi>窮無喜<hi>多所悲也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
毅敢<hi>果不疑也</hi>而割憊<hi>困於/時也</hi>裝徙郷<hi>隂欲去也</hi>止不行<pc n="lb"/>
<hi>二氣往也</hi>衆温柔<hi>立夏/節也</hi>堅寒剛<hi>亦立/冬也</hi>密不可閒<hi>陽親</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天也</hi>成不可更<hi>物形/堅也</hi>親親乎善<hi>陽氣仁愛也</hi>䦯䦯乎<pc n="lb"/>
恩<hi>萬物察也</hi>斂也得<hi>物所/聚也</hi>失亡福<hi>惡之府也</hi>彊善不倦<pc n="lb"/>
<hi>乾行健也</hi>劇惡不息<hi>隂凌/陽也</hi>睟君道也<hi>陽氣純也</hi>馴臣保<pc n="lb"/>
也<hi>奉其君也</hi>盛壯<hi>陽氣/充也</hi>將老也<hi>陽之/窮也</hi>居得乎位<hi>物有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>因也</hi>難遇乎詘<hi>陽溺/淵也</hi>法易與天下同也<hi>天下之事同法</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>式也</hi>勤苦而無功也<hi>負舟上山徒費力也</hi>養受羣餘君子<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
養小人養凶也<hi>玄終於養故曰羣餘也陽以爲吉隂以爲凶君子小人較</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>可知也</hi>
                    <pc n="lb"/>
太玄經錯第八<hi>錯雜也雜而說之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
中始周旋<hi>玄始於中首至周首而旋復也</hi>羨曲毅端<hi>行不正故曲也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>毅信其志直爲端也</hi>睟文之道或淳或班<hi>淳睟其道班有文也</hi>彊<pc n="lb"/>
也健<hi>不休息也</hi>傒也弱<hi>如有/須也</hi>積也多<hi>積畜盛多也</hi>而少<pc n="lb"/>
也約<hi>謙不盈也</hi>視也見<hi>物所/形也</hi>而晦也瞀<hi>丗不明也</hi>童無<pc n="lb"/>
知<hi>幼未小也</hi>盛而有餘<hi>氣壯/彊也</hi>去離故<hi>他所從也</hi>而將來<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
初<hi>隂氣窮也</hi>大也外<hi>隂在/中也</hi>而翕也内<hi>物退降也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>也進<pc n="lb"/>
<hi>陽氣進也</hi>䎡也退<hi>見難而/縮也</hi>樂佚逷<hi>物以/長也</hi>勤蹶蹶<hi>勞無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>常也</hi>達思通<hi>道相/致也</hi>窮思索<hi>萬物/遽也</hi>于在朝<hi>物始出也</hi>而<pc n="lb"/>
内在席<hi>陽藏鬱也</hi>差自憎<hi>過爲/惡也</hi>餙自好<hi>人所擇也</hi>格不<pc n="lb"/>
容而昆寛𥙿増日益而減日損馴奉令<hi>臣所制也</hi>
                    <pc n="lb"/>
而戾相反<hi>乖於事也</hi>釋也柔<hi>物脫/枯也</hi>而堅也剛<hi>下剛以革</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>姦也</hi>夷平易<hi>氣所/傷也</hi>而難頡頑<hi>非其/常也</hi>斷多決<hi>重以方也</hi>
                    <pc n="lb"/>
而疑猶與<hi>當節量也</hi>逃有避<hi>陽害/陽也</hi>爭有趣<hi>物相貪也</hi>進<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
欲行<hi>萬物襃也</hi>止欲鷙<hi>上下/違也</hi>廓無方<hi>不限彊域也</hi>務無<pc n="lb"/>
二<hi>心專一也</hi>應也今<hi>權時/冝也</hi>而度也古<hi>權不達也</hi>迎知前<pc n="lb"/>
<hi>氣相承也</hi>永見後<hi>事長/乆也</hi>從也牽<hi>物趨/陽也</hi>守也固<hi>不可攻也</hi>
                    <pc n="lb"/>
礥拔難<hi>冝大人也</hi>劇無赦<hi>臣困/君也</hi>唐蕩蕩<hi>公無私也</hi>而閑<pc n="lb"/>
瘞塞<hi>隂陽離也</hi>更造新<hi>變刑/勢也</hi>常因故<hi>不改計也</hi>失大亡<pc n="lb"/>
<hi>物淪退也</hi>斂小得<hi>隂聚/内也</hi>竈好利<hi>養無/窮也</hi>法惡刻<hi>正不中也</hi>
                    <pc n="lb"/>
禮也都<hi>動合儀也</hi>而居也室<hi>人所/歸也</hi>聚事虚<hi>地上將虚隂所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>收物也</hi>衆事實<hi>物充/多也</hi>䦯也皆合二<hi>隂陽雜</hi>而密也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
成用一<hi>二氣和也</hi>上志髙<hi>陽登/起也</hi>沉志下<hi>相思待也</hi>交多<pc n="lb"/>
友<hi>人所敬也</hi>唫少與<hi>儉且/吝也</hi>銳鏩鏩<hi>進無/二也</hi>瞢<pc n="　"/>跙<hi>行不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>進也</hi>親附䟽<hi>重宗/絪也</hi>割犯血<hi>不隱/親也</hi>遇逢難<hi>隂害陽也</hi>裝<pc n="lb"/>
候時<hi>徙故郷也</hi>事自竭<hi>致其/力也</hi>養自兹<hi>禪無極也除有格昆増減</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>成五首不在錯中目録曰八十一首錯相成也如此明當有之今而不見愚意以爲玄更</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二漢宋陸二家以今處當亦幾於漏脫也</hi>格也乖而昆也同増有<pc n="lb"/>
益而減有損成者功就不可易也<hi>宋仲子云雄夲不書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此五首自格至成宋仲子添之陸云格昆増減脫誤審也陸釋自有成首云成者功就不</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>可體也</hi>
                    <pc n="lb"/>
太玄攡第九<hi>攡張也言張舒其大目也</hi>
                    <pc n="lb"/>
玄者幽攡萬類而不見形者也<hi>幽深也攡張也萬類萬物</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之類也言玄幽冥深逺故張舒萬物之類然而不見其形者也</hi>資陶虚無而<pc n="lb"/>
生乎規<hi>資取也陶養也虚空也無無形也規圜也玄取象天地空虚無形之氣推</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>積爲一以九數得萬物數以爲玄形故曰生規天規圜也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR2777" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2777.png" mimeType="image/png"/>神明而定摹<pc n="lb"/>
<hi>
                        <graphic n="KR2777" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2777.png" mimeType="image/png"/>關也若手相關付故字有手也摹數也玄乃關天地神明之事以定於一運九數其道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>分明若手相關付故曰而定數也</hi>通同古今以開類<hi>古謂庖犧今即</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>隨丗也玄乃緜絡於天地通古今之器開隂陽之氣同萬物之類也</hi>攡措隂陽<pc n="lb"/>
而發氣<hi>措猶設也謂張設隂陽之道以發休咎之氣也</hi>一判一合天<pc n="lb"/>
地備矣<hi>判謂純隂純陽也合謂隂陽交錯開隂陽交錯以生萬物備滿於天地之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>間也合俗云夫婦判合此之謂也</hi>天日迴行剛柔接矣<hi>迴猶運也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天運如西日運如東天日運行隂陽相交以成晝夜之道也</hi>還復其所終<pc n="lb"/>
始定矣<hi>謂天晝夜運行周而復始故言還復其所也行無遟疾度不叅差故終始</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>定也</hi>一生一死性命瑩矣<hi>瑩明也上句說天及日此句言生死正謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>月之晦明生死之道晦明得度天之性命可謂明也</hi>仰以觀乎象俯以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
視乎情<hi>卬觀俯視天之形象地之情性皆可知也</hi>察性知命原始<pc n="lb"/>
見終<hi>言當詳察太玄性命天地人之道終始可見也</hi>三儀同科厚薄<pc n="lb"/>
相劘<hi>三儀謂天地人也科法也厚薄謂隂陽也隂濁故厚陽清故薄隂陽相劘以生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>萬物天人同法而養制也</hi>圜則杌棿方則嗇吝<hi>圜謂天也天動故扤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>棿方謂地也易曰坤爲吝嗇主收藏此之謂也</hi>嘘則流體唫則凝形<pc n="lb"/>
<hi>嘘謂呼也唫猶噏也呼謂之陽唫謂之隂春陽之氣流潤萬物之形體冬隂則疑滯而成</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>形也</hi>是故闔天謂之宇闢宇謂之宙<hi>闔天地晝夜之稱謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之爲宇如屋宇之所覆也闢謂開天地晝夜之稱爾宙猶暢也宇之開闢明暢於天下也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
日月往來一寒一暑<hi>日月往來於天以寒暑成歳也</hi>律則成<pc n="lb"/>
物曆則編時<hi>律謂六律也陽爲律隂爲吕物以陽成故曰成物也曆謂治曆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>明時編次歳事也</hi>律曆交道聖人以謀<hi>道謂天地隂陽之道也律</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以候氣曆以編時敬授民事則聖人之所諮謀也聖人謂若堯命羲和之類也</hi>晝以<pc n="lb"/>
好之夜以醜之<hi>好事在晝醜事在夜醜好遘雜萬物化生也</hi>一晝<pc n="lb"/>
一夜隂陽分索<hi>隂則爲夜陽則爲晝索數也夜分爲别以分四時也</hi>夜<pc n="lb"/>
道極隂晝道極陽<hi>夜極爲晝晝極爲夜晝夜之極以見隂陽</hi>牝牡<pc n="lb"/>
羣貞以攡吉凶<hi>貞正也隂爲牝陽爲牡隂陽牝牡萬物化生各得其正故</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>曰羣貞以張吉凶之事也</hi>則君臣父子夫婦之道辯矣<hi>辯别</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也如此則人道之綱紀炳然有别也</hi>是故日動而東天動而西<pc n="lb"/>
天日錯行隂陽更巡<hi>巡行也日天錯行隂陽更用事也</hi>死生<pc n="lb"/>
相摎萬物乃纒<hi>摎謂相擾也纒謂纏綿也上句言天日之冝此言死生知</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>說月也月明生而魄死魄生而明死死生之相摎擾故萬物亦纒綿而成就也</hi>故玄<pc n="lb"/>
聘取天下之合而連之者也<hi>聘求也求取天下之合謂五位</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>相合於五方而運之以成經文</hi>綴之以其類占之以其觚<hi>觚法</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也綴繫之以罝類謂五行相生萬物之類也占之以法謂經緯之休咎也</hi>曉天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>稽猶叩也闢開也鍵閉也開門叩牡乃知玄道如人號呼之相應也</hi>況其否者<pc n="lb"/>
乎<hi>否不也至門叩鍵然後玄應之況於不爲玄者乎</hi>人之所好而不<pc n="lb"/>
足者善也人之所醜而有餘者惡也君子日<pc n="lb"/>
彊其所不足而拂其所有餘則玄道之幾矣<pc n="lb"/>
<hi>幾近也拂除也除惡從善近於玄道</hi>仰而視之在乎上俯而窺<pc n="lb"/>
之在乎下企而望之在乎前棄而忘之在乎<pc n="lb"/>
後<hi>人能弘道非道弘人也</hi>欲違則不能嘿則得其所者<pc n="lb"/>
玄也<hi>違猶去也人之近玄玄亦近之欲去則不能也不言而信黙而得其所者莫過</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>由之而出故謂之道道可道法之而用也</hi>因循無革天下之理得<pc n="lb"/>
之謂德也<hi>革更也因縁天地自然之性無所改更而得其理者故謂之德德者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得人及物之謂也</hi>理生昆羣兼愛之謂仁也<hi>昆同也同愛天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下之物無有偏私故謂之仁仁者仁愛之及物也</hi>列敵度冝之謂義<pc n="lb"/>
也<hi>敵匹也列序也序其彚匹度時之冝而處者故謂之義義者冝人及物也</hi>秉道<pc n="lb"/>
德仁義而施之之謂業也<hi>秉執也執此四者而施行之於丗人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>道之大業也</hi>瑩天功明萬物之謂陽也<hi>瑩明也而明天之功</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>使萬物光明者大陽之氣也</hi>幽無形深不測之謂隂也<hi>配於</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>陽也</hi>陽知陽而不知隂隂知隂而不知陽<hi>陽起於子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>隂起於午二氣迭興故不相知也</hi>知隂知陽知止知行知晦<pc n="lb"/>
知明者其唯玄乎<hi>玄以隂陽爲夲非玄其孰能兼知也</hi>縣之者<pc n="lb"/>
權也平之者衡也<hi>玄之稱物平施如權衡也</hi>濁者使清險<pc n="lb"/>
者使平<hi>而使萬物清平者其唯玄乎也</hi>離乎情者必著乎僞<pc n="lb"/>
離乎僞者必著乎情<hi>情實僞虚也離著也著附也</hi>情僞相<pc n="lb"/>
盪而君子小人之道較然見矣<hi>盪謂盪濯君子小人較然</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自見者也</hi>玄者以衡量者也<hi>平量天下之事者其唯玄乎</hi>髙者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
下之<hi>謂中首之上九顚靈氣形反之辭也</hi>卑者舉之<hi>謂周首之初一還于</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天心之辭</hi>饒者取之<hi>謂中首之次六月闕其博之辭也</hi>罄者與之<pc n="lb"/>
<hi>謂少首之次七貧自究利用見富之辭也</hi>明者定之<hi>謂中首之次五日正于天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之辭也</hi>疑者提之<hi>提猶正也謂達首之次五大小無迷之辭也</hi>規之<pc n="lb"/>
者思也<hi>謂上首之次三思其珍穀之辭</hi>立之者事也<hi>謂事首之次五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事其事王假之食之辭也無事則不食其禄故立之冝有事也</hi>說之者辯也<pc n="lb"/>
<hi>辯别也九賛之辭是以辯其休咎也</hi>成之者信也<hi>不信不立故以成信也</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫天宙然示人神矣<hi>闢宇謂之宙天之開闢以昭萬物故爲神</hi>夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
地他然示人明也<hi>他猶泰也泰然示人之明也</hi>天地奠位<pc n="lb"/>
神明通氣<hi>奠定也二位定故神通也</hi>有一有二有三<hi>天地人之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>位也</hi>位各殊輩回行九區終始連屬上下無隅<pc n="lb"/>
<hi>殊異也輩類也區虚也隅廉也從一至九各自異位故曰九區九區猶易六虚也周而復</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>始故曰無隅如圖之象不見其廉角也</hi>察龍虎之文觀鳥龜之<pc n="lb"/>
理<hi>龍虎爲東西鳥龜爲南北南北爲經東西爲緯觀察四方以理爲色象也</hi>運諸<pc n="lb"/>
桼政繫之泰始極焉<hi>桼政日月五星也泰始謂玄中首初一也極中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也日月五星繫之於天中也</hi>以通琁璣之統正玉衡之平<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>琁璣斗魁也玉衡其杓也第一星爲樞二爲琁三爲璣四爲權五爲衡六爲開陽七爲揺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>光通其統以達於養皆不失其中如所指之辰也</hi>圜方之相研剛柔<pc n="lb"/>
之相干<hi>圜天也方地也天地相研以成歳事非一朝也故以研言之剛柔晝夜也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>易曰剛柔者晝夜之象晝夜相干以成萬物也</hi>盛則人衰窮則更生<pc n="lb"/>
<hi>物盛則衰玄窮則變</hi>有實有虚流止無常<hi>天地虚嬴或流或止故無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其常也</hi>夫天地設故貴賤序<hi>易所謂天尊地卑貴賤位者也</hi>四<pc n="lb"/>
時行故父子繼<hi>五行相生父子相繼之道</hi>律曆陳故君臣<pc n="lb"/>
理<hi>律和氣於上曆正時於下律曆見故君臣之事理也</hi>常變錯故百事<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
扸<hi>錯雜也常謂天地日月星辰也變謂四時變改也常變而不變四時雜亂故曰百事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>分扸</hi>質文形故有無明<hi>質文見故有無可明知也</hi>吉凶見故<pc n="lb"/>
善否著<hi>吉見晝凶見夜則善不善顯著矣</hi>虚實盪故萬物纒<pc n="lb"/>
<hi>隂爲虚陽爲實盪動也隂陽相動故萬物纏緜而生</hi>陽不極則隂不萌<pc n="lb"/>
隂不極則陽不牙<hi>隂萌於五月陽牙於十一月</hi>極寒生熱<pc n="lb"/>
極熱生寒信道致詘詘道致信<hi>屈以求伸盛極則衰也</hi>
                    <pc n="lb"/>
其動也日造其所無而好其所新<hi>日知其所無無忘其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所能天地人之事也</hi>其靜也日減其所有而損其所成<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>靜謂怠也倦怠如成其事者天地人之所不能也</hi>故推之以刻叅之<pc n="lb"/>
以晷反覆其序軫轉其道也<hi>刻漏刻也以漏刻分日之晝夜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>晷景度如二至之數返覆次序展轉運邁以成歳也</hi>以見不見之形抽<pc n="lb"/>
不抽之緒與萬類相連也<hi>抽出也緒業也言天地隂陽不可得</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>形而數故推之漏刻度之晷景以見其形以出其業萬物之類至於死生更相連襲也</hi>
                    <pc n="lb"/>
其上也縣天下也淪淵纎也入薉廣也包畛<pc n="lb"/>
<hi>皆大美玄之辭</hi>其道游冥而挹盈<hi>言玄游幽冥之中損抑盈施以謙自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>約也</hi>存存而亡亡微微而章章始始而終終<hi>各隨</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>其事</hi>近玄者玄亦近之逺玄者玄亦逺之譬若<pc n="lb"/>
天蒼蒼然在於東面南面西面北面仰而無<pc n="lb"/>
不在焉及其俛則不見也<hi>蒼蒼者春天之色也不稱四時以春</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲大也言天仰則見之俛則不見亦猶近玄玄亦近之也</hi>天豈去人哉人<pc n="lb"/>
自去也<hi>亦謂逺玄玄亦逺之也</hi>冬至及夜半以後者近<pc n="lb"/>
玄之象也進而未極往而未至虚而未滿故<pc n="lb"/>
謂之近玄<hi>玄道好謙常自重虚故以未極未至未滿爲近玄玄亦始於子冬至</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>斗指子夜半時加子</hi>夏至及日中以後者逺玄之象也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
進極而退往窮而還巳滿而損故謂之逺玄<pc n="lb"/>
<hi>玄道惡盈故以巳極巳滿爲逺玄玄亦始於午夏至斗指於午日中時加午</hi>日一<pc n="lb"/>
南而萬物死日一北而萬物生<hi>謂夏至日南在東井萬物</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>向死也冬至日北在牽牛萬物向生也</hi>斗一北而萬物虚斗一<pc n="lb"/>
南而萬物盈<hi>斗指亥子寒氣殺物常焚宿菜故言虚也斗行巳午温氣長物</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>敷枝布葉故盈也</hi>日之南也右行而左還斗之南也<pc n="lb"/>
左行而右還<hi>日之至南行由西方故言右還從東方故言左旋也斗之至南</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行由東方故言左還從西方故言右旋也</hi>或左或右或死或生神<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
靈合謀天地乃并天神而地靈<hi>天地合會而相并謀謂十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一月冬至時也隂陽相薄於黃泉之中故曰合謀也</hi>
                    <pc n="lb"/>
太玄瑩第十<hi>瑩者明也所以明玄之大體也亦象易之上繫詞也</hi>
                    <pc n="lb"/>
天地開闢宇宙祏坦<hi>闔天謂之宇闢宇謂之宙言天地開闢巳來晝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夜相推如屋宇之普覆宙暢於天内祏廣而坦明者也</hi>天元咫步日月<pc n="lb"/>
紀數<hi>八寸爲咫六尺爲步玄起於天元甲子朔旦冬至始於牽牛之初自咫及步運</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行不息周天三百六十五度四分度之一三十日爲月十二月爲歳故加閏以定四時故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日月紀數也</hi>周渾曆紀羣倫品庶<hi>渾運也周運律曆應三統之數</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>品物庶類羣黨衆盛也</hi>或合或離或嬴或踦<hi>踦不足也嬴有餘也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日月之行有離合隂陽之數有嬴虚天道自然不可爲典要也</hi>故曰假哉天<pc n="lb"/>
地啗函啓化罔𥙿於玄<hi>假大也啗含也函容也大哉天地包容萬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>物開化成務自然有𥙿於玄道也</hi>終始幽明表賛神靈<hi>幽謂隂也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>明謂陽也言玄終始於隂陽之事以表賛於天地也天神而地靈也</hi>太陽乗隂<pc n="lb"/>
萬物該兼<hi>謂夏四月也謂陽乗諸隂故萬物族類該盡而兼生也</hi>周流<pc n="lb"/>
九虚而禍福絓羅<hi>九虚九賛之位也列貴賤者存乎位也九賛成位而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>福禍見也絓羅猶流離也</hi>凡十有二始羣倫抽緒<hi>始朔也一歳十</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>二月故十二始抽猶收也言隂陽迭興於十二月朔之中羣倫各收其業以成歳事也</hi>
                    <pc n="lb"/>
故有一二三以絓以羅玄術瑩之<hi>一天二地三人也兼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三材而玄名之以離於九賛之位玄術之所瑩明也</hi>鴻夲五行九位施<pc n="lb"/>
重上下相因醜在其中玄術瑩之<hi>鴻大也言玄大夲起</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於五行以施九重之位上下相因品物醜類皆在其中太玄之術皆明之也</hi>天圜<pc n="lb"/>
地方極植中央動以曆靜時乗十二以建七<pc n="lb"/>
政玄術瑩之<hi>極北極也處天地之中衆星所繋天之變動以曆安之七政日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>月五星也運周於天加十二辰七政乃建舒疾得度玄術所明也</hi>斗振天而<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
進日違天而退或振或違以立五紀玄術瑩<pc n="lb"/>
之<hi>振動也斗之衡隨天動左回故言進也日之行右回故言退也進動相錯違五紀以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>立亦太玄之所明也</hi>植表施景榆漏率刻昬明考中作<pc n="lb"/>
者以戒玄術瑩之<hi>植立也立八尺之表表立則景施故言景施以土圭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>度之以定二至冬至之景丈有二尺夏至之景尺有五寸二至得矣俞猶寫也寫水下漏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>審刻知時考知昬明以正中星候司四時動作戒愼以奉時玄所明</hi>泠竹爲管<pc n="lb"/>
室灰爲候以揆百度百度旣設濟民不誤玄<pc n="lb"/>
術瑩之<hi>泠黃帝時泠倫到大夏西取竹斷以爲十二管吹而聽之各有寸數聲有</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>大小以應月氣又置於深室實以莩灰縠蒙其口以候十二月氣氣至者則灰飛也月氣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>効則百事序以濟於民無失誤也</hi>東西爲緯南北爲經經緯<pc n="lb"/>
交錯邪正以分吉凶以形玄術瑩之<hi>天長南北而短</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>東西故長爲經短爲緯也交錯以成文章文章成故邪正分吉凶見也</hi>鑿井澹<pc n="lb"/>
水鑚火㸐木流金陶土以和五美五美之資<pc n="lb"/>
以資百體玄術瑩之<hi>五美五行之美也水水旣有折木陶土鑠金流</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>範資成百體也百體旣成民並用之玄所明也</hi>竒以數陽偶以數隂<pc n="lb"/>
竒偶推演以計天下玄術瑩之<hi>竒以數陽一三五七九偶</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>以數隂二四六八十也推此而演之天下之計可知者也</hi>六始爲律六間<pc n="lb"/>
爲吕律吕旣恊十二以調日辰以數玄術瑩<pc n="lb"/>
之<hi>陽爲始隂爲間於子爲律於丑爲吕故言六始六間也協和也隂陽旣和律吕以調</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日月辰極不失數度亦玄所明也</hi>方州部家八十一所畫下<pc n="lb"/>
中上以表四海玄術瑩之<hi>謂玄有八十一家九賛之位三分爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下中上位有貴賤以表明四海之事也</hi>一辟三公九卿二十七<pc n="lb"/>
大夫八十一元士少則制衆無則治有玄術<pc n="lb"/>
瑩之<hi>辟君也以象一玄有三方九州二十七部八十一家也</hi>古者不<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
                    <pb n="16b"/>
謀合其適精以立正莫之能仆精以有守莫<pc n="lb"/>
之能奪故夫抽天下之蔓蔓散天下之混混<pc n="lb"/>
者非精其孰能之<hi>蔓蔓混混難察之事也非精誠之至孰能抽散之乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫作者貴其有循而體自然也<hi>言夫作者無所指斥也孔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子曰述而不作有所因循而體正自然之事也見玄體述隂陽不虚造也</hi>其所循<pc n="lb"/>
也大則其體也壯其所循也小則其體也瘠<pc n="lb"/>
其所循也直則其體也渾其所循也曲則其<pc n="lb"/>
體也散<hi>言隨其大小體不離其夲也循其直事故體渾渾然也</hi>故不㩴<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
所有不彊所無譬諸身増則贅而割則虧<hi>㩴去</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也言述而不作有則循而言之無則不遷所益猶人身體不可損益也</hi>故質幹<pc n="lb"/>
在乎自然華藻在乎人事<hi>言述作者以質幹而巳雖加之以華</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文亦其人事</hi>人事也具可損益歟<hi>言丗之人事多華藻述作者可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>損益以爲夲也</hi>夫一一所以摹始而測深也<hi>一一起於黃泉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故爲之始在泉之中故測深也</hi>三三所以盡終而極崇也<hi>三三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者九賛之終故言盡終也莫過乎九故極崇者也</hi>二二所以叅事而<pc n="lb"/>
要中也<hi>二二謂五也五爲天位叅和萬機之事而要天下之中兼於經緯者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
人道象焉其事而不務其辭<hi>上三句是也雖以事實爲務不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尚文辭</hi>多其變而不多其文也<hi>多其變謂三玄各二十七變也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不多其文謂賛辭質省</hi>不約則其指不詳不要則其應<pc n="lb"/>
不博不渾則其事不散不沈則其意不見<hi>夫事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不伏不飛不要不舒也故渾沈以求散見</hi>是故文以見乎質辭以<pc n="lb"/>
睹乎情<hi>無文無以見質無辭無以見情情不可一也</hi>觀其施辭則<pc n="lb"/>
其心之所欲者見矣<hi>謂天地人萬物進退之心皆見於中矣</hi>夫<pc n="lb"/>
道有因有循有革有化<hi>言冬有不死之草謂有因也根生於木謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<hi>有循也焚除宿草謂有革也鷹變爲鳩謂有化也</hi>因而循之與道神<pc n="lb"/>
之<hi>因循得理與道通神</hi>革而化之與時冝之<hi>隨時冝之</hi>故因<pc n="lb"/>
而能革天道乃得革而能因天道乃馴<hi>馴順也道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>貴因縁而順從</hi>夫物不因不生<hi>謂因陳/以生新</hi>不革不成<hi>謂改</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>柯以成實也</hi>故知因而不知革物失其則知革而<pc n="lb"/>
不知因物失其均革之匪時<hi>時天時也</hi>物失其基<pc n="lb"/>
<hi>不時天時失基業也</hi>因之匪理<hi>失地/理也</hi>物喪其紀<hi>失紀綱也</hi>因<pc n="lb"/>
革乎因革國家之矩范也矩范之動成敗之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
効也<hi>范法也道貴因縁而革之此乃國家之矩法成敗之効事不可不愼也</hi>立<pc n="lb"/>
天之經曰隂與陽形地之緯曰從與橫<hi>南北爲從</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>東西爲橫故詩人藝麻衡從是也</hi>表人之行曰晦與明<hi>晦明别賢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>愚也</hi>隂陽曰合其判<hi>隂陽判合以生萬物也</hi>從橫曰緯其<pc n="lb"/>
經<hi>經之須緯以成文章也</hi>晦明曰别其材<hi>别賢愚人材可知也</hi>隂<pc n="lb"/>
陽該極也<hi>該盡天地莫過隂陽</hi>經緯所遇也<hi>東西南北在遇逢也</hi>
                    <pc n="lb"/>
晦明質性也<hi>受之於天不可移也</hi>陽不隂無與合其施<pc n="lb"/>
<hi>相須以成歳</hi>經不緯無以成其誼<hi>相須以成天地文章之誼</hi>明<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
不晦無以别其德<hi>無晦無以别明也</hi>隂陽所以抽嘖<pc n="lb"/>
也<hi>嘖情也隂陽所出萬物之情也</hi>從橫所以瑩理也<hi>足以明天地之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>理</hi>明晦所以昭事也<hi>别賢愚之事也</hi>嘖情也抽理也<pc n="lb"/>
瑩事也昭君子之道也<hi>能審此者得之君國子民之道</hi>往來<pc n="lb"/>
熏熏得亡之門<hi>此交首次四之賛辭也禮尚往來相交以禮則得福不以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禮則亡也</hi>夫何得何亡得福而亡禍也天地福順<pc n="lb"/>
而禍逆山川福<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>而禍髙<hi>山髙或崩川髙或圯</hi>人道福<pc n="lb"/>
正而禍邪故君子内正而外馴每以下人是<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
以動得福而亡禍也福不醜不能生禍<hi>醜惡也福</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>極則禍應福兮禍所伏也</hi>禍不好不能成福<hi>旣得禍常奉之以禮故能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>成福</hi>醜好乎醜好乎醜好君子所以亶表也<hi>亶盡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也表章也醜好以别人之大倫故三言以爲重戒君子必能别此醜好而行之所以盡章</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>顯人之善惡也</hi>夫福樂終而禍憂始<hi>禍終於樂福始於憂</hi>天地<pc n="lb"/>
所貴曰福鬼神所祐曰福人道所喜曰福其<pc n="lb"/>
所賤在惡皆曰禍<hi>天地鬼神人道莫貴於福莫賤於禍</hi>故惡福<pc n="lb"/>
甚者其禍亢<hi>甚惡於福故禍亢也亢極也七八皆爲禍</hi>晝人之禍<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
少夜人之禍多<hi>晝爲陽夜爲隂隂凶故禍多陽吉故禍少也易曰坎爲盗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>水夜行也晝爲盜其近也</hi>晝夜散者其禍福雜<hi>散猶雜也晝以别福</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夜以别禍雜以晝夜者無以紀知其善惡故禍福雜錯不可限也</hi>
                    <pc n="lb"/>
太玄經卷第七<pc n="lb"/>
<pb n="20a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
太玄經卷第八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范<pc n="　"/>望<pc n="　"/>字叔明<pc n="　"/>解賛<pc n="lb"/>
太玄數第十一<pc n="lb"/>
昆侖天地而産蓍<hi>昆渾也侖淪也渾淪天地而四分之以爲方州部家</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蓍䇿生産於其中也</hi>參珍睟精三以㮦數<hi>參三也珍純也言玄道純</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>睟精微以發幽冥之休咎故三三而索之以成三表方州部家之數</hi>散幽於三<pc n="lb"/>
重而立家<hi>幽者幽微休咎之事三重方州部也三重旣定然後家立八十一首</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>各有名也</hi>旁擬兩儀則覩事<hi>兩儀天地也言玄旁擬天地則覩於休咎</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>之事也</hi>逢遭並合<pc n="　"/>繫其名而極命焉<hi>革更也手有所改更</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故字從手也逢遭並合者晝則逢陽夕則逢隂星時數辭並合乃更繫其名姓於玄道也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而極其事理命之吉凶則休咎可知也</hi>精則經疑之事其質乎<pc n="lb"/>
<hi>精謂精誠也經常也質問乎常所疑之事者其問之於大玄也</hi>令曰假太玄<pc n="lb"/>
假太玄孚貞爰質所疑于神于靈<hi>重假者下假則假借</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也孚信也貞正也爰曰也質問也假借太玄信正之道問巳所疑之事於天地神靈也皆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>筮者之謙辭</hi>休則逢陽星時數辭從咎則逢隂星<pc n="lb"/>
時數辭違<hi>太玄之術貴陽而賤隂也陽日陽時而逢陽首是謂大休隂日隂時</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>而逢隂首是謂大咎陽日陽時而逢隂首是謂始咎終休也逢陽若中首也星若牛一度</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也時謂旦中夕也數謂首數之竒偶也辭爲九賛之辭也</hi>凡筮有道不精<pc n="lb"/>
不筮<hi>謂專精以信之</hi>不疑不筮<hi>筮以/決之</hi>不軌不筮<hi>軌法也不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以道法所不有筮也</hi>不以其占不若不筮<hi>若順也不順謂若蚩試苟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>違不順太玄之道者故不爲筮者也</hi>神靈之神靈之曜曽越卓<pc n="lb"/>
<hi>曜明也曽之言則也如上四句之禁非精而不用故太玄神靈之明則卓然越踰示人逺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>三十有六而筴視焉<hi>謂一二三也一二三各三變凡三十六也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>視此之數而爲筴</hi>天以三分終於六成故十有八䇿<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>天以三分謂一二三也因而六之故言終於六成成十八也</hi>天不施地不<pc n="lb"/>
成因而倍之地則虚三以扮天十八也<hi>天位有九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>地位有九隂不下陽陽不施隂故曰不成因此十八位其大數爲三十六故言因而倍之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也虚空也扮猶并也空地三以下於天天施地成滋生二萬二千之䇿三十者三十三也</hi>
                    <pc n="lb"/>
别一以挂于左手之小指中分其餘以三搜<pc n="lb"/>
之并餘於艻<hi>艻猶成也今之數十取出一名以爲艻蓋以識之也中分其餘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亦左手之二指間以三搜之以象三光其所餘者并之於左手兩指間故謂之艻蓋以識</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丗蓍之數也凡一挂再艻以成一方之位通率四位四挂以象四時八揲以象八風歸餘</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>於艻以象閏也</hi>一艻之後而數其餘七爲一八爲二<pc n="lb"/>
九爲三<hi>處下方州部家之數也七八九以成四位然後首名定也</hi>六筭而<pc n="lb"/>
䇿道窮也<hi>謂餘得七則下一筭得八則二筭得九則下三筭一二三凡六揲三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十三止得六筭故言窮也窮則揲以成四位不出七八九也</hi>逢有下中上<pc n="lb"/>
下思也中福也上禍也<hi>逢謂筮卦有所逢遇</hi>思福禍各<pc n="lb"/>
有下中上<hi>謂九賛之位也一曰思内二曰思中三曰思外四曰福小五曰福中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>六曰福大七曰禍生八曰禍中九曰禍極皆以上下别之</hi>以晝夜别其休<pc n="lb"/>
咎焉<hi>謂陽家以隂家之晝爲夜隂家以陽家之夜爲晝其唯逢晝爲休逢夜爲咎故</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>瑩曰晝人之禍少夜人之禍多者也</hi>極一爲二<hi>謂天地也</hi>極二爲三<pc n="lb"/>
<hi>有地則人生也</hi>極三爲推<hi>有人能推/演隂陽也</hi>推三爲嬴賛<hi>嬴滿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也賛九賛之位推演滿於九賛五行之義見也</hi>賛嬴入表<hi>一五七則爲一表三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四八爲一表二六九爲一表旦中夕各有所用故賛滿而入三表表者見其休咎也</hi>表<pc n="lb"/>
嬴入家<hi>三表以見故以家定其莫曰也</hi>家嬴入部<hi>家位定故以部分之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>部嬴入州<hi>部分以滿故以州揔守之</hi>州嬴入方<hi>州滿故入方方</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>猶常也故以常位輔佐天也</hi>方嬴則玄<hi>方滿則入玄玄天也以少制多以亡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>治有故起於天一乃至七百二十九賛復還入於一玄此特取象天地初開有萬物有萬</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>物而後有男女有男女而後有夫婦有夫婦而後有父子有父子然後有君臣有君臣然</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後有宗廟也故玄以一爲天乃至七百二十九賛而復還入於一玄之中明玄爲天象也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故一辟象於玄三公象三方九卿象九州二十七大夫象二十七部八十一元士象八十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一家也玄告曰天穹隆而周乎上言不可形别作者立玄以象之而王者法之以制宫也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>玄字或作云去玄相似轉寫誤耳陸君云去當爲玄得其實也</hi>一從二從三<pc n="lb"/>
從是謂大休<hi>謂旦筮逢陽家一五七爲一表而皆從者也</hi>一從二<pc n="lb"/>
從三違始中休終咎<hi>謂中筮逢隂家二六九爲一表二六從而九違</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者也</hi>一從二違三違始休中終咎<hi>謂夕筮逢陽家三四八爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>一表三從四八違也</hi>一違二從三從始咎中終休<hi>謂夕筮逢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>隂家於周首三違四八從故中終休也</hi>一違二違三從始中咎<pc n="lb"/>
終休<hi>謂中筮逢陽家於中首二六九也二六違九從故始中咎而終休也</hi>一違<pc n="lb"/>
二違三違是謂大咎<hi>謂旦筮逢隂家於周首一五七也三者皆違故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大咎也筮無兩違夾一從無兩從夾一違者猶洪範三人占從二人之言也</hi>占有<pc n="lb"/>
四或星或時或數或辭<hi>四者繇決之大禮合而論之以多從爲休</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>旦則用經夕則用緯<hi>經謂一五七也緯謂三四八也凡占有六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>等休咎二也不言中者舉旦夕則中可知中用二六九經緯雜用之也</hi>觀始中<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
決從終<hi>凡筮或先違而後從或先從而後違或三皆從或三皆違必決之者從終</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>辭也王莽將有事以周易筮之遇羝羊觸藩以太玄筮之逢干首干者隂家其位一五十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也而以七決之其辭云何㦸解解此從終之義也羊累其角解解亦絓羅之意明易玄之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>相襲休咎略同者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
三八爲木<hi>王則爲三廢則爲八</hi>爲東方爲春<hi>别五方四時之名也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>春蠢也取物蠢動始於東方故爲春也</hi>日甲乙<hi>日之行春東從青道甲乙在東</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方故曰甲乙也甲取孚甲而生乙之言軋也取其抽軋而出也</hi>辰寅夘<hi>辰十二時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也寅夘在東方故言寅夘也寅敬也春爲萬物之始尚書曰南訛敬致日永星火寅餞納</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>日此之謂也卯取其冒牟而生也</hi>聲角<hi>謂東方之聲音也三分羽益一以生角角</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>數六十四以其清濁中故屬木民之象也春氣和則角聲調禮記曰角亂則憂其民怨也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五行有五聲數多者濁數少者清清者不過羽濁者不過宫也</hi>色青<hi>春草木生色皆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>青也</hi>味酸<hi>尚書曰木爲曲直曲/直作酸此之謂也</hi>臭羶<hi>木之味酸酸之臭洩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氣羶也</hi>形詘信<hi>木爲曲直/故屈申也</hi>生火<hi>少陽生/太陽也</hi>勝土<hi>木克</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>土也</hi>時生<hi>生物莫/過春也</hi>藏脾<hi>天有五行人有五藏脾藏色青故在木也</hi>侟<pc n="lb"/>
志<hi>侟存也志者所以爲益也春陽萬物日益故在志也</hi>性仁<hi>長養萬物曰仁</hi>情<pc n="lb"/>
喜<hi>物長故喜</hi>事貌用恭撝肅<hi>撝猶佐也尚書五事一曰貌貌曰恭恭作</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>肅肅敬以佐恭也</hi>徴旱<hi>徴應也東方陽也陽之爲應則旱爲災也</hi>帝太昊<pc n="lb"/>
<hi>太昊庖犧氏也以木德王天下易曰帝出乎震震東方也</hi>神勾芒<hi>謂木正重也實</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>能木職故死則命之曰勾芒使其神佐太昊而并祀之勾取物春勾屈而生芒取其有芒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>角也</hi>星從其位<hi>角亢氐房心尾/箕東方之宿也</hi>類爲鱗<hi>鱗蟲之類蒼龍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲之長也</hi>爲雷<hi>位在/震也</hi>爲鼔<hi>如雷/聲也</hi>爲恢聲<hi>大鼓鳴也</hi>爲新<pc n="lb"/>
<hi>物初生也</hi>爲躁<hi>動欲/升也</hi>爲戸<hi>出入所/由也</hi>爲牖<hi>與戸俱明也</hi>爲<pc n="lb"/>
嗣<hi>位長子也</hi>爲承<hi>子繼父/體也</hi>爲葉<hi>丗不/絶也</hi>爲緒<hi>葉相連也</hi>爲<pc n="lb"/>
赦<hi>雷所懼也</hi>爲解<hi>解脫孚/甲也</hi>爲多子<hi>物孕/字也</hi>爲出<hi>東方事也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
爲予<hi>放不制也</hi>爲竹爲草<hi>鬱蒼/蒼也</hi>爲果爲實<hi>育春偶陽也</hi>
                    <pc n="lb"/>
爲魚<hi>跳上水也</hi>爲䟽器<hi>理爽/通也</hi>爲規<hi>陽形/勢也</hi>爲田<hi>春之計也</hi>
                    <pc n="lb"/>
爲木工<hi>度所中也</hi>爲矛<hi>銳如/鋒也</hi>爲青怪<hi>青隨/時也</hi>爲<graphic n="KR0864" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0864.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>鼻之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>災也</hi>爲狂<hi>象春放蕩性分離也</hi>
                    <pc n="lb"/>
四九爲金<hi>王則爲九廢則爲四</hi>爲西方爲秋<hi>秋揫也物成可揫聚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>日庚辛<hi>日行之秋西從白道庚辛在西方故曰庚辛也庚取其改更辛取其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>萬物皆新熟也百卉坼也</hi>辰申酉<hi>亦十二時也申酉在西方故言申酉也申取其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爛熟酉取畢成可留聚也</hi>聲商<hi>謂西方之聲音也三分徴益一以生商商數七十二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>以其次宫故屬金臣之象也秋氣至商聲調禮曰商亂則詖其宫壞也</hi>色白<hi>秋草</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>木无色皆白也</hi>味辛<hi>尚書曰從革作/辛此之謂也</hi>臭腥<hi>金之味辛辛之臭洩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氣腥臊也</hi>形革<hi>革更也金爲從/革可鑄化也</hi>生水<hi>少隂生太隂也</hi>勝木<pc n="lb"/>
<hi>金克木也</hi>時殺<hi>秋氣始/殺者也</hi>藏肝<hi>肝色黃金之精者亦黃故金藏黃肝</hi>侟<pc n="lb"/>
魄<hi>魄者死之體也尚書曰明死而魄生故知魄爲體也秋木歸夲故在魄也</hi>性誼<pc n="lb"/>
<hi>誼之言冝也主斷割以從冝也</hi>情怒<hi>氣剛彊故怒也</hi>事言用從撝乂<pc n="lb"/>
<hi>五事二曰言言曰從從作乂乂治以佐從也</hi>徴雨<hi>西方隂也金以生木隂之爲應</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雨之効也</hi>帝少昊<hi>謂黃帝之子金天氏也以金德王天下代黃帝也</hi>神蓐<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
收<hi>謂金正該也實能金職故死命之爲蓐收使其神佐少昊而并祀之也蓐收取其將</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>收斂入於牀蓐之内也</hi>星從其位<hi>奎婁胃昴畢觜參西方之宿也</hi>類爲<pc n="lb"/>
毛<hi>毛蟲類白虎爲之長</hi>爲毉<hi>可以/爲鍼</hi>爲巫祝<hi>祝說/神也</hi>爲猛<hi>金堅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>剛也</hi>爲舊<hi>秋白/藏也</hi>爲鳴<hi>金爲/聲也</hi>爲門<hi>出内/經也</hi>爲山<hi>金石所聚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲山也</hi>爲限<hi>别中/外也</hi>爲邊<hi>畢星位西方主邊兵邊以限蠻夷也</hi>爲城<pc n="lb"/>
<hi>嶮爲固也</hi>爲骨爲石<hi>皆剛/屬也</hi>爲環珮<hi>聲鏗/鏘也</hi>爲首飾<hi>九在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上也</hi>爲重寳<hi>無以/上也</hi>爲大哆爲釦器<hi>爲金/勝也</hi>爲舂<hi>春用</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>石也</hi>爲椎<hi>剛治/作也</hi>爲力<hi>取堅/彊也</hi>爲縣<hi>鉤所/長也</hi>爲燧<hi>金取火也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
爲兵<hi>金之所作禦止禍也</hi>爲械<hi>兵器揔/名也</hi>爲齒<hi>骨類也</hi>爲角<pc n="lb"/>
<hi>銳如兵也</hi>爲螫爲毒<hi>辛氣之痛/流入之形</hi>爲狗<hi>可守/吠也</hi>爲入<hi>金性</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>銳也</hi>爲取<hi>斂入/内也</hi>爲罕<hi>田獵之丗/必有兵也</hi>爲<pc n="　"/>爲賊<hi>賊爲害</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以金生也</hi>爲理<hi>大理官之/斷割明也</hi>爲矩<hi>鑄之於範取方平也</hi>爲金工<pc n="lb"/>
<hi>鍜冶之法湏金成也</hi>爲鉞<hi>王者之飾/威不賔也</hi>爲白怪<hi>災氣隨時</hi>爲瘖<pc n="lb"/>
<hi>口之災也</hi>爲譖<hi>譖施於人口所由也</hi>
                    <pc n="lb"/>
二七爲火<hi>王則爲七廢則爲二</hi>爲南方爲夏<hi>夏大也萬物皆長大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>日丙丁<hi>日之行夏南從赤道丙丁在南方故曰丙丁丙取其炳明丁取其丁</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>壯也</hi>辰巳午<hi>巳午在南方故辰巳午也巳取其巳盛午取其鄂布也</hi>聲徴<pc n="lb"/>
<hi>謂南方之聲音也三分宫去一以生徴徴數五十四以其徴清事之象也夏氣和則徴聲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>調禮記曰徴亂則哀其事勤也</hi>色赤<hi>火之/色赤</hi>味苦<hi>尚書云炎上作苦此之謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>臭焦<hi>火之味苦苦氣泄臭焦烈也</hi>形上<hi>火性/炎上</hi>生土<hi>火滅灰聚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則爲土也</hi>勝金<hi>火爍/金也</hi>時養<hi>養長/萬物</hi>藏胏<hi>胏之言敷也象火敷揚故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>火在胏</hi>侟魂<hi>萬物精氣充盈故/在魂精氣爲魂也</hi>性禮<hi>禮之言體也萬物體</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>幹巳具故以禮明節也</hi>情樂<hi>有禮/故樂</hi>事視用明撝哲<hi>五事三曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>視視曰明明作哲哲智也以佐明者也</hi>徴熱<hi>南方太陽太陽之應熱之効也</hi>帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
炎帝<hi>謂少典小子黃帝之弟神農氏也以火德代庖犧而王也</hi>神祝融<hi>謂火</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>正黎也實能火官故死則命之曰祝融使其神佐炎帝而并祀之祝猶章也言其章明</hi>
                    <pc n="lb"/>
星從其位<hi>井鬼栁星張翼軫南方之宿也</hi>類爲羽<hi>羽蟲之類朱鳥爲之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>長也</hi>爲竈<hi>火之/居也</hi>爲絲<hi>夏所/成也</hi>爲網<hi>絲所/作也</hi>爲索<hi>罔之索也</hi>
                    <pc n="lb"/>
爲珠<hi>离爲蚌火有光明珠又有光明也</hi>爲文<hi>火顯/章也</hi>爲駮<hi>如火行也</hi>
                    <pc n="lb"/>
爲印<hi>信所明也</hi>爲綬<hi>以文/貴也</hi>爲書<hi>皆火/類也</hi>爲輕<hi>象躁揚也</hi>爲<pc n="lb"/>
髙<hi>物盛昌也</hi>爲臺<hi>取髙/角也</hi>爲酒<hi>味好/苦也</hi>爲吐<hi>吐實穟也</hi>爲射<pc n="lb"/>
<hi>矢熛隊也</hi>爲戈<hi>取鄂/布也</hi>爲甲<hi>葉自/覆也</hi>爲叢<hi>夏則萬木枝阿那也</hi>爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
司馬<hi>典於夏也</hi>爲禮<hi>性所/明也</hi>爲繩<hi>絲之/事也</hi>爲火工<hi>作陽燧也</hi>
                    <pc n="lb"/>
爲刀<hi>鍜鑄類也</hi>爲赤怪<hi>災隨/氣也</hi>爲盲<hi>火主/目也</hi>爲舒<hi>不順睦也</hi>
                    <pc n="lb"/>
一六爲水<hi>王則爲一廢則爲六</hi>爲北方爲冬<hi>冬終也物皆終藏也</hi>
                    <pc n="lb"/>
日壬癸<hi>日之行冬北從黒道壬癸在北方故曰壬癸也壬取其懷任癸取其揆然</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>向萌芽也</hi>辰子亥<hi>子亥在北方故其辰子亥子取其滋畨亥取其荄生也</hi>聲<pc n="lb"/>
羽<hi>謂北方之聲音也三分商去一以生羽羽數四十八以其最清物之象也冬氣和則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>羽聲調禮記曰羽亂則危其財匱</hi>色黒<hi>水之色/黑也</hi>味鹹<hi>尚書曰閏下作</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鹹此之謂也</hi>臭朽<hi>水之味鹹鹹之/臭洩氣腐朽也</hi>形下<hi>水性潤下</hi>生木<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
                    <pb n="10a"/>
鏡<hi>水可鑒人也</hi>爲玉<hi>水相/象也</hi>爲履<hi>水行曳地故爲履也</hi>爲逺行<pc n="lb"/>
<hi>制所從也</hi>爲勞<hi>逝不/止也</hi>爲血<hi>浸肌/理也</hi>爲膏<hi>潤萬/物也</hi>爲貪<hi>冬藏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>閉也</hi>爲含<hi>水多/懷也</hi>爲蟄<hi>物所/歸也</hi>爲火獵<hi>田用/火也</hi>爲閉<hi>塞戸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>牖也</hi>爲盜<hi>夜相/干也</hi>爲司空<hi>典冬/官也</hi>爲法爲准<hi>水性平也</hi>爲<pc n="lb"/>
水工<hi>賦地澤也</hi>爲盾<hi>杆非/惡也</hi>爲黒怪<hi>應氣/至也</hi>爲聾<hi>耳之戾也</hi>
                    <pc n="lb"/>
爲急<hi>以潤萬物不可失也</hi>
                    <pc n="lb"/>
五五爲土<hi>王則爲五廢爲十也重言五者十可知也不言十者以見九賛也陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>舉則隂從重五以見十隱十以見玄之大義也</hi>爲中央<hi>土行所在經緯用也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
爲四維<hi>寄治四季辰未戍丑者也</hi>日戊巳<hi>日之行四時之開從黃道戊巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>戊茂也已言起也至此時萬物茂盛抑屈皆起也</hi>辰辰戍丑未<hi>土無其時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寄治四季此辰是也辰取其延長未取其冥昧者也戌取其悉成丑之言畜也畜養萌芽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>聲宫<hi>謂中央之聲音也宫數八十一其最濁君之象也季夏之氣和則宫聲調</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禮記曰宫亂則荒其君驕也</hi>色黃<hi>中央/色也</hi>味甘<hi>尚書曰稼穡作甘此之謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>臭芳<hi>土之味甘甘之氣洩甚芳香也</hi>形殖<hi>可以種/萬物也</hi>生金<hi>采金</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於土</hi>勝水<hi>土斷於/水也</hi>時該<hi>該兼也土治中央兼四方四時也</hi>藏心<pc n="lb"/>
<hi>心在中央故藏於土也</hi>侟神<hi>神精䰟之妙者也土兼五方而王精妙如神故在神</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>也</hi>性信<hi>應時吐生萬物於天下故言信也</hi>情恐懼<hi>恐懼之戒出於心也</hi>
                    <pc n="lb"/>
事思用睿撝聖<hi>五事五曰思思曰睿睿作聖聖以佐睿也</hi>徴風<hi>生氣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>莫過土故土之應風爲効者也</hi>帝黃帝<hi>謂少典之子軒轅氏以土德代炎帝而王</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天下</hi>神后土<hi>后君也謂土正勾龍實能土職故死則命之曰后土使其神佐黃帝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而并祀之也后土取其君土而稱美也</hi>星從其位<hi>北極紫宫大角軒轅之屬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中央之宿也</hi>類爲其祼<hi>祼爲無鱗甲毛/羽人爲之長也</hi>爲封<hi>别界彊也</hi>
                    <pc n="lb"/>
爲缾<hi>陶土用也</hi>爲宫<hi>土所/作也</hi>爲宅<hi>宫之/舎也</hi>爲中霤<hi>穴土居也</hi>
                    <pc n="lb"/>
爲内事<hi>母所治也</hi>爲織<hi>緯於/經也</hi>爲衣<hi>織所/成也</hi>爲裘<hi>取其温也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
爲繭<hi>自褁貌也</hi>爲絮<hi>繭所/爲也</hi>爲牀<hi>人所/歸也</hi>爲薦<hi>牀相依也</hi>爲<pc n="lb"/>
馴<hi>母柔順也</hi>爲懷<hi>萬物/温也</hi>爲腹器<hi>象土之形包容萬物也</hi>爲脂<pc n="lb"/>
<hi>膏也土樹草木滋潤出也</hi>爲漆<hi>取士/黑也</hi>爲膠<hi>易柔釋也</hi>爲囊爲包<pc n="lb"/>
<hi>坤爲括囊多所含也</hi>爲輿<hi>重且/成也</hi>爲轂<hi>象土居/中央也</hi>爲稼<hi>生土中也</hi>
                    <pc n="lb"/>
爲嗇<hi>主收藏也</hi>爲食爲宍<hi>石則爲骨/土象宍也</hi>爲棺<hi>周人瓦棺陶土</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之屬也</hi>爲犢<hi>牛子爲犢/畜土方也</hi>爲衢爲㑹<hi>土爲衢路道四通也</hi>爲<pc n="lb"/>
都<hi>土最大也</hi>爲度爲量爲土工<hi>土圭測景以定歳也</hi>爲弓矢<pc n="lb"/>
<hi>土之載物生箭銅也</hi>爲黃怪<hi>災異/依也</hi>爲愚<hi>不聽外事守愚昧也</hi>爲牟<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>而自愚昧故牟也不次以四時者以五事爲序也春爲帝所出其衝在秋舉夏則冬從未</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言土者揔而成之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
五行用事者王<hi>謂春則木王謂三也</hi>王所生相<hi>木王而火相也</hi>
                    <pc n="lb"/>
故王廢<hi>木王則水廢謂水冬巳王至木用事即水廢爲江河水也</hi>勝王囚<pc n="lb"/>
<hi>金勝於木木王故囚金也</hi>王所勝死<hi>木勝土木王故土死他皆倣此也</hi>
                    <pc n="lb"/>
其在聲也宫爲君徴爲事商爲相角爲民羽<pc n="lb"/>
爲物<hi>各以其數清濁别之義巳見上也</hi>其以爲律吕<hi>律以統氣吕以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>扶陽律吕之始自黃帝使伶倫至大夏之西取竹竅厚均者爲十二管聽鳯鳴而吹之其</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>六象雄其六象雌故六律爲陽六吕爲隂其後或以銅代竹其空圜皆九分也</hi>黃鍾<pc n="lb"/>
生林鍾<hi>鍾種也色莫盛於黃聲莫大於宫故以爲律始也陽氣始種於黃泉萬物</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得以萌芽也黃鍾之管九寸下生林鍾三分去一故林鍾六寸也林君也言隂氣受任助</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>㽔賔君主種物使茂盛也</hi>林鍾生太蔟<hi>林鍾六月之吕也太蔟正月律也蔟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>奏也言陽氣太蔟地達物也林鍾之所生三分益一故大蔟八寸也</hi>太蔟生南<pc n="lb"/>
吕<hi>八月之吕也南任也吕旅也言隂氣旅進助夷則任成物也太蔟之所下生三分去</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一故南吕五寸三分寸之一也</hi>南吕生姑洗<hi>三月之律也姑故也洗絜也言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陽氣絜精新物去故物也南吕之所上生三分益一故姑洗七寸九分寸之一者也</hi>姑<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
洗生應鍾<hi>十月之吕也言隂氣應無射該藏萬物也姑洗之所下生也三分去</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一故應鍾四寸二十七分之二十也</hi>應鍾生㽔賔<hi>五月之律也㽔繼也賔道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也言陽氣始道隂氣使繼養萬物也應鍾之所上生三分益一故㽔賔六寸八十一分寸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之二十六也</hi>㽔賔生大吕<hi>十二月之吕也吕旅也言隂大吕助黃鍾宣氣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而牙物也㽔賔又上生也三分益一故大吕八寸二百四十三分寸之百四也所以又上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生者陽生於子隂生於午從子至巳陽生隂退故律生吕言下生吕生律言上生從午至</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亥隂升陽退故律生吕言上生吕生律言下生至午而變故㽔賔重上生也</hi>大吕<pc n="lb"/>
生夷則<hi>七月之律也夷傷也則法也言陽正法於上隂行傷物於下也大吕之所</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>下生也三分去一故夷則五寸七百二十九分寸之四百五十一也</hi>夷則生夾<pc n="lb"/>
鍾<hi>二月之吕也言隂夾助太蔟宣四方之氣而生種物也夷則之所上生也三分益一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故夾鍾七寸二千一百八十七分寸之千七百五也</hi>夾鍾生無射<hi>九月之律</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也射厭也言陽究物隂剥落之終而復始無厭巳也夾鍾之所下生也三分去一故無射</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四寸六千五百六十一分寸之六千五百二十四也</hi>無射生仲吕<hi>四月之吕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也言微隂在地中旅助姑洗宣氣齊物也無射之所上生也三分益一故仲吕六寸萬九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>千六百八十三分寸之萬二千九百七十也律吕以候十二月之氣月氣至則其律應應</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂吹灰也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
子午之數九<hi>子爲十一月午爲五月所以數俱九者黃鍾起子也子午之數</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>俱九乾始於初九午爲子言故俱九也</hi>丑未八<hi>丑爲十二月未爲六月亦其衝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也故俱八也</hi>寅申七<hi>寅正月也/申爲七月</hi>卯酉六<hi>卯爲二月酉爲八月</hi>
                    <pc n="lb"/>
辰戌五<hi>辰爲三月戌爲九月</hi>己亥四<hi>己四月亥爲十月皆以對而數之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
故律四十二吕三十六<hi>諸陽皆屬律九七五而倍之故四十二也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>諸隂皆屬吕八六四而倍之故三十六</hi>并律吕之數或還或否<pc n="lb"/>
<hi>并律吕而數之得七十八也八則丑未所謂還得吕而不得律故或還或否也</hi>凡七<pc n="lb"/>
十有八<hi>律吕之數者也</hi>黃鍾之數立焉<hi>通其大數立於此也</hi>其<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
以爲度也皆生黃鍾<hi>黃鍾之管長九寸圍九分秬黍中者九十枚則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其長數也實管以生籥合籥爲合以千二百黍實而重十二銖爲半兩如此度量衡皆出</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於黃鍾也</hi>
                    <pc n="lb"/>
甲己之數九<hi>子之數九甲爲子幹爲甲妃故俱稱九也</hi>乙庚八<hi>丑之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>數八乙丑之幹乙妃於庚故俱八也</hi>丙辛七<hi>寅之數七丙爲寅幹辛爲丙妃故俱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七也</hi>丁壬六<hi>卯之數六丁爲卯幹/丁爲壬妃故俱六也</hi>戊癸五<hi>辰之數五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>戊爲辰幹癸爲戊妃故俱五也</hi>聲生於日<hi>言甲乙爲角丙丁爲徴庚辛爲商壬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>癸爲羽戊己爲宫也</hi>律生於辰<hi>謂十二時也律所出也</hi>聲以情質<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>質正也以重律之聲正天地四時之情也</hi>律以和聲<hi>吹中律之管以調和清濁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之聲也</hi>聲律相恊而八音生<hi>恊和也鍾律和則成音音之作者八</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂金石絲竹匏土革木也</hi>
                    <pc n="lb"/>
九天一爲中天二爲羨天三爲從天四爲更<pc n="lb"/>
天五爲睟天六爲廓天七爲減天八爲沈天<pc n="lb"/>
九爲成天<hi>皆玄首爲天名也一歳周竟有九言故玄九分之九首則天一用事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>九九八十一故八十一首周九天也</hi>
                    <pc n="lb"/>
九地<hi>天有九天故地有九地也</hi>一爲沙泥二爲澤池三爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
沚崖<hi>崖岸也沚者水渚也</hi>四爲下田五爲中田六爲上<pc n="lb"/>
田七爲下山八爲中山九爲上山<hi>髙下有差而别其名</hi>
                    <pc n="lb"/>
九人<hi>人之大倫有九等也</hi>一爲下人<hi>濳隱勿用下愚同位之人也</hi>二<pc n="lb"/>
爲平人<hi>平行於丗無官號也</hi>三爲進人<hi>進德修業欲及時也</hi>四爲<pc n="lb"/>
下禄<hi>謂士大夫至公侯也</hi>五爲中禄<hi>謂天子也五爲土土爲宫宫爲君居</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中食禄莫過於天子也</hi>六爲上禄<hi>六爲隂位而尊者莫過宗廟故上禄爲宗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>廟天子所不敢先也</hi>七爲失志<hi>謂狂蕩之王陵髙宗廟</hi>八爲疾瘀<pc n="lb"/>
<hi>瘀疾也毀廟之處也</hi>九爲極<hi>位髙戒危極於九也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
九體一爲手足二爲臂脛<hi>手後爲臂脛後爲髀也</hi>三爲<pc n="lb"/>
股肱<hi>膝上爲股肘後爲肱</hi>四爲要<hi>在中而髙故爲要也</hi>五爲腹六<pc n="lb"/>
爲肩七爲㗇喖<hi>謂唐湖也</hi>八爲面九爲顙<hi>湏也最在上也</hi>
                    <pc n="lb"/>
九屬一爲玄孫二爲曽孫三爲仍孫四爲子<pc n="lb"/>
五爲身六爲父七爲祖父八爲曽祖父九爲<pc n="lb"/>
髙祖父<hi>亦禮九族之序也</hi>
                    <pc n="lb"/>
九竅一六爲前<hi>一六水也前所通也</hi>爲耳<hi>坎爲耳</hi>二七爲<pc n="lb"/>
目<hi>二七爲火离爲目也</hi>三八爲鼻<hi>鼻爲氣巽爲風在東方也</hi>四九爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
口<hi>兊爲口也</hi>五五爲後<hi>土相依也</hi>
                    <pc n="lb"/>
九序一爲孟孟二爲孟仲三爲孟季四爲仲<pc n="lb"/>
孟五爲仲仲六爲仲季七爲季孟八爲季仲<pc n="lb"/>
九爲季季<hi>九屬一爲玄孫一最在下今以一爲孟者冬至起於一故一爲孟所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>施各有冝或爲大或爲小也</hi>
                    <pc n="lb"/>
九事一爲規模<hi>事之始也</hi>二爲方沮<hi>沮將也將有事而自止也</hi>
                    <pc n="lb"/>
三爲自如<hi>未施行也</hi>四爲外他<hi>圖造/事也</hi>五爲中和<hi>天位</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尊也</hi>六爲盛多<hi>無敢/加也</hi>七爲消<hi>意放/散也</hi>八爲耗<hi>疾故耗也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
九爲盡弊<hi>弊仆也毀耗而極故盡仆也</hi>
                    <pc n="lb"/>
九年一爲一十二爲二十三爲三十四爲四<pc n="lb"/>
十五爲五十六爲六十七爲七十八爲八十<pc n="lb"/>
九爲九十<hi>大數終九</hi>
                    <pc n="lb"/>
推玄筭<hi>筭謂筮所得首不知次第竒偶以筭推求者也</hi>家一置一<hi>謂置</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一筭也</hi>二置二三置三<hi>隨家所得之位而置筭也</hi>部一勿増<pc n="lb"/>
<hi>部位得一不應下筭也</hi>二増三<hi>部二則/下三筭</hi>三増六<hi>部三則下六筭</hi>
                    <pc n="lb"/>
州一勿増二増九三増十八方一勿増二増<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
二十七三増五十四<hi>下筭轉相放也</hi>求表之賛<hi>求玄表賛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>次第之數</hi>置玄姓去太始䇿數<hi>姓謂家性之姓名也太始謂中首也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>假言令得應首姓去中首四十一也</hi>減而九之<hi>如應首四十一則減一以九乗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四十得三百六十欲求應一賛則増一二則増二所求而増之也欲求表數者以三乗之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>増賛<hi>謂所乗得三百六十増一三所求者也</hi>去玄數半之則<pc n="lb"/>
得賛去冬至日數矣<hi>謂乗應首三百六十半除之得百八十又増一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日得百八十一是去冬至日數之盡也</hi>偶爲所得日之夜竒爲<pc n="lb"/>
所明日之晝也<hi>君不増一則百八十爲偶故是法首日之夜也加一則竒</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<hi>乃是明日應首之晝大率放此也</hi>求星從牽牛始除筭盡則<pc n="lb"/>
是其日也<hi>巳得日數則星在度數可知也以星度除之筭盡則其日星度也如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>應首隨星度除之盡則得非二十九度是其星所在度也</hi>
                    <pc n="lb"/>
太玄經卷第八<pc n="lb"/>
<pb n="19a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
太玄經卷第九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范<pc n="　"/>望<pc n="　"/>字叔明<pc n="　"/>解賛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太玄文第十二<pc n="　"/>太玄棿第十三<pc n="lb"/>
文第十二<pc n="lb"/>
罔直蒙酋冥<hi>此五者太玄之德猶易元亨利貞也萬物因之以生長四方以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲名北方萬物之終故始冥罔重也</hi>罔北方也冬也未有形也<pc n="lb"/>
<hi>罔無也冬終也萬物終藏於黃泉之中無巳可名故曰罔也</hi>直東方也春<pc n="lb"/>
也質而未有文也<hi>直之言殖也萬物甲始出殖立未有枝枚故質直無</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>華文也</hi>蒙南方也夏也物之脩長也皆可得而<pc n="lb"/>
載也<hi>枝葉巳成蒙覆於人上皆可燾載者也</hi>酋西方也秋也物<pc n="lb"/>
皆成象而就也<hi>酋之言聚也物巳成就可蓄聚也</hi>有形則復<pc n="lb"/>
於無形故曰冥<hi>言物秋始成就有形可蓄衆過秋藏於黃泉故復於無形</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲冥昧者也</hi>故萬物罔乎北直乎東蒙乎南酋乎<pc n="lb"/>
西冥乎北故罔者有之舎也<hi>有生於無</hi>直者文之<pc n="lb"/>
素也<hi>色白受采質極文生</hi>蒙者亡之主也<hi>無生於有也</hi>酋者<pc n="lb"/>
生之府也<hi>秋聚陳榖春滋生者也</hi>冥者明之藏也<hi>明以幽冥</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>自藏</hi>罔舎其氣<hi>陽氣舎/於罔</hi>直觸其類<hi>觸類生也</hi>蒙極其<pc n="lb"/>
脩<hi>物可蒙載長無已也</hi>酋考其親<hi>考成也物咸成就也</hi>冥反其奥<pc n="lb"/>
<hi>奥秘也物反於秘奥之中在黃泉也</hi>罔蒙相極<hi>罔無蒙有事相極盡</hi>直酋<pc n="lb"/>
相勑<hi>直生酋殺如相約勑</hi>出冥入冥新故更代<hi>新故相代出入</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於冥昧之中</hi>隂陽迭循清濁相廢<hi>迭更也更相休廢也</hi>將來<pc n="lb"/>
者進成功者退<hi>將來謂春生也成功謂秋收也</hi>已用則賤當<pc n="lb"/>
時則貴<hi>賤謂廢也貴謂生也</hi>天文地質不易厥位<hi>厥其也言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天動於上故爲文地安於下故爲質上下相承其不可易者也</hi>罔直蒙酋冥<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>増歎玄五位也</hi>言出乎罔行出乎罔禍福出乎罔罔<pc n="lb"/>
之時玄矣哉<hi>有形出於無形無形以見有形禍福之所出故言玄矣哉</hi>行<pc n="lb"/>
則有蹤言則有聲福則有膊禍則有形之謂<pc n="lb"/>
直<hi>皆可形而見故謂之直東方也</hi>有直則可蒙也有蒙則可<pc n="lb"/>
酋也可酋則反乎冥矣<hi>物生而長於東成於南酋於西入於北故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言反乎冥也</hi>是故罔之時則可制也<hi>言物無形之時裁制也</hi>
                    <pc n="lb"/>
八十一家由罔者也<hi>言其始於北也</hi>天炫炫出於無<pc n="lb"/>
畛熿熿出於無垠<hi>垠限也畛界也言天之炫炫熿熿其所出彌逺不覺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>其界限也</hi>故罔之時玄矣哉<hi>重美之也</hi>是故天道虚以<pc n="lb"/>
藏之<hi>以虚藏有也</hi>動以發之<hi>以動/發靜</hi>崇以臨之<hi>以髙臨卑</hi>
                    <pc n="lb"/>
刻以制之<hi>以剥殺萬物也</hi>終以幽之<hi>萬物終幽於北</hi>淵乎其<pc n="lb"/>
不可測也<hi>言其深也</hi>曜乎其不可髙也<hi>無以尚也</hi>故君<pc n="lb"/>
子藏淵足以禮神<hi>君子謂五也藏身於罔而盛於東帝出乎震故禮神</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>發動足以振衆<hi>振動也動衆以東謂觸其類也</hi>髙明足以<pc n="lb"/>
覆照<hi>謂正位於蒙覆照天下也</hi>制刻足以竦懝<hi>刻殺萬物於酋以悚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>懼也</hi>幽冥足以隱塞<hi>亦謂法冥而行</hi>君子能此五者故<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
曰罔直蒙酋冥<hi>謂上五事也</hi>或曰昆侖旁薄幽何<pc n="lb"/>
爲也曰賢人天地思而包群類也<hi>或之言有也有問經</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者故荅之言賢人用思慮念養萬物羣生醜類與天地同也</hi>昆諸中未形<pc n="lb"/>
乎外<hi>言同在天地之中未見於外也</hi>獨居而樂獨思而憂樂<pc n="lb"/>
不可堪憂不可勝故曰幽<hi>幽獨以致憂樂不堪可勝者也</hi>神<pc n="lb"/>
戰于玄何爲也曰小人之心雜將形乎外陳<pc n="lb"/>
隂陽以戰其吉凶者也<hi>陽爲吉隂爲凶二稱小人陽升隂退故吉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>凶見也小人之心雜不戰無以别善也</hi>陽以戰乎吉隂以戰乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
凶風而識虎雲而知龍<hi>橈萬物者莫疾乎風虎性暴猛故相識也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>潤萬物者莫潤乎雨雲興雨降故龍知之也</hi>賢人作而萬類同<hi>楊子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>偶易而作玄易曰聖人作而萬物覩故此云賢人作而萬物同是楊子之謙也言非賢者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之所作則不平理天下之事使物同齊者也</hi>龍出乎中何爲也曰<pc n="lb"/>
龍德始著也<hi>謂三也帝出東方倉龍用事故始著也</hi>隂不極則<pc n="lb"/>
陽不生<hi>謂冬盡則春也</hi>亂不極則德不形<hi>隂爲亂陽爲德十月</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>隂極而冬至陽生也</hi>君子脩德以俟時<hi>君子謂陽也脩德於黃泉候春</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而興</hi>不先時而起不後時而縮動止微章不失<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
其法者其唯君子乎故首尾可以爲庸也<hi>庸法</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也首始也尾終也言唯君子終始不失法者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>虚無因大受性命<pc n="lb"/>
否何爲也曰小人不能懷虚處乎下<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>而不<pc n="lb"/>
可臨虚而不可滿無而能有因而能作<hi>謂四也以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>隂處下當敬以奉也以無爲有因縁自虚言小人皆不能爾也</hi>故大受性命<pc n="lb"/>
而無辭辟也故否<hi>隂冝因縁而便大受故否</hi>日正于天何<pc n="lb"/>
爲也曰君子乗位爲車爲馬車軨馬<graphic n="KR2506" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2506.png" mimeType="image/png"/>可以<pc n="lb"/>
周天下故利其爲主也<hi>謂五也五爲君故稱曰正于天也午爲中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>亦爲馬曰在午故乗馬也亦爲車車副也軨轄繫也<graphic n="KR2506" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2506.png" mimeType="image/png"/>尾結也言君子正位乎中繫轄結</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尾以正天下萬機之事故利爲主</hi>月闕其博不如開明于西<pc n="lb"/>
何爲也曰小人盛滿也自虚毀者水息淵木<pc n="lb"/>
消林山殺瘦澤増肥<hi>謂六也陽家之隂故稱小人月滿則闕故戒之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也言當自虚如水之性以淵息長木以材茂故消其枝山以髙峻故殺瘦澤以卑下受山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之腴故云増肥猶君子虚己以受人者也</hi>賢人覩而衆莫知<hi>言衆人所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不知賢者巳見其事者也</hi>酋酋之包何爲也曰仁疾乎不<pc n="lb"/>
仁誼疾乎不誼君子寛𥙿足以長衆和柔足<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
以安物天地無不容也不容乎天地者其唯<pc n="lb"/>
不仁不誼乎故水包貞<hi>謂七也夏長而秋殺長之謂仁故疾乎不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>仁也施之謂義故疾不義也不仁不義天地之所不容也一者水也包萬物於黃泉待四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時以正之故水包貞也</hi>黃不黃何爲也曰小人失刑中<pc n="lb"/>
也<hi>謂八也黃中也不黃故失中也</hi>諸一則始諸三則終二者<pc n="lb"/>
得其中乎<hi>九賛之位</hi>君子在玄則正<hi>雖玄冥幽隱恒正身不惰</hi>
                    <pc n="lb"/>
在福則沖<hi>福謂冨貴之位常自中虚</hi>在禍則反<hi>禍爲凶荒之處反身</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>脩德不治監者也</hi>小人在玄則邪<hi>以幽/行惡</hi>在福則驕<hi>冨貴</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>則驕慢</hi>在禍則窮<hi>冨貴不施遇禍故窮</hi>故君子得位則昌<pc n="lb"/>
<hi>昌大其治</hi>失位則良<hi>不苟/欲也</hi>小人得位則橫<hi>同時爲形勢也</hi>
                    <pc n="lb"/>
失位則喪<hi>如亡其親</hi>八雖得位然猶覆秋常乎<hi>覆敗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也言八雖處上之中以木近金故相敗也</hi>顚靈氣形反何爲也曰<pc n="lb"/>
絶而極乎上也極上則運絶下則顚靈巳顚<pc n="lb"/>
矣氣形惡得在而不反乎<hi>九謂極上上極則墜故顚下也氣上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>形留故相反也惡安也氣形分别安得不相反者也</hi>君子年髙而極時<pc n="lb"/>
者也歟<hi>凡爲君子髙年致仕極時之政</hi>陽極上隂極下氣形<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
乖鬼神阻<hi>阻難也䰟爲陽體爲隂氣形分離則鬼神絶逺孝子雖立廟以存之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>難可復覩見之者也</hi>賢者懼小人怙<hi>言賢者懼將衰落小人怙老以恣慾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>昆侖旁薄大容也<hi>言天地無不容</hi>神戰于玄相攻<pc n="lb"/>
也<hi>謂隂陽對</hi>龍出于中事從也<hi>萬物之生順從於事</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>虚之<pc n="lb"/>
否不公也日正于天光通也月闕其博損嬴<pc n="lb"/>
也<hi>月滿則虧</hi>酋酋之包法乎則也<hi>得其正也</hi>黃不黃失<pc n="lb"/>
中經也<hi>經常也</hi>顚靈之反窮天情也<hi>窮上反下極陽反隂</hi>
                    <pc n="lb"/>
罔直蒙酋賛群冥也<hi>言萬物在冥昧之中而四德賛之也</hi>昆侖<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
旁薄資懐無方<hi>天地無常方也</hi>神戰于玄邪正兩行<pc n="lb"/>
<hi>陽正隂邪兩行於天地也</hi>龍出于中法度文明<hi>龍陽氣在東爲文在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南爲明也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>虚之否臣道不當<hi>否而不通故不當也</hi>日正于<pc n="lb"/>
天乗乾之剛<hi>乾天也日正明於天處魁剛之中也</hi>月闕其博以<pc n="lb"/>
觀消息<hi>闕爲消博爲息也</hi>酋酋之包揩任乎形德<hi>以德</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>任刑以刑任德</hi>黃不黃不可與即<hi>事之不正不可即就也</hi>顚靈<pc n="lb"/>
之反時則有極<hi>極於九也</hi>罔直蒙酋乃窮乎神域<pc n="lb"/>
<hi>神域幽冥也言玄四美足以助於幽冥也易曰窮神知化此之謂也</hi>天地之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
貴曰生物之所尊曰人人之大倫曰治治之<pc n="lb"/>
所因曰辟<hi>辟君</hi>崇天普地分群偶物使不失其<pc n="lb"/>
統者莫若乎辟<hi>非君無以斷正之也</hi>夫天辟乎上地辟<pc n="lb"/>
乎下君辟乎中<hi>參事而君之各得其所也</hi>仰天而天不惓<pc n="lb"/>
<hi>晝夜不休</hi>俯地而地不怠<hi>生長萬物</hi>惓不天怠不地惓<pc n="lb"/>
怠而能乎其事者古今未諸<hi>君子象天自强不息豈有惓怠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乎古今無也</hi>是以聖人仰天則常窮神<hi>窮神知化</hi>掘變<pc n="lb"/>
極物窮情<hi>掘盡也盡變動之事以窮萬物之情也</hi>與天地配其<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
體與鬼神即其靈與隂陽挻其化與四時合<pc n="lb"/>
其誠<hi>言聖人先天而天不違後天而奉天時動不失其所也</hi>視天而天<pc n="lb"/>
<hi>順而法之</hi>視地而地視神而神<hi>不敢/違也</hi>視時而時<hi>時其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>冥也</hi>天地神時皆馴而惡入乎逆<hi>惡於也從上四視而從順</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之言當於何而入逆也</hi>
                    <pc n="lb"/>
太玄經棿第十三<pc n="lb"/>
玄之賛辭也<hi>謂九賛之辭也</hi>或以氣<hi>五行/之氣</hi>或以類<hi>觸類</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而長</hi>或以事之骫卒<hi>卒終也骩委曲也事之委曲而終者也</hi>謹問<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
其性而審其家<hi>八十一家各有剛柔之性也審其家性以知休咎也</hi>觀<pc n="lb"/>
其所遭遇<hi>謂君遭遇晝夜隂陽星時數辭</hi>劘之於事<hi>劘謂切劘以知</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>萬事之休咎也</hi>詳之於數<hi>詳/審</hi>逢神而天之<hi>神爲陽也</hi>觸地<pc n="lb"/>
而田之<hi>土地有磽确故觸類求之而爲田也</hi>則玄之情也得矣<pc n="lb"/>
<hi>知上六句則玄之情性可得而知也</hi>故首者天性也<hi>謂八十一首所說隂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陽變化之事盡天地之性者也</hi>衝對其正也<hi>中應相對是其正也</hi>錯絣<pc n="lb"/>
也<hi>絣雜而說之者也</hi>測所以知其情<hi>測其深淺其情見也</hi>攡張<pc n="lb"/>
之<hi>攤散其事張大其業</hi>瑩明之<hi>以瑩明朗/其義也</hi>數爲品式<hi>枻著</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>休咎五行施爲品物臧否爲其式法也</hi>文爲藻飾<hi>質朴其道藻飾其文</hi>棿<pc n="lb"/>
擬也<hi>準擬其事取象而作之也</hi>圖象也<hi>以事不可知故只圖象其形以曉學</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者也</hi>告其所由往也<hi>告示所由來往之要</hi>維天肈降生民<pc n="lb"/>
<hi>肈始也降下也言天始下生此民人當以法成教也</hi>使其貌動口言目<pc n="lb"/>
視耳聽心思有法則成無法則不成<hi>動言視聽思此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五者皆當以法則成矣</hi>誠有不威棿擬之經<hi>經常也五刑之法有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>常無赦誠而有所不畏威擬以常法不可赦宥</hi>垂消爲衣襞幅爲裳<pc n="lb"/>
衣裳之示以示天下棿擬之三八<hi>三八爲木取其枝葉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>覆𬒳之象擬之以爲衣裳猶易蓋取之乾坤也</hi>比札爲甲冠矜爲㦸<pc n="lb"/>
被甲何㦸以威不恪棿擬之四九<hi>四爲金九取金之剛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>利以爲甲㦸備豫不虞以威不敬之人</hi>尊尊爲君卑卑爲臣君<pc n="lb"/>
臣之制上下以際棿擬之二漆<hi>二七爲火也南方爲禮禮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以别尊卑故有君臣也</hi>鬼神耗荒想之無方無冬無夏<pc n="lb"/>
祭之無度故聖人著之以祀典棿擬之一六<pc n="lb"/>
<hi>一六水也北方太隂也耗空也荒虚也空虚之地若鬼神想象無有常方故無禮制祭祀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>失度是以聖人之爲制典春秋冬夏以時祭之也</hi>時天時力地力維<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
酒維食爰作稼穡棿擬之五五<hi>五五土也時奉天之時盡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>地之力以生五榖酒食是議取之於土也</hi>古者寳龜而貨貝<hi>自虞以上</hi>
                    <pc n="lb"/>
後丗君子易之以金弊國家以通萬民以頼<pc n="lb"/>
<hi>自夏以下</hi>棿擬之思慮<hi>非思慮之明不能轉易也</hi>建侯開國渙<pc n="lb"/>
爵般秩以引百禄棿擬之福<hi>非福禄之至則國祚不開爵秩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不行故取三福之象</hi>越隕不令維用五刑棿擬之禍<hi>刑出</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於禍玄有三禍故取象也</hi>秉圭戴璧臚湊群辟棿擬之八<pc n="lb"/>
十一首<hi>臚傳也湊至也辟君也群辟諸侯也執持圭璧也謂諸侯朝見於君如八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<hi>十一首繫於玄也</hi>棘木爲杼削木爲柚杼柚旣施民<pc n="lb"/>
得以燠棿擬之經緯<hi>棘廉也杼廉柚貟以爲經織南北爲經東西爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>緯經緯相錯共成其織故取象也</hi>㓮割匏竹革木土金擊石<pc n="lb"/>
彈絲以和天下棿擬之八風<hi>匏笙也革鼔也竹簫箎也木柷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>敔土塤也金鐘也石磬也絲琴瑟也移風易俗莫善於樂故和天下也和調也風爲號令</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>將和天下故擬八風而調八音也八風坎爲廣莫風艮爲條風震爲明庶風巽爲清明風</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>离爲景風兊爲閶闔風坤爲涼風乾爲不周風也</hi>隂陽相錯男女不<pc n="lb"/>
相射人人物物各由厥彚棿擬之虚嬴<hi>彚類也人</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>道正萬物理各得其類天地虚嬴人所成也</hi>日月相斛星辰不相<pc n="lb"/>
觸音律差列竒耦異氣父子殊面兄弟不孿<pc n="lb"/>
帝王莫同棿擬之歳<hi>斛量也日月之行更相量度或合或親故曰相</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>斛也星五星也辰北極也轉相觸犯有流有行知時變也音以聲律律以和聲次第差列</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>竒耦隂陽氣節不同故曰異也父子異顔故曰殊面重生爲孿孕不重逆故曰不孿五帝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三王服色異制故曰莫同歳運四方周而復始無時留滯故取象也</hi>嘖以牙者<pc n="lb"/>
童其角㩣以翼者兩其足無角無翼材以道<pc n="lb"/>
德棿擬之九日平分<hi>玄一首四日分則有餘二首九日則平故曰九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<hi>日平分也元氣所生才力相分故牙者不角翼者兩足無翼無角材以道徳天之三私如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>平九日無餘分也</hi>存見知隱由邇擬逺推隂陽之荒<pc n="lb"/>
考神明之隱棿擬之晷刻<hi>荒謂虚荒無可名之地此四句太玄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之奥秘也晷以知逺刻以考隱故擬之也</hi>一明一幽跌剛跌柔知<pc n="lb"/>
隂者逆知陽者流棿擬之晝夜<hi>逆謂逆知也流順也謂順</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得其事也幽明難知柔剛難慮晝以知陽夜以知隂故擬晝夜以逆知微妙之事也</hi>上<pc n="lb"/>
索下索遵天之度往述來述遵天之術無或<pc n="lb"/>
改造遵天之醜棿擬之天元<hi>索數也上數天下數地天地設</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>位各有度也醜類也往述往事也來述來事也天有四時遵之而行無或改造更作遵類</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而長之三統一元天之太始故擬者也</hi>天地神胞法易乆而不<pc n="lb"/>
巳當往者終當來者始棿擬之罔直蒙酋冥<pc n="lb"/>
<hi>胞謂胞胎也天地之所包養變法易度乆而不巳往來終始不失其夲罔直蒙酋冥示四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方之玄夲之五美之所成故擬之也</hi>故擬水於川水得其馴擬<pc n="lb"/>
行於德行得其中擬言於法言得其正<hi>防川爲水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>檢德爲行範法以正言者更相匡維之言也</hi>言正則無擇<hi>口無擇言也</hi>
                    <pc n="lb"/>
行中則無爽<hi>爽差也</hi>水順則無敗<hi>以柔不犯難也</hi>無敗<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
故乆也<hi>長乆不巳</hi>無爽故可觀也<hi>行無差二可觀采也</hi>無擇<pc n="lb"/>
故可聽也<hi>可聽從而行之</hi>可聽者聖人之極也<hi>極盡言無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以加之也</hi>可觀者聖人之德也<hi>孝經容止可觀聖人之德故可觀也</hi>
                    <pc n="lb"/>
可乆者天地之道也<hi>長乆之道無加於天地也</hi>是以昔者<pc n="lb"/>
群聖人之作事也<hi>羣聖人謂庖犧以來諸述作之聖也</hi>上擬諸<pc n="lb"/>
天下擬諸地中擬諸人<hi>仰觀俯察近取諸身是也</hi>天地作<pc n="lb"/>
函日月固明五行該醜五嶽宗山四瀆長川<pc n="lb"/>
五經括矩<hi>醜類也言天地函匱包有萬類合日月之明五行該有其類五嶽宗</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>有太山四瀆長先大川五經隱括其矩法天地兼含有之</hi>天違地違人違<pc n="lb"/>
而天下之大事悖矣<hi>三者皆違故悖逆也</hi>
                    <pc n="lb"/>
太玄經卷第九<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
太玄經卷第十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范<pc n="　"/>望<pc n="　"/>字叔明<pc n="　"/>解賛<pc n="lb"/>
玄圖第十四<hi>圖者象也所以圖象玄之形體者目録曰圖畫四重以成八十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一家如天運行道無不通也四重謂分渾天爲方州部家四重之位也畫者謂以三表一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>易三晝於四重位中周施上下終於八十有一也玄之八十一首方金象天終則復始無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不通也玄之有圖猶易之有下繫辭也</hi>一玄都覆三方<hi>如圖之形者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
方同九州<hi>同猶共也方有三州三三而九共九州也</hi>枝載庶部<hi>庶衆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也州有三部部數轉多各亦有枝别故曰枝載也</hi>分正群家<hi>部有三家八十</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>一家故以羣言之也分於隂陽以家正之也</hi>事事其中<hi>包有萬事在玄之中</hi>
                    <pc n="lb"/>
則隂質北斗日月畛營<hi>隂爲夜也質正也畛界也營營域也言斗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>晝則不晃惟夜可以取正也故曰日月轉在於營域之中各有畛界也</hi>隂陽沈<pc n="lb"/>
交四時濳處<hi>沈猶隱也隂陽之交隨時隱伏而四時濳阻改易不可得而見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故曰隱濳言之也</hi>五行伏行六合旣混<hi>混同也言五行王相休伏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於時六合混同可得而論不可見也</hi>七宿軫轉<hi>面有七宿四七二十八宿言七</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者要舉一面也運用於天轉旋更見也</hi>馴幽推歷六甲内馴九<pc n="lb"/>
九實有<hi>馴順也推謀也歷順從六甲差次度分八十一首實有之也</hi>律吕<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
孔幽歷數匿紀<hi>孔甚也幽微也言律吕微妙候氣謀上歷數度伏匿皆甄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>紀也</hi>圖象玄形賛載成功<hi>賛謂七百二十九賛之辭圖以見玄之形</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>象賛辭載其功見其休咎之事也</hi>始哉中羡從<hi>始哉者玄之初始謂天玄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也玄有九天中羡從三天名也中起冬至十一月主四十日半通率三天主百二十一日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>半</hi>百卉權輿乃訊感天<hi>卉草也權輿始也訊誥也言百草之始生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>如相吿亦同感於天也</hi>雷椎<pc n="　"/>輿物旁震<hi>震動也雷以動之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>由内也正月之時萬物之生者尚在曲勾之中雷震驚日出之故言輿物旁震也</hi>寅<pc n="lb"/>
賛柔微拔拫于元<hi>賛佐也寅敬也亦謂正月建寅之時萬物尚微弱柔</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>脆故敬而拔舉其元於泉壤之中長生而受元氣也</hi>東動青龍光離于<pc n="lb"/>
淵<hi>青龍在東方故言東動也龍濳於淵須時當升故言光離于淵</hi>摧上萬物<pc n="lb"/>
天地輿新<hi>摧極也極出也出上萬物而長之於天壤之間莫不始新矣</hi>中<pc n="lb"/>
哉更睟廓<hi>謂地玄也在人之中故曰中哉亦三天名也更首斗指辰謂三月也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亦百二十一日半也</hi>象天重明<hi>主睟則入四月純乾用事故曰象天重明</hi>雷<pc n="lb"/>
風炫煥與物時行<hi>此謂春夏之時震巽用事故曰雷風光曜萬物故炫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>煥隨天而行之也</hi>隂酋西北陽尚東南<hi>酋聚也言此時隂皆聚於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>西北之地而陽滿於東南也</hi>内雖有應外觝亢貞<hi>觝合也亢舉也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>内應謂隂也太陽之時隂伏其内而應乎外以合隂陽舉正萬物</hi>龍幹于天<pc n="lb"/>
長類無疆<hi>龍以諭陽陽爲幹故言龍幹于天也陽氣幹舉萬物觸類而長</hi>南<pc n="lb"/>
征不利遇崩光<hi>陽生於子隂生於午陽而南征與隂相遇光明崩毀故曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不利</hi>終哉減沈成<hi>謂人玄也在天地之後故曰終哉天亦三天名也減首斗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>指申謂七月也亦主百二十一日半</hi>天根還向成氣收精<hi>天根謂冬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>至牽牛一度也天始於北方日移一度至七月復向北方故言天根還向也到春及夏布</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>散於天地之間以成天氣故安復精神也</hi>閱入庶物咸首艱鳴<hi>閱簡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也庶衆也言秋濳盛物簡閱而入之也萬物衰殺物咸相首何艱苦而悲鳴</hi>深合<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
黃純廣含羣生<hi>黃純謂十月也純坤用事坤爲土其色黃故言黃純也坤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>厚載物故言廣含羣生也</hi>泰柄雲行時監地營<hi>泰謂大極也柄謂斗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>柄所指也順時而運如雲之行也時謂四時周而復始監於地營域所極也</hi>邪謨<pc n="lb"/>
髙吸乃馴神靈<hi>邪不正也謨謀也吸取也有不正之謀雖甚髙逺故當録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>取而正之以順神靈也</hi>旁該終始天地人功咸酋貞<hi>貞正</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也酋聚也謂上下通也該兼也上下旁通於天地之間萬物人道之功業咸聚於正</hi>天<pc n="lb"/>
甸其道地杝其緒<hi>甸之言挺也杝謂施大之也緒業也言天挺立其道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於上地則施大其業於下隂陽錯雜以生萬物也</hi>隂陽雜厠有男有<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
女<hi>易曰有天地然後有萬物有萬物然後有男女故隂陽錯雜而有男女也</hi>天道<pc n="lb"/>
成規地道成矩<hi>矩方規圎</hi>規動周營<hi>運轉營也</hi>矩靜安<pc n="lb"/>
物<hi>方不危也</hi>周營故能神明<hi>晝夜不休以神明也</hi>安物故能<pc n="lb"/>
類聚<hi>物以類聚歸安平也</hi>類聚故能富神明故至貴<hi>聚以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲富神而明之故爲貴也</hi>夫玄也者天道也地道也人道<pc n="lb"/>
也兼三道而天名之<hi>天地人三者俱謂之玄玄天也故以天名也</hi>
                    <pc n="lb"/>
君臣父子夫妻之道<hi>此三者人倫之大綱俱存於天也</hi>玄有<pc n="lb"/>
一道<hi>玄所用一道分用三</hi>一以三起一以三生以三起<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
者方州部家也<hi>轉相三以成四位也</hi>以三生者叅分陽<pc n="lb"/>
氣以爲三重<hi>三重謂一一也一二也一三也以三成九玄有九位也</hi>極<pc n="lb"/>
爲九營<hi>營猶虚也易有六虚故玄三變爲九虚也</hi>是爲同夲離生<pc n="lb"/>
天地之經也<hi>經常也夲同末離少微長蕃天地之常也</hi>旁通上下<pc n="lb"/>
萬物并也<hi>旁通謂九位旁通於八十一首也上下謂方州部家升降於四位也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上下旁通萬物并也</hi>九營周流終始貞也<hi>九營周流謂七百二十九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賛終而復始不失其正也</hi>始於十一月終於十月<hi>天根十一月朔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日冬至終竟十月也</hi>羅重九行行四十日<hi>羅猶布也布有九行行四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>十日半不言半者就成數也四九三十六三百六十日有半爲四日半故分數不齊天地</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>難爲安也</hi>誠有内者存乎中<hi>陽氣尚閉於内故存於中天也</hi>宣而<pc n="lb"/>
出者存乎羡<hi>羡天主十二月訖正月萬物始萌出故言宣而出之也</hi>雲<pc n="lb"/>
行雨施存乎從<hi>從天主正月訖三月萬物枝生雲雨之所滋潤故在於此</hi>
                    <pc n="lb"/>
變節易度存乎更<hi>更天主三月上旬訖四月中旬萬物華實變也</hi>珍<pc n="lb"/>
光淳全存乎睟<hi>睟天主四月中旬訖五月下旬萬物成實而純茂也</hi>虚<pc n="lb"/>
中弘外存乎廓<hi>廓天主五月下旬訖七月上旬言是時隂陽伏於下萬物</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>猶未衰故火盛於上也</hi>削退消部存乎減<hi>減天主七月上旬訖八月</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>中旬言是時萬物衰落從減削也</hi>降隊幽藏存乎沈<hi>沈天主八月中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>旬訖十月上旬是時萬物已成將當降隊而蓋藏也</hi>考終性命存乎成<pc n="lb"/>
<hi>成天主十月上旬至十一月朔是時萬物巳蓋藏氣至是當復羡生於土中故言終其性</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>命也</hi>是故一至九者隂陽消息之計邪<hi>九賛之位一至</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五爲息六至九爲消隂陽消息天地之計也</hi>反而陳之子則陽生<pc n="lb"/>
於十一月隂終十月可見也<hi>反者是復陳之也陽生於子子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則十一月也隂終於十月其變易可觀見也</hi>午則隂生於五月陽<pc n="lb"/>
終於四月可見也<hi>隂起於五月陽終於四月乾消坤息亦可見也</hi>生<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
陽莫如子生隂莫如午<hi>陽起子終午隂起午終子故生隂陽莫如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子午也</hi>西北則子美盡矣<hi>陽起於子而終於午西南尚有微陽故西</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>北而盡美矣</hi>東南則午美極矣<hi>隂起於午而終於子東北尚有微隂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故東南而美極也</hi>故思心乎一<hi>思爲思内故思心乎一也</hi>反復乎<pc n="lb"/>
二<hi>二爲思中故可反復者也</hi>成意乎三<hi>三爲思外思可反復故成其意也</hi>
                    <pc n="lb"/>
條暢乎四<hi>條逺也暢道也四爲福小思而生福故可通也</hi>著明乎五<pc n="lb"/>
<hi>五爲君位思至意成故著明也其德著明故可以行君事也</hi>極大乎六<hi>六爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>福大故極大也</hi>敗損乎七<hi>七爲禍生/故敗損也</hi>剥落乎八<hi>八爲禍中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>禍之所中故剥落也</hi>殄絕乎九<hi>九爲禍極故殄絕也</hi>生神莫先乎<pc n="lb"/>
一<hi>一爲始玄始於一玄道生神故生神無先一也</hi>中和莫盛乎五<hi>二五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>八者三者之中也三中之中五又其中故盛最也</hi>倨勮莫困乎九<hi>倨勮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>勮也九爲禍極故劇困也</hi>夫一也者思之微者也<hi>思始於内故微</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>四也者福之資者也<hi>資猶資也四爲福始故資有以爲福也</hi>
                    <pc n="lb"/>
七也者禍之階者也三也者思之崇者也六<pc n="lb"/>
也者福之隆者也<hi>四五皆爲福故六隆厚也</hi>九也者禍之<pc n="lb"/>
窮者也<hi>禍窮於九</hi>二五八三者之中也<hi>九位之中二五八爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>三者中也</hi>福則往而禍則承也<hi>修善以致福故福往行惡以受禍故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禍承之也</hi>九虚設闢君子小人所爲宫也<hi>九虚九位也闢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>闓也九位闓設有善有惡陽爲君子隂爲小人各隨其事而宫容之也</hi>自一至<pc n="lb"/>
三者貧賤而心勞<hi>一爲下人二爲平人三爲進人未禄位故貧賤也進</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>德修業故心勞之也</hi>四至六者富貴而尊髙<hi>四爲下禄五爲中禄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>六爲上禄故富貴奉而伸之故尊髙也</hi>七至九者離咎而犯葘<pc n="lb"/>
<hi>七爲失志八爲疾瘀故離咎九爲禍極故犯災</hi>五以下作息<hi>一息至五</hi>五<pc n="lb"/>
以上作消<hi>六消至九</hi>數多者見貴而實索<hi>謂六以上者居</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>上而數多故見貴髙亢有悔故衰索也</hi>數少者見賤而實饒<hi>謂五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>巳下也居上而數少故見賤因以息進故饒也</hi>息與消紀貴與賤交<pc n="lb"/>
<hi>言消息相糺錯貴賤相交更代也</hi>禍至而福逃<hi>更相避逃</hi>幽濳道<pc n="lb"/>
卑元極道髙<hi>一與九也</hi>晝夜相承夫婦繫也<hi>晝爲陽夜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲隂更相丞順如夫婦之相丞繫爲室家之道也</hi>終始相生父子繼<pc n="lb"/>
也<hi>終生於始始生於終如父子之相繼續也</hi>日月合離君臣義也<pc n="lb"/>
<hi>日月之行有合有離君臣之義不可則去</hi>孟季有序長㓜際也<hi>際接</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也人道之有長幼蓋取之孟季之相周接</hi>兩兩相闔朋友㑹也<hi>一六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>合北三八合東二七合南四九合西五五合中志同者相合朋友也</hi>一晝一夜<pc n="lb"/>
然後作一日一隂一陽然後生萬物<hi>不晝不夜無以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲一日之數無隂無陽萬物不生之也</hi>晝數多夜數少<hi>夏至晝漏六十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刻冬至夜漏六十刻夜長無過冬至晝長無過夏至冬至之夜不及夏至之晝故晝數多</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>象月闚而日溢君行光而臣行滅<hi>日爲君月爲臣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>君常光明故臣常有闚退也</hi>君子道全小人道缺<hi>有虧損也</hi>一<pc n="lb"/>
與六共宗<hi>在北方也</hi>二與七共明<hi>在南方也</hi>三與八成<pc n="lb"/>
友<hi>在東方也</hi>四與九同道<hi>在西/方也</hi>五與五相守<hi>在中央也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
玄有一規<hi>謂天象也</hi>一矩<hi>謂地/象也</hi>一繩<hi>謂南北爲經也</hi>一準<pc n="lb"/>
<hi>謂東西爲緯也</hi>以從橫天地之道<hi>南北爲從東西爲橫</hi>馴隂陽<pc n="lb"/>
之數<hi>順天地之道也</hi>擬諸其神明<hi>准擬神明之道而作之也</hi>闡諸<pc n="lb"/>
其幽昬<hi>幽昬者闡而大明也</hi>則八方平正之道可得而<pc n="lb"/>
察也<hi>若上之說則玄之道皆可觀察而見之也</hi>玄有六九之數<hi>六九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五十四所謂終於五十有四䇿</hi>䇿用三六<hi>三六十八蓋取一一也一二也一三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也二一也二二也二三也三一也三二也三三也之數以爲十八䇿也</hi>儀用二<pc n="lb"/>
九<hi>儀正也正之以二九爲三十六</hi>玄其十有八用乎<hi>初取象於三六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>而正之以二九分而計之皆十八故言玄以十八爲用也不正言十八而言二九者玄之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>辭也</hi>泰積之要<hi>謂泰積䇿而要數之</hi>始於十有八䇿終於<pc n="lb"/>
五十有四<hi>謂天地人各十八合五十四也</hi>并始終䇿數<hi>以始於十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>八并天地人之數爲七十二也</hi>半之爲泰中<hi>中分之故名爲太中也</hi>泰<pc n="lb"/>
中之數三十有六䇿以律七百二十九賛<hi>律法</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也以三十六䇿七百二十九賛由之而生也</hi>凡二萬六千二百四<pc n="lb"/>
十四䇿爲太積<hi>積其大數</hi>七十二䇿爲一日凡三<pc n="lb"/>
百六十四日有半踦滿焉以合歳之日而律<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
歷行<hi>玄自天推一晝一夜於七百二十九賛賛爲晝者三百六十五爲夜三百六十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四不周顓頊歷四分日之三不周太初曆日之半又千五百三十九分日之三百八十五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所以不周者以有陽數嬴隂數虚也故玄虚嬴之分所以爲二賛以滿玄數爲三百六十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五日四分日之一玄之有踦滿猶年歳之有閏月也玄以隂陽爲本故兼該顓頊太初二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>歷踦滿二賛以合歳之日而行律歷也</hi>故自子至辰自辰至申<pc n="lb"/>
自申至子<pc n="　"/>之以甲而章㑹統元與月蝕俱<pc n="lb"/>
没玄之道也<hi>太初上元正月甲子朔旦冬至無餘分後千五百三十九歳甲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>辰朔旦冬至無餘分又千五百三十九歳甲申朔旦冬至無餘分又千五百三十九歳還</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<hi>甲子朔旦冬至無餘分十九歳爲一章二十七章五百一十三歳一㑹㑹者日月交㑹一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>終也八十一章千五百二十九歳爲一統從子至辰自辰至申自申至子凡四千六百一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十七歳爲一元元有三統統有三㑹㑹有二十七章九㑹二百四十三章没終也置一元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之數以章㑹三統凡九㑹統數除之終盡焉一章閏分盡一㑹月食盡一統朔分盡一元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>六甲盡玄之道班氏元與太初歷相應亦有顓頊之歷焉此之謂也</hi>
                    <pc n="lb"/>
太玄告第十五<pc n="lb"/>
玄生神象二<hi>玄天也神者妙萬物而爲言者也二者天地也天地之神物不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>可得形而見唯象二儀而神玄也</hi>神象二生規<hi>規者象天之形</hi>規生<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
三摹<hi>摹者索而得之謂三玄之義也</hi>三摹生九據<hi>九據九位也天地人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>各三變三三而九故有九位也</hi>玄一摹而得乎天故謂之有<pc n="lb"/>
天<hi>謂天玄也</hi>再摹而得乎地故謂之有地<hi>謂地玄也</hi>三<pc n="lb"/>
摹而得乎人故謂之有人<hi>謂人玄也</hi>天三據而乃<pc n="lb"/>
成故謂之始中終<hi>天玄三變</hi>地三據而乃形故謂<pc n="lb"/>
之下中上<hi>地玄三變</hi>人三據而乃著故謂之思福<pc n="lb"/>
禍<hi>人玄三變</hi>下欱上欱出入九虚<hi>欱猶合也下合上合謂五位相</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得而各有合而出入九位之中</hi>小索大索周行九度<hi>度居也九居亦</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>九虚也陽稱大隂稱小小索謂二四六八也大索謂一三五七九周行於九虚之中也</hi>
                    <pc n="lb"/>
玄者神之魁也<hi>魁藏也言神藏於玄之中也</hi>天以不見爲<pc n="lb"/>
玄<hi>以其髙逺不可得而分明故以玄妙言之也</hi>地以不形爲玄<hi>地之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>廣逺不可形别亦以玄言之也</hi>人以心腹爲玄<hi>人之心腹不可忖知猶天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>地之髙逺故揔以玄名也</hi>天奥西北鬱化精也<hi>言十月之時純隂用</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事陽氣在地下鬱然於此中故十月之中夜而精氣變化也</hi>地奥黃泉隱<pc n="lb"/>
魄榮也<hi>魄者萬物之精體而未變者也十一月時陽氣在黃泉之中奥藏其體然</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後榮華也</hi>人奥思慮含至精也<hi>人含思慮故以爲奥藏也</hi>天穹<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
隆而周乎下<hi>穹隆天之形也渾天象之包有於地下者也</hi>地旁薄<pc n="lb"/>
而向乎上<hi>旁薄地之形也</hi>人<pc n="　"/>而處乎中<hi>衆多之貌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也居天之下地之上二者之中也</hi>天渾而㩣故其運不巳<hi>㩣猶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>移也渾侖而運無窮也</hi>地隤而靜故其生不遟<hi>隤猶安也安靜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以生萬物暑往寒來無遟疾也</hi>人馴乎天地故其施行不窮<pc n="lb"/>
<hi>言人順四時而不違可以長生無窮匱也</hi>天地相對日月相劌<hi>劌之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言㑹也日月之行一歳十二㑹天施地生故相對而成萬物也</hi>山川相流<hi>水出</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於山而流於川</hi>輕重相浮<hi>重爲輕根/浮於水也</hi>隂陽相續<hi>更相續代</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>晝夜四時是也</hi>尊卑不相黷<hi>天尊地卑不相褻黷</hi>是故地坎而<pc n="lb"/>
天嚴<hi>天成嚴於上地洿坎於下</hi>月遄而日湛<hi>遄疾也湛謂潭潭徐遟之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>貌也月日行十三度故疾日日行一度故遟也</hi>五行迭王四時不俱<pc n="lb"/>
壯<hi>壯大也迭更也休廢更用事故不俱壯也</hi>日以昱乎晝月以昱<pc n="lb"/>
乎夜<hi>昱明也</hi>昴則登乎冬火則發乎夏<hi>登成也昴星中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則冬火星中則夏以成其時也</hi>南北定位<hi>子午之位隂陽之府也</hi>東西<pc n="lb"/>
通氣<hi>木王則金死氣應相通也</hi>萬物錯離乎其中<hi>錯雜也言相雜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>離於天地之中也</hi>玄一德而作五生一刑而作五剋<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>玄起於一故一爲德而五生也謂五行相生者也相生則相剋故亦以爲刑五行相克害</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故有五剋也</hi>五生不相殄<hi>殄絕也言更相生無絶巳也</hi>五克不<pc n="lb"/>
相逆<hi>更相克害不相爲逆</hi>不相殄乃能相繼也<hi>如父子之道也</hi>
                    <pc n="lb"/>
不相逆乃能相治也<hi>以上治下下順於上也</hi>相繼則父<pc n="lb"/>
子之道也相治則君臣之寳也<hi>各寳其位</hi>玄曰書<pc n="lb"/>
斗書而月不書常滿以御虛也<hi>玄書日及斗所指者以其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>常滿常指故也月有虚嬴或取其施以補不足故或大或小遟疾無常故不書也</hi>歳<pc n="lb"/>
寧恙而年病十九年七閏天之償也<hi>寧安也恙猶著</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>也一歳之數有足者有減者足則年安不足則爲病故曰年病也二十九日九百四十分</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日之四百九十九爲一月十二月凡三百五十四日爲一年三年一閏或五年再閏十九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年七閏月有長有短隨年所病而償之故曰天之償</hi>陽動吐<hi>謂春夏也春夏陽氣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>動吐生萬物也</hi>隂靜翕<hi>謂秋冬也秋冬陽氣翕斂而蓋藏故言靜</hi>陽道常<pc n="lb"/>
饒<hi>謂動生也</hi>隂道常乏<hi>謂靜翕也翕斂故乏也</hi>隂陽之道也<pc n="lb"/>
<hi>隂乏陽饒是其道也</hi>天彊健而僑躆<hi>天行健也僑躆猶動作也</hi>一晝<pc n="lb"/>
一夜自復而有餘<hi>天之運轉一晝一夜過周一度故曰饒也</hi>日有<pc n="lb"/>
南有北<hi>南至牽牛北至東井</hi>月有往有來日不南不北<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
則無冬無夏<hi>南爲太陽北爲太隂陽精至太陽故爲夏也隂精至太隂故爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>冬也</hi>月不往不來則望晦不成<hi>以望晦别小大之代</hi>聖人<pc n="lb"/>
察乎朓側匿之變而律乎日月雄雌之序經<pc n="lb"/>
之於無巳也<hi>朓見也晦而月見西方爲朓朔而月見東方爲側朓側變之貌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也日雄月爲雌聖人觀其變㑹之次序經於天而無巳也</hi>故玄鴻綸天元<pc n="lb"/>
婁而拑之於將來者乎<hi>鴻大也綸率也言玄大率天元而婁拑著</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>求於將來之事易所謂章往察來者也</hi>大無方易無時然後爲<pc n="lb"/>
神鬼也<hi>神者妙萬物而爲言鬼者明變化無常方可謂妙明也</hi>神遊乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
六宗魂魂萬物動而常沖<hi>不居四時天地者名爲六宗今有六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宗祠是也魂魂衆多之貌也言六宗之神衆與萬物生長猶能常自冲虚而況於人乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
故玄之辭也沈以窮乎下<hi>謂一也沈在黃泉之中也</hi>浮以<pc n="lb"/>
際乎上<hi>謂九也九爲上天也際接也交接於天上也</hi>曲而端<hi>端正直也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曲得其情故正直也</hi>散而聚<hi>散布也布巳傳知聚之於天也</hi>美也不盡<pc n="lb"/>
於味<hi>老子曰五味令人口爽必美其道故不盡其味也</hi>大也不盡其<pc n="lb"/>
彚<hi>彚類也舉端而巳故大也</hi>上連下連非一方也<hi>上下連王非一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方之事也</hi>逺近無常以類行也<hi>觸類而求之不嫌逺近也</hi>或多<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
或寡事適乎明也<hi>言玄之辭多不爲䌓少不爲不足取其中適以明其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>仁義</hi>故善言天地者以人事善言人事者以天<pc n="lb"/>
地<hi>天地有施生人道有仁義推人事以知天道法天道以爲仁義也</hi>明晦相<pc n="lb"/>
推而日月逾邁<hi>邁行也推明晦而日月逾邁運行也</hi>歳歳相盪<pc n="lb"/>
而天地彌陶之謂神明不窮<hi>盪猶盪濯也彌大也陶化也言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>歳歳相盪濯天地大化萬物以生謂之神明神而明之故不窮也</hi>原夲者難<pc n="lb"/>
由流末者易從<hi>言玄本天地之原實爲難從從俗之末流故易可爲也玄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>起於天元所謂難由也</hi>故有宗祖者則稱乎孝序君臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
者則稱乎忠<hi>言玄包羅於天地㧾綜於萬物有祖宗父子之道君臣夫婦之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>義此特復言忠孝者聖人之德無以加於孝乎非孝子不得爲忠忠臣必出乎孝子之門</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>忠孝莫能兩舉故又别而言之以見於忠孝之大義也</hi>實告大訓<hi>訓教也忠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孝之教玄道實以告示於人也</hi>
                    <pc n="lb"/>
太玄經卷第十<pc n="lb"/>
楊氏夲自玄首巳下至玄告凡十一篇並是<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
宋衷解詁陸績釋失共爲一注范望采二君<pc n="lb"/>
之業折衷長短或加新意就成此注仍將玄<pc n="lb"/>
首一篇加經賛之上玄則一篇附逐賛之末<pc n="lb"/>
餘自玄衝巳下至玄告九篇列爲四卷三家<pc n="lb"/>
義訓互有得失以待賢者詳而正焉<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>