<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>臨臯文集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臨臯文集巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>楊寅秋<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奏疏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>史採疏<pc n="lb"/>
廣西等處提刑按察司副使臣楊寅秋謹奏為正史編<pc n="lb"/>
摩方殷恭陳熙朝泰交盛美以光簡冊併攄愚悃龥聖<pc n="lb"/>
明率列祖攸行以垂萬世榮名事臣一介荒吏典在封<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
疆何敢哆譚金匱石室之秘惟是儌國恩深重臣故祖<pc n="lb"/>
贈太師謚文貞楊士奇以柱國少師兵部尚書兼華葢<pc n="lb"/>
殿大學士受知成祖文皇帝仁宗昭皇帝宣宗章皇帝<pc n="lb"/>
英宗睿皇帝眷注四十年如一日當文皇帝肇建内閣<pc n="lb"/>
首擢臣祖入典機密授之心膂軍國事無大小惟臣祖<pc n="lb"/>
是咨是毘仁皇帝監國中構讒危臣祖同心戮力艱虞<pc n="lb"/>
共之章皇帝眷倚舊人有加無替先後䝉被異數從容<pc n="lb"/>
燕對之間造膝扆榻之前懽同父子情均手足特勑手<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
翰長叶短楮鴻謨睿藻連珠合璧臣家多故分授㪚逸<pc n="lb"/>
之餘幸寶其半臣寅秋乃得以草茅窺密勿之煇煌都<pc n="lb"/>
俞之盛事頃歳需次都門購書得文仁二廟聖政記錄<pc n="lb"/>
本讀之在文皇帝如特允臣祖元旦日食免賀之請特<pc n="lb"/>
採臣祖漢庶人封國逗留可疑之對在仁皇帝如特賜<pc n="lb"/>
臣祖繩愆糾謬清方貞靖銀圖書不時封識草奏特取<pc n="lb"/>
翰林所進臣祖誥草親增二語勿以崇高而難入勿以<pc n="lb"/>
有所從違而或怠且面諭之朕聞羣臣言退未嘗不思<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
朕言有過退亦未嘗不悔臣祖亦有昔富弼有言願不<pc n="lb"/>
以同異為喜怒不以喜怒為用舍聖徳能容臣等敢不<pc n="lb"/>
勉之對特賜臣祖以三俸兼支又賜臣祖鄭邨壩腴田<pc n="lb"/>
二頃皆懇辭上勉從之顧蹇義曰士奇真能廉仕皆如<pc n="lb"/>
此世寧有贓吏之語皆畧焉弗詳及從今諭徳劉應秋<pc n="lb"/>
見章皇帝御製詩錄本如賜臣祖猫詩玉爪金睛涵秀<pc n="lb"/>
氣宫中長日卧花隂知卿門第清如水朝退還堪伴笑<pc n="lb"/>
吟之句御寫天官賜福圖詩三陽和氣彌八紘明良相<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
逢治化成錫爾福祿增爾壽永輔皇明隆太平之句亦<pc n="lb"/>
缺焉未備臣不勝愕然即二記詩集而他可知天球崑<pc n="lb"/>
璧之藏何至疎濶若是目今正史纂編萬代瞻仰一時<pc n="lb"/>
燃藜抽筆之臣疇非八采三長之選苐紀載或漏蒐羅<pc n="lb"/>
莫繇臣祖夙夜寅亮之勤泯没不足惜如列聖鴻烈何<pc n="lb"/>
臣乃敢忘其顓䝉不嫌越爼除自有乗牒可考未奉寶<pc n="lb"/>
墨頒降雖鉅典臣不敢述雖有寶墨揮洒猶是泰交緒<pc n="lb"/>
餘臣不具述臣所披陳必帝暉下屬天藻昭垂逺之千<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
古龜鑑而近之即皇上彞憲者於永樂年間得二事焉<pc n="lb"/>
先是永樂九年三月文皇帝召臣祖問曰爾輔監國久<pc n="lb"/>
所行何如對曰孝敬上曰試言之對曰事宗廟甚䖍籩<pc n="lb"/>
豆之類必親閱一日當時享偶頭風劇左右請代者監<pc n="lb"/>
國不可力疾涖祭祭畢疾亦不藥自愈每進御用物詣<pc n="lb"/>
行在必一一躬親車駕北征懷憂不遑寧處上曰此子<pc n="lb"/>
道當然對曰古聖賢亦不過盡其當然者上喜釋讒疑<pc n="lb"/>
命賜酒饌十四年十一月周楚二王來朝例謁孝陵上<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
命東宮皇太孫陪謁遽召臣祖問曰展敬之位何如朕<pc n="lb"/>
意已定汝試言之對曰周楚二王尊屬宜列在前兩傍<pc n="lb"/>
東宫列稍後居中皇太孫亦隨後中列以對上隨出片<pc n="lb"/>
楮所定位次與臣祖所對合若符契下以六字未書授<pc n="lb"/>
筆臣祖足之尋遣鴻臚丞以所書片楮賜臣祖思深哉<pc n="lb"/>
文皇之杜漸防微乎春秋首止之㑹伯父叔父咸在而<pc n="lb"/>
皆不敢與世子抗明有尊也文皇見及此矣至嘉與忠<pc n="lb"/>
讜則有特賜忠良股肱之勑畧曰覽卿所奏導朕以仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
助朕以徳欲朕為唐虞之君惜俊良共成王化此真金<pc n="lb"/>
石之言誠忠良股肱之臣也朕朝夕所慮恐卿等以朕<pc n="lb"/>
尊居宸極畏有譴責不肯進言今覽此奏朕甚忻喜足<pc n="lb"/>
慰於𠂻但望卿始終如一知無不言以副朕委托之意<pc n="lb"/>
共成王道之美朕深感卿特賚卿白米十石綵幣二表<pc n="lb"/>
裏寶鈔二千貫實彰眷待非應故事卿其領之以慰朕<pc n="lb"/>
懷是為二十二年十一月廿八日大哉王言惟恐讜議<pc n="lb"/>
之不盡聞俊乂之不盡用古樂拜旁求之誠不切于此<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
矣於洪熙年間得二事焉先是仁皇帝即位詔下中外<pc n="lb"/>
歌舞於道上親洒草書小勑有黼黻皇猷得四表懽心<pc n="lb"/>
之褒且錫之寶鈔矣翊日降楷書小勑朕觀古帝王皆<pc n="lb"/>
有恩徳仁愛於人今朕欲下詔除臠割鞭背連坐及無<pc n="lb"/>
論妖言誹謗之刑罪未審卿等以為何如當慎為密議<pc n="lb"/>
實封來聞仁哉仁皇之祝網泣辜乎維時靖難叩馬之<pc n="lb"/>
禁初解妖言誹謗之罷良有深意至除鞭背則以筋絡<pc n="lb"/>
之繫背可念也除連坐則以株連之蔓延可憫也他日<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
感星變尋有特賜與國咸休保全子孫之勑略曰徃者<pc n="lb"/>
國家肇建兩京政務方殷朕膺監國之命卿以翰林親<pc n="lb"/>
臣兼職春坊留侍左右賛助庶務敷答章奏籌畫之際<pc n="lb"/>
適中為難朕恒以為慮尚賴卿一二臣僚同心合徳徇<pc n="lb"/>
國忘身屢歴艱虞曾不易志及朕嗣位以來嘉謨嘉猷<pc n="lb"/>
入告於内期予於治以惠黎元正固無貳簡在朕心兹<pc n="lb"/>
以已意剏製楊貞一印一枚賜卿用藏於家傳之後世<pc n="lb"/>
惟卿子孫由是知卿克致顯榮不易惟艱思保守之惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
朕子孫亦由是知卿弼朕之功以保全爾子孫與國咸<pc n="lb"/>
休永世無斁詩曰無言不酬無徳不報又曰靡不有初<pc n="lb"/>
鮮克有終尚克交修以成明良之譽是為元年四月十<pc n="lb"/>
五日大哉王言念艱虞之同心追徃事之如昨古朽索<pc n="lb"/>
馭馬之戒不凛于此矣于宣徳年間得二事焉先是章<pc n="lb"/>
皇帝既擒漢庶人高煦有言當移師彰徳襲執趙王者<pc n="lb"/>
臣祖固爭之上不懌而還已乃大悔待趙王益親厚有<pc n="lb"/>
加賜白金文綺且曰吾待叔不失親親之禮汝有力焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
一日車駕以機宻事幸第臣祖倉皇極諫不可次日亦<pc n="lb"/>
不詣謝上遣官詰之對曰九重恩澤未盡洽萬一寃夫<pc n="lb"/>
窺伺臣方惴慄何敢言謝無何果得二盗将伺車駕之<pc n="lb"/>
玉泉寺為亂上愕然賜白金文綺且曰愛朕莫如士奇<pc n="lb"/>
以故凡有調賛靡不採納七年六月二十一日上坐齋<pc n="lb"/>
宫召臣祖商決治道移晷次日御寫蘭竹魚水之圖以<pc n="lb"/>
賜上手為題跋余與士奇楊榮讌坐齋宫討論治道從<pc n="lb"/>
容久之退而嘉其有所禆益特寫蘭竹之圖各賜一幅<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
以答其忠貞之意云勤哉章皇之勵精太平乎豈以藻<pc n="lb"/>
繪暇逸直以寄其圖維化理之兢兢者也他日親洒龍<pc n="lb"/>
箋繫之以詩詩曰吾聞在昔賢聖君皆有輔弼良矧余<pc n="lb"/>
徳菲薄嗣登九五君萬邦萬邦林林生齒繁何以致之<pc n="lb"/>
豐足而咸安夙夜惟勤念康濟推心傾誠任耆艾卿起<pc n="lb"/>
縫掖升詞垣祗事祖考多歴年論思賛輔秉直道青坊<pc n="lb"/>
玉署皆推賢官職愈崇心愈小一意操存不知老布素<pc n="lb"/>
風期無改舊俗轍門庭淨於掃於上為徳下為民夙志<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
挺特希古人予心圖治資卿輔予職有闕需卿補卿亦<pc n="lb"/>
覃誠副虚佇大江之西南斗傍奕奕廬陵忠節鄉代有<pc n="lb"/>
奮起皆顒卬朂哉在廷茂樹勣前后簡冊齊芬芳是為<pc n="lb"/>
九年十一月初一日大哉王言所嘉者大臣布素之風<pc n="lb"/>
期所朂者在廷簡冊之芬芳古喜起幾康之歌不豫于<pc n="lb"/>
此矣葢天将啟皇明億萬載靈長之祚高皇帝以旋乾<pc n="lb"/>
轉坤之功開剏于前列聖以積徳累仁之勤培養子后<pc n="lb"/>
以待我皇上丕承于今日而臣祖適遘雲興風烈之㑹<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
得附有君有臣之末自古為難夫豈偶爾臣反覆思維<pc n="lb"/>
一命之士布衣之徒效一官矜一節其子若孫猶將論<pc n="lb"/>
譔而明著之后世况列祖聖神相繼聊舉一事不必黼<pc n="lb"/>
藻一語潤色一字便足超軼百王輝映千古皇上聿隆<pc n="lb"/>
孝思昭格罔極胡可使耿光大烈有一脫焉弗載或載<pc n="lb"/>
焉弗詳語云狐白非一腋之成大厦非一桷之就即臣<pc n="lb"/>
么麽稱引無當萬一儻亦三祖一腋一桷之採乎伏乞<pc n="lb"/>
勑下禮部或宣付史館覆加考覈用彰我熙朝君臣相<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
悅之盛豈惟仰慰三祖在天之靈臣祖實獲榮施且共<pc n="lb"/>
銜戴九原矣抑臣因是有區區狗馬之獻屬者啟局分<pc n="lb"/>
曹纂修正史匪徒備一代鴻鉅固将垂萬<graphic n="KR1124" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1124.png" mimeType="image/png"/>法戒上自<pc n="lb"/>
宸極下逮幽奥有盛舉大書不一書以詔媺有過舉亦<pc n="lb"/>
大書不一書以詔慝爵祿之所不能誘鈇鉞之所不能<pc n="lb"/>
禁也人亦有言榮名為寶昔齊景公藏富于國有馬千<pc n="lb"/>
駟民無得而稱而首陽之餓夫民到于今稱之繇斯以<pc n="lb"/>
譚皇上勑令圖光史冊垂不朽之榮名宜何擇焉臣愚<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
不識忌諱竊意法徃代之聖訓難法昭代之祖訓易何<pc n="lb"/>
者聖訓之空文無徵而祖訓之喘息相通也文皇不以<pc n="lb"/>
謁見位次之細忘正名定分之慮今皇長子玉質龍姿<pc n="lb"/>
議冠議婚有日獨不可早建大典定大禮快中外之顒<pc n="lb"/>
仰乎至不靳錫賚以褒答讜言而惜俊良成王化擬之<pc n="lb"/>
于金石亦何憐才不啻口出也頃臺省批鱗斥逐幾空<pc n="lb"/>
獨不可優容戇直載闢言路新一時之耳目乎仁皇不<pc n="lb"/>
以頭風劇病遣官代享若曰吾不與祭如不祭皇上之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
不親享必有大不獲已者間值偶感獨不可勉强一御<pc n="lb"/>
将精禋感通永綏福履如仁皇之勿藥有喜乎仁皇以<pc n="lb"/>
艱危光纉丕緒遐想其脫險思夷君臣泫然之景象至<pc n="lb"/>
今有足令人酸楚者皇上以此思憂憂可知也即左右<pc n="lb"/>
之給使安能盡當聖意籍没之寄頓豈無扳累無辜所<pc n="lb"/>
望稍霽天威宏開法網銷肘腋之意外免人心之動揺<pc n="lb"/>
則仁皇鞭背連坐之刑罪報罷非哲軌乎章皇以睿藻<pc n="lb"/>
寄情化理遐想其濡毫染翰推心傾誠之景象至今有<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
足令人鼓躍者皇上以此思勤勤可知也方今南虞倭<pc n="lb"/>
北虞敵中虞所在蕭條所望延接大臣不時商決疏章<pc n="lb"/>
奏之壅閣定盈庭之紛紜則章皇齋宫魚水之交懽非<pc n="lb"/>
芳躅乎葢今日法祖之皇上即后代貽訓之三祖後之<pc n="lb"/>
視今猶今視昔皇上念三祖培養之艱難對揚休之史<pc n="lb"/>
冊異日聖子神孫仰皇上率列祖攸行所為皇上計史<pc n="lb"/>
冊之光榮豈淺鮮哉皇上以百千萬億之帑藏遺子孫<pc n="lb"/>
不若以百千萬年之榮名遺子孫况多藏厚亡頃有明<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
鑒是在一猷念絜度之矣臣萬里恭祝萬壽古稱善祝<pc n="lb"/>
無若華封而臣獨以榮名夫榮名與天地相悠久而與<pc n="lb"/>
日月相昭揭者也明明天子令聞不巳召公拜其祖筞<pc n="lb"/>
命而祝周宣亦云臣舍兹無以祝聖壽報國恩見臣祖<pc n="lb"/>
于地下伏惟聖明採納臣言俯鑒下情無任悚惶俟命<pc n="lb"/>
之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勘豁嶺海商船逋餉疏<pc n="lb"/>
雲南道監察御史臣楊寅秋謹題為恭逢慶恩覃布目<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
擊嶺海民艱懇乞天恩亟賜勘豁以廣聖澤事屬者聖<pc n="lb"/>
嗣誕生皇仁浩蕩中外臣民靡不沾被加額讙呼謌舞<pc n="lb"/>
于道獨嶺南越在萬里尚有監羈民命株連凡數百人<pc n="lb"/>
在撫按為萬不可完之考成在窮民為必不可償之官<pc n="lb"/>
餉情既可憫法亦當宥臣竊縻兹土最久䝉恩擢居言<pc n="lb"/>
路際兹大賚之日尚有向隅之夫知而不言臣罪奚辭<pc n="lb"/>
查得廣東地方先因軍餉缺乏哨守空虛前任督撫都<pc n="lb"/>
御史殷正茂議設官船召民領造每船一隻給船本銀<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
六百兩鹽本銀一百兩一班隨調出哨一班生理賣鹽<pc n="lb"/>
每生理一二次除鹽本外納船本銀二百兩鹽利銀二<pc n="lb"/>
十兩三年船本完足船歸商民間有因公破壞即與勘<pc n="lb"/>
實豁免理財用兵之法通商裕餉之意誠兩得之一時<pc n="lb"/>
新㑹順徳東莞番禺南海等縣濵海居民未敢遽信隨<pc n="lb"/>
見鑄立鐵榜多方曉諭有萬分之利無一分之害乃各<pc n="lb"/>
忻然承領希兾賣塩可圖微利詎意倭夷竊發海賊多<pc n="lb"/>
警生理未幾盡調出哨一應火藥器械供給兵夫修整<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
什物等費俱商民揭借自辦並非仰給公家而其間船<pc n="lb"/>
隻有因公破壞者遭風沈溺者數年海波恬靜雖繇帷<pc n="lb"/>
幄成算而此輩犄角功亦不細方幸平定再得生理㑹<pc n="lb"/>
督撫報陞立追船本束手無筞傳扳親族株連無筭全<pc n="lb"/>
省騷動隨經巡按御史馬應夢叅劾原督造叅将白翰<pc n="lb"/>
紀等官前來該兵部題奉欽依将完過塩利銀兩准作<pc n="lb"/>
船本正數稍示寛恤民始寧帖除曾經生理及微有家<pc n="lb"/>
産親屬堪以追賠者盡數責併完納外其餘未完銀兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
比追多年削骨難償既無家産可賣並無親族可扳船<pc n="lb"/>
破人亡父死子逃每一對簿觸目可憫臣惟事干軍餉<pc n="lb"/>
果應追償即相繼杖斃可以言情難以論法臣何敢為<pc n="lb"/>
飾詞以丐豁免但必賣塩而後可得利必得利而後可<pc n="lb"/>
完本成案具在今未生理而責賠船本則必商民别有<pc n="lb"/>
千金之産足當原額之數乃可而此輩豈千金之子哉<pc n="lb"/>
匪齊民之負餉實公家之爽約且船非官船即係民船<pc n="lb"/>
如以為官船未聞南頭北津等處六寨船隻破壞而責<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
捕盗等役賠償也寨船每隻月給捕盗柁工等銀六錢<pc n="lb"/>
九錢不等每年不下二百餘金每年修整不下五六十<pc n="lb"/>
金今商船供給兵夫與衝擊波濤視寨船猶或過之而<pc n="lb"/>
亦有分文之給否乎計其三年所費奚止原領船本如<pc n="lb"/>
以為民船則粤中刷虜船隻俱以裝載斤數為率每載<pc n="lb"/>
萬斤月給銀一兩商船所載大者四十萬次者三十萬<pc n="lb"/>
是每月應給銀四十兩三十兩不等也此皆見行章程<pc n="lb"/>
可查並非牽引逺年事例今徒有寨船出哨之苦無民<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
船工食之給以有勞無罪之民而罔之賣妻孥棄親戚<pc n="lb"/>
以枕藉于囹圄笞杖此輩不足惜獨不為粤計乎恐一<pc n="lb"/>
旦有事號召民間臣竊慮其相率䑕竄矣皇上加惠黎<pc n="lb"/>
元無論巨細頃都城相編舖行屢勤天語叮嚀惟恐匹<pc n="lb"/>
夫婦失所恩詔覃被一切閭閻病苦並荷燭炤即在京<pc n="lb"/>
軍士月有常糗者至出内帑普示優恤可不謂千載一<pc n="lb"/>
時哉猥兹商民僻在遐荒九重萬里無從號訴以得與<pc n="lb"/>
于詔宥之末事干多命臣竊為皇上憐之輒敢具陳顛<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
末代為哀鳴伏乞勑下兵部行勘原議作何完納負欠<pc n="lb"/>
船戸是否家産盡絶見行章程案簿應否比照寨船民<pc n="lb"/>
船事例如果臣言有據准與釋放豁免豈惟洪恩漸被<pc n="lb"/>
于海隅而将來窮民感激益知趨事恐後矣緣係恭逢<pc n="lb"/>
慶恩覃布目擊嶺海民艱懇乞天恩亟賜勘豁以廣聖<pc n="lb"/>
澤事理未敢擅便謹題請㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徳安羅先生集序<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
徳安羅先生博學敦行模楷士林弗大究厥用所著詩<pc n="lb"/>
文集若干巻傳于世歳久殘缺先生之孫紈將續剞劂<pc n="lb"/>
有日未竟而没其子夢禹聿追厥志既竣而以楊羅屬<pc n="lb"/>
毛離裏之戚埒于宗裔偕其兄夢卜夢頴從子武卿等<pc n="lb"/>
屬余敘其端余小子蹶然避席葢先生閎覽精思崎嶇<pc n="lb"/>
亂離負笈擔篋不廢書為文章切深詩古體宗漢魏近<pc n="lb"/>
體宗盛唐先太師文貞所為品隲具矣先是永樂間有<pc n="lb"/>
特勑揭書目諭文淵閣彚輯以進先生集在目中維時<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
先文貞筦閣務得拜勑寶藏之適有神物䕶持歸羅其<pc n="lb"/>
儼然珍于石渠天祿如此肆余闚觀安所當于先生元<pc n="lb"/>
緒希聲而分誼不獲讓拜手卒業則愾然有世道汚隆<pc n="lb"/>
之慨焉西昌節義詩書班班往諜乃元公鉅卿爛然炳<pc n="lb"/>
耀揭日月入國朝始著臆者謂山靈川爽有待斯鬯撫<pc n="lb"/>
運奮蹟士適逢世要以胎淳孕厖勝國之季多潜修儒<pc n="lb"/>
者彼皆席珍醖璞處則潜龍之肥遯出則必為見龍之<pc n="lb"/>
化光而賁于邱園不求聞達陳心吾蕭正固王竹亭伯<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
仲羅徳安諸先生其最也徳安先生無論其倅郡蹟操<pc n="lb"/>
度越循吏嘗試取邑宦志讀之方其偕吾家伯祖楊子<pc n="lb"/>
淵鄧彦高應聘擁臯為邑學弟子師以彼高袷布衣遵<pc n="lb"/>
何術而學士顧化翕然稱之曰楊羅鄧迄今遂為閭巷<pc n="lb"/>
矢口王文端李忠文夫非名世偉人乎咸以不及門墻<pc n="lb"/>
為憾先生之大較可覩已以培蓄若此以坎壈若彼儻<pc n="lb"/>
所稱醖釀浸灌西昌之爛然炳燿所繇來逺哉嗟夫先<pc n="lb"/>
生殁二百年井邑不改吾不知人心士習其于先進流<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
風何如也幸哉遺言猶在世有誦其詩讀其書撫今追<pc n="lb"/>
往見先生于言語文字之外乎將毋低徊嚮往力還古<pc n="lb"/>
道西昌舊物日至光復之兹集之行雖與西昌終始與<pc n="lb"/>
史諜邑乗並傳不磨可矣先生有孫大司成璟占鼎甲<pc n="lb"/>
歴宮洗輔導敬皇為良史先文貞少孤先生父道撫育<pc n="lb"/>
之底厥成人皆知先生約諸身裕諸後人後賢庸知助<pc n="lb"/>
流風教有大焉者余故表而出之俟維風君子考焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萃和慎獨齋錄序<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
西昌統一聖真蔚為文獻名區迨東越提挈真詮歐陽<pc n="lb"/>
文莊公劉晴川公共起羽翼之羅文莊公以所獨詣叅<pc n="lb"/>
互印可一時士紳雲附景從四方之躡簥負笈者趾錯<pc n="lb"/>
于道余髪未燥雅聞雲津古城間有杏壇鵝湖之遺焉<pc n="lb"/>
哲人既頽盍簮斯解間有臚倡主盟竟以藏息無地聚<pc n="lb"/>
㪚靡時平川郭公乃蹶然起曰是邑之恥也夫余之責<pc n="lb"/>
也夫乃協庶謀乃受成當事闢今萃和書院為尊聖敬<pc n="lb"/>
業樂羣之所乃訂㑹期定㑹規採格言懿矩為㑹約若<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
干條以垂標的乃剏膳田收歳入以資㑹費洎待四方<pc n="lb"/>
之來學納屨者規制既具衣冠萃止昕斯夕斯以游以<pc n="lb"/>
詠丐益質疑有嚴有度葢自相度經紀拮据十數年始<pc n="lb"/>
克襄厥事公圽縉紳章縫之以時來㑹者毋敢怠棄公<pc n="lb"/>
遺矱而以公之有大締造于文教也即慎獨齋謀龕公<pc n="lb"/>
主歳時爼豆之相與歌咏之公之冡嗣寧化學博舜時<pc n="lb"/>
仲嗣光澤簿純繇手錄成編而屬余敘其端余惟鄉先<pc n="lb"/>
生殁而可祭于社楊少尹巨源廑以能詩訓後進年七<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
十白丞相歸鄉見幾辭榮無大竒事韓子猶進之祀典<pc n="lb"/>
而况公當窳惰之餘振一邑曠墜之典厚風俗而成人<pc n="lb"/>
材斯舉也夫非天理民秉之不容冺哉顧獨念公之搆<pc n="lb"/>
斯堂年且七十豈為聯疎逖洽鄉䣊樽爼禮容而焦悴<pc n="lb"/>
其精神于白首即吾儕之合祠祝公也豈為公之焦悴<pc n="lb"/>
是報則公之期屬于來學與吾儕之歆享于公有在彼<pc n="lb"/>
不在此可知也登斯堂顧瞻斯義卑之無高論直探元<pc n="lb"/>
竅了悟真印有不可對于大庭廣衆之見者將無内慙<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
外赧而低徊嚴憚乎有之即公所稱靈明獨覺隨事撿<pc n="lb"/>
押或亦公戒懼之片臠耶澗溪沼沚之毛公庶幾饗之<pc n="lb"/>
猥云循時序旅進退接讌笑殷勤之懽公以精誠倡吾<pc n="lb"/>
儕以菲薄應吾不知公之敝蹝二千石何如也何有于<pc n="lb"/>
一朝之饗哉是在同志朂諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泰和縣清查虛糧序<pc n="lb"/>
歳丁亥余被命趣黔郡伯楊公張祖西臺古刹語及虛<pc n="lb"/>
糧之為邑蠧也咄嗟憤惋不啻痌瘝在躬云比經宜春<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
直指朱公按部在焉直指故為理稔知邑奸狀亟訊余<pc n="lb"/>
曰邑浮詭如故乎積猾不因緣為市乎余曰民輸賦幾<pc n="lb"/>
六載徵冊尚未就胡賦之能平公黯然發憤如楊公以<pc n="lb"/>
安得明察彊固任勞怨不避者釐此而後朝食㑹邑侯<pc n="lb"/>
缺余亦杖箠望西南去明年余獻壽竣役還省邑父老<pc n="lb"/>
下逮畸窶靡不顧余加額驚喜且曰邑賦平矣吾儕虛<pc n="lb"/>
貱<graphic n="KR1201" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1201.png" mimeType="image/png"/>朴之痛可幸少甦甦我者誰厥惟别駕李公公來<pc n="lb"/>
部署余邑叅伯史公郡伯楊公實交推轂之以冊之敝<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
也根盤穴據非公誰當任者公承檄立集諸主算跽之<pc n="lb"/>
堦下且詰且諭所不回心易嚮補虚查隠俾撒歸總收<pc n="lb"/>
歸除維新是圖而以故智骫法其膺三木大者駢殛踵<pc n="lb"/>
戌次者城旦鬼薪諸主算震怖頭搶地受命于是嚴扃<pc n="lb"/>
鑰時轡筞取節届尺籍勾主筭所私識若藏匿者親檢<pc n="lb"/>
之出入毫𣺌必攷必讐則又簡異時所委區長可使者<pc n="lb"/>
篝燈磨對襍稽之則又刋单班布細民得自覺覈告言<pc n="lb"/>
必期虞庶僉同無譁乃罷葢劬躬殫神閱十餘月清積<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
虚一千九百五十石有竒冊成當事咸極口褒嘉適陳<pc n="lb"/>
侯甫至至則按公畫一叅檢如出一手于是父老聚族<pc n="lb"/>
攜狀稽首請曰吾儕小人饗其敝帚行有日惟冊敝所<pc n="lb"/>
從來久厲在去籍今收除端委藏諸郡願乞以簡明壽<pc n="lb"/>
諸梓黎民尚亦有利公曰可而以余食土之毛使畢其<pc n="lb"/>
說末簡余惟政有重輕才有偏兼今之侵灌務鈎擿捷<pc n="lb"/>
敏以才脫頴者豈少哉要以國計民生孰與賦重櫛比<pc n="lb"/>
髪舉孰與賦繁止吟息呻孰與賦急矧余邑余難言之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
矣狡胥世筭父没子代權一邑盈縮股掌間鬼没神輸<pc n="lb"/>
則磨覈之難官籍不登公府文牒槩匿私窟意所不便<pc n="lb"/>
顛倒棼紏毁滅不見端跡則凖据之難山谷蠢侗之民<pc n="lb"/>
望公庭若隔九閽顓者弗知知者莫可赴愬則家諭戸<pc n="lb"/>
曉之難富民用詘舉贏白徒苟旦夕逐飛詭如射隼反<pc n="lb"/>
覆語言足炫名實持長短則控御綱紀之難一事兼制<pc n="lb"/>
左畫方右畫圓異同萌于意見牴牾釁于猜嫌則築舍<pc n="lb"/>
和𠂻之難以重若彼以艱若此何論持祿待遷悠悠決<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
事者變色却歩藉令仁父慈母念溝瘠若已推鮮不拊<pc n="lb"/>
膺付之太息公彌節非有歳月之積累會計專職且邑<pc n="lb"/>
篆之不能久借公明甚非有异時催科殿最之私計也<pc n="lb"/>
一當弊叢不難竭晝夜之力拮据握算畫約更始卒使<pc n="lb"/>
版圖如列根株立斷羣情豫附嗟夫可以聲音笑貌為<pc n="lb"/>
哉是舉也惟直指若叅伯郡伯體國憂民不以彈壓薄<pc n="lb"/>
繁瑣故能慎簡任而專責成惟李公永肩矢心不以蘧<pc n="lb"/>
廬視官守故能釐宿蠧而鳩功緒惟陳侯不以今日之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
事我為政而共念分猷故能圖終休而垂永利夫操舟<pc n="lb"/>
以游巨浸長年占風三老柄柁篙師鼔檝同舟戮力雖<pc n="lb"/>
洪濤稽天可幸無事有如一人逃事惜力必無幸矣今<pc n="lb"/>
天下誠懼逃事惜力者衆也儻所稱上下和同身臂並<pc n="lb"/>
運若余邑平賦何憂國歩哉何憂國歩哉公先後視篆<pc n="lb"/>
多惠政不具著著其成籍勞苦若奸竇可異者俟後世君<pc n="lb"/>
子考焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣東同年序齒錄序<hi>代作</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
歳丙子東粤大比士入彀者七十有五人彬彬乎俊髦<pc n="lb"/>
矣既竣事諸生復相與次其年先後為同年譜謂不佞<pc n="lb"/>
忝一日雅宜有序言余惟君子身為國家用聲臭攸同<pc n="lb"/>
圜四海兄弟之安用標門戸某也同鄉且同舉得無樹<pc n="lb"/>
私貳交乎夫同人之義大易詳之陶唐之世九官濟濟<pc n="lb"/>
相讓當其時齒年相計與否無聞然一有疇咨選舉不<pc n="lb"/>
曰稷契臯陶則曰朱虎熊羆夫以臯契稷熊虎固不賢<pc n="lb"/>
于禹益也而乃逡巡退舍惟恐成命不二此何心哉誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
聖不自見而推賢于人不欲其先之也爾諸生躡屫就<pc n="lb"/>
試南極瓊崖北聯梅庾其間踰山浮海逺者千里近者<pc n="lb"/>
不下百里今日之集果皆夙昔契結乎必不其然一登<pc n="lb"/>
荐書致青雲則長㓜之序守之莫踰讓于席讓于途楚<pc n="lb"/>
楚雍雍若鵠峙雁翔而又籍其名書之冊旁及祖父昆<pc n="lb"/>
弟若妻子此其同孰聯之而讓孰次之同以公不以私<pc n="lb"/>
庶幾九官遺意耳人情無所不至惟公為可久異時彈<pc n="lb"/>
冠結綬必不名髙懷蠧位顯生忌必不操入室之戈擠<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
井中之石久要之誼吾能為諸生卜之矣然此其尠者<pc n="lb"/>
聞之相遇之難則相成之意篤相合之奇則相須之義<pc n="lb"/>
殷諸生以四郊之士旦莫骨肉而所同者又千百什一<pc n="lb"/>
此之為遇難矣奇矣有如不砥礪交勸樹炳燿之勛上<pc n="lb"/>
酬主恩下不負平生使人指斯錄而亟賞之曰此一時<pc n="lb"/>
同升之雅而徒噏噏藉怙掩慝彼唱此和標榜然諾以<pc n="lb"/>
為同即日舉觴蹩躄不失跬歩吾竊恥之同等耳于野<pc n="lb"/>
亨于宗吝諸生行且登進南宮同益廣類益多亨吝之<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
介自今伊始慎辨哉毋虛今日齒也善則長過則箴逖<pc n="lb"/>
則聯難則急讓尊就卑讓逸就勞毋以勢豐庳為疎戚<pc n="lb"/>
毋以立談矛盾生嫌憎毋以意見異同萌猜怨古有面<pc n="lb"/>
折廷爭下殿不失和氣此同于野之君子百世猶誦之<pc n="lb"/>
諸生得無意乎持斯以徃同非比徳序非象恭濟濟相<pc n="lb"/>
讓之風何加焉不佞固願為若長矣勉之哉諸生躍然<pc n="lb"/>
稽首再拜曰敢不唯唯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀周少府奏最序<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
自古封疆之臣乗危履險决勝效奇以是稱勞久功高<pc n="lb"/>
斯其遭遘有然哉天下無虞良平無所立功要以安不<pc n="lb"/>
忘備佚不忘勞慮周薪突畫先桑土内貽赤穉袵席之<pc n="lb"/>
安外銷奸宄窺伺之漸此之為勞藉令决勝效奇者鼔<pc n="lb"/>
而前吾不欲與之長短也東粤重鎮宜無如海防由東<pc n="lb"/>
官瀕海以南省㑹鎖鑰在焉少府周同翁經略其地三<pc n="lb"/>
年于兹余小子執鞭下風常竊睹其大較則公諸所籌<pc n="lb"/>
度經算不遺餘力至程功積事非有先登殊勞殱渠異<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
伐也乃兹挾牘聴考于督府直指若藩臬大夫咸擬公<pc n="lb"/>
于長城願公毋解職業而具以疏報天子其重如此嗟<pc n="lb"/>
乎可與乗時逐利者道哉徃酋宼煽虐當其潜伏豈不<pc n="lb"/>
易與惟是一二全軀之士苟安旦夕彼乃襲我不戒之<pc n="lb"/>
亂之訌内地洶洶公被命來赫然下令所不繕器械督<pc n="lb"/>
戰艦時糧餉而俾爾枵腹空拳格敵時余之辜所不謹<pc n="lb"/>
斥堠嚴信地而以退縮縱寇依違失事虛名縻餉惟爾<pc n="lb"/>
之罰舟游之夫稽首受命公曽不一夕高枕其視洪濤<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
不啻平地嚴要害之防重照覈之令謝謁客之請<graphic n="KR2499" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2499.png" mimeType="image/png"/>櫓<pc n="lb"/>
必親閱月餼必親給皇皇若已溺而一夫不宿飽亦已<pc n="lb"/>
勤矣夫瀚海渺漭風雲翕忽即善為計者惡能使鯨波<pc n="lb"/>
不揚公先時預待坐收長算令酋寇復逞其于今日能<pc n="lb"/>
以一矢相加乎昔鄭公手賑萬命自云過中書二十四<pc n="lb"/>
考公以安戢全活何萬命足云雖有先登殱渠之奇終<pc n="lb"/>
不以此易彼主上方銳意名實按公論最屹然長城良<pc n="lb"/>
非溢語厥有殊賞以答公夙夜異日者獨當一面必公<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
矣公渥在全郡而部署東官東人自士大夫迨齊民徳<pc n="lb"/>
公不容口而共圖諸其長吏吏秋曰海防公葢有奠安<pc n="lb"/>
保定之大功云報政之日白鹿獻自麾下人言和氣致<pc n="lb"/>
祥較若影響信矣山澤猶效其靈矧身沐膏潤轉呻吟<pc n="lb"/>
而謳詠也若東人者宜何如徳公哉宜何如徳公哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送定菴陳公北上序<pc n="lb"/>
語云非才之難用其才為難嗟嗟獨用難哉而養之難<pc n="lb"/>
也屈賈眇矣不論余觀近代如李獻吉楊用修諸輩率<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
以富才神解標致青雲藉令稍就羈絡遵時善養之將<pc n="lb"/>
不知所稅駕乃竟負氣矜名自蹈于嘵嘵之轍則信乎<pc n="lb"/>
養之難也若今定菴陳公固所謂才而善養哉公豐于<pc n="lb"/>
文藻博通典墳邱索而探㝠抉竒嘐嘐然自致羽翮凌<pc n="lb"/>
駕作者之塲每抵掌談當世務政俗得失之宜經權逆<pc n="lb"/>
順之軌今昔是非之鑑不啻燭照數計矣余嘗三嘆公<pc n="lb"/>
才假令獻吉在席即不北面猶當虚左延之何論規數<pc n="lb"/>
繩墨者而公方且退然務自下抑不阿不激不隨不詭<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
處于若呐若虛若拙嗟乎可與淺中者道哉養由基之<pc n="lb"/>
射也負翳而居省括而釋方其未發譬諸引千鈞發則<pc n="lb"/>
百歩之外無留行斯善養之徴也公以颷馳雲動之才<pc n="lb"/>
養其百發百中者以待主上方銳意化理念以一羅致<pc n="lb"/>
四方之英誠得公備帷幄固所願舉而加諸膝穆穆在<pc n="lb"/>
上直臣盈庭當此輦轂之下豈乏謇謇之忠哉顧惟徇<pc n="lb"/>
其迹者眩其實慕焦赫之奇鮮深長之思此傑士所為<pc n="lb"/>
名高而大觀怏怏興慨也幸公在事安能以預養之身<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
嘗于一决得當而發罔弗命中公所豎可隻目而觀矣<pc n="lb"/>
公不苟嚬笑所與游率一時倜儻士獨不以余不類數<pc n="lb"/>
偕諸公過余公行余與諸君望公祖道咸怦怦有繫心<pc n="lb"/>
焉既載樽酒既歌嘉魚余乃躍然起曰兹私况耳公得<pc n="lb"/>
志而大行千里非面談哉諸君僉曰令公之意逺矣請<pc n="lb"/>
書之余不辭将以是覘公他日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀少尹汪君從征羅旁榮奨序<pc n="lb"/>
古稱才難世益嘖嘖嘆乏才矣夫世豈乏才哉古之用<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
才取之什五取之羈旅取之牧豎兢兢然恐才不我用<pc n="lb"/>
故人人奔走願效其才事集而名高季世執塗例以軒<pc n="lb"/>
輊士士得脫頴效尺寸率由賢路起不則雖有批擣揮<pc n="lb"/>
霍之能進無奥援退有齮齕寧阨服下僚引躬逡巡無<pc n="lb"/>
所用之矣夫世無粹白之狐顧有粹白之裘所取微所<pc n="lb"/>
求博也有才格于途弗用用弗當其才即當又孰課其<pc n="lb"/>
功最懸异旌以風勵磨淬之徒令坐而自困而謂天下<pc n="lb"/>
乏才誠乏才哉少尹汪君之䝉渥督府也余心羡焉汪<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
徽右族始君以異途丞東莞屈其志矣余固知其不卑<pc n="lb"/>
卑與庸衆伍然竊意君良家子方茂齡于世務宜未嫺<pc n="lb"/>
而君顧小心警敏議論卓犖期月而廷下狡黠夙垢犂<pc n="lb"/>
然改觀至其剖斷若流老吏不逮余驚嘆曰世有良家<pc n="lb"/>
子方茂齡而堅忍渉歴若汪君乎他日有緩急得當馳<pc n="lb"/>
驅必君也羅旁之役督府棊布兵哨赭其山殱之而以<pc n="lb"/>
兵巡徐公當瀧水徐公擇諸屬可用者心獨當君訊余<pc n="lb"/>
余曰荷戈引羽丞不能小心警敏備帷幄任使無如丞<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
者徐公遂命君偕徃君盛氣勃勃思奮比入山履層嶂<pc n="lb"/>
赴絶谷晝率兵效死力夜宿草澗中所至身當前驅略<pc n="lb"/>
無難色事平瀧水功最督府按徐公狀檄有司奬丞如<pc n="lb"/>
禮用勸來者吾觀汪君貌類儒生材不踰中人使理米<pc n="lb"/>
鹽較簿書落落不遺餘力猶未之奇也乃背所習角逐<pc n="lb"/>
于山谷行陣間竟努力䝉上賞可不謂博達不羣哉士<pc n="lb"/>
患無才才則必效才患弗用用則多才使今之勤于王<pc n="lb"/>
事智畢謀勇畢力人人皆汪君所向不避何事不集使<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
今之奔走庶官勞必酬能必㧞又皆徐公若督府可坐<pc n="lb"/>
收天下豪傑而又使汪君得托景青雲逸足長途所建<pc n="lb"/>
豎可勝道哉然君繇兹起矣人又言君部哨瀧水莞之<pc n="lb"/>
運芻餉執羈靮有事者君悉括置部下余聞之曰仁哉<pc n="lb"/>
汪君君長活千百人以得免于鋒鏑即不少表見有餘<pc n="lb"/>
榮况敘勞優勤固不爽哉願君推此以畢愛莞余與二<pc n="lb"/>
三寅寀願嚮風焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽盧處士七十有一序<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
余始來寶安得祁羡仲於諸生最後習盧唐憲余與此<pc n="lb"/>
兩人心相許集必欵欵必移日雖詫者忌者疑者日聒<pc n="lb"/>
余耳余不少沮憾自惟余所共嚮徃無愧心也歳臘七<pc n="lb"/>
日唐憲父處士君壽躋七袠先是祁生偕袁君林君過<pc n="lb"/>
余請曰籍令公之辱與唐憲遊願乞一言為處士壽余<pc n="lb"/>
卑卑何能壽處士而以唐憲故不獲辭乃應曰始余不<pc n="lb"/>
聞處士槩頃余賔處士於鄉請得以所聞質而後壽處<pc n="lb"/>
士可乎皆曰幸甚余聞處士射雄一邑貧為人主船歴<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
海上海復多盗微處士絶技其不免乎曰然處士既脫<pc n="lb"/>
諸艱明戰法何亞八賊起騷動處士首陳懸賞格處烏<pc n="lb"/>
艚六議凡數千言以進海憲其言皆井井當機宜也海<pc n="lb"/>
憲汪公則大奇之乎曰然處士既受知海憲命督黒指<pc n="lb"/>
揮討許老等賊㑹黒已量獲功將頓兵解哨處士諷之<pc n="lb"/>
不應處士又占雲物將風亟止之又不應而竟解舟舟<pc n="lb"/>
行萬竅怒號皆没没者凡數十艘乎曰然曰若然則處<pc n="lb"/>
士阨矣困矣安所托乎曰退而休於茅洲曰茅洲樂乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
曰茅洲有小園處士多植花果其中日訓子讀書尚友<pc n="lb"/>
古人氣豪呼少年與俱射倦而歸舉觴引滿而呼樂哉<pc n="lb"/>
遂號為尋樂老人云余曰嘻嘻有是哉處士壽壽且不<pc n="lb"/>
啻黄髪夫天道於人猶酌也虚則注實則溢以處士之<pc n="lb"/>
才之技幸哉鳴劍伊吾控弦萬里庶幾抵掌鳴得意而<pc n="lb"/>
庸知造物不忌之矣蓄而弗施用而弗究繇斯以樂其<pc n="lb"/>
天年觀厥子之發祥廣志也處士之壽殆黄髪不啻乎<pc n="lb"/>
於是二三君子囅然曰命之矣處士不遇於人而遇諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
天不聞諸身而聞之子請以令君言觴處士處士必有<pc n="lb"/>
味乎其言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽盧母余孺人八十有一序<pc n="lb"/>
太史公曰士非附青雲無以自見有味哉蓬累之逸甘<pc n="lb"/>
闇沕以没齒何可勝數亦有岩居穴棲聲稱徃徃概見<pc n="lb"/>
後世此何以稱焉彼其骨雖朽其言猶存千古跫然聞<pc n="lb"/>
足音或質行其聞鄉人翕然誦義無窮斯亦未盡闇沕<pc n="lb"/>
弗彰也余獨于女徳有足慨焉壼域之内麻枲脯棗之<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
細居常服勤苦作操行豈不皎皎非其子若孫卓然有<pc n="lb"/>
樹惡睹所云章章者矣余今猶及見盧母盧母者余姓<pc n="lb"/>
監事君作宗母也君葢嘗嚮往葉氏化甫交歡祁羡仲<pc n="lb"/>
子矣余間觴於雲水浮家若釣舫君在焉語曰居視其<pc n="lb"/>
所親以茲觀盧君何如哉而祁生嘗語余監事君厚植<pc n="lb"/>
好施下士恐弗及使君得無殞先聲厥盧母云母始歸<pc n="lb"/>
盧盧自大中丞公以清白著世席儒不治生産母拮据<pc n="lb"/>
課織攻苦不遺餘力卒佐健軒君起家致饒母既振盧<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
自奉不異居約時澹如也至歳時魚菽之祭必豐奉舅<pc n="lb"/>
姑菽水供饋賓客事事靡弗䖍其訓二子以蚤夜務樹<pc n="lb"/>
立且曰所不隳盧氏徒貲雄也乎二子傳宗作宗皆裒<pc n="lb"/>
然工文藻今脫頴而嚮用若監事君者有日矣豈與夫<pc n="lb"/>
黛笄者流徒用戔戔一切無所短長者哉楊子曰余於<pc n="lb"/>
女徳有足慨焉曷觀盧母賢哉母匪以子才曷彰子誠<pc n="lb"/>
才匪親賢慕義托青雲之士自見如監事君譁里耳足<pc n="lb"/>
矣惡能使母永有聞如今日章章較著哉㑹今歳母壽<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
躋八十有一邑俊髦為監事君知者共徵余言為母壽<pc n="lb"/>
余曰二三君亦能泛瑶池之觴乎抑邈弗獲致則舍茲<pc n="lb"/>
無以壽母矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祁母鍾孺人壽序<pc n="lb"/>
葢余從都門承乏東官則知祁生稱倜儻士云生負奇<pc n="lb"/>
氣嫺於文詞嘗謂男兒志四方安能長歳月跼蹐里市<pc n="lb"/>
中也乎即吾母在堂强食不異壯時而吾伯兄供甘㫖<pc n="lb"/>
又足當母心不及此時為四方游將安之則之楚之閩<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
之楚登匡廬五老之閩登武夷將遵彭蠡泛洞庭東摩<pc n="lb"/>
泰岱之頂西矚岷峨之絶忽自念幸吾兄朝夕母耳頃<pc n="lb"/>
兄當次銓曹不可以壯志遺母憂弟歸歸與譚永明葉<pc n="lb"/>
化父崔子玉十數輩為兄弟讙此十數輩皆粤頎俊偉<pc n="lb"/>
男子也今歳陽月五日孺人初度諸與生兄弟歡者期<pc n="lb"/>
為母壽若曰黄旂之巔卓彼岧嶤有鶴來止萬里扶揺<pc n="lb"/>
飡風飲露千歳一朝黄旂之岡彩鳳翺翔翩翩鷟發獨<pc n="lb"/>
宿天霜既覽徳輝遂鳴朝陽孺人神暢情悅而有子將<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
膺鶴算耶聆鳳鳴耶賓王母而承霄露耶余逺人守在<pc n="lb"/>
茲土與生莫逆聞諸君之祝願如此乃舉觴引滿而申<pc n="lb"/>
之曰諸君子為孺人壽者具矣抑知孺人之自為壽乎<pc n="lb"/>
始生躡屫游四方其志不大觀豈已哉將慷慨今古蟬<pc n="lb"/>
蛻塵壒矣藉令生懷壯志母日倚廬望生即欲跬歩得<pc n="lb"/>
乎叔子蚤世叔子婦堅守無二心彼其仗節豈不皎皎<pc n="lb"/>
而祁氏以清白世其家家故貧孑然孤與嫠焉往非死<pc n="lb"/>
所乃孺人惟生所之曾不以膝下煦煦繫男兒之志而<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
共佐養晦君分田破宅撫遺孤而維植之益堅嫠婦之<pc n="lb"/>
節嗟乎嫠婦賴孺人不朽令子他日所樹立風流必不<pc n="lb"/>
減於山川孺人實成之是孺人之身與其不朽樹立俱<pc n="lb"/>
長也夫非孺人自為壽乎吾無以壽孺人矣諸君子躍<pc n="lb"/>
然起曰茲令君所以壽孺人也彼修短命耳榮華如朝<pc n="lb"/>
露宜無當於孺人壽請以令君之壽孺人者為孺人觴<pc n="lb"/>
孺人且觴且顧生曰第勉之毋負汝壯游而毋媿令公<pc n="lb"/>
之祝則吾壽矣生敬諾<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南塘遺思後序<pc n="lb"/>
南塘劉公棄質之十餘年質之身嶺表而心愴乎螺水<pc n="lb"/>
南塘之濵君子曰孝哉質之顯其親以令名乃猶徘徊<pc n="lb"/>
紆鬱如是於是布簡命策述南塘遺思冠以鴻篇賡以<pc n="lb"/>
音叶繪以藻翰纍纍纚纚以咏歌公之休而慰質之之<pc n="lb"/>
紆鬱於無窮余小子從質之下風得遍覽焉因嘆曰余觀<pc n="lb"/>
南塘公庶幾古稱翩翩達者哉夫以公元探閎覽當艱<pc n="lb"/>
瘁時不廢經傳百家之藝藉令稍屈首徇世好其於托<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
景乎青雲何有乃公恥卑卑章句舍而抱處士之槩席<pc n="lb"/>
弓裘之業秉持仁義服被孝友而時振人急排人難以<pc n="lb"/>
自况于南州孺子嗟乎此可與闚觀者語哉公不結駟<pc n="lb"/>
布衣重于一命公不持柄片言信于三尺使公持柄結<pc n="lb"/>
駟巍爵而崇位又孰與韞賈深藏韜曜含光俟質之廣<pc n="lb"/>
志流祥如今日所遺也公之見非淺鮮矣而怏怏者謂質<pc n="lb"/>
之射䇿吐奇身為國華公弗覩其榮遇頃譽命且逮之<pc n="lb"/>
矣公不獲親奉璽書有遺恨焉嗟嗟生人之途惡覩百<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
全公之生平其於紛華何如也即公黄髪質之得以安<pc n="lb"/>
車迎公朝勤王事暮就子舍日有甘㫖滫瀡之奉安能<pc n="lb"/>
望公之福乃兹展采畢力樹功建業近之溢嶺表而逺<pc n="lb"/>
之光輔主徳顯聞天下則質之陳列之日夫非公生之<pc n="lb"/>
年乎公之遺於茲不朽質之之思匪漫矣語云大孝不<pc n="lb"/>
匱質之近之獨余小子何知先人日夜程督之惟家聲<pc n="lb"/>
墮是懼中道背而余小子一切無能效其刀錐嗟余其<pc n="lb"/>
何辭于質之<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>城頭嚴氏通譜序<pc n="lb"/>
城頭嚴氏通譜成嚴之居塘洲名宏業率其族衮彥肅<pc n="lb"/>
衣冠函譜過余曰夫非儌靈於令先太師以不隳前人<pc n="lb"/>
翼緒乎願子大夫一言弁其端余寡昧胡足彰往垂來<pc n="lb"/>
惟上世妣率出嚴余妻母又嚴產乃拜譜退而考次其<pc n="lb"/>
系世紬繹往牒至先太師一本同源之語未嘗不三嘆<pc n="lb"/>
咨嗟仁哉太師之於嚴誠重有慨云嚴之得姓自助始<pc n="lb"/>
繇金陵徙今邑泰和城頭爰自令鈞令鈞生鎬鎬生承<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
謐承謐生宋慶厯進士常州司理震震有丈夫子三執<pc n="lb"/>
矩執中執衡中仕新建縣縣丞衡仕臨安同知始滃然<pc n="lb"/>
寖明寖大今邑嚴無慮萬指皆三執後遡三執以上率<pc n="lb"/>
一嗣奇傳如綫非有世次之濶絶昭穆之混淆也三家<pc n="lb"/>
畸素之戸一相凟即據食露齗相誶矧藩衍碩大之宗<pc n="lb"/>
鼎峙雲聚而牒乗紀載未普胙姓尊卑罔辨有不相視<pc n="lb"/>
若塗之人乎吾家六世鼻祖肇基泰和迄於十一世始<pc n="lb"/>
析兩𣲖岌岌與嚴氏類先太師嘗手編端委用詔元來<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
誠念源明本一即遐胄疎裔無異屬毛離裏又推以詔<pc n="lb"/>
嚴氏子若孫微獨情均世好抑有慨於中非苟然已也<pc n="lb"/>
夫世邈則愛慤之實微族渙則聯屬之勢隔其間岸谷<pc n="lb"/>
輪移桑洋遞遷即先太師惡能逆睹嚴氏繩繩百年一<pc n="lb"/>
日而又能緣始綴屬收離萃放翕然纉服丕應如今日<pc n="lb"/>
者哉則喬木茂於苞根長川發於浚源所培濬遠也余<pc n="lb"/>
結髮聞嚴氏巍甍古第廣陌豐貲穴金陵粟之饒雄視<pc n="lb"/>
通邑及縱觀誌牒爛然若胡忠簡周文忠楊文節吳文<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
正揭文安劉辰翁槎翁若余先文貞歐陽文莊先後聞<pc n="lb"/>
人鉅公所稱引惟浸灌仁義服被孝友嚴之先代有君<pc n="lb"/>
子長者風用能保世滋大燕翼無窮而它無及焉嗟夫<pc n="lb"/>
此亦足深長思矣且也嚴氏輯茲譜豈非欲欽祖率親<pc n="lb"/>
計長子孫螽斯麟趾振振引之勿替哉語稱欲觀千載<pc n="lb"/>
曷審今日欲知億萬曷審一二前則不遠曷亦顧念汝<pc n="lb"/>
祖聿修厥徳仕不必據崇躐要蘄於樹績富不必露積<pc n="lb"/>
億秭蘄於循理處不必巗居穴棲蘄於範俗高袷縫掖<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
把竿飯犢有能潤色名行斯其人皆足光前裕後服利<pc n="lb"/>
食報若操左劵不爽也繇斯以譚億世而下將必有繼<pc n="lb"/>
斯譜嗣無疆休美者余安知嚴氏之終始哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永新炎村劉氏石泉房譜序<pc n="lb"/>
余從劉質之釋褐仕東粤為其先奉政公序南塘遺思<pc n="lb"/>
末簡奉政公欽祖率親誼至高以得熟劉氏所從來端<pc n="lb"/>
委又十年余與質之分憲滇臬質之出炎村房譜示余<pc n="lb"/>
且曰先大夫所蚤夜孜孜茲編次將鋟梓知劉無若子<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
覈子宜一言詔來彰往余惟國有史家有譜並以徵千<pc n="lb"/>
百<graphic n="KR1124" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1124.png" mimeType="image/png"/>弗朽肆予寡昧惡足徵而質之督余世講之誼弗<pc n="lb"/>
獲讓乃更拜譜攷其系世紬繹徃諜名實上自恩綸下<pc n="lb"/>
洎規條靡不釐然畢具作而嘆曰風積不厚不可以負<pc n="lb"/>
南溟之翼水積不厚不可以負萬斛之舟諒哉曷觀炎<pc n="lb"/>
村劉氏劉之先自南塘水部肇基分徙廬陵安成之山<pc n="lb"/>
角荆山叢桂而再徙永新桂山諸𣲖奕布鼎峙乃考卜<pc n="lb"/>
炎村爰自學正嗣翁學正公之得炎村曰吾炎劉而得<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
炎村豈偶耶斯其人可不謂宏遠磊落丈夫哉宏英二<pc n="lb"/>
公之並登進士也宏令崇明永樂間常從大將軍討平<pc n="lb"/>
南交事竣復任艱歸齊民至裹糧走闕下願乞公毋解<pc n="lb"/>
任守制英令萬全為邑除大患全民于今歌誦之以彼<pc n="lb"/>
强敏精勤然皆不究厥用二百年來豐約輪雲要以出<pc n="lb"/>
入不背所聞上者修高明之經次之抱咫尺之槩無敢<pc n="lb"/>
斵彫毁刓以墮前人翼緒葢至于今而滃然寖明寖昌<pc n="lb"/>
簪組輝映繩繩翩翩若川方至而日方升則其所邁積<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
遠也鄙人之言曰誰則種之誰則食之吾吉州雅嚴世<pc n="lb"/>
家先輩稱引慶緒無異累黍逮其敝也誇張炫詡之意<pc n="lb"/>
多敦厖斂約之真微甚則假駢枝雄示閭左嗟夫祖宗<pc n="lb"/>
之締造積累豈為其子孫雄閭左藉哉葢幹大枝必斜<pc n="lb"/>
族蕃勢必渙盛極而靡理有固然劉氏源明本一繇奉<pc n="lb"/>
政公之睠懷敦睦視荆山桂山即何異屬毛離裏而厪<pc n="lb"/>
厪房譜是急豈謂河清難俟道旁難成儻亦含光剷耀<pc n="lb"/>
之意乎昔有食邑相襲奕世乗朱輪數十人厥後弗嗣<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
遂隕厥聲而醇謹數馬後先顯榮不絶迄今論其世想<pc n="lb"/>
見其人由此觀之累基者崇數沃者豐門第穹窿在此<pc n="lb"/>
不在彼劉氏子若孫誠顧念先世種積以有今日與有<pc n="lb"/>
味乎奉政公之孜孜房譜意也其毋以蕃衍昌明忘敦<pc n="lb"/>
厖斂約使後視今猶今視昔劉氏保世滋大將千百禩<pc n="lb"/>
永休聞於無窮哉余與質之登同籍官同地所至相切<pc n="lb"/>
劘始余與佳甫同舉於鄉佳甫出桂山𣲖為大學士文<pc n="lb"/>
安公從孫文安公於先太師有館閣誼宏英二公同登<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
永樂甲申是歳余伯祖實首南宫余於劉真所稱世世<pc n="lb"/>
講之者也故於申告劉氏不以頌以規亦猶行古之道<pc n="lb"/>
云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東莞縣覈田記<pc n="lb"/>
虛糧之為邑困也匹夫匹婦之所疾首痛心仁父劬母<pc n="lb"/>
所悒憤如不終日者也東官地大物繁迄今始有寧宇<pc n="lb"/>
二百年間胡地非盗胡時靡兵草野膏血轉徙接踵虛<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
浮空懸十戸八九狡胥世算操其盈縮擅賕作姦異時<pc n="lb"/>
長吏亦既加意繩督之根盤絲棼莫可準据富人用詘<pc n="lb"/>
舉贏持田稅為市白徒苟旦夕之急利田割稅未幾田<pc n="lb"/>
去鬻妻質子應公家妻子盡而追呼敲扑之痛日纒月<pc n="lb"/>
繫猶故葢余代匱八年於茲每對簿黯焉内摧退而設<pc n="lb"/>
身想見其狀未嘗不為之食不下咽也則嘗清崩陷之<pc n="lb"/>
冒蠧稽新生之占隱縮歳編寛期㑹與時捄敝要以七<pc n="lb"/>
年之病甘苓之劑厪厪止吟息呻何禆沉痼之有物窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
斯變數極必通天子軫念窮民何異目擊推本遡源一<pc n="lb"/>
勞永逸赫然詔方内覈所部田與細民更始嗟乎斯百<pc n="lb"/>
年一時矣余捧檄從事不敢告勞畸門窶子相顧驚喜<pc n="lb"/>
喜而復泣不自意涸鱗蒙呴濕濡沫再睹甦生而二三<pc n="lb"/>
眠食之夫享其敝帚見害未見利相與咨嗟吐舌曰衆<pc n="lb"/>
且勞曰誠佚使之奚勞曰費且煩曰誠簡御之奚煩夫<pc n="lb"/>
道謀寡成計小墮大乃括民風土宜趨舍為議十有六<pc n="lb"/>
白諸所司報曰可黎民尚亦有利語在丈規條例中乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
簡邑雅稱公正表於月旦者二百五十有五人曰田之<pc n="lb"/>
廣輪沃瘠剪補不以實者汝區長則覈之乃禮邑行誼<pc n="lb"/>
循理不比不婀者十有一人副以勤敏可屬者百一十<pc n="lb"/>
一人曰區長乗積不以法及報成之溢額與否汝邑總<pc n="lb"/>
則任之乃訓以九章迪以方弓勾股樹標布區試諸田<pc n="lb"/>
所井井綸綸咸當規度踴躍畛涂余曰嘻可使矣其以<pc n="lb"/>
翼日勞汝勸汝綦布汝詰旦偕來纒以燦彩勞以清酒<pc n="lb"/>
導以簫鼔既受成出檄遍諭之檄略曰動衆勤民不易<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
惟艱凛茲寒沍以勤有衆匪衆盍集匪義盍成惟衆惟<pc n="lb"/>
義允茲王民凡厥土田疆之理之芘爾孫子飲之食之<pc n="lb"/>
於是人人感奮幾於泣下伏地稽首敢不用命是日也<pc n="lb"/>
圜觀者如堵辛已仲冬八日也越明日各以所籍魚鱗<pc n="lb"/>
爭先來赴且丈且報趾錯於途余亦被褐單騎東西馳<pc n="lb"/>
騖時倦而休杯酒自勞呼彼胼胝席地與俱亦有婦子<pc n="lb"/>
饁彼南畆余亦嘗厥㫖否忘其勞劬而各邑總咸率厥<pc n="lb"/>
副隨報隨覈尺寸必攷毫渺必讐計畆均科篝燈不休<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
庶幾上下戮力身臂並運閱五月而草具余以交覆且<pc n="lb"/>
竣尋被召命父老㩦杖以請僉曰侯徃于田殫神竭精<pc n="lb"/>
一簣委之駕言徂征侯假匝月聿觀厥成乃赴藩臬遮<pc n="lb"/>
道哀鳴余曰嘻父老謂何子父等耳子也眷懷父豈無<pc n="lb"/>
情嗟彼修途誰云飲氷貽茲永利長有榮名以此易彼<pc n="lb"/>
孰約孰伸乃一意謝事惟籍是經徵總是程凡溢額萬<pc n="lb"/>
石有奇浩蕩皇仁賦惟求舊爰以贏餘均則重輕輕之<pc n="lb"/>
重之靡疑靡驚監於鬼神裒益既具班布四民靡不欣<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
欣若曰胡陸不洋胡海不桑始時窮民食不充腸征輸<pc n="lb"/>
日蹙惄如涫湯自今均賦我稼我穯如茨如梁春日載<pc n="lb"/>
陽始時竄民杼軸其空妻分子割莫知西東自今均賦<pc n="lb"/>
燕笑㫪容我醉我醑室家攸同始時鈍民飽食嬉遊相<pc n="lb"/>
彼經始吐舌私憂有田有租無徳不酬守藝服勤而康<pc n="lb"/>
而休於是相與頓首稽首曰凡茲膏惠惟侯克勤委躬<pc n="lb"/>
於誠惟勤與誠格於無知矧茲有民余曰嘻惟帝徳光<pc n="lb"/>
天被於海隅惟諸大夫對揚天子休命汝衆庶無敢骫<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
約束用懋底厥績於成乃更頓首侯抑不居氓實汝思<pc n="lb"/>
我侯既駕侯歸於京何以遺我遺此貞石余曰嘻作覈<pc n="lb"/>
田記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>綏交記<pc n="lb"/>
萬厯乙未六月西粤貴縣蠻觸糜沸孤城危若累棊寅<pc n="lb"/>
秋既單騎馳定之今督撫陳公戴公前直指黄公合疏<pc n="lb"/>
條其狀有龍荒鎖鑰豸繡干城之叙乞下部紀錄需後<pc n="lb"/>
用詔可㑹秋有殷憂病連牘乞罷三臺以安南搆訌弗<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
戢不許越月百户余承武持檄部領三臺所譯審夷目<pc n="lb"/>
黎早用范彦等抵邕陳公復手勞秋曰夫非所期子鎻<pc n="lb"/>
鑰干城乎國威邊防中外簡冊瞻邵若先文貞遺畫而<pc n="lb"/>
若鄉達毛司馬公故事具在其努力圖之寅秋頓首受<pc n="lb"/>
命先是歳壬辰交都統使莫茂洽荒淫無度群臣側目<pc n="lb"/>
黎維潭者黎暉之四世孫而黎利後也用世臣鄭松計<pc n="lb"/>
因内應襲執茂洽殺之收其印尋殺莫敬邦殱其族幾<pc n="lb"/>
盡族之孑遺敬用敬恭等奔竄我土司維潭乗勝逐北<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
盡有交地亦具欵文以首事故重譯叩關則陳公方鎮<pc n="lb"/>
撫粤西以夷叵測弗請命戕我貢臣即弗觀之兵宜閉<pc n="lb"/>
關絶之語在馳報疏中明年癸巳維潭復遣使函封稱<pc n="lb"/>
主臣黎氏世孫仗天朝威靈復讎復國願乞如先朝從<pc n="lb"/>
象胥後嚮風内附陳公乃合前督府陳公直指凃公疏<pc n="lb"/>
以請若曰彼之雪仇有名來者弗拒及茲勘處西南生<pc n="lb"/>
靈免於蹂躪尚亦有利下部議報可亦既遴督備指揮<pc n="lb"/>
吳懷仁知州孫繼先臨關體覈有日道路遥阻維潭不<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
勝徯望至是更遣早用等間道泛海抵端叩轅門如前<pc n="lb"/>
請云余秋既奉檄則採祖宗朝制馭安南載在令甲者<pc n="lb"/>
熟筴之敬用等亦遣目阮諍等以窮乞援語多恢張則<pc n="lb"/>
探情形揣事勢質諸共事靡有堅决有謂黎欵詐也懼<pc n="lb"/>
我乗其後姑緩我師有謂莫分道屯據所收拾䘮亡不<pc n="lb"/>
下萬餘如阮諍云有謂維潭未必黎利後或鄭松牛易<pc n="lb"/>
焉即利後利猾夏負積怒先朝亡國裔不宜再許余曰<pc n="lb"/>
嘻似矣未覩其全夫黎豈不知負彼方張而卑詞請命<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
毋亦藉我名號彈壓乎誠如殘莫所收䘮亡寧啻三戸<pc n="lb"/>
一旅安用以窮奔我利罪章皇帝宥之矣維潭即非利<pc n="lb"/>
後蠻夷易姓如奕棋誠利後也登庸逐黎以篡維潭逐<pc n="lb"/>
莫以恢復可同日語哉今日之事不拒黎不棄莫惟斷<pc n="lb"/>
乃成則下檄黎曰汝實負擅殺罪無赦其遵徃事範身<pc n="lb"/>
束組銜璧仰關請死其以爾世系綴旒以報且何以明<pc n="lb"/>
非鄭冒也其以爾首事偽印封還其議安揷莫氏如異<pc n="lb"/>
日棲爾漆馬江例下檄莫曰安南土宇誰家故物既無<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
捲土之期當思一枝之安其早引决以存綫緒則又進<pc n="lb"/>
勘官誓之曰所不共矢精白而甘心辱國剖身干憲人<pc n="lb"/>
將不食其餘㑹孫知州遷秩去請以左州知州楊繼顯<pc n="lb"/>
代無何安平州土官李天爌以交黎劫擄烟邦等村告<pc n="lb"/>
龍州土官趙英以農倘等村被擄告下雷州土官許應<pc n="lb"/>
珪以更峒等村被焚刦告龍英歸順相繼告余愕然夫<pc n="lb"/>
黎不以長驅追北掠我邊鄙而掠於傾心乞欵之日乎<pc n="lb"/>
是殆匿莫為之招詰之故莫依土司為逋藪土司藉莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
為侵地囮即日馳報三臺棲莫出境外申督諸土司牟<pc n="lb"/>
利挑釁者按軍法敬用等竄七源峝界邇龍州龍州之<pc n="lb"/>
村墟枕交者被髪結衽與交類時以兵翼敬用知州洎<pc n="lb"/>
督備抵關敬用赴勘擁衞不下數百餘所置對張皇某<pc n="lb"/>
虎視海東某雄據高平知州以為然抱杞憂余曰左矣<pc n="lb"/>
若以為所擁衞盡莫氏子弟所置對果赤情乎是有沈<pc n="lb"/>
命者第窮治之飛鳥依人嫌於棄莫下石耳頃之安平<pc n="lb"/>
出敬用手書流離乞哀幾為溝中斷吳懷仁亦以敬用<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
等所具結乞安揷願得高平如勾踐㑹稽需後圖以報<pc n="lb"/>
人始咋然知莫之自量審曩所云分道屯據安在而維<pc n="lb"/>
潭亦遣諒山衞官黎重華等詣勘官陳其籲欵尋以叩<pc n="lb"/>
關限請余便宜期以次年二月毋後時則嚴飭毋信土<pc n="lb"/>
目恐喝鼓煽悞事機毋信狡獪指私覿陳謝以垢清肅<pc n="lb"/>
毋以修詞弗格或渉抗衡失藩臣體則請徵調諸土司<pc n="lb"/>
精銳碁布要害委叅戎李君鳳森扈揚干彰威嚴請添<pc n="lb"/>
委南太知府蘇民懷吳大紳南寧同知黄淙南太推官<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
盧碩黄喜之共效劻勷請發商稅若干金佐軍實徵發<pc n="lb"/>
賚予一切部署機宜每有禀决三臺隨報如響陳公更<pc n="lb"/>
益發梧餉若干金犒師銀牌等物稱是且曰毋靳小費<pc n="lb"/>
䙝國體明年丙申正月余㑹守道叅藩林君震以循行<pc n="lb"/>
先後至太平至則維潭遣候命官杜汪范彦等條具宗<pc n="lb"/>
枝封識所收銀章候諒山我土司兵亦雲集戲下令諸<pc n="lb"/>
土司曰有能乗時扶義共襄綏懷盛舉吾能優異之思<pc n="lb"/>
明府土官黄承祖以所探海東莫敬章被殱事率先應<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
命余覘知其故負譴欲自贖且有夙憾於龍州稍推誠<pc n="lb"/>
鼔之承祖勃勃思奮㑹勘官黄淙等報杜汪等所輸吐<pc n="lb"/>
率變幻讕辭舛午驁然負彼恢復若曰以登庸之例例<pc n="lb"/>
之非其辜維潭亦函封陽為銜戴隂欲以族目代欵無<pc n="lb"/>
束身抵關意余曰異哉立遣承祖擇土目可者持檄督<pc n="lb"/>
之天朝以包荒綏戢汝汝狙詐矯䖍干命來則臣妾不<pc n="lb"/>
則俘虜已又深念彼豈有戒心與更檄之汝脫有虞於<pc n="lb"/>
意外許爾陳兵擐甲入衞成禮而退則又促范彦之稍<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
習漢語者面折之彦加額願奉條列手檄以還維潭始<pc n="lb"/>
回腸改襟報曰荒臣無罪擅殺其罪請以範身金人代<pc n="lb"/>
死謹率臣耆俟命詰偽印曰描摸權使耳必得塞詔請<pc n="lb"/>
更鑄詰安揷曰夫叛裔也而援我漆馬江例哉惟天朝<pc n="lb"/>
所財擇無敢逆命余顧林君是足藉手報成事乎印之<pc n="lb"/>
不存烏用更鑄遂發江州經受降城抵幕府早用等瓣<pc n="lb"/>
香望塵道左以代身來騐以饑病告請期且與之期越<pc n="lb"/>
日忽稱疏欵未備土宇授之天子先君不敢聞命以安<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
揷莫裔暫求南歸人人相覷失色何物鹿豕驚駭倐忽<pc n="lb"/>
若是亟躡之乗夜抜營以去即日趣沿邊繕關隘飭烽<pc n="lb"/>
燧示必絶馳報三臺投袂回軫余尋奉有祝釐之役當<pc n="lb"/>
行則耳屬督備是有土夷煽恐之者去必悔悔必復請<pc n="lb"/>
請必抑遏之三而許之承祖力能得黎隂事制土夷命<pc n="lb"/>
若必與之交讙毋相猜密諭承祖曰幕府隳成得毋以<pc n="lb"/>
若見妬敗乃公事乎兩人以此深相結納密白三臺局<pc n="lb"/>
已中變訛言當朋興願毋以投杼故遂狡計三臺頷之<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
交舉觴勞余曰行哉毋留滯鄉土三臺尋以情形聞省<pc n="lb"/>
垣以黎酋志在蓄威當事不及時操割剪萌恐遺養虎<pc n="lb"/>
積薪憂嗟居者固安知荷擔之勞哉御史黄公將得代<pc n="lb"/>
乃發憤上疏其略曰臣聞以虎捕鼠必用全力國初物<pc n="lb"/>
力强盛威武奮揚自季犂之役數遣勲舊大臣四路提<pc n="lb"/>
兵驛騷數省轉輸萬億勝負略相當終鮮戡定今何時<pc n="lb"/>
臣等以征安南請將求莫氏後立之乎遺孽不振死灰<pc n="lb"/>
難燃將遂郡縣之乎前鑒豈遠今可復蹈妄揣歸着不<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
過許以納貢稱臣而已急而兵之固可必得緩而撫之<pc n="lb"/>
未必終失兵而得之固足揚威撫而有之寧遽不武而<pc n="lb"/>
勞逸鎮擾相距萬矣宜稍寛時日再行檄勘部覆如御<pc n="lb"/>
史請越月維潭乞欵官目鄭公義等趾錯於塗不許則<pc n="lb"/>
極陳諒城以饑病請命歸整撿奏欵非宵遁而懷仁承<pc n="lb"/>
祖咸合詞稱其誠懇今日受命有死無霣督撫陳公戴<pc n="lb"/>
公乃下檄曰是反覆如反掌其以欵物嚴裝抵關候進<pc n="lb"/>
止時御史林公受事入境築舍鑠金之口蠭起則簡委<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
潯州府同知黄宇思明府同知李陶成往覆按且計畫<pc n="lb"/>
一而督撫兩公遣差檄余就道接踵余舍余竣役突未<pc n="lb"/>
黔適有窀穸事即從壠間據鞍窮旦夜度庾抵端謁督<pc n="lb"/>
臺陳公顧余曰人情左圓右方僉謀未同誰能立功徼<pc n="lb"/>
外者余竦然敬諾抵桂林林公方行部南邕謁撫臺戴<pc n="lb"/>
公首詰余曰必安莫黎所執言甚正棄莫可乎余曰不<pc n="lb"/>
可彼耳語者必不深惟重輕徒以推亡固存之義若之<pc n="lb"/>
何敝屣棄之然則奈何余曰迫黎以吐退不能所退必<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
非人所居高平尚觀望草亦願得之疇非我幅<graphic n="KR0695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0695.png" mimeType="image/png"/>即自<pc n="lb"/>
我剖給之所謂治以官府之法何不可公喜形於色明<pc n="lb"/>
當歳除㑹督備報維潭遣杜汪通事唐世畑等運欵及<pc n="lb"/>
關聴騐余曰機不容髪即日謝撫臺戴星行丁酉正月<pc n="lb"/>
朔後四日抵賔州聞承祖以所騐欵目引世畑等抵邕<pc n="lb"/>
流言洶洶土夷冒莫屯兵七源剽掠交境揚言奪欵疑<pc n="lb"/>
我而承祖懷仁同夷使候浹旬格不得入城夷使徘徊<pc n="lb"/>
解體懷仁索然如死灰承祖怏怏賦歸去幾且畫餅立<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
飛騎馳諭懷仁且止夷使戒承祖毋鼓棹明日余至邕<pc n="lb"/>
謁林公立譚若莫逆稍及交事余從容陳往局與今結<pc n="lb"/>
局狀公為仰屋良乆曰不請命<graphic n="KR0972" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0972.png" mimeType="image/png"/>然戕貢臣不簒乎厪<pc n="lb"/>
厪請欵方物不䙝乎終不聞命安揷不抗且詐乎余曰<pc n="lb"/>
彼所執春秋復讎之義非簒也律以黎利登庸之往事<pc n="lb"/>
篡猶許之雪仇快於一朝請而圖之庸可冀乎欵物遠<pc n="lb"/>
人區區靖獻非貢貢有常數欵無常數澗溪沼沚之毛<pc n="lb"/>
可也薄來謂何不宜與之銖兩彼儼然自謂天以吳賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
越身為前鑒詎肯安揷以存禍本請以天朝之法剖之<pc n="lb"/>
誰敢不服林公霍然洞解詰朝諭承祖懷仁率世畑等<pc n="lb"/>
投謁宣恩威各頒賞有差夷使土官加額大喜過望即<pc n="lb"/>
日遣世畑還促維潭如限抵關土夷屯兵聞之望風解<pc n="lb"/>
去余尋别林公横浦巡太平道路流布莫兵且遮道且<pc n="lb"/>
頓兵欽州四峝余曰此黄趙自修怨何與於莫恩城吏<pc n="lb"/>
目吳俊哲者從龍州還甚張莫連營結壘鬼門關以東<pc n="lb"/>
為梗一倡群和余曰梗矣安得黎使往來不絶乎知龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
州酋以賄行亦有隨聲隂壞者將乗不意縛龍州寘諸<pc n="lb"/>
法督備稱無左驗且未綏外夷先收土司維潭亦當却<pc n="lb"/>
歩宜寛之效狗馬從之念非具司馬無以預塞狡謀則<pc n="lb"/>
請委叅戎楊君元調三里營兵與土兵犄角有頃范彦<pc n="lb"/>
鄭公義以奏草來騐維潭猶然泄泄詰之云去臘不腆<pc n="lb"/>
欵物及關逢上國之不閒靡所頓寄運還壽昌是用次<pc n="lb"/>
且犇命遣彦等伺前旌請更期余曰嘻我實為之使彼<pc n="lb"/>
得藉口乃更與之期差舍人王建立部領彦等䕶之行<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
因覘之一日懷仁等馳報莫夷勾亡命千餘乗夜縱火<pc n="lb"/>
燒坡壘諒山黎營幾盡黎將將㑹死之余曰果莫夷耶<pc n="lb"/>
諜之一出平而隘一出岜口隘余曰安得莫兵自内出<pc n="lb"/>
耶彼直以此足恐恫阻遏我耳上下錯愕僉謂宜及時<pc n="lb"/>
返斾李同知從上石具報毋以夜襲故揺欵事黎大隊<pc n="lb"/>
且臨餘息直壓卵意與余合即日下俊哲獄有言返斾<pc n="lb"/>
如軍法則矯三臺檄遣李加正等分督諸土司交之役<pc n="lb"/>
非獨綏遠夷亦為爾土司計邊鄙無聳有貪小圖忘隠<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
禍逞狡計隳成功快私怨敗公事者天憲具在土司惴<pc n="lb"/>
恐不數日維潭率黄廷愛等總兵象熛起次諒山既大<pc n="lb"/>
索諸燒營壘者遣范彥等瓣香來迎如初閱承祖揭則<pc n="lb"/>
云奉禁肅清至凛凛夷相顧囁嚅余曰若以前日之五<pc n="lb"/>
申三令徒貌言乎立馳示誓之但萌念不生還明日勘<pc n="lb"/>
官發南關余與楊叅戎相繼發幕府至則誓漢土師以<pc n="lb"/>
遷隆峝土官黄兆基領兵千五百有奇守岜口隘以應<pc n="lb"/>
襲黄應雷領兵千二百有奇守强村隘以上石土舍黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
應宿領兵五百守絹村隘應雷應宿皆承祖之子兆基<pc n="lb"/>
其壻而龍州平而隘則以把總周大倫領營兵三百名<pc n="lb"/>
合龍州兵九百名協守龍州官男趙元璧請行已之則<pc n="lb"/>
以欵槓計信地道里屬元璧等部領戒之曰是天府藏<pc n="lb"/>
脫疎虞孰職其咎越日黄李兩同知以勘驗還自關一<pc n="lb"/>
餼無所染取具所對狀若世系臣耆供結井井綸綸咸<pc n="lb"/>
有經紀獨維潭入關匍伏有難色余曰胡以昭示威稜<pc n="lb"/>
彼所虞土司包藏禍心其盡撤土司兵退數舍許之陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
兵露刃以入其可乎立遣督備戒維潭必入關凡三往<pc n="lb"/>
報如命遣候命阮灃等請期期以四月初十日則頒發<pc n="lb"/>
漢儀及相見禮諭令演習祗對必飭至期以官男趙元<pc n="lb"/>
璧從余發南關登昭徳臺陳設龍幄儀衞備盛余偕叅<pc n="lb"/>
戎諸供事官行禮畢分班列侍啟關先夷使率夷槓鱗<pc n="lb"/>
次入次夷目率衞兵魚貫翼而入次維潭皂帽縞衣赤<pc n="lb"/>
跣白組率通國臣耆入北面伏地既釋組聴喝五拜三<pc n="lb"/>
叩頭以次進金人代身進伏罪疏臣耆乞恩疏同知黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
宇宣布朝廷恩威待以不死維潭復拜叩如前恭徹龍<pc n="lb"/>
亭請余以主賔禮見余曰今日受欵非頒封孰為賔不<pc n="lb"/>
可請稍降余曰銜天子命不降階見纍臣不可承祖從<pc n="lb"/>
旁厲聲曰復國不費梹榔半咽而靳此四拜乎乃拜各<pc n="lb"/>
耆目俱頭搶地羅拜因諭之莫祀未可絶也量給以高<pc n="lb"/>
平府治彼有一隅可棲我土司毋敢為之逋藪安莫詎<pc n="lb"/>
非安黎其敬應毋更侵軼維潭唯唯既退張具犒之遣<pc n="lb"/>
候命杜汪等報謝遂閉關是日維潭進止不失尺寸凛<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
凛交㦸之下不是過漢夷兵幾半十萬無敢喧嘩干令<pc n="lb"/>
土酋叵測假令以偽莫虚噪蹂我五歩之變未可知然<pc n="lb"/>
余不以元璧防隘羈之啟關業已制其命何者非天威<pc n="lb"/>
赫濯即日馳報三臺遣指揮羅萬善督土司護欵行遍<pc n="lb"/>
賚各土司銀幣牛酒懽聲震山谷余振旅東還所過龎<pc n="lb"/>
眉父老䇿杖扶笻追惟徃事徵發之痛感激幾於泣下<pc n="lb"/>
則率夷使自桂及端以余所勘處端委若諸文武流土<pc n="lb"/>
之共有效於欵事者惟三臺可否三臺無不擊節勞苦<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
之尋據實以聞諸流土無勞不錄余秋獨䝉上賞而褒<pc n="lb"/>
詞稱露布有光銅柱雲仍世啟玉關則以黎利之事余<pc n="lb"/>
先文貞實贊廷議云五月夷使馮克寛等度庾經白下<pc n="lb"/>
以少牢祀先文貞祠邑人觀者如堵八月上萬壽克寛<pc n="lb"/>
等將欵詣闕下上喜從部覆授維潭安南都統使掌國<pc n="lb"/>
事錫之勑印上既重念夷邦不可無統推及勞臣賜督<pc n="lb"/>
撫鎮臣白金文綺寅秋得增秩一級賚有加流土各分<pc n="lb"/>
别陞調賞有差嗟夫余於交欵未嘗不抵掌仁哉章皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
之禔福兩粤無窮也縉紳學士弗身遘猥云文皇得之<pc n="lb"/>
艱難章皇棄若遺跡詎知實匏不可器而石田之不可<pc n="lb"/>
藝哉庚子之役副使翁萬達多算知兵毛司馬實托重<pc n="lb"/>
之卒從欵附後六十年有今日之事然後知章皇不忍<pc n="lb"/>
塗中國肝腦以事外夷千古明鑑胡可易也要以定欵<pc n="lb"/>
等耳於登庸之日易於今日難何者非獨一紙之與十<pc n="lb"/>
萬徑庭異時殘黎在老撾徼外我土司隔絶無梗遏壅<pc n="lb"/>
閼之虞今殘莫匿近關藩籬中夷酋百相疑土司百相<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
敗人情百相傾呼吸變幻之狀余難言之矣幸當事掌<pc n="lb"/>
玩夷情一腔忠猷屹然期於崇國體宣國威以保乂南<pc n="lb"/>
土寧言舞干毋言標柱而又不鄙夷余也肉食蚉負傾<pc n="lb"/>
信獨任至不難出空墨之印檄俾之便宜從事亦數以<pc n="lb"/>
翁公故事勑勉之翁有勤施於粤厥後禦虜為名臣余<pc n="lb"/>
何敢望而當事所推轂付托類若斯余即不蓽露蠻烟<pc n="lb"/>
馬革裹疆塲得乎哉是役也督撫賞不酬伐適有岑峝<pc n="lb"/>
之㺟遂靳重㢲夫曲突徙薪自古記之矣陳公諱大科<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
維揚人戴公諱燿清漳人前督府陳公諱蕖安陸人林<pc n="lb"/>
公諱道楠莆中人前直指黄公諱紀賢眉山人凃公諱<pc n="lb"/>
宗濬豫章人余寅秋以戊戌三月作綏交記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳氏濟美祠記<pc n="lb"/>
今之聚而族必祠祠非古也士一廟庶則寢推而遠之<pc n="lb"/>
所自出不已汰乎沿代相承莫之或改要以雨露非濡<pc n="lb"/>
霜露非寒服利食徳必思思而祀之匪祠靡依疏數辨<pc n="lb"/>
分維義所起雖先王未之有可矣陵夷洎於季世務張<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
侈其家聲愴惕之意浸漓質明行事陳魚腊豐牲粢周<pc n="lb"/>
旋堂寢豈不漆漆當度明徳謂何先世有一爵賞勲烈<pc n="lb"/>
口而誇揭而樹諸祠惟恐人弗知考其出入悖所訓舉<pc n="lb"/>
積累一朝棄之眎僇辱甘心焉夫祠繇義起不以義則<pc n="lb"/>
僣而凟之而復僇辱之藉令之死而致死之則可猶是<pc n="lb"/>
生之也其先或率剛義之腸與豪爽之腹誠不欲苟一<pc n="lb"/>
朝血食寧有僾然太息耳陳氏世多聞祖國朝往往以<pc n="lb"/>
功名著於春秋余覩大司農卿復從㓜主督餉崖廣考<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
卜東官也其志未究其力則竭云忠肅之嬰城不食以<pc n="lb"/>
死庶幾與首陽爭烈忠武跣歩提五百萬緡從張丞相<pc n="lb"/>
復興化軍卒之車裂以殉余論其世想見其人不自知<pc n="lb"/>
其黯焉内摧也夫非陳氏之先而農卿之弟若姪乎非<pc n="lb"/>
余所稱剛義之腸與豪爽之腹乎誠念爾祖顧瞻祠下<pc n="lb"/>
為陳氏子若孫不亦難乎蓋語云浴不必江河要之去<pc n="lb"/>
垢以孝以享何有於高位素封有能檢押平生惇質行<pc n="lb"/>
一命之士而布衣之徒有孚格之道矣陳氏之先固非<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
徒高位素封所得縻而一朝血食焉者也仕而名名期<pc n="lb"/>
于有成商而利利期于不衊處而耕自食其勤勤期于<pc n="lb"/>
罔斁隨其分焉往非樹誠樹之奉明水薦諸茅茨之階<pc n="lb"/>
有不祭祭必受福孔氏之經也陳氏族而祠者慎樹之<pc n="lb"/>
哉祠在城西郭距邑治三里而近祠有寢有堂有榮有<pc n="lb"/>
序具矣堂前樹坊為門扁其額稱濟美祠云扁之誰憲<pc n="lb"/>
伯劉公也憲伯器生光祚於諸生詳其先世而以余為<pc n="lb"/>
邑宰於斯勉使畢其說嗟乎誠有省於濟美之義其於<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
余言過半矣憲伯名世賞按察司副使蜀巴縣人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐侯去思記<pc n="lb"/>
始唐侯以萬年令推擇移西昌也萬年如孺慕失所天<pc n="lb"/>
其士民若吳生昇王生宗舜等不憚千里嬴糧願受㕓<pc n="lb"/>
比於西昌弟子編氓者襁屬絡繹於道邑父老聚族驚<pc n="lb"/>
愕侯遵何徳而繫思乃爾乎未期而邑之虚萌犂掃周<pc n="lb"/>
澤旁鬯上無壅政下無鬱事桁楊不試狐鼠屏踪敎化<pc n="lb"/>
所漸摩士倡於庠民馴於野寥寥西昌往事庶幾載還<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
舊觀方且里恬巷嬉何知孰勸勞我孰灑濯我蓋至侯<pc n="lb"/>
報政之後再上計吏之日儳然惟恐侯一朝去邑若萬<pc n="lb"/>
年之不終永賴厥休而後想見萬年向隅嗷嗷狀未嘗<pc n="lb"/>
不愾然設身處之若嬰兒將棄於保母而造士之將違<pc n="lb"/>
乎良師也洎侯擢留漕去無能擁去旌則自藻採泮詠<pc n="lb"/>
之士以及窮谷昧巖之叟與侯所創艾繩抉者莫不頓<pc n="lb"/>
足加額流涕長澘而侯既去匹夫婦脫有輸役不獲平<pc n="lb"/>
盭抑不獲伸公餼待哺宣給不獲時者咸相顧仰天而<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
呼侯在吾儕其有寧宇乎抑旱潦為菑饑饉洊仍徬徨<pc n="lb"/>
莫必其命則又仰天而呼侯在庶其化荒為穰易沴為<pc n="lb"/>
和免於溝瘠乎侯先後使車臨邑爭驩嘑壺漿詗伺境<pc n="lb"/>
以外遮道褰帷侯忘我遺黎乎侯或迂道不果來即又<pc n="lb"/>
顰蹙怏怏如遺侯棄西昌氓乎嗟夫此豈泃濕濡沫規<pc n="lb"/>
規俗吏所能要結哉先是歳丙戌王生渙等偕衮彦耆<pc n="lb"/>
逸共圖所以識謳吟於不朽既已雲附響應卜築建亭<pc n="lb"/>
於郵傍矣越在荒湄不足垂遐彰往後八年羅生佐明<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
等謀諸父老願乞侯所清邑左隙地醵金庀材撤舊維<pc n="lb"/>
新闔請於署邑郡理劉公新侯張公兩公方孳孳問俗<pc n="lb"/>
維風報可不匝月告成事視昔恢耀有加而礲碑屬余<pc n="lb"/>
丕揚庥績余顓弗類無能窺侯大都邑士民敦迫不獲<pc n="lb"/>
讓余惟日不擇地而暄水不擇地而濊善理者不擇民<pc n="lb"/>
而化西昌忠義載在往牒陵夷輓近稱難治當事者檢<pc n="lb"/>
式彌周蠧蘖滋起至不啻盤錯遇之豈今之西昌非昔<pc n="lb"/>
乎將風流波靡若江河之不可挽乎嘗試取侯劬躬於<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
邑邑之徯志於侯者撫今追昔又何較然若筳與楹之<pc n="lb"/>
不相及也賦多逋矣侯分區設限完賦居一道先役苦<pc n="lb"/>
繁矣異時大吏踵臨使車輻輳邑子弟有爭召茭蒭佐<pc n="lb"/>
供億匱者孰驅迫之訟多幻吏舞文矣終侯之任翕然<pc n="lb"/>
傳相敦厲毋犯恩信侯日與士大夫訂業考徳博士弟<pc n="lb"/>
子詣㕔事襃衣雅拜退而問難質經合志營道雍乎其<pc n="lb"/>
容與暇豫也侯頒約書讀法聲逹四境毋敢空文視功<pc n="lb"/>
令議保甲比伍守望相助宵柝靡驚議社倉慕義捐田<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
捐稻者若赴家趨飽恐後營萬壽宫増層樓以作人文<pc n="lb"/>
破塘之役射齧湓悍為縣治憂相度者咋舌却歩築堤<pc n="lb"/>
千丈石磯五綿綿長虹費工役累萬計纎毫出民間民<pc n="lb"/>
無幾微顔色即民亦罔識所自西昌難治然乎抑侯貞<pc n="lb"/>
教敦化其醖釀有在匪簿牒期㑹之為斤斤乎葢鹵莽<pc n="lb"/>
而耕亦鹵莽而報深耕熟耰其禾繁以滋侯之矢於神<pc n="lb"/>
曰令所願學惟禮所與邑共由亦惟禮禮之教化㣲使<pc n="lb"/>
人徙善遠罪不自知而其志邑乗詳哉其言之也學士<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
迂之遠於事情及觀侯躬禱炎曦竭誠秉禮已取干和<pc n="lb"/>
之囚代暴日下不踰時甘澍徧四境歳乃大登而後知<pc n="lb"/>
侯之孚格轉移天且不違况於人乎余獨低徊侯以古<pc n="lb"/>
道為必可倡以隆禮待厥躬由禮待西昌民有如侯在<pc n="lb"/>
易使侯去難治回心嚮道謂何安在其不能一日忘侯<pc n="lb"/>
也夫觀我者觀民民之攸觀豈以沾沾攀號咨嗟樹表<pc n="lb"/>
侈美之足為殿最哉觀民所趨舍何當耳繇斯以譚西<pc n="lb"/>
昌之為侯觀者宜何擇焉慎毋躬自菲薄徒以沾沾繫<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
侯思為也人自為分亦自為才隨其分與才充之豈必<pc n="lb"/>
盡附青雲井里巖穴小肆㕓市之墟皆足行成不毁侯<pc n="lb"/>
所稱引具在先民流風不遠盍亦修高明之經抱咫尺<pc n="lb"/>
之槩寧礪名檢毋徇請寄寧敦忠信毋逐機利寧守墨<pc n="lb"/>
抱璞毋斵琱毁方寧為奉法急公之民毋為馮犯刑戮<pc n="lb"/>
之民使人顧瞻亭下指鼎石亟稱曰是唐侯道徳齊禮<pc n="lb"/>
所化誨耿耿有遐思者也觀侯觀民於兹焉在將侯與<pc n="lb"/>
西昌相終始揭日月而流穹壤其為徳侯顧不永且休<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
哉聞之萬年之石巋如久矣不知有同然於斯否侯名<pc n="lb"/>
伯元字仁卿萬厯甲戌進士東粤澄海人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臨臯文集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="63b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>臨臯文集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臨臯文集巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>楊寅秋<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>屨山張先生傳<pc n="lb"/>
屨山張先生隠君子也而好形家說屨跡所至半四方<pc n="lb"/>
稱屨山從厥好云先生諱廷字春卿邑城西人其先以<pc n="lb"/>
行誼世其閥宋汝明汝賢登元祐熈寧進士汝明上書<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
忤執政稱名司諫載在傳史而尉卿宋公嘗為處士養<pc n="lb"/>
拙墓表至擬之史遷所稱逸民是為先生父先生蚤歳<pc n="lb"/>
警敏下帷舉子業博覽强記裒然為流輩先弱冠試郡<pc n="lb"/>
邑邑侯梅莊陳公異之㧞置髙等人謂先生脱頴可立<pc n="lb"/>
待而先生遭數阨塞連不録於學使踰三十譚經授徒<pc n="lb"/>
徒衆日起名庠校先生猶然遲囘落落於是先生拊膺<pc n="lb"/>
太息命夫命夫豈其食魚必河之魴乃舍而從族兄虞<pc n="lb"/>
部玉屏先生受玉髓天玉諸經先生故儒者貫串堪輿<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
家恍然神觧至俯仰原隰泛陟深崇探隂陽變化審形<pc n="lb"/>
勢翔伏驗氣脉聚散有老師稱世業未易窮其要眇已<pc n="lb"/>
又躡屩趨劍江遵彭蠡逹建業望鍾山王氣北度長淮<pc n="lb"/>
入雲間泝錢塘南摩武夷羅浮之頂葢先生屨彌廣神<pc n="lb"/>
逾王泱泱乎大觀也哉所過靡不竒中而先生顧髙自<pc n="lb"/>
趻踔抵掌稱引今昔語多灑灑驚座終不以貧故計錙<pc n="lb"/>
銖口吻於是人咸知先生儒家者流豈與夫曲技見不<pc n="lb"/>
踰坎蛙徒浪跡哆譚為糈媒者哉一時名碩如滌陽莊<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
肅胡公泉南遵巖王公劍江襄敏李公無不願締交久<pc n="lb"/>
客先生願先生留毋行行則長歌短什爛然盈篋惟恐<pc n="lb"/>
先生不復游也其見引重如此先生既倦而歸聞鄒文<pc n="lb"/>
莊羅文恭王貞穆二三先生講性命之學於青原白鷺<pc n="lb"/>
古城間先生亟徃聽之東郭先生嘉其志手書學說勉<pc n="lb"/>
之若曰夫窮天地抑有不朽之骨乎廼所稱不朽安在<pc n="lb"/>
先生憮然有慨於中自是不復四方邅延攝敝衣冠蓬<pc n="lb"/>
累逍遥陶然老㕓間日以故業程督二子今長者豹次<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
者鳯翩翩嚮用有日人言先生約諸身裕諸後云先生<pc n="lb"/>
天性孝友養拙公之改厝也費且不貲先生不以分累<pc n="lb"/>
其兄嘗有豪奴毆先生兄幾死諸姪㓜且貧先生鬻産<pc n="lb"/>
急兄難匍匐愬有司竟坐豪奴法尤善譚方技星厯醫<pc n="lb"/>
卜諸書靡不通曉又沉毅有謀畫䇿事成敗率中肯綮<pc n="lb"/>
晩嵗嗜吟偕里中耆社賡唱伊吾竟日靡倦亦不復計<pc n="lb"/>
工拙年八袠黄髪碧瞳邑大夫將檄諸生以賔禮禮之<pc n="lb"/>
先生斂容為謝且曰使叟得以餘息嘯歌太平足矣何<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
徳而敢賔於鄉嗟乎又何其闇沕質行退讓君子也楊<pc n="lb"/>
生曰夫士固各有托哉形家非儒者事金櫃𦵏經青烏<pc n="lb"/>
子等書藝文志不載乎髙帢布衣苟心乎愛物俾仁人<pc n="lb"/>
孝子妥其親下不墊黄泉上不見白日而又惟仁是蹈<pc n="lb"/>
罔利是覬若屨山先生非先民哉而世人皮相先生混<pc n="lb"/>
迹與世浮湛彼不知其人曷視其友徃余髪未燥見先<pc n="lb"/>
生數過余先柱史造膝抵掌率有味乎其言先大父坎<pc n="lb"/>
為風乗先生徒跣分憂朝不及夕得他兆沾沾喜何啻<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
身遇之而先柱史或遘家難先生周旋齮齕間身殉不<pc n="lb"/>
難也孰謂渉世末流有先生其人者汶汶浮湛也乎哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>養䝉王公傳<pc n="lb"/>
昔我太師叙邑世家必先楊王豈獨稱文物顯哉葢世<pc n="lb"/>
徳茂也太師降楊比逓興逓晦而王含耀於虹溪累基<pc n="lb"/>
於二妙瓊州光昭於太保歴存齋生順菴休休生慎齋<pc n="lb"/>
宜髙髙生執菴旦以逮養䝉公凡十二世久且益熾而<pc n="lb"/>
家聲繩繩不替云養蒙公諱睿字有光以字行再字文<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
實少警敏負竒自惟家世業儒起詩書恥競錐刀執菴<pc n="lb"/>
公席故貲日操盈縮公獨不問盈縮而下帷經術髫齡<pc n="lb"/>
補博士弟子試輒髙等意氣勃如也人有誣執菴公邑<pc n="lb"/>
侯者侯性褊禍將不測公時未冠以身徃辯析婉切執<pc n="lb"/>
菴得恬然杯酒如故里有朱姓世刀筆持人長短而墳<pc n="lb"/>
與太保公勅𦵏塋連㑹公族有它乗隙侵我塋界而執<pc n="lb"/>
憲主先入愬者毋敢仰視公匍匐陳是非泣數行下執<pc n="lb"/>
憲竦然改容一時里閈翕然稱王氏能子既長聞縉紳<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
先生倡學古城雲津書院即躡屩徃質疑丐益灑然有<pc n="lb"/>
當於心己乃嘆曰所不辱王氏子者徒才豪乎執菴公<pc n="lb"/>
性剛直難事公委曲將順事事必當其歡繼母蕭孺人<pc n="lb"/>
嚴督責公盡子道即又當蕭孺人歡而公母劉孺人早<pc n="lb"/>
背公痛弗逮養每語及輒悲欷移日及執菴繼背揭事<pc n="lb"/>
親於堂以志終身佳城未有所焦勞日不暇給且曰吾<pc n="lb"/>
敢饕潤澤邀子孫福利哉苐得籍親體魄於願足矣蕭<pc n="lb"/>
卒公𦵏祭必以禮𦵏弗吉改𦵏焉終不以母寡恩故有<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
後悔劉孺人疾革重念㓜子女靡托公横涕受教已而<pc n="lb"/>
百方調䕶弟妺婚嫁視母存有加母有姊遺孤一人公<pc n="lb"/>
念同氣厚遇之若昆弟弟霈佃鬬毆傷人而仇者誣霈<pc n="lb"/>
主使事迫或諷公宜早為計公曰弟難吾不獨免且吾<pc n="lb"/>
㤀母氏之遺托乎偕伯兄霄走憲司間闗寒暑疫癘者<pc n="lb"/>
連嵗事得白公孝友本諸天性而才故磊落恥人下居<pc n="lb"/>
常振人之急若不及植孤賑饑𦵏殍周乏厚施而薄望<pc n="lb"/>
於報其約已務折節為退讓見三家子不敢以才富自<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
矜炫而或豪縱横行無當雖睚眦錙銖之爭亦毅然與<pc n="lb"/>
較不少屈人有賢者愛敬之居必以訓子弟即商而利<pc n="lb"/>
儉而勤與耕而自食其力者慰勞之使各安其業而或<pc n="lb"/>
有過失公苐印諸心不以宣諸口里族有郤得公居間<pc n="lb"/>
片言信於三尺至事闗綱常即於公有宿怨令公身嘗<pc n="lb"/>
之不難嘗有豪奴拳其弱主主以白族長持兩可公手<pc n="lb"/>
縳之祠下且杖且寘之法主肅衣冠以謝公曰吾為冠<pc n="lb"/>
履惜不令王氏先隳也而望謝乎其它豪宕類是始公<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
試於鄉弗第久之竟弗第也而愈益困公幡然卜築龍<pc n="lb"/>
洲隆師親友日以訓子為業俄有詔公得例受儒官冠<pc n="lb"/>
服公笑曰卑哉無以見先祖於地下已復呼涣與淶曰<pc n="lb"/>
吾不做其有留乎孺子有志其毋㤀汝祖矣今二子行<pc n="lb"/>
誼文章褎然先多士而潚與澧尚甫離襁褓云楊生寅<pc n="lb"/>
秋曰余觀養䝉公篤行負義好任氣庶幾古俠士之槩<pc n="lb"/>
哉而世人猥以耳視間謂公多心計艶貨殖托皎皎之<pc n="lb"/>
節亦未覩公之大較也已公死之日身無長物人始愕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
然疑瞿然信已則翕然誦義無窮也遇緩急必呼養䝉<pc n="lb"/>
公養䝉公云語云觀其死知終始彼闚觀不越乎醯雞<pc n="lb"/>
擇地而蹈厪務自完身死而名與俱視公何如哉何如<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王母傳<pc n="lb"/>
王母出梁著姓年十七歸王是為木齋公繼配稱王母<pc n="lb"/>
云木齋公少嘐嘐有大志席先世故業博通羣書其屬<pc n="lb"/>
辭一禀諸古遭數竒連不獲於有司居常怏怏母旦夕<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
將順之木齋公素不治産晩復逃於飲飲輒傾數斗鍾<pc n="lb"/>
釡愈不給大母春秋髙諸子若母所躬産者甫離襁褓<pc n="lb"/>
一切倚辦母母攻苦不遺餘力操井臼備㫖甘<graphic n="KR0949" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0949.png" mimeType="image/png"/>瀡之<pc n="lb"/>
具以事大母而當木齋公歡無何木齋公病且不起母<pc n="lb"/>
不難以身從之左右者乗間進曰母寧仗溝瀆節而重<pc n="lb"/>
傷大母心而令諸孤零替乎母稍悟强起日奉大母惟<pc n="lb"/>
謹大母病母宵衣㸑門巷間躬湯藥十旬不少怠大母<pc n="lb"/>
不知木齋公之先已逝也先是母歸木齋公時公已舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
冡子母字之如已子公背而冡以異出故懐二心不修<pc n="lb"/>
亷隅從無頼子游食母引正義切戒之又白諸族之長<pc n="lb"/>
老共繩之無所易嚮而仇母甚母知無能為乃撫膺慟<pc n="lb"/>
哭而唾之曰吾不能為若母矣吾不忍見爾父爾祖爾<pc n="lb"/>
上世之家聲從爾兄弟隳也乃舍而一意程督諸孤之<pc n="lb"/>
幼者而家復困不厭糟糠母為糜粥食諸孤比就外傅<pc n="lb"/>
親麻枲佐修脯孤或不奉教母跽之庭下且泣且不食<pc n="lb"/>
諸孤不敢仰視以是益勉彊務樹立若誼尤磊落孳孳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
於道覺與勉亦醇謹不失尺寸人言王氏子能亢其宗<pc n="lb"/>
而母教多也母既老諸孤憂齒髙神益王孤日進粱肉<pc n="lb"/>
鑿粟之飯毋麾之終不以昌阜故忘菽水孤弗敢强徒<pc n="lb"/>
望膝下旅進退效詼諧為母歡寅秋曰余讀坤文言而<pc n="lb"/>
疑妻道之等於臣道也繇斯而談有足徴者在昔下宫<pc n="lb"/>
䝉難趙祀危若綴旒使嬰為其易趙將墟乎嬰丈夫也<pc n="lb"/>
王氏世世殷盛母獨當其末造戔戔以扶大厦彼不克<pc n="lb"/>
家又潰敗之斯其艱余難言之矣幸毋持家秉嘗百辛<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
以脱諸孤於艱卒使頓而即夷踣而復起王之門墻復<pc n="lb"/>
完而後且益昌嬰以臣道存趙氏後母以妻道振王氏<pc n="lb"/>
孤異時從木齋公必無難色母亦有丈夫之槩哉余又<pc n="lb"/>
聞嚮與母戾者後困甚也母即不自給猶時時分糗給<pc n="lb"/>
之病且死母徃哭之如不欲生脱簮珥以襄事嗟乎此<pc n="lb"/>
所謂不可觧者天性耶余故志之以戒夫為人子以母<pc n="lb"/>
故懐二心者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曽處士墓誌銘<pc n="lb"/>
徃曽徳明逰學呉楚泝彭蠡睇雲夢登太和祠元君為<pc n="lb"/>
其先處士乞百嵗之身也其友人王有正甫嚴事處士<pc n="lb"/>
猶事父云處士顧有正曰孝權細大舞斑省朝夕者孝<pc n="lb"/>
乎逺馭負笈不辱者孝乎有正唯唯莫敢言退語余處<pc n="lb"/>
士長者頃之徳明歸處士病且弗起徳明仰天大慟絶<pc n="lb"/>
而蘇曰天天雖一日之養愈於已孰使吾浪迹而邅延<pc n="lb"/>
己又呼天天傷哉貧胡以妥化者魄無墊兹黄泉則蒿<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
目焦心歴澗踰險隮崇陟巔庻幾吉壤遇焉余與徳明<pc n="lb"/>
余弟季若有正甫趾相錯裾相牽倦而休念無當罔極<pc n="lb"/>
相與悲欷而共憐嗟嗟徳明垂十年乃克奉處士𦵏邑<pc n="lb"/>
梁家潭鄒溪之原抱離負坎厥惟修阡肆余留滯東土<pc n="lb"/>
㒺執紼負土為二三兄弟先徳明躡屩徴余銘余小子<pc n="lb"/>
顓弗文惡可使處士髙誼汶焉靡傳謹按狀志曰風流<pc n="lb"/>
俗靡誰其不波蘭漸瀡中君子不服亦有至性抱朴守<pc n="lb"/>
璞余今目遘曽處士處士諱某字某號止齋髙祖子省<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
生用勵用勵生希沛希沛生乾齡稱裕菴公裕菴公有<pc n="lb"/>
丈夫子四人季者處士處士褎然名家子出入㕓肆中<pc n="lb"/>
性醇謹務隠約含輝剷耀退然一山谷叟若不知世之<pc n="lb"/>
有巧慝與機智雅不喜樹虛聲獵時譽亦無大譽望張<pc n="lb"/>
於世里人族子或矜氣飾貌綺縠輿馬放騁自如處士<pc n="lb"/>
無所芬華低徊其愚若癡始處士無以為資舍博士業<pc n="lb"/>
而耕耕弗給徙而釀與時逐稍有蹛財以朝夕裕菴公<pc n="lb"/>
裕菴公卒一切棺衾下里物人言處士貧多兄弟可均<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
處士曰貧可待裕親亡何待終鮮兄弟其奚均終不以<pc n="lb"/>
貧故儉親程多寡矣母蕭孺人始稍慰藉處士顧愈益<pc n="lb"/>
困仲兄北川公第壬午觧試仕楚將分俸逮諸昆迎蕭<pc n="lb"/>
孺人宦邸而孺人皤然老處士曰貧家得禄養為厚幸<pc n="lb"/>
千里險阻不已勞乎吾為兄菽水母母且讙人已不業<pc n="lb"/>
儒尚當自力而食令後世師吾勤毋縱且惰不耕而獲<pc n="lb"/>
謂何卒謝北川公公亦不之强處士藜藿終其身澹然<pc n="lb"/>
適也處士有子徳賢盛文藻弱冠遊黌序隠然聲動流<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
輩㑹省試有期篝燈講藝夜分不輟日為常處士時時<pc n="lb"/>
曲諭而何為者勞其生希冀不可知之功名而不聞賈<pc n="lb"/>
人乎賈剖身藏珠珠藏身禍吾懼儻來者禍而者也而<pc n="lb"/>
休矣徳賢竟疾卒比徳明等稍壯惟持身飭行是訓徳<pc n="lb"/>
明知學交時名賢色蒸蒸喜且勉之人恥不夫不恥不<pc n="lb"/>
遇云嗟處士以彼其困能不熱中效時俗淟涊亦己多<pc n="lb"/>
矣幸哉有子旦暮張家聲固衆所禱祠而求者也廼其<pc n="lb"/>
衷若飲氷一委順㝠數夫取與之際難哉語云石不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
糜墨不能朱彼且不一睨無勞之饗於骨肉親藉令揮<pc n="lb"/>
鋤敝屣千金處士優為之矣嗟真處士事處士生𢎞治<pc n="lb"/>
丁已十二月二十六日没隆慶辛未六月十有四日享<pc n="lb"/>
年七十有五娶蕭氏生男一即徳賢女一適南岡李思<pc n="lb"/>
奎繼呉氏生男二長即徳明次徳建女一適西原羅岸<pc n="lb"/>
孫男一輔予孫女一𦵏處士之日某年某月某日也虛<pc n="lb"/>
其壙右俟呉銘曰彼皚皚兮爾悶悶兮彼役役兮爾鈍<pc n="lb"/>
鈍兮悶兮鈍兮造化蘧廬生既罔覬兮沒豈靡愉永兹<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
坎兹兮君子之居其樂只且<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亡友王君有正墓誌銘<pc n="lb"/>
嵗癸未十月余蒙讒出徙浙臬王子有正甫二三伯仲<pc n="lb"/>
若余弟季操舟送余王峽之傍把酒臨别鼓枻相將余<pc n="lb"/>
瞪目視有正甫予兹失路子亦内傷與子别離各天一<pc n="lb"/>
方相顧低徊躊躇悵嘉㑹之難期念風波之靡常不自<pc n="lb"/>
知其屑涕浪浪明年余弟季移書馳余季夏之夕神岡<pc n="lb"/>
之洋河伯乗風白日無光有正偕表弟議汩焉議倖無<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
死王子遘殃余得書目亂神恍若醉若䘮投書抵地是<pc n="lb"/>
耶非耶其夢語耶安得為此不祥頃索書熟視之余曰<pc n="lb"/>
嘻其是矣有正死矣仰天撫膺而呼蒼蒼鬱匍匐以無<pc n="lb"/>
翰腸紆廻其徬徨乃為位西嚮哭效楚些哀之以辭辭<pc n="lb"/>
略曰悲哲人之挺特些湖海襟懐疇能測些慨慷慕壯<pc n="lb"/>
遊萬里無難色些閔時遘陽九咫尺中流揚逆波些隂<pc n="lb"/>
風黯曀暮浪多歘令壮夫摧汨羅些爰有髙堂姱氷操<pc n="lb"/>
些含愁杼軸不成文些霜鬢蕭蕭何繽紛些有子承顔<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
依為命些一朝斕綵委江濆静夜嗚咽惄如焚些粤若<pc n="lb"/>
聞祖祚厥家代有麟趾世其閥些肆伊人之瀟條衷殷<pc n="lb"/>
憂而煩怛些誰云仁者必有後悠悠蒼天竟長滑些吁<pc n="lb"/>
嗟魂兮安之些桃李何言下成蹊些胡不汝悲胡不汝<pc n="lb"/>
思些豈無齷齪多壽考白首牖下不知老些君家凌厲<pc n="lb"/>
自盛年逢人意氣即傾倒些鼓掌揚眉㑹有時胡為汩<pc n="lb"/>
此瀁漭之浩浩些繄昔與君相磨礱些幾囘搔首泣路<pc n="lb"/>
窮些余曰屈蠖君曰𡨕鴻劃然長嘯破蒼穹些謇余季<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
子早飄蓬一疾邅延勞君忡些願言結永好無生死兮<pc n="lb"/>
無西東些羗胡不待成獨徃𣺌𣺌愁余臨悲風些噫余<pc n="lb"/>
不戒離讒孽些天呉九首鋸牙露齗甘人血些君握手<pc n="lb"/>
以悵余怲愠惀其中結些白雲秀色可攬擷些上有長<pc n="lb"/>
松森森清澗淅浙些歸去來修禊事些飛羽觴兮激白<pc n="lb"/>
雪些望君不見心斷絶些嵗寒亭前青女霜爛熳遲君<pc n="lb"/>
集作裳些呼盧浮白歡不極蘭膏繼晷舒華光些明眸<pc n="lb"/>
皓齒聲繞梁些嗚呼興來拂霜毫餐菊之軒古色蒼些<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
云胡餐菊人宛在水中央些已焉哉與子生别兮浩歌<pc n="lb"/>
君今死兮奄忽安得晞而髪兮陽之阿魂無烈風兮怒<pc n="lb"/>
波余將望天門兮躑躅鞭風伯兮戮陽何援君不及兮<pc n="lb"/>
涕滂沱魂兮魂兮奈若何明年余獻今上壽竣役便道<pc n="lb"/>
廻軸拜君空庭泣君像服梁孺人曵杖持余失聲哭又<pc n="lb"/>
明日束芻陳醴展君墓龍洲之灣偕二三兄弟環而哭<pc n="lb"/>
是夕之夜君乃見夢毋咤毋咤人固懸觧而子怛化言<pc n="lb"/>
笑春容意態整暇余乃愕然省<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>然意下詰旦語二三<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
子曰若以有正死乎夫萬化無垠有初必盡俛仰今古<pc n="lb"/>
之寥廓孰長存而逺引聰明聖智不死乎偃仰導引不<pc n="lb"/>
死乎王侯將相不死乎喑啞叱咤不死乎子安綺藻不<pc n="lb"/>
死乎青蓮曠夷不死乎靈均悁憤不死乎以彼生平皎<pc n="lb"/>
皎固將澡溉肺肝頮濯髪齒覽八荒而周視方且厭吾<pc n="lb"/>
儕溷濁凌萬頃之所止胡為悼痍簌簌效兒女之痛只<pc n="lb"/>
於是二三子囅然曰惟鵲有巢惟鳩居之之子不死惟<pc n="lb"/>
子度之有魄在下子其妥之余唯唯否否死也如歸惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
用文之僉曰禮也匪銘曷藏匪誌曷示永兹宅兹惟子<pc n="lb"/>
之思乃誌君生卒嵗月繫君世而銘諸石君諱誼字有<pc n="lb"/>
正别號正吾曽祖俅以祖太保文端䕃歴官太平府知<pc n="lb"/>
府祖愈領某科鄉薦含耀弗仕父某號木齋質行負才<pc n="lb"/>
有子三人若其季母即梁娶周氏君生嘉靖戊戌十二<pc n="lb"/>
月某日卒萬厯甲申六月廿七日享年四十有七云銘<pc n="lb"/>
曰有羙一人兮跨雲際乗剛風兮水之湄驅海若兮御<pc n="lb"/>
馮夷駕蒼虬兮導素旗儵若徃兮歘若留兮聊委形於<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
兹丘兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魚州胡先生偕配合𦵏墓誌銘<pc n="lb"/>
徃余姑夫胡魚州先生洎余先柱史兩兄弟交臂相憐<pc n="lb"/>
也盖子視余小子云嵗辛未先生病革二子雅諌雅議<pc n="lb"/>
甫髫齡余徒跣奉先生榻下先生顧二子目攝余余兹<pc n="lb"/>
從令先君子游不憾顧而姑病孺子㷀㷀離於愍鞠子<pc n="lb"/>
豈無意乎余頓首受命是時余女弟許字諌明年女弟<pc n="lb"/>
歸諌余亦釋褐還省庻幾戮力瞑先生有日天弗弔諌<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
尋病疹卒母姑感憤相繼卒藐兹議若童犢家徒仳離<pc n="lb"/>
先生之宗若累棊余乃徙議就余舍㫄以朝夕檢柙之<pc n="lb"/>
乃經紀其緒餘亦既有室有鍾釡修先生魚菽矣而蓬<pc n="lb"/>
心罔馴人曰大厦其頽子將奈何余曰嗚呼無以答我<pc n="lb"/>
先生屬纊乃程之益力董之彌威余被召中臺議從尋<pc n="lb"/>
出淛臬議從余量移黔南議即從余黔南盖十餘年於<pc n="lb"/>
茲始灤然廪廩惟殞越溝壑是懼一日乗間泣余孤不<pc n="lb"/>
天敢復論先人軼事惟死生等子大夫幸哀死逮生終<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
不令死者泯泯余曰嘻是余所禱祠望子者也天或開<pc n="lb"/>
子余得弛負擔以有辭於先生余胡敢後焉按先生胡<pc n="lb"/>
姓諱曰紹字以徳號魚州胡之先與忠簡公並為南唐<pc n="lb"/>
學士贇裔自吉州僉判裕家永陽已徙邑南經明宣徳<pc n="lb"/>
析今夏潭為著姓曽祖叔迢祖大孚考瑗即思齊公皆<pc n="lb"/>
闇沕弗耀而行誼推月旦語在太史乾沙先生論次中<pc n="lb"/>
母歐陽氏即太史姑昆弟四庶出者二而先生長也先<pc n="lb"/>
生生而重厚屹若巨人既長受業省觧東川周公下帷<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
強記日誦百餘言思齊公鍾愛之嘗曰生子長與户齊<pc n="lb"/>
寧論晩乎終不以吾老故累子生産矣聞廬陵州倅養<pc n="lb"/>
吾王公雅負博學亟遣先生負笈從之先生丐益質疑<pc n="lb"/>
益孶孶發憤大廷尉琴岡黄公一見器賞胡氏抱璞久<pc n="lb"/>
待子其售哉而數竒試輒坎坷盖先生之齒髪浸浸矣<pc n="lb"/>
乃掩巻太息曰命夫男兒得時則駕不即蓬累耳吾不<pc n="lb"/>
能白首呫嗶令家大人苦筋骨待我於是决意謝舊業<pc n="lb"/>
躬家秉以暇逸思齊公公心惜之已顧甚安之終思齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
公世杖屨著田間冠休沐里中與時鼓嬉望之翩翩稱<pc n="lb"/>
僊翁云思齊公卒哀毁襄大事誠信必於禮事歐母一<pc n="lb"/>
如事思齊公始諸弟㓜弗克家而思齊公耄先生友愛<pc n="lb"/>
孚翼不餘遺力視庶弟猶同母弟故事族析産視嫡庶<pc n="lb"/>
低昂先生曰兄弟胡異之為腴瘠醵分之而同母弟弗<pc n="lb"/>
狎至減先生産靡幾微見於色晩嵗季弟弗給居不蔽<pc n="lb"/>
風雨時先生貲亦漸落且坐困猶時時推食食之析所<pc n="lb"/>
居居之人言先生均産于裕固難至居約分甘雝雝于<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
于無間言顧不尤難哉先生雖老布衣譚道嗜學不輟<pc n="lb"/>
稗説尺牘有慨于中未嘗不手録成帙口誦心維居常<pc n="lb"/>
坐卧斗室屨不越户外至剸事幾揣物態若數一二灑<pc n="lb"/>
灑當竅其飲人盎然以和見三家之子傾下之不欲靣<pc n="lb"/>
折人長短亦不能為人居間或强之曰我躬不閲遑恤<pc n="lb"/>
其他人或非禮相加不難唾靣罔較事闗先世堂構即<pc n="lb"/>
兼併者至豪悍毅然挺身當凌誶不少貸讓廬山胡公<pc n="lb"/>
倡鄉㑹修三老之約擇主者難其人潭溪得先生公曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
可矣夫夫不剛不柔古先民之遺乎知先生者何如胡<pc n="lb"/>
公娶楊氏即余母姑嗚呼姑之背也余小子不勝涕之<pc n="lb"/>
浪浪沾襟云徃余大父遘家難若窮人靡歸尋客遊死<pc n="lb"/>
䖍南大母王轉徙奄奄牀褥間而家督先柱史孱弱多<pc n="lb"/>
病是時姑總角在室一切周旋齮齕倚辦姑姑井井當<pc n="lb"/>
大母意兄妹形影相弔時仰天泣數行下洎先柱史神<pc n="lb"/>
稍王柄家姑始歸事胡先生姑歸胡猶父事先柱史柱<pc n="lb"/>
史繾綣乎姑之相與艱頓也友愛視在室有加雅重胡<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
先生急難赴也疴癢闗也有無均也時而腹心時而藥<pc n="lb"/>
石不啻屬毛比目之相命柱史蚤世姑撫膺長號曰天<pc n="lb"/>
乎胡不死余死兄嵗時焄蒿隻雞絮酒釃壠間為常竭<pc n="lb"/>
毳供大母趾錯於途且曰寧獨奉母庻幾瞑兄地下哉<pc n="lb"/>
鳴呼姑事兄如此事胡先生可知已尤皦潔通大體恥<pc n="lb"/>
膏沐絶御綺靡雖戔戔拮据日不暇給遇賔祭若婚嫁<pc n="lb"/>
終不以菲廢禮晩復病家益凋耗恩斯勤斯以有子長<pc n="lb"/>
者奄忽遂齎志殁悲夫世言薄積厚饗造物所禁既修<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
既欲如取如擕余觀胡先生壯齡趻踔白首窮閭守墨<pc n="lb"/>
抱璞倘所稱食苟簡之田立不貸之圃者哉茹荼服苦<pc n="lb"/>
若余姑去從龎勞逸萬矣以積若彼以享若此天道曷<pc n="lb"/>
稱耶將裒益成毁不可理測數算耶抑碩果不食可必<pc n="lb"/>
者有待也而未易逆睹耶嘻難言哉先生生正徳丁夘<pc n="lb"/>
九月初七日卒隆慶辛未十一月十一日姑生嘉靖壬<pc n="lb"/>
午九月二十日卒萬厯丙子十月初九日墓在某山某<pc n="lb"/>
向之原銘曰彼荆棘兮蔓延惟松栢兮摧且顛吁嗟乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
鴻孟斯阡緜緜𤓰瓞不隳者綫引之繩之於億萬年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>童處士墓誌銘<pc n="lb"/>
徃余率子若姪講業白雲山間羣雋咸萃童生子慶師<pc n="lb"/>
黄生漢卿漢卿故嘗師余因黄生見余以北靣禮余熟<pc n="lb"/>
視之端士也讀其文藻而秀問所自産為邑白石里余<pc n="lb"/>
曰嘻芝草無根醴泉無源里翁者誰生寧馨兒乎無何<pc n="lb"/>
余為孺子禕擇外傅難其人仲子祚趨而前曰無若童<pc n="lb"/>
生大人心賞之矣又奚擇於是延致余塾則昏旦督孺<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
子罔攸怠孺子孱失恃均調其飰飲藥餌庻幾師而父<pc n="lb"/>
余載遊粤邕管孺子從生不憚遥阻與偕時嚮余滌耳<pc n="lb"/>
品隲徃昔率有味余言一日持其尊君處士軼事跽余<pc n="lb"/>
請曰慶蝸廬子孰使慶披霧覩天先人是怙惟先生不<pc n="lb"/>
棄菅蒯誼至髙願一言賁潜闥余以挈瓶屢空辭弗獲<pc n="lb"/>
孺子復過庭聒余乃撫狀大都誌而繫以銘處士姓童<pc n="lb"/>
氏諱倪字天直南橋其别號云上世綿逖語具太保王<pc n="lb"/>
公司成羅公論次譜乗中曽大父某大父某父某稱釜<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
山公有隠徳娶余族廬陵㶑陸楊氏生處士繼夏氏生<pc n="lb"/>
弟偁與俯處士㓜不好㺯稍長翹然思㧞俗脱頴釜山<pc n="lb"/>
公謝世處士甫弱冠二弟猶在襁褓家累委頓人咸雛<pc n="lb"/>
鷇處士則感憤益務趻踔無細大操作經紀身肩之以<pc n="lb"/>
菽水繼母蒿目二弟成立人始咋舌釜山公有子久之<pc n="lb"/>
虞處士有歸餘處士蹶然曰所不敢當吾母求分異徒<pc n="lb"/>
自為槖計乎立集宗老無腴瘠圭撮醵分之嵗時上壽<pc n="lb"/>
鞠<graphic n="KR0957" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0957.png" mimeType="image/png"/>承歡母如初門外齮齕若賦役括輸狡獪權盈縮<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
弗可端倪處士凖据握算諸為二弟孚翼不遺餘力俯<pc n="lb"/>
中年無禄處士撫猶子如子猶子繼折處士為摧心裂<pc n="lb"/>
肝於是人人翕然信處士晜弟而有私財哉其無難仰<pc n="lb"/>
天鑒月較然匪欺也處士性峭直靣折人過改而止至<pc n="lb"/>
排紛息爭靡幾微䁆瞹比同剸析厭人情人人無不願<pc n="lb"/>
處士居間人有急挺身殉之冒豪悍凌誶弗辭恥逐機<pc n="lb"/>
利廢舉築塲治圃秋雲春雨一甕一犁自娯卒居積致<pc n="lb"/>
饒裕時倒廩待鄉鄰舉火無徳容雖樸愿絶紛艶想顧<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
喜交歡賢豪長者浮白引滿放歌長嘯弗盡醉無休居<pc n="lb"/>
常慮胙姓昭穆罔辨以譜牒謀諸族顯者築舍未皇爰<pc n="lb"/>
效小宗法纉髙祖而下系次綴旒之令後世子孫知燕翼<pc n="lb"/>
所自豈與夫世務駢拇徒雄詡閭左所濬培意逺矣先<pc n="lb"/>
是白石里率戔戔用計然筴相豪處士有丈夫子三人<pc n="lb"/>
長子孔仲子舜佐處士修什一之業季即子慶早頴敏<pc n="lb"/>
處士心竒之鋭意隆師篝燈程課洗腆佐脩脯里中管<pc n="lb"/>
闚筐舉聚族嬲之侏儒三尺澼洸數金分可易乎吾儕<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
細民射時算子母足自潤惡用寒膚嗛腹操墨義而儒<pc n="lb"/>
為處士笑弗應慶駒齒未落負笈從英俊游一試列青<pc n="lb"/>
衿再試學使者寘髙等矯翼厲翮有日邑大夫聞而殊<pc n="lb"/>
異之旌以耆英被之章服一時里中侈處士褎然以子<pc n="lb"/>
榮相顧頳靣吾儕細民固安知儒業光寵哉今白石里<pc n="lb"/>
顧化課子弟詩書恐後佔畢聲遍闤闠處士厥為教父<pc n="lb"/>
嚆矢人亦有言珠不珍貢輝汝淵矣鶴不翼天唳爾田<pc n="lb"/>
矣居蓬衣白之逸蹈諸身廸諸嗣風諸鄉浸浸易椎魯<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
為文物後有作者猶將尸祝社稷之斯老氏所稱善建<pc n="lb"/>
不抜子孫祭祀不輟者也何必紆朱拖紫施於有政乃<pc n="lb"/>
足聲施不朽哉處士以嘉靖辛卯九月九日生萬厯乙<pc n="lb"/>
未臘月二十日卒卒之前旬日子慶猶羈余塾處士戒<pc n="lb"/>
毋遄歸受人托毋我虞也及子慶托故歸省處士已就<pc n="lb"/>
牀褥子慶泣而慟處士曰慶毋慟人孰非死者若勉矣<pc n="lb"/>
何憾諸内外戚屬來視者强起攝衣冠與訣猶朗誦道<pc n="lb"/>
家經十數過乃瞑享年六十有四元配蕭氏繼鄧氏子<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
孔娶劉氏子舜娶呉氏子慶邑庠生娶黄氏女一適鄭<pc n="lb"/>
學顥俱蕭出孔等奉處士𦵏祖墓之次祖墓在山南虎<pc n="lb"/>
形墓皆枕坎趾離銘曰誰云弗昭玉而𦙍振振令標誰<pc n="lb"/>
云弗揚範而鄉瞿瞿耿光吁嗟處士有赫而短闇而修<pc n="lb"/>
千秋萬秋樂斯邱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹山劉先生墓誌銘<pc n="lb"/>
余束髪從長老稱引徃昔遐思乎先進髙風流韻未嘗<pc n="lb"/>
不悵然興懐感慨遇之如將見其人嗟夫蓋迨於今百<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
數十餘年猶然使後人觀焉漸漬仁義湛濡道徳出入<pc n="lb"/>
必軌所聞若今竹山劉先生庻幾先民之遺哉先生諱<pc n="lb"/>
竒旦字思明所居闢小園植竹晩觴詠其中稱竹山從<pc n="lb"/>
厥好云劉世多儒行其先况自後唐時來家珠林十一<pc n="lb"/>
世祖必大徙三岡宋慶元間榮甫以進士顯國初五世<pc n="lb"/>
祖仲啟舉賢良判陜州有惠政民爼豆之語在郡邑志<pc n="lb"/>
中陜州生士堅堅生鯉生鱣鯉舉永樂戊子鱣生世循<pc n="lb"/>
循生伯鴻豪宕負義是為南渚公娶蕭氏舉丈夫子三<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
人長者先生先生㓜頴異寡嗜好甫就外傅屈首受業<pc n="lb"/>
即沾沾當南渚公讙稍長授尚書窺其窔奥嘗抱試陸<pc n="lb"/>
侯大見竒賞弱冠補博士弟子自惟席先世業毋敢荒<pc n="lb"/>
墜下帷攻苦不遺餘力人言劉氏當振振劉者必先生<pc n="lb"/>
遭數竒不偶先生愈亦勃勃且曰吾其力耕以希穫乎<pc n="lb"/>
則蒿目焦心發憤十餘年凡十試棘闈先生之精殫矣<pc n="lb"/>
而竟弗售時先生方且以明經為藝士推轂斐然嚮風<pc n="lb"/>
質疑丐益之屨滿户先生陳書發篋從容臯比剖析要<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
眇語灑灑傾座憮然曰命之困矣命之困矣夫士進則<pc n="lb"/>
著功名於春秋退則闡經術於羣䝉兩者干禩之芳孰<pc n="lb"/>
多白首窮經登壇授諸生咸覩其大較不亦可乎吾不<pc n="lb"/>
能局蹐轅下矣二子一陽一鶚嶄然露頭角先生蚤夜<pc n="lb"/>
程督無墜前聞遂請去博士籍峩冠緩帶繙書率耕陶<pc n="lb"/>
如也二子翩翩盛文藻後先冠多士時旅進為先生讙<pc n="lb"/>
先生且觴且詠客至浮白引滿抵掌放歌不知孰藜藿<pc n="lb"/>
孰軒駟豈與夫褊心者黙然不得意抱孤憤以沒世哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
先生惟孝友是斤斤事南渚公承順備至南渚公喜客<pc n="lb"/>
好施洗腆弗給先生傾里中館榖佐之不給命白孺人<pc n="lb"/>
脱簮珥繼之且曰親在有私財乎二弟各師里中先生<pc n="lb"/>
率弟亦如之先生詩二弟顧亦能詩行歌相答相憐也<pc n="lb"/>
每嘆風流俗靡父子較纎眇婦姑反唇相啐據食露齗<pc n="lb"/>
何有期功强近居常斂讋豪縱造請不避寒暑至顧瞻<pc n="lb"/>
祠塋足縮縮若有縁遂毅然思身先閭里嵗時伏臘忌<pc n="lb"/>
魚菽必當明徳展掃丘壠呼長㓜與俱且指示之乙亥<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
春先生年八袠且病猶然强起䇿杖屨道經狂飈病愈<pc n="lb"/>
劇先生曰使我辭先人游地下愉快乎祠遭㓂燹歔欷<pc n="lb"/>
泣數行下萃渙謂何倡族鼎建如初族慶唁道以禮不<pc n="lb"/>
能自存者衣食之柔者植勤者嘉恣睢者抑篤志問學<pc n="lb"/>
者口津津如將加諸膝嘗遘病疫者躬藥之或日攝之<pc n="lb"/>
先生掀髯笑曰世豈有鬼祟劉竹山哉而里中有郤咸<pc n="lb"/>
願得先生居閒語云桃李不言下自成蹊先生坦夷與<pc n="lb"/>
人無踈宻刳肺肝又善觧析不為媕阿持兩可即有豪<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
宗盛氣經嵗不相下先生出數語定之遽然顧化降心<pc n="lb"/>
相從也先生究研經籍手録成帙盈几閣為文耻作經<pc n="lb"/>
生語雅服北地生力挽近習卑靡詩清逸隨觸即吟易<pc n="lb"/>
簀之日猶伊吾整菴羅公正終詩已和之俯仰乾坤八<pc n="lb"/>
十身慚負求仁未得仁遂瞑嗟夫死生之際嚴矣若先<pc n="lb"/>
生者豈獨天性有然在昔珠林有二大儒曰尚書公東<pc n="lb"/>
原公學者不啻泰岱宗之二先生篤行明經或階顯榮<pc n="lb"/>
佐化理或信亷節成後進伯仲顯晦殊軌要以皭然髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
標助流風敎一也三岡考卜來自珠林城府喧囂所不<pc n="lb"/>
好先生為族屬後裔世其澤漸被深矣髙山有重淵磽<pc n="lb"/>
地鮮豐草以兹觀先生諒哉按生距卒享年七十有九<pc n="lb"/>
以例膺儒官冠服終塟本里蕭八坑桐木岡丁山癸向<pc n="lb"/>
之原娶白氏繼黎氏子二即一陽一鶚俱白出孫男宗<pc n="lb"/>
珵孫女三寅秋於陽鶚鴈行意相結矧人如先生可弗<pc n="lb"/>
銘銘曰奕奕雲亭氣鬱葱蔚有崛起推鉅公星輝玉潤<pc n="lb"/>
羣儒宗聲施來裔相磨礱探冥抉竒窮轉工襃衣横經<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
追前蹤感兹短髪對秋蓬翛然拂衣太舂容緼仁服義<pc n="lb"/>
煦厥躬金鏘石應聲摩空斗酒相羊壽考終山盤川廻<pc n="lb"/>
坎乃宫翽翽嗣興大而封干秋篤祜垂無窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>都事象岡戴公合𦵏墓誌銘<pc n="lb"/>
都事象岡戴公諱釗字子威寳安故侍御戴公銧之兄<pc n="lb"/>
也侍御在先朝以直諌顯徃余邑故老猶能談侍御事<pc n="lb"/>
比余官寳安得侍御公生平詳而又知侍御兄都事君<pc n="lb"/>
剛直長者遭數竒不偶云都事𦵏寳山了嶺之原越五<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
年配袁合而墓弗銘於是都事子庠生禮泣余請曰願<pc n="lb"/>
徴不朽於大夫余逺人何足徴雖然余蒞兹土也久都<pc n="lb"/>
事從子刺史記余所習也而禮又懇以悲廼志曰戴氏<pc n="lb"/>
之先凌江人徙寳安象岡己徙城西髙地坊宋季應魁<pc n="lb"/>
應甲聫進士數傳而燕山經歴端生盛以侍御貴封儀<pc n="lb"/>
部主事有文藻為鳯山社長稱賔竹先生是為都事公<pc n="lb"/>
父公少即魁傑負竒氣下帷精經術弱冠偕侍御游邑<pc n="lb"/>
庠試輙髙等人謂翩翩二鳯可立第廼公久困弗第益<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
孳孳發憤頃之侍御第公曰幸哉有弟張家聲吾不能<pc n="lb"/>
白首儒生作遼東豕矣遂謝學官籍去而洸洋乎鳯臺<pc n="lb"/>
象山之勝㑹例得入金佐司計公勃然曰苟心乎愛物<pc n="lb"/>
雖抱闗吾其將有濟則又遵例拜胄監居數年得西粤<pc n="lb"/>
藩司都事逾月卒於官嗟夫嗟夫孰畀公使才孰縶公<pc n="lb"/>
使不一快其平生而齎長志以沒乎公嚴毅與人無疎<pc n="lb"/>
密有過必靣折不少假貸人有郤亦願得公居間一語<pc n="lb"/>
即觧嘗為族人具奏析虛税歸豪户者豪思甘心公公<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
弗避也顧沾沾喜振人之急見有殍流及道傍遺胔亟<pc n="lb"/>
市棺瘞焉而在京邸有里人范姓者旅死無歸公為惻<pc n="lb"/>
然捐資以葬其施及於所不知者類此矣公生於某年<pc n="lb"/>
某月某日卒於嘉靖某年月日享年六十有七配袁氏<pc n="lb"/>
側邵氏男二人長即禮醇謹有行次獬襄府引禮生女<pc n="lb"/>
三人孫男四人國輝大學生國祚國隆國魯人言都事<pc n="lb"/>
約諸身裕諸後諒哉而禮又云吾父幸有聞吾母出温<pc n="lb"/>
塘世族而食勤苦作稔不理於綺華其御下有恩撫諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
媵如禮使吾父無内顧憂者母也按袁生於𢎞治某年<pc n="lb"/>
月日卒於嘉靖某年月日享年六十有八云銘曰彼蒼<pc n="lb"/>
昭昭厥有令標胡不雲霄五斗折腰彼蒼茫茫厥行孔<pc n="lb"/>
臧子孫顒卬如日方陽寳山窿窿佳氣鬱蔥以坎而宫<pc n="lb"/>
有都者殯生也駢美藏則永同萬禩千秋繁錫靡窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁母劉孺人墓誌銘<pc n="lb"/>
夫婦道無攸遂豈不信哉彼躬操不越中饋而聲稱罔<pc n="lb"/>
踰壼閾即有徽柔淑懿足光潜垂來匪戚曷徴匪人曷<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
徴梁母劉孺人余叔舅太原君配而余友孝亷君東女<pc n="lb"/>
兄也太原君丙戌上春官文在彀格于額得乙榜署進<pc n="lb"/>
賢學諭事孺人期年遘疾卒傷哉孤維正等之扶櫬歸<pc n="lb"/>
也既成𦵏凡山負某抱某之陽矣墓石尚有待明年奉<pc n="lb"/>
太原君命持君東狀泣余跽余請曰微子大夫孰銘吾<pc n="lb"/>
母余惟顓弗類胡以銘孺人則又跽余請曰子戚也微<pc n="lb"/>
子大夫孰銘吾母余唯唯否否子不惟其人惟其戚哉<pc n="lb"/>
而太原君命不獲辭謹按狀誌曰孺人劉姓諱某父䇿<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
齋公歴官南太僕少卿母安人周氏周安人故郡丞中<pc n="lb"/>
州郭先生女甥也先生於縉紳稱有道安人㓜侍先生<pc n="lb"/>
通孝經女戒内則識者知其孕靈有自云孺人生而婉<pc n="lb"/>
孌稍長被服姆訓動有節法䇿齋公鍾愛之新寧令勉<pc n="lb"/>
菴梁公方懸轂同公譚學青原白鶴間意氣歡甚一日<pc n="lb"/>
太原君侍公竒之遂委禽焉是時公官譽日起敡歴中<pc n="lb"/>
外列禁近浸浸稱隆貴人矣孺人承歡左右澹如也衣<pc n="lb"/>
皂飯糲無幾微笄黛綺靡習友愛弟妹靡有間言洎歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
梁新寧公捐背姑康太孺人偕副姑栢在堂諸妯娌比<pc n="lb"/>
屋鴈行孺人貶服御飭簠簋手甘脆滫瀡以進太孺人<pc n="lb"/>
沾沾色喜曰真吾家婦晩嵗垂白曵杖孺人朝夕温凊<pc n="lb"/>
為兢兢終太孺人為常比事栢姑亦如之輯睦諸妯娌<pc n="lb"/>
無長少人人務中其歡心諸妯娌亦邕邕洩洩不知孺<pc n="lb"/>
人為貴産太原君少孤嗜學居常簡重毅然嚬笑不輕<pc n="lb"/>
假孺人敬戒如嚴賓有梁孟風家故無厚産孺人拮据<pc n="lb"/>
罅窳觧簪躬袵佐之迨太原君出奥渫領薦書猶然荆<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
布脱粟自將人以是知孺人儉共廼其天性丈夫子四<pc n="lb"/>
人翩翩負儁才太原君程督無怠朝一不當厲色孔亟<pc n="lb"/>
孺人從中于于噢咻之間隳佚即又訓飭不以愛廢勞<pc n="lb"/>
平居笑不至矧怒不至詈性慈惠鮮町畦待人無貴賤<pc n="lb"/>
暄涼厚薄一秉諸禮雖戔戔靡所屑越臨財絶甘分少<pc n="lb"/>
䇿齋公逝哀毁不欲生無里俗覬望嘗鼎意疾革惟以<pc n="lb"/>
不獲終事周安人不天言已瞑自子姓逮臧獲聞之咸<pc n="lb"/>
共雪涕泚顙若孺人者顯允淑善豈苟然哉遡其生嘉<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
靖戊戌某月日沒萬厯丁亥某月日享年五十子男維<pc n="lb"/>
正維時維舉維貴俱邑庠生女二孫男三余惟璆琳菌<pc n="lb"/>
芝孕必靈巖蒼蚪絳螭産必淵潭今有人産得所托嫁<pc n="lb"/>
為婦未必宜夫夫賢且顯未必宜子子才未必彬彬蟬<pc n="lb"/>
聫趾美嶽峙而鵠立藉令耄耋相守悔吝與俱謂何有<pc n="lb"/>
孺人女道婦道母道具矣得全全昌即弗皓以下算溘<pc n="lb"/>
焉含笑顧不可哉顧不可哉是宜銘銘曰猗芳攏之婉<pc n="lb"/>
婉兮亶令則也嫓吉士之瞿瞿兮譽簪紱也糓哲允之<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
振振兮洵挺特也瞻封塋之奕奕兮貫鸞綍也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太學生對陽曽君墓誌銘<pc n="lb"/>
余結髪從對陽曽君鴈行諸生中洎通籍獲奉其尊君<pc n="lb"/>
大中丞公杖屨中丞公引㧞後進若將加膝稱引先軰<pc n="lb"/>
流風常恐弗及因得傾葢對陽君君於人無城府余落<pc n="lb"/>
落洞腸有當於君每抵掌輙移日不休君病足已又病<pc n="lb"/>
肺猶數强起過余余竣役再蒞浙臬君手書扺余略曰<pc n="lb"/>
世道仳離而余守癡世人癡我君弗鄙夷我余將抱吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
癡以沒世余曰嘻佳公子有隱丈人之概哉君既杜門<pc n="lb"/>
余亦量移倦游還里將與君定晩嵗交有日而君竟以<pc n="lb"/>
肺病劇弗起丁亥春正月十有八日也享年五十中丞<pc n="lb"/>
公含淚以簡授余曰有子克糓有子弗禄匪銘曷藏匪<pc n="lb"/>
子曷銘嗟乎余胡以銘又胡忍銘而誼弗獲辭乃銘而<pc n="lb"/>
按狀誌曰君諱一清字孟純世為月岡里人與月岡對<pc n="lb"/>
而峙曰陽山君私期不負此山也人遂呼為對陽子云<pc n="lb"/>
曽大父諱欽四川鹽課副使妣郭氏大父諱才逹以中<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
丞公貴封工部郎中植行端楷學者稱為松山先生爼<pc n="lb"/>
豆鄉賢祠中妣易氏屢封宜人父魯原公于拱弱冠成<pc n="lb"/>
進士歴官右副都御史母郭氏屢封宜人以嘉靖戊戌<pc n="lb"/>
七月十五日生君君生而頴異秀特甫在襁褓松山先<pc n="lb"/>
生教以書數過輙成誦大宗伯歐陽文莊公與先生素<pc n="lb"/>
知厚聞之驚喜遂親以伯子髙州太守公女許君聘焉<pc n="lb"/>
而先生心竒之又獨疑之若曰安所得兒俊偉若是中<pc n="lb"/>
丞公初授虞部迎先生養君隨而君病疹危甚幾不測<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
得竒術免竟傷左目先生曰吾苐患兒弗生生而疾無<pc n="lb"/>
害吾宗尚有托乎中丞公自是憐君不欲程君呫畢君<pc n="lb"/>
強就外傅學乃日起嘗偕季叔從公出憲逹州未幾從<pc n="lb"/>
公丁太宜人艱歸君受業季扃舍探討無虛刻一日松<pc n="lb"/>
山先生抵舍覽君文喜曰曩謂亢吾宗者必子也庶幾<pc n="lb"/>
吾言不謬哉督學使者敬所王公稱具眼靡所阿徇抜<pc n="lb"/>
君博士弟子髙等君既露頭角度越流輩愈益砥礪飭<pc n="lb"/>
名檢惟孝弟家聲是斤斤中丞公繇東省擢閩藩左使<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
也閩倭充斥内訌有司鮮旦夕儲徴發軍費延頸公不<pc n="lb"/>
啻長城公拜命就道留君侍宜人以朝夕左右松山先<pc n="lb"/>
生君伺先生意指惟謹家秉無鉅細一禀於宜人毋敢<pc n="lb"/>
擅當是時里中赫然席故資氣使威喝快意目前者亦<pc n="lb"/>
不鮮矣君頡頏盛際藉令投足誰當重輕廼君泊然若<pc n="lb"/>
凂世俗艶慕無所染持斧陳公閩人也行郡徳公保障<pc n="lb"/>
功檄有司建坊邑市君亟馳書報公謝且力辭焉廬陵<pc n="lb"/>
有擁巨貲殺人者占持斧遇君厚持重槖求觧君斂容<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
立遣之中丞公得一意調度用詘為贏人言公有保閩<pc n="lb"/>
大功云而不知其免於内顧有自也公以積瘁乞休天<pc n="lb"/>
子嘉公功擢冏卿再疏賜休假明年擢都御史總督南<pc n="lb"/>
儲君從留臺言動繩檢視曩從公藩臬有加亡何公遘<pc n="lb"/>
讒歸勸率子姓朝不及夕君奉教身為諸子弟先己又<pc n="lb"/>
念士當友天下願通籍大學公許之君入胄勤業廸猷<pc n="lb"/>
不敢以華胄矜傲先人時少宗伯履菴萬公署雍事亟<pc n="lb"/>
引重君嘗以南雍積弊叩君君剖析指畫如流具見採<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
納西蜀懋軒王公東省念吾髙公並公所識㧞士官留<pc n="lb"/>
曹與君出入為伯仲交所部有請托君絶口不應一時<pc n="lb"/>
海内知名若六舘生咸翕然鄉君鳯毛麟趾疇謂非種<pc n="lb"/>
乎歴滿歸謝客静息諸有可當中丞公者靡不曲意承<pc n="lb"/>
順每遇公誕辰先期致洗腆率二子忭舞堂下鞠<graphic n="KR0957" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0957.png" mimeType="image/png"/>上<pc n="lb"/>
壽為常奉宜人如之而或嵗時伏臘烹鮮引滿父子孫<pc n="lb"/>
曽融融洩洩質今詢徃未嘗不酣歌擊節冀公一日歡<pc n="lb"/>
乃罷松山先生考終公哀毁如不欲生者數一切供具<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
委辦君君竭誠殫力襄事中丞公友愛同胞三人彌老<pc n="lb"/>
彌篤君以事公者事之季師事即班白不少衰母冡舅<pc n="lb"/>
凰郊郭君物故弗永又弗嗣君知公及宜人念深矣偕<pc n="lb"/>
其弟經畫周悉無慳意俗之靡也先軰鄉曲之風蕩然<pc n="lb"/>
子鬻父資奴盜主産弱肉强食士大夫徃徃有<graphic n="KR0804" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0804.png" mimeType="image/png"/>顔冐<pc n="lb"/>
昧公譚之痛心人間嘗君君曰家大人扼腕謂何已又<pc n="lb"/>
誨其二子曰而祖繇蔬食裋褐起有今日吾即不為若<pc n="lb"/>
承籍地不念而祖僇辱乎城中一二故家僕從衣履都<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
甚者埒親族公語君曰此寧獨其僕責哉君竦然約束<pc n="lb"/>
諸僮僕庭以内外井井無敢有怙勢及蕩踰紊家規者<pc n="lb"/>
君負意氣始雖落落難合久之輙披瀝底裏至茹澹敦<pc n="lb"/>
朴恥逐波流厚封殖急難周困廼其性然髙州公沒其<pc n="lb"/>
仲子已為人後髙州冡子早逝未有子君為痛惻請于<pc n="lb"/>
公與髙州諸姪擇可後者後之而仲子復為髙州後髙<pc n="lb"/>
州公産僉謂君宜析其半當數千金君惟諸内昆所授<pc n="lb"/>
且愀然曰吾寜不望此豈忍有此乎聽者動容㑹友白<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
君錦父以事繫有司君百計出脱之錦病死君厚賻之<pc n="lb"/>
時勤恤其後人有貸於君君薄其息久之貧無以償并<pc n="lb"/>
其劵歸焉以故居約出素封下産厪厪不踰中人嗟乎<pc n="lb"/>
功名之際難矣徃余待罪中臺有詔廷推可大用若干<pc n="lb"/>
人必首中丞公先是公東山薦剡業數十上中外想望<pc n="lb"/>
蒲徴柄家冀恩自己出中丞公不欲以此易彼使君稍<pc n="lb"/>
從旁慫慂無嫌枉尺䕃澤可蹻足待廼終其身無妄覬<pc n="lb"/>
公完名與鼎鉉孰重輕也斯可與淺夫耽耽者道哉君<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
沒士人悼之邑大夫誄之余嘗謂君宜壽者三生而雋<pc n="lb"/>
不免於疾宜壽矢口披衷無幾微掩曖宜壽壯嵗下帷<pc n="lb"/>
攻苦不獲少表見徒役役回翔諸生中宜壽即君隆貴<pc n="lb"/>
人子未嘗一日侈輿馬耀甲第盛肥濡綺縠疇非當壽<pc n="lb"/>
而僅以下壽終天之壽君者宜安在哉宜安在哉君有<pc n="lb"/>
子三人長紹倫慧而殤次紹衡娶呉川令王君一俞女<pc n="lb"/>
次紹衢聘鴻臚卿乾沙歐公孫國子生安女衡於余仲<pc n="lb"/>
子衢於余姪並為内兄弟好女一適録事歐君宗翰長<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
子國文莊公之冡曽孫也孫男一宗琦孫女二俱未聘<pc n="lb"/>
墓在某山某向之原銘曰相彼良玉胡不珪璋乃竟爾<pc n="lb"/>
藏雖則爾藏厥徳孔臧郁彼靈芝胡不千嵗乃竟爾摧<pc n="lb"/>
雖則爾摧有永厥瑞惟徳之綿其悠如泉惟瑞之長虎<pc n="lb"/>
變鷟翔後其蕃昌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大母王孺人壙誌<pc n="lb"/>
嗚呼是為楊母王孺人之藏母閨閤者流茹荼服蓼肇<pc n="lb"/>
基城西垇街里延寅秋等如綫之緒浸明浸昌者四世<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
廼母圽垂二十餘年秋等曽不獲卜區區吉壤妥母魄<pc n="lb"/>
報罔極洎丙申孟冬十日始克奉柩𦵏四十七都盤古<pc n="lb"/>
山之原抱申負甲厥為顯祖妣累贈夫人陳氏塋右母<pc n="lb"/>
淑懿多丈夫槩又弗蚤乞言鴻鉅發鬯母締造艱難有<pc n="lb"/>
孫若彼不如無孫惟是拓靈發祥嫓徳駢美日月有時<pc n="lb"/>
遘㑹非偶昔我陳夫人胎秀名門海桑先生其叔舅也<pc n="lb"/>
嫺儒訓作嬪名宗而母為太保王文端公孫為且菴公<pc n="lb"/>
季女席累世文物燀赫本諸髙門所自出其孕毓同夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
人事少師將庭公于兵燹播蕩間幾無死所將庭公蚤<pc n="lb"/>
世顛頓孚翼佑啟我太師文貞公朝不及夕母始歸白<pc n="lb"/>
雲公遭家難坎壈轉徙白雲公客死䖍母奄奄牀褥先<pc n="lb"/>
柱史復孱弱子母形影相弔家多齮齕母糜粥荆布蒿<pc n="lb"/>
目焦心上順尊章下振堂構無能一日粲然觧頥暨秋<pc n="lb"/>
稍離蔬釋蹻孫曽庻幾鴈行鵠立母已捐館弗逮視夫<pc n="lb"/>
人生平﨑嶇遭遘同夫人媛而儒母而師廸文貞公必<pc n="lb"/>
稱引上世種積語在慈訓録中母熟女憲㝠㑹大體時<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
時坐子孫若婦榻稱徃跡所以興敗成毁纚然如數黒<pc n="lb"/>
白誰云母徒戔戔者視夫人貽厥子孫燕翼同二百年<pc n="lb"/>
來夫人墓鼎新母乗時得托千秋䨇璧連珠同瘞並永<pc n="lb"/>
豈非夫人神爽山靈呵䕶有待將毋嗇諸身裕諸後豐<pc n="lb"/>
本逺條以昌阜我萬子孫英英虎變鷟翔有涯哉有涯<pc n="lb"/>
哉母生𢎞治丙辰五月念六日殁隆慶己巳五月十六<pc n="lb"/>
日年七十有四子一即贈御史紹祖女一適下潭胡曰<pc n="lb"/>
紹俱先母卒孫男三寅春寅秋寅冬秋由進士任廣西<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
提刑按察司副使曽孫男七嘉禎嘉禮嘉祚嘉祺嘉祐<pc n="lb"/>
嘉祓嘉禕元孫四尚幼母懿徳章章當有特簡垂不朽<pc n="lb"/>
姑摭大都勒石納諸𤣥扄萬厯丙申十月十日孫寅秋<pc n="lb"/>
謹誌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>封奉直大夫六安州知州族兄芙渠公行狀<pc n="lb"/>
徃余族子現某某甫弱冠文譽傾黌校間然戢翼久之<pc n="lb"/>
弗偶十餘年始售於鄉已又蹇於禮部余私異之一日<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
從祠下望見其尊人芙渠公豐頥隆凖頎如巖如余曰<pc n="lb"/>
嘻世有是父鴻厖純固弗昌厥嗣𦙍者乎庚辰現果舉<pc n="lb"/>
南宫廷對占髙第守易州尋丁蕭宜人艱歸補六安州<pc n="lb"/>
所至磨礲仁亷為斤斤清問蔚起最考晋奉直大夫封<pc n="lb"/>
公如其官制詞咸殊褒云先是現不獲躬奉鸞綍致綺<pc n="lb"/>
緋走力代跽庭下庻幾藉榮遇報塞萬一而公遂遘疾<pc n="lb"/>
捐背現聞訃摧裂不欲生者數惟公懿徳質行罔敢佚<pc n="lb"/>
墮乃飲血摭公大都乞銘元夫鉅公屬余狀余侗淺胡<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
能状公而分誼不敢辭按公楊姓諱奎字應樞號芙渠<pc n="lb"/>
楊之先繇南唐虞部公輅家吉水宋盛際允素公徙家<pc n="lb"/>
泰和余與公俱出允素公裔歴五世至師魯公始析居<pc n="lb"/>
髙壠又八世傳生顯爵任當塗縣教諭是為公大父父<pc n="lb"/>
榮瑞教諭公第四子也公生半期失怙母羅孺人洎生<pc n="lb"/>
母梁孺人矢節鞠育之甫脱襁褓即能念誦經書不忘<pc n="lb"/>
既長孳孳下帷發憤母孺人念其孱且曰孺子得以藐<pc n="lb"/>
軀自樹奉先人魚菽足矣惡用鐫墨義自苦為强罷之<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
羅孺人雖心憐公性嚴急不易事公左右奉養曲中其<pc n="lb"/>
歡孺人疾衣不觧帶者兩月藥餌必親嘗卧起躬自扶<pc n="lb"/>
掖疾革擗號幾殞斂𦵏誠信必䖍於禮逮事梁孺人生<pc n="lb"/>
養死哀一如事羅孺人一時里中稱能子完其親以姱<pc n="lb"/>
節考終必先芙渠公云始公重違母志謝博士業終非<pc n="lb"/>
其好也既舉現浸露頭角公沾沾喜曰楊氏繇詩書起<pc n="lb"/>
功名著春秋隳於余弗克嗣嗣者其在斯乎遂銳意程<pc n="lb"/>
校之晝督就外傅夜焚膏相嚮不如常課不休至隆師<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
親友洗腆佐脩脯倒囊傾篋恐後性坦夷與人披肝見<pc n="lb"/>
底裏人亦傾信之不忍欺鄉鄰有競公為居間無比周<pc n="lb"/>
剸析厭人情一語立觧事出通都艱鉅靡所退縮毅然<pc n="lb"/>
身為衆倡期於必濟都賦額故倍他都格於自運每嵗<pc n="lb"/>
糧里括輸之貧者竄匿冨者破蕩追呼敲朴之痛不可<pc n="lb"/>
勝狀公憤嗟如不終日廼遍告族閭曰及今不畫約更<pc n="lb"/>
始捐細計大將殍卧填壑有既乎於是定規條覈斗算<pc n="lb"/>
酌賠補多寡計本息贏朒衆議翕然稱便白諸官垂永<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
利數年困踣甦起賦無逋負户有寧宇於是里中相顧<pc n="lb"/>
加額謝公微公安知吾儕處所哉其諸擘畫類是公家<pc n="lb"/>
無墆財布衣糲食自刻勵恥為機利齷齪猥𤨏與時競<pc n="lb"/>
居常鼓腹長嘯自若怡如也喜客客至蔬一盂酒數行<pc n="lb"/>
未嘗不絶倒盡歡乃罷現成進士公萬里移書勅勉之<pc n="lb"/>
願不辱楊氏宗徒一第博尊官貴人乎筮仕易水易水<pc n="lb"/>
西北金湯重陲大吏臨之公喜曰是吾兒立功秋也誡<pc n="lb"/>
不侵長官再補英蓼即又遣使慰勞之若所蒞夫非歐<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
陽文莊公遺黎乎公邈矣民於今尸祝之謂何勉哉勤<pc n="lb"/>
職邁績毋替前修休聞嗚呼又何彊直博大通方君子<pc n="lb"/>
也盖語云十圍之木芘䕃百畝海瀇瀁至無涯而出於<pc n="lb"/>
河河胎星宿其發彌逺其受彌鉅余覽攷譜牒楊氏自<pc n="lb"/>
上世無穴金陵粟之饒鮮逐廢舉羸之巧惟兹累基積<pc n="lb"/>
閥上者乘時䇿勲次者徇咫尺之義抱沉修之槩沕沕<pc n="lb"/>
墨墨以歿世然卒服利食報約諸身裕諸後若公豈非<pc n="lb"/>
彰明較著哉倘仁人有道弗以余弗信睠焉惠之誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
鑱貞石俾茂後來寧惟公重公子若孫重抑楊氏世徳<pc n="lb"/>
世澤藉鼎呂光垂矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先考慕雲公行述<pc n="lb"/>
慕雲公棄其孤寅秋十餘年孤奉遺矱兢兢無敢斁顧<pc n="lb"/>
獨不能形諸殫述盖其痛也惟是學士大夫靡所採擇<pc n="lb"/>
罪將弗勝乃銜哀載筆作行述述曰楊氏世清白種其<pc n="lb"/>
徳洎文貞柱石四朝有社稷勲生刑部司務尚訥公秫<pc n="lb"/>
秫生友蘭公旦旦生䕃太學生雲菴公<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>而太學有子<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
曰思堯號白雲是為慕雲公父公諱某字某慕雲其别<pc n="lb"/>
號云公生多嬰兒疾母王孺人鞠之髫齔猶在襁褓白<pc n="lb"/>
雲公性落落喜客游游即長嵗月不復督公呫嗶亡何<pc n="lb"/>
白雲公卒於䖍人言楊氏子孱弱堂阼多睚眦奈何孤<pc n="lb"/>
公驚號曰是尚可弗飲泣務淬礪也乎舅氏武陽王公<pc n="lb"/>
偕晴川諸先生談東越之學於雲津公即父事武陽時<pc n="lb"/>
從雲津聞諸先生緒論率有味乎其言有所疑質輙中<pc n="lb"/>
肯綮諸先生咸多公趻踔真楊氏子公自是氣益豪勃<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
勃恥居人下事母王必當讙母始以纎嗇起家已病卧<pc n="lb"/>
牀褥間公鉅細毋敢弗請於母母病虚損公以時躬進<pc n="lb"/>
藥餌必腆必親嘗母故怏怏弗自得公揣知母意大母<pc n="lb"/>
劉春秋高而母故依外氏弗逮養公則又迎大母來與<pc n="lb"/>
母偕敬養備至㑹大母七袠孤寅秋亦以是年九月九<pc n="lb"/>
日舉公集諸里戚婦鞠<graphic n="KR0957" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0957.png" mimeType="image/png"/>為大母夀大母歡甚頃之母<pc n="lb"/>
病痢且劇母呼毋藥毋藥公泣曰母即不可為而兒遽<pc n="lb"/>
已乎且兒異日能以千金易母乎百計走良醫醫有持<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
海上秘來者公盡其術竟活母及大母病公宵衣卧起<pc n="lb"/>
一如事王母始大母憐少子視白雲公若甚恝視公無<pc n="lb"/>
以異於白雲公公誠信務自盡惟引咎已則大母憐公<pc n="lb"/>
不異少子葢公識其大者嵗時祀事雖二簋必䖍盛寒<pc n="lb"/>
暑必躬展墓下先祠有大役輙以身董其難罔敢後而<pc n="lb"/>
遇白雲公諱辰愀然神愴以悲白雲公𦵏清溪形家者<pc n="lb"/>
指坎為風乗弗利公食不下咽營卜别兆趣𦵏有期而<pc n="lb"/>
日者云日躔大火宜謹避之待來年公曰吾不能朝夕<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
而來年乎世豈有墓火者哉亟發舊坎棺欹矣公哀毁不<pc n="lb"/>
欲生猶幸不為日者誤越三日所居成墟日者之言騐公<pc n="lb"/>
弗悔其精誠篤於親故類此尤負意氣重然諾喜急人之<pc n="lb"/>
困人有求於公無以應則轉相稱貸而人或負公苐曰義利<pc n="lb"/>
君子小人之判寧人負我見善豔慕之片長誦服不輟人<pc n="lb"/>
有過即面折不少假貸兄銀臺公嘗亟稱之是亢直類我<pc n="lb"/>
者而一二市魁往往齮齕公公奮呼曰吾上世無失徳肆余<pc n="lb"/>
檢柙平生後将有興乎性喜賓客客至浮白盡歡耳熱發<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
歌聲如洪鐘暇則兀然索先世所遺名墨展玩移日云公<pc n="lb"/>
生於正徳丁丑九月十七日卒於嘉靖癸亥五月十一日卒<pc n="lb"/>
之日王孺人泣臨之公曰不能終養不天已又曰苐毋<pc n="lb"/>
失諸孤之業言已瞑享年四十有七也豈不痛哉公元<pc n="lb"/>
配蕭氏繼蕭氏男三人寅春寅秋寅冬女一人嫁胡别<pc n="lb"/>
駕子起嗚寅春元配出寅秋寅冬暨女皆繼出孫男七<pc n="lb"/>
嘉正嘉禮嘉祚嘉祐嘉祺嘉祓嘉禕孫女六而寅秋以<pc n="lb"/>
甲戌成進士任東莞縣知縣孤秋曰孤自提携迄束髮<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
不敢離公斯須竊觀公之槩雖一味甘必以奉王孺人<pc n="lb"/>
孤雖愛弗之遺也乃公日夜程督孤敝精神隆師友凡<pc n="lb"/>
百可底孤於成不遺餘力孤今竊有升斗而獨不能伸<pc n="lb"/>
其烏養豈不痛哉又弗克斤斤立名昭公光顯惟公懿<pc n="lb"/>
行章章可述他日當有鴻儒鉅公得公欬似之外者公<pc n="lb"/>
不朽矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亡室梁宜人行狀<pc n="lb"/>
寅秋既補廣右觀察副使駐南邕道涂遥長不獲奉蕭<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
太宜人行留妻梁宜人侍一疾奄忽太宜人五内為裂<pc n="lb"/>
諸子女若子婦擗毁不欲生門内外宗婣里媪臧獲無<pc n="lb"/>
不涕涔淫拊膺頓足宜人死乎所知相顧為秋咨悼楊<pc n="lb"/>
生失宜人乎萬厯乙未四月十八日也僮來間秋瞀亂<pc n="lb"/>
若醉䘮僮復致太宜人語而子喤喤而母㷀㷀永夜攅<pc n="lb"/>
思倚閭待子秋仰天彷徨是尚可一日漫浪邅延乎㑹<pc n="lb"/>
丑山蠻觸甫定交南搆訌職在封疆將拂衣冒明憲以<pc n="lb"/>
行者數念非太宜人意越明年當事亦重弔秋摧楚廼<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
得藉行役返舍即堊室偕子女同聲而盡一哭日月有<pc n="lb"/>
時孺子禎等將圗妥宜人魄而泣乃父論狀其事乞言<pc n="lb"/>
鴻鉅闡幽詔來嗚呼乃父盍忍狀宜人哉宜人多偉丈<pc n="lb"/>
夫之槩語在閨閤非余秋狀誰當授簡按宜人梁姓梁<pc n="lb"/>
之先學士泊菴公偕先太師侍仁廟監國艱危共之世<pc n="lb"/>
與楊氏締媾弗絶數傳至新寧令沔菴公某生南坪公<pc n="lb"/>
澤配嚴氏以嘉靖戊申四月初七日舉宜人生而婉孌<pc n="lb"/>
端淑七嵗沔菴公執古道戒男女毋共坐食出必擁靣<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
宜人即能奉戒嫺壼範稍長扃一室精女紅同舍女齒<pc n="lb"/>
相若者勃谿時聞獨不聞宜人聲尤聰慧絶倫南坪公<pc n="lb"/>
心異之夫息也而可嫓凡子乎議采者輙譙呵之弗字<pc n="lb"/>
久之竟弗字也伯舅嚴以其戚蜀江子之需聘者請蜀<pc n="lb"/>
江子名閥擁素封意公可立字而公第仰屋舅詰之故<pc n="lb"/>
且强之公艴然推案起曰當吾壻者惟楊氏子乎舅撫<pc n="lb"/>
掌大笑安所得楊氏子可者待若壻乎是時寅秋自襁<pc n="lb"/>
褓聘於劉頭角浸浸為學使者敬所王公器賞邑大夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
楊公敦師課之署中㑹劉暴卒邑大夫將以余應五雲<pc n="lb"/>
隆貴之簡壻者而先贈御史固謝華腴澹約非偶妁及<pc n="lb"/>
梁欣然應曰上世夙盟也而南坪得楊氏子若操左劵<pc n="lb"/>
遂委禽焉人言兩家子女兩相待兩家父臭味亦兩相<pc n="lb"/>
成異哉甲子宜人歸余時贈公先已捐背家漸落大母<pc n="lb"/>
王久在牀褥母故髙門所自出覘知宜人志操呼太宜<pc n="lb"/>
人喜曰新婦賢且大吾門即時時坐宜人搨稱引徃跡<pc n="lb"/>
所以興敗成毁宜人灑然受命如響已又述異時躬糜<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
粥佐大父諸艱頓狀大母泣宜人亦泫然泣知吾家所<pc n="lb"/>
繇締造之難則觧靚粧盡鬻諸奩飾資余修什一之業<pc n="lb"/>
從太宜人昕夕紡績字畜操作靡虛刻三年而余治産<pc n="lb"/>
日饒有墆財太宜人喜白大母新婦寔翊之大母即又<pc n="lb"/>
時時坐宜人榻稱贈公所為程督蒿目而望余謂何所<pc n="lb"/>
貴内助徒鍾釜計乎即而父胡不以妁冨人子宜人愴<pc n="lb"/>
然勸余下帷發憤余或宕蕩曠廢絮泣竟日不食余焚<pc n="lb"/>
膏伊吾丙夜宜人刺絍其側篝燈煑茗為常余試髙等<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
米廩出繒布為余羔鴈余應省試計偕一切装具余弗<pc n="lb"/>
問倚辦宜人每中夜起焚香籲天非敢為生者儌非分<pc n="lb"/>
三世種積坎壈逮於夫庶幾耀於光明瞑死者地下耳<pc n="lb"/>
且籲且泣數行下癸酉余舉於鄉明年成進士亦既離<pc n="lb"/>
蔬釋蹻而大母弗逮南坪公溘焉捐館宜人嗚咽長號<pc n="lb"/>
天乎誰則種之誰則食之乙亥余授粤東莞知縣奉太<pc n="lb"/>
宜人行宜人從東莞巖邑徴發簿領殷凑宜人防檢為<pc n="lb"/>
兢兢謹鑰嚴楗戢女奴䌟纑分枲蒔蔬抱甕時勅戒詗<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
察之世寧有不力而食者哉稍不䖍於度立遣逐之糲<pc n="lb"/>
食韋布如故常一鮭一縑平其值不以擾市三年余秩<pc n="lb"/>
滿宜人封孺人又三年余被召擢置中臺宜人從遇慶<pc n="lb"/>
典改秩宜人再封孺人余疏豁嶺表逋餉為權宰誤偵<pc n="lb"/>
疑脅疏罷之宜人憂形於色虎穴可探耶虎子且躡其<pc n="lb"/>
後明年余竟䝉螫出僉浙臬人為余懟宜人獨喜嚮余<pc n="lb"/>
去嵗猶令也未期而憲僉不薄矣御史誠云燀赫亦<pc n="lb"/>
云風波大浸稽天若何一葦航之抵浙旦旦儆余人承<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
蜩待君斯何時不益務韜斂則約束僮奴愈嚴武林綺<pc n="lb"/>
麗一物無所羡終余浙之任阿指者竟無能及舌而余<pc n="lb"/>
最考封妻宜人凡三仕三被殊命稱異數遷黔藩太宜<pc n="lb"/>
人虞䟦渉不欲行宜人曰吾為君任太宜人滫瀡以其<pc n="lb"/>
暇日營莵裘待君今西郊有望白雲種𤓰之園宜人所<pc n="lb"/>
誅茒也然竟怏怏恐余以疎濶嘗試亡何余亦祝釐竣<pc n="lb"/>
役還遷滇臬副使滇視黔加逖矣宜人雖抱孕待免猶<pc n="lb"/>
强從余丁酉之役余劻勷山峒半載宜人扃鑰絶外通<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
若不知余有家累隨也者余不能屈節横鎮盡發其䟦<pc n="lb"/>
扈狀横鎮銜次骨藉手計網量移報聞方㑹食宜人逌<pc n="lb"/>
然自如從容曰憲臣為天子守紀綱歸不亦可乎即日<pc n="lb"/>
趨装歸為余畢園垣治堂構植果樹將遂結邱中之縁<pc n="lb"/>
矣余孟浪出山重愧冝人得西粤逺而瘴仲息且待年<pc n="lb"/>
宜人不及從濵行牽余袂欷<graphic n="KR1187" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1187.png" mimeType="image/png"/>人生屬厭耳鐘鼎簞瓢<pc n="lb"/>
奚别鼴䑕飲河不過滿腹末路君自愛悲夫余直以宜<pc n="lb"/>
人了了習譚詎知即千秋永訣哉宜人雖未之讀書𡨕<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
㑹大義識大體斤斤家聲於天倫靡所不厚奉太宜人<pc n="lb"/>
曲中其歡烹飪一味之甘必以進太宜人嵗時鞠<graphic n="KR0957" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0957.png" mimeType="image/png"/>上<pc n="lb"/>
壽未嘗不撃鮮洗腆率子弟婦若諸幼孫曽繞膝怡顔<pc n="lb"/>
盡一日娯乃罷太宜人亦娓娓愉愉聚對憐若姊妹余<pc n="lb"/>
與弟季自㓜寢處共也出入俱也苦甘同也余宦游宜<pc n="lb"/>
人以閫外政屬弟以閫内寄屬弟婦王細大出入不問<pc n="lb"/>
弟婦之死也宜人在浙署哀號幾絶還迎太宜人必擕<pc n="lb"/>
其子長幼與偕訓廸鞠育罔弗與子等其於孤女亦如<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
之女母眎宜人宜人亦母自眎女嫁病瘵且死人或避<pc n="lb"/>
忌之宜人泣臨之且迎之家人言兄弟相恤時有也死<pc n="lb"/>
者有知生者不憾妯娌不希遘乎余受母姑夫屬纊以<pc n="lb"/>
檢植表弟雅議經紀其緒餘人曰大厦其顛奈何宜人<pc n="lb"/>
曰無以慰大母地下則為析居居之畢婚媾繕朝夕議<pc n="lb"/>
即蓬心違怨弗顧也議卒感悟克樹免於佚墮余有再<pc n="lb"/>
從妹母死祖父相繼死無所歸宜人女育之臨遣笄璁<pc n="lb"/>
衣珥紛帨悉庀宜人乗間者云是祖父有夙憾汝家宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
人曰吾為門户重皇知其他其廸子以勞不為區區禽<pc n="lb"/>
犢余性峭急間有不當余訓者即又從中觧析䕶持之<pc n="lb"/>
恐重傷余意宜人雖浸貴重乎食不常珍猶時甘薺啗<pc n="lb"/>
半菽之飯緋綺翟帔間御之即藏諸篋皂綈自將指大<pc n="lb"/>
母所遺糜粥釡鬲若太宜人織紝拮据萬狀訓子媳津<pc n="lb"/>
津有味乎其言之也戔戔惟恐屑越乃其至性顧獨喜<pc n="lb"/>
施絶甘分少里中餒者阽危者時倚為舉火戊子嵗祲<pc n="lb"/>
邑人相率舉粥活殍者宜人顰蹙粥可就弗可移活幾<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
何乃發囷窌人給米升斗有差賑之活甚衆間語余曰<pc n="lb"/>
吾不有私藏願得君百金買負郭田賑餓者君其有意<pc n="lb"/>
乎其閑家帷薄是飭余出外禁人奴毋敢怙蕩僣踰紊<pc n="lb"/>
家則勤者勞改者憐子婦有㮄掠過當者輙禁呵之彼<pc n="lb"/>
亦人子至為厲色出涕有客或四方遝至治具必腆治<pc n="lb"/>
犒必豐雖倉卒立辦必當余意待宗族婦無長少姁姁<pc n="lb"/>
以身下之待姻戚若閭左三家婦人人厭其歡心圽後<pc n="lb"/>
子姓哭之是不以貴賤暄涼待我者而死乎異姓哭之<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
是於人無廢禮無遽顔疾色者而死乎而閭左委巷相<pc n="lb"/>
顧酸鼻泚顙是我等恃為外竈而死乎語曰觀其死知<pc n="lb"/>
終始宜人之淑惠可覩已距其生卒享年四十有八男<pc n="lb"/>
三嘉正邑學生娶王氏嘉祚國子生娶王氏嘉禕聘歐<pc n="lb"/>
陽氏女四長適習宗伯次男以淳次聘郭方伯四男孔<pc n="lb"/>
陵三四尚未聘嗚呼寅秋於妻亡追惟先贈公罔極不<pc n="lb"/>
知其涕之沾襟云徃滇□嘉令蒲某有所冀以銀塲羡<pc n="lb"/>
數嘗試不勝熱中將發之宜人覺而請君方與横鎮决<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
裂人將謂君博名自為計乎毋私其羡追沒諸官而以<pc n="lb"/>
他考殿之其可也去滇例致褒語廣勵諸轄諸轄亦例<pc n="lb"/>
致輿馬資心竊鄙之語宜人宜人曰禮也亦情然近市<pc n="lb"/>
矣且世騖多取為適意耳去而䝉受例之議於意適乎<pc n="lb"/>
嗟兩端非笄黛語藉令秋當年托於隆貴厪厪享其敝<pc n="lb"/>
帚繇斯絜宜人所禆助何如哉何如哉悲夫天植之懿<pc n="lb"/>
胡弗衍之算既禆秋周旋三十年之久胡弗皓與之偕<pc n="lb"/>
已矣病不及視斂不及含爰摭述大較倘元夫鉅公無<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
弗信也睠焉惠之一言豈惟永有耀於泉扃世世子孫如<pc n="lb"/>
將見之死者不死矣謹狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歐陽復齋先生像贊<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
蜀江復齋先生是為歐陽曰承父而余表弟胡雅議之<pc n="lb"/>
妻大父也曰承屬議奉先生偕配劉孺人遺像索余贊<pc n="lb"/>
余既雅聞先生質行異時偕曰承鴈行諸生中敦世好<pc n="lb"/>
彌篤議復昕夕聒余子大夫夙所嚮徃者也遂不謝不<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
文而為之讃曰翳兹先生穆乎其世澤之深以長也蔚<pc n="lb"/>
乎其積學之腴以芳也恢乎其志之曠以適也遵四方<pc n="lb"/>
以徜徉坦乎其衷之易以良也忘其家之不厭糟糠胡<pc n="lb"/>
不頡頏霄路而邅廻膠庠胡不聲施巖廊而軌範鄉邦<pc n="lb"/>
人亦有言此有所嗇彼有所龐試觀先生文子懿孫寖<pc n="lb"/>
明寖昌將翺將翔若日之方升而月之方恒誰云天道<pc n="lb"/>
與善茫茫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歐陽母劉孺人像贊<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
葢家造將隆厥有淑媛令母追桓蹀孟光壼徳而昌門<pc n="lb"/>
祚猗與孺人孕自芳櫳而躭布素嬪於名閥式閑禮度<pc n="lb"/>
孰相吉士瞿瞿四壁蕭條而無内顧孺人敬共翼助孰<pc n="lb"/>
啟賢嗣振振堂構維新而丕逺圗孺人拮据攻苦妻道<pc n="lb"/>
母則垂裕膴膴余也握管豈徒快覩令儀抑覘蜀江氏<pc n="lb"/>
之綿延蕃祜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曾處士像贊<hi>有引</hi>
                    <pc n="lb"/>
徃余小子嘗誌公墓矣越五載始克拜公墓下又三年<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
再瞻公遺容生氣爽爽作止齋公像贊漢代所貴力田<pc n="lb"/>
孝弟斤斤質行獨稱石氏我思古人伊誰近似惟止齋<pc n="lb"/>
公憂勤砥礪樹本閑家麤不遺細明發有懐友于鮮儷<pc n="lb"/>
分俸弗居甘澹秉義其世可述其人則逝我言闡幽以<pc n="lb"/>
告來裔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>從伯鈍軒先生像贊<pc n="lb"/>
嗟乎公混混沌沌人也奈何鑿而肖貌公乎其真若童<pc n="lb"/>
其識若犢桔橰鴆毒檢柙桎梏世方躭視太牢而公思<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
不盈一掬胡營胡憂斗酒自足嗟乎朝菌無夕大椿有<pc n="lb"/>
秋孰短孰促故馨烈者燔赫炎者燼彼其耳瞬目語談<pc n="lb"/>
智尺寸由今觀公不啻飛蛾之蹈火公混混沌沌人也<pc n="lb"/>
奈何鑿而肖貌公乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭孺人像贊<pc n="lb"/>
惟夫脫然忘其朝夕糟糠不厭兮母獨欣然若將終其<pc n="lb"/>
身罔痌有子拮据生産庻幾梁肉鑿粟之餘兮母惟艱<pc n="lb"/>
哉是兢兢曽不知昔顛困而今通妻道母道亦既考終<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
嗟乎與其榮華朝露身後若棄孰與母今日其子繪之<pc n="lb"/>
而余彷像之猶將瞻慨乎斯容<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉我齋先生像贊<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
我齋劉先生藻思溢發軼才倜儻為朝畫城守卒抗島<pc n="lb"/>
夷事尤竒顧弗大既厥用人咸咨惜不知先生光霽冲<pc n="lb"/>
夷于世味澹如也徃余以行役還間從先生燕衎竊覘<pc n="lb"/>
先生曠懐鳥舉辯吐河懸私心嚮徃安得一日觧組從<pc n="lb"/>
先生訂忘年泉石盟洎余倦遊而先生乗白雲徃矣令<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
子若庚知余夙有慨於先生持遺像謁言撫今憶昔不<pc n="lb"/>
慙蕪陋含毫而為之贊云擁髙虛聲不若展采之適用<pc n="lb"/>
者光也巖廊人損不若考槃之天全者臧也過隙燀赫<pc n="lb"/>
不若裕後之琳琅者長也先生績學摛藻胡不鼓翼矯<pc n="lb"/>
翮蜚霄路以翺翔先生運才戡亂胡不分符綰黄而淹<pc n="lb"/>
跡鱣堂使先生翺翔分綰徒碌碌靡竒孰與完孤雉於<pc n="lb"/>
累棊所如標懿繋思至人擬之仲連却難而仲舒相王<pc n="lb"/>
吁嗟先生浴豈必河魚豈必魴洵分願其獲售奚擇乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
龍躍與豹藏歸去來徜徉秉仁蹈義範邦鄉耒雲絲月<pc n="lb"/>
醉羲皇噓嗒天倪豫且康程子式榖亶顒卬將服天閑<pc n="lb"/>
而驂帝驤後之瞻容考徳論先生之饗孰嗇孰龎吁嗟<pc n="lb"/>
先生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忍菴羅先生像贊<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
人貌榮名寜有既乎忍菴羅先生拾劵還其主如棄遺<pc n="lb"/>
跡邦人士義之膺冠服榮之若曰彼却金與讓廕非厥<pc n="lb"/>
祖耶有煥其章世徳之光余小子秋髪未燥偕先生家<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
嗣武卿席硯有年竊有慨於先生求福不回識其大者<pc n="lb"/>
猥云慕義殉名何夫不勉拜瞻遺像頎如儼如不慚授<pc n="lb"/>
簡摛毫為贊贊曰翳胎醇而孕龎兮憲憲乎玉潤氷清<pc n="lb"/>
爰潄芳以斂耀兮斤斤乎前聞家聲外混迹以浮湛兮<pc n="lb"/>
中曠然其葆真疇弗務華絶根兮先生以孝以享有儀<pc n="lb"/>
有倫惟松楸之永懐雖祁寒暑雨之必親疇弗籝金貽<pc n="lb"/>
厥後兮先生程子為裘為箕將翺將翔展式抱乎席珍<pc n="lb"/>
吁嗟鄰之嬰兮盍忍使殉毋為<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>之塵兮先生疚乃心<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
兮褰裳活之一瓠千金兮世徒艶先生赴義若轔詎知<pc n="lb"/>
邁種滲漉在彼不在此如其仁如其仁兮洵先生之繩<pc n="lb"/>
祖徳不詭於儒紳兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>學博甘源龍先生像贊<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
余監西征軍既獲醜以病告得請還里則龍生宗羲等<pc n="lb"/>
稱通家子持其尊君甘源子像介余叔純一屬余贊嗟<pc n="lb"/>
甘源子余與叅知君揚鴈行諸生中所兄事者也純一<pc n="lb"/>
其舘甥又世締也愾然如即其容聲何敢以疾且不文<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
辭贊曰含醇孕龎世澤之長標懿樹軌質行之良珠明<pc n="lb"/>
玉潤襟度之芳擷華摛藻文彩之光曷植弗永曷才弗<pc n="lb"/>
彰不登清廟而淹鱣堂鐸音甫振溘返帝鄉將可知者<pc n="lb"/>
其人與文不可知者命不于常吁嗟乎桃李何言下自<pc n="lb"/>
成蹊至於今瞻容悼徃稱才弗用用靡既必先甘源子<pc n="lb"/>
甘源子咨嗟慨慕之不㤀視夫榮華朝露名景湮沒者<pc n="lb"/>
孰永孰彰矧天道好還粤有哲嗣翩翩昂昂如日方陽<pc n="lb"/>
倬乎其必為盛世之麟凰也與哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兩溪蕭公偕配鄧孺人像贊<hi>有引</hi>
                    <pc n="lb"/>
余小子秋弱冠始獲一日承外祖母鄧孺人膝下癸酉<pc n="lb"/>
臘秋幸與計偕兩溪公握手泣余河梁子行矣天衢若<pc n="lb"/>
外祖耄見子無期舅氏有子㷀㷀孺子念之明年余小<pc n="lb"/>
子獲登南宫除東官還省展公墓且宿草矣後二十年<pc n="lb"/>
表弟英亨等始持公偕孺人如賔圗屬讚余惟父母罔<pc n="lb"/>
極等耳外祖猶祖余小子既不皇論次公暨孺人質行<pc n="lb"/>
徽範勒諸貞石大厦非一木支胡以慰公九原載瞻遺<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
容惄焉心疚敢無一詞綴諸上方人固有生而闇沕殁<pc n="lb"/>
而繋遐思追慕懐憶之不忘其施彌勤其饗彌昌有不<pc n="lb"/>
然者必非天道福善之常翳公偕孺人拮据攻苦公也<pc n="lb"/>
耕鑿母也絍紡以倡以隨庻幾鴻光洎孺人先公背也<pc n="lb"/>
自閭巷迨臧獲嘆母儀婦則之不再靡不相顧屑涕之<pc n="lb"/>
浪浪公八袠考終聚族而思者公徃矣有紛孰觧有賦<pc n="lb"/>
孰將有緩急孰與䕶持而劻勷然後知公之恃頼寕綢<pc n="lb"/>
繆其牖户殫保障乎一鄉以彼敦龎徽懿嗇身裕後豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
徒誕育吾母垂燕圗而被龍章吁嗟乎碩果不食弗墮<pc n="lb"/>
者綫抑造物有待未易逆睹而孰謂其不可數測而理<pc n="lb"/>
詳也哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄張芝陽憲副<pc n="lb"/>
弟本匏繋坐井底見不越尋丈惡敢哆口譚封疆事第<pc n="lb"/>
從昆明來竊窺人情紛紜事勢掣肘即主局者憂讒畏<pc n="lb"/>
譏不暇給此而望決勝萬里外不亦難乎今日之事即<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
使恢復迤西生縳緬酋人亦必以為邀功虛報喜事故<pc n="lb"/>
願丈以守為戰母以逺略墮文墨之口聞土兵多烏合<pc n="lb"/>
臨期顧募無頼即十萬蟻聚徒糜餉耳兩營客兵度幾<pc n="lb"/>
何而足司帑匱竭今所用者即請發之餉脱不繼他日<pc n="lb"/>
或當有說弟不量常仰屋私嘆天下事同舟共濟不妨<pc n="lb"/>
虛心平氣商之邇來持議者意始未嘗不善久之意見<pc n="lb"/>
角立求勝共濟謂何老丈當局直須於此打開㸔破無<pc n="lb"/>
纎毫留滯乃見英雄手叚按君虛懐精練西廵在即諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
可盡言印訂當不似昆池旅進時也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與鄧武橋總戎<pc n="lb"/>
百餘年嘯聚頑冦憑藉險阻議雕勦者閲數月曽未有<pc n="lb"/>
發一鏃舒五郡之氣門下仗劍先登一鼓於電雞營而<pc n="lb"/>
賊落膽再鼔於敵軍山而賊倒戈受刃門下之績偉矣<pc n="lb"/>
人情紛紜尚爾煽訛哆口語稱功髙多疑諒哉聞從南<pc n="lb"/>
硐還節舊壘良是賊不入沅江則已入而匿之必促難<pc n="lb"/>
得徒為揺亂者口實君才十倍曹丕人所信服亦門下<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
自信但吾軰誼先公家既已同事櫜鞬些小形迹何足<pc n="lb"/>
介意所貴英雄手段在功彌髙心彌下願門下降心居<pc n="lb"/>
之共圗恢拓之烈以光竹帛耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
不佞﨑嶇羊腸窮谷而來靡所事事為問將軍勞苦耳<pc n="lb"/>
昨經怕念遥望敵軍諸山將軍舊壘在焉䇿馬第一峰<pc n="lb"/>
羣醜倒戈迎刃状宛在目中草昧開拓所望將軍長算<pc n="lb"/>
石畫尚未艾也<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答張芝陽兵憲<pc n="lb"/>
得手札知莽酋請好或是罷兵息民一機不勝慰念苐<pc n="lb"/>
嚮者答干之役常仰屋私嘆撫苗易撫人心難昨從新<pc n="lb"/>
化來益訝人藏其心誰非隳功敗成者使人咋舌如鄧<pc n="lb"/>
將自負梟雄貪功念急謂操權術不善居功則可乃衝<pc n="lb"/>
鋒先登誰能掩之而紛傳損軍千餘意若復以割屍抵<pc n="lb"/>
級反之者不知損姚兵耶損土軍耶寧有是夜損軍千<pc n="lb"/>
餘横屍徧野次早尚能先登破寨耶此不獨排鄧直欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
敗公事此小醜即大㨗不足稱竒又近在腹裏弟身入<pc n="lb"/>
賊巢衆口一詞議論尚紛乃爾况欲䇿勲於緬甸迤西<pc n="lb"/>
數千里外自古未有牽制于中而能决勝於外大敵在<pc n="lb"/>
前吾軰不難身殉獨人心揺揺左畫圎右畫方以無踪<pc n="lb"/>
影之事操文法而誣其後此豪傑之所為觧體䘮氣也<pc n="lb"/>
當事初意尚鋭目擊事勢揺亂似不得不斂手退舍故<pc n="lb"/>
弟亦願老丈審時度勢綢繆其牖户鞭撻恢復之舉且<pc n="lb"/>
需後圗不審老丈云何<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與黄似山憲副<pc n="lb"/>
秋代庖新化殊屬無味善後一切當事已有定畫何俟<pc n="lb"/>
不肖一喙且施健丈現駐嶍峨正不妨左提右挈又安<pc n="lb"/>
用不肖寡昧逐隊為可嗤者兩將畫地索賊有同羣兒<pc n="lb"/>
爭餅遂致浮疑紛紜不肖多方調停行將消釋但局靣<pc n="lb"/>
無不收拾之理今賊首收獲垂盡殘醜餘孽及時安揷<pc n="lb"/>
則昔日盜弄孰非將來赤子招揷新民填實地方此為<pc n="lb"/>
第一事鄧將擁客兵日久心亦不安有名賊首自可懸<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
賞緝捕亦非大兵壓境所可搜獲倘公不以臆見謬妄<pc n="lb"/>
慫慂兩臺速下安撫之㮄早圗善後之計不惟全活勝<pc n="lb"/>
造七級功果紛紛浮議亦頓息矣不爾今日搜一級明<pc n="lb"/>
日斬一首希功者寧有厭心耶横䜿齮齕不肖獨此一<pc n="lb"/>
官一身當之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭<graphic n="KR1095" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1095.png" mimeType="image/png"/>嘉蒲令<pc n="lb"/>
察吏安民不佞職也地方有賢者何敢蔽乃至以塲羡<pc n="lb"/>
有所希冀此言何為至於不佞念自結髪入官垂二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
年惟暮夜家聲是兢兢威楚二載母論不佞即舉家咸<pc n="lb"/>
共蔬食水飲非有故旬日不一御肉味母論羡即鍰金<pc n="lb"/>
之已成招擬而不佞徑自減免以甦此瘠困者不下三<pc n="lb"/>
四百種此皆足下所目覩别掲云云猶幸未及舉動且<pc n="lb"/>
僕生平不欲過博風力之虛名而憐才一念又甚惓切<pc n="lb"/>
故以此申告萬一投諸喜事好名者何以處之不佞既<pc n="lb"/>
不發亦不輕洩足下幸自愛若塲羡不得不行查覈足<pc n="lb"/>
下試裁之以復公牘<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄袁太玉<pc n="lb"/>
某比來灰頽日甚身世猶然泡漚矧兹雞肋腐䑕邀夙<pc n="lb"/>
縁於尊君左提右挈未即斷葛藤明春擬得一差便當<pc n="lb"/>
披簔入山門下雲程發軔之初來教中有欲投轄語夫<pc n="lb"/>
才不虛生恩不虚受豈其快意一朝榮遇進退自由微<pc n="lb"/>
但誼不可亦有所不忍世道﨑嶇弗諒者反増一刻畫<pc n="lb"/>
非不佞所願聞次豚自其母捐背摧損過甚漸無意人<pc n="lb"/>
世去嵗服初闋未赴胄夏初趣之來邕而意氣索然門<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
下睠懐奨借及之但有感媿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與祁生<pc n="lb"/>
三江一晤見吾子頎然聰頴知必為國器羡仲氏以雄<pc n="lb"/>
才抱孤憤奄忽有子浸浸成立其必騎箕含笑無疑也<pc n="lb"/>
辱記存迢逓逺將吾子不遺親以不遐敦及不佞誼至<pc n="lb"/>
髙而不佞疏節將母内愧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄金我元年丈<pc n="lb"/>
方今倭夷匪茹徴兵督艘率以閩為嚆矢丈宏材調度<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
申戒海汛遂令其不敢揚㠶虛張分我犄角孰使東南<pc n="lb"/>
安於覆盆而我得一意併力於元莬樂浪非丈也耶弟<pc n="lb"/>
𤨏尾無足比數投在龍荒與雕題魋結從事三年於兹<pc n="lb"/>
頃幸致其酋主繫組銜璧差了西南一公案而黔驢之<pc n="lb"/>
技殫矣兼之家愴殷憂意氣索然辰下裹足長徃無足<pc n="lb"/>
為丈道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答李還素憲副<pc n="lb"/>
不佞兀坐西陲雲函飛墜盡脱世套暄涼而惓惓於平<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
江五指之黎猺為梗不啻痌瘝在躬時局紛紜元氣銷<pc n="lb"/>
鑠方内漸有土崩之憂萌芽弗剪漸尋斧柯况豐蔀見<pc n="lb"/>
斗天象示徴安得晏然處堂足下弭節南海之南馳情<pc n="lb"/>
北海之北宏謨石畫必奠綏此邦乃朝食此同舟髙誼<pc n="lb"/>
視畫地為封畛若秦越相視者天壤矣九頓以謝臨風<pc n="lb"/>
神鶱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與唐十洲<pc n="lb"/>
别去居諸若駛乃不佞以代庖更值武縁掠庫之變蒿<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
目焦心幸得盡收其黨與渠魁帑金之散漫者獲亦强<pc n="lb"/>
半而不佞一腔可想矣栁城山水能令子厚樂而忘其<pc n="lb"/>
故土非朗城所能彷彿足下亦復有意乎不佞以交之<pc n="lb"/>
役得晋一階從此便當歸去來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄劉約我<pc n="lb"/>
老丈經年盡日坐嘯於竹底花間把酒論文猶若未央<pc n="lb"/>
而弟冐炎披露織路於天南地北問蒼天人生福分何相<pc n="lb"/>
去懸絶乃爾夜乃見夣有神人告余劉君東玉案吏也<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
偶謫人間若前身牛馬之債未了何苦咤為要知前世<pc n="lb"/>
因今生受者是晨起便拂衣望西南捶馬去半月抵端<pc n="lb"/>
州謁制臺詢交闗事狡夷負彼方張狡焉不可方物弟<pc n="lb"/>
之税駕杳然矣念之計知己當共黯然適章丈貴价還<pc n="lb"/>
草附數行不敢作寒暄感激語為章丈婉致制府詳在<pc n="lb"/>
章丈柬中不再縷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答陸景星大叅<pc n="lb"/>
西徼豈鸞鳯回翔之地主爵者聊借陪鴈行不謂明主<pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>
亟簡恐後則豈非山靈川爽闔請於帝哉别去心緒如<pc n="lb"/>
結府江蠻觸先是部署未定人懐觀望不佞屢以審要<pc n="lb"/>
害分哨道為請至是撫臺弭節始碁布為六大哨先以<pc n="lb"/>
土兵裒益之而漢兵尚未分布則岐多兵少不勝捉襟<pc n="lb"/>
見肘之苦耳大兵未加形已畢露而右江土兵杳然賊<pc n="lb"/>
各有心恐釡中之魚且擺尾而縱大壑矣九司土兵聞<pc n="lb"/>
在外騷擾以統領未有人潘玉者九司中之一并其司<pc n="lb"/>
尚不服之况他乎今移駐附省自當震怖因便并及臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>
風神徃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與羅玉華<pc n="lb"/>
籌兵之暇猶能為尊君含毫冩譽詞不匠心技止此矣<pc n="lb"/>
賢哉母乳舅一節足垂女史便擬乗興發抒愧世之以<pc n="lb"/>
女妒者㑹直指行部讞審之籍盈几觸目攪腸姑且罷<pc n="lb"/>
去與足下浮白之日多終不至負諾責發函倘絶倒何<pc n="lb"/>
以作酒籌併訊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄曽生<pc n="lb"/>
                    <pb n="69b"/>
曩嵗三江得奉顔色使人神曠抵都共尊君促膝對酌<pc n="lb"/>
即未嘗不羡洞庭有子浮白引滿至歡也不佞徃不量<pc n="lb"/>
漫以史採當天子萬年之祝長安縉紳頗見擊節而尤<pc n="lb"/>
亟賞於焦漪老因出所藏先待制臚傳時趙孟頫所書<pc n="lb"/>
題名記付之欣然謂得所托尊翁更許之以先太尉像<pc n="lb"/>
岳文二先生有贊見惠視焦漪老事更竒頃便翔自京<pc n="lb"/>
來遂以家報見寄若令不佞操左劵而索諸足下繇足<pc n="lb"/>
下之慷慨綽有父風而奚待左劵哉人來願三緘付之<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>
府江蠻觸不佞有事羈靮稍俟底定春明或得以捧差<pc n="lb"/>
行足下能如三江故事否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與張崑岡<pc n="lb"/>
來賔曽馳尺一望回示使人夜不交睫貴縣自舉事無<pc n="lb"/>
一字相聞人去始接白叅戎一書云曽有三報而皆似<pc n="lb"/>
石沉水底此中事體如此可愕眙乎此公素不經戰事<pc n="lb"/>
舉事兒戲即渠所報手本内想已縷縷具譚之矣前云<pc n="lb"/>
舉事以十一改十六尋又改十八勾攝人犯尚虞其脱<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>
逃防彼拒捕而羣賊萬山曽無一兵抗扼把截即使是<pc n="lb"/>
夜功成不過首級百餘何損于賊之一毛今賊蟻聚大<pc n="lb"/>
村雖未必如傳云萬計當不下二三千深溝重柵以待<pc n="lb"/>
我兵聲言長驅入城欲甘心於首事者貴縣易動之邑<pc n="lb"/>
所在隨機竊發賊勢方張我兵未集一日屯聚未觧一<pc n="lb"/>
日荼毒可虞今不及早收拾前局復聽思恩土目潘福<pc n="lb"/>
連願以二千兵助討事成耕食土田是又一覃栁也潘<pc n="lb"/>
兵果可成功吾輩當禱祠而求但决無収功之理一誤<pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>
已甚庸可再乎須得兩臺星馳切責禁諭此時兵力未<pc n="lb"/>
集且當以守為戰若復仍前輕舉莫道夷簡不曾説來<pc n="lb"/>
幸丈前籌慫慂之賔州抵貴縣路逺而經由賊巢叅戎<pc n="lb"/>
即以潘兵接弟中途賊必以弟督兵征勦指顧意外不<pc n="lb"/>
可測今且取道横州水漲輕舟半夜抵貴更㨗就至彼<pc n="lb"/>
方張之賊未必垂首聽撫此間但借此收拾局靣總之<pc n="lb"/>
在秋髙後著耳必欲舉事非分道三四哨非調二萬餘<pc n="lb"/>
兵不可前者譚何容易幸丈向兩臺道破非敢張皇其<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>
說丈觧篆囘道調度當自悉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與李叅戎<pc n="lb"/>
夜來聲息如何賊衆我寡其來則鋭難與争鋒其散各<pc n="lb"/>
自驚潰前後不甚相顧有牛馬輜重之類在身牽累可<pc n="lb"/>
伏路乗其歸邀擊之暮夜彼安知我兵多寡此班定逺<pc n="lb"/>
之所以决勝也孫文斌不以此時立功覃栁不以此時<pc n="lb"/>
捕賊勉從軍法更待何時今告覃栁搶擄牛馬人口状<pc n="lb"/>
凡數十紙不佞俱未發意盖有待游兵即白日不知路<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>
徑從何處來從何處歸况暮夜乎須與此兵合方可得<pc n="lb"/>
志但須節制駕馭之如渠欣躍從事不佞當呼文斌靣<pc n="lb"/>
諭之覃栁亦須著落文斌與之計較此兩人向固同功<pc n="lb"/>
一體也機不可失賊正驕恣無忌之時驕即可擊若一<pc n="lb"/>
知風或出或没不常則事去矣大將軍必有石畫幸以<pc n="lb"/>
前籌教我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與王總戎<pc n="lb"/>
在城曾因貴差附赫蹏計徹轅門掌故山中驚動後鹿<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>
駭狼顧不佞以庸手結敗局計不知末著所裁仗三臺<pc n="lb"/>
洎大將軍威靈多方開誠居民逃竄庻幾有生之樂反<pc n="lb"/>
側一二渠魁已出投見後期者獨山南韋善昶等山西<pc n="lb"/>
大村毛天洪等尚爾昏迷計聲援已孤旋當歸命無奈<pc n="lb"/>
賔來流逋乗機嘯集出沒蹂躪不可勝道愚民畏其報<pc n="lb"/>
復無敢反戈與之格鬬業懸賞招揺龍村之創得十二<pc n="lb"/>
級圎嶺村得二十二級一久逋賊首在焉士氣稍厲賊<pc n="lb"/>
驕可擊但得精兵二百張伏設竒乗其刼歸路邀擊之<pc n="lb"/>
                    <pb n="73a"/>
即不大得志彼知我有僃烏合當立觧而四顧無兵坐<pc n="lb"/>
張空拳奈何翁帷幄樽爼聊借前籌便足觧我倒懸此<pc n="lb"/>
皆門下之潢池赤子也諒不恝爾白將軍其謀稍疎其<pc n="lb"/>
心無他總之滅此而後朝食之意兩臺晤對借片言為<pc n="lb"/>
觧之不佞事機稍定尚圗馳桂林請教善後經久非毛<pc n="lb"/>
頴能罄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與汪叅戎<pc n="lb"/>
嚮徃威重曩猶耳熟一奉光霽而後知名不虛附造膝<pc n="lb"/>
                    <pb n="73b"/>
前籌當殘局錯亂之際使人心眸俱豁别後三日抵懐<pc n="lb"/>
澤事體如亂庥大村羣醜不獨蟻結抑且四路把截差<pc n="lb"/>
去追呼十冬之人俱以飛騎赶逐驚網傷弓何怪其然<pc n="lb"/>
兩臺雖開誠示撫賊未必信須從容多方誘之門下回<pc n="lb"/>
報之文甚中事機不疾不徐正今日兩難局靣著數也<pc n="lb"/>
稍寛三四日當有下落即當奉聞崖略不盡覼縷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與盧司理<pc n="lb"/>
蒞任兩月織路强半五山羣醜為地方患無不殄除之<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>
理亦有時勢焉典兵者不量輕舉有同兒戲虎既逸而<pc n="lb"/>
欲檻之返故穴不已難乎不佞適與時㑹觧篆抵在城<pc n="lb"/>
辰下取道横州趨懐澤敗局未易措手建武請教之期<pc n="lb"/>
尚未可卜也承厚念先此謝道里聲息相聞稍近諸不<pc n="lb"/>
靳指迷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與張崑岡<pc n="lb"/>
弟以庸手收敗局坐孤城中夜不交睫老丈不分念而<pc n="lb"/>
汲汲推道印若釋負馬方駭鼔而驚之毋乃丈於弟之<pc n="lb"/>
                    <pb n="74b"/>
謂乎白將軍舉事一李生條畫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
昨者五山釁起於馬羅韋元成韋勝隆等諸賊元成同<pc n="lb"/>
勝隆投充堡兵探聽逃回挐官舍作孽各院緝牌如蝟<pc n="lb"/>
近歸賔州弟固已置之度外乃召還賔州仍復來五山<pc n="lb"/>
前嵗同伊兄韋元暹男雲冲殺死李惠教兄惠昶刦去<pc n="lb"/>
銀兩具告軍門抗拒徒為周希賔漁獵陳司理曾向弟<pc n="lb"/>
道之無可奈何不意惠教在墟偶遇雲冲懐讎交爭鎗<pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>
傷雲冲手腿而元成聞之疾來折救刀傷惠教右膞詰<pc n="lb"/>
朝雲冲之父元暹具状來告状内有元成在㫄折救等<pc n="lb"/>
語弟語署縣此賊自送死佯左袒之而以計密授之縣<pc n="lb"/>
無何果墮弟彀中而元成自來到官此賊不聲言搶奪<pc n="lb"/>
即挐人喬當其故智正此耳弟業已有行嚴防早見縣<pc n="lb"/>
掲果不出弟料此如縱之何顔靣一日民上此畨賊黨<pc n="lb"/>
正在議處想渠大言僅可恐嚇左江人吏耳若右江有<pc n="lb"/>
老丈之威靈在何物小醜敢不斂息何以先聲震怖之<pc n="lb"/>
                    <pb n="75b"/>
唇齒相依計畫自不草草<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄三里汪將軍<pc n="lb"/>
不佞不習兵事獨對汪將軍揮塵接譚犁然有當鄙衷<pc n="lb"/>
别去坐孤城中有同孤注殘局舛謬豈庸手能收拾安<pc n="lb"/>
得借前籌以末著掩東隅之失望之使人心絶山中狡<pc n="lb"/>
賊兩臺决䇿主撫嘯聚者猶然流毒無虛日業已差官<pc n="lb"/>
入山陳說利害刦以羅㫄八寨之故事諸所推誠待反<pc n="lb"/>
側子不遺餘力匪獨生此羣醜且以消弭目前蹂躪苐<pc n="lb"/>
                    <pb n="76a"/>
驚網傷弓之餘未知遂能傾心向化否所稱擒獲俱係<pc n="lb"/>
事前事後在田在墟掩捕者今渠魁尚從招揷可令此<pc n="lb"/>
么麽伏斧鑕秪足干和不足稱功孰與開三靣之網縱<pc n="lb"/>
之使歸使賊洞然不疑不佞不量以便宜從事盡遣之<pc n="lb"/>
即令差官隨帶入山當事者得毋以不佞専擅耶事機<pc n="lb"/>
之㑹知我罪我不辭門下胷蟠百萬抑以為然否撫後<pc n="lb"/>
若得貼然可免秋髙一舉不爾終當借霹靂手亦䑕軰<pc n="lb"/>
運數窮蹙之日也知門下繫念専差附聞諸不靳指迷<pc n="lb"/>
                    <pb n="76b"/>
慰我倒懸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
頃一介肅遣計徹轅門掌故嘯聚山盗八百六百三五<pc n="lb"/>
百為羣白日流刧軍兵棄堡逃回援兵掣調未集長驅<pc n="lb"/>
如蹈無人之境地方官束手無䇿不佞掲示懸賞有能<pc n="lb"/>
堵截追殺照賞格賞不踰時於是圎村一舉得二十二<pc n="lb"/>
級一首賊在焉士氣稍厲各里俱已招揷山南賊首俱<pc n="lb"/>
親赴投見而韋善昶毛天洪之在大村者計在二三日<pc n="lb"/>
                    <pb n="77a"/>
内當以次垂首就撫無奈遷來流徒乗機嘯集五山各<pc n="lb"/>
賊因以藉口再得威嚴行各隘口及地方官一把截稽<pc n="lb"/>
查之如貴邑捉獲原籍定行連坐當亦有風聞知斂者<pc n="lb"/>
傳聞覃文廣等在巢號召畫䇿以十月决是大舉不如<pc n="lb"/>
死守得之流言未知真否更希一的當宣諭之雞零馬<pc n="lb"/>
羅帖然或亦不虛兩臺之仰重分猷也専差馳布臨風<pc n="lb"/>
神徃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與李在竹叅戎<pc n="lb"/>
                    <pb n="77b"/>
不佞昨懸賞得賊首者予十金正有深意必彼自相猜<pc n="lb"/>
疑而後乃可圗此機括不可道破當以漸結之彼不覺<pc n="lb"/>
墮吾彀中不然狐死兎悲賊豈不念及此便擺尾揺頭<pc n="lb"/>
去矣逄癡人莫說夢哨官之不可托心者不妨走狗用<pc n="lb"/>
之不可使知吾底裏也堪用衛弁堪用狼兵留意一查<pc n="lb"/>
謝村一帶阨塞應増置堡兵墩臺幸劑量見教<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
曩者曽密訂以賊處賊之意别後不佞多方招致之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="78a"/>
遺餘力今明懸截獲陸妙漢此機括一動將來源源定<pc n="lb"/>
有好消息也可為地方一快昨請教分撥募兵名數可<pc n="lb"/>
否惟將軍是命不佞何敢執希即刻見復不佞擬以初<pc n="lb"/>
八日入省得尊教乃敢啟行望之望之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
差回知棨㦸再還懐澤地方經略厚幸亦不佞之幸也<pc n="lb"/>
謝村督理修建擬委之潯州胡經歴不知渠有别委否<pc n="lb"/>
各堡營房曽修盖否亦堅固否各兵欲住家非若向時<pc n="lb"/>
                    <pb n="78b"/>
寄住空身惟將軍念之各堡兵曾召募否補足否亦如<pc n="lb"/>
提石例否修建木料曽買否如尚未希早晩向頼别駕<pc n="lb"/>
一催之稍有頭緒不佞尚當親過懐澤一查事經僕手<pc n="lb"/>
未敢遽放心也營務向為許金等敗壊已極今即三令<pc n="lb"/>
五申人心終是玩愒廖世傑不便與沈指揮共事漫意<pc n="lb"/>
設立遊哨就於謝村抽兵二十名令世傑領之偵探道<pc n="lb"/>
路就便查㸃軍兵催督各堡官操哨如期聫屬勿生嫌<pc n="lb"/>
隙待人心齊軍威振之日羅之門下以為然否㑹哨㑹<pc n="lb"/>
                    <pb n="79a"/>
操各項事宜幸早條布以便營中遵守易指揮曾投見<pc n="lb"/>
否鄧指揮仍當委之掌奉議衛印昨獲韋賊二名甚快<pc n="lb"/>
寔僕近日再三激之今當為之紀叙矣白我澄竟墨彈<pc n="lb"/>
章奈何孫文斌亦在叅中然制府之怒已觧有札見示<pc n="lb"/>
不妨委用幸諭之努力前有密啟云大村周敬威無状<pc n="lb"/>
若各獞肯自首觧不至驚疑便當乗此時了此賊曾呼<pc n="lb"/>
黄赤商之否毛天洪昨獲賊李富近馬羅賊邀㑹講話<pc n="lb"/>
聞渠獨不徃鄙意當喚出另一賞之庶各獞知勸而此<pc n="lb"/>
                    <pb n="79b"/>
獞漸漸為我用并問黄赤云何此皆前柬内所請未領<pc n="lb"/>
回教再及之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
連次以營中事具短札逹左右承諭知各官近亦䇿勵<pc n="lb"/>
入山料理皆將軍威嚴振刷不佞越在南隅藉手不淺<pc n="lb"/>
陸象山口乃五山後路要害頼别駕來已令之添設一<pc n="lb"/>
營抽兵撥守不妨通融若馬鞍兵少難抽即於謝村抽<pc n="lb"/>
之如何不佞前已靣白撫院近得督院數字云候商税<pc n="lb"/>
                    <pb n="80a"/>
可處再募壯丁添補掣回梧兵此真長算人工均𣲖村<pc n="lb"/>
丁恐渉勞累若荒年小民或樂就食不妨寛處飯米給<pc n="lb"/>
之於力役中寓行賑意义須先期出示招諭使村民知<pc n="lb"/>
假此全活非勞累之乃為妙著近聞龍山十冬在省城<pc n="lb"/>
撫院告狀云哨官及營兵在各墟强買米菜此督備向<pc n="lb"/>
日匪人不佞久已慮及因愁戚中遂忘之今已給示禁<pc n="lb"/>
戢幸門下戒嚴一體相闗不得不奉聞冗次草草<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="80b"/>
得手諭知招兵事勞將軍苦心提石至二百斤者即可<pc n="lb"/>
收但年力精壯間有一二無家者亦惟將軍權宜收之<pc n="lb"/>
俟有家來投者可汰也教師到營内銃藥之費未處度<pc n="lb"/>
毎月應給幾何幸即酌量見報以便詳請兵餉督院慨<pc n="lb"/>
給梧餉而撫院又慮難於支領多似貴縣停觧内處置<pc n="lb"/>
矣新招兵糧不以時誰當應招幸查兵數或且於停觧<pc n="lb"/>
内借支如何古東賊乃韋四哥之子前來撫時僕欲擒<pc n="lb"/>
之恐羣獞驚動今仍不悛搶奪雖與行刦有問而此虎<pc n="lb"/>
                    <pb n="81a"/>
斷不可使出柙矣廖世傑利口心妬終當敗事渠欲得<pc n="lb"/>
大器二堡不佞前再三不輕與者知其小才可使而心<pc n="lb"/>
腸不可測耳標下遊兵撫院誤以為一百名俱在麾下<pc n="lb"/>
不知止五十名行時曾細道想復忘之各營兵撫院不<pc n="lb"/>
欲借梧餉難繼若用此兵又當與梧餉干渉且一叅戎<pc n="lb"/>
徃來何可無此五十兵不妨以一掲禀之撫院决不執<pc n="lb"/>
泥窮愁無聊之人悠悠數月便當長徃何意復有右江<pc n="lb"/>
代爼之役相知如門下不念我而反云賀耶并此附謝<pc n="lb"/>
                    <pb n="81b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄陳定菴臬司<pc n="lb"/>
懐澤靡爛仗庇收拾大定駑馬負千鈞而前幸不蹶足<pc n="lb"/>
然已不勝胷喘膚汗丈亦哀而憐之否秋後事譚何庸<pc n="lb"/>
易稍俟殘孽貼定尚圗借籌前箸隨帶家口飄蓬無枝<pc n="lb"/>
可棲一病奄奄垂死無奈且置之度外握對有期伏楮<pc n="lb"/>
崖略不悉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答李司理<pc n="lb"/>
五山盜藪也而平民錯居又未必皆盜昨者孟浪輕逞<pc n="lb"/>
                    <pb n="82a"/>
不獨盜之廬舍積聚蕩然而平民亦蕩然今盜固盗平<pc n="lb"/>
民亦盜兵威之所不能禁也况坐張空拳何威可恃左<pc n="lb"/>
支右吾業已收其魁繫命稽首終不敢謂貼然底寜變<pc n="lb"/>
起呼吸非横浦能遥制雅念殷殷願稍需之減耗一分<pc n="lb"/>
民受賜一分門下朝受事夕釐奸弟即從門下薄創之<pc n="lb"/>
更為泯迹精練在礦寧藉火煆乃見官租便民即係便<pc n="lb"/>
官未有舍民便而聽官便者向來築舍得門下虛舟乃<pc n="lb"/>
定再一叮之郡僉同即藉手報當事矣方有警息據案<pc n="lb"/>
                    <pb n="82b"/>
不多及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
地方糜沸事端轉盼便不可測一切有聞即一時流言<pc n="lb"/>
浪傳不妨馳教同舟共濟豈待風波臨頭乃鼓枻哉貴<pc n="lb"/>
治之接壤懐澤者非山心馬陋乎與何峝賊枕近此外<pc n="lb"/>
更有何處險要相通渡江滋漫不可収拾非即斷藤峽<pc n="lb"/>
乎抑另有便處乎幸一一縷示事雖稍定未敢遂置度<pc n="lb"/>
外敬以密請千里靣譚况其咫尺念之念之<pc n="lb"/>
                    <pb n="83a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
别不幾時地方情形踐更若轉轂廼不佞為家造不辰<pc n="lb"/>
㷀㷀老母呱呱幼稚千里相望心緒如醉如癡又若隔<pc n="lb"/>
世人矣極欲得知已把臂一譚破我愁寂其若道里何<pc n="lb"/>
五山事不佞寔經手善後一切稍有頭緒當再過懐澤<pc n="lb"/>
親覈之密邇請教或當有期若邕州萬不敢勞尊駕知<pc n="lb"/>
已豈以徴逐形迹為拘哉貴縣一切道路有聞無論纎<pc n="lb"/>
巨非門下密示之而誰隔郡千里不再専人奉促白叅<pc n="lb"/>
                    <pb n="83b"/>
戎竟罣彈章矣附聞不一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與朱近華憲長<pc n="lb"/>
台節還㑹城撫臺遂脱然無復西顧恃有鎻鑰彈壓者<pc n="lb"/>
即九司土兵不必更畨可也業更之則以田戌及東南<pc n="lb"/>
二營之兵久苦行間耳各賊初意聞風當漫散今且跳<pc n="lb"/>
梁釡中他賊有求撫者平西又報賊數千屯劄秧家營<pc n="lb"/>
其意固欲一當我矣今將以偏師邀擊之兵少未易得<pc n="lb"/>
志將調一二將官合圍之兵集彼且入山士氣兵威未<pc n="lb"/>
                    <pb n="84a"/>
可再挫姑嚴兵守之以俟右江諸路之師雲集然後合<pc n="lb"/>
六哨夾攻虎搏牛猫捕䑕勢不得不用其全力矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臨臯文集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="84b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>臨臯文集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臨臯文集巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>楊寅秋<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與潯州守<pc n="lb"/>
頃流賊白日充斥村落望風披靡不佞遍懸賞格有能<pc n="lb"/>
救援截殺每級照格賞不踰時無何有一二響應必當<pc n="lb"/>
陣追斬有被害失主有被刼地方三覆審實方從賞格<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
賊鋒藉是稍挫微聞遂有浪傳偷功之説但偷功必報<pc n="lb"/>
道非掩罪即冒賞耳未有偷而匿具宫中者事雖絶無<pc n="lb"/>
跡影亂民間出意外與其繩之已事不若禁之未事特<pc n="lb"/>
發示張諭更希門下廣布之大都五山盜藪而平民錯<pc n="lb"/>
居又未必皆盜昨者輕逞村盜之廬舍積聚蕩然平民<pc n="lb"/>
亦蕩然此等光景門下何以為我收拾决筴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答林元東憲副<pc n="lb"/>
弟本疎鹵况從田間懶慢成癖一切惘然偶與時㑹迫<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
而應之與馬耕何異節鉞既臨弟可弛於負擔㑹司篆<pc n="lb"/>
借重只得竭蹶苟了殘局善後事宜當事漫然促之弟<pc n="lb"/>
亦漫然應之有老丈運斧提衡即罅漏無當弟自可作<pc n="lb"/>
放膽文耳修建估計減尅過多廪廪不給之憂弟竊同<pc n="lb"/>
之大村椎牛饗客獨毛天洪不赴弟意當呼出一賞之<pc n="lb"/>
不爾何以别於黨賊此獞近又獲李富一賊誠有激韋<pc n="lb"/>
明懸故事乗此機括前收明懸再收天洪入我彀中將<pc n="lb"/>
來必有源源者五山之首獞盡為我用無論桀驁化誨<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
而異境小醜不敢越五山矣丈其云何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
弟秋荷翁丈知己之遇固已迥出徴逐外窮愁虚度之<pc n="lb"/>
辰亦厪記念使人跼蹐莫知所對黄司理過邕知台節<pc n="lb"/>
還潯陽有期五山修舉犁然改觀不獨懐澤之幸抑弟<pc n="lb"/>
之幸也廖世傑不便與沈遷喬同事因各營玩愒已甚<pc n="lb"/>
又恐彼此嫌隙故令世傑領逰哨因督率之聨屬之苐<pc n="lb"/>
其人不肯甘為牛後頗能任事亦易妨事幸大銜勒之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
哨官營兵聞在墟强買米菜昨龍山十冬有在省欲愬<pc n="lb"/>
之撫院者又聞狼目流言驚恐五山山中之變態在呼<pc n="lb"/>
吸間耳可恨殊甚二事皆𦂳闗弟率爾各出一示禁諭<pc n="lb"/>
之然非仗明威申之未易制也鄧延勲前所報獲者為<pc n="lb"/>
韋馬養韋善昶所擒為韋特養查馬羅節次案内止有<pc n="lb"/>
韋特養名並無馬養名無論韋特養現在縣中供吐係<pc n="lb"/>
送飯米前來㸔韋元成者縣中未報時得李在竹札具<pc n="lb"/>
道善昶擒獲與韋賊為讎馬羅勢且日孤亹亹甚悉乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
近得在竹書又云兩起俱係馬羅人得無因延勲而遷<pc n="lb"/>
就其説耶不然何前後矛盾也翁丈臨縣當備鞫之幸<pc n="lb"/>
以確示山中反側引領望賑不則未有能束手待斃目<pc n="lb"/>
前第一隠憂今當作何議處平樂糴買之榖亦可為貴<pc n="lb"/>
縣乞免否荒年買補官榖各稍有稻之家必閉糴而榖<pc n="lb"/>
價且日騰買補猶難况傍及他境且平樂之與五山勢<pc n="lb"/>
孰急也當事議糴時原不知潯陽之歉而又不及計五<pc n="lb"/>
山之可慮頼丈鼎呂想當立解吏評弟本卑處堂下又<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
左江已經按歴而弟半在五山未經心雖曽一報亦係<pc n="lb"/>
郡中葫蘆様耳黄司理向在太平日淺又不聞署象郡<pc n="lb"/>
事郡中似止開奬苐此君才品卓絶當以薦擬無疑知<pc n="lb"/>
老丈所闗念便并以請<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
叅府移鎮謝村議自郡縣曩者當事亦然之但萬山虎<pc n="lb"/>
狼之窟叅將所轄寥濶未必能久住増兵之説萬不可<pc n="lb"/>
免軍門意主多調土兵而别處抽募兵三百凑之昨得<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
李叅戎數字則専用募兵四百二十名其梧鎮土兵惟<pc n="lb"/>
借貴縣守城既非軍門意而四百募兵四顧無可抽撥<pc n="lb"/>
錢糧無從計處巧婦不能作無米之炊貴縣原有梧餉<pc n="lb"/>
舊額勢不得不懇當事稍廣之須仗門下鼎吕庶不作<pc n="lb"/>
畵餅種種容嗣縷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
節鉞遙臨潯陽竹馬兒童未知懽躍何狀弟之加額可<pc n="lb"/>
知謝村召募棊布粗有成議但彼中為向來庸弁許金<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
等敗壊殆盡今雖再三申飭終是搪塞虚應漫意設一<pc n="lb"/>
逰哨令把總廖世傑領之往來偵探道路就便查㸃軍<pc n="lb"/>
兵催督如期操哨聨屬各官同心不得參差嫌隙兵餉<pc n="lb"/>
一無所増待人心定而兵威振則罷之翁丈以為然否<pc n="lb"/>
其人亦激壯熟地利丈姑試之不可或恐牽制生端則<pc n="lb"/>
已之惟臺下命得制府數字云韋元成不但不可再放<pc n="lb"/>
且不可久活老成灼見千里宛在目中苐前得郡中掲<pc n="lb"/>
意尚欲疎之虎可再入山乎數四以書婉諭之得無以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
弟殘忍耶亦知此賊向經郡撫但撫後拿官舍要田土<pc n="lb"/>
為近日釁端制府手批口談未嘗一日忘此數賊其名<pc n="lb"/>
已達之黼座幸丈再一叮囑萬一惡黨弄出别端責有<pc n="lb"/>
攸歸莫道夷簡不曽説來也鄧延勲近日獲賊韋特養<pc n="lb"/>
等甚快弟實再三激之奉議衛印務不知可令署掌否<pc n="lb"/>
孫文斌叅疏有名而叅語尚輕因便并聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
劇賊如李富韋特養陸妙漢等者可擒也或當陣可擒<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
或别案有名可擒此外䑕輩如裝塘設伏之類漸宜收<pc n="lb"/>
拾方開三面之網以肆赦大憝何有於小醜昨見翁丈<pc n="lb"/>
有行仁哉丈之用心不啻兩江生籙矣不佞弟亦當僭<pc n="lb"/>
為丈申之鄧延勲所獲韋馬養事見縣詳弟批駁一一<pc n="lb"/>
奉老丈意指向所嚴禁以馬羅為禍本毋容越境但馬<pc n="lb"/>
養果係馬羅人擒一賊即殄一虎延勲功自不可冺豈<pc n="lb"/>
必特養乃足稱功使馬羅之真特養未獲或已獲而又<pc n="lb"/>
推頼不認則馬養尚可指為特養今真特養在監又供<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
吐為元成前來供送飯米輸認甚明必就指馬養為特<pc n="lb"/>
養三尺豎子能辨之延勲之癡亦甚矣善昶獲功已蒙<pc n="lb"/>
兩院加賞延勲之功吾輩當另紀叙惟翁丈裁敎日南<pc n="lb"/>
事吳郡守伏謁具道南闗督備之委兩郡守俱議以吳<pc n="lb"/>
懐仁代之惟丈可否何如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
區區所欲請函封専差想徹掌故貴縣捕務以胡經歴<pc n="lb"/>
代之山中工役藉力催督一經裁委曲盡人情矣敬服<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
敬服撫獞毛天洪毛妙經韋善昶韋明懸等皆一時負<pc n="lb"/>
固横面之雄爭先嚮風作我捍禦不佞某日内曽掲請<pc n="lb"/>
於三院破格賞之而并及黄赤非獨為其擒獲酬也實<pc n="lb"/>
以赤地懸磬斬竿掲木之虞蠭起可立待倉儲幾何焉<pc n="lb"/>
得人人濟之乗此擒賊賞非無名而鼓舞激勵之藉大<pc n="lb"/>
憝之力以收拾小醜必能為我遏抑不至決裂所為并<pc n="lb"/>
賚及黄赤者此非責成赤不能欲各獞知官中之委信<pc n="lb"/>
在赤而赤亦可號召羣雄耳亦知有老丈宏濟大手安<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
用此杞人私憂苐當維風鼓楫有能叱咤一臂或亦長<pc n="lb"/>
年三老不棄也聞有譛赤與山獞通同及買獞保留者<pc n="lb"/>
今欲赤與山獞稔熟傾信乎抑欲赤與獞猜嫌疑貳乎<pc n="lb"/>
使赤願留撫獞而獞亦願赤留正弟日夜願望而猶慮<pc n="lb"/>
其未必然者計翁丈同此心也即三院之留赤謂何廖<pc n="lb"/>
世傑口利心妬曽向弟前搬弄者數矣弟面揮之又手<pc n="lb"/>
諭之頃復見世傑宻報乃知為此説非他人即世傑也<pc n="lb"/>
成事難於登天敗事易於建瓴䑕輩固安知調度者與<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
招徠者之苦心哉弟前啟中有此人不甘牛後之語實<pc n="lb"/>
非漫譚鄧延勲之心術在考註内張崑老曽以舊令尹<pc n="lb"/>
告我吾兩人不日交臂當出共博一笑知已一體不覺<pc n="lb"/>
縷及幸且秘之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與陳司理<pc n="lb"/>
韋元成批詳制府僅僅數字而正國法速報何其嚴也<pc n="lb"/>
又手札内云韋酋非但不可縱且不可久活霹靂手云<pc n="lb"/>
云在足下圖之不在不佞矣有疏叅白叅戎韋元成等<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
名已達黼座兹以原札及摘疏内語抄白奉覽然後見<pc n="lb"/>
不佞先後請敎云此賊為起釁禍本當事者未嘗忘念<pc n="lb"/>
非敢以漫語相欺牌内重責便當煩足下了決之以絶<pc n="lb"/>
惡黨妄念制府灼見千里目中矣萬勿猶豫脱别生端<pc n="lb"/>
非僕所知也貴縣養兵餉銀僕在貴縣面時决意請梧<pc n="lb"/>
餉足下尚恐未必然今制府慨然處給事固有出于料<pc n="lb"/>
外哉亦足下所欲聞韋鄧事始末云何又獲韋特養甚<pc n="lb"/>
快人意頃韋賊以七騎過謝村求講話鄧指揮閉門不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
出不佞實再三激之此一舉真桑榆之收矣將以奉議<pc n="lb"/>
衛印委之幸商之林元老鮑指揮侵蠧昨詳内數語足<pc n="lb"/>
折其心招叅早敎為囑貴縣善後建置踈漏處及别有<pc n="lb"/>
聞萬勿見諱佇望佇望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與頼别駕<pc n="lb"/>
北覇分營即縣中前詳内所稱平田是也謝村在山中<pc n="lb"/>
出山以來無一兵策應此處分一營良是大峝兵將到<pc n="lb"/>
搭葢營房勢不可緩幸即㑹叅府計處之數時警息若<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
何團保之法當事力意行之幸公加意鼓舞使人心翕<pc n="lb"/>
然知救䕶之有益而坐視之犯法不貸無敢有袖手者<pc n="lb"/>
公之賢勞何敢沒也力疾草草不一黄赤兩臺俱有優<pc n="lb"/>
賞諭之無負委任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答蘇紫溪憲長<pc n="lb"/>
武林浮白拍掌十年來獨吾兩人再得周旋西徼蒼梧<pc n="lb"/>
草别策駑重來誠得一飱元緒不難剖腹造物見妬良<pc n="lb"/>
覿不偶咄咄徒以怏歎弟黔驢伎倆老丈所習交闗之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
役不自我先不自我後西南一大罅隙奈何以歇後輩<pc n="lb"/>
嘗試塗塞比者仰闗銜璧似出悃誠第彼反覆在瞬息<pc n="lb"/>
而一二么麽土司亦能作九尾狐搖亂人情築舍人口<pc n="lb"/>
鑠金未知遂能了此局面免於封疆薄責一紙賢十萬<pc n="lb"/>
何以筴我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與李貳守<pc n="lb"/>
人言千里面談不佞未奉芝宇彼此不啻捧腹相照何<pc n="lb"/>
其神也大兵一到奔命不暇游魂餘息足下已坐策其<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
死命矣土酋不比於人下雷歸順例有擺列之兵僕欲<pc n="lb"/>
渙其羣俱罷之最黠者昨亦收之報效然於委任中未<pc n="lb"/>
嘗不切責森嚴彼近亦改慮易嚮吾輩事求可功求成<pc n="lb"/>
豈與犬羊較一朝順逆足下頷之否薄來之義甚得大<pc n="lb"/>
體今日乃逺人乞欵之誠非貢也奈何銖兩之又欲早<pc n="lb"/>
移内地皆不雅觀不佞已力白當事䕶欵必得萬全臨<pc n="lb"/>
期相機此時且瞶聵若罔聞毋使彼處心虞我也安揷<pc n="lb"/>
鄙臆頗得一斑當事似云然直指尤擊節安得造膝吐<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
之西南一大罅隙足下操弄股掌亦足了生平一事何<pc n="lb"/>
至厭薄之必泉石乃愉快乎幸强起毋更煩齒頰吏目<pc n="lb"/>
陳鵠世胄子也令弟在西曹極口以同氣相托見各署<pc n="lb"/>
考咸優詞不知緩急亦可備任使否伯樂之廐自無蹇<pc n="lb"/>
足門下試一策之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與林述源大叅<pc n="lb"/>
差回披數行瑤華何啻倒一夜清尊捧差大是苦事老<pc n="lb"/>
丈為將太君東還乃不憚披暑汗征衫耳交南使來稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
銜璧有期果爾非盛陳兵衛不足壯威嚴且震懾一二<pc n="lb"/>
土司之煽搖挑弄者頃林元老曽借三里楊叅戎一行<pc n="lb"/>
屬有田泗之閧不得命兹聞二土司業已帖然解兵休<pc n="lb"/>
戈輙敢再申前請惟翁丈以封疆一體之誼可否之將<pc n="lb"/>
行兵從兵從糧從亦不敢曠日縻食俟臺下允示不佞<pc n="lb"/>
結勘後啟闗有日方移文促之了此不過浹旬萬不致<pc n="lb"/>
貽臺下門庭内顧顓差璅溷伏楮屛營<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄童葵午總戎<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
交南欵闗幾成解體不佞乗夜兼程抵邕若有作使者<pc n="lb"/>
譯審情形直指犒諭後再得其改限之請具别牘不再<pc n="lb"/>
縷是役也闗係國體鉅重大將軍西南鎖鑰即玉帳前<pc n="lb"/>
籌一紙可當十萬第提旌萬里謂何定逺玉門伏波銅<pc n="lb"/>
標門下豈無意乎且也敵情狼顧鹿駭變幻在瞬息二<pc n="lb"/>
三土司意在坐收漁人之利今雖回心易嚮而㝠頑不<pc n="lb"/>
比於人當局情態未可知兹者銜璧尚期季春願仗大<pc n="lb"/>
將軍熊旌震慴之先聲遙臨便足銷弭意外邕以西雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
榛莽猶然門下之屬毛離裏使不佞藉手逭于封疆乎<pc n="lb"/>
門下豈靳此䟦涉不任睊睊以俟前驅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄楊貫齋<pc n="lb"/>
任公以巨緇五十犗蹲㑹稽窮年不得一魚一日而魚<pc n="lb"/>
腊厭東海臺下投竿江左桃花浪暖亦有横海赤玉牽<pc n="lb"/>
公之巨鈎乎有之差足償翁之滴露研硃矣獨不肖兀<pc n="lb"/>
坐荒城睊睊望雕題要領杳然候命業抵諒山偵者云<pc n="lb"/>
大隊䕶維潭且踵至彼反覆在眉睫間後局未可知又<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
使我坐失御李不得分竒半字豈非分乎朗寜凡百俱<pc n="lb"/>
無獨幸無瘴可入臺下從容婆娑之春光生兩臉月影<pc n="lb"/>
照孤斟計於此興不淺地主戔戔有無何足着目林述<pc n="lb"/>
老竟爾淹忽人生危脆可為於邑身後事何以周旋之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復梁春宇叅將<pc n="lb"/>
昭江為八桂襟喉不佞得之耳未得之目及承乏織路<pc n="lb"/>
水陸覩層岡重巘巉嶮干霄水落灘沸則芥為之舟而<pc n="lb"/>
鳥道羊腸不得方軌並轡未嘗不扼擥是天造設為鳥<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
言獸服之窟宅者若猶蔓草稍滋液之不終朝藴隆矣<pc n="lb"/>
自非雄標壯猷胡以抑亂萌而收廓清若梁將軍真其<pc n="lb"/>
人哉不佞熟梁將軍蓋在苕溪武林之際不謂南徼共<pc n="lb"/>
事封疆過轅門備揖客之後而喜可知也㑹交闗文告<pc n="lb"/>
催迫無縁從容顧瞻岐路徒以怏歎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與童葵午總戎<pc n="lb"/>
日者方戒灑江一路除道清塵以觀犀節熊旂至止大<pc n="lb"/>
將軍居中持重猶然難之得報知所為招徠却顧之意<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
何周也苐皮相者將毋謂邕以南地主弗類不足備揖<pc n="lb"/>
客後大將軍厭棄之耳奈何不佞循例行出巡事意誠<pc n="lb"/>
在交闗迺黎酋殊泄泄也將遂絶之彼請命請期之使<pc n="lb"/>
不絶於道更與之期復逗遛求寛限至再三不得已應<pc n="lb"/>
之寜使爽約在彼負罪萬而我無毫歉事成則定欵末<pc n="lb"/>
着不成即問罪先着也彼復視莫蔑如畧不介意諒山<pc n="lb"/>
搭葢營房厪厪令候命官以數百兵守之莫夷遂得勾<pc n="lb"/>
亡命襲其不戒將營房化為烏有雖莫之為實借謀借<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
力於我土司以恐恫阻遏我耳機㑹在旦夕將遂隳彼<pc n="lb"/>
狡謀此局永無收拾即黎豈不竊笑此不過燒我茅房<pc n="lb"/>
百數不足稱兵家小挫天朝何至退縮若是今督夷之<pc n="lb"/>
差旦暮還矣黎如仍前慢令業被撓挫必不與莫兩存<pc n="lb"/>
勢將再逞我姑閉闗徐規漁人之利未為失策脫依期<pc n="lb"/>
振旅抵闗仍當如約受欵惟是安揷一節未宜草草莫<pc n="lb"/>
信死灰火性尚存我土司煽逆風揚之即復燃未可必<pc n="lb"/>
直須處置得宜彼即再覩天日我臨之有辭無慚目前<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
若逺於事情苐善計者立於不敗無罅隙以受彈射不<pc n="lb"/>
佞誠非其人區區瞻前顧後不敢不為國體熟計之大<pc n="lb"/>
都事有難易勢有順逆當莫登庸欵闗時殘黎在滇南<pc n="lb"/>
荒徼外與貢道及我土司隔絶今維潭欵闗殘莫在近<pc n="lb"/>
闗藩籬中既連貢道而與我土司表裏綢繆故定欵於<pc n="lb"/>
登庸時易於今日難今我土兵與黎為仇土司中又自<pc n="lb"/>
相仇一垣之外互為秦越諸叵測不可方物無俟聚米<pc n="lb"/>
計已在大將軍目中矣肉食者鄙兀坐炎甑中惘然莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
知所裁大將軍為國為梓里必不靳前籌發我蓬心三<pc n="lb"/>
春龍睡千里龜拆榖值漸且騰踊奈何便一及之臨風<pc n="lb"/>
神往<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄劉淳寰方伯<pc n="lb"/>
弟過里從張郡公座間聞翁丈且簡借浙藩有日喜極<pc n="lb"/>
欲狂數年間濶庶幾一夕交臂睊睊望之竟杳然而弟<pc n="lb"/>
亦遂織路炎徼矣國家急才如饑近時如季次老趙凝<pc n="lb"/>
老皆從右轄弭節不數月仗鉞開幰項背相望鄉運寥<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
落山靈川爽所鍾萃厪厪在此數公即於翁丈為跬步<pc n="lb"/>
毋庸謙讓未皇如弟自内子捐背家造仳離畏途滋味<pc n="lb"/>
索然為交南一局未竟兩年蒿目焦心頗得要領不以<pc n="lb"/>
此時招擕之漸且驁然包茅不共勢必仰煩王命如當<pc n="lb"/>
年毛司馬故事西南物力不堪此畨蹂躪事已垂成局<pc n="lb"/>
乃中變私衷不無怏怏竣役還突未及黔當事迫促之<pc n="lb"/>
檄一月三至倉皇就道衝嵐冒瘴與鹿駭豕觸從事凡<pc n="lb"/>
兩閲月幸以初夏銜璧納欵逺邇乗危煽亂始繁有徒<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
尋亦竄伏敉寜弟可脱屣有辭於地方矣半生孟浪去<pc n="lb"/>
冬始克襄大毋窀穸泛陟深崇得一阜距先塋數百武<pc n="lb"/>
蜿蜒四抱樂哉邱也亦足息我將遂築場生且婆娑其<pc n="lb"/>
間一疇春緑自飯吾犢翁丈燀赫髙牙大纛之上未敢<pc n="lb"/>
以此相換也一笑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答蘇棠陽太守<pc n="lb"/>
語稱天道猶酌虚則納實則吐不佞心竊怪之以造物<pc n="lb"/>
之覆露而與世計涓滴之久暫乎及覩朗寜不獲久怙<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
頼門下而後信淺之造物安在其為廣大既恡邕人神<pc n="lb"/>
君乃又間我良朋此伯牙因之絶絃郢人以之捐斤也<pc n="lb"/>
萎薾勞薪寜復有意策足龍荒象郡間為交南搆在門<pc n="lb"/>
庭當事催迫之檄踵至突未及黔織路而南抵邕尋趣<pc n="lb"/>
灑江則夷情反覆人情傾危與土司之敢於發難視去<pc n="lb"/>
嵗局面不相及何異什伯兀坐蠻瘴進退維谷天不欲<pc n="lb"/>
西南蹂躪黎酋於初夏叩闗伏辜凛凛天威咫尺漢官<pc n="lb"/>
威儀之盛前登庸故事未有也狗馬一腔血幾盡以檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
閲勘牘目眩指酸正擬視息稍定圖一介束芻之獻而<pc n="lb"/>
門下瑤函儼然雲墜隻字單語披衷見愫不佞盥誦宛<pc n="lb"/>
其造膝冗劇布謝臨風神往<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與黄直指<pc n="lb"/>
交南搆訌弗戢某抵都既得讀三院㑹疏已又得讀省<pc n="lb"/>
中疏為之夜不交睫繇來譚局易當局難夷情變態在<pc n="lb"/>
九地之外持議者在九天之上固安知思周慮長三臺<pc n="lb"/>
之良工獨苦也非常舉動當有非常之人肩之如某萎<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
薾勞薪自分裹足跧伏以畢世竣役抵舍督撫二院催<pc n="lb"/>
迫之檄踵至遂以臘前陸馳抵邕初意事機或可立就<pc n="lb"/>
不謂半年間情態轉換難於去春什百夷情百相疑土<pc n="lb"/>
司百相敗人情隳成百相傾煽土司與夷仇又自相仇<pc n="lb"/>
而莫毒於龍州始猶陽順隂逆繼乃張瞻眀目或謀勾<pc n="lb"/>
兵以刼黎欵或謀伏兵以遮勘官而黎夷遣候命至諒<pc n="lb"/>
山隂連思明州兵千餘乗夜燔彼營房為烏有以狼顧<pc n="lb"/>
鹿駭之酋當鴟張蠭鋭之日無必勝重兵以脅迫之有<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
必敗狡謀以貳遏之倐而信倐而疑倐而請期倐而改<pc n="lb"/>
限反覆變幻其不至畵餅無幾矣一籬之外盡為敵國<pc n="lb"/>
蒿目焦心冒險履危於炎蒸毒瘴之鄉兩閱月邀宗社<pc n="lb"/>
靈寵黎維潭始以四月朔抵闗漫山塞野兵衆數萬計<pc n="lb"/>
而以初十日率臣耆繫組納降先是當事以夷有疑心<pc n="lb"/>
土司復張疑待之即彼遙望龍馭一叩亦足畢事而某<pc n="lb"/>
堅意必致之入闗以彰國威以杜衆口遂與夷約盡撤<pc n="lb"/>
我防衛退數里許聽彼盛兵露刅以入不獨安夷心且<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
防龍州五步之變也夷乃懽然如命維潭儼然偉丈夫<pc n="lb"/>
匍伏登降凛凛天威咫尺漢官威儀之盛前莫登庸之<pc n="lb"/>
故事未有一時同事防檢砥礪先期誓之所不清肅而<pc n="lb"/>
萌一念希冀舉家不還鄉夷酋相顧咋舌是役也可幸<pc n="lb"/>
不至辱國受成之後是耶非耶恍然猶疑夢中安得縮<pc n="lb"/>
地馳報庶幾霜臺鼓掌一加飡也除勘結情由别具册<pc n="lb"/>
掲呈覽外惟是既危即安撫今念往異時霜臺行部賔<pc n="lb"/>
州一日語及交事顧某曰安得目撃共結此局某時躍<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
然在耳而痛癢尚未切膚自霜臺還節上臺而此事幾<pc n="lb"/>
若不繫之舟且有主勤兵宣威郡縣之先入者人情左<pc n="lb"/>
畵圓右畵方不度情形不量彼已疆場焦勞艱險萬狀<pc n="lb"/>
誰則知之夷使奉欵抵都諸處分事由三院自能惓切<pc n="lb"/>
中外瞻仰惟霜臺張主之萬里寸赤不覺覼縷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上張洪陽相公<pc n="lb"/>
曠違半載東事决裂遙想外之軍書輻輳内之朝議紛<pc n="lb"/>
紜宗社半壁安危繫於一身此時此景師座猶能以龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
馬精神海鶴丰姿雍容宻勿乎即同事鉉樞能洞然畧<pc n="lb"/>
無芥嫌乎開鎮屯田老成體國長慮明示倭酋之不棄<pc n="lb"/>
朝鮮也何言省餉苐得毋然泄泄如宋紀所載待汝論<pc n="lb"/>
定我已過河之喻乎北人不善耕南人多游食肯腁胝<pc n="lb"/>
而力穡事乎又此非可旦夕底績今天下不少議事者<pc n="lb"/>
患無任事之人不少任事者患多僨事之人事急則随<pc n="lb"/>
聲相和事緩則矢口逞臆彼狃目前且見為迂為擾即<pc n="lb"/>
何以主持使任事者不至解體曩昔水田覆轍計師座<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
帷幄中策之審矣當此王事鞅掌師座敷求若渇某匏<pc n="lb"/>
繫炎荒無能抵掌竭蹶奏鉛刀一割之效慙負戴履無<pc n="lb"/>
任竦息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
交南搆訌弗戢西南一大釁隙也以狼顧鹿駭之酋當<pc n="lb"/>
鴟張蠭鋭之日去嵗垂成中變當事馳報科疏所為督<pc n="lb"/>
責甚嚴議且觀之兵矣惟是馭夷有長策來者弗拒而<pc n="lb"/>
國家之控安南有成憲逆如黎利簒如登庸猶將宥之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
况黎維潭托之復仇復國其名正而其情真乎從邸報<pc n="lb"/>
竊窺廟堂宵旰東顧此何日也尚欲與交南從事毋論<pc n="lb"/>
逺勤絶域即厪厪如嘉靖間毛司馬壓境故事輓輸荷<pc n="lb"/>
戈之衆不下三十萬他徴發稱是兩粤生靈豈堪此畨<pc n="lb"/>
蹂躪尋奉部議相機處置封疆末吏蒿目焦心冒險履<pc n="lb"/>
危於炎蒸毒瘴之鄉凡三閲月乃始致其酋主率通國<pc n="lb"/>
臣耆數萬衆於四月初十日繋組納降匍伏龍馭恭進<pc n="lb"/>
代身漢官威儀之盛前登庸之故事未有可幸不至辱<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
國方今倭酋狡焉憑陵朝廷不吝王封縻之曽不得其<pc n="lb"/>
函奏一謝猶有戎心夫以國則交南大於日本以强則<pc n="lb"/>
往諜所載日本不大强於安南也有如黎酋之交臂受<pc n="lb"/>
事稽顙來享及此時播告宣示倘亦足振神氣張國威<pc n="lb"/>
乎嘉靖間有行之矣中外瞻仰惟師座張主之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答李肖魯貳守<pc n="lb"/>
門下晝游迫於王程若駟過隙猶然睠懐不佞宛其儿<pc n="lb"/>
膝南闗之役赫濯於天威藉手於當事左提右挈以薄<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
塞封疆之譴毋替先人遺緒何尺寸之足勞門下爛焉<pc n="lb"/>
侈以鴻藻而又徼寵於名豪筆卿墨客長歌短叶千里<pc n="lb"/>
專介遂令斗大冷署璀璨燭天遙想門下過里寸晷厪<pc n="lb"/>
為不佞持鉢邀此明珠大貝不佞毋能剖腹藏之當勒<pc n="lb"/>
諸貞珉永以為好<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答童葵午總戎<pc n="lb"/>
田泗之訌議者以田州歐浦二目可擒也第田州孱弱<pc n="lb"/>
極矣剥塞村民為泗城所屠戮者千計骼骸枕藉相望<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
以彼泗酋狼顧虎視動以仗義執言視田州不啻杌上<pc n="lb"/>
之肉而又欲剪田州之翼以張之毋乃隳其計去狼入虎<pc n="lb"/>
乎竊謂二目可擒此日且不必擒有勁敵在外必不至<pc n="lb"/>
為田州憂而去之則弱田之禍愈不可測惟大將軍熟<pc n="lb"/>
籌之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
頃䕶軍南來知為火藥備想見大將軍雄心計不鳴劔<pc n="lb"/>
伊吾殱此醜夷不朝食矣時局臲卼邸報杳然兀坐南<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
陲者盱衡不知何狀有如漸撲漸張如火之燎原入衛<pc n="lb"/>
之詔朝下夕當就道帳前可備衛鋒者幾何技擊可備<pc n="lb"/>
攻守之具者幾何平居氣雄萬夫第目不見敵身不立<pc n="lb"/>
矢石耳不習銃礟烟火迷天撼山震地何狀一旦驅不<pc n="lb"/>
敎當大師一隊其不落膽禠魄無幾而此又非可倉卒<pc n="lb"/>
習辦想亦大將軍不解帶不安席之日矣左江近不無<pc n="lb"/>
事不佞守株不效又益之負擔田泗鎮安鬬䑕未有寜<pc n="lb"/>
日若泗酋之狼吞虎視弗稍戢之又隳其計且傳之翼<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
恐右江隠禍不在慶陽三州而在此酋大將軍異日試<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄李旭山憲長<pc n="lb"/>
邸報中宫府扞格小大猜嫌天下事可動賈傅之涕不<pc n="lb"/>
堪縷指匡時報主揮戈而挽落暉丈輩之責也弟碌碌<pc n="lb"/>
歇後孟浪出山一病南闗萎薾顛毛幾盡猥以鉛刀况<pc n="lb"/>
復繡澁將㫁便當從此裹足抱甕飯犢與田叟訂一壑<pc n="lb"/>
之盟矣竣役還經東平有判官李國祥者固豫章一榱<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
一桷之材也其人倜儻負竒氣而沈修自好胸中富篋<pc n="lb"/>
笥下筆能作兩漢語六戰京闈不偶抑首而主畫諾人<pc n="lb"/>
共惋扼以彼其才瓠落丈復憐才若渇弟輙為一鳴惟<pc n="lb"/>
大破調收之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答黄慎菴太史<pc n="lb"/>
昔人以識韓輕萬户不更有黄叔度乎忽枉招邀欣然<pc n="lb"/>
所願無奈俗子内熱甫役竣為先公軼事漫具小疏亦<pc n="lb"/>
有區區悃欵之獻連日投掲閤部牛馬走熱且益劇兼<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
萍跡寄闗外不堪舒太史公清興午刻稍閒尚圖面叩<pc n="lb"/>
於朱君宅中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄李任初<pc n="lb"/>
不佞孟浪出山足下亦竟鎩羽抑首而就一理將毋驥<pc n="lb"/>
服鹽車乎惟是樹駿流鴻在人不在官士豈必盡㸔花<pc n="lb"/>
曲江乃足掀掲自見足下之豁度較之熟矣新添當四<pc n="lb"/>
通五達之衢黔以南一切官評民情夷風當事怙頼不<pc n="lb"/>
啻如長城如明珠之照乗以足下練才游刅有餘地苐<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
庖丁神解不在批導而在已奏善刀藏之倘亦足下韋<pc n="lb"/>
弦之一助乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復明齋楊老師<pc n="lb"/>
横鎮之有深怨積怒於司道非一日自持斧疏劾後而<pc n="lb"/>
横愈甚自毁榜抗㫖後移怒于司道愈甚不肖狹路偶<pc n="lb"/>
逢遂觸其鋒犬羊之性無足與較雄長苐紀綱掃地將<pc n="lb"/>
狂横滔天不肖某實釀成之業已函封盡發其無君諸<pc n="lb"/>
狀不肖即於望日長往矣㑹劉念南一刻二騎傳兩臺<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
惓惓固止不得已且跼蹐以待明㫖處分此横不辨菽<pc n="lb"/>
麥憑恃内援兩臺雖已㑹叅朝議未有可否不肖惟有<pc n="lb"/>
掛冠長往終不至靦顔以辱門墻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與施健所<pc n="lb"/>
弟昨者縁木披棘乗間趣平甸周遭賊藪平衍沃野相<pc n="lb"/>
望鄧將祇奉憲約業已分道大索弟出山亦届期山中<pc n="lb"/>
之兵似應量留少許為不必然之防苗兵不可與土兵<pc n="lb"/>
雜處猶狼羊之不可共圈食無已量留禄漢臣之議為<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
得策業詳郵筒幸裁擇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄張芝陽大叅<pc n="lb"/>
自老丈行邁而地方事若不繫之舟矣弟肉食伎倆丈<pc n="lb"/>
十年來所習睹府江監督之役謬以及弟尚可謂西粤<pc n="lb"/>
有人乎自去秋迄今春朝在昭潭夕發交闗倐而邕管<pc n="lb"/>
倐而蒼梧牛馬之踪僅餘皮骨顧影自憐徒以怏歎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答王仰石太守<pc n="lb"/>
抵昭江不得共門下抵掌何異入寳山空手回也府江<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
釀亂髙明料之早矣非門下不能見其㣲即非門下安<pc n="lb"/>
能善其終臚列諸欵議兵議餉皆永頼長圖中間捉襟<pc n="lb"/>
見肘良工獨苦從來善後無不添兵之理當事者始厪<pc n="lb"/>
厪欲以戍卒當之不佞矢口窮涎逺引近証抵掌陳事<pc n="lb"/>
勢利害稍中肯綮夜坐莫逆之際不佞厲聲云二萬之<pc n="lb"/>
費毫不可減當事稍見採納來敎正與不佞所爭如出<pc n="lb"/>
一口門下有心不佞忖之矣開州之事甚偉亦甚難但<pc n="lb"/>
不流必屬土而土為誰必泗城乎恐虎未可傅之翼大<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
非當事意竊意府江全省咽喉北陀又府江咽喉四山<pc n="lb"/>
如城一水如帶廣衍沃野之區非鳥言獸服之窟也規<pc n="lb"/>
大事者不蘄苟安動大衆者必圖永利搤吭襟帶易侏<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0867" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0867.png" mimeType="image/png"/>為文物闢棘莾為周行非常之原豈異人任惟門下<pc n="lb"/>
圖之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄盧夀軒司理<pc n="lb"/>
綏交録成有門下經畧在歇函奉覽門下試寓目勅印<pc n="lb"/>
且出闗闗上酋尚叵測思抗朝命返朝使之駕當事微<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
指尚為之左袒非制府極力主持不知作何局面制府<pc n="lb"/>
於不佞月内兩特薦薦語中皆屬以大任非常不佞跼<pc n="lb"/>
蹐愧死制府不自為徳不佞不敢忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與童葵午<pc n="lb"/>
田州之惡目縱擅權猶為狼耳狼去虎入田州之禍不<pc n="lb"/>
知所終譬諸門祚衰薄之家强鄰欲乗間兼併之頼一<pc n="lb"/>
二豪奴悍僕翼之苟全豪悍之僕誠可罪使衰薄之弱<pc n="lb"/>
子不致為强鄰魚肉則豪悍未可遂剪也不佞代庖傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
舍從旁觀局漫譚之不謂有當於大將軍裁擇近日鎮<pc n="lb"/>
安之事正與田泗類鎮之目黄篤即田之歐浦也不佞<pc n="lb"/>
方宻圖於兩院將圖所以擒篤而綏全鎮安者不謂篤<pc n="lb"/>
别走死地業已發覺之計撫院晤間必能道及兹且未<pc n="lb"/>
敢縷縷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與陸景星大叅<pc n="lb"/>
前旌未臨昭江廼當事所托重隠然長城九土司兵大<pc n="lb"/>
似新羈之馬今且以田州戌卒及東南二營永福打手<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
達目摘發回省更畨矣召募運夫軍門尚盻盻望之丈<pc n="lb"/>
亦頗豐其餼不知應募幾何初意賊聞風或當漫散今<pc n="lb"/>
尚跳梁釜中右江諸路之兵未集姑且扼抗其咽喉以<pc n="lb"/>
待夾擊語稱虎搏牛猫捕䑕必用全力豈不信然弟旅<pc n="lb"/>
進莫贊餘籌軍門縻留之何為夷使將抵蒼梧弟自有<pc n="lb"/>
公案未了不日當力辭還經星嵓風洞奉色笑信宿廼<pc n="lb"/>
箠馬而西<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與陳次岩<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
弟以初十日奉衰慈登舟舉家如出坎窞經手簿領尚<pc n="lb"/>
填委應報吏評冊掲尚需舟次印鈐抵懐澤乃得函篆<pc n="lb"/>
同人巻差官䕶馳台堦弟既釋負長嘯鼓枻行矣缾之<pc n="lb"/>
罄亦罍之耻幸丈提衡弟數年來操土酋命賞信罰必<pc n="lb"/>
賞者未必戴而罰者恨不剸刅有丈鞭箠之弟何憂乎<pc n="lb"/>
蹢躅若之何而弟不長嘯以去也此外封疆一二將娓<pc n="lb"/>
娓道之援紙復茫然不知從何説起摘其記憶者具别<pc n="lb"/>
楮以備丈採擇<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與劉肖所<pc n="lb"/>
岑溪山獠小醜始稍稍剽刼苟旦夕之命僅同㸑下火<pc n="lb"/>
不及時撲之漸乃燎原今雖稱底定乎而蠻觸竊伏井<pc n="lb"/>
聚糜爛一呼足為難端仗劉將軍桓桓雄威既足禠盜<pc n="lb"/>
弄之魄而震叠中寓戢和又足遏抑亂萌行見岑溪賣<pc n="lb"/>
刀買犢而以經畧之餘慰五山徯後之望劉將軍麟閣<pc n="lb"/>
雲臺之烈粤江左實為前茅矣兀坐荒城忽拜巍牘同<pc n="lb"/>
舟分猷之誼盎然如對加額以謝<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與袁聚霞憲副<pc n="lb"/>
别去次日鼔棹抵梧制臺將强之趣北陀而弟以交闗<pc n="lb"/>
事因請得從潯陽陸馳還邕是為長至前一日交南本<pc n="lb"/>
無事土酋亦無滔天深謀聊以一時借口逭罪而當事<pc n="lb"/>
稍似張皇土酋直以誣鄭冒黎無可對證不知與鄭亦<pc n="lb"/>
未嘗不可正部院所云以祖宗之法處安南之事弟只<pc n="lb"/>
得以此着持一紙㸃破之土酋啞口輸情但有頭搶地<pc n="lb"/>
耳黎大隊將至期十八日啟闗弟初十日復馳南闗防<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
䕶勅印出闗弟之事畢矣府江之役非弟指畫激壯此<pc n="lb"/>
局未知何狀丈更得從旁為我搖旗擂鼓亦曽向制臺<pc n="lb"/>
道之苐不知直指以此督過否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上太宰李對泉<pc n="lb"/>
播酋逆節滔天自分罪在不宥秋冬之交所不即東衝<pc n="lb"/>
西突為紏拽生苖未集時而狂騁移檄傳書以恐恫我<pc n="lb"/>
時而卑辭乞撫以嘗試我今且分道四出使我疲於奔<pc n="lb"/>
命以先發制我矣先月紏苖由偏橋梭峒燒刼東坡站<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
堡尋札十里橋進偪興隆城又張疑兵犯黄平所興隆<pc n="lb"/>
且危若累棊及見援兵稍集始徹大營解去而殘苗仍<pc n="lb"/>
梗官道不旬日而思石之龍泉告急興隆之報稍解散<pc n="lb"/>
者又復聚且聲言必攻黄平偏橋矣龍泉猶在一隅興<pc n="lb"/>
隆偏橋之間非獨楚黔之咽喉亦滇南之咽喉也自東<pc n="lb"/>
坡為梗而滇之上供自西來者不得北黔餉之自北來<pc n="lb"/>
者不得西差遣既絶聲息杳然即飛章之馳報者將取<pc n="lb"/>
道蜀中此一線路乃必爭必守之衝而又必非黔之力<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
所能獨守頃仗廟謨主持特設大將一員控扼偏橋謂<pc n="lb"/>
何今楚中視若飲氷無論興隆黄平之阽危未可保而<pc n="lb"/>
黔且坐困事在燃眉督責和衷共成犄角恃廟畧威稜<pc n="lb"/>
再惟安氏近已傾心歸命某作使之永堅乃心不遺餘<pc n="lb"/>
力彼亦指天自誓人有云彼陽順而隂懐狐兎唇齒之<pc n="lb"/>
援者過也縱不得其死力亦可免於牽顧苐奕手有妙<pc n="lb"/>
着必更有别着因敵變化此輩之變態在轉盼楊酋之<pc n="lb"/>
彌縫同鬼蜮安母鳯氏之輸誠為其愛子安堯臣也能<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
保其中不猜嫌乎目把不以賄搖惑自相矛盾乎疆臣<pc n="lb"/>
踴躍於先不冷落於後乎飛練之事曩實合為一幅一<pc n="lb"/>
旦渝盟便難破臉脱我之氣力聲威未足制酋死命靠<pc n="lb"/>
彼摧鋒先登終是退脱不可恃今日惟有厚兵積餉繕<pc n="lb"/>
器械習火攻簡將練兵立於不敗之地為實着而又非<pc n="lb"/>
某庸駑所能贊禆尺寸業亦漫有條請但可後先敢愛<pc n="lb"/>
頂踵若乃餉金束手脱巾可虞自有哀籲者某何敢贅<pc n="lb"/>
萬里孤懸無繇縮地聊具大都以當造膝伏候睿筭指<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
授某冒昩瞻戀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上董擴菴大司冦<pc n="lb"/>
某涉世呰窳沉淪風波垂二十年自顧死灰長當為世<pc n="lb"/>
棄捐不謂狡酋狂逞致煩大衆羈靮監督之役誤蒙推<pc n="lb"/>
擇天下寜有無因而前者哉則台座誼重生平所在㳺<pc n="lb"/>
揚到處推轂以為䜿子可效尺寸也者台座不自為徳<pc n="lb"/>
不肖寜昩所自拜命若驚臺下朝顧夕盼不難濯肺肝<pc n="lb"/>
指授之臨歧親國門飲滿而屬之行矣努力王事嗟嗟<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
某胡以報主恩即胡以副臺座特達之遇叱馭戴星幸<pc n="lb"/>
以子月二十二日受事方入沅陵側聞徂征有期不勝<pc n="lb"/>
加額及抵黔而分兵分將軍需軍器險夷之採探分授<pc n="lb"/>
之簡任茭蒭糗糧之積貯尚多濶畧未有端緒當事者<pc n="lb"/>
一手獨拍丙夜為勞追惟奉檄諸大老屬望謂何某所<pc n="lb"/>
不竭狗馬之力即免裹革更何顔再奉臺座之衮舄乎<pc n="lb"/>
苐事勢薫心燃眉而一切捉衿見肘其濟國之神靈不<pc n="lb"/>
濟即以死繼之情形具别狀輙因順差并布下悃羽檄<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
旁午語不鬯心仰祈電照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上總憲温一齋<pc n="lb"/>
狡酋之長技毒弩難當騎兵衝突難禦即騎自頭至尾<pc n="lb"/>
皆披厚綿而酋之狡計専于半夜或質明或四十里外<pc n="lb"/>
裝伏捲甲而進襲我營壘不備所部者生苖敢死悍卒<pc n="lb"/>
我兵所恃全在火器無奈黔中硝磺難繼兼之無兵演<pc n="lb"/>
習臺座指示三眼鎗近送當事或能倣傚而連砲地雷<pc n="lb"/>
莫能得法者此外百子九龍一窩某且分局身督之矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
酋以厚利結苗以浚剥虐下人心漸已搖動大兵壓境<pc n="lb"/>
必有纍纍出降者微聞其妻田氏欲攜其末子入水西<pc n="lb"/>
而未知堅决否果爾則彼左右解體當如破竹多方間<pc n="lb"/>
諜相機乃發惟是行間之事黔中上下向無一人身歴<pc n="lb"/>
而某復寡昩受事後始從新料理丙夜憔悴何敢云勞<pc n="lb"/>
苐不知終作何局面再具宻禀臨風惘然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上司馬田東洲<pc n="lb"/>
某受事後曽因差便以狡酋情形奏記計塵電矚黔之<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
氣力不足當蜀百一而黔之患不獨播又益之苖播患<pc n="lb"/>
猶在藩籬苖患乃在門庭處苖不越撫剿兩端不一創<pc n="lb"/>
未易撫近得水西兵攻破其一二壘寨稍有擒斬差摧<pc n="lb"/>
苖鋒今漸俛首乞撫苐楚師未集偏橋之援未厚苖之<pc n="lb"/>
叛服與官道咽喉之通塞未可知也苖既為酋張聲勢<pc n="lb"/>
酋復狂逞分道入犯今日稱攻黄平明日攻偏橋攻龍<pc n="lb"/>
泉思石羽書告急所在若累棊苐虎終不敢逸穴懼蜀<pc n="lb"/>
中大兵之躡其後也頃總督意酋已出黄平内虚欲以<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
搗穴之功責之安氏且欲安早與賊絶迺安所難者正<pc n="lb"/>
與賊絶所庶幾不敢退托大兵雲集借我鷸蚌之勢收<pc n="lb"/>
彼漁人之利乎近其弟安堯臣亦願當一哨自效某作<pc n="lb"/>
使之不遺餘力苐此屬之變態在瞬息間某未敢必一<pc n="lb"/>
切料理何敢恃惟是狡酋兇殘異常人心日見解體聞<pc n="lb"/>
大兵且壓境半月來願挈妻子投降歸順者接踵微聞<pc n="lb"/>
其親信近亦悔禍頗懐異心縁思亂播民與被害奏民<pc n="lb"/>
非周親即熟識表裏尚未隔絶因得乗機用之酋惡貫<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
盈或當變起肘腋間即不然勢孤力窮終何逃於天網<pc n="lb"/>
猥云受降如受敵何敢不多方防之輙因順差函封萬<pc n="lb"/>
里以當造膝伏候廟筭指授臨禀無任悚息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
黔以無餉之故遂無兵又且無將今雖誓師舉事有期<pc n="lb"/>
而李總兵陳寅王鳴鶴二副將尚未到也黔之可當酋<pc n="lb"/>
者獨安氏耳先是疆臣同目把陳恩王嘉猷等蒙被恩<pc n="lb"/>
宥感出望外久之亦漸冷落兼之狡酋百方彌縫即目<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
把未必永堅乃心頃頼臺座萬里手諭疆臣捧讀感奮<pc n="lb"/>
幾於泣下今其母鳯氏亦且移境上臺座之一紙勝於<pc n="lb"/>
十萬師矣惟是安氏之休兵久酋之伎倆與衣械俱勝<pc n="lb"/>
於安兼之窮獸死命未知安遂能一鼓殲之否狡酋盡<pc n="lb"/>
括夷漢妻子上囤人心解體變當在肘腋安氏欲以計<pc n="lb"/>
謀似不出此被害奏民非臺座洞燭保全幾且隳奸謀<pc n="lb"/>
今嚮導探聽煽亂彼中人人思亂甚得其力仰見臺座<pc n="lb"/>
作使羣力度越尋常萬萬輙因掲禀并附𠂻赤諸可指<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
迷萬祈揮示敢不祇佩周旋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上内閣沈蛟門<pc n="lb"/>
自去冬黔中之警報相望於道甚且一夕三至縁兵力<pc n="lb"/>
之最貧而弱者無若黔地勢之最近而平易於衝突者<pc n="lb"/>
亦莫如黔龍泉黄平則尤逼近虎穴門户狡酋乗我兵<pc n="lb"/>
未集將未到今日聲攻龍泉明日聲攻黄平今龍泉竟<pc n="lb"/>
被殘破思石婺川之城池且危若累棊越在千里援亦<pc n="lb"/>
弗及獨計有不援之援攻其所必救耳力請撫院將省<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
城近兵移劄立檄水西安疆臣㸃兵劄沙溪立遣朱叅<pc n="lb"/>
將往水西催督又力請總督檄永寜奢兵劄雷鳴鎮欲<pc n="lb"/>
進未進烟動火不動總督復益以南川棊江之兵擾之<pc n="lb"/>
賊聞果撤兵歸巢婺川孤城尚得無恙則牽制之明效<pc n="lb"/>
而酋之不能首尾相顧可知也思石屬楚哨偏橋汛地<pc n="lb"/>
今大將軍陳璘已到聞龍泉警馳赴思石偏橋之楚兵<pc n="lb"/>
亦漸集春雨將淋蜀中不能日費千金以待黔分布粗<pc n="lb"/>
具擬於二月初三日誓師至期則總兵李應祥副將陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
寅王鳴鶴或亦踵至矣黔省㑹偪近酋穴僅隔一江所<pc n="lb"/>
恃無恐不至驚動則水西安宣慰之力脣齒狐兎之疑<pc n="lb"/>
人猶不能釋然於安近據其出楊酋責望於彼私書及<pc n="lb"/>
某先後探報楊酋現修板山囤専為防安而以萬七千<pc n="lb"/>
同心上刻之兵専備安氏則酋之疑安可知安之區區<pc n="lb"/>
亦畧可概見秋作使之不遺餘力細察其意亦欲圖羙<pc n="lb"/>
名規厚利業已蒙被不測恩宥廟堂且隻目而望之渠<pc n="lb"/>
所主持在陳恩王嘉猷等某時呼之造膝兩漢把唯唯<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
不以間謀則以力戰始終不敢退托人言彼欲收漁人<pc n="lb"/>
之利繇某營窺誠得彼功收漁人乎斯亦足稱塞威稜<pc n="lb"/>
西南所禱祠以求者也苐謀則酋防䕶甚宻戰則困獸<pc n="lb"/>
必鬬恐安尚不自必耳所幸彼中衆叛親離邇來通細<pc n="lb"/>
作乞牌諭乞免死票者接踵如雲狡酋百計於各渡口<pc n="lb"/>
把守不能禁也至如苖患在腹心而九股為最方有事<pc n="lb"/>
於播𠞰之既難撫亦不易某請發犯官繆思忠劉之屏<pc n="lb"/>
等授之機宜俾得出死力自贖今已撫出其頭目一十<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
四人而領其渠曹錢擂等四人詣撫院投見歃血誓刻<pc n="lb"/>
願效把截所不可化誨者黄岑寨膽自知罪重之殘苖<pc n="lb"/>
耳聲威一壯自當帖然某么麽荷臺座特達殊知矢以<pc n="lb"/>
身報苐當事勢萬分之難百責攸萃即寢食俱廢形神<pc n="lb"/>
俱憊恐終無禆尺寸以塞簡命輙因順差函封稍抒顧<pc n="lb"/>
念伏候指授臨禀悚息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
某受事已幾三月蚤夜蒿焦徴發草具兹以二月十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
日遵師期直劄烏江㑹哨渡河進播矣黔兵分四路每<pc n="lb"/>
路兵約二萬五千有竒哨道汛地不下百里而遥合之<pc n="lb"/>
見多分之甚單兼土兵多虚數即如某親督屯劄養龍<pc n="lb"/>
正與賊壘親兵相當兵不滿萬邇來酋父子四處揚言<pc n="lb"/>
接殺而實以上刻老虎兵四萬居中權不動瞰我兵弱<pc n="lb"/>
處則衝我某哨先到則衝用細作所在埋伏窺伺焚燒<pc n="lb"/>
我餉米今惟有㑹三省各路並進而並進中酌道里逺<pc n="lb"/>
近為期則賊力必不支而首尾必不能相顧矣酋所最<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
怯在安氏兵先是安氏蒙望外恩宥便欲具疏力擔討<pc n="lb"/>
賊苐恐我勦未定而彼先發萬一再撫將禍結無了時<pc n="lb"/>
又恐我兵未集賊乗虚衝突難於堵截遂且止久之漸<pc n="lb"/>
冷落則其目把不無參差有言漢把得賞目把出力者<pc n="lb"/>
有言陸廣之事楊酋曽為安出力者有言今日及楊明<pc n="lb"/>
當及安者臘月間某極力作使陳恩回水西置酒髙㑹<pc n="lb"/>
云不爾大者移師禍及我家小則革去主冠帶戴罪殺<pc n="lb"/>
賊各夷目始帖然今正月間且具疏以請而其母鳯氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
親出諸夷目無敢不震懾近復激於宋承恩之襲虜氣<pc n="lb"/>
益勃勃矣詳在安疆臣報掲中當用人之際伏惟廟堂<pc n="lb"/>
稍賜温奬以作敵愾再惟酋檻豕耳十道夾攻力竭勢<pc n="lb"/>
窮必守海龍囤囤險絶攀縁鐡索囤之糧可支嵗餘我<pc n="lb"/>
兵環而守之久當坐斃筴播似無出此乃某獨有杞憂<pc n="lb"/>
狡酋非坐以待斃者有如不守囤而長驅直突由龍泉<pc n="lb"/>
不三日走鎮逺出辰沅以彼聲威便有亡命嚮應後兵<pc n="lb"/>
追之不及前兵禦之不能即數千勁兵可以横行得志<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
先月間曽掲禀總督面請撫院當於鎮逺留兵一枝以<pc n="lb"/>
綰轂門户毋論防播餉運在焉即以防老毛囤兩江諸<pc n="lb"/>
苗之乗機截餉者亦無不可一時或以為過計乃近日<pc n="lb"/>
探報酋分兵死力抵敵不勝則父子血戰或從瀘州下<pc n="lb"/>
荆襄或從偏鎮出辰常此亦酋之中計非下計也仗宗<pc n="lb"/>
社威靈必無之事即有為酋畫此策者旋當撲滅苐東<pc n="lb"/>
南半壁騷動闗係非小不必然之防未可姑置度外冒<pc n="lb"/>
昧具禀伏候指授<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
逆酋不譓敢行滔天憑恃險囤負固堅守欲效三年之<pc n="lb"/>
鬼方冀緩須臾之無死詎知雷霆所擊無不摧折六月<pc n="lb"/>
初五日黔中川東合哨攻克二城質明賊不戰披靡遂<pc n="lb"/>
收元兇實惟廟謨主持帷幄獨㫁决勝筭於樽爼授方<pc n="lb"/>
畧於遐荒繄繇天啟夫豈人謀惟是某么䯢寡昩烏闗<pc n="lb"/>
連克不守敢云局由中變頼臺座居中調䕶不即嚴譴<pc n="lb"/>
㑭得再策駑鈍勉收桑榆從矢石枹鼓之下因人完局<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
履地戴天感極涕随伏念人固有幸不幸某之不幸獨<pc n="lb"/>
甚猶之監軍也人皆督兵某獨督夷又當衆音嘵嘵隂<pc n="lb"/>
陽進退用與不用之間人誰無大將䕶持某并禆將無<pc n="lb"/>
之獨以七尺軀付漢把喜則人不則獸視若秦越先是<pc n="lb"/>
兩闗挫衂人言洶洶於安氏即如人言飲恨宜無若某<pc n="lb"/>
獨計西南半壁所擊彼方擁重屯播境不為我用必為<pc n="lb"/>
賊用激之勢必合為一幅一酋猶難况其兩乎無奈降<pc n="lb"/>
心設誠即衆口攻之愈急某作使之愈明示以洞然不<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
疑未幾有克七闗之報有斬使首餽之報有母氏<graphic n="KR0749" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0749.png" mimeType="image/png"/>之<pc n="lb"/>
捷有搗播焚燒州治之捷韓魏之深交始絶狐兎之匿<pc n="lb"/>
情始割不諒者見為某急目前忘逺慮欲功出於夷不<pc n="lb"/>
自為功嗟嗟治病先治標彼投足便有重輕倘亦未睹<pc n="lb"/>
貴州之岌岌乎蓋至於我兵雲屯賊窮奔囤安氏自謂<pc n="lb"/>
虜首已在握中一旦以逺嫌力求移師不難以死力刋<pc n="lb"/>
通之路占奪之山盡讓官兵屯劄卒之殲厥渠魁不在<pc n="lb"/>
夷而在中國則某之操縱獨若拘馬一腔血可知也黔<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
積弱在諸路後乃初五日先登則黔路與蜀之川東一<pc n="lb"/>
路分攻齊驅次日三省不戰共收漁利毋亦彼蒼垂憐<pc n="lb"/>
㑭之努力尺寸不至仰藉外夷為口實也者庶幾稍雪<pc n="lb"/>
殽耻萬一乎還師浹旬一病萎薾恐終當填溝壑慚負<pc n="lb"/>
髙厚輙因報㨗幷附下悃伏乞台照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
某骨窮數竒自與狂魍從事其不至以身殉虎口無幾<pc n="lb"/>
矣先是賊憑恃險囤堅壁死守無論囤前陡絶即囤後<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
蜀楚吴陳二總兵環攻半月不下初五日黔兵合川東<pc n="lb"/>
兵一路一鼓遂克二城次早賊不戰自潰其殲賊雖在<pc n="lb"/>
初六日黎明三省之共舉而摧賊鋒破賊膽散賊黨則<pc n="lb"/>
在初五日蜀黔二路之獨攻諸路不與焉水西功在唾<pc n="lb"/>
手馬首所過方有覬心詎肯以避讒故讓路讓營讓功<pc n="lb"/>
於官兵就中制其命折其心使彼俛首帖然無幾微桀<pc n="lb"/>
驁不馴令彼棊布險阨之兵俱已撤回某之嘔心焦腸<pc n="lb"/>
難言之矣西南從兹奠安無虞於釁萌善後處置當别<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
是一畨局面知懸注欲聞敢再覼縷臨禀惘然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上總憲温一齋<pc n="lb"/>
兇逆蕩平曽因差馳報想見臺座色笑矣追惟某么䯢<pc n="lb"/>
沉淪慚負育造垂二十年臺座重念門墻執鞭㧞諸羣<pc n="lb"/>
伍授以典䕶絡繹指授萬里造膝中遭卼臲臺座不靳<pc n="lb"/>
吹枯嘘生勉收桑榆兹者幸磨鈍策駑畢局釋負寜無<pc n="lb"/>
尺寸之冀仰副特達之遇詎意福不虚徼二䜿為祟縁<pc n="lb"/>
自去冬來無日不焦瘁自兩闗失守無日不憂危自屯<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
劄後囤來安兵既撤又無大將之䕶持孤軍孤壘賊衝<pc n="lb"/>
營達旦無夜不驚恐山槽險惡非常穢毒不堪還師抵<pc n="lb"/>
黔不數日瘧痢交侵怔忡舉發心血既枯百邪為梗所<pc n="lb"/>
不敢遽萌休念秪恐安氏負彼戰功邀我初盟馬首所<pc n="lb"/>
過不無覬心兹已馴服飲氷無復希望某萎薾病軀便<pc n="lb"/>
可脱然且某於撫院為姻婭非獨有萬不獲已之苦實<pc n="lb"/>
有萬不容不避之嫌業乞未死之身還慰衰慈倚閭脱<pc n="lb"/>
遂所請伏祈臺座哀憐主持之輙因王真行敬布迫切<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
曷勝悚息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答雲南陳毓臺中丞<pc n="lb"/>
人言臺座有保釐耆定大勲仗節以來驅緬若驅羊縳<pc n="lb"/>
猛如縳豕金壁安於覆盆屬者播酋匪茹敢逞螳臂當<pc n="lb"/>
宁念黔托於綴旒倚毗不啻長城臺下奉揚主威以急<pc n="lb"/>
友邦六師雲屯十萬霆震爛焉除兇雪恥之烈矣某仰<pc n="lb"/>
天加額想見臺下劻時體國耿耿丹忠有在彼不在此<pc n="lb"/>
自採𣙜使出虎視鴟張寥寥海内曽未有遏抑其横瀾<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
者獨臺下主持以正氣彈壓以直道卒令暘谷回照伏<pc n="lb"/>
隂潛消則臺下之補天浴日不獨民瘼而在主徳不獨<pc n="lb"/>
邊垂而在朝廷如某樗櫟散材何知金革猥從唾棄之<pc n="lb"/>
餘謬膺羈靮之役豈不自量所為叱馭遂行登車靡歎<pc n="lb"/>
實惟犀節在望玉帳非遙將藉執鞭之夙縁仰希前籌<pc n="lb"/>
之指授豈期三月受事一介未皇狗馬蒿焦羽書旁午<pc n="lb"/>
吮筆再停援紙復罷兹當據鞍入營敬肅祇候并附下<pc n="lb"/>
悃伏乞委照<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
黔物力不足當一大郡乃欲與狂罔從事譬窶人子作<pc n="lb"/>
陶朱猗頓勾當微臺下赫然同讐需兵兵應乞餉餉應<pc n="lb"/>
黔其夷乎今六師桓桓如林黄廣南之叅决張坐營之<pc n="lb"/>
蹶張皆能肅將明威即黄贊畫説劔多竒所顒望者有<pc n="lb"/>
待次公之指麾耳初議分布在烏江尋改哨河渡其故<pc n="lb"/>
且不具縷抑臺下之意㫖攸同也河渡亦不肖所部仗威<pc n="lb"/>
稜震叠某藉手以報簡書行間抑塞聊抒悃欵伏祈委照<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
曷勝主臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
播酋狂逞黔之患在剥膚而臺座誼篤震隣所為撑持<pc n="lb"/>
西南半壁不遺餘力某猥以寡昩謬從羈靮庶幾徼天<pc n="lb"/>
幸藉如林之旅成破竹之勢以仰鬯威稜而答知遇亦<pc n="lb"/>
既連克兩闗斬級獻俘足稱先登矣局乃中變既克不<pc n="lb"/>
守滇兵轉戰良久竟以寡授奔回議者謂釁自内作匪<pc n="lb"/>
由外患但當阽危投足重輕之日恐一激不可收拾計<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
黄廣南能言之方今同仇有衆誓不與賊俱生苐恐力<pc n="lb"/>
孤氣阻收拾渙散不足獨當一隊則整兵厲馬捲土重<pc n="lb"/>
來不能不蒿目於上國台臺奬率虎旅重賦無衣寜俟<pc n="lb"/>
秋效申生之痛哭哉輙因黄廣南肅布激切廣南苦心<pc n="lb"/>
行間極矣仰副台臺任使有待桑榆情緒瞀亂無任悚<pc n="lb"/>
息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
狡酋滔天所憑恃海龍一囤前有三十六步之雲梯後<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
有二十四山之峻嶺彼且以為兎窟為虎嵎詎知雷霆<pc n="lb"/>
所擊何堅不摧六月初五日蜀黔兩路夾攻後囤連克<pc n="lb"/>
二城遂破梟巢兇酋投繯妻子畢擄黔路之克敵實由<pc n="lb"/>
鳯嶺之先登乃鼓而前者非他人即童龍也龍固台臺<pc n="lb"/>
所識㧞得一將如得勝兵數萬台臺之急友邦渥矣至<pc n="lb"/>
不惜愛弟間闗以督虎旅先聲雷動不肖所得張膽枕<pc n="lb"/>
戈賊阻恃雲中勁兵之躡其後也追惟異時兩闗不守<pc n="lb"/>
人言洶洶於非族疾之已甚幾合一幅自非降心設誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
安得有大水田之捷牽制賊勢蜀兵能飛入蔞山闗乎<pc n="lb"/>
葢至於大功垂成將死力奪占之山路盡讓官兵桀驁<pc n="lb"/>
不馴之徒無敢反脣横面則不肖一腔台臺可想見<pc n="lb"/>
其焦瘁矣猥以孱弱餐沐嵐瘴艱頓叵測悸魄薫心衷<pc n="lb"/>
甲夜坐誰當告語幸不褁尸從兹生還披簔飯犢大徳<pc n="lb"/>
未報以待來身臨楮曷任感激<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
雲中後兵未集前兵繕甲治械童龍督之渡江入海龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
壩庶幾得一當以不負臺下體國恤隣惓惓不謂後兵<pc n="lb"/>
入境前兵遂無固志尤幸有安時泰等之用命童龍奪<pc n="lb"/>
占鳯凰嶺先夜漏下二鼔某實以懸賞二百金付之所<pc n="lb"/>
部歡躍一擁先登萬目共睹乃近頗為掩功所擠不肖<pc n="lb"/>
有口不能為之爭徒甘唾面季公雖未入營已藉名塘<pc n="lb"/>
報中矣先是水西馬首所至頗有覬心分布屯劄漸似<pc n="lb"/>
據防自逺嫌退劄海龍壩雖若抑之實以全之不爾幾<pc n="lb"/>
不為亡秦之續乎結局之功彼不與焉前之雄心今已<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
氷解絡繹屯劄之兵俱已解散彼兵散而後借季公合<pc n="lb"/>
童龍兵劄新站距烏江五十里而近搜捕招徠亦事機<pc n="lb"/>
之一㑹也率爾縷布曷勝悚息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答粤西楊濟寰中丞<pc n="lb"/>
交南震叠天威酋主叩闗銜璧天朝亦既授之都統錫<pc n="lb"/>
之勅印且出闗矣頒封之後自應修貢謝恩縁印降發<pc n="lb"/>
銀印驗係銅色與勅載不類致該國有再乞更鑄永為<pc n="lb"/>
世寳之請蒙督撫軍門俯念夷情於梧餉内解銀一百<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
兩題請鑄換禮部題覆欽依即已更鑄本年六月間付<pc n="lb"/>
承差順帶回粤苐不審此印曽否出闗龍州土酋趙英<pc n="lb"/>
者㝠頑叵測有深怨於黎夷恨思明府之成功有深仇<pc n="lb"/>
於土官黄承祖百計挑釁隳成去嵗勅印反闗尚思假<pc n="lb"/>
莫擁兵搶奪返朝使之駕萬一仍藏禍心假莫為名則<pc n="lb"/>
黎夷與龍州必不兩存龍州抗命逆節覆城不足惜如<pc n="lb"/>
國體何除闗以外黎兵自能防䕶闗以内似應行委南<pc n="lb"/>
寜衛指揮羅萬善同督備官執三院虎牌自思明府至<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
受降城着落黄承祖同土舍黄應宿䕶送自受降城至<pc n="lb"/>
南闗着落趙英官男趙元璧䕶送先取甘結各有責成<pc n="lb"/>
庶無踈虞新印既發彼中謝恩貢欵計當重譯接踵抵<pc n="lb"/>
闗驗貢之後其䕶夷貢䕶夷使分畫汛地亦如之庶中<pc n="lb"/>
朝威令常伸外夷包茅如期而邊徼安於覆盆矣職蚊<pc n="lb"/>
負欵局備嘗艱阻於蠻瘴烟雨者三年習知土司情態<pc n="lb"/>
不敢緘題輙敢冒昩掲禀仰禆霜臺採擇所有刋刻過<pc n="lb"/>
綏交始末或亦西南一大公案也理合固封具呈伏乞<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
俯賜省覽則夷酋土司之順逆與國體邊計之利害亦<pc n="lb"/>
畧可概見臨禀竦息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
某客嵗踉蹌北跣庶幾竣役奉鞭督奏鉛刀一割之日<pc n="lb"/>
有期不謂誤有黔之役黔瘠弱迫近虎穴逆酋所衝突<pc n="lb"/>
併力一向亦無若黔剥膚不肖奔命於東坡龍泉黄平<pc n="lb"/>
烏江之間朝不謀夕即黔羽書以兵餉告急轅門絡繹<pc n="lb"/>
不乏某越在絶地無能函封一奉前籌緒餘亦既連克<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
險闗局不自由幾不免於虎口仗宗社神靈捲土重來<pc n="lb"/>
迫之險囤六月初五日黔路與蜀綦南路合哨夾攻連<pc n="lb"/>
克二城遂破梟巢兇酋投繯妻子畢擄深惟狂魍滔天<pc n="lb"/>
黔以窶人子欲作陶朱猗頓事頼諸隣封不靳征繕以<pc n="lb"/>
急友邦然或以兵或以餉未有赫然同讐兵餉兼資兵<pc n="lb"/>
以數萬計餉以數十萬計如臺下之共念宏濟者妖氛<pc n="lb"/>
既掃露布馳聞漢庭論功誰當酇侯第一不肖得雪殽<pc n="lb"/>
恥苟免殞越骨窮數竒朝釋負而夕二豎為祟縁多凶<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
多懼之後積憂積勞之餘一腔已竭百邪為侵幸得乞<pc n="lb"/>
未死之身還慰衰慈倚閭於新秋據鞍東矣西陲善後<pc n="lb"/>
經畧非無事者無能勉策鈍駑仰副知遇瞻跂斗光祇<pc n="lb"/>
有徘徊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄郭青螺中丞<pc n="lb"/>
老親家何日晝錦白下為太翁横犀披鶴上千齡之觴<pc n="lb"/>
時則翩翩佳公子乗風繳矢連雙鶬於青㝠親家親為<pc n="lb"/>
勸駕公車奏最明廷賜金錫讌之後雍容鼎席即又親<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
聽郎君臚傳第一聲試艶舉邑中百年盛事寜可再屈<pc n="lb"/>
指乎此褊心者之熱中而知己肺戚之所為彈冠加額<pc n="lb"/>
也先是邕理盧君人便曽函短狀并附澗芹狀中且為<pc n="lb"/>
其弟希入塲之選諒不浮沉世局顛隮如操無柁舟行<pc n="lb"/>
渤澥稽天中憂危劻勷如親家公家緩急所恃頼亦海<pc n="lb"/>
内人情所共屬眸不以此時揮戈挽暉明蹇蹇之節而<pc n="lb"/>
動念明哲微但不可宜亦有所不忍如弟時命竒薄造<pc n="lb"/>
物者若將蹶覆之無言缺䧟方寸亂矣何能㝠㝠决事<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
交南之役聊為兩粤塗一大罅狂酋繫組叩闗漢官威<pc n="lb"/>
儀之盛前莫登庸故事未有一切私覿禁絶清肅可幸<pc n="lb"/>
不至辱國匍伏龍馭後驁然未肯向弟納拜旁有弁厲<pc n="lb"/>
聲呵之一口梹榔未費而惜此四拜乎酋乃下拜如儀<pc n="lb"/>
益驗忠信可行蠻貊良非虚語循省區區實從因果發<pc n="lb"/>
念非敢毫有希冀恩澤此等衷膈僅可向骨肉伯仲一<pc n="lb"/>
道他即哆口其誰相信弟踈鹵踪跡間為長者所寛亦<pc n="lb"/>
多為時人所疑人情左圓右方即交南一局粤當事意<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
見亦稍異同計網不踈繇來得意事竟成失意俱未可<pc n="lb"/>
知但弟方泡漚身世何有此腐䑕得借他手快刀一斷<pc n="lb"/>
私衷誠飲氷甘之矣輙因計吏順布衷赤楮短情長臨<pc n="lb"/>
風搔首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與友人曽在貞<pc n="lb"/>
弟慵懶之性不閑拘束聚首於月夜壺觴者往時惟敬<pc n="lb"/>
吾已而又得吾仰止方期聲臭不孤可長聚為忘形交<pc n="lb"/>
而弟遂奔走萬里外向所朝夕聚者求片楮不可得提<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
念及此能無長慨人生與其儒衣冠而偽不若楚狂而<pc n="lb"/>
真諸君養髙林泉光風霽月慎毋孟浪虚度如弟與兄<pc n="lb"/>
行藏殊途遭逢盛時可謂不偶但得守先世清白之訓<pc n="lb"/>
使一民一物稍蒙其休澤是則弟之志也知已者誠欲<pc n="lb"/>
成其志何以敎我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>粤西與曽在貞<pc n="lb"/>
僕再入粤左顛毛落盡矣制臺知我不在骨肉之下然<pc n="lb"/>
亦烏覩其苦心焦思之狀安南之欵九月之望已輸天<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
庭而處分未見下落本無他覬君門萬里吁咈聽之大<pc n="lb"/>
計脱無恙又不知土偶之流安所止世局㸔破已盡猶<pc n="lb"/>
然嚇此腐䑕斷非人類弟恐王事鞅掌萬一以重寄付<pc n="lb"/>
之大義所闗不得徑去則奈之何交南處分諸疏及近<pc n="lb"/>
日薄疏俱録有副寄貞叔試索覽之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
山中之賊稍就撫矣賊首韋明懸亦已親身出見無奈<pc n="lb"/>
來賔賔州遷江武宣四路流徒乗機出後分路四出每<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
路七八百三五百且迫近城中昨懸賞掲示追捕者照<pc n="lb"/>
賞格登時立賞圓村一夜殺賊二十二級一首賊在内<pc n="lb"/>
又數處得十二級勇氣稍振而賊鋒尚鋭無一兵在傍<pc n="lb"/>
徒張空拳雖韓白無如之奈何白將兩臺已驅之去孤<pc n="lb"/>
城躊躇政不知敗局何日收拾前報獲賊多係在城在<pc n="lb"/>
田在墟良民今盡放之歸凢七十餘命此一舉可當浮<pc n="lb"/>
屠七級差足快心耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
差來得手札是刻則大村之毛天洪同各村之劇賊首<pc n="lb"/>
皆來見賊殊了了能雄辨察其意從此似當稽首從來<pc n="lb"/>
撫止伊弟男小口到官並未有賊首親出者安封外日<pc n="lb"/>
日驚動天欲保全此一方以免大舉耶山中差官尚未<pc n="lb"/>
歸報撫文書須此月方可了尚有種種善後事意欲便<pc n="lb"/>
上省城了此方還南寜又丢家在横或於初二仍還横<pc n="lb"/>
州從横州再上省城傳牌到當知之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
不佞操弄交南於股掌間今且招之來矣寄來近日夾<pc n="lb"/>
板三紙及僕親檄候命范彦一紙聊為足下解寂事之<pc n="lb"/>
濟在親諭范彦二着事濟而不佞之軀亦受虧不淺矣<pc n="lb"/>
先是范彦以初三日申刻至太平是日守道亦至請之<pc n="lb"/>
坐夜深而次早范彦即當馳去彼國連夜草檄削之至<pc n="lb"/>
五鼓乃妥次早復許多㸃檢而面折范彦自辰至已未<pc n="lb"/>
唇吻為焦窮日夜之力遂感寒藥服三黄多凉初五日<pc n="lb"/>
晩遂腹中作楚嘔血一鍾連日遂不敢用凉劑腹亦稍<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
定荷擔在身不得不努力為之誰復知余之焦瘁哉今<pc n="lb"/>
以十三日發江州漸移思明府抵受降城矣當事者惓<pc n="lb"/>
惓以紀叙一詳為囑此事頭緒三倍答于今當往思明<pc n="lb"/>
理之只此一畨心思又不知孱軀何狀此外闗上事情<pc n="lb"/>
尚未論也此後音信漸逺徼天幸二十四五或可開闗<pc n="lb"/>
則二十八九可相對拍手也冗中不一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
上林守城之兵僅百名盡數撥去貴縣迎接家眷以致<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
内賊勾外賊乗虚可恨哉彼中猶然泄泄到彼多方差<pc n="lb"/>
調今早報已獲三賊其發踪乃在墟上不佞之料不亦<pc n="lb"/>
神耶已報有數十賊姓名得此便可尋踪矣入賀已批<pc n="lb"/>
允司中文書已到苐不知兩院有無悔否若已得賊似<pc n="lb"/>
可無妨也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>征播與曽在貞<pc n="lb"/>
初二日巳時已發養龍矣營劄山坡直望烏江而隠見<pc n="lb"/>
於養龍民房有天命者任自為之毋庸皇皇也但得聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
息即有人報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
十一日已破闗據險斬級雖不多已奪老君闗石坡泥<pc n="lb"/>
溝之險盡為我得烟蔽十里前哨已出刀靶水十五里<pc n="lb"/>
之外亦足壯先聲矣水西之進當在十三日先此馳報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
本日午刻河渡報已打河渡闗生擒賊三名斬級十五<pc n="lb"/>
顆烏江大兵乗勝已趣鬼囤隴澄兵明日進攻苦竹闗<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
矣併以馳報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
五鼔人云隴兵進矣尚未得聲息連日各哨並進獲功<pc n="lb"/>
不多鬼囤向稱賊兵以萬計者昨日永順兵已焚之止<pc n="lb"/>
得功八顆生擒三名不知賊漫散何處最可慮我兵未<pc n="lb"/>
見大敵一面便以賊易與若直入無人之境者不知併<pc n="lb"/>
力一向賊固用此法也連日級不滿五十生擒不滿十<pc n="lb"/>
人以待隴兵之報云何兵之進止亦待隴決隴澄氣勃<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
勃近其母促之回沙溪代兄督兵渠云今日之事但知<pc n="lb"/>
君命不知母命賊乃罵之云乳臭子不記乃父時耶因<pc n="lb"/>
便及之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
不意事之中變亦至此極駐劄營所去賊營二十里飛<pc n="lb"/>
馬片刻可到有效忠者請退回徉狼以事勢不可收拾<pc n="lb"/>
酋意在奪一職官挾撫脱不佞退則烏江必不守只得<pc n="lb"/>
以身委之又云賊今晩决來衝烏江烏江去歇所十五<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
里有云賊已退回青坑去河渡十五里者不敢信只得<pc n="lb"/>
夜行野外以微服混入小卒中生平無虧心事必不落<pc n="lb"/>
賊網事已無可奈何只得一夜以三騎入隴澄營中恐<pc n="lb"/>
無着落四鼓徑差貴福責備之以本司待之猶子今本<pc n="lb"/>
司有急汝袖手觀望我即不言汝獨無愧乎澄得札立<pc n="lb"/>
刻㧞營十六日同貴福抵新站再劄量村期以十八日<pc n="lb"/>
直抵播州且云救河渡必四日攻播州止二日攻播州<pc n="lb"/>
則河渡之急自解復語貴福云人言藉藉獨左監軍不<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
移粉骨莫報心不敢昩耳果爾則轉禍為福又一大竒<pc n="lb"/>
也先此報知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>京師觀政與弟貞叔書<pc n="lb"/>
大廷之對自謂生平一時策内妄陳臆見而類多狂謬<pc n="lb"/>
遂得三甲後觀政吏部此時方議久任員多缺少丙子<pc n="lb"/>
二月方可得選家中事弟可悉心理之七人㑹不可中<pc n="lb"/>
止僕雖在外可保必行大都中人之性非有所恃不能<pc n="lb"/>
自固近來談學者謂清操為粗節易易也而不知對景<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
實難卒為人鄙詬僕今幸有一命之榮而猶談計㑹非<pc n="lb"/>
鄙也誠欲多頼為自防計免他日當局失脚耳弟能諒<pc n="lb"/>
予耶吾家諸僕戒令耕田守分時常伺察雖輕犯必重<pc n="lb"/>
懲之此吾輩夙志防其漸者今日也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東莞與弟貞叔書<pc n="lb"/>
我家習静好修不意横逆皆出念想方欲獨坐閉門乃<pc n="lb"/>
日與負塗之豕溷於公庭情亦苦矣顧逆奴事吾輩實<pc n="lb"/>
無所愧於心既出自我家親房我等得出一頭地而可<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
袖手旁觀乎此當日一團意氣任事到底非差也按院<pc n="lb"/>
來莞初意止三五日耳後見諸事應答順便遂駐節移<pc n="lb"/>
月乃去此公光明風裁一時凛凛莞㧞其巨惡四五人<pc n="lb"/>
此公知我臨别時以政成為囑用意厚矣先人之事未<pc n="lb"/>
傳苦無好心緒以此不敢下筆黄花開時當請於蕭希<pc n="lb"/>
之衙中蕭然無以為寄竹扇一柄寄弟其字乃文峯所<pc n="lb"/>
作南海之風流儒雅士也其人青年能詩畵操行甚不<pc n="lb"/>
苟廣中能詩者甚富且儘有豪士此畨乃得識數君<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
夏保來及譚羅二母墳事可愕可愕來東云我等當任<pc n="lb"/>
其責縱家人犬馬視我奈何忘所生顧惟綿薄之力僅<pc n="lb"/>
止此耳前後之情與諸公所致書及僕所寄諸公祖父<pc n="lb"/>
母書不妨細與之一觀見我心更切也吾輩作家書即<pc n="lb"/>
仇人可共覩者每得弟來札便即馳與廣中人觀之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
區區宦聲為進表二道極口贊揚廣中士夫亦頗相諒<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
公論頗明龔院薦疏中薦縣令十三人僕名在第五薦<pc n="lb"/>
語亦覺平常總之為凌軍門相知太過前薦壓在一急<pc n="lb"/>
功名者之上遂為其所排仕路風波人情千態萬狀難<pc n="lb"/>
以形容似非我輩直腸人駐足之時况吉安正值排抑<pc n="lb"/>
之㑹而我又新訂螺川之好秋風之思飄然動矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滇中與弟貞叔書<pc n="lb"/>
入賀業有成議而同官必欲求去爭之即不便遂退讓<pc n="lb"/>
之辰下計察在近不免歸免亦歸惟是祚單騎萬里遣<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
歸懸懸係念功名大事自有分定乃父凉徳何敢過望<pc n="lb"/>
此子學力亦未淹熟第年來下帷亦頗苦心倘蒼天不<pc n="lb"/>
負或亦近之大瑞田弟自主張更有何嫌可避夫人已<pc n="lb"/>
傾心付託而每以形迹自鳴此是弟大不濟處區區夜<pc n="lb"/>
坐每語祚云弟近日但可為任勞不可為忘勞畢竟猶<pc n="lb"/>
岐而二之也猶似各自一舟但相幇同行耳非共一舟<pc n="lb"/>
也若僕于弟雖踈畧頗多而本原一步更覺寛大耳祚<pc n="lb"/>
亦不肯䕶乃父短夜坐試一質之<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>粤中與弟貞叔書<pc n="lb"/>
連年來獨行獨坐獨卧之間惟薄積厚享是懼上天之<pc n="lb"/>
意未知若何今果然降罰不爽悠悠宦情久已如氷况<pc n="lb"/>
遭家變二三幼子女㷀㷀呱呱家事解體勢如亂麻尚<pc n="lb"/>
能以多病之身為一官覊縛數千里之外無奈身不自<pc n="lb"/>
由地方事不得寜貼只得强捱半年區區精力殊非昔<pc n="lb"/>
比邇來或痰或火或肺或脾或氣結或手足驚悸忽不<pc n="lb"/>
知病之所從來恐亦非長生久視之客追惟内外同時<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
同事同艱苦之人今奄忽垂盡念至使人心痛每見來<pc n="lb"/>
字亦俱稱病體展轉令人把字徙倚徘徊至連夜形諸<pc n="lb"/>
夢寐家居無事随地可以自遣不比逺方人荷擔在身<pc n="lb"/>
費盡心血不得了何至經年懨懨稱病耶家事十七史<pc n="lb"/>
無從説起聽天所命細微一切知弟弱體亦難盡聞倘<pc n="lb"/>
有闗於門祚觀望之大者時一提督之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
庾闗十二日抵蒼梧聞交南耗衝風冐雨連夜抵南寜<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
交南之役新按院不知彼中情形意見與督撫二院矛<pc n="lb"/>
盾承望者因而煽搖嘵嘵區區遲到三日則事體瓦解<pc n="lb"/>
不可收拾今三院漸見同心多口漸定且約夷國主以<pc n="lb"/>
二月二十日抵闗苐隳成忌功一垣之外非我腹心直<pc n="lb"/>
須啟闗之日乃是收局耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
交南之欵九月望已輸内府為主議秉筆之難禮兵二<pc n="lb"/>
部交讓不皇又東事孔棘世局且岌岌廟堂旰食亦不<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
暇西顧是役也原從因果發念毫無希冀但得夷欵無<pc n="lb"/>
恙國體邊計不至為盈庭破敗君門萬里吁咈聽之秋<pc n="lb"/>
杪臺中薦可屬倭事者六人區區亦掛其間因西南局<pc n="lb"/>
未結且置之彼直以我意氣固勃勃者耳不知其兀然<pc n="lb"/>
灰槁也王事鞅掌何敢擇官但恐捐身不足成事徒委<pc n="lb"/>
溝瀆薦疏并交南處分疏叙功疏寄覽可命二子更録<pc n="lb"/>
之大計脱無恙不知行藏踪跡所由夷使回國有朝使<pc n="lb"/>
在非區區䕶之出闗此中土司便有不測大事結局在<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
此一着但得早還僕亦欲再圖捧差回家之期亦不逺<pc n="lb"/>
矣易園業為之無不收拾之理極知人生蘧廬何益彼<pc n="lb"/>
建造宦舍者何人想此便當絶倒一笑禕今嵗漸長成<pc n="lb"/>
髮已齊眉為文畧知蹊徑但鄙意亦不欲令之大透㑹<pc n="lb"/>
不如渾渾沌沌繩趨尺步不至令人煩懣也近日復兼<pc n="lb"/>
右江事土司狼顧虎視即當日王文成公所處思田等<pc n="lb"/>
處其桀驁鬼魊不可言狀往多聽之區區自交南處分<pc n="lb"/>
後近復有邊才之揚當事者責望過重以為可破竹收<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
之不知事勢之難早夜焦勞腔血幾盡方封書又有刼<pc n="lb"/>
庫之事係是帶管地方何其命之窮也諸不多及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
為交南事從南寜馳㑹城又自㑹城馳端州即從端州<pc n="lb"/>
回還出巡潯州矣此事自機宻以至毫毛自闗上以及<pc n="lb"/>
達京進御無一不親自經手經心髮鬢遂為星星雖則<pc n="lb"/>
苦心却亦生平快心事何者毫無所利於彼而大有益<pc n="lb"/>
于地方生靈也啟闗先數日曽與之誓但萌一念舉家<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
不還鄉夷酋通國咋舌今夷使即日來叩文貞公祠下<pc n="lb"/>
可問而知也交南局已完結似可脱屣為計察在近人<pc n="lb"/>
謂我何過此便當作計較矣文貞公處置黎利事百七<pc n="lb"/>
十年而其孫復國乃在區區手不亦大竒耶急筆不詳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
差官一指揮一吏目伴送夷使經過白下渠必欲叩文<pc n="lb"/>
貞公祠止之不能外夷瞻仰吾邑從前未有之事開祠<pc n="lb"/>
拜後引至家犒之夷使熟知典故且能詩勿草草也夷<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
使若謁祠有詩或有文可收之當勒之祠下以彰文貞<pc n="lb"/>
公不朽盛事如何過肇軍門喜甚先下拜且飲至焉次<pc n="lb"/>
日盛整軍容延見夷使亦一壯觀也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
四月初十日交南已欵闗千態萬狀之苦止博得其國<pc n="lb"/>
主兩拜從來稱澠池鴻門之事不圖身親當之土司敗<pc n="lb"/>
成煽亂荆軻聶政之事不圖身親防之啟闗之日黎傾<pc n="lb"/>
國象馬而來以數萬計偵知土司包藏禍心不肯入闗<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
匍伏龍馭惟是造訛傾險之徒蜂起蝟集計不親伏必<pc n="lb"/>
致傳訛只得盡撤漢兵左右無一執㦸者而擒土官一<pc n="lb"/>
官男在傍作質令黎酋盡兵以入丹墀内外以及山頭<pc n="lb"/>
皆黎兵象彼挺戈露刅乃始納欵雖大險局亦生平之<pc n="lb"/>
大竒矣此事於兩粤隂徳不淺頗動歸去來之興亦覺<pc n="lb"/>
有辭於地方也少洲字來云陳夫人墳狐踪如舊此須<pc n="lb"/>
日日㸔日日塞自當斷絶世言廬墓區區之意此處却<pc n="lb"/>
用得廬墓一個孝孫惜無人動念耳家中事身上事無<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
大於此者區區數千里外行坐不安惟此一節幸弟留<pc n="lb"/>
意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
夷使未歸闗外尚梗阻區區安得遂譚拂衣之事乎即<pc n="lb"/>
禕婚期在前在後俱不得自由祚之來也豈為傳經乎<pc n="lb"/>
祚非文所能轉亦非僕不能轉與之㑹于蒼梧叩其微<pc n="lb"/>
使人驚愕已而覺其轉念有不自安之意不欲重傷父<pc n="lb"/>
也乍㑹乍别連以字語之其情危其詞迫得其報書不<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
復反覆自後署中還其故吾每日開尊豪飲頗稱快㑹<pc n="lb"/>
不譚齋事矣祓近作不甚快人意近來厭棄平順不欲<pc n="lb"/>
作流水腔却畵虎不成反跳入於澁滯生梗與其澁滯<pc n="lb"/>
生梗寜平順祓之病正坐此寄來選文數篇何嘗不髙<pc n="lb"/>
勁却何嘗不透露快爽古文皆若此况時文乎舟中作<pc n="lb"/>
綏交記附覽并寄十冊以備友人之來索者或亦生平<pc n="lb"/>
一大文字也近讀蘇黄二公尺牘甚有味不欲獨饗欲<pc n="lb"/>
以十數條寫一扇寄吾弟每一條換好樹一株迫於簿<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
書稍間輙為酒興牽去俟另日却寄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
自去嵗六月有府江監軍之役夷使奉勅印出闗闗内<pc n="lb"/>
土酋潛謀不軌意欲刼奪勅印而直指復按南寜此不<pc n="lb"/>
繫之身倐在昭潭倐在交闗有時駐南寜多者數日甚<pc n="lb"/>
者信宿除夕前二日始得䕶遣夷使出南闗三月初三<pc n="lb"/>
日始奏府江之凱凢三移師三分哨擒斬賊首九十名<pc n="lb"/>
顆賊從四千六百二十五名顆合擒斬俘獲共九千零<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
九十名顆區區謬以首功録薦撥置土酋者悉就擒縳<pc n="lb"/>
區區乃得獲捧差之批不爾且未肯放行也監督善後<pc n="lb"/>
種種經手夷情必處置停安方得脱身正月初六日再<pc n="lb"/>
添末子骨格頗似堅實眼前把弄膝前亦足開顔解頥<pc n="lb"/>
十五年後為龍為蛇姑且付之度外也餘無及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>京師與弟貞叔書<pc n="lb"/>
抵京即有當事傳川貴推擇監軍之説宻託協院郭中<pc n="lb"/>
丞止之幸已獲免推用四人又為科中叅論云才可用<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
而品不堪軍機重大不宜濫及匪人下部摘去二人奉<pc n="lb"/>
㫖另推好的來㸔吏部更不令人知忽然遂以姓名請<pc n="lb"/>
舉朝皆極口以為得人都中亦以為時達之用而不知<pc n="lb"/>
區區千萬苦狀軍情𦂳急奉㫖兼程星馳又係欽限不<pc n="lb"/>
得違半日今禕尚在南中只得連夜還家先遣貴福用<pc n="lb"/>
短頭口連夜奔至南京約渠兄弟至紅心驛一㑹區區<pc n="lb"/>
攜禕以歸抵家交付與弟區區三日便當起身亦欲攜<pc n="lb"/>
廣陵母子以行着他便即收拾既以苦差仍係原官始<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
末具吏部覆本中其必於貴州者則以郭中丞之故未<pc n="lb"/>
可以楮筆盡也主爵者意則羙矣誰知苦狀因馬上人<pc n="lb"/>
便先寄數字區區二十一日便當辭朝不能與進表官<pc n="lb"/>
員同辭也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
正録題草寄後先日已發票矣申刻又奉特㫖云云通<pc n="lb"/>
將前後所推六人再擇又令九卿㑹舉所舉人數愈多<pc n="lb"/>
欽㸃不知為誰萬一得免是祖宗之靈再行報知<pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黔中與弟貞叔書<pc n="lb"/>
二十日已抵貴州次日履任刻期不爽每日俱戴星三<pc n="lb"/>
鼓方停驂舉家正從皆平安最異者十六日過興隆十<pc n="lb"/>
七日寅時播酋糾叛苗萬餘攻破東坡站遂圍興隆城<pc n="lb"/>
今圍尚未解遲一日則舉家皆在城中進退無路不知<pc n="lb"/>
作何究竟矣黔中一切尚似亂麻得中丞公書云冬間<pc n="lb"/>
便可舉事心甚駭之及至黔果然狡酋力甚勁而謀甚<pc n="lb"/>
狡步步俱得勝着而我尚處堂所恃者惟朝廷之威力<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>
以人事籌之未知税駕之日也心事百結適差行燈下<pc n="lb"/>
懸筆附數行有人去南京請即以此寄祚兒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
久不得家音老母想當强飯苐不知孱弱之幼子何似<pc n="lb"/>
身已委之王事近亦付度外矣此中一切如簞瓢陋巷<pc n="lb"/>
之家欲作陶朱勾當此間諸公只靠安氏一着百凡軍<pc n="lb"/>
需軍器分兵分餉更無一人曽經歴軍前事者俱不説<pc n="lb"/>
起不知安氏之進止亦欲㸔我兵力何若自區區到始<pc n="lb"/>
                    <pb n="69b"/>
從新料理按君所責望者復不淺所不能盡言於中丞<pc n="lb"/>
公者必欲不佞致之區區以簡命為重追念出長安諸<pc n="lb"/>
大老所訂囑云何凡百傾肝殫力自黎明至漏下一食<pc n="lb"/>
且三廢箸竟日枵腹區區意豈在功名耶固不敢忘諸老<pc n="lb"/>
之付托也勞苦事試㸔仰止所抄首事條議只畧可見<pc n="lb"/>
所幸區區自受事來精神尚似充然播酋狡勁神出鬼<pc n="lb"/>
沒東衝西突報急之書一夕三至今師期當在二月中<pc n="lb"/>
旬不佞劄老營於烏江待破彼烏江闗賊上海龍囤環<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>
而圍之而後移營渡江深入所幸彼中衆叛親離今思<pc n="lb"/>
投降歸順者宻帖不絶大兵壓境决當倒戈但受降如<pc n="lb"/>
受敵不敢不謹防之耳貴陽廪給公費一年不足供一<pc n="lb"/>
季之需即如紙劄書寫之煩不啻一大省藩司而公費<pc n="lb"/>
不足當斗大之邑衙門住總府甚寛厰又大冷落總總<pc n="lb"/>
差勝於往朝鮮東征便中帶一二飲食物件來用園茶<pc n="lb"/>
佳者可分少許作此帖未竟凡四起矣忙亂如此掛一<pc n="lb"/>
漏萬諸弟自主張之但得㨗書郭中丞自當馳報其尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>
人也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
郭中丞公家僮來得數字知家中平安甚慰旅思此中<pc n="lb"/>
軍前事向未有一人曽經歴者無將無兵無餉區區受<pc n="lb"/>
事後始料理蒿目焦心百責萃之大舉之期或在三月<pc n="lb"/>
區區所轄自省城烏江達四川永寜一路去酋僅一百<pc n="lb"/>
八十里正與酋親兵相當所部署則水西安氏在焉向<pc n="lb"/>
與楊幾合為一幅者今漸相疑且願効力但目把為政<pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>
未知臨期變態何如耳自十一月狡酋勾苖梗塞咽喉<pc n="lb"/>
今雖稍通道路猶然草木皆兵也十七日過興隆十八<pc n="lb"/>
日卑賊勾苖以萬餘焚刼劄營官道去興隆只三十里<pc n="lb"/>
不爾且以舉家聽虎吼豈非天幸急筆附報餘不多及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
播事不減淮蔡而黔中料理不佞獨以身擔之夜不交<pc n="lb"/>
睫食不下咽且終日枵腹苦狀不可言矣師期當在三<pc n="lb"/>
月初區區止劄老營俟得困酋上海龍囤環而圍之區<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>
區乃深入子營耳比來精神尚可支持衙中大小平安<pc n="lb"/>
只是澹泊差勝往朝鮮東征耳南京常有信來否欲作<pc n="lb"/>
數字付祚去人倚馬倥偬無暇有便即以此字寄之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
三月二十後曽以播事寄家音得毋皇皇耶是月二十<pc n="lb"/>
九日安氏深入搗窠一捷據報斬其萬人亷之亦不下<pc n="lb"/>
四五千馘其愛子差足吐氣但元兇未縳全局未收辰<pc n="lb"/>
下將督泗城兵渡江助之今四路分布再調兵四萬作<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>
一路賊穴中四面殘破已極縱是雨水連綿决無撤兵<pc n="lb"/>
之理擾彼春耕縱上囤不過百日之糧環而攻之可以<pc n="lb"/>
坐困即不得之夏必可得之秋冬也但得完此局脱身<pc n="lb"/>
歸來飲水飯蔬作牛作馬皆是快事白髮盈頭不知何<pc n="lb"/>
日生還耳自兩闗不守所慮者安氏擁重兵十萬現屯<pc n="lb"/>
播地不為我用即為彼用投足便有重輕非區區主持<pc n="lb"/>
力助郭青老降心設城馭之鼓之一發而不可收拾寜<pc n="lb"/>
獨貴州孤城即西南之事去今幸二酋已成寃狐兎之<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>
情已絶諸可無大虞發來疏稿一覽一字一句皆與青<pc n="lb"/>
老商之其中招納萬苦之狀可以想見諸相知不能一<pc n="lb"/>
一具帖出疏草遍示之可矣寜保以累中外彼他日能<pc n="lb"/>
報則報不能即作來生功果可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
四月二十四日再整河渡烏江之師區區以單騎出烏<pc n="lb"/>
江而大兵盡出河渡人皆督兵我獨督水西夷其夷又<pc n="lb"/>
在人情側目信疑之間人誰無大將䕶持周旋而我併<pc n="lb"/>
                    <pb n="73a"/>
禆將無之七尺之軀以付目把渡河以來深入賊阻所<pc n="lb"/>
備嘗皆世上未曽聞之驚恐未曽見之險惡卧薪枕戈<pc n="lb"/>
賊且守且衝幾不免於毒弩滚石為賊䧟者數矣頼天<pc n="lb"/>
地祖宗之靈於六月初五日連克二城次早黎明遂破<pc n="lb"/>
賊囤罪人斯得詳在塘報中十二日班師幸已生還主<pc n="lb"/>
恩親恩差足報塞痛定思痛潸然淚下從此便當披髪<pc n="lb"/>
入山不復問人間事矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="73b"/>
烏江之衂一家生死已置度外稍急便當罵賊死矣死<pc n="lb"/>
不足惜如辱國辱家聲何整兵渡河深入虎穴所單騎<pc n="lb"/>
同行即烏江之敗乃公事虎而翼者也抵囤後與賊相<pc n="lb"/>
距不數百武所劄營在絶頂七尺許容足之外即係深<pc n="lb"/>
箐無底深溝賊虎吼無夜不衝營達旦所飲水乃在人<pc n="lb"/>
與牛馬骨及樹葉所㵕漉者營則茅茨竹葉雨即夜坐<pc n="lb"/>
蜀中忌水西之成功以為功自黔出也流言四布其險<pc n="lb"/>
惡百倍於賊囤但啟口憑恃一總督不測可立待旁若<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>
無人令人不敢仰視區區以孤踪當諸路側目降心柔<pc n="lb"/>
氣以退一步勝之計令安氏撤兵退劄安氏退黔中復<pc n="lb"/>
何望郭中丞惟有仰屋咄咄矣詎知初五日連克二城<pc n="lb"/>
次早賊披靡不戰刅解即區區所督河渡哨與川東一<pc n="lb"/>
路合者也嗟嗟非天地祖宗之靈何以有此乎營中與<pc n="lb"/>
郭青老約但了局五日便可接淅去青老亦報書云不<pc n="lb"/>
去非夫親家去弟當随後夷狄患難乃見骨肉噫嘻吾<pc n="lb"/>
兩人者良亦苦矣班師還署七日業已具詳乞休功成<pc n="lb"/>
                    <pb n="74b"/>
身抽不以此時灣船更待何時年過半百一腔血幾何<pc n="lb"/>
苟有縶我以一削籍博之足矣君父大恩許大乾坤當<pc n="lb"/>
自有報塞者歸去來母子兄弟即以太平筵再作湯餅<pc n="lb"/>
㑹可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與子嘉祚<pc n="lb"/>
渡庾闗抵端州聞直指已巡歴左江道屬竣事自謂生<pc n="lb"/>
平此畨真可藏舟養拙不意方抵梧州未及到任即以<pc n="lb"/>
省城堂印五道印相屬適按院巡平樂只得置家口於<pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>
途次而疾馳走陸入省到任次日即趣平樂從來堂印<pc n="lb"/>
無出外府只得攜印以行彼中郡守而下俱新任一切<pc n="lb"/>
責辦道中其奔忙反為生平所無今雖完平樂事家口<pc n="lb"/>
猶在舟且未知何日得脱身過南寜也廣右數年稱太<pc n="lb"/>
平解甲偃戈至今嵗而五山峝諸賊刼掠地方無虚日<pc n="lb"/>
辰下又將有搗巢之舉一見制府首以此事責望相托<pc n="lb"/>
此等事費盡心血不先不後自我當之勞人命苦所如<pc n="lb"/>
皆是不審蒼蒼之意何居廣右風氣難調瘴毒侵人可<pc n="lb"/>
                    <pb n="75b"/>
懼每念此身真同浮萍在家在官在署在舟總是逢塲<pc n="lb"/>
一戲何所不可随縁度日亦自解脱不必掛念<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
四月十日于蘇太守得家書在貴縣知正再舉第二子<pc n="lb"/>
甚喜其即以貴喜命之名又以吾所全活于貴邑者不<pc n="lb"/>
鮮也原駐劄在南寜今受事且三月矣不知南寜在何<pc n="lb"/>
處數家僮朝南夕北或寄頓舟中或暫住城中棲止飄<pc n="lb"/>
蓬從來未有如此作兩司者先是五山之征兩廣制府<pc n="lb"/>
                    <pb n="76a"/>
决意當在八九月之間不謂庸將遂於五月輕舉山中<pc n="lb"/>
之賊以萬計鹿駭狼奔分路四出區區方握堂印陪新<pc n="lb"/>
撫臺從陽朔回聞報兩臺即時屬之解印夜馳單騎赴<pc n="lb"/>
彼收拾敗局如棼絲人心湧湧貴邑之城可片時路平<pc n="lb"/>
只得以家寄賓州又寄横州從間道疾走貴縣止崇受<pc n="lb"/>
随身賊以千餘羣或七八百羣或三五百羣白日放火流<pc n="lb"/>
刼去城不三十里坐孤城中調度真委身虎口矣所在<pc n="lb"/>
望風披靡幸國家之福百計鼔舞安揷亦連有斬獲賊<pc n="lb"/>
                    <pb n="76b"/>
乃稽首乞撫四五渠魁親率其弟男來見願各保封疆<pc n="lb"/>
永作耕氓四路之嘯集始各潛踪逃竄盡已歸業人心<pc n="lb"/>
俱已底定豈非天欲生此一方不欲秋後大舉而作使<pc n="lb"/>
庸將驚動之耶乃心血因此大損兩鬢毛十日内遂半<pc n="lb"/>
白矣每中夜徙倚聽刁斗聲徹正汝輩熟睡時也顧安<pc n="lb"/>
知炎荒人之憂苦哉惟是一朝散賊口大小男婦七十<pc n="lb"/>
餘命倘亦足當七級浮屠聊以自慰賊之輸誠就撫在<pc n="lb"/>
此一着天之所生誰能死之收拾稍定適廬陵黄把總<pc n="lb"/>
                    <pb n="77a"/>
回便寄數字心事抑塞諸不他及旬日之後當離貴縣<pc n="lb"/>
還走省城決善後事然後乃議攬轡南寜也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
天欲決裂吾家使汝母不禄非汝輩之罪由乃父之薄<pc n="lb"/>
積厚饗死者固已棄塵累而去使生者忽忽若窮人之<pc n="lb"/>
靡歸辭官不能棄官削籍又非生我成我者之意人非<pc n="lb"/>
金石而能當此摧折汝兄弟幸已成立獨幼弟幼妺㷀<pc n="lb"/>
㷀而最幼者呱呱無依汝母尚顧恤别人子女今自家<pc n="lb"/>
                    <pb n="77b"/>
子女出入傍徨念至能不刺心惟汝兄弟姊妹母容在<pc n="lb"/>
目母言在耳其聨屬維持防微杜漸時時不失事死如<pc n="lb"/>
生事亡如存之意庶幾念母痛母之大者悲哉汝輩以<pc n="lb"/>
生道念母我豈復有貳乎哉汝母隂靈必能鑒之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
汝母奄忽上天降罰一切當恐懼修省勿討便宜勿使<pc n="lb"/>
滿帆風勿知有已不知有人寜糢糊勿太聰察寜退一<pc n="lb"/>
步讓路别人勿沽名釣譽沽名譽之心即是討便宜之<pc n="lb"/>
                    <pb n="78a"/>
心豈必貪利禄乃為便宜耶寜澹泊勿求豐腴待下寜<pc n="lb"/>
情恕勿求備過苛其報徳宜厚而懐怨宜輕儻徼祖宗<pc n="lb"/>
之靈不即隳落幸甚萬一縁淺福薄我不能與時命爭<pc n="lb"/>
亦付之奈何而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
自聞家難行坐徙倚忽忽如無所歸猛省乃覺汝母之<pc n="lb"/>
已化去荷擔在身但丢手地方安危數萬生靈所繫不<pc n="lb"/>
但當事者不肯放去即自家亦不能言去大義束縳乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="78b"/>
知無所逃於天地之間者也徼天之幸收拾别人敗局<pc n="lb"/>
操弄羣獞在股掌間今且為我捕賊作我捍禦藩籬矣<pc n="lb"/>
而善後千條萬緒稍一罅漏便即為人破敗督院紀叙<pc n="lb"/>
之疏不可謂不相知撫按二院各有掲薦聊自快意者<pc n="lb"/>
不枉末路出山一塲若藉此為進步之梯此中已如氷<pc n="lb"/>
冷薦與否人知與不知固脱然不繫胸中也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>粤西與子嘉祚<pc n="lb"/>
交南之欵九月望已輸天闕夷使銜命南還未有期是<pc n="lb"/>
                    <pb n="79a"/>
役也所非從因果發念而毫有希冀明月鑒之無端臺<pc n="lb"/>
疏薦可屬倭事者六人乃父與焉國家危急鞅掌臣子<pc n="lb"/>
何言擇事苐恐委身不足塞責來則荷擔以身付之不<pc n="lb"/>
則奉母姑返初服苟全視息行藏既不自由聚首歡笑<pc n="lb"/>
之日往往對面錯過知子有意入粤特遣曹仔同浙人<pc n="lb"/>
回并以迓子誰為子伴子自邀之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
欲回南寜恨不縮地按院巡邕決無不陪巡之理而軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="79b"/>
門又決不肯放按院實欲我回而又再三以札來阻又<pc n="lb"/>
致書軍門切不宜輕放使人進退維谷賊勢既難收拾<pc n="lb"/>
人情動即猜嫌初一日按院忽有字來約星夜過柳州<pc n="lb"/>
一㑹只得連夜走間道軍門又不肯别云一晤即還望<pc n="lb"/>
所商之按院者如渇又從中途星夜再還平樂彼中擬<pc n="lb"/>
以十二日舉事十日之内端倪已定當星夜回邕最可<pc n="lb"/>
慮者府江林道按院怪其起釁恨之入骨微聞已掛彈<pc n="lb"/>
章善後一事無人肩之又有轉調區區平樂之意又聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="80a"/>
疏已去未知的否果爾真是斷送這老頭皮也奈何奈<pc n="lb"/>
何夷使已到梧京中刋詩一本係與朝鮮國使者賡和<pc n="lb"/>
朝鮮使為之序比之周之黄耉云其序頗通為華人者<pc n="lb"/>
可以愧矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
初八日抵省見軍門初意或得脱身不謂更有監軍紀<pc n="lb"/>
功之委百責攸萃彼處道將猜嫌褊禆疑沮賊勢出沒<pc n="lb"/>
猖獗而按院期於神速責望甚殷不知此局作何收拾<pc n="lb"/>
                    <pb n="80b"/>
外牌抄寄覽前有夢漢夀亭侯實臨我署中懸像時禮<pc n="lb"/>
拜焉借神力盪此妖氛也武縁事奉㫖這越城刼庫事<pc n="lb"/>
情重大該部㸔了來説天威不可測脱得以微罪去亦<pc n="lb"/>
一快也知之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
撫院十一日已發平樂監軍者尚盤桓省城至十六日<pc n="lb"/>
方得行彼中事尚茫然未知所為下手處本道與將官<pc n="lb"/>
俱不相能各叅將亦互相疑忌行當以輯和人心為先<pc n="lb"/>
                    <pb n="81a"/>
又不知此輩肯相信否人情蠭蠆無中生有九折羊腸<pc n="lb"/>
未足喻其險府江之事尚似水中撈月不知抽身何日<pc n="lb"/>
也特諭汝知之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
喜添黄口之兒却是白髮之累分其任者非兄乎聞報<pc n="lb"/>
十三日當馳往昭江散兵覈功覈餉府江之功半於羅<pc n="lb"/>
旁而頭緒三倍之奏報在即茫然如亂麻乃羣口拱手<pc n="lb"/>
而屬之監軍監軍止知中間一叚首事及結局若風馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="81b"/>
牛不相及今當自往昭平請之復馳還潯州而復抵蒼梧<pc n="lb"/>
完奏報事還邕未有期署中且勿凝眸也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
崇受遇必週於蒼梧而不索家書怒之又甚喜之兵事<pc n="lb"/>
正在對壘萬緒千條不堪更着家中事攪腸也各哨齊<pc n="lb"/>
驅並無損傷五日之内擒斬幾六百級矣昭平風氣驚<pc n="lb"/>
人繞署但聞哭聲度刻如年不敢以性命撥倘來劉通<pc n="lb"/>
判帶四家人死俱盡自家亦病矣其小官之物故者纍<pc n="lb"/>
                    <pb n="82a"/>
纍自我送去效用者半死真令人可憐奈何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黔中與子嘉祚<pc n="lb"/>
黔中得家音已難矣矧又賊梗阻官道屍横盈野矧又<pc n="lb"/>
欲得汝南中音耗何啻空中飛墜乎殘臘郭中丞公人<pc n="lb"/>
來附有子尺素書禕得之不能讀有泫然耳此中寄回<pc n="lb"/>
家音不絶然皆不能數行亦無暇及汝忙迫勞苦之狀<pc n="lb"/>
可以想見此事不下淮蔡狡酋神出鬼沒東衝西突而<pc n="lb"/>
黔上下無一人習知兵者無將無餉無器械以簞瓢陋<pc n="lb"/>
                    <pb n="82b"/>
巷之家欲為斬將搴旗之事而又茫然無人料理中丞<pc n="lb"/>
公半年心計只在收拾水西安氏然安之進止亦視我<pc n="lb"/>
之兵力區區受事矢口殫力早夜圖之中丞公未嘗不<pc n="lb"/>
言聽計從今進兵當在二月中旬後區區當貴州以西<pc n="lb"/>
直接永寜赤水哨道當老君闗正與酋親兵相對區區<pc n="lb"/>
劄營於養龍距闗十里待克闗之後賊登海龍囤環而<pc n="lb"/>
圍之而後區區渡河深入鄰哨即安氏兵在焉曽極力<pc n="lb"/>
致之縱不大勝當不至大敗朝廷威力當自有天幸不<pc n="lb"/>
                    <pb n="83a"/>
爾則履任之時朝過興隆晩間賊擁苖萬騎焚掠東坡<pc n="lb"/>
幾破興隆城相去只半日當坐城中入虎口矣自有天<pc n="lb"/>
命汝可放心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
乃父之得免於殉虎口幸哉方入黔辰刻出興隆薄暮<pc n="lb"/>
賊擁萬騎圍興隆矣烏江不守賊投鞭可斷流疋馬殿<pc n="lb"/>
後幾為賊包再渡江深入賊阻時童總兵被叅頓兵不<pc n="lb"/>
前獨以身付漢把殘黨伏深箐夜宿荒草澤中比抵後<pc n="lb"/>
                    <pb n="83b"/>
囤經鐵柱飛龍闗去數十步幾為賊生得去三尺幾為<pc n="lb"/>
賊射大刀手朱國太在馬前一箭貫肘馬及米袋箭中<pc n="lb"/>
如蝟跨馬深澗中澗皆巨木横倒直竪賊懼我有伏兵<pc n="lb"/>
誘之不敢窮追區區乃得抽身奔入吳廣營中既抵後<pc n="lb"/>
囤與賊相持者四十日蜀中忌安氏之成功駕禍必撤<pc n="lb"/>
之回安兵撤區區身邊止有兵數千賊自二十八至初<pc n="lb"/>
二日連夜衝營達旦初五日始與川中綦南劉總兵哨<pc n="lb"/>
合并力夾攻連克其二城次日早賊窮不戰自潰遂登<pc n="lb"/>
                    <pb n="84a"/>
城克之豈非天地祖宗之靈哉人情險於賊囤與郭青<pc n="lb"/>
老約但得畢局五日便當褁足長往川中必欲破敗安<pc n="lb"/>
氏誣安氏必且裂土據播以叛區區豫知其意連夜出<pc n="lb"/>
播出烏江盡撤安氏兵精誠所孚格安氏之官目無不<pc n="lb"/>
惟區區所左右指使者且自有詳不惟不望地且不自<pc n="lb"/>
為功安氏既貼然區區以完局交付青老始得抽身以<pc n="lb"/>
去發來安氏讓功一詳試覽之此等火候豈威力所能<pc n="lb"/>
迫刼之乎是役也鄉中人以區區與青老意見未必合<pc n="lb"/>
                    <pb n="84b"/>
彼直以自家心腸㸔人耳國事封疆謂何區區於青老<pc n="lb"/>
無不竭之力而青老於區區惟恐失左右手無一語一<pc n="lb"/>
畫不信不行可謂同舟共濟不至辱國辱鄉抵家相對<pc n="lb"/>
真若重逢安得汝一面一道艱危萬狀積憂積勞之後<pc n="lb"/>
近有心坎之病遇飯輙阻噎不即下初意欲寄音期汝<pc n="lb"/>
回家一㑹留家眷在南中一月後可同嘉禕行既思之<pc n="lb"/>
但一抵家便難脱身且方與知己下帷一散便難復集<pc n="lb"/>
更有使人掛心之事難於言者千萬不必以乃父為念<pc n="lb"/>
                    <pb n="85a"/>
昨見汝塲巻入彀復遺真令人扼腕却亦是頭篇有鳶<pc n="lb"/>
飛魚躍時行物生數語此只好作㸔書語録不是制義<pc n="lb"/>
以子之才於此尚融化不盡耶嘉禕欲來無人作伴燈<pc n="lb"/>
節後或當託仰止伴來不然區區放一舟與之偕近已<pc n="lb"/>
得㫖南山北山任我自由也種種不多及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
余生平不善病自凶危憂焦萬苦備嘗之後病乃成内<pc n="lb"/>
傷還家日劇一日漸至作捧心狀然猶易視之不欲令<pc n="lb"/>
                    <pb n="85b"/>
汝知亦不欲汝回以種種諸可慮者在邑無醫請永新<pc n="lb"/>
曠豸山悞投香燥遂至胸浣焦枯每食噎隔如有刺小<pc n="lb"/>
除之前麋粥不入坐卧須扶幾似旦暮之客春來稍有<pc n="lb"/>
起色延五雲劉約吾料理此君以儒精醫其藥頗效今<pc n="lb"/>
日進糊粥四五碗胸前痛亦稍寛三叔與余同卧起憂<pc n="lb"/>
形於色一食一藥必躬為之自分雄心尚在又當萬死<pc n="lb"/>
一生之後造物未必遂斬然至此苐病症不輕目今肝<pc n="lb"/>
木主令展轉不定萬一不可測子在數千里外追爾不<pc n="lb"/>
                    <pb n="86a"/>
及知彼中無人特促喜童來汝可輕身回家一顧若病<pc n="lb"/>
夫如常漸安又可同嘉禕東下甚便回途須大船不必<pc n="lb"/>
急家中有劉約吾能料理决不至遂危迫母令病父又<pc n="lb"/>
添一掛腸也播之役攻破後囤二城右監軍自覺不在<pc n="lb"/>
傍報三院掲具在區區以功平分讓之所為折節調停<pc n="lb"/>
豈止相如之迴車而此君猶有後言吾輩縉紳尚不知<pc n="lb"/>
人間有羞恥事何况武弁輩乎大都此輩見識淺涉世<pc n="lb"/>
淺以為功不爭不顯爭尺則尺爭寸則寸豈知不爭固<pc n="lb"/>
                    <pb n="86b"/>
如此即爭亦如此總之天道公論難逃一實連得劉年<pc n="lb"/>
伯手札甚是闗切病中不能細作數字為致聲病人此<pc n="lb"/>
日但得長作邱壑之夫足矣何知其他若郭青老皮林<pc n="lb"/>
之事區區出境凡三以書力主青老以此功讓之楚楚<pc n="lb"/>
中更不可與之爭鋒也播功尚如此何有於皮林耶病<pc n="lb"/>
筆不多及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與子嘉禕<pc n="lb"/>
人當童時誰無蓬心稍長誰無回頭醒悟獨悟有早有<pc n="lb"/>
                    <pb n="87a"/>
遲耳早悟一日便自家早受用一日見子回柬有味乎<pc n="lb"/>
余言終身用之不盡天實開子以早見天日守此意不<pc n="lb"/>
忘自然意念浸浸既得出人頭地又得自家快活心安<pc n="lb"/>
理得之樂當下便是極樂世界也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>征播與子嘉禕<pc n="lb"/>
二十日欲發行而滇兵與水西寨民爭鬬又欲調哨二<pc n="lb"/>
日内永順兵至只得稍待之且運夫未及一半各兵十<pc n="lb"/>
日之期已滿可為寒心各將官如拽牛不前小大老少<pc n="lb"/>
                    <pb n="87b"/>
皆怯懦無比事事可笑不知此事作何結塲也二十三<pc n="lb"/>
日的去不去前途愈不成模様隴西之兵未到烏江則<pc n="lb"/>
養龍之兵甚單又賊之細作四出專一燒糧草且燒人<pc n="lb"/>
房屋衙舍前後不可不防昨差五十人去水西燒房聞<pc n="lb"/>
已獲八人俱帶有火筒在身而褁脚内藏小刀十數把<pc n="lb"/>
可異可異水西今差人去京上本願滅賊則前日區區<pc n="lb"/>
激陳恩為之也連日已拿細作二三起矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="88a"/>
沙溪之進尚未有期其官在病目奪闗之事㸔二三日<pc n="lb"/>
後兵已發行矣養龍去賊巢僅三十里頃刻可到夜間<pc n="lb"/>
不敢解衣輸三騎以備飛報緩急其裝搪伏在二十里<pc n="lb"/>
之外光景可想見矣永順兵肯向前今其土官再押兵<pc n="lb"/>
五千將到省城可喜也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
今日泗城報斬級四十五顆生擒四名差快人意然皆<pc n="lb"/>
未見大敵未足喜也亦不可不令署中知之<pc n="lb"/>
                    <pb n="88b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
二十六日抵養龍站酋於十七日上囤已的區區即於<pc n="lb"/>
烏江入播矣有天命者任自為之不必過慮苐入播之<pc n="lb"/>
後彼中有土漢爭功一事可虞調停駕馭此擔更不輕<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
今日盼王嘉猷奪闗之事竟杳然不知以雨阻乎抑其<pc n="lb"/>
心叵測也人已鼔之結之至此猶不可知却是無可奈<pc n="lb"/>
                    <pb n="89a"/>
何水西兵不進初九日永順兵當進矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
為在城外近故無信報署中且事如亂麻亦無片刻可<pc n="lb"/>
寫信也不入虎穴不得虎子去一步險一步王事為重<pc n="lb"/>
無可奈何先是傳賊尚劄我河邊將以輕騎襲之分布<pc n="lb"/>
已定報賊已過河斷橋又復從新分布童總兵於十八<pc n="lb"/>
日發區區以二十日發直抵養龍矣事在目前安氏之<pc n="lb"/>
心竟不知何如大小將官或昏或怯脱安有二心則烏<pc n="lb"/>
                    <pb n="89b"/>
江守而河渡進永順之兵五千數日後可到當併劄河<pc n="lb"/>
渡衙中不必掛念汝輩可焚香於漢夀亭侯諒能鑒我<pc n="lb"/>
赤心也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
二十六日駐班竹二十七日騎馬抵徉狼押發永順兵<pc n="lb"/>
至養龍區區亦即次日劄養龍矣水西兵勢已似必進<pc n="lb"/>
草此知之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="90a"/>
明日王嘉猷約進兵初十日方得聲息若渠復失約是<pc n="lb"/>
日當與童總鎮擐甲親督永順兵排火器列竹牌挑選<pc n="lb"/>
鋒鼓而前不能守株待兎永順後兵亦將到其氣壯矣<pc n="lb"/>
初九日移營烏江臨河與賊阻水而陣然亦時隠現於<pc n="lb"/>
養龍民房間也養龍去烏江不及十里對河即賊夜夜<pc n="lb"/>
裝搪防之毋過慮也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
水西前疑其觀望鼔之猶恐其不前今蜀中側目之必<pc n="lb"/>
                    <pb n="90b"/>
不欲其成功初意以出彼中監軍意乃近日總督之意<pc n="lb"/>
指亦同使人督之不可棄之不可真是進退維谷世人<pc n="lb"/>
所遭猶是盤錯區區寸步荆棘不知造物之見困如此<pc n="lb"/>
仰天望斗随他何路成功便當褁足披髮入山苐賊滅<pc n="lb"/>
無期不知生還何日耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
朔日午刻再臨老君闗山容慘淡水聲沸咽弔忠魂之<pc n="lb"/>
不偶悼壯士之云亡有心如折有淚如綆凌晨渡河此<pc n="lb"/>
                    <pb n="91a"/>
身委之造物必欲防閑則何時可防何地可防何人可<pc n="lb"/>
防左右之叵測甚於林箐之蒙翳天或生予其如予何<pc n="lb"/>
所幸水西芒部之人各自為心環海龍皆蜀兵倘亦有<pc n="lb"/>
藉我赤幟意乎王文成公謫龍塲夜宿古廟遇虎不驚<pc n="lb"/>
驚亦無益也區區今日亦作如是觀付禕知之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
初二日質明渡河登闗歴泥溝石子了諸險絶深箐入<pc n="lb"/>
闗行芒部營以新醖餉為之飲滿而去是晩且止刀靶<pc n="lb"/>
                    <pb n="91b"/>
水王嘉猷請行營令諸把事頭目遞進酒為之酣醉又<pc n="lb"/>
進馬事已竒又芒部兵與之各為心必欲同區區卧起<pc n="lb"/>
又竒也雖秉燭達旦差放心矣稍出深箐路漸夷烏江<pc n="lb"/>
二三人亦可夜行但非水西芒部之人不敢行也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
初三日發新站賊首張守欽王廷燿等尚潛伏林箐鎮<pc n="lb"/>
雄人極口云王嘉猷與之通晩下野營害地不敢宿帳<pc n="lb"/>
房中寜宿嘉猷帳内以身委之耳次早經桃溪衙已刻<pc n="lb"/>
                    <pb n="92a"/>
入播城所在俱為煨燼獨酋之亭榭池閣流觴行樂之<pc n="lb"/>
處半在焉為之長歎古今興亡皆如此何論酋哉為水<pc n="lb"/>
漲止播二日初六日當入囤陳恩亦出播來見當宿大<pc n="lb"/>
營可無慮獨蜀中大將監軍皆有分彼此意其盛氣未<pc n="lb"/>
可當也人情難處甚於途中之駕馭此畨受人間未曽<pc n="lb"/>
受之驚危嘗人間未曽嘗之艱苦造物者猶然不少憐<pc n="lb"/>
貸亦酷矣哉賊勢尚重恐未得旦夕即下即落在貴州<pc n="lb"/>
後來更有難處事惟時區區擺尾去矣王嘉猷為芒部<pc n="lb"/>
                    <pb n="92b"/>
目把魔之甚惴恐不爾區區安得一刻假寐乎又可為<pc n="lb"/>
一笑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
初六日進海龍囤世間未曽見之路安之大營在海龍<pc n="lb"/>
囤後咫尺間紓迴三十里刋木伐箐梯山縁磴夷人譚<pc n="lb"/>
之亦自攅眉云猿猴之踪所不到須徒跣乃可天復雨<pc n="lb"/>
泥深尺餘只得稍待天霽今暫劄安之外營一古廟中<pc n="lb"/>
初七日㑹蜀之左監軍登養雞城督兵與賊對打銃礟<pc n="lb"/>
                    <pb n="93a"/>
火器交發城上擂石如雨弩無虚發兩兵損傷亦不少<pc n="lb"/>
矣賊勢尚重氣尚鋭效死勿去者尚繁有徒了此不過<pc n="lb"/>
旬日彼譚者何容易也蜀中盛氣既猜水西又自相猜<pc n="lb"/>
凡事只得讓之但得了局脱身任彼為之不知天意生<pc n="lb"/>
我否耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
此畨事自是難星在命誰能避之素夷狄素患難受人<pc n="lb"/>
間未曽見之艱危人皆督兵而我督夷人皆有大將䕶<pc n="lb"/>
                    <pb n="93b"/>
持而我并禆將中軍無之人皆以進為功而我以進為<pc n="lb"/>
罪以功為罪此皆上天降罰敢不順受水西再乞移師<pc n="lb"/>
逺嫌今亦許之不然水西之禍不可知區區之禍亦不<pc n="lb"/>
可知已再三宻請於郭中丞及此時丢手猶占上風不<pc n="lb"/>
然恐亦非中丞之利也大賊相距似家宅之於易園安<pc n="lb"/>
營兵不滿二三千全是虚話兩日前後驚不知死所各<pc n="lb"/>
路監軍但知妬功忌功更不防賊衝出作何堵截彼皆<pc n="lb"/>
訑訑聲色只得大家作處堂之燕矣若安氏許之移兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="94a"/>
劄海龍壩區區當抽身出烏江闗俟事機何若再請於<pc n="lb"/>
郭中丞耳憶前嵗有書付祚云縱然得一開府眼見曽<pc n="lb"/>
魯老之骨已朽此書汝還記得無總督乃云區區欲鋪<pc n="lb"/>
張安功冀陞二級有付之仰天一笑耳但得了局抵黔<pc n="lb"/>
五日即當拂衣此時即剖心無益也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
從海龍壩入後囤亦自有小路須徒跣二十里縁崖攀<pc n="lb"/>
磴一起一下如登天如落井者二十三山泥深齊腿偵<pc n="lb"/>
                    <pb n="94b"/>
者云前路可去十九日出前路不意是日各路不打陣<pc n="lb"/>
業已進鐵柱闗進退無門經飛龍飛虎闗下賊弩石俱<pc n="lb"/>
發齊喊直突徼天之靈策馬直上陡坡即陳總兵營旁<pc n="lb"/>
稍避之乃披氊按轡行水溝中亂木横倒直竪随行被<pc n="lb"/>
箭傷石打賊急欲射我為馬走快射中大刀手而馬夫<pc n="lb"/>
之米袋箭簇且十餘矢吁亦危哉抵囤歇深槽絶無竹<pc n="lb"/>
籬茨葢夜雨則坐親督官兵攻囤二日賊守堅不下安<pc n="lb"/>
兵募兵之被傷者不下數十人無損於賊之毫毛而川<pc n="lb"/>
                    <pb n="95a"/>
中妬水西流言飛語不可聞必欲攻逐之使去總督與郭<pc n="lb"/>
青老似露圭角今羣剛且側目於區區矣力主移兵遠劄<pc n="lb"/>
止於無功猶可免罪不然禍且不測川東川南自相攻擊不<pc n="lb"/>
曰大變將起則曰賄以五十萬金雖欲不股栗得乎恐人<pc n="lb"/>
心解體賊一朝衝突為禍更烈生還之期尚不知天意<pc n="lb"/>
如何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄梅川叔<pc n="lb"/>
家運陵替丁壯摧折近聞吾叔亦罹兹苦情之所鍾誰<pc n="lb"/>
                    <pb n="95b"/>
能割楊太尉䑛犢之愛效吳季札任命之髙惟是悟從<pc n="lb"/>
迷得情可理遣昌黎有云有子雖云好未還恩與勤惡<pc n="lb"/>
子不可説鴟梟蝮蛇然有子且勿喜無子固勿嘆吾叔<pc n="lb"/>
試勘破種種亦可一笑解<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="96a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臨臯文集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="96b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>臨臯文集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臨臯文集巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>楊寅秋<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
雜著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>擬五山紀畧<pc n="lb"/>
萬厯二十三年五山獞亂總督侍郎陳巡撫副都御史<pc n="lb"/>
戴討定之五山𨽻貴縣界賔來遷武間負龍山接藤峽<pc n="lb"/>
層巒叠嶺虧蔽天日延袤百里而遥為諸亡命逋藪先<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
是賔州馬羅漏刅渠魁韋元成特養特曉等匿山西糾<pc n="lb"/>
連大村愚簡野鴨諸獞横剽四出民罔寧居推官陳御<pc n="lb"/>
曽事招徠率銷弭目前未幾越城掠村要我土田擄我<pc n="lb"/>
官舎如故叅将白斯清潜議鵰勦部署未定聽土狼覃<pc n="lb"/>
桞百戸駱載仁等鼔行輕率則元成等已竄還故窟各<pc n="lb"/>
村獞跳踉起斬木據寨白晝燒掠張甚孤城危於累卵<pc n="lb"/>
督臣㑹撫臣以方畧檄副使楊寅秋單車馳往首遣材<pc n="lb"/>
官持檄入山宣威稜怵以禍福歸其無辜被虜者獞始<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
鹿駭繼狐疑則號召鄉團屯阨塞張聲援懸賞格釋覃<pc n="lb"/>
桞繫令立功自贖桞悉精鋭伏山口稍益以游兵各鄉<pc n="lb"/>
勇爭乗便邀擊獞三出掠三被創先後陣馘四十餘人<pc n="lb"/>
生擒其酋覃公堂等五人尋計擒韋元成殱之獞膽落<pc n="lb"/>
始崩角折箭歃血誓不復叛而夙稱雄鷙官府所不能<pc n="lb"/>
致者反接詣庭下願殺賊報效督臣益發梧帑作使之<pc n="lb"/>
獞響應首縛陸妙漢等繼縛李富梁金頂等而思簡韋<pc n="lb"/>
善昶率弟男并縛馬羅韋特養以獻人心轉轂緑林嘯<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
聚舉為潢池赤子矣事平督撫採副使議條善後事宜<pc n="lb"/>
以聞詔從之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平五山獞上三院揭帖<pc n="lb"/>
貴峝漏刅殘孽無論虔劉地方無虚日即躭躭於馬羅<pc n="lb"/>
叠址田畆不奔愬乞勘輙敢擅拿官舎要挾蠢兹小醜<pc n="lb"/>
無不一創之理遵奉面諭適張少叅以公役抵昭江共<pc n="lb"/>
為怒髮但蟻穴䑕窟洞胸達背不先探要害萬一獸驚<pc n="lb"/>
鳥散曠師廢日其若霜臺威重何不慎擇督領鄉導破<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
調鼔舞恐出没要害未免踈漏即賔來地方賊徒聫絡<pc n="lb"/>
門戸俱應抗扼把截已宻訂白叅将宻選熟夷情熟地<pc n="lb"/>
形如覃桞輩備探賊首賊巢的若干在某處或某處易<pc n="lb"/>
於奔突某處堪以藏匿度用兵幾何督領幾何督領必<pc n="lb"/>
何人而可俟計議稍有端緒方敢以兵餉及一切方略<pc n="lb"/>
具請指授各處公移有行仍稱招撫一面行委勘田分<pc n="lb"/>
給以安賊心俾不驚疑臨稟無任隕越<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
五山聫絡各賊近被官目妄動輕舉致賊狼奔蟻聚居<pc n="lb"/>
民逃竄人心徬徨本道星馳臨縣䇿應除城以内定撥<pc n="lb"/>
軍兵分作六舖城以外定撥募兵分作三營各畫地為<pc n="lb"/>
守城内另有總巡周遭巡警遇警鳴鑼為號城外另有<pc n="lb"/>
馬軍往來巡警遇警放銃為號西北二門為賊往來衝<pc n="lb"/>
衢移行叅将定撥隨帶游兵五十名屯住縣衛㸃閲不<pc n="lb"/>
時鈴柝聲響徹夜附近南廂居民可幸無虞惟是各賊<pc n="lb"/>
向雖出没不時尚爾星散各村臨時糾合行刼近自驚<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
突以來嘯聚大村不下二千餘徒其餘若山北山南一<pc n="lb"/>
日流刼六冬動以五六百計賊勢方張我之各處哨堡<pc n="lb"/>
如謝村路當咽喉厪存軍三十名金箱等堡厪存軍二<pc n="lb"/>
十名十名不等止馬鞍寨思二堡共存募兵八十名又<pc n="lb"/>
俱潯州府零星抽撥三月更畨人無固志竊意盗藪如<pc n="lb"/>
貴縣雖承平未易去兵况茲羣醜驚網傷弓之後厪以<pc n="lb"/>
數十名老弱之軍守之即此釡魚震怖明威豈無苟活<pc n="lb"/>
樂生之思多方撫諭旋當解散苐我之聲威未張犄角<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
未固彼之驕恣益甚就令垂首目前不旋踵即跳梁出<pc n="lb"/>
没耳又况賊勢方張且疑且刼目今流毒長驅如蹈無<pc n="lb"/>
人之境變固有難于逆覩者若之何其以地方徼幸也<pc n="lb"/>
本道目擊事勢移行李叅将及潯州府即查附近各處<pc n="lb"/>
有無空閑及操兵堪以調撥或暫時借調事寧另議者<pc n="lb"/>
隨據潯州府報稱該府原設耀武等營兵共五百名陸<pc n="lb"/>
續分撥尚存三百名於内尚可抽撥一百名權宜防禦<pc n="lb"/>
又准李叅将手本稱狡賊結聚軍兵单弱但附近無兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
堪掣惟梧州大峝營募兵見有一百四十名調出梧鎮<pc n="lb"/>
教塲操練今已歇操堪以暫調該本道㸔得貴邑係潯<pc n="lb"/>
州府所轄大峝歇操之兵又即潯梧叅将所轄事在倒<pc n="lb"/>
懸請乞憲牌就行李叅将差委標下旗牌星馳前赴掣<pc n="lb"/>
調防守以免展轉留滯其該縣原存馬鞍寨思二堡募<pc n="lb"/>
兵八十名該堡去謝村堡厪十里許兵合則强分則弱<pc n="lb"/>
亦應并調謝村隨宜追捕兵威既振勇氣自倍将賊膽<pc n="lb"/>
自落村落荼毒稍息逃竄居民復業而逺近之騷動底<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
寧矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
大峝潯州府之兵權時借調知非長䇿但賊勢猖獗地<pc n="lb"/>
方揺動急則治標非此無以遏賊鋒定人心且毋論賊<pc n="lb"/>
之可撫與否也賊如悔禍就撫我之兵威足以服之而<pc n="lb"/>
撫乃益固賊如怙終行刼我之兵力足以待之目前隨<pc n="lb"/>
地撲捕秋髙或圖大創即以備調集之數一舉數利所<pc n="lb"/>
為懇乞憲牌即行李叅将委官掣調恐他遣未免留滯<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
沿途喧嚷謬張虚聲令反側生心耳道里遼隔地方倒<pc n="lb"/>
懸固知霜臺已宛在目中矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
五山煽刦職受命蒼梧仰見霜臺惓惓生靈不啻痌瘝<pc n="lb"/>
職即鈍駑念未敢一日忘羣醜獨以農月非時䑕穴易<pc n="lb"/>
竄不如陽且撫之以安彼心一面審阨塞簡督領稍俟<pc n="lb"/>
秋髙藉防禦交關為名調兵四面把截分道並進繼以<pc n="lb"/>
搜索可必掃蕩萬全正㑹詳間不意白叅将遂以前月<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
十六舉事孫文斌新襲䜿子覃桞貪利愚獞兵家把截<pc n="lb"/>
紀律懵然罔聞土狼與徭夷素結親屬逓相傳嚷輕發<pc n="lb"/>
黄布勇字號四路招兵職迎撫院回省聞報懸知驚潰<pc n="lb"/>
可虞亟請解篆䇿應抵來賔據哨捕千戸方紹勲禀稱<pc n="lb"/>
半月内道路喧傳招兵本哨白牛兵目岑馬等俱擅離<pc n="lb"/>
汛地於十八日齊赴南四山西等村殺賊白牛去南四<pc n="lb"/>
厪十里許各兵利在搶擄一呼四起賊聞風逃散至午<pc n="lb"/>
俱空手回還今遷來三里逺近應招絡繹隨行該縣将<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
岑馬監候以解四方之應招烏合一以使賊知招兵原<pc n="lb"/>
非我意亟抵賔州接該叅手本及該縣申報始悉原議<pc n="lb"/>
十一日進兵駱載仁同覃桞禀稱各賊略有驚疑即宜<pc n="lb"/>
及時按兵不動不知何故改期于十六日已又聼衆兵<pc n="lb"/>
延至十八日維時防守馬鞍指揮沈遷喬謝村百戸許<pc n="lb"/>
金金箱百戸許允俱先期将家口同各軍兵席捲搬出<pc n="lb"/>
以避賊衝突狼目隨帶竟日糧食食盡各即散歸似茲<pc n="lb"/>
舉動大是兒戯所恃霜臺威嚴振耀有日各賊毋敢拒<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
捕反戈相嚮事後嘯聚大村舊名平天窠屯結如蟻圍<pc n="lb"/>
繞三重大柵以待我兵傷弓驚網之衆苟緩須臾無死<pc n="lb"/>
耳事已發蹤似難縮步恨不及滅此而後朝食但賊窠<pc n="lb"/>
聫絡萬山大村一窠即不止二千餘徒㫁非一哨一旅<pc n="lb"/>
可以掩取白叅将輕信易視追悔無及近亦稱必㑹同<pc n="lb"/>
桞慶思恩四路夾攻方克有濟毋論天雨水漲湴田寸<pc n="lb"/>
步不易林箐搜扒惟艱目今即欲調集土兵恐農務正<pc n="lb"/>
殷調未必集即集師行粮隨斗粟未辦險要未熟誰為<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
督領誰為鄉導賊備我益固非火器銃礮噴筒之類不<pc n="lb"/>
足衝鋒破膽毫未有備一誤已甚豈容至再㣲聞各賊<pc n="lb"/>
見桞兵朝集暮散亦知為桞私擅若官兵决無此舉動<pc n="lb"/>
且時當蒔揷賊亦恐悞收成職早夜以思及今尚可權<pc n="lb"/>
宜收拾合無聼職分撥虎頭牌宣布三院威靈五山怙<pc n="lb"/>
終作惡者止許坐名擒拿原無動兵勦處號令覃桞何<pc n="lb"/>
得擅自激擾已将覃桞及岑馬等究治諭賊安心歸耕<pc n="lb"/>
毋得流毒自取殄滅俟彼躑躅稍定徐為批𢷬後圖亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
知賊各有心撫不足恃但暫時轉局計不出此且輕勦<pc n="lb"/>
或不易撫而暫撫原不妨勦蠢茲檻豕似不在快於一<pc n="lb"/>
怒間也除内地城池戒嚴職多方棊布萬萬毋厪台顧<pc n="lb"/>
方今賊勢猖獗視村落如拉朽貴邑易動乗機鋒起人<pc n="lb"/>
心徬徨嘯聚一日未解地方一日可虞伏候前籌速賜<pc n="lb"/>
指授事機有當審勢觀變者容職一面便宜區處一面<pc n="lb"/>
陸續馳報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
五山羣醜昏迷撫處原非長䇿但兵力未集時勢未便<pc n="lb"/>
又不意此山之為四路羣盗藪至無筭也事變不可測<pc n="lb"/>
恐近之貴縣城守空虚幾若無人逺之渡江出㫁藤峽<pc n="lb"/>
即滋蔓難圖暫為地方解目前蹂躪舎撫計無復之先<pc n="lb"/>
是職馳抵賔州接白叅将手書稱安定司土舎潘福連<pc n="lb"/>
前來告状願助土兵二千擒斬韋元成等善後耕守土<pc n="lb"/>
田先差總目何威領土兵五百至牛鼻堡屯住離城十<pc n="lb"/>
五里意圖後舉職思一悞已甚豈可至再且此時将勦<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
賊乎驚動之衆㫁非潘兵一旅所能掩取将散賊乎馬<pc n="lb"/>
方駭鼔而驚之何賊之能散且潘福連即潘廷貴前嵗<pc n="lb"/>
李妙通所勾引殺占田土正與賊積仇而其兵又即在<pc n="lb"/>
牛鼻堡召募烏合此與覃桞之招覃馬何異亟移書及<pc n="lb"/>
行該縣力止之職抵貴縣賊見潘兵觀望未散疑畏益<pc n="lb"/>
堅山南里山西里各将峽口要路把截将該縣呼喚十<pc n="lb"/>
冬保人梁大建等趕殺見有道牌招撫等語方始放免<pc n="lb"/>
山南里則併将十冬刦擄就擒十冬李徳等連名告稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
軍兵激變賊糾衆八百餘徒前來本里連打三次放火<pc n="lb"/>
燒屋六十餘間刼擄一空等情嗣後各賊四散充斥來<pc n="lb"/>
賔武宣遷江賔州四州縣之流徒積逋乗機蠭起燒村<pc n="lb"/>
殺人流刼無虚日虚夜職目擊事勢直須設法截捕以<pc n="lb"/>
挫其鋒多方開誠以破其疑未可以區區文告化誨也<pc n="lb"/>
而掣調未集坐張空拳乃刋刻短示遍處懸賞招徭有<pc n="lb"/>
能救援追截斬獲賊級者照賞格賞不踰時而又宻計<pc n="lb"/>
李叅将賊驕可擊無已暫将城守游兵再調外巡兵布<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
伏各村乗其打刼歸路舉號邀擊之即不大得志彼知<pc n="lb"/>
我有備便當解散隨據潯州府同署印賴通判㑹審過<pc n="lb"/>
文斌解報覃桞先後生擒賊犯韋名良韋道全等二十<pc n="lb"/>
四名婦女幼小十二名口到道覆審各犯俱非有名案<pc n="lb"/>
賊亦非在陳擒獲俱事前事後在田在墟或因事在城<pc n="lb"/>
搜捉希圖冒功掩罪就中即有係山南山西大村十冬<pc n="lb"/>
不以此時解網縱之使歸更待何時適撫院同黄按院<pc n="lb"/>
各齎發虎頭牌行道差官擎執入山招撫倉官黄赤叅<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
将標下把總曽世任挺身願往職就将前項人犯交付<pc n="lb"/>
差官同保人押至山中給與各該管十冬收領明示賊<pc n="lb"/>
以不殺之㤙㑹龍村覃桞部中覃害追斬賊級十二顆<pc n="lb"/>
圖嶺村土狼相繼嚮應追斬賊級二十二顆就據差官<pc n="lb"/>
黄赤飛禀圖嶺村百姓殺死賊級内有久迯惡賊梁朝<pc n="lb"/>
寳被殺衆賊搶出用車載回窿笠堡燒燬今陸續各村<pc n="lb"/>
好歹百姓俱來面見於是勇氣稍厲賊疑稍解賊鋒稍<pc n="lb"/>
挫本月十九日出東里十冬廖洞章率領百甲驚逃人<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
韋扶馬等山西一里十冬周關記等率領百甲驚逃人<pc n="lb"/>
韋雲保等二十日則山北里十冬何經素等率領百甲<pc n="lb"/>
驚逃人李學等各赴道投見各稱俱已回村耕種安業<pc n="lb"/>
是日則黄赤領帶大王村賊首韋明懸即明院同伊弟<pc n="lb"/>
韋明鑑二十三日則黄赤領帶山南簡思村賊首韋善<pc n="lb"/>
昶同伊弟男韋特帝等四人各親身投道職知此二賊<pc n="lb"/>
了了熟識漢語差官詰問之覃桞擅動可罪爾等撫後<pc n="lb"/>
行刼何為爾但知官府失信於爾不思爾負恩失信於<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
官自今撫後鈐束弟男再不為非方准叩見仍前陽順<pc n="lb"/>
隂逆放爾回去另作區處本道决不以此時縛汝爾亦<pc n="lb"/>
聞府江八寨羅旁之事乎天威霹靂何處逃避賊各有<pc n="lb"/>
心垂首無辭口稱自今村内有作歹者渠自當擒獲且<pc n="lb"/>
照新行賞格乞賞矣二賊向化大村毛天洪當亦以次<pc n="lb"/>
就撫流逋出没當亦以次解散地方漸已安業人心漸<pc n="lb"/>
已底定從茲仰藉霜威帖然詎非所稱失馬苐犬羊見<pc n="lb"/>
威不見徳必我之威嚴有足縶彼躑躅者而後撫乃固<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
而茲猶未得當以報也職以庸手收敗局坐孤城如孤<pc n="lb"/>
注伏乞霜臺指授機宜俾奉以周旋職無任祈籲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
五山羣醜煽動職無能效一竒殲渠搗穴厪厪宣鬯觧<pc n="lb"/>
網徳威以撫輯收殘局不足仰副任使惟是白叅将所<pc n="lb"/>
攻打驚動之村非近日拿官舎要土田刼縣城必不可<pc n="lb"/>
宥之賊奉制臺詳批可為怒髮者為韋特曉為韋元成<pc n="lb"/>
韋勝隆而啟釁發難聲勢相倚為覃文廣等諸賊文廣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
久已回住賓来之雞零韋特曉等經右江道委賔州判<pc n="lb"/>
官艾舜臣現招住賔州之馬羅叠址前賊不獨不在貴<pc n="lb"/>
縣而在賔來且不在左江而在右江面審撫過各獞執<pc n="lb"/>
稱事起賔來彼皆得享其腴田於馬羅雞零平将五山<pc n="lb"/>
殘破其氣甚直其詞甚辯則各獞罪状猶在可勦可撫<pc n="lb"/>
之間今逃竄盡已復業么醜盡已解蹤各渠魁從來所<pc n="lb"/>
不見官者率其弟男盡已投見職威刼理論亦既唇焦<pc n="lb"/>
口燥各賊咸感動稽首加額且願殺賊報効職復與之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
約有能殺賔來案賊一名驗實倍賞銀三兩賊首一名<pc n="lb"/>
賞銀十兩撫諭過各村使賊黨自相猜疑各獞欣然取<pc n="lb"/>
有甘結在案頃李叅将過謝村經理營堡各獞聞之俱<pc n="lb"/>
出數十里外羅拜擁呵導迎據一時之踴躍可必數年<pc n="lb"/>
之安静從茲帖然安堵則前事孟浪詎非失馬天實祐<pc n="lb"/>
啟霜臺以造兩江之生籙大徳鴻慈浮屠七級不足喻<pc n="lb"/>
矣再惟馬羅雞零實為難首倘稱五山與之同眠共窟<pc n="lb"/>
當一併痛加芟夷非大舉數道並進未易收功所徴發<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
不甚下於府江八寨而最礙手則平民之村與賊村比<pc n="lb"/>
壤錯居又與府江八寨之可以赭山盡殄者徑庭側聞<pc n="lb"/>
韋特曉等三月右江招回之後以得田為幸亦頗斂戢<pc n="lb"/>
未知可暫置之度外否無已其鵰𠞰乎堅撫五山使毋<pc n="lb"/>
敢有二心為逋藪而同日分兵舉事於馬羅雞零餘從<pc n="lb"/>
罔治苐臨時戒嚴毋令駭動抑或以計購其首惡或鵰<pc n="lb"/>
𠞰其一而計購其一則力不分而機尚秘似出萬全職<pc n="lb"/>
過賔來千戸方紹勲宻陳覃文廣可得状職曾商之汪<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
叅将又恐大舉未免見小失大遂已之兩江事同一體<pc n="lb"/>
而調度則有主客事在賔來左江主将必不敢侵越反<pc n="lb"/>
致閣悞汪㕘将曉暢非他比霜臺責成必有以自效者<pc n="lb"/>
倉官黄赤揣夷情辨扼塞機變可備山中緩急昨單騎<pc n="lb"/>
往復於虎穴窮崖中方六七次備極苦心亦惟霜臺加<pc n="lb"/>
奨以作任事之氣團保守助治標對証之劑也霜臺不<pc n="lb"/>
以為餘唾職當督有司力行之除增兵議餉善後及一<pc n="lb"/>
切機宜俟伏謁面請<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
各賊驚動之後白日流刼各村望風披靡賴霜威孔赫<pc n="lb"/>
一面撫揷以渙其黨一面鼓舞追截連有斬獲以摧其<pc n="lb"/>
鋒今渠魁亦既歸命羣醜亦既潜蹤矣但犬羊何知其<pc n="lb"/>
欲何厭且得毋視我易與耶毋恃其不來恃我之聲援<pc n="lb"/>
捍衛有足縶彼躑躅使彼進無搶掠之利退有奔逐之<pc n="lb"/>
虞乆之賊自不入境斯稱有備無患本道目擊賊勢其<pc n="lb"/>
器械不利於我之鏢弩其精悍不猛於我之土狼又非<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
瀚海汪洋乗風飄忽之不可追截也一村被刼羣村各<pc n="lb"/>
出鋭救之必可得志於賊即不然彼進則烏舉退亦鹿<pc n="lb"/>
駭首尾不甚相顧抑或掠有牛馬輜重墮累法曰乗其<pc n="lb"/>
惰歸可擊四面追喊所過村落追截之賊豈以翼飛者<pc n="lb"/>
事勢若彼便利若此我救人人亦救我我坐視人将坐<pc n="lb"/>
視我報施之不爽易知互相救人人保我身家妻子而<pc n="lb"/>
獲功有賞不相救人人自危而觀望有罪利害之相懸<pc n="lb"/>
又易明而卒未有反戈與賊格鬬者賊報仇一語足恐<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
刼之而又無良有司以督責之耳有司非盡縱寇又非<pc n="lb"/>
假此以市恩也恐失事之聞於上而踈玩之議其後也<pc n="lb"/>
方惴惴以失事聞上司何敢以守望督齊民上下蒙蔽<pc n="lb"/>
苟免旦夕胡賊之狡而民之愚賊之幸而民之不幸哉<pc n="lb"/>
竊意欲為貴縣弭盗即多増營兵無若嚴行團保欲團<pc n="lb"/>
保必行合無於有司稍寛失事之督而獨嚴隠匿之禁<pc n="lb"/>
不以失事為考優劣而以隠匿為考優劣夫既不敢隠<pc n="lb"/>
匿即未有不以救截力行諸鄉落在鄉落得保其妻子<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
身家有所甚欲導之於前又有所甚畏廹之於後即未<pc n="lb"/>
有不踴躍畫一從事又有謝村大營以張犄角有叅将<pc n="lb"/>
坐鎮以張聲威貴縣之生靈庶幾安其田里有日矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平五山善後議<pc n="lb"/>
竊照潯貴之有五山亦賔州之十寨桞之懐逺而桂郡<pc n="lb"/>
之古田也頃因官目輕舉各獞驚潰奔突流逋乗機蠭<pc n="lb"/>
起幾於糜爛不可收拾本道肅将從事且撲且撫以得<pc n="lb"/>
懾服渠魁解散么醜各願傾心向化無敢怙終作孽除<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
先後擒獲過真賊斬獲過賊級撫揷過村獞俱經覈實<pc n="lb"/>
具由詳報去後兩月以來向稱剽刼無虚日者今絶無<pc n="lb"/>
警息安城白牛往來貴縣通衢向稱梗塞者今差使俱<pc n="lb"/>
可絡繹挨編團保各獞首奉約束而韋明懸父子向稱<pc n="lb"/>
桀驁不易化誨者今且督率團丁截獲真賊陸妙漢審<pc n="lb"/>
供明確在縣斯亦五山數年敉寧之一時矣當此轉禍<pc n="lb"/>
為福之日正改觀易聼之始若非一挽積弱大振聲威<pc n="lb"/>
犬羊之叵測何常急之則稽首馴服緩之即横面躑躅<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
彼惡知天威之不可干而好生大徳之不可再冀哉恐<pc n="lb"/>
未翦萌芽終尋斧柯所徴發騷動不啻百倍於今日之<pc n="lb"/>
區畫矣本道方在撫禦劻勷即為善後講求所有二三<pc n="lb"/>
事宜得於耳目之焦勞稽訪之真確與輿議之僉同者<pc n="lb"/>
理合條列開具呈請雖不敢云久安之長筭或亦可冀<pc n="lb"/>
數年之休養伏乞霜臺裁擇施行<pc n="lb"/>
一移置将領以重彈壓<pc n="　"/>潯貴之苦五山非一日矣先年<pc n="lb"/>
謝村馬鞍金箱之間亦常建設營堡抽掣軍兵防守大<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
率狃於兵食之難措聊為旦夕之羈縻以延袤不下數<pc n="lb"/>
百里之要害而營堡不過二三以滋蔓不止萬數之梗<pc n="lb"/>
獞而防卒不過百名兼之綂馭單弱各獞視之蔑如剽<pc n="lb"/>
刼若蹈無人之境日驕月釀且為左江腹心一大蠧矣<pc n="lb"/>
茲欲消弭隠憂營衛生靈非藉重鎮臨之不足挽波靡<pc n="lb"/>
而振聲威節據該府縣申議五山為羣賊窟藪謝村當<pc n="lb"/>
五山四路要害要将謝村建造叅将衙門一所就請潯<pc n="lb"/>
梧㕘将每年夏秋駐劄蒼梧冬春移鎮本堡以藉防禦<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
以重彈壓等情就經轉行查議間貴縣於左江為一隅<pc n="lb"/>
以一隅弗靖遽移叅将鎮守見謂稍涉偏重但叅将駐<pc n="lb"/>
鎮無常視地方緩急往時急在大峝則移鎮大峝今大<pc n="lb"/>
峝平而五山急則移鎮五山三里永寧等處皆已行之<pc n="lb"/>
潯梧獨不可移鎮為虎豹在山之勢况五山弗戢将出<pc n="lb"/>
没於賔來武遷四州縣而牽動左右兩江此非區區一<pc n="lb"/>
貴縣之憂也謝村形勢利便相應如議建置叅将衙門<pc n="lb"/>
一所鎮城一座敵樓營房稱之叅将不必拘定冬春有<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
事常川在彼坐鎮相機計處無事以兩月巡歴一次整<pc n="lb"/>
搠器械簡閲軍兵控制既嚴觀聽一新蠢爾小醜桓桓<pc n="lb"/>
叅将臨之而有不潜蹤歛息者此必無之理勢矣除創<pc n="lb"/>
建合用工料磚石等項銀兩堪於貴縣庫貯料價内動<pc n="lb"/>
支駁行該縣覆估另造冊報外再惟叅将開鎮一方例<pc n="lb"/>
有中軍或督備官一員隨住操練况本叅轄自南太至<pc n="lb"/>
潯梧信地寥闊豈能匏繫則督備練兵官更不可少相<pc n="lb"/>
應請乞添委督備一員常川在堡防禦訓練附近營堡<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
一切㑹操㑹哨俱候叅将條布之後並聴督備節制庶<pc n="lb"/>
叅将牽制無虞而地方專責有賴伏乞上裁<pc n="lb"/>
一棊布營兵以聨聲援<pc n="　"/>謝村為五山腹心増兵開鎮亦<pc n="lb"/>
足抗扼逺近但自謝村山以内為賊窠出没要害寥濶<pc n="lb"/>
數百里山以外為貴縣藩籬亦百里而遥雖鞭之長不<pc n="lb"/>
及馬腹若非棊布營堡羅列犄角卒有緩急安能竭蹶<pc n="lb"/>
數十里外追截䇿應該本道㑹同李叅将議得謝村鎮<pc n="lb"/>
城重堡合用募兵七十名梧鎮土兵一百名向武所軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
三十名居中調度練兵督備領之自謝村迤西北十五<pc n="lb"/>
里為馬鞍堡通武宣古毫來賔南四白牛則五山後門<pc n="lb"/>
也應照原堡守以募兵四十名稍折十里而西為元村<pc n="lb"/>
管束廖源鷯懐山口通來賔遷江公差㨗路則謝村後<pc n="lb"/>
門也應添小堡守以募兵二十名又折而西為寨思堡<pc n="lb"/>
賔來南四六象山口遷江崐山口兼制中里賊村之要<pc n="lb"/>
害也應照原堡添守募兵二十名又迤而南為定藏嶺<pc n="lb"/>
控制馬羅疊址交通五山之門戸應添小堡守以募兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
二十名通前馬鞍元村寨思四堡領以官一員又自謝<pc n="lb"/>
村迤東北四十里為金箱堡則南四古毫武賴交通龍<pc n="lb"/>
山之門戸也向有覃桞耕守之狼兵一百四十名在焉<pc n="lb"/>
應照原堡而以向武所之餘軍十三名協守之稍迤而<pc n="lb"/>
南為大器嶺龍山五山之通衢也一以控山東山北蘆<pc n="lb"/>
荻等賊村一以保固郭西北郭東善村應添一堡守以<pc n="lb"/>
募兵四十名更查郭西狼兵二十名協守之通前金箱<pc n="lb"/>
共二處領以堡官一員又自謝村以漸南達貴縣十里<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
為黄梁橋上應謝村下接北霸應増小堡守以募兵二<pc n="lb"/>
十名三十里為北霸墟則羣賊窺視城廂要路營衛謝<pc n="lb"/>
村之大要害也應添大營以守募兵五十名梧鎮土兵<pc n="lb"/>
一百名稍横而西為窿笠堡荒僻深阻為各賊窟藏埋<pc n="lb"/>
伏之區宻邇思簡惡村向以山北狼兵六十名越境逺<pc n="lb"/>
守無禆防禦應照原堡守以募兵四十名而折北之佛<pc n="lb"/>
子山即着落山北狼兵六十名守之通前黄梁北霸窿<pc n="lb"/>
笠共四處領以堡官一員而又於沿途各處大路髙埠<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
去所或七八里或十里置立茅亭墩臺就於鄰近營堡<pc n="lb"/>
分派募兵晝夜守望十日五日更畨亭内置牌編寫輪<pc n="lb"/>
定更畨姓名以便查㸃遇有警息各堡及墩臺放銃鳴<pc n="lb"/>
鑼傳報䇿應四路追截怠誤者以軍法從事我之棊布<pc n="lb"/>
如林賊之窺視自寝矣伏乞上裁<pc n="lb"/>
一調撥贅所以實村堡<pc n="　"/>縣衞所同城共守所在有之但<pc n="lb"/>
有衛無所有所無衛未有一縣而所衛並建如貴縣者<pc n="lb"/>
貴縣地荒民獷建置誠宜有加但既設奉議衛貴縣所<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
迺又有向武所設在北門外查係正綂年間因征交南<pc n="lb"/>
失䧟調移貴縣見存官一員軍四十三名同貴縣所城<pc n="lb"/>
守差操及查先年建立各處營堡通融於兩所軍内抽<pc n="lb"/>
撥以三十名防守謝村以一十六名防守金箱往來更<pc n="lb"/>
畨各軍不勝戍調之苦各堡未獲防守之用似應就将<pc n="lb"/>
向武所移置謝村趂今估計衙門之時中建叅府左設<pc n="lb"/>
督備㕔右設向武所就令各官軍攜家住守堡内添用<pc n="lb"/>
營房官中搭葢在貴縣有此所大似贅設在謝村有此<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
所稍資充實且張威嚴各軍就近防守可免調撥一移<pc n="lb"/>
置間不獨向武所之利亦貴縣所之利也伏乞上裁<pc n="lb"/>
一議處兵食以垂經久<pc n="　"/>五山應建營堡十有一處應借<pc n="lb"/>
調土兵二百名應召募客兵三百二十名而貴縣守城<pc n="lb"/>
之土兵與耕守之狼兵不與焉除調撥土兵遵奉明文<pc n="lb"/>
㑹同議詳外募兵三百二十名劑量阨塞但有可增並<pc n="lb"/>
無可减除舊額設現存兵九十名應新增兵二百三十<pc n="lb"/>
名查得貴縣原有防守城外東西北武濟四營目兵一<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
百零四名名為防䕶城池實供往來差使虚縻玩愒本<pc n="lb"/>
道所親目擊該縣自有皂𨽻可差而守城議将借梧州<pc n="lb"/>
土兵二百名戍守前項四營目兵似可抽摘五十名潯<pc n="lb"/>
州府新撥耀武等營兵一百名掣回之日似可量留二<pc n="lb"/>
十名尚欠兵一百六十名四顧無可抽撥非召募不可<pc n="lb"/>
而兵餉安所從出貴縣業已加編今武濟四營及馬鞍<pc n="lb"/>
營之兵皆是也無再加之理當百計節縮之際以一縣<pc n="lb"/>
防禦之經費弗支而遽希冀梧餉即本道亦囁嚅何敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
輕為緩頰但查嘉靖三十八年間議設貴縣營兵三百<pc n="lb"/>
名續因地方寧謐裁减尚存一百五十名每年四季兵<pc n="lb"/>
食全賴梧餉至隆慶六年知縣吳敬夫因餉請不繼見<pc n="lb"/>
該縣開復田糧數多議請春夏二季在縣每名月支米<pc n="lb"/>
一石三斗惟秋冬二季仍領梧餉四百零五兩至萬厯<pc n="lb"/>
九年知縣譚耀并憚秋冬二季之難請也見縣倉厯年<pc n="lb"/>
積貯有米三千二百餘石并議以秋冬二季之原領梧<pc n="lb"/>
餉者亦照春夏二季每兵月給米一石三斗彼皆糊塞<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
目前不復顧日後之倉米有盡而梧餉之不可再請也<pc n="lb"/>
自十二年來水旱相仍倉米厪支春夏其秋冬幸復前<pc n="lb"/>
規仍請梧餉二十一年始奉文以該縣兵食不得仰給<pc n="lb"/>
别郡停止梧餉議於該縣丁米加派矣今加派之外又<pc n="lb"/>
增兵一百六十名嵗費餉銀八百六十四兩計無所復<pc n="lb"/>
之就使該縣原無仰給梧餉之例勢不得不權宜變通<pc n="lb"/>
况一百五十名四季請給之成案具在又况防貴縣即<pc n="lb"/>
所以防賔來武遷之四州縣而控制兩江梧餉為全粤<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
計非一郡計今日五山多事似不得以旁縣拘攣秦越<pc n="lb"/>
視之矣相應請乞俯念地方生靈坐支梧餉每季就令<pc n="lb"/>
㕘将領請㑹同該縣散給庶各兵可免<graphic n="KR1102" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1102.png" mimeType="image/png"/>腹而星羅之<pc n="lb"/>
新堡可垂永久矣再照貴縣隆慶年間大征古田議抽<pc n="lb"/>
本縣民欵七十二名共銀五百三十二兩零每年解助<pc n="lb"/>
古田又近年以丈量溢額名為丈復加徴糧米二千八<pc n="lb"/>
百石零奉文議允将一半計二百三十八兩解司改充<pc n="lb"/>
右江兵餉通前頂共計銀七百七十兩零倘貴縣不宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
仰給别郡則貴縣協濟别縣之銀應免抽解即以貴縣<pc n="lb"/>
之銀養貴縣之兵而以梧鎮之餉改補古田右江之餉<pc n="lb"/>
一轉移間似無不可未足九十四兩不得不另議派補<pc n="lb"/>
又無已則該縣舊有船税銀兩係每年粤商往來於各<pc n="lb"/>
埠收糴稻榖計船大小為税多寡大者七八兩小者三<pc n="lb"/>
四兩嵗入約可八百兩近嵗曽一議革但自好者似無<pc n="lb"/>
濡染而襲故者仍為常例議者謂即盡革之利歸於别<pc n="lb"/>
省客商無益於本縣齊民彼以販糴得厚利稍仿逐未<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
之意薄税之非無名且於商無損與其懸空名革之而<pc n="lb"/>
弊孔益甚不若以定額税之而兵餉有賴减其半尚可<pc n="lb"/>
抽銀五百兩可養兵一百名此則地方僉議攸同署縣<pc n="lb"/>
亦曾毅然以此揭申本道而未敢輕為之轉聞也伏乞<pc n="lb"/>
上裁<pc n="lb"/>
一嚴簡閲以資實用<pc n="　"/>竊炤兵之勇怯何常視簡練何如<pc n="lb"/>
耳挑選必精訓練必時衣甲必備器械必利不以一日<pc n="lb"/>
虚營壘不以一月虚較閲如是則技熟技熟則膽壮見<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
賊未有不争先斬馘投之所向無不以一當十謝村自<pc n="lb"/>
建堡後非盡無兵也率市井無賴焦頭爛額之輩與無<pc n="lb"/>
兵同一敝絮即衣甲一鉛刀即器械堡官與之猫䑕徒<pc n="lb"/>
寄空名冐餉從未到堡何知守堡從未見賊何知殺賊<pc n="lb"/>
相沿玩愒雖調掣藉名累千百何益方今營堡更始觀<pc n="lb"/>
望一新之㑹不申嚴令甲更待何時相應請乞霜臺将<pc n="lb"/>
堡内簡閲事宜鼎立規條凡召募非膂力强壮如新奉<pc n="lb"/>
提石事例解赴叅将府親驗者不得收非移家口住坐<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
堡内者不得收收堡之後某銃手某刀鎗手某弓弩筤<pc n="lb"/>
筅手籍記之督備官每月㑹各堡併操于謝村演武亭<pc n="lb"/>
叅将雙月㸃視臨較之其有脆弱屢較不堪者汰革召<pc n="lb"/>
募其協守軍兵不時㸃閲毋容曠役耕守狼兵即不得<pc n="lb"/>
比於募兵操練亦宜督令整㮶器械遇警聼候不時調<pc n="lb"/>
度聫絡如林之堡鼔舞超距之卒威聲日振勇氣日倍<pc n="lb"/>
将不待執訊馘醜而賊且消弭股掌間矣伏乞上裁<pc n="lb"/>
一慎簡督領以禆撫禦<pc n="　"/>竊照謝村雖議設叅将坐鎮而<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
叅将顧盻南太潯梧之間非可以常鎮謝村者則督備<pc n="lb"/>
官從中調度節制無事訓練犄角有事聨絡䇿應若首<pc n="lb"/>
尾之相顧身臂之轉運最宜得人即各堡官皆以一官<pc n="lb"/>
兼數堡備禦之責以一堡兼數處扼塞之防非如向之<pc n="lb"/>
厪厪一隅可以糜食庸流坐守者所據暫管謝村指揮<pc n="lb"/>
鄧延動應改委署管奉議印務并兼内外捕哨外查得<pc n="lb"/>
馴象衛指揮易懋勛撫循恩孚挾纊厝注智裕迎機馴<pc n="lb"/>
象去貴縣接壤堪以委充督備奉議衛指揮孫文斌雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
當蹶蹄之後不忘枕戈之思自願矢心蓋愆應将黄梁<pc n="lb"/>
北霸窿笠以及佛子何龍峽口一路險要悉以付之奉<pc n="lb"/>
議衛指揮沈遷喬地險向已渉厯年青正堪鞭驅相應<pc n="lb"/>
行委督同把總廖世傑照舊管理馬鞍寨思并元村定<pc n="lb"/>
藏象山口諸要害悉以付之自金箱達大器堡則倉官<pc n="lb"/>
黄赤向以撫獞効勞為獞所孚信宜暫以付之俟有官<pc n="lb"/>
另議仍乞霜臺印嚴逺近營堡各宜同心戮力共圖劻<pc n="lb"/>
勷毋以異同生嫌怨毋以踈節生猜忌敢有偏拗玩誤<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
致隳事機憲典具在再惟五山誠盗藪亦縁往昔堡官<pc n="lb"/>
猫䑕奸民朘剥激之本非贓而誣為贓本以同名非賊<pc n="lb"/>
而誣為賊罄彼貲聚係彼牛馬稍不厭拘其弟男拷掠<pc n="lb"/>
淹禁至死各獞含寃積忿視赴愬又不啻叩九閽則惟<pc n="lb"/>
有拿人喬當倒牛邀黨報復耳仇殺不已則今日之撫<pc n="lb"/>
獞轉盻即為他日之叛獞聞之五山謡云若要五山平<pc n="lb"/>
不用愛錢人迄今貴縣家傳戸誦之仍應請乞宣布禁<pc n="lb"/>
諭張掛墟市督備守堡官但許操練營兵不許擅受民<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
詞敢有仍前擅詞滋擾剥夷起釁者聼兩道及該叅訪<pc n="lb"/>
實申究重治有能防禦不懈撫戢得法者破格優叙庶<pc n="lb"/>
賞罰明而各官蹶張之氣自奮委任當而五山不戢之<pc n="lb"/>
徒自斂矣再惟各堡介在窮山絶谷木石之與居而豺<pc n="lb"/>
狼之與鄰既責之以振肅復束之以安静未有今之裹<pc n="lb"/>
糧入山而一切硝磺文移紙張之費令之捐貲從事者<pc n="lb"/>
查得大峝各處領兵官日支廩給銀六分即隊長月支<pc n="lb"/>
銀八錢或七錢五分不等各官勞苦更甚似應分别酌<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
處督備官日支廩給硝磺紙張銀八分各堡官日支六<pc n="lb"/>
分間有協守把總視堡官半之其客兵月支銀四錢五<pc n="lb"/>
分無容别議但兵無頭目執為綂領今即不另設隊長<pc n="lb"/>
在謝村北霸二堡應設頭目二名餘堡各一名月支銀<pc n="lb"/>
七錢五分以便責成此皆再三劑量無從節縮非獨稱<pc n="lb"/>
事之常亦藉稍作任事之氣耳應增廩銀約八十兩亦<pc n="lb"/>
惟梧餉仰給伏乞上裁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平丁改善後議<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
一新建置以圖久安<pc n="　"/>竊炤丁改介在新化嶍峨之間新<pc n="lb"/>
化近而非轄賊且扼吭拊背易視之嶍峨雖所轄而逺<pc n="lb"/>
在百七十里外鞭長不及馬腹林箐深阻山崖險絶城<pc n="lb"/>
乃得盤穴其間剽刼虔劉以有今日及茲蕩掃之後若<pc n="lb"/>
不收彼幅<graphic n="KR0695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0695.png" mimeType="image/png"/>更議新治洞胸達背為一勞永逸計将殘<pc n="lb"/>
孽復萌餘燼載然不過十年之生聚必成三窟之狐兎<pc n="lb"/>
竊慮異日後事安知非今日前事哉博詢羣議共稱平<pc n="lb"/>
甸鄉一望沃野堪以建置職於本月二十四日以單騎<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
披蒙翳冒荆棘親詣彼處周遭賊窠勘有平原一片土<pc n="lb"/>
名洪本源四山環抱一水縈廻負隂面陽如垣如帶詢<pc n="lb"/>
之土著備厯道里由丁苴而寧鮓而寳秀則三日可抵<pc n="lb"/>
臨安由灑衣戞而擺汎河而怕念則日半可抵嶍峨由<pc n="lb"/>
麻栗灣牛租白而陽武則沅江商賈通衢而普應春所<pc n="lb"/>
私抽分之地在焉南塞沅江之睥睨西資新化之仰給<pc n="lb"/>
形勢聫絡首尾擊應誠於此處開拓新治清割據之土<pc n="lb"/>
田撫流散之盗㺯使百年四塞之淵藪為四通五達之<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
隩區豈惟五郡縣永無腹心之虞将奸宄化為善良草<pc n="lb"/>
昧易為文物百年長利在此一時矣再惟新化州距平<pc n="lb"/>
甸四十里設在荒焦不毛峻嶺之巔隔山梘水而飲厪<pc n="lb"/>
同夷寨城以内無一土著城以外無坵畆儻新治之往<pc n="lb"/>
來既便耕作復饒人情誰非棄險即夷棄瘠就腴者新<pc n="lb"/>
化直空國耳議者謂即胡不以新化州移之新治而新<pc n="lb"/>
化舊治留州同一員撫禦摩沙諸夷嵗編之經費可省<pc n="lb"/>
官吏之建置甚便兩利俱存不過一轉移間是亦一便<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
也<pc n="lb"/>
一定官制以節冗濫<pc n="　"/>竊照開疆拓土未有不張官置吏<pc n="lb"/>
官吏設而俸糧柴馬下逮門𨽻胥徒工食之繁費具矣<pc n="lb"/>
新治雖稱廣且饒而里甲編附未定新造仰給不貲一<pc n="lb"/>
一取之常賦勢必不繼㸔得新化嶍峨兩州縣厪厪彈<pc n="lb"/>
丸新化有知州吏目二員又設州同知一員嶍峨有知<pc n="lb"/>
縣典史二員又設縣丞一員此兩員即㣲新治建設議<pc n="lb"/>
裁固不當在武定元謀之後合無於新化裁州同於嶍<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
峨裁縣丞即以州同縣丞之冗濫就中裒益為新治知<pc n="lb"/>
典之嵗供有增官之益無養官之費繇來建置未有若<pc n="lb"/>
斯之省約者顧議者謂終不若移新化於新治之尤約<pc n="lb"/>
也即縣丞之餘又可為他罅漏之補塞矣<pc n="lb"/>
一撫殘孽以實疆宇<pc n="　"/>竊照丁改醜類雖經大創漏刃尚<pc n="lb"/>
繁有徒然向具衣食於招壩田主稱百姓以田主驅百<pc n="lb"/>
姓非脅從乎脅從罔治况彼退無䑕穴進失梟巢一二<pc n="lb"/>
脱逃渠魁尚爾潜伏棄之即為盗招之即為民耳誠及<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
今大兵撤後逮下招安宥以不死仍選委佐領如東路<pc n="lb"/>
則經厯葉方嘉西路則州同游良鑑各率所部土目如<pc n="lb"/>
禄友學普濟等分投安揷即以撫戢之多寡安揷之當<pc n="lb"/>
否驗二官之勤能平定之後覈實優叙則各官無敢不<pc n="lb"/>
竭蹶争先既足消弭隠憂又可填實疆宇異日之狐兎<pc n="lb"/>
必為他日之馴良矣再惟殘孽可撫渠魁追捕不可緩<pc n="lb"/>
異時羅雄之役元兇就殄餘黨就招州治已建止縁誤<pc n="lb"/>
收七奴遂煽亂若弦上矢今建築之官久住山間可見<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
夷民信舊主不信官約脱一二漏殄首惡乗間發難此<pc n="lb"/>
新附職為亂階耳即旋撲滅所損亦多宜将有名未獲<pc n="lb"/>
首惡切責将領懸賞搆逋嚴諭委官於招揷中多方譏<pc n="lb"/>
察挨緝以為不必然之防雖杞人之過憂實往事之明<pc n="lb"/>
鑒<pc n="lb"/>
一清土田以度經費<pc n="　"/>竊照有邑則有費未有不度土田<pc n="lb"/>
多寡而可定經費盈縮則覈田宜亟講矣往兩粤若羅<pc n="lb"/>
旁八寨所没賊窠田率招民占籍承買不嵗月而東安<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
西寧等邑遂稱殷富獨滇中議充官田以鄉總火頭領<pc n="lb"/>
之嵗收子粒輸官久之展轉埋没不投獻於勢豪即變<pc n="lb"/>
賣於鷙驁今丁改諸賊首坐而食不税之田皆是物也<pc n="lb"/>
宜委能官分丈計周遭土田若干一嵗經費若干而輕<pc n="lb"/>
重盈縮之肥腴者召民占籍承買稍磽瘠者訪往昔哨<pc n="lb"/>
舖冷飯田及武定鳳氏故事就近分撥哨舖准作月食<pc n="lb"/>
夫以民田𣲖編里甲甚易以官田𣲖編里甲則難歸諸<pc n="lb"/>
官則佃多貧民鬻諸民則業多富民與貧民共邑孰與<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
與富民共邑此尤彰明較著也再惟各村寨内曩者總<pc n="lb"/>
鎮一二私莊在焉捐賊之日久矣其在今日必不至靦<pc n="lb"/>
顔希冀舊物遲之一二年豈惟得隴抑且望蜀不至席<pc n="lb"/>
官田而兼併之不已兼併其小也鷙鷔如施得臣等夤<pc n="lb"/>
充莊民為逋逃藪有司不能制而負嵎之虎如故矣覈<pc n="lb"/>
私莊而歸之惟今日不私莊而官田所為㫁决根株亦<pc n="lb"/>
惟今日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>綏交上三院揭帖<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
黎夷黎早用等同差官於是月初六日赴道将見時莫<pc n="lb"/>
敬恭亦遣夷目阮諍等具文乞救兩造既具職即以先<pc n="lb"/>
日所得莫情詰黎復以所得黎情詰莫一面差官押送<pc n="lb"/>
黎早用等出關諭令照檄内事理回報一面将譯審過<pc n="lb"/>
黎莫情由及申請委官詰勘具詳間忽捧宻示仰見體<pc n="lb"/>
國安邉長慮妙筭今日中朝物力未必能制黎夷死命<pc n="lb"/>
乘其乞哀求附因以許之使荒服之獻珍如舊中國之<pc n="lb"/>
體綂常尊足矣何必過為推求滋為厲階黎求我非我<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
有求於黎原未諭以縛身請死即諭之渠未必疑畏請<pc n="lb"/>
死虚名也請封實利也以請死之虚名得請封之實利<pc n="lb"/>
想金人代身南關繫組莫登庸之故事彼所禱祀以求<pc n="lb"/>
所難者安揷莫民追奪王印誠如明慮黎得滅莫不遺<pc n="lb"/>
餘力但彼急在請封或照漆馬江例姑陽許我以得封<pc n="lb"/>
號召國人而徐圖莫無噍類我不能禁也至追奪王印<pc n="lb"/>
聞彼中以國王行事不以都綂行事以銀章脩貢獻以<pc n="lb"/>
金章行國事奪彼印如奪彼國恐未必俯首聼命是在<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
霜臺疏請時調停之耳廼職竊有過計兩夷搆争於利<pc n="lb"/>
害輕於事體重霜臺主持藏之石室即為後代瞻仰均<pc n="lb"/>
一簒黨也較目前莫為獻珍之貢臣黎為擅殺之叛臣<pc n="lb"/>
追往牒則祖宗以來有積憾於黎無深憾於莫袒莫不<pc n="lb"/>
失治亂持危之意袒黎有與亂同事之嫌使莫氏殄滅<pc n="lb"/>
盡絶逃竄無蹤交南土地人民不可一日無主章皇帝<pc n="lb"/>
且罷郡縣而授之王何難於今日之都綂但今日髙平<pc n="lb"/>
山之莫尚非漆馬江之黎其宗支未盡殄其人民未盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
離其請援之文絡繹不絶于道即所差來阮諍等職面<pc n="lb"/>
請之皆能援筆畫地義正詞辯有如許黎之後而莫函<pc n="lb"/>
封伏闕将更處之乎抑置之罔聞乎竊意黎早用等已<pc n="lb"/>
親領檄内許彼回話又親見莫夷之差現在請救即日<pc n="lb"/>
必叩關復來而莫夷所差阮諍等即日遣回諭令莫敬<pc n="lb"/>
恭叩關親聴處分承委官員當以興師擅殺再三詰黎<pc n="lb"/>
俟其輸情服罪以金身繫組明諭之一一如當年故事<pc n="lb"/>
不少假貸而詰莫也首以内亂招變自作之孽折其心<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
既以審已量力不可為之勢論其意使之其心得保一<pc n="lb"/>
隅奉如綫之宗祀為幸則黎氏襲封之請於大義有名<pc n="lb"/>
於大體有光照逺邇垂簡䇿有辭矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
黎夷恢復之名義甚正間關之欵誠甚真此而固拒之<pc n="lb"/>
或深求之使彼負怏怏以去異日毛羽既成正朔不供<pc n="lb"/>
中朝棄之既不能處之又甚難而追咎前日之謝絶者<pc n="lb"/>
其何説之辭所費處者莫氏稱貢六十年一旦敝屣棄<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
之當日勢在莫則與莫今日勢在黎則與黎書之史册<pc n="lb"/>
傳之天下後世國體謂何黎可許而莫氏孑遺之緒無<pc n="lb"/>
論死灰之然與否當有以安揷處置之耳至如今日詰<pc n="lb"/>
責黎維潭之罪状與莫登庸之故事原自不可同日語<pc n="lb"/>
何以故執登庸之罪與黎利較則黎利猾夏屢抗王師<pc n="lb"/>
戕我重臣黎重而莫輕執維潭之罪與登庸較則交南<pc n="lb"/>
土宇係黎氏舊物當日登庸為簒奪今日維潭為恢復<pc n="lb"/>
其不可同語者一登庸未降之先絶貢路二十年世廟<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
御極詔使已不諭而返僣號紀元張官置吏且以位號<pc n="lb"/>
私禪其子莫方瀛而黎維潭無一有焉其不可同語者<pc n="lb"/>
二登庸為黎寧奏發尋為大慶事世廟震怒遣大臣重<pc n="lb"/>
兵壓境登庸乃震怖請死黎維潭首事即具夾板申欵<pc n="lb"/>
天朝未有寸鏃尺矢之加而彼遣使蹈海願得稱貢内<pc n="lb"/>
附此不可同語者三職細度理勢已宻授委官臨機操<pc n="lb"/>
縱有如彼悔罪肉袒一一願如登庸故事幸甚脱彼以<pc n="lb"/>
情罪不類哀求減等或止請死不願代身不妨明白為<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
之申雪方便轉聞大都将欲與之必固抑之将堅彼恭<pc n="lb"/>
順之心必折彼桀驁之氣即為莫氏安揷計亦不得不<pc n="lb"/>
爾捧披憲札竊有符合祗奉周旋當不至大舛悞矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>綏交諭督備吳懐仁機宜<pc n="lb"/>
照得黎夷以恢復請封之名義甚正間關浮海乞封之<pc n="lb"/>
勤欵甚切乗機遘㑹可許不妨許之但彼祈詞雖卑雄<pc n="lb"/>
心正逞頃以兵衆驚我邊土雖云追逐莫夷意在張彼<pc n="lb"/>
聲威将欲許之必固抑之将堅彼共順之心必折彼桀<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
驁之氣况黎氏封貢可許莫氏孑遺宜存本官臨關㑹<pc n="lb"/>
同委官首光究詰黎氏原無子孫黎譓黎㢜向稱故絶<pc n="lb"/>
今黎維潭稱係黎氏子孫係何傳系有何證據據莫敬<pc n="lb"/>
恭等稱係鄭松假冐松於黎係何親屬是否将鄭冒黎<pc n="lb"/>
就使維潭的係黎派無異通國臣民推戴僉同莫氏稱<pc n="lb"/>
貢天朝垂六十年維潭光復故業自應披<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>伏闕哀請<pc n="lb"/>
安得興兵擅殺掠地攻城頃復故縱回兵蹂踐我土司<pc n="lb"/>
大失藩臣之禮宜伏不道之誅天朝所不即興師加討<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
念爾首事即具夾板申欵頃復差使間關間道而來情<pc n="lb"/>
詞懇切而土司申報未委真確姑垂寛宥暫從勘結看<pc n="lb"/>
得先年莫登庸雖嘗竊國擅代其於黎氏子孫未敢公<pc n="lb"/>
行屠戮非其力不逮也亦惟是天威森嚴毋敢專越一<pc n="lb"/>
經聲討不勝震怖親率弟男小目耆士人等素衣繫組<pc n="lb"/>
脱履跣足恭進代身金人匍伏請死今維潭擅擁重兵<pc n="lb"/>
深入京都戕殺莫茂洽等又追殺莫敬章等恣彼兇殘<pc n="lb"/>
罔知顧忌論罪實浮於登庸請死豈宜稍逭於舊典天<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
朝方大一綂無外之仁不令一物失所莫氏係我貢臣<pc n="lb"/>
豈忍使之播越盡絶在昔黎寧寄縱老撾尚有稱為阮<pc n="lb"/>
姓者一䝉天朝矜憐登庸即割漆馬江廣陵等州寨聴<pc n="lb"/>
黎掌管恐後罔有違詞往例現在今黎何以存莫交南<pc n="lb"/>
奉有欽降銀印維潭以未奉成命封職不敢擅用意似<pc n="lb"/>
恪恭不知捨銀印而用偽造金印反蹈僣踰在昔交南<pc n="lb"/>
混侵欽州貼浪等四峝一經切責登庸即時退還歸𨽻<pc n="lb"/>
欽州今維潭何有於偽造之金印宜即時封還以明初<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
心此詰黎大都也請死虚名請封實利更得一的當通<pc n="lb"/>
事就中調停開諭之此之詞嚴義正諒彼輸情服罪倘<pc n="lb"/>
一一如當年故事而處莫還印惟命是從庶幾事體萬<pc n="lb"/>
全勘官與有勞施脱彼以情罪不類哀求減等或止請<pc n="lb"/>
死不願代身或金印吐出别有飾詞亦須諭令愬雪通<pc n="lb"/>
暢䇿斯下矣是在勘官隨機應變至莫氏前遣發阮諍<pc n="lb"/>
之日本道曾口詰之又手諭之變不虚生孽由自作既<pc n="lb"/>
不能捲土重來便當審已量力藉今日天朝之威尚可<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
存不絶之祀若復執迷毋致後悔聞彼所恃逋藪在龍<pc n="lb"/>
州土司不知此豈長䇿勘官亦須破口諭之并諭土司<pc n="lb"/>
再惟前項事情關係重大本官職在督備視同勘文職<pc n="lb"/>
責任更重宜盟心戮力不得參差偏執異同以誤大事<pc n="lb"/>
又交夷多疑聼信土官及生事造言者或乗機嚇詐或<pc n="lb"/>
乗間阻撓宜多方隄防至物議易滋前轍可鑒本官尤<pc n="lb"/>
宜敬慎杜絶以光昭天朝正大之體肅将三院嚴明之<pc n="lb"/>
法則本道推轂為不負而本官聲稱此為赫然前茅矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>檄交南國黎維潭<pc n="lb"/>
自古稱忠信可行蠻貊何獨驗之交南不然豈以本道<pc n="lb"/>
䟦涉邉關望望然來者哉為汝去夏之乞欵甚真去冬<pc n="lb"/>
之乞限甚懇汝雖急于復讎擅國其於順天畏天之敬<pc n="lb"/>
恭凛凛也以故本道蒙委勘處不難披𠂻開誠為汝國<pc n="lb"/>
宥舊罪而祈新恩亦将令西垂賔服不致冒天威煩王<pc n="lb"/>
命如往日重兵壓境故事則本道有大隂徳於交耳處<pc n="lb"/>
分條件皆先朝成例非强汝不堪該國亦既唯唯惟命<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
臨勘尋復中變天朝以忠信施該國以狙詐應便當率<pc n="lb"/>
屬閉關東還關一閉不復通本道一還不再來已又念<pc n="lb"/>
該國方哀求稱藩何至自悞事機豈當局自迷未有以<pc n="lb"/>
天朝之大威徳大體綂剖判告爾可原者包荒不遐不<pc n="lb"/>
可者纎毫不假無用此觀望嘗試為也茲特促爾衛官<pc n="lb"/>
范彦同通事前來親奉手檄回還該國布諭知悉就中<pc n="lb"/>
體念已無遺情其欣然順命永綏爾爵土惟今日其驁<pc n="lb"/>
然逆命自絶於覆載亦惟今日<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
一黎氏失國垂六十年一旦欲光復故土再定永世稱<pc n="lb"/>
藩之典不親赴乞恩而委之族目乎汝有擅殺貢臣之<pc n="lb"/>
罪不親赴乞宥而委之族目乎今日之請封為誰他日<pc n="lb"/>
之䝉恩者為維潭乎為族目乎開關之日匍伏龍亭赦<pc n="lb"/>
罪之後許汝為藩臣朝廷自有待藩臣之禮不汝貶損<pc n="lb"/>
也汝或以意外可虞前諭詳矣許汝陳兵入衛其速依<pc n="lb"/>
候命甘限星馳前來<pc n="lb"/>
一繳還金印據稱黎譓播遷清化真印失落於理可信<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
於情果真乎該國倘遂封欵自有頒降新印諒不固執<pc n="lb"/>
舊物但前首事所報夾板文書用安南國王之印何印<pc n="lb"/>
也三院前已具題不便奏銷昨候命官俱稱描摸權用<pc n="lb"/>
情愿送出今即以描摸印繳進見爾恭順真印失落縁<pc n="lb"/>
由取結状聲説具報<pc n="lb"/>
一恭進金人代身據稱莫氏以僣簒煩王師宜有代身<pc n="lb"/>
黎氏正派恢復與莫事體有間是或一道不思莫氏襲<pc n="lb"/>
封六十年朝請不絶於道是天朝之貢臣也該國即托<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
之恢復自應披<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>伏闕請命輒自興兵擅殺并其族殲<pc n="lb"/>
之人臣無擅擅則不赦得代為幸尚可妨命乎且代身<pc n="lb"/>
非獨自登庸始屢朝有之今日獨無有如天威赫然駁<pc n="lb"/>
詰令執奏何以為辭查得前次金人俱造成囚首跪縛<pc n="lb"/>
綁獻之状該國之罪視莫輕重有間即作俯伏乞恩状<pc n="lb"/>
鑿安南黎氏世孫臣黎維潭不得匍伏天門恭進代身<pc n="lb"/>
金人悔罪乞恩字面庶幾仰霽天顔三院亦使為婉曲<pc n="lb"/>
轉請該國得藉手函進表文計孰便於此者其速圖之<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
一安揷莫氏據稱天朝許黎譓於漆馬江居住莫氏叛<pc n="lb"/>
臣不得比漆馬江故事是又一道不知荒服君長何常<pc n="lb"/>
予奪惟朝廷命之必如來云莫氏叛臣在昔黎利亦叛<pc n="lb"/>
陳者天朝胡以并安南國授之乎頃天朝不以兵助莫<pc n="lb"/>
而反禁土司不得為莫逋藪意可知矣所為必以一隅<pc n="lb"/>
存莫祀彼實累世稱貢胡忍棄之如遺則天朝一視同<pc n="lb"/>
仁之體宜然莫氏處分未妥三院亦未敢遽為該國代<pc n="lb"/>
奏此非獨為莫計亦為黎計况稱莫氏已無蹤跡分割<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
亦屬虚名正宜将順何必固執其速圖之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>檄交南亡國裔莫敬用<pc n="lb"/>
左江兵廵道諭莫敬用爾以窮乞援飛鳥依人人猶憐<pc n="lb"/>
之况爾脩職貢有年乎但今日安南之土宇原是誰家<pc n="lb"/>
之故物變不虚生爾莫茂洽之䘮國殞軀以内亂族屬<pc n="lb"/>
臣耆之甘心投黎以内應天朝即有持危之仁安能挽<pc n="lb"/>
爾自作之孽順天者存惟理與勢果人心未散聴爾厲<pc n="lb"/>
兵秣馬為捲土重來之計若大勢已去宜及時審已量<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
力存不絶如綫之祀漆馬江故事具在天朝尚能為爾<pc n="lb"/>
圖之其早自裁毋貽後悔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>檄土司挑邊釁<pc n="lb"/>
交南黎夷叩闕乞欵題奉欽依事理不獨綏戢逺夷亦<pc n="lb"/>
所以安殘莫而杜邊釁也廼爾二三土司要得侵軼夷<pc n="lb"/>
境百計揣亂或流言煽播或借力梟張或陽為聴順隂<pc n="lb"/>
為狡險不揣土司豈逋逃之藪夷地無久侵之日名為<pc n="lb"/>
䕶莫勢必殄莫盡絶而邊徼且無寧日何物么麽敢蔑<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
國憲本當傳令指名擒拏念或昏愚無知近方有事調<pc n="lb"/>
遣姑行申諭夫人非至愚未有不思全軀保妻子享有<pc n="lb"/>
其爵土者偶縁一念差悞走死地不顧今本道不惜開<pc n="lb"/>
誠布告其各回心易嚮審度事勢保守世封但使邊塵<pc n="lb"/>
不揚汝等尚亦有利若貪小圖而忘隠禍逞狡謀而隳<pc n="lb"/>
成功挾私讎而敗公事縱能詭飾於目前旋當敗露于<pc n="lb"/>
事後天憲具在雖悔何及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭交南夷使馮克寛<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
汝以皓首伏闕銜恩南還萬里無恙固天朝之覆庇亦<pc n="lb"/>
汝忠誠之昭格聞汝牴牾深慰懸注茲特差舎人王建<pc n="lb"/>
立同汝從人阮禄阮金梳往汝國催督象馬前來迎接<pc n="lb"/>
防䕶勑印汝其啟知汝國主毋後時具交領勑印及奏<pc n="lb"/>
繳舊印疏草來閲天恩深重天威震肅整㸃毋忽略至<pc n="lb"/>
本道綏懐汝國三年來披肝露膽不欲費汝國梹榔半<pc n="lb"/>
咽啟關之先曽與汝國主誓皆爾通國人所共覩今爾<pc n="lb"/>
國大事已成恐漢土流棍復假餽謝方物煽騙汝國其<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
即縛獻南國夫報國恩孰有加於重國體者哉汝耆目<pc n="lb"/>
其披宣本道惓惓毋得有所隐約方視師昭潭且無暇<pc n="lb"/>
具巵酒勞汝特茲布諭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭歸順州土司<pc n="lb"/>
汝州官目亦知禍之在旦夕乎泗城岑紹勲結連上映<pc n="lb"/>
峝許尚惠情愿興兵擒拏黄篤豈真有救䕶鎮安之心<pc n="lb"/>
意在借兵威掃除黄篤送舊目韋瑞等還歸鎮安以侵<pc n="lb"/>
吞鎮安之地因而攻奪爾歸順私占鎮安之舊地報汝<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
與田州結親之新讎也而又藉口仗義執言且掲汝歸<pc n="lb"/>
順黨惡助逆為聲罪處爾之張本夫泗城有得地之利<pc n="lb"/>
又有討逆之名汝歸順有失地之禍又負黨逆之罪何<pc n="lb"/>
泗城之智汝之愚泗城之巧汝之拙也今黄篤怙終不<pc n="lb"/>
悛奉三院牌無不拏之理本道又不欲假手於泗城落<pc n="lb"/>
其計中特宻諭汝汝便誘致黄篤就近擒獻以塞泗城<pc n="lb"/>
之口絶泗城之望以白爾官目原無黨惡之心使鎮安<pc n="lb"/>
不至塗炭上映峝許尚惠亦絶念於開州鎮安亦當感<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
汝不淺汝官目之功孰加焉本道當備彰爾勤績聞之<pc n="lb"/>
三院特加旌異現屬之土地長為汝有是汝州官目之<pc n="lb"/>
功與利與名俱全也汝其亟圖之若汝執迷觀望則泗<pc n="lb"/>
城及鄰土之兵不得不用汝必不能抗令阻截而鎮安<pc n="lb"/>
在泗城掌握又當申請移處鎮安之兵并處汝歸順汝<pc n="lb"/>
之禍不知所終周瑚等且不保其軀命汝其熟思之毋<pc n="lb"/>
自失機㑹讓功與泗城而又自貽後悔特諭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭思明府土司<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
本官父子逺赴南邕奉本道嚴阻不得一見而返又遣<pc n="lb"/>
頭目䕶送至三江其不恃徳之意良蒸蒸厚苐本道一<pc n="lb"/>
腔心事矢對天日本官宜體亮之茲逺行通省長夫未<pc n="lb"/>
收分毫而可受本官白米千石之餽乎且本官又欲差<pc n="lb"/>
人䕶至本家是使人重疑本道也茲於三水遣發各目<pc n="lb"/>
回還一應竒南交絹交草沉速俱不收受白米俱盡行<pc n="lb"/>
發回本官照數㸃明收入夫本官父子實有勞於封疆<pc n="lb"/>
本道方愧叙不酬勞而惓惓以本道逺行為念豈非土<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
司中之敦詩書而有情致者哉但聞本官二子近有䦧<pc n="lb"/>
墻之隙本道深以為慮宜及早教誨曉以大義至情從<pc n="lb"/>
來土官兄弟相仇未有不兩敗之理令渠各熟思之長<pc n="lb"/>
㓜名分已定何釁争之有此必奸目挑㺯宜盡法處置<pc n="lb"/>
之毋為積仇鄰土所笑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平播條議機宜<pc n="lb"/>
兵将部署繇來師出以律必先兵将哨道棊布哨道定<pc n="lb"/>
而後人無觀望事有責成兵之多寡可得而裒益饟之<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
多寡可得而㑹計也相因通計黔兵若干名黔之進兵<pc n="lb"/>
哨道幾何路黔之防苖防播隘口渡口之應把截及府<pc n="lb"/>
衛縣之應城守者幾何處某隘渡用某枝兵幾何某城<pc n="lb"/>
守用某枝兵幾何一路出龍泉司進板角抵湄潭以某<pc n="lb"/>
漢兵若干土兵若干合漢土若干某将官督領之一路<pc n="lb"/>
由興隆抵黄平由平越抵牛塲㑹草塘司合攻四排渡<pc n="lb"/>
疆界河抵西平以某漢兵若干土兵若干合漢土若干<pc n="lb"/>
某将官督領之一路由養龍渡烏江分兩翼一出紅邉<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
河渡一出苦竹黑堰塲沙溪㑹衝新站以某漢兵若干<pc n="lb"/>
土兵若干合漢土若干某将官督領之部署既明事權<pc n="lb"/>
歸一将知兵兵知将係漢兵責令及時操演係土兵假<pc n="lb"/>
以便宜約束一切攻守之機宜險夷之偵探鄉導之購<pc n="lb"/>
募不事督責将領自當身任之矣<pc n="lb"/>
偵探險夷兵先地利阨塞阻險即庸将能譚之今所畫<pc n="lb"/>
諸圖説豈不犁然苐恐道路之傳聞紙上之傳寫未有<pc n="lb"/>
身履其地目擊而熟籌之者也夫按地圖索地形就中<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
雲山不知幾萬重櫽括片紙間已不啻隔壁畫真况所<pc n="lb"/>
圖又未必真是以三軍之命僥倖也部署之後應行各<pc n="lb"/>
哨将官各自採探要見某處可立老營積草屯糧自老<pc n="lb"/>
營移某處可立連珠子營關嶺險峻彼所必守我所必<pc n="lb"/>
攻者何處此外有無間道可以出其不意者何處或平<pc n="lb"/>
坦處别有岐路埋伏賊可衝突我或邀截我糧餉者何<pc n="lb"/>
處或浮橋或津渡彼得半渡擊我者何處某坦夷人馬<pc n="lb"/>
通行某阨阻人馬單行某處林木蓊翳宜防某處賊屯<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
劄受敵宜防備細採探明白各将本哨與隣哨相近地<pc n="lb"/>
形細繪一圖以報庶要害具在目中而長驅必無失事<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
聨絡䇿應哨不分不足以牽賊勢分哨多賊且乗我單<pc n="lb"/>
弱併力一向使一哨隳諸哨披靡所恃者惟聨絡䇿應<pc n="lb"/>
耳法稱擊首則尾應擊尾則首應所稱首尾交應者非<pc n="lb"/>
獨本哨前後自相䇿援之謂也又非獨黔哨與黔隣哨<pc n="lb"/>
自相䇿援之謂也如平越哨與黄平哨隣黄平哨與楚<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
偏橋哨出湄潭者隣偏橋哨與思石龍泉司之出板角<pc n="lb"/>
者隣龍泉哨即隣蜀之真州哨真州哨即隣蜀之安稳<pc n="lb"/>
哨獨烏江距隣哨遼隔河渡沙溪之兩翼在焉部署兵<pc n="lb"/>
将之日亟應宣布軍令但遇一哨有警左右隣哨交應<pc n="lb"/>
有敢指稱各守信地逗遛觀望定照臨陣退縮例處治<pc n="lb"/>
别項功次不叙庶三省營衛若常蛇人心益固而兵威<pc n="lb"/>
益振矣<pc n="lb"/>
分投委任舉大事非一手足之力大将居中調度者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
分道並進則有督領之偏禆焉異時叅遊督領必有標<pc n="lb"/>
下親兵有把總率哨官哨官率隊什長各兵士毋敢退<pc n="lb"/>
縮亂行誠紀律嚴而身臂運也黔省将領向以費詘安<pc n="lb"/>
所得哨把預養之以備緩急今所領又屬土苖驁然不<pc n="lb"/>
習之兵脱使親把無人臨陣孰為約束應亟行各将領<pc n="lb"/>
或於投充或於附近衛所聴其自行選擇即如毎哨必<pc n="lb"/>
有督陣官有髙招手有塘報有掌號手皆須揀選强有<pc n="lb"/>
力膽智過人者充之仍先以選過姓名册報再惟毎一<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
路合用府佐驗官一員糧賞官一員紀驗不過辨首功<pc n="lb"/>
杜妄殺與得賛决機宜糧賞則握錙銖拮据輪蹄尤極<pc n="lb"/>
繁瑣此外每哨合用賢能首領驛廵雜流各四員以備<pc n="lb"/>
差使收支押運等項之用與其更置於後孰若慎擇於<pc n="lb"/>
先<pc n="lb"/>
料量糧運糧餉三軍司命黔中収積禾穗幾何舟楫不<pc n="lb"/>
通有銀無處易買無論辦餉之難即運餉分撥良亦不<pc n="lb"/>
易今所發銀兩收買及扣兑倉糧賑田稻榖約米一十<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
一萬七千有零以六萬兵計之可足四月之食宜委官<pc n="lb"/>
就近盤量萬一止報虚數或那借别用臨期悞事雖盡<pc n="lb"/>
法何益兵難遥度脱振旅未有期則三四月間正當青<pc n="lb"/>
黄不接臨旱無從得井似應以半年為率未足之餉急<pc n="lb"/>
行産米地方收買寧使備而不用毋至用而弗備仍預<pc n="lb"/>
備乾糧毎兵常帶三五日以備緩急至如運糧人夫毎<pc n="lb"/>
米三萬石連運夫食米即用運夫萬名更畨折筭亦不<pc n="lb"/>
下千名應計某哨兵若干合用運夫若干自内地運至<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
老營自老營運至子營作何更畨作何編派行糧作何<pc n="lb"/>
支給或用包袋篾簍作何置辦應用馬料魚鹽一併計<pc n="lb"/>
議停妥庶兵無<graphic n="KR1102" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1102.png" mimeType="image/png"/>腹士皆宿飽而克敵可計日矣若乃<pc n="lb"/>
劄營移營先期約㑹某處預兵接收某處預兵押䕶逐<pc n="lb"/>
程計筭交單畫㑹臨期另行申飭<pc n="lb"/>
繕治器械噐械不備以卒予敵但係軍中需用無一不<pc n="lb"/>
當備者除鎗弩鳥銃百子銃三眼銃鉛彈等項分發置<pc n="lb"/>
造外其最急者賊主弩箭衝突列陣必挨牌在前合用<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
木挨牌二千面兵用選鋒五千合用棉甲或絮被五千<pc n="lb"/>
件腦包五千個賊用馬兵馳突合用斬馬㓲刀撈鈎一<pc n="lb"/>
千把賊據髙用滚木滚石我仰攻合用竹牌髙八尺濶<pc n="lb"/>
三四尺一千扇劄營亦用之刋木開道遇林箐需斧尤<pc n="lb"/>
急合用大鐵斧一千把鋸五百張毎日刈薙移營營必<pc n="lb"/>
開溝及用竹木為柵為立馬樁合用鐵鋤鐵鍬鐵鎌鐵<pc n="lb"/>
鑿各五百件每十兵約一鍋除令各帶外合備用鐵鍋<pc n="lb"/>
二千口至如火箭合用十萬枝火籠一窩烽各一千籠<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
火繩稱之師期已迫請乞應收買者分投收買應製造<pc n="lb"/>
者分委製造仍委能幹官一二員查㸃稽驗庶事可集<pc n="lb"/>
於不日蜀朝犄黔夕角之矣<pc n="lb"/>
演習火器酋兵有死之氣我兵懐生之心長鎗㓲刀滚<pc n="lb"/>
地奔馬而來自足令人辟易兼之夜半黎明隂雨乗我<pc n="lb"/>
不戒或劄營未定猋馳衝突我兵所恃衝擊獨火器耳<pc n="lb"/>
火器造作不如法與無火器同若放打演習不以時烏<pc n="lb"/>
合耰鋤之夫立銃礟烈熖之下星犇電閃既以魄落膽<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
戰而又大敵在前手足荒亂不過髙如起火射天則過<pc n="lb"/>
低如飛䑕入地或賊未到而先時發盡或賊已到而棄<pc n="lb"/>
械却走甚至放鳥銃而頭内顧不照星則雖火箭火籠<pc n="lb"/>
一窩九龍以萬萬數何益應及時分行各哨分委把總<pc n="lb"/>
選擇膽勇兵士銃手毎日樹箭把聴喇叭聲為號勤習<pc n="lb"/>
演放先将選擇操演兵士花名冊報届期弔赴省城㑹<pc n="lb"/>
演比試即以此定将領優劣則火器不虚費而摧鋒之<pc n="lb"/>
長技有賴矣人有言火箭萬枝四在營六在陣在營者<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
言習也而或者以虛費為慮誠使萬箭而得六千箭之<pc n="lb"/>
用不虚費矣<pc n="lb"/>
預計師涉<pc n="　"/>蜀之隔播以山黔之隔播以水大兵經臨不<pc n="lb"/>
渡烏江河即渡疆界河此其大者無論即經過津渡自<pc n="lb"/>
水西陸廣下底小烏江婺川等處不知其幾若非早為<pc n="lb"/>
脩備勢必頓師不前應行督領将官或所轄該道亟查<pc n="lb"/>
應渡要道幾處或搭浮橋幾道或脩艅艎桐槽若干隻<pc n="lb"/>
鐵鍊大䌫若干條大筏大木若干根面板若干塊兼查<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
經過津渡去處有無埋伏阻塞半渡邀擊之虞先期掲<pc n="lb"/>
報庶大兵免於留滯俾師涉若履平地矣<pc n="lb"/>
揀練選鋒勁敵在前死生决于呼吸非有敢死之士稱<pc n="lb"/>
選鋒誰能不少却誰能奮呼操擊先登故曰兵無選鋒<pc n="lb"/>
與無兵同而此選鋒必非尋常一例之餉所得而使也<pc n="lb"/>
黔餉外省給九錢本省六錢於逺近均矣第令膽勇者<pc n="lb"/>
與脆弱者同餉孰肯效死力與敵争一旦之命似應亟<pc n="lb"/>
行将領精選土漢中驍勇絶倫或充殺手或衝鋒放打<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
火器命中一面操練一面将姓名冊報近者聴候弔赴<pc n="lb"/>
省城㑹操逺者於附近司道比驗毎名每月加銀三錢<pc n="lb"/>
但取精鋭毋求充數即百人而得十人可矣有此十人<pc n="lb"/>
摧鋒破陣於前即百人皆勝兵雖照邉例雙糧可也况<pc n="lb"/>
厪厪數錢之增加也<pc n="lb"/>
激勵先登繇來摧鋒克險當以先登為第一功首級次<pc n="lb"/>
之欲鼔舞先登當於陣前有即時破例之賞應預造銀<pc n="lb"/>
牌或三兩或二兩數百面預發軍前各兵士有能當先<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
破敵者督綂将領紀驗等官即於陣前給賞另造督率<pc n="lb"/>
先登木牌若干面各漢土官督率所部克敵者亦即時<pc n="lb"/>
給與牌照一面馳報監軍類報以便題叙先聲一倡人<pc n="lb"/>
當勇氣十倍若乃逗遛退縮亂行返走者自有臨期之<pc n="lb"/>
軍令在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平播覆議機宜<pc n="lb"/>
兵将部署查得烏江一渡由養龍渡江兵分兩翼一河<pc n="lb"/>
渡一沙溪㑹衝新站合用漢土兵三萬名𦂳關總隘四<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
處為鎮南關為塘頭為底小塘為平底關毎處用把截<pc n="lb"/>
兵一千名内平底關隘路更多再加兵五百名𦂳關渡<pc n="lb"/>
口六處為大蜂岩渡為小蜂岩渡為三岔渡爲魚塘<pc n="lb"/>
渡為桃子臺為河渡過江三里即尚稽内大小蜂岩二<pc n="lb"/>
渡合用把劄兵三百名三岔桃子臺魚塘渡三處合用<pc n="lb"/>
把劄兵五百名河渡係播往來細作出没之所又即近<pc n="lb"/>
所坪囤苗合用把劄兵一萬名總在三萬數内分撥又<pc n="lb"/>
議於普定安荘安南普安四衛毎衛調旗軍二百名操<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
馬三十匹關嶺平夷安南樂民安龍等所毎所調旗軍<pc n="lb"/>
一百名操馬二十匹自撒阿落摩泥普市等所毎所調<pc n="lb"/>
旗軍三十名操馬三匹挑選入營之外餘宜積防守城<pc n="lb"/>
等情隨准分守貴寧道手本内稱永寧赤水白撒等所<pc n="lb"/>
界聨播地軍數不多烏撒衛已選五百名在省訓練俱<pc n="lb"/>
難再調惟畢節衛應選一百名赴省練習及查各衛操<pc n="lb"/>
馬先已分撥塘報烏撒雖有數匹窵逺不便喂養亦且<pc n="lb"/>
不堪騎坐等因到司該本司看得烏江一哨去播親兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
甚近去隣哨援兵甚逺不惟省㑹根本攸繫亦土司觀<pc n="lb"/>
望聲威所關分哨進勦連珠結營以及把截押獲等項<pc n="lb"/>
合之見多分之甚少漢土之兵㫁非三萬人不可今兵<pc n="lb"/>
尚未集數難定執姑據紙上之冊報在土兵如雲南兵<pc n="lb"/>
廣西泗城兵現調鎮雄知府隴澄兵羅龍呉洪等鄉導<pc n="lb"/>
兵在漢兵除止兵及劉岱兵應留省㑹城守及擺圍差<pc n="lb"/>
撥外如募兵標兵壩陽新舊兵謝叅将現呈請桃選屯<pc n="lb"/>
堡兵俱應聴本哨分撥未足之數現奉明文委謝㕘将<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
及先該本司行委中軍陳雲龍千戸楊希堯把總葉明<pc n="lb"/>
逺等犯官曹景偉劉加爵分投召募選鋒殺手至日覆<pc n="lb"/>
實呈請外其各衛所旗軍除臨播及畢節附近衛所應<pc n="lb"/>
聴彼中酌量調遣外其普定安荘安南普安四衛關嶺<pc n="lb"/>
平夷安南樂民安龍等所别無播警大征所在騷動各<pc n="lb"/>
軍豈得獨閒相應請乞督行兵廵道毎衛調撥旗軍二<pc n="lb"/>
百名毎所旗軍五十名前來以備營中搬運輜重防守<pc n="lb"/>
營壘之用毎軍行糧照兵支給至如營中馬匹廵營哨<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
探督押轉報及各雜役騎坐一哨三路分班輪流毎哨<pc n="lb"/>
合用好馬二百匹應否調選各衛操馬如操馬不堪作<pc n="lb"/>
何起取作何分發收買此皆軍次之必不可免者不及<pc n="lb"/>
今議處更待何時亦乞速行該道設法酌議而又不獨<pc n="lb"/>
烏江一哨為然也<pc n="lb"/>
偵探險夷查得播酋以海龍囤為老囤以四圍邊界劄<pc n="lb"/>
子囤酋居中調度在川簍山關險阻必用永寧界兵再<pc n="lb"/>
加大兵一萬由雷鳴鎮先進占據緝麻囤李卜牙出囤<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
二處牽制酋勢使彼䕶防老囤各路方可進攻諸路進<pc n="lb"/>
攻俱逺惟獨烏江切近必探水西兵到沙溪進昌田驛<pc n="lb"/>
抵落閩水劄營又必探黄平哨渡江界河抵西坪進龍<pc n="lb"/>
坪抵桑木<graphic n="KR3853" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3853.png" mimeType="image/png"/>劄營烏江兵方纔搭浮橋奪老君關此關<pc n="lb"/>
彼所必守應於烏江明搭浮橋暗於地名鹽倉壩建浮<pc n="lb"/>
橋襲取我兵於養龍屯劄老營以貯糧餉催齊船筏移<pc n="lb"/>
抵豹子坎抓探永寧兵黄平兵進至前項地方川兵破<pc n="lb"/>
簍山關将趍白石口烏江兵即搭浮橋左手逆流聨絡<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
結連珠子營自老營起立大蜂岩至李必林橋頭黑水<pc n="lb"/>
𦂳要總隘四處𦂳要津渡五處用隴澄兵於黑堰上下<pc n="lb"/>
莊連絡結壘左聨沙溪營兵右聫雲南兵我兵又分一<pc n="lb"/>
枝自豹子坎老營往右手順流自狼飛渡馬渡至黄秧<pc n="lb"/>
渡險隘最多𦂳要總隘四處𦂳要津渡五處各用土漢<pc n="lb"/>
兵千名五百三百不等分劄連珠子營方於鹽倉壩搭<pc n="lb"/>
浮橋渡兵亦須土兵預先暗渡搜山騐路倘有伏兵急<pc n="lb"/>
擊老君關上坡三里抵濫泥舖泥深濫險宜防三里抵<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
石子埡路徑兩山窄險宜防過此方得平夷一里抵刀<pc n="lb"/>
靶水五里抵雷打舖十里抵新站兩山叢雜左右受敵<pc n="lb"/>
十里抵長溪舖十里抵大木田十里抵中莊舖一帶地<pc n="lb"/>
方俱酋招苖拒守截路之鄉又十里抵播州司治兩山<pc n="lb"/>
勢雜慎防埋伏賺坑至於大粮湏謹慎住劄養龍䕶守<pc n="lb"/>
等情到司該本司覆㸔得烏江一哨為省㑹根本重地<pc n="lb"/>
在各哨猶隣播之邊隅在烏江實隣播之腹心近據探<pc n="lb"/>
報彼方以萬七千土刻同心之苖拒我烏江若不抓探<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
各省鱗次夾攻而獨以附近一哨兵嘗敵輕進彼且并<pc n="lb"/>
力一向白石口之事可為前鍳蓋道有逺近進當有遲<pc n="lb"/>
速所為期㑹畫一不獨出師之期而在㑹哨攻打之期<pc n="lb"/>
該叅所議左探沙溪右探西坪以及川中簍山關畢集<pc n="lb"/>
方㑹哨齊驅非該叅一人之見而愽訪輿議之僉同也<pc n="lb"/>
豈惟烏江即各哨宜然賊之沿途賺坑埋伏不遺餘力<pc n="lb"/>
或佯敗以誘我或開關以納我彼固欲我之一入不復<pc n="lb"/>
出也我兵得尺進尺得寸進寸若連珠之絡繹若常蛇<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
之回顧見可而進斯稱萬全必求萬全則惟鄉導塘報<pc n="lb"/>
得人哉<pc n="lb"/>
聨絡䇿應查得營哨聨絡則聲勢振揚烏江哨與左右<pc n="lb"/>
隣哨相隔遼逺如豹子坎老營左隣與水西沙溪哨相<pc n="lb"/>
去七十餘里與右隣黄平平越哨至河渡相去一百一<pc n="lb"/>
十餘里與上下鎮南關隴澄兵相去五十餘里隣哨遥<pc n="lb"/>
逺抓探不易䇿應為難必須宻布子營接連左右二哨<pc n="lb"/>
勢如常蛇首動尾應互相應援其接連諸子營應擇𦂳<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
要津隘去處相度地形分兵劄守再用連三手銃二百<pc n="lb"/>
門擇子營兩傍髙山處所三五里間安置銃手一名探<pc n="lb"/>
兵數名遇賊衝犯舉放信銃時刻間可傳十餘里一營<pc n="lb"/>
有警各營并力救應逗遛觀望者照軍令等因到司該<pc n="lb"/>
本司覆㸔得營哨䇿應非獨衛人亦以自衛近之則本<pc n="lb"/>
哨自有左右翼擊左右應擊右左應擊中則左右交應<pc n="lb"/>
無論矣逺之則黔哨與黔之隣哨互相䇿援若烏江之<pc n="lb"/>
左沙溪而右平越也又逺之則黔哨與楚蜀之隣哨互<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
相䇿援若龍泉哨之左蜀真州而右楚偏橋也隣哨有<pc n="lb"/>
警别哨并力應援即次功當以首功論畫地觀望者軍<pc n="lb"/>
令具在猶恐隣哨遼隔傳報為難倣擺山法設連三手<pc n="lb"/>
銃遇放銃頃刻可達委屬迅便除連三銃於器械欵内<pc n="lb"/>
請乞製造外相應通行各哨遵守<pc n="lb"/>
料量糧運<pc n="　"/>查得師行糧從繇來未議兵先議餉未議餉<pc n="lb"/>
先議運就使地方露積舳艫相望猶恐一日不繼變可<pc n="lb"/>
立待况黔中之禾穗如珠糴買挖運之艱難千條萬緒<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
有意想所不及者若復計議濶畧臨期必至閣悞所關<pc n="lb"/>
繫豈淺鮮本司念至夜不交睫所有未盡未妥事宜合<pc n="lb"/>
再欵開呈請伏乞立賜批發守廵道亟行查議應買補<pc n="lb"/>
者買補應編派者編派即烏江一哨而各哨可知及今<pc n="lb"/>
料理亦似晩矣<pc n="lb"/>
一糧餉不敷應照先年征銅苖事發銀湖廣長沙糴買<pc n="lb"/>
水運抵銅仁小江登陸又發銀往辰沅糴買水運至鎮<pc n="lb"/>
逺登陸此卜思石糧便即運至平越已出無奈安得復<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
運之烏江查得烏江哨軍兵雜役運夫等項大約以三<pc n="lb"/>
萬餘名為率毎人日給市米一升以半年計之合用米<pc n="lb"/>
市石六萬石相應請乞備将貴州以西各州衛之收買<pc n="lb"/>
者與兑扣者查筭的有實米若干稻榖若干以市石折<pc n="lb"/>
筭有無充足六萬之數不足應給發銀于安順等州産<pc n="lb"/>
米土司及時買補稍遲漸且青黄不接米愈貴而買愈<pc n="lb"/>
艱矣即所貯稻榖不及今磨米更待何時也<pc n="lb"/>
一定畨威清等州衛屯住糧米係居城市關廂者毎十<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
家朋夫四名居鄉屯客舎者毎十家朋夫六名運市斗<pc n="lb"/>
米三斗五升俱至老營為率法誠畫一但師行糧從運<pc n="lb"/>
之太早烏江尚無老營無處停頓䕶守不免齎盗糧之<pc n="lb"/>
虞運太遲恐大兵已集脱彼糧運未到不免枵腹之虞<pc n="lb"/>
此中刻期猶然慢令安得運期師期同時應合不爽查<pc n="lb"/>
得各州衛運道必經由省城出養龍似應請乞批行本<pc n="lb"/>
道再行酌議應否查照糧米若干石應派夫若干名或<pc n="lb"/>
一次運或作二三次運俱赴省城豐濟倉交貯然後由<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
省城更畨運至老營合用押運把總二員防䕶兵一百<pc n="lb"/>
名以免留滯以備踈虞庶兵餉之接應輻輳而老營之<pc n="lb"/>
交收清楚矣<pc n="lb"/>
一派夫役各至老營為率未及子營此子營之糧又當<pc n="lb"/>
以何夫運之又據謝督綂議稱毎夫一名領市斗米三<pc n="lb"/>
斗五升該用運夫一萬一千四百九十名運米一千七<pc n="lb"/>
百餘石方足兵半月之食此以一日運非更畨次第也<pc n="lb"/>
一哨内安所得運夫一萬一千四百餘名查得全哨軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
兵雜役運夫等項約三萬餘名毎日約用米三百五十<pc n="lb"/>
石毎一運合用夫一千餘名以兩畨更運間有事故逃<pc n="lb"/>
亡不等合用夫二千五百名或増至三千名而止苐此<pc n="lb"/>
三千皆係長夫相應請乞批行本道再行酌議應否在<pc n="lb"/>
各衛軍屯客舎抽派或就近顧募或量給行糧或照給<pc n="lb"/>
工食則自省城運至老營自老營運至子營俱可轉餉<pc n="lb"/>
不絶矣<pc n="lb"/>
一各州衛所買貯糧米守法者固多而奸頑欺公用榖<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
及碎爛粃糠攙和者不少運至官倉老營不收即指稱<pc n="lb"/>
掯索留難收之則軍兵往往不肯交領甚至瞋目鼔譟<pc n="lb"/>
乗今糧運未發相應亟行本道嚴加申飭但有仍前攙<pc n="lb"/>
和驗出發回不收掌印官吏另議與其治之於後不若<pc n="lb"/>
禁之於先<pc n="lb"/>
一各兵移營深入當有預備乾糧毎兵當帶三五日以<pc n="lb"/>
備緩急合用煤炒略加鹽味仍收晒得法乃可久貯亦<pc n="lb"/>
應亟行委官製造<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
繕治器械查得軍中需用缺一不可黔中向未大舉一<pc n="lb"/>
切隨營軍需既多破斧缺斨又若捉衿見肘今師行届<pc n="lb"/>
期相因備開請乞應收買者分投收買應置造者分委<pc n="lb"/>
置造即如隨營各項匠役及不在器械之内者亟應及<pc n="lb"/>
時㸃選将理若一切泄泄以待臨期即他省猶難之而<pc n="lb"/>
况黔省其悞事必矣毎哨合用連三手銃五百門此銃<pc n="lb"/>
有响無彈專備擺山䇿應之用毎哨合用挨牌後摽三<pc n="lb"/>
千枝毎哨鳥銃四百門毎門應給火藥鉛彈各三斤火<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
繩五條百子銃三十門銃藥三百斤五六錢重鉛彈二<pc n="lb"/>
百斤大碗口銃五門大地銃四門銃藥三百斤毎哨經<pc n="lb"/>
驗毒藥五筒毎筒五斤毎哨應添造十斤重絮被五百<pc n="lb"/>
件二斤重腦包五百個一斤重掩心查照輕重絮被若<pc n="lb"/>
干補造毎哨合用大纛一竿五色按方隅飛虎旗十面<pc n="lb"/>
係将官自備老營合用金鼔旗二對大金二面按方隅<pc n="lb"/>
五色旗十面五彩雲旗五面五暈五色旗五面應行管<pc n="lb"/>
操官取辦軍容所係不堪者從新置造應置藍絹紅邊<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
廵視清道旗十面應置藍絹機令小旗五十面備不時<pc n="lb"/>
調遣機宻之用應置招安布旗五百面此旗一給之即<pc n="lb"/>
不收回軍門每哨應發令旗八面令牌八面如原未備<pc n="lb"/>
應請置造以便給發毎管漢土兵連運大約三萬人印<pc n="lb"/>
黔號頭布三萬塊約布七十分作三塊合用布五百件<pc n="lb"/>
以濶一尺三寸長二丈五尺筭隨營合用鐡五千斤隨<pc n="lb"/>
營五色布五十件備變號頭等用隨營五色紙各千張<pc n="lb"/>
隨營麺五百斤隨營土紅二百斤藍靛五十斤黒烟五<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
十斤隨營賞賚銀牌花隂一兩已上折銀外自五錢至<pc n="lb"/>
五分三分請發酌量打造隨營賞賚紅叚絹臨期酌量<pc n="lb"/>
折銀外營中彩色合用紅布五百疋隨營夜照油三百<pc n="lb"/>
斤不足再取灌油繩五百根必綿鬆灌油蜡可代炬經<pc n="lb"/>
㸃不息者隨營硃墨紙札油燭以上隨營物件俱發賞<pc n="lb"/>
官收支完日冊報營兵十日無鹽兵無氣力即乾魚姜<pc n="lb"/>
蒜俱不可少或間日折銀猶可應計筭兵數及時買運<pc n="lb"/>
各營通計應用馬脚澁五百副毎副價七釐該銀三兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
五錢發宋宣慰管下地方並大洛壩馬頭阿約等收買<pc n="lb"/>
徑解軍前該脚澁釘七千箇毎千價二錢五分於省城<pc n="lb"/>
鐡匠收買隨營匠役合用木匠五十名内鋸匠十名石<pc n="lb"/>
匠二十名鐡匠二十名箭匠十名火藥匠八名紙馬匠<pc n="lb"/>
四名印刷匠五名醫生二名藥材聴醫生開隂陽生二<pc n="lb"/>
名卜筮二名以上止烏江一哨之數各哨可類推請乞<pc n="lb"/>
通計類筭<pc n="lb"/>
演習火器查得火噐不習不足以摧賊鋒非抽撥一處<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
其習必不專非董領有人其習必不精非合鳥銃火箭<pc n="lb"/>
雜習勢必怯火而其膽必不壮非有分别之餼孰肯專<pc n="lb"/>
心操演臨陣誰當登先既經中軍官挑選前來内堪充<pc n="lb"/>
鳥銃手合之得四百一十五名應以把總王學禮領之<pc n="lb"/>
堪充火器手合之得二百六十九名應以把總曽貴領<pc n="lb"/>
之哨總各仍舊新兵原無哨總者就中另擇毎日聴各<pc n="lb"/>
兵自習逢三九日本司率領兵官親臨比驗而以逢六<pc n="lb"/>
日專習挨牌鎗筅雜技一月之後鳥銃手有放打利便<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
中及七八彈者火器中有髙低如度一窩九龍自操自<pc n="lb"/>
放平水命中者提充選鋒日加餉銀三分仍編入隊伍<pc n="lb"/>
量留百數十名以備竒兵之用庶人知鼔舞兵皆奮躍<pc n="lb"/>
演習非虚文而火械非虛器矣<pc n="lb"/>
預計師涉查得烏江河靣約寛四十餘丈宜搭浮橋合<pc n="lb"/>
口河渡約寛六十餘丈應造五板船以濟人馬其各小<pc n="lb"/>
津渡如狼飛等處臨機應變置造将合用造船搭橋工<pc n="lb"/>
料數目備開到司該本司覆㸔得置造船隻大者必經<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
一月小者亦必半月或旬日兼之採辦木料起集夫匠<pc n="lb"/>
往返動經旬餘師期已迫亟應選委能幹官二員帶領<pc n="lb"/>
匠作前去養龍𦍕狼僻處就近督造合用守䕶之兵就<pc n="lb"/>
令播民吳洪督依步兵三百名在彼防守内将一百名<pc n="lb"/>
更畨以充夫役扛擡等項合用工料價值查㸃後開數<pc n="lb"/>
目預行給發委官採辦刻期報完庶臨流不悞而人馬<pc n="lb"/>
得長驅矣<pc n="lb"/>
一合用五板船二十隻每隻用長一丈五尺寛一尺二<pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>
寸厚一寸板三十塊毎塊銀二分共銀六錢長一丈濶<pc n="lb"/>
五寸厚三寸枋一十五皮毎皮銀一分共銀一錢五分<pc n="lb"/>
就於江邊附近山塲採<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>但今賊勢猖熾恐有别奸應<pc n="lb"/>
於不當衝去江稍逺處地名南臥山邊採取聴用又鐵<pc n="lb"/>
釘三様各長三寸二寸大小不等共約二千五百箇鐡<pc n="lb"/>
螞蝗扮一百二十箇用熟鐡二百斤價銀八錢蔴穰五<pc n="lb"/>
十斤價銀一兩省城收買桐油四十斤價銀五錢石灰<pc n="lb"/>
一石價銀三分以上俱養龍司收買木匠十名各計工<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>
五日工食銀五錢鐡匠三名各計五日工食銀一錢五<pc n="lb"/>
分計造五板船一隻木鐡各料工食共該銀三兩七錢<pc n="lb"/>
三分通計船二十隻共該銀七十四兩六錢<pc n="lb"/>
一搭浮橋烏江并小河二處用三板船二十隻今估五<pc n="lb"/>
板船一隻可造三板船二隻即此折筭應給木料工食<pc n="lb"/>
銀三十七兩三錢<pc n="lb"/>
一小津渡三處約用艅艎船三十隻就於附近山塲砍<pc n="lb"/>
伐六七尺圍大木造鑿毎隻用斧手木匠五名計工二<pc n="lb"/>
                    <pb n="69b"/>
日工食銀一錢<pc n="lb"/>
一搭浮橋或造木排筏合用樑頭輪木乗重木壓服木<pc n="lb"/>
及大筏䌫籐索等項俱行令養龍司并於附近山塲採<pc n="lb"/>
取俱不用價臨期計時即成非可久待<pc n="lb"/>
一浮橋上漫板應預於𦍕狼等一帶近便處所令匠役<pc n="lb"/>
伐樹<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>造長一丈五尺厚一寸寛一尺二寸板木四十<pc n="lb"/>
塊毎塊價銀二分共銀八錢<pc n="lb"/>
一預備扯船大䌫蔴繩二十五條核桃繩五十條應行<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>
貴陽府張推官製造以上亦係烏江一哨各哨未造船<pc n="lb"/>
筏似應及時督催<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦兵醫節要付子祚<pc n="lb"/>
權非聖人不能用兵不祥器也而虚實闔闢有權存焉<pc n="lb"/>
余觀往牒稱當機臨變屹然不動聲色率有味乎孫吳<pc n="lb"/>
黄石若司馬氏諸篇豈非以勝在先戰在後守若處女<pc n="lb"/>
發若脱兎與物推移因敵變化有老氏之㫖哉余故手<pc n="lb"/>
摘其要者付祚昔趙括讀父書卒坑趙卒為天下笑有<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>
如得余録不得余所以録擬議成其變化是括讀也小<pc n="lb"/>
子識之或曰善醫者如用兵宜隂陽視寒熱順逆進於<pc n="lb"/>
理矣附扁鵲倉公傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦御賜蘭亭石刻<pc n="lb"/>
先臣士竒受列聖眷被四十年如一日在昔仁廟監國<pc n="lb"/>
艱危共之茲刻蓋仁廟特賜云臣寅秋嘗竊窺監國時<pc n="lb"/>
臣主不無事矣外煩機務内危讒搆一切籌畫章奏㫁<pc n="lb"/>
自睿鑒必手諭先臣咨以故實先臣病或弗侍帷幄至<pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>
屢勤顧問親灑秘方申諸詠懐有相見當何時之句先<pc n="lb"/>
後降札倉卒片楮未嘗不精楷遒勁儼然晉人風骨嗚<pc n="lb"/>
呼神聖天授其不虚分隂如是豈獨可以觀君臣之際<pc n="lb"/>
哉家世寳藏逮秋出入必奉以俱間出示臣民表亟稱<pc n="lb"/>
茲希世之珍可秘弗傳乃屬臣守敬臨摹勒諸貞石寅<pc n="lb"/>
秋謹拜手稽首識於下方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>附録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貴州左監軍按察使臨臯楊公墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>
萬厯己亥二月逆酋楊應龍叛播三月上命子章撫黔<pc n="lb"/>
有詔趨之黔予以夏五月至時黔中赤白囊如雨予屢<pc n="lb"/>
告急上詔急遴監軍往㑹予友楊義叔叅知粤西以入<pc n="lb"/>
賀至燕廷推遷按察使監黔軍冬十一月單騎入貴陽<pc n="lb"/>
明年六月六日逆龍誅播平公深探虎穴勞䜪病篤不<pc n="lb"/>
克與飲至請告予為代疏上俞之歸歸少間已復病革<pc n="lb"/>
辛丑三月十八日卒訃至予為位哭已請䘏上下部議<pc n="lb"/>
迨今癸卯矣諸孤嘉正等筮冬十二月𦵏公嘉祚自状<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>
來乞銘嗚呼子惡忍銘公邪又惡忍不銘公邪按状公<pc n="lb"/>
諱寅秋字義叔號臨臯始祖南唐虞部侍郎輅由華隂<pc n="lb"/>
徙廬陵十三世景行舉元進士厯官待制語具元史良<pc n="lb"/>
吏傳又三世太師文貞公士竒為明社稷臣文貞季子<pc n="lb"/>
刑部司務公秫又四世為贈按察司僉事公紹祖娶蕭<pc n="lb"/>
氏封太宜人以嘉靖丁未九月九日生公公幼徇齊五<pc n="lb"/>
嵗日誦千言十嵗通語孟易詩戴記丁巳督學王公宗<pc n="lb"/>
沐校士西昌試公三經口誦手書亡一語盭王公曰瑚<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>
璉器也即以命目文立就王公益驚補弟子員辛酉僉<pc n="lb"/>
憲公卒公憶庭訓常對龕室課舉子業一篇就慟而焚<pc n="lb"/>
之室中已娶梁宜人攻苦食淡奉嫠母而自下帷發憤<pc n="lb"/>
每試輙髙等督學邵公夢麟竒之補廩生癸酉舉於鄉<pc n="lb"/>
甲戌成進士乙亥授東筦知縣筦前令董公即今少司<pc n="lb"/>
冦樂安公裕也治行循良以柔砥厲以濡木擊筦大治<pc n="lb"/>
民愛之如父公師董公意不盡繩其已事雷撃電掃驥<pc n="lb"/>
㨗矢疾以鋤姦抑狂筦亦大治民愛之如愛董公辛巳<pc n="lb"/>
                    <pb n="73a"/>
詔行取公且俶<graphic n="KR1019" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1019.png" mimeType="image/png"/>㑹度田令下筦人遮道泣留公留五<pc n="lb"/>
閲月簡髪數米尋壑經邱即海田在島嶼間破浪出渤<pc n="lb"/>
溟盡覈入版與筦人泣而别壬午授雲南道御史先是<pc n="lb"/>
南海商舶負官餉亡匿不償主進者責之急株連千家<pc n="lb"/>
更數年不解公憫之入臺浹旬疏其状上下部議豁餉<pc n="lb"/>
數萬金脱株連者千人南海人向筦人曰楊公波及全<pc n="lb"/>
粤筦之餘也相與醵金祠公于筦已抗疏論太宰某倚<pc n="lb"/>
大璫恣威福者六事上立罷太宰貴人側目公坐是出<pc n="lb"/>
                    <pb n="73b"/>
為浙江按察司僉事督水利鹽屯兼防倭四明三載奏<pc n="lb"/>
最受恩綸如制丙戌遷貴州叅議分守新鎮都勻荅干<pc n="lb"/>
苖阿竒等刦掠屯堡公使孫道儒誘阿竒等斬之而令<pc n="lb"/>
許榖拊阿旁諸苖荅干十三寨平撫臣蕭公彦以聞上<pc n="lb"/>
嘉勞賜金紀録戊子遷雲南副使與叅将鄧子龍提兵<pc n="lb"/>
擊丁改土夷普應春連戰克之斬首三十五百有竒招<pc n="lb"/>
降六千五百有竒獲畜仗無筭遂斬應春蕩丁改城洪<pc n="lb"/>
本源撫臣以聞上嘉勞賜金幣晉三品俸是時沐國某<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>
驕蹇凌轢諸監司公偶遇諸塗與之抗沐炰烋無状撫<pc n="lb"/>
臣糾之詔褫沐冠服縳左右置諸法沐銜公次骨壬辰<pc n="lb"/>
公挂計網調簡人言沐為之祟也甲午補廣西副使備<pc n="lb"/>
兵左江左江五山獞韋元成招集諸峝獞冦貴縣㕘将<pc n="lb"/>
白斯清戰失利公奉督臣檄一鼔破之斬元成及其黨<pc n="lb"/>
覃公堂事聞上嘉勞賜金紀録乙未梁宜人卒于里公<pc n="lb"/>
哀宜人又念太宜人倚門連牘乞罷三臺弗許以入賀<pc n="lb"/>
行是時前星未耀言路正僿公曰予家世受國恩誼之<pc n="lb"/>
                    <pb n="74b"/>
痛哭徴之漸思是在今日矣㑹上留心髙祖成祖手札<pc n="lb"/>
史局方搜求前代典故公輯文貞公家藏四朝列聖御<pc n="lb"/>
札長叶短楮彚封以進乞付史館採録因䂓時政疏略<pc n="lb"/>
曰臣愚不識忌諱竊意法往代之聖訓難法昭代之祖<pc n="lb"/>
訓易何者聖訓空文無徴祖訓喘息相通也文皇不以<pc n="lb"/>
謁見位次之細忘正名定分之慮今宜早建太子以定<pc n="lb"/>
國本文皇不靳錫賚以褒荅讜言今宜優容戅直載闢<pc n="lb"/>
言路仁皇不以頭風劇病遣官代享今宜親廟享永綏<pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>
福履即左右之給使安能盡當聖意藉没之寄頓豈無<pc n="lb"/>
扳累所望稍霽天威宏開法網銷肘腋之意外免人心<pc n="lb"/>
之動揺則仁皇鞭背連坐之刑罪報罷非哲軌乎方今<pc n="lb"/>
南有殘倭北有勁敵郡邑蕭條所望延接大臣不時商<pc n="lb"/>
决疏章奏之壅閣定盈庭之紛紜則章皇齋宫魚水之<pc n="lb"/>
交懽非芳躅乎後之視今猶今視昔皇上以千百萬億<pc n="lb"/>
之帑藏遺子孫不若以百千萬年之榮名遺子孫疏入<pc n="lb"/>
不報還左江㑹交南黎莫二酋搆兵各遣使叩關粤西<pc n="lb"/>
                    <pb n="75b"/>
邊臣聚議築舎公曰先太師援漢弃珠厓例賛章皇帝<pc n="lb"/>
以畀黎氏久矣莫登庸逐黎為篡弑黎維潭逐莫為恢<pc n="lb"/>
復今計毋拒黎欵毋斬莫祀俾西南生靈免於蹂躪其<pc n="lb"/>
可也督臣疏聞上許之公受事下檄黎曰汝實負擅殺<pc n="lb"/>
罪無赦其遵往事範身束組銜璧仰關請死檄莫曰安<pc n="lb"/>
南土宇誰家故物既無捲土之期當思一枝之安其早<pc n="lb"/>
引决以存綫緒時莫竄龍州龍州土酋以兵翼莫而恐<pc n="lb"/>
喝黎黎亦自驚疑恐中國誘而誅之議久莫决公排羣<pc n="lb"/>
                    <pb n="76a"/>
議先入受降城誓漢土師生得龍州子元璧置莫府而<pc n="lb"/>
趣黎入關黎猶擁兵四萬集關下公談笑登昭徳臺設<pc n="lb"/>
龍幄麾維潭伏地膜拜諭之曰莫祀未可絶其棲以髙<pc n="lb"/>
平毋相侵維潭唯唯而退督臣以聞上悦授維潭安南<pc n="lb"/>
都綂使掌國事維潭遣使馮克寛等伏闕謝領勅印公<pc n="lb"/>
遣吏李加正䕶之比還報維潭跽曰犧牲玉帛不敢干<pc n="lb"/>
公憲請以百金勞加正願公許之加正叱曰此言胡為<pc n="lb"/>
至公所辱椽吏辱公請伏劍死黎将士相視而嘻克寛<pc n="lb"/>
                    <pb n="76b"/>
解衣衣加正背泣曰吾老矣華夷路隔亡復見子日其<pc n="lb"/>
以此衣結來生縁加正亦泣擲衣去維潭就國上公書<pc n="lb"/>
曰公之心事天地鬼神共知公之徳澤山河草木共戴<pc n="lb"/>
有斐君子不可諠兮乃率通國臣耆祠公而題曰定交<pc n="lb"/>
世烈之廟以繩武文貞云事竣上嘉勞賜白金文綺陞<pc n="lb"/>
爵一級左江父老亦鳩錢祠公邕州詳蕭太史雲舉頌<pc n="lb"/>
亡何北陀獞首黄朝田等叛殺守備張茂功平樂昭平<pc n="lb"/>
羽書日三五至督臣題𠞰賊檄公監軍公陽撫多方誤<pc n="lb"/>
                    <pb n="77a"/>
之隂指授諸将破賊斬賊渠九十有竒從賊四千六百<pc n="lb"/>
有竒北陀偃革府江安堵事聞上宣㨗告廟賜金紀録<pc n="lb"/>
公定安南平府江威名大震粤西時撫臣戴公耀遷兩<pc n="lb"/>
廣總督舉公自代御史凃公宗濬舉公開府天津逐倭<pc n="lb"/>
東海俱不報庚子復以入賀至長安是時播賊已突飛<pc n="lb"/>
練陷綦江聲言分犯黔蜀上命遴羣臣中有才望者為<pc n="lb"/>
蜀黔楚監軍而黔被賊急上命公來監黔軍公至黔語<pc n="lb"/>
子章曰安與楊兩羽也合之則軒飛分之不能搶榆公<pc n="lb"/>
                    <pb n="77b"/>
操縱疆臣兄弟䜪慮敝舌已賊冦烏江埶将絶江公曰<pc n="lb"/>
此正用安日也安入播賊必舎黔而顧巢於是下令以<pc n="lb"/>
大義責安時安駐沙溪緩急無可使者公左右貴福請<pc n="lb"/>
行公壮之授符令從間道入水西營安隴兄弟舉兵從<pc n="lb"/>
沙溪向播應龍返兵與安戰大水田破之自是四方兵<pc n="lb"/>
始合屯囤下囤前天險即猿猱跳攀狂象搪揬無着足<pc n="lb"/>
處安氏刋木薙草十餘里據囤後自謂功在漏刻而官<pc n="lb"/>
軍必欲得之竟為飛語撼安安曰吾耕人飰吾葘人畬<pc n="lb"/>
                    <pb n="78a"/>
死不可公解之曰出雲為雨起氣為風地也地不自有<pc n="lb"/>
而歸之天曰天風天雨也雖然人亦孰不知風雨從地<pc n="lb"/>
起也若迷不退功未必首而<graphic n="KR2778" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2778.png" mimeType="image/png"/>不旋踵安氏依公言撤<pc n="lb"/>
兵去官軍始合圍破賊則公之功殊也賊平公乃以状<pc n="lb"/>
上其略曰楊酋逆節滔天提封據險不下千里而遥而<pc n="lb"/>
廹近黔省烏江河渡之間八十里而近我一投足即害<pc n="lb"/>
地彼一鼔翼即壓境兵分則衆寡不敵不分則咽喉不<pc n="lb"/>
守不進見為示怯進則苦於寡援方賊之併力一向阨<pc n="lb"/>
                    <pb n="78b"/>
我烏江河渡之師也人疑不釋於安兵賴督撫軍門審<pc n="lb"/>
勢决䇿震疊鼔舞安其心而作其氣遂有大水田之㨗<pc n="lb"/>
首摧賊鋒方兩關之既克不守也人謂解嚴之後不復<pc n="lb"/>
鼔行而西矣賴督撫軍門徴兵厲甲奨率新舊之兵决<pc n="lb"/>
命賈勇載渡險關猶能執訊獲醜從諸路深入賊阻方<pc n="lb"/>
水西安兵之逺嫌㧞營移屯也人謂安兵解而河渡之<pc n="lb"/>
孤壘不得圜陳合圍電擊矣賴督撫軍門焦勞主持以<pc n="lb"/>
威信制夷命以輪攻申軍令以懸賞勵士心六月初五<pc n="lb"/>
                    <pb n="79a"/>
日黔兵得合川東綦南哨齊驅先登一鼔而奪鳳凰嘴<pc n="lb"/>
再鼔而克土城月城質明賊不戰倒戈遂平兇逆捄萬<pc n="lb"/>
民之塗炭拓千里之封疆繄繇天授夫豈人謀公即歸<pc n="lb"/>
功於上讓勞於諸将帥而公焦愁至亡寝飰坐是病又<pc n="lb"/>
思太宜人切遂决意請告歸而總督李公化龍序公功<pc n="lb"/>
曰楊某才閎識定慮逺機沉拮据於兵食之間紓籌心<pc n="lb"/>
為最苦縱横於戰守之際决勝略更多竒提衡文武衝<pc n="lb"/>
冒險難自大帥以至卒伍皆其指揮自出兵以至滅賊<pc n="lb"/>
                    <pb n="79b"/>
皆其籌筭相應超擢厚賚仍推廵撫以竟其施者亡幾<pc n="lb"/>
何公病少間日上太宜人食友弟貞叔獨摰毎誦古人<pc n="lb"/>
語吾之子豈與吾父之子同哉即病中一切飯飲惟貞<pc n="lb"/>
叔視予遣使問疾猶手書娓娓語皮林善後二事亡何<pc n="lb"/>
疾革貞叔泣禱于天少假寐夢公峩冠坐堂上一人膝<pc n="lb"/>
行前舉一棗為夀公頷之貞叔驚寤曰嘻速矣棗者束<pc n="lb"/>
束也明日索筆書遺勅書已而逝訃至黔予哭之慟黔<pc n="lb"/>
軍民無不涕落者予乃捃摭公前後功次聞於朝語具<pc n="lb"/>
                    <pb n="80a"/>
疏中而柱史宋公興祖痛公深特疏請䘏略曰監軍楊<pc n="lb"/>
寅秋形神已化何心冀寵臣聴覩既真難没其勞方播<pc n="lb"/>
賊狂逞黔邇虎穴時文臣錯落晨星武将逡縮首䑕貴<pc n="lb"/>
州岌岌殆矣寅秋單騎犯賊鋒東坡直走貴陽與撫臣<pc n="lb"/>
調募漢兵操縱土夷既督兵又理餉既治軍又繕械旦<pc n="lb"/>
夜手不停書口不停議料理月餘全黔兵食始有頭緒<pc n="lb"/>
而貴筑人心賴以安東坡之危賴以解此始事之勞之<pc n="lb"/>
功也大兵既集分道而進寅秋計河渡烏江逼近酋巢<pc n="lb"/>
                    <pb n="80b"/>
最為要衝乃擇處其難提兵涉境兩關並奪酋憾方深<pc n="lb"/>
突出大犯身命瀕危勁氣不衰振兵再往時即武将且<pc n="lb"/>
奪氣銷魂而不敢前步寅秋獨提一旅駕馭安酋摉山<pc n="lb"/>
奪路多所斬獲直擣白田海龍此中事之勞之功也三<pc n="lb"/>
省兵合險囤峭絶難攀而扼項笞背非後路不可乃安<pc n="lb"/>
酋開山架閤伐木穿岩得囤後地利據酋上游而必勝<pc n="lb"/>
之畫定寅秋鼔之而入也時三省各有分定矣屢攻不<pc n="lb"/>
克議撤安兵而用其地利以求快於一舉安費開鑿之<pc n="lb"/>
                    <pb n="81a"/>
力而我一旦欲取之以為資安挾必勝之資而我一旦<pc n="lb"/>
欲得之以取勝臣慮安酋未必遽出乃驅之則退寅秋<pc n="lb"/>
諭之而出也臣聞之歎曰非楊監軍隂陽操縱不能也<pc n="lb"/>
寅秋繼同劉綎李應祥軍劄於安營去播囤後城門不<pc n="lb"/>
百步衝突必首及之百無一幸乃寅秋朝攻城援枹鼔<pc n="lb"/>
之暮攻城援枹鼔之時踐横尸時飲水血而志氣益堅<pc n="lb"/>
决逮六月五日黔糧偶不繼士幾不振寅秋東括西貸<pc n="lb"/>
自炊餉之而士氣始奮劉李二将兩破城門促酋詰朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="81b"/>
自縊寅秋殊大與有力此其終事之勞之功也歸來飲<pc n="lb"/>
至容色黎黑不能即席既入里門病日綿延竟至不起<pc n="lb"/>
有臣若此國家不能盡得其用而俾之飱瘴觸霧以死<pc n="lb"/>
臣甚悼之有功若此生前不能少食其報而俾之棄母<pc n="lb"/>
遺孤以亡職重傷之臣謂寅秋勞苦與四川監軍張棟<pc n="lb"/>
同棟勞苦疫癘感之重重則驟發而卒於軍寅秋勞苦<pc n="lb"/>
疫癘感之深深則緩發而卒於里其死事同其有功同<pc n="lb"/>
議䘏俱當從厚難以軒輊疏入上下部議或疑予與公<pc n="lb"/>
                    <pb n="82a"/>
肺腑請乞從厚已職方移驗封議曰楊某鞠躬盡瘁矢<pc n="lb"/>
志滅賊如鼔舞隴澄收白田壩之㨗督率将吏成海龍<pc n="lb"/>
囤之功其勞勩葢有足多者今督撫之序疏可稽貴陽<pc n="lb"/>
之口碑具在彰彰在人耳目終難冺滅茲行間将士行<pc n="lb"/>
且據例加恩矣生者俱榮而死者獨缺非所以為公也<pc n="lb"/>
生前屢效辛勤而死後卒從薄報非所以為勸也於是<pc n="lb"/>
輿論始明坐蜀勘疏未到致稽䘏典顧公一腔血在黔<pc n="lb"/>
粤間豈覬此而後暝邪公得年僅五十有四所著有文<pc n="lb"/>
                    <pb n="82b"/>
集綏交録平播録若干巻元配梁宜人先公卒男四長<pc n="lb"/>
嘉正邑廩生娶王隠君宗皥女仲嘉祚國子生娶王吳<pc n="lb"/>
川令一俞女叔嘉禕國子生娶歐陽署丞文倫女季嘉<pc n="lb"/>
福聘康觀察夢相女女四長適習宗伯孔教次男以淳<pc n="lb"/>
次適予季男孔陵三適予姪署丞道著次男常森四聘<pc n="lb"/>
蕭孝廉一傑次男士璨孫男三學恭學愚學愿孫女一<pc n="lb"/>
諸孤以萬厯癸卯十二月十五日奉公𦵏邑盤古山之<pc n="lb"/>
原嗟夫公之才名勇烈敏若承蜩㨗若轉圜五官並用<pc n="lb"/>
                    <pb n="83a"/>
四通無迷在粤粤效在滇滇效在安南安南效在夜郎<pc n="lb"/>
夜郎效辟之美金冶為劒㦸試諸狗馬試諸壊土都亡<pc n="lb"/>
不可此非予之阿所好也粤西直指黄公嘗曰義叔真<pc n="lb"/>
邊才涂直指公且特疏薦逐倭肩東事戴中丞公曽舉<pc n="lb"/>
以自代矣甫入黔而李總督宋柱史歎曰真監軍比其<pc n="lb"/>
卒也相國沈公貽書章曰楊監軍沈毅有略足肩國家<pc n="lb"/>
後來大事甫成一功遽歸泉下痛惜何可言又曰鉅才<pc n="lb"/>
淹于短景周郎不永古今同慨則豈予私言哉雖然即<pc n="lb"/>
                    <pb n="83b"/>
予言公素猶千一也予與公同年為諸生予年十五公<pc n="lb"/>
十一始謂公嫺於文耳比後先成進士予守潮公令東<pc n="lb"/>
官謂公考理煩事耳而惡知其談孫吳書也即談孫吳<pc n="lb"/>
書猶謂其石田木釜耳而惡知其能灌能烹能割能殖<pc n="lb"/>
簡于行而謹于時若是宜也為柱史時彈一貴人十年<pc n="lb"/>
後貴人里居敗予服其智進文貞公家藏累朝宸翰付<pc n="lb"/>
史館而勸主上定震器薄帑藏親廟享容戇直不憚逆<pc n="lb"/>
鱗截尾言之予服其忠公才逸而性卞口天下事刺刺<pc n="lb"/>
                    <pb n="84a"/>
不休聴者忘勌忌者中憎公在黔大為人所媢而私子<pc n="lb"/>
語曰予寧舌毋齒寧繩毋矢公佯若不聞可矣予服其<pc n="lb"/>
譲人徒見公築亭榭治園池意公厚藏公没而予讀其<pc n="lb"/>
遺勑詒四子堇堇耳猶清白吏子孫也宦四方宣力效<pc n="lb"/>
勞例得祠名宦公定粤而祀於交南定黔而祀於羅施<pc n="lb"/>
即天威逕交趾銅柱何多遜焉平生不佞佛不談元理<pc n="lb"/>
而易簀之際條分縷析亡毫髮錯亂似不可却以危而<pc n="lb"/>
懼以死者予然後喟然歎曰予知義叔晩也不與共憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="84b"/>
患不知其才不觀生死不知其定不睹所遺不知其廉<pc n="lb"/>
今棺葢矣論定矣予是以銘銘曰楊起關西四世三公<pc n="lb"/>
派衍廬陵五謚一宫猗與文貞社稷勲崇如星之辰如<pc n="lb"/>
嶽之嵩延及廉訪雛鳳翼龍英敏而修沈元而雄製鋪<pc n="lb"/>
於粤鯨徙畨禺主書於臺隼避彤弓府江鋤猺宜僚披<pc n="lb"/>
胸交南可綏公仍厥封夜郎匪茹皮林益訌公來監軍<pc n="lb"/>
馳驟五戎有力如虎有望非熊作使羅施乗禦冦風和<pc n="lb"/>
輯沅渝飲平陽醲功竟滇黔威震巴賨賊歸斧鑕河洗<pc n="lb"/>
                    <pb n="85a"/>
戈銎破囤抽身輕舟短蓬亡何一疾遽罹于凶公形已<pc n="lb"/>
逝公勛彌隆恢廓大度艱難孤忠魏徴有謩韓億得綜<pc n="lb"/>
國史家乘分榮交頌盤古之原鬱鬱葱葱祁連可像燕<pc n="lb"/>
然可礲我銘于茲千古金墉<pc n="lb"/>
賜進士岀身通議大夫都察院右副都御史奉勅廵撫<pc n="lb"/>
貴州提督軍務兼制湖北湖南川東等處地方眷友弟<pc n="lb"/>
郭子章撰文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臨臯文集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="85b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>