<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>東園文集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>鄭紀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經筵講章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尚書一<pc n="lb"/>
先王肇修人紀從諫弗咈先民時若居上克明為下克<pc n="lb"/>
忠與人不求備檢身若不及以至于有萬邦兹惟艱哉<pc n="lb"/>
敷求哲人俾輔于爾後嗣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>這是商書伊訓篇伊尹舉成湯之事以訓戒太甲的<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言語先王是成湯肇是始人紀是三綱五常維持天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下的大道理咈是逆先民猶言前輩舊德若是順也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伊尹吿太甲説人紀之理未甞泯没先時夏桀滅德<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>作威將這道理都廢棄了至我先王成湯始修復之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>這便是肇修湯之所以修人紀者如何彼諫諍之言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乃是推明這人紀的説話湯則虛已聽受無所咈逆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>前輩舊德乃是躬行這人紀的賢人湯則舍已順從<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>無所違背其居上而為君則修明這人紀以倡其臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能盡臨下之道居下而為臣則敷陳這人紀以吿乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君能盡事上之心他人於這道理有一長可取則急<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於舉用無求全責備之意已身於這道理有一毫未<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至則嚴於檢束有惟恐不及之心成湯樂善檢身居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上臨下各得其道如此其所以修人紀者可謂至矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是以德日以盛業日以廣天命歸之人心戴之由七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十里而有萬邦自諸侯升為天子積累之勤兹亦難<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>矣故曰先王肇修人紀從諫弗咈先民時若居上克<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明為下克忠與人不求備檢身若不及以至于有萬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邦兹惟艱哉敷是廣哲人賢哲之人是能盡人紀之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>實者後嗣太甲以後的嗣王成湯因見得天下之甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>難故思保天下之不易是以於賢哲之人求之非一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方取之非一途或置於左右或服乎大僚使其責難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陳善納誨輔德後嗣子孫有所謀為也果合於人紀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>的道理則順成其美或不合於人紀的道理則匡救<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>其失這等呵則嗣王雖欲為不善孰肯與之為不善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以墮廢先王之大業哉故曰敷求哲人俾輔于爾後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嗣太甲嗣位之初德性未定伊尹商家元老舉此為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>訓無非欲其念祖宗創業之難而保守之也其忠愛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>懇切如此真可謂社稷之臣矣臣甞伏覩我朝太祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>髙皇帝龍飛淮甸奄有萬方即申明五常之訓便是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成湯創業肇修的意思君臣同遊又有臨軒策士之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>制便是成湯求賢輔後的意思恭惟皇上臨御之初<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>盡孝先皇追隆聖母人紀可謂修矣任用老成開納<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言路求賢可謂廣矣然謹始非難善終為難伏願逺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒有商近法皇祖檢身修德示儀刑而立標準勤學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>好問親君子而逺小人則布昭聖武兆民允懷可無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>愧於成湯始于家邦終于四海盖不在於太甲矣臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>等不勝惓惓至願<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
惟我商王布昭聖武代虐以寛兆民允懷今王嗣厥德<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
罔不在初立愛惟親立敬惟長始于家邦終于四海<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>這是商書伊訓篇伊尹述成湯得天下之事訓太甲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以謹始的道理商王是成湯布是敷布昭是昭著聖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>武是以德為威猶易經説神武不殺之意允是信也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伊尹吿太甲説當初夏桀無道滅德作威天下百姓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>苦其虐政惟我商王成湯奮德義之勇行上天之罰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>除殘去暴而有不殺之仁心削平禍亂而為弔民之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>義舉湯王德威已敷著于天下人無不知是代桀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>虐以吾之寛由是億兆之民向時遭桀酷害如在水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>火之中今却被湯寛仁如坐衽席之上無不信而懷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之如嬰兒之慕慈母皆出誠心無有虛假故曰惟我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>商王布昭聖武代虐以寛兆民允懷今王是太甲嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是繼嗣罔是無初是即位之初伊尹又與太甲説今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王嗣位之初四方萬國莫不拭目以觀傾耳以聽仰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>望敷布維新之政上繼乃祖成湯之德然嗣德之道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無不在於即位之初初之不謹而能善其終者鮮矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>故曰今王嗣厥德罔不在初蓋謹始之道莫先於孝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>悌孝悌二者人之所同我立孝愛之道自親而始天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下之凡有親者莫不視我以為法我立恭敬之道自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長而始天下之凡有長者莫不視我以為準謂之立<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者卓然不移即所謂建其有極也今王在宫庭之内<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>果能親吾親長吾長立愛敬於此形愛敬於彼始而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一家次而一國終而措之天下將見天下的人莫不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>觀感興起孝悌之心油然而生各親其親各長其長<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>而天下平矣故曰立愛惟親立敬惟長始于家邦終<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>于四海伊尹當太甲嗣位之初述成湯盛德以望其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>法祖舉孝悌順德以導其化民老臣忠愛之心於此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>槩可見矣臣又聞之孔子有曰立愛自親始教民睦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也立敬自長始教民順也孟子有曰堯舜之道孝悌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而已矣以此觀之自古帝王未有舍孝悌而為治者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>我朝一祖五宗創業垂統率用是道治教休明蓋本<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>諸此仰惟皇上嗣承祖宗之統宜體祖宗之心以行<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>孝敬之道推此孝心則養老之恩必加于四海推此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敬心則尊賢之禮必隆于九重謹始如此保終亦然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則今日之民即成湯允懷之民今日之治即堯舜孝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>悌之治而太甲之克終允德不得專美於有商矣伏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惟聖明留意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三<pc n="lb"/>
民非后罔克胥匡以生后非民罔以辟四方皇天眷佑<pc n="lb"/>
有商俾嗣王克終厥德實萬世無疆之休<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>這是商書太甲中篇伊尹當太甲改過之初致喜懼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>期望的意思民是天下百姓后是君胥是相匡是正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辟是君伊尹吿太甲説民生之衆易於紛亂必有人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君主宰他纔能安生樂業若不是人君設官分職明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>刑立教做箇主宰那百姓毎必然強凌弱衆暴寡自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相讐殺陷害如何能相正以遂其生此民所以不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無君也人君之尊易至孤立必得百姓每愛戴歸向<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然後可以安富尊榮若是百姓毎困於暴征横斂苦<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>於嚴刑峻罰啼饑號寒流移轉徙父母妻子不得相<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>保這等呵則衆叛親離為君的何以能君長於四方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此君所以不可失民也故曰民非后罔克胥匡以生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>后非民罔以辟四方皇天是上天眷佑是眷顧保佑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嗣王指太甲休是美伊尹又説當初太甲不義有若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>性成今日一旦翻然改悟聽言納諫儉德永懷這等<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>去處豈是人力所能為盖由皇天上帝眷顧保佑我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>商家隂誘其衷使其有所思則啓迪之有所行則輔<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>翼之故能處仁遷義以終其德然太甲克終厥德豈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>止一時之美實萬世無窮之美也故曰皇天眷佑有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>商俾嗣王克終厥德實萬世無疆之休也臣嘗思之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宗社之安危係乎天命之去留天命之去留係乎人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心之向背而人心之向背則係乎君德之修否而又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>係乎人臣輔導何如耳若伊尹之於太甲先見於厥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祖繼遷于桐宫于以開其迷惑絶其比昵致太甲克<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>終允德為商令王伊尹之功誠不小矣然伊尹乃不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>歸之已而歸功於天其謙退喜幸之意又何如哉後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>世為君者誠能任用忠良納誨輔德如太甲則人心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>愛戴若比昵近倖蠧政縱欲不能如太甲則人心叛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>離而天命去留亦因以異臣等伏願聖德益崇聖學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日勤久近如一使天心眷愛於上而夷夏奠安臣民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>感戴於下而生齒日遂由百世以至千萬世無疆之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>休不得專美於商家則宗社生靈不勝幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論語一<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
子曰君子易事而難説也説之不以道不説也及其使<pc n="lb"/>
人也器之小人難事而易説也説之雖不以道説也及<pc n="lb"/>
其使人也求備焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>這是論語第十三篇弟子記孔子之言君子小人是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>指當時用事的大臣孔子説君子之人公平仁恕有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>德有量故在下屬官執事的人都容易服事他凡有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>號令都易遵守或有差失也肯包容雖然易事却難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得他喜説盖他存心正大喜怒有常一切邪媚之事<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>難動其中所以難説如何見他易事難説處如他本<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>廉介不好利人却賂之以貨財本正直不信讒人却<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>媚之以諂佞這都是説之不以其道他必深惡而痛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>絶之如何得喜説雖然難得喜説至於用人之際却<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能各因其材如大材小器用各適宜劇務閒曹處無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不當有舍短取長之意無求全責備之心所以又容<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易服事這便是君子易事而難説也説之不以道不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>説也及其使人也器之至如小人所為全與君子公<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>私相反小人刻薄貪饕無德無量所以下人最難服<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事往往處事乖方要人承順察人小過不肯優容他<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雖難事却又容易喜説盖他徇私嗜利不顧是非大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>凡邪媚之人能投其所好便被他哄動了所以易説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如何見他難事易説處如人見他嗜利便動以貨財<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>因他聽讒便動以諂佞這等都是説之不以其道他<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也不問其悖理之為非惟樂其順已之可喜雖然易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得易説至於用人之際却又知人不明而有輕視之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>意責人太備而有難為之心或竭人之財而不量其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分或察人之過而不錄其功所以最難服事這便是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>小人難事而易説也説之雖不以道説也及其使人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也求備焉臣觀孔子所言君子小人正與尚書秦誓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中所説的大臣相似這易事難説之君子便似那好<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>善有容的大臣用之則國家有利這難事易説之小<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人便似那妒賢嫉能的大臣用之則國家傾危所以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人君之任大臣於君子小人進退之機不可不慎如<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>此然取人之責實在於君身而修身之道又不越中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>庸二十章孔子吿哀公修身以道修道以仁二句而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已恭惟皇上臨御以來任賢圖治而尤體貌大臣優<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>容小過罔咈百姓以從已之欲盖已先得易事難説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之意誠能於此而尤加致謹則堯舜文武之道皆萃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於陛下之一身而漢唐以下諸君盖有不足言矣以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之用人則立於朝者皆臯䕫周召之君子而斯髙小<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人之類方且革面之不暇尚何能逞其媢嫉以自取<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>屏斥也哉所謂朝廷正而百官正百官正而萬民正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>治道之成端有在於今日矣臣等不勝惓惓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
孔子曰君子有三畏畏天命畏大人畏聖人之言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>這是論語第十六篇孔子論君子心上有所畏憚的<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事君子是成德之人畏是嚴憚不敢輕易的意思孔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子説成德之君子學問已至道理已明他心上常存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嚴憚不敢輕易的有三件事三事者何畏天命畏大<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>人畏聖人之言是也如何是畏天命天命是天賦與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>我的正理人有此生便有此身有此身便有此理即<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仁義禮智信是也這箇道理有生之初天已賦於我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>身就如命令分付我一般我若放肆不謹違悖了這<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道理身雖為人實則有愧於天矣所以君子靜而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>身自處時常存戒謹的心不敢有一毫放肆動而與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>物相接時常存恐懼的心不敢有一毫輕易就如天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>威咫尺真有鬼神在上雷霆在前一般如此則付畀<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>之重可以不失矣這便是畏天命如何是畏大人大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人是爵齒德俱尊的人他於天命之理無分毫欠缺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於仁義禮智信之事都能體行言足以為天下後世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>法動足以為天下後世則所以君子於這大人敬之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如大賓尊之如嚴師常存畏憚不敢怠慢這便是畏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大人如何是畏聖人之言聖人的言語乃天命之所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>發載之簡冊義理無所不該散於經書體用無所不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>備推而行之足以修身而齊家舉而措之足以治國<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>平天下所以君子於這聖人之言敬之如神明信之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如蓍龜常存嚴憚不敢忽易這便是畏聖人之言大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人聖言皆是天命所當畏的知畏天命則不得不畏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之矣孔子示人之意何其切哉臣謹按是章三言之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中而畏天命一言最為𦂳要盖天命固人所當畏其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在人君所係尤重凡發號施令命德討罪之類莫非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奉命於天之所為人君誠知天命之所在飲食衣服<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不敢縱欲言動顰笑不敢違理務使喜怒中節而賞<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>罰得宜則和氣致祥而天下無不治矣其或不知天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>命之所在躭耳目之玩縱遊觀之樂而於異端之蠧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不加斥逐無名之耗不加撙節則精乖氣異天道不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>順而災害之來有所不免天下又豈能治哉夫天人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>感召如此其速則孔子天命當畏之言實萬世人君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之龜鑑也伏惟聖明留意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>箋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進聖功圖箋<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
伏覩皇太子殿下冠禮有期誕晨在邇臣誠惶誠惶頓<pc n="lb"/>
首頓首上言伏以聖德淵深萬世天潢朝宗於少海神<pc n="lb"/>
功巍焕九重雲漢旋繞於前星乾道嘉亨坤靈效順天<pc n="lb"/>
聚五星於奎舍雷驚百里於震宫明兩作離陽一來復<pc n="lb"/>
雖龍壽鳳齡天長地久而燕禖熊夢川至日升兹盖伏<pc n="lb"/>
遇皇帝陛下道屹蒼穹建普天之皇極位尊丹扆臨率<pc n="lb"/>
土之王臣鴻業固自乎祖開虹跡實由乎帝室契數十<pc n="lb"/>
世而育履稷千餘年而生昌敬惟皇太子殿下彩八堯<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
眉瞳重舜目天清地淑㑹合於宫闈日精月華貫通於<pc n="lb"/>
弧矢瑶山散彩銀榜生輝麟趾振振仁聞已昭於襁褓<pc n="lb"/>
螽斯蟄蟄德音又著於孩提發一祖五宗之胚胎作萬<pc n="lb"/>
姓六軍之命脈鼎升鉉玉鬯主鬱金克岐克㠜忽角忽<pc n="lb"/>
丱儲位方經四載阼階隨進三加吕賓召贊之筮儀武<pc n="lb"/>
烈文謨而著代醮方棄幼祝遂責成冕九旒服九章紫<pc n="lb"/>
氣擁龍行虎步樂九成爵九獻黄雲捧日表天顔賀冠<pc n="lb"/>
方合兩班慶誕適來百辟喜騰掖壼歡動華夷天地氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
候聚萃其長男不數年可行六禮祖宗仁澤流傳於冢<pc n="lb"/>
嗣無一日不厯三宫省晨定昏問安視膳祈天永命愛<pc n="lb"/>
日如年雖皇太子德性天生聰明日長然欲玉成器須<pc n="lb"/>
就良工伏願内閣蚤發鸞音東宫旋張鶴禁免懷襁褓<pc n="lb"/>
就禮縉紳精選廷臣俾兼宫職三公三少皆旦望奭畢<pc n="lb"/>
之耆龎一府兩坊盡誼黯頤熹之賢俊容色可消幼志<pc n="lb"/>
譽望可養良心重傅尊師先拜後坐步輦舉四門之盛<pc n="lb"/>
典齒學播三善之醇風聚甲觀之玉軸牙籖供乙夜之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
青燈銀燭然博而不約難以施功簡而有要方可進步<pc n="lb"/>
行逺自邇登髙自卑臣謹采先代之懿行嘉言參以本<pc n="lb"/>
朝之宸章聖訓因比類而編對偶更隨事而著畫圖每<pc n="lb"/>
圖皆錄事跡之始終每事必求義理之閫奥目列巻首<pc n="lb"/>
名揭圖端事雖養䝉功實作聖爰稽易彖名以聖功遥<pc n="lb"/>
望青宫拜呈錦袠伏望皇太子殿下肯每日而按巻披<pc n="lb"/>
圖亦幼年而樂玩易曉仍進講官於咫尺俾對經幄而<pc n="lb"/>
指陳某也孝某也仁法之以養親御下某也勤某也儉<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
資之以力學奉身近圖中之正人便佞不容於左右行<pc n="lb"/>
圖中之正事邪僻不入於胷襟收萬善於一身集衆長<pc n="lb"/>
而獨得用以存至靜於不覩不聞之境用以涵未漓於<pc n="lb"/>
無聲無臭之中略何必承華記不須資善德於年兼進<pc n="lb"/>
學與日俱新將以為太祖為太宗親其親而仁宣英憲<pc n="lb"/>
將以為帝舜為帝堯賢其賢而文武禹湯養誦德於千<pc n="lb"/>
秋待啓謳於萬嵗設善旌立謗木芻蕘悉獻於唐階訪<pc n="lb"/>
洪範受丹書芝蘭咸生於周室葺檻旌直止輦受言風<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
從虎雲從龍稷卨咎䕫之布列壽如山福如海羲農黄<pc n="lb"/>
嚳以翺翔沛仁恩於四海九州訖聲教於八荒六合士<pc n="lb"/>
農工賈凡有血氣者祝華呼嵩匈厥羌氐所墜霜露處<pc n="lb"/>
梯山航海皇圖鞏固宗社奠安邦雖舊命維新都千年<pc n="lb"/>
之豐鎬興于南盛于北綏兆庶於華夷一人元良萬邦<pc n="lb"/>
以正敢拔南山之兔穎用獻東駕之龍圖臣無任瞻仰<pc n="lb"/>
激切屏營之至謹撰箋文一通附錄圖首差官隨啓捧<pc n="lb"/>
進以聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>東園文集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>鄭紀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太平十策<hi>天順八年正月上時憲宗皇帝登極優㫖采納今無存稿俟求補入</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>致仕疏<pc n="lb"/>
臣年三十二嵗係福建興化府仙遊縣人由天順四年<pc n="lb"/>
進士改翰林院庶吉士天順六年九月十六日授本院<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
檢討中祕讀書史館共職兩年于兹矣今年正月以來<pc n="lb"/>
染患風濕証候腰腿疼痛步履拘攣朝參不便侍從維<pc n="lb"/>
艱兹奉冊封慈懿皇太后詔書内一款兩京文職官員<pc n="lb"/>
年未及七十有願自陳致仕者聽欽此欽遵臣竊惟人<pc n="lb"/>
材國家之元氣也元氣衰則四肢百骸莫能運動人材<pc n="lb"/>
衰則萬幾庶政孰與彌縫國朝自景泰以來市童有兩<pc n="lb"/>
京三祭酒一部兩尚書侍郎都御史賤似景山猪之謡<pc n="lb"/>
人材之衰極矣陛下登極之初不遑他圖首惟是念此<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
詔之頒乃涵養人材保全元氣之良策其為國家長逺<pc n="lb"/>
慮淵乎微乎臣年雖纔三十有竒亦是未及七十之數<pc n="lb"/>
禀賦衰薄疾病纏綿且父母俱已踰六望七之年近得<pc n="lb"/>
家書衰老尤甚臣因思慕成疾旬月不能侍朝今進無<pc n="lb"/>
以盡忠退無以盡孝尸居職守心切憂惶伏望聖恩俯<pc n="lb"/>
念誠悃特許致仕俾臣父母得仰餘生之賜而國家元<pc n="lb"/>
氣實荷無窮之休士風幸甚天下幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>養病疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
臣年三十二嵗由天順四年進士授翰林院檢討厯俸<pc n="lb"/>
將及二年不意自本年三月内因本身患病父母年老<pc n="lb"/>
自陳致仕不䝉俞允原病轉加莫能共職近得家書父<pc n="lb"/>
母臥病在床晝夜憂念病勢愈增竊惟人生天地間惟<pc n="lb"/>
忠與孝二者而已是雖難以兩全然亦不可偏廢臣若<pc n="lb"/>
父母未老本身無恙而託病偷閑固不可謂之忠若父<pc n="lb"/>
母已老身且多病而戀祿貪位豈得謂之孝乎况親無<pc n="lb"/>
百嵗期國有萬年計臣當此時甘㫖久違養親之日甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
促倘繼此後疾病稍痊報國之日尚長伏望陛下容情<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0548" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0548.png" mimeType="image/png"/>切俯賜哀憐乞勅吏部許臣暫歸原籍調病養親病<pc n="lb"/>
愈親終回任共職則忠孝之道得以兩全臣子之職不<pc n="lb"/>
至偏廢感戴天恩寧有極耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勸御經筵以勤聖學疏<hi>孝宗皇帝登極時進奉聖㫖這本所言朕當體</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>行此疏今無存稿俟求補入</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論齋醮祝延聖壽疏<pc n="lb"/>
臣聞大學有言堯舜帥天下以仁而民從之桀紂帥天<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
下以暴而民從之其所令反其所好而民不從臣竊見<pc n="lb"/>
陛下登極之初左道害政者戮必首加耗國病民者刑<pc n="lb"/>
不少貸去淫祠以嚴祀典禁齋醮以正人心故李孜省<pc n="lb"/>
鄧常恩之徒舉無噍類國王佛子絶跡禁門中外臣民<pc n="lb"/>
爭先快覩以為唐虞三代之君復生於今世矣此正大<pc n="lb"/>
學帥天下以仁而民從之之謂也奈何政令方行人心<pc n="lb"/>
方悦忽然復有大慈恩寺大興隆寺朝天宫三處每處<pc n="lb"/>
要做吉祥好事三晝夜合用物件該衙門辦用之㫖愚<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
於此誠有所未曉也殆必以陛下萬壽聖節在邇先期<pc n="lb"/>
焚修以伸禱祝其意亦未嘗不善也但此事乃孜省常<pc n="lb"/>
恩之徒所以欺罔先朝以竊富貴者陛下誅戮其人未<pc n="lb"/>
及三載承襲其事如同一日天下之禁革甚嚴京師之<pc n="lb"/>
舉行如故恐所好與所令不同非所以帥天下者也况<pc n="lb"/>
佛老之法本起於漢而盛於唐二帝三王之世實未有<pc n="lb"/>
也然堯舜之壽百有餘嵗文武之壽九十餘年漢唐諸<pc n="lb"/>
君逺不過中身近不滿一紀此其無有而不足信雖至<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
愚之人亦能知之豈以陛下英明之主而有所不知乎<pc n="lb"/>
殆必又有以孜省常恩之言乗間而入陛下有所不覺<pc n="lb"/>
耳借使有之今圻甸災傷未復邊疆吿警方急亦宜減<pc n="lb"/>
省費用以蘇民力節縮錢糧以防不測可也况實無有<pc n="lb"/>
而實不信陛下何既廢於初政而又復行於今日耶若<pc n="lb"/>
謂陛下一身百世鴻圖之付託萬方黎庶之依歸臣子<pc n="lb"/>
祝頌當不擇時臣愚以為今日之祝果有萬分一之補<pc n="lb"/>
亦所宜然况實徒費而實無益陛下何以有用之財而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
充無益之費乎臣有一粒靈丹可延萬年聖壽願為陛<pc n="lb"/>
下獻焉一粒者何仁是也仁乃天地生物之心而人得<pc n="lb"/>
以生者在天則為元繼之者善萬物資始是也在四時<pc n="lb"/>
則為春雲行雨施品物流形是也在人則為仁心之德<pc n="lb"/>
愛之理是也仁非徒能生人而又能養人非徒能養人<pc n="lb"/>
而又能壽人以生人言之一陽初動二氣相感而人形<pc n="lb"/>
已具以養人言之心廣體胖睟面盎背而人身以安以<pc n="lb"/>
壽人言之仁者安靜有常慎終如始不窮奢侈以耗其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
氣不躭宴樂以損其神以萬物為體以四海為家興一<pc n="lb"/>
遊畋恐勞乎民力萌一宴樂恐傷乎民財是以血氣循<pc n="lb"/>
軌而不亂精神内固而不浮壽之根由我而立天地位<pc n="lb"/>
而萬物育和氣集而休祥應壽之徵由天而降此孔子<pc n="lb"/>
所以曰仁者壽而堯舜文武相傳延齡益筭之秘訣也<pc n="lb"/>
彼漢唐諸君烏足以語此耶臣願陛下恒存初政之心<pc n="lb"/>
勿惑世俗之論日御經筵講明經史暮還宫壼涵養身<pc n="lb"/>
心嚴近狎之戒杜乗間之門絶遊樂之萌節供具之費<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
分憂黎庶注念邊疆以仁為安宅而日處其内以仁為<pc n="lb"/>
廣居而終食不違則一粒靈丹瑩然於陛下之胷次矣<pc n="lb"/>
由是體信達順心平氣和自我而立者天髙海闊自天<pc n="lb"/>
而降者川至日升何患堯舜文武之壽不可及耶臣此<pc n="lb"/>
言雖儒生之緒餘實陛下之素講者睿覽之餘寧不幡<pc n="lb"/>
然而動乎第恐近習嬖佞之人以蠱惑從諛為職業者<pc n="lb"/>
將曰此先帝之素行道塲之故典也曰政令已出不可<pc n="lb"/>
改易也曰神已預待恐加譴怒也曰此祈星拜斗以事<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
上帝非淫邪所可比也臣愚又敢迎而破之曰彼謂已<pc n="lb"/>
行故典而大明律見有明禁洪武禮制不見采錄何故<pc n="lb"/>
典之有耶彼謂政令不易夫政令貴乎盡善不貴乎不<pc n="lb"/>
易令茍善矣不易可也茍為未善雖十易亦無害也曰<pc n="lb"/>
神靈譴怒臣在浙江毁拆淫祠不下數百所皆土俗相<pc n="lb"/>
傳立致禍福者夫臣以螻蟻之質彼尚不能少加禍譴<pc n="lb"/>
况陛下得天地之正氣受日月之全光蓋將億萬斯年<pc n="lb"/>
而為天地祖宗神人主矣彼何神也而能增損予奪於<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
其間耶曰祈星拜斗以事上帝臣以為毎嵗正月陛下<pc n="lb"/>
親率百官大祀南郊尊享之禮極矣於此又何加焉况<pc n="lb"/>
事天享帝天子之事諸侯行之尚以為僭彼輩滅絶天<pc n="lb"/>
理實天地間一罪人也近年各處擒挐賊首多其黨類<pc n="lb"/>
又安可變名易號對越於上帝之前耶大抵臣於此輩<pc n="lb"/>
本無仇怨但念君子德風小人德草宫中髙髻城内半<pc n="lb"/>
額今陛下以修促短長在其掌握故不惜萬乗之尊不<pc n="lb"/>
愛千金之費而傾三晝夜之誠則天下愚夫愚婦傾囊<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
破産得以為詞揭榜揚旛無復顧忌此民財之所以竭<pc n="lb"/>
民生之所以困災異之所由興盜賊之所由起也臣荷<pc n="lb"/>
陛下之深恩處風化之首善故不避斧鉞冒進芻蕘伏<pc n="lb"/>
望陛下斷以至理勿滯成説將三處修齋趂未舉行而<pc n="lb"/>
止以祛百世之惑以續千聖之統以慰萬民之望則宗<pc n="lb"/>
社幸甚生靈幸甚風化幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上救荒備荒十事<pc n="lb"/>
臣聞自古帝王之所愛者莫大於人民所憂者莫先於<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
荒旱故商湯禱旱以六事自責周禮以十二荒政聚萬<pc n="lb"/>
民月令天子布德行惠命有司發倉廩賜貧窮魏漢以<pc n="lb"/>
來有移民移粟之政有入粟蠲租之令或嵗樁别貯或<pc n="lb"/>
内帑撥還凡此皆荒政之可考者竊見山東地方連年<pc n="lb"/>
不雨寸草不生饑民流徙徧滿路途京師内外三冬少<pc n="lb"/>
雪人心惶惶罔知攸措近者陛下引咎自責下詔求言<pc n="lb"/>
臣有以知陛下今日之心即商湯之心今日之政即周<pc n="lb"/>
禮之政必能節内廷濫費以率百官汰中涓冗食以蘇<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
萬姓善言無有不納既納無有不行者魏漢諸君不足<pc n="lb"/>
言矣然大海不擇細流髙山不嫌簣土臣伏覩近者求<pc n="lb"/>
言之詔雖止京師然兩京一體不容緘黙謹將救荒備<pc n="lb"/>
荒之政酌古準今對揚明詔萬分之一伏望陛下俯垂<pc n="lb"/>
采納急救生靈天下不勝幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>救荒五事<pc n="lb"/>
一山東地方荒旱已甚巡撫官奏行承差吏納銀事例<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此固救急權宜之法也然人一日無食則飢三日無<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>食則病五七日無食則死矣今各處農民聞募而後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>納銀有司收完而後給糴文移展轉近則經時逺過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>半載夫以仰口待哺之民而拘嵗時斂散之望其能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得免於死亡乎臣謹按宋熙寧間災旱下詔留截上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>供米一百二十三萬石巡門俵給今運糧船隻水淺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>難行宜將已到山東地方者毎船截借一百石毎石<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>耗米七斗截出四斗共計一百四十石委廉幹官員<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>因飢民流到河下者搭蓋寛厰安歇煮粥濟療其在<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>家鄉者分投齎糧驗口給散待募到銀兩依數起送<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>戸部轉發太倉交收配抵官軍月糧其餘糧米毎石<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仍截出耗米三斗照前給濟不用抵還尚在毎石米<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>正耗一石四斗只運到通州令今年下半年京軍該<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>支太倉月糧者與預支三箇月毎石加其脚米五升<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如是庶民命絶而復蘇運船輕而易達京軍寛剰而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國計不虧誠為便益<pc n="lb"/>
一宋趙抃知越州遭嵗大饑民死過半賑濟之方無所<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>不至又下令修築城池使飢民各食其力而越得全<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此古人已試之明驗也見今修理黄河合用人力去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年工部侍郎陳政奉勅而來令沿河起撥人夫十萬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有司已備六萬毎人夫一日只扣工食銀二分毎日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>該銀一千二百兩毎年該銀四十三萬二千兩又未<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知幾年可畢臣以為河患多是山東地方宜行令各<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>府州縣查報飢民丁口數目少壯起撥河下做工將<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>前項夫銀抽出三分之一糴米毎五日給米一斗五<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>升俾其一半自食上工一半還給老穉則河道得成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而民飢可療逺處人民亦得免起撥之擾<pc n="lb"/>
一宋張詠知成都兩川荒旱屯兵三萬人無半月之糧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詠訪知鹽廩充實乃下其估聽民以米相易民爭趨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之未踰月得米數十萬斛軍中喜而呼曰此翁善幹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國臣以為今山東轉運有膠萊濵州諸塲長蘆轉運<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有滄州青州諸塲倉鹽豈無餘積若低估募商則數<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十萬糧可朝呼而夕至矣如或不敷兩淮運司相去<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>亦未甚逺則募江南之商以米來易而補修河飢民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>工食亦可<pc n="lb"/>
一宋富弼知青州活饑民四十餘萬募民為兵萬餘人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣以為山東之民飢餓如是若下令招募少壯者藉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而為兵止終本身以備京營之缺則投充之人豈但<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>萬餘而已如是則國得兵以強兵得糧以養一舉而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兩得矣<pc n="lb"/>
一蘇松浙江等處去嵗頗災近䝉賑恤已漸復業矣其<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>承差吏典上納銀兩俱係應天府暫貯在庫已發三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>千兩蘇松賑濟去訖見在銀兩尚多合行盡數解送<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>戸部准抵前項截借之數<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>備荒五事<pc n="lb"/>
一地利之入有限國用之出無窮以有限之入給無窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之出雖掊尅聚斂之臣相繼進用亦無所施其力且<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如太祖太宗之世親王分封不過數十府祿米以萬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>石為差親親之恩可為厚矣今諸王將軍殆徧天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>祿米之供數十倍於前此皆陛下法祖隆親之道所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當然者豈臣下所敢議耶但於武職官員冗食數多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>洪武年間在京在外留守各都司衞所以全設計之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>只有官二萬八千七百五十四員至成化元年已有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>八萬二千五百四十餘員今又不知加增若干天順<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五年在京官軍一季俸銀一十餘萬餘兩今又不知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>加增幾何嵗入有限嵗出無窮亦宜量為處置臣考<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>古者文武混為一途將相更為出入兵寓於農民不<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>養兵其法盡善盡美無以加矣其後井田法廢文武<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殊途至唐長安二年始立武舉之制開元有軍謀宏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>逺堪任將帥之科宋真宗有軍謀深逺武藝絶倫之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>科頗有可觀今武學雖立而無教育之方襲替如故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而無勸懲之典徒具虛文曷臻實效臣愚以為當今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>法制惟科舉為至公合無將武職應襲子弟年十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已上盡數送入武學選武職諳練弓馬戰陣者毎月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三班毎班五日教其騎射陣法下班之日赴武學講<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>誦武經將傳并名家韜畧兵法悉倣生儒科目制度<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>毎三年一舉第一塲試其弓馬第二塲試其陣法上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>命公侯伯都督各一員㑹同兵部堂上官六科掌科<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>給事中十三道掌道御史就教塲中試之第為上中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下等編列名號封送兵部收在第三塲試其經傳韜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>畧命翰林春坊國子監等衙門有學行兵法官員就<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貢院中試之一照糊名易書等制亦第上中下等取<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兵部原收第一塲第二塲名號比對若弓馬陣法經<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>傳韜畧三塲俱在上等者許其襲替父祖原職若三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>塲俱在中等并三塲中有一二在上等餘在中下等<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者亦許襲替支半俸隨操不與軍政候下次試中全<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>支管事三塲俱下者不許襲替著令回原衞所半支<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>優給教習以竢再試其扣除俸糧設立常平倉收貯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如此非惟可以撙節糧儲以備荒而實可以作興將<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>士以備用其為國家之益亦大矣哉<pc n="lb"/>
一江南寺觀田連阡陌嵗入百萬扣其糧差衣鉢之外<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>毎年剰餘租税難以數計因此爭奪住持大為清規<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之累私借錢債盡入勢豪之門臣先年奏章已曾論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>及未䝉舉行若懼其佛法有靈災祟之來臣甘受之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>期三五年之間常平糴本足用再議區處况佛素以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>慈悲廣大為心救苦救難為教儻有真佛在世見百<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>姓饑荒苦難如此豈不慈悲而樂助也哉如䝉乞勅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>該部查臣前奏㑹議斟酌施行<pc n="lb"/>
一國無三年之積不足以為國所謂三年之積非必倉<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>庫之錢糧也通為九年之畊當餘三年之食耳今天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下貧民豐嵗朝無夜糧㓙年父不顧子鄉閭之間無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>積故也臣姑舉可以足民者一二言之如戸口食鹽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鈔貫毎貫鈔南京時價直銀一釐今解戸交與攬頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>用銀三釐五毫則毎貫虛用銀二釐五毫矣查得南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>京内庫該收湖廣江西福建三布政司額鈔共計一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>千一百二十餘萬毎年買鈔外虛費銀二萬四千餘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兩尚有南北直𨽻浙江等布政司額錢餘剰銀兩可<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>以類推袢襖毎件布花染造價銀六錢今各縣造成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>袢襖解到南京毎件包與攬頭進納用銀八錢共計<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>該銀一兩四錢矣他如羅緞銅錫硃漆弓絲茶蠟之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>類又可類推如䝉行令各府州縣將京師所有上年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一向齎價來買者俱依常年納過價值解銀赴部交<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>收買送内庫交納如此每年所省計不下數十萬兩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所謂寛一分則民受一分之惠民富而國不致於獨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貧何荒年之足慮耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
一河下拽船人夫一事言者雖多訖無定論臣查得南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>京濟川江淮驍騎等衞馬快船近二千隻終年差使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無時休息非惟人夫難以接應而船隻亦易損壞臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之愚見毎年所差只用五百隻其餘與其歇役修理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以備下年更替五百隻之中南京河下灣泊五十隻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>儀真徐州臨清直沽毎處一百隻通州河下五十隻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>除半年聽差船外南京河下者仍南京兵部總管儀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>真等四處隨處管閘或管糧官帶管通州河下者仍<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>彼處分守官帶管毎年更替支帶應得行糧到彼食<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>用合差黄船亦照前例内該進鮮者修促淺小庶可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>刻日計程鮮物不壞差撥之時南京兵部委官㑹同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>科道官就於河下泊船去處公同差去人員看驗物<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>件秤定斤兩毎一百斤折准一扛儘船裝載毎隻船<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>驛遞共撥人夫三十名其差去内臣并家人隨身行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>李多不過十扛駕船水夫除本船合用什物外毎名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行糧不過三斗行李不過五十斤俱逐一公同秤驗<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>填簿具呈該部依數具奏及通行儀真至通州等處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>帶管船隻官員知㑹差去官員給與應得應付公文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>備開公差職名糧廩船隻扛物斤兩人夫名數轉行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>前路官司一體應付但有多撥人夫一名官降調邊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方吏革役不敘其南京河下㑹裝船隻只送到儀真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聽從彼處帶管船隻官員㸃撥該差夫船一依原行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知㑹公文照數看驗秤盤過船原船依限回還聽差<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以次徐州臨清直沽等處俱照前例交遞秤盤至通<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>州仍查照原行應付車輛人夫蓋節節交盤非惟私<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>攬人貨不得而御用器物亦不至於浥濕撑駕之人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦得少休矣如此則只用沿河驛遞人夫接應亦有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>餘力其各附近州縣協助雇夫價銀暫依上年徵收<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以充常平糴本三年之後停止勿徵在京内外官員<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>欽差公幹者照前一體秤盤應付如是非惟撙節夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>銀可助荒政而聽用船隻徧滿官河緊急差召時刻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可集深為利便<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
一各衞糧船本身重大毎船裝米不及三百石自儀真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>開船半年猶未到京以致毎石要加耗七八斗纔勾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盤費今除見運船隻外至上厰改造之時毎衞只存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>督運官乗坐一隻大船不動其餘只用半料成造量<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>裝糧米二百石毎船用軍六名撑駕可與民船一般<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行走毎石米只用加耗米五斗剰米二斗就發該縣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>常平倉收貯以便賑濟姑以一百萬計之便餘耗米<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二十萬矣然凡此類皆荒政之大端必須選差風力<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>官員奉勅專理務期成功若泛泛文移決無所濟且<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>往年陜西四川大荒之後就舉此事則今日山東即<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得受用矣今山東雖因循挨推亦自過去然安知數<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年之後天下無山東乎書曰惟事事乃其有備有備<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無患此備荒之政決不可以不講亦不可以緩講也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>東園文集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>鄭紀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>修明祀典疏<pc n="lb"/>
臣竊惟人君一身百神之主自古聖帝明王致敬郊廟<pc n="lb"/>
對越神祇以仁孝之心達精明之德非惟妥神靈而昭<pc n="lb"/>
感召所以收放合離格君心萃天下之道莫有要於此<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
也然交神之道必誠敬以立其本而節文度數以將之<pc n="lb"/>
自昔周公制禮情文兼備是以郊則天神格廟則人鬼<pc n="lb"/>
享和氣致祥享國長久漢唐而下諸君皆因循茍簡廟<pc n="lb"/>
制不復祀典不明千載而下遺憾猶存用是國朝斟酌<pc n="lb"/>
而行卒難盡復然凡立法創度皆始於粗而終於精故<pc n="lb"/>
周公謹厥始君陳和厥中畢公成厥終既厯三紀世已<pc n="lb"/>
變而風始移孔子曰如有王者必世而後仁魯兩生亦<pc n="lb"/>
曰禮樂百年而後可興今聖朝傳世厯年已過其數正<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
教化洽禮樂興之時也臣愚不揣據已見於禮制情文<pc n="lb"/>
少有未備者數條開具上陳伏望皇上采擇而去取之<pc n="lb"/>
立為國朝定制以破漢唐之陋俾千載而下復見三代<pc n="lb"/>
帝王禮樂之盛則宗社生靈不勝幸甚<pc n="lb"/>
一祭祀之禮所以追養而繼孝也故古者孝子如懼不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>及祭後陶陶遂遂如將復入蓋以如在之時有限而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>思成之意無窮是以齊三日思其居處思其笑語思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其所嗜思其所樂必見其所為齋者而後已獻必九<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>爵王一后二王三后四王五后六王七后八賔九必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>期神之歆格而後已近世人君安逸之氣盛愛戀之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心衰自迎神至徹饌曾無一飯之頃故百凡禮節悉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆粗畧祖考精神判不相接雖祭猶不祭也其何能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>致感通之妙也哉恭惟皇上孝心純篤已見於臨御<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之初但儀文之末未免為前代禮制所拘而心有不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>安者伏願自今以後致祭之日端莊靜一虚心想慕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>務使列聖音容宛若在目將祭之時先入太廟神位<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>前致其瞻仰就於陳設禮物一一巡視已畢然後行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮初獻必須皇上自行徧詣皇祖考妣位前各進三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爵畢則讀祝復位亞獻或皇太子長成或親王未曾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之國者代之終獻則貴戚大臣否則内閣儒臣亦可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>毎獻皆如初禮則九獻之禮可彷彿於古人矣臣嘗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>考之古者祭禮天子九鼎公侯七鼎大夫五鼎士三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鼎獻數因之貴賤之等截然不紊今慶成之宴酒必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>九進王府之宴酒則七進亦古之儀制也近世以來<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>不分貴賤祭禮通行三獻者豈厚於養生而薄於奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祭耶蓋為朱文公家禮所誤耳夫文公家禮乃取周<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公儀禮十七篇之中士冠禮士昏禮士喪禮士祭禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而成之蓋為士庶人不得不可以為悦者而設非謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公卿大夫之禮皆止於是也是禮公卿大夫且不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行况天子乎此禮制名器之大端臣不得不辨也郊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>社二丁因此可以類推若夫升降跪拜之節自有成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>規不敢復陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
一名者實之賔實乃名之主名實貴乎相須孔子為政<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>必先正名為是故也然臣嘗考孔子之實不過魯國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一司寇耳漢隋以來皆有加贈至唐𤣥宗始諡為文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宣王宋加至聖元加大成而文宣王之諡贈皆如故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國朝因之近年言者欲加帝號而國子監祭酒周洪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謨則謂孔子周人當用周制其所封乃天王之王非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國王之王此則不通之論夫孔子雖生於周而封爵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>實在於唐使封於周稱為天王可也既封於唐烏可<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>以謂之天王耶名實背馳至於如是伏望皇上大推<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>崇儒重道之恩易其王爵加以帝號固也不然則仍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其王爵冕服章旒改為九數勿使王者而僭天子之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮亦可也其十二籩豆八佾之制如加帝號則天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>通行否則兩京國學乃皇帝遣官行禮是祭用生祿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之義也在外府州縣學有司致祭只依王禮庶幾孔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子在天之靈受之始安言者不此之務反以天下第<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一等名器牽強遷就兩無一當豈所以尊崇也哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
一聖人之道莫大於人倫人倫有五莫先於父子臣竊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>見顔淵曾參子思皆配享殿堂而其父顔路曾㸃孔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鯉尚列坐兩廡事死如生其道果如是乎縱顔路諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賢壓於聖門之品第限於列代之命封而顔淵諸子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之心必有不自安者臣愚以為文廟之旁别置一室<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以祀顔路曾㸃孔鯉可也又國子監文廟唐宋以下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>配享諸儒多坐㦸門北向今則俱要遷繼兩廡之末<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>庶幾公私恩禮兩盡而無嫌矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
一周公制禮作樂垂教萬世孔子之道實所傳受宋真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宗已封為文憲王廟祀如故元末已來舊廟傾廢故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>址猶存往年巡撫山東都御史重新其廟奏請嵗祀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>憲宗皇帝准其所請頒降祭文去其王號以周太師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為稱蓋以節該欽奉太祖髙皇帝詔書謂厯代忠臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>烈士以實封為實號後世溢美之稱皆與革去其孔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子善明先王之要道為天下師所有封爵宜仍其舊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>欽此欽遵臣伏惟明詔所言正名定分度越千古但<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>所謂忠臣烈士者初未嘗指為周公今孔子之王仍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舊周公之王革去以制禮作樂之聖而混於忠臣烈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>士之列豈當時下詔之本㫖耶惜禮官未嘗言及於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是耳伏望皇上推廣太祖髙皇帝尊崇孔子之心以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>及周公則非惟聖詔有所發明而孔子在天之靈亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少慰矣<pc n="lb"/>
一命稟有生之初非今所能移自古聖賢不過修身行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>法順之而不違庶幾可以轉禍為福益壽延年於萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>一也自此之外更無他術𢎞治三年六月十九日臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>任國子監祭酒因禮部取撥修齋監生六名臣以僧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道修齋設醮拜奏青詞太祖髙皇帝律有正條皇上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>登極又有明禁且天生聖人非彼淫邪所能損益因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而上章勸罷奉聖㫖禮部知道時以儀物已備因而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>立案不行去年七月修齋如舊彼若有靈宜乎保佑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖躬四時迪吉夫何未越兩月聖躬欠寧幸賴郊廟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>降福春秋鼎盛調燮有方不久平復齋醮之有益無<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>益不待智者亦能辯之今去修設之期尚有半年合<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>用儀物尚未興舉伏望皇上斷自睿衷即行革罷使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天下愚民無所藉口而風俗教化亦漸有可觀矣<pc n="lb"/>
一南北二京通衢去處異服之人席地説法或架座涅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>槃男婦環觀動經千百煽惑人心畧無忌憚城隍廟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>靈濟宫等處毎月朔朢燒香獻紙不下萬數不論官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>民之家閨女少婦塞道填門僧童道行捧茶接待廉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恥一喪無所不為風俗教化由是而偷詞訟盜賊由<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>是而起京都且然况天下乎如䝉乞勅都察院在京<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>著巡街御史五城兵馬司在外則巡按按察司并府<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>州縣巡捕官嚴加緝捕問擬如律男子仍發充軍婦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>女坐罪家長庶幾世道隆盛可坐致矣<pc n="lb"/>
一禮樂之設所以饗郊廟宴臣僚其事為至重也故唐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>虞之時伯夷寅清而典禮后䕫直温而典樂慎重之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>意何其至哉今太常寺禮樂之司也近年多掌以道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>官教坊司亦禮樂之屬也近年悉領以優人且天地<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>神人幽明一理理者序與和而已彼道家絶夫婦之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮優人亂男女之倫以如是之人而掌禮樂之事欲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>求禮之序樂之和其可得乎近者皇上罷黜丁永中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而簡儒臣以掌太常此實反正之漸也至於教坊司<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本身以作樂為職妻女以接客為生其於交神之道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誠有不可竊計國初人民稀少京師寥落故寛其法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禁以填實之今舟車輳集逐末者多正當抑使歸農<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然後可也伏望皇上因俗為政著令禮部查其名籍<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>開豁從良男子仍充樂工妻女不許接客則民俗以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>正風俗以敦而禮樂之道實不外是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進聖功圖説以輔養皇儲<pc n="lb"/>
臣竊見古昔帝王唐虞而下周為最盛自秦以降漢為<pc n="lb"/>
足稱然周家厯年八百七十有餘而夏商皆不能及漢<pc n="lb"/>
室厯年幾乎五百而唐宋逺不如之其故何哉輔養太<pc n="lb"/>
子之道有不同也周文王為世子朝於王季日三雞初<pc n="lb"/>
鳴而衣服至於寢門外問内豎以安否視膳宰之饌羞<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
武王之事文王帥而行之成王之為太子方在襁褓之<pc n="lb"/>
中太公為太師道之教誨周公為太傅傅之德義召公<pc n="lb"/>
為太保保其身體又置三少皆端人正士與之居處出<pc n="lb"/>
入又使伯禽朝夕與遊成王有過則撻伯禽以警戒之<pc n="lb"/>
是在襁褓之中所接者皆正人所見者皆正行所聞者<pc n="lb"/>
皆正言而嬖佞之徒淫邪之事妖誕之語一切不接其<pc n="lb"/>
耳目是以幼成若天性習慣若自然既冠之後又有記<pc n="lb"/>
過之史撤膳之宰進言之旌敢諫之鼓瞽史誦詩大夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
進謀士傳民語前後左右所言無一不出於正是以學<pc n="lb"/>
積厥躬德造罔覺垂裕後昆而享國長久也漢文帝時<pc n="lb"/>
賈誼上疏曰天下之命縣於太子太子之善在於早諭<pc n="lb"/>
教而選左右故太子乃生而見正事行正道聞正言左<pc n="lb"/>
右前後皆正人凡武王周公之所以教成王者悉舉之<pc n="lb"/>
以吿文帝文帝深納其言後景帝為太子時與梁王共<pc n="lb"/>
車不下司馬門張釋之劾之文帝遂悔其不能教子而<pc n="lb"/>
免冠謝罪於薄太后之前傳至光武猶知大㑹羣臣為<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
太子擇傳賜以車馬印綬明帝臨雍拜老尊桓榮以師<pc n="lb"/>
禮輔養之道雖未及於周然賈誼所陳者大畧亦見舉<pc n="lb"/>
行故其君德多有成就而享國亦致長久也唐宋太子<pc n="lb"/>
更易不常輔導之臣未聞有如賈誼之論者唐不足言<pc n="lb"/>
宋朱熹論天下急務雖曾及之又非輔導之官孝宗亦<pc n="lb"/>
不能用其享國不如漢者宜矣我太祖髙皇帝掃除戎<pc n="lb"/>
狄再造中華功過周漢嘗建大本堂取古今圖書充其<pc n="lb"/>
中延四方名儒教皇太子諸王選才俊之士以充伴讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
俾其誨以崇德尚齒尊賢之道太宗文皇帝亦有文華<pc n="lb"/>
寶鑑之賜又嘗召皇太孫徧覽農具欲知小民稼穡艱<pc n="lb"/>
難其教養儲君之道固已符周而邁漢今皇太子受中<pc n="lb"/>
宫之胎教傳列聖之心學年未一紀禮欲三加天下臣<pc n="lb"/>
民欣欣相吿以為堯舜禹湯文武之復出也今正儲之<pc n="lb"/>
後教法未立加冠有期宫臣未備此臣愚有所未悟也<pc n="lb"/>
夫教法未立陛下之意必謂皇太子幼小且著少年近<pc n="lb"/>
侍與其遊戲數年安用生疎秀才官人在其左右拘禁<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
妨礙不得自由也竊聞古先聖王之教世子始於胞胎<pc n="lb"/>
繼而襁褓又繼而小學正欲拘禁妨礙使其不得自由<pc n="lb"/>
而後幼習可變茍於五六嵗之時不以正道拘禁而使<pc n="lb"/>
儇薄巧佞之人引以淫邪縱侈之行至十年之上已化<pc n="lb"/>
為一家雖輔以周召亦無如之何矣此教法所以不可<pc n="lb"/>
不立也宫臣未備陛下之意必謂東宫無事之地兼官<pc n="lb"/>
太多徒費廩祿而已竊聞周太子之官有三公三少以<pc n="lb"/>
及僚屬漢又有太傅少傅家令門大夫洗馬中庶子舍<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
人侍講詹事等官祿俸有常又不時賞勞而畧無所愛<pc n="lb"/>
吝者何耶誠以太子國本宗社安危國祚修短繫焉故<pc n="lb"/>
於小費有所不惜我太祖髙皇帝於東宫官僚職重者<pc n="lb"/>
取廷臣勲德老成者兼之又置諭德等官及選名儒為<pc n="lb"/>
之賔友其於周漢遺制未嘗少減此官臣所以不可不<pc n="lb"/>
備也臣疎逺棄材過憂大計似不知諱避者然臣伏誦<pc n="lb"/>
太祖髙皇帝聖諭有曰天子之子與公卿庶人之子不<pc n="lb"/>
同公卿士庶人之子係一家之盛衰天子之子係天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
之安危即賈誼所謂天下之命縣於太子太子正而天<pc n="lb"/>
下定之意也况今皇太子已出襁褓可接縉紳即賈誼<pc n="lb"/>
所謂早諭教之時然五經四書深逺難通古人有獻千<pc n="lb"/>
秋金鑑錄者有獻贊道賦者有舉承華要畧者皆非幼<pc n="lb"/>
年易曉臣故采前代并聖朝儲君童冠受學踐阼等事<pc n="lb"/>
凡百條毎條摘其事實畫圖於前又錄其出處斷論于<pc n="lb"/>
後謹撰箋文一通附寫巻首取易䝉以養正聖功之義<pc n="lb"/>
名曰聖功圖裝演成帙上進皇帝陛下伏望睿覽采擇<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
倘少有禆益乞宣付東宫講官以補講讀萬分之一庶<pc n="lb"/>
幾皇太子見此圖畫必樂觀而易曉講官因此圖畫可<pc n="lb"/>
以指示而解説見跡以求義假粗而見精日濡月染則<pc n="lb"/>
古今之嘉言善行盡在皇太子之胷中然後次第以及<pc n="lb"/>
經書子史以廣其見聞則教法立矣復選六卿有德行<pc n="lb"/>
者兼宫臣師保之職别選儒臣方直骨骾者補一府兩<pc n="lb"/>
坊之缺俾其更畨侍直近侍内臣亦必慎選年四十五<pc n="lb"/>
嵗以上讀書知理質朴敢言者充之不用少年新進浮<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
薄之人俱以内閣大臣領之則宫臣備矣夫教法既立<pc n="lb"/>
宫臣既備固美矣然臣又聞前代東宫有資善堂𢎞教<pc n="lb"/>
殿及太子新宫等名我太祖髙皇帝亦嘗建大本堂於<pc n="lb"/>
南京今文華殿係陛下退朝便殿延詢羣臣政治經筵<pc n="lb"/>
勸講之所或非皇太子所宜居往年春坊講讀去處又<pc n="lb"/>
太淺狹恐非崇重國本之意臣愚更望皇帝陛下於文<pc n="lb"/>
華殿之東别搆宫殿一所以為皇太子朝夕講讀并受<pc n="lb"/>
百官朝賀非惟可以復祖宗之舊制亦可以聳天下之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
觀瞻皇太子必曰父皇為我讀書進學新建宫殿我可<pc n="lb"/>
不勉勵以副其意耶若然則作聖之功可必而信乎堯<pc n="lb"/>
舜禹湯文武之復出也豈不美哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏取羅兊遺貲賑濟疏<pc n="lb"/>
臣竊聞民者邦之本食者民之天故善保邦者必蓄衆<pc n="lb"/>
而容民善養民者必思艱而圖易今年自夏徂秋南直<pc n="lb"/>
𨽻地方旱魃為虐應天廬鳳數府赤地千里六合江浦<pc n="lb"/>
等縣顆粒無收人民流移死亡者無數小男幼女百十<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
文中錢無人肯買父母受其號聒不過用草綑縛生丢<pc n="lb"/>
水中者有之又不忍子女之死與其同投下水有之又<pc n="lb"/>
聞放粮賑濟攜妻抱子來至南京報無姓名不得闗支<pc n="lb"/>
内飢外寒殭死道旁者有之近於十二月二十前後一<pc n="lb"/>
日城中各門凍死五十七人自後毎日不下十數人地<pc n="lb"/>
方不肯報官有司不敢具奏雖救荒之官屢差賑濟之<pc n="lb"/>
文疊出而米價騰湧不止人民飢餓自若時去秋成未<pc n="lb"/>
逺各處粮食尚有來者猶且如是若至明年二三四月<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
青黄不接之時將若之何臣抱病數月連陳三疏不䝉<pc n="lb"/>
俞允伏枕側聞中心如割臣竊見毎年審錄重囚陛下<pc n="lb"/>
皆於犯人罪情死中求生未嘗輕殺一人豈有無罪之<pc n="lb"/>
人忍置於死地耶特深居九重未得盡知故爾此正如<pc n="lb"/>
救焚拯溺之勢若更虚泛文移而無切實處置非惟民<pc n="lb"/>
生性命之重為可哀憐而祖宗根本之地亦宜憂慮見<pc n="lb"/>
今京倉粮米只勾三年闗給再難動支臣偶聞新故太<pc n="lb"/>
監羅兊遺下金銀數多段疋器皿莫計伏望皇上垂念<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
無辜坐歸死地大奮乾剛特勅南京内外守備及京堂<pc n="lb"/>
公正官員逐一查檢照數買米督令五城兵馬司分方<pc n="lb"/>
給粥暫救飢民性命則一方生靈幸甚祖宗根本幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>疏通錢法疏<pc n="lb"/>
竊惟法立而弊必生弊滋而法必壅此理也亦勢也臣<pc n="lb"/>
叨署本部印信節准戸部咨為疏通錢法事内開舉行<pc n="lb"/>
鼓鑄之典禁革私鑄之弊此足見聖世裕國阜民通商<pc n="lb"/>
利用之逺猷敢不欽遵奉行但立法必極深而研幾革<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
弊貴拔本而塞源茍或不然則官局之樣錢一行而山<pc n="lb"/>
林之爐火四達雖日殺一人亦莫禁止張榜巡街或恐<pc n="lb"/>
無益於事其故何耶利者民之所趨也臣聞鑄錢之法<pc n="lb"/>
毎鑄料一百斤内用薄餅南銅七十五斤黒鉛二十五<pc n="lb"/>
斤加畨錫三四斤下爐溶化傾出鑄料一百斤若所鑄<pc n="lb"/>
之錢只重一錢則一百斤之料該錢一萬六千文計其<pc n="lb"/>
鑄料資本該值銀七兩并炭火油麻等項寛計作銀一<pc n="lb"/>
兩鑄造刮磨至於精緻可用毎錢一千文該工食銀六<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
分一萬六千該工食銀九錢六分通計物料工食毎一<pc n="lb"/>
萬六千錢節長補短共用銀九兩其錢依時價毎七十<pc n="lb"/>
文值銀一錢則一萬六千文該值銀二十三兩一本將<pc n="lb"/>
及二息况近日私鑄之錢毎文只重六分而銅鉛相半<pc n="lb"/>
則一本將五息矣豈能禁其不為耶臣愚以為前代之<pc n="lb"/>
鼓鑄錢幣不過欲操財貨之機籥便商民之行使而已<pc n="lb"/>
非專欲藉之以充庫藏也其錢毎文有重而半兩者有<pc n="lb"/>
輕而四銖者國朝洪武之錢最小而重一錢永樂之錢<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
稍大而重八分其輕重大小初亦無定制也臣愚以為<pc n="lb"/>
今鑄樣錢若以一錢六分為則比之永樂之錢再大一<pc n="lb"/>
圜毎鑄料一百斤只該錢一萬文仍要鑄匠刮磨光潔<pc n="lb"/>
如是則本息相去不逺而人自不為此立法之幾深也<pc n="lb"/>
又鼔鑄之初錢猶未多且自𢎞治十八年起朝廷頒給<pc n="lb"/>
俸償下民折納粮料并各布政司戸口食鹽京班皂𨽻<pc n="lb"/>
但凡官司出納務要俱用新鑄大錢其民間行使仍用<pc n="lb"/>
前代真正舊錢數年之後新錢充足然後天下通行兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
京戸部仍添設辦錢局衙門一官一吏錢匠十名如不<pc n="lb"/>
别設衙門只將寶源局改屬戸部管轄凡各府州縣上<pc n="lb"/>
納新錢毎一百文多餘一文真偽可疑者發與辯驗正<pc n="lb"/>
錢毎貫秤其斤兩輕重餘錢銷鎔驗其銅鉛多寡若與<pc n="lb"/>
原鑄則例不合即以私鑄論罪如是則贗偽莫逃而人<pc n="lb"/>
自不敢為此革弊之本源也又戸部咨開鑄數似乎太<pc n="lb"/>
多恐銅價乗機騰踊官庫積蓄有限鑄造人工亦太勞<pc n="lb"/>
擾不如鑄少而法精常行而不廢則嵗積月累而錢自<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
不可勝用矣行間又准南京都察院咨内有禁約奢侈<pc n="lb"/>
之文大略與禁約私鑄之例相同若此説可行則奢侈<pc n="lb"/>
吏有不禁自無之説容當另行陳奏臣係職掌錢粮之<pc n="lb"/>
官偶有所見不敢自黙亦非敢變更成命也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏行水兊以充京儲疏<hi>𢎞治十三年奏奉聖㫖准為定例見今南京戸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>部遵行軍民稱便此疏已無存稿俟求補入</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>東園文集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>鄭紀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏設武舉以培養將材疏<pc n="lb"/>
臣近於本年某月日准本部咨准南京兵部咨該本部<pc n="lb"/>
題為陳言邊務等事内開保國公朱暉奏要舉保將材<pc n="lb"/>
通行南京五府六部等衙門自文書到日為始俱限兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
箇月以裏各舉所知二三人具奏立簿記註陸續推用<pc n="lb"/>
等因到部備咨到臣竊惟天下之事有救急於一時者<pc n="lb"/>
有預備於異日者屯兵積糧設險招募此救急於一時<pc n="lb"/>
也培養將材訓練軍馬此預備於異日也兹者額森小<pc n="lb"/>
醜屢犯邊塵朝廷已命大將督領大兵又遣重臣整飭<pc n="lb"/>
兵備屯聚踰年彼若不聞偶因水草不給暫歸巢穴以<pc n="lb"/>
待再舉初非畏怯而逺遁此無他用兵之道先聲而後<pc n="lb"/>
實今之將官先聲何在無怪其然也臣愚則謂天之生<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
材未有不養而成者今兩京武學外衛軍生爭習舉業<pc n="lb"/>
以竊科名韜畧弓馬邈不相識兵部季考雖有賞罰而<pc n="lb"/>
無進退不過視為虚文故有應薦而來率皆不養之士<pc n="lb"/>
其志智膽氣去見在膏粱乳臭之徒寧幾何耶昔唐設<pc n="lb"/>
武科開元一舉而得裴端復天寶再舉而得郭子儀宋<pc n="lb"/>
行武舉景德一科而髙志寧出天聖一舉而令狐挺出<pc n="lb"/>
於時祿山回紇搔動中外子儀單騎揚兵唐室再造元<pc n="lb"/>
昊稱帝智髙逆謀志寧請兵覆其巢挺教狄青擣其虛<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
兩朝神鼎震而復定之數子之力誠不誣也今國朝已<pc n="lb"/>
立武學但武舉未設夫有武學而不設武舉欲人之習<pc n="lb"/>
武藝是猶有儒學不設鄉試欲人之窮經也難矣臣愚<pc n="lb"/>
以為今日之計必須依倣唐宋故事開設武舉之科以<pc n="lb"/>
策論定去取以弓馬定髙下凡在京并外衞指揮千百<pc n="lb"/>
戸襲替兒男軍民舍餘人等有志武藝者俱許三年一<pc n="lb"/>
次鄉試悉如民生應試者例徵聘名儒以司考較初塲<pc n="lb"/>
則以武經百將傳并諸家兵法試其論策而觀其韜畧<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
智識該博斷制之材次塲則試以古今陣勢兵器車舟<pc n="lb"/>
名物俾其圖畫貼説各注制度行使之法而觀其布置<pc n="lb"/>
運用變化開合之妙俱糊名易書定為上中下三等末<pc n="lb"/>
塲則於教塲中試其弓馬鎗刀鉋銃以觀引衆致逺斬<pc n="lb"/>
將奪旗之勇京闈則欽命總兵官二員㑹同兵部官巡<pc n="lb"/>
按京畿御史并選委各營把總公正官員省闈則巡按<pc n="lb"/>
御史㑹同都布按三司五更試起日晡而罷當日公定<pc n="lb"/>
優劣亦分為上中下三等隨即密封送入試院與考試<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
官分配等第論策弓馬陣法俱優者列為上等論策頗<pc n="lb"/>
優而弓馬稍次者列於中等之前弓馬頗優而論策不<pc n="lb"/>
及者列於中等之後論策弓馬俱不及者退在下等照<pc n="lb"/>
例擇日揭曉上中二等送該部引奏㑹試下等者發回<pc n="lb"/>
原衛肄業以俟後科三科不中者照依原襲等級遞降<pc n="lb"/>
帶俸差操其公侯伯應襲子孫免其鄉試徑送㑹試俱<pc n="lb"/>
如春闈事例兵部奏請命官初中二塲策論陣圖分别<pc n="lb"/>
等第與鄉試一般末塲則兵部請欽命京營總兵官五<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
府掌府事并科道掌印等官於大較塲中考試務盡一<pc n="lb"/>
日之力俾弓馬陣勢各得以盡其材等第揭曉俱照前<pc n="lb"/>
例下等先發在京武學肄業三科不中止照原襲帶俸<pc n="lb"/>
差操不與管事上中二等兵部奏請於内苑閑曠去處<pc n="lb"/>
設立教塲禮部預定儀注請聖駕親臨御幄先試弓馬<pc n="lb"/>
次及陣勢如周禮春教振旅夏教茇舍王執路鼓諸侯<pc n="lb"/>
執賁鼓以教坐作進退疾徐疏數之節漢文帝躬著戎<pc n="lb"/>
服親御鞍馬與良家材官馳射上林講習戰陳宋太祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
御講武殿親試禁兵刻木為箭鏃以木綿兩兩相射以<pc n="lb"/>
分等級我太祖髙皇帝經理淮甸親閱將士分隊習戰<pc n="lb"/>
勝者賞銀十兩因諭之曰刃不素持必致血指弓馬不<pc n="lb"/>
素習而欲攻戰未有不敗者吾故擇汝等練之今陛下<pc n="lb"/>
親閱武舉非惟逺稽古制近法祖宗而片時之頃英雄<pc n="lb"/>
畢集而將兵將將之術亦得以兼收於淵臆矣試罷就<pc n="lb"/>
於㑹試上等之中㕘以御試名次拔出三人以居一甲<pc n="lb"/>
其餘照依原定次數分為二甲亦用黄榜張掛一甲原<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
應襲者即襲其祖父官爵原無官者定與見任應襲武<pc n="lb"/>
職二甲三甲者只作冠帶舍人名目俱給本等祿米并<pc n="lb"/>
隨身口粮分送各邊跟隨總兵官殺賊一年更換一邊<pc n="lb"/>
各邊厯遍又曾經戰一二次鎮巡總兵官具奏巡按御<pc n="lb"/>
史覈實方許起送該部查審明白就以原襲并應得官<pc n="lb"/>
爵到任管事如此則將武弁人人自奮非徒有志者不<pc n="lb"/>
肯甘居人下無志者亦欲保其父祖官爵非徒襲替者<pc n="lb"/>
得其科甲之榮而帶俸者亦有進身之階愚鈍者變為<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
智謀輭弱者變為驍勇邊務夷情日見精熟膂力膽氣<pc n="lb"/>
日見粗豪不十年間虎豹豼貅之士聚集京師頂背相<pc n="lb"/>
望惟陛下隨材任使可為干城可為腹心我國家億萬<pc n="lb"/>
年之業將安於泰山區區小醜豈足以煩聖慮也哉如<pc n="lb"/>
此則臣今日雖不妄薦一人而十年之後人材衆多當<pc n="lb"/>
不乏任使矣不然年年嵗嵗臨飢揠苗遇渴掘井滿其<pc n="lb"/>
所得不過枯朽汙濁之物不足以救飢渴豈不為小醜<pc n="lb"/>
羣聚非笑乎臣踈逺凡庸過憂大計然累本自陳不䝉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
俞允尸位茍祿於心何安是以偶有所見不忍不陳儻<pc n="lb"/>
䝉采錄則今乞骸林下死亦瞑目伏望皇上普日月之<pc n="lb"/>
明奮乾剛之斷勿謂祖宗未有舊制後世不可更張昔<pc n="lb"/>
有周盛時周公謹厥始君陳和厥中畢公成厥終未及<pc n="lb"/>
百年世道三變亦未嘗拘於文武舊制之有無也蓋國<pc n="lb"/>
無人則虛臣久處南都在京將帥固不深知然率非習<pc n="lb"/>
學經戰之士一有召遣四顧無人其虛甚矣茍不趂今<pc n="lb"/>
為之預養向後子孫承襲不過依舊非惟朝廷不得真<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
材任用而武臣亦非保守世祿之逺圖也如䝉乞勅廷<pc n="lb"/>
臣㑹議將臣所奏斟酌去取立為定制勿謂曠世盛典<pc n="lb"/>
因臣而行垂死之年别有希望不過念太祖太宗創業<pc n="lb"/>
之艱難聖子神孫守成之不易故不知避忌妄獻芻蕘<pc n="lb"/>
惟陛下亮其狂而察其志毅然舉行不勝幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏革制外濫支官糧疏<pc n="lb"/>
竊惟南京乃根本重地不可以不培植而培植莫急於<pc n="lb"/>
京儲臣因見近日京儲費出無經錢糧存積有限劄令<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
四川清吏司巻查本部每年坐派浙江等處起運南京<pc n="lb"/>
倉粮一百二十七萬餘石南京舊額官軍嵗支粮米一<pc n="lb"/>
百二十餘萬其中一十萬石係三箇月水兌所積者實<pc n="lb"/>
支派運粮米一百一十餘萬量入為出故有七年之積<pc n="lb"/>
近因各該衙門奏將送船餘下一萬一千七百三十四<pc n="lb"/>
名毎名月支米一石差撥裝運之時又支行粮司禮監<pc n="lb"/>
内官監神帛堂内織染局兵仗局各色名匠共五千七<pc n="lb"/>
百四十九名舊例只免戸内差役不曾食粮今每名月<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
支米三斗太醫院醫士醫生一百四十六名醫士有家<pc n="lb"/>
小者毎名月支米七斗無家小者月支米五斗醫生有<pc n="lb"/>
家小者每名月支米四斗無家小者月支米三斗寶鈔<pc n="lb"/>
提舉司紙鈔匠二百八十一名毎名月支米五斗光祿<pc n="lb"/>
寺太常寺㕑役共九百五十名舊例有家小者月支米<pc n="lb"/>
六斗無家小者月支米三斗各各添支二斗及投充新<pc n="lb"/>
軍四千九百二十名每名月支米一石每嵗共添支粮<pc n="lb"/>
米二十二萬六千一百七十餘石并舊額官軍該支俸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
月等粮大約一百五千萬餘石况值連年各處災傷原<pc n="lb"/>
派起運粮米拖欠數多所入不足以供所出見今各倉<pc n="lb"/>
實在粮米除本年閏四月坐放外自𢎞治十一年起至<pc n="lb"/>
𢎞治十五年止只有三百一十七萬二千餘石僅勾二<pc n="lb"/>
年有餘支放且江西布政司𢎞治十六年該起運南京<pc n="lb"/>
倉粮四十七萬餘石并湖廣二布政司見催舊欠粮米<pc n="lb"/>
雖已奏准折銀至今尚未解到後來京儲愈見缺乏已<pc n="lb"/>
經本部尚書王軾奏要今後㑹計南京粮儲量加增添<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
戸部覆題㑹計錢粮已有定數勢難損彼益此是蓋通<pc n="lb"/>
融天下之大勢誠為至論除遵奉外然坐派既不得加<pc n="lb"/>
增虚耗又不為撙節誠恐年復一年倉粮消耗殆盡根<pc n="lb"/>
本之地良可憂也其投充新軍既已入伍雖嵗費粮米<pc n="lb"/>
將及六萬石固難更改其送船軍餘舊例每船二十名<pc n="lb"/>
差撥之時餘丁每名月支行粮三斗聽守半年者毎名<pc n="lb"/>
該一石八斗短差兩月者每名該六斗行之已久並無<pc n="lb"/>
廢事今則俱照馬船粮船事例每月支米一石差撥之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
時又支行粮誠為重疊濫費况今各衞補造快船已完<pc n="lb"/>
亦有一年輪差不及一次者夫以空閑之人虛耗京儲<pc n="lb"/>
之積不為撙節可乎查得南京朝陽等門守門餘丁各<pc n="lb"/>
倉修倉餘丁俱係每月支米三斗其送船餘丁合無每<pc n="lb"/>
船照舊名數比照守門修倉事例不拘在家差撥每月<pc n="lb"/>
俱支米三斗及照各色名匠俱係上元江寧二縣徭役<pc n="lb"/>
况做工之日工部又給工價并醫士醫生紙鈔匠㕑役<pc n="lb"/>
等項新添粮米俱舊例所無者一併革去庶使倉粮不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
致濫費祖宗根本得以培植緣係撙節京儲培植國本<pc n="lb"/>
事理未敢擅便擬合具奏如䝉乞勅該部從長計議將<pc n="lb"/>
前項新添送船餘丁粮米并民匠人等舊例原無而新<pc n="lb"/>
近奏計者及㕑役舊有經減省而後奏復者通行革去<pc n="lb"/>
則七年之積不久可復根本之固千萬世如一日也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上清理財賦四事<pc n="lb"/>
臣備員南京戸部節准戸部咨為缺乏邊儲等事除編<pc n="lb"/>
印鹽引文簿陸續賷發各運司該邊收候開中外臣竊<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
惟各邊粮草缺乏已甚鹽法不通商少報中借撥則天<pc n="lb"/>
倉銀兩有限穵運則近邊民力不堪切思虜情狡偽坐<pc n="lb"/>
老我師覘我主客人馬不支旦夕粮草不繼即欲大舉<pc n="lb"/>
入冦是乃彼以逸待勞之策實為我剝牀以膚之災也<pc n="lb"/>
若不預先處置未免臨事倉皇臣謹陳清理財賦四事<pc n="lb"/>
以備聖明裁處<pc n="lb"/>
一曰廣邊屯自古千里餽粮士有飢色故寓兵於農因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>粮於敵如趙充國屯田湟中大獲地利卒破先零且<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>言自燉煌東至遼東一萬一千五百餘里皆可乗塞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>列地而屯諸葛亮伐魏屯田渭濱百姓按堵軍無私<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>馬夫湟中在今陜西蘭縣渭濱在今陜西渭南縣燉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>煌在今涼州東至遼東則寧夏榆林延綏大同宣府<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆其一帶之地世代不同地土則一豈有可屯於古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而不可屯於今耶但近裏膏腴之地軍容債帥吞為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>己業軍士代耕自收子粒臨邊儘有可耕之地又不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能設法防禦畏怯往耕却將近邊耕民遷入城堡以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>防失機動輒借撥穵運煩瀆聖聽又有遥度之論則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰朔方風沙易壅地畝冦警出没擾害農工夫古今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一地豈今有風沙冦擾而古獨無耶况各布政司軍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>屯尚且差官清理縱清出多寡卒難逺致若邊屯一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>清不過半年坐享儲積豈可以差官小擾而失此大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>利乎為今之計合無選差有才識堂上官數員分投<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>領勅前往各邊專督屯種將近裏熟田清出若干頃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>畝離邊積逺可以用力開墾者相兼配搭先儘見在<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>軍餘毎人給佃若干餘田招募各處無業小民并行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>附近法司衙門將問擬徒流凶犯頗有身家者發遣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>前來俱給與牛具耔種俾其兼配佃種嵗收耔粒一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>半入官募佃許其永為己業囚佃聽其限滿而歸所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>耕去處仍行㑹同鎮巡總兵等官督軍嘹哨設法防<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>䕶且守且耕如今日耕此一方則併力合作防守之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人亦聚一處明日耕彼一方亦然如是則我衆可以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遞耕彼衆不得我擾數年之後何患無趙充國之地<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>利諸葛亮之按堵也<pc n="lb"/>
二曰徵寺租竊見南方各處寺院粮額多至數千租税<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不下數萬朝廷欲其領衆焚脩保障國家今邊疆連<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年騷擾不見少顯分寸之功是其無有而不足信也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明矣况近年以來僧道爭奪住持盡將所有租税投<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>獻勢力之家代其營為常住不得升合間有一二自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>收者又多潛養私人置立家計焚脩之事耳不及聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>合無差官各處清理查其戸報丁粮吊其遞年租簿<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>扣其實收租税内存若干與其應當粮差并籍報有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>名人衆齎粮外其餘租税悉徵在官依時變賣銀兩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>造冊解部發邊應用候二三年間邊儲充實再議區<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>處如此則每年所入難以數計矣<pc n="lb"/>
三曰折逋負臣本部所屬江南司府州縣各項錢粮浙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>江等布政司應天等府各年拖欠秋粮等米豆麥稻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>穀一百二十餘萬石馬草一百四十餘萬包折粮綿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>布六千餘疋折粮苧布二十三萬餘疋已上四項大<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>約可折銀一百餘萬兩内除各年水旱災傷減免量<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>除三分之一尚該銀七十萬兩多是粮里包攬在身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一時難以追足且本色運費倍於正粮合無准令依<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時折價仍寛限三年與其解京完納庶民困少甦而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邊儲有濟<pc n="lb"/>
四曰清鈔貫本部該徵江西湖廣福建三布政司戸口<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>食鹽并蘇常二府税課等衙門錢鈔兼收鈔一千四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>百八十八萬七千四十餘貫南京五城兵馬司房鈔<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>并各宣課司大勝等闗及各衙門戸口食鹽鈔共七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>百一十萬八千三百餘貫蕪湖荆州二處抽分銀大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>約六萬餘兩上新河九江二處鈔闗大約每年折銀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三萬餘兩雖亦各有所用較之今日京儲邊餉實在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所緩及將南直𨽻各府州縣并湖廣江西福建等布<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>政司備用戸口食鹽暫借三年其錢鈔兼收者每一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>萬貫折銀二十兩其餘鈔每一萬貫折銀八兩并荆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>州蕪湖銀兩俱解本部收庫聽邊取用及遇米價中<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>平與米閒月兼支以為官軍俸粮庶幾邊餉有所補<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>助京儲不致闕乏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>便宜設法急救饑荒疏<pc n="lb"/>
臣竊惟南京根本重地連年水旱軍民缺食去冬今春<pc n="lb"/>
流移餓死不可勝數今年麥苗又為本年三月初間大<pc n="lb"/>
雪損傷若不預為設法區處誠恐日後愈難支持據本<pc n="lb"/>
部委官雲南清吏司郎中鄧琛呈奉本部劄付為賑濟<pc n="lb"/>
災傷軍民事除遵依外照得近年本部侍郎鄭紀奏行<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
水兊事例免其竹蓆䭾脚之費每石加耗三斗軍民兩<pc n="lb"/>
便甚良法也但彼時各倉粮米積有六七年之上以故<pc n="lb"/>
毎年只行三箇月而止今倉粮不勾三年支給合無自<pc n="lb"/>
本年閏四月起至九月止俱行水兊餘月判倉每年可<pc n="lb"/>
積餘米二十餘萬石可以濟今而預後待他年倉粮再<pc n="lb"/>
有六七年之積照舊只行三箇月等因到部又據本部<pc n="lb"/>
委官郎中賈璇呈奉劄付坐放應天等衞六合等縣四<pc n="lb"/>
月閏四月軍民丁口共該少欠米十萬石呈乞早賜措<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
處以救飢荒等因行間又該本司案呈據南京旗手等<pc n="lb"/>
衞指揮千百戸等官張翰等呈稱各衞所官員俸粮原<pc n="lb"/>
有事例毎年四月分折絹八月分折布除遵依外今照<pc n="lb"/>
南京地方連年水旱田禾無收米價髙貴軍民缺食艱<pc n="lb"/>
難不能過活如䝉准呈乞為憐憫分豁將四月分俸粮<pc n="lb"/>
暫且闗支本色至五月照舊住支折絹等因到司案呈<pc n="lb"/>
到部臣等查得南京軍倉粮米為因各處災傷該徵粮<pc n="lb"/>
米運到者少拖欠者多毎年官軍該支粮米一百三十<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
萬石有餘近年以來加以南京太醫院醫士寶鈔提舉<pc n="lb"/>
司鈔匠及投充軍人并送船餘丁行粮等項共該毎嵗<pc n="lb"/>
添支米二十萬石有餘各倉粮委實只是勾二年之上<pc n="lb"/>
支給及查得臣先年奏准每年水兊三箇月毎米一石<pc n="lb"/>
脚耗米三斗見今在倉粮米三百四十萬餘石俱係水<pc n="lb"/>
兊積出餘米之數見在倉粮既無陳腐之虞官攢又無<pc n="lb"/>
守支之苦且郎中鄧琛呈稱每年要添水兊三箇月不<pc n="lb"/>
過推廣舊例以便民情而增國計似為有理及據委官<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
郎中賈璇呈稱江北少欠賑濟十萬石緣查京倉軍儲<pc n="lb"/>
實難動支亦所離江北窵逺暫將各處運到粮米畧倣<pc n="lb"/>
水兊事體免其<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>竹篩曬每石折准脚耗三斗留彼河<pc n="lb"/>
下以近就近給散飢民實為便益欲待奏請定奪不無<pc n="lb"/>
緩不及事合行一面暫撥各納倉米就彼河下給散積<pc n="lb"/>
出脚耗就令作正支放勾數即止其南京各衞所指揮<pc n="lb"/>
千百戸等官呈要將𢎞治十七年四月分俸粮暫與闗<pc n="lb"/>
支本色待至五月二麥成熟照舊折支絹疋亦乃權宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
救荒事理已經南京守備等官㑹議不為常例欲候奏<pc n="lb"/>
請明降誠恐有悞放期除行南京旗手等衞所造冊將<pc n="lb"/>
各官本年四月分俸粮暫支本色至五月折支絹疋下<pc n="lb"/>
年照舊施行去後緣係加添水兊撥粮賑濟并分豁官<pc n="lb"/>
員俸粮事理具本專差辦事官某齎捧奏聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>致仕第十九疏<pc n="lb"/>
臣竊惟士君子立身天地間惟禮與法二者而已禮法<pc n="lb"/>
既亡名節安在臣考諸古禮國法凡在官者年至七十<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
俱許致仕唯老成重望為國家之柱石者不拘臣今已<pc n="lb"/>
過致仕之年尚從旅進之列時論不容中心有愧在禮<pc n="lb"/>
固不可留論法亦所當去禮不可留而留法所當去不<pc n="lb"/>
去是迷貪位固祿之心而忘棄禮滅法之恥臣自少荷<pc n="lb"/>
䝉朝廷作養之恩至於今日豈忍若是耶近因久病暫<pc n="lb"/>
出管事神衰氣倦頭暈目昏己身不能自存部事有何<pc n="lb"/>
補益乞休十有八章無由一奉俞允或者謂臣有心求<pc n="lb"/>
去何必待報而行臣恐非大臣出處之義隱忍依違進<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
退狼狽今病勢益增死亡無日不得已將本部印信咨<pc n="lb"/>
送南京吏部委官署掌買舟卜程以待休命臣又照得<pc n="lb"/>
成化間學士錢溥與臣同是經筵講官侍郎方滿三年<pc n="lb"/>
即准致仕臣官三品已十年矣尚書佀鍾與臣同是戸<pc n="lb"/>
部堂上年未七十亦准致仕臣年七十又加二矣伏望<pc n="lb"/>
皇上大施恩典一視同仁乞勅吏部查照前例容勅臣<pc n="lb"/>
退歸田里庶官無尸位素餐之譏人免鐘鳴漏盡之誚<pc n="lb"/>
不惟臣一身之幸實天下士風之幸也<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>東園文集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>鄭紀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寒栖館記<pc n="lb"/>
武夷之山環轉九曲溪流因之而曲或三峯四峯或五<pc n="lb"/>
峯九峯曲中為峯三十有六皆竒秀險怪峭拔磽礐不<pc n="lb"/>
類人間境天下山川不可盡知在閩中此其第一也有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
宋大儒晦菴先生愛其幽深靜寂不雜塵世乃築精舍<pc n="lb"/>
于五曲隱屏山下以為講學授徒之所九曲適中處也<pc n="lb"/>
視諸曲山水頗夷曠衍沃而竒古過之舍之旁有堂曰<pc n="lb"/>
隱求曰止宿曰仁智齋曰觀善館曰寒栖塢曰石門亭<pc n="lb"/>
曰晚對曰鐵笛又有釣磯漁艇布列左右一時諸儒聚<pc n="lb"/>
㑹講道遊息繼往開來實闗天下萬世斯文之命脈亦<pc n="lb"/>
武夷山川一時之遭遇也先生没精舍而下駸以頽圮<pc n="lb"/>
國朝正統間先生八世孫詢等復建書院三間于故址<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
像先生其中左右各翼一室自隱求堂而下則皆蓁莽<pc n="lb"/>
焉成化間崇安令張鋭又建屋三間於院庭之左以為<pc n="lb"/>
士大夫拜謁者更衣休息之所方成未扁而去癸卯夏<pc n="lb"/>
五月紀與鄉年反監察御史林君貴實同起吿中上京<pc n="lb"/>
師舟過此山之下因晉而舍茇焉是夜宿于張所建屋<pc n="lb"/>
中時當初伏夜半之後寒氣偪人翊早紀謂林曰是屋<pc n="lb"/>
正先生時所謂寒栖館也林曰然遂援筆為書而扁之<pc n="lb"/>
俾紀為記庶見者有所感而隱求諸堂可因此復焉紀<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
以天地之氣動則為陽靜則為隂陽為暑隂為寒則寒<pc n="lb"/>
實靜之所生也人靜則此心虛明自無外擾聰明睿智<pc n="lb"/>
皆由此出由是而制羣動鎮萬躁無施而不利所謂定<pc n="lb"/>
之以中正仁義而主靜者也先生學集大成偉然為千<pc n="lb"/>
百世之大儒非自此中得乎紀自幼讀先生之書即求<pc n="lb"/>
先生之所以為學篤志立行亦既有年矣而猶未領其<pc n="lb"/>
要兹幸謁先生之精舍而假寓焉寤寐之頃受教深矣<pc n="lb"/>
於是乎書<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漳州府社學記<pc n="lb"/>
聖未天希之則天賢未聖希之則聖士未賢希之則賢<pc n="lb"/>
希之之道如何學而已矣夫人之生四端萬善皆天所<pc n="lb"/>
賦宜人皆天也然理一而氣殊故有未天未聖未賢之<pc n="lb"/>
等學也者所以去其未而復其皆也故上古聖神繼天<pc n="lb"/>
立極自王宫國都以及閭巷莫不有學人生八嵗入其<pc n="lb"/>
小者閭巷之學也十五嵗入其大者王宫之學也大學<pc n="lb"/>
之教格致誠正修齊治平之道其極可以參天地而贊<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
化育小學之教則灑掃應對進退之節禮樂射御書數<pc n="lb"/>
之文其歸在於收放心養德性而已夫心不收性不養<pc n="lb"/>
格致誠正且無其地而况於修治參贊也哉是小學所<pc n="lb"/>
以立大學之基本而大學不過收小學之成功而已所<pc n="lb"/>
謂小學則閭巷之學是也古人閭巷之學即今之社學<pc n="lb"/>
也近世父兄之於子弟幼小入鄉校即俾其習對偶文<pc n="lb"/>
字之學灑掃禮樂之事目不及見古人之所收者今則<pc n="lb"/>
放之所養者今則殘之小學之教已蕩然矣及俊秀而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
入泮庠則又穿鑿經意雕繪詞章以媒利祿他日偶得<pc n="lb"/>
一資半級則蠧政殃民貽患後世大學之教又掃地無<pc n="lb"/>
餘矣所以然者豈但泮庠之誤人耶實由鄉校之誤於<pc n="lb"/>
其始也用是南海羅君列以監察御史出守于漳討賊<pc n="lb"/>
子民百廢具舉又能首興學校作養人材郡邑泮庠文<pc n="lb"/>
風大振既而慮夫基本不立則涵養不深趨向不正器<pc n="lb"/>
識不大德業所施亦難逺到乃遵聖朝舊制請于提督<pc n="lb"/>
學政憲副杭君濟設立社學于城北芝山之麓北枕天<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
寶南襟長江鶴山圓嶠環拱左右學之規制前後二堂<pc n="lb"/>
堂皆五間東西號舍十有六間外為大門繚以周垣井<pc n="lb"/>
庖湢溷莫不備具經始於𢎞治乙丑仲秋之朔落成於<pc n="lb"/>
明年正德改元孟夏之望祭享已畢遂選民間俊秀子<pc n="lb"/>
弟百三十餘人為社學生禮請致仕知縣胡舉以主其<pc n="lb"/>
教立教規十有二條俾其習學有常所考課有定期靜<pc n="lb"/>
專無外誘之敓循序無躐等之病昔之已放者今則收<pc n="lb"/>
之昔之未養者今則養之藹然古人小學之遺意而大<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
學之教將有待而收功焉去未復皆此其第一程也郡<pc n="lb"/>
之士大夫暨學師儒走書因邑庠生王儒來請予記其<pc n="lb"/>
事予以事有倡有和而後可以成功漳在宋淳熙中朱<pc n="lb"/>
晦菴先生來守因民俗未知禮采古喪𦵏嫁娶之儀揭<pc n="lb"/>
以示民命父老訓説以教子弟時北溪陳安卿從遊郡<pc n="lb"/>
齋晦菴喜語人曰南來吾道得一安卿是晦菴漳之倡<pc n="lb"/>
也北溪漳之和也今羅君以社學倡漳不知郡齋之中<pc n="lb"/>
有後生小子如北溪乎否也是為記俾刻于石<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上虞縣重興文廟記<pc n="lb"/>
虞紹屬也東去紹百有餘里學宫在邑治東南宋慶厯<pc n="lb"/>
中創國初重興之迨今百有餘年傾圮已不支矣又雜<pc n="lb"/>
於市肆明倫堂去文廟後簷不盈丈晝晦如暮成化間<pc n="lb"/>
分巡憲副魏君仲禮令移後丈餘稍容諸生敘立而文<pc n="lb"/>
廟之前尚為居民夏姓侵偪自㦸門之外中道轉西而<pc n="lb"/>
左櫺星門在廟之東南隅當中則夏屋也予昔巡學繼<pc n="lb"/>
魏而至詢邑博諸生得狀遂召夏諭之與其直俾遷他<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
居索價數倍迺集鄉耆與師生雜估實值如數與之隨<pc n="lb"/>
券于官而立限移徙矣巡按與予不相能移文革之夏<pc n="lb"/>
遂挾以增直有司隂與之以緘口且踰徙限予再至繩<pc n="lb"/>
之以法并還所增于官夏愳遂徙去而廟地始克方正<pc n="lb"/>
乃集工相材諸生晉曰邑有淫祠數十所材木可用祠<pc n="lb"/>
有株木數十根材可梁棟遂命工伐之時有豪門取斵<pc n="lb"/>
為坊製有司欲寢其事而補以他木予聞之悉捕逮置<pc n="lb"/>
于法而材始備矣適邑有湖田之訟其所收者在官民<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之間屬太守曾侯以三之一助僦餉得粟千餘斛付邑<pc n="lb"/>
博以經理之先文廟次兩廡次㦸門皆因舊基而增以<pc n="lb"/>
深廣又次櫺星門即夏之所屋處也始事於𢎞治元年<pc n="lb"/>
某月畢工於某年某月鄉貢進士賈宗易率諸生請記<pc n="lb"/>
立碑夫聖人之道孝弟而已矣孔子曰行有餘力則以<pc n="lb"/>
學文虞固文獻地也况以帝舜子孫封邑而得名則其<pc n="lb"/>
祖父餘澤當有存者諸士子其處家庭之間亦曾䕫䕫<pc n="lb"/>
之齊慄乎其曾亦憂而亦喜乎况舜處其變吾則常也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
舜處其難吾則易也借曰皆變而皆難舜丈夫我丈夫<pc n="lb"/>
也吾何畏彼哉孝弟之訓非但可施於虞庠也因其素<pc n="lb"/>
所習聞者而利導之則易從也曾侯名璲郴陽人縣令<pc n="lb"/>
林休廣人博馬庾閩人繼侯而守收全功者予鄉友游<pc n="lb"/>
侯興也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僊遊縣文廟祭器記<pc n="lb"/>
周頌言祭祀自堂徂基自羊徂牛鼐鼎及鼒孔子仕魯<pc n="lb"/>
先簿正祭器孟子云器皿衣服不備不敢以祭古人重<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
祀禮嚴祭器也如是仙遊文廟祭器縣令四明王公彞<pc n="lb"/>
重修學宫時所造也籩豆以竹几案以木鉶豋之屬以<pc n="lb"/>
甆惟簠簋爵盞則錫焉正統末沙寇入境諸器皆毁逸<pc n="lb"/>
無存自後臨祭則旋假于民家穢陋輕褻不可勝言成<pc n="lb"/>
化壬寅秋八月上丁又如之時予方修造臥龍橋積有<pc n="lb"/>
竹木凡几案籩豆之屬竹木所為者命工就彼製之成<pc n="lb"/>
則歸于學宫飾以硃紅其僦膳之供則縣令彭公之區<pc n="lb"/>
畫不征於民也簠簋之屬前以錫者今則範銅為之紀<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
與諸士子洎範工私議每器估值幾何邑之人好禮者<pc n="lb"/>
幾何家量器直而鏤好禮者姓名於上蓋因其力與其<pc n="lb"/>
意所樂為差也鉶豋之屬應瓷為者則德化冶人所領<pc n="lb"/>
也既成毎器皆以僊遊縣學文廟祭器八字為誌且籍<pc n="lb"/>
而記之庫而藏之以付諸典守之人孔子曰龜玉毁於<pc n="lb"/>
櫝中是誰之過歟然典守之過非專於毁逸也因事而<pc n="lb"/>
攘竊者亦多矣嗚呼悲哉昔者子入太廟毎事問使吾<pc n="lb"/>
邑大夫其能體夫子入廟之敬以時而修葺之吾庠師<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
生又能體大夫之敬以時省視之則凡奔走廟庭之下<pc n="lb"/>
者莫不有孚顒若何有如前之所慮也耶器數詳著于<pc n="lb"/>
左<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興化郡守王公遺愛碑記<pc n="lb"/>
士大夫出為君用皆欲澤被當時名垂後世然亦顧其<pc n="lb"/>
所遭遇如何不可必得也世有抱設施經濟之材威雷<pc n="lb"/>
霆澤霖雨而置其身於嵒坑棘梗之地令之不行禁之<pc n="lb"/>
不止雖家喻戸曉亦無如之何是地之負人也或有畏<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
法向善之邦家詩書戸禮教而吏之以殘墨庸陋之夫<pc n="lb"/>
民疲而故擾之民羸而又獵之雖良阜之家未免去而<pc n="lb"/>
流徙起而為盜是人之負地也地負人者十一人負地<pc n="lb"/>
者十九若太守王公之於莆其庶幾兩無所負乎公諱<pc n="lb"/>
弼字存敬係貫階封已備周方伯梁石所撰墓表不重<pc n="lb"/>
出此特推本其家世始末為莆人道焉公之祖南畊處<pc n="lb"/>
士以禮義倡宗族立祠堂置祭田訓子婦耕讀蠶績禁<pc n="lb"/>
止奢縱家門之内若朝廷然父和州判官急流勇退以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
養二親申明家訓視南畊尤謹台人論士夫家法必首<pc n="lb"/>
王焉公為童丱時耳目所見已拍拍滿懷及登進士出<pc n="lb"/>
宰溧水不假刑威而吏畏民懷召為刑部主事時畿人<pc n="lb"/>
有獻民田于戚里者上命公覈公訖威按版田悉還民<pc n="lb"/>
廷議多之𢎞治庚戌莆郡守缺命公來守下車首以抑<pc n="lb"/>
强扶弱培植善類為務倣古保甲法里設正副以領編<pc n="lb"/>
戸鄉有訟先就其曲直不服則直于官遵時制建學郡<pc n="lb"/>
城中禮孝友篤行之士劉子賢於中選子弟俾受其業<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
禮教大行莆俗丕變民間有孝子節婦未得聞于朝先<pc n="lb"/>
榜其門庭以奬之鄰郡有水口驛人少役多鎮藩欲割<pc n="lb"/>
莆之編戸助之公曰吾郡二驛民且不堪遂疏于朝罷<pc n="lb"/>
之漳冦起鎮藩議徵丁壯於莆公又曰設丁壯者為各<pc n="lb"/>
守其土也冦在漳徵于莆冦在莆則將誰徵耶力陳不<pc n="lb"/>
可議乃止丁巳春公書績于京戊午秋還十月省參得<pc n="lb"/>
疾歸遂不起實是月二十四日也是日闔城為之徙市<pc n="lb"/>
舂不相巷不歌吏民耆老匍匐赴哭者郡廷不能容越<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
月訃至家和州公遣其伯兄烜與其冢子坊來歸其櫬<pc n="lb"/>
郡民欲弗與曰客死客𦵏禮也公去如吾民之哀思何<pc n="lb"/>
諸官僚折以大義不得已迺乞留衣冠以𦵏烜坊許之<pc n="lb"/>
迺製棺柩納衣冠於中如公在殯時卜地於前故守李<pc n="lb"/>
公春之墓左擇日舉柩往𦵏闔城内外隨轝敘哀者縞<pc n="lb"/>
素蔽野既成墳迺作亭于其南立碑以表之名曰遺愛<pc n="lb"/>
父老相率請文為記予以天下事有似偶而非偶者按<pc n="lb"/>
莆郡誌國朝洪武十三年開封有李公春者守莆卒士<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
民卜地城南蓧塘山之原留衣冠藏焉去今百一十年<pc n="lb"/>
墓復于墟者久矣公往嵗閲誌得之親詣墓所剪荆榛<pc n="lb"/>
立石以表之自是莆民追慕如新詎意才二三年間公<pc n="lb"/>
遂與之鄰穴耶因考李公政績修堰築城民多德之然<pc n="lb"/>
政尚寛平未必如公之精明果毅然遺愛之在民者亦<pc n="lb"/>
大畧相似夫事之偶與不偶在天皆有成數不必泥也<pc n="lb"/>
但公之生不負莆人公之殁莆人豈負公耶遂書之以<pc n="lb"/>
吿繼公之守莆者<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邑侯王公遺愛祠記<pc n="lb"/>
士君子吏人之土地有在官而思之者有去後而思之<pc n="lb"/>
者有殁後而思之者有殁既久而思愈不忘者狄梁公<pc n="lb"/>
祠於生何武思於去後羊祜則墮淚於既殁若没久而<pc n="lb"/>
思愈不忘者予偶未得其人焉吾邑侯王公彞友倫浙<pc n="lb"/>
之四明人少學刀筆以行軍院史從事總兵官幕下拜<pc n="lb"/>
左軍都督府都事尋出宰兹土吾邑自宋元以至國初<pc n="lb"/>
為鄉四里二十有六民數宋主戸二萬七千有畸客戸<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
一萬三千有畸元至國初則不及萬矣宣德以來則三<pc n="lb"/>
而又去其二里數亦隨而遞減焉公下車閲版圖即集<pc n="lb"/>
耆舊而叩僉以困於賦役亡命他邑吿公憮然曰司牧<pc n="lb"/>
者何為也即令於邑凡民間利害有當因革而罷行者<pc n="lb"/>
其悉陳之吾不畏其難也於是民之久逋者差人齎榜<pc n="lb"/>
招復之給其牛具種粒復其役三年未幾逋民攜襁而<pc n="lb"/>
還者相屬於道田土久荒者募人墾闢三年之後徵其<pc n="lb"/>
税吾邑今日地無遺利實肇于兹亡戸之粮貽累里甲<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
積五七年壯者搒拷無完膚婦女老弱無室處公上疏<pc n="lb"/>
免其半邑舊有潭邊風亭二巡司洪武中遷吉了小嶼<pc n="lb"/>
之海島原僉民兵隨之山民不慣風濤且越百里赴役<pc n="lb"/>
死亡者過半公疏免之宣德間多差内臣適籓南諸國<pc n="lb"/>
驛遞不勝其擾且有法外之需公往風亭於近驛人家<pc n="lb"/>
閉戸偃木於地笞之俾人應杖呌號聲徹驛堂内臣問<pc n="lb"/>
故以縣官杖併夫價聞亟諭止之而去先時遭此莆仙<pc n="lb"/>
夫數以縣拘出公力辨曰夫出於丁戸莆二百餘里仙<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
纔十餘里何以縣為是後夫數但隨里圖為多少莆不<pc n="lb"/>
能屈從之又楓亭驛雖仙屬實為莆界民不敷其役公<pc n="lb"/>
疏割莆附驛五里之民以足編數縣治舊遭兵燹官吏<pc n="lb"/>
僦舍於民覆茅故趾日數丈始治事懼猛獸也儒學尤<pc n="lb"/>
甚邑多山材木為宜向悉為鄰邑所有公移文設𣙜十<pc n="lb"/>
而取一閱數月材積如山遂禮大戸好義而有力者助<pc n="lb"/>
餼僦不踰年縣學俱吿成而小民不知琴堂幕㕔官衙<pc n="lb"/>
吏舍秩如也廟貌祭器講堂齋號煥如也牆垣未備則<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
躬率有役于官者教諭張公侗亦率其齋丁相與舁土<pc n="lb"/>
而築之落宴之日四周無不完固者縣有公學有張亦<pc n="lb"/>
仙民一時之遭遇也先時司府差催之使徵求無厭公<pc n="lb"/>
令多織草屨于庭來者人與其二自是縣庭無使跡民<pc n="lb"/>
有訟者進之膝下醖藉以盡其情俾其退自以曲直愧<pc n="lb"/>
謝有不伏者然後法以繩之獄戸常不閉古人愛百姓<pc n="lb"/>
如己子視公事如家事公其有焉公以宣德癸丑莅政<pc n="lb"/>
正統丙辰捐館首末四年卒之日吏哭于庭農哭于野<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
行者哭于途舂不相女不飾市罷數日柩行邑坊張德<pc n="lb"/>
源氏留其小像以寓瞻思闔邑老穉拜送溪滸哀泣過<pc n="lb"/>
於初喪遂謀立石於通衢刻曰僊遊縣知縣王公愛民<pc n="lb"/>
父母云成化乙未邑耆茅宏贊等以石刻不足以報侯<pc n="lb"/>
德謀率仙民而血食之請倡於江西少㕘陳君漢崇少<pc n="lb"/>
㕘遂與張叔華茅常亨卜地於東郊之外深廣各十丈<pc n="lb"/>
面陽環水中建祠堂塑公像前有門兩旁有簾東西翊<pc n="lb"/>
以兩室為守者之居經始於是年十月畢工於明年四<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
月叔華德源氏之孫常亨宏贊氏之子祠雖合衆志而<pc n="lb"/>
成而二姓之力居多焉祠堂成十有三年予巡浙學至<pc n="lb"/>
明訪公之子諭以立祠之意族子某得其風來拜祠下<pc n="lb"/>
邑人迎致餽贈無虛刻蓋愛之深而及其所似也又三<pc n="lb"/>
年少參以書請記於予嗚呼一土地也一人民也一風<pc n="lb"/>
俗也公出雜流任官僅四載捐館五十餘年而人思之<pc n="lb"/>
不置如是所謂没久而愈不忘者也後之代公者由聖<pc n="lb"/>
門而出或不止四載而猶在官民惟恐其去之不蚤其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
故何歟因書為公祠記且以訊夫後之為父母者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>光風霽月亭記<pc n="lb"/>
福之郡庠有亭翼然於明倫之東少南為師生游息之<pc n="lb"/>
所蓋有元大德間主教東武劉君内直始建也亭成謀<pc n="lb"/>
名未得適民間有獻其所藏宋晦菴朱先生光風霽月<pc n="lb"/>
四字遂扁之以名其亭越今幾二百載亭僅存而扁已<pc n="lb"/>
逸所揭者特摹本耳成化丙申華亭唐君廷貴以司寇<pc n="lb"/>
正郎出守是郡明年因學宫傾圮悉撤而新之以次而<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
及於兹亭然毎以先賢遺墨不可復得為憾亭成逸扁<pc n="lb"/>
復出唐君大喜遂揭於亭中亭環以沼廣盈畝袤如之<pc n="lb"/>
甃以巨石翊以疏闌通以復道沼之中疊石為島象海<pc n="lb"/>
外三神山松桂菱藻覆島浮波毎天朗氣清風光月霽<pc n="lb"/>
萬象森然羣籟俱寂是亭雜處於中不待繪河馬洛龜<pc n="lb"/>
而渾然一太極之窩也亭成唐君選樂賦詩因落而宴<pc n="lb"/>
輓千古之清風為八閩之勝㑹教授暨諸士子以盛事<pc n="lb"/>
不可無傳請記於予予以為治有本本立然後治成我<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
朝列聖建學育材主之以師儒董之以臺憲其制諭必<pc n="lb"/>
先德行而後文辭今唐君下車首興學校而遂及於光<pc n="lb"/>
風霽月之亭蓋以諸士子進講退食之餘尋芳咏歸之<pc n="lb"/>
際見其逝則知在川之如斯觀其瀾則知斯道之有本<pc n="lb"/>
使其襟懷洒落而風月無邊胷次悠然而光霽可掬他<pc n="lb"/>
日待時而動隨叩而鳴其盛德豐功光明峻潔可以塞<pc n="lb"/>
宇宙越古今則是亭之助不亦多乎於是乎書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖船記<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
客有問於南湖主人曰君子有憂乎曰有君子亦有樂<pc n="lb"/>
乎曰有是二者皆性藴諸中情發於外君子惡得而無<pc n="lb"/>
所貴者發而中節焉夫人之生方其少時趣向未定憂<pc n="lb"/>
樂或有不得其正者及其壯也學成於己出為君用上<pc n="lb"/>
焉為德下焉為民日夜憂勤惟恐啓沃之不見納仁澤<pc n="lb"/>
之壅下流周之思兼召之勤恤其憂何如蓋先天下之<pc n="lb"/>
憂而憂也及其老也名遂功成奉身求退臥嵒穴友禽<pc n="lb"/>
魚賦詩結社戸外之事耳不聞及裴之綠野張之午橋<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
其樂何如蓋後天下之樂而樂也古人幼而學壯而仕<pc n="lb"/>
老而歸歸而樂憂以天下樂以天下是謂憂樂之中節<pc n="lb"/>
非君子不能也主人自登進士入翰林侍講經筵出提<pc n="lb"/>
學政厯國子監祭酒以至今官雖嘗乞吿二十餘載而<pc n="lb"/>
勤勞中外者亦如之𢎞治甲子年踰七十乞骸而歸以<pc n="lb"/>
屏山世居多警蹔寓邑坊之南湖書院院之東為學宫<pc n="lb"/>
宫之南有湖曰南湖唐宋盛時邑有三湖西門之外為<pc n="lb"/>
西湖邐迤南東流如環帶至學宫之南為南湖又邐迤<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
而東至東門之外為東湖今東西之湖已田而南湖尚<pc n="lb"/>
存别有支流通湖繞綠過書院之門主人取以為名者<pc n="lb"/>
以先祖三公倡道于莆之南湖是湖實主人之世澤蓋<pc n="lb"/>
先得也湖寛十餘畝深數丈可以操舟泛遊為樂今主<pc n="lb"/>
人造舟于湖名曰湖船亦歸樂之一事也船長三丈八<pc n="lb"/>
尺廣五之一深視廣三之一頭至前將半長丈一尺操<pc n="lb"/>
篙者所立中長丈二尺可容几硯坐席後長四尺可安<pc n="lb"/>
牀榻尾長亦八尺櫓柁之所上覆以篷竹篾編之夾以<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
篛葉兩邊有屏木格竹編可啓閉魚網一罾二簾一釣<pc n="lb"/>
竿十餘小庖一瓶罐碟碗環列左右酒殽蔬菜各實其<pc n="lb"/>
中主人當天朗氣清景物和暢則葛巾野服呼童操舟<pc n="lb"/>
泛于湖上啓屏推篷淨几擁席網者撒有鯉有鯽簾者<pc n="lb"/>
遮有魚有蝦罾沈波底釣垂水濱或黒喙頳尾或巨口<pc n="lb"/>
細鱗其活潑潑筐筥斯盈主人迺呼童治庖以烹以蒸<pc n="lb"/>
引滿自酌耳熱面醺一醉而臥萬象氤氲宇宙衾枕雲<pc n="lb"/>
霞帷幙林塘室廬溪山城郭齊彭殤一胡越物我兩忘<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
襟懷洒落不知人世間更有何事可以擬主人之樂也<pc n="lb"/>
客又晉而問曰闗雎樂而不淫君子動為世法主人之<pc n="lb"/>
樂無乃過乎恐非示法於子孫也主人笑而解之曰吾<pc n="lb"/>
官居一品壽踰七旬休疏十八九上然後得遂今日之<pc n="lb"/>
樂有山水之真趣無聲色之荒淫自奉無兼味留客不<pc n="lb"/>
及奢客有攜壺而來視予為豐約雖不敢自謂上下與<pc n="lb"/>
天地同流萬物各得其所然夫子與㸃之氣象亦或庶<pc n="lb"/>
幾焉吾之子孫仕宦而歸之數事皆如予則其樂如予<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
之今日亦不為過也若夫蠧國厲民以充囊槖與白衣<pc n="lb"/>
官舍徒以富貴驕人奢靡壞俗者幸毋以予為藉口客<pc n="lb"/>
黙然而退因書之以為湖船記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭氏祠堂記<pc n="lb"/>
祠堂之立非人子之得已也夫人始生父母膝下喘息<pc n="lb"/>
呼吸一氣相通日之提抱毛膚相摩夜而寢眠口鼻相<pc n="lb"/>
依初不知孰為父母孰為子有則俱有無則俱無未嘗<pc n="lb"/>
瞬睫之相離迨夫子年漸長則父母之氣漸衰既衰則<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
疾病相隨不得久生於世矣故孝子於父母之未疾則<pc n="lb"/>
日奉甘㫖以養其氣體既疾則問醫奉藥以調其脈候<pc n="lb"/>
唯恐子身與父母一日不相見也不幸父母一殁平昔<pc n="lb"/>
之相摩相依者今則絞斂於棺槨之中烏得復見之哉<pc n="lb"/>
於是傳真以肖其貌結帛以棲其魂朝夕哭奠食時上<pc n="lb"/>
食但欲見其生不忍見其死嵗時改易几筵難以長設<pc n="lb"/>
則擇地治塋舉棺槨而𦵏埋之體魄既歸地下神魂當<pc n="lb"/>
返室堂於是立祠堂以棲安之每晨朔朢拜謁四時薦<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
享思其居處笑語與其所嗜所樂但欲見其存不忍見<pc n="lb"/>
其亡夫以几筵代甘㫖則向之生者今則死矣固人子<pc n="lb"/>
之不得已以祠堂代几筵則向之存者今則亡矣豈人<pc n="lb"/>
子之得已耶近世人子之於父母提抱寢息相摩相依<pc n="lb"/>
之不相離者大抵皆同既長之後妻妾之相離財産之<pc n="lb"/>
自私德色誶語視父母如塗人况甘㫖乎父母既没衰<pc n="lb"/>
絰几筵略應故事而已曾有哀痛之心乎既入祠堂四<pc n="lb"/>
時朔朢模倣禮文而已曾有追慕之意乎以予觀之為<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
人子者生不能致養於甘㫖徒陳列其几筵死不能盡<pc n="lb"/>
哀於几筵徒創造乎祠宇自少至老一段虚文以待父<pc n="lb"/>
母可笑也亦可悲也吾邑樂山鄭氏與予同南湖三公<pc n="lb"/>
後其白眉之良曰伯真公者嘗作樓於傅龍圖之故址<pc n="lb"/>
名曰樂山欲占羅峰之形勝竟不克終譜圖雖序而祠<pc n="lb"/>
堂未立伯真之子誠本蚤孤遷徙靡常亦未暇及誠本<pc n="lb"/>
之子儀祥奉國恩授七品散官一旦奮然曰祠堂之建<pc n="lb"/>
迺我祖父有志而未就者我不任其責豈繼述耶遂鳩<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
材召工創為三間於蜚山之陽中列四龕以奉先世神<pc n="lb"/>
主後有燕寢前有享庭嵗時祀事昭穆有敘私居之室<pc n="lb"/>
分置左右始事於某年月日落成於某年月日請予記<pc n="lb"/>
之予以祠堂之立由於几筵几筵之設由於甘㫖予以<pc n="lb"/>
論之詳矣儀祥富而好禮仗義輕財自郡邑大夫族屬<pc n="lb"/>
婣朋與夫田野細民貴賤疎戚禮意有差無或遺失其<pc n="lb"/>
於尊祖敬宗之道可知矣三丈夫子兩游邑庠一應門<pc n="lb"/>
戸今當父母具慶之日甘㫖之奉乃孝道之第一程也<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
繼三子之後子孫曾𤣥千百世之逺不知以予言為何<pc n="lb"/>
如是為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊氏祠堂記<pc n="lb"/>
古者天子七廟諸侯大夫士遞降以兩而門堂寢室之<pc n="lb"/>
制自若也至漢叔孫舞禮孝明亂命而廟制始廢雖天<pc n="lb"/>
子之尊亦為同堂異室茍簡之法夫以七世之室并列<pc n="lb"/>
於一堂則其室不過如今之板隔僅容一椅棹而已非<pc n="lb"/>
復古之東房西室由窔而宧而屋漏而奥之深邃也近<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
世諸侯大夫士皆不得世其國邑併同堂異室之制亦<pc n="lb"/>
或有未備者宋仁宗嘗詔太子少傅以上皆立家廟而<pc n="lb"/>
有司終不為之定制時立廟西京者潞公文彦博一人<pc n="lb"/>
耳惜哉淳熙間紫陽朱夫子迺取周公儀禮士祭禮之<pc n="lb"/>
篇與近世司馬公之書儀韓魏公之節祠酌其宫廬器<pc n="lb"/>
服之制可通於古今者名曰祠堂以為士庶人家奉先<pc n="lb"/>
之所天子諸侯大夫不與焉蓋祭有禴祠烝嘗而祠為<pc n="lb"/>
春祭言祠所以該禴烝甞也廟有門堂寢室而堂則最<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
大言堂則該門寢室也其制三間近北一架隔為四龕<pc n="lb"/>
龕設一棹棹置一櫝櫝藏兩主四世遞遷以西為上旁<pc n="lb"/>
親無後以班而附門庭廚庫隨地廣狹繚以周垣此祠<pc n="lb"/>
堂禮制之大都也然唯士可以行之大夫而上則儉其<pc n="lb"/>
先矣紀受業師黙菴楊先生莆之陽城人贈某官循菴<pc n="lb"/>
公仲子由天順丁丑進士累考功郎中以河南參政致<pc n="lb"/>
政于家戸外事耳不聞唯以先祠未修是愳遂謀諸伯<pc n="lb"/>
季乾大宗重以貲倡族人而興之今已落成既鐫石于<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
碑隂又走書命記其事按楊宗譜其先世有宣義公者<pc n="lb"/>
遷居陽城今為陽城始遷之祖或謂其自𢎞農徙閩或<pc n="lb"/>
謂其自光州徙閩而陽城之楊實自閩徙也舊祠在居<pc n="lb"/>
室東北規模隘陋七世祖致政公已重修之國初九世<pc n="lb"/>
祖安行公以朝官歸省又拓地而新之時忌者訐其過<pc n="lb"/>
侈疲民没于官其地遂為族之豪者所私成化初族長<pc n="lb"/>
崇進貴成等欲聞于官乃復今新建之祠即故地也堂<pc n="lb"/>
中三間依世次列龕以奉諸宗神主扁曰存著堂東則<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
祭器庫西則遺書庫左右有廂前有中門扁曰楊氏祠<pc n="lb"/>
堂門之左為宴享所右為致齋所蓋視紫陽之制而增<pc n="lb"/>
捐焉然先生之秩三品階大中大夫於古則為州牧連<pc n="lb"/>
率也而奉先之禮反下同於士庶不亦儉乎曰非儉也<pc n="lb"/>
制也蓋凡天下之事其幾有在乎人者有由於己者彼<pc n="lb"/>
朝制崇卑厯代因革非臣下之所敢議此幾之在人也<pc n="lb"/>
仁敬孝友之心周流於奠獻燕享之間則秉彞之固有<pc n="lb"/>
者此幾之由我也楊之孫子譜于堂者奉祭之時其能<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
齊心一慮而致如在之誠或跛倚怠惰而無所致畏乎<pc n="lb"/>
既祭而燕其能明其昭穆致愛敬以隆親親之恩或毛<pc n="lb"/>
齒弗别唯酒食之是嗜乎既燕而歸其能念水木本源<pc n="lb"/>
之義吉必吿㐫必訃危難必相恤或不慶不吊相視如<pc n="lb"/>
路人乎其能幼而孤長者字之老而衰壯者扶之貧窮<pc n="lb"/>
有資而疾病有託或利其兄弟叔伯之死而謀立繼其<pc n="lb"/>
産業乎其能篤骨肉之恩不屬耳閨門而外禦其侮或<pc n="lb"/>
婦言是聽以相仇自撤藩籬以招寇乎其能拆券棄責<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
仁及三族俾鄉閭賴以舉火或蠅營刀錐是較不相假<pc n="lb"/>
貸一門之内不啻胡越乎其能和厚雅飾事鄉之長老<pc n="lb"/>
如父兄或驕淫頑虣視父兄如鄉人乎其能積學檢行<pc n="lb"/>
應聘于時為國家策勲業而顯祖宗於地下或藉勢結<pc n="lb"/>
納不遵家法而漁獵小利於一時乎之數事者其幾皆<pc n="lb"/>
在我而不在人茍能隨其美惡而致戒勉於立心行事<pc n="lb"/>
之間則斯堂之光不亦大乎是固建祠之本意亦作記<pc n="lb"/>
者之願望也是為記<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻五<pc n="lb"/>
<pb n="25b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>東園文集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>鄭紀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重興善世橋記<pc n="lb"/>
留都之南門曰聚寶門門外有橋曰長安即古之長干<pc n="lb"/>
橋也長安之東稍南有橋曰重譯即南朝東晉之朱雀<pc n="lb"/>
橋也其西稍南曰善世橋即南朝劉宋之躍馬澗也宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
武討賊賊敗馬墮澗中人謂之落馬澗又謂躍馬澗時<pc n="lb"/>
未見以橋稱厯宋武至今千有餘嵗是橋不知造於何<pc n="lb"/>
年國初徙建天界寺于澗橋之西南扁其山門曰善世<pc n="lb"/>
法門橋始因之以名或其時天界主僧亦曾重修之𢎞<pc n="lb"/>
治丙辰橋已傾圮柳君智偶過而憫之遂以興復為己<pc n="lb"/>
任都城内外樂善好施者隨力有差於是筮日興作坎<pc n="lb"/>
地三丈餘得一小石碑首刻曰建造躍馬澗橋一所中<pc n="lb"/>
曰慶元二年三月知宫事賜紫吕志淳副知宫程應澤<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
并勸緣司庫石工姓名柳君始知劉宋之初只稱以澗<pc n="lb"/>
趙宋之末方造為橋大喜欲收二宋之成功橋廣八十<pc n="lb"/>
尺袤六十下圈石為門上砌石為路兩旁翊以石欄車<pc n="lb"/>
馬往來如履平地落祭之日守備成國諸公喜懋績有<pc n="lb"/>
成請記其事予嘗讀王介甫題躍馬澗詩云小澗何年<pc n="lb"/>
躍馬蹄白沙翠竹淨無泥石橋流水行人過野路斜陽<pc n="lb"/>
倦鳥啼介甫仕仁宗之朝至度宗慶元幾二百載詩中<pc n="lb"/>
己以小磵與石橋並稱矣昔吴城石頭是澗在其國門<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之左行師振旅必經之地其力豈不足以橋之也且澗<pc n="lb"/>
在平原初無髙山峻嶺非橋則戰敗之馬安能墮於其<pc n="lb"/>
中耶由是觀之或宋武之時已有是橋非始於趙宋之<pc n="lb"/>
慶元也明矣然此嵗月久近亦不必深泥但是橋在都<pc n="lb"/>
城之要衝傾圮已非一日官僚經過者亦非一人而柳<pc n="lb"/>
君獨能視民病涉如己病之不憚勤勞以成厥功往來<pc n="lb"/>
行人無有不被其澤者其亦可嘉矣夫是為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新河鈔闗浮橋記<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
新河鈔闗在皇城之西大江之東南而川廣閩越北而<pc n="lb"/>
燕齊陜汴凡貨物之待價商賈之射利畢集於是城中<pc n="lb"/>
諸市居者行者皆視之為盈虛國朝因其逐末之衆設<pc n="lb"/>
𣙜征之凡賈舟之來必先報税方許貿易課額嵗不下<pc n="lb"/>
數百萬又慮物聚必訟迺令南京戸部嵗簡署屬官以<pc n="lb"/>
領其事都臺則以道史一員偕之以參錯其議蓋重之<pc n="lb"/>
也𢎞治丙辰部署則主事王廷簡道則御史張時措市<pc n="lb"/>
法嚴明物價平稱勢豪不敢顓利嵗課不致虧額官民<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
兩便之往嵗闗濵大江時受衝齧官㕔將為江有視事<pc n="lb"/>
者危之每春水發生江潮暴漲則河流拍岸舳艫充斥<pc n="lb"/>
𣙜木不能拘兩岸濶絶人畜往來不得自達民甚病焉<pc n="lb"/>
近請于朝徙闗入河内之半去江頗逺㕔堂垣宇視舊<pc n="lb"/>
尤為宏偉而河流𣙜木仍之民病猶存廷簡迺集賈客<pc n="lb"/>
土人雜議之曰吾欲造舟為梁横截于河名曰浮橋俾<pc n="lb"/>
官可𣙜而民可渡如何衆心咸喜闔助緡錢有差廷簡<pc n="lb"/>
以謀時措相與籌畫所宜遂召匠須材渡河廣若干尺<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
造舟若干艘舟修三丈有畸廣居其一闔若干艘鍛鐵<pc n="lb"/>
為鏁縻于兩岸中為交紐以時啓閉而通税物舟修中<pc n="lb"/>
三之一横施棧道人畜往來如履平地河有潮汐橋隨<pc n="lb"/>
之髙下而渡者初不之覺昔之病者今則便之橋甫落<pc n="lb"/>
廷簡獻績于朝而員外郎鄒元吉來代又於棧道兩旁<pc n="lb"/>
翼以扶欄盡舟所至渡者又便之迺以大功吿成不可<pc n="lb"/>
以無記述礱石請文於予予以古人啓閉從時以濟不<pc n="lb"/>
通城郭牆塹以為閉門戸橋道以為啓周禮夏官司險<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
掌九州之圖以周知其山林川澤而達其道路文王親<pc n="lb"/>
迎于渭造舟為梁是浮橋之從來亦甚逺矣子産為政<pc n="lb"/>
於鄭田有溝洫廬井有伍衣服有章可謂能平其政矣<pc n="lb"/>
顧以溱洧之水濟以乘輿孟子惠而小之是橋梁所闗<pc n="lb"/>
亦甚大矣今廷簡諸君子以明進士筮仕留都闗𣙜之<pc n="lb"/>
事特其小試而能使國課有程市官有法又以餘力成<pc n="lb"/>
斯橋其亦可謂知為政者也橋成未踰年視事者已兩<pc n="lb"/>
更易繼此不知其幾且不知能如今日之用心乎否予<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
不得不為斯橋慮也故書之以貽後之人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登瀛橋記<pc n="lb"/>
文賢為里山環如廓屏山里之西梁山里之東其南為<pc n="lb"/>
仙臺北為紫帽自紫帽之麓至梁山俗謂之東都自屏<pc n="lb"/>
山至仙臺俗謂之西都溪有自紫帽有自屏山兩股而<pc n="lb"/>
來者因山勢也路亦分為梁屏之兩岐者因於溪也成<pc n="lb"/>
化壬寅屏山居民病舊路陟降凹凸之艱予乃為之擇<pc n="lb"/>
平疇阡陌可通行者而易之其末兩岐合而為一然必<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
涉屏山之溪然後可通于朝天橋而東至城邑焉予又<pc n="lb"/>
於合一之處為之路石為橋使東西之民合於一路東<pc n="lb"/>
西之路合於一橋焉橋方定基予治裝北上終其業者<pc n="lb"/>
則從父直菴處士也橋二門門各二梁梁之間闢之令<pc n="lb"/>
相去尺許閣以横石所以代梁而廣橋道也始事於成<pc n="lb"/>
化壬寅冬十月畢功於明年癸卯夏四月橋成鄉人以<pc n="lb"/>
予方復職業于瀛州乃名之登瀛俾予記之予以是橋<pc n="lb"/>
為吾里要㑹之衝合衆途而一之者也凡吾民者家無<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
異政鄉無殊俗合閭閻桑梓千萬人之心為一人之心<pc n="lb"/>
其所造斯橋之意乎若以其名論之方今聖天子崇儒<pc n="lb"/>
重道里之子弟挾策彈冠觀光上國者皆由於是豈予<pc n="lb"/>
所敢專者哉姑誌所造之嵗月以待後來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重修鹿鳴橋記<pc n="lb"/>
歸德鄉之碧潭有橋曰東溪以澗流出民居而東蓋名<pc n="lb"/>
之以其地也其創始莫考嵗月明又甲午河伯為災故<pc n="lb"/>
址盡去不得已横木以代之隨易隨朽徒與交病越六<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
年己亥予與其鄉之老吳君廷瑞余君禹錫往相之是<pc n="lb"/>
夜宿吳門有鹿鳴于山厥明吳繫一鹿而歸再宿又如<pc n="lb"/>
之予起而賀曰鹿鳴之歌所以賔興賢能也今橋興而<pc n="lb"/>
鹿鳴鹿鳴則賢才出今二鹿相繼而鳴其兆豈偶然耶<pc n="lb"/>
故改東溪為今名橋二門梁以石因其舊者四易其新<pc n="lb"/>
者二也始事於己亥之十月畢功於明年正月時因落<pc n="lb"/>
為燕勤事之人咸集故書以誌之且有待於方來焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>活水亭記<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
𢎞治庚戌予在國學華容司訓鄭恒泰時方拜除將之<pc n="lb"/>
任謂予曰楓溪山水先生之舊遊也陸氏園亭楓溪之<pc n="lb"/>
勝槩也所植茘多竒品環左右至有不可名辨者茘旁<pc n="lb"/>
種桃數十株為桃林桃外夾植以柳為柳徑地之平者<pc n="lb"/>
韭之洿者芰之編菊為籬叢蘭為谷垂釣于磯鋤雲于<pc n="lb"/>
圃又有冒雪而花之莊敲風而鳴之塢千態萬狀層見<pc n="lb"/>
疊出一坐之中觸目成景各因其本有者而名之未嘗<pc n="lb"/>
定名而通稱之也亭之前有池一方涓涓自赤湖焦溪<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
而來注于池中不雨而盈不旱而涸汪汪洋洋清澈可<pc n="lb"/>
愛是亭翼然臨於其上乃名其亭曰活水亭未有記之<pc n="lb"/>
者嚮先生在浙天子以大司成召某嘗詣請兹復申懇<pc n="lb"/>
於雍唯先生惠教之予曰諸景衆而水獨衆者不得名<pc n="lb"/>
於亭而水獨乃專之是必有故也蓋盈穹壤間之庶類<pc n="lb"/>
萬物皆天地一氣所生然天一生水而水為萬彚之長<pc n="lb"/>
其氣潤下又能發生萬物園亭中景物雖多皆待之以<pc n="lb"/>
生水專其名不亦宜乎然水不活則景物所仰有時而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
盡不足貴也唯其原泉混混不舍晝夜是以萬物之來<pc n="lb"/>
隨取隨足此所以收諸景之成功而無愧於其名之專<pc n="lb"/>
也雖然予於斯亭有感焉二人之身自家庭至於鄉邦<pc n="lb"/>
天下隨其親疎厚薄皆有禮節名號於其間茍非吾心<pc n="lb"/>
之一理以貫通之則虛文陳迹一步豈可行哉子歸見<pc n="lb"/>
某為我謝曰水之活可喜也不可恃也茍積以嵗月而<pc n="lb"/>
無疏鑿濬導之功則將有沙泥淤壅而不活矣予將乞<pc n="lb"/>
骸而歸勺孔川汲孟瀾挹朱子天光雲影與楓溪之故<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
老登亭舉白尚有以竟其説焉是為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸樂窩記<pc n="lb"/>
歸樂窩在邑西郊新河司訓歸樂翁致政時作也其地<pc n="lb"/>
自大蜚山吞吐起伏而來盡於藍溪之北岸窩去溪五<pc n="lb"/>
七箭適夷曠幽蔚之處四山交互環抱若翠帷然窩惟<pc n="lb"/>
築土為扉横木為棟髙一丈又半廣如之深倍之廉以<pc n="lb"/>
石甃以磚塈以堊庋閻上有書數百巻琴一張棊一枰<pc n="lb"/>
壁之下壺矢一具茶竈一所中有几几之上研墨紙筆<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
各以位置窩之外有田數百畝有自耕作者有畋諸人<pc n="lb"/>
而收其税者窩之後有園數十區平而腴澤者藝以桑<pc n="lb"/>
麻蔬菜髙瘠斜坳者樹松竹牆下植桑柘百果園之南<pc n="lb"/>
稍東與其北之東隅有池二口南蓄水養魚北雜種菱<pc n="lb"/>
芡芰荷池畔多幽草畜黄雞數十牡牝此歸樂窩景物<pc n="lb"/>
之大都也翁初出教于台自台而移于雷又移于新河<pc n="lb"/>
今又移台雷新河之教以歸教其四子而長子庭椿已<pc n="lb"/>
著錄邑庠矣每天朗氣清翁冠竹籜冠服葛巾衣著芒<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
履曳槁藜杖遊於塍隴間童僕大小五六人有驅牛而<pc n="lb"/>
耕者有荷鍤而行者有傴僂蹊徑間而芟草者有汲水<pc n="lb"/>
者有擔籃盒而餉者翁行而視視而立倦則班茵而坐<pc n="lb"/>
客至隔籬而呼翁顧而笑笑而起迎客入窩中呼童引<pc n="lb"/>
泉瀹茗烹雞取魚摘蔬果酌酒賦詩鼓琴彈碁擊壺以<pc n="lb"/>
為樂酒醉則攜手散步於園池之上度麥隴穿竹徑轉<pc n="lb"/>
過松林桑塢之下賔主兩忘景物俱化不知人世間何<pc n="lb"/>
樂如之此歸樂窩之所名也雖然天下山川景物之美<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
何限豈獨一歸樂窩但世之人多售身於軒冕老死而<pc n="lb"/>
不知歸間有歸者猶營營馳逐不已雖山川景物日羅<pc n="lb"/>
于前皆不知其為可樂以此翁觀之奚翅天淵耶翁姓<pc n="lb"/>
何名添字長益世居學宫之旁倡父老重興臥龍橋者<pc n="lb"/>
此人也因是窩故自號為歸樂云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>屏山家廟記<pc n="lb"/>
鄭之受姓始於周宣王母弟友分封滎陽徙新鄭卒諡<pc n="lb"/>
桓公者天下諸鄭之祖也梁陳間莊露淑三公結廬南<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
山倡道於莆時號南湖三先生者莆陽諸鄭之祖也後<pc n="lb"/>
淑公徙仙遊之鞏橋又為仙遊諸鄭之祖至祕書郎元<pc n="lb"/>
瑜公始遷于西鄉屏山之陽地名上鄭至今因之是祕<pc n="lb"/>
書公實吾屛山鄭之祖也入國朝有三秀公生今贈嘉<pc n="lb"/>
議大夫南京戸部右侍郎清泉居士暨謙齋二人方在<pc n="lb"/>
襁褓間遂以躱戸尺籍應天年三十六而卒戸外田園<pc n="lb"/>
多為他人有所存者僅㕔堂一所露柱交梁如官㕔然<pc n="lb"/>
蓋時制所禁者用是幸免夫人陳氏孀攜二孤以至成<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
立故終清泉兄弟之世未能復舊宣德正統間先君子<pc n="lb"/>
封翰林院檢討累贈嘉議大夫南京戸部右侍郎松菴<pc n="lb"/>
府君始大恢拓田業屋宇右於鄉邑舊之官㕔改造為<pc n="lb"/>
祠堂以奉先世神主松菴幼時清泉公攜居宅柄别墅<pc n="lb"/>
正統末宅柄居燹又復屏山謙齋之子詔賜壽官直菴<pc n="lb"/>
處士者松菴從父弟也天順間與其弟質菴稽田作室<pc n="lb"/>
相為頡頏紀在吿中每談及家庭故事曰汝祖清泉居<pc n="lb"/>
士者吾伯父也吾父謙齋先逝吾方六嵗未有知識清<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
泉自宅柄恒日一至耕耘失候輒欲杖其僦業垣牆牲<pc n="lb"/>
畜無不省閱視吾兄弟無異所生清泉殁汝父松菴與<pc n="lb"/>
吾出入相隨飲食相呼戸役差遣不相及視吾父無異<pc n="lb"/>
同胞言訖輒流涕成化初松菴殁紀迺與伯兄介軒謀<pc n="lb"/>
以官㕔之祠奉始祖暨應祧有服末盡者之祖别立家<pc n="lb"/>
廟於義聚堂之東堂五間中祀三秀清泉松菴兩旁各<pc n="lb"/>
兩間以待松菴諸子若孫後來之昭穆也又兩旁亦各<pc n="lb"/>
兩間為祭器衣服諸庫階下深三丈餘闊十二丈通覆<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
以屋為家衆序立前為露臺兩旁植以茘子樹臺下為<pc n="lb"/>
沼活水養魚沼外為大門外亦植茘樹東西翊以兩廡<pc n="lb"/>
後為影堂肖像先世之神于板壁横闊盡堂之兩旁中<pc n="lb"/>
為穿亭亭兩旁為臺以植花果經始於成化丁酉冬十<pc n="lb"/>
月落成於又明年己亥十有二月割田五百畝以共祀<pc n="lb"/>
事𢎞治丁巳春介軒之子欽應貢過南都謂家廟之建<pc n="lb"/>
幾二十年矣不有以記其事曷以垂訓將來夫人道莫<pc n="lb"/>
先於孝孝者何生事喪祭三者而已然不能生事而能<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
喪祭未之有也蓋人子之身父母之遺體也其耳目口<pc n="lb"/>
鼻四肢百骸皆父母精神㑹合之中凝結而成者喘息<pc n="lb"/>
呼吸氣常相通故古者孝子於父母之在髙堂也朝甘<pc n="lb"/>
暮㫖以致其養兄友弟恭以樂其志父母有怒則下氣<pc n="lb"/>
怡色左右承順務得其懽心而後已但見父母無有不<pc n="lb"/>
是而務盡子職之當為焉父母既殁則朝夕哭奠几筵<pc n="lb"/>
食時上食而極哀痛之心既𦵏而祔於家廟也則每晨<pc n="lb"/>
旦望之謁拜嵗時之祭薦而極追慕之誠夫父母不得<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
長存故哀奠以代甘㫖几筵不可長設故祭薦以代哭<pc n="lb"/>
奠唯先有生事之孝然後可以奉几筵有哀奠然後可<pc n="lb"/>
以奉家廟不然龕數雖備主櫝雖設亦虛文而已近世<pc n="lb"/>
人子孩提之時良心未喪猶知父子之恩及既婚娶之<pc n="lb"/>
後異姓相離甘㫖不必言也爭財奪産兄弟仇敵必執<pc n="lb"/>
已之是而懟父母之非使父母忿恨不釋以如是之子<pc n="lb"/>
而哭奠而祭薦其心果在於是乎以父母之親且如是<pc n="lb"/>
况祖宗之逺乎其父母之在几筵家廟亦安之乎故曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
不能生事而能喪祭未之有也然則人欲立家廟者必<pc n="lb"/>
自髙堂之甘㫖始不幸而甘㫖有所不逮則眉蘇氏譜<pc n="lb"/>
亭記有云凡在此者死必赴冠婚必吿少而孤老者字<pc n="lb"/>
之貧而歸富者收之其不然者族人共誚責也清泉松<pc n="lb"/>
菴之遺德乃吾子孫之所以有今日者茍能行之亦父<pc n="lb"/>
母殁後之甘㫖也因誦之以為屏山子孫吿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭田記<pc n="lb"/>
王制大夫士宗廟有田則祭無田則薦牲殺器皿衣服<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
不備則不敢以祭是祭之不可無田也尚矣吾家先世<pc n="lb"/>
自三秀公罹戎難田業多喪宣德正統間吾父封翰林<pc n="lb"/>
檢討累贈南京戸部侍郎松菴府君始自奮發事産右<pc n="lb"/>
于鄉邑成化初松菴謝世吾兄弟又因松菴舊業而恢<pc n="lb"/>
拓之迺籍常稔之田五百餘畝嵗入租穀五百餘石以<pc n="lb"/>
供烝嘗松菴子孫輪遞管收每年正旦四仲俗節除夜<pc n="lb"/>
因事祭吿墓祭每晨夕朔朢酒果茶油香燭之費大率<pc n="lb"/>
若干其餘毎月㑹族與答應上官并子姪入學科貢婚<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
嫁喪𦵏重事先世古親禮節又其餘逐年修理家廟鄭<pc n="lb"/>
林并正㕔公衆處所上世遺書器物又其餘則同族之<pc n="lb"/>
親吉㓙大事并親戚閭里大災患橋道傾圮量力而行<pc n="lb"/>
其該管之人每年十二月初一日之㑹預造青皮簿將<pc n="lb"/>
見收租穀某處頓若干某處頓若干實數與家長存照<pc n="lb"/>
是日就開明年一年合行事目除祠墓祭薦常禮外其<pc n="lb"/>
科貢婚嫁喪𦵏當年偶值者悉列于冊以時舉行其有<pc n="lb"/>
未備逐月之㑹補議每年更要存留租穀三十石以酬<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
管收者之勞又如甲年某房管收則著乙年某人監管<pc n="lb"/>
彼此查對相同其簿計祭物務要明白清切與衆同知<pc n="lb"/>
不得挨前儹後别生弊端家長監管之人覺舉定罰夫<pc n="lb"/>
祭田本為祭享而設今吾家祭田又及科貢婚嫁族黨<pc n="lb"/>
等事者蓋是田松菴府君所創之業也松菴平日輕財<pc n="lb"/>
重禮樂善喜施故因祭享之餘而旁及之所以成其志<pc n="lb"/>
也其田畝租額祭物品數别刻碑隂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭林記<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
人之所以為人其始也禀氣於天受形於地形氣合則<pc n="lb"/>
生及其終也魂升於天魄降於地魂魄離則死故孝子<pc n="lb"/>
於父母之在堂也愉色承顔樂其心不違其志朝暮甘<pc n="lb"/>
㫖左右就養使飲食起居各適其宜所以養其氣而安<pc n="lb"/>
其形也蓋必欲父母形氣保全長生不死然後有以盡<pc n="lb"/>
其心焉不幸父母既殁則因其升天之魂立主於廟以<pc n="lb"/>
棲妥之因其降地之魄則坎地為穴以掩藏之升者屬<pc n="lb"/>
陽廟立地上順乎陽也降者屬隂穴坎地中順乎隂也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
魂棲于廟則昭明焄蒿洋洋如在雖離乎魄而實不散<pc n="lb"/>
魄藏于穴則山川生氣融結相乗雖離乎魂而實不朽<pc n="lb"/>
故孝子既崇廟貌尤重墳塋其不忍死其親之意寧有<pc n="lb"/>
窮乎檀弓云𦵏者藏也欲人之不得見也𦵏於北方北<pc n="lb"/>
首三代之達禮也孔子喪母顔氏與父叔梁紇合𦵏于<pc n="lb"/>
防曰古者墓而不墳今丘也東西南北之人也不可以<pc n="lb"/>
弗識於是封之崇四尺國朝墓制一品墳髙一丈八尺<pc n="lb"/>
碑螭首二品一丈六尺三品一丈四尺碑首麒麟皆龜<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
趺是厯代崇重墳塋之制所以重父母之遺體也吾家<pc n="lb"/>
鄭林在屏山世居之北坐子向午墓穴卜於宣德元年<pc n="lb"/>
丙午今誥贈嘉議大夫南京戸部右侍郎清泉府君始<pc n="lb"/>
殁時景泰辛未次兄邑庠生實齋殁甲戌始增闢三穴<pc n="lb"/>
于兩旁左一𦵏實齋虛右二為封翰林院檢討今累贈<pc n="lb"/>
南京戸部右侍郎松菴府君暨封孺人今累贈淑人吳<pc n="lb"/>
氏壽藏封為馬鬛形髙七尺廣二丈至成化丁亥紀在<pc n="lb"/>
吿中松菴殁𦵏于新闢之右穴越十年丁酉吳淑人殁<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
乃窆于松菴之左明年戊戌伯兄介軒殁又於兩旁左<pc n="lb"/>
右各闢四穴左近中一穴改遷三兄竹庄之柩窆焉虚<pc n="lb"/>
左三穴以待竹庄之配傅氏暨五弟得月之夫婦也右<pc n="lb"/>
之左二穴𦵏介軒與其配林氏虚右二穴則待紀暨累<pc n="lb"/>
封淑人黄氏仍舊形髙倍之廣倍其二皆琢石以固之<pc n="lb"/>
初丁酉𦵏吳淑人時先期除地于墓南因山畫勢分為<pc n="lb"/>
三層後為享堂五間皆石為柱後接墓階前臨露臺扁<pc n="lb"/>
曰終慕為子孫嵗時祭享敘立之位前為儀門横列七<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
間前有覆亭亭之前鑿沼通橋旁植茘樹又前為外門<pc n="lb"/>
牌樓扁曰鄭林郡守岳公季方來哭松菴時書也又前<pc n="lb"/>
則神道祭田享堂兩旁直出皆為從屋髙則書樓低則<pc n="lb"/>
庫房庖湢之所從屋兩旁及塋域後山東西兩岡雜植<pc n="lb"/>
杉松竹木茶果不下數十萬章蒼翠蓊鬱環䕃拱抱四<pc n="lb"/>
時不改朱子所謂主勢之強風氣之聚水土之深穴道<pc n="lb"/>
之正程子所謂本根枝葉光潤茂盛之説鄭林其庶幾<pc n="lb"/>
乎雖然予嘗讀陳無已為徐甄君作思亭記于墓旁始<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
云子孫登斯亭者望松梓丘隴則思其親固為思亭喜<pc n="lb"/>
矣繼讀至賢不肖異思視林木思以為材視榛棘思以<pc n="lb"/>
為薪登丘隴思發其所藏又不能不為思亭之悲也夫<pc n="lb"/>
鄭林之喜不過如無已之所言鄭林之悲似非盡於無<pc n="lb"/>
已之所言而已也如今日吾家子孫内外長幼嵗時敘<pc n="lb"/>
立享堂之下者不下百人逺則三秀公陳夫人之遺體<pc n="lb"/>
近則清泉公之遺體又近則松菴公之遺體同此魂氣<pc n="lb"/>
同此形魄其始實一人之身也及異姓相聚戸割門分<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
能無為雞豚細利而妯娌相詬乎能無為小忿外誘而<pc n="lb"/>
操戈入室乎能無誶箒色鋤而寸帛斗粟不相容乎彼<pc n="lb"/>
之所云丘隴之外物也此之所論父母之遺體也遺體<pc n="lb"/>
一傷則父母祖宗之魂魄形氣其能安乎故曰鄭林之<pc n="lb"/>
悲非盡於無已之所言而已也鄭之孫子盍並思之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>焚黄記<pc n="lb"/>
昔周公制禮春秋有事于祖廟則設其裳衣以授尸而<pc n="lb"/>
象其生存後世帝王亦以追封冠服圭履之類悉藏于<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
寢廟時享則陳之其尊祖敬宗之意至矣盡矣先儒於<pc n="lb"/>
追贈之禮則擇日出主奉誥勅宣讀于前改題新御仍<pc n="lb"/>
預謄文于黄吿畢焚之近世士大夫主題祠堂黄焚墓<pc n="lb"/>
所又以粗惡練製衣煉米珠以為冠飾并黄焚之於禮<pc n="lb"/>
兩無所得紀竊恠焉前嵗吾父封翰林院檢討松菴府<pc n="lb"/>
君受誥加贈南京通政使司左通政吾母封孺人加贈<pc n="lb"/>
恭人時已精製員領靴帽幷女袍翟冠同誥軸齎送于<pc n="lb"/>
家令子姪如禮吿廟宣謄改題冠帽衣袍别以棹陳于<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
主旁不墓不焚俗始異而終信之今紀以戸部侍郎考<pc n="lb"/>
滿叨恩追贈吾祖清泉府君吾父通政府君皆為南京<pc n="lb"/>
戸部右侍郎祖妣謝氏柳氏妣恭人吳氏俱為淑人誥<pc n="lb"/>
軸已領紀因乞恩祭掃親奉還家并三品袍帶二襲淑<pc n="lb"/>
人冠袍三襲皆朝官命婦之所穿戴者已詣家廟行禮<pc n="lb"/>
如儀兹錄以示後世子孫俾將袍冠之類收封神庫有<pc n="lb"/>
事家廟出而陳之庶幾禮義不失而孝思常存周公復<pc n="lb"/>
起必從吾言矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一鶴記<pc n="lb"/>
大司徒水崖翁先生之仲公子守文名其讀書之所曰<pc n="lb"/>
一鶴莆之荐紳從而歌咏之敘述之有謂其形癯體脩<pc n="lb"/>
胷次閒逸昻昻士類中如鶴之在雞羣焉况己志也有<pc n="lb"/>
謂其詩魔奔駃筆意顥横無以自檢託鶴為徒餐碧醉<pc n="lb"/>
青舟汀籍草呼取江南風景逡巡出入几硯間以自娛<pc n="lb"/>
與物相忘有謂大司徒章服之所繡繪上逮六桂廟貌<pc n="lb"/>
之間皆被服章侈君寵也公子併錄以質於予予曰公<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
子名鶴之志果在是耶予聞鶴禽仙也始生二年落毛<pc n="lb"/>
七年飛薄雲漢又七年學舞又七年晝夜十二鳴中律<pc n="lb"/>
又六十年不食物色雪白又百六十年聲交而孕又千<pc n="lb"/>
六百年飲而不食莫能究其所終士君子民之秀也十<pc n="lb"/>
五年而進學又十五年而立又十年而不惑又十年而<pc n="lb"/>
知天命又十年而耳順又十年而不踰矩亦莫知其所<pc n="lb"/>
以然者公子其民之秀與朝呼鶴出夜抱鶴臥行而鶴<pc n="lb"/>
隨唱而鶴和淨几明忩引鶴而坐始叩鶴曰汝毛落耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
鶴應以諾公子于學其志愈篤又叩鶴曰汝欲摩雲耶<pc n="lb"/>
鶴鼓斯翼聲徹天門公子獨立卓然出羣又叩鶴曰汝<pc n="lb"/>
學舞耶汝應節耶鶴奮而唳遺音清烈公子之學志融<pc n="lb"/>
理徹又叩鶴曰汝鳴中律耶汝白如雪耶鶴則氣和體<pc n="lb"/>
潔既清而絶公子之學洞見天德迨夫孕而不食公子<pc n="lb"/>
是質聖學門牆所造是極鶴之節隨年而堅公子之學<pc n="lb"/>
因鶴而進則是鶴其公子之良友乎其愛之酷味之深<pc n="lb"/>
終身莫能易之者宜矣公子他日德成名立清江之上<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
披雲破浪而出沖天之蜚驚人之鳴海内之士仰德業<pc n="lb"/>
而瞻文彩者莫不曰江漢秋陽皜皜潔白是鶴之助不<pc n="lb"/>
亦多乎則夫肖貌遨遊誇榮錄耀其所以知鶴者亦淺<pc n="lb"/>
矣公子曰然遂書為一鶴記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臥龍橋記<pc n="lb"/>
是橋始名安利在邑東三里石皷山之麓宋嘉定間陳<pc n="lb"/>
讜所造明永樂初災於火至成化乙酉邑之耆老相與<pc n="lb"/>
謀而復之橋成落讌其上以其氣勢崢嶸如龍臥淵中<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
且其地相邑治屬東方七宿故改今名疊石水中以承<pc n="lb"/>
梁者墩墩十有五存其舊者五因其舊址而改造者也<pc n="lb"/>
闢其地而新增者三墩盡處為岸者為馬頭馬頭二因<pc n="lb"/>
其舊者一兩墩之間通水者為門門十有四水中伏地<pc n="lb"/>
以負石者為地牛松木為之根千八百有竒墩髙二丈<pc n="lb"/>
四尺石十有八層順水直置者為楣楣石八百二十截<pc n="lb"/>
水横置者為鈎鈎石倍三而又半墩額承梁處石横出<pc n="lb"/>
兩門如階之級者為挑挑石三層五百有八直者亦為<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
楣楣石二層百六十有四小石旁午於中者不計焉横<pc n="lb"/>
木於墩上者為梁梁大徑二尺四寸有竒門置六梁或<pc n="lb"/>
八梁計九十有六梁之上承土及甎者為棧道為祊五<pc n="lb"/>
百四十二棧道之上覆以亭亭三十四間楹一百四十<pc n="lb"/>
有二棟加楹之數百六十有六圓者百七十匾者百三<pc n="lb"/>
十有八梁少棟之數百有七十圓者七十匾者六十八<pc n="lb"/>
桷千四百有竒遮陽百六十餘丈小木如拱如斗如梲<pc n="lb"/>
如闌杆之類不計焉瓦八萬六千有竒<graphic n="KR1877" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1877.png" mimeType="image/png"/>三之一甎十<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
之一亭盡於橋舊址所至凡十有二門下皆木梁有棧<pc n="lb"/>
道不亭者四門皆石梁梁十有六西岸之馬頭後為洪<pc n="lb"/>
水衝齧攻鑿為門疏水勢也石工鏨琢者錯攻者輦輓<pc n="lb"/>
者梯升者鈉者鑱者凡六事九十有八人木工斧斫者<pc n="lb"/>
錐鑿者引繩墨者操尺丈者解鋸者鏟者鑽者凡七事<pc n="lb"/>
四十有三人隄工鍤者木柵者壆者甃者凡四事二十<pc n="lb"/>
有六人力於勸募者三十有六人嘉禾鄉九人得粟千<pc n="lb"/>
二百斛白金二十觔修德鄉十人得粟六百斛白金十<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
八觔唐安鄉九人得粟四百斛白金十五觔歸德鄉八<pc n="lb"/>
人得粟八百斛白金十六觔銅錢布帛賈𨽻金數外有<pc n="lb"/>
舟人每經穀斗積二百四十斛有竒行客有錢積十有<pc n="lb"/>
二貫僦直石工三十斤食穀二千四百斛木工三之一<pc n="lb"/>
隄工如之鏝工三千之二集事鬻材落成勞賞之費不<pc n="lb"/>
計焉是皆出諸父老之勤勞而余先君子松菴居士泊<pc n="lb"/>
柯歸樂先生與知其簿㑹沙門曰惠陽者實經理之治<pc n="lb"/>
事於成化乙酉十一月成於辛卯六月首尾凡七年沍<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
寒溽暑水澇休暇之日居半焉夫橋特一利涉之具爾<pc n="lb"/>
山川形勝未必皆由於此然宋時吾邑衣冠文物甲於<pc n="lb"/>
閩中是橋適極完壯橋之力亦不可誣也今日之橋亦<pc n="lb"/>
嘉定之橋也余於兹有待矣雖然崇清公之嘉定至今<pc n="lb"/>
三百年餘其名籍功載猶有可考故今日得以因其舊<pc n="lb"/>
址而復之異日視今猶今之視嘉定也故書其事跡大<pc n="lb"/>
都并名氏于左方以詔後之人是為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又記<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
凡物之有顯晦時之遇與不遇也按是橋為陳崇清所<pc n="lb"/>
造崇清生紹興甲寅去予生三百年嘉定戊辰致政十<pc n="lb"/>
年之間連成石馬與此二橋去余僅二百二十年間其<pc n="lb"/>
廢盖在永樂之初去余未三十年也天順末邑之父老<pc n="lb"/>
謀欲復興顧無托者適余翰林檢討賜吿入山閲辭見<pc n="lb"/>
委始事於成化初年乙酉收功於明年丙戌以在吿名<pc n="lb"/>
曰臥龍工程次第悉載舊碑成化末予起吿中未數年<pc n="lb"/>
橋之北岸為横流衝齧圮而修修而復圮余乞恩歸掃<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
吾郡太守陳公效二守談公經節推羅公鳳枉顧山中<pc n="lb"/>
經見圮跡相與咨嗟久之迺以仙民原勸助寧海橋財<pc n="lb"/>
穀移共工役時予方起掃中又顧無可托者㑹本府知<pc n="lb"/>
幕何公滔公出還任以其嘗署邑治橋民素子來檄其<pc n="lb"/>
成功相齧處增疊圈門若干以疏水勢又甃石為隄長<pc n="lb"/>
十八丈髙八丈以俾形勢之低薄而橋之固完視成化<pc n="lb"/>
初年又有加焉以在邑治之東改其名曰青龍方宿也<pc n="lb"/>
夫宋之嘉定橋一顯崇清致仕時也至永樂初則少晦<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
矣成化丙戌又一顯予得吿時也𢎞治之初又少晦矣<pc n="lb"/>
今日又一大顯予之歸掃陳之枉顧何之還任也夫時<pc n="lb"/>
遇則顯不遇則晦天下之事莫不皆然唯君子處之有<pc n="lb"/>
道則顯可終而時無不遇矣豈獨一橋云乎哉是為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南湖記<pc n="lb"/>
邑治在飛山南其南為學宫飛山西原有水混然出里<pc n="lb"/>
許滙為大澤以在邑治之西名曰西湖餘波南流繞學<pc n="lb"/>
宫之南東注迎仙館瀠洄如之以在邑治之東名曰東<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
湖學宫之南西湖東注之所經者其環如帶俗呼為環<pc n="lb"/>
帶水西湖多植芙蕖有宋盛時衣冠故老休致林下者<pc n="lb"/>
每夏月芙蕖正花買舟載酒遊泛其中舟楫往來歌聲<pc n="lb"/>
倡和西湖清風香氣交接亦仙溪一大竒觀也自元以<pc n="lb"/>
來環水決而南注二湖水脈始不相通居民因侵為田<pc n="lb"/>
而湖徒壅虛名而已天順間邑庠教諭泰和歐陽潘因<pc n="lb"/>
考縣志嘆溪山之不古若乃謀父老茅宏贊等於所決<pc n="lb"/>
處甃石築土為堤以障餘注西湖之水環流如故盖取<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
土則地窊隄髙則水深舊之如帶者今皆沮洳矣因改<pc n="lb"/>
今名而紀記之紀以山川完缺闗氣運之否泰人才之<pc n="lb"/>
盛衰自古有是言也是學原在邑治之西今城隍廟是<pc n="lb"/>
也宋咸平間始遷于兹咸平之後忠惠正簡諸名公顯<pc n="lb"/>
相頂背相望勲業名實照耀古今今蓋適西湖環帶時<pc n="lb"/>
也今如帶者湖南注者東咸平後則又完矣諸士子沐<pc n="lb"/>
浴聖澤於斯吟風弄月詠而歸於斯者當何如耶然紀<pc n="lb"/>
聞士君子一言實造化之樞紐天待之以清地待之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
寧萬物待之以育世運待之以亨嘉諸士子有得於是<pc n="lb"/>
則可以挹仙溪之竒觀而謝之曰我造汝者也非造於<pc n="lb"/>
汝也則咸平以後諸公特宋室之人才而已因書此為<pc n="lb"/>
南湖記以俟後之君子云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻六<pc n="lb"/>
<pb n="27b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>東園文集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>鄭紀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽太子太保吏部尚書介軒王公八十序<pc n="lb"/>
𢎞治乙卯太子太保兼吏部尚書致仕三原王公介軒<pc n="lb"/>
年八十某月某日其初度之辰也先期其子南京前軍<pc n="lb"/>
都督府經厯承佑將乞恩歸省以為公壽南都文武公<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
卿大夫咸賦詩助其侑觴退紀為序紀以天将壽人之<pc n="lb"/>
國必生老成人以延其命脉焉彼老成之人非能移其<pc n="lb"/>
齒數以益之也其言行政事皆上天至理之所存人君<pc n="lb"/>
得之則君徳全下民受之則民生厚國家命脉雖出於<pc n="lb"/>
天而斯人實造之也昔三代之時享國長遠莫過於周<pc n="lb"/>
其八百餘年之天下雖曰后稷文武世澤深長然當成<pc n="lb"/>
康之時周公為太師召公為太保迓休定命之力詎可<pc n="lb"/>
誣耶自後享國惟漢有天下四百餘年唐則幾於三百<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
宋則三百有奇雖創業中興各有賢主然申公之勸力<pc n="lb"/>
行狄梁公之復唐祚韓范富歐諸公之定儲靖國縱非<pc n="lb"/>
周召之偶而社稷之功又可誣耶公正統辛酉領鄉薦<pc n="lb"/>
戊辰登進士改翰林庶吉士厯大理評事至太子少保<pc n="lb"/>
兼兵部尚書乞骸之疏凡十餘上始得致仕未踰年今<pc n="lb"/>
上即位復遣使召陞吏部尚書尋加太子太保兼吏部<pc n="lb"/>
尚書幾六載疏又十數上始得㫖賜寳鈔乗傳還鄉有<pc n="lb"/>
司給輿米公自登進士至致仕食禄四十六載厯事五<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
朝職銜十有九轉享年八十國朝以來元勳故老百無<pc n="lb"/>
一二殆亦天地間氣之所生歟或者謂公為郡守辯獄<pc n="lb"/>
賑飢全活數萬民方伯平盗止殺保障一方巡撫之挫<pc n="lb"/>
權奸止貢獻民受實惠督河之疏通漕運叅賛之培植<pc n="lb"/>
根本冢宰之薦賢為國杜絶私門與夫論諫諸奏章無<pc n="lb"/>
非格君心厚邦本之藥石公之徳澤如是此其所以得<pc n="lb"/>
夀也或又謂我太祖髙皇帝以布衣登萬乗掃夷狄以<pc n="lb"/>
清中原撥反弔伐之功湯武視之當有慚徳三代而下<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不足言矣故天欲延國朝運祚過於往古萬萬必得多<pc n="lb"/>
壽之人為之輔翼此天之所以夀公也予以謂天非為<pc n="lb"/>
國家而夀公固不足以知天謂天徒為國家而夀公亦<pc n="lb"/>
未足為盡知天也盖天素有夀國之意特難其人耳於<pc n="lb"/>
是鑒視百僚惟公徳業足以當之此天之所以夀公而<pc n="lb"/>
公之所以得夀也書曰天夀平格保乂有殷其斯之謂<pc n="lb"/>
歟雖然古人有致政家居而朝廷有大利害知無不言<pc n="lb"/>
者有致仕十有五年猶著諫疏百二十巻以上者公受<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
上天夀國之寄不知今日林下以為何如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀履素陳先生七十序<pc n="lb"/>
履素居士邑之蜚山人生於洪武戊寅距今年閲春秋<pc n="lb"/>
七十矣鄉人榮之相與崇殽載酒禮居士之廬以為夀<pc n="lb"/>
謂予宜有言以張之予觀上世之人有數百嵗者中古<pc n="lb"/>
時猶有百餘嵗者秦時有人避亂入山中不通人世亦<pc n="lb"/>
有二三百嵗者今之人至七十而上則閭里傳誇以為<pc n="lb"/>
稀年而夀之國朝毎加恩海内必優寵有差盖以得之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
者少故也是豈造化之窮不足於賦予歟或人所養之<pc n="lb"/>
失其道歟皆不可得而知也予嘗驗諸火與木焉如紅<pc n="lb"/>
爐置於暗室不扇不颺則光焰終日移于疾風之中不<pc n="lb"/>
旋踵而寒灰矣木生深山斧斤牛羊所不至則聳壑凌<pc n="lb"/>
霄大者百圍小者合抱厯寒暑星霜不能計其久近若<pc n="lb"/>
膚村達徑則不待拱把而摧腐無遺矣是何也得其養<pc n="lb"/>
與不得其養故也予在庠時嘗友居士之子景猷見居<pc n="lb"/>
士與人為禮必罄折以為恭與人對坐終日手足不移<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
與人言聲音似不欲出喉或尊禮之報必加不敢後横<pc n="lb"/>
逆相臨受而消之不介于懐時多指目之以為迂以為<pc n="lb"/>
愚以為怯為懦為鈍為拙予時尚幼亦未窺居士之門<pc n="lb"/>
户也及往嵗得告歸謁鄉之父老首及居士之門目其<pc n="lb"/>
貌耳其言與往者不殊尺寸然後知居士之迂之愚之<pc n="lb"/>
怯之懦之鈍之拙正予數年涵養修飾而未能者毎嵗<pc n="lb"/>
舉行鄉飲居士處賔介之位十有餘年去嵗行禮有期<pc n="lb"/>
有司戒宿如故事居士稱疾不赴邑中士大夫咸相謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
曰不得陳履素為賔鄉飲可勿舉也有司力起之衆望<pc n="lb"/>
乃慰嗚呼予閱人多矣如居士者僅見於今日是所謂<pc n="lb"/>
暗室之火深山之木者七十之夀豈足多哉然予聞居<pc n="lb"/>
士之先自萬泉公渡江而南厯唐宋元至于我朝代有<pc n="lb"/>
顯人如郡守肇慶公直學心田公縣令上村公或置學<pc n="lb"/>
田以培士彚或造仙溪橋以利渉鄉人至今思之不衰<pc n="lb"/>
居士於天順間與修腰帶水以壮學宫而用力居多是<pc n="lb"/>
即増學田之意也今修安利橋居士雖與諸父老同事<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
而用心獨勤是即造仙溪橋之意也居士與肇慶諸公<pc n="lb"/>
生異世而舉動毎相似然則居士之迂之愚之怯之懦<pc n="lb"/>
之鈍之拙殆亦肇慶諸公有所發之歟是居士之夀亦<pc n="lb"/>
肇慶諸公之夀也居士能以肇慶諸公之夀為夀後之<pc n="lb"/>
子若孫若曽若𤣥能如居士之於肇慶諸公則其夀又<pc n="lb"/>
居士之所為也居士與家君松庵生同甲子而家君差<pc n="lb"/>
長數月予既夀家君於堂上退即屬居士為夀之文居<pc n="lb"/>
士繼此等而上之踰七而八而九而至於百嵗則予毎<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
夀家君之後而居士之文又可以次第而成也若居士<pc n="lb"/>
之子之孫之曽之𤣥有如居士之夀者時予則老矣恐<pc n="lb"/>
不腆紙筆即今日之文亦可以夀之矣因預祝於此云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈宫保閔公總憲内臺序<pc n="lb"/>
太子少保都察院左都御史屠公簡卿天曹有㫖議代<pc n="lb"/>
廷臣僉拔卿亞資望深重者以聞上意代兹固難代代<pc n="lb"/>
者亦難留中月餘欲起先以是秩致政者得免代遷臺<pc n="lb"/>
諫交争廷議遂以公名進制可赴召有期南都公卿大<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
夫闔餞于石城門外守備魏國公倡詩為别左銀臺吕<pc n="lb"/>
君秉之集而成巻退予敘于右方予以天之生人不能<pc n="lb"/>
皆君子未免有小人雜於其間人君之用人亦不能皆<pc n="lb"/>
君子但君子其長官足矣葢君子小人迭為進退君子<pc n="lb"/>
進則小人退小人盛則君子衰理勢之必然也在易復<pc n="lb"/>
之初九一陽始生於下其力尚微然羣陽因之彚進積<pc n="lb"/>
而為臨為泰而至於夬則變為純陽矣姤之初六一隂<pc n="lb"/>
始生於下其害未見然羣隂因之彚進積而為遯為否<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
而至於剥則變為純隂矣宋至道景徳間李文靖王文<pc n="lb"/>
正諸公執政故慶厯以來韓范富歐相繼而起羣賢滿<pc n="lb"/>
朝熈寧間王安石執政則章吕曽蔡之徒亦相繼而起<pc n="lb"/>
是文靖盖初九之復安石則初六之姤也今臺諫之争<pc n="lb"/>
廷臣之拔帝心之簡必得公而後定其得抑姤扶復之<pc n="lb"/>
意歟公由天順甲申進士拜監察御史厯副使按察使<pc n="lb"/>
都御史迺者自總督兩廣軍務召還為南京刑部尚書<pc n="lb"/>
未一載又有是命厯官三十餘年勲階十有餘轉端方<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
凝重始終一節其臺端之表儀廟堂之風裁不必言矣<pc n="lb"/>
十三道官僚方以獻納激揚為務又得公以綱領之則<pc n="lb"/>
吐氣揚眉價増百倍親昵無幸位疏逺無遺材羣賢濟<pc n="lb"/>
濟布列中外豈但如慶厯以來數君子而已耶雖然心<pc n="lb"/>
純則賢才輔賢才輔則天下治茍非積其誠意以格之<pc n="lb"/>
于先使君心純於上則所進未必為所用所用未必皆<pc n="lb"/>
所進徒汲汲争辨於可否之間非予所望也公姓閔名<pc n="lb"/>
珪字朝瑛淛之湖人<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈都憲陳公巡撫延綏序<pc n="lb"/>
𢎞治庚申秋延綏缺巡撫天官卿以南京大鴻臚陳公<pc n="lb"/>
本仁名請上簡公擢都察院右僉都御史奉勑便宜行<pc n="lb"/>
事其權任可謂專且重矣按圖志陜城之北為延安為<pc n="lb"/>
綏徳延綏之北為榆林城榆林迺巡撫行臺整勑兵備<pc n="lb"/>
之所太監總兵叅将遊擊官軍咸在已北則沙漠矣先<pc n="lb"/>
此北寇内侵我師失律近之警報又急於前命下人多<pc n="lb"/>
危之公獨曰君子生世當為國家分憂豈可以地方多<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
故為慮耶遂促装上道南都公卿闔席餞于都門之外<pc n="lb"/>
復有詩歌以壮行色退予為序予以古之将相初無定<pc n="lb"/>
位後世文武分為兩途國朝以都憲巡撫而總督軍務<pc n="lb"/>
則合文武而為一矣然兵法因地而施長江大河戰必<pc n="lb"/>
以舟髙山峻嶺戰必以馬平原曠野戰必以車此古今<pc n="lb"/>
不易之通論也近世征戰之法率用馬歩操江船隻亦<pc n="lb"/>
備名數而車戰之法則寥寥焉愚意山陜地方高峻者<pc n="lb"/>
多而平曠之處亦在在有之髙峻則馬平曠則車馬但<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
便衝突而已車則行載甲兵止環營寨上可施弩刀下<pc n="lb"/>
可芘士卒其利甚博昔衛青破匈奴以武剛車公孫賀<pc n="lb"/>
以輕車出雲中田豫以員陣車平代都是山陜用車之<pc n="lb"/>
明驗也况車有大小大者施於平曠小者與馬并行髙<pc n="lb"/>
峻彼胡騎蹂踐而來遇車上之刀㦸弓弩必不復能進<pc n="lb"/>
而吾之将士亦有所依附而不寒心不知此法可行於<pc n="lb"/>
今日否也雖然此特兵車之盛而已茍觀容債帥左右<pc n="lb"/>
縱横粮餉恣其扣除資装極其誅剥丁力聽其占役官<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
旗士卒垂首喪氣雖有堅甲利兵将安用之此則巡撫<pc n="lb"/>
合文武為一之權受朝廷既重且專之責他人不得而<pc n="lb"/>
與焉公以江西文獻之族生長邊轅起家進士昔居諫<pc n="lb"/>
垣謇謇諤諤文事武備兼収並蓄今日之行豈但泰然<pc n="lb"/>
不以為慮己耶聖天子可無西顧邊民可無内徙士卒<pc n="lb"/>
可無前日之患者端有望矣是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送同寅强廷貴考績序<pc n="lb"/>
士君子處天下事唯於理之可為者為之而已矣能是<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
然後能自立於天地間若曰是利身吾趨之是任怨吾<pc n="lb"/>
避之欲有所立也難矣君子非惡福而愛禍也以愛惡<pc n="lb"/>
有重於禍福者且禍福係乎天非愛惡所能趨避也君<pc n="lb"/>
子豈勞心於人所不能之事哉亦惟循其理而已予同<pc n="lb"/>
僚强君廷貴南甸溧陽鉅族也永樂間世父徙籍滄州<pc n="lb"/>
始為滄人以丙戌進士宰涇起為監察御史成化庚子<pc n="lb"/>
巡按遼東時有權倖觀軍容恣威舞智擅開邊釁以邀<pc n="lb"/>
功賞兵餉匱乏士卒疲苦君上章直指其罪詞語峻激<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
憲宗皇帝大怒下君獄理官順風㫖欲中以危法置君<pc n="lb"/>
死罪不得状竟戍遼越四年癸卯用言者賜還復原職<pc n="lb"/>
致仕于家又五年丁未今上登極復起為山東按察司<pc n="lb"/>
副使未踰年召拜大理少卿又未踰年轉都察院右僉<pc n="lb"/>
都御史巡撫大同又未踰年改南京通政司右通政與<pc n="lb"/>
予為同僚兹者合少卿僉都通政三秩為一考獻績于<pc n="lb"/>
朝行且有日南都公卿各賦詩為别退予為序予以君<pc n="lb"/>
向之巡遼也權倖之威燄漲天豈不知觸之必禍也君<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
以事之當行有重於禍焉得而避之及其戍遼也倖燄<pc n="lb"/>
猶存自分得保首領于遼足矣未幾得致政及其還鄉<pc n="lb"/>
也自慶以為得優游林下足矣數年擢今職然則前日<pc n="lb"/>
之禍固非君所避今日之福豈君之所趨哉亦曰循理<pc n="lb"/>
以事天而已予昔休棄山中仰君丰裁有年今幸與君<pc n="lb"/>
先後改官於兹接君之談論跡君之行事信盛名不虛<pc n="lb"/>
勲業不偶也然觀君所遭禍福視宦途之尋常進退利<pc n="lb"/>
鈍者奚翅天淵耶使當世士大夫皆能如君之為則權<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
門要路皆雀羅矣予於君之事而有感焉於是乎書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送太宰泉山林公奏績序<pc n="lb"/>
公與予同領景泰癸酉鄉薦公登成化丙戌進士厯官<pc n="lb"/>
翰林春坊二十餘年𢎞治庚戌擢國子祭酒尋以禮部<pc n="lb"/>
侍郎掌國子監事盖在國學幾十年矣上以人材所以<pc n="lb"/>
輔君而出治也國學育之銓曹用之茍所用非所育寧<pc n="lb"/>
無枉乎乃移公吏部侍郎與今致仕太子太傅尚書屠<pc n="lb"/>
公今叅賛機務南京兵部尚書韓公同主銓課天下舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
人下第入監毎三年登進士恒居新科之半入選之時<pc n="lb"/>
公一一記其姓名材貌與二公相品題云某學行敦篤<pc n="lb"/>
某材氣充贍某節操剛方某可掌風紀某可司獻納某<pc n="lb"/>
可治繁某可治簡因材授任毫髪不爽未一年得人之<pc n="lb"/>
聲聞于中外偶南京吏部缺尚書上遂以公補之履任<pc n="lb"/>
以來與少宰楊公相與正儀刑端表率南都百僚顒然<pc n="lb"/>
孚仰國家毎有大事必㑹集商𣙜愽采衆論公發一言<pc n="lb"/>
羣僚莫不悦從皆足培植基本滋養元氣非但小小補<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
塞其罅隙而已故甫三載而徳業益隆聲望日著然古<pc n="lb"/>
人三載考績首以敷言之試終有車服之庸公兹往其<pc n="lb"/>
所以庸者乃聖天子之殊恩其所敷者則皆人人之所<pc n="lb"/>
願聞也近年以來進士拜親民之官欲其重名器而立<pc n="lb"/>
事功固善矣然超遷太速民無實惠寧不賈虛名於傳<pc n="lb"/>
舍乎廟堂任老成之人欲其稽天謀而考古徳固善矣<pc n="lb"/>
然雜流入仕者率多髮秃囊空民何堪焉就中當有乗<pc n="lb"/>
除變通之術以濟之否也公家庭之學受於先公之太<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
守傳於司馬之郎官玉陛之前自有對揚幸以教我将<pc n="lb"/>
為贈言諸公道焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送曽學士致政序<pc n="lb"/>
南京翰林院侍讀學士南洲曽公士美三年奏最上疏<pc n="lb"/>
乞歸情懇上以侍從詞臣特賜俞允兼與應得誥命公<pc n="lb"/>
還至南都若銀臺徐君以中夏君廷璋諸隨公歩瀛者<pc n="lb"/>
相率請文為贈夫幼學壮仕老歸君子立身之大節也<pc n="lb"/>
先生少游郡庠以文章馳名江右連不得志於主司因<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
貢卒業南雍成化辛卯領京闈鄉薦戊戌㑹試登正榜<pc n="lb"/>
殿試䇿對出人意表憲宗皇帝親擢第一甲第一人賜<pc n="lb"/>
進士及第拜翰林修撰尋言事忤權貴調南翰今上登<pc n="lb"/>
極召修憲宗實録陞左春坊左諭徳三典禮闈未幾南<pc n="lb"/>
院缺長改今職掌院事往嵗以年七十欲請休致士林<pc n="lb"/>
中咸以公状頭人望學士清密之地朝廷不輕畀詞臣<pc n="lb"/>
得學士之封者百無四五公尚精力宜少待得推三載<pc n="lb"/>
之恩以盡孝思公黽勉共職至今年秋當最期至京陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
見後未引滿即上疏懇辭迺獲前命公喜形於色即促<pc n="lb"/>
装南還君子立身大節公始終無恨矣雖然昔白居易<pc n="lb"/>
以刑部尚書致仕結社香山自號香山居士鑿龍門八<pc n="lb"/>
節灘為遊賞之樂范景仁既退居客至無貴賤皆野服<pc n="lb"/>
見之不復報謝張嘉貞致仕不營家産有勸其市田宅<pc n="lb"/>
者答曰吾為将相何憂飢寒比見朝士廣占良田身後<pc n="lb"/>
適足為無賴子孫酒食之資吾不取也公兹歸結社山<pc n="lb"/>
中有太子少保蹇齋尹先生國子祭酒冰王羅先生皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
詞林舊好也杖屨相隨詩酒從事南洲勝境獨不可為<pc n="lb"/>
龍門乎野服不報自有舊俗子孫無賴之資可保其不<pc n="lb"/>
為也此又老歸之後一大節也聊以公之歸卜之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送魏都檢致政序<pc n="lb"/>
𢎞治紀元秋八月南京都臺檢校魏君淑英以年踰六<pc n="lb"/>
袠致政還鄉里道經于淛憲副仲禮其從子也延致外<pc n="lb"/>
館予與同僚諸君往候之見其神氣怡怡笑語詡詡富<pc n="lb"/>
貴功名畧無一毫係累態衆咸異焉予解之曰四時之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
序功成者退消息盈虛理數之常也君蚤受庭訓遊邑<pc n="lb"/>
庠卒業胄監如是之學講之熟矣且厯官都臺數十年<pc n="lb"/>
更事益深閱人益多以所見聞質其所學其榮辱成敗<pc n="lb"/>
之跡又驗之廣矣今日之處固所宜然或晋而言曰先<pc n="lb"/>
生知魏君矣然而未深也龍溪為漳附邑濵海環山城<pc n="lb"/>
郭幽野實晦菴先生舊遊之地至今俗尚詩禮民業畊<pc n="lb"/>
桑故家文獻閭巷相望士君子經遊其地者咸有移家<pc n="lb"/>
之愿况君生於斯長於斯聚族黨於斯禮俗之美實其<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
世業其在南都也引領南睇毎曰九龍之山臨漳有臺<pc n="lb"/>
我登眺也石獅之嵒竹外有樓我棲息也東西二湖我<pc n="lb"/>
釣游也屏山之石我題詠也龍江月池紫霞赤嶼我之<pc n="lb"/>
筆床茶竈猶在也薦紳故老山翁溪叟又與我之相還<pc n="lb"/>
往於諸景之中以共樂夫餘年者也跡則都城而心已<pc n="lb"/>
嵒穴矣居則軒裳而夢魂已杖屨矣况今得以適意而<pc n="lb"/>
歸者乎予起而謝曰子之言是也成化乙巳予游漳時<pc n="lb"/>
君始釋内艱正郎林䝉庵郡守劉思侃副郎盧深容大<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
尹董敦仁俱已致政相與登臨覽勝倡酬終日之數山<pc n="lb"/>
水皆几硯壺觴之所從事者今纔餘三載而道君之行<pc n="lb"/>
藏遂不及此豈遽忘之耶殆不然予之所論君所以自<pc n="lb"/>
得於中也子之所言君所以借助於外也使其中所得<pc n="lb"/>
有未深雖方壺蓬島襍陳於前香山洛社諸老日折簡<pc n="lb"/>
以相招其能强之耶因兩其説以為君贈且以訊仕途<pc n="lb"/>
諸君子云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宦途贈别圖序<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
四時之序功成者退天之道也君子幼而學壮而仕老<pc n="lb"/>
而歸所以順天也國子助教遺菴林先生文華領正統<pc n="lb"/>
丁卯鄉薦厯邑博士至今官一握青氊幾四十年矣豪<pc n="lb"/>
傑之士出其門墻者項背相望今年六十有六上疏乞<pc n="lb"/>
骸骨上允之天官卿嘉其知退給劄令有司致禮先生<pc n="lb"/>
装潢為軸大司宼何公廷秀題于上方京之薦紳親友<pc n="lb"/>
又别為巻冊繪圖分景賦咏累數百篇道淛其内弟少<pc n="lb"/>
宰彭公鳳儀適巡視于此留話信宿為序贈别者之意<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
又丐余言以續其後夫模寫風景鋪叙情懐諸作盡矣<pc n="lb"/>
余又何言先生今致仕而歸處其鄉也或問仕與處鄉<pc n="lb"/>
孰難曰仕易處鄉難或惟予言之迂因解之曰官守不<pc n="lb"/>
加言責不及入則家庭出則閭里桑梓相過非親即故<pc n="lb"/>
有銜杯之樂無按劍之猜處鄉似乎易矣獄訟盈庭簿<pc n="lb"/>
書滿案亟則民怨緩則吏欺强宗豪右亂政奪法者攘<pc n="lb"/>
臂側目于旁仕似乎難矣雖然仕也者殊鄉異井民聚<pc n="lb"/>
觀乎下者望風奔走但覘一時之得失莫測平昔之淺<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
深故吾之信易孚而彼之心易感茍天資之美少自檢<pc n="lb"/>
律則迎刃生風山揺岳動又平易以施之仁慈以發之<pc n="lb"/>
則頌聲載道古循良之名殆可得而取也處鄉則左鄰<pc n="lb"/>
右舍皆我比肩微言細行在其耳目欲興一善俗也彼<pc n="lb"/>
将聚而訾曰汝之某事未善也欲倡一義舉也彼將指<pc n="lb"/>
而證曰汝之某事未義也宗族鄉黨豈盡得其歡心乎<pc n="lb"/>
少年無行豈盡無慢侮乎所識窮乏豈盡無厚望乎寃<pc n="lb"/>
抑豈盡無求直乎妻孥豈盡無嘆咨乎田園劑券豈盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
無逋負乎是非毁譽豈盡無所動於中乎數者茍有一<pc n="lb"/>
焉雖居鄉閭不能一朝居也是仕雖難未有如處鄉之<pc n="lb"/>
難也雖然豈終無可處之道也老少安懐童冠浴詠此<pc n="lb"/>
其上也鬻金㑹客結社賦詩此其次也如或不然惟杜<pc n="lb"/>
門以謝客習静以怡神榮辱不知是非不聞以先我而<pc n="lb"/>
逝者處餘年以先世遺我者遺子孫則又其次也如是<pc n="lb"/>
亦未見其難也或恠且釋因書為先生贈先生兹歸先<pc n="lb"/>
試其難余將繼至以觀其易<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宦途贈處圖序<pc n="lb"/>
成化丁未予拜命兩淛至杭時省政則吾莆吳君思周<pc n="lb"/>
叅之黄君汝器議之學政則予承其乏明年戊申今上<pc n="lb"/>
改元三月間虞部林君居魯以督𣙜至六月刑部右侍<pc n="lb"/>
郎兼都察院左僉都御史從吾彭公以巡視地方至視<pc n="lb"/>
予與思周汝器皆禮意甚洽初無纎芥形迹予軰亦忘<pc n="lb"/>
其巡視也甫旬日從吾巡寧紹以及温處汝器以分方<pc n="lb"/>
偕行無何四川少叅陳君宗調兩廣僉憲李君元鎮克<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
美惠州貳守林君仲璧皆以朝賀還雲南大叅方君宜<pc n="lb"/>
約亦以拜除道杭思周與予合酒殽讌集潮鳴寺中諸<pc n="lb"/>
君誇頌聖天子新政亹亹不倦傾戀之餘襍以鄉園舊<pc n="lb"/>
事情懐懽甚翊日宗調蚤發弗及餞繼而元鎮克美仲<pc n="lb"/>
璧俱行予餞于淛江驛仲璧以舟中有他客弗與因分<pc n="lb"/>
俎品餞于舟中時與二君懽㑹不減潮鳴也是夕汝器<pc n="lb"/>
以從吾有金衢之往歸自温處又翊日宜約行思周汝<pc n="lb"/>
器亦餞于驛中予以理装之衢弗偕乃追留之至晚予<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
携觴至居魯亦至相與傾倒者乆之夜既深居魯歸去<pc n="lb"/>
予與宜約共宿驛舍殆又不減於元鎮克美之餞也是<pc n="lb"/>
夜五鼔潮人報候遂得與宜約聯棹桐江以抵蘭衢再<pc n="lb"/>
翊日從吾亦至蘭又得夜話舟中因知元鎮克美仲璧<pc n="lb"/>
諸君皆得相見於衢溪之上明發從吾下桐江巡嘉湖<pc n="lb"/>
以歸于杭予考較畢别宜約于衢亦歸從吾謂思周曰<pc n="lb"/>
昔子路去魯謂顔淵曰何以贈我顔淵曰何以處我今<pc n="lb"/>
吾與諸君十人于兹贈者半處者亦半豈偶然耶遂命<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
工繪圖首倡近體一章以寓聚㑹之懽又因原韻聮成<pc n="lb"/>
五章以為諸君贈在處黨者如之予觀從吾之作氣象<pc n="lb"/>
宏渾深得贈言之體予不揣有云去去蚤償經濟債還<pc n="lb"/>
家莫待雪盈頭句甚拙而意頗真贈與處或可通用也<pc n="lb"/>
圖成從吾叙于右方虛左以待思周思周於予為鄉榜<pc n="lb"/>
長兄命服其勞遂書之異日宦途邂逅披圖而觀則湖<pc n="lb"/>
山奇秀舟帆往還有客數人于于詡詡於江籬亭柳之<pc n="lb"/>
間者即今日也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻七<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>東園文集巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>鄭紀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王懋學提學山西序<pc n="lb"/>
予初觀河南癸卯賢書見懋學姓名魁多士而未嘗識<pc n="lb"/>
其人也丁未予同考春闈合諸經得天下解魁十餘人<pc n="lb"/>
懋學預焉既撤簾懋學偕門下士晋見禮度甚偉似有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
諸中者之所形然後信其擅髙名之不虛也是年予被<pc n="lb"/>
命提學兩淛懋學以例歸榮不相接者四五年矣嚮予<pc n="lb"/>
自國學改南都懋學適來主南户事始間得相見叩其<pc n="lb"/>
底裏盖於書少有不讀讀必融㑹貫通窮極理趣不為<pc n="lb"/>
尋章摘句之學其論談又能援引古今成敗證以時事<pc n="lb"/>
得失有處天下事確然不可拔之勢其所著述髙古典<pc n="lb"/>
則有左傳西漢風命意立論多發先輩之所未發者皆<pc n="lb"/>
可施於政治事為之實非無用之空談也其志學不間<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
晝夜寒暑聞士大夫家有未見之書必力求一覽期必<pc n="lb"/>
得而後已在官署公牘未収書巻已先展矣往往坐是<pc n="lb"/>
成疾亦不廢去嵗監儲鳳陽猶假予儀禮通解以行後<pc n="lb"/>
以病侵務煩上牒求告時予轉户部正喜得其朝夕繼<pc n="lb"/>
見以資老拙懋學已家食矣無何天官卿聞其學適山<pc n="lb"/>
西提學僉憲缺員上其名補之命下懋學偶亦勿藥遂<pc n="lb"/>
促裝以行山西薦紳南都者徵文為贈諫垣李崇嶽以<pc n="lb"/>
屬於予夫古之仕者幼學壯行始終一理壯而達之事<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
業幼而窮之時固已全備但時之至舉此而措之耳無<pc n="lb"/>
待他求也故三代而上咎䕫稷契伊傅周召之事業卓<pc n="lb"/>
乎其不可及三代而下董汲魏張韓范富歐之徒亦庶<pc n="lb"/>
幾焉葢有本者如是也近世學者習為科舉文字并其<pc n="lb"/>
家庭灑掃應對昏定晨省之禮目不及見自旦達暮手<pc n="lb"/>
不停披悉皆藻繪時文惟欲求媚主司之心目而已父<pc n="lb"/>
兄之所責望師友之所引掖已身之所期待止此而已<pc n="lb"/>
間有談及孝弟忠信禮義㢘恥之事則羣聚而非詆之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不以為妄則以為愚至無與立談者嗚呼是果孰妄而<pc n="lb"/>
孰愚耶或謂時制以文取士無恠其然矣予以國朝提<pc n="lb"/>
學勑諭先徳行而後文藝敦實行而戒浮華茍天下提<pc n="lb"/>
學之官皆能欽遵聖諭而行務使生徒躬行孝弟實徳<pc n="lb"/>
潤身則積中發外出詞吐氣自爾精純通暢科目亦在<pc n="lb"/>
其中入仕之時舉而措之咎䕫伊周事業将不在於古<pc n="lb"/>
人矣此盖懋學已試之成驗於行申以贈之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送俞良佐清戎西蜀序<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
三代而上寓兵於農比閭族黨之民即伍兩卒旅之師<pc n="lb"/>
三時務農一時講武人皆土著一有調用不持衣粮自<pc n="lb"/>
衛身家故有効死之樂而無逃亡之患漢唐以後寓農<pc n="lb"/>
於兵有禁兵廂兵之名有畿兵州兵之號土著變為更<pc n="lb"/>
畨然初募之時猶以二十而兵六十而罷民無常兵之<pc n="lb"/>
勞無事之日則兵散于府将歸於朝國無養兵之患勞<pc n="lb"/>
逸得均聚散有期故甘數年之辛勤免一家之騷擾近<pc n="lb"/>
世以來籍農為兵兵民一裂不可復合戈甲一具祖孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
流傳程途萬里妻子啼號有死之往無生之還故鬼名<pc n="lb"/>
徇法朝解夕亡此國家之大政非臣下之敢議也但舉<pc n="lb"/>
清理一端論之國朝自洪武九年有抽丁有朶籍有問<pc n="lb"/>
發錯綜行伍犬牙相制近者數百里逺者數千里土著<pc n="lb"/>
之兵十無一二鄉井離析水土異宜故死病相籍逃亡<pc n="lb"/>
接踵此清理之官既分之司府又督之憲臺無非欲分<pc n="lb"/>
辯尺籍查究埋沒之意近年司馬又以清出分數為陞<pc n="lb"/>
降之例用是督者貪功閩淛之間幾激嘯聚之變嗚呼<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
其可悲也哉𢎞治辛酉南京江西道監察御史俞君良<pc n="lb"/>
佐奉勑四川清理軍政便道歸省臺僚諸君闔餞都門<pc n="lb"/>
之外徵予言以壮行色予以臺職克舉甚難世人於此<pc n="lb"/>
不貪功則廢職不損兵則害民非問學之疏通操履之<pc n="lb"/>
堅定與家教之淵源殆不能良佐游泮時予在兩浙試<pc n="lb"/>
桐士屢居案首未幾遂領鄉薦上南宫對大廷若探嚢<pc n="lb"/>
物然初拜山東長清令守法近民政平訟理被召憲臺<pc n="lb"/>
風紀肅然其父葵軒公由天順甲申進士拜監察御史<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
巡按真定西江激濁揚清深得憲體以註誤左遷澧州<pc n="lb"/>
判轉茶陵守今六安鄖陽在在有聲謝事卒于家夫良<pc n="lb"/>
佐以如是之學問如是之操履如是之家聲持憲節以<pc n="lb"/>
往西蜀職益張而功益顯兵不迷而民不擾可不卜而<pc n="lb"/>
知然予於良佐愛之深於其所蒞之事復憂之切故因<pc n="lb"/>
其行也不得不盡言以規之於是乎書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳孔彰僉憲西蜀序<pc n="lb"/>
天道化生萬物必賴乎人力以收功不然天亦一物而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
已開闢之初人皆巢居鮮食與禽獸無異羲農堯舜數<pc n="lb"/>
大聖人者出為繼天立極之君任叅賛範圍之責又有<pc n="lb"/>
禹稷諸臣為之輔佐九州一壑禹平治之稷教稼穡實<pc n="lb"/>
因以成功是三代之民得以粒食者禹之賜也至秦廢<pc n="lb"/>
井田開阡陌溝洫之制為之蕩然故民窮盜起二世遂<pc n="lb"/>
亡夫智者行其所無事不與水争勢也不與水争地也<pc n="lb"/>
不與水争利也争勢則激争地則壅争利則分三者皆<pc n="lb"/>
智者之所無而小智之所有故民不三代也宜矣西漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
以來論水利者李冰稱首丈翁次之李穿二江于成都<pc n="lb"/>
沃野千里號為陸海丈穿煎謏口溉繁田人獲其利二<pc n="lb"/>
江煎謏皆蜀地也不知今蜀之利視李文之日何如大<pc n="lb"/>
抵水性就下平則易壅險則易激激則易分天下之水<pc n="lb"/>
惟蜀最為險激而易於分者然分之害莫甚於碾磑磑<pc n="lb"/>
之利莫横於强宗國朝於蜀初無水官今之設者亦未<pc n="lb"/>
數年盖用是而有覺也吾鄉部署之賢曰陳孔彰者由<pc n="lb"/>
進士厯主事員外郎今擢僉憲于蜀則捧璽勅而往者<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
才三人焉孔彰閩之宦族國初以來翰林臺諫代不乏<pc n="lb"/>
人則家庭累世之化既有以立其本監京儲而出納精<pc n="lb"/>
𣙜關税而宿弊革則部署又有以發其用今移是於蜀<pc n="lb"/>
碾磑之分强宗之横不必言矣近者四方多壘京儲屢<pc n="lb"/>
耗予方欲建議于朝請以元都燕時虞翰林所進築隄<pc n="lb"/>
捍水募民耕種之説行於京城東南之漫地倘得小試<pc n="lb"/>
豈能舍吾孔彰而他求耶孔彰行矣予日望之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張希臯僉憲山西序<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
士君子於天下之事無一不當知亦無一不當為而職<pc n="lb"/>
業所攸繫者尤當致力焉國朝法古建官設按察司以<pc n="lb"/>
肅外司之僚屬廉庶官之臧否而黜陟之是盖古之監<pc n="lb"/>
司其職任可謂重矣𢎞治丙辰山西按察司僉事缺員<pc n="lb"/>
天官卿以南京刑部員外郎張君希臯補之制可南都<pc n="lb"/>
薦紳與其有鄉好者徵文為贈予以山西古冀州之地<pc n="lb"/>
東北抵宣府為天朝之北門西北抵沙漠為虜廷之南<pc n="lb"/>
户葢天下之大保障也其屬為府者三為州者五為衛<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
者二十餘守禦諸所不與焉是又天下精兵健馬之所<pc n="lb"/>
聚也近者大司馬論奏以京軍之疲戰馬之耗兵器之<pc n="lb"/>
敝訓練之弛通行兩京堂上官區處夫古者寓兵於農<pc n="lb"/>
三時務農一時講武廬井之伍即行陣之師器械車馬<pc n="lb"/>
皆出於田兵無久戍之苦農無逺餉之勞此䇿之上也<pc n="lb"/>
漢趙充國之罷兵屯田棗祗之募民許下諸葛亮之分<pc n="lb"/>
屯渭濵以逸待勞以飽待飢䇿之中也近世雖有屯田<pc n="lb"/>
之名而無給邊之實邊塞膏腴皆為權力所有墩臺更<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
畨又與操耒以耕粟米之利悉入私門兵士不免預鬻<pc n="lb"/>
草料以充誅求濳質鎧甲以共衣食平時既已疲弊不<pc n="lb"/>
支臨戰豈能奮勇以克敵耶此則所謂無䇿也然今之<pc n="lb"/>
土地皆監司之轄屬兵民皆監司之統馭其巨奸宿蠧<pc n="lb"/>
皆其所當廉劾者希臯往僉其事應諮於僚長者諮之<pc n="lb"/>
應聞於上者聞之應寘于法者寘之其職業所當致力<pc n="lb"/>
者孰有大於是焉希臯承父叅政公家學之傳以書經<pc n="lb"/>
魁解京闈厯官秋曹綽有能聲是職之舉固有餘力然<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
予於希臯之行則深有望焉於是乎書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送郭總兵鎮守廣西序<pc n="lb"/>
固國不可以不備邊而備邊莫先於選将選之之道大<pc n="lb"/>
要有三閥閱以觀其世講韜畧以觀其智識履厯以觀<pc n="lb"/>
其練習如是則臨陣不怯料敵有術應變有素若曹武<pc n="lb"/>
穆使唃厮囉聞名以手加額契丹使疾趨不敢仰視郭<pc n="lb"/>
令公由武舉為節度使單騎見虜吐蕃夜引兵而去趙<pc n="lb"/>
充國起羽林厯事武昭宣擊匈奴先零罕开七十餘城<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
以全取勝是也漕運叅將郭君某鎮守淮安之七年為<pc n="lb"/>
𢎞治壬子廣西副總兵缺員上勑廷臣議補大司馬馬<pc n="lb"/>
公薦君累經戰陣堪任重寄平江伯陳公薦君才識老<pc n="lb"/>
成謀猷出衆少宰張公薦君履厯年深練達有加上合<pc n="lb"/>
衆章勑君以都指揮同知充副總兵鎮守廣西道經南<pc n="lb"/>
都大總兵魏國公君婣友也徵予言為贈君廬之合肥<pc n="lb"/>
人高祖從太祖髙皇帝起兵淮甸陞指揮使父襲祖職<pc n="lb"/>
厯陞中軍都督府同知掛征西前将軍印君襲陞都指<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
揮僉事是即武穆之閥閱也成化庚寅試中兵部陞署<pc n="lb"/>
都指揮同知是得令公之韜畧也君昔為指揮使時征<pc n="lb"/>
口外西夏兩廣為都指揮同知時掌十二團營尋奉勅<pc n="lb"/>
總督淮揚蘇松海道再奉勑叅将漕運鎮守淮安又三<pc n="lb"/>
年奉勑督運賑蜀亦嘗有充國之履厯也司馬以任重<pc n="lb"/>
薦平江以才猷薦少宰以練達薦者皆不為虚譽而邊<pc n="lb"/>
将兹選可謂得人矣雖然予聞古人命将天子跪而推<pc n="lb"/>
轂曰閫外之事将軍自制故政令歸一而功易立近世<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
邊疆兵柄操以中貴故舉措掣肘而事難行君兹行其<pc n="lb"/>
亦慮及於此乎然天下未有正而不勝誠而不動者中<pc n="lb"/>
貴亦人耳彼之侵漁我以廉潔彼之躁擾我以鎮定彼<pc n="lb"/>
之驕悍我以謙恭以我之誠破彼之偽以我之正攻彼<pc n="lb"/>
之邪譽望以弭之容色以消之論議以轉移之積之嵗<pc n="lb"/>
月則彼将歸吾掌握之内而不自知矣夫何慮焉茍不<pc n="lb"/>
能盡誠於已而復掣肘於人非予之所知也於是乎書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送十三弟廷秀司教貴池序<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
易序卦傳曰有天地然後萬物生焉故受之以屯物生<pc n="lb"/>
必䝉故受之以䝉彖曰童䝉求我是師道之具於易也<pc n="lb"/>
書曰惟天地萬物父母惟人萬物之靈又曰作之君作<pc n="lb"/>
之師是師道之見於書也故上古聖神繼天立極於是<pc n="lb"/>
有司徒之官典樂之職小學則教以洒掃應對進退之<pc n="lb"/>
節大學則教以窮理正心修已治人之道惟欲全其天<pc n="lb"/>
之所付以克肖乎天而已孔孟既歿師道隠㣲坑于秦<pc n="lb"/>
黄老于漢蛙鳴蝉噪於宋晉梁陳之間師道之不絶者<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
一綫耳隋唐以來有河汾之髙第昌黎之師説而師道<pc n="lb"/>
漸始復明吾祖莊露淑三先生倡道南湖實相後先至<pc n="lb"/>
于有宋若濂洛闗閩之淵源泰山湖蘇之教法而師道<pc n="lb"/>
又大明於世吾莆學者雖宗宋儒實南湖之啟發也朱<pc n="lb"/>
晦菴嘗云莆陽惟有鄭夾漈讀得天下八分書夾漈即<pc n="lb"/>
南湖之孫子也逮入國朝法古制治以人材為先君師<pc n="lb"/>
養䝉之道復還今日於是天下府州縣俱建學立師以<pc n="lb"/>
養之其勑諭提督學校之官必先徳行而後文藝吾莆<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
文物遂甲天下其任師儒之職南湖孫子殆居其半廷<pc n="lb"/>
秀南湖淑公裔也少受業於予繼從其伍兄鄉貢進士<pc n="lb"/>
廷容又與廷容之子今涇縣學訓導大和為家庭師友<pc n="lb"/>
於師道固已知其大都矣然予少游鄉校時猶習洒掃<pc n="lb"/>
應對之禮今則易以破承對偶既長遊邑庠猶宿齋㑹<pc n="lb"/>
饌尊師處友以修敬長愛親之職今則易以誇耀時丈<pc n="lb"/>
奔走㨗徑其於古人大小學之功一旦掃地無餘矣予<pc n="lb"/>
嚮年於兩浙於國學亦嘗以上古聖神國朝時制之法<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
小試一二言者謂予在浙江貽患於一方在國學貽患<pc n="lb"/>
於天下是或别有一種道理予未之知也今廷秀分教<pc n="lb"/>
于池欲行予之小試人或以為貽患於池欲因其破承<pc n="lb"/>
㨗徑之習非惟得罪於先聖且得罪於聖明之世矣廷<pc n="lb"/>
秀其将所擇焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送黄太守之程畨序<pc n="lb"/>
貴州古西南夷羅施鬼國之地元以宣慰司之國初分<pc n="lb"/>
其地𨽻雲川湖三省永樂間乃合而省之與雲川湖埒<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
仍司宣慰以𨽻之宣慰之屬有八畨長官司成化間又<pc n="lb"/>
陞程畨之司而府之以𨽻于貴以流官易酋長以拜除<pc n="lb"/>
昜承襲盖用夏變夷之漸也開府之初守之者鄧公廷<pc n="lb"/>
讃鄧滿而代則汪君某時府治粗立形勢未備參錯於<pc n="lb"/>
盧韋卧龍諸畨司之間羅羅犵犵獸形鳥語王化未能<pc n="lb"/>
卒加土俗未能遽變鄧則因其俗而撫之徵逋召役徐<pc n="lb"/>
而不疾解紛釋争寛而不猛酒食之餽笑而留之不色<pc n="lb"/>
拒或因而醉飽之居民有疾給以藥物或親為診視腰<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
刀負弩不之禁采山獵獸不之革是鄧之視民如子民<pc n="lb"/>
之視鄧如父家人父子藹然以終秩故案牘生塵溪硐<pc n="lb"/>
按堵公去後之思至今不衰汪或懲鄧之疎而約以法<pc n="lb"/>
矯鄧之縱而齊以威逋役不使愆期曲直必正于法餽<pc n="lb"/>
不敢行疾不敢告刀弩采獵不得以自由有公家之法<pc n="lb"/>
制無民牧之恩情民始不堪起而拒之又得鄧之貴為<pc n="lb"/>
解圍是鄧因俗以治民而不任以法故民感其徳而化<pc n="lb"/>
汪則任法以治民而不結以恩故民拂其情而變夫豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
民之過哉治民者之過也𢎞治甲子程畨以缺守聞上<pc n="lb"/>
命南京兵部郎中黄君某補之赴任有期代黄而郎者<pc n="lb"/>
予鄉友陳君𢎞載率諸僚徵文為贈夫道有升降政由<pc n="lb"/>
俗革程畨始則狃乎陋俗自成化開府至今幾三十年<pc n="lb"/>
矣溪硐之間老者已死城郭之内幼者方生死者與土<pc n="lb"/>
俗而澌盡幼者迓王化于将來盖漸有易俗之機而未<pc n="lb"/>
純者君兹往也一於鄧則恐失之干寛固不可也一於<pc n="lb"/>
汪則又失之于嚴其可乎夫程畨既有易俗之機君若<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
斟酌鄧汪而推誠以感之誘掖其情而轉移于法又何<pc n="lb"/>
患西南之民而不中國也哉君揚之儀真人先大夫某<pc n="lb"/>
公以國醫顯官于朝君侍側而登京闈儒道醫術實兩<pc n="lb"/>
兼焉古人謂治民如治病以君之學術如是於治道也<pc n="lb"/>
何有是為序以豔其行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送姚懋明守永州序<pc n="lb"/>
君子之仕也不患無職業患才不足以共職不患無人<pc n="lb"/>
患惠不足以及民有才與惠也或掣肘壅滯而不得行<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
與無均也國朝設官置吏甸圻之外上有藩臬下有郡<pc n="lb"/>
邑上以臨乎下下以承乎上體統秩如也藩臬之官非<pc n="lb"/>
不欲惠澤之及民也然位髙勢逺事必經郡邑以達郡<pc n="lb"/>
邑之官皆賢則達之易不幸未必賢也一事之行今日<pc n="lb"/>
閣于郡明日閣于邑督責愈勤而奉行愈滯欲民實沾<pc n="lb"/>
其惠也難矣縣令非皆無才可以立事也然位卑而力<pc n="lb"/>
薄民親而勢翫凢事必受藩臬之約束而後可行茍能<pc n="lb"/>
得其信任則設施展布無所不利否則叅駁之摧挫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
繫逮之欲才之得濟其事也亦難矣惟郡守之職則不<pc n="lb"/>
然其品秩名位上則與藩臬頡頏下則與民庶相接藩<pc n="lb"/>
臬行部至郡必遇以殊禮事之可否得以堅請而罷行<pc n="lb"/>
之其於閭閻細民有父母之親無門㦸之嚴郡守喜怒<pc n="lb"/>
民得而知小民休戚守得而聞一有善政朝出㕔堂暮<pc n="lb"/>
達四境咫尺之間無敢壅逆然則有藩臬之尊以展其<pc n="lb"/>
才又有邑令之親以達其惠其惟郡守乎夫邑令所難<pc n="lb"/>
者皆郡守之所易郡守之所易者又藩臬之所難然則<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
共郡守之職者當何如其用心耶南京禮部郎中姚懋<pc n="lb"/>
明吳人也以春秋領辛卯京薦登乙未進士拜水部主<pc n="lb"/>
事分治臨清滿考以母老請改南京儀部厯今官去年<pc n="lb"/>
冬簡任永州守鄉之薦紳南都者徵言為贈予以湖南<pc n="lb"/>
天下大藩也永湖南大郡也懋明之才之惠所施有其<pc n="lb"/>
地矣始臨清之繁劇今禮曹之幽静繁劇足以擴其知<pc n="lb"/>
能幽静足以養其心術則懋明之才之惠所資又有其<pc n="lb"/>
本矣然則今日守永當見其易而不見其難也故書之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
以為懋明贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送萬侯之僊遊序<pc n="lb"/>
𢎞治甲寅天官卿簡國學生需銓曹試補縣令宣城萬<pc n="lb"/>
廷器與簡榜注吾邑時予適奏績于京張榜之日予先<pc n="lb"/>
陛辭出郭不得與侯遇及還南都侯亦便道過家既而<pc n="lb"/>
復來謁予因别之任且詢訪政俗甚勤予告之曰吏之<pc n="lb"/>
治民猶毉之治疾也侯知毉道乎内傷者固其本外感<pc n="lb"/>
者治其標固本莫善參苓治標莫先薑桂此毉家之律<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
令東垣仲景所以垂令名於無窮也吾邑有宋盛時丈<pc n="lb"/>
物衣冠八閩稱首國初猶有六十四圖主客户以數萬<pc n="lb"/>
計永樂已後逋耗極矣宣徳間縣令王公彛漸次培植<pc n="lb"/>
民方蘇息今所存里圖僅得五分之一皆王之遺民也<pc n="lb"/>
然俗尚侈靡驕惰家無甔石之儲而屋宇服器務求美<pc n="lb"/>
麗男女婚姻互相誇張子弟恥耕作生徒恥從師春田<pc n="lb"/>
茂草夏案生塵用是家家逋負動以千計數科不第一<pc n="lb"/>
人此内傷之疾然也且以寡弱之良民而夾强大之鄰<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
敵乘機窺伺吞田索質連綿其巻不䧟之以人命則誣<pc n="lb"/>
之以軍丁吏縁而羅織不竭資産以賠償之不止也兼<pc n="lb"/>
以郡𨽻搆差百色誅求凢有催科擡一作十小民一年<pc n="lb"/>
勤動不足以共一月之費而典田宅鬻子女纍纍相繼<pc n="lb"/>
此外感之疾然也夫以壯實之夫兼以内外夾攻之證<pc n="lb"/>
尚無可望其生况羸弱之人乎所喜者去古未逺故家<pc n="lb"/>
遺俗猶有存者據予耳目所逮而言之張徳源之好施<pc n="lb"/>
陳履素之敦龎林孟光之野朴鄭德安之古澹後生小<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
子猶能誇頌而向慕之侯兹往也和易以親之懇切以<pc n="lb"/>
諭之播勤儉之風以節其驕奢之習驅游民使歸田畆<pc n="lb"/>
誘倦學使就師儒則農有餘粟科不乏人而參苓之功<pc n="lb"/>
奏矣剛不吐柔不茹刁豪之來禮貌以消之威嚴以鎮<pc n="lb"/>
之禍可嫁而民不可虐石可下而法不可詘則兇豪斂<pc n="lb"/>
跡良善安生而薑桂之功收矣就中積習既乆薰蒸融<pc n="lb"/>
液安知張陳林鄭不復見於今日也異時侯喬遷大邦<pc n="lb"/>
吾邑之民不奉侯以配東湖之祠而歌之以為僊遊東<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
垣仲景也耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送廖侯之僊遊序<pc n="lb"/>
今上履元之三年春適天下百司朝㑹之期勑天官卿<pc n="lb"/>
大式序而簡别之以新治道用是吾莆一守二令皆缺<pc n="lb"/>
員天官卿既以刑部員外郎王存敬補守遂合天下舉<pc n="lb"/>
人之在選部者拔之得李某與侯以補二令命下人咸<pc n="lb"/>
以莆仙之小大為侯欣戚侯獨不介抱予時方被命到<pc n="lb"/>
京又從而慰解之侯益樂於就職行且有日吾邑舉人<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
張炫與侯同事南宫者謂予宜有言贈予以仁者以天<pc n="lb"/>
地萬物為一體大而天髙地下川流山峙小而草木之<pc n="lb"/>
榮枯羽鱗之飛躍尊而君長卑而民庶親而父兄子弟<pc n="lb"/>
疎而鄉閭近而家庭逺而蠻貊其分雖殊其理則一貫<pc n="lb"/>
而無遺其氣則流通而無間各隨吾身之所居與力之<pc n="lb"/>
所至者為廣狹必處之使各得其所而休戚苦樂與吾<pc n="lb"/>
常相闗屬然後謂之仁布衣尚憂天下事况以人民土<pc n="lb"/>
地為職守者仙為莆陽屬邑唐及五代與他邦齒自宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
天聖以後人物科第遂甲閩中迨至元世漸以零替沐<pc n="lb"/>
浴國朝膏澤百有餘年尚未蘇復然人民雖稀而地土<pc n="lb"/>
廣饒材木足以供棟宇舟車樵蘇之用泉源足以溉以<pc n="lb"/>
漁以漕以𣙜榖粟足以贍鄰封牧畜足以給賔祭老疾<pc n="lb"/>
民易於為生也大家尚㢘恥小民畏刑罰賦税不後期<pc n="lb"/>
訟訴田園之外無深情市無争衒野無攘敓上司送迎<pc n="lb"/>
嵗無一二官易於為政也雖然邑當興泉之交民多受<pc n="lb"/>
敵為地之廣饒也豪右毎窺伺而相吞為民之畏法也<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
兇强多羅織而相虣為按部少至也幽抑多不能以自<pc n="lb"/>
直為税無後期也上司徵科毎厚凢此則疾痛疴癢之<pc n="lb"/>
切身者不能不賴於司牧之仁之也侯廣之増城人由<pc n="lb"/>
戊子鄉薦登太學作養之深固有以知夫民之當仁聆<pc n="lb"/>
其論列時事理到識明又不至於昧其所用侯之政民<pc n="lb"/>
之生予益見其無難矣因書之以為仙民賀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻八<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>東園文集巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>鄭紀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釣臺集序<pc n="lb"/>
炎祚改符新都易號南陽宗室圖復舊物天造草昧漢<pc n="lb"/>
之為漢未可知也海内英雄聞風奔附皆欲效勤王討<pc n="lb"/>
賊尺寸之功以垂竹帛今漢鼎已定延訪幽隠粉飾中<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
興正抱道君子雲龍魚水相逢之日也先生物色故人<pc n="lb"/>
三徵而後至何耶伊之耕莘傅之築巖吕之釣渭時未<pc n="lb"/>
嘗無終身之念也一旦幣聘之勤繪圖之肖夢兆之徵<pc n="lb"/>
遂翻然而起各成一代之業後世未嘗有非其改節者<pc n="lb"/>
今先生雖應聘而起終不為所屈又何歟此無他光武<pc n="lb"/>
少與先生遊學其知先生者必深計先生者必熟矣自<pc n="lb"/>
莽地皇壬午起兵至漢建武己丑而後下詔于七八年<pc n="lb"/>
之間身跡存歿畧不往來于懐其與抱薪進飯卒然相<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
遇之殷勤者有間矣豈先生儒腐不足與談兵歟湯以<pc n="lb"/>
伊為阿衡丁置傅於左右文師吕為尚父光武於先生<pc n="lb"/>
撫之以咄咄目之以狂奴官之以諫議其處先生也亦<pc n="lb"/>
䙝而易矣豈先生特孤髙一節之士於師傅之道或有<pc n="lb"/>
未聞與不然必先生之知光武者亦深計光武者亦熟<pc n="lb"/>
又用是之故蚤見預料而不敢以商周諸君待之乎嗚<pc n="lb"/>
呼先生之自處與光武之處先生者不必深論矣但此<pc n="lb"/>
集一出不知世之夜行不休奔走權倖之門者讀之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
為何如惜乎出之稍晩也然自今以往亦不為無益焉<pc n="lb"/>
故書之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豐清敏公遺事序<pc n="lb"/>
宋熈寧元祐間黨論方興四明豐公相之由嘉定進士<pc n="lb"/>
厯太子中允監察御史裏行諫議大夫中司八座居近<pc n="lb"/>
侍者三十餘年凢君心之邪正朝政之得失與夫相臣<pc n="lb"/>
之賢否宦官之邪佞知無不言言無不盡不畏權倖不<pc n="lb"/>
避讒毁卒以鈎黨中傷除名紀休致林下正考究古今<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
人物得公之裔孫司訓耘與其子編修熈所藏公遺事<pc n="lb"/>
一編見示紀再拜而誦讀之其危言峻行謇謇諤諤溢<pc n="lb"/>
於簡編間凛然猶有生氣然官雖貴顯而家甚貧既薨<pc n="lb"/>
田僅七十餘畝屋止數間嚢篋蕭然子孫不能自給二<pc n="lb"/>
子安常泰常俱先卒皆有二子安常任太學正諸生賻<pc n="lb"/>
錢二百萬妻于氏恐汚夫之清節不受安常已官一子<pc n="lb"/>
泰常之子未官公先貤郊恩以及之其母以長幼有序<pc n="lb"/>
亦辭不受願俟後郊盖大學之道自身而家而國而天<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
下叙不可紊而功不可闕公之本源澄徹外物不足以<pc n="lb"/>
累其身故二婦之賢一不受非義之財一不受越次之<pc n="lb"/>
恩盖家庭之間薰蒸透徹積中發外不能自己其忠言<pc n="lb"/>
讜論格君匡國特其緒餘耳豈足為公多耶昔晦菴先<pc n="lb"/>
生敘公遺事後謂孟軻誦仲尼稱水曰源泉混混不舍<pc n="lb"/>
晝夜有本者如是正謂此也後世士大夫論列時事擊<pc n="lb"/>
摶臣僚震動朝野如公者間亦有之至於身家則莫能<pc n="lb"/>
彷彿其萬一此公之所以允為宋室名臣而後世所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
難也公裔孫父子之間與紀皆有斯文瓜葛故書此以<pc n="lb"/>
貽之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉子賢簡札序<pc n="lb"/>
此劉君子賢與予簡札也其字拙其詞未工其記問亦<pc n="lb"/>
未甚富予乃萃而為巻者君莆之水南人家貧甚兄弟<pc n="lb"/>
四人皆衣食於敎授父蚤喪淺塟于菆母朱孀鞠之稍<pc n="lb"/>
有知詳其故遂匍匐菆所覆柩哭至嘔血殞絶而蘇蘇<pc n="lb"/>
復絶既冠母命迎相君跪謝曰父在淺土兒天地間一<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
罪人何以夫人之女母彊偪不置乃迎嵗餘猶異枕席<pc n="lb"/>
母覺諭之不可日菆哭乆而羸削骨立鄉人哀之合錢<pc n="lb"/>
助塟畢始復常嵗大比與同軰赴科塲監吏呵逐搜檢<pc n="lb"/>
法甚峻君嘆曰此豈待賢禮耶遂拂袖歸竟不出居家<pc n="lb"/>
毎日鷄鳴而起盥櫛衣冠率諸弟若婦詣母問安旦則<pc n="lb"/>
侍食毎食魚肉醇酒必極豐潔自與家衆鹽虀而已衆<pc n="lb"/>
時有異志君鎖項自罪不食衆感悟乃釋提學周僉憲<pc n="lb"/>
聞之召見弗往周先拜之尋餽白金五兩辭曰助養老<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
母君拜而受之語諸弟曰此為吾母餽也勿他費日於<pc n="lb"/>
常饌之外必加一味以彰人之惠金盡則止初居水南<pc n="lb"/>
閙市中不自適乃買地於旁僻先建祠堂梁之朝有跳<pc n="lb"/>
躍而來欲敚其地君錯愕不知所云遂屈節訴于前且<pc n="lb"/>
曰吾盡萬難之䇿以妥吾先仁人君子其忍敗吾事耶<pc n="lb"/>
其人憐而與之成化庚子與予㑹講雲峒山中踰半載<pc n="lb"/>
毎晨㑹揖必胥致誨語以出凢入聖相期待退而讀正<pc n="lb"/>
書論正事暮又如之見人一善寢興食息此心未嘗少<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
忘生平足跡不歩城府達君貴人甚少往還獨與予交<pc n="lb"/>
最厚予受其矩□最多觀諸簡札可見也聖學以誠敬<pc n="lb"/>
為入門踐履為實地若吾子賢者其庶幾者歟予别子<pc n="lb"/>
賢八千里外一年于兹矣偶閱書笥得此數紙遂表而<pc n="lb"/>
出之俾朝夕間心目如見而不懈於用力也且用是萬<pc n="lb"/>
一朝堂之上知林下有此正人士類之中知斯文有此<pc n="lb"/>
正氣海内閭巷之間後生小子知人生有此正學於世<pc n="lb"/>
道未必無少補也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭氏族譜序<pc n="lb"/>
古人作譜所以敬其祖也後世作譜則多誣其祖也如<pc n="lb"/>
第一代為髙祖則自髙至𤣥以世計之凡九代以年計<pc n="lb"/>
之幾三百年以人計之生齒繁衍者何啻千數百人茍<pc n="lb"/>
無以繫屬之為子孫者將相視為塗人矣此譜圖之所<pc n="lb"/>
以作也譜圖既立則披閲之間彼吾父也吾祖也吾曽<pc n="lb"/>
若髙也彼吾初從也吾再從也吾三從四從以至於羣<pc n="lb"/>
族也生則致其養死則致其哀長則慈幼卑則奉尊服<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
制有重輕禮節有殺隆非敬其祖乎若吾閩之譜其間<pc n="lb"/>
則有可言者昔光州王潮兄弟克夀以三千衆入閩分<pc n="lb"/>
處閩越間審知據閩偏重故鄉但仕籍中有自光州固<pc n="lb"/>
始來者遂得美官遷且不次故閩人自隋唐以來土著<pc n="lb"/>
舊姓亦遷就其譜曰自光州固始入閩以希不次之恩<pc n="lb"/>
且謂昔漢武帝以閩人難服徙其衆於江淮之間遂虚<pc n="lb"/>
其地至王潮而復有閩非誣其祖乎吾邑樂山之鄭與<pc n="lb"/>
予同出於周鄭國桓公同一受姓也西晉而亂同一渡<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
江也露莊淑三公同一入莆也後露公居莆田淑公居<pc n="lb"/>
仙遊莊公居興化而鄭氏之入莆者復析為三焉樂山<pc n="lb"/>
之鄭則宋元間有仁仲公者因避回寇遂居仙遊蜚山<pc n="lb"/>
下今譜則以仁仲公為始遷之祖仁仲生徳新徳隆徳<pc n="lb"/>
悟徳隆生仙字伯真即號樂山者仙生恭寛信其後子<pc n="lb"/>
孫悉見圖系中信之仲子詔賜七品散官凰請予敘于<pc n="lb"/>
篇端予以吾鄭先世譜敘此譜載之詳矣國朝永樂初<pc n="lb"/>
樂山公重修斯譜而復自叙蜚山世系又加詳焉予復<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
奚言宋眉山蘇氏譜亭記有曰凡在此者死必赴冠娶<pc n="lb"/>
必告少而孤則老者字之貧而無歸則富者収之其不<pc n="lb"/>
然者族人所共誚譲也敢舉之以為后世子孫告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新里甲日録序<pc n="lb"/>
士君子之生世也出則憂乎天下處則憂乎鄉邦濟時<pc n="lb"/>
澤物之心未嘗一日忘也紀家食幾二十年厯觀前代<pc n="lb"/>
取民之制什一法壊春秋變而税畝秦變而口錢漢變<pc n="lb"/>
而筭賦唐變而兩税宋又變而青苗寛剰費出無經徵<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
斂無藝而民之不堪命也宜矣國朝賦法民田不過五<pc n="lb"/>
升官田不與征役視什一之法則又輕矣何氓百家之<pc n="lb"/>
中衣食於稱貸者什凢七八農家銍艾在手釡甑已空<pc n="lb"/>
顛覆逋亡版圖日削莫知其由近偶得里甲日録而觀<pc n="lb"/>
之縣令黄時毎甲直一月用銀二十餘兩十六圖一嵗<pc n="lb"/>
計之用銀三千餘兩悉皆庖厨之共妻妾之奉與夫過<pc n="lb"/>
客來使權門饋贈之需而已至於祭飲科貢物料之類<pc n="lb"/>
國典所載者率以一科十歲又千兩有畸夫以百六十<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
户之民而共三四千金之費欲免稱貸逋亡之患不亦<pc n="lb"/>
難乎是雖黄流禍之慘然當時里正雄長射時吞噬亦<pc n="lb"/>
不能謝其咎也今縣令彭君下車之初一念仁慈正吾<pc n="lb"/>
民息肩之日第民風土俗未能周悉予弟今年備名里<pc n="lb"/>
正因㑹集同事澡神滌慮議定供應事目萃為一録自<pc n="lb"/>
聖夀祀飲而下至於役夫什廪之徵量輕酌重分條類<pc n="lb"/>
目上可以給公家下可以舒民困嵗計用銀不滿五百<pc n="lb"/>
毎甲一嵗出銀不過三四兩視諸往年則七八分之一<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
也録成呈白縣堂隨與里甲百四十户合盟以堅之以<pc n="lb"/>
為一嵗共需之則而田野之民欲永其傳請予題其篇<pc n="lb"/>
端予嘗攷吾邑盛衰之蹟唐宋之盛譜誌所載不必言<pc n="lb"/>
矣國初富庶不減于前尋值虎寇為災民耗大半宣徳<pc n="lb"/>
間縣令王公以救焚拯溺之心為改絃易轍之政起塗<pc n="lb"/>
炭之民于枕席之上吾民立碑建祠報頌不衰近年則<pc n="lb"/>
自枕席復推入塗炭之中是又猛於虎而虣於寇者矣<pc n="lb"/>
同一法制也同一品秩也同一土地人民也趨向之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
同如是亦獨何歟孔子論治國曰節用而愛人邵子有<pc n="lb"/>
言諸賢能寛民一分之力則民受一分之惠愚敢舉是<pc n="lb"/>
為山氓祝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五十自儆序<pc n="lb"/>
居士生宣徳癸丑閠八月自後厯十有七閏皆未有值<pc n="lb"/>
是月者成化壬寅居士年五十嵗且閏且值是月衆皆<pc n="lb"/>
異之以為天人際㑹不偶然也至今日諸親朋攜壺觴<pc n="lb"/>
為居士夀族衆子弟亦舉酒為夀居士難之曰丈夫生<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
世負天地萬物之責於身近則夀乎一家逺則夀乎一<pc n="lb"/>
國又逺則夀乎天下萬世豈區區於一身之嵗月也耶<pc n="lb"/>
子弟晉而復曰天下之本在國國之本在家家之本在<pc n="lb"/>
身今日一身之夀實家國天下萬世之夀也予又難之<pc n="lb"/>
曰古者百歲為上夀八十為中夀六十為下夀五十者<pc n="lb"/>
何居諸子弟又晉曰五十中身之年也過則夀不及則<pc n="lb"/>
夭是五十者雖未為夀實夀之階也予又難之曰五十<pc n="lb"/>
未為夀汝軰曷為而夀之耶諸子弟未有以對居士為<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之解曰汝等以居士少登科甲官近侍又得推恩封父<pc n="lb"/>
母終榮養之樂居家約子弟禮法中無敢違越營祠墓<pc n="lb"/>
有制度可觀清苦恬退之節頗見重於時事功又頗多<pc n="lb"/>
於鄉邑居士之成立甚早也天地造化於人恒無全功<pc n="lb"/>
固為夀之汲汲焉然汝軰之知居士者亦淺矣孔門十<pc n="lb"/>
五志學居士少雖有是志焉三十而立居士則未立也<pc n="lb"/>
四十不惑居士則未不惑也五十知天命居士則未知<pc n="lb"/>
天命也孔門事業居士未嘗有一就者今雖去此兼程<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
而進以補前功而循序其将來其成亦已晩矣汝軰何<pc n="lb"/>
憂造化之窮耶昔衛武公年九十有五猶箴儆于國自<pc n="lb"/>
卿以下至於師長士茍在朝者無謂我耄而舍我必恪<pc n="lb"/>
恭於朝以交戒我汝等不能以此儆我顧欲舉酒為夀<pc n="lb"/>
耶諸子弟謝而退居士亦謝諸賔友謁祠堂追感悲酸<pc n="lb"/>
者久之僉曰善哉先生之夀其亦異乎世人之夀也因<pc n="lb"/>
書以自儆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臺頖留行詩序<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
成化丁未春今福建提學憲副韋君同予校文南宫方<pc n="lb"/>
出簾遂偕有提學之命是日同拜者七人三副四僉職<pc n="lb"/>
䘖雖重而與吏部都臺體統有闗舊規叅謁皆屈膝為<pc n="lb"/>
容君時瑣幃予翰苑迺曰禮貴得中今我軰以風化為<pc n="lb"/>
職而先枉已可乎君曰然遂得免詘予嘗私幸與公之<pc n="lb"/>
志同也既領勑予往兩浙南北屢遷君之東廣繼遷閩<pc n="lb"/>
南訊候不相通者十有數年予乞恩歸掃始得邂逅于<pc n="lb"/>
臬司翊日郊餞小叙契闊而已抵家未幾聞公有自陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
之疏八閩師生合章懇留君之去意益堅羣情莫申迺<pc n="lb"/>
形於詩章寄贈别之名而示挽留之意盖欲諷詠之間<pc n="lb"/>
或有所歆動而解公志也仙頖教尹佑等既装成帙顓<pc n="lb"/>
一生奉獻題之曰臺頖留行請序於予予用是而奉叩<pc n="lb"/>
曰君作士於閩師生恩義正爾浹洽今日之去或有所<pc n="lb"/>
激而然乎或比於義而然乎有所激則出處之機由乎<pc n="lb"/>
人比於義則休致之期尚未至無一可者方今外服大<pc n="lb"/>
僚惟提學之官以道徳性命為心以禮樂詩書為業執<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
經而來者非良民之俊秀則京貴之子孫髙者欲探羲<pc n="lb"/>
黄之閫奥窺孔氏之門墻下者騁文詞以媒科目又其<pc n="lb"/>
下者則敚貢營廪得則喜失則怒而毁譽隨之非淵源<pc n="lb"/>
之學洞鑒之明鐵石之堅鮮不為所困矣公之去志豈<pc n="lb"/>
有激於此耶然公向既不詘于大則今不詘于此從可<pc n="lb"/>
知矣夫幼而學壮而行老而歸仕途之律令也國制年<pc n="lb"/>
七十許致仕今合閩師生挽留之切如是則聖天子崇<pc n="lb"/>
儒惜才之意又可知矣此公之去志似未可決也姑書<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之以為臺頖留行詩序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孝感亭詩序<pc n="lb"/>
天之生人不過是理與氣之流行人所得以有生者亦<pc n="lb"/>
不過體其塞性其帥而已聖人盡性踐形則天之所以<pc n="lb"/>
與我者渾然全具無少欠缺其積之盛而誠之至自與<pc n="lb"/>
天地合徳日月合明四時合序鬼神合吉凶故喘息呼<pc n="lb"/>
吸之間天地造化之理左右逢原觸之無不動感之無<pc n="lb"/>
不應如庖羲之河圖神禹之洛書文之岐鳳武之丹書<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
皆理之常無足怪也學未至於聖人者能極一念之誠<pc n="lb"/>
亦足感動天地如祥之冰鯉宗之冬笋攅之白烏甘露<pc n="lb"/>
之類是也夫聖人之徳全體之太極也學者之行各具<pc n="lb"/>
一太極也感召之理不係乎徳行之大小而係乎一念<pc n="lb"/>
之誠與不誠而已祥宗之徒與羲禹文武固非等倫然<pc n="lb"/>
其當時豈不知冰不可魚冬之不能笋與夫荒山之廬<pc n="lb"/>
不可居耶但其一念之誠止知父母而不計其理之有<pc n="lb"/>
無亦不顧其身之利害也身且不顧豈有意求知於人<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
而垂名於後耶茍有一毫求知垂名之心則其當時悲<pc n="lb"/>
酸痛哭之意皆自為也非為父母也夫以父母之形軀<pc n="lb"/>
易吾身之名譽其不孝之罪烏得而贖耶績庠有許生<pc n="lb"/>
欽者家貧父歿不能葬殯于附屋之茅亭苫塊其側哀<pc n="lb"/>
號所感祥物襍出南臺侍御郭君仲端宰績時得狀書<pc n="lb"/>
孝感二字以名其亭奉勑提學司馬君林君亦屢奨與<pc n="lb"/>
之少宗伯康公學士程公皆有述作為之播揚邑泮諸<pc n="lb"/>
大夫師儒歌章不下數十什其族子鄉貢進士魁為之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
類次成編因仲端索題予既嘉生之孝得以垂後又悲<pc n="lb"/>
生之名恐渉於求知也然君子有終身之喪生既見知<pc n="lb"/>
於人去此之後朝思暮感寝食不忘一言一行務與天<pc n="lb"/>
地造化脗合無間行不敢率易以虧辱其親積之既乆<pc n="lb"/>
則誠意周流無所不至如良賈深藏而珍寳自見君子<pc n="lb"/>
若愚而徳譽日彰徽之賢士大夫於生又非盡於此而<pc n="lb"/>
止也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊武夷山序<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
成化癸卯夏五月予同侍御林貴實同起告中舟過武<pc n="lb"/>
夷山下羽士數人出迎溪滸且請遊焉遂為易小舟輕<pc n="lb"/>
帆短棹泝流而入時侍御眩舟不能從予獨與羽士一<pc n="lb"/>
二人先往自一曲而上厯厯指㸃相告如羽宫之後屹<pc n="lb"/>
然倚空者天柱峯也峯之西崖石上有霜翎朱頂如畫<pc n="lb"/>
者仙鶴巖也峰之絶頂為龍洞其後為兠鍪二曲則鐵<pc n="lb"/>
板障玉女峯旁有凌霄題詩諸嵒先賢遺筆在焉至如<pc n="lb"/>
虎嘯嵒架壑船㑹仙試劍水樂諸石則三曲之山也宴<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
仙嵒大藏鷄窠諸岩又四曲也又轉數棹羽士起謂予<pc n="lb"/>
曰此五曲之山御茶園在焉園有先春殿龍井前為碧<pc n="lb"/>
雲橋又少轉為晦菴精舍有隠屏接筍諸峰石室玉華<pc n="lb"/>
諸岩又有丹爐藥竈釣磯鐵笛亭形跡宛然予入舍朱<pc n="lb"/>
先生前徘徊瞻慕久之忽岩日西暝遂宿寒栖舘中翊<pc n="lb"/>
旦趣篙師盡余興灘甚險篙師舍篙而負羽士亦助其<pc n="lb"/>
篙至六曲則有仙掌峰瀑布泉又有仙浴塘小桃源諸<pc n="lb"/>
洞七曲八曲則有上水龜石梯又有樓巖仙蛻具下水<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
龜猫兒諸石有如猛将者有如嬌女者有突兀如樓臺<pc n="lb"/>
者有周匝如城壘者有聮飛者有劍削者竒形怪狀層<pc n="lb"/>
見疊出顧盼不暇夫自一曲而上諸峰有髙插天者有<pc n="lb"/>
峭而梯雲者有吞吐起伏如龍奔虎踞者至如九曲則<pc n="lb"/>
羣峰之頂又皆石田茆屋竹徑花塢悠然江村之趣絶<pc n="lb"/>
與八曲不相似予因舍舟而岸穿徑緣陌而造野人之<pc n="lb"/>
家游洽盡興返櫂而歸至五曲遥見一人肩輿迤邐巖<pc n="lb"/>
石上且顧且指少焉下輿立石上如招如呼即而眎之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
則侍御也因移棹往迎與入精舍如昨禮又同宿舘中<pc n="lb"/>
賡和櫂歌諸韻又翊旦侍御返肩輿予亦因故棹而歸<pc n="lb"/>
瞬睫至山下不覺神飄氣逸俯仰天地相為浮沉初不<pc n="lb"/>
知山之非我與我之不為山也亦不知水之非天與天<pc n="lb"/>
之不為水也既登岸侍御謂予曰此境不常有此遊不<pc n="lb"/>
易得可無以紀其勝乎予以天下未嘗無山然不皆石<pc n="lb"/>
也不石則不竒間有石焉又不皆草與木也不草不木<pc n="lb"/>
則不秀間有石而草木也然又不皆水不水則不清間<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
有水焉又皆不如是之轉曲也不曲則不幽獨兹山也<pc n="lb"/>
大而名世者三十有六小者千百不能計皆無不石者<pc n="lb"/>
也石必呀罅多滲暗泉奇草恠木襍出其間山之下皆<pc n="lb"/>
環清溪深而潭淺而瀨澄澈清瑩寒氣逼人溪九曲曲<pc n="lb"/>
皆環抱幽深可容栖息夫奇秀清幽山水之四徳天下<pc n="lb"/>
山水多不能全而武夷獨全之是宜騷人韻士戀戀不<pc n="lb"/>
能釋于懐也雖然泰䝉生孔孟濂洛出周程武夷為八<pc n="lb"/>
閩項背一脉為考亭九峰諸山在宋則晦菴先生而下<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
師友淵源真儒軰出再脉而為福為莆自宋至今人材<pc n="lb"/>
愈盛不衰是山川固不負於人而古人於山川亦何嘗<pc n="lb"/>
有負耶我軰今生於斯長於斯又得徜徉於斯其所以<pc n="lb"/>
自處當何如耶故書之以告吾閩同志相與勉之毋貽<pc n="lb"/>
武夷山川羞是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西湖文㑹序<pc n="lb"/>
成化丁未予同考禮闈纔出簾遂被命提學兩浙尋召<pc n="lb"/>
入國學厯南都至今官今年春兩疏乞休致不䝉俞允<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
因請歸掃先行期於九月四日南京科道部寺諸官僚<pc n="lb"/>
昔出禮闈門下者四十餘人闔席為餞叙座主門生之<pc n="lb"/>
禮情味洽甚予以門座之禮多講於釋褐之日毎衰於<pc n="lb"/>
貴顯之後今去是時十有餘載諸生已躋顯秩猶於是<pc n="lb"/>
拳拳在念可謂厚矣因於席上口占七言絶句一章以<pc n="lb"/>
紀一時盛㑹諸生倚韻而和明日遂成巻帙名曰禮闈<pc n="lb"/>
舊雅已巾笥自隨越旬日至杭三庠諸生謁拜武林驛<pc n="lb"/>
舘執弟子禮甚恭盖半為舊日之在門者退而謀舉盃<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
以盡師生之禮意恐予行促不留因予年友之子鄭孟<pc n="lb"/>
繩先達懇状予曰昔在浙無教澤相及今去此已十年<pc n="lb"/>
諸生之意勤不衰是即南都之禮闈也予何行之促耶<pc n="lb"/>
至日諸生陳殽具舟泛於西湖之上更酬迭勸恩禮尤<pc n="lb"/>
洽予因賦近體七言律四首諸生亦倚韻而和次日巻<pc n="lb"/>
帙又成名曰西湖文㑹與前帙合収巾笥客中時一披<pc n="lb"/>
展老懐為之頓開因併序之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻九<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>東園文集巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>鄭紀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>簡彭從吾<pc n="lb"/>
某昔在制中逺辱書慰報謝末由榮行間又莫能執轡<pc n="lb"/>
相從愧感至今不釋近者顧辱手誨勤渠足見仁人君<pc n="lb"/>
子不忘疎逺有如是也東廣之招曽聞之井庵侍御梅<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
嶺逺候誤愛之過也豈勝感佩近聞章薦陳公甫先生<pc n="lb"/>
以人事君固大臣第一等事也然公甫當此之時孑然<pc n="lb"/>
衆咻之中脱如所請於大事恐未必有濟夫君子治世<pc n="lb"/>
猶良毉之治疾當先其所急者竊意今之所急莫先於<pc n="lb"/>
師道師道立則善人多善人多則治道備今師道頽圯<pc n="lb"/>
教化陵夷可為長太息可為流涕尚何望於人乎何望<pc n="lb"/>
於治道乎以今之人材治今之天下雖周召復生亦無<pc n="lb"/>
如之何矣况公甫乎倘老兄於公甫移章薦之心為之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
廣聚生徒尋省下閑曠院宇禮致其中選民間俊秀子<pc n="lb"/>
弟十二嵗以上二十嵗已下者授以小學之書使洒掃<pc n="lb"/>
應對入孝出弟之教如寒之必衣飢之必食作止語黙<pc n="lb"/>
隨事體貼不徒付諸口耳之間則放心日収而大學之<pc n="lb"/>
本立矣然後教以格致誠正之功修齊治平之道趨向<pc n="lb"/>
既定由是拔長於短徙有於無數十年之後薰蒸融徹<pc n="lb"/>
五嶺之南豈但一公甫耶盖以今世父兄望其子弟與<pc n="lb"/>
子弟之所自望者大則媒科甲小則諳簿帳而已初不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
知更有一種問學之若是者借使知之亦曰此古人之<pc n="lb"/>
事我何敢為萬一有趨向近似者則羣然非短不至消<pc n="lb"/>
阻淨盡不置也此無他君子徳風小人徳草居髙位者<pc n="lb"/>
未聞有如是之風耳竊喜老兄今日以有為之才居得<pc n="lb"/>
為之位且國朝舊有社學之制聖天子毎勑諭提學憲<pc n="lb"/>
臣必拳拳於忠信孝弟之條此又可為之時也遵依國<pc n="lb"/>
典稍加潤澤使師生供具有所資給而於官司既無所<pc n="lb"/>
費國法又無所碍日振月作朝鼓暮翼使其形銷跡改<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
而不自知則逺近見聞良心善性油然而生為父兄者<pc n="lb"/>
豈甘棄其子弟為子弟者豈甘自棄其身耶所謂五嶺<pc n="lb"/>
之南不止一公甫在此日也夫陽復於下則隂消於上<pc n="lb"/>
自然之理如有王者必世而後仁聖人之論盖如是茍<pc n="lb"/>
徒曰今之居官逺則九載近則三年簿書期㑹日且不<pc n="lb"/>
足迂緩之談何日収功則非紀之所知也恃愛之深有<pc n="lb"/>
此瑣屑倘賜采納亦或可以少助斯文於萬一焉人便<pc n="lb"/>
謹此不宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>簡陳石齋<pc n="lb"/>
紀無似然毎以見絶於賢者是懼天順丁丑始落第還<pc n="lb"/>
家而西江吳徵君至莫由一見成化乙酉方得告歸侍<pc n="lb"/>
而先生繼至又如之是豈賢者之見絶於某耶實某之<pc n="lb"/>
自絶也近聞先生被徵不起某年幾半百已無意於世<pc n="lb"/>
味繼此之事誠未可知兹因廣使之歸敬訊起居兼伸<pc n="lb"/>
筮瀆某近與鄉之同志劉友子賢讀書雲洞山中子賢<pc n="lb"/>
年三十有四以孝友稱於宗䣊者幾二十年矣質醇志<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
鋭上偪古人某之昏愚多得箴砭然大方無涯時難捉<pc n="lb"/>
摸先生特起東南海内爭趨洛閩之統續在今日紀未<pc n="lb"/>
接丰儀輟通簡札恐蹈瞽躁之愆然學孔希顔異世且<pc n="lb"/>
爾况閩廣相去咫尺之間乎惟不鄙惠教幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復岳䝉泉<pc n="lb"/>
某罪逆深重禍延先考䝉俯垂吊慰不勝悲感近依士<pc n="lb"/>
禮已奉先柩附塟鄭林之世墓矣昨承手誨以白金四<pc n="lb"/>
錠助喪足見仁人君子之用心也銘佩銘佩但禮有云<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
君子不家於喪故司徒旅歸四布今先人大事已㐮復<pc n="lb"/>
受是惠是家喪也謹用返璧惟君子愛人以徳不罪是<pc n="lb"/>
幸祗領盛念實與受均也使還謹此草草失次<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉少師劉先生<pc n="lb"/>
昔中行氏以衆人待豫譲譲以衆人報之智伯以國士<pc n="lb"/>
待豫譲譲以國士報之豫譲特戰國人物耳尚知擇其<pc n="lb"/>
所宜報况不為譲者乎某昔與敖編修同自翰林出提<pc n="lb"/>
學政時則有文康先生焉後入成均不才負謗賴執事<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
極口過譽代泄不平之氣所謂士屈於不知己而信於<pc n="lb"/>
知己者是文康某之中行執事某之智伯也茍有聞見<pc n="lb"/>
而不為執事陳之謂之國士可乎近者丘仲深入閣南<pc n="lb"/>
都士夫知者謂主上重其才名不知者謂假以侵偪楊<pc n="lb"/>
㢘夏鍭之疏知者以謂主上廣於聽納不知者謂喜其<pc n="lb"/>
攻擊某嘗熟思之知者之言固是不知者之言亦未可<pc n="lb"/>
必其全非也夫愛花必專封䕶衣必忌䑕仲深之名豈<pc n="lb"/>
始顯於今日耶楊夏之疏豈異於張昇耶盖化工無全<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
天道惡滿自古皆然執事之今日即文康之昔日也文<pc n="lb"/>
康宣劾解綰之變其來盖有漸矣且文康之事莫詳於<pc n="lb"/>
執事不知是時亦曽惜其不早見而預處焉否也惟以<pc n="lb"/>
處文康於昔日者而自處於今日則周公不得專美於<pc n="lb"/>
周韋賢不得擅名於漢矣昔歐陽公有言修平生名節<pc n="lb"/>
被後生描畫殆盡惟有蚤求退以全晩節豈可更竢驅<pc n="lb"/>
逐真名言也某售知執事之深如是執事秉政乆必不<pc n="lb"/>
棄某於此地何苦不知避忌而强進是説盖愛䕶執事<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之名節有重於愛身故也執事倘不罪某之過言則趂<pc n="lb"/>
今實録已進聖體已安皇儲已建國家無事勇猛裁决<pc n="lb"/>
不必聞於家庭不必告於僚友不必謀於筮術俾進退<pc n="lb"/>
去就之間從容自由無些係累則不徒為一代之全人<pc n="lb"/>
而已若泄一言於外則迎合而阻格者不曰恩䕃之未<pc n="lb"/>
周則曰倚托之方隆不曰禄位之有加則曰耆年之未<pc n="lb"/>
艾斷無一人肯賛執事之决者終使異日士大夫歸咎<pc n="lb"/>
天地造化之靳乎人也豈不深可惜哉紀誠發於中不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
覺狂妄惟虚心亮之不備<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>簡魏國公<pc n="lb"/>
竊聞古典國之大事在祀與戎夫戎者選將練兵折衝<pc n="lb"/>
禦侮千年宗社倚之以奠安四海生靈賴之以保障謂<pc n="lb"/>
國大事固其宜矣祀者不過交接神明於俎豆之間而<pc n="lb"/>
已顧迺與之同其大何歟殊不知天下之事有本有末<pc n="lb"/>
有微有顯末易見而本難知顯易求而㣲莫測記曰祭<pc n="lb"/>
者教之本也君子之教必由其本順之至也又曰祭有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
十倫見事鬼神之道焉見君臣之義焉見父子之倫焉<pc n="lb"/>
見貴賤之等焉見親疏之殺焉見爵賞之施焉見夫婦<pc n="lb"/>
之别焉見政事之均焉見長幼之序焉見上下之際焉<pc n="lb"/>
人君之治天下其有外君臣父子爵賞貴賤等第而别<pc n="lb"/>
有所為耶故堯舜禹萬古之大聖也其傳受帝位一則<pc n="lb"/>
曰格于文祖一則曰受終于文祖于神宗既類于上帝<pc n="lb"/>
又禋于六宗又望于山川又徧于羣神其時巡方岳既<pc n="lb"/>
柴望秩于山川又歸格于藝祖用特牲商人宗廟樂歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
謂以假以享我受命溥将自天降康豐年穣穣來假來<pc n="lb"/>
享降福無疆文王彖易王假有廟利見大人亨利貞用<pc n="lb"/>
大牲孔子曰用大牲順天命也周公作洛肇修殷禮祀<pc n="lb"/>
于新邑咸秩無文我太祖髙皇帝掃平海内定鼎金陵<pc n="lb"/>
既建天地壇以祀皇天后祗又建太廟以奉四世聖祖<pc n="lb"/>
又建山川社稷諸壇以嚴報賽又建厯代帝王廟自伏<pc n="lb"/>
羲以至元世祖又建開國功臣廟自中山武寧王以及<pc n="lb"/>
畧地攻城大小諸將至於前代神祗有功民社者俱遷<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
祀于欽天山之陽建神樂觀以為演樂習禮之所設壇<pc n="lb"/>
署諸官以主供薦之事養牲則有官旗看守則有廟户<pc n="lb"/>
又設太常寺以總領其事所以興其頽而舉其廢作其<pc n="lb"/>
怠而起其勤也夫古先聖王之尊崇祀典與我太祖髙<pc n="lb"/>
皇帝之敬奉神祗夫豈無所為而為耶誠以人君一身<pc n="lb"/>
天地百神之主天地雖逺百神雖幽而神妙精靈洋洋<pc n="lb"/>
乎上下左右之間人君嚴其廟貌潔其犧牲盛其服器<pc n="lb"/>
備其聲樂萃其精神以享以祀以妥以侑則逺無不届<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
幽無不格幽明流通神人諧協天地自位萬物自育雨<pc n="lb"/>
暘時若寒暑不戾四靈畢至雖不陳師鞠旅訓卒練兵<pc n="lb"/>
而國祚自爾延長宗社自爾奠安是祀之一事非徒與<pc n="lb"/>
戎同其大而實又有大於戎也第以本寺所屬各處廟<pc n="lb"/>
觀俱是國初創造經今百有餘年如神樂觀演樂正殿<pc n="lb"/>
湮朽不支提調衙門回禄年久醴泉亭迺太祖髙皇帝<pc n="lb"/>
敬迓天休之地已傾頽仆地御製碑文翳于草莽供祀<pc n="lb"/>
人員祭服梁冠七孔八裂舞衣履鞋不能蔽體臨祭登<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
臺汚穢薰人又如功臣之廟開國元勲中山武寧王而<pc n="lb"/>
下六王生平何等服用見今時享宰牲之所破蓆蔽盖<pc n="lb"/>
從祀武臣有凳無卓路人見之泚顙汗顔况生等受朝<pc n="lb"/>
廷之付託乎近年禮部尚書耿奏准有遇祭之年先期<pc n="lb"/>
修理匠工物料出於工部搬運雜役則出於衛所提調<pc n="lb"/>
指揮見有姓名兹者本寺移文工部已備料匠矣内外<pc n="lb"/>
守備已撥人搬運矣昨日忽承差到趙指揮來諭衛所<pc n="lb"/>
無軍可撥只著本寺厨役幇助夫本寺役厨名額雖有<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
三百五十正統十四年扣減月粮逃亡過半見今在役<pc n="lb"/>
不滿一百五十人毎日太廟看趕鴉雀額占四十六名<pc n="lb"/>
積年不動實在本寺供役僅有百名毎月初二十二二<pc n="lb"/>
十二日天地壇打掃三次毎次盡數分遣且不勾用毎<pc n="lb"/>
十四二十九日太廟抹殿拾草二次毎次三十五人毎<pc n="lb"/>
年孝陵懿文陵帝王功臣等十廟文廟司井等五祀中<pc n="lb"/>
山王蔣廟等處更無旬月不祭如四孟之類多是雇人<pc n="lb"/>
備役又毎年八次進鮮赴京來回便是三箇餘月毎月<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
南京太廟薦新不下二三次豈有一丁可以差撥他用<pc n="lb"/>
且各役俱是北方逺人貧病相仍其中日間應役昏夜<pc n="lb"/>
叫街者有之豈可重勞其力耶自古舉大功不惜小費<pc n="lb"/>
成逺圖者不計近功執事自持節以來愛恤軍士有如<pc n="lb"/>
父子市童巷婦靡不霑恩第於修理壇塲不發夫役似<pc n="lb"/>
乎重其末而輕其本明於顯而暗於微此則衛帥户侯<pc n="lb"/>
之職若夫守備留都代聖天子主宰百神則不當如是<pc n="lb"/>
也况兹役不過三五月工程可畢所費甚小所闗甚大<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
倘賜采録惠然撥用不勝幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與龎大叅<pc n="lb"/>
士君子之處世有如閉户者有如纓冠者時之所遇然<pc n="lb"/>
耳生歸掃山中休疏再上固不宜於纓冠矣然宋之大<pc n="lb"/>
儒有言小民寃抑勢或可言則為言於上與之求直是<pc n="lb"/>
君子之居鄉又不顓於閉户也竊以今閩人寃抑未有<pc n="lb"/>
慘於軍伍之一事去嵗兵部勘合有逃軍十分為率清<pc n="lb"/>
出三分之例是盖剔廢警惰作新軍政之術非直謂不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
問久近逃亡槩以三分齊之也邇者郭繡衣按閩欲立<pc n="lb"/>
奇功以徼顯擢故將十年里老加以必死之刑或婦翁<pc n="lb"/>
丁盡則報其女子名曰女婿軍或籍前軍後則考其譜<pc n="lb"/>
圖名曰同姓軍或買絶軍田産則受爭田之人首告名<pc n="lb"/>
曰得業軍朝煆夕煉務足三分用是小氓只顧目前性<pc n="lb"/>
命不計日後禍貽有將已子頂作軍身父名僉作長解<pc n="lb"/>
者有姪作軍身叔為長解者有兄弟二三名迭為軍解<pc n="lb"/>
者俱捏作鬼名填批起解計鬼軍一名軍妻顧覔盤纒<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
糜費逺衛用銀六七十兩近不下三五十兩俱是該管<pc n="lb"/>
里老鬻田賣子以求一時之生就中有出門而縊死者<pc n="lb"/>
有中途而病故者有到衛而隨逃者批文未銷而清勾<pc n="lb"/>
已到郡邑矣夫始欲茍延性命則揑鬼為人終而既登<pc n="lb"/>
案籍須要以人代鬼嵗往年續循環不已併里老之家<pc n="lb"/>
丁户俱盡而根株猶未息絶此延建汀漳諸府長樂閩<pc n="lb"/>
清沙尤諸縣皆將椎牛結甲以尋鄧茂七之故習幸而<pc n="lb"/>
郭以病去其幾稍寢嗚呼危哉雖然郭之慘徧施於他<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
縣獨未及於仙遊郭去而應同知於莆仙二縣悉行郭<pc n="lb"/>
公他郡之法而加慘焉且以父子叔姪兄弟迭為軍解<pc n="lb"/>
者悉依鬼名造冊齎繳毎日照名偪打起解道路鄉村<pc n="lb"/>
哭聲振響以故聞執事按莆謂今日當道惟執事可以<pc n="lb"/>
聞此言今日居家惟生可以此言進匍匐相率踵生之<pc n="lb"/>
門而哀訴焉生查國初編籍仙遊一縣六十四圖六千<pc n="lb"/>
四百餘户時抽充軍役計一千九百有奇大約四分之<pc n="lb"/>
中一軍而三民也永樂宣徳以來賦役重併虎瘴交災<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
人户消磨十去八九至正統景泰間只有一十二里天<pc n="lb"/>
順間又將外縣流民附籍増為一十四里今合軍民二<pc n="lb"/>
籍僅有一千四百户若以國初一千九百餘户之軍責<pc n="lb"/>
備於今日雖闔縣人民盡解為軍尚少五百餘户况果<pc n="lb"/>
如是則一千四百之户又能保得幾年而不盡絶耶生<pc n="lb"/>
處閉户之時而受纓冠之託者即不忍寃抑之民無與<pc n="lb"/>
求直圖生耳是以忘輕躁之罪而取汚賤之名亦所不<pc n="lb"/>
恤惟執事其亮之倘肯采納一二承天恩浩蕩之後許<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
其自首前日揑鬼之愆改正文册從實清查則非惟一<pc n="lb"/>
邑之幸實八閩之幸也非惟一時之幸實萬世之幸也<pc n="lb"/>
臨楮汗顔不備<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復張東白<pc n="lb"/>
某啟樊生至得知夀堂老夫人晩景勝常可喜可喜人<pc n="lb"/>
生天地間此外無他樂也所喻内閣諸老相處區區無<pc n="lb"/>
意於是乆矣歸疏十餘上未奉俞允前月已將部印咨<pc n="lb"/>
出再疏懇凟倘得奉身而退與莆之故老結社林泉以<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
終餘年時先生偶未即起必道洪都以求易簀之誨便<pc n="lb"/>
中同至武夷一遊尤所願也兩載不曽通問懶與拙耳<pc n="lb"/>
勿罪勿罪樊生歸草此奉復<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與費子充<pc n="lb"/>
天下大器未有速成而能堅乆者厯觀前代洎國朝名<pc n="lb"/>
臣碩輔莫不皆然賢友年纔弱冠才名冠天下世俗所<pc n="lb"/>
志所學如是足矣區區以為上天生才之意必不止此<pc n="lb"/>
嚮聞請告極慰老懐昨見令伯大人道不久將促装且<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
喜且思賢友自休沐以來四五年矣尊甫夫人在堂晨<pc n="lb"/>
昏饋奉之禮必極愛敬無少欠缺弟兄伯叔天倫當亦<pc n="lb"/>
無憾此外不知所讀何書功程次第如何計必以古昔<pc n="lb"/>
聖賢自期待而不安於世俗之淺陋可知也近世所謂<pc n="lb"/>
儒者但以詩文相髙尚既無孝弟以立其本是以於用<pc n="lb"/>
世之學畧無所見一旦處以樞要其不誤天下事特偶<pc n="lb"/>
然爾予往曽與羅一峯張東白約於武夷山聚首十年<pc n="lb"/>
尋以彼此疊遭大故卒不果行至今猶有遺憾賢友當<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
可畏之年處進退之地天下大器當有待而無疑矣斯<pc n="lb"/>
文瓜葛願望匪輕人便草率附此不盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>簡劉希賢<pc n="lb"/>
生與先生同沐聖朝作養之恩于今四十有五矣先生<pc n="lb"/>
弼亮叅賛與國咸休生疎逺菲才曽無寸補豈忍甘負<pc n="lb"/>
國恩若是之恝耶第天之所生人之所稟各有定分不<pc n="lb"/>
能皆齊今必欲强而齊之非徒無所容其力亦非知命<pc n="lb"/>
之君子也惟先生愛人以徳力為賛允俾生進退以禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
而養仕途㢘恥之風則調燮化理之功豈居近日捄止<pc n="lb"/>
修建延夀塔之下耶偶以陳黄門行附此懇切恃愛瑣<pc n="lb"/>
瑣勿罪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>簡馬少傅<pc n="lb"/>
士屈於不知己而信於知己古人有是論也昨者得侍<pc n="lb"/>
都下屢辱誨言一則曰剛方太過一則曰豪氣太盛又<pc n="lb"/>
與林亨大之書并其子庭㭿傳示盛意無所不至不謂<pc n="lb"/>
之知己可乎愧生不才弗克承受今此本之陳伏望懇<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
切覆題期以必得俞允俾垂死之日生還家鄉則成我<pc n="lb"/>
之恩與生我者等矣兹以陳黄門行便附此懇懇并因<pc n="lb"/>
之以面謝焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與饒侍御<pc n="lb"/>
仙遊之在國初二十六里六十四圖以一邑之田給一<pc n="lb"/>
邑之食人民富庶風化敦龎百餘年于兹矣近者消耗<pc n="lb"/>
只有一十四圖田園地業半為莆有而其中一二名為<pc n="lb"/>
大户之家者方且倚芘京宦各里皆立寄莊之户詭寄<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
粮米求免差徭存留在户者十無一二故邑之小民上<pc n="lb"/>
年糧米不滿一石者不編夫馬今朋湊編排升合不遺<pc n="lb"/>
上年山地之米不編今則地米一體編排葢均徭驛傳<pc n="lb"/>
如舊而粮米優免日多是又以本邑小户之民而代本<pc n="lb"/>
邑大户之差也近者行查詭寄以均賦役是仙遊小民<pc n="lb"/>
千載之遇何大户之寄粮者既阻抑里書於下京宦之<pc n="lb"/>
受寄者又陳告於上認為己業使小民莫大之惠竟落<pc n="lb"/>
落也可嘆可嘆大凡詭寄田糧皆立正賣文契印税干<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
證卒難辯理特各年召佃收租一事畧可驗耳然又繁<pc n="lb"/>
瑣勞攘莫若只查寄莊之户是何名字莆田既已優免<pc n="lb"/>
仙遊又免是一身而冒受兩恩一官而兼支二俸於理<pc n="lb"/>
於法何如大抵寄莊實詭寄而立今若只查仙遊各里<pc n="lb"/>
寄莊人户不拘田粮多寡詭寄有無但在莆者既免則<pc n="lb"/>
在仙者一例不免詭寄之弊不待革而自無矣今均徭<pc n="lb"/>
方編驛册未定正撥亂反正之時惟終惠以慰小民之<pc n="lb"/>
望<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復東白學士<pc n="lb"/>
紀再拜邇承來諭足見執事與諸内閣先生相愛之深<pc n="lb"/>
然所以知我者或恐太淺也今聖天子孝敬精勤朝廷<pc n="lb"/>
治安四方寧謐某以老朽之年䝉賜休林下無任感激<pc n="lb"/>
若復出冒寵榮則為貪位嗜禄人矣朝廷亦何取而用<pc n="lb"/>
之哉使還草此信謝并於晦菴木齋西涯諸老處道區<pc n="lb"/>
區意幸幸歸田録一册附奉請教<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻十<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>東園文集巻十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>鄭紀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭題南京守備太監臣陳祖生審録勅諭後<pc n="lb"/>
仁者以天地萬物為一體必九州四海之外無一物不<pc n="lb"/>
得其所然後有以盡仁者之量故舜繼堯而若上下草<pc n="lb"/>
木鳥獸禹繼舜而鳥獸魚鼈咸若湯丈之解網禁厲為<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
是故也盖萬物之氣乃吾之氣一物失所則吾氣不貫<pc n="lb"/>
氣有不貫則痿痺而不仁矣在物且然况於人乎臣伏<pc n="lb"/>
覩𢎞治四年五月三日皇帝勑諭南京守備司禮監太<pc n="lb"/>
監陳祖生審録罪囚有曰冤抑致傷和氣又曰詳察言<pc n="lb"/>
詞旁詢知証毋惑浮言毋拘成案又曰務得實以全民<pc n="lb"/>
命以稱朕好生之意臣紀謹拜手稽首颺言曰大哉皇<pc n="lb"/>
言乎仁哉皇心乎其即天地好生之言萬物一體之心<pc n="lb"/>
而為囚者求生道焉求之不得則死者與我皆無恨矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
是故生固仁也殺之亦仁也此天地所以位萬物所以<pc n="lb"/>
育氣無不和而四靈畢至舜禹湯文之治復見於今日<pc n="lb"/>
矣臣紀何幸躬逢其盛敢再拜稽首用獻緝熈之祝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭題宣廟御筆春草圖後序<pc n="lb"/>
古者聖帝明王之治天下也使草木鳥獸魚鼈咸若盖<pc n="lb"/>
仁者以天地萬物為一體氣象也臣拜覩是圖然後知<pc n="lb"/>
帝王胸襟浩然無際此天地所以位萬物所以育也與<pc n="lb"/>
且是圖作於丙午乃宣宗御極之初十年之内物阜民<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
安幾致刑措豈偶然哉豈偶然哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭題宣廟畫犬後<pc n="lb"/>
是物畜之最靈善解者盖以防虞警侮為職跳號捕噬<pc n="lb"/>
是其材也今乃俛首帖身傴僂偃伏若無所事何也盖<pc n="lb"/>
聖明之世邊塵不驚夜户不閉亦晦其材職以伺時而<pc n="lb"/>
已然亦可謂吠形不吠聲也與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭題宣廟御筆畫馬後<pc n="lb"/>
國子監生臣唐凱奉所藏宣廟皇帝御筆畫馬求題臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
紀再拜而言曰天下之馬伯樂一顧價増十倍彼但善<pc n="lb"/>
識馬耳凡馬遇之且如是况騏驥負千里之良而沐萬<pc n="lb"/>
乗濡染之恩者乎臣以是馬當無價也今四方無虞縻<pc n="lb"/>
閑縶散固可為國家喜亦不能不為斯良惜之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題蔡忠惠公茶譜<pc n="lb"/>
是録石刻原在邑坊張家予得其摹本相隨文笥幾三<pc n="lb"/>
十年矣往嵗張遭回禄石刻已灰而摹本幸存予恐其<pc n="lb"/>
紙墨久而腐漶則先正之手澤自我斬也故梓以代焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
嗚呼四賢一不肖之詩傳頌華夷不書温成之碑有功<pc n="lb"/>
人紀其復塘減税造橋植樹特緒餘耳况是録乎然君<pc n="lb"/>
謨小楷朱子嘗稱其宋朝第一今吾邑所傳惟荔枝譜<pc n="lb"/>
茶録二者而已荔譜已刻于郡評者謂荔譜結搆不如<pc n="lb"/>
茶録之精嚴㸃畫不如茶録之遒勁亦或然也重君謨<pc n="lb"/>
者不能不重於是録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題晦菴同年録<pc n="lb"/>
此有宋紹興十八年晦菴朱先生登狀元王佐榜第五<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
甲第九十人同年録也嗚呼紹興在宋南渡之初于今<pc n="lb"/>
幾四百年矣其間科甲之録不知有幾而是本獨存于<pc n="lb"/>
世狀元不知若而人王佐猶見稱于今殆必有故矣科<pc n="lb"/>
甲果足恃耶兹以提學侍御王君明仲將梓以示南畿<pc n="lb"/>
士子故著之有志于斯者尚勉圖之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書清源郡侯家譜後<pc n="lb"/>
此宋清源郡侯陳公世譜也公生南渡髙宗紹興四年<pc n="lb"/>
甲寅登孝宗隆興元年進士厯兵部侍郎敷文閣待制<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
提舉太平興國宮寧宗嘉定元年戊辰致仕累封清源<pc n="lb"/>
郡侯食邑一千一百户卒嘉定十四年辛巳又三年癸<pc n="lb"/>
未葬留坡山之麓紀昔在翰林告中曽同其裔孫靖安<pc n="lb"/>
司訓機展謁墓下今𢎞治己未復得登拜因按譜圖追<pc n="lb"/>
考嵗月公生先予三百年致仕之年七十有五退居田<pc n="lb"/>
里之年十有四卒之年八十有八厯官久故政聲譽望<pc n="lb"/>
滿朝廷歸田乆故題咏墨跡遍鄉郡屏山去留坡未四<pc n="lb"/>
五里故得兩謁公墓而詳公之嵗月如此因誌之以起<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
陳氏子孫之善繼與後人之視今者云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書陳士賢輓章後<pc n="lb"/>
方伯陳公士賢予同年友也公台人剛介清儉之操海<pc n="lb"/>
内士夫無不敬慕論者獨以為矯激太過似乎沽名予<pc n="lb"/>
昔行部至台祠公于鄉賢台士亦有以是私議之者予<pc n="lb"/>
折之曰行善而名隨之聖賢不惡也惟有意行善以取<pc n="lb"/>
名則不可耳然亦必有善而後可以得名未有無善而<pc n="lb"/>
得名者汝但考其行之善與不善耳得名之由奚必計<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
焉茍行善可以得名誰禁汝勿為耶士議乃息雖然使<pc n="lb"/>
天下皆公難為聖賢之中正使天下無公難為世俗之<pc n="lb"/>
卑汚然則如公者在聖門當進之在後世當仰之嗚呼<pc n="lb"/>
天下烏可以無公哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋終慕圖<pc n="lb"/>
予以子於父母一體而分喘息呼吸氣常相通黔婁父<pc n="lb"/>
得疾而驚蔡順母噬指而悟氣體流通初無間隔人子<pc n="lb"/>
思慕其親豈可以他求耶如吾之四體父母所遺也則<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
足容必重手容必恭焉吾之兄弟父母所生也則兄友<pc n="lb"/>
其弟弟敬其兄焉祖宗父母所尊也子孫父母所親也<pc n="lb"/>
則敬其所尊愛其所親焉由是充之近而宗䣊父母遺<pc n="lb"/>
澤之所被也則恩禮相將使其稱孝而稱弟焉逺而天<pc n="lb"/>
下父母之同胞也則居官臨民使之老安少懷各得其<pc n="lb"/>
所焉如是則自身而家而鄉䣊而天下凡吾身之所接<pc n="lb"/>
皆父母之可慕也又何以圖為哉雖然由乎中固所以<pc n="lb"/>
應乎外觸於外亦可以感其中古人有聞風而哭者望<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
雲而思者則是圖未必不為慕親之一助也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋肅軒夀圖<pc n="lb"/>
箕疇恭作肅魯論仁者夀聖人之言各有所指然合而<pc n="lb"/>
觀之肅則整齊嚴肅之謂仁則心存而不放之謂疇之<pc n="lb"/>
肅仁之見乎外也論之仁敬之存乎中也非敬無以<pc n="lb"/>
為仁仁者未嘗不敬合仁與敬則天宇湛然萬境澄澈<pc n="lb"/>
故不經不舒無鉛無汞自然血氣循軌精神内固彭鏗<pc n="lb"/>
李耳不足言矣東白學士肅軒之友也其得此者最深<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
予將與之敷此以夀天下又未知肅軒能相從與否也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒼鷹擊黄狐説<pc n="lb"/>
天之生物品别類分羽者飛毛者走各正其性命而不<pc n="lb"/>
相通盖理同而氣異也其氣既異則形聲動息嗜惡之<pc n="lb"/>
類皆判然不相干矣鷹以羽族而擊狐狐以毛族乃不<pc n="lb"/>
能辯其非類而甘受何也鷹武禽也狐妖獸也武者正<pc n="lb"/>
妖者邪邪不可以敵正况鷹以搏擊為職者耶茍見狐<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之妖而舍之則天下之獸皆狐矣如職何豈論其族類<pc n="lb"/>
之同異乎已也哉雖然今日一狐明日又一狐鷹有限<pc n="lb"/>
而狐無窮亦未見其可也然則為鷹謀者如何狐族之<pc n="lb"/>
長有麟焉性最仁厚百獸宗之鷹若狀狐之行以訴之<pc n="lb"/>
麟麟將有以處之焉茍號於百獸曰吾族有狐汝知之<pc n="lb"/>
乎汝等今見狐必搏而噬之以告於予毋使鷹之侵吾<pc n="lb"/>
族此䇿之下也集百獸於郊藪伏狐於前聲其罪示以<pc n="lb"/>
搏噬之威俾其呼羣引類自相悔悟以反邪而歸正此<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
䇿之中也以吾仁厚之德出應王者之瑞趾角之風由<pc n="lb"/>
閨門而及天下心正氣和薰蒸透徹俾兩間位育鍾靈<pc n="lb"/>
孕秀舉毛之族皆麟之性山林之間欲求一狐而不得<pc n="lb"/>
此䇿之最上也嗚呼此豈所以責鷹也但可以告麟爾<pc n="lb"/>
然鷹亦不可因麟而廢其職<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳氏三子説<pc n="lb"/>
禮子生三月而父名之及冠而賔字之字者所以敬其<pc n="lb"/>
名而責以成人之道也其禮不亦重乎建徳邑愽陳君<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
伯宣名其三子長洧次曰淮三曰漢冠期有差雲南憲<pc n="lb"/>
副林君待用以賓禮字洧曰若濟盖取濟人溱洧之義<pc n="lb"/>
也淮曰若導盖取導淮自桐柏之義也漢曰若宗盖取<pc n="lb"/>
江漢朝宗于海之義也皆未有説兹者伯宣秩滿來京<pc n="lb"/>
迺請於予予謂以乗輿濟人仁者之事也仁雖急於濟<pc n="lb"/>
人其本在於仁身心純乎理而無人欲之私斯可謂之<pc n="lb"/>
仁矣順水之性而導之而行其所無事智者之事也智<pc n="lb"/>
雖善於處事其本在於格物致知以明其理俾方寸之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
間灼有定見斯可謂之智矣江漢朝宗于海猶諸侯同<pc n="lb"/>
宗于王忠者之事也忠雖主於事君其本在於存實理<pc n="lb"/>
於心而無虚偽以襍之斯可謂之忠矣雖然洧也仁茍<pc n="lb"/>
未能明夫理則昧趨向之路而惑於他歧而仁無自進<pc n="lb"/>
淮也智茍不能體夫理則私欲間斷而所知為徒知也<pc n="lb"/>
漢也忠茍非智以知之仁以體之則斯理何由而實存<pc n="lb"/>
諸心耶夫學問之功必由師友以成三子於父有師道<pc n="lb"/>
於兄弟則同胞之友也家庭之間合命名與字之義講<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
習交資互益使所知所行之理皆實於已則成人之道<pc n="lb"/>
備矣他日相繼出而世用於濟人於處事於事君舉此<pc n="lb"/>
而措之耳夫何難遂書之以為三子終身規<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大司徒王公軾公服圖像贊<pc n="lb"/>
天之生材也不偶其處之也亦不偶昻昻司徒造化之<pc n="lb"/>
友赫赫中丞霹靂之手其神采也氷玉之清其貌狀也<pc n="lb"/>
山岳之厚髯掀霜雪寒氣吐蛟龍吼胸藏百萬甲兵帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
錫九天印綬屹矣李世勣之長城凛然周亞夫之細柳<pc n="lb"/>
威望趙充國頡頏勲猷寇萊公先後中國倚為重輕外<pc n="lb"/>
夷問其安否功銘彞鼎也常存名垂竹帛也不朽嗚呼<pc n="lb"/>
如公之人其都將相而享期頥豈但身世之榮寔維邦<pc n="lb"/>
家之夀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太常卿陳公音畫像贊<pc n="lb"/>
神完氣充海涵春育背盎面睟春臺玉燭安重之態儼<pc n="lb"/>
然可尊和厚之容藹然可掬一舉鹿鳴登金歩玉侍講<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
經筵從容啟沃奉常南都百神是屬歛容對越洞洞屬<pc n="lb"/>
屬其處已也卑以自牧其接人也不立邊幅惠洽鄉閭<pc n="lb"/>
恩覃宗族志在簡編教存棫樸出詞吐句不雕不琢仕<pc n="lb"/>
厯三朝荐沾寵渥業傳二子同登科目人皆知公居常<pc n="lb"/>
處順廓然有容不知摧奸折暴聞者頸縮是盖天之賦<pc n="lb"/>
予者厚公之涵養也深宜其生前也有譽有福其死後<pc n="lb"/>
也以嗣以續<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>封太常博士李公畫像贊<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
汾山降神泮水書紳文章科甲盡付後人青衿錦服曰<pc n="lb"/>
惟此身我忝姻㜕助寫其真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尹教授畫像贊<pc n="lb"/>
體之豐貌之恭乃輯乃雍禮度舂容志之尅學之賾一<pc n="lb"/>
嘘一吸文星昭灼神之愉氣之紓靡縱靡拘仙溪師儒<pc n="lb"/>
中之悦外之樂載瞻載噩劍州郡博<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇巡檢畫像贊<pc n="lb"/>
瞿然之形其徳孔良闇然之色其中日彰蚤奮志青燈<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之下隨邁迹紫薇之堂握省篆觀國光分巡羅之符精<pc n="lb"/>
警摘之方半文半武一弛一張宋祖召還蜀中俊傑景<pc n="lb"/>
徳封事武勇明强正風雲之際遇躭山水之徜徉草亭<pc n="lb"/>
石沼謝其兵甲芒鞋竹杖代我冠裳噫若人也真可繼<pc n="lb"/>
令尹百年全節發運使千古之餘芳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>外舅黄公畫像贊<pc n="lb"/>
其神休休其氣悠悠不吐不茹匪剛匪柔蚤奮翮於霄<pc n="lb"/>
漢晚正首於林丘廣右海南徳政多留龍池席麻鄰好<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
兩脩琴罇自適杖屨優游有子與孫克紹箕裘嗟我外<pc n="lb"/>
舅樂且無憂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳經府贊<pc n="lb"/>
其重如山其温如玉如松之茂如蘭之郁蜚山鍾秀泮<pc n="lb"/>
水樂育抱藝南宫大庭首録橋門馳聲松江贊幕投紱<pc n="lb"/>
歸來于蜚之麓有子有孫且耕且讀觴咏優游萬事自<pc n="lb"/>
足噫進則事君退則善俗而今而後仙溪後生小子孰<pc n="lb"/>
不仰先生之芳躅<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東園年五十自贊<pc n="lb"/>
前爾十年孔門絶望夫見惡者適爾之年蘧氏自知其<pc n="lb"/>
往行之非後爾四十五年武公求交戒於國噫非孔無<pc n="lb"/>
以勵爾志非蘧無以寡爾過非武無以收爾功爾其受<pc n="lb"/>
戒知非以去夫人所惡庻無愧乎爾容<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻十一<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>東園文集巻十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>鄭紀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銘類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉政大夫浙江按察司僉事孫君墓誌銘<pc n="lb"/>
𢎞治己酉春三月予行部四明傳使馳公訃至嗚咽乆<pc n="lb"/>
之遂促程歸哭翊日其孤國子生欽奔自南都將以還<pc n="lb"/>
葬發引有期絰杖匍匐奉江西按察司僉事黄君九成<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
所述事狀晉而請銘於予按狀公姓孫諱弁字文冕先<pc n="lb"/>
世髙陽義族里人宋尚書智諒公其始祖也數傳至銀<pc n="lb"/>
靑光禄大夫安卿公為祁門令又居祁門至八世祖文<pc n="lb"/>
新公徙浮梁之官莊今遂為浮梁人曽祖復原祖忠文<pc n="lb"/>
皆隠弗耀父彦俊封山西道監察御史母徐氏繼王氏<pc n="lb"/>
皆封孺人配甯氏封孺人皆以公貴也公生魁梧跌宕<pc n="lb"/>
不類凡兒年十六遊邑庠遂嶄然露頭角成化戊子以<pc n="lb"/>
書經魁江西鄉薦壬辰登吳寛榜進士時方慎選守令<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
公遂有龍游之拜始下車搜剔民隠魁宿蠧弊次第罷<pc n="lb"/>
更之重農桑緩催督事不後期民不識吏龍游浙閩之<pc n="lb"/>
衝民尚賈衒少業詩書學宫頽廢生徒不檢公程督有<pc n="lb"/>
方人知向學不一二年廟堂齋號庖廪門路煥然一新<pc n="lb"/>
鄉民不知之也邑人胡工部彦超録公善政有愛民如<pc n="lb"/>
子讞獄如神諸異績天官卿聞之起拜山西道監察御<pc n="lb"/>
史奉勅清理兩廣邊儲廣襍夷民難繩法律崖㢘儋萬<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>海諸州二司巡守終秩不至倉庾盈縮更代楮墨而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
已公節至羣奸輸伏邊積如山先是巡撫朱公以便宜<pc n="lb"/>
開渠千八百里抵瓊以代海道避風濤絫嵗無成附渠<pc n="lb"/>
十縣民力不堪公立罷之民頌載塗朱亦不以為嫌癸<pc n="lb"/>
卯奉命巡南圻時守備中貴鷹犬縱横為虣日乆莫敢<pc n="lb"/>
誰何公首劾之人皆危公上為之降㫖逐其鷹犬圻甸<pc n="lb"/>
稱快蕪湖𣙜丁七十户舊已罷免督𣙜者又私復之公<pc n="lb"/>
悉革去揚子江已逮强徒以賂寢案公悉㢘正其罪江<pc n="lb"/>
寨肅然乙巳以年勞陞浙江按察司僉事公子惠如龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
游剸制如兩廣昻昻風裁如南圻時而涵養抱負又逺<pc n="lb"/>
且大焉初分道嘉湖郡邑之吏偽篆撥注者三四百人<pc n="lb"/>
悉寘于法不少貸贗徒重足而立繼分寧紹台三郡豪<pc n="lb"/>
右之家以亂政敓法為世業細民幽隠如甕而䝉也公<pc n="lb"/>
鋤强扶弱畧無顧忌姚宦宕兒屋妓城壕訓滛引寇民<pc n="lb"/>
俗騷然公下令三日壕有屋者族逮之即時復為荒墟<pc n="lb"/>
妓亡寇息民生以安嚴有池王劉馬諸豪又有九龍十<pc n="lb"/>
虎之號稍有睚眦則杯酌一呼金革隨至白晝衡行無<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
敢仰視者公患之榜示編門限旬日間能自輸者宥之<pc n="lb"/>
過限不至者先捕殺之且聞于朝而籍沒之羣徒股慄<pc n="lb"/>
相率自輸者惟恐後時予亦部嚴公謀於予曰嚴在萬<pc n="lb"/>
山中士民囿於風氣今數姓子弟之在泮者先生徙于<pc n="lb"/>
郡庠以分其聲勢開其聰明如何予遂如公䇿後嵗餘<pc n="lb"/>
與公再至嚴人夜不閉門村無犬吠公之賜也尋以萬<pc n="lb"/>
夀賀節公當行三郡耆民聮疏乞借欽差巡視地方侍<pc n="lb"/>
郎彭公移丈奬勞民喜得終惠無何訃至農嘆于野旅<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
嘆于途賈嘆于市官僚吏胥咨嗟于公庭鄉氓父老若<pc n="lb"/>
喪所生然越數月哀不能泄嚴民趙仲寅等聯疏因郡<pc n="lb"/>
邑以達私如羊祐於峴山韓愈於潮陽故事䥴碑立祠<pc n="lb"/>
以答公恩二司未及報催陳至再不已其功徳入人之<pc n="lb"/>
深有如此者公卒於𢎞治己酉三月二十六日距生宣<pc n="lb"/>
徳癸丑某月某日享年五十有七男一即欽女三某某<pc n="lb"/>
某其婿也是年八月四日欽扶柩而歸將以某年月日<pc n="lb"/>
與先孺人合塟於某里某山之原嗚呼予於公生同年<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
官同僚又行部同方且知公視他人獨詳銘烏可以不<pc n="lb"/>
佞辭銘曰<pc n="lb"/>
浮梁之孫尚書之裔祁門載遷銀青是繼曰至于公西<pc n="lb"/>
江擢桂魁星上騰禮闈登第出宰大邦民歌愷悌起立<pc n="lb"/>
内臺帝簡誰蔽憲節所臨羣邪屏翳監司兩浙陽和風<pc n="lb"/>
厲廟貌血食春秋掃祭我勒貞珉用昭千世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文林郎監察御史井菴林公墓誌銘<pc n="lb"/>
成化乙巳監察御史林公致政于家又明年丁未十一<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
月晦卒于正寢兹卜塟城南寳澗山之原其孤近龍奉<pc n="lb"/>
其内弟廣西少叅吳君昭所述事狀請銘於予予與公<pc n="lb"/>
鄉薦同年養疾同歸疾痊同起以兄弟相視者三十有<pc n="lb"/>
五年矣銘安可辭按狀公諱誠字貴實姓林氏唐邵州<pc n="lb"/>
刺史藴公之後元至正間譯史諱安者其髙祖也曽祖<pc n="lb"/>
仁嗣國朝永樂間贈兵部員外郎祖英兵部員外郎父<pc n="lb"/>
輝永樂甲辰進士母吳氏國子博士某公女公生二十<pc n="lb"/>
四日喪父員外公攜育京邸甫七嵗員外公亦喪公遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
無依艱危萬狀人所不忍言幾弱冠稍能自植家貧無<pc n="lb"/>
以從師毎於親友處私聽講解即能通曉大義自是益<pc n="lb"/>
自刻意勤苦忘寢食至嘔血不廢越三年浸浸有成迺<pc n="lb"/>
授徒自給以屢經挫抑因號抑庵景泰癸酉領福建鄉<pc n="lb"/>
薦天順甲申登彭教榜進士為迎毋計上疏養疾到家<pc n="lb"/>
旋治居室奉母以居水陸甘㫖力可致者不備不止毎<pc n="lb"/>
割牲留客必先取一股以供母殽體不具不恤也以養<pc n="lb"/>
病養親而歸又號曰頥庵未幾部檄起拜廣東道監察<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
御史迺迎毋就養供餽竭俸入已身恒無完衣成化戊<pc n="lb"/>
子天變抗疏劾閣老商輅舊與廢易難立清朝報罷遂<pc n="lb"/>
稱疾且力争前疏欲罷輅以回天變願革職以謝輅憲<pc n="lb"/>
宗皇帝怒降㫖云昔唐太宗用王珪魏徵朕用商輅有<pc n="lb"/>
何不可下公獄官校就班執公以出公北面大呼曰姦<pc n="lb"/>
臣擅殺諫官左右為之縮頸尋以言職得復官己丑奉<pc n="lb"/>
勑巡畿甸陳言禁操軍攘奪以安民生革公差夾帶以<pc n="lb"/>
蘇民困等六事俱䝉采納所至霜威凜凜至於水利農<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
桑庻務凢有當興當革者皆以次罷行之以其志欲勞<pc n="lb"/>
民勸相如井養之不窮又號曰井庵庚寅改勑總理京<pc n="lb"/>
畿學政教條嚴肅務以敦尚孝弟削抑浮靡惜隂有圖<pc n="lb"/>
家政有序皆身先之不遵敎者黜罰不貸强宗豪右嘱<pc n="lb"/>
簡盈几一不發視但以至公行之故謗言日起而聲譽<pc n="lb"/>
亦因之而著三年秩滿勑贈父如其官封母吳氏為太<pc n="lb"/>
孺人壬辰復疏養疾遂奉母以歸時母舅某歿於官舍<pc n="lb"/>
遺孤即今少叅也年方若干嵗公撫教婚娶視如同胞<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
未及冠遂占鄉魁登黄甲累員外郎至今官公力也母<pc n="lb"/>
嘗有疾夜禱北辰日躬湯藥體不著席者數十日母卒<pc n="lb"/>
喪葬一依文公家禮而哀瘠過之喪畢建祠堂於居室<pc n="lb"/>
之東以奉史譯公以下神主又倡興金橋之祠以藏藴<pc n="lb"/>
公以下祧主嵗時㑹拜謁講宗盟其中又立鄉社以事<pc n="lb"/>
土榖之神以古有先賢死祭土社之禮迺以翰林侍講<pc n="lb"/>
陳公用配焉性喜種樹又築圃於寳澗山之陽荔栗橘<pc n="lb"/>
柚梅杏之属可共籩實杉松桐柏茶檜之属可以備器<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
用者皆布列有章逺而玉湖又逺而石磐稱是焉暇則<pc n="lb"/>
乗肩輿攜壺約友傾倒終日又號曰雲山學圃癸卯疾<pc n="lb"/>
痊還京予送至武夷宿文公精舍數日而别至京又奉<pc n="lb"/>
勑巡按兩浙專理鹽課以地震上言修省十事而首以<pc n="lb"/>
言路當先出京數程風中口眼扶病至淛鹽塲宿弊剔<pc n="lb"/>
刮無遺又校集毉方刋布諸郡巡部至嘉興以學宫祭<pc n="lb"/>
器多周制迺曰吾巡畿甸尚為豫譲立祠先師孔子可<pc n="lb"/>
無報乎遂命工依式範之計五百餘事驛送闕里予往<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
歲謁孔林衍聖公并其文移圖式出以示予曰此林侍<pc n="lb"/>
御之功也甲辰上章乞骸不允又陳時政八事多有采<pc n="lb"/>
行乙巳又上不待報即以原奉符勑差人進繳徑自淛<pc n="lb"/>
抵家莆士大夫相與駭愕踰數月報章下特許致仕盖<pc n="lb"/>
知公不可留也諸薦紳髙之倡為急流勇退詩章以贈<pc n="lb"/>
公喜曰雲山之圃今始為我有矣因賦詩以自娯其目<pc n="lb"/>
曰爇一炷香讀一巻書彈一曲琴静一時坐啜一甌茶<pc n="lb"/>
吟一首詩草一幅字飲一杯酒熟一覺睡又號曰九一<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
道人公穎敏軒豁有大畧與人談論高爽雋永聽者不<pc n="lb"/>
厭見義之可為者果决而行畧無退縮立朝數載知無<pc n="lb"/>
不言不避權勢退處于家事母奉先必極愛敬婣族子<pc n="lb"/>
姪貧不能存與之婚娶喪不能舉助其營築毎過人家<pc n="lb"/>
酒未入唇即起若語塲圃之事則劇論移時用是人得<pc n="lb"/>
窺所好頗招物議然考其立朝大節濟世雄才耳目所<pc n="lb"/>
及指不多屈實莆中一人物也生於宣德丙午六月五<pc n="lb"/>
日距卒享年六十有二娶宋氏大勝關大使孔才之女<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
先公卒勑贈孺人繼俞氏南京兵部侍郎俞公從女孫<pc n="lb"/>
勑封孺人子男四長淵泉蚤卒宋出次即近龍又次近<pc n="lb"/>
豸近麟則側室張黄穆出也女三適瑶王瑞王秀松皆<pc n="lb"/>
宋出寳澗之墓三竁坐某向某公告時自營也今窆公<pc n="lb"/>
于中虚右與左為俞張夀焉平生製作甚多少留稿今<pc n="lb"/>
所存者詩文若干巻并奏議數通而已銘曰<pc n="lb"/>
公之為人温温克克公之處世卼卼臲臲公之立朝謇<pc n="lb"/>
謇諤諤公之居家澄澄澈澈公之政望轟轟烈烈公之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
進退斬斬截截嗚呼君子取人先觀大節我銘公墓千<pc n="lb"/>
載不滅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉母朱氏墓誌銘<pc n="lb"/>
世人之於父母類以得沐聖朝褒封之榮為足以報其<pc n="lb"/>
罔極之恩人亦以是稱為令子也然此亦國家待士之<pc n="lb"/>
常禮耳父母未必皆賢但有貴子則可以得之於子子<pc n="lb"/>
亦未必皆賢但有年勞則可以及其親若莆田劉母朱<pc n="lb"/>
氏者有子四人皆不貴長閔好學師古以孝友篤實稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
鄉邦凡莆仙士大夫與之友者無不登堂拜母部使按<pc n="lb"/>
部必先禮其廬致俸廩以助養提學周公羅公尤加敬<pc n="lb"/>
重郡守王公貳守朱君為建學舘迎致其中朝夕共餽<pc n="lb"/>
如養母然卒之日闔郡邑兩泮僚属親臨賻殮為文以<pc n="lb"/>
奠之有母儀婦道女中之師之句發引又偕送出郭門<pc n="lb"/>
之外士夫縞素相属於途逺近觀者嘖嘖嘆羨以為榮<pc n="lb"/>
盖莆中不世之盛事也夫朱氏一孤孀閔一韋布耳畧<pc n="lb"/>
無一毫勢力足以動人而其生榮死哀視曽受褒封之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
榮者或不能及是豈獨閔之賢所致而母之賢亦從可<pc n="lb"/>
知矣按狀母姓朱字季貞莆水南之塔麓人考士季妣<pc n="lb"/>
林氏封南京禮科給事中韓仲公之從女弟也幼敏悟<pc n="lb"/>
過人七嵗能紉綴衣裳自是女紅粗細皆極工巧聞人<pc n="lb"/>
子齋素可以祈親永命即絶葷腥及笄父母力勸迺止<pc n="lb"/>
父母有疾即不食日夜侍養未嘗就寢及卒哭幾喪明<pc n="lb"/>
且致心疾服飾去鮮麗年二十歸劉為晦齋先生配晦<pc n="lb"/>
齋蚤失怙恃㷀㷀孤立門户艱棘朱氏為治内蠱修頽<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
葺廢稍得自存嵗時相晦齋饋祀祖先必誠必敬撫諸<pc n="lb"/>
孤從子女如已出叔父母居城中時迎養于家如事舅<pc n="lb"/>
姑遇族黨尊幼恩禮有差無不得其歡心年三十有六<pc n="lb"/>
晦齋謝世子女皆幼亦有在胎中者庖無越宿之儲門<pc n="lb"/>
無五尺之童與功緦强近之親獨力治喪一於禮不茍<pc n="lb"/>
衣食於紡績恒達旦不眠女稍長教以婉娩女儀迨嫁<pc n="lb"/>
教以婦道男稍長遣就外傅夜歸課其業且誨以人倫<pc n="lb"/>
大義勤儉立家嘗曰吾聞汝祖忠信孝友見重鄉閭祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
母刲股減年以祈親夀汝父念及即流涕不已汝曹可<pc n="lb"/>
不效之乎撫諸子自孩提至婚娶衣食均一有異出者<pc n="lb"/>
人不之覺其子亦不自知諸孫亦然或少有過差則叱<pc n="lb"/>
撻之不少貸成化丙申以故居閙市恐奪家教遂謀子<pc n="lb"/>
閔遷諸近村先建祠堂以奉先世神主嵗時旦望率子<pc n="lb"/>
婦拜謁如禮有所薦祭必先期營辦稱家有無務極精<pc n="lb"/>
潔少不如意則終日鬱鬱不安待諸婦慈而有則畜婢<pc n="lb"/>
僕嚴而不苛婦有過姑教之不改然後叱之笞之又不<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
改將繼之以出家甚貧合諸子婦贄修紡績而節縮之<pc n="lb"/>
隣里有急雖升合必相周朱之母儀婦道大率類此宋<pc n="lb"/>
蔡忠惠知制誥仁宗嘉之曰有子如此其母之賢可知<pc n="lb"/>
蘇文忠母讀范滂傳文忠曰某若為滂夫人許之乎母<pc n="lb"/>
曰汝若為滂吾顧不能為滂母耶然則二子之賢由母<pc n="lb"/>
之教乎抑二母之名由子之顯乎以予觀之朱之母子<pc n="lb"/>
殆不多譲也母生於永樂甲午四月二十有七日卒於<pc n="lb"/>
𢎞治辛亥八月二十有九日享年七十有八子男四長<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
即閔次閩誾庶出授徒于鄉闌平海衛庠生先卒女三<pc n="lb"/>
長適國子學録黄英次適朱祐季庶出適余淮孫男七<pc n="lb"/>
大繼大佐大興大美大齊大睦大全孫女七曽孫男三<pc n="lb"/>
自新自遷自警孫女二墓在興福里之東山一名象峰<pc n="lb"/>
坐癸向丁凢七竁西上其一閔之祖考兆二府君其二<pc n="lb"/>
祖妣李氏三則考晦齋府君皆成化癸卯春正月十五<pc n="lb"/>
日葬也四則今葬朱氏實卒之年十一月二十四日也<pc n="lb"/>
五為閩誾所生之母俞氏夀藏其六與七則祖姨李氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
與伯妣李氏葬焉其地斗南鄭廷綱義助也銘曰<pc n="lb"/>
柔而剛靜而方美含章坤道常劉之孀惠且莊訓兒郎<pc n="lb"/>
登寳堂人云亡名愈芳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伍母李夫人墓表<pc n="lb"/>
蜀之棠邑有處士伍君諱謙者以隠德為鄉善人邑之<pc n="lb"/>
宦族李氏女年十八歸處士為冡婦時處士之祖父父<pc n="lb"/>
皆在堂祖母年髙無齒不能粒食李氏毎晨登堂拜太<pc n="lb"/>
舅若舅畢即入北堂問太姑安否解衿乳之如是日數<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
次不替寒暑太姑數十年不聞榖氣而肌膚潤澤起居<pc n="lb"/>
强健若少婦然毎乳必引李氏衣祝之曰我之殘年汝<pc n="lb"/>
所與也徳之厚者報必大汝之子孫當有顯者夀百嵗<pc n="lb"/>
而終後李氏果生丈夫子三人長從政次從教次從敬<pc n="lb"/>
處士謝世諸孤皆未成立從敬尚在襁抱家無擔石之<pc n="lb"/>
儲李氏年方三十矢志孀居勤儉立家刻意教子景泰<pc n="lb"/>
癸酉從敎遂領鄉薦而起掌教陜之乾庠從政從敬且<pc n="lb"/>
耕且讀毎遇李氏設帨之晨兄弟齋沐告天以祝其夀<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
李氏年九十四無恙而逝從政一子福從教一子詔從<pc n="lb"/>
敬三子長性中成化戊戌曽彦榜進士厯某州知州擢<pc n="lb"/>
浙江按察司僉憲奉勑提督兩浙蘇松水利次方次詔<pc n="lb"/>
與詔俱備邑庠弟子員貴顯有日性之長子某亦然餘<pc n="lb"/>
若孫皆嶷岌可望太姑所以祝李氏者已見於今日矣<pc n="lb"/>
往歲予提學兩浙與性為同僚性泣語予曰某早喪母<pc n="lb"/>
非祖母李氏無以至今日今李氏沒已若干年墓石未<pc n="lb"/>
表敢以累大筆予以孝者仁之發施於父母為孝子於<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
舅姑為孝婦然世之所謂孝婦者能養其舅姑足矣况<pc n="lb"/>
及其太姑乎能養足矣况養以身之膏血乎夫孝而不<pc n="lb"/>
愛其身則其孝無所不至矣噫李氏雖賢不過一婦人<pc n="lb"/>
耳其居處不出閨門見聞不及隣里無師友之講明與<pc n="lb"/>
名教之責望且於舅之属又因其夫非始生而有也乃<pc n="lb"/>
能致其孝養如是其於世教不亦重乎故表而出之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中奉大夫湖廣左布政使嚴公墓表<pc n="lb"/>
公姓嚴諱洤字宗源别號鈍菴世居莆城烏石山下曽<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
大父以姚姓贅嚴因戎嚴籍後公欲復姚姓以戎例拘<pc n="lb"/>
不果公生七歲喪母十八歲喪父兄弟三人稍長者二<pc n="lb"/>
人俱蚤世獨公最幼公年十五補郡庠生父歿當繼伍<pc n="lb"/>
衛帥奇之不忍奪其志伍其他丁公得益肆志於學正<pc n="lb"/>
統丁卯領福建鄉闈書經三魁戊辰㑹試乙榜不就卒<pc n="lb"/>
業太學時窻友柯公孟時亦以家貧奮起戎中一見公<pc n="lb"/>
喜曰吾得良友也遂相與勵志勤苦文章行檢俱以古<pc n="lb"/>
人自期待不安小成太學季魁二公居多由是莆田文<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
物愈重海内景泰辛未柯公以殿元官翰林甲戌公繼<pc n="lb"/>
之登孫賢榜進士亦改庶吉士入翰林預修寰宇志有<pc n="lb"/>
銀幣之賜丙子拜江西道監察御史未幾繼母林氏歿<pc n="lb"/>
守制于家己卯服闋改道雲南奉勑提學南畿下車嚴<pc n="lb"/>
教條肅士習考校必先徳行文詞必根理趣請託不通<pc n="lb"/>
權豪之門雖多謗憾而江之東士風文氣實為一變蘇<pc n="lb"/>
松常鎮畿内頡頏郡也而鎮士毎不齒於三郡公嘗至<pc n="lb"/>
鎮今少詹事兼翰林院侍讀費君廷言時以貢起公視<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
其器宇不凡試其文又如之迺寢其貢且奬以奪魁衆<pc n="lb"/>
皆駭愕是年果領京闈而起㑹試遂魁天下今鎮士得<pc n="lb"/>
與三郡齒者公之與也丁亥陞浙江按察司副使仍督<pc n="lb"/>
畿學甫半載以不便行事改湖廣奉勑撫流民將三載<pc n="lb"/>
又改勑提學然於政教之施視南畿則稍濟以寛湖士<pc n="lb"/>
安之滿九載陞廣東按察使有賊首王黎檢等烏合二<pc n="lb"/>
百餘衆嘯聚後山去廣城不兩舍村市震慴公設䇿擒<pc n="lb"/>
之黎檢誣仇者繫逮四十人公辯而釋之未幾有王豆<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
皮等復據黎檢故巢聲勢過之公給募帖俘其首賞銀<pc n="lb"/>
十兩從半之不數日巢無噍類三府重臣皆致禮為公<pc n="lb"/>
慶庚子陞湖廣右布政使湖民舉首加額曰吾舊父母<pc n="lb"/>
復來也凡有施設不令而行未幾荆㐮缺巡撫大臣内<pc n="lb"/>
外守土官合薦公未報公因督修江隄過勞成疾竟不<pc n="lb"/>
起數日左布政之命下而公不及見矣惜哉公賦性嚴<pc n="lb"/>
毅莅事精勤置身於禮法中自布衣至極品動履不差<pc n="lb"/>
尺寸遇人一於誠心不茍合人先來加禮者報之必隆<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
惟恐後或少忽之者報必欲稱亦不少貸作字雖忙偪<pc n="lb"/>
紙墨必精佳在家庭不冠不坐言動矜持居官謹守法<pc n="lb"/>
律毫髮不貳初至廣指揮張淮逮獄議斬公覈之應立<pc n="lb"/>
功先議者銜之公曰豈可以人之性命悦人也及公遷<pc n="lb"/>
湖淮竢于途酬以珍寳公峻拒之曰吾知有法而已豈<pc n="lb"/>
為汝也公與人雖不茍合然於故人情分甚篤兖州通<pc n="lb"/>
判陳君汝玉與殿元公皆太學同志者二人先歿公毎<pc n="lb"/>
語及必流涕先軰曽景修以書經倡莆教授徳安父子<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
繼歿官所僅一孫隨母改適徳人家鄉皆莫之知公曰<pc n="lb"/>
此吾私淑師也物得之資其歸以奉曽祀公厯官中外<pc n="lb"/>
三十餘年卒之日囊如懸磬其學行政迹則各著于所<pc n="lb"/>
在固不表而彰也子恭慮世逺而不聞其詳故請予表<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉議大夫南京太常寺卿愧齋陳公行狀<pc n="lb"/>
公莆涵江人姓陳諱音字師召行孜七别號愧齋先世<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
出胡公之後宋明州觀察使淬與其子仲剛俱死靖康<pc n="lb"/>
之難詔旌其里居曰忠孝坊者公涵江之祖也曽祖宗<pc n="lb"/>
義祖光逺俱不仕父崇澄號耕樂以公貴累贈南京太<pc n="lb"/>
常少卿母黄氏累贈恭人公自幼穎異既長補邑庠生<pc n="lb"/>
都憲牟公俸為閩憲僉時試之見所作文字大驚曰此<pc n="lb"/>
豈但科目耶遂不以弟子禮臨之天順壬午領福建鄉<pc n="lb"/>
薦癸未秋中㑹試正榜甲申登彭教榜進士改翰林院<pc n="lb"/>
庶吉士讀書中祕成化乙酉授本院編修丁亥八月預<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
修英宗皇帝實録成陞從六品俸賜白金文綺戊子編<pc n="lb"/>
修初考推恩贈耕樂公如其官黄氏為孺人庚寅上時<pc n="lb"/>
政十數事皆關國家大體壬辰以乆曠丘隴告歸省甲<pc n="lb"/>
午復任丙申二月陞本院侍講并陞加俸隨簡入經筵<pc n="lb"/>
辛丑禮部㑹試同考所取士至今稱為得人時中貴之<pc n="lb"/>
有力者之母死公卿咸赴弔公獨曰吾素無相識不往<pc n="lb"/>
又有某姓者恃寵驕縱廷臣福威在其掌握中一日私<pc n="lb"/>
遣爪牙捕中書舍人楊某并拷辱其妻公與楊隣居聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
之登墉大呵曰汝何人非奉朝㫖敢擅辱京職其人反<pc n="lb"/>
詰曰汝何人敢不畏東厰答曰我翰林侍講陳音也恐<pc n="lb"/>
傷國家元氣聞者謂公素温厚今迺能如是仁者必有<pc n="lb"/>
勇信夫癸卯三月吏部以南京太常寺缺少卿欲得謹<pc n="lb"/>
厚文學儒臣補之廷議推公上可之公自履任以來凡<pc n="lb"/>
遇歲時薦享該本寺掌行者孝陵必越宿出郊先百官<pc n="lb"/>
率属以共職帝王功臣諸廟則夜初分而往雖大雨雪<pc n="lb"/>
無後期文廟之祭或公主之必具服端坐竢過子刻乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
行不丙其丁也郊廟之禮雖南都不舉而值洒掃曬亮<pc n="lb"/>
之期必躬臨督属務極乾潔不敢慢至如梅笋梨橙諸<pc n="lb"/>
新品該差人馳薦太廟者必逓選属官之勤慎者付之<pc n="lb"/>
不至䙝誤所属如協律賛禮司樂知觀等職該本寺考<pc n="lb"/>
選諳習無過者具名銜以待銓注公悉秉至公吏部無<pc n="lb"/>
駁易者公居頽圯飾以俸入右廂隙地結茆為亭名曰<pc n="lb"/>
清風自為文記之亭前牡丹數本毎歲盛開選客賦詩<pc n="lb"/>
歡賞終日後同僚沈君廷美至遂譲以與之自移居于<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
左傍别結臺榭亦如之己酉南京翰林院缺長官内閣<pc n="lb"/>
具題命公兼掌院事自後凡南京吏禮二部有缺卿亞<pc n="lb"/>
物議多歸之其僚属私相祝曰願朝廷毋敓我公壬子<pc n="lb"/>
八月少卿九年秩滿吏部欲他擢重違所属意仍卿公<pc n="lb"/>
本寺前此公奏績未回二子舉華同領閩藩鄉薦及公<pc n="lb"/>
至二子偕計亦至南都内外守備重臣暨府部而下諸<pc n="lb"/>
公卿趨慶盈門鄉人職役于兹及都下慕公名者聮帛<pc n="lb"/>
綴綵以為賀恒填巷陌公賦性醇厚處世坦易無他腸<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
與人交一於誠意不立邊幅人皆樂為公傾倒或有犯<pc n="lb"/>
之者亦不與校惟曰也罷故士夫間皆以也罷先生稱<pc n="lb"/>
之其在翰林如今宗伯舜咨曰川尚矩學士賔之祭酒<pc n="lb"/>
鳴治明仲諸先生直廬史館無頃刻相離凡讌集論談<pc n="lb"/>
公不預則不能成懽今在南都無旬月不通訊候海内<pc n="lb"/>
士大夫以公識與不識為重輕處同僚前則牛君大經<pc n="lb"/>
今則廷美人稱為異姓兄弟遇幕属如子姪至於厨𨽻<pc n="lb"/>
之賤亦未嘗加以惡言族人到官邸者疎戚恩意有差<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
皆極其懽好無失鄉人雖流品之賤亦接遇以禮或有<pc n="lb"/>
急難亦必隨力為之捄解蚤年四方來從學者堂室不<pc n="lb"/>
相容至更畨而晉公因材成就人人各有所得今兩京<pc n="lb"/>
如太常卿齊章而下執弟子禮者不下數十人各省藩<pc n="lb"/>
臬郡縣又難屈指焉今雖不設講而舊徒仕于内外者<pc n="lb"/>
薄物必獻嵗時介使常滿庭公初簡入内書堂教書從<pc n="lb"/>
遊幼宦今亦有職守南都者咸事公以父禮公為文不<pc n="lb"/>
甚搆思信筆立成四方求請無虚日公應之且無後期<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
與人交際禮意厚薄或疑所施公必從其厚故人之報<pc n="lb"/>
公也亦厚疾革守備太監陳蔣二公争為需材值近百<pc n="lb"/>
金酬之不受鄉人并属吏相率請禱北辰祈延嵗夀皆<pc n="lb"/>
出誠心盖公醇厚之徳入人之深類如此公生於正統<pc n="lb"/>
丙辰三月十有七日卒于𢎞治甲寅六月二十有二日<pc n="lb"/>
享年五十有九娶黄氏翰林檢討約仲之曽孫女鄉貢<pc n="lb"/>
進士孟益之子善鳴女也累贈恭人繼娶林氏貴州按<pc n="lb"/>
察使坦之從子某之女也兄弟二人公居長鄉貢進士<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
員其次也子男二長即舉黄出娶某氏次即華林出予<pc n="lb"/>
女夫也女亦二長適太子太傅户部尚書翁世資之男<pc n="lb"/>
洪次適貴州按察使卓天錫之男某孫男五須孝須友<pc n="lb"/>
須政須某舉子也須禮華子也孫女幾葬期墓地待請<pc n="lb"/>
命于朝而後定兹將發引歸于正寢先次其行蹟大都<pc n="lb"/>
請立言君子采録為銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇子興傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
子興姓蘇名廣應天府上元縣鳳城鄉中保三圖人出<pc n="lb"/>
都城通濟門四十五里曰雄花鎮其居也蚤喪父家貧<pc n="lb"/>
别無生業母某氏年老子興俾弟慶居家侍養自傭役<pc n="lb"/>
於官受值以給之因版圖以其属長子興為户故公門<pc n="lb"/>
中皆呼為蘇子興𢎞治辛亥予改官南都子興適在傭<pc n="lb"/>
執役謹慤予愛之去年春奏績上京令其視装子興心<pc n="lb"/>
以母老不欲往亦不敢自白遂矢志素餐為母祈安母<pc n="lb"/>
晩嵗多疾子興毎求假歸省不敢越期出門且行且號<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
將入城迺止予尋得狀假多寛期去冬母遘腫疾醫巫<pc n="lb"/>
襍治弗効人或告之曰刲股可以療疾子興復求假密<pc n="lb"/>
市一小匕首而歸是夜沐浴焚香拜告天地露左臂令<pc n="lb"/>
弟慶捻起其肉髙寸許自以匕首斷之血噴弟面驚仆<pc n="lb"/>
于地移時方蘇子興遂以其肉細切和米煑粥天明捧<pc n="lb"/>
以食母母水漿不入口已旬日粥至强起啜數口曰此<pc n="lb"/>
粥何香滑如是頗可吾口遂盡所有越二日腫漸消子<pc n="lb"/>
興臂瘡未合偪假期復來不欲人知其故同起居者覺<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
其運臂不類平昔强詰之始知少宗伯圭峯董先生聞<pc n="lb"/>
召至官邸視其臂為之辛酸呼子孫家衆觀之錫以白<pc n="lb"/>
金饌食予遣其奉歸共母以彰尊賜子興到家母疾十<pc n="lb"/>
已去七八一日偶思食鷄卵子興趨入城貸市未獲其<pc n="lb"/>
夜風雨驟至忽一牝雞趨入卧内若有驅之者然子興<pc n="lb"/>
喜且訝遂訪叩同室内外無覓雞者迺畜之連得卵十<pc n="lb"/>
數餘持歸食母疾去殆盡子興以瘡故又驅馳勞瘁因<pc n="lb"/>
而成疾予使毉治之毉曰汝胃虚宜以肉補之子興曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
吾方為母齋素不敢奉教弟慶來視對哭移時及歸戒<pc n="lb"/>
之曰慎勿令母知吾疾也又二日弟慶復來道母疾已<pc n="lb"/>
平復子興之疾亦併脱去矣子興年既長人勸其娶妻<pc n="lb"/>
謝曰吾奔走之人勤勞所得僅足供母若移是以娶妻<pc n="lb"/>
如母何兹者鄰媪聞其孝以女與之慶年方十八嵗嘗<pc n="lb"/>
為母煑粥母嗔其失時不食慶號終日亦不食人謂其<pc n="lb"/>
可為子興之弟也<pc n="lb"/>
論曰子興村巷一細民耳不事詩書不識名譽且貧窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
不能自存而孝親至於如是天亦毎報應之如影響世<pc n="lb"/>
之膏粱子弟談經飾美視父母如途人不知見子興當<pc n="lb"/>
何如耶嗚呼是豈子興之資稟與人殊也盖人性皆善<pc n="lb"/>
利欲害之子興殆以貧且拙而全其天乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻十二<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>東園文集巻十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>鄭紀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祝文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁山祈雨祝文<pc n="lb"/>
天地者萬物之父母山川者天地之輔弼天地包括乎<pc n="lb"/>
萬方山川鎮定乎一境若夫雨暘時若隂陽叙順品物<pc n="lb"/>
流形萬物化生是固天地發育之功實乃山川輔相之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
力其或氣化閉塞雨澤愆期勾者不萌甲者不拆是雖<pc n="lb"/>
天地之大不能不憾於人惟爾山川之神豈能辭其責<pc n="lb"/>
耶粤兹仙遊古號有年之邑惟我歸徳又號有年之鄉<pc n="lb"/>
夫何今年己未始于仲夏爰厯仲秋片雲不作㸃雨莫<pc n="lb"/>
施山童澤龜沙煎石爛苗方秀者色變而黄穗欲吐者<pc n="lb"/>
胎枯而縮形容憔悴似求活於片時根葉燥焦惟可供<pc n="lb"/>
乎一火農夫始則輪更守䕶争汲乎㣲㳙今則袖手相<pc n="lb"/>
看抛棄為荒野靡神不舉靡愛斯牲師巫而造歌哭而<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
請胡天冥冥曽無一應職其所由豈達官耆老不能率<pc n="lb"/>
先於鄉閭乎抑里正保甲未免陵轢於孤寡乎豈閭左<pc n="lb"/>
少年之不檢乎抑强宗豪右之横逆乎豈帷幕之不脩<pc n="lb"/>
乎抑簠簋之不飾乎豈權門之請託太勤乎抑公家之<pc n="lb"/>
漁獵太甚乎凡此灾咎宜加其身豈可滛威徧加羣動<pc n="lb"/>
紀生於斯長於斯偶奉國恩歸掃于兹閔雲漢之孑遺<pc n="lb"/>
脩荒政之有自欲曝尫也疑於暴欲焚巫也近於疏其<pc n="lb"/>
能潤澤百里觸石而出膚寸而合者惟我梁山之神乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
用是紀等謹率羣黎百姓就於建興道塲齋素三日上<pc n="lb"/>
禱于神惟神體天地好生之心續萬民垂絶之命㑹鳳<pc n="lb"/>
頂仙臺之英靈集龍潭烏池之精脉一嘘一吸雲烟蔽<pc n="lb"/>
野一跂一動雷電轟天月離于箕風揚沙矣惟爾有神<pc n="lb"/>
為我箕之月離于畢俾滂沱矣維爾有神為我畢之戒<pc n="lb"/>
鼓駭衆我不駭也鬬龍不覿我則覿也驟不崇朝黄可<pc n="lb"/>
青也徐則入土焦可潤也争汲者報賽而登塲哭歌者<pc n="lb"/>
含哺而鼔腹春秋書有年金縢載大熟古跡重興功載<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
丕績紀等將立石頌徳上達聖朝牲帛祝號將與五岳<pc n="lb"/>
四瀆並享祀典於無窮矣惟爾有神尚其懋建厥職無<pc n="lb"/>
作神羞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上梁文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御書閣上梁文<hi>屏山</hi>
                    <pc n="lb"/>
伏以五倫莫大於君親百行莫先於忠孝恭惟紀末學<pc n="lb"/>
㣲才遭逢盛世階銜榮列于六卿誥軸兼隆乎三代金<pc n="lb"/>
章玉璽壯西漢之雄文鳳縠鸞紋昭大明之盛典傳家<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
至寳曠世殊恩既匭匣之珍藏宜樓臺之壯麗美輪美<pc n="lb"/>
奐擁家廟以朝陽斯翼斯翬附影堂而拱北元首股肱<pc n="lb"/>
之際㑹門庭閭里之光輝日吉時良賔嘉宴美謹呈小<pc n="lb"/>
頌同舉髙梁<pc n="lb"/>
抛梁東複閣層樓曉日紅三品階銜皇帝制一家恩寵<pc n="lb"/>
祖孫同<pc n="lb"/>
抛梁西危樓髙與紫雲齊豈但一門添盛事八閩翹首<pc n="lb"/>
望仙溪<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
抛梁南一門三世聖恩覃古來忠孝男兒事留與莆陽<pc n="lb"/>
作美談<pc n="lb"/>
抛梁北仙溪人建御書閣問渠何事寵恩重道是先公<pc n="lb"/>
多種徳<pc n="lb"/>
抛梁上屏山巍峩髙萬丈天顔咫尺霄漢中百世兒孫<pc n="lb"/>
争拱向<pc n="lb"/>
抛梁下聖製宸章照華夏欲昭君寵報親恩豈為東園<pc n="lb"/>
重聲價<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
伏願上梁之後南湖宗派喬木孫枝徳與日俱新學與<pc n="lb"/>
年並進潤身謀道振振乎仁厚之風保族睦隣藹藹乎<pc n="lb"/>
敦龎之俗監愚民逐利争田之巧智思爾祖愛人濟物<pc n="lb"/>
之良心强拔禍根廣滋徳種青雲接武黄甲聯名享富<pc n="lb"/>
貴與國咸休保家門極天罔墜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉音樓上梁文<pc n="lb"/>
伏以陽鳳淮龍真主正九重而凝命洛龜河馬宸章霈<pc n="lb"/>
萬國以同春鍾阜帝鄉金陵王氣留都民部乃東南財<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
賦所鍾聖世王言實生靈命脉攸繫紫泥封啟緑野恩<pc n="lb"/>
覃百尺危簷摩雲霄之彩鳳半空複道峙殿闕之青龍<pc n="lb"/>
綸渙自天音聞如玉禹謨舜典補秘書閣未備之詞章<pc n="lb"/>
殷禮周文衍皇極疇重敷之徳澤乾父坤母地厚天髙<pc n="lb"/>
共軄南都沐累朝恩波之浩蕩翹頭北闕瞻列聖道徳<pc n="lb"/>
之光華日吉時良功成事集㣲詞一祝聖夀萬年<pc n="lb"/>
抛梁東傑閣層樓映日紅聖世恩波深似海華夷一統<pc n="lb"/>
沐春風<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
抛梁西樓閣峥嶸天覺低鳳誥龍章春浩蕩嵩呼華祝<pc n="lb"/>
萬方齊<pc n="lb"/>
抛梁南御墨宸章正作函國計不虧民食足江南共沐<pc n="lb"/>
聖恩覃<pc n="lb"/>
抛梁北百尺髙樓依帝闕中藏聖世皇極書蒼生萬姓<pc n="lb"/>
霑恩澤<pc n="lb"/>
抛梁上新築樓臺髙千丈御墨淋漓雲漢間水天見此<pc n="lb"/>
應相譲<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
抛梁下一代宸章涵萬化危樓髙閣與雲齊南都從此<pc n="lb"/>
増聲價<pc n="lb"/>
伏願上梁之後皇恩天降聖徳日新君明臣良時清國<pc n="lb"/>
泰民田不歸於戚里國計少入於宫幃錢楮免内庫之<pc n="lb"/>
増収兵甲致外夷之逺服南都根本百世敷榮北闕山<pc n="lb"/>
河千年鞏固雖官階之有隔願祝頌於無疆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭太常卿愧齋陳先生音文<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
人孰不生徳足潤身名能稱情則生不徒生也人孰不<pc n="lb"/>
死學淑英髦澤流孫子雖死猶不死也維公早從塾師<pc n="lb"/>
已稱白眉長録泮庠聲問四馳壬午鄉薦頭角始見癸<pc n="lb"/>
未㑹闈傳臚金殿既登甲第進學中祕涵養陶鎔遂成<pc n="lb"/>
大器列銜纂脩玉署遨遊芸皇進祿金帛寵優遂歩花<pc n="lb"/>
塼日侍講筵敷陳聖學啟沃淵淵禮闈葩經聘司文衡<pc n="lb"/>
陶沙卞璞一網羣英南都寅直闕人共職迺貳奉常以<pc n="lb"/>
崇厥秩陛辭而南典禮是耽兩壇十廟厯載三三朝天<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
于邁清卿大拜老成練達夙夜匪懈維嶽降神生甫及<pc n="lb"/>
申壺山間氣今屬何人公之器局泰山喬岳公之徳性<pc n="lb"/>
良金美玉公為文詞若不搆思連篇累牘牛尾繭絲公<pc n="lb"/>
之問學天髙海闊萬理昭融活活潑潑公之燕居怡怡<pc n="lb"/>
愉愉不矜不肆天真自如公之色履不愠不喜渾然之<pc n="lb"/>
中有條有理公之行藏外圓内方一臨利害千夫莫當<pc n="lb"/>
公之父母荐膺帝祉焚黄髙阡重纓疊組公之兄弟如<pc n="lb"/>
鴻如鴒傳衣拜命聮歩登瀛公之教子飽經厭史鄉榜<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
聮名觀光帝里公之接人陽和津津禮賢下士恤匱周<pc n="lb"/>
貧公之睦族恩愛彌篤疎戚有差悉沾餘禄公之傳經<pc n="lb"/>
海内髦英宦途邂逅半其陶成嗚呼天之賦公也何備<pc n="lb"/>
其敓公也何亟夀不滿乎六旬名可傳於百世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭工部侍郎黄公孔昭文<pc n="lb"/>
維公之先黄岩故族天之生公因材而篤少游泮林早<pc n="lb"/>
登科第爰列清班荐躋要地人謂銓衡利權槖籥公居<pc n="lb"/>
十載門可羅雀人謂邦土布泉藪淵公將兩考嚢如罄<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
懸先公職方褒親莫及公拜龍章三世同秩先公㕔事<pc n="lb"/>
僅足旋馬公官兩京不添一瓦公僅一子其温如玉十<pc n="lb"/>
年甲科兩官部屬公之諸孫岌岌嶷嶷重闈百嵗紹此<pc n="lb"/>
裘箕嗚呼圓方相函萬化參錯理無完虧氣有厚薄公<pc n="lb"/>
於報國甚周謀身多缺奉先榮顯安居陋劣惟誨兒孫<pc n="lb"/>
既賢且哲是公於理之所有者强探力求分之所限者<pc n="lb"/>
戒盈守拙盖公之所能者人所不能者天然皇恩諭祭<pc n="lb"/>
顓官卜阡百世之下永賁重泉嗚呼生榮死哀裕後光<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
前人或不能於其一而公獨享其全是乃天人相與之<pc n="lb"/>
妙夫豈偶然耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭秦京兆文<pc n="lb"/>
東兗名族也累葉青氊廟祀雷土也世澤綿綿君登科<pc n="lb"/>
甲也列職諫垣獻納黼扆也幾千萬言指奸摘佞也班<pc n="lb"/>
行聳肩出掌馬政也勤勞塞淵騏騮億兆也騋牝三千<pc n="lb"/>
帝簡在衷也光禄南遷黄封内法也賜宴經筵天庖奏<pc n="lb"/>
玉也皇祖歆然本根重地也京兆闕員帝顧廷臣也莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
或汝先曰兹赤子也汝其惠鮮君初拜命也多方訪延<pc n="lb"/>
法便於民也循途不遷一有疲弊也易調改絃振振麟<pc n="lb"/>
趾諤諤鷹鸇吐氣也孱弱歛跡也豪權人或不見知也<pc n="lb"/>
謂君疎畧倨傲法網或愆其或見知也謂君簡直質朴<pc n="lb"/>
多方少圓嗚呼知與不知也孰真孰諓取人於後代也<pc n="lb"/>
曷求其全君厯三卿也二十餘年今日發嚢也袴敝裘<pc n="lb"/>
穿是盖君不賈生前之譽也而貽以身後之賢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭黙軒楊先生瓉文<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
公以莆彦著録仙庠先兄實齋交誼深長紀自髫丱摳<pc n="lb"/>
趍門墻觀瀾學海極目汪洋公惟庚午擢秀文塲倚廬<pc n="lb"/>
三載授我大方幸逢癸酉叨觀國光公惟丁丑遭遇英<pc n="lb"/>
皇大庭獨對天卿正郎百僚仰式庻職提綱庚辰瓊宴<pc n="lb"/>
紀竊餘芳追隨官邸啟發精詳游我道藝沃我文章紀<pc n="lb"/>
因親老乞告還鄉公遂大拜參政省堂甘棠河洛霖雨<pc n="lb"/>
湖湘方承帝簡置于廟廊公遂引疾壺山之陽伯塤仲<pc n="lb"/>
篪一咏一觴兒孫繞膝雲路書香齊眉伉儷鳳誥龍章<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
破除利鈕揮脱名韁琴書適興泉石徜徉結亭浦嶼曳<pc n="lb"/>
杖林塘城市無跡榮辱兩忘鄉邦蓍蔡家國禎祥紀幸<pc n="lb"/>
歸掃筐贄㣲將再霑雨化大破茅荒胡别未幾二豎猖<pc n="lb"/>
狂逺聞㓙訃擗踊徬徨涕泗如雨霑襟濡裳薄陳牲醴<pc n="lb"/>
寫我哀腸公不我棄憐兹惨傷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭蔡母文<pc n="lb"/>
靈之生兮粹天質服母訓兮良自飭居深閨兮重金璧<pc n="lb"/>
歸名門兮宜家室婦之儀兮姑之則妻之兢兮母之式<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
薦蘋蘩兮助宗室驅脂鈆兮歸紡績相夫君兮揚清徳<pc n="lb"/>
教賢兒兮奮鵬翮胡天年兮不滿百蟠桃瘁兮瑶池竭<pc n="lb"/>
浮山寂寂兮暮雲黒萱草凄凄兮鎖秋色我與賢兒兮<pc n="lb"/>
重契結聞㓙訃兮腸欲裂酒一觴兮奠幽宅靈有知兮<pc n="lb"/>
其來格<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仙夢辯<pc n="lb"/>
邑之東北有山曰九仙山湖曰鯉湖俗謂臨川何氏九<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
子尋煉山中丹成乗鯉升仙而得名也其翁與媪跡至<pc n="lb"/>
於是弗見而逝土人異而祠之凡祈禱多應有女適張<pc n="lb"/>
適楊適范適信亦因而血食焉范為尤顯稱曰范侯今<pc n="lb"/>
湖之上有閣像翁於其中九仙列其前范侯侍其側邑<pc n="lb"/>
人有疑則刑牲束楮密疏于范范則報羣仙以授所丐<pc n="lb"/>
者寐後珓于范以質虛實退乃述所夢與守祠者開發<pc n="lb"/>
其祕多有應者然其間亦嘗附㑹遷就以助其靈者十<pc n="lb"/>
恒七八由莆而閩而天下靡不聞風而翹想之士大夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
遊宦兹土莫不函疏叩闗而至皆以是夢何仙為主而<pc n="lb"/>
范侯為使也予曰不然人之一身精神魂氣流行不息<pc n="lb"/>
日之發用則為事夜不應事則遊逸而為夢夜之所夢<pc n="lb"/>
不過日用之事耳周禮六夢有正夢有思夢正夢謂安<pc n="lb"/>
静而夢思夢謂寤思所想而夢是祠在萬山之中一塵<pc n="lb"/>
不到泉聲樹色毛骨生寒雖搔擾之人經越信宿亦自<pc n="lb"/>
神清氣定邪妄不生且其丐功名則心主功名丐夀數<pc n="lb"/>
則心主夀數丐男嗣衣食則心主男嗣衣食以專主之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
心入静定之境則兼周禮所謂正與思者也物我一理<pc n="lb"/>
朕兆感通而吉㓙悔吝豈有不前知也哉今人平居無<pc n="lb"/>
事之時其夢若有應驗者亦此理之形見爾果孰傳而<pc n="lb"/>
孰授之耶不然黄帝夢風后髙宗夢傅説皆錙銖不爽<pc n="lb"/>
抑嘗到此山中而見所謂何范者耶故為説以辯之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>家譜引<pc n="lb"/>
渾沌之初天地定位上下摩盪氣化而生萬物是天地<pc n="lb"/>
乃萬物之父母也物既成形各以氣類交感而形化生<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
矣形化之後各父其父各子其子各孫其孫千枝萬派<pc n="lb"/>
勢不可混而無别古先聖王迺賜姓命氏以别其族如<pc n="lb"/>
虞之姚夏之姒商之子周之姬之類姬之後又别為鄭<pc n="lb"/>
為魯為衛不一而足然推原其始則皆黄帝之後而為<pc n="lb"/>
厥初生民者之子孫也盖初之别姓以種類之夥親疎<pc n="lb"/>
無别則恩愛混於所施恐厚其所薄而薄其所厚仇怨<pc n="lb"/>
攻争由是而起其意亦甚善也後世别之既乆遂隔骸<pc n="lb"/>
膜而分爾汝賢者知有父子有兄弟以至堂從功緦之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
間恩愛流通有差無間不肖者知有父子兄弟而已至<pc n="lb"/>
於堂從功緦之親則相視如塗人焉其又甚者父子兄<pc n="lb"/>
弟之間亦皆相仇讐况堂從乎此則分别既乆之弊而<pc n="lb"/>
近世賢士君子譜圖之所由作也夫先王賜姓一本之<pc n="lb"/>
散於萬殊也近世譜圖萬殊之歸於一本也其實皆欲<pc n="lb"/>
保全恩愛於無窮焉吾鄭受姓始于周桓公之新鄭至<pc n="lb"/>
梁陳間露莊淑三公始著姓于莆三邑之鄭宗之屏山<pc n="lb"/>
舊譜始於祕書公至國朝正統十四年厄於兵燹故今<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
新譜則以三秀為始而譜之為第一代焉三秀公而下<pc n="lb"/>
贈南京户部右侍郎清泉公為再世封翰林院檢討累<pc n="lb"/>
贈南京户部右侍郎松庵公為三世自此而下十世以<pc n="lb"/>
至百世之逺皆由此而系是三秀為一本而萬殊百世<pc n="lb"/>
之後又萬殊而一本此屏山新譜之大畧也然今日在<pc n="lb"/>
吾新譜者親未盡服未窮如蘇氏譜亭記之所謂斯人<pc n="lb"/>
固未宜有百世之後寧保其終無耶使今日之譜常修<pc n="lb"/>
而不廢則子孫嵗時聚㑹閱而指曰某公某公之子某<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
公某公之孫某其兄弟也某其從兄弟也某其再從三<pc n="lb"/>
從兄弟也某其族兄弟也千枝萬派其始皆一人之身<pc n="lb"/>
皆三秀之遺體也顧盼之頃孝友之念油然而生借有<pc n="lb"/>
如斯之人亦何以自立於其間哉嗚呼譜法之繫人其<pc n="lb"/>
重矣乎吾族之中自兹以往豈無一二人之賢者乎賢<pc n="lb"/>
者當以譜責為己任毋甘自棄以勵族人可也於是乎<pc n="lb"/>
書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訓屏山鄉學子弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
古者師之所以教弟子之所以學方其少時必先之以<pc n="lb"/>
洒掃應對進退之節以收其放心繼之以事親敬長入<pc n="lb"/>
孝出恭之禮以培其根本然後詩書六藝之文以輔翼<pc n="lb"/>
潤澤之是童丱之日涵養有素而聖賢之胚胎已具及<pc n="lb"/>
其既長乃教以格致誠正修齊治平之道所以進之於<pc n="lb"/>
充實之美光輝之大以收其成功而記誦詞章之學不<pc n="lb"/>
與焉逮其徳成名顯如尹之起莘説之肖巖吕之載渭<pc n="lb"/>
風虎雲龍氣類交感而成不世之業固有由也西漢去<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
古未逺猶有孝弟孝廉之科鄉舉里選之法故士習雖<pc n="lb"/>
襍霸術然亦未至全離其真也唐宋以來以明經進士<pc n="lb"/>
博學宏詞設科以鎖院命題糊名易書立法於是惟濂<pc n="lb"/>
洛闗閩諸儒得不傳之緒非科目所能累其他白首窮<pc n="lb"/>
經埋頭蠧簡於收培涵養之教耳不及聞幸而㨗巍科<pc n="lb"/>
躋顯位則自以為英邁盖世人莫己若嗚呼諸生平日<pc n="lb"/>
立言皆欲以聖賢自期待於此宜必知所擇矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸田咨目<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>民之有生均稟同賦而氣習之拘亦或有不齊者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>所以上古聖神繼天立極我列聖法古設官無非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>欲防其太過引其不及以歸於中道而已此國家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臣子不問居位去位皆不得不任其責也紀嚮歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>掃時見吾莆禮俗大不古若心竊憫之今去祭掃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時又六七年適致政還鄉著歸田咨目十條以自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>警束以訓子孫以告鄉人非敢任移風易俗之責<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>但不欲助其縱侈耳倘有憐我老境無日勿破此<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戒俾得優游林下數年為淨鬼入地足矣<pc n="lb"/>
一嚮歸掃時只不作本處司府縣之書今并兩京中外<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之書俱不作也<pc n="lb"/>
一餽送往復之禮人情不能無也但近時吾莆大家留<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>飲則五鳳卓面餽送則羊酒盤盒非惟競鬬奢侈抑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>或預投物餌奢侈則壞禮俗投餌則傷名節不可不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>預為之處今紀到家之日諸親友係本房兒女親家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則賀禮四事餘親只二事鄉里近者一事逺者只果<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>酌以叙鄉情而已邀請不用開卓食物不過魚肉三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四味過則例一定固却<pc n="lb"/>
一本家留客鮮鹹魚肉不過三味蔬菜不拘果品因家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中所有不用粘疊高聳酒不過五行七行而止飲量<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以杯爵大小為度不得擲色高歌日飲抵暮亂性敗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>度莫過於此戒之戒之<pc n="lb"/>
一親朋往還談詩論禮者日來不厭若欲伸冤訴枉求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書囑事而先以禮物羅致者一定閉門不納<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
一田園廬舎不過足食安居而已若貪心不止雖季氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>石崇亦不滿其意也今故鄉田廬足供晩景若子孫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衆盛之日聽其自行恢拓决不作千年之計若鄉間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不明田地尤平日之所禁絶者免勞窺獻<pc n="lb"/>
一仕宦退處家鄉者正冝韜光養晦以保晩節子孫親<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>戚平日或有慿藉與人尚氣角力者今當包羞忍恥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以免災咎或有被人欺辱不必來告<pc n="lb"/>
一老年以禮致仕但遇慶祭鄉飲非疾必赴上官下顧<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>者當面拜謝于家不必回拜郡邑大夫來者不賀去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者不送若素相敬愛者詩文以代親友好事有以咨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>目中酒食相邀登臨無事干囑者非盛暑隆寒不却<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>若酒食過豐不辭而歸<pc n="lb"/>
一作文賦詩儒者職業若達官大老徳業隆盛人所共<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知者志銘表狀須與撰作其餘詩文有關世教者不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>拒但年老力恐不勝<pc n="lb"/>
一鄉邦吉凶禮節悉付諸子應酬老年難費精力有同<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>時親故死亡必往弔哭<pc n="lb"/>
一冠婚喪祭一依文公家禮并國朝定制朔望家廟行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮上官貴客臨門須著有官服色若平時接見親友<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>只用野服有故出入但用兩人肩輿衣匣行李挑而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不扛不用在官隸卒里甲人夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昔晦菴先生致仕欲以野服見客恐違俗為人非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>議故咨目客位以自釋紀平日取信於人者未如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晦菴而違俗非止於野服一事此歸田咨目之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>由作也見者幸垂鑒察<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集巻十三<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>東園文集附録</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集附録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>名公敘述<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公諱紀字廷綱别號東園登天順庚辰進士改<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翰林庶吉士授檢討厯官至户部尚書致仕給<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>驛還鄉奉詔進階榮祿大夫卒年七十有六賜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葬諭祭二壇<pc n="lb"/>
㓜莊重警敏趨向不凡與孝子劉閔居雲洞山中以居<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
敬窮理為學一時名士翕然歸仰泉南陳剰夫來謁留<pc n="lb"/>
閱月自言得見鄭子方覺荒疎修撰羅倫謫官泉州往<pc n="lb"/>
返必約於風亭僧舍講論數宿曰東圜學問心得為多<pc n="lb"/>
嘗倣周禮作義聚家範闔門千有餘指恩義禮法藹然<pc n="lb"/>
有章叅酌藍田鄉約舉朱子義倉提學周孟中梓其範<pc n="lb"/>
僉事林充賢序刻約規通行八郡又救止買軍之害節<pc n="lb"/>
省里役之費興造卧龍諸橋請復楓亭助役鄉人德之<pc n="lb"/>
成化末朝㫖促有司迫就道至武夷山復留晦翁精舍<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
數月還明年朝促尤嚴起供職孝宗登極上疏勸御經<pc n="lb"/>
筵近儒臣論聖學以正心為要言甚切上有這本所言<pc n="lb"/>
朕當體行之㫖課士必先德行進退惟公雖當軸子弗<pc n="lb"/>
庇召國子祭酒陛見司禮權璫陳寛見紀儀容修偉以<pc n="lb"/>
鄉里故求見却之駙馬習禮稍愆召伏堂下不少貸再<pc n="lb"/>
入經筵尤多啓迪一日講太甲中篇紀進曰人心向背<pc n="lb"/>
係君德之修否若任用忠良納誨輔德則人愛戴若比<pc n="lb"/>
昵近倖蠧政縱欲則人心叛離天命去留亦因以異左<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
右竦然萬壽節舊規設醮禮部取監生執事紀曰監生<pc n="lb"/>
讀聖賢書豈識此禮上疏極言設醮祝延之非不報國<pc n="lb"/>
學有膳餘銀千两典簿以常例奉紀曰膳為監生何與<pc n="lb"/>
祭酒悉歸諸官同官劉謂紀形其短属監丞林大猷為<pc n="lb"/>
言紀曰非敢立異不忍白首而改節也○山東大旱嘗<pc n="lb"/>
上言人七日不食則死安能待應募之糴今江南糧運<pc n="lb"/>
閣淺山東乞量許截借俟募到銀两糴還不唯民饑得<pc n="lb"/>
免於溝壑而船輕亦易達於京師深為两便并言太監<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
羅兌新故遺貲鉅萬願無愛之以救一方赤子復陳備<pc n="lb"/>
荒六事上皆嘉納又論古祭禮天子九獻公卿降殺以<pc n="lb"/>
两今郊廟止三獻并言道家絶夫婦之禮優人亂男女<pc n="lb"/>
之倫今乃使之奉祭祀皆非所以興禮樂也○𢎞治丙<pc n="lb"/>
辰詔舉將材疏上武舉事目甚詳謂武舉之科將材所<pc n="lb"/>
係請創制以補闕典今武舉科條多采用之庚申邊儲<pc n="lb"/>
告乏户部咨取鹽引開中紀上言千里餽糧士有饑色<pc n="lb"/>
今渭南凉州一帶即古渭濵燉煌世代不同地土則一<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
實由軍容債帥吞併膏腴怯耕近塞耳宜差官清理督<pc n="lb"/>
種數年之後邊儲自足若以見今缺乏則江南寺觀田<pc n="lb"/>
連阡陌收其租稅量給齋糧非惟裕邊賑濟之可資抑<pc n="lb"/>
且崇正闢邪之有漸事下户部壬戌京師直𨽻大旱民<pc n="lb"/>
多死徙因設法令官軍月給就水次交兑凡三月積出<pc n="lb"/>
餘米二十餘萬石充賑先發後聞時全活甚衆司禮等<pc n="lb"/>
監民匠及送船餘丁紙鈔匠之類於舊制外歲増粮米<pc n="lb"/>
二十五萬餘石紀宻疏奏革上可之守備及諸内臣不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
便至出危言紀不為動江西湖廣諸道逋負累數百萬<pc n="lb"/>
計民以運費倍於正粮為艱即奏許折價他如鹽鈔布<pc n="lb"/>
帛諸料凡解内庫者用費倍之皆奏令解部轉送每年<pc n="lb"/>
所省數十萬○正德丙寅漳冦大作入我西鄙紀倡議<pc n="lb"/>
築城明年城完冦再至不敢犯戊辰疾作都御史林俊<pc n="lb"/>
孝子劉閔來視醫紀解之曰死生常理毋煩過念第受<pc n="lb"/>
國厚恩毎聞朝政變易為九京遺恨巡按御史韓廉暨<pc n="lb"/>
守巡亦至偕郡邑大夫問疾紀語以僊城未固願卒事<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
以惠一方卒之日正襟端坐占詩二律壽七十有六遺<pc n="lb"/>
命劉閔治䘮勿請葬祭○立朝正直剛毅遇事敢為無<pc n="lb"/>
毫髮詭隨人意然用此數罹讒呰嘗誠其子曰富貴非<pc n="lb"/>
可求徒喪所守余以孤忠自信雖為人所讒頼主上聖<pc n="lb"/>
明殊恩荐及公道何負人耶<hi>俱仙遊志</hi>
                    <pc n="lb"/>
同考禮部會試有國甥在塲内廷遣賜茶餅同事因覓<pc n="lb"/>
其巻甚急公置不發及錄進内多不悦憲宗皇帝曰翰<pc n="lb"/>
林官亦難為也○公器宇寛洪舉止凝重雖在燕居必<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
正襟端坐妻子奴𨽻未嘗見其惰容與人無貴賤一於<pc n="lb"/>
誠作詩文無搆思興到即書終篇不易數字書法端嚴<pc n="lb"/>
遒勁雖信筆亦字行井井相對○先侍郎公沒公苫塊<pc n="lb"/>
喪次日夜不離三年之内未嘗一至後寢黄夫人非喪<pc n="lb"/>
次不相見蔬菜中偶有葷油輒覺而泣家人懼自是必<pc n="lb"/>
整潔以進服闋旬餘猶未忍改太夫人憐之親食以雞<pc n="lb"/>
因病瀉數日乃復常○督學浙江時哀詔至鎭巡議鼓<pc n="lb"/>
樂導迎公舉四海遏宻八音之言以止之同師生宿齋<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
講禮終制以盡如喪之心今上在東宮行冠禮公采古<pc n="lb"/>
今帝王嘉言善行凡百條各繪圖作賛名曰聖功圖表<pc n="lb"/>
啓以進且言皇太子當近正人聞正言不可與儇薄内<pc n="lb"/>
侍遊上優答之一日在東宮披圖翫視良乆因指一圖<pc n="lb"/>
諭太子曰哥哥可學此人○公見留都無二年之儲辛<pc n="lb"/>
酉奏設水兑革濫支至癸亥秋京儲遂有七年之積其<pc n="lb"/>
水兑之法南京户部至今遵行軍民甚以為便○公自<pc n="lb"/>
翰林至今官前後乞休一十八疏皆荷温㫖勉留𢎞治<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
甲子三月復移病即官邸視事月餘乃以本部印信咨<pc n="lb"/>
送南京吏部委官署掌上疏懇請束装以待八月始奉<pc n="lb"/>
有情詞懇切晉秩畀傳之㫖<hi>俱遺事</hi>
                    <pc n="lb"/>
公自志學便以古人自期嘗與張東白羅一峰會講性<pc n="lb"/>
理與陳白沙以書翰相規勉又會予雲峒玩易考禮主<pc n="lb"/>
静慎動以求至道聞人有善行雖微賤必奬與之見人<pc n="lb"/>
之貧賤非親宻亦周恤之其崇正輔仁之念終身不易<pc n="lb"/>
家食二十餘年足不渉城府上司非往拜其家不獲一<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
見晩復著歸田咨目十條○事親盡孝終喪不御酒肉<pc n="lb"/>
不入房寢喪畢廬墓讀書永世克思立朝處鄉多大功<pc n="lb"/>
在在可紀是皆載諸遺事人所共知可以名世而傳後<pc n="lb"/>
者若夫有欲為之志而於時於力有不逮者人未必盡<pc n="lb"/>
知也然其青天白日喬嶽太山則又昭昭不可掩者矣<pc n="lb"/>
<hi>孝子劉閔撰遺事序</hi>
                    <pc n="lb"/>
廷綱為人梗直剛介有大抱負於古今人許可者盖少<pc n="lb"/>
達官貴人雖平日相聞識未嘗肯一闖其門所交好者<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
必愼擇非其人亦不輕為答問一語獨與予泊同年南<pc n="lb"/>
邑張君廷祥資其麗澤之益恒多財一二日不相見即<pc n="lb"/>
悵悵然如有失雖莫夜亦必便服出一㑹會則講論五<pc n="lb"/>
經性理之奥修身愼行之方而詩文之工與否不屑論<pc n="lb"/>
也至如彼此所行有一善也則相與奬之有不善也則<pc n="lb"/>
直詞規諌之而不少貸如是者視以為常今年春廷綱<pc n="lb"/>
以父母年老乆曠省侍乃援例乞致政不許六月復以<pc n="lb"/>
養親請詔允之其致政養疾也予與廷祥皆懇懇諭解<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之廷綱曰予非不此道之知第念雙親年老思慕成疾<pc n="lb"/>
二君所目見也今進則不能輸誠罄力以忠于君徒碌<pc n="lb"/>
碌日支於大官月給於太倉心果安哉倘數年疾用少<pc n="lb"/>
瘳報國之日尚長於是予與廷祥謂其言亦一道也且<pc n="lb"/>
古人謂人之出處雖朋友亦不可得而盡道之故不復<pc n="lb"/>
終止云<hi>禮部尚書謝一䕫譔蓬瀛别意</hi>
                    <pc n="lb"/>
廷綱遭逢聖代乞告家居慨然有志於正家作範若干條<pc n="lb"/>
率家人力行且再世矣余近過其所居竊有慕焉故取而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
壽梓以與有家君子共之於乎天下之治正家為先天<pc n="lb"/>
下之家正則天下治矣使士夫之於家皆有先生之心<pc n="lb"/>
其為風化之助豈小補哉<hi>福建提學周孟中敘鄭氏家範</hi>
                    <pc n="lb"/>
内翰鄭氏家範上有家長以統制乎一家自副長而下<pc n="lb"/>
至於耕牧各以其職而聽命焉禮節明備亦一小周禮<pc n="lb"/>
也雖然周禮主法制而仁厚之意貫乎其中鄭範主仁<pc n="lb"/>
恩而禮制行於其内以予觀之禮易而範難也然鄭之<pc n="lb"/>
子孫果能博學以明其理集義以正其身則亦未見其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
艱也嗚呼國朝周禮惟鄭之子孫可行之<hi>興化府知府</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>前輸林岳正題鄭氏家範</hi>
                    <pc n="lb"/>
東園先生曩自内翰乞侍養山中而以平日所蓄抱見<pc n="lb"/>
聞者叅今考古嘗錄一編已舉行之以淑一鄉而未及<pc n="lb"/>
乎他郡予偶得之披閱再四觀其大書高祖舊章以提<pc n="lb"/>
其綱於前細演先儒格言以詳其目於後無非欲吾民<pc n="lb"/>
知制之不敢違與禮之不當違而尊信奉行之也克賢<pc n="lb"/>
承恩復官閩臬惟并坐此責是懼庸題諸篇端俾刻於<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
列郡嘉與有官君子篤行之母諉曰吾黨近迂而空言<pc n="lb"/>
無補也<hi>福建僉事林克賢譔増修鄉約序</hi>
                    <pc n="lb"/>
余友廷綱先生退處山中逾二十載玩經察理洞窺古<pc n="lb"/>
昔聖神虛心應物無欲無為之妙其充然自得誠非流<pc n="lb"/>
俗口耳辭章之學可論<hi>福建提學新喻胡榮撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
先生握文衡於浙之外臺所以授受者易詩書春秋二<pc n="lb"/>
禮之經所以宣明者君臣父子兄弟夫婦朋友之道所<pc n="lb"/>
以肄習者禮樂射御書數之文齗齗乎如菽粟之必療<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
饑藥石之必伐病異端邪說闢之廓如也<hi>芹泮留思</hi>
                    <pc n="lb"/>
先生下車力以斯文為己任敎人以正心誠意之學而<pc n="lb"/>
以身先之厚本抑末斂華就實真道德之君子也至如<pc n="lb"/>
美教化易風俗興禮樂崇信義凡百事有關於學政者<pc n="lb"/>
皆振刷而一新之吾先生有功於名教多矣<hi>春風遺愛</hi>
                    <pc n="lb"/>
浙俗不齊在東過儉西過奢且惑於浮屠邪禱而凡冠<pc n="lb"/>
婚喪祭舉惟世俗是尚先王儀度十亡七八先生蒞政<pc n="lb"/>
之初深以為憂乃躬親指教一以敦本善俗為先又命<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
丁憂生員講習喪禮不為異端所惑自是兩浙士夫家<pc n="lb"/>
居喪者多循家禮不修佛事奢者禁儉者勉風俗漸為<pc n="lb"/>
之變然其為人性剛法嚴直道而行不恤後事士受約<pc n="lb"/>
束初甚苦乆之乃安<hi>士林遺思</hi>
                    <pc n="lb"/>
先生教人先之以德行而孝弟是舉次之以文藝而禮<pc n="lb"/>
樂聿興開明道德造就人才復三代之隆於百世之下<pc n="lb"/>
自設提學以來未有如先生者矣<hi>化雨流香</hi>
                    <pc n="lb"/>
數十年來士羇舉業俗尚異端聖賢禮義不明於時故<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
先生首崇德行黜不肖權豪寒素視之惟一每至學必<pc n="lb"/>
與諸生講正心誠意之學暇則及經世制變大義是以<pc n="lb"/>
志學之士感先生誨勤皆敏勉精修以求不辱偷惰者<pc n="lb"/>
則相顧駭愕以為厲已先生亦未嘗以其自棄而棄之<pc n="lb"/>
終焉翕然從以化者甚多由是浙中學行之士彬彬輩<pc n="lb"/>
出佛老積習斯逺去矣<hi>禮部郎中門生商汝頤撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
先生志圖歸養至終喪猶眷戀未即起盖家居者凡二<pc n="lb"/>
十有二年其視利禄重輕漠然無所動於中也乆之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
文行老成擢浙江提學副使詔為國子祭酒遷太常進<pc n="lb"/>
今官文名德望巍然推重於時而先生欲歸之志復囂<pc n="lb"/>
囂矣乃以奏績之京即具疏乞休不允明日再疏以請<pc n="lb"/>
優詔勉留始還任未幾復有省墓之請乃許之茍非恬<pc n="lb"/>
退之守堅定有素能若是耶故世方競馳先生如遺世<pc n="lb"/>
方推致先生如避此其中豈功名宦達所能羈縻之也<pc n="lb"/>
其賢逺於人何如哉<hi>吏部尚書倪岳撰歸省序</hi>
                    <pc n="lb"/>
承平日乆士大夫多養忠厚公獨以邁往之氣行正大<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之學故用此取嫉於時然至於論天下正人則不能捨<pc n="lb"/>
之而他歸之也<hi>户部尚書周經譔</hi>
                    <pc n="lb"/>
公少力學慷慨有大志事茍合義不以私利害動其心<pc n="lb"/>
澤可及民亦不必功歸於已其好賢樂善之心雖古之<pc n="lb"/>
君子無以過之<hi>大學士張元禎譔</hi>
                    <pc n="lb"/>
志向之高識見之敏治事之精明問學之粹雅在朝之<pc n="lb"/>
士或有能及其一二者求其乃心忠愛於國家大計未<pc n="lb"/>
嘗一日少忘孰有如吾廷綱者哉然位不竟才懇切求<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
去至委印束裝以待命則其高風峻節過人又逺矣<hi>少</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>師劉健送致仕序</hi>
                    <pc n="lb"/>
公宅心甚剛毅負高識逺見夐出常流其淵源之學經<pc n="lb"/>
濟之才士林素所仰慕而崇重者方職檢討時陳情歸<pc n="lb"/>
養二十有餘載涵養益深及膺召還朝巋然公輔之器<pc n="lb"/>
具焉是以一董學政而兩浙士風翕然還淳一教國子<pc n="lb"/>
而師道以立一典太常而禮樂章章復古比進貳司徒<pc n="lb"/>
獨掌部事者彌乆凡處天下貢賦大率則在於節民財<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
足國用汛掃其宿蠧而已<hi>南京吏部尚書林瀚撰致仕序</hi>
                    <pc n="lb"/>
公通六經下筆數千言憲皇今上踐阼屢獻嘉猷皆深<pc n="lb"/>
切國家大計其董學政典成均教化大行士大夫能言<pc n="lb"/>
之者多矣至於區處國計澤兼及於兵民則予所目擊<pc n="lb"/>
而身藉其功者也公兹歸也而吾督府被堅執鋭之士<pc n="lb"/>
方戀戀焉不捨公亦豈能恝然哉<hi>魏國公徐俌譔致仕序</hi>
                    <pc n="lb"/>
公邑專秀在郡特隆如氣四備而日方中○氣完際盛<pc n="lb"/>
福壽考終後先鄉哲繄孰為同<hi>見素林俊祭文</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
維仙在宋有蔡忠惠既以政顯亦以文著後三百年公<pc n="lb"/>
復崛起一邑二賢並美同譽○公有奥學陋彼絺繪公<pc n="lb"/>
有古道力挽頽注公有宏才是曰經濟近官於閩領公<pc n="lb"/>
舊職仰視高風敢望萬一<hi>右都御史姚鏌祭文</hi>
                    <pc n="lb"/>
生平氣操潔白堅貞出處大節俊偉光明非特門生故<pc n="lb"/>
吏誦公之德雖婦人賤𨽻亦莫不仰公之名閩中固為<pc n="lb"/>
多賢之地求與公嫓美者殆霜葉之與晨星<hi>福建布政</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>王子言祭文</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
公年三十二即引疾歸養侍松菴翁林下甘㫖必親翁<pc n="lb"/>
樂善好施嘗因公貴焚券數千兩公先意承之泉南豪<pc n="lb"/>
家殺人以千金屬翁翁曰爾知吾兒不可乃欲吾以是<pc n="lb"/>
語兒麾使亟去公聞之益自砥礪嘗偕劉孝子閔學道<pc n="lb"/>
雲峒公歸孝子數以手札問難公甫陳先生取而跋之<pc n="lb"/>
今在白沙集○處貴顯以清約自持餘俸周恤不事生<pc n="lb"/>
產及卒家無羨錢奇玩喪事僅足而已○君子謂其有<pc n="lb"/>
匹休古人之行而世不能殫有經濟天下之才而時不<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
盡用出處始終光明俊偉於富貴利達泊如也吾於公<pc n="lb"/>
何議哉<hi>翠渠周瑛撰行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東園文集附録<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
東園文集跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古之學者文章經濟事出于一自後儒林循吏之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>傳立或以著述淹博稱或以擘畫練達顯分道揚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鑣短港斷潢莫相貫也惟心通乎道學焉必得其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大原翰墨所寄用以敘事明理陶寫性情之淵懿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皆足徵其事功之不朽是又非若<graphic n="KR0757" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0757.png" mimeType="image/png"/>觚之士娯情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>藻繢已也梁九世祖司徒公學以聖賢為志居鄉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立朝之節概名公敘述備載集中小子何從窺測<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>所遺詩文當時已共珍為寳玩盖其心得之微不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>但足擬作家程子所謂載道之文非耶故自明中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葉厯乆如新今<pc n="lb"/>
聖天子褒崇先代徵文考獻厥典有加舊刻文集日乆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>腐漶<hi>梁</hi>深懼先烈之不彰爰謀諸弟重鋟之間有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遺者亦以補入至如歸田録義聚家範増修鄉約<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸集皆風教所存無奈乆燬鴻儒鉅公有家藏者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>惠借摹刻廣布是寧特<hi>梁</hi>兄弟得承嘉惠祖德重<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>光知道之士或亦樂為導之先路云乾隆戊午九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>世孫英梁謹識<pc n="lb"/>
<pb n="2a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>