<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>胡文敬集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡文敬集巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>胡居仁<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉于先生<pc n="lb"/>
生目壬申嵗沐先生教育似乎愚䝉稍開善端不昧癸<pc n="lb"/>
酉拜别之後日以四書春秋温習冀或少有所進但氣<pc n="lb"/>
質凡庸又無師友之助兼以家貧親老於科舉之業既<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
不獲專精治心修身之學又不知所以用力是以昏昧<pc n="lb"/>
愈甚日用常行之理一無所見况敢望其有日進之功<pc n="lb"/>
乎甲戌冬將小學習讀畧有所感於是往受教於臨川<pc n="lb"/>
吳先生之門迺知古昔聖賢之學以存心窮理為要躬<pc n="lb"/>
行實踐為本故徳益進身益修治平之道固已有諸已<pc n="lb"/>
是以進而行之足以致君澤民退而明道亦可以傳於<pc n="lb"/>
後世豈記誦詞章智謀功利之可同日語哉某自知昏<pc n="lb"/>
昧不足以與於此然亦不安於自棄而為下民之歸是<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
以不勝戒懼力將詩書易禮勉强翫索而日用事親接<pc n="lb"/>
物之間亦不敢不盡力於所當為深恨不獲面會以求<pc n="lb"/>
質正今嵗因家尊久疾不敢遠游故在鴉山習學擬來<pc n="lb"/>
嵗復游吳先生之門但不肖之質不知終能有所進否<pc n="lb"/>
又聞先生所寄家書及寄邑宰李公書皆齒録賤名七<pc n="lb"/>
月初一日邑宰到本都萬方令人召見某嘗謂滅明非<pc n="lb"/>
公事不見子游而先儒謂其有以自守而無枉已徇人<pc n="lb"/>
之私虞人以非其招而不往孔子取之孟子亦曰往見<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
不義也不肖固不敢自附古之賢人而守身之法亦不<pc n="lb"/>
敢不以聖賢為法是以有違邑宰之命想邑宰之明必<pc n="lb"/>
不深責但不肖所為不知果當於義否幸先生有以教<pc n="lb"/>
之敬附邵子擊壤集奉呈京中凡有先儒書籍如程子<pc n="lb"/>
遺書朱子語類伊洛淵源晦庵文集等書皆發於義理<pc n="lb"/>
切於人心有志聖賢之學者不可不求也聞國子監有<pc n="lb"/>
板未知真否若的有板可以入印煩報數字即附買紙<pc n="lb"/>
印畢分賜萬幸某去嵗往建陽書坊買求止有晦庵文<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
集即今刋板未完其餘諸書皆無又附小詩於後幸望<pc n="lb"/>
采納<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄于先生<pc n="lb"/>
先生在任以文學清謹見稱政事之間亦望勉力程子<pc n="lb"/>
云一命之士茍存心於愛物於人必有所濟况先生乎<pc n="lb"/>
去嵗辱惠書皆䝉過假褒美拜讀之餘愈増悚懼先生<pc n="lb"/>
又過自謙抑謂聰明不及於前時道徳日負於初心在<pc n="lb"/>
先生豈有是哉正所以憫居仁之昏惰而以是警教之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
也敢不拜教居仁因奉教言以自省所以致此者良由<pc n="lb"/>
主敬功疎故日用之間身心紛擾志氣易昏茍能敬以<pc n="lb"/>
直内則心存理明豈有此患哉程子曰唯一於恭敬聰<pc n="lb"/>
明睿智皆由此出朱子曰唯敬則聰明居仁所聞如此<pc n="lb"/>
敢請質於函文也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復于先生<pc n="lb"/>
伏聞先生力學不已廉謹自守為國為民之心久而益<pc n="lb"/>
切敬仰敬仰生竊以為人之有生均氣同體固無物我<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
彼此之間况上之於民尊臨撫育有父子之義故賢君<pc n="lb"/>
憂勤惻怛所以愛民如子者非出於强為也彼其視民<pc n="lb"/>
漠然而無干者亦以為欲所汨失其天地之心且如康<pc n="lb"/>
誥言如保赤子一句人誰不讀實能體此者寡焉如此<pc n="lb"/>
讀書雖讀萬巻何益若上之憂民真如慈母之愛赤子<pc n="lb"/>
則凢以安其生防其逸新其徳者無所不用其至矣然<pc n="lb"/>
非得賢才講究條畫亦無以盡施設之方也故古之為<pc n="lb"/>
政者以修身為本愛民為重求賢為急又䝉教翰言居<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
仁於父母之䘮𦵏能盡其禮拜讀之餘愈慚愈懼自念<pc n="lb"/>
學力疎淺操存不密違禮甚多過後悔悟追囘不及自<pc n="lb"/>
今以後再欲改過庶全人道以求無辱於親不知果能<pc n="lb"/>
如何又念道自宋儒去後不勝寥落自元及今儒以訓<pc n="lb"/>
詁務博為業以註書為能傳道使世之學者淺陋昏昧<pc n="lb"/>
無窮理力行之實此有志者不能不以為憂也康齋先<pc n="lb"/>
生前年十月捐館未審知否某僻處窮鄉難得書籍聞<pc n="lb"/>
京國多書困於貧乏不能往求如遇有聖賢遺書更望<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
賜焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又奉于先生<pc n="lb"/>
竊謂人之本心全具此理茍全體不虧則大用不乏故<pc n="lb"/>
庶事雖繁應之自無不足天下雖大治之自然有餘但<pc n="lb"/>
人資稟或偏私欲錮蔽故本心遂昏不能燭天下之理<pc n="lb"/>
應天下之務矣是以大學始教以窮理修身為先然後<pc n="lb"/>
家齊而國治也先生積學二十餘年今始見用此心此<pc n="lb"/>
理固已昭然但當竭忠盡力果敢以行之剛毅以斷之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
使平日所學者不托之空言而見諸行事將見人民感<pc n="lb"/>
服名節益彰此某惓惓之望也茍或處事有失則補過<pc n="lb"/>
實難名節一虧則悔吝必至不惟有失民下之心亦且<pc n="lb"/>
有辜鄉邦之望諒先生之賢决不至此但戒懼之意亦<pc n="lb"/>
古人不敢忽也某即今僻處禮吾愚拙益甚盖縁身心<pc n="lb"/>
無存養之功故學問無得力處也今嵗四方朋類漸至<pc n="lb"/>
人數二十以上但才徳疎寡訓導無方不能有益於人<pc n="lb"/>
慚懼愈甚也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又奉于先生<pc n="lb"/>
人在世間做得本分事業者亦難矣先生之心無愧於<pc n="lb"/>
古人致治之基本在此矣但不忍人之心又須有不忍<pc n="lb"/>
人之政方為本末兼盡為政以得人為先觀先生左右<pc n="lb"/>
在公者少有忠直之士恐聰明蔽隔雖有仁民愛物之<pc n="lb"/>
心下未必被其澤矣聴得逆耳之言方能來忠直之士<pc n="lb"/>
諂佞之人不可信也不舉賢才不可為季氏宰况大郡<pc n="lb"/>
乎下官下吏皆當擇人而任之但進退之權不在先生<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
亦當賛相長官喜得王侯聰明英傑若積其誠意以父<pc n="lb"/>
兄之禮事之未必掣肘下官下吏有賢能者褒薦禮待<pc n="lb"/>
不才者當退之縱不能退亦當戒之先生頗有自善其<pc n="lb"/>
能之意此拒絶言路之端禹聞善言則拜孰不樂告以<pc n="lb"/>
善哉諸葛孔明言有能攻亮之失乃愛亮也朱子為太<pc n="lb"/>
守出榜招人來言缺失古人有求言乞言之禮後世何<pc n="lb"/>
嘗見有此人切不可言古道不可行于今今先生有此<pc n="lb"/>
仁心百姓皆仰戴逺邇皆聞風豈不是古道可行擇官<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
不由已吏可擇矣里長不可擇老人可擇矣糧長難得<pc n="lb"/>
賢能亦當擇忠厚淳良者若綱紀法度不立只去聴訟<pc n="lb"/>
有幾多精神居仁受先生恩厚不敢不盡誠悃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄潘友<pc n="lb"/>
周子曰道義者身有之則貴且尊人生而䝉長無師友<pc n="lb"/>
則愚是道義由師友有之而得貴且尊其義不亦重<pc n="lb"/>
乎其聚不亦樂乎居仁嘗竊誦此而知道義之貴不可<pc n="lb"/>
不求師友之重不可不篤庚辰嵗與閣下共學閣下學<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
博而才敏長於予者四嵗重厚靜密過於予居仁是以<pc n="lb"/>
敬慕而欲取以輔仁焉又期共進於遠大之業别後倐<pc n="lb"/>
覺五年想閣下學益日進操益日堅矣居仁抱不逮之<pc n="lb"/>
資獨無師友之助悠悠度日甚懼湮没已在山中結廬<pc n="lb"/>
自學但覺操持不宻身心昏怠有負夙志耳今因仁里<pc n="lb"/>
徐君謙携琴訪於敝廬敬奉尺牘以通音問鄙拙不文<pc n="lb"/>
不能委盡情誼更望益勉所學以進於聖賢之道為幸<pc n="lb"/>
徐君甚豪爽居仁具告以古人為學之意渠自言囘家<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
奮志進學果能爾亦足以激勵後學更望輔翼為幸但<pc n="lb"/>
其威儀略麄亦望檢攝仁里或有後進可進於善者便<pc n="lb"/>
當開示以聖學門庭庶使吾道不孤劉友操未知其所<pc n="lb"/>
進如何可勉勵之無使廢墜會晤無期徒増耿耿耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝蘇章文簡兵部主事<pc n="lb"/>
疊山謝氏曰士屈於不知已伸於知已夫不知已則指<pc n="lb"/>
善以為惡目正以為邪此富韓被黜於荆公汝愚受誣<pc n="lb"/>
於侂胄夫知已者徳合道同言契氣合不以生死利害<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
而有間故祁奚解叔向之囚霍諝雪范滂之獄居仁才<pc n="lb"/>
孤學寡薄行涼涼官吏不知吾之本心仇人過誣吾之<pc n="lb"/>
罪惡利欲盛而天理微宜乎屈而不伸也雖然求其無<pc n="lb"/>
愧於在已者而已豈以外至者為榮辱哉易曰困而不<pc n="lb"/>
失其所亨此也今閣下乃能憫吾困辱而解其罪非知<pc n="lb"/>
已者能如是乎然亦非私於居仁之一身以閤下學識<pc n="lb"/>
之明處心之厚不得不然爾居仁亦不敢以一已之私<pc n="lb"/>
情為謝惟閣下持是心以自勉以古道自期益廣其所<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
知益篤其所行居仁得以少助其講論切磋之益閣下<pc n="lb"/>
有自成之功此所以為謝也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復汪謙<pc n="lb"/>
竊謂道非學不明學非道不正葢學所以明道茍不明<pc n="lb"/>
道又何以學為哉然此道也原於性命具於人心見於<pc n="lb"/>
日用但人之生也氣稟有拘物欲蔽之故失其性命之<pc n="lb"/>
真喪其本心之善而於日用之間無非私意妄作甚則<pc n="lb"/>
陷於禽獸之域者有矣此道之所以不明不行也是以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
古昔聖賢恂慄戒懼存養於未發之前使是道之體昭<pc n="lb"/>
然於方寸之内精一謹獨省察於已發之際使是道之<pc n="lb"/>
用流行於日用事物之間極其至也與天地同其大造<pc n="lb"/>
物同其功豈詞章功利之可擬哉昔孔子之所傳顔曽<pc n="lb"/>
思孟之所學皆以此也及孟子没而失其傳者千有餘<pc n="lb"/>
年周子發其端於前程子遂擴而大之朱子又集而全<pc n="lb"/>
之故吾道遂大明於宋焉西山真氏亦庶幾乎此也元<pc n="lb"/>
之魯齋許氏雖其道徳之全未及於宋觀其所行端慤<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
務實亦非世儒訓詁之可比也此外諸儒皆以考索為<pc n="lb"/>
足以明道註解為足以傳道求其操存踐履之實者盖<pc n="lb"/>
寡焉若雙峯饒氏公遷朱氏已不免此弊其流至於陳<pc n="lb"/>
氏吳季子等則其口語亂道其不得罪於聖門吾不信<pc n="lb"/>
也但其纂組鈎摘有便於人之口舌故㓜學之士皆悦<pc n="lb"/>
而尚之其害為尤甚也居仁思與天下豪傑之士講明<pc n="lb"/>
而踐行之刋落浮華一趨本實庶有以革其弊但力學<pc n="lb"/>
疎淺終不能遂也今憲府潮陽李先生有見於此即文<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
公舊日講道之所重復作興此正斯文復盛之秋豪傑<pc n="lb"/>
奮勵之日而足下已與其選必將用力於聖賢之學以<pc n="lb"/>
明斯道者復䝉見諭區區之出處然此事但當揆之以<pc n="lb"/>
道决之以義亦非居仁之所敢適莫也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復南康何濬太守<pc n="lb"/>
竊聞盛帝明王所以建立人極扶植生民未始不以賢<pc n="lb"/>
才為急其所以作興人才造成後進又必以學校為先<pc n="lb"/>
茍賢才不立雖有仁民愛物之心孰與行之學校之政<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
不修而欲造人才成善治兹亦難矣故唐虞三代之治<pc n="lb"/>
所以雍熈悠久者本於斯焉如堯舜命司徒惇五典三<pc n="lb"/>
代明庠序學校之教具見於經傳可考而知也若吾夫<pc n="lb"/>
子集羣賢之大成以垂教萬世者至為詳盡然自漢以<pc n="lb"/>
後在上者雖或建學而無教養之本為學者徒守章句<pc n="lb"/>
而不知進修之方其人才之不如古宜矣尚望其及於<pc n="lb"/>
隆平之治哉嗚呼所謂君子不幸而不得聞大道之要<pc n="lb"/>
小人不幸而不得䝉至治之澤者可勝痛哉幸而周程<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
張朱數君子者出焉大明聖道然後士之有志於學者<pc n="lb"/>
始能脱乎章句之陋以求造聖賢之域志治者亦有不<pc n="lb"/>
屑漢唐智力之末而欲堯舜其君民者皆數君子倡道<pc n="lb"/>
之功也今去數君子已逺口語詞章譁然以眩於世利<pc n="lb"/>
禄之誘汲汲以奪其心不有好古信道之君子孰能起<pc n="lb"/>
而正之哉僉憲潮陽李先生與賢執事好古篤信即先<pc n="lb"/>
賢故居文公舊日講道之所重建學宫招至四方賢俊<pc n="lb"/>
共明聖道為國家崇建人文之本育才論秀之實將使<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
士氣大振賢才聿興所謂愷悌君子遐不作人者復見<pc n="lb"/>
於今日矣去嵗僉憲先生辱枉下顧今者賢侯善辭令<pc n="lb"/>
厚幣帛重煩郡學司訓降臨衡茅然此聘賢厚禮居仁<pc n="lb"/>
愚陋曷足以當之但禮意已至有不得辭焉者是以不<pc n="lb"/>
勝悚懼對使拜受俟安養老母趨拜黄堂以圖面謝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與丘時雍<pc n="lb"/>
昨䝉見示陳公甫詩誦讀之餘令人情意浩然夫公甫<pc n="lb"/>
資性英明才氣髙邁抱負宏大居仁所以深為公甫喜<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
也觀其詩皆雄才大略之所發其體律句語又皆髙切<pc n="lb"/>
古健靡不有法豈其以此為重而用心乎抑以此為末<pc n="lb"/>
而不為所累乎夫人之心虛靈不測函具萬理必其無<pc n="lb"/>
一毫之累乃能與天地同其大故僕之所以望於公甫<pc n="lb"/>
者在此而不在彼也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉羅一峰<pc n="lb"/>
道之在天下者未嘗一日無所以有明不明者由人之<pc n="lb"/>
學不學也然世之學者不少而道卒無以復乎古昔之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
盛者由其所學有正不正用功有真不真也以不真不<pc n="lb"/>
正之學雖倍其功而無益其害於世也必矣自宋儒既<pc n="lb"/>
没正學不傳士風頽靡間有英才豪傑有志於此者然<pc n="lb"/>
以信從者寡終無以振起斯文丕變士風也伏聞先生<pc n="lb"/>
有志於此未知其詳近日得會丘董二公具道先生處<pc n="lb"/>
心行已之要又獲覩佳翰遂此推求而知所志不凡任<pc n="lb"/>
道甚力居仁不勝忻躍正嘆今世乏此等人品不意得<pc n="lb"/>
生同時何幸如之豈但托交而已哉意者天憫斯道之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
孤生此豪傑共任倡興之責歟即欲趨拜未知能就道<pc n="lb"/>
否兼以賤體瘧疾故謹裁書并疑義數端専人齎奉其<pc n="lb"/>
餘欲求正者甚多尚期面晤不盡述也<pc n="lb"/>
竊疑程夫子朱夫子俱傳聖人之道其全體大用無不<pc n="lb"/>
同者然其工夫造極亦不能無大同小異處如程子言<pc n="lb"/>
涵養須用敬進學則在致知朱子又作敬齋箴又言主<pc n="lb"/>
敬以立其本窮理以進其知使本立而知益明知精而<pc n="lb"/>
本益固愚意此聖賢千百世為學之要法程朱能用力<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
如此故其工夫全體道亦全盡非諸儒所及然細推之<pc n="lb"/>
則程子涵養功完故踐履極其純正朱子窮理翫索功<pc n="lb"/>
宻故文理極其纎悉此造徳亦各有所極而不能無少<pc n="lb"/>
異也未知是否<pc n="lb"/>
竊疑朱子没其門人親炙朱子日久尚未甚失然訓解<pc n="lb"/>
漸煩實體之功少矣再傳則流於口語遂失其真也自<pc n="lb"/>
是以後儒者多是窮索文義以博物洽聞為學僅有西<pc n="lb"/>
山真氏知居敬窮理故學雖博有本體工夫魯齋許氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
不務辭説故學雖未極全體而踐履確實吳草廬初年<pc n="lb"/>
甚聰明晩年做得無意思其論朱陸之學以朱子道問<pc n="lb"/>
學陸子尊徳性説得不是愚以為尊徳性工夫亦莫如<pc n="lb"/>
朱子平日操存涵養無非尊徳性之事又觀其徳性箴<pc n="lb"/>
何嘗不以尊徳性為重乎但其存心窮理之功未嘗偏<pc n="lb"/>
廢非若陸子之専本而遺末其後陸子陷於禪學將徳<pc n="lb"/>
性都空了謂之能尊徳性可乎未知是否<pc n="lb"/>
竊疑日用間工夫最怕做得不真第二則怕間斷近見<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
語類中有做主敬存心工夫不得其要遂入於禪學者<pc n="lb"/>
又有不知主敬存心廣覽博記遂成博雜無以貫通乎<pc n="lb"/>
體用之妙者又有恃其才氣剛大自謂能任道力行不<pc n="lb"/>
知聖賢操存省察之要終為一節之士者又有氣質温<pc n="lb"/>
厚恬淡自能涵養工夫不知戒謹恐懼之實者又有工<pc n="lb"/>
夫間斷卒無成得者又有兼好詩文遂為所害造道不<pc n="lb"/>
純者大抵要傳聖賢之道須實有聖賢工夫稍有所偏<pc n="lb"/>
便為全體之害故不真者多害道間斷者無成功未知<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
是否<pc n="lb"/>
竊疑先儒言為政不法三代終茍道也居仁嘗思須要<pc n="lb"/>
有聖賢之學方做得三代成程子言有天徳便可語王<pc n="lb"/>
道是也三代以下漢唐宋為盛唐之人才駁雜無可與<pc n="lb"/>
議此者漢之人才大概近古如董仲舒諸葛亮庶幾乎<pc n="lb"/>
此然董仲舒本領純正才力恐有未及孔明才力可為<pc n="lb"/>
純正不及者伊周事業大抵難若宋則人才之盛三代<pc n="lb"/>
治道乃所優為惜乎不曽收拾來做也今之人才寥落<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
特甚此有志者所當益修其過不遇則在時也未知是<pc n="lb"/>
否<pc n="lb"/>
右疑義管見所窺測竊恐工夫未足不能無差因書求<pc n="lb"/>
正髙明辯以示教為幸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與辜顓<pc n="lb"/>
所貴乎士者以其能立於斯世而不失其所守也故充<pc n="lb"/>
達之則徳業之盛屹乎若太山之髙浩乎若滄溟之深<pc n="lb"/>
煒乎若日星之炳久而為聖為賢者葢以其始能不失<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
其守終能馴至其極也故朱子曰能知為士之道則知<pc n="lb"/>
為聖之道茍或一失所守則制行頓虧本心遂喪甚則<pc n="lb"/>
貪昧茍且讀書益多講究益廣無以有諸已矣况能臻<pc n="lb"/>
其極乎某嘗觀古人於富貴貧賤之間窮通得喪之際<pc n="lb"/>
確然自守而無驕滛茍諂之意者心竊慕之况同世之<pc n="lb"/>
士乎伏聞足下明達賢良恬然自若雖遭遇通顯略無<pc n="lb"/>
驕溢之意必其中之所守有大過人者某以故欲致願<pc n="lb"/>
交之心但貴賤勢隔不敢妄自進於門下於去嵗始得<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
一賜接見覩徳容而聽言教受益實多至今未嘗忘於<pc n="lb"/>
懐也但某資性愚弱用功疎淺幾於湮没而不能自拔<pc n="lb"/>
矣向䝉邑宰李公不知某之不肖特賜眷愛命於社學<pc n="lb"/>
懇辭再三未䝉囘允夫以某之愚鈍疎懶困於蓬茅老<pc n="lb"/>
於林壑正其宜也至於出入公門濫名師職豈所願也<pc n="lb"/>
伏望明達矜察愚情於李公處特煩片言得遂鄙志感<pc n="lb"/>
徳為何如哉疊山謝先生云士屈於不知已伸於知已<pc n="lb"/>
敢佈腹心<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答進邑大尹<pc n="lb"/>
先正云愛民之實當擇守令之賢則守令者實民命所<pc n="lb"/>
賴非才徳備者不足以當之而明執事居此豈非生民<pc n="lb"/>
之幸乎居仁抱愚守拙無用於世辱䝉眷問賜以厚禮<pc n="lb"/>
不勝銘感于同府乃居仁春秋師又兼世姻冬初回若<pc n="lb"/>
得面會當達尊意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與劉用光<pc n="lb"/>
春秋大義在於安中國治四境廉州瀕海而阻山兄今<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
守此施惠澤以及吾民者固有道矣而猺獠恃其山谿<pc n="lb"/>
洞穴之險不習中國禮義之俗盖因風氣偏僻故禀氣<pc n="lb"/>
亦偏習尚惡陋先王因其如此故攘而却之守而備之<pc n="lb"/>
使之各安其所不得以擾吾民猾中夏而已茍吾民安<pc n="lb"/>
吾兵精吾備嚴彼自不敢來犯設若來犯亦當速攘之<pc n="lb"/>
而不可緩或嚴兵以威之或設竒以勝之或藏伏以擊<pc n="lb"/>
之或據險以邀之或登髙以壓之或設疑以亂之貴在<pc n="lb"/>
謀之審而行之勇也亦須示之恩信使知吾無害之之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
意彼必畏威懐徳各安其分無覬覦之心也先儒云禦<pc n="lb"/>
蠻夷之道以守備為本不以攻戰為先尤為切要也雖<pc n="lb"/>
太守之職在於撫民然文武全才亦豪傑之所當盡者<pc n="lb"/>
敢併及之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄張廷祥<pc n="lb"/>
去秋姚悌回言尊兄今嵗開學西山未知的否今之學<pc n="lb"/>
者切實為已者甚少若非主教者真體實踐以開聖賢<pc n="lb"/>
門路指示聖賢工夫後學如何下手舒冕别後有音問<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
否不知親函丈時如何教他做工夫門下更有可望者<pc n="lb"/>
否大抵人之為學易偏茍無真儒為之依歸則髙者入<pc n="lb"/>
於空虚卑者流於詞章功利是以依乎中庸為難且好<pc n="lb"/>
髙妙厭卑近好竒異厭平實喜寛縱憚繩檢此學者之<pc n="lb"/>
通病又有以智計處事以為有才反流於詐妄者伏望<pc n="lb"/>
尊兄裁節雜冗専以修身講學為事庶使有志者有所<pc n="lb"/>
宗也聞門下有欲入廣游者豈非厭此之卑近喜彼之<pc n="lb"/>
髙大歟又聞老夫人欲往邵武兄欲隨行此亦當以義<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
裁之老人年髙氣衰閩有嵐瘴尤非所宜古之致女者<pc n="lb"/>
多是遣使達命以盡恩意若命子弟以禮物致意豈不<pc n="lb"/>
勝於勞動老人溺愛而往乎陳剛書來言新創學屋於<pc n="lb"/>
梧岑居仁擬此月盡去一游若得吾兄來彼一會為幸<pc n="lb"/>
此人安貧守道亦世所難當扶持奬勵以成其徳也文<pc n="lb"/>
灝亦有志之士純篤頴悟望老兄與進是幸居仁賤疾<pc n="lb"/>
比舊日為安矣但學業未有精進尚未敢無所事也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與陳大中<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
初七日䝉送至髙方而别晩經嚴方分水嶺瞻覽雄嵐<pc n="lb"/>
諸峰髙聳端圎磊落縱目怡情惜不得與大中共之暮<pc n="lb"/>
投塔水吳當傑益之家欵禮備至亦可謂北道主人矣<pc n="lb"/>
初八日偕傑益同游五彩山至牧陽而别午歴李梅瞻<pc n="lb"/>
眺諸峰候大中至再與徜徉初九日早抵家噫居仁所<pc n="lb"/>
望於大中者不淺大中所以自任不輕必存心極其密<pc n="lb"/>
察理極其精方可深造乎道也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與江深<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
不學聖賢則學無歸宿功名利禄既非立身置足之地<pc n="lb"/>
虛無寂滅又非窮理修身之道此所以不可捨此而就<pc n="lb"/>
彼也進為之方聖賢方冊已備在人體驗何如耳四書<pc n="lb"/>
外惟近思錄親切不可不讀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與戴太守<pc n="lb"/>
居仁游淛辱公禮際之厚自媿愚陋無以答徳意萬一<pc n="lb"/>
毎思及之欲發一言以達愚誠又無便使今謹裁書煩<pc n="lb"/>
司訓虞君附呈夫古之君子進則救民退則修已其心<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
一也葢修已者必能救民救民者必本扵修已後世此<pc n="lb"/>
道不明居位者不本於修已而以才智計謀為治僅至<pc n="lb"/>
小康而已若夫修已者則其公平正大之心昭格無間<pc n="lb"/>
信於上感於下不待教令之出而民已向化矣况其發<pc n="lb"/>
政施仁之際如雨露霜雪何物而不被哉雖或為權勢<pc n="lb"/>
所制不得盡施而其心固已協於神明孚於民庶譽於<pc n="lb"/>
士類播於逺近傳於後世如此則爵雖不進而身益榮<pc n="lb"/>
矣居仁向在貴郡與公相接之久知公才識足以有為<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
紹興利疾公已能察知伏惟以公平正大之心據天理<pc n="lb"/>
以處事凡政之有益於民者有闗於教化者悉舉而行<pc n="lb"/>
之有害民傷化者悉除而去之公之髙明固不待愚者<pc n="lb"/>
之言然感公之厚徳非言以陳善又不足以報也但居<pc n="lb"/>
仁識淺不足以深知公之藴心術隠微之間惟明公自<pc n="lb"/>
察自省以盡古人修已治人之道幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄張廷祥<pc n="lb"/>
此道理與生俱生有一毫未盡便是欠缺了自家底故<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
提警扶持全有頼於吾兄竊觀聖賢之教雖多不出於<pc n="lb"/>
存心處事存心以敬處事以義敬義立而徳不孤看來<pc n="lb"/>
後人處事多是智計才識未嘗有義以方外之實學故<pc n="lb"/>
獲禽雖多終是詭遇此處見得分明則王道伯術判然<pc n="lb"/>
二途而不混矣尊兄於此諒察之已審但愚昧之見亦<pc n="lb"/>
欲質於髙明也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄周時可<pc n="lb"/>
居仁今䝉二司大人延請入白鹿洞自揆才徳疎薄不<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
足以倡興斯道今之士子汨於功利慤然志於正學者<pc n="lb"/>
甚少䝉遣武平舒冕從劉文綱受經卒業後復從居仁<pc n="lb"/>
游與同入白鹿月餘方歸後生輩如此人之志亦不多<pc n="lb"/>
見此皆時可作興奬拔之功也希賢室不知誰做聞是<pc n="lb"/>
先生命名不知是否今已無存文會堂亦無存今欲修<pc n="lb"/>
洞志追述其事望回示本末為幸洞中少書籍望廣求<pc n="lb"/>
入洞以嘉惠後學幸甚昔朱子雖升去浙東提㸃猶拳<pc n="lb"/>
拳於此遺錢命後人興理先生之心亦然故以為請<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉張廷祥<pc n="lb"/>
武平舒冕來從先生游吾道中得此人有可望者尊兄<pc n="lb"/>
開示其用功之要幸甚今之士習不美只縁科舉功利<pc n="lb"/>
害之能脱此累者又皆過於髙妙淪於空虚其所以正<pc n="lb"/>
人心振士氣其責豈不在吾之廷祥乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與艾崇徳<pc n="lb"/>
閩之舒冕來從張兄游所以輔仁責善盡麗澤之益有<pc n="lb"/>
望于足下及周君鎬管君瑞劉君希孟白鹿洞亦望賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
輩連茹而來表率士類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薦陳大中<pc n="lb"/>
竊聞先覺者後學之所效益友者衆人之所親今洞中<pc n="lb"/>
人才漸集居仁一人難以獨教有進賢縣辛卯科舉人<pc n="lb"/>
舒剛因為母老不忍遠仕常年在家進學訓迪後進其<pc n="lb"/>
人安貧守道望禮請到洞則後學有所熏炙士風必振<pc n="lb"/>
賢侯作興之功斯為至矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄丘時雍<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
饒城晤會之後又䝉教翰見喻又以詩贈從游之士感<pc n="lb"/>
荷不勝盖君子修已誨人出於中心之誠故如此也又<pc n="lb"/>
䝉示以君子有教無類不可有所擇此先生之盛心居<pc n="lb"/>
仁所當佩服然其以慕道之心而來者固當懽然樂得<pc n="lb"/>
其人豈論其類哉若其心本非慕道只因見上司作與<pc n="lb"/>
為利禄而來者教之以善則不聽導之以徳則不從成<pc n="lb"/>
羣作隊習為怠惰放肆之行見利則爭聞義不服壊文<pc n="lb"/>
公之教反玷上司作興之盛意若此者尊兄將何以處<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
之乎外人聞此必將諠起謗議又將何以自解乎是以<pc n="lb"/>
居仁益憂益懼恐教無所施也尚頼尊兄與廷祥張兄<pc n="lb"/>
力贊其事上司諸公亦有尚徳之心故某暫可居洞以<pc n="lb"/>
俟賢才之集夫謹其始尚恐不能保其終况不謹其始<pc n="lb"/>
能保其終乎居仁葢欲不為拙工改廢繩墨開聖學門<pc n="lb"/>
庭以來豪傑之士若汨於舉業但招得一等凡才不會<pc n="lb"/>
做舉業底人來聰明敏達能做舉業底人都不來矣能<pc n="lb"/>
舉業之人尚不屑至英邁超卓之人尚肯至乎如此則<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
文章尚不能得其上者況道徳乎其必自壞其徳業況<pc n="lb"/>
能成就人之徳業乎若崇道徳舉英才振士氣則四方<pc n="lb"/>
豪傑必將漸至遲以數年將見人才輩出又何患洞之<pc n="lb"/>
不興乎興洞之法無出於此者欲望時雍條具此意以<pc n="lb"/>
達於諸公扶持名教髙明之本心故以此為請不知吾<pc n="lb"/>
兄即今工夫如何進徳修業必益不倦古之人進則救<pc n="lb"/>
時退則修已必不虚過一生以兄之才識進道不已何<pc n="lb"/>
可量哉況道在日用無時無處不是吾人進學處但要<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
存心省察如事親則在事親上察道理接賔客便從接<pc n="lb"/>
賔客上察道理讀書便從讀書上察道理是者行之非<pc n="lb"/>
者去之聖賢工夫不出於此君子藏器於身待時而動<pc n="lb"/>
古之聖賢固不求功名功名未有大於聖賢者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉夏憲副<pc n="lb"/>
竊思古之學校所繫甚重凡國家之事無不出於學者<pc n="lb"/>
非惟舉用賢才出於學雖行兵出師亦受成於學也葢<pc n="lb"/>
以政由教出治以道明故士之所學者無非修身致治<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
之道上之所行者無非學校所窮之理也自漢魏以下<pc n="lb"/>
學校之教不過以訓註記誦為業未嘗即物以窮天下<pc n="lb"/>
之理故無修身致治之具上之所用者非得乎明徳致<pc n="lb"/>
治之人如蕭曹房杜等號稱賢相然亦以其智謀才力<pc n="lb"/>
之長其於天下之事不過補其罅漏修其缺壊豈能事<pc n="lb"/>
事物物盡其當然之則使生民各得其所乎程子謂其<pc n="lb"/>
未嘗以道治天下不過以法把持是也至宋之時安定<pc n="lb"/>
胡先生能知乎此故立經義齋治事齋以教學者凡治<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
民治兵水利算數無不講究其後關洛諸公繼出故格<pc n="lb"/>
物窮理之學修身治世之道煥然如出三代之上居仁<pc n="lb"/>
質雖愚弱竊有感焉每欲學之而未能也向因家貧饑<pc n="lb"/>
旱窮究水利編集成篇特以身居下賤未能推行痛念<pc n="lb"/>
鄉隣貧困家人無以為生謹此上呈雖曰救時之急亦<pc n="lb"/>
所以示學者使知即事窮理不專為紙筆無用之學也<pc n="lb"/>
所以呈於先生者以先生儒道宗主使人知學校之重<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與婁克貞<pc n="lb"/>
前嵗辱書示教未能領悉欲面罄而無由然天下古今<pc n="lb"/>
之道一也固無彼此之殊惟其是而已矣孔孟程朱所<pc n="lb"/>
以異世而同符某毎與同志講論不敢輒有雷同者亦<pc n="lb"/>
欲求其是而合於一也豈敢彼我相髙而為自私乎但<pc n="lb"/>
世之君子往往過於髙妙以為卑下而不取竊觀聖賢<pc n="lb"/>
之學無不在乎實地上做故程朱與當時議論每以好<pc n="lb"/>
髙為戒也<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復張廷祥<pc n="lb"/>
去嵗辱惠書開示為學之要盖恐某學有所偏而欲救<pc n="lb"/>
正之所感多矣又䝉欲與羅先生下顧此某所當趨拜<pc n="lb"/>
先覺以求正者反辱垂念怠緩之罪何可逃也某不肖<pc n="lb"/>
妄意為學工夫浮華卒無所得近年以來稍悟前失欲<pc n="lb"/>
求精切用工不幸疾病來侵幾死者再至今氣體虚乏<pc n="lb"/>
不知何日得遂趨見之願也承諭公甫書䝉克貞兄示<pc n="lb"/>
及某因得反復思繹竊窺其一二夫公甫天資太髙清<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
虛脱灑所見超然不為物累而不屑為下學故不覺流<pc n="lb"/>
於黄老反以聖賢禮法為太嚴先儒傳義為煩贅而欲<pc n="lb"/>
一切虚無以求道真雖曰至無而動如以手捉風無所<pc n="lb"/>
持獲不若日用間且從事下學外則整衣冠正容體蹈<pc n="lb"/>
規矩謹進退内則主一無適使無雜擾庶乎内外交養<pc n="lb"/>
靜則可以操存使大本自此而立動則可以省察使達<pc n="lb"/>
道自此而行夫道本人所同有公甫曰至無而動莫實<pc n="lb"/>
於理公甫曰致虚所以立本此皆不可曉也望將此意<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
附達公甫以公甫之髙明必能自省庶幾正學可續愚<pc n="lb"/>
見如此未知是否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復憲使陳文耀<pc n="lb"/>
程子曰古之時公卿求於士後世則士求於公卿葢公<pc n="lb"/>
卿求士所以樂善好義之誠故四方莫不感化賢才莫<pc n="lb"/>
不登用而治道隆矣士求於公卿則廉恥之心喪而世<pc n="lb"/>
道降矣居仁人微學寡僻處窮鄉茍安愚分雖鄉黨富<pc n="lb"/>
勢猶不敢有求况公卿大人乎今䝉大人怡然忘勢以<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
禮愚賤有古公卿之風無愧於程子之言也感激不勝<pc n="lb"/>
謹此申謝伏望以此謙光之徳廣訪求之道則賢於某<pc n="lb"/>
者亦將以類而合區區愚陋又安足以副賢君子知人<pc n="lb"/>
之明哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝夏憲副<pc n="lb"/>
一隂一陽之謂道故聖人作易以明之以事而言則善<pc n="lb"/>
為陽惡為隂以人而言則君子為陽小人為隂故聖人<pc n="lb"/>
所以扶陽抑隂者惟恐君子之道不長小人之道或盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
也其於陽長之卦曰復曰臨曰泰曰大壯曰夬所以深<pc n="lb"/>
致其扶持喜幸之意其於隂長之卦曰姤曰遯曰否曰<pc n="lb"/>
觀曰剥所以深致其憂懼戒抑之心某非能有君子之<pc n="lb"/>
道也䝉先生以君子之道待之故不敢不以此為言而<pc n="lb"/>
先生所以眷顧於愚賤者亦欲君子之道長也所以為<pc n="lb"/>
世教者深矣所以開示學者為善之方至矣所賜伊洛<pc n="lb"/>
淵源拜讀未能釋手感戴之重何止拱璧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝陳僉憲<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
伏聞天命之性純粹至善循之則治失之則亂此致治<pc n="lb"/>
者之所不敢忽也然是善也一念發於心為甚微達之<pc n="lb"/>
天下無不足葢賢才以類合而從民庶以觀感而化惟<pc n="lb"/>
公好善由乎中心出治之本其在此乎某非能有善者<pc n="lb"/>
也䝉公之好如此況實有是善者乎然則不善者其有<pc n="lb"/>
不畏者乎推而行之憲綱其有不振者乎此某之所以<pc n="lb"/>
且感且幸也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答本縣請鄉飲<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
國朝舉行鄉飲其禮在於養老尊賢其徳在於化民成<pc n="lb"/>
俗其制作出於聖人之手遵行在於司牧之賢舉茲盛<pc n="lb"/>
禮召及愚儒非敢為長往過中之行懐沮溺忘世之心<pc n="lb"/>
顧徳不足矜式羣類言不足開示周行疾體久羸未能<pc n="lb"/>
奔赴伏望賢明俯垂仁恕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與羅一峰<pc n="lb"/>
往嵗質疑於左右未䝉正其是非竊自疑其詞義猥屑<pc n="lb"/>
君子所不取誠意未至君子所不受或尊意未察以居<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
仁托病自髙而抑其僭妄方將自反續後聞知四方士<pc n="lb"/>
友以為先生非徒不鄙反以警示學者先生之心固廣<pc n="lb"/>
大無私矣但居仁不得以消聞過之渴也然天下之言<pc n="lb"/>
有不得已而言者有得已不已而好言者亦有不知其<pc n="lb"/>
理而妄言者好言與妄言雖智愚不同其私則一也惟<pc n="lb"/>
不得已而言者乃當言也非私也居仁所以進言於左<pc n="lb"/>
右者以非左右之公不能受非左右之明不能擇非左<pc n="lb"/>
右之賢不能發揚以及後學今先生望重四方為學者<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
宗仰道之興廢所繫先生固不可不自重其任而居仁<pc n="lb"/>
亦不得不與先生明辯以求至當之歸也所欲言者具<pc n="lb"/>
陳别紙惟髙明采擇幸甚伏聞興創金牛洞以教學者<pc n="lb"/>
不勝欣悦其立教規模量必脗合古意然洙泗授受具<pc n="lb"/>
見論語河洛授受具載遺書文集紫陽授受具載語類<pc n="lb"/>
文集此皆先生所素講者惟體驗而力行之以開聖學<pc n="lb"/>
門庭則英才類至道之明也可冀學之傳也可久而澤<pc n="lb"/>
流無窮矣居仁俟疾一愈即來觀光而少賛於下風焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
伏聞先生作易經集説不知尊意所在願附一本見教<pc n="lb"/>
昔朱子註書多與朋友講論盖易之為書始於伏羲成<pc n="lb"/>
於文王周公備於孔子而明於程朱所以然者因風氣<pc n="lb"/>
不同世變不一太古之時世質民淳只用卦畫以示吉<pc n="lb"/>
凶而開物成務利用厚生辭不繫可也至文王周公之<pc n="lb"/>
時則世故漸多情偽百出徳不可不正辭不可不繫故<pc n="lb"/>
曰易之興也其於中古乎作易者其有憂患乎然須知<pc n="lb"/>
文王周公所憂患者何事至孔子當周末王教不明世<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
道益下其所憂者又非文王周公之比故十翼之作不<pc n="lb"/>
得已也與拭淚而作春秋同意至孟子以後諸儒妄以<pc n="lb"/>
已意穿鑿溺象數而不知求理循流而不知求源遂失<pc n="lb"/>
聖人之意程子憂且懼矣故作傳文然後體用一源顯<pc n="lb"/>
微無間而易大明矣朱子又推本伏羲文王立卦繫辭<pc n="lb"/>
之本義使古今一貫非以程易之未善而更作本義也<pc n="lb"/>
愚意易之書具於未畫之前明於既畫之後因世變風<pc n="lb"/>
氣而有詳略所謂隨時變易以從道是也羲易者太古<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
之易也周易者中古之易也孔易者末世垂教之易也<pc n="lb"/>
程易者今世當用之易也本義者推原古易以及今也<pc n="lb"/>
姑撮其大要其餘詳細尚圖面質居仁又有不得已而<pc n="lb"/>
言者公甫陳先生名重海内與先生所交最深居仁與<pc n="lb"/>
四方士子亦以斯道望於公甫不意天資過髙入於虚<pc n="lb"/>
妙遂與正道背馳不知先生曽疑之否若曰不知其非<pc n="lb"/>
則思修身事親不可以不知人思知人不可以不知天<pc n="lb"/>
知其非而不告已虧朋友之義所以輔仁責善者其失<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
已在我獲覩公甫與何時矩書欣然喜其見道大意然<pc n="lb"/>
推之其曰天自信天地自信地吾自信吾又曰塵微六<pc n="lb"/>
合瞬息千古只是一箇儱侗自大之言非真見此道之<pc n="lb"/>
精微者乃老莊佛氏之餘緒聖賢之言平正切實天雖<pc n="lb"/>
知其所以為天而未嘗曰天自信天也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉張廷祥<pc n="lb"/>
聞知去冬與陳公甫相處所以講切者如何竊觀古今<pc n="lb"/>
人才有晩年而學益進徳益熟者有晩年學問志氣聰<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
明俱不及前者又有晩年所失愈甚遂至顛倒錯亂者<pc n="lb"/>
即此可驗所學之正否工夫之疎宻靜而思之不勝戒<pc n="lb"/>
懼謹以獻於髙明乞亦加省有可見教處莫靳為幸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄蔡登<pc n="lb"/>
向得會聚深副愚望葢天下可樂可悦之事無過於此<pc n="lb"/>
者更望致謹於燕閒獨處益致博約之功幸甚居仁會<pc n="lb"/>
丘時雍渠深恨未得與從善相會丘公愛士出於中心<pc n="lb"/>
之誠如再至郡宜一訪之<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉憲副張希仁<pc n="lb"/>
禫制已終不審出處若何大抵仕以行道乃為出處之<pc n="lb"/>
正若禄仕則有時而然非常理也繼嗣事量髙明自有<pc n="lb"/>
裁制古人道修於身乃行於家道行於家乃行於國故<pc n="lb"/>
關雎為正家之本牆茨為敗國之原唐髙宗𤣥宗實録<pc n="lb"/>
望一詳觀居仁於去年喪妻家無内主兒女無依故不<pc n="lb"/>
敢逺出而趨拜之願莫能遂也陳公甫聞去冬到先生<pc n="lb"/>
家不知講貫如何大概此兄學太髙虛超脱於正學有<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
害先生察之否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄張廷祥<pc n="lb"/>
居仁欲修春秋集傳此志已久惜學力未至不敢下筆<pc n="lb"/>
夫春秋仲尼用意最深者當時羣聖制作已備然皆當<pc n="lb"/>
代事聖人固已述之為後世法若春秋則亂世之事聖<pc n="lb"/>
人是其所當是非其所當非裁酌損益為百王之中制<pc n="lb"/>
萬世之程凖先儒發明宗㫖雖多惟程子以為經世之<pc n="lb"/>
大典乃約而盡諸儒之傳亦惟程子發明精切有力如<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
胡傳雖議論發越然義理切當不及程傳多矣况未免<pc n="lb"/>
有張大穿鑿之病乎居仁欲取程傳為正旁取諸儒之<pc n="lb"/>
言以附翼之倣詩經集傳先訓文義叙事蹟然後用胡<pc n="lb"/>
傳及先儒言之精切者以發明聖人之意要使王道燦<pc n="lb"/>
然可舉而行也先儒謂聖人心事難知聖人心事天理<pc n="lb"/>
也謂聖人行事難知聖人行事王道也理精道明豈有<pc n="lb"/>
不知春秋哉愚以先知春秋莫如孟子後知春秋莫如<pc n="lb"/>
程子謹以愚見質於髙明幸勿靳教<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄晏洧<pc n="lb"/>
㓜年同學之士或一别而再不相會或雖會而相處不<pc n="lb"/>
久則此學之衰可知今䝉書翰逺降相愛之厚為何如<pc n="lb"/>
哉大抵為學之道在於窮理修身朋友之道在於講學<pc n="lb"/>
輔仁茍不務此雖日相親而無益也夫古之人遍交天<pc n="lb"/>
下之士以明其善力師聖賢以凖其歸豈可偏狹固滯<pc n="lb"/>
守一善以自足乎居仁自丙戌年喪父戊子年喪母至<pc n="lb"/>
辛卯年得疾纒綿八年方愈故血氣早衰不能精進今<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
又喪妻無一好况但此道理無處不在雖居憂患茍能<pc n="lb"/>
存心察理亦無非進學之地今未能然所以可愧也不<pc n="lb"/>
知老兄今日所進若何又不知盍簮之期在何時嵗月<pc n="lb"/>
駸駸老將至矣某昨因自思迭遭憂患或是天意欲作<pc n="lb"/>
成我做個人欲盡餘年殘日付歸學業以畢此生不知<pc n="lb"/>
吾兄肯同志相輔否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉張廷祥<pc n="lb"/>
數奉書於左右似乎煩瀆然以先生之賢而不與言則<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
失人矣又孰可與言乎正學孰與倡乎邪説孰與熄乎<pc n="lb"/>
竊意聖道之大害有二功利異端也功利之害人雖衆<pc n="lb"/>
然皆中人也其失易知故其害亦淺老佛所引陷者皆<pc n="lb"/>
中人以上之人其才髙其説妙非窮理精者莫能窺其<pc n="lb"/>
失以二氏論之佛氏之害尤大老氏只是虛靜無為佛<pc n="lb"/>
氏又做存養工夫其精微髙大善引誘人又善駕馭人<pc n="lb"/>
故上者被其引化中者被其驅駕下者被其誣誑所以<pc n="lb"/>
滔天之禍盡歸於佛氏今其説已流傳海内士大夫宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
之者甚多先生用何以熄之乎愚意莫先自治躬率學<pc n="lb"/>
者去了許多好髙妙底病痛日將四書反復熟究程朱<pc n="lb"/>
之書切已體察使吾身心義理有以洞貫大本然後方<pc n="lb"/>
能指其病而正之此内修而外攘之道也髙明以為如<pc n="lb"/>
何聞一峰先生廣大剛健無驕吝之私樂與人為善欲<pc n="lb"/>
頼共扶此道但不知他窮理工夫如何所欲言者甚多<pc n="lb"/>
略述數端具陳别紙願賜裁正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上邑宰<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
竊聞天命之性具於人心渾然至善其體則為仁義禮<pc n="lb"/>
智之徳其用則為惻隠羞惡辭讓是非之情是皆本於<pc n="lb"/>
自然非有待於强為也惟氣質不齊物欲或從而蔽之<pc n="lb"/>
是以有智愚賢不肖之分過不及之弊必頼聖人修道<pc n="lb"/>
之教然後得以明乎善而復其性焉夫自唐虞建立司<pc n="lb"/>
徒典樂之官三代庠序學校之設教養之道至矣而周<pc n="lb"/>
禮地官之職又有考察徳行道藝之法此其風俗之所<pc n="lb"/>
以淳厚賢才之所以衆多也迨夫周衰教弛孔子以聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
徳無位乃與顔曽之徒自相授受以傳其道又刪述經<pc n="lb"/>
典以垂於無窮而萬世道學之宗有所歸矣自漢魏以<pc n="lb"/>
下雖讀其書鮮能得其意講其理未必踐其實至宋之<pc n="lb"/>
諸儒始能尋其緒而得其真廓其道而闡其教其餘若<pc n="lb"/>
泰山孫石之徒白鹿嶽麓之類亦得以即山林閒曠優<pc n="lb"/>
游講習以成所學故三代以下稱人才之多者必曰宋<pc n="lb"/>
也伏惟太祖髙皇帝肇有鴻基崇建人文廣立學校以<pc n="lb"/>
為政治之本故賢才之出亦不乏矣伏惟大人先生學<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
問充盈才徳出類政聲逺播徳教日新某等叨居治下<pc n="lb"/>
何其幸哉某每與四方師友會聚之間無不樂道賢侯<pc n="lb"/>
之盛徳與其施為不茍者某素守貧賤不敢求知於人<pc n="lb"/>
而辱賢侯之知已初䝉命召不敢趨赴者誠以下民之<pc n="lb"/>
分未可犯義而不顧也而大人仁恕不惟寛其逋慢之<pc n="lb"/>
誅又憫其貧乏輕其徭役使得以遂其生賜之古詩令<pc n="lb"/>
得以廣其見凡吾同類莫不仰戴而歸徳矣某之愚陋<pc n="lb"/>
曷足以報稱於萬一哉惟有日夜精勤惕勵力求聖賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
之道以求無負為可耳但愚鈍凡庸自㓜失學年十四<pc n="lb"/>
五雖能讀書知文義而進為之術則未聞焉是以功雖<pc n="lb"/>
勤徳不進志雖篤道未明大恐汨沒一生不足齒扵人道<pc n="lb"/>
於壬申嵗始師於于先生凖至甲戌嵗復游康齋先生<pc n="lb"/>
之門始知聖賢之學不在於言語文字之間而在於身<pc n="lb"/>
心徳行之實故追前非欲求自新之實但終以駑庸之<pc n="lb"/>
才不堪鞭䇿而進也思與二三同志别求燕閒之地以<pc n="lb"/>
共講其所聞而不可得於是鄉黨某等捐割已資即幽<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
曠之地構屋數間以為羣居講學之所至壬午三月師<pc n="lb"/>
吳與弼經歴至所賜之扁曰禮吾書舍盖因其地而寓<pc n="lb"/>
號焉至今嵗同類漸衆屋舍寡狹難以容居止有鄉隣<pc n="lb"/>
某見多空閒麥地五六餘畝在於舍後可作學基復有<pc n="lb"/>
義士某等俱願捨田換易共成美事而某執私不從者<pc n="lb"/>
豈非固蔽之深未易以善道開之耶而鄉邦多士咸曰<pc n="lb"/>
幸有賢侯在上素重儒教其所以作養人才振興士氣<pc n="lb"/>
皆在指掌之間且見利而忘義固小人之常情以公而<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
治私實君子之大政曷不躋彼公堂具道其所以然乎<pc n="lb"/>
程子所謂以官府治民之私者此類是也昔子游為武<pc n="lb"/>
城宰邑人皆有絃歌之聲今興學禮吾正使斯人得聞<pc n="lb"/>
絃歌之美以彰侯徳之盛何獨子游専美于前某又念<pc n="lb"/>
興安之壤土比之他邑固為褊小而學者之衆乃倍於<pc n="lb"/>
他邑豈人情之異哉亦係於在上者之作興與所以倡<pc n="lb"/>
之者何如耳某學雖疎寡敢不竭盡心思推廣師説以<pc n="lb"/>
為多士之倡而作興之任實在於賢侯一念之間矣伏<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
望慈仁大施政令使山林士子咸得藏修游息於中以<pc n="lb"/>
盡成已之道皆徳澤之所及也且使書院之蹟留於後<pc n="lb"/>
世則千載之下必有觀感而興起者又豈止於一時之<pc n="lb"/>
盛而已乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與莊孔暘<pc n="lb"/>
居仁既愚且賤僻處山林多病未出雖聞髙明之名至<pc n="lb"/>
於學行之大概猶不得聞况其藴乎近謁南昌張廷祥<pc n="lb"/>
復會同里姚潤始知先生為人之詳才氣抱負不小居<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
仁幸生同時不能一會簡賢之罪未敢辭也故敬裁尺<pc n="lb"/>
牘以致仰望之意盖古之君子生同其時者非特相知<pc n="lb"/>
而已必也相與講求輔翼以成其徳業以共濟斯時以<pc n="lb"/>
同倡斯道區區所以望於髙明者如此倘䝉不鄙而賜<pc n="lb"/>
之教誨幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與周時可<pc n="lb"/>
居仁於戊子年曽奉書於左右未知達否於後雖病困<pc n="lb"/>
山林懐想不已盖昔在白鹿洞詢知閣下本心故未敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
相忘於江湖也但病困中不接外事故不知動履之實<pc n="lb"/>
病後謁張廷祥論閣下學行之美又會姚潤華亭兵部<pc n="lb"/>
益得其詳故愚心眷眷不能不發一言以達聰聽也古<pc n="lb"/>
人云儒者逢時生靈之幸髙明㓜學壯行展素藴成人<pc n="lb"/>
才美風教是其任也竊觀自契敷五教之後教養選舉<pc n="lb"/>
之法見於周禮司徒詳矣自孔孟不得志然後教不行<pc n="lb"/>
於上學乃傳於下秦漢以後上下之教俱無非無教也<pc n="lb"/>
乃所教非教也然選舉之法漢猶近古隋唐則空言無<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
實矣至宋則程子發明學制以言於上朱子作貢舉私<pc n="lb"/>
議以論於下當時雖沮於權倖實後世所當法也愚嘗<pc n="lb"/>
㕘詳之明道發端以開示神宗而神宗始志甚髙故明<pc n="lb"/>
道之言純然先王之教無一毫後世夾雜之弊伊川學<pc n="lb"/>
制因時制而改酌之雖去其考試之陋亦未免尚供文<pc n="lb"/>
課其推擇選舉則一也朱子之議盖欲救一時之弊以<pc n="lb"/>
漸復古制故未免於文字考試然必立徳行一科以重<pc n="lb"/>
其選者以為非此無以為教亦無以革當時之宿弊也<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
又於文字之中命題作義去其工巧駢麗習為深厚簡<pc n="lb"/>
嚴而欲貫通經義條析明白又必慎選教官以主教導<pc n="lb"/>
其意切矣愚意後世欲大有為須用明道之言乃乾坤<pc n="lb"/>
簡易之法其用力甚易得效甚速不得已而用朱子之<pc n="lb"/>
議雖可救弊頗似費力今時幸有太祖髙皇帝立有嵗<pc n="lb"/>
貢一法若以徳行才能一科由廩膳嵗貢而進依倣明<pc n="lb"/>
道之法慎其選重其職文章一科從増廣者試而進嚴<pc n="lb"/>
其考厚其詞數年之後道徳既重士風丕變然後復先<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
王之教以去糊名考校之陋此似亦簡易伏望將周禮<pc n="lb"/>
司徒明道劄子伊川學制朱子貢舉私議熟讀詳味以<pc n="lb"/>
求其意酌今之宜以敷奏於朝萬一天啓亨運一賜施<pc n="lb"/>
行實萬世之幸不然亦當先得此意則權度在我方可<pc n="lb"/>
隨時處中惟髙明裁之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定親書<pc n="lb"/>
禮重大婚所以正人倫之首配求貞淑是將謹徳教之<pc n="lb"/>
端仰喬木遺風托絲蘿新好况令嗣俊宜位下孫女早<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
閑姆訓楷儀雍肅於閨門而舍弟居仁房下姪男麄學<pc n="lb"/>
儒書徳業未成於庠序不愧匪偶妄意髙門伏沐姻仁<pc n="lb"/>
以垂謙允雝雝鳴雁尚期禮制以無愆灼灼其華更冀<pc n="lb"/>
室家而有善敢用不腆之幣以將衷寸之誠寅畏不勝<pc n="lb"/>
敷宣罔既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復余氏定親書<pc n="lb"/>
致政琴堂晩節仰全於當代隠居蓬户考槃竊慕於前<pc n="lb"/>
賢道義之契既深婚媾之聨宜講恭惟次令孫男志已<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
宗於聖學器不小成竊念次舍姪女教未就於姆儀才<pc n="lb"/>
何能淑恭承嘉命允協良縁禮不虚行誠由辭立<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復張廷祥内翰<pc n="lb"/>
春深伏想孝履支勝為慰懐慕中忽承書翰先賜五常<pc n="lb"/>
冠及細葛一束惠愛甚厚覩物思人慚喜併集得知先<pc n="lb"/>
君子𦵏地此至大至切之事無怪吾兄之皇皇也然𦵏<pc n="lb"/>
者所以藏體魄也以安親為主只要得山脉所鍾土厚<pc n="lb"/>
水深之所即可𦵏也江南之地所患者水蟻然蟻猶可<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
以厚為灰隔以制之惟水氣無不通透不可限隔尤宜<pc n="lb"/>
謹慎向與葉本真議不若先將其地鑿成壙穴作成墳<pc n="lb"/>
塚俟雨水浸滛之時開看其中以驗水之有無然後塟<pc n="lb"/>
之庶免後悔尊兄以為如何慨念斯道乏人髙明密加<pc n="lb"/>
操存省察使表裏如一居仁工夫甚疎願得時賜教墨<pc n="lb"/>
以警不及為幸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又復張廷祥<pc n="lb"/>
奉别嵗久愈増懐想一峰既亡所與共事者惟有望於<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
尊兄竊觀近年以來四方士子頗知趨向尊兄與一峰<pc n="lb"/>
之功為多雖然尤有可憂者今之士風雖若振於昔年<pc n="lb"/>
陷於邪異者又非昔年比也此實吾人莫大之責當明<pc n="lb"/>
理正心以先之也葢昔年之學専於記誦博覽訓詁詞<pc n="lb"/>
賦其所從事者淺而陋近年以來學者立心稍髙而不<pc n="lb"/>
能仔細體驗聖賢切實工夫而妄意聖賢故遂入於空<pc n="lb"/>
虚𤣥妙其凌髙駕空反成狂妄其入異教也宜矣原其<pc n="lb"/>
存心之失有二焉只為工夫未至身心紛擾放逸要求<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
虚靜故有屏絶思慮以為心不放者又有體察照看心<pc n="lb"/>
在内裏以為存者其心如此自然不暇即事窮理故窮<pc n="lb"/>
理之失亦有二焉以為天地萬物無非此理無適而非<pc n="lb"/>
道凡其知覺運動視聽云為無非至神至妙其曰無動<pc n="lb"/>
而非神即此意也又有懸空想出一箇道理在虚空杳<pc n="lb"/>
㝠之中以為無極之真太極之妙此乃吾之真性不生<pc n="lb"/>
不滅無有始終窮盡其曰物有盡而我無盡即此意也<pc n="lb"/>
不意此等亂賊生於吾世非但為我兼愛而已其與天<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
地人倫物理俱已離絶非但無父無君而已不知一峰<pc n="lb"/>
何故反尊信之一峰後來亦有曠大之意想必為其所<pc n="lb"/>
染也今吾人但當實做居敬窮理工夫使身心内外一<pc n="lb"/>
歸於正方有内修外攘之具髙明以為如何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與邑侯論鄉飲<pc n="lb"/>
向者居仁不自量其不肖趨赴鄉飲然鄉飲之禮乃周<pc n="lb"/>
公所制其品節之詳見於今之儀禮乃鄉大夫賔興賢<pc n="lb"/>
能與行鄉射養老者飲國中賢者皆行此禮故其節文<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
繁盛盖萬二千五百家為鄉上大夫為主也養老之禮<pc n="lb"/>
一帝三王皆已行之所謂養國老於上庠養庶老於下<pc n="lb"/>
庠是也其禮必當簡便古者擇三公之有年徳者謂之<pc n="lb"/>
三老天子以父事之則民興孝三孤之有年徳者謂之<pc n="lb"/>
五更天子以兄事之則民興弟是禮行於上教成於下<pc n="lb"/>
此養之禮也庶老則養於鄉之學向者憲副鍾先生率<pc n="lb"/>
學者習行鄉射今之士子始得覩先王之禮是一幸也<pc n="lb"/>
但射禮主於習射鄉禮主於飲賔鄉射有賔無介鄉飲<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
賔介具全其禮節微有不同者向䝉舉其大節行之但<pc n="lb"/>
講求未精未能盡乎先王制禮之意葢於旅酬之禮不<pc n="lb"/>
行則主人禮意不及於衆而敬有未盡也交錯之禮不<pc n="lb"/>
行則無以合歡而愛有未盡也旅而不語則賔主道義<pc n="lb"/>
不接而情有不通也至於置席設尊盥洗徹爼皆當節<pc n="lb"/>
之以禮使始終不亂乃善於行禮者禮樂待人而後行<pc n="lb"/>
豈不信哉伏望就劉吏部處借儀禮與知禮生徒習行<pc n="lb"/>
斟酌其宜使不失乎先王遺意幸甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝南康太守<pc n="lb"/>
僕聞古之君子所守甚約而所施則博矣所為甚寡而<pc n="lb"/>
所及則衆矣是何歟以其知所務也故身不出郡國而<pc n="lb"/>
風聞天下教流後世焉今賢侯執事於政理之暇拳拳<pc n="lb"/>
於白鹿書院非知所務而何盖所以繼前賢之遺烈為<pc n="lb"/>
天下正學倡也正學既興則海内風動四方豪傑之士<pc n="lb"/>
必將接踵而至相與講論切琢使聖道晦而復明則續<pc n="lb"/>
文公之學有功世教者皆明執事之徳也居仁愚陋敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
兢惕勉勵以為多士倡若夫成賢侯之志使道徳煥明<pc n="lb"/>
尚有望於天下豪傑云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉祈㕘政鍾憲副莊僉憲<pc n="lb"/>
伏承聘命令主白鹿洞事謹於正月二十六日起行二<pc n="lb"/>
月初三日入洞竊思廬山白鹿洞名冠古今居仁自弱<pc n="lb"/>
冠之時因讀前史知其為第一書院也及考輿經學規<pc n="lb"/>
記賦又知文公先生昔在其間闡明聖學非若他書院<pc n="lb"/>
姑記前賢之蹟為辭章記誦之場也及覩文公全集又<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
知文公奏賜敇額始終眷意欲其久而不廢也在元不<pc n="lb"/>
續及我朝太守翟公始創殿堂齋舍然未有師儒表率<pc n="lb"/>
英才習學故鬱而不彰至潮陽李先生更加完葺延請<pc n="lb"/>
名士絃誦其間而風教始著居仁之愚亦玷禮聘不幸<pc n="lb"/>
居仁遭母喪而去李公亦繼以亡矣而書院之廢亦宜<pc n="lb"/>
也今明執事慨然興復仍命居仁入洞主事居仁學陋<pc n="lb"/>
才疎何足以副委任之重是以入洞之後不勝恐懼齋<pc n="lb"/>
沐裁書令門生胡覺髙悌申致禀覆夫天下之事得人<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
則與不得人則廢必然之理也今欲興復文公數百年<pc n="lb"/>
之絶學以倡明於當時非得四方英明豪傑之士相與<pc n="lb"/>
講論切琢於其間曷足以及此伏望廣行推訪有才氣<pc n="lb"/>
英明志向髙逺及純篤温厚者訪得其人命有司以禮<pc n="lb"/>
敦送入洞則士氣必振海内風動豪傑英偉之才必不<pc n="lb"/>
逺千里而至作興之道無過於此者若夫凡下之才汲<pc n="lb"/>
汲於奔競者不必招致也况江右素號文盛之地學校<pc n="lb"/>
科舉足以供主司之選豈待興洞以教之哉其間有志<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
氣不羣敦厚好學舉業已通復欲求進乎古聖賢之域<pc n="lb"/>
以盡修已治人之道者茍非興洞何以聚而教之哉執<pc n="lb"/>
事之意必在於此居仁亦以此望於執事也謹薦所知<pc n="lb"/>
數人伏望禮請致洞幸甚洞中全無書籍更望印求入<pc n="lb"/>
洞以賜肄習<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉祈大㕘鍾憲副<pc n="lb"/>
居仁在洞夙夜兢慄教養無效有負賢君子作興之盛<pc n="lb"/>
意然理義者人心之同然以古道倡之誰不向風但士<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
習頽靡已久人心沉溺難囘必得第一等人才相與倡<pc n="lb"/>
率庶使中人之才皆可漸磨激勵而進復文公之教不<pc n="lb"/>
難矣若泛取凡庸之才非惟不能率教必將怠惰放肆<pc n="lb"/>
反道敗徳有玷於文公名教必矣今日興洞務使道明<pc n="lb"/>
於當時光流於後世方不枉費一次作興若成就人才<pc n="lb"/>
既多將來必為世用其澤豈有窮哉向薦舒剛不知曽<pc n="lb"/>
去請否伏望命下本縣遣使禮請入洞訓迪後進幸甚<pc n="lb"/>
昔有問於朱子曰何以能得天下之賢朱子曰權力所<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
及則察之舉之禮際所及則親之厚之皆不及則稱之<pc n="lb"/>
譽之又不及則向之慕之况今明執事以有為之才居<pc n="lb"/>
可致之位皆能及此又何難哉伏惟以此好賢之心推<pc n="lb"/>
而行之則天下之賢皆將歸心於賢執事况此邦之賢<pc n="lb"/>
乎好善優於天下况興洞乎若好賢之心不篤尊賢之<pc n="lb"/>
禮不致抱道之士固將却步而不敢進鄙陋之士必將<pc n="lb"/>
趨利慕勢而來矣居仁謹録詩文數篇以獻併求教正<pc n="lb"/>
重興洞記不知尊意屬筆於誰海内之士若陳公甫文<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
雖髙然過於髙大多是禪學文章張廷祥文精深丘祭<pc n="lb"/>
酒文典實惟在大人所擇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與陳大中<pc n="lb"/>
為學大端不出存心窮理二事故程子曰涵養須用敬<pc n="lb"/>
進學則在致知今人不去敬上做工夫只去心上捉摸<pc n="lb"/>
照看及捉摸不住索性要求虛靜所以入於空虚殊不<pc n="lb"/>
知敬則心自存不必照㸔捉摸敬則自虚靜不必去求<pc n="lb"/>
虚靜今人不去窮理致知只在文義上綽過又不於日<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
用事物上推究所以只見淺陋窮理是推勘到十分盡<pc n="lb"/>
處致知是體究到十分明處或讀書或講論或處事皆<pc n="lb"/>
要十分明盡方是窮理致知工夫只看窮字致字便無<pc n="lb"/>
所不用其極居仁二月初三日入洞所憂者人才難得<pc n="lb"/>
小兒因母疾未到甚欲大中來此率表士類但令萱年<pc n="lb"/>
老又遭荒歉量難起身此中租亦因修造費盡待秋熟<pc n="lb"/>
安養令堂來某已薦尊名於二司不知他來請否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與南康府論租<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
䝉給租榖方司訓十九日來洞支給居仁以先父忌日<pc n="lb"/>
之憂未得面論葢學租本以養賢賙不足此二者義也<pc n="lb"/>
事合義則久而益安不合義則久而必弊昨䝉欲一槩<pc n="lb"/>
施給澤雖似普然在洞者賢愚不齊貧富不等若愚者<pc n="lb"/>
富者亦與之則濫矣亦恐將來不足於用也望容居仁<pc n="lb"/>
審其賢愚髙下有無貧富而品節之開其多寡之數以<pc n="lb"/>
憑支給方為允當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉何布政<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
向令門生至豫章䝉賢伯賜之教言開其本心回洞傳<pc n="lb"/>
宣明訓諸生莫不感悦警懼又䝉懐念薄徳賜之厯書<pc n="lb"/>
華箋感戴何極居仁在洞愈増戰競恐懼深懼教養無<pc n="lb"/>
效有負作興之盛意所賴者有牧伯公卿振揚斯文於<pc n="lb"/>
上在下者必有向風慕義而作者此世道之幸也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄張廷祥<pc n="lb"/>
朱子曰此學不明天下之事决無可為者看來今日天<pc n="lb"/>
下之事惟學校一事全不可理會葢取士不以實行則<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
人無趨向而教不可施今人非惟失古人教養之法主<pc n="lb"/>
考者反摘竒搜隠以乘學者之不知欲其倉卒之間無<pc n="lb"/>
所措詞學者亦終日搜截竒巧隠僻以應副考者之意<pc n="lb"/>
聖賢平易明白正大道理惜不知察近與士子相接解<pc n="lb"/>
書多失經㫖原其所自皆由搜截竒隠以迎合考司之<pc n="lb"/>
意以致如此噫豈非朱子所謂經義賊中之賊文詞妖中<pc n="lb"/>
之妖乎世道至此極矣士生斯世所以立身尤難稍欲<pc n="lb"/>
以正自立者便與世乖違惟隨俗習非者方得便利茍<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
非才志卓絶獨立不懼者安能保其不移耶况欲挽回<pc n="lb"/>
世教移變士習乎此居仁之愚不能不以為憂而望於<pc n="lb"/>
廷祥者尤切也令兄服制已終當講明正學以示當世<pc n="lb"/>
幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭祁大㕘鍾憲副<pc n="lb"/>
興復白鹿洞此不世之盛典名教第一義也居仁恭承<pc n="lb"/>
嘉命靡不盡心竭力期以成功不幸舊疾復作心腹氣痞<pc n="lb"/>
瘡毒滿身筋骨轉疼葢因廬山風髙弱體不堪恐病日<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
危湖山隔逺不能達家是以於六月初二日回歸醫治<pc n="lb"/>
又慮此病難愈有荒洞教伏望擇請道隆徳備者為之<pc n="lb"/>
師則後學有宗居仁雖抱疾在家亦無憂慮又望招至<pc n="lb"/>
賢俊以聚洞中庶可相觀而善若得道髙之人為師又<pc n="lb"/>
得志氣不羣趨<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
<pb n="55a"/>
                </p>
<p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄新昌王御史<pc n="lb"/>
昔辱賜之佳章銘感曷勝山間無便可以奉答幸恕遲<pc n="lb"/>
慢居仁魯鈍固陋人也弱冠時志於此學用工不得其<pc n="lb"/>
要者十餘年徒自辛勤竟無所得年至三十於體驗上<pc n="lb"/>
頗得力才做得聖賢工夫上手於聖賢門户似乎可入<pc n="lb"/>
然行之不力有辜此志又兼疾病繼作故間斷甚多昔<pc n="lb"/>
孔子三千之徒語之而不惰者惟顔子則惰之為害衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
矣此正吾人所當警䇿者恭聞賢執事毅然自拔不以<pc n="lb"/>
功名冨貴累其心則所造所養可知愚陋得生同時何<pc n="lb"/>
其幸歟但為貧窶所困不能進拜求益姑慿尺牘以達<pc n="lb"/>
寸誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄安仁張大尹<pc n="lb"/>
愚聞徳政及民至切而親者莫如邑宰故居此位者必<pc n="lb"/>
徳足以體仁才足以幹事者乃稱也側聞明執事仁愛<pc n="lb"/>
之心孚於逺近亷足以養徳才足以治事邑治民安宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
矣而在上者乃不能察執事本心考執事治績反加以<pc n="lb"/>
罪咎雖執事之心不以此為榮辱而士君子及民庶不<pc n="lb"/>
能不傷賢者之志不伸也居仁遇上司知已者無不稱<pc n="lb"/>
贊盛徳惜乎相遇者鮮也伏望持守此心精以察之剛<pc n="lb"/>
以斷之則興安為上治之邑矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答陳大中<pc n="lb"/>
世衰道微非豪傑特立之士必至隨俗汨没如大中者<pc n="lb"/>
實與吾黨増氣但工夫要體認得真做得宻居仁雖似<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
體認上不差只是做得不宻恐學終不能底於成也白<pc n="lb"/>
鹿洞事在上者不知擇人多是奔競勢利之徒教不可<pc n="lb"/>
施内中又任小人行事故辭疾而歸世道窮極如此奈<pc n="lb"/>
何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄夏憲副正夫<pc n="lb"/>
向者䝉以政鑒見示先生之心逺矣葢欲垂教天下後<pc n="lb"/>
世以澤民也古人著書不得已也有是書則是理明無<pc n="lb"/>
是書則是理缺如布帛菽粟生民不可一日無葢其道<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
明徳備修已安人治亂興亡洞然於心見得前人言有<pc n="lb"/>
未盡故不得已而作如子思中庸孟子七篇程子易傳<pc n="lb"/>
春秋傳朱子集註集傳綱目成書小學皆所當為豈若<pc n="lb"/>
王仲淹好名而作荀揚老莊據已偏見而妄作哉觀先<pc n="lb"/>
生所著未有推行王政之意未免漢唐以下手段竊觀<pc n="lb"/>
春秋雖因齊桓晉文之事而凖折以先王之道未嘗許<pc n="lb"/>
其如此如盟會則見誠信有不孚侵伐則見其擅興之<pc n="lb"/>
罪召陵之師僅能致屈完之來盟其於治四境安中國<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
之功亦卑矣雖若與之而奪之之意亦在其間但後人<pc n="lb"/>
少此眼睛不識也居仁欲先生因後世之事准以先王<pc n="lb"/>
之道如韓信初見漢祖鄧禹初見光武孔明初見先主<pc n="lb"/>
雖其謀議之善有不可及者然亦要論其不合切切以<pc n="lb"/>
謀天下為心未見其明理正心誠欲救生民安天下而<pc n="lb"/>
致先王之治也孔明之心正大以興復漢室為事頗似<pc n="lb"/>
庶幾鄙見如此髙明裁之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄趙同府<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
竊聞徳之勝者為君子才之勝者為小人才徳兼全者<pc n="lb"/>
乃大人也向者得親顔範而聽言論乃知公實有徳君<pc n="lb"/>
子然徳與才皆可學而進夫親賢取友講求天下之理<pc n="lb"/>
推而行之政事之間則才進矣反躬實踐以至造次不<pc n="lb"/>
違則徳進矣居仁與公生同時又同邑故欲與公以學<pc n="lb"/>
而勉使才徳之進老而不倦是所禱也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與蔡登<pc n="lb"/>
聖賢之教一而已矣人之資禀不同用力或異而真妄<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
邪正分焉然其初只在毫釐間究其極不啻千里之繆<pc n="lb"/>
吾道異端是也似是而非者莫如禪教學者舉足一差<pc n="lb"/>
便流入去葢其髙妙足以動人工夫與儒者甚相似彼<pc n="lb"/>
之學亦用功於心性而以虛靜存養為主與吾儒工夫<pc n="lb"/>
爭幾何然彼之存心適足以空其心之體滅其心之用<pc n="lb"/>
彼之見性不過想像其形似非真能見乎天命之性而<pc n="lb"/>
萬事萬物之理無不該也故為心學之害者莫甚於禪<pc n="lb"/>
今之於心學多入之者以其喜虚靜好髙妙忽吾儒下<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
學之卑近厭應事察理之煩而欲徑趨髙大無滯礙之<pc n="lb"/>
境故也禪學工夫居仁亦嘗究之其存心之法未嘗敬<pc n="lb"/>
以直内其初只是不奈心何故專於靜坐或反觀内視<pc n="lb"/>
照看一箇心在内裏或用一箇念頭覊制其心使之不<pc n="lb"/>
走或屏除思慮使之不出獨達摩髙於諸佛不立言語<pc n="lb"/>
只索靜打坐掃除思慮自然心中空豁廣大無邊而其<pc n="lb"/>
剗滅天理根原尤速也其於見性未嘗格物窮理以至<pc n="lb"/>
融㑹貫通達夫天命之本原只在空靜之中心不累事<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
懸空想出一箇太極之妙以為吾性之真以為覺得此<pc n="lb"/>
物則至神至妙凡知覺運動視聽無非此箇神通妙用<pc n="lb"/>
自視之髙以為天下之人皆莫我若也其自守之陋或<pc n="lb"/>
形如槁木心如死灰以為能存養也賢友用力於心學<pc n="lb"/>
實居仁所愛敬故陳鄙見以為擇善之一助吾儒工夫<pc n="lb"/>
義理具在方䇿更冀熟讀詳究實體於身幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與樂平劉掌教<pc n="lb"/>
去嵗辱光賁未得留奉數日懐欠不已敬裁小簡煩吳<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
徳甫達奉大人之心更無别物得此理謂之徳具此理<pc n="lb"/>
謂之性感物而應於外謂之情措諸天下謂之事業人<pc n="lb"/>
多汨於功名利禄溺於老佛空虚失此本心此理遂昏<pc n="lb"/>
塞錯繆無以應酧萬變故聖賢工夫存養窮格體察交<pc n="lb"/>
致其力也會晤無期聊奉此以代面話<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與張亮帖<pc n="lb"/>
訟者但求理伸勝負榮辱付之天命如此則此心自然<pc n="lb"/>
廣大又能主敬察理則學問日進矣葢吾人之遇患難<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
正所以動心忍性因他山之石以攻玉也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與季御史簡<pc n="lb"/>
昨聆清誨未能自足今欲進拜恐煩應接不若只在觀<pc n="lb"/>
中之為靜也昔程子張子之在興國寺朱子之在鵞湖<pc n="lb"/>
皆講論累日豈今人真不如昔人哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡文敬集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="61b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>胡文敬集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡文敬集巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>胡居仁<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>流芳詩集後序<pc n="lb"/>
詩有所自乎本於天根於性發於情也蓋天生萬物惟<pc n="lb"/>
人最靈故有以全乎天之理而萬事萬物莫不該焉當<pc n="lb"/>
其未發而天地萬物之理森然具於其中而無朕兆之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
可見者性也心之體也事物之來惕然而感乎内沛然<pc n="lb"/>
而形於外者情也心之用也由其理無不備故感無不<pc n="lb"/>
通旣感無不通則形於外者必有言以宣之情不自已<pc n="lb"/>
則長言之又不自己則咏歌之旣形於咏歌必有自然<pc n="lb"/>
之音韻詩必叶韻所以便咏歌也咏歌發於性性本於<pc n="lb"/>
天此詩之所自學詩者所當知也嘗考舜命夔曰詩言<pc n="lb"/>
志則二帝時已有詩矣擊壤歌未叶韻南風歌賡歌則<pc n="lb"/>
叶韻矣五子歌及商頌諸篇二代之詩也至周則有風<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
有雅有頌風雅頌之中又有賦有比有興則詩之體製<pc n="lb"/>
已備故説者以爲三經三緯又以六義名之厥後世降<pc n="lb"/>
風移變而爲騷又變而爲排韻爲順體為調為律詩聨<pc n="lb"/>
句則詩之體製義理性情風韻衰壞盡矣世之談詩者<pc n="lb"/>
皆宗李杜李白之詩清新飄逸比古之詩溫柔敦厚莊<pc n="lb"/>
敬和雅可以感人善心正人性情用之鄉人邦國以風<pc n="lb"/>
化天下者殆猶香花嫩蕋人雖愛之無補生民之日用<pc n="lb"/>
也杜公之詩有愛君憂國之意論者以爲可及變風變<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
雅然學未及古拘於聲律對偶淇澳鳲鳩板蕩諸篇工<pc n="lb"/>
夫詳密義理精深亦非杜公所能彷彿也嗚呼後世王<pc n="lb"/>
道不行教化日衰風氣日薄而能言之士不務養性情<pc n="lb"/>
明天理乃欲專工於詩以此名家猶不務培養其根而<pc n="lb"/>
欲枝葉之盛也其可得乎邵康節言删後無詩其以此<pc n="lb"/>
也然則詩不可作乎曰何爲不可哉但務養性情明道<pc n="lb"/>
義使吾心正氣和則詩之本立矣絕去巧麗對偶聲律<pc n="lb"/>
之習熟讀三百篇玩其詞求其義涵泳諷味使吾心之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
意與之相孚而俱化則性情以正聲律以和不拘字數<pc n="lb"/>
句語多寡但求韻叶以便歌咏則庶乎近之矣大抵詩<pc n="lb"/>
樂實係世道盛衰非智力可強探而必得也吾祖亦非<pc n="lb"/>
專門於詩者流芳集所録乃其餘興所發先世手澤當<pc n="lb"/>
寶藏不失恐後之子孫不知所本而專事於末故於集<pc n="lb"/>
後序如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈醫士胡伯源<pc n="lb"/>
古人以良醫比良將以其理之同也將之為道當先完<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
固其内而後可以攻外如擇用賢才脩明政事養民以<pc n="lb"/>
固邦本嚴紀律以脩武備然後誅暴禁亂則兵不血刃<pc n="lb"/>
而彼之民若崩厥角稽首矣茍不完固其内而窮兵黷<pc n="lb"/>
武則國内虛耗人民愁怨雖使勝敵終至危亡况必有<pc n="lb"/>
敗績者乎醫之爲術亦然當先調養榮衞完固元氣視<pc n="lb"/>
病之所在而攻治之則病易去而身自安臨川胡君伯<pc n="lb"/>
源有得乎此也餘千王文彬妻袁氏毒瘡發於頂間醫<pc n="lb"/>
莫能辨疾益危急乃具書幣以請胡君至曰當守内而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
攻外内之堅也外當自潰越五日而疾愈束帶東歸文<pc n="lb"/>
彬請予文以謝予以伯源故家胄儒而善醫者必明乎<pc n="lb"/>
此故書以贈焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈醫士胡琳<pc n="lb"/>
予患疾數載畏風怯寒屢至危困里中胡君琳業醫而<pc n="lb"/>
尚儒察其脉曰病雖深幸五臟之氣未絶但元氣衰弱<pc n="lb"/>
外爲風寒所乘治療之法當内壯元氣外避風寒俟其<pc n="lb"/>
久而漸安可也噫胡君可謂善醫者矣夫人稟氣以生<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
含氣以長氣壯則外邪不侵氣衰則風寒暑濕皆足以<pc n="lb"/>
爲吾之害故善醫者雖隨其冷熱虚實施以治法必以<pc n="lb"/>
調扶元氣爲本焉世之庸醫不知此而妄殺人者多矣<pc n="lb"/>
今病小愈因以君醫而思吾道蓋人之身元氣不壯外<pc n="lb"/>
邪得以干之猶人之學大本不立外物得以奪之若國<pc n="lb"/>
之治亦然抑以賢才不用暴虐得以爲害歟故立大本<pc n="lb"/>
所以壯學者之元氣用賢才所以壯國家之元氣也必<pc n="lb"/>
立大本然後理可明而德可脩必用賢才然後政可立<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
而民可安否則百病交侵其滅德而䘮邦也必矣君雖<pc n="lb"/>
爲名醫而雅尚儒術併以儒道言之以廣其志云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送掌教林世祥典考北京<pc n="lb"/>
朝廷之治以得人爲先古今莫不重選舉之典然唐虞<pc n="lb"/>
以九德取人其曰六德有邦三德有家則以德之多寡<pc n="lb"/>
定職大小也其曰敷奏以言明試以功未嘗不察言以<pc n="lb"/>
考其實也傳夏及商以至於周則學校教養考察之法<pc n="lb"/>
益詳益備故自二十五家之間以及族黨州鄉莫不以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
德行道藝爲教亦莫不以德行道藝爲選故月吉歲時<pc n="lb"/>
閭胥族師黨正謹書備録以著其實三年大比則黨正<pc n="lb"/>
州長鄉大夫並加考察以盡其詳然後以鄉飲之禮賔<pc n="lb"/>
而興之以獻於王當是時人才之盛風化之美宜矣至<pc n="lb"/>
漢則教養選舉之法已不復古於是賔興之禮遂廢而<pc n="lb"/>
科目興焉然曰孝廉曰經義曰賢良曰茂才其日猶善<pc n="lb"/>
也茍循其實亦不患不得人矣至隋則以詩賦文辭取<pc n="lb"/>
士於是有秀才進士等科以甲乙丙丁爲第李唐因之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
棄本務末習尚雕琢空言無實已非待士之體尚望其<pc n="lb"/>
得人也哉故當時亦有才俊白首之嘆宋則漸尚經術<pc n="lb"/>
迢及我朝純以經義策論取士雖未能盡復成周之制<pc n="lb"/>
亦非隋唐空言取士之比也蓋考之經義以觀其學試<pc n="lb"/>
之策論以觀其才而其所以爲考則係於主司之賢也<pc n="lb"/>
茍非其人雖行成周鄉舉里選之法一以德行道藝爲<pc n="lb"/>
考其弊又有不可勝言者况収人於言語文字之間乎<pc n="lb"/>
雖然内外實一致本未無二理其心明乎正理而無蔽<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
則見於文者必平正通達而無病得於中者渾融充實<pc n="lb"/>
而無歉則形於言者必光輝明著而不可揜才之浩博<pc n="lb"/>
者文必滂沛發越氣之正直者文必典勁雄壯茍知之<pc n="lb"/>
明而察之審則厚德高才之士瞭然在吾心目之間又<pc n="lb"/>
何不得人之患哉孔子曰不知言無以知人也程子曰<pc n="lb"/>
心通乎道然後能辨是非如持權衡以較輕重孟子所<pc n="lb"/>
謂知言是也噫必知道知言之君子乃能稱考司之職<pc n="lb"/>
也吾饒掌教林先生世祥端厚而有德好道而精文今<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
秋大比京師請司文考予惟世祥蓄於内者如此則知<pc n="lb"/>
言知人乃自然之驗此行也京華士子之賢且才者世<pc n="lb"/>
祥必精選以副國家得人之望也士友董燫等徴文叙<pc n="lb"/>
别予適在郡同餞於月波門外芝山驛前<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>移居記<pc n="lb"/>
始祖檢閲公尚質泰州人隨宋高宗南渡居進賢之歸<pc n="lb"/>
仁鄉後徙臨川白玕六世祖斗南徙餘千鄒店九世祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
日新徙梅溪予年十二三隨親居安仁之大原今二十<pc n="lb"/>
載矣終以其山水偏逼無以托子孫於悠久近得梅溪<pc n="lb"/>
西南五六里有地曰福壽墩墩䇄立於地數仞兩溪交<pc n="lb"/>
流於下墩之西寛曠數里四山遠聳中有高爽之地數<pc n="lb"/>
畝可卜居焉至於平疇可供耕種山林可供樵㸑長岡<pc n="lb"/>
可牧溪水可漁固足以爲理生要務逮夫暇日或縱步<pc n="lb"/>
於平道或登覽於高峯或盥濯於清流又足以暢素懷<pc n="lb"/>
而遂幽志於是與兄居安請親命而遷家焉成化乙酉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
冬移屋數間覆簷以茅墐壁以泥周屋以土爲塹而雜<pc n="lb"/>
植竹木於上蓋取其功之易成而不費亦予貧賤之所<pc n="lb"/>
樂也嗟夫世人務為高堂廣厦固有富而恃財以驕盈<pc n="lb"/>
者亦有貧而勉強以慕外者豈知古人居室之義哉古<pc n="lb"/>
人之居取足以障風雨雖曰志尚乎儉實其以道義為<pc n="lb"/>
重而不暇于此也彼役心力於華靡者安知道義之貴<pc n="lb"/>
乎記此雖以自述抑以成子孫云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鰥夫記<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
予因嫂氏之葬寓宿於墓鄰范勝良家見其父子皆鰥<pc n="lb"/>
父年近六十子年三十三問何以不娶對曰貧故也予<pc n="lb"/>
心惻然嗟嘆久之既而勝良曰聞先生有仁心茍異日<pc n="lb"/>
富貴能濟我乎應之曰固所願也但吾宗族鄉黨似汝<pc n="lb"/>
之貧者衆矣恐財不能賙也嗚呼天下之廣羣生之衆<pc n="lb"/>
其鰥寡孤獨貧困而不得所者不知幾千萬人矣雖竭<pc n="lb"/>
府庫之財以賑之如其費何惟得聖君賢相與之極論<pc n="lb"/>
堯舜文武脩已治人之道發政施仁制田里薄税斂去<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
姦宄任賢良盡教養防虐害則汝得以遂其生矣後數<pc n="lb"/>
日與毛鎮周豐言之鎭曰此仁人君子之本心也因次<pc n="lb"/>
其語而記之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永濟陂記<pc n="lb"/>
吾里彭家陂舊有柴土疊作踰年則柴朽土崩水泄田<pc n="lb"/>
涸民受其害於是召匠謀用石甃衆懼工大難成又慮<pc n="lb"/>
冬寒或有風雪居仁因思古之役民皆以農隙此役雖<pc n="lb"/>
勞實為養民之本與築城郭宫室臺榭以用民力者異<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
矣里中周居畧忠厚公直人也衆所信服乃就謀焉周<pc n="lb"/>
君乃偕弟周懋及夏隆張福宗等率衆併力冬十一月<pc n="lb"/>
辛丑經始至壬戌畢工灌漑不息民無旱傷故更其名<pc n="lb"/>
曰永濟嗚呼民為邦本田里溝洫實王政先務故曰卑<pc n="lb"/>
宮室而盡力乎溝洫今有司旣不用心於此向非周君<pc n="lb"/>
之賢則此鄉之民無歲不有旱患然此一事耳茍非得<pc n="lb"/>
人尚不能濟况爲國而無賢才可乎記此雖以謝周君<pc n="lb"/>
之德實所以為鄉鄰幸也他方之賢慕義而興則惠之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
所施益博後之人能繼此而作則澤益及於無窮焉爲<pc n="lb"/>
記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貫道橋記<pc n="lb"/>
貫道門者白鹿洞書院師生賔客出入之門也貫道橋<pc n="lb"/>
在貫道門之左數十步凡入是門者先由是橋而進故<pc n="lb"/>
橋與門同名而不異也洞中之水發源於五老峯之巔<pc n="lb"/>
懸崖瀑布傾瀉而下至於石㵎縈迂曲折經書院門而<pc n="lb"/>
出入書院者必渡㵎水然後達况經雨雪則山崖谿谷<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之水奔趨湍瀉茍無是橋則往來隔絶橋之所以不得<pc n="lb"/>
不作也此橋之壞已久景泰間太守錢塘陳公嘗脩之<pc n="lb"/>
成而復圮蓋由積雨水激以致崩壞成化改元潮陽李<pc n="lb"/>
公提學江右一新書院選州邑士子之秀者聚而教之<pc n="lb"/>
故學者雲集視是橋圮不可不脩又不可不爲堅固乆<pc n="lb"/>
遠之計於是出資募匠始於戊子冬成於己丑春高而<pc n="lb"/>
濶厚而堅横跨㵎水士子賔客徐行稳步徜徉遊息情<pc n="lb"/>
思悠然非但不病涉而已承李公之志以底其成者同<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
知譙公讚推官沈公瑛星子教諭吳君愼檢校黄君恭<pc n="lb"/>
也居仁後十三載復來是洞因追述其事以記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>延賔館記<pc n="lb"/>
潮陽李公齡旣新白鹿洞書院置學田延師儒聚英俊<pc n="lb"/>
拳拳以德行爲教揭朱子學規以示學者書院旣興好<pc n="lb"/>
古樂義之士自公卿以至岩穴之賢來遊是洞者接武<pc n="lb"/>
聨鑣公欲立館以延賔客而重用民力乃謀於憲府及<pc n="lb"/>
牧伯同寅恤民旱灾而蠲其糧稅漕運又撥米以賙其<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
饑困至戊子冬歲稔民安乃於農隙興工木價匠工磚<pc n="lb"/>
石灰瓦之費皆公捐已資未嘗有毫末斂於民始事於<pc n="lb"/>
仲冬畢功於孟春民不吿勞然所以佐其事者同知譙<pc n="lb"/>
公讚推官沈公瑛檢校黄公恭後十三載居仁來洞傷<pc n="lb"/>
李公之亡惜譙公之去追述而記之嗚呼昔周公握髮<pc n="lb"/>
延賔者欲得天下之賢以共成其治也李公作是館以<pc n="lb"/>
延賔者豈非欲得天下之賢以共明斯道乎入館之賢<pc n="lb"/>
以是為心昭示道義以教洞之學者則是館之作有功<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
於世教不淺矣後十二年參政祁公憲副鍾公憲僉莊<pc n="lb"/>
公太守于公重興書院星子縣司訓方君文昌復加脩<pc n="lb"/>
葺云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貫道門由禮門記<pc n="lb"/>
白鹿洞書院舊有貫道門與欞星門並西數十步乃明<pc n="lb"/>
倫堂之外門也凡師生賔友出入俱由此成化已亥重<pc n="lb"/>
興書院司訓方君文昌董其事視貫道之廢而新復立<pc n="lb"/>
門於延賔館前名之曰由禮在欞星數十步東也二門<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
既立於是師生出入多由貫道賔主揖讓則在由禮方<pc n="lb"/>
君既成是門屬予并記之予謂貫道者取吾道一以貫<pc n="lb"/>
之之義由禮者即孟子所謂禮門也惟君子能出入是<pc n="lb"/>
門之義入是書院者知貫道之義則必操存省察窮理<pc n="lb"/>
力行以求貫通乎體用之全有以脫乎辭章俗學之陋<pc n="lb"/>
矣知由禮之義則動容周旋揖讓進退皆有品節儀則<pc n="lb"/>
無惰慢邪僻之行矣如是而先生之教不復聖人之道<pc n="lb"/>
不明未之有也自省則在乎人焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芸閤記<pc n="lb"/>
上饒婁君克貞予同門友也所居東有重屋為燕朋講<pc n="lb"/>
學之所每遇有學之士則延於其間相與討論景泰癸<pc n="lb"/>
酉冬吾康齋先生嘗登焉因書芸閤二字以貽之丙子<pc n="lb"/>
冬予從先生往閩亦登是閤於此十六載矣令復訪婁<pc n="lb"/>
君於閤中極論累日得所未得者甚多非婁君發明精<pc n="lb"/>
至何能然乎因謂予曰昔先生登此得親至教先生逝<pc n="lb"/>
矣子今復來相與講學於此豈偶然乎子盍記之曰予<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
訪君者正以德不脩學不講欲求麗澤之益豈有德有<pc n="lb"/>
言可以記其所以然乎雖然人之所以能參贊天地經<pc n="lb"/>
綸萬事者以其具此理於心也然則存心窮理之功可<pc n="lb"/>
須臾間乎必也莊敬涵養以立其虛靈之體讀書窮理<pc n="lb"/>
以致其廣大之用則所以行道濟時者其具本於此焉<pc n="lb"/>
若然則先生雖逝此道未嘗亡此閤重可敬也閤下之<pc n="lb"/>
書不爲虚藏矣若夫造乎廣大高明之域収斂完養以<pc n="lb"/>
至精密純全之地以入聖者則有望於婁君焉友愛教<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
養有賴於厥兄譓推行輔翼豈不在於厥弟謙乎繼承<pc n="lb"/>
而求其傳者厥子性忱不得不勉也君名諒一齋其號<pc n="lb"/>
云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸儒峯記<pc n="lb"/>
歸儒峯者行素璩先生居之後峯也居仁於成化壬寅<pc n="lb"/>
季秋偕柴時珪訪先生家於其晩日霽風高清凉滿袂<pc n="lb"/>
相與同登此峯此峯巔巨石屹起巉岩奇異頂濶數丈<pc n="lb"/>
平如張蓋其下有岩問其名曰昔傳有禪者居此故名<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
禪師嶺予曰先生儒者也以禪名所居之峯非所以闢<pc n="lb"/>
異端也請易其名曰歸儒峯於是相與長嘯登其巔而<pc n="lb"/>
坐談論古今久而忘歸也甲辰春王二月乙丑先生造<pc n="lb"/>
南谷徵文爲記又請書歸儒峯三大字於石予惟天下<pc n="lb"/>
古今一理而已究其極天地之所以闔闢萬物之所以<pc n="lb"/>
生生幽而鬼神明而禮樂顯而人事無非一理之所爲<pc n="lb"/>
即所謂萬殊而一本一本而萬殊者也惟聖人之心全<pc n="lb"/>
體渾然克盡此理故曰大哉聖人之道惟君子爲能戒<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
謹恐懼體之於已故曰君子之道費而隱禪者此理中<pc n="lb"/>
所無以其孔穴相通黄蜂野蝶交穿其内非聖人之道<pc n="lb"/>
而别爲一端故名之曰異端愚嘗論之楊墨老佛莊列<pc n="lb"/>
皆名異端皆能害聖人之道爲害尤甚者禪也禪師佛<pc n="lb"/>
之别名佛中工夫最㨗而精者昔達摩西來梁武帝惑<pc n="lb"/>
而尊之國隨以滅楊無君墨無父老𤣥虛莊曠大列沈<pc n="lb"/>
黙其害天理則一然其用力猶緩滅理未盡至如禪其<pc n="lb"/>
説高妙易以惑人工夫㨗徑易以成就天地萬物人倫<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
事理一切歸空天理根株掃蕩已盡韓子闢佛老者也<pc n="lb"/>
猶見惑於大巔况其下者乎吕榮公游定夫陸子靜學<pc n="lb"/>
聖賢者也猶身溺於禪况其他乎故程子以為學者當<pc n="lb"/>
如淫聲美色以逺之今之學號為高明者陷之愈深此<pc n="lb"/>
予所憂者故因是記而詳之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊西湖記<pc n="lb"/>
成化辛丑春三月己亥予遊西湖錢塘掌教丘君崇育<pc n="lb"/>
司訓徐君旭周君璘相與偕行出杭城湧金門外即西<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
湖也憩栁洲寺因論道之體用諸公曰未發為靜已發<pc n="lb"/>
為動靜為體動為用古人之學多在於靜乎子曰人之<pc n="lb"/>
一心動靜無端體用全備不可偏廢也動而無靜則體<pc n="lb"/>
不立靜而無動則用不行二者工夫皆以敬爲主乎居<pc n="lb"/>
處恭儼若思不愧屋漏此靜時存養之敬也執事敬事<pc n="lb"/>
思敬脩已以敬此動時省察之敬也若不主於敬而專<pc n="lb"/>
欲習靜未有不入空虛者既而杭郡掌教毛君敏司訓<pc n="lb"/>
舒君陞至乃相與登舟仁和掌教林君邦輝又至乃泛<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
舟湖中閲杭志以觀古今人物諸公備酒肴蔬果數品<pc n="lb"/>
蓋以杭俗之奢而示之以儉也酒數行言談亹亹論鄂<pc n="lb"/>
侯之忠勇及秦檜姦邪誤國之狀予曰大學之道以格<pc n="lb"/>
物窮理為先後世所學淺陋者因其不能即事以窮理<pc n="lb"/>
也遂因鄂侯而極論用師之理以至於宗湯武鄙孫吳<pc n="lb"/>
若周禮司馬乃平時講武之法湯誓泰誓乃臨時用武<pc n="lb"/>
之道豈若孫吳偷㨗一時反為殘民之具乎諸公又曰<pc n="lb"/>
秦檜姦邪固可為戒若良相之道可得聞乎曰愚陋無<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
知請以古人明之舜舉八元八愷誅四凶闢四門明四<pc n="lb"/>
目達四聰此爲相之道也若有賢才而不能用有邪佞<pc n="lb"/>
而不能去則聰明盡為小人所蔽惡政日施危亡至矣<pc n="lb"/>
於是舟抵孤山拜林公祠舟抵鄂墓山拜鄂侯墓徜徉<pc n="lb"/>
登舟而囘諸公曰今日之遊良㑹也請人各舉杯以勸<pc n="lb"/>
先生庶盡陪遊之情也予謝曰愚陋一人豈足當諸公<pc n="lb"/>
之勸且杭人遊於湖者必縱酒酣歌醉不知節今正當<pc n="lb"/>
示之以禮於是乃行旅酬之禮雍容揖遜自長及幼一<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
周而罷縱月眺望峯之聳於南者曰南高峯聳于北者<pc n="lb"/>
曰北高峯獨孤山屹立於湖中一吳山遙應於城内其<pc n="lb"/>
餘諸山磊落竒秀宛然在目然後俯臨湖水魚蝦不驚<pc n="lb"/>
青草交長淸風自東南而來雲氣從太空而布日欲落<pc n="lb"/>
烏欲棲情思悠然不知樂之爲可樂也旣而舟泊乎岸<pc n="lb"/>
陸行入城而別次日周君璘復來相訪乃曰諸公身繫<pc n="lb"/>
學職未嘗出遊以先生之遊非世俗之遊也故樂陪不<pc n="lb"/>
倦所言所行皆當記之而不可畧也予因詳其本末以<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
著于篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>棠溪書院記<pc n="lb"/>
松江郡治東南舊有清軍治事之所其地寛衍傍連溪<pc n="lb"/>
水吏部主事黄公平來爲通判乃創㕔堂齋舍傍曰棠<pc n="lb"/>
溪書院同府于公欽來繼其事植碧梧數株於内寗公<pc n="lb"/>
祥傅公愷又創外門并牌扁成化甲午冢宰尹公以世<pc n="lb"/>
衡于先生前任河南衛輝通判累有治績舉陞本府同<pc n="lb"/>
知先生來郡重加脩葺前爲治事㕔後爲燕寢堂左右<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
兩廡外設門墻先生于㕔之楣揭其師聘君康齋吳先<pc n="lb"/>
生黃堂勤政四大字又以愷悌君子民之父母八字置<pc n="lb"/>
之北壁書太極圖解於北壁之東西銘解於北壁之西<pc n="lb"/>
寢堂中仍揭康齋勤謹和緩四大字於楣書平易近民<pc n="lb"/>
視民如傷於堂之南北壁堂之東西壁盡書古今嘉言<pc n="lb"/>
善行有關於政教者以自勉勵於寢堂兩榮分爲四室<pc n="lb"/>
東北曰清軍局軍册藏焉西北曰清匠局匠册藏焉東<pc n="lb"/>
南曰琴室中設聖賢像古琴一張蓍策一櫝置於左右<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
西南曰雪窗中置一榻傍積古今書籍揭懲忿室慾改<pc n="lb"/>
過遷善八字以自警堂之前虛軒幽敞扁曰太古軒軒<pc n="lb"/>
之北書吏隱二字琴室之前扁翠竹軒軒左之池名魚<pc n="lb"/>
躍池池之傍有釣魚磯池之内有蓮因書茂叔愛蓮説<pc n="lb"/>
雪窗之前扁碧梧軒軒之西南作棠溪橋雜植花卉蔬<pc n="lb"/>
果竹木數十餘種先生每日升公堂與郡侯王公及諸<pc n="lb"/>
同寅商確政事畢即造書院清理公事旣暇則深衣幅<pc n="lb"/>
巾退坐寢堂讀書鳴琴遍觀格言以自省又其暇或賞<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
花或看竹或觀魚或垂釣緑陰滿窗清香透户草色連<pc n="lb"/>
堦同官士友有來書院者則相與講論道義游觀景物<pc n="lb"/>
情思灑然而不知倦也居仁昔受春秋經於先生以情<pc n="lb"/>
義之厚特來拜謁乃得於書院中親炙講論者累日因<pc n="lb"/>
命記其事夫河出圖文明之祥始著於是卦畫立書契<pc n="lb"/>
作而文籍生焉列聖迭興然後典謨訓誓之書國風雅<pc n="lb"/>
頌之詩禮樂燦明春秋經世諸賢繼之而垂世立教之<pc n="lb"/>
書益備矣千有餘年宋之大儒發明精切詳至後之人<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
誠能熟讀精思以窮其理躬行實踐以體於身則何患<pc n="lb"/>
已之不脩國之不治民之不安哉然必有齋舍堂室墻<pc n="lb"/>
宇以為游息講㑹之所此書院之所以立也先生居此<pc n="lb"/>
正所謂仕而優則學者歟先生於應事之際推此理以<pc n="lb"/>
臨政於政務之暇讀聖賢書以騐政事之當否而益求<pc n="lb"/>
其所未至其進豈有窮哉昔孔子以誦詩三百授之以<pc n="lb"/>
政不達使於四方不能專對雖多亦奚以為先生於諸<pc n="lb"/>
經子史無不講究必能推之於政以及松民民安且樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
然後先生之樂可得而遂也噫世固有以讀書為誦説<pc n="lb"/>
之資利禄之媒者豈不重可惜乎因記其説以俟來者<pc n="lb"/>
後之君子繼此而居講道致治則棠溪之澤無窮松民<pc n="lb"/>
世有賴焉先生名準平齋其號云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祭祝文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭潮陽李先生<pc n="lb"/>
嗚呼公乎氣稟純厚德性溫然慈祥孝弟得之於天提<pc n="lb"/>
教是邦必以徳行爲先昔孔子謂善人不得而見吾今<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
於公見焉於是洞之復興賴公心之拳拳旣新乎學之<pc n="lb"/>
舍又置乎學之田不惟惠及乎後學實使道繼乎先賢<pc n="lb"/>
居仁不肖夙被深恩既無以報公之德敢不誦公之賢<pc n="lb"/>
敬陳薄奠公其鑒焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釋菜祝文<pc n="lb"/>
夫子徳配乾坤教垂萬世居仁服膺遺訓敢不夙夜惟<pc n="lb"/>
勤今當入洞之初仰瞻貌像兢慄不勝謹率諸生恭行<pc n="lb"/>
釋菜<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭李賔客白鹿先生<pc n="lb"/>
先生肇基是洞水秀山奇經書是博白鹿是娛花卉臺<pc n="lb"/>
榭宛然當時流澤既遠儒教益施旣廢復興今昔何異<pc n="lb"/>
崇德報功先生是祀先生之神尚其降止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>墓誌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先石墓誌<pc n="lb"/>
處士環溪胡公諱南俊行瑗二先世自泰州徙臨川白<pc n="lb"/>
玕六世之下居餘干焉高祖汝器曾祖日新祖伯昂皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
卿之傑特也父子儀以讀書教授鄉里號竹友先生母<pc n="lb"/>
桂氏公生於洪武丙子正月初一日資稟雄邁質朴不<pc n="lb"/>
事浮靡好賔客而尚儒術尤喜吟詩所居梅溪前有溪<pc n="lb"/>
水環遶因號曰環溪堂學士沈公度爲之頴額歲晩寓<pc n="lb"/>
居安仁之大原以疾而終時成化丙戌二月二十九日<pc n="lb"/>
也妻王氏公器之女子居安居仁女二人長適樓山于<pc n="lb"/>
熙元幼適河橋周愈孫五人崇璉崇廣崇脩崇益崇正<pc n="lb"/>
女孫二以明年二月壬寅葬于梅溪下埠坐麓面洲不<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
肖孤竊慮浮辭溢美不足爲公重徒爲本質之累故不<pc n="lb"/>
復求當時文士之銘聊誌公之事實庶有所傳信云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進學銘<pc n="lb"/>
凡學之道立志為先其志伊何曰聖曰賢聖賢之學在<pc n="lb"/>
於為已擴而充之無所不至彼為人者喪厥良心惟名<pc n="lb"/>
是務惟利是徇學問之功循序漸進行遠升高自卑自<pc n="lb"/>
近存誠主敬立我根基匪敬匪誠外物昏之其誠伊何<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
盡厥真實其敬伊何容莊心一誠敬既立本心自存虛<pc n="lb"/>
靈不測是曰天君即事即物務窮其理理無不窮其知<pc n="lb"/>
乃至理雖在事實備吾身力行既久全體皆仁舉而措<pc n="lb"/>
之家齊國治聖人能事此其畢矣為此銘戒吿我良朋<pc n="lb"/>
毋暴毋棄毋忽毋輕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衣冠銘<pc n="lb"/>
儒衣與儒冠儒言與儒行四者皆具全表裏斯相稱瞻<pc n="lb"/>
視欲其尊顏色欲其整心肅容必莊外嚴中自正内外<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
交相養其德自然盛非僻既無干神舍常虛靜聖人制<pc n="lb"/>
作功皆以體吾敬文質貴得中勿使偏相勝作此衣冠<pc n="lb"/>
銘為我中心警<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書厨銘<pc n="lb"/>
聖賢遺訓萬世法程讀之貴熟思之貴精體之貴切行<pc n="lb"/>
之貴誠未斃勿已永鑒斯銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜存子説<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
無極之貴二五之精妙合而凝則生生不窮人與物未<pc n="lb"/>
始有異也然氣因理而有理乘氣而行升降錯綜參差<pc n="lb"/>
不齊而偏正通塞分焉正者理通為人偏者理塞爲物<pc n="lb"/>
然後人與物異而能全其仁義之心者獨在於人也於<pc n="lb"/>
此不存即禮所謂猩猩能言孟子所謂違禽獸不遠者<pc n="lb"/>
矣番昜董君緝熙有見乎此自名曰夜存子成化壬寅<pc n="lb"/>
冬予寓鄱城永福寺緝熙與予游徵文爲説予因孟子<pc n="lb"/>
之言而推其所以然理雖不雜乎氣亦不離乎氣也心<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
則氣之精而最靈具乎是理者也氣清則心存而理在<pc n="lb"/>
氣昏則心放而理亡一日之間惟旦氣最清故能存其<pc n="lb"/>
仁義之心也旦之清由夜之息觀夜之息又豈可不謹<pc n="lb"/>
其晝之所為哉學者誠驗乎此而力致其操存省察之<pc n="lb"/>
功使晝之所為既善則夜之所存益周夜之所養既深<pc n="lb"/>
則晝之所為亦善矣若然則氣清理明常如平旦之時<pc n="lb"/>
豈有牿亡之患哉緝熙志乎此知為學之要也歟惟毋<pc n="lb"/>
循名而勉其實<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頥仙説<pc n="lb"/>
説曰頥養也高明在上以陰陽五行之氣生養乎萬物<pc n="lb"/>
者天也博厚在下順承乎天而成養乎萬物者地也位<pc n="lb"/>
乎兩間養賢以養萬民以至庶物莫不得其所養者君<pc n="lb"/>
也食君之禄以養其身而各盡其職分所當為者臣也<pc n="lb"/>
耕田鑿井含哺鼓腹以得其養者民也德無不實心無<pc n="lb"/>
不存至誠無息不待養而自無不養者聖也理義以養<pc n="lb"/>
其心威儀行義以養其德而不造次顛沛之違者賢也<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
推類而通頥之義廣矣博矣成化癸卯春臣居仁客寓<pc n="lb"/>
鄱陽淮府賢王延至梅亭講論遺經因命作頥仙説居<pc n="lb"/>
仁對曰頥之義善矣仙之號所未聞也仙者吐納呼吸<pc n="lb"/>
保形練氣以一身之私滅害天理故程子名其為天地<pc n="lb"/>
之賊朱子亦惡其偷生昔漢武帝惑於神仙晩乃悔過<pc n="lb"/>
賢王以此自號何也王曰非此之説也予以宗室之親<pc n="lb"/>
承上祖之德受朝廷禄養清閒快樂優游無事如山中<pc n="lb"/>
之仙乃比託之詞非真有求仙之意也旣承禄養又豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
可不自養其德乎一日不養則德喪矣養賢養民既有<pc n="lb"/>
明天子在上予乃自養其德託名乎仙不亦宜乎臣因<pc n="lb"/>
思之昔周公周室至親以聖德輔成王養賢養民而澤<pc n="lb"/>
及天下其餘不得其所養者多矣今聖君以厚禄養宗<pc n="lb"/>
室盡親親之恩吾王受所養而思自養其德又以仙託<pc n="lb"/>
名而無慕外之心其㫖深矣豈非宗室之賢者乎謹具<pc n="lb"/>
疏以獻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>窮理<pc n="lb"/>
一理之自然而萬殊自不容已故本末精粗大小遠近<pc n="lb"/>
皆所當窮請申論之其氣之運動周旋包覆無涯以為<pc n="lb"/>
生物之主者謂之天隤然成質至靜至厚位乎其中為<pc n="lb"/>
萬物之依載而萬物之所資以成者謂之地生生之中<pc n="lb"/>
得其氣之秀而性之靈者爲人得其氣之偏濁而洪纎<pc n="lb"/>
動植各有其性者為物雖有天地人物之分無非此理<pc n="lb"/>
之自然不容已者也以五倫言之首出庶物綜理民事<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
為天下之主者謂之君佐承其君宣布治化者謂之臣<pc n="lb"/>
生育慈養者為父受生成形者為子陰陽判合者為夫<pc n="lb"/>
婦尊卑先後秩然者為長幼交游輔翼以成其德者為<pc n="lb"/>
朋友雖五倫不同莫非理之自然而不容已者也君之<pc n="lb"/>
所施以正百官萬民者謂之政治惡禁非以弼教者謂<pc n="lb"/>
之刑憫其愚而誨其不能謂之教感其同然之善而變<pc n="lb"/>
其惡謂之化雖政刑教化不同亦莫非理之自然而不<pc n="lb"/>
容已者也以經言之是理之見於陰陽交變奇耦象數<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
者謂之易著於帝王之政事而具於方册者謂之書發<pc n="lb"/>
乎人情形於歌咏者謂之詩見於日用先王裁制品節<pc n="lb"/>
度數者謂之禮發於聲音律呂而宣暢和樂者謂之樂<pc n="lb"/>
因當世之事定其是非褒貶為百王經世之法者謂之<pc n="lb"/>
春秋經雖不同莫非是理之形者作於當時垂於後世<pc n="lb"/>
也由是論之遠近大小精粗本末雖曰萬殊莫非是理<pc n="lb"/>
之所為而自不容已聖人則體此以為教賢人則窮此<pc n="lb"/>
以為學棄而不窮終於愚也姑舉其大綱以發明本原<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
切要之意若推類而通以至愈精愈密益詳益盡則在<pc n="lb"/>
人自用其力焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>高祖殺韓信<pc n="lb"/>
先儒論漢祖殺韓信事責漢者皆以漢取天下多信之<pc n="lb"/>
功不當忘其功而殺之又以信初無反意乃因失職怏<pc n="lb"/>
快又漢以詐擒之故起信反側不安之心又以為信逆<pc n="lb"/>
謀雖露猶可以功贖罪宥其子孫迎陳之禮可以贖自王<pc n="lb"/>
之釁拒徹之忠可以贖失期之罪而漢夷其族太過也<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
責信者以信滅齊不報而自王以起漢祖之罵躡足之<pc n="lb"/>
封固高祖之不得已也約共攻楚信乃越期不至必割<pc n="lb"/>
地許之乃以兵㑹又起漢祖之疑取信之心萌於此矣<pc n="lb"/>
又以為使信學道謙讓不伐功矜能庶幾勲可比於周<pc n="lb"/>
召太公後世血食天下已定乃謀畔逆夷滅宗族不亦<pc n="lb"/>
宜乎所論雖當不過就事論事未有推究其本原者夫<pc n="lb"/>
天下之事莫不有理天下之理悉備於身必理明心正<pc n="lb"/>
身脩然後舉而措之天下則王道可興伊周之勲不足<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
期矣君臣一德上下同道保全終始不足言矣信乃一<pc n="lb"/>
才智之士以利禄之心挾孫吳之法雖其謀策之善過<pc n="lb"/>
於孫吳然不過欲成功名取富貴漢祖亦以其才智之<pc n="lb"/>
高能成已之功故用之以取天下是君臣之間舉以功<pc n="lb"/>
利智謀投機茍合未嘗誠意相孚而其成王業既以功<pc n="lb"/>
利相從則君忘臣之能恐其奪吾之利臣挾其功而欲<pc n="lb"/>
分上之利自然君臣相猜嫌隙日深非君殺其臣則臣<pc n="lb"/>
弑其君故功利之不能保終理勢然也綱目書后殺淮<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
陰侯韓信夷三族則漢固失待臣之道而信自取滅亡<pc n="lb"/>
隱然可見矣噫後之君子可不鑒乎此而盡力於聖賢<pc n="lb"/>
大學之道哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>申公<pc n="lb"/>
申公之學寡約乃一偏自守之士也漢武帝遣使安車<pc n="lb"/>
蒲輪束帛加璧迎之禮亦至矣既至而以治亂為問問<pc n="lb"/>
亦切矣申公答以顧力行何如言雖約而未盡武帝天<pc n="lb"/>
資雄邁志甚高識亦明才亦壯惜乎知未極其精行未<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
抵於誠而為物欲所害也為申公者當開以堯舜文武<pc n="lb"/>
之道德功業使之志向益堅然後吿之誠敬涵養以關<pc n="lb"/>
防其物欲保全其大本如堯之欽舜之菾文王之敬次<pc n="lb"/>
吿之大學窮理工夫以開發其聰明使之精察事理以<pc n="lb"/>
致其知然後進於克己脩身之事則知行兼盡武帝之<pc n="lb"/>
病可治矣今乃以一言之寡已非吿君之體而盡治亂<pc n="lb"/>
之道也正所謂不博而欲徑約乃流於孤陋古今能盡<pc n="lb"/>
吿君之道者惟伊訓説命孔子答哀公問政孟子吿齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
梁明道吿神宗乃為無所不用其極也申公雖賢然學<pc n="lb"/>
未明道固不敢以此責備居仁欲以此望於後世大臣<pc n="lb"/>
及應聘君子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王猛<pc n="lb"/>
秦苻堅得王猛自以為若𤣥德之遇孔明後世俗儒亦<pc n="lb"/>
以王猛比孔明皆非也苻堅乃五部之雄弑君弑兄王<pc n="lb"/>
法所不容者安可比𤣥德𤣥德乃帝室之胄志在匡復<pc n="lb"/>
承獻帝密詔討賊即名義俱正孔明之在南陽人龍高<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
卧當時曹操孫權皆漢賊不可仕𤣥德三顧方起則三<pc n="lb"/>
代以下得出處之正莫如孔明當𤣥德喪敗之餘孔明<pc n="lb"/>
佐𤣥德以立國𤣥德既沒孔明以偏屬之師聲魏之罪<pc n="lb"/>
伐取中原司馬懿不敢敵戰則孔明之才非猛比猛之<pc n="lb"/>
時西燕主暗國危東晉強臣跋扈故能輔堅吞噬中國<pc n="lb"/>
使在三國之時必仕操而為司馬懿之徒矣如孔明之<pc n="lb"/>
青天白日光明正大可同日而語哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辯<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辯疑<pc n="lb"/>
朱子於詩經序説或從或否皆以詩之辭氣意語文義<pc n="lb"/>
事類推求又折衷以義理有以眞知其是非眞偽非杜<pc n="lb"/>
撰臆度故有所從違也馬氏乃欲深䕶序説強為辯論<pc n="lb"/>
何哉至於以變風盡止禮義引左傳為證以刪詩為缺<pc n="lb"/>
疑引論語為證皆非也序亦有言禮義廢政刑失而變<pc n="lb"/>
風變雅作豈可信其後序而不信其前序乎左氏浮誇<pc n="lb"/>
作春秋傳者猶不盡取之况詩傳乎或序者先見左傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
左氏先見序説故相附㑹皆不可知况春秋之時禮廢樂<pc n="lb"/>
壞所謂詩亡然後春秋作引此以證雅樂誤矣刪詩為<pc n="lb"/>
缺疑則疑者十九信者什一決無此理惟朱子有言去<pc n="lb"/>
其重複正其紛亂善不足以為法惡不足以為戒亦刋<pc n="lb"/>
而去之以從簡約示久遠斯得聖人删詩之意矣<pc n="lb"/>
君者所以為天下主以養天下之民也故必均田制井<pc n="lb"/>
務農重穀使民食足而生養遂然後教化行而風俗美<pc n="lb"/>
老泉蘓氏水心葉氏端臨馬氏皆以復井田為儒生空<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
談愚恐其為萬世生民之害也蓋其以辭章記誦考索<pc n="lb"/>
為業無聖王經濟之學而欲以事之成敗計量於俗吏<pc n="lb"/>
之手王政何時而可行乎殊不知聖王之興必脩德立<pc n="lb"/>
教以化成天下舉賢立政以分治庶事將使朝廷既正<pc n="lb"/>
百官莫不正百官既正萬民莫不正分田制井若指諸<pc n="lb"/>
掌矣夫德教不脩政刑不立賢才不用百職不舉則誠<pc n="lb"/>
如所論也三子之論鄙陋無本恐其説流傳為後世害<pc n="lb"/>
不得不辯<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
程子春秋傳序曰後王能知春秋之義雖非禹湯尚可<pc n="lb"/>
以法三代之治先儒疑之以為德非湯武則無本矣豈<pc n="lb"/>
可以法三代之治乎愚意程子之意主春秋而言夫春<pc n="lb"/>
秋難知雖游夏之賢尚不能與惟顔子乃嘗聞之故能<pc n="lb"/>
知春秋雖非湯武亦隣於湯武者矣茍能真知春秋則<pc n="lb"/>
理明義精經世之大法在我復三代不難非如王莽宋<pc n="lb"/>
神宗欲假周制而行實非所能也然王莽以亂賊而不<pc n="lb"/>
能神宗以功利而不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
北杏之㑹世道之大變周王不能號令中國以時㑹而<pc n="lb"/>
發禁齊桓之興假仁義以圖霸業以平宋亂為義為㑹<pc n="lb"/>
北杏四國翕然宗之自古以來諸侯主㑹盟桓公創之<pc n="lb"/>
故書齊侯以見其尊列國書人以見其衆以為與齊桓<pc n="lb"/>
而書其爵誤矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春秋辯疑<pc n="lb"/>
問正月之説胡氏以為周雖以子月為歲首仍稱十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>月信乎曰朱子嘗辯之矣今按周禮言正歲正月則<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
<pc n="　"/>是分明改月矣<pc n="lb"/>
自古傳春秋者惟程傳義理最精蓋其學得孔孟之道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自然與聖人神㑹心契故説得聖人行事出來但其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言篤厚簡約非深於玩味不能識胡文定才高議論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>發越初學者多喜之然其大意只是宗程子其自説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>義理處多穿鑿如説元即仁也仁人心也體元者人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>主之職調元者宰相之事言雖英發終非聖人書元<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年之本意亦非易之本意故不敢載其説無不覆載<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
<pc n="　"/>者王德之體内中國而外四夷王道之用亦説不分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曉用即體之所發豈有體是一般用是一般殊不知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一理而分殊分辯内外使之各安其所即所以覆載<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之也體也是如此用也是如此<pc n="lb"/>
問伐凡伯胡氏引周禮關尹候人等事不載何也曰此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是敵國來朝聘於我者非過客也<pc n="lb"/>
唐虞公天下而與賢三代家天下而與子若曰王者以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天下為一家而不私於一已即一視同仁者也若以<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
<pc n="　"/>為私家之家則大害義理帝王無二道豈有堯舜公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天下而禹湯文武不公天下乎茍以天下為吾家私<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>物乃伯者功利之心曽謂聖人有是心乎孟子言天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與賢則與賢天與子則與子此猶答萬章之問若論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其至只看道理合如何曷甞更問天與不與耶<pc n="lb"/>
或問滕子来朝不從胡傳何也曰朝弑君之賊不待貶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而罪自見朝桓之罪止在其身不當至其子孫亦受<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貶也惟程傳義理極精妙隨事證極詳故兼取其說<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
<pc n="　"/>也朱子曰當時大國廢典禮務吞噬其罪甚於滕乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書公書侯乃獨責不能自存之小國乎程子曰春秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>經世之大法一言而蔽之矣<pc n="lb"/>
春秋無非明天理正人心<pc n="lb"/>
春秋因亂世之事存致治之法是於不善中發明至善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之理<pc n="lb"/>
朱子謂繼故不行即位之禮故不書桓宣自正其即位<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之禮故書此說最是盖繼故急遽倉卒其禮茍簡可<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
<pc n="　"/>知篡弑之人特行此禮以壓服國人而定其位此姦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邪之慝禮篡立之權謀也<pc n="lb"/>
天下之事只有一箇是與非邪與正公與私善與惡利<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與義天理人欲所由分治亂存亡所由定春秋因當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>世之事正其非而是即存辯其邪而事自正誅其惡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而善自明絕其利而義自見所以存天理於既滅撥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亂而為治也<pc n="lb"/>
春秋大義數十炳如日星是程子自見得<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
程傳雖簡春秋精義奥㫖發明已盡胡傳雖詳終到不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得程傳<pc n="lb"/>
春秋是聖人撥亂反正之書經世之大法存焉<pc n="lb"/>
天理人欲莫辯於春秋聖筆如化工據事直書而是非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>善惡纖芥莫遺學者深察明辯則克己復禮之功不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>假他求也<pc n="lb"/>
或問春秋書名書字果聖人用此以褒貶乎曰春秋一書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大抵多是因舊史如舊史書名何處更去討一箇字<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
<pc n="　"/>來書如舊史有字無名亦無尋他名處又如書日不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書日舊史無日亦無尋日處書爵與不書爵必有深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>意<pc n="lb"/>
或問胡氏公天下家天下之説議論最高何以不取曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡氏本禮運大道行而公天下大道隱而家天下此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>最害義理禮運乃漢儒附㑹不足據若曰以天下為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一家固當與賢若曰以天下為吾家之物而欲世有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之乃私家之家豈禹湯文武之心哉蓋父子一體父<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
<pc n="　"/>有天下傳之子乃天下之常經即後天卦以震代乾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之義堯舜是他子不肖不可居天下故擇舜禹而授<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之是處乎權三代之時大道正行何以謂之隱乎文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定才高志大禮運之言誇張故喜之而不察其害理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也<pc n="lb"/>
問天王使宰渠伯糾家父聘桓公胡氏以為貶糾於前<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>家父無責見春秋責宰相之意何以不取曰胡氏以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>名與字論褒貶故有此論殊不知春秋因舊史而作<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
<pc n="　"/>舊史無家父之名教聖人如何書春秋不書家父之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>官固已責其失職比事以觀桓公弑立未嘗朝聘於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王王屢遣使聘之則周之君臣皆失道固不待貶蓋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖筆如化工人之是非善惡自不能遁胡氏才大能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>發揮先儒以為胡氏雖穿鑿以義理穿鑿故可觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>續白鹿洞學規<pc n="lb"/>
正趨向以立其志<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
<pc n="　"/>書曰惟狂克念作聖惟聖罔念作狂人求多聞時惟建<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事學於古訓乃有獲事不師古以克永世匪説攸聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孔子曰吾十有五而志於學<pc n="　"/>子曰志於道據於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>德依於仁游於藝<pc n="　"/>子曰古之學者為已今之學者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為人<pc n="　"/>子以四教文行忠信<pc n="　"/>顏子曰舜何人也予<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何人也有為者亦若是<pc n="　"/>成瞷曰彼丈夫也我丈夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也吾何畏彼哉<pc n="　"/>公明儀曰文王我師也周公豈欺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>我哉<pc n="　"/>孟子道性善言必稱堯舜<pc n="　"/>又曰人皆可以<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
<pc n="　"/>為堯舜<pc n="　"/>孟子曰乃所願則學孔子也<pc n="　"/>周子曰聖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>希天賢希聖士希賢伊尹顔淵大賢也伊尹恥其君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不為堯舜一夫不得其所若撻于市顏淵不遷怒不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貳過志伊尹之所志學顏淵之所學過則聖及則賢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不及則亦不失於令名<pc n="　"/>聖人之道入乎耳存乎心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蘊之為德行行之為事業彼以文辭而已者陋矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子曰天下第一等事不可讓與別人做程子自十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五六遂厭科舉之學慨然有求道之志<pc n="　"/>古人惟務<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
<pc n="　"/>脩德而已有德者必有言韓退之因學為文而求其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所至是倒學了<pc n="　"/>言學便以道為志言人便以聖人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為志<pc n="　"/>呂氏稱程子寧學聖人而未至不欲一善成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>名<pc n="　"/>横渠先生曰二程自十四五脱然便學聖人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>横渠張子語學者曰孰能少置意科舉相從入堯舜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之域關中學者翕然從之多吿以知禮成性變化氣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>質學者必如聖人而後已<pc n="　"/>尹氏曰吾學聖人者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖人所言吾當言之聖人所行吾當行之故力排異<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
<pc n="　"/>端以扶正道<pc n="　"/>陳忠肅公曰幼學之士先要分別人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>品之上下何者是聖賢所為之事何者是下愚所為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之事向善背惡去彼取此此幼學所當先也<pc n="　"/>朱子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰為學須思所以超凡入聖如昨日為鄉人今日便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>要為聖人須竦拔後方始有進<pc n="　"/>今日克念即可為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖明日罔念即為狂矣<pc n="　"/>古之學者始乎為士終乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為聖人<pc n="　"/>為學先須立志志既立然後學問可次第<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>著力立志不定終不濟事<pc n="　"/>世之志利欲者與志理<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
<pc n="　"/>義者自不千事志利欲便是趨禽獸之徑志理義便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是正路鄉里<pc n="　"/>熹於科舉自幼便見得輕<pc n="　"/>今人不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>去講義理只去學詩文已落第二等<pc n="　"/>學莫先於立<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>志志道則心存於正而無他<pc n="　"/>聖人教人無非講明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>義理以修身然後推以及人非徒欲其務記覽為詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>章以釣聲名取利禄而已也<pc n="　"/>此道理與生俱生今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人棄了都不理㑹浮生浪死甚可惜<pc n="　"/>南軒張先生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰學者當以立志為先不為異端惑不為文采昡不<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
<pc n="　"/>為功利汨庶幾可以言讀書矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>愚謂聖人設教無非因人固有之理而品節之使由<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是而學焉則德無不明身無不脩矣今之學者有氣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>高者則馳騖於空無𤣥妙之域明敏者類以該博為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尚科名為心又其下者不過終於詩句浮詞以媚世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>取容而已未嘗知有聖賢之學也夫聖賢之學得之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於已可以成善治美風俗興教化三代可復也或者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以為聖人之道高遠難至非後學之所敢及殊不知<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
<pc n="　"/>有生之類其性本同但聖人不為物欲所昏耳今學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者誠能存養省察使本心常明物欲不行則天性自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>全聖人可學而至矣聖人豈隱其易者反使人由於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>艱難阻絕之域哉又有以為道學固美但非世俗所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尚不利行耳殊不知日用之閒無非此道之流行近<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自灑掃應對事親接物之閒推而至於仁民愛物無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所用而不周無所施而不利特由教養無方人自不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>察耳居仁不揆愚陋竊有志於斯焉於是不敢自私將<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
<pc n="　"/>欲與有志之士講明而踐行之故為此規以吿同類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>必先開發此志然後進於有為也至於用力之方條<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>列於左云<pc n="lb"/>
主誠敬以存其心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易曰忠信所以進德也脩辭立誠所以居業也<pc n="　"/>閑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邪存其誠<pc n="　"/>孔子曰主忠信<pc n="　"/>言忠信行篤敬<pc n="　"/>居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>處恭執事敬與人忠雖之夷狄不可棄也<pc n="　"/>出門如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>見大賔使民如承大祭<pc n="　"/>曲禮曰毋不敬儼若思安<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
<pc n="　"/>定辭女民哉<pc n="　"/>足容重手容恭目容端口容止聲容<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>靜頭容直氣容肅立容德色容莊<pc n="　"/>坐如尸立如齊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莊敬日強安肆日偷<pc n="　"/>丹書曰敬勝怠者吉怠勝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敬者滅<pc n="　"/>孟子曰仁人心也<pc n="　"/>學問之道無他求其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>放心而已矣<pc n="　"/>程子曰若不能涵養只是説話<pc n="　"/>聖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賢千言萬語只是欲人將已放之心約之使反復入<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>身來自能尋向上去下學而上達也<pc n="　"/>古之人耳之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於樂目之於禮左右起居盤盂几杖有銘有戒動息<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
<pc n="　"/>皆有所養今皆廢壞獨有理義之養心耳但此涵養<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>久自熟矣敬以直内是涵養意<pc n="　"/>呂與叔患思慮之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>多不能驅除程子曰此正如破屋禦㓂束面一人來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未逐得西面一人又至矣左右前後驅逐不暇蓋其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四面空疎盜故易入無縁作得主蓋中有主則外患<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不能入自然無事<pc n="　"/>居處恭執事敬與人忠是徹上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徹下語聖人元無二語<pc n="　"/>學者當守此心不可急迫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當栽培深厚涵泳於其閒然後可以自得但急迫求<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
<pc n="　"/>之只是私已終不足以達道<pc n="　"/>思無邪毋不敬此二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>句循而行之安得有差有差者皆由不敬不正也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>入道莫如敬未有致知而不在敬者<pc n="　"/>今人心主不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定視心如㓂讐而不可制不是事累心乃是心累事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孔子言仁只説出門如見大賔使民如承大祭看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其氣象便須心廣體胖動容周旋自然中禮唯愼獨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>便是守之之法君子脩已以敬以安百姓篤恭而天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下平惟上下一於恭敬則天地自位萬物自育氣無<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
<pc n="　"/>不和四靈何有不至此體信達順之道聰明睿智皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>由此出以此祀天饗帝<pc n="　"/>人道唯在忠信不誠無物<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>且出入無時莫知其鄉者人心也茍無忠信豈復有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>物乎<pc n="　"/>心要在腔子裏<pc n="　"/>學者患思慮紛亂不能寧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>靜此則天下之公病學者只要立箇心此上頭儘有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>商量閑邪則誠自存不是外面提一箇誠將來存著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>今人外面役役為不善於不善中尋箇善來存著如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此則豈有入善之理故孟子言性善皆由内出只為<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
<pc n="　"/>誠便存閑邪更著甚工夫但惟是動容貌整思慮則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自然生敬敬只是主一也主一則既不之東又不之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西如是則只是中既不之此又不之彼如是只是内<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>存此則自然天理明學者須是將敬以直内涵養此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>意直内是本<pc n="　"/>閑邪則固一矣主一則不消言閑邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有以一為難見不可下工夫如何一者無他只整齊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嚴肅則心便一一則自無虛僻之干此意但涵養久<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之則天理自然明<pc n="　"/>敬則自虛靜但不可把虛靜喚<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
<pc n="　"/>作敬<pc n="　"/>學者先務固在心志然有謂欲屏去聞見知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>慮則是絕聖棄智有欲屏去思慮患其紛亂則是坐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禪入定如明鑑在此萬物畢照是鑑之常難為使之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不照人心不能不交感萬物難為使之不思慮若欲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>免此惟是心有主如何為主敬而已矣有主則虛虛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂外邪不能入無主則實實謂物來奪之大凡人心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不可二用用於一事則他事更不能入矣事為之主<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尚無思慮紛擾之患况主於敬又焉有此患乎所謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
<pc n="　"/>敬主一之謂敬所謂一無適之謂一旦欲涵泳主一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之義不一則二三矣至於不敢欺不敢慢尚不愧於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>屋漏皆是敬之事<pc n="　"/>嚴威儼恪非敬之事但致敬自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此入<pc n="　"/>朱子曰敬者聖學所以成始而成終者也為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>小學者不由乎此固無以涵養本原而謹乎灑掃應<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>對進退之節與夫六藝之教為大學者不由乎此亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無以開發聰明進德脩業而致乎明德新民之功也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聖賢之學徹頭徹尾只是一敬字致知不以敬則<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
<pc n="　"/>昏惑紛擾無以察義理之歸躬行不以敬則怠惰放<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>肆無以致義理之實<pc n="　"/>或問敬字當不得小學朱子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰看來小學却未當得敬敬已自包得小學敬是徹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上徹下工夫雖做到聖賢田地也放下這敬不得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>持其志則氣自清明<pc n="　"/>學者當提醒此心使如日之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方升則羣邪自息<pc n="　"/>纔主一便覺意思卓然精明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人一時閒外面整肅便一時醒一時放寬了便昏怠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也<pc n="　"/>敬者一心之主宰萬事之本根古人於小學中<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
<pc n="　"/>已自把捉成了故於大學無所不可今人既無小學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之功却當以敬為本<pc n="　"/>妄誕欺詐為不誠怠惰放肆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為不敬<pc n="　"/>范氏曰一心之㣲衆欲攻之其所存者嗚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>呼幾希君子存誠克念克敬天君泰然百體從令<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西山真先生曰敬則萬善俱立怠則萬善俱廢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>愚聞人之一心萬理咸備蓋其虛靈之體得之於天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所以主乎吾之一身宰制天下之事者孰有大於此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者乎孰有貴於此者乎然放而不存日以昏昧至大<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
<pc n="　"/>至貴之物反流於卑污茍賤之域而不自知矣然所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以放者由於物欲牽引舊習纒繞故雜慮紛紜不能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>休息而無時在腔子之内也唯能主乎誠敬則本心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>全體即此而存外邪客慮無自入矣蓋眞實無妄之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂誠主一無適之謂敬二者既立則天理安有不明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人欲何從而生哉但其功夫效騐周遍精切非一言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所能形容是以類集聖賢所言誠敬之道共為一篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>庶乎可以體騐而有得焉愚以為今之學者但當盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
<pc n="　"/>已之心毋使有一毫之虛妄齊莊嚴肅毋使有一毫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之惰弛則所謂眞實無妄主一無適者自可至矣由<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是以窮理脩身由是以齊家治國亦何所不可何所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不能哉程子所謂聰明睿智皆由此出信不欺我矣<pc n="lb"/>
博窮事理以盡致知之方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子曰涵養須用敬進學則在致知<pc n="　"/>凡有一物必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有一理須是窮致其理窮理亦多端或讀書講明道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>義或論古今人物别其是非或應接事物處其當否<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
<pc n="　"/>皆窮理也<pc n="　"/>窮理非道窮盡天下萬物之理又非道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是窮得一理便到只要積累多後自然見去自一身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之中以至萬事萬物之理㑹得多自豁然有覺處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>格物非欲盡窮天下之物但於一物窮盡其他可以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>類推至於言孝則當求其所以為孝者如何若一事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上窮不得且別窮一事或先其易者或先其難者各<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隨人淺深譬如千蹊萬徑皆可以適國但得一道而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>入則可以通其餘矣萬物各具一理萬理共出一原<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
<pc n="　"/>此所以可推而無不通也<pc n="　"/>或問觀物察已者豈因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>見物而反求諸已乎程子曰不必然也物我一理纔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明彼即曉此此合内外之道也語其大天地之高厚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>語其小至一物之所以然皆學者所宜致思也然則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先求之四端可乎曰求之性情固切於自然一草一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木亦皆有理不可不察<pc n="　"/>致知之要當知至善之所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在如父止於慈子止於孝之類若不務此而欲泛然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以觀萬物之理吾恐其如大軍之游騎出太遠而無<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
<pc n="　"/>所歸也<pc n="　"/>格物莫若察之於身其得之尤切<pc n="　"/>延平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>李先生曰凡遇一事即當且就此事反復推尋以究<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其理待此一事融釋脱落然後循序少進而别窮一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事如此既久積累之多胸中自當有洒然處<pc n="　"/>朱子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰讀書是格物一事<pc n="　"/>致知之方或考之事為之著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>或察之念慮之㣲或求之文字之中或索之講論之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>際使於身心性情之德人倫日用之常以至天地鬼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神之變鳥獸草木之宜自其一物之中莫不有以見<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
<pc n="　"/>其所當然而不容已與其所以然而不可易者必其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>表裏精粗無不盡其類以通之至於一日脱然而貫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>通焉則於天下之物皆有以究其義理精微之所極<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而吾聰明睿知亦皆有以究其心之本體而無不盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣<pc n="　"/>盈天地之間皆物也以其至切而近者言之則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心之為物實主於身其體則有仁義禮智之性其用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則有惻隱羞惡恭敬是非之情渾然在中隨感而應<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>各有攸主而不可亂也次而及於身之所具則有口<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
<pc n="　"/>鼻耳目四肢之用又次而及於身之所接則有君臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>父子夫婦長幼朋友之常是皆必有當然之則自不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>容已所謂理也外而至於人則人之理不異於人也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>極其大則天地之運古今之變不能外也盡於小則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一塵之㣲一息之頃不能遺也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>愚謂大學之教以致知為先蓋能推致吾之知識使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無不盡則本心洞然萬變畢照由此而之焉則意誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心正而身脩天下國家可得而治矣但其用力之方<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
<pc n="　"/>則在於即物推求以究其理方為的實若泛然從事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於言語訓詁之末則講説雖勤文辭雖麗乃程子所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂翫物䘮志之學徒敝精神於身心無纖毫之益其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遇事變亦茫然不知理之所在顛倒錯繆殆有甚焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尚望其能成已成物而無誤乎然亦無以他求為也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>今學者誠能讀聖賢之書反復尋究以求其理亦可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以得致知之大端矣更於日用之間窮其何為是何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為非事事求其至善物物尋其當然則致知之功莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
<pc n="　"/>切於此如此既久則知益明理益精矣<pc n="lb"/>
審察幾微以為應事之要<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易曰幾者動之㣲吉凶之先見者也<pc n="　"/>知幾其神乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩曰潛雖伏矣亦孔之昭<pc n="　"/>中庸曰故君子内省<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不疚無惡於志君子之所不可及者其惟人之所不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>見乎<pc n="　"/>子思曰莫見乎隱莫顯乎㣲故君子愼其獨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也<pc n="　"/>周子曰誠無為幾善惡<pc n="　"/>朱子曰欲動未動之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>間便有善惡正學者用心理㑹<pc n="　"/>天理人欲幾㣲之<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
<pc n="　"/>間<pc n="　"/>天理人欲之分只爭些子故周子只管説幾字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>幾微之間善者便是天理惡者便是人欲纔覺如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此便存其善去其惡可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>愚謂人生日用之間起居動息以至設施措置不能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不與物接故不能無事然所以為事之理固已具於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>性分之内也若厭其煩擾欲絕而去之則陷於老佛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之空寂若不察其理之當然以機變為足以應事則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>流於儀秦商鞅智謀之末為小人之歸矣然事物之<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
<pc n="　"/>閒雖曰無非天理所在茍失於省察則不覺陷於人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>欲之私雖或悔悟亦無及矣故必於事物初接本心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>萌動之際謹察精辨孰為天理孰為人欲使善惡是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非公私義利判然於前然後從其善而去其惡如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>旣久則義理益精自無過與不及之差矣<pc n="lb"/>
克治力行以盡成已之道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易曰君子終日乾乾夕惕若<pc n="　"/>天行健君子以自強<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不息<pc n="　"/>書曰直而溫寬而栗剛而無虐簡而無傲<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
<pc n="　"/>顏淵問克己復禮之目子曰非禮勿視非禮勿聽非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮勿言非禮勿動<pc n="　"/>程子曰學問之道無他也知其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不善則速改以從善而已<pc n="　"/>人能克己則仰不愧俯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不怍其樂可知有息則餒矣伊川問謝顯道相别半<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年做得甚工夫對曰只去箇矜字<pc n="　"/>矯輕警惰<pc n="　"/>朱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子曰窮理以致其知反躬以踐其實<pc n="　"/>此間講説時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少踐履時多事事都要人自去理㑹<pc n="　"/>凡是私已不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是天理者便克將去行之久則善與自家為一為一<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
<pc n="　"/>則得之在我未能行則善自善我自我<pc n="　"/>人於道理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不能行只是在我之道理有未盡耳不當咎其不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行當反而求盡其道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>愚聞人之有生便有所以為人之理是皆天之所賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非人力之所為也雖聖人不過盡為人之理而已孟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子所謂踐形是也非聖人於此身之外別有所以為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖人之理也今所以不能如聖人之從容中道者是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>氣質有偏物欲有蔽故必克治其氣質之偏物欲之<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
<pc n="　"/>蔽使所行無過不及之差然後可以盡此身之理以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成乎已也茍或知而不行則前所窮之理無所安頓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徒費講學之功無以為已有豈不重可惜乎今學於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此者務必實體此理而力行以終之以脱乎俗學之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陋其力行之方聖賢方册已詳姑舉大端於此以示<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同志<pc n="lb"/>
推已及物以廣成物之功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>愚聞子朱子曰天之明命有生之所同得非有我之<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
<pc n="　"/>得私也是以君子之心廓然大公其視天下無一物<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而非吾心之所當愛無一事而非吾職之所當為雖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>或勢在匹夫之賤所以堯舜其君堯舜其民者未嘗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不在吾之分内也竊謂學者須要有如此心胸則規<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>模廣大私吝之心自消推而行之豈有一民不被其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澤一物不得其所哉此儒者之學必至於參天地贊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>化育然後為功用之全也聖賢開示後學深切如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>顧乃背其名教偏狹淺陋成一已之功名茍一家之<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
<pc n="　"/>富貴使明德新民之大道正君善俗之太業不行於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>世嗚呼惜哉有志之士尚當勉力於此以進復先王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之治<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白鹿洞講義<pc n="lb"/>
古之學者必以脩身為本脩身之道必以窮理為先理<pc n="lb"/>
明身脩則推之天下國家無不順治今諸君在洞者務<pc n="lb"/>
必用功於此虛心一意絕其雜慮而於聖賢之書熟讀<pc n="lb"/>
精思明辨反之於身而力行之又於日用之閒凡一事<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
一物必精察其理一動一靜必實踐其跡則所學在我<pc n="lb"/>
而於酧應之際以天下之理處天下之事必沛然矣又<pc n="lb"/>
何古人之不可學哉且諸君以為今人之性與古人之<pc n="lb"/>
性同乎異乎今人之心與古人之心同乎異乎茍異矣<pc n="lb"/>
不敢強諸君若吾之心吾之性不異於古人又何古人<pc n="lb"/>
之不可學哉諸君其勉之務使今日白鹿洞即昔日之<pc n="lb"/>
白鹿洞今日之學即文公昔日之學今日之道即文公<pc n="lb"/>
昔日之道不惟能盡乎吾身所賦之理而於國家崇建<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
人文之盛典諸名公作興之盛意庶不負焉諸君勉之<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>麗澤堂學約并序<pc n="lb"/>
人受天地之中以生莫不全具仁義中正之德但氣質<pc n="lb"/>
或異而賢愚以分此聖人脩道之教所以不能無也夫<pc n="lb"/>
自唐虞三代之盛人君躬行仁義以為教化之本建立<pc n="lb"/>
學校以廣教之之道故人皆得以明其善復其性無愚<pc n="lb"/>
不肖之患及周之衰教化不明乎上士無學於下人道<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
或幾乎熄矣吾夫子以聖德無位與顏曾之徒講道洙<pc n="lb"/>
泗是以君上之教雖已不興而師友之傳道學之緖垂<pc n="lb"/>
無窮矣漢魏以下諸儒之學雖有未純而其用力之勤<pc n="lb"/>
亦各有以成其一家之學至宋則眞儒迭出道學益明<pc n="lb"/>
遠紹洙泗之盛今企仰於數百年之後恨不生於其時<pc n="lb"/>
也方今海内之士學明德尊足為師表者康齋先生一<pc n="lb"/>
人而已愚徃復從游數載彷彿有以得其依歸但志卑<pc n="lb"/>
質魯又相去之遠不獲常相親炙恐離羣獨學終無以<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
成德也於是乃與同志某等搆為麗澤堂相與肄業其<pc n="lb"/>
中蓋本易之大象曰麗澤兌君子以朋友講習之義也<pc n="lb"/>
凡學於此者謹德行明義理持其志敏其力期底於成<pc n="lb"/>
功庶乎麗澤之益為無窮矣成其美者地主某焉所立<pc n="lb"/>
條約明示于後<pc n="lb"/>
一凡入麗澤堂者一以聖賢之學為宗削去世俗浮華<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之習尚節行惇信義毋習虛誕之文以干利禄毋作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>草率之詩以取時寵各立日録簿一册逐一書寫所<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
<pc n="　"/>習之業所行之事朔望鳴鼓升衆㑹于堂上稽其所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>進書於總籍以盡誘掖激勵漸磨成就之道<pc n="lb"/>
一學中規矩一依白鹿洞及程端蒙西山眞先生為準<pc n="lb"/>
一讀書務以小學為先次四書以及六經與周程張朱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>司馬邵之書非理之書不得妄讀<pc n="lb"/>
一讀書務在循序漸進一書已熟方讀一書毋得鹵莽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>躐等雖多無益<pc n="lb"/>
一凡學以德行為先才能次之詩文末焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
一凡學者行事皆於麗澤堂稟於師友㑹衆裁度其必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>合義然後許之如有立志不堅汨於利誘以致違理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>害義者衆規之三不悛者責之不率者絕之仍於麗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澤削去其名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姚仲遠傳<pc n="lb"/>
仲遠姓姚諱明廣信貴溪東嶺人早孤幼頴敏學胡氏<pc n="lb"/>
春秋弱冠游邑庠聲聞達於鄰郡景泰癸酉登鄉貢第<pc n="lb"/>
卒業太學成化丙戌授監察御史廵按遼東入掌貴州<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
湖廣山東等道事復廵按南直隷浙江仲遠性剛直果<pc n="lb"/>
於斷事摧抑權豪殄除兇猾辨釋寃枉革勵貪污奏舉<pc n="lb"/>
廉吏及天旱則為民禱雨至郡縣必臨養濟院以存恤<pc n="lb"/>
孤貧屬縣疲癘則齋戒罪已禱神以祈免民灾時有内<pc n="lb"/>
侍督織者怙勢作威有司供饌歲用銀千餘兩仲遠竟<pc n="lb"/>
裁抑之及任陜西按察僉事其為政臨民一如廵按時<pc n="lb"/>
總甘肅督寧夏糧儲舊例銀米同給仲遠視銀貴則給<pc n="lb"/>
銀米貴則給米於官無損軍士受惠實多以禄不逮養<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
輒涕泣思親每遇忌日必蔬素歲時必致祭享才善吟<pc n="lb"/>
有容溪集其言慷慨有氣節如其為人嗚呼仲遠剛介<pc n="lb"/>
廉潔至於不食娼魚言質鬼神歴官之久而所居環堵<pc n="lb"/>
蕭然若一寒士則尤可見貞廉之實夫二氣五行交運<pc n="lb"/>
錯綜而人物生焉以氣之參差不齊故所賦之質得其<pc n="lb"/>
清正剛直之稟者常少偏濁者常多仲遠剛正之氣得<pc n="lb"/>
於天廉介之操著於世周則濟濟多士漢則豈在廉吏<pc n="lb"/>
之下哉是宜書而傳之使公之風節凜凜在天地間而<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
貪夫廉懦夫立則此傳不虛作矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋孟嘗君傳<pc n="lb"/>
世有稱孟嘗君田文能好客士歸之者三千愚以為齊<pc n="lb"/>
國三千之客茍得其人必能務引其君當道志仁則天<pc n="lb"/>
下之民皆將歸之雖欲無王可得乎既不能然又不能<pc n="lb"/>
預燭秦昭之姦力止其君毋使陷於虎狼之口及拘於<pc n="lb"/>
秦又不能正其詞説陳大義以解其難顧乃為雞鳴狗<pc n="lb"/>
盜古之賢者輔其主如此乎其賔如此其主亦可知矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>理厯法<pc n="lb"/>
問何以周天為三百六十五度四分度之一也曰此以<pc n="lb"/>
天與日所行遲速而分也蓋天左旋日月皆左旋天行<pc n="lb"/>
健日雖隨之偕行及遶地一週則天每過之日每不及<pc n="lb"/>
積至三百六十五日零四分日之一過不及處始一週<pc n="lb"/>
天與原處恰好相値遂分毎日所行不齊處為一度故<pc n="lb"/>
周天為三百六十五度四分度之一也天何嘗有度人<pc n="lb"/>
何嘗量度之乎後世厯家以日月右行以日行一晝夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
所躔濶狹為一度誤矣<hi>右周天度</hi>
                    <pc n="lb"/>
問日適遶地一週天過一度月不及何也曰此以日為<pc n="lb"/>
主而言也天何嘗有過月何嘗有不及各循其性之自<pc n="lb"/>
然以天為主則一日未滿而一周也以月而言則一日<pc n="lb"/>
有奇而一周也天非過也以其行之健陽之盈也月非<pc n="lb"/>
不及也以其陰之縮比天日為少緩也日非正得其中<pc n="lb"/>
也乃陽之精明之主以其所行之出入而分晝夜也故<pc n="lb"/>
以一日而論為得中比天行為少遲比月行為速也<hi>右天</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
<hi>日月所行遲速</hi>
                    <pc n="lb"/>
問日法必以九百四十分何也曰此原於周天之度與<pc n="lb"/>
天日月所行遲速之不齊而置也蓋天度三百六十五<pc n="lb"/>
度四分度之一月行縮於天十三度十九分度之七縮<pc n="lb"/>
於日十二度十九分度之七既有十九分度之七四分<pc n="lb"/>
度之一則分數不齊何以合天日月之數以致閏成歲<pc n="lb"/>
以齊其不齊者哉故先將日月所差十二度布之於算<pc n="lb"/>
却以加九法算之每度加作十九分得二百二十八分<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
再以元七分凑之則得二百三十五分此則因十九分<pc n="lb"/>
度之七而置此算也再以算法四因而四倍之得九百<pc n="lb"/>
四十分此則因四分度之一及四分日之一而置此算<pc n="lb"/>
也必如此然後十二度十九分度之七及四分度之一<pc n="lb"/>
其數始相合而齊用此而推周天之度則日月之相㑹<pc n="lb"/>
大小之月氣盈朔虛而生閏以閏月定二十四氣以二<pc n="lb"/>
十四氣定四時成歲無不脗合無過與不及之差矣<hi>右日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>法</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
問以三百六十五日四分日之一為一歲何也曰此以<pc n="lb"/>
陰陽寒暑節候之徃復以驗天運之一周而天與日亦<pc n="lb"/>
一㑹也蓋陰陽寒暑之循環者氣運之常故易曰寒暑<pc n="lb"/>
相推而歲成焉然必有其序而不亂不驟故曰歲歲者<pc n="lb"/>
序也以天日所差為一度積三百六十五日九百四十<pc n="lb"/>
分日之二百三十五天之速於日者恰值一周天故曰<pc n="lb"/>
天與日㑹豈眞有所㑹哉曰天日所㑹如此何以知其<pc n="lb"/>
為一歲也曰古者以黄鍾律之管埋於地中置葭灰於<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
管以候陽氣之復生蓋陽氣之生從下而上氣至則地<pc n="lb"/>
中之管灰先動因此而知陽氣之復故以為一歲周人<pc n="lb"/>
以十一月為歲首即此意也以梧葉候秋蓂葉候朔望<pc n="lb"/>
尤明顯易見<hi>右嵗法</hi>
                    <pc n="lb"/>
問以三十日為一月或二十九日為一月何也曰此以<pc n="lb"/>
日月所㑹而推月之大小也蓋周天三百六十五度四<pc n="lb"/>
分度之一月之所行毎一日不及日十二度零十九分<pc n="lb"/>
度之七積二十九日九百四十分日之四百九十九日<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
之所過月之不及恰當一周天日月相㑹而為晦日月<pc n="lb"/>
相㑹於三十日之中則其月大為三十日相㑹於二十<pc n="lb"/>
九日之内則其月小為二十九日毎一月則日多周一<pc n="lb"/>
天月少周一天曰何以知之曰先將周天三百六十五<pc n="lb"/>
度四分度之一布之於算以加九法算之得六千九百<pc n="lb"/>
三十九分七釐半加九者以合十九分度之數也又以<pc n="lb"/>
四因倍之得二萬七千七百五十九分四倍者以合四<pc n="lb"/>
分度之數也然後以日法九百四十分以九四歸除之<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
得日二十九餘四百九十九分也曰何以知月之大小<pc n="lb"/>
也曰日月之㑹在二十九日九百四十分日之四百九<pc n="lb"/>
十九以三十日為率則欠四百四十一以欠數消之則<pc n="lb"/>
兩月消至八百八十二近有一日矣如前月日月㑹於<pc n="lb"/>
甲日此月以四百四十一消之不出於甲日則此月有<pc n="lb"/>
三十為大如前月日月㑹於甲日此月以四百四<pc n="lb"/>
十一消之退至癸日則無三十而為小<hi>右日月相㑹與月大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>小</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
問毎日十二時一百刻如何筭曰毎日十二時一百刻<pc n="lb"/>
毎時八刻三分三釐三毫每三時各八刻共加一刻成<pc n="lb"/>
二十五刻<hi>右時刻數</hi>
                    <pc n="lb"/>
問二十四氣四時十二月如何分曰以一歲三百六十<pc n="lb"/>
五日零二十五刻布算以二四歸除之毎一氣該十五<pc n="lb"/>
日二十一刻八分七釐五毫兩氣為一月積三月為一<pc n="lb"/>
時積四時而成一歲是每歲四時一十二月二十四氣<pc n="lb"/>
也<hi>右時月節氣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
問閏法如何曰先儒言之詳矣其法以二氣為一月則<pc n="lb"/>
溢乎三十日之外者為氣盈以日月之㑹為一月縮乎<pc n="lb"/>
三十日之内者為朔虛合氣盈朔虛而閏生焉蓋盈者<pc n="lb"/>
愈盈縮者愈縮盈縮之數恰當一月朔望之數則置閏<pc n="lb"/>
焉以三十日為率每月氣盈四百四十一分二釐半朔<pc n="lb"/>
虛四百四十二分則盈縮之閒該八百八十二分二釐<pc n="lb"/>
半以盈虛之數挨至三十二箇半月有餘其月無中氣<pc n="lb"/>
則置閏月<hi>右閏月</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
問儒家以日月左旋厯家以日月右旋其不同何也曰<pc n="lb"/>
儒家順其所行而正推之故理與數合而為一厯家逆<pc n="lb"/>
其所行而反推之故理與數離而為二此不可不知也<pc n="lb"/>
天與日俱陽也天體健而行最速日行雖速而天常過<pc n="lb"/>
一度也月陰也其行不及日在天則一日不及十三度<pc n="lb"/>
有竒其實皆隨天而左行也厯家不識天行之健反以<pc n="lb"/>
日為右行一日止行一度夫日為陽之精明之主一日<pc n="lb"/>
遶地一周日出地上則明而為晝日入地下則暗而為<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
夜一晝一夜遶地一周而周乎天之三百六十五度四<pc n="lb"/>
分度之一而無餘欠明矣豈有一歲才得周天之理陽<pc n="lb"/>
速陰緩若曰日行一度月行十三度有奇則月行速於<pc n="lb"/>
日十三倍決無此理以顯然之象觀之日月東升西沈<pc n="lb"/>
每月日週天三十次月止二十九次是每月日多一次<pc n="lb"/>
周天豈非日行速月行緩乎但厯家以天體不動日月<pc n="lb"/>
五星逆算則其數簡易易推故也<hi>右日月左旋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡文敬集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="65b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>胡文敬集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡文敬集巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>胡居仁<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碧峯書院賦<pc n="lb"/>
雲山青青㵎泉泠泠考槃之所碩人之情賴陳君之好<pc n="lb"/>
義日創始以經營與吾心之有合來此以落其成喜進<pc n="lb"/>
脩之多士遠負笈而執經悦藏脩之有此期學力而日<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
增慨吾德之疎薄憂聖道以難明嘆真儒之去遠懼功<pc n="lb"/>
利而日興訓註繁而理昧孰能免乎㝠行嗟吾同類兮<pc n="lb"/>
立志毋輕主敬存其心兮曰虛與靈窮理致其知兮曰<pc n="lb"/>
詳以精反躬踐其實兮曰篤志以誠德業致其盛兮庶<pc n="lb"/>
不虛此生此峰增其輝兮得人而名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞梅賦為淮王題<pc n="lb"/>
白變而紅春氣融融天地致位而易行乎其中賴我王<pc n="lb"/>
之好學明此理之無窮信天人之一體實氣脉之流通<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
欲知脩德之要當致乎慎獨之功善乎心廣而體胖使<pc n="lb"/>
嘉氣溢乎吾躬斯物瑞所以應乎外遠仰乎關雎麟趾<pc n="lb"/>
之風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊卧龍菴<pc n="lb"/>
廬山奇秀甲天下我今來作廬山遊卧龍菴裏駐孤蹟<pc n="lb"/>
前賢遺教空追求峯頭瀑布瀉飛練㵎裏寒潭六月秋<pc n="lb"/>
釋子不識吾儒趣且言二教元無異道一縁何教有三<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
何獨儒家能治世長吟抱膝南陽廬此時未展胸中奇<pc n="lb"/>
三駕不顧龍不起山河宰割誰能爲近瞻五老峯壁立<pc n="lb"/>
青霄裡峯頭高風滿頂來峯腰藹藹白雲起縱目長天<pc n="lb"/>
不盡頭浩歌一吐英雄氣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>希賢吟<pc n="lb"/>
顏淵剛且明已私方可克曾氏極𢎞毅戰兢終易簀中<pc n="lb"/>
庸首謹獨屋漏無愧慝集義孟子賢浩然氣充塞降自<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
漢唐下誰能踐斯域河洛程氏興煥開千載惑大哉敬<pc n="lb"/>
義功外方并内直致知務窮理為我開閫閾踐履極其<pc n="lb"/>
純昭然萬世則晦菴集其全精㣲盡剖析窮理務反躬<pc n="lb"/>
萬世立人極我生今何遲人亡世已隔因言求其心勇<pc n="lb"/>
猛日不息逸駕雖難攀驅馳緊鞭策鵬鶚不易並數飛<pc n="lb"/>
無停翼敬義兩夾持知行互相益擴此天理公去彼人<pc n="lb"/>
欲賊彼我皆丈夫到頭奚可擇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊龜峯<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
我來遊龜峯䇄然在青蒼欲窮此理妙應難盡其詳太<pc n="lb"/>
極本無極動靜生陰陽陰陽有變合五行自相當造化自此<pc n="lb"/>
成闔闢乃其常穹窿須有際磅礴非無疆清泉流碧㵎<pc n="lb"/>
奇石何高昂水得陰之盛周流無定方土本得冲氣體<pc n="lb"/>
具柔與剛石乃剛之質壁立千仞強人皆覽形色此處<pc n="lb"/>
誠茫茫我從同類士行行入其鄉目遍心多感理趣深<pc n="lb"/>
且長物物有太極此説非荒唐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㑹稽拜禹廟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
兩儀未肇判此理已具存動靜機一施陰陽自此分兩<pc n="lb"/>
儀有定位陰陽互為根二者既交錯五行斯絪縕理氣<pc n="lb"/>
妙合凝至靈斯在人三才從此備中處乾與坤水未得<pc n="lb"/>
所歸襄陵勢逆奔奠居本無所民咨何日伸昔我夏后<pc n="lb"/>
氏代天心獨勤四海既為壑平土皆吾民六府與三事<pc n="lb"/>
九功俱叙陳仰惟參贊功萬世人所尊封山作州鎮㑹<pc n="lb"/>
稽屬南廵後此數千載祀事舊益新比來得瞻仰遂兹<pc n="lb"/>
秉彞眞欲勤希聖功當尋入聖門人心與道心全具於<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
吾身大哉精一傳無問思彌敦執中此其道致用敷人<pc n="lb"/>
文紹蹟俟來哲此道毋昏昏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靜中感懷<pc n="lb"/>
物我難容一髮私豈論誰是與誰非人心固是參天地<pc n="lb"/>
百計勞勞只自卑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮吾書院<pc n="lb"/>
卜築禮吾山水勝清幽期與古人倫人言此地誠孤野<pc n="lb"/>
我亦肯為孤野人<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日即事<pc n="lb"/>
不是區區功與利亦非窈窈與㝠㝠荒源也有沂泉樂<pc n="lb"/>
茂對春和看物生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>倦後偶成<pc n="lb"/>
工夫未至力先疲纔罷吾伊細咏詩暫借餘閒養情性<pc n="lb"/>
莫將過苦敗身軀聖經浩博有餘味人事紛紜無盡期<pc n="lb"/>
羸却當年陶處士蕭然一枕卧皇羲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮吾書院<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
自古多賢仰魯邦儒風今喜振吾鄉禮吾一段荒閒地<pc n="lb"/>
翻作弦歌禮義塲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜罾魚奉親<pc n="lb"/>
王祥孝感出雙鱗更有姜詩善事親何事今人不如古<pc n="lb"/>
終宵舉網向溪濵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉吳先生二首次于先生韻<pc n="lb"/>
數仞師門力學真明乎庶物察人倫芳塘活水今猶昔<pc n="lb"/>
喜際龍潭復有人<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
抱膝茅簷蓋世豪管教得志失蕭曹登攀自是男兒志<pc n="lb"/>
誰道龍門特自高<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同于先生絶句<pc n="lb"/>
投裝野寺愛幽棲翠竹蒼梧趣正宜久坐檐楹師弟子<pc n="lb"/>
清風明月更輸誰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行至四龍岡絕句<pc n="lb"/>
四龍岡上記行蹤往復師門九載中毎愧光陰虛度也<pc n="lb"/>
從頭重擬更加功<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陪于先生璿兄戴子靜遊石泉<pc n="lb"/>
淡日涼風雨乍収賜金田畔縱遐遊數聲漁笛閒聽罷<pc n="lb"/>
人意清和泉石幽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉和于先生韻<pc n="lb"/>
菾操几杖罷遺編踏遍青山看石泉多士優游涵教雨<pc n="lb"/>
羣黎歌舞樂堯天家家緑樹山到屋處處青苖水滿田<pc n="lb"/>
日月眞腴非外得此心肯為利名牽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈友人寧壽<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
後生誠可畏積學實難量養正功宜豫家庭篤義方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又讀書林閒<pc n="lb"/>
勞勞曾可似閒閒日月携書到處看好是薰風愜人意<pc n="lb"/>
時來林下整衣冠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>看東山書屋舊趾<pc n="lb"/>
十年勤苦讀書心緑樹陰中認故岑成已功難增永嘆<pc n="lb"/>
愚蒙空數歲華深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>悼農<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
四民共處九圍間農父何曾一日閒想彼錦衣并玉食<pc n="lb"/>
豈知稼穡甚艱難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閒居即事<pc n="lb"/>
虛堂村落裏環堵任蕭然細草連堦石香茶煮澗泉青<pc n="lb"/>
山朝過雨緑樹晩含煙日用無餘事工夫付簡編<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和<pc n="lb"/>
寂寞虛堂裏琴書共晏然饑炊野田粟渴飲石谿泉清<pc n="lb"/>
淡四簷月氤氳半篆煙聖賢名教外細翫杜陵編<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>往山下石岩醉卧成詩三首<pc n="lb"/>
濃酒三盃後頽然卧石岩清風生野樹緑水滿寒潭素<pc n="lb"/>
履心無外豪吟意正酣是非毋自質付與世人談<pc n="lb"/>
浮雲滿長空閒客醉岩中不學丹砂術何勞問葛洪<pc n="lb"/>
寂寞空山裏堪輿即枕衾遥憐李學士蹤跡杳難尋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>看鳥三首<pc n="lb"/>
幽禽碧樹裏何事不予驚孔子不射宿拳拳素服膺<pc n="lb"/>
漫向幽岩學養眞青山緑水隔紅塵雖然仰面貪看鳥<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
也未回頭錯應人<pc n="lb"/>
藤蘿幽樹覆岩端岩下清泉九夏寒敢效南陽稱八達<pc n="lb"/>
肅然起坐正衣冠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聽松琴<pc n="lb"/>
清風滿樹生恍若伯牙情雖無鍾子期山岩人細聽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻奉于先生<pc n="lb"/>
事道拳拳數夢周好將仁義作居由他年慰滿蒼生望<pc n="lb"/>
野服黄冠任退休<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>琴後絕句<pc n="lb"/>
栁影槐陰晝景長北窗閒客在羲皇素琴一曲知音少<pc n="lb"/>
坐對南薰滿篆香<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和許郢州中秋翫月<pc n="lb"/>
當空一鑑正團圓萬里青宵散紫煙秋氣清明當永夜<pc n="lb"/>
晴光皎潔滿中天蒼松影轉虛窗外丹桂香分丈席前<pc n="lb"/>
但喜好懷無所累何妨翫賞自年年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和朱子韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
聖賢警示意非輕要為斯人正性情三復服膺增悚懼<pc n="lb"/>
昏愚只恐是虛生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀書自感<pc n="lb"/>
頻復多由志不強七情勝處失閑防身心自覺沈淪久<pc n="lb"/>
羞讀顏淵好學章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除夜吟<pc n="lb"/>
雨雪瀟瀟值歲除奉親才暇更觀書明朝又復更年月<pc n="lb"/>
擬用新功滌舊污<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正旦入齋<pc n="lb"/>
慶罷新年一樂餘攜書踏雪到精廬工夫自此宜加勵<pc n="lb"/>
歲月虛過更咎誰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪夜偶成<pc n="lb"/>
寒窗清苦孰能禁為訪梅花踏雪尋讀罷軻書長閉户<pc n="lb"/>
靜中又復得存心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪中訪友<pc n="lb"/>
竹戸常扃雪滿窗書程日緊用功忙今朝特發山陰興<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
只為金蘭契誼長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元宵夜吟<pc n="lb"/>
茅菴似斗寛亦喜堪容膝讀罷更閒眠養心宜靜密燈<pc n="lb"/>
火何處多笙歌閙誰室迷子何太歡跋報為甚疾却憐<pc n="lb"/>
山間人幽獨窮且室讀書嫌性愚舊記多忘失吟詩苦<pc n="lb"/>
才慳不能精格律倦卧似無聊幸不違心術<hi>朱子與南軒詩有可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>憐迷路子枉走閙城陻之句</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閒中寓意<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
門外青山拂翠煙野堂人事總蕭然案頭舊典兩三帙<pc n="lb"/>
囊裡新詩四五聨克念不妨能作聖怠荒何日可希賢<pc n="lb"/>
括囊夙有遺經訓何苦名韁萬里牽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>去年此日被風雨倒墻兼絕食<pc n="lb"/>
去歲墻傾更絕糧今年淨几與明窗人生苦樂何須計<pc n="lb"/>
流水行雲語意長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勞中迷事<pc n="lb"/>
服勞安敢便寧居困厄無端智力疲性外固非心所急<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
日間自有義當為自強願法天行健昏妄那堪已性愚<pc n="lb"/>
從古宴安如酖毒春氷虎尾忽忘危<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乘舟<pc n="lb"/>
新水漣漪宿雨収泛舟直下錦溪頭好風四至清衣袂<pc n="lb"/>
信有長江五月秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓表兄劉毅<pc n="lb"/>
總總誰無死與生英雄准擬立功名一枝丹桂雖殘燬<pc n="lb"/>
尚有千秋萬載馨<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
雄文鏖戰氣方豪誰料煙炎燼俊髦信道青雲難力致<pc n="lb"/>
東山不是謝安高<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏日即事<pc n="lb"/>
槐柳陰陰滿户庭畫簾高捲午風輕數篇書巻前賢業<pc n="lb"/>
一曲瑶琴太古情心在靜時無雜擾事當幾處最分明<pc n="lb"/>
從來實行難充溢只恐虛名誤此生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟中自感<pc n="lb"/>
風雨篷窗不昧時客中情緖總依依靜思成已功難處<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
私意纔行行即虧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝程子<pc n="lb"/>
整齊嚴肅問明教直内工夫尚有疑入到湛然虛靜處<pc n="lb"/>
始知夫子不吾欺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自述<pc n="lb"/>
終日觀書聖賢在目終日言談不及利禄若使荑稗不<pc n="lb"/>
生何愁五穀不熟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新秋偶成<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
丈夫志匪為身謀經綸不展便當収浮雲滿空我不管<pc n="lb"/>
碧峯頭上卧新秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自嘆<pc n="lb"/>
古今惟一理賢否自殊科顔子樂無悶吾何悔吝多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自嘆以遺人<pc n="lb"/>
操存腔裏心酬應世閒事世人不知此只去學文字<pc n="lb"/>
終日清明方是敬一時雜擾便成昏知行由此作基本<pc n="lb"/>
便是程朱入道門<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘆學者<pc n="lb"/>
這裏路長嫌擔重那邊快㨗實崎嶇行人不知著脚處<pc n="lb"/>
東跋西跋多受虧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀明道伊川學制<pc n="lb"/>
孟軻沒後道隨亡教化真如一夢長不向心中求六德<pc n="lb"/>
只來紙上耀三塲先生欲掃千年陋後學那能一日忘<pc n="lb"/>
願得天心回古意更令斯世紹先王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>即事<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
人心無物欲隨處皆天理在山則樂山在水則樂水在<pc n="lb"/>
家則家齊在國則國治在學則學明在鄉風俗美竊嘆<pc n="lb"/>
此等人豈不為至貴彼哉昏迷子何為欲所蔽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>團湖懷古<pc n="lb"/>
聞説團湖古戰塲宋元此地決興亡謝公忠義昭千古<pc n="lb"/>
興者已亡亡未亡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>存心<pc n="lb"/>
冲漠無朕内萬象自森然堪嘆虛無子懸空學聖賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自存<pc n="lb"/>
夜雨山窗夢不成細思舊業轉惺惺致知幸免多昏塞<pc n="lb"/>
行已深慚未盡誠墜緖茫茫何日續流風靡靡幾時興<pc n="lb"/>
信知大本元無二活水源頭見考亭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝本府太守二首<pc n="lb"/>
白屋正慚無孺子黃堂豈是少陳蕃莞然上下忘其勢<pc n="lb"/>
留取高風萬古看<pc n="lb"/>
以貴下賤大得民一郡藹然周化盛芻言敢獻到黃堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
不忍心行不忍政<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自勉二首<pc n="lb"/>
周南治化何其盛本在身脩與意誠此是聖賢真事業<pc n="lb"/>
莫教墻面度平生<pc n="lb"/>
此身此理由天付屋漏多慚忝所生今後事天知有道<pc n="lb"/>
力閑邪妄便存誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘆古人讀書二首<pc n="lb"/>
聖賢文字傳千載不遇程朱怎柰何刺股懸梁辛苦志<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
其如一敬得功多<pc n="lb"/>
刺股懸梁枉自勤豈知心在檢其身只因未遇程夫子<pc n="lb"/>
苦殺當年多少人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勉學者<pc n="lb"/>
靜對遺經翫困亨憂勤重憫四三生一偏廉介非難守<pc n="lb"/>
全體中庸不可能高世好堅徐孺操勞家且學董生耕<pc n="lb"/>
題詩本欲資名教豈為區區寄俗情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送徐生歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
梅放寒花歲已深為君特賦雪窗吟信知此道無今古<pc n="lb"/>
展巻詳論孔孟心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈超元弼<pc n="lb"/>
功名不是吾儒事王道根基在自新目下升高當遠步<pc n="lb"/>
莫教對塔説相輪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀易偶成<pc n="lb"/>
陰陽消長不停機在我何常無定規否極中間存大用<pc n="lb"/>
遯臨已上識先幾堯夫因甚怕處盛正叔如何善救危<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
幸有羲周精蘊在安身不必打乖詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碧峯書院<pc n="lb"/>
碧霄峯下搆幽齋中寓琴書愜素懐信是心虛涵萬理<pc n="lb"/>
更欣地僻絕纖埃蓁蕪徑路由斯闢聖學門庭自此開<pc n="lb"/>
欲識工夫真切處好從博約竭淵才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭謝南康府學官<pc n="lb"/>
薄德何堪古道看延留連日謝儒官天心若欲興斯道<pc n="lb"/>
莫嘆人生㑹晤難<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再遊龜峯二首<pc n="lb"/>
路達龜峯本不遐汎舟反復傍溪涯如何喫盡多勞擾<pc n="lb"/>
只為源頭一步差<pc n="lb"/>
不道吾心識未真妄將指㸃誤傍人惕然到此方知省<pc n="lb"/>
敦復眞能勝似頻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誠意關<pc n="lb"/>
謹獨功深切防㣲意最𤣥爭交真在此要不愧皇天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偶成<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
輞川清致貪看竹湖上林公好咏梅問我寒窗何所事<pc n="lb"/>
關閩濓洛意徘徊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘆雉死<pc n="lb"/>
汝能耿介全天性竟日淒涼感慨深始識先王真禮意<pc n="lb"/>
男兒安敢負斯心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>絕句<pc n="lb"/>
萬理具涵方寸内只從此處作經綸要知希聖無他法<pc n="lb"/>
去盡私心德自純<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松<pc n="lb"/>
一夜風霜萬木枯歲寒惟見老松孤秦皇不識清高操<pc n="lb"/>
強欲煩君作大夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題濓溪舊隱<pc n="lb"/>
紺寒清潔古濓溪緬想當年有道居學貫天人純性命<pc n="lb"/>
理原大極著圖書光風霽月心無累勝水佳山意有餘<pc n="lb"/>
香郁溪連庭草翠聖賢高致後人廬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏日即事<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
緑樹陰中日正長黒甜人世在羲皇有朋時共談今古<pc n="lb"/>
漫説伊周治世方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日書懷<pc n="lb"/>
禮吾地僻聚儒衣三尺絲桐滿架書細草幽蘭秋徑馥<pc n="lb"/>
清風明月夜窗虛固知聖教元無隱惟有人心却是危<pc n="lb"/>
記取當年簞食樂殘蟬斜日任悲淒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南谷<pc n="lb"/>
紅塵應不到青山新徙琴書入考槃茅舍竹籬閒處樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
地爐松火靜中安數竿瘦竹風初靜滿樹寒梅雪未乾<pc n="lb"/>
却笑山人多逸興詩成袖手面層巒<pc n="lb"/>
心迹高樓結搆幽吾人於此足藏脩北山崒嵂青雲鎖<pc n="lb"/>
南谷深沈紫霧浮敬意毋荒時翼翼善心不昧日休休<pc n="lb"/>
君今莫道功名事爭似簞瓢樂自優<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李太尹求見自感<pc n="lb"/>
幾年衰病卧林泉勢迫形驅苦自憐白屋想應無孺子<pc n="lb"/>
琴堂有榻任高懸<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈李大章<pc n="lb"/>
春日載陽貧病減摳衣直訪鄭公鄉幾年不帶看花眼<pc n="lb"/>
始向東風識海棠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沙港舟中<pc n="lb"/>
卧病歸舟越水潯誰將風教振當今幼兒只喜歸家好<pc n="lb"/>
那識若翁憂世心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題風雩<hi>在白鹿</hi>
                    <pc n="lb"/>
五老峯南鹿洞前和風滿袂暮春天道隨日用無他慕<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
何獨當年㸃也賢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>枕流石<hi>在白鹿洞</hi>
                    <pc n="lb"/>
三峽澗頭眠巨石字有枕流留古跡一枕千年永不移<pc n="lb"/>
清流晝夜無時息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>游孺子亭<pc n="lb"/>
漢豎當年不可維先生明智已先知如何不以幾㣲處<pc n="lb"/>
説向陳公下榻時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈葉太守<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
皤矣廬州公五十後相識晩知道義尊不為功名役梅<pc n="lb"/>
含雪裡春松秀霜前色論學心無窮賦詩情自適我願<pc n="lb"/>
公再興作我生民益來歲上京畿親覩吾皇極<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復葉懌上舍<pc n="lb"/>
文風今喜盛吾番誰似曾參為已多鶴在九臯聲自聞<pc n="lb"/>
鳳翔千仞網難羅每憐漢士訓詁苦更憫唐人詩句磨<pc n="lb"/>
南谷庸才甘世棄日羣麋鹿聽樵歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈劉吏部建義荘<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
范氏當年建義荘君家肯與續遺芳信知積善功夫久<pc n="lb"/>
致使傳家慶澤長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓李大章<pc n="lb"/>
終始幽明一理間士林今歎失儒冠午風亭上人千古<pc n="lb"/>
蕭瑟西風滿玉灣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復高都憲<pc n="lb"/>
人道人生㑹晤易我道人生㑹晤難一代人才能有幾<pc n="lb"/>
百年心事總相關仰高峯下氷霜肅薌水溪頭風月閒<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
却念同胞多赤子家書誰與報平安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>咏洞前流水<pc n="lb"/>
洞前流水洞前流洞裏書生靜裡修信是本原無一息<pc n="lb"/>
莫將道體更他求有形可覩無形妙今日應同昔日游<pc n="lb"/>
識得顯微元不問此心此理日相酧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過子陵釣臺<pc n="lb"/>
世祖中興訪故人故人垂釣此江濵一天明月無瑕翳<pc n="lb"/>
萬古清風掃俗塵宜以賔師居保傅可將謀議定君臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
扁舟趨拜高臺下樂對先生笑白雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>拜陸宣公祠<pc n="lb"/>
播遷暫展扶傾手庸主難終濟世才千載家祠壯西淛<pc n="lb"/>
忠誠倍感後人懷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝夏憲副正夫<pc n="lb"/>
一上高樓話古今四簷涼雨碧雲深世間多少未了事<pc n="lb"/>
誰為乾坤體此心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别松江郡侯諸公<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
駟牡不遑王事盬野人歸去白雲閒人心萬古同此理<pc n="lb"/>
城外青山即峴山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石橋晩坐<pc n="lb"/>
身隨所寓貧何害濃酒三杯落日殘半醒却來橋上坐<pc n="lb"/>
乾坤容我一人閒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别同府于先生<pc n="lb"/>
粒我生民未敢休樂天知命更何憂他年了却公家事<pc n="lb"/>
向擬樓山共白頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈五宜翁<pc n="lb"/>
富貴眞為身外物此心一動便成非五宜却被公全了<pc n="lb"/>
我願公今事事宜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈永福寺張僧<pc n="lb"/>
禪家直欲尋空去却有張僧愛讀書此是秉彞千古性<pc n="lb"/>
誰言無極是真無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立春詩贈丘時雍<pc n="lb"/>
眼前時景初開泰心裏乾坤總屬仁昨日歡迎滿城市<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
草堂分得幾多春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈致仕嚴掌教<pc n="lb"/>
軒前蘭菊經霜後雪裏梅花更有神每笑𤣥都桃李樹<pc n="lb"/>
東風依舊欲爭春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈蔡推府致仕<pc n="lb"/>
脱屣功名能幾人丈夫何患志難伸傍人莫訝歸田早<pc n="lb"/>
雲錦江頭自有春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題沙溪釣隱<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
釣隱聞君獨擅名我來細味釣中情渭濵德老乾坤古<pc n="lb"/>
嚴子臺高風月清物理有常須定靜本心無累轉虛明<pc n="lb"/>
傍人若問功名事今古長安棋一枰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄蘧行素<pc n="lb"/>
歸儒峯下讀書堂勢利紛紛已兩忘窗外梅花初破雪<pc n="lb"/>
簷前松竹幾經霜豈於末學矜多智肯向遺經識大方<pc n="lb"/>
何日重來酬舊約力扶吾道正天常<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復俞監生<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
道體誰云遠斂之方寸間幽人更何事穩卧江東山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寓永福寺次夏憲副韻<pc n="lb"/>
自昔番昜號大邦不應國士更無雙誰憐人世古今異<pc n="lb"/>
惟聽僧鐘曉暮撞疊疊雲山連遠漢茫茫烟水接長江<pc n="lb"/>
此心守得惺惺法不待參禪萬慮降<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寓居偶成<pc n="lb"/>
案上有書勤著眼壺中無酒懶銜盃心閒自有行窩樂<pc n="lb"/>
笑看燈花夜夜開<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>咏春秋<pc n="lb"/>
經世文成百代宗一從軻死聖無蹤龍門妙契心傳後<pc n="lb"/>
畫筆徒勞擬化工<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復余太尹<pc n="lb"/>
百里溪山不計程使書遥辱過柴荆婣㜕分内二家好<pc n="lb"/>
道義胸中萬古情單父琴歸閒宓子潯陽菊綻老淵明<pc n="lb"/>
知公已脫塵塗屣策杖芝山日少縈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡文敬集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="25b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>