<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>芻蕘集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>芻蕘集巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>周是修<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>述懐五十三首<pc n="lb"/>
登髙望八表世道何悠悠衰榮無定極往復更相酬誰<pc n="lb"/>
為陽和春及此肅殺秋人生忽如寓百嵗苦不周鶴髪<pc n="lb"/>
每先待朱顔難久留彭殤均絶逝何庸咨短脩惟當飲<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
美酒樂從天者游<pc n="lb"/>
呉水秋浩浩楚山晴蒼蒼美人在南國節操凌氷霜隔<pc n="lb"/>
此萬里逺夢寐時彷徨西風吹鴻鴈音耗不得將行行<pc n="lb"/>
江臯路采采夫容芳愁去呉水濶愁来楚山長無能共<pc n="lb"/>
清渚飛作雙鴛鴦<pc n="lb"/>
東汎𤣥冥海西登太華峰豈不念遐征塵土將安從仙<pc n="lb"/>
人韓湘子千載顔如童飄飄紫雲上羽輪翳囘風大笑<pc n="lb"/>
揖王喬長歌隨赤松嗟彼世間人生死無終窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
晝有千種慮夜無一枕眠所以思者何美人邈逺天秋<pc n="lb"/>
風入庭樹慘慘號寒蟬飄飄雲想衣灼灼花想鈿玉顔<pc n="lb"/>
不可見空記平生言秦呉非易越悵望寒鴻前<pc n="lb"/>
幽冀車可驅洞庭舟可浮何能離塵鞅超然賦逺游逺<pc n="lb"/>
游無有期徒此坐悲秋帝子滯香魄萬古湘水頭蒼梧<pc n="lb"/>
咫尺距不見重瞳丘何以托遺恨野竹淚痕留<pc n="lb"/>
相如未得意偶然遇文君何因即同載萬里瀼西行婦<pc n="lb"/>
徳固已失竊貲名亦成匪為足素願聊以慰羇情古禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
重親迎終始猶難憑所以既榮貴一朝聘茂陵<pc n="lb"/>
韓信本忠臣一心佐漢主指揮百萬師竭力定疆宇大<pc n="lb"/>
義重如山王封就荆楚来朝忽被縛無乃大荼苦淮陰<pc n="lb"/>
雖可侯終愧虎變䑕功成不退身無恨蕭與吕<pc n="lb"/>
屈指古石隠吾愛黄綺公潜身逺世禍落落商山中學<pc n="lb"/>
仙非有意採芝寧固窮為國遂一起反正如旋蓬功成<pc n="lb"/>
仍蹈海羽儀穹飛鴻徒令厲操者萬古歌清風<pc n="lb"/>
鳳飛九霄上五章翳朝霞乃集大皇野保珍逺物華竹<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
實以為食梧桐以為家聖世既休明四海靜無瑕感治<pc n="lb"/>
遂来儀和鳴獻仙葩復憂樊籠累竟去不可遮何能隨<pc n="lb"/>
燕雀枳棘爭喧譁<pc n="lb"/>
白璧生崑崙輪致乃人間韞匵以待價不與時往還衒<pc n="lb"/>
售非所欲棄擲非所患借令横道側終自逺險艱千金<pc n="lb"/>
謝雕琢寧為瑱與環五瑞出皎潔願隨羣后班明王重<pc n="lb"/>
朝㑹萬古光聖顔<pc n="lb"/>
我有兩龍劒閲世三千秋堅鋼出百鍊苔色古且幽異<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
哉歐冶子功與造化侔劃水蛟鱷㫁指空鬼神愁精光<pc n="lb"/>
不可掩夜夜衝斗牛所恨際休明鋒芒久潜收願持獻<pc n="lb"/>
天子為斬佞臣頭<pc n="lb"/>
桂樹生髙崖春風吹拂之崖桂自不芳春風本無私非<pc n="lb"/>
疾桃李艶由来各有時暖雨都城陌晴日倡家蹊雕鞍<pc n="lb"/>
逐繡轂行樂競繁滋翫賞朝不食歌舞夜忘疲秋霜揺<pc n="lb"/>
落盡芳芬誰復知<pc n="lb"/>
誰種岩上竹如斯茂且長誰植畹中蘭如彼幽且芳猗<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
猗浥朝露灑灑凌秋霜亦不羨新緑亦不咲芸黄但愛<pc n="lb"/>
貞自保嵗時永相望竹以中簫韶蘭以紉佩纕美人如<pc n="lb"/>
既遇遂爾逺翺翔<pc n="lb"/>
朝游芳菲園望望桃李花匪不愛其艶榮衰終奈何長<pc n="lb"/>
安貴游子走馬事豪奢年垂二十餘意氣横天涯晝食<pc n="lb"/>
信陵門夜宿嬌嬈家青陽有徂邁白日有西斜歸来覽<pc n="lb"/>
明鏡徒感雙髩華<pc n="lb"/>
涉江采芙渠秋水湛虚碧停橈向中渚浩歌感疇昔世<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
人恣險巧奔走竟朝夕攘穰豺與狼小大相啖食願言<pc n="lb"/>
擴風清一覩羲農日皇王直埀拱四海仰至徳孰知太<pc n="lb"/>
古初混沌無一物<pc n="lb"/>
蜂蟻有君臣蚑蚑岩穴間肝心事其上時往時乃還一<pc n="lb"/>
以勤致逺一以固守關誓不圖茍活使君罹險囏微物<pc n="lb"/>
尚如此人胡獨弗然嗟彼趙髙徒擅國恣兇奸下視蜂<pc n="lb"/>
蟻性何能無厚顔<pc n="lb"/>
走馬百萬里言志天一方北風振大漠白日慘精光前<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
有桑乾原傳是古戰場狐號雜鬼哭死骨如髙岡寒雲<pc n="lb"/>
塞關隴沙草萋已黄云昔霍嫖姚兵氣横秋霜長驅無<pc n="lb"/>
敢敵親手斬戎王功成畫麟閣龍沙空莽蒼<pc n="lb"/>
去日既已矣来日復如何百年寓天宇曾無瞬息過少<pc n="lb"/>
壯不為樂老大空情多東風入都國萬物感陽和葡萄<pc n="lb"/>
熟千斛日縱金叵羅結交貴公子劍佩聲相磨髙歌引<pc n="lb"/>
雄辨取醉無其它寧為小兒女白首歎蹉跎<pc n="lb"/>
岱山東峨峨上與雲霧連距天不咫尺星宿羅其巔徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
位並羣岳崇祀每當先君哉有虞氏因時惕乾乾重瞳<pc n="lb"/>
燭萬里體用何兼全五載春仲月龍駕来翩翩玉帛耀<pc n="lb"/>
精靈禮樂感神天以不讓土壤故乃大若然<pc n="lb"/>
黄河發西昊下决崑崙峰奔流幾萬里上與滄溟通混<pc n="lb"/>
混越千載載清明聖逢念哉昔多士禍已投其中精魂<pc n="lb"/>
竟何訴事業一朝空君子貴知命胡為罹此凶坑儒剪<pc n="lb"/>
嬴裔用傑興炎宗所以血未化唐祚亦隨終<pc n="lb"/>
大化每不息滚滚東逝波少壯能幾時其如老大何盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
極衰已至樂盡哀還多白日無復返青陽寧再過昨為<pc n="lb"/>
綺羅園今成衰草坡昨為紅顔子今成髩皤皤云胡有<pc n="lb"/>
美酒日夕不髙歌<pc n="lb"/>
至理無定在一物一有之達士每豹變愚夫獨狐疑死<pc n="lb"/>
生事所常輪遞何休時衰榮分所固来往可前期不見<pc n="lb"/>
東園花灼灼方滿枝轉眼逐風散零落已塗泥借問路<pc n="lb"/>
行人陸陸爾何為<pc n="lb"/>
朝出都城門遥望都城道道上誰家兒駿馬嘶煙草玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
帶宫錦袍意氣凌穹昊斜過寳釵樓樓前春正早樓頭<pc n="lb"/>
美人咲咲臉逾花好下馬醉紅粧芳情兩傾倒明日復<pc n="lb"/>
明年相看不知老<pc n="lb"/>
十載長安路始出咸陽關倦行弔今古落日北邙山山<pc n="lb"/>
上何所有萬塚榛蕪間强半金井塌朽骨露斑斑人語<pc n="lb"/>
狐兔走煙景莽愁顔多少英雄人棄世不復還貴賤共<pc n="lb"/>
無主歎息未應閒<pc n="lb"/>
昨日還今日韶光易云徂今年復明年萬物逓榮枮人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
徒為物靈而於物不如貴賤共奔走攘攘混塵途不見<pc n="lb"/>
南山松青青千嵗餘不見蓬海鶴翩翩長與俱念哉此<pc n="lb"/>
人世幾許竟成虛<pc n="lb"/>
昔人多愛酒為㑹酒之真不飲愁萬結飲之愁自伸醉<pc n="lb"/>
醒醒復醉恍然忘此身八仙本髙士七賢豈衆倫囊括<pc n="lb"/>
經濟術觴咏日逡巡窮通付天命富貴等浮雲九原今<pc n="lb"/>
可作願爾與為羣<pc n="lb"/>
籬落秋蟲鳴煙火四鄰息匡坐不笑語悠然念羣物春<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
風昨相過天地皆顔色從誰降嚴霜一朝盡摧絶壯士<pc n="lb"/>
起北邊美人怨南國光陰無少留胡為久離别老大空<pc n="lb"/>
歸来相看兩華髪<pc n="lb"/>
賤貧衆所惡而乃士之常束書返故園結屋瞰清江稍<pc n="lb"/>
種門前栁亦種墻下桑深居觀元運外物徒擾攘達人<pc n="lb"/>
無不可用行舍則蔵固哉亞父輩赤心龍戰場劍術豈<pc n="lb"/>
不精奈何天命王<pc n="lb"/>
日入機暫息日出還復萌世俗恣貪翫晝夜亦無分不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
自揣已量碌碌空勞生智哉龎徳公移家歸鹿門山月<pc n="lb"/>
長對眠隴雲時伴耕身潜名益逺心斂道彌宏惟存一<pc n="lb"/>
清約持之遺子孫<pc n="lb"/>
屏跡衡門下久於世物違君子抱大道動靜貴知機躬<pc n="lb"/>
畊足我食婦蠶充我衣萬事付不理雲林日因依湘水<pc n="lb"/>
有懐石首山有采薇大節固莫奪天命亦何非子真千<pc n="lb"/>
古士願與爾同歸<pc n="lb"/>
人道寧有異天命亦何窮禮始經夫婦由為萬世宗荒<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
哉楚襄王浪跡陽臺中神姝那可御夢寐空情濃海水<pc n="lb"/>
三千丈巫山十二重朝雲何處在暮雨莫相從<pc n="lb"/>
萍根無所著蕩漾江漢間與浪共浮没隨風相往還乾<pc n="lb"/>
坤同大塊日月比循環人生少百嵗能得㡬時閒物情<pc n="lb"/>
常横擾世事苦相關鼎湖龍既逺胡髯那可攀居然就<pc n="lb"/>
衰暮歎息此容顔<pc n="lb"/>
朔風號海甸十月雪漫漫畫㦸攅雲暗鐵馬蹴氷寒但<pc n="lb"/>
顧主恩重寧論北伐難漢宫抵疎勒敵騎淨臯蘭孤軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
勢逾險百戰陣仍完殺氣無時合兵符隠夜看功名何<pc n="lb"/>
足貴所願致君安<pc n="lb"/>
漢國千年固遥天萬里平那堪風雨夜夢不到咸秦漠<pc n="lb"/>
漠雲山白悠悠雲雁聲令嚴鐵衣冷雄劍動光精男兒<pc n="lb"/>
生盛世有身當奉君但謂竒兵出邊塵日可清何知沙<pc n="lb"/>
漠逈白首未成名<pc n="lb"/>
丈夫英烈志充塞天地中言行務挺抜羞與世雷同用<pc n="lb"/>
則行吾道不用歸固窮寧為祝鮀佞以自屈其躬依山<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
結草屋畊釣學三農野水魚蝦盛石田禾黍豐髙歌養<pc n="lb"/>
時晦不愧古人風<pc n="lb"/>
窮達付天命胡宜心苦憂𤣥穹馳兩曜羣動不能休風<pc n="lb"/>
霜逼嵗杪感化生遲留汲汲者誰子走馬出南州路逢<pc n="lb"/>
徒步友相喚不囘頭意氣可時羨功名那未收古来豪<pc n="lb"/>
俠地惟見水東流<pc n="lb"/>
朝看上林花夕飲長安酒酒酣發浩思舉觴復停手萬<pc n="lb"/>
化出堪輿禍利何紛蹂達人㑹元命進退惟貞守云胡<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
儀秦輩危邦日奔走大道既不行取遇資辨口地下㑹<pc n="lb"/>
相逢寧無慚泄栁<pc n="lb"/>
西行一萬里郡國何遥遥馬鳴寒日暮始至咸陽橋渭<pc n="lb"/>
水自縈帶函關空寂寥秦家故宫闕離離惟黍苗漢陵<pc n="lb"/>
松與柏枝幹半成樵草間兩翁仲似欲語前朝廢興雖<pc n="lb"/>
定理遺跡㡬時消<pc n="lb"/>
中古漢而下為國少足珍唐宋肇大業所貴亦以仁魏<pc n="lb"/>
晉更竊取禮樂俱無倫我皇撫大運有位以得民龍飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
應九五天地感陽春徳化慕初古風俗盡還醇終當億<pc n="lb"/>
萬世軌範希聖神<pc n="lb"/>
孤鳳日空谷羣龍已滿朝濟濟論大道何君不舜堯九<pc n="lb"/>
衢凌禁籞萬井寂春宵旗旌隠閶闔鐘鼔轉招揺雞鳴<pc n="lb"/>
長樂曙珂珮響雲霄披誠謁明主天鑒亦非遥願言光<pc n="lb"/>
聖化亘古聴箾韶<pc n="lb"/>
大賢始未達藴徳恒若愚一朝離草野虎變驚寰區禄<pc n="lb"/>
位極卿相勛業應都俞云何渭川叟獲載周王車云何<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
陽武士得賛漢皇圖當其囊括時舉於衆不如飛騰在<pc n="lb"/>
頃刻四海謾嗟吁<pc n="lb"/>
浮雲蔽天日游子何時歸關隴無窮極北風始寒威荒<pc n="lb"/>
城饒古木落葉隨人飛昔别期半載三秋音信稀何如<pc n="lb"/>
比翼鳥何如連理枝同生亦同死終始得相依感之益<pc n="lb"/>
惆悵涕淚滿裳衣<pc n="lb"/>
人生如夢泡憂樂無定端歸休常未久别去每漫漫雲<pc n="lb"/>
平雨雪暗陰盛北風寒君今在萬里言念衣裳單光景<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
亦何速曾不比奔湍安貞信為吉古道良獨難幽憤積<pc n="lb"/>
中曲無言坐長歎<pc n="lb"/>
萋萋南澗草灼灼東園花豈不念容色獨奈景光何昨<pc n="lb"/>
日日苦短今日日復斜青陽坐遲暮為樂何蹉跎李膺<pc n="lb"/>
匪名士石崇豈豪家得失更相酧盛衰逓来過寧不知<pc n="lb"/>
至理悲悔徒自多<pc n="lb"/>
前有三十年强半向䝉童後有三十年强半已老翁少<pc n="lb"/>
壯㡬何時榮辱在其中茍於志弗立徒爾榮厥躬世治<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
貴行道世亂尚髙風顔子在陋巷一瓢常固窮而不改<pc n="lb"/>
其樂賢哉疇與同<pc n="lb"/>
出門省時物薄言向東郊秋風入灌木百鳥為悲號復<pc n="lb"/>
見孤飛鶴唳繞長林梢傳書亘遼海羽翮無乃勞於焉<pc n="lb"/>
思一息而奈失其曹鴟梟上翔集狼虎下咆哮飄然載<pc n="lb"/>
髙舉人間那可巢<pc n="lb"/>
悠悠世間事得失何定期貴富信匪榮祗自取驅馳茍<pc n="lb"/>
違取舍機㡬不取傾危君看石崇宅金璧爛光輝始謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
可千嵗禍乃不移時慢藏祗誨盜聖言豈我欺咽絶無<pc n="lb"/>
復續雖悔其何追<pc n="lb"/>
去日復来日光陰苦相催千里復萬里世道何悠哉古<pc n="lb"/>
人已不復今人徒自哀甲第變畊隴荒墟且崇臺興廢<pc n="lb"/>
在眼前惻然感我懐干名羞茍進著業乏長材惟酒可<pc n="lb"/>
托興焉得日銜杯<pc n="lb"/>
昨日見君情不殊弟與兄今日見君情不殊岐路人其<pc n="lb"/>
故為何歟無乃有衰榮蘇秦未得志妻嫂亦相輕買臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
既貴遇愚婦悔何勝交態亦如此翟公昔署門邈哉管<pc n="lb"/>
鮑道千古疇能并<pc n="lb"/>
遲遲三春日照耀綺羅園園中松柏姿何如桃李妍惟<pc n="lb"/>
見東家婦采花時笑喧妾非以離恨稟性惡其然但願<pc n="lb"/>
君早歸白首共周旋桃李任衰榮松柏且孤堅<pc n="lb"/>
海水浚不測關山髙不逾君去日已逺妾在當何如風<pc n="lb"/>
煙眇呉越徒此長嗟吁所願山可摧復願海可枯山摧<pc n="lb"/>
為平地海枯成坦途萬里無寸險一日可囘車<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
登山采靈艸悠悠念長生長生不可念且遂探芳行曠<pc n="lb"/>
哉秦臺子雙聲調玉笙清商汎穹昊鸞鳳感和鳴倐爾<pc n="lb"/>
凌空去眇若秋雲輕徒令企望者蒼然熱五情世間榮<pc n="lb"/>
辱夢終古未應醒<pc n="lb"/>
違世慕真境洗心謁名山數峰稍前入斗已失人間珠<pc n="lb"/>
泉激瓊磵碧殿照瑶關松桂更無古鸞鶴不勝閒仙人<pc n="lb"/>
長笑出握手話金丹谷神期不死鉛汞任循環願言就<pc n="lb"/>
兹隠千載駐紅顔<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寓言<pc n="lb"/>
陰陽分晝夜輪運浩無窮時物更代謝孰知𤣥化工人<pc n="lb"/>
生如夢寐即寤永成空幽觀衰榮联往復邁旋蓬鄙夫<pc n="lb"/>
昧達識眇然隨所終賢豪關世運用舍合中庸進由吾<pc n="lb"/>
大道退厲吾清風載歌紫芝曲不愧商山公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>結交<pc n="lb"/>
撡交若松柏嚴霜無改顔良交尚胥益薫襲逾芝蘭時<pc n="lb"/>
交桃李容朝結暮摧殘又如淵澤靜一激興波瀾交情<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
貴有常固結豈誠難道同心亦合弗在多誓言茍非盛<pc n="lb"/>
徳士反側須㬰間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>感遇三首<pc n="lb"/>
吟詩愛千章靡益于世道是則徒爾為雖多胡足寳譬<pc n="lb"/>
入東風林炫目多花草容媚可人怡飢至莫余飽曷若<pc n="lb"/>
事西疇省彼粱與稻實為卒嵗憑永焉天命保<pc n="lb"/>
登山慮其髙涉水憂其深獨於處世人而弗度其心其<pc n="lb"/>
心一弗度言貌終難諶反是曷謂智徒多咨陸沈盍聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
方寸同厥利猶斷金此正彼無邪讒毁孰余侵<pc n="lb"/>
服牛待余耕乗馬待余行蚩蚩乗且服驅䇿不少仁安<pc n="lb"/>
知有血氣何獨能無情所以異貴賤由人為物靈資用<pc n="lb"/>
竭其力可不見推恩嗟彼殘忍徒戕之如折莖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠林居散生<pc n="lb"/>
隠山不在深情髙喧自寂交友不在和誼合疎自宻世<pc n="lb"/>
人多巧智動靜恒匪然末榮本不滋曷免終摧顛惟君<pc n="lb"/>
拔俗流於余寔同調惟余好斯人於君亦知要白雲蔭<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
松石寒泉潄庭除匡坐論太古方寸擬堪輿萬里出從<pc n="lb"/>
中舒巻俱自得山重非可移淵浚宜莫測清風千萬古濁<pc n="lb"/>
酒三五杯彈詠續歡洽浮名何有哉琴以揚徽音詩以<pc n="lb"/>
發素抱願言永陶陶窮通付穹昊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憶王兄韶<pc n="lb"/>
菀菀庭際陰煒煒松下花松姿固自持花艶終可嗟徒<pc n="lb"/>
令益幽思於是感年華年華從何逝長見白日斜君子<pc n="lb"/>
抱古道屏居河水涯累月莫予遘人生終幾何脂彼檀<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
木車秣此黎眉騧所願憂懐冩無論途路賖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憶贈遊子哲<pc n="lb"/>
晨興振煩襟悵言臨清河俯視河水流去去無囘波人<pc n="lb"/>
生如夢寐得失常苦多潜鱗思漼淵翔鳥戀故柯維物<pc n="lb"/>
知所止獨奈世人何君為巢由隠洗耳矢靡他養道日<pc n="lb"/>
游詠考槃云在阿白雲長共棲紫芝時復歌願言往從<pc n="lb"/>
君吁嗟乎蹉跎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏夜有懐王兄學<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
明月何燭燭良夜亦悠悠攬衣厯前除閒詠以銷憂俯<pc n="lb"/>
褰幽蘭芳仰視天漢流鶉火司夏令玉衡指炎州感兹<pc n="lb"/>
氣象易念彼平生儔山髙而水深于焉成阻脩嘉㑹邈<pc n="lb"/>
難即何以結綢繆陰陽無停機榮枯逓相酧百年苦短<pc n="lb"/>
短况若參辰游美酒聊足揮丹經安可求願君固貞節<pc n="lb"/>
嵗寒保康休終朝拾瑶草三山尋十洲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜有懐武陵舊友<pc n="lb"/>
片雲停西南下與山翠接寤言同心人於此三嵗别道<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
路阻且長何時見顔色我有枯桐琴朱絃久徒設欲為<pc n="lb"/>
孤鸞操中内增永結思將持贈君千里非易越悠哉清<pc n="lb"/>
秋夕不忍對明月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>枕上憶禮用黄文學<pc n="lb"/>
旅枕春夜長雨聲繞松屋窗虛羅幌寂輕飈動餘燭展<pc n="lb"/>
轉寐不成幽思溢中曲嗟彼同心人言貌温且淑别兹<pc n="lb"/>
良已久懽晤靡可復迢迢雲山青沈沈江水緑握手當<pc n="lb"/>
何時還来盡忠告<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田家秋日<pc n="lb"/>
衡門逼幽蹊曲巷通極浦十家兩三姓世世相托處舉<pc n="lb"/>
目皆累姻出入無齟齬男為東舍郎女作西鄰婦寒風<pc n="lb"/>
及秋社豚酒酬田祖老巫燒紙錢稺子喧銅鼓漠漠柘<pc n="lb"/>
園煙紛紛芋田雨歸来肆筵席半醉相爾汝王租既蠲免<pc n="lb"/>
官事亦有數且願日昇平皡皡如太古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>己未九月余新歸灉江度構茅居甫成姻兄王氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>效先有詩見美倚歌和之以酧其深意云<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
周孔既已矣哲人將疇歸萬物自榮謝蒼蒼含朝暉結<pc n="lb"/>
廬還故里忍使初心違為山期九仞覆簣功寧虧載歌<pc n="lb"/>
太古音泠泠空自知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
聖人百世上我乃百世下攘攘塵途間未有忘情者淫<pc n="lb"/>
詞尚新聲薄俗輕大雅明珠混魚目疇能别真假結廬<pc n="lb"/>
隠其身翛然傍林野<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>城南小隠<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
萬冗作由心心逺喧竟寂孰云事真隠而必離㕓邑惟<pc n="lb"/>
兹方寸中渾然有太極衆人固蚩蚩悟之在達識卓彼<pc n="lb"/>
髙世士抱道慕閒逸舊宅城南隅處甚岩岫僻曠哉煙<pc n="lb"/>
霞想變化隨所即礪齒何不堅循璧亦有石洗耳何不<pc n="lb"/>
清負郭亦有澤寤言宇宙間焉往不自適溯觀巢許流<pc n="lb"/>
千載猶一日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古松吟<pc n="lb"/>
道周古松樹半榮半已枯長絲歛柯葉流膏出皮膚旁<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
見斤斧㾗文理爛交敷厯嵗豈不深養質心匪虛孰俾<pc n="lb"/>
夜焚之光輝發烜如致民思利用斬鑿及根株薿薿中<pc n="lb"/>
澤棘菀菀髙林樗非材衆所棄生意廼有餘反嗤爾為<pc n="lb"/>
松憔悴獨何歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>感懐三首<pc n="lb"/>
芳桃笑春風穠李耀晴日偶蒙化工榮光彩不可敵盛<pc n="lb"/>
時能幾許零落各相失詎知寒松心凌霜如鐵石<pc n="lb"/>
周旦匡王室而罹管蔡謗不資穹鑒明聖徳㡬淪喪二<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
年罪斯得雷風感天象懐哉時世逺光澤不可望<pc n="lb"/>
皇天泬以穹后土漠以廣善惡雖萬殊報施終不爽大<pc n="lb"/>
人知至道日鑒于既往嗟彼盲瞶徒逐物空鞅掌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靜夜思<pc n="lb"/>
天地同逆旅春秋比流波昨昔樂苦少今兹憂復多<graphic n="KR0839" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0839.png" mimeType="image/png"/>
人而離居其如良夜何良夜殊未央悵言臨中堂樷蘭<pc n="lb"/>
泫零露初月揚清光我有枯桐琴爰以托逺心哀絃徒<pc n="lb"/>
激烈愁絶無知音太行豈不髙黄河豈不深夢魂終不<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
隔萬里還相尋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懐逺有作<pc n="lb"/>
流離悲夜䦨月隕山正黒幽閨破殘夢欹枕益悽惻同<pc n="lb"/>
心與我違九載燕趙客大車即長道利往不改轍人世<pc n="lb"/>
如蜉蝣變化曾倐忽何有龜鶴齡而耐此遐别願言勿<pc n="lb"/>
復思思之涙成血<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日言志<pc n="lb"/>
晴光灌榮樹好鳥鳴其間幽人啓前户盼之以怡顔樹<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
色正蔥蘢鳥聲何綿蠻物情本自適於時亦相關乾坤<pc n="lb"/>
同大塊寒暑交循環變化豈終極枯榮倐往還云胡百<pc n="lb"/>
年内不有一日閒智哉張子房功成逺所患寒流松石<pc n="lb"/>
上辟榖聴潺湲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>種樹詩<pc n="lb"/>
生有種樹癖性稟由孩提五嵗藝菽麥幪幪輒成畦七<pc n="lb"/>
嵗讀書暇封植靡他為九嵗已悟達益諳相土宜百穀<pc n="lb"/>
暨蔬果根荄日敷移行年十三四把筆耽文詞朝誦槖<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
駝傳夕歌生民詩始祖出姜嫄艱食肇播施奄然即邰<pc n="lb"/>
室徳教萬古埀嗟哉丁末裔心好同規規欣逢堯舜君<pc n="lb"/>
委身常恐遲中原遇龔遂與爾爭先馳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>華葢山<pc n="　"/>
                    <hi>廬陵</hi>
                    <pc n="lb"/>
東風吹大河河水為上湧緬思華葢君巢雲絶塵冗唫<pc n="lb"/>
時月滿軒耕處雲生隴何當命巾車相從服鉛汞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄麻峽<pc n="　"/>
                    <hi>安城</hi>
                    <pc n="lb"/>
逺聞黄麻峽自夘行及酉溪聲咽復喧山勢囘不走居<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
民實醇朴安用巡徼守男耕而女織帝力亦何有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梅花源<pc n="　"/>
                    <hi>廬陵</hi>
                    <pc n="lb"/>
山行五六里峰勢忽亂<graphic n="KR1128" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1128.png" mimeType="image/png"/>前有梅花源人煙帶丘隴天<pc n="lb"/>
寒雲木交晝晦風水湧近聞豺虎多深入能勿恐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏莊里<pc n="　"/>
                    <hi>龍泉</hi>
                    <pc n="lb"/>
山行巇險極言至夏莊里俯視見人煙直下在地底結<pc n="lb"/>
屋自為鄰開門齊向水嘗披桃源圖何有踰乎此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>花陵渡<pc n="　"/>
                    <hi>泰和</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
路窮春江長江上花陵渡東風桃李花多少隨流去野<pc n="lb"/>
航容數客来往衝紅雨日夕望煙波武陵更何處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武婆岡<pc n="　"/>
                    <hi>㤗和</hi>
                    <pc n="lb"/>
處女桃花顔自幼謝塵匹飄然入兹山燒丹學仙術乗<pc n="lb"/>
雲以何代留名至今日徒令凡世人千秋指遺跡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大平洲<pc n="　"/>
                    <hi>泰和</hi>
                    <pc n="lb"/>
一水分復合是有中流渚溯洄從其人道阻心良苦其<pc n="lb"/>
人美如玉逺世甘獨處秋風把釣歸遶屋松蘿雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄衣岩<pc n="　"/>
                    <hi>泰和</hi>
                    <pc n="lb"/>
崇峰出百里岩壁亦何峭神功擘元氣中有太古竅青<pc n="lb"/>
雲從下起白日當前照仙鶴不重来年年野花笑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尖心峰<pc n="　"/>
                    <hi>泰和</hi>
                    <pc n="lb"/>
東郡富原田西顧曠平永青峰特中起卓立勢拔笋造<pc n="lb"/>
化固根荄陰陽定標準何當躡層雲臨覽至絶頂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大石門<pc n="　"/>
                    <hi>泰和</hi>
                    <pc n="lb"/>
兩山夾長溪石壁忽觝截一竅正中開㠝岏象棖闑不<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
假造化功世人焉得設萬古祗如斯消磨㡬行客<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釣魚臺<pc n="　"/>
                    <hi>廬陵</hi>
                    <pc n="lb"/>
仙人何代飛空有埀綸所危磯枕中澤形勝猶太古奔<pc n="lb"/>
流怒出峽衆巘欣承宇悵望嚴子陵山秋紫蘿雨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鸕鷀港<pc n="　"/>
                    <hi>廬陵</hi>
                    <pc n="lb"/>
十家同一姓浮處依巨港取魚以為活鸕鷀代罟網田<pc n="lb"/>
園世外疎兒孫眼前長何當命輕舠煙波共長往<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白水湖<pc n="　"/>
                    <hi>廬陵</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
平湖淨如練光氣日舒巻秋水荷花鮮西風棹歌逺美<pc n="lb"/>
人居上頭游子無時返行見紫鴛鴦惆悵天涯晚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白下縣<pc n="　"/>
                    <hi>泰和縣古名</hi>
                    <pc n="lb"/>
大河東遥遥孤城忽如塊臨流起層閣危軒俯長瀨西<pc n="lb"/>
山當倚晴宛若蛾眉對日夕望闉都車馬空横潰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送胡生歸秦川<pc n="lb"/>
别我胡草草送君良遲遲車膏馬既秣不得留金羈楚<pc n="lb"/>
水涉今日秦川到何時天涯欲相見惟有夢魂来<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送呉撝逺游<pc n="lb"/>
南州有一士髙視絶今古被服千金裘驍騰五花馬方<pc n="lb"/>
當客呉越復欲游梁楚天地入浩歌安知行路苦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏夜詠懐<pc n="lb"/>
蘿月白於練松風涼於水幽人感芳序攬衣中夜起天<pc n="lb"/>
河向西注斗柄當南指流螢輕入幔啼螿亂喧耳寂寂<pc n="lb"/>
愜深情悠悠思至理兩儀立四極萬物逓終始金石有<pc n="lb"/>
銷鑠人夀安足恃動靜榮辱隨存亡哀樂繼所以達識<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
人用舍由行止居偏俗事稀魚肥新酒美酒酣發浩歌<pc n="lb"/>
響徹青雲裡正命托堪輿何樂可代此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過友人墓<pc n="lb"/>
天地育羣物衰榮迭新故茍非金石資疇能保晨暮水<pc n="lb"/>
逝不復西葉凋長辭樹昨日眼中人今朝隴頭墓永寐<pc n="lb"/>
長夜臺無時見明曙感此心悲傷彷徨以懐顧彭殤均<pc n="lb"/>
朽化何術可獨固吾將營姹女九轉童顔駐鼎湖有飛<pc n="lb"/>
龍乘之上升去願從軒轅游復與王喬遇呼吸元和精<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
服餌𤣥牝素萬期為須㬰八荒等庭户俯視閭門間茫<pc n="lb"/>
茫日塵霧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈王兄學<pc n="lb"/>
人意自南北豈在山與水茍非道誼合對面若萬里媺<pc n="lb"/>
人賦考槃于彼河之涘作疎動旬朔音問苦不至白露<pc n="lb"/>
結為霜百草中夜死楚郊鳴寒鴈蕭蕭無停翅日月忽居<pc n="lb"/>
諸人生倐如寄感兹氣候易耿耿懐宿契荒哉雞壇盟<pc n="lb"/>
反顧惟隕泪輕薄寒路衢奔驅競微利變態須㬰間禽<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
獸安所異君子徳義敦中路忍忽廢願言最始終相善<pc n="lb"/>
以没世毋為投井心下石速其斃載歌伐木篇書以謝<pc n="lb"/>
知已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>幽居對雨獨酌<pc n="lb"/>
幽居一日雨髙坐不出門江風逾箭疾隴雲仍墨屯驚<pc n="lb"/>
魚晚時躍棲鳥寒不喧發我葑菲苗滋我松竹根靜言<pc n="lb"/>
觀物理生意何其繁家人慰沈默洗杓開小樽斟酌勸<pc n="lb"/>
飲之兀然醉乾坤塵土彼塵土得失焉足論<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清夜思<pc n="lb"/>
迢迢清秋夕悠悠千里思媺人一為别邂逅窅難期月<pc n="lb"/>
滿寒露零驚烏號南枝空庭耿無寐輕飈入羅幃感兹<pc n="lb"/>
益惆悵人生能㡬時離多而㑹少胡然心不悲安得臨<pc n="lb"/>
風翼歘忽相追隨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>芻蕘集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="26b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>芻蕘集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>芻蕘集巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>周是修<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長安古意<pc n="lb"/>
長安二月三月時千門萬户春風吹綺構瑶臺相照耀<pc n="lb"/>
香車寳馬並驅馳驅馳照耀皆豪貴九棘三槐夾三市<pc n="lb"/>
鼎食鐘鳴將相家朱簾繡柱王侯第王孫公子盛繁華<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
山珍海錯棄泥沙銀鞍斜度官溝栁丹轂横移御苑花<pc n="lb"/>
花欹栁艶春明媚嬌鳥亂啼花雨細璚宫錦殿傍雲開<pc n="lb"/>
鼉皷龍簫震天起美人内屋艶神仙鉛華炫轉春爭妍<pc n="lb"/>
燁燁珠屏交綵幄隠隠羅幃分玳筵蘭殽桂酒芬芳發<pc n="lb"/>
象筯瑶杯光彩徹翠釡金罍不暫停雕盤玉盌紛成列<pc n="lb"/>
迴瞻複道接飛甍都城佳氣正氤氲雙龍絳闕凌青漢<pc n="lb"/>
九鳳紅樓瞰紫雲紫雲翠霧碧煙空文窓藻檻何玲瓏<pc n="lb"/>
流鶯獨繞昭陽殿芳草深迷長樂宫漢代中興冨名将<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
百戰功成心益壯閒来賭酒千僕姑意氣相排不相讓<pc n="lb"/>
半酣徑上寳釵樓赤䦨四面俯皇州一羣粉黛成歌舞<pc n="lb"/>
千種風流生勸酬樓前兩兩鴛鴦度樓下雙雙鳳凰舉<pc n="lb"/>
鳴璫背解玉纎輕㺯色凝情羞不語就中心思可誰同<pc n="lb"/>
平明扶上玉花<graphic n="KR0865" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0865.png" mimeType="image/png"/>自言百世無衰老自謂千載長英雄<pc n="lb"/>
可怜光景留難住秋風一夕生庭樹歌亭寂寞荒草寒<pc n="lb"/>
舞榭蕭條殘葉暮昨日紅顔美少年今朝潦倒那須數<pc n="lb"/>
將軍舍外無人過廷尉門首堪雀羅吁嗟盛時不復作<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
金莖銅狄隨消磨君不見廣成山中白雲宿安期海上<pc n="lb"/>
顔如玉軒轅已駕鼎湖龍漢武終歸茂陵麓别来倐忽<pc n="lb"/>
三十年海水㡬變桑田緑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>塞上曲<pc n="lb"/>
北風獵獵衰草黄邊馬壯健邊人強馬嘶風勁角弓響<pc n="lb"/>
射㫁天邊鴻鴈行驚沙亂起愁雲變人馬相聞不相見<pc n="lb"/>
單于夜半末歸庭昭君空抱琵琶怨泪雨濕花香滿面<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>塞下曲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
十月祈連三尺雪孤軍萬里防邉敵皷鉦不動馬停嘶<pc n="lb"/>
北風吹凍衣裳裂元戎怒奮黄金戈夜移苦戰臨交河<pc n="lb"/>
海雲漠漠關月黑道傍死骨何其多主恩未報將奈何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紫騮馬<pc n="lb"/>
紫騮馬黄金韉一新剪拂當晴天蹄輕耳峻筋骨堅性<pc n="lb"/>
烈不受庸人牽山西主將功名老時時騎出長安道長<pc n="lb"/>
安三月春風寒無限落花㸃芳草遥遥數里聞號鳴走<pc n="lb"/>
過一歘疑流星汗生黑暈搏雲濕舉國駑駘空震驚歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
来四海知聲價甘將伏櫪都城下囘看厭旦可不慚苦<pc n="lb"/>
月寒霜自終夜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公無渡河<pc n="lb"/>
太行之山髙莫比黄河之水深無底山髙無路猶可登<pc n="lb"/>
水深無船安可行公乎公乎奈爾何被髪提壺来渡河<pc n="lb"/>
河水深不可渡公無渡河渡河去長風吹天落日孤狂<pc n="lb"/>
夫烈女何代無願死從公與公俱箜篌所悲終何如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莫愁樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
石城城下春江流城邊十二紅粉樓呉兒打槳動晴緑<pc n="lb"/>
送妾隨君樓上樓為君起趙舞為君發齊謳舉酒勸君<pc n="lb"/>
君莫愁妾貌强如花妾心强如月花盛有時衰月圓有<pc n="lb"/>
時缺勸君莫惜千黄金趂取青春好時節為樂須臾誠<pc n="lb"/>
可怜人生安得長少年雲收雨散不終夕落花飛絮春<pc n="lb"/>
風顛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>將進酒<pc n="lb"/>
將進酒黄金鍾佳賓如仙馬如龍璚樓綺席凌煙空一<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
聲浩笑勸相逢江南二月皆春風擊鼓催花花盡紅人<pc n="lb"/>
生在世偶然事對此不飲將安從發齊歌引趙舞利路<pc n="lb"/>
名塲付何處出令傳觴急飛羽請君為我縱鯨吞不醉<pc n="lb"/>
不頺不歸去青山在地日在天山翁倒載車底眠但令<pc n="lb"/>
行樂長若然浮雲冨貴安足言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>逺别意<pc n="lb"/>
逺别離楚水深呉山髙呉山迢迢起煙霧楚水浩浩生<pc n="lb"/>
波濤君今天南妾天北欲往相從安可得終朝不見若為<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
情况是頻年音信絶孤房獨宿耿無寐夢中恍惚平生<pc n="lb"/>
意羅幃翠被暖香殘珠箔銀屏夜燈細逺别離相思唯<pc n="lb"/>
有空中雲時時千里能隨君相思唯有雲間月夜夜千<pc n="lb"/>
里能照妾妾看雲月長躊躇君看雲月還何如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>商婦怨<pc n="lb"/>
作木莫作桑樹枝作女莫作商人妻桑枝嵗嵗苦攀折<pc n="lb"/>
商婦年年感離别桑枝折盡猶解抽人老豈有重蒼頭<pc n="lb"/>
神龍猛虎㑹可執其奈夫婿心難留朔風吹江浪如屋<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
柁樓嘈嘈行色促望殺蒼天哀憤深目㫁雲山淚成掬<pc n="lb"/>
何能化作檣頭燕到處飛飛得相見何能化作帆上風<pc n="lb"/>
千里萬里長相從父母嫁我非夙契但云商人多贏利<pc n="lb"/>
門前宴集廣輿馬篚筐聘来足珠翠豈知今日成參商<pc n="lb"/>
輿馬珠翠看無光月懸别恨秋宵永花攪離思春晝長<pc n="lb"/>
妾心豈學道傍栁朝朝暮暮千人手妾心豈學空中雲<pc n="lb"/>
變易隨時何有情妾心可似南山石雨打霜侵只如昔<pc n="lb"/>
更看終嵗不歸來化作南山一拳石<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漁郎謡<pc n="lb"/>
漁郎住在雙江口家養鸕鷀十八九唱歌打槳落長潭<pc n="lb"/>
大魚上船小魚走四時坐計水中央百藝何如網罟强<pc n="lb"/>
岩上拾薪岩下宿不識耕桑衣食足囘頭萬事等浮萍<pc n="lb"/>
雲白山青沙草緑短蓑開合㡬晴陰閒来沽酒杏花村<pc n="lb"/>
載歌一曲滄浪晚棹入烟波何處尋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酒家謡<pc n="lb"/>
江口一樹芙蓉花花下呉姬沽酒家井頭轆轤五更響<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
門前便有人来往酒味雖漓衆稱好一日常傾百壺早<pc n="lb"/>
年来運去錢米缺沽酒實醇人不説門前冷落秋草生<pc n="lb"/>
萬事蕭條不稱情人情反覆何能定莫怨他人由汝命<pc n="lb"/>
朝朝江口望行人但見寒江白沙淨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>牧童謡<pc n="lb"/>
逺牧牛朝出東溪溪上頭溪頭草短牛不住直過水南<pc n="lb"/>
芳草洲脱衣渡水隨牛去黄蘆颯颯風和雨老鴉亂啼<pc n="lb"/>
野羊走絶谷無人驚四顧寒藤枯木暮山蒼同伴相呼<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
歸又忙石稜割脚茅割耳身上無有乾衣裳却思昨日<pc n="lb"/>
西邊好曠坂平原盡豐草短蓑一卧午風輕長笛三吹<pc n="lb"/>
夕陽早<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樵夫謡<pc n="lb"/>
樵夫採樵樂有餘數家茅屋深林居朝朝磨斧磵底石<pc n="lb"/>
牽蘿直上青山隅愛斫蒼枝桂愛伐枯死樗眼前取足<pc n="lb"/>
隨所如束擔不歸就向城賣錢糴米養慈親慈親在堂<pc n="lb"/>
乞長健年年賣薪奉餘羨但願身安口得充免因賦役<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
走西東昨朝冨貴千鍾禄今日雲南親種粟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田夫謡<pc n="lb"/>
田夫住東鄉今年八十强兒孫滿屋足指使老病常時<pc n="lb"/>
臥在牀戒兒早納官家税莫學庸頑事推避官家税了<pc n="lb"/>
即身輕歸来努力復經營生計隨時不願豐但願千載<pc n="lb"/>
無戈兵不思往前離亂日有米作糜不得食出門亡命<pc n="lb"/>
走烟塵骨肉囘頭各相失只今雖貧何可恨天地生人<pc n="lb"/>
要安分風調雨順禾米熟盡納官家心亦足<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桑婦謡<pc n="lb"/>
採桑婦朝朝暮暮南園路出入寧論晴與雨蠶盛愁桑<pc n="lb"/>
稀蠶衰恐姑怒大眠起来忙更忙寢食不遑兒不顧年<pc n="lb"/>
年養蠶多繭絲身上到頭無一縷小半輸官大半賣繰<pc n="lb"/>
織未成先有主可怜寸寸手中過竟作何人襖衫去采<pc n="lb"/>
盡桑葉空留樹樹下青青長麻苧山雞角角終日啼桑<pc n="lb"/>
椹漸紅春雨住妾尚無襦夫少袴事事令人亂心緒嗚<pc n="lb"/>
呼人家生男復生女生男猶得傳門户生女徒多累父<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
母若兼長大嫁貧家不似生時棄塵土君不聞采桑婦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瞿塘賈<pc n="lb"/>
瞿塘賈前年二月離鄉去去時許妾半年歸指定桃花<pc n="lb"/>
成誓語桃花三度謝還開望㫁天涯不見来相思未惜<pc n="lb"/>
容顔老但恐君心不長好君心重利豈重情有錢何處<pc n="lb"/>
不榮身花落黄昏風雨急獨掩重門愁殺人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨川女<pc n="lb"/>
臨川女日日臨川望何處臨川路前月征人從此去征<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
人此去九千里持戈逺赴交河戍交河沙塞窅茫茫盡<pc n="lb"/>
是古来爭戰塲白骨連山中夜月鐡衣倚馬五更霜此<pc n="lb"/>
時王事好辛苦将軍號令嚴如虎一聲敵騎冦邊州生<pc n="lb"/>
死向前無轉頭丈夫重義輕生死動肯捐軀報天子妾<pc n="lb"/>
在深閨君在邊何當破敵遂生還但令百嵗能相見離<pc n="lb"/>
别尋常安足怨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白楊花<pc n="lb"/>
白楊花何紛紛是誰種汝當墓門墓經盜發無所有但<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
有朽骨猶縱横昔為將相公侯貴今成無主同孤魂萬<pc n="lb"/>
家第宅人如霧盡如他塋之子孫㫁碑芳草何年代寒<pc n="lb"/>
鴉流水㡬黄昏君不見百川沸騰山塜崩髙岸為谷谷<pc n="lb"/>
為陵又不見五陵松栢無餘根玉魚金盌人間行古墓<pc n="lb"/>
適存何足恨猶勝平除作地畊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸寧婦歸<pc n="lb"/>
門前石橋路東去何悠長妾從此路嫁他方還從此路<pc n="lb"/>
歸故鄉朅来别郎五六月朝夕不離慈母傍月滿西堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
夜未央烏啼金井梧桐黄此時與郎惜景光獨守羅幃<pc n="lb"/>
愁㫁腸忽向樓前聴嘶馬報郎迎妾將同行慈母許辭<pc n="lb"/>
親為妝膏車秣馬當晨霜母恩亦如郎愛厚妾心懐母<pc n="lb"/>
若懐郎但願母夀郎安康嵗嵗與郎登母堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姑惡鳥<pc n="lb"/>
有鳥有鳥終日啼萬口千聲如一詞云是悍婦怨姑惡<pc n="lb"/>
精魂幻化之所為我聽此言重惆悵惆悵思之誰是非<pc n="lb"/>
人家生男願取婦取婦願能纂家務自古物從勤上生<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
詎容怠惰無思慮姑詈汝願汝勤姑撻汝願汝能汝改<pc n="lb"/>
姑欣欣不改姑難平如何重恩愛翻化深憤嗔殞身化<pc n="lb"/>
鳥道姑惡孫孫子子傳怨聲古有孝婦塜亦有義女亭<pc n="lb"/>
至今人嘆慕至今人頌稱汝言姑惡姑不惡自此呑聲<pc n="lb"/>
休更鳴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張子房歌<pc n="lb"/>
漢家重器張子房起身報仇来博浪金槌一揮祖龍怒<pc n="lb"/>
四海驚濤隨播揚忽遇山東隆準公契合君臣魚水同<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
當年不取下邳履豈有神䇿先羣雄蕭曹忠貞平勃智<pc n="lb"/>
信越武威樊紀義蛟騰虎變各英豪復捴機謨歸掌指<pc n="lb"/>
滅霸成王建業秋元功茅土遂封留固知富貴非可久<pc n="lb"/>
便逐喬松仙者遊丹經洞府閒終日雲白山青江水碧<pc n="lb"/>
囘頭世事等浮萍梁楚他年血波赤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝霞歌<pc n="lb"/>
朝霞擁晴迎太陽滿空炫轉朱火揚鳳綵龍文結縹緲<pc n="lb"/>
歘忽變化神靈張始疑天孫織錦過七襄百花就剪將<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
縫裳精光倐爍帝為喜命呈下土旌成章又疑女媧錬<pc n="lb"/>
石初得方功肇洪爐開混茫火精水銀出鑄冶金花五<pc n="lb"/>
色填穹蒼玉京瑶臺如帝鄉道徳君王同紫皇閶闔九<pc n="lb"/>
門闢蕩蕩文武干官鴻鴈行時和氣應羣物育從茲衮<pc n="lb"/>
衮来禎祥載覩卿雲歌八荒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋思歌<pc n="lb"/>
明月明月照我庭晴光作雲翳寒星夜寂寂兮天冥冥<pc n="lb"/>
草木凄兮霜露零懐帝子兮湘水濱哀窈窕兮傷娉婷<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
啟珠箔兮開銀屏凝幽思兮發遐征秋風髙兮鸞鳳鳴<pc n="lb"/>
莫往從之兮淚縱横水泠泠兮山青青<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
清風清風吹我裳飄飄羽翠隨飛揚秋寂厯兮夜悠長<pc n="lb"/>
水無聲兮山蒼蒼指佳人兮北斗傍聼玉珮兮鳴鏘鏘<pc n="lb"/>
𤣥霜墜兮金屋涼綵雲結兮羅幃香神忽来兮忽已往<pc n="lb"/>
莫往從之兮空㫁腸記年嵗兮安可忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>逹懐歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
天下萬事如浮雲倐忽變化不可測鸞鳳終非枳棘棲<pc n="lb"/>
蛟龍曾是池中物君不見孔明南陽卧安石東山遊三<pc n="lb"/>
顧幡然魚水合七辟始為蒼生憂大賢抱材思濟世時<pc n="lb"/>
止時行付天意區區取譽焉足論長笑望塵潘氏子古<pc n="lb"/>
今興廢兩悠悠聲利難將屈巳求且唱樽前三五曲都<pc n="lb"/>
消心上百千愁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>君不聞歌<pc n="lb"/>
君不聞和氏璧楚王刖之以為石又不聞豐城劍千載<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
埋藏遇華煥世間萬事有窮通何況壯士誇材雄於時<pc n="lb"/>
未際君且守春到花開不須久<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一壺酒歌<pc n="lb"/>
一壺之酒三四客閣暖爐紅窓月白圍爐把酒且飲之<pc n="lb"/>
須㬰相顧皆春色酒亦何美意何長人生百年内嘉㑹<pc n="lb"/>
不可常且樂今夕同徜徉飛霜落盡衡陽樹哀鴻呌下<pc n="lb"/>
瀟湘浦瀟湘浦九疑雲隔蒼梧路帝子香魂招不来空<pc n="lb"/>
餘竹上啼痕處放歌一曲壯心悲天涯漂泊我何為明<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
當徑度禾川水却望廬陵山翠歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浩浩歌<pc n="lb"/>
君莫欺貧賤兒陋巷陳平終帝師君莫誇冨豪子銅山<pc n="lb"/>
鄧通終餓死世間萬事如轉燭明日升沈安可卜請君<pc n="lb"/>
聽我浩浩歌古往今来情奈何春花片時忽如霰旱雨<pc n="lb"/>
一夕翻成河枯榮否泰更相代天運循環理無怪君看<pc n="lb"/>
梓澤與梁園空餘野草荒烟在荒烟野草昔寥寥還見<pc n="lb"/>
樓臺凌碧霄眼前興廢盡如此且飲美酒令愁消<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懐友歌<pc n="lb"/>
吁嗟友道日凋喪眼底輕薄徒紛紜朝為同心暮楚越<pc n="lb"/>
倐忽變化如秋雲我思安得齊鮑子相與平生獨知巳<pc n="lb"/>
斯人易失難再求恨殺重泉呼不起光陰百年亦草草<pc n="lb"/>
少壯㡬年復衰老鸞鳳哀呌失其羣嘆息無言望空昊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>花酒曲<pc n="lb"/>
花初開酒初熟花正紅時酒還緑采花酌酒向東風二<pc n="lb"/>
八童顔美如玉花蕋嫩堪怜酒星長在天喜逢春未晚<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
況當人少年春光人事相周旋願從花裏宿愛就酒中<pc n="lb"/>
眠窮通榮辱付髙天如何不樂心懸懸莫厭酒杯深須<pc n="lb"/>
趂花枝好春光解去人解老明朝急雨醉醒来滿地殘<pc n="lb"/>
紅亂芳草<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>花蝶詞<pc n="lb"/>
蝴蝶飛飛桃李蹊有生都只被花迷生為花忙死則已<pc n="lb"/>
花蝶兩情無可比一朝花謝蝶何之别戀新紅嫰白枝<pc n="lb"/>
向来生死迷心處顛倒莓苔総不知眼前世事皆如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
親疎離合為時使相如得志棄文君比翼愁成中路分<pc n="lb"/>
茂陵一聘心已改短嘆長嗟耳不聞翟公冨貴多賓客<pc n="lb"/>
濟濟賢材論忠節盛時忽變散如雲門外還堪雀羅設<pc n="lb"/>
我歌花蝶情難了窮達相依古来少遼哉鮑叔與宋𢎞<pc n="lb"/>
萬載千秋名皎皎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石仲歌<pc n="lb"/>
前朝古墓青山陬石仲矻立經㡬秋龍摧龜㫁蝌蚪折<pc n="lb"/>
馬仆麟僵鸞鶴裂獨爾形容得茍完無乃年深化靈物<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
知是誰家顯祖宗子孫零落各西東清明寒食窅不至<pc n="lb"/>
空有狐兔巢其中石仲淒涼何足道金莖銅狄餘烟草<pc n="lb"/>
恠䕫罔兩自為隣雪霜滿頭天地老<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栁條長<pc n="lb"/>
栁條長栁條長三尺溪水黄雨晴布榖啼欲死村中老<pc n="lb"/>
父心徒忙心徒忙事難了大兒當官少兒小府縣公文<pc n="lb"/>
迭迭催吏胥晨夜何紛擾雞豚殺盡無毛餘杯盤稍薄<pc n="lb"/>
即喧呼雲南迯卒計千百星火捕獲私相圖同名共姓<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
隨地有掩襲成擒不鬆手爺娘陷絶妻子離負戈萬里<pc n="lb"/>
遥奔走姻鄰哀送擁道傍泪滿春衣空㫁腸叮嚀異境<pc n="lb"/>
好將息留取眼睛歸故鄉故鄉田土今誰種堂上雙親<pc n="lb"/>
復誰奉皇朝奮武誓開邊邊塵未淨兵猶用髙歌一曲<pc n="lb"/>
栁條長壯士由来志四方㑹看三箭天山定從此化為<pc n="lb"/>
侯與王聚散尋常安足傷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>種粟謡<pc n="lb"/>
鄭州民稠田不足生計家家只耕陸嵗饑麻豆不堪充<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
小戸年来多種粟粟苗幪幪過人長粟葉青青粟穗黄<pc n="lb"/>
老妻稚子欣欣喜晚摘成筐夜舂米入厨炊飯滑且香<pc n="lb"/>
自説無如種粟强鄉村米價日騰湧我粟如茨被丘隴<pc n="lb"/>
世間百事捴艱辛到底勤耕不悞人一粒落地萬倍利<pc n="lb"/>
消得㡬何納官税惰農好食如狼虎奔走長年離鄉土<pc n="lb"/>
良田繞屋不勤耕怨天只恐謀生苦豈知世物隨人轉<pc n="lb"/>
得失眼前人不見愚痴可笑亦可憐作詩徑為惰農<pc n="lb"/>
勸<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻龍維周金陵出塞<pc n="lb"/>
君不見上國都門道如砥九棘三槐夾三市又不見金<pc n="lb"/>
戈鐡馬陣雲浮拜命安邊辭御樓車聲連營若雷動絃<pc n="lb"/>
管啁啾發伶從中天月色鐡衣明半夜霜花隼旂凍漠<pc n="lb"/>
南塞北無王庭蛇豕縱兇何足平况今天子能得士百<pc n="lb"/>
萬驍騰皆俊英鳳闕龍城分虎衞武偹頻年蓄精鋭閫<pc n="lb"/>
外同推太尉賢府中只數元戎貴鍾山走勢横千霜金<pc n="lb"/>
陵佳氣成九章運籌帷幄佐明主似有漢代韓張良羽<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
書昨日徵邊戍百里旌旗蔽烟渚雄心一片獨飛揚要<pc n="lb"/>
斬樓蘭斷歸路賀蘭山下寂無人龍鱗水上且孤軍丈<pc n="lb"/>
夫生死向前去豈復囘頭懐所親錦機漫織囘文字離<pc n="lb"/>
情不奪英雄志㑹須三箭定天山青史功臣當鋟梓黄<pc n="lb"/>
塵大漠𣺌茫茫却望君門天一方邊庭早晚應奏捷獻<pc n="lb"/>
凱歸来朝未央<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>青山髙<pc n="lb"/>
青山髙白雲深君不来傷我心青山髙白雲長君不来<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
㫁我腸㫁我腸在何許洞庭之下瀟湘浦昨夜瑶琴一<pc n="lb"/>
曲中輾轉離鸞為君苦復對青山歌白雲千里萬里遥<pc n="lb"/>
思君遥思君君不知遥思君無已時青山自青雲自白<pc n="lb"/>
天地悠悠自南北<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄贈巫陽隠者歌<pc n="lb"/>
金樽美酒清且香欲飲不飲愁心長寒雲四塞南鴈翔<pc n="lb"/>
尺書不到巫山陽巫山十二峰巒出落日平荒楚天碧<pc n="lb"/>
嵐烟瀑水石橋晴啼鳥梅花野亭夕野亭夕秋風多亭<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
西隠者今如何欲知别後相思意不盡東流江上波<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>畫龍歌<pc n="lb"/>
雲如車輪風如馬雷皷砰訇電旗奓其中踊躍何爾為<pc n="lb"/>
無乃蜿蜒作霖者古来善畫此者誰葉翁所貌稱最竒<pc n="lb"/>
筆端揮灑絶相似亦有風雲雷電隨大梁徐公生卓犖<pc n="lb"/>
十上引錐稱好學揮毫洒墨運天機鬼泣神愁日光薄<pc n="lb"/>
斯須縞素騰真龍莽蒼直奪造化工恍如列缺引霹靂<pc n="lb"/>
歘若巽二驅豐隆枯木槎牙頭角露鱗拂雪花駭成怒<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
劃然威掣海門開勁望層空欲飛去我時見畫心膽豪<pc n="lb"/>
拔劍起舞翻絨袍波濤萬頃東溟濶瘴烟千丈南衡髙<pc n="lb"/>
嗟哉徐公天相爾後恐無繼前無比酒酣神氣益洒然<pc n="lb"/>
白日風雲牕户起為君一作畫龍歌髙風激烈雲嵳峩<pc n="lb"/>
魚蝦混處不可久龍兮龍兮奈爾何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武山<pc n="lb"/>
武山山勢凌雲雄當南突出虎鼻峯峯頭直上九千丈<pc n="lb"/>
翠光倒削玉芙蓉飛湍瀑流掛絶壁松檜龍鱗柯鐡屈<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
就中樓閣開窅𡨕風霆白晝驚霹靂紫虛真人華蓋仙<pc n="lb"/>
朱顔緑髪不笑言手持天關踏地軸服餌𤣥牝畊丹田<pc n="lb"/>
琪花瑶草時堪把紅塵誰是長年者猿鶴如能問道心<pc n="lb"/>
雲在山上水山下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南溪夜飲醉歌行<pc n="lb"/>
南溪之水清且甘釀酒飲少輒為酣君家今夜設華宴<pc n="lb"/>
明月正照山前庵佳人狎坐發清唱起舞牽衣不相放<pc n="lb"/>
錦袍無惜濕淋漓玉盌唯催氣豪宕峨嵋亭子今不存<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
習家池館亦無聞騎鯨倒載千古事此時之樂宜同論<pc n="lb"/>
人生嘉㑹難屢得且飲如澠對明月窮通於我果何哉<pc n="lb"/>
出門一笑天地濶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釣臺歌<pc n="lb"/>
一夕湘沅春水来浩浩蕩蕩無際涯手擕童冠二三子<pc n="lb"/>
直登落日釣魚臺釣臺之古清塵埃緑楊白石荒蒼苔<pc n="lb"/>
釣臺之幽散花竹㫁崖絶壁何崔嵬風潭百頃魚龍走<pc n="lb"/>
海上萬疊烟雲開周宗相業嗟已矣漢代客星安在哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
空餘髙隠埀綸處風帆沙鳥相遲徊渡頭人盡遥天暝<pc n="lb"/>
東山片月如飛鏡漁船浦嶼火初明僧寺林塘鐘已靜<pc n="lb"/>
長漠漠山雲浮長悠悠江水流人生幾何奈易老昨日<pc n="lb"/>
紅顔今白頭富亦不須樂貧亦不須憂道大小天地義<pc n="lb"/>
重輕王侯有酒即合就君飲飲即醉不醉至死不肯休<pc n="lb"/>
誰能更問名與利自今辜負釣臺遊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>畫師謝公歌謝公櫸州人畫極竒古且神速過人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因過東岳祠信手馳筆各得其度若不經於意者<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>擊節再四作歌贈之<pc n="lb"/>
櫸州謝公真畫師筆端欲落風雨隨千竒萬怪出反掌<pc n="lb"/>
神驚鬼異不可知洪纎髙下各變化澆淳逺邇分妍媸<pc n="lb"/>
去年許畫東岳祠祠前父老待多時祠中雪壁百餘堵<pc n="lb"/>
公来三日揮掃之丹青十分極窈窕水墨一半翻淋漓<pc n="lb"/>
山川屏障雜諸體文武殿陛森兩儀鳥歸暮林花竹迥<pc n="lb"/>
龍在春空雷雨埀眼前庸史誇手段㸃染刻劃何蚩蚩<pc n="lb"/>
謝公不笑亦不欺彼自讋服徒傍窺謝公謝公善爾為<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
嗟爾髩髪行如絲閭閻瑣瑣安足事老大成名亦未遲<pc n="lb"/>
麒麟將相久湮没盍往一拭英雄姿不然求賢急當世<pc n="lb"/>
忍使吾皇勞夢思請收縞素百千幅盡貌時髦獻丹墀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王氏江居席上醉歌行<pc n="lb"/>
王君家住河上頭河水八月清瀏瀏西風入林竹屋冷<pc n="lb"/>
蟬鳥雜鳴嫌不幽生平於我交最宻儼然膠漆深相投<pc n="lb"/>
君常慕作泉石隠我亦好為山澤遊别来許久若數嵗<pc n="lb"/>
一見輒復苦死留進我玉壺之芳醥饌我璧盤之珍羞<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
小兒進蔬果大兒參獻酬况有白髪親諧謔相綢繆於<pc n="lb"/>
此不醉將何求日髙豪飲達半夜中天片月清輝流銀<pc n="lb"/>
河明滅北斗轉繁露欲墜棼煙收是時杯行已不記但<pc n="lb"/>
覺淋漓雲錦裘庾亮南樓非足擬山簡習池安得儔君<pc n="lb"/>
不見金谷園亂鴉芳草黄昏後緑珠紅粉千年愁又不<pc n="lb"/>
見朱雀門霜戈鐡馬坐無敵擒虎英雄今亦休不須富<pc n="lb"/>
貴勞所志且飲百斛寛煩憂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鍾小吏<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
忠臣必世有烈女何代無卓彼鍾小吏忠烈夫婦俱生<pc n="lb"/>
同室廬死同穴此心一誓永不渝奈何一朝遭喪亂六<pc n="lb"/>
合四海馳兵車湘南草賊威頗振湖廣舟師氣尤麄據<pc n="lb"/>
袁陷吉旋破贑百官竄匿民剪屠驅令降服共剽劫軍<pc n="lb"/>
中指㸃煩所圖鍾文大罵惡賊怒肯將麟驥隨牛驢忠<pc n="lb"/>
肝義膽彌激烈賊乃甚怒刳其軀其妻見之亦號呼投<pc n="lb"/>
井長溺從其夫後来死者亦無數堅鋼直節誰能如我<pc n="lb"/>
朝開國天所命我皇建業地所扶大軍晝夜急西土神<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
收電掃不足除春風熙熙轉寒谷甘雨沛沛充旱墟危<pc n="lb"/>
者以安流者止唯有死者無由甦嗟哉鍾文不可得死<pc n="lb"/>
去當隨巡逺居傷哉其妻亦莫得列傳所載皆相逾借<pc n="lb"/>
令國史一遺落此人此死真何辜此人此死真何辜一<pc n="lb"/>
為鍾文歌只且奸謏比比穢青史可滅鍾文夫婦歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早還鄉行<pc n="lb"/>
長安城南官道傍行人車馬何彭彭行人意氣何軒昻<pc n="lb"/>
雕鞍繡轂揺琳琅錦袍玉帶生輝光健奴咆哮如虎狼<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
報酧賈勇百不當短鎗長劍誇兇强疾賢不學魯臧倉<pc n="lb"/>
持槌肯隨漢張良美妾娉婷雙鳯凰綺羅珠翠嬌殊妝<pc n="lb"/>
春風列座宴華堂呉歌楚舞勸清觴雪膚花貌㫁人腸<pc n="lb"/>
結交豪俠輕侯王忽忽四海英聲揚天子召見入長楊<pc n="lb"/>
勑以紫綬懸金章與朕連兵平北方北方萬里天茫茫<pc n="lb"/>
嚴冬十月皆雪霜鷙鳥不飛馬傍徨承恩受服心惶惶<pc n="lb"/>
驅車三日抵漁陽漁陽鼙皷振大荒分營遣將兵符藏<pc n="lb"/>
玉關祈連尚我疆黑山青海勞隄防夜隨烽火赴沙塲<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
轉戰沙塲夜未央彗星當夕收精芒匈奴殺戮犬與羊<pc n="lb"/>
血流漂杵屍成岡傳道單于先買降幕南塞北就平襄<pc n="lb"/>
獻凱歸来朝建章建章春雨花煌煌寵恩慰勞不可當<pc n="lb"/>
功與韓彭相頡頏名同衞霍參翺翔出入謀謨資廟廊<pc n="lb"/>
天下之人誰敢望只今老大鬂欲蒼故山海角路遥長<pc n="lb"/>
便辭明主趣歸装直指衡岳逾瀟湘公卿禮餞塞河梁<pc n="lb"/>
簫皷哀吟心思傷但覺雙輪起鏘鏘是時九月天氣涼<pc n="lb"/>
西風拂拂吹衣裳鴻鴈南飛亦悽愴我不如之為稻粱<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
誓尋三徑隠幽莊竹籬茅屋依山墻環堵樹之干樹桑<pc n="lb"/>
子孫世計斯為臧秋露溥漙時菊芳黄雞肥来新酒香<pc n="lb"/>
醉歌一曲臨滄浪向之富貴今已忘豈知萬國如虞唐<pc n="lb"/>
功成不退終致殃丈夫有志固莫量用能與世掃粃糠<pc n="lb"/>
萬鍾之禄那保常不如謝官早還鄉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>灉江隠者短歌行<pc n="lb"/>
美人家住灉江干石泉夏五生清寒楊栁千條堪繫馬<pc n="lb"/>
篔簹萬箇待棲鸞棲鸞繫馬陰陰裏疊嶂迴巒望中起<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
何似王維住輞川更勝陶潜歸栗里方今天子思隆平<pc n="lb"/>
絲綸屢下收羣英君胡不隨時變化肯抱長材甘賤貧<pc n="lb"/>
賤貧亦可甘冨貴亦可為丈夫不用則已矣一用當為<pc n="lb"/>
天下竒伊尹躬耕太公釣商周之業非輕小即從苦旱<pc n="lb"/>
化甘霖四海蒼生都濟了賢豪舒巻豈尋常吾亦拂衣<pc n="lb"/>
可同調<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題叢蘭<pc n="lb"/>
石巉巉兮水沄沄蘭薿薿兮揚清芬思搴芳兮以紉佩<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
贈天涯之夫君望夫君兮不見見三湘之暮雲吁嗟乎<pc n="lb"/>
三湘之暮雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孤梅<pc n="lb"/>
草緑縟兮以爭茂木䓗蘢兮以可悦胡不與之同時以<pc n="lb"/>
敷榮兮而俟彼之色變而葉脱豈不畏夫風霜而有契<pc n="lb"/>
夫雪月于是以見爾之髙潔吁嗟乎爾之髙潔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二竹<pc n="lb"/>
望孤竹兮不見見夷齊之並佳節胡勁而不屈兮性胡<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
質而不華睨首陽之髙潔吾不知其竹之猶夷齊者耶<pc n="lb"/>
夷齊之猶竹者耶吁嗟乎其一者耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨清軒歌<pc n="lb"/>
君不見北風倒吹海水竭紇干山頭丈深雪萬石英雄<pc n="lb"/>
安在哉唯有連山之戰骨又不見冨貴金堦白玉堂美<pc n="lb"/>
人如花珠黛香枯榮倐忽謌舞散落日野草啼寒螿君<pc n="lb"/>
家嚴親丈人行壯節生平足豪宕築室雲林深復深泠<pc n="lb"/>
眼紅塵看得喪向南别起臨清軒軒前一水泠泠然上<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
映龍門之佳氣下引金洞之長源仰岡嵯峨倚天碧四<pc n="lb"/>
世家庭好承襲夜榻歌詩幼子賢春槽壓酒佳賓集桃<pc n="lb"/>
杏花間聞馬嘶不知何處醉還歸嬌孫出迎拍雙手明<pc n="lb"/>
月在地風生衣泠泠流水蒼蒼樹十載重来嗟物故有<pc n="lb"/>
子繼述孫貽謀勝槩軒中宛前度前度軒中勝槩多賦<pc n="lb"/>
詩其若臨清河請君酌我一斗酒為君冩作臨清歌我<pc n="lb"/>
歌臨清何以哉聊和陶潜歸去来軒中日日人長樂軒<pc n="lb"/>
外年年花自開<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莫公畫角鷹搏雉圖歌<pc n="lb"/>
莫公畫鷹如掃字顛倒貌出天然似側目睢盱怕殺人<pc n="lb"/>
利爪生拏樹枝死朔風蕭蕭吹石林寒天鳥雀寂無音<pc n="lb"/>
饑来三日不飽肉黯慘一片英雄心狐潜兔走山鬼訝<pc n="lb"/>
四顧欲下而不下夕陽沉地暮霞明度盡原頭采樵者<pc n="lb"/>
莽間雄雉何得知載飛載雊求其雌竦身奮起過電掣<pc n="lb"/>
頃刻平蕪洒毛血雙拳霹靂劍鋒交五色繽紛錦文裂<pc n="lb"/>
莫公冩去非徒然君子夕惕終無愆性多耿介少思殆<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
山梁之時不可再<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘭岩山絶頂歌<pc n="lb"/>
蘭岩山髙出西極東南諸峰秀無敵中有瀑流掛絶壁<pc n="lb"/>
建瓴直下三千尺僵木横溪龍偃卧怪石夾道虎踞坐<pc n="lb"/>
驚風劃来慘么麽萬壑松聲海濤播躋崖躡澗俯復仰<pc n="lb"/>
洞府<graphic n="KR1713" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1713.png" mimeType="image/png"/>砑豁軒敞似聞列缺引霹靂亦多魑魅兼魍魎<pc n="lb"/>
黄熊奮犇青兕立寡鶴哀鳴㫁猿泣我行欲息不敢止<pc n="lb"/>
憑髙望逺憂思集九州四海何茫茫神禹之跡忽已荒<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
峨岷秋陰接太華洞庭倒景揺瀟湘孤雲低飛楚甸濶<pc n="lb"/>
征鳥竟没呉天長五臺之墟控三峽之子何時歸故國<pc n="lb"/>
好在殘年十月冬相逢江上梅花白<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙勉耕漢中省親行<pc n="lb"/>
一門父子全忠孝祗今獨數廬陵趙喬木千章湖水濱<pc n="lb"/>
諸峰羅立三山嶠前年昭代急賢良五色聯翩鳯凰詔<pc n="lb"/>
趙侯靜者嗜煙霞説著功名輒頭掉公車星火促嚴程<pc n="lb"/>
江海茫茫玉京窵竒材固合充棟梁至寳終須貢廊廟<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
乗濤直下五千里閶闔雲晴見初召聖主從容賜顔色<pc n="lb"/>
善道咨諏洞微妙外將大任托藩垣内擬超遷列樞要<pc n="lb"/>
趙侯稽首再陳乞昧死金鋪致辭峭一官泮奐得所欲<pc n="lb"/>
模範裁成志思劭三春教鐸振儒林文聲奕奕開光耀<pc n="lb"/>
二郎萬里奉晨昏歸日叮嚀往来紹弟行既復兄何如<pc n="lb"/>
呼奴便秣追風驃楚雨千秋湘水祠秦雲萬古咸陽徼<pc n="lb"/>
鄷鎬西風拂鬂寒峨岷夜月懸心悄關山愁見落花飛<pc n="lb"/>
客枕哀聞㫁猿呌不圖采玉崑崙頂豈若尋源武陵竅<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
猗嗟趙侯萬事足如此賢郎誠克肖馬融帳下老莱衣<pc n="lb"/>
白首能無極歡笑送君不盡憶君情瑶琴切切孤鸞調<pc n="lb"/>
新詩錦軸遍須題别酒離筵莫停釂飄飄鴻鵠起天隅<pc n="lb"/>
六合清風蕩煩歊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>短歌行寄宗𤣥蕭文學<pc n="lb"/>
憶昔北尋馬子洞二月風雨三冬寒乗舟濟川浪洶洶<pc n="lb"/>
驅車遵陸泥盤盤挹君豪名振河懸走過山陰識君面<pc n="lb"/>
燕頷虬髯熊豹姿當時令我喜欲旋吁嗟交道無早晚<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
誼合斯須傾肺膽翟公何署死生情阮籍徒為青白眼<pc n="lb"/>
金樽有酒池有魚魚肥可膾酒可㪺張燈促宴諧終夜<pc n="lb"/>
紅爐照室光相射中有萬斛江南春綺裘瑶席香薫人<pc n="lb"/>
風流文采稀今古下筆雄詞躍蛟虎千金難買一朝閒<pc n="lb"/>
况是賢材兩賓主石林月黑子規啼我已醉眠無所知<pc n="lb"/>
夢覺雞鳴滿庭樹起望鄉國生離思别来忽忽嵗月改<pc n="lb"/>
歌樓舞榭移光彩夕陽芳草落花時獨立平原悶如海<pc n="lb"/>
悶如海長思君何時重與細論文古來聚散有如此還<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
望肯山歌白雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和劉輝逺短歌行<pc n="lb"/>
閉門風雨鶯花老紅紫園林淨如掃晴来㸃檢江南春<pc n="lb"/>
一碧連天有芳草美人不見余心悲參辰出没長暌離<pc n="lb"/>
暌離咫尺若萬里竟日悠悠勞所思琥珀鵞黄金錯落<pc n="lb"/>
徒負髙情同畢卓安得蒲萄變漢江便築糟臺齊華嶽<pc n="lb"/>
美人何時對青眼北樹東雲愁復晚雕鞍寳馬洛陽兒<pc n="lb"/>
瓊筵綺席新豐館朝囘九重鳴玉珂夕飲百斛雙顔酡<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
青雲亦欲致身早其若神龍淺水何媺人胡為在丘壑<pc n="lb"/>
緼袍不換朱衣著固知藏器以待時豈比尋常空落魄<pc n="lb"/>
讀書勝遺滿籯金誰識韋家祖父心相思相望莫相及<pc n="lb"/>
脩竹繞門流水深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清隠堂歌為安城王使君賦<pc n="lb"/>
寰區全璧歸我皇天下萬國歌虞唐蛟龍播弄滄海水<pc n="lb"/>
鸞鳳飛舞梧桐岡岩廊多士方濟濟草野遺賢淨如洗<pc n="lb"/>
王君有材當用世胡獨深居僻山水秀莫秀乎瀘川九<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
折之迴縈佳莫佳乎青岡百疊之崢嶸就中堂構何嶙<pc n="lb"/>
峋于以考槃于以寧琴音泠泠山月小釣絲裊裊江風<pc n="lb"/>
輕君不學孔巢父掉頭入海隨烟霧又不學周彦倫先<pc n="lb"/>
貞後黷慚其名行藏得失付穹昊萬事不理心氷清美<pc n="lb"/>
玉由来甘櫝韞紫蘿陰護柴門穏花雨穿林酒甕香松<pc n="lb"/>
雲拂石棊枰冷我登清隠堂堂髙日初晏夀萱慈竹種<pc n="lb"/>
来多狎鷗馴鹿相依貫清風徐徐生石門薄日輝輝明<pc n="lb"/>
水村魚罾隠見隔浦溆沙栁漠漠青雲屯此時王君髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
興發蹇驢信步看山色不知世外功與名只愛山中風<pc n="lb"/>
與月風月無邊人未老堂春不盡堂花好古来冨貴多<pc n="lb"/>
愆尤不若藏名以為寳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>逢辛大全<pc n="lb"/>
天下之事何紛紛逐時變化如浮雲交游空多知己少<pc n="lb"/>
甚喜近日逢辛君辛君自是文章伯獵獵英聲動河北<pc n="lb"/>
明堂拜官不肯受愛向五湖弄烟月五湖烟月浩漫漫<pc n="lb"/>
見我唯將青眼看石牀露坐古月缺紽裘夜語新霜寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
烹羔宰牛且飲酒遮莫烏飛兼兔走人生倐忽豈暇愁<pc n="lb"/>
昨日紅顔今白首君不見銅雀臺又不見髙陽里魏武<pc n="lb"/>
精靈安在哉山簡風流吁已矣只好生前日日醉何須<pc n="lb"/>
身後千年計君心愛我多豪放我亦愛君不流宕相期<pc n="lb"/>
早晚匡廬上遥借仙人九節杖禹穴龍門厯搜訪共和<pc n="lb"/>
青山白雲唱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻蕭仲鈞别懐歌<pc n="lb"/>
玉京縹緲開晴雲四海謳歌堯舜君龍騰虎變日繼踵<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
嗟爾尚甘麋鹿羣百花為城草為席烜赫陽精錦嫣炙<pc n="lb"/>
肺肝五色結英華散作雄詞筆鋒出珊瑚玉樹交柯株<pc n="lb"/>
處子綽約紋牕疎斯須片月掛明鏡照耀銀臺光烱如<pc n="lb"/>
銀臺彷彿三山上弱水秋風起層浪謫仙何處跨鯨来<pc n="lb"/>
歌嘯雝雝五情暢永懐此樂那能歸一曲瑶琴傷别離<pc n="lb"/>
鸞箋冩就生平意寄與雲中南鴈飛南鴈飛飛楚天碧<pc n="lb"/>
誦言重見膠投漆遂令幽思不可忘走向雲林逺相覔<pc n="lb"/>
朝陽紫鳳鳴梧岡如此遊居誠有常又如神劍藴玉匣<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
吐出萬丈之精光精光倐爍凌空照吾亦英豪不殊調<pc n="lb"/>
窮通得失安足論且與劇談道中妙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送胡立峰大叔遊山東<pc n="lb"/>
春江雨漲七尺濤柁樓飭駕聲嘈嘈丈夫立志在逺大<pc n="lb"/>
所舉卓越非徒勞髙莫髙兮九千仞之匡廬五老秀色<pc n="lb"/>
分香鑪左里揚瀾日震盪嵐煙瀑水迷空虛深莫深兮<pc n="lb"/>
沈竿續蔓難測之小孤西滙既瀦彭蠡湖晦明澒洞混<pc n="lb"/>
一氣倐忽津涯知有無直下山東二百州名山大澤紛<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
相糾郊齊控魯屬呉楚古来豪傑多封侯生平曠達由<pc n="lb"/>
天性但分何方有形勝呼奴牽却五花馬市作行装即<pc n="lb"/>
無吝腰間只佩蒼精龍拔出赤電驚雷風酒酣歌罷復<pc n="lb"/>
起舞臉暈欲奪桃花紅桃花正紅春雨晴芳草滿園啼<pc n="lb"/>
早鶯簫皷聲停棹歌發又似前年春二月前年歸是去<pc n="lb"/>
年冬今年歸是何時節白鷺洲邊楊栁煙還鄉好見栁<pc n="lb"/>
依然莫言不折長條贈留取歸時穏繫船<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河邊水<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
河邊水暮暮朝朝流不已水流去去無囘波人生百年<pc n="lb"/>
能㡬何昨日英雄氣如虎今日淒涼一抔土非不欲學<pc n="lb"/>
伊與周豐功盛烈夭同休非不欲學巢與由明月清風<pc n="lb"/>
塵外遊窮通進退一有命用舍誰能改前定所以劉伶<pc n="lb"/>
稱達人只願長醉不願醒豪来揮筆頌酒徳俯觀萬物<pc n="lb"/>
如浮萍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和荅横溪隠者歌<pc n="lb"/>
横溪之山何鬱鬱横溪之流下盤屈就中隠者巢許儔<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
落落雲松百千尺有時清夜抱瑶琴海門出月琉璃碧<pc n="lb"/>
頺然醉卧松石間五色英華夢生筆金雞三號海色動<pc n="lb"/>
眼開一丈扶桑日恍惚騎鯨天上歸錦袍玉鋏光相射<pc n="lb"/>
大漠黄塵煙霧昏潼關白骨丘山積臨岐已見泣楊朱<pc n="lb"/>
叩角還聞歌<graphic n="KR1108" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1108.png" mimeType="image/png"/>戚何如隠者笑傲横溪湄長枕溪泉潄<pc n="lb"/>
溪石<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禾川歌送郭愉<pc n="lb"/>
禾川之水流東海浩浩蕩蕩千萬載英雄眼底今安在<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
衰草連天古城壊昔日樓臺歌舞園今朝牧馬成荒塞<pc n="lb"/>
廢興如此不足論空使愁人容髪改君今别我歸禾川<pc n="lb"/>
禾川之水應依然銀屏石下買春酒畫角洲頭移曉船<pc n="lb"/>
髙堂侍養有慈母慎勿蹉跎事羇旅江山遥遥道路阻<pc n="lb"/>
可以何時復相遇禾川歌送君去鳴呼别君泪如雨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南城歌寄贈胡思敬<pc n="lb"/>
南城之山髙㠝岏連岡疊嶂青雲端鸞翔鳳舞勢厯厯<pc n="lb"/>
馬馳牛卧形盤盤南城之水清見底浩浩千秋流不已<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
孤光澒洞化魚龍雷霆五夜潜鱗起藴竒蓄秀識者稀<pc n="lb"/>
積徳累行膺昌期胡郎家住南城側五福由来天命之<pc n="lb"/>
前年恭承聖皇詔嚴親平步登廊廟聽㫖遥瞻閶闔門<pc n="lb"/>
老大功名足誇耀翩翩三鳳鳴朝陽與時際㑹爭翺翔<pc n="lb"/>
為家為國不少暇忠孝兩情江水長伯也乗濤四十里<pc n="lb"/>
晨昏逺奉勤王事家山半載未歸来耳畔頻聞好音至<pc n="lb"/>
仲也進退懐深憂幹蠱驅馳那暫休持衡賦税貴平理<pc n="lb"/>
供給餉饋無愆尤閭閻往往多豪縱豈若君家賢伯仲<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
只將孝義主中心美利榮名揺不動蹇予落魄無所為<pc n="lb"/>
壯志凌雲空自知求田問舍安足數附翼攀鱗終有時<pc n="lb"/>
胡郎愛我誠幽雅我愛胡郎絶瀟洒相逢一笑坐瓊筵<pc n="lb"/>
穏繫樓前五花馬狂来一飲三百鍾論交吐氣縈晴虹<pc n="lb"/>
人生契合在知己寧論得失兼窮通别来倐忽成今昔<pc n="lb"/>
兔走烏飛過箭疾相思重欲話中情極目南天楚雲碧<pc n="lb"/>
朔風蕭蕭鴻鴈鳴寒梅迎雪玉香輕折將欲寄不得便<pc n="lb"/>
為君悵望歌南城城南山水如圖畫古木虬龍鬱相亞<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
華堂結搆髙於山綵服斑斕照堂下堂前種竹百千竿<pc n="lb"/>
年年嵗嵗報平安萱花愛日色煒煒椿株化雨陰團團<pc n="lb"/>
君不學五陵年少誇遊俠又不學孤竹夷齊事髙潔丈<pc n="lb"/>
夫在世貴成名何用飄飄比雲月城南山頭桑葉黄葡<pc n="lb"/>
萄萬斛生春光浩歌不盡萬古意安得一醉寛離膓君<pc n="lb"/>
才拔俗真雄壯囑君善保為民望當今聖代急賢良相<pc n="lb"/>
期更在青霄上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>芻蕘集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="36b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>芻蕘集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>芻蕘集巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>周是修<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五言律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古從軍行五首<pc n="lb"/>
金鼓龍城岀旗旄虎衛分築壇新拜将飛簡急行軍闗<pc n="lb"/>
路晴和雪邉烽夜照雲樓蘭今未斬何以報明君<pc n="lb"/>
三十未成名從戎一片心車輪裝白玉馬勒鑄黄金報<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
主時何晚安邉計始深轅門風雪夜撫劍一沈沈<pc n="lb"/>
萬馬不聞嘶天山雨雪時旌旗寒色慘鼓角夜聲悲漢<pc n="lb"/>
將雄韜出戎王敗壘移捷書星火急應到鳯凰池<pc n="lb"/>
轉戰桑乾夜匈奴半遁逃邉烽隨鼓歇海月傍營髙總<pc n="lb"/>
笑探囊易誰言破竹勞指時龍闕下朝服換新袍<pc n="lb"/>
寳馬流星劍金戈明月弓千旗分别將萬騎拱元戎玉<pc n="lb"/>
帳兵符袐轅門殺氣雄長驅沙漠外誰數衛青功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昭君怨<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
一從闗塞隔長懸雙涙痕未曉戎王禮堪懷漢主恩風<pc n="lb"/>
沙無白晝雨雪又黄昏何似隨陽鴈年年度玉門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>闗山月<pc n="lb"/>
今夜闗山月何人不苦情秪宜明漢國豈忿照邊營雲<pc n="lb"/>
陣迷兵陣風聲亂皷聲長安光滿處閨思更難平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北樓<pc n="lb"/>
春色滿南州鄉心上北樓青天萬古意白日半生愁城<pc n="lb"/>
曉鐘纔動江晴霧未收人間㡬興廢依舊水東流<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送友人之章貢<pc n="lb"/>
章江㡬千里㵼出碧雲間之子扁舟去何時故國還烟<pc n="lb"/>
波春思𣺌島嶼夜天閒望望乘槎者髙風不可攀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早發西城<pc n="lb"/>
城雞纔一唱促駕不言勞地轉南山近天迴北斗髙宮<pc n="lb"/>
槐交大道御栁夾長壕過盡樓臺影參差入野蒿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春夜分韻得江字寄蕭君子儀<pc n="lb"/>
當代論材學如君信少雙詩名傳大地文勢決長江苔<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
紫生衣桁桃紅入酒缸無能謝塵鞅從隱鹿門龎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望武山佑仙觀<pc n="lb"/>
天上神仙府人間道徳門水分千澗逺山拱一州尊松<pc n="lb"/>
鶴心寒暑雷龍警旦昏何時登絶頂瀟灑望乾坤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憶雲峰寺<pc n="lb"/>
憶昔登臨日披雲謁上方樓臺通海氣花木近天香佛<pc n="lb"/>
骨陳千古禪心𦕈八荒重来深有興凖擬在秋涼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜憶禾川舊友<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
迢迢江嶺外千里故交情人宿沙連驛烏啼樹繞城雲<pc n="lb"/>
開疎雨斷月落衆星明獨對蕭條夜寒螀不可聽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲夏日暮憶胡筠客金臺<pc n="lb"/>
清風滿竹扉細汗冷絺衣蓮愛疎紅靚槐宜密翠肥野<pc n="lb"/>
塘雙鳥度溪寺一僧歸之子金臺客音書何太稀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏夜憶九成姻兄<pc n="lb"/>
涼灝生微月纎纎出素雲移牀嗔竹影掩袂惜荷芬酒<pc n="lb"/>
店沙頭静漁燈浦口分故人隔江水何事久離羣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田家雜興五首<pc n="lb"/>
竹外四三家通江徑路斜得錢新買犢就水屢移車稚<pc n="lb"/>
子晴探椹荆妻早種𤓰日髙初飽飯種火去燒畬<pc n="lb"/>
竹底徑逶迤人来犬未知天寒樵事苦雨濕飯香遲草<pc n="lb"/>
接茅簷長藤穿甕牖埀老翁衣百結時却賣蚕絲<pc n="lb"/>
洗竹添新笋培桑減舊條就風鑚火易鑿地引泉遙簷<pc n="lb"/>
掛新收笱池浮舊棄瓢西隣春酒熟深夜却相招<pc n="lb"/>
畊樵無逺地嫁娶止比隣山果隨歸慣溪魚入饌頻教<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
疎難盡禮俗朴易居貧但祝時年好燒錢拜社神<pc n="lb"/>
蓽蕟連畦緑枇杷滿樹黄前簷臨澗逼後逕入山長桑<pc n="lb"/>
柘肥春雨鷄豚散夕陽子孫知㡬世老死不離鄉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日贈别西溪故友<pc n="lb"/>
一劍南遊慣山行秋始涼草枯泉脉見樹合地形長去<pc n="lb"/>
馬衝殘雨歸鴉背夕陽臨岐更何語涕淚在衣裳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山居<pc n="lb"/>
幽居隱薜蘿誰問夜如何風定雲昏斗星稀月度河征<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
鴻聞去逺落葉坐来多見説邊庭士防秋尚擁戈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>幽居晚雨<pc n="lb"/>
一户通幽徑依依敞竹門亂雲低白晝疎雨濕黄昏犬<pc n="lb"/>
吠當林屋鴉歸隔水村呼兒供棗栗獨自酌芳樽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔣氏山莊納涼<pc n="lb"/>
緑樹繞方塘平橋水氣涼波明金鯉動石凈錦苔香把<pc n="lb"/>
酒忘鄉逺看棋愛日長此中真自好何必泛滄浪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔣陵池上斑竹<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
萬古蒼梧泪斑斑竹上頭何縁湘岸景還在蔣陵丘翡<pc n="lb"/>
翠晴如洗琅玕潤欲流當年人不見無限别離愁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五言排律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金陵古意<pc n="lb"/>
天地開王國山河拱帝州雙龍青漢闕九鳯碧雲樓甲<pc n="lb"/>
第俱連戚髙門總列侯雕輿迴玉軸寳馬鞚絨䋺城樹<pc n="lb"/>
交馳道宮花隱御溝旗旄嚴扈從笳鼓競周游長樂春<pc n="lb"/>
風起昆明宿雨收曉鐘聞閬苑仙仗繞瀛洲公子辭金<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
屋王孫上綵舟哀絃隨妙舞急吹雜清謳錦殿祥烟積<pc n="lb"/>
朱城佳氣浮仰瞻凌斗極俯瞰迥林丘萬古英雄地繁<pc n="lb"/>
華自不休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送友人之延平<pc n="lb"/>
别路三湘北離人五嶺西成行愁夜雨不寐聽晨雞絃<pc n="lb"/>
奏添惆悵壺觴益慘悽江分吳地濶山界楚天低潘岳<pc n="lb"/>
塵應斷陶潛路豈迷河陽花發遍彭澤栁生齊藉藉征<pc n="lb"/>
途語蕭蕭去馬嘶曉亭連戍壘春樹暗蠻溪岸轉楊梅<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
落林深謝豹啼甌閩王化逺望爾作雲霓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再賡酬光逺文學<pc n="lb"/>
王國今多士君誠拔萃豪用當天下器選奪俊中髦匣<pc n="lb"/>
寳塵堪拂山輝石不韜六龍攀駕逺五鳯助樓髙律協<pc n="lb"/>
嵇中散書工蔡綺曹誅茆居卜杜問菊隱成陶夏木隂<pc n="lb"/>
分座春江色染袍洞雲隨蠟屐沙雨閣魚舠城市長收<pc n="lb"/>
迹庭闈日服勞冩方諳藥性篝火費蘭膏節峻誰能屈<pc n="lb"/>
名揚豈待褒周原臨眺望蔣徑入遊遨已有扶輪輒寧<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
無詣闕臯聖朝思播徳汙吏忍懷饕經世文推傑開邊<pc n="lb"/>
戰息鏖參差登要路變化逐宣毫材展空羣驥功參立<pc n="lb"/>
極鰲稜稜豊邑芑孑孑浚郊旄治感祥麟至威凌猛獸<pc n="lb"/>
迯共傳三益美莫破一言牢薦斚寒宜蟹裁裘暖稱羔<pc n="lb"/>
山菹藏蓽蕟家釀出葡萄管輅纔通易揚雄復廣騷池<pc n="lb"/>
乾稜就採畦潤草從薅細鯉金明澗輕鷗雪㸃濤詞宗<pc n="lb"/>
兼鮑謝詩祖辨韓毛慕學情尤固論交志敢慆别離増<pc n="lb"/>
愀愀邂逅釋忉忉老鶴驚翔翥窮猿慘呌號終期膺歴<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
試要不愧鉛刀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄白下彭君<pc n="lb"/>
磧浦青楓路茅堂白水村落花憐杜宇芳草怨王孫别<pc n="lb"/>
去冬徂夏憂来旦復昏赤心元自許髙誼與誰論流俗<pc n="lb"/>
難藏器陳情欲呌閽精誠交霹靂忠憤走轒輼鸑鷟翔<pc n="lb"/>
丹穴騏麟出大宛駿蹄當駕馭逸翮遂飛翻用世材雖<pc n="lb"/>
重端居道亦存萬家岐下邑五畆洛中園徑曉晴生竹<pc n="lb"/>
堂春煖䕶萱河流通馬頰山勢鎖龍門洗藥香分磵看<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
松翠滿軒汀沙眠稱鶴岩果盜隨猿徳愧成蹊李名慚<pc n="lb"/>
學圃樊莫收金鑄錯但保玉無痕感舊愁空積懷賢慮<pc n="lb"/>
政煩長歌謝知巳浩浩一乾坤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七言排律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>園樂詩為東園伯丈賦十二韻<pc n="lb"/>
先生結髮好丘園老隱非同學圃樊緑竹盛時長少事<pc n="lb"/>
紫蘿深處寂無諠墾添荒址餘多地灌引清渠出有源<pc n="lb"/>
水暖魚蝦隨甕汲畦春蛙蚓逐鋤翻晚菘漫采苗兼韭<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
亂莽閒薅卉雜萱紅甲紺牙浮土面碧莎蒼耳護牆根<pc n="lb"/>
午窗棋罷雲行影夜院香消月過痕松下闘茶聮石鼎<pc n="lb"/>
花邉勸酒倒銀鐏琴壇久任封苔凈硯沼常因洗藥渾<pc n="lb"/>
植得芝蘭沾花雨樹来梅栁發晴暾驅馳攘攘憐南北<pc n="lb"/>
棲止洋洋自旦昏誰識先生真樂趣浩歌落落信乾坤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虞墀岡為草意劉先生賦十韻<pc n="lb"/>
西望虞墀逺勢孤何人生預築𤣥廬極知劉氏悠悠意<pc n="lb"/>
要與滕公鬱鬱符鳯羽幽篁和霧長龍鱗老檜受風呼<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
薜蘿交鎖塵蹤斷苔蘚重封石甃虛天静鬼神嚴守䕶<pc n="lb"/>
地靈罔兩暗敺除三年製椁桓司馬五月投江屈大夫<pc n="lb"/>
泉下玉魚終出世雲間銅雀竟成墟先生此計成超古<pc n="lb"/>
髙士他時合致蒭種徳由来膺上夀作歌遙為賛良<pc n="lb"/>
圖岡頭一道南征路千載亭亭憶相儒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貽中州劉思誠十韻<pc n="lb"/>
哲人修已日鳴謙童卒都稱老孝亷閉户讀書情自適<pc n="lb"/>
升堂調饍味常兼超凡材質瑤瑜美拔萃詞鋒劍㦸銛<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
交誼已堪期鮑叔文名終不愧江淹先天未濟風雲㑹<pc n="lb"/>
萬國先同雨露沾邂逅毎承青眼顧棲遲深覺素心恬<pc n="lb"/>
林通鳥道晨看鶴水落魚梁晚得鮎棋罷栁煙晴護榻<pc n="lb"/>
琴閒松月冷窺簾悠悠今古何終極納納乾坤豈属饜<pc n="lb"/>
有道乘時湏濟世尚耽詩酒學陶潛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>起晦鍾文學有詩呈國子蕭先生倚歌和贈<pc n="lb"/>
一從棹雪剡溪歸五載懷賢思不違耽酒毎聞陶靖節<pc n="lb"/>
看詩長慕謝𤣥暉延津佩劍愁龍化洛浦吹笙想鳯飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
休用六韜窮術數且將三易盡精微驊騮出路増時價<pc n="lb"/>
美璞藏山耿夜輝桂嶺隴髙魚度阻楚天雲逺鴈来稀<pc n="lb"/>
郊居晚雨深蘿薜洞府秋風老蕨薇割席管寧原自負<pc n="lb"/>
卜隣王翰願相依頻年異縣傷離别何許連牀聽發揮<pc n="lb"/>
稍待約同黄禮輩再隨流水覔岩扉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再和起晦韻寄禮用黄兄<pc n="lb"/>
前月南溪送逺歸别来相念不相違㡬回望眼迷隂雨<pc n="lb"/>
無限愁心對夕暉萬古興亡雲北度一年寒暑鴈南飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
清時文彩憐君盛聖代才名愧我微釃酒甕晴春蟻沸<pc n="lb"/>
讀書忩暖夜螢輝紛紛世態尋常改碌碌人生七十稀<pc n="lb"/>
華煥漫求豐獄劍夷齊空餓首山薇歸田始覺畊還好<pc n="lb"/>
卜宅長懷善可依雙履莫從雲外躡一觴難共月中揮<pc n="lb"/>
臨流和得相思曲寄與西風到竹扉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>芻蕘集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>芻蕘集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>芻蕘集巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>周是修<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賦類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栁塘蜚燕賦<pc n="lb"/>
乙亥之春二月既望王坐於凌雲之軒歴觀古今名畫<pc n="lb"/>
有栁塘蜚燕圖飄灑清絶王翫而樂之已而出遊於麗<pc n="lb"/>
景之門春光淡沲見楊栁芳塘雙燕交蜚髣髴前圖顧<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
謂侍臣曰適觀于畫雖雅愛其飄逸然疑其摹冩形容<pc n="lb"/>
今見其實殆有過之信可嘉也因命臣周惪賦之不敢<pc n="lb"/>
辭遂稽首受命賦曰<pc n="lb"/>
繄大鈞之坱圠兮播萬有於堪輿祼毛鱗介之異趣兮<pc n="lb"/>
羽虫尤其紛如嗟羣彚之蕃夥兮各三百有六十感四<pc n="lb"/>
時之氣候兮送蜚鳴而爰集唯燕燕之匪常兮知時序<pc n="lb"/>
而往還無矰<graphic n="KR1508" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1508.png" mimeType="image/png"/>之可虞兮托棲息於人間或茅亭而蔀<pc n="lb"/>
屋兮或錦殿而彤幃曽貴賤之有擇兮隨所寓而安之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
賦質美之貞靚兮非凡禽之可越𤣥其衣而漆瑩兮縞<pc n="lb"/>
其裳而玉潔體翩躚而宜目兮音呢喃而愜耳企兩撑<pc n="lb"/>
其凝碧兮通一頷而紆紫明眸睇而睊睊兮修尾曳其<pc n="lb"/>
涎涎據雕梁以為家兮駕暄風以為軿結佳耦而有定<pc n="lb"/>
兮日頡頏而下上瞥金屏以遄歸兮穿朱簾而徐往當春<pc n="lb"/>
和而景明兮迺指社以来翔紛窮廬與貴室兮尋舊主<pc n="lb"/>
而不忘或仍貫而于于兮或營新而汲汲懼景光之迅<pc n="lb"/>
速兮恐事功之不及從玉京之繫綵兮形荘姜之詠詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
情依依乎生平兮豈餘鳥之能為粤墮卵而生商兮肇<pc n="lb"/>
郊媒之禋祀羌神靈之變化兮豈餘鳥之能比亦有鵾<pc n="lb"/>
鵬翼蔽雲日巨則巨矣彼哉誰惜亦有鷦<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>巢於蚊睫<pc n="lb"/>
微則微矣爾焉誰閲鷹鸇鵰鶚貪殺不貸磔雉饕鳬曷<pc n="lb"/>
於𤣥鳥而敢害鵠<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>鷲鶬鶶鷵鵓鵓儔類萬千漫野填<pc n="lb"/>
澤畏弋憂羅曷如𤣥鳥之自得是宜予王之展圖興愛<pc n="lb"/>
游觀生悦也于時紅日兮蒸桃青煙兮拂栁芳塘水緑<pc n="lb"/>
兮溶溶宜爾交蜚兮如友雖營壘之有務兮且悠揚而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
舒徐豈不以予王之来觀兮亦忘情以為娛泥融兮暖<pc n="lb"/>
汀芹香兮晴渚倐去倐来兮載翔載語掠芳草而齊低<pc n="lb"/>
兮乘回風而並舉綺閤沈沈兮玉堂深深巢成子育兮<pc n="lb"/>
誰侮誰侵秋去春来兮匪今斯今寒推暑遷兮悠悠此<pc n="lb"/>
心歌曰天生靈鳥兮順隂陽也春南秋北兮别炎涼也<pc n="lb"/>
瀛海雖遙兮羽可翔也往来不勞兮如一鄉也鳯凰大<pc n="lb"/>
聖兮知爾之為良也披圖即景兮莫如爾之飄揚也是<pc n="lb"/>
宜賦之兮獻君王也千秋萬嵗兮流無窮之芳也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>氣核賦<pc n="lb"/>
維鴻濛之肇判兮辨隂陽而以分由有理而有氣兮由<pc n="lb"/>
氣化而成形故包乎天地之外者莫非此氣之運充乎<pc n="lb"/>
宇宙之間者莫非此氣之成也觀夫升降絪緼兮萬物<pc n="lb"/>
化醇大鈞敷播兮品彚咸亨昭乎上而為乾象兮闡乎<pc n="lb"/>
下而為坤珍惟兹石之為物兮乃氣媾而堅凝紛美惡<pc n="lb"/>
之不齊兮由氣禀而濁清爰以之為氣核兮善至人之<pc n="lb"/>
立名其鍾氣之清淑兮斯貴重而無倫韞卞玉而山輝<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
兮孕隋珠而川明璠璵皎而瑩潔兮璆琳燦而精熒為<pc n="lb"/>
琮琥而輯嘉兮為琬琰而成文為珪瓚與瑚璉兮挹黄<pc n="lb"/>
流之芳馨為珩璜而環珮兮振徳音而鏦錚或竒形而<pc n="lb"/>
異状兮貢交登乎舜庭斯皆氣之清核兮猶人全夫性<pc n="lb"/>
靈或為賢而為哲兮或為俊而為英均文質以相成兮<pc n="lb"/>
人俱悦夫彬彬至若鍾氣之或濁兮斯凡庸而賤輕紛<pc n="lb"/>
碔砆與瑊<graphic n="KR3375" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3375.png" mimeType="image/png"/>兮徒磈礧而嶙珣翫其形而匪良兮琢其<pc n="lb"/>
質而弗勝水常危於舟楫兮噴洪濤而戰驚陸常妨於<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
稼穡兮若磽硌於鋤耘或沙磧之𣺌莽兮或巖崖而欹<pc n="lb"/>
傾馬遇之而憂蹶兮車遭之而回輪斯皆氣之濁核兮<pc n="lb"/>
猶人偏夫禀承或為愚而為昧兮或為頑而為嚚𦍑材<pc n="lb"/>
非而徳薄兮衆俱稱夫硜硜亂曰天地萬物兮揉錯紛<pc n="lb"/>
緼賢愚玉石兮比異為精君子之斐然成章兮由琢磨<pc n="lb"/>
而日新含貞徳而無瑕兮若旁達之孚尹衆人之蚩蚩<pc n="lb"/>
兮甘蔽固而昏㝠舍正路而弗由兮若崎嶇而難平覩<pc n="lb"/>
氣核而寓懷兮因旁參乎物情明向背以取舎兮庶無<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
愧乎此生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紫騮馬賦<pc n="　"/>
                    <hi>建文帝命作</hi>
                    <pc n="lb"/>
天房毓駟渥洼騰龍凌雲聲價歘然從東紆竒毛而純<pc n="lb"/>
紫兮挺駿骨而獨雄非大宛之類比兮覺冀北之羣空<pc n="lb"/>
經都歴塊兮越國旋蓬飄飄霧鬛兮灑灑風騣䜿披竹<pc n="lb"/>
之峻耳兮皎長庚之方瞳發英姿于其外兮韞馴徳于<pc n="lb"/>
厥中混尋常之萬匹兮誰將辨夫異同當一顧而顯名<pc n="lb"/>
兮幸伯樂之遭逢備君閑之上乘兮膺秣飼之恩隆策<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
恒止於道合兮鳴必期於意通令奮心而懷感兮將竭<pc n="lb"/>
力而效忠馭金輿而奕奕兮立仙仗而顒顒絡青絲而<pc n="lb"/>
矯矯兮節和鑾而雝雝齊首服而駸駸兮輯旁驂而龐<pc n="lb"/>
龐或縦騁而逐電兮或長嘶而生風既材用之不忝兮分<pc n="lb"/>
勤勞而敢慵誇騋牝之三千兮何衛文之蕃豐頌駉牡<pc n="lb"/>
之無邪兮實魯僖之盛容慕的盧於漢主兮笑驌驦於<pc n="lb"/>
唐公誓無愧於照夜之白兮又何讓乎玉花之驄凌囓<pc n="lb"/>
膝之逸軌兮超乘旦之髙蹤嗟赤兔之無成兮悲烏騅<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之困窮善燕人之取譬兮美交河之戰功萬古驅馳兮<pc n="lb"/>
知王良之善御千秋圖畫兮推韓幹之筆工斯驊騮之<pc n="lb"/>
生世兮實間氣之所鍾覩蘭筋之權竒兮信絶勝夫駑<pc n="lb"/>
傭唯予王之察識兮日剪拂乎丰茸重尼父之稱徳兮<pc n="lb"/>
亦胡衒夫鞗革之沖沖浴金河兮波溶溶踏輦路兮春<pc n="lb"/>
融融穿埀楊兮暎緑傍繁花兮絢紅紫燕翩而侔色兮<pc n="lb"/>
騄駬殿而莫從雖伏櫪而志逺兮豈區區乎房櫳<graphic n="KR1789" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1789.png" mimeType="image/png"/>惠<pc n="lb"/>
養之有加兮庶材力之擴充横八極而展足兮尚圖成<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
乎厥終<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>放鳬賦<pc n="lb"/>
洪武丙子春仲之月陛下憇乎東城之臺環羅俊彦咨<pc n="lb"/>
詢古先既而有進水鳬百餘翼者毛色鮮華羣匹和輯<pc n="lb"/>
悠然興夫不忍之心俱放于濠觀其始則紛紛焉少則<pc n="lb"/>
濈濈焉俄而並舉翀逝於是覽春光之舒遲樂物性之<pc n="lb"/>
得遂怡怡如也愉愉如也召奉祠郎周是修賦之臣感<pc n="lb"/>
夫君徳之至仁及庶類敢不奉揚休命再拜稽首賦曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
猗茫茫之堪輿兮胡萬類之紛敷維水禽之衆美兮盛<pc n="lb"/>
莫盛於鷖鳬雖羣游之無算兮并定耦而弗居泛波濤<pc n="lb"/>
之浩𣺌兮樂滄洲之遼夐藉軟莎而安眠兮㺯輕萍而<pc n="lb"/>
閒泳頳其趾而丹凝兮縞其襟而玉暎性於物而不忮<pc n="lb"/>
兮恒恣情乎煙沙孰虞人之曽識兮羌潛羅而忽加愛<pc n="lb"/>
毛質之綺麗兮遙將獻乎皇家繄予皇之仁徳兮常覽<pc n="lb"/>
春乎崇臺體陽和之生育兮澹沖融而舒懷適筠籠之<pc n="lb"/>
跪進兮絢晴光於文繡既彬彬而戢羽兮亦肅肅而並<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
咮啓予皇之良心兮勅俱放乎今濠始依依而泊淺兮<pc n="lb"/>
漸翾翾而升髙交迴翔而返顧兮若感恩而不捨徐翀<pc n="lb"/>
蜚乎雲霄兮遺餘音乎鉅野何皇心之惻怛兮由親親<pc n="lb"/>
而仁民由仁民而及物兮秩先後而有倫豈睿鑑於往<pc n="lb"/>
古兮實誠中而形外思髙下與洪纎兮期並育而不悖<pc n="lb"/>
唯好生而惡死兮人與物其同情何至徳之昭明兮舉<pc n="lb"/>
一視而同仁觀夫若商郊之祝網兮暨中山之放麛於<pc n="lb"/>
禽獸猶有所不忍兮矧於人而違之尤異乎華隂之黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
雀兮終銜環而報施抑嘗聞江濱之白龜兮先伏篆而<pc n="lb"/>
朕祺善予皇之深慈兮澤旁沾乎微物念蒼蒼之生靈<pc n="lb"/>
兮曷非辜而有忽嗟羣鳬之何幸兮脱萬死於斯須遂<pc n="lb"/>
重登於遼廓兮從心性之所如歴漫漫之河濟兮依漠<pc n="lb"/>
漠之江湖刷羽儀而再整兮顧儔匹而相呼縱物性之<pc n="lb"/>
或昧兮將天理之可憑粤作善而降祥兮同影響而足<pc n="lb"/>
徴匪麟趾之仁厚兮又烏致夫騶虞之蕃息願擴充乎<pc n="lb"/>
是心兮明刑政而不忒日揄揚於仁聞兮無一夫之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
獲誶曰爾鳬之生兮仁君之恩倐離鼎俎兮翺于天門<pc n="lb"/>
東西無際兮南北無垠網羅交張兮矰<graphic n="KR1508" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1508.png" mimeType="image/png"/>相仍慎爾所<pc n="lb"/>
止兮全爾性靈毋或輕投兮暝渚寒汀庶永慰乎王心<pc n="lb"/>
兮想遐征而孔寧盍銜圖而獻禎兮逐韶鳯以来庭彰<pc n="lb"/>
予皇之至治兮發詠歌乎詞臣超間平於千載兮流無<pc n="lb"/>
窮之徳馨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舒情賦<pc n="lb"/>
丙子之春二月既望時雨新霽微風扇和遷鶯囀乎髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
木潛魚躍夫清池殿下披雲錦之裘乗玉花之驄出乎<pc n="lb"/>
清虛之府憇乎凌雲之軒召曾子禎鄒爾愚周是修三<pc n="lb"/>
臣扈侍而登天桂清香之樓俯瀚雲之亭行山嵯峨凌<pc n="lb"/>
矗天門大河咆哮震盪地軸覽中州之雄槩當陽春之<pc n="lb"/>
芳辰顧謂三臣曰景則美矣遊則勝矣盍各賦一言以<pc n="lb"/>
舒吾情乎臣子禎賦曰<pc n="lb"/>
惟吾君之英姿兮瑩琮琥而含章禀天然之上智兮當<pc n="lb"/>
年壯而力强既生質之有異兮尤博學以無方宜由是<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
而益脩兮式古訓而弗忘究三易之精微兮達六義之<pc n="lb"/>
張皇稽蝌文之典墳兮正麟經之紀綱爰以兹而舒情<pc n="lb"/>
兮將發越而飄揚願留心於臣言兮斯情舒而允臧臣<pc n="lb"/>
爾愚曰惟吾君之貞徳兮皎冰蟾而光輝體恭勤而成<pc n="lb"/>
性兮行孝悌而有儀躬温凊而定省兮謹晨昏乎庭闈<pc n="lb"/>
覩椿萱之俱茂兮欣愛日之舒遲效姬旦之屬屬兮若<pc n="lb"/>
不勝乎捧持既承順而上安兮亦友于而下施歌棠棣<pc n="lb"/>
之燁燁兮感前人之詠詩搆花萼以成樓兮將容與而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
怡怡爰以兹而舒情兮藹和樂於無期願留心於臣言<pc n="lb"/>
兮斯情舒而允宜臣是修曰惟吾君之達道兮坦周行<pc n="lb"/>
而安行既修齊乎身家兮亦致忠乎帝庭遵祖訓而拳<pc n="lb"/>
拳兮扶皇綱而明明傚東平之為善兮慕河間之執青<pc n="lb"/>
宣仁化於中州兮撫蒼蒼之生靈俾既庶而既富兮展<pc n="lb"/>
同樂乎和平念一夫之不獲兮交惻怛乎中誠至比屋<pc n="lb"/>
而可封兮作良則乎四鄰培玉潢於萬世兮臻百福而<pc n="lb"/>
長榮爰以兹而舒情兮播悠悠之徳馨願留心於臣言<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
兮斯情舒而允寧於是殿下喜三臣之賦之各有取也<pc n="lb"/>
而為之重曰繄三臣之進言兮俱有倫而有理飾先後<pc n="lb"/>
與始終兮將啓沃乎吾志彼聲色與畋遊兮固非吾之<pc n="lb"/>
所尚暨神仙之杳㝠兮多徒勞於夢想唯諸臣之所言<pc n="lb"/>
兮擴吾情而以舒既情舒而心廣兮當允終乎是圖三<pc n="lb"/>
臣者樂聞殿下之重之明且哲也皆再拜稽首忻忻而<pc n="lb"/>
退<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>告天鳥<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
告天鳥大如寒雀常以四五月清明髙蜚霄漢亹亹如<pc n="lb"/>
訴言故名江南最多而中原未之見及至塞外復有之<pc n="lb"/>
感賦其意以為近君得言者之戒云<pc n="lb"/>
爰有小鳥兮其名告天髙翔雲漢兮亹亹有言厥言伊<pc n="lb"/>
何兮世路風波人心不古兮直少曲多臣節或虧兮子<pc n="lb"/>
道或違干倫犯禮兮皆心之為願天𢎞仁兮普生吉人<pc n="lb"/>
家俱孝子兮國盡忠臣人人自愛兮謹修不怠上下安<pc n="lb"/>
和兮熙帝之載其或爾鳥兮所告匪良嫉賢妬正兮讒<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
惑生蒼明詰為昧兮愚闇為明變亂黑白兮淆混濁清<pc n="lb"/>
爾鳥如是兮不獲天心天將降鑒兮爾罪則深朂哉告<pc n="lb"/>
天兮式慎爾口敷奏弗愆兮保艾爾後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>凱還賦<pc n="lb"/>
洪武丙子春三月詔命儲王殿下發河南兵馬率由北<pc n="lb"/>
平出巡邉沙以四月度居庸闗至開平選調精鋭直馳<pc n="lb"/>
可温海外宣揚威武搜滌敵兵轉駐集寧方圖深入俄<pc n="lb"/>
而有使召還於是班師振旅過大同歴恒岳徑廣西向<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
紫金闗歸馬奉命羣臣賦凱還之什其辭曰<pc n="lb"/>
繄朔漠之𣺌茫兮盪遺蘖而一空忽邊庭之蜚簡兮警<pc n="lb"/>
擲火之流紅發天兵而迅掃兮詔儲王之英雄統諸將<pc n="lb"/>
之桓桓兮驅萬馬之龐龐度黄河而越太行兮歴燕都<pc n="lb"/>
而出居庸抵開平之巨鎮兮迺甄拔其鋭鋒命驍渠以<pc n="lb"/>
分部兮超可温而追蹤誓悉擒兹不靖兮于以奏乎膚<pc n="lb"/>
功王師踰夫黒山兮渉闗河之㡬重擁旌旄而興雲兮<pc n="lb"/>
震鼔角而生風貔虎怒而咆哮兮小腆逃其困窮駐集<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
寧之故壘兮臨碧海之溶溶思漢武之逐北兮曾未隃<pc n="lb"/>
老上之庭東列窮廬於漭瀁兮羅甲曾而堅中鄙頗牧<pc n="lb"/>
之奔走兮𦕈衛霍之折衝既塵清而波息兮振予旅乎<pc n="lb"/>
旋蓬輯戎車而燀燀兮言遄臻乎大同惟邊人之慕徳<pc n="lb"/>
兮嘆遵渚之鳴鴻覯衮衣而莫留兮徒勞心之忡忡聆<pc n="lb"/>
凱歌之載路兮日瞻望乎崇嵩喜征夫之聿至兮慶室<pc n="lb"/>
家而雝雝建千秋之升平兮沐九陛之恩隆著英聲與<pc n="lb"/>
偉績兮共河流而渢渢<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>珍愛堂賦<pc n="lb"/>
猗古潤之雄州兮萃人物其紛華維世徳之綿延兮有<pc n="lb"/>
張氏之名家耀簪紱於雲仍兮代不乏乎偉傑恒以賢<pc n="lb"/>
而繼賢兮益有光夫先業或孜孜而儒術兮研周孔之<pc n="lb"/>
遺經發宏詞而震達兮冠羣英而争鳴或洸洸而武力<pc n="lb"/>
兮凌賁育而賈勇立竒功於反掌兮播威譽乎都統何<pc n="lb"/>
敬齊之通明兮見超越乎常倫究神農之秘旨兮思廣<pc n="lb"/>
濟夫生靈窺軒岐之户牖兮探孫陳之閫奥掲珍愛以<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
顔堂兮示保身之至道唯哲人之自玉兮存貞固於斯<pc n="lb"/>
心累千金而不易兮貴豈翅乎璆琳唯君子之本仁兮<pc n="lb"/>
體寛洪而惻怛由親親而及民兮私旁推而逮物念彼<pc n="lb"/>
昏之罔知兮日便便而恌偷彈隋珠以抵鵲兮瞢鈞銖<pc n="lb"/>
而弗繇復憸儔之殘忍兮胥戕賊而殱殄甘暴棄而行<pc n="lb"/>
悔兮曾保脩之是檢因顔堂而見志兮徴名書于鉅公<pc n="lb"/>
表吾珍而吾愛兮使當世之人咸珍愛乎厥躬粤流芳<pc n="lb"/>
而衍慶兮充于門之駟馬膺魏封於清河兮聲渢渢乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
朝野歴文敏之榮哀兮煥碑銘乎奎章仰豐功與盛烈<pc n="lb"/>
兮雖没世而不忘迄兩淮之運使兮沐皇明之恩渥錫<pc n="lb"/>
禄養而歸休兮陶暮情乎丘壑躋八衮而康强兮翛羽<pc n="lb"/>
扇而綸巾秩天序而睦睦兮宛奮建而椿津乃祚𦙍之<pc n="lb"/>
蟬聮兮有仕倫而緝緒懷醫國之良材兮心拳拳乎報<pc n="lb"/>
主肇交游其既密兮一進止而云同舉珍愛而謂予兮<pc n="lb"/>
聿昭昭乎始終望白雲而興思兮慨江湖之迢逓想髙<pc n="lb"/>
堂之素髪兮曷温凊其能遂山厜㕒而崷崪兮水浟湙<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
而潺潨禽呦噰乎昕夕兮木葱蘢乎春冬琴書廓而有容<pc n="lb"/>
兮軒櫺豁其四矚追偉迹於前人兮獨倀倀乎心目重<pc n="lb"/>
曰天池𣺌茫兮萬類紛紜𢎞仁濟衆兮實資至人斯堂<pc n="lb"/>
斯扁兮重厚光明所珍所愛兮莫甚吾身為善食報兮<pc n="lb"/>
視于階庭綿綿炳炳兮蟄蟄振振鄙銅鈎之得失兮嘆<pc n="lb"/>
台星之虧盈薄連衡之誤世兮笑結韈之沽名唯斯堂<pc n="lb"/>
之寓意兮藹蘭室之芳馨俾人人而悟達兮斯體安而<pc n="lb"/>
氣平爰揮毫以作賦兮持將歸乎仕倫願勒石乎堂中<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
兮庶埀輝乎千春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>英將論<pc n="lb"/>
臣聞自古明王聖主之有天下也莫不奮武以創業崇<pc n="lb"/>
文以守成三代而上徳化易行故天下既定則偃武修<pc n="lb"/>
文由漢以来邊鄙多事則又以文武並用為長久之術<pc n="lb"/>
此為國家者内而良相外而英將之不可一日而偏無<pc n="lb"/>
也然則嘗觀夫將之英者必皆大志長材之士上應列<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
星之精下為嶽降之神生而氣質雄傑情性英烈當其<pc n="lb"/>
佐聖主以廓清也則能挺拔戎行出為時用以遇主<pc n="lb"/>
知至于剖符授鉞膺閫外之任東征西討連百萬之衆<pc n="lb"/>
主之以仁行之以義所過秋毫無犯及當攻城略地臨<pc n="lb"/>
陣對敵奮如鷹揚迅若霆擊或分兵以伺其不測或合<pc n="lb"/>
勢以衝其堅壁矢石交下不動容色致能戰勝攻取所<pc n="lb"/>
向無前而成開國之大勲也當其六合塵清四海波息<pc n="lb"/>
飛龍御天維皇之極則能列土分茅以守四裔而衛中<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
國為屏為翰而君臣同體也為藩為垣而上下同徳也<pc n="lb"/>
措天下於泰山之安鎮國家如磐石之固由是而勒金<pc n="lb"/>
石播聲詩名留竹帛照耀千載與漢之平勃晉之陶謝<pc n="lb"/>
唐之郭李宋之曹石並稱堂堂乎功加于時炳炳乎業<pc n="lb"/>
埀于後使百世之下忠志之士聞者莫不感發思效其<pc n="lb"/>
為人此英將之略也然亦在其主之能用與不能用耳<pc n="lb"/>
假令偏師一旅待罪行間親倖監軍動多挈肘則雖有<pc n="lb"/>
陳周陶謝之能郭李曹石之略吾未見其能相與以有<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
成也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>銘類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故廣東都指揮使驃騎將軍狄公碑銘<pc n="lb"/>
故廣東都指揮使驃騎將軍姓狄氏名崇字某鳯<pc n="lb"/>
陽某里人也相傳為宋中書令青之後公生而穎<pc n="lb"/>
悟甫成童魁岸不凡驍勇多智略里父老竒之咸<pc n="lb"/>
曰是兒必興狄門比長疎通練達好讀書氣質雄<pc n="lb"/>
傑有折衝禦侮材嘗云士之處世文不足以經綸<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
邦國著名當代武不足以戡定禍亂立勳天朝生<pc n="lb"/>
無益於時歿無聞於後烏足以稱大丈夫哉元祚<pc n="lb"/>
寖衰四方騷動時清軍僉院張鑑召募英勇公挺<pc n="lb"/>
身戎行鑑喜輒推為渠帥公於斯時知元綱解紐<pc n="lb"/>
而羣雄蜂起將擇真主以歸我皇龍興豪傑響應<pc n="lb"/>
誅暴救亂民徯來蘓公曰此真我主也丙申春於<pc n="lb"/>
揚州渡江因丞相徐公入見言論慷慨有國士風<pc n="lb"/>
上器之命從徐征戴花進與張士誠遇戰攻尅富<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
莊丁酉春三月隨徐攻常州取之夏四月攻取宣<pc n="lb"/>
州六月取江隂甘露秋八月攻馬䭾沙十一月由<pc n="lb"/>
𤓰州還變戊戌夏六月進㧞通州黄橋冬十月收<pc n="lb"/>
宜興巳亥春三月征棕陽安慶以決戰功為右部<pc n="lb"/>
都先鋒秋八月進尅無為冬十月尅池州清溪河<pc n="lb"/>
口破雙刀趙海舟十二月隨征杭州庚子夏五月<pc n="lb"/>
於龍江敗陳友諒兵隨取太平以功為帳前都先<pc n="lb"/>
鋒是年八月進取銅陵大通攻㧞程輝山寨辛丑<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
秋八月隨徐相復安慶江州九月進征湖廣冬十<pc n="lb"/>
月下駐江州擊梅家寨壬寅夏四月攻尅南昌九<pc n="lb"/>
月修安慶城冬十一月剋平城山羅家寨進授千<pc n="lb"/>
户癸夘春三月隨徐相接應安豐因攻廬州秋七<pc n="lb"/>
月從大軍上江西於鄱陽東湖之康郎山與陳兵<pc n="lb"/>
鏖戰敗之十月進攻湖廣甲辰春二月下武昌秋<pc n="lb"/>
七月復廬州八月赴安豐乙巳冬十月隨徐相攻<pc n="lb"/>
泰州大興海安埧十一月赴宜興丙午春三月攻<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
尅髙郵收馬邏港水寨夏四月尅定淮安濠泗安<pc n="lb"/>
豐秋八月進征浙西冬十月剋平舊館營寨十一<pc n="lb"/>
月尅湖州吳江進攻蘇州吳元年秋九月尅之還<pc n="lb"/>
變冬十月陞驃騎衛指揮僉事洪武元年春二月<pc n="lb"/>
隨康都督於濟寧㑹徐相軍兵進征中原三月取<pc n="lb"/>
汴梁行定河南陜州潼闗夏五月欽授宣武將軍<pc n="lb"/>
六月師還陳橋秋七月攻剋衛輝閏七月隨徐相<pc n="lb"/>
度河定彰德磁廣平臨清長蘆河西務通八州八<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
月取北平涿良鄉永平薊保定等州冬十一月剋<pc n="lb"/>
固闗平安州十二月進取太原二年冬陞龍虎衛<pc n="lb"/>
指揮副使三年春往定西拔王巴拜營寨攻泰州<pc n="lb"/>
徽州經一百八渡至興原祥州直抵臨潼等州悉<pc n="lb"/>
破降之夏五月加明威將軍冬十月還朝十一月<pc n="lb"/>
除濟寧左衛指揮使欽授世襲昭勇將軍五年春<pc n="lb"/>
二月領兵北征沙漠夏六月抵阿嚕威河遇逹軍<pc n="lb"/>
合戰大破之秋八月囘守濟寧六年春三月率兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
臨清聼調十年春三月欽改昭武將軍十一年春<pc n="lb"/>
三月欽更世襲昭武將軍濟寧右衛指揮使十四<pc n="lb"/>
年冬十月欽除廣東都指揮使十六年夏六月欽<pc n="lb"/>
授驃騎將軍二十年遣征雲南至金齒以疾卒還<pc n="lb"/>
𦵏濟寧城南之郄家村與夫人阮氏之塋合焉公<pc n="lb"/>
生於某年某月某日某時享年六十有幾夫人封<pc n="lb"/>
譙國郡君繼封淑人子男七人長曰濟字子淵克<pc n="lb"/>
紹公志年未弱冠召赴京師御試材武深受眷知<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
命征西鄙全師奏㨗事二親以孝聞次曰某某女<pc n="lb"/>
幾人某某嗚呼公之生也負不羈之才長也遇昌<pc n="lb"/>
朝遭聖主如魚水之合積功累行以致爵位行天<pc n="lb"/>
下之達道而歿於盡忠可謂大丈夫不愧梁公家<pc n="lb"/>
兒也已矣子濟且能篤於孝思予時奉周府祠銜<pc n="lb"/>
哀述狀不逺千里乞銘以垂永久夫以一門之間<pc n="lb"/>
忠孝如此余安得不敘所聞公之本末以副其請<pc n="lb"/>
而為他日太史氏之徴云銘曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>元季失馭我皇建中虎嘯風冽龍興雲從豪傑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>響應爰有狄公桓桓赳赳萬夫之雄英姿義氣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>式恊宸𠂻入扈清蹕出參元戎應機決策發憤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竭忠矢心報國攘除奸兇所向披靡孰當其鋒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惟皇斯鑒軫念勲庸名日以顯爵日以隆時平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事定善始令終有子繼述藹然父風夙膺聖眷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>俾承厥宗孝思篤至𦵏祭恪恭濟寧之南郄村<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之中隂陽合吉土厚木豐勒兹貞珉垂於無窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>同彼濟水長流渢渢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故處士蕭君㑹文行述<pc n="lb"/>
處士姓蕭氏諱斌㑹文其字廬陵澹溪里人也相傳為<pc n="lb"/>
漢相國何之裔數世至定基御史以是里有林泉之勝<pc n="lb"/>
因徙家焉再傳而族益蕃業益廣衣冠詩禮代有偉人<pc n="lb"/>
祖景原父九和皆表表為鄉閭望處士生而岐嶷性聰<pc n="lb"/>
敏卓越大異常兒七嵗讀小學書日記數千百言甫成<pc n="lb"/>
童涉獵經史能詩文鄉先生如筠劉公識其非凡庸器<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
以女妻之事二親篤於孝道雖厚資産庭闈珍鮭之養<pc n="lb"/>
嵗時不匱而外遇甘旨即山膚水毛不忍輒食必攜歸<pc n="lb"/>
以奉親受而卒食則喜見顔色自餘定省晨昏曲盡禮<pc n="lb"/>
意鄉人則之年㡬弱冠負氣英英有志世用遭元季寖<pc n="lb"/>
衰羣雄蜂起海宇鼎沸知其時之不可為也於是折節為<pc n="lb"/>
恭抑已為謙唯以積善保家為事行如茅容止如雷義宗<pc n="lb"/>
族稱孝鄉黨稱其悌者一無間言當甲辰乙巳之秋兵燹<pc n="lb"/>
蕩析而永新劇冦尤為民毒是邑當其出入之衝豪門巨<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
室朝存而夕滅者往往而是君則識時知㡬先事逺引<pc n="lb"/>
全身濁世人皆服其明且哲焉天朝廓清時平事定則<pc n="lb"/>
還于故園修其牆屋合族與處以耕以漁以樵以牧雲<pc n="lb"/>
林之趣琴書之樂悠然而無窮也闢東閣蓄典籍延明師<pc n="lb"/>
以教其子弟家庭内外綜理周密少長秩秩如也童僕<pc n="lb"/>
欣欣如也雅好賓客風晨月夕則左圖右書前花後竹<pc n="lb"/>
或焚香或彈棋一觴一詠興不極不止也洪武癸亥秋<pc n="lb"/>
隣邑龍泉耗作里之鼠輩亦應以起焚刼不貸及處士<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
之門則相戒引去曰此善人之家勿害之也既而邑之<pc n="lb"/>
層簷而傑棟者略無遺構而處士之居無恙君子以是<pc n="lb"/>
信其豚魚之孚而厚躬之報乙丑嵗饑單民多流離困<pc n="lb"/>
仆計無所出富人積粟自如唯日髙價取倍蓰利為快<pc n="lb"/>
至於操壺瓢為溝中瘠者舉目有之恬不之顧君則惻<pc n="lb"/>
然憂憫之進諸子而謂之曰富而使人分之積而貴乎<pc n="lb"/>
能散古之道也况當斯時顛沛而流亡者日益以甚容<pc n="lb"/>
可飽食坐視而不思所以拯濟之乎即命發贏儲以賑<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
不給於是里之貧民頼以存活者居多己巳兄㑹禮父<pc n="lb"/>
子俱殁於厲衣衾棺槨窘無所措輒捐帑資具𦵏祭了<pc n="lb"/>
無靳容君子以為難庚午郡邑憸徒相結而奮廷奏不<pc n="lb"/>
法意在盡傾名右以逞其私株連而顛蹶者不可勝紀<pc n="lb"/>
風恬浪息則屹然於滄桑陵谷之後如處士者不多見<pc n="lb"/>
處士生於至正乙亥十月二十八日亥時殁于洪武乙<pc n="lb"/>
亥十一月十一日辰時享年六十有一配劉氏有賢行<pc n="lb"/>
生子男三人長仕珩次仕琚其季仕璵出繼㑹友後女<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
二長淑貞適山里吳氏次淑端適永陽胡氏孫男四人<pc n="lb"/>
明珠驪珠連珠圓珠如治命以殁後之四日葬于里之<pc n="lb"/>
南港羅家山枕巽已履乾亥乃生前之所卜吉也平日<pc n="lb"/>
所為詩文随意流出自然契妙初非雕肝琢髓爭竒尚<pc n="lb"/>
異者之可倫擬然以屢經變故全藁漫無存者仕珩以<pc n="lb"/>
襄事之明年采得其晚嵗所作僅百餘篇鄉先生雲窩<pc n="lb"/>
趙公題曰遺音集而為序其首士珩可謂賢而處士可<pc n="lb"/>
謂有子矣夫何憾乎嗚呼予憶平居時嘗慕中洲澹溪<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
山水之勝乗興造焉與故人昭逺劉君叔毖文學登㑹<pc n="lb"/>
文堂一見握手懽如平生是夕置酒張燈豪吟縱飲其<pc n="lb"/>
弟㑹友亦温厚典雅伯塤仲箎交樽累俎主勸賓酬更<pc n="lb"/>
唱迭和忘寐而達旦醒視所賦篇什則筆陣縱横語意<pc n="lb"/>
雄壯各疑其有神助而風流調度殊覺其冠絶於一時<pc n="lb"/>
也既而予以宦游去鄉而二子亦以徴辟就道去年予<pc n="lb"/>
脱汴難復得備員王官留居京邸今年夏昭逺亦以崇<pc n="lb"/>
陽司訓来朝談及交游出處存亡知處士殁且五年叔<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
毖别去亦六七載矣反思疇昔㑹文堂中之樂恍如春<pc n="lb"/>
夢悲夫適仕珩因昭逺来請狀其行之實以求當代鉅<pc n="lb"/>
公幸為銘若誄以掲諸幽庶埀潛徳於悠久予於處士<pc n="lb"/>
有忘年之故且昭逺之賛益力義不得果辭謹疏其世<pc n="lb"/>
系志行卒𦵏嵗月之詳以為立言者之資如右云時建<pc n="lb"/>
文嵗夏五月望後迪功郎衡府經歴同郡周是修撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正固蕭先生行述<pc n="lb"/>
予吉之為郡𨽻大縣有九而廬陵西昌文江又其尤也<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
西昌繇漢唐迄宋元號多真儒偉士至天朝國初為益<pc n="lb"/>
盛二十年餘若劉先生子髙王先生子啓海乗陳先生<pc n="lb"/>
雅言蕭先生皆相繼物故吁可悲也夫所幸而憗遺為<pc n="lb"/>
斯文之領袖後學之矜式者正固先生一前輩而已既<pc n="lb"/>
而予以召命宦遊河洛復四三載鄉音南来又聞亦屬<pc n="lb"/>
纊於分袂之明年矣嗟悼久之曰何吾邑老成之凋替<pc n="lb"/>
倐忽殆盡若此耶建文嵗予脱難還朝未㡬而先生之<pc n="lb"/>
令子遵以才徳著望郡縣交薦于天官㑹同京師受靖<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
江王府直史乃得詢先生順正之槩悲痛復不自勝遵<pc n="lb"/>
以予同里閈知先生信行出處為悉請狀其實以求傳<pc n="lb"/>
於當代立言之君子予不敢辭謹按先生姓蕭氏諱岐<pc n="lb"/>
字尚仁正固則其所顔歸休自適之齋而門人因以私<pc n="lb"/>
謚也蕭氏世居郭西之栁溪里溯其先由六朝齊宗室<pc n="lb"/>
曰叔誄襲封西昌侯食邑吉州泰和故家譜猶稱金陵<pc n="lb"/>
蕭氏建隆中叔誄之十一世孫景純以明經仕至殿中<pc n="lb"/>
侍御史弟景大之五世孫服補太學生七世孫森功書<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
經中嘉定甲科以直言忤時相左遷衡山丞先生其六<pc n="lb"/>
世孫也曾祖昕可字古山學行純正祖静安字與道志<pc n="lb"/>
節清曠嘗帖其門曰一溪活水五栁髙風治園亭池墅<pc n="lb"/>
自娛俱隱徳不仕父方平以書記死于文天祥厓山寨<pc n="lb"/>
先生生泰定乙丑甫四嵗而母亡五嵗而父入廣零丁<pc n="lb"/>
孤苦承祖静安公之訓幼頴悟恭謹自知讀書為文誓<pc n="lb"/>
不失先業甫成童以書經獵獵有聲塲屋既不偶于有<pc n="lb"/>
司且知元季運否又以祖父母衰老未能棄離即退悔<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
自守恂恂鄉黨間敦睦典則稱於人人每醉歸袖手促<pc n="lb"/>
步過市無少怠容父老指以相語曰此君子醉也翰林<pc n="lb"/>
楊公吟忩竒之以兄子妻焉比壯博通羣經尤長於四<pc n="lb"/>
代之書講貫洞澈識見廣逺如巨海長河浩浩蕩蕩莫<pc n="lb"/>
獲窺其涯涘四書習更精熟每卧誦以勉諸生終巻不<pc n="lb"/>
失一字士林推之性端重不喜諧謔嘗宴㑹豪士有埀<pc n="lb"/>
老者中席酣暢或舉杯相屬曰吾徒身後碑銘惟先生<pc n="lb"/>
是托先生拒其酒正色曰須好為人庶不閣吾筆也一<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
座為之改容世變以来禮法廢弛閭里宴集諸少往往<pc n="lb"/>
諠譁恣肆動至速祻有識者多畏避不敢赴聞先生在<pc n="lb"/>
則忻然相即曰一蕭先生足可鎮席矣先生待諸少不<pc n="lb"/>
惡而嚴語稍不當惟正坐不應諸少入侍或隆冬而汗<pc n="lb"/>
四方来學者誘掖諭道不倦一言一行足為儀表以故<pc n="lb"/>
及門之士莫不涵養造就户外之屢常滿而邑里後進<pc n="lb"/>
薫其徳而善良者亦不少也與人交無屑屑責傋愈久<pc n="lb"/>
而敬不衰事祖父母盡孝愛之道客故家大族遇盛宴<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
有罕致之味必不舉筯諸生承意輒臺餽于家楊氏亦<pc n="lb"/>
克恭婦職奉順唯謹備物致養及釵釧無所靳惜静安<pc n="lb"/>
公暮年失子而嵗時盡歡年皆九十而卒當承重之責<pc n="lb"/>
歸厓山之骨雖亂離造次不少忽於禮哀慕常如初喪<pc n="lb"/>
焉楊氏以連年重憂成疾而卒既而世運更革栁溪之<pc n="lb"/>
居蕩于兵燹長子忠被虜於冦繼娶栗原羅氏亦詩禮<pc n="lb"/>
名家距邑西北十五里羅氏伯兄允道嘗偕赴鄉試力<pc n="lb"/>
致先生於其里因家焉國朝廓清大興文治旁求俊乂<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
悉㑹京師於是老師宿儒彬彬輩出先生語兄尚魯曰<pc n="lb"/>
蕭氏一門唯我與兄耳今諸幼皆未成立不可他圖也<pc n="lb"/>
一往不復則祖宗墳墓何所托乎語畢涕泣交下自是<pc n="lb"/>
累舉不就洪武壬戌春詔舉天下賢良共論治道有司<pc n="lb"/>
强起之先生以其子遵稍長足紹基緒且時之憸民告<pc n="lb"/>
訐蜂起動以逆誣奏乃幡然曰既生為丈夫子何可無<pc n="lb"/>
益於斯世哉殄行震驚吾不忍見也安民有詔吾將應<pc n="lb"/>
焉既至京首陳十便書其略一曰審察誣告謀叛者以<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
便良善二曰禁止實封者以便人倫三曰免池塘之税<pc n="lb"/>
以便耕種四曰早計撥秋粮以便㑹計水脚五曰早行<pc n="lb"/>
移折收以便民間預備六曰雜料隨土地所宜以便價<pc n="lb"/>
值七曰雜造不必團局拘監以便民自為八曰罪坐所<pc n="lb"/>
由以便同寅九曰依律科斷以便當罪十曰考覈生員<pc n="lb"/>
以便學校書奏復懇陳民無寸鐵之刃而授叛逆之名<pc n="lb"/>
誠可痛也上嘉納錫宴右角門明旦召入親授潭王府<pc n="lb"/>
左長史先生以年老不欲以長史任煩劇辭至再四竟<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
忤㫖謫教雲南楚雄府受詔就道明日上念其忠言在<pc n="lb"/>
耳而又憫其老也遣騎追至采石乃還入見復得㫖留<pc n="lb"/>
京師朔望一入覲居嵗餘一夕夢神人引至一室有古<pc n="lb"/>
書筐篋之類指示之且曰先生就此得歸家矣覺而異<pc n="lb"/>
之是嵗秋九月乃有陜西平涼府儒學訓導之命既至<pc n="lb"/>
學舎則皆如夢中所見因長嘆曰何莫非命也自是安<pc n="lb"/>
於教授嚴條約以身先之學者信服屯營守帥皆遣子<pc n="lb"/>
從遊善誘所施率就雅飭葢其與人為善本於至性故<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
自大江以西經生進士多出門下名播省憲當大比之<pc n="lb"/>
嵗則聘幣交至必以主文正考官為請先生亦樂領之<pc n="lb"/>
且曰掄材為國正吾儒者補報事也二十三年校文湖<pc n="lb"/>
廣士論無間得舉人六十四名既畢入辭楚王殿下恩<pc n="lb"/>
遇有嘉二十六年校文福建得舉人五十四名兩試所<pc n="lb"/>
取經魁比㑹試仍多甲置二十七年奉詔考定典籍始<pc n="lb"/>
至賜宴奉天門趍朝賜食十日入對屢獲稱㫖宿食㑹<pc n="lb"/>
同館往来翰林國子凡四閲月學士劉先生三吾祭酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
胡先生季安論義多所推重已而得歸老之請宴餞奉<pc n="lb"/>
天門賜衣被靴韈給道里費比歸則傾竭行囊集士友<pc n="lb"/>
塋樂丘于近里之楓山因語鄉黨曰吾且老矣若等宜<pc n="lb"/>
守律處家勿犯條例今上神聖聰斷動必加法不汝貸<pc n="lb"/>
也樂丘既成復自誌而銘之因冩真而自賛之曰吾以<pc n="lb"/>
此見祖宗於地下差不辱矣二十九年正月初度日親<pc n="lb"/>
友捧觴為夀先生曰吾益衰矣今年又大比其能免於<pc n="lb"/>
考試之行乎三月浙江之使者果至而先生以六月二<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
十二日戊申得痰氣疾自午及酉無一語及家事忽攬<pc n="lb"/>
衣起坐曰吾其止於是乎言終儵然而逝享年七十有<pc n="lb"/>
二子二人忠字用文以被虜為臨洮百戸何遇壻消息<pc n="lb"/>
不聞先生自平涼歸而用文適入覲邂逅道左且哭且<pc n="lb"/>
慶遂獲送南還履險如夷君子莫不以先生為積善之<pc n="lb"/>
報焉遵字用道篤於孝行治喪始末一依文公家禮盖<pc n="lb"/>
率先生之庭訓也夫人羅氏後先生二年而卒孫男六<pc n="lb"/>
人望朏旴晦恒曙先生平生所著述詩文累千百篇初<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
有正固藁在京有京華藁入平涼有歸来藁在湖廣<pc n="lb"/>
有鄂渚藁求墨跡者所至填塞常曰吾為文不肯䛕<pc n="lb"/>
人片言但移置别一人便用不去有五經四書要義傳<pc n="lb"/>
于家又嘗取刑統八韻賦引律理為之解併為一集或<pc n="lb"/>
問之曰二書本不可同日語先生胡為合而緝之荅曰<pc n="lb"/>
天下之道本一而為用則有二曰得與失而已入乎此<pc n="lb"/>
必出乎彼出乎聖學必入乎形統吾合二書將使觀者<pc n="lb"/>
知所擇也凡其著述皆有闗於世教之説一有不經輒<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
觝排攘斥不少許可海桑陳先生讀其文而序之曰先<pc n="lb"/>
生養髙龍門三華間清修苦節種學績文不求聞逹而<pc n="lb"/>
亦未嘗不達殆古之不顯亦世者歟尤不信鬼神邪怪<pc n="lb"/>
之事鄉鄰有疫癘無憚昏暮赴救之曰此人家均禀不<pc n="lb"/>
正之氣故均得一証鬼安在耶當時學者望而愛之知<pc n="lb"/>
先生有不可奪之節仰而思之以先生有不可及之徳<pc n="lb"/>
相與即先生之名齋而私諡為正固先生云嗚呼先生<pc n="lb"/>
間闗歴落以有其生辛勤來歸以底于道有文學以淑<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
後進有徳義以敦薄俗使論道安民之際得以在朝其<pc n="lb"/>
所立豈不彰彰矣乎而卒不得遂其志豈非天哉然進<pc n="lb"/>
言足以便民掄材足以為國著述足以傳世敦善足以<pc n="lb"/>
埀裕於先生又何憾焉况於易簀之頃正大光明得非<pc n="lb"/>
知㡬於天者耶予也以後學膚淺固不足以發揚先生<pc n="lb"/>
之潛徳因用道之請始述見聞所及者以復之庶將為<pc n="lb"/>
當朝秉史筆者大書特書所資之一二焉耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳類<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三義傳<pc n="lb"/>
一義者吉泰和鳳岡胡如林之犬也有元初胡為泰和<pc n="lb"/>
巨室如林胡氏之傑然者也富而敦詩書重交游喜射<pc n="lb"/>
獵常入山以所畜愛犬自隨防虎而射之冥搜抵絶壑<pc n="lb"/>
中卒與虎遇機未及張而為虎所攫仆地將噉之犬見<pc n="lb"/>
主危亡命以赴縱囓虎尾虎棄人而從犬則退走喧呌<pc n="lb"/>
聲動岩谷虎復攫人犬復以死進嚙如是者屢故虎不<pc n="lb"/>
暇噬而如林已魄喪不省矣既而旁林之樵者訝犬聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
之異羣趍而視之虎稍驚郤犬奔伏主身若覘其傷者<pc n="lb"/>
樵者知為如林併力逐虎如林移時乃甦迨歸賞樵者<pc n="lb"/>
樵者辭曰公所以得免於虎者是犬之功也如林感其<pc n="lb"/>
義撫愛不下所生數日犬以駭膽而殞如林慟之具棺<pc n="lb"/>
歛以人禮葬焉君子聞之曰勢迫主危去死一間為畜<pc n="lb"/>
犬而能捨生赴救勇黠若此卒脱主難死以義稱為人<pc n="lb"/>
臣食君之禄而有不憂社稷市私賣國臨難茍免貽唾<pc n="lb"/>
罵於後世者嗚呼可以人而不如犬乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
二義者滁陽野湖之鴈也洪武丙子冬十月予從王子<pc n="lb"/>
朝京師經滁陽去周道里許有湖方百餘頃鴈鶩之團<pc n="lb"/>
沙以居者不翅萬計王子令將校縱名鷹擊之鷹發而<pc n="lb"/>
鴈起蔽空如雲鷹竦身直上拳擊一鴈還墜湖沚間鷹<pc n="lb"/>
據鴈爪嘴各肆其鷙鴈殆而音甚哀羣鴈皆迴翔喧呼<pc n="lb"/>
不去俄而一鴈下赴以死敵一鴈繼赴之其敵尤力又<pc n="lb"/>
數鴈下赴之皆殊死鬭鷹㡬不支以走免於是始受擊<pc n="lb"/>
者與諸赴救者俱定神理翮而舉空中羣鴈亦喜舞下<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
迎嗷嗷嗈嗈然若相唁相勞而相慶焉觀者莫不異之<pc n="lb"/>
君子曰義哉斯鴈乎同類和處一罹於禍則勇敢者爭<pc n="lb"/>
先赴難格鬭若此之力世之人為兄弟為朋友平居懽<pc n="lb"/>
洽自謂魚水之不若蘭金之莫加一朝勢窮利盡或變<pc n="lb"/>
故卒至則紛然解散視曩之同契顛連困踣倉皇而失<pc n="lb"/>
措者曾不動心一相拯援甚者至於投之井而又下之<pc n="lb"/>
石焉者比比有之於斯鴈寧不大可愧乎<pc n="lb"/>
三義者陜西長安蒲陽里晏氏叟之烏也叟性慈仁而<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
無子夫婦獨居行林中見雛烏為風雨所墜螻蟻<graphic n="KR1882" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1882.png" mimeType="image/png"/>之<pc n="lb"/>
叟愓然不忍取而救之歸養以筠籠閲月而瘡痏瘳羽<pc n="lb"/>
翮稍稍然長馴擾眷戀有感恩慕徳之意叟竒而釋之<pc n="lb"/>
由所之烏乃留止庭樹旦暮去来愈相親狎叟益竒之<pc n="lb"/>
名之曰黒兒聞呼輒至止叟几席懐抱間以為常一日<pc n="lb"/>
銜金釧泊叟膝上作啞啞聲若伸其報臆者久之求一<pc n="lb"/>
雌為耦結巢庭樹育子而孫厯二嵗詵詵以十餘皆馴<pc n="lb"/>
狎如黑兒之習叟婦或近出呼黑兒以護家即謹守于<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
門人至則噭噪摶擊拒不容入婦還哺以所携則忻躍<pc n="lb"/>
無任婦亡一髢求之弗獲呼之曰得非汝輩銜置巢中乎<pc n="lb"/>
少頃銜髦至婦前以獻又二嵗而叟卒晝夜哀號于庭<pc n="lb"/>
率其類銜土以益塜封又嵗餘始去庭樹莫知所之焉<pc n="lb"/>
君子聞之曰世降俗薄兵凶薦臻士子有流離而失據<pc n="lb"/>
顛沛而無告者幸遇長者收而畜之寒以衣饑以食病<pc n="lb"/>
以藥凡可以成全而保愛者無所不至及其免於患而<pc n="lb"/>
賴之以壯且强也其不忘不悖眷眷而不去切切以圖<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
報者㡬何其人或思故里而欲返其初或因小忿而輒<pc n="lb"/>
昧其本邈然無情飄然棄去者往往而是皆是烏之不<pc n="lb"/>
若也<pc n="lb"/>
周子因三者而嘆之曰古人皆云人而無禮無義則與<pc n="lb"/>
禽獸奚擇是果可以一㮣論哉麟鳳龜龍為聖世之禎<pc n="lb"/>
至若虎狼之父子蜂蟻之君臣騶虞之仁王雎之别皆<pc n="lb"/>
性中之天無間然矣又若晉之義馬唐之義象義猴俱<pc n="lb"/>
著名傳記不可誣也今泰和之犬則能捐生以赴其主<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
之危滁陽之鴈則能奪迅以救其類之急長安之烏則<pc n="lb"/>
又能馴慕以念其人之恩犬鴈烏禽獸也其於狥義且<pc n="lb"/>
爾况稱為萬物之靈者乎况讀聖賢之書習先王之道<pc n="lb"/>
而名為學者乎傳其事以為流俗之戒且勸焉犬之事<pc n="lb"/>
予聞之先師渚樵胡先生先生如林之至友也鴈之事<pc n="lb"/>
予親見之烏之事聞之郢府紀善周添禄氏添禄嘗教<pc n="lb"/>
諭長安於叟為鄰比云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南樵道者傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
廬陵之西泰和之北禾川之流出焉至灉江迤東蕩然<pc n="lb"/>
平緬為螺溪鉅野沃饒而常稔者百萬餘頃冨民匝其<pc n="lb"/>
原以處者棋布星列溪之南羣峰聳拔岩壑深秀有徑<pc n="lb"/>
通邑行六七里望之雲木㕘天風湍殷地廬舍田園映<pc n="lb"/>
帶依約宛然盤中之勝者著姓胡氏之居也胡氏出宋<pc n="lb"/>
忠簡公銓之族衣冠文物代不乏人若允中號南樵者<pc n="lb"/>
是族之尤彦者也幼聦敏魁岸不凡比長重義好文有<pc n="lb"/>
聲江右性情雅愛所居之南峰巒叢翠常以綜理之暇<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
葛巾羽扇携小童操斧斤入於松篁陰翳泉石幽夐境<pc n="lb"/>
與意㑹之處為樵采以自適曰人生斯世趣向不同觀<pc n="lb"/>
其紛紛攘壤於交衢閧市蠅營鳥聚所爭者貨利多得<pc n="lb"/>
以為快迷而不之悟往而不之返是豈知吾樵之有真<pc n="lb"/>
樂哉吾樵於朝也日出霏開孤雲徘徊臨清流以濯足<pc n="lb"/>
坐茂樹而舒懐長嘯一聲天風徐来飄飄乎雖物外之<pc n="lb"/>
僊樂不是過夫豈若買臣之傴僂捃拾而徒以薪為哉<pc n="lb"/>
吾樵於暮也夕陽在山烟景冥冥禽鳥交響麋鹿並行<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
方捫蘿而出谷亦披榛而經坰顧視束擔曽不足熟一<pc n="lb"/>
豆羮郊扉伊邇稚子歡迎又豈若買臣之憂勞蹭蹬而<pc n="lb"/>
遭愚婦之輕哉至吾樵而歸也則西樓月上左琴右書<pc n="lb"/>
几席陳列憑軒俯睨萬物浮萍於是命酒髙酌悠然而<pc n="lb"/>
陶情未知天地之間復有何樂可以代此彼金谷郿塢<pc n="lb"/>
誠何足以久恃與夫十朱輪六相印又安能必其終榮<pc n="lb"/>
是皆非吾之所樂吾之所樂其唯寓於樵乎乃為之歌<pc n="lb"/>
曰吾樵于何兮于彼南峰吾樂于何兮于樵之中人孰<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
不樵兮往来翩翩以樵為樂兮吾則獨然人不吾知兮<pc n="lb"/>
吾不以告優哉游哉從吾所好好事者有和之者曰南<pc n="lb"/>
峰之樵兮君子娯之峰陰之堂兮君子㞐之樂其樂而<pc n="lb"/>
不饜兮于峰之間孰若發其所藴兮覲于龍顔披閶闔<pc n="lb"/>
而呈琅玕兮以敷以奏以兼善於天下兮光前振後南<pc n="lb"/>
樵聞而笑之復和之曰吾知吾樵兮不知利達之為心<pc n="lb"/>
吾知吾南峰兮不知巖廊之髙深如子之言兮吾寧不<pc n="lb"/>
喜行止由天兮曷曰由已君子居易兮不忮不求進則<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
廟堂兮退則林丘無往而不自得兮其心休休其心休<pc n="lb"/>
休兮其樂悠悠好事者憮然曰命之矣是修周子居京<pc n="lb"/>
師聞南樵之樂之無窮又聞其與好事者和答有髙世<pc n="lb"/>
委順之志傳其事使聞南樵之風者於薄俗亦有所勵<pc n="lb"/>
焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賛曰昔諸葛孔明隠居而樂於畊怡然自適初未嘗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有干世矯俗以期聞達之意及其遇明君而强起風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲際㑹如魚水之合得志於當時埀名於後世若此<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
<pc n="　"/>其盛南樵抱才樂義而隠於樵亦何異於孔明之畊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乎况今聖人在上羣龍滿朝拔茅連茹南樵果得終<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隠於樵乎殆不可得也然則其亦可謂斯人之徒歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>好事者之歌其不亦可徵云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬進忠孝行傳<pc n="lb"/>
廣平邯鄲馬進忠氏姿性清粹材識俊敏洪武已己間<pc n="lb"/>
年甫及壯以人才應郡縣辟赴京師膺厯試欽授周府<pc n="lb"/>
引禮舍人勁慎忠諒深受眷知養慈親以篤孝著聞其<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
先府君當元至正末徙寓解之平陸娶張氏而生進忠<pc n="lb"/>
兄弟三人府君疾革度弗起而進忠冲幼乃書遺言于<pc n="lb"/>
簡曰邯鄲故居為蘇曹劉家之庄居之西半里而近則<pc n="lb"/>
祖父母之塋咸在焉而吾父之殁遭際危時棺椁之具<pc n="lb"/>
倉卒無所備迺以二石夾而瘞之爾兄弟他日幸遂成<pc n="lb"/>
立其尋祖骨而安厝之則吾無憾於冥冥中矣進忠由<pc n="lb"/>
守官以来五載于兹而府君遺言拳拳服膺至甲戌之<pc n="lb"/>
冬以聞于廷得命寵賜營壙之資即偕其兄顯忠并挈<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
妻孥還抵邯鄲訪其所在而宗族皆物故播徙靡有子<pc n="lb"/>
遺僅有外兄田圭年過七十而盲約語其地之逺邇俾<pc n="lb"/>
求之時久雨環丘塋皆水深數尺又寒氷凍進忠不避<pc n="lb"/>
艱苦懇訴上天躬操斸鍤徧掘荒蕪雖汗膚胼手益堅<pc n="lb"/>
不怠既而果得二石遺骨宛然審其厝置一如遺言特<pc n="lb"/>
泥潦沮洳傷慘痛心於是抆泣掇拾棺歛惟謹改擇亢<pc n="lb"/>
燥之原以是冬臘月之七日維吉而安葬焉事畢翌日<pc n="lb"/>
往祭墳所而深溪氷沍悉解不得復度唯隔流祭奠而<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
已父老咸曰若進忠者克葬其祖而遂父之志始焉求<pc n="lb"/>
之茫昧之餘而竟得之終焉迄襄事而氷乃泮豈非孝<pc n="lb"/>
心純至而神之助之有如此乎謂非賢者能之乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賛曰昔廬陵趙孝子求其親骨於荒岡萬塜之間而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不得乃哀號籲天解髮繫馬鞍使引馬遍厯諸塜誓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以髮解鞍墜為親骨所如其禱得骨還葬孝道至今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>稱之馬進忠氏其斯人之儔歟其斯人之儔歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頌類<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西村小隠頌<pc n="lb"/>
西村小隠者南徐運使行素張先生季子士開所卜為<pc n="lb"/>
恬退游息之别墅也其兄士倫官呉府毉正文采相輝<pc n="lb"/>
友愛篤至士開常奉父命一省兄来京師輒簮聚累日<pc n="lb"/>
盡談笑之雅且得聞西村之勝小隠之樂為甚悉予既<pc n="lb"/>
喜士開素志之不羣而尤羡張氏奕葉之多彦也賦四<pc n="lb"/>
韵紀其實復為頌一首用申致夫美勸之意焉頌曰君<pc n="lb"/>
子養徳退然自安時未達只吾斯考槃考槃伊何粤在<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
山水靜者方仁動者喻智本乎仁思不忮不侮寛洪惻<pc n="lb"/>
怛物各得所由夫智焉不惑不愆周流著察飛躍天淵<pc n="lb"/>
題彼西村疇其小隠辰彼張君厥識炳炳厥識炳炳厥<pc n="lb"/>
心休休尚友千古式慎清修讀書觀道曷拘用舍于夕<pc n="lb"/>
于昕益介純嘏碧梧娟娟翠竹泠泠啓居維適澹然以<pc n="lb"/>
寧澹然以寧善終令始移孝為忠孰曰弗美孰曰弗美<pc n="lb"/>
迨其今兮允彰慶譽獲我心兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>康母陳氏貞節頌<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
天地絪緼萬物化醇得二五之秀者為人然人之道果<pc n="lb"/>
何異於物不貴於物哉亦曰彞倫攸敘而已夫仁義禮<pc n="lb"/>
智根於心視聴言動接於事率其心而行其中聲色之<pc n="lb"/>
所不能揺勢利之所不能奪男以賢良忠烈顯女以慈<pc n="lb"/>
淑忠貞名超乎舉世之庸庸碌碌者斯始不愧於為人<pc n="lb"/>
之道焉若今西昌康母陳氏其人也母以懿徳善行著<pc n="lb"/>
聞昭代蒙旌表之榮於髙廟發詠歌之音於詞林足以<pc n="lb"/>
感發正氣足以激勵頺風顧康母之為人於吾道非小<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
補也庚辰冬其聞孫孔髙由祁陽學官朝京師㑹同公<pc n="lb"/>
車乃得讀貞節之巻若先輩村民陳先生之序徵士正<pc n="lb"/>
固蕭先生之品題僉憲公瑾鄒君之賛以及雄篇大章<pc n="lb"/>
不一而足其行實榮遇之本末紀之備矣予也仰惟康<pc n="lb"/>
母之休光而忝在孔髙之宿契可無言乎是為之頌以<pc n="lb"/>
繼諸君子之徽音而益彰母徳庶幾為當世勸云頌曰<pc n="lb"/>
繄歟西昌民醇風良有著氏康康母陳賢夙傾所天貞<pc n="lb"/>
節彌堅節既堅止慎終如始聞于丹扆髙皇是愉命邑<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
大夫式旌厥閭顔書煌煌潜徳允彰起敬四方雲仍詩<pc n="lb"/>
禮貽燕豈弟永錫繁祉武山青青澄江泠泠食報與并<pc n="lb"/>
中堂有翼頌詩孔碩流芳無極<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>箴類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戒惑箴<pc n="lb"/>
人孰不言言所當言不當而言速悟勿言不能速悟憂<pc n="lb"/>
辱隨焉人孰不動動所當動不當而動速止勿動不能<pc n="lb"/>
速止後悔必重人孰不思思所當思不當而思速置勿<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
思不能速置無益啓疑人孰不為為所當為不當而為<pc n="lb"/>
速改勿為不能速改徒以遂非人孰不樂樂所當樂不<pc n="lb"/>
當而樂速省勿樂不能速省極必生悲人孰不憂憂所<pc n="lb"/>
當憂不當而憂速撥勿憂不能速撥空使神疲人孰不<pc n="lb"/>
取取所當取不當而取速罷勿取不能速罷傷亷敗譽<pc n="lb"/>
人孰不與與所當與不當而與速住勿與不能速住傷<pc n="lb"/>
惠無度人孰不求求所當求不當而求速棄勿求不能<pc n="lb"/>
速棄反命致尤人孰不愛愛所當愛不當而愛速覺勿<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
愛不能速覺悖徳卒殆人孰不惡惡所當惡不當而惡<pc n="lb"/>
速旋勿惡不能速旋歛怨與怒人孰不讓讓所當讓不<pc n="lb"/>
當而讓速轉勿讓不能速轉徒成迂妄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>警隨箴<pc n="lb"/>
當人之諠我則慎言惡聲雖及掩耳無愆不能掩耳禍<pc n="lb"/>
害隨焉當人之恚我則懲忿强暴雖加退避無憤不能<pc n="lb"/>
退避相戕卒困當人之昏我則存明蒙昧罔極燭理惺<pc n="lb"/>
惺不能惺惺淪胥以塵當人之曲我則守直撓枉百端<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
勁直不易不能不易曷免辱屈當人之逆我則從順悖<pc n="lb"/>
亂猖狂貞一自定不能自定姧倫滅性當人之邪我則<pc n="lb"/>
主正顛倒縱横舉止必敬不能必敬積殃終吝當人之<pc n="lb"/>
薄我則處厚忽劣飄揺不變去就不能不變逐末竟疚<pc n="lb"/>
當人之偏我則執中黨比阿私和而不同不能不同抵<pc n="lb"/>
戾厥躬當人之濁我則澄源汚溷汨没湛然清淵不能<pc n="lb"/>
湛淵隨流汶然當人之酗我則戒飲沈湎荒迷兀然獨<pc n="lb"/>
醒不能獨醒混焉湮泯當人之傲我則尚謙狂躁侵凌<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
不校而恬不能不校得失弗占當人之偽我則推誠詭<pc n="lb"/>
詐萬狀確乎一真不能確真誣善匪人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紀善箴<pc n="lb"/>
維此紀善必資儒臣宗主道徳為國之楨轉王以義導<pc n="lb"/>
王以仁誘掖啟沃首明天倫綱常既定尊尊親親忠上<pc n="lb"/>
禮下撫軍恤民遏惡揚休調攝經綸隨事諷諭委曲而<pc n="lb"/>
伸剛柔相濟進止唯貞希賢效正龜鑑畢陳間平慶譽<pc n="lb"/>
景行式遵理或未喻開悟惇惇引近端士斥逺憸人毫<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
髪無私表裏誠純夙興夜寐如見大賓始終志願昭格<pc n="lb"/>
蒼旻居髙聴卑戒慎持循捧盈執玉三省吾身不愧不<pc n="lb"/>
怍俯仰申申猶弗滿假澡雪日新慕尚耆碩奬勵同寅<pc n="lb"/>
率兹以往益廣咨詢邦家恊洽魚水交欣庶幾厥職與<pc n="lb"/>
物皆春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賢王脩已十箴<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
戊寅冬十一月紀善臣周是脩偕臣王尹實日侍經筵<pc n="lb"/>
説詩至衞淇澳美武公之篇諄復再四勉殿下以武公<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
好學自脩之勤為之師法而底于成焉因冩墨竹為淇<pc n="lb"/>
澳圖臣尹實篆淇澳三章于圖之右方冀嘗寘于座側<pc n="lb"/>
以寓觀感殿下撫圖咨詢良有悟入既徵文於翰苑名<pc n="lb"/>
臣以發其㫖歸仍命臣是脩進言以為規益臣受恩皇<pc n="lb"/>
上忝備府員夙夜兢兢懼無仰報兹盖忻遇殿下豁然<pc n="lb"/>
開通慕善如此敢不畧陳其愚衷以効啟沃之萬一謹<pc n="lb"/>
取切已當先之務述為十箴曰存誠曰立敬曰體仁曰<pc n="lb"/>
務勤曰尚謙曰守慎曰行恕曰知足曰主靜曰保名唯<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
誠則不狃於虚妄唯敬則不流於慆慢仁則不至於暴<pc n="lb"/>
殄勤則不淪於怠荒謙則不習於驕傲慎不茍於放恣<pc n="lb"/>
恕不惑於怨憎知足不溺於貪瀆主靜則不迷於煩躁<pc n="lb"/>
保名則不失於流放而賢王之道成矣殿下幸埀藻鑒<pc n="lb"/>
篤念而勿忘則武公之自修亦不外是於東平乎何有<pc n="lb"/>
由兹以往必也徳日以新業日以盛以之而鎮安南服<pc n="lb"/>
夾輔皇朝慶延後昆譽傳永世寔臣等之深願也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>存誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
王惟存誠誠存徳孚循真履實去妄戒虚視聴言動取<pc n="lb"/>
則先儒誇誕誣罔允非良徒君子見道守誠若愚夷險<pc n="lb"/>
一致式善厥軀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立敬<pc n="lb"/>
王惟立敬敬立禮崇内志端恪外容肅恭主一無適恒<pc n="lb"/>
存于中以事君父為孝為忠以交神明斯感斯通以應<pc n="lb"/>
萬事罔不有終<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>體仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
王惟體仁仁者樂天寛洪惻怛衆善出焉殘害暴殄口<pc n="lb"/>
不忍言物物生生遂其自然君子逺庖養仁之源王其<pc n="lb"/>
念兹永矢弗諼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>務勤<pc n="lb"/>
王惟務勤勤則有成孜孜為善勉勉為仁夙興夜寐無<pc n="lb"/>
忝所生怠惰逸慾惡乎保名君子自强寸陰是程運甓<pc n="lb"/>
之戒篤師古人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尚謙<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
王惟尚謙謙尊而光不挾貴富禮下賢良徳由以進名<pc n="lb"/>
由以揚驕矜傲辟歛怨速殃君子悟斯鳴謙弗忘云何<pc n="lb"/>
魏擊敬謝田方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>守慎<pc n="lb"/>
王惟守慎慎乃徳基兢兢業業杜漸防微治弗忘亂安<pc n="lb"/>
弗忘危實見至理不顯無違君子夕惕慮勤維幾氷淵<pc n="lb"/>
臨履禍斯逺而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行恕<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
王惟行恕恕行道生順逆好惡舉世同情綱常倫理天<pc n="lb"/>
秩昭明更推立體何怨何爭君子責已鄙夫求人絜矩<pc n="lb"/>
有道大哉聖經<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知足<pc n="lb"/>
王惟知足足斯自安守分克已受福之端不辱不殆達<pc n="lb"/>
人大觀貪瀆僣踰天憲必干君子素位坦然心官居易<pc n="lb"/>
行順道立名完<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>主靜<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
王惟主靜水止淵齊聖人至治貴在無為寡慾養心罔<pc n="lb"/>
或自欺一切妄作祗使神疲害名災已雖悔曷追古今<pc n="lb"/>
成敗可不鑒之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>保名<pc n="lb"/>
王惟保名名由善成監于往古式慎持循播揚慶譽以<pc n="lb"/>
顯先親武公九十脩省勤勤卒稱睿聖流芳無垠勉哉<pc n="lb"/>
予王允效前人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進思閣座右箴<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
人生堪輿實蕃實夥利慾紛拏動致叢脞予何脩之天<pc n="lb"/>
爵斯荷言戒輕疎行慎庸瑣存心必平趍義必果仁不<pc n="lb"/>
敢違直施其可忤容以恕衝避以左養氣冲和措志恬<pc n="lb"/>
妥勉是之餘奚有於我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙少卿遜志冩真賛<pc n="lb"/>
學足以為王者之師才足以為當時之傑道足以為當<pc n="lb"/>
時之徒行足以為後進之法再總國書而直筆參夫造<pc n="lb"/>
化七遷官守而忠誠貫夫日月非金石莫喻乎所執之<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
堅非氷雪莫並乎所履之潔是宜佐天子以濟黎元闡<pc n="lb"/>
訏謨而賛鴻業然則若公之生也豈不為大有功於名<pc n="lb"/>
教而實無愧於往哲者哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄禮用冩真賛<pc n="lb"/>
有禮義足以悦心有文章足以鳴世懐坦乎其夷曠性<pc n="lb"/>
温乎其純粹首舉孝亷而受知於髙皇再司教鐸而不<pc n="lb"/>
戚於卑位若斯人者豈非天將老其材而必為廊廟器<pc n="lb"/>
者耶不爾何其渢渢其容英英其氣望之儼然如是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>芻蕘集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="50b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>芻蕘集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>芻蕘集巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>周是脩<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>終慕堂詩序<pc n="lb"/>
終慕堂者廬陵蓴溪彭安和氏所作以奉其親之所蓋<pc n="lb"/>
取孟氏所謂大孝終身慕父母為義也余嘗即是書而<pc n="lb"/>
攷之孩提之童無不知愛其親者而知孝之道根於人<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
心之固有天理之至順由而行之初不難也特能不為<pc n="lb"/>
聲色貨利之所搖奪以盡其道者為難克盡其道而愛<pc n="lb"/>
慕之心又能窮達而不變始終而如一者為尤難耳大<pc n="lb"/>
舜而下能終慕者豈無人乎若老萊子行年七十為嬰<pc n="lb"/>
兒啼欲親之喜王祥蔡順有守奈分椹之誠盛彦姜詩<pc n="lb"/>
有感螬躍鯉之應又如陸績黄香扇枕懷橘皆拳拳乎<pc n="lb"/>
親未嘗頃刻而忘於懷非終慕者其能然乎欽惟天朝<pc n="lb"/>
以孝治天下大誥三編申明五常彰善癉惡天下之士<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
不以孝悌力田舉則以孝亷徴使天下之為人子者觀<pc n="lb"/>
感興起莫不一篤於孝移以事君莫不一竭於忠焉矧<pc n="lb"/>
安和當名卿之裔為廬陵望族蓴溪山水之秀又甲於<pc n="lb"/>
是邑其喬木繩繩簮纓詩禮代有偉人安和則彭氏多<pc n="lb"/>
士中之尤稱白眉者也少渉學工文辭有美譽洪武二<pc n="lb"/>
十五年邑大夫以竒材異等舉貢朝堂籍名天官授主<pc n="lb"/>
簿職仍令服事冬曹厯試諸難既而名聞當路嘖嘖有<pc n="lb"/>
賢能稱二十七年陞授河南布政司經厯下車之初舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
賢良擿奸伏均賦役課農桑不五六月政聲隆洽詠歌<pc n="lb"/>
作焉已而前官復任即解印就道河南士女莫不攀卧<pc n="lb"/>
轅轍而不可止至京則有廬州合淝之命每慿髙望雲<pc n="lb"/>
懷雙親之不可見終慕堂之不得登而定省之道之不<pc n="lb"/>
克盡也輙悠然感喟然嘆或泫然流涕而不能自已焉<pc n="lb"/>
在京宦㳺親友髙其行而憫其情咸賦為終慕堂詩以<pc n="lb"/>
寫其事而慰其心不浹旬積成巻軸余雖不敏敬書此<pc n="lb"/>
以冠其簡端亦以見安和之於家國君親臣子忠孝之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
道克並行而不相悖其於為人可謂逺也已矣而他日<pc n="lb"/>
斯人斯堂之名又安知其不與老萊王祥蔡順之徒並<pc n="lb"/>
稱於後世而俱垂於無窮者乎是宜序以為太史氏之<pc n="lb"/>
徵云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飛練詩序<pc n="lb"/>
天地始分二氣化生萬物並育人為最靈草木之無情<pc n="lb"/>
也而松栢以為宇桑麻以為衣穀粟蔬果以為食於人<pc n="lb"/>
而有資也鳥獸之異類也而牛畊馬馳雞司晨犬司夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
於人而有闗也是則草木鳥獸無情異類於人之日用<pc n="lb"/>
有資而有闗若是又豈可以輕視而暴殄之哉況夫犬<pc n="lb"/>
之為物其性之賦其用之資初不可以槩他獸論也何<pc n="lb"/>
則嘗聞有於公庭應聲而進雖嗾之弗當而從命敢決<pc n="lb"/>
其勇可取也又聞有為主傳書往復千里不罹於患而<pc n="lb"/>
遂其志其能可取也又聞有隨主荒郊野燒卒至而主<pc n="lb"/>
醉卧冥昏則以身赴澤濡毛取水以濕草界火主賴免<pc n="lb"/>
災其智可取也又聞有隨主射獵而主被虎搏則捐生<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
赴難進嚙退走主獲救免其義可取也其餘著聞載之<pc n="lb"/>
傳記不可枚舉乃洪武甲戌春有以良犬來進狀貌竒<pc n="lb"/>
駿逈出羣隊喙若傳丹眸若㸃漆質鮮白如練尾毛長<pc n="lb"/>
尺皎若銀絲耳中有毛亦長及五寸望之其形宛然玉<pc n="lb"/>
雪之獅也於是命畜之而未試其能一日攜之獵于南<pc n="lb"/>
方之原人馬交馳旗斾飛揚鷹狗並縱是犬固度地量<pc n="lb"/>
形知非狐兔之所垂耳不發若無能者既而至於平林<pc n="lb"/>
陡澗亂莽叢條隱翳蒙羃則知獸之坎穴乃藃然奮起<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
迅疾如電而莫之及俄而所獲居多將校驚駭咸稱異<pc n="lb"/>
嘖嘖復至西陽即鹿於林犬既獲鹿斃之人馬未至而<pc n="lb"/>
鹿為樵夫所奪犬輙染血馳至人馬所掉尾起伏作嗚<pc n="lb"/>
嗚聲若有訴者乃遣騎從之果見奪者藏林中赧悚歸<pc n="lb"/>
鹿衆益竒之又獵於鄭郊犬逐一兔將獲老監急縱鷹<pc n="lb"/>
來擊而犬先獲之監欲爭為鷹功犬銜兔憤奔直詣馬<pc n="lb"/>
前以獻若示不讓於鷹者已復令隨鷹逐兔鷹得兔拳<pc n="lb"/>
擊十餘未斃而幾逃犬輙助獲之旋置鷹前又若示不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
要其功者又嘗當獵所有射一狐中其耳未殞投莽中<pc n="lb"/>
令犬搜逐出之不嚙以俟射復中其膊犬知狐殪舎去<pc n="lb"/>
不復顧又以示歸功於射也殿下厯覩而深嘉之即名<pc n="lb"/>
之曰飛練以其白而疾也且命國之獻臣咸賦詩以紀<pc n="lb"/>
之命奉祠臣是脩序之臣以為犬之為物也其智能勇<pc n="lb"/>
義聞於前者已如彼而飛練之材能智慧見於今者又<pc n="lb"/>
如此是可以常犬比之哉已而歎曰世之人賢良者何<pc n="lb"/>
少奸憸者何多當奉君臨事之際或懈怠而無成物之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
效或狂躁而失進退之時或詭隨以要功或嫉能以干<pc n="lb"/>
譽者比比有焉由是觀之皆飛練之不若也可不戒哉<pc n="lb"/>
傳有之曰犬馬非其土性不畜飛練為中土所生遇殿<pc n="lb"/>
下之知而能用既命以美名而又紀其所異以為奸憸<pc n="lb"/>
之戒先後以有加始終而無斁其榮幸之至比之騏驥<pc n="lb"/>
之一顧而價增千倍者又不可以同年而語矣可以人<pc n="lb"/>
而不如者乎是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郡王和本中峰梅花百詠詩後序<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
詩道之闗於世教尚矣其美刺足以正人心其詠歌足<pc n="lb"/>
以移風俗又推其極至於動天地感鬼神亦固莫詩若<pc n="lb"/>
也是以有書契以來上自天子王公貴人以及庶民小<pc n="lb"/>
子莫不代有作者其作而協乎音律合乎體制該乎物<pc n="lb"/>
理而有補治化者莫不傳於世也乃洪武丁丑秋郡王<pc n="lb"/>
殿下因儒臣得元釋本中峰所和馮海粟梅花百詠詩<pc n="lb"/>
一帙繼又有以詩人王達善所和百首進其語句態度<pc n="lb"/>
實與中峰並驅覽畢問侍臣曰百篇同韻若二者之和<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
果難乎左右咸曰非有充裕之才而精通於詩道者誠<pc n="lb"/>
不可以易言也越二日召儒臣示以所和百篇流誦未<pc n="lb"/>
竟莫不驚駭嗟羨以為天資神助逈非舉世所謂能詩<pc n="lb"/>
者比也於是儲君殿下愛之輙親為之序而本末足徵<pc n="lb"/>
臣伏觀百篇之和清雅端潔與梅花而相髙況其音律<pc n="lb"/>
體制一出盛唐非惟籠達善而駕中峰方之和靖之章<pc n="lb"/>
廣平之賦殆不是過又觀儲君首序簡奥蒼古與百篇<pc n="lb"/>
而交輝且於勸勵期望之情亦兼至矣何其美哉二惠<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
競爽於一時雙璧聮芳於萬世非周邦之篤祜能有是<pc n="lb"/>
乎雖然殿下妙齡若此以頴悟之姿篤純明之學咨詢<pc n="lb"/>
稽古惟日孜孜是宜其夙有成而大異於衆也由兹而<pc n="lb"/>
往必將窮神知化以全其體開物成務以達其用和順<pc n="lb"/>
積中英華發外播而為黄鍾大雅之音鏗然鳴國家之<pc n="lb"/>
盛繼美乎周召追迹乎隆平以有光於皇祖之明訓則<pc n="lb"/>
百篇之詠其日新之權輿乎奉祀周是脩謹序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送周繼吾節推歸上城詩序<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
吉之書臺西南幾二百里為上城是邑形勝之甲也其<pc n="lb"/>
山從東北最髙曰武功者延袤而來往往層巒疊嶂崔<pc n="lb"/>
嵬崷崪凌逼霄漢即霄漢之表播而為千峰萬壑望之<pc n="lb"/>
如波濤洶湧繇雲中而降至上城則展而為髙平之原<pc n="lb"/>
分兩陵宛轉抱原之左右如城郭然地故以名其水則<pc n="lb"/>
清泉百道湍激溜瀉合而為兩溪隨兩陵盤廻而出㑹<pc n="lb"/>
于原之陽為大川以東原之上則嘉禾脩篁蔥蒨芊欝<pc n="lb"/>
民之匝原以居者蟻聚蜂屯不啻千有餘室其著姓之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
若劉若周者皆衣冠詩禮代不乏偉人焉謂非上城山<pc n="lb"/>
水儲英毓秀有以致其然者余弗韙也周氏之彦曰繼<pc n="lb"/>
吾頴敏魁岸少篤學能文章事其親以孝聞而卓犖不<pc n="lb"/>
羈慕南衡五峰嶽麓之勝嘗徑造焉而衡縣之士如繼<pc n="lb"/>
吾甚不多見於是縣之子弟從繼吾㳺者接踵而至不<pc n="lb"/>
期年薰其徳而有成者蓋比比焉縣尹王公悦重之而<pc n="lb"/>
不敢私也以竒才異等貢送於朝天官諗其容止端莊<pc n="lb"/>
禮節嫺習特授儀禮司序班進退岩廊謙約忠慎厯厯<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
有賢能稱乃洪武二十八年因浙東州閭政務煩劇刑<pc n="lb"/>
讞離禓將擇朝士之習憲者共平理之而僉以繼吾為<pc n="lb"/>
舉遂有金華府推之命下車之初撫孤貧擿奸伏枉者<pc n="lb"/>
以直苦者以樂政聲隆洽洋溢乎四境既而考績赴京<pc n="lb"/>
聖天子知其然將待以不次之擢而繼吾懇懇以母老<pc n="lb"/>
乞歸養為請朝廷以其孝而憫其情許之行且有期其<pc n="lb"/>
姻友陳文奎氏求前進士仲隆江先生首為詩以美之<pc n="lb"/>
而京之士君子喜聞而樂道者亦莫不歌詠以紹之無<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
何積成巻軸乃以余為同郡属序其簡首且謂繼吾之<pc n="lb"/>
於家國君親臣子忠孝之道克並行而不悖者已如是<pc n="lb"/>
之可尚也他日遂人子之心則當復出而鳴天朝之盛<pc n="lb"/>
其規模設施又安知其不逺有勝於昔之政而大有異<pc n="lb"/>
於人者哉而亦有取於文奎氏之能成人之美而繼吾<pc n="lb"/>
必有以導之也是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送熊以淵之蕭山二尹詩序<pc n="lb"/>
士之所以為學脩已治人之道而已矣誠知斯道不明<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之不足以為士能兢兢然而憂慄慄然而懼繼而孜孜<pc n="lb"/>
然閔閔然夙興夜寐弗遑寧處以切問近思日就月將<pc n="lb"/>
不底于明不已者固士之賢者也斯道明矣又知夫明<pc n="lb"/>
之非艱行之為艱必立身揚名以受知於天子馴而至<pc n="lb"/>
於有民社之寄則能竭盡已之忠廣推已之恕絜矩允<pc n="lb"/>
由終始如一屹然而不為聲色之所搖確然而不為貨<pc n="lb"/>
利之所奪使其徳昭於上澤傳於下而免乎孟軻氏所<pc n="lb"/>
謂得人爵棄天爵之譏者乃士之尤賢者也吾見其人<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
矣其豫章靖安熊以淵氏乎所居里曰桃源山溪之秀<pc n="lb"/>
蓋甲於是邑熊氏以故家文獻世積醇龎演慶發祥綿<pc n="lb"/>
綿振振益有光於前聞人以淵生而岐嶷幼頴悟初繇<pc n="lb"/>
邑庠習科舉業氣質鶯然超邁流輩年未及冠摛辭建<pc n="lb"/>
議下筆斐亹動數千百言莫不有經綸之具由是搢紳<pc n="lb"/>
長者咸器重之洪武甲戌春貢于大學未幾以賢能聞<pc n="lb"/>
當路輙舉以綜理京衞各司之煩劇蓋厯試也而以淵<pc n="lb"/>
識達治體變通不拘且剛毅果敢於强禦無所畏避見<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
讒謟容悦之徒疾之如仇以故事無不濟而當路信其<pc n="lb"/>
為有能今年冬遂有蕭山二尹之命於其行也其姻友<pc n="lb"/>
廣文張集禧氏首為詩以美之仍率朋㳺咸賦之属余<pc n="lb"/>
為之序因導其志行之詳余知集禧為佳士其許與必<pc n="lb"/>
不茍也於是而知以淵負不羈之才篤知行之學施諸<pc n="lb"/>
日用建諸事業於既往者已能如是之可道而可尚也<pc n="lb"/>
然則其臨於蕭山也獨不能發其所藴於有為之日靳<pc n="lb"/>
無媿于所學乎敷政優優體皇上寛厚保民之心也蒞<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
事肅肅守先師諄復垂示之訓也敬老恤貧不驕不傲<pc n="lb"/>
思佐令於成治之效也舉善閑邪勿忘勿怠務躋民於<pc n="lb"/>
仁壽之鄉也先之勞之草尚之風必偃也教之戒之則<pc n="lb"/>
期於無刑也外寛内明而勤以自勉也上安下和而卑<pc n="lb"/>
以自牧也是固皆士君子外内之事而亦以淵平昔所<pc n="lb"/>
嘗習聞而將必行之者耳雖然誠能不以余言為贅而<pc n="lb"/>
益加勵焉則涉遐自邇安知異時不容若卓魯若龔黄<pc n="lb"/>
者專美於前而與之俱垂於後哉余日望之是為序<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖上飛雲詩序<pc n="lb"/>
天之生此民也其性無不善人之有是性也其理無不<pc n="lb"/>
同惟其善故孩提之童無不知愛其親惟其同故徹上<pc n="lb"/>
下貫古今為人子者無不思其親也然而氣禀或偏人<pc n="lb"/>
欲所蔽由是而徳有厚薄思有淺深為少異耳即其徳<pc n="lb"/>
之厚而思之深者言之其親之存也思其生之膝下思<pc n="lb"/>
其鞠育思其顧復思其愛子之心無所不至得不體此<pc n="lb"/>
以父母之心為心而盡子之道乎及其殁也思其居處<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
思其所樂所嗜春雨秋露不能無悽愴怵惕之變著存<pc n="lb"/>
不忘得不形於夢寐見於羮牆乎故誦詩而廢蓼莪之<pc n="lb"/>
篇望雲而興親舍之感者人子之心詎不良有以乎番<pc n="lb"/>
陽程春齡氏雅飭卓犖之士孝友之行聞於人初由邑<pc n="lb"/>
庠讀書學禮超冠羣輩既而以親老歸養幾十稔有司<pc n="lb"/>
以其賢舉貢于朝膺天官厯試勤敏謙約當路器之授<pc n="lb"/>
霍丘丞佐令成治寛猛得宜舉賢才興學校修陂堰課<pc n="lb"/>
農桑抑惡揚善撫孤恤貧民皆悦而歌之曰偉哉程君<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
賢且慈愛民如子民愛之使我樂業願無違昔也蹙蹙<pc n="lb"/>
今怡怡吁嗟程君來何遲吁嗟程君來何遲洪武二十<pc n="lb"/>
八年考績赴京邑之士女莫不攀卧轅轍既而有湖湘<pc n="lb"/>
照磨之命任不輕也君則清濁無失人多徳之公退之<pc n="lb"/>
暇焚香黙坐南望匡廬彭蠡晴天蕩蕩白雲孤飛懷其<pc n="lb"/>
親而不見悠然興感慨然興嘆有不能自已者遂顔其<pc n="lb"/>
公宇之堂曰湖山飛雲寓深思也元年春以朝覲來京<pc n="lb"/>
師連床夜雨具道其志之所以然余聞而善之為求同<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
官王公尹實篆古四字在京交㳺士夫同其志者咸賦<pc n="lb"/>
詩以美之居無何積成巻軸而請序於余余知程君為<pc n="lb"/>
最深其姿質之秀性情之醇行藏用舎安於所遇固不<pc n="lb"/>
可以好名喜功者同日而語也其望雲思親之念出於<pc n="lb"/>
良心之所自有初非有以求同於梁公而終無不同者<pc n="lb"/>
以古今天下忠孝之士其心之故不期於同而隨機發<pc n="lb"/>
見不能無同故也心既同矣則凡望雲而思其親者必<pc n="lb"/>
因梁公之事以為之效賦其詩者必引梁公之事以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
之據是豈知程君思親名堂之意哉今所集詩凡若干<pc n="lb"/>
首清新俊逸者有之雄渾富麗者有之蒼古平淡者有<pc n="lb"/>
之發揮其本然之善心期望其他日之大用殊途而同<pc n="lb"/>
歸百慮而一致何聖朝仁人君子之衆多文風詩道之<pc n="lb"/>
興盛而程君孝心之深至有足以歆動於人者如此也<pc n="lb"/>
是宜序以為後之為人子者勸焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送同寅尹實王先生詩序<pc n="lb"/>
古今天下士固莫不有出處相近任用寵遇相近而心<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
同道合表裏一致始終不渝以超乎流俗垂于不朽者<pc n="lb"/>
若管夷吾之於鮑叔王陽之於貢禹皆是也然求於古<pc n="lb"/>
昔既無代而不有其人求之於今烏可謂寥寥當世乎<pc n="lb"/>
同寅四明王公尹實卓犖魁岸士也其風流瀟洒不減<pc n="lb"/>
賀季真文華器識宛如劉公幹書法氷斯而優入其室<pc n="lb"/>
詩體元白而早升其堂與賢士大夫㳺蓋鮮有不心交<pc n="lb"/>
而腹接者宜其名之彰彰于時也洪武乙亥春俱以明<pc n="lb"/>
經應郡辟來京師握手歡如平生未幾以同日受官公<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
則紀善王府余奉周府祠雖别去數千里而雲樹之思<pc n="lb"/>
無時不在大江東也戊寅秋余幸脱汴難還朝亦有王<pc n="lb"/>
府紀善之命感激殆不自勝忽覩公於千劍珮間知獲<pc n="lb"/>
免乎混流而又有同僚之雅其喜慰復有不自勝者矣<pc n="lb"/>
既而伏謁西邸偕侍講席起居食息惟拳拳以職任之<pc n="lb"/>
所當言當為者思同盡其心凡綱常之分禮法之宜於<pc n="lb"/>
論列之際左倡右和如出一口及退而從容則或相辨<pc n="lb"/>
明或相規戒或相勉勵或相扶持而余受公之益居多<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
洪武戊寅二月公乃以祭祖還鄉請之闕下脂車有日<pc n="lb"/>
矣於是名公鉅卿華其行而贈之以言者已幾盈笥予<pc n="lb"/>
不工為文亦拙於詩然於公生同時也學同道也仕同<pc n="lb"/>
官也至於為國為親思所以盡忠盡孝又未嘗不同志<pc n="lb"/>
也夫時同道同官同而志同者於其别也容可無一言<pc n="lb"/>
乎因亦為之歌而述夫契合之不偶然者弁其首庸以<pc n="lb"/>
致久要不忘之意耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送劉志衡之官臨海序<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
聖天子龍飛九五大赦改元登明選公羣策畢舉於是<pc n="lb"/>
大而公卿矦伯次而文武百職以及幽人志士有懷經<pc n="lb"/>
綸之才抱匡濟之術者莫不以所欲言奔走俯伏而對<pc n="lb"/>
揚于天庭焉皇上雖以萬幾有所獻納必經御覽然後<pc n="lb"/>
付大臣通議取其言之合宜者定其緩急先後第而行<pc n="lb"/>
之以故言路日廣而事無不便者焉丹徒教諭渠陽劉<pc n="lb"/>
志衡詣闕條陳致君澤民之切要者十有餘事聖鑒所<pc n="lb"/>
臨深見褒納既而陞授天台臨海縣丞宦㳺親友多賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
為歌詩以華其行者積成巻軸而請序之嗟乎士君子<pc n="lb"/>
秉忠貞之性以出而仕也豈有他哉上則感荷於君恩<pc n="lb"/>
下則憫憐於民命矧逢天子仁明厲精圖治固不忍緘<pc n="lb"/>
黙坐視於可與有為之日當義之所在乘時勇往以披<pc n="lb"/>
閶闔而呈琅玕者特將盡已之誠心行吾之直道而已<pc n="lb"/>
矣初未嘗有一毫物欲之私身計之慮也志衡君子人<pc n="lb"/>
也好君之至知無不言行藏用舎安于所遇竟以一鳴<pc n="lb"/>
受知皇上遂有民社之寄將見其下車於臨海也言<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
必顧其行行必顧其言發其所藴以周旋設施未必不<pc n="lb"/>
大有可觀而逺有異乎人者以無負於朝廷之所付托<pc n="lb"/>
生民之所倚賴則渉遐自邇升髙自卑他日考殊勲膺<pc n="lb"/>
顯用馳譽於當時流芳於後世者又未必不於志衡氏<pc n="lb"/>
見之是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋江别意圖詩序<pc n="lb"/>
海昌朱惟善孝友忠厚士也洪武末有司髙其行義以<pc n="lb"/>
人才舉貢天官試各部事奉命驅馳厯布政司十三之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
九皆以勤慎周宻宏濟多艱無不慊當路意於是中外<pc n="lb"/>
綽有能名改元初皇上擴仁孝之心凡士繇徵起至京未<pc n="lb"/>
授職而親老於家者咸勅記名還養於是惟善得請東<pc n="lb"/>
歸朋㳺君子有以秋江别意圖為贈者揖余而請題余<pc n="lb"/>
披圖覽槩則青山迢迢白水浩浩寒蘆髙枹隱約乎平<pc n="lb"/>
沙極浦危磯峻阪間有舟去岸纔邇咫尺一人操篙<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
舟甚力舟中一人與岸立者二人遙揖長頭如相語而<pc n="lb"/>
期斯時也行者止者其傍徨眷戀不忍捨去之意為何<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
如哉然以予觀之此特朋友為别臨岐繾綣可以摹寫<pc n="lb"/>
其彷彿者如此獨未知惟善當時别去之意有至切切<pc n="lb"/>
者在焉方其出應時需而仕則所思者親也所慕者君<pc n="lb"/>
也今則有命自天得遂終養恩賜之厚孰加於此又安<pc n="lb"/>
可昧耶故當其辭朝而出於郊闗之外也囘顧神京五<pc n="lb"/>
雲縹緲想龍顔之肅穆懷聖徳之寛洪愛君戀闕之情<pc n="lb"/>
溢乎中曲依依而不能已者又豈圖畵之所能形容其<pc n="lb"/>
萬一哉雖然惟善䝉君上之恩愜養親之志出則將為<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
忠臣焉處則為孝子焉忠孝之道平昔非得良師友更<pc n="lb"/>
相切磨更相勉厲講之之明聞之之熟學之之篤而守<pc n="lb"/>
之之慤又烏能表裏一致始終不移期果無媿於古之<pc n="lb"/>
君子哉是則朋友為五常之一而有功於惟善亦不細<pc n="lb"/>
矣又可於别去之際惟君親之是念而或遺交㳺之直<pc n="lb"/>
諒而多聞者乎是圖之為惟善贈者其意亦固有在比<pc n="lb"/>
之蘇子卿之詩江文通之賦又豈有過於此哉惟善其<pc n="lb"/>
尚諗之以無負朋㳺托物寓意之勤焉則此圖為不徒<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
贈而當時士夫因之而詠歌者為不徒作矣是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送嘉會劉二尹之武進序<pc n="lb"/>
聖天子新承大統厲精圖治登崇俊良廣開言路改元<pc n="lb"/>
初内而公卿百職事外而侯牧羣有司以及志士幽人<pc n="lb"/>
有懷經濟之術者莫不攄其所藴而自獻於明庭焉吾<pc n="lb"/>
友壽陽司訓劉君嘉會卓犖凝重淹經貫史為文章如<pc n="lb"/>
波瀾浩瀚騰沸百川干態萬貌變化不可窺測其歸一<pc n="lb"/>
本於理科舉之業其緒餘耳自結髪以來表表有聲江<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
右比居壽庠五載薰其徳而有成者無間遐邇讀書至<pc n="lb"/>
慮善以動動惟厥時輟而三歎謂弟子曰士君子立天<pc n="lb"/>
地間出處語黙豈有他哉惟視義之所在時之可否而<pc n="lb"/>
已其或義在而時有未宜時宜而義有不在君子固不<pc n="lb"/>
肯强出而有語也況時也義也皆未之可肯輕舉而爭<pc n="lb"/>
鳴乎若時既宜矣義亦在矣又安忍坐視緘黙以負其<pc n="lb"/>
上哉今天子仁明宵旰若此容可無一言以副聖心之<pc n="lb"/>
虚竚乎遂以濟時保民善治之所當先者條建八事詣<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
闕以聞天子嘉納報可下王軌大夫議以不次之擢常<pc n="lb"/>
之武進岩邑也其民稠其賦夥擇守令之勝其任者率<pc n="lb"/>
難其人得嘉會輙陞以佐是邑非曰盡其才姑以寄一<pc n="lb"/>
方之民社觀其所以而為行逺升髙之漸既而壽之弟<pc n="lb"/>
子知承師問道其模範無如嘉會懇奏願留者相繼而<pc n="lb"/>
至業朝堂衡論已定不復得請然則嘉會是行而蒞武<pc n="lb"/>
進也有數矣又何有於屑屑去就而有不懌然者哉惟<pc n="lb"/>
當以其所學施而為和風甘雨之政以甦枯沃朽使四<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
境之内無一夫之不得其所無一物之不遂其生上有<pc n="lb"/>
以裨皇上用賢思治之盛心下不負朋㳺許與期望之<pc n="lb"/>
深意況得前試御史方矦用中以為之長前廣文朱君<pc n="lb"/>
仲安以判其簿又得國子生髙君翔以領幕職皆忠貞<pc n="lb"/>
雅徳士也二三君子同寅協恭夙興夜寐以更相勉厲<pc n="lb"/>
更相規戒更相扶持豈不政平訟理而逺有異於人者<pc n="lb"/>
哉他日功成譽顯流芳竹帛追卓魯而齊驅使吾郡之<pc n="lb"/>
人皆曰安成矦之後何簮纓詩禮綿延炳朗以不媿於<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
先而益啓於後者如是豈不誠可尚哉是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送國子生殷浩歸壽州侍親序<pc n="lb"/>
壽陽殷國子誥為成均之彦洪武戊寅夏五月謁余西<pc n="lb"/>
邸而言曰誥䝉國恩得請還養行在旦夕先生其有以<pc n="lb"/>
教之乎余時雅興在竹因為寫淮壖春雨圖而語之曰<pc n="lb"/>
竹之為物其體則一其用無方固草木中之至材而至<pc n="lb"/>
美者也觀其春雨既濡土膏融暖新笋森森動暄風而<pc n="lb"/>
烜晴日暢達以成林君子之心豈不有以感夫父母之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
徳本同於天地生育長養之仁而暢然興其篤孝之心<pc n="lb"/>
思冬温夏凊昏定晨省如斯竹之昂霄布葉而交䕃於<pc n="lb"/>
其本乎觀其秋霜既降百榖登升而羣卉具腓竹則凝<pc n="lb"/>
蒼積翠間梅友松以凌傲氷雪君子之心豈不有以見<pc n="lb"/>
夫君臣之義本同於天地尊卑上下之分而凜然發其<pc n="lb"/>
竭忠之念思奔走先後疏附禦侮臨大節而不奪如斯<pc n="lb"/>
竹之剛姿勵操不改於歳寒之後乎夫君子之進而事<pc n="lb"/>
君於廟堂之髙也固未能少忘於其親其歸而事親於<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
江湖之逺也又未能不慕於其君是豈非臣子之心之<pc n="lb"/>
所素有古今之所不謀而同者乎誥也既能不忘其親<pc n="lb"/>
薄謝榮利懇辭以乞養如是矣吾知誥之他日復出而<pc n="lb"/>
報效於國也其能執中仗正扶綱振紀而夷險一節以<pc n="lb"/>
成功而垂譽必矣然則視斯竹為無媿而余之言為不<pc n="lb"/>
徒已尚朂之哉子之師理用黄廣文吾心友也歸其以<pc n="lb"/>
是質之必有以教子余何贅焉是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沙湖蕭氏族譜序<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
春秋左氏傳曰天子建徳因生以賜姓胙土而命之氏<pc n="lb"/>
諸侯以字為謚因以為族官有世功則有官族邑亦如<pc n="lb"/>
之此氏族之始也蕭氏出宋㣲子之後支孫封於蕭因<pc n="lb"/>
邑命氏厯周秦罔聞者至漢相國何封鄼侯始著青史<pc n="lb"/>
由是而降綿綿炳炳代有偉人迄齊梁而貴顯極矣其<pc n="lb"/>
子孫之樹豐功而揚盛烈者不可勝紀迨唐而益熾有<pc n="lb"/>
太子太傳同三品封宋國公若瑀者有自嵩至遘八葉<pc n="lb"/>
宰相名徳相望與唐興衰曠古所稀有者有舉進士對<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
策第一時稱夫子而謚文元若頴士者有以政事為御<pc n="lb"/>
史與彭齊楊丕稱為江西三瑞若定基者皆其尤也其<pc n="lb"/>
後有散居吉之諸邑多為右姓其泰和髙行鄉諸蕭其<pc n="lb"/>
先諱昶五代末為巡察判官避馬希聲亂兄弟五人自<pc n="lb"/>
湖南徙來是鄉之禾溪里因家焉四世至孫迅以文學<pc n="lb"/>
預鄉薦仕筠州推官曰廸仕國子監主薄曰逈曰選俱<pc n="lb"/>
以才徳知名當路數世至睿字尚徳繇禾溪徙大水爰<pc n="lb"/>
宅沙湖之上沙湖有蕭自尚徳始既而分枝布葉碩大<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
蕃衍有以豐資厚産巨擘邑里者有敦性樂道而潜徳<pc n="lb"/>
弗耀者有輕財好施宗戚雍睦鄉稱善人者又不可枚<pc n="lb"/>
舉也十二傳有宋景定二年以文行貢于春官而領清<pc n="lb"/>
秩若徳升者再傳有以廸功郎致仕若濟者有為國子<pc n="lb"/>
上舎名登仕版者又三傳至子正貞良倜儻克亢其宗<pc n="lb"/>
公私綜理之暇拳拳以家譜之修為務攷自宣和二年<pc n="lb"/>
左丞王公黼首為之跋迄今繼而述者未有其人乃求<pc n="lb"/>
得前進士彭晉為之序又得先輩子芳謝先生海桑陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
先生迭相發揮而本末之詳可徵矣然猶未以為足今<pc n="lb"/>
年秋以納賦來京師余時備員王宫留居西邸子正持<pc n="lb"/>
其家譜之别録併詩文一巻以序為余請余觀巻中作<pc n="lb"/>
者衆矣意若無餘藴矣何假余言之贅哉雖然以子正<pc n="lb"/>
培本淑後之心若是其篤又安得無一言以副其盛心<pc n="lb"/>
哉且余嘗讀老泉蘇氏族譜而知仁人之用心矣其引<pc n="lb"/>
有曰情見于親親見于服服始于衰而至于緦麻而至<pc n="lb"/>
于無服服盡則親盡親盡則情盡情盡則喜不慶憂不<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
吊喜不慶憂不吊則塗人也吾所與相視如塗人者其<pc n="lb"/>
初兄弟也兄弟其初一人之身也悲夫一人之身分而<pc n="lb"/>
至於塗人此吾譜之所以作也又曰嗚呼觀吾之譜者<pc n="lb"/>
孝悌之心可以油然而生矣一篇之中兩致其意焉<pc n="lb"/>
余每輟書而歎曰甚矣人之不可以不厚其本欲厚其<pc n="lb"/>
本者不可以不修其譜也今蕭氏得子正為能心老泉<pc n="lb"/>
之心而繼修其家譜使數百年之上本支源流秩然而<pc n="lb"/>
可儀粲然而可述固無媿於其先矣數百年之下又必<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
有賢子孫心子正之心繼而修之所無媿於子正矣然<pc n="lb"/>
則蕭氏由漢唐以來簮纓詩禮之福澤可謂極盛而至<pc n="lb"/>
逺蔑以尚矣而其子子孫孫繩繩蟄蟄方殷而未艾世<pc n="lb"/>
修其徳而紹其業若子正者其祚𦙍焉有不昌者乎古<pc n="lb"/>
人云公侯子孫必復其始吾以是為蕭氏望之是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈名醫劉友謙序<pc n="lb"/>
余蚤歳嘗讀栁宗元宋清傳意謂善矣而未之大可也<pc n="lb"/>
後二十年游覽半宇内觀世之醫鳴者凡以疾來候不<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
三反而不至欲重其術也藏一藥非倍價不售欲豐其<pc n="lb"/>
利也孜孜焉惟能之是矜貨之是殖其能以濟人為急<pc n="lb"/>
而候之輙行求之輙與者幾何而見其人乎然後知宋<pc n="lb"/>
清為人之信竒而宗元之傳為世勸者其意固有在也<pc n="lb"/>
又十年餘余備員周藩得吾友醫正京口張君士倫存<pc n="lb"/>
心仁恕抱專門之術日汲汲以濟人為務不衒能不矜<pc n="lb"/>
名不盡計其利徳之養於中施於外感而譽之者畧無<pc n="lb"/>
間言余以是而知數百載之下如宋清者未嘗果無其<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
人也又五年余改官京師又得劉友謙氏於中書劉公<pc n="lb"/>
彦銘焉公謂余曰友謙金陵人也世業醫隱居郡之龍<pc n="lb"/>
渡里地位爽塏門逕縈迴其先徳後利之心實與士倫<pc n="lb"/>
而彷彿又知若宋清之流者天下不止於一也公又謂<pc n="lb"/>
余曰友謙嘗寓鳯陽蜀王聞其賢請於朝欲補為良醫<pc n="lb"/>
正皇上知其人之不易得也弗遣留之太醫院俾行其<pc n="lb"/>
道以濟京民之夭折資仁治焉大用蓋有日矣今年春<pc n="lb"/>
與余遇於京之公居一語脗合宛如故交一日復與會<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
於大中街之藥室談及兒曹遘疾危殆友謙惻然不待<pc n="lb"/>
余請與否也輙命駕促余俱歸切其脈則曰幾不及矣<pc n="lb"/>
尚賴一線之可活耳亟以方寸匕投之既又察之則曰<pc n="lb"/>
無慮矣不數劑而以瘳長揖别去於金帛之報邈然不<pc n="lb"/>
之屑也强之而曰吾聞疾殆不待召而自來視者顧以<pc n="lb"/>
人之一息奄奄欲絶其救之之機可否遲速在于頃刻<pc n="lb"/>
吾不忍少遲而失乎可救之機故汲汲奔走嘗不覺其<pc n="lb"/>
然而然今而言報吾心豈為利有若是之急哉卒却不<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
受余聞而異之曰友謙其賢乎哉夫禹治洪水而思天<pc n="lb"/>
下有溺者猶已溺之也后稷教民稼穯而思天下有飢<pc n="lb"/>
者猶已飢之也伊尹任政而思匹夫匹婦有不與被堯<pc n="lb"/>
舜之澤者若已推而納之溝中聖賢之心固不以時世<pc n="lb"/>
之先後而有異也今友謙視天下之有疾者汲汲思濟<pc n="lb"/>
若是其急原其心徳之良非徒使仕倫不得專美於當<pc n="lb"/>
今亦將使宋清不得專美於前代矣非徒使宋清不得<pc n="lb"/>
專美於前代叅之禹稷伊尹之心亦將無不同矣古人<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
良相良醫之喻寧不信哉雖然友謙不屑金幣之報而<pc n="lb"/>
家亦不乏者誠有若宋清矣天之報宋清者非獨于其<pc n="lb"/>
子孫使栁子之一傳不朽於萬世不可謂不厚矣自今<pc n="lb"/>
以徃又安知天不有厚於報宋清者報友謙乎友謙其<pc n="lb"/>
尚引之可也中書公作而咲且請書此以為友謙道且<pc n="lb"/>
謝焉是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送宋司訓萬鍾之官海門序<pc n="lb"/>
天下之山發乎西極播乎兩間為五嶽為四鎮為峨岷<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
太行為叢峰為疊嶂為長陵為大阜鍾竒獻秀蔚乎其<pc n="lb"/>
可觀是山體之正而得其常者然也及其為羊腸為複<pc n="lb"/>
棧為懸崖為絶谷﨑嶇屼嶫巉乎其可畏是山體之變<pc n="lb"/>
而不得其常者然也天下之水亦然源乎崑崙演乎寰<pc n="lb"/>
宇為五湖為四海為江河淮濟為脩渠為廣川為深淵<pc n="lb"/>
為澄溪瀰漫浟湙湛乎其可悦是水體之正而得其平<pc n="lb"/>
者然也及其為飛瀧為激溜為奔灘為怒峽咆哮衝決<pc n="lb"/>
洶乎其可懼是水體之變而不得其平者然也雖然山<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
水隨地之夷險而為之正變變而正正而變變而復正<pc n="lb"/>
不一也而山水之為山水固自若終不以是而有所損<pc n="lb"/>
益輕重也人之處於世也亦然士君子生於華夏出於<pc n="lb"/>
名門秉聰敏之姿得淵源之學其才優其徳盛起而用<pc n="lb"/>
於時為循吏為良輔為抗直為忠勇義烈立紀陳綱繼<pc n="lb"/>
往開來秩乎其可宗是君子之道之得行而通者然也<pc n="lb"/>
及其為遺逸為沈滯為困阨為卑屈懷瑜握瑾黙守幽<pc n="lb"/>
遐媿乎為志士之所嗟惜是君子之道之未達而塞者<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
然也雖然君子之道隨命之屯亨而為之通塞塞而通<pc n="lb"/>
通而塞塞而復通不一也而君子之為君子固自若亦<pc n="lb"/>
終不以是而損益輕重也契斯㫖者其惟同邑宋萬鍾<pc n="lb"/>
氏乎萬鍾由成童補邑庠弟子員既而掇巍科躋膴仕<pc n="lb"/>
為監察御史立朝端謹風節凛然未幾以事免歸葛巾<pc n="lb"/>
野服晏如也今天子嗣位之明年旁求俊乂列于庶位<pc n="lb"/>
邑大夫復以明經行修强起而上之天官領揚州海門<pc n="lb"/>
學博交㳺士夫莫不以其位之不當其材而憫其志之<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
不得大展萬鍾之心則怡然自如於得失憂喜略無纎<pc n="lb"/>
芥之動于中而形于辭色者余益知萬鍾之未止於是<pc n="lb"/>
也況其春秋之富豈非天之愛之使之涵養造就優㳺<pc n="lb"/>
厭飫於仁義道徳之歸禮樂刑政之本俟其至於强壯<pc n="lb"/>
服政之年方使之大發其藴又何晚乎余哂夫交㳺者<pc n="lb"/>
之感輙因贈行詩序而引夫夷險正變之於山水以喻<pc n="lb"/>
夫屯亨通塞之於君子而不與焉之意以解之是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>待休樓詩序<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
居而有樓者無非取其髙朗清泂可以延眺望覽溪山<pc n="lb"/>
納風月而適性情於世塵之表也唐白樂天晚退東都<pc n="lb"/>
履道里放意文酒疏流種樹構石樓日與賔友相娛其<pc n="lb"/>
中以是而已宋王元之守黄州擇于城西北隅起竹樓<pc n="lb"/>
日領夫幽閴遼夐之趣亦以是而已舉非若齊雲落星<pc n="lb"/>
井幹麗譙之跨雄鬭靡也廬陵之西六十里有勝境曰<pc n="lb"/>
中洲南唐駙馬都尉劉公希之裔世居之至今益蕃以<pc n="lb"/>
大其傑然者池陽太守美岡洪武中遇知髙廟持節廣<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
海便道還鄉而其冡嗣集大嘗拓居之後作樓三間眄<pc n="lb"/>
陽負隂映帶溪壑煙雲竹樹魚鳥田園之態交乎其外<pc n="lb"/>
筆床茶竈琴書圖畫之雅備乎其内直與樂天東都元<pc n="lb"/>
之黄州之構不容以優劣議也太守公停驂弭節覽其<pc n="lb"/>
勝而悦之曰斯樓待吾歸休以怡老於是矣因名曰待<pc n="lb"/>
休同邑雲窩趙先生首為之記而本末可徵既而四方<pc n="lb"/>
名士君子聞太守之風者莫不形於咏歌往往篇章間<pc n="lb"/>
作迭出居無何星移物故太守公遽厭浮榮溘焉仙逝<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
五馬不復南矣而集大之繼志述事與夫樓中之清氛<pc n="lb"/>
勝槩固有加而無替焉集大篤孝人也朝而登斯樓觀<pc n="lb"/>
待休之篇暮而登斯樓思待休之義能無慟於其親乎<pc n="lb"/>
待休之所在即親之所在春雨秋露著存不忘羮牆之<pc n="lb"/>
見庸有已乎今年夏四月集大以貢賦來京師持待休<pc n="lb"/>
之巻属余序之余於太守公有忘年之契且知集大有<pc n="lb"/>
用世之才異日出應時需功成譽顯優㳺進退而遂懸<pc n="lb"/>
車之請則斯樓之待休不于其親必于其身不但于其<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
身又將于其子于其孫于其雲仍於奕世矣是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送表姪鄉貢進士王伯翬之官廣東序<pc n="lb"/>
王氏世居西昌楓林里其先宋洪州司理與吾先潭州<pc n="lb"/>
主簿公為姻家司理之後不四三傳而業益以大族益<pc n="lb"/>
以廣分處乎是邑之間者數千指而多以詩禮立門戸<pc n="lb"/>
國初三十年耆艾相次物故于時譽髦有若吾友兄效<pc n="lb"/>
先弟敬先俱以明經舉授學官有若奉先承先希先及<pc n="lb"/>
九成隱君二子起予徳予皆衣冠文物彬彬楚楚為四<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
方子弟矜式其尤彦若子復并其姪孚先子伯翬並以<pc n="lb"/>
科第之學獵獵有聲江鄉後先較藝秋闈以洪武庚辰<pc n="lb"/>
同領鄉薦詣春官朋㳺識者莫不竒其氣髙其文而謂<pc n="lb"/>
穿楊葉於百步折桂枝於九霄殆其餘事耳既而目迷<pc n="lb"/>
五色止中乙榜士林惜之於是子復有廣東化州學正<pc n="lb"/>
之命伯翬亦授徳慶州學官行且有期謁余言以為辭<pc n="lb"/>
余以王氏之𦙍遭際明辰而一門簮笏輝映若此不既<pc n="lb"/>
盛歟今子復伯翬以祖孫齊賢領鄉薦同詣春官同授<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
學職同而㳺宦於廣海南行之道又同不亦美歟若伯<pc n="lb"/>
翬者惟當仰體皇上樂育作興之意俛焉孜孜以盡其<pc n="lb"/>
力期無媿於名教可也彼不顧其行而專以利鈍崇卑<pc n="lb"/>
屑屑為計者可得謂之達乎矧王氏之仕於官者皆茂<pc n="lb"/>
齡英發安知非天將老其才使行逺自邇積小以髙大<pc n="lb"/>
異日陟華躋膴而逺有過於人者哉處於家者皆聰敏<pc n="lb"/>
俊秀安知非天祐於王氏若綿綿之𤓰瓞愈延而愈蕃<pc n="lb"/>
異日掇巍科膺顯擢而又大有光於前者哉然則伯翬<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
其臨於徳慶也朝思夕思而必以敬勝乎怠日新又新<pc n="lb"/>
而勿以豫浮乎謙必將極乎己之昭昭者而後使人昭<pc n="lb"/>
昭篤乎己之慥慥而後使人慥慥誠如是則吾言之可<pc n="lb"/>
徵也亦必矣夫何疑哉是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送朱又新之崇仁序<pc n="lb"/>
皇帝即位改元當持守盈成之初厲志文治立賢無方<pc n="lb"/>
凡多士之樂育於辟雍者勅祭酒官遴抜其尤親試殿<pc n="lb"/>
庭第其等差而寄以民社急先務也河南朱又新首中<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
髙第而有撫州崇仁之命撫為江右名郡崇仁則撫之<pc n="lb"/>
大縣人物蕃膴風俗淳龎宗人府經厯黄公子中邑人<pc n="lb"/>
也又親發勅戒嚴謁公廨宇而咨詢其利病焉公觀又<pc n="lb"/>
新偉然其儀表温然其辭氣而介然其操行喜曰崇仁<pc n="lb"/>
向得大尹時侯判簿張君皆方正恭勤民樂其化今復<pc n="lb"/>
得賢貳尹若又新二三君子同心同徳以康庶事焉有<pc n="lb"/>
不濟者乎吾父母之邦慶幸至矣率朝之名士大夫咸<pc n="lb"/>
為詩以華其行属余叙其首簡嗟乎賢者國之器也器<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
用利則用力少而就效衆誠哉古人之言乎今一邑得<pc n="lb"/>
賢守令則一邑不勞而治矣天下得賢守令則天下不<pc n="lb"/>
勞而治矣欲斯民之安其田里而無歎息愁恨之聲不<pc n="lb"/>
擇賢守令不可得也皇上憫民生之艱以得守令為先<pc n="lb"/>
務又新當盛壯之歳膺御試之榮而䝉不次之擢可不<pc n="lb"/>
知所自貴乎知所自貴則能以皇上之心為心而無負<pc n="lb"/>
黄公之所喜也必矣況其資禀之良學力精到於修己<pc n="lb"/>
治人之要得之為有素乎傳曰行逺自邇升髙自卑以<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
又新之器豈久淹於崇仁乎是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖天逺思詩序<pc n="lb"/>
廬陵遡流而上百餘里曰郎湖華蓋之峰禾川之水掩<pc n="lb"/>
映乎其北金原之徑禮門之山連絡乎其南白沙翠竹<pc n="lb"/>
之墟梁潭蘭村之勝綢繆乎其東左控釣臺右捍石笋<pc n="lb"/>
望其雲蒸霧滃翬蜚鱗次隱隱約約於湖天之間者二<pc n="lb"/>
三著姓之喬木世居也鄧氏之彦曰道龍質秀而志廣<pc n="lb"/>
才優而行方與余交二十年如一日每過舉子岡開寫<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
經軒商確文字評論古今人物之暇復相與厯洗硯池<pc n="lb"/>
憇湧翠山亭吟風詠月更倡迭和悠然而共適洪武甲<pc n="lb"/>
戌冬以余徵辟至京而有周府祠官之命既而道龍亦<pc n="lb"/>
以薦領河清縣幕職東西修阻音問不接者四三載戊<pc n="lb"/>
寅九月余由汴還朝改衡府紀善留京邸厥明年而道<pc n="lb"/>
龍亦歸輦下因得聚首都城交罄别來之衷曲噫固皆<pc n="lb"/>
有可感者矣居無何道龍以前資政佐湖廣光化縣事<pc n="lb"/>
乃請於余曰人之所以不能忘者莫親若也今也宦㳺<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
日久慈親在堂南望湖天一碧飛雲迢逓定省之莫致<pc n="lb"/>
温清之既違不能無昔人顧瞻徘徊之慨故將即廨宇<pc n="lb"/>
之軒名之曰湖天逺思以寓余念親不忘之意先生其<pc n="lb"/>
有以發之乎余曰善哉子之顔其軒也夫仁人孝子之<pc n="lb"/>
於親頃刻跬步而不能忘況違之累日于數十里之外<pc n="lb"/>
而有不思者乎違之累日於數十里之外不能不思況<pc n="lb"/>
違之累月於數百里之外有不思者乎違之累月於數<pc n="lb"/>
百里之外固不能不思又況違之累歳於數千里之外<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
者乎違之之益逺思之之益深宜是軒之所以名而士<pc n="lb"/>
君子詠歌之所由作也於是見道龍之於親其孝之異<pc n="lb"/>
於人者良足稱矣移以事君其忠之異於人者寧不亦<pc n="lb"/>
可書乎然則是行而蒞光化也固當以忠孝之心施為<pc n="lb"/>
徳禮之政處同寅以謙撫百姓以仁待羣吏以正使事<pc n="lb"/>
當物宜家給人足亷能之譽翔洽於朝端因流聲於湖<pc n="lb"/>
上繇此受知聖皇而膺不次之顯擢慰安慈母而益眉<pc n="lb"/>
壽之繁祺非兼盡臣子之道者能有是乎是宜序以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
將來勸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>積善堂詩序<pc n="lb"/>
余讀前翰林解君積善堂記暨賢士大夫所謂詠歌之<pc n="lb"/>
詩而知西昌横塘吳氏慶源之逺吳氏由䖍刺史相迄<pc n="lb"/>
今二十餘世居横塘宗族蕃衍不下數千百指有豐於<pc n="lb"/>
資産而以好施為心者有儋於爵祿而以種徳為務者<pc n="lb"/>
有俊傑而能文以載道者有恬退而養髙以厲操者弗<pc n="lb"/>
殫紀也與余交曰士賢者秉性剛毅負才頴敏遊四方<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
多取知於大人君子故其聞也廣其見也超人皆信其<pc n="lb"/>
有識之士道而評之者如出一口歸則端居自適參會<pc n="lb"/>
衆理因思其先世累葉淳龎肆其本固末茂承承繼繼<pc n="lb"/>
以有今日善之積於既往者為不薄矣為子孫者又可<pc n="lb"/>
不人人以善自勉期不負於厥先則善之積於方來者<pc n="lb"/>
容可以不厚乎斯堂之所由名也吳氏之善積之而無<pc n="lb"/>
已宜士賢念之而不忘揭之以名堂其佑啟之意深矣<pc n="lb"/>
解君安得不取之而諄諄為之記賢士大夫又安得不<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
喜聞樂道而彰彰於詠歌之音乎然則斯堂也斯善也<pc n="lb"/>
斯記若詩也即士賢之心與為士賢之後將並傳於悠<pc n="lb"/>
久其所謂衮衮而生者無足異矣易曰積善之家必有<pc n="lb"/>
餘慶吾於横塘吳氏徵之且書此以為積善堂詩文序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳氏族譜序<pc n="lb"/>
余還朝之明年同邑横塘吳士賢氏來游京師持其所<pc n="lb"/>
修家譜訪余西邸而請叙再辭不獲即其譜而考之吳<pc n="lb"/>
氏之在横塘者其先出於䖍州刺史相始居文江之蟾<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
溪洞季子曰守者官至常侍十二傳至紹興省元首善<pc n="lb"/>
先氏厯彦髙子季古由沙溪杳一岡而遷横塘横塘有<pc n="lb"/>
吳自季古始五傳至光允公生五子從善從謙從吉從<pc n="lb"/>
興從正而家益以殷族益以蕃從吉字叔文二子南山<pc n="lb"/>
夢雷俱文學淵粹夢雷字震翁生宗大宗立富而好禮<pc n="lb"/>
宗大字徳元三傳至士賢世以豐厚詩禮名家君子謂<pc n="lb"/>
士賢志剛才敏念厥祖而不忘受福之所自顔其堂曰<pc n="lb"/>
積善寓永勸也又能力學不怠式光先業觀其不以聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
利為急而拳拳於族譜之是務其不怠不忘之實即此<pc n="lb"/>
而足徵矣嗚呼古者黄帝氏立因生以賜姓胙之土而<pc n="lb"/>
命之氏故天下之得姓受氏莫非軒轅之子孫也周姬<pc n="lb"/>
姓武王時泰伯之後封於吳其後因國以為姓有若季<pc n="lb"/>
札之賢為吾夫子之尊慕及宗國不祀其本支之散處<pc n="lb"/>
海内者不少也至長沙王芮徳業著于史册大司馬廣<pc n="lb"/>
平侯漢以元勲圖形雲臺自時厥後植圭儋爵逮宋元<pc n="lb"/>
而逾顯者不可勝紀然莫非太伯之子孫也䖍刺史之<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
先則本出於長沙之𣲖至今二十四傳綿綿蟄蟄蔓延<pc n="lb"/>
於兹里者又莫非刺史之裔也夫以吳氏之盛而慶源<pc n="lb"/>
之逺如此達老泉蘇氏之㫖者譜可以不修乎況嘗聞<pc n="lb"/>
之虞文靖公云有祖之廟者父之親無不在焉有父之<pc n="lb"/>
廟者昆弟之親無不在焉宗法不立則祭法不明然而<pc n="lb"/>
後世譜牒聯屬親親者猶古宗法之遺意譜固不可以<pc n="lb"/>
不修也宜士賢之拳拳既能修譜而承其祖考之志復<pc n="lb"/>
欲叙譜而汲汲以余為請可謂賢也已矣數百載之下<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
其子孫孫子代有能以士賢之心務士賢之務者則呉<pc n="lb"/>
氏之譜將愈逺而愈彰使同源分流雖千萬之廣得有<pc n="lb"/>
所稽而免乎蘇氏途人之嘆不亦賢乎又當知士賢積<pc n="lb"/>
善名堂之義人人而體之世世而篤之則呉氏之善日<pc n="lb"/>
新月盛以無負於士賢承先啓後之深意而杜氏所謂<pc n="lb"/>
衮衮生公侯者必復其始矣是宜叙以為呉之後之勉<pc n="lb"/>
且望焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送劉季麗辭學官歸廬陵序<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
士君子之立於天下也幼學壯行小則施徳於鄉邑大<pc n="lb"/>
則𢎞化於邦家以致君以澤民垂芳名於竹帛千載而<pc n="lb"/>
不渝者固其宜也不幸而不遇明時遭聖主言焉而不<pc n="lb"/>
合道焉而不行則不得已而有去歸之思豈其宜哉方<pc n="lb"/>
今海宇隆平聖天子在上群策畢舉野無遺逸正士君<pc n="lb"/>
子致身行道揚名顯親日也而吾同郡劉君季麗有司<pc n="lb"/>
以明經舉詣天官壯而行之誠其時矣而<graphic n="KR0548" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0548.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0548" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0548.png" mimeType="image/png"/>以歸田<pc n="lb"/>
為請豈無説乎夫季麗為廬陵著姓詩禮簮纓世不替<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
門户先府君慕陶處士養徳不樂仕進以壽終伯兄孟<pc n="lb"/>
亶以岳陽丞殁於任仲兄叔毖用知己者薦授辰州沅<pc n="lb"/>
陵令其猶子田人初筮仕醴陵學官季麗又不能免於<pc n="lb"/>
郡縣之交辟而有是行何劉氏詩書之澤承承繼繼雖<pc n="lb"/>
然季麗之志則固有在焉吾知其以為一門之内盡處<pc n="lb"/>
而不仕也則誰與輔天子而康群黎乎盡仕而不處也<pc n="lb"/>
則誰與守宗祧而肅家政乎是以決於勇退使吾兄若<pc n="lb"/>
姪之仕於時者無内顧之虞而奉先主祀之存於家者<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
有不匱之托聖天子知其如此允天官之奏而季麗之<pc n="lb"/>
遂焉可謂不負其先府君慕陶之髙矣於其歸也周子<pc n="lb"/>
灑酒話别而贈之以言曰子之進退於國家君親之義<pc n="lb"/>
誠各得其道矣而士君子之立於天下又未宜止於是<pc n="lb"/>
而已也必也即雲林之暇窮經博史以講乎道徳之原<pc n="lb"/>
明乎禮義之歸而考乎政治之要俟至乎强仕之年出<pc n="lb"/>
而鳴國家之盛則所以經綸設施直可謂流於既溢之<pc n="lb"/>
餘發於持滿之末者矣老子曰大器晚成吾將見季麗<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
之大有過於人者而益信是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈御史王伯靜叙<pc n="lb"/>
古今天下士蓋嘗不貴於名浮其寔而貴於寔浮其名<pc n="lb"/>
者何也以其能力學為已時止時行唯義所在而無毫<pc n="lb"/>
髪務外之私以之而省於身内不疚也以之驗於家無<pc n="lb"/>
間言也以之訊於鄉於邑於國於天下無一議之或矛<pc n="lb"/>
盾焉者是豈不為君子之所貴哉吾見其人矣其唯御<pc n="lb"/>
史金華王公伯靜氏乎公秉賦仁厚而操履不羣當其<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
遵養時晦隱徳弗耀而凡修之於身施之於家推之於<pc n="lb"/>
鄉於邑者出一善言為一善事莫非可以化民成俗者<pc n="lb"/>
然其心退然不求知於當路宜其端居適性如良材美<pc n="lb"/>
璞日滋長於煙霞雨露之間而足以為今日明廷棟梁<pc n="lb"/>
瑚璉之資也始公之徵詣公車也容貌之蒼古威儀之<pc n="lb"/>
遲重言論之慷慨氣宇之宏深當稠人中雖接一詞已<pc n="lb"/>
知公之為國令器也既而首進所著忠孝一書受知皇<pc n="lb"/>
上領烏府之任鐵冠象簡屹然於丹陛之下不動聲色<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
而奸䛕為之膽落臺閤為之風生而後知公果為國器<pc n="lb"/>
而不負朝廷耳目之寄也然則向之施於家推於鄉於<pc n="lb"/>
邑者今又顯於國而及於天下矣何其偉哉而公方拳<pc n="lb"/>
拳汲汲本仁祖義匡君救民知無不言言無不盡濟時<pc n="lb"/>
為國之心不忘於夢寐凡夜之所思旦必以入告不為<pc n="lb"/>
汲黯之戅無慚魏徵之忠是皆公之天性然也夫豈區<pc n="lb"/>
區趨時自好者之可同日而語哉余素喜近老成人又<pc n="lb"/>
樂交忠貞士嘗過從館下因得鄉先生汪潤之所傳寔<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
讀之繼以朝之名卿鉅公所述雄文連編而累牘其所<pc n="lb"/>
以紀公之徳業出處者詳矣然余自以為知不在時賢<pc n="lb"/>
下又不能申之一言以補其未至焉乃既為之序又從<pc n="lb"/>
而為之歌曰繄鸞鳯之間世兮爛九章而成文始縹縹<pc n="lb"/>
乎大皇之埜兮今來儀乎朝廷銜靈圖而獻君門兮為<pc n="lb"/>
國之禎托梧桐以夕止兮向朝陽而時鳴既覽徳而不<pc n="lb"/>
失兮願諧音乎韶鈞庶感孚乎天人兮垂慶譽於千春<pc n="lb"/>
歌未竟有客掀髯擊節而和於列曰彼首之皓兮大器<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
晚成彼心之丹兮為國為民與時顯晦兮孔哲而明夙<pc n="lb"/>
興夜寐兮激濁揚清抱仁履義兮真無愧乎生平為霖<pc n="lb"/>
雨以濟時兮思沛澤乎羣生薄驄馬之著望兮鄙蒼鷹<pc n="lb"/>
之得名宜鸞鳯之托物兮比興為精尚亹亹而日修兮<pc n="lb"/>
祈有光於永齡和既已余莞爾而作客請并其歌書於<pc n="lb"/>
叙之左方以為公之美且勸云時洪武庚辰十月十五<pc n="lb"/>
日也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送劉司訓仲珩之官石城序<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
泰和之北四十里禾溪之流出焉溪之北重岡疊阜窮<pc n="lb"/>
林曠原四民之相聚以居者駢門接屋其中族姓則皆<pc n="lb"/>
莫劉氏若也劉之彦曰仲珩穎敏不羣夙聞庭訓而又<pc n="lb"/>
質之師講之友甫弱齡而經史淹貫於是郡縣之辟交<pc n="lb"/>
至以親年耆艾固辭乆之既而贑石城之賢尹以學官<pc n="lb"/>
乏員人材放失知仲珩名且以陳君孟潔之薦書幣之<pc n="lb"/>
來禮意之厚使命之堅俱有不可卻者乃以洪武庚辰<pc n="lb"/>
春偕其宗老曰公正同貢於天官膺廷試本經義論<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
策而俱中髙第自非家學淵源才力優裕者能有是哉<pc n="lb"/>
之官有期以余為同邑且嘗與其季父仰霄先生有忘<pc n="lb"/>
年之契謁言以為别余曰士君子立身名教若仲珩者<pc n="lb"/>
固當披閶闔呈琅玕以自結主知大展其抱負其孰曰<pc n="lb"/>
不宜今也從容退遜不得已而逺違膝下則又恬就清<pc n="lb"/>
職於石城者豈不以石城去鄉不數百里順流之便音<pc n="lb"/>
問相通而時或得覲省之忱乎然則仲珩於忠孝之道<pc n="lb"/>
為能兩全矣至於正己以正人篤志而不倦㴠養造就<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
於九載樂肓之間譬之松栢必足其尺度然後應時需<pc n="lb"/>
而柱明堂棟大厦傑然有補於天朝倬然有耀於後世<pc n="lb"/>
又安知非仲珩之初心乎仲珩咲而不言固書以為贈<pc n="lb"/>
使覽者知仲珩之未止於是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松莊詩文序<pc n="lb"/>
余嘗佐戎清朔圉策驪黄擁旌旄以亂於黄河經於牧<pc n="lb"/>
野厯於邯鄲渉滹沱而向幽薊度居庸闗出古長城抵<pc n="lb"/>
開平舊元都追蹟扣肯海轉黑山越集寧而駐於大同<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
焉大同秦漢雲中大郡也其地北瀕大漠西界黑水東<pc n="lb"/>
接遼陽南控恒嶽其風氣早寒而不至於極其土平曠<pc n="lb"/>
宜黍粟其山盤迴其水縈帶其人丰偉剛勁其俗醇朴<pc n="lb"/>
由五代趙宋以來率䧟而為北朝我天朝混而一之復<pc n="lb"/>
内地余留止旬有餘日登髙臨覽弔古興懷悠然慷慨<pc n="lb"/>
而思得幽人逸士以備詢疇昔英雄成敗蓋邈乎其無<pc n="lb"/>
有意獨以此為不中華若也洪武辛巳余備員衡府官<pc n="lb"/>
居京師邑友楊君士竒嘗客荆湘間交㳺契合者多竒<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
傑士一日持巻謁余曰吾友張從善氏名登雲中人侍<pc n="lb"/>
其親於武昌戎伍中博學而有文惇徳而厲行明於周<pc n="lb"/>
程朱張之㫖於古今事尤博通性至孝友其雲中故居<pc n="lb"/>
有松一株為其先大父所手封蓊欝暢茂因名所居曰<pc n="lb"/>
松莊從善常思歸而未得也又揭而顔所寓此則士友<pc n="lb"/>
所為詠歌之詩文若干首幸為之序以發其永思亦以<pc n="lb"/>
紓區區久要不忘之心也余甚異士竒之説而嘆之曰<pc n="lb"/>
離雲中五載於兹矣而始聞有若從善之為人然後知<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
不可謂其地無幽人逸士而不中華若也殆有之而余<pc n="lb"/>
未之遇耳以從善之謫戍逆旅其見稱於中州之士夫<pc n="lb"/>
者如是又安知端居其里如從善者尚不少哉喜雲中<pc n="lb"/>
之有人重士竒之敦誼而惜余舊逰之慊能已於言乎<pc n="lb"/>
曰凡居而以植物名非士之清者不能也植物不以他<pc n="lb"/>
而唯以松者尤非士之清者不能也夫松也佳木也詠<pc n="lb"/>
於詩紀於書雜出於傳記百家之編其為美䕃為良材<pc n="lb"/>
為勁節為永年為人之所愛著述備矣今從善之賢大<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
父乃能手封之而以名其居其為清士可知也從善不<pc n="lb"/>
逺萬里侍其親於謪所又能不忘祖徳而揭顔示思以<pc n="lb"/>
致詠歌之多則從善之為清士又可知也張氏其殆不<pc n="lb"/>
顯於雲中而將顯於武昌乎吾知若從善之松者舎之<pc n="lb"/>
則深根固蔕聳壑昻霄凌烟霞傲霜雪亭亭落落而百<pc n="lb"/>
歳之日自如也用之則將柱明堂棟大厦除風雨去鳥<pc n="lb"/>
䑕枚枚實實如泰山之安也作舟為梁以濟大川通大<pc n="lb"/>
道蕩蕩坦坦而利民益世之功不小也豈若桃李之慶<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
於春榮蓉菊之逞於秋芳而已哉叙之以為從善勸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送與志彭貳尹還香山叙<pc n="lb"/>
杞梓連抱不柱明堂棟大厦不足以效其長材騏驥伏<pc n="lb"/>
櫪不馳宛洛聘幽并不足以展其逸足君子立學不登<pc n="lb"/>
台鼎膺方獄不足以施其大器此衆人之確言也然君<pc n="lb"/>
子之自處則又未嘗不樂天知命隨遇而安而不肯戚<pc n="lb"/>
戚於卑屈汲汲於利達以貽天下後世之譏也若香山<pc n="lb"/>
貳令與志彭先生其人乎彭氏為西昌之宦族先生為<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
彭氏之偉人博通今古志操剛潔所至有氷蘖聲性澹<pc n="lb"/>
然不樂仕進洪武中當路者薦之髙廟至則以親老力<pc n="lb"/>
請獲歸養所居郭西之月池泉清而土腴宅幽而木茂<pc n="lb"/>
謹修篤行不妄交接調饍之暇日與其弟若子以道徳<pc n="lb"/>
仁義相講明朝焉夕焉㳺焉息焉晏如也洪武末為郡<pc n="lb"/>
縣交辟强起領五雲邑庠教嚴毅方正及門者率就雅<pc n="lb"/>
飭嘗深疾奸弊之為民患者值皇上繼綂龍飛羣策畢<pc n="lb"/>
舉首條所以濟時之切要者及釋奠禮樂數事以聞特<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
被嘉納以行能徵詣公車而委以民社之寄香山在南<pc n="lb"/>
海一隅兵民襍處非得有為有守者未能撫而安之故<pc n="lb"/>
有是選人皆以先生未得内除以廣其所施為不慊又<pc n="lb"/>
以髙年逺征以衝冐氛壒為至慮而先生則曰新受聖<pc n="lb"/>
天子明命唯當勉之敬之以不負所任而已身計非所<pc n="lb"/>
先也乃浩然而渉五千里之修程履險如夷聞之者莫<pc n="lb"/>
不以為忠誠之所感也下車之日稽吏牘詢民瘼宣徳<pc n="lb"/>
音弭盜訟有不得擅革者緘奏輙允朞月成治閭閻歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
而樂之今年冬以天壽奉藩垣賀表來京師既竣事則<pc n="lb"/>
以年踰耳順業當謝政慨然有投老之思矣欲拜疏而<pc n="lb"/>
致請焉既而為議者所尼必將竟三年淹戒嚴有期其<pc n="lb"/>
通家直史坦行蕭先生會同郡之立於朝者咸則為詩<pc n="lb"/>
文以紓其懷屬余叙其巔末余間為邇言曰夫學固不<pc n="lb"/>
在於多而唯以見道為貴仕固不在於顯而唯以稱職<pc n="lb"/>
為美又曰凡為仕者與其位有餘而徳不足必不若位<pc n="lb"/>
不足而徳有餘也先生既學而見於道既仕而稱其職<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
豈非位不足而徳有餘者乎其不負於聖天子之所任<pc n="lb"/>
而未可以垂老而遽辭也宜矣先生其尚朂之俟當以<pc n="lb"/>
課最鳴天官年幾七十則恬然以致仕蒼顔皓首歸休<pc n="lb"/>
林泉間如洛中之耆英從容文酒以俱臻於上壽未晚<pc n="lb"/>
也叙之以為異時徵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫氏族譜叙<pc n="lb"/>
余嘗觀古今天下名門右族顯祖宗者既剏業垂綂於<pc n="lb"/>
前莫不待於賢子孫者繼志述事於後以傳之無窮也<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
使其有顯祖宗創垂於前而無賢子孫繼述於後則其<pc n="lb"/>
業其綂其志其事終不免於蕩然而無迹矣尚敢望其<pc n="lb"/>
著於永也綿綿而不冺哉余所以讀同邑孫𤣥真氏族<pc n="lb"/>
譜而知其由殷周以來厯二三千年九十餘世衣冠文<pc n="lb"/>
物至今而不乏不能不為古今天下名門右族不如孫<pc n="lb"/>
者深慨也按孫氏出於虞舜之後至成湯時有虞公光<pc n="lb"/>
者受封諸侯傳十世至遏父為周陶正武王賴其器用<pc n="lb"/>
以元女大姬配之生子滿封于陳又十世至公子完奔<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
齊為工正齊懿仲以女妻之以陳氏自别為田氏又五<pc n="lb"/>
世至書字子占以武功齊景公賜姓孫氏食采於樂安<pc n="lb"/>
傳二世至曰武事呉王闔閭為名將著兵法十三篇兵<pc n="lb"/>
家世宗之武二傳至臏復以將畧顯臏之後十八傳閲<pc n="lb"/>
秦終漢無不儋祿爵者有曰丹生鍾再傳至權保有江<pc n="lb"/>
東與魏蜀成鼎峙之盛凡三傳而歸於晉鍾之弟旃傳<pc n="lb"/>
二世至唐僕射銀青光祿大夫訥以黄巢之亂提兵清<pc n="lb"/>
江右因定居于吉之白下縣仁義鄉訥之弟誗居贑之<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
寧都七傳至知岳州府君勰重修族譜訥七傳至尚書<pc n="lb"/>
僕射銀青光祿大夫霸霸之後又十四傳是為𤣥真之<pc n="lb"/>
父仲安仲安孫氏之篤厚者也澹然不慕榮利唯日朂<pc n="lb"/>
其子以義方之訓𤣥真幼聰敏喜問學孝友稱於宗族<pc n="lb"/>
四年以一兵曹部智勇來京師不避艱險盡心竭力圖<pc n="lb"/>
所以安民而奉上者其立志固可嘉矣又能承岳州府<pc n="lb"/>
君志孜孜以增修宗譜為務而以叙為余請焉余考其<pc n="lb"/>
巔末既美其源流大且逺而宋元之文章鉅公如眉山<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
蘇先生考亭朱夫子臨川揭學士諸先輩品題之重如<pc n="lb"/>
是其可徵矣而𤣥真乃能俾岳州府君而下二十一世<pc n="lb"/>
之本支粲然可考復得當時朝野縉紳及余友蕭君坦<pc n="lb"/>
行之序先後該括殆無餘藴非𤣥真之明克知善繼善<pc n="lb"/>
述之為道以求不媿於前聞人而有補於周裔者又安<pc n="lb"/>
能得名士大夫之記著如是之甚富也於戲若𤣥真者<pc n="lb"/>
誠可謂孫氏之賢子孫也矣況當靡鹽之秋天能篤志<pc n="lb"/>
效覲如此其所至豈可量哉姑申叙其槩以俟後百年<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
繼𤣥真之志述𤣥真之事者又將即此而得有考焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>怡樂堂詩文叙<pc n="lb"/>
韓府長史胡養正氏世為江右禾川之名族其先府君<pc n="lb"/>
繼文昆弟四人同居雍睦閭里以為稱勸元季兵興烽<pc n="lb"/>
燹蕩析者畧無寧歳繼文度故址不能復立脱身逺引<pc n="lb"/>
至長沙古浟西南得鳯山龍潭之勝因止而家焉構室<pc n="lb"/>
廬拓田圃鑿池種樹為歸隱計伯子養中而養正其仲<pc n="lb"/>
也九歳而孤母夫人彭氏有賢行雖丁時多艱而教訓<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
不少缺養正資性警敏自知篤志好學以植立門户成<pc n="lb"/>
童補邑庠弟子員孜孜講貫確然不務外飾師友重之<pc n="lb"/>
洪武中領鄉書薦至京師授典閩之南安教養中克力<pc n="lb"/>
其先業奉親供祀之餘悉送以資其弟且勉以勤有之<pc n="lb"/>
義養正賴之以有造詣逮既得祿則迎母以就養使再<pc n="lb"/>
至養中不得已奉母夫人至官以副弟意辭去不閲歳<pc n="lb"/>
復奔走來閩中載母以歸蓋以喜懼交并時也未幾母<pc n="lb"/>
以髙年終人皆以為養中伯仲誠孝之所致焉養正奔<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
臨柴毁比終喪朝於髙廟以材能選特擢齊府長史政<pc n="lb"/>
尚寛簡中外徳之今天子繼綂之初齊以不靖廢殱其<pc n="lb"/>
憸邪二三君有鄒枚之風者皆以召命還而養正周旋<pc n="lb"/>
弭難之益居多皇上嘉其忠仍令授齊郡王經於奉天<pc n="lb"/>
門之東閣余時紀衡府善同事佔畢鉛槧間者朞月洪<pc n="lb"/>
武辛巳冬郡王以受封就第養正改今職先年春養中<pc n="lb"/>
幸弟之能以忠節自白於斯時也不逺千里來京師一<pc n="lb"/>
見懽然不翅魚水之相得寢食是同者無異童丱時靖<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
江殿下聞而義之賜書怡樂堂三字以顔其所居晉府<pc n="lb"/>
來朝留西邸聞靖江之説召見而甚悦之復賜寶翰俾<pc n="lb"/>
寘諸巻端其榮亦至矣于是京之名士大夫咸為詩文<pc n="lb"/>
以紀詠之若司成之縉紳鑾坡之英傑鳯池之譽髦東<pc n="lb"/>
觀之碩儒王門之偉士莫不喜聞而樂道之發為篇章<pc n="lb"/>
渢渢乎和平安樂之音以繼夫二賢王好善旌徳之美<pc n="lb"/>
以賛夫養正伯仲怡怡天倫之樂溯乎此而上既累葉<pc n="lb"/>
而能然矣由乎此而下宜永世而無不然也誠如是則<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
九江之陳浦江之鄭將不得擅名於後先矣堂中之萬<pc n="lb"/>
子孫尚皆以養正伯仲所以恬樂之心為心尤當以二<pc n="lb"/>
賢王羣鉅公所以發揮期望之心為心哉是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復朴山書院後序<pc n="lb"/>
古之教者家有塾黨有庠術有序國有學其要在於脩<pc n="lb"/>
人道明人倫正人紀於萬世而不墜也三代而上莫不<pc n="lb"/>
皆然漢魏而下治不古者聖人教人之法日替月弛西<pc n="lb"/>
晉雲擾之餘若所謂塾庠序學之設者邈乎其不暇講<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
矣於是間有髙士逸民不為時用隱居以求其志者憫<pc n="lb"/>
斯道之無傳乃即及門之徒而啓廸之此石門嶽麓濓<pc n="lb"/>
溪白鹿洞書院之所迭作于厯世也若吾邑髙安尹嚴<pc n="lb"/>
公用父朴山書院之建於前元而其從孫國子學正從<pc n="lb"/>
禮復修之於國初者其亦是之流歟朴山在邑城西嚴<pc n="lb"/>
氏之居近之院因以名其創始之由欵識之宜地位之<pc n="lb"/>
勝長育之効與夫七十年來興廢沿革之詳則具見於<pc n="lb"/>
縉紳海桑先生之記御史子啓王先生之序國錄雅言<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
蕭先生之銘直史蕭君用道之頌而發揮之義備矣國<pc n="lb"/>
子先生没復十七載于兹而冡嗣俊徳克紹先志書院<pc n="lb"/>
之額芝蘭時雨之化鄉邑仰之以為儀朝野聞之以為<pc n="lb"/>
美詠歌溢乎詞林紀著昭乎金石光逺而有耀澤施而<pc n="lb"/>
無窮者皆彰彰而可稱也今年春得其姻家蕭日髙覲<pc n="lb"/>
省赴京之便謁余序其巻末余幸見天朝學校之制秩<pc n="lb"/>
然而不媿于古以致政教之修明禮樂之隆盛士君子<pc n="lb"/>
莫不知仁義之可宗功利之非尚其薰陶造就之漸有<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
由來矣而嚴氏之書院祖孫相承彬彬奕葉既以淑其<pc n="lb"/>
子姪又推之人人引掖切磋譽髦斯士其所以為風教<pc n="lb"/>
助者亦不小也然則吾知嚴氏詩書積累之慶將綿綿<pc n="lb"/>
炳炳而亘於千百年之後豈有涯乎是宜序以朂諸來<pc n="lb"/>
者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送周判官詩文序<pc n="lb"/>
聖天子即位改元之初政令一新厲精文治凡天下側<pc n="lb"/>
陋遺逸懷竒抱珍之士莫不搜羅豋進列於庶位厥明<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
年復勅儒臣取古今君道臣道人事之載於典籍者櫽<pc n="lb"/>
括類聚分嘉言善行懲戒以為各類之綱上自唐虞下<pc n="lb"/>
逮元季采輯纂次輔便觀覽因以成一代之制作亦將<pc n="lb"/>
以為永世之龜鑑舉中外士流以博洽聞者會於翰林<pc n="lb"/>
開舘武殿之南廊以從事而草創之于時俊髦若天台<pc n="lb"/>
陳好義徐好古葉仲汜延平鄭孟宣姑熟章謹建寧蘇<pc n="lb"/>
伯厚李鐸呉中王汝玉張拱髙可大溧水王真邵武劉<pc n="lb"/>
仲美大興李敏金華方叔衡朱子建寧波史維時廣陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
陸伯瞻浦江趙友同臨江周思吉郡顔子明蕭用道楊<pc n="lb"/>
士竒暨予二十三人皆與是選於是天子喜其得人之<pc n="lb"/>
盛命文翰博士天台方孝孺總裁之命侍讀紹興唐愚<pc n="lb"/>
士金華婁璉修撰吉郡胡靖三人者副之命修撰吉郡<pc n="lb"/>
王艮編修荆州楊溥二人董督而討論之實建文庚辰<pc n="lb"/>
十月十二日也詰旦錫宴館中既而大官給酒饍中使<pc n="lb"/>
共筆札事非輕也居無何愚士艮鐸敏相繼物故友同<pc n="lb"/>
以丁外艱去伯瞻以使朝去子明以辭老去好義仲汜<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
子建可真士竒叔衡維時陞擢國子王府翰林官可大<pc n="lb"/>
領扶溝令思領判湖廣安陸州未幾叔衡仲美又以疾<pc n="lb"/>
卒於官思字存誠性古澹夷曠樂放林野且年逾耳順<pc n="lb"/>
上疏力以衰絶不任事辭得㫖賜本官致仕朝之名士<pc n="lb"/>
咸稱異嘖嘖曰賢哉存誠趨舎之有道而進退之合宜<pc n="lb"/>
也於其南還輙相與詠歌以孜孜徳業於家庭十載間<pc n="lb"/>
一旦而際文明之運遇有為之君當可出之時勃然如<pc n="lb"/>
風雲之從龍虎水火之就燥濕比之漢之東觀唐之𢎞<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
文殆不是過余也與諸君子何其幸歟不二年餘而存<pc n="lb"/>
者沒者動者止者去者就者有若是之不齊吁良可感<pc n="lb"/>
也雖然没者已矣而存者誠不可以不敬其身也動者<pc n="lb"/>
升矣而止者亦不可以不安其命也去者得矣而就者<pc n="lb"/>
尤不可以不勉其職也聖天子在上量同天廣其所以<pc n="lb"/>
能從懸車之請而重賜賚之榮者一皆本之因心之仁<pc n="lb"/>
無待勉强自然泛應而不覺其有契於古先哲王之令<pc n="lb"/>
典如是也更後十年賢材並興徳化周被四方底平余<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
知聖天子之從請而重榮者又未必不如今日待存誠<pc n="lb"/>
之廓然也余與諸君子又何其幸歟因詩文叙而槩述<pc n="lb"/>
其巔末以為存誠贈亦以為當時斯文慶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>極拙堂詩文序<pc n="lb"/>
羅孟敬氏之居在泰和古城西北隅後倚穹阜前臨清<pc n="lb"/>
池石暎芳林左控平陸蓋得其負郭之佳勝處也孟敬<pc n="lb"/>
氏昆季七人皆以温厚恭謙著聞邑里而孟敬醇古篤<pc n="lb"/>
實其容止也端而莊其言辭也簡而直其胸襟也恬而<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
夷其游處也和而慎視流俗之日習於術數變詐縱横<pc n="lb"/>
捭闔而自以為巧者螫然而逺之有不知而問之則曰<pc n="lb"/>
余固極拙者安能與多巧者為侣乎且多巧者亦烏用<pc n="lb"/>
與極拙者侣也余是以謹避之而退養余之極拙以余<pc n="lb"/>
天年貽於後嗣而已又何敢以期期之口確確之心於<pc n="lb"/>
多巧之譊譊霍霍者求許與求契合哉因顔其堂曰極<pc n="lb"/>
拙以見其志焉二子仲勤仲晦俱敦恪有父風仲勤以<pc n="lb"/>
貢賦來京師求得侍書呉公仲平之書直史蕭君坦行<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
之記一時名流賦詠非鮮以序為余請余嘗為邇言曰<pc n="lb"/>
夫耽於巧者拙之徒也然所謂拙者非果於拙也以無<pc n="lb"/>
所事於巧者而已又曰無所事於巧故不為巧者惑也<pc n="lb"/>
昔漢隂丈夫抱甕而灌子貢語以桔橰之佚乃曰有機<pc n="lb"/>
事者必有機心而不知為夫桔橰巧者之務也抱甕極<pc n="lb"/>
拙之為也然寧為此而不為彼者以不事巧之機而舎<pc n="lb"/>
夫拙之外也澹臺子羽行不由徑夫徑固巧且捷也周<pc n="lb"/>
道若拙且迂也然寧由此而不由彼者亦以不事夫巧<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
之邪而棄夫拙之正也千百年餘知是道者不屢見至<pc n="lb"/>
唐之栁子切惡夫機巧傾險之妨教而病國也托乞巧<pc n="lb"/>
為文以寓夫守拙之至性於戲若栁子者豈非深有符<pc n="lb"/>
於漢隂澹臺之心者歟又千百年知是道者益不屢見<pc n="lb"/>
至孟敬獨能逺避多巧而以極拙名堂垂示其子孫於<pc n="lb"/>
永久於戲若孟敬者又豈非深有符於栁子之心者歟<pc n="lb"/>
又豈非無懷天民之徒者歟述之以為極拙堂詩文序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>氷蘖軒詩文序<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
士生斯世有過人之材能者亦貴乎有過人之志操而<pc n="lb"/>
尤貴乎有過人之徳量也夫徳量者所以居材能志操<pc n="lb"/>
之宫宇而材能志操者宫宇中之庶珍也有庶珍者必<pc n="lb"/>
資閎深之宫宇以居之則庶珍雖富出之必以其時用<pc n="lb"/>
之必中其節而不貽慢藏之譏矣使其有庶珍之富而<pc n="lb"/>
不有閎深之宫宇以貯之則未免暴露於外出之不以<pc n="lb"/>
其時用之不中其節不失之妄費則祗以誨盜耳烏足<pc n="lb"/>
貴哉若姑熟李介石氏者窮則有以濟艱虞達則有以<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
任煩劇其材能足取也止則非其力不食仕則非其道<pc n="lb"/>
不以一毫取於人其志操足貴也處己以誠雖不見是<pc n="lb"/>
而無悶待人以寛而於人無所不容其徳量又豈不足<pc n="lb"/>
貴歟其邑友通政章公有常知介石而志同道合者也<pc n="lb"/>
改元初首薦于朝徵諸天官授饒之樂平丞丞貳令者<pc n="lb"/>
也政教之美惡則同其張弛也法令之得失則同其斟<pc n="lb"/>
酌也催徵之緩急賦役之輕重則同其權宜也故令與<pc n="lb"/>
丞非協恭和衷如家人父子之相得者鮮有能康庶事<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
而成偉績也介石氏則克温克柔而不至於疏怠也克<pc n="lb"/>
明克斷而不過於苛察也克敬克讓而不流於怯懦也<pc n="lb"/>
由是而上下之情無不順小大之務無不舉逺邇之俗<pc n="lb"/>
無不知後先之効無不立士稱其賢人樂其化井井乎<pc n="lb"/>
有古良牧之風樂平之民幸矣哉客有過其邑視其田<pc n="lb"/>
野之闢人民之安牆屋之脩樹木之茂曰美哉為治乎<pc n="lb"/>
造其舎言論累日而知介石之有諸内也因章公薦剡<pc n="lb"/>
有厲志清苦之語遂以氷蘖顔其㳺息之軒蓋將與其<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
既往勉其方來其意深矣三年春介石以貢賦來京師<pc n="lb"/>
而章公方移任王府長史同余以奉勅編纂内廷誦介<pc n="lb"/>
石之徳下生民者如是重介石之篤於自修而亦重章<pc n="lb"/>
公樂於揚善也一日攜朝野名士大夫所為氷蘖軒記<pc n="lb"/>
若文若詩幾數十篇屬余序之可無言乎於戲氷者物<pc n="lb"/>
之至清者也蘖者物之至苦者也以之養生則不若和<pc n="lb"/>
羮大牢之甘美也以之為財則不若渾金璞玉之貴且<pc n="lb"/>
重也而古之先民獨取之以為髙賢真士之令稱者豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
徒然哉蓋士之能以一亷自守而纎芥無私極天下之<pc n="lb"/>
紛華靡麗邈然無足以動其中者則非氷之至清固不<pc n="lb"/>
足以為之喻也士之能以澹泊自勵而不求温飽極天<pc n="lb"/>
下之珍羞滫瀡判然無足以移其志者則非蘖之至苦<pc n="lb"/>
固不足以為之譬也然則昔賢既以是聲而取信於當<pc n="lb"/>
時流芳於竹帛如彼其彰彰矣介石復以是聲而見信<pc n="lb"/>
於交友揭顔於髙軒百世之下安知其不亦如彼之彰<pc n="lb"/>
彰矣乎是宜諸君子紀述之不疑而推許之不靳也介<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
石氏其尚朂哉是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>相山經序<pc n="lb"/>
龍蟠子曰葬者掩親之道送死慎終之事也人受體於<pc n="lb"/>
父母本骸得氣氣感而應鬼福及人故青烏子曰藏于<pc n="lb"/>
窅㝠實闗休咎可不慎乎孟子曰養生者不足以當大<pc n="lb"/>
事唯送死可以當大事大事者豈唯棺椁衣衾哀戚享<pc n="lb"/>
祀盡其心而已耶蓋卜其宅兆而安厝之俾親之體不<pc n="lb"/>
陷於背囚騰漏不畜不及之穴而不為飄風水泉螻蟻<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
之所害是亦當大事之一端也嘗觀巨室之葬喪禮戒<pc n="lb"/>
行棺椁之殯非不美衣衾之歛非不厚哀戚之容非不<pc n="lb"/>
至享祀之物非不豐也而惑于迂怪之士肆其誘誑曰<pc n="lb"/>
某山也富某山也貴或深入於壑谷之<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>䃔或髙步於<pc n="lb"/>
峯巒之屹嶫或即岡隴之奔馳或乘丘阜之散漫指偽<pc n="lb"/>
為真指虛為實指背為向指凶為吉而於隂陽消長之<pc n="lb"/>
妙五行生化之機原之為祖行之為勢止之為形䕶之<pc n="lb"/>
為支結之為穴則𡨕然無識若瞽叟夜逰蚩蚩焉貿貿<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
焉莫知其方不懼禍福之隨人秪茍圖金帛之利己舉<pc n="lb"/>
世皆然罔或知其謬而正之也為人子者不揣其徳而<pc n="lb"/>
貪其䕃循其所指蹟而厝之則美棺厚衾終皆為水泉<pc n="lb"/>
螻螘之聚親之肌膚不勝其慘塜神失依子孫罹殃圖<pc n="lb"/>
妥其親而卒棄其親圖亢其宗而卒覆其宗者比比有<pc n="lb"/>
焉是迀怪之士之誣人其害之重至於如此又可不慎<pc n="lb"/>
乎余嘗憫夫訛謬相襲無有届止因上考於古有孫郭<pc n="lb"/>
楊曽諸家地理之文參集融會恍然之間殆有以得其<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
要領復從其所能洞是術者為之師又有以明其條目<pc n="lb"/>
而塟山之法於是乎通矣嘗為之言曰學尚於正不尚<pc n="lb"/>
於邪也術尚於明不尚於怪也行尚於忠不尚於薄也<pc n="lb"/>
當時之士反是是以遂亾其正駸駸然入於邪也亾其<pc n="lb"/>
明昬昬然入於怪也亾其忠噲噲然入於薄也由入於<pc n="lb"/>
邪故以葬親為餂富貴而不知其孝也由入於怪故以<pc n="lb"/>
塟山之法流為災異詭秘之術務以悦人而不知究其<pc n="lb"/>
本也由入於薄故以塟人之親為資養之策於己親則<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
泛置之而不顧也悲夫猗歟前聖仰觀俯察近取諸身<pc n="lb"/>
逺取諸物蓋相山之法相人之理一而二二而一者也<pc n="lb"/>
君子知相人之理則可以知相山之法矣故筆之於書<pc n="lb"/>
而自序其首如此以俟夫孝子仁人之欲妥其親者必<pc n="lb"/>
由是而考焉則庶乎有以得其㫖而不差矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>綱常懿範叙<pc n="lb"/>
綱常懿範者廬陵周徳當閒居之日感先母幼日教以<pc n="lb"/>
忠孝而述也母姓彭氏諱屼貞生而頴悟幼醇謹貞亮<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
長僅識字而知文學徳義之為美且貴焉性喜聞古今<pc n="lb"/>
忠臣孝子烈女行實常心記累百當慈父見背母年二<pc n="lb"/>
十有八孀居守志榮利澹如徳甫四歳即令就師習學<pc n="lb"/>
夜必教以修身勤學之要然後舉所記忠孝故事一端<pc n="lb"/>
本末詳明丁寧篤誨曰汝謹識此長須學此曹為臣當<pc n="lb"/>
忠為子當孝則不墜汝父志也元末兵興閭里蕩析則<pc n="lb"/>
能從外祖庭椿居士先事逺引保身濁世人皆服其明<pc n="lb"/>
且哲焉亂定時平歸結廬獨處具贄遣從里縉紳渚樵<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
胡先生學先生言行端崇徳業充裕當世罕比一見聰<pc n="lb"/>
敏輙許以孫子妻焉母喜曰吾子學問有托吾無憂矣<pc n="lb"/>
遂敬禮先生同於嚴父凡嘉疏甘果不以進奉不先入<pc n="lb"/>
口居無何而吾母先生相繼傾逝使大恩莫報嗚呼痛<pc n="lb"/>
哉迄今二十有餘年矣幸逢當今大明麗天普照六合<pc n="lb"/>
皇帝聖神股肱賢良嘗以為天下士之未受知於主也<pc n="lb"/>
棲遲草野躬親樵畊百載而上賢愚成敗得失利病如<pc n="lb"/>
示諸掌於斯時也誰不欲出與當路先達同心協力以<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
黼黻皇猷揄敭聖化鳴國家之盛然而行藏取舎固皆<pc n="lb"/>
非人所能為於是安貧窮一旦又思吾母之所篤誨於<pc n="lb"/>
愚也如此其勤而因循落魄年幾不惑進不能有以禆<pc n="lb"/>
聖朝思治之切退不能有以顯先親潜徳之美遂於暇<pc n="lb"/>
日承先親之遺訓旁加蒐葺中古陶唐而降天統之間<pc n="lb"/>
人極之内徳崇而業廣功成而譽顯者萃為一編題曰<pc n="lb"/>
綱常懿範凡十六端二十五類通一千三百九十有六<pc n="lb"/>
家該舉彛倫囊括善類綱領布條目分坦然易見為人<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
君者鑑之則可以效法明王追跡往聖而力致於隆平<pc n="lb"/>
也為人臣者觀之則可以景行先喆希蹤前烈而勉成<pc n="lb"/>
於忠義也為男者覽之則可以感發造就而遂其為男<pc n="lb"/>
之志為女者聞之則可以歆慕依放而修其為女之徳<pc n="lb"/>
見可而欲進者視其才傑之科則英氣自倍而行之必<pc n="lb"/>
果矣知難而欲退者諗其清隱之端則厲操愈堅而守<pc n="lb"/>
之必確矣思齊其家者閲夫同居之目則必能敦序於<pc n="lb"/>
九族思揚其名者求夫聮芳之巻則必無負於百年矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
槩而論之乃人倫之儀則也雖漢唐以來百將循吏列<pc n="lb"/>
女各已有傳然攷其時至今復五六百載嗣纂之者未<pc n="lb"/>
有其人是則古雖有傳以今觀之亦不完之器矣故敢<pc n="lb"/>
厯稽史籍旁參百家掇見聞之所及而紀是編然而尚<pc n="lb"/>
恨山林淺陋古今浩𣺌不無遺珠於滄海滯穗於甫田<pc n="lb"/>
是則又有待於後之博雅君子與我仝志加之潤色補<pc n="lb"/>
其遺缺世以繼世賢以繼賢增新於名數續美於諸端<pc n="lb"/>
以陳善閉邪為之宗㫖去稊稗而養稻粱集鳯麟而掃<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
鴞獍使用於朝也則足為君臣進徳之龜鑑用於野也<pc n="lb"/>
則足為士女向善之指南上以賛聖天子風化政教之<pc n="lb"/>
光被下以慰先母教訓之不負焉此愚之志也故自叙<pc n="lb"/>
於編首庶覽者知所本未云時洪武壬申孟夏朔日龍<pc n="lb"/>
蟠是脩周悳書于舉岡之寫經軒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳簿叙<pc n="lb"/>
簿佐令者也令之所行善簿得而賛襄之所行不善得<pc n="lb"/>
而匡正之版籍之多寡賦税之厚薄徭役之重輕刑名<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
之枉直風俗之美惡平章綜理俾無一事之不協於中<pc n="lb"/>
者令與簿實同其責焉然則膺是選而居是職以受民<pc n="lb"/>
社之寄不得其人不可也撫之崇仁簿天台陳君尚義<pc n="lb"/>
由國子生起家任雲南軍民府經厯再調而臨是邑未<pc n="lb"/>
及朞月政通人和百廢具興先是崇仁之田税法壞於<pc n="lb"/>
貪吏民蓋有不勝其害者君察而患之輙躬赴朝堂陳<pc n="lb"/>
於皇上得請悉革煩苛之弊而定為寛省之科邑之黎<pc n="lb"/>
庶莫不忻忻謳吟以為受永世之惠於陳君矣君則退<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
然一歸美朝廷曰是聖天子之賜也余何有焉有識者<pc n="lb"/>
蓋重君之逺度也三載以納賦來京師而崇仁之俊乂<pc n="lb"/>
列清階於大廷若典籍黄公子中編修呉君徳潤給事<pc n="lb"/>
舒君孟明太學生呉爾瞻劉子羽誦陳君之善如出一<pc n="lb"/>
口余聞而喜之曰古人有云枳棘非鸞鳯所棲百里非<pc n="lb"/>
大賢之路豈果足為名言哉栁下惠不卑小官孔子嘗<pc n="lb"/>
為委吏聖賢仕止往往安於所遇隨時處中以行吾志<pc n="lb"/>
而已曷嘗以崇卑小大切切為之校哉夫簿之為職雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
卑且小也然昔賈浪仙嘗為之而終以詩名傳古今程<pc n="lb"/>
明道嘗為之而終以理學倡天下洪光弼嘗為之而終<pc n="lb"/>
以使節顯青史葉子昻嘗為之而終以相業著門閥以<pc n="lb"/>
四君子之才能操行猶不以之為卑小而有所不屑焉<pc n="lb"/>
者陳君其知慕於四君子者歟其與汲汲於進取而忘<pc n="lb"/>
己量之所稱者相距豈不逺矣乎四君子之徳業吾將<pc n="lb"/>
以為陳君望陳君往之期必有以副吾之望而崇仁之<pc n="lb"/>
邑又豈不為漢朱司農之桐鄉是為序<pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周氏小譜序<pc n="lb"/>
譜諜之作所以紀族姓著昭穆定親疏辨同異也夫本<pc n="lb"/>
同而失於紀著至未久而以為異者固非仁人孝子之<pc n="lb"/>
心也本異而强於扳附欲眩人而以為之同者又豈仁<pc n="lb"/>
人孝子之道哉若郭崇韜貽拜墓之譏蘇老泉所謂相<pc n="lb"/>
視如塗人者皆可戒也吾祖由金陵來止泰和爵譽里<pc n="lb"/>
厯西臺御史僕射朝奉大夫至潭州主簿自爵譽徙居<pc n="lb"/>
灉江再傳至髙祖月溪徙桐山又三傳至先考君邦賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>
徙陽岡里舉子岡既於兵燹寶藏吾氏之宗譜惟謹譜<pc n="lb"/>
有燕山竇禹鈞子儼為之首序有益國文忠公為重修<pc n="lb"/>
序有太祖夫人金花封誥二庚子秋挾厚貲避地五雲<pc n="lb"/>
寓大原里有同姓富室願以百金買誥而叙同宗之好<pc n="lb"/>
先君怫然曰而欲以百金鬻先世之封贈於他囊之不<pc n="lb"/>
肖子乎是何卑我之甚也其人赧而退乃别製帛囊貯<pc n="lb"/>
譜誥加於荷擔之上意有急則棄擔攜此以竄荷者弗<pc n="lb"/>
之知至地名分水愈不堪其重揣帛囊疑巻軸為繪像<pc n="lb"/>
                    <pb n="69b"/>
即恚曰命且不測猶荷繪像乎解而去之去十里行始<pc n="lb"/>
相及問其囊以寔對亟反而求之留月餘竟不復得憂<pc n="lb"/>
憤成疾以卒嗚呼先君直艱世而保䕶宗譜若誥如是<pc n="lb"/>
之至蓋將以遺於後之人也不幸為荷者所棄致疾而<pc n="lb"/>
終其志固可憫矣悳幼孤賴賢母教育底於成立嘗念<pc n="lb"/>
先君之徳思所以成其志而未能也洪武己夘備員王<pc n="lb"/>
官嘗以侍講之暇因述見聞所及作周氏小譜而置之<pc n="lb"/>
舉岡八詠巻間俾後之覽者得有所稽而引之於奕世<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>
期無負於先君之志云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西江歸興圖叙<pc n="lb"/>
西江歸興圖者余友壽庠禮用黄先生以考績詣天官<pc n="lb"/>
例送翰林試本經義論策獨冠多士將待以不次之擢<pc n="lb"/>
而先生不之屑日汲汲以乞歸為請又數抗論切直忤<pc n="lb"/>
于有司而有韶州乳源教諭之命同志者莫不惜之而<pc n="lb"/>
先生不之校唯以便道得瞻桑梓而一拜先人墓為幸<pc n="lb"/>
又喜西江數千里山川郡國之形勝得重經於品題也<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>
即買舟載琴書由金陵遡大江而西不一舎為三山為<pc n="lb"/>
采石有李白謝眺之遺蹤可訪也又其西為銅陵為潛<pc n="lb"/>
嶽南北群峰之秀可攬也又其西為小姑為彭郎夾流<pc n="lb"/>
對峙合西南半天下諸水都會於此而東焉觀之者莫<pc n="lb"/>
不可以廓胸懷而遣幽抑也又其西為匡廬五老為彭<pc n="lb"/>
蠡揚瀾湖天之縹緲烟水之微茫舉莫非歸途長吟朗<pc n="lb"/>
詠以摛辭染翰之資也又其西為呉城為昌邑為古洪<pc n="lb"/>
若西山南浦徐稚亭滕王閣名藩偉觀亦莫非歸途登<pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>
髙覽古以遊目聘懷之助也又其西為豐城為玉峽為<pc n="lb"/>
吾廬陵故郡若螺川鷺渚青原玉笥之竒甲於南中忠<pc n="lb"/>
節文章著聞奕世猶倬倬而可仰也又其西為丹砂為<pc n="lb"/>
淘金為余西昌之邑若龍洲鷗閤玉華武姥之勝又甲<pc n="lb"/>
於是郡甘溪在玉華之隂山環而水迴土腴而木茂居<pc n="lb"/>
民繁夥而禮俗醇厚黄氏之居則依於窮林峻嶺之麓<pc n="lb"/>
瞰於平田曲澗之賔浮嵐暖翠朝暉夕霏晦明變化倐<pc n="lb"/>
忽萬狀莫非可以愜中心而怡素志者宜歸興之浩然<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>
於其間而不可遏尤宜是圖秩然而作於曠古之所未<pc n="lb"/>
有也余既撫是圖而識先生之興矣乃為之言曰夫士<pc n="lb"/>
君子之倦遊而思歸也若陶淵明之於晉則不遇於時<pc n="lb"/>
而得由於己故能脱然竟去以終遂其歸老之興者也<pc n="lb"/>
若先生之於今則遇於時而不得由於己故當夷然委<pc n="lb"/>
順以暫遂其歸休之興者也淵明之與先生蓋易地則<pc n="lb"/>
皆然耳矧乳源距西昌為伊邇教諭係一邑風化之首<pc n="lb"/>
朝廷於是職必慎擇其人焉而不敢忽是行也既膺付<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>
托之重而王程耒追固將先期竣事由西昌而上道五<pc n="lb"/>
雲厯雙㢲瞻鬰孤之臺以探章江之源度梅闗經南雄<pc n="lb"/>
抵於韶陽與凡蒞斯邑之君子協恭和衷以一正其紀<pc n="lb"/>
綱一新其徳教如植木之必培其本如導水之必濬其<pc n="lb"/>
源期月而可矣三年而有成則乳源之邑其能不變而<pc n="lb"/>
為鄒魯之鄉哉於斯時也時行而行以先生之才固當<pc n="lb"/>
起而鳴國家之盛以大有為於天下未晚也由是而懸<pc n="lb"/>
車遂請及余也得偕踵二疏之清塵蒼顔皓首葛巾野<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>
服日相與尋文酒之約於東阡西陌松筠桑苧間以終<pc n="lb"/>
其天年則何樂如之何幸如之哉姑書於圖之左方以<pc n="lb"/>
為異時徵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋江送别圖叙<pc n="lb"/>
兩浙名溪山以會稽若耶為首稱其秦望鑑湖蓬萊曲<pc n="lb"/>
水之勝亦皆磊落不羣而彰彰乎古今天下者也雅士<pc n="lb"/>
孫宗佑氏世居山隂之卧龍山山蜿蜓盤旋驤首蹲尾<pc n="lb"/>
蓋以形似而得名於鴻濛開闢初孫氏則旁占其秀以<pc n="lb"/>
                    <pb n="73a"/>
儲英毓靈綿綿奕葉演慶源於無涯者如彼也宗佑少<pc n="lb"/>
涉學敦典樂善澹然不以利祿經心愛親敬長行義卓<pc n="lb"/>
卓見稱於流輩洪武戊寅秋以𤓰戍來京師掛劍長安<pc n="lb"/>
陌賦從車詩十餘篇宛然有盛唐作者風格渠帥以下<pc n="lb"/>
凡知音者莫不重其為良家子而不忍驅之行伍訓練<pc n="lb"/>
奔走作息之間且假館俾為諸子弟矜式焉建文三年<pc n="lb"/>
春乃得單疾辭遂其髙也買舟龍灣東歸之興可知矣<pc n="lb"/>
一日攜所寫秋江送别圖及名士大夫所題品詩一巻<pc n="lb"/>
                    <pb n="73b"/>
謁余以序為請觀其圖趣恬逺知其早有得於王右丞<pc n="lb"/>
鄭廣文之三尺者可嘉也喜而為之言曰古之君子未<pc n="lb"/>
嘗不為别其别焉者未嘗不繾綣焉而不能為懷也夷<pc n="lb"/>
猶焉而不忍捨去也故往往聲嗟氣嘆形於詠歌漢魏<pc n="lb"/>
以來若逺别離則傳於諸家之樂府若春草碧色春水<pc n="lb"/>
綠波送君南浦傷如之何其悠然無窮之意則寓於江<pc n="lb"/>
文通之一賦秘思妍辭膾炙人口亘千百載之下有一<pc n="lb"/>
日焉者誠揣情而根理也宗佑乃能寫之以為圖而又<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>
於宋玉所謂登山臨水送將歸之幽情婉態亦併見於<pc n="lb"/>
翰墨涵融之表焉非悟於理而深於畵者不足以語於<pc n="lb"/>
此然則其還而依於卧龍之山開晚翠之軒以㳺焉休<pc n="lb"/>
焉撫圖誦詩而思故人知己於青雲之上殆邈乎如丹<pc n="lb"/>
丘望蓬壺於碧海微茫之外其為别之懷較之今日秋<pc n="lb"/>
江徘徊顧惜之頃又當為何如哉此余所以為宗佑重<pc n="lb"/>
有感於是圖也矧宗佑安於行藏之遇而明於進退之<pc n="lb"/>
機從容乎義命所在而無一毫茍得之私焉庶幾其為<pc n="lb"/>
                    <pb n="74b"/>
髙世之徒有諸中不矜於外宜非衆人之所盡識者歟<pc n="lb"/>
不然何其出處之自得如是歟是為序俾歸而揭諸軒<pc n="lb"/>
中以為昨夕進修之勸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>芻蕘集巻五<pc n="lb"/>
<pb n="75b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>芻蕘集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>芻蕘集巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>周是脩<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>記類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永慶堂記<pc n="lb"/>
廬陵西南五十里禾川之水滙而為梁潭潭之滸為白<pc n="lb"/>
沙翠竹江村左控石頭之髙山右挾陽臺之秀嶺鸕鷀<pc n="lb"/>
之磯金牛之渡連絡乎上下中則平原膏土嘉樹清流<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
名門右姓侈然而居者棋布星列若禮庭蕭氏其尤也<pc n="lb"/>
蕭氏自宋元以來世積醇徳至禮庭而益大壯㳺四方<pc n="lb"/>
以殷資正氣獵獵有聲朝野間性端重寡言笑不妄交<pc n="lb"/>
與人稱其有古君子風二子伯瑋伯琦俱英俊謙敏式<pc n="lb"/>
亢其宗予平居時耳禮庭父子之為人熟矣而未之相<pc n="lb"/>
接也及奔走宦途忽五六載由汴邸還朝備員衡府官<pc n="lb"/>
伯瑋至京則見其姿茂而體丰言温而氣和喜之而信<pc n="lb"/>
乎名下之無虛士因舉所建永慶之堂請予為之記予<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
嘗讀易至坤之文言曰積善之家必有餘慶又曰善不<pc n="lb"/>
積不足以成名未嘗不輟書而嘆曰嗟乎甚矣人之不<pc n="lb"/>
可以不善而善之不可以不積也積而至於成名積之<pc n="lb"/>
於身之驗也積而至於有慶積之於家之驗也積之為<pc n="lb"/>
言也守之而不使之或失崇之而不使之或替夫一動<pc n="lb"/>
而善再動而善馴而至於衆動莫不善焉善之積於身<pc n="lb"/>
者盛矣一世而善再世而善引而至於百世莫不善焉<pc n="lb"/>
善之積於家者厚矣惟其盛惟其厚則其名之立慶之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
演炳炳琅琅綿綿延延固自有不期然而然者矣堂以<pc n="lb"/>
永慶名其不有見於斯乎然則蕭氏之善積之於先世<pc n="lb"/>
不為不厚而有慶於今世也宜矣繼今以往蕭氏之善<pc n="lb"/>
積之其可不厚而永其慶於後之世乎為蕭氏之𦙍者<pc n="lb"/>
容可不以前人之心為心而孜孜以積善為務世以繼<pc n="lb"/>
世賢以繼賢誓無負於前人名堂之意則天之報之豈<pc n="lb"/>
不有衮衮而生者以紹八葉之相業續三瑞之芳聲愈<pc n="lb"/>
久而愈光愈逺而愈大演其慶於亘千百年而至於無<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
涯乎吾以是為蕭氏子孫望若夫堂制之髙廣軒楹之<pc n="lb"/>
華朴圖書琴瑟之新古奉祠祀教子弟待賓親禮儀之<pc n="lb"/>
豐備心志之祗勤朋壽繁祉之充溢於堂中者是皆俟<pc n="lb"/>
夫郡邑之達人文士登斯堂而厯詠之以垂於不朽予<pc n="lb"/>
不及紀也是為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一篷軒記<pc n="lb"/>
靖江直史蕭公坦行由領職隨王留京師官舎在紫垣<pc n="lb"/>
之南金河之涘左瞻臯門之岹嶢右矚公車之肅穆鍾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
山之雲西苑之樹青簾一捲圖繪宛然天開蓋地之最<pc n="lb"/>
清切而爽塏者也坦行以强仕之年任膺匡輔剛膓直<pc n="lb"/>
氣貫乎日月然公退之暇性喜閒適以戸庭舊制北瞰<pc n="lb"/>
通衢頗逼車馬之喧於定居之明年夏六月甲子拓舎<pc n="lb"/>
東眄陽之隙掄才命工搆軒四楹髙一丈有竒深逾髙<pc n="lb"/>
之二尺廣如深之數上則編竹葺茅為篷以覆焉旁則<pc n="lb"/>
織葦附塗而代墁以楮既成瑩白玲瓏隔離塵襍每與<pc n="lb"/>
同里周是修楊士竒二友徜徉其間穹乎泊乎恍若乘<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
扁舟而浮游乎巨浸風恬浪静煙景澄明亦不知跬步<pc n="lb"/>
之外之為名埸為利路也因顔之曰一篷命是脩以記<pc n="lb"/>
是修以坦行之處而學也有經緯之文有卓特之行孝<pc n="lb"/>
友聞于人人志操風乎流俗固予之所知而衆以予為<pc n="lb"/>
有同焉者予未之自韙也出而仕也有發憤之忠有挺<pc n="lb"/>
拔之節獻納之懇冀有補於聖明退讓之忱實無望於<pc n="lb"/>
利進亦予之所知而衆以予為有同焉者予亦未之自<pc n="lb"/>
韙也及其朝囘而容與於斯篷之中也軒窻籬落之澄<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
潔几席琴書之典雅髙情凌厲乎氷霜逸興飛翔乎寥<pc n="lb"/>
廓亦予之所知而或不識予之有同焉者予則竊自韙<pc n="lb"/>
焉言未既士竒作而訊曰子以直史公之名軒其寓於<pc n="lb"/>
興也如斯而已乎夫軒以一篷名公豈不有見於古人<pc n="lb"/>
所謂君猶舟民猶水之戒而思兢兢然以惕厲業業然<pc n="lb"/>
以持循期勉成於善治乎豈不有志於古人所謂作舟<pc n="lb"/>
楫濟巨川之喻而思𢎞道徳之㫖展彌綸之抱忠質乎<pc n="lb"/>
明主力抜乎窮民期膏澤于天下乎矧皆士君子知務<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
者之當然乎不然一篷之軒曷不營之於昔者滄江白<pc n="lb"/>
石之間而獨建於金馬玉堂之側乎不勉夫二者以副<pc n="lb"/>
士望而徒曰吾以疑識之似而已又曰吾以莊子虛舟<pc n="lb"/>
之説為況而已不幾於遺世而昧於素位之道乎予與<pc n="lb"/>
坦行俱笑而有所難言者姑復之曰子之言然乃次而<pc n="lb"/>
書之以為一篷軒記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>琴樂記<pc n="lb"/>
小學大學皆學也巫醫樂師百工之人所以承承而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
乏者亦莫不由於學也河南陳子龍氏將家子也而雅<pc n="lb"/>
志於學由成童誦經史習射御治太公穰苴孫武吳起<pc n="lb"/>
諸兵家法頗識指歸然性氣清越好鼓琴以自娛得郡<pc n="lb"/>
人伯景羅君之傳朝焉夕焉寢焉食焉㳺焉息焉未嘗<pc n="lb"/>
舎琴而少怠其習伯景以其志之堅學之篤而知其好<pc n="lb"/>
之深也喜之曰他日盡吾妙者子龍氏也遂無所靳惜<pc n="lb"/>
而悉以喻之子龍焉不再厯年恍然而開悟豁然而貫<pc n="lb"/>
通放情任意無往而不和且暢者絃與譜而相孚手與<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
心而無戾殆不知絃之合於譜乎譜之契於絃乎亦不<pc n="lb"/>
知心之命於手乎手之應於心乎曰絃乎曰譜乎曰心<pc n="lb"/>
乎曰手乎四者為一幾相忘於琴之間乎搆室一區繚<pc n="lb"/>
以周垣環蒔花竹軒楹几席清浻爽朗以為居琴之所<pc n="lb"/>
友之以筆硯間之以圖畫從之以香爐茶竈綜理之暇<pc n="lb"/>
神融景會或時雨之新霽或積雪之初消或薰風南來<pc n="lb"/>
或皓月東上援吾琴而理之悠然一操泠泠乎太古之<pc n="lb"/>
音灑灑乎出塵之想殊不知天壤之中復有何樂可以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
代此也因質之其師園樂胡先生而顔之曰琴樂而以<pc n="lb"/>
記為予請予嘗考之伏羲作琴長三尺六寸六分象三<pc n="lb"/>
百六旬有六日也廣六寸象六合也前廣後狹象尊卑<pc n="lb"/>
也上圓下方法天地也五絃五官也大絃君也寛和而<pc n="lb"/>
温小絃臣也清亷而不亂文武加二絃合君臣之恩也<pc n="lb"/>
宫為君商為臣角為民徵為事羽為物又曰琴者樂之<pc n="lb"/>
統也君子所常御不離於身以其大小得中而聲音和<pc n="lb"/>
大聲不諠譁而流漫小聲不湮滅而不聞適足以和人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
意氣發人善心而知為樂之莫尚乎琴也今子龍以武<pc n="lb"/>
功兩朝顯宦累榮而能不以馳馬試劍為務乃孜孜然<pc n="lb"/>
慕好於琴以成其樂也此其志趣之髙逺襟懷之澄澈<pc n="lb"/>
宜乎超出流輩而少有儷之者也雖然知琴之所以樂<pc n="lb"/>
尤當知琴之所以忠且正者如阮瞻之於潘岳恒對之<pc n="lb"/>
終日而無忤如戴逵之於武陵必守夫士節而不失盛<pc n="lb"/>
名遺行表表於千載之上茍不能兼二子之心以自處<pc n="lb"/>
焉則雖操雲和奏凱鍾汎繞梁戞緑綺吾未見其為琴<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之貴而樂之真也子龍曰聞命矣因書以為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雞山新居記<pc n="lb"/>
豐溪在廬陵之西六十里溪之陽有髙原茂林望之鬰<pc n="lb"/>
然而深秀者著姓顔氏世居之溪之隂諸峰羅列其一<pc n="lb"/>
峰曰雞山者尤聳拔竒異因形似而得名自古矣顔之<pc n="lb"/>
甥彭子明喜兹山之勝乃卜宅而依其麓焉爰來爰止<pc n="lb"/>
以種以植不五六年而叢篁嘉木蔽翳雲日與顔氏之<pc n="lb"/>
居夾溪相矚過之者如行輞川圖畵中也環新居之田<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
皆膏腴常稔子明日躬耕以奉其親采於山釣於水裒<pc n="lb"/>
其美鮮為<graphic n="KR0949" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0949.png" mimeType="image/png"/>瀡助待其弟子凱盡友愛之道一門内外<pc n="lb"/>
和樂無間言由是以孝悌著稱江鄉而其姻兄顔君紹<pc n="lb"/>
先知其志行有足取者每提撕而奬進之既為相其址<pc n="lb"/>
而協吉復為之扁曰雞山新居當子明來京師導之必<pc n="lb"/>
以記為余請蓋欲其因予文之警策而益篤不懈以經<pc n="lb"/>
營創置貽嘉謀于無窮垂令名於不朽其成美之徳於<pc n="lb"/>
紹先可謂厚矣子明而知紹先之意誠能親之如芝蘭<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
以日造月就期無沗於東籬角山之華裔而終為雞山<pc n="lb"/>
不易之始祖上有以光其先下有以振其後者其皆在<pc n="lb"/>
於子明矣夫紹先之成美於子明者能然予獨不能然<pc n="lb"/>
乎予獨能於子明靳一言乎是為記子明其尚勉之敬<pc n="lb"/>
之庶予與紹先之所以激厲所以期望者不負焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南秀軒記<pc n="lb"/>
蕭士行西昌清沂良家子也身長七尺貌甚清越被服<pc n="lb"/>
朴素如庸衆人究其性則温厚恭謹考其行則孝友惇<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
信奉親事長盡敬順之道上下交承惟仁善是與見稱<pc n="lb"/>
於父老爰知於士流然後君子識其非庸衆也尤篤好<pc n="lb"/>
清雅閒逸之事以適其趣嘗即正寢之南闢軒領勝以<pc n="lb"/>
為藏修之所顔之曰南秀因其實也洪武庚辰偕其兄<pc n="lb"/>
士信以寫照㳺京師名卿間得翰林侍書呉公仲平為<pc n="lb"/>
篆古二字而記請於予予聞士信而知南軒之秀為不<pc n="lb"/>
誣也軒之構不逾一尋有半深如之廣如之而明窻淨<pc n="lb"/>
几娟娟如也軒之右有長松偃蹇蒼翠凌傲氷霜貫四<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
時而益茂其左則有老梅疎竹瀟灑檀欒延袤百餘步<pc n="lb"/>
與平林髙原之枌榆桑苧隱隱而相接是卉木之秀于<pc n="lb"/>
兹軒者弗勝紀也松竹之外有方池汪洋澄澈風止煙<pc n="lb"/>
銷朗然如鑑晴光冷色浮映乎蒼宇又其南里許有泉<pc n="lb"/>
山檻泉出其麓淊淊汨汨如瀉瓊如縈帶以分注乎稻<pc n="lb"/>
畦蔬圃中幾百折而落于池為長滿焉是水泉之秀于<pc n="lb"/>
兹軒弗勝紀也泉山之外則有天柱一峰孤聳卓絶瀑<pc n="lb"/>
水嵐煙晦明隱顯變化而不可測峰之東則又有三峰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
羅立狀如筆架即所謂三顧山葱蒨竒崛與天柱而相<pc n="lb"/>
髙軒扉一啓宛然天開之圖畵是山峰之秀于兹軒者<pc n="lb"/>
弗勝紀也士行以綜理之暇常引其子于南呼其姪于<pc n="lb"/>
喬于海于淵于丘皆童幼髫齔或訓以誦詩讀書或教<pc n="lb"/>
以揖讓進退或稱觴獻壽而拜舞於親之膝下蹡蹡濟<pc n="lb"/>
濟可以悦於目而娯於心是後𦙍之秀於兹軒者弗勝<pc n="lb"/>
紀也夫士行以一軒而并領乎四者之勝矣餘若風月<pc n="lb"/>
之清明魚鳥之飛躍賔友之往還又無一而非軒中之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
勝顔之南秀不亦宜乎予以之而嘆曰嗟乎金貝珠玉<pc n="lb"/>
錦繡綦組世之所悦也而士行不之睨惟樂夫南軒之<pc n="lb"/>
秀焉輿馬臺池聲色㳺宴世之所悦也而士行不之尚<pc n="lb"/>
惟樂夫南軒之秀焉其於為人可知如是則見稱於父<pc n="lb"/>
老受知於士流而取重於當路名卿大夫也不亦宜乎<pc n="lb"/>
予與士行為同邑且生平之性惟樂於道人之善而喜<pc n="lb"/>
於成人之美知士行南軒之秀若此而為之記以示其<pc n="lb"/>
雲仍垂於不朽不亦宜乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思存堂記<pc n="lb"/>
客有自西昌汎舟而至江水之南<graphic n="KR0712" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0712.png" mimeType="image/png"/>舟而憇于懷仁之<pc n="lb"/>
渡登傅氏宗巖氏思存之堂喜其髙明爽塏前列竒峰<pc n="lb"/>
旁匝嘉樹清池芳園流水映帶深衣綸巾諸子森侍焚<pc n="lb"/>
香煮茶雅不可俗於是談論竟日及詢所以名堂之意<pc n="lb"/>
宗巖愴然變色而應之曰悠悠乎耿耿乎殆難言也客<pc n="lb"/>
曰何謂其然也宗巖曰人子之於親幸存而得盡乎志<pc n="lb"/>
養者孰能無樂不幸既没而莫報乎劬勞者孰能無思<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
思之而不置雖既逺矣猶不能不使其親旦旦而存乎<pc n="lb"/>
心目之間焉蓋思存則親存人之道也不爾則親之恩<pc n="lb"/>
徳與朝露而隨晞親之音容與春雲而倐散邈然而無<pc n="lb"/>
罣於中也人道不幾於熄乎走也不幸甫成童時已失<pc n="lb"/>
怙恃抱罔極之痛積年於兹而親之恩徳無一日而不<pc n="lb"/>
昭昭於心也親之音容無一日而不睊睊於目也居而<pc n="lb"/>
思之則悠然如見吾親之在於位也行而思之則宛然<pc n="lb"/>
如見吾親之在於前也止於樹而思之則吾親之㳺息<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
而悦乎繁隂者不能忘也臨於沼而思之則吾親之澣<pc n="lb"/>
濯而悦乎澄澈者不能忘也寢則見吾親於夢也食則<pc n="lb"/>
見吾親於羮也吾身之所在亦吾親之所在如之何而<pc n="lb"/>
能忘乎是予堂之所由作而思之所由名也客乃惕然<pc n="lb"/>
起而謝之曰孝矣哉宗巖之能不遺其親也美矣哉名<pc n="lb"/>
堂之為有補于世也建文二年冬客以應召來京師謁<pc n="lb"/>
予官舎厯舉宗巖氏之言為予誦之而屬為之記予聞<pc n="lb"/>
而嘉之曰嗟乎與宗巖氏出處隱顯固懸隔也而其所<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
以抱痛永感著存不忘之念聽其言也又何大同若是<pc n="lb"/>
哉是宜記以副宗巖氏之請亦以為世之為子者親在<pc n="lb"/>
而或不之敬没而或不之思思而或不之久蚩蚩貿貿<pc n="lb"/>
有愧於人道者之戒且勸焉客蕭姓士信名亦篤於孝<pc n="lb"/>
思者也故并及之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翠玉樓記<pc n="lb"/>
予以竊禄明時備員王官不瞻桑梓而友松桂者厯紀<pc n="lb"/>
乂更新矣建文三年春從予㳺者内弟胡孔時氏以省<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
親古豐道京師乃聞有東樓新構之美述其經始歳月<pc n="lb"/>
與夫地位材木髙深向背華質之宜甚喜胡氏之有人<pc n="lb"/>
而壯觀之出色也已而將告歸以樓之名與記為請予<pc n="lb"/>
應之曰胡氏居灉江銅山之間由南唐僕射以來衣冠<pc n="lb"/>
文物繩繩而不乏彬彬而益著者雖一本於前人徳澤<pc n="lb"/>
之厚而謂不得助於山川之勝者予弗韙也若夫禾川<pc n="lb"/>
之水從西北二百餘里與官溪之流合抱銅山為一曲<pc n="lb"/>
南迤環胡氏之居北而東焉春雨施而煖浪拍天秋霜<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
降而寒潭澄碧風帆沙烏之幽夐石蘭岸芷之芬芳勝<pc n="lb"/>
之發於水者蓋莫得而枚舉也金臺石壁龍須南華諸<pc n="lb"/>
峯掩映乎其前後老姥龍門華蓋廖山之岫羅列乎其<pc n="lb"/>
左右朝霏歛而霽色堆藍暮景凝而嵐光凝紫丹崖青<pc n="lb"/>
壁之杳藹白雲紅樹之微茫勝之發於山者又莫得而<pc n="lb"/>
殫形也予嘗於端居之日登髙四望㳺歌寫懷誦蘇公<pc n="lb"/>
翠浪玉虹之句境與意合快然自得而未有以領其槩<pc n="lb"/>
也今孔時之新樓既髙出於脩篁叢桂之表軒楹面面<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
一憑闌之頃而向予所快者必舉在於目前矣爰采蘇<pc n="lb"/>
句以翠玉名之不亦宜乎孔時曰唯唯予復申之以言<pc n="lb"/>
曰居室之有樓猶士人之有傑特者也夫樓復簷隆棟<pc n="lb"/>
超軼羣構而無所蔽障以之逺俗可以離氛埃以之覽<pc n="lb"/>
勝可以極千里旁視彼之連甍鬭角如翬飛如鱗次者<pc n="lb"/>
屹然而不相並其蓽門圭竇如蟻封如蝸殻者相去豈<pc n="lb"/>
不遼哉夫傑特之器必雅志宏度殊異流輩而磊落倜<pc n="lb"/>
儻不拘於時以之為已可以崇徳業以之為人可以勵<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
風教旁視彼之名流俊士如龍蟠如鳯逸者挺然而不<pc n="lb"/>
相下其庸夫愚子之如蠅營如蚊聚者相去亦豈不逺<pc n="lb"/>
哉況凡得其地者有其人有其人者成其事成其事者<pc n="lb"/>
傳其名自古及今理必然也然則孔時於翠玉之樓惟<pc n="lb"/>
當廣圖史之儲以訓其子姪俾胡氏詩書之澤綿綿浩<pc n="lb"/>
浩益有光於前人亦且厚琴酒之資以俟予與而翁宦<pc n="lb"/>
游既倦請身南還同登斯樓逍遙徜徉日領夫翠玉之<pc n="lb"/>
勝以娛晚節則斯樓之名將與唐白樂天之石樓宋王<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
元之之竹樓共稱于千載之後矣又豈若齊雲摘星之<pc n="lb"/>
徒以驕侈佚樂為尚哉雖然孔時去此而能篤躬尚徳<pc n="lb"/>
允成傑特之士而不負乎所以因樓而取譬之意則樓<pc n="lb"/>
中之子孫又可不勉焉孜孜以讀書明道思繩傑特之<pc n="lb"/>
武而不負孔時作樓貽後之意哉是為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吾隱堂記<pc n="lb"/>
泰和武山之隂沿溪流而上者不五六里曰西塘汪洋<pc n="lb"/>
澄澈幾百餘畝演之以清泉峙之以白石環障之以丘<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
巒延表之以田圃蔽翳之以雲木映帶之以居廬後顧<pc n="lb"/>
則欝欝乎樂原之岫前眺則巍巍乎髙霄之巘左瞰芳<pc n="lb"/>
橋之坦夷右睇白泉之深窅其壌沃饒其境幽夐若天<pc n="lb"/>
造而地設者著姓鍾氏世有勝而專之焉鍾之彦曰與<pc n="lb"/>
吾幼機警力學能詩文節志髙尚比壯涉元季兵爭乃<pc n="lb"/>
能明哲保身於滄桑陵谷之後吁其智矣哉我朝龍興<pc n="lb"/>
海宇寧謐歸構堂故址式廓前修洪武初徵賢之詔日<pc n="lb"/>
下公則曰予老矣予無心於世事矣其富貴利達亦非<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
予之所知矣遂謝絶當路日以琴書觴咏自娯晏如也<pc n="lb"/>
愛其子亮尤篤於義方之訓甫童丱時已卓卓異流輩<pc n="lb"/>
文辭下筆斐然可觀公喜益砥礪奬掖不使少懈因具<pc n="lb"/>
贄遣就司業子髙劉先生學綽綽有悟入又令從國錄<pc n="lb"/>
雅言蕭先生受三經三緯之㫖而所得為不貲矣亮字<pc n="lb"/>
起晦孝行篤志忠養勤勤盡人子之道居無何以才名<pc n="lb"/>
著聞辟命之至者歳無虛日强領贑庠教徳薰行染材<pc n="lb"/>
用有成庭闈音問亦靡月不至五載于兹一旦而罹罔<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
極之痛泣血柴毁比于終喪建文三年起復朝京師厯<pc n="lb"/>
試翰林天官俱在前列而以母老乞歸侍為請聖天子<pc n="lb"/>
嘉其志而有南雄州學之命便迎養也南還有期喟然<pc n="lb"/>
謂予曰遭世休明獲沾寸祿而先君子不復作矣潜徳<pc n="lb"/>
之罔顯祿養之不逮日夕永念何以為此心哉所幸而<pc n="lb"/>
有者先師劉先生嘗大書吾隱二字將揭之堂中以寓<pc n="lb"/>
夫著存不忘於悠久願賜一言以記之於戲隱者士君<pc n="lb"/>
子遵養時晦之名獨善其身之事而居易俟命之道也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
惟明乎是道行乎是事而不愧乎是名者隱之謂也不<pc n="lb"/>
能明是道行是事愧是名而亦謂之隱可得乎今觀與<pc n="lb"/>
吾氏之為隱也專西塘之勝厯亂至平端居自守而榮<pc n="lb"/>
耀紛華舉不足以動其中非果能明乎是道者歟樵山<pc n="lb"/>
釣水而惟適之安讀書教子而惟義所在非果能行乎<pc n="lb"/>
是事者歟能行乎是事能明乎是道非果能不愧於是<pc n="lb"/>
名者歟劉先生之名是堂其意固有在矣若起晦之拳<pc n="lb"/>
拳於其親而切切為之請其意之誠其行之篤所以承<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
于先而啓於後者又將如西塘之水源源混混必盈科<pc n="lb"/>
而後進不放乎四海不止也吾隱氏其不殁矣哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梅軒記<pc n="lb"/>
予嘗觀植物之盈乎天地間者穀粟之可以為食桑麻<pc n="lb"/>
之可以為衣松栢之堪棟梁<graphic n="KR2732" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2732.png" mimeType="image/png"/>簜之利國用自餘結根<pc n="lb"/>
挺榦分枝布葉吐芳而垂實者形色氣味萬有不齊夷<pc n="lb"/>
考其材舉莫是數者若也然梅之為木凡名賢偉士一<pc n="lb"/>
談及莫不深愛而致好或取以譬髙世之流或引喻自<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
家之況或揭以顔其居或稱以别其字往往不謀而同<pc n="lb"/>
古今皆然不可勝記者何也蓋以其標格清竒精神蒼<pc n="lb"/>
古夐不侔於衆卉故也觀其立則瀟灑卓絶而不染於<pc n="lb"/>
纎埃也其秀則玲瓏潔白而獨先於春陽也昔人謂為<pc n="lb"/>
花魁韙夫傲城蕭梅瑞氏當始生之日其先大夫求立<pc n="lb"/>
隱居夢人遺以梅蕚一枝遂因以名既長疏通倜儻正<pc n="lb"/>
直無少阿倚父老咸徳其為人綜理之暇每追念其親<pc n="lb"/>
所以因夢命名之意輙深自惕勵以為立身行已當表<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
表於士民中亦猶梅之表表於卉木中而後可也嘗詠<pc n="lb"/>
林和靖暗香疎影之句陶陶自得於是闢軒種梅為㳺<pc n="lb"/>
息之所題之曰梅軒而亦以自號焉建文三年春介其<pc n="lb"/>
冡嗣漢章者吾甥也走水陸三千里謁予京師以紀為<pc n="lb"/>
請予既喜梅瑞之得趣于梅有清古端潔之操獲恬澹<pc n="lb"/>
安和之樂是梅不負於人人亦不忝於梅矣又喜其仲<pc n="lb"/>
子漢蜚年未弱冠以屹然為鄉閭子弟矜式由是而漸<pc n="lb"/>
磨造就克成其一家之學則升廟廊調鼎鼐將不在於<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
梅軒而其在子若孫者必矣又豈徒巡簷索笑寓一時<pc n="lb"/>
之清興而已乎是宜記俾置之軒中以為異日光大徵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舉岡八詠記<pc n="lb"/>
舉岡八詠者何予所卜泰和之居既成即其勝而表之<pc n="lb"/>
以寓夫雅尚之興也八者何舉子岡仙人石奉祠墩厚<pc n="lb"/>
本堂寫經軒洗硯池演清橋涌翠亭也舉子岡者何是<pc n="lb"/>
邑諸山之髙圓而秀特者皆以岡名而舉子者亦武婆<pc n="lb"/>
天柱尖心鼓樓黄牛馬纓朱砂櫸林之類耳其立名之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
故則不可知也仙人石者何舉岡之南有陵周道絙其<pc n="lb"/>
麓陵之上有石二相距邇咫俱平而長石之上有巨人<pc n="lb"/>
跡各二前後相應跟趺蹯趾甚悉而肖視其質理生於<pc n="lb"/>
自然固非琢鑿之所為者里父老相傳昔后羿上射十<pc n="lb"/>
日墮一烏於此上故人名射日石亦名仙人石道之行<pc n="lb"/>
旅登陵以觀者成坦途焉奉祠墩者何予初任周府奉<pc n="lb"/>
祠官子輪來省當告歸命即居之左水所合流之處築<pc n="lb"/>
墩髙二丈廣倍之構室其端以奉先祠為龕二層上叙<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
祖考之位下將設啓基者之像置田以供歳祀器什物<pc n="lb"/>
品儀禮具著成式因以名之蓋兼取其義也厚本堂者<pc n="lb"/>
何舉岡之後居予宦㳺時妻子所營聞其髙朗完固喜<pc n="lb"/>
之而命以名其意若曰祖者人之本而啓基者又此地<pc n="lb"/>
創始之本至若耕讀以為治生之本種植以為利用之<pc n="lb"/>
本積善以為傳世之本事上以敬為本接下以恕為本<pc n="lb"/>
祭祀以誠為本立身處家以中正勤儉為本凡此者皆<pc n="lb"/>
所當厚也寫經軒者何予平居之日志存典籍嘗開軒<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
對竹櫽經括史述為簡徑以便童穉若類編論語集義<pc n="lb"/>
大成綱常懿範啓䝉法語廣演大極圖相山經濟世新<pc n="lb"/>
方等編皆於軒中手自纂輯而成故因以為名洗硯池<pc n="lb"/>
者何軒之東北行數百步有池廣半畝北岸石壁水中<pc n="lb"/>
有竅内寛外狹深不可測泉出其間予嘗洗硯于此因<pc n="lb"/>
以名之演清橋者何居之東林壑綢繆百泉涓涓會而<pc n="lb"/>
為溪其大者則出於洗硯池之石竅汪洋澄澈可濯可<pc n="lb"/>
湘因門逕所經架小橋以度取演其清𣲖以名之也涌<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
翠亭者何舉岡之居山水盤迴原隰平曠洪武甲子初<pc n="lb"/>
爰始爰謀爰度爰構廼疆廼理以墾以濬於是基趾田<pc n="lb"/>
園溪池林路各得其所羣卉百果靡不畢植越十年餘<pc n="lb"/>
雲蒸霧滃欝然與武山浮嵐暖翠隱隱相接如波濤洶<pc n="lb"/>
涌上薄霄漢作亭居之東以領其趣亦取蘇公山為翠<pc n="lb"/>
浪涌之説以名之也於戲予先世繇金陵徙是邑之爵<pc n="lb"/>
譽里徙灉江至予凡七世又徙陽岡舉岡覽溪山之迴<pc n="lb"/>
環念經始之不易期宗嗣之幸綿予未筮仕時郡邑儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
林文士之來㳺者莫不悦而賦之今年予備員衡府留<pc n="lb"/>
居京邸進講之暇詢及曩者林棲因舉八詠之畧達於<pc n="lb"/>
王䝉賜大書厚本堂三字復賜湧翠亭額詠舉子岡詩<pc n="lb"/>
於是朝之名士大夫繼而作者非一尚冀當路斯文雅<pc n="lb"/>
徳君子好善而忘勢者益為之詠歌以慰予懷蘄無愧<pc n="lb"/>
於往哲而有勸於來裔是予之志也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秀實堂記<pc n="lb"/>
凡植物之盈乎天地間者若百穀草木莫不本於苖而<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
秀秀而實以為生生不已之資也夫實資於秀秀資於<pc n="lb"/>
苖苖資於實實堅則苖美苖美則秀蕃秀蕃則實堅其<pc n="lb"/>
始而通通而遂遂而成成而歛歛而終終而復始造化<pc n="lb"/>
之妙蓋循環於隂陽寒暑晝夜消息啓閉之中固有不<pc n="lb"/>
可得而言名者矣人之為人也亦然觀其閔閔然而孩<pc n="lb"/>
幼也桀桀然而成童也恢恢然而弱冠也此苖之美者<pc n="lb"/>
也挺挺然壯而立也倬倬然强而不惑也渾渾然艾而<pc n="lb"/>
知命也此秀之蕃者也慥慥然耆而耳順也充充然老<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
而傳也此實之堅者也人之為學也亦然觀其自灑掃<pc n="lb"/>
應對而誦詩讀書朝益暮習而小心翼翼者苖之美者<pc n="lb"/>
也博學審問慎思明辨而篤行之者秀之蕃者也至於<pc n="lb"/>
反身循理以樂天居易窮神知化以繼往開來者實之<pc n="lb"/>
堅者也宜吾夫子之形於聲嗟發於氣歎以致警於天<pc n="lb"/>
下後世之學者也友人段雲錦氏清俊而温雅質直而<pc n="lb"/>
好文承其先府君復心詩禮之訓孜孜焉業業焉以謹<pc n="lb"/>
於自勵重於貽謀如水也日濬其源如木也日培其本<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
務使其沛乎其不可遏確乎其不可拔此雲錦之志而<pc n="lb"/>
秀實堂之所以名也予與雲錦生而年同居而同里交<pc n="lb"/>
而心同其自勵其貽謀之志又無不同故樂為廣其説<pc n="lb"/>
俾段氏之世世子孫登斯堂者即秀實之義以觀感興<pc n="lb"/>
起勉學以格物由格物以成徳由成徳以永慶者無一<pc n="lb"/>
不在於是焉或問於予曰秀實者段氏之名賢蓋嘗以<pc n="lb"/>
孤忠勁節而大顯於李唐者矣今雲錦得非其後乎為<pc n="lb"/>
其後而舉其字以名堂理固可乎予曰可也夫雲錦以<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
時世悠逺必不欲自附於唐賢其以之名堂而不避者<pc n="lb"/>
亦將令其祚𦙍深有慕於前聞人之忠節磊磊落落以<pc n="lb"/>
益紹其流光又焉往而不可乎因書以為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雜著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平勃辨<pc n="lb"/>
陳平周勃豪傑之士也其安劉之功未宜以易而論先<pc n="lb"/>
儒以為人臣之義當以王陵為正理固然也然當時上<pc n="lb"/>
有吕雉之悍摰諸吕分握兵柄地位根據已有不可得<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
而卒拔之勢使王陵之正不行而罷陳平正之平之正<pc n="lb"/>
不行而罷周勃正之勃之正不行而罷三人者盡罷則<pc n="lb"/>
劉氏之元氣索矣天下為吕氏必矣平勃知其然故不<pc n="lb"/>
得已而權違髙祖之盟從吕后之欲俟后漸老觀釁而<pc n="lb"/>
徐圖之未為非計也至如勃入北軍令軍士左袒又未<pc n="lb"/>
可全謂其甚拙兵法貴在臨機應變勃必有以探知軍<pc n="lb"/>
士為劉之心令之左袒則從之者必多既多左袒則雖<pc n="lb"/>
有欲右者亦不得不左矣既皆左袒則軍士之心一矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
群情之疑慮釋矣諸吕焉有不成擒者乎又如陳平推<pc n="lb"/>
勃先入北軍亦非臨事畏難而偽為謙徳也以用陸賈<pc n="lb"/>
之謀即二人深相結者已久至是而舉事決策皆素有<pc n="lb"/>
所處矣豈可以平為畏難偽謙哉觀其答王陵之問者<pc n="lb"/>
已可見其志之有預矣夫何疑哉又觀其功成事定文<pc n="lb"/>
帝既立輙稱病以右相堅讓於勃又皆可以平為偽乎<pc n="lb"/>
是未必然也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣演太極圖説<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
濓溪周子曰無極而太極太極動而生陽動極而靜靜<pc n="lb"/>
而生隂靜極復動一動一靜互為其根分隂分陽兩儀<pc n="lb"/>
立焉陽變隂合而生水火木金土五氣順布四時行焉<pc n="lb"/>
無極之真二五之精妙合而凝乾道成男坤道成女二<pc n="lb"/>
氣交感化生萬物廣演曰混沌之先一氣而已溟涬始<pc n="lb"/>
芽鴻濛滋萌天地肇分盤古化生立成三極上乾下坤<pc n="lb"/>
升降造化而品物流形鼓以雷霆潤以風雨日月運行<pc n="lb"/>
一寒一暑而四時成性命之根原於此也故天清氣上<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
浮而成象也地濁氣下凝而成形也天陽而地隂天清<pc n="lb"/>
而地濁天有闢而左旋地有軸而右轉天體圓而色𤣥<pc n="lb"/>
地體方而色黄天為神地為祗而有理天乾而地坤乾<pc n="lb"/>
健而坤順乾剛而坤柔乾動而坤靜乾髙而坤厚髙覆<pc n="lb"/>
而厚載也覆者穹而上載者夷而下穹而上者尊夷而<pc n="lb"/>
下者卑尊行而卑從尊倡而卑和尊行倡故為父為君<pc n="lb"/>
為夫卑從和故為母為臣為妻也日陽精也月隂精也<pc n="lb"/>
故晝為陽而夜為隂明為陽而晦為隂舒為陽而慘為<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
隂人則男為陽而女為隂獸則牡為陽而牝為隂鳥則<pc n="lb"/>
雄為陽而雌為隂魂為陽而魄為隂神為陽而鬼為隂<pc n="lb"/>
氣為陽而精為隂長為陽而消為隂呼為陽而吸為隂<pc n="lb"/>
寤為陽而寐為隂語為陽而黙為隂行為陽而止為隂<pc n="lb"/>
啓為陽而閉為隂淑而君子為陽慝而小人為隂親君<pc n="lb"/>
子逺小人則道得而四善興曰維正維直維公維忠而<pc n="lb"/>
致十者之祥曰以益以吉以强以樂以榮以安以泰以<pc n="lb"/>
盛以永以存天下之福皆歸而治隆必矣親小人逺君<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
子則道失而四惡興曰維邪維枉維私維奸而致十者<pc n="lb"/>
之殃曰以損以凶以弱以憂以辱以危以否以衰以促<pc n="lb"/>
以亡天下之祻皆歸而亂替必矣其機如此為國家者<pc n="lb"/>
可不慎乎元亨利貞天之道也元者春也物之始也亨<pc n="lb"/>
者夏也物之長也利者秋也物之遂也貞者冬也物之<pc n="lb"/>
成也誠者物之終始統四徳而運乎其間即春木少陽<pc n="lb"/>
夏火太陽秋金少隂冬水太隂土則冲氣而行乎四時<pc n="lb"/>
也木性曲直其味酸其色青其施為慈仁火性炎上其<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
味苦其色赤其施為燥熱金性從革其味辛其色白其<pc n="lb"/>
施為剛毅水性潤下其味醎其色黑其施為圓活土性<pc n="lb"/>
生物其味甘其色黄其施為厚重人之有三綱猶天之<pc n="lb"/>
有三光也有五常猶天之有五行也有仁義禮智信猶<pc n="lb"/>
天之有四時也仁配春木禮配夏火義配秋金智配冬<pc n="lb"/>
水信則配土而通乎四性也慈愛惻隱之為仁猶駘蕩<pc n="lb"/>
發舒之為春也節文辭讓之為禮猶欝蒸薰陶之為夏<pc n="lb"/>
也宜制羞惡之為義猶慄烈肅殺之為秋也辨察是非<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
之為智猶嚴厲變易之為冬也無惻隱者非仁猶不駘<pc n="lb"/>
蕩而非春也無辭讓者非禮猶不欝蒸而非夏也無羞<pc n="lb"/>
惡者非義猶不凛冽而非秋也無是非者非智猶不嚴<pc n="lb"/>
凝而非冬也四性失一不成徳也四氣失一不成歳也<pc n="lb"/>
歳不成則萬物不育徳不成則人道不樹物不育則反<pc n="lb"/>
常而殃矣道不樹則亂倫而殆矣故曰太極者理也君<pc n="lb"/>
子之戒慎恐懼所以修此而吉小人之放僻邪侈所以<pc n="lb"/>
悖此而凶此之謂也春神青陽夏神朱明秋神蓐收冬<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
神𤣥𡨕主氣行令理則然也故堯法之而命春官羲仲<pc n="lb"/>
宅於暘谷而掌東作夏官羲叔宅於交趾而掌南訛秋<pc n="lb"/>
官和仲宅於昧谷而掌西成冬官和叔宅於幽都而掌<pc n="lb"/>
朔易也木位正東於卦為震生於亥旺於夘而為仲春<pc n="lb"/>
之温和也火位正南於卦為離生於寅旺於午而為仲<pc n="lb"/>
夏之炎燠也金位正西於卦為兑生於已旺於酉而為<pc n="lb"/>
仲秋之凉爽也水位正北於卦為坎生於申旺於子而<pc n="lb"/>
為仲冬之寒沍也土寄四方於卦為坤而與水同生旺<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
於申子也甲乙夾震與震居東而為木焉丙丁夾離居<pc n="lb"/>
南而為火也庚辛夾兑居西而為金焉壬癸夾坎與坎<pc n="lb"/>
居北而為水焉戊巳居中而為土焉巽居東南艮居東<pc n="lb"/>
北乾居西北坤居西南并坎離震兑合戴九履一洛書<pc n="lb"/>
之位也乾父坤母而生六子震長男坎中男艮少男巽<pc n="lb"/>
長女離中女兑少女也春木在人為肝主魂夏火在人<pc n="lb"/>
為心主血秋金在人為肺主魄冬水在人為腎主精土<pc n="lb"/>
則為脾主四肢也角亢氐房心尾箕東方青龍之七宿<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
行木之氣而為春也井鬼栁星張翼軫南方朱鳥之七<pc n="lb"/>
宿行火之氣而為夏也奎婁胃昴畢觜參西方白虎之<pc n="lb"/>
七宿行金之氣而為秋也斗牛女虛危室壁北方𤣥武<pc n="lb"/>
之七宿行水之氣而為冬也金星太白火星熒惑木徳<pc n="lb"/>
歳星水徳辰星土徳鎮星二十八宿各奠一方天之經<pc n="lb"/>
也二曜五星周旋出没天之緯也雷以動之風以散之<pc n="lb"/>
雨以潤之日以烜之艮以止之兑以説之乾以君之坤<pc n="lb"/>
以藏之寒暑推遷萬物化醇而歳功成焉占斗之建正<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
寅二夘三辰四巳五午六未七申八酉九戌十亥十一<pc n="lb"/>
子十二丑至正而復寅也夏正建寅商正建丑周正建<pc n="lb"/>
子以天開於子地闢於丑而人生於寅也甲丙戊庚壬<pc n="lb"/>
陽五干也乙丁己辛癸隂五干也子午辰戌寅申陽六<pc n="lb"/>
支也夘酉丑未巳亥隂六支也支干輪配為花甲六十<pc n="lb"/>
而有納音之五行也子有虛日為䑕丑金為牛寅有尾<pc n="lb"/>
火為虎夘有房日為兔辰有亢金為龍已有翼火為蛇<pc n="lb"/>
午有星日為馬未有鬼金為羊申有觜火為猴酉有昴<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
日為雞戌有婁金為狗亥有室火為猪也其於音也角<pc n="lb"/>
音屬木春也徵音屬火夏也商音屬金秋也羽音屬水<pc n="lb"/>
冬也宫音屬土四時也一三五七九陽之數也二四六<pc n="lb"/>
八十隂之數也故正三五七九十一應六律為陽之月<pc n="lb"/>
二四六八十十二應六吕為隂之月也自子至午東南<pc n="lb"/>
為陽其屬隂者陽中之隂也自午至子西北為隂其屬<pc n="lb"/>
陽者隂中之陽也冬仲者隂極之月也隂極生陽故陽<pc n="lb"/>
生於子出冬經春漸盛而為夏也夏仲者陽極之月也<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
陽極生隂故隂生於午出夏經秋漸盛而為冬也猶夜<pc n="lb"/>
分隂極故當其極而陽生出夜向曙漸明而為晝也日<pc n="lb"/>
中陽極故當其極而隂生出曙向昏漸晦而為夜也夜<pc n="lb"/>
分子也日中午也月有二氣六候周一歳之月二十有<pc n="lb"/>
四氣七十二候凡隂陽氣候一明一晦一泰一否消息<pc n="lb"/>
於晝夜往來於四時而終始乎萬物者也東木青靈結<pc n="lb"/>
嶽曰岱瀦海曰阿明其裔曰夷南火赤靈結嶽曰衡瀦<pc n="lb"/>
海曰巨元其裔曰蠻西金皓靈結嶽曰華瀦海曰呪良<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
其裔曰戎北水𤣥靈結嶽曰恒瀦海曰愚疆其裔曰狄<pc n="lb"/>
中土黄靈結嶽曰嵩其地曰夏由三皇而立道由五帝<pc n="lb"/>
而行徳厯代明王心法授受以君臨萬邦綱常政教大<pc n="lb"/>
本相因其所損益變更不過制度文為名號細故而已<pc n="lb"/>
而五嶽四海九州六合舟車所至日月所照凡有血氣<pc n="lb"/>
之類莫不尊親此蓋聖人應運作興以法天定民之處<pc n="lb"/>
故又曰中華也天下之物祼蟲三百六十而人為之長<pc n="lb"/>
毛蟲三百六十而麟為之長羽蟲三百六十而鳯為之<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
長鱗蟲三百六十而龍為之長介蟲三百六十而龜為<pc n="lb"/>
之長天下之山五嶽為之尊天下之水四凟為之宗天<pc n="lb"/>
下之區九州為之壯天下之草五穀為之貴天下之木<pc n="lb"/>
松柏為之良也天下之人聖人受命為之主天下之物<pc n="lb"/>
養生利用為之重天下之事正理達道為之先天下之<pc n="lb"/>
達尊爵齒徳為之上也穀者養民之寶也三春以畊九<pc n="lb"/>
夏以耘三秋以穫農之時也聖人使之不違其時所以<pc n="lb"/>
重民食而固邦本也獵者取物以備用也祭者攄誠以<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
報本也春獵曰蒐以祭曰祀夏獵曰苖以祭曰礿秋畋<pc n="lb"/>
曰獮以祀曰嘗冬畋曰狩以祀曰蒸此聖人律天時以<pc n="lb"/>
行事庶可以交神明也余嘗以五經配之五行其義若<pc n="lb"/>
曰書紀徳政優柔生育以仁為本經之木也禮記序節<pc n="lb"/>
文薰陶造就以禮為本經之火也春秋褒貶貴王賤霸<pc n="lb"/>
以義為本經之金也詩詠情性感發流通以智為本經<pc n="lb"/>
之水也易有太極該載物理以誠為本經之土也故曰<pc n="lb"/>
理無定在夫四序之春而夏夏而秋秋而冬冬而復春<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
即五行之木生火火生土土生金金生水水復生木也<pc n="lb"/>
即萬物之始而通通而長長而遂遂而成成而終終而<pc n="lb"/>
復始也即日之朝而旰旰而午午而昃昃而夕夕而夜<pc n="lb"/>
夜而復朝輪運不已而為四時四時不息輪運而為萬<pc n="lb"/>
世至於無窮此所謂太極此所謂萬殊一本一本萬殊<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松友軒説<pc n="lb"/>
有秦五大夫之裔曰蒼官生者繇岱宗之阿不知其幾<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
遷而依於永康賈廷温氏之黄山以居焉生長身而胡<pc n="lb"/>
髯氣挺挺出霄漢表廷温氏識其真梁棟材也雅愛重<pc n="lb"/>
之越十餘歳察其所守無少變漸成密友又十餘歳益<pc n="lb"/>
親且洽而其直節貞姿往往特立於氷霜肅殺之後逈<pc n="lb"/>
非朝同夕異者之可儗倫也間以吉日良夜臨風對月<pc n="lb"/>
開軒相延以披寫心曲冷冷然皥皥然兩不自覺為方<pc n="lb"/>
外忘情交也廷温氏乃得從容訪論而知鼻祖本於徂<pc n="lb"/>
徠姚姒時子孫嘗有充青州貢者皆至大用厥後多散<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
處於嵩華峨岷太行王屋巫衡廬霍諸名山支族之蕃<pc n="lb"/>
至不可紀極又有居南詔居新羅者子息最為盛大<hi>二所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>産松子最大故云</hi>其以衞主公受封岱宗者生之顯祖也自是<pc n="lb"/>
而下至吾有十八公者性神靈故嘗入偉人丁子賤之<pc n="lb"/>
夢以為榮貴徵又再傳有七昆仲者則與時賢鄭重瑞<pc n="lb"/>
為金蘭契鄭國以為號而人至今稱之至梁有與山中<pc n="lb"/>
宰相陶𢎞景交尤脗合每聞音響輙欣然莫逆而遺世<pc n="lb"/>
焉至唐有登樞要留禁中者值天子幸蜀偽引疾金馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
門顔色枯槁幾儐于死虜黜不顧龍輿既還復榮茂倍<pc n="lb"/>
他日遂卓卓以忠鯁鳴又有與藍田丞崔斯立深相結<pc n="lb"/>
者吟哦和答旦暮無倦厯宋及元著聞傳著若是者非<pc n="lb"/>
鮮廷温氏髙尚希古士也其胸襟瀟洒雖絶塵俗宛然<pc n="lb"/>
有陶𢎞景鄭重瑞崔斯立之清者也而蒼官生之先世<pc n="lb"/>
皆與之魚水膠膝之不翅又況神靈忠鯁之彰彰于前<pc n="lb"/>
脩也哉宜廷温氏取之為至友額之以名軒將齊其志<pc n="lb"/>
操同其壽考樂其天年於永久而不渝也予未識廷温<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
氏因吾郡太守朱侯仲智道其與蒼官生情誼之篤如<pc n="lb"/>
此信其勵行之不羣而清芬之可掬也方思為文以美<pc n="lb"/>
之而毛頴陶泓陳𤣥諸子侍側誦其事於楮先生傳之<pc n="lb"/>
以為廷温氏名軒説云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經史疑問五條<pc n="lb"/>
禮記曰弟子於師心喪三年則其禮之輕重與父與君<pc n="lb"/>
自有秩然等差矣孔子卒子貢廬墓六年豈不重於師<pc n="lb"/>
而輕於父乎且親喪居倚廬古禮也廬墓豈亦古禮歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
子貢於父之喪果嘗廬墓歟嘗六年歟於師乃爾於禮<pc n="lb"/>
果有在歟孟子亞聖也道必取中極稱子貢之不忘於<pc n="lb"/>
師而不校其禮之當否豈亦有所説歟<pc n="lb"/>
史豫讓曰智伯國士遇我我故以國士報之則其君臣<pc n="lb"/>
之相得可知矣而智伯之為人猖狂悖戾豫讓豈不知<pc n="lb"/>
其不可事乎至於凌脇同列貪恣若此不亡何俟讓果<pc n="lb"/>
嘗於舉事之初强爭而切諫之乎使諫而能聽必不至<pc n="lb"/>
於身死國滅之祻使其不聽讓不於此時去之乃孑孑<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
於敗亡之後欲以一死報其國士之遇忠臣固如是乎<pc n="lb"/>
朱夫子取之載之小學豈亦有所説歟<pc n="lb"/>
萬章論大舜之孝有瞽瞍使舜完廪捐階瞽瞍焚廪使<pc n="lb"/>
浚井出從而揜之予嘗疑之若曰舜為都君有牛羊倉<pc n="lb"/>
廪干戈琴弤之奉其貴已不小矣有九男二女百官之<pc n="lb"/>
事其臣僕亦不少矣瞽瞍雖頑於此時尚得使舜為完<pc n="lb"/>
廪浚井之役乎且捐階縱火與即其未出而揜塌父之<pc n="lb"/>
惡子害之豈無他計而肯肆其奸兇若是之顯露乎其<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
奸兇顯露若此之甚象則曰二嫂使治朕棲二嫂堯女<pc n="lb"/>
也殺其婿而據其女豈全不畏堯之國法與臯陶之明<pc n="lb"/>
刑乎孟子以好辯名而其弟子之言妄誕若此曾無一<pc n="lb"/>
語以正之豈孟子亦以為然乎否乎<pc n="lb"/>
孔廟伯魚列兩廡子思居四配顔路曾㸃父子亦然説<pc n="lb"/>
者以為重道統之傳故爾予嘗於中有不慊焉曰父子<pc n="lb"/>
之親人倫之首也堯舜之道曰孝弟而已矣三代之學<pc n="lb"/>
曰明人倫而已夫以才自髙而卑侍其親衆人且必不<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
為況於聖賢肯以道自重而輕視其親哉二三子之列<pc n="lb"/>
若此豈先儒布寘之未當歟抑固有其説歟<pc n="lb"/>
管仲相桓公九合諸侯一匡天下攘荆楚尊周室其功<pc n="lb"/>
大矣聖人稱之矣而既許其仁矣孟子曰乃仲尼之徒<pc n="lb"/>
無道桓文之事者漢儒又曰仲尼之門五尺童子羞稱<pc n="lb"/>
五霸則論語孔子與子貢子路以桓文問答不一而足<pc n="lb"/>
何歟且當時宗周雖微猶承正統而曰管仲不能致主<pc n="lb"/>
於王道欲管仲相桓公行王道則桓公必自為王於天<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
下而不復有宗周之心於理安歟經傳聖賢之論相戾<pc n="lb"/>
若此豈别有其説歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書葉咸寧小宗譜後<pc n="lb"/>
世之言家世之盛大而久逺者莫不以木本水源為喻<pc n="lb"/>
固類乎切且當也予則以為不然曰必喻之本大而木<pc n="lb"/>
茂其徳與綿綿𤓰瓞之義通乎必喻之源深而流長豈<pc n="lb"/>
徳與始于濫觴之義合乎以予論之夫人之家世或初<pc n="lb"/>
大而終小者有矣或初小而終大者有矣公侯子孫而<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
為庶為清門蓬門白屋而衮衮生公卿曷嘗有一定之<pc n="lb"/>
理哉惟在於積徳與否如何耳夫何疑乎是知本源之<pc n="lb"/>
喻徒足使名門之子孫恃其深大而或不謹於徳焉烏<pc n="lb"/>
足以為訓哉今觀天台葉氏之家譜簮纓詩禮繩繩繼<pc n="lb"/>
繼炳炳朗朗者幾世矣近而推之由宋丞相夢鼎信國<pc n="lb"/>
公而上若太傳若尚書而下若萬戸侯者代不乏人焉<pc n="lb"/>
然是皆以積徳累行以賢紹賢斯能致夫盛大久逺益<pc n="lb"/>
引而不替者如是豈專於本源之深大而逺乎咸寧令<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
子成信國之聞孫也有學有守見稱士流為政之暇猶<pc n="lb"/>
拳拳以增修家譜為務求當時名公鉅卿所為文若詩<pc n="lb"/>
凡數十篇其子國子生坦聞以示予予既嘉子成之不<pc n="lb"/>
忘其先又愛坦之篤學好義而知葉氏世福蓋方殷而<pc n="lb"/>
未艾也故特闢夫本源深大之諛而專以積徳啟後益<pc n="lb"/>
大其家聲者以為勸永世不墜之基固在此而不在彼<pc n="lb"/>
也因書以歸之以詔葉氏之來者觀之者毋以予言為<pc n="lb"/>
倨而惕然有警者可也<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題月池彭氏族譜後<pc n="lb"/>
予生始髫齓已聞月池彭氏為西昌宦族比長得與與<pc n="lb"/>
文與畊與智與和其姪原泰諸君子交則知其祚𦙍之<pc n="lb"/>
蕃且盛者為未艾今復見原泰之令子士叔所持家譜<pc n="lb"/>
乃得徵其數十世厯五六百年翕張隱顯之悉因撫圖<pc n="lb"/>
歎曰天下膏粱華腴之裔由漢唐閲宋其彰彰著稱者<pc n="lb"/>
固不少然當元綱解紐兵燹蕩析其顛踣而隕墜者不<pc n="lb"/>
可勝紀求其有賢子孫能全身保家於滄桑陵谷變遷<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
之餘宛然如未更亂時者良不多見彭氏自國初以來<pc n="lb"/>
居宇堂構接棟連甍翬飛而鱗次者不替乎舊也菑畬<pc n="lb"/>
畎畝綿阡絙陌沃饒而常稔者不減乎舊也衣冠文物<pc n="lb"/>
恬退仕進光前而振後者不愧乎舊也譜牒源流分昭<pc n="lb"/>
布穆明同而辨異者不失乎舊也具是四者誠天下之<pc n="lb"/>
難得也而彭氏皆有之其先世之所積何其厚歟諸君<pc n="lb"/>
子又能拳拳協心以修譜為務考而訂之輯而續之取<pc n="lb"/>
累朝諸先輩之文而係之求當時名士夫之言以發之<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
將引而伸之保而藏之以垂示於永久若諸君子之所<pc n="lb"/>
志又何其厚歟由是而下彭氏之雲仍宜愈遠而愈大<pc n="lb"/>
則其繼諸君子之志復紹而述之擴而充之以演溢於<pc n="lb"/>
無窮者又何慮不代有其人歟庸識之巻末以朂諸來<pc n="lb"/>
者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郭從陵復姓巻跋<pc n="lb"/>
邑冠朝郭君從陵既由陳氏而歸其宗矣直史蕭君坦<pc n="lb"/>
行雅重其誼輙為文以紀之間以示予予申之曰復姓<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
古禮也孝徳也士君子之善行也知古禮之不可違孝<pc n="lb"/>
徳之不可失士行之不可薄者則雖䝉鞠於他族承祀<pc n="lb"/>
於他族受業於他族成名於他族姓固不可以不復也<pc n="lb"/>
姓不可以不復則從陵之歸其宗非昧恩於陳氏非背<pc n="lb"/>
義於陳氏也政欲使陳氏之族姓純一而不亂也欲遵<pc n="lb"/>
古之禮也欲全孝之徳也欲不愧於士之行也然則從<pc n="lb"/>
陵其賢乎哉尚勉之以靳大振于郭而猶毋忘於陳哉<pc n="lb"/>
書此以為從陵美亦以驅後世惑<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>編修館與總裁方先生希直書<pc n="lb"/>
纂言開館者君上之事也敬事後食者臣子之道也立<pc n="lb"/>
綱陳紀量材任事者總裁之職也旁搜廣掇詳悉無遺<pc n="lb"/>
者同寅之務也先生以文行純誠黼黻聖躬首承明命<pc n="lb"/>
奬率善類領䄂斯文足為名教之光不負士林之望實<pc n="lb"/>
千載而一時此衆人之言也如區區者賦性疎坦為學<pc n="lb"/>
謭膚然嘗潜心追討或有寸得又不喜輕自售露以為<pc n="lb"/>
古之學者為已故中心退然不求知於人然或間有黙<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
契而頗相知者又未嘗不深感而長存之於心也曩者<pc n="lb"/>
王官均䝉勅問忝在異等之列未幾又有入館之命得<pc n="lb"/>
陪諸君子函丈之末靜而思之自非一則受知於皇上<pc n="lb"/>
二則見察於師友類應其能然乎當創始之秋輙辱先<pc n="lb"/>
生之知而委以稍修徳性一類以備呈覽非敢辭也然<pc n="lb"/>
愚嘗請以徳性問學等數類併考之則得以校量輕重<pc n="lb"/>
而彼此自分不致叅錯未之允許乃僅以羣手所取所<pc n="lb"/>
謂徳性者畧加纉述不過且視其矩矱隊仗若此可否<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
如何耳然自好自用者固不能無側目於其間者矣且<pc n="lb"/>
初以摘句取義既而又以成章取法夫成章之法既行<pc n="lb"/>
宜摘句之義不侔也為此事者惟當集衆人所長以君<pc n="lb"/>
命為重以盡已為心鋪陳布置不厭百改期底於度而<pc n="lb"/>
已又何可以一時得失計而為之許與哉況今者大綱<pc n="lb"/>
未立羣論雜出未見指歸而又䝉先生不鄙委以同考<pc n="lb"/>
史類殊荷受厚夫考經考史固皆事也然以愚見今采<pc n="lb"/>
書未有涯際且促諸公勤力廣取俟正旦之後稍見次<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
第則擇可者數輩分類整理既畢則又互相檢刷戒約<pc n="lb"/>
偏見疑似必舉而折衷之然後總裁先生通加揆正則<pc n="lb"/>
衆長畢效矣又況是編係一朝之製作必不宜踐古人<pc n="lb"/>
之成迹而效其臏捧也今凡例若每章而居然書之然<pc n="lb"/>
後注書名於尾則不異於萬巻菁華之屬矣若每類居<pc n="lb"/>
然書之然後曰右為其事則不異小學與真西山讀書<pc n="lb"/>
記矣且欲御覽有益必得開巻了然易見然後為便豈<pc n="lb"/>
若學子誦數十條然後見右為某類乎鄙見如此常願<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
過從細議以聆所教又不得良間兹以嚴命所臨無以<pc n="lb"/>
自達聊慿楮墨少抒愚衷亦恃以先生之見知而亦自<pc n="lb"/>
以知先生者決非若餘子之勢交利合貌同心異反側<pc n="lb"/>
莫據者所可同年而語故不覺其覼縷幸察而諒之為<pc n="lb"/>
感萬萬不具<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>保國直言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上篇<pc n="lb"/>
歳二月十六日衡府紀善臣周是修謹再拜譔進保國<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
直言一篇惟願殿下恕其戅愚賜之采覽庶幾下不負<pc n="lb"/>
於為臣忠藎之懇上有資於為國永久之基則中外幸<pc n="lb"/>
甚臣聞自古創業的人主平定了天下便選各處好地<pc n="lb"/>
面分封親王設王府官䕶衞軍馬起初造王府修衙門<pc n="lb"/>
多少勞苦百姓這緣故為甚麽一則要子弟親屬都同<pc n="lb"/>
享富貴一則要分鎮天下藩屏朝廷怎麽喚做藩屏藩<pc n="lb"/>
便是牆籬屏便是屏障人家宅院必要籬障遮䕶纔得<pc n="lb"/>
安穩朝廷便如宅院一般諸王便如籬障一般籬障本<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
是宅院裏擺布置造要他遮䕶若籬障堅牢没缺壞宅<pc n="lb"/>
院裏全頼他得安宅院裏安也主管得籬障無人敢動<pc n="lb"/>
了便如諸王本是朝廷擺布設立要他遮䕶朝廷若諸<pc n="lb"/>
王賢徳體得這等本心朝廷實頼他得安朝廷得安也<pc n="lb"/>
主管得諸王無人敢動了這便是朝廷封建親王的本<pc n="lb"/>
意諸王之國見好地面城池便想着這是朝廷的好地<pc n="lb"/>
面城池着我來守着不可不好生守着見好王城宫殿<pc n="lb"/>
一應家火便想着這是朝廷起造這般整齊着我來受<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
用不可不好生惜福受用着一見許多王府官䕶衞官<pc n="lb"/>
内官軍士等便想着這是朝廷除撥許多人來輔佐服<pc n="lb"/>
事我不可不好生看待他大家保守安樂長逺更常想<pc n="lb"/>
着朝廷置一所王國多少艱難今日將富貴論來我已<pc n="lb"/>
是皇帝的叔伯兄弟子姪了天下更那箇富貴强如我<pc n="lb"/>
是富貴一件不要再求了將快活論來皇帝總管天下<pc n="lb"/>
每日坐朝多少事務闗心我做王除三䕶衞整理停當<pc n="lb"/>
外其他更無别事喫的穿的住的使喚的都不愁少了<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
天下更那箇快活强如我是快活一件不要再求了有<pc n="lb"/>
了這般富貴受了這般快活人生在世儘自足了每日<pc n="lb"/>
思量只當謹守分限遵奉禮法太平無事修心積善讀<pc n="lb"/>
書看古時賢王所為的好勾當學取他不要忘了也要<pc n="lb"/>
似他留箇好名兒在後世假如邊境上間有盜賊竊發<pc n="lb"/>
便當竭心竭力與朝廷分憂大小事務必用奏聞或遣<pc n="lb"/>
將或親征務要與朝廷平了這盜賊使一方得安朝廷<pc n="lb"/>
免憂我王每也得安樂這便是賢王每當用心處厯代<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
諸王多是不理會這等道理將心腸左思量了已前在<pc n="lb"/>
朝廷未封時心裏也知得這封我做王都由朝廷君父<pc n="lb"/>
的恩只怕不得箇好地面管着受用着及至封了領命<pc n="lb"/>
之國去了到國半年後或一年後便看城池宫殿官軍<pc n="lb"/>
都把做自己有的甚至看着一方山川田土百姓都想<pc n="lb"/>
做自已的一向長這等迷心不聽好人勸諫却聽小人<pc n="lb"/>
偏處訌動將心術壞了倒把好人看下了做迀濶全不<pc n="lb"/>
敬待聽信及至苦諫便生計害他却不思量秀才每一<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
生讀書必是知理的多他奉着朝廷的命來匡輔王國<pc n="lb"/>
必是要助王行好勾當不肯昧了心逆了理王能聰明<pc n="lb"/>
揀他好的言語聽着行着必是無失悞了若果説得不<pc n="lb"/>
是也含容着休便責他怕他第二囘有事當説不敢説<pc n="lb"/>
了若又果是不才不能匡正顛倒也來訌我做歹勾當<pc n="lb"/>
王當自覺不從他一向不取送他還朝廷别取好人來<pc n="lb"/>
輔佐若能似這等思量行遣有甚麽不好且如要做箇<pc n="lb"/>
賢王本無難處只是將古今人都説是好的幾般謹學<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
着依着行着將古今人都説是不好的謹防着戒着不<pc n="lb"/>
行着便是賢王了好的幾般是甚麽便是明人倫敬天<pc n="lb"/>
理忠君王孝父母和兄弟正内外任賢才納諫諍守禮<pc n="lb"/>
法安分限知止足恤貧苦立善心行好事保名節這幾<pc n="lb"/>
般古今人都説是好的不好的幾般是甚麽便是昧天<pc n="lb"/>
理不忠孝不和順不安分不知足千名犯義好䛕惡直<pc n="lb"/>
親小人逺君子尚奢侈自傲自惰耽酒色愛畋㳺信妖<pc n="lb"/>
妄尚詐偽殘忍刻毒不責已專責人這幾般古今人都<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
説是不好的賢王每將那都説是好的日夜思量不忘<pc n="lb"/>
了將那都説是不好的日夜警戒不犯了有甚麽不快<pc n="lb"/>
活長享富貴厯代諸王因甚麽多有保不得好名兒只<pc n="lb"/>
是將古今人都説是好的心裏也知道是好却倚恃着<pc n="lb"/>
富貴故意放恣不肯謹慎説道便差些也無害將古今<pc n="lb"/>
人都説是不好的心裏也知道是不好却倚恃着富貴<pc n="lb"/>
故意放恣不肯警戒説道便犯些也不妨今日似這般<pc n="lb"/>
想着明日似這般想着添箇無知小人乘這時一訌便<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
將心術壞了更有一等有徳的人臣常存着愛君憂國<pc n="lb"/>
的忠心但是知得利害闗係身命的事便勸王節喜怒<pc n="lb"/>
戒色慾保惜身命長享富貴這是忠臣十分愛君的心<pc n="lb"/>
却不聽信甚至倒將這説話無機泄與邪人每使他懷<pc n="lb"/>
恨着多生見識譛害的也有了知得利害闗係國家的<pc n="lb"/>
事便勸王休聽邪人私地裏撥置起祻保全國家流傳<pc n="lb"/>
後世這是忠臣十分憂國的心却不聽納倒將這説話<pc n="lb"/>
無機泄與邪人每使他懷恨着多生見識譛害的也有<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
了這等本是做人臣思患預防知無不言的好心顛倒<pc n="lb"/>
不體着使那好人的道理不得行又得怨今日似這般<pc n="lb"/>
明日似這般全不警省把身子弄得成病了國家弄得<pc n="lb"/>
不安了若是那時節記着好人説話都把心腸改悔着<pc n="lb"/>
猶自可以又有直到那時還是執迷不醒的自古至今<pc n="lb"/>
成名的決是因聽人勸諫壞名的決是因不聽人勸諫<pc n="lb"/>
不聽人勸諫的那裏有箇保得國家安樂長久保得好<pc n="lb"/>
名兒在後世的且如昭鑒錄一書是太祖皇帝憂及子<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
孫深思逺慮只怕親王每久後不知保身保國的道理<pc n="lb"/>
纔方用意編集古今諸王將善的惡的分做兩本裏面<pc n="lb"/>
條陳直説甚是易曉意思只要子孫每一依着教訓將<pc n="lb"/>
善的様兒學着惡的様兒戒着便是讀書萬巻也不似<pc n="lb"/>
這昭鑒錄專為諸王每作説得祻福明白了若各殿下<pc n="lb"/>
將太祖的好意思長長念着將昭鑒錄熟熟讀着看他<pc n="lb"/>
裏面那箇不是依着古今人都説是好的做了賢王那<pc n="lb"/>
箇不是犯了古今人都説是不好的留了醜名若是祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
上這般留教子孫不依着便是忘了祖了忘了祖便是<pc n="lb"/>
逆了天理了逆了天理必是做不出好事做不出好事<pc n="lb"/>
必是留不得好名這等利害雖是鄉里愚人説與他没<pc n="lb"/>
有一箇不省的各殿下皆是聖子神孫又是聰明異衆<pc n="lb"/>
諸事皆通這些機會有甚麽難曉更有捷徑的言語勸<pc n="lb"/>
各殿下只是心要放得平生不要他事有過失左右來<pc n="lb"/>
勸諫便歡喜聽着改過了别人貪財貨耽酒色愛打圍<pc n="lb"/>
縱軍擾害百姓人都説不是我便戒了不和他一般迷<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
戀着這便是髙處更能教王府官各盡職分我有不是<pc n="lb"/>
處便來諫我不要阿䛕謟佞放縱生事教三䕶衞軍官<pc n="lb"/>
各守法律撫恤軍士不要害他也不要縱他我有行的<pc n="lb"/>
不是便從長勸諫停當不許趨謟依行或致悞事教内<pc n="lb"/>
官各要謹慎小心安守本職不要倚恃凌人防阻良善<pc n="lb"/>
務要上下和順不相疑忌凡有事務會同一處商量都<pc n="lb"/>
説停當纔方施行若是這般同心正大相與没有私意<pc n="lb"/>
那裏有不是的事王府擺布無不停當只是要諸王每<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
安享富貴如國事一付與長史講論古今發明善道一<pc n="lb"/>
付與紀善軍馬一付與指揮刑名一付與審理承奉只<pc n="lb"/>
管家務儀衞司只管儀仗其餘奉祠良毉典膳典儀等<pc n="lb"/>
官各職一事有甚麽不好有甚麽不快活以前諸王有<pc n="lb"/>
因多欲悞事每日朝夕費盡多少計較勞心勞力倒討<pc n="lb"/>
不得快活人又不説是好一向迷悞不省把國家大小<pc n="lb"/>
事務都攬在身上自管着使長史不得管國政紀善不<pc n="lb"/>
得講論古今開導善心指揮正直的也不得管軍旅審<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
理不得管刑名其他皆是這般雖有能的不得各盡職<pc n="lb"/>
分小人得以專擅撥置因此上把國事弄壞了及至壞<pc n="lb"/>
了要整不得悔却晚了仔細思量着甚來由只是不肯<pc n="lb"/>
將昭鑒錄熟看着學好的所以似這般悞事今後殿下<pc n="lb"/>
既是親見這等無益明白知得只今早夜警省恐怕臣<pc n="lb"/>
僚不肯盡心匡正以致失悞長存這等畏懼的心天道<pc n="lb"/>
也助着人心也順着人心既是順必然福祿増長自無<pc n="lb"/>
災患了且人生在世六親眷屬那裏有箇十分全好都<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
得如意處只是在我自行好心長的或有愛我不到處<pc n="lb"/>
我在小越加謹慎敬奉不虧了我為小的道理便好若<pc n="lb"/>
因他不愛便生不敬的心便是我自虧了心了那裏見<pc n="lb"/>
得那箇是好那箇不好了在小的或有敬我不到處我<pc n="lb"/>
在長只合益加修省盡心誠意愛他這便不虧了我做<pc n="lb"/>
大的道理若因他不敬便生不愛的心便是我自虧了<pc n="lb"/>
心了那裏見得那箇是賢那箇是愚了所以古人有説<pc n="lb"/>
做人要盡我的心無虧了便是人有善事我便傳揚着<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
使他名兒光顯人有惡處我便隱諱着却也不學他這<pc n="lb"/>
便舜帝平生的好處後人身居富貴多要見他人短處<pc n="lb"/>
便百般笑話他及至自家有不是處却不肯聽人説這<pc n="lb"/>
等都是心術上不正性理上不明所以差了若能不似<pc n="lb"/>
這般聖賢有甚麽難做其他修身齊家治國的道理都<pc n="lb"/>
載在經書上世代好的歹的都載在史書上甚是明白<pc n="lb"/>
這幾般動靜只是眼前見過的得失先須省悟了却用<pc n="lb"/>
心讀經史討究聖賢的道理學做賢王有誰阻當有誰<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
人不喜歡有誰不稱賛所以古賢人有説不勞已之力<pc n="lb"/>
不費已之財諸君何不為君子這言語是前賢十分盡<pc n="lb"/>
意勸人做君子不可不念臣職在輔導若是知得的不<pc n="lb"/>
盡説心便是不忠了臣怎肯做不忠的人因此上切切<pc n="lb"/>
勸殿下凡事預先謹慎不肯待有失錯了却説便改也<pc n="lb"/>
喫力了名兒出了若只將口説又惜忘了因此將心裏<pc n="lb"/>
要進勸的意思直寫出來喚作保國直言殿下誠能鑒<pc n="lb"/>
臣的心聽臣的言每每常常看着念着依行着必然天<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
理順鬼神助身家安福祿盛上下無事天下都太平了<pc n="lb"/>
臣是修不勝激切之至謹言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>下篇<pc n="lb"/>
歳二月十六日衡府紀善臣周是修敬撰進保國直言<pc n="lb"/>
一篇奉勸殿下勸覽修省以成名徳又慮王府官僚難<pc n="lb"/>
得人人良善是以各府文武大小官員有能同心協力<pc n="lb"/>
和順濟事上下無怨者少謹用再述直言下篇專勸各<pc n="lb"/>
府官僚將古今見過得失利害長存鑒戒豁然開悟欣<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
然改化務為君子不堕小人之流則中外幸甚嘗謂自<pc n="lb"/>
古朝廷封建親王分鎮天下王或未能盡善若得王府<pc n="lb"/>
官僚人人是君子每日同心協力勸王行好勾當纔有<pc n="lb"/>
不是的事便不肯輕易奉行務要諫止停當似這般王<pc n="lb"/>
要輕為也不得為了近世大抵各王府官君子的少小<pc n="lb"/>
人的多王有行得不是處一兩箇君子苦諫衆小人專<pc n="lb"/>
意趨承邀求恩寵一面奉行全不思量久後利害倒把<pc n="lb"/>
君子人不合他意的闞王喜怒生計譛害必要王將好<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
人疎了他的奸計得行今日似這般明日似這般養成<pc n="lb"/>
無限的禍根全不覺悟只圖一時得意好房子是他住<pc n="lb"/>
了好馬是他騎了好衣服是他穿了好婢妾是他得了<pc n="lb"/>
好伴當是他使喚了君子的道理不得行説話不合因<pc n="lb"/>
此上諸般都不得那得寵的見是這般不得在上人意<pc n="lb"/>
却便不安已分生輕慢的心全不敬畏他每日出入十<pc n="lb"/>
分氣象昻昻得志直到人怨神怒事發敗露他的性命<pc n="lb"/>
直甚麽只是累了王壞了名悔却晚了且説不到硬要<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
有文章做大官纔是君子但是小百姓小軍不識一字<pc n="lb"/>
的却有善心所説的話所為的事都合道理不合理的<pc n="lb"/>
事不肯為這也便是君子了若夫文章冠世位到極品<pc n="lb"/>
却心術不正説的行的都不合道理這便是小人了常<pc n="lb"/>
見有等下愚人説他是小人便十分惱着恨着却不肯<pc n="lb"/>
閒中思量我既是不愛人説我是小人便是小人不中<pc n="lb"/>
做了今後將心腸改了專學好人行好心做好事我便<pc n="lb"/>
是了君子了這箇便是知過必改實做得君子了下愚<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
的人不會這般思量却只一向怪人説他是小人這便<pc n="lb"/>
真是無知小人了天下的人那箇不要人説他好只是<pc n="lb"/>
一時財利迷了不得好心腸的善人開説勸化他所以<pc n="lb"/>
直做成了歹人悞了一世了若是有好人勸化得利害<pc n="lb"/>
明白改過有甚麽難處只是將心腸撥轉來便是若又<pc n="lb"/>
執迷不改這等便與禽獸爭多少禽獸也有教轉了的<pc n="lb"/>
似這等不省專一奸邪害人悞事仔細看來又不如禽<pc n="lb"/>
獸了我曽親見過王府多是被這等人訌壞了因此上<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
切切勸化府中大小執事人等都將以前造禍滅身的<pc n="lb"/>
常常警戒着不要悞了如王府做長史官的便是古時<pc n="lb"/>
王相一般專當立心公正上要佐王所行件件依着朝<pc n="lb"/>
廷法度不敢一些分外同僚并府官有賢徳的幾箇每<pc n="lb"/>
日親着敬着凡事與他從長計校停當纔方行着若有<pc n="lb"/>
奸惡不正的人便每日勸戒他要他改過做好人不許<pc n="lb"/>
在王面前起倒生事若是苦教不改便會聚議定了啓<pc n="lb"/>
了王將他押送朝廷去免得蠧壞了王國做紀善的便<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
是古時王傳一般專當每日勸王讀書看古時諸王好<pc n="lb"/>
的學着不好的戒着府中大小内外官員軍吏人等要<pc n="lb"/>
知那幾個是君子勸王敬他聽他説不要聽小人撥置<pc n="lb"/>
聽君子説的必是保得身體安樂國家長久留得好名<pc n="lb"/>
兒在後世聽小人説的必是將國家行得差了將名兒<pc n="lb"/>
壞了更要自已心術正當並無私曲纔方説得他人的<pc n="lb"/>
不是若是本身自不見得道理明白背地裏思量的做<pc n="lb"/>
的多是虛詐矯揉却要勸王正當又要説他人不是必<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
是行不得了故䕶衞指揮的便當日夜思量我的官爵<pc n="lb"/>
本是祖父積下功勞方得拖帶我子孫每富貴這官爵<pc n="lb"/>
富貴自須謹慎保守着一則安樂一世二則流傳後代<pc n="lb"/>
只今除做了王國䕶衞官這保守的道理當怎地但當<pc n="lb"/>
立定忠心與同僚早夜商議將已前各國成敗的動靜<pc n="lb"/>
思量着大抵得指揮鎮撫千百戸等都是正人不肯佐<pc n="lb"/>
王非為似這般有分曉到底保得王國也安穩本身也<pc n="lb"/>
榮顯長久若多是邪人專一訌王越理犯分自擅胡為<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
似這般没分曉到底把王國也㺯壞了本身也禍滅了<pc n="lb"/>
又連累着多少好人我與你衆同僚既是眼見這等利<pc n="lb"/>
害決是不可輕易聽王行不是的事了便是苦諫受責<pc n="lb"/>
也强如犯了法得罪朝廷了更要同心商量將所管軍<pc n="lb"/>
士撫恤愛惜着不要起一毫私心去虐害他使他快活<pc n="lb"/>
不怨我每管他的我也保得身家昌盛若是我和衆官<pc n="lb"/>
喫了許大俸祿又不明理要刮削小軍使他抱怨天理<pc n="lb"/>
神明也怎肯了又要出入拑束得嚴𦂳不可些小放縱<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
所過地面務要秋毫無犯使百姓不遭擾害這又是軍<pc n="lb"/>
官當掛心處做軍官若能使這般有見識小心謹守法<pc n="lb"/>
度神天也必然鑒着那裏有不長逺安樂的做承奉内<pc n="lb"/>
官的便當思量我每長在王的左右跟着都要助王做<pc n="lb"/>
好事保守國土大家同享福壽怎麽是做好事一則要<pc n="lb"/>
事事依着朝廷的法度不要分毫遺了二則要勸王聽<pc n="lb"/>
着好人勸諫不要聽小人訌起悞事三則要輔佐王凡<pc n="lb"/>
事謹慎安靜過活不要奢侈多事傷財害民四則要各<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
自謹守職分修心積善為國家造福顧本身前程不要<pc n="lb"/>
虧了好人天理也自然祐着做典膳的便思量助王做<pc n="lb"/>
好家風要人人喜懽見王的恩意怎麽是做好家風每<pc n="lb"/>
日只當與同僚商議我職在典膳務要將一應支待的<pc n="lb"/>
飲食安排得齊整乾淨精細着要人人喫得均平這便<pc n="lb"/>
是助王做好家風了今後做典膳的當立心公平不縱<pc n="lb"/>
私意助王禮賢待士上下無怨神明鑒知必然福祿長<pc n="lb"/>
逺人也稱他做君子了做奉祠的便當知得祭祀是國<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
家第一件重事我今職在奉祠務要助王致齋致誠敬<pc n="lb"/>
事神明不可有一毫怠慢的心每日㸃檢壇塲祭器祭<pc n="lb"/>
服樂舞等件都要整理十分整齊潔淨不可有一件不<pc n="lb"/>
到處每日又將祭祀的禮儀動靜與同僚并禮生齋郎<pc n="lb"/>
人等講明習熟不可有一些生疎處更要教訓衙門裏<pc n="lb"/>
人務要都知得奉事神明必用人人心裏專存着至誠<pc n="lb"/>
的心為主既是奉事神明的人在家必要孝悌與朋友<pc n="lb"/>
相交必要忠信所言所行都要合道理不可闇地裏起<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
一毫歹心專要心地正當着將身子衣服潔淨着事務<pc n="lb"/>
勤謹着方可奉事神明臨當辦祭時節奉祠官和所屬<pc n="lb"/>
人等都要同心至誠幹辦買取祭品物料務要兩手交<pc n="lb"/>
易決不可倚官挾勢害人生怨又不可用刑法催辦但<pc n="lb"/>
有這等動靜縱是十分辦得整齊神明也不享了便如<pc n="lb"/>
請客筵席一般客知得主人品物是害人討來又打人<pc n="lb"/>
辦來也必是喫得不安了況是神明至公無私怎肯受<pc n="lb"/>
非禮辦來的祭祀這等罪過不干王事只是奉祀人所<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
當着不可不謹做典儀的只當講習禮儀助王國治件<pc n="lb"/>
件要合禮法迎送接待國都不要失悞了王跟前應答<pc n="lb"/>
都要正當不可千求恩寵僣越生事做儀衞司官的只<pc n="lb"/>
管着儀從王有使用必要是合理的勾當纔可奉行若<pc n="lb"/>
或非理便當勸諫但守本職寧若受責不可阿䛕順㫖<pc n="lb"/>
助成過惡悞國禍身悔却遲了做審理的當思量一國<pc n="lb"/>
刑名都是我管着與同僚商量只要助王寛仁安靜少<pc n="lb"/>
用刑法大小事務不可聽王一時忿怒自行責罰或是<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
差了人却説王不是久後生怨生禍似這般要我審理<pc n="lb"/>
做甚麽了若件件聽王用法不合常律朝廷將俸禄養<pc n="lb"/>
我在王國做甚麽了似這般看來做審理的不可不佐<pc n="lb"/>
王輕重一依着律令不要一毫私意出入加減作弊專<pc n="lb"/>
慿着天理行事國家也得安本身也穪職了做良醫的<pc n="lb"/>
只當精通術業謹守職分勸王保身惜命長享富貴王<pc n="lb"/>
府在王左右的人或有是奸邪的專一訌王妄為不顧<pc n="lb"/>
後患或有詐偽的專一訌王作偽行詐不循規矩或有<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
妖怪的專一妄談禍福訌王信好鬼神滛祀求福以致<pc n="lb"/>
悞國或有親舊的倚恃恩寵挾王威勢小人趨附他的<pc n="lb"/>
便引進着君子不順他的便離間着不愁悞了國家直<pc n="lb"/>
至禍敗却罷國中但無這四般的人必然上下安樂了<pc n="lb"/>
若是有這四般的人長史紀善審理及各衙門并䕶衛<pc n="lb"/>
軍官不行覺察同心預早勸王黜去了却行各相看望<pc n="lb"/>
推調依阿容縱着必是喫他悞了國起着禍來把良善<pc n="lb"/>
却累了那時節悔却晚了為此上切切勸各王府官人<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
人省悟做君子同心共力輔佐得王好着也大家得安<pc n="lb"/>
樂但有這四般的小人併力去了不要説這是王信愛<pc n="lb"/>
的人不敢説他又説不干我事一日容一日一人推一<pc n="lb"/>
人不肯省悟那裏有不悞了事的至勸至勸凡王府官<pc n="lb"/>
不問文武大小職分但在一府便是利害相闗怎麽使<pc n="lb"/>
得不同心不協力共成王事官大的不要倚恃我大便<pc n="lb"/>
生傲慢在小的心在小的不要倚恃我有見識强如他<pc n="lb"/>
便生輕慢在大的心這箇便生支節了自家相處不得<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
快活怎麽濟得國事了為此切勸各官在大的只合不<pc n="lb"/>
將官品論着傾心至誠禮待所屬賢能的更相勸戒在<pc n="lb"/>
小的只合推至公的心同僚有不是處有不知處從長<pc n="lb"/>
小心勸化更相容忍不計私意不生欺壓妬起的心凡<pc n="lb"/>
事專務奉公守法只要停當諸事衆人一心都似這般<pc n="lb"/>
想着必無失悞了且古人有言家和福自生是治國的<pc n="lb"/>
更要上下和順君臣相安自然福祿増長氣象光彩祖<pc n="lb"/>
宗榮顯名留後世了紀善臣周是脩謹勸<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
周是脩死京師將歸𦵏縉將欲為之銘乃發其所自序<pc n="lb"/>
平生著述有廣演太極圖一巻<hi>原缺</hi>類編二巻詩譜集<pc n="lb"/>
義一巻邇言四巻家訓十二篇集忠貞小傳為觀感錄<pc n="lb"/>
一巻綱常懿範十二巻表狀書策序記傳説論賛銘文<pc n="lb"/>
數百篇詩賦千餘首周氏族譜一巻其皆非茍作者其<pc n="lb"/>
人顔色整齊如廪秋峻壁語言真確如利刃霜鍔考其<pc n="lb"/>
平生所行無一不酬其言者非泛然矜名譽事著述為<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
文辭比也是脩讀書四十年洪武乙亥以明經薦授訓<pc n="lb"/>
導霍邱陛辭太祖髙皇帝竒之留與語改授奉祠歸京<pc n="lb"/>
師為紀善預翰林纂脩以死年四十九是脩諱徳父諱<pc n="lb"/>
邦賢祖諱于徳曽祖諱禮連世有隠徳是用作銘以授<pc n="lb"/>
其子轅曰已乎是脩不辱廬陵已乎是脩賜洪武戊辰<pc n="lb"/>
進士翰林侍讀學士奉訓大夫兼脩國史郡人解縉書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>傳<pc n="lb"/>
周是脩諱徳以字行周吉之㤗和爵譽里名家其先諱<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
矩者嘗顯於南唐至宋累世有科第其支裔徙灉江里<pc n="lb"/>
是脩所自出也後徙陽岡里舉子岡是脩少孤貧自奮<pc n="lb"/>
於學從遊鄉先生胡渚樵渚樵以其孫妻之又從國子<pc n="lb"/>
學録蕭執先生明詩經初舉霍邱縣學訓導入見太祖<pc n="lb"/>
髙皇帝擢為周府奉祠正髙皇帝上賓之明年有告言<pc n="lb"/>
王過失事王府官屬皆下吏是脩以嘗諫得免改衡府<pc n="lb"/>
紀善預纂脩於翰林數陳論國家大計指斥用事者誤<pc n="lb"/>
國用事者怒衆共挫折之是脩屹不為動太宗文皇帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
靖難至京師既渡江馳金川門宫中悉自焚明日是脩<pc n="lb"/>
宻留書其家别其友江仲隆觧大紳胡光大蕭用道楊<pc n="lb"/>
士竒且付後事遂暮入應天府學自經死六月十六日<pc n="lb"/>
也又明日臣民推戴文皇帝繼大統數月御史言是脩<pc n="lb"/>
數人者不順天命請加追戮上曰彼食其禄自盡其心<pc n="lb"/>
一無所問是脩内貞外和有孝友忠信之行非其義雖<pc n="lb"/>
㣲不取襟懐坦明灑落而冲澹悠然其學自經史百氏<pc n="lb"/>
下至隂陽醫卜之説靡所不通為文章未嘗締思授毫<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
立就而雍容雅贍詞理條達稍暇著述吟詠不虚寸晷<pc n="lb"/>
所著有詩小序詩集義詩譜論語類編廣衍太極圖觀<pc n="lb"/>
感録綱常懿範邇言家訓芻蕘集進思集是脩汲汲導<pc n="lb"/>
誘人善人有過失恒為之隠以是無少長貴賤皆樂親<pc n="lb"/>
之明知人所薦士如梁用之劉淑毖皆知名當世是脩<pc n="lb"/>
之學貞而且純凡於明綱常為世道計必身履之而不<pc n="lb"/>
徒托之空言豈非卓然特立者歟是脩卒年四十有九<pc n="lb"/>
時觧胡蕭梁皆見諸文字然屬倉猝不及詳今殁二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
有八年矣知是脩者獨予在每追念君子清白之節文<pc n="lb"/>
皇帝日月之明既照其心豈當遂致泯滅耶故述為小<pc n="lb"/>
傳以授其子轅使傳焉宣徳四年九月甲子榮祿大夫<pc n="lb"/>
少傅兵部尚書兼華葢殿大學士同邑楊士竒著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>芻堯集巻六<pc n="lb"/>
<pb n="63b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>