<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>强齋集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强齋集巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>殷奎<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殷氏譜序<pc n="lb"/>
殷氏之先岀自虞司徒契商頌所謂𤣥王也佐禹治水<pc n="lb"/>
有功舜封之商姓之曰子氏契十四世履代夏王天下<pc n="lb"/>
是為成湯傳十六王至盤庚改號殷又十一王而殷亡<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
周封帝乙元子啓于宋以奉殷祀諸王孫以國氏者曰<pc n="lb"/>
殷氏漢有處廣川者曰忠事董仲舒為穀梁春秋處東<pc n="lb"/>
海者曰嘉受易於京房處琅琊者曰崇受書於陳翁生<pc n="lb"/>
嘉崇為漢博士曰謨居鴈門守節不仕新莽世其後蜀<pc n="lb"/>
郡有參汝南有子徵有陶並見漢書吳零陵太守禮家<pc n="lb"/>
雲陽生無難督基基二子巨仕晉為交趾太守祐呉國<pc n="lb"/>
内史然皆遼濶莫能譜可譜者獨陳郡長平族最著起<pc n="lb"/>
漢季下属於唐為世十七然亦畧矣唐三百年聞人雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
多而世次史不皆具五季之亂士族家牒又盡亡洎宋<pc n="lb"/>
諱宣祖更之以他氏殷於是乎不顯吾家在宋為戴氏<pc n="lb"/>
先世居嘉興之華亭事久逺弗能悉自諱萬府君以來<pc n="lb"/>
稍著于傳聞至諱澂府君而宋亡矣乃復姓殷氏然今<pc n="lb"/>
亦不敢上附于長平之世更著華亭以自别蓋疑之也<pc n="lb"/>
疑之斯闕之矣雖然必列長平於前而不敢遂去之者<pc n="lb"/>
又愼之也愼則不忘疑則不誣惟疑與愼尊祖敬宗之<pc n="lb"/>
道殆庶矣乎於是既考前史以譜長平復㫁其可知者<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
以譜華亭而各為圖其首貽諸族人昆弟使知親踈逺<pc n="lb"/>
近一本於其宗庶幾仁孝之道可以交修而互勸不至<pc n="lb"/>
遂為塗人云爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松月軒詩序<pc n="lb"/>
㑹稽天下佳山水賢士大夫自晉以來樂居之松月道<pc n="lb"/>
人常漫仕其間尋幽賞勝無秘不抉徃徃濯若耶嘯天<pc n="lb"/>
姥尋謝傅之東山探太史之禹穴而弔越棲呉沼之遺<pc n="lb"/>
跡矣旣乃結草堂於山隂之麓春之旦秋之夕松雪洒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
衣山月墮地浩歌長懐興酣意得舉天下尤物無以奪<pc n="lb"/>
之因以松月為之扁於是山水之佳足乎一室之内而<pc n="lb"/>
不覺夫千岩萬壑之若遺也暨乎扁舟西泛卜築崑丘<pc n="lb"/>
之陽開軒對客舉酒相屬曰是吾舊時松月也吾豈以<pc n="lb"/>
易地易吾趣哉雖世異時移吾松猶不改節吾月猶無<pc n="lb"/>
消長也於是仍名之曰松月之軒夫松之與月高伉清<pc n="lb"/>
泠非有娥媌靡漫鼁聲綽態可以移人意者而嗜之之<pc n="lb"/>
酷樂之之無厭如此吁是未可使衆人識也夫無味之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
味天下之至味也無音之音天下之大音也世徒知夫<pc n="lb"/>
可喜可樂之在物而不知其内不足也内不足者外恒<pc n="lb"/>
重外愈重而内愈輕矣是以為物玩也古之君子不恃<pc n="lb"/>
物之不我玩而恃己之不可玩道人趣尚高逸舍衆人<pc n="lb"/>
之好而獨好己之好庶幾非待于外而自足隨所遇而<pc n="lb"/>
皆得者君子隠居以求志行義以達道亦若是而已不<pc n="lb"/>
然山水之娯人往而不能返不既荒吾志乎於是邑之<pc n="lb"/>
賢士相與作為歌詩題其屋壁而屬予為序既復繫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
以詩曰耳目之玩玩不如適之宴宴志慮之恈恈不如<pc n="lb"/>
逸之休休注瓦者侯注金者瞀彼荒是務秪以自劉孰<pc n="lb"/>
與松與月也其節不渝其明孔昭以息以遊其樂陶陶<pc n="lb"/>
噫非若人吾誰與儔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送崑山教諭陶先生去官詩序<pc n="lb"/>
國家科舉得人之盛無愧前古其魁天下者又多貞亮<pc n="lb"/>
死節之臣自用兵以來若李黼之死江州余闕之死安<pc n="lb"/>
慶李齊之死高郵其行事聲蹟炳煥峻烈至今焯焯在<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
人耳目而一時遊其門者亦皆偉傑奔放落落竒士若<pc n="lb"/>
陶彥植先生其一也先生生當太平盛時居通都大邑<pc n="lb"/>
嘗及接見國初諸老殫見洽聞一時輩行多所推許既<pc n="lb"/>
而遊歴齊魯梁宋秦趙之郊觀光上國以功名自許下<pc n="lb"/>
視富貴謂不足取然卒負氣不茍合即自放於詩酒間<pc n="lb"/>
一遇隕穫無聊則必狂歌痛飲以洩其憤懣不平之氣<pc n="lb"/>
李公之守高郵使以幣招致先生率諸子師事焉遂相<pc n="lb"/>
與為知己高郵䧟李公以節死先生狼狽南走漂泊呉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
門流離困踣而氣不少衰時大臣有知其才憐其貧且<pc n="lb"/>
老者起為教授崑山間與予言其生平出處梗概未甞<pc n="lb"/>
不高李公之節感知己之難為之太息流涕也始先生<pc n="lb"/>
來崑山人謂非所宜處先生不以一官為少不以一州<pc n="lb"/>
為隘而以學校教化為己任尊禮儒賢汲引後進歉然<pc n="lb"/>
若有所不及諏經論史至貞亮死節忠義之事諄諄為<pc n="lb"/>
諸生言之則先生平日操履激烈奮發所以見知名公<pc n="lb"/>
大臣謂之偉傑奔放落落者豈不賢逺於人其視世之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
市道交所謂生死不相背負一旦患難則棄去若未始<pc n="lb"/>
相識者聞先生之風寕不少恥哉先生今受代且行州<pc n="lb"/>
人楊方悉采大夫士所賦歌詩聯為巻軸而屬奎為之<pc n="lb"/>
序因為著其志節之大者如此將使讀者有所激烈奮<pc n="lb"/>
發焉爾至正廿二年夏四月既望州人殷奎序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送曇瑞師詩序<pc n="lb"/>
人才與世相隠顯遭世之治雖異時胥靡魚鹽飯牛屠<pc n="lb"/>
狗之徒悉出為天下用其衰也則賢士秀民徃徃自託<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
於方外輕世肆志以為高至毁形廢倫絶物而不䘏雖<pc n="lb"/>
其跡則然其中固有大過人者視夫幸名爵饕禄利逐<pc n="lb"/>
逐然以相軋忍決其性命之情者奚翅相千萬哉士固<pc n="lb"/>
有甘為此而不屑彼者雖聖人有不棄也若吾夫子於<pc n="lb"/>
衛荷蕢楚接輿沮溺丈人是已晉宋以來賢士大夫類<pc n="lb"/>
多與浮屠人遊如許詢之於支遁陶元亮之於惠逺韓<pc n="lb"/>
退之之於大顚文暢皆濶畧其跡而不遺其内豈亦有<pc n="lb"/>
所概於衰世之志者乎崑山有曇瑞師者雖入於佛而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
不外乎儒遁其迹介焉而弗汚足乎内泊焉而無慕然<pc n="lb"/>
獨喜為歌詩以發泄其志意斯亦輕世肆志自高而不<pc n="lb"/>
屈者之所為也常熟去崑山百里而逺州大夫襲其風<pc n="lb"/>
而薫其善虛法寕之席移文而迎致之夫豈徒然哉必<pc n="lb"/>
其有感於斯世之偷靡貪溺欲得一世之高士以大矯<pc n="lb"/>
乎流俗而風切其人其意固有在矣吾儕之與遊者咸<pc n="lb"/>
作為歌詩以惜其去而授簡於余俾為之序予聞海虞<pc n="lb"/>
之山有常建皎然諸人之作遺音寥寥千載誰賞師徃<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
從其賢士大夫遊必有所發泄以焜燿乎遐躅尚寄我<pc n="lb"/>
其偉特者至正廿四年二月十又三日殷奎序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送蔡教授詩序<pc n="lb"/>
至正廿又五年春三月崑山教授蔡先生秩滿且去其<pc n="lb"/>
校官弟子員咸投業廢書遮道願留而先生歸志浩然<pc n="lb"/>
竟拏舟西上於是相率奔走徃送于郊眄望躊躇情不<pc n="lb"/>
能已聲嗟氣嘆形於詠歌于時大夫士茍在列者莫不<pc n="lb"/>
喜諸生之慕義而美蔡先生之能教也既而兩齋生裒<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
其所賦詩凡若干首别為巻軸而謁予序引予曰天下<pc n="lb"/>
學校自用兵以來廢者十八九獨呉中郡邑絃歌之聲<pc n="lb"/>
不少輟雖間遭兵燹亦皆興起務為加隆斯文耿耿不<pc n="lb"/>
絶如綫此其扶植愛䕶所以為一世綱常計不知者徃<pc n="lb"/>
徃為迂逺而不務也今先生道光於師儒愛存于生徒<pc n="lb"/>
再至崑山始終四年有徳有儀可則可傚教道斯彰禮<pc n="lb"/>
順克化諸生逺邇來遊來歌步趨圈豚誾誾秩秩善教<pc n="lb"/>
樂育可謂兼至耳矣則夫暌離濶别之際眷顧徘徊嗟<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
嗟不足固其情也然播之聲詩貽諸好事亦足以彰斯<pc n="lb"/>
文之未墜而因以少見吾邦士風之美矣予也忝處師<pc n="lb"/>
属薰炙徳義既親且久其受教不在諸生後其序之也<pc n="lb"/>
固宜於是乎書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>城南小隠眞率㑹序<pc n="lb"/>
悦堂大禪師顔公以二月之望結客若干人於崑山之<pc n="lb"/>
城南小隠為眞率之㑹奎聞而作曰嘻吾州異時風俗<pc n="lb"/>
之懿老老賢賢前規後随上安下勸鄉飲月約燕遊賔<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
客合并賦詠流播所以同其休洽暢其和樂者數十年<pc n="lb"/>
猶一日也兵興生聚攰耗海鈔狎至冦壤在望屯結保<pc n="lb"/>
聚晝警夕邏否或俘羸長驅銜輿逐騎父子昆弟且不<pc n="lb"/>
得相養而奚暇乎禮義之文廼今驟聞其事承平舊觀<pc n="lb"/>
動在耳目能不茫然而長思跫然而深喜也耶匪風下<pc n="lb"/>
泉君子以為亂之可治吾於是㑹亦云是㑹也月為一<pc n="lb"/>
集日以朔望酒止三行侑以果餌嘉蔬樂以琴絲壷矢<pc n="lb"/>
儉而有度簡而有文而年未及六十家三里而逺與夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
有官府職業之守者皆不預焉此其所以為眞率也顔<pc n="lb"/>
公耆齡邵徳志趣高雅位冠五山退尋舊隠其為此㑹<pc n="lb"/>
庶幾如滿贊寕之風致而諸君子亦皆一鄉善士嘉言<pc n="lb"/>
曠度足以表㧞乎流俗安知後來者不健羨吾今日城<pc n="lb"/>
南小隠如普明妙覺之陳迹也哉既而孫公吉卿俾序<pc n="lb"/>
其事奎齒少儻因不腆之文託名其間斯為幸矣其奚<pc n="lb"/>
辭若夫諸君子之姓字年壽則具列于左方至正廿有<pc n="lb"/>
六年丙午歲春二月丁夘州人殷奎謹述<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳季子詩序<pc n="lb"/>
古之人以行道濟時為心故學優則仕然仕可也不仕<pc n="lb"/>
亦可也其才可仕而其身可不仕也明體也誠已也正<pc n="lb"/>
人也其少長之所學習也有司者時其可仕也選諸里<pc n="lb"/>
舉諸鄉進諸朝而仕之矣然而不必皆仕也不必仕而<pc n="lb"/>
處飲吾井食吾田樂吾道則亦無不遂也今之世則不<pc n="lb"/>
然其可仕也上之人不必皆仕之也不仕而處也其身<pc n="lb"/>
或不釋於凍餒之憂也今古之不齊蓋其勢然也生乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
今之世而得行古之志有可仕之才而能樂不仕之身<pc n="lb"/>
者必夫卓然特立之士哉豫章陳季子先生其人也異<pc n="lb"/>
時朝家熈洽宇内寕謐先生居下里舍負其才器思得<pc n="lb"/>
一用世即北上京邑以策干諸公貴人久而無所遇廼<pc n="lb"/>
東遊齊魯南走呉㑹而天下兵作矣東南大諸侯知其<pc n="lb"/>
有仕才也持重幣物色寘賔館業處以膴仕而先生不<pc n="lb"/>
屑也居無何即引而去之既又遯於三江之東五岡之<pc n="lb"/>
外隠居教授將終身焉先生之才可仕而其身能不仕<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
可謂卓然特立之士非歟吾儕與先生處者重惜其去<pc n="lb"/>
咸為賦詩以餞而倩予序首予聞外岡地氣清淑徃年<pc n="lb"/>
米南宫曽至其處題詩楊氏怡軒中龔立道父子居黄<pc n="lb"/>
姑其地蓋宻邇今先生主龔氏豈其族耶必其中多秀<pc n="lb"/>
民知讀書能考徳問業有可造就者先生徃焉以詩書<pc n="lb"/>
道義淑其徒是亦為政也焉用仕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送施提舉雜造司序<pc n="lb"/>
國有六職工居其一天生五材誰能去兵武備之不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
無也尚矣智者剏物巧者述之百工之事皆聖者之作<pc n="lb"/>
也器用之利先王賴焉材美工巧其器乃良和之弓兌<pc n="lb"/>
之戈虞人之殳戕良於人者也魯之削鄭之刀宋之斤<pc n="lb"/>
呉越之劍器良於地者也桃氏為劔函人為甲廬人為<pc n="lb"/>
殳矛弓人矢人之為弓矢皆良於官者也人不世出地<pc n="lb"/>
不國兼良之者其官乎今樞宻雜造司則周官之并也<pc n="lb"/>
倅車施侯監市征於吾州者三年矣政府稱之曰能命<pc n="lb"/>
副提舉於是司吾知施侯能良於其官矣才敏而用裕<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
物練而識周堅甲絮衣長鎩錟㦸利矢勁弓材之美工<pc n="lb"/>
之巧於是乎在矣兵法不云乎器械不利以其卒予敵<pc n="lb"/>
也昔人亦謂兵不完利甲不堅宻弩不可及逺為將不<pc n="lb"/>
省兵之禍侯今良於官則器足用將卒足恃以守則固<pc n="lb"/>
以攻則破其功可少哉侯上官庸書此以為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送童彥恒之無錫詩序<pc n="lb"/>
古者州郡屬吏繇曹史而上皆其長所自辟署茍其長<pc n="lb"/>
之賢則一府之中左右前後無不皆賢故其官易以治<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
今也則不然官天下之士于銓曹雖州縣屬吏亦用舍<pc n="lb"/>
於中書由是一郡一邑之間官與吏徃徃不相能何則<pc n="lb"/>
非其所自辟署賢不肖殊致亦其理然也海陵童公彥<pc n="lb"/>
恒蚤歲事舉子業意氣軒然芥視青紫遭天下兵起避<pc n="lb"/>
地浙右俛為禄仕試吏於州郡者三遷矣不以職之微<pc n="lb"/>
而怠其志也不以祿之薄而易其操也孜孜焉汲汲焉<pc n="lb"/>
求以稱而事而後已今年秋大府復調君無錫夫今之<pc n="lb"/>
制官屬上下相求而不相遇者皆是也間有不然則幸<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
一二於千百耳彥恒調無錫無錫守張侯賢也彥恒為<pc n="lb"/>
史彦恒又賢也無錫有賢史彥恒得賢侯志同而氣合<pc n="lb"/>
言信而謀從吾見張侯之賢逸於得人而無錫之治第<pc n="lb"/>
最諸州矣彥恒徃焉居今之世而合乎古之道有相遇<pc n="lb"/>
之樂而無不相能者將在於兹乎於是士之賢者惜彥<pc n="lb"/>
恒之逺去而又幸其將遇夫知己也咸為賦詩以餞而<pc n="lb"/>
奎與為序云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈醫師朱煥常序<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
報施之道尚矣夫木𤓰木李微物也瓊琚瓊玖且不足<pc n="lb"/>
報而况其施有不止於瓜李者乎其報之之厚宜何如<pc n="lb"/>
也州人呉孟章之母年僅七十矣今年秋七月為風暑<pc n="lb"/>
所中昬憒眊亂口弗内勺飲者數日衆謂弗可為矣孟<pc n="lb"/>
章曰吾州朱煥常氏良於醫者也急義而强仁我以急<pc n="lb"/>
告之先生其來來蔑有弗濟者矣即徃拜其門煥常見<pc n="lb"/>
其貌戚而情廹惻然為之診診已為之藥一投而氣蘇<pc n="lb"/>
再投而神返三投而病之去者八九不辰浹而復常孟<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
章曰吾母匪煥常弗活煥常之賜大矣吾何報乎夫感<pc n="lb"/>
徳之深者非言無以宣圖報之逺者非文無以達然則<pc n="lb"/>
為煥常壽宜莫先於文辭矣遂來謁文以示不㤀詩曰<pc n="lb"/>
無徳不報人茍有徳於我無不報者而况有徳於吾之<pc n="lb"/>
親者乎煥常之施其為木瓜木李也大矣宜乎孟章之<pc n="lb"/>
欲厚報之也然文外也情内也孟章之情所以愛其親<pc n="lb"/>
者宜無不至孟章之親由煥常以生孟章誠愛其親則<pc n="lb"/>
其不㤀煥常也必矣豈待文而後能哉孟章曰子之言<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
固然雖然無此無以寓吾情敢終以請予與孟章為從<pc n="lb"/>
母兄弟文雖不腆誼有不得辭者遂叙之如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送興化衛錢知事上官詩序<pc n="lb"/>
莆口巨鎭甌閩奥區介泉福之兩間控海嶠之千里形<pc n="lb"/>
勢所在壯彼南服文物之盛播於前朝然而蠻商番舶<pc n="lb"/>
之徃來海獠島夷之出没必有武備尤藉戎韜故朝論<pc n="lb"/>
難材官憂曠職吾友錢君達善珠生滄海璞抱崑山方<pc n="lb"/>
當鴻漸之時羽儀可用爰遇龍興之運鱗甲斯攀輟大<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
都督之掾曹參上將軍之幕府俾其畫諾資爾折衝由<pc n="lb"/>
是用武至要之書不為空言矣陳力就列之地兹其發<pc n="lb"/>
軔乎萬里戎涂四月維夏炎歊方熾煙瘴孔驕舟車䟦<pc n="lb"/>
涉之囏難山澤風濤之險阻衆云少俟君獨勇行蓋其<pc n="lb"/>
大義忘私賢勞靡盬仗信則鯨波可履循公則虎穴能<pc n="lb"/>
探奉檄辭家束裝問路薄言送者聊攄飲餞之情連章<pc n="lb"/>
祖之尚徵離索之念仍令下走勉述斯文以為他日榮<pc n="lb"/>
鄉之張本云耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序占贈呉仲正<pc n="lb"/>
虞舜禪功帝乙歸妹鬼方克敵踐土享王易之有占也<pc n="lb"/>
尚矣周官筮人掌三易辯九筮蓋職有常守其法素具<pc n="lb"/>
觀象之變吉㐫失得瞭然可知初不待於辭而後决也<pc n="lb"/>
後世筮法既亡雖以彖繫翼繇之備而占者能識其本<pc n="lb"/>
指如穆姜之於黄裳元吉尠矣而况藉之以開物成務<pc n="lb"/>
决大疑定大事者乎蓋易之始卦也有象而無文吉㓙<pc n="lb"/>
善惡之理粲然已在其中不假辭而顯也中古以來三<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
聖人慮民已深繫之辭以發其藴而後人猶少之也於<pc n="lb"/>
是有易林焉有洞林焉而世傳焦郭之學吾不知其果<pc n="lb"/>
有合夫道否也禮失而求諸野吾於呉仲正氏見之仲<pc n="lb"/>
正之為占也具有成法取於象而不泥於辭其應人之<pc n="lb"/>
求孰得孰失孰吉孰㓙若響於聲若影於形歴然可信<pc n="lb"/>
而不可誣也謂有協於古占法非歟昔者子朱子固甞<pc n="lb"/>
有考於斯矣其言曰易但設此卦象以明吉㓙而已徃<pc n="lb"/>
徃如今世用火珠林者仲正氏之學有不傳之數存焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
使生於子朱子之世吾知其必為所稱許矣然吾聞之<pc n="lb"/>
易不可以占險貞則吉貞則利而未有不貞之吉利也<pc n="lb"/>
與人子言依於孝與人臣言依於忠嚴君平之所以為<pc n="lb"/>
賢也予未識仲正吾友<hi>闕</hi>徳剛為予言如此徳剛尚以<pc n="lb"/>
吾言告之庶有勸也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梅隠軒詩序<pc n="lb"/>
梅於水陸草木之花獨以節高天地閉藏風氣凛烈冰<pc n="lb"/>
雪横集而精英發舒凝然不撓孤標勁氣使人望而起<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
敬至其實也又以用貴陽剥而生陽純而熟登之賔祭<pc n="lb"/>
之籩調之勺藥之鼎式和且美而人不敢䙝是故君子<pc n="lb"/>
則之陜西行省都司俞侯仲祥世家徽之婺源爰在弱<pc n="lb"/>
齡飲聞儒先之教則既緼貞之操具用世之才矣雖彌<pc n="lb"/>
綸省闥綱紀方面而識者尚歉然以為未盡其用也尚<pc n="lb"/>
書齊安呉公持節西廵知侯有素為書梅隠二大字掲<pc n="lb"/>
之其軒梅言其華實之兼美而隠言其用猶未顯也不<pc n="lb"/>
知者曰隠非仕者之謂也彼山居而木食芰製而荷衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
鹿豕以為徒而漁樵以為侣者隠也不遇於時者之所<pc n="lb"/>
為也今也金華步武銀緋裹身鈐制曹務程校吏文則<pc n="lb"/>
劇之尤也惡乎隠况梅之高迥固弗諧於時俗不屑於<pc n="lb"/>
富貴芬華之品彚乎何其擬之不倫也予曰不然是論<pc n="lb"/>
也徒知隠之為隠而未見不隠之為隠也見梅之玩而<pc n="lb"/>
不見梅於用也夫隠居求志行義達道之二者恒相須<pc n="lb"/>
也然必兼善天下乃可為達故吾之才茍未盡用猶為<pc n="lb"/>
隠也今夫宗廟燕享之籩實薦之於上帝羞之於大賔<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
而商先生直以嫓夫相業之美焉則梅之為用夫豈畸<pc n="lb"/>
人静者可得而專有之哉呉公於此其所以屬望於侯<pc n="lb"/>
者隆矣而况都司之官昔人謂之學為宰相者也則謂<pc n="lb"/>
侯今日之仕尚為梅之隠也不亦宜乎昔者淮南小山<pc n="lb"/>
作招隠之辭以風切遁世之士當時不知王孫果嘗歸<pc n="lb"/>
來否乎既歸亦嘗有徳業可以及天下已乎今侯之隠<pc n="lb"/>
固非彼所謂紫樞黄閣其歸來也不難矣宜無以招為<pc n="lb"/>
也雖然招之以辭所以慰望者之渇焉耳詩凡若干首<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
而予為之序洪武六年夏六月廿又五日呉郡崑山殷<pc n="lb"/>
奎述<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>咸陽侯氏譜圖序<pc n="lb"/>
宗法廢而圖譜興亦合族屬之一道也昔宋之既南萬<pc n="lb"/>
姓逋播異鄉客土士猶挾其家牒以尊所承庶幾近古<pc n="lb"/>
者矣洎乎近代斯道寖微朝無世禄之延家靡舊徳之<pc n="lb"/>
述閒有能崇其所出則用意之過又多假託簒冒而系<pc n="lb"/>
録之傳㒺可信矣不亦重可嘆夫咸陽侯時中氏一日<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
造予言曰叔庸之世自宋金來三百餘年受㕓兹邑自<pc n="lb"/>
望賢門西北行五里許為石井泉西岡之莊予祖居也<pc n="lb"/>
又西南二里予先墓也金季元兵攻陜右吾高祖廣甫<pc n="lb"/>
冠以民丁戍京兆衆潰竄山東後廿年歳壬子得還陜<pc n="lb"/>
𨽻籍趙王位下明年癸丑始歸咸陽舉宗二百人無孑<pc n="lb"/>
遺矣乃改卜所居北十里畢原之王車村子孫至今居<pc n="lb"/>
焉者也高祖生六子孫曽五六十人男女無慮四百餘<pc n="lb"/>
口至正戊戌迨己亥旱蝗相仍及明年而張李交兵矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
又十年為洪武改元之二年天戈下關西遭歳荐饑傷<pc n="lb"/>
殘轉死曏之四百餘口存者才十人耳烏乎悲夫又曰<pc n="lb"/>
吾高祖之子六其次三吾曽祖也其諱逸矣吾大父諱<pc n="lb"/>
用吾父諱輔仁吾其季子也自吾父而上晦迹弗仕叔<pc n="lb"/>
庸始試吏縣曹今幸考滿以末疾居家毎念吾高祖之<pc n="lb"/>
生還故里而占籍於趙邸也實當壬子癸丑之年迨今<pc n="lb"/>
衰替之餘而更户於馬站也其歲次適與嚮同天運一<pc n="lb"/>
周而廢興存亡之數若合符節叔庸所以感焉而不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
自已也因追取其可知者名字甲乙壽年婚𦵏為之圖<pc n="lb"/>
先生幸辱教吾邑敬宗合族之義所諄諄者願為之序<pc n="lb"/>
叔庸將刻之石以遺吾昆弟子孫俾百載之下雖去墳<pc n="lb"/>
墓數千里外而世次昭穆不能迷也不亦可乎予曰可<pc n="lb"/>
哉道喪俗媮自世臣鉅族不知有本枝傳緒之重徃徃<pc n="lb"/>
視近屬為路人矣况其下乎時中以布衣白屋之士乃<pc n="lb"/>
能不㤀其本始如此且又㫁自所知而已且不惑於假<pc n="lb"/>
冒之習進不誣其祖退而信乎其子孫豈非近古之道<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
者哉於是次序其語以序之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>如蘭集序<pc n="lb"/>
予來關西時故人處南者徃徃惜予逺去情思戀戀溢<pc n="lb"/>
為篇什索居無聊每展巻諷詠未始不爽然如一合并<pc n="lb"/>
也倚席荒原轉瞬三載行且罷去二三童子乃以副本<pc n="lb"/>
為請顧予駑下不能以斯道自振無以稍酬諸君子所<pc n="lb"/>
以屬望之意重以是愧躊躇久之雖然予則不敏諸君<pc n="lb"/>
子之厚意何可㤀哉廼出俾傳寫為一袠覽者尚知予<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
過也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夢得字序<pc n="lb"/>
洪武六年之正月夢得以華州倅偕大府受事使來徴<pc n="lb"/>
㑹以其月丙辰㑹於京兆府城蓋予之不見夣得再逾<pc n="lb"/>
年矣於是相見甚驩日夕罷酒對榻卧追叙平生語繩<pc n="lb"/>
繩不絶至夜分乃寐其言大抵以春秋之事松楸之守<pc n="lb"/>
為意而尤耿耿於其姓氏之變也夢得之言曰符夢章<pc n="lb"/>
氏也先世居揚州之崇明吾大父諱森吾父諱世昌洎<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
符夢已三輩占籍蘇之崑山矣始吾之未生也三同産<pc n="lb"/>
皆女子大父恒自語我亦亟樹善矣我詎無後耶俄而<pc n="lb"/>
大父病病且亟夢異人持海上香株一與已曰畀若孫<pc n="lb"/>
閒一日而符夢生家人以告大父含笑曰信取兒來我<pc n="lb"/>
瞑目矣綳而舁之床注視者久即字吾夢得後二日而<pc n="lb"/>
大父没吾父洎吾母曹亦皆以盛年早世烏乎痛哉符<pc n="lb"/>
夢無似不能敏學行蚤自樹立以表襮先人遭代用儒<pc n="lb"/>
不棄謭薄忝有職位而俗吏以上嫌名諱吾姓曰莊於<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
乎不孝無狀幸得升斗之禄雖養弗逮親而歲時伏臘<pc n="lb"/>
以致吾嚴者尚可以自力而又奪之姓而䝉之以他人<pc n="lb"/>
之氏戚哉無乃使人疑吾於異姓莅祭祀者耶又曰夢<pc n="lb"/>
得吾幼時所名也今雖轉而為字而吾祖父之命猶在<pc n="lb"/>
耳也子幸念我願為我序其然俾人知吾氏之為章而<pc n="lb"/>
不為莊也庶幾少藉以寛吾心或者他日得請於上俾<pc n="lb"/>
復其本氏以慰吾祖父於地下没世不朽矣敬以是累<pc n="lb"/>
吾子嗟乎今之氏非古之姓也雖然自漢而下固以氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
為姓矣姓其氏斯知祖其人矣易之罪也易之是㤀其<pc n="lb"/>
先也夢得於此遑遑焉用其先祖之心為心自其始生<pc n="lb"/>
之際一夢之徵引而充之以致其不㤀之孝則夫心志<pc n="lb"/>
耆欲之所存蓋無時而不察也而况灌薦之頃思之而<pc n="lb"/>
誠者乎油然孝弟之心宜於此焉有不安者矣夢得知<pc n="lb"/>
其所不安而不敢有一日茍安之心懇懇欵欵必欲求<pc n="lb"/>
其安而後止也不亦仁者之事乎上方以孝治天下嫌<pc n="lb"/>
名之不諱二名之不偏諱屢載之詔令矣夢得第未請<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
耳明年華州且考滿夢得以選人集京師調官之日倘<pc n="lb"/>
䝉賜對得一陳其情天矜于民必從其所欲矣夢得敬<pc n="lb"/>
之哉然予今亦未有以寛夢得者姑序其説以俟焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>叙星貽徐禎伯<pc n="lb"/>
我生之辰月宿南斗牛奮其角箕張其口此韓吏部始<pc n="lb"/>
生所值星也星厯之家其來尚矣故夫以十一星行厯<pc n="lb"/>
處人壽夭貴賤年時著自唐都利李彌乾而吏部所推<pc n="lb"/>
許者殿中李常容也常容之學傳之者多矣數十年前<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
吾鄉有凖齋徐君者獨以其術著名為四方大夫士所<pc n="lb"/>
稱重吾時尚幼不克扣其所得而獲與孫禎伯游禎伯<pc n="lb"/>
蓋以儒術推用其説不滯於一隅其為言依並忠孝恒<pc n="lb"/>
導人為善禁人為不善僕之入秦也與禎伯别四年矣<pc n="lb"/>
吾母氏處故里年且老早暮倚門以望而奎不得一歸<pc n="lb"/>
覲禎伯為吾母推僕所值星先處歸期曰攝居提諸乗<pc n="lb"/>
驛得君輿紐牙舒舒君子在閭已而僕以甲寅十月啓<pc n="lb"/>
行十二月至家拜母壹如所處吾母曰善哉徐叔子之<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
為星非是吾何以知今汝之必歸而以緩吾憂乎吾誠<pc n="lb"/>
賴其言以有俟也小子識之奎曰禎伯之星之善其所<pc n="lb"/>
竒中不可以僂數豈直此哉雖然自我言之徒知禎伯<pc n="lb"/>
於我能緩吾母朝夕之思耳餘吾無所賴也禎伯年方<pc n="lb"/>
壯為學甚力其為彌乾常容以名於後世以光其前人<pc n="lb"/>
無難者獨惜予無吏部之文以張之耳姑識吾母之言<pc n="lb"/>
以告凡與禎伯游者庶幾張之洪武八年龍集乙夘杓<pc n="lb"/>
直于辰日維戊子支離道人殷奎序<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强齋集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>强齋集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强齋集巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>殷奎<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈醫師陸君祥序<pc n="lb"/>
人身藐然囿於兩間隂之血陽之氣流行於魂魄五藏<pc n="lb"/>
百骸之形得其和則康强而無疾否則外害於六氣之<pc n="lb"/>
沴内傷於七情之感而疾作矣是以有醫藥之事焉陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
者斂之隂者舒之虛者固之實者損之則疾去矣然非<pc n="lb"/>
善於察脉審證則不能有以知之也知之矣而於其書<pc n="lb"/>
講之而不詳擇之而不愼吾亦未見其可也崑山陸君<pc n="lb"/>
祥蓋精於脉與證講之精而擇之愼者也里人周伯安<pc n="lb"/>
病積氣右脇下喘且脹者五閲月醫來類補以濕熱之<pc n="lb"/>
劑病日以劇幾殆矣陸君視之曰是息賁也法當大下<pc n="lb"/>
内經所謂留者攻之土鬱奪之者也積氣賁門大邪未<pc n="lb"/>
去其可補乎從之不終日而愈嗟夫醫者所以寄生死<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
也而脉證之不明隂陽之不察其不假藥石為戕毒人<pc n="lb"/>
之具者幾希矣若陸君可謂醫之善者非歟予聞陸君<pc n="lb"/>
世業醫其先君子甞受學東垣氏之後人用藥至詳實<pc n="lb"/>
其家學淵源既深逺矣而君又益講於諸家之説時出<pc n="lb"/>
其所長若今起伯安之疾的知邪之所在一决而去之<pc n="lb"/>
是固劉河間之法而又能愼重以固根本東垣之家學<pc n="lb"/>
未始不行其間也補偏救弊在乎當其可而止耳陸君<pc n="lb"/>
果可謂講之精擇之愼醫之善者矣伯安曰不可以無<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
報陸君夫報之逺者非文不傳乃來請文辭不獲為書<pc n="lb"/>
此以貽之至正廿五年夏六月既望州人殷奎序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈杭州同守梅侯考滿序<pc n="lb"/>
古之君子何為而仕也仕何為而急也非必皆為貧也<pc n="lb"/>
非必皆為祭為宴也亦曰畏天命憫人窮而已耳天生<pc n="lb"/>
衆民非徒生之必有以治之天生我材非徒材之必有<pc n="lb"/>
以用之民之陷溺也將於我援之彫攰也將於我息之<pc n="lb"/>
號寒而啼饑也將於我衣被飲食之是故仕如此其急<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
也然人不必皆材也材不必皆學也材且學矣上之人<pc n="lb"/>
不必皆仕之也仕之矣位之卑不必皆可為也有其材<pc n="lb"/>
有其學而又有其位者吾於杭州同守吳陵梅侯見之<pc n="lb"/>
蓋侯材敏用裕而持之以廉學充義精而守之約畏天<pc n="lb"/>
命憫人窮非侯之素所抱負者乎故其出為時用歴典<pc n="lb"/>
州郡所至以循良著稱而錢塘之政尤為俊偉挺㧞所<pc n="lb"/>
謂可為之時得為之位能為之人者矣今年夏改貳兩<pc n="lb"/>
浙鹺府行膺榮渥進秉政樞其可為之事當有大於此<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
者非一郡一官之細而已也予也與侯既親且舊辱侯<pc n="lb"/>
之知甚深非宴遊一朝夕之好也故其望侯者亦甚重<pc n="lb"/>
今兹承乏崑山而侯之棠隂在焉去思之愛久而不衰<pc n="lb"/>
竊幸自託於下風獨為印紱所拘不獲身謁棨㦸之下<pc n="lb"/>
口陳祝望之私於是黽勉書此用謝不敏云至正廿有<pc n="lb"/>
六年夏五月州人殷奎序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈醫師許君仲方序<pc n="lb"/>
醫者人之司命也參隂陽之運贊造化之功肉朽骨生<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
死魄其效可使父不戚子兄不戚弟老不戚少有蕃祉<pc n="lb"/>
眉壽之樂而無札瘥夭昬之憂者其徳於世何如也今<pc n="lb"/>
年秋有腹痢之疫民之死亡者多其㓜稚里閈之間蓋<pc n="lb"/>
十户而八九也時余之子亦嬰斯疾狀甚暴勢甚張阽<pc n="lb"/>
於危殆數矣賴吾許君仲方以善藥治之而後愈噫予<pc n="lb"/>
實有子而仲方更生之予之徳仲方者何如也獨予徳<pc n="lb"/>
仲方哉凡有子弟謁於仲方而仲方活之者蓋無有不<pc n="lb"/>
徳之者也夫徳施之在人心發於深感者非言無以宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
善譽之在人耳圖其久逺者非文無以達文之不可以<pc n="lb"/>
已也如此然則予於仲方其可以無述乎詩曰多將熇<pc n="lb"/>
熇不可救藥斯疾有焉又曰惠於朋友庶民小子仲方<pc n="lb"/>
有焉又曰中心藏之何日㤀之予亦以自况焉至正廿<pc n="lb"/>
有六年冬十月既望殷奎序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送許仲方醫師序<pc n="lb"/>
君子之擇術有取夫醫之云者豈不以其全生保民而<pc n="lb"/>
可以資之以為仁已乎然為仁者人知之為不仁者人<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
徒有所不知矣夫醫聖人仁民之一物也饑寒而為之<pc n="lb"/>
農桑巢穴而為之廬舍教化而倫常以明征誅而暴亂<pc n="lb"/>
以息既又懼夫疾病疫癘之戕其生也復為之藥石以<pc n="lb"/>
致其養之全之之道焉為之官以涖之為之書以傳之<pc n="lb"/>
其亦仁之至矣今之人習其讀於河間之學者用之孟<pc n="lb"/>
浪類以苦寒疏利之劑幸其一決之為快元氣既耗雖<pc n="lb"/>
有善者弗之救矣之人者亦獨何心哉許君仲方崑山<pc n="lb"/>
之醫之良者也其父兄皆儒者仲方獨急於及人取醫<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
家書讀之曰嘻是不足為仁邪顧吾用心何如耳遂蚤<pc n="lb"/>
夜兼力事其事而得於東垣氏之書為多故其用藥謹<pc n="lb"/>
甚務以固根本為先不取快目前而活人特衆蓋十不<pc n="lb"/>
失一二焉仲方又疾夫翦翦者之為利也雖叩門不持<pc n="lb"/>
一錢與善藥不少吝其報視義可否否則一文不取也<pc n="lb"/>
且其為人有恒每歉然不自滿言訒而行慤衆以是皆<pc n="lb"/>
譽之仲方眞有志為仁哉吾友童彦恒甫候余校官亟<pc n="lb"/>
稱道仲方之賢予曰子能盡知仲方乎為語之如此彦<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
恒曰子能書之以貽仲方俾不仁者讀之其有警也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送吏目趙子文考滿序<pc n="lb"/>
古者任官惟賢才上自疑丞輔弼下至府史胥徒内而<pc n="lb"/>
朝廷百執事外而郡縣邉徼之吏其職業之大小重輕<pc n="lb"/>
相懸不一也然位必視其徳之厚薄用不枉其材之短<pc n="lb"/>
長由是官惟其人吏稱其職上無尸位曠官之愆而下<pc n="lb"/>
無遺賢棄才之嘆後世視爵禄為己私分為人擇官舉<pc n="lb"/>
錯失當况以循資常格銓衡天下之士茍一妄庸人積<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
日月而上之則高爵可致雖竒才偉器束於文法抑鬱<pc n="lb"/>
沉困白首下僚皆是也如是而望國之治也難矣大藩<pc n="lb"/>
兼制淮浙地重民夥用兵以來承制得便宜受官改弦<pc n="lb"/>
更化循名責實破去舊格不次用人以故上下百司無<pc n="lb"/>
不舉職而一才一藝無不見用然吾觀趙君子文獨若<pc n="lb"/>
猶有憾焉何也君以樸直果毅之資習聞詩書法律之<pc n="lb"/>
説用能鋭志敏力趨事赴功居官不獨稱其職而已也<pc n="lb"/>
凡力之所可及者則為之不以出位為嫌也蓋其才用<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
兼人故施之事為自有餘裕如此然其位不過下士任<pc n="lb"/>
不過幕曹也雖欲展布其能事發泄其底藴亦何能自<pc n="lb"/>
致哉今君總幕職於崑山者三年矣日與其長可否事<pc n="lb"/>
務是是非非不茍且而詭隨不便文而幸免其勞效不<pc n="lb"/>
可以一二計卓然有以紀綱乎一州庶幾所謂處官事<pc n="lb"/>
如家事者誠使長一官兼數職則其所成就蓋不止此<pc n="lb"/>
而尚以資彼之限囘翔於參佐從事於州郡此吾於今<pc n="lb"/>
日參黜陟之柄者未能無少不滿也今年冬君以滿考<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
去官州之曹屬咸服其教戒而思其徳善相與謁予文<pc n="lb"/>
以送之予因有感於古今任官之得為著其説如此上<pc n="lb"/>
之人或有聞焉將不終於失君矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送崑山趙明逺陞郡府序<pc n="lb"/>
周官三百六十官有府史胥徒府治藏胥徒給徭役㢘<pc n="lb"/>
謹敏力能為之若史非博習學問能諷誦書名者不能<pc n="lb"/>
在兹選則今世所謂吏者是也然古之史以掌書為事<pc n="lb"/>
其職易稱今之吏又非才諝智數足能趨事赴功者不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
可不特刀筆筐篋之細而止也崑山最中呉諸支郡賦<pc n="lb"/>
重而事殷其訟獄之紏纒符檄之旁午蓋日不暇給矧<pc n="lb"/>
軍興徴科十倍承平時稍自暇逸則咎愆立至非得明<pc n="lb"/>
達練敏有過人才識者司其吏事吾見州長佐之難為<pc n="lb"/>
茍捄過之不暇尚望其善治哉前年趙君明逺來試吏<pc n="lb"/>
此州凡政刑翕張簿書期㑹他掾所不足明逺皆優為<pc n="lb"/>
之如工師之攻堅木庖丁之中肯綮也至於賦粟徵輸<pc n="lb"/>
鈎稽之任尤必明逺之屬而後可然則明逺不獨可任<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
周官之史并其所謂府者而為之不有過人之才智能<pc n="lb"/>
如是乎今年秋以考滿例陞郡府掾其同列諸人比比<pc n="lb"/>
來校官稱道其善予曰明逺之才如此他日且登掾二<pc n="lb"/>
府出長一官事愈練智愈明不獨可任史與府也施之<pc n="lb"/>
庶官舉無不可者矣明逺勉之至正甲辰八月初吉州<pc n="lb"/>
人殷奎序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送嘉興縣丞徐侯序<hi>代作</hi>
                    <pc n="lb"/>
征税之事在周官有常制矣司市之九法廛人之五布<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
後世所倣而行之也至於今則國課於是乎出體加大<pc n="lb"/>
而任加重矣至正甲辰中徐侯士良由錢唐丞選貳禾<pc n="lb"/>
興俾專征税之職蓋政府之材選也侯至官則布條教<pc n="lb"/>
表禁令壹量衡信質劑公以奉上愼以處己而恕以使<pc n="lb"/>
人於是通商阜貨平價均市課用以登政用以裕而侯<pc n="lb"/>
之職稱矣始予為宰於禾興也將滿而侯至與予有疇<pc n="lb"/>
昔之好所以相長相助者甚厚未幾而予來崑山遂不<pc n="lb"/>
得久相與處然其嚮慕之懐則未有一日而替也兹焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
聞其解組思一徃相慰勞而縻于職守不果行也能不<pc n="lb"/>
悵然于情耶是用述其舉職之績以贈且為涖官者之<pc n="lb"/>
勸而因以抒予眷眷之意云至正廿有六年丙午歳秋<pc n="lb"/>
八月序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送常熟守費侯之官序<pc n="lb"/>
均之仕也游於北者或授任於南習於齊者或從宦於<pc n="lb"/>
楚以至四遐之方相易而徃其䟦山涉水瘴霧風雪虺<pc n="lb"/>
蛇豺虎之害徃徃而有其行也近不下千里逺或逾數<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
萬程動則贏糧舉藥更寒易暑至則風殊俗異語言不<pc n="lb"/>
同服食不習其變也不易遵其情也不易得及其久也<pc n="lb"/>
稍習乎變漸通乎情則歳月有期代者且至可引而去<pc n="lb"/>
矣其能專慮精思以善其治乎或四方之人各仕於其<pc n="lb"/>
國不在東鄙則在西境無䟦涉之勞無瘴雪蛇虎之毒<pc n="lb"/>
寒暑閲歴之久而山川土田市井之習風俗語言服食<pc n="lb"/>
之變政教之條目民物之休戚素己習貫其施為緩急<pc n="lb"/>
之務不待旁諮熟察而後能也仕如是其有不善於其<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
治者哉東平費侯前為崑山能聲藉甚擢郡别駕績效<pc n="lb"/>
愈彰今兹又以特選出守常熟夫常熟崑山於郡為屬<pc n="lb"/>
邑侯既嘗統理於郡而二州者壤地犬牙相入川流道<pc n="lb"/>
途五穀之隴相接也所謂四方之人各仕於其國者孰<pc n="lb"/>
近於此侯既厭聞飫見其人民之事而又有明敏之才<pc n="lb"/>
强毅之守以承乎上以惠乎下其為善治直易易耳吾<pc n="lb"/>
儕幸得嗣奉條教之舊而竊有託於鄰輝之後也故於<pc n="lb"/>
其行序以送之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送崑山偰使君遷守嘉定序<hi>代作</hi>
                    <pc n="lb"/>
古之治隆之世人有士君子之行以兔罝之野人而可<pc n="lb"/>
與公侯為匹故内自朝廷大寮以及百執事外而邦國<pc n="lb"/>
君公以及羣有司茍在位者必皆善人君子善人君子<pc n="lb"/>
在位則小民皆得其所是以風淳俗美而上下相安也<pc n="lb"/>
方是時天下皆循吏也而未嘗有其名故其世治降及<pc n="lb"/>
於漢而循吏之名立矣循吏之名立世道之不幸也人<pc n="lb"/>
人之不能然也立是名宜也有國家者使無一人以當<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
是名則治道或幾乎熄矣至正廿有三年高昌偰侯以<pc n="lb"/>
治縣第一來為州崑山撫摩誘掖多豈弟之治崑山之<pc n="lb"/>
民徳之在州二年又以政最遷嘉定崑山之民莫不咨<pc n="lb"/>
嗟涕洟感慕而失聲也蓋侯之為政也不立威而接人<pc n="lb"/>
以色不任刑而誨人以言諄諄焉喣喣焉若賢師之詔<pc n="lb"/>
其弟子慈父母之育其兒女也罹於罪則為之矜其情<pc n="lb"/>
而不樂困於役則為之節其力而不窮求民利病則為<pc n="lb"/>
之通其好惡而不壅是故至此而民之眞情自有所不<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
能已也夫民賞之爵禄而不可以致其譽加之刀鋸而<pc n="lb"/>
不可以禁其毁甚矣民情之可畏也今也譽侯之善舉<pc n="lb"/>
一州之人若出一口夫豈聲音笑貌之所能為哉是必<pc n="lb"/>
為之順其所欲去其所惡有以深得其心故也若侯者<pc n="lb"/>
置之古循吏亦可以無媿矣始予以非才將水軍於海<pc n="lb"/>
上與侯有一日之雅迨分戍州城又與侯有聯官之好<pc n="lb"/>
親見其治狀焯焯如此於其去也獨能已於言乎乃為<pc n="lb"/>
序而贈之史臣方鋪張國家之鴻業必欲傳循吏庶幾<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
有采於兹文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送丁節判赴嘉定州詩序<pc n="lb"/>
至正廿二年秋八月節判丁君克明繇崑山調官嘉定<pc n="lb"/>
此兩州者同壤而分其初一縣也疆畆封洫犬牙相入<pc n="lb"/>
羊牛之牧相雜雞狗之聲相通也歳時伏臘鄉鄰酒食<pc n="lb"/>
相餉老稚婦女東阡北陌相徃來也材不異居民不異<pc n="lb"/>
俗冠服不異宜器械不異製五味不異和剛柔輕重遲<pc n="lb"/>
速不異齊也克明官崑山三年矣廉以治乎已寛以裕<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
乎人寅以協乎寮而静以鎭乎俗如是而又博之以圖<pc n="lb"/>
史載籍之文折之以賔客論議之𠂻以承其上以涖其<pc n="lb"/>
下州人無不信其賢而安之者今兹之徃也無山行水<pc n="lb"/>
涉之艱邉風朔雪瘴雨蠻烟之苦不終日竟夕已坐其<pc n="lb"/>
堂皇臨其吏民矣其土田市井風謡習尚言語耆欲得<pc n="lb"/>
失利病有不待旁咨久察而已習熟之矣推是心以徃<pc n="lb"/>
得於此有不得於彼乎吾見嘉定之政不朞月而報最<pc n="lb"/>
上之人且大用之矣吾黨交㳺之久慕其賢而惜其去<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
又恐其不日且進用於天朝愈逺而愈不得見也遂貽<pc n="lb"/>
之詩曰山青青兮雲悠悠君之徃兮孰與我游蒹葭霜<pc n="lb"/>
兮秋水如練一葦杭兮孰謂其逺鴻漸則那用爾羽儀<pc n="lb"/>
<hi>叶</hi>翔天逵兮奈若何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崑山州都目沈君茂先考滿序<pc n="lb"/>
國家稽古建官百司庶府置吏益備所以為民也然吏<pc n="lb"/>
之近民者莫如州縣而州縣之吏欲為治者尤莫難於<pc n="lb"/>
幕職何則長一州者紀綱政令弛張操縱皆由己出故<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
其為治可易為功幕職之官簿書期㑹是存刀筆筐篋<pc n="lb"/>
是務位其上有倅有貳以至於長謀焉而不能必其用<pc n="lb"/>
也㫁焉而不能必其行也斯民之利病庶政之得失知<pc n="lb"/>
而必言已所能也言而必從豈已所能哉茍言無必從<pc n="lb"/>
之理則事有必失之患失則責先及之是故幕職之官<pc n="lb"/>
受責易而為政難類無赫赫之功然則佐其長平其政<pc n="lb"/>
責不及而獲善代若吾沈君茂先者斯亦可稱也已茂<pc n="lb"/>
先以文<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>為公府推擇任崑山都目逮今三年凡其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
出謀慮以贊上禆政令而及民者蓋亦有力焉不徒免<pc n="lb"/>
責而已也茂先勉乎哉由是掾公府登膴仕專一官之<pc n="lb"/>
任有民社之寄得弛張操縱之權不但見於言而將見<pc n="lb"/>
於行事矣噫去其所難而圖其所易吾見東南州縣之<pc n="lb"/>
治有赫赫之功者必吾茂先也茂先勉乎哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送崑山吏目俞君序<pc n="lb"/>
至正二十六年六月贊崑山州幕俞君大有以秩滿將<pc n="lb"/>
去自州大夫及羣吏及父老及我文學士悉載酒肴席<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
駟馬橋左怏悵嘅嘆咸願留而不可得廼進而言曰夫<pc n="lb"/>
人之才徳猶木之在山也不期於人用而人用之雖生<pc n="lb"/>
深林窮谷間必極力挽致以其適於用也然則為棟梁<pc n="lb"/>
為欂櫨為舟車器用隨木之材而用之耳惟人亦然才<pc n="lb"/>
識敏達之士國家有用之器也故試以吏而事治任以<pc n="lb"/>
官而位稱爵禄之來方源源而未已豈宜久其任而淹<pc n="lb"/>
屈之乎則將加之以秩進之以階盡其才而用之使不<pc n="lb"/>
至於沈滯而後止此士所以願效其職而不敢少怠其<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
事也惟俞君温柔恭遜儒雅不羣三年于兹玉雪無汚<pc n="lb"/>
贊畫美政載之途人耳目宜乎人人願留冀更須㬰毋<pc n="lb"/>
去而君之才徳藩府固已知之今兹將大用之則非我<pc n="lb"/>
之可得留亦非我之所得私也於是大夫而更進觴以<pc n="lb"/>
賀之予因追用古道叙其言而贈之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送上海蘇明府擢授平江府經歴序<hi>代作</hi>
                    <pc n="lb"/>
上海在浙江西為望縣銓選令長必名能廉幹人然其<pc n="lb"/>
地僻左東於海隅非水陸要衝軺傳所由出故其為政<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
不有甚美尤偉之績則不能以聞曩予提舉舶市數分<pc n="lb"/>
徃並海要區或密邇上海人從縣中來多語其大夫蘇<pc n="lb"/>
侯之政之良而徳之予聞愕曰今天下州縣人民愁嘆<pc n="lb"/>
於政之苛者皆是也未聞有善宰邑如蘇侯者子試為<pc n="lb"/>
我誦之其人曰吾大夫為縣有本末地雖左不鄙夷吾<pc n="lb"/>
民知政之出於教也是故崇校室以示之學知刑之後<pc n="lb"/>
於禮也是故養庶老以示之敬知農之匱於惰也是故<pc n="lb"/>
勸其功而不撓知役之病於勤也是故節其力而不窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
訟獄也矜其情而人自以為不寃馭吏也燭其欺而吏<pc n="lb"/>
無敢並緣以為姦者予既聞而竊疑焉意其或出於私<pc n="lb"/>
也其或有所畏也否則傳之者非實也何其良之甚也<pc n="lb"/>
今年春侯以最擢經歴平江府而予實踵武以來入其<pc n="lb"/>
境則農之言不異於前也入其邑則士之論不異於農<pc n="lb"/>
也所見非一人所聞非一事非其私且畏而失實也信<pc n="lb"/>
乎侯之善為縣矣蓋侯仕優而學通達治體故上海之<pc n="lb"/>
政偉然有足稱者而予以非才獲接交承之好竊亦有<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
榮幸焉庸序民言以自託云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇州别駕戚侯行縣詩序<pc n="lb"/>
濟寕戚侯以蘇州别駕行縣崑山維時符檄旁午縣令<pc n="lb"/>
佐方急調軍興日夜從事㒺敢或寕徴召搒掠騷然莫<pc n="lb"/>
能給也而侯辱臨之人謂侯來鋭剸夥繁程書筭緡其<pc n="lb"/>
不遑暇計侯之為匪苛則猛或曰不然震撼擊撞而鎭<pc n="lb"/>
之以安静車馳卒奔而示之以整暇别駕北方之學者<pc n="lb"/>
既優而仕颺歴北南其於治人之術講之久矣當兹之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
時庶務孔殷其治之也猶治絲然治而棼之未見其能<pc n="lb"/>
治也侯識治體侯不其然暨侯視事張目於綱御繁以<pc n="lb"/>
簡執其政經有體有要餘力所逮形諸唱酬不静且暇<pc n="lb"/>
其能是乎於是邑之士人慶侯之來惜侯之去也相與<pc n="lb"/>
溢于頌詠因復稡而什之聨為巻軸貽諸好事庶幾采<pc n="lb"/>
風謠者得有考焉洪武二年己酉秋八月丁夘序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題瞻雲軒巻序<pc n="lb"/>
瞻雲思親也目之所接而思生焉思非生於目也致愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
則存致慤則著其著其存必有見焉者矣然豈徒見乎<pc n="lb"/>
哉心不㤀也不爾視泰山不見其高視東海不見其深<pc n="lb"/>
視天地日星不見其大且明也矧其所接之細者乎金<pc n="lb"/>
氏𦵏其親而築室於場命以瞻雲雲動物也其變化無<pc n="lb"/>
時去來無處君子見之猶且戚然興思不能自已而况<pc n="lb"/>
吾親體魄所在只尺之土若此其甚近者哉心之不㤀<pc n="lb"/>
孰有加於此者尚何假於茫茫之雲豈故舍近以求逺<pc n="lb"/>
哉亦博言之以廣其思耳雨濡霜降怵惕悽愴之心徃<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
來哀樂之感無所不在彼骨肉隂為土魂氣無不之也<pc n="lb"/>
求吾親知在此乎在彼乎發揚焄蒿感通慌惚夫何閒<pc n="lb"/>
於雲乎雲之茫茫猶足以係吾思而况子之於親一氣<pc n="lb"/>
流通僾然常若有見於聲容者乎是故金氏名軒之意<pc n="lb"/>
也以遜持卷軸相示為書其後而歸之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張漢臣醫師歸蘇城序<pc n="lb"/>
洪武紀元二年之春中臺御史李公奉㫖按治于呉風<pc n="lb"/>
采肅然吏民率職廼三月癸夘行縣至崑山甫下車中<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
寒疾劇甚縣寮相視駭愕不知所為遂走白其狀于郡<pc n="lb"/>
府郡府長貳集議命醫咸曰非吾張君不可即相率造<pc n="lb"/>
門起張君以來而御史公之息僅一綫耳張君日夜診<pc n="lb"/>
候投注湯劑攻滌而調護之再旬浹而病愈蓋張君者<pc n="lb"/>
中呉之醫之良者也凡呉人之疾病病且亟必之張氏<pc n="lb"/>
張氏之所活不下數千人矣今其起御史也固宜雖然<pc n="lb"/>
御史公之出受天子耳目之寄制生民休戚之命其一<pc n="lb"/>
身所任之重係於上下者如此夫豈區區一夫之得失<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
也哉他日公歸朝廷奏對從容之際歴舉東南民瘼以<pc n="lb"/>
達於黈冕之聰精誠所格言聴計從倘使東南之民均<pc n="lb"/>
受更生之賜則張君之功不在公之一身而在斯民不<pc n="lb"/>
在斯民而在國家千萬世太平之基命也豈不偉哉於<pc n="lb"/>
其歸也序以送之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送南恩太守張侯上官序<pc n="lb"/>
國家紹運臨御奄有區夏天戈所指㒺逾神筭乃稽古<pc n="lb"/>
圖治與海内休息謂近民之吏無如郡守縣令民生休<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
戚國之安危於是乎基爰詔相臣愼簡其人布列四方<pc n="lb"/>
以興大化而其醇謹長者尤所注意不使有或遺焉洪<pc n="lb"/>
武紀元之二年正月某日制以前同知崑山州事張某<pc n="lb"/>
守南恩州蓋慎選也張侯曩在崑山適當新附之初呉<pc n="lb"/>
郡未下之際郡甿惶懮未知所向流離遍野呻吟在途<pc n="lb"/>
仁恩未孚教條未熟而侯能寅恭寮寀静以安之摩之<pc n="lb"/>
撫之示之整暇而功成不居退就家食守約能貧歛然<pc n="lb"/>
無幾微隕穫之色非夫重厚廉謹樸茂長徳其能然乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
廟堂為民擇牧而遂起侯為郡其思有以清静致理休<pc n="lb"/>
息斯民者矣昔漢有天下承秦法之弊兵革凋攰之餘<pc n="lb"/>
高惠君臣務以寛厚清静為天下師其使治民多長者<pc n="lb"/>
吏所居民富所去見思而海内宴然遂基四百年之祚<pc n="lb"/>
亦由守令得人其所漸於民者深也今天下甫定瘡痍<pc n="lb"/>
未復主上方剗偽還淳思致無為之治且弗使庸人重<pc n="lb"/>
擾其間南恩雖僻在炎徼亦必為選長者居之不以屬<pc n="lb"/>
人而以屬侯其㫖意所在亦可覩矣侯至官必能奉職<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
循理以盡承宣之寄使偏方逺民服從其教化為列郡<pc n="lb"/>
創首庶幾風移俗美共開千萬年太平之基不亦盛哉<pc n="lb"/>
不亦盛哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强齋集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>强齋集卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强齋集卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>眀<pc n="　"/>殷奎<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>記<hi>附誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思賢亭記<pc n="lb"/>
崑山一邑之勝曰馬鞍山孤峰闖焉㧞出於百里之甸<pc n="lb"/>
危巔卓錐峭壁積鐡其竒秀視中吳諸大山顧若藐之<pc n="lb"/>
而軋其上以故人之來東者見輒奪目焉然自其一山<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
較之其登覽之勝又莫最西隱盖山負縣北郭而西隱<pc n="lb"/>
據陽崖為飛閣高柟刺天坎壑在下境界空濶泉石靘<pc n="lb"/>
幽游者自闤闠諠閧而出驟一泊此其意適神爽有不<pc n="lb"/>
容言說者故賢士大夫之之吾邑者又多賞勝於斯唐<pc n="lb"/>
人孟東野張承吉題詩處曰上方上方舊趾廼近並西<pc n="lb"/>
隱其勝固可想見矣宋皇祐間王丞相以使事至縣夜<pc n="lb"/>
中秉燭入山讀二子詩和之高風逸韻遂為古今絶唱<pc n="lb"/>
上方之廢已乆徃年西隱又灾而上方東偏一亭獨存<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
此思賢之所以名也夫古之人登茲山者衆矣獨三子<pc n="lb"/>
者之賢使人慕之至今豈不以詩耶孟詩窮而後工張<pc n="lb"/>
亦晚始善荆公雖不待是以傳而疲精殫思故亦不下<pc n="lb"/>
二子吁一詩之能其成之不易且若此況不止於詩焉<pc n="lb"/>
者乎顧詩人之風韻能使人思之而不忘則哲人君子<pc n="lb"/>
道徳之高致宜何如其思也今年春縣大夫呼公登斯<pc n="lb"/>
亭而樂之徙倚之頃簿書鞅掌之勞爽焉若失於是讀<pc n="lb"/>
㫁碑之遺句訪三子之遐踪茫然長思似欲追而從之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
㳺也及託道人智訢求其畫像而置諸屋壁使人知境<pc n="lb"/>
之所因以勝者尤在於斯也訢公喜事能詩請予為記<pc n="lb"/>
以來者為有勸矣予曰諾與之記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崑山州先賢墓祭田記<pc n="lb"/>
鄉先生没而祭于其社其禮之廢也乆矣後世以義起<pc n="lb"/>
禮徃徃即其遺墓所在而祠之令甲所著而儒先之所<pc n="lb"/>
行也是亦亡於禮者之禮乎崑山如宋御史王先生葆<pc n="lb"/>
侍御史李先生衡以道徳節行敦崇名教龍洲劉先生<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
過以竒偉跌蕩振作士氣此其制行雖不同要皆非一<pc n="lb"/>
世之士也祠之所以勵流俗之媮汙激懦夫而興起豈<pc n="lb"/>
茍然哉至正廿有三年知州偰侯斯至官始詢訪昔賢<pc n="lb"/>
遺墓得三先生之墓而封表之明年州人管善既以先<pc n="lb"/>
志割常稔之田四十五畆入校官養士又謂諸賢之墓<pc n="lb"/>
不可無祭祭不可以無田於是復割田為祭祀修葺之<pc n="lb"/>
用且以其父隱君之塟亦在馬鞍山也請以施田之故<pc n="lb"/>
祔其木主於龍洲之祠偰侯悉為下令如其請有事於<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
先賢則分奠焉噫若管君者亦可謂知禮慕義者矣賢<pc n="lb"/>
賢親親務一而兩得君子韙之世有蹷産破財妄為塔<pc n="lb"/>
廟飯僧之費視名教所在曽莫少㮣於其心茍非智識<pc n="lb"/>
之明卓然有見乎流俗是非之表能不惑者鮮矣管氏<pc n="lb"/>
此舉重可嘉也田凡三十有五畆嵗得米二十五石有<pc n="lb"/>
竒籍而𨽻之學官俾有司以時檢舉故事嵗再祠之事<pc n="lb"/>
其出納者又必致謹於簿書之外罔或有少私焉則諸<pc n="lb"/>
賢之祭可以無廢而偰侯表賢善俗之心管君尚徳追<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
孝之志庶㡬相與永乆而不墜也因為著其夲末如此<pc n="lb"/>
俾後之人得以攷焉王先生字彦光墓在南郭新漕里李<pc n="lb"/>
先生字彦平號樂庵先生墓在州治南六里圓眀村劉<pc n="lb"/>
先生字改之墓在馬鞍山東齋管隱君名珪字仲玉晦<pc n="lb"/>
徳好施予喜為詩祔其主龍洲祠其亦有合也夫是年<pc n="lb"/>
冬十月廿日州人殷奎記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白野齋記<pc n="lb"/>
小隱山者富春之北山也去城一里而逺其中盖多隱<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
君子焉徐君可立昔者棄官築室為習隱事署其楣曰<pc n="lb"/>
白野之齋鑿楹以庋書有琴矢壺觴可欵客也客或靳<pc n="lb"/>
君齋白野何為者而子以為命主人哂客無庸問雖然<pc n="lb"/>
庸詎知客非能言者試為我言白野客曰諾我知之矣<pc n="lb"/>
野雪始晴朝暾散彩連岡疊隴皚若一色珠林瓊田來<pc n="lb"/>
助眺事曰野之白非白雪之白也乎主人曰白雪之白<pc n="lb"/>
晛而消耳客曰霽月在天眀河埀野流波泫露蕩揺空<pc n="lb"/>
眀秋高氣清八荒一白白野之白非白月之白也乎主<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
主曰白月之白朓而霸耳不與吾齋同在也客曰長江<pc n="lb"/>
前横羣峰四闢莽蒼千里昆侖空洞太虚寥廓變化萬<pc n="lb"/>
狀邈乎其無垠也夐乎其無外也蕩蕩乎其無町畦也<pc n="lb"/>
子為命其若是而已主人作曰至矣逺矣無以加矣客<pc n="lb"/>
曰未也是固白野之藩也非語其奥也子不聞虚室之<pc n="lb"/>
生白乎夫神氣不瞀清眀在躬也心體洞然精白内融<pc n="lb"/>
也足所不履目所不覩而天下之美觀具焉中虚故也<pc n="lb"/>
實則幽而窒矣㡬何而不為吾之蔀屋也哉主人於是<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
嗒然坐蹷然奮曰善夫客之言吾白野也請志諸屋壁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武功令宅植草木記<pc n="lb"/>
武功邢眀府於聽事後作室以居中樹草木六葵一萱<pc n="lb"/>
一柏一桃一桑一棘一既樹旦暮培灌玩之弗置不翅<pc n="lb"/>
嗜欲若也聞者惑之謂其愛焉而失之汎也擇焉而失<pc n="lb"/>
之觕也昔之君子盖嘗有所嗜矣周子嗜蓮陶處士嗜<pc n="lb"/>
菊周公嗜棠棣而屈大夫嗜蓀是皆嗜之壹者也壹則<pc n="lb"/>
純純則乆故其稱至今不滅也今武功之嗜乃有五六<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
況又雜糅善惡於其間乎謂汎且觕吾其不誣有解之<pc n="lb"/>
者曰凡木之植惟土之宜彼之六者地之固有為物已<pc n="lb"/>
微取之而莫吾禁也畜之而莫吾忘也武功於此奚容<pc n="lb"/>
心哉適吾適而已客有以告武功者武功曰否不然也<pc n="lb"/>
吾意盖有在也二者之言或傷則拘或傷則易皆知其<pc n="lb"/>
一而未覩其二者也三人同居中有我師佩韋洎弦厥<pc n="lb"/>
有前賢伯夷是尚寘橘為象吾嘗學之矣葵葩向日心<pc n="lb"/>
慕君也萱草忘憂愛歸親也柏挺嵗寒君子操也桃媚<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
春華小人道也桑給内紅民利殖也棘軄外禦民害息<pc n="lb"/>
也維彼六物爰樹之庭出入觀省勸戒是徴善我以取<pc n="lb"/>
惡我以去假我嵗月觸類而達吾之為人也其殆庶㡬<pc n="lb"/>
乎客曰唯唯美哉言乎鄙人之所不識也固宜既而武<pc n="lb"/>
功過咸陽語予如此予曰善夫吾子之能取物以為善<pc n="lb"/>
也君親之愛天倫之大君子小人辯志所先興利去害<pc n="lb"/>
下民是賴夫六者之為草木亦末矣而善之尤者具焉<pc n="lb"/>
始以厚倫中以檢身終以仁民而武功以治信矣夫吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
子之能取物以為善也雖然昔之人有徳之思而樹之<pc n="lb"/>
愛者盖自二南以來屢紀之矣豈斯世之獨寂寥也今<pc n="lb"/>
吾子所為善其身者若是擴邑於郡擴郡於四海之内<pc n="lb"/>
徳業之就誰吾禦者角弓之不忘豈直區區六物之封<pc n="lb"/>
殖而已哉是則吾子所當尤以為勸而戒其不然者也<pc n="lb"/>
之翰曰諾子命我矣請以子之言寘諸屋壁以視刻杅<pc n="lb"/>
洪武紀元嵗在昭陽赤奮若杓直于辰其日甲子殷奎<pc n="lb"/>
識<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>畢原莊圖記<pc n="lb"/>
畢原莊者咸陽侯叔庸氏之舊業也其地在城北十有<pc n="lb"/>
五里上車之社直文王之陵之西原高而泉深林木幽<pc n="lb"/>
迥風氣完固其生材也朴茂而能賢侯氏自宋金以來<pc n="lb"/>
隱約於是者盖三百餘年矣鬱積之乆而發暢之逺在<pc n="lb"/>
理有必然者方元之季年四郊俶擾無能寜居時中以<pc n="lb"/>
富齡强力翹楚有用之材也廼能韜光匿景嘉遁珍潛<pc n="lb"/>
深閇而不出曽無離親戚去墳墓之苦而保有先業於<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
廿年兵燹倥倊之間其亦可謂難矣其亦可謂賢矣逮<pc n="lb"/>
夫天討既西關中甫定朝家方鋭意民功慎選長吏下<pc n="lb"/>
及曹史時中始以鄉邑不釋之故推擇攸嚴起而試吏<pc n="lb"/>
于今三年故園之思未嘗不徃來於夢寐間也於是寫<pc n="lb"/>
其林廬及其丘壟像其風物而識其桑梓之敬展玩之<pc n="lb"/>
頃白雲在目嘉樹可撫某水可釣某丘可游俛仰今昔<pc n="lb"/>
悠然長思身犯喧嚻而心則遐矣曾謂非賢而能之乎<pc n="lb"/>
夫圖其舊隱純吾所守也及其先壟尊吾所生也尊所<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
生仁也純所守義也一繪事之細而仁義之道在焉君<pc n="lb"/>
子於此可以觀徳矣或曰圖以莊之不得見也時中業<pc n="lb"/>
既書滿有日矣顧乃為之圖不已贅乎惡是固衆人所<pc n="lb"/>
未識也易不云乎君子藏器於身待時而動以射隼獲<pc n="lb"/>
之之象言也時中既畢郢之産宜於文王周公之書讀<pc n="lb"/>
之習矣方今四海一家聖眀在上渇於用賢有志之士<pc n="lb"/>
思以功業自見隱居行義各當其可吾何容心於其間<pc n="lb"/>
乎遇之以特達用之以不次今而後吾知時中有不得<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
而辭者矣圖其舊業夫豈果焉而已者哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>咸陽縣官題名記<pc n="lb"/>
官寺有題名徒繫年著代而已耳初無預乎其人行事<pc n="lb"/>
也而其賢不肖之實不能違後人所指目噫隱然春秋<pc n="lb"/>
勸懲之義矣咸陽天下望縣昔之人有去此而為名將<pc n="lb"/>
相者史不絶書則官于茲者尤衆人所指目也其可自<pc n="lb"/>
菲薄哉是曰行宜益慎軄宜益稱法令宜益守人之望<pc n="lb"/>
之其庶㡬乎不然循名核實吾見其有可誚而已矣洪<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
武七年予將去咸陽郝大夫士景語予曰題名所在有<pc n="lb"/>
之而吾邑尚缺然弗志何獨没前人氏名哉吾則無以<pc n="lb"/>
為鑑異時官不置丞入國朝乃得與大縣通置以尉事<pc n="lb"/>
属之簿且正吾軄名曰知縣事若是者皆不可以弗之<pc n="lb"/>
紀也先生幸辱在聨官今當去此願為我為記我將鑱<pc n="lb"/>
之石而寘諸㕔壁得出入觀省何如語曰以鏡自照見<pc n="lb"/>
形容以人自照見吉凶善善惡惡人心所同然也指目<pc n="lb"/>
之頃果能引之以自照焉非所謂同行之師者乎若然<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
則不獨免夫誚且譏也他日為名將相著列國史又烏<pc n="lb"/>
足異哉顧吾之所自厲者如何耳請具刻以為記後之<pc n="lb"/>
來者尚監之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>咸陽縣學官記<pc n="lb"/>
昔者先王制為典禮以治天下後世莫能易者學校其<pc n="lb"/>
一也朝家稽古圖治㝢内甫定即詔郡縣一切立學置<pc n="lb"/>
師弟子員而為之條制維時有司從事唯謹洪武四年<pc n="lb"/>
春三月咸陽始自杜郵還治便橋故城斬棘榛排瓦礫<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
以立官寺故其作學獨後眀年教諭殷奎既至猶以嵗<pc n="lb"/>
饑未克興造又眀年縣丞萬仲能典史鍾承吉方圖其<pc n="lb"/>
事適部使者王侯猷持節境上下令刻日視成於是慮<pc n="lb"/>
材庀工胥地之宜營縣寺之西南髙爽豐敞面勢方直<pc n="lb"/>
南盡渭水西即宋廟學故阯也既而知縣事郝文昭至<pc n="lb"/>
官議用參合遂以二月戊寅起講堂四楹旁繕齋廬周<pc n="lb"/>
障之垣鑿南為門折而東出虚其前位以儗先聖禮殿<pc n="lb"/>
三月丁未堂成屏攝先聖先師具始立學之奠退飲鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
老酒偶射讀法禮容肅穆詔令斯在相古先民出治繇學<pc n="lb"/>
盖養賢序賔訓戎蔽囚勞農攷藝罔不於斯所以觀感<pc n="lb"/>
其人民而節量以禮故下以無犯而上以易治世既益降<pc n="lb"/>
禮之存者無㡬獨學校之制僅可攷修而有司具文觀<pc n="lb"/>
美是事本末易置無以導民廼今詩書六藝具有條目<pc n="lb"/>
先王之典亦既為之兆矣推而達之一乎古之所教使凡<pc n="lb"/>
為治之要胥此焉出無不可者矧夫是邑文武周公所<pc n="lb"/>
宅灃水之上講學行禮爰有故區存神過化亦既尚矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
有宋盛時張子在郿相去三百里而近其教學者必使學<pc n="lb"/>
禮以屏習俗以養徳性其志必欲見諸行事以凖周公<pc n="lb"/>
之為治百世之下一人而已學於斯者無用他求為也俛<pc n="lb"/>
仰聖哲不逺伊邇尚相與服習其道藝而為禮於其中<pc n="lb"/>
日引月誘將見教化之行倫理既正法度既著而風俗<pc n="lb"/>
之成無媿古昔是則朝家作學之本意也奎不佞辱承<pc n="lb"/>
人乏無能闡發教道以造就斯士輒因學之始立勉<pc n="lb"/>
為吾黨誦其所聞且識作剏嵗月告後之人尚益繕其<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
未完者云是年三月旣望蘇州崑山殷奎記南昌盧某書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道學統緒圖記<pc n="lb"/>
道統之傳本乎繼天立極之聖神其來尚矣邵傳羲學<pc n="lb"/>
之語出乎朱子而草廬呉氏主之周子之道繼乎孔顔<pc n="lb"/>
之統程子之學接乎孟氏之傳則導江張氏之言也用<pc n="lb"/>
敢據以為圖若乃張子之得於程子朱子之集厥大成<pc n="lb"/>
而魯齋許公足以上承朱子之緒亦天下之公言也至<pc n="lb"/>
於龜山羅李之傳則因其微而别以小字而考亭之宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
仍以勉齋何王金許諸賢引之于後焉嗚呼斯亦備矣<pc n="lb"/>
有志於道者舎是其奚求哉後學殷奎記<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>海月生誌<pc n="lb"/>
江夏黄侯子正徃年治戎南海之上蛟鱷屏竄蠻蜒伏<pc n="lb"/>
藏戈船泛鷁夜泊洲嶼顧見蒼莽之間光怪耿耿非火<pc n="lb"/>
非燐迫而察之得瓷巵一青熒函虚玉質瑩碧下有牡<pc n="lb"/>
蠣十二拱䕶旋繞若靈鰲之戴山者然吁亦異矣黄侯<pc n="lb"/>
於是拂拭繅薦襲而藏之對辰賞景舉以觴客莫不傳<pc n="lb"/>
觀交玩引滿浮白劇飲盡歡客曰潘岳所賦傾縹瓷酌<pc n="lb"/>
酃渌是矣以其初有似海月之函老蚌者命之曰海月<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
之巵因亦號侯為海月生吾聞東方之美有珣玗琪青<pc n="lb"/>
徐之貢怪石浮磬海濱遐夐人跡所罕至其寳物珍産<pc n="lb"/>
不可殫紀沈伏荒逺無以自見而此巵一得所遭遂為<pc n="lb"/>
世葆用如此豈非幸哉又況古者陶器之尚聖如大舜<pc n="lb"/>
而躬為之以薦清廟以禮上帝質素之寳而金玉是棄<pc n="lb"/>
聖眀在上方去華變侈削巧還淳使皆棄金玉而貴陶<pc n="lb"/>
匏吾知海月生且益為今聖人所葆用以薦以禮使馨<pc n="lb"/>
香之福普逮羣黎不其盛哉不其盛哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論崑山州學從祀神位狀<pc n="lb"/>
謹按孔廟十哲唐始封侯宋祥符間進爵為公至淳熈<pc n="lb"/>
中復改國號自是以來各處廟主並題後封載在祀典<pc n="lb"/>
莫敢廢也竊見本學禮殿兩序位牌俱係祥符舊號因<pc n="lb"/>
循未曾改作其間曾子一位尤為差舛盖自顔子遷居<pc n="lb"/>
配享曾子遂以瑕丘侯升坐殿上以補十哲之數其後<pc n="lb"/>
復以曾子並配加封郕國公而以子張進居其地今於<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
四配之中既崇郕國之位而兩序之末仍設瑕丘之主<pc n="lb"/>
一身同堂分居兩座公侯並稱神莫適從且使子張不<pc n="lb"/>
得在位其為欺瀆莫甚於斯方今釋奠在邇雖云禮壊<pc n="lb"/>
樂缺有所未遑然祭神如在莫此為急欲乞攷正十哲<pc n="lb"/>
位號更作祠版改題封爵奉安子張乆抑之神祧去瑕<pc n="lb"/>
丘既虚之位庶㡬廟堂之上祠祝之際名正禮嚴聖神<pc n="lb"/>
嘉享<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崑山州作新婁侯廟事狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
婁侯廟者祀吳將軍張文侯昭丞相陸昭侯遜及昭子<pc n="lb"/>
揚武將軍休也按三國志漢建安二十四年孫權以陸<pc n="lb"/>
遜為右䕶軍鎮西將軍封婁侯吳黄龍元年以張昭為<pc n="lb"/>
輔吳將軍改封婁侯嘉禾五年昭卒少子休襲爵據今<pc n="lb"/>
崑山本古婁縣張陸三侯實國于此質諸祀典後世宜<pc n="lb"/>
有血食之奉而廟貌缺然千有餘年莫之有舉至正十<pc n="lb"/>
三年冬十二月知州偰侯斯始覽圖志考典禮悚然嘆<pc n="lb"/>
曰忠臣烈士之祭有國之所崇奉今嵗所下赦書廟宇<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
損壊俾之修葺臣斯幸得承乏此州有如昭遜功烈光<pc n="lb"/>
於史冊而國冺世逺遂失舊君之祀甚非眀詔所以奬<pc n="lb"/>
勸忠臣之意即下令以赦書從事廼相州城東北三里<pc n="lb"/>
婁縣故治有叢祠一區撤而新之考三侯冠服之制像<pc n="lb"/>
設其中文侯昭侯並位南面揚武西向侑坐又合廟左<pc n="lb"/>
佛廬四桯為祠祀齋室俾里人教授其間繚垣四周前<pc n="lb"/>
為崇門題曰婁侯之廟閱眀年十月某日侯率僚友具<pc n="lb"/>
牲幣以落其成顧羊豕所麗石未有刻辭謂奎嘗參預<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
兹議使狀其事始末以請文于作者奎觀偰侯是舉所<pc n="lb"/>
以崇典祀去淫祠風厲臣子之盡忠將順朝家之美意<pc n="lb"/>
皆可書也作為歌詩鐫之樂石以示永乆禮亦宜之故<pc n="lb"/>
不辭而為之狀若夫三侯徳業之詳則有吳志本傳在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與崑山州學論儒人尊敬月糧狀<pc n="lb"/>
嘗謂養老尊賢宜加禮貌因時制事盍示變通竊見本<pc n="lb"/>
州備奉總府指揮行下本學面試儒人盖縁比年以來<pc n="lb"/>
雜藝之流徃徃濫給廪粟真偽不分賢愚無辯所以総<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
府創議去取之法允合輿情其間又有除經師尊敬不<pc n="lb"/>
試一節尤見郡學尊賢養老之優禮此意甚美盖以程<pc n="lb"/>
試學業考校藝文専以分别冒濫雜藝之流所有老成<pc n="lb"/>
前軰學行素修者禮合優待所以路學經師尊敬不在<pc n="lb"/>
課試之目豈不以學校為禮義相先之地化民成俗之<pc n="lb"/>
首而欲伸養老尊賢之美意乎在於各州所當取法者<pc n="lb"/>
也夫養老尊賢既以行之一郡豈不可施之一州今試<pc n="lb"/>
以經師尊敬言之經師尊敬不在其名而在其實循名<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
責實彼此不同且如本學耆儒盧觀趙天裕衛錧文質<pc n="lb"/>
盛徳瑞范天與六人皆有齒徳乆居鄉校學識優贍衆<pc n="lb"/>
所共推雖未到尊敬之名乃誠有尊敬之實欽奉聖㫖<pc n="lb"/>
節該貧寒老病之士為衆所尊敬者月支米糧優䘏養<pc n="lb"/>
贍觀等六人實合此例況兼觀等老於學校屢經試驗<pc n="lb"/>
並無冒濫中間衛錧范天與二人又係本處先賢子孫<pc n="lb"/>
揆諸禮文條例俱各相應今宜比照路學尊敬不試事<pc n="lb"/>
理並行優待庶㡬上不失朝廷崇儒重道之美意下亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
不廢総府養老尊賢之優禮也事有時宜制從而異變<pc n="lb"/>
而通之斯為得禮儻使觀等不學非儒冒濫違例某等<pc n="lb"/>
舉保不公甘與同罪所給口糧情願陪納以戒後來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與崑山州學論守制狀<pc n="lb"/>
右奎昨為先人士殁服䘮有制已嘗具狀辭退前件軄<pc n="lb"/>
名仍早為擇師不廢課講逮今數日未見施行今月二<pc n="lb"/>
十六日本州司吏張彦祥本學直學李擇善前來奎家<pc n="lb"/>
以傳州官勸諭不許辭避伏念奎性質昏愚學問膚淺<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
父䘮未乆哀慕方新若使遽從吉禮揖讓進退周旋禮<pc n="lb"/>
樂情實未安三復思惟不能勉强竊謂縗麻之服非所<pc n="lb"/>
以接弁冕哭泣之情非所以講絃誦當居堊室而輒㳺<pc n="lb"/>
學宫當奉几筵而遽謁清廟吉凶顛倒哀樂混淆揆諸<pc n="lb"/>
私情誠為不便況兼本學耆儒秀士不為不多何必令<pc n="lb"/>
奎乆専斯軄茍使忘哀廢禮亦將何以教人不特為有<pc n="lb"/>
識者所譏抑且貽學校之深恥必望將奎情懇轉達上<pc n="lb"/>
官俾遂三年之䘮以全匹夫之志庶敦薄俗克相常倫<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
情切辭繁不勝惶懼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崑山復劉改之先生墓事狀<pc n="lb"/>
崑山慧聚寺東齋之岡實故宋劉先生之墓在焉先生<pc n="lb"/>
諱過字改之廬陵人也少有志節以功業自許博學經<pc n="lb"/>
史百氏之文通古今治亂之略至於論兵尤善陳利害<pc n="lb"/>
辛幼安陳同甫盖深敬畏之嘗以書干宰相言恢復之<pc n="lb"/>
策不聽和邊使者失詞詔用先生辭以疾故其有諸已<pc n="lb"/>
者皆無所施為而卒以窮死烏乎悲夫始故人潘友文<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
尹崑山先生來客其所遂娶婦而家焉既卒而友文為<pc n="lb"/>
真州以私錢三十萬属其友具凡塟事直其友死不克<pc n="lb"/>
塟後七年主簿趙希楙乃為買山卒塟之大府丞陳振<pc n="lb"/>
為銘其墓嘉熈二年上蔡吕大中復為文以表之而縣<pc n="lb"/>
令丞常以嵗二月祭墓下今乃鞠為荒墟壊其遺厲後<pc n="lb"/>
生過客無所瞻敬至正十二年州人士秦徳帥凡同志<pc n="lb"/>
請于有司以復其故盖其墓在山東盡崇岡之上負峭<pc n="lb"/>
壁其後下瞰横江山之幽麓竒處也而緇徒據之遂以<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
大廢按諸圖籍莫不具知於是域其地除其穢鑿其石<pc n="lb"/>
之隕於上者然後封以土石樹以華表闢墓道以達諸<pc n="lb"/>
衢立石墓傍顯曰故宋劉君諱過字改之之墓越眀年<pc n="lb"/>
二月具牲幣告成自州大夫以下皆來助祭既祭秦君<pc n="lb"/>
語其共事殷奎曰曏鐡崖楊先生來吾州盖屢詢其墓<pc n="lb"/>
而不獲焉今墓復矣謀為記宜莫如先生者吾子先生<pc n="lb"/>
門人也盍摭厥實以為請乎奎曰諾於是錄其墓之起<pc n="lb"/>
廢始卒具載諸狀用備先生之采擇云是役也相其力<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
者顧瑛錢曰昇而與共事者楊彦才范天與盧昭袁華<pc n="lb"/>
項駕盧燾而奎亦預其後也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上陜西行省某參政書<pc n="lb"/>
竊聞志之一者可以動天地情之急者可以通幽眀此<pc n="lb"/>
何故哉感之應之其理有必然者矣是故魯陽揮戈而<pc n="lb"/>
白日停晷周成啓鑰而天為返風其事有不可誣者今<pc n="lb"/>
有人焉居身孤蹇託跡卑汙進蒙無實之名退缺移忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
之孝區區志願鬱不獲伸所以専精慎慮思有以感動<pc n="lb"/>
於人也伏念奎昨以校官考驗於吏部適值新例南北<pc n="lb"/>
互遷俾典咸陽之故任役以來三閱嵗矣比得家信言<pc n="lb"/>
先人浮塟之墓為海潮所没大江之南土肉疏薄加之<pc n="lb"/>
潮汐衝激必難支乆為人子者所宜匍匐徃救其可坐<pc n="lb"/>
視其毁壊而不之捄問乎欽惟聖朝昭示遷塟之文著<pc n="lb"/>
為律令許令大小軄員皆得依例給假此盖聖上以孝<pc n="lb"/>
治天下之盛徳至恩也由是本縣為奎移文崑山體覆<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
得實申解到西安府已逾二旬不䝉轉達省府非但區<pc n="lb"/>
區欲孝之心為其所沮且使聖上之恩徳不均霑於微<pc n="lb"/>
賤豈不惜哉奎又有母在家相别三年相去三千餘里<pc n="lb"/>
日夜憂思渇心搖揺魂動神悸思欲迎奉以來則祿薄<pc n="lb"/>
無以為㫖甘之養俟役滿歸侍則滿期尚有三年老人<pc n="lb"/>
朝暮延望涙眼眄眄豈止倚門而已一日之内愁腸不<pc n="lb"/>
知其㡬囘也儻囙遷塟先人兼得以遂覲省之願則感<pc n="lb"/>
荷聖朝之恩徳幽眀存没均無量矣伏惟相君大人受<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
國家分陜之重任美政非一不敢冒制僣言謹以區區<pc n="lb"/>
下情控訢于省闥之下伏望少埀察焉庶㡬微誠或能<pc n="lb"/>
有所感也豈不幸哉干犯威嚴無任恐懼之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與崑山諸生書<pc n="lb"/>
茂本彦强尚之我此行甚有益雖天寒道逺間關萬狀<pc n="lb"/>
然憂患拂欝之中反身内省道理漸眀古人所謂懐與<pc n="lb"/>
安甚害事生於憂患死於安樂者非虚言也自此以後<pc n="lb"/>
志須益堅仁須漸熟儘有向前處矣諸友不須憂我當<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
賀我也但恨老母在家兩弟俱在窘中不得躬侍菽水<pc n="lb"/>
之驩有缺人子之軄為大罪爾此外諸事皆不足䘏也<pc n="lb"/>
古人之學必以立志為先如諸友之質皆可進道但恐<pc n="lb"/>
其志不立則如醉漢㝠行東走西倒不知歸宿之地悠<pc n="lb"/>
悠度日終不能有所成就耳先儒有言曰立志以定其<pc n="lb"/>
本居敬以持其志又曰為學便當以道為志為人便當<pc n="lb"/>
以聖為志此如射者之有的目所注者在是心所徃者<pc n="lb"/>
在是茍用力焉無不到也雖不中不逺矣然聖人亦未<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
易學先儒云當學顔子顧子之不遷怒貳過無伐善施勞<pc n="lb"/>
與夫非禮之四勿皆可據以為凖驗之於身以從事於<pc n="lb"/>
博文約禮之教則勉勉循循所趨既正行逺自邇升高<pc n="lb"/>
自卑不急近功不安小成日就月將下學上達希賢希<pc n="lb"/>
聖有所在矣所患者中道而畫爾否則無不至也眀道<pc n="lb"/>
先生曰學者須是大其心使開濶譬如為九層之臺須<pc n="lb"/>
大做脚始得豈可自小自棄甘為庸人之歸也此志既<pc n="lb"/>
立便當持敬正心張子曰正心之始當以己心為嚴師<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
凡所動作則知所懼如此三年間守得牢固自然心正<pc n="lb"/>
矣志立於彼心正於此然後所讀之書在乎眀此理所<pc n="lb"/>
為之善在乎求此道六藝萬事皆吾為己之學而無益<pc n="lb"/>
之習非義之務自不肯為矣然欲為此必先開眀其心<pc n="lb"/>
術變化其氣質初學未知所向必仰眀師之啓發今日<pc n="lb"/>
諸友既幸得眀師矣但當篤信其言而深思不可自以<pc n="lb"/>
為是而不肯舎己從人也至於處事則正誼不謀利眀<pc n="lb"/>
道不計功之兩言守之足矣平生盖於此多得力也朱<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
子之言曰計利則害義此語尤直截切當當日誦之此<pc n="lb"/>
外如慎言語節飲食於養徳養心所系甚大願諸友於<pc n="lb"/>
妄語戲言輕諾三者戒之戒之吾於此三者悔吝甚多<pc n="lb"/>
今方自戒故願與諸友共之下堅苦之工夫去切實之<pc n="lb"/>
病痛茂本天資淳朴於道為近但當篤信聖賢之言以<pc n="lb"/>
為必可行不虚說然後勇徃力行不顧流俗之非笑則<pc n="lb"/>
於𢎞毅二字漸有得矣其進道也奚禦哉彦强之質稍<pc n="lb"/>
敏但前此不曾學得其中甚空疎然意思儘爽快毎日<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
以義理浸灌其心而講眀大學論語小學之説以立其<pc n="lb"/>
志不患不成立矣尚之雖甚聴頴然局量不𢎞志識欠<pc n="lb"/>
髙逺今且將放心求之凡事晦黙語言動靜不要輕以<pc n="lb"/>
禮自持然後人慾漸消天理漸眀局量可恢廊矣至於<pc n="lb"/>
立心處事尤當以忠厚為主論語曰君子不重則不威<pc n="lb"/>
學則不固主忠信當以斯言自勉也昨承三子欲得警<pc n="lb"/>
戒之言舟中念之率然及此本以荒疎無似嫌以師道<pc n="lb"/>
自居下筆屢止然念此去日益相逺恐終無以副賢者<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
之望僣以一得之愚為諸君講眀之如有可采取者幸<pc n="lb"/>
不以人廢言也朱丘沈范許張鈕楊諸子未能一一寫<pc n="lb"/>
寄然道理不出此矣可互觀而共勉也舟中筆硯不便<pc n="lb"/>
俟至彼中當取佳紙别寫一通然茍有少補於諸友則<pc n="lb"/>
買珠還櫝可矣為學立心之始正當務實也惟諸友勉<pc n="lb"/>
之陸爽朴茂但昏鈍之甚諸友必毋吝誘掖之也茅思<pc n="lb"/>
敬亦可教唐生不知如何徐支以下則心太放矣非百<pc n="lb"/>
倍其功未易收拾也勉之騊駼不肯習上幸戒飭之如<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
到齋中請二先生痛訓責之為妙朱晟之字定用何者<pc n="lb"/>
如融字逺字皆可用也書云視逺惟眀又定字亦好横<pc n="lb"/>
渠云定然後始有光眀易以艮為止止乃光眀大學定<pc n="lb"/>
而後能慮人心多則無由光眀更以此意請二先生折<pc n="lb"/>
衷之十月十五日舟次臨濠謾書以報眀年相見謹當<pc n="lb"/>
刮目以待也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强齋集卷三<pc n="lb"/>
<pb n="25b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>强齋集卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强齋集卷四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>眀<pc n="　"/>殷奎<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行狀<hi>述附</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元奉議大夫常州路宜興州知州盧公行狀<pc n="lb"/>
公諱僧孺字希文號定齋姓盧氏其先范陽人更五代<pc n="lb"/>
以來世居鄭之河陰金人入汴始遷滑之胙城五世祖<pc n="lb"/>
鈞生鉛鉛生璉元初為燕京等路萬户府奥魯縂管贈<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
亞中大夫東昌路総管追封范陽郡侯郡侯前仕開州<pc n="lb"/>
卒塟城北黄斌之原野齋李謙為文其碑生通奉大夫<pc n="lb"/>
河南行省參知政事范陽文昭公諱克柔瓠山王構銘<pc n="lb"/>
其徳於墓文昭生翰林待制諱亘正議大夫衛輝路総<pc n="lb"/>
管諱景衛輝之卒金華王溍狀其行再世皆返塟開州<pc n="lb"/>
今為開州濮陽人公即衛輝長子也母夫人劉氏生公<pc n="lb"/>
四十日而卒祖母太夫人李氏躬自鞠育稍長入國子<pc n="lb"/>
監為生員讀書積學才器早成始冠衛輝府君命公以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
嫡孫承文昭公蔭朝廷以公勲臣之後不復任以錢榖<pc n="lb"/>
授承事郎侍儀通事舎人歴兩考以勤謹見稱天厯間<pc n="lb"/>
文皇親祀圜丘公預有事以勞陞奉訓大夫出知晉寜<pc n="lb"/>
路之遼州時公年才三十而當官為政人服其老成尤<pc n="lb"/>
以興學勸農為之本他州縣事有不決者大府悉委公<pc n="lb"/>
理之山西站道﨑嶇艱於䟦履檄公按視公以地勢所<pc n="lb"/>
因改鑿徒勦民無成功疏罷之滿考歸胙城之班聖固<pc n="lb"/>
有先世墳墓在焉衛輝府君時以處州守受代以太夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
人年㡬百嵗不宜渉逺道因僑寓江陰公自故里徃覲<pc n="lb"/>
省未至而太夫人薨聞訃哀慟終身以不得侍養為之<pc n="lb"/>
恨至元六年遷寜夏路鳴沙知州進階奉議大夫未至<pc n="lb"/>
丁繼母史夫人憂至正二年服闋改奉直大夫知冀寜<pc n="lb"/>
之崞州公以衛輝府君年過六十欲以晨昏奉侍遂辭<pc n="lb"/>
不出眀年九月衛輝府君卒又眀年八月扶柩歸塟濮<pc n="lb"/>
陽之先塋至正六年春終䘮除奉議大夫泉州路総管<pc n="lb"/>
府判官泉當諸蕃商舶之市寳貨所集民夷雜居素稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
劇郡公至官適羅天麟㓂汀官軍四集供具百需悉出<pc n="lb"/>
公之調度而民不告勞先是亷訪副使梁克中重建郡<pc n="lb"/>
學業完而梁遷他道工遂中止公曰梁公之績不宜敗<pc n="lb"/>
於埀成料材徴役為盡完之瞻學田若干畆為豪民柯<pc n="lb"/>
氏所據乆弗克復公視故牘悉追入之泉之常賦三萬<pc n="lb"/>
餘石興化路嵗復輸粮萬石於泉倉吏軰取索數倍一<pc n="lb"/>
石費至十四五緡有司視為常例置而不問公始盡去<pc n="lb"/>
其弊民大悅其輸不日而足政譽藹然臺憲交舉江浙<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
行省知公亷幹選委温州白汰門封<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>未㡬府僚各以<pc n="lb"/>
事去官公歸獨署府事者二年民懐其恵咸禮塔以報<pc n="lb"/>
生為祠公于學官洎石佛寺三山林興祖為碑文以紀<pc n="lb"/>
之已而府官自守以下次第至公得代守與僚属知公<pc n="lb"/>
清貧相率出俸金二萬五千緡為之贐公謝曰居官三<pc n="lb"/>
年無纎毫私今日受之則前日皆非素守矣況有祖父<pc n="lb"/>
遺訓其誰敢違固辭之去之日軍士庶民結綵焚香于<pc n="lb"/>
其家署曰盧府判生佛送之東郭父老咸曰富庶之邦<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
其官能免者㡬人泉南號佛國曷嘗見士民感服如此<pc n="lb"/>
至正庚寅朝廷重選守令以公知常州路宜興州事到<pc n="lb"/>
官首革吏弊舉廢政民翕然歸心訟為之簡公曰學校<pc n="lb"/>
政本本不樹政奚由出既選士有學行者聘為訓導稽<pc n="lb"/>
考吏牘得隱糧若干未輸租若干為修學資尊經閣規<pc n="lb"/>
模素廣頽弛日乆衆欲盡毁之公則為之再造餘皆以<pc n="lb"/>
次新之於是絃誦之聲復振彬彬多興起於學者矣社<pc n="lb"/>
稷之祀有司臨事寓其主於孔子廟門公曰命祀不敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
褻敕改築西南郊垣于果利廟之右而壇墠之如制令<pc n="lb"/>
眀年秋七月妖賊襲破江浙省治蔓延廣徳公廵境上<pc n="lb"/>
擇險要置營寨招民兵為守備時奸民乗隙嘯聚徒黨<pc n="lb"/>
焚民室掠民財法當申聞公以決不待時擒其渠魁數<pc n="lb"/>
百棄于市民乃安九月晦賊兵襲州城既而常州陷公<pc n="lb"/>
抱印乞師於総兵官定定身率民兵為之鄉導十一月<pc n="lb"/>
七日遂克復之州民為賊詿誤者軍師欲肆其屠戮公<pc n="lb"/>
力陳其情迫不得已某守土臣也當先受誅誅民非辜<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
帥義之民賴以免而常州詿誤之民皆被戮無為言者<pc n="lb"/>
既而省檄徴秋糧如常限公以創夷未瘳流離未復當<pc n="lb"/>
寛其賦具疏于上司未㡬詔下曲赦詿誤之罪免其稅<pc n="lb"/>
糧與公所請若合符然民謂公能體朝廷恤民之意故<pc n="lb"/>
其誠感若此士民為刻石以紀其績又明年春霖雨不止<pc n="lb"/>
薪米騰價民有飢色公諭富人蔣名三王亮軰出米一<pc n="lb"/>
萬餘石俾民以輭錢糴之錢法且通民亦獲飽州賦餘<pc n="lb"/>
廿萬石舊多吏弊公燭其奸集其人于庭示以利害由<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
是大小如額富無侵奪之權貧無倍輸之患先期而通<pc n="lb"/>
關出矣至正十四年南山張𤣥保觀庄王恭等聚黨為<pc n="lb"/>
㓂常州萬户夀童宋至中等統兵討捕乆未有功公乃<pc n="lb"/>
身抵其巢穴諭以禍福許其自新衆遂降其後𤣥保不<pc n="lb"/>
悛復掠民財公遣所部義士張忠施良軰擒獲㡬盡公<pc n="lb"/>
在任七年適四方多虞盗賊蜂起州小勢蹙屢瀕於危<pc n="lb"/>
而撫治有方備禦以法民感其更生之徳咸願受策麾<pc n="lb"/>
下盖公積以誠信得其死力故其獨守孤城四面受敵<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
而能以敗為功變危為安勞績彰著江浙丞相上其功<pc n="lb"/>
未報承制擢公同知常州路総管府事道阻弗克上廿<pc n="lb"/>
二年公府辟公攝守平江之崑山以年老辭去後七年<pc n="lb"/>
年六十有八卒于崑山之寓第實洪武二年己酉嵗八<pc n="lb"/>
月廿有二日也公兩娶先夫人李氏今夫人畏吾氏並<pc n="lb"/>
封濮陽縣君子男六人長元孫次九十次本皆早卒次<pc n="lb"/>
趙兒次瓛次瓉瓛瓉與一女皆今夫人之子其四側室<pc n="lb"/>
張氏所出也公昆季五人長弟𢎞堅福建省照磨次𢎞<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
志未官而卒次𢎞毅浦城主簿次𢎞道未仕公以宗子<pc n="lb"/>
上承先祀下統羣從内外輯睦人無間言先世遺留琴<pc n="lb"/>
書三世不分昆季之間義深父子衛輝府君没時諸弟<pc n="lb"/>
皆幼公能撫育使之有成既使𢎞堅為伯父待制後又<pc n="lb"/>
命𢎞志承先縂管蔭孝友之情至矣至於為政臨民忠<pc n="lb"/>
厚慈恵不為表襮矯激之行而人自化服其處己待人<pc n="lb"/>
簡重安恭一以公為法交朋友恊鄉黨恤孤貧務盡其<pc n="lb"/>
力而至誠惻怛之意藹然見於言行之餘可謂古之愷<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
悌君子者矣䘮亂以來鄉里之念既切而風景艱棘竟<pc n="lb"/>
不能歸日就衰老獨與一弟辛苦共事而𢎞道事之不<pc n="lb"/>
啻其父所以將順彌縫怡顔承意不使米鹽碎務得以<pc n="lb"/>
嬰其懐者盖不遺餘力也嗚呼盧氏累世孝友之風其<pc n="lb"/>
尚未艾也哉公卒之年九月丙申𢎞道洎嗣子瓛等既<pc n="lb"/>
奉公柩權厝于崑山積善鄉小虞浦廣慈尼舎之右且<pc n="lb"/>
手錄其世出行實託奎為之狀奎不佞無能發揚公之<pc n="lb"/>
功緒勉述其梗槩如此庶㡬立言之君子削其䌓蕪以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
為公不朽之圖幸莫甚焉謹狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故淵黙先生余公行狀<pc n="lb"/>
先生諱日强字伯莊改字彦莊姓余氏其先福之古田<pc n="lb"/>
人十二世祖褐宋吏部尚書徽宗嘗為書其祠額鏤金<pc n="lb"/>
以賜其家曾大父諱佑大父諱鄭父諱與可仕國朝為<pc n="lb"/>
武夷書院山長號藍溪先生至元中藍溪始自古田來<pc n="lb"/>
居平江之崑山故今為崑山人藍溪初娶趙氏無男子<pc n="lb"/>
再娶陳氏生先生先生生十有四年而藍溪卒家益貧<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
先生孤露自奮篤志于學刻厲修潔盡力以養母雖蔬<pc n="lb"/>
食或弗繼而其親安焉嵗時祠薦俯伏齊栗如見其祖<pc n="lb"/>
考之享之者母没三年悲哀免䘮雖近出而返面其室<pc n="lb"/>
必哀泣如初䘮至其終身思之未始不流涕於邑也交<pc n="lb"/>
朋友取簡靜朴茂者自輔非其人弗與為友後進有一<pc n="lb"/>
善亟稱賛之若已出即有弗善委曲諷曉使之悅服改<pc n="lb"/>
圖而後己先生於書無不讀尤務精析經術論議講解<pc n="lb"/>
不雜不陋為文深醇宏雅追古作者而弗自炫燿嘗習<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
舉子業已而厭棄弗為其為人氣象循循恭謹和易治<pc n="lb"/>
事應物未嘗與忤環堵蕭然圖史左右悠然自得視外<pc n="lb"/>
營末趍利祿紛靡舉無足以動其中無求於世不競於<pc n="lb"/>
名用是人莫得而知之盖先生之為學務實返本而無<pc n="lb"/>
好髙騖外之弊與人言降心以從善而不私其故常故<pc n="lb"/>
其學成行尊而勉策如弗及人莫有過者而欿然自以<pc n="lb"/>
為不足也先生生于大徳癸卯二月七日卒于至正甲<pc n="lb"/>
午三月二十日其享年五十有二而已烏乎惜哉娶潘<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
氏同郡常熟人子男二人長曰安禮次曰安禧女二人<pc n="lb"/>
長嫁王居敬次嫁許淵始藍田嘗後李氏故先生初姓<pc n="lb"/>
李既長詢知其世出乃復姓余氏嘗欲徒歩歸鄉里省<pc n="lb"/>
先世墳塋問宗族親黨不逮也先生之遺書有尚書補<pc n="lb"/>
註若干巻詩賦記序碑銘雜著若干首將塟其執友門<pc n="lb"/>
人因先生自號易其名曰淵黙先生其塟在州南一里<pc n="lb"/>
先生墓次惟是懸窆之石未有以銘謹摭其行事之可<pc n="lb"/>
知者為狀謁于今世立言君子以圖不朽焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伯祖行述<pc n="lb"/>
伯祖老堂居士名子厚字醇父華亭人其先世以好施<pc n="lb"/>
聞所謂殷佛子者其祖也祖有學行仕宋嘗佐節制使<pc n="lb"/>
以論議不合罷歸帥府再辟竟不起其父當宋亡時又<pc n="lb"/>
能出死力活其鄉人以故其人世徳之伯祖為人謙和<pc n="lb"/>
有守且敏於趍事故其家雖既廢卒能自樹立先世有<pc n="lb"/>
宅一區有力者幸其廢而取之伯父諍於族人不可得<pc n="lb"/>
則言輒悲之夫人倪氏語之曰妾雖生不能事獨不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
死為厲鬼以泄子之憤乎遂感病死已而果見怪物竟<pc n="lb"/>
殺其主婦云夫人死時伯祖才三十耳䘮之期年而哀<pc n="lb"/>
不衰乆之有以無後告者伯祖泣曰幸兄弟各有子茍<pc n="lb"/>
先人不乏祀我得祔食於祖足矣他尚何求哉遂終身<pc n="lb"/>
不再娶烏乎伯祖夫婦如此可以無媿矣始伯祖承家<pc n="lb"/>
世既廢之後力事生産不敢弗及以能免諸孤弟姪於<pc n="lb"/>
飢寒後財雖不甚饒而族人逺近皆仰給焉或少不足<pc n="lb"/>
至形於忿詈伯祖遇之無倦也其與人語必依於孝弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
忠信人皆敬信之今年八十有三其飲食起居無恙也<pc n="lb"/>
天以其是福之歟奎觀曾子固傳洪渥謂渥之行人人<pc n="lb"/>
之所易到故載之若伯祖之行盖不下渥而世之論者<pc n="lb"/>
類以茍難為賢而伯祖之事又未有以動俗驚世也是<pc n="lb"/>
以願假詞於執事者亦惟不鄙其愚且賤而傳信焉如<pc n="lb"/>
曾公之傳洪渥也不既幸矣哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故夷孝先生盧君行狀<pc n="lb"/>
本貫平江路吳縣鳳凰鄉曽祖諱仁仲宋故不仕妣杜<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
氏祖諱鑑宋鄉舉待補進士妣沈氏考諱有常故不仕<pc n="lb"/>
妣吕氏先生諱觀字彦達其先龍興武寜人有稱中房<pc n="lb"/>
支者即其族也五世祖始來平江占籍為吳縣人考有<pc n="lb"/>
常隱徳弗耀以夀終先生少端重及長刻意讀書致疾<pc n="lb"/>
困劇既差猶篤志不倦師事鄉先生湯公彌昌錢公重<pc n="lb"/>
鼎傳經受業悉究原委隱居教授里中俊秀多所造就<pc n="lb"/>
事親盡禮酒食衣衾必以忠養既老亦不少衰毎遇時<pc n="lb"/>
節薦享雖物不得時具而滌濯陳設身必親之欷歔哀<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
慕恒終日焉平居待人貴賤一致或妄以非禮加之先<pc n="lb"/>
生終不較其人慙謝待之如初遇人䘮塟患難雖力不<pc n="lb"/>
能贍亦為之盡心如己事燕人石生死於逆旅先生憫<pc n="lb"/>
其無歸為之棺歛其篤於為義盖多類此嵗大疫妹之<pc n="lb"/>
夫劉氏死者逮半先生日視飲食醫藥具棺槥晝夜不<pc n="lb"/>
去先生亦病瀕死家人相繼阽於危殆乆而後已於是<pc n="lb"/>
體力衰耗病日益侵生事日益落先生亦怡然不形於<pc n="lb"/>
色身飭子孫讀書習為禮容不少懈耽玩編摩諷誦終<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
日凡經史禮樂百氏之書下至卜筮醫方小說多細書<pc n="lb"/>
成帙盖樂而不厭初不以貧病而輟廢也至正二十一<pc n="lb"/>
年母卒先生病不能執䘮悲號泣涕日夕不輟至是竟<pc n="lb"/>
卒悲夫先生生于大徳二年二月癸卯卒于二十二年<pc n="lb"/>
十月庚辰享年六十有五所著書有易集圖詩集説草<pc n="lb"/>
翠軒文藁樂府聲調集総若干卷娶同郡王氏子男二<pc n="lb"/>
人伯熊仲熈女一人白照嫁傅㪺孫男二人彭祖充<graphic n="KR1846" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1846.png" mimeType="image/png"/>
孫女一人曰織將以卒之十有八日塟于長洲縣武丘<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
鄉先人墓左其故舊門人相與誄行節恵私謂之曰夷<pc n="lb"/>
孝先生華亭殷奎嘗受教於先生者也知先生為詳輒<pc n="lb"/>
敢叙其行事以俟當代作銘者采擇焉謹狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>墓誌銘<hi>墓表附</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故處士傅君墓誌銘<pc n="lb"/>
處士諱翼字仲翔平江崑山人父榮母王氏處士少孤<pc n="lb"/>
苦既壯業吏事猶不免貧窶其為生甚艱然其志不以<pc n="lb"/>
是而亟夫貨利也有一子則使為儒者其所以教飭之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
甚力曰士而貧何有於皁之富也今其子學成遂為儒<pc n="lb"/>
家處士素直義見人善則為之喜躍不翅在已見為非<pc n="lb"/>
者則面督過之而不為背憎貸人財度不能償即毁劵<pc n="lb"/>
弗少吝遇親友無飾詞矯貌簡如也春秋六十有八至<pc n="lb"/>
正十六年丙午嵗十月八日卒娶周氏再娶劉氏張氏<pc n="lb"/>
皆先卒子男㪺長女嫁沈源次女嫁陸厚皆周出也孫<pc n="lb"/>
男杠㭒孫女杼㪺以其月十五日塟其柩馬鞍山隂之<pc n="lb"/>
中峯處士嘗手寫孔孟書四秩遺令内壙中銘曰艱於<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
生弗徇世以媮矢其子以學去吏而儒<hi>叶而由反</hi>今既償厥<pc n="lb"/>
志又將焉求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故武略將軍錢塘縣男顧府君墓誌銘<pc n="lb"/>
君諱徳煇字仲瑛别名阿瑛姓顧氏世為蘓之崑山人<pc n="lb"/>
盖四姓之舊也曽大父宗愷宋武翼郎大父聞傳元衛<pc n="lb"/>
輝懐孟路総管父伯夀晦徳弗炫號玉山處士母陶氏<pc n="lb"/>
君㓜而警敏善記誦年十六佐父理家事布粟出内家<pc n="lb"/>
衆不能欺然輕財喜事以意氣自豪貴卿大夫多與之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
接鄉曲譽望逾其諸父矣年三十乃刮摩舊習更折節<pc n="lb"/>
讀書崇禮文儒師友其賢者喜購古書名畫三代以來<pc n="lb"/>
彞噐祕玩集錄鑑賞無虚日甫逾四十悉以田業付子<pc n="lb"/>
若壻改築園池於舊宅西偏名曰玉山佳處日夜與客<pc n="lb"/>
置酒賦詩為樂而君才贍思㨗語笑之頃章篇輒就恒<pc n="lb"/>
屈服其坐人今所傳唱和集是也又萃所友名公之作<pc n="lb"/>
如張承㫖翥李徴君孝光楊先生維禎張外史雨而下<pc n="lb"/>
刻梓者數十家総題為草堂雅集馬鞍山有劉改之之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
冡為僧徒所據君首率郡人弔酹白有司復其厲域舉<pc n="lb"/>
茂才署會稽教諭力辭不就省臣重其材亟任以事君<pc n="lb"/>
皆不屑也母䘮㫁髪廬墓大閱釋氏蔵書探討其文義<pc n="lb"/>
乆之若有得焉適淮兵屯呉聞君將用之乃謝絶塵事<pc n="lb"/>
營别業於嘉興之合溪漁釣五湖三泖間自稱金粟道<pc n="lb"/>
人盖已與世相忘矣嵗戊申從其子元臣遷臨濠而卒<pc n="lb"/>
實洪武己酉三月十四日也距其生之嵗至大庚戌得<pc n="lb"/>
年六十先是君以子恩封武畧將軍水軍正千户飛騎<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
尉錢塘縣男夫人王氏先卒贈錢塘縣君子男五人元<pc n="lb"/>
臣前<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>副都萬户改奉議大夫湖廣行省理問次元<pc n="lb"/>
禮元□元憲元肅女三人長贅陸琦次適邵適黄孫男<pc n="lb"/>
五人元臣之子曰誥諟謙元禮之子曰禧禎孫女六人<pc n="lb"/>
君生世承平本富多貲方其年壯氣盛覬慕布衣任俠<pc n="lb"/>
之權至以原巨先杜季良自許請致賔客將希蹤鄭莊<pc n="lb"/>
一何快也及乎晚節逃名自放汗漫江湖欲招陶峴揖<pc n="lb"/>
魯望而與之遊又何卓也而時異事殊志弗克終所為<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
詩有玉山樸藁二十卷幽情遐致一寄於斯吁亦足以<pc n="lb"/>
自見矣君卒之年冬十一月元臣以其䘮至自臨濠卜<pc n="lb"/>
以十有二月庚午塟君綽墪之夀蔵君嘗自為壙志戒<pc n="lb"/>
其子以紵衣桐冒㯶鞵布襪纒裹入土勿用長物為身<pc n="lb"/>
累至是理問復以江陰陸麒所為狀属奎述其遺事銘<pc n="lb"/>
之石始君北遷時嘗過奎曰吾與子為死别烏乎孰謂<pc n="lb"/>
君果不返耶雖文不腆其奚忍辭乃次而銘之文所不<pc n="lb"/>
能悉則互見其自志云銘曰四姓望呉粤自古初𦙍美<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
維君亦名厥家少慕為俠馳騖里閭中始變節黜其豪<pc n="lb"/>
奢逍遥林泉曠懐自逸抗志煙霞髙謝薦辟咄哉莫年<pc n="lb"/>
殞命遐遷匪君之愆其又誰怨綽墪之陽白雲之埌吾<pc n="lb"/>
寜暫遊兹焉終償旅魂縹縹來歸自濠其寜永乆尚利<pc n="lb"/>
爾後華亭殷奎述武寜盧熊書并篆盖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱徴士墓志銘<pc n="lb"/>
徴士諱玉字君璧姓朱氏先世自江西來呉今為崑山<pc n="lb"/>
人祖已上譜逸考諱𤣥妣秦氏徴士幼頴異生十二年<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
遭外艱能厲志樹立既長喜繪事聞佳山水毎翛然獨<pc n="lb"/>
徃數千里不以為難永嘉王振鵬在仁宗朝以界畫稱<pc n="lb"/>
㫖拜官榮顯徴士從之遊盡其技王君亟稱許之至順<pc n="lb"/>
庚午中奉中宫教金圖蔵經佛像引首以進方不盈矩<pc n="lb"/>
曲極其狀而意度横生不束於䋲墨人言王君盖不之<pc n="lb"/>
過云至正十有五年清寜殿成勑畫史圖其壁呉興趙<pc n="lb"/>
雍以徴士軰六人聞使使召之家道阻弗果上徴士亦<pc n="lb"/>
既老矣偃蹇一室以圖史自娯楊維禎先生所為記虹<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
月樓也徴士行内修平居言貌循循薄於利欲身且老<pc n="lb"/>
猶精謹如壯者廿有五年十一月七日卒春秋七十有<pc n="lb"/>
四娶諸氏子男二長曰佑賢其幼輔徳蚤亡女一適許<pc n="lb"/>
氏孫男三曰翬翯翇孫女一曾孫男一曰寜曽孫女一<pc n="lb"/>
眀年某月某日塟馬鞍山陰予聞界畫家王士元郭忠<pc n="lb"/>
恕為首冠偭備高下一守矩度而王君視筆為尺曲折<pc n="lb"/>
層疊自如度越古人矣徴士得其傳是可銘也銘曰名<pc n="lb"/>
藝之成太平之澤貽爾子孫尚引弗替<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陸仲徳壙銘<pc n="lb"/>
仲徳諱徳潤吳郡諸陸之裔也大父珪父某世居崑山<pc n="lb"/>
仲徳好陰陽星厯學客江西得秘數益推極其説節殊<pc n="lb"/>
脉貫使於理弗鑿枘學者是之然頗自閟匿不亟以語<pc n="lb"/>
人乆之乃知仲徳則既老矣仲徳為人簡潔退然類無<pc n="lb"/>
能者然喜信義交乆愈益善里中有爭仲徳嘗諭止之<pc n="lb"/>
後其人竟訟逮仲徳吏仲徳深自辱即發憤死呉元年<pc n="lb"/>
丁未四月廿八日也得年七十有三娶曹氏先十二年<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
卒子三人男曰士良曰天與女適周復孫男女各一士<pc n="lb"/>
良以是年十一月癸酉祔塟于太倉城南之先壟問銘<pc n="lb"/>
于殷奎與之銘曰不虞其愆不辱其全何愧焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故盧府君夫人王氏墓誌銘<pc n="lb"/>
夫人諱蕙字靚之平江崑山人祖諱國噐父諱慶詢母<pc n="lb"/>
范氏慶詢子女五人而夫人最長得蚤承家教誦詩識<pc n="lb"/>
字縫紉烹飪皆精善年廿三為同郡盧府君諱觀之妻<pc n="lb"/>
禮頌端肅不妄言笑不輕出屏幃甚為姑章所重府君<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
孝友能貧夫人相之唯謹其訓子女弗加笞責而悉能<pc n="lb"/>
有成待妾御未嘗訶叱鄉閭稱誦為楷法府君老且病<pc n="lb"/>
夫人經年不解帶府君殁後其子熊以祿仕迎養郡中<pc n="lb"/>
既而平江被兵夫人居圍城中憂悸成疾克城之日熊<pc n="lb"/>
被創甚例遣上道幼子熈自崑山來奉夫人歸里舎關<pc n="lb"/>
法不出婦人仍主於滕君徳進滕婦萬視夫人如尊嫂<pc n="lb"/>
親為調䕶呉元年冬十一月夫人疾革日在辛酉遂卒<pc n="lb"/>
年六十三貧無以為歛滕君復命諸子經紀其事親故<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
亦多徃賻者熈始得塟夫人之柩于長洲縣武丘鄉去<pc n="lb"/>
閶門五里初府君之塟熊為夫人豫作夀藏兵後他冢<pc n="lb"/>
悉發而府君墓獨無恙至是竟合祔焉豈先徳之厚陰<pc n="lb"/>
有以相之也抑夫人平昔為善之報固如是耶熊博學<pc n="lb"/>
有才諝熈亦好修篤行女照嫁士人傅㪺孫男二人孫<pc n="lb"/>
女二人熊既丐銘于曹氏以奎嘗受教府君有契家之<pc n="lb"/>
誼復俾為序云其銘曰有子而仕繄親之喜曷養之弗<pc n="lb"/>
終覆憂以死孰衛其藏弗毁于兵合祔於此尚慰而子<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元故靖夷先生顧君墓誌銘<pc n="lb"/>
先生姓顧氏諱權字伯衡世居婺之蘭溪其父達卿始<pc n="lb"/>
入呉因占籍崑山娶婦生子為崑山人達卿在蘭溪與<pc n="lb"/>
雲峯胡先生同里閈心敬慕之期有子當使為士及生<pc n="lb"/>
先生見其凝重岐嶷益自喜鋭意教督之先生少長能<pc n="lb"/>
體父之志敏力學業不以祁寒盛暑為少輟既壯博習<pc n="lb"/>
羣書尤究心於易以教授里中里中子弟多從之游時<pc n="lb"/>
人莫不善其父之能教也先生為人不事矜飾喜哦詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
飲酒常頽然自放然其交際恭遜乆益謹盖未始忤人<pc n="lb"/>
也中嵗刻意為文章有古作者矩度雖一字未當不為<pc n="lb"/>
茍止其志亦欲以是少見於世者遭時䘮亂竟窮於無<pc n="lb"/>
所就以死年不滿五十無子男昆弟族人為主後烏乎<pc n="lb"/>
天於先生乃命之如此悲夫先生娶吕氏生子輒殀死<pc n="lb"/>
買妾得一女尚幼其卒以至正廿四年九月丁亥其塟<pc n="lb"/>
以十月丙寅其墓在馬鞍山之北麓其塟事知州偰侯<pc n="lb"/>
斯教授蔡君基之所具也塟有期日其故舊門生咸痛<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
其有徳無後相與私諡之曰靖夷先生而奎與為銘也<pc n="lb"/>
銘曰善不必有後仁不必皆夀彼夢夢兮誰則能究言<pc n="lb"/>
甚文兮行甚茂烏乎先生為我能為兮茍不在我其奚<pc n="lb"/>
咎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>從祖五府君墓記<pc n="lb"/>
君諱子諄字仁甫其先華亭人王父萬宋節制司幹官<pc n="lb"/>
王母孺人迮氏父澄母俞氏所生母潘氏娶任氏繼朱<pc n="lb"/>
氏皆無子妾徐兒生男女各一人男幼亡女贅某朱前<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
嫁陳氏生男符今冒姓殷字信卿者也君生以至元壬<pc n="lb"/>
午六月十五日卒以至正壬午正月一日春秋六十有<pc n="lb"/>
一墓在崑山東倉之原其兄孫奎為之記哀哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>外兄陳君窆室銘<pc n="lb"/>
君諱堅字孟固姓陳氏祖早卒祖母朱再適殷氏以子<pc n="lb"/>
符從符因贅殷父前出女實生君仍父子冒殷姓君生<pc n="lb"/>
廿有三年不幸淹瘵而死妻蔡氏宋武節大夫珂之孫<pc n="lb"/>
生子桓孫七日而孤悲夫君生之嵗為天厯戊辰月為<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
丁巳日為庚戌死之嵗為至正庚寅月為戊子日為丁<pc n="lb"/>
卯窆之日為己巳銘曰陳其氏殷非實有志復遽死疾<pc n="lb"/>
我今成之刻其室<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先叔父君楙甫石表辭<pc n="lb"/>
維至正十有七年四月庚午處士華亭殷君楙甫以疾<pc n="lb"/>
卒癸酉還塟崑山呉岡門之先塋禮也君諱楙一名昌<pc n="lb"/>
字君楙曽大父萬宋嘉興節制司幹官王父澄父子諲<pc n="lb"/>
並隱徳不顯母邢氏妻魯氏繼室柏氏兩娶凡産四男<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
三女男輒殀死於是以兄子璧為己子璧既娶婦有二<pc n="lb"/>
子矣女子伯妻郭戭先卒仲妻龔遂良其季以盲癈君<pc n="lb"/>
生皇慶壬子春秋四十有六其卒也後其母十二日母<pc n="lb"/>
亡君以卧病不能執䘮哭泣哀慕病劇而隕其生悲夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孝友秦先生改葬記<pc n="lb"/>
大元至正四年三月廿有四日孝友先生秦玉徳卿卒<pc n="lb"/>
享年五十有三其子約塟先生於州治之南三里會稽<pc n="lb"/>
楊維禎先生為之銘今廿年矣癸卯嵗其伯兄鼎以高<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
年終而南原之墓薄於新城乃謀塟其呉塘先塋之次<pc n="lb"/>
因亦改塟先生實至正廿四年甲辰春二月庚申也同<pc n="lb"/>
郡殷奎為之記其粹徳懿行與夫州里世出則具見于<pc n="lb"/>
楊先生之文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有元奉議大夫常州路宜興州知州盧公權厝誌<pc n="lb"/>
公諱僧孺字希文姓盧氏其先范陽人自五季逮元初<pc n="lb"/>
凡三徙今為開州濮陽人曽祖諱璉燕京等路萬户府<pc n="lb"/>
奥魯縂管贈亞中大夫東昌路総管追封范陽郡侯祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
諱克柔通奉大夫河南省叅知政事范陽郡文昭公考<pc n="lb"/>
諱景正議大夫衛輝路縂管妣范陽郡夫人劉氏而翰<pc n="lb"/>
林待制諱亘者其伯父也公生膺世美噐宇凝重才諝<pc n="lb"/>
蚤成稍長入國子監為生員始冠以文昭公蔭授承事<pc n="lb"/>
郎侍儀司通事舎人至順三年以勞陞奉訓大夫出知<pc n="lb"/>
晉寜之遼州至元六年遷寜夏路鳴沙知州進階奉議<pc n="lb"/>
大夫未至丁繼母史夫人憂三年改奉直大夫知冀寜<pc n="lb"/>
之崞州復遭衛輝府君䘮終䘮除奉議大夫泉州路総<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
管府判官有善政轉常州路宜興知州考滿留再任歴<pc n="lb"/>
七年當四方兵起撫循捍禦厥績尤著至正十八年江<pc n="lb"/>
浙丞相承制擢公同知常州路総管府事道阻弗克上<pc n="lb"/>
廿二年太尉府辟為平江路崑山知州旋以年老去位<pc n="lb"/>
後七年年六十八以疾卒于崑山之寓第實洪武二年<pc n="lb"/>
己酉嵗八月廿有二日也公兩娶先夫人李氏今夫人<pc n="lb"/>
畏吾氏並封濮陽縣君子男五人長曰九十次本皆早<pc n="lb"/>
卒次趙兒次瓛次瓉其瓛瓉與一女皆今夫人之子其<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
三人側室張氏出也公弟𢎞道洎嗣子瓛等卜以九月<pc n="lb"/>
丙申奉公柩權厝于崑山積善鄉小虞浦之西原而託<pc n="lb"/>
奎誌其世出爵里卒塟嵗月梗槩如此其詳則俟它日<pc n="lb"/>
歸祔先塋而後書云銘曰鞍山峭㧞壁積鐡逾小虞西<pc n="lb"/>
氣靈結屠維作噩届𤣥月噫盧大夫寓此穴宜爾子孫<pc n="lb"/>
紹先烈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吕徳常權厝誌<pc n="lb"/>
吕氏之孤復自平凉以書來咸陽致其先君子之事狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
一通曰復不幸罹竒禍先人洎吾大母某吾母沈皆以<pc n="lb"/>
憂患殁旅次二母幸以還塟家塋吾父獨客骨長安弗<pc n="lb"/>
克歸復不孝為覊平凉蚤夜不寜庶㡬異恩儻得返塟<pc n="lb"/>
逮今五年矣懼終無以盡人子之責忍死卜以今年某<pc n="lb"/>
月日權厝平凉尚相依以居相守以俟先生吾父執也<pc n="lb"/>
所以志變故者不可無辭以刻敢以是累先生於戲吾<pc n="lb"/>
忍誌吾徳常也耶顧義不克辭廼序而銘之徳常諱恒<pc n="lb"/>
松江華亭之吕氏徳常其字也曾大父某大父某父良<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
弼號來徳翁世饒貲翁生長承平思襮忠琢樸用詩禮<pc n="lb"/>
自賢於是築舎舘招致儒先生日夜課子弟集賔客為<pc n="lb"/>
文墨事而徳常以長子綜家務剞劂曲隱彌補罅漏不<pc n="lb"/>
少貽親憂以故翁得自佚於老以償其本志一時勝人<pc n="lb"/>
韻士莫不蔓然與之交門不停謁堂無曠筵至今浙水<pc n="lb"/>
西言善富能好禮者推吕翁則以徳常為之子也方是<pc n="lb"/>
時予以弱齡拜翁於賓階翁能折行軰與為禮徳常固<pc n="lb"/>
弗良行然所以先後佽相者甚恭既辱假舘從會稽楊<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
亷夫先生游實與其季連業今遷慶陽曰恂字徳厚者<pc n="lb"/>
也後十餘年翁殁徳常伯季所為述父事者益力洪武<pc n="lb"/>
己酉御史首隱糧事連吕氏没其産徙其孥陜西蒼黄<pc n="lb"/>
流離困踣道路孫男六相踵以斃既而妻死白下母亡<pc n="lb"/>
山陽徳常至長安遂以毁卒烏乎悲夫俛仰事契于今<pc n="lb"/>
二紀猶一日也而變故之來若是其劇何哉徳常年若<pc n="lb"/>
干卒之日為庚戌之嵗五月十又一日二子長曰充謫<pc n="lb"/>
延安次即復也女二人長適邵先卒次適謝權厝之地<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
在平凉某原銘曰彼保夀慶而令此遭命噫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>澄江盛先生壙志銘<pc n="lb"/>
先生姓盛氏諱徳瑞字祥父江陰人少孤鞠于祖母稍<pc n="lb"/>
長俾受學鄉先生陸子方氏逾冠徙居崑山以周易教<pc n="lb"/>
授閭里至正中聘先生入學宫為訓導在事七年教詔<pc n="lb"/>
之績紀于學徒既乃遯伏田野游心𤣥微與時消息著<pc n="lb"/>
易辯疑五卷洪武四年辛亥嵗閏三月三日以寒疾卒<pc n="lb"/>
塟于常熟南沙鄉之原春秋六十又八子二人男曰有<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
天女嫁王復銘其壙曰海虞之東南沙之南是為盛先<pc n="lb"/>
生之幽宫其蔵之深其封之崇尚慰其學徒之心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大眀故處士瞿君墓誌銘<pc n="lb"/>
吾里有二瞿先生儒雅風流表帥一時雖其出處不同<pc n="lb"/>
而孝友無間風致一節先生諱<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>字睿夫歴仕郡縣教<pc n="lb"/>
官屢辟藩府卒塟某地自有誌君其季也諱信字實夫<pc n="lb"/>
生嗜學善持論平居整暇無卒聲辟貌朝夕食必男女<pc n="lb"/>
異席巾帽非不寢不去書冊筆牘恒在手喜臨法書曽<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
倣徐鉉體寫論孟子楷正精麗藏於家睿夫出四方君<pc n="lb"/>
事父母當其意其養雖貧父母驩焉嘗有台冦君負母<pc n="lb"/>
辟地青龍海上母安焉君遂改築其處題其堂曰閒野<pc n="lb"/>
雖居隱約客來恒滿坐終日語未始招人過故士多親<pc n="lb"/>
君睿夫卒孤兒女數人君喣字之甚至其㛰嫁己子如<pc n="lb"/>
也張志道老儒寒甚君遇之戚然盡解所衣衣衣之他<pc n="lb"/>
急義類此至正中南臺御史李烈舉君孝亷不應其子<pc n="lb"/>
度舉茂才授池州學正亦不使赴也洪武元年十月君<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
來故里視劉氏女得疾暴卒其月十五日也曾大父熹<pc n="lb"/>
大父鎮世居蘓之嘉定父晟始居崑山通星厯學任教<pc n="lb"/>
授其州母呉氏妻金氏子四人男曰度好學有文采今<pc n="lb"/>
知臨洮府金縣事次曰庠女曰淑寜嫁某淑貞嫁某蚤<pc n="lb"/>
寡孫四人男曰翕如純如女曰婉娩始君之卒也有兵<pc n="lb"/>
戒還塟恵安鄉三里涇北其地下濕度謀改卜某縣某<pc n="lb"/>
地將以某年月日遷厝君而請奎銘其壙奎少也辱君<pc n="lb"/>
兄弟知厚而金縣又同門也雖不佞敢不酬君以所知<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
者乎故嘗為之語曰簡而裁白而優節不亢於狷介情<pc n="lb"/>
不爽於孝友王君公陳季方馬少游其一流人也是為<pc n="lb"/>
銘洪武七年正月十三日咸陽教諭殷奎譔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故將仕佐郎西安府咸陽縣主簿趙君墓誌銘<pc n="lb"/>
君諱璟字徳瑩一字文英福州懐安人也幼警敏習舉<pc n="lb"/>
子業明尚書大義洪武辛亥以儒士敦遣赴京擢咸陽<pc n="lb"/>
主簿御對賜衣一襲其年十月廿八日至官明年三月<pc n="lb"/>
以軍興憂怖得寒疾狂惑不治遂以是月甲戌卒官春<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
秋二十有四其大父父皆無恙君尚未娶幸以盛年遭<pc n="lb"/>
時用儒得一官數千里外未及展布又不幸而客死悲<pc n="lb"/>
夫塟以丁丑其地在縣城東北五里其具皆縣寮為之<pc n="lb"/>
銘曰杜郵之西平陵之陽有膴者原是為閩人趙簿僑<pc n="lb"/>
寓之蔵其固其寜其魂氣無不之也夫何必乎故鄉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故處士何希顔墓誌銘<pc n="lb"/>
處士諱仁字希顔姓何氏蘓州崑山人也曽祖某祖某<pc n="lb"/>
父天佑世為儒天佑贅同縣潘氏因業醫外科名其藝<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
處士幼承家業淬厲不怠兼為内學取古書若難經素<pc n="lb"/>
問之類熟讀研思以進其技有衆人所不及者見人有<pc n="lb"/>
惡疾即慨然思拯之鄉人由處士而全者皆是也然處<pc n="lb"/>
士未始自以為功亦未始責人報也嘗自誦曰為醫者<pc n="lb"/>
當半積陰功半養生可也故人皆愛重之處士為人篤<pc n="lb"/>
實易直善養親能取友平居喜讀史書畫竹石以自適<pc n="lb"/>
澹然無它好洪武五年四月十六日訟有連處士逮繫<pc n="lb"/>
京獄既讞知非辜處士亦且疾釋徽纆居之外居無何<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
病轉劇遂以是年十月九日死逆旅年三十有九宗人<pc n="lb"/>
宗之洎高泰亨為瘞其柩聚寳山側訃至天佑以其骨<pc n="lb"/>
歸葬馬鞍山陰眀年二月十日也娶沈氏生男二長曰<pc n="lb"/>
增次殀女四人長某適莊凱次皆幼未行將塟増泣曰<pc n="lb"/>
增天地一罪人也生不能致孝没不能盡禮痛哉願書<pc n="lb"/>
其槩以示乆逺辭不獲故書之以納其壙云銘曰生之<pc n="lb"/>
脩曷死之非郵既不爾郵死爾何求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故善人余景眀墓文<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
蘓於浙水西為地尤下溼人死不皆得高原廣壟以塟<pc n="lb"/>
則相為火柩以胔沈江流或薶之㶳人習見以為當然<pc n="lb"/>
曾莫之知非也異時吾先子䘮吾祖嘗援禮以行之而<pc n="lb"/>
誚者交至今俗又益媮視棄禮義如土苴非夫篤信之<pc n="lb"/>
士曷能自㧞哉比吾歸自關西則聞余員氏有親䘮能<pc n="lb"/>
買山塟吾曰嗟乎是加於人一等矣已而員來請予為<pc n="lb"/>
石表刻辭予既喜其事遂不辭而述之按員之言曰員<pc n="lb"/>
先世處縣之東鄉我大父諱某躬耕茜水之上蓄徳而<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
不衒我父諱某字景眀業估事為人長厚嘗行貨他州<pc n="lb"/>
同邸商或失貨妄擬我父我父獨亷知某竊者秘不自<pc n="lb"/>
眀曰彼窶人其婦今免身覺無賴必且為婦禍吾橐中<pc n="lb"/>
幸有貲即出以償仍敇員勿敢泄盖其他行多類此我<pc n="lb"/>
母朱常熟人也自其盛年事我父即佐以儉勤我父以<pc n="lb"/>
商恒他出母獨留經紀家事且嚴教員員今幸得聞教<pc n="lb"/>
搢紳先生母之力也今年春刑部不以員不肖辟為史<pc n="lb"/>
符州縣遣致甚亟當上道二親以至愛為員慟哭㡬絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
當是時竊念親年尚未老既迫命不獲養志田里儻得<pc n="lb"/>
斗升祿為菽水奉烏乎曾未數月敦謂二親乃遽相踵<pc n="lb"/>
下世乎痛哉痛哉員不孝逺去左右以遺親憂祿養弗<pc n="lb"/>
遂竟抱終天之恨罪復何言惟是送死之具所以表襮<pc n="lb"/>
其幽煇以慰吾親於地下者不敢自菲薄先生幸哀員<pc n="lb"/>
敢忍死以請又曰始員父病亟時員在京邑䘮者殆用<pc n="lb"/>
火員之友有某某徐文友者援制令為員沮衆議殯其<pc n="lb"/>
䘮且亟赴員烏乎我二親得免於水火繄二友是賴尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
併著之嗟乎予盖習知員居里舎能飭身以致孝不幸<pc n="lb"/>
有大故又能以禮卒事是其母之能教固不可誣然君<pc n="lb"/>
子以為豈獨其母哉亦其父祖之所蓄積者宜有後員<pc n="lb"/>
方以才諝為世用余氏且必顯不當使無考也矧員塟<pc n="lb"/>
親又以禮二友者有古道不表之無以厲俗故為論次<pc n="lb"/>
如此員父年五十有八卒以五月十有八日母年五十<pc n="lb"/>
有四卒後父卒四日塟以六月廿又七日墓在縣北郭<pc n="lb"/>
馬鞍山之南岡今年為甲寅之嵗大眀洪武七年吾縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
則蘓之崑山也是年十二月一日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱曄妻趙氏墓誌銘<hi>代作</hi>
                    <pc n="lb"/>
亡妻趙氏名貞其先自開封徙家蘓州崑山宋仁宗英<pc n="lb"/>
宗朝參知政事太師康靖公十一世孫也曾祖長卿承<pc n="lb"/>
信郎祖俊孫父景星𤣥學提舉母王氏𤣥學初娶劉又<pc n="lb"/>
娶王皆無一丈夫子獨有孺人愛之甚為之擇對以與<pc n="lb"/>
同縣朱曄相我内事夙夜憂勤既而有子有婦且畢婚<pc n="lb"/>
嫁而疾疢嬰之矣烏乎結髪相好偕老是期如何不淑<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
竟殞厥生痛哉痛哉子男二長曰緝以後外王父先卒<pc n="lb"/>
次曰晟女二長殀次壻馬㢲孺人素孝敬其奉宗事唯<pc n="lb"/>
謹善養親能於其族䣊卑下有過立禁止之未始以姑<pc n="lb"/>
息為慈也以嵗癸丑十一月廿日卒距其生之年天厯<pc n="lb"/>
乙巳得年四十有五塟于縣治東九里婁江之陰孔巷<pc n="lb"/>
之里實龍集乙卯大眀洪武八年之二月廿四日也銘<pc n="lb"/>
曰薶之玉婁水曲固以寜貞哉卜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大眀故承事郎同知開封府睢州事盧府君墓誌<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銘<pc n="lb"/>
府君諱熈字公暨年三十有九以同知睢州事卒官返<pc n="lb"/>
葬蘓之長洲武丘鄉先壟其兄公武属友人殷奎為銘<pc n="lb"/>
奎外家與盧氏有連奎又少受學於其父夷孝先生實<pc n="lb"/>
與公武昆季同業羣居出遊未始不與俱也銘其獨得<pc n="lb"/>
辭乎廼洪武四年詔起丘園之士分軄中外公暨遂以<pc n="lb"/>
一命為州上佐時中原兵革甫定死傷流離遺民無㡬<pc n="lb"/>
嵗復薦飢公暨到官謂宜壹意休息則賛其守煦嫗撫<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
摩勞來安集唯恐不逮不敢輕以民力立事幸功也眀<pc n="lb"/>
年公暨行守事商侍御史暠御命搜討舊軍所至陵轢<pc n="lb"/>
藩府鞭笞長吏悉籍見民為兵睢數近千人檄州拘送<pc n="lb"/>
於是公暨召民使自實得嘗𨽻尺籍數十人卑之侍御<pc n="lb"/>
怒甚械繫曹吏必盡得乃已不然且以沮格上奏同僚<pc n="lb"/>
懼議發民如所指公暨曰吾守民吏也民散吾誰與處<pc n="lb"/>
即自詣侍御奮曰州已無籍軍今民且散走獨有同知<pc n="lb"/>
請以充役侍御怒斥之堅立不為動彼卒無以奪民賴<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
以安公暨平居恂然貌不自持其當官有守乃如此其<pc n="lb"/>
遇吏民推誠汎愛不喜任箠楚務養其亷恥故吏民皆<pc n="lb"/>
化其徳不忍有所累信其守不敢干以私六年授承事<pc n="lb"/>
郎七年六月公暨受事郡府得下利疾告歸州宅渉月<pc n="lb"/>
良已倐有疽附骨潰于腰下知府王公博知州董公俊<pc n="lb"/>
屢迎醫不克療吏民相率禱于神眀者累日竟以其年<pc n="lb"/>
秋九月一日不起烏乎悲夫公暨為人雅飭信厚博渉<pc n="lb"/>
經史尤善小學筆札清麗居官少暇讀書不輟一室蕭<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
然衣無新製料錢祿米以奉過客周急難未嘗使有餘<pc n="lb"/>
及其卒也無一金之蔵棺歛殯奠皆董公為之具發引<pc n="lb"/>
之日吏民哭輓者數百人道被大雨無一人少郤雖田<pc n="lb"/>
父野老咸為服一月語之未有不流涕者烏乎庶㡬古<pc n="lb"/>
之遺愛者矣昔予徃關西道過睢公武有詩寄弟有虀<pc n="lb"/>
鹽清夢鐡石古心之辭公暨寘諸座右其後有從東來<pc n="lb"/>
者多能言公暨守官清謹有民譽及聞其摉軍事能以<pc n="lb"/>
養奮不畏彊禦每引以自壯今年得告還東擬過睢相<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
與勞苦行至渑池乃聞其凶耗哭之於郵亭及過汳傍<pc n="lb"/>
邑又聞睢民悲哀行䘮如此即抵其州境遂為詩以哭<pc n="lb"/>
吏民亦來㑹哭是時公暨之䘮已南還矣廼今遂哭其<pc n="lb"/>
几筵而銘其墓可悲也夫可悲也夫盧姓出范陽公暨<pc n="lb"/>
先世由隆興武寜來呉中曾祖鑑宋平江府待補進士<pc n="lb"/>
大父有常始占名數崑山故今為蘇州崑山人考諱觀<pc n="lb"/>
博學通五經所謂夷孝先生者也公暨妻同縣張氏子<pc n="lb"/>
男二人長充<graphic n="KR1846" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1846.png" mimeType="image/png"/>次曰暘孫先一月卒女一人秀奴是嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
甲寅十有一月壬戌朔則其塟之日也銘曰有懿盧宗<pc n="lb"/>
孝友素風累徳無位廼今始仕昆弟渠渠競爽誰如彪<pc n="lb"/>
然甚文江南二徐伯仕而止仲以徴起試佐襄邑儒效<pc n="lb"/>
卓爾其試㡬何其愛則多刻銘孔彰尚尉幽堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亡弟殷孝延壙銘<pc n="lb"/>
婁為里殷為氏亢為名孝延字生距死纔廿禩呉元年嵗<pc n="lb"/>
丁未月壬寅日乙巳從先人塟于是前髙岡後流水寜<pc n="lb"/>
爾居千載始噫<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崑山殷璧妻曹氏墓誌銘<pc n="lb"/>
曹氏世居呉縣之包山其後徙崑山東倉累世以善人<pc n="lb"/>
稱至諱昌行尤卓廼獨早没其孤女適人又不得年天<pc n="lb"/>
之報於人何如也昌字子美娶魯氏其孤女名少寜六<pc n="lb"/>
嵗䘮父八嵗而母士其大父母念之属昌弟英夫婦養<pc n="lb"/>
視及笄以嫁同縣殷璧殷與曹有㜕知其女之能於叔<pc n="lb"/>
父母則能於舅姑無疑也初璧之仲父無子璧父以璧<pc n="lb"/>
為之後及孺人之來兩堂舅姑皆無恙事之舉得其歡<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
心人尤以為難也不幸以疾卒于洪武己酉十二月廿<pc n="lb"/>
有八日距其生之嵗元至元丁丑二月十六日得年僅<pc n="lb"/>
三十有三其所出男女六人男曰陽生曰夷行女曰瑜<pc n="lb"/>
曰琡曰瑾曰璛璧以眀年正月一日塟其骨于呉岡門<pc n="lb"/>
殷氏先塋之側其大父名顯璧字孝連銘曰兒啼母夫<pc n="lb"/>
泣妻姑號婦烏乎天乎知此否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殷母壙銘<pc n="lb"/>
母諱真姓邢氏平江嘉定人考曰益妣曰張生廿年歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
殷氏是為故處士子諲字徳甫之室人貞孝慈眀克配<pc n="lb"/>
君子春秋七十有八後其夫二年而卒卒之十有五日<pc n="lb"/>
穿其夫之封以塟實至正十七年四月乙巳朔廿九日<pc n="lb"/>
癸酉也哀子庠誠信卒事有足稱焉其辭曰婁之東城<pc n="lb"/>
信義鄉殷父母邢同穴藏閱千斯齡樂未央<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强齋集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="37b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>强齋集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强齋集巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>殷奎<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菊泉辭<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
四明俞勉中氏世家象山之下其先君子南屏先生當<pc n="lb"/>
公卿争下士之日獨抱良材謝絶薦辟間獨以詩鳴其<pc n="lb"/>
不平識者惜之勉中既以諝彦出應世用而瀟澹雅潔<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
毎有遐心焉菊泉以為命其志可想見矣癸丑之春使<pc n="lb"/>
過咸陽為予傾倒因為作辭二解俾登髙望逺之頃歌<pc n="lb"/>
之以相其志云象之山兮其石鑿鑿山之人兮誰與為<pc n="lb"/>
樂朝吾山揖兮莫山與酢有菊我餐兮有泉我瀹昔之<pc n="lb"/>
隠兮誰者則招今之思兮其歸其遙歸兮歸兮彼象之<pc n="lb"/>
麓可以保族彼菊之泉可以引年<hi>其一</hi>蓬之水兮載淺載<pc n="lb"/>
清象之雲兮其出蒸蒸其出其歸我奚容心我心悠悠<pc n="lb"/>
我思愔愔我思愔愔我心悠悠我菊尚存我泉尚流歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
來歸來無使菊荒兮無為泉羞<hi>其二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫吉卿哀辭<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
孝經援神契云命有三科有受命以保慶有遭命以暴<pc n="lb"/>
謫有隨命以督行遭命者言行善而遇凶也若孫君吉<pc n="lb"/>
卿之死是己去年冬十一月予候君飄寓中君為予言<pc n="lb"/>
遭世艱棘思欲下從先人遊而家世夀考又不忍自戕<pc n="lb"/>
柰何言畢泣下予亦為之愴然今年正月丙申君即自<pc n="lb"/>
沈于江家人援之不果沈越五日辛丑晦竟自刺絶咽<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
而死痛哉夫其慕義而强仁恬逸而能施宜享上夀保<pc n="lb"/>
慶令終而事乃如此豈所謂遭命者耶然吉卿弗與貪<pc n="lb"/>
饕者同生弗與僥倖者同夀潔身不辱樂死如歸有衣<pc n="lb"/>
纓士大夫所深媿者而或乃誚其不達何其不知言之<pc n="lb"/>
甚耶予恐吉卿之志欝于地下而不得白為作辭以哀<pc n="lb"/>
之其文曰<graphic n="KR1640" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1640.png" mimeType="image/png"/>霾濛鴻兮風猋怒之太行險巇兮荆榛莽<pc n="lb"/>
之蝮虺横結兮魑魅旁午目倀倀兮羣步阱户猗斯人<pc n="lb"/>
之獨閔兮慘煩悁其誰語宵耿耿之不寐兮旦咄咄之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
無與冒温蠖之吾弗能兮孰沮洳之能處與其靦以偷<pc n="lb"/>
生兮吾寧無生之為愈上天兮蒼蒼長夜兮茫茫絶吭<pc n="lb"/>
而逝兮軌遺塵乎西山之卧傖己矣乎衆貪婪以茍活<pc n="lb"/>
兮子獨抗志而莫奪憤世以嫉俗兮甘殺身以徇潔以<pc n="lb"/>
死為樂而謂生可厭兮孰云䝉慬而非達烏乎哀哉作<pc n="lb"/>
善離凶兮不究于年是曰遭命兮非子之愆細人之倖<pc n="lb"/>
兮君子之安重泉有知兮慰以斯文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祭文<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭殤女文<pc n="lb"/>
維至正十六年正月庚子朔越廿有二日辛酉阿爺阿<pc n="lb"/>
娘以果餌㺯物之奠祭汝第二女子福娘之魂烏乎汝<pc n="lb"/>
之生世于今四年汝生慧甚玉潔蘭娟天愛靈秀汝取<pc n="lb"/>
多焉命之不長理亦宜然嵗暮擕汝避地江滸倉皇出<pc n="lb"/>
門衝冒風雨寒汝使啼驚汝使苦病不能食悲莫得語<pc n="lb"/>
疇昔之夜汝母夢云方卧床第奪於鬼神及汝祖母汝<pc n="lb"/>
叔汝姑夢皆有緒可信不誣汝命在天定之既乆孰為<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
禍福可使殀夀鍼藥弗施候視不專人事未盡命焉責<pc n="lb"/>
天汝今死矣罪則在我念此傷心出涕滂沱茶果既設<pc n="lb"/>
親戚畢來汝其食飲以慰我哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭沈氏妹文<pc n="lb"/>
維至正二十五年十一月八日辛夘阿娘與大哥二哥<pc n="lb"/>
九弟箕等以羊酒之奠致祭于沈氏三娘子之靈烏乎<pc n="lb"/>
自汝嫁沈氏至今才十年其間喪汝祖又喪汝祖母又<pc n="lb"/>
喪汝父喪汝兩叔父兩從妹一門骨肉死者七人悲憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
相仍曽無虛嵗禍亦極矣今又喪汝烏乎天乎降此酷<pc n="lb"/>
罸何其多乎豈吾母子積此殃咎而延及於汝乎將憂<pc n="lb"/>
怖抑欝食飲不時藥物非良而戕其生乎抑天命有常<pc n="lb"/>
死生夀殀各有定數而汝之數止於此乎不然何汝之<pc n="lb"/>
豐端聰慧孝謹睦婣宜永其夀而反殀乎烏乎汝病餘<pc n="lb"/>
二年矣去年冬少瘳嘗來歸寧吾見汝神爽猶完以謂<pc n="lb"/>
可無憾矣既而病乃加劇遂不可療烏乎吾老矣望汝<pc n="lb"/>
他日送我之終而今反先哭汝乎汝前曽産一男才五<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
嵗而殀死今竟無子以送汝烏乎孰謂我之哭汝乃類<pc n="lb"/>
汝之哭子乎事之乖謬一至于此烏乎痛哉汝今往矣<pc n="lb"/>
聲音笑貎不可得而復見矣吾之痛苦其無窮矣持此<pc n="lb"/>
酒饌與汝永訣汝其知乎其不知乎烏乎痛哉尚享<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭先師鐵崖楊先生文<pc n="lb"/>
維洪武四年辛亥嵗九月庚戌朔十有一日庚申門人<pc n="lb"/>
新西安府咸陽縣教諭華亭殷奎謹以清酌雞黍之奠<pc n="lb"/>
致祭于先師故奉訓大夫儒學提舉鐵崖先生楊公烏<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
乎奎自幼嵗竊讀三史正統之辯知千載之公是定於<pc n="lb"/>
先生之斯文繇是益求其書手抄口誦歆羨想見而不<pc n="lb"/>
可得也意其非今世之人生十有八年當至正戊子之<pc n="lb"/>
嵗始獲灑掃於先生之門一見之頃謂此子可教吾授<pc n="lb"/>
之經春秋大義謹嚴之訓教三傳之得失日夕討論既<pc n="lb"/>
間使學為文章六籍而下孟氏之辯太史公之健離騷<pc n="lb"/>
之憂韓愈之粹莫不直指而畢陳博之以萬變之竒而<pc n="lb"/>
約之以一理之真至於奬誘之過屬望之厚則曰汝其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
為大儒後當有聞而奎也顓䝉無似年餘四十未克有<pc n="lb"/>
立毎竊嘆而自語懼無以少酬其知遇之恩兹咸陽之<pc n="lb"/>
改授猶備員於校室庶幾得為學者講明先生之一經<pc n="lb"/>
使闗西之家學不終墜於地儻可以贖其不敏之愆今當<pc n="lb"/>
逺去顧瞻徘徊遙酹一觴於先生之墳幹山嶙嶙苙澤<pc n="lb"/>
沄沄懷先生之不忘何髙深之足云伏惟尚享<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭咸陽靈采泉文<pc n="lb"/>
維洪武六年太嵗癸丑四月壬申朔越八日己夘具官<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
某謹以清酌之奠致祭于靈采泉之神曰惟天之靈氣<pc n="lb"/>
或粲為日星或鼔為風霆或澤為雨露或厲為霜雪或<pc n="lb"/>
融為河海或結為山岳或靈而為人或蠢而為物此皆<pc n="lb"/>
有恒象矣至於泉源之發則有仰出者焉謂之檻泉有<pc n="lb"/>
垂出者焉謂之沃泉有仄出者焉謂之氿泉有甘者焉<pc n="lb"/>
謂之醴泉有温者焉謂之湯泉有濁者焉謂之黄泉有<pc n="lb"/>
美者焉謂之寒泉清泉有惡者焉謂之貪泉盜泉亦各<pc n="lb"/>
有恒性也爾泉乃獨不壹其色俄而則黄俄而則赤俄<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
而則𤣥俄而則碧隨時而變遷莫可窮詰是豈天之戾<pc n="lb"/>
氣耶何其不恒若是也不然則夫取其靈氣者多故其<pc n="lb"/>
與夫常品者異爾自用兵以來垣頽甃缺厲斬而道茀<pc n="lb"/>
葢未有即而賞之者也何爾泉之不遇也遇不遇時也<pc n="lb"/>
即不即人也泉豈有加損哉迺三月丁未某從僚屬有<pc n="lb"/>
事于山川循城而北逮於邑厲有指以告者則相為環<pc n="lb"/>
睇咨嗟察其變動徘徊乆之因為蔪除其地完甃其涯<pc n="lb"/>
壇而墠之榜其門曰靈采之泉靈言徳采言色也於是<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
觀者日衆而水旱疾疫之禱至焉而泉之能事不徒靈<pc n="lb"/>
於其貎矣惟泉有神尚克相我有民時若雨暘用昭受<pc n="lb"/>
報祀永永無斁尚享<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭趙主簿文<pc n="lb"/>
維洪武五年歲在壬子三月戊申朔三十日丁丑西安<pc n="lb"/>
府咸陽縣知縣吳本縣丞萬仲能教諭殷奎典史鍾承<pc n="lb"/>
吉等謹以潔牲清酌之奠致祭于近故將仕佐郎咸陽<pc n="lb"/>
主簿趙君之柩曰嗟嗟徳瑩乃至是耶人之生世吉凶<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
夀殀糾纒倚伏涫涫沄沄莫識其躅方其生也有喜有<pc n="lb"/>
悲有榮有辱俄而珪組俄而桎梏變幻萬狀不可詰鞠<pc n="lb"/>
子今逝矣孰知非福嗟吾徳瑩謹慤而文年始逾冠學<pc n="lb"/>
已有聞朝家用賢南徵于閩州府逼迫銓曹選掄錫命賜<pc n="lb"/>
衣恩光赫新俾來作簿于我咸秦如何一疾遽殞其身<pc n="lb"/>
烏乎哀哉去家何遙幾七千里在官何淺纔十五旬何<pc n="lb"/>
夀之不長何祿之不臻將職憂之勞悴抑命數之在屯<pc n="lb"/>
烏乎哀哉故鄉迢迢返塟孔艱取法嬴博僑塋北原旅<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
魂揚揚往無不伸其歸其歸依爾族親訃告之書託諸<pc n="lb"/>
郵人庶速得此消息之真烏乎悲夫父失愛子翁失令<pc n="lb"/>
孫聞此不堪驚怛痛辛日月以冀平安是詢遲子來歸<pc n="lb"/>
榮于鄉鄰何賀者猶在閭而弔者己在門烏乎悲夫某<pc n="lb"/>
等或後或先忝處同寅棺歛既具牲醴斯陳寮寀之好<pc n="lb"/>
畢于兹辰蔽形匿聲欲見無因一慟永訣誰不傷神君<pc n="lb"/>
尚有知歆此情文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭邵雲窩文<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
昔我曽大父與公之先府君交相善而居相鄰兩家子<pc n="lb"/>
弟丱角同遊而我先大父與公相與為尤親雖中間出<pc n="lb"/>
處不齊遂成契濶之乆而往來音耗之無間隔千里而<pc n="lb"/>
達忞忞甲申之嵗我大父嘗訪公於雲窩而奎實操杖<pc n="lb"/>
屨以侍始獲拜公之下塵尊俎笑談留連累月聆話言<pc n="lb"/>
之諄諄乙未之春奎從大父奔伯祖之喪得一再拜公<pc n="lb"/>
于客館其秋我大父即世明年先子挈家避地於故里<pc n="lb"/>
見公益强健而精神其後五年先子亦殁又十年而公<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
來濠梁卧病於東屯迺仲冬之三日奎省公於床下尚<pc n="lb"/>
言笑之訢訢孰謂此别遂成隔世曽未浹於半旬烏乎<pc n="lb"/>
老成彫謝風景艱棘永懷先世之事契不知涕淚之沾<pc n="lb"/>
巾今當逺去數千里外旅次無以為薦聊雞黍之是陳<pc n="lb"/>
烏乎哀哉公尚有知乎歆此情文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>費治中祭子文<hi>代作</hi>
                    <pc n="lb"/>
嗟嗟物理萬有不齊禍福夀殀莫可究知念汝之生性<pc n="lb"/>
質穎茂自稚及壯惟學是好諏經論史立志孔髙疲精<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
竭神奮不辭勞竟淹于疾遭此夭遏父子至情中腸如<pc n="lb"/>
割昔我逃難與汝分離後先其來復聚于斯庶幾餘年<pc n="lb"/>
相養相守天胡不仁事乃大謬吾家四世傳襲在茲汝<pc n="lb"/>
寡兄弟我年又衰世職宗嗣孰承孰繼念此傷心哀感<pc n="lb"/>
無際自汝之亡今逾一朞我心之痛曷有己時持此酒<pc n="lb"/>
饌奠汝之墓汝知之乎我意誰訴烏乎尚享<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭清真錢景明提㸃文<pc n="lb"/>
烏乎錢公其生平為善之迹有衆人所不及者三焉身<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
為道士而能追孝祖禰周䘏親族口誦異書而能敦尚<pc n="lb"/>
儒術接禮賢才心遊物表而能見義勇為隂扶名教故<pc n="lb"/>
其父母之族自功緦而上多仰公而舉爨賢士大夫之<pc n="lb"/>
東西行者無不造公之廬而樂與之遊至於贊吾黨以<pc n="lb"/>
表儒先之遺迹相邑長以成養老之美化是皆衆人之<pc n="lb"/>
所不知而公獨能為之可謂加人一等者矣不表著之<pc n="lb"/>
何以戒夫忘本自私凡鄙貪吝之徒也哉某等或晚接<pc n="lb"/>
賔朋之末或早䝉奬誘之知痛末俗之日媮哀老成之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
無在臨風一奠葢匪其私<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳克誠祭女夫同知曹子學文<hi>代作</hi>
                    <pc n="lb"/>
嗟嗟子學胄于大族挹其清芬比德真玉夙躋膴仕歴<pc n="lb"/>
踐外服都昌溧水僅著能聲信幕帥司未騁華轂司録<pc n="lb"/>
錢唐作宰定海暨來崐山驅馳十載席不暇暖突亦未<pc n="lb"/>
黔如何不淑奄忽殂遷嗟予老矣有賴於子孰知來今<pc n="lb"/>
反哭于此昊天髙髙疾呼不聞孀[婺-矛+牙]呌號莫贖百身承<pc n="lb"/>
家乏嗣反塟無因使子至此天胡不仁嗟子平生苦心<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
翰墨蟲篆汲書秦銘漢刻披幽抉隠是正訛忒成書孔<pc n="lb"/>
多梓棗未勒予其保藏不使散失庶傳學者以彰子績<pc n="lb"/>
子其無憾此實予責俎有嘉羞器有豐粢念子永歸以<pc n="lb"/>
與子辭帷尚蔽柩欲見無期子尚有知當知我悲烏乎<pc n="lb"/>
哀哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭府君祝文<pc n="lb"/>
嵗序徂遷日臨重六藐孤弱質實降在兹永念劬勞昊<pc n="lb"/>
天罔極謹修菲薦維以告哀<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忌日祝文<pc n="lb"/>
霜露既降諱日在辰君子終身之喪致哀斯切昊天罔<pc n="lb"/>
極之徳永慕惟深供設几筵伏祈來格<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>刻墓碣成告先考祝文<pc n="lb"/>
維至正二十三年嵗次癸夘十一月丙寅朔越九日甲<pc n="lb"/>
戌孝子奎敢昭告于顯考雍逸處士奎罪積不孝昨遭<pc n="lb"/>
酷罰曾未旬浹便為神柩所棄慈顔笑貎永隔泉壤抱<pc n="lb"/>
恨終天曷其有極惟是平生潜善懿徳所以行於躬教<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
於家仁於鄉閭而信於士君子者不敢有所隠没弗傳<pc n="lb"/>
以貽不仁之罪是用夙夜不寧圖所以為不朽之託去<pc n="lb"/>
年冬嘗屬親舊盧公武創造行狀請于遂昌鄭明徳先<pc n="lb"/>
生撰為埋銘矣今年春首江西儒學提舉鐵崖楊先生<pc n="lb"/>
又為論次墓碣一通而浙江行省都事錢公伯行為篆其<pc n="lb"/>
額既礱石復得江浙儒學副提舉余公士平書之而同<pc n="lb"/>
里朱珪伯盛刻焉庶幾有以闡發幽潜明著乆逺使子<pc n="lb"/>
子孫孫勸學脩行以無忘我顯考成立啟佑垂裕永世<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之意奎不勝大願刻石既成即當樹立墓上竊恐軍旅<pc n="lb"/>
往來守䕶弗嚴或有損壞且於家中安奉候事平樹立<pc n="lb"/>
謹因日至啟奠以告尚冀恩靈俯埀鑒照敢告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為家君禫祭大父祝文<pc n="lb"/>
維至正十七年嵗在丁酉閏九月壬寅朔廿九日庚午<pc n="lb"/>
孝子某敢昭告于顯考柏堂處士府君伏以中秋而禫<pc n="lb"/>
實主漢儒之言閏月而祥爰用晉人之議葢疑禮從私<pc n="lb"/>
情所厚而凶事以逺日為先兹服制之有終惟孝思之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
罔極變除唯謹哀慕不寧敢以潔牲柔毛粢盛醴齊祇<pc n="lb"/>
薦禫事尚享<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冬至祀先祝文<pc n="lb"/>
維洪武五年嵗次壬子十一月甲辰朔十八日辛酉孝<pc n="lb"/>
孫西安府咸陽縣儒學教諭奎敢昭告于顯祖考柏堂府<pc n="lb"/>
君妣邢氏孺人顯考雍逸處士府君烏乎所貴乎有子<pc n="lb"/>
孫者以其生也能具甘㫖候寒温殁也能奉祭祀守墳<pc n="lb"/>
墓而己耳為人子孫而使其祭祀不得躬奉其墳墓不<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
得躬守而甘㫖寒温之養其生者亦不得而具且候也<pc n="lb"/>
則與彼之無人焉為之後者何以異㢤奎生四十有二<pc n="lb"/>
年矣昬愞荒凡無所肖似不能力學敏行早有所成就<pc n="lb"/>
以貽父母令名乂不能見幾先慮深自晦迹自食其力<pc n="lb"/>
營魚鱐之祭菽水之養以代斗升之祿而出蹈危機置<pc n="lb"/>
身數千里外使埀白之母朝夕倚門望思而悲泣而祖<pc n="lb"/>
禰春秋之祭祀松楸之展省缺然不親事者己再涉嵗<pc n="lb"/>
寒于兹矣不孝之罪其何以逃惟有保身厲志期逺悔<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
尤茍延嵗月幸得還歸故里以養以祭以贖前愆以終<pc n="lb"/>
為人子孫之職分其或庶可自勉耳兹因冬至之節謹<pc n="lb"/>
於所居官舍聊具酒肴之奠菲薄簡略不能如儀無任<pc n="lb"/>
惶恐之至伏地哽咽尚祈鑒享敢告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除夕祀先祝文<pc n="lb"/>
壬子之嵗除於今夕藐孤小子逺此為羈家薦常儀不<pc n="lb"/>
獲執事謹於所寓官舍具酒脯之奠伏惟祖禰臨之在<pc n="lb"/>
上是歆是嗜綏而佑之謹告<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明祀先祝文<pc n="lb"/>
奎違去墳墓再涉冬春夙夜靡寧怛焉如疾對兹令節<pc n="lb"/>
追想平生百感交并不勝永慕謹於所寓官舍具清酌<pc n="lb"/>
寒食之奠身單祿薄不能如儀無任恐悚悲戀之至尚<pc n="lb"/>
享<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏至祀先祝文<pc n="lb"/>
維洪武七年嵗次甲寅五月丙寅朔四日己巳夏至<hi>云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云</hi>烏乎宗祀莫嚴於躬奉鬼節莫重於夏至奎幸以𦕈<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
身忝承小宗于兩世而不孝無似無能闡發先猷光昭<pc n="lb"/>
積慶以守春秋之事而逺處數千里之外三違夏至之<pc n="lb"/>
奠雖以託之介弟而心終缺然儻䝉昭佑早遂南旋即<pc n="lb"/>
奉秋祭不勝大幸謹於所居官舍奠兹清酌以告所愆<pc n="lb"/>
尚享<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祈雨告馬冡龍王文<pc n="lb"/>
土地塙燥民物彫攰雍之諸縣蓋莫咸陽若也一遇旱<pc n="lb"/>
熯則束手無措飢餓轉徙而莫之䘏也今兹農事方殷<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
而雨不遂降宿麥將就槁而秋田尤不可以墾闢也吏<pc n="lb"/>
民相視控告無所是用請命于神以寛我吏責續我民<pc n="lb"/>
食也夫神司民命然民乃神主而吏則民役也民或失<pc n="lb"/>
所則神且乏享不獨有司廢職也民能事神神當不棄<pc n="lb"/>
民茍斡旋隂陽時降甘澤俾民免於飢而吏與蒙貺則<pc n="lb"/>
戴神之功永永無斁也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六月廿三日祈雨告龍王文<pc n="lb"/>
惟神潜靈清渭宅是奥區克庥于人以有廟祀今兹大<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
旱蟲蟲如焚為虐己甚隂雲纔合暴風簸揚隨輒解散<pc n="lb"/>
穀將盡槁民且乏食賦稅百役其何以供有司震懼罔<pc n="lb"/>
所用力並走羣望未獲嘉應惟爾有神民所敬祀有司<pc n="lb"/>
不職無能媚神百姓可念宜蒙矜恤是用奔走告急于<pc n="lb"/>
神神尚有知俯埀顯貺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>咸陽縣禱雨文<pc n="lb"/>
嘗謂神以民為主民以食為天無食則民受其飢無民<pc n="lb"/>
則神乏其享休戚所係幽明不殊竊見本縣民庶凋疲<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
原陸髙燥茍雨暘之失節即飢餒之可憂今者宿麥方<pc n="lb"/>
秀待雨而實秋田當種待雨而耕而歴月踰時漸成旱<pc n="lb"/>
勢麥之秀者日就於槁田之種者日愆厥期吏民惶惶<pc n="lb"/>
並走羣望精誠未孚報不時至暴風簸揚雲合輒解是<pc n="lb"/>
用震懼請命于神傳曰有功於民則祀之有勞於國則<pc n="lb"/>
祀之能捍大灾則祀之能禦大患則祀之山川丘陵能<pc n="lb"/>
出雲為風雨皆曰神非此族也不在祀典今國家崇奉<pc n="lb"/>
爾神有司春秋致祭固以神能為民捍灾禦患有功有<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
勞也神既昭受其命祀則斯民之灾患不宜坐視而不<pc n="lb"/>
䘏也敢告無悔怒無棄民俾即降霈澤永膺祀典無作<pc n="lb"/>
神羞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>咸陽蜡祭祝文<pc n="lb"/>
維年月日某官敢昭告于昆蟲之神曰昆蟲之祭列于八<pc n="lb"/>
蜡為田禳害繄人是賴疇昔之嵗蝗<graphic n="KR1416" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1416.png" mimeType="image/png"/>孔䌓遺種于螽<pc n="lb"/>
民食用殫施于今春載育載産蒙神之休田用無患爰<pc n="lb"/>
稽古始典祀所通作廟設主吉土是攻堂室静深牲酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
芳潔落以告成以顯于烈<graphic n="KR1416" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1416.png" mimeType="image/png"/>永不作年永順成民永報<pc n="lb"/>
祀神則有稱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祀諸陵祝文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文王<pc n="lb"/>
不顯之徳允文之功克燕天人爰及無窮惟今天子統<pc n="lb"/>
承前烈永懷山陵典祀斯設秋仲初吉守臣侍祠仁靈<pc n="lb"/>
在天尚右享之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武王<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
出民塗炭其烈桓桓顯名逹孝永世不刋皇有天下統<pc n="lb"/>
承前烈爰勑守臣侍祠陵闕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成王<pc n="lb"/>
文昭武烈允明克定重光載宣四方以靖皇有天下統<pc n="lb"/>
承前烈爰勑守臣侍祠陵闕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>康王<pc n="lb"/>
繼明三后垂拱仰成息民厚俗致治太平皇有天下統<pc n="lb"/>
承前烈爰勑守臣侍祠陵闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宣王<pc n="lb"/>
常徳立武任賢使能聲靈赫然撥亂中興皇有天下統<pc n="lb"/>
承前烈爰勑守臣侍祠陵闕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢髙帝<pc n="lb"/>
宏規大度威靈赫奕掃除煩苛民以寧壹皇有天下統<pc n="lb"/>
承前烈爰勑守臣侍祠陵闕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>景帝<pc n="lb"/>
節儉之徳允光前王述志守業配美成康皇有天下統<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
承前烈爰勑守臣侍祠陵闕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>咸陽縣祭風雲雷雨師祝文<pc n="lb"/>
造化萬物著迹兩間動之散之以行以施𤣥功莫測美<pc n="lb"/>
利難名昭報之儀實遵祀典<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>咸陽縣祭山川祝文<pc n="lb"/>
涵靈灃渭積隂丘陵出風為雨澤我民生某等敬為神<pc n="lb"/>
主爰報爰祈望祠封内禮典則宜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崑山祭婁侯廟祝文<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
烏乎漢室之衰海㝢鼎沸操丕濟惡攘竊神器孫氏君<pc n="lb"/>
臣保有江東不汚漢賊足為世雄其臣謂誰文武子布<pc n="lb"/>
正色立朝吳之仲父謇謇陸侯社稷之臣匡世弭難憂<pc n="lb"/>
國没身迭封于婁食邑萬户揚武嗣爵世君此土定國<pc n="lb"/>
捍患典祀有常矧兹故封民思未忘忠臣之祭國有明<pc n="lb"/>
詔乃相舊邑作此新廟三侯同堂有筵有床位侑惟序<pc n="lb"/>
冕黻有章婁人聚觀鼔舞悦喜報事始今有引無替潔<pc n="lb"/>
兹牲酒落以告成敢徼神惠福我民生<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>表箋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崑山縣謝免秋糧表箋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上位表<pc n="lb"/>
五百里甸采首頒寛大之詔書三千年河清快覩聖神<pc n="lb"/>
之御位置郵所被鼔舞惟均<hi>中賀</hi>武定華夏之功文紹<pc n="lb"/>
帝王之統克勤克儉未嘗以一己輕用天下之財惟明<pc n="lb"/>
惟聰葢將為萬年永固邦家之本爰除農賦以厚民生<pc n="lb"/>
且周人不税止及於私田而漢代賜租僅行於中葉豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
若盡蠲其常貢即於創造之初年歡聲騰兩浙之間甘<pc n="lb"/>
澤自九霄而下非常之幸莫得而名臣某等承乏縣廷<pc n="lb"/>
歸誠宸陛田耕井飲願同擊壤以興歌地乆天長罔既<pc n="lb"/>
呼山而獻夀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中宫箋<pc n="lb"/>
三代攸興咸本始基之教十臣為治尤資内助之功恩<pc n="lb"/>
出宫庭澤流田里<hi>中賀</hi>揚輝隂載冠徳柔儀夙夜儉勤<pc n="lb"/>
克廣素風於大練春秋灌獻祗承清廟之豐盛方賜租<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
咸仰於聖明實創業相成於警戒鳶魚遂性草木涵仁<pc n="lb"/>
臣某等幸忝微臣䖍伸善頌神州赤縣屢書大有之年<pc n="lb"/>
長樂未央永享太平之福<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東宫箋<pc n="lb"/>
漢勸農功誕下十行之詔周陳王業載歌七月之詩本<pc n="lb"/>
正萬邦運昌千載<hi>中賀</hi>龍姿秀毓麟趾仁歸主鬯四時<pc n="lb"/>
乆奉粢盛之敬陪耕千畆夙知稼穡之勤隂賜在人陽<pc n="lb"/>
和溥物遂將順於廟算肆蠲免其田租恩翺祥風澤滂<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
甘雨臣某等備員畿縣仰徳宫庭幸與扶藜快覩太平<pc n="lb"/>
之盛事願同蔓草長承繼照之餘輝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聖節表<hi>太倉衛進</hi>
                    <pc n="lb"/>
景運開天黄河清而聖人出大明麗日玉衡正而泰階<pc n="lb"/>
平慶紀虹流歡騰鼇抃<hi>中賀</hi>性全上智仁覆羣黎旋乾<pc n="lb"/>
轉坤功合生成之妙經文緯武統承華夏之尊夀域永<pc n="lb"/>
躋熙辰同樂臣某等剖符環衞荷甲海城聲呼萬歲者<pc n="lb"/>
三遙效嵩神之祝福錫九疇之五願申箕子之謨<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聖節表<hi>宋國公總兵甘肅賀</hi>
                    <pc n="lb"/>
以火徳王天下交龍開受命之符生聖人主中原夾馬<pc n="lb"/>
紀發祥之迹凡居涵育靡不尊親<hi>中賀</hi>欽惟道合上𤣥<pc n="lb"/>
統傳前聖治功永定迺緯武而經文徳教大行方敦風<pc n="lb"/>
而厚俗當金顥髙秋之序是黄河清日之期昭代熙辰<pc n="lb"/>
太平盛典臣某任先授略賀後趨班萬里玉門瞻天威<pc n="lb"/>
於咫尺千屯沙幕祝聖夀之再三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀冬至表箋<hi>陜西行省進</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上位表<pc n="lb"/>
五雲捧日髙臨亞嵗之朝萬景融春丕應初陽之候祥<pc n="lb"/>
浮㝢縣喜溢臣鄰盛徳享天宏功作聖安攘内外協兩<pc n="lb"/>
儀生物之仁統壹朔南冠千古開基之烈信備膺於多<pc n="lb"/>
福庸茂對於熙辰臣某等分陜叨恩呼嵩効敬大庭廣<pc n="lb"/>
樂希聲遙聴於黄鐘昭代昌符順序永調於玉燭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中宫箋<pc n="lb"/>
紫庭聴治式開正始之基華琯呈祥允協尊陽之操春<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
浮戚菀輝映宗藩女徳皇英母儀妊姒性全貞淑重歌<pc n="lb"/>
窈窕之篇助賴儉勤同享綿延之祚昌辰在候盛禮傳<pc n="lb"/>
臚臣某等叨任外垣阻趨中掖玉巵稱夀小星莫綴於<pc n="lb"/>
朝班彤史流芳長日喜添於宫線<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東宫箋<pc n="lb"/>
青臺雲近肇開五色之祥黄道日長咸仰重明之運宫<pc n="lb"/>
闈交賀朝野均驩龍徳天成鳯姿山立早緝熙於聖學<pc n="lb"/>
性與春融方參贊於帝謨道隨陽長集王公而獻履就<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
君父以稱觴臣某等喜躍一隅誠馳雙闕吹笙仙苑律<pc n="lb"/>
諧玉琯之和音簇仗臚庭輝映畫堂之佳氣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聖節表<pc n="lb"/>
電彩虹輝協昌符於昭代天長地乆開夀域於熙辰近<pc n="lb"/>
古令儀太平盛典<hi>中賀</hi>欽惟堯天則大湯日加新經文<pc n="lb"/>
緯武之功式資𤣥造内聖外王之學實本生知盛徳在<pc n="lb"/>
躬至仁及物和氣甘凝於碧露嘉祥清見於黄河縟禮<pc n="lb"/>
斯成淳風惟永臣某等忝官西縣望拜南京聲呼萬嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
者三遠效登嵩之祝福錫九疇之五敬徵出洛之書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>千秋節箋<pc n="lb"/>
華月方恒快覩前星之麗彩璿源正衍普沾幼海之涵<pc n="lb"/>
波朝野榮觀邦家盛際<hi>中賀</hi>恭惟温良成性仁敬積躬<pc n="lb"/>
經緯人文天地密資於參贊緝熙帝學聖賢親見於謀<pc n="lb"/>
謨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强齋集卷五<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>强齋集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强齋集巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>殷奎<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹别駕修圍頌<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
離離婁曲其勢惟下羣流來瀦百里灌莽障之隄防圍<pc n="lb"/>
為疆畆載墾載耕匪今自古賦入大農事在有司繇其<pc n="lb"/>
善崩歲一築之正月載陽實惟其時先事庀徒罔有愆<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
期今年何年事異曩昔鑿河白茆悉力赴役自秋徂春<pc n="lb"/>
功罔時畢殍我子弟罄我家室春云暮矣圍不時築侯<pc n="lb"/>
曰嘻哉予其奔走屏我騶御予載糧糗履畆徂畛勞來<pc n="lb"/>
安集流離者復殿屎者夷扶老提幼十百其來畚鍤既<pc n="lb"/>
興筊楗既菑我侯劬之作者不疲往時為役官則剿之<pc n="lb"/>
今自擇利侯不擾之往時先期事或迨之今僅兩月功<pc n="lb"/>
覆倍之民曰我侯顧我復我夙駕在原問我鰥寡遂我<pc n="lb"/>
生人纊寒粒餓水壑既歸土宅斯妥我稷嶷嶷我苗芃<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
芃覃耜錢鎛俶載攸同無苦下濕有坊有庸其誰使然<pc n="lb"/>
繄侯之功繄侯之功繄年之有以為嘉殽以為春酒以<pc n="lb"/>
登公堂以獻以報介以景福使侯夀考我蜡我享將侯來<pc n="lb"/>
巡吹笙擊皷同我豐年侯則勤矣侯今且還有杲出日<pc n="lb"/>
屏星爛然稚耋蚩蚩空巷傾社奔走後先逺送于野載<pc n="lb"/>
道歌謠可風可雅矢詩颺之以告來者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄文肅公像贊<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
噫子黄子道純粹精持之以敬居之以貞從政決獄守<pc n="lb"/>
邊講武儒效卓然莫予敢侮其在考亭獨為忠臣同異<pc n="lb"/>
曲直以訂厥真不偏不黨千載斯仰讀公之書拜公之<pc n="lb"/>
像<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周山人畫像贊<pc n="lb"/>
周君仲髙父抱天文地理之學遊四方廣川大山觀隂<pc n="lb"/>
陽之㑹徵休咎之符葢其所得深矣異時方承平自錢<pc n="lb"/>
唐來婁曰天下兵且起吾卜地莫婁善己而錢唐燬婁<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
果無恙人盡韙之人有求者盡之周氏於是三十有五<pc n="lb"/>
年矣朝家建新制郡邑興作唯謹崑山自縣衙而次官<pc n="lb"/>
寺神宇凡若干所相方定位揆日撰辰悉出仲髙於是<pc n="lb"/>
縣大夫與其僚吏為畫君像以贈而屬長平殷奎贊之<pc n="lb"/>
其詞曰隂陽之家肇自古初黄帝太乙金匱堪輿叢辰<pc n="lb"/>
日苑亦盡有書迺相岐陽迺卜洛都允臧楚宫考經匪<pc n="lb"/>
誣齊有周伯南公之徒維仲髙父繄其裔餘地脉山骨<pc n="lb"/>
風含氣儲奥賾宣豁幽𤣥闡敷朝降新制壯哉縣婁門<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
觀堂寢面勢翼如爰既館傳使節所於亦有祠宇神人<pc n="lb"/>
嘉虞載景載觀既勤既劬功則多矣其報猶虛迺為繪<pc n="lb"/>
事貎象子圖庶㡬永乆示學之模角巾羽衣消搖里閭<pc n="lb"/>
遊神太𤣥與造化俱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冠贊<pc n="lb"/>
梁仲份氏攻韜髮冠居材必良䰍縫摩剔悉中矩度葢<pc n="lb"/>
其弓冶箕裘有素矣為之贊曰維古冠首以旌成人以<pc n="lb"/>
謹為禮以辨尊卑三王迭作其度彌文毋追冔弁纚絻<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
纓延<graphic n="KR0722" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0722.png" mimeType="image/png"/>旒璯藻等殺斯陳是曰元服貴莫與倫工攻其<pc n="lb"/>
技居百藝先婁有梁仲實名兹事載擇之術載守之世<pc n="lb"/>
凡今為工孰與仲氏其守為仁其擇為智其物則禮其<pc n="lb"/>
辨惟義信不失度巧靡淫異彼工則細為道己備誰<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
藝成視此詩忌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫仲方小像贊<pc n="lb"/>
其材通材其仕澷仕從周禮製今人之衣冠雅吳語仍<pc n="lb"/>
古人之風致甫及知非之年已操遯世之志吁此其所<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
以為孫仲方也耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱伯盛小像贊<pc n="lb"/>
臞然如昨秋風野鶴老矣于今孤雲逺岑軌有道之躅<pc n="lb"/>
不娶終身何行之卓求古人之心不刻黨碑何埶之深<pc n="lb"/>
吁此其所以傲兀乎變幻吁此其所以膏盲乎山林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先君畫像贊<pc n="lb"/>
孝友達之三族沖和在此一枝聆話言而永佩瞻遺像<pc n="lb"/>
以長思<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>硯銘<pc n="lb"/>
有瑟斯石色紺碧兮含章守𤣥静以澤兮弟子貽我佐<pc n="lb"/>
纂述兮文字光晶發幽賾兮勿為淫邪汚彼白兮殷世<pc n="lb"/>
寶用永無射兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>存誠齋銘<pc n="lb"/>
心惟虛理惟實操其要守厥一耳目慾手足佚羣邪攻<pc n="lb"/>
衆妄訹隙弗窒間焉出役於形淪於物繄齋居懼戰栗<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
賔見門神覯室動以禮念罔逸外既制中以育思無邪<pc n="lb"/>
保無斁誠斯存銘用述<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>密齋銘為弟孝揚作<pc n="lb"/>
孝揚讀書之齋題其户冊曰密密之為訓有静者邇者<pc n="lb"/>
審者慎者有山如堂者孝揚不山居宜於夫静夫邇夫<pc n="lb"/>
審夫慎之四物者有合焉矣夫齋者居此而齊吾思慮<pc n="lb"/>
也静也邇也吾言地也審也慎也吾言徳也夫以静而<pc n="lb"/>
甚邇之地而脩吾且審且慎之徳徳之成也奚禦焉為<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之銘曰相古哲人威儀抑抑廉隅棘然于以占徳亦有<pc n="lb"/>
節士不出語言户庭閴若顧行于先之二人者爰審爰<pc n="lb"/>
慎在詩易辭為戒諄諄君子于學莫信匪經静當動禁<pc n="lb"/>
逺主邇鳴無迷無僣無<hi>闕</hi>無侮刺皮以䑕罰童以羖勿<pc n="lb"/>
詖勿悸勿躁勿諼此口于瓶彼耳于垣齋居有嚴是攝<pc n="lb"/>
是訒充徳成行表裏交盡載慮載思日夕在兹名爾毋<pc n="lb"/>
夸尚實踐之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>箴<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時敏樓箴<pc n="lb"/>
都生恒讀書之樓名曰時敏既謁其鄉先生記之序之<pc n="lb"/>
銘之益求文辭以侈之予懼其名己侈而實不繼也作<pc n="lb"/>
樓箴以貽之其詞曰夢夢蚩蚩孰知孰覺相古先民載<pc n="lb"/>
詔之學載筆之書自命説有作前聞古訓後事之師予<pc n="lb"/>
遜厥志予敏以時於皇聖學曷以尚兹繄都氏子惟學<pc n="lb"/>
之嗜聿求有功敏以自勵功不在近成不在速毋躐階<pc n="lb"/>
以登尚自牖而入朝斯夕斯罔怠以盈罔靡已之為而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
徇人以名川以珠媚彪繇中弸闇然其章幽然其光樓<pc n="lb"/>
居司警爰告髙明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>牧牛夫小傳<pc n="lb"/>
牧牛夫不知始何為者年可五十餘貎充然澤晳類有<pc n="lb"/>
道人常騎牛往來三衢山澤間從以羣犢短蓑圓笠扣<pc n="lb"/>
角行歌倦即偃卧背上任其東西遇水草美處便徜徉<pc n="lb"/>
終日往往為漁樵相推罵油油焉熙熙焉曾不知世有<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
軒冕祿位可貴也人皆目之為牧牛夫夫亦因自號牧<pc n="lb"/>
牛夫或曰牧牛夫姓陳氏其居萬川里在西安縣永章<pc n="lb"/>
其字也或曰牧牛夫葢白牛居士之世支離子曰寗戚<pc n="lb"/>
商歌迺任齊國五毁大夫乞食牛口之下終霸其君彼<pc n="lb"/>
皆適有遭也古今抱道含徳老死湮没無聞知者豈其<pc n="lb"/>
少哉然亦多託焉以逃或不屑於用世若牧牛夫非其<pc n="lb"/>
果於長往甘溷鳥獸亦繇世主弗知未有以相遇也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崑山縣皷角樓上梁文<pc n="lb"/>
伏以藴玉山前沃壤壯萬家之邑鳴琴堂外重門髙百<pc n="lb"/>
尺之樓是曰麗譙式縣象魏睠兹婁治置自漢家表東<pc n="lb"/>
海之一區冠中吳之六縣因近代變遷其井邑舊觀未<pc n="lb"/>
還當聖朝宏逺其規模缺曲咸備政無不舉禮有必隆<pc n="lb"/>
惟治官啓閉之司係民庶觀瞻之體伐皷鳴角於以警<pc n="lb"/>
乎昬昕下漏定商是用節夫晝夜乃因農隙爰督工程<pc n="lb"/>
崇墉崛興複宇相瞰壯無嫌於上僣麗不至於過奢尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
施一邦制存兩觀對張鴟吻消患全資守令賢聿舉虹梁<pc n="lb"/>
成功快覩兒郎偉歡謠博采善頌俱陳抛梁東五更海<pc n="lb"/>
日出曈曈天上九重知帝徳眼中百里見民風抛梁西<pc n="lb"/>
太湖浩蕩楚天低規模壯麗觀瞻聳更皷分明政令齊<pc n="lb"/>
抛梁南吳淞環抱勢分三江湖身逺丹心耿耕織圖開<pc n="lb"/>
美化覃抛梁北拄笏朝來好山色三登農卜太平年百<pc n="lb"/>
歲民躋仁夀域抛梁上天威咫尺咸瞻仰太守來巡炳<pc n="lb"/>
月輪郎官出宰符星象抛梁下簫皷臘祠喧里社豚蹄<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
盂酒祝豐穰嘉麥靈苗徧田野伏願上梁之後乾清坤<pc n="lb"/>
寧四海太平之無象風調雨順五榖皆熟而有年人趍<pc n="lb"/>
禮義之門物荷生成之澤外户從兹而不閉圜扉自此<pc n="lb"/>
以長空鼔篋衿青咸被弦歌之化扶藜戴白永為擊壤<pc n="lb"/>
之民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇州府養濟院上梁文<pc n="lb"/>
兒郎偉我皇朝三靈眷命奄萬年中夏以為家一視同<pc n="lb"/>
仁先四者窮民而發政澤霈甘露恩翺祥風葢米廩崇<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
年善養既行於庶老而辟雍講禮推恩遂及於幼孤不<pc n="lb"/>
值昌期曷修墜典迺睠中吳之㑹府實稱内甸之雄藩<pc n="lb"/>
稉稻流脂物産競誇其富庶林葩應運土風未改於清<pc n="lb"/>
嘉惟三讓至徳之流光逮十老元豐之勝㑹彌文益著<pc n="lb"/>
華望加隆念兹疲癃殘疾之餘多出顧陸朱張之胄顛<pc n="lb"/>
連無告惻隠斯興肆朝制之載頒普皇恩之廣被嵗布<pc n="lb"/>
月粟昭埀令甲之文風帡雨幪爰降繪圖之事匠石争<pc n="lb"/>
先而獻技子民恐後以輸勞功不日成材如雲集大為<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
杗小為桷聿看輪奐之新老者安少者懷總荷生成之<pc n="lb"/>
造式涓吉旦肇舉修梁裒此歡謠溢為善頌抛梁東皇<pc n="lb"/>
恩洋溢海波同仁化漸民功及物先加殘疾與疲癃抛<pc n="lb"/>
梁西日近長安路不迷從今受鬻應無缺為見今年米<pc n="lb"/>
價低抛梁南春日埀虹五馬驂明年賜帛迎丹詔擬獻<pc n="lb"/>
吳儂八繭蠶抛梁北沙幕兵戈己休息老人擊壤向康<pc n="lb"/>
衢鑿井耕田皆帝力抛梁上太平此日承天象熙熙皥<pc n="lb"/>
皥樂春和草木羣生同長養抛梁下物息時和通八蜡黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
童白叟保天年四海一齊歸徳化伏願上梁之後星緯<pc n="lb"/>
協軌華夷歸仁居安宅於樂土開夀域於熙辰三老五<pc n="lb"/>
更流東都孝弟之美化八族四姓建中吳文武之竒勲<pc n="lb"/>
外户夜開而不閉太倉紅腐以相因千萬間寒士歡顔<pc n="lb"/>
共處如山之大厦五百歲聖人在位願登斯世以長春<pc n="lb"/>
各安環堵室同作太平人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勸農文<hi>乙巳嵗</hi>
                    <pc n="lb"/>
葢聞民生之本在於食足食之本在於農本州水澇之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
餘役繁賦重民力凋耗不可勝言有司非不欲時使薄<pc n="lb"/>
斂節用愛人柰何當此用武之秋國計軍需所費浩瀚<pc n="lb"/>
雖欲稍加寛䘏而不可得所以農民日困無復安業樂<pc n="lb"/>
生之心顛沛流離深可憐閔雖有司一面多方措置不<pc n="lb"/>
忍坐視其斃然爾農民亦湏安心著業勤力營生及時<pc n="lb"/>
及節趂早耕種修築岸塍整理農具切不可自暴自棄<pc n="lb"/>
抛荒田産傷殘軀命後雖悔之己無及矣且耕種之理<pc n="lb"/>
本合得食而偶逢水旱之災則饑在其中然不可因饑<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
而廢耕也因饑而廢耕是因咽而廢食也去年饑安知<pc n="lb"/>
今年之不熟乎古人云是穮是蓘雖有饑饉必有豐年<pc n="lb"/>
此之謂矣汝民今各勉力有司方申朝省早晩當有賑<pc n="lb"/>
䘏之意如穀種口糧之類必將次第俵散不使爾民重<pc n="lb"/>
失所也爾民其勉聴之毋忽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>疏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>受道傳住華藏方外交疏<pc n="lb"/>
虎溪來往風流粲然三笑龍井文章翰墨卓彼一時夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
何二老之興能致諸賢之盛神交方外有如此者道在<pc n="lb"/>
天下豈無人哉受公講師辯鋒懸河心鏡麗月好竒賞<pc n="lb"/>
俊惟澄觀以詩鳴求實去名而浩初以易顯壓班銅龜<pc n="lb"/>
塔下出世紫竹林中再命彌尊五宗丕振探滄海寶珠<pc n="lb"/>
之顆喜彼不遺覽朝陽玉石之煇快兹來集如證雜花<pc n="lb"/>
而頓覺富貴若出初日而先照崇髙百川瀾洄衆山風<pc n="lb"/>
動宴坐方丈室嗣説豫公法必有後斯光乎前重作疊<pc n="lb"/>
浪軒細和劉郎詩安知今之不如古<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崑山州重立劉龍洲先生祠堂疏<pc n="lb"/>
本州馬鞍山東齋故有劉龍洲先生塜墓祠堂廢壞巳<pc n="lb"/>
乆今欲重新興造以補山中故事願要同志共相其成<pc n="lb"/>
疏曰右伏以表青山謫仙墓自古有尚賢之人立白社<pc n="lb"/>
孺子亭豈今無好義之士念曠世相感者得此心之同<pc n="lb"/>
然故宋龍洲劉改之先生忠義絶倫文章間氣上書伏<pc n="lb"/>
闕期至寢門之朝持節和戎肯下穹廬之拜偉然才智<pc n="lb"/>
萬人之傑壯哉湖海一世之豪乏嗣承家天道無知於<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
伯道買山作塜情文迺見於友文豈期物換星移竟使<pc n="lb"/>
林慙澗媿夜臺何在丙舍都空兹欲從事陳跡之遺用<pc n="lb"/>
敢徼惠斯文之厚樹豐碑於故隧搆祠宇於髙岡華表鶴<pc n="lb"/>
歸城郭依然如故滄洲龍去風雨豈不快哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫副使贐行疏<pc n="lb"/>
泰郡孫侯因遊宦留處崑山曩嘗起赴京師以癈疾免<pc n="lb"/>
歸今兹又當例遣而槖中之裝空矣其何以堪周急之<pc n="lb"/>
義我諸君子必能成之疏曰新豐翁揀歸舊鄉土自是<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
福人霸陵尉呵止故將軍誰為識者孫侯仲毅甓社珠<pc n="lb"/>
采崑岡玉英結髮從軍兩臂偏枯身尚在逢場作戲十<pc n="lb"/>
年一覺夢都空夫何選壯於戎行未免掛名於仕籍儲<pc n="lb"/>
無甔石柰此孑遺行有贐金況縁兵餽君子固能周急<pc n="lb"/>
大夫士孰不好仁喋喋更言多多益辦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西安府宣聖廟學興修疏<pc n="lb"/>
豐鎬故都迺文武周公聲教本原之地宋金舊學實漢<pc n="lb"/>
隋唐氏京師首善之區槩以地方所係者尤重相其遺<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
宇而摧焉己多不有興修即成廢墜然土木之功不茍<pc n="lb"/>
而布粟所出無從欲遂勇為必資好義且廿年黷武而<pc n="lb"/>
靈光翠殿巋然獨存及四海同文而鴻都石經儼其林<pc n="lb"/>
立于以信斯文之未喪於焉知吾事之可成咄哉檀施<pc n="lb"/>
開彼仙佛之宫徒勞而無益春秋二三䇿用此人民之<pc n="lb"/>
力雖費而奚譏言有大而非夸勢若緩而實急行當庀<pc n="lb"/>
役便請題名謹疏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崑山縣善聚菴化齋糧疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
奉為本菴新建未具齋糧及所願善人長者共加樂施<pc n="lb"/>
擬於佛座之旁左薦亡靈右崇生祀飽贊諸福永報衆<pc n="lb"/>
恩者伏以檀越心崇三寳叢林下好種福田沙門口<pc n="lb"/>
喫十方鉢盂裏要成活計有志必就無感不通即縣市<pc n="lb"/>
之前區依山城之南郭肇開精舍額善聚以為名擬設<pc n="lb"/>
長齋囊羞澀而難繼事縁草剏力費支持老比丘要作<pc n="lb"/>
粥飯頭諸長者湏看袈裟面帑有錢廩有粟千鈞之判<pc n="lb"/>
休停左事死右事生一飯之恩必報大書隨喜小疏化<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
縁謹疏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>題跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書信義鄉君墓銘後<pc n="lb"/>
右唐信義鄉君馬氏墓銘墓在虎丘西山至正已亥為<pc n="lb"/>
城築所發吳縣博士盧熊得其誌石摹本見遺其文首<pc n="lb"/>
行題曰故髙府君詔授崑山縣信義鄉君夫人馬氏墓<pc n="lb"/>
志髙府君當是其夫而序文並不及之但云有子𤣥楷<pc n="lb"/>
上柱國而馬氏受封之由亦不載也其叙馬氏三世曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
王父某大父某父某是以王父稱曾祖而不知其為大<pc n="lb"/>
父之通號也至曰髙彼淑媛之辭則又因其夫姓而假<pc n="lb"/>
託附㑹之也余竊意其俚巷庸人所為然詞語頗亦雅<pc n="lb"/>
馴則乂疑初學之士剽竊補綴而成者獨其母子勲封<pc n="lb"/>
如此疑當時輸粟或戰功所致馬氏卒塟在開元十二<pc n="lb"/>
年乃有唐極盛之時𤣥宗方勵精圖治宜不濫於爵賞<pc n="lb"/>
豈中睿之世韋庶人上官倢仔安樂太平主輩斜封墨<pc n="lb"/>
勅之所授歟予方與二三友朋更定州志補其缺遺斯<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
石所載年紀爵里尚為可徵也哉文雖非工宜不得而<pc n="lb"/>
棄之也況開元距今六百五十餘年石銘之出不毁於<pc n="lb"/>
版臿之傭不入於鄙俗之室考其封邑乃余與公武之<pc n="lb"/>
州里公武藏之而余為記之如此夫豈偶然也哉因書<pc n="lb"/>
以復公武且將審覈其論議云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公武跋附<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右馬夫人誌楷書并題共十六行行十七字余<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>始得此石以搨本寄殷君孝章欲作跋語未暇<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>也孝章洽聞好古即為之著論書以見示余遂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不敢復措辭余謂古人碑頌之作葢不茍也蔡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邕自言郭有道碑無媿色皇甫湜亦不肯改作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碑銘以其傳信將來有所稱述故耳論者又謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薶銘冢刻叙事直書為得其體往往見唐人墓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>志皆以方石為之文辭甚畧不著書撰人名豈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以碑碣非名人碩儒則不敢當故寧拙而不工<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寧簡而不繁制度相承如此後世之弊乃有大<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書深刻曲筆謏聞盜名字以示夸耀假聲位以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>取譏訕者則此文之作雖甚簡畧書法未善以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>今觀之與諛墓之文相去逺矣孝章之評非篤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>於古學者不能及然馬氏年八十餘其子𤣥楷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>位至柱國固己䝉被顯榮計府君亡殁時先有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>志文於此遂不詳著及考之唐紀開元廿七年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天寶七載大赦婦人八十以上俱授鄉君皆在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>此碑之後則馬氏亦覃恩所及但未審在何年<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耳近虎丘築壘發唐人數墓皆開元元和開成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時所塟馬氏以吾鄉婦人勲封昉見于此特為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>存録亡友楊彦才作崑山志㒺羅傳記未克成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書宜孝章於此文尤致意焉己亥嵗十月朔盧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>熊書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題華萼樓殘碑<pc n="lb"/>
華萼樓殘碑徐季海書也咸陽吳明府既與予訪得之<pc n="lb"/>
於興慶故址遂手自搨之僅七十許字雖焚裂不完而<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
筆力意度固無恙也千載之下想見古人之製作唯其<pc n="lb"/>
摧毁剥落之餘故其惜之尤深也烏乎開元天寶之際<pc n="lb"/>
所以鋪張太平之盛者其文章翰墨笵金鑱石亦既多<pc n="lb"/>
矣今余二人乃獨戀戀於此者葢𤣥宗之友愛誠近世<pc n="lb"/>
帝王之盛節而孝悌之感出於人心之同然其歆羨愛<pc n="lb"/>
慕自有所不能己也夫豈獨以季海之書而止哉明府<pc n="lb"/>
方南旋且將裝潢為巻軸謂予不當無所識遂書此以<pc n="lb"/>
歸之洪武五年九月十有六日書于京兆府學之西堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>啟札<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代陶教授請蔡教授啟<pc n="lb"/>
鴻都六經喜星鳯之快覩柴桑三逕嘆松菊之猶存豈<pc n="lb"/>
期衰謝之餘幸獲交承之好雖由公選實副私悰恭惟<pc n="lb"/>
郡博有道先生海内偉人淮南右族文章宗匠詩禮名<pc n="lb"/>
家挺炯炯之丰標頎然玉立接霏霏之咳唾辯若懸河<pc n="lb"/>
百篇騁倚馬才千金學屠龍技秋風騎鶴慣擕十萬貫<pc n="lb"/>
以遨遊夜月吹簫快詠廿四橋之詩句跂予仰止慰我<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
來思方黌舍之渙新適青氊之復舊杏壇春暖播春誦<pc n="lb"/>
夏絃之聲芹泮雨晴嚴月書季考之法州人得以矜式<pc n="lb"/>
學者有所依歸嘉惠崑庠比隆湖學某者草茅無術萍<pc n="lb"/>
梗有年誤薦牘之一章叨講筵之三載廣文官冷才名<pc n="lb"/>
老去奚歸令尹事新舊政慙無可告少需覿面終獲論<pc n="lb"/>
心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又啟<pc n="lb"/>
有某啟兹審榮膺絳帳喜復青氊師表得賢士林増重<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
在昔曾講授而傳業幸重來鼔舞而作人式展去思爰<pc n="lb"/>
歌來暮恭惟廣文敬齋先生温温玉質渾渾金聲家學<pc n="lb"/>
以西山之傳器局有北海之量斯文砥柱欝為庠序之<pc n="lb"/>
光吾道綱維夙仰楷模之正所學皆伊洛諸儒之學其<pc n="lb"/>
文即揚馬西漢之文當廟學巍然輪奐之時正師道奮<pc n="lb"/>
焉作興之日西來閶闔葢猶就熟路而駕輕車直上扶搖<pc n="lb"/>
㑹看乗長風而破巨浪某等三生多幸再遇有期庶幾<pc n="lb"/>
化雨之霑行挹清風之論情之所嚮言莫敷宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答朱氏聘啟<hi>作弟答</hi>
                    <pc n="lb"/>
右伏以治平執政之稱賢成雲孫於宅相白水聘君之<pc n="lb"/>
擇壻得朱子於門人敢偶華宗聊期先哲兹承令嗣上<pc n="lb"/>
舍學優經藝方伉儷之是求謂某大兄教諭房長姪女<pc n="lb"/>
某年及字笄遂婚姻之見問竟縁媒氏荐講親盟雖莫<pc n="lb"/>
望於下風實貪求於同氣儷皮先禮既煩使者之來三<pc n="lb"/>
月公宫當謹女師之教式遵嘉命俯俟良辰襲飛鳯之<pc n="lb"/>
吉占多乘龍之喜色惟提甕以承君子倘此女之如儀<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
則覆瓿之傳有人信吾兄之素志報儀不腆他楮仍陳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浦聘繆招贅啟<pc n="lb"/>
長沙内史受經學於申公中臺令君忝家聲於晉代匪<pc n="lb"/>
因媒妁曷接婚姻伏承英嗣貢元書貯腹中乆慕據床<pc n="lb"/>
之選而某息女情鍾膝下方深設席之圖自言愛女甚<pc n="lb"/>
於男人羨此翁之得壻願徵秦贅果協蔡占氷玉相輝<pc n="lb"/>
坐媿蒹葭之倚樹門闌多喜行看花燭之聨屏薄禮斯<pc n="lb"/>
陳副緘以載<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>雜著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道統論<pc n="lb"/>
天理之在人心亘萬世而不可泯者前聖後聖其揆一<pc n="lb"/>
耳甚矣此心之靈也莫大於天地而此心之體同其大<pc n="lb"/>
莫妙於鬼神而此心之用同其妙上古聖神所以繼天<pc n="lb"/>
而立極者夫豈果有一物以繼之立之者哉葢此心即<pc n="lb"/>
天地之心而神㑹黙契與天合徳先天而不違後天而<pc n="lb"/>
奉時其聲律身度自有以為天下後世之凖則若有以<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
繼之立之耳易之所載自三皇始而伏羲氏以前推而<pc n="lb"/>
上之厥初生民必有繼天立極之聖神創制立法為後<pc n="lb"/>
聖之矩度然後後聖得有所宗而聖聖相傳焉此道統<pc n="lb"/>
之所由始也然其所傳之統亦豈有親授密付之事哉<pc n="lb"/>
不過此心之理古今同貫先後相續若有端緒是以謂<pc n="lb"/>
之統耳而統果何在哉是故堯舜禹之精一執中者此<pc n="lb"/>
心也商湯周武之建中建極者此心也周公之思兼三<pc n="lb"/>
王者此心也孔子之祖述憲章者此心也顔曾思孟心<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
周孔之心者也周程張朱心孔孟之心者也周公而上<pc n="lb"/>
聖人得其位統之在乎上者也孔子而下聖賢無其位<pc n="lb"/>
緒之在乎下者也然統有上下而心無古今揆之一者<pc n="lb"/>
又豈有二致者哉雖然周子之學所以繼孟子之絶學<pc n="lb"/>
於千五百年之下者子朱子於文字之間屢言之矣而<pc n="lb"/>
中庸之序明道之表乃直以程子上接孟氏而謂孟子<pc n="lb"/>
以來一人而己何哉葢程子之學固出於周子而妙悟<pc n="lb"/>
黙契自得於道者葢有不盡出於周子也説者以周程<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
所傳有顔孟之分豈有是哉若夫子朱子以來則勉齋<pc n="lb"/>
黄氏北山何氏魯齋王氏仁山金氏白雲許氏其緒之<pc n="lb"/>
引于南者也魯齋許氏導江張氏其緒之派于北者也<pc n="lb"/>
道統之傳固不敢妄議而斯文不絶如線之一脈此理<pc n="lb"/>
之具於吾心者尚當於此而求之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春秋經義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊鄭石門<hi>隠三</hi>宋公齊侯衛侯盟瓦屋<hi>隠八</hi>㑹齊侯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋公同盟于幽<hi>莊十六</hi>同盟平丘<hi>昭十三</hi>公㑹齊侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莒子邾子杞伯盟于鄟陵<hi>昭廿六</hi>齊鄭于鹹<hi>定七</hi>
                    <pc n="lb"/>
春秋紀諸侯合散之漸而伯事之興替係矣甚矣諸侯<pc n="lb"/>
之盟㑹有闗於世道之升降也春秋之初未有特相盟<pc n="lb"/>
者而石門之役齊鄭首為之未有參盟者而瓦屋之㰱<pc n="lb"/>
宋齊衛復為之而世道之漸趨於有伯者已不可遏矣<pc n="lb"/>
於是幽之前盟齊桓遂為之主雖以魯人之疑而不害<pc n="lb"/>
諸侯之同欲也伯事之興春秋所以志諸侯之合者其<pc n="lb"/>
勢有所必至也桓公既往世伯在晉未有敢背之者及<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
乎平丘之盟而諸侯始貳雖欲示之以威而不能挽之<pc n="lb"/>
使合也而世道之復趨於無伯者亦不可遏矣於是鄟<pc n="lb"/>
陵而參盟復見于鹹而特盟復書而伯事於是乎替矣<pc n="lb"/>
春秋所以志諸侯之散者夫豈一朝一夕之故哉昔者<pc n="lb"/>
盟詛之事掌于王官諸侯有疑則請命于天子聴命于<pc n="lb"/>
㑹同何敢私相刑㰱慢鬼神犯刑政以成傾危之習哉<pc n="lb"/>
殷作㑹而民叛周作誓而民疑世至春秋盟詛繁而約<pc n="lb"/>
劑亂矣私盟之講葢非一日然皆小國微者耳彼齊鄭<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
二國者東遷之始諸侯之雄也石門之事特相為盟而<pc n="lb"/>
東諸侯不得不合矣曽未數年齊侯欲平宋衛之怨於<pc n="lb"/>
是繼為瓦屋之役而參盟作矣有私盟而後有特盟有<pc n="lb"/>
特盟而後有參盟參盟作而諸侯之合者不可離矣世<pc n="lb"/>
道之變不至於幽不止也當是時也齊僖之在東州己<pc n="lb"/>
有小伯之號而況桓公出而仗義明信北杏于柯之後<pc n="lb"/>
人心之不附者無幾矣逮乎幽之初盟楚患荐臻諸侯<pc n="lb"/>
同懼鄭亦請成桓公聳然遂執牛耳為之盟主是雖<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
内外之寮諱我公之徃而人心之同欲者自若也自是<pc n="lb"/>
以來極而至於首止葵丘之盛繼之晉文城濮踐土之<pc n="lb"/>
事伯者之有功於天下於是不可一日無矣晉之世伯<pc n="lb"/>
數傳之後陵夷至於昭公之世虒祁既成諸侯皆貳於<pc n="lb"/>
是平丘之盟雖欲治兵徵㑹耀之以武而挽之使同然<pc n="lb"/>
而晉之伯事終於不競而同盟之書亦自是而止矣由<pc n="lb"/>
是晉人不能復合諸侯而鄟陵之㑹齊莒邾杞之君謀<pc n="lb"/>
納我公公亦從為之㰱矣吾不意二百餘年之後而參<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
盟之事復見於昭公之編也他日召陵侵楚無功而還<pc n="lb"/>
由是晉人復失諸侯而鹹之盟齊鄭二君自為之矣吾<pc n="lb"/>
又不意特相盟之事復書於定公之史也於是世變極<pc n="lb"/>
矣春秋亦不得而不作矣雖然始而求伯者齊僖有雄<pc n="lb"/>
長之心而鄭莊黨之也終而叛伯者齊景有代伯之志<pc n="lb"/>
而鄭獻附之也葢有伯非天下之美事而無伯又中國<pc n="lb"/>
之不幸也昔者諸侯之未合也天下知有王耳伯者之<pc n="lb"/>
事果何有於我哉及乎諸侯之未散也天下知有伯耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
伯者之功誠中國之所倚賴也至於天下無伯中國諸<pc n="lb"/>
侯莫適為主吳越入而争長而齊卒不能代晉而興也<pc n="lb"/>
故曰天下之無王齊鄭為之也天下之無伯齊鄭為之<pc n="lb"/>
也豈不信夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强齋集巻六<pc n="lb"/>
<pb n="26b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>强齋集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强齋集巻七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>殷奎<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初之咸陽别二弟<pc n="lb"/>
地逺知難别官閒識異恩桑榆身未老松柏操終存親<pc n="lb"/>
養情彌切兒婚禮欲論政須煩二弟成此好家門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>留别鄉中諸故舊<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
天官謬選到非才相府陳情許放回豈意冷員叨忝去<pc n="lb"/>
却從新例調遷來親庭七十年方近客路三千里向開<pc n="lb"/>
遙想故人能念我題詩留别重裴徊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前赴京邑五妻弟送予蘇臺今往咸陽季氏又送<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>至楓橋臨别作惡情溢乎詞<pc n="lb"/>
異縣遙相送頻煩内弟來路從寒寺去身逐夜航開飲<pc n="lb"/>
泣難為語垂頭忍復迴自多甥舅好應得撫提孩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸生送别閶門<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
衰栁閶門道丹楓逺浦橋淚容行路慘别恨幾時消羇<pc n="lb"/>
旅情雖惡師生義自饒成才吾所望相見亦非遙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九月廿三日江行回望鄉國不勝悲戀<pc n="lb"/>
敢廢君臣義難忘子母恩驅馳勞豈憚定省禮須存誰<pc n="lb"/>
附崇儒選才同謫宦論轉蓬江海迥洒淚望吳門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄示騊駼<hi>先生子字牧夫</hi>
                    <pc n="lb"/>
自期吾有後頗恨汝非才志學年方近成人責漸催童<pc n="lb"/>
心當棄去書種要留來凖擬翁歸日情懷向爾開<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄孟學潛夫二助教<pc n="lb"/>
星散憐交契蓬飄愧宦遊斯文千載事吾黨幾人謀稷<pc n="lb"/>
下師傳盛河南學術優古風端可復流俗政須羞莫謂<pc n="lb"/>
無知已何須謾責頭平生期望在極目注吾婁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十月朔旦舟發髙郵望拜先壟六言<pc n="lb"/>
逺去先人墳墓澷從薄宦江湖諸弟今朝拜掃傷心獨<pc n="lb"/>
望長途<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夢尚之彦强來問病源所在隨以數語答之及覺<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忘記其辭因成一詩徧寄崑山學諸生且因自警<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>云爾<pc n="lb"/>
二子從容問病源病源今日為渠論所難謝子除矜字<pc n="lb"/>
莫易温公戒妄言廣大根基須與立偏私情好不教存<pc n="lb"/>
一朝大寐悠然醒始悟留心在勿諼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十月二日寳應舟中夜夢先君手賜一狐裘仰視<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慈顔似憐其逺行者夢回傷感悲不自勝<pc n="lb"/>
故園歸夢夜初寒恍若平生語笑驩膝下狐裘親手賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
似憐風雪上長安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十月七日入夜北風大作連兩日夜方止<pc n="lb"/>
黑風怒捲長淮急白浪掀空如壁立天綱欲解日月搖<pc n="lb"/>
地軸愁翻山岳泣大鰌失穴無處藏小龍跳淵不敢蟄<pc n="lb"/>
長艘巨筏縱復横走碇摧檣危以岌此時坐我運甓船<pc n="lb"/>
胃倒膓翻幾絶粒戽水聞聲悸未平踏冰失足嗟何及<pc n="lb"/>
吾聞君子不乘危遺體葆藏逾什襲奎兮汝獨非人子<pc n="lb"/>
忍使身從魚濈濈屈指初終三日交痛定思之乆嗚唈<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
作詩為戒示兒曹十月九日山陽邑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過霸王城<pc n="lb"/>
淮山萬疊暮雲平淮水千年咽恨聲落日舟人重指㸃<pc n="lb"/>
前頭便是霸王城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夕次泗州<pc n="lb"/>
泗水寒流淺吳船夜進徐四方行役始千里去家餘晩<pc n="lb"/>
飯憐紅稻新錢買白魚未知風景異沙月野躊躇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僕與進成簿吕公别七八年矣今兹西行道出鍾<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>離進成適佐是邑相見城南澗阿為予驚喜買酒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>相勞苦同榻澗西土室中夜興感惜予逺去故意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甚長口占一首以冩鄙懷<pc n="lb"/>
不見故人今十年異鄉相遇重堪憐山瓢夜滴梅花雪<pc n="lb"/>
土屋寒銷榾柮烟作惡中年為此别交情今日幾人全<pc n="lb"/>
多君髙誼頻興感回首明朝定惘然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十月廿五日古城對雪有懷吕簿<pc n="lb"/>
東屯飛雪裏倦客自愁顔門為袁生掩船從剡曲閒到<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
闗何日是行路此時艱癡坐茅簷底孤吟對獨山<hi>時呂在獨山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨濠嚴守按行東屯有唱酬之什惜未之見漫成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一首兼簡吕簿<pc n="lb"/>
鍾離縣裏古城屯星散田廬帶郭繁雞狗相聞淮浦逈<pc n="lb"/>
牛羊歸牧楚山昏土風千里吳音在户籍諸陵漢制存<pc n="lb"/>
太守行春僚屬從劭農詩句許誰論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄仲真先生寄示對雪佳篇用僕前與吕簿詩韻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伏讀感愧仍次故韻奉呈<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
擬絮嘲鹽憶少年客邉對景轉堪憐飛花上苑春爭瑞<pc n="lb"/>
浮玉藍田暖失烟耕學老農占嵗稔吟成禁體詫才賢<pc n="lb"/>
黄州喜報歸期近絳帳燈紅錦陣然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小山藂桂為梁伯益賦<pc n="lb"/>
梁叜遯世士偶然出中林暫作淮南客長有滄洲心朝<pc n="lb"/>
歌紫芝曲夜弄瑤芳琴移石對藂桂結廬寄幽尋振衣<pc n="lb"/>
襲古香倚杖息清隂春將麋鹿友秋與猿猱吟真游悟<pc n="lb"/>
至理雲卧散沖襟八公呼不起王孫無歸音皎皎空谷<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
駒縹縹丹穴禽題詩反招隠悵望碧山岑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題夏士文夢槐軒<pc n="lb"/>
槐根睡起巳千齡又見兹軒一夢醒深宫落葉秋滿地<pc n="lb"/>
誰家喬木隂當庭逺遊寥廓觀變幻昏醉乾坤養性靈<pc n="lb"/>
我欲與君為寱語請君暫向夢中聴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題吕進成屋舟<pc n="lb"/>
宦遊南北總浮家篷屋依然對白沙不繫汎如遊物表<pc n="lb"/>
無倪便若在天涯誰人解蹋凌風舸何處重尋貫月槎<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
未必終朝横野渡巨川一濟政非賖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僕客中主吕簿所因得遍交府縣諸公今日小至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辱徳和使君招飲館舍而𤣥鳯丞公又有夜筵之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卜客邉懷感作此贈之<pc n="lb"/>
交遊嵗晩遍江湖骨肉斯文信不誣一郡官曹同妙選<pc n="lb"/>
百年文運啟昌符山梅雪後衝寒發春酒沙頭滿眼沽<pc n="lb"/>
節物又驚逢小至離懷禁得上長途<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早行<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
蓐食中夜起逐伴行卅里始發霸城亭既逾瓦井邸風<pc n="lb"/>
勁口益噤路暗步屢擬四野閴無人孤鴻呌不止豈無<pc n="lb"/>
村與落空垣没荆杞向前更兩舍當到宿州市假寐候<pc n="lb"/>
明發形役吾能己<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隨堤行<pc n="lb"/>
君不見鎬池水枯魚欲鮑嵗嵗驅民築馳道又不見雷<pc n="lb"/>
塘塘上吳公臺引水直從西苑來西苑區區樂不足詔<pc n="lb"/>
巡淮海觀風俗千騎秦娥清夜遊院院承恩纔十六不如<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
離宫别館四十餘水殿龍樓恣所如舞態亂翻波影裏<pc n="lb"/>
畫眉争鬭栁舒初十年夢覺江都好樂極悲來何太蚤<pc n="lb"/>
玉樹仍歌建業宫錦帆不返長安道壞堤枯木鎖寒烟<pc n="lb"/>
陵谷經今幾變遷落日人行河底路不堪指㸃重回顧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜泊大林鋪槖中食物數種不知何人持去<pc n="lb"/>
月館子之晦風林客正疲窺煩君子處憎忝主人時謾<pc n="lb"/>
藏嗟何及均分浼己卑丁寧羣鼠輩莫使彦方知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蹋雪入汳城簡丘克莊郎中<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
花雪飛宵春可憐大梁城外客愁邉蹋穿東郭先生履<pc n="lb"/>
嚥得西京節士氊色映玉蛆浮翠斚光翻縞鶴舞瓊筵<pc n="lb"/>
省垣東閣清如許只欠梅花發興妍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭州城外望密縣諸山作<pc n="lb"/>
鄭州西南數峯青出門見之車為停濠梁至此千餘里<pc n="lb"/>
醉眼今朝方始醒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虎牢闗<pc n="lb"/>
虎牢天下險阸塞矜創見古今託形勢南北重喉咽懸<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
崖削千仞隻輪通一線何物狡獪兒平地産怪變能令<pc n="lb"/>
晉楚争解使劉項戰至今汜水波嗚咽猶含怨我來千<pc n="lb"/>
載下駐足一弔唁何當剷巖㟧夷岨就平衍銷兵鑄耕<pc n="lb"/>
鋤寸寸人得畋四海垣不虞姦雄爾奚擅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洛陽城外望龍門作<pc n="lb"/>
行至洛城下豁然見龍門連山亘千里闢當南崖根神<pc n="lb"/>
功發𤣥造面勢駕厚坤昔賢兹闡道光爛搏桑暾因之<pc n="lb"/>
景益勝後天鎮長存晴川一悵望畢志誓窮源<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>澠池道中<pc n="lb"/>
殘臘行就盡短景仍自急蚤行澠池道雪霰方交集枯<pc n="lb"/>
腸冷欲冰野店乆始及抱薪事晨炊糲米不暇淅遲晴<pc n="lb"/>
復登途敢自愛足力黑風西北來山石動嶪岌噴薄兩<pc n="lb"/>
厓間怒鬨萬夫敵沙塵委眼鼻口噤不得吸日車吹欲<pc n="lb"/>
墮正晝寒無色前歴千秋亭薄暮抵縣邑地主餽牛臠<pc n="lb"/>
館人秣馬疋炕暖筋骨融坐定神魄息緬思天壤内羣<pc n="lb"/>
動各有適胡為獨此來辛苦為形役先人遺體在保䕶<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
敢失職終當返田廬母子相怡懌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>闗外紀行四十韻<pc n="lb"/>
一下東吳船乆留中立縣故人致慇懃行役成遷延忽<pc n="lb"/>
驚月破臈況喜雪見晛遊壯乏厚裝期愆畏多譴僶俛<pc n="lb"/>
渡長淮迤邐違近甸雲來芒碭青樹帶隋堤茜睢水覔<pc n="lb"/>
忠魂梁園弔文彦飲馬石磵冰射兔沙田霰嶔巖陵交<pc n="lb"/>
崤蒗蕩渠餞汳虎牢鄭險失龍門禹功奠太行西北來<pc n="lb"/>
少室東南見幽尋互明滅竒觀争繞旋縁河劇凌兢仰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
闗増畏愞竅一渾沌鑿塲百髑髏戰形勢啟輿圖蹤跡<pc n="lb"/>
徵史傳翻思所跋涉撫己猶掉顫垢面色黴黎皸手膚<pc n="lb"/>
巻臠足繭黤疊胼須冰白張片露食覘虛鍋風衣結㫁<pc n="lb"/>
線膩衾烘虱蟣血丳貰獐<graphic n="KR1807" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1807.png" mimeType="image/png"/>夜户伐棘遮寒氊抱蒿薦<pc n="lb"/>
浴坎慙傖裎卧炕哂蠻僢涉患情靡驩懷安意徒戀親<pc n="lb"/>
知為留連伴侣相挽牽歴歴堠迎涂亭亭郵帶傳蹭蹬<pc n="lb"/>
苦阸塞軒豁慊平衍亟心或先敺澀步仍後殿噤口吹<pc n="lb"/>
棄灰困身踞停轉勞矜南士乍饑阻西值荐敢謂生不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
辰所嗟命非戩嗚呼穹壤大局蹐塵埃賤兒嬉忘歸榮<pc n="lb"/>
親省借夢便䇿竹當僕僮枕書儕屬眷胡為支離公何<pc n="lb"/>
等文學掾不餕羣馬芻希餐孤鳯楝利器匪青萍良材<pc n="lb"/>
虛赤箭區區徒自珍落落竟誰唁題詩哦暗燈把筆呵<pc n="lb"/>
凍硯紀行己稠疊摭實聊貫穿傳觀代戲劇歸用詫聞<pc n="lb"/>
見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入闗<pc n="lb"/>
秦闗己入重行行道逺塵深兩恨并足倦毎因佳境健<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
眼昏偏傍古碑明拾遺徒步歸何日莊舄孤吟嘆此生<pc n="lb"/>
何毋故園頭雪白倚門朝暮若為情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望華山作<pc n="lb"/>
泰華三峯秀可知官橋駐馬己多時削成平地五千仞<pc n="lb"/>
壯觀西州第一竒雪壓天池龍卧穏雲深仙掌鶴歸遲<pc n="lb"/>
先天舊學無從問幾度躊躇劇望思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>驪山懷古<pc n="lb"/>
繡嶺岧嶤十九盤翠華當日駐層巒慣聴羯鼔花前鹿<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
争舞霓裳月裏鸞函谷東開無復夜雪山西顧不勝寒<pc n="lb"/>
可憐一派湯泉在國恥千年洗未乾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除夕<pc n="lb"/>
一身漂泊路三千長樂坡前逆旅邉寒榻愁眠殘雪夜<pc n="lb"/>
不知明日是新年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>咸陽官舍述懷<pc n="lb"/>
兵後咸陽也可憐饑民延喘待豐年一城瓦礫黄塵裏<pc n="lb"/>
萬井蒿萊白日前就養路遙慙祿薄從遊地僻失英賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
情知自古儒官冷未似吾官冷最偏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春草<pc n="lb"/>
東風到咸陽吹起原上草偶然出門去迷却平陵道此<pc n="lb"/>
處㫁人腸得似江南好<pc n="lb"/>
嘆息復嘆息打蒿充夕食春風自東來野草回生色東<pc n="lb"/>
風能生草不能生餓殍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>述懷<pc n="lb"/>
役役感大化倐忽變冬春萬物各吐氣區萌亦求伸如<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
何獨睽隔置身埃與塵春秋曠宗職將母苦無因登<pc n="lb"/>
山目力短淚洒南飛雲宿昔夢顔色教戒語諄諄堂隂<pc n="lb"/>
樹諼在歸省果何辰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孤鴻篇<pc n="lb"/>
孤鴻萬里身飛來到何處渭水沙寒野草枯不敢栖他<pc n="lb"/>
上林樹上林樹裏玉為巢太液波光刷羽毛翠鳥不知<pc n="lb"/>
生處樂一心貪戀此遊遨銜粉蹋花殊未己金丸珠網<pc n="lb"/>
忽相遭忽相遭無處避巢傾卵覆身首分死骨縱横中<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
野棄寒沙枯草人不過孤鴻此處方婆娑不恨少稻粱所<pc n="lb"/>
喜無網羅孤鴻孤鴻奈爾何孤鴻孤鴻奈爾何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陪祀長陵作<pc n="lb"/>
黄蒿生野飈渭水正嗚咽下馬漢家陵落日照殘闕佳<pc n="lb"/>
氣忽己無隆凖何代絶雄劒飛上天炎靈頓銷歇當年<pc n="lb"/>
一抔土經今幾開掘便房不復閉殮玉亦巳竭踞獸徒<pc n="lb"/>
狰獰衛士空森列淚眼滴骨枯碧漬苔痕血烏乎千載<pc n="lb"/>
下誰者興悲怛聖澤渥泉壤崇祀追前烈曠古信有光壯<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
業遙相埒回睇楚天雲飛揚向空濶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>咸陽原次王景徽憲僉韻<pc n="lb"/>
秦山不改色渭水日夜東昔人矜迭王陳迹併成空五<pc n="lb"/>
陵幾樹碧一炬三月紅觀風弭玉節孤詠睇南鴻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茂陵<pc n="lb"/>
欲修封禪覔蓬萊武節巡邊萬里回祠竈有方能却老<pc n="lb"/>
茂陵還近習仙臺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬嵬坡<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
馬嵬坡上草青青血染妖魂喚不醒嗔殺當年丞相宅<pc n="lb"/>
美人不到水晶屏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重賦一絶<pc n="lb"/>
嬖女伏誅臨内閫賊臣留討付東宫馬嵬己定中興業<pc n="lb"/>
靈武誰誇第一功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殤真長<pc n="lb"/>
苕英陵紫霄榮悴倐相襲杏乳剪霜刀落地不可拾娟<pc n="lb"/>
娟芳嬰面秀色頳玉立生之既不易殤之何太急神理<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
誰能詰物命孰使執搔首問青天天髙聽不及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寒食<pc n="lb"/>
咸陽官舍冷無烟翹首南雲思黯然淚眼遙憐諸弟在<pc n="lb"/>
吳岡門北錢塘邉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明日喜雨<pc n="lb"/>
闗陜連年苦旱灾春田如石墾難開十雨直教一雨足<pc n="lb"/>
二月欲盡三月來菜甲充腸回餓莩麥苖滿眼發枯荄<pc n="lb"/>
先生共喜夜不寐飽飯終年不用猜<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明有懷公武<pc n="lb"/>
忽見清明在客邉可堪形影自相憐憶尋芳草江南好<pc n="lb"/>
謾惜餘花亂後妍孤夢月明歸夜夜多情春老恨年年<pc n="lb"/>
夕陽玉子岡頭路知與誰人共醉眠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漫成<pc n="lb"/>
無榮無辱任踈頑未有平生此日閒月幌聴烏當北斗<pc n="lb"/>
風簷捫虱對南山人情落落休分别身世悠悠謾往還<pc n="lb"/>
問有未償何債在青鞋終華待躋攀<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送季公存主簿還褒城<pc n="lb"/>
巴茶充貢入長安王事能忘道路難閣道馬鳴闗月冷<pc n="lb"/>
站車駞困嶺雲寒償來官課嚢應澀打去碑文墨未乾<pc n="lb"/>
明日擬將顔帖寄好分鹿脯到朝盤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王憲僉餽餅餌<pc n="lb"/>
繡斧分巡禮數寛憐才特地輟朝餐官厨餅餤紅綾様<pc n="lb"/>
分入先生苜蓿盤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懷公武<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
快字豪吟在赫蹏一庭春草夢魂迷草堂憶得遙裝夜<pc n="lb"/>
罷酒篝燈候曉雞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>海燕<pc n="lb"/>
海燕朝始來巢我舊堂楣酸棗作春花還是去年枝微<pc n="lb"/>
物亦有常人事乃不齊東風故園暮萬里愆歸期豈無<pc n="lb"/>
弟與妹志養湏躬為親憂路共長況復音書遲安得如<pc n="lb"/>
海燕飛去慰所思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憶江南三首<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
江南憶何處憶當先先憶吾家春水船有酒有花重慶<pc n="lb"/>
日無風無雨太平年朝夕侍賓筵<hi>春水船乃先生家樓居名在婁東武陵橋下</hi>
                    <pc n="lb"/>
江南憶其次憶何人正憶髙堂七十親膝下舞筵圍稚<pc n="lb"/>
子花前茶㑹洽比鄰長奉笑顔春<pc n="lb"/>
江南憶何事次當三弟妹妻孥共笑談舉酒涼秋持紫<pc n="lb"/>
蟹張燈春夜擘黄柑寧不憶江南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故園酴釄<pc n="lb"/>
一架酴釄手自栽故園春老未曾開明年乞得身歸去<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
滿為花神酹一杯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紫荆樹<pc n="lb"/>
紫荆親種北堂前春雨宜男色共鮮擬舉韋家為月㑹<pc n="lb"/>
乞身歸去莫遲延<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飲酒<pc n="lb"/>
薄薄市沽酒陶然得天真長安二三月亦復可憐春山<pc n="lb"/>
鳥勸提壺山花能笑人朝來黑頭公暮歸黄土墳漢家<pc n="lb"/>
舊陵闕無樹照斜曛雨荒西内殿草没上東門今日不<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
强飲古人誰復存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早起<pc n="lb"/>
今日起來早開户見南山日出鳥相鳴雲㫁龍飛還欲<pc n="lb"/>
往翠微處復畏暑路艱梳頭坐門畿聊且樂吾閒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故園<pc n="lb"/>
野雉將雛乳燕飛風光人意兩相違宜男草生春已老<pc n="lb"/>
牽牛花開人未歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈同官茅丞<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
海門東畔是三沙絶域孤城去路賖紫蟹銀魚充頓頓<pc n="lb"/>
紅椒金橘種家家地鄰員嶠仙人宅門繫河源使者槎<pc n="lb"/>
枳棘元非栖鳯處故應歸思滿烟霞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄麟游危丞<pc n="lb"/>
危公佐山縣頗躡傲吏蹤白眼對時俗岸幘詠孤松淮<pc n="lb"/>
南無隠士壟上有耕農公事吾己了偃卧元非慵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>咸陽逄卜師顔照磨<pc n="lb"/>
故人己别十年過衰鬢相逢半己皤共挽客衣憐道路<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
又持使節傍闗河歸來西掖清光近坐對南山爽氣多<pc n="lb"/>
庭下鳥啼人吏散紫薇花發柰君何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻武功余主簿見贈<pc n="lb"/>
作簿如君信可書妙年直節見亷隅邑人自此知從化<pc n="lb"/>
天下于今正用儒逺荷到門題作鳯空慙授館食無魚<pc n="lb"/>
萬里庭幃虛侍養幾時同此賦歸歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憶學堂前凌霄花<pc n="lb"/>
開遍凌霄石上花先生猶自未歸家去年此日花開裏<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
幾度慿闌到日斜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送人從軍<pc n="lb"/>
小隊擁霓旌從軍右北平輕身常逐北猛力慣擒生落<pc n="lb"/>
日黄河動清秋太白横單于未欵塞勛業待君成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平凉雹<pc n="lb"/>
仲夏之日十又九平凉城下晡時後隂風吹雲變天色<pc n="lb"/>
寒氣襲人噤人口湏臾腷膊聲滿地怪雹横飛大如斗<pc n="lb"/>
摧車折木不可當人馬辟易逃林藪東門宿麥熟未摲<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
美實離離遍田畆就根平削三十里一穗不存君信否<pc n="lb"/>
道傍老父向人言此田官種非民有欲知種者是何人<pc n="lb"/>
兩府指揮都督某烏乎天道豈夢夢警戒昭然事非偶<pc n="lb"/>
厚藏多取物斯忌害盈福謙神所守君不見公儀休曾<pc n="lb"/>
相東魯拔却園葵去織婦又不見霍將軍在漢武時匈<pc n="lb"/>
奴未滅家何為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寒蟬<pc n="lb"/>
己分長依露葉秋嬾陪貂尾上人頭風前不敢髙嘶去<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
怕被虛聲惹别愁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>野鶴<pc n="lb"/>
野鶴長鳴老樹根呼來不上大夫軒羣雞啄食誰争去<pc n="lb"/>
風滿秋林獨自騫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陪吳令訪古長陵㽞宿蕭城僧舍<pc n="lb"/>
青鞋訪古長城坂路僻草深人跡稀落日漢陵雙闕在<pc n="lb"/>
閒雲蕭寺一僧歸覽觀幻境時時别㸃檢浮生念念非<pc n="lb"/>
我亦此身無住著晚來禪榻暫相依<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜雨<pc n="lb"/>
一床夜雨梵王宫預送秋聲到客中孤夢曉來休喚醒<pc n="lb"/>
要從渭北過江東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿渭城田舍<pc n="lb"/>
陶然一室野人莊榻席當門石枕涼飲食更憐淳樸俗<pc n="lb"/>
禮從宜處便隨鄉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初度<pc n="lb"/>
年年重六日是我始生朝自昔增悲感于今更寂寥盤<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
䬸慙草具奠醊恨蓬飄望裏南雲白魂飛未易招<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>見月<pc n="lb"/>
舉頭見月使人憐自出門來十上弦阿姥此時堂下拜<pc n="lb"/>
教兒無事歸來快<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張將軍廟<pc n="lb"/>
咸陽縣中春寂寂官寺民居皆瓦礫巋然一殿渭河邉<pc n="lb"/>
暮雨荒垣翳蓬荻人言此廟祀張侯作創年深失來歴<pc n="lb"/>
但見舟人漁子事之謹常具盤餐致私覿七月二日慶<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
生朝十隊水嬉飛畫鷁露臺百戲競娛神變幻魚龍走<pc n="lb"/>
巫覡口稱將軍主吾渡渡口流傳多偉績盲風怪雨白<pc n="lb"/>
浪翻過客乞靈無没溺況聞生時在當陽據水横矛氣<pc n="lb"/>
如霓曹家水步八十萬瞑目一呼無敢擊生前英烈死<pc n="lb"/>
為神廟祀夤縁豈其的吾儕小人無識知知有隂靈係<pc n="lb"/>
休戚只今香火甚蕭條風雨前時破堂壁貎像摧頽府<pc n="lb"/>
藏空旌旄散落門庭閴何當一日還舊觀好妥神棲薦<pc n="lb"/>
清滌小人託命在風波衣食生來此中喫縣官倘有修<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
葺意願効區區答涓滴我聴此語為躊躇祀典民情兩<pc n="lb"/>
相䦧將軍自是熊虎將猛力雄姿萬人敵長刀不斫嚴<pc n="lb"/>
顔頭國士之風何儻俶功存漢鼎三國分義却秦兵千<pc n="lb"/>
載激荒城野殿何足多不慰吾民乆驚惕我來伏謁豈<pc n="lb"/>
有他前史遺忠自相覔作詩薦憤代牢羞投卷中流同<pc n="lb"/>
弔汨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不寐<pc n="lb"/>
中夜不成寐起來看明月候蟲吟一聲愁腸幾回折愁<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
腸折還續宛轉如環玦出户野躊躇商飈倐己發商飈<pc n="lb"/>
來何許吹我頭上髪莫吹淚入河添之作嗚咽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>弔陳夀夫<pc n="lb"/>
去年此日崑山縣射圃亭中開小宴夀夫送我上南京<pc n="lb"/>
把酒題詩苦相勸酒酌碧筒對花飲詩題素壁成吾䜟<pc n="lb"/>
誰知歳月才一周兩人生死不相侔我行萬里生如寄<pc n="lb"/>
君得一官死如戱人生變故不可常灑我風前幾行淚<pc n="lb"/>
北固山在何處西風落日大江秋詩酒明朝吊君去<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南山三絶句<pc n="lb"/>
南山突兀塞吾齋啗飯看山似食鮭山自有心來近我<pc n="lb"/>
何人裹韈又穿鞋<pc n="lb"/>
南山萬疊為吾開一日支頤看幾回最是夕陽時好看<pc n="lb"/>
幾人閒處解看來<pc n="lb"/>
看罷南山看北山北山竒峭奪天慳有時走上髙原去<pc n="lb"/>
秀色娛人忘却還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與吳宗徳縣令訪古西原<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
無僧秋寺倚荒原刼後三埪幾許存争取唐碑鐫字記<pc n="lb"/>
一碑未刻卧山門<hi>最師埪</hi>
                    <pc n="lb"/>
異人乃有重陽子四海全無第一師今日偶來尋故宅<pc n="lb"/>
海棠開過己多時<hi>天聖宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
野寺猶遺一老僧客來閒話失歊蒸出門不覺歸途晩<pc n="lb"/>
一片斜陽挂茂陵<hi>吉祥寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題吉祥寺壁畫僧<pc n="lb"/>
何人盤礴羸寫此特健藥三問病維摩閉眼不一諾<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜涼<pc n="lb"/>
玉露涼生昨夜秋芙蓉香老栁枝愁故園歸思知多少<pc n="lb"/>
卧聴殘更轉戍樓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳明府惠嘉瓜<pc n="lb"/>
光含碧碗蔗漿寒色浸紅犀瑪瑙盤故侯親手門前種<pc n="lb"/>
摘送相如渴夜餐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送武功余簿行稼商州<pc n="lb"/>
秦嶺縱横宿雨收西風匹馬蹋商州錦囊詩句題應滿<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
此是南山第一遊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻曹長通見寄二首<pc n="lb"/>
故山隔我幾重闗翹首愁懷遣正難春日題詩來末伏<pc n="lb"/>
蘇州明月過長安交游滿眼無如舊盟好經年頓覺寒<pc n="lb"/>
毎憶吾鄉諸夀俊至今文力尚桓桓<pc n="lb"/>
故人别來隔冬春勞我夢魂飛海濵秋山終欲援藂桂<pc n="lb"/>
夜雨滿擬餐絲蒓平生寂寂從人笑末俗悠悠秖自珍<pc n="lb"/>
緘詩萬里寄孤客直比骨肉情相親<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>得家書借長通韻懷二弟<pc n="lb"/>
封書逺寄自鄉闗令弟恩情政急難萬里元非雙節貴<pc n="lb"/>
千金獨有一身安月明孤館啼烏夜秋在疎桐滴露寒<pc n="lb"/>
欹枕愁腸知幾轉歸期那敢尚盤桓<pc n="lb"/>
曲堂花樹可憐春白日愁眠寂寞濵老去慈親慙負米<pc n="lb"/>
秋來諸弟憶羮蒓獨遊縱美誰為貴同處雖貧自足珍<pc n="lb"/>
聞健歸來一尊酒百年相守意彌親<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>疎雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
庭曠疎雨響夜涼歸思多緘書未能寄流恨滿烟蘿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋樹<pc n="lb"/>
秋樹巳摵摵秋風復吹吹獨居感時節憂來浩無涯念<pc n="lb"/>
身匪金石强壯忽己移四十懼無聞五十庶知非丈夫<pc n="lb"/>
事業在用舍無盈虧自信茍不謬天命吾奚疑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貢院夜集<pc n="lb"/>
秋暑不可那風庭生夕涼髙樹互䕃蔽雲月流微光龎<pc n="lb"/>
眉三數公幽賞來相將才彦集翹楚亦有張與黄咄兹<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
古都㑹況當文翰塲前徽信未沫夙慕斯終償於焉盤<pc n="lb"/>
礴羸欣然命壺觴趣得景自㑹心迥形都忘談諧雜嘲<pc n="lb"/>
謔引此清興長良晤難屢得樂事不可常酒行莫辭醉<pc n="lb"/>
散去徒相望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭叅政第宴集<pc n="lb"/>
秩秩賔筵晝日開校文初罷棘闈來省臣禮數寛容抗<pc n="lb"/>
座主文章老許陪碧椀漿寒清骨氣紅綾餅耎膠牙腮<pc n="lb"/>
醉歸鼔腹羞餐素預擬横堂育俊才<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張昭季索送傅君還彰徳詩<pc n="lb"/>
歸來老人雪滿頭廿年汗漫西秦遊終南太白意不足<pc n="lb"/>
直上䓗嶺窮𡨕搜手探河源蹋積石崑崙磅礴皆歴歴<pc n="lb"/>
九㸃齊州兩眼空却返三峯聊一息人間之世何紛紜<pc n="lb"/>
遍地干戈不可聞只今天地重開闢霽日揚光萬景新<pc n="lb"/>
天王降詔厚風俗養老今年飲鄉曲翻身歸賞故園春<pc n="lb"/>
享此太平無限福相州却築歸來莊笑殺韓家畫錦堂<pc n="lb"/>
一生富貴今何在萬古功名畢竟亡君不見東門黄犬<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
華亭鶴死不得歸空作惡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送吳明府南還<pc n="lb"/>
茂宰貴從樞府出荒城喜見徳星臨飢寒忍放鞭笞手<pc n="lb"/>
流轉頻勞撫字心伏櫪難羈千里足甘棠纔駐一年隂<pc n="lb"/>
渭川過雨秋波滿得似離愁幾許深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以地圖贈吳明府題詩其上<pc n="lb"/>
路從秦嶺入吳闗萬里山河百戰殘擕取地圖車子上<pc n="lb"/>
一畨登覽一開看<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與吳令遊鴈塔<pc n="lb"/>
合尖百丈揷秋旻俛仰千年感慨頻梵夾己成空相乆<pc n="lb"/>
題名都化刼灰新雲來重灑思親淚雨歇纔清拂面塵<pc n="lb"/>
來徃怱怱聊記此他時留與話前因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寒蟬<pc n="lb"/>
白露凝霜抱葉眠渇腸愁殺夜來蟬羣兒莫謾相輕賤<pc n="lb"/>
清節髙風死亦妍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>述懷呈昭季教授<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
長安學舍十日雨客思秋來何可禁出門青泥沒兩屐<pc n="lb"/>
滿城素練敲千砧田園荒蕪歸未得桑梓夢寐來相尋<pc n="lb"/>
賴有主人張季子毎聆清話入更深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻吳明府<pc n="lb"/>
赴闕是還鄉無煩恨路長蠨蛸空罥户䆉稏已登塲轉<pc n="lb"/>
覺行期近頻添别淚滂雲泥從此隔聊復駐遙裝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興慶宫懷古<pc n="lb"/>
落日宫城詠黍離一堤衰栁䕶龍池蓬萊已失清時水<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
華蕚空餘刼後碑錦瑟䳌聲聴去杳玉笙鶴背候來遲<pc n="lb"/>
祇今遺構還修葺應識雕牆鑒戒垂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日述懷寫寄余秦袁陸諸鄉先達<pc n="lb"/>
辭家來此恰周星汛汛浮生水上萍萬里乾坤渾欲老<pc n="lb"/>
五更風雨不堪聴黄花天畔憐彭澤青橘霜前憶洞庭<pc n="lb"/>
歸計坐來成蹭蹬飛鴻回首羡㝠㝠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋晉寧節度使徐公與金人戰死葭州七世孫備<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為耀州判官以公事至葭見公題名石刻尚存乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>致祭而還<pc n="lb"/>
葭州徐節度死節壯南朝大義親能滅忠魂孰與招山<pc n="lb"/>
川猶慘淡嵗月已蕭條萬里諸孫至遺民涕淚饒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奎在鄉里時辱先達諸公折輩行與之交者多矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>而或逺在百里之外近亦不下一二舍以故不獲亟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>從之游獨吾叔御道原公武次泉潛夫數君子居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>相近志相同出入往來無間蚤暮有得必告有疑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>必質當是時亦誠以為樂矣而未知其為難得也<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一二年來或出或處或南入于廣或東往于齊而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奎亦逺迹闗輔閒居獨處毎一興懷平昔從遊之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樂如在天外茫乎不可復得然後知㑹合之不易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>而離索之為苦也昔之人中年為别必數日作惡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豈為過哉作詩一首以寄此懷<pc n="lb"/>
離懷莫怪涕如河柰此平生交友何翠閣半山春共賞<pc n="lb"/>
板橋深巷晚相過篇詩出口賡酬快盃酒論心勸戒多<pc n="lb"/>
今日天涯分散盡幾回中夜獨悲歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄贈孝揚弟<pc n="lb"/>
書來一事快吾懷童子之師也自佳四益縁知功在我<pc n="lb"/>
多聞湏顧密名齋兔園挾䇿身雖困龍窟探珠志必諧<pc n="lb"/>
他日遺經同講學白頭相對樂無涯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>睢州書報道原之亡而不言其故哭之二夕夢與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>相見語其事甚悉然不可徵也作此寄盧弔且問<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之<pc n="lb"/>
睢州昨日緘書至報道道原今亦亡豈為思家纒舊病<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
莫因作縣坐新章無人老母誰終養寡婦孤兒我獨傷<pc n="lb"/>
客夜夢回嗚咽乆不禁寒月下空梁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳朝錫尚書咸陽弔古次韻送之<pc n="lb"/>
渭城秋草白於霜駐馬髙原弔夕陽漢節觀風才獨老<pc n="lb"/>
秦宫懷古意偏長雲端孤鳯巢阿閣雪裏新鸎繞建章<pc n="lb"/>
想見回朝頻奏對履聲長在殿中央<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强齋集巻七<pc n="lb"/>
<pb n="30b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>強齋集巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>強齋集巻八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>殷奎<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自警<pc n="lb"/>
生平為學苦多歧一寸靈臺尚可持肯向二三頻致察<pc n="lb"/>
何須五十始知非行藏莫昧乗機速仁義無妨見效遲<pc n="lb"/>
静裏工夫難著力儘敎動處與防㣲<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醴泉丞楚君汝桓以其先文靖公寳臣先生寄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沛令詩墨蹟見示葢從政之格言也今之仕者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>由之足為良吏矣奎方為童子師無事於政謹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用其韻賦此自警因寫寄崑學諸賢友庶得就<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正于傳士潛夫先生云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十二月七日回自府城待渡河南<pc n="lb"/>
覊心向晚倍凄清立馬沙頭逺思生爭渡車牛㽞兩岸<pc n="lb"/>
候人燈火出中城河冰東合魚書杳山靄南分鴈字横<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
嵗律怱怱行欲盡眼穿雲海不勝情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奎倚席渭城校室伏承耕學袁公雪樵秦公二先<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>生逺自故里寄惠新詩敎詔之誼暌離之情偹溢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乎辭捧誦再四感愧交并不能已已旣次嚴韻屬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和奉懷因興起豐城雲門河南公武潛夫諸先生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>例借前韻各成一首以見區區向往之私至於落<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>句嬴瀛互用亦足明僕於二先生無少偏黨也<pc n="lb"/>
木魚橋下城南路三十年來往復情夢寐隱居髙晚節<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
綢繆姻好仰平生子雲竒字人稀識東野新詩孰使鳴<pc n="lb"/>
無計即歸陪第語行藏聊復任黔嬴<pc n="　"/>右答耕學<pc n="lb"/>
淮海題詩詫老成逺將關輔慰愁情危機重嘆吳三陸<pc n="lb"/>
開迹難招魯兩生皎皎白駒誰復縶嚶嚶黄鳥自相鳴<pc n="lb"/>
橘林亭子埀霜實翹首仙凡隔鳯瀛<pc n="　"/>右答雪樵<pc n="lb"/>
儒臺疇昔起豐城宿望遥欽鎮物情風節千年徐孺子<pc n="lb"/>
淵源一代揭先生江關暮夜憐烏帀身世行藏看鳯鳴<pc n="lb"/>
投老文鋒渾矍鑠裹糧三日尚能嬴<pc n="　"/>右豐城<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
經術傳家擅代名著書滿屋見髙情楚王争事浮丘伯<pc n="lb"/>
漢主方求老伏生干仭雲門青壁峻一陂秋水玉琴鳴<pc n="lb"/>
崑丘臺上虹埀月髣髴蓬山在大瀛<pc n="　"/>右雲門<pc n="lb"/>
古塘烟雨暮潮平室逺人深疊恨情海上珊瑚曽倚釣<pc n="lb"/>
船頭笭箵解全生𡨕鴻刷羽秋孤奮老驥埀頭夜一鳴<pc n="lb"/>
前史近應重校勘不敎趙姓混秦嬴<pc n="　"/>右河南<pc n="lb"/>
鹿城茅屋好風清千首文章萬古情江外暮雲寒不動<pc n="lb"/>
池頭春草夜仍生圖經筆削權衡見篆籀風流劒㦸鳴<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
少小羡君為古學而今髙處到姬嬴<pc n="　"/>右公武<pc n="lb"/>
每憶荆州人物論如君所敬是吾情月明蟋蟀秋相俟<pc n="lb"/>
霜重蒹葭水未生鞸琫佩刀金錯落和鸞在式玉鏘鳴<pc n="lb"/>
從容名敎無窮樂何必遥尋海外瀛<pc n="　"/>右潜夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻雪樵先生去嵗臈月見懷之作<pc n="lb"/>
乆客渾愁劇那堪嵗暮時失羣憐鴈斷歸計怕鵑遲老<pc n="lb"/>
樹秋風咽空梁漢月埀喚回今夕夢和去舊年詩<pc n="lb"/>
倚席猶無地登瀛豈有時繁華都去盡游宦獨來遲親<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
養愁長阻朋情荷逺埀鄉音誰是伴吟斷寄來詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻長通見寄二絶句<pc n="lb"/>
两屐常時過曲亭小牕風雨夜談經緇塵眯目愁漂泊<pc n="lb"/>
夢裏雲山只暫青<pc n="lb"/>
本無竒特誇修榦澷自支離語大年封殖正煩君子在<pc n="lb"/>
嵗寒終擬見蒼然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄睢州盧别駕<pc n="lb"/>
我愛睢州好弟兄不同出處却同情著書滿屋心偏苦<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
佐政專城迹併清徐鍇又從江左見賈生難擅洛陽名<pc n="lb"/>
月明千里遥相憶懐抱何由得盡傾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄次泉<pc n="lb"/>
渺渺予懐淛水東故人秖憶傅丞公科名聊復從先志<pc n="lb"/>
宦學端能守素風湖曲酒船應獨棹雲門布韈與誰同<pc n="lb"/>
南歸擬約盧鴻一晚飯舵樓山色中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄麟游危丞<pc n="lb"/>
為政山城再渉冬羡君髙致每從容揮絃避暑宫前月<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
覓句仙游觀裏松長厚固應推宻令驕矜莫謾議元龍<pc n="lb"/>
好情滿擬相傾瀉少待春風發興濃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈武功邢明府之翰余簿公至父兼柬李贊府崇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>業<pc n="lb"/>
武功千載紀佳名地望猶堪冠列城古廟邰封尊后稷<pc n="lb"/>
空墳漢節表蘇卿凋殘里社流移復文采官寮撫字并<pc n="lb"/>
太史行修循吏傳可容卓魯擅英聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伏承陜省卜架閣以臈粥稻米相餽麟游危贊府<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亦寄鹿脯到齋賦此叙謝<pc n="lb"/>
客身無伴乆凄凉節物勞人逺送將鮮給野麋兼膘䯚<pc n="lb"/>
粥分香稻雜餦餭嘉平莫問鄉風舊清祀空慙世澤長<pc n="lb"/>
薄宦不歸芳嵗晚倚樓一望又斜陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臈日有懐陳侍郎則項郎中駕秦御史昺陳御史<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>増夏御史時<pc n="lb"/>
臈日晴原感慨長斯民休息荷時康十禽物盛餘三殺<pc n="lb"/>
八蜡年豐逹萬方分粥鄰人憐舊俗賜脂朝士羡恩光<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
舉頭南北雲泥隔為寫新詩託鴈行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除夕戲簡萬丞<pc n="lb"/>
除夕怱怱到客邊客懐渾不似當年一身謾翦宜春綵<pc n="lb"/>
两度遥違守嵗筵詩叟愁吟蛇赴壑酒仙渴走馬跑泉<pc n="lb"/>
歸來有喜君知否瑞雪飛天滿大田<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除夜<pc n="lb"/>
客身兩度逢除夕白髪添來知㡬莖想得故園諸弟姪<pc n="lb"/>
擁爐膝下話寒更<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正旦公燕有懐二弟<pc n="lb"/>
一縣衣冠共祝天禮成為慶秩初筵身慙重客居人右<pc n="lb"/>
心憶慈親墮爾前春酒百壺空㶑灔清歌䨇舞澷嬋娟<pc n="lb"/>
遥憐二仲髙堂上綵服承顔似昔年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立春日口占<pc n="lb"/>
愁日逢春日吟身是病身都忘鄉俗舊轉覺老懐新問<pc n="lb"/>
舍求田嵗婚男嫁女辰共誰論此事俛首對傍人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪晴絶句<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
春到江南更好看手提譚麈拂南冠一庭雪水清如許<pc n="lb"/>
石鼎誰烹小鳯團<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈夏臻<pc n="lb"/>
終南山色亦佳哉野鶴孤雲處處來子夏小冠親手製<pc n="lb"/>
許生寛褐稱身裁淮南桂樹何年别溪北梅花㡬度開<pc n="lb"/>
歸去草堂流水在不堪清淺問蓬萊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酬之翰恵布<pc n="lb"/>
逺贈知君憐縷藍裁縫自顧亦何堪束來韋帶渾相稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
立傍狐裘政未慙潔白儘敎欺雪氅淡紅無用費春蠶<pc n="lb"/>
此身真是長安客惟有儒冠尚自南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登長陵<pc n="lb"/>
北風吹日下長陵烏帽欹傾與客登幽事尋來㡬兩屐<pc n="lb"/>
吟身扶得一枝藤圖經考訂嗟承誤祀典流傳感廢興<pc n="lb"/>
黄土一抔誰復禁空遺翁仲立崚嶒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陽陵<pc n="lb"/>
恭儉相仍自足稱路人猶解指陽陵河間不立膠東立<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
禮樂千年尚未興<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懐鄉中諸故舊<pc n="lb"/>
生平意氣澷相親零落而今有㡬人慧聚山房春酒碧<pc n="lb"/>
舊遊回首重沾巾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昨蒙仲𢎞贊府招預新酒河魚之㑹筵重席疊不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勝盃酌而歸慙媿之餘賦此為謝<pc n="lb"/>
春去愁來思不堪賔筵日日殢餘酣食魚頓覺河魴美<pc n="lb"/>
煮酒初分甕蟻甘紅荔拈春憐杜曲青梅對景憶江南<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
客懐易向尊前醉禮數雖寛益自慙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新堂<pc n="lb"/>
狀元坊裏作新堂誰識先生樂意長清渭西來充泮水<pc n="lb"/>
南山東繞作宫墻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>民謡<pc n="lb"/>
耳邊十載聒干戈愁死愁生两鬢皤昨日縣中人報道<pc n="lb"/>
新開學館著絃歌<pc n="lb"/>
縣中學館喜新開抱取兒孫去看來正值縣官行禮日<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
雍容揖讓列尊罍<pc n="lb"/>
縣官揖讓坐横堂專為朝家育俊良歸去我兒湏記取<pc n="lb"/>
門前有箇狀元坊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題畢原莊<pc n="lb"/>
畢原髙處北山前喬木參天㡬百年隱德相傳耆舊逺<pc n="lb"/>
素風不改子孫賢李生方欲歸盤谷摩詰還能寫輞川<pc n="lb"/>
昭代需才心正渴可容問舍與求田<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>哭道原<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
少小交游廿載餘徃來門巷㡬曽虚夕陽淚洒鄰人篴<pc n="lb"/>
何處而今覓舊居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>渉水<pc n="lb"/>
㶚滻交流縱復横醉䭾驢背任欹傾風前似蹋天池翼<pc n="lb"/>
月下如騎采石鯨何處蘭舟相蕩漾誰家羅韈闘輕盈<pc n="lb"/>
總輸八月仙槎上濯足銀河萬里行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄吳宗德明府<pc n="lb"/>
寂寂先生一草堂東山卧穩北牕凉消閒題鳯過溪墅<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
扶病聽鶯傍苑墻恨我歸期成蹭蹬向君離思轉徬徨<pc n="lb"/>
黄花籬落秋深處凖擬相過醉十觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄公曁盧同知<pc n="lb"/>
一代文儒新宦業百年孝友舊家風鄉閭物論皆無間<pc n="lb"/>
州縣人才孰與同貧乏喜傳消息好頌謡難買是非公<pc n="lb"/>
題詩為賀兼相勸儘使男兒志氣雄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禱雨有應題贈縣中令佐<pc n="lb"/>
春田處處耕難入宿麥蔪蔪秀未齊縣裏官僚憂旱熯<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
隴頭黎庶望雲霓香烟謁廟攜雙袖甘雨隨車過一犂<pc n="lb"/>
兩屐莫嫌趨賀晚上街滑滑怕青泥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄弟<pc n="lb"/>
故園二仲近何如半載平安未得書堂下紫荆長㡬許<pc n="lb"/>
墻隂翠竹勝當初時常官府供徭役旦日庭幃問起居<pc n="lb"/>
媿我飄蓬歸已緩不知歸計尚全踈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄楚汝桓縣丞<pc n="lb"/>
秋滿長安郭偏憐一故人松庭公事少蘭<hi>闕</hi>檄書新暫<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
董㡛官役猶覊倦客身斯文心獨渴永日候車塵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄俞仲詳都司卜師顔架閣<pc n="lb"/>
郎官聨省寺對詠溢髙情日出南山紫風來北榭清譚<pc n="lb"/>
𤣥便玉麈舉白快金莖吏隱今如此誰為後世名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻俞都司咸陽晚眺<pc n="lb"/>
渭水西風草樹凉郎官瘦馬立斜陽鬬雞下社心空在<pc n="lb"/>
逐鹿中原恨獨長黄土一抔増感慨青山㡬度閲興亡<pc n="lb"/>
又聞枤杜歌新調迎勞元戎<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>岡<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夢回<pc n="lb"/>
萬里家鄉半三秋信息稀心情春已去魂夢夜空歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋祀長陵齋宿作<pc n="lb"/>
縣寮嚴祀事襥被出東城薄暮炎歊静髙天象緯明漢<pc n="lb"/>
陵秋草暗秦樹露蟬鳴俛仰千年下那堪客思生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祀回<pc n="lb"/>
七陵秋祀罷一騎雨中歸候火明孤館凉風洒客衣草<pc n="lb"/>
蟲聲轉急巢燕意多違為託思鄉夢南雲白處飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻耀州陳九成同知見贈<pc n="lb"/>
新詩留贈信能文交臂歸來恨失君未遂笑談申繾綣<pc n="lb"/>
徒勞魂夢走繽紛平生事契他年話為政風流此日聞<pc n="lb"/>
翹首華原秋色裏好分一榻寄孤雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>枕流館夜題<pc n="lb"/>
千年積雨漲河流一𣲖秋聲到枕頭兩耳洗來無一事<pc n="lb"/>
不應猶有故園愁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古城田<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
僕子中夜起將牛耕古城古城古人築古城今人耕古<pc n="lb"/>
人誰復在古城今人平黄蒿上莽蒼白骨下縱横傷哉<pc n="lb"/>
功築日戰守煩戈兵誰知千載下耕遍無人爭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别永夀孟明府<pc n="lb"/>
急雨凉風一院秋五更歸思逐東流不堪又與君為别<pc n="lb"/>
萬里乾坤獨自愁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋<pc n="lb"/>
年年今夜月雙影照西樓今夜流雲亂天應亦解愁<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閨思<pc n="lb"/>
萬里音書隔歸期日夜猜沙頭一鴈下可是渭川來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈衛武孟<hi>成縣丞名淇文節公五世孫也</hi>
                    <pc n="lb"/>
桑海茫茫不可論衣冠鄉里㡬家存咸陽渡口秋風裏<pc n="lb"/>
驚見開禧執政孫<pc n="lb"/>
王事賢勞可得聞貢來官馬動成羣身先牧圉闗山險<pc n="lb"/>
膽敵將軍戰伐勛<pc n="lb"/>
栗亭薯蕷耕雲熟同谷黄精斸雪深恐有詩人在山野<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
使還為我一相尋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登西安府鼓樓<pc n="lb"/>
西府層樓接上台客懷落日為誰開一天秋色雲飛斷<pc n="lb"/>
萬户晴暉鵲噪來遍倚危闌頻入感未吹畫角已興哀<pc n="lb"/>
千年朝市仍更變獨有南山石未灰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送徐罙大<pc n="lb"/>
布衣三載長安客一日公車趣召來駐馬已無官柳在<pc n="lb"/>
聽鶯莫待苑花開賢名乆慕東州彦王佐方需季世才<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
病骨支離媿無用白雲歸路漫裵徊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈趙子常<pc n="lb"/>
西夏往來遷子去量移今喜在長安夢魂尚悸闗河險<pc n="lb"/>
足力應諳道路難定見相如歸趙璧不妨鍾子著南冠<pc n="lb"/>
春風擬作還鄉伴花滿吳宫得共看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十月朔旦枕上偶成<pc n="lb"/>
三干里外未歸人四五旬來半病身莫問男婚并女嫁<pc n="lb"/>
湏知親老又家貧田園㡬處荒蕪盡墳墓何人拜掃新<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
渭水無情過門去也能嗚咽助悲辛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重登長安鼓樓<pc n="lb"/>
秋半長安特地寒西風不管客衣單晚晴貪看南山色<pc n="lb"/>
百尺危樓獨倚䦨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>移咸陽圖入學<pc n="lb"/>
翠石鐫圖在學前鋒稜刓缺已多年諸人棄去渾堪惜<pc n="lb"/>
茂宰移來也自賢百里從遷新井邑五陵不改舊山川<pc n="lb"/>
明朝打去街頭賣勝種西泉二畝田<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>述懷次郝宰韻<pc n="lb"/>
鏡裏頻看白髪生一身三嵗離南京力辭敢謂官非貴<pc n="lb"/>
自顧深慙學未成亦欲匡時希董仲不將稽古羡桓榮<pc n="lb"/>
支離留得殘形在尊酒無人獨自傾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伏承士景明府増廣學舍招致生徒借韻叙謝<pc n="lb"/>
學舍増修事董生坊門重立表馮京<hi>學東有狀元坊為楊輗設</hi>逺朋<pc n="lb"/>
已喜牽聮至善政還看次第成莫笑人情相冷淡要知<pc n="lb"/>
天爵最尊榮斯文千載真吾事此日於君意盡傾<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>渭陵<pc n="lb"/>
炎精八葉巳中衰千載荒陵竟屬誰寢殿有垣悲躑躅<pc n="lb"/>
苑門無地覓罘罳祥開沙麓溝中絶禍變堦墀土未夷<pc n="lb"/>
颯颯凉風吹客鬢不堪興感立多時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日武功余簿書來見索拙作仍恵雙筆口占二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>絶句答之<pc n="lb"/>
西風破帽不禁吹黙黙愁情秪自知多荷故人相問訊<pc n="lb"/>
錦囊羞澁已多時<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
雙筆慇懃慰所思染來還寫寄君詩空花不作癡人夢<pc n="lb"/>
銀管猶為感德期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憶母<pc n="lb"/>
底事别離苦忽當貧賤年晨昏三載隔夢寐五更連老<pc n="lb"/>
淚寒燈下愁容暗鏡前此寃無乃酷焉得問髙天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻金德儒秋懷<pc n="lb"/>
隻影飄蕭渭水頭凉風白鴈一天秋秦雲未改南山色<pc n="lb"/>
漢月空涵故國愁萬古勛名隨野馬百年心事付沙鷗<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
後生莫漫誇形勝輿地而今混九州<pc n="lb"/>
青山纔見便低頭況復頻傷宋玉秋萬户新霜添客況<pc n="lb"/>
一忩凉月伴人愁扶揺敢附雲間翼浩蕩思隨海上鷗<pc n="lb"/>
忽得君詩還喜劇猶疑老杜在鄜州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送古季初主簿之永夀兼簡孟賔知縣丁仁卿縣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丞<pc n="lb"/>
客裏難持送客盃愁腸㡬度為君開特科方重詞章選<pc n="lb"/>
小試應多簿領才兔窟擊鮮山雪盛蜂房割蜜縣花開<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
官僚轉覺麻亭好談笑何時許一陪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送宜川劉知縣赴都<pc n="lb"/>
世科憐繼美出宰重宜川陶穴流迻復邊城謡頌傳一<pc n="lb"/>
雙王令舄五鼓鄭侯船目送南雲晚題詩為惘然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送朱子方之永夀訪孟明府<pc n="lb"/>
十二街頭雪未消蹇驢䭾醉影飄蕭憑君說向麻亭尹<pc n="lb"/>
如此踈頑可見招<pc n="lb"/>
小車渡淺水流烟更上長船望碧天有興欲尋安道去<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
秦原髙處不通川<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄠簿袁魯瞻見訪<pc n="lb"/>
下馬敲門月色新語音遥認是鄉人馳驅王事賢勞日<pc n="lb"/>
問訊吾徒寂寞濵白飯可能淹騎從青燈空復伴吟身<pc n="lb"/>
平生鄠杜佳山水便欲同游第一春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻邢之翰南行留别<pc n="lb"/>
人事那堪定身謀政自艱向隅憐一慟滿座輟羣歡鳩<pc n="lb"/>
快邯籠放魚矜漢網寛妻孥誰是寄早早報平安<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
一旦膺蕭律三時守楚閽窮愁關月淡幽憤海天昏紀<pc n="lb"/>
詠傷前事歸耕㡬後恩柳州才豈拙無用問天孫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立春日與瞿允同縣宰飲酒<pc n="lb"/>
故人昨日故鄉來春日今朝春酒開鮭菜新盤還飣餖<pc n="lb"/>
鸎花舊夢重徘徊情知老至抛書册怕見容衰掩鏡臺<pc n="lb"/>
子起為吾歌骯髒出門一笑謾憐才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送唐彦博縣宰朝京<pc n="lb"/>
去思此日盈汧隴試問同年得似無萬里闗河攜一鶴<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
五城樓觀蹋雙鳬封書客裏春仍寄别酒沙頭晚更沽<pc n="lb"/>
江上故人如問我為言歸思滿江湖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除夕俞𤣥善同宿<pc n="lb"/>
牢落嵗除辰那堪是客身娯親三載缺入夜百憂新連<pc n="lb"/>
榻思歸伴殘燈未睡人相看無一語獨有涙盈巾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新年<pc n="lb"/>
故園弟妹拜新年應望咸陽一黯然西縣東城南北第<pc n="lb"/>
阿孃今日在誰邊<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊雎村寺觀楊太妃墓誌<pc n="lb"/>
騎驢上厓去去到雎村寺空院一僧居荒榛㡬人至片<pc n="lb"/>
石卧山門上有唐朝字知是武家墳咸亨嵗中誌王禮<pc n="lb"/>
塟已厚戚苑恩更異尊號換穹碑園陵易新制誰知發<pc n="lb"/>
掘餘此石猶在世摩挲一俛仰咄彼千載事夕陽歸去<pc n="lb"/>
來渭水方東逝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>順陵獨遊<pc n="lb"/>
順陵山下客來稀野草荒荒日色㣲走穴黄狐窺我過<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
驚塲彩雉背人飛厚藏自古多為累僭制終唐竟莫非<pc n="lb"/>
讀罷穹碑吾亦愧道傍拂袖一歔欷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西原遊望<pc n="lb"/>
層原横百里一望五陵空雲過山城黒風來野燒紅吟<pc n="lb"/>
身驢子上歸思鴈行東薄暮沙塵起令人嘆轉蓬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答鞏昌諸縣枉顧不值<pc n="lb"/>
空煩車馬扣雲闗不是先生不得閒為報今朝有幽興<pc n="lb"/>
半醒半醉去遊山<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别嵗<pc n="lb"/>
一畨來咸陽三與芳嵗别四方數萬里行役何時歇百<pc n="lb"/>
年要有盡能得㡬時節而況已過半逺道何由徹愁來<pc n="lb"/>
不成寐耿耿到明發乾艾匪他求魚網當退結秣我櫪<pc n="lb"/>
上騅膏我車上轄努力遵往軌無為徒惙惙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>原上早春<pc n="lb"/>
咸陽原上春𡨕㝠南山北山相對青山如逆旅鎮長在<pc n="lb"/>
百年過客無時停髙低岡坂縱横道今墳古墓知多少<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
年年來往換新人恰似春風原上草草枯只是一年期<pc n="lb"/>
人塟終無出土時貴賤賢愚同一盡何用空名萬古埀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>侯叔庸同行過其故居見迎春一株<pc n="lb"/>
野花一株何人栽欲開未開迎春來主人歸來花欲語<pc n="lb"/>
欲語不語令人哀往年看花年正少花前把酒花長笑<pc n="lb"/>
妻能歌舞妾能彈門外催租無吏到二十年來院落空<pc n="lb"/>
兎葵燕麥競為容墻角一藂憔悴煞年年無主泣東風<pc n="lb"/>
今日歸來君不住君今又向何州去上林騎馬聽鸎時<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
慎勿長忘故園樹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二月七日省牲諸陵沿道雜賦五首<pc n="lb"/>
一樹殘花媚曉暉淡香偏襲旅人衣春風落盡東闌雪<pc n="lb"/>
三載江南未得歸<pc n="lb"/>
昔日平陵賣酒家冰槽春色夜能賖而今酒盡遊人散<pc n="lb"/>
零落空垣一樹華<pc n="lb"/>
景帝陵前野草花也曽沾被舊繁華只今開遍無人管<pc n="lb"/>
付與牛羊卧日斜<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
野老門前社樹青社公無酒眼醒醒春泥二月無人上<pc n="lb"/>
盡作城頭築土丁<pc n="lb"/>
碧椀分來杏酪香風前澆我渴詩腸野人今度相辭汝<pc n="lb"/>
立馬題詩又夕陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長陵曉望<pc n="lb"/>
馬上東風生曉寒長陵髙處望長安丘墟散落人才盡<pc n="lb"/>
岡隴分崩王氣殘嵗祀㡬朝修典制月遊無廟著衣冠<pc n="lb"/>
山河百戰誰能主却屬漁翁一釣竿<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題杜處士宅<pc n="lb"/>
喬木蒼蒼北杜村百年人物㡬家存一枝氣在沖和地<pc n="lb"/>
五世名全孝義門壁上詩章猶未泯碑隂譜牒尚堪論<pc n="lb"/>
不因種德何能爾更擬流風到後昆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄謝杜德方兼簡劉禀中<pc n="lb"/>
百五無家思不聊北莊居士忽相邀石安原上春無限<pc n="lb"/>
杜老堂前酒正饒第二回圓憐月夜不多人醉賞花朝<pc n="lb"/>
臨岐欲覓劉郎别已入丹崖不可招<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長安新城<pc n="lb"/>
賢王來鎮陜闗西増廣都城弗敢稽勢兼北苑一繩直<pc n="lb"/>
聲殷南山萬杵齊晴角逺從天漢落春旗平拂斗杓低<pc n="lb"/>
喜看保障如磐石為賦秦風氣似霓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>百五<pc n="lb"/>
紙錢如雪草如烟百五家家上墓田春去思鄉渾欲老<pc n="lb"/>
愁來欹枕不成眠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>施僉憲行部口占奉柬<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
今朝出郭看桑麻載道歌謡事匪誇天上法星初弭節<pc n="lb"/>
人間甘雨已隨車丹書歴歴煩申誡白簡稜稜慣擊邪<pc n="lb"/>
頓使西人談美政儘將光彩耀儒家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳情一首同呈<pc n="lb"/>
曽因才短故辭官還得前時苜蓿盤病骨支離慙倚席<pc n="lb"/>
客懷牢落強峩冠慈闈老去家貧甚先壟年來水嚙殘<pc n="lb"/>
聖主仁深恩例在願推餘潤到荒寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登白起城見榴花一株<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
城下茨藜十里沙城中無處覓人家瓊英開遍無人賞<pc n="lb"/>
腸斷衰翁對日斜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>打碑<pc n="lb"/>
炎歊撲面火流雲道路爭迎白練裙借問先生何處去<pc n="lb"/>
雎城寺裏打碑文<pc n="lb"/>
沁州碑石漢陵旁地下𤣥龜殻也藏莫怪摩挲成乆立<pc n="lb"/>
書家知是郭謙光<pc n="lb"/>
流盃亭石何年破立馬鐫名㡬字存契苾墳前崖子上<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
家雞筆法尚堪論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題胡御史松溪小隱<pc n="lb"/>
軒冕山林政不殊行藏偶爾見規模豸冠賸有清風在<pc n="lb"/>
鶴帳從敎夜月孤小隱誰知非大隱故吾元不異今吾<pc n="lb"/>
黒頭更上麒麟閣松菊歸來尚未蕪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜曲二絶句<pc n="lb"/>
稜稜桑田帶水田夕陽幽興滿樊川秪疑身在江南處<pc n="lb"/>
放我溪頭罨畫船<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
青山隔岸水平疇髙柳隂隂五月秋旋汲寒泉沉碧李<pc n="lb"/>
横眠白石漱清流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過亷平章樊川别墅<pc n="lb"/>
山水娛人未肯休登臨何事白人頭君看花木樊川墅<pc n="lb"/>
秪有㢘泉獨自流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨後望終南山作<pc n="lb"/>
萬嶺千崖紫翠團山城過雨一畨看斷雲面面屏風疊<pc n="lb"/>
殘照稜稜劍脊攅華岳三峯晴戴雪草堂六月晝生寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
興來便欲扶笻去無限歸心此際寛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送漢中太守費浩然朝京<pc n="lb"/>
公昨漢中初出守劍門猶拒萬夫開郡民驚悸思良吏<pc n="lb"/>
天詔丁寧用秀才形勢百城歸控制流迻十載頼招來<pc n="lb"/>
潁川應有重臨日談笑南樓尚可陪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永夀縣期孟明府未還<pc n="lb"/>
秋至物情變雨來山氣凉孤懐客夜水薄宦歸程長平<pc n="lb"/>
泉倦登陟葆峯謾徜徉故人期未至岸幘上髙岡<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋社<pc n="lb"/>
秋社荒山裏迎龍野廟開豚蹄田父祝鞍馬縣官來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東泉<pc n="lb"/>
四山饒雨氣一澗落泉聲此處銷殘暑還同茂宰行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>縣齋對雨<pc n="lb"/>
八月風氣寒荷衣不堪補南還未成行山館眠秋雨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟明府古主簿同遊石牛亭<pc n="lb"/>
負郭青山似我閒相邀隨意一躋攀路穿疊嶂盤髙下<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
身逐浮雲任往還誰約武昌遊退谷自疑柳子賦囚山<pc n="lb"/>
故林秋色歸來晚滿擬婆娑數樹間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聫句<pc n="lb"/>
雨晴苔逕滑如飴<hi>孟</hi>烏帽簷斜屐齒危一鳥不鳴秋樹<pc n="lb"/>
暗<hi>殷</hi>數峯如立晚雲竒<hi>古</hi>道傍野老邀相飲坐上鄉人<pc n="lb"/>
别有期<hi>孟</hi>泉石也湏還我軰<hi>殷/</hi>丁寧猿鶴莫深疑<hi>古</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨中述懷<pc n="lb"/>
乆留永夀欲别去如此滿天風雨何衣裳山外八月冷<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
泥水道上三尺多異鄉交誼足繾綣故園歸計成蹉跎<pc n="lb"/>
明朝晴隂未敢必有酒且任朱顔酡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别後重寄永夀諸公<pc n="lb"/>
平泉山色翠可食留滯不知歸計踈一月客遊風雨半<pc n="lb"/>
百年交契子孫初南郭壺漿秋飲餞長亭鞍馬野躊躇<pc n="lb"/>
如此好懷何可别歸來注目重憑虛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登乾陵作<pc n="lb"/>
觀闕傾頹石獸殘凉風側㡌話長安函香不覺天能雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
移檄空憐土未乾月過三原秋淡淡雲來九嵕夜漫漫<pc n="lb"/>
誰能喚起裴宫監為說當初創業難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望昭陵<pc n="lb"/>
仰止昭陵莽蒼中孤峯竒峭挿秋空因山政恐勞民力<pc n="lb"/>
琢石何湏象戰功終見蘭亭歸御府重聞華衮奠𤣥宫<pc n="lb"/>
獨憐陪莖諸臣在不使春秋祭祀同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晚泊山家<pc n="lb"/>
出郭已廿里别酒猶未醒野人競遮邀路轉岩扉静林<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
沾踈雨凉山帶秋烟暝借榻未成眠予心方耿耿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻題郝士景詩後<pc n="lb"/>
伏櫪長鳴意氣生朱衣華髪下瑶京位從列宿圖中見<pc n="lb"/>
名向翹才舘裏成古錦囊來空復美碧紗籠去未為榮<pc n="lb"/>
大夫自有登髙賦無限丹心此際傾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别南山<pc n="lb"/>
朝夕終南望眼親三年欲往竟因循一盃遥與山靈别<pc n="lb"/>
重結平生未了因<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出長安作<pc n="lb"/>
蹇驢被酒出東闗陳跡依俙眺望間翡翠坡空悲刼火<pc n="lb"/>
鳯凰觜在弔囚山蕭蕭野樹秋霜落寂寂宫花夜月閒<pc n="lb"/>
最是㶚陵橋下水晚來流出轉潺湲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>絶句<pc n="lb"/>
㶚陵橋下水潺湲人影離披夕照間來往總憐車馬好<pc n="lb"/>
西風破帽獨南還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨潼張明甫置酒出所藏前賢墨蹟為翫<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
僕夫弛擔臨潼縣寒日暉暉卓午時旌儒坑邊來弔古<pc n="lb"/>
靈泉觀裏去題詩薦紳談笑時髦集<hi>丘仲山博士黄吉甫助教在坐</hi>飛<pc n="lb"/>
舄從游夜漏遲珍重前賢遺墨在為君開巻動遐思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鴻門<pc n="lb"/>
數家烟火新豐市一望蒿萊戲水河漢祖空憐功業在<pc n="lb"/>
而今與仲不爭多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>華州道中口占寄示陳丞<pc n="lb"/>
少華山前亂石堤大敷橋下白沙溪霜晨顧眄欹貂㡌<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
晴日行吟信馬蹄薺麥青青憐舊採桑榆歴歴擬幽棲<pc n="lb"/>
舉頭刺眼三峯秀縣令應湏一借梯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅敷橋下見雙白鷺<pc n="lb"/>
飛來雙白鷺雙鳴復雙止凝思寥廓天弄影清泠水予<pc n="lb"/>
心慕貞潔塵網誰相擬為爾立斯湏況在羅敷里<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登灝靈門重望華山<pc n="lb"/>
灝靈門上立逡巡華岳今朝看得真巨斧削成天一柱<pc n="lb"/>
髙標虧蔽地雙輪仙翁舉掌能招我玉女洗頭將事人<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
何時塵縁竟了得中峯髙處去棲身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潼闗送鄒指揮還長安<pc n="lb"/>
三載潼闗煩出將指揮戎陣静無譁秋防帳裏陳壺矢<pc n="lb"/>
夜邏山前擁鼓笳漢閣論功名已重秦川在望路非賖<pc n="lb"/>
五橋應有山林在凖擬題詩候小車<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞叔御謫濠梁<pc n="lb"/>
項叔為郎白首年買牛謫去種濠田書辭皎皎春成夢<pc n="lb"/>
燈影幢幢夜不眠里巷無多交左在班行歴數㡬人全<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
何時破屋秋風裏依舊哦詩棹酒船<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻洵陽金主簿子厚見懷二首<pc n="lb"/>
周南數載為誰留風入貂裘動客愁薯蕷天寒同谷晚<pc n="lb"/>
夫容霜老曲江秋三呉夢想添新恨萬里歸來覓舊遊<pc n="lb"/>
亦有洵陽髙士在共將幽興賦刀頭<pc n="lb"/>
悠悠末俗競趨塵落落清才自絶人漫與弟兄為禄隱<pc n="lb"/>
不將簿尉絆吟身帽簷山郭衝風側艇子闗河載雪新<pc n="lb"/>
慙愧同門相見晚一畨傾葢便相親<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潼闗留别夢得孟雲子厚希曽諸君子<pc n="lb"/>
客裏衣冠喜合并留連三日荷深情華隂縣裏追遊好<pc n="lb"/>
江月亭前發興清碑記延熹充嗜古杖分靈夀得扶傾<pc n="lb"/>
匆匆又上闗東道萍聚蓬飄嘆此生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>柬陳賛府孟雲求靈夀杖<pc n="lb"/>
長安倦客始南還足繭那堪道路艱暫借先生靈夀杖<pc n="lb"/>
明朝扶我過潼闗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟雲贈杖以詩酬之<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
一枝靈夀落吾手布褐綸巾便不孤林下敢同䝉上賜<pc n="lb"/>
花前絶勝倩人扶朱藤未見來南詔斑竹徒聞贈洛都<pc n="lb"/>
支離病骨君能念消得兒童喚老夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鞏縣謁宋諸陵<pc n="lb"/>
奉先橋下水湯湯俛仰千年一感傷陵樹無根流夕露<pc n="lb"/>
宫花有淚洒秋霜青山鞏固神猶慘白塔錢塘恨更長<pc n="lb"/>
聖代方隆中夏統故應塞北薦馨香<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過崤陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
虢洛行三日嶔巖歴二陵騎危甘下歩虎近怯髙登仆<pc n="lb"/>
木崩崖底摧輪亂石層所悲秦晋事踪跡尚堪徴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汜水闗上偶題<pc n="lb"/>
巖邑區區吝叔封誰知相愛是相攻京雖不度非難克<pc n="lb"/>
祭吕何曽識此公<hi>鄭州西門二十里有京水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鴻溝<hi>在滎陽汜水之間两縣分界之處西去汜水二十里有界首鋪</hi>
                    <pc n="lb"/>
廣武滎陽戰未休故將局面變鴻溝憑誰說與重瞳子<pc n="lb"/>
未是夭亡肯信不<hi>廣武山在汜水縣北汜水在虎牢闗下六十年前縣為大水所渰移今治</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
<hi>在舊治南十里</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入新安縣境有懷顧明府<pc n="lb"/>
纔入新安趣便真縣中官長是詩人三年雲路離情隔<pc n="lb"/>
千里月明清夢頻栗葉滿山秋實美魴魚出水凍腴新<pc n="lb"/>
髙齋晝寂便清供消受民風一味淳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>絶句<pc n="lb"/>
風勁虎狼嘷盤車石棧髙潼闗䟎運急不敢更辭勞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題新安驛<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
地勢奔馳若建瓴﨑嶇千里未能平漢闗東啓遺山址<pc n="lb"/>
禹澗西來抱縣城探虎墓前聞虎過學雞臺上聽雞鳴<pc n="lb"/>
客來自幸清時好不識喧呼夜㸃兵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洛陽<pc n="lb"/>
銅駞巷陌草萋萋金谷園林迹已迷惆悵天津橋上月<pc n="lb"/>
更無人聽杜鵑啼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭州道中<pc n="lb"/>
甫田萬頃少耕犂茂草東西一色齊寒日荒荒飛野雉<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
晚烟漠漠走山麑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中牟<pc n="lb"/>
中牟縣裏駐歸驂客路情懷儘自諳白草黄沙仍渭北<pc n="lb"/>
斷陂流水已江南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>絶句<pc n="lb"/>
霜落水禽啼寒流遶大堤長魚不受釣躍過石梁西<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過睢州哭公曁<pc n="lb"/>
儒效時方少君才得暫伸大邦多委重别乘著清純安<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
集心恒苦謙虛政自循魂歸千里骨哀動一州民藝圃<pc n="lb"/>
摧芳桂詞源失壯鱗經過流涕横不獨為姻親<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寧陵道中<pc n="lb"/>
沙隨道中水流川葛陂渡口有新船有錢便欲買船去<pc n="lb"/>
順流歸到江南邊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>睢陽弔古<pc n="lb"/>
黄塵下馬睢陽道束帶徘徊弔數公韓李文章今日事<pc n="lb"/>
江淮堡障中興功千年䨇廟基何在百戰孤城氣尚雄<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
寄語河南夏御史願修前典表遺忠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早起題白戰道驛<pc n="lb"/>
霜鼓四更轉冰輪三丈懸衝寒又上道憶殺畫船眠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過清流澗<pc n="lb"/>
清流染血滑如苔一戰平邉宋祚開闗門今日無人守<pc n="lb"/>
驢背詩人雪裏來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍灣<pc n="lb"/>
龍尾灣頭渡長船挂一帆前年北行客今日㡬人還<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>始上吴船<pc n="lb"/>
一身客秦隴孑孑又南旋䟦渉五千里始上東吴船青<pc n="lb"/>
山盡故舊迎我船忩前揮手謝之去不得相留連故林<pc n="lb"/>
白頭人倚門已三年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>強齋集巻八<pc n="lb"/>
<pb n="34b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>強齋集卷九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>強齋集卷九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>殷奎<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>拾遺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>婁侯廟<pc n="lb"/>
子布文武才鼎峙非本志伯言社稷臣早定西龕計覇<pc n="lb"/>
功照吴甸侯封啓婁地何以慰遺民於焉崇祭祀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王御史墓<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
御史春秋學脫略專門陋見諸行事間大用亦未究氣<pc n="lb"/>
直沮權相憂深曠儲副復墓非為眩所思在耆舊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李侍御墓<pc n="lb"/>
李公讀論語探道悟淵微政推守令最名重諫諍司生<pc n="lb"/>
平信跌蕩之死氣不衰表樹限樵牧善政固在兹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉龍洲祠<pc n="lb"/>
改之亦豪邁生世何落落抑欝過宫書蹭蹬勤王略悲<pc n="lb"/>
歌能無動沉醉信有託新祠薦寒泉九原詎可作<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱節婦塜<hi>元朱虎妻茅氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
節婦當盛年罹此家禍酷逼迫惡少手夫死身靡辱朝<pc n="lb"/>
論旣旌崇國史復収録守臣舉墜典持此厲末俗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張户部銓選江西<pc n="lb"/>
太平天子念遐方典選應推漢署郎星劍倚空開北極<pc n="lb"/>
龍旌照海壓南荒乆知郡縣求循吏湏信朝廷守舊章<pc n="lb"/>
使節重煩采民瘼遄歸奏對近清光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古樂府煌煌京洛行送施掾史克讓使還京都<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
白日麗中天帝京何煌煌禁門十二樓複道遥相望瑶<pc n="lb"/>
樹帶靈囿醴泉溢蘭塘殊封建秦虢華胄躡金張冠盖<pc n="lb"/>
燿里閈車馬隘康莊丈夫四方志萬里覲清光朝從丞<pc n="lb"/>
相騎暮登丞相堂獻納資謨謀致澤躋皇唐眷言善自<pc n="lb"/>
勗令聞如圭璋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古樂府江水一百里送海道千户殷仲實<pc n="lb"/>
江水一百里潮生江欲平離情付潮水相送到吴城<pc n="lb"/>
江水一百里行行復采蓮蓮根共連葉不礙使君船<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
江水一百里蒲帆阿那移相思若流水那復有窮時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顧玉山金粟塜秋宴集<pc n="lb"/>
艱時阻良覯故人成逺别始登金粟塜仰見端正月舊<pc n="lb"/>
遊獨徘徊桂枝重攀折玉盃承夕露翠竹落蒼雪賔筵<pc n="lb"/>
列才彦末至慙獨劣賦詩詎云工庶以慰契濶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題畵<pc n="lb"/>
大樹秋霜老新亭落日孤登臨時極目風景未應殊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>強齋集巻九<pc n="lb"/>
<pb n="3b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>強齋集巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>強齋集巻十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>附録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送殷先生叙<pc n="lb"/>
氣化之在人朔質南文非聖智孰能通之皇帝受命中<pc n="lb"/>
土聲敎之被極於朔南乃命銓曹典敎者南北互調著<pc n="lb"/>
為令盖欲其以質受文以文從質日漸月摩而後風俗<pc n="lb"/>
可一氣化可移嗚呼休哉迺洪武四年吴郡殷先生以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
選當為敎諭咸陽縣學吴去秦水陸㡬數千里先生母<pc n="lb"/>
老子女皆㓜衆謂必艱於行而受命之後從容戒行略<pc n="lb"/>
無難色旣軷求余一言以為别嗚呼道學與時盛衰人<pc n="lb"/>
才由世升降昔宋嘉祐間天下太平二程先生倡明道<pc n="lb"/>
學於河南學者莫不宗之當時横渠先生亦以道學鳴<pc n="lb"/>
闗中闗西之人稱之為夫子於是天下知有闗洛之學<pc n="lb"/>
及宋運中衰伊川亦没而龜山載道於南矣自時厥後<pc n="lb"/>
中原文獻不足者㡬於百年而有元興於朔方斯時魯<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
齋先生許文正公實生河南其學有以上承伊洛之源<pc n="lb"/>
於是慨然以道自任嘗攷其蹟以嵗甲寅授京兆提學<pc n="lb"/>
闗中學者亦翕然宗之如横渠之於闗中於是道學復<pc n="lb"/>
明於北方中原文獻彬彬可考及乎元運復衰闗中屢<pc n="lb"/>
罹兵燹文正之學不聞有繼之者以時考之上去文正<pc n="lb"/>
又將百年皇上龍飛文治大舉而先生適當學職於斯<pc n="lb"/>
時以繼文正敎化所行之地先生之職文正之職也先<pc n="lb"/>
生之時文正之時也夫豈偶然哉宜先生之行無難色<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
也且余聞之文正初年南北未通考亭之學無聞焉及<pc n="lb"/>
從雪齋姚公得南士趙復所傳朱子小學書語孟集註<pc n="lb"/>
大學中庸章句或問及伊川易傳而後深有黙契於中<pc n="lb"/>
皆手自鈔録以授學者今其書大行於世若闕地得泉<pc n="lb"/>
所至則在不以兵燹而廢如文正之時之得之艱先生<pc n="lb"/>
之敎必先之以小學廣之以大學論語孟子而以中庸<pc n="lb"/>
性命之學成其終庶㡬下學上逹之功脩已治人之務<pc n="lb"/>
闗中之士將見進於道由是上泝文正之源以求夫横<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
渠之學而合乎伊洛之傳則先生之行育材之盛可謂<pc n="lb"/>
樂矣豈獨無難色而已哉如是則風俗可一氣化可移足<pc n="lb"/>
以上答聖天子興文之盛典嗚呼休哉有志之士孰得<pc n="lb"/>
如先生者先生行矣余又聞闗中有楊元甫者豪傑之<pc n="lb"/>
士文正之友也韓邦傑劉無競吕伯充者文正之弟子<pc n="lb"/>
也計其子孫必有存者文正淵源之詳先生有徴焉幸<pc n="lb"/>
以寄余洪武四年八月既望雲門獨叟齊郡張紳書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送殷敎諭赴咸陽縣序<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
國制凡府州縣必皆有學學必有官官必以府州縣所<pc n="lb"/>
薦士然猶必考驗于吏部乃歸而就軄焉殷君孝伯崑<pc n="lb"/>
山人也以古學倡其鄉邦為士人所推服大夫聞之因<pc n="lb"/>
薦以為縣學敎諭君以母老辭強起之旣上吏部試春<pc n="lb"/>
秋義及道統論各一通執政者見之嘉其學欲薦以為<pc n="lb"/>
守令君辭曰某迂儒職教可也民社之寄重矣然非才<pc n="lb"/>
不可也旣而朝廷以學官凖常選例亦南北互調遂調<pc n="lb"/>
君咸陽縣學教諭咸陽去崑山數千里而逺君還治行<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
李鄉之人皆惜其官之卑而行之艱也而或歔欷以泣<pc n="lb"/>
然則余嘗有所望於君者而不在是也乃推君所論道<pc n="lb"/>
統之意以觧之曰聖人之道與天地之化同流也堯舜<pc n="lb"/>
禹湯之王固各有其地矣湯以後文王周公興於岐周<pc n="lb"/>
又五百年而孔子作於魯又百年而孟子起於鄒又千<pc n="lb"/>
數百年而周子程子生於楚張子復生於岐下而㑹於<pc n="lb"/>
伊洛之間未㡬而朱子出於閩焉夷攷其地則岐周西<pc n="lb"/>
北也魯與鄒東也伊洛中土也楚其西南而閩又極南<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
也而天皆生其人焉其由西北而東者相去㡬五百年<pc n="lb"/>
其由東而來在西北在西南在極南者相去又千數百<pc n="lb"/>
年顧乃希濶若是然其在西北與其在東者先後雖五<pc n="lb"/>
百餘年而同代數人其在東者百年而有兩人在西北<pc n="lb"/>
者二千年後同地而復有其人又其自東來千數百年<pc n="lb"/>
後在西北在西南而㑹於中土者同時復有數人而其<pc n="lb"/>
在極南者其人又相續也夫天者之為是也豈無其故<pc n="lb"/>
哉盖世運至於周上之而唐虞焉下之而秦漢焉此升<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
降之㑹也而文王周公孔子孟子乃先後見其一代之<pc n="lb"/>
間豈非天以道統重周也故地不偏王而其人或王於<pc n="lb"/>
西或素王於東以大是一統歟至有宋而周程張子者<pc n="lb"/>
出千數百年來欝積之乆而闡發之盛豈非天以宋之<pc n="lb"/>
有道也而其人生於西北生於西南而㑹於中土又以<pc n="lb"/>
大是一統歟宋之南也天下分裂考亭朱子之生不于<pc n="lb"/>
北而于南豈非天以其一人而存中國之道統歟然則<pc n="lb"/>
聖人之道沛焉在天地間由西東北南而假之以其人<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
發之以其地而不囿於一方者天固使之然也今天子<pc n="lb"/>
以中國之主統海内外而學官設焉因命南之士典敎<pc n="lb"/>
於北北之士施教於南所以一道徳而同風俗也予於<pc n="lb"/>
是蓋竊思焉自昔元有中國而許文正公以朱子之學<pc n="lb"/>
佐其主自是南北學者咸知有朱子而朝廷亦以朱子<pc n="lb"/>
說取士然北方學者於朱子之微言精義猶未若江南<pc n="lb"/>
君子知之為深盖朱子之學授之黄文肅公文肅傳之<pc n="lb"/>
文定何先生文定傳之文憲王先生文安金先生皆南<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
産也文安當元世猶存顧乃窮而在下其言雖立而未<pc n="lb"/>
能逺被於斯世若猶有所待者固有在於今中國一家<pc n="lb"/>
之日歟君生南方知朱子之傳為有在今而之咸陽焉<pc n="lb"/>
則文王周公聲教本原之地而張子所過化也兆方學<pc n="lb"/>
者有能或之先後者焉君其必相與考徳問業以要其<pc n="lb"/>
指歸則於國家所以一道徳而同風俗者非小補也吾<pc n="lb"/>
聞京兆有蕭維斗先生闗中之學者宗焉今亦有為其<pc n="lb"/>
學者乎比予與修元史獲次其言行寘諸儒學傳中君<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
而得其學者試以予言而語之其亦有以教我哉洪武<pc n="lb"/>
四年九月一日蜀郡王彞常宗序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送行詩<pc n="lb"/>
西上長安䟦渉勞三千里外朔風號地連渭水秦川近<pc n="lb"/>
山接終南泰華髙故國總消龍虎氣斷碑猶打駱駝膏<pc n="lb"/>
一官莫笑儒林選曽捧琅函覲赭袍<pc n="lb"/>
黄菊紫萸秋色新可堪攀折贈離人青袍博士尋常選<pc n="lb"/>
白髮髙堂七十親每頌採芹霑聖化載歌行葦仰皇仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
平生故舊今遺㡬目送孤鴻度海旻<pc n="　"/>淮海秦約<pc n="lb"/>
廣文先生行幽獨閉户窮經住婁曲一庭紅葉滿床書<pc n="lb"/>
半畝荒園數間屋秋風籬落菊埀黄春雨池塘草生緑<pc n="lb"/>
堂上慈親鶴髪長階前稚子鶉衣秃絃歌不輟自春秋<pc n="lb"/>
定省無違謹昏旭先生屢空常宴如曵杖吟哦看脩竹<pc n="lb"/>
一朝捧檄入秦闗十月驅車走原陸三千道路渉風霜<pc n="lb"/>
百二山河壯心目咸陽宫殿草蕭蕭渭水園陵秋肅肅<pc n="lb"/>
還聞靈沼多躍魚不見望夷争指鹿秪今天子急賢才<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
遺逸寧容在岩谷況君麟筆動朝堂名在銓曹貌如玉<pc n="lb"/>
一官雖冷道彌尊誰謂廣文飯不足丈夫平生四方志<pc n="lb"/>
自非燕雀知鴻鵠在昔宣尼不到秦何幸文翁能化蜀<pc n="lb"/>
古今出處雖不同世有英才當樂育具陳禮樂開盲聾<pc n="lb"/>
要使閭閻厚風俗由來𢎞道須人為今日於君此行卜<pc n="lb"/>
吴舟催發不可留颯颯凉風動林木對酒何須嘆别離<pc n="lb"/>
但期徳業頻相勗若到闗西有使來早寄平安書一幅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豐城余詮<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
西上西安道路長洛陽又復向咸陽崤函鴈過天微雪<pc n="lb"/>
㶚岸魚肥水若霜朝夕望思惟憶母春秋講授在尊王<pc n="lb"/>
老予翹首婁江上目送雲霄一鶚翔<pc n="　"/>河南陸仁<pc n="lb"/>
聖代崇文化賢良起草萊鳳鳴暘谷日魚躍禹門雷匠<pc n="lb"/>
石無遺棄鴻纎在剸裁咸陽秦赤縣博士楚宏材話别<pc n="lb"/>
嗟吾老横經羡子才渡江淮浦迥泝潁蔡河開紅樹迎<pc n="lb"/>
官舫黄花映酒桮紀行應俊逸覽古定裴徊遵陸由梁<pc n="lb"/>
苑馮虚自吹臺汳京城屹屹艮嶽石嵬嵬踏月車鳴鐸<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
嘶風騎巻埃呉音傖父訝儒服異方猜應為青山住懸<pc n="lb"/>
知白日隤解鞍依近郭縱馬齕枯荄風急狌狐嘯天髙<pc n="lb"/>
鴻鴈哀詩情秋共澹鄉夢曉同催喜見烽烟息愁聞驛<pc n="lb"/>
鼔椎虎牢悲戰骨緱嶺覔仙胎岳峙嵩髙峻河傾水洑<pc n="lb"/>
洄山川猶鞏固風物亦竒侅鷄唱函闗啓龍飛泰華來<pc n="lb"/>
碑亭尋漢刻浴殿弔唐灾望極呉天末行循渭水隈别<pc n="lb"/>
家傾菊釀到縣動葭灰多士爭先迓諸生獲後陪獻菹<pc n="lb"/>
芹實豆舎菜酒崇罍五傳遺經在三餘萬巻該尊王明<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
大義抑覇黜渠魁寒榻臯比設朝盤苜蓿堆樹藼思奉<pc n="lb"/>
母援桂念提孩有弟能調饍何郵不寄梅五陵還突兀<pc n="lb"/>
八水自縈回選勝笻扶手遐觀笏拄顔壞基留宿草斷<pc n="lb"/>
礎長荒菭異域多佳處兹遊實壯哉丈夫四海志肯使<pc n="lb"/>
寸心摧<pc n="　"/>汝易袁華<pc n="lb"/>
咸陽勝槩壓闗西渭水清流接泮池博士譚經還重席<pc n="lb"/>
諸生負笈正求師孤雲直望三千里一日思親十二時<pc n="lb"/>
轉首相逢又朱夏槐花開到最髙枝<pc n="　"/>譙郡曹亨<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
西望咸陽路㡬千滿城楊柳帶秋烟江山在處皆新識<pc n="lb"/>
行李隨身只舊氊萬乗已應知姓字一官不乆滯才賢<pc n="lb"/>
眼中朋友如君少握手臨岐獨惘然<pc n="　"/>丹丘呉儁<pc n="lb"/>
肅肅新霜草木萎咸陽博士上官時闗開函谷無鷄唱<pc n="lb"/>
地接岐山有鳳儀銜鱣再看來鸛雀横經底用撤臯比<pc n="lb"/>
壯遊一一皆堪紀大軸題將慰所思<pc n="　"/>肥水包䡆<pc n="lb"/>
獨抱遺經出董帷秋風逺騎入闗遲用儒幸際千年㑹<pc n="lb"/>
造士欣為一縣師鴻鴈雲低秦壘角牛羊草没漢陵碑<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
宦遊兼得尋遺蹟莫向尊前嘆别離<pc n="　"/>渤海髙啓<pc n="lb"/>
君子慎出處出處道所存親交貴知心知心義彌敦我<pc n="lb"/>
初相逢婁水濆升堂拜親笑語温如何傾盖間情好若<pc n="lb"/>
弟昆先生讀書探本根上泝六籍追羲軒竒功汛掃枝<pc n="lb"/>
葉䌓落筆肯吐常人言清如罍洗突出衆瓦盆壯如赤<pc n="lb"/>
手下搏滄溟鯤謙撝退避名愈蕃光耀逈脫超塵昏我<pc n="lb"/>
以駑鈍姿而欲接討論邇來鞭䇿期攀援信知適越須<pc n="lb"/>
南轅朝從暮和篪與塤恨不鄰舎同雞豚綸音日下需<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
瑶琨蓄材要自黌宫門翩翩一札辭帝閽秦川借問將<pc n="lb"/>
何循三千客路隨車輪西風黄葉天雨塵此情此際誠<pc n="lb"/>
難伸先生勇往力孟賁要翦荆棘栽蘭蓀咸陽未必殊<pc n="lb"/>
河汾乃知君子心出處恥與流俗羣我聞黄河之水來<pc n="lb"/>
崑崙洪波日夜東南奔有源之學固如此豈但觀<hi>闕</hi>浩氣<pc n="lb"/>
凌浮雲壯哉是行不可諼聖教幸復鳴中原明年花柳<pc n="lb"/>
盈晴川葛巾定下東呉船為君酌酒春風前<pc n="　"/>陳潜夫<pc n="lb"/>
落葉鳴空山天澹寒雲埀鴻鵠遡長風矯翮將安之嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
華行復晚霜露繁以淒眷惟㤙私被謂恐程途稽清朝<pc n="lb"/>
急賢才榱棟不或遺善價雖自韞令徳難乆羈闗輔人<pc n="lb"/>
物藪業術在所施渺渺川陸脩依依風日微摻袪祖道<pc n="lb"/>
周愴怳多離思行矣但珍重足慰朋情睽<pc n="　"/>陳珪<pc n="lb"/>
丘壑怡髙志朝廷急用賢苦辭羣牧瑞甘就廣文氊韞<pc n="lb"/>
籍涵才地聰明逹性天沖襟澄止水行已直於弦淳朴<pc n="lb"/>
咸陽古修明學校傳龍門經只尺驛路渉三千橘圃霜<pc n="lb"/>
華早萱堂晝景延送君扶老病目斷孝亷船<pc n="　"/>鎦肅<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
束書西上咸陽道一望羣山日脚邉鴈影秋飛銀漢杳<pc n="lb"/>
菊花晴映絳幃鮮好將舊日春秋學早向升堂弟子傳<pc n="lb"/>
白髪阿㜷長憶汝便風莫惜寄歸箋<pc n="　"/>沙門曇瑞<pc n="lb"/>
諸公總慕黄金綬子獨甘為邑校官飲水著書差自樂治<pc n="lb"/>
民為政亦良難入闗不憚三千里望岳須經五十盤惟<pc n="lb"/>
有老親違侍養作書時得報平安<pc n="　"/>同郡申屠衡<pc n="lb"/>
束書來上國典教入西秦洒淚空慈母憐才獨故人闗<pc n="lb"/>
山迂客路行李犯霜晨渭水秋風裏休嗟寂寞濵<pc n="　"/>傅<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
㪺<pc n="lb"/>
先生典教闗西日小子懷鄉白下時奉母總憐甘旨缺<pc n="lb"/>
問程獨計水雲遲菜盤香輭何須肉行李蕭條只有詩<pc n="lb"/>
莫厭冷官終汨没斯文此日要扶持<pc n="　"/>陳永夀夫<pc n="lb"/>
逺遊自是男兒志特立正當強仕年衣上宻縫慈母線<pc n="lb"/>
擔頭輕束廣文氊春秋三傳繼絶學畢郢諸生得盛傳<pc n="lb"/>
老我也須飛夢去振衣同陟華山顛<pc n="　"/>毘陵謝應芳<pc n="lb"/>
三千里外咸陽縣官冷那堪路更遥道上風霜須與避<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
客邉眠食政難調慈親奉養無煩慮㓜子提撕不使嬌<pc n="lb"/>
頻寫平安書寄取脊令風急尾蕭蕭<pc n="　"/>弟璧再拜上<pc n="lb"/>
家本華亭宋宦門大父東倉初北徙先君紹以徳業優<pc n="lb"/>
隠約里閭仍不仕積善世乆乆必昌人謂當鍾我兄弟<pc n="lb"/>
大兄早嵗事名師春秋五傳窮微理旁搜羣籍求道真<pc n="lb"/>
閉户終年講經史不知聞達有可求棲遲萊室甘耘耔<pc n="lb"/>
縣令一朝騰薦書校室諸生須博士朝廷此際正貪賢<pc n="lb"/>
姓名遂入銓曹裏大綰金章守列城小亦青綸為百里<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
固辭不怕丞相嗔守賤居卑非所恥尚書手持新例來<pc n="lb"/>
改調咸陽當渭水闗西學者喜得師呉東子弟愁失恃<pc n="lb"/>
水陸三千道路長好調飲食娱肢體勿慮庭幃乏奉養<pc n="lb"/>
諸弟還當具丼㫖先人墳墓與祠堂魚鱐尚可供祭祀<pc n="lb"/>
故鄉家業不須憂男事詩書女針黹願言明嵗早歸來<pc n="lb"/>
白髪慈親向門倚<pc n="　"/>第九弟箕再拜上<pc n="lb"/>
洪武建號之三祀詔立郡縣學官蘇之崑山屢薦其人<pc n="lb"/>
上輙命以朝職今年吾友殷孝伯先生實預兹選天官<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
既竒其文將置諸有司之列先生以母老辭遂得教諭<pc n="lb"/>
咸陽齊郡張先生旣為序道學之絶續詳且悉矣余不<pc n="lb"/>
愧荒陋謹賦五言一篇用抒故舊之情云爾<pc n="lb"/>
吾友子殷子弱嵗不好弄樓居罕踰户矩歩那可縱黄<pc n="lb"/>
巻對聖賢車馬徒倥倊先逹恒造請俗士絶迎送洒然<pc n="lb"/>
脫凡近明體以適用惟六經根柢況百氏錯綜尋源泝<pc n="lb"/>
伊洛師聖比騫贛温温崑岡玉翽翽河東鳳黌堂據臯比<pc n="lb"/>
緗素日充棟塟祭貴合冝甘㫖資月俸遂令風俗移豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
但州里重守令愧羔鴈剡薦異鄉貢責實名不虚主静<pc n="lb"/>
時則動奉表趨輦轂馳檄過婁葑造車斯合轍射鵠本<pc n="lb"/>
期中厚禄謝州郡至樂在章縫逺調詎辭難獨見已逾<pc n="lb"/>
衆怡顔别親友脩途越梁宋闗山青染衣河澌白流澒<pc n="lb"/>
啇飊攪揪梧凉雨滌塵霿咸陽古畢郢文武實開封皇<pc n="lb"/>
明萬物覩道繼百王統斧鉞夷暴強海寓沸絃誦正氣<pc n="lb"/>
方甄陶學圃勤播種安定蘇湖學朱子白鹿洞儒生得<pc n="lb"/>
依皈論說啓昏瞢芹茅侯國詩苜蓿庖人供絳帳擁貂<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
裘革囊斟馬湩公餘暫休沐縱覽迂騎從浩蕩窺八川<pc n="lb"/>
<graphic n="KR2750" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2750.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR2028" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2028.png" mimeType="image/png"/>凌九嵕終南梯昌盍清渭梁螮蝀逺追長卿遊窮<pc n="lb"/>
鄙歩兵慟相思月掛屋轉瞬風解凍尺素儻可齎邉鴻<pc n="lb"/>
不須控平生笑愚拙淡泊寸心共故舊登仕途冠盖空<pc n="lb"/>
里閧闡道慕指南著書憐覆甕箴砭誰我師歎息感深<pc n="lb"/>
衷範模慎厥脩贈言託規諷展巻比良覿悠悠故鄉夢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>范陽盧熊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送咸陽殷博士南歸叙<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
世果盡君子歟言與行一致道固足以相識世果未盡<pc n="lb"/>
君子歟中養不中才養不才人尤不可不識君子余昔<pc n="lb"/>
南役還宿州㑹呉中殷先生孝伯將典斆于陜之咸陽<pc n="lb"/>
見其容中充而外瑩粹然如古璧之含白虹於是得以<pc n="lb"/>
識其貌遂相從西渉數百里聞其論亹亹乎遡伊洛而<pc n="lb"/>
窮洙泗也於是得以識其言既就職相去僅踰舎既時<pc n="lb"/>
得一㑹見而譽之者旦暮至於是得以識其行之無愧<pc n="lb"/>
於古人今欵接踰二稔矣雖孝伯之心竊亦有以識之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
孝伯在咸陽遂薈蔚以立楝宇主周公孔子于中而序<pc n="lb"/>
諸生于左右朝夕儀度惟謹暇則幅巾徜徉登故堞以<pc n="lb"/>
望自終南太白右轉而顧以及九嵕嵯峨諸山皆踴躍<pc n="lb"/>
於嘯詠間又逺尋厯代遺蹟訽問風物無所不盡於是<pc n="lb"/>
鄉人之識先生者始比比矣適聞先世墓地為潮水所<pc n="lb"/>
嚙且慮慈闈之禮乆曠乃具事狀上之大府尋得告治<pc n="lb"/>
任將歸而凡識孝伯者相與為詩以送之竊惟皇明有<pc n="lb"/>
天下聲教所被舉欲為士君子之風況得㳤世如孝伯<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
者處古文武興化之地哉雖然俗尚推敓先王之澤不<pc n="lb"/>
能不壞於季世之劇故愚常喜道人善冀有以風動鄉<pc n="lb"/>
曲俾人人暏君子之光以上承國家化民成俗之意固<pc n="lb"/>
鄙人之一見也孝伯行矣尚計登堂拜母之餘里中賢<pc n="lb"/>
士大夫將總總焉于時也願借餘論曰秦中不無識者<pc n="lb"/>
其為賜不既厚矣乎甲寅之秋七月既望西安府儒學<pc n="lb"/>
教授頻陽張紞謹敘<hi>紞字眧季仕至吏部尚書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後齋記<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
予嘗讀淮南子之書而愛其原道之文足以發明老子<pc n="lb"/>
不先之義也其言曰先者難為知而後者易為攻也先<pc n="lb"/>
者後之弓矢質的也猶錞之與刅刅難犯而錞無患者<pc n="lb"/>
何也以其託於後位也又曰後者非謂其底滯而不發<pc n="lb"/>
凝竭而不流周於數而合於時者也吁淮南子之為此<pc n="lb"/>
言也不知者以為藏智之劵要之物勢當然之故也執<pc n="lb"/>
其勢者月不與日而出火必續烟而熖持棊者若鞏索<pc n="lb"/>
之距莫敢先動反之於已若蘧伯玉焉可也伯玉不明<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
四十九年之非則不明今年之是也殷生奎椎魯而好<pc n="lb"/>
學其受業予門有所獨悟不敢以多上於羣游退然恒<pc n="lb"/>
若有所不及且名其書室曰後自後者人先之人先情<pc n="lb"/>
也不知有周於數而合於時者也故予以淮南子之說<pc n="lb"/>
推而語之生勉之母曰後以甘自後也而先人者莫禦<pc n="lb"/>
焉生其勉之周於數而合於時則千萬人吾往矣至正<pc n="lb"/>
十年二月初吉㑹稽楊維禎說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>木齋記<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
呉下殷生奎天質古茂從予游一言一<graphic n="KR0978" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0978.png" mimeType="image/png"/>醇乎其無僞<pc n="lb"/>
者也人以木歸之生遂以木名齋今禮部尚書台哈布哈<pc n="lb"/>
公愛其人為書齋額又求予言誌諸室世之罵椎魯不<pc n="lb"/>
聰者類曰木鄙為棄材亡所於用必多夫不木者曰便<pc n="lb"/>
曰給曰機曰警不知便給者蒙不仁之具而機警者啓<pc n="lb"/>
薄行之階也孔子嘗論木矣必與剛毅者同稱曰近仁<pc n="lb"/>
仁固可以木得之而不可以椎魯不聰棄之也夫大味<pc n="lb"/>
不和大質不雕大樸不散其惟木也乎仁者至朴而無<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
偽之物也故論仁惟木為近孔子之言豈欺我哉嘻木<pc n="lb"/>
為聖人所器而論者棄之天下之能仁者寡矣抑論者<pc n="lb"/>
之所棄則有矣士之為木有似而實非漢稱長者木之<pc n="lb"/>
近仁者也惟勃最近之而易朴售至姦如周仁之流則大<pc n="lb"/>
似而大非其為不仁甚矣今聖人以深仁洽萬生使民<pc n="lb"/>
剗偽還朴表民者類求長者吏若生之木固又今聖人<pc n="lb"/>
之所器而又加之以聖賢之學使言仁者歸生生其不<pc n="lb"/>
應表民之求乎吾聞生之王大父大父父累世忠樸如<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
生所鍾殆出於一家風氣之厚也殷氏四世而未昌其<pc n="lb"/>
當昌在生無疑者故吾叙而期之而又為賦詩一首極<pc n="lb"/>
木之所詣以率能詩者繼之詩曰七日混沌離穿鑿爭<pc n="lb"/>
七竅碩果一失仁百體俱弗肖巧詐日横生售朴至衣溺<pc n="lb"/>
聖人憂世深世變若原燎安得至木資與世作津橋學<pc n="lb"/>
齋取名木衆巧不同調回愚與參魯入室得道要豈是<pc n="lb"/>
灰槁人滅心比滅爝君不見紀渻雞人方詆木鷂至正<pc n="lb"/>
九年春三月十有三日㑹稽楊維禎在姑胥書畫舫寫<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>木齋說<pc n="lb"/>
㑹稽楊鐵崖號其呉下生殷奎讀書之亝曰木既誌其<pc n="lb"/>
故又令生持以求長語於雲間陸子陸曰奎西方首宿<pc n="lb"/>
於五行屬木子之名齋豈以是歟生曰非是也吾質朴<pc n="lb"/>
人以木詆吾吾曰是善名我鐵崖遂令名吾齋余謂生<pc n="lb"/>
木之類亦至衆而為用亦至廣子所謂木寧偃蹇閱世<pc n="lb"/>
為山中之夀耶將繩墨是從規矩是就耶寧渠渠為千<pc n="lb"/>
仞之夏屋耶將濯濯為牛羊之牧耶寧為不雕之朽腐<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
耶將從成風之斤斧耶寧刻節梲而文以山藻耶將外<pc n="lb"/>
形骸而凝然如槁耶寧柔而可弦以弤耶將堅而可攻<pc n="lb"/>
以輪耶寧財挻斵閑負廊廟之重耶將不刳不剡遺濟<pc n="lb"/>
川之用耶寧守吾之太樸耶將從匠氏之小㭬耶寧為<pc n="lb"/>
馬嚴敦之鶩耶將為龍伯髙之鵠耶寧不鬬如紀渻氏<pc n="lb"/>
之雞耶將易照以絶穆曜之譏耶寧大其材為工師之<pc n="lb"/>
器耶將聽其斷為溝中之棄耶寧希秘書之府耶將為丘<pc n="lb"/>
壑之全耶此孰得孰失曷凶曷吉凡厥有生萬有不一<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
或郁而文或朴而質胡子之生為世所詘生為揖而進<pc n="lb"/>
曰吾聞大智若愚大辯若訥譏悟聡詧厥内四逸彼柴<pc n="lb"/>
之愚實厚有餘此參之魯宗道之緒莫大於仁惟木為<pc n="lb"/>
近誰其似之豈弟忠信余不能難書其說以為慰雲間<pc n="lb"/>
陸居仁譔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>木齋詩<pc n="lb"/>
彼齋居而静者匪橜株拘之謂也惟木故訥惟朴故野<pc n="lb"/>
參以魯得匪事侈哆開見大意人知者寡曰木伊何譬<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
柏與松維挺特不撓屈故能傲霜雪厯嚴冬嗟殷大章<pc n="lb"/>
父心古而貎古雖湛然剛毅至文其言焉則殊粲而楚<pc n="lb"/>
楚我知大章其心則仁故雖似乎木強而枝葉郁然而<pc n="lb"/>
春陽人辯已訥人訥已誠較已得失孰短孰長佐饔者<pc n="lb"/>
嘗佐鬬者傷詩以勸木惟木自量遂昌鄭元祐賦<pc n="lb"/>
崑岡有石堅如鐡竒璧中藏光奪月鐵篴一聲吹石裂<pc n="lb"/>
透隙虹光吐環玦不學荆人受雙刖殷君小齋以木名<pc n="lb"/>
外示朴頓中清明何殊此石多瓊瑛世人肉眼迷端倪<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
但見礧磈稱文瑿豈識光價連城齊一朝持之獻天子<pc n="lb"/>
珉中玉表真鬱栖呉興知困生錢鼒賦<pc n="lb"/>
渾沌二氣分資稟有清濁聰明鍾聖賢魯鈍歸愚樸不<pc n="lb"/>
知愚樸姿聰明實中殻有美殷君子温醇匪齷齪懷哉<pc n="lb"/>
長者風青年飽經學齋居既名木於義已髙卓聖人許<pc n="lb"/>
近仁唯木就矩矱參以魯得之所貴在誠慤子非朽腐餘<pc n="lb"/>
美質加雕斵彬彬後素功於焉逹先覺秦溪馬琬賦<pc n="lb"/>
木兮木兮與仁斯近東方震焉惟仁之藴一眂同仁弗<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
立畦畛其配以春其端惻隠載萌載蘖遂視既發昉以<pc n="lb"/>
道自彊毋蹈萎苶徳煌煌理庚庚燁其英煥天章豫章<pc n="lb"/>
盧觀題<pc n="lb"/>
殷君方妙齡從師東海湄往者常一見喜子純朴姿百<pc n="lb"/>
好不入心所志唯書詩它人或笑歌子言無䌓詞它人<pc n="lb"/>
方娭游子<graphic n="KR0870" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0870.png" mimeType="image/png"/>如齊尸不知近道流或復憐其癡夫子以<pc n="lb"/>
木名將有逺大期番易黄季倫賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>木齋銘二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
華亭殷奎大章以木名齋其師鐵崖楊先生既為之記<pc n="lb"/>
又求余言以銘之孔子言剛毅木訥近仁四者質之近<pc n="lb"/>
仁者也夫木者質朴質之朴則守之固而無徇外之<pc n="lb"/>
失有是美質而又加之以學吾知其不至於仁不止也<pc n="lb"/>
銘曰絪緼𤣥黄聚而為人或澆而華或朴而純澆則易<pc n="lb"/>
失朴乃其至惟質之朴衆善所聚善非外來學則可致<pc n="lb"/>
聖人論學曰後生可畏曰今汝畫學之為貴士當志學<pc n="lb"/>
矤力之強積之既乆猶水汪洋彼漓不知日肆而亡故<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
舉世佻巧去道茫渺舉世澆訛其失孔多朴而能學天<pc n="lb"/>
理流行物我一體其施不窮<hi>叶</hi>我作銘詩歌詠是資至<pc n="lb"/>
正十年嵗在庚寅秋七月日永嘉潜齋老人陳剛書<pc n="lb"/>
質之美者醇而不漓或流于薄斯習之移木近於愚亦<pc n="lb"/>
近於魯之二物者聖門所許木強敦厚卒能安劉刻薄<pc n="lb"/>
如錯莫能自謀楊子之門乃有木生太璞不瑑實韜其<pc n="lb"/>
英木生寳之幸遇匠手器而名之可使傳後雲間孫華<pc n="lb"/>
元實父題于果育齋<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>附䢴殷處士碣銘<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
至正廿二年九月癸卯朔十有八日庚申呉郡殷奎塟<pc n="lb"/>
其父雍逸處士之柩于崑山先塋之次既塟樹碣墓道<pc n="lb"/>
而請其師束維叟為之銘處士名庠字君序其先華亭人<pc n="lb"/>
居崑者再世矣崑俗喜貨殖類蓄髙資遺子孫處士哂<pc n="lb"/>
曰貲多愚子孫且賈禍何用哉聖賢之學逹可芘民物<pc n="lb"/>
窮亦善一身勑其子奎不逺數百里從余遊一州皆笑<pc n="lb"/>
以為迂處士不為變益市書築室使卒業余已喜處士<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
之志果確而奎亦謹厚雅飭刻意古學余於是又善處<pc n="lb"/>
士之願克有遂也始處士少時即以長子任家督弗及<pc n="lb"/>
于學然其天質之美孝友忠信自有絶人者既壯間觀<pc n="lb"/>
古書傳求其人行事施諸家父性嚴處士事之竭力能<pc n="lb"/>
得其懽心遇二弟㤙意篤至周人急無所吝雖負之不<pc n="lb"/>
校其塟親弗襲世俗委諸水火君子稱之故其没也人<pc n="lb"/>
多哭之哀處士享年五十有七士君子誄其行者私諡<pc n="lb"/>
之曰雍逸處士其曽祖萬宋嘉興節制幹官王父澄父<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
子諲皆抱徳不仕娶王氏宣政院宣使忠仁女子四人<pc n="lb"/>
女二人孫男女六人奎其冡子也殷氏三世有徳而無<pc n="lb"/>
禄四世而昌意者其在奎乎廼為之銘以俟銘曰生不<pc n="lb"/>
榖<hi>叶</hi>死不夀徳則富<hi>叶</hi>惟其不有以遺後賜進士出身<pc n="lb"/>
奉訓大夫江西等處儒學提舉楊維禎譔并書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行實<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故文懿殷公行狀<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧熊譔<pc n="lb"/>
先生諱奎字孝章一字孝伯望出汝南世居呉郡華亭<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
其祖徙崑山今為蘇州崑山人先生數嵗端厚湛黙熊<pc n="lb"/>
父夷孝先生深愛之故與熊同受小學其家設邸肆在<pc n="lb"/>
太倉闤市中旦夕挾冊歸舎定省外亦不遑及他事惟<pc n="lb"/>
務讀誦鄰巷罕覿其面既而受易於盛公徳瑞其祖父<pc n="lb"/>
柏堂翁乃作樓居儲書其上延良師友與之遊處時㑹<pc n="lb"/>
稽楊公廉夫自呉城抵崑山一見竒之即席上設弟子<pc n="lb"/>
禮由是從楊公往來錢唐華亭者累年聞見益廣其父<pc n="lb"/>
母具修脯金帛數遣童幹資之又作别業於婁曲買田<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
益鬻書以俟其歸當時以經術文辭名東南者惟楊公<pc n="lb"/>
號傑出然其人率易任真絶去厓異先生業其門不肯<pc n="lb"/>
詭隨出藻麗語一言一動務合榘度楊公愈加愛重以<pc n="lb"/>
父兄命勉應江浙鄉舉一再不利輙澹然無進取意後<pc n="lb"/>
浙東憲僉孛术魯昱聞先生名舉主教席亦不起有司<pc n="lb"/>
延致先生訓導儒學先生以侍養便始起應命時知州<pc n="lb"/>
事東平費侯大興横序表率弟子侯性剛難犯雅敬先<pc n="lb"/>
生侯即明倫堂前立賢守令鄉先生二祠復作龍洲劉<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
先生祠堂於慧聚寺之東齋先生即割田三十六畝歸<pc n="lb"/>
之學碑供各祠嵗時之祀後知州偰侯剏婁侯廟修治<pc n="lb"/>
先賢御史王公侍御史李公塜表朱節婦茅氏墓道塟<pc n="lb"/>
儒士郭翼顧權於馬鞍山之隂皆先生所建白也皇朝<pc n="lb"/>
改立學法先生與陳君潜夫聮事極力奉行教養有成<pc n="lb"/>
迄今為七邑倡洪武四年先生舉崑山教諭上吏部試<pc n="lb"/>
春秋經道綂論皆辭深雅奥上官置之髙等當是時上<pc n="lb"/>
銳意開治道痛懲吏弊儒者皆不次進用司舉選者將<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
例授以郡縣先生懇請願為近地學官以便奉養老母<pc n="lb"/>
咈上官意遂調西安之咸陽又請告還鄉里辭親以往<pc n="lb"/>
先生至咸陽時即白有司夷荆榛畚瓦礫作校室以居<pc n="lb"/>
師弟子躬親教導時咸陽罹兵革乆民未知學賴先生<pc n="lb"/>
孳孳不懈文教復行是嵗陜西省即以禮聘先生考試<pc n="lb"/>
多士又請纂修闗陜諸府圖經書成而病作歸學治醫<pc n="lb"/>
藥尤以禮殿未完力疾襄事將訖功而先生不起矣時<pc n="lb"/>
洪武九年閏九月二十六日也年四十有六祖諱子諲<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
父諱庠謚雍逸處士母王氏妻常熟陳氏後先生七日<pc n="lb"/>
卒子男二人長騊駼次嗣孺女三人長適朱晟次適林<pc n="lb"/>
宗騵瑟在室熊與先生有連且同年甲以研席之歡如<pc n="lb"/>
親昆弟一時交友如進士㑹稽丞傅㪺等數人耳太倉<pc n="lb"/>
地瀕海世業儒者固鮮慎終之禮尤為鄙陋間有秀俊<pc n="lb"/>
多為吏胥賈販以牟利時人稱賢父兄能教子弟者兩<pc n="lb"/>
家先有盧氏鈞華今揚州教授昭之父及先生之祖之<pc n="lb"/>
父處士君者人取以為法里中庸富人恒竭資以送死<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
類以土薄不葬而卒委之於水火先生獨塟其祖若父<pc n="lb"/>
一遵棺衾塜壙之制人以為難咸謂殷氏有子矣當承<pc n="lb"/>
平日大夫士嘗即學宫行鄉約及嵗時相率講習經史<pc n="lb"/>
以為文㑹兵興禮廢及先生居學舎旦望休沐必與宿<pc n="lb"/>
儒秀民互為主賔論文稽古如司馬氏真率㑹約遇人<pc n="lb"/>
有喪病患難必為協衆力資助之東州名士故遂昌鄭<pc n="lb"/>
公元祐永嘉髙公明豫章葛公元哲華亭孫公莘同郡<pc n="lb"/>
余君日强今齊郡張公紳深禮敬焉先生以去年南還<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
省親拜墓與熊攷論闗中舊事未㡬别去自言我衰病<pc n="lb"/>
不堪又且逺行奈老母何今年貽書云内傷疾作併屬<pc n="lb"/>
其子來視我熊緘其手迹抵家嗣是半年不得問比又<pc n="lb"/>
夢見之意甚不樂嗚呼先生果不起耶友人將作司令<pc n="lb"/>
王富文告熊以故為之泫然囙為位哭之於館舎蓋先<pc n="lb"/>
生素篤孝行非特以疾遽至於是誠以不獲奉養其親<pc n="lb"/>
為憂以致殞没論者謂為死孝先生入闗時齊郡張公<pc n="lb"/>
為論道學之緒自宋中興後恒在東南及許文正公設<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
教北方當元初混一之際今孝章往闗中亦亂平治定<pc n="lb"/>
之時所以期望先生者如此其重盖呉中以道學鳴者<pc n="lb"/>
若王信伯王彦光李彦平王去非魏華甫史蒙卿皆以<pc n="lb"/>
儒師守帥闡揚程朱之學故先生力欲追蹤先哲以變<pc n="lb"/>
衰世鄙陋之習其姿稟之髙操履之正真有見於致知<pc n="lb"/>
力行實踐夫孝友忠信考於經籍道術而不事乎記誦<pc n="lb"/>
辭章全之於身者必欲循於禮措之於事者必欲合其<pc n="lb"/>
宜造次顛沛而不見其喜愠之容恬憺靖退而不尚於<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
利之辯處家為孝子飭身為名士典教為良師經明行<pc n="lb"/>
脩謙㳟純潔人無間言私謚曰文懿先生孰曰不冝所<pc n="lb"/>
著道學統緒圖家祭儀喪儀崑山志咸陽志闗中名勝<pc n="lb"/>
集陜西圖經婁曲叢藁支離稿渭城䆿語總若干巻先<pc n="lb"/>
生平昔稱熊為識洽才茂熊深竊愧赧然知先生之深<pc n="lb"/>
者莫熊若也爰掇其景行以俟作銘者表著焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故咸陽縣儒學教諭文懿殷君墓誌銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汝昜袁華譔<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
洪武九年閏九月二十有六日咸陽縣儒學教諭長平<pc n="lb"/>
殷君卒于官舎後七日其配陳氏亦卒孤騊駼病不能<pc n="lb"/>
奔越三載仲弟璧徒跣四千餘里閱五甲子以槥櫝還<pc n="lb"/>
將以是年十有二月庚申合塟于先塋其季箕持今知<pc n="lb"/>
兖州盧侯熊所為狀泣拜請銘華與先生同里閈同登<pc n="lb"/>
㑹稽鐡崖楊公之門而騊駼袁氏壻也故不辭而為之<pc n="lb"/>
銘先生諱奎字孝章一字孝伯姓殷氏其先華亭人曽<pc n="lb"/>
祖諱某祖諱某遷崑山考諱某母王氏先生端厚沈黙<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
童丱入鄉校即以頴悟稱時鐡崖公以經術詞章鳴于<pc n="lb"/>
東南而襟度豁逹絶去厓異一見竒之先生從于呉城<pc n="lb"/>
于華亭于錢唐訢訢惟謹言動必合矩度由是益加愛<pc n="lb"/>
重囙以木名所居室且為之文先生雅無進取意嘗奉<pc n="lb"/>
父兄命試有司一再不利泊如也嵗丙申州治復崑山<pc n="lb"/>
越四載己亥有司以太學師聘先生囙侍養便始應命<pc n="lb"/>
比謁廟以先師曽子既進郕國封配享于廟矣而故號<pc n="lb"/>
仍列廡下於禮乖違白于典教者正焉凡邑中褒賢紀<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
功立祠表暮繫名教者皆先生所建白洪武庚戌春大<pc n="lb"/>
新學制明年以教有成效舉教諭試天官中髙等而朝<pc n="lb"/>
廷方眷注於儒不次進用司選者欲擢寘郡縣力以母<pc n="lb"/>
老辭不允故調西安之咸陽咸陽罹兵革乆廟學蕩然<pc n="lb"/>
至則芟夷荆榛作室若干楹以居弟子員躬親教養民<pc n="lb"/>
遂知學無何省府聘考多士甲寅歸覲親既返而省府<pc n="lb"/>
修闗中諸郡圖經仍董其事恒以母老道逺弗克就養<pc n="lb"/>
抑欝不獲信因病内傷遂不起矣其入闗時以五陵門<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
候自號及卒知縣莊九疇具棺衾塟咸陽原上竟符其<pc n="lb"/>
言先生篤志古學塟祭務循禮法非甚病手不釋巻故<pc n="lb"/>
攷訂精詳文學淵永邑人以道學鳴者若王公彦光李<pc n="lb"/>
公彦平皆表表者先生力欲追縱以變衰世陋習胡天<pc n="lb"/>
不假之年惜哉盧兖州謂先生處家為孝子飭身為名<pc n="lb"/>
士典教為良師而私謚之曰文懿先生時論咸以為然<pc n="lb"/>
先生生于元至順辛未得年四十有六子男二人長曰<pc n="lb"/>
騊駼次曰嗣孺女三人長適朱晟次適林宗騵曹某所<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
著有道學統緒圖家祭儀喪儀崑山志咸陽志闗中名<pc n="lb"/>
勝集陜西圖經婁曲叢稿支離藁渭城䆿語總若干巻<pc n="lb"/>
銘曰<pc n="lb"/>
行之醇學之正<hi>叶征</hi>孝篤志殞厥生仁者夀茫無徴不亡<pc n="lb"/>
者存有立言<hi>叶寧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殷教諭哀辭<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豐城余詮<pc n="lb"/>
洪武九年閏九月二十六日咸陽教諭殷孝伯卒于學<pc n="lb"/>
舎年四十六聞者莫不哀之去年冬孝伯自秦歸呉省<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
親拜先壟嘗造予倉卒弗克欵奉言笑未㡬復入闗又<pc n="lb"/>
失於追餞予心恒悒悒然不知其為永訣也悲夫孝伯<pc n="lb"/>
謹厚嗜學讀書慕知聖人微言大法之歸趣孜孜忘晝<pc n="lb"/>
夜寒暑之變其居家也孝于親友于兄弟宗族鄉黨無<pc n="lb"/>
間言其訓學徒也諄諄不倦期於有成然後已其在咸<pc n="lb"/>
陽也新校室於瓦礫之塲振士風於凋敝之後人皆謂<pc n="lb"/>
闗西夫子復見今日豈期遽以疾而終於此耶置郵以<pc n="lb"/>
凶問至其家則其妻陳氏亦後孝伯七日卒矣嗚呼哀<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
哉其子騊駼將匍匐奔赴扶柩以歸又值疾作弗果今<pc n="lb"/>
踰年矣尚旅殯于咸陽干里外嗚呼哀哉豐城余詮與<pc n="lb"/>
孝伯有斯文骨肉之好生無以答其交往之情死不得<pc n="lb"/>
憑其窆以盡其弔哭之道尚忍為辭以哀之然情有不<pc n="lb"/>
能自已者乃為之辭曰<pc n="lb"/>
夫有生而必死兮猶寒暑之推遷云積善而有報兮天<pc n="lb"/>
道之信然斯人既有此内美兮夭胡不假之以年竟坎<pc n="lb"/>
坷以終身兮志壹欝而不宣雖觀光於上國兮亦何意<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
於廣文之氊忤銓曹而辭尊顯兮念兹母以拳拳值遷<pc n="lb"/>
調而逺邁兮致親愛以俱捐俾二豎之肆妖兮曽瞑眩<pc n="lb"/>
不可以少延遽易簀於庠舎兮寄孤櫬於秦川豈定數<pc n="lb"/>
之莫逃兮抑吾道之迍邅記玉樓而不返兮抱麟經而<pc n="lb"/>
誰傳諸生皇皇於舘下兮洒涕泗之漣漣朋儕何以質<pc n="lb"/>
疑兮撫皋比而煩悁鯉趨庭而無聞兮鴈斷行而不聮<pc n="lb"/>
親倚閭而白首兮鸞分飛而後先魂杳杳以長夜兮路<pc n="lb"/>
漫漫以修阻渺咸陽於天際兮委婁曲於榛莽況予與<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
子以乆要兮焉能不為之悽憷奠一觴而西望兮遂永<pc n="lb"/>
訣於終古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭殷教諭文<pc n="lb"/>
洪武九年嵗次丙辰閏九月二十八日己酉承事郎知<pc n="lb"/>
西安府咸陽縣事莊九疇率僚屬耆士等謹以清酌柔<pc n="lb"/>
毛之奠祭告于故儒學教諭孝伯先生殷公之靈其辭<pc n="lb"/>
曰於戲惟公績學藝文實出楊門藝天光燄是炙是熏<pc n="lb"/>
擇言砥行聲譽四聞明朝取士雋㧞其羣廷閱甲科有<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
社有民帝曰非爾實稱儒珍育我英才淑惠後人秦維<pc n="lb"/>
帝宅南渭北嵕咸陽既墟秀傑旋鍾俾振教鐸師表是<pc n="lb"/>
崇帝臣弗違奉職惟恭乃建泮宫有禮有容聿新風化<pc n="lb"/>
俊造景從絃歌旣聞鄰壤式宗孰不云樂有隠其恫有<pc n="lb"/>
親埀白子力臼井曷能致之闗河遼永目存心惟撫躬<pc n="lb"/>
弔影郡侯鍚類授檄歸省清風載道沙塵不驚舍車登<pc n="lb"/>
舟望里歡迎叙倫互拜母夀子寧有宅舊宇有植先塋<pc n="lb"/>
以忠養志良副㤙榮請急有程乃赴乃職贈言盈裝干<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
金爾直詔申圖志府憲公辟公出其素按索有績有光<pc n="lb"/>
闗輔遺編奕奕我莅斯邑西賔有席何幸同僚同心同<pc n="lb"/>
徳士耆同慶民所矜式朝經暮史鉛槧在持積勞以疾<pc n="lb"/>
曽不告疲友人竺籀裹藥時資時病少愈弱不勝衣祀<pc n="lb"/>
事有請社稷其祈力疾將事肅恭是儀正言正色實為<pc n="lb"/>
我規總戎尚賢資文飭武府史迎門抗詞弗許自揆弗<pc n="lb"/>
堪興拜傴僂齒豁言譌怠佐尊爼頹然即臥氣息如縷<pc n="lb"/>
行旣弗果病亦自處閏月初吉倡我鄉飲友生習儀指<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
畫在寢迎賔致幣惟公是審僎介有賢肅徳凛凛將届<pc n="lb"/>
之期公疾斯甚胡天奪之亟失我良朋我疑我悔奚考<pc n="lb"/>
奚懲蓋棺則已悲憤填胷咸陽有原纍纍塜陵按圖索誌<pc n="lb"/>
粲若列星宅兆卜吉慰厝神靈執酹傾心爼芳瀹清矢<pc n="lb"/>
詞永訣鑒爾精誠於戲哀哉尚享<pc n="lb"/>
維洪武十一年嵗次戊午九月庚午朔越十有七日丙<pc n="lb"/>
戌承事郎知西安府咸陽縣事莊九疇等謹以清酌庶<pc n="lb"/>
羞之奠祭告于故儒學教諭孝伯先生殷公之靈其辭<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
曰惟公有言有徳顕名儒官自東徂西志亦盤桓樂新<pc n="lb"/>
文教咸陽舊都五陵門候其署自呼泮宫臥病寂寞渭<pc n="lb"/>
濱舘名枕流我其古人丙辰秋閏蓋棺則已爰瘞畢原<pc n="lb"/>
閱今三禩靈妥魄安宿草再碧式順爾先諒無我<hi>闕</hi>銜哀<pc n="lb"/>
有弟誓言歸喪辛勤關河渉厯風霜遷壙滌骨裹以氊<pc n="lb"/>
車首丘夙志禮無爾渝嗟予同心承乏兹邑斧喪奚資<pc n="lb"/>
瓶羸奚汲翩翩靈旐東向其歸<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>觴祖道矢心以詞尚<pc n="lb"/>
享<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
洪武九年嵗次丙辰冬十一月辛巳朔二十四日甲辰<pc n="lb"/>
前平江路治中東平費復初謹以清酌庶羞之奠致祭<pc n="lb"/>
于故咸陽教諭強齋先生殷公之靈曰惟公之學之行<pc n="lb"/>
鄉黨莫先我叨守土爰知子賢瞍居庠舎厥䎹是傳始<pc n="lb"/>
崑之士詞章是學公始以經開示後覺乾乾日夕寳惜<pc n="lb"/>
分隂以教裨治尤契我心世轉風移十有餘載人異炎<pc n="lb"/>
凉公心不改以為善人當膺後祉云何一疾遽爾不起嗚<pc n="lb"/>
呼哀哉遺孤滿眼母老家貧闗山杳杳旅殯于秦果何<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
謂哉天道茫茫誠不可信尚冀後人無殞厥問烏乎哀<pc n="lb"/>
哉尚享<pc n="lb"/>
洪武十年嵗次丁巳正月十有三日壬辰中書舎人盧<pc n="lb"/>
熊遣男彭祖以肴酒致祭于亡友文懿先生殷公之位<pc n="lb"/>
其辭曰烏乎先生純粹貞固爰自童年斥絶外慕閉户<pc n="lb"/>
下帷耽耆竹素良朋萃止名師早遇瓊瑶待賈華騮騁<pc n="lb"/>
路聲名籍甚星鳯爭覩一詣鄉闈韜光歛歩逍遥婁曲户<pc n="lb"/>
滿來屨助教學宫守長延譽表揚風節誨化童孺逺近<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
率從雲奔川赴遵奉明法修飭典故薦書歘起伯樂驚<pc n="lb"/>
顧力辭郡縣寧處韋布西入咸陽名重師傅黌宇聿新<pc n="lb"/>
童冠景附振此絃歌修厥簋簠臯比坐擁三渉霜露烏<pc n="lb"/>
乎先生渾金璞玉<hi>叶</hi>不事雕鐫靡藉陶鑄力追先哲纂<pc n="lb"/>
承遺緒孝友介潔綽有餘裕禮塟祖考㤙洽手足<hi>叶</hi>握<pc n="lb"/>
手交懽旬日相聚别語丁寧歎息衰暮曽奉報書嬰此<pc n="lb"/>
沈㽽如何數月長寐不寤命不少延皇穹難訴熊也鄙<pc n="lb"/>
劣親誼夙著麻植蓬生驥尾蠅附朝遊夕宿尚憶髫豎<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
涕泗盈襟神喪色沮息黥補劓終莫予助爰修祭奠追思<pc n="lb"/>
燕醧攄辭相哀曷究情素烏乎哀哉尚享<pc n="lb"/>
維洪武九年嵗次丙辰十月辛亥朔十有九日己巳友<pc n="lb"/>
人袁華陳潜夫曹富朱吉謹以清酌庶羞之奠敬致祭<pc n="lb"/>
于故咸陽教諭強齋先生殷公之靈曰惟公學博而行<pc n="lb"/>
修氣清而質粹藹乎其有文温乎其有理望之者知為<pc n="lb"/>
有徳之士求之崑庠一人而已嗟乎藝貫文塲兮寧處<pc n="lb"/>
下位教鐸遥遥兮走四千里雖家貧母在常情為可悲<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
而主教得人亦斯文之所倚蓋天生人為國之紀則樂<pc n="lb"/>
育之誠固無間於彼此何阨運之復丁遽銜哀於下地<pc n="lb"/>
後進失其師模有識為之短氣顧秦嶺之横雲栖旅䰟<pc n="lb"/>
於渭邸命與時違烏乎已矣雖然孝友一門朋遊以義<pc n="lb"/>
惟純粹而無瑕質幽明而無愧雖失意於一時宜流芳<pc n="lb"/>
於百世華等親舊之情交承之契異姓同心分猶昆弟<pc n="lb"/>
敬致哀於一觴寓䖍誠於葑菲䰟兮歸來無上下四方<pc n="lb"/>
只烏乎哀哉尚享<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
維洪武九年嵗次丙辰十月辛亥朔十有九日己己門<pc n="lb"/>
人余熂等謹以清酌庶羞之奠致祭于先師咸陽教諭<pc n="lb"/>
強齋殷公之靈曰烏乎天生哲人以道為寄云胡不淑<pc n="lb"/>
遽爾不起嗟惟先生鳴道邑里鼓篋如雲敦薄寛鄙潜<pc n="lb"/>
心聖言有用有體世之蓍龜國之良器遷教咸陽奪此<pc n="lb"/>
與彼婁曲偉人闗西夫子木鐸琅琅以教禆治道旣淵<pc n="lb"/>
源豈曰小試歸覲慈闈篤孝惟至就養既艱志不克遂<pc n="lb"/>
痛念劬勞言輒流涕哀哀先生以孝而死行通神明俯<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
仰無愧兩地菁莪痛忍遺棄尚想經帷恍若夢寐涙與<pc n="lb"/>
情俱荼毒無地觴酒豆肩敬致葑菲山川有靈不隔誠<pc n="lb"/>
意敬服師言永失弗替尚享<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽殷教諭詩<pc n="lb"/>
黌舎咸陽喜一新手提教鐸振斯民闗山厯覽嗟今古<pc n="lb"/>
圖志増修獨苦辛化鶴仙遊身瘞玉離鸞舞影鏡生塵<pc n="lb"/>
更憐阿母髙堂上日夜興哀髪似銀<pc n="　"/>秦約文仲<pc n="lb"/>
尚想辭家逺入秦夢中頻見白頭親半生辛苦留遺稿<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
萬里荒凉只病身弟子有情収朽骨天公無眼困斯人<pc n="lb"/>
嗚呼執友多淪没一奠生芻涙滿巾<pc n="　"/>陳潜夫振祖<pc n="lb"/>
天馬脫覊情莫已忽看墨蹟涙潸然三年心泳咸陽月<pc n="lb"/>
萬里魂歸渭水船道統至言登史册春秋精義照青編<pc n="lb"/>
先生一代河汾業留得淵源起後賢<pc n="　"/>張彦信<pc n="lb"/>
昭代徴賢大比年著書纔畢訃音傳鶴歸華表人埋玉<pc n="lb"/>
塵翳粧臺鳳逐仙行李尚遺新綵服冷官應棄廣文氊<pc n="lb"/>
忍將一掬知心涙洒向咸陽客墓前<pc n="　"/>孔克讓善夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
朋舊淪亡思過半咸陽博士最堪憐春秋經學承師法<pc n="lb"/>
孝友名門邁古先目瞑闗西千里外魂歸婁曲北堂前<pc n="lb"/>
一朝返塟情斯盡華鶴寥寥月滿天<pc n="　"/>曹亨長通<pc n="lb"/>
一上咸陽不復還先生雅志益堪憐北堂親老含餘恨<pc n="lb"/>
西狩經殘孰與傳千里旅魂孤耿耿半生名教獨拳拳<pc n="lb"/>
哲人萎矣斯文係莫恠臨風涙滿前<pc n="　"/>朱吉季寧<pc n="lb"/>
天賦淵源學行精斯文無賴哲人傾婁江水咽西風冷<pc n="lb"/>
秦嶺雲横夜月明阿母倚門埀鶴髪門生抱道泣麟經<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
為歌楚些招魂處千里靈車㡬日程<pc n="　"/>陸平公載<pc n="lb"/>
已矣殷文懿由來學行優士評先月旦書法老春秋醇<pc n="lb"/>
酒心俱醉明珠價莫酬修文從地下空憶舊風流<pc n="lb"/>
嘅彼斯人逝天胡不假年還鄉惟旅櫬載道有遺編雲<pc n="lb"/>
斷千山外天低一鴈前難兄有難弟大塟得歸全<pc n="　"/>易<pc n="lb"/>
恒九成<pc n="lb"/>
黯黯藏舟夜壑移先生遺我又何之忍聞渭水來丹旐<pc n="lb"/>
驚報唐賢失紫芝露冷庭萱情易老天清鶴唳苦歸遲<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
自慙莫負侯芭土一讀遺編一涙垂<pc n="　"/>門人余熂茂本<pc n="lb"/>
憶昔覊旅中片言識鬷蔑十載忘年交兵戈正騷屑隠<pc n="lb"/>
居事親孝知子志卓越春秋參五傳湮微必搜抉適當<pc n="lb"/>
陵谷變遵養樂岩穴修辭去浮藻矩歩踵先哲大明更<pc n="lb"/>
化初鋒車聘髙潔辭榮忤當路一命萬里轍志違烏鳥<pc n="lb"/>
養涙忍杜鵑血咸陽方燼餘教雨被綿蕝奐輪周孔廟<pc n="lb"/>
駿奔豆籩設庭階生瑞草書帶青可擷孤雲日在望縮<pc n="lb"/>
地恨無訣遄歸一覲省亟去兩踰月老夫獲晤語清風<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
濯煩熱著書固已多討論心愈切安知三疊歌竟作千<pc n="lb"/>
古别招魂賴遺孤魂返妻埀絶於乎世之人天賦何優<pc n="lb"/>
劣或厭飫八珍子獨茹冰雪或穏歩康莊子獨蹊阢隉<pc n="lb"/>
行行止於斯天視豈荒惚崑山雲氣慘婁江水聲咽誰<pc n="lb"/>
為有道碑修名罔磨滅<pc n="　"/>毗陵謝應芳子蘭<pc n="lb"/>
試藝天官<graphic n="KR0978" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0978.png" mimeType="image/png"/>上台咸陽縣裏講堂開春秋乆擅専門學<pc n="lb"/>
梁木俄驚一旦摧龍劍芒寒歸寳匣鳯笙聲斷隔瑶臺<pc n="lb"/>
銘旌早晚還鄉土白髪慈親涙滿腮<pc n="　"/>范立中立<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
典教那知老向秦秦中無日不思親江山萬里牽歸夢<pc n="lb"/>
風雨孤燈照客身可歎遺文稱絶筆最憐後學失端人<pc n="lb"/>
百年風采誠難忘猶想當時戴葛巾<pc n="lb"/>
訃書一道出西秦愁殺天涯七十親薄宦未能酬素志<pc n="lb"/>
儒冠已信誤閒身一生孝友貽孫子千古文章屬後人<pc n="lb"/>
獨有畫圖遺像在每來揮涙拜衣巾<pc n="　"/>門人朱晟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>強齋集巻十<pc n="lb"/>
<pb n="41b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>