<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>方齋存稿巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>林文俊<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進二十史表<pc n="lb"/>
南京國子監祭酒臣林文俊謹以校刋二十史進呈聖<pc n="lb"/>
覽者前聞具在垂聖王稽古之資遺籍復完徴昭代右<pc n="lb"/>
文之治載蠲令日輒冒宸嚴冀少禆于燕閒或可廣於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
流布臣誠惶誠恐頓首頓首惟明君務學為急而信史<pc n="lb"/>
載事尤詳顧兹歴代之全書貯于成均之兩庫上自邃<pc n="lb"/>
古下訖朝元二十家筆削之功千百年行事之實博大<pc n="lb"/>
纎悉之畢具體裁義例之攸存但歴時既久而踳駁滋<pc n="lb"/>
多故補缺雖勤而舛訛亦甚漸致前功之棄深貽後學<pc n="lb"/>
之憂幸文運之誕興際聖人之在上好學夙成乎天性<pc n="lb"/>
崇文聿採乎人言遂俾愚臣並辱隆委因知盛事有待<pc n="lb"/>
熈朝南宫發四庫之書仍令博求於士類起部備三品<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之用兼容借給於司徒蓋欲昭一代之人文奚暇惜千金<pc n="lb"/>
之重費先是祭酒臣張邦竒司業臣江汝璧實共領之既<pc n="lb"/>
而臣文俊司業臣張星踵成而博士臣程煌助教臣劉<pc n="lb"/>
世龍臣聶曼臣王崑臣許堯學正臣黄良弼臣鄒魯學<pc n="lb"/>
錄臣張傑雖各委任不一亦皆校勘惟均功績三年深<pc n="lb"/>
慙駑駘之鈍書塵乙覽猶恐魚豕之訛兹蓋伏遇皇帝<pc n="lb"/>
陛下聖智天成文明日麗志存康濟學有緝熈謂載道<pc n="lb"/>
固存乎經而考古必資於史泛觀前代博究諸家見殘<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
編斷簡之失真恐往事遺言之莫考乃以校修之責特<pc n="lb"/>
委文學之臣晉魏隋唐等書殘者則補史漢遼金之板<pc n="lb"/>
腐者重刋豈徒為秘閣珍蔵垂于不朽抑將使寒鄉晩<pc n="lb"/>
出睹之争先吾道重光斯文有托臣等材雖謭薄學本<pc n="lb"/>
空疎忝職賢闗每恨無階以報塞濫竽史事但知殫志<pc n="lb"/>
于校讎移牒鳩工掄材分局職兼六館書購多方茍中<pc n="lb"/>
間有一字之疑必往復盡諸臣之見雖勤劬於夙夜漫<pc n="lb"/>
淹歴於嵗時幸而畢工兹為完璧裝盈緗帙隨書各識<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
其標題别以牙籖開巻不煩於檢閱仰呈天陛庻遍儒<pc n="lb"/>
林伏願念建事本乎多聞命講官時以進讀凡其善之<pc n="lb"/>
當法惡之當懲與夫治所由興危所由兆務究是非於<pc n="lb"/>
既往用資法戒於將來車同軌書同文綿一統輿圖之<pc n="lb"/>
盛徳可大業可久垂千年汗簡之光臣下情無任瞻天<pc n="lb"/>
仰聖欣躍屏營之至謹以二十史隨表上進以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝重幸學表<pc n="lb"/>
國子監祭酒臣林文俊等嘉靖十二年三月十三日欽<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
䝉聖駕臨幸大學謹奉表稱謝者臣等誠懽誠忭稽首<pc n="lb"/>
頓首上言伏以典禮更新百代仰大君之有作辟雍臨<pc n="lb"/>
幸四方占文運之方隆載舉曠儀聿光舊典懽均朝野<pc n="lb"/>
慶協天人兹蓋伏遇皇帝陛下聖由天縱徳與日新彛<pc n="lb"/>
倫叙而五典以惇禮樂興而百度咸正況兹首善尤在<pc n="lb"/>
留神默契聖心大祛俗見謂孔子稱王本非禮宜正先<pc n="lb"/>
師之名陋元人塑像為不經特遵皇祖之訓别祠啟聖<pc n="lb"/>
聿明父子之倫配食先賢盡去公侯之號禮無僭瀆道<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
益尊崇顧兹典之鼎新煩至尊以賁重當薄海同文之<pc n="lb"/>
日適踐阼一紀之初乃涓令辰爰脩盛事六龍捧御逺<pc n="lb"/>
戾止于膠庠萬乘執圭親釋奠于先聖崇儒重道稽古<pc n="lb"/>
諏經喜溢章縫光流簡冊執豆籩以奔走乃有三氏之<pc n="lb"/>
子孫圜橋門而聴觀奚止六館之英俊瞻威嚴於咫尺<pc n="lb"/>
幸法語之丁寧建皇極以敷言斯其至矣觀人文以成<pc n="lb"/>
化是之謂乎臣等職忝師儒躬逢盛美幸睹大人之虎<pc n="lb"/>
變願先多士以駿奔賜坐而講易書覺叨榮之已過教<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
人必先忠孝誓圖報於將來伏願配乎天配乎地皇朝<pc n="lb"/>
綿一統之圖作之君作之師天子介萬年之夀臣等無<pc n="lb"/>
任瞻天仰聖激切屏營之至謹奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經筵講章<pc n="lb"/>
孟子曰為政不難不得罪於巨室巨室之所慕一國慕<pc n="lb"/>
之一國之所慕天下慕之故沛然徳教溢乎四海這是<pc n="lb"/>
孟子離婁上篇說為政者當脩身以服人心的意思巨<pc n="lb"/>
室是世臣大家慕是心悦服孟子説道人君為政於天<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
下其道不難在不得罪於巨室而已蓋巨室之心難以<pc n="lb"/>
力服而國人素所取信茍君心未脩所行的事多乖戾<pc n="lb"/>
則國人怨怒必自世臣大家始所以人君為政先要正<pc n="lb"/>
心誠意使反之於身無聲色貨利之累而達之於政得刑<pc n="lb"/>
賞舉措之宜則巨室見之自然悦服而無怨怒這便是<pc n="lb"/>
不得罪於巨室巨室既慕則一國之人視巨室為向背<pc n="lb"/>
的亦皆悦服而慕之一國既慕則天下之人視一國為<pc n="lb"/>
向背的又將悦服而慕之人君為政能使自近及逺無<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
一人不服如此則推無不準動無不化而吾徳教之行<pc n="lb"/>
無所留碍自沛然充溢四海而天下之民無不被其澤<pc n="lb"/>
者其於為政也何難之有臣考戰國之時王政不綱巨<pc n="lb"/>
室擅權當時諸侯不務脩徳以服其心而欲以力勝之<pc n="lb"/>
反以取敗孟子有見於此故為此說以救之可謂探本<pc n="lb"/>
之論矣況人君一身天下之本茍其身正則禮樂征伐<pc n="lb"/>
出自朝廷四海之内無不用命何憂乎巨室如其身不<pc n="lb"/>
正則衆叛親離匹夫匹婦或能勝予豈特巨室為可畏<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
哉此人君所以貴脩身也恭惟皇上以天縱之資紹列<pc n="lb"/>
聖之統即位以來勵精圖治日御經筵以熈聖學日覽<pc n="lb"/>
章奏以決大政洪範有序敬一有箴脩身之功可以匹<pc n="lb"/>
休堯舜而邁迹湯武矣尤願法天廣運慎終如始使徳<pc n="lb"/>
教之施廣被於四海運祚之隆永垂於萬年臣等犬馬<pc n="lb"/>
之誠無任惓惓顒望<pc n="lb"/>
孟子曰養心莫善於寡欲其為人也寡欲雖有不存焉<pc n="lb"/>
者寡矣其為人也多欲雖有存焉者寡矣這是孟子憫<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
世之人溺於私欲而喪其本心故發此論所以示人以<pc n="lb"/>
養心之要也欲是嗜欲存字不存字都指此心說孟子<pc n="lb"/>
説道凡人有生便有欲如目之於色耳之於聲口之於<pc n="lb"/>
味鼻之於臭四肢之於安佚皆是也是雖人所不能無<pc n="lb"/>
然多而不節便流於邪僻而喪失其本心故欲養此心<pc n="lb"/>
其要莫善於寡欲何則欲者心之累也茍其人能寡欲<pc n="lb"/>
矣則此心不至外馳自然收斂在這腔子裏足為萬變<pc n="lb"/>
酬酢之主其有不存者寡矣茍其人多欲則昏昧放逸<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
身雖在這裏此心却與物欲俱馳其有存者亦寡矣臣<pc n="lb"/>
嘗論之人之一心只是个天理而已若私欲則生於形<pc n="lb"/>
氣之私原非性中所有但是二者嘗交戰於胸中迭為<pc n="lb"/>
消長如長了一分人欲便消了一分天理彼愈長則此<pc n="lb"/>
愈消甚可畏也是以聖賢教人時時要存養省察克治<pc n="lb"/>
使欲心不留則此心瑩然渾是天理清明純一之體不<pc n="lb"/>
虧而應事揆物自不失其當然之則孟子提出寡欲二<pc n="lb"/>
字於心學上極為親切為人君者尤不可以不知也何<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
也人君尊居九重富有四海求無不得欲無不遂尤易<pc n="lb"/>
縱欲自肆且如聲色貨利遊畋土木征伐之類茍其心<pc n="lb"/>
溺於此其為害豈可勝計哉是故舜聖人也其臣臯陶<pc n="lb"/>
戒之曰無教逸欲有邦武王亦聖人也其臣師尚父戒<pc n="lb"/>
之曰義勝欲者從欲勝義者凶夫二臣者豈不知舜與<pc n="lb"/>
武王必不至於縱欲哉正以心之難操欲之可畏所以<pc n="lb"/>
防之於豫而杜之於㣲也其慮逺矣仰惟皇上聰明睿<pc n="lb"/>
知得古帝王心學之正傳以敬天法祖為心以求治保<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
氏為務心不耽聲色之娛目不接玩好之具雖詩書所<pc n="lb"/>
稱何以過之然臨御有年而治效猶若未臻比者星變<pc n="lb"/>
地震水旱蝗蟲之災尤不能不廑聖慮也伏願詳味孟<pc n="lb"/>
子此章之言深究前代得失之故清心寡欲務學親賢<pc n="lb"/>
内外交脩躋于一徳則治本既端治具畢舉唐虞三代<pc n="lb"/>
之盛不難致矣臣犬馬之心無任惓惓<pc n="lb"/>
元首明哉股肱良哉庶事康哉這是虞書益稷篇内史<pc n="lb"/>
臣記臯陶賡歌告帝舜的說話元首在上指君說股肱<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
在下指臣說良是善康是安臯陶因帝舜作歌責難於<pc n="lb"/>
臣於是賡歌以責難於帝説道君為臣之元首臣為君<pc n="lb"/>
之股肱勢雖結於上下義則一體相須誠使為元首者<pc n="lb"/>
智足以知人明足以照物賢者必用而不賢者必退有<pc n="lb"/>
功必賞而有罪必罰譬之日月當空無所障碍而萬象<pc n="lb"/>
洞然畢照人君之明如此則為之股肱者皆將奉公守<pc n="lb"/>
法莫敢偷惰以隳職業而布列朝廷者皆藹藹之吉人<pc n="lb"/>
矣股肱有不良乎股肱既良則能為君分理庶務以禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
則備以樂則和以教則行以養則遂凡大小政事莫有<pc n="lb"/>
廢墮不舉之患矣庶事有不安乎由是觀之君明則臣<pc n="lb"/>
良而天下之事可不勞而理也臯陶此歌雖若歸美於<pc n="lb"/>
帝之詞而責難之意寓焉其忠愛至矣臣嘗因是而考<pc n="lb"/>
有虞之時若舜之明四目達四聰元首何其明哉其臣<pc n="lb"/>
如禹臯陶稷垂伯夷䕫龍皆一時之賢濟濟相讓股肱<pc n="lb"/>
何其良哉明良相逢都俞吁咈于一堂之上志同道合<pc n="lb"/>
所以成有虞之治而後世鮮儷也仰惟皇上聰明天縱<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
剛徤日新君臨天下一紀于兹無一念不在乎敬天勤<pc n="lb"/>
民無一時而忘乎親賢講學道冠百王而不自以為聖<pc n="lb"/>
智周萬物而不自以為明尊禮耆舊信任忠良在廷文<pc n="lb"/>
武羣工咸思竭股肱之力以祗承休徳明良喜起之歌<pc n="lb"/>
於變時雍之化復見於聖明之朝矣臣等何幸躬逢其<pc n="lb"/>
盛<pc n="lb"/>
六三徳一曰正直二曰剛克三曰柔克平康正直彊弗<pc n="lb"/>
友剛克燮友柔克沉潛剛克高明柔克這是周書洪範<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
篇箕子演三徳之疇以告武王的言語六三徳是大禹<pc n="lb"/>
所叙九疇中第六疇正是無邪直是無曲克字解作治<pc n="lb"/>
字箕子說道人君建極於上既足以為臣民取法然無<pc n="lb"/>
三徳之用却不能使人都歸于極故大禹叙疇皇極之<pc n="lb"/>
後即繼以三徳三徳之目第一曰正直是以正直之徳<pc n="lb"/>
治天下第二曰剛克是以剛徳治天下第三曰柔克是<pc n="lb"/>
以柔徳治天下蓋正直者無為而治聖人之本心剛柔<pc n="lb"/>
者賴之以輔治聖人不得己而用之故一曰正直二曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
剛克三曰柔克平康是天下有道之世彊弗友是彊梗<pc n="lb"/>
弗順的人燮友是和柔委順的人沉潛是沉深潛退的<pc n="lb"/>
高明是高亢明爽的箕子又說三徳之用各有所宜人<pc n="lb"/>
君如遇平康之世人皆會極歸極遵義遵道這是好時<pc n="lb"/>
候則惟持正秉直建極以先天下而己不必事乎矯拂<pc n="lb"/>
如遇那彊梗弗順可以由極而不欲者這是習俗偏於<pc n="lb"/>
剛的人則必董之以威使他有所畏而歸于極是以剛<pc n="lb"/>
而克剛如遇那和柔委順欲由乎極而不能者這是習<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
俗偏於柔的人則必予之以福使他有所慕而歸于極<pc n="lb"/>
是以柔而克柔又有一等氣稟柔弱沉深潛退不及乎<pc n="lb"/>
極者却要激勵奬進使他企而及之是以剛而克柔有<pc n="lb"/>
一等氣稟剛方高亢明爽而過乎極者却要防閑裁抑<pc n="lb"/>
使他俯而就之是以柔而克剛夫人君三徳之用撫世<pc n="lb"/>
酬物因時制宜如此則天下之人雖有溺於習俗囿於<pc n="lb"/>
氣稟者至此悉歸於皇極矣三徳乂用其効不既大哉<pc n="lb"/>
臣按洪範三徳正直之用一剛柔之用四蓋人君之徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
有剛有柔猶天道有隂有陽隂以歛之陽以舒之而後<pc n="lb"/>
嵗功成萬物遂人君之治天下何以異於此哉歴觀古<pc n="lb"/>
昔聖王所以能成天下之治用此道也漢唐以來人主<pc n="lb"/>
不知三徳之用故或偏於剛如漢宣帝之殘忍或偏於<pc n="lb"/>
柔如漢元帝之懦弱失君道矣治不古若何足怪哉仰<pc n="lb"/>
惟皇上秉乾剛之徳普離照之明即位以來刑罰不遺<pc n="lb"/>
於奸究徳澤遍及於惸嫠剛柔相濟寛猛適中其於所<pc n="lb"/>
謂三徳蓋已允蹈之尤願終始此徳終始此治納斯世<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
於皇極綿宗社於萬年天下臣民不勝至願<pc n="lb"/>
列爵惟五分土惟三建官惟賢位事惟能重民五教惟<pc n="lb"/>
食喪祭惇信明義崇徳報功垂拱而天下治這是周書<pc n="lb"/>
武成篇史臣記武王政治本末的說話爵是封爵土是<pc n="lb"/>
國土武王既克商有天下遂定封爵以公侯伯子男為<pc n="lb"/>
五等分以土地以公侯百里伯七十里子男五十里為<pc n="lb"/>
三等故說道列爵惟五分土惟三賢是有徳的人能是<pc n="lb"/>
有才的人武王建立治官惟用有徳之人不肖的不得<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
以倖進分職任事惟用有才之人無才的不容以濫及<pc n="lb"/>
故說道建官惟賢位事惟能五教是君臣父子夫婦長<pc n="lb"/>
幼朋友五常之教食所以養生喪所以送死祭所以追<pc n="lb"/>
逺武王以一身任君師之責故於五教極所慎重要使<pc n="lb"/>
天下百姓都歸于人紀之中五教之外又重民食喪祭<pc n="lb"/>
三件事以厚風俗故説道重民五教惟食喪祭信是誠<pc n="lb"/>
實上不好信則天下皆趨於詐武王雖一令之布必不<pc n="lb"/>
肯失信於天下義是所行合宜上不好義則天下皆趨<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
於利武王則一事之行必求允當於人心這便是惇信<pc n="lb"/>
明義人之有徳的若不去尊崇他何以勸善武王於有<pc n="lb"/>
徳的人必尊之以官人之有功的若不去酬報他誰肯<pc n="lb"/>
效忠武王於有功的人必厚之以賞這便是崇徳報功<pc n="lb"/>
夫分封有法官使有要五教脩三事舉信義立官賞行<pc n="lb"/>
諸般政事都盡了武王此時復何所為惟垂衣拱手而<pc n="lb"/>
天下大治故說道垂拱而天下治臣觀有周史臣記武<pc n="lb"/>
王政治之本末如此考之孔子稱舜無為而治恭已南<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
面周公稱文王罔攸兼于庶言庶獄庶慎蓋與此稱武<pc n="lb"/>
王之垂拱同一道也然人徒知數聖人之無為而不知<pc n="lb"/>
其所以致此者豈偶然哉蓋舜紹堯之後齊七政去四<pc n="lb"/>
㓙命九官十二牧敷言試功以察庶官明目逹聰以決<pc n="lb"/>
壅蔽其憂勤至矣至於文王惠鮮鰥寡懐保小民自朝<pc n="lb"/>
至於日中昃不遑暇食其憂勤又如此蓋皆極其有為<pc n="lb"/>
於先是以能享無為於後正與此論武王事相合豈真<pc n="lb"/>
無所作為而天下自治也哉後世人主不知聖人先憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
勤而後逸樂往往以無為藉口恣耳目之娛窮心志之<pc n="lb"/>
欲高枕肆志委政非人以至召變速戾者何可勝數誠<pc n="lb"/>
萬世人君所當深戒也仰惟皇上以聖哲之資撫盈成<pc n="lb"/>
之運即位以來一切遊娛之事不經於心百凡玩好之<pc n="lb"/>
具不接於目未明視朝勵精圖治日御經筵親近儒碩<pc n="lb"/>
其於前代帝王之盛美蓋兼而有之尤願體道用中求<pc n="lb"/>
賢納諫慎重爵賞以待有功委任賢能以圖輔政忠厚<pc n="lb"/>
以勵士風節儉以甦民困本一人之憂勤致萬邦於安<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
樂則垂拱無為之治不在虞周而在今日矣天下臣民<pc n="lb"/>
不勝慶幸<pc n="lb"/>
徳盛不狎侮狎侮君子罔以盡人心狎侮小人罔以盡<pc n="lb"/>
其力這是周書旅<graphic n="KR0729" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0729.png" mimeType="image/png"/>篇召公告武王以當謹徳不可玩<pc n="lb"/>
人的意思狎侮是褻慢君子指在位之人小人是細民<pc n="lb"/>
召公說道人君以一身居天下之上要在謹徳徳既盛<pc n="lb"/>
則動容周旋中禮然後能無狎侮之心夫徳有未至則<pc n="lb"/>
未免有狎侮之心彼君子以心事上的然必在上者推<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
誠以待之致敬以下之然後能盡其心茍狎侮了他彼<pc n="lb"/>
見吾禮貌之衰則有去而已孰肯盡心為吾用哉小人<pc n="lb"/>
以力事上的然必在上者撫之以恩動之以禮然後能<pc n="lb"/>
盡其力茍狎侮了他彼雖畏威易役然至愚而神肯盡<pc n="lb"/>
力為吾用哉然則君子小人皆不可狎侮之也明矣臣<pc n="lb"/>
按召公此章本為西旅貢<graphic n="KR0729" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0729.png" mimeType="image/png"/>而作乃言及此何也蓋天<pc n="lb"/>
下之治無常形而安危治忽在人主一念敬肆間茍君<pc n="lb"/>
心小肆而溺於玩好之私則小人投隙並進導之以快<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
情肆意之事何所不至於是正士日疎而法言難入矣<pc n="lb"/>
安得不狎侮君子乎又將以慾為可縱民不足畏而咈<pc n="lb"/>
百姓以從己之欲者有之安得不狎侮小人乎此召公<pc n="lb"/>
之所深慮也夫以武王功徳之盛召公猶以是戒之則<pc n="lb"/>
人君於所好尚可不謹哉仰惟皇上即位以來屛斥耳<pc n="lb"/>
目之玩而敬天法祖勤政務學孜孜如不及於君子則<pc n="lb"/>
諫行言聴不徒禮貌之虚文於小民則子惠仁懐每有<pc n="lb"/>
優恤之實惠是以中外臣工咸思竭忠効智以佐休明<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
而萬邦黎庶莫不尊親愛戴其上者嘉靖中興之盛可<pc n="lb"/>
以比隆堯舜矣臣愚尤願深味謹徳之言益嚴狎侮之<pc n="lb"/>
戒宅心於敬防幽居非僻之干所寶惟賢斥逺方珍竒<pc n="lb"/>
之獻則聖徳益隆聖治益昌宗社億萬年無疆之休端<pc n="lb"/>
在於此臣等何幸躬逢其盛<pc n="lb"/>
已予惟小子若涉淵水予惟往求朕攸濟敷賁敷前人<pc n="lb"/>
受命兹不忘大功予不敢閉于天降威用這是周書大<pc n="lb"/>
誥篇成王因武庚之叛大誥天下以東征的意思已是<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
欲已而不能已敷是布賁是飾前人指武王說成王上<pc n="lb"/>
文言已嗣乎厯服恐不能明哲以迪民安康而格知天<pc n="lb"/>
命然其意猶未巳也至是又説我以幼沖之年膺此重<pc n="lb"/>
任恐不能勝如涉那淵水慮不能濟然我之心豈終以<pc n="lb"/>
難自阻哉我惟往求所以濟之之道其道惟何我國家<pc n="lb"/>
一代之法至為明備茍奸人叛亂而不能討平則將為<pc n="lb"/>
之蕩然而廢弛矣我於典章法度必敷布而脩飭之前<pc n="lb"/>
此受命于天疆宇至廣今一隅騷動而不能鋤定則將<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
為所竊據而狹小矣我於前王基業必増益而開大之<pc n="lb"/>
若此者非以病民也昔武王伐紂以安天下為心今我<pc n="lb"/>
亦以安天下為心而不忘其大功爾我之為心如此今<pc n="lb"/>
武庚不靖得罪於天天命誅之我何敢閉抑天降威用<pc n="lb"/>
而不行討乎臣按成王以幼沖踐阼當是時王室未安<pc n="lb"/>
殷民未服武庚既與三叔叛而商奄淮夷又相煽以動<pc n="lb"/>
然成王能任周公四征不庭卒能勘定禍亂以安王室<pc n="lb"/>
成康以降周室寖衰陵遲至於夷厲之世玁狁内侵荆<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
蠻淮夷相繼復叛宣王即位命將征之而周道復中興<pc n="lb"/>
焉成王繼體之賢君宣王中興之令主皆汲汲於治兵<pc n="lb"/>
詰戎如此莫非為天下計也豈若後世人主窮兵黷武<pc n="lb"/>
以邀四夷之功者哉仰惟皇上以上聖之資紹列聖之<pc n="lb"/>
統文徳武功各臻其盛頃者廣西雲南及山西潞州稍<pc n="lb"/>
稍不寧天威所加旋即平定今中外乂安若無足慮者<pc n="lb"/>
然禍亂常起於無形而變故每生於所忽臣願思祖宗<pc n="lb"/>
櫛沐之勞謹今日衣袽之戒練兵選將以杜不虞任賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
愛民以固邦本所謂制治於未亂保邦於未危者在聖<pc n="lb"/>
明加之意而已臣愚無任惓惓<pc n="lb"/>
惟乃丕顯考文王克明徳慎罰不敢侮鰥寡庸庸祗祗<pc n="lb"/>
威威顯民用肇造我區夏越我一二邦以脩我西土惟<pc n="lb"/>
時怙冒聞于上帝帝休天乃大命文王殪戎殷誕受厥<pc n="lb"/>
命越厥邦厥民惟時叙乃寡兄朂肆汝小子封在兹東<pc n="lb"/>
土這是周書康誥篇武王命其弟康叔為衛侯的言語<pc n="lb"/>
肇是始區夏即天下殪是滅戎是大寡兄武王自謙的<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
話封是康叔名武王説道我周有天下本於丕顯考文<pc n="lb"/>
王而文王造周不外明徳慎罰兩件事徳者感化人心<pc n="lb"/>
之本文王明其徳以化民則民皆知慕而入於徳罰者<pc n="lb"/>
防範人心之具文王謹其罰以齊民則民皆知畏而不<pc n="lb"/>
入於罰然其實何如庶民有鰥寡的至㣲而易忽者也<pc n="lb"/>
文王發政施仁必先及何敢侮焉乃若有能當用的則<pc n="lb"/>
用之而使在職有賢當敬的則敬之而使在位有罪當<pc n="lb"/>
威的則威之而不少縱夫不侮鰥寡庸庸祗祗即明徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
之事威威即慎罰之事合而言之皆徳也徳著于民民<pc n="lb"/>
心歸之當時文王位雖西伯而天命已屬是肇造我區<pc n="lb"/>
夏其徳所及我一二友邦亦觀感而化漸以脩治不特<pc n="lb"/>
友邦為然盡西土之人亦皆怙之如父冒之如天明徳<pc n="lb"/>
昭升聞于上帝上帝美我文王乃命之燮伐大商而受<pc n="lb"/>
天命以有天下萬邦萬民各得其理莫不時叙則其徳<pc n="lb"/>
又以及天下矣文王之徳足以得天下如此汝寡兄亦<pc n="lb"/>
勉力不怠以成其業是以有此土地分建諸侯汝康叔<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
得以受封在此東土豈偶然者哉臣按自古人君未有<pc n="lb"/>
不以明徳慎罰而治以務罰不務徳而亂者考之前代<pc n="lb"/>
歴歴可鑒肆我太祖高皇帝既得天下專務以徳化民<pc n="lb"/>
雖刑罰之用亦所不廢然大辟必三覆奏律令成於屢<pc n="lb"/>
易藁蓋其慎重如此是即文王明徳謹罰之心也仰惟<pc n="lb"/>
皇上繼統承天法祖為治恩必徧於鰥寡爵必及於賢<pc n="lb"/>
能尤憫無辜之民屢下哀卹之詔是無愧文王之徳久<pc n="lb"/>
矣臣竊以文王所以成此徳者又由其常有視民如傷<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
望道未見之心而不自足也故詩人頌美之曰勉勉我<pc n="lb"/>
王綱紀四方臣至愚敢以為今日獻惟聖明留意<pc n="lb"/>
王曰外事汝陳時臬司師兹殷罰有倫又曰要囚服念<pc n="lb"/>
五六日至于旬時丕蔽要囚這是周書康誥篇武王告<pc n="lb"/>
康叔以謹罰的意思外事先儒陳氏以為有司之事臬<pc n="lb"/>
是法倫是叙要囚獄詞之要者旬是十日時是三月蔽<pc n="lb"/>
字解做斷字武王説道人君之法受之於天而有司代<pc n="lb"/>
君以行法者也汝康叔於有司之事但取是法敷陳而<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
條列之使為有司的皆能詳明法意則於用罰之際庶<pc n="lb"/>
不昧於所施然是法也殷先王用之輕重取舍秩有倫<pc n="lb"/>
叙衛殷墟也殷之法乃殷民素所服習者汝惟使衛之<pc n="lb"/>
有司法此殷罰之有倫者而用之則民無不服矣武王<pc n="lb"/>
又念刑罰之用一成不可變罰用殷彛固善矣而推鞠<pc n="lb"/>
訊問茍有未當則死者不可復生於是又戒之曰汝於<pc n="lb"/>
獄詞之要者就使情與法俱當尤當服膺而念為之求<pc n="lb"/>
可生之道近則五六日逺則十日或三月夫既為之求<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
生道而不可得然後從而刑之殺之大斷要囚則我與<pc n="lb"/>
死者皆可以無憾矣武王告康叔如此忠厚惻怛之意<pc n="lb"/>
為何如哉臣按康叔衛侯也武王猶以慎罰告之況人<pc n="lb"/>
君為天下之主億兆之命懸於一人茍刑罰不中則民<pc n="lb"/>
何所措手足是以古昔帝王若舜之欽恤禹之泣辜湯<pc n="lb"/>
之慎罰髙宗之不僣不濫率皆致重乎此至于成周其<pc n="lb"/>
制愈備每獄具三公九卿㕘聴之槐棘之下既成以告<pc n="lb"/>
之王王三宥之然後制刑其慎重如此所以上無濫罰<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
而下無寃民也洪惟我太祖髙皇帝建國之初即命丞<pc n="lb"/>
相李善長等詳議法律親為裁定凡有大獄必三覆奏<pc n="lb"/>
而後行刑太宗文皇帝因法司奏決大辟則諭府部大<pc n="lb"/>
臣等從容更審且云一日不盡則二日三日便十日亦<pc n="lb"/>
何害此與武王所謂服念要囚至旬時者可謂異世同<pc n="lb"/>
符矣恭惟皇上嗣統以來敬天法祖勤政惜刑仁如春<pc n="lb"/>
生威同秋殺是以奸宄伏法良善獲安薄海内外罔不<pc n="lb"/>
畏威懐徳臣愚尤願圖維治本培植化源乾元不息普<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
施無外之仁帝徳罔愆允致協中之化天下臣民不勝<pc n="lb"/>
幸甚<pc n="lb"/>
王曰嗚呼封敬哉無作怨勿用非謀非彛蔽時忱丕則<pc n="lb"/>
敏徳用康乃心顧乃徳逺乃猷裕乃以民寧不汝瑕殄<pc n="lb"/>
這是周書康誥篇武王告康叔欲其不用罰而用徳的<pc n="lb"/>
意思彛是常蔽是斷敏徳是勤敏於徳顧是省猷是謀<pc n="lb"/>
瑕是疵殄是棄絶武王致嘆呼康叔之名而告之先曰<pc n="lb"/>
敬哉者言不可不致其敬也因説汝於衛國當順民情<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
以為治慎毋作可怨之事如謀有未善的法非國家所<pc n="lb"/>
常行的汝或誤用之則害及于民皆足以召怨汝必勿<pc n="lb"/>
用這非善之謀勿用這非常之法惟斷以是誠大法敏<pc n="lb"/>
徳蓋古之人若我文考若古先哲王若商耉成人皆是<pc n="lb"/>
能敏徳的汝必以之為法而其法之也又必斷以誠彼<pc n="lb"/>
其外若敏而中懈始雖敏而終替者皆其誠之不足者<pc n="lb"/>
也然誠以法古敏徳欲何為哉如心有未正何以化民<pc n="lb"/>
則用以安汝心使宅乎天理不隔那人欲之危徳有未<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
純何以出治則用以省汝徳使純乎天理不奪那私意<pc n="lb"/>
之累謀有未善何以安民則用以逺汝謀使運之心而<pc n="lb"/>
達之政的皆正大周詳足為經久之計然必從容不迫<pc n="lb"/>
待民自安勿忿其未化而遽刑之如此則為能以徳化<pc n="lb"/>
民民自安汝之治我豈以汝為瑕疵而棄絶之哉臣按<pc n="lb"/>
康誥一篇武王本為康叔之國而訓戒以治民之辭然<pc n="lb"/>
其篇内言心言徳者不一而足如曰宅心知訓曰徳裕<pc n="lb"/>
乃身曰朕心朕徳惟乃知至此又曰康乃心顧乃徳其<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
惓惓若此何哉蓋天下之治皆原於心而徳又所以出<pc n="lb"/>
治之本也人君茍心正而徳脩則見之刑賞舉措與夫<pc n="lb"/>
一切政令必無不善而成天下之治也不難矣堯舜禹<pc n="lb"/>
湯文武所以致治之盛後世莫及者其本原皆在於此<pc n="lb"/>
恭惟皇上嗣位以來絶遊畋之娛屏竒邪之好所留神<pc n="lb"/>
者惟帝王之治所究心者惟聖賢之學聖衷澄徹天徳<pc n="lb"/>
精純雖在古昔聖王何以過之然比年以來災異叠見<pc n="lb"/>
天下之民庸有未得其所者臣愚伏願持謙沖之志法<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
不己之運益資理義以養心益親賢人以輔徳政必為<pc n="lb"/>
悠久之規治必存惇厚之體則唐虞三代之盛復見於<pc n="lb"/>
今日矣臣等不勝幸甚<pc n="lb"/>
嗚呼皇天上帝改厥元子兹大國殷之命惟王受命無<pc n="lb"/>
疆惟休亦無疆惟恤嗚呼曷其奈何弗敬這是周書召<pc n="lb"/>
誥篇召公在洛作書告成王以治洛之事因周公自洛<pc n="lb"/>
歸周而寄之以達於王也元子言紂為君是天之長子<pc n="lb"/>
大國殷指殷有天下説恤是憂召公將言天命不足恃<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
先以嗚呼發之説道皇天上帝厥命靡常昔紂受天命<pc n="lb"/>
為元子而有大國矣及其無道得罪于天天乃改其元<pc n="lb"/>
子與大國殷之命使我周代之然則天命可恃以為安<pc n="lb"/>
乎今王受此大命以貴則為元子以富則有大國固有<pc n="lb"/>
無窮之美然天無常親命不易保元子大國既可改于<pc n="lb"/>
昔則亦可改于今豈非無窮之憂乎於是又嘆息説王<pc n="lb"/>
其奈何弗敬蓋紂惟不敬故早墜厥命今王欲保守天<pc n="lb"/>
命如之何可以縱肆而不敬乎人君為天之子奉天為<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
治件件要與天合少有縱肆所存所行便與天背違了<pc n="lb"/>
夫惟克敬則視聴言動一循乎理好惡用舍不違乎天<pc n="lb"/>
與天同徳故能受天明命也人君保有天下其有要於<pc n="lb"/>
此哉臣嘗論之人君以一身居天下之上治亂安危係<pc n="lb"/>
於一人其責至重而勝之至難世主不察乎此徒見崇<pc n="lb"/>
髙富貴為可樂而忘其可憂肆情徇欲無所不至而危<pc n="lb"/>
亡之兆見矣成王以幼沖嗣位召公慮其未必知此故<pc n="lb"/>
告之曰無疆惟恤又曰奈何弗敬夫人君茍知天位為<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
可憂自不容于不敬者蓋憂則敬心生而治樂則驕心<pc n="lb"/>
生而亂稽之往古歴歴可驗恭惟皇上聖本生知智由<pc n="lb"/>
天縱敬天法祖納諫任賢勤勞庶政每以昧爽而臨朝<pc n="lb"/>
緝熈聖學不因寒暑而輟講感上天示戒輒形罪已之<pc n="lb"/>
言因四方告灾屢下恤民之詔此其憂勤敬畏之心即<pc n="lb"/>
舜之兢兢業業文王之小心翼翼也然而治效猶未臻<pc n="lb"/>
不免上廑聖慮伏願堅持此心終始無間廓虚中以盡<pc n="lb"/>
下崇儉徳以裕民使徳澤敷予四海運祚綿于萬年臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
等不勝至願<pc n="lb"/>
嗚呼篤棐時二人我式克至於今日休我咸成文王功<pc n="lb"/>
于不怠丕冒海隅出日罔不率俾這是周書君奭篇周<pc n="lb"/>
公留召公的説話棐是輔冒是覆冒海隅出日是東海<pc n="lb"/>
之隅日所從出之地周都西土去東為逺周公舉逺以<pc n="lb"/>
包近故以日出言俾是從周公説我與汝召公嘗同輔<pc n="lb"/>
文武成王然文王之時尚有五臣為之輔武王之時有<pc n="lb"/>
四臣為之輔今惟我與公二人而已我二人者惟能鞠躬<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
盡瘁竭力以輔君故用能致今日之休然則天休滋至<pc n="lb"/>
鳴鳳在郊今日之盛豈曰無所自而然哉然休則休矣<pc n="lb"/>
未可以自足也昔文王之徳光于四方顯于西土用肇<pc n="lb"/>
造我區夏其功大矣茍今日四海之内有一人弗服則<pc n="lb"/>
是文王之功猶有未成我與公豈得辭其責哉故我欲<pc n="lb"/>
與公同心協力輔相成王共成文王之功於不怠必使<pc n="lb"/>
徳澤大覆冒斯民如天之無不覆幬雖海隅日出之地<pc n="lb"/>
去西土極為遼邈者沾被我之徳教亦皆奉我正朔守<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
我王度相率而臣服必如是然後已耳然則為召公者<pc n="lb"/>
當以是自勉豈可以今日之休為己足而遽欲求去也<pc n="lb"/>
哉臣按成王伐淮夷踐奄皆在此書之後則知當時未<pc n="lb"/>
能罔不率俾也夫四海至逺也欲其一一心服而率從<pc n="lb"/>
非可刑驅而勢迫要必有徳澤以丕冒之乃能有以得<pc n="lb"/>
其心周公之言可謂深達治要矣考之於古惟堯舜禹<pc n="lb"/>
之盛足以當之書稱堯之徳曰光被四表格于上下稱<pc n="lb"/>
舜曰無怠無荒四夷來王稱禹曰東漸于海西被于流<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
沙朔南暨聲教訖于四海蓋三聖人者徳盛而道隆恩<pc n="lb"/>
深而澤溥故其所及之逺如此豈若後世不務徳而徒<pc n="lb"/>
勤兵以服逺者之為哉洪惟我太祖髙皇帝以聖神文<pc n="lb"/>
武之資應運而興徳教所加薄海内外悉為臣僕輿圖<pc n="lb"/>
之廣漢唐盛時所未有也恭惟皇上聖哲聰明同符髙<pc n="lb"/>
祖深仁厚澤廣被寰區是以普天率土之民莫不愛戴<pc n="lb"/>
懽忻傾心而向化蠻貊四極之國亦皆效琛獻䞇稽首<pc n="lb"/>
而來朝盛徳大業雖堯舜禹之聖無以加矣尤願體天<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
行之至健法離照之無私政必先夫窮民恩不遺于遐<pc n="lb"/>
壤使徳日益盛治日益隆宗社億萬年無疆之休端在<pc n="lb"/>
於此臣愚無任惓惓顒望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿巻一<pc n="lb"/>
<pb n="28b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>方齋存稿巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>林文俊<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>疏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祀禮疏<pc n="lb"/>
右春坊右贊善臣林文俊謹奏為欽奉敇諭事臣伏見<pc n="lb"/>
皇上聰明聖智卓冠百王諸所作為動遵古典乃者以<pc n="lb"/>
郊祀未協古禮欲遵復我聖祖初年之制特降敇諭令<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
臣等各述所聞以對皇上之心即大舜好問用中之心<pc n="lb"/>
也顧臣學術疎淺智識庸闇豈足以仰副虚懐之問哉<pc n="lb"/>
臣惟郊祀之禮夏商以前見于經典者如所云肆類柴<pc n="lb"/>
望及昭告上天神后之類皆因事祭告非祭之常典當<pc n="lb"/>
時或分或合不可詳考周禮大司樂圜鐘為宫冬至日<pc n="lb"/>
於地上之圜丘奏之函鐘為宫夏至日於澤中之方丘<pc n="lb"/>
奏之蓋天地分祭之禮始見於此説者以為天陽也冬<pc n="lb"/>
至陽之始故祭以冬至地隂也夏至隂之始故祭以夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
至古人以類求神如此然亦不言在南北郊也漢成帝<pc n="lb"/>
時匡衡請罷甘泉汾陽之祠而作南北郊蓋北郊之制<pc n="lb"/>
始見於此當時固是分祭也至平帝元始中始有合祭<pc n="lb"/>
之禮東漢因之自唐及宋亦多是合祭至宋神宗元豐<pc n="lb"/>
中始罷合祭詔諸儒議祠北郊之儀而亦未之舉行哲<pc n="lb"/>
宗元祐中又下羣臣議時蘇軾等主合祭劉安世等主<pc n="lb"/>
分祭其説紛然其後程頥有言曰祭天地是報本之祭<pc n="lb"/>
須各以其類祭豈得同時則頥固以分祭為是矣朱熹<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
亦曰古者天地定是不合祭然熹又曰五峯言無北郊<pc n="lb"/>
只祭社便是此説却好則熹又若疑於北郊之説矣豈<pc n="lb"/>
以經無北郊之文故疑之耶仰惟我聖祖即位之初建<pc n="lb"/>
圜丘於鍾山之陽以祀天建方丘於鍾山之隂以祀地<pc n="lb"/>
蓋準成周之制至洪武十一年復定合祀之禮聖祖之<pc n="lb"/>
意蓋有非常人所能測者今皇上疑其未合古禮而欲<pc n="lb"/>
追復我聖祖初制顧惟事體重大豈下臣所敢輕議哉<pc n="lb"/>
然古今經籍之所載則臣已畧陳之矣至於日月之祭<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
臣謹按周禮大宗伯以實柴祭日月星辰掌次朝日則<pc n="lb"/>
張大次小次設重帟重案王搢大圭執鎮圭繅藉五采<pc n="lb"/>
五就以朝日而典瑞朝日注云天子常以春分朝日秋<pc n="lb"/>
分夕月禮記祭義亦云祭日於東祭月於西則日月之<pc n="lb"/>
有専祀古也我聖祖洪武初亦有朝日夕月之禮矣今<pc n="lb"/>
太嵗風雲雷雨等神嵗以仲秋致祭而日月運行贊上<pc n="lb"/>
帝以成化工反不得専祀則聖諭所謂恐無以酬其功<pc n="lb"/>
而太嵗風雲雷雨等神反過於日月者皇上之論可謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
深合禮典矣若夫大祀從以羣神臣考之禮書配郊止<pc n="lb"/>
以日月原無諸神從祀之説漢晉以來從祀之禮叢冗<pc n="lb"/>
雜亂郊壇所列至一千幾百餘位其為瀆禮不經莫甚<pc n="lb"/>
於此故朱熹云豈有祭天便將許多百神一齊排作一<pc n="lb"/>
堆其說誠是也我聖祖初年之制圜丘只配以日月星<pc n="lb"/>
辰太嵗方丘只配以嶽鎮海瀆其後合祭天地因増從<pc n="lb"/>
祀之數至二十四壇雖異初制然視前代瀆禮不經之<pc n="lb"/>
祭相去萬萬矣臣又聞之夫禮非由天降也非由地出<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
也人情而已矣先王之始制禮也豈必有沿襲哉亦求<pc n="lb"/>
之情之所安而已臣伏讀聖祖大祀之文有曰至陽祭<pc n="lb"/>
之於隂月至隂祭之於陽月於理可疑且掃地而祭其<pc n="lb"/>
來甚逺蓋言祀天地尚實而不尚華後世執古而不變<pc n="lb"/>
遂使天地之享反不及人之享若使人之享亦執古而<pc n="lb"/>
不變則當汙樽而抔飲茹毛而飲血巢居而穴處也以<pc n="lb"/>
今言之是果可行乎臣因是言而知聖祖當時合祭之<pc n="lb"/>
意蓋亦就其情之所安而以為不必拘泥於古也所謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
五帝不相沿樂三王不相襲禮者此之謂也今皇上以<pc n="lb"/>
聖人之資操述作之柄仰惟聖學淵源睿識宏逺固非<pc n="lb"/>
臣等所能窺其萬一然天子尊事天地禮莫有大於此<pc n="lb"/>
最宜慎重而聖祖所更定之制又非可以輕議改易者<pc n="lb"/>
也乞勅左右大臣及禮官㕘酌衆論詳議可否然後皇<pc n="lb"/>
上親賜裁定必求至當歸一之論則典禮光于萬世而<pc n="lb"/>
宗社綿于億萬年矣臣冒瀆天威無任恐懼隕越待罪<pc n="lb"/>
之至為此具本親齎謹具奏聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進瑞雪詩疏<pc n="lb"/>
右春坊右贊善臣林文俊謹奏為紀休徴以彰聖徳事<pc n="lb"/>
臣竊見比者皇上出郊禱雪敬天憂民之心發于至誠<pc n="lb"/>
天心享格瑞雪立降聖徳格天之速至於如此誠自古<pc n="lb"/>
帝王所希有也臣聞聖王不貴祥瑞惟是雨暘時若年<pc n="lb"/>
穀豐登則以為瑞之大者蓋以是為民食所賴非若草<pc n="lb"/>
木鳥獸諸物之為瑞徒侈觀聴而已乃今瑞雪之降實<pc n="lb"/>
兆豐年裕國阜民胥此焉賴天貺聖明莫大於此臣備<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
員侍從目覩嘉禎踴躍歡忻不能自己輒敢忘其鄙陋<pc n="lb"/>
撰瑞雪一篇並序别錄進呈伏望聖慈俯垂睿覽臣不<pc n="lb"/>
勝恐懼隕越之至謹具奏聞嘉靖八年十二月二日奉<pc n="lb"/>
聖㫖覽奏具見忠意詩留覽該衙門知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>災異自陳疏<pc n="lb"/>
南京國子監祭酒臣林文俊謹奏為自劾不職乞賜罷<pc n="lb"/>
黜以答天戒事該南京禮部咨近因午門西樓垂脊震<pc n="lb"/>
雷示戒題奉欽依行各衙門痛加脩省備行到臣除欽<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
遵外臣仰惟皇上敬天勤民親賢務學治必法古政必<pc n="lb"/>
合天固宜天心孚格而瑞應駢臻矣今兹災變之來咎<pc n="lb"/>
在臣等伏念臣才識凡庸學術疎淺曩者備員翰林春<pc n="lb"/>
坊叨侍講筵乏論思之益待罪史局無編纂之勞今䝉<pc n="lb"/>
聖恩簡任國學職在陶成人材扶植風教而私自循省<pc n="lb"/>
實未之盡然則瘝曠之罪臣將安逃兹當上天垂戒之<pc n="lb"/>
日伏望皇上將臣亟賜罷黜以答天戒臣無任恐懼隕<pc n="lb"/>
越俟命之至為此具本順差典吏黄朝欽賫捧奏聞伏<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
候敇㫖嘉靖十年<pc n="　"/>月<pc n="　"/>日奉聖㫖林文俊不准辭著<pc n="lb"/>
照舊用心供職吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請遣官奉安先師疏<pc n="lb"/>
南京國子監祭酒臣林文俊謹奏為隆祀典以光聖道<pc n="lb"/>
事近該南京禮部劄付到監伏覩皇上敇下禮部會議<pc n="lb"/>
改正先師孔子祀典臣仰惟皇上以禮尊事先師不徒<pc n="lb"/>
為彌文而已真所謂大聖人之作為也邇者禮部頒降<pc n="lb"/>
欽定先師位式到監臣等欽遵即行南京工部製造外<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
聞近日國子監奉安先師皇上特勅禮部擇日遣官祭<pc n="lb"/>
告天下傳誦咸謂皇上遵師重道之禮其隆如此斯文<pc n="lb"/>
豈勝慶幸緣南北國子監俱是首善之地事體相同今<pc n="lb"/>
先師奉安有日臣愚欲乞皇上特降御制祝文一通遣<pc n="lb"/>
官奉安祭告庶稱聖朝崇重之典啟來學歆慕之心其<pc n="lb"/>
有禆于世教豈淺鮮哉再惟原定樂章祝文其中有宣<pc n="lb"/>
聖宣王及惟王等句與今新定名號不合相應更定乞<pc n="lb"/>
勅禮部作速頒降以便遵守臣等干冒天威無任戰慄<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
願望之至為此具本専差辦事官張翀齎捧謹具奏聞<pc n="lb"/>
伏候勅㫖嘉靖十年<pc n="　"/>月<pc n="　"/>日奉聖㫖禮部㸔了來説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>考察自陳疏<pc n="lb"/>
南京國子監祭酒臣林文俊謹奏為選師儒以惇治化<pc n="lb"/>
事該工科給事中謝存儒具題前事禮部覆題欽奉聖<pc n="lb"/>
㫖兩京國子監官著吏部從公查奏續該吏部題奉欽<pc n="lb"/>
依移咨南京吏部備行到臣取具屬官賢否考語以憑<pc n="lb"/>
查選臣竊思之太學首善之地賢士所闗師儒之職誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
宜精擇而慎用之但監丞博士等官職任猶輕至如祭<pc n="lb"/>
酒則儒師之長總蒞監事其職之難稱尤甚故必有耆<pc n="lb"/>
師宿儒明於聖賢之學者俾居是位則有以闡明正學<pc n="lb"/>
造就多士茍匪其人則反是其所繫豈細故哉況今皇<pc n="lb"/>
上鋭意作人舉行積分之法居是職者尤不宜茍取充<pc n="lb"/>
位而已伏念臣章句迂儒誤䝉聖恩擢任兹職受命以<pc n="lb"/>
來夙夜祗懼以聖賢之學訓迪生徒冀得真才以備國<pc n="lb"/>
家之用然蒞事已踰一年而計效殊乏分寸徐思其故<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
蓋臣之學不足潤身安望其及人行未必合古將何以<pc n="lb"/>
律士何也學必先已而後人教不貴言而貴行也然則<pc n="lb"/>
臣之不職亦既明矣臣近因災變自陳已備述不職之<pc n="lb"/>
狀伏䝉聖慈不忍加罪降㫖留用臣感皇上隆天厚地<pc n="lb"/>
之恩敢不誓竭其愚以圖報塞於萬一第恐力不勝任<pc n="lb"/>
有孤任使況今本監屬官俱從考選黜陟而臣之職尤<pc n="lb"/>
為難盡者顧敢晏然居位如故以取冒昧之誚哉伏望<pc n="lb"/>
皇上將臣特賜罷黜敇吏部别選賢者代之則師道立<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
而善人多誠世道甚幸臣干冒天威無任惶悚戰懼之至<pc n="lb"/>
為此具本順差辦事官劉寅賫捧謹具奏聞伏候敇㫖<pc n="lb"/>
嘉靖十年十月十八日奉聖㫖林文俊學行可取不准<pc n="lb"/>
辭照舊用心供職吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進二十史疏<pc n="lb"/>
南京國子監祭酒臣林文俊謹奏為校刻史書事先該<pc n="lb"/>
禮部具題前事奉聖㫖這翻刻書籍雖係右文之事但<pc n="lb"/>
差官購索民間古板未免騷擾反滋奸弊爾部裏既説<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
成功無期工費亦大且罷只行南京禮工二部會議將<pc n="lb"/>
南京國子監見在舊板用心翻騐有脱落糢糊的逐一<pc n="lb"/>
考對脩補以備傳布欽此續該禮部題奉欽依准於順<pc n="lb"/>
天府收貯變賣菴寺銀兩内查取七百兩解赴該監行<pc n="lb"/>
委祭酒臣張邦竒司業臣江汝璧督率屬官監生將十<pc n="lb"/>
七史用心校對就將原板刋補仍取廣東宋史板付監<pc n="lb"/>
一體校補遼金二史原無板者購求善本翻刻以成全<pc n="lb"/>
史備劄到監隨該臣邦竒等具奏史記前後漢書殘缺<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
糢糊特甚莫若與遼金二史一體重新翻刋並各史應<pc n="lb"/>
合脩補者費銀尚多請再於南京吏部支取本監折乾<pc n="lb"/>
魚銀一千八百兩應用禮部覆題奉聖㫖是欽此續該<pc n="lb"/>
南京工部遵照先奉欽依會議事理發銀五百兩送監<pc n="lb"/>
接濟通前共銀三千兩本監收貯支用自嘉靖八年四<pc n="lb"/>
月十二日開局分委博士臣程煌學正臣黄良弼校刋<pc n="lb"/>
元史助教臣劉世龍校刋史記前漢書遼史金史臣聶<pc n="lb"/>
曼校刋五代史陳書南齊書臣王崑校刋三國志臣許<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
堯校刋後漢書晉書宋書學正臣鄒魯校刋隋書唐書<pc n="lb"/>
魏書學錄臣張傑校刋北齊書梁書周書南史北史臣<pc n="lb"/>
邦竒臣汝璧實總其事督率諸臣晝夜讎校功未及成<pc n="lb"/>
而二臣以陞遷丁憂相繼去任臣文俊與丁憂司業臣<pc n="lb"/>
張星接管以來照舊校理嚴督匠作用心刋刻期在速<pc n="lb"/>
成以仰副徳意但巻帙浩繁工程重大且各處起取人<pc n="lb"/>
匠原不屬本監管轄移文行提動經旬時纔得解到時<pc n="lb"/>
臣邦竒等見得板刻糢糊尤甚必若大加脩補比之重<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
刋所省亦不甚多而所補書往往不得精緻且恐隨補<pc n="lb"/>
隨脱不足以垂久逺議於各史脩完之日另行奏請發<pc n="lb"/>
銀重刋一面督令屬官監生用心校對今已校畢而各<pc n="lb"/>
史脩完支剩銀只有四十兩六錢六釐五毫見在即使<pc n="lb"/>
脩補亦必不敷工費近奉欽依著臣等上𦂳催促完備<pc n="lb"/>
進呈臣仰奉嚴㫖踧踖弗寧恐再遲延獲戾愈重謹將<pc n="lb"/>
脩完二十史共四百八十本先摹印裝潢進呈御覽其<pc n="lb"/>
宋史乞敇禮部議處再發銀兩或於南京户部再將本<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
監折乾魚銀動支與今支剩脩史銀相幇支用庶可興<pc n="lb"/>
工重刋臣不敢擅擬伏望聖明裁處另行臣㸔得二十<pc n="lb"/>
史今雖脩完然簡編浩穰字數繁多校刋雖勤而魯魚<pc n="lb"/>
亥豕恐猶不免其所脩補諸史又多是百餘年舊板蠧<pc n="lb"/>
爛之餘匠人委難下手或剜動一字牽連數十字應手<pc n="lb"/>
崩裂以故板刻未甚糢糊文字尚可句讀者只得姑仍<pc n="lb"/>
其舊不敢輕動而各史脩補往往不得精緻者蓋勢固<pc n="lb"/>
然非敢惜費沿陋也如其板已全壊不堪脩補並脱落<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
者則考南京禮部所蔵古本及别購善本旋刋補入若<pc n="lb"/>
校本亦皆脱落無從考據者則仍闕之亦史闕文之義<pc n="lb"/>
也初臣邦竒具奏新刋史記兩漢書遼史金史五部共<pc n="lb"/>
該用銀一千一百七十五兩四錢彼時定價每書二葉<pc n="lb"/>
該梨木板一塊價銀二分二釐謄寫工食銀一分四釐<pc n="lb"/>
刋字工食銀二錢八釐後各役因見工食算計太輕不<pc n="lb"/>
肯就工臣邦竒等又行體訪各處刋書事例從宜酌處<pc n="lb"/>
議得史記兩漢書各有小註釋文艱於寫刻以此每一<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
葉量加謄寫銀三釐刋字銀一分六釐其遼金二史原<pc n="lb"/>
無註者照依原定工價彼此通融始克就緒又原奏五<pc n="lb"/>
部書共九千六百三十五葉今實刋過一萬八百四十<pc n="lb"/>
一葉並前項共該加銀二百八十七兩六錢二分三釐<pc n="lb"/>
計新刋書五部共用過銀一千四百六十三兩二分三<pc n="lb"/>
釐其脩補書十五部並紙劄印刷工食等項又用過銀<pc n="lb"/>
一千四百九十六兩三錢七分五毫通共用銀二千九<pc n="lb"/>
百五十九兩三錢九分三釐五毫俱備細造冊隨書奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
報外臣竊思之此二十史者宇宙中千數百年之事具<pc n="lb"/>
載於此而嵗久板壊有志之士以弗獲見全史為恨蓋<pc n="lb"/>
非一日幸遇皇上聖神天縱稽古右文特命校刋以傳<pc n="lb"/>
布天下使數百年殘篇斷簡一旦復完得以家蔵而人<pc n="lb"/>
誦之士生於休明之時聖天子嚮用儒學之日何其幸<pc n="lb"/>
哉但此書所載君臣賢否政治得失制度沿革世代興<pc n="lb"/>
亡治亂之迹雖學者所當究知而於人主尤切伏望皇<pc n="lb"/>
上萬幾之暇時覽觀焉不惟可以考知故實亦足為今<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
日勸戒之助禮文損益之資誠不為無補也為此具本<pc n="lb"/>
並撰進呈表一通専差助教臣林鳳鳴賫捧謹具奏聞<pc n="lb"/>
伏候敇㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>脩造疏<pc n="lb"/>
國子監祭酒臣林文俊等謹題為脩造事竊照本監先<pc n="lb"/>
師廟門外原有左右碑亭二座歴科進士題名碑記在<pc n="lb"/>
焉嵗久弗脩日就損壊近為積雨侵凌左邊碑亭一座<pc n="lb"/>
先已坍塌碑石有壓仆者矣其在右邊者幸而未嘗坍<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
塌然椽瓦損漏牆壁傾頽勢亦就敝失今不脩後必大<pc n="lb"/>
壊而為費愈廣櫺星門前屏牆一帶為崇䕶廟宇而設<pc n="lb"/>
近亦有倒塌者此皆在於先聖宫牆内外四方之所瞻<pc n="lb"/>
仰而頽廢若此其何以肅容貌而妥神靈此在事勢所<pc n="lb"/>
宜亟為脩理而不可緩者也再照修道正義廣業三堂<pc n="lb"/>
監生朝夕<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>業之所亦為嵗久弗修損於積雨今牆壁<pc n="lb"/>
半摧簷瓦將墮諸生相顧莫敢負牆而立而各處號房<pc n="lb"/>
陸續坍塌凡八十餘間即今見行増廣事例將來監生<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
積聚漸多無所棲止必將寄居民舍苦於僦賃之費尤<pc n="lb"/>
為非便所據前項脩造工程皆不可缺幸遇皇上屬意<pc n="lb"/>
賢闗聿隆文教臣等叨職師儒方思仰體聖意俯竭愚<pc n="lb"/>
衷以少收作人之效顧忍坐視學宫之敝壊而不為之<pc n="lb"/>
所哉如䝉乞敇工部估驗先將要𦂳去處興工脩理其<pc n="lb"/>
可稍緩以次脩造則為之有漸民不知勞而廟學為之<pc n="lb"/>
一新文治益以興隆矣臣等不勝幸甚緣係脩造事理<pc n="lb"/>
未敢擅便謹題請㫖嘉靖十一年七月二十一日奉聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
㫖工部㸔了來説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進瑞應白兔頌疏<pc n="lb"/>
國子監祭酒臣林文俊謹奏為紀瑞應以昭聖徳事近<pc n="lb"/>
該巡撫四川都御史宋滄進到白兔在朝大小臣工交<pc n="lb"/>
相稱慶謂皇上聖徳格天天心鑒悦諸福叠臻今兹白<pc n="lb"/>
兔見于四川實為上瑞豈非天以是彰聖徳徴聖治哉<pc n="lb"/>
昔有虞之治至于鳳凰來儀百獸率舞斯極盛矣於是<pc n="lb"/>
臯陶明良之歌作焉所以美盛徳昭成功也今皇上至<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
徳召和兩儀以位庶類咸若至于羽毛之族亦皆獻瑞<pc n="lb"/>
效祥此與虞廷獸舞鳳儀之盛無以異矣顧臣學術淺<pc n="lb"/>
陋不能揄揚聖徳萬分之一然喜溢于衷拜稽颺言自<pc n="lb"/>
不能已謹撰瑞應白兔頌一篇隨本進呈伏望聖慈俯<pc n="lb"/>
垂睿覽臣無任欣躍慶幸悚慄之至為此具本親賫謹<pc n="lb"/>
具奏聞嘉靖十一年十二月初六日奉聖㫖覽奏具見<pc n="lb"/>
忠意頌留覽禮部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進瑞鹿賦疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
國子監祭酒臣林文俊謹奏為紀靈貺以光聖徳事臣<pc n="lb"/>
伏見河南撫臣吳山等以白鹿來獻玉質霜毛皓然素<pc n="lb"/>
采在廷文武羣臣争先覩之為快考之周成王時越裳<pc n="lb"/>
獻白雉周公歸之王而薦之廟蓋以是為明徳所致故<pc n="lb"/>
重之如此恭惟陛下臨蒞以來諸瑞駢臻未易縷數試<pc n="lb"/>
即毛羽之為瑞者言之如白鵲白兔白鹿一嵗之間相<pc n="lb"/>
繼來獻此豈但周時一白雉而已哉此無他蓋盛徳格<pc n="lb"/>
天天心豫悦故屢託之瑞物以昭示其眷顧無已之誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
而陛下茀祿之盛國家泰運之隆其兆見於此矣臣欣<pc n="lb"/>
忭踴躍之餘謹撰瑞鹿賦並序隨本進呈仰惟聖徳隆<pc n="lb"/>
盛卓冠百王而臣欲以區區淺陋之辭摹天地之大繪<pc n="lb"/>
日月之明豈足以盡其萬分之一哉然比之堯民擊壤<pc n="lb"/>
之謡或庶幾焉伏願天慈俯垂電矚臣無任恐懼戰慄<pc n="lb"/>
之至為此具本親賫謹具奏聞嘉靖十二年三月初三<pc n="lb"/>
日奉聖㫖覽奏具見忠意賦留覽禮部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>考察自劾疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
國子監祭酒臣林文俊謹奏為自劾不職乞賜罷黜事<pc n="lb"/>
臣伏見皇上勅下吏部考覈在京庶僚大明黜陟凡在<pc n="lb"/>
臣工罔不警惕四品以上例許自陳伏念臣草茅賤士<pc n="lb"/>
遭際明時濫登仕籍二十三年于兹感激聖恩雖隕首<pc n="lb"/>
糜骨何能為報但臣才非通敏性極迂愚曩者待罪翰<pc n="lb"/>
林春坊以論思為職既不能少效區區用圖報稱乃今<pc n="lb"/>
䝉恩承乏國學責任益重稱塞益難何也太學賢士之<pc n="lb"/>
闗而祭酒師儒之長也非明聖賢之學則無以誨誘多<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
士而端其趨向之途非有古人之行則無以表帥諸生<pc n="lb"/>
而變其浮靡之習臣嘗以是二者私自循省而未之能<pc n="lb"/>
然則何以作人厚俗以仰贊國家文明之化哉以是觀<pc n="lb"/>
之臣之不職亦已甚矣況當聖天子臨幸辟雝右文崇<pc n="lb"/>
教之日尤宜慎簡師儒以脩造士之效如臣之愚委難<pc n="lb"/>
勝任若冒昧居之恐曠瘝之罪日深一日兹值考察之<pc n="lb"/>
期伏望皇上將臣特賜罷黜别選賢能以充任使則成<pc n="lb"/>
均得人文教益興臣無任恐懼祈懇俟命之至為此具<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
本親賫謹具奏聞伏候勅㫖嘉靖十二年三月二十七<pc n="lb"/>
日奉聖㫖林文俊不准辭著照舊供職吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請暫免視朝疏<pc n="lb"/>
國子監祭酒臣林文俊等謹奏為欽承聖諭事臣等伏<pc n="lb"/>
見禮部尚書夏言奏前事該内閣傳示聖諭云朕自昨<pc n="lb"/>
月回齋居文華殿衣厚而悶熱近又内作煩燥自十七<pc n="lb"/>
日未視事今又當候雨宜勤朝政但熱未解亦不用藥<pc n="lb"/>
只欲閒静數日耳日久不與卿等接見恐我思故兹示<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
以悉宜播之百官使知數日免朝之故宜令咸知之欽<pc n="lb"/>
此臣等仰惟玉體康和已收勿藥之喜臣等下情無任<pc n="lb"/>
欣慰即今天氣炎熱伏望皇上暫節萬幾之勞免視朝<pc n="lb"/>
數日頥養天和調攝聖躬永綏無疆之福臣等無任祈<pc n="lb"/>
懇願望之至為此具本親賫謹具奏聞嘉靖十二年四<pc n="lb"/>
月二十九日奉聖㫖知道了<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉慰疏<pc n="lb"/>
國子監祭酒臣林文俊等謹奏為奉慰聖心事兹者伏<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
覩聖㫖朕第一子本年十月初十日夜丑時以疾薨逝<pc n="lb"/>
禮部知道欽此臣等下情不勝哀痛仰惟皇上聖徳格<pc n="lb"/>
天天心眷佑兹當鼎盛之年正協多男之祝指日將復<pc n="lb"/>
篤生皇嗣以膺主器之重伏望聖心大加寛慰抑哀葆<pc n="lb"/>
和以永綏無疆之福上以慰聖母皇太后之心而下以<pc n="lb"/>
慰天下臣民之望臣等無任懇切祈請之至為此具本<pc n="lb"/>
親賫謹具奏聞伏候勅㫖嘉靖十二年十月十四日奉<pc n="lb"/>
聖㫖知道了<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>問安疏<pc n="lb"/>
國子監祭酒臣林文俊謹奏為問安事臣等欽奉聖㫖<pc n="lb"/>
朕十五日冒風作咳服藥未止欲暫輟政事必須静攝<pc n="lb"/>
以省思慮然後可爾文武諸司官員宜用心辦事待平<pc n="lb"/>
復日視事禮部知道欽此欽遵臣等伏承聖體偶爾違<pc n="lb"/>
和無任瞻戀除欽奉聖諭各用心辦事外伏願皇上節<pc n="lb"/>
省聖慮頥養天和以迓承億萬年無疆之福實宗社幸<pc n="lb"/>
甚天下幸甚臣等無任懇切祈請之至為此具本親賫<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
謹具奏聞伏候勅㫖嘉靖十三年正月二十八日奉聖<pc n="lb"/>
㫖知道了<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝恩疏<pc n="lb"/>
南京吏部右侍郎臣林文俊謹奏為謝恩事嘉靖十四<pc n="lb"/>
年十月二十二日准吏部咨該本部等衙門會推題奉<pc n="lb"/>
聖㫖林文俊改南京吏部右侍郎欽此欽遵備行到臣<pc n="lb"/>
伏念臣樗櫟凡材草茅賤士幸逢聖世濫出賢科早任<pc n="lb"/>
詞垣備員是懼再更國學造士何功迨貳邦禮于南曹<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
倐及嵗星之再易毫分無補祿廩虚糜方待罪而省愆<pc n="lb"/>
遽䝉恩而改秩私自循省倍集兢慙況銓曹為人物之<pc n="lb"/>
權衡而舉動係衣冠之表率以臣處此揣分奚堪自慚<pc n="lb"/>
人品之輕難稱主恩之厚臣敢不小大必慎夙夜無忘<pc n="lb"/>
恪守官箴勵清脩以率先於庶職博詢輿論秉公明以<pc n="lb"/>
甄别乎羣材庶効犬馬之微勞少答乾坤之大造除本<pc n="lb"/>
月二十四日望闕叩頭謝恩到任外臣無任感戴激切<pc n="lb"/>
之至為此具本専差辦事李恭賫捧謹具奏聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因災自劾疏<pc n="lb"/>
南京禮部右侍郎臣林文俊謹奏為自劾不職乞賜罷<pc n="lb"/>
黜以應災變事比者南京太廟被火實為非常之變臣<pc n="lb"/>
觸目痛心省愆待罪寢食弗寧仰惟皇上至孝以事祖<pc n="lb"/>
考至誠以格天地今一旦有此變異皆臣下不職有以<pc n="lb"/>
致之伏念臣以愚陋叨貳禮官不能夙夜寅清以典三<pc n="lb"/>
禮其為不職視諸臣尤甚況臣遭際聖明歴官翰林春<pc n="lb"/>
坊國學以至今職受天髙地厚之恩而莫能效涓埃之<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
報職業久曠祿廩虚糜負咎積愆已非一日伏望皇上<pc n="lb"/>
將臣亟賜罷黜以儆臣工以弭災變臣無任恐懼隕越<pc n="lb"/>
俟命之至為此具本順差辦事官孫芳賫捧謹具奏聞<pc n="lb"/>
伏候敇㫖嘉靖十三年七月二十日奉聖㫖林文俊不<pc n="lb"/>
准辭吏部知道欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝恩疏<pc n="lb"/>
南京禮部右侍郎臣林文俊謹奏為謝恩事先該吏部<pc n="lb"/>
題為缺官事奉聖㫖林文俊陞南京禮部右侍郎欽此<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
臣以菲材伏䝉聖恩拔擢無任感激除赴闕叩頭謝恩<pc n="lb"/>
外恭候聖訓續該吏部題為到任事欲將陞任官員<pc n="lb"/>
暫令到任在外者令其具奏赴任管事奉聖㫖是依議<pc n="lb"/>
欽此臣欽遵明㫖謹於本月二十八日恭赴午門前叩<pc n="lb"/>
頭辭朝去赴任管事臣仰荷天恩無任感戴之至為此<pc n="lb"/>
具本親賫謹具奏聞嘉靖十三年二月二十八日奉聖<pc n="lb"/>
㫖知道了<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿巻二<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>方齋存稿卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>林文俊<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武舉同年㑹録後序<pc n="lb"/>
今上八年武舉侍講學士許先生暨予實奉命主試事<pc n="lb"/>
是科得王浩等五十人掲曉次日例有㑹武宴是日上<pc n="lb"/>
命内閣重臣主席天威具在禮法森嚴而坐弗以齒情<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
似未洽於是復為同年㑹于私第既㑹刻録以傳盖將<pc n="lb"/>
藏之子孫以為世講者也浩等援故事請予序其後或<pc n="lb"/>
疑君子和而不同今録同年非同與予曰不然在易乾<pc n="lb"/>
上離下其卦為同人而聖人繫之以辭曰同人于野亨<pc n="lb"/>
利涉大川利君子貞是則聖人非惡同也惡夫同而比<pc n="lb"/>
者也茍同矣而不為暱近之私則可以共濟艱難何亨<pc n="lb"/>
如之故同人者利以君子之貞也是故茍貞矣始雖異<pc n="lb"/>
而終必同脫不以正而附和雷同則足以僨天下之事<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
而已是其同也祇以為異也而何同之貴哉今諸君以<pc n="lb"/>
豪杰之才生逢聖代或出自世胄或拔自戎行或奮自<pc n="lb"/>
草萊雖職未必同而同沐國家涵濡化育之恩至於今<pc n="lb"/>
日遭際之盛其同又如此則夫攄誠竭衷而求所以為<pc n="lb"/>
涓埃之報者其心顧可以弗同也哉平居則同道以相<pc n="lb"/>
益有事則同力而共濟以是為同是謂同以君子之貞<pc n="lb"/>
雖社稷賴之同其可少哉昔者鄢陵之役楚之二卿相<pc n="lb"/>
惡故郤至以為可克諸呂之變陳平周勃深相附結而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
劉卒賴以安由是觀之事君者非不貴同也乃不貴於<pc n="lb"/>
茍同也嗚呼諸君其尚知所擇哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尹洗馬輓詩序<pc n="lb"/>
嗚呼此吾友㢲峰尹君舜弼既殁而諸君哀輓之作也<pc n="lb"/>
㢲峰卒年四十三志未及施而中道殞殂故凡與之逰<pc n="lb"/>
者皆傷悼之此哀輓之什所由作乎㢲峰自始病至屬<pc n="lb"/>
纊僅十五日疾既亟予數視之每見來問其疾者皆顔<pc n="lb"/>
色悽然其歿也來弔者又皆哭盡哀致賻襚有加焉此<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
豈嘗受恩於㢲峰者哉而㢲峰性寡合亦曷嘗與人厚<pc n="lb"/>
相附結哉所謂秉彛好徳人心所同者盖於此見之然<pc n="lb"/>
天不右善使之遽止於此豈造物者其所好惡與人異<pc n="lb"/>
耶是則不可知矣詩既盈卷其孤祖懋泣請一言引<pc n="lb"/>
諸首予與㢲峰同舉進士同為翰林編修㢲峰由侍讀<pc n="lb"/>
陟洗馬予承乏春坊又同為宮僚而供事史館進講經<pc n="lb"/>
帷又往往從㢲峰後予以迂濶不合於時㢲峰顧不予<pc n="lb"/>
鄙謬託為莫逆嗚呼予何足以辱㢲峰之知哉㢲峰學<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
問淹貫充養完粹其為文章平淡典實如其為人而深<pc n="lb"/>
疾流俗士恥與之伍吾與之交十七年未嘗見其一言<pc n="lb"/>
一行不在於道也嗚呼㢲峰詎意其止於此乎雖然人<pc n="lb"/>
生享夀多不過百年以夫宇宙無窮者視之猶一瞬耳<pc n="lb"/>
是不足恃也君子所恃以不殁者道徳功業文章三者<pc n="lb"/>
而已㢲峰之學雖不及施於功業而其道徳文章取重<pc n="lb"/>
於世者固足以不殁況有子如祖懋力學篤行克世其<pc n="lb"/>
家者乎祖懋今將奉柩歸窆白馬素車千里㑹葬吾愧<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
范巨卿矣他日致仕歸當過永新哭酹墓下解劍掛於<pc n="lb"/>
樹而後去林文俊序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送景寧劉主簿考績序<pc n="lb"/>
景寧主簿劉君某南和人也予從父畏軒公成化中為<pc n="lb"/>
南和教諭以君才質可教親授之業實與公從孫璿共<pc n="lb"/>
筆硯後三十餘年君來為景寧而公殁久矣君每對吾<pc n="lb"/>
鄉人言公輒涕不止又問璿在否答曰無恙即日走使<pc n="lb"/>
齎書致之官邸相見懽甚昕夕徘徊不忘雅素將别探<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
囊中金贈之君於師友之情不既厚矣哉推此以例他<pc n="lb"/>
事其不薄而厚可知今年春君將考績上京璿以君之<pc n="lb"/>
命來徵贈言予未識君夫固所謂賢者不累於俗耶景<pc n="lb"/>
寧在浙萬山中豪宗巨姓擅銀冶之利富擬封君州縣<pc n="lb"/>
長吏有不可其意者往往嗾人誣搆以罪去故吏於此<pc n="lb"/>
者多所持不得展布而獲免於禍以秩滿去者什常不<pc n="lb"/>
能二三今君處此六年上下信服不聞有訾議之者其<pc n="lb"/>
故何也盖君之才足以理棼力足以抑強而律已廉甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
職專督賦民揺手相誠莫敢以賄通於門殆以是服其<pc n="lb"/>
心與予非能言者然見人有善亟欲為之表白況君出<pc n="lb"/>
吾畏軒門下與予家有世講之好其奚忍辭於言也於<pc n="lb"/>
是乎序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳子仲詢守肇慶序<pc n="lb"/>
國家設官以為民也試以在外言之上而藩臬下而郡<pc n="lb"/>
邑孰非為民而設然藩臬勢尊去民逺即有善政必經<pc n="lb"/>
郡邑以達邑雖近民然勢卑力薄或不得行所志是故<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
有邑令之親民而品秩名位又稍與藩臬埓事無掣肘<pc n="lb"/>
之患操縱伸縮皆得由已而惠澤易於及民者則惟郡<pc n="lb"/>
守為然我皇上踐阼以來於郡守之選尤所慎重而何<pc n="lb"/>
得人若是艱也予往來南北所歴州郡多矣得守之賢<pc n="lb"/>
者十不得二三就其中所謂賢者亦不過強敏明察足<pc n="lb"/>
以攝豪強燭奸欺取辦於簿書期㑹而已此僅謂之能<pc n="lb"/>
吏耳求如古之循吏者槩乎未之有聞也嗚呼豈循吏<pc n="lb"/>
果無其人乎抑予偶未之見乎今年冬三山陳子仲詢<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
自南京户部尚書郎擢守肇慶夫肇慶古端州也於今<pc n="lb"/>
為鉅郡然其地逺在嶺外多瘴厲之害仕者始至輒以<pc n="lb"/>
屈指計歸期誠有南豐曾氏所云者是以政多茍且吏<pc n="lb"/>
弊日滋其民富者蠶食下户貧則嘯聚山谷與溪狿洞<pc n="lb"/>
獠更出沒為民患凡徃來於其境者常借官兵持弓矢<pc n="lb"/>
捍衞然後敢行盖嶺南之俗大率如此或者謂陳子之<pc n="lb"/>
為之也宜以威強鋤治之若槩以循良之政施之恐非<pc n="lb"/>
所宜予曰不然言忠信行篤敬蠻貃之邦行矣況嶺南<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之民沾被國家聲教百七十年衣冠禮義之俗同於中<pc n="lb"/>
州乆矣間有未率教者盖有司陋於拊循所致耳顧可<pc n="lb"/>
因是而槩以威猛施之乎黄霸治潁川以外寛内明得<pc n="lb"/>
吏民心人不忍欺治為天下第一此循吏之效也夫陳<pc n="lb"/>
子所患者政未如黄霸耳吏民之欺非所患也渤海多<pc n="lb"/>
盗自龔遂至郡結以恩信民皆棄其兵弩而持鈎鋤此<pc n="lb"/>
亦循吏之效也夫陳子所患者政未如龔遂耳盗非所<pc n="lb"/>
患也陳子起家進士為松陽尹轉二守韶州入為應天<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
治中所至皆有治績既去民思之庶乎有循吏之風者<pc n="lb"/>
今之往也肇慶之民其䝉休澤也必矣其將行也正郎<pc n="lb"/>
李子仲復偕其寅來徵贈言遂次第其說書以為贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送少司徒新山顧公致政還閩序<pc n="lb"/>
少司徒新山顧公去歳以年七十再上章乞致仕不允<pc n="lb"/>
至是因災自劾求去益切上鑒其誠特允休致命下旬<pc n="lb"/>
日即行留都公卿大夫士莫不出祖車馬徒御填塞衢<pc n="lb"/>
巷往來觀者交相贊嘆以為賢雖漢史所稱二疏之歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
其榮不是過也大司徒輿浦王公於飲餞之次授簡於<pc n="lb"/>
予曰必吾子序之予惟君子之行出與處而已然有道<pc n="lb"/>
焉而弗可茍也出而不能有以及物比其老也昧於止<pc n="lb"/>
足之戒乃或為人指摘不得已而後去則其於道何如<pc n="lb"/>
也始公為湖南少㕘一言不合拂衣徑去若將終焉既<pc n="lb"/>
而言路交章薦起之洊歴藩司入長卿寺遂晉貳司徒<pc n="lb"/>
列於九卿盖自筮仕至是三十六年歴十二官所至視<pc n="lb"/>
民如子憂國如家茍利於國與民將忘其力之憊而為<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之也至於正直介廉恭勤而清儉不知視古大臣何如<pc n="lb"/>
耳當路知其賢嘗擬以銓衡之職而弗果用然公自以<pc n="lb"/>
年老三上乞骸之章竟得請以去自始至終無纖毫玷<pc n="lb"/>
缺節立而名完嗚乎難矣夫以公出處焯焯在人耳目<pc n="lb"/>
者如此斯其於道也不既合矣乎或者以為今天子宵<pc n="lb"/>
旰憂勤方賴老臣共圖治理以公之賢顧聽其去何也<pc n="lb"/>
予曰不然大夫七十而致仕禮也上之聽之謂其既老<pc n="lb"/>
不可勤以事仁也是故於是見公之有禮焉於是見上<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
之盛徳焉此三代君臣之所以交相與也況公之志雖<pc n="lb"/>
不盡施於時今之歸以道徳淑後生以禮讓匡里俗而<pc n="lb"/>
風俗之厚必自兹始盖君子出處雖殊其道無往而不<pc n="lb"/>
在也譬之鳳凰或儀於庭或鳴於郊隨寓而皆可以瑞<pc n="lb"/>
世知公者當不以予言為過也嘉靖甲午秋八月序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈宫諭倫先生主試事竣還京序<pc n="lb"/>
國家養士於學校而以科目收之歳當大比必禮聘師<pc n="lb"/>
儒之良以司考校至於兩畿特簡命翰林之臣往主其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
事則尤重矣今年秋宮諭倫先生奉命來主南畿之試<pc n="lb"/>
其還也公卿大夫餞之江上京兆郭君援故事請予言<pc n="lb"/>
贈之予聞人君之治求賢為先人臣之忠進賢為大然<pc n="lb"/>
自成周選舉之法廢所謂賢者必階科目以進而科目<pc n="lb"/>
之所取者文耳文果足以得士乎雖然即是求之而其<pc n="lb"/>
人心術之邪正材器之良窳亦畧可見焉故自設科以<pc n="lb"/>
來魁人傑士率由是出然非主司之公且明不足以與<pc n="lb"/>
於此予昔承乏翰林恒自念儒學之臣受恩深厚而職<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
務頗閒其所藉以為報講筵史局之外惟是掄才校藝<pc n="lb"/>
為國得賢庶少禆區區耳已丑禮闈幸與先生同事而<pc n="lb"/>
先生之所惓惓私念者猶夫予也每至夜半參横啟户<pc n="lb"/>
視之而見先生之舍寒燈熒熒光漏牕隙先生校閱甚<pc n="lb"/>
精而去取甚嚴其為心也惟欲賢者同升而窒不肖者<pc n="lb"/>
之進何其明且公也況今奉命主試於兹其責尤專且<pc n="lb"/>
重其為心也豈有一毫之不至也哉夫南畿人才之藪<pc n="lb"/>
澤也先生所取吾不能盡知而罷浮薄士之尚軋茁者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
人皆稱之曰先生今之歐陽子也而知其所得必皆正<pc n="lb"/>
大光明俊偉篤實之士異時濟濟效用于時致王道之雍<pc n="lb"/>
熈還風俗之淳厚必將有賴焉然則先生得士報國之<pc n="lb"/>
忠於是為大而豈尋常之見所能窺也哉先生先大夫<pc n="lb"/>
宫諭公由殿魁入翰林嘗典文於南畿今先生一一躡<pc n="lb"/>
其迹故人以為榮其名位之所至方未艾云嘉靖甲午<pc n="lb"/>
秋九月序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀輿浦王公晉拜南京大司徒序<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
孟子云國君進賢如不得已夫賢者之於國大矣退之<pc n="lb"/>
不可輕而進之亦未可易故必左右諸大夫國人皆曰<pc n="lb"/>
賢然後察之見賢焉然後用之我輿浦王公始為少司<pc n="lb"/>
徒督理倉儲當是時公在卿佐中資最深又最賢每尚<pc n="lb"/>
書闕廷臣輒以公名上而輒不用衆莫之測然公直躬<pc n="lb"/>
守道初不縁是而有疑沮遇事敢為奮不顧前後卓然<pc n="lb"/>
有古大臣之風一時士望翕然歸之前年冬拜大都憲<pc n="lb"/>
掌南院事至是南京大司徒闕又用公補之盖未再期<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
而薦膺簡命躋於上卿於是僉乃賀公曰公之受知于<pc n="lb"/>
上也其自今始乎予曰不然聖天子知人同堯舜以公<pc n="lb"/>
之賢立朝最久豈俟今日而乃見知哉盖上慎於用人<pc n="lb"/>
雖知公之賢猶必詳稽而熟察之而乃大用之此正所<pc n="lb"/>
謂進賢如不得已者而豈常情所能測也哉或曰上既<pc n="lb"/>
知公之賢則曷為不召以入而顧置之南署優閒之地<pc n="lb"/>
此果所以處公乎予曰不然夫南京者國家之根本也<pc n="lb"/>
自文皇徙都於北而宫府宿衞典章儀物在南京者至<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
於今未之有改也乃若金穀出入贏縮之數一切軍國<pc n="lb"/>
之需皆隸於司徒大司徒得人則國用充而兵食足九<pc n="lb"/>
重免南顧之憂此其所係豈細故也哉嘗聞宣廟欲得<pc n="lb"/>
一老成忠直之人緩急可恃者置之南京根本之地而<pc n="lb"/>
難其人一日宫中偶閱尚書黄忠宣公章疏出示輔臣<pc n="lb"/>
嘆賞久之翼日遂改南京尚書其重是任如此然則上<pc n="lb"/>
之用公其意或在斯乎公之榮遷也故事九卿有贈言<pc n="lb"/>
新山顧公以少司徒攝院章於公有交承之分因以屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
予予不佞謹述聖天子所以用公之意以為之序以為<pc n="lb"/>
天下士大夫告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈大尹茅侯考績上京序<pc n="lb"/>
惟六合為京兆支邑密邇南畿號為雄望然其地瀕於<pc n="lb"/>
大江時有萑苻之警兵民雜處訟牒累興南北往來之<pc n="lb"/>
使道其境者輪轂相接供億頻煩為令於此者恒難之<pc n="lb"/>
山陰茅侯治卿以名進士出宰於此下車即有籍籍聲<pc n="lb"/>
予在京師嘗聞其賢而未暇諗其實也今年承恩來貳<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
南曺時江南北薦罹旱蝗之災所經郡邑田多汙萊民<pc n="lb"/>
有饑色既入六合之境屬春雨初霽東作方興南畝西<pc n="lb"/>
疇緑秧彌望夫耕婦饁欣欣然若無不足之色者予喜<pc n="lb"/>
而問之曰此邦之民安乎答曰然邑其有賢令乎曰然<pc n="lb"/>
其政云何有老父前對曰吾小人也安能知政然自吾<pc n="lb"/>
侯之蒞吾邑也歳無厲疵藏有積委狴獄空虚盗賊衰<pc n="lb"/>
止吾民力節而費省賦平而訟理男事犂鋤女治絲枲<pc n="lb"/>
老弱不至於展轉少壯獲免於流徙吾所知者如此而<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
已安能知侯之政乎予曰若而言侯既賢矣吾聞侯<pc n="lb"/>
且滿三載脫天子奪侯以去俾他令代於汝何如則皆<pc n="lb"/>
戚然咨嗟涕洟若赤子之失其慈母也予嘆息而去既<pc n="lb"/>
至南都邑幕宋君元朝予婣也以書來曰茅侯考績且行<pc n="lb"/>
矣願有贈也予惟侯之政焯焯在人耳目今考最於朝<pc n="lb"/>
天子將處以臺諫侍從之職六合之民雖欲借寇而弗<pc n="lb"/>
可得也因述邑人思侯之意而代為之歌俾歌以餞之<pc n="lb"/>
詞曰列筵兮江渚羞殽兮酌醑侯不留兮愁予木落兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
江臯雲飛兮浦溆悵望兮不歸我思侯兮延佇<pc n="　"/>浪檝<pc n="lb"/>
兮風檣江路兮修長侯之去兮雙鳬翔重入兮瑣闥新<pc n="lb"/>
綰兮臺章悵望兮不歸我思侯兮徬徨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送經憲林君序<pc n="lb"/>
長樂林君道近始以名進士出宰臨川三年治最徵拜<pc n="lb"/>
南京經憲至是北經憲缺徵君入補之君聞之頗有憂<pc n="lb"/>
色予諗之曰夫仕以近君為榮自古然矣吾子獨以為<pc n="lb"/>
憂何也君曰恕非不樂内徙也顧才有所宜茍不度所<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
堪冒而為之是使蝱負山也今兩京都察院並設幕職<pc n="lb"/>
位均體敵然職務惟此為甚盖其章奏之達於上檄牘<pc n="lb"/>
之施於下者視南京何啻數倍事雖裁於院長然文書<pc n="lb"/>
必待幕而行幕所署日無慮百十叢委堆積此非有敏<pc n="lb"/>
達疏暢之才不足以應之兹恕之所憂也予曰子之所<pc n="lb"/>
憂者信矣抑予聞之幕之職不止於此國家設都臺掌<pc n="lb"/>
司風紀所以貞百度儆官邪寄朝廷之耳目謂之中執<pc n="lb"/>
法其重非百司比故常於大臣中簡其有威風知大體<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
者俾綰院章而又選夫文學論議之士以為之幕有大<pc n="lb"/>
事幕得以其職與之可否商確求至當之歸非止奉行<pc n="lb"/>
文書而已盖其為職稍如古幕府記室之任然非夫通<pc n="lb"/>
經學古有行義為其長所敬信者未易以行其志故幕<pc n="lb"/>
之難在此不在彼也君起謝曰恕也乃今知所職矣先<pc n="lb"/>
生幸教恕恕不敢不勉君之行也侍御喬君伯藏輩以<pc n="lb"/>
予與君有鄉曲之好來徵予言遂次第其說書以贈之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈大司成順涯王先生序<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
順涯王先生與予同第進士同讀中秘書既而順涯丐<pc n="lb"/>
學職去尋以薦起至選部郎中今少保西樵方公賢之<pc n="lb"/>
薦諸朝謂其學行宜在勸講之職特擢春坊諭徳順涯<pc n="lb"/>
以疾力辭既歸復以南雍祭酒即其家起之順涯又欲<pc n="lb"/>
辭所知者沮之且移書趣其行乃束装以來既至立諸<pc n="lb"/>
生館下日以聖賢之學為之開奬誘掖士欣欣然皆若<pc n="lb"/>
有所得者至是以末疾懇乞休致上不聽聽歸尋醫俾<pc n="lb"/>
疾已復來供職報至留都縉紳之士咸嘆其賢而惜其<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
去予曰不然士習之敝久矣順涯之歸也朝廷知士大<pc n="lb"/>
夫中亦有不愛爵禄之人既因之而益重天下之士至<pc n="lb"/>
於風聲所感又將使士大夫聞之崇其恬退之節而息<pc n="lb"/>
其躁進之心此其為益也大矣其將行也留都自九卿<pc n="lb"/>
以下咸賦詩贈之少司成南野歐陽先生以屬予序予<pc n="lb"/>
聞順涯講聖人之學者也夫聖人之學何學也正其心<pc n="lb"/>
飬其性約其情盖自君臣父子夫婦昆弟朋友之倫以<pc n="lb"/>
至於辭受取與出處語黙事事物物處之而不失其所<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
當然而道在是矣道豈外至哉近世學者之於道也講<pc n="lb"/>
說而已矣而不反之於身以為歸宿之地是故知徳者<pc n="lb"/>
鮮也順涯之學予未暇深叩之然觀其出處之際正大<pc n="lb"/>
光明無偷合茍得之行要之為近道者其他事皆類此<pc n="lb"/>
可推而知也然則其為學也豈專事乎講說者哉今之<pc n="lb"/>
歸也静坐山中精思力索所造益以深矣異時徵起巖<pc n="lb"/>
廊必思以其學措之乎當世使聖賢之道不徒托之空<pc n="lb"/>
言斯乃世道之幸若乃以臥白雲茹紫芝為樂而忘當<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
世之治忽非予之所望於順涯也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送楊君汝黙之河南憲幕序<pc n="lb"/>
楊氏建安巨姓國初文敏公以宏博之才經濟之學歴<pc n="lb"/>
相三朝功在彛鼎與文貞公文定公號為三楊盛矣哉二<pc n="lb"/>
公之後不大顯獨文敏公之子孫科第蟬聫多至大官<pc n="lb"/>
至偲庵公遂為冢宰又何其盛也冢宰公立朝大節天<pc n="lb"/>
下莫不聞至於居家躬行節儉雖貴為公卿其子孫服<pc n="lb"/>
勤儒素無紈綺之習則近世大臣鮮有及之者汝黙為<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
公之冡子今年以太學需次京師予數晨夕焉視其<pc n="lb"/>
居處服御蕭然寒士也而與之論天下之事則辨折商<pc n="lb"/>
量動中肯綮盖汝黙生長世臣之家習聞國朝典故而<pc n="lb"/>
又從公宦逰四方人情政體益以曉練此豈迂儒俗士<pc n="lb"/>
牽泥文義而昧於時變者所可同哉冬十月擢河南按<pc n="lb"/>
察知事將行問贈言於予予何以為吿哉雖然嘗聞楊<pc n="lb"/>
氏在漢莫盛於闗西伯起號闗西夫子以四知卻故人<pc n="lb"/>
之金清徳顯聞其後子孫四世三公並著清譽漢史榮<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
焉今建安之楊實祖闗西盖能守其家法而不變是以<pc n="lb"/>
累公累卿其盛如此非偶然也然則汝黙守此足矣果<pc n="lb"/>
然人將稱之曰是不愧清白吏子孫者則於楊氏先世<pc n="lb"/>
之美不益有光矣乎詩曰無念爾祖又曰永言孝思請<pc n="lb"/>
為汝黙誦之林文俊序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀東泉先生姚公七十詩序<pc n="lb"/>
予讀崧髙之詩有曰維岳降神生甫及申又曰維申及<pc n="lb"/>
甫維周之翰夫自古賢哲未有不本於天生者而天之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
生之也豈徒然哉固將以為國家也故其入而在朝則<pc n="lb"/>
必能股肱王室而為國之藩屛出而在外則必能宣力<pc n="lb"/>
四方而為民之司命如是斯可以為國之楨榦而無愧<pc n="lb"/>
於所謂嶽降者求之於今若太子少保左都御史東泉<pc n="lb"/>
先生姚公者庶其人乎公今年躋七十仲春廿一日為<pc n="lb"/>
嶽降之辰凡公宦逰之邦其士大夫之在朝者咸為詩<pc n="lb"/>
若文因其子宫諭君惟東寄以夀公公之為提學為右<pc n="lb"/>
轄皆在吾閩其澤之在於閩者尤深也可無祝乎諸君<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
詩既盈卷持以示予俾為序予觀公之為提學也以成<pc n="lb"/>
人才厚風俗為急士之經公鑒賞者其後無弗成名每<pc n="lb"/>
曰公視我為有恩其署藩篆也櫛垢爬汚百蠧窒穴歳<pc n="lb"/>
當大比所須例賦於民公斥官帑數千以給其費而弛<pc n="lb"/>
常賦之供盖其所斥者皆可私之金故人以為難此則<pc n="lb"/>
公在閩者如此而予所親睹者也及以都御史出鎮榆<pc n="lb"/>
林去之十餘年士卒言及輒垂涕在廣右平岑氏之亂<pc n="lb"/>
其績尤偉此又天下所共見聞者然則公之德澤在<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
天下功業在邊疆亦既盛矣而說者猶以公之功名為<pc n="lb"/>
文章所掩非定論也若公者所謂天生賢哲以為國家<pc n="lb"/>
者殆非耶公致政六年薦者至十五疏天子鑒其忠特<pc n="lb"/>
詔起公今海内之士方覘其出處以卜世道之興替也<pc n="lb"/>
然則公豈能終卧而不出者哉況公齡未邁耳聰目明<pc n="lb"/>
故人尺牘必自手出予自留都兩辱公書問未嘗不盥<pc n="lb"/>
手讀之兹幸從宫諭君㳺得聞公起居深以為慰盖公之<pc n="lb"/>
夀非公一家之慶乃天下之慶也行將見公起踐台衡相<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
明天子以平四方以奠社稷仡然為國之楨榦使天下<pc n="lb"/>
昭然知我公如申甫之為嶽降也豈不偉哉予不佞因<pc n="lb"/>
公之夀而思天之所以生公有非偶然者因本崧髙之<pc n="lb"/>
詩而為之序讀者當以予為知言也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送郡守黄君以誠之松江序<pc n="lb"/>
守令皆係民重而守官尊所統地大而民殷邑政令有<pc n="lb"/>
所更張必咨於守而後定故守視令尤重皇上臨御以<pc n="lb"/>
來加意元元每詔令之頒惟守令是急而尤重郡守之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
選焉矧松為江以南巨郡財賦所自出歳漕數百艘以<pc n="lb"/>
給京師盖國家之命脉也守於此者可弗擇其人矣乎<pc n="lb"/>
今年秋守缺天官卿慎擇焉而得武選郎中黄君以誠<pc n="lb"/>
疏其名以請從之公由名進士出宰武進以治行被薦<pc n="lb"/>
召入歴駕部選部皆有聲績曩歳予過毘陵君去此已<pc n="lb"/>
久邑父老談君美政不絶於口予喜君之為邑有循吏<pc n="lb"/>
之風惜其位卑而施狹也今得大郡而治之其澤之所<pc n="lb"/>
及寧有窮哉抑予聞之呉中民雖富而俗奢田雖腴而<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
賦重夫入有限而出無經賦有常而凶豐之無恒也欲<pc n="lb"/>
民之無病得乎是故入其境而見其甲第之連甍也行<pc n="lb"/>
於市而見其百貨之充肆也接其人而見其霞綺霧縠<pc n="lb"/>
之被體也以為三呉之富盛固然而豈知民之病有莫<pc n="lb"/>
可殫狀者乎譬之人焉視其外四肢百骸若無恙也而<pc n="lb"/>
其元氣之受病夫孰得而知之是故善醫民之病者元<pc n="lb"/>
氣焉而已矣善夀人之國者命脉焉而已矣非知幾察<pc n="lb"/>
㣲之君子其孰能與於此此予之所以望於黄君者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
君之行也吾黨之士合餞之屬予序予辱交君而重諸<pc n="lb"/>
君之請也遂為之書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送月溪黄君唯夫守興化序<pc n="lb"/>
今年夏吾興化缺守時曺之彥以資當補守者盖多而<pc n="lb"/>
吾郡之人獨屬意於月溪黄公曰黄君古君子也且潮<pc n="lb"/>
去莆近其俗同也君來守莆政必近民矣既數日命下<pc n="lb"/>
果然則皆走相吿以喜躍躍如也君志端而行潔學博<pc n="lb"/>
而識宏以古人為必可及以宇宙内事皆吾所當為居<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
閒於當世之務黙計陰籌具有成算斷斷可見之施行<pc n="lb"/>
不徒為空談而已為户部尚書郎十餘年或監賦於外<pc n="lb"/>
或視篆於中政務填委而從容指揮犂然就緒若以為<pc n="lb"/>
不可雖九牛不能挽之回也大司徒鳳山秦公松臯許<pc n="lb"/>
公每向予誦道其賢以為可大用而君顧恐恐焉若弗<pc n="lb"/>
勝一郡之寄者間過予談因問吾郡之俗及其治之所<pc n="lb"/>
宜予曰吾郡瀕海民性脆弱不樂訟士力學農力耕如<pc n="lb"/>
是而已君昔過莆嘗以薄暮從導騎出城過宿予家當<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
其時君視于野有曠土者乎入于耳有非弦誦之聲者<pc n="lb"/>
乎夫農務修而狴獄省儒學盛而禮義興此俗之所為<pc n="lb"/>
美也雖然四五年來阨於水旱困於徵需民之不得其<pc n="lb"/>
所者多矣君試再過焉其俗雖未改而閭里之憔悴井<pc n="lb"/>
邑之蕭條則已異於昔之所見矣觀吾一鄉如此則一<pc n="lb"/>
郡可知此豈得漠然不為之所乎又況四境之内利之<pc n="lb"/>
未興害之未除寃獄之未雪幽滯之未宣夫孰非有待<pc n="lb"/>
於君者乎是故政必平訟必理賦必節令必不煩刑必<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
毋苛嵗凶必有備窮無吿者必有養也君以是治郡郡<pc n="lb"/>
之民庶其瘳乎君起謝曰善哉先生之言吾少迂愚竊<pc n="lb"/>
有志乎先王之所以治且教者至於兩漢循吏固若所<pc n="lb"/>
未暇也今幸䝉恩假守大郡縱才不逮志敢不勉策其愚<pc n="lb"/>
以求不負聖明之簡用哉於是郡人聞之知君果賢守<pc n="lb"/>
也於其行合餞之郊屬為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武舉録後序<pc n="lb"/>
嘉靖八年武舉乃騎步射既如式試之再矣暨終場當<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
試策論上命侍講學士臣誥右贊善臣文俊往主其事<pc n="lb"/>
臣文俊既拜稽首受命退伏思之將武臣也試之射足<pc n="lb"/>
矣而復以文何也詩不云乎文武吉甫萬邦為憲然則<pc n="lb"/>
徒武而不文者可以為將乎晉謀帥趙衰曰卻縠可說<pc n="lb"/>
禮樂而敦詩書夫當列國用武之際其為說如此他可<pc n="lb"/>
知矣國家求將兼用文武於是乎深合古意盖必欲得<pc n="lb"/>
賢如吉甫而用之至如卻縠者固所不數也抑臣復有<pc n="lb"/>
說焉兵凶戰危聖人不得已而用之然必以正為主故<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
易曰師貞丈人吉春秋無義戰矣至於戰國之言兵者<pc n="lb"/>
遂顯言曰兵詭道也於是乎民不勝病矣孟子傷之故<pc n="lb"/>
為之說以捄之曰征之為言正也嗚呼盡之矣夫自其<pc n="lb"/>
術之興也聖賢立論捄之猶恐弗勝也而後之求將乃<pc n="lb"/>
有所謂明習孫呉法者則曉然示天下以所向在是天<pc n="lb"/>
下之人惡得不爭趨哉然讀其書而善用之又存乎其<pc n="lb"/>
人焉耳今國家際雍熙之運四方無虞聖天子徳本好<pc n="lb"/>
生神武不殺方務昭徳服逺使天下復見虞廷干羽之<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
治然而求將於科目若是汲汲焉者盖安不忘危之心<pc n="lb"/>
也夫其求之也豈為今將帥中無有孫呉者哉毋亦欲<pc n="lb"/>
得文武真才焉耳諸士自視文且武與吉甫何如哉其<pc n="lb"/>
忍不以之自待乎嗚呼出是科者幸有若人焉斯足以<pc n="lb"/>
仰副皇上側席之求臣等以人事君者其亦可以少自<pc n="lb"/>
慰矣乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送大總制東圃劉公詩序<pc n="lb"/>
今年春邊警屢聞議者請命大臣一人總制宣府大同<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
諸路軍務制可下廷臣擇所堪者皆曰莫若宣府撫臣<pc n="lb"/>
東圃劉公以其名上上素聞公名遂晉少司馬兼中丞<pc n="lb"/>
以行所以委任之者益甚重矣公初在宣府憂邊民之<pc n="lb"/>
未知學也為剏上谷書院教之爭自刮磨遂有領薦者<pc n="lb"/>
及是公將去鎮士之徳公不忘者咸作詩送之而屬予<pc n="lb"/>
同年大中丞黄公伯魁以請序於予予聞古者出征必<pc n="lb"/>
受成於學比其返也釋奠以訊馘吿故詩曰矯矯虎臣<pc n="lb"/>
在泮獻馘夫三代之時施於征伐與講於庠序者非有<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
二道也後世文武殊科知之者鮮矣公之所治隣於巨<pc n="lb"/>
寇當﨑嶇戎馬之間蒐卒繕兵計儲給食日不遑給而<pc n="lb"/>
顧汲汲於文教如此兹不謂之知所先務者乎公起甲<pc n="lb"/>
戌進士初宰進賢適宸濠倡逆人心洶洶公以孤危之<pc n="lb"/>
城誓死厲衆首衂其軍賊狼狽牽制不敢遂東而列郡<pc n="lb"/>
得以為備矣濠之敗於安慶以公在進賢先挫其銳也<pc n="lb"/>
事聞召為御史尋進大理丞未幾以都御史巡撫宣府<pc n="lb"/>
邊臣有畜逆未發者公以計擒之立磔於市於是邊人<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
畏威奉法北敵聞之亦相戒不敢入宼盖五六年中四<pc n="lb"/>
境晏然兵民安堵公乃得以其間興學崇文暇則躬至<pc n="lb"/>
書院程課諸生朂以忠孝大節又請建褒忠祠凡土之<pc n="lb"/>
人沒於王事者咸祀之以為忠臣烈士之勸盖凡公之<pc n="lb"/>
所為皆忠義所發論者往往以張睢陽為比真實紀也<pc n="lb"/>
嗚呼方公之倡義討濠也出入以刃自隨妻子閉一室<pc n="lb"/>
環之以柴度事不濟先焚其妻子而後自引決耳當是<pc n="lb"/>
時身與家皆不遑恤而遑富貴之圖乎乃今身都重禄<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
位至列卿開府統戎擁旄秉節功名之盛幾與古之<pc n="lb"/>
出將入相者埓將非公之忠義神明所扶寧有偶然者<pc n="lb"/>
乎詩曰靖共爾位正直是與神之聽之式榖以女其弗<pc n="lb"/>
信矣乎公兹行也持平日忠義之心而濟之以不世出<pc n="lb"/>
之才其能有成功歸而羽儀天朝也可必矣序以俟之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忠武録序<pc n="lb"/>
予讀史至漢諸葛忠武侯未嘗不反覆太息也漢之末<pc n="lb"/>
造羣雄並起曹操以鬼蜮之雄逞其詐力以脅制天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
孫權乗間據有江東當是時一時材智之士争為之用<pc n="lb"/>
不復知有劉氏矣侯獨起從先主於三顧之後曰將軍<pc n="lb"/>
帝室之胄也曹丕既篡漢乃勸先主正位號於蜀以紹<pc n="lb"/>
漢統而其為心直以滅賊興漢為已任其言曰漢賊不<pc n="lb"/>
兩立王業不偏安侯之志盖可見矣惜乎炎祚吿終其<pc n="lb"/>
功不克就然千載之下讀出師二表猶使人凜然知討<pc n="lb"/>
賊大義而背君狥利者無所逃於天地之間其於綱常<pc n="lb"/>
豈不重有賴哉南陽城西七里有崗曰卧龍即侯草廬<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
所在古今題詠甚富唐府承奉魏君景仁恐歲月寖久<pc n="lb"/>
散逸無傳屬良醫沈津編次成帙名忠武録將刻梓以<pc n="lb"/>
傳而介大理寺副王君懋徳徵予序予不敏謹以侯所<pc n="lb"/>
以為心者為之論著其他故不遑論也魏君鄢陵人事<pc n="lb"/>
唐成王以恭謹聞成王薨遺令分賜府僚君獨不以自<pc n="lb"/>
私既以修國之養正書院又以刻斯集其志有足嘉哉<pc n="lb"/>
故併及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>倪氏重慶序<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
予聞三山有戅庵倪公者起進士始為主事以直忤巨<pc n="lb"/>
鐺再繫獄後出為浙江少參致仕覃恩階進亞中大夫<pc n="lb"/>
而其子罾浦先生起鄉貢為江西靖安敎諭念親老不<pc n="lb"/>
樂仕㑹宸濠逆謀寖露棄官歸中丞孫忠烈公知其賢<pc n="lb"/>
移文趨之還職堅卧不起卜築西園躬耕養親怡如也<pc n="lb"/>
盖予兩慕之而恨未之識前嵗丙戌乃識罾浦之子組<pc n="lb"/>
緝焉是年組緝與其從父鏡並舉進士時稱三倪盛矣<pc n="lb"/>
哉而予知組緝之賢實得之於祖若父也亡幾緝授南<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
京户部組户部皆主事而戅庵公之配林宜人夀八十<pc n="lb"/>
六罾浦暨其配王氏皆年踰六十康彊無恙今年秋以<pc n="lb"/>
尊號恩封罾浦如其子之官王氏封安人於是一門四<pc n="lb"/>
代衣冠珠翟前後輝映此近世貴富家所僅有者也主<pc n="lb"/>
事兄弟自以宦㳺南北不得承娯膝下每引領南望怳<pc n="lb"/>
然若失者其在官所恒約妻子之奉而以禄入之贏致<pc n="lb"/>
甘毳為養至是復徵予言夀之曰某將為大母及父母<pc n="lb"/>
娯也予不佞謹為述其祖孫父子其賢有過人者如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
而林宜人王安人之賢即是有足徵焉然則倪氏貴富<pc n="lb"/>
夀考要非無因而倖致者聞者庶其知所勸云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀余君受散官序<pc n="lb"/>
奉新余君熼字孔嘉純孝君子也正徳五年華林寇反<pc n="lb"/>
君奉母避居城中明年四月寇猝至執母欲刃之君跪<pc n="lb"/>
泣曰請殺我乎毋驚老母寇為感動母得全後又欲執<pc n="lb"/>
之歸寨君泣請以身代乃捨母繫君去君既去恐傷母<pc n="lb"/>
心亟取金以贖遂得歸養事載邑志如此邑孝行見於<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
志者有勝國時湯霖霖之後則君也纔兩人耳可謂難<pc n="lb"/>
哉霖之孝六月得氷飲母疾為之瘳其事異矣然亦遭<pc n="lb"/>
其常耳若君當變故危急之際而能不愛其身以脫母<pc n="lb"/>
于危其事之難視霖殆過之矣霖事聞朝廷嘉之授臨<pc n="lb"/>
江路儒學敎授若君之事焯焯若此倘聞於上其褒表<pc n="lb"/>
之豈下於霖哉而有司未遑及焉何也比者其子上舍<pc n="lb"/>
光彝為輸粟司徒君始得受正七品散官夫君之孝足<pc n="lb"/>
以感強暴動同里百世之下與古孝子並美史冊雖布<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
衣終其身榮矣而奚暇乎是哉特念寇亂之日邑之人<pc n="lb"/>
骨肉不相保有生為俘囚死膏草野者矣而君之母子<pc n="lb"/>
獨得保全母夀九十終而君之年今亦踰六望七夷猶<pc n="lb"/>
桑梓服兹寵光其子孫多賢流祉未艾也兹非所謂純<pc n="lb"/>
孝之報哉詩云靡有不孝自求伊祜予不佞請為君誦<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送林良輝知桂陽州序<pc n="lb"/>
去歳予自春坊晉長成均於南都深惟淺陋弗稱是懼<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
既至則喜僚屬多賢有以禆予所不逮如吾良輝尤傑<pc n="lb"/>
然不易得者良輝三載秩滿予署其考曰官掩其才盖<pc n="lb"/>
惜其未得試也既踰年擢知桂陽州於是天子方留意<pc n="lb"/>
太學更新教法慎揀師儒以收作人之功予於是時又<pc n="lb"/>
恨不能留良輝以自助也雖然分教六館不止一人若<pc n="lb"/>
知州專治一州一州之民慘舒休戚皆繫於守所係不<pc n="lb"/>
尤重乎矧桂陽為湖南鉅州其民之病久矣兹欲滌其<pc n="lb"/>
煩苛而甦其療瘵吏部以為非吾良輝莫可畀也則予<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
豈當以為私恨而不為此州得賢守喜哉良輝之行也<pc n="lb"/>
其僚援故事請予言贈之予惟良輝為人曉暢疏闓事<pc n="lb"/>
至能斷今之桂陽也如出硎之刃患不得虎豹犀兕而<pc n="lb"/>
刺之耳吾不憂其不能為也所憂者不為古之循吏也<pc n="lb"/>
夫古之循吏至誠以循物寛仁以恤下務徳緩刑不設<pc n="lb"/>
鈎距與其民相與如家人父子之唯諾者此所謂良有<pc n="lb"/>
司也若夫恃明察以摘奸峻刑罰以懲惡使其吏民畏<pc n="lb"/>
服而不敢欺者此但謂之能吏耳能吏可以邀一時之<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
名立致顯位而已循吏所居無赫赫名而其民愛如父<pc n="lb"/>
母去而思之烝嘗之至於久弗忘也以此視彼其為優<pc n="lb"/>
劣何如哉良輝於此宜知所擇也予聞良輝有孝友之<pc n="lb"/>
行俸禄所入悉以贍其兄弟其於孤嫠者至鬻田助之<pc n="lb"/>
可謂仁者之用心矣今夫桂陽之民孰非吾赤子也夫<pc n="lb"/>
不有孤嫠者乎誠推是心及之其民庸有失所者乎勉<pc n="lb"/>
哉良輝他日有來言者曰桂陽有賢守出自太學師者<pc n="lb"/>
則予也亦賴有光矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望楓亭詩序<pc n="lb"/>
望楓亭者南京户部郎中蘄水徐君子元之所建也子<pc n="lb"/>
元葬親於東冲若干年矣所居南有山曰龍㑹陟其半<pc n="lb"/>
西南望則見東冲之壟林木蔚然而中有楓特出子元<pc n="lb"/>
泣曰吾親不可見矣見楓庶見親乎爰即其處構亭望<pc n="lb"/>
之扁曰望楓縉紳大夫多為歌詩子元萃成巨卷間以<pc n="lb"/>
示余屬予序之予嘗觀於先王之制禮矣夫人子於親<pc n="lb"/>
之終也殮之襲之函之坎之塗之薪之厚其藏如此者<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
欲人弗得見也夫既弗得見矣孝子思親之心將安寄<pc n="lb"/>
乎於是乎廟而妥之主而祭之尸而祝之聖人之意盖<pc n="lb"/>
曰孝子即是求之親其在是矣至於丘墓雖非神所依<pc n="lb"/>
而親之體魄藏焉於是乎又有展省之禮故去國則哭<pc n="lb"/>
於墓而後行比其返也展而後入弔去國者則曰奈何<pc n="lb"/>
去墳墓也夫孝子於親既殁而可以致其情者廟與墓<pc n="lb"/>
焉耳其見之禮經者如此然廟近而墓逺惟近也則可<pc n="lb"/>
以旦夕謁拜惟逺也但以時展之而已然孝子之心尤<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
不忍頃刻㤀也於是升髙以望見夫丘壟之上林木森<pc n="lb"/>
然蔥蒨而思吾親體魄之藏其下也為之徬徨顧戀涕<pc n="lb"/>
出不能止遂有作亭以望之欲托此以時見其親若子<pc n="lb"/>
元之為者是雖先王制禮未之有而其情益切其志亦<pc n="lb"/>
可哀矣雖然人子思親之心若必觸於耳目而後動則<pc n="lb"/>
將有時而忘惟愛根於心則一出言一跬步自不忍忘<pc n="lb"/>
而凡虧體僇親之事皆不忍為矣子元發身賢科踐歴<pc n="lb"/>
中外所至有治績氷蘖之操初終不渝一時翕然稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
之曰徐氏有子是為孝之大者而非自其思親之心推<pc n="lb"/>
之何以有是哉予聞唐御史黄端嘗構亭望其考其後<pc n="lb"/>
朱子居其地今所稱考亭是也子元之志既與端同茍<pc n="lb"/>
充之以朱子之學將所至愈不可量而望楓之亭亦永<pc n="lb"/>
有聞矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀東麓沈公序<pc n="lb"/>
錦衣指揮僉事東麓沈公今年八月四日春秋七十公<pc n="lb"/>
之子鍾輩將以其日稱觴夀公而屬予序予方有南成<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
均之命促裝且行不遑搦管而鍾輩苦不予釋也然公<pc n="lb"/>
之賢予所夙聞奚忍以匆遽之故喑無一言以為夀筵<pc n="lb"/>
獻哉惟公為武廟賢妃之父武廟臨御十有六年貴近<pc n="lb"/>
之臣恃寵横行威勢熇熻而公以椒房懿親獨退然静<pc n="lb"/>
處若不欲以聲跡聞於人者暨今皇帝入紹大統以公<pc n="lb"/>
先朝貴戚舊臣眷遇特厚賚予駢蕃而公處之愈自謙<pc n="lb"/>
抑屛居城東别業非朔望朝謁不入城府客至豆觴壺<pc n="lb"/>
矢以為樂語不及時事其於權貴非素識未嘗輕納一<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
刺也惟我國家於外戚優以禄爵而不假以權最為得<pc n="lb"/>
保全之道今觀公之所以自處務為韜晦如此則古今<pc n="lb"/>
戚畹之賢如公者少矣公既享介夀其子孫亦多而皆<pc n="lb"/>
循循謹飭禮度秩如車馬衣服不改儒素此又見公之<pc n="lb"/>
教行於家也繼自今雲仍世世永享天禄與國家相為<pc n="lb"/>
無窮可卜矣然則沈氏之盛其有既乎沈氏自錢塘徙<pc n="lb"/>
建康世以醫名家公之考諱廉尤有隐徳活人最多呉<pc n="lb"/>
越間稱長者而公又以積善承之已而果生淑媛被選<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
宫闈聨姻帝室賜宅京師髙門大第埓於公侯穹階厚<pc n="lb"/>
禄傳於奕代夫天之於人其報施之不爽也固如此乎<pc n="lb"/>
予不佞敢因叙公之夀而倂及之用為天下吿庶聞者<pc n="lb"/>
咸有所勸云耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀主事楊君叔用考績序<pc n="lb"/>
予讀書見舜命四岳十二牧九官而繼之以三載考績<pc n="lb"/>
三考黜陟之法為之嘆曰兹二十二人者在唐虞之時<pc n="lb"/>
皆極一時之選舜咨命之既當矣而復為是考核之法<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
以維持之古之聖人其殆人法並任者乎然自今觀之<pc n="lb"/>
九官之中如垂如益所掌者百工之事及上下草木鳥<pc n="lb"/>
獸耳其事何瑣委也然舜必疇咨而命垂也益也又必<pc n="lb"/>
再拜稽首而讓夫垂益豈計其事之為瑣委哉惟見已<pc n="lb"/>
之才不足勝任而已此所以為聖世之才也今之仕者<pc n="lb"/>
不量力之所堪惟覬清峻之秩以為榮如其不饜所望<pc n="lb"/>
輒艴然曰我分固如是耶至於錢穀之務往往病其瑣<pc n="lb"/>
委而弗屑為之嗚呼斯人也去聖世人才不亦逺矣乎今<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
夫列職于朝自侍從論思封駁廵察至於禮樂兵刑金<pc n="lb"/>
穀之屬各有攸司茍治之而善無往非學也而亦奚必<pc n="lb"/>
致擇於其間哉延安楊君叔用始釋褐為祁邑令有能<pc n="lb"/>
名部使者屢薦之知君者謂其必入為臺諫已而擢户<pc n="lb"/>
部主事於南京君語人曰吾治邑本無善狀今䝉恩拔<pc n="lb"/>
擢至此於吾過矣益秉公服勤不懈蒞官三年出納明<pc n="lb"/>
慎上下交譽之嗟乎今之仕者使人人皆君若將安有<pc n="lb"/>
所謂踰涯之覬曠職之刺哉君將考績入京其鄉人大<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
廷尉中梁張公苻卿涇野呂公屬予言贈之予既慕君<pc n="lb"/>
之賢而慨古今人材之逺也於是乎序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送大司徒華泉邊公致政序<pc n="lb"/>
大司徒濟南華泉邊公前歳自太常卿進拜南京刑部<pc n="lb"/>
右侍郎便道過家屬有末疾具疏乞休堅不欲出上降<pc n="lb"/>
㫖勉留敦迫就道公不得已舁疾行既至進南京户部<pc n="lb"/>
尚書政益繁勞益甚疾益纒綿復欲具疏請同列固止<pc n="lb"/>
之公亦念上惓倚之厚力疾圖報未敢遽言其私今年<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
之夏廷臣偶有以公之疾聞上者上不欲煩以政特賜<pc n="lb"/>
休致公聞命感激且喜其私之獲遂也既焚香北面稽<pc n="lb"/>
首謝越數日治裝遂行留都自公卿以下咸設餞於江<pc n="lb"/>
之滸少司徒新山顧公授簡於予俾為之序予聞大臣<pc n="lb"/>
之事君也鞠躬盡力不憚勞瘁茍利於國將忘其老且<pc n="lb"/>
病而為之者忠之至也君之於臣使之而不盡其力用<pc n="lb"/>
之而不強其難或因病而予之吿或未老而賜之閒者<pc n="lb"/>
仁之至也今觀公之事上與上之待公何其兩盡也哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
公自弱冠登進士即以文章名天下其後敭歴中外三<pc n="lb"/>
十餘年位至六卿而其政事宦業猶不免為文章所掩<pc n="lb"/>
然卒亦不能盡掩也知公者以為公之學若得盡施於<pc n="lb"/>
時其勲烈之在天下者殆未可量而今歸矣此豈徒為<pc n="lb"/>
公惜哉雖然盍亦觀之華不注之泉乎流則行坎則止<pc n="lb"/>
耳泉則何容心哉方其行也餘瀝所沾枯壤為潤百穀<pc n="lb"/>
生焉生民賴焉利何溥也方其止也潤物之體自具及<pc n="lb"/>
其既盈則將出坎而流而其為及盖以逺矣公年方踰<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
知命既歸山中屛居靜養疾且勿藥倘上追念耆舊手<pc n="lb"/>
詔起公公忍以老且病辭而忘其所以及物者乎予不<pc n="lb"/>
佞敬序以祝海内大夫士亦以是屬望於公也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送近渠野人西歸序<pc n="lb"/>
近渠野人張子徳馨闗中老儒生也鄉人多腐視之獨<pc n="lb"/>
與涇野呂子仲木往來相善數日不見輒巾履相過從<pc n="lb"/>
至語合意輒抵掌相視大笑竟日忘歸今年春以涇野<pc n="lb"/>
子在金陵不逺數千里來訪於是年六十矣居數月别去<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
涇野子請於留都諸士夫作詩送之而屬序於予予曰<pc n="lb"/>
先生奚取於徳馨也涇野子曰吾取其迂腐與吾合耳<pc n="lb"/>
涇野子由掄魁入翰林正徳中論事不報退居田里今<pc n="lb"/>
上初年被薦再出尋以言謫久之乃得徙官至尚寳卿<pc n="lb"/>
閉户讀書不干榮政此則涇野子之腐也而吾既聞之<pc n="lb"/>
矣敢問徳馨之腐何如涇野子曰徳馨始為邑庠生㑹<pc n="lb"/>
歳飢侍其親就食四方久不能歸坐是除名而徳馨不<pc n="lb"/>
恚也曰某知養親足矣其弟賈於外積數千金以歸不<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
以尺寸畀之一無所問其後弟死於蜀犯險阻舁櫬歸<pc n="lb"/>
葬於其貲無毫髪私其與人言必依於孝弟忠信而恥<pc n="lb"/>
為脂韋㛪婀以媚於俗此其為徳馨之腐乎予笑曰此<pc n="lb"/>
其腐亦近於涇野子矣雖然今之儒者患弗腐耳腐於<pc n="lb"/>
朝則必無干名倖進之刺腐於鄉則必無忘親徇利之<pc n="lb"/>
患涇野子固不俟言若徳馨之腐世可少是人哉徳馨<pc n="lb"/>
之來也計其道途所經由河而淮而江備歴風濤之險<pc n="lb"/>
而其年又且老矣此與蜀之巢谷年七十餘徒步訪東<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
坡兄弟於嶺南者其意無以異也予聞而甚嘉之况其<pc n="lb"/>
行之卓然如此故樂為之序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送呉應韶長教亳庠序<pc n="lb"/>
莆稱兄弟好學曰呉應韶應時氏既並舉於鄉應時連<pc n="lb"/>
第進士官刑曺應韶連試不利今年以親老丐受教職<pc n="lb"/>
就内廷試出語驚諸公寘名第一元老石齋楊公延見私<pc n="lb"/>
第再三推奨曰甲科遺才也嗚乎以文行如應韶而艱<pc n="lb"/>
於甲科之選所謂命者非耶予聞應韶在鄉校遇尋常<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
試名常右儕輩稍闗得失輒左焉盖於人所必競之地<pc n="lb"/>
而愈不敢競焉不大類其為人矣乎應韶既得亳州學<pc n="lb"/>
正之命其友進士陳士翀郭實夫以鄉諸縉紳之意徵<pc n="lb"/>
文贈之惟亳為鳳陽屬州我太祖龍興一時王侯將相<pc n="lb"/>
多里閈豪杰而亳顧寥寥焉及考前志所載若曺植夏<pc n="lb"/>
侯湛諸人又何其甚盛也意數賢流風未冺士崇文雅<pc n="lb"/>
不樂以甲胄効用然比年薦書所録又靳靳如是何也<pc n="lb"/>
無乃深藏恥售不樂競於俗之所必競正投夫應韶所<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
好乎夫天不擇地而生才君子當因其地而施教譬農<pc n="lb"/>
之於田也蕪益甚其菑治宜勤乃有獲也應韶往哉吾<pc n="lb"/>
將為亳人賀得賢師而人才彬彬然出矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歐陽氏族譜重修序<pc n="lb"/>
鄉人歐陽慶字天祥以掾吏從事京師間持族譜請序<pc n="lb"/>
於予曰惟我歐陽氏之譜先祖伯輿公有志重修未就<pc n="lb"/>
而卒家君汝芬命慶踵修之且成矣敢以序請謹按歐<pc n="lb"/>
陽氏本越王後漢時諱伯生者受古文尚書於伏生傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
九世皆官博士故有歐陽氏尚書學唐初詢字信本洎<pc n="lb"/>
子通字元素皆工書法號大小歐陽體通季子昌字伯<pc n="lb"/>
盛為泉州判因家晉江閩之有歐陽氏自昌始昌子詹<pc n="lb"/>
字行周善古文為觀察使常衮所知貞元八年與韓愈<pc n="lb"/>
李觀輩並登進士皆極天下之選時稱龍虎榜官至國<pc n="lb"/>
子四門助教始遷莆錦屛山下九世孫傑字子俊南唐<pc n="lb"/>
保大元年徙居郡城鳳山宋嘉泰五年彭友亂莆士大<pc n="lb"/>
夫家多絜族入海避難傑六世孫爵字順修再徙赤岐<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
山下瀕海以居是謂上歐至慶盖十五世又有諱伸字<pc n="lb"/>
君直者傑之四世孫葬親馬腰山廬墓下有紫芝白鳩<pc n="lb"/>
之祥因家焉其孫滄又稍徙而南是謂前歐二歐皆自<pc n="lb"/>
鳳山來徙至今通譜云嗚呼古者圖譜有局官領其事<pc n="lb"/>
所以别貴賤慎婚姻也後世此法廢名為儒者亦鮮有<pc n="lb"/>
明於氏族之學向非家乘時修恐寖久寖訛將不知其<pc n="lb"/>
身所自出故三世不修譜謂之不孝若汝芬氏祖孫父<pc n="lb"/>
子可謂孝矣抑予有感焉閩人登進士自四門始四門<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
嘗與予族忠臣公藴及二三同志講學靈巖精舍當時<pc n="lb"/>
師友逰從之盛至今可想也予每過四門故居及精舍<pc n="lb"/>
遺跡輒立馬低徊不能去訪其子孫曰散處二歐間多<pc n="lb"/>
秀而文而居上歐者尤盛今觀是譜信歐陽氏有賢子<pc n="lb"/>
孫也賢者之澤孰謂其不深且逺哉故樂為之序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送揮使梁國用歸嶺南序<pc n="lb"/>
嶺以南兵之銳無如髙州其帥臣之賢無如梁國用國<pc n="lb"/>
用名璽自幼善騎射勇畧過人弱冠襲父職以副千户<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
守禦髙州築城浚濠治器械練士卒寇聞之相戒不敢<pc n="lb"/>
入境兵備胡公永年奇之調征海南賊有功欽賞綵幣<pc n="lb"/>
二匹廣西逋寇韋通天等刦掠郡縣君承委提兵往征<pc n="lb"/>
所向克捷賀縣平以功陞正千户俄栁州平再陞指揮<pc n="lb"/>
僉事仍守禦髙州居無何江西巨寇王浩八等據猺源<pc n="lb"/>
洞華林寨相煽為亂江右大震至廑九重南顧之憂總<pc n="lb"/>
制陳公汝礪前在兩廣熟君名召征之君既至與太守<pc n="lb"/>
李公立卿等合謀攻之連破其寨部下俘斬凡二百七<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
十人以功陞署神電衛指揮同知僉書軍政兼管備倭<pc n="lb"/>
君在江西凡十有七月久勞戎務幾致羸疾比歸鬚髮<pc n="lb"/>
有白者今年甫五十以老請致政當道惜其才難之請<pc n="lb"/>
益力至於再三乃許焉君率其子希孔來京襲職且奏<pc n="lb"/>
給二代三品誥命將捧歸為母黄淑人樂君之父寳以<pc n="lb"/>
戰沒未霑卹恩人惜之至是得膺贈典盖善人之報云<pc n="lb"/>
君將歸介吾友茂名尹俞君靜來徵贈言君靜為余道<pc n="lb"/>
其事如此予惟承平日久人不知兵武臣子孫生長膏<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
粱不幸有事往往不足賴而君乃諳曉韜畧親履戎行<pc n="lb"/>
累立戰功薦陟穹階貤榮先代可謂忠孝也已至於年<pc n="lb"/>
未及耄輒求休致視去榮利若敝蓰然是又明止足之<pc n="lb"/>
戒審進退之宜雖儒者奚以過之予故樂道其事使欲<pc n="lb"/>
知君者有考焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送少司馬山齋鄭公致政序<pc n="lb"/>
今年夏少司馬山齋鄭公上章納禄既得請自執政而<pc n="lb"/>
下咸惜其去言路將合疏留之公之車且國門之外矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
始公以江西左方伯為寧庶人所搆得罪以去忠直之<pc n="lb"/>
聲聞於天下寧庶人敗先帝采廷言復公四川左方伯<pc n="lb"/>
今上嗣位進右副都御史廵撫江西尋召為大理卿踰<pc n="lb"/>
年進兵部侍郎公位遇既隆益感激思報每有大事或<pc n="lb"/>
抗疏於朝或昌言於廷侃侃無所顧忌其攝部篆也冦<pc n="lb"/>
入於甘肅兵叛於大同羽書旁午公晝夜區畫不辭勞<pc n="lb"/>
瘁卒平大患而勢家子弟攘功以邀官賞者一切格不<pc n="lb"/>
行由是諸用事者稍稍不恱㑹寧夏帥臣為公所劾者<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
持土物求解於當路事覺公自以本兵大臣入疏自白<pc n="lb"/>
因力求去公既去上命窮治其事乃知在廷之臣莫有<pc n="lb"/>
納其賄者而公則尤以嚴憚見至不敢邇其門於是聞<pc n="lb"/>
者益嘆公不可及御史徐君世瞻請因公之歸加恩典<pc n="lb"/>
以勸廉疏雖不報時議韙之夫大臣之義在於難進易<pc n="lb"/>
退公以布衣致位卿佐未及引年而去其去也皭然不<pc n="lb"/>
汚如此於公榮矣然在廷諸君子咸以為不當去者我<pc n="lb"/>
皇上啟運中興方圖任舊人共成維新之治而近者起<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
用遺老如我族丈見素諸公則已相次歸卧矣今如公<pc n="lb"/>
者若之何又可去哉公之行也諸鄉衮謂宜有贈相與<pc n="lb"/>
屬筆於文俊夫公是非於天下後世者史職也是以不<pc n="lb"/>
辭而僭序之使欲知公之出處者有考焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿卷三<pc n="lb"/>
<pb n="44b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>方齋存稿卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿卷四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>林文俊<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲屺遐瞻圖序<pc n="lb"/>
行人司正柯君奇徵過予請曰維熊自壬午使呉假便<pc n="lb"/>
過家夀吾母蔣太孺人今四年矣兹七月十二日惟六<pc n="lb"/>
十四度之辰我仲弟貢士維羆季弟主事維騏及諸弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
幸在膝下得奉觴為夀獨維熊羇官萬里南向頌祝而<pc n="lb"/>
已閒請待詔文先生為作雲屺遐瞻圖以寄吾思惟執<pc n="lb"/>
事序之凡吾母之行有足稱者盖其事舅贈評事篳亭<pc n="lb"/>
公姑洪孺人能敬事我先君西坡公於貧賤能儉以勤<pc n="lb"/>
先君由大理領郡既貴矣而吾母勤儉不改於素時斥<pc n="lb"/>
其贏以仁三族維熊兄弟賴先人遺訓叨登科第吾母<pc n="lb"/>
每戒之曰惟孝惟忠所以報也毋邇於慝以速官謗維<pc n="lb"/>
熊等敬識之不忘此其為行之大者如此顧惟不肖莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
知所以為顯揚者願執事教之予嘆曰賢哉太孺人斯<pc n="lb"/>
固司正兄弟之所以賢乎太孺人諸子皆已貴顯雖有<pc n="lb"/>
離憂其志樂也而司正君猶不能己於情予請廣圖之<pc n="lb"/>
意以為吿可乎夫陟屺之詩泛言大夫之行役者耳若<pc n="lb"/>
狄梁公瞻雲則并州法曺時也公後歴刺數州皆有惠<pc n="lb"/>
政及為宰相匡復唐祚其忠尤著故君子謂公能移孝<pc n="lb"/>
也司正兄弟誠孝矣自是移之於國使功業著於朝廷<pc n="lb"/>
惠澤加於生民則天下後世稱慕而欽服之者必推本<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
其父母之賢愈久愈不泯則所以夀其親者寧有窮哉<pc n="lb"/>
詩曰其徳不爽夀考不忘太孺人之謂也禮曰思貽父<pc n="lb"/>
母令名是在司正兄弟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀揮使丘君兩膺巡臺犒奬序<pc n="lb"/>
國家寄兵政於戎衞而統之以武臣武臣之中有材鄙<pc n="lb"/>
勇怯廉墨不同而甄别之權則寄之巡按御史故事廵<pc n="lb"/>
按至指揮使而下具櫜鞬負良兵郊迎既入臺則以戎<pc n="lb"/>
服見抑首階下不敢望見顏色況望其禮貌乎若夫兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
年之中再膺犒奬若永寧衞指揮僉事丘君天與者盖<pc n="lb"/>
百十之一二也非其賢過人何以有此哉君幼穎異通<pc n="lb"/>
經史兼善書法年十六襲父職明年選充浯嶼衞總既<pc n="lb"/>
至攝把總事歲中代歸不私其贏餘一錢人稱其廉蘓<pc n="lb"/>
世昊寇同安蟠據窟穴五十餘年有司莫敢問君承委<pc n="lb"/>
提兵親履其境賊聞官軍猝至遁去君帥精騎追及之<pc n="lb"/>
轉鬬數十里生致其渠報至憲副李君嘖嘖嘆異命乗<pc n="lb"/>
勝進𠞰海寇又平之數年以來盜戢民安君之力也巡<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
按松江周君廉知其賢檄掌衛事犒以厚幣君嘆曰吾<pc n="lb"/>
受國厚恩無以自效靖寇安民吾職也敢辱大惠益自<pc n="lb"/>
感奮閱卒伍治城濠繕器械於凡常例之供一切罷去<pc n="lb"/>
周君既去代者蘓州沈君遇君尤善委掌衞事如故犒<pc n="lb"/>
之加厚焉今當聖天子更化之初以君之賢茍有知者<pc n="lb"/>
疏薦于朝或入㕘帥府或出殿方隅必能蕩滌妖氛寧<pc n="lb"/>
謐疆宇策勲樹名與古之名將相為先後是其可賀已<pc n="lb"/>
知事路瑱請於指揮使共徵言為賀嗚呼名髙而同進<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
者不忌君之賢益有徵焉故為之序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹巖後序<pc n="lb"/>
今歳春予北上過三山拜侍御程君時言於行臺君延<pc n="lb"/>
入起居畢敕從者治具留餉未舉觶袖出一卷見示曰<pc n="lb"/>
先方伯府君别號竹巖今没且四十年追想疇昔百事<pc n="lb"/>
已非顧惟竹巖獨存耳某與伯兄㕘政時昭宦逰南北<pc n="lb"/>
欲登兹巖以撫吾先子手植之竹不可得矣每思至此<pc n="lb"/>
輒嗚咽不自勝敢私布之執事幸為我識之予謝不敏<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
既受卷讀之終篇見西涯泉山二大老唐太史守之黄<pc n="lb"/>
兵曺伯固所為序記甚備容予贅耶然侍御君之命則<pc n="lb"/>
有不可以終虛辱者公起景泰甲戌進士天順初拜户<pc n="lb"/>
部主事進員外郎中遷廣西恭政以憂去服闋改河南<pc n="lb"/>
尋進左右布政使歴官幾五十年宦轍所至皆有遺愛<pc n="lb"/>
而清風髙節更夷險終始不為少變居貞而守固外直<pc n="lb"/>
而中虚盖竹之助為多而其剛方峭厲峻絶超拔人之<pc n="lb"/>
望之真若太山巖巖壁立萬仞可望而不可攀也㕘政<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
君在江西焯有聲望侍御君持節按閩風裁峻整不忝<pc n="lb"/>
古直指使者其於公也得非所謂蒼梧翠竹稱其家兒<pc n="lb"/>
者乎異時伯仲並位台鉉勲名赫赫流汗竹之光地望<pc n="lb"/>
巖巖增羽儀之美啟之者其必由公矣程氏後人果能<pc n="lb"/>
世承休徳於先公巖竹益加培植則益蕃以茂孫枝競<pc n="lb"/>
挺將來未可量也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈太常少卿黄君序<pc n="lb"/>
國家兩京並設卿寺而太常職司禮樂號為清卿在南<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
京者職務尤為清簡故少卿缺多以翰林近臣往踐其<pc n="lb"/>
任不然則取之諫院之良其不由是二者盖罕得至焉<pc n="lb"/>
南海黄君子任在諫院十四年至是始得簡任兹職前<pc n="lb"/>
少卿何公粹夫也武廟時為翰林修撰講尚書切直坐<pc n="lb"/>
補外今上召還遂至大用盖嘉其亮直耳今以君繼之<pc n="lb"/>
豈不以繼何公者非君不可耶君為都給事在户科實<pc n="lb"/>
錢穀出納所闗一時豪貴怙勢有所干請者君痛裁以<pc n="lb"/>
法往往先事㕘駁不行雖或已行猶必執奏再三期必<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
寢乃已用是左右皆不恱吏部每進君之秩忌者輒從<pc n="lb"/>
中阻之如是者盖數數而君不為動念鯁直言事久之<pc n="lb"/>
上察其忠故有是拜命下之日公論鬯達善類歡沸以<pc n="lb"/>
為黄君以直諫晉用在位之臣有所恃賴自是益勇於<pc n="lb"/>
任職而利害禍福不復為之顧慮則所以作士氣而幸<pc n="lb"/>
世道者端在於此非直為君賀也君既以直受簡知繼<pc n="lb"/>
今以往窮階峻級何患不至然臣之於君受恩愈深則<pc n="lb"/>
其為報宜愈厚范文正公在位必計其所為事與食相<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
稱古君子之用心盖如此耳君之行也鄭君九萬合其<pc n="lb"/>
寅來徵贈言於是乎序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送興化府葉君赴郡序<pc n="lb"/>
吾興化為郡僻在海隅民性脆弱恥爭訟間有徵斂不<pc n="lb"/>
煩程督旬日可辦而俗重禮讓鄙末作每深夜行陌巷<pc n="lb"/>
間讀書之聲所在滿耳士大夫居鄉以聲跡不至公府<pc n="lb"/>
為髙盖其俗如此是故為政於是者無庸乎苛以為威<pc n="lb"/>
而矯以為異也惟其宜民焉耳矣郡多賢守逺未暇論<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
最近豐城楊侯也侯政尚簡易不為苛急民有不平得<pc n="lb"/>
造膝前開口陳諸所斷決不必悉在於法而推情酌理<pc n="lb"/>
人人以為得所願雖受箠者亦無怨也下車值歲旱有<pc n="lb"/>
謂侯宜行錢法減穀價以便民者侯曰如此則富民閉<pc n="lb"/>
廩而海賈亦不至矣不聽未幾米商輻集穀價為減民<pc n="lb"/>
果賴之其政宜民率類此惜其不久於位也侯既去郡<pc n="lb"/>
士大夫在都下者私相語曰孰可以代者乎有言刑部<pc n="lb"/>
郎中葉君國光之賢者皆曰可矣後數日命下果然君<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
沉毅闓疏達於政體其為刑部也廣東司於諸司尤號<pc n="lb"/>
繁劇而從容裁決一一當於情法平居議論典實平妥<pc n="lb"/>
視夫苛以為威而矯以為異者每若鄙之以為不足為<pc n="lb"/>
此其政盖必宜民者乎君之行也郡士夫合餞於郊屬<pc n="lb"/>
予序之予聞歐陽子曰醫無問貧富惟飲藥而病愈者<pc n="lb"/>
良醫也吏無問才否惟政行而民便者良吏也盖予於<pc n="lb"/>
君亦云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送朱有度宰棗陽序<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
莆水南先輩有兩朱先生者長曰遲軒公由郎中為馬<pc n="lb"/>
湖知府次曰贛庵公由御史為浙江僉事皆起進士遲<pc n="lb"/>
軒公寛厚坦夷不露圭角人無賢不肖皆樂親之一時<pc n="lb"/>
號為長者而贛庵公風稜峻整人不敢干以私茍志不<pc n="lb"/>
同雖在同官未嘗曲詞色為茍合司寇見素公盖兩敬<pc n="lb"/>
之嘗以比之二程夫子者二公之學既不及大用其殁<pc n="lb"/>
也又皆無厚貲以遺子孫識者占其後必有興也遲軒<pc n="lb"/>
公有子二人雖不登仕籍而詩書禮義不失世守贛庵<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
公之子洪字有度自幼頴異知學正徳庚午領鄉薦今<pc n="lb"/>
夏以年格受棗陽縣尹可謂能繼其志矣然議者猶以<pc n="lb"/>
賢如有度不得登甲科踐其父伯之位以為私恨也予<pc n="lb"/>
曰不然士始釋褐得受百里為之宰操縱予奪惟其所<pc n="lb"/>
出責亦重矣有度豈當薄之耶荆襄在昔為戎馬之地<pc n="lb"/>
承平以來其民始獲甦息然水旱寇賊之相仍民之困<pc n="lb"/>
也久矣矧四方流徙來僑者恒居其半習氣不齊爭訟<pc n="lb"/>
易興為政於是者寛與嚴盖不得而偏廢也以寛乎遲<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
軒公足師也程伯子春風和氣以之以嚴乎贛庵公足<pc n="lb"/>
師也程叔子秋霜烈日以之夫恩施則民愛焉威施則<pc n="lb"/>
民畏焉畏且愛矣於棗陽乎何有今天子立賢無方百里<pc n="lb"/>
之令治有善狀例得䝉拔擢至監司郡守者累累有之<pc n="lb"/>
勉哉有度何患不能踐伯父之任也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送方信甫任四川蕳州同知序<pc n="lb"/>
蕳州舊為蕳縣其地擅鹽井之饒先時鹽徒羣聚相煽<pc n="lb"/>
為蜀中患者踰年既剪平朝廷從守臣議乃升縣為州<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
而州之正佐必選有才望者為之所以為民計者周且<pc n="lb"/>
悉也吾鄉方君信甫經衞九年秩滿陞是州同知僉謂<pc n="lb"/>
信甫負其才矣而久居戎幕當閒散之地無以表見今<pc n="lb"/>
其得展驥足矣而信甫意愀然顧乃若有私憂過計焉<pc n="lb"/>
者予告之曰子不聞蜀之水有所謂岷江與三峽者乎<pc n="lb"/>
奔騰澎湃一㵼千里見之者往往錯遌震掉不敢狎視<pc n="lb"/>
然舟楫既具得良篙師焉操之以往則濟之如沼沚然<pc n="lb"/>
不聞蜀之路有所謂九折坂者乎昔人比之羊腸鳥道<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
者也然御者謹啣轡戒馳騁則履之如坦途然何也所<pc n="lb"/>
以濟險者得其道也今夫人心之險甚於谿谷固也茍<pc n="lb"/>
御之有道恩信以固結之禮義以化服之雖氊裘椎髻<pc n="lb"/>
殊方異俗罔不向化況蕳州密邇中原其沾濡國家徳<pc n="lb"/>
澤既久且深庸有不可化導者乎子勉哉吾將見子之<pc n="lb"/>
治蕳州若輕車試故路而善操舟者忘岷江三峽之為<pc n="lb"/>
險也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈大司成涇野呂先生序<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
今年秋國子缺祭酒天子以太學賢才所萃必得道徳<pc n="lb"/>
耆儒往為之師乃以命涇野呂先生仲木焉先生時亞<pc n="lb"/>
南京奉常望重資深久在散地及是報至公論暢達善<pc n="lb"/>
類增氣先生卜日且行留都公卿大夫士餞之江上謂<pc n="lb"/>
予宜序予惟人才治之所先也用之在宰相而教之在<pc n="lb"/>
師儒其重惟均譬之鄧林之木必也培植長養既成材<pc n="lb"/>
矣然後有良工師焉執斧斤而臨之曰某可棟某可榱<pc n="lb"/>
量材而用之而明堂大厦於是乎成焉夫才有不由預<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
養而可用者乎是以三代聖王必以建學造士為急而<pc n="lb"/>
重司徒大樂正之選焉今之祭酒大樂正之遺也先生<pc n="lb"/>
未第時已以道學鳴闗中既取掄魁入翰林至是將三<pc n="lb"/>
十年名愈髙而不自矜衒官雖滯而益韜晦公暇則閉<pc n="lb"/>
門讀書養親而已予與之交久竊見其操履端嚴充養<pc n="lb"/>
完粹一言一行無往非學然後知今之世有道徳之儒<pc n="lb"/>
若先生是已嗚乎自聖賢之學不明士之為學先詞華<pc n="lb"/>
而後心性詳於講說而畧於躬行故聽其言雖近似及<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
考其措於身而見於日用者未必悉在彛倫也盖士習<pc n="lb"/>
之弊久矣今先生往焉以道徳為之師表太學之士日<pc n="lb"/>
漸月摩皆將為惇本務實之學浮靡之習為之一變而<pc n="lb"/>
人才之盛必自兹始然則世道風俗其將有復古之漸<pc n="lb"/>
乎況先生昔在翰林侍講幄每當進講授經據禮多所<pc n="lb"/>
匡正一時稱為真講官而自以論事斥外名不通朝籍<pc n="lb"/>
者十餘年矣今入為祭酒例得兼領講職當聖學緝熙<pc n="lb"/>
之日得正人端士在左右備顧問任獻納則輔成君徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
以端治本又將深有賴矣豈但辟雍作人而已哉是故<pc n="lb"/>
先生兹行職任甚艱士大夫之屬望在焉當不思所以<pc n="lb"/>
副之者耶追念昔時予自南雝被命召入先生辱贈以<pc n="lb"/>
言嘗以龜山先生之為祭酒者為予願焉予曰愧不足<pc n="lb"/>
以當之今先生實履斯任然則向之望於我者今日尚<pc n="lb"/>
當自踐之此予之所深望也夫相交責以善者友道也<pc n="lb"/>
先生行哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀侍御李君考㝡序<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
御史古官也周之時掌贊書授法令而已秦漢以來始<pc n="lb"/>
為糾察之任我國家稽古建官尤重是任而寄之耳目<pc n="lb"/>
凡時政之有缺失百官之有凶邪皆得抗章論列不為<pc n="lb"/>
越職而行部所至一方之事罷行弛置皆得自由所屬<pc n="lb"/>
僚吏五品以上得舉劾其賢否而進退之其下者聽自<pc n="lb"/>
黜罰焉其職之重如此甚矣其難居也是故非才猷之<pc n="lb"/>
敏贍則莫宜非學識之醇正則莫宜非操履之端嚴則<pc n="lb"/>
莫宜永興李君仲謙以名進士簡為御史於南京職任<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
亡幾偕同官上疏指斥當路大臣忤㫖逮下詔獄既釋<pc n="lb"/>
還職㑹彗出東井復疏時政六事首勸上修徳以回天<pc n="lb"/>
變其言鯁直不避忌諱有諷其為自全計者君曰諫吾<pc n="lb"/>
職也罪譴之來吾敢避乎賴上察其忠䝉嘉納焉亡何<pc n="lb"/>
奉命視倉於鳳陽諸處至數月條上四事又䝉採納而<pc n="lb"/>
巡歴所至雪寃起滯剔蠧鋤姦民困為甦軍食不乏威<pc n="lb"/>
行惠流逺近慰恱歲滿復命於朝又疏便宜二事請命<pc n="lb"/>
所司招流氓墾廢田而免皇陵衞軍之京操者其言皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
有禆於邦本報如議行之此皆君履歴之大焯焯在人<pc n="lb"/>
耳目其細者未暇悉數也乃今三載考績部院署其考<pc n="lb"/>
率有好詞或以文學操履或以性行才識盖各以其所<pc n="lb"/>
知者稱之非溢美也於是其同鄉諸君仕南都者相與<pc n="lb"/>
徵言為賀予於是有感焉自古忠讜之臣固亦多矣然<pc n="lb"/>
或生叔季之世遭諱言之朝往往有言而不得盡其甚<pc n="lb"/>
也有罹斥逐者矣若君遭際熙朝得開口論天下事無<pc n="lb"/>
所顧忌中間雖被逮繫竟獲保全以至今日遂得奏績<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
天朝以俟顯陟此非聖天子聽言納諫優奬忠直則君<pc n="lb"/>
何以有此耶君子於此方為世道慶而遑為君賀哉惟<pc n="lb"/>
君勿以是為足益思納忠盡職以荅明時可也審如是<pc n="lb"/>
髙爵厚禄其來也不得辭矣此予所望於君也君為楚<pc n="lb"/>
望族一門取科第為顯官者衣纓林立其才操亦多足<pc n="lb"/>
稱云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀顧君仲光守汝寧序<pc n="lb"/>
皇上以民之休戚繫守宰自嗣統以來每一渙汗之申<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
必惓惓儆飭盖再且三矣兹當羣后來朝特勅吏部汰<pc n="lb"/>
其不職而簡賢者往代之於是南京臺省之彦出補郡<pc n="lb"/>
守者十餘人而刑部郎中呉江顧君仲光得守汝寧夫<pc n="lb"/>
士自布衣起家至郡守有禄二千石出入得備五馬乘<pc n="lb"/>
朱輪金章紫綬何其榮也於是其僚陳子士仁合同官<pc n="lb"/>
若干人徵言贈之予謝不敏陳子則進而言曰惟兹請<pc n="lb"/>
也在先生有不可辭者三先生嘗隸太史職文翰一不<pc n="lb"/>
宜辭顧君與先生之弟憲副同登進士有通家之雅二<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
不宜辭先生先世實汝寧之固始人夫朱子產於閩而<pc n="lb"/>
言稱新安不忘本也然則先生於汝寧獨得無情哉三<pc n="lb"/>
不宜辭予曰子之言然既不獲讓則乃為之言曰夫顧<pc n="lb"/>
君亦聞孔子之論政乎冉有問於孔子曰既庶矣又何<pc n="lb"/>
加焉曰富之既富矣又何加焉曰教之夫富與教政之<pc n="lb"/>
大者也舜命九官首稷養民次契教民若命臯陶不過<pc n="lb"/>
以刑弼教耳非治之所先也今天下為郡以百數專城<pc n="lb"/>
而居剖符而治者相望也其間以賢稱者亦多矣及<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
考其實果能使田里無愁嘆之聲乎道路果無流離轉<pc n="lb"/>
徙者乎風俗果淳厚而頒白不負戴乎此無他盖其為<pc n="lb"/>
政無教養之實而或以刑罰先之嗚乎是不亦戾於古<pc n="lb"/>
矣乎顧君初尹將樂有惠政及徵為刑曺屢平反寃獄<pc n="lb"/>
其所論讞輕者非故為縱而重者非故為苛也主於弼<pc n="lb"/>
教而已若君者殆所謂識治體者乎今出為郡守其職<pc n="lb"/>
在宣布天子之徳惠以撫綏其人又與司法異矣是將<pc n="lb"/>
畧緩刑罰之施而求聖人之所以教養民者推而行之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
此邦之民庶其䝉休澤矣乎盖聖明所以選任良牧之<pc n="lb"/>
意正在於此予交君淺而聞其賢最久故於其行也特<pc n="lb"/>
用是為吿他日以治行優異增秩賜金或遂徵入為九<pc n="lb"/>
卿如漢時故事此皆君所必有不足為異而予不欲以<pc n="lb"/>
是先焉者懼凟也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僉憲劉君寔夫序<pc n="lb"/>
往年予在春坊與寔夫往來相好也寔夫有儒者之行<pc n="lb"/>
吾敬之愛之與之逰踰年實夫以諫斥去去歲予叨貳<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
南禮實夫起為祠部郎中後得相與周旋凡稽古禮文<pc n="lb"/>
之事助益予為多而以閒暇過予話舊論文又甚樂也<pc n="lb"/>
乃今踰年寔夫擢廣西僉事又當别去嗚呼予於實夫<pc n="lb"/>
之行當如何其為情哉寔夫既拜廣西之命或問於予<pc n="lb"/>
曰劉子是行其心得無不怡耶予答之曰子未知寔夫<pc n="lb"/>
乎方寔夫之為都諫也倘俛仰從俗大官可立致矣然<pc n="lb"/>
寔夫恥為緘黙視天下事有不可於意者如有物喉中<pc n="lb"/>
不吐不止前後論諫皆剴切鯁直不避忌諱及斥為江<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
西幕僚銖索莫甚人為不堪而寔夫方與諸生講道白<pc n="lb"/>
鹿充然自足畧無纖芥觖望之意其心若曰即使我老<pc n="lb"/>
於此官何不可也及轉判常郡則又汲汲焉問民所苦<pc n="lb"/>
而撫摩之其心若曰即使我終一郡倅又何不可也寔<pc n="lb"/>
夫之行可稱者甚多若其恬淡不嗜榮進則士大夫尤<pc n="lb"/>
稱之今䝉恩擢至監司且通顯矣顧豈有不怡於心者<pc n="lb"/>
哉或曰劉子之自處則然矣然自他人視之賢如劉子<pc n="lb"/>
坎坷幽滯亦既久矣乃今僅循常資得一憲僉嶺外去<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
是不能不為之惜耳予曰不然夫徂徠之松長養於深<pc n="lb"/>
山大谷幾百年矣然後伐之以斧斤而登之明堂則可<pc n="lb"/>
以勝梁棟之任夫嶧陽之桐排風霜而飽烟雪不知其<pc n="lb"/>
幾年然後縆之以絲繩而奏之清廟則可以格天地神<pc n="lb"/>
祗夫材之美者非遲之嵗年則不能大就勢固然也今<pc n="lb"/>
實夫殆類是乎況僉事雖秩五品郡刺史以下咸受節<pc n="lb"/>
制其職在繩貪墨雪寃滯布徳宣威釐正百度盖風紀<pc n="lb"/>
之司不以輕畀非人必矣實夫往哉誠若濂溪先生提<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
刑嶺外實歴瘴癘之鄉以洗寃澤物為己任則亦足以<pc n="lb"/>
行其志矣升沉遲速要之不足為實夫道也其行也其<pc n="lb"/>
同寅咸來徵言予不能辭遂次其語以為贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鄒斷事序<pc n="lb"/>
正徳己巳予以舉子客金陵大司寇松陵呉公館予於<pc n="lb"/>
張氏之第遣季子崑從予受經時無錫鄒世善從學沈<pc n="lb"/>
先生亦假館於張氏與予交相好世善才敏志篤見予<pc n="lb"/>
所作經義文字必手録口誦不輟予甚愛之每晩凉必<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
攜世善出太平門徜徉湖堤為樂倦則憩林下呼酒對<pc n="lb"/>
酌酒酣興發取古人詩歌之聲振林木世善追念此時<pc n="lb"/>
以為樂乎否也其秋予解帳還莆遂與世善别不相通<pc n="lb"/>
問盖久矣今年春世善以太學生謁選來京復得相見<pc n="lb"/>
道舊懽甚於是别去十九年世善紅顔白面如金陵時<pc n="lb"/>
而予且老矣塵中烏兔乃爾駛耶世善既選江西斷事<pc n="lb"/>
將行來徵贈言予聞斷事都司屬也凡都司一切訟諜<pc n="lb"/>
必下斷事裁決然承平既久戎務甚稀予嘗見為斷事<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
閩中者每旦視事不過一二刻至食時吏卒皆散去公<pc n="lb"/>
庭無人斷事君獨從二三儒生以文酒為娯其閒且適<pc n="lb"/>
如此今以世善任此似未足以究其用然世有禄厚位<pc n="lb"/>
尊而材不勝任往往取負乘之誚招覆餗之虞若此者<pc n="lb"/>
則又願為世善而不可得也予深幸之於其行無以相<pc n="lb"/>
益姑酌之酒而與之别<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>内黄縣志序<pc n="lb"/>
内黄為大名屬邑自建國以來疆域廢置山川物產官<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
師人材附見於他書者多矣而邑之志獨闕如也予嘗<pc n="lb"/>
考求其故漢唐以前逺未暇論宋時大名隣于契丹常<pc n="lb"/>
栖重兵於此當時守臣方以治兵禦敵覬旦夕之安為<pc n="lb"/>
急務其於志固宜未遑也暨於金元之際此地分南北<pc n="lb"/>
者三百年國朝混一以來始得靖烽烟之警以復中國<pc n="lb"/>
文明之盛列聖相承仁漸義摩百五十餘年四方文治<pc n="lb"/>
盖極盛矣而是邑之志顧未有任之者則為政於是者<pc n="lb"/>
不得辭其責也嘉靖某歳永昌張侯來知邑事始至稽<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
邑故實乃喟然曰邑無志猶國無史蔑從稽矣兹豈不<pc n="lb"/>
在予既三年政成化浹百墜俱修乃就邑中致政縣尹<pc n="lb"/>
周君萬金謀焉周君力學嗜古嘗稽之圖志咨之耆宿<pc n="lb"/>
私為書一帙藏之巾笥人莫得見至是出以示侯侯喜<pc n="lb"/>
曰君積勞於是有年矣今之任是事非君孰可者遂以<pc n="lb"/>
屬之而猶慮有遺漏舛訛也復請邑庠司訓孫良輔偕<pc n="lb"/>
庠士某等相與搜羅讎校凡七閱月始克成編而數千<pc n="lb"/>
百年闕典至是乃備豈亦有數存其間耶嗚呼文獻之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
興廢係乎人與時而二者難於相值也若兹志之修固<pc n="lb"/>
張侯之賢知所當務有如不幸而丁宋季金元之運雖<pc n="lb"/>
賢有司亦奚暇於此乎天下有道君子得好禮可謂幸<pc n="lb"/>
也已刻具成㑹張侯考績來京屬為序因為書於卷端<pc n="lb"/>
於以見是志之成非偶然者如此侯名古字某起家鄉<pc n="lb"/>
進士云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀風紀詠卷序<pc n="lb"/>
此卷侍御東厓虞君按閩且滿閩中士大夫為是以贈<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
之者也君之發榕城也其日予適艤舟芋江距城十餘<pc n="lb"/>
里聞城中人無少長皆出送縉紳先生多贈以歌詩予<pc n="lb"/>
至建寧見君於行臺得請而觀之盖歌行詩賦古今體<pc n="lb"/>
不同至於言君之為政有惠於閩而閩人不忍忘君者<pc n="lb"/>
則無弗同也閩俗重廉節恥干請方君之未去閩也士<pc n="lb"/>
大夫恥為頌美之語及其受代而去乃為是卷贈之而<pc n="lb"/>
稱頌贊歎之詞若是乎其盛也此足以見其論之公而<pc n="lb"/>
可信矣君始以名進士出宰嘉魚萬安皆有惠愛其去<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
也二邑之民固留之君為更留數月既去民思之為刻<pc n="lb"/>
遺愛録以傳及被簡為御史奉命按閩閩浙切畛俗本<pc n="lb"/>
相同君又兩為令熟知郡縣事故有所因革切中民之<pc n="lb"/>
利病令出而人皆以為便雖持法甚峻剗弊鋤奸剛毅<pc n="lb"/>
不撓然性度廓然無私喜無暴怒諸所斷決必推情酌<pc n="lb"/>
理而裁之以法盖其為心主於洗寃澤物而非徒以搏<pc n="lb"/>
擊為能笞朴為威以取赫赫名者是以行部所至威行<pc n="lb"/>
惠流士民感恱及其去也為之低徊戀慕不能己於情<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
如此豈聲音笑貌所能致哉予閩人也固亦惜君之去<pc n="lb"/>
者然天下事視一方尤重今君還朝日執簡立墀下論<pc n="lb"/>
列天下事如上之衮職有闕下而吏治多疵外而西北<pc n="lb"/>
強敵跳梁内而中原數千里連嵗蝗熯此皆事之可憂<pc n="lb"/>
者其他未可縷數也君於此獨能黙然已乎君忠誠欵<pc n="lb"/>
愿洞達而暢疏有弗言言之而必聽也有弗行行之而<pc n="lb"/>
必效也吾知虞君是行將使天下咸被其澤而豈閩人<pc n="lb"/>
所得專也哉予與君交淺而知深因觀諸君子之作輒<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
敢僭書於卷端<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戴氏榮夀序<pc n="lb"/>
嘉靖丁亥予始識戴子貞卿於京師時貞卿以進士初除<pc n="lb"/>
義烏令上疏願改校官不報别去半年義烏以治聞而<pc n="lb"/>
當路者竟用前疏奏改為武昌郡文學既三年擢南京<pc n="lb"/>
駕部主事會予來貳南曺因復得與貞卿相見間因問<pc n="lb"/>
訊而知其父會川君及母李氏皆年躋六十前歳以覃<pc n="lb"/>
恩父封為駕部主事母封安人矣何其夀且榮也戴氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
家華亭密邇南京然㑹川夫婦皆安其閭里不樂出門<pc n="lb"/>
貞卿數以書迎之不至日日惟引領東望而已今年貞<pc n="lb"/>
卿當考績京師因假便過家為夀吾想春陽載熙夀筵<pc n="lb"/>
既啟君與安人命服坐上貞卿綵衣象笏偕其弟昆以次<pc n="lb"/>
奉觴起為夀此其為樂雖三公之貴不願易也貞卿之<pc n="lb"/>
將東也其同寅張子子成林子道純來吿予曰某於貞<pc n="lb"/>
卿僚也夫同寮有兄弟之誼焉於其親之夀也可無祝<pc n="lb"/>
乎某也不佞願假詞於下執事予惟戴氏榮且夀人所<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
共知不假予言至其所以致是者則本㑹川君與安人<pc n="lb"/>
之賢而予不可無言也予聞㑹川君天性孝友其親年<pc n="lb"/>
踰八袠旦夕必君侍側心乃寧遺產寧取其磽且薄者<pc n="lb"/>
其與人交忠信不欺即有負之者亦不校鄉里以是多<pc n="lb"/>
之而安人慈孝恭儉其徳亦與君儷焉君嘗累踐塲屋<pc n="lb"/>
不利而教子益勤曰不可以吾厄於儒而令子孫徙業<pc n="lb"/>
也既而貞卿果用父學取科第入仕君與安人皆以強<pc n="lb"/>
健之年食其子禄榮膺貤典鄉人歆艶之夫為善者豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
終無其報乎譬之農夫是穮是蓘厥亦有年夫不務善<pc n="lb"/>
而覬非分之福猶惰農而望有秋也弗可得矣貞卿年<pc n="lb"/>
少克自奮樹以顯揚其親可謂孝矣抑未宜已也詩不<pc n="lb"/>
云乎孝子不匱吾願貞卿繼此益致力於忠孝之大端<pc n="lb"/>
而以古君子自期則名位所至將未可涯國家錫類推<pc n="lb"/>
恩及其父母者必不一再而止君與安人幸未老其尚<pc n="lb"/>
克光承之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張彥卿任成都别駕序<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
隴西張彥卿為國子學録且四年今以年勞擢判成都<pc n="lb"/>
府將行詣予辭且諮政焉予曰予弗能知政凡子在此<pc n="lb"/>
與諸生相講說者非聖賢修己治人之道乎然言也而<pc n="lb"/>
匪行也今往任治民之責矣書曰匪知之艱行之惟艱<pc n="lb"/>
子其慎哉夫政與學非二也古之君子平居師友相與<pc n="lb"/>
講論而為學者無非聖賢之道及其施之於政亦必以<pc n="lb"/>
此而弗敢背焉是故其子民必仁其蒞官必慎其律己<pc n="lb"/>
必廉雖造次纎芥未嘗不在於所學也故曰學與政一<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
也後之學者其為學也固亦談說聖賢之道矣及施之<pc n="lb"/>
政則以為古人方冊之言迂濶不可用更效世俗吏取<pc n="lb"/>
辦簿書文具以為能其甚也飾虚偽以邀名峻刑罰以<pc n="lb"/>
示威左拾右攫惟恐利不盈槖盖其所為皆平日執筆<pc n="lb"/>
醜詆以為不足汙牙齒者乃或躬自蹈之嗚乎此其視<pc n="lb"/>
素學為何如哉彥卿明敏闓疏遇事能斷而久淹儒官<pc n="lb"/>
無以自見譬之太阿在匣未得虎豹兕犀而刺之盖<pc n="lb"/>
蓄銳久矣今之成都也吾弗患其不能為也而患其所<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
行者或非其所學也彥卿往哉其尚以聖賢之道與諸<pc n="lb"/>
生日相講說者推而行之以善其政慎毋厭儒之腐效<pc n="lb"/>
吏之俗使夫政事學術裂而為二如予前所云云則成<pc n="lb"/>
都之民庶其䝉君子之澤矣乎彥卿起謝曰先生之言<pc n="lb"/>
將進傑於道傑不佞敢不率承於是彥卿行矣其僚友<pc n="lb"/>
為徵贈言因述所與彥卿語者書以贈之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀曾母柯氏受封序<pc n="lb"/>
太孺人柯氏今禮科給事中晉江曾君思達之母也初<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
給事君為順徳知縣治為嶺南最使者交章薦之三年<pc n="lb"/>
考績吏部以聞天子嘉之錫之勅命追贈厥考景瑞公<pc n="lb"/>
如其官母封太孺人尋擢思達於諫垣在侍近之地給<pc n="lb"/>
事君既趨朝謝乃出封勅及冠帔馳使者奉太孺人於<pc n="lb"/>
家鄉人榮焉凡逰於給事君者皆徵言為賀予於給事<pc n="lb"/>
君同年交契㝡密而有以知太孺人之所以為賢者方<pc n="lb"/>
公即世時兄弟先亡二孤尚穉門力單甚太孺人忍死<pc n="lb"/>
厲志育孤稍知學擇嚴師教之夜則燃燈治絲枲親課<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
其業稍拂其教輒朴之不以姑息為愛給事君卒用母<pc n="lb"/>
教取進士通籍青瑣黄門而曾氏之宗遂以碩大者太<pc n="lb"/>
孺人之力也太孺人孀居五十年備嘗勞瘁乃今夀且<pc n="lb"/>
榮如此雖盈虛消息物理之恒而忠臣烈婦造物者或<pc n="lb"/>
黙相之使之享其令名而受兹介福未可知也是故太<pc n="lb"/>
孺人之事有足以勵為婦者焉有足以勵為臣者焉非<pc n="lb"/>
一家一鄉之榮也給事君自召入屢疏時事上嘉納之<pc n="lb"/>
吾見名位方躋而貤榮其親必不止此予聞閩先輩有<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
忠惠蔡公者宋慶歴間在四諫數論事不阿仁宗嘉之<pc n="lb"/>
曰有子如此其母之賢可知勅特賜冠帔以寵之後忠<pc n="lb"/>
惠位既尊母夫人年九十餘尚康強無恙當其時凡閩<pc n="lb"/>
人舉觴其親者必以夫人為祝予不佞敢以忠惠望給<pc n="lb"/>
事君而蔡母夫人之福夀則敬以為太孺人祝林文俊<pc n="lb"/>
序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張君席珍赴常州推官序<pc n="lb"/>
莆數百年喬木故家推横塘張氏予母族也其族之賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
者吾嘗與逰焉若席珍君者其尤也君在鄉校治毛詩有<pc n="lb"/>
名或云横塘科第久鬱而未章君雖才如數何予曰不<pc n="lb"/>
然數極則返滯久則通今之治舉子者有如張君而反<pc n="lb"/>
見失於有司者乎未幾領正徳癸酉鄉薦丁丑第進士<pc n="lb"/>
循例謁吿歸省者二年既還朝其同年甲第名氏與君<pc n="lb"/>
相次者皆已補令去以例君亦宜令也予曰不類君霜<pc n="lb"/>
威鐵面鬚如㦸張是當居中為天子執法吏若補外亦<pc n="lb"/>
不失司法至是拜常州府推官盖郡之司法也聞者咸<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
神予之言始君以進士試政儀曺也以其餘功旁通律<pc n="lb"/>
例頗得其肯綮及是命下知君者咸喜其優於其職也<pc n="lb"/>
予曰不然所貴乎儒者謂其以經術飾治也若以律例<pc n="lb"/>
而已則一獄吏事耳五經皆切於行事而眷秋者孔子<pc n="lb"/>
之刑書也其操縱予奪至公而無私至嚴而亦恕此誠<pc n="lb"/>
家法之源委先儒謂五經之有春秋猶法律之有斷例<pc n="lb"/>
也君為司法將無是求耶勉旃君也他日治績流聞天<pc n="lb"/>
子嘉之徵入為中臺執法之臣予之言尚屢驗云<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湧翠軒詩序<pc n="lb"/>
涵江黄翁自怡有燕息之軒焉其旁多古木修篁其外<pc n="lb"/>
竒峰異巘或對峙前後或縈帶左右翁以其暇坐軒中<pc n="lb"/>
見山光樹色逺近浮碧若湧而奔赴於吾前也扁曰湧<pc n="lb"/>
翠有詩紀勝名公鉅人至是軒者多為翁㽞詩壁上去<pc n="lb"/>
或足跡未至而慕翁之名者亦多作詩遺之久之積成<pc n="lb"/>
巨卷翁使人持至京師請予序盖自宮保見素公而下<pc n="lb"/>
作者若干人軒之景摹冩殆盡讀之使人洒然如坐於<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
其中襲清風而挹空翠不自知身在埃壒中也涵江闤<pc n="lb"/>
闠之區富人巨室多亭榭觀逰之勝其雄傑壯麗豈有<pc n="lb"/>
不倍於湧翠者而大人君子罕所紀述遂以黯然而委<pc n="lb"/>
棄沉埋於凉烟茀草之間不聞於世者多矣所以然者<pc n="lb"/>
由主人不好文墨好矣或其人不為作者所重亦未可<pc n="lb"/>
輒得也今觀為翁作者其富如此又皆當時有位望文<pc n="lb"/>
學者也則翁所好與其為人皆可知矣予亦重翁者故<pc n="lb"/>
為之序<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送司訓翁守學之上海序<pc n="lb"/>
清浦翁君守學文行君子也以數奇連不得志於有司<pc n="lb"/>
兹貢至京師連試皆優等授上海縣學訓導守學大父<pc n="lb"/>
醉庵公由教官為翰林檢討實生尚書氷崖公少參雪<pc n="lb"/>
崖公皆卓然名臣二公之後主事守洪公起進士大尹<pc n="lb"/>
守潤公朝發君教諭守明君皆起鄉薦既盛矣守學於<pc n="lb"/>
其間獨無所遇盖低徊久之乃以年格授一教官去知<pc n="lb"/>
守學者皆惜其用之不究也予曰不然君子之仕也有<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
得行其道者有假之人以行道者要之其致一也夫逢<pc n="lb"/>
時遇主身都顯榮功徳施於朝廷膏澤流於天下者行<pc n="lb"/>
其道者也氷崖諸公是已亦有不得尊位以行所志而<pc n="lb"/>
以學淑諸徒其徒既獲進用則其所施於時者皆吾之<pc n="lb"/>
道也是假之人以行道者也醉庵公與今守明守學皆<pc n="lb"/>
是已是故王珪魏徵之相業河汾之出也錢藻范純仁<pc n="lb"/>
之功烈蘓湖之傳也行道者豈必盡出於已哉上海自<pc n="lb"/>
昔號為多賢國朝為畿甸之地聖化所先百五十餘年<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
名公鉅人後先接踵至於服章掖逰庠序者亦皆秀敏<pc n="lb"/>
有文才盖鄧林之植崑山之產也守學之往也從而培<pc n="lb"/>
植之琢磨之則皆底於成矣若然他日假以行道者遽<pc n="lb"/>
可一二數哉守學之行也鄉縉紳合餞之謂予姻且友<pc n="lb"/>
又於守洪同年相好也屬為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送都水郎中柯君治河序<pc n="lb"/>
河之源出崑崙禹自積石導之自大伓而北既釃為二<pc n="lb"/>
至大陸又北播為九然後為逆河以入於海其治之之<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
法如此河所經地萬餘里既合諸戎中國之水其勢益<pc n="lb"/>
大其治尤難非屢散裂而順導之莫能為功也周定王<pc n="lb"/>
時河始南徙漢時初決瓠子其後再決遂流為屯氏諸<pc n="lb"/>
河而徳棣之河又自播為八亦偶合禹時所謂九河者<pc n="lb"/>
耳自時厥後河不為害者最久至宋南渡而屯氏徳棣<pc n="lb"/>
之河廢於是河復南注合淮以入海而曺鄆徐沛之間<pc n="lb"/>
大受其害遂以至今也一二年來河之支港寢以淤澱<pc n="lb"/>
其害彌甚每河流泛溢自徐以南數千里漫為巨浸其<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
一支出沛之境者往往浸行平地挾泥沙以來而沛漕<pc n="lb"/>
受之為之堙矣國家歳漕四百萬石徐沛四達咽喉之<pc n="lb"/>
地也可不為慮乎於是執政大臣至於羣工百執事各<pc n="lb"/>
獻治河之策有謂宜疏渦河故道以殺水勢者有謂河<pc n="lb"/>
勢東徙難以力爭者有謂宜棄沛之堙河而隄其旁昭<pc n="lb"/>
陽湖為渠以通漕者其說紛紛靡所適從朝廷患之乃<pc n="lb"/>
起老臣總理河事而選工部官屬長於治河者為之副<pc n="lb"/>
吾柯君竒徵特授都水郎中以行責亦重矣今九河故<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
道既不可尋屯氏徳棣諸河又難猝復聽其東徙與㑹<pc n="lb"/>
通之漕不足憂乎隄昭陽與能必其不衝嚙乎以愚策<pc n="lb"/>
之必多為釃水之渠使河不妄行然後度水勢之緩急<pc n="lb"/>
地形之堅脆或防也或浚也要在散裂而順導之耳竒<pc n="lb"/>
徵多聞廣識自六籍子史至於水經地誌諸書無不究<pc n="lb"/>
知受命以來日從士大夫之治水者講求其說區畫已<pc n="lb"/>
定況聖天子在位徳及山川威攝百神固宜河伯受命<pc n="lb"/>
而川澤順軌豈若漢武躬勞萬乗帥羣臣負薪寘河而<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
不能塞瓠子之決者予喜竒徵將有成功也遂書以贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僉憲祁君啟昭之河南序<pc n="lb"/>
庚辰之歳予同考禮闈得潛江祁君啟昭明年廷試第<pc n="lb"/>
進士簡為御史奉命巡按河東風望大起既還朝以病<pc n="lb"/>
乞致仕不報未幾陞河南按察僉事又連疏引疾乞休<pc n="lb"/>
皆不報盖當道知其材可大用故特寢其奏而啟昭堅<pc n="lb"/>
卧不出疏且再上與啟昭交者日夜以好語寛譬慰留<pc n="lb"/>
終不可一日予偕左諭徳張君崇象過訪之觀其貎甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
癯也視其色甚黧瘠也而察其神氣充乎若有餘也與<pc n="lb"/>
之論天下之事口如懸河不覺忠憤發於中而憂悴形<pc n="lb"/>
於色也予曰子之病殆非失調於六氣而<graphic n="KR1090" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1090.png" mimeType="image/png"/>於䑓沈者<pc n="lb"/>
砭<graphic n="KR2130" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2130.png" mimeType="image/png"/>所不及而藥餌所不療也其有積憂乎夫天生英<pc n="lb"/>
賢非使之獨厚其身而已為天下計也故士之有志當<pc n="lb"/>
世者茍宇宙之内一民一物不得其所則視之如痌瘝<pc n="lb"/>
乃身者今四方薦灾征斂愈急盜賊寢興貪殘之吏蠧<pc n="lb"/>
政殃民者所在林立民之病甚矣民病是病國之元氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
也啟昭於此宜亟出一匕強劑以起之猶恐弗及也<pc n="lb"/>
顧以己之病為解而急於引去憂時憫世之士固宜如<pc n="lb"/>
是乎啟昭聞予言也瞿然而謝憣然而起卜日治行予<pc n="lb"/>
與所厚數人餞之崇文門外觴酌之次各為詩道其行<pc n="lb"/>
而屬予序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送侍講學士席先生主試事竣還京序<pc n="lb"/>
士之列職於朝者無問大小各有所事每朝罷則退而<pc n="lb"/>
坐曺治事恒至日昃乃休惟翰林春坊之臣優㳺禁苑<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
若無所事事者而上亦未嘗以職事繩之也至於大官<pc n="lb"/>
給食歳時宴賚又非諸曹可比自常情觀之國家之於<pc n="lb"/>
儒臣胡寵遇之隆而責效之凉也如此哉是不然諸曺<pc n="lb"/>
所治盖一職耳儒學之臣不治文書而其所職者經筵<pc n="lb"/>
也史局也外此則柄文而已夫勸講以成君徳而治本<pc n="lb"/>
端焉紀録以昭公論而勸誡明焉其所係既甚重矣至<pc n="lb"/>
於柄文而天下之賢又將階之以進夫進天下之賢者<pc n="lb"/>
以共事其君兹為報也夫豈治一職者所可同哉雖然<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
三者之任重矣勝是者其必由學乎我國家之於儒臣<pc n="lb"/>
不煩以事而專之學者固將厚托而重委之此其意微<pc n="lb"/>
矣而豈尋常之見所能窺哉今年之秋翰林侍講學士<pc n="lb"/>
虚山席先生春坊左中允毅齋孫先生奉命來主南畿<pc n="lb"/>
之試而先生皆侍經講筵秉筆東觀惟我皇上側席求<pc n="lb"/>
賢思禆化理故暫輟其任而特遣之自今觀之一時賢<pc n="lb"/>
雋甄録盡矣從此揚于王庭布列庶位相與推其所學<pc n="lb"/>
以尊主庇民用翊贊我聖朝熙洽之治而天下隆平終<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
必賴之其由於兩先生乎斯其為忠也大矣其效之非<pc n="lb"/>
凉也亦明矣其將還朝也留都自公卿而下咸祖之大<pc n="lb"/>
京兆江公少京兆柴公援故事屬詞苑舊僚分贈以文<pc n="lb"/>
而贈虚山者繆以屬予予喜先生得士報國而因侈言<pc n="lb"/>
儒臣之效其大有如此者聞者可以無惑於上之寵遇<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㢲峯集序<pc n="lb"/>
吾友太子洗馬㢲峯尹君既殁其兄秋官副郎舜章裒<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
其遺文得若干卷將刻梓以傳而屬予序㢲峯與予同<pc n="lb"/>
第進士同官翰林㝡久㝡相知今殁五六年墓草宿矣<pc n="lb"/>
追惟平日言議風猷何可復見獨其遺文行於世者使<pc n="lb"/>
人讀之猶可以慨然想見其為人也謂文章為不朽之<pc n="lb"/>
具豈不信乎㢲峯學博行方所樹立不肯下古人性尤<pc n="lb"/>
簡重當羣謔鬨然噤不出語間遇其知己者青燈一炬<pc n="lb"/>
對坐竟宵或辯析義理或商確古今娓娓數百言不窮<pc n="lb"/>
使聽之者躍然忘倦平生外無泛交内無雜想退朝燕<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
坐一室左經右史極意討論於詩不甚屑意而於文為<pc n="lb"/>
之輒工予每過之㢲峯輒出所作令予指摘瑕疵予雖<pc n="lb"/>
謭陋然未嘗不為之盡厥心也今觀是集所載則又多<pc n="lb"/>
予所未見者而皆典則雅淡不為瘦詞硬語棘人喉舌<pc n="lb"/>
而意味雋永體裁莊重讀之者知為有道君子也㢲峯<pc n="lb"/>
於文不吝應酬至於其没之年求者多謝郤之獨取舊<pc n="lb"/>
所為稿芟潤改竄手自抄録付其子祖懋藏之是時年<pc n="lb"/>
方四十三遂若預為身後之慮者予竊怪之盖未幾而<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
卒是集多其所自選别有藏稿若干卷不在集中㢲峯<pc n="lb"/>
襄名舜弼字與兄舜章相友愛兄弟皆以古行聞一時<pc n="lb"/>
稱之無間言云林文俊序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鄒君守廣州序<pc n="lb"/>
夫為政孰先乎守與才二者焉耳有才能吏也有守廉<pc n="lb"/>
吏也而兼之者少矣何也有耿介之操者其才或不足<pc n="lb"/>
於理繁而負軼宕之才者其所為又未必入繩墨是以<pc n="lb"/>
孔子歎才難而循良之蹟罕見於天下也嶺以南為郡<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
凡十而廣州在㑹府部使者及藩憲臨之於上政務尤<pc n="lb"/>
繁其他擅山海之饒畨舶時至名珍異寳充斥境中不<pc n="lb"/>
可勝用是故擇守於廣州者非其才與守卓然過人者尤<pc n="lb"/>
未可輕畀之今年之冬吾邑鄒君君哲由尚書户部郎<pc n="lb"/>
中擢守兹郡或問於予曰鄒君其勝廣州乎予曰鄒君<pc n="lb"/>
之才吾弗能知然其在户部或監賦於外或握篆於<pc n="lb"/>
中百務叢㳫而從容指揮沛然若有餘者今之治郡也<pc n="lb"/>
如刃發於硎吾知裁剸之下吏無稽牘而狴無滯訟矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
鄒君所守吾亦弗敢知然其司出納有年夫既皭然不汚<pc n="lb"/>
矣今之於廣州也豈以飲石門之水而變初志哉吾知<pc n="lb"/>
其在官也必廉其歸也必不齎越装矣或者曰若先生<pc n="lb"/>
所稱鄒君之才與守也不既過人矣乎予曰信也雖然<pc n="lb"/>
才美矣夫不有挟其才而剛愎以自用更張而無次至<pc n="lb"/>
於秕政而厲民者乎是故君子貴乎有才而聞道也廉<pc n="lb"/>
美矣夫不有恃其廉而矯亢以為髙苛刻以為威至於<pc n="lb"/>
傲上而殘民者乎是故聖人貴乎廉而不劌也古之守<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
廣州者有若陶侃呉隠之有若宋暻盧奐又有若余靖<pc n="lb"/>
之數君子者才不自用而廉不近名是以治有遺愛廣<pc n="lb"/>
之人至今尸祝之鄒君惟是之師則乃賢守也哉或者<pc n="lb"/>
曰善哉先生之言也使鄒君得聞其說而試之其於廣<pc n="lb"/>
州也其庶乎予素與鄒君善於其行也遂書其說以贈<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢氏偕夀序<pc n="lb"/>
偕夀者夀越之兩涯錢翁及其配鄭孺人也往歳翁仲<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
子采之在京師從予學翁適以事留京予獲晨夕焉而<pc n="lb"/>
見其一言一行必在於禮義卓然有隠君子之風當其<pc n="lb"/>
時翁之弟某君方為臨江守臨江二子及采之又皆已<pc n="lb"/>
舉於鄉何其盛也而翁方泊然布韋自處畧無盈侈之<pc n="lb"/>
色家居惟力田以供賦以詩書教子孫而已其斯謂之<pc n="lb"/>
隠君子矣乎今年翁夀七十鄭孺人長四歲皆康強無<pc n="lb"/>
恙於是采之已舉進士為行人獨其冢子及諸孫留侍<pc n="lb"/>
膝下奉㫖甘翁與孺人心樂之而采之終以不獲歸養<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
為恨去冬奉使楚藩方其銜命南來既渡大江望見親<pc n="lb"/>
舍矍然心動曰吾其歸省吾親乎既乃復自念曰禮君<pc n="lb"/>
命不宿於家詩云豈不懐歸畏此簡書遂如楚從簡書<pc n="lb"/>
也及是事竣且還朝乃假便東歸覲省其親吾想使節<pc n="lb"/>
過門光生桑梓親朋畢至里閭交賀時乎夀筵既啟翁<pc n="lb"/>
與孺人白髮龎眉坐堂上采之錦衣象笏偕其兄弟子<pc n="lb"/>
姪以次奉觴起為夀肅肅如也愉愉如也凡鄉人得於<pc n="lb"/>
見聞者將謂采之之孝其親也如此翁與孺人善教子<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
乃今享其成如此其誰不以之為法而人紀之修天倫<pc n="lb"/>
之厚必自此始若是則采之之歸於世教不為無補矣<pc n="lb"/>
豈若漢司馬長卿朱買臣徒以駟馬之榮三組之貴矜<pc n="lb"/>
耀其鄉里者哉采之之將歸夀其親也過白下謁予欲<pc n="lb"/>
得予言以為夀筵獻於是乎序嘉靖乙未仲春月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送黄徳恭赴廣東市舶提舉序<pc n="lb"/>
國朝有天下威徳廣被外夷諸國自昔不奉職貢者罔<pc n="lb"/>
弗來朝名珍異寳神馬物產航海而至者盖百餘國故<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
閩浙東廣近海之處各立市舶府領之以中官而又有<pc n="lb"/>
提舉司分蒞其事每畨舶至則先遣提舉閱實其貨籍<pc n="lb"/>
其入貢之數有餘乃聽貿易而又為之平其物價治其<pc n="lb"/>
爭訟盖聖朝所以柔逺之意固甚善也然夷性獷悍難<pc n="lb"/>
制御之者必恩威並濟乃可茍撫處失宜不惟阻其效<pc n="lb"/>
順之心而變且叵測聞先帝末年有佛朗機者亦籍以<pc n="lb"/>
入貢至廣廣之守臣為之聞於上其酋遂得至京師以<pc n="lb"/>
竒貨賂用事者稍稍見幸於是徒黨在廣中者怙勢横<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
行以數百艘往來海上莫敢誰何幾為寇掠海徼動揺<pc n="lb"/>
賴今上御極悉散遣之不然禍可勝言哉不特此耳二<pc n="lb"/>
三年前倭夷入貢至寧波乗機掠殺城中人多罹其害<pc n="lb"/>
事聞天子遣官騐治守臣坐得罪者數十人此二事者<pc n="lb"/>
盖足徵矣當其時茍為提舉者有如蘇子卿之典屬國<pc n="lb"/>
富鄭公之為館伴則片詞之下固足以逆折其奸萌矣<pc n="lb"/>
何至桀驁為害如是耶然則提舉之職其於所係不既<pc n="lb"/>
重矣乎今年秋廣東市舶缺付提舉吾鄉黄君徳恭以<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
經衛陞補之君為宋樞宻使鏞之後代有顯人入國朝内<pc n="lb"/>
之侍從臺省外之監司二千石不翅數十人君於官箴<pc n="lb"/>
政體得之家傳不習而能其為人通敏練達長於應變<pc n="lb"/>
鄉人皆謂提舉不足盡其才而不知其職之所係若是<pc n="lb"/>
重也故予特為徳恭言之徳恭勉哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送方君重甫通判南康序<pc n="lb"/>
頃者江西告變南康守臣皆坐累去職皇上重惟創殘<pc n="lb"/>
之民宜得良有司撫之詔吏部慎選以往於是吾鄉方<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
君重甫以國子助教陞任是府通判舊制府判僅一人<pc n="lb"/>
正徳甲戌吾族孫克容來判是郡謂郡瀕大湖盜賊充<pc n="lb"/>
斥數為民患因建白當道請增設府判一人專主捕寇<pc n="lb"/>
事聞從之君被命未數日克容以舊判再除南康職捕<pc n="lb"/>
寇君因得以專於督賦無兼職之勞然南康屬邑民多<pc n="lb"/>
獷悍賦不時供有負逋數十年者急之則持弓操矢以<pc n="lb"/>
待捕吏而建昌尤甚頃之建昌析置武義縣亦江西守<pc n="lb"/>
臣因克容先嘗建白而請於上者也夫官分則職易理<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
邑分則民易治所慮者用兵之後轉輸給餉民之困甚<pc n="lb"/>
矣今政以寛與不涉懦而廢事乎以嚴與不涉殘而生<pc n="lb"/>
怨乎酌寛嚴之宜使事集而民不知勞譬良醫治病病<pc n="lb"/>
去而無元氣之傷如是斯可也君歴定陶澄邁訓導分<pc n="lb"/>
水教諭陞教國子在分水嘗與監司事詞色厲甚監司<pc n="lb"/>
怒己而悔悟霽威相待如初同列聞之嘆曰方君温然<pc n="lb"/>
今其建乃爾盖君為人樂易可親所存所行率皆近厚<pc n="lb"/>
然義所當較則有確然不可撓者嗚呼有近厚之心則<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
政必不涉殘而怨弭矣有不撓之行則政必不涉懦而<pc n="lb"/>
事集矣甦瘡殘之民以副聖天子慎選良吏之意其在<pc n="lb"/>
君乎君行哉為我訪於白鹿洞復有如少室山人之隠<pc n="lb"/>
者乎其鄉人有如陶靖節之賢者乎其長郡有如濂溪<pc n="lb"/>
晦翁兩先生者乎有之則君有餘師奚俟予言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送方崇潔任莆田主簿序<pc n="lb"/>
遂安方崇潔以國子生謁選天曹得主吾莆邑簿崇潔<pc n="lb"/>
見予予察其意盖若不滿慊於是擢者予謂崇潔此非<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
所當計也士無志則已茍有志焉無不可藉以自見者<pc n="lb"/>
況簿乎明道簿上元矣晦翁簿同安矣當其時位通顯<pc n="lb"/>
者何限今乃澌滅殆盡而之二簿之名至今炳然簡冊<pc n="lb"/>
也暇日嘗閱莆志見令之賢者不絶書其下如丞如尉<pc n="lb"/>
以賢得書亦多至於簿則自宋開寳建置以來見稱於<pc n="lb"/>
志者郭真一人耳然其稱真之賢不過曰質直無偽處<pc n="lb"/>
事有常而立東山水則惠民尤多盖如是而已是豈終<pc n="lb"/>
不可繼者乎予初識崇潔觀其為人亦所謂質直而有<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
常者至於講求水利尤今日之急務也近聞東山水則<pc n="lb"/>
寖非郭真所定舊制瀕海居民往往私設涵竇水為之<pc n="lb"/>
耗旬日不雨陂塘立涸田作龜兆拆今不亟更恐歳久<pc n="lb"/>
弊滋南北二洋百萬頃之田皆化為槁壤矣邑侯雷君<pc n="lb"/>
孟升每致意於是崇潔其佐以行之此不世之利也百<pc n="lb"/>
世之下與郭真並美志書其在崇潔耶遂書以為贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送蘓子道赴懷寧縣尉序<pc n="lb"/>
蘓君子道既拜安慶府懷寧縣尉將行吿别于予且徵<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
言焉予語之曰子知夫懷寧之所以名者乎夫懐與寧<pc n="lb"/>
皆有安義今夫荒區僻壤其民不識兵革無調發之擾<pc n="lb"/>
供億之煩民乃安矣乃若懷寧為邑瀕於大江為南北<pc n="lb"/>
咽喉之地使者往來境内舳艫相御厨傳賓客之供數倍<pc n="lb"/>
他邑萬一四方有變此地尤先被兵逺未暇論元之季<pc n="lb"/>
世守臣余忠宣公嬰孤城以抗羣盜者六七年及城䧟<pc n="lb"/>
死之民之靡爛于干戈者莫可勝數皇明有天下撫摩<pc n="lb"/>
休養百五十年始獲稍稍甦息而比年以來再更宸濠<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
之變賴此邦之民忠義有素相與出死力拒之卒衂其<pc n="lb"/>
軍然薦罹兵燹民亦不安亦已甚矣而昔人顧取懐寧<pc n="lb"/>
名其邑此其意可知也毋亦以懐來輯寧深致望於賢<pc n="lb"/>
有司乎子道曰先生之言是也然邑之長有令焉為之<pc n="lb"/>
貳者又有丞若簿焉夫尉職㣲惡足以語此哉予曰不<pc n="lb"/>
然朝廷設官無問大小皆以為民即令以下皆賢而尉<pc n="lb"/>
獨不賢庸非民之病譬之一歳之中兩間之内和氣暢<pc n="lb"/>
達固足以兆豐穰矣然一方之水旱不時一辰之螟<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
暴作未必不干和而召異也然則子道可以其秩之㣲<pc n="lb"/>
而委以無責乎子道喜謝曰希孟知所職矣先生幸教<pc n="lb"/>
希孟敢不祗承遂再拜而别<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送梧忩族兄教授南雄序<pc n="lb"/>
族兄梧忩先生世崇由鄉進士任繁昌新㑹二庠教諭<pc n="lb"/>
九載秩滿書最吏部陞南雄府學教授於是其子汝雨<pc n="lb"/>
以壁經魁天下簡入翰林為庶吉士文行籍籍有稱矣<pc n="lb"/>
翰林諸君與汝雨㳺者既獲拜先生皆羨慕欽服惜其<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
學之弗究而又幸汝雨之能究先生之學也各為詩贈<pc n="lb"/>
之而屬予序予聞教官滿九載上吏部者例授有司先生<pc n="lb"/>
私語人曰吾壯時猶不樂州縣吏今老矣豈能與新進<pc n="lb"/>
小生候伺大官顔色於眉睫間哉吾竊仍丐學職以去<pc n="lb"/>
語聞吏部果擢教授不知者或為稱屈而先生得之意<pc n="lb"/>
甚稱惬是時先生在學職十有六年而安之如此是可<pc n="lb"/>
知其志之所向矣先生貌古行修䆳於經學為古文詩<pc n="lb"/>
平淡有理致教人必以徳行口不言利諸生貧者賙給<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
之兩典江西文衡人服其公當道委署邑不赴委修實<pc n="lb"/>
録輒赴不辭其見素定如此先生既去繁昌修邑志者<pc n="lb"/>
列之名宦蓋公論云鳴乎前輩不可見矣以予所聞<pc n="lb"/>
今之為師儒如先生者無幾人焉予嘗病三代以降士<pc n="lb"/>
惟見利而不見義盖自其少時學於家飬於庠序習聞<pc n="lb"/>
於父兄師友者無非是物也故其所趨在是所就亦止<pc n="lb"/>
於是而人才之不如古奚怪其然哉繁昌新㑹自得先<pc n="lb"/>
生而士習為之一變今移教南雄南雄之士薫炙於道<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
徳又將不有勃然而興起者乎予素慕先生之賢而幸<pc n="lb"/>
嶺南人士之得師也故不辭而序之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿卷四<pc n="lb"/>
<pb n="46b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>方齋存稿巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>眀<pc n="　"/>林文俊<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送少司徒王公致仕南還序<pc n="lb"/>
今年春戸部左侍郎維揚王公致其仕歸在朝自公卿<pc n="lb"/>
以下皆惜之曰賢哉王公若之何去朝廷也初公以都<pc n="lb"/>
御史廵撫四川也芒部土官隴氏爭襲構亂為川貴害<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
者二十餘年公既至督兵討平之遂奏改為鎮雄府請<pc n="lb"/>
設流官如馬湖故事未㡬公徙侍郎去其黨沙保復叛<pc n="lb"/>
於是言者稍稍侵公上以沙保之叛公已去蜀其釋勿<pc n="lb"/>
究及公引咎乞休遂降㫖慰㽞之一日忽出内批下吏<pc n="lb"/>
部議吏部言公居官㢘正宜如前㫖留供職上不聴特<pc n="lb"/>
詔致仕公之平芒部也其績甚偉使得久於蜀則區畫<pc n="lb"/>
周悉必無後悔抑公雖去茍代之者撫綏不失其宜亦未<pc n="lb"/>
必至是也此其過豈專在公乎而公顧坐是以去何也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
然亦求無愧焉爾矣公自郎署出為方岳入尹京兆再<pc n="lb"/>
出為廵撫皆有聲績未易殫述姑即近事言之其以侍<pc n="lb"/>
郎奉命覈地於畿内所至按圗籍定經界民産為勢家<pc n="lb"/>
所奪者悉割還之戚屬怙勢有所干請一切抑不與於<pc n="lb"/>
是宿弊盡蠲民獲甦醒然權貴多不悦有出語恐公者<pc n="lb"/>
而公弗顧也度公之心茍利於國死生以之而遑為固<pc n="lb"/>
位謀哉况公自布衣致位九卿不為不遇今歸老於郷<pc n="lb"/>
猶將以道徳師表後進暇日從故人賔客登臨談咏以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
樂太平之世將焉徃不泰然哉公之歸也其屬僚徴言<pc n="lb"/>
為贈予以公跡雖疎而慕其賢久矣故不辭而僭為之<pc n="lb"/>
序嘉靖己丒某月某日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送郡守丘君赴潮州序<pc n="lb"/>
潮於嶺以南為郡最鉅今年春其郡之守缺吏部欲擇<pc n="lb"/>
京官有望實者為之惟時膳部郎中丘君主靜有籍籍<pc n="lb"/>
名在縉紳間遂用以守是郡盖慎選云君且行諸鄉衮<pc n="lb"/>
謂予曰盍有贈乎予性迂鄙不逹於政且承乏詞垣職<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
在言語文字之間而於生民利病若之何因革而便益<pc n="lb"/>
懵如也雖有言何以益吾丘君無己請以文喻可乎夫<pc n="lb"/>
文也者所以眀道立敎無非實用也然粉藻太過則蔽<pc n="lb"/>
正理而不適於用文之弊也故質可過也文不可過也<pc n="lb"/>
政不猶是乎聖人之議政也曰敬事而信曰行之以忠<pc n="lb"/>
貴誠也兩漢而下循吏誠心愛民民亦愛之如父母其<pc n="lb"/>
去也有攀號遮㽞而不可得者近世為政者迹其所為<pc n="lb"/>
不過為粉澤之具而已上官弗察交譽其賢而考其實<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
果能使田里無歎息愁恨之聲乎此所謂文勝質者也<pc n="lb"/>
政之弊也其有實意為民者或不能循俗俛仰當道不<pc n="lb"/>
稽其為政之實乃或因是輒加摧沮往往志不得施此<pc n="lb"/>
循吏所以罕見於天下也皇上深知其然邇者特詔郡<pc n="lb"/>
太守謁見部使不得過為卑謟既顯示優崇矣又命吏<pc n="lb"/>
部立轉遷格如有資序既深治行尤異將遂用為九卿<pc n="lb"/>
如祖宗朝故事皇上之意誠見郡守係民至重故激勵<pc n="lb"/>
之如此是將責以循良實效不徒為彌文而已今丘君<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
何以仰承休徳乎亦曰以實心措之於政逹之於民毋<pc n="lb"/>
效世俗吏徒為粉澤之具而已則民被實恵所謂良二<pc n="lb"/>
千石者其在君乎君在部以學行聞嘗奉命出典山西<pc n="lb"/>
文衡所謂程式之文平實古雅大宗伯任丘李公屢欲<pc n="lb"/>
薦為提學而弗果君盖知文者可以語政矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀林翁八十序<pc n="lb"/>
世之為神仙之説者曰必鍊精制形乃可以長生為荘<pc n="lb"/>
老之説者曰必守清净不勞神役智乃可以延年其説<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
予不能知所知者孔子所稱仁者夀是已然所謂仁者<pc n="lb"/>
豈必博施濟衆之云哉或隠或仕随其力之所及茍有<pc n="lb"/>
以利物皆謂之仁而足以致夀均也若吾鄉林翁貴容<pc n="lb"/>
亦其一與翁為孝子攅之後為人和易質直其主新㑹<pc n="lb"/>
簿汲汲以鋤宼安民為務在邑八年民甚安之行部使<pc n="lb"/>
者㢘知其賢敷加奨勸而翁以年老固請致仕歸歸之<pc n="lb"/>
又明年陂决于杭頭至百餘丈自陂以北田作龜兆拆<pc n="lb"/>
禾盡槁死郡人惶懼罔知攸措有言翁能任是責者郡<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
守馮侯躬禮其廬而請焉翁既諾募人就工堰水上流<pc n="lb"/>
而涸其决處乃實土築之内外皆固以石越兩月隄成<pc n="lb"/>
水循故道至今賴焉予嘗艤舟陂下謁長者祠讀宫保<pc n="lb"/>
見素公所撰碑記而知翁之恵在莆人者盖不可冺也<pc n="lb"/>
翁以眀年庚寅夀八十其冡子京熊以京衛考績上京<pc n="lb"/>
預徴予言為夀予聞翁起居焉而知翁飲食歩履尚如<pc n="lb"/>
少壯時非鄉飲不入城府間與故人賔客登眺觴酌竟<pc n="lb"/>
日忘倦此其夀尚未艾者也翁不曉神仙吐納之說亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
未嘗效莊老為固亦勞神而役智矣然其享夀若此非<pc n="lb"/>
以仕而隠皆有利恵及人固所為仁者與然則孔子之<pc n="lb"/>
言徴之於翁其不益信矣乎詩曰其徳不爽夀考不忘<pc n="lb"/>
又曰樂只君子遐不眉夀請誦之以為祝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送憲副張君之山東序<pc n="lb"/>
浦城張君搏南與予同舉進士始以戸部郎監税臨清<pc n="lb"/>
有㢘名未㡬移疾歸杜門不出者十有餘年及再起為<pc n="lb"/>
兵部郎中於是兩鬂皤然出入騎羸馬從省郎後恬然<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
不以榮進為意公退則寓居僧舎凡交逰飲宴之樂多<pc n="lb"/>
不與予聞造焉家具蕭然惟案上書數巻而已若君者<pc n="lb"/>
殆所謂㢘靜君子者乎今年冬以薦擢山東按察司副<pc n="lb"/>
使開府臨清專理兵備夫兵憲之職在乎察㢘兵民之<pc n="lb"/>
利病而建革之及其所屬文武吏之材否而黜賞之其<pc n="lb"/>
責重矣居是者非威而眀不足以勝任張君温然儒者<pc n="lb"/>
爾或以為非所宜予曰不然夫張君㢘靜君子也惟㢘<pc n="lb"/>
也則不求威而威生焉惟靜也則不求眀而眀生焉何<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
以知其然也今夫鷹鸇之搏擊可謂威矣及以攫食而<pc n="lb"/>
見捕於虞人則衆鳥反狎視焉夫不㢘其有能威者乎<pc n="lb"/>
水之鑒物本至眀也方其驚風駭浪卒然而起則黯然<pc n="lb"/>
莫辨姸媸夫不靜其有能眀者乎兵部為戎政所萃君<pc n="lb"/>
居其間徒以亷靜處之而從容裁决悉中肯綮吏胥宿<pc n="lb"/>
蠧刔剔殆盡自大司馬而下咸稱其能今之為兵備於<pc n="lb"/>
一方也率是行之庸有弗濟者哉雖然威之過則苛而<pc n="lb"/>
病乎恕眀之過則察而病乎公必也恕以濟其威公以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
用其眀斯盡善之道也先民論政其蔑以易矣君之<pc n="lb"/>
行也其同寅諸君來徴贈言遂為之序嘉靖己丑冬十<pc n="lb"/>
一月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>便江李氏族譜序<pc n="lb"/>
便江李氏出唐連州刺史諱君防五代時追封南亭王<pc n="lb"/>
人因稱南亭李氏云南亭二子長行瓌官終太守次行<pc n="lb"/>
超官終萬安倅南安之後無聞矣今散居耒陽永興二<pc n="lb"/>
邑皆太守之後而居永興者又分為三𣲖此譜重修於<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
南亭二十代孫李職方君永敷則上彦𣲖也盖自耒陽<pc n="lb"/>
遷永興至職方五世矣職方既自為之序其從子今南<pc n="lb"/>
京戸部主事君旦御史君祦復以譜示予請序予聞之<pc n="lb"/>
孝子仁人之心無窮也而禮不敢過是以聖人為之廟<pc n="lb"/>
制與服制焉廟有時而祧也服有時而盡也是故聖人<pc n="lb"/>
為之限制也禮也然廟雖祧而祖不可忘服雖盡而族<pc n="lb"/>
之人不可視如塗人者情也自世之降禮僅存而情寖<pc n="lb"/>
衰矣賢者懼焉是故為之譜系以眀本支而序昭穆使<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
子孫知其身所自出不以世代既逺而忘其尊祖敬宗<pc n="lb"/>
之心又知族人雖疏且逺其始與吾同所自出而不忍<pc n="lb"/>
相視漠然如路人夫譜之作其意如是而已所以廣孝<pc n="lb"/>
悌而厚風俗也是當輔禮經以並行而决不可廢焉者<pc n="lb"/>
至於紀載先人言行之遺以為一家之史且使子孫有<pc n="lb"/>
所視法以圗不忝則亦何莫非為孝弟而設也今觀李<pc n="lb"/>
氏茲譜深得古人之意而附以家規家範則所望於後<pc n="lb"/>
人者益深且逺盖職方君序之詳矣予復何言獨㑹李<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
氏自唐乾寜至今六百餘年南亭之子孫日以繁衍然<pc n="lb"/>
莫盛於永興永興仕宦又莫盛於上彦前代姑未遑論<pc n="lb"/>
入國朝舉科第者十有一人職方君之學行不暇言矣<pc n="lb"/>
若御史君之父大尹君藩知當塗有恵政沒祀名宦至<pc n="lb"/>
今民思之其餘或仕州縣或教黌序亦皆有行業卓卓<pc n="lb"/>
可稱述而御史君與今北京戸部主事君易同登嘉靖<pc n="lb"/>
己丑進士南京戸部君則以績溪令治最徴入羣從三<pc n="lb"/>
人同時居臺省有聲譽籍籍縉紳間此又豈特永興所<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
未有哉是上彦仕宦又莫有盛於今日者也盖其先世<pc n="lb"/>
自南亭以來世有徳善永樂間諱崇徳者以貲雄於鄉<pc n="lb"/>
值嵗歉捐榖千餘石以賑饑民得旌門焉即始遷上彦<pc n="lb"/>
之祖也以是觀之謂人家之盛不本於先世積徳可乎<pc n="lb"/>
而子孫思世其家者胡可不務徳乎然務徳必自孝弟<pc n="lb"/>
始是故其在家也必孝於親必睦於族其在國也則移<pc n="lb"/>
事親之孝以忠於君推睦族之仁以子其民此其大者<pc n="lb"/>
耳至於一言一動之微亦必弗敢茍焉以求不戾於儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
先君子之道曰毋以為先人羞也審若是非直有光譜<pc n="lb"/>
系而己将見先世之徳自此益以衍迤光大李氏之用<pc n="lb"/>
是以為盛也庸可既乎予不佞因序是譜而致其望於<pc n="lb"/>
後人者如此二君之屬予以序也其意或在是云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送少司馬峩峯潘公序<pc n="lb"/>
聖天子勵精庶政簡賢任能而於九卿大臣尤重其選<pc n="lb"/>
每有缺吏部集廷臣推舉疏率三四上乃得俞㫖比者<pc n="lb"/>
少司馬缺南京少司馬峩峯潘公被命入補之盖吏部<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
奉㫖再推及公而後簡用何其慎也仰惟國家稽古建<pc n="lb"/>
官六卿分職而司馬掌邦政凡選将用兵及四夷邊徼<pc n="lb"/>
事無大小悉𨽻焉故為卿佐於此者非其人材兼文武<pc n="lb"/>
而又嘗親歴邊隅習知戎事者盖莫可輕畀也公起進<pc n="lb"/>
士由大理出僉東臬晉副使廵海已有威名及改福建<pc n="lb"/>
適海宼為患公至立擒之海嶠底寜晉山東憲長湖廣<pc n="lb"/>
方伯遂擢都御史廵撫遼東至不數月築邊垣四百餘<pc n="lb"/>
里雉堞連雲敵不敢牧馬城下改南京操江尋晉少司<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
馬從容贊畫東南晏然此公平生履歴之大畧也盖公<pc n="lb"/>
所歴非一官而政尤嫻於軍旅所至非一地而迹尤著<pc n="lb"/>
於邊隅然則本兵之地在公居之誠宜聖天子之簡用<pc n="lb"/>
抑又何其眀也命下朝野咸稱得人公聞命感激念趨<pc n="lb"/>
召之不可遲也乃以盛暑之月治装戒行太子太保兵<pc n="lb"/>
部尚書鳳山秦公各内外留守諸公餞之而以序屬予<pc n="lb"/>
予嘗辱公知厚於其行誠不宜無言顧自筮仕承乏詞<pc n="lb"/>
垣以觚翰為職業及叨貳卿曹所職又皆吏治禮文之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
事而軍旅之政正孔子所謂未學者何以為公告哉獨<pc n="lb"/>
念國家承平日久武備漸墮將悍卒驕强敵跳梁時為<pc n="lb"/>
邊患賴聖天子威徳逺被旋致掃平令中國乂安殊方<pc n="lb"/>
順軌若無足虞然衣袽之戒聖人謹焉比聞聖天子赫<pc n="lb"/>
然方有志於詰戎講武復周宣吉日車攻之盛當是之<pc n="lb"/>
時宜必有文武如吉甫壮猷如方叔者為之輔佐安知<pc n="lb"/>
其不在於公乎公勉哉以公平生所立卓然如此上之<pc n="lb"/>
簡用眀且慎如此當不思所以副之者耶公被召命後<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
數日從子方塘公自中丞晉拜少司空石泉公則先入<pc n="lb"/>
為少司宼一門同時為卿佐者三人近世衣冠之家所<pc n="lb"/>
未有也予樂為之言者非徒侈其家世之盛抑以見國<pc n="lb"/>
恩之隆冀諸公汲汲於圗報云是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀大方伯霞山蔡公七十序<pc n="lb"/>
天台赤城山色如雲霞世傳有仙居焉大方伯蔡公巨<pc n="lb"/>
源嘗搆草堂居之扁曰霞山人皆稱曰霞山先生云公<pc n="lb"/>
襟度曠夷風韻灑落往年雖在宦途而其心嘗欲擺落<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
塵緣去而遊乎方之外也故為福建參政年未六十即<pc n="lb"/>
上謝事之請及轉右轄河南連上四疏竟得請以去命<pc n="lb"/>
既下寄家於陳而自以匹馬往來嵩少箕潁間窮探極<pc n="lb"/>
討盖累旬日而後絜家東還投老赤城之下若公者殆<pc n="lb"/>
有仙風道骨者乎公歸眀年冡子亨之舉進士為曹郎<pc n="lb"/>
又眀年以郊祀覃恩錫二品誥晉階通奉大夫誥詞有<pc n="lb"/>
榮名夀考始終完節之褒是時公年六十餘矣今夀已<pc n="lb"/>
七十愈强健燈下能作細楷書遇風日晴美偕故人賔<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
客攀懸崖陟層巘㨗如少壯者不用子孫扶掖而野服<pc n="lb"/>
葛巾瀟然塵外人望之固如神仙也其福夀之備如此<pc n="lb"/>
要必有以致是者乎初公由進士選庶吉士兵科給諌<pc n="lb"/>
凡事持大體耻拾人細過以為名及以僉憲督學湖南<pc n="lb"/>
貴州福建叅藩以至河南右方伯宦轍所至必有遺愛<pc n="lb"/>
予閩人也親見吾閩人思公如父母公於道旁多構亭<pc n="lb"/>
樹木以休行者至今道路歌詠之至比於召公之甘棠<pc n="lb"/>
焉抑不特閩中為然别駕三山林徳良曩以試事過貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
州其民多問公今為何官云已致仕則皆相顧<graphic n="KR0787" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0787.png" mimeType="image/png"/>眙公<pc n="lb"/>
何以不至卿相邪連稱好官不已更數驛率如之林君<pc n="lb"/>
歸向予説如此用是觀之他省之民思公不忘計亦類<pc n="lb"/>
此特予未盡聞耳至於出處之際尤為勇决視沉酣富<pc n="lb"/>
貴老而不知止足者相去懸絶雖公平生雅志林壑盖<pc n="lb"/>
亦持盈戒滿之心也公之為人大畧如此然則其夀也<pc n="lb"/>
固本於天之佑善神之福謙其理有不可誣而或者以<pc n="lb"/>
其居霞山也遂以公之夀為真有得於長生久視之術<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
則予不能知矣六月二十八日公懸弧之辰亨之為南<pc n="lb"/>
京吏部郎中念不得在膝下偕其兄弟子姪跽進一觴<pc n="lb"/>
為夀爰請士大夫之能詩者賦之而以請序於予将寓<pc n="lb"/>
歸為夀筵獻予不佞僅以平素知公一二為之論次如<pc n="lb"/>
此若公繼此益享期頥之夀老成耆徳巋然鄉邦表儀<pc n="lb"/>
而以亨之之學行繼此益躋華要以究公未竟之施而<pc n="lb"/>
貤榮公者尚未已也此皆理所必至諸君之什鋪述備<pc n="lb"/>
矣奚假於頌祝哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僉憲顧君伯從之山東序<pc n="lb"/>
松江顧伯從初以母老求便養自刑部副使改南京儀<pc n="lb"/>
制郎中既踰年其弟伯貞又來南京為驗封主事予之<pc n="lb"/>
叨貳禮部也得伯從為屬及徙吏部又以伯貞為屬而<pc n="lb"/>
見其兄弟文行之美未嘗不歎二恵競爽以為難得也<pc n="lb"/>
亡何伯從擢山東僉憲諮政於予予告之曰夫為政者<pc n="lb"/>
過寛則長奸過嚴則病下必也相濟乎然二者之害姑<pc n="lb"/>
息為甚逺未暇論聞前輩言元自中葉以後士大夫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
緘黙依阿無所可否者率指為忠厚一時倣傚成俗雖<pc n="lb"/>
為風憲者亦皆靡然不復搏擊人因目之為不捕之貓<pc n="lb"/>
其後上下賄賂公行民窮盗起則憲臣失職之致也我<pc n="lb"/>
聖祖深知其然天下既定更亷訪司為按察司與御史<pc n="lb"/>
臺内外相埒皆以紏官邪㢘吏弊凡官其間者無問大<pc n="lb"/>
小皆法冠豸服雖僉事秩五品分廵所至事得專制不<pc n="lb"/>
必闗白總憲而後得行盖以風紀所係故異其體貎而<pc n="lb"/>
重其事權如此然則居是者獨可視為具官而茍焉以<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
為之也哉山東介河濟連海岱地廣民衆為今名藩然<pc n="lb"/>
比來習俗寖改雖其故周公之國孔孟之邦然聖賢之<pc n="lb"/>
徳化逺矣仕是者不有淫刑黷貨以厲吾民者乎吏不<pc n="lb"/>
有舞文弄法者乎閭井之民不有豪猾兼并而武斷於<pc n="lb"/>
鄉者乎犴獄不有寃滯者乎凡此皆民之病而仁人君<pc n="lb"/>
子所宜惻然動心焉者伯從往哉端其表率公其激揚<pc n="lb"/>
眀而不察嚴而不苛必能使車所過一道澄清吏無貨<pc n="lb"/>
法民無茹寃若是而持繡斧冠恵文稱風紀之臣斯無<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
愧矣若乃竊忠厚之空名貽姑息之實病豈所望於子<pc n="lb"/>
者哉子産為政不寛而嚴孔子以為恵人朱子使浙東<pc n="lb"/>
其政多主於嚴而濟之以寛夫孔子朱子百世之師也<pc n="lb"/>
伯從舎是将誰法耶伯從作而再拜曰中立不敏敬聞<pc n="lb"/>
命於君子矣敢不率承其行也其同寅來謁予言為行<pc n="lb"/>
李贈義不得辭因詮次其語書以贈之某月日序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀侯母太夫人夏氏百嵗承恩序<pc n="lb"/>
大中丞平溪侯公世卿之母封太夫人夏氏今年夀登<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
百嵗惟時中丞公方奉命廵撫南畿念親老不得在膝<pc n="lb"/>
下奉㫖甘恒若以為私憾者比者上疏言情臣有百嵗<pc n="lb"/>
之母在堂雖臣兄辭祿歸養然亦七十六嵗老且病矣<pc n="lb"/>
臣烏鳥私情不勝廹切惟陛下垂仁矜閔賜臣歸養臣<pc n="lb"/>
母子幸甚疏入不允特勅有司以米帛賜其母盖異數<pc n="lb"/>
也南都諸公聞之皆嘖嘖稱歎以為榮太子太保兵部<pc n="lb"/>
尚書鳳山秦公謀於鎮逺侯顧公永康侯徐公曰吾儕<pc n="lb"/>
居守舊京而中丞公廵撫於此誼分尤厚今幸覿兹<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
盛事容可無言以為賀耶不鄙謂予序之予維人之生<pc n="lb"/>
以百嵗為期然不能皆然也綘縣老人自言四百四十<pc n="lb"/>
五甲子以年計之盖七十三耳左氏猶侈言之以為難<pc n="lb"/>
得况百嵗乎百嵗矣又有子在顯位受知聖眀得受寵<pc n="lb"/>
賜如太夫人者尤不可多見而其所以致此則有非偶<pc n="lb"/>
然者惟我國家啟運以來海内昇平百七十年太夫人<pc n="lb"/>
自少而壮而老身所遭際皆在熈洽之朝惇厚博大之<pc n="lb"/>
氣得之既深且厚而又自其為子以至為婦為母慈孝<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
恭儉内外族稱焉則其徳又足以致夀矣茲其享夀百<pc n="lb"/>
年而光被國家養老之賜豈無自而然哉夫年之貴乎天<pc n="lb"/>
下也久矣古者天子廵守方岳問百年者就見之若行<pc n="lb"/>
養老之禮則天子袒而割牲執醤而饋執爵而酳敬長<pc n="lb"/>
如此所以敎天下孝弟也三代以還此禮寖廢惟髙年<pc n="lb"/>
米帛之恵間一行之然皆覃恩也若太夫人之所受則<pc n="lb"/>
出特恩而為曠古之令典故士大夫尤以為榮君子謂<pc n="lb"/>
是事也有可以勸孝焉有可以勸忠焉其有補於風敎<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
大矣豈徒侯氏一家之榮哉前代子顯而親夀最髙者<pc n="lb"/>
在宋惟蔡君謨氏君謨自諫官出知泉福二州領使一<pc n="lb"/>
路而其母年九十餘尚康彊無恙閩人瞻望咨嗟不榮<pc n="lb"/>
蔡公之貴而榮其母仁宗因其子之賢嘗製冠帔賜之<pc n="lb"/>
其事頗與侯氏類然蔡母之夀不及百年則太夫人之<pc n="lb"/>
福祉又似過之矣太夫人年雖邁而齒髪不衰享夀未<pc n="lb"/>
涯也其子位望日崇貤榮方始安知繼此不有殊錫至<pc n="lb"/>
於再且三哉此諸公祝頌之意也若夫篤移忠之義以<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
仰答乎君廣錫類之仁以均慶於下使東南之民同躋<pc n="lb"/>
夀域此則中丞公所以彰君之賜而為孝之大者予不<pc n="lb"/>
佞併以致祝不識諸公以為何如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送少司徒西洲唐公序<pc n="lb"/>
予與西洲唐公相聞最久然自予立朝公己以母老歸<pc n="lb"/>
養及再起為提學洊歴藩伯至為大中丞廵撫山東譽<pc n="lb"/>
望籍籍在縉紳間而予獨以未能親炙為恨前年冬公<pc n="lb"/>
來南京為少司徒始獲晨夕焉而見公粹乎其學也沛<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
乎其才也淵乎其量也確乎其守也心切敬畏之而知<pc n="lb"/>
向之得於所聞者猶未為深知公也豈五嶺之精南海<pc n="lb"/>
之靈鍾為偉人以待國家之用有不偶然者乎比者北<pc n="lb"/>
少司徒缺廷議以公為宜疏其名以請從之律應夾鍾<pc n="lb"/>
之月公将北轅留都自公卿而下出祖於郊而不忍於<pc n="lb"/>
别公者則曰我國家兩京並建勢均體敵今之南京非<pc n="lb"/>
唐東都宋西京比也天子方命唐公來貳司徒式是南<pc n="lb"/>
邦乃僅踰期而遽奪以北不知南北奚擇焉予曰不然<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
南京雖根本之地自文皇徙都於北政務填委視南恒<pc n="lb"/>
倍之且如一切軍國之供及財賦之出入盈縮民力任<pc n="lb"/>
不任孰非職於北司徒者乎然自比嵗以來帑蔵空虚<pc n="lb"/>
邊餉不給四方郡國以灾告者又相踵而至則國與民<pc n="lb"/>
之力可謂俱屈矣古稱户部為金部又為民部夫司徒<pc n="lb"/>
所職不專金榖而己民力之困尤其所當䘏者也天子<pc n="lb"/>
以公有經國逺猷而又嘗踐歴外藩周知民隠老成忠<pc n="lb"/>
厚有仁人長者之風故擇而任之其不輕也較然矣况<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
今制六卿雖分職至有大事下廷臣集議則不限職守<pc n="lb"/>
皆得抗論而極言之公之往也偕在廷諸老雍容廟堂<pc n="lb"/>
參陪國論将見發一言而天下隂受其賜不但財賊一<pc n="lb"/>
事而己然則公之在朝其所禆益不多於在此乎由是<pc n="lb"/>
而秉鈞軸據要津位益髙則道之行益廣而生民被其<pc n="lb"/>
澤者将益以溥矣不見泰山之雲乎雲不出岫固不能<pc n="lb"/>
為霖一旦觸石而起膚寸而合不崇朝而雨天下矣今<pc n="lb"/>
公之出處似之吾儕豈當惜一朝之别而不以公之道大<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
行為賀哉於是諸公皆曰然觴酌之次各抽思騁詞歌<pc n="lb"/>
頌盛美以為公贈既成授予為之引<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀少宗伯鍾石費公序<pc n="lb"/>
士君子立身宇宙間必有至大至剛之氣如其義也脅<pc n="lb"/>
之以利害而不懼非其義也榮之以利祿而不顧夫然<pc n="lb"/>
後可以有立於天下也彼怵於勢而動於利者孔子之<pc n="lb"/>
所謂鄙夫也曽足以語此乎予同年友鐘石費公子和<pc n="lb"/>
始為翰林編修時宸濠畜逆數遣人以賄至京師結納<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
諸公公之兄少師鵝湖公及公獨峻拒之遂為所中廢<pc n="lb"/>
黜家居者八年及宸濠敗乃以薦起再入史館預纂修暨<pc n="lb"/>
史成當進秩適少師公柄國公以久廢復起之人僅循<pc n="lb"/>
常資晉一級亡㡬復來南京盖低徊久之乃得為南祭<pc n="lb"/>
酒比者北祭酒缺天子以公為賢命輔臣傳諭之吏部<pc n="lb"/>
以其名上命己下矣㑹少師公再起至京以嫌上疏懇<pc n="lb"/>
辭乃止既數月遂陟南京少宗伯予嘗因公之出處而<pc n="lb"/>
僣論之方宸濠之猖獗也茍怵於利害俛首聴從雖一<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
時可以茍免将來之禍必不止於廢黜亦不當復起既<pc n="lb"/>
起之後茍夤縁父兄攀躋分寸則將有訾議之者矣未必<pc n="lb"/>
得有今日而又見崇於公論如此也以是觀之士君子<pc n="lb"/>
身在仕進之途得喪遲速皆非所當計惟其正而己茍<pc n="lb"/>
正矣安往而不宜哉詩云靖共爾位正直是與神之聴<pc n="lb"/>
之式榖以汝其弗信乎况公今貳春卿為國大臣在具<pc n="lb"/>
瞻之地有世道之責将上以事其君下以治其身者顧<pc n="lb"/>
肯一毫不以正直也哉然則公其能令終也必矣公在<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
國學敎澤及人為深及遷去而代者未至諸生相與詣<pc n="lb"/>
吏部願得公再攝學篆公聞之固辭予不能强也諸生<pc n="lb"/>
既皆怏怏而去及是復來羅拜階下乞予言為公賀予<pc n="lb"/>
義不得辭而又不敢以世俗相華耀者為諛説而獨論<pc n="lb"/>
次其平生大㮣如此庸以厲公之晩節且因以自厲焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送獅山朱徳俊輟講歸所居序<pc n="lb"/>
獅山朱君徳俊年甚富氣甚銳質甚美甫弱冠與其表<pc n="lb"/>
兄游𢎞濟逰學郡城辨析經義屢屈其行輩提學陳公<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
敦賢首器重之延致家塾由是顯名游既領薦君尚在<pc n="lb"/>
諸生中益刻苦為學築石犀書舎所収貯皆六經及秦<pc n="lb"/>
漢以來遺書終日據案疾讀盖将究心大業不專習為<pc n="lb"/>
科舉程式之文以徼利逹而己可謂有志之士哉今年<pc n="lb"/>
春吾族孫别駕克容方為族子弟求師㑹有以君之賢<pc n="lb"/>
為言者克容欣然曰斯人誠吾所願致遂諏日具幣授<pc n="lb"/>
使者即其廬以請君即日就道既至卜館授餼惟謹帥<pc n="lb"/>
諸生以束脩禮見君因其材器而成就之一時及門之<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
士随其深淺大小皆有所得夫水有江河者流潤千餘<pc n="lb"/>
里君子之學雖未顯於時其沾被於鄉之後學者亦多<pc n="lb"/>
矣北風其凉嵗聿其暮君将撤帳告歸卒業石犀克容<pc n="lb"/>
率諸生餞之屬予序庚午之嵗予初識游君常疑獅山<pc n="lb"/>
之下如游君之材者不可多見乃今而復識君焉然則<pc n="lb"/>
窮陬裔壌豈不復有如吾朱君者乎特恨不生於名都<pc n="lb"/>
㑹無朋友為之延引聲譽其賢而有位者又未必知知<pc n="lb"/>
而未必能薦是以終身沉沒其聲跡不聞於世者者衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
矣如是而徒曰乏才可乎哉君歸矣予亦将北其轅他<pc n="lb"/>
日歌鹿鳴而來尚與子邂逅金臺之下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀謙庵髙公序<pc n="lb"/>
三山謙庵髙公今年壬辰夀八十有三季春二十日懸<pc n="lb"/>
弧之辰也公之子南京刑部副郎貞父念不得在膝下<pc n="lb"/>
跽一觴為夀廼屬詞於予将遣其子頥和捧歸而以其<pc n="lb"/>
日合子姓姻婭觴而祝焉貞父予同年辱相知契奚忍<pc n="lb"/>
辭抑予於是有感矣古者天子廵狩就見百年若有故<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
而入朝天子先與之揖讓而後及爵者至於四時養親<pc n="lb"/>
為之割牲執醤而乞言焉盖其敬長如此當是時民安<pc n="lb"/>
得而不孝且弟乎自古禮不復習俗漸漓人多忽老而<pc n="lb"/>
貴少雖名為士大夫者廼或詭年以受官諱老而飾貎<pc n="lb"/>
㡬不復有髙年之可敬矣獨里閈之間猶知重齒坐列<pc n="lb"/>
飲燕必以齒序其有龎眉黄髪之叟則鄉人子弟相與<pc n="lb"/>
牽羊載酒賀其生辰少者捧盃盤而跪進之揖讓雍容<pc n="lb"/>
猶有先王敬長之遺意焉故予於賀夀之作不指為應<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
酬例而郤之正以古人風化之厚僅此為未冺耳况我<pc n="lb"/>
謙庵公以賢名令徳享茲介夀誦而傳之上以昭天道<pc n="lb"/>
之佑善而下以勸於鄉邦其於世敎豈不重有所禆哉<pc n="lb"/>
公為提學木軒之孫孝子惟一公之子孝子公孝聞朝<pc n="lb"/>
廷得被旌表及公事親又孝而友於羣從睦於宗黨其<pc n="lb"/>
舅禮部侍郎兼少詹事陸公無子公祀之别室嵗時展<pc n="lb"/>
省墳墓至老不衰而性尤謙抑盖公自少年席其祖父<pc n="lb"/>
及舅氏之䕃中嵗以儒發身典敎於金華於贑於昌化<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
皆底有成績比其老而歸也貞父又起進士以郡縣治<pc n="lb"/>
最召拜京秩䝉恩封公如其官可謂始終榮貴者矣然<pc n="lb"/>
公自少至老恂恂愿慤未嘗以詞氣加人故人以公為<pc n="lb"/>
勞謙君子也其稱之者不以姓字亦曰謙庵先生云予<pc n="lb"/>
觀公善行固莫可殫述要其所以致福夀若此者豈所<pc n="lb"/>
謂鬼神福謙者乎今聖天子建用皇極思以孝弟化成<pc n="lb"/>
天下公年徳既隆從此而進而九十而百年當屢被國<pc n="lb"/>
家養老乞言之禮使吾閩人益知所以孝親敬長而風<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
化之厚庶㡬如先王時豈不盛哉予不佞尚拭目焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僉憲須君之陜右序<pc n="lb"/>
士患無志耳有志矣又患其才不足以用世也志與才<pc n="lb"/>
具矣茍處之閒曹冷局則亦不足以展其才而行其意<pc n="lb"/>
是故自古魁人碩士必全是數者然後有以自見於功<pc n="lb"/>
業而垂聲於不朽茲不亦難乎安徳須君孟觀器度宏<pc n="lb"/>
偉超出流輩讀書必期眀體以逹於用既舉進士拜南<pc n="lb"/>
臺侍御史奉敕督理屯政所至鋤奸剗弊凛有風裁未<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
三年軍需饒給民氣鬯蘇而奏蠲通泰二州無田之徴<pc n="lb"/>
則又百餘年來人所未及者活數千百人垂死之命其<pc n="lb"/>
徳尤鉅此非志存澤物而才足以濟時者其孰能與於<pc n="lb"/>
斯朝廷嘉其賢今年春擢陜西按察僉事夫御史僉事<pc n="lb"/>
皆風紀之臣法冠豸服同也僉事秩五品分廵所至則<pc n="lb"/>
一方之利病皆得而建革之官吏之貪鄙皆得而按劾<pc n="lb"/>
之其任之重與御史又同茍修其職則一道肅清吏無<pc n="lb"/>
骫法民罔茹寃其澤之所及可既哉此須君之行所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
為可賀也或曰須君所轄者陜之西路乃邇於邊矣以<pc n="lb"/>
君之賢盍不置之内地而顧使之出入於塞垣沙磧之<pc n="lb"/>
間以理邊務為職雖須君之才無所不可此豈所以處<pc n="lb"/>
君乎予曰不然國家以西陲為重鎮而自承平以來軍<pc n="lb"/>
實屢匱斥堠不修卒伍空虚營田弗懇而有司之貪婪<pc n="lb"/>
武臣饕餮日朘月削為兵民病也亦久矣若此者非得<pc n="lb"/>
賢憲臣駐節其地痛以法䋲之則民瘵日滋邊防日弛<pc n="lb"/>
卒然有事其若國之大計何然則為憲臣於此較之在<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
内地者所係果孰為重輕也斯其為天子用須君之意<pc n="lb"/>
乎君素以知大體聞今之往也其威必足以懾奸其仁<pc n="lb"/>
必足以懐逺使千里之内吏畏而民安兵强而食足烽<pc n="lb"/>
燧不驚牛羊被野邊人鼓舞謳吟與内地之民同樂乎<pc n="lb"/>
太平之世如是則為不負其職不忝其才而克稱上之<pc n="lb"/>
任使矣異時治聲流聞部使剡薦崇階華級又将自此<pc n="lb"/>
而升此大夫士所望於須君者也君之行也其鄉衮司<pc n="lb"/>
諫雲岩朱君屬予言贈之予雅知君而重司諫君之請<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
也故為之序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>柘陽葉氏族譜序<pc n="lb"/>
永豐葉君汝猷予從兄僉憲榖齋先生門下士也間來<pc n="lb"/>
南都以族譜求序於予曰吾葉氏系出霅川先世有仕<pc n="lb"/>
上饒者過永豐樂其風土因家邑之下唐始祖崇義再<pc n="lb"/>
徙今柘陽茲譜族人鼎元始修之所錄始於柘陽盖譜<pc n="lb"/>
其所可知者耳方吾葉氏之中微也子孫不絶如綫腴<pc n="lb"/>
田大第里之豪右悉敓而有之髙祖妣詹度力不能爭<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
嘆曰是倘來者聚散如雨泡何足惜也獨取家譜寄上<pc n="lb"/>
饒周氏蔵焉今是譜幸不散佚而吾子孫得以詳其昭<pc n="lb"/>
穆世次及先世行事之實不至於冺滅者髙祖妣力也<pc n="lb"/>
元也不肖重惟先世慎重是譜如此每行四方必槖之<pc n="lb"/>
以俱不敢暫離先生幸為我序之使文獻有徴也予考<pc n="lb"/>
葉氏之先在宋師旦為節度使茂為翰林檢閲安詩以<pc n="lb"/>
道學稱在元有鼎元善古文讓能惇尚理學既盛矣國<pc n="lb"/>
初憲部郎中徳髙都憲孟芳同時仕於朝又何盛也自<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
是以後荐罹變故或絶或徙㡬無孑遺髙孺人之子頴<pc n="lb"/>
生二子其季應輝幹蠱克家乃復建祠宇立祀田續族<pc n="lb"/>
譜以再立葉氏即汝猷之大父也今其族指日繁業儒<pc n="lb"/>
書者肩摩而踵接矣夫葉氏數百年間盛衰見於譜者<pc n="lb"/>
如此予嘗僣論之家之有興替猶木之有枯榮而徳其<pc n="lb"/>
根本也務徳之家難保其後之不替雖替必復興猶之<pc n="lb"/>
樹焉植根既固雖枯必復榮也不務徳者反是然則葉氏<pc n="lb"/>
之盛而衰衰而復盛者非以先人之徳為之根本乎而<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
子孫有志承先者又胡可不務徳乎是故出而仕也必<pc n="lb"/>
思有以及乎物毋以苛病民毋以墨失官處而隠也必<pc n="lb"/>
思有以善其身毋越禮義以自縱毋凌鄉里以自封若<pc n="lb"/>
是則先徳益綿世載休問葉氏之盛必将復始豈但如<pc n="lb"/>
今日而己哉汝猷學成未及試援例授王府典膳其為<pc n="lb"/>
人篤師友之誼甞徒歩走數千里弔子兄於莆陽予雅<pc n="lb"/>
重之故於其以譜序來請也亟諾之而致其望於後人<pc n="lb"/>
者盖不淺云<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉母陳太宜人榮夀詩序<pc n="lb"/>
南京禮部郎中劉君實夫之母前嵗以覃恩自太孺人<pc n="lb"/>
晉封太宜人今春秋六十有八季春十四日惟設帨之<pc n="lb"/>
辰實夫將以其日觴而祝焉而玉軸琅函至是適至鸞<pc n="lb"/>
誥龍章輝映蓬室茲劉氏奕世之珍也太宜人既北靣<pc n="lb"/>
稽首祗受訖退坐中堂受賀冠帔之服煒如也醆犖之<pc n="lb"/>
行秩如也盖見者咸歆艷焉太宜人蚤嵗頗嘗艱虞至<pc n="lb"/>
於晩年榮享鼎養荐受恩封諸孫森然蘭茁而實夫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
子鶴翔又以文學舉於鄉矣何其福之厚且備也於是<pc n="lb"/>
鄉人仕是者相與繪圗賦詩為祝以屬予序予非善祝<pc n="lb"/>
者然與實夫往還今十餘年聞太宜人之賢最久請得<pc n="lb"/>
而備誦之可乎始太宜人之歸贈奉政大夫誠庵公也<pc n="lb"/>
前宜人林氏所生二子撫之同巳出雖至親莫能辨其<pc n="lb"/>
親疎是有鳲鳩之平焉及公即世所以匡飭家務訓育<pc n="lb"/>
子女惟太宜人是賴則有代終之義焉實夫自翰林出<pc n="lb"/>
為給諫既顯矣太宜人不色喜曰吾憂其盡職之艱也<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
及其以直諫貶官江西太宜人聞之不憂曰彼職固然<pc n="lb"/>
且欣然來就其養實夫喜太宜人至旦夕娱侍膝下而<pc n="lb"/>
忘其官之為謫也居二年轉倅毘陵始奉以還閩及來<pc n="lb"/>
南京復迎致之在官所恒貶衣損食節縮百費以成其<pc n="lb"/>
子之廉既老猶躬家政不以子代以專其學此皆太宜<pc n="lb"/>
人賢行炳於人之耳目不容掩者謂實夫之賢不本於<pc n="lb"/>
賢母可乎太宜人以踰六望七之年耳聰目眀髪纔半<pc n="lb"/>
白其享夀未艾也是将見其子及孫躋崇陟要樹勲朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
廷晉被大封顯霑異數福履之盛不特如今日而巳此<pc n="lb"/>
則諸君頌禱備矣奚俟予祝而予獨有一言為實夫勉<pc n="lb"/>
夫古今賢母多矣今見於班氏傳者僅僅可數也夫其<pc n="lb"/>
姓名湮滅不聞於世者亦多矣然則母之賢幸而有聞<pc n="lb"/>
者亦必賴其子之賢也是故必有呂榮公而後申國夫<pc n="lb"/>
人之賢益傳必有兩夫子而後程太君之賢不冺夫為<pc n="lb"/>
子者能致其親之名愈久而愈不冺則所以夀其親也<pc n="lb"/>
寜有窮乎記曰思貽父母令名又曰大孝尊親其次弗<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
辱觀於此則知所以夀其親矣予於實夫相朂以道義<pc n="lb"/>
非一朝一夕之故因頌祝太宜人輒申此説於末簡實<pc n="lb"/>
夫尚益務乎此毋以其所巳能者而自畫哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈仰山宋君守真定序<pc n="lb"/>
今年春王正月天子御眀堂執介圭受萬方羣后之朝<pc n="lb"/>
大眀黜陟政令聿新於是列郡之守多缺員吏部擇京<pc n="lb"/>
官中有望實者出補之而南臺侍御仰山宋君獻可補<pc n="lb"/>
守真定君舉進士於是盖十年矣或曰宋君之為御史<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
也入掌臺務出視江防所至釐正不度按劾貪猾風稜<pc n="lb"/>
肅然不忝古直指使者其所條上事宜切中時弊多見<pc n="lb"/>
嘉納嘗偕同官抗疏論事忤㫖逮下錦衣獄尋釋之然則<pc n="lb"/>
天子之於宋君亦既知其賢矣是宜待之不次以旌其<pc n="lb"/>
能今使之出刺一郡何也夫一郡之政果足以究宋君<pc n="lb"/>
之施乎予曰不然今天下事在内惟臺諫得言之在外<pc n="lb"/>
惟郡守得行之雖藩憲有所欲為亦必倚守以辦盖其<pc n="lb"/>
秩尊而又去民近膏澤易於及民前代有以宰相出領<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
郡守無他以郡守得行其志也况真定於今為畿内大<pc n="lb"/>
郡所屬州若邑三十有二疆域廣輪千里自州長史而<pc n="lb"/>
下奔走受事庭下無慮百餘人守之尊稍視古大國諸<pc n="lb"/>
侯茍修其職則千里奠安隠然足為京師之藩蔽其所<pc n="lb"/>
係之重又如此然則非宋君之賢其孰能勝之雖然地<pc n="lb"/>
廣則民衆衆則拊循未必周而民隠滋焉郡大則政繁<pc n="lb"/>
繁則綜理未必宻而奸蠧伏焉昔之守此者所以褰去<pc n="lb"/>
帷裳以廣視聴也君往試察之政有未平者乎訟有未<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
理者乎田野有未辟而徭賦有未均者乎吏有倚法以<pc n="lb"/>
長奸者乎官有黷於貨淫於罰者乎閭里豪右有肆其<pc n="lb"/>
並吞以自封者乎茍有之皆民之病而牧守之責也牧<pc n="lb"/>
者養也今有受人之牛羊而牧之者必為之豐其水草<pc n="lb"/>
適其寢訛去其瘯蠡驅其虎豹而後牛羊得安焉民之<pc n="lb"/>
牧不猶是乎利不為之興害不為之除欲民之安也難<pc n="lb"/>
矣雖然牧守與風憲異職撫綏與搏擊異體斟酌損益<pc n="lb"/>
與時宜之寛不縱奸嚴不病下則在宋君也己勉<graphic n="KR0999" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0999.png" mimeType="image/png"/>君<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
也今天子重郡守之任每詔令之頒必惓惓申飭如其<pc n="lb"/>
治有異状將循祖宗朝故事不次用之有如宋君吾知<pc n="lb"/>
一郡不足以淹之也君之行也侍御喬君伯蔵輩徴言<pc n="lb"/>
贈之予知君之賢而重諸君之請遂為之書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈兩山許侯守興化序<pc n="lb"/>
今年春王正月天子服衮冕執介圭朝萬國諸侯大眀<pc n="lb"/>
黜陟於是郡國多缺守吏部請擇臺省之賢者出補之<pc n="lb"/>
而兩山許侯伯和為南京戸部尚書郎方有籍籍名遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
用以守興化報至予詣侯賀焉侯曰吾疇昔之夕夢至<pc n="lb"/>
一處前為大海其後有山焉皆烏石也茲豈興化乎予<pc n="lb"/>
曰然哉昔有夢虎行水濵而得汝陽守者有夢牛鬪於<pc n="lb"/>
庭而得濠州守者侯之事殆類是乎賢者所至山若增<pc n="lb"/>
而髙水若增而深疇昔之夢将非山海之神徼惠於侯<pc n="lb"/>
歟侯謝不敢當既乃從容問郡之俗焉予曰吾郡疆域<pc n="lb"/>
廣輪不踰三百里山與海居十之三四地狹民稠而又<pc n="lb"/>
僻在一隅商賈之百貨不至故其為俗士力學農力耕<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
婦力蠶績勤生而嗇用雖貴家子弟行無車馬服無綺<pc n="lb"/>
紈公府徭賦令下輒先趨之無敢後期者尤敦禮讓恥<pc n="lb"/>
爭訟村墟之民有白首不至縣門下者大抵近山則民<pc n="lb"/>
俗朴野近海則民性脆弱謂風俗本於山川詎不信乎<pc n="lb"/>
侯曰若是則治之宜易矣而或者每病其難何也予曰<pc n="lb"/>
民不難治惟强以治之始見其難耳夫威以怵之刑以<pc n="lb"/>
驅之皆强治之也古之君子無意於治民而民不能不<pc n="lb"/>
治於君子是豈强之使治也哉予聞之民有生莫不欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
安也善治民者能勿擾之而己是故法令欲其勿數更<pc n="lb"/>
也徴召欲其勿太煩也夫然後民乃不擾焉民有欲惡<pc n="lb"/>
不能自遂也善為政者求民之情而己是故虚其中欲<pc n="lb"/>
其有容也廣其視聴欲並納也夫然後下之情皆得輸<pc n="lb"/>
於我焉不觀之山與海乎夫山以鎮静為徳而海以茹<pc n="lb"/>
納為量者也君子法是二者以施於政将安往而不善<pc n="lb"/>
哉侯歎曰善哉吾夢而得治郡之道焉敢不謹識之<pc n="lb"/>
以為官規侯新安世家起進士以臨海治最徴拜民部<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
嘗𣙜税於淮以㢘白稱所立條格至今人守之為人髙<pc n="lb"/>
朗闓疏曉暢政體所至展采措事人以為難侯沛然有<pc n="lb"/>
餘也然則海濵僻郡豈足以辱侯直須卧治之耳侯之<pc n="lb"/>
行也鄉大夫郊餞之予序之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僉憲戴君師賢之四川序<pc n="lb"/>
今年春四川按察司缺僉事吏部請以戸部郎中三山<pc n="lb"/>
戴君師賢補之報可師賢尊甫廷詔公起進士由刑部<pc n="lb"/>
出為僉事晉副使有聲今師賢又起進士為僉事矣父<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
子繼司風紀法冠豸服榮映一時人以為難師賢在戸<pc n="lb"/>
部雖所職者錢榖而於天下之事罔弗究心尤疾貪汚<pc n="lb"/>
吏曰是當盡捕寘於法耳而見夫前史所載埋輪攬轡<pc n="lb"/>
之事則歛衽起敬慨然若欲從之遊而不知其事在於<pc n="lb"/>
異代也可謂有志者矣僉事憲臣也凢一方利病所當<pc n="lb"/>
弛置者皆得行之犴獄有不平得申雪之貪殘之吏大<pc n="lb"/>
者劾治小者得黜罰之責之重如此士之得行所志盖<pc n="lb"/>
莫有過於斯者也惟四川僻在西南三國五季之分裂<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
不足言矣宋平蜀既百餘年而訛言猶騰騎士屢變官<pc n="lb"/>
於此者往往以嫌不敢修城堞况敢有所為乎國朝有<pc n="lb"/>
天下威徳廣被遐方順軌雖近蜀蠻羗亦罔敢相挺為<pc n="lb"/>
患仕者當斯時復何所疑阻而苦於志之難行哉士患<pc n="lb"/>
無志耳有志矣又患夫所居之位所遭之時或不足以<pc n="lb"/>
行也茍其位與時足以行矣而不肯動心出力一少試<pc n="lb"/>
焉姑以持祿逭責而己是不有孤聖眀簡用之意而負<pc n="lb"/>
其所學哉勉㫋君也為張忠定為趙清獻在君而己君<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
之行也鄉縉紳合餞之予序之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈王用寛序<pc n="lb"/>
上即位八年大司農累累告匱乃下廷臣議權宜足國<pc n="lb"/>
之術皆謂今郡國凋耗兼多水旱㓂賊之虞不宜更議<pc n="lb"/>
徴歛無己則令人入粟補官可紓目前之急上黾勉從<pc n="lb"/>
之時新安王用寛客遊淮甸聞之歎曰夫為人臣者國<pc n="lb"/>
家有急身可狥猶當棄之况財乎吾幸有先人薄田可<pc n="lb"/>
給饔飱若不率先應詔吾則非人即日詣官請入粟如<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
例有司嘉之以用寛名上得補徳府典膳用寛不願仕<pc n="lb"/>
白於吏部持告身徑去昔漢武帝欲事西南夷卜式願<pc n="lb"/>
以財助邊帝意其欲官也有寃欲言也使人問之曰皆<pc n="lb"/>
不願式無他材能又不繇文學進特其用心如此是以<pc n="lb"/>
漢史取之與董仲舒倪寛並列良吏今用寛之心與式<pc n="lb"/>
合予有取焉故賞之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀郭翁七十序<pc n="lb"/>
郭翁世昌世家京師崇文門外有園林竹樹之幽亭榭<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
之勝吾閩士大夫出城餞客必於翁所翁與客坐則其<pc n="lb"/>
四子以次立侍諸孫有業儒者則令執所業就客請益<pc n="lb"/>
焉予嘆曰若翁者其亦所謂好禮者耶翁今年登七十<pc n="lb"/>
二月卄七日懸弧之辰也其子瀾等将以張筵夀翁而<pc n="lb"/>
屬予序予聞人之夀有係於天者有係於時者亦有係<pc n="lb"/>
於地者今夫人有積善天必佑之而使之享有夀考此<pc n="lb"/>
係於天者也盤古之世氣化龎厚人生其時往往有至<pc n="lb"/>
百千嵗者此係於時者也至於傳記所載若南陽之菊<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
潭青城之老人村居乎是者其人多夀此又係於地者<pc n="lb"/>
也惟翁平生力於生業不以非義取父子兄弟慈孝恭<pc n="lb"/>
愛一門之内雍雍如也是其務徳緼善固足以得乎天<pc n="lb"/>
而享夀矣况其生也當國家氣化隆盛之時我祖宗列<pc n="lb"/>
聖暨我皇上厚澤深仁覆冒九有雖動植之微亦得各<pc n="lb"/>
遂其生於太平之世况於人乎惟是輦轂之下王化所<pc n="lb"/>
先居乎是涵濡徳澤尤深且厚然則翁之夀固其所居<pc n="lb"/>
之地所遇之時之不偶者有以致之哉記曰化國之日<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
舒以長其是之謂乎矧翁占籍錦衣無徭役之煩征戍<pc n="lb"/>
之苦惟駕出則扈從而己是以身安心逸熈熈然享昇<pc n="lb"/>
平之治者六七十年是惡可不知所自哉翁年雖老耳<pc n="lb"/>
聰目眀歩履輕健出入據鞍超乘如少壯者此盖享夀<pc n="lb"/>
之徴無俟予祝矣而予特原翁之所以獲夀者其故如<pc n="lb"/>
此固以見善之可為而我國家斂福錫民亦於是有徴<pc n="lb"/>
焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送周曰才龍游掌教序<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
今之士有不得志於禮部者多卒業胄監以幸再試其<pc n="lb"/>
意以為甲科即不可得遲以嵗月猶得州縣職故多不<pc n="lb"/>
樂就校官就校官者多吾莆士也然天下庠序之士得<pc n="lb"/>
他邑士為之師不以為喜惟夫得莆師焉則私自慶幸<pc n="lb"/>
以莆之士邃於經學而善誨人也故雖偏方下邑素號<pc n="lb"/>
乏才一經莆師指授不數年間多取科第去其語人必<pc n="lb"/>
曰吾嘗受經於莆陽先生云而莆之經學遂重於天下<pc n="lb"/>
吾友周君曰才盖所謂邃於經學者也再試禮部不利<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
今年夏丐受龍游教諭龍游之士将有不以得君為幸<pc n="lb"/>
者乎君為敎諭竹雪公之孫方伯雙竹公之姪二公皆<pc n="lb"/>
以學行稱而竹雪公歴敎定安武隆俱有成績至今二<pc n="lb"/>
邑祠祀之此君所當法者也君往哉試推初學以為敎<pc n="lb"/>
不數年門下之士濟濟然出而效用其所推行於天下<pc n="lb"/>
者皆君之道也吾見君之道也吾見君之道将大行於<pc n="lb"/>
時矣即使君為良有司其所及止於一州一縣而己眎<pc n="lb"/>
此何如哉宜君不以彼易此也予少苦貧弱冠即挾册<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
出敎里塾既成舉子亟欲丐學職去不意誤見錄於主<pc n="lb"/>
司今待罪詞林十五六年濫竽清華之選然聞人談説<pc n="lb"/>
校官之樂猶時羡慕焉况簿書之吏日奔走於塵泥中<pc n="lb"/>
者将不望君如神仙者哉君之行也與君游者皆餞之<pc n="lb"/>
屬予序之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鄭君日進守嘉興序<pc n="lb"/>
今年春嘉興缺守吏部以為浙大郡也非其人莫可俾<pc n="lb"/>
往是時鄭君日進為戸部郎中聲稱籍甚遂以其名上<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
從之鄭氏文獻舊族世以儒顯日進尊公省齋先生起<pc n="lb"/>
進士為南京禮部郎中尤以清徳宿學為時所重然不<pc n="lb"/>
及大用以歿其時日進在弱稚家又貧甚成立未敢必<pc n="lb"/>
也知先生者皆曰安有賢如省齋而其後不立者乎盖<pc n="lb"/>
去之無㡬日進果踵武進士洊歴至今官於是嚮顯庸<pc n="lb"/>
矣而先生未究之學庶其在茲乎庚辰之嵗予同考禮<pc n="lb"/>
闈得日進所試文讀之眀白條鬯至論及時政愛君憂<pc n="lb"/>
民之意溢出言表而尤慨然慕真文忠公之為人其答<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
心政經之問尤為所稱賞當是時予知日進志在國家<pc n="lb"/>
生民而非徒竊一第以為榮者顧其筮仕當錢榖之司<pc n="lb"/>
雖以勤慎清白見知諸老而拘於職守澤之所及有限<pc n="lb"/>
也乃今出刺一郡則一郡事皆得行之日進疇昔所抱<pc n="lb"/>
之志不及此時奮力一試顧復奚待乎真文忠公再守<pc n="lb"/>
温陵甚有美政其始終自勵及以勉其僚屬不過亷仁<pc n="lb"/>
公勤四者而巳公去温陵十四五年及其再至老稚填<pc n="lb"/>
聚懽迎如見父母盖聖賢之澤入民之深又非漢唐以<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
來循吏所及也日進之為郡也倘不以公為師則亦何<pc n="lb"/>
以言語慕公為哉日進尚懋之它日政譽流聞躐躋華<pc n="lb"/>
要勲猷著於天朝聲實流於天下則所以答國恩而振家<pc n="lb"/>
學者皆在於此願以予之蹇劣因之而獲知人之名不<pc n="lb"/>
亦竊與有光榮哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耆夀洊榮序<pc n="lb"/>
嘉靖戊子秋七月徽號沛恩文官五品以上致仕年七<pc n="lb"/>
十者晉其階一級大方伯鑑湖方公文玉得晉二品階<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
資政大夫時其子直在太學予謂之曰尊公榮遇斯極<pc n="lb"/>
所少者諸郎趾美科第爾子勉之是秋八月直復領順<pc n="lb"/>
天鄉薦再閲月間公有喜二焉於是夀七十一矣鄉人<pc n="lb"/>
仕於是者相與屬予詞将馳歸為夀公登𢎞治癸丑進<pc n="lb"/>
士由戸部郎出為湖廣恭議晉陜西江西左右叅政湖<pc n="lb"/>
廣右布政使轉雲南左布政使歴官三十年屢以軍功<pc n="lb"/>
被賞賚加祿至正一品又得以三品官追贈三代乃今<pc n="lb"/>
歸老林下洊被寵榮又如此公之福何其完且厚哉而<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
考公所以致是盖有非偶然者始公以主事督儲臨清<pc n="lb"/>
不受中官餽遺人服其㢘及為郎中出督漕事值嵗旱<pc n="lb"/>
河涸公請出直募饑民䟽河民得不餓死而運道以通<pc n="lb"/>
嵗入如故其後奉命覈地於河南鳳陽取勢家所侵田<pc n="lb"/>
復歸之民而釋所繫頌者至數百人及叅湖藩首平湖<pc n="lb"/>
賊總制尚書洪公材之委征蜀果擒其渠藍鄢等檻送<pc n="lb"/>
京師未㡬江西華林諸寨賊勢熾甚公自陜移治之既<pc n="lb"/>
至新淦張元二建昌徐九齡等各擁衆僣號流毒州縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
公皆督兵討平之及以右轄再涖湖南㑹三省用兵公<pc n="lb"/>
任督餉軍以不乏食宸濠之叛公復兵守興國黄梅等<pc n="lb"/>
處捕得逆黨立誅之賊聞之歛兵不敢廹盖公自為方<pc n="lb"/>
岳常出入兵間運籌决䇿克平大憝生民賴之前後使<pc n="lb"/>
者交章論薦公以滿盈為懼比至雲南屢疏乞休竟得<pc n="lb"/>
請以去知公者皆惜其用之未竟也夫陂澤之水停瀦<pc n="lb"/>
不泄故流潤無窮公惟位不酬徳是以有今日乎况直<pc n="lb"/>
之文行克世其家所以究公之用者胡可量哉世有所<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
挾不及公而名位反過之及考其終亦有福履之盛如<pc n="lb"/>
公者乎何也穴趾而竣墉必危再植之木必傷其根夫<pc n="lb"/>
功菲而賞厚者亦若是耳予於公辱在姻婭敢以平日<pc n="lb"/>
所以知公者為天下誦之庶欲知公者有考焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鄭廵檢序<pc n="lb"/>
今年春鄭君玉良以年勞授揭陽鮀浦廵檢将行以予<pc n="lb"/>
其姻也徴言為贈予聞廵檢職捕盗而嶺以南盗尤多<pc n="lb"/>
往往竄伏山谷乘機出剽居民商旅不勝其害雖逹官<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
貴人過其境亦必以兵自衛然後敢行有司坐視莫敢<pc n="lb"/>
誰何更數嵗兩廣守臣輒一請於朝㑹兵夾剿期無遺<pc n="lb"/>
種乃巳然為之者猶弗悛也夫盗亦人耳好生惡死之<pc n="lb"/>
心與人同也豈樂為是以趨其斃哉亦有司陋於拊循<pc n="lb"/>
所致耳然其始也勢尚未熾任游擊之職者誠能嚴其<pc n="lb"/>
禁令時其廵警設伏伺便出輒擒之則其黨潰散而盗<pc n="lb"/>
且衰止矣距致滋蔓不可治至於貽禍若是烈哉先王<pc n="lb"/>
之時敎化修眀冦敓屛息然為之防範其法甚嚴盖其<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
道路之間以兵革趨行者有禁出入不以物者譏若周<pc n="lb"/>
禮司門氏司闗氏所掌是己今道路險阨之處各設廵<pc n="lb"/>
司以防姦禁<graphic n="KR1373" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1373.png" mimeType="image/png"/>亦周人之遺也然為之者鮮克善其職<pc n="lb"/>
徒知𣙜商税之入而巳至於冦至少則閉門弗出多則<pc n="lb"/>
挈妻子走匿民舎以避敢操弓矢與之從事者少矣然<pc n="lb"/>
則盗将何憚而不為乎玉良有智謀膽氣令為廵檢於<pc n="lb"/>
鮀浦也必不如予所云息萑苻之警以安海嶠之民吾<pc n="lb"/>
於玉良乎有望<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鄭日宣任永昌别駕序<pc n="lb"/>
吾鄉鄭君日宣由南京國子助敎擢判雲南永昌府與<pc n="lb"/>
之遊者皆曰君自起鄉薦歴敎數庠以至太學前後三<pc n="lb"/>
十年所職者敎耳而未有以及民也今其學得施於有<pc n="lb"/>
政矣予聞之曰是将以政與敎為二事乎冉有問於孔<pc n="lb"/>
子曰既庶矣又何加焉曰富之既富矣又何加焉曰敎<pc n="lb"/>
之孔子之論政如此固未嘗離夫敎也及考其所施如<pc n="lb"/>
宰中都則長㓜異食男女别塗矣為大司冦有父子訟<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
者其父請止則赦之矣皆所以厚人倫而美風俗也夫其<pc n="lb"/>
政也乃所以為敎乎後之為政者不知出此法令科條<pc n="lb"/>
焉耳是裂政與敎為二也而欲望先王之治豈不逺哉<pc n="lb"/>
永昌在昔為哀牢國自入國朝生齒益繁名琛異寳難<pc n="lb"/>
得之貨皆其地産民亦庶且富矣但其地僻在荒徼民<pc n="lb"/>
夷雜居禮義之俗未必同於中州今鄭君為政於斯亦<pc n="lb"/>
敎之而巳敎莫大乎君臣父子長㓜男女之禮若法令<pc n="lb"/>
科條則為此而設也非所恃以為治者也君居家重倫<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
紀俸祿所入悉以給其兄弟家以故貧而雍睦彌篤盖<pc n="lb"/>
其躬孝友之行如此及其敎人亦必以是焉鄱陽邑志<pc n="lb"/>
列之名宦非溢美也當國家更新敎法之日予方喜得<pc n="lb"/>
君為助而君行矣然君之敎自是将行於遐方譬之水<pc n="lb"/>
焉涸於東而溢於西其有所沾被則一也然則予復何<pc n="lb"/>
恨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀侍御劉君考最序<pc n="lb"/>
侍御劉君容甫官南臺三年矣茲將獻其績於朝同寅<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
諸君相與詣予屬言為賀予曰我朝考課之法倣虞周<pc n="lb"/>
三載之考課其功状云耳非有陟眀之典也奚賀為然<pc n="lb"/>
追念往時劉君偕其同官以言得罪逮繫詔獄當是時<pc n="lb"/>
也非賴天子眀聖洞燭其忠将觸禍必矣安得完璧而<pc n="lb"/>
歸以有今日耶是之為足賀乎諸君曰然皆上之賜也<pc n="lb"/>
予曰御史寄一人之耳目逹隠弼違洗寃澤物乃其職<pc n="lb"/>
也故遇事不能極諫固無足多若其按部所至不能興<pc n="lb"/>
利剗弊以為一方造福則亦未為稱也吾聞劉君之廵<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
視京城也籍流民千餘戸之有産者俾任徭賦而民困<pc n="lb"/>
漸舒按内府圗籍以復火巷而民居免於濫毁既有徳<pc n="lb"/>
於民矣及奉命出視江防屬承平之際武備寖弛則為<pc n="lb"/>
戰艦百餘令沿江衛卒各習水戰軍聲大振又多為邏<pc n="lb"/>
舟令所司領健卒分畨邏哨冦發輒捕得之於是長江<pc n="lb"/>
數千里無剽冦之虞呉颿楚柁出沒於煙濤浩渺之間<pc n="lb"/>
者皆瀝酒相賀曰此劉公之恵也廵歴所至察㢘兵民<pc n="lb"/>
利病及復命於朝則條為四事上之言覈而慮周聞者<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
韙焉夫以劉君之克盡其職如此是之為足賀乎諸君<pc n="lb"/>
又曰然予曰劉君之賢固也然士之有志者當以天下<pc n="lb"/>
之事為己分内今劉君視天下事何如哉朝廷之上時<pc n="lb"/>
政豈無闕失者乎宇宙之内災變豈盡消弭者乎逺而<pc n="lb"/>
邊疆則悍将驕兵負恩干紀内而中原則千里旱蝗道<pc n="lb"/>
殣相望其他事之可憂若此類者雖更僕未易盡也劉<pc n="lb"/>
君夙負憂時之志而又居得言之地今兹入朝必以耳目<pc n="lb"/>
所見聞者切切焉為上指陳寜肯首䑕緘黙為自全計<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
耶審如是則其澤又將及於天下不徒一方䝉福而己<pc n="lb"/>
不尤為可賀乎於是諸君皆曰先生之言是乃所以貺<pc n="lb"/>
劉子也請書以賀予不能辭遂欣欣然為之搦管若夫<pc n="lb"/>
掄材計老㧞置顯崇以風有位此司黜陟者之事非君<pc n="lb"/>
所計予亦不欲為君道也君大名世家由進士宰靳多<pc n="lb"/>
恵政以能徴拜今官云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送郡守項君遷之之撫州序<pc n="lb"/>
今天下國以百數其守多良進士有文學者也而治以<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
循良稱者何若是𦕈也予竊怪之及考班固作漢儒林<pc n="lb"/>
傳稱公卿大夫士彬彬多文學之士西京人才之盛盖<pc n="lb"/>
可見矣至所傳循吏亦不過六人文翁以州縣吏見察<pc n="lb"/>
舉朱邑起嗇夫黄霸入錢榖補官若始以眀經進而終<pc n="lb"/>
列於循吏者龔遂召信臣二人而巳夫漢世文學之盛<pc n="lb"/>
而循吏之難如此不獨今為然也然則政不必出於學<pc n="lb"/>
乎抑長於學者未必逹於政乎嘉靖己丒予同考禮闈<pc n="lb"/>
見永嘉項君遷之所試巻雅而則辯而不肆予於是知<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
其學焉然未識其政也去嵗予叨貳南禮遷之自職方<pc n="lb"/>
副郎丐南為膳部郎中旦夕以職事相親者將二年見<pc n="lb"/>
其敏而共疏而不滯於是又知其政焉今年冬擢守於<pc n="lb"/>
撫予方賀撫之得循吏也而遷之意不自足方娓娓焉<pc n="lb"/>
諮所以為郡者於予予告之曰子亦知學與政之合一者<pc n="lb"/>
乎夫學而不逹於政非學也政而不出於學非政也古<pc n="lb"/>
之君子平居師友相與講論而為學者無非聖賢之道<pc n="lb"/>
及其施之於政亦必以是焉是故其子民也必仁其涖<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
官也必恪其律己也必嚴是皆學也學與政一也後之<pc n="lb"/>
學者其為學也固亦嘗講説聖賢之道矣及施之政則<pc n="lb"/>
以為史册之言迂濶不可用而甘心效俗吏之為甚則<pc n="lb"/>
飾虚偽以徼名峻朴罰以示威仰拾俯攫惟恐利不盈<pc n="lb"/>
槖迹其所為皆其平日執筆醜詆以為不足汚牙頰者<pc n="lb"/>
乃或躬自蹈之不以為恥是自棄其所學者也學與政<pc n="lb"/>
一也嗚呼自政與學二而天下無善治矣後世吏治之<pc n="lb"/>
鮮循者固不以是也哉遷之有志之士也平昔自許所<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
學為何如今之為守於撫也設施次第吾不能懸知要<pc n="lb"/>
之其政必出於所學而不使道術政事裂而為二撫之民<pc n="lb"/>
庶其䝉君子之澤乎審如是漢世循吏又不足為遷之<pc n="lb"/>
道也北風其凉嵗聿云暮遷之卜日戒車于邁其同寅<pc n="lb"/>
諸君子為之徴言因次其説書以為贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿巻五<pc n="lb"/>
<pb n="50b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>方齋存稿巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>眀<pc n="　"/>林文俊<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送少㕘喬君之陜西序<pc n="lb"/>
今年春陜西缺右㕘議吏部請以南臺御史束鹿喬君<pc n="lb"/>
伯蔵補之制可將行其同官李君仲謙輩來徴言焉夫<pc n="lb"/>
今之布政使即唐虞之十二牧其下如叅政如叅議皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
以牧佐而賦政於四方者秩宗位重非其平日踐敡著<pc n="lb"/>
有聲績者盖罕得至焉盖陜為名藩山川雄壯疆域博<pc n="lb"/>
大在周之時周召二公分治其地陜以西召公實主之<pc n="lb"/>
今夫喬君所居者唐虞方岳之官所治者周召分陜之<pc n="lb"/>
地也其重如此獨不思所以稱之乎君為御史按部所<pc n="lb"/>
至剛稜不撓以材推掌河南道考覈臧否允惬物望前<pc n="lb"/>
後所上凡十餘疏皆切中時弊上皆嘉納之今位亞方<pc n="lb"/>
伯受恩益隆則為報宜益厚也顧肯緘黙因循無所事<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
事以召戾速尤吾知君不其然茲行也其將大有建革<pc n="lb"/>
以慰悦陜民也必矣或曰是則然矣然君茲所治其地<pc n="lb"/>
於陜為極西邇於邊陲其職在督飛輓給餽餉何暇及<pc n="lb"/>
民乎予曰何為其然也子貢問政子曰曰足食足兵民<pc n="lb"/>
信之矣夫兵食國之大政也其可以及民者孰大於此<pc n="lb"/>
今邊儲告乏守臣輒請内帑及鹺利以為舎是二者則<pc n="lb"/>
無法也試與君私論之昔有徙屯田於塞下以省郡國<pc n="lb"/>
轉輸之費者其法今果盡行乎夫今之闗陜皆周時井<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
田之地溝塗畎澮之制雖壊其遺迹必有存者獨不可<pc n="lb"/>
修而復之以資灌溉之利乎夫民無事則耕有事則戰<pc n="lb"/>
此三代兵農合一之制如之何其可廢也君能建議行<pc n="lb"/>
之則國與民皆受其利他日民之思君將有不如南國<pc n="lb"/>
之歌甘棠者乎若然則居方岳之職而履召公分治之<pc n="lb"/>
地信不愧矣予不佞請以是告君不眎為迂濶否乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀聞人母王太孺人七十序<pc n="lb"/>
太孺人王氏今南京提學侍御姚江聞人君之母夀七<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
十矣六月十二日設帨之辰南畿諸君仕留都者将以<pc n="lb"/>
某日具醪醴登堂列拜為夀而徴予序且合辭言曰提<pc n="lb"/>
學君以文章道徳師表吾邦吾邦自得提學君俗為之<pc n="lb"/>
厚才為之成吾屬子弟多賴焉吾徳之無以報貺念提<pc n="lb"/>
學君純孝人也所願者母夫人夀耳今吾為之致其頌<pc n="lb"/>
祝於太孺人者将以為報也願假辭於下執事幸無靳<pc n="lb"/>
予嘗讀詩而歎詩人之忠厚也愛其人必祝以夀考至<pc n="lb"/>
於令妻夀母則祝及其親忠厚之至也諸君是舉可謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
得詩人之㫖矣予嘉其義不容辭而况太孺人之賢予<pc n="lb"/>
所稔聞而樂為之表白者乎惟太孺人為冡宰海日公<pc n="lb"/>
之妹新建伯陽眀先生之姑既歸貞菴公執婦道謹甚<pc n="lb"/>
不以門閲自矜貞庵公告逝時年方三十誓死守志稱<pc n="lb"/>
未亡人者今四十年教其子用進士起家至顯官君子<pc n="lb"/>
謂太孺人之為婦也有詩柏舟之風焉有易代終之義<pc n="lb"/>
焉可不謂賢乎獨念太孺人初䘮所天二孤尚穉當是<pc n="lb"/>
時也朝夕有淚盈睫而己中嵗以來又以哭長子致目<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
眚計其平生履歴在疾疚憂虞之日什常七八至於晩<pc n="lb"/>
年乃以提學君貴得受恩封霞帔翟冠榮映白髪魚軒<pc n="lb"/>
文駟就養兩都每遇嵗時子婦孫曽羅拜膝下以次持<pc n="lb"/>
觴起為夀太孺人之樂何如也此無他盖造物者鑒其<pc n="lb"/>
貞烈之節故報以介福如此婦之貞臣之忠一也用是<pc n="lb"/>
推之臣之忠於所事者将無其報乎詩曰神之聴之介<pc n="lb"/>
爾景福其弗信邪是則太孺人之夀也有足以勸為人<pc n="lb"/>
婦者焉有足以勸為人臣者焉三綱賴以立四維賴以<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
張而國之元氣亦将賴以夀焉獨太孺人之夀也哉予<pc n="lb"/>
樂為之表白者固将為世道計亦以夀其令名無窮也<pc n="lb"/>
區區頌禱常語要之不足為太孺人夀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈職方費子民獻序<pc n="lb"/>
今年夏天子思得耆艾之臣置之左右特遣行人齎手<pc n="lb"/>
勅起少師湖東費公於家公以四朝舊臣一旦入政府<pc n="lb"/>
國朝所未有也既踰月職方缺主事公之子民獻又自<pc n="lb"/>
南京吏部被命入補之與之逰者皆曰民獻是往也日<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
趨闕下聨鷺序而簉鵷班既近君行所學矣而又得朝<pc n="lb"/>
夕在公之側奉侍温凊承膝下之歡忠與孝庶其兩盡<pc n="lb"/>
乎予曰是則然矣然上之所以召用民獻其意盖不専<pc n="lb"/>
為是也何也國家屬兵政於司馬而職方在諸司中尤<pc n="lb"/>
為要劇凡将領之推用兵馬之調度以至邊徼四夷一<pc n="lb"/>
切戎務之大者皆職方主之在無事之時猶當擇人而<pc n="lb"/>
使况今将悍卒驕負恩干紀武備不飭邊防漸墮而北<pc n="lb"/>
方之敵時復出入為邊民害斯時也為職方者庸可弗<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
擇其人矣乎民獻博學多聞好談説古今治亂成敗事<pc n="lb"/>
皆有本末次第而又自其少時侍公於宥密之地習聞<pc n="lb"/>
國朝典故而於政體時務悉能曉練不為空言視草野<pc n="lb"/>
酸寒之士見聞疏陋一旦出為世用持古人所不可行<pc n="lb"/>
於今者而强行之至於敗事者萬萬不侔也斯其為今<pc n="lb"/>
日用民獻之意乎其不輕也較然矣民獻在留都職清<pc n="lb"/>
務簡徒欲効而無階也今幸居可為之地而遭時之盛<pc n="lb"/>
又如此平生所學不於是而施之乎則上負國家之恩<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
下忝家世之懿安在其為忠與孝也哉是故忠非僕僕<pc n="lb"/>
趨走之謂也孝非區區温凊之謂也民獻盍亦務其大<pc n="lb"/>
者乎少師公方且純徳正學相我聖天子旋斡化樞以<pc n="lb"/>
致太平相業之盛有宋韓范二公不能專美矣然韓公<pc n="lb"/>
之子忠彦范公之子純仁皆以文章政事克肖其父而<pc n="lb"/>
其後皆為大官名位功業後先輝映前史榮焉予知民<pc n="lb"/>
獻之賢不忝於此故以是望之勉哉民獻孰謂古之人<pc n="lb"/>
不可跂及乎其行也其同寅諸君子徴贈言念民獻嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
從予遊於其别而去也不可無言故為之序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耆夀薦恩序<pc n="lb"/>
今莆中先輩以長者稱無踰吾族丈易齋舜卿公公起<pc n="lb"/>
辛丒進士為長興漢川令務以徳化民不尚鞭朴民愛<pc n="lb"/>
之如父母為立生祠擢太僕丞九載不調言官疏其淹<pc n="lb"/>
滯晉拜曲靖守是時逆瑾擅柄所遣詢事於四方者往<pc n="lb"/>
往憑藉其威以邀賂入公不從坐年老勒致仕公在曲<pc n="lb"/>
靖僅一年歸無遺貲所需或不給而亦曠然不以為意<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
也今上嘉靖初元以雲南廵撫何公薦命有司具禮存<pc n="lb"/>
問時所存問多先朝公卿有名徳者然不過十餘人乃<pc n="lb"/>
若知府獲預者公一人而巳是年其子汝桓以主事推<pc n="lb"/>
封加公中憲大夫戊子徽號霈恩文官五品以上致仕<pc n="lb"/>
七十者晉其階一級公又得從三品盖自致仕以來三<pc n="lb"/>
被恩命夀八十一矣鄉縉紳在朝者以是為公榮也相<pc n="lb"/>
與屬辭於予将馳歸為公夀予聞漢四百年循良之吏<pc n="lb"/>
以卓茂為第一史稱其視民如子口無惡言吏民信愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
不忍欺其所為頗與公似茂在王莽時以病免歸及光<pc n="lb"/>
武即位首訪求茂賜之几杖絮帛封褒徳侯仍官其子<pc n="lb"/>
為中郎給事公在逆瑾時亦罷歸今天子即位因大臣<pc n="lb"/>
薦首被恩賚屢陟官階而其子亦為曹郎盖晩年遭際<pc n="lb"/>
之竒子孫之盛亦往往相同予因是思之循吏所至必<pc n="lb"/>
有實恵及民不求人知故位多不顯然自天佑之終享<pc n="lb"/>
完厚之福彼夫役智術任苛刻以為治者其在當時或<pc n="lb"/>
可以致赫赫之名而掩取大位然其功徳弗及於民欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
慶集於躬施及後𦙍如公者少矣予懼世之為吏者或<pc n="lb"/>
慕於彼而不知為此故於公之事樂誦之庶聞者咸有<pc n="lb"/>
勸云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鄭君有章守滁州序<pc n="lb"/>
滁州地僻而事簡予讀歐陽公醉翁亭及豐樂亭記愛<pc n="lb"/>
其山水竒秀有觀逰之樂而又喜公之為守能與民同<pc n="lb"/>
其樂也公在滁僅三年召還朝廷歴踐華要遂叅大政<pc n="lb"/>
然滁人思公至於久而不忘則公澤在於滁者顧不深<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
且逺哉長樂鄭君有章今年春由進士出守於滁有章<pc n="lb"/>
嘗學公為文章今之筮仕履公舊宦之地其政舎公安<pc n="lb"/>
所從法乎雖然公之在滁正當昭陵治平之時四方無<pc n="lb"/>
事而是州又得公為之守豈弟寛平民安其政盖自公<pc n="lb"/>
至州無不獲之嵗無不給之民民樂豐登故公得與四<pc n="lb"/>
方賔客及是州之民日游覽於山水之勝而樂也今四<pc n="lb"/>
方郡國以災告者相繼至而滁之旱蝗尤甚一二年來<pc n="lb"/>
民之愁苦寒餓失業者何可殫状然則官於是者其亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
奚暇於樂乎矧今天子軫念元元渙命之頒每以民生<pc n="lb"/>
未遂為憂而督責守令尤嚴且切有章至州宜先問民<pc n="lb"/>
所苦而煦濡之噢咻之務以甦民之困而紓上之憂為<pc n="lb"/>
急俟政成民安州以無事然後循歐陽公故事日從賔<pc n="lb"/>
客及州民逰以樂山水之勝此范文正公所謂先憂後<pc n="lb"/>
樂者也有章能是則其政無愧於公他日去此而踐華<pc n="lb"/>
要滁人之思之也将不猶昔之思公者乎予於有章同<pc n="lb"/>
年交契最久其行也正郎陳君允恭屬言為贈於是乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳珍夫尉江陵序<pc n="lb"/>
吾鄉陳君珍夫今年春謁選吏部得尉荆之江陵瀕於<pc n="lb"/>
大江其地東連呉㑹西通巴蜀南極湘潭北據漢沔四<pc n="lb"/>
方逹官貴人徃來於是者舳艫相啣迎送供億之煩數<pc n="lb"/>
倍他邑珍夫慮之間以問予予曰不足慮也子視今之<pc n="lb"/>
江陵與昔何如哉惟荆襄在三國為必爭之地東晉及<pc n="lb"/>
南北朝皆以是為雄鎮兵革蹂踐之餘㡬無孑遺矣隋<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
唐之際稍獲甦息及宋之南也以是為江漢上流戍守<pc n="lb"/>
益嚴南侵之師在江上者無嵗無之元季干戈鼎沸尤<pc n="lb"/>
甚我太祖皇帝神武天授汎掃羣雄江漢之間始獲底<pc n="lb"/>
寜至我文皇徙都北京則以西北邊為重鎮而漕東南<pc n="lb"/>
之粟以給京師多由江淮汶泗以逹於是荆襄之民不<pc n="lb"/>
復知有兵革之苦饋輓之勞而為有司於是者亦不復<pc n="lb"/>
調發兵食規畫戎務得以專意於安民此珍夫之所聞<pc n="lb"/>
也其自以為幸否乎夫今之江陵既與昔異則今江陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之民脱有未安為有司者固不得諉曰時固然也予未<pc n="lb"/>
嘗道荆楚然概觀之有司<graphic n="KR1986" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1986.png" mimeType="image/png"/>官廢事罔以民生為心惟<pc n="lb"/>
計槖入之厚薄者往往有之以珍夫之賢固不出此然<pc n="lb"/>
亦豈得不以為戒乎珍夫讀書知古今事職務之暇試<pc n="lb"/>
按圗經以覽觀於昔人爭戰之地惟見殘壁故壘黯然<pc n="lb"/>
蒼莽間而盖世之雄安在哉則知人生富貴不可恃以<pc n="lb"/>
常存其必慨然有感於斯矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送林君世觀宰黄陂序<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
朱子論文章道徳不可出於二以予觀之政事文章亦<pc n="lb"/>
未嘗不出於一也何也理在天下一而巳矣藴之為道<pc n="lb"/>
徳發之為文章施之為政事者皆是物也是故眀於道<pc n="lb"/>
者其為文也簡以瑩而其政必逹昧於道者其為文也<pc n="lb"/>
浮以詖而其政必乖夫文也者君子於是觀人焉於是<pc n="lb"/>
考政焉槩指為末技則悞矣去嵗已丒予同考禮闈偶<pc n="lb"/>
於同舎見一巻其文簡朴特異諸作徐玩之其言皆根<pc n="lb"/>
柢於道而意味雋永氣格髙古如商敦周彜文采剝落<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
古意僅存予曰是其名士乎及拆視之則吾莆林君世<pc n="lb"/>
觀也世觀嘗取省元有時譽故主司咸賀得人既成進<pc n="lb"/>
士客京師予與之處踰年而見其言與行皆篤實君子<pc n="lb"/>
然則世觀之於文也不大類其為人矣乎今天子重縣<pc n="lb"/>
令之選必簡名進士為之故以世觀之賢未得上芸閣<pc n="lb"/>
登蘭省特從常調出宰黄陂夫凾牛之鼎非所以烹鮮<pc n="lb"/>
也試之云爾黄陂介淮楚之間地劇而民貧世觀之為<pc n="lb"/>
之也其設施次第吾不得懸知要之必有實恵及民决<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
不效世俗吏徒為粉澤之具以眩世取名而巳果然則<pc n="lb"/>
世觀之於政也不又類其為文矣乎予又聞之二程子黄<pc n="lb"/>
陂産也伊川未嘗臨民而其所論為政皆簡要可行若<pc n="lb"/>
眀道則嘗為令矣其所施於晉城扶溝者今尚可考也<pc n="lb"/>
此非世觀所當法者乎二先生文章政事必出於道徳<pc n="lb"/>
所以卓乎不可及世觀尚以是求之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送知事陳繼殷序<pc n="lb"/>
我國家置衛以統貔貅一切戎政寄焉然以其長皆武<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
人不學故其幕職必選夫通曉詩書眀習法令者為之<pc n="lb"/>
吾鄉陳君繼殷今年春授寜波衛知事盖幕職也将行<pc n="lb"/>
客有徴言贈之者予聞君子居其官則思顧其名夫官<pc n="lb"/>
以知事為名非以於衛之事皆所當知者乎當知而不<pc n="lb"/>
能知其為<graphic n="KR1986" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1986.png" mimeType="image/png"/>官莫大矣漢文帝問周勃以决獄及錢榖<pc n="lb"/>
之數勃謝不知是時勃為丞相文帝所問者非其職也<pc n="lb"/>
若使勃為廷尉而不知决獄之數為治粟都尉而不知<pc n="lb"/>
錢榖之出入則勃為失職矣顧可以是為長者耶他日<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
問上林尉以禽獸簿尉仰視不能對是尉之失職也而<pc n="lb"/>
文帝不加罪則仁柔之過矣今國家承平百六十年武<pc n="lb"/>
臣率膏粱子弟不知武事而為幕者亦多優游玩愒每<pc n="lb"/>
旦出署公牘退則偃然髙卧而巳至於卒乘之虚實城<pc n="lb"/>
池之修否器械之利鈍餽餉之盈縮漫不知省問之則<pc n="lb"/>
曰有主者吾弗知也嗚呼是不亦曠職矣乎用是兵政<pc n="lb"/>
日弛卒然有變束手莫支他未遑論姑即寜波近事言<pc n="lb"/>
之一二年前值倭夷之變城中居民罹其荼毒者何可<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
勝數當是時也武臣有能向賊發一矢者乎幕下之士<pc n="lb"/>
有能草一檄出一籌以退賊者乎所以然者由武事不<pc n="lb"/>
素講故其臨事狼狽失據至於如此及朝廷遣官按治<pc n="lb"/>
守臣而下皆坐罪有差是可諉之不知乎况今天子勵<pc n="lb"/>
精圗治文武大小之臣咸思見功業以祗承休意君之<pc n="lb"/>
往其毋狃於故常以為當然哉尚其贊爾元戎飭爾武<pc n="lb"/>
備於以弭災變於未形致疆土之寜謐人将稱之曰是<pc n="lb"/>
子也其知軍旅之事乎則於所居之官庶乎名實相副<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送周肅卿掌教江都序<pc n="lb"/>
肅卿周君以鄱陽學諭丁外艱去服闋謁選改江都将<pc n="lb"/>
行以予辱在同年屬序之始君格於例去為鄱陽也衆<pc n="lb"/>
方為君惜而君獨泰然及是來京師間出别後所作示<pc n="lb"/>
予盖閲之累日不能盡焉度其心方自幸得處閒散以<pc n="lb"/>
放意於文墨詞翰之間其視世俗所尚者不知為何物<pc n="lb"/>
嗚呼君亦賢矣哉今夫鄱陽東南巨浸浩蕩汹湧彌望<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
無際吞吐烟靄晨夕異狀逰人估客驚心駭目然君子<pc n="lb"/>
之學所以竒偉而雄壯則恒於是而得之今江都揚州<pc n="lb"/>
倚郭邑其地枕江臂淮為東南都㑹朱甍碧瓦鱗次櫛<pc n="lb"/>
比陸海之饒甲於天下稱繁侈者必曰揚益焉然君子<pc n="lb"/>
之學所以宏博富麗並収而廣蓄則恒於是而得之周<pc n="lb"/>
君逰宦由鄱陽而江都夫孰非其所資以益吾學者耶<pc n="lb"/>
雖然未也君往哉拜董子於祠下退而詳味其正誼眀<pc n="lb"/>
道數語則所謂竒偉雄壯宏博而富麗者又必歸之於<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
此而後得學之正儒之醇也夫敎與學非二也知所以<pc n="lb"/>
學則知所以敎君謂然否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送從姪養之赴鳳陽參軍序<pc n="lb"/>
吾宗自始祖囬年府君闢東井義學命族子艾軒為子<pc n="lb"/>
弟師而詩書之澤綿綿至今入國朝舉科第者十有六<pc n="lb"/>
人雖仕不甚顯而清白傳家百數十年以來莫之敢改<pc n="lb"/>
者養之其一也養之舉丁夘鄉薦為徳州學正用薦擢<pc n="lb"/>
尹海豐毅然以鋤强植弱為巳任有豪民為不法事養<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
之按之急遂誣摭養之事訴於部使者使者下所司驗<pc n="lb"/>
治無狀乃抵誣者罪既踰年前之誣養之者又詣新使<pc n="lb"/>
者入牒新使者頗尚苛刻所司迎合雖知養之誣莫敢<pc n="lb"/>
為湔雪者㡬二年及是朱君守中按部至乃辨其誣而<pc n="lb"/>
出之然猶坐以詿誤左授鳳陽右衛經歴養之将行意<pc n="lb"/>
若有不怡者予解之曰士立兩間求俯仰無愧怍焉爾<pc n="lb"/>
矣无妄之災賢者不免而宦途所歴跋前<graphic n="KR2102" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2102.png" mimeType="image/png"/>後亦仕者<pc n="lb"/>
恒事也顧可用是為慙且戚乎抑予有感焉當元之季<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
四方雲擾我聖祖起自臨濠天戈一揮中外底定至今<pc n="lb"/>
百五十餘年海内熈熈得享太平之樂者誰之功也今<pc n="lb"/>
養之之往也覽其興王遺跡而追思聖徳神功同乎天<pc n="lb"/>
地将能忘其所以為報乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送洪君玉方守紹興序<pc n="lb"/>
紹興古會稽郡其地有湖山之勝其民有桑麻魚稻之<pc n="lb"/>
饒其郡非通道無供億徴召之煩而其俗重儒多賢士<pc n="lb"/>
大夫有司得以諮取焉守是邦者亦幸矣然天子宰相<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
以是為雄望之邦非材且賢盖不輕授今年冬郡守缺<pc n="lb"/>
其郡人為公卿於朝者慎擇所任曰無踰洪某疏其名<pc n="lb"/>
以請從之是時玉方為户部郎中有名上命大臣舉郡<pc n="lb"/>
守不稱且連罪既踰時不聞有所論薦予曰此必薦者<pc n="lb"/>
懼連累耳不然天下之大也乃無一堪任者乎其後有<pc n="lb"/>
詔寛連坐之罰矣而薦者亦寥寥久之南都稍薦三五<pc n="lb"/>
人焉天下之大也才任郡守者豈宜止此乎既而思之<pc n="lb"/>
未可易言也守所統地常千里千里之民利病戚欣皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
懸之守在守之下者位卑而施狹且事多肘掣在其上<pc n="lb"/>
者官雖尊然去民逺澤難下究事無細巨非倚守莫辦<pc n="lb"/>
甚哉守之重也守乎守乎誠取充位而巳誰不可者必<pc n="lb"/>
求稱其職如古良二千石豈不難其人哉薦者既然巳<pc n="lb"/>
於是黙計吾所見聞可以當此者誰乎指數屈而巳耳<pc n="lb"/>
玉方其尤也玉方志行髙潔才識敏達嘗奉命督賦江<pc n="lb"/>
淮兩浙民恱其政今之為郡也以其所能者施之而巳<pc n="lb"/>
感於此有不感於彼者乎玉方且行鄉縉紳合餞於郊謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
予職文翰且於玉方友善也屬為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀侍御陳君考最序<pc n="lb"/>
今中外之官得行其志者莫如御史蓋其於天下之事<pc n="lb"/>
不拘職守皆得言之出而按部一方之事無問細鉅皆<pc n="lb"/>
得行之固非他百執事比也雖然得言矣言而不度事<pc n="lb"/>
勢謂之迂近於譏訕謂之訐迂不可也訐不可也其惟<pc n="lb"/>
時乎得行矣行而涉於依違謂之隨過於矯伉謂之激<pc n="lb"/>
隨不可也激不可也其惟中乎是故難也乆矣今中外<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
百司皆吏部循資注授惟臺諌必簡而用之非學識兼<pc n="lb"/>
懋者弗得與也非以責之重稱之難故慎其選如此與<pc n="lb"/>
五山陳君道源以名進士簡為御史于南京始廵京庾<pc n="lb"/>
搜剔宿蠧已著能名既踰年奉命出視江防弭莭京口<pc n="lb"/>
風裁尤峻始至捕得逋㓂數人不煩榜笞折以片辭輙<pc n="lb"/>
皆吐實引伏君立斃之于市觀者填街溢巷魂飛魄褫<pc n="lb"/>
從此小人革心奸宄屏跡吳檣楚柁往來江上者野宿<pc n="lb"/>
旅泊不擇處所逺近歌頌之是時太倉鹽徒爭利聚黨<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
互相讎殺三吳動揺君偕撫按諸公設䇿撫處竟降其<pc n="lb"/>
黨而不煩用師坐銷大患則君主其議為多嵗滿代歸<pc n="lb"/>
推署河南道考覈諸司臧否人服其明尤慎舉措明大<pc n="lb"/>
體其所建白必闗利害之大而不毫舉細事以為功其<pc n="lb"/>
所舉刺必當賢否之實而不攟拾細過以為名君之意<pc n="lb"/>
以為言而訐焉則寜迂行而隨焉則寜激然君於是焉<pc n="lb"/>
皆無之其斯以為稱乎今三載秩滿將獻其績于朝同<pc n="lb"/>
寅諸君嘉其有成績也相與徴予言為賀予昔承乏南<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
雍辱君知厚亡何君偕同官言事忤旨逮下詔獄賴上<pc n="lb"/>
察其忠得釋還職方歸在途予適被召北上邂逅道左<pc n="lb"/>
見其言議侃侃色和而貌澤初若未嘗涉憂患者於是<pc n="lb"/>
知其所養矣自是寂焉不相聞問去嵗叨貳南曹因復<pc n="lb"/>
與君獲晨夕焉蓋君之事皆予親得之見聞者君固未<pc n="lb"/>
嘗自言也以君之賢積之嵗月窮階峻秩褚囊中素所<pc n="lb"/>
畜物耳奚暇予言惟君堅其所守勿變而迂而訐而激<pc n="lb"/>
而隨則其所至將疇之能量也哉君世家浙之上虞為<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
邑望族五山其所自號<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙彌髙赴鹽城司訓序<pc n="lb"/>
國家養士於學每嵗貢其良者于京師天子廷試之命<pc n="lb"/>
禮部吏部覆試之最後又試於廷而後命官蓋與科目<pc n="lb"/>
並行得人亦相半焉故事廷試以翰林職校閲予實承<pc n="lb"/>
乏焉每披巻輙有科目遺才之歎及得君巻益竒之曰<pc n="lb"/>
是必名士發其封視之則君也君名崇字彌髙連城世<pc n="lb"/>
家先大父雲莊公由吏部郎中出為湖南參政多恵政<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
有遺文二十巻行世尊考貳守公歴常徳維揚二大郡<pc n="lb"/>
比解官歸槖無百金之齎惟指架上數萬巻語崇曰吾<pc n="lb"/>
以是遺若不猶愈乎君承祖父之志刻勵問學夙有塲<pc n="lb"/>
屋名而屢阨於命今年方强壯俛首乞教職去蓋念母<pc n="lb"/>
老亟欲得禄以為養耳君既授鹽城司訓見予顏色怡<pc n="lb"/>
甚問之則曰吾母嘗侍先考游宦維揚今鹽城去之最<pc n="lb"/>
近是其舊所經遊地也以此知母必來就崇之養也崇<pc n="lb"/>
不敏不能致身通顯以承先志然視簿書小吏於叱辱<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
之來甘之若飴者竊恧焉今幸官一校得與衣冠士周<pc n="lb"/>
旋於詩書俎豆之間退而又得以養吾母崇以為所得<pc n="lb"/>
多矣兹所以樂也予數曰崇孝哉崇孝哉昔有為親而<pc n="lb"/>
色動於捧檄者君豈近是耶遂書以贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送逸軒王君歸槎溪序<pc n="lb"/>
豐城之西有溪曰槎溪邑鉅姓王氏世居其上詩禮相<pc n="lb"/>
承為江以西文獻舊家者數百年於此矣王之族有曰<pc n="lb"/>
習韜君其號為逸軒讀書知大義僑寓金陵三十餘年<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
初厥考耐齋及母楊氏在堂君嵗歸為壽比二親殁間<pc n="lb"/>
數嵗輙一歸展封塋今不至者五六年矣間謂其子鎬<pc n="lb"/>
曰吾性嗜靜故軒以逸名中嵗以來幹父之蠱奔走四<pc n="lb"/>
方非得巳也今老矣槎溪之上幸有先人之廬可蔽風<pc n="lb"/>
雨有田數百畝可耕吾將歸老於此矣汝其卒業太學<pc n="lb"/>
毋以吾為念鎬奉命惟謹既來京師介其姻魏進士良<pc n="lb"/>
輔徴言為君贈予未識君然嘗得其家世於楊文貞公<pc n="lb"/>
所為譜序近又得稼村集讀之而歎王氏之先多聞人<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
也君之賢其所從逺矣君好禮嗜義篤倫紀女兄之子<pc n="lb"/>
及宗族孤寡者撫之甚恩見人貧乏輒推泉貨助之里人<pc n="lb"/>
重其行留都士大夫亦多與君厚每出城餞客必過君<pc n="lb"/>
談竟日乃去而君未嘗茍有所干嘗裒名公賢士為其<pc n="lb"/>
父母壽輓諸作至盈巻帙知君者題其録曰孝思蓋君<pc n="lb"/>
之賢可稱者多而於孝友尤篤也今之歸也嵗時伏臘<pc n="lb"/>
偕父兄子弟祗謁祠墓展考敬之誠而以其餘貲從宗<pc n="lb"/>
族親戚飲酒洽比為懽君之樂如何也世之貪饕之徒<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
縻于升斗蓋有老且至而忘桑梓之念者矣若君者未<pc n="lb"/>
老而逸是知止足者其可尚矣故樂為之序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送由正夫驛丞序<pc n="lb"/>
國家設郵置以傳王命通貢賦而徐州當要㑹之地東<pc n="lb"/>
達齊魯北達燕薊南通吳㑹百粤使者往來境上嵗無<pc n="lb"/>
虚日供億之煩數倍他處故特設驛二曰彭城驛凡舟<pc n="lb"/>
行者取給焉曰黄河東岸驛凡陸行者取給焉而丞皆<pc n="lb"/>
必擇夫强敏有材力者為之以為不如是不足以勝任<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
清源由正夫今年春選黄河東㟁驛丞將行客有徴言<pc n="lb"/>
贈之者予聞武宗末年權璫貴臣往來于郡國者連艘<pc n="lb"/>
數十所在充斥往往怙勢敺吏取快丞度不能支聞其<pc n="lb"/>
至常䑕伏不出有棄官去者矣皇上在潛邸深知其弊<pc n="lb"/>
即位以來非事闗秘密錦衣内監不遣出京而凡奉命<pc n="lb"/>
乗使軺者亦皆惴惴奉法惟謹於是民困始甦丞所職<pc n="lb"/>
者迎送供應而巳茍常職不廢可無憂於罪譴之及矣<pc n="lb"/>
故咸樂為焉予夙聞先朝之弊及嘉靖初元被召赴闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
道路所見逈與昔異也竊念於驛如此則百司庶府可<pc n="lb"/>
知於丞如此則中外百執事又可知矣此誠世道休明<pc n="lb"/>
之徴聖天子更化之效仕者遭際斯時茍不思自效以<pc n="lb"/>
荅上天之大貺則非人也予方有感於是適正夫行輙<pc n="lb"/>
一言之正夫亦思所以為報否乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送顧正甫赴遂安邑幕序<pc n="lb"/>
夫幕所以賛政也今内之府部南監外而藩臬郡邑皆<pc n="lb"/>
置幕古也然古之幕自方鎮而下得自辟者而今則命<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
於朝此其所以異也惟其自辟署也不惟士得擇所從<pc n="lb"/>
而在上者亦得自擇其士故其所得多一時之良如董<pc n="lb"/>
晉之幕則有韓愈嚴武之幕則有杜甫是巳惟其命於<pc n="lb"/>
朝也則選用之權必委之吏部吏部嵗所銓注動至數<pc n="lb"/>
千人豈暇一一詳擇故居幕職者賢不肖嘗參半焉亦<pc n="lb"/>
其勢然也夫幕於事無大小皆所當聞古者於幕禮如<pc n="lb"/>
賔客每事諮焉而幕亦常出其意見與之相可否今名<pc n="lb"/>
雖幕賔上下之際直以分相臨耳至於郡邑之幕其職<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
尤卑吾見為之者其不肖者不假言矣雖賢者亦惟謹<pc n="lb"/>
修其常職至於其長之前則亦唯唯而巳敢與之相異<pc n="lb"/>
同者少矣幕之設其初意果若是哉嗚呼古道之不復<pc n="lb"/>
也乆矣誠使今之為長者曰吾謀其政非可以獨任巳<pc n="lb"/>
見也而虚心延訪必求盡人之長為幕者曰吾謀人之<pc n="lb"/>
政非可以茍狥為悦也而往復商確必思盡巳之見若<pc n="lb"/>
然則庶乎其能相與以有成也然非心存至公而曠然<pc n="lb"/>
相期於形迹之外者未易以語此也吾鄉顧君正甫為<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
幕於浙之遂安將行其弟騐封頥齋屬予以言予素悉<pc n="lb"/>
正甫賢而重頥齋之請也於是乎序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈姚在韜掌教建平序<pc n="lb"/>
暢山姚君在韜嘉靖壬午與其從弟在明同領鄉薦在<pc n="lb"/>
明連登進士為刑部而在韜上春官屢不利今年以母<pc n="lb"/>
老乞恩授建平學諭客有私於予者曰在韜叔父少卿<pc n="lb"/>
慎修先生與今刑部君皆起家進士在韜文行之美得<pc n="lb"/>
於家傳脱少須當趾美甲科馴致顯位以為親榮今不<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
此之圖而俛首㣲官以規斗禄之養此果孝乎予哄曰<pc n="lb"/>
客誤矣若客言士庶人不得為孝乎古之言孝者莫如<pc n="lb"/>
曾參閔損夫曾閔豈嘗以名位榮其親者哉且子不聞<pc n="lb"/>
養之大乎昔人有云一日之養三公不換夫茍有見於<pc n="lb"/>
天性之樂雖三公之貴直草芥耳近世學者耽嗜榮進<pc n="lb"/>
寜乏父母之養而不屑小官必冀成進士乃巳然有終<pc n="lb"/>
身弗得者矣幸而得之萬一養不逮親位雖崇不過榮<pc n="lb"/>
其身禄雖豐惟肥其妻子而巳以若所為揆之以聖人<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
之道得無戾乎今在韜為親老决意出求仕至於位之<pc n="lb"/>
崇卑禄之厚薄皆不暇計可謂篤天倫而薄榮進其於<pc n="lb"/>
道也不既合矣乎客曰先生之論在韜者是矣抑孝止<pc n="lb"/>
於養而巳乎予曰何為其然也公明儀問於曾子曰夫<pc n="lb"/>
子可以為孝矣曾子曰參直養者也安能為孝乎故大<pc n="lb"/>
孝尊親其次不辱其次能養且國家建學校之官亦非<pc n="lb"/>
為其貧而畀之禄以為養也將賴以成人才而媺風俗<pc n="lb"/>
其責重矣在韜能盡其職則所謂尊親所謂不辱者皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
在於是其為學不尤大乎客唯唯而退適有徴言贈在<pc n="lb"/>
韜者予因述與客語次於巻端以為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈大司馬紫巖劉公被召入朝序<pc n="lb"/>
今年秋八月紫巖劉公尚書六載當考績以方奉勅贊<pc n="lb"/>
留務不得輙離乃書績于牘走使者驛奏於朝留都諸<pc n="lb"/>
公喜公之有成績也方圖修賀蓋奏未至而公巳承召<pc n="lb"/>
命矣始公以弱冠及進士第入翰林為太史為宫僚為<pc n="lb"/>
學士文名滿天下晉少宗伯乆之進尚書於南京歴禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
吏兵三部聲稱益懋在禮部則禮典明而百神秩焉在<pc n="lb"/>
吏部則型範端而百寮式焉及為大司馬任居守之寄<pc n="lb"/>
則威行彊禦徳洽惸嫠數年之間兵民安堵九重免南<pc n="lb"/>
顧之憂公之功也然惜其所及者止於一方而不能遐<pc n="lb"/>
今公得立於朝則其澤將及天下矣是以命下之日逺<pc n="lb"/>
近聞者無不動色相賀顧惟留都文武衣冠之士至於<pc n="lb"/>
閭井細氓數十萬貔貅之卒皆戚然不懌甚至齎咨涕<pc n="lb"/>
洟若不忍别公以去者予聞而歎曰休矣哉昔鄭桓公<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
武公相繼入為周司徒周人愛之有緇衣之詩焉今喜<pc n="lb"/>
公之入者將不類是也乎昔周公之居東都召公之廵<pc n="lb"/>
南國其民或預恐其歸而悲之或追思其徳而愛之乃<pc n="lb"/>
有九罭之歌甘棠之咏焉今戚公之去者將不類是也<pc n="lb"/>
乎予觀公之出入其所繫於人心者如此而公也當不<pc n="lb"/>
思所以慰天下之望哉公在翰林日以經史侍上講讀<pc n="lb"/>
受知為深而自轉遷南來囬首闕廷身不至焉者六七<pc n="lb"/>
年矣聖天子思舊學之臣念勤勞之義惟是有今日之<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
召命蓋其倚重公也不淺矣而公也當不思所以醻聖<pc n="lb"/>
明之知哉是故兹行也人為公榮而予知公之心固獨<pc n="lb"/>
以為憂且懼也曷懼乎上之睠倚若是乎其厚也天下<pc n="lb"/>
之屬望若是乎其重也而吾脱無以副之是棟之撓而<pc n="lb"/>
鼎之折足也獨得而不懼也曷憂乎公既以身任天下<pc n="lb"/>
之重則衮職之有缺民生之弗安君子之未進小人之<pc n="lb"/>
未退干戈之未戢灾沴之未消凡若此疇之責獨得而<pc n="lb"/>
不憂也然則公之入朝秉大政握要樞未足為賀惟公<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
居之不忘其憂且懼之心則生民被其澤國家䝉其利<pc n="lb"/>
而公之勲徳將竹帛不勝書矣是之為足賀乎公之行<pc n="lb"/>
也公卿以下飲餞於郊少司馬莪峯潘公授簡於予曰<pc n="lb"/>
盍有贈乎文俊在翰林從公後將二十年今承乏南省<pc n="lb"/>
又獲侍教焉辱公之愛為厚因僭為之説如此狂瞽之<pc n="lb"/>
言脱可採乎則亦庶乎效愛助之萬一云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽質軒鄒公序<pc n="lb"/>
質軒鄒公今年春秋七十十月三十日懸弧之辰也公<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
之孫主事君哲以縻官於朝不得偕諸孫立階下跽進<pc n="lb"/>
一觴為壽乃屬詞於予致遥祝焉憶十年前過公之鄉<pc n="lb"/>
時方盛暑見有施水漿以飲渴者問為誰有老叟荅曰<pc n="lb"/>
此吾鄉鄒公也行之三十餘年矣予嗟異乆之叟又言<pc n="lb"/>
公之善不止是其居家甚嚴冠婚䘮祭率依古禮嘗斥<pc n="lb"/>
其兄俸餘與嵗祀之羨剏作祠宇朔望帥子孫謁拜肅<pc n="lb"/>
如也比嵗大祲公出粟貸貧者不增其息隣有湯氏者<pc n="lb"/>
嘗病疫俗忌傳染獨公數視其母歿又為買槥殮之近<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
海之田以堤岸善崩水常損稼公與有田者約共修築<pc n="lb"/>
仍植木堤畔以為固用是嵗連有秋公之儀於家恵于<pc n="lb"/>
鄉之人類此者甚多叟言如此予於是時巳知慕公所<pc n="lb"/>
為而占其後當有興矣亡幾公之子淑之果起鄉薦為<pc n="lb"/>
彬州學正或以為公積善之報予曰未也淑之官滿歸<pc n="lb"/>
養其子君哲復起進士為主事於户部天之報公者誠<pc n="lb"/>
厚矣予曰猶未也何以知之昔有陽雍者給水漿以濟<pc n="lb"/>
行旅之渴其後生五男位至卿相彼一善尚爾况公之<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
善不止是者乎予未及識公比於君哲所見公所寄手<pc n="lb"/>
書皆蠅頭細字端整成列其言諄諄又皆居官行巳格<pc n="lb"/>
論乃知公年雖邁而耳目聰明精神完固其壽未艾也<pc n="lb"/>
夫家之將興也必有善人積徳以基之而又登年以載<pc n="lb"/>
其徳徳愈厚則其流慶愈無窮若公是巳予不佞請以<pc n="lb"/>
是言為公壽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送程吉甫通判保定府序<pc n="lb"/>
績溪程君吉甫以太學生試吏部第一得授保定府通<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
判將行詣予徴贈言保定自宋以來隣於强㓂為用武<pc n="lb"/>
之地者數百年及我國家定鼎燕京遂為畿内之郡而<pc n="lb"/>
諸衛内屯重闗外蔽嵗宿重兵以禦㓂患兵苦於戌守<pc n="lb"/>
民疲於給餉其來亦乆矣今年春畿内㓂起保定亦煽<pc n="lb"/>
動有司不能捕治至煩禁旅討平之未數月戍卒以乏<pc n="lb"/>
粮羣譟府庭欲殺守臣為變事聞僅按首惡數人及易<pc n="lb"/>
其守將而已此豈畿内所宜有哉是雖治乆法弛致然<pc n="lb"/>
然亦當求其故也予嘗道燕趙之間而觀於其俗大率<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
以騎射相髙多曠土多惰民民無貯積而賦繁役重一<pc n="lb"/>
遇嵗凶非徙則死不然則去為盗耳此勢所必至而自<pc n="lb"/>
逆瑾柄政遣使四出括天下之財州郡帑藏為之一空<pc n="lb"/>
自是每遇蠲貸即軍實告乏有司束手莫措此又天下<pc n="lb"/>
通患不特保定然也然則今之為政於是顧有急於足<pc n="lb"/>
食者乎足食之要曰興水利也課農桑也禁末作也寛<pc n="lb"/>
賦役也廣屯田也此數者皆古人之明騐吉甫倘能行<pc n="lb"/>
也數年之後民財寖裕兵食亦充夫民富兵强平居則<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
重自保有事則足以為衛不惟境内寜謐無意外之虞<pc n="lb"/>
所以拱衛京師而緜億萬年太平之基必將于斯有賴<pc n="lb"/>
焉此其計功豈彼屑屑於簿書𤨏委者所可同哉吉甫<pc n="lb"/>
通達闓朗負才具故予以是告之吉甫其必有副予之<pc n="lb"/>
望哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送姚君在明使便歸省序<pc n="lb"/>
吾鄉姚君在明始舉進士為刑部主事其尊甫慎修先<pc n="lb"/>
生實丞太僕父子同官於朝一時榮之未幾先生晉光<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
禄少卿致仕在明獨留京師每念先生及母余太安人<pc n="lb"/>
輙寢食不寜第初登仕籍自念宜竭力報國未敢言私<pc n="lb"/>
兹既考最䝉恩誥進先生奉政大夫母太宜人奉命録<pc n="lb"/>
囚南畿遂謀取便過家捧封詔為親壽吾想先生太宜<pc n="lb"/>
人亦念在明乆矣今見其歸必為之喜津津溢睂宇而<pc n="lb"/>
在明綵服侍養承膝下之懽此其為樂雖三公之貴九<pc n="lb"/>
鼎之奉吾知無以易此也於是吾鄉大夫士皆歆豔其<pc n="lb"/>
行相與餞之以予為先生同年有通家之好屬為序予<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
惟臣子之於君親一也孔子曰事親孝則忠可移於君<pc n="lb"/>
國家定制京官六載許歸省所以勸孝也今在明念親<pc n="lb"/>
之切不必六載假使事以行雖若情溢於法然世有縻<pc n="lb"/>
於爵禄不暇念及其親至於踰期不能歸省者則在明<pc n="lb"/>
是行非仁人孝子之所予乎雖然古之君子不忘於君<pc n="lb"/>
猶不忘於親也吾願在明展拜家慶之餘促裝還朝勉<pc n="lb"/>
圖報稱而以令名貽厥所生此非孝之大者乎况王事<pc n="lb"/>
有程簡書可畏非可乆昵於私者詩曰仲山甫徂齊式<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
遄其歸請以是贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恩遇圖序<pc n="lb"/>
都諌三山蔡君廷彛始以知縣考最䝉恩封其尊甫西<pc n="lb"/>
峯公如其官及入為禮科右給事因考績疏請改封制<pc n="lb"/>
曰可則又封公右給事母鄭氏繼母劉氏封贈俱孺人<pc n="lb"/>
時公方就養京邸聞命感激翼日率廷彛入謝班行注<pc n="lb"/>
目或數羨其榮廷彛幸兹恩遇謂宜有紀乃圖焉而虚<pc n="lb"/>
其上方屬予序惟我國家推恩臣下必本其所生者仁之<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
至也子能移孝為忠而致君寵滲及其親者孝之大也<pc n="lb"/>
雖然有遇不遇焉故有終身弗得之者其得之亦或遥受<pc n="lb"/>
而巳若廷彛官在七品公巳兩霑恩命又在京師得父<pc n="lb"/>
子同入謝為時所榮者真希濶之遇也公居家孝友篤<pc n="lb"/>
義方之訓始廷彛以進士尹嘉興日寓書朂以王事及<pc n="lb"/>
在諌垣因事納忠多所禆益公私用為慰而尤以沽名<pc n="lb"/>
售直為深戒若公者可謂善教矣是以克成其子令名<pc n="lb"/>
洊躋華要公亦服兹殊寵豈偶焉者哉君子謂是事也<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
於以見君之勸孝焉於以見臣之移忠焉於以見公之<pc n="lb"/>
善教子之義養焉其於天常人紀皆有足言者公年齡<pc n="lb"/>
未邁廷彛位望方躋所以貤榮公者宜未有艾而感上<pc n="lb"/>
之知遇思所以為報於萬一者在公與廷彛亦詎忍一<pc n="lb"/>
日忘哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀菊坡龔公暨林安人榮封序<pc n="lb"/>
三山龔君鳴治以丙戌進士第一人入翰林為修撰遂<pc n="lb"/>
迎其尊甫菊坡公暨母林氏養于京邸今年以尊號恩<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
封公修撰母安人公率鳴治入朝謝退與安人命服坐<pc n="lb"/>
堂上鳴治率林氏婦命服拜階下既成禮皆以手加額<pc n="lb"/>
言曰上之賜也其曷以報是日也吾鄉諸君咸走賀焉<pc n="lb"/>
謂予於鳴治忝為同官屬序之予聞公事親至孝與弟<pc n="lb"/>
提舉君恭愛甚篤訓廸諸子必以聖賢行巳之實平居<pc n="lb"/>
造次必在於禮義而恥以智巧衒於俗也故又自號朴<pc n="lb"/>
菴蓋其賢如此而安人之賢足以儷公然則成鳴治之<pc n="lb"/>
賢者公與安人也其享今日之榮豈偶然焉者哉昔陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
堯叟堯咨皆舉進士第一時其父秦公省華及母馮夫<pc n="lb"/>
人皆康彊無恙頗與龔氏相類後二子名位俱顯而考<pc n="lb"/>
論人物者或不滿焉謂其不能用其父忠孝之訓也豈<pc n="lb"/>
惟是哉宋仁宗廷試之夕宫中焚香祝天願得忠孝狀<pc n="lb"/>
元是科得鄭獬獬固名士及考其所就亦未見其有以<pc n="lb"/>
厭天下之望也夫望之重而副之難如此鳴治以文行<pc n="lb"/>
重詞林與之游者皆許其雅量如呂文穆志輕温飽如<pc n="lb"/>
王文正也倘不以是為足而益勉焉異時位望勲烈赫<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
然追古名臣人將稱之曰是不負主上㧞擢之恩父母<pc n="lb"/>
之教矣是之謂忠與孝矣乎國家推恩臣下必本其所<pc n="lb"/>
生者勸孝也亦勸忠也故予因賀公並朂鳴治公必樂<pc n="lb"/>
聞予言矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一黙先生輓詩序<pc n="lb"/>
一黙先生以嘉靖癸未卒卒之又五年其冡嗣某計偕<pc n="lb"/>
來京以縉紳君子所為哀輓之什示予請序余觀近世<pc n="lb"/>
輓歌動盈巻帙所輓率其人在顯位者不然則亦必其<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
子孫嘗宦達者也然吾觀為之作者亦因其請漫應之<pc n="lb"/>
云耳未必知其人何如也則有不足信者矣若先生者<pc n="lb"/>
累舉不售布衣終其身其子若孫亦未有躋於貴仕者<pc n="lb"/>
顧豈有名位動人哉而為之作者若是富也則先生之<pc n="lb"/>
賢有足感人者從可知巳予聞先生事親至孝其弟世<pc n="lb"/>
熈卧病累年視其藥石甚謹少瘥則教之學世熈後取<pc n="lb"/>
鄉薦官至亷州府同知語人曰㣲吾兄吾不及此也葺<pc n="lb"/>
祖祠具祭器修宗譜尤所汲汲蔡忠恵之裔流落嶺南<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
十餘年先生謀於世熈歸之而忠恵復祀性寡合獨與<pc n="lb"/>
僉憲忍菴彭公交好忍菴入城輙就先生談竟日皆商<pc n="lb"/>
確經義不顧其它吁觀其所友可以知其人矣先生嘗<pc n="lb"/>
曰吾曾祖三復公祖易齋公皆以大儒得祀鄉賢吾從<pc n="lb"/>
子見素又以道徳稱海内吾儕雖雌伏不出當思自立<pc n="lb"/>
忍墮凡格以夷吾門乎蓋先生所以為心者如此則修<pc n="lb"/>
于身刑于家于鄉者顧敢茍焉而已哉先生之學既不<pc n="lb"/>
及用於時其享年亦僅踰下壽此諸君子所為悼惜不<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
能自巳者詩以哀之蓋情之發也豈所謂漫作者哉余<pc n="lb"/>
亦知先生者故推作者之意而為之序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀同年王君志潔陟憲副致仕序<pc n="lb"/>
予與晉江王君志潔同舉於鄉同第進士往還相好也<pc n="lb"/>
君由大理左寺副出為廣東僉事所至以洗寃澤物為<pc n="lb"/>
巳任吏受賕者亷得之輙寘於法有望風自解去者當<pc n="lb"/>
道以為能委征畨禺賊平之威名益震新寜諸邑殘㓂<pc n="lb"/>
未殄君復提兵與分守章公兵偹王公合攻之連戰俱<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
㨗俘獲無筭事聞加俸二級大軍征樂昌也君以紀騐<pc n="lb"/>
有勞又加俸一級先帝念君功多而賞不酬勞命吏部<pc n="lb"/>
進之官未及用也㑹有中以飛語者勒致仕君既去廣<pc n="lb"/>
而廣之士氓思君不巳廵撫張公廵按凃君復疏君前<pc n="lb"/>
後軍功請仍加之秩以示優勸兵部覆其疏亦為之請<pc n="lb"/>
上從之陞廣東副使致仕於是君歸巳五年杜門不出<pc n="lb"/>
買園一區亭其中引水環之時奉親以遊甚樂也客問<pc n="lb"/>
時事笑而不荅故人在要路者書亦不荅此豈復有所<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
希覬哉而諸公之所薦聞朝廷之所甄録是可以占公<pc n="lb"/>
論矣嗚呼士茍見短於公論雖進辱也公論茍吾與雖<pc n="lb"/>
退榮也古之君子寜違榮而不違道若君非與君之弟<pc n="lb"/>
主事志達聞予言喜曰先生深知予兄者曷書以遺之<pc n="lb"/>
於是乎書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鐘石山房詩序<pc n="lb"/>
予友鉛山費君子和有讀書之室在鐘石之上去所居<pc n="lb"/>
横林僅半里許石在溪房圓明秀聳曰鐘石以形似名<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
也水自東來二百里經過此石激射舂撞滙成澄潭乃<pc n="lb"/>
復折而西流其外若鵝湖五峯芙蓉諸山登石以望皆<pc n="lb"/>
在目睫正徳甲戌子和以編修致仕家居與兄少師湖<pc n="lb"/>
東公皆為宸濠所忌濠常隂伺其所為将中以竒禍子<pc n="lb"/>
和以是益自韜晦而防檢愈嚴足跡不窺城府日挾書<pc n="lb"/>
就鐘石讀之其聲琅琅晝夜不絶意有所感則以竹如<pc n="lb"/>
意擊石歌曰汝形似鐘兮胡不能鳴時當閟蔵兮宜勿<pc n="lb"/>
發聲石乎石乎吾資汝以攻玉兮惟器之成盖聞者皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
知其志也子和廢居八年值宸濠敗乃以薦起復為編<pc n="lb"/>
修又三年以史成晉左贊善與子和同時貶斥後被召<pc n="lb"/>
用者皆得超遷而子和以少師公在首台引嫌退避故<pc n="lb"/>
随例僅進一級久之乃為南京尚寳卿将别携縉紳大<pc n="lb"/>
夫所為鐘石山房詩示予請序予與子和同第進士同<pc n="lb"/>
官詞垣在經筵同以尚書進講相知為深而見其學之<pc n="lb"/>
惇也志之確也行之介也外示渾淪而有璞中蔵也意<pc n="lb"/>
其得之石者多矣使他日得見具瞻之地當作礪之責<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
豈不優為亦惟俟知於匠石焉耳知不知命也而君子<pc n="lb"/>
之於學琢之磨之淬之厲之不至於聖賢不巳也予無<pc n="lb"/>
似願與子和共懋之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王司訓之新㑹序<pc n="lb"/>
平海王君漢舉今年春授新㑹邑庠司訓将行鄉縉紳<pc n="lb"/>
在都下者以予善於漢舉也徴言贈之漢舉在諸生中<pc n="lb"/>
以文行知名前後督學諸公暨郡邑大夫咸禮敬之遇<pc n="lb"/>
若賔友及貢至京師偕天下士試於大廷於吏部皆寘<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
名前列然場屋試輒不利年㡬知命乃授一校官去此<pc n="lb"/>
其所謂命者非與漢舉之父為百夫長既沒家貧甚漢<pc n="lb"/>
舉既葬其父走京師乞奏以父職讓弟其弟後調官潮<pc n="lb"/>
州念漢舉貧時分俸贍之鄉人以王氏為孝友也漢舉<pc n="lb"/>
且選私謂予曰吾惟一弟在潮念欲見之倘得一官廣<pc n="lb"/>
南實所願也己而果然嗚呼今之學者有能文章者矣<pc n="lb"/>
求操行如漢舉者少也昔人有云得經師易得人師難<pc n="lb"/>
新㑹得漢舉非甚幸與周禮大司徒以三物敎萬民先<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
六徳次六行又次六藝夫先王之敎不以藝先徳行何<pc n="lb"/>
也貴本也近世古法不復而造士之意尤與古異盖所<pc n="lb"/>
以敎者藝焉而巳吁才之盛也難矣漢舉有志復古者<pc n="lb"/>
今之新㑹也予喜其道之行而邑之人才風化必将有<pc n="lb"/>
賴也故為之序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送郡守詹君朝章赴建寜序<pc n="lb"/>
堯舜禹湯文武之道至孔子而眀孔子傳孟氏之後其<pc n="lb"/>
傳冺焉文公朱先生折衷諸儒之大成於是復眀也世<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
以先生比孔子則建寜為先生所生之鄉固當比闕里<pc n="lb"/>
矣予比嵗北上嘗至考亭訪先生故居又至武夷訪所<pc n="lb"/>
謂精舎者及暮泛舟溪上歌九曲櫂歌以歸欣然若挹<pc n="lb"/>
先生之清風焉因歎此邦人士道徳問學逺有師承固<pc n="lb"/>
云幸矣而仕於是者亦得以瞻拜宫墻遂仰止之思因<pc n="lb"/>
其遺俗之未冺者而順導之治固甚易也亦豈非幸哉<pc n="lb"/>
先生嘗居南康軍其後知漳州又知潭州所至愛民如<pc n="lb"/>
子若奏減横賦修舉荒政凡可利民者罔弗盡心而尤<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
以厚人倫美風化為急焉先生立朝最淺使浙東亦不<pc n="lb"/>
過一年惟治郡之日粗得行其所學其設施次第人皆傳<pc n="lb"/>
錄為式然則凡今為郡者皆當師之况守先生之郡不<pc n="lb"/>
以所學於先生者顧将安所從法乎虞衡郎中番陽詹<pc n="lb"/>
君朝章今年擢守建寜副郎鄭君諧甫合其同官來徴<pc n="lb"/>
贈言君起丁丒進士由行人司正轉郎工部出納㢘慎<pc n="lb"/>
為人忠信恭雅温然君子是知向往於先生者故予告<pc n="lb"/>
之以此君必有以副予之望哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈後峯黄先生赴南京大理丞序<pc n="lb"/>
昔元城劉公學於司馬温公以誠而入及為諫官以直<pc n="lb"/>
道不容於朝屢竄嶺外章蔡數以虚聲廹之不為動時<pc n="lb"/>
稱鐡漢彭恵安公記鐡漢樓謂公之學得之於誠盖知<pc n="lb"/>
言云後峯黄先生伯固素有志聖賢之學其再入兵部<pc n="lb"/>
為郎中也總兵江彬用事誤國數誘先帝廵逰先生上<pc n="lb"/>
疏諫止因顯斥彬奸請斬之以謝天下疏入彬大怒必<pc n="lb"/>
欲置之死諷錦衣深治其獄連日拷治體無完膚俄有<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
㫖杖於廷或謂先生必斃杖下矣而先生亦不為動慷<pc n="lb"/>
慨自若語且斥彬既削籍放歸彬憾猶未平隂使人賊<pc n="lb"/>
之先生單騎由間道獲免嗚呼方先生之在詔獄也彬<pc n="lb"/>
之毒深於章蔡死生之禍甚於竄斥非其學本於誠而<pc n="lb"/>
能不為所動乎行部使者命有司於先生所居之里為<pc n="lb"/>
建書院扁之曰立誠可謂知先生者今上在潛邸聞先<pc n="lb"/>
生名及嗣大位詔起為南京大理丞先生聞命感激至<pc n="lb"/>
於泣下顧書院初成方欲潛心講學其中未有翻然之<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
意而士大夫所與游者皆謂聖政方新羣賢茅拔此千<pc n="lb"/>
載一時也况賢如先生睿眷尤渥誠不宜卧家不起以<pc n="lb"/>
孤簡注乃各移書勸之行先生将行謂予曰子素善我<pc n="lb"/>
今可無一言以别乎於是竊有感焉以元城之賢名在<pc n="lb"/>
謫籍者三十年晩始召還竟不及大用以死則元城之<pc n="lb"/>
遇不及先生而主上之賢過宋帝逺矣先生是行亦思<pc n="lb"/>
所以酬聖主之知副天下之望乎予觀近世人才以氣<pc n="lb"/>
節自許者不少至於晩節往往寖以沮喪無他誠不足<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
也誠則不息不息則久矣先生慎乎哉毋使海内士夫<pc n="lb"/>
得以致議於晩節之際則幸矣而未必非得之於誠也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀舫齋黄翁序<pc n="lb"/>
予與舫齋黄翁舊相識已夘之春予束装北上翁載酒<pc n="lb"/>
崇殽餞於<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>水之上琴奕壺矢皆具翁傾冩樂客每引<pc n="lb"/>
滿為予導予素不喜飲是日亦大醉至晡别去是時翁<pc n="lb"/>
年六十矣入京以來史事方殷不獲以書問翁安否者<pc n="lb"/>
盖四五年前冬翁之子安以掾吏至京予見之問翁無<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
恙乎曰然曰尚能傾倒樂賔客乎曰然予既為之喜且<pc n="lb"/>
知其夀未艾也而安念翁春秋髙不忍離左右邇者自<pc n="lb"/>
疏陳情願給冠帶歸養詔從之聞者皆歎其孝也安将<pc n="lb"/>
行詣予請曰安幸䝉恩歸省惟某月日為家君懸弧之<pc n="lb"/>
晨安将率子姪跽進一觴為夀惟執事畀之言貺莫大<pc n="lb"/>
焉予聞翁為人倜儻好義曠逹坦夷其與人交誠實懇<pc n="lb"/>
欵不以貴賤親疏異致尤喜拯人之急或勸殖産為子<pc n="lb"/>
孫計曰貽之安足矣壯嵗遨遊江海與詩人林景清輩<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
相厚善迨至晩年息駕故里獨與朋舊十餘人為真率<pc n="lb"/>
㑹分日設酌以詩酒自娯老居有廬出有騎食有甘㫖<pc n="lb"/>
而嵗入常有贏故翁得以不問家有無而日與賔客樂<pc n="lb"/>
也况安之歸慰悦親顔於違濶之久翁之樂又當何如<pc n="lb"/>
哉予官於朝不獲豫夀觴之末瀝繼今以往請嵗寄詩為<pc n="lb"/>
翁夀翁能撫節擊案歌予詩以樂客否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿巻六<pc n="lb"/>
<pb n="44b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>方齋存稿巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿巻七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>眀<pc n="　"/>林文俊<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>猫相乳記<pc n="lb"/>
大宗伯甘泉湛公家嘗病䑕畜二猫焉其一猫生三子<pc n="lb"/>
皆不育未㡬其一猫又生四子於是前之三子不育者<pc n="lb"/>
與其母更乳之其母或出求食則為之守其子不忍暫<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
離已而一子死為之䑛且嗅焉悲而鳴焉若失其子然<pc n="lb"/>
久之則所乳三子者視之亦若其母然異矣哉公自志<pc n="lb"/>
其事以為人物之靈者也猫人之畜者也人之於子或<pc n="lb"/>
非巳出者多妬害之饑寒之而失其慈愛之本心是為<pc n="lb"/>
人而畜者也是猫也盖畜而人者也其言深有禆於世<pc n="lb"/>
敎然其所以致是則非偶然而公有難於自言者按唐<pc n="lb"/>
北平王家猫相乳昌黎韓子著説謂為北平王之徳所<pc n="lb"/>
致其説是也公為大宗伯修其典禮以和神人眀其彜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
倫以端化本而退視於家則父父子子兄兄弟弟夫夫<pc n="lb"/>
婦婦慈考恭讓之風藹如也夫道之行也必自家始家<pc n="lb"/>
人化之至於其所畜亦感而化則公之徳其亦可知已<pc n="lb"/>
公邃學宿儒名重海内方将入相天子調元氣幹化樞<pc n="lb"/>
使民用康乂物無癘疵嵗稔時和災沴不作而一家之<pc n="lb"/>
瑞一物之祥又有不足言者矣文俊於公忝在末僚且<pc n="lb"/>
居相比也故得聞其事而記之以備史氏之紀錄云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九華山甘泉書院田記<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
甘泉先生起自嶺南以聖賢之學為倡一時有志之士<pc n="lb"/>
不逺千里負笈從之遊者戸屨常滿故所至輒有書院<pc n="lb"/>
以為講學之地若青陽之九華山先生足跡所未至而<pc n="lb"/>
亦有書院者何哉初先生之敎南成均也前御史何君<pc n="lb"/>
喬時為諸生與江生學曽輩十餘人皆自青陽來受學<pc n="lb"/>
及先生入為少宗伯諸生送至淮上先生作詩與别每<pc n="lb"/>
若不能忘情於九華者故諸生歸謀即茲山創書堂居<pc n="lb"/>
之以相與講眀乎先生之學盖蓄志久矣而願莫之遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
嘉靖甲午提學聞人君廵按虞君始命池守侯君為先<pc n="lb"/>
生作書院於茲山化城寺之東而以先生所作講義及<pc n="lb"/>
九華詩刻置壁間如先生之臨乎是也涇野吕子既為<pc n="lb"/>
之記但山髙路峻四方士之來學者不能裏糧為久居<pc n="lb"/>
計貳守柯君斥俸金買田十畆入焉所収僅足以充公<pc n="lb"/>
費而贍士之資無所出柯君患之邑有寗生涵者嘗從<pc n="lb"/>
學柯君而慕先生之學一日告其父曰今書院雖成而士<pc n="lb"/>
無所贍不能久居於此其若先生之敎何吾家幸有先<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
人之田取給饔飱足矣多畜贏餘以遺子孫無益也其<pc n="lb"/>
父然之遂刈腴田百畆入書院以贍士之來學者予聞<pc n="lb"/>
而歎曰善哉今夫世之人往往能畜不能散能散矣乃<pc n="lb"/>
或用之以廣異端而徼非望之福非徒無益且受誑而<pc n="lb"/>
甘心焉其為愚一也若寗氏者可謂積而能散散而要<pc n="lb"/>
諸道者也然非先生之道徳風敎深入乎人抑何以致<pc n="lb"/>
其然哉於是柯君屬江生來南都徴予文記其事且曰<pc n="lb"/>
願申其説於終篇以勉學者文俊與涇野子皆先生門<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
下士也凡先生之所以敎人者涇野子取以為記發眀<pc n="lb"/>
無餘藴矣予記書院田耳此可畧也無巳請以田喻學<pc n="lb"/>
可乎夫學者之於道猶農之於田也耨之不勤其實不<pc n="lb"/>
栗農且然况學乎孔子曰苖而不秀者有矣夫秀而不<pc n="lb"/>
實者有矣夫孟子曰五榖不熟不如荑稗盖病學之無<pc n="lb"/>
成也今四方之士學於書院者亦既悦慕先生之學矣<pc n="lb"/>
亦知實用其力以求深造而逺詣者乎不然亦歸於無<pc n="lb"/>
成而已豈非先生之所病哉學之要致知力行二者而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
已然亦知之者必若知五榖之可以充饑而後為知之<pc n="lb"/>
真行之者必若食者之求飽而後為行之至近世學者<pc n="lb"/>
病在徒知而不能行夫茍不能行則其為知也口耳而<pc n="lb"/>
已豈得謂之真知也哉此先生知行並進之説所以為<pc n="lb"/>
破俗學之陋而大有功於來學也然則有志於道者即<pc n="lb"/>
是求之足矣豈必先生親居於是靣承指授然後為有<pc n="lb"/>
益哉江生歸試以是説復柯君以為何如寗生之父名<pc n="lb"/>
鐸居鄉多善行即此可占其餘矣田之疆畆徭賦及一<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
切條約則刻之碑隂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞葵記<pc n="lb"/>
僉憲山隂敬軒沈公之圃有瑞葵焉一蒂七花時公適<pc n="lb"/>
致仕家居凡來觀者皆曰此沈氏将盛之徴為之見之<pc n="lb"/>
賦詠者既甚侈矣公沒若干年其子今御史文瀾恐嵗<pc n="lb"/>
久事湮無以昭示來裔乃命工圗之而虚其上方徴予<pc n="lb"/>
記公之為莆郡推刑也予以諸生數辱奨借公既歸猶<pc n="lb"/>
每向御史君道之御史君以予為公知已故以記見屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
嗚呼予何足以知公而為之記哉今夫天下植物多矣<pc n="lb"/>
惟葵之開必向日日君象也故臣子之忠其君者必取<pc n="lb"/>
葵藿以自况然古今植物之為瑞者若木之連理𤓰之<pc n="lb"/>
並蒂禾之同穎見於傳記者多矣而葵之為瑞獨未之<pc n="lb"/>
聞乃至於公而創見焉公雖玩而樂之亦不自知其何<pc n="lb"/>
以致是也以予聞之物有以類而相感者殆此類也乎<pc n="lb"/>
始公以進士來為吾郡推刑多平反寃獄郡稱神眀自<pc n="lb"/>
是隣郡有疑獄不能决者當道多檄公决之公在郡三<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
年比歸行槖如始至時可謂㢘吏矣使者交薦之召居<pc n="lb"/>
憲幕久之出為湖廣按察僉事分廵衡永雖僻逺州邑<pc n="lb"/>
廵歴必至官之受球及吏貨法為蠧孽者立寘於法而<pc n="lb"/>
申雪寃滯撫摩庾瘵威行徳流境内大治及致政歸御<pc n="lb"/>
史君復起進士出知霍山南昌二邑公復遺書以清白<pc n="lb"/>
忠勤朂之考公平生之所履歴要之為不負於君不負<pc n="lb"/>
於國如葵藿之傾心太陽者盖至老而不衰也然則是<pc n="lb"/>
物之為瑞將以表公之心而彰公之徳乎不然公之圃<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
豈無他植而其瑞乃獨見於葵哉孟氏之孝也而瑞見<pc n="lb"/>
於竹田氏兄弟之友也而瑞見於荆夫物之以類相感<pc n="lb"/>
者往往如此公之事信非適然也公之學不及大用於<pc n="lb"/>
時而優游林下享年七十五以終今御史君又能光紹<pc n="lb"/>
前徽揚聲天路持斧所至風稜凛然而其清修之行忠<pc n="lb"/>
直之節視公無愧焉一時士大夫皆以逺大之器期之<pc n="lb"/>
其餘諸孫未仕者皆温温不去儒業夫以公子孫之多<pc n="lb"/>
賢者如此然則是瑞也謂為沈氏将盛之徴豈不信乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
予不敏謹濡筆而記之既以頌公之徳且以俟於無窮<pc n="lb"/>
云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樂庭記<pc n="lb"/>
樂庭者奉新廖翁别號翁仲子餘姚丞振纓比在京師<pc n="lb"/>
徴予記予觀世之王公貴人位髙祿厚者常懐不測之<pc n="lb"/>
憂而沉於下寮有意進取者又常終日役役奔走跼蹐<pc n="lb"/>
於持權者之門乃得尺寸焉其得之未必樂而失之又<pc n="lb"/>
以為憂也若夫士庶人無位者宜可以樂而無憂也然<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
庸衆之氓鮮克循禮貧者則以饑寒而邇邪富者或因<pc n="lb"/>
温腆而溢慾為之不巳小則為怨詈之招大則速徽纆<pc n="lb"/>
之入憂辱至矣然則自王公至於士庶人茍非其心不<pc n="lb"/>
累於欲其有能樂者鮮矣廖翁隠者不以榮利動心久<pc n="lb"/>
矣而用以治其身刑于家者造次必在於禮義平居無<pc n="lb"/>
外事惟敎子讀書力田供賦及貨物於人薄入其息如<pc n="lb"/>
是而巳有司髙其行誼嵗舉鄉飲必延致賔席盗過其<pc n="lb"/>
門曰此翁長者也相戒不敢加害吁亦異矣翁既夀考<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
而子孫多賢家産亦豐居有廬食有肉出入有輿馬自<pc n="lb"/>
少壯至老七八十年未嘗一日有憂患之干世之樂亦<pc n="lb"/>
有如翁者乎而翁之樂非以其心不累於欲而然與孟<pc n="lb"/>
子以不愧天怍人為樂漢東平王言為善最樂翁之樂<pc n="lb"/>
殆近是乎予從子景暉尉奉新知翁之行為詳間以語<pc n="lb"/>
予予固以識之於心矣故今於振纓之請不復辭而樂為<pc n="lb"/>
之記吁安得世皆若翁也翁名心傳字若虚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>易州重建府判公館記<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
易州為西北咽喉自茂山衛移至於此兵民雜處治之<pc n="lb"/>
益難其西八十里為紫荆闗嵗宿重兵焉盖外控夷狄<pc n="lb"/>
内蔽京師要害之地也先年添設山西副使一員開署<pc n="lb"/>
易州專理兵備保定府通判一員𨽻焉後指為冗員一<pc n="lb"/>
切裁省比因撫廵建議以為非便乃復設通判仍即易<pc n="lb"/>
州為治所凡境内大小事及邊闗重務悉聴分理其不<pc n="lb"/>
重乎初府判既革所居公署有司視為空谷不復修葺<pc n="lb"/>
日就傾圮及今通判績溪程君伯祥至惟見蒼莽中頽<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
垣斷礎而巳視事數月㑹部内無事乃白於廵按御史<pc n="lb"/>
趙君請即故址重建趙君然之委知易州事胡君山專<pc n="lb"/>
涖其事而以易州庫金若干兩為之費前門中為<graphic n="KR0550" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0550.png" mimeType="image/png"/>事<pc n="lb"/>
三間為廂房東西向各三間以為吏舎<graphic n="KR0550" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0550.png" mimeType="image/png"/>事之後為燕<pc n="lb"/>
居之室五間東西廂房亦各三間則井汲庖爨在焉繚<pc n="lb"/>
以周垣固以圍棘規制宏敞黝堊壮麗經始於嘉靖已<pc n="lb"/>
丒三月庚戌落成於是嵗六月甲子盖費出公帑僅三<pc n="lb"/>
之一其餘則胡君私規緡力以為之助程君使人至京<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
師曰願有記也予聞先王之時以火見興土功修其城<pc n="lb"/>
郭宫室此王政所不廢者况署以出政政以軌民所繫<pc n="lb"/>
尤重顧可㮣視為不急之役乎趙君識逹大體所至以<pc n="lb"/>
修舉墜典為務故鋭意茲舉而賢有司終始其事於例<pc n="lb"/>
皆得附見然是舉也一材一甓皆出於公而成於民力<pc n="lb"/>
居是者其得無思乎是故睹輪奐之美必思吾得安其<pc n="lb"/>
居矣吾之民将有未寜幹止者乎覩垣墉之固必思吾<pc n="lb"/>
得免於外侮矣而西北邊者國家之籓籬也邊防将有<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
未固者乎推所以往随事致思思矣必求有以善於政<pc n="lb"/>
則庶乎其無愧也予不佞因記斯役之成敢附是説以<pc n="lb"/>
朂夫居是者趙君名鏜京師人以才行簡入臺為名御<pc n="lb"/>
史云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楓山别墅記<pc n="lb"/>
泉城南十里有山曰楓山樹木葱蒨四時異状而楓尤<pc n="lb"/>
多故特以名其山今國子學錄楊君裕卿别墅在焉君<pc n="lb"/>
有第在城中以其近市喧囂常欲卜幽寂僻逺人跡罕<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
到之處别營一室為蔵修之所而久未克遂廼嵗戊寅<pc n="lb"/>
歸自京師始買地茲山之麓構堂數楹居焉堂之北有<pc n="lb"/>
山髙而鋭類文筆者曰紫帽山由紫帽而北稍東為朋<pc n="lb"/>
山為三台山其前左為獅山有三石突起如鼎足形者<pc n="lb"/>
曰三才山其右近堂有山焉則裕卿預營以為樂丘者<pc n="lb"/>
也澗谷之水下合溪水東南流至孤山下入海而前揖<pc n="lb"/>
於堂堂之規制雖小而山水之勝具焉裕卿心樂之稍<pc n="lb"/>
暇則挾書誦讀其中悠然自足客至肅以入彈琴賦詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
為樂或相與登髙眺逺見四山環翠衆水流碧藻思横<pc n="lb"/>
發愈不可遏凡來遊者皆留詩壁上自裕卿再來京師<pc n="lb"/>
今四五年而意恒在楓山也間命善繪事者冩入縑素<pc n="lb"/>
懸於退居之署時玩之以自適予一日偶過之裕卿指<pc n="lb"/>
以語予曰此吾楓山别業也吾營是以待老且十年矣<pc n="lb"/>
他日子過泉南尚其覔我於此我當以胡麻飯為餉盡<pc n="lb"/>
出山中所作待子評之子能為我信宿留乎予笑曰有<pc n="lb"/>
是哉夫古之君子雖身居重位畢力殫智於天下之務<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
而其心未嘗一日忘丘園之適視嬰情於富貴溺志於<pc n="lb"/>
聲利至於老而不知止者萬萬不侔也今裕卿猶是耶<pc n="lb"/>
裕卿文學行義見推時輩然歴官二十年恒在文墨之<pc n="lb"/>
地其學及於人者未普也是將膺顯秩躋膴仕以盡䆒<pc n="lb"/>
其施俟功成志遂然後以老請於天子歸隠茲山之下<pc n="lb"/>
日從故人賔客遊覽以畢此樂則楓山之勝将因裕卿<pc n="lb"/>
而有聞於時豈不偉哉嘉靖丁亥夏某月記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東園祠堂記<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
何氏旴江望族文獻之盛者著在往牒國朝仕最顕者<pc n="lb"/>
太子太保吏部尚書東園公諱文淵始以温州守課為<pc n="lb"/>
天下第一召入為少司㓂後晉冡宰致仕卒有子六人<pc n="lb"/>
第三子曰刑部尚書椒丘公諱喬新當成化𢎞治間椒<pc n="lb"/>
丘公之名滿天下其卒也守臣交疏其賢贈少傅諡文<pc n="lb"/>
肅第四子諱喬夀從一峯羅先生受經亦舉鄉闈第六<pc n="lb"/>
人嗚呼盛哉初冡宰公有讀書之屋在城南門外溪山<pc n="lb"/>
秀朗竹樹蓊薈公樂之既沒側室張氏知公不忘是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
即其中肖像朝夕哭之其前買山數畆自營夀竁前為<pc n="lb"/>
享堂讀佛氏書其中曰死祀我於此張氏沒無子其婢<pc n="lb"/>
為尼居其中主香火遂襲以為常嘉靖丁亥坐詭祠毁<pc n="lb"/>
公之孫實同其子姓謀曰此吾先人故業也亟詣官贖<pc n="lb"/>
之就以是嵗冬十月即享堂故址創祠堂三楹而以肖<pc n="lb"/>
像之堂為寢室祠堂五龕中祀始祖宋寳謨閣學士文<pc n="lb"/>
定公左為贈吏部侍郎徳源公右為贈刑部尚書景營<pc n="lb"/>
公冡宰公祖父也又左右則冡宰公及其子孫各以昭<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
穆祔扁東園者祠為冡宰公作也既成眀年實同用學<pc n="lb"/>
宫例貢至京師授寜國縣學訓導将行具事始末來請<pc n="lb"/>
記予聞盈虚消息造物之常國朝父子尚書纔四五家<pc n="lb"/>
何氏居其一斯極盛矣今其子孫顧多且賢也則先公<pc n="lb"/>
遺澤所以衣被後人者深且厚矣後之人胡可不深長<pc n="lb"/>
思乎思之何如盡其孝焉耳廟以時修墓以時展四時<pc n="lb"/>
之祀燔濯必潔節祝必䖍庶㡬其歆享之孝盡於是乎<pc n="lb"/>
未也詩不云乎無念爾祖聿修厥徳夫修徳所以崇孝<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
也出而仕也用前輩君子之道以事其君治其民隠而<pc n="lb"/>
處也用是道治其身曰吾以忝吾先人也若然天下言<pc n="lb"/>
公卿家有儀軌者必以何氏為首稱而世澤益綿将來<pc n="lb"/>
之盛其未艾哉其未艾哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新建水南書院記<pc n="lb"/>
莆文獻莫右水南弦誦之聲聞數里由科目出為顯官<pc n="lb"/>
有名於時者後先踵接可謂盛哉然市肆雜喧士無講<pc n="lb"/>
論之所恒以為病其地西南故有紅泉宫𢎞治中鄉人<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
以詭祠奏改為社學正徳壬申燬於火始謀即其地為<pc n="lb"/>
書院請於廵按御史李公如圭提學副使姚公鏌皆曰<pc n="lb"/>
可檄既下㑹二公相繼去有司憚於勞費遂寢今守馮<pc n="lb"/>
侯馴下車之初鋭意文教諸生復以為請侯亟諾之而<pc n="lb"/>
水南縉紳若翁方伯朱侍御諸公首出泉貨為倡士各<pc n="lb"/>
以貲來助有差而屬丘君諧許君効賢專涖其事以辛<pc n="lb"/>
巳十有一月某甲子先建文廟三楹以祀先聖未㡬告<pc n="lb"/>
成侯見而喜之顧講堂未立齋序門廡未備欣然以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
已責貳守李侯縉别駕何侯晉節推朱侯鼐暨大尹雷<pc n="lb"/>
侯應龍咸協心相成遂命河泊官洪憲等兼涖之為講<pc n="lb"/>
堂三間於廟之後翼以二室為東西齋房各十有五間<pc n="lb"/>
南有儀門儀門之外左祀所嘗講學於斯者曰林公艾<pc n="lb"/>
軒右仍祀名宦郎中裴公次元御史蔡公熈凡齋居庖<pc n="lb"/>
庫諸室罔弗具備搃為大門以扄鐍之甍棟壯麗規模<pc n="lb"/>
宏敞而其為費則皆馮侯随時區畫不煩於民今天子<pc n="lb"/>
嘉靖初元四月某日甲子工既告訖諸士來觀皆若勃<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
然而興起者扁曰水南書院嵗以春秋二仲次丁日請<pc n="lb"/>
鄉先生主祀事而祭祀之費與諸生廪餼之供則馮侯<pc n="lb"/>
與新尹趙侯葉方次第規畫以充僉謂此舉曠古盛事<pc n="lb"/>
不可無記乃具事顛末請文俊記文俊竊觀春秋新一<pc n="lb"/>
門築一臺必謹書之重民力也惟魯侯修泮宫不書以<pc n="lb"/>
為是所當舉也有若書院之建不當以勞費為憚者此<pc n="lb"/>
春秋之義也馮君及諸君於是賢逺乎人矣前代盛時<pc n="lb"/>
學校寖興然有志之士往往依書院以講習大率多至<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
數百人官設山長以主其敎此盖學校之外别出一罏<pc n="lb"/>
冶以為陶成人才之具而為聖賢之學者恒由是以出<pc n="lb"/>
此今日建立之本意也學於斯者必盡棄俗學之陋而<pc n="lb"/>
相與潛心所謂聖賢之學者以是而知以是而行以是<pc n="lb"/>
而始以是而終孶孶汲汲期必至於聖人而後巳然其<pc n="lb"/>
用力之要敬是已盖自程子提出以示人而學者始有<pc n="lb"/>
所從入文俊不敏敢述所聞為同志者告願共勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊烈婦碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
烈婦汪氏諱莊泉州人山隂教諭某之女歸同郡庠生<pc n="lb"/>
楊希閔為國子學錄孟洪冡婦正徳癸酉秋九月希閔<pc n="lb"/>
卒烈婦時年二十三每哭輒仆地良久復甦又拊膺大<pc n="lb"/>
哭天乎吾何以為生耶欲自經死家人防之預弗得間<pc n="lb"/>
時自囓其舌出血見者惶駭防益謹烈婦度不得間聞<pc n="lb"/>
茉莉根有毒能殺人取之煮為湯貯卧内家人不知也<pc n="lb"/>
希閔死既彌月其家延緇流誦經烈婦自為文祭之詞<pc n="lb"/>
極悲苦是夜五鼓家人倦且就寢守者亦懈烈婦入卧<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
内更衣取所貯湯飲之比天明覔烈婦死矣預為殮具<pc n="lb"/>
甚悉鄰里聞者無不泣下烈婦沒十餘年郡以其事聞<pc n="lb"/>
覈實未上提學憲副邵君鋭檄郡守髙君鉞以官錢若<pc n="lb"/>
干緡新其墓前之祠廵按侍御王君以旂清戎侍御徐<pc n="lb"/>
君州為之扁其詞曰貞烈於是凡過祠下者皆低徊感<pc n="lb"/>
歎凛然若有清風襲人毛髪為竪邑士夫侍御郭君楠<pc n="lb"/>
等謂茲事不傳蔑以厚風敎矣相與徴文刻石祠中以<pc n="lb"/>
垂不朽予讀烈女傳見投崖赴水事每偉其所為謂當<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
與古之忠臣並垂宇宙惜後世不多見也茲以烈婦視<pc n="lb"/>
何如耶大丈夫讀四庫書平日開口論天下事何處更<pc n="lb"/>
有豪杰一旦臨小利害不幸喪其所守者往往有之此<pc n="lb"/>
其視烈婦為何如哉嗚呼君臣父子夫婦謂之三綱惟<pc n="lb"/>
其所在則致死焉一也烈婦之事傳而忠臣孝子接迹<pc n="lb"/>
於天下矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>柯希齋曰維騏著宋史其烈女傳小序云易坤之詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰妻道也臣道也褒烈女者所以勸為臣也文修公<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>先得我心乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祁門縣重修閶門堰記<pc n="lb"/>
祁門縣西南十三里許有灘曰閶門其水下流入鄱陽<pc n="lb"/>
合於大江商賈之舟往來相續夾灘巨石對峙如門亂<pc n="lb"/>
石劍立舟上下從石罅中詰曲行稍失防禍且叵測唐<pc n="lb"/>
元和中路君旻為令即灘上流築堰别開斗門引水西<pc n="lb"/>
注丁家灣民甚便之嵗久而潰水由故道咸通間令陳<pc n="lb"/>
君甘節復積木為横梁築成之未㡬亦潰盖為患久矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
正徳某年漳州洪侯晳來知邑事既下車問興革所宜<pc n="lb"/>
父老具圗志上之侯慨然有志顧役重費鉅未欲勞民<pc n="lb"/>
居無何邑人前錦衣汪君瓊歸自京師侯與語是事君<pc n="lb"/>
曰此吾志也願私出貲成之無勤有司侯義之以其事<pc n="lb"/>
聞於郡及撫按使者咸加賞歎遂以屬之君念前此用<pc n="lb"/>
木則水嚙易壊輒修修且勞民今吾當為經久計爰代<pc n="lb"/>
以石即故址累為堰其崇二丈五尺廣三十四丈長視<pc n="lb"/>
廣殺三之二堅厚比昔特倍焉用金凡三千餘兩費不<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
出於公歛不及於民盖踰年而堰成既成水不得南奔<pc n="lb"/>
復西入丁家灣以流風檣浪檝悉從是往來舟人賈客<pc n="lb"/>
自幸得以去險即夷凡過此者皆瀝酒相賀而江湘川<pc n="lb"/>
廣之貨日至境内物價不致翔湧則君之恵豈不溥哉<pc n="lb"/>
予觀世之人率能蓄不能散間有揮斥金玉而不惜者<pc n="lb"/>
則或用之以飾釋老之宫浮屠之像其意盖以邀㝠福<pc n="lb"/>
而已吁亦惑哉若汪君者捐數千金之費以為民建萬<pc n="lb"/>
世之利可謂仁人之用心矣然自路陳二君後令於此<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
者多矣至洪侯始復究意於是侯其豈弟君子民之父<pc n="lb"/>
母者乎邑父老汪以深等不忍忘侯與汪君之功屬庠<pc n="lb"/>
生胡洤以書幣來京師請記其事於是乎記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘭崖記<pc n="lb"/>
吾郷翁君祥伯别號蘭崖間來京師與予處踰年知其<pc n="lb"/>
為有道者久而益親盖助益予為多譬之芝蘭之室入<pc n="lb"/>
其中者久而與之化矣将歸請予為記予未暇究君蘭<pc n="lb"/>
崖之説曩時嘗行於野見夫澗壑之隈崖谷之間往往<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
有蘭生焉為之歎曰騷經以况君子故君子好之為其<pc n="lb"/>
臭味之似也是宜殖於户庭階圮近人之處顧叢生於<pc n="lb"/>
此何哉吾恐蘭雖芳終蕪沒於凉烟白草之中與榛莽<pc n="lb"/>
等耳夫誰知者哉吾悲夫蘭之不遭也雖然幽貞絶俗<pc n="lb"/>
此蘭之所以可貴也世之君子履仁服義抱其徳馨而<pc n="lb"/>
退處於寛閒寂寞之野深蔵恥售賢逹之士或未必知<pc n="lb"/>
知而未必為之推輓是不猶蘭生崖谷而知之者寡乎<pc n="lb"/>
是不足為君子病也使夫君子者亦與夫希進之徒輕<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
自矜衒以求人知則所謂芳草變為蕭艾者矣又何芳<pc n="lb"/>
之可祗乎易曰履道坦坦幽人貞吉君以蘭崖自命意<pc n="lb"/>
在是耶嗚呼芝蘭生於僻逺而荆棘彌於路周任世道<pc n="lb"/>
者又不能無愧於斯矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太平府儒學重建記<pc n="lb"/>
太平古姑孰郡人才之盛著在往牒國朝太祖髙皇帝<pc n="lb"/>
自和州渡江首駐驆於此及定鼎金陵遂為畿内郡聖<pc n="lb"/>
化所被最先且深百七十年間鴻儒魁士以道徳功烈<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
著稱者亦既多矣然科第之盛視江南諸郡顧若不及<pc n="lb"/>
議者謂學宫卑隘又前廹孔子廟幽昧不眀才之登耗<pc n="lb"/>
固不係於此然非所以為文眀之地也且嵗久不葺衰<pc n="lb"/>
敝滋甚監察御史莆田宋君茂熈奉命廵按南畿所至<pc n="lb"/>
察㢘利病而建革之風裁峻甚猶汲汲於文敎間因詣<pc n="lb"/>
學見之病其不稱也顧瞻廟東校官廨舎在焉則指以<pc n="lb"/>
諏於衆曰是不可改建於别隙地而徙學於此乎僉曰<pc n="lb"/>
然遂出贖金百餘兩屬郡守衛祝侯詠改作之祝侯自<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
給事中來知是郡下車即有志於是屬時詘未遑也至<pc n="lb"/>
是欣然為已責度地籌費庀材計傭凡所當為靡晝靡<pc n="lb"/>
夜廵撫都御史平溪侯公位提學御史姚江聞人君銓<pc n="lb"/>
聞之皆協力相成㑹嵗饑廵撫公檄郡出粟募饑民就<pc n="lb"/>
工民爭趨赴提學君則捐學租之入以佽助之為眀倫<pc n="lb"/>
堂若干楹為東西齋各若干楹前為儀門若干楹材木<pc n="lb"/>
瓴甓必堅必良黝堊丹漆侈然光新而規制恢𢎞位勢<pc n="lb"/>
顯敞逈異舊觀别為校官居舎於學傍其外若門垣若<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
泮池則因舊修葺而疏濬焉工既訖廵按君帥郡長貳<pc n="lb"/>
暨學官弟子以始立學禮舎奠於先師廟下退坐眀倫<pc n="lb"/>
堂見青山前陳黄山北峙白紵天門諸山縈帶左右則<pc n="lb"/>
皆相與歎賞以為竒疑天造地設以待今日非偶然也<pc n="lb"/>
而是郡人文益盛盖肇於斯矣於時敎授鄭富由進士<pc n="lb"/>
銓授始至謂茲盛事宜有述也爰具事始末率庠生李<pc n="lb"/>
珂何銑來南都徴是記葢聞先王之世家有塾黨有庠<pc n="lb"/>
州有序國有學皆所以為造士之地也士者民之望也<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
士習正則民俗美而治可㡬矣我國家稽古右文崇儒重<pc n="lb"/>
敎内自京師外逹海裔罔不有學而嵗久或圮任風紀<pc n="lb"/>
師帥之責者乃或指是為非吏議所急坐視其敝而不<pc n="lb"/>
為之所此為知先務者乎今兹郡學賴賢憲臣又諸君<pc n="lb"/>
子相為振厲而作興之得因弊為新去幽即眀既幸矣<pc n="lb"/>
士之講論於是而接於耳目者盍亦充類致思以求學<pc n="lb"/>
之要乎必也講學以致知主敬以立本涵養深而操存<pc n="lb"/>
熟使私欲不留而吾方寸之地廓然廣大湛然虚眀無<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
一物為之障碍及出而任治平之責設施論議亦必磊<pc n="lb"/>
磊落落為陽之光眀而不為隂之柔暗審如是世道将<pc n="lb"/>
有賴焉庶㡬建學者之意乎魯人頌僖公能修泮宫曰<pc n="lb"/>
濟濟多士克廣徳心俊不佞敢援詩人之㫖而致其望<pc n="lb"/>
於多士者如此是役也經始於嘉靖乙未某月某甲子<pc n="lb"/>
成於眀年某月某甲子肇斯舉者廵按君而規畫緡力<pc n="lb"/>
以助不給者祝侯也若通判諸陽總程督事知事譚景<pc n="lb"/>
翀訓導丘佐時郭守識李大有分董其役盖皆效勞於<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
是例得附見云嘉靖丙申某月某日記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瓶魚説<pc n="lb"/>
里人陳氏子客京師几上常置一瓦瓶中貯水可一盂<pc n="lb"/>
畜小魚數尾絶憐之間數日輒為滌瓶易清冷水又為<pc n="lb"/>
捕小䖝時食之予偶見之竊怪其員頭横目黒鬛而赤<pc n="lb"/>
尾猶夫魚也胡憐於人獨爾耶雖然是魚久處江湖今<pc n="lb"/>
見畜於此游泳跳躍不過數寸之地亦困矣哉即不幸<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
愛者稍弛食之不時以累月日水不為易臭穢之氣觸<pc n="lb"/>
鼻而魚死矣是将與涸轍之鱗無異視泛處江海不為<pc n="lb"/>
人所憐者又不知孰為幸不幸孔甲時嘗有豢龍者其<pc n="lb"/>
後龍死醢而食之夫龍可豢則亦醢龍且爾矧魚乎哉<pc n="lb"/>
今觀是魚悠悠然若在江海不以為憂者世傳魚目夜<pc n="lb"/>
眀顧不能察此何也悲夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望字希吕説<pc n="lb"/>
從兄西莊先生将冠其冡孫望而命之字曰希吕間以<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
書命文俊曰必為之説以詔之俊聞之方吕望之在漁<pc n="lb"/>
釣也其志若終身焉及西伯出獵遇之與語大悦曰吾<pc n="lb"/>
太公望子久矣載以歸立為師尊之曰尚父其後佐武<pc n="lb"/>
王伐紂定天下而功烈之盛遂與伊傅周召並稱夫尚<pc n="lb"/>
父之學雖不可詳考然其告武王之言曰敬勝怠者吉<pc n="lb"/>
怠勝敬者凶義勝欲者存欲勝義者滅此四言者即大<pc n="lb"/>
易敬義之㫖也可謂約而精矣故孟子曰若太公望則<pc n="lb"/>
見而知之謂其得道統之傳也自司馬遷作史記望為<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
文武師其事多兵權竒計後世更相沿習遂以尚父為<pc n="lb"/>
兵家者流而取其書雜次之孫武穰苴尉繚子之間是<pc n="lb"/>
盖不知尚父者無足怪也而或者又以其治齊之政少<pc n="lb"/>
之予考之鄭𤣥云望既受封留為太師輔周未嘗之齊<pc n="lb"/>
也果可盡信乎是皆不足深辯吾以為學尚父者且當<pc n="lb"/>
用力於其敬義之訓使無一時一念不在於此幸而見<pc n="lb"/>
用則以其學施之天下如其弗用寜終於渭濵而已不<pc n="lb"/>
輕於求售也若然則進可為名臣退不失為君子庶㡬<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
尚父之徒哉西莊兄學成不售益務善弗懈以委祉於<pc n="lb"/>
後人望㓜慧嗜學意者其在是乎夫學者立志當以三<pc n="lb"/>
代以上人物自期故予因其命名與字之意而推眀吕<pc n="lb"/>
氏之學以勉之吕何人哉希之則是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夢升字君符説<pc n="lb"/>
都憲松厓方公卜日冠其嫡孫夢升屬予命之字并為<pc n="lb"/>
之説夢升生之前一夕公夢有龍見於井繞屋而升乃<pc n="lb"/>
生因以夢升名之異矣哉昔鄭穆公以夢蘭而生唐叔<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
以夢虞而生其事皆驗今夢升豈異哉因字夢升以君<pc n="lb"/>
符又推其義而為之説曰夫龍陽物也時潛而潛時見<pc n="lb"/>
而見變化莫測盖惟大人之徳足以當之故易稱大人<pc n="lb"/>
之徳為龍徳然則徴於龍而生者未為竒當以符龍之<pc n="lb"/>
徳為貴也鱗蟲三百有六十而龍為之長倮蟲三百有<pc n="lb"/>
六十而人為之長人固龍也而何具龍之徳者若是少<pc n="lb"/>
也夢升年妙質美今當乾爻初九之時正宜養靜處晦<pc n="lb"/>
從師友以問學為事盖潛而未見之龍也他日學優而<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
仕致身青雲之上必将推其所學以霖雨天下功業昭<pc n="lb"/>
於時利澤施於人人将爭先睹之為快則九二之見龍<pc n="lb"/>
九四之躍龍是也至是則龍之潛者升矣而公之夢不<pc n="lb"/>
果符矣乎公之文章風節聞海内譬之神龍威鳳天下<pc n="lb"/>
無賢不肖皆知其為瑞冡子思興孝行篤純亦既以文<pc n="lb"/>
學舉於鄉矣夢升為公之孫思興之子也不亦難其繼<pc n="lb"/>
乎不思所以繼之公之夢殆未見其能符也可不懼哉<pc n="lb"/>
可不慎哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿巻七<pc n="lb"/>
<pb n="26b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>方齋存稿巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿巻八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>林文俊<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誌銘<pc n="　"/>祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明山東兖州府推官馮公墓誌銘<pc n="lb"/>
嘉靖庚寅七月卄七日蘄州馮公以疾卒於正寝明年<pc n="lb"/>
三月某日塟州之清善里佑興山祖塋之次其孫鄉貢<pc n="lb"/>
士天馭方歸匄太學奉廣東按察使張公齊狀詣予請<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
銘墓按狀公諱翺字時舉號雷崖世居蘄州曾祖某祖<pc n="lb"/>
某父某母陳氏公頴敏强記年十四補州庠子弟員屢<pc n="lb"/>
躓塲屋以貢入太學試京闈又不利正徳某年授山東<pc n="lb"/>
兖州府推官治獄寛恕民有其父死而誣為怨家所殺<pc n="lb"/>
者獄久不决公至郡亷得其狀召諭之曰汝父實病死<pc n="lb"/>
汝不速殯顧欲縁是以䧟人於罪耶縱成獄亦必啟棺<pc n="lb"/>
騐眎殘傷遺體汝其忍之乎其人聞之兄弟相向號叩<pc n="lb"/>
首伏罪一郡皆稱其明承委督所屬逋賦例有賂遺或<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
以告公驚曰此何例召賂者亟以還民否且抵罪於是<pc n="lb"/>
邑惴惴奉法所督賦常先列郡而集踰年告老歸郡守董<pc n="lb"/>
君旭為勇退圖贈之公事親孝為諸生時旁舍火起公<pc n="lb"/>
自外望見亟馳歸入負母及取先世告身以出餘無所<pc n="lb"/>
問巳而火亦尋滅居父母喪哀毁成疾既免䘮忌日必<pc n="lb"/>
哭四時祭薦必豐歸自兖州他無所營惟以治先塋及<pc n="lb"/>
祭器為急二弟早卒為卜地營塟如禮而撫其孤不異<pc n="lb"/>
巳出族姻故舊婚䘮不能舉者皆周之家有多景樓晚<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
年日與賔客觴咏其中或閉户焚香燕坐怡如也卒年<pc n="lb"/>
若干配羅氏有淑行先公八年卒子男四鵰鶚鸞鷺女<pc n="lb"/>
二適某某孫男七天馭天騄天驊天駿天駟天馴天<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
皆業儒孫女六銘曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>穴趾埈墉其成易毁弇腹侈喙其出易匱嗚呼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雷崖徳浮於位為家孝子為郡亷吏亷不近名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孝有錫類嗚呼雷崖我銘無愧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪母太安人吳氏墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
太安人吳氏贈主事洪公南湖仲謹之配今紹興知府<pc n="lb"/>
珠之母也正徳丁丑十月卄二日卒卒之四年辛巳珠<pc n="lb"/>
舉進士為户部主事明年以尊號恩贈為太安人珠既<pc n="lb"/>
歸襄事又自狀其行速予銘按狀吳出宋狀元叔告太<pc n="lb"/>
安人之父諱朝器母曰陳氏㓜有至性年十八歸南湖<pc n="lb"/>
公逮事先姑姑常稱其所為以勵諸婦姑既老代綜家<pc n="lb"/>
政一毛不入私室奉其身及子女甚凉而所施率厚南<pc n="lb"/>
湖公不治生業又常鬻田貸金以賑人之急家以故落<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
而好賔客好施與不倦太安人宻為區畫以佐其費公<pc n="lb"/>
兄弟多先物故則又賛公買地塟之一切經費多出太<pc n="lb"/>
安人公弗知也珠㓜慧公以舉之晩也甚慈之太安人<pc n="lb"/>
嚴督之學曰汝不思成叔父之志乎叔故鄉進士剏也<pc n="lb"/>
珠力學有名正徳癸酉取鄉解于是公巳歿太安人率<pc n="lb"/>
以拜祠下教且泣珠亦泣丁丑下第歸至家太安人疾<pc n="lb"/>
巳革聞珠聲急下牀抱以泣曰吾兒至矣越數日竟卒<pc n="lb"/>
年五十九男二長珠由郎中出守以文行器識稱娶佘<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
封安人次琨娶朱女三長適翁渠卿次適趙以新又次<pc n="lb"/>
適翁槃者側室陳出孫男三應奎應壁應參孫女四南<pc n="lb"/>
湖公存日嘗自營夀竁於其兄弟墓側既成以為不祥<pc n="lb"/>
曰必改卜也太安人垂絶語又及之嘉靖乙酉珠改營<pc n="lb"/>
紫帽山西淙白水之坑頭之麓以四月十七日以二柩<pc n="lb"/>
合窀從先志也銘曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪出忠宣其後必興遥遥華胄南湖是承惟南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖公其殖既厚有吳相攸亦㑹之遘顯命伊始<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>千里分麾自昔奚為惟後之貽兆于牛眠協于<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廟食永世烝祀惟以考徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故福建右布政使致仕晉階資善大夫澤西杭公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
嘉靖甲午閏二月八日澤西杭公卒春秋八十有三公<pc n="lb"/>
之董學于閩也文俊猥出門下辱陶甄焉竊禄以來違<pc n="lb"/>
逖門墻餘二紀矣前年公以八十自夀詩并手簡遺予<pc n="lb"/>
其字細楷不類老人書謂夀且未艾也乃遽至是乎訃<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
至南京予哭於寢為文祭之後數月封走使者來告逺<pc n="lb"/>
日願為幽室之銘嗚呼予胡忍弗銘按給事毛君憲狀<pc n="lb"/>
公諱濟字世卿其先自中州來居於杭后從宜興東霞<pc n="lb"/>
埠始祖邦愷再徙今百瀆里在笠澤之西故公自號為<pc n="lb"/>
澤西㓜頴異十嵗能為詩長從鄉先生卜從大逰博綜<pc n="lb"/>
經史貫穿百氏為文下筆沛然與弟都憲公淮皆以文<pc n="lb"/>
學見重三吳𢎞治壬子年四十一領應天薦明年第進<pc n="lb"/>
士授吏部稽勛司主事進考功司員外郎冡宰喬公宇<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
時為郎中公與協心共事考覈臧否允愜時望進稽勲<pc n="lb"/>
司郎以親老乞歸省亡何陞福建按察司副使督學政<pc n="lb"/>
以善俗作人為己任教人必先經術而本於徳行以身<pc n="lb"/>
先之士習翕然丕變當署司印或以儒生易之公揆情<pc n="lb"/>
定法狴無滯囚老吏驚服使者飛章薦之當軸以舊銜<pc n="lb"/>
抑不以聞久之陞布政司右㕘政值汀漳用師屬公督<pc n="lb"/>
餉曲慮周防寇不能掠鈔軍食饒給踰年賊平分守邵<pc n="lb"/>
武威行惠敷吏民畏愛之大方伯朝政京師公當攝印<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
適交承吏盗印去公不為意既而得之封識宛然人以<pc n="lb"/>
其量似裴中立竟坐是調廣西尋丁父憂服除補河南<pc n="lb"/>
左㕘政分守南陽南陽地近湖襄流民雜處且多豪强<pc n="lb"/>
公開示以禮而裁抑以法衆皆帖服宗室以䜛欲置人<pc n="lb"/>
於死公曰吾不能殺人以媚人力争不可竟釋之陞福<pc n="lb"/>
建右布政使閩人聞公再來懽聲溢路既至輕徭省賦<pc n="lb"/>
民困為之甦醒有賂鎮守市舶議造海船者臬司亦為<pc n="lb"/>
所惑公獨抗議以為不可其事遂寢正徳丁丑以年及乞致<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
仕優游林壑將二十年兩遇覃恩階晉至資善大夫公<pc n="lb"/>
為人戅直剛方言動必以禮與人交不為媕婀取容有<pc n="lb"/>
過則面斥之然胸次洞達坦夷不設機械故人雖憚其<pc n="lb"/>
嚴而樂親之居官任職不避怨嫌尤以氷蘖自勵<pc n="lb"/>
為吏部時監司有以千金求脱重辟者叱而去之<pc n="lb"/>
既致仕屏跡不至公府鄭御史慕按部至常求見不<pc n="lb"/>
可得以楮金為遺問禮固辭不受清撡類如此雖貴<pc n="lb"/>
不畜姬侍年六十三䘮内子遂不復娶居常獨寢一堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
命童子侍盥櫛而已事親至孝間得羙味親未嘗不敢<pc n="lb"/>
先嘗居䘮不以衰廢禮友愛諸弟出入必階逺出公以<pc n="lb"/>
老用兩人舁都憲公常衣冠徒步從後鄉人賢之卒之<pc n="lb"/>
前一日偕諸弟泛舟飲酒賦詩樂甚約明日遊蓼莪庵<pc n="lb"/>
比曉攬衣下床問霽否趣家人治具忽噤而逰聞者皆<pc n="lb"/>
悼惜之曰善人亡矣故舊門人有千里來㑹哭者郡邑<pc n="lb"/>
大夫臨弔致賻襚以明年某月某日塟某山之原從先<pc n="lb"/>
域也曾祖敏祖徵父倫封吏部稽勛司主事母王氏贈<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
太安人配王氏封安人子男一太學生封也文行不忝<pc n="lb"/>
其父孫男三惟銳惟銑惟純孫女五自少至老手不廢<pc n="lb"/>
書為文章典則莊重如其人尤長於詩所著有澤西稿<pc n="lb"/>
聨句集若干巻銘曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杭世緼善雌伏弗愆委祉禪體慶澤蜿蜒乃及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>于公昻昻軒軒志惟慕古學乃沂源爰自稽勛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出秉文蟠身為型範教豈空言晉㕘省政遂長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薇垣公曰退哉無若觸藩乞身于朝飬髙丘樊<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其所未食以貽子孫嵗時之佳或琴或樽山躋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>溪泛偕其弟昆金舂玉應詩編討論流風所被<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薄俗為惇嗟公齒徳邦人所尊水之渤澥山之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崑崙今則已矣問于九泉刻詩墓門公乎永存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故淳安縣知縣姚君墓誌銘<pc n="lb"/>
姚氏先世光州人在唐俊傑偉兄弟皆登第稱三龍者<pc n="lb"/>
始入冓居泌園元右丞都副使崇再徙涵江三世鍳又<pc n="lb"/>
從湖洋塘之電陂即今所居君曾祖紹秩祖資徳父封<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
君商皆緼徳不仕委祉于後故君與弟御史鳴鳯及其<pc n="lb"/>
子推官虞先後第進士封君以御史貴䝉恩封南京太<pc n="lb"/>
常寺愽士一門簮纓蟬聨冓人榮之君諱鳴鸞字景雍<pc n="lb"/>
八嵗能屬文御史少四嵗亦頴敏甚封君嵗延師教之<pc n="lb"/>
君進則質疑於師退以所聞授弟家庭之間自為師友<pc n="lb"/>
學益長進正徳庚午領鄉薦庚辰與季父今郡守正同<pc n="lb"/>
捷春闈屬武宗南巡未奉廷對明年今天子嗣統臨軒<pc n="lb"/>
策士君登進士第試政兵曹首上疏言七事一曰崇聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
學以端治本謂古今近臣蔽主必以聲色娛其耳目陛<pc n="lb"/>
下宜法祖務學鍳前代興亡之跡絶外好斥嬖佞則本<pc n="lb"/>
正而化行二曰明典禮而抑驕縱謂禮莫先於正名今<pc n="lb"/>
尊崇之典議者紛紜宜早為裁定而戚畹怙勢奪民産<pc n="lb"/>
其風尤不可縱三曰立紀綱以肅朝政謂國朝正統以<pc n="lb"/>
來内臣王振曹吉祥劉瑾相繼濁亂朝政及各處鎮守<pc n="lb"/>
索貨害民皆宜預為之處四曰清言路以審取舍謂正<pc n="lb"/>
徳末年臺諌沮氣今宜開言者之路其言毋足採者置之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
則取舍當五曰保聖躬以固國本謂國朝之制太子未<pc n="lb"/>
立親王不遣之國自劉瑾蓄逆在京師不留同姓國本<pc n="lb"/>
空虚宜復祖宗之舊六曰敬大臣以隆國祚時大臣有<pc n="lb"/>
繫詔獄者故云七云汰僧道以闢異端其言皆鯁直不<pc n="lb"/>
避忌諱聞者壯之是冬當選以親老䟽乞近地校官以便<pc n="lb"/>
禄養不聽除知浙之淳安縣先是經費外多無名之徴<pc n="lb"/>
上下肆為乾沒民瘵滋甚君至立為減革嵗所省不貲<pc n="lb"/>
當道嘉之取以試他郡豪家賦不時輸貽累貧民君以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
理曉諭不從則痛繩以法自是邑無宿逋民免於累縣<pc n="lb"/>
丞李才死非命為直其寃且𦵏以衣冠雖忤用事者不<pc n="lb"/>
恤先時大旱三月至是忽大澍逺近霑足人謂之洗寃<pc n="lb"/>
雨嵗歉發廪賑饑全活者數萬人淳俗厚嫁女故生女<pc n="lb"/>
多不育君嚴論財之禁申舉女之諭俗為之變生女多<pc n="lb"/>
以姚名之淳遂之間有銀冶上生毒草争者不勝輒服<pc n="lb"/>
草死訟無虚日君塞冶薅草争遂息君事練而才優雖<pc n="lb"/>
政務叢沓而從容酬應常若無事以暇日脩邑志葺廟<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
學及壇壝祠墓之類既成皆自為之記在邑三年百墜<pc n="lb"/>
具興惠化旁洽邑人刻碑頌徳巡按御史潘君倣薦<pc n="lb"/>
於朝嘉靖丙戌考績至京歸遘疾以是嵗四月三十日<pc n="lb"/>
卒徳州泊頭鎮享年四十君之䘮過桐江舊民迎哭不<pc n="lb"/>
勝悲相與設奠致賻禭送至數百里而後返邑師生以<pc n="lb"/>
君治行白於浙當道覈得實祀於名宦而冓復祀君於<pc n="lb"/>
鄉矣嗚呼君雖短世而兩地廟祀血食無窮此豈可以<pc n="lb"/>
百年論脩短者哉君事親至孝既仕恒以親老不及養<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
為恨與御史君極友愛一衣之華一味之甘必共之如<pc n="lb"/>
是者盖終其身家譜久不脩為訂訛補漏族人頼之與<pc n="lb"/>
人交忠信不欺對妻孥御子弟無惰容媟語君之内行<pc n="lb"/>
脩飭如此宜其設施見於外者卓卓乎度人逺也配董<pc n="lb"/>
孺人同邑處士某之女治家嚴而有則在官所隨事規<pc n="lb"/>
益君得其助盖多君之殁也孺人及二女在側皆以哭<pc n="lb"/>
君致疾已而長女先卒𦵏丹陽石羊村至吳江孺人繼<pc n="lb"/>
卒為是嵗六月二十六日享年四十有一子男三長虞<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
今為鎮江府推官治聲籍甚次夏平海衛學增廣生次<pc n="lb"/>
殷孫男一君以嘉靖某年某月日𦵏某山之原董孺人<pc n="lb"/>
祔前事推官致君御史君狀以速銘於予予悲君之志<pc n="lb"/>
不得大施於時也因其自號亦云而為之銘曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嗟若雲乎郁郁紛紛蕭索輪囷其出岫也吾不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知其何心其散去也吾不知在山之阿抑河之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>濆乎噫嵗方旱熯物如惔焚雲乎雲乎夫既從<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍而為霖矣胡不普厥施而膏之屯吁嗟乎云<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄉進士范君墓誌銘<pc n="lb"/>
甄寜范生徳卿以嘉靖乙未八月十有七日卒於家君始<pc n="lb"/>
得疾自度不起即為書告其尊甫今南京少司空衢村<pc n="lb"/>
公詞若訣别者公得書憂悸不知所為惟禱於鬼神問<pc n="lb"/>
於卜筮而已既浹月凶問果至公卿以下皆徃弔慰公<pc n="lb"/>
對客涕汪汪下明日具䟽乞歸謀其𦵏事預屬同邑鄉<pc n="lb"/>
進士楊生應詔為狀而以請銘于予予于公忝有鄉好<pc n="lb"/>
義不可辭爰為序次而銘之曰范氏先世居汝陽唐乾<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
符中有仕閩者值黄巢亂因留建州子孫世家焉君曾<pc n="lb"/>
祖某祖太學生某贈中憲大夫廣東按察司副使父衢<pc n="lb"/>
村公嵩起進士洊官至大僚為時碩人娶唐恭人無子<pc n="lb"/>
側室吳氏生君於宣州官舍因名曰宣字徳卿㓜頴敏<pc n="lb"/>
出語驚長老同郡太僕少卿楊公亘試之嘆曰竒材也<pc n="lb"/>
因許妻以女年十三隨宦河南少司馬王公珝時為㕘<pc n="lb"/>
政試以唐主賜徐世勣李姓論伸紙拈筆數千言立就<pc n="lb"/>
出經入史新意湧出王公命之歸補郡庠生嘉靖壬午<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
年十七以易經領鄉薦上春官不利卒業胄監益淬勵<pc n="lb"/>
為學六經子史下至星厯地理諸書靡不淹貫為文章<pc n="lb"/>
善徃復馳騁不為步驟所縛而必歸於理祭酒司業得<pc n="lb"/>
其所試竒之特加敬禮尤注意天下事凡屯田馬政漕<pc n="lb"/>
渠邉防皆嘗考究具有成說歴歴可行不幸未及試年<pc n="lb"/>
三十得羸疾以卒於乎有足悼哉君早䘮生母鞠于適<pc n="lb"/>
母唐恭人愛如已出公宦遊四方恭人留治家務君在<pc n="lb"/>
膝下左右承順動求愜意事無巨細咨而後行恭人歿<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
哀毁骨立䘮𦵏悉遵古禮與異母弟某特相恭愛某有<pc n="lb"/>
小過公欲撻之君即跪為救觧盖其孝友之篤如此平<pc n="lb"/>
日服食簡約賙人之急出貨刀猶棄粃粺族婣故人顧<pc n="lb"/>
恤尤至初公以大中丞撫蜀蜀邇畨夷連嵗用兵君奉<pc n="lb"/>
書於公曰兵凶器也傳曰師之所處荆棘生焉自古善<pc n="lb"/>
制邉者不師而不殺惟大人慎之又常寓書勸公早歸<pc n="lb"/>
曰願大人毋過為子孫計嗚呼此豈尋常士大夫家子<pc n="lb"/>
弟所及哉君娶楊氏少師文敏公六世孫先一年卒有<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
子一人曰學詩生八齡矣女二人長許聘滕氏子某君<pc n="lb"/>
卒明年卜某山之原日食卜𦵏以某月某日又食遂以<pc n="lb"/>
其日穸銘曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>疇之沃矣爰有嘉榖既芟既柞而胡不穫山之輝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>矣爰有良璞既磨既琢乃毁于櫝惟君之系休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聲世繼以及司空令徳豈弟毗國克忠牧人以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>惠施及𦙍嗣有慶實延不位不年孰訊于天惟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>躬不然後將多賢何以徴之閟辭幽阡<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東石談君配蔡氏墓誌銘<pc n="lb"/>
孺人諱秀字榴卿姓蔡氏松之上海人西山先生之後<pc n="lb"/>
處士某之女年十七歸同邑談氏為東石君之配東石<pc n="lb"/>
名田其尊考侍郎彛庵公始擇婦於蔡氏孺人方在髫<pc n="lb"/>
齒特為所竒既來歸執婦道謹甚姑太淑人張氏愛之<pc n="lb"/>
教以詩書輒能記不忘浣滌縫紉饋食之事必躬任之<pc n="lb"/>
太淑人老且病恒語人曰吾十年之生孝婦所致也及<pc n="lb"/>
卒孺人哭之幾毁侍郎公慰以詩及侍郎公歿哭亦如<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
之惟時東石業舉子家事屬焉綜理周宻凡嵗時伏臘<pc n="lb"/>
賔祭之供至於米鹽之細具有條序不以煩東石東石<pc n="lb"/>
以其故得肆于學為古文詩歌日以有名然試輙不利<pc n="lb"/>
孺人慰之曰斯命也已東石年三十八尚未有子孺人<pc n="lb"/>
勸立兄子為後其上太學也出鐶釧内之袖中曰願以<pc n="lb"/>
此置妾生子也東石如其言果連生四子及兄子破産<pc n="lb"/>
束石怒甚孺人多為好語觧之兄子夭死撫其二孤尤<pc n="lb"/>
恩仍分産與之人以為難東石喜賔客樂交遊孺人戒<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
媵侍日治具餉之雖嵗入無贏弗計孺人生男多不育<pc n="lb"/>
僅一女甚慈之然衣食必均諸子人莫能辦嘉靖乙丒<pc n="lb"/>
五月二十七日疾既革猶處分家事語畢而逝略無怛<pc n="lb"/>
化意春秋六十子男四賔之宬之家之寜之孫二琥珜<pc n="lb"/>
女六長適光禄卿陸公男太學生棐即孺人出次適學<pc n="lb"/>
士沈公曾孫太學生載采次適尚寳卿張公孫堯允次<pc n="lb"/>
適都給事張公男琨餘㓜未聘東石以庚寅冬十月𦵏<pc n="lb"/>
之鶴坡談氏青山自為狀次其世出行事命棐來請銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
予聞東石名二十年今觀其狀孺人之行如此則孺人<pc n="lb"/>
之賢亦女流不易得者寜不稱其為配矣乎銘曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>猗歟孺人允迪壼彛由婦而母克孝以慈顯允<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>君子葭有文辭伊疇翊之曰得其孋弗偕于榮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>命也則尸閟銘幽墟庶永其垂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故南京户部郎中進階朝列大夫致仕澹庵方公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
予少聞先生長者言吾冓先輩有郎中方公者恬退不<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
嗜榮進居鄉敦行古道俗化之予願執鞭焉而恨生之<pc n="lb"/>
晩比在京師公之孫禮部郎中瀾間語予曰先祖之行<pc n="lb"/>
族伯父㕘政公逵已摭為狀然未有誌于石者今請先<pc n="lb"/>
生追為之可乎予曰近世士大夫率有銘以𦵏然不數<pc n="lb"/>
年形迹澌滅鄉里不復省記其姓名者多矣公𦵏雖無<pc n="lb"/>
銘至今將六十年談誦盛徳者若出一口然則公豈恃<pc n="lb"/>
銘以為不朽者哉雖然予聞公之賢倘因吾子之請得<pc n="lb"/>
執筆銘公墓乃所願也瀾聞之遽以狀請按狀公諱迪<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
字從善號<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>嗚呼公於是時年老而官淹然且挺然<pc n="lb"/>
特立不肯附麗故人以規進取斯其為前輩君子之風<pc n="lb"/>
乎性無他嗜惟喜讀書六經子史百氏靡不蒐究為文<pc n="lb"/>
章典則温厚詩宗盛唐致政家居不營貲産惟與騷人<pc n="lb"/>
韻士唱和于松臯荔圃間竟日忘倦然多不存稿既歿<pc n="lb"/>
子孫搜葺散逸僅得一二曰澹庵稿藏于家平居造次<pc n="lb"/>
必在禮法無惰容媟語子弟嚴憚之成化某年某月某<pc n="lb"/>
日卒正寢享年七十有二初娶顧氏贈宜人再娶鄭氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
皆有歸子男四銘曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮以為馭徳以為輿行乎康衢坦坦舒舒世之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>所趨我則徐徐豈獨司馬政府無書夀水之上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>既懸巾車食惟先疇居有敝廬彼仕而休腴田<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣居曰可長存轉瞬而墟論世攷徳孰與公如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>我銘匪䛕公永有譽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>監察御史鄧君墓誌銘<pc n="lb"/>
奉新鄧君顯麟字文瑞正徳甲戌進士授行人司行人<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
己夘之春武宗將南巡君偕同官切諫謫國子學正今<pc n="lb"/>
上嗣位收復舊職未數月擢浙江道監察御史差視長蘆<pc n="lb"/>
鹽法還兼掌鹽政亡何奉命巡按湖廣將滿得竒疾䟽歸<pc n="lb"/>
就醫至家踰月以嘉靖戊子三月十一日卒於正寢君<pc n="lb"/>
天資髙邁㓜知嗜學既仕不廢經史為學正時京闈聘<pc n="lb"/>
典文衡鍳别公明所收多名士其為御史也初理長蘆<pc n="lb"/>
鹺政已著能名及按湖廣未入境已亷得吏之貪鄙及<pc n="lb"/>
事之為民害者既至立黜罷之民吏驚服彭明昶叛督<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
軍討平之事聞賜白金綵幣軍中冒功妄械平民君察<pc n="lb"/>
知其誣立破械釋之所全活者甚衆比謝病歸徳君者<pc n="lb"/>
宻走送至數千里皆哭而别居家孝友與人交表裏一<pc n="lb"/>
致性剛果遇事是是非非不為脂韋媕婀以取媚於俗<pc n="lb"/>
盖年四十五而卒曾祖某祖某考某泉州府學訓導以<pc n="lb"/>
君貴贈監察御史母某氏封孺人君娶同邑某氏亦封<pc n="lb"/>
孺人男二長亷甫邑庠生次寛甫孫男一亷甫等將以<pc n="lb"/>
某年月日𦵏君某鄉之原先事以狀授予從子景輝來<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
請銘景輝宦于其邑凡君施于家儀于鄉者歴歴能道<pc n="lb"/>
之若其施之朝廷者焯焯在人耳目予與君仕同朝聞<pc n="lb"/>
之最久又不必徵之狀而後信也宜為之銘銘曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吁嗟鄧君良柱下史出采民風入司邦紀泛駕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之足期邇遐軌誰其厄之不使千里卜藏斯丘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萃和延祉春秋來拜濟濟孫子猗歟盛徳百世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>烝祀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明故中順大夫直𨽻太平府知府熊公墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
公諱蘭字天秀姓熊氏相傳為楚子熊繹之後世居南<pc n="lb"/>
昌枌塘灣入國朝始徙今板湖髙祖徳讓洪武中為江<pc n="lb"/>
右十八才子之冠徵至踰期出監泉州税徳讓生素敬<pc n="lb"/>
素敬生資直贈承徳刑部主事生昭以公貴封文林郎監察<pc n="lb"/>
御史公早負雋才刻勵問學治詩切理脩文不事雕琢<pc n="lb"/>
最為提學二泉邵公所知正徳辛未舉進士授行人司<pc n="lb"/>
行人奉命犒師于東南比還朝擢福建道監察御史出<pc n="lb"/>
理河南鹺政嵗終代還以外艱嘉靖壬午服闋赴闕改<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
河南道巡按廣東亡何擢直𨽻太平府知府至郡五日<pc n="lb"/>
坐䜛落職盖公出處終始之大致如此公精敏闓䟽遇<pc n="lb"/>
事立可否在河東值鹺政積弊之餘剗剔爬梳弊端窒<pc n="lb"/>
穴諸所條畫皆可經久行之至於興學勸士毁梓潼像<pc n="lb"/>
以祠先賢尤有補於風教都御史張公檜特䟽薦之還<pc n="lb"/>
以材兼數道有大事待公而决公素為逆藩宸濠所忌<pc n="lb"/>
正徳己夘濠逆謀寖露乃繫公之父及弟姪輩于獄以<pc n="lb"/>
箝公口公聞之哭曰事已至此吾不言則誤國言之則<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
速父兄之禍為之奈何乃具以濠必反狀告其同年御<pc n="lb"/>
史蕭君淮而屬蕭君奏之又因所知宻白東敞具以其<pc n="lb"/>
事聞上大怒詔捕濠諸用事者已而降勅遣中使大臣<pc n="lb"/>
徃諭之使者及境濠果反不踰月竟敗初濠見蕭君䟽<pc n="lb"/>
不知其謀出於公故公之父兄幸免於難君子謂公之<pc n="lb"/>
為是忠與智俱焉其在廣東窮歴嶺海所至旌亷黜貪<pc n="lb"/>
洗寃澤物潮州衛指揮王某或誣以失律當斬繫獄十<pc n="lb"/>
餘年公訊知其寃并其黨數十人皆得末減性剛介當<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
官直道而行法所當按雖達官要人未嘗寛貸人服其<pc n="lb"/>
公然竟坐是遭䜛以廢嗚呼惜哉公以嘉靖戊子六月<pc n="lb"/>
二十六日疾終于正寢享年五十八以己丑十二月二<pc n="lb"/>
十四日𦵏本里之楊園後五年奉禮部主事張公鏊狀<pc n="lb"/>
徴銘於予將追納諸幽予與公同年交契最厚故不得<pc n="lb"/>
辭銘曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>温温為人掲掲為吏和而非同介而非異内持<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臺諫不撓不揺出按郡邑魑魅潜消蠢爾逆藩<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敢窺神器結援内交謀深劉濞公首攫之奮不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有躬惟君惟親展也孝忠古之遺直謂公則有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>惜也不容横罹䜛口伊誰為之惟命則然曷永<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其傳閟名幽阡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明故尋甸知府進階亞中大夫績溪戴公墓誌銘<pc n="lb"/>
績溪戴公與予同第正徳辛未進士自官南省與予别<pc n="lb"/>
十四五年矣去嵗冡子嘉猷自烏程尹召入為給事予<pc n="lb"/>
因得聞起居乃未浹嵗而訃至矣追念今之世篤行如<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
公者少也而今已矣則予之悲豈直以同年故舊之私<pc n="lb"/>
也給事君將奔䘮歸襄事屬刑部郎中葉居份為狀來<pc n="lb"/>
速予銘嗚呼予奚忍弗銘按公諱祥字應和自幼嶷然<pc n="lb"/>
有異質𢎞齋府君深器之年四十七始舉進士為行人<pc n="lb"/>
司行人奉使長垣王府恪事慎儀王禮異之贈賄一無<pc n="lb"/>
所受秩滿進司副頃之陞南京工部屯田員外郎以外<pc n="lb"/>
艱歸服除值今天子嘉靖初元改户部尋陞禮部精膳<pc n="lb"/>
郎中皆在南京亡何陞雲南尋甸知府引疾乞致仕既<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
歸五年以覃恩晉亞中大夫公之為户工二曹郎也或<pc n="lb"/>
疑公以曹事為溷公笑曰人自溷曹耳益勵清撡常禄<pc n="lb"/>
外不茍取一芥及為禮曹政務清簡公退則閉齋誦讀<pc n="lb"/>
而已致政之後不入城府杖屨所及非槐溪書院則靈<pc n="lb"/>
川草堂耳居閒惟課子孫讀書及脩訂先世譜牒餘無<pc n="lb"/>
所問邑大夫嵗舉鄉飲延公為大賔常不赴嘗有論薦<pc n="lb"/>
于朝者竟弗起公嘗言學貴力行不貴空言近世學者<pc n="lb"/>
卒能談道性命及考其所至不戾于聖賢者少矣故公<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
之為學踐履之功多於講論及其教人亦必以是焉嗚<pc n="lb"/>
呼斯其所謂篤行君子者乎公生於某年某月某日娶<pc n="lb"/>
胡氏稱賢配封恭人子男二嘉猷丙戌進士在外稱賢<pc n="lb"/>
有司立朝為良諫議文學器識士大夫稱之次嘉謨邑<pc n="lb"/>
庠生銘曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>惟名所在擾擾競馳公務晦迹罔覬人知自道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>弗明嘵嘵力辯公恥空言要以自踐奚而弗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宜官止一麾奚既歸老子在𤨏闈徳厚食微慶<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>叢孫子琢辭於阡以詔千祀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明故户部主事鄭君暨配陳安人合塟墓誌銘<pc n="lb"/>
予與鄭君宗獻同領鄉薦正徳戊辰君第進士除户部<pc n="lb"/>
主事明年以疾卒家貧子稚聞者傷焉去之二十年當<pc n="lb"/>
嘉靖己丑其長子絅起進士又主事户部矣予見之喜<pc n="lb"/>
鄭君有子也而問其母則即世與君俱𦵏矣於是太息<pc n="lb"/>
久之絅因泣請曰先人雖就窀穸未有銘絅也懼無以<pc n="lb"/>
白潜垂逺敢以累執事予應曰諾爰徴都憲蘖谷王公<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
大用狀而銘之序曰鄭氏其先興化縣人君髙祖徳驥<pc n="lb"/>
洪武中以尺籍𨽻興化軍徙冓城南之石門曾祖文永<pc n="lb"/>
再徙城東祖商父逸庵公崇皆有隐徳君諱瓉字宗獻<pc n="lb"/>
莊重寡言舉措必以禮平居物物無忤至抗俗嫉邪則<pc n="lb"/>
義形於色自以迂戅不能狥俗曰世之愚莫我若也號<pc n="lb"/>
愈愚子性孝友㓜時讀書將就寢必造逸庵公牀下問<pc n="lb"/>
起居晨興亦如之書過目即成誦下筆為文簡當平實<pc n="lb"/>
而歸宿於理在郡庠試輙居首名公貴人争迎為塾師<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
束脩悉以養親及贍其同産無私儲焉既為主事分曹<pc n="lb"/>
太倉時逆瑾虐方熖凡財賦所出入地靡不搜索君以<pc n="lb"/>
清脩獲免已而齎鏹宣府其羡悉入於官歸至京數日<pc n="lb"/>
病卒垂絶謂配陳安人曰吾父䘮在淺土吾母老子㓜<pc n="lb"/>
今且死天乎後事惟汝是頼又顧絅勉以力學養母目<pc n="lb"/>
遂瞑是嵗己巳又九月卄九日也年三十四家無羡錢<pc n="lb"/>
假貸以為殮具弔者無不出涕陳安人同邑玉山村人<pc n="lb"/>
父陳珪母周氏年十六歸君守禮食貧婦道脩具君登<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
第之明年迎至京師甫半嵗而君歿殮之日將以死從<pc n="lb"/>
既而私自計曰吾即死吾願畢矣誰為飬吾姑鞠吾兩<pc n="lb"/>
穉子其若遺言何乃忍弗死以其䘮歸之又明年哭其<pc n="lb"/>
姑時家益貧蘖谷公言于當道助之𦵏乃克𦵏君及舅<pc n="lb"/>
姑三䘮當其時安人竭力襄事朝夕食惟饘粥而已二<pc n="lb"/>
子㓜多疚疾日持瓣香禱于神無故不令出中門夜則<pc n="lb"/>
篝燈課之誦讀嘉靖壬子絅舉于鄉安人喜曰吾可以<pc n="lb"/>
見夫子于地下矣亡何寢疾其卒以是嵗九月二十日<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
年四十六後以絅貴䝉恩追贈安人云墓在城南廣化<pc n="lb"/>
寺之東丁丑君窆乙酉安人祔二子長絅字子尚文行<pc n="lb"/>
克肖其父在户部有籍籍聲娶訓導陳洧女封安人次<pc n="lb"/>
紹郡庠生既孤蘖公妻以女曰吾與汝父有宿言銘曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吁嗟鄭君國之良士而仕而學望實並峙誰則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尸之而止於此吁嗟安人是有儀軌于拮于据<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>毗夫成子命之不淑而亦已矣玉埋于山劍躍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>于水其光不滅于百千祀惟躬弗嬴後多受祉<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明贈文林郎冓田縣知縣坦庵王公暨配孺人黄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>氏墓誌銘<pc n="lb"/>
南京刑部主事王君鉅一日持程節煌所為其父母事<pc n="lb"/>
狀蹐予門泣而請曰鉅之先考坦庵公暨先妣黄孺人<pc n="lb"/>
之歿久矣乃乆未克塟者非故緩也以為塟不得地使<pc n="lb"/>
吾先人體魄不得寜于地下則寜慎焉雖越禮而踰期<pc n="lb"/>
弗敢計也今既卜得地于某山之原將以某年某月日<pc n="lb"/>
奉柩合窆敢丐幽室之銘王君嘗知冓有惠政冓人得<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
之予又辱君知契是銘宜以屬予予亦不得辭也按狀<pc n="lb"/>
公諱齊玉字世濟早嵗䘮父與弟相玉奉母胡孺人謹<pc n="lb"/>
甚有豪僧奪其先世墓地公時方弱冠慨然曰是可已<pc n="lb"/>
乎與叔念一訟于官竟復之叔喜曰王氏有子公事叔<pc n="lb"/>
如父事無巨細必咨而後行友愛其弟當折産時荒頓<pc n="lb"/>
田園陳敗器皿悉自取之而讓其羙者于弟人以比鮑<pc n="lb"/>
宣云弟嘗遭疫舉室潜逃公日夕在焉或勸之曰弟同<pc n="lb"/>
胞也吾將安之親注藥療之其卒也為治䘮具以殮哭<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
之哀甚時諸孤尚稚公視如子顧恤周至且為之禦其<pc n="lb"/>
其外侮君子謂於是乎孝友也為人忠厚坦夷耻啟口<pc n="lb"/>
及人過失聞人之善則亟譽之其為耆老也里有争訟<pc n="lb"/>
者不之官徃徃詣君取直得一言則皆解去有餽謝者<pc n="lb"/>
笑而遣之嵗嘗旱豪右擅水利公徃以理為之曉譬羣<pc n="lb"/>
黨屈服利遂均其為鄉里敬信類如此喜閱古史能究<pc n="lb"/>
知其治亂成敗之說尤好吟哦不廢寢食嘗讀易履道<pc n="lb"/>
坦坦有契於心因號曰坦庵其稱之者不以姓字亦曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
坦庵云正徳己巳九月初九日以疾卒于正寢年五十<pc n="lb"/>
九配黄孺人諱福璋同邑某之女居家克孝以睦既歸<pc n="lb"/>
公則移其孝於姑移其睦於娣四時享祭及大賔燕親<pc n="lb"/>
尸中餽不以為勞應猝理紛大小各當賻䘮恤貧急如<pc n="lb"/>
饑渇宗䣊咸稱賢焉後公十三年以正徳辛巳三月三<pc n="lb"/>
十日卒年七十三子男二長傑次鉅女一適某孫男二<pc n="lb"/>
元勛元煦孫女二長許少司馬莪峯潘公次子國子生<pc n="lb"/>
鑾次許某惟王氏之先散處南北其居婺之三槐嶺自<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
諱異始十有二傳至觀奴觀奴生文享嘗刲股以愈母<pc n="lb"/>
疾又嘗還亡金金郎鄉人以其有是兩事稱為孝亷孝<pc n="lb"/>
亷生敬保即公之父而自公祖父以上敦本力善者累<pc n="lb"/>
世矣然未有顯者及鉅既長知學公汲汲延師教之期<pc n="lb"/>
光顯其門户黄孺人尤善教每篝燈夜讀則治絲枲其<pc n="lb"/>
旁以守之訓勵甚至嘉靖乙酉鉅以璧經領應天府鄉<pc n="lb"/>
試己丑第進士治聲籍籍㑹郊祀霈恩遂得贈公文林<pc n="lb"/>
郎冓田縣知縣黄氏贈孺人云鉅方有聲曹署識者謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
其有逺到而公與孺人克膺貤典未已也予故銘諸幽<pc n="lb"/>
室以俟銘曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王氏自姬源深且厚太原中去支分𣲖剖來居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三槐世既云久雖伏弗曜徳則多有乃及坦庵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>履道無咎其道維何曰孝與友矧有良嫓徳維<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公偶掲掲曹郎政學是茂帝曰汝嘉汝賢父母<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恩賁丘墟嗚呼不朽瞻彼三槐手植惟舊我銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昭徳尚徴爾後<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明故封太孺人張母氏銘<pc n="lb"/>
銘曰孺人之賢惟天所假自其來嬪人無尤者承夫孝姑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>儷者或寡以鑄其子如金在冶昔也謂何蓬門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>于野今也謂何門有車馬禄養恩封備乃純嘏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天亦視人報如施舍鬱鬱丘原樹之松檟百世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>展拜于兹墓下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故南京國子監典簿黄君銘<pc n="lb"/>
銘曰貌之癯言之迂行之亷隅是為君子之儒我銘非<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䛕閟于幽墟已矣乎徒使過者為之長吁也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭見素林公文<pc n="lb"/>
嗚呼自三代以降光岳分裂士生其時或尺短而寸長<pc n="lb"/>
或此優而彼劣長詞苑者或功業不足稱負大節者難<pc n="lb"/>
必其細行之無缺嗟惟我公海内名流當代英杰氣鍾<pc n="lb"/>
川岳之靈學究天人之賾器之利則百試而不摧守之<pc n="lb"/>
堅雖屢挫而不折故自為郎署斥妖僧其始入疏也已<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
與家人而預訣當是時懦夫見之而靦顔奸邪聞之而<pc n="lb"/>
吐舌既而起廢荐歴中丞彌節江右則首按賕吏之罪<pc n="lb"/>
衆憚其威嚴隂抑逆藩之權人服其明哲雖䜛人窺伺<pc n="lb"/>
其旁而公堅白之質終不可磨以湼也泊乎被召征蜀<pc n="lb"/>
公於是時初釋衰經起任金革兩三年中勞瘁百端心<pc n="lb"/>
力俱竭卒之保全兩川剪平遺孽而蜀人之徳公者固<pc n="lb"/>
宜為廟祀而像設也晚遭明主召司邦刑淑問如臯陶<pc n="lb"/>
忠誠同稷卨及不合而求去也雖以天子勉留言路合<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
疏終不能挽公之轍故嘗竊論之公之律己氷玊不足<pc n="lb"/>
為其潔也公之立朝金石不足為其烈也公之出處青<pc n="lb"/>
天白日不足為其光明而川赴矢發不足為其勇决也<pc n="lb"/>
嗚呼公今已矣其精忠大節貫乎天日者萬世如見而<pc n="lb"/>
浩然之氣固將乘箕尾薄風雲而與三光同其明滅也<pc n="lb"/>
遺表上聞天子愴懐公卿嘆息道路興嗟士林失色况<pc n="lb"/>
鄉邦晚出有如某等者固嘗奉教于公矣安得不為之<pc n="lb"/>
衋然而相與揮淚以嗚咽也尚饗<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭南京兵部侍郎石峯陳公文<pc n="lb"/>
嗚呼壺山峩峩蘭水溶溶惟公之生間氣所鍾掲掲其<pc n="lb"/>
行温温其容摛華發藻蔚為詞宗手提文印士樂陶鎔<pc n="lb"/>
俄落臺職賈禍以忠皇威孔赫既殛元兇公乃叙還剖<pc n="lb"/>
符專墉檇李之治可攝黄龔乃副臬司尋參潘省淹有<pc n="lb"/>
嵗年公耻干請誰其汲引為垂長綆遭帝初元賢登兇<pc n="lb"/>
混公晉中丞憲節是秉不懦以弛不殘以猛剔蠧鋤奸<pc n="lb"/>
滌寃宥𤯝帝謂廷尉非公莫宜守職逾年嘉聲孔馳遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
貳司馬國鑰攸司威攝凶暴徳洽<graphic n="KR1137" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1137.png" mimeType="image/png"/>嫠邦人是賴天子<pc n="lb"/>
是毗方期入拜為朝羽儀胡天降厲而止於斯嗚呼世<pc n="lb"/>
有貎直其中叵測公惟至誠外無矯飾亦有險薄巧擠<pc n="lb"/>
隂嗾公毎伸手援拔幽谷惟古君子公實其儔懐公不<pc n="lb"/>
見俾我心憂緘辭寄酹有涕横流尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齊存稿巻八<pc n="lb"/>
<pb n="31b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>方齋存稿巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿巻九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>林文俊<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雜録<hi>題勅諭</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>詩/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>賦/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>賛/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>碑/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>跋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭題皇上頒賜羣臣勅諭後<pc n="lb"/>
此我皇上正徳六年因天下諸司入覲而勅諭之之語<pc n="lb"/>
也是時奸慝初除皇上方與天下臣民共圖維新之治<pc n="lb"/>
故黜陟之典視昔加嚴而戒勅之詞亦加切焉于時夀<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
寜知縣臣尹衮實獲霑賜大哉王言乎臣文俊伏而讀<pc n="lb"/>
之有以知皇上之心切於為民如此抑不知中外臣工<pc n="lb"/>
果能一一祗承徳意不墜職業乎將貪殘玩愒如聖諭<pc n="lb"/>
所慮者容亦有之乎則臣嘗致慨于斯而深有取於衮<pc n="lb"/>
之賢也夀寜當萬山中豪民多持吏長短為政者患之<pc n="lb"/>
専事姑息及衮來為令始為畫一之規與民更新久而<pc n="lb"/>
而不悛乃置其尤者數人于法由是豪宗屏息善良始<pc n="lb"/>
安是時逆瑾肆虐諸中貴徃來閩中多慿其威以邀賂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
入郡縣丞望風㫖争為刻剥以求免禍衮獨不然每事<pc n="lb"/>
為民節省不忍依違茍且姑以應付逃責而已吁亦難<pc n="lb"/>
矣向使天下為邑者皆若衮焉將民有不安者乎衮去<pc n="lb"/>
夀寜為䕫州府通判未數年陞知綿州皆有異政御史<pc n="lb"/>
屢䟽其賢繼今以徃將躐登顯位洊膺璽書之褒圭璧<pc n="lb"/>
琬琰實惟尹氏來葉世世之光衮其敬迓之以對揚在<pc n="lb"/>
下可也書曰天子作民父母以為天下王我皇上之謂<pc n="lb"/>
也詩曰夙夜匪懈以事一人尚與衮共懋之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞雪詩並序<pc n="lb"/>
恭惟皇天眷祐我國家皇上以聖神文武之資應運中<pc n="lb"/>
興受天明命為億兆生民主視一民一物不獲其所恒<pc n="lb"/>
若痌瘝乃身乃嘉靖八年冬十一月雪澤未降上惻然<pc n="lb"/>
曰朕聞雪者豐年之兆今兹不雪來牟何望其咎在朕<pc n="lb"/>
躬朕當躬為民禱遂擇日告于太廟世廟潔齋三日凡<pc n="lb"/>
祈禱之文親御翰墨為之乃十有六日戊申御法駕詣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
郊壇禱于天地山川是日五更殘星散彩霽景澄鮮及<pc n="lb"/>
上至壇行禮遂有𤣥雲從西北來掩映壇壝越翼日已<pc n="lb"/>
酉昧爽上禱于社稷甫成禮而降雪沾洒霏霏至夕乃<pc n="lb"/>
止異矣哉於是自公卿大夫百執事至於閭巷細民莫<pc n="lb"/>
不踴躍懽忻快覩豐年之瑞以為我皇上至誠感格其<pc n="lb"/>
速若此雖殷湯桑林之禱不是過矣臣竊思之人君父<pc n="lb"/>
天母地而為之子夫子於父母茍事之弗以其道未有<pc n="lb"/>
能得其懽心者仰惟皇上嗣登大寳于今九年凡一言<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
一行一政一令罔不奉若天道盖天之肖子也是以天<pc n="lb"/>
心悦懽有感必應豈一朝所致哉臣待罪詞苑目擊休<pc n="lb"/>
徴不忍喑無紀述固知淺陋之詞不足以形容聖徳萬<pc n="lb"/>
一然亦葵藿之枕不能已也詩曰<pc n="lb"/>
天生聖人為民立極六合順軌九圍承式惟辟奉天惟<pc n="lb"/>
以乂民民物乃康祥禎聿臻於赫聖皇允惟民主仁覆<pc n="lb"/>
普天徳超邃古時維仲冬雨雪愆期聖心惻然軫我民<pc n="lb"/>
饑曰災所由厥咎在朕我其躬禱為民請命齋肅郊壇<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
庭燎有輝大君戾止淠淠龍旂既類既旅對越在上神<pc n="lb"/>
監孔昭錫之靈貺始自西北有渰浮浮迨于既夕望之<pc n="lb"/>
油油詰旦禮成雪霰交集飛若玉屑化為瓊液匪亟匪<pc n="lb"/>
徐巧當其時惟帝克誠昭假不遲彌望皚皚藏汚掩慝其<pc n="lb"/>
令所加嵗無螟蜷既沾既足我畆我疆其兆維何豐年<pc n="lb"/>
穰穰頌聲載路既阜民生乃永皇祚勿謂蚩蚩民惟邦<pc n="lb"/>
畿勿謂茫茫天髙聽卑天難忱斯惟徳是保惟皇祗徳<pc n="lb"/>
奉若天道厥徳不囘受禄于天臣拜稽首天子萬年<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白氏世恩圖為秋官應衡賦<pc n="lb"/>
太行西北來靈秀鍾豪俊君家更挺出文物魁三晉謇<pc n="lb"/>
謇孝廉父首應天朝聘道髙位不酬慶遺集後𦙍桂枝<pc n="lb"/>
叢一門雲翮翔千仞臺諫及省郎所厯多清峻雨露一<pc n="lb"/>
何深五葉同沾潤念兹非偶然聖代逢堯舜何以荅主<pc n="lb"/>
恩朂哉攄忠藎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山川毓秀堂為詹簿王卞賦<pc n="lb"/>
虞山東來何岑嶔下有川兮横鳴琴山盤蜿蜿逸虬狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
水㵼泠泠太古音君家住此年頗久新製兹堂為奉母<pc n="lb"/>
登堂雲氣上萊衣開燕山光落杯酒地靈人傑有由然<pc n="lb"/>
郎署聲華記昔年已幸鳳毛能濟美况聞繞膝諸孫賢<pc n="lb"/>
自是君家積徳厚百代遥遥多華胄為我並語堂上人<pc n="lb"/>
勉旃勿負山川秀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞鹿賦並序<pc n="lb"/>
皇帝臨御之十一年冬十一月有白鹿見于河南靈寳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
縣越明年春正月守臣獻至闕下皇帝若曰厥惟嘉瑞<pc n="lb"/>
朕弗敢知賴皇祖皇考之徳暨皇太后之訓式克臻兹<pc n="lb"/>
其卜日薦于太廟世廟呈于兩宫用昭天貺羣臣其免<pc n="lb"/>
賀禮部臣再請猶不允疏三上祈懇益䖍乃勉從焉先<pc n="lb"/>
是諸瑞駢臻頌聲之作盖渢渢然矣乃今靈寳復有兹<pc n="lb"/>
祥考之近嵗河清亦在其地異矣哉臣聞自古帝王之<pc n="lb"/>
世至治之極必有禎祥然而間一見焉猶足以震動當<pc n="lb"/>
時焜燿萬世况今日之休徵疊至者哉洪惟聖天子道<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
㕘元化徳配兩儀丕揚烈祖之洪休遹求先聖之遺典<pc n="lb"/>
禮節樂和功成治定内之華夏外之蠻貊羣生庶彚無<pc n="lb"/>
不熈熈然自得于太和之世皇上功徳之隆殆際天極<pc n="lb"/>
地無與倫比是以上帝監觀兹曠世希有之瑞以昭聖<pc n="lb"/>
徳神功之盛以兆星輝河潤之祥以永宗廟社稷億萬<pc n="lb"/>
年磐石之固斯豈偶然者哉臣少而讀書歌小雅鹿鳴<pc n="lb"/>
之章欣然想見成周之盛而今叨列從班親睹兹瑞其<pc n="lb"/>
為欣幸可勝道哉是以忘其淺陋謹百拜稽首而獻賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
曰<pc n="lb"/>
𢎞農上郡函闗故丘華嶽西峙黄河東流鍾靈孕秀萃<pc n="lb"/>
祉宣休爰有神物兮非兕非虎非熊非貅惟足伎伎其<pc n="lb"/>
鳴<graphic n="KR0687" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0687.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0687" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0687.png" mimeType="image/png"/>方其為麛也質本皓素性何馴柔浮素華於纎<pc n="lb"/>
毳耿瑶光兮涵秋亮所貴之在兹何凡族之可儔是其<pc n="lb"/>
明輝含乎火徳正氣禠乎蓐收者耶想其實沈降精太<pc n="lb"/>
白毓質外至文之彪炳中有徳之純一惟兹瑞之不凡<pc n="lb"/>
曷虞人之可即因之感聖世而後生俟明王而後出者<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
乎於穆聖皇仁孝敬誠叙倫立極考禮正名道光干聖<pc n="lb"/>
澤被羣生中國乂四夷賔乾綱正坤維寧葢功格乎上<pc n="lb"/>
下而治躋於隆平是以百祥降禧二儀毓靈海岳之珍<pc n="lb"/>
畢至毛羽之瑞争呈彼中州之皓鵲西土之靈兔蹌蹌<pc n="lb"/>
乎先後遊於舜之廷獨何為兮淹留甘在野而食苹爾<pc n="lb"/>
乃踰河渡洛瞻望畿甸隨驛使以遐征藉守臣之表獻<pc n="lb"/>
感林野之㣲蹤幸承恩於玊殿百辟懽忭聚觀以為曠<pc n="lb"/>
古所無而於今始見也於是天子鳴蒼璧之佩垂紫雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之裘開明堂而受賀薦寢廟以告祥奉兩宫之清燕介<pc n="lb"/>
景福兮穰穰已乃勅命圉臣育之乎瓊林之畔玊山之<pc n="lb"/>
陽俾之從赤豹兮陪紫鸞駕白螭兮驂鳳凰飲玊泉以<pc n="lb"/>
為醴拾瑶草以為糧爾乃委委蛇蛇儦儦麌麌感芻秣<pc n="lb"/>
之厚恩恐圖報之無所願矢心而殫力奉萬嵗之明主<pc n="lb"/>
聴簫韶之大奏同百獸以率舞隨麟趾兮上下與騶虞<pc n="lb"/>
而為伍庶以昭聖朝治化之隆逺邁乎漢唐而上躋於<pc n="lb"/>
邃古也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>賛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冡宰<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>公像賛<pc n="lb"/>
癯然其貌而内則腴𦕈焉其軀而志則大其學務深造<pc n="lb"/>
必與古人而同歸其行不詭隨每以流俗為可嘅文章<pc n="lb"/>
古雅世之敦彛謀慮老成國之蓍蔡守不變於險夷行<pc n="lb"/>
不擇乎利害清風直節百僚是師正論讜言一人攸頼<pc n="lb"/>
嗚呼是為<hi>闕</hi>公之行而世稱以為<hi>闕</hi>者乎是以忠結於<pc n="lb"/>
聖明望傾乎中外然士大夫為世計者尚惜其留署之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
淹而企其端揆之拜也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>碑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六合縣尹茅侯遺愛碑<pc n="lb"/>
六合古棠邑今為應天府屬號難治嘉靖辛夘茅侯以<pc n="lb"/>
進士來知是邑越五年政成惠洽天子聞其賢徴為刑<pc n="lb"/>
部主事其行也邑父老卧轍攀轅留之而不可得則乃<pc n="lb"/>
相與謀曰曷以報侯乎惟昔順徳何侯有惠于我其去<pc n="lb"/>
也我為紀其徳政于碑今茅侯繼之政與之同我亦碑<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之以無忘侯之徳也不亦可乎議既克合則乃告其邑<pc n="lb"/>
之幕宋元朝予婣也乃為書具述父老之意而使來謁<pc n="lb"/>
文予問之曰爾侯之為邑也吾見當道者嘗薦之吾亦<pc n="lb"/>
聞其賢矣其政何如爾試言之則皆頓首對曰我茅侯<pc n="lb"/>
豈弟君子也自涖吾邑刑無苛法無私訟者造庭則引<pc n="lb"/>
至膝前令自言情徐以片語折之人服其公不煩笞撻<pc n="lb"/>
而豪胥黠吏及民之不帥化者則必置之法未嘗輕貸<pc n="lb"/>
也邑當孔道民疲供億久矣自侯之來厨傳賔客之供<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
十損三四費為遞減而民不知勞常賦之輸嵗有定額<pc n="lb"/>
而巧取者加耗或以倍侯則每户先給片楮明書某户<pc n="lb"/>
應輸若干民以不受誑輸者頓省猶秉介亷之行俸資<pc n="lb"/>
之外一毫不取民有罪當罰鍰者則令其入粟于廪前<pc n="lb"/>
後積至二千斛嵗㓙則散之民頼以活者甚衆廟學嘗<pc n="lb"/>
壊為脩葺鼎新稍暇輙詣學宫為諸生解柝經疑此皆<pc n="lb"/>
善政之大者其細者雖更僕不能盡也故自我侯之來<pc n="lb"/>
也吾邑無惰農士知勸學嵗穰時和風淳俗美邑無冦<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
攘民鮮流徙則皆我侯之賜也若之何其忘諸予嘆曰<pc n="lb"/>
善哉茅侯之為政也夫侯之所為皆職分所當為者非<pc n="lb"/>
有所加也然世之為政者不能人人如侯則侯為足多<pc n="lb"/>
矣夫不為侯則亦已矣乃或盈而刑焉濫而罰焉仰拾<pc n="lb"/>
俯攫惟恐利不盈槖焉則乃民之大蠧也嗚呼民亦惡<pc n="lb"/>
用若是者為之令哉其去也亦有思慕之如茅侯者乎<pc n="lb"/>
予方慨世吏治鮮循而喜侯之事有足為勸者故樂為<pc n="lb"/>
之記既以慰邑人思且告世之為政者侯名宰字治卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
山隂世家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋范文正公遺墨後<pc n="lb"/>
右文正公家書二紙於買義田一事尤所惓惓公裔孫<pc n="lb"/>
彦奎間出見示於是去公四百餘年楮墨如新可寳也<pc n="lb"/>
已今此田與此書俱存也賢者之澤不深且逺哉予獨<pc n="lb"/>
怪歐陽文忠公誌公之墓凡公仕宦履歴與其言行之<pc n="lb"/>
大罔弗備載而獨不及所謂義田者豈以是為細事故<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
畧而不書耶予觀公在朝切切以愛君憂民為心毁譽<pc n="lb"/>
懽戚一不以介意至於其家則惟憂族人衣食嫁娶䘮<pc n="lb"/>
塟之無資而身無以為殮亦不遑恤是皆所謂先憂後<pc n="lb"/>
樂仁人之心也然非其厚本睦族孝友隆於家庭未有<pc n="lb"/>
能忠於其國者也是故公之為義田也乃其平生功業<pc n="lb"/>
大根夲處不知文忠公作誌何以獨詳於彼而忽此也<pc n="lb"/>
嗚呼世之居重位享厚禄者徃徃廣市腴田以遺子孫<pc n="lb"/>
曾不旋踵已非已有使公亦狃於世俗之見此田未必<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
至今存也詎能使天下後世慕其風髙其義而稱誦之<pc n="lb"/>
不衰如此哉因拜讀公手書悵然感之輙識數言于末<pc n="lb"/>
簡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿巻九<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>方齋存稿巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿巻十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>林文俊<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劍津早發<pc n="lb"/>
孤舟投野宿客睡何曽牢起坐候明發去意又滔滔霧<pc n="lb"/>
深埋虎豹峡坼睡鼉鼇况廼風水惡舟行牽挽勞嘆息<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
謂役夫吾應愧爾曹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别張仲明<hi>仲明御史以諫貶</hi>
                    <pc n="lb"/>
欲别執君手君行憶儂否日暮愁翻飛江頭立搔首山<pc n="lb"/>
廻人不見風帆出髙栁明明堯舜朝此别豈應有願子<pc n="lb"/>
竭忠赤益酬主恩厚往事何足論逢人須閉口葳蕤菊<pc n="lb"/>
與蘭嵗晏還相守無令秋霜至摧沒随藜莠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄夀汪石潭宗伯<hi>弟閒齋少宰</hi>
                    <pc n="lb"/>
申甫不可作二疏跡難追公家賢弟昆視之奚愧為名<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
滿天地間身在雲水涯譬彼雙鳯凰髙翔不可覊我願<pc n="lb"/>
采芳菊泛彼黄金巵雲端托飛鳥為我往遺之斯以制<pc n="lb"/>
頺齡永為國羽儀幸此未暮年起佐休明時勛華正在<pc n="lb"/>
御邈哉臯與䕫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送歐司訓赴靜江<pc n="lb"/>
昔我童穉年聞子才名振麗藻擅詞壇波濤驚筆陣雖<pc n="lb"/>
云網羅宻有才反見擯别來嵗幾何忽訝繁霜鬢魚目<pc n="lb"/>
俗所珍孰辨瑜與瑾今子領儒紳道徳師後進此中一<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
青氊不博王侯印脩途自此始往哉幸加慎他日能相<pc n="lb"/>
思尺書通問訊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜言懐<pc n="lb"/>
秋宇澹無雲熒熒河漢長街頭人語寂明月照我床客<pc n="lb"/>
子夜不寐攬衣起徬徨中庭凉露積繞砌鳴寒螿因之<pc n="lb"/>
百感集中宵涕沾裳江南八月交稻熟已堪甞况復秋<pc n="lb"/>
風起還憶鱸魚鄉朋友訝不歸寄我書數行為言東鄰<pc n="lb"/>
叟相約候耕桑豈不念離居時哉未忍忘誓將拂衣去<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
回首市塵黄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>感事<pc n="lb"/>
望望城南隅彩雲凝不飛金輿逰幸地萬馬爭驅馳馬<pc n="lb"/>
前擁才人校獵勇如羆一箭落飛鳥重賞窮民脂中有<pc n="lb"/>
射鵰將姓名知為誰百金換一狐馬首絡青絲臂弓更<pc n="lb"/>
腰箭突擊縱所為一從恃寵愛立致傾國貲威勢何翕<pc n="lb"/>
烈顧盼生陸離君看草頭露轉瞬盡朝曦因風致危詞<pc n="lb"/>
彼昏恐不知<hi>指江彬</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送同年傅希凖憲副之河南<pc n="lb"/>
憶醉杏園春近在廿載前朋舊忽寥落參辰各一天有<pc n="lb"/>
客蓬島姿來泛遼海邊相逢解岑寂令我心豁然念子<pc n="lb"/>
初仕時瀟洒禁中仙俄遷江上羣佳政早流傳一從登<pc n="lb"/>
憲府荏苒將十年今復辭京闕逺上河洛船秋蟬號衰<pc n="lb"/>
柳暮鳥衝寒烟惆悵從兹分莽莽隔山川逺役何足悲<pc n="lb"/>
脩途願勉旃無令壯心摧贈子以龍泉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題三錫録<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>少司馬莪峯潘公自為廵海副使及為都御史<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廵撫遼東及提督操江三奉璽書矣而前後頒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜誥勅封贈其祖考妣亦且三矣今以所得制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詞録為一册曰三錫録云<pc n="lb"/>
新安文獻郡君家獨推先衣冠萃一門金玉清相聮卓<pc n="lb"/>
哉司馬公清白自家傳功名三十載持節多在邊虎符<pc n="lb"/>
歸把握龍勅屢傳宣允稱絲綸命何慙報答年以兹結<pc n="lb"/>
主知華要地頻遷貤榮三錫命恩霈及重泉璀璨琅函<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
重淋漓御墨鮮感兹時展讀珍重托瑶篇我觀潘夫子<pc n="lb"/>
忠孝道兩全朂哉圖令終庶以企前賢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張工部邀遊陳國戚莊即席分韻<hi>得辰字</hi>
                    <pc n="lb"/>
終日困羈旅驅馬出城闉折簡辱招遊感子故意真誰<pc n="lb"/>
家好池館金張帝室姻入門金奏作歌舞掩比鄰勸客<pc n="lb"/>
琥珀杯坐客錦繡茵復具麒麟脯充此盤中珍是日天<pc n="lb"/>
氣和㣲風吹白蘋林深鳴好鳥水淺見脩鱗小浦容舟<pc n="lb"/>
入遥山隔座新我来縱遊覧已足浣心塵况復同胞友<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
語笑情彌親於兹不痛飲落花笑殺人他年江海上相<pc n="lb"/>
望參與辰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送費鍾石庶子考績入京<pc n="lb"/>
憶昔同登科相好如弟昆回首祗昨日倐更廿寒温中<pc n="lb"/>
間幾聚散風雨最銷魂今我偶南來而子復北轅臨岐<pc n="lb"/>
重執手惻惻夫何言祖道值春晩落花擁籬根何以贈<pc n="lb"/>
逺行采擬思芳蓀夫子玉堂英詞賦陋文園今去定承<pc n="lb"/>
寵重上金馬門同時持槖入借問今誰存江水日東注<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
羲和忽西奔願子早登庸捐軀答至尊俊也下駑才恐<pc n="lb"/>
負海嶽恩别來各努力餘事置勿論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鄭諧甫<hi>諧甫念親成疾自工部員外郎䟽改南京刑部以便省親</hi>
                    <pc n="lb"/>
長安帝王都仕路此通津冠盖滿朝省共喜侍龍鱗之<pc n="lb"/>
子胡不樂念我白頭親引領城南隅凄然獨傷神尺䟽<pc n="lb"/>
回天聽稽首頌皇仁喜深起沉疾解棹潞河濱行當慰<pc n="lb"/>
倚閭一笑慈顔春我昔客金陵憐渠風物新江流抱城<pc n="lb"/>
郭山翠落衣巾且言麗晨旭瑶街凈纎塵形勝冠全吳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
氣候近吾閩白魚兼紫笋調膳足羞珍由来天性樂外<pc n="lb"/>
物莫比倫君親豈有異孝子亦忠臣絶裾應府辟彼哉<pc n="lb"/>
温太真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和李蒲汀少宰喜雪二首<pc n="lb"/>
怪底嚴寒候花飛遍八荒人皆欣歳事我更念戎行隴<pc n="lb"/>
麥萌應緑江雲色半蒼從来感格意不在走羣望<pc n="lb"/>
三白呈祥日羣黎引領時輕隨柳絮舞潤許麥苖知郢<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
上慙髙調山隂負宿竒祗應且飽飯歌舞答恩私<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>感懐<pc n="lb"/>
細雨梧桐外蕭然草閣秋病餘還藥石夢裏只松楸世<pc n="lb"/>
事看多醜妻孥勸早休不愁生計薄萬巻是良疇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大安道中<pc n="lb"/>
因悲鄉井異寓目思紛紛野店沒青草山田種白雲雨<pc n="lb"/>
聲連晦朔日色變朝曛道有瘡痍者大安異所聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送指揮鄧安守偹真定二首<hi>武舉門生</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
射策占髙名分符鎮列城軍聲千里振智術萬人驚坐<pc n="lb"/>
擁青油幕行廵細柳營祗今須將畧慎勿厭談兵<pc n="lb"/>
兵法滿胸中竒謀妙折衝共榮分閫寄還擬取侯封落<pc n="lb"/>
日明旌斾飛霜上劍鋒即看殘冦滅銷甲事春農<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次馬西𤣥司業齋夕<pc n="lb"/>
天低垂户外斗轉宿城隂卧病抛書巻偷閒解佩衿坐<pc n="lb"/>
憐明月近夢破白雲深正爾愁岑寂鐘聲出暮林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>將抵昌平<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
百里昌平道停車日未昏浮生渾作夢舊事復誰論山<pc n="lb"/>
色圍平野溪流抱獨村向来征戰地營壘到今存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題小畫<pc n="lb"/>
林宻青相戞山空翠欲流吹簫何處客日暮未歸舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送南京太常卿穆公𤣥庵致仕還山東<hi>前學士</hi>
                    <pc n="lb"/>
先生海内稱儒宗氣格不與俗人同晩以著書為寔歴<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
道着利名面已紅今者抗䟽辭天子拂衣去伴商山翁<pc n="lb"/>
我歌送之感且嘆却慙羽翼在樊籠豫愁别後知音少<pc n="lb"/>
臨分更為撫絲桐曲終酒罷各分手冷冷江上多清風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題故人江千戸味泉巻<pc n="lb"/>
憶昔聨舟下江水月明杯酒呉江中十五年来渾一夢<pc n="lb"/>
幾回念我枉詩筒今我不樂歳又暮思君空佇南飛鴻<pc n="lb"/>
近聞解印謝塵鞅頭白頺然成老翁閒来只辨江心水<pc n="lb"/>
汲取烹茶陸羽同我似相如多渴病每日視草明光宫<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
安得就君分一勺坐遣胸中臆慮空詩成對雨支頥坐<pc n="lb"/>
冷風颯颯鬢雙蓬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送沈太守大楠之延平<pc n="lb"/>
我昔與子投氣分愛子胸襟無俗韻幾歳為郎坐粉闈<pc n="lb"/>
一麾出守還山郡郡城樓閣枕山巔二水交流滙其前<pc n="lb"/>
近郭千家燈火市縁溪萬頃桑麻田比聞凋敝漸非古<pc n="lb"/>
愷悌今逢賢府主敷政還回列縣春洗寃更有隨車雨<pc n="lb"/>
閩中道脉却在兹城南尚有延平祠祠下溪毛清可摘<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
門墻仰止有餘師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送劉紫巖被召還朝<pc n="lb"/>
公昔官居學士院承恩數上金鑾殿一從休直下西清<pc n="lb"/>
南國山川題欲遍邇來宵旰勞天顔已聞下詔徵公還江上<pc n="lb"/>
空懐鷗鷺侣朝端定接䕫龍班偶逢菊節開芳餞極目<pc n="lb"/>
烟波錦帆逺心如江水只流東節比黄花偏耐晩簪筆<pc n="lb"/>
重看侍講幃鳯池揮翰迅如飛更欲煩公經緯手殷勤<pc n="lb"/>
為補山龍衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送大司徒輿浦王公考績入京<pc n="lb"/>
落日滿川春樹晴東風江上錦帆輕把袂問公從此别<pc n="lb"/>
幾時棹返石頭城石城樓閣煙花繞公在江湖憂廊廟<pc n="lb"/>
誰云卧洛似富韓共言分陜同周召三年報政拜彤墀<pc n="lb"/>
正是重瞳注想時宣室倘承前席問東南赤子多瘡痍<pc n="lb"/>
瘡痍滿目何時愈便合留公輔明主白雲休戀故山棲<pc n="lb"/>
海内蒼生望霖雨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈朱雲岩司諫<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
瑣闥仙郎氷玉姿襟懐好似杜拾遺孤忠時上皂囊疏<pc n="lb"/>
餘興春吟白雪詩南國三年行報政傾城餞送車馬盛<pc n="lb"/>
幾畨飛夢繞親闈彩衣今喜逢家慶春酒髙堂何限情<pc n="lb"/>
東風引棹上玉京曉漏還隨鵷鷺入朝陽共聽鳯凰鳴<pc n="lb"/>
聖皇納諌同堯舜山甫之職當補衮君看千年青史上<pc n="lb"/>
惟有忠孝流聲逺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳中丞虞山之南贑<pc n="lb"/>
東呉之山虞山髙秀㧞衆山誰與伍終日出雲遂為霏<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
利澤在人恵良溥公之竒秀自岳降貌似古人心更古<pc n="lb"/>
仕途坎壈三十年晩始擁旄開制府先聲想已到百城<pc n="lb"/>
楚女越童爭歌舞彩幡風暖春行縣畵㦸霜飛秋按部<pc n="lb"/>
閭閻從此無瘡痍道路還聞息豺虎我老為儒迂且腐<pc n="lb"/>
日給太倉慙何補祝公惟願政有成早晩還朝事明主<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳太守汝宗之東昌<pc n="lb"/>
博平郡守太丘孫粉署為郎名藹藹公退閉門謝俗氛<pc n="lb"/>
其中有草生書帶矯如冬寒挺孤松清比秋蟾印溪瀨<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
北都藝苑職校掄何限賢豪歸盻睞望重清時久見推<pc n="lb"/>
恩深大郡俄超拜共言才可濟時艱却喜身還隨道㤗<pc n="lb"/>
南浦離筵芳草邊故人班馬垂楊外杯傾春釀休辭醉<pc n="lb"/>
魚出寒氷兼可膾昇平海内官府樂澶漫山東疆域大<pc n="lb"/>
南通舟楫控江淮東望山川連海岱赴官誰不羡朱輪<pc n="lb"/>
作縣人爭瞻皂盖閭閻憔悴今應甦使君豈弟民所頼<pc n="lb"/>
淮陽卧治還有成頴川課職當居最一麾豈足為君淹<pc n="lb"/>
鐘鼎勛名端可蔡<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送俞經憲恵民考績入京<hi>俞經憲係尚書琳公之子</hi>
                    <pc n="lb"/>
我昔官居白玉堂五更振珮朝明光君之先人司喉舌<pc n="lb"/>
獻納從容在帝旁毎見殿東供奉退鳯儀秀㧞重班行<pc n="lb"/>
自我不見今十載傷心耆舊半存亡君才不忝名家胄<pc n="lb"/>
法冠豸服何輝煌弭節留都剛㑹面又聞奏最上江艎<pc n="lb"/>
閃閃旌旂輝白日明明畵㦸飛秋霜行處想應無豺虎<pc n="lb"/>
山妖水怪盡逃藏比聞處處鬻男女江南江北多旱蝗<pc n="lb"/>
官府誅求何日已閭閻百孔兼千瘡我曹肉食慙無補<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
言之感激熱中膓君侯忠孝夙自許觸目民隠心悲傷<pc n="lb"/>
此去應前宣室席願無緘黙負吾皇臨分不盡叮嚀語<pc n="lb"/>
意逐東流江水長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送丁西丘<pc n="lb"/>
丁君自是東呉英讀書多似鄭康成夜光暗擲無人識<pc n="lb"/>
西丘結屋學逃名雖曽薦起至王國鱸魚味好薄侯鯖<pc n="lb"/>
伊昔漢五侯氣勢何翕烈子雲之筆札君卿之唇舌出<pc n="lb"/>
入門下附炎熱當時裘馬雖輕肥惜哉白圭已玷缺豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
若西丘短褐騎羸馬來往江湖自瀟洒短刺不投公府<pc n="lb"/>
中長裾恥曵侯門下今年金陵初識面愛子風情何邈<pc n="lb"/>
緬玉麈髙談坐為傾彩毫題句人皆羡鳯凰臺白鷺洲<pc n="lb"/>
南朝古寺都遊遍一朝興盡忽辭歸向我索詩入行巻君<pc n="lb"/>
行君行慎勉旃他日試看髙士傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七言律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興田再逢卓進士起嵓<pc n="lb"/>
芉原分手太匆匆却喜今朝語笑同盡日舟行山色裏<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
幾家人住水聲中江湖自笑長為客齒髪那能久不翁<pc n="lb"/>
明日停橈武夷下細將真訣問崆峒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳縣丞崧回建陽任<pc n="lb"/>
幾回來往建州道下馬逢人説好官一見又為天外别<pc n="lb"/>
相逢真似夢中看雷霆入地驚湍吼虎豹蹲林亂石攢<pc n="lb"/>
我昔仗君曽脱險追思珠淚不勝彈<hi>余昔南歸至建陽下灘舟破幾溺此君冒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>險來援故云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄從孫鳴盛<hi>時鳴盛為白蓮驛吏</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
我因作宦多江海汝亦離鄉幾歳華細檢來書同㑹面<pc n="lb"/>
暫隨歸夢一還家蓮開驛舎清風逺柳發河橋别思賒<pc n="lb"/>
早晩劍津繫舟楫可能相候夕陽斜<hi>時公將北上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早朝<pc n="lb"/>
帝城瑞氣曉氤氲鳯閣參差勢入雲馳道爭聞傳警蹕<pc n="lb"/>
垂衣重見拱華勛仗移雉尾班初合身近螭拗詔得聞<pc n="lb"/>
薄劣十年叨侍從自慙何以答明君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送别駕族孫宗啓赴徽州<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
尋常送客不曽悲送爾停杯惜别離作倅正當山水郡<pc n="lb"/>
致身真負聖明時百年富貴非吾願前輩風流是汝師<pc n="lb"/>
涉世乆知才有用豈同儕叔衆嫌癡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>首言春懐<pc n="lb"/>
禁城殘雪未全消又見春歸到柳條鄉國忽驚魂夢㫁<pc n="lb"/>
風塵暗遣鬢毛凋一尊得醉聊開口五斗雖貧恥折腰<pc n="lb"/>
自愛木蘭好烟水賦歸不用小山招<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶成宴次韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
中左門間坐講臣九霄地切侍龍鱗禮成湛露開周燕<pc n="lb"/>
澤普濡雲識舜仁翠管細傳仙樂曲瑶盤頻送御厨珍<pc n="lb"/>
小臣既醉歌天保願祝皇圖億萬春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送丁太守之撫州<pc n="lb"/>
佐郡南州舊有聲一麾今去領專城鈴齋晝靜留髙詠<pc n="lb"/>
稻壠春晴看耦耕聖代淳風無楚越漢廷良吏盡公卿<pc n="lb"/>
君才不止二千石拭目雲霄萬里程<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送都諫朱應周赴闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
羡君此去際芳辰南浦歌殘草色新供奉再通中禁籍<pc n="lb"/>
飛騰不負百年身乆聞西北馳邊報又道東南偹徼廵<pc n="lb"/>
廊廟可憂非一事納忠元屬諫垣臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送劉編脩舜弼判大名府<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舜弼由左給事改檢討史成陞僉憲有言舜弼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不當外補者改陞編脩舜弼上䟽辭坐忤㫖謫<pc n="lb"/>
抗䟽清朝辭好官一麾謫去逺龍顔朋簪聚散萍蓬外<pc n="lb"/>
仕路升沉夢寐間秘閣共嗟劉向去長沙終見賈生還<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
君恩隨地堪酬答莫羡逍遥侍從班<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送林司訓尚懐之辰州沆陵縣學<pc n="lb"/>
樽前把袖日初斜共指江潭去路賒送客不堪逢嵗杪<pc n="lb"/>
緘詩何惜到京華洞庭天濶雲垂野湘浦秋深雁泛沙<pc n="lb"/>
聖代祗今賢是寳莫教地産止丹砂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題黄隠君南山草堂<pc n="lb"/>
一區深塢可藏春盧橘楊梅次第新九陌風塵不到地<pc n="lb"/>
百年雲水自由身軒中留客惟碁局枕上看山亦葛巾<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
聞説藏書餘萬巻青雲還屬後來人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送從姪國仁行醫嶺南<pc n="lb"/>
竹林風日不同遊又向江頭問去舟天地百年皆逆旅<pc n="lb"/>
風烟五嶺亦中州樹深雲鎖千岩暝水濶天連一鴈秋<pc n="lb"/>
聞説隨身多藥餌用時須向古方求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送林主事二山謫夷陵<pc n="lb"/>
莫言人世重依違青史他年有是非賈子憂時聊短䟽<pc n="lb"/>
屈平直道是危機偏州謫倅衣冠惜三楚經行草木輝<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
從此召還知有日别君何事更沾衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日同友人重遊鄭氏水亭<pc n="lb"/>
江村花柳春猶淺水郭亭臺日正遲幔巻暫教山翠入<pc n="lb"/>
尊開側見竹光移朝簪未許真抛得杯酒應拚與醉期<pc n="lb"/>
况是同遊無俗侣憑君更續舊題詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過淮聞駕還至揚州<pc n="lb"/>
東南紫氣欝葱葱清蹕時勞下九重花夾綺羅通御道<pc n="lb"/>
旗分龍虎盛軍容三秋魚鳥驚天仗萬國衣冠翊聖躬<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
盡説歸來罷廵狩已聞中詔撤行宫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送黄以承遊遼陽<pc n="lb"/>
長亭日暮酒初醒策馬西風問去程幾處啼猿催客淚<pc n="lb"/>
滿林落葉送秋聲鳴笳晝寂狼烟凈貢篚東來鴨緑平<pc n="lb"/>
燈火萬家絃管沸不知遼海是邊城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊城山遂宿岩舎<pc n="lb"/>
蹤跡城山近已稀重來遊衍暮忘歸髙臺突兀凌虛白<pc n="lb"/>
古刹荒凉隠翠㣲上界僧歸梵磬響低林鳥宿佛燈輝<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
邇來自覺塵縁薄不為入山不息機<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葉坊遇雨暫憇驛後小軒撥悶次柏莊壁上韻<pc n="lb"/>
古木脩篁䕶小軒溪雲谷鳥伴閒眠烟花冉冉驕陽月<pc n="lb"/>
風雨瀟瀟寒食天行役敢辭南又北憇居真以日為年<pc n="lb"/>
偶逢故舊開官醖一飲直須吸百川<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈浙江大叅朱南岡次素翁韻<pc n="lb"/>
年資端與望俱深况復名髙翰墨林地逺夢回青瑣闥<pc n="lb"/>
官清吟對紫薇隂廟堂尚賴經邦手江海常懸補衮心<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
最是越中山水好公餘何惜暫登臨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送同年堯别駕瑄回恵州任<pc n="lb"/>
河橋欲别惜分違把袂相看到夕暉好向一官思報稱<pc n="lb"/>
願從同榜借光輝青青草色留人醉片片楊花逐馬飛<pc n="lb"/>
此景不堪頻悵戀嶺民翹首望君歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鈐山堂為祭酒嚴公題<pc n="lb"/>
髙懐偶與碧山俱吟對鈐岡興有餘小閣乍開延紫翠<pc n="lb"/>
層樓遥望入清虛一簾樹色留啼鳥萬巻芸香避蠧魚<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
仰止定知聞道早宫墻咫尺聖人居<hi>堂近學宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日感懐<hi>寒食時作</hi>
                    <pc n="lb"/>
柳緑鶯啼二月天家家門外泊湖船傷心世事隨流水<pc n="lb"/>
回首春風又隔年客路紅塵心半染親墳宿草恨長牽<pc n="lb"/>
亦知温飽非吾事負郭何須二頃田<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題瑞榴圖<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘉靖乙酉秋子與宫贊蔡衡仲等六人宴於内<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>館有中貴以石榴見遺大小八九枚盖植之禁<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中者諸君謂石榴多子坐下惟侍講葉叔晦尚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>未有子請以為兆既歸鄭侍講陳魯南作石榴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖贈之諸君有詩予亦效顰<pc n="lb"/>
石榴有子兆開先况復來從雨露邊一座驚看無似者<pc n="lb"/>
諸公持贈不徒然家如王祐多隂徳齒及商瞿未暮年<pc n="lb"/>
見説近來蘭入夢試看明月掌珠圓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鍾大尹之湖口縣<pc n="lb"/>
作宦潯陽興亦佳不須勾漏問丹砂水當縣郭時時白<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
山倚江城面面遮民醉却逢終日社官閒每放午時衙<pc n="lb"/>
使君自是今潘岳試看河陽一縣花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日小齋偶成<pc n="lb"/>
秋來風物縂堪悲寂寞空齋獨坐時霜氣暗凋門柳色<pc n="lb"/>
露華寒動井梧枝才非用世歸須早事不縈心起每遲<pc n="lb"/>
更欲移家深竹裏不教姓字俗人知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀從叔母丘太孺人<hi>叅政公母</hi>
                    <pc n="lb"/>
年年問訊鄉園使齒髪祗如初别時共喜承恩當晩暮<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
曽聞卜夀過期頥三飡不換公卿貴内行還堪族黨歸<pc n="lb"/>
憑仗春風階下竹平安長報客邊知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>燈下讀劉寔夫都諫詩集<pc n="lb"/>
新詩讀罷燭頻彈東壁垂光照夜闌已有聲名髙諫院<pc n="lb"/>
况兼風雅擅騷壇心降合作低頭拜病起還思洗眼看<pc n="lb"/>
巴客縱能歌下里其如郢曲和皆難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早朝<pc n="lb"/>
肅肅千門虎旅屯月斜劍佩影初分鈞天樂奏萬年曲<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
寳鼎烟騰五色雲杳窱金閨清漏轉聖明天語近臣聞<pc n="lb"/>
太平時節身難遇萬國同心祝聖君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送少宗伯嚴公掌禮顯陵<pc n="lb"/>
使星何處照人紅路指江陵漢水東旌節曉看衝朔霧<pc n="lb"/>
樓船秋喜借湖風威儀漢室原存廟禮樂虞廷重秩宗<pc n="lb"/>
何限瘡痍呉楚道煩公細采逹重瞳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄福清林世卿舊契<hi>聞其移居涵江故云</hi>
                    <pc n="lb"/>
昔年湖上訪茅廬五月扁舟過雨初舊事怪來連夕夢<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
故人别後幾封書新遷涵水鳴珂里何異庚桑畏壘居<pc n="lb"/>
我擬官成賦歸去卜鄰相伴老樵漁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送内兄朱國賢赴欽州司倉二首<pc n="lb"/>
憐君垂老涉鯨波落日風烟奈别何睡石江頭秋月冷<pc n="lb"/>
分茅嶺上瘴雲多蠻鄉酒熟何人共海國書來有鴈過<pc n="lb"/>
豈是天涯成逺别出門回首限山河<pc n="lb"/>
對君强飲不成歡連日眉尖别思攢兩鬢十年非故貌<pc n="lb"/>
一身萬里更㣲官風塵為客吾將老世路無媒古亦難<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
相約抽身早歸隠木蘭烟水有漁竿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懐同年鄒少叅敏行<pc n="lb"/>
萬里蒼梧書未還時占劍氣斗牛間君才雅稱名藩牧<pc n="lb"/>
我病猶慙近侍班世事浮漚曽足問人生黑髪未容閒<pc n="lb"/>
詩成寄夀憑歸翼目斷寒雲隔萬山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題方松崖司㓂賜諡簡肅巻<pc n="lb"/>
官聨八座望尤崇凶訃俄傳嘆息同屢觸雷霆驚壯節<pc n="lb"/>
終垂日月照遺忠山中續食清㢘吏身後易名簡肅公<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
感舊懐賢嗟莫及凄然淚洒向西風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜仲脩弟奉使便道抵家<pc n="lb"/>
幾度人來報使旌暗中吾自數歸程相逢歳晩翻疑夢<pc n="lb"/>
忍説春來又卜行風雨幽懐何處冩江天病眼此時明<pc n="lb"/>
夜來春意知多少步到前庭問紫荆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送仲脩弟尹永嘉<pc n="lb"/>
觀風南楚人猶羡領邑東甌爾自知凍合遥空辭我地<pc n="lb"/>
春回滿縣到官時事於忙後宜防錯言向甜中恐售欺<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
嵗嵗東風池草緑夢中相憶自成詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送宋琪祥尉翁源<pc n="lb"/>
離亭客散夕陽低江樹依依送馬蹄但使雲緘無斷續<pc n="lb"/>
不妨塵跡各東西春山雨過蠻溪漲曉岸花開越鳥啼<pc n="lb"/>
我有一言君記取歸裝南物不須擕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别同年祝遥緒憲副<hi>前庶吉士</hi>
                    <pc n="lb"/>
憶在武夷同醉日感君髙韻薄秋雲今來手握山東憲<pc n="lb"/>
衆許才空冀北羣塵世浮名春夢似玉堂舊話夜燈聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
年來鬢髪俱非昨要遣丹青早策勛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清河道中<pc n="lb"/>
年來百事不堪論獨得山遊興尚存千里鐘聲疑有寺<pc n="lb"/>
数家烟火自成村秋髙樹有凌霜葉水落沙仍帶雨痕<pc n="lb"/>
最與鄉園相似處幾株殘柳對柴門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送管通政汝濟奉使秦中兼過家候母<pc n="lb"/>
曉日爭看漢使旌衣冠祖餞欲傾城回瞻北極心應戀<pc n="lb"/>
歸見終南眼倍明駟馬今過題柱處闗人舊識棄繻生<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
倚門應念親頭白不獨歸為晝錦榮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過劉寔夫都諫舊宅偶成輒寄<hi>時劉謫江西籓幕</hi>
                    <pc n="lb"/>
柴門寂寂晝長扄苑樹移隂霜滿庭共許登堂論契濶<pc n="lb"/>
今來立馬嘆伶俜朝中舊恨平津閣湖上清風孺子亭<pc n="lb"/>
試向滄浪問漁父此時還有幾人醒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>澄心亭偶成<hi>在南雍</hi>
                    <pc n="lb"/>
倦來散歩遶池行池上風生白苧輕春雨小堂留燕語<pc n="lb"/>
夕陽髙柳逗蟬聲杯深向客難同醉夢熟何人却喚醒<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
可是閒官無限樂官坊翰苑總登瀛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别仲脩弟<hi>時仲脩將赴浙江僉憲</hi>
                    <pc n="lb"/>
馮唐頭白尚為郎覺爾旌麾去有光共羡驊騮今展足<pc n="lb"/>
誰憐鴻㕍各分行西湖春近梅先白上國秋初葉已黄<pc n="lb"/>
惆悵彭城離别地幾時風雨復連床<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送南京冢宰紫岩劉公考績入京<pc n="lb"/>
天曹最績奏神京望重三朝屬老成江上曉雲侵斾濕<pc n="lb"/>
梅邊臘雪照船明人傳左右虛台席帝睠尚書識履聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
共喜兹行歸鼎軸致君應見世昇平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同丘郎中子時龔狀元鳴治郊逰至三忠祠新濬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>通惠河邊感興一首<pc n="lb"/>
馬首風塵苦未休三年剛得此回遊樹藏宿霧迷宫苑<pc n="lb"/>
水遶平堤接御溝黄犢眠來千嶂晩翠禽啼斷半溪秋<pc n="lb"/>
多情更有臨淵羡擬向滄浪上釣舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送戴縣丞<pc n="lb"/>
客中别子恨難禁况復蕭蕭秋滿林君去脩途宜努力<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
我於時事每驚心半生身世江湖逺百里桑麻雨露深<pc n="lb"/>
佐邑想應多暇日哦松庭院晝沉沉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題竇惟逺家慶圖<hi>是年太夫人年九十惟逺已為郡守子一桂新舉進士</hi>
                    <pc n="lb"/>
好事重重慰北堂清朝甲第喜傳芳曲江宴罷袍新緑<pc n="lb"/>
太守符分帶已黄漢室勛名看並美韋門慶澤羡逾長<pc n="lb"/>
桂枝元是君家物借問今年第幾郎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嵗暮坐南雍官舎見山亭偶成三首<pc n="lb"/>
屋外山光碧四圍幾株松桂傍山扉何妨移竹供瀟洒<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
自愛開樽對翠㣲啼鳥聲中驚節換寒梅枝上報春歸<pc n="lb"/>
獨憐逺客風塵裏回首年年憶釣磯<pc n="lb"/>
小小亭臺短短墻茅齋靜處著繩床排簷寒色幾竿竹<pc n="lb"/>
隔座輕烟一瓣香明鏡未容悲嵗晩青山也解笑人忙<pc n="lb"/>
年來飽飯便便睡夢裏身如在故鄉<pc n="lb"/>
霜風悽慘嵗華深木落空庭噪暮禽猶有翠筠堪志節<pc n="lb"/>
豈無碧水可澄心浮生跡似漂流梗造士功慙躍冶金<pc n="lb"/>
草閣捲簾時自遣孤吟遥對白雲岑<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大司成鍾石先生枉顧不遇留詩壁上次韻<pc n="lb"/>
一經幸際聖明時宦轍東西任所之瀟散迹還兼吏隠<pc n="lb"/>
癡頑心祗似童兒借來法帖臨池習乞得名花帶雨移<pc n="lb"/>
地僻每迂髙士駕才疎敢和古人詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送南京主客郎中鄔紳守青州<pc n="lb"/>
握虎分符出擁騶共言官是古諸侯印閒不比分司日<pc n="lb"/>
山近偏逢露冕秋田里幾時歌樂業廟堂此日得分憂<pc n="lb"/>
别來不惜雙魚寄應有潮來到石頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>博士蘓璞學正方邦望同日拜節推蘓在桂林方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>在廣州予為賦一律各書一通贈之<pc n="lb"/>
簷鵲朝來送喜忙俄聞新命下鱣堂共誇騰踏能千里<pc n="lb"/>
獨惜翻飛各一方越地重儒知俗美周官垂訓要刑祥<pc n="lb"/>
俸錢縱倍賢闗日須信虀鹽滋味長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李賓學録赴襄陽别駕<pc n="lb"/>
方城漢水今猶昔舊事銷磨一夢間遺愛尚稱羊叔子<pc n="lb"/>
清風猶説鹿門山民窮賴汝勤安輯俗薄憑誰力挽還<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
竹馬懽迎何足羡要看去日衆號攀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進春次柯石莊韻<pc n="lb"/>
漏轉彤樓唱曉鷄千官鵠立殿東西香飄輦路佩聲合<pc n="lb"/>
日映宫雲扇影齊已覺氷消流水細即看花重亞枝低<pc n="lb"/>
天家可是春偏早禁柳宫槐鶯亂啼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送曽秋官于暘决囚江南<hi>便道過舎</hi>
                    <pc n="lb"/>
霜鴈南飛日又斜官船催發鼓頻撾三年幾作還鄉夢<pc n="lb"/>
八月真看泛斗槎幽似覆盆仍望照春回枯井也生芽<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
簡書可畏歸須早肯為江南滯使華<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀張太夫人<hi>學士惟信先生之母時初陞少詹</hi>
                    <pc n="lb"/>
迢迢蜀道阻潘輿使者頻歸問起居筵出上尊黄票酒<pc n="lb"/>
函開御墨紫泥書也知綵服心長戀其奈巖廊席久虚<pc n="lb"/>
書報北堂應一笑聖恩新遣佩金魚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題南京守偹太監晏公巻<hi>晏公名宏</hi>
                    <pc n="lb"/>
清名儉徳重當時道路人傳即口碑全陜山川遺愛在<pc n="lb"/>
留官管鑰舊臣宜門無雜客跡如掃案有殘書手自披<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
幾䟽乞骸恩未許朴忠應結九重知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嵗暮官齋夜坐<pc n="lb"/>
擁爐獨坐有餘情箭漏聲傳忽二更一樹寒花鈴閣靜<pc n="lb"/>
半庭殘雪紙忩明賞心自愛年芳近回首翻憐世網攖<pc n="lb"/>
牢落異鄉歸未得只憑春酒破愁城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同年鄭成昭將赴南京刑部留詩為别次韻奉贈<pc n="lb"/>
誰將短笛怨中吹膓斷孤鴻對落暉賓館正逢塵榻下<pc n="lb"/>
秋江又報客帆歸天涯同榜幾人在江左前朝舊事稀<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
却憶太平門外路隔湖烟樹雨霏㣲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送杜太守之南寜<pc n="lb"/>
弟昆托契十年中人事浮雲逐眼空君已分符嶺以外<pc n="lb"/>
我仍簪筆殿之東才能濟美古猶少志在酬恩逺亦同<pc n="lb"/>
須識别離無限思江流目斷是南鴻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題林主事汝桓夢槎竒遊巻<hi>時汝桓謫徐聞丞前一夕有乗槎之夢</hi>
                    <pc n="lb"/>
流落炎州未足嗟乾坤隨寓即為家昔賢此是投荒地<pc n="lb"/>
異事今傳入夢槎髙節崢嶒昭日月浮榮聚散等雲霞<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
愛君不得從君去目斷南天嶺樹斜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和秦鳯山司空喜雪<pc n="lb"/>
三日齋壇致禮同俄看飛絮已漫空誠孚未覺天心逺<pc n="lb"/>
瑞應元知世運隆香爇龍涎酬景貺占憑鷄骨報年豐<pc n="lb"/>
多情欲和陽春句凍筆呵成愧未工<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陛見日隨例賜枇杷詩一首<hi>時自南京祭酒召至</hi>
                    <pc n="lb"/>
江海重承召命新彤庭虎拜覲龍鱗君恩似借㣲臣寵<pc n="lb"/>
仙果先頒内府珍翠篚擎來金彈滿氷盤捧出絳珠勻<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
薦餘正席甞偏好未有涓埃答帝仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜藕<pc n="lb"/>
碧藕堆盤玉不如窮冬風物更憐渠頒從御府榮方重<pc n="lb"/>
嚼罷文園渴已除恩比連絲知未斷心能容物愛中虚<pc n="lb"/>
毫分無補真叨食慙愧黄封走使車<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜鰣魚<pc n="lb"/>
禮成薦鮪聖心懽恩許甞新遍從官一飽敢忘明主徳<pc n="lb"/>
百年深愧腐儒飡鑾刀細切憐霜膾官醖旋開侑玉盤<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
食罷感恩思補報馮驩長鋏未須彈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>示從姪貴英二首<hi>貴英占籍湖廣兹貢至京師相見悲喜作以示之且諷其還爾</hi>
                    <pc n="lb"/>
别久重逢問濯纓尊前相對夜燈明異鄉骨肉堪流涕<pc n="lb"/>
故國交遊半死生富貴誰無桑梓念江湖久負鷺鷗盟<pc n="lb"/>
何時粗了乾坤債歸去青山學耦耕<pc n="lb"/>
江湖為客久沉沉幾度書來慰我心白璧空教雙足刖<pc n="lb"/>
紅塵已覺二毛侵鍾儀居晉還南操莊舄思鄉祗越吟<pc n="lb"/>
三尺漁磯便堪老此中費得幾多金<hi>貴英恐貧不能歸爾故末句云云</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送貴英之名山司訓<hi>貴英自入湖廣遺其妻在家今益貧且老矣予欲其攜之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>官故有第四句</hi>
                    <pc n="lb"/>
才頗如人命不如江湖落魄幾年餘一官老始分鱣席<pc n="lb"/>
千里妻能挽鹿車心泰也知由樂道眼昏可得便抛書<pc n="lb"/>
但求苜蓿盤中滿彈鋏無勞嘆食魚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壬辰九月二十二日再入講筵進講得詩三首<hi>時自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>南京祭酒召還再入講筵</hi>
                    <pc n="lb"/>
蓬萊殿閣隔塵囂雲捲珠簾講幄髙扇影開時瞻御座<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
鑪烟飛處簇宫袍横經未覺天顔逺問道應忘玉體勞<pc n="lb"/>
身際明時叨侍從猶慙無術補秋毫<pc n="lb"/>
邇英持槖總儒紳香案前頭立講臣頗怪地偏饒雨露<pc n="lb"/>
不知身已近星辰彤墀仗簇皇威肅玉几書呈御覧新<pc n="lb"/>
講罷自天傳賜宴九重喜色溢龍鱗<pc n="lb"/>
百官朝退翠華來日映紅雲講殿開駙馬帶刀還夾陛<pc n="lb"/>
將軍列㦸盡銜枚論思地禁榮重入簡㧞恩深愧不才<pc n="lb"/>
宴罷仍從東觀集直疑步武接三台<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鮑侍御象賢赴湖廣僉憲<pc n="lb"/>
向來道路避乗驄今拜外臺秩更崇身逺螭頭封事簡<pc n="lb"/>
冠仍豸角觸邪同開尊暮對瀟湘雨弭節秋生鄂渚風<pc n="lb"/>
極目江天迷楚望夜來空仰法星紅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樊大叅孝甫需次京師為同年㑹諸公有詩輒和<pc n="lb"/>
嘆息曲江同宴後年年减却㑹中人别來見面翻疑夢<pc n="lb"/>
老去交情轉覺親鏡裏勛名嗟未晩花前酒盞勸須頻<pc n="lb"/>
逢君祗合騰騰醉明日相望參與辰<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>從孫貳守宗啓已去寜波寜波為去思巻以遺之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宗啓有詩輒和<hi>宗啓歴徽州通判寜波同知遺愛在民故有第三句</hi>
                    <pc n="lb"/>
時來千里慰衰遲洗眼燈前手自披遺愛曽聞隨處有<pc n="lb"/>
古音休嘆少人知明時失士良為恥壯歳還山恐未宜<pc n="lb"/>
正是聖君求治日滄江誰許釣綸垂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題草堂雪齋<hi>鄲城樊公宣徳中以行軍司馬駐師濟上暇日過故鄉適草堂初成</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>積雪新霽公甚樂之東里諸公皆有詩今其孫憲副孝甫索題故為賦之</hi>
                    <pc n="lb"/>
故鄉歸作雪中遊萬里凝華漾素秋色借旌<graphic n="KR1242" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1242.png" mimeType="image/png"/>兵氣合<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
光連營壘陣雲收成功豈必調商鼎料敵何如下蔡州<pc n="lb"/>
舊日草堂無恙否門前時見擁鳴騶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送南大理丞林次崖考績入京<hi>予時初至南都</hi>
                    <pc n="lb"/>
君在江南正憶渠我來君復動征車如何鴻燕時難並<pc n="lb"/>
可是參商迹便踈閉户只窮羲氏學憂時曽上賈生書<pc n="lb"/>
兹行績奏天顔悦應得承恩佩紫魚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送江京兆景熈考績入京<pc n="lb"/>
兩為三輔號<hi>闕</hi>平千里耕桑藹頌聲漢史無勞誇長倩<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
韋門又喜得𤣥成江空山色依帆轉闕曉鐘聲雜佩鳴<pc n="lb"/>
朝謁承明輪奏對可應無語及蒼生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳子道脩來南京求銘父墓賦此送之<pc n="lb"/>
孤舟夜雨一燈青卧聽城烏淚暗零千里子心憐寸草<pc n="lb"/>
百年人世嘆浮萍情深未掛當年劍才劣猶慙太史銘<pc n="lb"/>
身在異鄉親淺土莫辭歸路載殘星<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送潘莪峯少司馬赴召<pc n="lb"/>
徴賢詔下促驪歌江上風煙别思多羣從幾人登正路<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
九霄何地答恩波籌邊即見銷金甲待漏重看振玉珂<pc n="lb"/>
若向江湖懐舊侣緘題時托鴈南過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翰林舊僚脩瀛洲㑹于憑虚閣限韻得㣲字<hi>予時以禮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>侍來南都盖再至矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
多病長思卧翠㣲重來江閣坐朝暉未能報國心徒戀<pc n="lb"/>
且喜看山願不違對酒忽聞啼鳥過賞春空惜落花飛<pc n="lb"/>
分明此地真蓬島吟倚䦨干晩未歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送賴廷穆經衛之湖廣<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
落落才名<graphic n="KR1199" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1199.png" mimeType="image/png"/>出羣紫髯又見作叅軍書生莫道不知武<pc n="lb"/>
記室從來要有文别路共傷千里月懐人知隔數重雲<pc n="lb"/>
三湘春近多來鴈却要音書别後聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖邊小寺避暑<pc n="lb"/>
炎炎畏景晝偏長竹簟籐床覔上方出戸便驚塵土滿<pc n="lb"/>
脱巾且趂水風凉徑松滴翠凝冰硯砌竹分隂上粉墻<pc n="lb"/>
頭白老僧無一事惟將雙眼看人忙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齋居二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
空庭誰種萬琅玕贏得齋時對榻看座起午烟應瀹茗<pc n="lb"/>
簾垂暮雨漫焚檀燔柴何幸逢周典簪筆也曽忝漢官<pc n="lb"/>
今日甘泉誰扈從夢回星月近瑶壇<pc n="lb"/>
焚香掃地擁氍毹却飲辭葷稱病軀卧向青山三日後<pc n="lb"/>
消來雜念半分無風應掃霧開千嶂雨為清塵遍九衢<pc n="lb"/>
郊罷願頒寛大詔坐教海宇盡懽娯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳望之赴臨清𬋩河州判<hi>前貴州郡幕</hi>
                    <pc n="lb"/>
歴盡山川力未休一官今去贊刀州清名何必羡留瑣<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
利器還應見解牛客路秋初飛一葉官河日晩泊千艘<pc n="lb"/>
寄書莫道無來鴈人在蓬瀛正倚樓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳國英侍御之南京次見贈韻<pc n="lb"/>
士行公才俱絶儔烏臺新拜寵恩優朝廷正合留長孺<pc n="lb"/>
鄉里應多識太丘雪意逺含宫樹暝江聲寒送石城秋<pc n="lb"/>
南朝古寺題詩處何日從君覔舊遊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀王逸軒<hi>僑寓金陵稱夀後將歸老槎溪故居矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
隠居谷口漫逃名時有髙人扣竹扄枕簟晝長迷蝶夢<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
江湖天濶羡鴻冥嚢收珠玉幾千首家住蓬壺近百齡<pc n="lb"/>
他日一盃何處祝夜深頻望老人星<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初秋懐山中友人<pc n="lb"/>
又覺金天爽氣新古今不駐是羲輪月明萬戸懸砧杵<pc n="lb"/>
日落扁舟罷釣綸遥憶故人多夢寐獨憐晩嵗尚風塵<pc n="lb"/>
幾時投老青山下共汲清泉煮澗蓴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜族人至<pc n="lb"/>
病客逢秋憶故園汝來應得賴温存江湖嵗晩身千里<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
骨肉情多酒一尊别後闗河長問信愁来風雨更思君<pc n="lb"/>
西窗燈火寒無夢舊事中宵得細論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題竹<pc n="lb"/>
此君標格最堪憐幾度相看思悄然宻葉風含聲細細<pc n="lb"/>
髙梢露裛色娟娟影分枕簟疑無暑潤映琴書合并妍<pc n="lb"/>
我欲結君為宻友相將同到嵗寒天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜旅泊言懐<pc n="lb"/>
空江木落奈愁何卧聽霜鴻帶月過老去身浮青雀舫<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
秋來夢入白鷗波青牛早解莊生語衰鳯真慙楚客歌<pc n="lb"/>
早晩歸尋樵牧侣深山結屋傍雲蘿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送南京潘少宰希周赴少司㓂之召<pc n="lb"/>
十年不作清都夢直道受知自聖君恩重江湖來召命<pc n="lb"/>
秋深鴻鴈惜離羣公卿不貴深持法竹帛還期早策勛<pc n="lb"/>
預報商霖今有兆為公指㸃出山雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀大宗伯甘泉先生二律<pc n="lb"/>
平生用世守遺經老去真為國典刑班馬文章髙漢代<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
夷䕫禮樂重虞廷身輕似得長生術名就猶當未暮齡<pc n="lb"/>
人物斗南稱第一他年汗簡有餘青<pc n="lb"/>
嶺表衣冠幾百年曲江公後更誰賢早能見道陳編外<pc n="lb"/>
晩却遊心太古前馬帳談經羅俊彦鳯池揮翰待儒仙<pc n="lb"/>
須知輔飬吾君徳却要伊川在講筵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送倪考功赴浙江少叅<pc n="lb"/>
一門圭組羡多賢仝榜金緋獨妙年歸省正逢家慶日<pc n="lb"/>
别離須記歳寒天南都人物陽秋裏兩浙山川節制前<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
到處瘡痍應可念城西休問泛湖船<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方齋存稿巻十<pc n="lb"/>
<pb n="37b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>