<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>白谷集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>白谷集巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>孫傳庭<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>疆事十可商疏<pc n="lb"/>
題為廟筭當一無不毖疆事尚十有可商敬抒愚見恭<pc n="lb"/>
請聖裁事自流氛煽亂殆閱十年發難之初賊勢甚小<pc n="lb"/>
我兵日勦而賊勢益大今用樞臣楊嗣昌之議復措餉<pc n="lb"/>
二百八十萬集兵十二萬付之督理及臣等各撫臣以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
圖大創謂滅賊在此一舉矣儻任事諸臣繇今之道迄<pc n="lb"/>
無變計臣恐今之措餉二百八十萬豈多於向者已費<pc n="lb"/>
之幾百十萬哉今之集兵一十二萬且不逮向者見調<pc n="lb"/>
之九萬矣廟堂苦心而籌豈可再供一番嘗試而天下<pc n="lb"/>
事又尚堪再誤乎臣不為臣等身家慮而為朝廷封疆<pc n="lb"/>
慮葢事之可商者有十焉<pc n="　"/>一曰商兵夫𠞰賊須兵此<pc n="lb"/>
必然之理也然兵必核實為我用否則紙上空談有兵<pc n="lb"/>
亦與無兵等今各邉之精鋭以屢調盡空即欲照部議<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
集兵不可得矣如使可得皇上但據督臣所奏兵數一<pc n="lb"/>
細按之似督臣之所以應大剿者竟未有加於前也且<pc n="lb"/>
榆鎮以聞警淹留寧鎮以被衂歸息皆不能即至夫兵<pc n="lb"/>
力如故迅掃何期又况可憂不獨在無兵乎此其可商<pc n="lb"/>
者一也<pc n="　"/>一曰商餉夫未籌兵先籌餉士馬所以貴飽<pc n="lb"/>
騰也然必餉圖可繼餉始不窘今海内之脂膏已竭澤<pc n="lb"/>
欲盡雖欲照部議徴餉未必如數矣即能如數皇上但<pc n="lb"/>
據督臣所奏餉數一細覆之似兩部之所議以供兵三<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
萬者必不能供二萬也且兵合於何日餉足於何期見<pc n="lb"/>
支猶虞掣肘補欠更需時日調兵原期大𠞰餉將困於<pc n="lb"/>
坐食又况可憂不獨在餉之難繼乎此其可商者二也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一曰商地夫用兵全在地利地利者我之所利而賊<pc n="lb"/>
之所不利也向來賊勢張則四出困則歸秦賊之地利<pc n="lb"/>
在秦明矣乃我又若惟恐賊之不得地利始則合督理<pc n="lb"/>
之力而驅之於秦繼則儘一督之力而守之於秦環秦<pc n="lb"/>
皆山也賊既據山為巢兵又視山為阱賊自安閒於山<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
内兵殆坐困於山外賊掠糧而兵不能㫁賊之糧道兵<pc n="lb"/>
屯日久所需米豆日益騰貴至不能支是逼賊於山不<pc n="lb"/>
能窘賊反以自窘此勦賊之大病也樞臣四面六隅之<pc n="lb"/>
議毋亦欲我殺賊有地賊逃生無地耳若竟如此賊將<pc n="lb"/>
踞全秦為窟穴而四靣六隅㡬為空張之網矣此其可<pc n="lb"/>
商者三也<pc n="　"/>一曰商時滅賊須審天時天時者我當其<pc n="lb"/>
時則可勝賊當其時則可圖也賊夏秋則横冬春稍戢<pc n="lb"/>
賊之時不在冬春明矣乃我若偏憐賊之窘於冬春而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
不肯乘機者無兵每嘆於冬初兵集已至於春杪屢值<pc n="lb"/>
冬春我既無兵乘賊賊更乘我無兵不戰而賊愈鴟張<pc n="lb"/>
强戰而兵或敗衂繇是賊益肆而我愈無如賊何兵無<pc n="lb"/>
能為而賊所埀涎之城堡日任其攻刼竟付之不能問<pc n="lb"/>
矣夫有圖賊之時我既錯過賊反狂逞此勦賊之大患<pc n="lb"/>
也部臣計餉一年毋亦謂我之殺賊在此一年而賊之<pc n="lb"/>
滅亡在此一年耳若竟如此雖再易年亦無望獲醜報<pc n="lb"/>
訊而年復一年竟成不了之局矣此其可商者四也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
一曰商賊勦賊必需知賊而後賊可圖也賊動稱十萬<pc n="lb"/>
動稱數十萬而老本精賊畢竟無幾今豫楚江北雖皆<pc n="lb"/>
報有多賊乃賊之强者悉在秦然秦賊自闖王被擒蠍<pc n="lb"/>
子塊張妙手就撫惟過天星闖將混天星三賊畧稱悍<pc n="lb"/>
肆而三股精賊亦自寥寥無多也今我如畢智竭力日<pc n="lb"/>
夜惟三賊是圖苐能於三賊了當一二股而秦賊便成<pc n="lb"/>
破竹秦賊平而豫楚江北之賊便可傳檄定矣如不握<pc n="lb"/>
定要領早從大頭顱處下手而泛泛從事賊必不可滅<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
也夫賊雖無他志然原非善類未有竟不滅而竟無他<pc n="lb"/>
志者臣不能不深憂其卒也此其可商者五也<pc n="　"/>一曰<pc n="lb"/>
商我圖賊宜先知我我之滅賊非更有可待也地方破<pc n="lb"/>
殘凡㡬人民殺戮凡幾猶可徐竢修復乃上下人心渙<pc n="lb"/>
散黠卒窮民到處思亂是吾之可憂者不獨在賊葢自<pc n="lb"/>
廿載供邊十年備㓂以來已悉索敝賦矣兹復議餉二<pc n="lb"/>
百八十萬兵十二萬措辦之難為何如此番兵餉豈可<pc n="lb"/>
輕於一擲耶當如卧薪嘗膽痛念此番兵餉非易使此<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
番之兵餉不又似從前之虚擲而我之力尚可少舒我<pc n="lb"/>
力舒而後來再有征繕猶可勉强供應也如不深維根<pc n="lb"/>
本而悠悠如故後來之事益難矣夫我之元氣久索尚<pc n="lb"/>
爾剋削不已寧有不危者乎臣又不忍深思其卒也此<pc n="lb"/>
其可商者六也<pc n="　"/>一曰商剿覷定一股𠞰完一股此𠞰<pc n="lb"/>
賊之要訣也今計不出此迎擊既畏賊鋒合圍又苦兵<pc n="lb"/>
弱遂不得不殺零截尾以掩餙目前而𠞰不成𠞰矣不<pc n="lb"/>
思賊即衆强自可設計以圖之葢賊無城郭自固原日<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
日寄命於我驅之於必困之途取之於垂死之日王師<pc n="lb"/>
所以有征無戰也如苐一彼一此争勝負於矢石之間<pc n="lb"/>
即勝亦無闗於蕩平况未必勝乎專𠞰之責在督理之<pc n="lb"/>
臣各撫臣止可恊心叅賛必不能随賊逺逐也此其可<pc n="lb"/>
商者七也<pc n="　"/>一曰商撫懐之以徳懾之以威此撫賊之<pc n="lb"/>
要著也向之歸命未必假我既有誘殺之嫌今之投戈<pc n="lb"/>
未必真我已無堅拒之力遂不得不遷就籠絡而撫不<pc n="lb"/>
成撫矣不思賊即真誠無他我亦須張威以待葢賊已<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
窮極思返我惟有以懾服之則狐疑狙伺失其故智又<pc n="lb"/>
乘其欲盡之勢迫以難犯之鋒乃可永消反側也如已<pc n="lb"/>
恩窮威頓始望懐來於狡詐之軰即來亦難保其有終<pc n="lb"/>
况必不來乎苐行撫耑責之各撫臣而督理惟宜一意<pc n="lb"/>
𠞰殺庶不啟賊以輕視也此其可商者八也<pc n="　"/>一曰商<pc n="lb"/>
將制勝之機在於擇將總鎮偏裨皆𠞰賊之將也乃能<pc n="lb"/>
實實𠞰賊者幾人即左光先曹變蛟二帥一則頗能詳<pc n="lb"/>
慎一則頗能勇徃然久歴行間究未能獨奏膚功而此<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
外之庸碌者尚多也臣謂曹左暫堪驅䇿其餘亟宜裁<pc n="lb"/>
汰失律者亟宜按以軍法以警衰惰即如臨洮總兵孫<pc n="lb"/>
顯祖年暮無功㫁難姑容則凡如顯祖者均宜次第甄<pc n="lb"/>
别此事之可商者九也<pc n="　"/>一曰商人戡亂之任在於得<pc n="lb"/>
人督理巡撫皆辦寇之人也乃能實實辧寇者㡬人惟<pc n="lb"/>
督理二人一則勞著征流自可劵諸已徃一則功成靖<pc n="lb"/>
邉尤可信其將來其餘尸位應不乏人也臣謂督理併<pc n="lb"/>
膺倚任其有不能辦寇者似宜亟行更易如臣傳庭心<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
徒切而命實乖今且貽累督臣一事無成即或憐非禍<pc n="lb"/>
始亦宜重加罪斥則凡似臣者皆不敢貪戀勝臣者亦<pc n="lb"/>
不敢推諉矣此事之可商者十也以上十事伏祈穆然<pc n="lb"/>
深思毅然獨㫁於一切事情宜廟堂裁决者即行裁决<pc n="lb"/>
宜該部申飭者即行申飭於文武諸臣宜照舊留用者<pc n="lb"/>
仍行留用宜覆議斥處者即行斥處懲前毖後改故圖<pc n="lb"/>
新封疆之事或有瘳乎臣身在局中實見情形如此用<pc n="lb"/>
敢備疏請裁期於在事諸臣力圖共濟非徒以條議塞<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
責伏祈聖明全覧施行崇禎十年七月二十日具題八<pc n="lb"/>
月二十七日奉㫖該部看議具奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>報甘兵扺鳳併請責成疏<pc n="lb"/>
題為恭報甘兵扺鳳臣遵㫖調度併請防擊一定之責<pc n="lb"/>
成以便遵守事崇禎十年六月初一日准兵部咨為塘<pc n="lb"/>
報成階𠞰賊級功等事該本部覆題奉㫖是這川兵應<pc n="lb"/>
量撤量留著該督撫會商妥確速奏西鳳留王國靖兵<pc n="lb"/>
専聽撫臣調度及川兵回日分别賞擢等事宜俱依議<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
標旅屯軍併著該撫上𦂳募練務濟緩急不得遲延欽<pc n="lb"/>
此欽遵抄出到部移咨前來隨經移咨督臣洪承疇會<pc n="lb"/>
議去後除川兵撤發回蜀已經督臣另疏具題外其甘<pc n="lb"/>
兵奉㫖給臣調度臣一面移咨督臣督發仍一面屢次<pc n="lb"/>
移文王國靖催調今於七月十五日准督臣咨稱原任<pc n="lb"/>
總兵王國靖統領甘肅官兵二千八百餘員名馬騾一<pc n="lb"/>
千八百餘匹頭於五月二十五日自禮縣離營回鎮將<pc n="lb"/>
選留實在官兵二千七十九員名馬一千三百二十八<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
匹騾五十四頭俱交付甘肅原任副將盛畧統領於七<pc n="lb"/>
月初八日自秦州啟行前赴鳳翔西安聴貴院調度其<pc n="lb"/>
官兵應支廩糧馬騾料草自六月二十日以前俱於本<pc n="lb"/>
部院軍前餉銀動給自六月二十一日起至七月初十<pc n="lb"/>
日止共該廩糧料草銀四千五百八十八兩七錢六分<pc n="lb"/>
已行布政司於収貯八九兩年新裁公費銀内支給其<pc n="lb"/>
自七月十一日起應支廩糧料草則例總統副將一員<pc n="lb"/>
盛畧日支銀五錢見任甘肅鎮夷遊擊一員趙用彬日<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
支銀三錢甘肅總兵標下坐營都司一員葛勇日支銀<pc n="lb"/>
二錢五分甘肅總兵標下旗鼓守備一員鄧萬鍾日支<pc n="lb"/>
銀一錢八分加銜遊擊見任大平堡守備一員王萬䇿<pc n="lb"/>
日支銀二錢五分加銜守備楊奎光等三員毎員日支<pc n="lb"/>
銀一錢六分千總曹撒頼等二十一員每員日支銀一<pc n="lb"/>
錢四分把總孫登魁等四十員每員日支銀一錢材官<pc n="lb"/>
紅旗張六等一百一十一員名毎員名日支銀八分百<pc n="lb"/>
總管隊大旗陳能等一百一十名毎名日攴銀七分軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
丁一千七百八十九名每名日支銀六分馬一千三百<pc n="lb"/>
二十八匹每匹日支料草銀八分騾五十四頭每頭日<pc n="lb"/>
支料草銀五分以後聴貴院給發等因到臣該臣看得<pc n="lb"/>
甘肅之兵奉㫖屬臣調度臣催取再四今始東來適寳<pc n="lb"/>
雞屢報賊警臣即檄令屯駐鳳翔𠞰禦此兵共計二千<pc n="lb"/>
七十九員名并馬騾月費餉七千二百餘兩計一年即<pc n="lb"/>
該費銀八萬七千餘兩臣不得不照督臣原支則例按<pc n="lb"/>
月支給督臣通計剿兵猶欲將甘鎮續調之兵併以予<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
臣苐督臣會移臣手書謂甘兵非賊敵手臣查此兵隨<pc n="lb"/>
征半載功級寥寥塘報可稽臣受防𠞰一面之寄安能<pc n="lb"/>
全領非賊敵手之兵以圖僥倖於萬一查有部調鎮臣<pc n="lb"/>
王威親統延兵南下威以宿將臨戎威聲紀律自與偏<pc n="lb"/>
禆不同乞勅督臣將威兵留之西鳳佐臣防擊又可兼<pc n="lb"/>
顧本鎮其甘鎮見到各兵内其中有應汰者臣清屯事<pc n="lb"/>
竣刻下即親詣鳳翔逐名選騐分别去留約或可得千<pc n="lb"/>
餘名臣聞延鎮整搠待調之旅亦僅千餘以此二兵合<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
臣見在標兵併各防兵與臣所遣官市募者陸續齊集<pc n="lb"/>
共可得馬步戰兵六千餘名臣必能於分防恊擊勉圖<pc n="lb"/>
報効臣於此竊有請焉朝廷馭邊臣之法必責成分明<pc n="lb"/>
然後賞罰畫一臣職任鎮撫奉皇上分防恊擊之命東西<pc n="lb"/>
皆當兼顧勢不容騖東而遺西騖西而遺東理臣𠞰賊<pc n="lb"/>
於東者也如理臣追賊近陜臣即應分防恊擊於潼闗<pc n="lb"/>
督臣𠞰賊於西者也如督臣追賊過隴臣即應分防恊<pc n="lb"/>
擊於鳳翔儻東西防擊各無隕越則臣可幸叨不譴如<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
東西防擊或有不效則皇上治臣之罪以為督撫戒臣<pc n="lb"/>
甘心焉此外不特潼闗之東臣不能越境東出即秦隴<pc n="lb"/>
之西業有督臣大兵臣亦不能舎郤根本與督臣盡聚<pc n="lb"/>
西偏如今嵗春夏間督臣提五鎮之兵𠞰賊於隴右臣<pc n="lb"/>
居守省會西鳳郡邑幸得晏然即有零騎窺逞臣檄偏<pc n="lb"/>
師一擊賊即踉蹌西遁數月以來臣雖苦無兵實未悞<pc n="lb"/>
事邇奉嚴㫖與督臣一併議處恩威出自朝廷臣子豈<pc n="lb"/>
敢餙避然犬馬㣲忱亦欲仰邀天鍳竢有處分部咨另<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
疏剖陳外臣思地方之責成若不分明則廟堂之賞罰<pc n="lb"/>
何以畫一伏祈勅部覆議分别責成除漢興商雒臣已<pc n="lb"/>
前疏籲請復設鄖撫專轄外自今以徃如令臣遵奉屢<pc n="lb"/>
㫖於潼闗西鳳之間調度兼應即以調度之效不效定<pc n="lb"/>
臣之功罪惟命抑或念督臣久勞行間宜令督臣彈壓<pc n="lb"/>
於潼闗西鳳之間使臣提分防恊擊之孤旅隨賊專𠞰<pc n="lb"/>
臣亦不敢不惟命總期於責成分明賞罰畫一臣非敢<pc n="lb"/>
擇便非敢避難惟有竭智畢能以求仰分聖憂於萬一<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
而已若似今者督臣提五鎮之兵𠞰賊於西臣在省防<pc n="lb"/>
守近省千里内毫未有失一旦併干聖怒使臣惶惑無<pc n="lb"/>
措則此後臣將何以自免也統祈聖明鑒裁施行崇禎<pc n="lb"/>
十年七月二十六日具題八月二十七日奉㫖該撫親<pc n="lb"/>
統甘兵恊𠞰已有㫖了這延兵留鳳事宜及分别責成<pc n="lb"/>
以定功罪該部看議速奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>糾參婪贓刑官疏<pc n="lb"/>
題為刑官委署婪贓遵勅先行挐問事臣惟𠞰寇必先<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
安民而安民尤在察吏臣備員秦撫每於詰戎討寇之<pc n="lb"/>
餘晷益厪察吏安民之本圖故屢飭所屬郡邑凡問理<pc n="lb"/>
詞訟不許濫贖加罰徴収錢糧不許勒収羡耗日用買<pc n="lb"/>
辧不許虧累行户榜示諭禁再三嚴切尤於署篆各官<pc n="lb"/>
諄諄加意詎有貪黷恣肆如署涇陽縣事慶陽府推官<pc n="lb"/>
何守謙其人者涇陽一邑為三秦富庶之區前任知縣<pc n="lb"/>
王珵先經臣備察論劾臣慎重此缺不敢輕率擬補而<pc n="lb"/>
西安丞倅寥寥無可委署藩司因議借才鄰郡以守謙<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
調委臣據詳批允謂本官必知刻勵自愛或不至染指<pc n="lb"/>
羶地臣以邇來吏治日汙秦中尤甚恐徴収索羡錮弊<pc n="lb"/>
難除宻諭守巡兩道單騎親徃掣櫃拆騐隨據分守闗<pc n="lb"/>
内道李虞䕫掲報親至涇陽抽騐各里収完在櫃糧銀<pc n="lb"/>
每櫃抽騐二封每兩除正數外有加収羡耗三四分有<pc n="lb"/>
五六分者有原収數少者却於流水簿并封袋揑寫數<pc n="lb"/>
多者其餘在櫃銀兩尚未盡拆等因乂據稟稱自本月<pc n="lb"/>
初七日以前収者何推官拆訖無可查考惟自初八日<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
以後者貯櫃無幾抽掣數封秤兌每兩正數之外餘者<pc n="lb"/>
多寡不一至少不下三分至多不過六分另單呈覽中<pc n="lb"/>
有一櫃係収書作弊簿封與銀數不符見發糧㕔究擬<pc n="lb"/>
另報臣又訪得本官婪肆多端復將單欵事跡並被害<pc n="lb"/>
證佐姓名開發該道就近秉公親審明確呈報一面令<pc n="lb"/>
該道先將収完在櫃糧銀公同教官逐封秤兌通完縂<pc n="lb"/>
算原該正數若干外加羡耗若干並將収糧原等及拆<pc n="lb"/>
騐之等嚴追封解去後隨據該道呈報該本道共同西<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
安府通判余昌祾該縣教官李連芳等親詣該縣堂將<pc n="lb"/>
前抽騐銀封騐明本道原判硃封即追原収銀等三把<pc n="lb"/>
將各里銀櫃共一十一箇逐一拆騐秤兌正數銀二百<pc n="lb"/>
八十九兩五分一厘八毫外加羡耗銀一十四兩五錢<pc n="lb"/>
二分總計毎兩外加耗銀五分屢經申飭之後尚有此<pc n="lb"/>
數就此計算本官任内共収銀二萬三千七百四十二<pc n="lb"/>
兩二錢零共外加羡餘銀一千一百八十七兩一錢一<pc n="lb"/>
分其前収過銀兩已經起解恐所加之數尚不止此今<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
將収銀吏趙參張光顯田國璽原収銀等三把固封呈<pc n="lb"/>
解拆騐之等係民間私等恐與天平不合請乞本院查<pc n="lb"/>
審將三等發布政司較合等因臣面審趙參供稱何推<pc n="lb"/>
官原定等子每兩比民間重三分秤時又髙擡六七分<pc n="lb"/>
大約每兩重一錢先因百谷里花户成光徳納銀六錢<pc n="lb"/>
八分拆銀輕少責二十板枷號二日身死是實又據張<pc n="lb"/>
光顯供稱何推官平素火耗原有加一今囬慶陽因本<pc n="lb"/>
院告示嚴禁令戸房吏分付上糧花户從今秤平些是<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
實又據田國璽供稱何推官自枷死花户成光徳後因<pc n="lb"/>
火耗輕少又挐三櫃四櫃九櫃十櫃十一櫃花戸羅安<pc n="lb"/>
等約十餘人各責二十板十五板不等將十一櫃九櫃<pc n="lb"/>
十櫃各問有力杖罪六分自此以後花户俱加火耗毎<pc n="lb"/>
兩以民間等子在加一以外以降發法馬毎兩約加六<pc n="lb"/>
七分又封銀不論多少俱要成錠因此百姓所費逐多<pc n="lb"/>
又供秤銀若是平了何推官便説就是買賣也沒有這<pc n="lb"/>
様平秤之理等情各供明白及將解到原等與布政司<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
法馬較兌所差無幾恐此等猶非収糧原等并將各吏<pc n="lb"/>
所供火耗輕少拘挐花户枷號斃命及納銀無論多寡<pc n="lb"/>
俱要傾銷成錠情節并行該道與原發單欵一併審明<pc n="lb"/>
確報去後今據該道將臣原發單欵<hi>計十四欵</hi>逐一審<pc n="lb"/>
明登答呈報前來併粘連已故知縣王光翰妻曹氏武<pc n="lb"/>
生樊聖謨當舖行王周斗行張萬庫告狀四紙同審明<pc n="lb"/>
犯証申解到臣臣復行親審無異該臣看得秦吏至今<pc n="lb"/>
日固稱數摘之𤓰而秦民至今日更無可剜之肉連嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
均輸助餉派徧九州皇上獨俯聽臣言特免陜西者誠<pc n="lb"/>
以十載兵荒之殘黎實有旦夕難保之勢不得不稍留<pc n="lb"/>
一息以養將來回蘇之脉如聽不肖有司朘削吞噬而<pc n="lb"/>
莫之問則皇上破格所免與微臣痛哭所請者不且毫<pc n="lb"/>
無及於小民而止飽此輩之囊槖耶慶陽府推官何守<pc n="lb"/>
謙司理既有察吏之權握篆更受保民之寄乃不聞潔<pc n="lb"/>
已惟知谿壑是盈且加以殘民豈但簠簋不飭憑奸僧<pc n="lb"/>
為線索賄賂潛通視民命如草菅枷責立斃尤可異者<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
以縣令之妻忠將之母㷀㷀孀嫠望八埀死而本官無<pc n="lb"/>
端拶指慘目傷心又何有於武生樊聖謨之橫加責罰<pc n="lb"/>
也本官酷以濟貪㫁難逃於三尺除遵奉勅諭一面先<pc n="lb"/>
行挐問外謹將審寔事欵備列糾參其慶陽推官員缺<pc n="lb"/>
勅下吏部速選嚴限到任臣謹會同按臣謝秉謙合詞<pc n="lb"/>
具題崇禎十年七月二十六日具題八月二十七日奉<pc n="lb"/>
㫖何守謙即盡法追擬具奏員缺速補該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭報官兵兩戰獲㨗疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
題為恭報官兵兩戰聨㨗事據分守闗西道李公門塘<pc n="lb"/>
報大天王合陵雁等賊塘馬逼犯寳雞地方請兵援𠞰<pc n="lb"/>
適甘兵奉調東來已至岐山臣隨飛檄副將盛畧速返<pc n="lb"/>
鳳翔偵賊勦殺臣亦即親提標兵前徃調度乃以天雨<pc n="lb"/>
連綿至八月初二日臣統兵西發本日據副將盛畧塘<pc n="lb"/>
報七月二十四日官兵至寳雞渭河迤南八廟天王村<pc n="lb"/>
伐峪與賊大天王賽闖枉等對敵斬獲首級九十八顆<pc n="lb"/>
等因到臣臣復諭令該將乘勝鼓勵務期盡殱賊衆旋<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
聞賊被創之後猶屯渭河南伐峪八廟等處臣思賊在<pc n="lb"/>
河南宜從盩郿進兵且賊方隄防河北正可掩其無備<pc n="lb"/>
首尾夾擊一鼓剪滅臣隨提標下馬步官兵一千八百<pc n="lb"/>
餘員名介馬星馳又檄監紀同知張京督内丁二百名<pc n="lb"/>
併咸陽駐防參將尤㨗都司賀英守備馬虎官兵七百<pc n="lb"/>
一十六員名悉赴盩郿恊𠞰至初三日俱抵盩厔臣隨<pc n="lb"/>
發隨征守備薛見龍從盩厔渡河與副將盛畧約期夾<pc n="lb"/>
攻去後至初五日夘時臣督兵行至郿縣聞盛畧已於<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
初四日殺賊獲功隨據該將報稱八月初四日官兵至<pc n="lb"/>
賈家村與賊鏖戰斬獲首級二百三顆等因到臣又節<pc n="lb"/>
據分守闗西道副使李公門塘報相同該臣看得大天<pc n="lb"/>
王等賊從徽秦東犯逼近寳雞督臣洪承疇大兵方扼<pc n="lb"/>
闖過等賊於階成臣檄甘兵剿擊一戰得㨗臣復悉索<pc n="lb"/>
標下馬步從盩郿而西迎賊之前期會甘將以圖夾擊<pc n="lb"/>
乃師方次郿而甘兵再戰復㨗之報已至賊兩創之後<pc n="lb"/>
竄伏山峪似欲西奔臣馳渡鳳翔調度官兵兩路搜討<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
儻奔軼不逺更無别股賊黨為之聲援則此賊必落彀<pc n="lb"/>
中矣甘兵久在隴右未立功績一入鳳而兩戰兩㨗雖<pc n="lb"/>
賊僅數千亦以新來之氣可鼓耳副將盛畧都司葛勇<pc n="lb"/>
並應叙錄而葛勇斬臨陣退縮一卒遂使軍氣大振功<pc n="lb"/>
尤足多随征參將趙用彬加銜遊擊王萬策旗鼔守備<pc n="lb"/>
鄧萬鍾加銜守備楊奎光中軍祁功偉千總盛𦙍昌等<pc n="lb"/>
均應彚叙獲功軍丁臣即照例賞給用示鼓勸臣繕疏<pc n="lb"/>
將發九月初九日晩據都司葛勇差塘丁口報本日早<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
該將遵臣屢檄期約標兵從顧川一帶偵探大天王等<pc n="lb"/>
賊會剿間忽見南山有馬賊無數執打大旗絡繹出峪<pc n="lb"/>
循渭河南岸東走有賊營走出一人因販椒被擄乘空<pc n="lb"/>
逃出稱出峪之賊係闖將過天星混天星賽闖枉四隊<pc n="lb"/>
六隊八隊小紅狼等十數大股合力東來賊自寅至酉<pc n="lb"/>
尚未走盡東西寛約四十餘里聲勢甚猛次日酉時又<pc n="lb"/>
據守備薛見龍報稱徽秦東來大賊於初九日三鼓從<pc n="lb"/>
東石家嘴探河口看賊之向徃從東路行又於初十日<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
寅時從益門鎮出來之賊俱徃東行兩日尚未走盡等<pc n="lb"/>
情臣於數日前即聞督臣督左曹兩帥大兵駐劄禮縣<pc n="lb"/>
賊日近縣城索戰若大兵不勝賊必倒東直犯涇三内<pc n="lb"/>
地今賊果東矣大兵消息尚未知何如臣惟闖過等賊<pc n="lb"/>
與大兵相持於階成山中者七八月氣熖風聲並非昔<pc n="lb"/>
比各賊固多有借之以為名者此東來出峪之賊亦未<pc n="lb"/>
必即係闖過然據報兩日之間自寅至酉尚未走盡其<pc n="lb"/>
衆可知憶去冬今春賊盡聚西鳳即闖過等賊其衆亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
未至此當其從咸陽東窺涇三闖過糾諸股之賊合力<pc n="lb"/>
狂逞臣提寥寥標旅猶能扼之使西使此賊即闖過也<pc n="lb"/>
則是賊勢未嘗少减而尤少増使此賊非闖過也則闖<pc n="lb"/>
過之勢又不知若何而賊衆之猖獗愈不可言矣且聞<pc n="lb"/>
西禮之賊尚有未盡東者如此賊之來竟無𠞰兵尾其<pc n="lb"/>
後督臣止分臣甘兵二千晉蜀之餉尚未解到分文臣<pc n="lb"/>
新増之兵雖竭蹶募練焉能一蹴就緒乃欲以獨力支<pc n="lb"/>
此猖獗之寇豈易易也且初八九等日節據潼闗道禀<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
混十萬老回回等賊已至陜州塘馬撒至閿鄉有河南<pc n="lb"/>
王都院陸兵道督兵追𠞰勢必入秦儻東西之賊合謀<pc n="lb"/>
並犯更可寒心除臣馳檄西鳳州縣固守城池併行潼<pc n="lb"/>
闗道督闗門及韓郃防兵賛畫司務㕔陳繼泰督鄉兵<pc n="lb"/>
馳赴堵禦外臣惟有酌量緩急徃來調度謹先馳報上<pc n="lb"/>
聞伏乞埀鑒崇禎十年八月十一日具題九月二十一<pc n="lb"/>
日奉㫖據報甘兵再㨗闖過混十萬等賊東西交逞俱<pc n="lb"/>
有㫖了該撫須嚴加秣厲相賊形勢與督理二臣恊力<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
夾𠞰蚤奏蕩平不得借口弛缷該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>降處陳謝併瀝下忱疏<pc n="lb"/>
奏為臣罪䝉恩降處恭陳謝悃併瀝下忱事崇禎十年<pc n="lb"/>
八月初六日准吏部咨為馳報平鳳商雒賊情暨聞石<pc n="lb"/>
漢二邑賊寇入城事准兵部咨該巡按陜西監察御史<pc n="lb"/>
謝秉謙題前事等因奉㫖據奏賊突涇鎮南窺西屬又<pc n="lb"/>
商雒紛告軼入石漢不聞疾救玩延流毒殊可痛恨該<pc n="lb"/>
督撫身膺鉅任遵限蕩平何在俱著議處仍一面嚴飭<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
鎮將互援分討窮搜盡殱速底廓清如再僨誤諸將定<pc n="lb"/>
立置憲典不宥其興安傳報情形該撫還確查馳奏該<pc n="lb"/>
部知道欽此欽遵移咨到臣該本部覆題看得流賊横<pc n="lb"/>
軼漢中時日不為不久攻克石泉因而圍困漢隂民命<pc n="lb"/>
旦夕正宜調發兵將救焚拯溺迺督臣洪承疇撫臣孫<pc n="lb"/>
傳庭二臣均膺討賊之任坐視城陷置赤子於淪亡咎<pc n="lb"/>
將誰諉相應各降二級照舊戴罪剿賊自贖等因奉㫖<pc n="lb"/>
洪承疇孫傳庭著各降二級照舊戴罪剿賊自贖欽此<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
欽遵抄出到部移咨到臣臣不勝感激不勝惶悚除恭<pc n="lb"/>
設香案望闕叩頭謝恩外臣竊惟秦事當壊亂之極實<pc n="lb"/>
㣲臣受事之初臣自銜命入闗所見所聞皆堪浩嘆臣<pc n="lb"/>
已自分有必得之罪然私意挽回補救雖非臣力所及<pc n="lb"/>
而頂踵捐糜臣所素矢逾嵗以來率一旅標師東援西<pc n="lb"/>
擊恨不立奏蕩平其僥倖所成徃徃出於臣力之外臣<pc n="lb"/>
不敢老師也皇上給臣餉銀六萬兩臣直欲當幾百十<pc n="lb"/>
萬之用支用經年猶未告匱此外𠞰餉未嘗分費錙銖<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
臣不敢糜餉也鞏漢所屬雖失事屢聞苐非在大兵行<pc n="lb"/>
𠞰之地即係撫治分轄之區他如西鳳平慶等府幸皆<pc n="lb"/>
保全寧謐臣不敢貽誤地方也凡此皆皇上所素鑒舉<pc n="lb"/>
朝所共知惟是藍田之變兵叛標下就中委曲臣茹苦<pc n="lb"/>
難明實臣之罪乃䝉皇上矜其乖蹇特賜寛宥自此以<pc n="lb"/>
外臣竊謂可幸無罪矣頃因按臣謝秉謙有馳報平鳳<pc n="lb"/>
賊情一疏臣奉有議處之㫖臣皇皇莫知所措續接部<pc n="lb"/>
咨因賊攻剋石泉圍困漢隂將臣與督臣洪承疇併議<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
各降二級戴罪𠞰賊自贖覆奉俞㫖其涇鎮西屬之有<pc n="lb"/>
無失事商雒之曽否軼入該部並未議及想已知之悉<pc n="lb"/>
矣惟是石泉漢隂之攻陷俱在大兵入漢之後爾時臣<pc n="lb"/>
止慮彼中米貴餉絶特促布政司那借餉銀七千兩於<pc n="lb"/>
標兵數百名内選撥二百名徒步分擕從黑水峪解漢<pc n="lb"/>
接濟至於大兵救沔後奔亡之賊猶能攻陷兩邑與夫<pc n="lb"/>
民命之旦夕咫尺大兵猶待臣迅發將領馳赴此豈臣<pc n="lb"/>
意料之所及也如所云均膺討賊之任臣敢謂非臣之<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
任第討賊之所必需有三曰兵也餉也權也委付均則<pc n="lb"/>
責成亦均臣之均與不均不待臣言之喋喋固盡在聖<pc n="lb"/>
明鑒照中矣况即委付原均而東西逺近必有區别寧<pc n="lb"/>
臣之敢於坐視乎為法受過臣所甘心故臣初奉嚴㫖<pc n="lb"/>
即有寧重無輕寕㫁無疑之請苐該部擬議之際權衡<pc n="lb"/>
㣲覺未審恐罰臣不足以示後來之警則臣之所重惜<pc n="lb"/>
也若夫不即褫斥仍許臣𠞰賊自贖此實皇上鼓勵之<pc n="lb"/>
洪仁臣雖駑劣不敢不竭蹶從事其能逭過與否臣莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
能自必惟恃聖明在上無微不矚朴忠鯁念終當仰荷<pc n="lb"/>
憐詧也為此謹奏崇禎十年八月初九日具奏九月二<pc n="lb"/>
十一日奉㫖地方功罪督撫均屬一體孫傳庭著同心<pc n="lb"/>
共濟力圖殱𠞰毋得諉缷該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏報賑過饑民并發牛種銀兩數目疏<pc n="lb"/>
奏為遵㫖行賑已竣謹會疏奏報事崇禎十年二月初<pc n="lb"/>
三日准户部咨該臣題為秦民窮困已極相率走險可<pc n="lb"/>
虞懇特沛殊恩奠安危疆事該本部覆題本年正月初<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
十日奉㫖覽奏秦省災荒至極民不聊生深惻朕懐亟<pc n="lb"/>
宜賑恤但目今部庫匱詘兹特發御前銀三萬兩再著<pc n="lb"/>
太僕寺發銀二萬兩光禄寺發銀一萬兩該部撥給車<pc n="lb"/>
驘著忠勇營中軍李應忠星夜押解會同該撫按相度<pc n="lb"/>
緩急設法救濟務令饑民得沾實惠事完報銷如奉行<pc n="lb"/>
不善及乘機作弊者據實參奏仍查災重之處停徴錢<pc n="lb"/>
糧併飭地方有司實心拊循不得虚應故事欽此欽遵<pc n="lb"/>
移咨前來臣即檄行陜西布政司督令被災州縣確查<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
應賑饑民户口三月初四日欽使賫銀六萬兩到省暫<pc n="lb"/>
停布政司聽候分發臣同監臣李應忠按臣謝秉謙仰<pc n="lb"/>
遵明㫖會同商確除慶陽臨洮二府屬州縣兵荒未若<pc n="lb"/>
西安等府州縣之甚者不遍賑外將西安鳳翔延安平<pc n="lb"/>
凉興安漢中鞏昌六府一州所屬兵荒州縣逐一詳酌<pc n="lb"/>
分别應賑量賑先以里甲之多寡州縣之大小擬註銀<pc n="lb"/>
數及取冊已到復為裒益其在鞏昌府屬者臣等與甘<pc n="lb"/>
肅按臣黃希憲一體移會緣流寇擾害道路多梗齎冊<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
發銀勢難齊一有從山谷間道陸續投冊者臣等即陸<pc n="lb"/>
續會議銀數一面行布政司分撥解發一面行各該道<pc n="lb"/>
府委亷幹官員公同監臣分遣把牌併該州縣掌印官<pc n="lb"/>
分鑿包封逐名㸃散有臨時不到或别有事故者即扣<pc n="lb"/>
銀繳還毋容混冒至秦韓兩藩貧宗與衛所牧監窮軍<pc n="lb"/>
亦皆報冊求賑葢罹災實與民同徃例原皆併賑是以<pc n="lb"/>
臣等亦酌議量賑其荒殘最甚州縣貧民無力耕種者<pc n="lb"/>
仍各酌給牛種令每十人同領銀一十五兩俟其収獲<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
二年後止照原數還官収貯仍備賑貸之用今事已報<pc n="lb"/>
竣總計賑濟過極次貧宗貧生貧民貧軍共九萬八千<pc n="lb"/>
一百三十九人共散過賑饑銀五萬六千四百八十四<pc n="lb"/>
兩三錢共給過牛種銀三千六百五十八兩六錢七分<pc n="lb"/>
二項共用銀六萬一百四十二兩九錢七分内一百四<pc n="lb"/>
十二兩九錢七分係秤兌多餘之數臣惟三秦荒盗頻<pc n="lb"/>
仍哀此下民非死於賊即死於嵗其顑頷未盡而僅延<pc n="lb"/>
視息者葢已無幾矣不惟含鼔非其故即耕鑿亦鮮其<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
人郡邑集鎮强半邱墟阡陌田園祇餘蓁莽一二孑遺<pc n="lb"/>
皆竄伏於土穴山洞之中掘草根刳樹皮以果腹甚至<pc n="lb"/>
有人相食者各省災祲困苦未有若斯之極仰䝉皇上<pc n="lb"/>
特允臣等之請沛發多金遣使遥臨渙綸逺播鳩形鵠<pc n="lb"/>
面咸戴皇恩山谷水濱盡沾聖澤人心賴以維繫即天<pc n="lb"/>
意亦賴以挽回葢自欽賑既頒之後西鳳近地遂得風<pc n="lb"/>
雨無愆來年有穫此實皇上軫恤災黎感格天心之所<pc n="lb"/>
致也其十年分災甚之處如漢中興安與鞏屬數處寇<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
擾最久斗米價至兩餘所有應蠲應緩錢糧已經兩按<pc n="lb"/>
臣疏請奉㫖止酌量蠲緩存留然漢中興安及鞏昌兵<pc n="lb"/>
荒最甚之處一切錢糧俱萬難催徴至西安鳳翔平凉<pc n="lb"/>
所屬之商雒隴扶涇崇等處殘破已極遽難望荒蕪於<pc n="lb"/>
有秋近按臣謝秉謙復以商雒五屬軍餉賦役全書生<pc n="lb"/>
員優免三項具題矣其餘應免錢糧并延安旱災雹災<pc n="lb"/>
俱俟西成之後勘確重輕分數同漢興鞏昌臣等通行<pc n="lb"/>
酌議題請外今將賑過人數銀數及發過牛種臣謹會<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
同監臣李應忠按臣謝秉謙黃希憲合疏具奏至臣等<pc n="lb"/>
於欽賑未至之先按臣曽發倉糓分賑臣於山陽鎮安<pc n="lb"/>
藍田三縣行司府措給過賑銀共一千兩然為數涓滴<pc n="lb"/>
未敢溷列上聞為此謹奏崇禎十年九月初四日具奏<pc n="lb"/>
本月二十六日奉㫖已有㫖了該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>報寶郿剿撫㨗功疏<pc n="lb"/>
題為恭報大捷事先是大天王等賊從徽秦東掠鳳寳<pc n="lb"/>
我兵兩戰兩捷斬三百餘級賊敗入顧川山谷臣抵鳳<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
翔仍督標兵與甘兵兩路搜討間又有棧道出峪之賊<pc n="lb"/>
從寳雞渭河南岸東犯又潼闗道報混十萬等賊已近<pc n="lb"/>
閿鄉勢將西闖闗門臣酌量東西緩急調度堵禦情繇<pc n="lb"/>
已於八月初一日具疏奏聞随准督臣洪承疇手書謂<pc n="lb"/>
東犯之賊係小紅狼蠍子塊餘黨及臣詢差官李明謂<pc n="lb"/>
闖過混諸賊亦俱東犯臣亦即於十一日移文督臣并<pc n="lb"/>
按臣謝秉謙會調大兵東來合剿随據統領甘兵都司<pc n="lb"/>
葛勇報稱出棧諸賊選精兵渡渭窺探虚實都司即率<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
蕃漢兵丁擒獲活賊一名來山虎縛解到臣臣面審據<pc n="lb"/>
供出棧之賊係猛虎中斗星闗索一練鷹闖事王奎木<pc n="lb"/>
狼黄巢闖將等股欲繇盩鄠渭華一帶徑下河南臣諭<pc n="lb"/>
來山虎爾賊頭闖王等已就戮蠍子塊等已就撫今放<pc n="lb"/>
爾回去宣布恩威有能改邪歸正者皆待以不死若有<pc n="lb"/>
好漢准隨營殺賊有功一體給賞如執迷不悟本院督<pc n="lb"/>
大兵盡行𠞰滅不直殺爾一人釋放去後十二日午時<pc n="lb"/>
據原發寳雞探賊塘撥守備薛見龍報稱本日寅時賊<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
到髙店蔡家坡放火等因據此臣見賊漸東犯如過省<pc n="lb"/>
南則鄠藍臨渭一帶震驚如渡渭北則興咸涇三等處<pc n="lb"/>
可憂因一面檄行監紀同知張京督同參將尤㨗等統<pc n="lb"/>
延兵於寳雞堵扼賊後臣提標甘二兵從岐扶渡盩厔<pc n="lb"/>
馳抄賊前迎𠞰以盩厔地稍平衍便於衝擊本日酉時<pc n="lb"/>
師次岐山當夜有中斗星領步賊哨頭草上飛的名揚<pc n="lb"/>
威來投稟稱來山虎䝉本院不殺放歸故小的捨妻子<pc n="lb"/>
來降又供各賊欲東犯河南等情十三日臣行次扶風<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
據鳳翔府通判陳元勛推官張鳳鳴差役押被擄難民<pc n="lb"/>
杜孝孝齎猛虎等八頭目乞撫稟帖到臣臣一面給示<pc n="lb"/>
開諭一面鼓勵兵將赴武功渡河衝殺十四日臣至武<pc n="lb"/>
功報賊復西退二三十里十五日臣復移咨督臣催發<pc n="lb"/>
𠞰兵從鳳寳東下與臣東西夾擊至十六日又據原發<pc n="lb"/>
郿縣探賊塘撥守備薛見龍報稱從賊營投來頭目翻<pc n="lb"/>
山鷂等一十四名并帶男婦六十四名口馬騾驢八十<pc n="lb"/>
匹頭查翻山鷂係前賊闖王舅子臣審明收撫隨差千<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
總張世强前去猛虎等營招諭十七日張世强回稱行<pc n="lb"/>
至河上與賊宣布招撫徳意見各賊雖口稱願降仍行<pc n="lb"/>
搶刼似有潛徃東行消息等情是日又據潼闗道報稱<pc n="lb"/>
混十萬等賊仍在閿靈一帶屯劄等因十八日寅時又<pc n="lb"/>
據塘撥守備薛見龍報稱賊在髙店等處圍攻堡寨甚<pc n="lb"/>
急等因臣自至武功大雨三日是日少晴臣即提兵渡<pc n="lb"/>
盩厔進𠞰途中又據監紀同知張京報稱大天王等賊<pc n="lb"/>
從楊家河出口捉住鄉民盤問猛虎等賊今在何處要<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
去合營卑職即於十七日發内丁并延兵前去衝殺斬<pc n="lb"/>
獲首級一十五顆生擒二名日晡賊始逃奔上山等因<pc n="lb"/>
臣於十九日五鼔提兵從盩厔馳至郿縣東三十里槐<pc n="lb"/>
芽鎮遇賊我兵奮勇衝殺賊敗西返日暮収兵次早臣<pc n="lb"/>
至郿縣據分廵闗内監軍道僉事王文清塘報斬獲强<pc n="lb"/>
壯賊首四顆生擒一名射死無數収獲强賊九名等因<pc n="lb"/>
臣慮賊仍東潰一面檄潼闗道丁啓睿併標下賛畫司<pc n="lb"/>
務陳繼泰從藍田一帶差塘撥逺探如賊潰敗或賊有<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
從東路奔逃者該道即督闗門防兵該㕔即督民屯等<pc n="lb"/>
兵設伏堵賊一面督官兵於二十一日進攻賊據阻不<pc n="lb"/>
出二十二日賊頭闗索一練鷹復具稟令難民張義投<pc n="lb"/>
臣乞撫臣仍給告示差鄉導趙士學等徃諭并偵賊頭<pc n="lb"/>
住址及賊中虚實二十三日賊復遣書寫岑彭等二名<pc n="lb"/>
齎稟赴臣投見臣察彭願撫最真授計於彭使搆賊相<pc n="lb"/>
圖去後二十四日賊遣精兵近縣窺探臣發馬兵數隊<pc n="lb"/>
馳殺陣斬二級活擒馬賊三名審明梟斬是夜岑彭約<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
同賊精兵數十人潛驅馬騾出營來投臣即於二十五<pc n="lb"/>
日發兵分四路進𠞰賊憑髙瞭見先發老營入峪留精<pc n="lb"/>
兵賊倚山待敵我兵馬步並進奮勇仰攻鎗砲齊發賊<pc n="lb"/>
不能支敗退上山我兵奪嶺大戰獲捷據監軍道王文<pc n="lb"/>
清塘報共斬强壯馬賊五十二顆生擒一十三名塘報<pc n="lb"/>
間又據降丁翻山鷂赴本院稟稱鷂先年隨闖賊時曾<pc n="lb"/>
在扶風醴泉地方埋銀二處醴泉埋銀處所記識不真<pc n="lb"/>
扶風城下埋銀處所至今猶能記憶乞行差人押赴該<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
縣掘取等情䝉本院差官郭鳴鳳李國艾押同鷂并行<pc n="lb"/>
令扶風縣印官同赴原埋銀處所眼同鷂等掘取去後<pc n="lb"/>
本月二十七日隨據該縣申稱卑職同差官及降丁街<pc n="lb"/>
民掘出銀四大錠二百兩碎錠六百九十三兩共銀八<pc n="lb"/>
百九十三兩同衆稱兌包封解赴軍前等因䝉本院驗<pc n="lb"/>
明給賞翻山鷂等各降丁銀一百兩餘銀發監収㕔貯<pc n="lb"/>
庫充餉訖等因復探賊自殺敗狼狽已極循山西遁臣<pc n="lb"/>
又星夜移文督按二臣會催𠞰兵從西面堵擊使賊進<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
退無路至二十八日二鼔有臣先後差役李玘均等同<pc n="lb"/>
督臣差役賷督臣回文到臣臣閲督臣密字謂親提左<pc n="lb"/>
曹等兵於二十八日早至寳雞據報猛虎中斗星大天<pc n="lb"/>
王三賊合營俱屯聚寳雞以東楊家店本日辰刻具圅<pc n="lb"/>
會兵間傳聞賊已向西行走未知何如賊情變幻時刻<pc n="lb"/>
不定若果向西逼近寳雞二三十里官兵勢又不容等<pc n="lb"/>
待延遲不速𠞰以至失此機會希即傳齊官兵先量發<pc n="lb"/>
馬步各兵若干執火器速赴斜峪山口鳴砲扼堵再督<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
大兵從東徃西擊殺若左曹等兵一殺則各賊勢必東<pc n="lb"/>
竄正所謂東西夾𠞰可必成功如或今二十八日午未<pc n="lb"/>
時以後賊苗頭未盡向西來未甚廹近寳雞則此中官<pc n="lb"/>
兵必不先動必以今夜二更發兵二十九日黎明到賊<pc n="lb"/>
處𠞰殺本院官兵亦即於今晩定更時發行次日黎明<pc n="lb"/>
同到賊所東西夾𠞰等因臣當即傳齊各將掌號發兵<pc n="lb"/>
西馳合𠞰去後據監軍道王文清塘報到臣又據監紀<pc n="lb"/>
同知張京報稱二十九日進𠞰各營共斬賊級八百餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
顆生擒一百餘名又招投降上天虎等賊五百名内精<pc n="lb"/>
賊一百五六十名俱到鳳翔闗廂住宿等因又據總兵<pc n="lb"/>
左光先曹變蛟差人口稱相同除左光先曹變蛟等營<pc n="lb"/>
斬獲功級聽督臣具題外九月初一日又據潼闗道塘<pc n="lb"/>
報八月二十五日探得豫中之賊老營仍在地名中原<pc n="lb"/>
西留東留魯山等村屯劄塘馬到秦村傷人八口復至<pc n="lb"/>
永泉鎮離閿鄉止二十里等因到臣該臣看得臣之振<pc n="lb"/>
旅而出也為大天王一股也其衆僅數千臣擬調度標<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
甘二兵夾擊盡殱乃臣提標兵方出甘兵已遵臣先檄<pc n="lb"/>
兩戰獲捷斬首三百有竒故臣扺郿而賊已西臣遂渡<pc n="lb"/>
渭入鳳欲另畫攻圍之計以盡賊而忽報大賊出棧葢<pc n="lb"/>
即猛虎中斗星等賊也各賊哨目頗多猛虎則代蠍子<pc n="lb"/>
塊中斗星則代闖王統其黨衆以稱老掌盤子者也賊<pc n="lb"/>
出棧即遣賊撥渡河直瞰寳雞甘營都司葛勇率親丁<pc n="lb"/>
生擒其領撥之來山虎解臣訊之知賊欲繇盩鄠歴渭<pc n="lb"/>
華徑犯河南臣釋之使復還賊營宣布朝廷恩威以開<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
其來歸之路而携其死戰之心臣一面提師東旋從武<pc n="lb"/>
功渡河於盩厔川中迎擊比來山虎去而草上飛隨投<pc n="lb"/>
未幾賊目翻山鷂亦以來山虎之言率其精兵併男女<pc n="lb"/>
六十餘人繼至翻山鷂乃與俘賊闖王相伯仲而久以<pc n="lb"/>
驍雄敢戰聞者也當小紅狼投降之後衆議欲以山鷂<pc n="lb"/>
統其衆因闖將總掌各賊之盤惡其勇力儕已乃以中<pc n="lb"/>
斗星統之此賊歸而中斗星之衆皆不能自保矣賊復<pc n="lb"/>
具稟求撫臣亦佯應之而惟决計以圖盩厔迎擊之舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
及臣武功阻雨三日賊猶逡巡寳郿之間又報攻尅堡<pc n="lb"/>
寨臣恐秋禾遍野賊或據險久屯臣遂於十八日渡河<pc n="lb"/>
十九日從盩赴郿忽遇賊於槐芽鎮賊之塘馬與我之<pc n="lb"/>
塘馬方見而賊之老營即隨其後官兵奮力撲賊賊䕶<pc n="lb"/>
老營各輸死鬬苦戰半日僅斬賊數級賊老營漸登山<pc n="lb"/>
賊乃引去官兵亦以日暮収營是夜臣與監軍道臣王<pc n="lb"/>
文清率官兵露宿本鎮臣復懸賞遣竒兵姚敬邢公夜<pc n="lb"/>
入賊營借撫行間而賊目孟絶海又率其妻孥隨姚敬<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
等來投絶海乃蠍子塊營中之錚錚出色者當張鎮被<pc n="lb"/>
陷時賊得其蟒甲三領蠍子塊與存孝及絶海各分其<pc n="lb"/>
一今絶海猶披之其勇力可知此賊歸而猛虎之衆亦<pc n="lb"/>
莫不相顧震悚次日報賊西折臣督官兵至郿偵𠞰而<pc n="lb"/>
賊屯郿之南山下西踞五丈原東接洪河南倚斜峪闗<pc n="lb"/>
各山口北則石河稻畦圍遶其前臣於二十一日發兵<pc n="lb"/>
誘戰賊恃險不出我兵空返臣復諮度地形宻籌用間<pc n="lb"/>
用竒之著使鄉導趙士學徃復賊所盡得賊中情形及<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
賊首居停之所二十三日晩賊復遣其書寫岑彭等叩<pc n="lb"/>
臣乞撫而岑彭盡輸賊情於臣願為臣用臣宻授彭意<pc n="lb"/>
彭唯唯而去次日賊遣精騎近城窺探臣發馬兵數隊<pc n="lb"/>
縛斬五人甲馬併獲是夜彭遂率其同謀歸正之唐守<pc n="lb"/>
玘等驅賊馬騾偕來而賊頭闗索之戰馬在焉彭至言<pc n="lb"/>
賊甚窘畏各頭目共議出山而羣賊憚險不從臣於是<pc n="lb"/>
日晩分派標甘等兵於二十五日之五鼓四路並進賊<pc n="lb"/>
方日夜懼臣進𠞰每至夜半即發老營入山精賊鞴馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
待戰兵方出郿賊已偵覺狡伏兩翼從中迎敵勝則肆<pc n="lb"/>
彼長驅敗則誘我入伏不意臣兵分路而徃埋伏之賊<pc n="lb"/>
計無所施只得分頭接戰官兵奮勇披殺立斬其哨隊<pc n="lb"/>
精鋭數十級敗遁上山我兵亦乘勝攻山追歴數嶺賊<pc n="lb"/>
之滚崖落澗者紛紛無數慮馬騾悉為我得自行砍傷<pc n="lb"/>
與推入崖澗者無算我兵争欲乘勝窮追而山徑益險<pc n="lb"/>
不可踰不得不収兵囬營賊自是東犯之謀寢而西折<pc n="lb"/>
之形見乘夜起發老營循山而徙營於寳雞之南山精<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
賊找撘窩舖狙伏山頭以防臣蹴其後時尤捷之兵雖<pc n="lb"/>
駐防寳雞而為數不多不能出竒制勝臣屢咨督臣請<pc n="lb"/>
兵夾擊督臣慎宻東來禁絶行旅即臣請兵之差役亦<pc n="lb"/>
慮其漏洩不肯先發於二十七日之夜至寳雞次日近<pc n="lb"/>
午裁書約臣於二十九日黎明夾𠞰賊距郿逺而寳近<pc n="lb"/>
故督臣期臣兵於定更時發左曹等兵於二鼓發乃差<pc n="lb"/>
使不能飛馳書至時已二鼓臣得之固知臣即發兵已<pc n="lb"/>
遲然喜賊之必可大創也不覺從榻中躍起葢竭賊之<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
力止防東邊若西邊則不惟不及防且不及知出其不<pc n="lb"/>
意大捷必矣急傳各將掌號啟行諭以即不能依期馳<pc n="lb"/>
至賊所但能扼賊東奔之路併嚴防諸峪使賊毋軼出<pc n="lb"/>
俾左曹得以趕盡殺絶亦即各將之功比兵行則已三<pc n="lb"/>
更矣途中復有石河稻田各兵將纔歴﨑嶇復行沮洳<pc n="lb"/>
心徒急而不能前也辰時至釣魚臺則見賊已登山左<pc n="lb"/>
曹大兵已擒斬近千収兵劄營甘營都司葛勇憤無賊<pc n="lb"/>
可殺見山頭有賊堅欲攻山匹馬先登樵徑狹仄馬實<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
難行徒步徃從者數人而已勇之夷丁擠擁山下方尋<pc n="lb"/>
路急進而勇已中林莾伏賊之矢落馬殞生各丁痛恨<pc n="lb"/>
搜林斬獲六級負勇回營各兵収劄山下總兵曹變蛟<pc n="lb"/>
聞各兵至亦領兵四隊至山前與盛畧等相見而返畧<pc n="lb"/>
等本日統兵回郿是夜賊從山内奔竄次日發塘出哨<pc n="lb"/>
並無一賊復差步撥乘夜入峪哨探行百里外無所見<pc n="lb"/>
憶此賊初出益門鎮時氣焰風聲不可嚮邇旁觀者皆<pc n="lb"/>
以衆寡不敵為臣危之即督臣寓書於臣亦言此賊若<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
與大天王合則甘肅等兵迎敵宜慎臣擒獲來山虎訊<pc n="lb"/>
賊之情言將犯省會闖闗門東去中州臣為髪竪眦裂<pc n="lb"/>
陳師鞠旅迎頭苦戰臣每曉諭各兵將以迎頭之與截<pc n="lb"/>
尾苦戰之與掩襲其難易懸絶人所共知然蕩平之功<pc n="lb"/>
必應從迎頭苦戰做起則各兵將之有志功名者亦必<pc n="lb"/>
應從迎頭苦戰做起各將兵但能迎頭苦戰即斬馘無<pc n="lb"/>
多亦必從優叙錄故各將鼔鋭諸兵奮勇槐芽鎮之役<pc n="lb"/>
力遏潰决使不得東下臣復於就中用間設竒頗費籌<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
畫幸頼皇上威靈屢發皆中賊之戰馬歸我營廏賊之<pc n="lb"/>
積金歸我帑藏賊之心腹爪牙歸我部曲且各兵將殱<pc n="lb"/>
鋭逐北不避險阻使賊膽落西折逼賊之老營於西牽<pc n="lb"/>
賊之精兵於東以成左曹數月來未有之大捷逺則河<pc n="lb"/>
南之郡邑無虞近則盩鄠華渭之禾稼可保目前滿篝<pc n="lb"/>
滿車轉盼即千倉萬箱諸將之功不可没也使賊從峪<pc n="lb"/>
徑狼狽西出督臣復發偏師遄徃扼擊於徽鳯要險之<pc n="lb"/>
處此賊其無噍類矣臣已移咨督臣謂當以左曹大兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
仍偵闖過各賊所在馳赴圖𠞰而以臨洮總兵孫顯祖<pc n="lb"/>
及副將賀人龍之兵待此賊於徽鳳之間掩擊度督臣<pc n="lb"/>
必有定畫臣因西賊既敗遁而豫賊之在閿靈者猶眈<pc n="lb"/>
眈西窺未已督臣大兵見在鳳翔郿縣斗城兵難久駐<pc n="lb"/>
遂令監軍道王文清督甘兵駐盩厔留標兵駐鄠縣臣<pc n="lb"/>
暫回省彈壓兼料理闗門之防如此賊仍出峪東窺臣<pc n="lb"/>
仍介馬星馳赴盩厔調度一日可至所有迎頭苦戰屢<pc n="lb"/>
捷之諸將如甘營統兵副將盛畧遊擊趙用彬旗鼓守<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
備鄧萬鍾加銜遊擊王萬䇿加銜守備楊奎光崔朝印<pc n="lb"/>
王宗義中軍祁功偉千總盛𦙍昌盛𦙍祥葛衛國卜言<pc n="lb"/>
免張士英標下綂兵調征參將王永祥隨征原任參將<pc n="lb"/>
解文英統兵後左營實授都司僉書李國政郝光顯實<pc n="lb"/>
授守備張文耀調征守備李遇春王世惠督陣守備千<pc n="lb"/>
把總郭鳴鳳王加福魯自友知事錢士芳參謀武清周<pc n="lb"/>
中軍千把總實授守備黨威楊豹李文奎監軍道中軍<pc n="lb"/>
鍾鳴豐俱應從優議叙内李國政𠞰賊最久上嵗十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
月華渭潼閿𠞰混十萬等屢著捷功今嵗正月以孤兵<pc n="lb"/>
入山解商雒之危𠞰撫皆有成效此畨聨絡將士督陣<pc n="lb"/>
衝鋒又居中䇿應得本官之力最多臣標下别無大將<pc n="lb"/>
獨恃有本官宜量加遊擊銜以示鼓勵至陣亡都司葛<pc n="lb"/>
勇臨敵身先士卒且晁峪之戰手刄退縮之大旗軍丁<pc n="lb"/>
馬尚徳而諸兵奮戰獲捷又親縛賊撥之來山虎臣特<pc n="lb"/>
破格旌賞勇益鋭意當先遂欲攻大帥不攻之山躍馬<pc n="lb"/>
巉巖隕命鋒鏑殊為可惜除臣賞棺収殮親行致祭仍<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
應題請優卹以慰忠魂伏乞聖鑒施行為此具本謹題<pc n="lb"/>
崇禎十年九月初四日具題本月二十六日奉㫖據報<pc n="lb"/>
郿寳合捷具見督撫同心調度將士戮力行間著乘勝<pc n="lb"/>
極力夾𠞰净此賊氛毋氣盈弛懈復縱他逸兵部馬上<pc n="lb"/>
馳諭其有功陣亡兵弁著察議具奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭報司務㕔練兵併請闗防馬匹疏<pc n="lb"/>
為題請闗防馬匹事准兵部咨遵奉明㫖行據標下賛<pc n="lb"/>
畫司務陳繼泰呈詳到臣該臣看得用兵莫善於土著<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
莫不善於逺調臣童而知之自入秦疆疢心寇患而兵<pc n="lb"/>
單餉匱無力驅除恨不倣古人寓兵於農之意以握根<pc n="lb"/>
本之圖而収蕩平之效惟是邇來之寇狂逞多年精强<pc n="lb"/>
慣戰實不易與每思標本兼舉之計方議募調邊兵以<pc n="lb"/>
資目前之摧陷而又清練屯兵徐圖自强臣實非敢薄<pc n="lb"/>
土著而貿貿逺求也臣查司務陳繼泰請纓一疏不禁<pc n="lb"/>
稱快繼准部咨以繼泰充臣標下贊畫俾其募練土著<pc n="lb"/>
三千隨臣征𠞰臣既幸於無兵之日得兵又幸臣所有<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
志而未逮者可於本官見之施行准部議云西安州縣<pc n="lb"/>
募有自守之兵一縣三四百名嵗費銀六七千兩故臣<pc n="lb"/>
於本官未至之先行司議將近省州縣民兵摘取二千<pc n="lb"/>
名即以原有工食充餉各州縣工食每兵每日有三分<pc n="lb"/>
四分五分之不等臣令一遵部議悉准五分聽本官至<pc n="lb"/>
日選練支給如所取民兵不能如本官之意即聽其汰<pc n="lb"/>
回令扣解工食候本官另募則在各州縣不徒養無用<pc n="lb"/>
之兵在本官自可得見在之餉其挑揀教訓又一任本<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
官為之臣惟樂觀厥成併不掣本官之肘此外臣有清<pc n="lb"/>
出屯軍所給鎗銃砲藥一一精備正當分營團練之時<pc n="lb"/>
撥給本官一千名與民兵合練俾成勁旅三千以禆征<pc n="lb"/>
𠞰兹時將三月臣有鳯翔之行臣尚恐簡訓或有未<pc n="lb"/>
周不肯輕試其鋭留防省城後恐豫賊西犯秦賊東逸<pc n="lb"/>
惟令本官於潼藍之間張聲設疑乘敝擊惰戒勿輕與<pc n="lb"/>
接戰葢臣方期本官以大用而不敢令其汲汲漫為也<pc n="lb"/>
今䝉行查據本官申報選収各州縣解到民兵九百六<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
十名本官自募官生材勇九百七十名并臣所發屯軍<pc n="lb"/>
九百六十二名計數幾於三千不為不多閲日已過八<pc n="lb"/>
十不為不久又謂訓以百日之功可効半臂之力臣謂<pc n="lb"/>
本官既從實地做實事即百日之期亦可無限本官肝<pc n="lb"/>
膽意氣勃勃無前皇上惟執本官之言以責本官之效<pc n="lb"/>
苟能裨補廓清即稍需時日非遲也乃本官又以茶馬<pc n="lb"/>
闗防功賞三事為請臣惟衝突須馬故𠞰兵皆以馬三<pc n="lb"/>
步七為率本官鋭意殺賊不欲以尋常鄉兵自格且云<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
所選官生兵丁併屯兵内熟練弓矢精通劍㦸善於馬<pc n="lb"/>
上技藝者屈指千餘皇上於本官既不惜破格鼓舞將<pc n="lb"/>
為各省練用土著之倡豈靳此茶馬千匹使本官詘於<pc n="lb"/>
前鋒而安於後應也臣所那凑逺市西馬千餘匹見在<pc n="lb"/>
募到邊丁數百虚䇿以待其未到而需馬者猶多本官<pc n="lb"/>
亦知臣馬無幾不能分給故特求茶馬應請勅下兵部<pc n="lb"/>
將本年解京茶馬二千匹内撥給本官一千匹以展其<pc n="lb"/>
才此一千匹之路費草料該銀三千五百兩亦祈併給<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
本官以充數十日草料之費其以後不足者臣即以𠞰<pc n="lb"/>
餉動給至於本官文移動闗錢糧兵馬須有闗防應請<pc n="lb"/>
勅下禮部鑄頒若夫功賞銀兩臣標下原無額設本官<pc n="lb"/>
之兵但能立功豈患乏賞臣請於𠞰餉内一體那給似<pc n="lb"/>
不必另請專設也再照本官原請募兵三千今三千内<pc n="lb"/>
有臣發屯軍一千名臣祇以屯軍亦皆土著又不煩措<pc n="lb"/>
餉而其人之年貎勇力不讓募兵且器械精備似尤過<pc n="lb"/>
之臣故撥令並用如目下臨敵𠞰禦募兵果逺勝於屯<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
兵臣願為本官另行措餉使其募足三千之數且不但<pc n="lb"/>
三千即盡皇上所給之𠞰餉臣悉倚本官俱募土著以<pc n="lb"/>
速奏蕩平用力逸而収功大又不至釀釁貽憂臣何憚<pc n="lb"/>
而不為也至於因用民兵扣取其原有工食臣祇以既<pc n="lb"/>
有此民兵有此工食即其兵不若本官自募之兵而其<pc n="lb"/>
工食豈不可為本官自募之餉莫非地方之物力莫非<pc n="lb"/>
朝廷之錢糧何必𠞰餉始為餉而付此項於虚糜也此<pc n="lb"/>
實臣區區節縮苦心然亦本部文私鬬公戰之意而行<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
之耳統祈聖明鑒裁施行謹奏崇禎十年九月初六日<pc n="lb"/>
奏十月初一日奉㫖該部看議具奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>報降丁掘獲窖銀疏<pc n="lb"/>
題為續報降丁掘獲窖銀事臣昨提兵於郿寳間擊𠞰<pc n="lb"/>
出棧諸賊収獲降丁翻山鷂等據翻山鷂供先年隨闖<pc n="lb"/>
賊時曽在扶風醴泉地方埋銀二處醴泉埋銀處所記<pc n="lb"/>
識不真扶風城外埋銀處所至今猶能記憶乞行差人<pc n="lb"/>
押赴該縣掘取等情隨經臣差官押翻山鷂至扶風同<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
該縣知縣宋之傑掘獲銀八百九十三兩解至軍前臣<pc n="lb"/>
給賞各降丁一百兩餘銀七百九十三兩發監収㕔収<pc n="lb"/>
貯充餉業經臣於報捷疏中附奏在案續據翻山鷂稟<pc n="lb"/>
稱醴泉埋銀處所雖記識不真若至彼相度形勢尚可<pc n="lb"/>
掘挖等情據此臣票委參謀武清周押同前徃醴泉縣<pc n="lb"/>
同該縣印官掘取去後今據該縣知縣韓景芳申稱䝉<pc n="lb"/>
委武清周押降丁翻山鷂等到縣卑職即同委官并降<pc n="lb"/>
丁翻山鷂等至窖銀處所掘出原窖銀兩眼同秤兌共<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
二千九百一十三兩九錢封裹貯庫等因據此臣行令<pc n="lb"/>
於内給賞翻山鷂併衆降丁劉君槐等三百五十兩俾製<pc n="lb"/>
買甲馬隨征報効其所餘二千五百六十三兩九錢貯<pc n="lb"/>
庫為照降丁畨山鷂的名拓攀髙乃前俘賊闖王髙迎<pc n="lb"/>
祥心腹至戚而其智力亦與迎祥相頡頏者也迎祥於<pc n="lb"/>
八年九月屯擾西鳳其所刼掠之貲捆載不盡者悉穴<pc n="lb"/>
藏於扶醴空濶之地諸賊皆不與知惟令攀髙知之迨<pc n="lb"/>
迎祥成擒於盩厔而攀髙逺遁於漢南今始從棧道出<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
峪感臣不殺其夥賊來山虎之恩率衆來歸遂舉迎祥<pc n="lb"/>
所瘞之金一一首出掘獲查窖銀處所於扶則在郊闗<pc n="lb"/>
之外於醴則在園野之間乃攀髙等記憶既真不敢私<pc n="lb"/>
起頗能守法輸誠臣用敢即動原銀從優給賞俾製買<pc n="lb"/>
甲馬隨征効用由此或能格面格心得其死力為我用<pc n="lb"/>
亦未可定除給賞各丁外先後二次共存銀三千三百<pc n="lb"/>
五十六兩九錢俱應充餉或作軍前功賞之需統俟事<pc n="lb"/>
完同兵餉彚册報銷謹題崇禎十年九月十三日具題<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
十月初八日奉㫖知道了先後掘獲銀兩著充兵餉賞<pc n="lb"/>
功等用彚册報銷該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清屯第三疏<pc n="lb"/>
奏為㣲臣清屯事竣三秦永利已興彚報前後清出實<pc n="lb"/>
在兵糧數目事竊惟清屯之舉臣不揣謭劣謬欲修舉<pc n="lb"/>
祖宗久湮之成法於患貧患寡之時為足食足兵之計<pc n="lb"/>
矢志殊迂用力匪易今幸邀寵靈克副愚忱竟臻成效<pc n="lb"/>
以兵則向欲為省會四門各索乘障之三百人而不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
得今則於前後左三衛清出實在營軍九千三百三十<pc n="lb"/>
八名於右䕶衛除旗軍校尉七百八十名外清出實在<pc n="lb"/>
修工軍二千五百一十七名悉年力精壯營軍已分六<pc n="lb"/>
營團練修工軍已撥令増築省㑹三闗矣此臣清出實<pc n="lb"/>
在之兵數也以餉則向盡四衛之嵗入支都司衛所廩<pc n="lb"/>
俸雜費及標下家丁二百月餉竒兵千人加糧而猶虞<pc n="lb"/>
不足今則於前後左三衛清出課銀一十四萬五千二<pc n="lb"/>
百四十二兩零於右䕶衛清出本色麥米豆一萬三千<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
五百五十六石零今夏課銀已將完而本色亦見行徴<pc n="lb"/>
収至原兌各軍未起課之地應納丁條草馬等銀共四<pc n="lb"/>
千五百八十一兩零猶不在内此臣清出實在之糧數<pc n="lb"/>
也是役也兵不煩募徴苐稽之㫁殘之尺籍遂得萬二<pc n="lb"/>
千餘修我戈矛事乃畚鍤在將來終不敢謂戰則不足<pc n="lb"/>
在今日已可謂守則有餘餉不假摉泒苐復自奸宄之<pc n="lb"/>
槖囊遂得一十五六萬兩石金盈於帑粟充於庾在目<pc n="lb"/>
前可支繁匱之軍興在後日可禆富强之永計矣至於<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
酌其便於人情留其餘於地力故當經畫之初已無難<pc n="lb"/>
於慮始即經撓亂之後竟無害於觀成葢臣籌度逾年<pc n="lb"/>
確有主見經營數月㫁在必行遂使二百載相沿之弊<pc n="lb"/>
竇摉滌無餘億萬年不涸之利源流通㒺既臣於是益<pc n="lb"/>
信天下無不可為之事而自今以徃凡有心為朝廷任<pc n="lb"/>
事者亦不至以臣之多事無成為戒矣然其所以成始<pc n="lb"/>
而成終者非臣一手一足之力所能辦除原任西安府<pc n="lb"/>
推官今行取王鼎鎮當臣初舉此意本官即力賛其可<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
行及奉臣檄則直窮蠧壊之根不避羣小之忌精心擘<pc n="lb"/>
畫定力擔當始事之功獨居其最臣已於第一次清屯<pc n="lb"/>
疏内題敘奉有准與優叙之㫖聽部考選外如分守闗<pc n="lb"/>
内道副使李虞䕫接管清理不狥情面至於軍户地户<pc n="lb"/>
争訟之案情偽百出剖㫁公明至各衛之册籍繁多毎<pc n="lb"/>
衛輙至十餘本而分郡分邑縷析於三十六州縣者毎<pc n="lb"/>
本輒經數造而續清續發毎州縣又輒至數畨紛紜浩<pc n="lb"/>
繁本官必經手經目勞績鮮儔叙酬宜厚此外督徴州<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
縣當屯政修明之始能加意奉行有裨軍國大計與尋<pc n="lb"/>
常嵗額遵例催辦者不同應照完課次第并行甄叙内<pc n="lb"/>
如長安縣知縣賈鶴年清操軼俗催徴有法首先報完<pc n="lb"/>
夏課以為諸有司之倡咸寕縣知縣宋屺留心督催夏<pc n="lb"/>
課遵限報完鄠縣降級知縣張宗孟悉心調劑使軍佃<pc n="lb"/>
悉得其平不急争一日之早完獨深圖長久之至計而<pc n="lb"/>
夏課報完亦不落後渭南縣署印西安府同知王明福<pc n="lb"/>
奉文之初有一二奸徒妄思延抗本官擒首惡枷責示<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
警旬日之内遂報完三千餘兩蒲城縣知縣田臣正項<pc n="lb"/>
錢糧不逾夏而征完六分於屯課尤竭蹶從事遵限及<pc n="lb"/>
額同州知州羅爌守潔才練使梗頑頓化課額能完華<pc n="lb"/>
州知州鄧承藩本州額課雖數僅五百七十餘兩而夏<pc n="lb"/>
季遂完解八分亦見勤敏興平縣知縣閻堯章額解亦<pc n="lb"/>
僅數百而鼓舞軍佃有方使人皆知納課之便臨潼縣<pc n="lb"/>
知縣張鼎課額頗多完將及數以上各官均請議叙以<pc n="lb"/>
示鼔勵者也其餘州縣或解數僅多而准之原額尚不<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
及半或解雖及額而按之銀數原自無多又或解將及<pc n="lb"/>
額銀數亦多而始則奉行不力近於怠緩繼復肯綮未<pc n="lb"/>
得涉於張皇臣俱不敢濫舉所有清出軍糧臣謹造册<pc n="lb"/>
奏報再清出屯課銀粟共十六萬餘數固不為不多然<pc n="lb"/>
較國初尚不敷原額秦方兵餉兩絀臣搜剔有此自兹<pc n="lb"/>
以徃庶幾經理有方侵牟永絶以秦兵衛秦地即以秦<pc n="lb"/>
餉養秦兵凡遇軍興不至動煩呼籲可永寛聖明西顧<pc n="lb"/>
之慮若此項銀粟則必不宜别有挹注也葢四衛軍糧<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
各有定數有一軍即應有一糧有一糧即應補一軍必<pc n="lb"/>
軍糧漸如原額乃能漸復先朝富强之盛内且有額支<pc n="lb"/>
丁條草馬司衛雜費等項又營軍加糧軍役工食與夫<pc n="lb"/>
延寧各邊班價俱於此中取給又向䝉聖明准臣設標<pc n="lb"/>
兵三千除當年給臣冏金裁站新餉六萬兩之外以後<pc n="lb"/>
着臣自行設處臣凜奉明㫖至今未敢另有陳凟亦應<pc n="lb"/>
以此項接支頃户兵兩部計議會𠞰兵餉該給臣餉銀<pc n="lb"/>
二十三萬四千兩止撥給臣本省裁站并晉蜀均溢銀<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
一十八萬七千餘兩尚不敷銀四萬六千有竒以臣見<pc n="lb"/>
抽屯餉緩議昨臣通計𠞰兵原列標兵在内亦自應以<pc n="lb"/>
此項通融凑抵又省會重地南北西俱無闗城東闗有<pc n="lb"/>
城亦低薄不堪臣見行分守道督咸長兩縣分工修築<pc n="lb"/>
夫役即用右衛軍丁而鹽菜等費亦於此項支給又打<pc n="lb"/>
造軍器獲捷賞功臣衙門并無額設亦應於此項那用<pc n="lb"/>
則此屯課自各項支銷外無多贏餘即欲招補額軍已<pc n="lb"/>
不能不需之異日况軍佃良頑不一未必一一通完臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
若不預為陳明當兹司農仰屋之時或取臣所清出之<pc n="lb"/>
課另充别項酌濟則不但使秦地空虚如故且並有名<pc n="lb"/>
無實之原額亦永不可問是臣徒費一畨苦心於秦無<pc n="lb"/>
益而反害之矣至於十面合𠞰之舉仰借皇上天威諸<pc n="lb"/>
臣謀力果能刻期蕩平則自崇禎十年以後秦與各省<pc n="lb"/>
之𠞰餉俱不煩戸部撥給即或餘孽猶存尚費驅殱臣<pc n="lb"/>
有此兵有此餉臣為悉心料理自可支撑防擊臣亦必<pc n="lb"/>
自崇禎十年以後再不敢仰求接濟於户部此則臣之<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
所可自任而敢昌言於聖明之前者也統祈鍳照施行<pc n="lb"/>
謹奏崇禎十年九月十三日具奏十月初八日奉㫖據<pc n="lb"/>
奏清屯既竣裕餉足兵孫傳庭具見實心任事該部看<pc n="lb"/>
議具奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題被災地方蠲緩錢糧疏<pc n="lb"/>
題為遵㫖查明災重地方仰請蠲緩事巻查崇禎十年<pc n="lb"/>
二月初三日准户部咨該臣題為秦民窮困已極相率<pc n="lb"/>
走險可虞懇特沛殊恩奠安危疆事該本部覆題本年<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
正月初十日奉㫖覽奏秦省災荒至極民不聊生深惻<pc n="lb"/>
朕懐亟宜賑恤但目今庫部匱詘兹特發御前銀三萬<pc n="lb"/>
兩再著太僕寺發銀二萬兩光祿寺發銀一萬兩該部<pc n="lb"/>
撥給車驘著忠勇營中軍李應忠星夜押解會同該撫<pc n="lb"/>
按相度緩急設法救濟務令饑民得霑實惠事完報銷<pc n="lb"/>
如奉行不善及乘機作弊者據實參奏仍查災重之處<pc n="lb"/>
停徴錢糧并飭地方有司實心拊循不得虚應故事欽<pc n="lb"/>
此欽遵移咨前來除監臣李應忠齎到賑銀臣等會議<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
散賑并分發牛種先後事竣前已造册具疏奏聞外其<pc n="lb"/>
十年分災重之處臣等仰遵明㫖檄行布政司分行各<pc n="lb"/>
府道確勘去後節據分巡闗南闗西河西商雒潼闗各<pc n="lb"/>
道并西安漢中平凉鳳翔鞏昌等府及興安州各申報<pc n="lb"/>
所屬州縣災傷有值亢旱夏麥無収秋禾未種者有雖<pc n="lb"/>
佈種成苖被氷雹打傷者有人民被寇殺擄逃散未能<pc n="lb"/>
佈種荒蕪者有苖秀將成被㓂殘毁者或請賑恤或請<pc n="lb"/>
蠲緩等情到臣臣復批行布政司覆勘彚報去後十月<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
十六日准戸部咨該監臣李應忠奏為㣲臣賑秦事竣<pc n="lb"/>
恭報散過銀數并查蠲緩錢糧仰祈聖鑒事九月十七<pc n="lb"/>
日奉㫖據報賑濟秦省饑民六十二處已盡霑實惠并<pc n="lb"/>
節存改助牛種蠲緩勘明續奏知道了内稱印官有棲<pc n="lb"/>
身無地俸薪全無者該撫按確查㢘善分别勸勉俾得<pc n="lb"/>
堅心愛民以昭朝廷體羣臣至意該部知道欽此欽遵<pc n="lb"/>
抄出到部移咨前來已經備行遵照去後今於十一月<pc n="lb"/>
二十八日據該司呈詳到臣該臣會同按臣謝秉謙黃<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
希憲議得軍旅饑荒乃從來偶值之變而秦則嵗以為<pc n="lb"/>
常臣等拯救無能乃䝉聖明注念危疆軫存遺孑大沛<pc n="lb"/>
恩膏即使野殍溝瘠咸荷更生猶慮災重地方窮民應<pc n="lb"/>
輸錢糧不能辦納令臣等查明停徴雖古聖人如傷在<pc n="lb"/>
抱何以加諸臣等祇奉明綸分行踏勘如商雒之累嵗<pc n="lb"/>
荒盗漢中之斗粟兩餘鞏昌之罹㓂最久與興安之巖<pc n="lb"/>
邑兩陷臣等先後疏報俱在御前自應併以災重邀恩<pc n="lb"/>
其他西鳳平延各州縣或殘破之極一望邱墟或殺戮<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
之餘呻吟徧野或民逃㓂踞東作未興或夏旱秋雹西<pc n="lb"/>
成㒺穫臣等查覈分别奏聞除西安屬地有㓂警稍息<pc n="lb"/>
二麥頗登惟夏末稍旱併臨洮府屬雖經㓂擾被災未<pc n="lb"/>
甚與凡稍可徴輸州縣俱不敢概議蠲緩外查得屢經<pc n="lb"/>
㓂殘地方與夫旱雹災傷最甚之處如西安之山陽鎮<pc n="lb"/>
安商州商南雒南漢中之南鄭洋縣城固西鄉沔縣褒<pc n="lb"/>
城略陽鳳縣鞏昌之階州文縣兩當成縣西和漳縣秦<pc n="lb"/>
安平凉之涇州崇信華亭鳳翔之隴州麟遊興安并所<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
屬之白河紫陽洵陽平利以上三十州縣或屢被㓂殘<pc n="lb"/>
或酷遭旱荒被災一等應將十年分存留錢糧并新舊<pc n="lb"/>
軍餉及雜項公費羊價料價匠價并衞所屯派軍餉俱<pc n="lb"/>
蠲五分緩五分鞏昌之隴西寧逺伏羌秦州禮縣清水<pc n="lb"/>
徽州并洮岷西固城三衛所平凉之靈臺隆徳鎮原平<pc n="lb"/>
凉莊浪鳳翔之扶風汧陽延安之安塞保安延長甘泉<pc n="lb"/>
宜川延川慶陽之寧州真寧安化合水以上二十四州<pc n="lb"/>
縣并衛所營堡曾經㓂掠民多逃竄地多荒蕪即間有<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
耕種又罹旱雹被災二等應將十年分存留錢糧并新<pc n="lb"/>
舊軍餉及雜項公費羊價料價匠價俱蠲三分緩二分<pc n="lb"/>
徴五分西安之耀州同官永夀長武三水淳化同州藍<pc n="lb"/>
田朝邑韓城蒲城郃陽澄城鳳翔之寳雞郿縣岐山鞏<pc n="lb"/>
昌之通渭安定平凉之固原静寧慶陽之環縣延安之<pc n="lb"/>
鄜州膚施中部宜君雒川綏徳安定清澗米脂葭州神<pc n="lb"/>
木府谷吳堡以上三十四州縣并各衛所營堡亦經㓂<pc n="lb"/>
擾民殘地荒又值夏旱秋成甚薄被災三等應將十年<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
分存留錢糧并新舊軍餉及雜項公費羊價料價匠價<pc n="lb"/>
俱蠲二分徴八分至於石泉漢隂寧羌三州縣俱新經<pc n="lb"/>
㓂陷百姓殘傷已極十年分存留錢糧并新舊軍餉及<pc n="lb"/>
雜項公費羊價料價匠價俱應盡蠲以上所議蠲緩止<pc n="lb"/>
及存留錢糧與新舊軍餉雜項公費羊價料價匠價數<pc n="lb"/>
項此外有䘵糧為宗藩急需民運為邊軍急需站價為<pc n="lb"/>
驛逓急需豫徵軍餉為𠞰兵急需俱未敢概議蠲緩至<pc n="lb"/>
監臣疏稱印官有棲身無地俸薪全無者䝉㫖著臣等<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
確查亷善分别勸勉臣等查得西安府鎮安縣知縣秦<pc n="lb"/>
來傒力捍空城賊偪境内猶能出竒斬馘已經兵部叙<pc n="lb"/>
錄先因薪俸無給至家口不免嗷嗷臣曾括金四十兩<pc n="lb"/>
以贍之鳳翔府隴州知州文應麟受事該州當屢經殘<pc n="lb"/>
破之後無復州治該本府知府熊應元條議修復督臣<pc n="lb"/>
洪承疇發兵鎮守一時在事諸臣各有捐助臣亦搜捐<pc n="lb"/>
贓贖二百餘金以佐工料今城工報竣而拮据綢繆頼<pc n="lb"/>
該州之力居多扶風縣知縣宋之傑委署之初該邑官<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
舎民廬無復存者本官代庖數月勞來有方未幾而百<pc n="lb"/>
堵具興市肆如故邑治漸有可觀臣因以本官題陞該<pc n="lb"/>
縣以償其前勞且以鼔其後効平凉府靈臺縣知縣敖<pc n="lb"/>
浤貞方履任時賊猶踞城内本官受事於城外之南堡<pc n="lb"/>
及賊漸引去本官招集居民繕葺城垣置備守具殫竭<pc n="lb"/>
心力厥後大㓂屢犯其境竟能固守崇信縣知縣髙斗<pc n="lb"/>
垣歴殘邑二載卧薪嘗膽形神俱瘁今城已修復廢墜<pc n="lb"/>
可徐俟興舉而本官以憂去之數官者艱難困苦既已<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
備嘗黽勉勤劬復能自効與㢘善二字有當用當遵㫖<pc n="lb"/>
勸勉内髙斗垣雖以憂去而勞不可没故並列以聞至<pc n="lb"/>
於見在各官倘能初志不渝末路愈振以㢘善始復以<pc n="lb"/>
㢘善終是在各官之無棄爾勞矣此外凡城經殘破之<pc n="lb"/>
處官之俸薪未盡無給而棲身實苦無地者尚有山陽<pc n="lb"/>
永夀華亭麟遊涇州褒城漳縣秦安成縣階州文縣兩<pc n="lb"/>
當石泉寧羌漢隂等處苐其官或經參處或久缺未任<pc n="lb"/>
或新任而㢘善未能自見臣等所以分别勸勉者亦不<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
能不徐俟其後而官廨俸薪等項現飭各道府從長計<pc n="lb"/>
議另疏題報為此謹題崇禎十年十二月初十日具題<pc n="lb"/>
十一年正月二十六日奉㫖該部㸔議覆奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題按臣錢守廉卹典疏<pc n="lb"/>
題為勵勞臣以光大典事准吏部咨遵奉明㫖行據陜<pc n="lb"/>
西布政司呈詳到臣為照臣忠莫大於致身主恩特優<pc n="lb"/>
於死事若其勞在邊疆尤宜上邀殊典該臣看得前巡<pc n="lb"/>
按陜西監察御史錢守廉立朝著謇諤之風報國矢捐<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
糜之志有懐慷慨匡扶豈異人為殫力澄清髪膚縂非<pc n="lb"/>
我有入闗值㓂盗擾攘之日縱橫盡封豕長蛇按部際<pc n="lb"/>
近邑殘破之餘來徃悉青燐白骨乃守廉㒺辭險阻備<pc n="lb"/>
極辛勞既巨細靡不身親復安危引為己任籌兵籌餉<pc n="lb"/>
捋蓄而肌骨為銷議撫議征擘畫而心神幾瘁憤將士<pc n="lb"/>
之驕玩成習直欲以繡斧代尚方痛我師之延悞㒺功<pc n="lb"/>
恨不以驄馬當汗血故擒闖酋於盭厔實守㢘畫策於<pc n="lb"/>
火攻収滿㓂於延安又守㢘自受以戎索此守㢘勞績<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
昭昭在人耳目俱有塘報可稽然守廉致病致死之繇<pc n="lb"/>
不專在是也兼任三年之巡閱勞旦晝於簡伍稽儲親<pc n="lb"/>
覈兩鎮之邊防歴馳驅於衝寒冒暑故鄜宜之轍未返<pc n="lb"/>
馬上血傾數升比榆固之役方周榻間食惟幾箸迨勉<pc n="lb"/>
竣掄才之典棘甫撤而守廉遂不起矣按臣謝秉謙接<pc n="lb"/>
任謂守廉以死勤事實不敢没其成勞亦臣所真知灼<pc n="lb"/>
見若非破格優䘏非所以勵臣節而昭國典至守㢘生<pc n="lb"/>
平才品與夫察吏安民觀風問俗諸善狀為巡方職業<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
之所應盡者臣不敢一一縷數也查得大明會典一欵<pc n="lb"/>
凡在京出外文武官員不拘品級其以死勤事者䘏典<pc n="lb"/>
取自上裁今守廉功在秦疆臣謹會同按臣謝秉謙合<pc n="lb"/>
詞具題伏乞勅部議覆施行謹題崇禎十年十二月初<pc n="lb"/>
十日具題十一年正月三十日奉㫖該部查例覆奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>移鎮商雒派防汛地疏<pc n="lb"/>
題為㣲臣遵㫖督兵㫁截商雒恭報到汛派防情形仰<pc n="lb"/>
祈聖鑒事照得流㓂煽禍十載勢益披猖臣實不勝痛<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
憤於十一月初十日具有㣲臣素負癡膓一疏以秦㓂<pc n="lb"/>
適去臣兵少集輒自請出闗𠞰賊方在候㫖本月三十<pc n="lb"/>
日准兵部咨為請㫖責成𠞰賊第一事令臣兵㫁截商<pc n="lb"/>
雒十二月初三日又准兵部咨為𦂳急軍情事令臣速<pc n="lb"/>
赴所派地方臣一面咨覆兵部一面厲兵秣馬發撥逺<pc n="lb"/>
探豫楚各賊西向情形間本月二十一日又准兵部咨<pc n="lb"/>
謂兵機介在毫髪賊勢急於奔湍申令扼𠞰謹具題逹<pc n="lb"/>
事内云賊既自南而北勢必自東而西或涉南陽走内<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
淅則商南受其衝或過汝州走永盧則雒南受其衝苟<pc n="lb"/>
一入商雒而萬山環之岐徑錯出出藍田則通鄠杜出<pc n="lb"/>
山陽則達鄖房出興安則奔蜀漢而我官兵追之不及<pc n="lb"/>
截之不能又散漫而無可如何故臣前議陜撫堵商雒<pc n="lb"/>
實當賊首衝而潼闗一路有晉兵横截陜靈即諸賊不<pc n="lb"/>
敢正視此形格勢禁用兵之理有不可易者也本月初<pc n="lb"/>
三日接得陜撫孫傳庭㣲臣素負癡腸之揭自請出潼<pc n="lb"/>
闗殺賊而欲令監軍道張京領王洪祖大弼之兵别出<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
鄖西此或拜疏在未見責成之前可耳若旣見明㫖責<pc n="lb"/>
成該撫宜急趨商雒豫堵賊衝等因移咨前來准此臣<pc n="lb"/>
於二十四日親督官兵繇藍田赴商雒議以後左營都<pc n="lb"/>
司李國政統領馬步官兵九百一十三員名屯兵砲手<pc n="lb"/>
四百四十四名署中軍事旗鼔都司王國棟統領馬步<pc n="lb"/>
官兵一百七十員名竒兵砲手四百二十名直抵商南<pc n="lb"/>
以堵内淅之衝以甘營副將盛略統領馬步官兵一千<pc n="lb"/>
五百八十八員名屯駐雒南以堵永盧之衝以原任副<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
將遣戍趙大𦙍所統馬步官兵六百八十八員名併原<pc n="lb"/>
任副將王根子所統蕃漢官丁一百八十四員名原任<pc n="lb"/>
參將解文英所統馬步官兵五百九十六員名守備張<pc n="lb"/>
文耀所統馬步官兵一百四十二員名操司孫枝繡所<pc n="lb"/>
統馬步官兵四百二十二員名俱駐商州居中四應及<pc n="lb"/>
臣至藍田據前發河南及鄖西塘撥報豫楚各賊尚未<pc n="lb"/>
有西犯情事臣因念商雒米糧騰貴臣前發商雒道屯<pc n="lb"/>
課銀三千兩所買糧料不能濟多兵駐防之用臣因暫<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
駐藍田二日又發屯課銀令該縣糴買料豆令旗鼓都<pc n="lb"/>
司王國棟同竒兵千總董朝薦分派騾軍轉運查臣原<pc n="lb"/>
買運騾僅二百餘頭計程運至商州六日一轉每次運<pc n="lb"/>
豆一百五十石以供千馬六日之料尚爾不足其兵士<pc n="lb"/>
所需糧米臣先行藍田糴買並屯課折納在倉者約千<pc n="lb"/>
餘石俱不及運臣因令趙大𦙍等兵於藍田暫駐其盛<pc n="lb"/>
畧甘兵見在潼闗臣亦行令暫駐闗上俟發李國政王<pc n="lb"/>
國棟各兵赴商南之後即調趙大𦙍等兵齊赴商州盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
畧兵亦俟臣另檄至即赴雒南臣親提李國政王國棟<pc n="lb"/>
各兵於二十七日自藍田入山從七盤坡攀援而上側<pc n="lb"/>
身一望萬山如簇行旅久絶草木蓊蘙併所謂羊腸鳥<pc n="lb"/>
道不可辨識臣棄馬而徒同官兵披荆捫石躡雪凌氷<pc n="lb"/>
下窄坡闗經藍田每至險滑不能定足之處左右争掖<pc n="lb"/>
臣臣不欲使各兵將窺臣之憊輒皆麾去行數十里所<pc n="lb"/>
過村落廬舎無一存者晚露宿牧䕶關燐火生於寢處<pc n="lb"/>
馬溺時濺襟裾軍中踐更之卒於數武外喧傳虎過者<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
至再臣擁裘與随征健丁十數軰危坐達曙呼早炊無<pc n="lb"/>
所具僅脱粟一盂鹽蔬數莖其諸將士枕戈懸釡之苦<pc n="lb"/>
固可知已洎涉秦嶺道枕南巖積隂險滑更甚臣雙足<pc n="lb"/>
蹣跚欲踣者幾再臣益賈餘勇以示諸將之稍懈者再<pc n="lb"/>
行竟日近商州僅一舎尚杳人烟比及郊闗亦以賊火<pc n="lb"/>
成墟始見三五老稚行立道左然皆疾首蹙額似畏多<pc n="lb"/>
兵之至不能相容者既抵州詢商南城内居民約僅百<pc n="lb"/>
家難以駐兵查有商雒鎮龍駒寨兩處居商州商南之<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
中距州百里猶可運糧接濟臣因將李國政王國棟所<pc n="lb"/>
領兵馬分屯兩地擇賊焚餘之屋稍存椽瓦者居之俾<pc n="lb"/>
於鄖豫兩路逺差哨探如商南以東但有賊耗李國政<pc n="lb"/>
等兵即馳詣商南截𠞰一日可至其趙大𦙍等兵與盛<pc n="lb"/>
畧之兵亦俟賊警稍西大𦙍等兵即從藍田徑馳商州<pc n="lb"/>
盛畧兵即從潼闗徑馳雒南俱兩日可至兵在内而賊<pc n="lb"/>
在外兵在近而賊在逺汛地已經派明聞警即可遄赴<pc n="lb"/>
庶於扼堵既無悞而亦不自致窘困若闗門重地雖陜<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
靈已有晉兵我兵猶宜設防臣行令原派防韓郃叅將<pc n="lb"/>
王永祥統領馬步官兵四百二十七員名仍與潼闗守<pc n="lb"/>
兵恊防至漢南大㓂雖遁入川中而遺孽尚多與土㓂<pc n="lb"/>
相倚為祟如畧陽階州城固洵陽白河之間或報千百<pc n="lb"/>
甚或報萬餘臣雖行各該道相機𠞰撫度難盡滅且漢<pc n="lb"/>
中米糧騰貴尤甚商雒見今雲棧猶梗販運難通臣行<pc n="lb"/>
令賛畫司務陳繼泰統民兵二千名疏通機道給以三<pc n="lb"/>
月餉銀共九千兩即作糴本販運米糧入漢接濟外有<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
原任參將田時升所統馬步官兵八十九員名并所督<pc n="lb"/>
練屯兵一營及司務㕔屯兵九百六十二員名與各營<pc n="lb"/>
屯兵俱留防省城臣到汛派防已定謹具疏馳報至臣<pc n="lb"/>
㫁截之方畧請豫陳焉方臣未至商雒而商雒之情形<pc n="lb"/>
在臣意中及臣既至商雒而商雒之情形在臣目中其<pc n="lb"/>
在臣意中者賊無處不可入我無處可防故臣謂惟有<pc n="lb"/>
困賊於山之外擊賊於山之内而已其在臣目中者賊<pc n="lb"/>
無處不可入我無處可防如故而臣所以算賊者則似<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
更進一籌固即該部所謂臣先入伏兵待賊毋令狡賊<pc n="lb"/>
先入為伏待兵之説也葢商山之險阻荒苦我與賊共<pc n="lb"/>
之臣既提兵先入則以逸待勞以静待動之勢猶在我<pc n="lb"/>
較扼賊而困之山外取效捷與索賊而擊之山内用力<pc n="lb"/>
易故或賊繇永盧入雒南或繇内淅入商南臣必能迎<pc n="lb"/>
頭擊堵即或繇永盧内淅各山峪紛出之岐徑奔竄於<pc n="lb"/>
不商不雒之間然未有竟不商而突興漢竟不雒而越<pc n="lb"/>
藍鄠竭臣之愚即不能滅此朝食乃如部議所云務必<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
驅之東出俾禁旅理臣與豫晉之兵収功一戰臣不敢<pc n="lb"/>
不惟力是視苐賊衆我寡賊合我分故該部復議調督<pc n="lb"/>
臣洪承疇兵與臣兵合勢㫁截倘督臣旦夕果至計乃<pc n="lb"/>
萬全然今川事决裂督臣或不能恝然東返而臣亦不<pc n="lb"/>
敢以單薄自諉乃臣所慮者陜靈横截之兵未必能代<pc n="lb"/>
臣塞崤函之罅漏誠以在人者不敢恃故臣仍以韓郃<pc n="lb"/>
之兵與潼兵恊防闗門臣所無可奈何者鄖防之南竹<pc n="lb"/>
房等處接壤興洵臣鞭長難及不能並騖賊或自楚地<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
從彼中闌入在臣即可缷責而藩郡震驚又在所不免<pc n="lb"/>
然此自有治臣鄖襄之汛兵扼之於前督臣漢興之𠞰<pc n="lb"/>
兵殱之於後臣猶不能不鰓鰓過計則臣為封疆無已<pc n="lb"/>
之私衷也至於此中駐兵無地運糧最難臣惟望天心<pc n="lb"/>
悔禍速滅此賊臣何敢妄冀立功不然則望大兵星馳<pc n="lb"/>
電掣速驅各賊早至荒山臣得以未疲之力與之一决<pc n="lb"/>
可僥倖寸竪仰報聖明亦臣之所願也伏乞垂鍳為此<pc n="lb"/>
謹題崇禎十年十二月三十日具題十一年正月二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
二日奉㫖據奏到汛派防情形知道了所陳方畧孫傳<pc n="lb"/>
庭著即相機扼賊毋致狂突仍飭督治諸臣力遏鄖襄<pc n="lb"/>
以障藩郡如玩悞諉缷一併重治該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭加級銀幣疏<pc n="lb"/>
奏為異數殊恩萬難祗受事崇禎十一年正月初五日<pc n="lb"/>
准户部咨該臣奏㣲臣清屯事竣三秦永利已興彚報<pc n="lb"/>
前後清出實在兵糧數目事一疏該本部覆題十年十<pc n="lb"/>
一月初六日奉聖㫖李虞䕫加一級賈鶴年等俱紀錄<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
孫傳庭清屯充餉勞怨不辭著加一級仍賞銀三十兩<pc n="lb"/>
紵絲二表裏用昭激勸今後各撫務以秦撫真心實事<pc n="lb"/>
為法不得自狃匱詘徒煩仰請欽此欽遵抄出到部移<pc n="lb"/>
咨到臣臣跪誦明綸不勝惶感伏念臣至謭劣悞䝉皇<pc n="lb"/>
上簡擢填撫秦中今幾二載方臣叱馭入闗時秦徧地<pc n="lb"/>
皆㓂而問兵無兵問餉無餉臣惟照臣所請設兵數招<pc n="lb"/>
集訓練即以所請冏寺遼站等銀六萬兩催解支給東<pc n="lb"/>
援西𠞰亦累奏㣲功然兵力既單餉且虞㫁㓂氛方劇<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
迅掃難期臣日夜展轉恨不折肢為兵糜骨作餉以遄<pc n="lb"/>
靖狂飈早紓宸慮且以振弱濟虚俾百二重闗可永恃<pc n="lb"/>
無虞臣因查西安前後左三衛併右䕶一衛有軍如許<pc n="lb"/>
固一一可勾毎軍有贍田一頃固一一可覈臣竊嘆國<pc n="lb"/>
家兵餉莫大於是乃日疾首攅眉憂兵憂餉耶用是多<pc n="lb"/>
方稽討一力擔承溯流窮源循名責實幸藉皇上寵靈<pc n="lb"/>
一時道府州縣諸臣靡不恊心共濟得成厥功雖於兵<pc n="lb"/>
食大計不無禆補然為國家應有之利臣子應盡之職<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
乃䝉皇上嘉許過甚寵賚非常謂臣清屯充餉勞怨不<pc n="lb"/>
辭加臣一級仍賞銀三十兩紵絲二表裏用昭激勸且<pc n="lb"/>
俾各省撫臣以臣真心實事為法臣聞命自天措躬無<pc n="lb"/>
地夫以軍衛民以屯養軍原祖宗富强永圖祇以法久<pc n="lb"/>
弊滋盡歸隠占致難究詰臣受封疆重寄何得悠忽瞻<pc n="lb"/>
徇不一清釐即獨勞衆怨皆臣所甘况自有此舉在臣<pc n="lb"/>
既幸展布有資不苦襟捉肘露在地方之人亦以緩急<pc n="lb"/>
足恃謂可席慶䝉安臣且一勞永逸有徳無怨矣而更<pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>
以勞怨厪聖慈之矜憐叨明庭之晉錫則於臣誼涉欺<pc n="lb"/>
㒺而於君恩為逾格况臣自受命撫秦之初曽䝉召對<pc n="lb"/>
平臺親承真心實意之聖訓兹即以區區樸誠荷皇上<pc n="lb"/>
之洞鑒昨於臣奏報之疏既嘉臣以實心任事今於戸<pc n="lb"/>
部叙覆之疏又嘉臣以真心實事且俾各省撫臣以臣<pc n="lb"/>
為法臣何人斯䝉皇上知遇至此臣生既非虚死且不<pc n="lb"/>
朽况臣撫秦無状叢慝實多日者漢隂之失不即加臣<pc n="lb"/>
以斧鉞僅薄示降罰若復以負罪之身冒兹寵異雖聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>
明固有不測之恩而臣愚實凛非分之懼伏乞収回成<pc n="lb"/>
命准臣辭免使臣心稍安臣罪稍逭臣無任激切屏營<pc n="lb"/>
待命之至為此謹奏崇禎十一年正月初九日具奏二<pc n="lb"/>
月初十日奉㫖孫傳庭清屯著勞叙賚已有成命不必<pc n="lb"/>
辭該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>議蠲漢中錢糧疏<pc n="lb"/>
題為漢郡復值災荒亟請拯救事照得漢中親藩重地<pc n="lb"/>
無嵗不罹㓂患而凶荒亦因之去嵗之春斗米八錢窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="69b"/>
民飢餓死者不知凡幾仰賴我皇上發帑賑饑一二未<pc n="lb"/>
盡孑遺幸得少延旦夕以冀天運之轉移不意入夏旱<pc n="lb"/>
魃為虐二麥俱枯及夏末得雨稍種榖黍晩田幾幸薄<pc n="lb"/>
収乃八月間闖將過天星等九股大㓂復遭蹂躪迨十<pc n="lb"/>
月去蜀西成已過顆粒未登兼以棧道久梗販運阻絶<pc n="lb"/>
即今斗米價至一兩且無處糴買臣每詢之彼中差來<pc n="lb"/>
官役僉云在城在野殍殣相望白骨成邱臣心如割無<pc n="lb"/>
計可援幾擬再懇皇慈發帑賑濟又思聖澤即可頻邀<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>
而涸鮒亦難久待展轉再四惟有疏棧通糶一䇿尚可<pc n="lb"/>
以濟燃眉適臣標下賛畫司務陳繼泰扼腕時艱條畫<pc n="lb"/>
具申欲以疏棧通糶為己任臣即據本官詳議令統領<pc n="lb"/>
官兵二千名疏通棧道臣仍檄布政司轉行西安府借<pc n="lb"/>
動屯課預給本官三箇月餉銀九千兩内以四千五百<pc n="lb"/>
兩給散各兵充餉以四千五百兩作糴本易買米糧驢<pc n="lb"/>
頭販運接濟臣又念棧道屢經流㓂奔突人烟㫁絶各<pc n="lb"/>
兵應用器具俱宜自行擕帶仍檄西安府動屯課銀二<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>
百兩給賞各兵以為製辧之資鼓勵遄徃令於棧道挨<pc n="lb"/>
程屯駐更班轉運兼令設法招勸附近民人給與糴本<pc n="lb"/>
同各兵徃來負販除糴本之外得有利息即給各軍民<pc n="lb"/>
自潤使樂於從事本官已於十年十二月二十六日於<pc n="lb"/>
西安府領銀督各兵從涇咸取齊前徃至十一年正月<pc n="lb"/>
初五日又接按臣謝秉謙手本議再借銀數千兩易買<pc n="lb"/>
米糧兼買騾驢另行委官設法販運臣念彼中饑荒至<pc n="lb"/>
極増本廣運多多益善又行布政司復凑銀四千兩行<pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>
分守闗西道李公門轉發鳳寳岐郿等縣易買米糧仍<pc n="lb"/>
令該道移駐鳳縣令鳳翔府通判陳元勛移駐寳雞催<pc n="lb"/>
督各縣將買完米糧運交鳳縣署印官収貯該道即設<pc n="lb"/>
法雇募騾驢或募夫轉運并令漢中道府急速設法給<pc n="lb"/>
文貸價前來接運或鼓勸士民自行販運至漢報數在<pc n="lb"/>
官聴該道府仍即酌定出糶之價除原本之外營出利<pc n="lb"/>
息亦聽販運軍民自潤然此兩運糴本若即分給漢民<pc n="lb"/>
作賑勢難遍及故臣責成官為買糧督兵接運又招致<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>
民人負販俾其絡繹周轉源源不㫁則所濟於漢民自<pc n="lb"/>
多至於彼中一切錢糧已萬難催徵業據布政司申詳<pc n="lb"/>
已具有遵㫖查明災重地方一疏議將漢屬各州縣本<pc n="lb"/>
年各項存留并新舊軍餉及雜項公費羊價料價匠價<pc n="lb"/>
分别蠲緩内議寧𦍑州盡數蠲停南鄭洋縣城固西鄉<pc n="lb"/>
沔縣褒城畧陽鳳縣俱蠲五分緩五分其存留軍餉等<pc n="lb"/>
銀外尚有祿糧民運站價俱未議及今該處凶荒至此<pc n="lb"/>
臣恐所緩之五分與禄糧民運站價即不議蠲亦難望<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>
其完納似應全數蠲免之為愈也臣謹會同按臣謝秉<pc n="lb"/>
謙合疏具題伏乞勅下該部覆議施行為此謹題崇禎<pc n="lb"/>
十一年正月二十五日具題二月十七日奉㫖據奏疏<pc n="lb"/>
棧通糴招勸賑濟知道了所請蠲緩事宜該部看議速<pc n="lb"/>
奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏報甘兵廩餉疏<pc n="lb"/>
奏為甘兵廩餉久有成額㣲臣接管委難釐正謹具疏<pc n="lb"/>
奏聞以祈聖鑒事崇禎十年十月初八日准兵部咨該<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>
臣題為恭報甘兵扺鳳臣遵㫖調度併請防擊一定之<pc n="lb"/>
責成以便遵守事該本部覆題本年九月初八日奉㫖<pc n="lb"/>
督撫功罪一體恊力夾𠞰屢㫖申飭孫傳庭著與洪承<pc n="lb"/>
疇等彼此同心随賊東西殱堵早奏蕩平豈得分别以<pc n="lb"/>
滋䂓缷若失時僨事國憲具存甘兵仍聴孫傳庭調度<pc n="lb"/>
毋容又更甘兵廩餉事宜作速釐正欽此欽遵抄出到<pc n="lb"/>
部移咨到臣除臣與督臣洪承疇恊力同心隨賊殱堵<pc n="lb"/>
不得分别䂓缷及臣調度甘兵祇遵明㫖外臣隨將甘<pc n="lb"/>
                    <pb n="73a"/>
兵廩餉事宜移咨督臣會議去後至十一月十六日准<pc n="lb"/>
督臣回咨内稱甘肅官兵本部院原定則例係二月間<pc n="lb"/>
調到之初即在臨鞏階文洮岷徽成地方米豆價騰自<pc n="lb"/>
應照各營事例一體支給今各官兵既改聴貴院調處<pc n="lb"/>
皆駐在西安潼闗渭華涇三鳳翔地方徃來不過二三<pc n="lb"/>
百里力不苦於奔疲且地方米豆價賤糧餉自可節省<pc n="lb"/>
以勞逸飢飽逺近之勢較之自不能以相同所有甘兵<pc n="lb"/>
與各官目酌量釐正等項應聴貴院裁酌相時隨地先<pc n="lb"/>
                    <pb n="73b"/>
為釐正另行會題等因准此該臣看得甘兵乃督臣三<pc n="lb"/>
邊四鎮所統轄之兵而臣則隔鎮之撫軍也彼自督臣<pc n="lb"/>
軍前發臣標下其所應支廩餉臣即未准督咨亦不便<pc n="lb"/>
岐視况督臣曾以則例移臣臣安得不照督臣則例支<pc n="lb"/>
給今該部據臣奏報覆請釐正奉有明㫖臣當東手憂<pc n="lb"/>
餉之時苟可以酌盈濟虚豈非臣之至願苐揆之情理<pc n="lb"/>
釐正之舉臣實未可冒昧故臣遵部咨移咨督臣會議<pc n="lb"/>
及得督臣回咨調甘肅官兵二月間調到之初在臨鞏<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>
等處米豆價騰應照督臣各營事例一體支給今聴臣<pc n="lb"/>
調度皆在西安潼闗渭華涇三鳳翔地方米豆價賤自<pc n="lb"/>
可節省應聴臣酌量釐正夫去嵗春初臨鞏米豆價猶<pc n="lb"/>
减於西鳳後因大兵久駐價始日騰恐臨鞏貴而西鳳<pc n="lb"/>
賤之説實非定論即以勞逸飢飽逺近為言臣奉命措<pc n="lb"/>
兵亦思滅此朝食倘遇赴湯蹈火各兵豈得不徃即使<pc n="lb"/>
解衣推食在臣豈容少靳若任其逸不妨聴之饑而苐<pc n="lb"/>
知減餉俟其勞方可許之飽而始為増餉又鰓鰓焉較<pc n="lb"/>
                    <pb n="74b"/>
量於逺近以為之裒損其何以使各兵樂為臣用而得<pc n="lb"/>
其死力乎且各兵之在西鳳距甘鎮不較在臨鞏倍逺<pc n="lb"/>
乎乂今隨臣㫁截商雒非即向來官兵所裹足不前之<pc n="lb"/>
地乎其勞逸飢飽逺近之處又何如耶况從來軍餉由<pc n="lb"/>
少得多則以為固然由多得少則以為駭然臣即慳吝<pc n="lb"/>
存心刻薄成性實未敢以三軍之怨讟為可嘗試輒貿<pc n="lb"/>
貿然輕議釐正也至於臣之所釐正亦不少矣各兵初<pc n="lb"/>
屬臣調度時毎月應支餉銀七千二百五十餘兩臣於<pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>
郿縣親㸃一過復行監軍道王文清同總統副將盛畧<pc n="lb"/>
逐一揀選汰去官目三十一員兵丁四百一十四名馬<pc n="lb"/>
騾七十匹頭毎月共减支銀一千五百六十餘兩是臣<pc n="lb"/>
之所釐正也至臣約束各兵不得擾民間一米一蔬各<pc n="lb"/>
兵洗心滌慮以奉令惟謹是亦莫非臣之所釐正也且<pc n="lb"/>
樞部計議兵餉督臣之兵與臣之兵原無等差今臣標<pc n="lb"/>
兵廩餉不敢概拘督臣則例而甘兵廩餉似不得不仍<pc n="lb"/>
如督臣則例支給矣至臣之兵數原應一萬今計臣見<pc n="lb"/>
                    <pb n="75b"/>
在兵數即除去甘兵尚在一萬之外刻下臣即以臣練<pc n="lb"/>
就兵馬營制及分營將領詳列奏報稍俟二月合𠞰後<pc n="lb"/>
臣擬將甘兵繳還督臣如督臣不用則應發回甘鎮臣<pc n="lb"/>
已移督臣咨會矣伏乞聖明垂鑒為此具奏崇禎十一<pc n="lb"/>
年二月初二日具奏三月初三日奉㫖該部看議具奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="76a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>白谷集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="76b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>白谷集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>白谷集巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>孫傳庭<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>剖明站銀斟酌裒濟疏<pc n="lb"/>
題為剖明秦省站銀僅存給驛之數併請斟酌裒濟以<pc n="lb"/>
禆實用以佐急需事崇禎十年六月初一日准兵部咨<pc n="lb"/>
該本部等衙門㑹題為兵餉遵㫖熟商事機萬難遲滯<pc n="lb"/>
等事八月十六日又准兵部咨該山東廵撫顔繼祖題<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
為驛逓倒逃不飭緩急脉絡難通等事俱移咨到臣巻<pc n="lb"/>
查秦省節裁站銀先該兵部坐泒八萬四千一十二兩<pc n="lb"/>
零後據各府報到所屬州縣原開撒數止該八萬三千<pc n="lb"/>
九百五十二兩零十年分議以三分之二給驛該給驛<pc n="lb"/>
銀五萬五千九百六十八兩零該部通查本年銀數除<pc n="lb"/>
督臣洪承疇題留剿餉銀四萬兩又漢中新増兵餉銀<pc n="lb"/>
一萬二千兩止存給驛銀三萬二千一十二兩零及臣<pc n="lb"/>
覆查本年銀内又應除前撫臣甘學濶題允俟事平始<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
撤兵餉銀一萬兩併前州縣原開撒數少銀五十九兩<pc n="lb"/>
零止存銀二萬一千九百五十二兩零又漢中新増兵<pc n="lb"/>
餉銀一萬二千兩布政司原議以漢中所屬寧南九州<pc n="lb"/>
縣裁站銀八千三百二十餘兩兌給及查該府所屬州<pc n="lb"/>
縣殘破幾半又值異常饑荒此項站銀萬難催徵臣已<pc n="lb"/>
行該司另以應存站銀補給則又當除去銀八千三百<pc n="lb"/>
二十餘兩止存銀一萬三千六百三十二兩零乃漢中<pc n="lb"/>
而外又如鞏昌之階州文縣漳縣成縣兩當西和秦安<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
及西延平慶鳳興所屬各殘破地方應徵錢糧無論已<pc n="lb"/>
未題免悉催納不前站銀豈能獨完故即督臣原留之<pc n="lb"/>
四萬尚多借解漢中原留之一萬二千亦臣以屯餉借<pc n="lb"/>
給見今嚴催該司抵補該司若不能措又安所得一萬<pc n="lb"/>
三千六百三十二兩給驛之銀也則此給驛之銀自應<pc n="lb"/>
從十一年始及查十一年站銀照該部原議以二分給<pc n="lb"/>
驛該銀五萬五千九百六十八兩零以一分報部該銀<pc n="lb"/>
二萬七千九百八十四兩零其報部銀内又應除㓂平<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
始撤兵餉銀一萬兩漢中新兵銀一萬二千兩尚該銀<pc n="lb"/>
五千九百八十四兩零乃十一年之民力豈遽加於十<pc n="lb"/>
年即給驛之二分與事平始撤及漢中新留之兵餉亦<pc n="lb"/>
斷不能盡完無欠又寧有贏餘可以報部乎此臣所謂<pc n="lb"/>
秦中站銀僅存給驛之數其報部之一分自應仰懇天<pc n="lb"/>
恩勅該部即為除免至於給驛之數無論完多完少俱<pc n="lb"/>
應給驛乃臣又請為之斟酌裒濟者查兵部原議陜西<pc n="lb"/>
用兵所在驛逓數倍艱難徑免三分之二仍給各驛是<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
該部原因秦之用兵而念其艱難因秦之艱難而始為<pc n="lb"/>
給驛也乃秦之驛逓固艱難而驛逓之艱難實不一且<pc n="lb"/>
秦之艱難又不盡在驛逓而更有甚於驛逓者臣身任<pc n="lb"/>
秦事苐欲使此徑免之二分實足以濟秦之艱難以仰<pc n="lb"/>
副聖明之德意以不虛兵部為秦請命之苦心則於給<pc n="lb"/>
驛之中既不容混施於給驛之外又不得不兼顧矣查<pc n="lb"/>
得秦中驛逓向因各衙門差遣繁多夫馬苦累臣於入<pc n="lb"/>
關之初設法嚴禁置立號票非係傳報𦂳急軍情部解<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
京邉錢糧與夫取辦軍器等項例應用勘合火牌者不<pc n="lb"/>
得用驛逓一夫一馬於是濫差盡杜應付遂减臣又查<pc n="lb"/>
近省各州縣驛逓如咸寧長安臨潼渭南華州華陰潼<pc n="lb"/>
關髙陵富平三原岐山鳳翔等處驛逓向皆僉募馬户<pc n="lb"/>
多有市棍包攬借口衝繁攀害里甲毎馬里甲幇貼銀<pc n="lb"/>
八九十兩甚有百五十兩二百兩者臣盡革市棍仍訪<pc n="lb"/>
其奸弊之甚者嚴拏勘問時尚未有兵部官飬馬匹雖<pc n="lb"/>
是美意實非良法之議臣行令各該州縣以原額站銀<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
官買馬騾於公所攅槽餧養走逓其馬騾間有倒斃仍<pc n="lb"/>
詳申臣衙門批動站銀買補於官無累於民無擾即不<pc n="lb"/>
敢保後來永遵無斁而見今行已逾年頗有成效故臣<pc n="lb"/>
接部咨之後於未經官養者固行令照舊於已經官養<pc n="lb"/>
者亦未敢更改節據咸寕長安岐山潼關等處開報該<pc n="lb"/>
驛站銀自官養以來各有省剰不等今如槩行給驛欲<pc n="lb"/>
給民則民未應差欲給官則見在已有省剰此項之給<pc n="lb"/>
不幾付之虛擲乎是此十餘處官養之驛逓固可以無<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
給矣此十餘處乃本省有數衝繁之地經臣釐飭調停<pc n="lb"/>
既支撐容易其諸次衝而少僻者自可類推即其中道<pc n="lb"/>
路遠近不一原額多寡相懸亦可以無槩給矣又有向<pc n="lb"/>
來雖稱衝繁近因前路梗阻差使罕至如鳳翔之寳雞<pc n="lb"/>
西安之武功興平等處走逓既減即宜量示優恤亦可<pc n="lb"/>
以無全給矣臣何敢以朝廷軫恤艱難之賜而漫為市<pc n="lb"/>
恩也至有昔稱簡僻今較衝繁如沔縣畧陽徽州秦州<pc n="lb"/>
清水隴州汧陽等處自棧道梗阻漢興一帯差使俱改<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
繇此路其臣禁裁偽濫之所減亦不勝此道路歸併之<pc n="lb"/>
所増自應遵照部議以三分之二徑給又有殘破驛逓<pc n="lb"/>
無論夫馬全無即驛舎民居皆被火燬如草凉三岔松<pc n="lb"/>
林安山武關青橋馬道開山等處俱宜另議修復工費<pc n="lb"/>
不貲雖儘此原給之二分或再於二分之外更加一二<pc n="lb"/>
倍猶不能濟事故前撫臣練國事曽請有修復站銀二<pc n="lb"/>
萬竟未敢輕舉昨臣已借動買馬今剿威大振賊滅有<pc n="lb"/>
期凡各倒廢驛逓皆應次第整理似不得舎此項而别<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
請經費自應那各驛可以無給與可以無槩給及可以<pc n="lb"/>
無全給之銀以充修復之用故敢以斟酌裒濟仰請明<pc n="lb"/>
㫖乃秦之艱難更有不在驛逓而甚於驛逓者無如防<pc n="lb"/>
餉是矣查得韓城郃陽馬蘭潼關等處防兵先年題准<pc n="lb"/>
毎年支用兵荒銀一萬九千五百六十兩七錢商稅銀<pc n="lb"/>
二萬九百九十四兩初時計口授食無虞虧缺嗣因㓂<pc n="lb"/>
勢披猖兵數日増餉額不敷俱於題留剿餉内凑支至<pc n="lb"/>
崇禎八年部議將兵荒銀改充韓藩宗祿其應支防餉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
於本省軍餉内照兵荒銀數撥抵其防餉不敷者亦應<pc n="lb"/>
仍以剿餉凑支乃本年因調到剿兵衆多題留剿餉且<pc n="lb"/>
不能支剿兵之用故不能凑支防兵節經前撫臣李喬<pc n="lb"/>
甘學濶批行布政司措給除正項外剿兵及防兵共長<pc n="lb"/>
支過軍餉銀五萬四千五百六十六兩零曽經前撫臣<pc n="lb"/>
甘學濶題請開銷部議以未題先支未准仍將前長支<pc n="lb"/>
銀令毋年設補一萬九千餘兩即准作撥抵兵荒之數<pc n="lb"/>
自九年起防餉益無着落今查九年防餉支過銀三萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
六千九百餘兩原額商稅銀止收完八千六百有竒十<pc n="lb"/>
年防餉支過銀三萬六千一百餘兩原額商稅銀止收<pc n="lb"/>
完一萬一千八百有竒其餘不敷之數皆於司庫那借<pc n="lb"/>
凑支以至於今那無可那借無可借除臣於稍緩處節<pc n="lb"/>
次裁去兵約一百七十餘名馬約三十餘匹而實支月<pc n="lb"/>
餉歲費尚約需三萬三千餘兩此在户部自知為應支<pc n="lb"/>
之數且該部既以原支之兵荒銀撥抵韓藩宗禄題明<pc n="lb"/>
以軍餉撥補乃因前撫臣於額外各有長支遂恡惜刓<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
予自臣接管併額内應支之一萬九千餘兩亦不准支<pc n="lb"/>
故臣不得不行該司委曲借給今所借日多該司日申<pc n="lb"/>
詳促臣請補臣以時值空匱聖明宵旰方殷逡廵不敢<pc n="lb"/>
凟陳頃臣清有屯課銀兩除支三衞官俸軍糧解給班<pc n="lb"/>
價及脩闗軍丁鹽菜與夫造器充賞之外尚可凑補此<pc n="lb"/>
項但户部因臣見抽屯課已將應給臣剿餉扣短四萬<pc n="lb"/>
六千餘兩又臣自崇禎十年該部撥臣剿餉一十八萬<pc n="lb"/>
之外以後即臣兵不能遽撤其所需之餉臣矢不取給<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
於該部臣已於清屯事竣疏中明白入告矣是臣所期<pc n="lb"/>
以屯課濟朝廷之用者固不能一樹幾剥以應各項之<pc n="lb"/>
需也幸此裁站銀兩兵部已題允給驛合無容臣通融<pc n="lb"/>
支用除應給之驛逓與應修理之驛逓臣酌量徑給及<pc n="lb"/>
通融動用外餘有若干即凑給防兵餉銀總此給秦之<pc n="lb"/>
物一裒濟間而於彼既不致虛糜於此亦不患匱乏計<pc n="lb"/>
盖無便於此者至給過銀數布政司於年終分析造册<pc n="lb"/>
報部銷筭其户部抵過宗祿原撥防餉兵荒銀一萬九<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
千餘兩止照原數以軍餉撥臣抵補其九年十年用過<pc n="lb"/>
防餉除毎年應支軍餉一萬九千餘兩併稅銀外九年<pc n="lb"/>
長支過銀八千六百餘兩十年長支過銀四千七百餘<pc n="lb"/>
兩令該司照數補完其前撫臣八年長支銀五萬四千<pc n="lb"/>
餘兩候事平水陸路通商筏稅銀足額陸續扣還庶透<pc n="lb"/>
支永杜而正項亦永清矣再照站銀雖屬在兵部防餉<pc n="lb"/>
雖屬在户部然兩部協心體國豈分彼此且此銀業已<pc n="lb"/>
給秦矣又用以餉兵兵部豈有靳焉至該部原議以十<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
年分站銀給驛三分之二未及十年以後乃秦彫攰至<pc n="lb"/>
極非邀皇上厚澤深仁徐為培養元氣何能遽復則皇<pc n="lb"/>
上之所以濡沬而噢咻之者豈忍自十年遂已即臣之<pc n="lb"/>
所以仰懇再造者亦非直以秦十年之自處其窘未獲<pc n="lb"/>
實霑浩蕩輙敢喋喋也統祈勑部施行為此謹題崇禎<pc n="lb"/>
十一年二月初二日具題三月初三日奉㫖該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>報流寇自蜀返秦疏<pc n="lb"/>
題為微臣遵㫖東截剿兵邀賊北返謹馳奏上聞併報<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
微臣回省調度相機防擊以竭臣愚事臣遵奉明㫖親<pc n="lb"/>
督官兵在於商雒斷截已經具奏併節具塘報外今於<pc n="lb"/>
二月十一日據西慶平鳳監軍道僉事張京塘報同日<pc n="lb"/>
又准按臣謝秉謙手本到臣案照先於二月初五日據<pc n="lb"/>
漢羌營遊擊韓進忠塘報同日又據分廵關南道劉宇<pc n="lb"/>
揚塘報各到臣今據前因該臣㸔得自闖過等賊入蜀<pc n="lb"/>
而秦之西南半壁亦併無大㓂之跡矣督臣洪承疇復<pc n="lb"/>
提固原總兵左光先臨洮總兵曹變蛟及副將馬科賀<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
人龍趙光遠等勁兵盈萬入蜀遠討而又馳調延鎮總<pc n="lb"/>
兵王洪及寧帥祖大弼之兵厚集於漢畧徽秦之間首<pc n="lb"/>
尾聯絡以防賊之奔逸而備我之堵擊臣謂盡賊在此<pc n="lb"/>
一舉矣故臣奉聖明斷截商雒之責成臣亦不敢望督<pc n="lb"/>
臣分一鎮之兵以佐臣之單弱即樞臣楊嗣昌低回籌<pc n="lb"/>
度亦似穆然於臣力之難支而臣迄不敢稍萌諉缷且<pc n="lb"/>
有督臣不能恝然東返之奏以决我兵入蜀之行臣之<pc n="lb"/>
區區惟日望大兵滅賊於蜀使一騎不還則蜀之危解<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
而秦西南之患亦可以永絶矣縱臣汛守之地或以力<pc n="lb"/>
綿僨悞致干斧鉞臣甘之已不謂自臣入山豫楚之㓂<pc n="lb"/>
反徘徊未敢突犯商雒及入蜀之㓂忽又盡報還秦老<pc n="lb"/>
營已劄西禮塘馬已至秦州矣查各賊自至蜀中三閱<pc n="lb"/>
月皆盤旋於川西一帯在白水江西故所失城池亦俱<pc n="lb"/>
係江西地方川西西阻羌番東南俱阻大江川兵亦盡<pc n="lb"/>
聚於東南故賊不能東出䕫門南走叙瀘設使我兵即<pc n="lb"/>
從川西進發川兵扼堵於前秦兵馳擊於後賊逃死無<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
路勢成釡魚不謂兵從川北南下賊遂從川西乘罅而<pc n="lb"/>
北矣此實秦之刼運未已臣之蹇劣應值此厄夫復何<pc n="lb"/>
言據報左曹兩帥似皆在賊後王帥已赴漢中倘祖帥<pc n="lb"/>
又不能拒堵於西禮則西鳳平慶勢復岌岌臣見防商<pc n="lb"/>
雒豫楚諸賊如八大王等股猶鷙伏於榖城而葉縣舞<pc n="lb"/>
陽亦報有大㓂擾掠瓦背餘孽復出於嵩永之間臣原<pc n="lb"/>
不敢遽離商雒苐西鳳内地尤宜急顧查原任總兵張<pc n="lb"/>
天禮領有馬兵一百餘名歩兵三百餘名先奉督臣檄<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
駐咸陽臣已移文促令馳赴鳳翔防禦然為力㡬何恐<pc n="lb"/>
不足恃臣不得不馳還省城適中調度如西賊突犯鳳<pc n="lb"/>
寳恐商雒駐防官兵逺調不及亦應預檄赴省以備發<pc n="lb"/>
勦俟臣至省酌量緩急調取謹先據報奏聞伏乞聖明<pc n="lb"/>
垂鑒至臣母老子獨迎養則水土不宜送還則倚閭難<pc n="lb"/>
禁臣方欲俟大剿期畢陳乞終養而今不敢請矣賊既<pc n="lb"/>
返秦此臣報君之日非臣報母之日臣所練就兵將儘<pc n="lb"/>
堪一試臣惟有捐糜頂踵矢不與賊俱生以盡臣戮力<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
封疆之義倘徼天之倖稍有寸効可以稱塞萬一臣乃<pc n="lb"/>
敢披瀝血誠萬懇聖恩以還臣身於臣母俾臣母未盡<pc n="lb"/>
之餘年得以少延臣今年方四十有六竭萬死以報聖<pc n="lb"/>
明固有日也臣無任悚息待命之至臣草疏甫畢據商<pc n="lb"/>
雒道副使邊崙塘報本月十二日酉時據本道原差徃<pc n="lb"/>
内鄉探賊舎役趙自旭等報稱年前尅了鄧州褁去難<pc n="lb"/>
民一百有餘䝉鄖縣給票各回本地從榖城來正月三<pc n="lb"/>
十日到州州官審問難民說八大王長判子二營安榖<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
城縣内一半為民一半跟隨鄖院招成兵馬他要剿賊<pc n="lb"/>
又有鎮平縣差人在内郷縣探報賊情二月初二日據<pc n="lb"/>
報縣官說四大營賊闖塌天老回回掃地王興世王俱<pc n="lb"/>
在裕州唐縣泌陽縣後有河南撫按兩院統領祖左二<pc n="lb"/>
將官兵馬俱在裕州駐劄跟剿其四營賊並不殺人放<pc n="lb"/>
火俱在裕州討招安不知真假等情據此則豫楚賊情<pc n="lb"/>
俱緩臣斷截商雒之兵益應預發還省無容再計為此<pc n="lb"/>
謹題崇禎十一年二月十三日具題三月初三日奉㫖<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
據奏蜀賊返秦孫傳庭馳還適中調度并駐防商雒官<pc n="lb"/>
兵檄令赴省備剿知道了督兵必繇川北始達川西這<pc n="lb"/>
所奏即從川西進發取道何路還著查明具奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酌議量蠲民運錢糧疏<pc n="lb"/>
題為蠲緩已奉明綸查酌萬難需待事崇禎十一年二<pc n="lb"/>
月初三日據陜西布政司呈詳到臣該臣㸔得秦中被<pc n="lb"/>
㓂殘破州縣及兵荒最甚地方崇禎六七八年存留課<pc n="lb"/>
程等項錢糧凡拖欠在民者業荷聖恩蠲免矣至於民<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
運一項係供延寧甘固四鎮軍需盡蠲則邉餉虧缺可<pc n="lb"/>
慮不蠲則災黎輸納不前另議抵補則公私匱竭從何<pc n="lb"/>
取辦臣仰遵明㫖從長確議除臨鞏二府屬州縣九年<pc n="lb"/>
以前起存錢糧已經前按臣黄希憲具題分别蠲免又<pc n="lb"/>
漢隂石泉二縣九年以前起存錢糧已經按臣謝秉謙<pc n="lb"/>
具題全蠲俱經部覆奉有俞㫖又漢中府屬九州縣十<pc n="lb"/>
年以前各項錢糧昨臣已疏請全蠲兹不再贅今復將<pc n="lb"/>
其餘州縣酌被災之重輕議蠲徵之等差如西安府屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之山陽鎮安同官永夀澄城藍田商州商南雒南九州<pc n="lb"/>
縣鳳翔府屬之隴州麟逰扶風汧陽四州縣與平凉府<pc n="lb"/>
屬之涇崇等十州縣慶陽府屬之寧安等五州縣延安<pc n="lb"/>
府屬之鄜膚等十九州縣并興安州及所屬白河洵陽<pc n="lb"/>
平利紫陽四縣應將所欠六七八年民運錢糧全蠲如<pc n="lb"/>
鳳翔府屬之鳳翔寳雞岐山郿縣四縣應將所欠民運<pc n="lb"/>
錢糧在六七兩年者全蠲在八年者量蠲五分帯徵五<pc n="lb"/>
分如西安府屬之咸陽耀州韓城邠州長武三水淳化<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
乾州白水富平華州華隂郃陽蒲城十四州縣應將所<pc n="lb"/>
欠六七八年民運錢糧量蠲五分帯徵五分如西安府<pc n="lb"/>
屬之鄠縣盩厔長安三原臨潼同州六州縣應將所欠<pc n="lb"/>
六七八年民運錢糧量蠲二分帯徵八分總之原議蠲<pc n="lb"/>
之數原皆不能徵者也祇縁民力已殚在議徵之數亦<pc n="lb"/>
未始非可蠲者也祇縁軍需難缺正該司所謂萬不得<pc n="lb"/>
已之情無可奈何之勢也除將蠲免過存留課程等銀<pc n="lb"/>
遵㫖造册報部外臣謹㑹同按臣謝秉謙周一敬合詞<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
具題伏乞勑部覆議施行為此謹題崇禎十一年三月<pc n="lb"/>
初六日具題四月初一日奉㫖該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭報東西㓂警併陳剿禦情形疏<pc n="lb"/>
題為恭報東西㓂警併陳剿禦情形仰祈聖鑒事節據<pc n="lb"/>
分廵闗西分守河西守廵隴右并固原洮岷商雒及分<pc n="lb"/>
廵闗内臨鞏漢興監軍各道所報東西賊情臣已塘報<pc n="lb"/>
閣部訖三月初三日據潼關道按察司丁啓睿塘報初<pc n="lb"/>
四日又據邠州知州鄧元復塘報又據西安府同知管<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
三水縣事孔宏燮塘報同日又據西慶平鳳監軍道僉<pc n="lb"/>
事張京塘報各到臣該臣㸔得自入蜀大㓂復返階文<pc n="lb"/>
臣慮其飽而愈横且有左曹等兵逐之於後恐賊即出<pc n="lb"/>
我不意疾走西鳳故臣從商雒還省内顧然猶不敢遽<pc n="lb"/>
撤商雒斷截之兵者誠以屢㫖責成甚嚴又臣荒山久<pc n="lb"/>
戍之苦辛不忍自棄耳及嵩盧之小醜宵奔平固之警<pc n="lb"/>
聞復迫臣方欲移緩就急儘臣所有之兵悉索西援乃<pc n="lb"/>
河南按臣忽有傳帖馳約夾剿情事甚急且有一刻千<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
金之囑而靈陜之晋兵又因期畢渡河臣何敢以西援<pc n="lb"/>
廢東顧故臣先將盛畧之兵調至臨潼又將李國政之<pc n="lb"/>
兵調至省城其趙大𦙍及王萬䇿之兵亦擬併調出山<pc n="lb"/>
發之使西而今不敢盡調矣乃六隊大天王混天王諸<pc n="lb"/>
賊已從平固分道而來左曹之兵俱落賊後又兩帥相<pc n="lb"/>
倚仍與闖過相持不能分圖此賊祖王之兵雖在賊前<pc n="lb"/>
或縁道左相失今亦俱落賊後遂聼其爰爰東奔據各<pc n="lb"/>
處塘報此賊分合無常飄忽不定衆寡之勢似猶未確<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
及得監軍道張京之報該道哨探最真此賊儘非小弱<pc n="lb"/>
督臣洪承疇已摘發一旅付該道分提尾逐轉瞬之間<pc n="lb"/>
此賊便當越平慶突邠乾瞰淳三矣臣朝夕摩厲與賊<pc n="lb"/>
一决正在此候其又何敢藉口於商雒之斷截奉有畫<pc n="lb"/>
一之責成而遂任此賊鴟張内地剽掠惟意乎苐臣之<pc n="lb"/>
兵合之差堪自强分之未免見弱然臣不敢以弱自諉<pc n="lb"/>
也臣且將總兵張天禮之兵移令與該道合力逼賊又<pc n="lb"/>
嚴檄該道謂賊在東而兵在西且賊塘已至鎮寧該道<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
惟逐賊使東勿縱賊復西即該道之功若夫迎頭堵擊<pc n="lb"/>
設竒殱剿臣當惟力是視成敗利鈍悉臣任之臣今將<pc n="lb"/>
李國政王根子張文耀之兵檄繇耀淳邠乾之間隨西<pc n="lb"/>
賊所向奮力迎擊而發叅將解文英之兵與王萬策兵<pc n="lb"/>
分駐商雒偵探東賊以應河南之夾剿潼闗有韓郃叅<pc n="lb"/>
將王永祥兵併闗兵馬歩千名堪與王萬䇿解文英兵<pc n="lb"/>
犄角聲援其趙大允兵暫更回省併副將盛畧兵中軍<pc n="lb"/>
鄭嘉棟新兵亦俱屯駐近省聼臣酌量東西緩急檄發<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
䇿應此臣目前調度之大畧也為此謹題崇禎十一年<pc n="lb"/>
三月初六日具題四月初一日奉㫖兵部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復級謝恩疏<pc n="lb"/>
奏為恭謝天恩事崇禎十一年三月初六日准吏部咨<pc n="lb"/>
該臣奏為㣲臣清屯充餉雖効㣲勞過䝉異數殊恩萬<pc n="lb"/>
難祗受謹披瀝控辭仰祈聖鑒事奉聖㫖孫傳庭清屯<pc n="lb"/>
著勞叙賚已有成命不必辭該部知道欽此欽遵抄出<pc n="lb"/>
到部移咨前來同日又准吏部咨為㣲臣清屯事竣三<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
秦永利已興謹彚報前後清出實在兵糧數目等事一<pc n="lb"/>
疏該户部覆題奉㫖李虞䕫加一級賈鶴年等俱紀録<pc n="lb"/>
孫傳庭清屯充餉勞怨不辭著加一級仍賞銀三十兩<pc n="lb"/>
紵絲二表裏用昭激勸今後各撫務以秦撫真心實事<pc n="lb"/>
為法不得自狃匱詘徒煩仰請欽此該吏部覆題查得<pc n="lb"/>
見任廵撫陜西等處地方賛理軍務都察院右僉都御<pc n="lb"/>
史加從三品服俸䧏二級戴罪孫傳庭加一級應加從<pc n="lb"/>
三品查部院無從三品職級合無將本官原䧏二級俯<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
准開復仍免戴罪等因奉聖㫖是欽此欽遵移咨到臣<pc n="lb"/>
巻查先該兵部覈叙擒闖功次奉聖㫖洪承疇孫傳庭<pc n="lb"/>
著各加一級仍俟事平彚叙欽此該吏部覆題查得見<pc n="lb"/>
任總督陜西三邉兼攝總督河南山西陜西湖廣保定<pc n="lb"/>
等處軍務兼理糧餉兵部尚書兼都察院右副都御史<pc n="lb"/>
洪承疇係正二品今加一級該從一品合加官銜伏候<pc n="lb"/>
聖裁見任廵撫陜西等處地方賛理軍務都察院右僉<pc n="lb"/>
都御史孫傳庭係正四品加一級該從三品查部院無<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
從三品職銜合無擬加從三品服俸等因奉聖㫖洪承<pc n="lb"/>
疇著加太子太保孫傳庭加從三品服俸欽此臣連疏<pc n="lb"/>
控辭兩奉叙陞已有成命著即祗受不必遜辭之㫖臣<pc n="lb"/>
具疏謝恩祗受訖嗣因大兵入漢剿賊賊攻陷石漢按<pc n="lb"/>
臣謝秉謙具題吏部覆奉聖㫖洪承疇孫傳庭著各䧏<pc n="lb"/>
二級照舊戴罪剿賊自贖欽此欽遵移咨到臣欽遵在<pc n="lb"/>
卷今准前因伏念臣有懷報主無術匡時頃以力尋濟<pc n="lb"/>
否之方輒爾勉為清屯之役祗甘勞怨敢冀寵榮乃叠<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
荷褒嘉更渥邀叙賚雖勞微賞重式蛙市駿朝廷自有<pc n="lb"/>
機權然噐小受盈濡鵜續貂臣子宜揆涯量用是特求<pc n="lb"/>
辭免以慊愚忱何期未賜矜原更叨温汗幸藉司衡之<pc n="lb"/>
裁酌適協引分之籲陳即臣秩之原無可加知君恩之<pc n="lb"/>
益未有極矧戴華袞而逭斧鉞僥倖已多又曳文綺而<pc n="lb"/>
橐精鏐冒叨復甚臣惟有追前愆以省過矢竭捐糜勵<pc n="lb"/>
後効以酬恩永圖稱塞而已臣無任瞻依感戴激切屛<pc n="lb"/>
營之至為此謹奏謝以聞崇禎十一年三月二十五日<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
具奏四月二十九日奉㫖該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題潼闗設險合兵疏<pc n="lb"/>
題為設險乃能據險合兵即以増兵謹請留用工軍改<pc n="lb"/>
移營將以固巖闗以明責成事崇禎十一年二月初八<pc n="lb"/>
日據潼闗兵備道按察使丁啓睿呈詳到臣巻查十年<pc n="lb"/>
十一月三十日准兵部咨該臣奏為遵㫖查奏事該本<pc n="lb"/>
部覆題十月三十日奉㫖李燁然專轄地方任賊闌入<pc n="lb"/>
漫無扼禦豈得以不繇潼闗輒議調用著革職賊出入<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
既不必繇闗以後堵禦作何責成該督撫詳查確議具<pc n="lb"/>
奏不得朦溷欽此欽遵抄出到部移咨前來已經備行<pc n="lb"/>
潼闗道查議去後十二月十二日據該道呈詳隨即移<pc n="lb"/>
咨督臣㑹議去後今准咨復前來該臣㸔得潼闗夙稱<pc n="lb"/>
天險比來賊騎衝突惟意豈河山形勝忽異則以控扼<pc n="lb"/>
需人今不古若耳查闗城之南有平野四十里直抵南<pc n="lb"/>
山之麓為南原與豫之閿鄉壤地相錯寥闊漫衍實賊<pc n="lb"/>
徃來孔道賊入秦出豫率從此奔竄此外依山傍壑有<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
徑可行者謂之峪豫秦處處為鄰而處處皆山處處皆<pc n="lb"/>
峪然繇豫入秦之峪其通商雒道地方者紛紜不可指<pc n="lb"/>
數其通潼闗道地方者則惟葱峪甕峪蒲峪潼峪蒿岔<pc n="lb"/>
五峪通華隂𡼏峪喬峪構峪石堤四峪通華州苐使南<pc n="lb"/>
原四十里之罅漏一塞則隂華之九峪俱有一夫當闗<pc n="lb"/>
之勢而闗門一帯節節皆成難踰之險矣臣又查南原<pc n="lb"/>
四十里俱下臨禁溝深峻可憑故臣與潼闗道臣丁啓<pc n="lb"/>
睿籌畫經年議于原上建三堡堡與堡相距約十里各<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
屯歩兵二百名扼守聲援又置一十五墩墩與墩相距<pc n="lb"/>
不三里各宿火器手二十名俾憑髙擊打火砲之力彼<pc n="lb"/>
此相及其堡若墩俱傍禁溝築建又將溝旁樵牧小徑<pc n="lb"/>
剗削壁立但堡墩先完各於前數置兵於内賊即有十<pc n="lb"/>
萬之衆必不敢迫近溝下此臣所謂設險乃能據險也<pc n="lb"/>
今墩已修完八座臣又發屯課三百兩檄該道嚴督夫<pc n="lb"/>
役併工修築刻日可以通完惟是三堡之剏工費頗多<pc n="lb"/>
該臣議將潼闗衞本年應撥延寧鄜州班軍一千二百<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
一十八名暫留一年以自為計在延寧不過免催一年<pc n="lb"/>
逋欠之班價而可使全省咽喉之地金湯永固想延寧<pc n="lb"/>
共濟有心或亦必許留不靳也至設險既周固可無需<pc n="lb"/>
多兵然此堡兵六百墩兵三百在不可少除墩兵即以<pc n="lb"/>
衞卒撥用其堡兵六百專令伏險邀擊非邉丁不可查<pc n="lb"/>
闗門有見在夷漢丁僅五百名即盡充堡兵尚少一百<pc n="lb"/>
名又自堡兵而外如别無一兵非所以建威消萌故臣<pc n="lb"/>
欲共設兵一千二百名原不為多然當此單虚匱竭之<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
時縱兵可另募餉從何出臣查先年因㓂起延北設有<pc n="lb"/>
韓郃營兵除先撥闗門三百即在今五百之内又因防<pc n="lb"/>
餉不敷陸續逃亡調用者未行招補今止存三百二十<pc n="lb"/>
名又馬蘭防兵亦因備禦延㓂而設俱係邉丁除逃亡<pc n="lb"/>
調用外尚存一百名今延北寧息兩地又俱非重地臣<pc n="lb"/>
於馬蘭且另撥有屯兵徃守此兩地之兵俱應歸并闗<pc n="lb"/>
門合之闗門夷漢丁共九百二十名再於潼闗衞兵内<pc n="lb"/>
撥砲手二百八十名共足一千二百名以馬兵六百當<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
闗歩兵六百居堡俱付王永祥統領以其營改為潼闗<pc n="lb"/>
營以該將改為潼闗營叅將則不煩増兵而闗門自不<pc n="lb"/>
患兵寡矣此臣所謂合兵即以増兵也查王永祥原銜<pc n="lb"/>
係以遊擊署叅將該將資俸已深勤能練達屢有戰功<pc n="lb"/>
應改為實授叅將則該將感恩圖報凡可為巖闗効竭<pc n="lb"/>
者當益無不殫之力矣夫如是則天險以人謀増勝非<pc n="lb"/>
徒有山河百二之名兵威以地利益雄居然成虎豹當<pc n="lb"/>
關之勢自今而後賊乃不敢正視關門倘或更有窺逞<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
該道將自當併力堵禦務令匹馬不得闌入脫致踈虞<pc n="lb"/>
該道將不能辭其責然或賊從内出則難槩為苛求葢<pc n="lb"/>
我據溝設險險俱在外不在内也凡内出之賊必先據<pc n="lb"/>
南原非墩堡所能禦且賊衆動稱數萬亦非墩堡之軍<pc n="lb"/>
所能格又各峪之徑自内抱堵固易為力若賊原在内<pc n="lb"/>
我即有百十戍守之卒站立且難尚望其扼堵乎若該<pc n="lb"/>
道將能出竒擊剿即當據功論叙至道臣丁啓睿締造<pc n="lb"/>
籌畫為重地永遠計尤備極苦心應俟堡工通完查覈<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
優叙至於商雒賊入之路不啻萬徑千蹊實窮於扼堵<pc n="lb"/>
無方則所以責成商雒道者惟有預偵早報嚴守城池<pc n="lb"/>
以待援兵之至而已臣謹㑹同督臣洪承疇合詞具題<pc n="lb"/>
伏乞垂鑒為此謹題崇禎十一年三月二十九日奉㫖<pc n="lb"/>
該部㸔議具奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>報合水㨗功疏<pc n="lb"/>
題為官兵出竒扼要恭報㨗音事臣提標下副將王根<pc n="lb"/>
子等兵馳赴慶陽征剿六隊等賊先檄監軍僉事張京<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
督逰擊崔重亨吳國偉兵從西𦂳躡賊後又檄監軍僉<pc n="lb"/>
事王文清督副將盛畧趙大允兵赴中鄜埋伏於前檄<pc n="lb"/>
定邉副將栁汝橒從北靣堵截夾剿三月十七日夜臣<pc n="lb"/>
抵慶陽據報賊老營奔東北水飯臺吳旗營賊撥精兵<pc n="lb"/>
尚在馬嶺潘家寺臣傳令各兵秣馬的于十九日平明<pc n="lb"/>
進兵十八日據副使鞠思讓報稱監軍道督崔重亨吴<pc n="lb"/>
國偉二將尚在萬安監是夜臣率各兵肅隊前徃約四<pc n="lb"/>
鼓將近阜城又據報賊營已移閻家嶺臣恐我兵疲勞<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
勢難追擊又以崔吳二將尚在萬安監距曲子驛二百<pc n="lb"/>
餘里不能遽至因將兵馬撤伏阜城歇息擬俟二十日<pc n="lb"/>
進剿十九日卯時據曲子驛禀報崔吳二將兵馬於十<pc n="lb"/>
八日二皷抵曲子驛十九日進兵臣即督副將王根子<pc n="lb"/>
叅將鄭嘉棟逰擊李國政等兵馳赴夾擊我兵窮追六<pc n="lb"/>
十里賊奔東北訖臣將歩兵屯阜城二十日帯馬兵至<pc n="lb"/>
慶陽探賊所向另圖進剿二十二日據監軍張京塘報<pc n="lb"/>
本職奉總督軍門牌委監逰擊崔重亨吳國偉統領馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
歩官兵一千三百餘員名於二月二十六日自禮縣起<pc n="lb"/>
程赴平固追剿六隊等賊三月十二日師次鎮原嚴督<pc n="lb"/>
崔吳二將兵馬扼險設伏驅賊東奔毋使西折以便大<pc n="lb"/>
兵就近夾剿職思賊在曲子驛若我兵直抵府城則賊<pc n="lb"/>
必西奔遂於十四日改繇萬安監接據慶陽府塘報内<pc n="lb"/>
稱賊在環縣地方曲子驛馬嶺河攻堡搶糧久屯不去<pc n="lb"/>
等情職思該監離賊營尚二百餘里路險溝深不宜趨<pc n="lb"/>
利遂與二將等商議令於十八日五皷起行直抵賊營<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
十九日平明交鋒賊精健五六百騎倚險迎敵鏖戰多<pc n="lb"/>
時賊且戰且却誘我深入官兵已追殺三十餘里恐墮<pc n="lb"/>
賊計乃始收營當陣斬賊首級奪獲大旗盔甲馬匹賊<pc n="lb"/>
本日即東奔柔遠川等情臣度賊雖東遁東邉一帯人<pc n="lb"/>
煙斷絶無可搶掠恐賊乗我官兵在西或南奔合水出<pc n="lb"/>
犯三淳遂一靣發叅將鄭嘉棟統兵馳赴華池襄樂堵<pc n="lb"/>
截一靣發叅將王根子逰擊李國政都司張文耀各統<pc n="lb"/>
兵馳赴合水擊剿二十四日至合水青岡原遇賊大戰<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
賊敗東奔臣一靣檄令副將盛畧趙大允兵迎頭截殺<pc n="lb"/>
一靣檄李國政王根子等兵尾賊𦂳促窮追二十六日<pc n="lb"/>
忽報過天星混天星等賊自階文透出成徽突至寳雞<pc n="lb"/>
臣聞警即調李國政王根子鄭嘉棟俱撤兵馳赴鳳寳<pc n="lb"/>
截剿又調叅將解文英逰擊王萬䇿俱赴臣軍恊剿其<pc n="lb"/>
六隊之賊仍檄崔吳二將兵從西尾追又檄盛趙二將<pc n="lb"/>
兵從東堵禦臣於二十七日自慶陽繇華池先統鄭嘉<pc n="lb"/>
棟兵南發復檄李國政王根子星馳赴援臣已塘報閣<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
部併合水㨗功附報大畧訖本日據報三月十九日追<pc n="lb"/>
賊遠遁死賊忽東忽西各處竄奔二十四日已時官兵<pc n="lb"/>
至合水縣隨據鄉民報稱賊從羊圏溝蜂擁前來前隊<pc n="lb"/>
已過黄家崖窯離縣城二十餘里馬兵從旁抄撲三路<pc n="lb"/>
齊攻死賊大潰各路官兵追殺二十餘里至青岡原龍<pc n="lb"/>
王廟當斬獲賊級生擒活賊奪獲盔甲戰馬隨有賊數<pc n="lb"/>
千接戰迭相迎殺自午至酉我兵奮勇戰經百合羣賊<pc n="lb"/>
調聚各山精悍設伏誘敵我兵鼓勇直前當陣砍殺馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
上精賊數人旗幟盔甲弓刀馬匹全獲死賊披靡我兵<pc n="lb"/>
乘勝又追十餘里夷漢兵丁追砍射賊落馬者數十當<pc n="lb"/>
陣斬獲首級無筭前後一日五陣追殺三十餘里我兵<pc n="lb"/>
全勝收兵回營於戌時回至合水縣查得都司孫鑑等<pc n="lb"/>
斬獲老營隊賊混名三隻手等首級六顆新營副將王<pc n="lb"/>
根子標下守備張大成斬獲小頭目飛山龍首級一顆<pc n="lb"/>
中哨都司趙祥斬獲上天虎首級一顆千把總王加棟<pc n="lb"/>
等一十九員各斬獲强壯賊首級一顆夷丁毛哥則等<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
斬獲老管隊黒虎賊混世龍小天神二天王首級各一<pc n="lb"/>
顆紅藍旗材官夷丁明罕等一十五名各斬獲强壯賊<pc n="lb"/>
首級一顆新營副將王根子標下都司趙祥等奪獲大<pc n="lb"/>
天王長子雷神保年十二歲次子三家保年五歲奪獲<pc n="lb"/>
賊婦盧氏常氏劉氏張氏逰擊李國政標下守備李文<pc n="lb"/>
奎等斬獲强壯賊首級八顆把總吳養純等斬獲管隊<pc n="lb"/>
賊飛龍賊頭鑚天龍老夜不收張飛等首級各一顆隨<pc n="lb"/>
征都司守備路哱囉等二十一員各斬强壯賊級一顆<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
監營逰擊張承烈標下親丁張應太等五名各斬强壯<pc n="lb"/>
賊級一顆都司張文耀等斬獲上天虎不着地小鷂子<pc n="lb"/>
首級各一顆周永圖等一十八名各斬獲强壯賊首級<pc n="lb"/>
一顆材官范廣等擒獲活賊三名李敬等奪獲賊婦陳<pc n="lb"/>
氏王氏以上各營官兵斬獲有名賊頭首級并强壯精<pc n="lb"/>
賊首級共一百五顆生擒活賊三名賊婦六口賊子二<pc n="lb"/>
名俱押送合水縣查驗明確取有印結在巻所獲鐵盔<pc n="lb"/>
甲二十二頂副綿盔甲六十一頂副弓箭刀共四百二<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
十件驗明仍付原獲兵丁收執各營共獲馬騾三百餘<pc n="lb"/>
匹分别給賞有功員役各等情到臣三十日臣行次邠<pc n="lb"/>
州據報過混等賊已過興咸臣先因標下賛畫司務陳<pc n="lb"/>
繼泰統兵漢南疏棧報歸即檄本官統民兵二千名赴<pc n="lb"/>
口子鎮扼防六隊等賊出犯涇三嗣因各賊殺敗東遁<pc n="lb"/>
臣復檄本官統兵赴涇河上下渡口堵截混過各賊去<pc n="lb"/>
後續據各縣報賊已至涇三時王根子兵次政平李國<pc n="lb"/>
政兵次寧州臣令鄭嘉棟之兵改繇淳化截徑於四月<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
初一日先赴三原臣催王根子兵亦繇淳化於初四日<pc n="lb"/>
抵三原據陳繼泰塘報三月二十九日丑時探至南原<pc n="lb"/>
有賊騎二百餘已到涇陽縣之南渡職親督官兵截之<pc n="lb"/>
於信和堡與賊相遇當陣斬獲强壯首級七顆活擒一<pc n="lb"/>
名奪獲婦女二口馬騾驢一十六匹頭盔甲一副弓刀<pc n="lb"/>
十三件箭刀鋴砲所傷無數等因又據各縣報賊從高<pc n="lb"/>
富東奔臣先於沿途一靣檄催叅將解文英遊擊王萬<pc n="lb"/>
䇿從商雒作速前來一靣調原任叅將朱國棟田時升<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
統在省鋴砲手一千五百名赴軍前俟各兵齊集即隨<pc n="lb"/>
賊所向合圖大剿該臣㸔得六隊大天王混天王爭管<pc n="lb"/>
王等賊與闖將過天星混天星等賊自秦入蜀飽掠同<pc n="lb"/>
歸而六隊自負精强惡為闖將所軋因先度陽平走畧<pc n="lb"/>
陽歴禮伏越平固直抵慶陽將為久屯之計以其地有<pc n="lb"/>
糧可因且險足踞也臣自聞賊東犯即申約道將分汛<pc n="lb"/>
責成誓圖剿滅比東西兩川之聚結報探稍真臣一靣<pc n="lb"/>
檄監軍張京督逰擊崔重亨吳國偉兵又擇總兵張天<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
禮所部精銳益之俾從鎮原一帯張勢東逐一靣檄監<pc n="lb"/>
軍王文清統副將盛畧趙大允兵俾從中宜一帯鼓鋭<pc n="lb"/>
西截又一靣檄定邉營副將栁汝橒率該營精銳塞其<pc n="lb"/>
北遁之路臣親督中軍鄭嘉棟遊擊李國政原任副將<pc n="lb"/>
王根子都司張文耀等兵出淳三寧真徑撲慶陽迎擊<pc n="lb"/>
臣於十七日夜四鼓率各兵入慶陽府城於十八日傍<pc n="lb"/>
晚發兵約十九日早可至賊所剿殺及行逾夜半將近<pc n="lb"/>
阜城而守弁郝光顯報稱賊營又北徙三十里臣念各<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
兵遠渉已勞若趨利於百三十里外恐犯兵家之忌又<pc n="lb"/>
崔吳兩兵不能齊集因撤各兵暫憩阜城不意崔吳二<pc n="lb"/>
逰擊是日於二百里馳至突逼賊壘遂與接戰臣迅發<pc n="lb"/>
各兵應援乃兵未至而賊已望塵奔矣僅二逰擊斬賊<pc n="lb"/>
二十七級稍挫其鋒猶未大創賊奔之後據險不出累<pc n="lb"/>
據偵役報賊精兵猶出没西川而老營則已宻移東川<pc n="lb"/>
臣慮賊欲賺我兵於西却繇東川疾走三淳乗隙剽掠<pc n="lb"/>
臣遂檄監軍道張京仍督崔吳厲兵以毖西邉之防而<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
以鄭嘉棟兵發華池以李國政王根子兵發合水偵賊<pc n="lb"/>
南向即縱兵截擊比李國政等兵方至合水忽報賊果<pc n="lb"/>
結隊而南矣兩將能謀善戰决機迅敏當即申嚴軍令<pc n="lb"/>
奮臂先登而都司張文耀素懷忠義復經樞部叙陞期<pc n="lb"/>
以死報與兩將聯鑣同進又各率所畜夷降丁健驍勇<pc n="lb"/>
絶倫故能迎頭苦戰冒險窮追殱對壘之窮兇執渠魁<pc n="lb"/>
之孽子雖功級僅百餘然皆馬上精賊較襲零尾後掩<pc n="lb"/>
殺被擄脅從豈但一可當十至所獲二孽俱皆賊首大<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
天王之愛子乃悉為我俘則我師之勇奮與賊衆之狼<pc n="lb"/>
狽固可知巳夫賊當掠蜀新歸兇鋒烈焰不可嚮邇諸<pc n="lb"/>
將之㨗使我氣振而賊魄奪即内地風鶴之人心亦有<pc n="lb"/>
所恃以無恐其有造於風雨漂摇之危秦殊非淺鮮衡<pc n="lb"/>
功論叙似不宜較量於功級之多寡矣王根子善用蕃<pc n="lb"/>
丁此戰尤最得蕃丁之力所擒大天王二子皆其部下<pc n="lb"/>
官兵厥功居首本官曽經題叅擬戍尚未部覆後以擒<pc n="lb"/>
闖功奉㫖另案酌議今應行免議量與湔除李國政瀝<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
血誓衆殫力殫心且此戰之分合有法始終不懈實賴<pc n="lb"/>
有國政為之指麾相應優叙張文耀率偏師一枝能與<pc n="lb"/>
二將分路齊驅勇氣無前亦應並叙其原獲雷神保之<pc n="lb"/>
趙祥胡椒大王之孫成才與督陣當先衝鋒斬級之兵<pc n="lb"/>
部差官施應堂都司守備孫鑑郭鳴鳳崔應舉任國柱<pc n="lb"/>
王加福等各營守備千把總張大成李文奎李秀張鵬<pc n="lb"/>
翼李國愛苗大勝劉友元賀登第吳養純范廣許成光<pc n="lb"/>
等蕃漢兵丁毛哥則卜桑顧髙遷孫世才卜卜户白光<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
明等亦應併叙至逰擊崔重亨吳國偉星馳赴敵突爾<pc n="lb"/>
一戰實為各將之前驅中軍鄭嘉棟都司張一貴與隨<pc n="lb"/>
征都司李世春泒伏南路雖未與戰勞不可冺亦應紀<pc n="lb"/>
録監軍道臣張京度賊去向如在目中而徃來邀擊宵<pc n="lb"/>
征露處備極勞苦并應紀録示勸定邉副將栁汝橒曽<pc n="lb"/>
經檄調未到或因道梗至都司郝光顯始雖探賊未確<pc n="lb"/>
繼能親尾賊後得賊情形不時馳報俱應免議其獲功<pc n="lb"/>
官兵與對陣被傷兵丁容臣動屯課銀兩徑行賞恤至<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
賊既東竄臣查邵莊隆益一帯荒苦至甚毫無可掠隨<pc n="lb"/>
檄李國政與王根子裹五日糧𦂳促賊後臣又預設盛<pc n="lb"/>
畧趙大允兩兵於鄜延候賊夾擊臣私計此賊業入彀<pc n="lb"/>
中或即其應滅之時臣忽以鳳寳告警牽臣以不得不<pc n="lb"/>
顧之内地無奈撤兵而東鳳寳之賊為過天星混天星<pc n="lb"/>
兩大股及邢家米闖將兩小枝乗臣在慶即星夜奔突<pc n="lb"/>
徑越涇三今且渡雒河犯同澄葢及臣未至欲先據黄<pc n="lb"/>
龍山為逃死地臣隨飛檄司務㕔陳繼泰扼守涇河毋<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
縱賊渡苐賊風馳雨驟又衆寡相懸未易截堵尚在可<pc n="lb"/>
原臣草䟽巳畢又據監軍道王文清塘報六隊大天王<pc n="lb"/>
爭管王等賊圍攻甘泉縣盛趙二將統兵馳援至甄家<pc n="lb"/>
灣與賊對敵把總王萬虎斬獲首級一顆塘馬守備張<pc n="lb"/>
守艾等又生擒賊塘一名抓地虎中哨守備張登朝生<pc n="lb"/>
擒争管王兒子小黄鷹餘賊奔潰立解縣圍又招出領<pc n="lb"/>
哨賊頭一名滿山紅管隊一名小黒鷹救獲被擄難民<pc n="lb"/>
張希春等一十五名查賊因鄜東有兵遂從西原遶走<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
及聞鳳寳告警追兵撤赴内地賊徑圍甘泉旋被官兵<pc n="lb"/>
衝擊北遁等情又據監軍道張京塘報稱賊見在鄜州<pc n="lb"/>
西原知鳳寳有警本院大兵調回惟趙盛兵在鄜州賊<pc n="lb"/>
准備打仗職兵自西賊不隄防機㑹可乗擬不至鄜州<pc n="lb"/>
俟至張村若有路可抵賊營則宻㑹王監軍訂期夾剿<pc n="lb"/>
等情臣仍檄該二道相機期㑹夾剿去後又據延安府<pc n="lb"/>
報稱大天王的名髙見係延長縣人於四月初一日到<pc n="lb"/>
雒河地方卑職將王副將擒獲大天王兒子二名情繇<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
冩帖招諭去後隨據大天王禀稱小的因飢寒所迫求<pc n="lb"/>
生無路今王副將將小的嬰兒收住一名雷神保一名<pc n="lb"/>
三家保未知存亡既然有命懇乞本府轉報將小的兒<pc n="lb"/>
子送出一個來相見一靣必然就撫等情臣相機操縱<pc n="lb"/>
如果渠㓂大天王悔罪輸誠實心乞命即准收撫陣擒<pc n="lb"/>
孽子給渠收養再照臣計前後東犯之賊約十之八九<pc n="lb"/>
其未東者獨八隊闖將一股及闖王餘孽中斗星一股<pc n="lb"/>
此外無可指數之㓂夫此㓂非即破蜀郡邑之㓂乎今<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
獨以臣當之臣兵自甘兵而外未嘗另分邉鎮一旅臣<pc n="lb"/>
餉户部原議短給臣四萬而蜀餉又毫未解至乃臣之<pc n="lb"/>
兵尚堪支賊臣之餉尚堪支兵臣在昔或屬空言今一<pc n="lb"/>
一皆可明試臣惟有殫竭臣愚以盡臣仰報天恩於萬<pc n="lb"/>
一耳再敢冐陳者臣之兵分防協擊者也乃使之兼防<pc n="lb"/>
獨擊豈臣所敢諉缷倘旦夕各總鎮念臣孤危皷義東<pc n="lb"/>
援乃臣之至願然而必不能遽至也即一二月内或至<pc n="lb"/>
而兵又疲賊又道矣向臣請與督臣分地分兵東西分<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
剿度兵力賊情必應如此時樞臣楊嗣昌迫欲滅賊以<pc n="lb"/>
西安無賊恐臣意在規避其所舉以責備臣者實疆臣<pc n="lb"/>
之通病且臣奉有不得分畛畫疆之諭㫖固未敢更有<pc n="lb"/>
凟陳今賊之大勢八九在東止闖將一股在西以四總<pc n="lb"/>
鎮及各副將叅遊之全力圖之自應刻期殄滅其東邉<pc n="lb"/>
之賊紛紜正甚殱除量非易易臣今復申前請自與規<pc n="lb"/>
缷無渉伏乞聖明速勅該部覆議賊勢雖盡在東督臣<pc n="lb"/>
剿滅闖賊之後不必盡發各總兵於東臣止願分一鎮<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
携原食剿餉東援其餘兵將盡在西暫時休息俟臣將<pc n="lb"/>
各賊驅剿西遁督臣即督西兵迎頭急擊即不能使賊<pc n="lb"/>
盡滅又必驅之使東倘賊復東折臣仍以臣兵及一總<pc n="lb"/>
鎮之兵迎擊於東即不能使賊盡滅仍必逼之使西而<pc n="lb"/>
督臣仍以西兵迎擊如是則我静賊動我逸賊勞我飽<pc n="lb"/>
賊飢徃還數次使賊疲於奔突而自不可支矣至應分<pc n="lb"/>
汛地或即照臣前疏區畫或樞部另為酌議其應分東<pc n="lb"/>
援之鎮必應於曹左兩鎮擇撥一鎮以兩鎮之汛地兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
馬皆與臣尚相關渉臣調度為便也臣向以尾賊亦可<pc n="lb"/>
滅賊苐視尾賊者如何人耳今尾賊諸將官且忽失賊<pc n="lb"/>
之處賊何能滅也故臣又謂滅賊要着必應如此如苐<pc n="lb"/>
與賊俱騖臣不知奏效何日矣伏乞聖鑒施行為此具<pc n="lb"/>
本謹題崇禎十一年四月初七日具題五月初二日奉<pc n="lb"/>
㫖該部㸔議速奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>報㓂孽率衆投撫疏<pc n="lb"/>
題為㓂孽率衆投撫謹報解散安挿確數以祈聖鑒事<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
先於二月二十九日據監軍道僉事王文清塘報賊首<pc n="lb"/>
一朶雲等四名率衆投撫等情據此臣一靣檄行監軍<pc n="lb"/>
商雒二道仍行山陽縣審察如投撫果真即令解散安<pc n="lb"/>
挿已於三月初三日塘報閣部訖今於四月初五日據<pc n="lb"/>
山陽縣知縣常吉申報又據商雒道副使邉崙塘報各<pc n="lb"/>
到臣該臣㸔得山陽地方與上津接壤一朶雲等盤踞<pc n="lb"/>
上津六郎關一帯出没肆掠於商雒為臥榻之賊一為<pc n="lb"/>
官兵追迫輙遁入商雒其視商雒又逋逃藪也自秦兵駐<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
防商雒賊營窟之計已窮而遊釡之勢日促故其化豺<pc n="lb"/>
狼為鴻雁易牛犢以劒刀豈真悔罪慕義盖實無可奈<pc n="lb"/>
何此正樞臣楊嗣昌所謂形格勢禁之明效也苐恨荒<pc n="lb"/>
山兵難乆處又秦㓂殊多臣以有數之兵隨賊四應不<pc n="lb"/>
能逐日守山然有此五百人之投戈則我兵數月之苦<pc n="lb"/>
守非徒然矣今據該縣册報招撫過共五百一十九名<pc n="lb"/>
内解散歸各原籍者一百九十七名見在該縣給田耕<pc n="lb"/>
種者三百二十二名造具姓名籍貫清册前來固可無<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
虞反側永保輯寧矣其在事監軍道王文清商雒道邉<pc n="lb"/>
崙山陽縣知縣常吉應請議叙其差委員役小王虎劉<pc n="lb"/>
應祥史邦遂楊世重張秀等臣酌量給賞外伏乞聖鑒<pc n="lb"/>
勅部施行為此具本謹題崇禎十一年四月初七日具<pc n="lb"/>
題五月初四日奉㫖該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>報澄城㨗功疏<pc n="lb"/>
題為大㓂合股東犯官兵齊力奮剿仰仗天威恭報竒<pc n="lb"/>
㨗事照得大㓂過天星等自鳳寳東犯直越涇三富同<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
在澄城縣地方搶掠臣先於慶陽聞警馳回追剿料賊<pc n="lb"/>
欲倚黄龍山盤踞為害臣親提官兵夜渡雒河馳至澄<pc n="lb"/>
城分兵五路按期進發於四月十三日在楊家嶺虎兒<pc n="lb"/>
田馮原等處大戰獲㨗斬級千餘生擒活賊及奪獲男<pc n="lb"/>
婦盔甲器械馬騾無筭先於陣前差報部科訖今於本<pc n="lb"/>
月十九日據潼闗兵備道丁啓睿監軍道王文清塘報<pc n="lb"/>
准副叅逰都鄭嘉棟等牒報三月二十六日過天星等<pc n="lb"/>
大夥自蜀入秦突犯鳳翔䝉撫院與按院檄令監軍道<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
督副將趙大允盛畧兩營官兵從間道南下一靣督率<pc n="lb"/>
鄭嘉棟李國政王根子張文耀等營各官兵前徃鳳翔<pc n="lb"/>
迎頭截殺兼程馳至邠州據報賊已過涇三一靣檄調<pc n="lb"/>
原任叅將解文英遊擊王萬策各統駐防商雒之兵同<pc n="lb"/>
管餉西安撫民同知王明福前來合剿撫院復繇三水<pc n="lb"/>
淳化至蒲城賊已繇同州地方晉城渡雒河意欲盤踞<pc n="lb"/>
黄龍山一帯搶掠賊倚北山為營湏於東西兩靣併正<pc n="lb"/>
南一路㑹兵齊進方可制勝隨檄監軍道督甘兵自中<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
部宜君繇白水徑抄黄龍山先據險要以扼賊路復檄<pc n="lb"/>
潼關道督潼關精勇營自朝邑馳赴澄城合剿令原調<pc n="lb"/>
商雒駐防遊擊王萬策統領甘兵并原任叅將朱國樑<pc n="lb"/>
統領屯兵星夜馳赴黄龍山與監軍道所統趙盛二副<pc n="lb"/>
將合兵檄令賛畫司務陳繼泰統兵扼雒河管餉同知<pc n="lb"/>
王明福督叅將解文英及田時升駐蒲白以防賊潰撫<pc n="lb"/>
院隨於初十日酉時督領副叅逰都鄭嘉棟等兵自蒲<pc n="lb"/>
赴澄三更至雒河䝉撫院不避危險䇿馬先渡各官兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
聯絡過河五更入澄城兵馬盡伏城内不許一人出入<pc n="lb"/>
以洩兵機宻探賊營住縣北沿山一帯馮原劉家凹劉<pc n="lb"/>
家圪老南北趙莊上下彌家村黨家莊虎兒田等二十<pc n="lb"/>
餘村首尾七八十里烟火相望聯絡不絶離澄城縣七<pc n="lb"/>
十餘里隨准監軍道移㑹鄭嘉棟等併督趙大允盛畧<pc n="lb"/>
兵繇白水䟎行一百八十里亦於十一日寅時到黄龍<pc n="lb"/>
山屯兵夾剿約以鳴砲為號隨䝉撫院繪圖分兵四路<pc n="lb"/>
其黄龍山之兵專堵黄龍山一路各照泒定村莊一齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
剿殺隨分馬歩官兵八百七十員名砲手五百向東路<pc n="lb"/>
剿殺武安村髙原村雷村寺莊之賊分馬歩官兵一千<pc n="lb"/>
一百一十八員名砲手二百四十有三赴西路剿殺宻<pc n="lb"/>
石南北趙莊上下彌家村黨家莊溝西上下村之賊又<pc n="lb"/>
分馬歩家丁八百二十一員名砲手五百分中路剿殺<pc n="lb"/>
何家莊羅家凹楊家嶺虎兒田喬莊之賊又分夷漢馬<pc n="lb"/>
兵四百餘員名赴河西剿殺馮原劉家凹之賊督家丁<pc n="lb"/>
一千五百八十三員名從黄龍山約㑹夾剿於十二日<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
黎明潜至賊所申明號令賊已知覺將老營打發起身<pc n="lb"/>
惟留精兵迎敵職各官兵照依泒定汛路村莊一擁齊<pc n="lb"/>
衝死賊遁走官兵乘勢追砍叅將鄭嘉棟都司張一貴<pc n="lb"/>
李世春等從東抄殺逰擊李國政都司張文耀等從西<pc n="lb"/>
路殺入副將王根子守備胡安等從中路殺入叅將王<pc n="lb"/>
永祥從河西馮原一路追殺官兵力戰死賊大敗官兵<pc n="lb"/>
窮追逼賊老營賊䕶老營益拚命死闘官兵齊力圍攻<pc n="lb"/>
當將賊老營衝開副將王根子家丁池化受將過天星<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
親姊張氏擒獲其餘擒斬射傷砍殺及落澗墮崖死者<pc n="lb"/>
不計其數賊潰徑向黄龍山奔遁塵土障天監軍道督<pc n="lb"/>
副將趙大允盛畧郭鳴鳳等同王萬䇿塘馬哨見塵起<pc n="lb"/>
知大兵從東南殺來即於馬上傳諭諸將士務要勇徃<pc n="lb"/>
接殺各官兵無不踴躍直從黄龍山殺下信砲相接趙<pc n="lb"/>
大允盛畧領官兵奮勇撲砍死賊驚見我兵從山頭殺<pc n="lb"/>
下復向東奔趙大允親執白旗領衝鋒官丁同盛畧一<pc n="lb"/>
齊赴殺與李國政領李文奎李國愛等兵㑹合一處衝<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
殺愈勇死賊棄馬滚溝陣前喊稱我過天星混天星從<pc n="lb"/>
來未喫此虧乃復將各哨精兵傳合一處拚命抵當時<pc n="lb"/>
已過午各路又將新造白甲官兵直撲賊中砍殺賊愈<pc n="lb"/>
不能支遂奔石堡川又上射公山五路官兵齊力赶殺<pc n="lb"/>
仰靣上攻鏖戰時已至申逰擊李國政謂此戰必湏穿<pc n="lb"/>
攪賊營方可盡殱即領本官内丁二隊喊殺直入賊中<pc n="lb"/>
射殺穿紅蠎甲賊頭一名死賊大潰時巳至酉馘斬死<pc n="lb"/>
賊千餘滚跌及帯傷死者無算餘賊哭泣逃奔有不入<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
大營四散落草者亦不計其數天色漸晚乃鳴金收營<pc n="lb"/>
監軍道仍督趙大允等兵回黄龍山防賊暗竄白富各<pc n="lb"/>
營收兵回營查得中軍叅將鄭嘉棟所部官兵斬獲强<pc n="lb"/>
壯賊級一百八十四顆生擒活賊五十六名奪獲馬騾<pc n="lb"/>
五十五匹頭婦女八口鐵盔甲三十六頂副綿盔甲一<pc n="lb"/>
十九頂副弓箭刀共六千一百三十五件陣亡家丁宋<pc n="lb"/>
學孔等四名重傷家丁張英等九名輕傷家丁王天柱<pc n="lb"/>
甯有德二名後左營逰擊李國政所部官兵斬獲賊級<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
二百八顆内官丁李文奎等斬賊頭目領哨老管隊一<pc n="lb"/>
撮風等首級二十二顆强壯賊級一百八十六顆生擒<pc n="lb"/>
活賊八十名婦女十口奪獲馬騾三百二十七匹頭鐵<pc n="lb"/>
盔甲四十二頂副綿盔甲七十三頂副弓箭刀一千二<pc n="lb"/>
百一十四件陣亡隨征把總一員王國武夷丁一名薩<pc n="lb"/>
竒勒新營副將王根子所部官兵斬獲賊級二百二十<pc n="lb"/>
九顆内官丁王建都等斬賊頭目領哨老管隊虎頭大<pc n="lb"/>
王等首級二十八顆强壯賊級二百一顆生擒活賊四<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
十一名婦女二十二口奪獲馬騾三百二十匹頭鐵綿<pc n="lb"/>
盔甲一百五十頂副弓箭刀三千四十件陣亡夷丁阿<pc n="lb"/>
桑等二名重傷官丁張一鳳等九員名輕傷家丁一名<pc n="lb"/>
中營都司張文耀官丁斬獲賊級六十二顆内官丁范<pc n="lb"/>
廣等斬領哨老管隊青背狼等首級八顆强壯賊級五<pc n="lb"/>
十四顆生擒活賊一十二名婦女四名奪獲馬騾七十<pc n="lb"/>
三匹頭大旗一桿鐵棉盔甲五十五頂副弓箭刀一千<pc n="lb"/>
四百六十件鐵鞭一十一根潼闗營叅將王永祥所部<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
官兵斬獲賊級一百二十七顆内官丁艾登舉等斬賊<pc n="lb"/>
領哨老管隊紅狼等首級九顆强壯賊級一百一十八<pc n="lb"/>
顆生擒活賊三十一名奪獲馬騾三十一匹頭盔甲弓<pc n="lb"/>
刀器械共三千三百一件重傷官丁馬蛟麟等九員名<pc n="lb"/>
輕傷家丁李賢等七名澄城縣鄉兵斬獲賊級三十五<pc n="lb"/>
顆前右營副將趙大允所部官兵斬獲賊級八十二顆<pc n="lb"/>
内官丁郭鳴鳳等斬賊頭目管隊明樓等三十顆内守<pc n="lb"/>
備趙完英斬級一顆靣刺大王二字據生擒活賊黒鷹<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
認識係混天星哨頭領三千人强壯賊級五十二顆生<pc n="lb"/>
擒活賊二十四名婦女八口奪獲馬騾二百五匹頭盔<pc n="lb"/>
甲五十三頂副弓箭刀撒袋共二千二百一十二件重<pc n="lb"/>
傷官兵張我耀等二名甘營副將盛畧所部官兵斬獲<pc n="lb"/>
賊級三十二顆内官丁辛土谷赤等斬賊頭目新天王<pc n="lb"/>
等首級一十一顆强壯賊級二十一顆奪獲婦女二口<pc n="lb"/>
馬騾一百六十一匹頭盔甲三十六頂副弓箭刀器械<pc n="lb"/>
俱全陣亡家丁劉尚仁等六名甘營遊擊王萬䇿所部<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
官兵斬獲賊級五十八顆内官丁劉建勲等斬賊頭目<pc n="lb"/>
下山虎等首級二十二顆强壯賊級三十六顆奪獲馬<pc n="lb"/>
騾一十八匹頭陣亡千總一員葛衞國家丁一名李進<pc n="lb"/>
監軍道守備朱貢瑞等斬級五顆生擒活賊一名奪獲<pc n="lb"/>
馬騾九匹頭黄龍山守備賈竒珍内丁袁汝欽等斬獲<pc n="lb"/>
首級一顆生擒活賊一名守備吕承誥斬級一顆丘加<pc n="lb"/>
遇斬級一顆以上各營通共斬級一千二十五顆内據<pc n="lb"/>
生擒活賊來虎黒鷹等併賊婦認出各營官丁李文奎<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
等斬獲有名賊頭目領哨老管隊一撮風等首級一百<pc n="lb"/>
三十顆强壯賊級八百九十五顆生擒活賊二百四十<pc n="lb"/>
六名俱當陣乞䧏解騐審明各給免死票發回原籍奪<pc n="lb"/>
獲婦女五十四口俱發澄城縣招諭親屬認領其所獲<pc n="lb"/>
功級騐明發該㕔縣收貯仍取印結附巻訖各營奪獲<pc n="lb"/>
馬騾一千一百九十九匹頭馬匹堪用者給兵丁准自<pc n="lb"/>
備入營騎征騾頭堪用者留營給價充官運糧其馬騾<pc n="lb"/>
并驢不堪者分賞有功并原獲及同隊同伍兵丁各營<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
共奪獲鐵綿盔甲四百六十四頂副大旗一桿鐵鞭一<pc n="lb"/>
十一根弓箭刀撒袋共一萬六千三百六十二件仍令<pc n="lb"/>
原獲兵丁收執隨營應用陣亡後左營把總一員王國<pc n="lb"/>
武甘營千摠一員葛衞國各營蕃漢兵丁宋學孔等一<pc n="lb"/>
十四名陣失併射死各營官馬三十一匹自馬一十五<pc n="lb"/>
匹重傷官丁徐成等四十員名輕傷官丁岳友才等十<pc n="lb"/>
員名重傷官馬一十八匹自馬一匹輕傷官馬六匹等<pc n="lb"/>
因塘報到臣該臣㸔得過混兩㓂衆盛精强並稱雄於<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
諸大㓂之中烈熖兇鋒不可嚮邇八年之覆曹帥九年<pc n="lb"/>
之䧟俞帥十年之衂祖帥皆兩㓂之為也今復掠蜀飽<pc n="lb"/>
還聲勢益横又有邢家米闖將等諸小股為之羽翼乘<pc n="lb"/>
徽秦夾剿之稍踈遂繼六隊大天王爭管王混天王之<pc n="lb"/>
後分道東窺知臣有事慶陽輙直抵涇三及臣未返西<pc n="lb"/>
安遂飛越同郃屯劄澄城將倚黄龍山為負嵎地臣聞<pc n="lb"/>
警馳追算賊倖中以我兵先發據山使彼衆計窮營窟<pc n="lb"/>
臣復提旅親征銜枚宻進河山難渡臣即率衆投鞭曙<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
色未分兵已入城息鼓乃為精選嚮導細畫地形分兵<pc n="lb"/>
分寨期於一網兼收為衝為援毋令針芒或漏嚴門禁<pc n="lb"/>
以防預洩得奸諜而破狡謀二皷出師五路向賊平原<pc n="lb"/>
萬隊既若輸地以來髙嶺一軍又巳從天而下賊驚駴<pc n="lb"/>
莫測應接不遑加以士卒盡選練之驍雄號令遵申明<pc n="lb"/>
之約束故能奏功一鼓斬首千餘擒䧏累百死傷潰散<pc n="lb"/>
及所獲甲馬器械不可勝記過混二賊僅以身免此實<pc n="lb"/>
秦中剿賊以來未有之大㨗也非賴皇上聖武旁昭神<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
謀遠運及朝臣計畫周詳樞部指授盡變與夫督臣同<pc n="lb"/>
心共濟按臣新任協恭豈臣之區區所能辦也臣受寄<pc n="lb"/>
巖疆奄及二載無禆戡定臣罪實深臣不敢借此自贖<pc n="lb"/>
至於在事道將與行間材武如不為破格優異恐無以<pc n="lb"/>
作奮新之氣而鼔樂効之心故臣不得不以賞不逾時<pc n="lb"/>
之曠典仰懇皇上立沛恩綸勅部甄叙如潼關道臣丁<pc n="lb"/>
啓睿分廵闗内監軍道王文清俱應優叙臣標下中軍<pc n="lb"/>
叅將鄭嘉棟徃來䇿應所獲功級纍纍後左營遊擊李<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
國政奮銳先登誓以死圖報身中七矢而鏖戰益力且<pc n="lb"/>
部下所獲功級最多新營原任副總兵王根子衝鋒破<pc n="lb"/>
陣功級獨多於各營且合水之役俘獲大天王之二子<pc n="lb"/>
今又俘獲過天星親姊張氏查張氏有夫混名二虎子<pc n="lb"/>
混名大星宿俱以慣戰得名賊中過賊倚之如左右手<pc n="lb"/>
張氏既獲則過賊氣奪而二賊皆可間之使為我用前<pc n="lb"/>
右營原任副總兵趙大允設伏山上進兵悉如期㑹潼<pc n="lb"/>
關營叅將王永祥率關兵馳至獨分溝西一路掩擊得<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
勝逼賊使就我夾擊而獲級且多中營都司僉書張文<pc n="lb"/>
耀所部䧏丁僅一百四十而毎戰必扼要争竒都司僉<pc n="lb"/>
書張一貴擐甲臨戎能使千人自廢甘營副將盛畧提<pc n="lb"/>
甘營馬歩一千雖獲級較少然與趙大允聯鑣並進能<pc n="lb"/>
無失夾剿之期原任太平堡守備加銜遊擊王萬䇿繇<pc n="lb"/>
商雒遠至兵不及食息馬不及飼秣即毅然隨剿而獲<pc n="lb"/>
級差多以上各將均應優叙内王根子原任薊鎮馬蘭<pc n="lb"/>
副總兵都督僉事降三級又因陜西剿賊題叅擬戍尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
未部覆前以擒闖功奉㫖另案酌議昨合水㨗功臣已<pc n="lb"/>
題請量與湔除趙大允以原任陜西流曲副總兵題叅<pc n="lb"/>
遣戍前以殱蠍功部題奉旨戍案量與湔除以上二員<pc n="lb"/>
俱應量予復職王萬䇿新經甘肅按臣糾叅奉㫖提問<pc n="lb"/>
應照從輕量擬俾殺賊自贖張一貴前因藍田兵叛奉<pc n="lb"/>
㫖戴罪剿賊自贖應免戴罪督陣兵部差官施應堂標<pc n="lb"/>
下旗鼓都司王國棟隨征都司孫鑑郭鳴鳳守備胡安<pc n="lb"/>
崔應舉原任叅將郭清原任逰擊張承烈分營督戰鼓<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
勇直前内施應堂王國棟孫鑑郭鳴鳳胡安崔應舉六<pc n="lb"/>
員應各加一級郭清以原任寕塞叅將被劾奉㫖提問<pc n="lb"/>
擬徒相應論功末減張承烈以原任紅德城遊擊被劾<pc n="lb"/>
奉㫖革任回衞相應論功叙用中營中軍李毓椿千總<pc n="lb"/>
劉吉明臣把總馬負圖後左營守備張鵬翼李文奎千<pc n="lb"/>
總李國受苖大勝吳養純前右營中軍守備黨威千總<pc n="lb"/>
李遇春郭永夀武大定拓應卿新營中軍王建都實授<pc n="lb"/>
都司趙祥千總張大成潼關營千總馬蛟麟以上十八<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
員躍馬當先摧鋒斬鋭俱應加一級中營隨征都司李<pc n="lb"/>
世春千總楊王庭把總魯典魯宗用陳自興後左營中<pc n="lb"/>
軍守備李秀守備楊豹路哱囉路著太千總羅國用把<pc n="lb"/>
總賀登第劉友元隨征守備楊成材官王友蒼前右營<pc n="lb"/>
千總趙完瑛新營千總杜成禄中營張文耀下千總范<pc n="lb"/>
廣把總牛希才潼關營中軍艾登舉把總劉福祿監軍<pc n="lb"/>
道下中軍守備鍾鳴豐把總孔珠甘營盛畧下守備楊<pc n="lb"/>
奎光甘營王萬䇿下千總席大卿黄龍山駐防加銜守<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
備賈竒珍以上二十五員戮力苦戰馘斬功多併應紀<pc n="lb"/>
録原任叅將解文英田時升從商州調剿兵馬急趨奔<pc n="lb"/>
疲臣因令伏兵蒲城以防賊潰雖未交鋒勞不可冺應<pc n="lb"/>
俟彚叙駐劄黄龍山西延捕盜同知徐文泌管餉西安<pc n="lb"/>
撫民同知王明福澄城縣知縣傅應鳳蒲城縣知縣田<pc n="lb"/>
臣管餉咸寧縣縣丞喻品叅謀武清周雷鳴時或撥防<pc n="lb"/>
兵隨營協剿或選嚮導審察地利或轉運糧餉備辦軍<pc n="lb"/>
需併應叙録内武清周以原任知縣被劾遣戍臣稔其<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
素有才幹故以叅謀委用今本官隨征已久頗多勞績<pc n="lb"/>
至自募丁健殺賊立功所騎戰馬亦皆本官自備費殊<pc n="lb"/>
不貲亦應量與湔除其各營斬獲首級應請照兵部題<pc n="lb"/>
頒新例毎顆給銀五兩用示鼓勸臣查有臣前題降丁<pc n="lb"/>
拓攀髙兩次掘獲窖銀三千三百餘兩堪以動用除即<pc n="lb"/>
先照向來舊例毎顆賞銀三兩俟欽賞頒到仍照新例<pc n="lb"/>
補足其陣亡後左營把總王國武甘營千總葛衞國均<pc n="lb"/>
應議䘏内王國武以所乗戰馬付之主將歩戰殞身尤<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
宜厚贈以旌忠義至標下賛畫司務陳繼泰虛怯無當<pc n="lb"/>
本官倚借京銜鴟張於桑梓之地官民上下罔不側目<pc n="lb"/>
錢糧出入亦不清楚伏乞聖明勅部察議為此謹題崇<pc n="lb"/>
禎十一年四月二十二日具題五月二十日奉㫖奏内<pc n="lb"/>
有功及陣亡員役該部核議叙䘏欽賞銀兩著即給發<pc n="lb"/>
陳繼泰併即察議速奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>報官兵迎剿獲㨗疏<pc n="lb"/>
題為狡賊聞風先遁我兵迎剿獲㨗恭報調度期㑹情<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
形仰祈聖鑑事照得流㓂過天星混天星等自澄城大<pc n="lb"/>
創後與六隊爭世王等俱奔竄延安地方臣因西安麥<pc n="lb"/>
秋未畢將標下官兵分布白蒲富耀等處扼防五月初<pc n="lb"/>
四日據分廵關内監軍道僉事王文清塘報延賊苗頭<pc n="lb"/>
已向鄜州地方臣即檄調𣲖防白蒲富耀各官兵俱赴<pc n="lb"/>
中宜堵擊并移㑹總兵左光先統兵自鳳翔馳赴慶陽<pc n="lb"/>
夾剿臣亦於即日赴中宜調度繇三原耀州行次同官<pc n="lb"/>
縣欲候兵齊即從中宜進剿初七日據宜君縣塘報賊<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
於初六日三更發老營奔馬蘭等處精兵天明亦去等<pc n="lb"/>
情臣因賊勢西奔恐兵從中宜尾追不能殱掃且慮賊<pc n="lb"/>
從馬蘭突犯涇三一面督發逰擊李國政統兵自同官<pc n="lb"/>
馳赴中宜從東防擊臣仍返耀州督發中軍叅將鄭嘉<pc n="lb"/>
棟原任副將趙大允叅將解文英等兵馳赴三水扼堵<pc n="lb"/>
并移㑹總兵左光先自慶陽截剿去後初八日又據塘<pc n="lb"/>
報昨初七日探賊老營奔西北今仍折回店頭蘓家險<pc n="lb"/>
等處等情臣查賊屯店頭等處驚疑不定官兵一至賊<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
非西奔慶寧必南犯三水我兵宜三靣約期𦂳促使賊<pc n="lb"/>
遁逃無處隨檄監軍王文清監督副將叅逰鄭嘉棟趙<pc n="lb"/>
大允解文英王萬䇿等兵從三水真寧扼剿以防賊潰<pc n="lb"/>
臣親提副將王根子都司張文耀等兵赴中宜與李國<pc n="lb"/>
政之兵約於十四日從中宜進剿復移㑹該總兵亦於<pc n="lb"/>
十四日馳赴隆坊進擊賊潰勢必南奔三真彼中有鄭<pc n="lb"/>
嘉棟等兵扼堵店頭隆坊之兵創賊之後即乗勝追擊<pc n="lb"/>
苐慮賊情瞬息變幻兵機遥度為難仍宜隨機應變俟<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
兵至隆坊店頭該總兵與臣彼此移㑹進剿的期如東<pc n="lb"/>
西各有可乗之機期㑹可以無拘即隨便圖之去後十<pc n="lb"/>
一日臣抵宜君據報賊知官兵至老營已奔老山惟過<pc n="lb"/>
天星等精兵在於隆坊西北侯村河李家凹太平原等<pc n="lb"/>
處打糧十二日臣抵中宜部議於十四日發王根子李<pc n="lb"/>
國政等兵從隆坊進剿十三日卯時准左總兵手本回<pc n="lb"/>
稱本鎮從合水邵隆進剿則寧州西華池無兵賊乘空<pc n="lb"/>
逸出我兵返殱不及昨䝉軍門手扎内云曹祖兩總兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
初四日自秦州起身走固原計十四日可到慶陽若賊<pc n="lb"/>
轉向張村邵隆北路自有曹祖兩總兵堵截本鎮准於<pc n="lb"/>
十四日至賊駐之處剿殺請乞貴院提兵北進使賊同<pc n="lb"/>
時兩靣受敵首尾難顧可藉運籌而成大功期㑹固如<pc n="lb"/>
此議約但賊情變幻若早晚離店頭西犯保安蘆保則<pc n="lb"/>
本鎮兵近貴院兵遠應遵憲檄所云東西各有可乘之<pc n="lb"/>
機不拘期㑹隨便而圖之矣等因又據李國政塘報太<pc n="lb"/>
平原之賊於十二日夜從猿猴神嶺入山奔竄距官兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
已遠難以窮追臣隨查此山人煙斷絶不惟官兵未易<pc n="lb"/>
深入即賊亦難久居勢必出山奔突非西遁合慶環固<pc n="lb"/>
必南犯真寧三水臣復移㑹總兵左光先督兵從西視<pc n="lb"/>
賊所向如西奔合慶則該鎮就近迎頭截擊如從合水<pc n="lb"/>
北竄環縣固原則該鎮急移曹祖二總鎮於彼處極力<pc n="lb"/>
扼剿如南奔真三則有臣預發鄭嘉棟等兵足資堵殱<pc n="lb"/>
使賊不得西奔南竄務逼東折臣督兵從東扼擊賊一<pc n="lb"/>
再徃返掠糧不得困餓待斃可以盡殱移㑹該鎮并咨<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
督臣去後十四日又據王根子李國政等報過天星等<pc n="lb"/>
知官兵於十二日到中部縣賊於本日夜二更俱起營<pc n="lb"/>
西奔繇猿猴神嶺柏樹店大山犯慶寧合水等處去訖<pc n="lb"/>
等因十五日據監軍王文清探報十二日左總兵在羅<pc n="lb"/>
山鎮打仗得功賊已大敗奔駱駝巷徃東南中部地方<pc n="lb"/>
等情臣查過天星之賊十二日二鼓方始西遁該鎮所<pc n="lb"/>
殺之賊必係混天星一股且各賊自聞兵西遁並未東<pc n="lb"/>
折恐賊從西奔竄復移左總兵㑹查堵剿去後十六日<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
准該鎮手本移稱本月初十日准貴院手本過混等賊<pc n="lb"/>
折回店頭蘓家險等處約㑹十四日彼此進兵以期夾<pc n="lb"/>
剿等因到鎮准此本鎮隨遵照指授啓行間忽於本日<pc n="lb"/>
申時據報初九日賊塘數十騎出駱駝巷徃蘆保兒嶺<pc n="lb"/>
㸔路情形亦具報矣十一日寅時復據報賊於初十日<pc n="lb"/>
卯時經過駱駝巷徑徃蘆保嶺羅山阜去本鎮即日取<pc n="lb"/>
道襄樂秣馬午時肅兵潜進十二日黎明馳至羅山阜<pc n="lb"/>
賊已起營追至羅保嶺官兵奮勇力戰斬首二百七十<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
顆生擒五十六名審據活賊口供西來者係混天星新<pc n="lb"/>
天王張妙手三家之賊畏怕貴院雄旅迫剿故奔西躱<pc n="lb"/>
避其過天星之賊走張村邵莊隆益至合水相合又有<pc n="lb"/>
言駐劄隆坊求討招安其混賊被殺之後或奔合過賊<pc n="lb"/>
亦不可定本鎮列營羅山阜分投差撥嚴探㸔犯某路<pc n="lb"/>
即行𦂳追至於過天星未知果約去合水抑尚駐隆坊<pc n="lb"/>
請受招安如去合水本鎮自應追殺如駐隆坊另聼調<pc n="lb"/>
度等因准此查臣十一日據報賊知官兵至遂發老營<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
已奔老山止有過天星精兵在隆坊西北太平原等處<pc n="lb"/>
打糧是晚臣督王根子張文耀兵駐宜君因過天星投<pc n="lb"/>
禀赴臣乞撫臣以我兵不能即至賊所故給與諭帖以<pc n="lb"/>
緩其遁令其悔罪自决及十二日臣抵中部各賊遂於<pc n="lb"/>
是夜西遁非過賊假撫探兵則知混賊被創急遁合營<pc n="lb"/>
除臣復移該鎮賊如西奔合慶該鎮就近迎擊賊如北<pc n="lb"/>
竄環縣固原該鎮急移曹祖二鎮扼剿如南遁真寧三<pc n="lb"/>
水有臣預發鄭嘉棟等兵堵殱賊如東折臣從鄜中之<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
間督兵扼擊使賊徃返延慶荒山中掠食無所逃生無<pc n="lb"/>
路即可盡殱外該臣㸔得過混等賊自澄城被創北奔<pc n="lb"/>
蹲伏延安一帯惕息不敢南下者半月餘矣兹以延地<pc n="lb"/>
荒苦無糧可掠乃從甘鄜遶出分突中宜恐臣之標旅<pc n="lb"/>
又忽飊馳迅擊驚棲不定到處窺探臣甫次同官而彼<pc n="lb"/>
巳西奔臣復返耀州而彼又折還比臣提師再進而彼<pc n="lb"/>
益聞風急走雖臣許撫以緩之亦不能使之少需故競<pc n="lb"/>
乘夜奔逃矣幸臣三方之布置頗預累次之申約已明<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
混賊先奔一日至羅山阜適與鎮臣左光先及副將馬<pc n="lb"/>
科兵遇迎頭一擊斬級二百七十顆生擒五十六名賊<pc n="lb"/>
遂大潰賊以東南俱有官兵故未敢折鄜中瞰三淳度<pc n="lb"/>
必馳合過賊併突慶陽據左鎮移文稱曹祖兩鎮於五<pc n="lb"/>
月初四日自秦州啓行計十四日可至曹鎮素為賊憚<pc n="lb"/>
又有祖鎮佐之以併力此路賊自不能爰爰逸去也臣<pc n="lb"/>
查鄜州百里之西合水數十里之東真寜百里之北慶<pc n="lb"/>
陽東川之南横竪約三四百里彌望荒山掠食無所賊<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
藩觸此中萬難久處非西突合水走寧邠鎮涇則東返<pc n="lb"/>
鄜州折甘延中宜非南下真寧突三淳涇三則北越慶<pc n="lb"/>
陽奔環縣固原苐使臣兵能扼之於東南各鎮兵能堵<pc n="lb"/>
之於西北各勿縱令賊逸併斷其出掠之路賊窘促坐<pc n="lb"/>
困殺食牲畜一盡惟有束手就死而已樞臣所謂雖有<pc n="lb"/>
十萬之衆難禁三日之飢正此地此時滅賊之要著也<pc n="lb"/>
至延北之賊惟六隊爭管王二股盖自合水賊衂混天<pc n="lb"/>
王以潰散失羣西遁頃報自環慶折還必已附入過混<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
之營大天王因二子被擒已經投撫止餘六隊争管王<pc n="lb"/>
彼中悉索鎮堡官兵自能辧之若漢中雖報闖將復繇<pc n="lb"/>
畧沔犯寧羌然據各鎮塘報闖將自河洮屢創之後所<pc n="lb"/>
餘無幾自難復振倘徼天幸過混旦夕就殄餘賊次第<pc n="lb"/>
可滅三秦庶有蕩平之期矣除臣移咨督臣併移㑹左<pc n="lb"/>
鎮及申飭臣標下各將鄭嘉棟等各嚴加堵扼及左鎮<pc n="lb"/>
㨗功俟查明題叙外為此謹題崇禎十一年五月十七<pc n="lb"/>
日具題六月十四日奉㫖知道了該部知道<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>報三水㨗功䟽<pc n="lb"/>
題為馳報㨗功以紓聖明西顧之憂事照得混天星過<pc n="lb"/>
天星米闖將等各股大㓂繇延安折犯中宜臣馳約勦<pc n="lb"/>
師與臣標兵四靣圍賊以標兵分任東南二靣臣親督<pc n="lb"/>
遊擊李國政原任副將王根子等兵於東靣逼賊以臣<pc n="lb"/>
中軍叅將鄭嘉棟原任韓郃叅將解文英原任副將趙<pc n="lb"/>
大允甘營原任遊擊王萬䇿於南靣候剿賊從合水突<pc n="lb"/>
出總兵左光先曹變蛟等從慶陽馳追賊折三水邠州<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
馬蘭等處鄭嘉棟解文英趙大允王萬䇿等兩日三㨗<pc n="lb"/>
擒斬約一千名顆投降男婦六百臣復介馬親督王根<pc n="lb"/>
子等兵繇中部宜君趙和尚寺馬蘭一日夜行二百五<pc n="lb"/>
十里入山搜剿又收降大掌盤子混天星邢家米闖將<pc n="lb"/>
火熖斑就地飛劉秉義等并過天星領哨通天柱尖兒<pc n="lb"/>
手等及各營領哨管隊精兵與隨從男婦約二千五百<pc n="lb"/>
餘人潰散無筭先於五月二十一日差官報部科訖今<pc n="lb"/>
於本月二十四日據監軍道王文清塘報准標下中軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
副將叅遊鄭嘉棟解文英趙大允王萬策塘報混天星<pc n="lb"/>
過天星邢家米闖將等賊繇涇三東犯至澄城地方四<pc n="lb"/>
月十二日我兵擒斬一千二百餘名顆已經塘報訖死<pc n="lb"/>
賊狼狽北遁延安䝉撫院以西安二麥正值收穫恐賊<pc n="lb"/>
復南下繇東必犯韓郃白蒲繇西必犯同耀淳三仍宜<pc n="lb"/>
分布扼防隨令監軍道親督叅將鄭嘉棟原任副將趙<pc n="lb"/>
大允扼防白蒲東援韓郃逰擊李國政原任副將王根<pc n="lb"/>
子都司張文耀扼防富耀西援淳三又䝉移㑹延綏撫<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
鎮發兵從延北剿殺於五月初三日據報混過等賊自<pc n="lb"/>
雒奔鄜苗頭西向中宜本職等極力堵剿又䝉監軍道<pc n="lb"/>
調取泒防白蒲富耀及藍田駐防原任叅將解文英雒<pc n="lb"/>
南駐防遊擊王萬䇿各官兵俱赴中宜堵擊并移㑹左<pc n="lb"/>
總鎮統兵自鳳翔馳赴慶陽夾剿本院亦於即日繇三<pc n="lb"/>
原抵耀州先提遊擊李國政原任副將王根子官兵行<pc n="lb"/>
次同官縣欲候兵齊即從中宜進剿初七日據宜君縣<pc n="lb"/>
塘報賊探知官兵將至於初六日三更將老營先奔馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
蘭等處精兵天明亦去䝉本院因賊勢西奔恐兵從中<pc n="lb"/>
宜尾追不能殱掃且慮賊從馬蘭突犯涇三一靣督發<pc n="lb"/>
遊擊李國政統兵自同官馳赴中宜從東防擊本院仍<pc n="lb"/>
返耀州初八日又報賊仍折回店頭蘓家險等處䝉本<pc n="lb"/>
院檄因查賊屯店頭驚疑不定官兵不至賊非西奔慶<pc n="lb"/>
寧必南犯三水我兵宜三靣約期𦂳促使賊逃遁無所<pc n="lb"/>
其中宜一路本院親督進剿無用多兵除量提遊擊李<pc n="lb"/>
國政副將王根子官兵及都司張文耀家丁先赴中宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
從東進剿其餘四營官兵應赴真三截剿并移㑹左總<pc n="lb"/>
鎮督兵自慶陽馳赴隆坊從西進擊然賊情瞬息變幻<pc n="lb"/>
兵機遥度為難仍宜隨機應變如東西各有可乘之機<pc n="lb"/>
期㑹可以無拘即隨便圖之該監軍道親督中軍叅將<pc n="lb"/>
鄭嘉棟原任副將趙大允叅將解文英甘營遊擊王萬<pc n="lb"/>
䇿各官兵馳赴真三分布設伏扼防南奔仍急督四將<pc n="lb"/>
遠行偵探極力堵剿務期一鼓殱掃萬勿致賊遁逸䝉<pc n="lb"/>
此監軍道即移㑹本職等俱要仰遵撫按兩院憲檄鼓<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
銳出竒擒渠掃黨滅此朝食准此偵剿間十一日本院<pc n="lb"/>
兵至宜君據報賊知兵至遂將老營發奔老山止有過<pc n="lb"/>
天星等精賊在隆坊西北太平原等處打糧是晚過天<pc n="lb"/>
星等投禀遣小賊管來子赴院乞撫本院以我兵不能<pc n="lb"/>
即至賊所因給與諭帖以緩賊遁令其悔罪自决及本<pc n="lb"/>
院抵中部據報各賊遂於是夜西遁䝉本院檄云十三<pc n="lb"/>
日准左總鎮手本覆稱本鎮從合水邵隆進剿則寧州<pc n="lb"/>
西華池無兵昨䝉軍門札開曹祖兩總兵初四日自秦<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
州起身計十四日可到慶陽若賊轉向張村邵隆北路<pc n="lb"/>
自有曹祖兩總兵堵截本鎮准於十四日至賊駐之處<pc n="lb"/>
剿殺請乞貴院提兵北進期㑹固如此議約但賊情變<pc n="lb"/>
幻若早晚西犯本鎮兵近貴院兵遠應遵憲檄所云東<pc n="lb"/>
西各有可乘之機不拘期㑹隨便圖之准此查賊已西<pc n="lb"/>
遁本院復移該鎮賊如西奔合慶該鎮就近迎擊賊如<pc n="lb"/>
北竄環固該鎮急移曹祖二鎮扼剿賊如南遁真寧三<pc n="lb"/>
水有本院預發鄭嘉棟等兵堵殱賊如東折本院從鄜<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
中之間督兵扼擊使賊奔突無路掠糧不得困餓待斃<pc n="lb"/>
即可盡殄除移該鎮查照督兵堵剿并移㑹軍門及按<pc n="lb"/>
院外該道速督各將遠偵堵剿務期殱掃不得踈縱䝉<pc n="lb"/>
此本道即移㑹各將遵照十三日據報十二日左總兵<pc n="lb"/>
在羅山阜打仗賊敗奔駱駝巷徃東南中部地方䝉本<pc n="lb"/>
院於十五日接報查賊聞兵西遁並未東折中部地方<pc n="lb"/>
亦未報有賊警恐賊從西奔竄復一靣移文左總鎮㑹<pc n="lb"/>
查堵剿一靣檄監軍道即督各將確探堵剿俾賊不得<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
遁逸䝉此即移各將嚴加偵剿又䝉本院令箭傳諭慶<pc n="lb"/>
寧一帯已有左曹等鎮兵馬足能堵剿各將宜駐三水<pc n="lb"/>
馬蘭防剿等因該本職鄭嘉棟解文英駐防三水趙大<pc n="lb"/>
允王萬䇿駐防馬蘭各督士卒偵剿間本月十八日午<pc n="lb"/>
時據賊頭哨已至湫頭原一帯直奔西南等情該本職<pc n="lb"/>
與解文英㑹議過混等賊素稱狡悍我兵當分兩路夾<pc n="lb"/>
擊出竒制勝使賊前後受敵當即飛移趙大允等知㑹<pc n="lb"/>
十九日本院中軍叅將鄭嘉棟統領該營都司張一貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
等官兵八百餘員名本院叅將解文英等統領官兵八<pc n="lb"/>
百餘員名并㑹同西安府同知孔宏燮發該縣鄉兵五<pc n="lb"/>
百名繇三水地方迎頭進剿本院監營原任叅將郭清<pc n="lb"/>
等官兵七百六員名并監軍道中軍守備鍾鳴豐隨征<pc n="lb"/>
家丁五十名甘營遊擊王萬䇿統領官兵四百九十餘<pc n="lb"/>
員名俱從馬蘭赴邠州地方當先邀擊并飛報撫院訖<pc n="lb"/>
本日寅時賊果漫山塞野蜂擁而來本職等以逸待勞<pc n="lb"/>
預布官兵扼險設伏更番迎敵賊率精兵撲戰我兵奮<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
勇鏖戰我之伏兵衝出賈勇砍殺賊不能支鄭嘉棟所<pc n="lb"/>
部官兵當陣斬獲賊級一百五十七顆生擒活賊一百<pc n="lb"/>
一十二名婦女二十口奪獲馬騾一百六十七匹頭弓<pc n="lb"/>
刀箭五百六十件鐵綿盔甲八十五頂副餘賊披靡奔<pc n="lb"/>
竄我兵馳追有掌盤子劉秉義等率領男婦約四百名<pc n="lb"/>
口跪伏馬前乞命職等遵檄准收投撫叅將解文英所<pc n="lb"/>
部官兵斬獲賊級一百六十五顆生擒活賊七十名婦<pc n="lb"/>
女二十三口奪獲馬騾一百六十一匹頭鐵綿盔甲七<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
十二頂副弓箭刀一百五十二件三水縣鄉兵加銜守<pc n="lb"/>
備陳登盈等斬獲賊級四十二顆餘賊分為兩股混天<pc n="lb"/>
星一股奔去馬蘭宜中赴撫院軍前投撫本職等即飛<pc n="lb"/>
報本院發兵馳赴馬蘭剿撫過天星一股奔去西南史<pc n="lb"/>
家店地方知彼處已有趙王二將官兵在前截剿正中<pc n="lb"/>
本院分路截擊本職等仍催兵向前追殺使賊不知前<pc n="lb"/>
有伏兵一意奔竄該副將趙大允遊擊王萬䇿哨賊已<pc n="lb"/>
至遂於前途披殺賊且戰且走我兵賈勇撲砍賊皆潰<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
竄我兵追殺四十餘里副將趙大允所部官兵當陣斬<pc n="lb"/>
獲賊級四十二顆生擒活賊五十二名奪獲馬騾一百<pc n="lb"/>
六十五匹頭撒袋二十一副弓箭刀五百六十四件王<pc n="lb"/>
萬䇿所部官兵斬獲賊級一十二顆生擒活賊一名奪<pc n="lb"/>
獲馬騾九匹頭紬綿鐵甲一副弓箭刀四件副賊之滚<pc n="lb"/>
溝落崖者不計其數時天晚不便前追收兵暫屯南河<pc n="lb"/>
村甫二鼓趙大允等傳令兵貴神速急宜乘勝追剿各<pc n="lb"/>
兵褁糧已畢有賊一股潰折三水炭店溝地方二將復<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
督各兵連夜馳追於二十日寅時賊仍出死力回敵我<pc n="lb"/>
兵一齊衝殺賊不能支拚命從邠州地方奔西我兵因<pc n="lb"/>
連戰兩日又兼大溝阻隔收營查得趙大允所部官兵<pc n="lb"/>
當陣斬獲賊級八十七顆生擒活賊八十一名當陣乞<pc n="lb"/>
降混天猴通天柱等男婦二百名口奪獲馬騾一百三<pc n="lb"/>
十匹頭弓箭刀二百四十件綿盔甲一十八頂副遊擊<pc n="lb"/>
王萬䇿所部官兵斬獲賊級一百一十一顆生擒活賊<pc n="lb"/>
六十四名奪獲馬騾九十四匹頭弓箭五十七副刀三<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
十五把綿甲九副監軍道標中軍守備鍾鳴豐等斬獲<pc n="lb"/>
賊級七顆奪獲弓箭刀一十七件騾一頭是日本院據<pc n="lb"/>
西路塘撥傳報趙大允等統兵已赴邠州地方截剿恐<pc n="lb"/>
賊西邉被殺奔突馬蘭一靣檄令遊擊李國政統該營<pc n="lb"/>
官兵仍在中宜地方扼賊北奔一面親督副將王根子<pc n="lb"/>
中軍王建都等自中部馳赴宜君先令蕃丁飛赴馬蘭<pc n="lb"/>
哨探入山搜剿比有賊頭大掌盤子混天星的名郭汝<pc n="lb"/>
磐邢家米闖將的名米進善被各兵追殺窘迫欲赴軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
前投撫行至馬蘭山後劉家店各賊以本院駐節中部<pc n="lb"/>
相距窵遠復懷疑畏及前哨塘撥哨見王副將塘馬夷<pc n="lb"/>
丁回報前途又有黄帽達子截剿混天星等驚惕無措<pc n="lb"/>
遂率夥衆約二千人奔赴馬蘭城下具禀投降隨諭各<pc n="lb"/>
降丁赴趙和尚寺空堡内蔵駐候撫院明示裁奪適本<pc n="lb"/>
院差官至彼混天星與米闖將隨具禀帖内稱小的等<pc n="lb"/>
原係良民因連遭荒旱逼在迷途萬死難贖小的等前<pc n="lb"/>
在中部有乞撫之心但衆口難調今幸陳把總說撫院<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
奉㫖招安小的等衆情願投生等情䝉本院令副將王<pc n="lb"/>
根子馳馬止兵暫退於玉華二十里本院單騎至趙和<pc n="lb"/>
尚寺抓山虎等率衆羅拜馬前哭聲震天叩頭乞撫䝉<pc n="lb"/>
本院宣諭朝廷恩威俱俛首傾心乞命俱准收降又有<pc n="lb"/>
小掌盤子火熖斑就地飛等原領約五百人逃匿山内<pc n="lb"/>
亦即出山投降俱一體准收本院仍即起馬日馳二百<pc n="lb"/>
五十里三更復抵三水仍令將混闖等賊營男婦約二<pc n="lb"/>
千五百人俱赴三水縣㸃名安挿查得各營官兵通共<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
斬級六百二十三顆在邠州地方所斬者該州驗明收<pc n="lb"/>
貯在三水地方所斬者俱擺列通衢䝉本院并監軍道<pc n="lb"/>
飭三水縣驗明收貯取有印結附巻共生擒三百八十<pc n="lb"/>
名奪獲婦女四十三口共收降三千五十名口内大掌<pc n="lb"/>
盤子混天星的名郭汝磐一股領哨抓山虎的名李玉<pc n="lb"/>
傑走山虎的名郭應春王龍的名李望昇普天飛的名<pc n="lb"/>
孫養教惠傑管隊一條龍的名張玉正江虎的名高政<pc n="lb"/>
過天飛的名劉將過天王的名王守信飛龍的名李安<pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>
猛虎的名楊秀頭翻山虎的名田一秀飛虎的名張希<pc n="lb"/>
雲劉軰的名曹丙英二㸃油的名楊君祿永長的名任<pc n="lb"/>
之才隨虎的名李二惠國孝惠文英惠國順李有才白<pc n="lb"/>
其金黄希全張有良李有士王進祿高靈線一龍并率<pc n="lb"/>
領男婦一千一百二十名口獻出馬騾一千二百一十<pc n="lb"/>
匹頭大掌盤子米闖將的名米進善一股領哨走山虎<pc n="lb"/>
的名景友倉踉虎的名薛孟秋一盞燈的名蘓孟秋三<pc n="lb"/>
刀毛的名王一節賀守亨管隊搜山虎的名楊守禮三<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>
要子的名高自卓増虎的名劉望軒存孝的名馮守瑞<pc n="lb"/>
笑虎的名張士英宋虎的名王景玉飛浪的名高明跟<pc n="lb"/>
虎的名李可元喬應髙飛鷂子劉二張新虎閻明朱朝<pc n="lb"/>
貴小答子并率領男婦七百三十名口獻出馬騾七百<pc n="lb"/>
二十一匹頭小掌盤子火熖斑的名高仁美一股領哨<pc n="lb"/>
隨虎的名白養竒跑山虎的名黨丙友高宜普閻五管<pc n="lb"/>
隊奎木狼的名王小則趙五劉成張聚寳王玉周之才<pc n="lb"/>
梁長閣王尚禮劉大利高中兒趙玉李撓絲梁初志趙<pc n="lb"/>
                    <pb n="69b"/>
龍并率領男婦二百八十三名口獻出馬騾二百二十<pc n="lb"/>
三匹頭小掌盤子就地飛的名白坤一股領哨草上飛<pc n="lb"/>
的名封養正劉世安郭俊管隊走虎的名賀養浩俊龍<pc n="lb"/>
的名王佐偏虎的名折邦俊過天龍的名薛方成一根<pc n="lb"/>
葱的名劉昇曹養王曹養正劉光友趙守全蘓宗儒任<pc n="lb"/>
國宗周𤓰子鄧一山并率領男婦二百一十名口獻出<pc n="lb"/>
馬騾二百三十匹頭大哨畨山鷹的名劉四禮管隊撾<pc n="lb"/>
地虎的名宋尚遷并率領男婦四十一名口獻出馬騾<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>
三十二匹頭次掌盤子劉秉義一股領哨新虎的名張<pc n="lb"/>
國能魔羅的名白邦英馬上飛的名馬守伏管隊張虎<pc n="lb"/>
的名張應庫三條龍的名王汝昇馬漢的名景彥一斗<pc n="lb"/>
金的名周希貴來虎的名馮希才飛山的名髙進賢來<pc n="lb"/>
軍的名石立旗牌的名李自顯隨虎的名趙文耀沙將<pc n="lb"/>
官的名李國寵騙過海的名趙應選并率領男婦三百<pc n="lb"/>
一十二名口獻出馬騾二百六十九匹頭混天星下大<pc n="lb"/>
哨頭李三管隊韓來選并率領男婦四十名口獻出馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>
騾二十九匹頭過天星下大哨頭尖兒手的名高英領<pc n="lb"/>
哨四隻手的名張一科雲裏燕的名黄建恩管隊馮成<pc n="lb"/>
劉福安崔友亮周彥竒王汝正閻自聰并率領男婦一<pc n="lb"/>
百一十四名口獻出馬騾一百五十四匹頭大哨頭通<pc n="lb"/>
天柱的名韓宗位領哨馮萬油管隊琉璃猾的名王世<pc n="lb"/>
倫新燕青的名龎文升并率領男婦一百三名口獻出<pc n="lb"/>
馬騾七十七匹頭大哨頭混天猴的名路三讓領哨迫<pc n="lb"/>
天飛的名吳養世秦明的名趙可秀管隊北飛的名路<pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>
川雙花的名位能八虎的名位養道并率領男婦九十<pc n="lb"/>
七名口獻出馬騾七十五匹頭俱行監軍道同三水縣<pc n="lb"/>
㸃查收訖内願隨征者收營隨征願回籍者給免死票<pc n="lb"/>
發回原籍其各賊逃散及為鄉民所殺未驗者不可勝<pc n="lb"/>
算各營當陣奪獲馬騾共七百二十七匹頭馬堪騎征<pc n="lb"/>
者給兵丁准自備入營騎征騾堪用者留營給價以充<pc n="lb"/>
官用䭾糧不堪者分賞各有功兵丁各營奪獲鐵綿盔<pc n="lb"/>
甲共一百八十五頂副弓刀箭撒袋共一千六百五十<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>
二件俱給各原獲兵丁備征陣亡兵丁張贇等七名傷<pc n="lb"/>
斃各營官馬三十五匹自馬一十二匹重傷官丁寫令<pc n="lb"/>
等二十六員名輕傷官丁馮在京等四十八員名等因<pc n="lb"/>
到道塘報到臣又據陜西監軍道右叅政樊一蘅塘報<pc n="lb"/>
准固原總兵左光先塘報本鎮於五月十二日在羅山<pc n="lb"/>
阜殺混天星等賊斬獲首級二百七十顆生擒五十七<pc n="lb"/>
名已另具塘報訖混賊被殺之後復東遁鄜中地方本<pc n="lb"/>
鎮十五日轉慶陽備辦糧糗同日曹總鎮統兵亦至十<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>
六日報賊走合水南山向西北撥隨獲一賊子訊據供<pc n="lb"/>
稱混過兩賊又合營一處徃西路搶糧即知㑹曹總鎮<pc n="lb"/>
迎頭攔殺本鎮追尾殱剿十八日至真寧縣地方三河<pc n="lb"/>
原大戰斬獲首級七十五顆生擒二十六名十九日至<pc n="lb"/>
三水縣地方斬首級一百六十五顆生擒五十八名收<pc n="lb"/>
降二百四名奪獲馬騾六十四匹頭等因又據該道塘<pc n="lb"/>
報准臨洮總兵曺變蛟塘報本鎮十五日至慶陽據報<pc n="lb"/>
賊從合水南原徑奔黒水河本鎮㑹同左總鎮同副將<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>
馬科提兵從合水大路追躡賊尾本鎮同副將賀人龍<pc n="lb"/>
提兵從華池間道以截賊頭即連夜越寧州至早社十<pc n="lb"/>
八日晚據報賊在湫頭原本鎮督統官兵連夜前進至<pc n="lb"/>
真寧又報賊於二更起營奔回邠州本鎮繇大廟㨗路<pc n="lb"/>
馳至金村原適遇混過前哨精賊本鎮嚴督各將兵努<pc n="lb"/>
力惡砍賊悉敗奔查得當陣斬首二百八十顆生擒五<pc n="lb"/>
十名奪獲婦女一百六十口馬騾五百六匹頭等因又<pc n="lb"/>
准寧夏總兵祖大弼塘報本鎮十六日抵邠州即差官<pc n="lb"/>
                    <pb n="73a"/>
各路偵探十八日酉時據報有賊數千從三水逸出本<pc n="lb"/>
鎮即統官兵出城十九日黎明至赤茶坡與賊對敵斬<pc n="lb"/>
獲首級二百三十八顆生擒一十八名收降一百一十<pc n="lb"/>
七名奪獲馬騾一千餘匹頭等因各報到臣查秦中大<pc n="lb"/>
㓂自闖擒蠍殱而後則必首稱混過混天星固大㓂中<pc n="lb"/>
之最雄者也若邢家米闖將雖不及混天星然亦自領<pc n="lb"/>
一營與混同驅並逐火熖斑就地飛雖所領止二三哨<pc n="lb"/>
然皆不附混過等營而各為一營至劉秉義則又全領<pc n="lb"/>
                    <pb n="73b"/>
張妙手之遺孽以錚錚於諸賊之中故皆得以掌盤子<pc n="lb"/>
稱也各㓂猖獗十年蔓延七省决裂至於今日我之元<pc n="lb"/>
氣為之銷索殆盡臣秉鉞三秦兩年碌碌竊以憤惋有<pc n="lb"/>
心揮霍無具去嵗樞臣楊嗣昌畫䇿大剿分餉措兵臣<pc n="lb"/>
亦與有專責臣徬徨審顧拮据數月粗有可觀及大天<pc n="lb"/>
王與争世王混世王争管王突犯平慶臣嚴申道將務<pc n="lb"/>
逼使東臣報警之疏亦可覆按比合水一戰賊直走鄜<pc n="lb"/>
延就我夾剿我師𦂳促其後勢在垂剪而混天星米闖<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>
將與火熖斑就地飛劉秉義及今僅以身免狼狽西遁<pc n="lb"/>
之過天星新天王等又復越鳳寳而東牽臣以不得不<pc n="lb"/>
内顧之勢臣分身無術兼顧實難用是竊竊憂之然臣<pc n="lb"/>
耿念癡腸不敢不以東邉剿賊自任重申前請明區區<pc n="lb"/>
之愚忱已備載合水報㨗一疏苐臣矢願雖奢才踈識<pc n="lb"/>
黯幸荷皇上威靈楊家嶺之役使賊膽落䰟銷比賊遶<pc n="lb"/>
折中宜驚棲不定臣詳察地形變窮賊計馳約剿帥分<pc n="lb"/>
布標兵又合督臣西來之師三月之内大小七戰總計<pc n="lb"/>
                    <pb n="74b"/>
此賊幾滅十分之八據臣標各將探得死賊隨過賊西<pc n="lb"/>
奔者大約不及千人内精兵不能一百比臣晤督臣洪<pc n="lb"/>
承疇云西奔之賊尚有二千精兵尚有二三百臣已宻<pc n="lb"/>
行賊所經過州縣確查具報該臣㸔得混天星等藪澤<pc n="lb"/>
兇頑乾坤沴戾或頡闖頏過狎主梟獍之盟或合隊分<pc n="lb"/>
營並張虎狼之勢蔓延七省㒺非流毒之區烽積十年<pc n="lb"/>
尚尠銷煙之日金雞之赦累下全無繇作其悔心鐵馬<pc n="lb"/>
之征不休迄莫能戢其逆志恩威兩頓剿撫俱窮頃復<pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>
掠蜀飽還輙爾躪秦深入欺内地之單弱恃賊夥之衆<pc n="lb"/>
强將謂我如彼何豈知今非昔比臣禀責成於樞部磨<pc n="lb"/>
勵已閱三時荷特達於聖明報稱惟期一日擬嗣凱旋<pc n="lb"/>
於黒水遂賀戰勝於黄山酋魄早禠軍聲大振洎北奔<pc n="lb"/>
延鎮賊得緩死三旬比西遶宜郊我遂出師五月跡其<pc n="lb"/>
驚棲不定之狀度其潰奔必出之途千里合圍九軍齊<pc n="lb"/>
奮既雲屯而霧列或一地二營或兩地三營亦電擊而<pc n="lb"/>
颷馳或兩日三戰或三日四戰在賊傷弓之後寧堪萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="75b"/>
弩環張在我投網之餘肯使一目或漏故報㨗之騎方絡<pc n="lb"/>
繹而來乃傳飭之符猶聯翩以徃遂使釡魚檻獸馘首<pc n="lb"/>
而膏斧鉞者前後三千澤蜮山<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>革心而入縧縼者大<pc n="lb"/>
小五股收渠散黨一朝幾致蕩平懷德畏威指日可期<pc n="lb"/>
㡳定盖過㓂僅以身免虎無翼而難飛矧餘夥㒺不心<pc n="lb"/>
寒鴟有音而可格此實聖天子中興之烈亦惟師武臣<pc n="lb"/>
大創之功欲鼓敵愾之忠宜渙酬庸之典若臣猥逢多<pc n="lb"/>
事抒丹敢謂臣勞謬有積忱垂白嘗思母老幸我圉之<pc n="lb"/>
                    <pb n="76a"/>
無恙庶親闈之可依此屬至情别無他冀除督臣標下<pc n="lb"/>
及各總鎮功聼督臣題叙外臣標下中軍叅將鄭嘉棟<pc n="lb"/>
原任叅將解文英功實居首鄭嘉棟前以澄城㨗功題<pc n="lb"/>
叙加級今請再加一級在解文英澄城之戰前已彚叙<pc n="lb"/>
今請加一級本官先任韓郃叅將因病回籍調理後陜<pc n="lb"/>
西按臣奉㫖彚叙秦中剿功議加本官一級給有副總<pc n="lb"/>
兵部劄今請以副總兵加級征剿原任副將趙大允甘<pc n="lb"/>
營逰擊王萬䇿伏兵馬蘭聞警西馳一戰再戰兩日連<pc n="lb"/>
                    <pb n="76b"/>
㨗趙大允前以殱蠍功奉㫖戍案量與湔除又以黄龍<pc n="lb"/>
山㨗功題叙復職今應同前功通叙新營副將王根子<pc n="lb"/>
鼓率夷丁所向無前屯營玉華懾賊歸命後左營遊擊<pc n="lb"/>
李國政扼險隆防原獨當東西逼賊入網王根子先經<pc n="lb"/>
題叅擬戍未覆以擒闖功奉㫖另案酌議昨合水㨗功<pc n="lb"/>
已經題叙量與湔除又澄城㨗功已經題叙復職李國<pc n="lb"/>
政前以澄城㨗功已經題叙加級俱請同前功通叙中<pc n="lb"/>
營都司僉書張一貴李世春毎戰當先千人辟易旗鼓<pc n="lb"/>
                    <pb n="77a"/>
都司王國棟都司僉書張文耀新營中軍王建都戮力<pc n="lb"/>
行間屢有成效張一貴前因藍田兵叛奉㫖戴罪剿賊<pc n="lb"/>
自贖昨以澄城㨗功免罪李丗春前以澄城㨗功已議<pc n="lb"/>
紀録王國棟張文耀王建都前以澄城㨗功已議加級<pc n="lb"/>
原任叅將李當瑞田時升郭清監營守備署指揮同知<pc n="lb"/>
郭鳴鳳千總盧自友雷世英樊學仁臨陣督戰指麾嚴<pc n="lb"/>
明郭鳴鳳前以澄城㨗功議加一級郭清前因叅劾提<pc n="lb"/>
問擬徒昨以澄城之㨗論功末減今均請一體議叙中<pc n="lb"/>
                    <pb n="77b"/>
營中軍李毓椿千總明臣楊王庭萬流芳梅永高把總<pc n="lb"/>
魯典魯宗周趙光遠陳自興馬負圖鋒營中軍守備劉<pc n="lb"/>
夢鯤中哨千總解文學把總趙希貴守備張進忠江竒<pc n="lb"/>
華前右營中軍黨威三哨守備張登朝李遇春郭永夀<pc n="lb"/>
守備武大定甘營守備葛士英千總劉建勲當先勇戰<pc n="lb"/>
擒斬功多内李毓椿明臣馬負圖黨威李遇春郭永夀<pc n="lb"/>
武大定前以澄城㨗功各加一級楊王庭魯典魯宗周<pc n="lb"/>
陳自興前以澄城㨗功已叙紀録今請并前功各加一<pc n="lb"/>
                    <pb n="78a"/>
級萬流芳楊永高趙光遠張登朝劉夢鯤解文學趙希<pc n="lb"/>
貴張希忠江竒華葛士英劉建勲俱請量陞一級馬蘭<pc n="lb"/>
把總陳我志收降宣力應與塘撥百户王明德并叙分<pc n="lb"/>
廵關内監軍道僉事王文清前以黄龍山㨗功優叙因<pc n="lb"/>
誤傳賊信今應停其議叙叅謀原任知州雷鳴時隨營<pc n="lb"/>
畫䇿多合機宜經前撫臣糾叅節經督按諸臣審明部<pc n="lb"/>
覆奉㫖降調澄城功已經叙録在案今請復還原職管<pc n="lb"/>
三水縣事西安府同知孔宏燮自兵屯該縣措辦糧芻<pc n="lb"/>
                    <pb n="78b"/>
無誤且所練鄉勇隨兵協剿又多馘斬之功請與優叙<pc n="lb"/>
統領鄉兵守備陳登盈等請給加銜部劄布政司經歴<pc n="lb"/>
劉文濟隨營管餉輓運收支各數明晰前叙澄城㨗功<pc n="lb"/>
未經列名昨於㓂渠投撫疏中補叙今請前後一并優<pc n="lb"/>
叙以上有功文武各官仍俟㓂平日照部頒新例彚題<pc n="lb"/>
分别再議其應給功賞銀兩臣先動餉銀墊給俟部發<pc n="lb"/>
大賞到日還項臣草疏已畢頃據長武縣報十九日有<pc n="lb"/>
賊千餘騎自本縣東北地方來至城北將欲劄營仍復<pc n="lb"/>
                    <pb n="79a"/>
散徃西南去訖是晚三更有過天星下頭隊四虎及六<pc n="lb"/>
隊郭應聘等男婦三百餘名口復回城下乞降又據鳳<pc n="lb"/>
翔府報稱有過天星下頭目王永吉等七人率領男婦<pc n="lb"/>
一百一十四名業赴府投降各等因據此則知賊勢瓦<pc n="lb"/>
解過天星之黨存者亦實無㡬除臣已行該府縣㸃查<pc n="lb"/>
解騐審明一體遣散安挿外統祈聖明勅部施行為此<pc n="lb"/>
謹題崇禎十一年五月二十六日具題六月十四日奉<pc n="lb"/>
㫖這剿降各股大㓂允稱竒㨗孫傳庭具見方畧勤勞<pc n="lb"/>
                    <pb n="79b"/>
並有功各官俱先行叙陞仍俟㓂平彚叙應賞者准動<pc n="lb"/>
餉銀軍前立賞該部作速解補敗遁者乘勝盡殱已降<pc n="lb"/>
者務安挿得所該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="80a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>白谷集卷二<pc n="lb"/>
<pb n="80b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>白谷集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>白谷集巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>孫傳庭<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>報漢中官兵獲捷疏<pc n="lb"/>
題為漢中流孽突逞官兵奮勇獲捷謹㨿報奏聞事本<pc n="lb"/>
年五月初十日㨿漢中副將趙光逺遊擊韓進忠塘報<pc n="lb"/>
到臣該臣看得漢南流㓂遺孽紏合土賊饑民藏伏南<pc n="lb"/>
山不時出掠臣嚴檄副將趙光逺督兵偵剿俾毋養癰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
貽患四月間賊繇棧道南犯黄沙該副將督率遊擊韓<pc n="lb"/>
進忠與同參將鄒宗武官兵及漢中府知府姚一麟親<pc n="lb"/>
丁合力截擊斬級一百四十餘顆且擒獲首賊一名殺<pc n="lb"/>
死首賊一名除藩郡切近之憂絶賊夥滋蔓之勢擬合<pc n="lb"/>
恭疏報聞為此謹題崇禎十一年六月初二日具題本<pc n="lb"/>
月二十九日奉㫖兵部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紏參貪横監司疏<pc n="lb"/>
題為監司貪横已極謹㨿實紏參以肅憲紀事比来察<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
吏之法不及於監司在賢者固不因以弛防在不肖者<pc n="lb"/>
遂至敢於敗檢於是有恣饕餮以營私橐而攫取勝於<pc n="lb"/>
盜行縱狐鼠以剥民膏致科派多於額賦且憑播弄以<pc n="lb"/>
行其顛倒法紀全無借傾險以肆其把持善良側目以<pc n="lb"/>
至虧行濫訟鬻士買官批問輙下及中軍闗説敢旁干<pc n="lb"/>
學政誠不容一日姑容如分守闗西道副使李公門者<pc n="lb"/>
特為我皇上臚列陳之<hi>計事蹟共十七欵</hi>該臣參看得<pc n="lb"/>
本官慾如谿壑難盈情比山川尤險指能障目遂謂天<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
日可欺膽欲包身寧復神明是畏罄竹莫窮其穢跡鑠<pc n="lb"/>
金更饒有䜛謀亷吏視之如讎民瘼置之罔恤最可恨者<pc n="lb"/>
徇劣令則一縣之錢粮侵混至一萬有餘竟欲使知府<pc n="lb"/>
不敢揭參庇積役則兩地之幇貼科派至二萬餘金幾<pc n="lb"/>
欲使按臣不得過問縁利令智昏寧惜身敗名裂况於<pc n="lb"/>
文較武試亦欲居竒而請托公行即聖明累飭之功令<pc n="lb"/>
曾不足以動其顧慮其他塗面昧心寡亷鮮恥之事於<pc n="lb"/>
本官又何責焉若不重加斥處則大之不法安望小亷<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
前之不懲何有後警秦之吏治臣殆不知所底矣再照<pc n="lb"/>
驛遞私派一事抗不裁革知府熊應元鳳翔知縣楊大<pc n="lb"/>
勲幾欲請損亦竟不能力爭葢本官儼然監司本官既<pc n="lb"/>
為羣役所用雖於臣之檄禁面叱尚恬不為意各官亦<pc n="lb"/>
何能為至若知府熊應元一清若水徒以本官驅除異<pc n="lb"/>
已竟罹盆寃貪人固善為下石之謀亷吏豈竟杳撥雲<pc n="lb"/>
之日是非難泯故微臣不能無復楚之心衮鉞有靈惟<pc n="lb"/>
明主乃能為烹阿之事伏祈勅下該部將李公門嚴加<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
議處庶官邪知警而憲紀可肅臣謹㑹同按臣王倓合<pc n="lb"/>
詞具題崇禎十一年六月初二日具題本月二十九日<pc n="lb"/>
奉㫖該部嚴察速奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>報收發甘兵晉兵日期疏<pc n="lb"/>
題為甘兵歸還督臣晉兵還駐晉地謹將收發兵數日<pc n="lb"/>
期恭報上聞事照得甘兵先隨督臣洪承疇軍前征剿<pc n="lb"/>
崇禎十年六月内奉㫖屬臣調度七月十五日准督臣<pc n="lb"/>
咨送副將盛畧遊擊趙用彬王萬䇿等所統實在官兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
二千七十九員名馬騾一千三百八十二匹頭赴臣標<pc n="lb"/>
下随於鳳寶截剿屢獲捷功節經臣題叙在案其官兵<pc n="lb"/>
内有患病馬騾内有瘦弱者臣於郿縣親行㸃驗汰退<pc n="lb"/>
官目三十一員兵丁四百一十四名馬騾七十匹頭令<pc n="lb"/>
趙用彬帶領囬鎮止留堪戰兵馬令盛畧王萬䇿等統<pc n="lb"/>
領向在潼華商雒駐防先准兵部咨以官目數多移臣<pc n="lb"/>
將甘兵廩餉釐正臣查甘兵自督臣軍前發臣標下其<pc n="lb"/>
應支廩餉不便異同且又查部派臣應統兵一萬臣遵<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
㫖選募除甘兵外馬步已逾一萬足資防剿故臣於釐<pc n="lb"/>
正廩餉疏中議將甘兵仍還督臣如督臣不用發囬該<pc n="lb"/>
鎮臣於今嵗正月二十九日移咨督臣㑹議去後三月<pc n="lb"/>
初六日准督臣囬稱本部院時下亟圖滅賊正苦兵單<pc n="lb"/>
宜照来咨留甘兵於本部院軍前即令就近聽西慶平<pc n="lb"/>
鳳監軍道監同崔呉兩遊擊官兵合營於平慶西鳳地<pc n="lb"/>
方專剿六隊裡之賊等因准此適報六隊各賊逼犯平<pc n="lb"/>
固欲從慶陽逸出耀淳又潼闗道報抄河南按院張任<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
學手札内云曹操等㓂欲入秦令秦兵一出函闗截賊<pc n="lb"/>
於盧靈一繇商州截賊於商雒臣東西兼顧時各鎮大<pc n="lb"/>
兵又無一鎮東援者臣遂一面發標下副將王根子參<pc n="lb"/>
將鄭嘉棟遊擊李國政等兵視平慶之賊随向堵剿一<pc n="lb"/>
面發王萬䇿甘兵五百同臣標下參將解文英官兵分<pc n="lb"/>
防商雒以堵豫㓂令盛畧甘兵一千暫駐臨潼聽臣酌<pc n="lb"/>
量緩急調發東西援剿俟東賊稍緩商雒撤防發甘兵<pc n="lb"/>
赴督臣軍前復移咨督臣去後随報六隊各賊已至慶<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
陽臣即親督王根子等兵擊剿一面令盛畧同臣標下<pc n="lb"/>
副將趙大𦙍各統兵赴中鄜扼剿臣至慶陽提王根子<pc n="lb"/>
等兵於合水大戰獲捷馘斬百餘級陣擒大天王二孽<pc n="lb"/>
子賊敗東奔我兵正乗勝追剿忽報混天星過天星等<pc n="lb"/>
賊透出寶鳳東犯同澄臣聞警急督標下各兵返顧内<pc n="lb"/>
地併於中鄜調盛畧等於商雒調王萬䇿等俱赴黄龍<pc n="lb"/>
山截剿臣督各兵於楊家嶺等處大戰獲捷擒斬一千<pc n="lb"/>
二百餘名顆賊敗奔延北與六隊各賊合臣随將盛畧<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
甘兵除選汰及陣傷外㸃驗見在官兵九百五十二員<pc n="lb"/>
名發随西慶平鳳監軍道張京合剿六隊各賊其王萬<pc n="lb"/>
䇿官兵四百九十四員名臣因報混十萬賊逼犯朱陽<pc n="lb"/>
闗仍發本官雒南防剿未同盛畧併發嗣報混過折犯<pc n="lb"/>
中宜臣提王根子李國政等兵赴中宜從東擊剿一面<pc n="lb"/>
調發鄭嘉棟解文英趙大𦙍王萬䇿之兵預伏馬蘭三<pc n="lb"/>
水之間防賊南犯一面移㑹總兵左光先等於慶寧進<pc n="lb"/>
剿扼賊西奔及臣赴中宜賊聞兵至起營西移因左光<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
先等就糧慶陽賊從合水南奔鄭嘉棟等四營官兵於<pc n="lb"/>
三水等處迎頭敵戰兩日三捷擒斬千餘渠魁混天星<pc n="lb"/>
等五股過天星下三哨共三千餘人勢窘投降又總兵<pc n="lb"/>
左光先曹變蛟祖大弼共報擒斬九百有竒収降三百<pc n="lb"/>
餘人過天星僅以身免所餘殘孽無幾遁入秦隴山中<pc n="lb"/>
督臣令曹變蛟及副將賀人龍等兵急趨入棧扼截并<pc n="lb"/>
令副將馬科統兵𦂳促追剿潰敗零孽無難剪滅至六<pc n="lb"/>
隊各賊聞諸大股剿撫殆盡勢孤膽寒亦繇慶陽西北<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
逺遁督臣令左光先祖大弼等兵追剿可期盡殱頃准<pc n="lb"/>
督臣咨稱甘兵若合全營猶可收一臂之用若將一營<pc n="lb"/>
分為兩處未免俱屬單薄希將盛畧王萬䇿所統全營<pc n="lb"/>
官兵俱送本部院庶兵合力厚便於成功等因准此臣<pc n="lb"/>
遂撤王萬䇿從鳳汧囬省我給餉銀移送間六月初五<pc n="lb"/>
日准兵部咨該臣題為官兵出竒扼要馘斬當陣精賊俘<pc n="lb"/>
獲㓂渠二子恭報捷音事該本部覆題奉㫖是即著猛<pc n="lb"/>
如虎與秦撫合兵奮擊共圖蕩㓂奏内有功將士著監<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
軍御史作速勘報兵丁軍前立賞欽此欽遵抄出到部<pc n="lb"/>
移咨到臣隨㨿副將猛如虎禀報統領官兵一千員名<pc n="lb"/>
馬騾駝六百八匹頭已於本月初二日渡河入秦至初<pc n="lb"/>
八日該將統兵至臣標下臣將王萬䇿甘兵查㸃除事<pc n="lb"/>
故陣傷外見在官丁四百七十七員名馬騾五百三十<pc n="lb"/>
七匹頭已於十一日咨送督臣訖臣因賊孽遁入西山<pc n="lb"/>
諸帥搜剿可盡暫留晉兵駐省十一日㨿猛如虎禀稱<pc n="lb"/>
初十日䝉山西撫院憲牌准兵部咨竊照秦賊東奔虞<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
其衝出潼闗非晉兵不能就近遏之也今自陜撫澄城<pc n="lb"/>
一戰賊折而西而北大掠延安秦將呉國偉戰死則眈<pc n="lb"/>
眈之勢不在潼闗而在延東盈盈衣帶與晉𦂳隣該撫<pc n="lb"/>
宋賢前者大聲疾呼謂兵單不堪他調該將猛如虎呈<pc n="lb"/>
報領安犒啟程僅兵一千則未足以當大敵也合行晉<pc n="lb"/>
撫斟酌所向就近延東一帶河狹水淺凡可偷渡之處<pc n="lb"/>
嚴㫁賊衝如可乗機截殺不妨出竒暗渡破賊成功不<pc n="lb"/>
必拘於前議繇陜入闗空勞士卒而不與賊相值可也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
若偵賊逺遁在晉近河駐防不得疲我兵馬聽調防邊<pc n="lb"/>
等因該將備録原牌稟報到臣除行該副將遵照部文<pc n="lb"/>
刻日啟行囬晉外該臣看得殺賊需兵然必真能殺賊<pc n="lb"/>
而始謂之有故鶴立成隊非有也惟不能殺賊則謂之<pc n="lb"/>
無即尺籍森列皆無也臣雖不知兵事然自役秦中於<pc n="lb"/>
兵之利鈍用兵之得失窺之頗稔故臣謂無兵臣必實<pc n="lb"/>
見其無兵乃不敢謬以為有雖樞部曾以川兵延兵予<pc n="lb"/>
臣而臣亦不敢受葢此二兵無論强脆若何而臣不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
用則臣不敢倚之以為有也及臣遵照部派之數自行<pc n="lb"/>
募練漸有可觀臣又何敢諱以為無故秦賊入蜀臣輙<pc n="lb"/>
自請出闗蜀賊返秦臣輙願圖一當至因甘兵廩糧不<pc n="lb"/>
便自臣釐正併欲將甘兵繳還亦以臣兵亦可不靠甘<pc n="lb"/>
兵非徒以其釐正之難而遂敢因噎廢食也乃未幾蜀<pc n="lb"/>
賊之還秦者相繼東突又無一鎮剿兵尾其後豫寇混<pc n="lb"/>
十萬窺闗逼雒且同時見告臣東西馳騖兼顧恐難又<pc n="lb"/>
臣兵自募練之後未曾一試臣亦不能不竊竊憂之故<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
於續報𦂳急賊情疏中謂臣本非利器而盤錯已甚臣<pc n="lb"/>
之私憂過計不得不爾比臣展轉揣度謂為其事而無<pc n="lb"/>
其功乃淳于髠之所未覩臣挑簡各兵葢無一兵之弓<pc n="lb"/>
矢技藝不經臣躬親試驗者挑簡之後凡如何進剿如<pc n="lb"/>
何接應如何收營無一不經臣窮思極慮務求一當為<pc n="lb"/>
各兵耳提面命三令五申者也賊即衆多即不乏精鋭<pc n="lb"/>
其能如臣所挑簡訓練之兵諒必無幾故臣恐懼之餘<pc n="lb"/>
又不禁鼓奮即初報六隊等賊豕突慶陽臣且申嚴道<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
將務逼使東即臣曾致書樞臣亦惟願大兵逼賊使東<pc n="lb"/>
比賊盡東大兵未至臣又敢以獨力往来馳擊使賊大<pc n="lb"/>
潰䘮比大兵既至三水之役臣復敢以孤標與各鎮兵<pc n="lb"/>
分任東西迄今無一賊潰而在東者則以臣誓不與賊<pc n="lb"/>
俱生之一念有以奪賊之氣而褫其魄又臣所挑簡訓<pc n="lb"/>
練之兵稍稍為賊所憚耳今賊滅不止七八㨿塘報過<pc n="lb"/>
天星之賊零星鼠竄勢必不能復振其哨目見存者已<pc n="lb"/>
無多人内有臣所擒張氏之夫二虎子大星宿皆彼最<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
得力之人雖以彼日夜𦂳防不能脱離然已皆繫心於<pc n="lb"/>
我旦晩之間此賊非滅即降止餘六隊各賊又安能孤<pc n="lb"/>
立於秦而臣兵則猶如故且非復昔之未曾一試矣臣<pc n="lb"/>
差可恃以無恐甘兵除臣先將盛畧所統馬步一千移<pc n="lb"/>
送督臣外其王萬䇿兵五百臣因其久駐雒南習熟雒<pc n="lb"/>
南地利欲留以備彼中緩急督臣謂與盛畧所統之兵<pc n="lb"/>
分之恐俱單弱臣遂併送督臣至山西副將猛如虎之<pc n="lb"/>
兵將最勇而兵頗單且臣鄉自鎮臣虎大威而外所恃<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
惟該將之兵故臣鄉撫臣宋賢謂兵單不堪他調而樞<pc n="lb"/>
臣覆議亦謂不必繇陜入闗若偵賊逺遁在晉近河駐<pc n="lb"/>
防聽調防邊臣又安敢虚拘該將於秦中故隨檄該將<pc n="lb"/>
如部議遵行矣至若與督臣同心共濟以臣自揣亦似<pc n="lb"/>
無有如臣者無論累當賊禍決裂欽限嚴切之際臣於<pc n="lb"/>
剿事每能累効一臂聖明知之中外知之即督臣亦知<pc n="lb"/>
之苐以用兵一節陜撫之有固原臨洮兩鎮猶甘撫之<pc n="lb"/>
有甘鎮延撫之有延鎮寧撫之有寧鎮也臣奉皇上之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
命併有剿賊之責於固臨兩鎮之兵分一鎮以𨽻臣豈<pc n="lb"/>
不較他兵得力乃兩鎮皆在督臣軍前督臣方左右手<pc n="lb"/>
倚之臣故從不敢爭執請討寧自募兵寧以隔鎮之兵<pc n="lb"/>
屬臣一切調停駕馭較本鎮原有之兵未免費手臣豈<pc n="lb"/>
樂彼而惡此則以督臣惟恃此兩兵而臣如分其一是<pc n="lb"/>
欲督臣失左右手之倚臣故不敢出也今又以甘兵還督<pc n="lb"/>
臣併王萬䇿之五百亦唯督臣之命未留一人即此亦<pc n="lb"/>
可想臣與督臣同心共濟之一端矣徒以臣嘵嘵多口<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
未免取罪督臣致滋中外之疑反似臣與督臣不能同<pc n="lb"/>
心者臣之嘵嘵豈臣得巳即督臣亦未甞不諒臣也夫<pc n="lb"/>
賊之如何滅如何不滅臣亦既知之已滅則秦之土地<pc n="lb"/>
人民與秦之藩封俱安而臣與督臣之身家性命俱可<pc n="lb"/>
無恙不滅則秦之土地人民與秦之藩封俱危而臣與<pc n="lb"/>
督臣之身家性命皆不可保而且皆為萬世之罪人如<pc n="lb"/>
是而欲臣之不嘵嘵得乎臣原非崖異褊急之人苐因<pc n="lb"/>
處禍亂危急之中迫圖共濟而致滋中外之疑故臣之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
區區不得不望於中外之平心一觀也然臣之始終止<pc n="lb"/>
知為朝廷濟事而巳他非所知則臣之此言又嘵嘵已臣<pc n="lb"/>
無任惶悚之至為此謹題崇禎十一年六月十二日具<pc n="lb"/>
題七月初四日奉㫖㨿奏收發各兵事宜知道了孫傳<pc n="lb"/>
庭以實心任事同力恊剿朕所素知不必剖陳該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>議濬漢江淺灘疏<pc n="lb"/>
題為臣職當竭其力報國猶有苦心極慮禦防捐資製<pc n="lb"/>
造以壯軍威以固根本事崇禎十一年三月初四日㨿<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
陜西布政司呈䝉撫按兩院案騐准工部咨該南京守<pc n="lb"/>
備司禮監太監孫象賢題前事等因十年四月初九日<pc n="lb"/>
奉㫖留都飭備宜周㨿奏捐資製砲等項具見急公併<pc n="lb"/>
寄貯改造事宜俱依議完日開報覆銷其湖廣漢中灘<pc n="lb"/>
峽淤淺宜濬著該撫按看議速奏該部知道欽此欽遵<pc n="lb"/>
抄出到部移咨前来備行到司行准守巡闗南二道查<pc n="lb"/>
議到司呈詳到臣該臣㑹同按臣王倓看得漢江發源<pc n="lb"/>
秦地故江流在漢興猶淺如能挑濬胥成巨浸使賊衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
望洋自失寧非至願苐查洋縣之金峽灘等處尚可挑<pc n="lb"/>
濬已經該道行該府州所屬地方督率鄉勇合力濬深<pc n="lb"/>
若洵白之間淺處皆係沙灘旋濬旋淤工無所施故該<pc n="lb"/>
州申議遇警則撥鄉兵用舟載砲防堵葢險阻不足恃<pc n="lb"/>
者仍須以人力扼守耳既經該司查報前来相應題覆<pc n="lb"/>
為此謹題崇禎十一年六月十二日具題七月初六日奉<pc n="lb"/>
㫖該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭報過賊投降疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
題為恭報過賊投降事六月十六日㨿陜西監軍道右<pc n="lb"/>
參政樊一蘅西慶平鳳監軍道僉事張京塘報案照過<pc n="lb"/>
天星一股大賊䝉總督軍門陜西撫院分布各官兵於<pc n="lb"/>
三水縣邠州等處剿殺大敗勢窮逃走復䝉總督軍門<pc n="lb"/>
分布總兵曹變蛟副將賀人龍馬科等官兵分頭追剿<pc n="lb"/>
又於本月初七日發遊擊崔重亨等於東河堵截間初<pc n="lb"/>
八日有邢家掌盤子勇將等先赴寶鷄於軍門軍前投<pc n="lb"/>
降初九日有過賊親侄大黄鷹等亦至寶鷄投降初十<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
日有過賊親兄張二等至寶鷄投降十一日辰時有大<pc n="lb"/>
掌盤子過天星併王吏目等俱至寶鷄投降䝉總督軍<pc n="lb"/>
門准降安挿南闗訖除各賊大小頭目男婦馬騾數目<pc n="lb"/>
查明另報外理合塘報等因到臣該臣看得平寇之䇿<pc n="lb"/>
惟剿惟撫然必有真剿乃有真撫故剿有剿之著臣向<pc n="lb"/>
疏所謂驅之於必困之途取之於垂死之日此剿著之<pc n="lb"/>
不易者也撫有撫之著臣向疏所謂乗其欲盡之興迫<pc n="lb"/>
以難犯之勢此撫著之不易者也前㨿累報過天星之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
賊零星鼠竄勢必不能復振非滅即降臣於疏報中業<pc n="lb"/>
已屢悉今㨿監軍道樊一蘅張京塘報過天星等賊果<pc n="lb"/>
從寶鷄山中陸續出山投降此賊降後則秦中西奔之<pc n="lb"/>
賊止餘六隊等一夥似難孤立久存且當混天星等初<pc n="lb"/>
降之日臣馳諭遣使分投賊營招安六隊等囬報語甚<pc n="lb"/>
哀切苐有疑混寇之未降内有云如各股来投縱分屍<pc n="lb"/>
斬首亦甘心樂輸今過賊又投降矣則彼之歸命亦在<pc n="lb"/>
可必倘闖將之賊竄入漢南者果大狼狽或即渡江逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
遁秦賊之蕩平只在旦晚矣再臣前遣招安官任國柱<pc n="lb"/>
至山新天王尚領賊黨約三四百餘見國柱一人馳至<pc n="lb"/>
即盡棄馬騾登山賊之窘蹙已極故相繼投降束身歸<pc n="lb"/>
命臣等自當推廣皇恩待以不死苐中有必不可赦者<pc n="lb"/>
則吏目王賜衮是矣彼以職官從逆作惡尤踰於諸寇<pc n="lb"/>
故人人切齒即諸寇亦無不謂賜衮之宜誅者若賜衮<pc n="lb"/>
不即正法凡投降諸寇必且相顧猜疑謂朝廷之招撫<pc n="lb"/>
若真豈有併賜衮而不殺者恐反側自此起矣况二虎<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
大星宿等前在隆坊原曾屬任國柱禀臣謂王吏目與<pc n="lb"/>
伊等不同自無併赦之理伊等願縳賜衮以自贖豈可<pc n="lb"/>
令賜衮倖逃法網臣已移咨督臣洪承疇遣任國柱與<pc n="lb"/>
投降各丁面質即將叛官王賜衮於軍前斬決梟示另<pc n="lb"/>
疏題報除收降大小頭目併安挿事宜與招降有功官<pc n="lb"/>
丁俱聽督臣彚題外為此謹題崇禎十一年六月十七<pc n="lb"/>
日具題七月初八日奉㫖該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭剿餉借充䀋本疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
題為聖明原諭暫累吾民一年微臣不敢再累謹辭今<pc n="lb"/>
嵗剿餉一十三萬還之户部併議借充䀋本裕國濟邊<pc n="lb"/>
事竊惟朝廷恤民以禦寇每厪念於痌瘝乃疆吏糜餉<pc n="lb"/>
以老師竟甘心於延悞貽宵旰之憂於至尊際全盛之<pc n="lb"/>
時而無䇿臣雖謭劣恥之恨之自流寇蔓延十年披猖<pc n="lb"/>
七省皇上既從樞臣楊嗣昌之請厚集師徒大張撻伐<pc n="lb"/>
又慮軍需難措重困閭閻渙發徳音如不得已臣三復<pc n="lb"/>
暫累吾民一年之天語輙慚憤欲死謂誰任封疆縱寇<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
流毒以致聖𠂻憂愓至此聖諭婉摯至此臣輩庸碌玩<pc n="lb"/>
泄之罪真不容誅時臣方有清屯之役臣計其課入儘<pc n="lb"/>
足養兵養兵既成自可辦寇臣恨不即將户部派給臣<pc n="lb"/>
餉繳還該部體皇上之心以恤皇上之民併聖諭所云<pc n="lb"/>
暫累一年者臣亦不累實臣至願苐臣屯在初興恐數<pc n="lb"/>
難取盈又兵亦新設諸費繁多且户部派給臣餉該二<pc n="lb"/>
十三萬四千兩因有清屯之舉隨短給臣餉銀四萬六<pc n="lb"/>
千兩故臣遵照派數催解接支其撥在四川者距秦窵<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
逺難以遽至臣仍以本省預徴軍餉兑抵其兑抵未盡<pc n="lb"/>
者臣復一面檄行布政司措給一面咨部扣抵至於令嵗<pc n="lb"/>
剿餉臣矢不仰給户部臣已屢疏自認昨准部咨因剿<pc n="lb"/>
局未結重煩聖慮復諭該部量徴均輸一半以濟急需<pc n="lb"/>
且諭該部即行撫按嚴飭有司仰體朝廷為民除殘萬<pc n="lb"/>
不得已之心大書榜示多方勸勉臣跪讀聖諭之婉摯<pc n="lb"/>
較前有加仰窺聖𠂻之憂勤較前彌切臣為感激泣下<pc n="lb"/>
又續准部咨内開陜西巡撫十年分撥給餉銀一十八<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
萬七千四百八十六兩零今約派十分之七計銀一十<pc n="lb"/>
三萬兩已奉有先將見數分派支用之俞㫖臣查兵部<pc n="lb"/>
原派臣應統兵一萬今臣募練兵數合邊屯計之約一<pc n="lb"/>
萬五千餘内邊兵及馬匹月支之餉稍浮於部額其屯<pc n="lb"/>
兵則惟選鋒月有加糧出征日有行糧支數較邊兵頗<pc n="lb"/>
少計自昨嵗起以十年剿餉及臣所清屯課接支今嵗<pc n="lb"/>
之餉可無虞匱乏頃者大寇相繼東突臣兵往来馳擊<pc n="lb"/>
業有成效似兵亦可無再增臣思臣兵既足辦賊臣餉<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
又足支兵其今嵗給臣之餉臣安敢不照數繳還以副<pc n="lb"/>
皇上暫累吾民一年之明㫖且以明臣區區報效之微<pc n="lb"/>
忱若户部原給臣十年之餉以臣清屯比應給之數扣<pc n="lb"/>
短四萬六千是臣於皇上之民亦未敢全累一年也至<pc n="lb"/>
臣之屯課業已抵支剿餉自不堪一樹幾剥有秦中原<pc n="lb"/>
額防餉舊取足於兵荒及商税銀兩户部先以兵荒銀<pc n="lb"/>
一萬九千五百六十兩七錢撥充韓藩宗禄議以新餉<pc n="lb"/>
撥抵今欲取足於屯課又因慶藩疏奏該部覆議將商<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
税銀一萬二千七百七十七兩七錢撥抵慶藩宗禄亦<pc n="lb"/>
應以新餉照數撥抵今亦欲取足於屯課臣屯課止有<pc n="lb"/>
此數實難勉從非臣敢慳吝也至此剿餉臣既繳還户<pc n="lb"/>
部即為户部之餉臣又欲借充䀋本者何也臣甞考國<pc n="lb"/>
家大利自屯田之外無如䀋法䀋法邊中海支其支之<pc n="lb"/>
海者臣未敢遙議其支之邊者為各倉口䀋糧向係商<pc n="lb"/>
人辦納徒有其名若官備䀋本改商納為官納一轉移<pc n="lb"/>
間苐就秦之三邊論可以嵗增户部本色十萬又可使<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
邊兵多得一倍之利且收其餘息可以備秦省兵凶緩<pc n="lb"/>
急之需其有禆軍國視臣所清屯課尤多臣已移文延<pc n="lb"/>
寧甘肅巡撫及檄各道取三鎮節年䀋糧清數以憑酌<pc n="lb"/>
議今延寧兩鎮册已齎到惟候甘鎮册到臣即另疏奏<pc n="lb"/>
聞倘事在可行伏乞勅部即以臣所辭剿餉借作䀋本<pc n="lb"/>
不足者臣另行布政司設法那凑計一年所增户部本<pc n="lb"/>
色之數即可與此剿餉相當况此剿餉終在不致懸宕<pc n="lb"/>
也統祈聖明勅部議覆施行為此謹題崇禎十一年六<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
月二十一日具題七月十七日奉㫖該部即速議奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題覆華隂議修磚城疏<pc n="lb"/>
題為賊勢横㨿秦中民力彫敝已極懇乞聖明發銀倡<pc n="lb"/>
義以救殘黎以保危疆事崇禎十一年三月初二日㨿<pc n="lb"/>
陜西布政司呈䝉撫按兩院案騐准工部咨該掌河南<pc n="lb"/>
道事浙江道監察御史王之良題前事崇禎八年十一<pc n="lb"/>
月初四日奉聖㫖紳民好義散財恊力城守着一體叙<pc n="lb"/>
録已有㫖了華隂築城事宜該撫按酌議速奏該部知<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
道欽此欽遵抄出到部移咨前来案行該司行㨿西安<pc n="lb"/>
府查議呈詳通詳到臣該臣㑹同按臣王倓看得華隂<pc n="lb"/>
彈丸之區城係土築鄉官王之良因寇氛未靖議易土<pc n="lb"/>
城為磚城此誠一勞永逸之計無奈工費浩繁措辦非<pc n="lb"/>
易捐助之舉自一二鄉紳而外未可多望之編氓前任<pc n="lb"/>
知縣崔大任方集衆通議致愚民夜譟經臣題參議處<pc n="lb"/>
在案繼委華州判官李如楠署印鼓勸官僚紳士於城<pc n="lb"/>
外增築圍牆於城上修葺舊垜今俱報竣尚堪固守至<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
磚包大城宜俟年嵗豐稔民力有餘另議舉行既經該<pc n="lb"/>
司呈詳前来相應具題伏乞聖明垂鑒為此謹題崇禎<pc n="lb"/>
十一年六月二十三日具題七月二十二日奉㫖該部<pc n="lb"/>
知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題犯官任錡等招繇疏<pc n="lb"/>
題為微臣殫力清屯羣奸多方撓法謹將續清軍課實<pc n="lb"/>
數併處分事宜㨿實報聞以祈聖鑒事准户部咨遵奉<pc n="lb"/>
明㫖行㨿陜西按察司呈報勘問過犯弁任錡等情罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
招繇到臣該臣看得任錡視軍紀若弁髦居營務為竒<pc n="lb"/>
貨賣間空伍工剥削以充囊鑚委撓屯肆奸欺而蠧國<pc n="lb"/>
多贓狼藉衆怨沸騰欲正王章宜投邊戍張彪按時且<pc n="lb"/>
久包月復同苐效尤之罪可輕又飲恨之人較少似應<pc n="lb"/>
衡情末減合准照例立功既經該司勘明具招前来相<pc n="lb"/>
應具題伏乞勅下該部覆議施行為此謹題崇禎十一<pc n="lb"/>
年六月二十三日具題七月二十日奉㫖該部核擬具<pc n="lb"/>
奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題覆扶風恊濟平屬站銀疏<pc n="lb"/>
題為遺黎困苦已極殘邑賦税當清謹㨿實控陳比例<pc n="lb"/>
懇恩伏乞聖明垂憐釐正以拯水火事崇禎十一年三<pc n="lb"/>
月二十九日㨿陜西布政司呈䝉撫按兩院案騐准户<pc n="lb"/>
部咨該本部福建清吏司郎中王㺬奏前事等因崇禎<pc n="lb"/>
十年三月十一日奉㫖這奏内事宜著交該撫按查奏<pc n="lb"/>
該部知道欽此欽遵抄出到部移咨前来又准兵部咨<pc n="lb"/>
同前事俱案行到司行准守巡闗西二道查議咨牒到<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
司通詳到臣該臣㑹同按臣王倓看得驛站之有恊濟<pc n="lb"/>
所以通地方之肥瘠齊道路之衝僻均力役之勞逸派<pc n="lb"/>
徴原等於正供索取亦異於私厲故在為所恊濟者雖<pc n="lb"/>
似挹彼注此在恊濟之者實非舍巳芸人扶風縣原派<pc n="lb"/>
平涼所屬各驛遞恊濟站銀六千五百二十三兩嵗有<pc n="lb"/>
成額相沿已久扶風鄉官王㺬因念桑梓破殘具疏控<pc n="lb"/>
籲懇求掣囬臣等備行藩司移文守巡兩道轉行平鳳<pc n="lb"/>
二府往復查議在鳳翔為殘黎計恨不即行除免在平<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
涼為窮募計似難毫釐逋負彼此爭執各具意見今該<pc n="lb"/>
司議將十年以前欠數盡行蠲豁十一年以後額銀乃<pc n="lb"/>
行徴解此既可以寛孑遺之力彼又不至滋窮募之累<pc n="lb"/>
一調劑間似兩地均得其平矣再查扶風恊濟平涼站<pc n="lb"/>
銀之數與賦役全書開載毫無浮溢賦役全書訂正方<pc n="lb"/>
新尤難另議更張既經該司呈詳前来相應具題伏乞<pc n="lb"/>
勅部議覆施行為此謹題崇禎十一年六月二十七日<pc n="lb"/>
具題<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題紫陽縣官老病疏<pc n="lb"/>
題為縣令老病不堪任事懇就近陞補以慰民望事崇<pc n="lb"/>
禎十一年六月初八日㨿陜西布政司呈詳到臣該臣<pc n="lb"/>
看得紫陽屢經寇殘印官久缺諸務廢弛李瑤陞補踰<pc n="lb"/>
嵗以衰病不能赴任按臣王倓巳㨿興安州申報彚請<pc n="lb"/>
另銓續㨿布政司呈詳因紫陽士民合詞籲請議以興<pc n="lb"/>
安州州判史采就近陞補臣方批允㑹題而李瑤因申<pc n="lb"/>
請晉撫咨題未果恐秦中糾其規避輿疾赴秦乞休查<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
本官陞自廣文年老病劇委係實情應准囬籍苐員缺<pc n="lb"/>
雖經彚報尚未銓補司議以興安州州判史采陞補本<pc n="lb"/>
官出身正途勤能練達委署洵紫兩邑繕城禦寇著有<pc n="lb"/>
成績向因漢隂缺官臣曾議以本官陞補漢隂知縣具<pc n="lb"/>
題嗣因漢隂補有新官未經部覆今紫陽新陞知縣李<pc n="lb"/>
瑤既病廢不堪莅任署官莊冕又新報病故本官雖報<pc n="lb"/>
陞兵馬尚在興元紫陽士民爭欲得以為令合無俯從<pc n="lb"/>
輿情將史采改陞紫陽知縣庶殘邑料理得人從此可<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
望有起色矣既經該司呈詳前来臣謹㑹同鄖陽撫臣<pc n="lb"/>
戴東旻按臣王倓合疏具題伏乞勅部覆議施行為此<pc n="lb"/>
謹題崇禎十一年六月二十七日具題七月二十三日<pc n="lb"/>
奉㫖吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>糾參規避疏<pc n="lb"/>
題為糾參規避官員併請就近陞補以濟時艱事崇禎<pc n="lb"/>
十一年六月初六日㨿陜西布政司呈詳到臣該臣㑹<pc n="lb"/>
同按臣王倓看得合水以蕞爾之區經荒盜之後一切<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
恤民固圉治賦練兵惟印官是賴知縣張瑞傑陞補年<pc n="lb"/>
餘尚未到任規避顯然自當照例議處所遺員缺若推<pc n="lb"/>
自逺省恐益躭延查得邠州州判孟學孔由恩貢出身<pc n="lb"/>
綽有幹才巳登薦剡堪寄民社合無即以本官就近陞<pc n="lb"/>
補合水縣知縣則聞命即可受事而殘邑料理有人地<pc n="lb"/>
方幸甚為此謹題崇禎十一年六月二十七日具題七<pc n="lb"/>
月二十三日奉㫖吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>議留道臣疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
題為議留重地道臣懇恩降級照舊以鞏藩郡以慰輿<pc n="lb"/>
情事㨿陜西布政司呈詳到臣該臣看得分巡闗西一<pc n="lb"/>
道駐劄平涼該郡建立韓藩夙稱重地比来因饑加旅<pc n="lb"/>
脊脊多虞幸賴副使萬谷春駕馭得宜恩威並著畢殫<pc n="lb"/>
心力定四履於擾攘之日措累碁若覆盂復五城於殘<pc n="lb"/>
破之餘易風鶴為澤鴈勞績具在公論咸孚乃於保舉<pc n="lb"/>
案内部議降三級調用在該部衡鑑無私欲伸連坐之<pc n="lb"/>
罰以塞倖進之門故不能為成例少寛乃臣等處兹多<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
事需才之時其可與共濟危舟同支亂國才識兩優官<pc n="lb"/>
兵共賴若該道其人者實指不多屈今地方輿情攀卧<pc n="lb"/>
甚切惟恐本官一去後来推補者即才能無異本官亦<pc n="lb"/>
不若本官駕輕就熟之為愈啓懇韓藩命長史司申臣<pc n="lb"/>
保留臣批布政司查議前来臣謹㑹同督臣洪承疇按<pc n="lb"/>
臣王倓合疏具題伏乞勅部覆議合無將本官照所降<pc n="lb"/>
之級從寛留任該員果能益加奮勉酌限保題庶保舉<pc n="lb"/>
之法既行而重地亦不至失人矣至本官所保舉之聶<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
朝明該部參其文品俱劣臣則以該部考官止定於一<pc n="lb"/>
日之帖括文固可定而品難遽窺如以品也臣不敢知<pc n="lb"/>
如以文也皇上此舉所重似不在文是本官之罪並不<pc n="lb"/>
在不可寛之列為此謹題請㫖崇禎十一年七月初九<pc n="lb"/>
日具題八月十二日奉㫖該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題犯官林應瑞招繇疏<pc n="lb"/>
題為糾劾劣員以飭吏治事准刑部咨奉㫖行㨿陜西<pc n="lb"/>
按察司呈報提問過犯官林應瑞贓罪招繇到臣該臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
㑹同延綏撫臣劉令譽陜西按臣王倓看得延長當大<pc n="lb"/>
寇殘破之後㷀㷀遺孑業已無肉可剜林應瑞賦性本<pc n="lb"/>
貪又年當衰暮亟欲以一符取償不思延長乃急當撫<pc n="lb"/>
恤之地延長之民豈尚堪朘削故鼯腹未盈怨聲已沸<pc n="lb"/>
嚴審入槖之贓較原參曾不及十分之二然而鄙穢難<pc n="lb"/>
容昏瞶已極耳目旁寄狐鼠縱横大負民社之寄奚辭<pc n="lb"/>
糾劾之條雖受事半年離鄉萬里承讞至此猶不能不<pc n="lb"/>
為應瑞憐苐一家哭何如一路哭褫衣徒配固以警官<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
邪亦以酧民恨衙蠧郭盛民張芳董洪雨朱心悟宋士<pc n="lb"/>
傑叢樹作奸憑城肆害贓證俱確併徒不枉經該司勘<pc n="lb"/>
擬前来相應具題伏乞勑部覆議施行為此謹題崇禎<pc n="lb"/>
十一年七月初九日具題八月十二日奉㫖該部核議<pc n="lb"/>
具奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題出闗善後疏<pc n="lb"/>
題為微臣出闗北上亟陳地方善後之䇿以祈聖鑒事<pc n="lb"/>
臣遵㫖出闗已於十月二十五日渡河而北十一月初<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
三日過平陽矣臣於出闗之後還憶臣入闗之初郡邑<pc n="lb"/>
半墟人民幾燼兵餉兩竭寇焰益横豈意獲有今日臣<pc n="lb"/>
幸不至以身殉秦且舉秦之一塊土盡洗妖氛還之皇<pc n="lb"/>
上臣痛定思痛即不敢顧影自憐而囬首金城有懐如<pc n="lb"/>
刺其何能不為秦一圖善後也顧此時為秦計者疇不<pc n="lb"/>
曰呻吟方息則元氣宜培反側乍安更隠憂當慮乃臣<pc n="lb"/>
低囬於標本緩急之間其所鰓鰓慮者則無如永㫁商<pc n="lb"/>
雒嚴扼漢興而已昨豫楚諸寇耽耽西窺雖經臣屢創東<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
奔然諸寇之渠首與其哨隊猙獰者十九皆係秦人一<pc n="lb"/>
為兵逼勢必望秦若歸如北走内淅則秦之商雒當其<pc n="lb"/>
衝西走鄖竹則秦之漢興當其衝商雒山峪勾連蹊徑<pc n="lb"/>
百出向以臣拚命從事固於皇上㫁截之命未至隕越<pc n="lb"/>
今臣奉命逺出在省兵將又以臣摘携千餘未免單弱<pc n="lb"/>
臣已欽遵明㫖行令監軍道臣王文清統領防禦文清<pc n="lb"/>
大畧小心遇有緩急固自能竭力支撑苐須再益以剿<pc n="lb"/>
兵千餘方可濟事即總兵左光先曹變蛟之兵不能摘<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
撥或以孫守法尤捷等兵凑合一千或以盛畧王萬䇿<pc n="lb"/>
所統甘兵選擇一千增付該道調度或以監軍道張京<pc n="lb"/>
統領同文清分汛合力共圖堵擊其潼闗營副將王永<pc n="lb"/>
祥之兵亦聽兩監軍移㑹潼闗道臣丁啓睿斟酌情形<pc n="lb"/>
調援䇿應而三秦東南之罅漏乃可塞也漢興界在僻<pc n="lb"/>
逺賊每視為避兵之地非重兵預駐扼防迨聞警調發<pc n="lb"/>
遂已無及左光先曹變蛟等兵自闖將餘孽突蜀返漢<pc n="lb"/>
以来日告疲頓前據監軍道樊一蘅塘報且有情見勢<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
詘之語近接督臣洪承疇疏藁亦以各兵病苦為言今<pc n="lb"/>
曹變蛟已奉㫖調赴理臣熊文燦軍前其左光先及賀<pc n="lb"/>
人龍與馬科原領剿兵似俱應留駐近漢地方休息秣<pc n="lb"/>
厲漢中尚有邊患與饑民聨合為祟㨿督臣疏謂實繁<pc n="lb"/>
有徒宜即責令左鎮等努力迅掃勿留一孽其豫楚之<pc n="lb"/>
賊如從鄖竹一帶西突亦即責令迎頭奮擊勿縱一賊<pc n="lb"/>
闌入則三秦西南之釁蘖可無滋也至臣已逺離地方<pc n="lb"/>
幸督臣奉㫖留秦自宜東西兼顧然漢中未了之局恐<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
尚煩收拾督臣即或稍移秦隴仍應專顧漢興省㑹為<pc n="lb"/>
列屬轂綰之區五方雜沓姦宄易生隄備彈壓惟恃一<pc n="lb"/>
二藩臬大吏查臬司久缺未補臣就近題陞尚需部覆<pc n="lb"/>
清軍道王公弼臣復檄令帶管監軍隨臣行矣學道職<pc n="lb"/>
專較士新陞未任監軍道遇有警息即當督兵出征居<pc n="lb"/>
守省㑹遂寥寥乏人布政使司左布政使梁鼎賢自郡<pc n="lb"/>
守以至藩臬久莅秦中賢聲懋著士民咸長城倚之又<pc n="lb"/>
目今軍興旁午措辦饋餉宜借練才乃本官以開報闗<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
西道李公門官評一節詿誤降調夫李公門之不肖臣<pc n="lb"/>
於往来征剿得之耳聞目睹最真故能抨擊於該司開<pc n="lb"/>
報之外而該司平昔於該道亦未稱以為賢獨其所開<pc n="lb"/>
報於鹽臣者不宜薄許本官之才幹以微示抑揚鹽臣<pc n="lb"/>
耳目既逺故於本官劣狀無繇摸索該司誠難辭咎苐<pc n="lb"/>
向来臣等舉刻方面原不憑兩司之開報其兩司開報<pc n="lb"/>
方面亦不若開報有司明以應薦應劾分别臚列者例<pc n="lb"/>
也則該司固在可原兹聞降調之命一時人情皇皇攀<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
卧籲懇萬口一辭惟恐本官離任以去昨臣接本官申<pc n="lb"/>
請署官詳文故批令暫留理事候新官交代今新官尚<pc n="lb"/>
未推補即推補亦未必遽至秦省兵荒疊罹之餘固圉<pc n="lb"/>
安民不可不愸遺老成合無將本官遵㫖降級俯准留<pc n="lb"/>
任周資保障於地方善後之計固亦禆益非淺也若夫<pc n="lb"/>
禦災捍患守令最宜得人西安華隂一縣治雖蕞爾然<pc n="lb"/>
錯壤崤函咽喉全陜實稱重地前任知縣崔大任又築<pc n="lb"/>
城僨事罷斥頃接茶臣疏稿今任知縣李向日又以庸<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
碌被糾矣如欲以治邑佐當闗之用非具有骨力兼饒<pc n="lb"/>
幹畧者不能勝任查得岐山知縣張名録一腔浩氣四<pc n="lb"/>
應長才若以本官移調華隂則闗内第一要區庶可恃<pc n="lb"/>
以無虞至岐山撫育荒殘催徴屯課亦需賢令料理查<pc n="lb"/>
有安化縣知縣賀應祥皭然自好且雅欲有為乃因奉<pc n="lb"/>
行餉部勸納一事急公之過致為刁生詬誶而人地遂<pc n="lb"/>
不相宜本官英年美質儘堪逺到若即調補岐山必能<pc n="lb"/>
以一割自見所遺安化一缺另遴一新令治之斯刁頑<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
可戢而人與地兩得之矣凡此為地方計用人俱屬善<pc n="lb"/>
後急切之務臣故敢喋喋併及統祈聖明勅部覆議施<pc n="lb"/>
行崇禎十一年十一月初四日具奏三十日奉㫖該部<pc n="lb"/>
看議速奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭樞貳疏<pc n="lb"/>
奏為微臣驚聞新命揣分難承謹披誠控辭仰懇聖慈<pc n="lb"/>
鑒允事臣奉調入衛於本年十一月十八日行次獲鹿<pc n="lb"/>
據報北兵環繞真定臣遂介馬擐甲督兵於十九日馳<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
赴真定解圍至二十一日准兵部咨為奉㫖事内開該<pc n="lb"/>
吏部題為陜撫出闗别當推補等事十一月初九日奉<pc n="lb"/>
聖㫖孫傳庭著陞兵部添設左侍郎仍帶住俸陜撫員<pc n="lb"/>
缺務須得人還著確選另推来看欽此欽遵抄出到部<pc n="lb"/>
移咨到臣臣跪誦明綸恐惶無地自惟樞貳重任非臣<pc n="lb"/>
謭劣所能祗承除恭設香案於寓所叩謝天恩外擬即<pc n="lb"/>
具疏控陳祈天辭免時臣吏書俱阻獲鹿無人繕冩兹<pc n="lb"/>
臣行抵保定暫駐候㫖十二月初一日又准吏部咨同<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
前事促臣到任管事臣謹披誠叩懇竊念臣徒有癡膓<pc n="lb"/>
殊無逺畧頻年辦事伎倆已窮終日憂親神情復亂祗<pc n="lb"/>
以職守覊紲竟致請告遷延何意渥被殊恩寧敢冐叨<pc n="lb"/>
顯陟不但器小受盈則易覆抑且力綿肩重則難支思<pc n="lb"/>
邊腹交訌而廟筭猶紛其何以贊帷幄萬全之計顧䇿<pc n="lb"/>
力幾竭而國威未振其何以鬯朝廷九伐之靈雪恥誰<pc n="lb"/>
無同心而鎮將巾幗自甘其何以鼓忠忱於敵愾飭備<pc n="lb"/>
屢煩明㫖而郡邑衣袽罔戒其何以挽錮習於處堂况<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
進而仰格主心何以使一切不急之政刑毋煩宵旰憂<pc n="lb"/>
勞而獨握安攘之要又幸而俯恊羣意何以使百凡無<pc n="lb"/>
益之議論毋事雌黄爭搆而共成戡定之猷倘躐添設<pc n="lb"/>
之一官有同疣贅即糜虚生之七尺莫贖愆尤此臣所<pc n="lb"/>
以聞命自天有懐如刺者也伏乞聖明俯賜鑒原收囬<pc n="lb"/>
成命准臣以原官率兵入衛其臣原缺幸已推補有人<pc n="lb"/>
竢臣入衛事竣許臣陳情歸養庶幾依子舍以終母餘<pc n="lb"/>
年惟有賡民謠以祝君萬壽臣無任悚息待命之至除<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
俟臣入都赴鴻臚寺報名見朝外為此具本謹奏伏候<pc n="lb"/>
勑㫖崇禎十一年十二月初二日具奏初九日奉聖㫖<pc n="lb"/>
樞佐已有成命孫傳庭不必控辭該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>密奏疏<pc n="lb"/>
奏為密奏事北兵發難業經二十餘年而封疆之臣無<pc n="lb"/>
一人為皇上做實事説實話者大家延靠一味欺䝉以<pc n="lb"/>
致決裂至於今日良可悲痛臣素䝉皇上鑒知今䝉皇<pc n="lb"/>
上委任其何敢效尤他人朦朧躭閣致於必不可再悞<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
之時再有一悞臣竊見今日各鎮之兵望風膽落必不<pc n="lb"/>
能驅之使戰其言戰者非愚昧即欺罔若真逼令一決<pc n="lb"/>
譁潰之形瞬息立見當此之時豈堪更有他虞至於不<pc n="lb"/>
戰之故祗縁簡練不豫積怯難前非闗兵寡臣細察各<pc n="lb"/>
兵情狀即使立增十倍蓄縮依然其稱兵寡者皆藉口<pc n="lb"/>
也臣又觀地方有司物力實萬萬不能供兵故閉門罷<pc n="lb"/>
市到處皆然雖日取所在守令加以重法亦不能禁若<pc n="lb"/>
更增兵無益於戰徒自窘困儻滋釁端尤為可虞臣愚<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
竊謂當救急之時豈容復用錯着尋持危之計何得稍<pc n="lb"/>
萌倖心似宜將各鎮援兵量選精鋭留督監及微臣軍<pc n="lb"/>
前人各數千隨所向往犄角聲擊正不必輕言戰勝至<pc n="lb"/>
於機㑹可乗臣等各有心知寧肯坐失若其餘之兵俱<pc n="lb"/>
宜分發京畿逼近之邑隨地守城即有見圍之處亦須<pc n="lb"/>
密約守令間道潛往力圖捍禦夫如是則兵不結聚一<pc n="lb"/>
處糧自可繼又實有濟於守兵此微臣一得之愚亦今<pc n="lb"/>
日萬全之計也統祈聖明密勑本部確議施行事闗兵機<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
故敢密奏然不得不與聞本部以便籌畫臣無任悚息<pc n="lb"/>
待命之至為此謹具奏聞崇禎十一年十二月初六日<pc n="lb"/>
具奏本月十一日奉㫖知道了軍務至急孫傳庭著聨<pc n="lb"/>
絡督監盡力操防其分發随守著各相機行該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>督師謝恩疏<pc n="lb"/>
奏為微臣祗承新命拜受勑劍恭謝天恩事本月二十<pc n="lb"/>
七日准兵部咨為𦂳急軍需事該本部題奉㫖孫傳庭<pc n="lb"/>
著以兵部左侍郎兼都察院右僉都御史總督各鎮援<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
兵仍賜尚方劍勑書闗防符驗旗牌併速給發該衙門<pc n="lb"/>
知道欽此欽遵備咨差官併齎捧勑諭一道尚方劍一<pc n="lb"/>
口到臣臣即恭設香案郊迎於臨清公署叩頭祗領訖<pc n="lb"/>
其符驗旗牌闗防尚未齎到臣以外患方殷義難諉卸<pc n="lb"/>
不敢循例控辭即於二十八日任事外竊念臣廿載憂<pc n="lb"/>
時一心報主其不敢自愛頂踵欲為朝廷一効緩急者<pc n="lb"/>
有日矣苐臣矢念惟忠作事以實其不敢僥倖欺君朦<pc n="lb"/>
朧悞國亦不自今日始然如使臣為事有功按期奏效<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
臣雖至不肖之人而天下無不可為之事未有雪我朝<pc n="lb"/>
之仇恥必應借異代之才能獨是無米之炊巧婦不能<pc n="lb"/>
臨渴之掘萬分難濟臣即自欺欺世妄謂可能亦必聖<pc n="lb"/>
明之所不許而舉朝之所難信也然今日之事臣不能<pc n="lb"/>
誰為能者臣不任誰肯任者當主憂臣辱之時豈見可<pc n="lb"/>
知難之候此臣之所以拜命不辭當即祗領勑劍受督<pc n="lb"/>
事矣獨是向来悠忽玩延誇張誕妄虚念餘年嵗月糜<pc n="lb"/>
幾萬萬金錢而秋毫罔績遺憂君父者何人臣以戮力<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
危疆不遑將母三年盡瘁之孤臣滅寇無可居之功而<pc n="lb"/>
又當疆事決裂已甚收拾最難之後甫任恊理已無督<pc n="lb"/>
可恊再改總督已無兵可督方束手待兵以束身待罪<pc n="lb"/>
此實臣命數乖蹇使然臣有付之無可奈何而已惟祈<pc n="lb"/>
皇上原臣苦情見今雲帥王樸兵北去未還宣鎮楊國<pc n="lb"/>
柱山西鎮虎大威兵已潰難收延綏和應詔兵往調未<pc n="lb"/>
至河南援剿總兵左良玉臨洮總兵曹變蛟兵竟無音<pc n="lb"/>
耗臣所督者除保鎮總兵劉光祚步兵同臣原帶步兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
五百炤監臣髙起潜題疏防守臨城更易登撫楊文岳<pc n="lb"/>
兵赴青併監臣大兵征剿外止有原帶陜西馬兵及劉<pc n="lb"/>
光祚馬兵共千餘耳是尚不堪當一禆將指揮臣顧能<pc n="lb"/>
擁此區區以對壘哉然即使諸兵既合而各兵伎倆廟<pc n="lb"/>
堂不知臣甚知之決勝殊未易易但舍此請兵將徴兵<pc n="lb"/>
何處臣故不敢别有無益之凟陳乃兵尚未合而見今<pc n="lb"/>
二東郡邑望風淪陷者已不知凡幾矣苐祈皇上於臣<pc n="lb"/>
兵未合時憐臣原屬無辜即臣兵既合後鑒臣非甘有<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
罪少寛斧鉞或使臣苟存視息臣非欲强顔人世亦不<pc n="lb"/>
敢遽陳烏私苐得薄命朝天罄竭平生面請聖明為皇<pc n="lb"/>
上確定大計料理年餘於以逺鬯皇靈定有微效臣於<pc n="lb"/>
此時死有餘榮矣臣無任感激惶悚之至為此具本謹<pc n="lb"/>
奏崇禎十一年十二月二十八日具奏正月初十日奉<pc n="lb"/>
㫖覽奏謝知道了符驗旗牌闗防何尚未到着嚴催孫<pc n="lb"/>
傳庭仍遵㫖集兵出竒制勝以副簡任該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭保督併謝降級疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
奏為微臣力竭重任難勝罪深量罰猶幸謹謝天恩兼<pc n="lb"/>
陳愚悃事本年正月二十八日准吏部咨為薊督亟宜<pc n="lb"/>
早定保督不宜另推伏乞皇上勑部速竣以便從頭實<pc n="lb"/>
做事該本部㑹題正月十八日奉㫖洪承疇仍以兵部<pc n="lb"/>
尚書兼都察院右副都御史降四級戴罪住俸總督薊<pc n="lb"/>
州等處軍務兼理糧餉經畧禦倭着作速到任孫傳庭<pc n="lb"/>
仍以兵部左侍郎兼都察院右僉都御史總督保定山<pc n="lb"/>
東河北等處軍務各鎮援兵兼理糧餉俱冩勅與他欽<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
此欽遵抄出到部移咨到臣臣即於行間恭設香案望<pc n="lb"/>
闕叩頭謝恩繕疏控辭間二月初五日准兵部咨為飛<pc n="lb"/>
報省城失陷事該本部㑹題正月二十六日奉㫖省㑹<pc n="lb"/>
重地兵到輙陷甚至親藩罹難尤國家從来所未有内<pc n="lb"/>
外防援各官俱屬有罪然主客久近又當分别宋學朱<pc n="lb"/>
力阻援兵又無防禦著確查下落定案顔繼祖雖奉㫖<pc n="lb"/>
守徳而平時全無料理有事一味虚恢著革職聽勘倪<pc n="lb"/>
寵巧猾避敵著革了職錦衣衛拏解来京究問髙起潛<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
雖有調援豈能辭罪著降六級仍戴罪孫傳庭受事日<pc n="lb"/>
淺著降一級戴罪與髙起潛奮力圖報自贖首輔劉宇<pc n="lb"/>
亮督察何事也著戴罪李績祖寛等楊振周祐等朱之<pc n="lb"/>
鎮等還著作速查明分别確議具奏山東撫鎮員缺著<pc n="lb"/>
即推立補本内無名首領衛所等官也著一併查明卿<pc n="lb"/>
已有㫖了欽此欽遵恭捧到部備咨到臣臣不勝感戴<pc n="lb"/>
不勝惶悚竊念軍中制勝宜借壯猷閫外持衡每需福<pc n="lb"/>
將臣天下之庸人也念年通籍什五投閒三任當官萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
一罔效逺不具論即頃者奉命入援詎不切同仇之義<pc n="lb"/>
且浸假而躋樞貳恊贊浸假而以原官總督乃將多巾<pc n="lb"/>
幗不能遽使之赳桓兵若眠蠶不能速化為驍健庸莫<pc n="lb"/>
庸於此矣臣乂天下之蹇人也役秦秉鉞備歴艱辛念<pc n="lb"/>
母尸饔未申菽水非所敢言即今者代匱督師已屬極<pc n="lb"/>
難之任而何以聞命適在濟陷三日之前又何以兵集<pc n="lb"/>
已在濟陷三日之後况二東雖靖而保全之外無繇副<pc n="lb"/>
報効之心左輔尚紛而出口之時誰可爭到頭之著臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
之蹇莫蹇於此矣庸為人之所棄寧堪更試以錯盤蹇<pc n="lb"/>
實天之所刑豈得自逭於斧鉞何以聖明重加委任既<pc n="lb"/>
若忘臣之庸薄示創懲又若憐臣之蹇苐臣力已竭而<pc n="lb"/>
難効驅馳臣罪實深而莫酬浩蕩此臣所以感激涕零<pc n="lb"/>
愧憤莫措者也除於行間恭設香案叩頭再謝天恩外<pc n="lb"/>
其保督事任竢北兵出口臣乃敢另疏瀝血懇辭今仍<pc n="lb"/>
以原銜督師自贖統祈聖明原鑒臣無任感激惶悚之<pc n="lb"/>
至為此謹具奏聞崇禎十二年二月初五日具奏初十<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
日奉㫖覽奏謝知道了孫傳庭著恪遵屢㫖鼓勵督軍<pc n="lb"/>
不必另辭該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>附請陛見原疏<pc n="lb"/>
奏為恭謝天恩兼陳微臣切欲陛見之悃仰請聖明裁<pc n="lb"/>
諭事臣卧病通州伏候廷議本月二十三日准兵部咨<pc n="lb"/>
該兵科都給事中張縉彦題為薊督擔荷甚重事奉㫖<pc n="lb"/>
這本説的是再嚴行申諭孫傳庭着即赴任作速料理<pc n="lb"/>
抽練事宜該部知道欽此欽遵恭捧到部移咨到臣臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
不勝惶悚不勝感戴隨於寓所恭設香案叩頭謝恩外<pc n="lb"/>
伏念臣自督師役竣屢多舛謬數奉嚴綸九死餘生不<pc n="lb"/>
堪震叠徬徨憂懼無以自容於前月二十三日突感耳<pc n="lb"/>
症遂至失聰今已浹月向臣甫任督師皇上復允廷臣<pc n="lb"/>
之請俾臣總督保定山東河北等處軍務臣綿薄無似<pc n="lb"/>
且已成廢物自應具疏籲免然以方在席藁即斧鉞或<pc n="lb"/>
逭而鞶帨應褫故不敢自行控請何意聖明雷霆忽霽<pc n="lb"/>
雨露頓囬若暫寛臣前愆且將責臣後効臣罪不容寛<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
才無可用仰荷不測之矜原復䝉無已之收録感激思<pc n="lb"/>
奮恨不捐糜頂踵稍圖報塞苐臣自絶於天五官缺一<pc n="lb"/>
其何以振飭將吏臨莅軍民祗誦温綸跼蹐無地惟有<pc n="lb"/>
囬環飲泣仰天搥慟而已顧犬馬戀主實難恝然至臣<pc n="lb"/>
無可奈何之下情容當瀝血另陳今不敢遽凟宸聰也<pc n="lb"/>
臣自丙子陛辭忽越三載迫欲一覲天顔又臣仰荷任<pc n="lb"/>
使雖防禦罔效然於一切軍國大計竊甞留心究考稍<pc n="lb"/>
窺約畧臣耳固廢心尚存舌猶在也意懇聖明召臣入<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
見庶幾罄陳芻蕘即皇上俯有諮詢但令輔臣書示數<pc n="lb"/>
字臣亦能一一條對臣竊見皇上虚懐下問於真保等<pc n="lb"/>
屬新設監司諸臣俱令星馳陛見豈獨於臣而靳之臣<pc n="lb"/>
才畧非能於諸臣有加然巧不如習言貴可行臣似覺<pc n="lb"/>
有微長惟皇上勿吝堦前盈尺俾臣畢吐其愚臣於内<pc n="lb"/>
安外攘之間必有一二肯綮之言可以收事半功倍之<pc n="lb"/>
效者用備採納如膚襲無當斧鑕願甘倘以臣聾廢蹣<pc n="lb"/>
跚趨承未便或容臣越闕一叩勑樞户部垣諸臣各出<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
兵餉欵畧與臣籌議一二日臣苟有一得即令各臣酌<pc n="lb"/>
確上聞臣不敢謂輕塵墜露必無補於嶽海髙深也臣<pc n="lb"/>
無任感勒激切待命之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>官兵苦戰斬獲疏<pc n="lb"/>
為官兵雖有斬獲不敢言功實實苦戰三日臣不敢不㨿<pc n="lb"/>
報轉聞仰祈聖明勅部察覆事竊思敵圍真定首至退<pc n="lb"/>
敵者臣也臣恥報解圍而保撫報之及敵㨿濟南首至<pc n="lb"/>
退敵者亦臣也臣恥報恢復而東撫報之即靖二東障<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
陵京且為聲防為拒堵為接戰殫厥心力悉副明㫖而<pc n="lb"/>
臣之所入告於皇上者亦惟是如何聲防如何拒堵如<pc n="lb"/>
何接戰以無沒諸將士之血苦已耳臣先事未甞誇詡<pc n="lb"/>
後事未甞欺飾也葢臣以癡忠報主憤恥二字臣實獨<pc n="lb"/>
切臣身可殺臣必不敢自䘮本心以熒聖聽出口之役<pc n="lb"/>
我兵用步得力是以一鼓戰勝情形實實如此彼時各<pc n="lb"/>
監提兵内臣與各邊鎮將領士卒同集邊口臣如飾罪<pc n="lb"/>
冐功大言無實皇上之斧鉞可逃而萬衆之指摘奚逭<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
也且初十日之戰曹變蛟遵臣步法與北兵轉戰衝擊<pc n="lb"/>
臣之步兵莫不一往無前臣與總監諸臣俱在陣前豈<pc n="lb"/>
敢欺乎至十一日之戰以相距漸逺故從衆議用馬遂<pc n="lb"/>
不能摧陷如前然我兵與敵騎力抵竟日亦臣等所目<pc n="lb"/>
擊者也十六日臣旋師薊州㨿監軍道塘報到臣正在<pc n="lb"/>
繕疏具奏間適接邸報見督察一再誣臣意不可測又<pc n="lb"/>
見各部痛感天言泣領臣罪疏内首指及臣云夫夫羣<pc n="lb"/>
望之所歸而推轂則名實不副又該部覆察沙偶疏奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
有原係孫傳庭飾詞不必行察之㫖臣乃自痛才劣隕<pc n="lb"/>
越竟至於此遂於出口叙疏趦趄不敢具報已思各將<pc n="lb"/>
士拚死力戰敵愾之勇實向来所未有豈可以臣故湮<pc n="lb"/>
沒輙復㨿實勒陳内云臣身任軍務大創無能惟有引<pc n="lb"/>
罪何敢復為諸將士言功苐諸將士臨陣血戰昭昭在<pc n="lb"/>
人耳目臣不得不㨿報轉聞除總監原督闗門勁旅及<pc n="lb"/>
山永巡撫與從西應援之薊督宣督京營提督督理分<pc n="lb"/>
監遵撫所獲功次應聽各臣自行察奏其臣所統各鎮<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
將官兵與分監陳正彛兵合營同進仰仗天威頗知鼔<pc n="lb"/>
奮雖所獲無多而敵愾殊勇總兵曹變蛟則揮刀當先<pc n="lb"/>
人馬辟易祖大夀親語臣等曰今日衆將中顯了一人<pc n="lb"/>
諸將皆服則變蛟也此固大夀彛好之公而變蛟之勇<pc n="lb"/>
畧冠軍槩可知巳王樸則親提步卒力戰衝鋒九日之<pc n="lb"/>
役北兵以數千人来突而能不為動楊國柱則往来摧<pc n="lb"/>
陷矢捐糜以圖桑榆之收均應併録在將領李國政則<pc n="lb"/>
決䇿鼓衆先後數陣本將聨率之力居多而全守亮刁<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
明忠鄭嘉棟王根子趙大𦙍李有功劉忠劉芳名魯文<pc n="lb"/>
彬張天麟張一貴郭清王國棟王鉞趙祥賀人龍郝崇<pc n="lb"/>
𦙍劉世爵王希貴蕭繼節等恪遵師律有進無退均於<pc n="lb"/>
行陣有禆相應併録其餘文武將吏應否分别議叙俱<pc n="lb"/>
候該部酌覆至於戰殁之台賴李孟貞王兩等血濺沙<pc n="lb"/>
場俱應優䘏内李孟貞係臣標下劄委守備以一人步<pc n="lb"/>
逐五敵奮砍忽中敵矢貫腦而斃亦祖大夀親見為臣<pc n="lb"/>
等言之曹變蛟遣材官身負其屍以歸為臣慟服不已<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
者也尤應優恤被傷之劉成呉宗踪馬應騰郭汝磐武<pc n="lb"/>
定等臣騐多對而之傷足知進戰之勇内郭汝磐即降<pc n="lb"/>
寇之混天星武大定即殺蝎子塊之黄巢而堅不復叛<pc n="lb"/>
者俱能報國亡身尤宜風勸至於從来捷報率多誇張<pc n="lb"/>
臣矢志不欺素邀聖鑒頃以舉事謬妄又為舊輔劉宇<pc n="lb"/>
亮兩次牽誣致聖明屢責其諉飾即同朝亦莫保其初<pc n="lb"/>
終臣有身未死無血可揮於此畨叙疏實惴惴然閣筆<pc n="lb"/>
難下止以諸將士戮力疆場勞勩難泯輙敢詳述以聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
苐祈皇上勑部密察則諸將士血戰之苦得明臣雖身<pc n="lb"/>
受斧鉞有餘榮矣為此謹題崇禎十二年三月十七日<pc n="lb"/>
具題二十一日奉㫖該兵部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭聽處分兼瀝血忱疏<pc n="lb"/>
為微臣行近通州忽接嚴㫖暫止中途恭聽處分兼瀝血<pc n="lb"/>
忱併請交割陜兵以聽薊督酌議事臣因内外多事憂<pc n="lb"/>
憤廿年揣摩十載懐忠思効匪朝伊夕初奉命協剿臣<pc n="lb"/>
即有而請聖明另作良圖之奏既奉命督師臣又有面<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
請聖明决定大計之奏復以請見之意寓書閣部<pc n="lb"/>
不一而足臣之率妄極矣該部此請盖特為臣若<pc n="lb"/>
薊督事竣陛見前已有㫖無竢請矣彼時臣方下部<pc n="lb"/>
院看議正在席藁又安得借前席之箸耶該部豈見<pc n="lb"/>
不及此使臣於此時儻得䝉恩召對罄所欲吐無論<pc n="lb"/>
於禦敵長策條畫必當聖意即議留陕兵臣得一參<pc n="lb"/>
末議亦何至徒失戰守家當虚糜無限錢糧而薊門<pc n="lb"/>
竟未得陜兵絲毫之濟也顧薄命如臣胡可得也痛<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
思臣自入援以來萬苦備甞一著未錯比敵將去臣<pc n="lb"/>
罪遂多及事甫竣臣即束身待議雖欲碎首御堦剖<pc n="lb"/>
心無繇臣因具疏瀝陳内稱臣三年逺役半載入援<pc n="lb"/>
咫尺天顔妄冀一瞻睟穆稍申犬馬戀主之私本月<pc n="lb"/>
二十日於三河接邸報知原任督察閣部劉宇亮又<pc n="lb"/>
疏牽指及臣奉有孫傳庭躱閃虚恢全無調度大負<pc n="lb"/>
重任該部院一併確議速奏之㫖又兵部請召薊保<pc n="lb"/>
督臣奉有薊督著遵㫖陛見陜西兵馬著洪承疇酌<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
議速奏孫傳庭已有㫖了之㫖臣惟有席藁待罪無能<pc n="lb"/>
稽首瞻天矣獨是躱閃虚恢臣所萬萬不敢出臣向剿<pc n="lb"/>
寇秦中無兵措兵無餉措餉能使十年之寇數戰立掃<pc n="lb"/>
䝉皇上真心實心之褒不一而足臣豈初終相謬其不<pc n="lb"/>
能滿志者則固以形勢之地方各異亦兵馬不皆臣所<pc n="lb"/>
自練耳皇上痛念藩封淪陷郡邑丘墟生民塗炭無論<pc n="lb"/>
是否臣任後之事何敢置辯但督察欲葢已愆誣臣不<pc n="lb"/>
已甚且舉經過州縣駐宿時日一一可稽之事惟其顛<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
倒不知何以任誕至此臣報北援在濟陷之先彼時前<pc n="lb"/>
股北折之敵尤多於後股東省有總監大兵臣應否不<pc n="lb"/>
顧陵京及初六日聞濟陷之變臣等公議謂宜併力南<pc n="lb"/>
向屬督察具疏臣於初七日即發兵分防初八九日即<pc n="lb"/>
發總兵王樸等統兵繇平原併趨禹齊十一日臣亦親<pc n="lb"/>
赴平原焉用督察之挽捉且督察自聞濟陷稱病卧榻<pc n="lb"/>
又何暇挽臣捉臣豈病未真耶抑祗任奚僮挽捉耶其逺<pc n="lb"/>
繇河間者督察欲逺繇也督察不於十八日從徳州過<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
河赴河間行十里許乎時河西無警督察已擕延綏保<pc n="lb"/>
鎮火器兩營及雲鎮馬兵一千同提標營馬兵五百可<pc n="lb"/>
無虞矣又欲擕宣鎮馬兵一千臣以兵不能多分無戰<pc n="lb"/>
之地始邀還督察同行督察逡巡不敢行臣於本日夜<pc n="lb"/>
至呉橋督察止徳州囑令臣駐呉橋相候二十日早臣<pc n="lb"/>
遣兵迎督察至始同抵東光二十一日臣欲繇泊頭赴<pc n="lb"/>
滄州督察堅欲迂道交河二十二日督察復駐交河囑<pc n="lb"/>
令臣先至滄州相候二十三日督察始至滄州今謂臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
欲逺繇河間獨不思經過州縣駐宿時日一一可稽乎<pc n="lb"/>
夫督察即遲行一二日於事何礙苐督察止亦不容臣<pc n="lb"/>
行即或容臣行亦必令臣相候以擁䕶督察今反以迂<pc n="lb"/>
遲誣臣若夫督察盡職於革職之後咨札紛至固欲補<pc n="lb"/>
向来之缺陷以為抄送兵部之地抑知剌謬多端祗見<pc n="lb"/>
心勞而日拙矣他如偵探之不確騐級之未真即今偵<pc n="lb"/>
探有報可考而首級之經臣解與督察解者司馬堂當<pc n="lb"/>
自有定衡也又言督察參劉光祚彈墨未乾又復疏救<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
致奉嚴㫖忽指及臣初但以沙偶之言畧為㸃綴繼聞<pc n="lb"/>
朝議頗嚴復具瀝陳顛末一疏謂臣當言不言一味旁<pc n="lb"/>
觀專欲以督察卸擔夫督察叅後始袖出一稿示臣方<pc n="lb"/>
叅時臣不知也何以謂臣卸擔且督察前疏既云若督<pc n="lb"/>
臣白簡無靈尚方空握而必借臣代紏督臣亦難自解<pc n="lb"/>
反謂臣以督察之叅卸擔豈督察好為此等不倫之語<pc n="lb"/>
祗以歸罪於臣督察必可解釋耳若臣之所以不叅劉<pc n="lb"/>
光祚者非縱也茨州之役劉光祚等原未失律䘮師即<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
怯懦委屬隠情而叅劾宜有顯罪自大城督察為各鎮<pc n="lb"/>
下拜各鎮將皆悚惕不寧臣以各鎮新合之兵辦敵實<pc n="lb"/>
非易易恐繩之太急别致僨誤又行間之情形左右之<pc n="lb"/>
奸偽督察殊未諳未知臣實慮之正月二十七日我兵<pc n="lb"/>
大城戰敵後報苗頭已向東北臣謂宜量留火兵設防<pc n="lb"/>
先發戰兵馳赴東安扼擊而督察不從故臣止發刁明<pc n="lb"/>
忠李國政劉芳名領哨兵八百隨敵偵探餘兵俱頓大<pc n="lb"/>
城二十九日晩臣勉發總兵曹變蛟楊國柱等兵先往<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
次早復約督察率餘兵同往不然或臣獨往掌號將發<pc n="lb"/>
督察遣家人力阻復停一日比兵兼程於初三日寅時<pc n="lb"/>
奔至東安晝夜疲勞距河猶六十餘里敵即於是日午<pc n="lb"/>
時盡數渡河又安為半渡之扼擊及敵破黄花店等村<pc n="lb"/>
各鎮布置敵兵設伏誘戰各鎮俱在張家鋪一帯埋伏<pc n="lb"/>
臣等未甞易各鎮於前敵而各鎮不遵臣等歸後前官<pc n="lb"/>
兵遇敵接戰互有殺傷我兵未能抵禦敵未至張家甫<pc n="lb"/>
時已薄暮北兵舉號火整隊而還我兵亦收營各鎮未<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
甞臨敵潰逃無可罪也乃督察遽行題叅發疏之後以<pc n="lb"/>
稿示臣臣因以行間情状為督察微及與臣所入告於<pc n="lb"/>
皇上者無異也未幾而有磚厰之役督察不候報至即<pc n="lb"/>
行具奏約畧繕疏如内云首級在二十顆上下從来無<pc n="lb"/>
如此報法督察謬誤當自有因乃無端相尤執定沙偶<pc n="lb"/>
之言為下水拖人之計督察即思陷臣當强敵在内邊<pc n="lb"/>
丁久戌之時何可以此語見之章奏督察顛倒乃爾而<pc n="lb"/>
毅然請纓則臣等行間文武之不幸於督察何責馬若<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
劉光祚鎮屬郡邑多陷自有光祚應得之罪臣始終非<pc n="lb"/>
為光祚寛也臣䝉皇上委任不效即援二東遮陵京守<pc n="lb"/>
内堵外前後大小血戰屢次俱不敢言功苐臣即不才<pc n="lb"/>
亦不至逺遜督察乃督察患失懼禍厚誣臣以行其掩<pc n="lb"/>
飾臣即任受將如清議何哉臣見候議處陜西兵馬應<pc n="lb"/>
遵明㫖交薊督聽其酌議臣繁寃欲訴謹就事剖析伏<pc n="lb"/>
乞聖鑒為此謹奏崇禎十二年三月二十二日具奏二<pc n="lb"/>
十八日奉㫖郡邑失陷孫傳庭任後不少豈得諉卸併<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
所奏督察事情該部院通行確議速奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趣赴保任謝恩疏<pc n="lb"/>
奏為恭謝天恩事臣卧病通州伏候廷議本月二十三<pc n="lb"/>
日准兵部咨該兵科都給事中張縉彦題為薊督擔荷<pc n="lb"/>
甚重等事奉聖㫖這本説的是再嚴行申諭孫傳庭著<pc n="lb"/>
即赴任作速料理抽練事宜該部知道欽此欽遵恭捧<pc n="lb"/>
到部移咨到臣臣不勝惶悚不勝感戴隨於寓所恭設<pc n="lb"/>
香案叩頭謝恩外伏念臣自督師役竣屢多舛謬致奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
嚴綸九死餘生不堪震叠徬徨憂懼無以自容於前月<pc n="lb"/>
二十三日突感耳症遂至失聰今已浹月向臣甫任督<pc n="lb"/>
師皇上復允廷臣之請俾臣總督保定山東河北等處<pc n="lb"/>
軍務臣綿薄無似且已成廢物自應具疏籲免因見候<pc n="lb"/>
議處故不敢自請褫斥何意聖明雷霆忽霽雨露頓施<pc n="lb"/>
若暫寘臣前愆且將責臣後効臣罪在難寛才無可用<pc n="lb"/>
仰荷不測之矜原復䝉無已之收録感激思奮敢不捐<pc n="lb"/>
糜頂踵稍圖報塞即臣自絶於天五官缺一似不容靦<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
顔於將吏軍民之上然臣年未五十倘徼靈藥餌未必<pc n="lb"/>
不調理漸痊臣荷聖明如此特恩其何能自甘暴棄臣<pc n="lb"/>
當勉强趨任一面調養一面料理萬一竞不瘳臣始瀝<pc n="lb"/>
血另陳今不敢遽凟宸聰也臣自丙子陛辭忽越三載<pc n="lb"/>
迫欲一覲天顔又臣竊見皇上虚懐下問於真保等屬<pc n="lb"/>
新設監司諸臣且俱令星馳陛見臣才畧非能於諸臣<pc n="lb"/>
有加然巧不如習言貴可行臣似亦有一得倘能續諸<pc n="lb"/>
臣之後跪伏御前畢吐其愚臣於内安外攘之間必有<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
一二肯綮之言可收事半功倍之效用備採納苐恐聾<pc n="lb"/>
廢蹣跚趨承未便故亦不敢妄有凟請臣過都之時或<pc n="lb"/>
當於正陽門外望闕一叩以申犬馬戀主之私然亦必<pc n="lb"/>
奉有明㫖乃敢遵行至保鎮之事不止兵馬錢粮俱屬<pc n="lb"/>
新創應俟部議即臣兼管直省屬地頗寛駐劄衙門似<pc n="lb"/>
宜適中以便調度今亦未審當在何處併祈聖明勅部<pc n="lb"/>
確議請㫖詳示施行為此具本謹奏崇禎十二年四月<pc n="lb"/>
二十四日具奏二十六日奉㫖陛見不必行保督練兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
計餉昨已有㫖孫傳庭著即星速遵行真心實做朝廷<pc n="lb"/>
自有裁鑒駐劄不必又議該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請斥疏<pc n="lb"/>
奏為微臣迫欲報主已至地方奈兩耳竟廢不能聞言<pc n="lb"/>
何以受事又拂戾輿情已見其端展轉無計不得不據<pc n="lb"/>
實哀鳴仰祈聖明勅部速議斥更以無致貽悞事臣負<pc n="lb"/>
恩溺職罪孽深重自三月二十三日於通州感患失聰<pc n="lb"/>
了不聞聲今已一月有半前月二十三日臣方席藁候<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
議忽接部咨知臣復儌皇上使過洪恩催赴保督新任臣<pc n="lb"/>
跪讀明綸感激思奮不暇深維始終謬謂臣年未衰暮<pc n="lb"/>
或可調養料理漸需痊可既具疏謝恩刻期赴任固臣<pc n="lb"/>
區區犬馬報主之私也孰意兩耳既廢跬步難行一至<pc n="lb"/>
地方始知不可旦夕容留如不及早馳請斥更以至躭<pc n="lb"/>
延時日虚負重寄臣雖死不償責矣臣方過都之時臣<pc n="lb"/>
同鄉親友宦於京邸者視臣於郊闗之外見臣狼狽之<pc n="lb"/>
狀皆為掩泣日暮抵蘆溝橋㑹分監臣武俊以督修城<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
工在彼邀臣一飯凡所問訊慰勞之言臣俱不能聽惟<pc n="lb"/>
令書役私記而已及行近涿州該州知州呉同春及衛<pc n="lb"/>
輔營將官温良等出郭相迎突值輿前臣不知為誰氏<pc n="lb"/>
茫無以應左右以手指畫臣都不省一時慚憤無地自容比<pc n="lb"/>
至城署舉砲迫近臣輿止見火光迸發亦不之聞也臣<pc n="lb"/>
在通州尚有一日偶聞砲聲兹殆以慚憤之故錮蔽更加<pc n="lb"/>
於前矣迨入署於各將吏俱未延見閉門獨坐泫然泣<pc n="lb"/>
下既就榻涙猶涔涔盈枕也次日抵定興諭令左右於<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
該縣官吏接見皆豫開一帖投臣始能辨識比該縣知<pc n="lb"/>
縣王賜璽接見之後原役偶離臣所突有易州道臣劉<pc n="lb"/>
在朝因便道就見遣差官大聲喊禀無如臣何旁役不<pc n="lb"/>
得已乃代為傳免謝之而去已得中軍官李國政小帖<pc n="lb"/>
始悉其故臣於是慚憤益甚幾不欲生及進該道入見<pc n="lb"/>
留坐少頃該道有所語亦惟令書役於其去後書冩呈<pc n="lb"/>
臣次日至安肅縣又次日至保定府凡有將吏接見非<pc n="lb"/>
報帖不能知聞凡有事體聲説非開冩不能裁示臣時<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
覺環臣左右殆無一不揶揄臣而姍笑之者臣之慚憤<pc n="lb"/>
愈不可言臣因思臣方新莅於將吏叅謁之末節不能<pc n="lb"/>
支吾已無以肅體示觀若臣任事之後諸所經畫非稽<pc n="lb"/>
閲兵馬即清覈錢糧與夫勸懲將吏諸重務乃臣出入<pc n="lb"/>
内外俱不得不借聽於報帖假手於開冩就中藏奸啓<pc n="lb"/>
弊寧有紀極若欲左右之人體臣充耳不相愚弄此萬<pc n="lb"/>
萬必無之事然即令若輩守法無他亦必不能禁所屬<pc n="lb"/>
將吏之借口其何以保無後言使羣然懾服乎臣因候<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
印未至偃坐一室前思後想無一而可即臣才力果堪<pc n="lb"/>
而聽而不聞豈得尚言才力即使三五月可愈而保督<pc n="lb"/>
之事豈可躭閣三五月况臣伎倆已竭又廢病難痊縁<pc n="lb"/>
是煎憂之過煩燥增劇兩日已来併水火結濇頭目暈<pc n="lb"/>
眩手足時作麻木延醫吕國賔診視謂心腎不交肝經<pc n="lb"/>
火燥故爾氣閉聲收葢縁累年勞役受病已深且恐轉<pc n="lb"/>
生他症殊非藥餌可能旦夕取效臣竊維保督新設責<pc n="lb"/>
任何等重大上厪宸慮何等殷切乃於一刻千金之時<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
而容以兩耳無聞之人尸位貽悞乎其宜仰請斥更無<pc n="lb"/>
容再計乃臣方擬繕疏瀝陳而初七日夜已有匿帖粘<pc n="lb"/>
臣署前云軍民啞總督聾雖有苦情誰陳九重又聞各<pc n="lb"/>
巷口及各衙門亦粘有此帖旋經揭毁則臣之不孚衆<pc n="lb"/>
望拂戾軍民已見其端然使臣力或可勉即人言奚恤<pc n="lb"/>
乃臣憒憒若此安能稍圖寸效以謝兹悠悠之口又烏<pc n="lb"/>
得不早自裁决也用是泣血哀鳴冐死馳奏至於臣罪<pc n="lb"/>
原應罷斥䝉聖明寛宥趣令復任實出臣之望外今臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
既不能復任督事自應仍行褫革庶國法明而臣心亦<pc n="lb"/>
可自愜非臣所敢辭也若夫堪任保督者以臣愚計之<pc n="lb"/>
實不乏人皇上勑該部廣求公舉天下之人自足供天<pc n="lb"/>
下之用何至於今日而嘆乏才乎以臣所知如原任兵<pc n="lb"/>
部侍郎張福臻作令臨潁不捐公私創造磚城百雉屹<pc n="lb"/>
然祗今豫寇紛紜臨潁獨獲安堵皆福臻之貽也又如<pc n="lb"/>
登撫楊文岳氣定神閒遇事迎解前者守徳守臨以及<pc n="lb"/>
援登俱先期遄赴便宜即行具見逺畧而沈雄温湛妙<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
有張弛殊不易及向臣曾以文岳及東撫顔繼祖併舉<pc n="lb"/>
之樞部臣於繼祖猶知之鎮撫之前若文岳則臣信宿<pc n="lb"/>
清源時親見其遇卒能暇處紛不亂圓應無方所不勝<pc n="lb"/>
心折者也臣耳目固陋其自二臣而外所不及知不能<pc n="lb"/>
舉者何限苐在該部之亷訪推用耳伏祈皇上勅令該<pc n="lb"/>
部務為新設重鎮推舉賢能仰請簡用俾其星馳受事<pc n="lb"/>
早奠巖疆力振初局念臣已經聾耳且不能聞屬官之<pc n="lb"/>
言身何能勝地方之任又憐臣撫秦剿禦三年入援馳<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
驅六月積勞嬰病萬非得已及臣印勅俱未領到無可<pc n="lb"/>
交代允臣即去俾早獲囬籍調理又與臣老病之母早<pc n="lb"/>
獲相依一日倘不遽填溝壑惟有偕山樵野牧共祝聖<pc n="lb"/>
夀於億萬斯年矣臣無任悚息待命之至為此謹奏崇<pc n="lb"/>
禎十二年五月初九日具奏十三日奉㫖孫傳庭特任<pc n="lb"/>
練兵何得輙以病諉着即遵㫖刻期料理不許延誤取<pc n="lb"/>
罪仍着兵部查明速奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再請斥革疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
奏為微臣幸邀寛政恭謝天恩併再陳聾廢及病苦迫<pc n="lb"/>
切情狀萬乞聖明慨賜矜憐急行斥革另簡才能蚤為<pc n="lb"/>
料理免悞封疆大計事臣自五月初六日抵保定因兩<pc n="lb"/>
耳聾廢萬難受事具有微臣迫欲報主已至地方奈兩<pc n="lb"/>
耳竟廢不能聞言何以受事又拂戾輿情已見其端展<pc n="lb"/>
轉無計不得不據實哀鳴仰祈聖明勅部速議斥更以<pc n="lb"/>
無致貽悞一疏於初九日拜發去後初十日准兵部咨<pc n="lb"/>
該本部題為功罪闗封疆之重威福係朝廷之權歴數<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
失機列為五案祈皇上立伸國憲垂玩逗之大戒以鞏<pc n="lb"/>
治安之新圖事臣奉㫖實降五級照舊管事臣跪誦明<pc n="lb"/>
綸不勝感激不勝惶悚除恭設香案望闕叩頭謝恩外<pc n="lb"/>
竊念臣承局雖殘矢心原實苐智勇俱困之日殘局委<pc n="lb"/>
屬難收矧庸蹇無似之人實心何能自白負愆殊重伏<pc n="lb"/>
罪何辭乃謬䝉廷議曲原特荷聖恩薄創此臣於稽首<pc n="lb"/>
稱謝之餘所不禁感激涕零者也惟是應斥獲留臣之<pc n="lb"/>
際會誠竒雖生猶死臣之嬰疾最苦乃今不但雖生猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
死且又垂死難生矣臣自前疏拜後枯坐一室咄咄書<pc n="lb"/>
空僮僕書掾皆視臣若無物或詬誶於門屏之外或搆<pc n="lb"/>
鬭於㕔事之上臣如在夢寐間有解事者密帖告臣即<pc n="lb"/>
於帖後求臣勿加窮詰臣忿不能忍呼羣役親訊之而<pc n="lb"/>
彼此執筆互推臣竟莫悉其故反致誤責陜西携来稿<pc n="lb"/>
書一名而羣役相顧散去已乃知所責者非其罪也臣<pc n="lb"/>
孑然一身别無親屬相從可以代臣體察禁飭然即有<pc n="lb"/>
親屬亦止能體察禁飭於門之内已耳門之外何以代<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
也臣乃知天之廢臣以至於此臣真雖生猶死矣又不<pc n="lb"/>
意復感一症將無生理臣因醫官吕國賔之言謂臣耳<pc n="lb"/>
受恙繇肝火燥發且中有積痰恐轉成别症連服清痰<pc n="lb"/>
之劑未有微效至十二日早起忽覺胸膈如有一物直<pc n="lb"/>
抵喉間嚥之不下咯之不出及以匙箸引之則有血塊<pc n="lb"/>
如核與頑痰相纒不解愈引愈多該醫及僕輩相視惶<pc n="lb"/>
駭謂不急圖謝事靜養性命之憂且在旦夕不但聽不<pc n="lb"/>
聞聲而已臣為憮然者久之因思臣之性命亦何足惜<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
惟是臣母衰年獨臣一子臣向在秦切欲請告塵皇上<pc n="lb"/>
睿聽者屢矣苐以疆事遷延至今倘臣或有他臣母暮<pc n="lb"/>
景為可憐耳然此終屬臣之私情亦非臣所敢言也臣<pc n="lb"/>
所不能不急急陳者則以臣既兩耳無聞必不能卧理<pc n="lb"/>
保督之事而保督之事又㫁不可時刻躭延惟祈皇上<pc n="lb"/>
如臣前疏將臣速賜斥革另簡賢能星馳抵鎮早為料<pc n="lb"/>
理俾抽練重務毋致躭遲臣或死或不死而猶之死總<pc n="lb"/>
非臣所計也使非臣病廢萬難受事保督之事又萬難<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
頃刻躭遲臣前疏猶未奉㫖安敢復有瑣凟伏祈聖明<pc n="lb"/>
立賜施行臣無任激切待命之至為此謹奏崇禎十二<pc n="lb"/>
年五月十四日具奏二十一日奉㫖孫傳庭已有㫖了<pc n="lb"/>
該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏繳督師符騐闗防兼報撫秦存積銀兩疏<pc n="lb"/>
奏為敬繳微臣前任督師符騐闗防兼報撫秦任内存<pc n="lb"/>
積鍰站銀兩事臣前任督勦原領勅劒旗牌已於四月<pc n="lb"/>
十九日具疏進繳訖其闗防因查覈官兵支過行鹽併<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
候部文扣算功賞臣已奏明俟事竣同符騐併繳今行<pc n="lb"/>
鹽文册臣已行令各鎮將徑報理餉主事李光宥查覈<pc n="lb"/>
功賞臣已銷筭奏報所有闗防暨符騐相應併繳至保<pc n="lb"/>
督闗防據塘官王燝於五月十二日齎至時臣業已病<pc n="lb"/>
廢請斥未敢開動其准到部文及行各衙門文移凡闗<pc n="lb"/>
抽練事務者臣俱用督師闗防轉行至二十一日接邸<pc n="lb"/>
報臣䝉恩革任行查臣即於公署恭設香案叩頭謝恩<pc n="lb"/>
訖至二十六日接邸報新督已推登莱巡撫楊文岳奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
有俞㫖登莱原在督屬聞命即可受事臣隨將保督闗<pc n="lb"/>
防於六月初二日差旗鼓守備楊豹率官承吏書羅國<pc n="lb"/>
用等六員名齎送新督臣訖有節次准到部咨二十九<pc n="lb"/>
件併行過及各鎮道投到文巻不及一扛檄發保定府<pc n="lb"/>
呈送其衛鞏二營兵馬已行井陘易州二道遵照部題<pc n="lb"/>
責原管官訓練應交新督臣稽閲臣於本月初九日自<pc n="lb"/>
保定扶病移駐易州聽候查奏再臣原任秦撫叨轉今<pc n="lb"/>
官節改四任俱於行間拜命其巡撫復命事宜臣曾於<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
恊理謝恩疏中奏明俟恊理事竣補行秦撫自臣以前<pc n="lb"/>
七易其人而無一好去者故歴十三年未有一復命之<pc n="lb"/>
撫臣獨臣得倖陞例應復命今亦以病廢䝉罷不敢補<pc n="lb"/>
行矣惟是一切錢糧臣仍期移㑹今撫臣丁啓睿銷算<pc n="lb"/>
明白奏報至臣撫秦三年禁訟寛罰任内贓贖無多除<pc n="lb"/>
凑買戰馬打造軍器及括充賞犒外未甞以一鍰入私橐<pc n="lb"/>
有臣摘發鳳岐驛遞私派等弊各贓贖併臣行潼闗京<pc n="lb"/>
兆岐陽等驛站馬立法官應除省民間私幇無算而在<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
官正項站銀各州縣俱有節省悉在該州縣存積但未<pc n="lb"/>
彚確總數向各州縣有申文至臣報充公費者臣皆嚴<pc n="lb"/>
批拒之未動一分二項合之約三萬餘兩臣在秦之日<pc n="lb"/>
悉以分檄布政司西安府收貯以充本地軍餉用備軍<pc n="lb"/>
餉之不敷今原巻與各項錢糧册簿俱於獲鹿失毁經<pc n="lb"/>
承吏書亦被擒殺然俱經臣屢次批駁原委數目自可<pc n="lb"/>
稽考臣已屢檄司府取造清册俟至日臣雖廢處田間<pc n="lb"/>
亦必覈確報聞亦臣已離地方不忘敝笱之區區也臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
自填撫危秦苦心拮据措餉則實實使無餉而有餉只<pc n="lb"/>
清屯一項計三年共得折色銀四十五萬餘兩本色米<pc n="lb"/>
麥豆約五萬石措兵則實實使無兵而有兵清出屯兵<pc n="lb"/>
一萬二千人練就邊兵五千人即作太平之役總兵曹<pc n="lb"/>
變蛟勇推獨冠而所得力者半繫臣標禦敵則實實使<pc n="lb"/>
全秦十載不結之大寇數戰蕩平就中有名渠首如闖<pc n="lb"/>
王蠍子塊張妙手混天星過天星大天王米闖將劉秉<pc n="lb"/>
義火熖班就地飛整齊王瓦背乙條龍鎮天王一朶雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
皆屬臣殱撫臣屢䝉皇上實心任事勞怨不辭大捷竒<pc n="lb"/>
捷方畧勞苦體國籌邊之褒不一而足甚且以臣風示<pc n="lb"/>
海内俾各省撫臣皆以臣真心實事為法乃臣之已䝉<pc n="lb"/>
鑒知於皇上者止此清屯足餉練兵禦敵之數事其臣<pc n="lb"/>
朝夕砥礪及諸禆益地方未經奏報而可以為海内嚆<pc n="lb"/>
矢者臣未敢一一自明顧後来未有不為聖明洞燭者<pc n="lb"/>
即此鍰站二項臣原擬於復命時一併奏報然非因文冊<pc n="lb"/>
失逸吏書被殺恐後来隔手經承或致隠混臣業留之<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
地方即以完臣始終為秦之一念亦不敢自矜苦節仰<pc n="lb"/>
凟聖明也為此謹奏崇禎十二年六月初八日具奏十<pc n="lb"/>
七日奉㫖該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏請查結疏<pc n="lb"/>
奏為微臣聾廢久真監按查奏未結披瀝泣陳仰請明<pc n="lb"/>
㫖事臣因兩耳聾廢疏請褫革萬非得已荷䝉聖明重<pc n="lb"/>
念封疆革臣之任别推保督其臣病之真偽勅令監按<pc n="lb"/>
勒限查奏臣聞命以来感涕無已日夜靜竢查奏惟恐<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
不速以查奏一事闗於臣之一時進退者小而闗臣平<pc n="lb"/>
生之忠詐者大也夫臣才智疎淺氣質剛躁則誠有之<pc n="lb"/>
若夫畏難求脱甘處人後平日夢想亦所不出臣始任<pc n="lb"/>
秦撫繼任督援拚性命而靖十載之妖氛殫心力而計<pc n="lb"/>
方張之敵勢未甞一日稱病矧今䝉皇上洪使過之仁<pc n="lb"/>
及是時為解嚴之日從容儘可料理勉圖尚足贖愆且<pc n="lb"/>
臣三年敭歴尚未儌聖明已逮之恩千載遭逢亦思沐<pc n="lb"/>
臣隣共被之典顧無病呻吟願褫鞶帶自外生成夫豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
情理臣感恙在方候議之日求斥在已抵鎮之時其病<pc n="lb"/>
廢不堪之狀人所共覩葢臣於三月二十三日通州感<pc n="lb"/>
恙通州監臣崔進自能洞悉臣過都時涿州監臣武俊<pc n="lb"/>
亦曾目擊臣駐保定月餘真定監臣陳正彛密邇保定<pc n="lb"/>
諒亦知之臣病今近三月服湯丸藥約二百劑迄未有<pc n="lb"/>
效在通醫治有醫官傅懋宰在保醫治有醫官吕國賔<pc n="lb"/>
又在通時主事楊汝經及道臣江禹緒每過臣皆為惻<pc n="lb"/>
然甚至垂涕在保時道臣錢天錫正值臣咯血来見曾<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
面覩其狀既得保定府臣黄師䕫牛黄丸連服數丸其<pc n="lb"/>
血乃已至於易州道臣劉在朝與保定府㕔各臣黄師<pc n="lb"/>
䕫湯一統黄圖安皆曾與臣一面臣褎充之情景又皆<pc n="lb"/>
各臣所共矚者也任舉一人詢之皆可為㨿臣萬萬不<pc n="lb"/>
敢有所假托明矣臣庶幾望夫早結一日則臣之心事<pc n="lb"/>
亦可一日早見而安心調理冀有痊期不意適值按臣<pc n="lb"/>
劉呈瑞奉㫖革任總監臣方正化亦奉㫖革任囬京而<pc n="lb"/>
新者又未知何日題差臣之候查即今已逾二旬其前<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
任督師符騐闗防業已奏繳保督闗防亦送新督臣楊<pc n="lb"/>
文岳不日且至臣不宜復駐地方乃監按俱缺查結何<pc n="lb"/>
時溽暑孤栖有如望嵗伏祈聖明垂念臣病非偽查結<pc n="lb"/>
無人或勅令臣所陳三監臣中擇一查奏詢之衆口訪<pc n="lb"/>
之醫人自不患其不實或另展限期仍候新任監按查<pc n="lb"/>
奏及臣或駐境候查或囬籍候查統祈聖明裁示昨見<pc n="lb"/>
山海總兵候拱極告病亦䝉皇上勅下督監查其果否<pc n="lb"/>
真病然於拱極即准革任囬衛臣地異邊闗職非戰帥<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
八月馳驅一身狼狽其可憐念倍於拱極皇上帷葢之<pc n="lb"/>
恩豈有靳焉臣迫欲報主一片癡腸原不敢仰負君父<pc n="lb"/>
臣苟不終絶於天但得兩耳稍豁異日如䝉聖明不棄<pc n="lb"/>
臣雖執殳荷戈以當朝廷一士之用亦臣所願効也臣<pc n="lb"/>
無任悚息待命之至為此謹奏崇禎十二年六月十二<pc n="lb"/>
日具奏二十一日奉㫖孫傳庭著俟查明奏奪不得凟<pc n="lb"/>
陳該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>白谷集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="68b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>白谷集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>白谷集巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>孫傳庭<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鑒勞錄序<pc n="lb"/>
丙子春三月臣奉撫秦之命夏四月六日恭承召對詢<pc n="lb"/>
臣以剿撫方畧臣畢陳愚見因以撫標無兵無餉為請<pc n="lb"/>
欽䝉聖諭措兵難措餉更難宵旰焦勞形於天表又諭<pc n="lb"/>
臣以真心實意期勉殷切臣自矢殫力盡心實圖報稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
陛辭而西以五月十有六日入闗受事爰及戊寅之十<pc n="lb"/>
月廿二出闗北援拮据凡三十閲月巨㓂悉平兵强餉<pc n="lb"/>
裕視向之妖氛匝地徒手罔措者又一秦矣自維臣履<pc n="lb"/>
極難之地肩極重之擔當極敝之時能無即於隕越以<pc n="lb"/>
為簡書羞且得通理京兆前俸報成滿考亦數十年來<pc n="lb"/>
秦撫所未有也非賴主上推誠委任多方鼓勵豈臣區<pc n="lb"/>
區之愚徼倖至此乃䝉聖明軫念犬馬凡有効力必賜<pc n="lb"/>
褒嘉温綸之下嵗無虚月月無虚旬甚且風示各撫以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
臣為法至臣以癡腸苦口數為樞部督過因謂臣報兵<pc n="lb"/>
後期自請白衣領職以甚臣罪聖明迄信臣無他仍於<pc n="lb"/>
臣奏剖疏中嘉其實心辦理臣之仰邀帝鑒可謂至矣<pc n="lb"/>
故臣毎拜寵命雖戎馬倥偬感泣之餘必畧識顛末手<pc n="lb"/>
錄登簡漸積成帙名曰鑒勞錄夫臣即捐糜頂踵何勞<pc n="lb"/>
敢言顧聖明之鑒不敢忘也敬付剞劂惟志天恩罔極<pc n="lb"/>
云若夫叙錄猶稽實所司有意矜慎在諸將士不無顒<pc n="lb"/>
望然非臣愚所及矣崇禎戊寅十有二月朔識<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>省罪錄序<pc n="lb"/>
臣維今中外棘手惟北敵與流冦臣至謭劣剿㓂秦中<pc n="lb"/>
遽銷十載之烽旋以北敵深入奉召入援尋被佐樞之<pc n="lb"/>
命祇遵遄赴復改協理無何賈庄兵潰遂儼然承師中<pc n="lb"/>
之乏方受事集兵濟陷已三越日矣維時敵熖燎原人<pc n="lb"/>
心風鶴臣始收餘燼以支殘局不自意儌天之倖及臣<pc n="lb"/>
之身輒一無疎失而安二東障陵京固内堵外于我皇<pc n="lb"/>
上宵旰毖飭之廟謨咸肅將罔墜至臨口之戰則又灑<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
血誓衆鼓鋭摧强二十三年之積衰為之一振若夫枕<pc n="lb"/>
戈擐甲長征六閲月轉戰數千里暨督援七十日之内<pc n="lb"/>
日與敵一彼一此界生死于呼吸臣未嘗少有退怯亦<pc n="lb"/>
可謂備嘗艱阻㒺愛髮膚矣乃敵將去而求臣者遂多<pc n="lb"/>
敵既去而阨臣者益力臣盡瘁之餘加以憂鬱狗馬之<pc n="lb"/>
疾所自來也何圖一疏籲陳貽罪亦至此極噫保督需<pc n="lb"/>
人誠急胡虚懸五月豫属于臣督援之初比臣席藁待<pc n="lb"/>
譴奚復任之敢望顧已早為規缷之地乎况時已解嚴<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
臣一身叢垢又有母垂危揆之臣義子情俱有不得已<pc n="lb"/>
者伏思臣忠君報國起念非誣雪恥禦敵殫心未謬而<pc n="lb"/>
得禍如斯殊非無自臣敢謂何辜于天實命不同乎因<pc n="lb"/>
撮行間始末成帙名曰省罪錄吁嗟臣惟不省以至于<pc n="lb"/>
罪省而後知臣罪實深苐臣取罪之繇雖死不變如以<pc n="lb"/>
今日之省初志稍渝臣罪滋甚尤臣之所不敢出也崇<pc n="lb"/>
禎辛巳十月望日識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朋來艸小序<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
孫子一日坐辟易齋中俄見隂雲四合雪花如拳因憶<pc n="lb"/>
王子猷訪戴事千載興懐大呌曰武子何在也亟命童<pc n="lb"/>
子買蹇直抵太原一路堅氷在鬚冷風刺骨九原寥落<pc n="lb"/>
石嶺凄其余於此時興益不淺盡日至太原徑入李署<pc n="lb"/>
武子方趺坐蒲團上聞余履聲勃勃有動瞠目向余曰<pc n="lb"/>
伯雅來耶伯雅來耶余不作風塵之色武子亦不及寒<pc n="lb"/>
暄之語苐呼酒酒酣武子為月下歌騷人之致英雄之<pc n="lb"/>
淚具見舌端余亦為三載闗河今把袂百年天地此銜<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
杯之句彼唱此和竟夜忘倦武子復向余曰我兩人豈<pc n="lb"/>
以一笑空虚了今夜局耶乃啟蕭師拈朋來一題各就<pc n="lb"/>
五首情之所至文亦同趣一切道學氣頭巾氣腐鼠氣<pc n="lb"/>
盡掃而空之而興猶未盡也噫子猷訪戴後世侈為美<pc n="lb"/>
譚然余且病子猷之淺也我兩人今日竒縁自謂過子<pc n="lb"/>
猷一着海内弟兄其謂之何丙辰長至後一日書於晉<pc n="lb"/>
陽李署之氷玉堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鑒勞錄跋<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
臣自陷法網幽繫請室悔罪愈深感恩益厚毎手斯編<pc n="lb"/>
輒拊膺悲慟不能自己臣因是而深慨於疆吏之難也<pc n="lb"/>
蓄縮無論矣即髮膚不敢愛而濟事為難庸疎必及矣<pc n="lb"/>
即猷畧可自効而獲上為難幸而竪尺寸徼寵眷矣而<pc n="lb"/>
搆忌轉叢初終莫保則毋自喪生平仰負知遇之為尤<pc n="lb"/>
難臣於秦事一力擔承剿撫幸有成緒又悉在聖鑒叙<pc n="lb"/>
錄屢厪明㫖臣之遭際不為不竒祇以樸拙無似動逢<pc n="lb"/>
齮齕意見之參差固惟其可否而蕩冦安秦之戰功胡<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
可掩也臣一手足之勤劬亦任其遏抑而將士衝鋒陷<pc n="lb"/>
陣之血績何忍没也猶曰臣實首事不便偏舉至若清<pc n="lb"/>
屯之效利在軍國臣何與焉且聖明加意屯政方風示<pc n="lb"/>
各撫為法而撓亂百出不廢不已又鹽政之議臣考究<pc n="lb"/>
有年稽核閲嵗一歸官納利倍清屯其官納之需又取<pc n="lb"/>
給於臣所辭還之𠞰餉臣疏告詳明仰䝉聖俞已勅所<pc n="lb"/>
司舉行新撫因𠞰餉派在鄰省請以秦餉通融挹注攝<pc n="lb"/>
部事者遂借端寢閣夫司農方苦仰屋乃以人廢言坐<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
棄富强之長䇿而不恤是誠何心噫見之實效奉有欽<pc n="lb"/>
依猶承望相阨亦至于此臣復妄談軍務竊欲以禦敵<pc n="lb"/>
管窺稽首御前畢陳芹曝之悃維宗社苞桑之計何可<pc n="lb"/>
得也此實臣報國有心致身無術自階之厲以至下貽<pc n="lb"/>
鮮終之譏上累知人之哲臣罪萬死莫贖矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳太孺人乞言述<pc n="lb"/>
不肖傳庭頓首頓首謹齋沐祈言於老先生大人木天<pc n="lb"/>
閣下傳庭自己未通籍而無禄先子見背四載於兹矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
所恃㷀㷀相依為命有母氏在母氏以未亡之身不忍<pc n="lb"/>
從先子地下以有不孝孤在傳庭念自先大父先子以<pc n="lb"/>
來家世清白一經而外絶無長物至傳庭之身無以資<pc n="lb"/>
膏油四載機杼之力實賴母氏以底於成一行作吏悠<pc n="lb"/>
悠三年邑衝政煩不遑將母人子之謂何幸以敬受母<pc n="lb"/>
命居官勤慎無大隕越以干吏議循資小考奏之天官<pc n="lb"/>
氏得借一命貤恩二人使逝者發幽光於蒿里存者荷<pc n="lb"/>
寵賁於孀居真千載一時也謹述母氏懿行淑徳命女<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
史掌記備太史公採録焉母出呉氏為太僕丞呉公安<pc n="lb"/>
孫女受育繼母有威無慈母氏年七八嵗即嫻女誡慎<pc n="lb"/>
居内謹話言鞶絲女紅而外終日不出一語雖無以逢<pc n="lb"/>
繼母讙然繼母直頷之耳邦有淑女君子好逑繼母必<pc n="lb"/>
欲委之寠人子以失所仰望為幸是時先大父知呉之<pc n="lb"/>
早有令女也力為先子求匹繼母曰寒士之家安得發<pc n="lb"/>
跡乎曷其字之母氏遂歸先子縞巾練裙躬服節儉力<pc n="lb"/>
行婦道滫瀡罔怠凡米鹽畜字精心綜理井井有方篝<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
燈佐先子讀毎至丙夜不倦先子大小文試母必形之<pc n="lb"/>
夢寐嘗刻期以竢先子之薦洎辛卯丁酉先大父先子<pc n="lb"/>
後先列賢書里人榮之母處之泊如也已丁先曽祖及<pc n="lb"/>
先祖母之變先大父雞骨支牀先子亦犯滅性之戒時<pc n="lb"/>
母少婦耳室以内獨母為政母哀號而隨之拮据襄事<pc n="lb"/>
二喪克舉先子從不解問家事母經理悉中窽一切瑣<pc n="lb"/>
務不以煩先子慮先子好行其徳周人之急不責其報<pc n="lb"/>
母善承志意不難脱簪珥以佐不足凡弟輩婚娶輒出<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
笥中之有以相其成及先大父先子相繼不諱繼祖母<pc n="lb"/>
暨側室一人年皆僅逾二十志存匪石之固母朝夕慰<pc n="lb"/>
存迄今氷玉之徳晚而彌芳雖天植其性而母左右之<pc n="lb"/>
力居多大約母氏慈惠端慤温懿肅慎馭臧獲以嚴而<pc n="lb"/>
不廢恩處妯娌以和遇燕接必取古名媛以相勗喜持<pc n="lb"/>
戒奉佛深信因果然語以禱祠邪魅則輒麾去又持衷<pc n="lb"/>
淵塞人不易窺其喜愠至心應事機睹兆知微往往與<pc n="lb"/>
先子若合符節而沈静詳審處艱難辛苦之時委蛇克<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
濟即文夫何過焉當先子見背時遺命母氏曰吾弗及<pc n="lb"/>
用世齎志以没是吾未瞑目之日也不腆孺子可望早<pc n="lb"/>
成曷緩治任其以素靈蹔停室堂三年後看孺子崢嶸<pc n="lb"/>
歸來徐徐入地下吾志畢矣于時聞者咸謂送死大事<pc n="lb"/>
成敗之數未可逆無惑乃翁亂命母慨然奉先子命惟<pc n="lb"/>
謹時撫不肖孤曰母能食貧不以饔飱分兒念有志竟<pc n="lb"/>
成兒其早慰若父也則又搶地呼先子曰夫子在天之<pc n="lb"/>
靈其早有以相孺子也不肖孤㑹友課議或下帷攻苦<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
母喜且不寐或眤交逰狎酒人則隕涕欲絶孺子若此<pc n="lb"/>
曷急營菟裘無貽親朋羞噫非母氏矢志激勵不肖安<pc n="lb"/>
得幸兹一第耶既傳庭釋褐都門領符而出始歸謀穸<pc n="lb"/>
事哀禮畧盡母怡然曰孺子今而後始有以謝爾父於<pc n="lb"/>
地下矣雖然立身揚名方自今始祖父清白家聲具在<pc n="lb"/>
爾其勉之即今竊禄數載不至尸素取戾所禀於母訓<pc n="lb"/>
者大也幸際聖恩汪濊之日孝治聿新之㑹敢祈青藜<pc n="lb"/>
彤管曲為㸃綴片言九鼎一語七襄頂戴恩徳奚啻銜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
結先子行實載在志中兹不敢贅<hi>不肖傳庭</hi>可勝百拜<pc n="lb"/>
懇禱之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉太孺人乞言述<pc n="lb"/>
母劉氏先子元配也劉為代之望族女徳聞於閭里母<pc n="lb"/>
氏淑媛尤著結褵婉娩篤同心之義先子攻苦發憤母<pc n="lb"/>
氏佐以織紝之勤有無逸之思焉至其蘋蘩致潔雜佩<pc n="lb"/>
相徳庶幾婦職無忝乃事先子無幾時而竟以天奪嗚<pc n="lb"/>
呼傷哉香返清魂榮分白骨端有望於金閨之溢美焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮孺人乞言述<pc n="lb"/>
馮氏為傳庭元配孝廉馮公明期女也年十四歸傳庭<pc n="lb"/>
十七嵗而天僅育一女托之師氏馮氏膏沐為容知為<pc n="lb"/>
頎頎碩人而婉孌幽閒足跡未嘗離壼閾門以内閴若<pc n="lb"/>
屏息雖欲聞一笑語不可得傳庭嘗負笈汾水輒能慫<pc n="lb"/>
恿不作兒女沾戀至其温恭孝惠尤足述者天不祚我<pc n="lb"/>
良配竟使蒲栁之姿溘然先零傷哉敢邀餘芬少光兆<pc n="lb"/>
域<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兩邑拙政乞言述<pc n="lb"/>
傳庭塞下䜿儒耳烏知為令苦今而後知其苦也永商<pc n="lb"/>
二邑實稱繁衝又以數年加派民乃重困傳庭始至訪<pc n="lb"/>
民間疾苦首問錢穀宿蠧剔兠収之奸曉然示以親輸<pc n="lb"/>
之法徵收里排勒索火耗尤為民害嚴諭平等交納自<pc n="lb"/>
封投櫃民不苦催科輸將恐後門攤之役市民憯于剥<pc n="lb"/>
膚召募火夫裁公費以給廩餼在市之窮民以甦𣙜税<pc n="lb"/>
奉恩停免議者欲復流税以佐宗禄輒力言其不便者<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
四深切利害旋獲告罷軍餉永獨極重激烈具申曲折<pc n="lb"/>
數千言列小民苦狀如覩當事靡不嘉允奉文搜括義<pc n="lb"/>
切急公搜過二千餘金税契之鏹嵗解不過十數金而<pc n="lb"/>
目擊時艱不敢以纎毫充他費前後解過一千餘金踰<pc n="lb"/>
常額奚啻十倍募兵諭以忠義無不踴躍先登捐俸輸<pc n="lb"/>
馬未已也又出家畜之最善者以獻他如清累年之滯<pc n="lb"/>
牒而積案一空懲猾胥之舞文而衙蠧若洗窮兩造之<pc n="lb"/>
隐伏而雀鼠向化一切乗傳所需自行置辦又力葺公<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
署之頺壊使者有即次之安至辛酉之夏蝗蟲害稼為<pc n="lb"/>
文禱於社蝗即出境民乃有秋尤極重者黄河衝决直<pc n="lb"/>
逼䝉牆故道岌岌乎將有甲辰乙巳之變甫任商邱急<pc n="lb"/>
請詳發帑脩築即今徼惠河伯得免汎濫又浚壕之役<pc n="lb"/>
不憚艱難以其素所佐縣官費之公田易金一千四百<pc n="lb"/>
有竒以供民力金湯之險恃以無恐洎鄒滕妖變商邱<pc n="lb"/>
實逼處此無賴棒㑹狡焉思為内應於是嚴保甲練鄉<pc n="lb"/>
兵創栅欄繕重門製戰車備火器不避暑濕單騎巡歴<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
諸隘口相度地形指陳要害而防禦始周擒緝渠魁妖<pc n="lb"/>
賊聞風遠遁輦轂亂民莫不解散盖縁犯法有禁又許<pc n="lb"/>
令自新以不治治之而邑始有良民業䝉督撫援新例<pc n="lb"/>
題叙矣若夫工夫稍暇加意學行羣諸士造就之悉彬<pc n="lb"/>
彬裁文質不乖于道則又傳庭以一經起家即多事之<pc n="lb"/>
秋不廢課藝凡此區區政蹟固令之所不能盡得之民<pc n="lb"/>
而民卒無不樂其便者則傳庭一念欵欵愚拙可以致<pc n="lb"/>
民之信從民亦且相安於愚拙焉永之父老子弟謀而<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
勒之去思且欲尸而祝之何以得此於民哉則曩之所<pc n="lb"/>
苦者今又若甘之矣噫嘻斯固濫竽兩邑四載之行畧<pc n="lb"/>
如此伏惟太史公忘其葑菲采其一二以少存實蹟云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸徳府商邱縣剏置養濟院碑記<pc n="lb"/>
邑舊有養濟院以収卹無告之窮民原址不知何年附<pc n="lb"/>
於城東南雉堞之下日久漸積居民依之列為衢道以<pc n="lb"/>
故池不得附城寢遠在數十步外屋近城則有攀縁之<pc n="lb"/>
虞池遠城則有攻圍之虞時嵗在壬戌余以永令借移<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
於此東省妖賊正横訛言朋興相違三百里皆謂旦夕<pc n="lb"/>
可至亟修城守僉云民社不徹城無可守之法余獨計<pc n="lb"/>
以為民居尚可諸在養數者皆㷀然無依使待有警而<pc n="lb"/>
後徙之屋一撤安得遽有盖頂駐足之地將更顛連失<pc n="lb"/>
所乃為期令他居民徙而預為在養籍者擇得巽壇之<pc n="lb"/>
右髙阜爽塏之區乃故憲副莒岸曹公冡君明經之地<pc n="lb"/>
欲購而得之明經義不計直遂捐以為用乃為之創立<pc n="lb"/>
棟宇以備風雨為之周建垣堵以禦外侮為之恢廓其<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
庭院以便逰息為之分别其庖湢以通緩急摠之南北<pc n="lb"/>
若干步東西若干步共為地若干畆分其舊址撤屋未<pc n="lb"/>
竟而諸罷癃已杖䇿扶掖徙於中而安之不覺有遷移<pc n="lb"/>
之擾其他居民更不迫而去上視崇墉巖巖百尺如自<pc n="lb"/>
地中踊出乃始量其髙下計工開濬不逾期而池仍附<pc n="lb"/>
於城下深廣各如法引陂而注之淵然巨浸乃始為之<pc n="lb"/>
浮橋扼其四闉出入之路萬一欲守綆橋而去之遂為<pc n="lb"/>
長河天險已余亦不自意功之速成成功而不擾也然<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
非先移養濟院俾之有所歸則罷癃殘廢之人奸黠者<pc n="lb"/>
倚之為觀望安得使令之惟行如此余既乗一時之攘<pc n="lb"/>
搶為商邑固墉隍之防貽百世以磐石之基方憐養籍<pc n="lb"/>
諸老與他徙居民之不暇然一時創建之始末并其址<pc n="lb"/>
之袤延不可不志其數以杜將來侵没之弊庶得永其<pc n="lb"/>
居於無窮也輒為之記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>派就壯丁曉示闔城告白<pc n="lb"/>
照得守城壯丁毎垜一名共該二千四百九十九名隊<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
長及把栅等項約用二百名共該用壯丁二千七百名<pc n="lb"/>
及實查在城居人堪應壯丁者殊不能派足此數故初<pc n="lb"/>
議鄉官自身應免今除家人住户照例抽派外仍議令<pc n="lb"/>
幇應有差且視餘人幇應獨多矣初議生員業儒又已<pc n="lb"/>
派管壯丁應免今又酌其力量厚薄議令幇應矣衙門<pc n="lb"/>
人役係在官之身應免今亦議令協應或帮應矣初議<pc n="lb"/>
營衞軍丁應免今除在城營軍不派為備有事征調之<pc n="lb"/>
用其外城食糧者一槩不免即本城衞所軍亦查其原<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
未著伍者議令協應矣幇應者此借彼之利彼利此之<pc n="lb"/>
餘原可以相資而不為相厲協應者取二人之力収一<pc n="lb"/>
人之用原可以兩濟而不至兩妨至於幇應之外有獨<pc n="lb"/>
應一壯者非其父兄子弟之多則其産業生意之厚原<pc n="lb"/>
可以獨承而非為獨苦傳庭清查以來拮据兩月頗竭<pc n="lb"/>
苦心無非為一城身家性命之計固不敢望一城之人<pc n="lb"/>
相感苐欲求一城之人相諒倘派定之後鄉紳責余曰<pc n="lb"/>
我輩叨在仕宦奈何反視平民幇應獨多傳庭則曰我<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
輩曽沾俸禄不宜為地方倡義乎在學諸友責我曰我軰<pc n="lb"/>
列名庠序既分管城垜奈何又復令幇應傳庭則曰諸<pc n="lb"/>
友既為四民之首宜明大義且幇應原責之饒有力者<pc n="lb"/>
非敢强寒畯以難堪豈宜自甘菲薄乎各衙門人役責<pc n="lb"/>
余曰某等服役公家安能分身守垜傳庭則曰爾等惟<pc n="lb"/>
身家十分豐厚者始令獨應一名其餘身家稍次者必<pc n="lb"/>
兩人乃協應一名爾輩即在官之身獨不有上班下班<pc n="lb"/>
乎其衞所及外城食軍糧者責余曰我等亦列在軍籍<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
奈何不如例均免傳庭則曰爾等不著伍假借名色坐<pc n="lb"/>
領公餉已属不法豈公派守城復可聽爾等偷安乎至<pc n="lb"/>
於肆市商賈既於各巷住居挨派浮舖原議俱免其不<pc n="lb"/>
免而亦議幇者則以資本厚而得利多耳倘或私有後<pc n="lb"/>
言傳庭則曰使窮民登城為爾等守財爾等舖面正財<pc n="lb"/>
利之藪止令量幇銀錢分文猶如割如刺天神鑒之亦<pc n="lb"/>
豈肯福爾乎事期共濟傳庭固不辭怨勞心苟相同闔<pc n="lb"/>
城想自能體念今將派定壯丁掲示如左<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>雨公先生評後云霖按丁壯守陴天下通例而貧富<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>多寡之際調劑極難有人心不固而金湯可恃者哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>比年協贊城首竊効芻蕘法屢變而後定讀孫白谷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先生議實獲我心總之以人和為要遵孟夫子談兵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>法也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答樞輔札<pc n="lb"/>
僕祇遵尺一量率所部官兵共一千六百餘員名已于<pc n="lb"/>
本月廿日啟行矣繇秦赴都取道山西較近乃計程亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
四十一站士馬遠涉長征勢難越站馳突俟渡河而後<pc n="lb"/>
或可催令儹行然亦須月餘乃能抵都心徒急而足難<pc n="lb"/>
前想必能垂諒也至此時敵勢若何僕無能遙度乃區<pc n="lb"/>
區之愚謂惟一意固守勿事張皇則敵無如我何而膚<pc n="lb"/>
功可立奏也苐恐廟堂之上議論紛呶令當事者即欲<pc n="lb"/>
不張皇而不可得且奈何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
昨行次徐溝原擬改繇紫荆可以兼程入都旋奉部咨<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
俾從真定進兵義不敢以兵單自諉遂取道井陘方抵<pc n="lb"/>
栢井真保按院道府告急之文接踵而至因叱馭冒險<pc n="lb"/>
直撲恒陽幸保重地無恙一切情形具載塘報中不敢<pc n="lb"/>
復贅到郡之日驚聞新命兼接台札自維謭劣君恩台<pc n="lb"/>
誼何以克副祇有踧踖靡寧已耳奉教的在月終先兹<pc n="lb"/>
馳報前後差官縁道路梗塞今始同返綂維慈照臨穎<pc n="lb"/>
瞻結<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>致閣部札<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
自敵南下我兵實不能一矢加遺想台臺自有確聞僕<pc n="lb"/>
何敢妄贅大約各處兵情一言北敵遂無人色又安能<pc n="lb"/>
責以交鋒然此猶督監所提之精鋭也若保鎮左帥之<pc n="lb"/>
兵人馬器甲不能望督監精鋭百一而劉光祚兵壯馬<pc n="lb"/>
不及二百鞏固營兵一半又以從征久疲其馬率多欵<pc n="lb"/>
段其人與光祚步卒十九盡畿輔鄉民固可一僥倖乎<pc n="lb"/>
况左鎮兵尚未到闗門兵較諸兵或强然亦總監摘攜<pc n="lb"/>
之餘也又驕而難馭必不能驟成節制之旅僕無他謬<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
巧臨渇掘井其何以仰副帷算聞北兵實未出龍固俱<pc n="lb"/>
在畿南頃報督師提兵已遶出廣平若僕一渡河而南<pc n="lb"/>
又空真保之兵以往倘敵復北折真保亦危似不可不<pc n="lb"/>
深長思也為今之計㫁不宜輕言進戰飾報捷功惟宜<pc n="lb"/>
馳飭督監各提一旅一東一西隨敵聲援分兵守城至<pc n="lb"/>
撥僕之兵即旦晚可集俱宜駐防東邊照管真保倘敵<pc n="lb"/>
勢南侵益深勢不能復折真保僕乃可舍真保而與之<pc n="lb"/>
俱南若敵從山左河北俱出山西僕即從龍固與之俱<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
北而畿南重地乃可無虞矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>致樞輔札<pc n="lb"/>
六日定州具書同公移塵凟想䝉垂鑒僕至真保吳襄<pc n="lb"/>
兵尚須數日總計撥給僕見在各兵内不能選堪用馬<pc n="lb"/>
兵五十較督監兵力衆寡强弱奚啻天淵乃今之可慮<pc n="lb"/>
猶不在兵之寡弱師行糧從始能責以用命比見所在<pc n="lb"/>
芻糧皆苦難繼且地方士民恨兵若仇一聞兵至𦂳閉<pc n="lb"/>
城門闗廂房屋惟存四壁户牖鍋竈一切烏有况行間<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
無折色接濟兵即攜有金錢何處可易一飽至真定以<pc n="lb"/>
南所過州縣率多殘破又敵去之後繼以大兵僕兵再<pc n="lb"/>
往即欲搜乞于鄉村不可得矣當此時勢即有精鋭之<pc n="lb"/>
兵可以多攜亦恐以嗷嗷致變况敢以備數之兵徒自<pc n="lb"/>
窘苦乎候吳襄兵到僕選攜馬兵大約不敢過五千步<pc n="lb"/>
兵欲備分防亦不得不勉攜數千亦不能多也其選餘<pc n="lb"/>
之兵應留發真定所属分防惟定州胡守識力超羣或<pc n="lb"/>
當願留餘則恐不相容尚祈移檄馳飭若僕承他人極<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
壊之局恐不免終與同罪然報主有心亦所不計也至<pc n="lb"/>
題催户部多解折色權宜救濟是目前喫𦂳之著併乞<pc n="lb"/>
留意旅舍匆勒不知所云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>致樞輔札<pc n="lb"/>
僕于初九日抵恒陽原意就便攜鞏固營兵馳往乃該<pc n="lb"/>
營兵因分監題留不肯遽發左鎮兵不知何在劉鎮堪<pc n="lb"/>
用馬兵約僅二百闗門兵再須三四日始至聞亦係步<pc n="lb"/>
兵則僕之軍前馬兵依然止原攜之一千與新増劉鎮<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
之二百耳即以之撒塘發撥尚難支吾顧可以當一面<pc n="lb"/>
犄角乎惟有憂憤欲絶而已至軍機現在何如已遣塘<pc n="lb"/>
撥偵探馳請督師裁酌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>致樞輔札<pc n="lb"/>
念七日驚聞新命方切徬徨明日差官已賫勅劍至矣<pc n="lb"/>
揣時度事力必難勝許國致身義無可諉當即郊迎祇<pc n="lb"/>
受訖至於警報方甚兵集無期郡邑攻陷日聞人心所<pc n="lb"/>
在風鶴即三藩重地刻下俱有不可知者僕功無可望<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
罪非敢辭惟是畿東之事自有主者僕方束手待兵萬<pc n="lb"/>
希台臺公虚主持為幸率勒附謝併懇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>致樞輔札<pc n="lb"/>
壊局難承屢懇矜免無可奈何竟䝉相属當此時勢何<pc n="lb"/>
能有為一切苦情具詳疏掲惟台臺念之猛如虎兵單<pc n="lb"/>
而將勇故欲一借然須得部咨馳催方能遄至祖大壽<pc n="lb"/>
兵已見調併祈檄赴僕軍前為懇閲邸報知有内備之<pc n="lb"/>
議懲前毖後自應早計苐所列某某真才殊大不然天<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
下事恐不堪再悞也若僕之一身倘逭斧鉞其所願効<pc n="lb"/>
容當面請僕必不敢舍難趨易避險就夷也杞憂在念<pc n="lb"/>
冒昧附陳死罪死罪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>致閣部札<pc n="lb"/>
鉅鹿之失縁當事者計無復之惟思謝責朝廷罔顧貽<pc n="lb"/>
憂宗社真堪令人切齒痛心也宣晉兩鎮雖幸拔出責<pc n="lb"/>
以収潰圖功不可望已雲鎮規避殆成積習榆兵烏延<pc n="lb"/>
之事伎倆已見曹帥音信杳然左鎮亦無消息僕謬膺<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
新命其所督者依然原帶之一軍與新益保定及闗門<pc n="lb"/>
疲敝之步卒耳今且派守臨城僕亦以此兵僅堪派守<pc n="lb"/>
故唯唯總監之布置鄭嘉棟兵約旬日乃可望至僕徒<pc n="lb"/>
手難搏亦不敢以無兵自諉頃已選精鋭近千發繇武<pc n="lb"/>
徳之間張聲堵擊但報敵尚無北折之意而兵力單薄<pc n="lb"/>
若此安能創之使去僕向謂用竒用少可圖一當祗以<pc n="lb"/>
前督喪師侯鎮又復被挫士鮮鬭志無著可施則惟有<pc n="lb"/>
用虚而已然虚則難恃况將領中解人甚少怯病已深<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
併虚亦不能用也可奈何哉伏楮漫陳憂憤欲絶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答東撫札<pc n="lb"/>
氣誼最深睽違日久悵結可知邊事如此悞國何人比<pc n="lb"/>
極壊難支乃責之褦襶子曰非爾不可區區一身不足<pc n="lb"/>
惜其如疆事何哉弟甫奉協理之命已無督可協今又<pc n="lb"/>
承乏總督已無兵可督豈可以徒手搏乎弟所率惟秦<pc n="lb"/>
中一旅馬步凡一千五百餘皆保定及闗門疲敝之步<pc n="lb"/>
卒耳初報敵渡河北折擬徑指徳州比得總監疏掲促<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
守清源遂繇棗强取道南下及抵清源即以所率步兵<pc n="lb"/>
盡派登埤弟遠辱使命仰體懸切已儘原部馬兵挑選<pc n="lb"/>
精鋭數百繇武赴徳稍示聲援應用芻糧荷年兄軫濟<pc n="lb"/>
自無虞缺乏駐歇闗廂又有郡守照管已属厚幸濟兗<pc n="lb"/>
諸重地總監俱已撥有援兵面晤有期臨穎瞻結<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又答東撫請援兵札<pc n="lb"/>
繇冀趨徳改適清源其詳已悉前札兹不贅㑹城告急<pc n="lb"/>
纓冠之救自不容緩且何敢緩也苐弟於前督僨潰之<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
後突承新命其所撥給之兵祇今無一旅調至弟何能<pc n="lb"/>
張空拳以相格拒屢晤總監云已發兵二枝往援東路<pc n="lb"/>
之責專在該監度必不以誑言相悮也徳州諸紳亦復<pc n="lb"/>
有書望援昨發去兵數百皆弟部下之錚錚者若収之<pc n="lb"/>
城上以備應援的可勝鄉兵及内地兵數萬第恐州人<pc n="lb"/>
士不肯納入然納入萬萬無妨也盖若輩强半皆功陞<pc n="lb"/>
都守又弟經年行間與共利害死生者幸年兄為闔州<pc n="lb"/>
一曉諭之頃報雲鎮及榆林兵旦夕可至至即提赴左<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
右惟年兄指揮是聽不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>致督察劉<pc n="lb"/>
台臺宜駐徳兼顧頃已畧陳細繹明㫖所云一隅盖指<pc n="lb"/>
臨也非可總監之奏也又明㫖云視敵所向今敵實未<pc n="lb"/>
嘗向臨攻臨之説乃總監意外之慮耳台臺必欲一往<pc n="lb"/>
為總監勸駕後仍宜遄返徳中守臨豈台臺事也步火<pc n="lb"/>
兵餘雖無幾俟旌斾朝發即照濟兵南發之數撥令赴<pc n="lb"/>
防而彼中緩急仍僕任之李主政餉銀實此間續命之<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
膏萬勿令攜之入臨髙唐有寄餉八萬已為總監取去<pc n="lb"/>
彼中固無需此也曹變蛟兵共五千原無額餉俱應取<pc n="lb"/>
給行間連行鹽日費不貲聞軍士沿途頗以窘苦咨怨<pc n="lb"/>
内副將賀人龍兵千餘已於祁縣譁逃今尚不知作何<pc n="lb"/>
狀也曹鎮兵見在止存四千在秦時已欠餉五月洪亨<pc n="lb"/>
老借之州縣量給兩月尚欠三月乃赴援又一月矣將<pc n="lb"/>
何以免其嗷嗷乎曹鎮勇員敢戰副將白廣恩亦武夫<pc n="lb"/>
中出色者叩見時希勿吝金玉一鼓勵之然此無庸嘱<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又致督察劉<pc n="lb"/>
台體就平社稷之福也披翰可任額手台臺駐徳南北<pc n="lb"/>
東西可以兼顧豈為滯於一隅入清源則一隅矣若東<pc n="lb"/>
撫自應一往以彼中守計惟東撫可便宜以圖也徳州<pc n="lb"/>
之防僕自時時在念但有聲息即遣馬兵一千馳往火<pc n="lb"/>
步兵自分發之後僅存千餘備札營緩急之用頃報曹<pc n="lb"/>
變蛟與楊國柱兵且陸續抵徳彼中事必不敢悮也苐<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
台臺應否入臨宜一酌耳率占奉報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又致督察劉<pc n="lb"/>
兵漸集矣將士之氣較前亦稍知競奮俟曹鎮兵至偵<pc n="lb"/>
有機㑹鼓勵而前務圖一當不敢負台臺拳切也曹鎮<pc n="lb"/>
兵凡四千儘多驍健然未攜有片甲禦敵與剿㓂不同<pc n="lb"/>
昨曽為台臺屢悉密兵原駝盔甲二百頂副步兵無所<pc n="lb"/>
用之萬祈借給該鎮僕當補牘以聞也台臺大札已抄<pc n="lb"/>
示諸鎮將矣敬復<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>委曹鎮領兵擊堵諭四鎮札<pc n="lb"/>
戰守機宜必協謀乃能共濟臨時進止必專責乃不亙<pc n="lb"/>
諉適與諸大將軍面属不啻詳矣不佞所以强借曹大<pc n="lb"/>
將軍者以臨鎮兵多又不佞標下之兵實曹大將軍所<pc n="lb"/>
素綂者區區之意諸大將軍想已洞悉功成題叙亦照<pc n="lb"/>
各鎮所獲為差毫不敢以意軒輊機㑹難得師克在和<pc n="lb"/>
惟諸大將軍實圖利之嘱嘱切切<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答魯王啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
頃二東被兵播越徳藩此時職兵未集負罪萬千比各<pc n="lb"/>
鎮餘燼稍稍收合因念殿下名封震隣不勝顧慮輒發<pc n="lb"/>
一旅馳衞分自應爾乃蕭弁重荷金帑之賜職復謬䝉<pc n="lb"/>
慰譽過當實增愧悚至於疏奏録功尤非菲劣所敢承<pc n="lb"/>
也兹因蕭弁役旋肅裁附復臨啟不勝感戢悚惶之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>致樞輔札<pc n="lb"/>
敬咨保鎮劉光祚庸碌不堪台臺據閣部劉老先生疏<pc n="lb"/>
㕘立請正法大是快舉第賜劍從事惟副將而下為然<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
若施之鎮帥頗駭耳目僕久役行間深知此時兵將積<pc n="lb"/>
怯殊非誅戮所能立起若繩之太急恐致僨誤益煩聖<pc n="lb"/>
慮昨曽冒死密奏聖明業即聞之台臺矣今僕同劉老<pc n="lb"/>
先生審酌再四此舉殊有闗係因合詞馳請聖裁倘下<pc n="lb"/>
部議逮問結正乃不易之法萬維台臺主持臨穎不勝<pc n="lb"/>
悚切<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答兵科張坦公札<pc n="lb"/>
不佞庸劣無似蹇承壊局艱辛萬狀非所敢言獨是黽<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
勉支撑自受兵以來幸不至致有决裂就中著數實未<pc n="lb"/>
敢少錯針芒苐屢奉嚴㫖震叠有加凜凜天威不啻雷<pc n="lb"/>
霆在頂惟有勉圖竭蹷束身以待已耳督察公才畧猶<pc n="lb"/>
人請纓而出一籌莫効受誤左右舉動乖違既奉嚴㫖<pc n="lb"/>
無端欲嫁禍不佞當静聽處分之時乃咨移紛出謾罵<pc n="lb"/>
相加以為出疏自解之地此等用心寧不可恥竢部咨<pc n="lb"/>
到日亦當有小疏畧剖即不敢過傷雅道然封疆事重<pc n="lb"/>
何能寂無一言也各鎮將積怯有日又所部無兵此豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
嚴法可能立振不佞教訓鼓舞嘔盡心血今且人人知<pc n="lb"/>
奮又自属不佞調度之後若輩實未嘗失律逗怯有顯<pc n="lb"/>
罪可誅難逃台鑒至從前可殺之罪又非向後領兵者<pc n="lb"/>
所宜究督察今日因左右之怒而㕘明日又因左右之<pc n="lb"/>
喜而救兩次之疏俱於發後相示不佞何能畧贊一語<pc n="lb"/>
乃謂不佞缷擔於督察不亦竒乎夫總督奉朝廷威靈<pc n="lb"/>
手握尚方而鎮將漫不知畏者有所以使之䙝也不佞<pc n="lb"/>
自信實不至此亦知己所可共信頃太平一戰總兵曹<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
變蛟等鼓鋭直前副將而下若白廣恩萬邦安中矢愈<pc n="lb"/>
奮與各鎮譟呼衝陷連奪四山城頭萬目共見皆以為<pc n="lb"/>
二十三年以來所未有即向所稱文懦無如王樸亦步<pc n="lb"/>
率火器仰面攻山豈樸忽能畏法死戰至此則不佞之<pc n="lb"/>
披誠激勸有所以使之然也不佞於若輩又何求焉其<pc n="lb"/>
若輩從前罪狀輕重不同廟堂自有公議俟協督事竣<pc n="lb"/>
細衡功罪誰可相凖誰應另議不佞自當率諸鎮同請<pc n="lb"/>
斧鉞國憲具存何敢玩徇於其間也冗勒附報可任依<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
切<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與樞輔札<pc n="lb"/>
陜省標兵原因近日從各邊新募成營其家口俱僑寓<pc n="lb"/>
省城無親可托兹以從行半載戰事幸竣迫欲西歸僕<pc n="lb"/>
察其情不容己業為移文請示竚候發還乃遂有迫不<pc n="lb"/>
能待乗夜潛逃者業已行該營亙相挨查俟查確再報<pc n="lb"/>
至其餘兵丁雖畏法未敢從行而思歸之情人人皆同<pc n="lb"/>
僕謂宜念其從行微勞檄諭先逃者速止前途候本營<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
將官領餘兵俱至同還併密諭該將至彼止訪查首倡<pc n="lb"/>
者挐解正罪足以儆人心而彰國憲此外仍不必深求<pc n="lb"/>
也數行佈達臨穎無任延切<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答閣部將材札<pc n="lb"/>
今日之所以無將者以封疆大吏無將將之人也有將<pc n="lb"/>
將者則大冶洪爐是鐵堪鑄而將材不可勝用矣以小<pc n="lb"/>
喻大僕非能將將者也方僕奉命入陜時標下止罪廢<pc n="lb"/>
數弁耳僕即因而用之渠輩偶有一長即嘉許誘掖偶<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
有一短即裁抑呵禁甚或萌心不肖逞詐試貪又為之<pc n="lb"/>
預先逆折使其廢然自返如竟至違犯則毫不假借或<pc n="lb"/>
又稍有功勩則又稱賞不置使知鼓舞至於一切方畧<pc n="lb"/>
必多方解説務令躍然有會及試之有效又迎機省諭<pc n="lb"/>
俾其觸類引伸故去嵗澄城三水以及闗門數戰遂成<pc n="lb"/>
掃蕩之功即此數弁以至僕出闗之日所與俱者亦惟<pc n="lb"/>
此數弁以僕觀之今似亦人人可將乃最優者無如李<pc n="lb"/>
國政一人今以功賞事為分監糾㕘見候究擬已矣此<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
外沈毅精練則有鄭嘉棟即可旦晩登壇恢宏明爽則<pc n="lb"/>
有趙大允技勇知機則有王根子二弁亦可需次至其<pc n="lb"/>
勛勞實績一一俱在按册可知無俟縷數若夫逰都而<pc n="lb"/>
下堪備簡拔者不能徧及至標下之外又未敢臆對矣<pc n="lb"/>
無已廢帥中有張天禮者當是守將之選置之取到諸<pc n="lb"/>
帥或猶稱白眉乎噫取大帥於廢帥之中此實出於不<pc n="lb"/>
得已然廢帥之可用者原寥寥也敬復<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又回兵部議發陜兵回鎮咨<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
為軍務事四月初五日申時准兵部咨前事等因到職<pc n="lb"/>
准此為照自北兵出口各鎮援兵已奉有著從便道還<pc n="lb"/>
鎮之㫖大同宣府等兵俱已遵㫖回鎮矣其陜西兵馬<pc n="lb"/>
因復奉有聽薊督酌議之㫖職隨檄令延綏并陜西撫<pc n="lb"/>
標之兵各暫駐聽候薊督同臨固甘寧等兵一併酌議<pc n="lb"/>
一面移咨薊督酌議具題及接薊督回咨止欲酌議臨<pc n="lb"/>
固甘寧之兵而以延綏及撫標之兵聴職去留職以薊督<pc n="lb"/>
奉有明㫖非職所敢擅議因復咨請貴部及薊督㑹議<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
今准貴部咨謂己巳西兵入衞至辛未陸續發回將延<pc n="lb"/>
兵先發回鎮其餘兵馬仍聽密行遼東偵探北兵有無<pc n="lb"/>
續發真確信息再酌請命已經具題自應遵候苐查已<pc n="lb"/>
巳入衞皆各鎮額兵今陜撫標兵係因近日從各邊新<pc n="lb"/>
募而來且内多降丁攜帶眷屬僑寓省城自去冬入援<pc n="lb"/>
已閲半載心牽内顧頗切思歸目今闗外警報且息况<pc n="lb"/>
宣大延綏各兵既俱回鎮此兵亦應暫行遣還如防秋<pc n="lb"/>
需兵不妨馳檄再調想陜撫誼切急公未有不遵依遄<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
發者聞薊督方往閲邊口恐不能即行酌議各兵日望<pc n="lb"/>
遣還徒糜芻粟亦属可惜為此合咨貴部煩請查炤或<pc n="lb"/>
將陜撫標兵先行具題發回其臨固甘寧各兵聽薊督<pc n="lb"/>
酌議施行崇禎十二年四月初六日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>報兵部挐獲逃丁正法掲<pc n="lb"/>
為擒獲倡逃官丁即行正法警衆事陜省乗夜私逃兵<pc n="lb"/>
丁巳經職屢諭該將密查為首倡逃者挐解去後十二<pc n="lb"/>
日辰時據職原差標下劄委旗鼓都司楊豹守備梅永<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
髙禀報卑職等䝉差追諭先行兵丁今俱見住舊店地<pc n="lb"/>
方約共一百餘名至十一日副將鄭嘉棟遊擊張文耀<pc n="lb"/>
綂兵回鎮到彼查出張遊擊下倡逃劄委守備一員劉<pc n="lb"/>
三本材官一名邢永祥同住通州東南闗外倡説我們<pc n="lb"/>
見今防禦事竣先行也不妨遂與永祥當街約呌各丁<pc n="lb"/>
起身又查出鄭副將下倡逃二名尚自友蔣宏明俱係<pc n="lb"/>
家丁住十里村聽説劉三本等起身遂邀約各丁同行<pc n="lb"/>
訪實鄭副將等隨同卑職等即時將四犯擒挐解送良<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
鄉縣監候取有収管其劉三本及邢永祥下餘丁併尚<pc n="lb"/>
自友蔣宏明强騎車户騾八頭妄稱係給錢僱騎隨查<pc n="lb"/>
給本户認領等情又據張文耀呈稱䝉本部院憲牌仰<pc n="lb"/>
卑職等即挐倡首逃丁馳報本部院正法䝉批卑職選<pc n="lb"/>
差中干范廣牛希才等即將逃回守備劉三本材官邢<pc n="lb"/>
永祥趕至地名舊店挐獲解赴良鄉縣監候除家丁張<pc n="lb"/>
平等二名卑職綑打一百棍警衆外理合呈報又據鄭<pc n="lb"/>
嘉棟呈稱卑職十一日辰時至良鄉地方舊店據先差<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
官楊王庭同本部院原差都司楊豹等俱稱初九日將<pc n="lb"/>
各丁趕至舊店即止諭令候本營人馬同行各丁在途<pc n="lb"/>
未曽生事當即查出家丁尚自友在村聞知東來兵馬<pc n="lb"/>
<graphic n="KR3599" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3599.png" mimeType="image/png"/>呌人馬起身自友即出沿街催督步兵併蔣宏明奪<pc n="lb"/>
騎騾頭同行卑職等當將二丁挐送良鄉縣其騾二頭<pc n="lb"/>
涿州曹副將帯同原主認去餘兵㸃明收伍前行等因<pc n="lb"/>
各報到職據此為照陜西標兵方候遣發乃忽有私逃<pc n="lb"/>
之事劉三本固居然劄委守備也向來𠞰㓂諸案俱列<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
有三本之功見候叙陞即偶與各丁同逃未嘗預約亦<pc n="lb"/>
應以三本為首况實三本作俑乎至邢永祥以張文耀<pc n="lb"/>
之貼身而背主約逃尚自友蔣宏明以隔營之部卒而<pc n="lb"/>
聞風糾合皆為戎首均應梟斬若候提解正法恐各營<pc n="lb"/>
兵馬去逺無以示警不若當此前兵甫行後兵纔發之<pc n="lb"/>
時即就彼中駢戮庶可以懲一警百耳故職當差傳號<pc n="lb"/>
遊擊趙祥執令旗前往良鄉㑹同該縣印官將劉三本<pc n="lb"/>
等四員名即行梟首仍發示馳傳各營以警將來其所<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
奪騎張秉廉等騾頭已經追給原主訖至鄭嘉棟張文<pc n="lb"/>
耀等應否免議綂惟貴部裁酌具題施行理合掲報須<pc n="lb"/>
至掲者崇禎十二年四月十二日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清屯示<pc n="lb"/>
照得西安左等三衞所額設屯軍屯地照軍給地以地<pc n="lb"/>
養軍乃祖宗足兵足食良法祇縁承平日久初制盡廢<pc n="lb"/>
屯軍既不堪實用屯地亦徒有空名其各軍原領屯地<pc n="lb"/>
有被權貴豪强衙蠧學劣霸占者亦有始因兑食軍糧<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
日久欺隠者甚至有本軍逃亡所遺田畆佃户徑行侵<pc n="lb"/>
没者種種詭弊難以枚舉已經嚴行西安理刑官溯流<pc n="lb"/>
窮源從頭搜查務照國初原額軍地及額徵糧草一一<pc n="lb"/>
查出地不容失一畆糧不容遺一粒通融祖制設立新<pc n="lb"/>
規使地出之糧實可養軍糧養之軍實堪征戰則國初<pc n="lb"/>
富强之盛可復見於今日而三秦可以長治久安矣俟<pc n="lb"/>
查明議定本院以必行為主一任權貴豪强衙蠧學劣<pc n="lb"/>
與各項奸徒百計阻撓本院已誓之天日㫁無調停人<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
情為若輩轉移之理想若輩亦各有良心當此内外空<pc n="lb"/>
虚腹心交訌兵單餉匱人民日見殺擄城郭所在破殘<pc n="lb"/>
五位宵旰勞心羣工上下束手之日即不能捐貲効義<pc n="lb"/>
戮力佐公乃猶忍占朝廷之軍屯貽國家以單弱此其<pc n="lb"/>
為人毒猶逾於流賊而奸更甚於細作無論明有人非<pc n="lb"/>
抑且幽有鬼謫本院叨兹鎮撫若使此法不伸此志不<pc n="lb"/>
行尚可羞兹簡命汗顔於三秦士民之上哉為此示諭<pc n="lb"/>
爾屯軍屯餘及占種屯地之家其各静聽查理至各軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
屯投到告詞姑收立案待查出之後各家如敢怙終不<pc n="lb"/>
悛生端抗拒本院應按法處治者即按法處治應特疏<pc n="lb"/>
糾㕘者即特疏糾㕘亦無庸爾等紛紛控凟也若所官<pc n="lb"/>
軍職旗甲人等務洗心滌慮將從前隠弊一一首出除<pc n="lb"/>
往罪盡行寛恕仍加賞勸如藐玩不遵復肆奸欺一經<pc n="lb"/>
發覺身家性命皆不可保矣决不虚示崇禎九年十一<pc n="lb"/>
月二十二日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行西安理刑官清屯檄<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
為清查軍屯以裨實用事照得西安左前後三衞所額<pc n="lb"/>
設屯軍屯地照軍給地以地養軍乃祖宗足兵足食良<pc n="lb"/>
法祇縁承平日久初制盡廢屯軍既不堪實用屯地亦<pc n="lb"/>
徒有空名其各軍原領屯地有被權貴豪强衙蠧學劣<pc n="lb"/>
霸占者有始因兑食軍糧日久欺隠者甚且有本軍逃<pc n="lb"/>
亡所遺地畆佃户徑行侵没者至如常追免補一項軍<pc n="lb"/>
有二千餘名皆係豪强霸占毎軍一名該地一頃嵗取<pc n="lb"/>
麥米或三四十石或二十餘石止議追糧價銀二兩三<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
錢七分即免補伍更可駭異當兹内外多事腹心交訌<pc n="lb"/>
人民日見擄殺城郭所在破殘設此數萬屯軍何嘗効<pc n="lb"/>
一臂之力乃以有用之屯糧徒飽奸狡之腹何如照地<pc n="lb"/>
徵租另募精兵以資戰守之為得也為此仰本官即將<pc n="lb"/>
前項軍屯調取各衞册巻并所官旗甲軍職人等溯流<pc n="lb"/>
窮源從頭搜查要見國初原額軍屯若干内水旱地各<pc n="lb"/>
若干額徵糧草各若干坐落某州某縣地方其地或係<pc n="lb"/>
軍種或係民佃或係權貴生員衙役人等承種令其各<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
逓認狀報首明白俱許照常耕種免其當軍即照所種<pc n="lb"/>
地之肥瘠分為等第酌定本折糧銀數目備開某某地<pc n="lb"/>
應徵本色麥豈米各若干折色銀各若干其糧銀近省<pc n="lb"/>
者運赴永豐倉上納離省窵遠者納貯坐落州縣專聽<pc n="lb"/>
另募精兵支用至於赴邊班軍亦免上班止議納價各<pc n="lb"/>
衙門應用軍役亦止議給工食俱不許兑種屯地務要<pc n="lb"/>
一一查出地不容失一畆糧不容遺一粒通融祖制設<pc n="lb"/>
立新規使地出之糧實可養軍糧養之軍實堪征戰則<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
國初富强之盛可復見於今日而三秦可以長治久安<pc n="lb"/>
矣此事本院期於必行如有權貴豪强衙蠧學劣與各<pc n="lb"/>
項奸徒詭計阻撓生端抗拒及首報不實者指名報院<pc n="lb"/>
應按法處治者即按法處治應特疏糾㕘者即特疏糾<pc n="lb"/>
㕘本官務要留心清理速竣此役仍備造屯地糧數坐<pc n="lb"/>
落州縣承種花名文册齎院以慿覆覈具奏施行崇禎<pc n="lb"/>
九年十一月二十六日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行清軍兵備道查各衙門軍役檄<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
為清查衙役軍丁實數議給工食以釐積弊事照得西<pc n="lb"/>
安左前後三衞屯軍昔年鑽營各衙門答應有應舍人<pc n="lb"/>
者有應夜役者有應軍伴軍牢者有應鼓手襍差以及<pc n="lb"/>
諸色匠作者名色不可勝數又巧立二三班更圖歇役<pc n="lb"/>
計各衙門濫用之數實繁有徒推原其故盖以倚藉衙<pc n="lb"/>
門占役名色希圖霸種屯地甚有全不應役而以家僕<pc n="lb"/>
充㸃一時者其影占之弊種種難悉今本院痛釐此弊<pc n="lb"/>
將前項軍役一槩起課即衙門差使不可盡裁宜另議<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
工食豈可以官軍額屯任冗役濫食乎如本院衙門舊<pc n="lb"/>
有襍項軍役三班共計四百三十餘名今已盡發起課<pc n="lb"/>
止留二班毎名另給工食七兩三錢本院衙役既清而<pc n="lb"/>
司道操屯府㕔衞所獨不可清乎為此仰道官吏即將<pc n="lb"/>
三司各道并屯操㕘將府㕔衞所等衙門各役使軍丁<pc n="lb"/>
盡數㑹查實數行令起課其有應該留用勢必不可缺<pc n="lb"/>
者另詳申議工食但係濫役盡行裁汰歸營以實伍省<pc n="lb"/>
費逐一清查明白總造一册報院再照按察兩院駐劄<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
省城為日不多豈可常設軍丁影占滋弊此項尤宜盡<pc n="lb"/>
裁也以後毎遇兩院進省駐劄其應用軍役各衞所即<pc n="lb"/>
照有司撥快皂例撥牢伴或各衙門下班人役借用應<pc n="lb"/>
役不得仍前常川設軍限十日内查清造册報院以慿<pc n="lb"/>
施行毋得延緩崇禎十年四月二十九日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行西安監収官第一次屯田起課檄<pc n="lb"/>
為徴収屯糧事據西安監收官呈齎改正西安左前後<pc n="lb"/>
三衞常追免補等項起課册到院案照本院先因各衞<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
軍屯或被權貴豪强衙蠧學劣霸占或被奸狡之徒侵<pc n="lb"/>
隠以致營伍空虚檄行西安理刑㕔清查續據該㕔將<pc n="lb"/>
常追免補勢豪影占逺近脱逃衙門答應四項逐一查<pc n="lb"/>
出酌量地之肥瘠分别上中下三等起課上地毎頃一<pc n="lb"/>
十八石中地毎頃一十五石下地毎頃一十二石毎糧<pc n="lb"/>
一石折銀七錢册繇前來查有股項未明者隨行監收<pc n="lb"/>
㕔覆覈改正去後今據前因合行徵收為此除行各屯<pc n="lb"/>
地坐落州縣収解外仰本官查照發去册造應徵糧銀<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
自崇禎十年起將各州縣解到屯糧銀兩照數収貯永<pc n="lb"/>
豐倉專聼本院兵餉支用不許别項擅動分毫仍轉行<pc n="lb"/>
各衞所管屯官員各將原管前項屯地應徴糧銀亦自<pc n="lb"/>
崇禎十年起督責旗甲嚴催種地人户速赴坐落州縣<pc n="lb"/>
上納務要六月内先完一半十月内通完永為定例如<pc n="lb"/>
各官催徵有法銀完獨蚤本院具題優叙倘或漫不經<pc n="lb"/>
心以致軍餉缺乏者官定重處旗甲拏究决不輕貸先<pc n="lb"/>
具遵依縁繇報查崇禎十年四月二十九日<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又行布政司查追喊譟軍人屯田并挐未獲譟軍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>檄<pc n="lb"/>
為發審事據該司呈具李進成等焚劫喊譟詳繇到院<pc n="lb"/>
該本院審看得各犯無端發難法紀蕩然李進成擒於<pc n="lb"/>
本院大門之内與李<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>業許通江段守强所劫陳隆化<pc n="lb"/>
家衣物俱被見獲固皆應斬無辭至其餘各犯原赴教<pc n="lb"/>
塲應㸃乃相率入城恣行無忌當被擒獲俱應正法未<pc n="lb"/>
可以有贓無贓為首為從分重輕也至胡久興當擒獲<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
之時除去大帽自稱非軍及欲加刑乃將地畆軍户一<pc n="lb"/>
一供出貎猙獰而語閃爍尤是各犯之渠若劉見所攜<pc n="lb"/>
皮襖裁製方新未經穿著豈本軍曽用之物况五月非<pc n="lb"/>
衣裘之時又見獲雲履一隻云得之三門口查陳隆化<pc n="lb"/>
之門即與三門口相對此非本犯隨衆譟亂之確証乎<pc n="lb"/>
至吳錫方在喊譟之時擒自鐘樓之前是本院所目擊<pc n="lb"/>
者若以無贓曲宥使各犯止譟於本院衙前不焚劫陳<pc n="lb"/>
隆化之家或焚其室而不劫其有遂可置之不問乎若<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
各犯者正所謂求其生而不得則死之可也除將七犯<pc n="lb"/>
俱行梟示外其陳應積朱一寧馬一坤王權楊應曉賈<pc n="lb"/>
浩兒陳希虞徐登山程宗徳李繼忍姑行綑打陳征徊<pc n="lb"/>
姑行責治李朴然審係新至原未至教場當即釋放外<pc n="lb"/>
為照已斬李進成等七名與綑打責治陳應積等十一<pc n="lb"/>
名皆係應㸃之軍併無一人在起課之數者本院清屯<pc n="lb"/>
之舉於應軍者但取軍能實在除種原贍屯地外仍議<pc n="lb"/>
毎年另給銀二兩四錢加恩不為不厚於種地者但使<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
地不落空僅照各軍私典之價止毎畆約徵租銀一錢<pc n="lb"/>
取數不為不輕故凡實在應軍者未有不忻然入伍凡<pc n="lb"/>
本等種地者亦未有不樂於輸租惟是貪紳梟弁蠧役<pc n="lb"/>
劣衿徑欲白占軍屯與夫積年包軍奸徒指稱代應剥<pc n="lb"/>
取軍資自肥併無實軍操㸃皆以此舉為害已為不情<pc n="lb"/>
於是邀衆講止未已也而倡議阻撓倡議阻撓未已也<pc n="lb"/>
而挑釁恐喝謂第得鼓煽各軍一譟遂可寢其事耳逐<pc n="lb"/>
審李進成等止陳應積許通江楊應曉程宗徳李繼忍<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
各自種地五十畆王權自種地四十畆陳希虞自種三<pc n="lb"/>
十畆李樸然自種十三畆徐登山自種十畆其餘俱係<pc n="lb"/>
各占地之家僱覔應㸃若輩冒軍霸屯流禍至此其各<pc n="lb"/>
名下屯地豈可復聽若輩占據合行查議為此仰司官<pc n="lb"/>
吏即將前犯一十八名原贍軍屯地逐一清查明白作<pc n="lb"/>
何追還招佃速議妥確呈院以慿施行未獲脱逃王爾<pc n="lb"/>
勲仍嚴限緝挐務獲另結毋得疎縱其王爾勲軍地的<pc n="lb"/>
係何人隠占查確併報至都司原出示㸃軍及各軍齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
集教場又分付不㸃且遽下嚴令以駭衆聽本院原行<pc n="lb"/>
令該司領兵二千屯司領兵一千操司領兵二千本院<pc n="lb"/>
中軍官領兵一千如何不遵原示移付各官分㸃又兵<pc n="lb"/>
先在教場喊譟如何不行禁止即不能禁止教場距城<pc n="lb"/>
約三里餘如何不馳報城内遏阻聽其入城一併查明<pc n="lb"/>
通詳兩院毋遲崇禎十年五月初六日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又行各州縣申飭徵收屯糧檄<pc n="lb"/>
為徵収屯糧事據長安縣申稱本縣額徵三衞上半年<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
屯課銀一千二百餘兩止催旗甲嚴督佃户完納收糧<pc n="lb"/>
吏役公平収受並不加收毫釐仍給佃户原發繇票一<pc n="lb"/>
張佃户樂意輸納今已通完等因到院為照西安贍軍<pc n="lb"/>
屯地率皆膏腴原派課額極輕完納最易無奈各有司<pc n="lb"/>
悠忽因循以致各佃户觀望抗負如長安縣催徵不擾<pc n="lb"/>
鼓勸有方原派夏季額銀一千二百餘兩奉行僅月餘<pc n="lb"/>
開収不旬日即照數通完有禆軍務殊非淺鮮除將賈<pc n="lb"/>
知縣紀功優叙外苐查長安屯地較之該縣肥瘠相等<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
而長安未煩鞭扑勾攝申擾能令佃户樂從輸納通完<pc n="lb"/>
而該州縣均司督徵完報豈容獨後合行申飭催解為<pc n="lb"/>
此仰州縣官吏即將該州縣額徵屯課照依節行事理<pc n="lb"/>
并師賈令催徵之方嚴責旗甲督催佃户人等速將應<pc n="lb"/>
納上半年糧銀設法催完報院定與賈令一體優叙如<pc n="lb"/>
或泛視緩延定行㕘處决不輕貸崇禎十年六月十八<pc n="lb"/>
日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行都司議給各衙門軍役兑支工食檄<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
為立法兑支軍役工食以省煩擾事照得本院與各衙<pc n="lb"/>
門裁定應留供役軍人原種屯地既經起課合照本院<pc n="lb"/>
前行毎名月給工食六錢嵗給七兩二錢應於屯糧内<pc n="lb"/>
支給但查留用各役中亦有自種屯地者今議即於原<pc n="lb"/>
種屯地應納課銀給票兑抵以免本軍輸納以省官給<pc n="lb"/>
煩擾實為兩便擬合清查造册給票為此仰司官吏即<pc n="lb"/>
將本院及各司道衞所等衙門原奉本院批准應留軍<pc n="lb"/>
役逐一查明彚造一册毎一衙門備開某項人役若干<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
某某共若干名造册報院以慿查發印票徑給本役執<pc n="lb"/>
赴原種屯地坐落州縣付収糧吏將本役名下應納課<pc n="lb"/>
銀照票内銀數登簿註收即作已支工食本役止取實<pc n="lb"/>
收併領繇票存照其兑糧票著收糧吏存貯抵數除抵<pc n="lb"/>
兑之外本役仍該課銀若干即照數補納通完不得拖<pc n="lb"/>
欠毫釐中有新應未種屯地者應該另行給糧不得混<pc n="lb"/>
造一處致難稽查未便崇禎十年六月十九日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>白谷集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="45b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>白谷集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>白谷集巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>孫傳庭<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄰翁嘆<pc n="lb"/>
鄰翁有三男長男差膂力仲也絶怯弱季尤可矜惻一<pc n="lb"/>
身都廢棄所存惟視息忽驚遼事非繕發徧四國紛紛<pc n="lb"/>
閭左兒不能安稼穡長以力見選執殳將軍側王師二<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
十萬軍容亦旣飾豈知不慣戰聞鼓皆變色長男遂死<pc n="lb"/>
之全軍盡奔北司馬復徵兵倉皇請嚴勅長令畏譴訶<pc n="lb"/>
何敢遲頃刻又僉仲男往且稱百夫特隣翁前致語哀<pc n="lb"/>
鳴聲唧唧長男且戰亡仲弱豈辦賊長令亦信然材勇<pc n="lb"/>
不可得强驅出闗去勍敵何以克再戰復不利疆事益<pc n="lb"/>
叵測司馬計安施徵調且倍亟隣翁顧季男恐亦不能<pc n="lb"/>
匿出門官使至復以威令逼隣翁慘不言蒼天曷有極<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靈邱山中<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
平生躭幽賞所在恣㝠討偶來此山中悠然暢懷抱怪<pc n="lb"/>
石髙挿雲直欲凌蒼昊霏微小雨來空濛山益好乍看<pc n="lb"/>
瀑布飛忽疑天河倒香霧散新花錦蘭藉細草層巖轉<pc n="lb"/>
深壑蓊翳悉難考古來觀空人往往志蓬島求之不可<pc n="lb"/>
得徒爾滋煩懆咄咄今日逰頓令俗腸掃應接自不暇<pc n="lb"/>
何必山隂道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>𤣥滌樓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>余於映碧園搆一樓日處其上世念都忘偶劉青岳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>相公過我為題其額曰𤣥滌且綴以詩余拜而受教<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恍若有㑹援筆率和不復刪削求工苐以答公示我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之意或可比於拈花之微笑乎<pc n="lb"/>
繄我搆此樓我意殊有托得翁名我樓與我意殊若我<pc n="lb"/>
樓倚髙峰我樓環大澤上可拂丹霄下可淩廣漠辟暑<pc n="lb"/>
接涼臺飛雲連傑閣秀木種千章繁䕃深相錯名花蒔<pc n="lb"/>
百種嬌豔競芳蕚累石以為山森森翠如削引泉以為<pc n="lb"/>
池濯濯清可酌菽麥滿四原阡陌附城郭春可眺平疇<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
秋可省收穫於此得一名取義總非薄翁也不謂然㝠<pc n="lb"/>
心為深索謂余有心人塵氛早卸却自能脱軒冕非徒<pc n="lb"/>
擅邱壑𤣥滌為我題豈以示微謔千古有秘藏任人自<pc n="lb"/>
領略奈何當我輩此道致淪落卑者躭世緣髙者恣清<pc n="lb"/>
樂詎知性命間一毫無所著元不貴豪華亦不崇寂寞<pc n="lb"/>
東山妓堪嘔北海賔亦惡陶令無絃琴亦似涉穿鑿諄<pc n="lb"/>
諄五男兒先生已受縛繹翁𤣥滌指䜿儒漫相愕太𤣥<pc n="lb"/>
本無𤣥當從實地作欲扣衆妙門一切非糟粕揚子謬<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
致疑毋乃見未擴如此𤣥自存寜復待疏瀹滌於何處<pc n="lb"/>
施愚人難索摸伎倆日紛紜神理常渾噩譬借匠石斤<pc n="lb"/>
為削鼻端堊譬就良醫鎞為割眼中膜滌盡乃見𤣥𤣥<pc n="lb"/>
亦於何槖所以真如性無病亦無藥惟余具微慧雅志<pc n="lb"/>
在寥廓盡日此樓上萬念歸隕籜醒坐倦即眠羮藜而<pc n="lb"/>
食藿間亦窺典墳不效張華博有僕不裹頭有婢長赤<pc n="lb"/>
脚庭並無懸魚門安知羅雀如此而已矣翁其發一噱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕭武子以詩見貽次韻答之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
與君晉陽日傾盖結深歡太行山色古汾水朝隂寒陵<pc n="lb"/>
谷有時變不渝惟寸丹咫尺秋風起君應振羽翰即蹶<pc n="lb"/>
君仍在寜足掛睂端祖鞭吾先着翻疑多此官南州髙<pc n="lb"/>
士榻信宿尚堪安世態羞鴟鼠交情自鳳鸞男兒重意<pc n="lb"/>
氣母悲行路難士為知己死念之發永嘆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邂逅李捖陽明府有贈捖陽與張象風師稱同籍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>友其先太翁曾倅郡太原<pc n="lb"/>
吾師曲江歸嘖嘖李瀛海博碩復魁奇曠逹饒文采燕<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
趙繫相思余心久屬乃大梁忽把臂呼樽澆塊壘因念<pc n="lb"/>
别駕翁雁門甘棠在顧今二十年口碑曾未改君能衍<pc n="lb"/>
世德出為神明宰惟余骯髒人落落無可採如何傾盖<pc n="lb"/>
間兩情足千載<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>湧泉寺八詠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>踈鐘撞月<pc n="lb"/>
踈鐘古刹傳秋月空山朗深聴自相聞如從月得響素<pc n="lb"/>
影不可扣清籟竟安往如何林莽間一一皆鳴爽<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>霜林歸鳥<pc n="lb"/>
根塵無了息性真日以深悟徹無早晚元始自可尋肅<pc n="lb"/>
殺滿天地泬寥秋氣清有鳥忽歸來凄然霜滿林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>象塢雲深<pc n="lb"/>
誰將大士座寘向山之阿因以象名塢猛氣狎煙蘿塢<pc n="lb"/>
上經掛衲無雨雲自多我來探靈跡或恐是龍窩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仰公春曉<pc n="lb"/>
浮生覺如夢至理色即空林鶯一聲曙天地為啟䝉名<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
藍存勝跡新花發故叢此中有宻諦安能啟仰公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寒松戞漢<pc n="lb"/>
鬱彼千歲枝偃盖寒光映奇聳龍鶴形冷具霜雪性長<pc n="lb"/>
風拂漢來謖謖動清聴鏗聲散寥廓寥廓如相應<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松落煙蘿<pc n="lb"/>
深徑蘿冉冉彌望煙漠漠遥聞雞犬聲知有人居錯老<pc n="lb"/>
㓜總無營第不廢耕作辟地余有心此中良不惡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>溪橋晚眺<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
䇿杖湧林外徙倚溪橋晚靜碧飲長虹夕陽在絶巘雲<pc n="lb"/>
歸洞壑幽倦鳥望林返悠然縱雙目神與目俱逺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪崦啼猿<pc n="lb"/>
啼猿聲本哀况復在雪崦層峰鎖寒色聴者慘不忺余<pc n="lb"/>
亦落漠人淚下襟袖沾山寺有老衲趺坐意自恬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謁臺歸逢大雨旋霽<pc n="lb"/>
入山何晴佳歸來雨滿道其初始霡霂倐焉勢傾倒萬<pc n="lb"/>
壑怒雷奔彌川漲霪潦我馬不能前僕夫不自保余謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
天胡然應是山靈惱謂子與我期已在十年早十年始<pc n="lb"/>
一來歸去何草草雲煙粗領略深幽未全討倐爾遽言<pc n="lb"/>
旋使我意如擣余乃祝山靈毋因逋客懆有約願重逰<pc n="lb"/>
勝蹟容再考向平婚嫁畢尚圖此中老應言遂清霽當<pc n="lb"/>
空日杲杲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丈夫行<pc n="lb"/>
君不見西家生女施巾帨東隣生男懸弧矢男子縱横<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
天地寛女子深閨無越趾吾曹磊落負鬚睂顧瞻四方<pc n="lb"/>
心曷已若使低睂垂首老一邱毋乃丈夫而女子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜飲貢二山同年醉後漫歌書贈<pc n="lb"/>
江南有客狂且清我一對之爽氣生見人先乞寛禮數<pc n="lb"/>
索筆每能賦秋聲有時舉杯横白眼有時起舞狎青萍<pc n="lb"/>
嗟爾長我三十歲愛我慷慨相結契醉來執手共唏嘘<pc n="lb"/>
意氣淋漓輕身世自言天地總浮漚醒持一杯醉即休<pc n="lb"/>
堪笑䜿儒何爾爾一日長懷千歲憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>得蕭武子書喜賦<pc n="lb"/>
去嵗知君文戰靡遣使迎君江之沚那知一往絶音耗<pc n="lb"/>
我心忡忡曷其已縱横道路滿豺狼浩淼况隔大江水<pc n="lb"/>
咄嗟逾夏復秋冬屈指殷勤數景晷疑君昔别語踈狂<pc n="lb"/>
羞墮青雲淹鄉里又思君固饒襟期豈為敝貂遂爾爾<pc n="lb"/>
云何彭蠡一月期經年曾不致雙鯉愁來兩髩為君秋<pc n="lb"/>
廬嶽嶙峋暮山紫出門有客揖余言袖出一函磨折齒<pc n="lb"/>
開函驚見君姓名令我大呌發狂喜持讀彷彿見顔色<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
離緒纚纚披滿紙為道芒山下榻時吏隱朋親同蘭芷<pc n="lb"/>
問我夢蘭事若何又道蚌珠新添子我讀未竟欲起舞<pc n="lb"/>
僮僕相咤胡若此吁嗟武子我本乾坤落漠人為君憂<pc n="lb"/>
復為君喜兩人之情可知矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>午日西溪讌集歌<pc n="lb"/>
五月五日霽色鮮西溪開宴羅羣賢薰風微動水清漣<pc n="lb"/>
寳樹瓊枝紛四筵王郎善謔至獨先往往令人發狂顚<pc n="lb"/>
雄飲真如吸巨川髯張意興凌青氊揮麈能譚秋水篇<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
曹生雅是青門傳畏飲却知聴管絃竇叔愿者亦復然<pc n="lb"/>
劉家兄弟殊翩翩伯仲叔季華蕚聨阿姪文采獨披宣<pc n="lb"/>
太學馮君任俠偏一擲能輕百萬錢弟充落魄愛逃禪<pc n="lb"/>
兩郎詞壇何蹁蹮元三時花美女妍令我一見心誠憐<pc n="lb"/>
元瑞奇古薄丹鉛欲奪蘇韓印獨專相馬常思九方歅<pc n="lb"/>
猶子修隱文行全朝舞萊衣夕韋編宸居早著祖逖鞭<pc n="lb"/>
羣季俊秀皆惠連獨有六古堪比肩余家大阮盡招延<pc n="lb"/>
新叔揚州跨鶴還不貪腰無十萬纒綸叔脩飭自娟娟<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
吉叔臨池筆如椽常來醉倒習池邊健叔絶伎擅鳴絃<pc n="lb"/>
時向新豐酒家眠德叔尤喜酒如泉經叔<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>羙且鬈<pc n="lb"/>
瑞兒纔知放紙鳶相與調笑弄潺湲親知骨肉相周旋<pc n="lb"/>
固知此樂屬性天况復良辰美景駢少長雜列不問年<pc n="lb"/>
登髙臨水隨其便主賔迭進摇畫船夾岸歌兒唱采蓮<pc n="lb"/>
鳴箏撾鼓聲闐闐栁外新月一鈎穿長去少留素手牽<pc n="lb"/>
更縱蘭橈破暝煙一曲滄浪意欲仙曾聞滄海變桑田<pc n="lb"/>
金谷蘭亭久棄捐及時我輩毋拘攣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嶽蓮篇壽田御宿大參<pc n="lb"/>
我聞華嶽之頂池生千葉蓮采而服之成神仙華嶽之<pc n="lb"/>
名以此傳雁門使君神仙者自㓜生長華嶽下早探玉<pc n="lb"/>
版嚼金丹駕鹿騎龍如走馬使君咄咄薄霞舉揮手山<pc n="lb"/>
中謝毛女徜徉陸地漫浮沉冥搜時共嶽靈語嶽靈使<pc n="lb"/>
君相下上爍爍蓮花開五臟落腕雄文擘巨靈山鬼呌<pc n="lb"/>
號混沌䘮一日聲名動帝闉夷然束帶向風塵鳬舄蹁<pc n="lb"/>
蹮聊玩世驄馬騰驤亦避人驄馬春明不可留玉節雄<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
藩領上逰纔向匡廬觀瀑布忽依勾注攬斗牛勾注煙<pc n="lb"/>
雲接五峰文殊見後多遐踪遍地平鋪金菡萏倚天髙<pc n="lb"/>
插翠芙蓉使君靜對意何有紫塞煙銷靖刁斗掃榻焚<pc n="lb"/>
香詩思幽欲喚太華共杯酒每來訪我荷池邊如臨玉<pc n="lb"/>
井意嫣然為言十丈花開處使我兩腋同飛仙仲夏六<pc n="lb"/>
月荷英鮮恰逢使君開壽筵我有白雲不堪贈特為賦<pc n="lb"/>
此嶽蓮篇惟願使君如蓮還如嶽赤英傾日綠隂稠千<pc n="lb"/>
秋萬載標卓犖<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏夜獨坐<pc n="lb"/>
獨坐南窗月悠然欲二更空庭踈雨歇小苑淡煙横湖<pc n="lb"/>
海憐多病乾坤苦用兵旁皇清不寐倚劍看欃槍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暮春晦夕偶張屏燈同武子飲分韻得來字<pc n="lb"/>
為惜春宵盡紗屏四面開影摇花欲動光滿月疑來客<pc n="lb"/>
共飛觴興人稱入洛才稍聞烽火息潦倒醉金罍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送别武子<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
戎馬愁方劇那堪送逺人看雲憐别苦折栁問歸頻宦<pc n="lb"/>
况惟余拙交情獨爾真明年十日酒同對帝城春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
痛飲真吾事其如别恨何風塵勞歲月湖海尚干戈病<pc n="lb"/>
骨開樽懶雄心倚劒多蕭蕭漣水上千古此悲歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同梁大煦工部飲王宜蘇吏部園亭<pc n="lb"/>
城市開佳勝登臨擬輞川莓苔新著雨竹樹晚含煙水<pc n="lb"/>
部才誰似山公興獨偏何當逃吏事長此共留連<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
莫話風塵事相憐但酒巵挑燈花轉豔倚檻月初垂衫<pc n="lb"/>
履追隨雅天涯聚晤奇獨憐烽火急重醉定何期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜<pc n="lb"/>
經年長作客獨夜况逢秋燭影摇鄉思砧聲亂旅愁夢<pc n="lb"/>
隨鴻北下心逐火西流山月今方好安能載酒酬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除夜<pc n="lb"/>
邊塞家何處天涯歲又除鄉心三載劇客况此宵餘看<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
劒心彌壯謀糈計轉踈明朝三十一獨坐嘆居諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
柏酒堪成醉其如感慨何風前人一别客裏歲三過鴻<pc n="lb"/>
鴈闗河逺烽烟道路多坐深聊假寐清夢繞煙蘿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元日試筆用除夜韻<pc n="lb"/>
歲從今日首臘自昨宵除郡邑驚危後乾坤戰伐餘物<pc n="lb"/>
華人自競世局我全踈何似悠悠者漁樵老孟諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春郊<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
躡履郊西路愴然思有餘輕雲颺逺岫新水湛平湖别<pc n="lb"/>
恨縈春栁新愁長綠蕪不堪成獨嘯征鴈一聲孤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>野宿<pc n="lb"/>
燭影孤村夜星光獨宿樓愁隨春野闊夢逐故山浮倚<pc n="lb"/>
枕憐多病持杯笑浪逰何時歸計得嘯咏繞煙洲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>火樹<pc n="lb"/>
不借東風力還因劫火新聨翻天不夜亂落地皆春片<pc n="lb"/>
片霞光幻枝枝寶色勻誰云花頃刻人世總非真<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
煖豔圍紅玉偏宜月下逢輝煌侵夜色雕鏤失天工長<pc n="lb"/>
養非闗雨飄零豈待風莫疑枝葉異玉樹本青葱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
疑是乗春氣瑩瑩萬朶繁樓臺靈蜃現庭院燭龍翻士<pc n="lb"/>
女喧良夜笙歌滿上元漫矜饒豔麗桃李本無言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龎雲濤孝㢘至留酌衙齋用韻<pc n="lb"/>
詞壇乆寂寞割據尚吾曹把酒分花氣論文落翠濤余<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
才原僻傲汝意故粗豪千古存深寄蕭踈在二毛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春雲<pc n="lb"/>
春雲如有意片片下城闉乍合遥天媚俄開逺岫新有<pc n="lb"/>
情元是幻浮世總非真晚景蒼茫色攸然得所親<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酒籌<pc n="lb"/>
共覓清宵醉消磨付酒籌參差分夜月來往促春甌愛<pc n="lb"/>
客宜苛令撩人喜暗投漫言探海屋此飲足千秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
已嘆遺黎盡誰驅旱厲囬一年纔見雨五月始聞雷父<pc n="lb"/>
老扶藜出兒童跨犢來欣然如有告具燼不須哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苦雨<pc n="lb"/>
蝗旱愁初歇重憐雨不休田廬翻作沼闤闠可乗舟索<pc n="lb"/>
餉追呼急徵兵羽檄稠蕭條四野内不忍豁雙眸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>闈中夜集用李捖陽扇頭韻<pc n="lb"/>
棘院初鳴柝繡衣晚散衙萍分俱是客星聚即為家醉<pc n="lb"/>
倚床頭月狂生筆底花漏深香氣濕知己落霜華<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同陳玉鉉張雨蒼小集<pc n="lb"/>
兩君天下士與我一鄉人轟耳才名重論心臭味真雌<pc n="lb"/>
雄驚劒合慷慨覺情親咫尺聨青瑣何勞嘆積薪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與許亦齡諸丈夜集<pc n="lb"/>
知己當今夕何妨漏幾催縱譚燈漸短劇飲月初來蕭<pc n="lb"/>
索同官况悲歌總賦才西樓漫寥落歸雁幾聲哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九月七日署中小酌<pc n="lb"/>
小院驚秋老天涯忽二霜干戈連五月風雨近重陽作<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
賦惟鄉思當歌任酒狂廵簷頻感事叢菊為誰黄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伍家集早發<pc n="lb"/>
荒村夜不寐明發攬征衣殘月沉髙樹踈星照短帷雞<pc n="lb"/>
聲催曉亂暝色入晨微漸覺春寒薄東林日欲暉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春夜<pc n="lb"/>
官署饒幽况含毫對酒壚春星臨曉樹夜色滿平蕪興<pc n="lb"/>
劇呼明月詩成質老奴盤桓不成寐清坐未言孤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>對雨次蕭武子韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
清署偏宜雨當壚飲興增竹窗香霧合草徑晚煙凝酒<pc n="lb"/>
劇蒼頭妬詩豪白眼憎狂來無著處却憶六朝僧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜坐次武子韻<pc n="lb"/>
無計堪消暑偏宜趁晚凉都將愁付酒不為病修方攬<pc n="lb"/>
髩憐余短論心愛女長賦成聊共質如覺齒牙香<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㩦樽飲胡漢涵民部於楊氏園<pc n="lb"/>
愛客晚㩦樽開門月滿園春花初倚檻翠竹故當軒畫<pc n="lb"/>
棟歌聲繞綺筵舞袖翻憐君歸思切執手欲消魂<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
飛觴同醉月乗興復登樓梁苑聞新曲并州憶舊逰深<pc n="lb"/>
談時屏御乆坐數添籌為問芒山氣今仍似昔浮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自大梁還署中小酌即事<pc n="lb"/>
燕邸人方至梁園客亦還煙塵頻悵望樽酒暫開顔草<pc n="lb"/>
長空堦寂花開小苑閒征途新得句搦管共君刪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荷亭飲丁竟豪憲副次韻<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
負郭成溪隱閒情合灑然學耕時省稼試釣或臨淵碧<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
栁垂門外青山遶座前偶延雙盖入光采照池蓮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
小築南洲逈鳴騶喜賁然芰荷迎劒佩簫鼓振林淵酒<pc n="lb"/>
繼平原後詩追大厯前使君饒藻逸伯仲見青蓮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>園居<pc n="lb"/>
闢地開三徑誅茅搆一椽藜羮堪飽食竹簟任髙眠夾<pc n="lb"/>
岸千株栁環溪百畝田今年穡事好足了酒家錢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
窺園時縱履隨地得悠然曲澗雙橋轉危崖一徑穿摘<pc n="lb"/>
蔬遴嫩菌試茗汲新泉憇蔭垂楊下飄飄意欲仙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
迂僻眞成性終朝靜掩門就中微有㑹此外復何言種<pc n="lb"/>
得花千樹沽來酒一樽自非庭畔鶴不許破苔痕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
不是躭元寂吾生合隱淪煙霞支病骨山水愛閒身草<pc n="lb"/>
閣全無暑花田别有春祗應成獨往魚鳥却相親<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其五<pc n="lb"/>
浮名吾自厭豈與世相違逺岫孤雲没空林一鳥歸屠<pc n="lb"/>
龍心漫切刻鵠事全非終計惟深隱西山蕨正肥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其六<pc n="lb"/>
清事吾猶懶况於俗事闗亭空惟貯月案静獨延山作<pc n="lb"/>
賦羞雕棘敲碁厭角蠻評花與選石尚謂礙餘閒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其七<pc n="lb"/>
交逰近冷落吾亦拙逢迎山色當門古溪光拂座清平<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
疇開逺眺曲徑引閒行老此無餘羨堪同鹿豕盟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其八<pc n="lb"/>
離騷原夙好齋坐探深幽哀怨悲今古文章第一流髙<pc n="lb"/>
才多放逐濁世合夷猶讀罷餘深感牀頭酒滿甌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初夏小憇映碧園<pc n="lb"/>
小憇山園静清和四月天栁飛瓊玉亂荷散碧錢圓臘<pc n="lb"/>
酒隣翁送芽茶稚子煎聲聲布穀鳥驚破午窗眠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西溪舟泛<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>余卜築西溪七載於兹壬申之夏偶作小艇命童子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>操舵與二三知友引胡牀據其上一觴一咏致甚樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也因成四律以落之<pc n="lb"/>
曲水饒幽况閒情寄小艟杯邀楊栁月裾引芰荷風蘭<pc n="lb"/>
社人同載桃源路可通却憐塵世上勞苦嘆飄蓬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
小泛西溪上悠然自在流吾原應縱壑僕故解操舟短<pc n="lb"/>
櫂隨花發輕帆共月浮忽疑多事客擊楫欲何求<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
三尺平塘水居然可放舟新荷迎客豔細栁拂堤柔江<pc n="lb"/>
海雙泡落乾坤一葉浮煙波如有意即此是滄洲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
星漢仙槎杳扁舟樂意闗自能專一壑何用訪三山萬<pc n="lb"/>
事無過酒浮名好是閒漁鷗堪作侣竟日每忘還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苦熱屏燭<pc n="lb"/>
辟暑偏宜夜帷燈覺可憎人疑居火宅吾欲踏層氷乍<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
可華樽暗從敎堆案仍呼童亟屏去照膽有良朋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>園侣<pc n="lb"/>
園居誰是伴鹿豕總堪羣遶檻皆予美環池有此君松<pc n="lb"/>
陰邀鶴共蓮沼與鷗分相對不相厭朝霞共夕曛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>園課<pc n="lb"/>
園居有密課早起向前除花徑隨風掃藥畦趁雨鋤閒<pc n="lb"/>
臨鵝換帖悶檢蠧留書琴畫兼詩賦蕭然雅興餘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>涵虚閣四詠<hi>選三首</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>流觴<pc n="lb"/>
流觴溪水曲雜坐列羣仙籌借新花作杯憑細浪傳飛<pc n="lb"/>
揚塵外客瀟灑鏡中天逺憶蘭亭蹟山陰脩褉年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聴泉<pc n="lb"/>
衆籟溪邊寂泉聲枕上通急來知帶雨逺至想隨風宛<pc n="lb"/>
轉危橋下清淒亂石中拂琴聊一曲流水調堪同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泛月<pc n="lb"/>
蘭橈侵晚盪桂影逐人來舟似珠盤轉溪如鏡匣開映<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
波霜欲立浮瀨雪為堆還視涵虚閣依稀逼玉臺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西園偶成<pc n="lb"/>
世情總如此吾意復何求負郭山連水為園近且幽朝<pc n="lb"/>
來黄鳥喚晚駐白雲留因憶陶彭澤居然達者流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>咏松塔二首和田御宿焦涵一作<pc n="lb"/>
浮圖耽夙寄對此意殊饒細葉攅峰削髙柯累級遥沸<pc n="lb"/>
濤仙梵落掩盖寳幢摇舎利應曾貯君無訝後凋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
别有團欒致亭亭倚盖齊疑摶氷雪造喜引蔦蘿躋幹<pc n="lb"/>
直知為柱枝垂想作梯盤桓神骨爽髣髴過招提<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田太液將軍請告西歸賦贈<hi>太液大參御宿弟也</hi>
                    <pc n="lb"/>
君歸元自好吾意惜君歸四海妖氛劇三邊將畧微請<pc n="lb"/>
纓心正切投筆願何違麟閣方虚左寜應問釣磯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山行<pc n="lb"/>
盡日崎嶇路登躋意自閒雲深時有寺樹宻若無山怪<pc n="lb"/>
石崚嶒見奇峰曲折攀何當歸隱地長此隔人寰<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
行處山俱好何妨任意逰草間横亂石樹杪落寒流古<pc n="lb"/>
洞晴如雨隂崖夏亦秋盡知延勝賞隨地有髙樓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
惟恐行將盡行來境益偏石林披霧入翠壁捫蘿穿徑<pc n="lb"/>
轉全無路峰囬别有天漸㸔日欲暮愛此且停鞭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
不識五峰路真逰杳靄間廻巖行欲住曲徑往疑還惜<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
馬知僮健尋僧信客閒翠微如見許投老鍵柴關<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>峩谷<pc n="lb"/>
五峰知不逺峩谷亦殊佳水遶明珠曲山排翠髻了嵐<pc n="lb"/>
光銜古寺樹色吐村家巖畔尋髙隱忻分羽士茶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清凉石與王永泰對奕<pc n="lb"/>
欲證三乗妙非爭一局强山中人自靜石上日偏長子<pc n="lb"/>
奪琉璃色枰分薝蔔香豈同賭墅客定不礙清涼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秘魔巖<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
夙慕靈巖勝扶笻共客探危崖懸佛宇峭壁嵌僧龕鶴<pc n="lb"/>
舞髙松健龍眠古洞酣幽踪藏絶頂扳陟獨余堪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
巖前夏日冷巖上晚雲多我到真遺世人傳古秘魔深<pc n="lb"/>
林禽鳥息幽徑虎狼過老衲饒聞見其如山鬼何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬年社<hi>即萬年氷寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
合受清涼福還依雲水僧到來蓮社寂真似玉壺澄夏<pc n="lb"/>
日猶飛雪東風不解氷家鄉逾百里三伏苦炎蒸<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過觀來石斷愚上人留齋微雨旋霽遂行<pc n="lb"/>
靈石知何自觀來幾歲華地幽踈履舄僧韻帶煙霞香<pc n="lb"/>
供雷生菌<hi>蕈屬雷震始生</hi>元言雨散花陰晴莫遞變津渡已無<pc n="lb"/>
差<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
歸路臨蘭若仍餘攬勝情雲煙携客至麋鹿夾僧迎<hi>将至</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>羣鹿隨行不去</hi>經罷龍收雨齋餘馬趁晴重來非漫約諸衲記<pc n="lb"/>
深盟<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張文岳吏垣過雁門留酌山園因邀田御宿大㕘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同集<pc n="lb"/>
雨散陰初歛園林夕意幽披襟臨水榭躡屐上山樓客<pc n="lb"/>
興優登眺主情洽挽留數峰横宿翠相對豁吟眸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
隂晴日屢易向晚復新霋湛露花邊下繁星栁外迷十<pc n="lb"/>
年吾磊塊四海爾雲霓况是髙陽侣何妨醉似泥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送田御宿大㕘歸里<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>公治兵鴈門以㢘卓樹聲甲戌流㓂西犯公於雁門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>實有全城却賊之功㑹公西臺時所彈劾某方柄政<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輒苛議中公竟罷鴈門之人咸為公侘傺不平公夷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然曰奉親課子適吾素願邀惠修郄之力多矣傳庭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與公千秋共砥亦頗不以一去為公訝然世道人心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之感何能己巳漫成十律情見乎詞<pc n="lb"/>
惜别兼懷感銜杯意未平烽煙歸逺道雨雪去孤城罪<pc n="lb"/>
合邊臣任功惟野史明相看餘侘傺不獨為交情<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
已作賢人隱那禁義士傷魚還誰矢直鳥盡爾弓藏五<pc n="lb"/>
岳逰堪壯千秋氣轉揚驚看雙髩短元不負君王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
自抗西臺節已髙北斗名射墉矜獨力斥仗忌孤鳴衆<pc n="lb"/>
論方紛沓天心厭治平故因㓂禍搆竟使撤長城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
正切北堂戀何妨早拂衣榮名輕節鉞樂事慕庭闈况<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
有蘭芽茁更兼棣蕚輝懸知歸子舎遶膝共依依<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其五<pc n="lb"/>
白雲縈渭水紫氣動函闗遽遣雙龍失惟将一鶴還遺<pc n="lb"/>
編窺韋絶初服著萊斑獨我悲離索㝠鴻不可扳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其六<pc n="lb"/>
舊有蓬蒿徑新經兵火餘到家惟四壁解槖獨羣書自<pc n="lb"/>
信名心薄寜嫌生計踈公歸吾意决小草欲何如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其七<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
圖隱有新寄嬾齋及澹園數椽蘭作室十畝竹為垣靜<pc n="lb"/>
有琴樽對僻無車馬喧避居非傲物吾道拙中存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其八<pc n="lb"/>
何物送君去城頭勾注山浮雲連冀野明月滿秦關拙<pc n="lb"/>
宦終成蹶工詩早得閒二華几案上行矣任開顔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其九<pc n="lb"/>
拂袖歸秦隴囂然故作豪人情涇水濁君意華山髙結<pc n="lb"/>
客懐燕俠論詩續楚騷悲歌亦我事永矢托綈袍<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其十<pc n="lb"/>
吾生常落落於世總悠悠龍劍殊難合驪珠豈易投浮<pc n="lb"/>
樽分郢唱飛舄共梁逰自許生平在當為知己酬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨中小酌讀杜律有作<pc n="lb"/>
一雨來新爽移樽傍短簷鄉心愁裏盡詩思客中添閱<pc n="lb"/>
世才難老驚人句可拈偶然披一過滿座失蒸炎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>己未五月抵舎甫浹旬而北轅又發矣浪蹟萍踪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>可勝惆悵因成一律以志感尤以道區區将母<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之私云<pc n="lb"/>
越年初返轡十日又長征聚散悲塵世浮沉嘆此生塞<pc n="lb"/>
雲縈子舎官栁促王程為語閨中婦憐予菽水情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>映碧園産並頭蓮三十首<hi>選十五首</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一東<pc n="lb"/>
驚見嘉蓮湧真成别様紅雙葩霞采異一幹素心同並<pc n="lb"/>
映西溪日平分十里風似聞闗瑞應吾欲問𤣥工<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二冬<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
虚心知有約一壑解相容馥馥香如和翩翩影自重臺<pc n="lb"/>
簫齊下鳳津劒並飛龍混跡汙泥裏忻然得所從<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三江<pc n="lb"/>
矯矯風塵外競芳兩不降秪因無物並只許自成雙湛<pc n="lb"/>
露分襟挹炎威合力扛芙蓉空好妬冷落向秋江<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四支<pc n="lb"/>
清溪標異致灼爍照漣漪元以一生兩翻因偶見奇季<pc n="lb"/>
昆疇命玉伯仲孰操箎芍藥輕相謔故因事可離<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五微<pc n="lb"/>
解語都無語因知喻意微飛揚同翠盖綽約並紅衣幻<pc n="lb"/>
豈方神女愁寜托帝妃獨清憐衆濁水上自相依<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六魚<pc n="lb"/>
竒葩開盛夏香色兩相如得氣誰吾閏吐華不厭餘凌<pc n="lb"/>
波聨縞帶映日綴霞裾為謝塵中客應難附執袪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七虞<pc n="lb"/>
精靈元獨種瑞采合分敷自信根心一誰云生色殊波<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
流仍獨立風雨足相扶莫遣齊諧志由來德不孤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十一真<pc n="lb"/>
净土根深結應窺未了因渾㤀爾我相齊現後前身不<pc n="lb"/>
是全空藴安能並出塵妙華寜可説解到本來真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二蕭<pc n="lb"/>
自是芳心合清溪如見招角英髙二陸比豔薄雙喬偶<pc n="lb"/>
矣終非蔓奇哉竟不夭倚欄頻顧盼一様絶塵囂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三肴<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
煙水芳菲際依依不暫抛日移花互隱波動影頻交笑<pc n="lb"/>
覷雙魚泳愁防獨燕捎為言休隕落翡翠欲來巢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六麻<pc n="lb"/>
把盞看芳蒂真如客興奢疑将雙勸酒豈合獨開花居<pc n="lb"/>
共藐姑射名同蕚綠華澤癯難應接次第酌流霞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八庚<pc n="lb"/>
愛爾亭亭者胡為並蔕生臨風香共逺濯水韻同清仙<pc n="lb"/>
子聨肩立天孫一手成休将鴛侣擬原不落凢情<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九青<pc n="lb"/>
倚檻延清賞那禁眼並青吾方嗟落落爾自惜惺惺拂<pc n="lb"/>
鏡齊生態紉蘭互襲馨荷陰堪覆庇風雨勿飄零<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十三覃<pc n="lb"/>
靜碧一泓澈仙葩影並涵曉摶空翠濕夜抱水雲酣南<pc n="lb"/>
岳雙遺鈿西池兩墜簪同妍非互効相對亦何慚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十四鹽<pc n="lb"/>
俱饒清逺致相並不相嫌目豈學魚比翼非效鳥鶼總<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
緣頭角異奚但色香兼若作芙蓉鍔應勞紫氣占<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答王炳藜檢討<hi>其二</hi>
                    <pc n="lb"/>
不淺蓬瀛意由來感慨多文能傾海市氣欲挽天河有<pc n="lb"/>
客宵占劍何人夜枕戈出山余自哂雲壑未能那<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>留别吳鹿友中丞<pc n="lb"/>
自是英雄别那禁倍黯然雲霄空道路天地正風煙落<pc n="lb"/>
日干戈外孤城鼓角邊此時分手去不獨悵離筵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
已為蒼生病仍成社稷功伏牀親草檄裹藥自臨戎毳<pc n="lb"/>
帳連宵北衮衣信宿東峴山碑可續墮淚古今同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
正切安危倚胡興歸去情道㸔八座淺官較一邱輕鸞<pc n="lb"/>
鳳惟應隱虎狼未是横憐余不解事叱馭一何營<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
自傍西溪隱蹉跎十載餘非能輕好爵聊以愛吾廬愁<pc n="lb"/>
有堪呼酒窮多未著書時名誰復問知己意何如<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次馮二瑞韻留别<pc n="lb"/>
迂僻殊多感非躭一壑娛衣冠猶蹻跖泉石亦穿窬聲<pc n="lb"/>
氣分髙士肝腸托腐儒相期能不淺吾世見唐虞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
自向青門隱人情識大都九疑横地軸五緯暗天樞共<pc n="lb"/>
信飛為鳥誰云赤匪狐曝芹吾欲獻未卜聖明俞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
時趨日以偽世路總嶔嶇無處尋崐璧何由辨碔砆識<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
途嗟欵段變色駭於菟分手深相惜故園松菊蕪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送余德先之任閩中取道雲中省覲<pc n="lb"/>
霜飛木葉亂紛紛京邸蕭踈此送君海内不堪多戰伐<pc n="lb"/>
天涯偏是惜離羣閩江春色延青斾冀嶺秋風動白雲<pc n="lb"/>
此去相思同萬里梅花驛路好相聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春夜同武子聨句<pc n="lb"/>
九十春光漸欲殘客心無事一凭闌<hi>武</hi>談兵漫灑丁年<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
淚<hi>伯</hi>把酒堪消子夜歡快閣煙霞同汝夢<hi>武</hi>芒山星月<pc n="lb"/>
好誰㸔愁聴啼鳥聲聲急一曲燕歌不忍彈<hi>伯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送别武子有感<pc n="lb"/>
看君明日動歸帆把酒西風淚滿衫人在闗河難作别<pc n="lb"/>
時當離亂易逢䜛一龍早起青雲色雙鯉先飛白苧緘<pc n="lb"/>
江上故交如有問王喬乆擬脱囂凡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
此去休悲行路難髙齋樽酒暫留歡荷香乍度飄官路<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
榴火新垂照繡鞍念亂有人爭解綬懷才我輩始彈冠<pc n="lb"/>
秋風咫尺髙南浦明月寜教按劒看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日同謝九如常振寰二廣文飲三台閣漫賦<pc n="lb"/>
飛閣嵯峩倚太清凭欄一望失塵纓西来樹影摇金刹<pc n="lb"/>
南下煙光繞石城邱壑有時歸傲吏乾坤何地著狂生<pc n="lb"/>
坐深月上髙臺靜片片幽芬落酒觥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
宦跡天涯感慨中登髙覽勝解相同思鄉節候逢流火<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
玩世行藏任轉蓬漣水煙飛老子氣芒山雲起漢王風<pc n="lb"/>
細論往事增惆悵徙倚尊前意不窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再次前韻<pc n="lb"/>
為愛秋光逼眼清閒來一笑絶冠纓黄金徒散三千客<pc n="lb"/>
白璧難償十五城漫把閒愁消短鬢誰将大藥度長生<pc n="lb"/>
與君且盡登臨興潦倒風前酒數觥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王彭伯先生北上<pc n="lb"/>
軺車明日問長安尊酒離筵且盡歡論将中原豪傑動<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
談兵午夜斗星寒新秋早見邊聲急時政深憐外吏難<pc n="lb"/>
聖主乆虚前席待佇成霖雨到江干<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
多亂㝠鴻不可尋何來空谷轉傳音烽煙正想匡時䇿<pc n="lb"/>
霄漢長懸報主心上國羣公疏漫切强隣此日禍方深<pc n="lb"/>
驅車忽動中朝色幾席相看擊筑吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>闈中與許亦齡張斗垣二明府夜集<pc n="lb"/>
銀燭輝煌照素秋芳樽涼夜對清幽香飄玉樹風生户<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
翠拂金莖月滿樓車馬昔憐燕市别文章今作兎園逰<pc n="lb"/>
酒闌忽漫談時事萬里邊聲起暮愁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>許亦齡持朱允岡吉士扇頭韻索和走筆次之<pc n="lb"/>
閒館清言夜更宜開襟又到酒酣時尊前白雪生長鋏<pc n="lb"/>
樓外青霞落逺陂梁苑秋光驚過眼楚天露氣欲沾脾<pc n="lb"/>
不知何處寒砧急銀漢迢遥月轉遲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飲明逺樓次李夢陽先生壁間韻<pc n="lb"/>
嶻嶪飛樓俯夕煙招㩦吾黨一開筵感時客有悲秋賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
攬勝人同入洛年指㸃河山分檻外笑談星斗落簷前<pc n="lb"/>
元龍自昔多豪興應擬身臨尺五天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寓相國寺有懷<pc n="lb"/>
僧房落葉滿荒苔小院煙光暝欲開萬里秋風人入洛<pc n="lb"/>
一天夜月客啣杯踈鐘漸向髙樓斷清梵頻從古殿來<pc n="lb"/>
客舎不堪成獨嘯近隣疑有謫仙才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送友人還里<pc n="lb"/>
正惜天涯聚首難風塵何故促征鞍百年兄弟三秋闊<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
千里闗河十月寒解槖自憐官况薄開樽常憶故情歡<pc n="lb"/>
何時我亦偕歸計紫塞青山好共看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜同楊慕垣貢二山小集醉後聞二山誦曹孟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>德短歌聲甚悲壯漫賦<pc n="lb"/>
雨餘官署動新涼縱飲髙呼自酒狂忽憶昔年歌轉嘯<pc n="lb"/>
相憐此夜慨當慷愁聽魏武烏三匝驚見燕京鴈幾行<pc n="lb"/>
盡醉不須悲去日乾坤萬古總蒼茫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄年伯京兆招飲園亭留咏<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
招逰忽漫問名園把酒偏憐北海樽花徑芳菲通近沼<pc n="lb"/>
竹籬宛轉䕶髙軒三春澮水煙光逺一曲芒山夜色繁<pc n="lb"/>
盡醉不妨歸去晚幾將時事坐中論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
廿年幽賞寄邱園謝傅東山道益尊楊栁風來春繞砌<pc n="lb"/>
梨花雨過夜開軒坐看蘭玉前庭秀仰視星河北闕繁<pc n="lb"/>
京兆新承明主詔白門煙月正堪論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁大煦來自白下因言道逢倪武雙致詢出其扇<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頭次韻詩次之<pc n="lb"/>
燕臺一别幾經秋兄弟天涯尚黑頭音信漫憑天外鴈<pc n="lb"/>
行藏都付水中鷗梁園才子如君幾南國佳人不可求<pc n="lb"/>
二十四橋明月好不知今夜共誰逰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>考績<pc n="lb"/>
悠悠兩地忽三年撫字催科俱惘然墨綬方慚臣職曠<pc n="lb"/>
丹書復荷主恩偏九邊此日仍多壘四海何時可息肩<pc n="lb"/>
為語登閎新諫議蒼生滿眼盡堪憐<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
亳都潦倒竟何為嚴劇踈庸總不宜五鳳人爭推漢吏<pc n="lb"/>
雙鳬我自愧明時傳家清白雖無忝治邑艱辛未有禆<pc n="lb"/>
聖主若虚前席待願将血淚灑彤墀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大梁道中<pc n="lb"/>
桃花爛漫水潺湲何事風塵惱客顔四海幾人堪定亂<pc n="lb"/>
百年吾道合投閒懷中有璧羞逢主囊裏無錢欲買山<pc n="lb"/>
幾度言歸歸未得夢魂空遶雁門闗<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龎雪濤至署中留酌<pc n="lb"/>
思君愁逐太行髙此夕芳尊任我曹月滿空庭生桂樹<pc n="lb"/>
風翻清漏落松濤百年道義交元古一載天涯意轉豪<pc n="lb"/>
多難獨憐余未已却因時事慘皮毛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
中原寥落總消魂慷慨猶憐我輩存舊有奇文傾海舶<pc n="lb"/>
今皈禪思叩風旛深談六月炎蒸失盡醉三更意態翻<pc n="lb"/>
不道梁園俱是客十年難得此宵論<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿安平集<pc n="lb"/>
草舎茅簷障短屏荒村事事總飄零秋風况是愁中見<pc n="lb"/>
夜雨那堪客裏聽濁酒漫供勞吏醉隣雞頻喚僕夫醒<pc n="lb"/>
未明忽又驅車去踪跡真同泛水萍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題竹居宗正園亭<pc n="lb"/>
莫道梁園路已荆仙宗别館是蓬瀛樓臺忽向空中見<pc n="lb"/>
洞壑偏從絶處生檻外風來松舞鶴池邊水至石飛鯨<pc n="lb"/>
一邱已擅山河勝千載應同帶礪盟<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
小山兀起勢疑傾面面奇峰削不成微徑自能藏宛曲<pc n="lb"/>
幽巖原不礙空明登臨此日無三島開闢當時有五丁<pc n="lb"/>
何處忽聞清嘯發恍從緱嶺聽吹笙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送友人還里<pc n="lb"/>
隋堤春望草離離愁是天涯惜别時淪落非闗才獨短<pc n="lb"/>
迂踈自合衆相疑風塵世上吾青眼文酒場中爾白睂<pc n="lb"/>
此去故園應有賦好将雲樹動遐思<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
梁園十月共清嬉愛爾人如玉樹枝四海論心惟我輩<pc n="lb"/>
一時分手又天涯黄河水接龍門下大麓雲連鴈塞垂<pc n="lb"/>
極目闗山情共逺與君重醉定何期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>對酌<pc n="lb"/>
天涯同是客夷門月夕相将共此尊念我懷才知有意<pc n="lb"/>
逢君任俠敢無言歌殘白苧情猶劇看罷青萍態欲翻<pc n="lb"/>
明日匆匆應話别飛花踈栁總消魂<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸興<pc n="lb"/>
風塵事事不堪論囘首雲山斷客魂四海勞民皮已盡<pc n="lb"/>
三年傲吏骨猶存倦思縮地歸南墅愁欲呼天賦北門<pc n="lb"/>
奄忽故園春又暮空教青鬢負華樽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
宦况今成窶且貧艱危世路况愁人陵陽白璧投偏偽<pc n="lb"/>
勾漏丹砂鍊未真有鐵鑄來俱是錯無錢擲去可通神<pc n="lb"/>
何時頓却支祁鎻豐草長林任此身<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武子南還賦送<pc n="lb"/>
開樽莫問夜如何惜别清秋恨轉多此去秦淮堪寂寞<pc n="lb"/>
由來燕趙擅悲歌天涯執手腸如雪離亂驚心世欲波<pc n="lb"/>
南浦風髙須努力未應伏櫪嘆蹉跎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送田待溪侍御入都<pc n="lb"/>
西園斗酒暫相留驄馬翩翩識壯遊烽火幾年勞戰伐<pc n="lb"/>
乾坤何日罷誅求知君剰有憂邊䇿愧我殊無報主謀<pc n="lb"/>
北望燕京情倍切榆闗一線使人愁<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨霽遲月<pc n="lb"/>
一雨初囬晚霽開閒庭幽敞共徘徊水邊涼氣生衣袂<pc n="lb"/>
花外新香入酒杯作客十年人幸健問天今夜月當來<pc n="lb"/>
獨憐故國闗山逺萬里清秋起暮哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日同新陽叔飲象風師宅賦謝<pc n="lb"/>
負笈幾年慚友道倒尊此夕亦師恩吾翁自昔曾聨榻<pc n="lb"/>
阿叔於今並在門宿雨翻階秋欲老春風入座夜疑温<pc n="lb"/>
爇香燒燭忘更漏舊賦新詩細討論<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小憇東園書舎<pc n="lb"/>
一廬新搆水雲隈文雅清幽亦快哉小院止應留竹在<pc n="lb"/>
短垣特為放山來消閒據案頻拈管破悶推窗獨舉杯<pc n="lb"/>
即此鑿坯堪永日蓬門不許等閒開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
多病閒居耽寂寥却憐清興未全消溪聲到枕疑相約<pc n="lb"/>
山色當門似見招酌酒每同花竟日探詩常伴月通宵<pc n="lb"/>
吾身自分園林物不為移文作解嘲<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>啜氷<pc n="lb"/>
誰将玉斧伐凌隂片片清涼似客心頓使當筵無暑氣<pc n="lb"/>
寜須到吻失煩襟月囬漢殿金莖淺天入峨睂白雪深<pc n="lb"/>
豈有熱腸消不得獨餘清興滿瑶琴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代武子寄内<pc n="lb"/>
十年無日不天涯囬首春風悵逺離紅袖獨憐卿任俠<pc n="lb"/>
青山自笑我探奇三秋鴻鴈音書杳千里星霜髩髪知<pc n="lb"/>
江蟹欲肥歸計決好儲新酒掃東籬<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亳都秋興<pc n="lb"/>
蕭蕭梁苑獨徘徊客思秋容黯不開文獻總憐微子去<pc n="lb"/>
風流曾識孝王來戰餘天地仍刁斗水後田廬半草萊<pc n="lb"/>
芒碭數峰垂檻外白雲紅樹總堪哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
十年萍梗嘆浮踪一篆憂勞滯宋封乆客益工離亂賦<pc n="lb"/>
長愁欲失壮遊容樓頭夜月吹雙鳳塞下秋風泣九龍<pc n="lb"/>
為憶故人天極北何時歸去日相從<hi>雁門闗下有九龍亭</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
山海徒聞尚可支堪憐一線繫安危客兵况老三年戍<pc n="lb"/>
邊馬偏肥九月時永夜寒隨霜氣結窮秋愁聴角聲吹<pc n="lb"/>
丸泥不是封闗計仗劍誰歌出塞詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
海上神仙十二樓珠宫貝闕擁丹邱紫雲光泛明河曉<pc n="lb"/>
白露清分太液秋有客逍遥看鶴舞何人寥落對猿愁<pc n="lb"/>
塵遊自笑渾無定又見長空大火流<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過訪黎爾瞻留飲<pc n="lb"/>
相憐何必嘆沉淪小酌扳留臭味真於我正宜寛禮數<pc n="lb"/>
如君豈合老風塵自矜藏酒能供客更喜移花解傍人<pc n="lb"/>
忽爾酩酊翻可愛當筵起舞倒烏巾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>侯木菴編修請告賦送<pc n="lb"/>
此日真成離别難正逢秋色滿長安西山泉石開新爽<pc n="lb"/>
北闕雲霞散曉寒世事祗消君拂枕風塵猶笑我彈冠<pc n="lb"/>
應知多病不勝感但去無勞囬首看<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同王天初明府劉遜菴作聖茂才張肖築太學飲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王永泰山亭次壁間謝畹溪王華野二先生韻<pc n="lb"/>
臺舘新晴動晚涼憑虚攬勝引杯長鳥鳴深樹山逾静<pc n="lb"/>
花滿平堤水亦香作賦何人成往蹟登髙有客擅清狂<pc n="lb"/>
酒䦨興劇仍更酌枕藉空庭夜欲央<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
訪勝重來問舊途相拚醉眼欲糢糊雲歸林壑全飛動<pc n="lb"/>
雨過煙村半有無席地壺觴花作幕跨山臺榭石為衢<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
主人愛我饒幽况指㸃溪前許結廬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日丁竟䝉憲副招飲<pc n="lb"/>
塞下秋髙夜色寒虚亭乗暇共盤桓一樽風雨重陽近<pc n="lb"/>
十載闗河此㑹難瓶菊似知矜晚節伶歌未許雜清歡<pc n="lb"/>
招㩦折柬休辭數世法應從我輩寛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋興<pc n="lb"/>
西風一鴈下河洲客思悠悠獨倚樓窮塞不堪逢九日<pc n="lb"/>
羙人何事隔三秋看萸把酒情無限對菊捜吟意未休<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
欲向中原舒望眼南雲北樹總闗愁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
煙淒古戍晚楓丹水咽平沙塞草寒邊馬正肥生事易<pc n="lb"/>
漢師已老撤防難雄藩自古推三晉壯畧何人繼一韓<pc n="lb"/>
聞道聖明宵旰切封闗或可恃泥丸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>得吳訥如㢘憲書却寄兼柬貢二山比部<pc n="lb"/>
玉節東南控上游喜逢驛使問并州錦帆横槊酬新興<pc n="lb"/>
碧藕傳杯憶舊逰晉國河山存巨麗毘陵文物擅風流<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
寄言秋署清狂客莫為閒愁泣楚囚<hi>時二山有家難</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送曲陽令宋𤣥平入覲兼膺内召<pc n="lb"/>
種得河陽花滿城徵車今喜上春明西山積雪留琴韻<pc n="lb"/>
北闕疎星候履聲治行兩朝重紀異文章四海舊知名<pc n="lb"/>
中興輔佐需公等霄漢應将隻手擎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
鴈南一望思紛紛遮道遥傳送使君仙舄曉縈龍塞栁<pc n="lb"/>
御書宵捧鳳墀雲時艱擊目誰堪濟民隱闗心帝欲聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
應為并州濡諫草頻河㓂警近方殷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除夕<pc n="lb"/>
滿城簫鼓沸春煙欹枕挑燈自囅然兒女試衣爭問夜<pc n="lb"/>
妻孥庀食競更年兩園花竹存詩料六載漁樵足酒錢<pc n="lb"/>
不是野人知節候偶隨流俗樂林泉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱抱貞㕘戎擢陽和恊鎮賦贈<pc n="lb"/>
東西戎馬日縱横誰挽天河洗甲兵上黨将軍今大樹<pc n="lb"/>
雁門闗塞古長城親提虎旅新馳捷曾勒燕然乆著名<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
制府政虚帷幄待佇看倚劒落欃槍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答貢二山比部禮闈見懷之作兼致楊慕垣春坊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次二山原韻<pc n="lb"/>
肝膽真堪比素琴俗交那得此情深五年秋署人如玉<pc n="lb"/>
二月春城栁似金文字總闗經世業詩篇不改嵗寒心<pc n="lb"/>
草𤣥尚有揚雄在漫向風塵覓賞音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>斥蠅次象風師韻<pc n="lb"/>
炎日偏宜爾輩生翩翩緝緝欲何營呼朋引類羣難渙<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
逐氣尋羶性不更稍歴氷霜知匿影纔逢薰灼便凝情<pc n="lb"/>
㸃汙最是闗公憤變白那論璧與珩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>斥蚊次韻<pc n="lb"/>
利吻輕身何處來那堪聚處若聞雷止憎善遁追難獲<pc n="lb"/>
漫恃多援逐不開有隙因縁能入幕無端團結欲成堆<pc n="lb"/>
市朝自合逢辛螫恨殺窺人遍草萊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又合斥蠅蚊二首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二醜苦人庭業應象風師檄分擊之而忿猶未已復<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
<pc n="　"/>合誅二律以其同惡相濟必對鞫伏罪並付藁街庶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貪殘永戢耳<pc n="lb"/>
日下青蟲何攘攘晚來白鳥復營營乾坤未合吾髙枕<pc n="lb"/>
晝夜偏敎爾遞更㧞劍空餘豪客忿集帷殊負寡君情<pc n="lb"/>
天生穢惡真無忌曾嘬貞媛㸃白珩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
貪殘相濟逐炎來奮擊何當假迅雷綺席聞香先客至<pc n="lb"/>
紗㡡扺隙伺人開青衣集似蟻為陣素羽飛疑絮作堆<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
獨有逰仙堪去汝知難髙逐向蓬萊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈苖功甫茂才<pc n="lb"/>
文雅風流爾擅長更饒意興獨清狂時名藉甚蜚三晉<pc n="lb"/>
書法居然逼二王作客闗山多㓂盜還家廬舎久荒涼<pc n="lb"/>
猶能自恃舌無恙過我溪亭日舉觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>咏蓮<pc n="lb"/>
倚欄清興滿滄浪静挹荷風度逺香君子元為花上品<pc n="lb"/>
伊人宛在水中央芙蓉秋老空零落桃李春歸幾豔陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
華實誰能雙擅美亭亭九夏日偏長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戲贈畫僧<pc n="lb"/>
悟得菩提色即空㝠然意象畫圖中閒臨竹石知禪在<pc n="lb"/>
靜寫昆蟲見性同不是毫端藏佛解安能腕下奪天工<pc n="lb"/>
偶成淨土蓮花瓣却與人間一様同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡滏陽大㕘招飲賦謝<pc n="lb"/>
新秋爽氣動邊城把酒相看意欲傾貔虎有如公輩出<pc n="lb"/>
豺狼敢似向時横階前露下杯堪挹匣裏霜飛劍欲鳴<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
為指天河須早挽東西今苦十年兵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
使君豪邁更難儔何物山癯喜見收塞外驍騰驚壮畧<pc n="lb"/>
天中耕饁想循猷敢分元賞來春徑欲挹雄風上晚樓<pc n="lb"/>
我自應消平世福行㸔王化到遐陬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八月十三夜李念騰餉部招飲鼓樓微雨無月<pc n="lb"/>
何事中秋景不賒先期約客意空奢月華應欲遲三夕<pc n="lb"/>
雨色堪憐滿萬家臺上髙樓生暮角城邊古戍斷霜笳<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
相㸔酒旣餘深欵小集重圖讌晚衙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壬申中秋夜邀諸友飲風雅堂月光皎甚興亦頗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>佳歡賞未終漏下五鼓矣因憶余自歸里以來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七度中秋四值隂雨中間愁病相尋事與心阻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>此飲殊未易得也感而賦此<pc n="lb"/>
林間七歲度中秋强半隂雲興未酬况復文園偏善病<pc n="lb"/>
更兼漆室本多憂月華特為今宵勝風雅誰如爾輩優<pc n="lb"/>
酣飲何妨更欲盡主人未倦且淹留<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日炳寰王翁㩦榼相過因邀劉遜菴兄弟同集<pc n="lb"/>
髙飲誰堪繼鹿門多翁風尚晚逾敦耆年雅興猶詩社<pc n="lb"/>
暇日清歡但酒樽有客悲吟同宋玉何人起舞似劉琨<pc n="lb"/>
相逢惟問奚囊物舊賦新詩與細論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日邀諸友同集<pc n="lb"/>
招擕素友共清嬉傾倒髙齋九日期應節茱萸看自好<pc n="lb"/>
經秋菡萏訝全衰乾坤此㑹人同健風雨連宵酒更宜<pc n="lb"/>
酩酊不禁狂態發偶然落㡌未為奇<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
霜天摇落動清哀詞客相將自快哉雅興不隨楓葉落<pc n="lb"/>
芳樽好共菊花開百年勝日登髙㑹四座雄風作賦才<pc n="lb"/>
新釀正饒看菊飲門前不用白衣來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>咏菊<pc n="lb"/>
園林摇落盡堪傷惟見階前菊有香豈是孤芳偏傲物<pc n="lb"/>
祗因羣卉不禁霜葉雕寒玉深凝碧花嵌精金密覆黄<pc n="lb"/>
我亦清幽堪作侣朝朝把酒醉君傍<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
<pc n="　"/>又菊四咏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醉楊妃<pc n="lb"/>
宿酒沉沉困未抛猶餘醉態倚香苞真同妃子柔無骨<pc n="lb"/>
殊異先生嬾折腰粧罷豈容飛燕似睡來不數海棠嬌<pc n="lb"/>
凌霜晚節胡如此堪與傾城作解嘲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老僧衣<pc n="lb"/>
飛錫籬邊日欲斜遺将破衲冷霜華逺公舊在淵明社<pc n="lb"/>
釋氏應拈隱逸花不分禪心常寂寞故敎秋色滿袈裟<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
何當收向維摩室笑指諸天落晚霞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舊朝服<pc n="lb"/>
孤芳無分侍東皇慘淡堪憐委徑旁羞傍曉星迎劒佩<pc n="lb"/>
故敎秋露冷衣裳自知應著寒籬色誰謂猶擕滿袖香<pc n="lb"/>
遥憶上林紅共紫每陪春賞沐恩光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬巻書<pc n="lb"/>
耻作空齋老蠧魚擕樽籬畔興偏餘我方欲縱千觴酒<pc n="lb"/>
爾却先開萬巻書求解自知元亮懶欲眠誰道孝先踈<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
坐看蓓蕾愁呫嗶一任西風仔細茹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紅菊<pc n="lb"/>
為愛秋容淡似余誰令雲錦爛吾廬一從嬌殿千花後<pc n="lb"/>
老圃春回九月餘豈待先生披綘帳疑徵晚節被丹書<pc n="lb"/>
海棠亦有秋時種香色元來總不如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新正十三夜李念騰招飲署中賦謝<pc n="lb"/>
良宵清宴酒如澠劇飲酣歌逸興増我欲問天宜有月<pc n="lb"/>
君堪照夜不闗燈慨慷元自空三輔裘馬何妨似五陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
玉樹臨風殊皎皎階前火樹漫相矜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
當筵誰似度支郎酌酒論詩總擅長文雅不存才子色<pc n="lb"/>
風流曾入少年塲龍門舊識家聲重鴈塞新承使節光<pc n="lb"/>
愛我粗豪差脱俗中堂小集任踈狂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送馮生元瑞赴試<pc n="lb"/>
與子深期在此行開尊不是悵離情髙文欲擅千秋業<pc n="lb"/>
弱冠先操十載盟燕趙淒涼歌調逈井參燦爛劍光横<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
忻聞主者饒元賞藝苑司南乆著名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送馮生修隱暨弟宸居元振赴試<pc n="lb"/>
相㸔意興總縱横入夜星文照舉觥累代文章重振響<pc n="lb"/>
一時兄弟盡知名無衣合為吾儕賦有酒當同爾輩傾<pc n="lb"/>
留酌莫辭持共醉階前明月正多情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送馮生益之劉生琴軒赴試<pc n="lb"/>
同驅秋色下河汾南浦扳留酒欲醺豈但文章堪脱穎<pc n="lb"/>
即論肝膈亦空羣離亭劒影連霄動㑹省雞聲入曉聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
為屬聨鑣須努力廣寒仙蕚好平分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七夕有懷<pc n="lb"/>
長空雨霽月初波恍見靈妃駕鵲過對景不禁人去逺<pc n="lb"/>
舉觴無奈客愁何乾坤七夕元無盡今古雙星㑹已多<pc n="lb"/>
聞道橋邊猶悵别此情吾欲問明河<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邀田御宿李念騰飲映碧園次御宿韻<pc n="lb"/>
辟疆環水跨山隅上客登臨意興殊似喜一邱能獨擅<pc n="lb"/>
更憐三徑未全蕪新荷拂座香風度細栁縈堤翠浪鋪<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
溽暑不知當六月兩君丰致總氷壺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
愛我城南近水臺招擕此亦勝逰哉拈樽坐上飛元屑<pc n="lb"/>
縱屐花間破碧苔爽氣忽來風乍入煙光欲散雨初回<pc n="lb"/>
漸㸔溪月涵清影旣醉何妨更一杯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田御宿大㕘擕榼飲余映碧園李念騰計部同約<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以事阻未至<pc n="lb"/>
壺觴就我河之濵雅興髙情事事真看竹不知誰是主<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
愛蓮其謂此何人游巖本是耽泉石思邈從來志隱淪<pc n="lb"/>
獨怪長源虚此㑹空齋應悵月華新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李念騰計部東還<pc n="lb"/>
秋髙木落大河濵惜别無由挽去輪斗北羣情方御李<pc n="lb"/>
江東孤興忽思蓴故家閥閱推司馬宿老文章屬舎人<pc n="lb"/>
公論乆知勞績在拂衣漫謂任閒身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
我本乾坤落漠人與君傾盖即情親唱酬漸覺詩盈帙<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
懽賞頻驚酒向晨此去東山原有約由來北海自多賔<pc n="lb"/>
相憐漫訂春明約嬾嫚那堪溷陌塵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春雪喜賦得飛字<pc n="lb"/>
塞上春寒春事微却憐玉蕋競芳菲隴梅欲發花先落<pc n="lb"/>
岸栁纔舒絮已飛登眺正宜浮白醉招逰不信踏青歸<pc n="lb"/>
吟成謾訝多奇句郢曲由來和者稀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張文岳給事典楚試還過鴈門留酌兼别<pc n="lb"/>
兄弟天涯此㑹難為君似覺酒腸寛曾憐采葛三秋别<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
可乏平原十日歡座上文章飛郢雪樽前氣味襲湘蘭<pc n="lb"/>
簡書獨畏催行急一曲驪歌不忍彈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻答李念騰計部<pc n="lb"/>
新栁垂垂翠欲牽旗亭握别已經年三春懷想燕雲阻<pc n="lb"/>
千里音書郢雪傳去就爾猶餘古道浮沉我自遜時賢<pc n="lb"/>
寄言近日西溪上蘿月松風倍可憐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李欲仙司李内召入都<pc n="lb"/>
近來無事快人情獨喜公膺内召行楊栁接天孤劍往<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
桃花映日玉驄鳴平明久著虞庭績保障同推晉國城<pc n="lb"/>
况是御屏曾記姓掖垣虚左合誰迎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳菊菴將軍以黄玉辰題園亭詩索和走筆次之<pc n="lb"/>
十年孤興寄山阿小築城隅足笑歌石磊數拳擎翠壁<pc n="lb"/>
池開一鑑落明河階前日報新花發簷外時聽好鳥歌<pc n="lb"/>
最喜歸來殊未晚况兼能逐魯陽戈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄宋元平給事<pc n="lb"/>
十年踪跡任浮沉知己相期意轉深無我一邱誰作癖<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
有君四海盡為霖雪腸尚在終堪矢霜鬢何來欲見侵<pc n="lb"/>
輦上舊逰如訊問澤癯分老碧雲岑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈馮忝生侍御<pc n="lb"/>
蜚英吳下久無倫攬轡今驅塞上塵驚世文章歸諫草<pc n="lb"/>
補天事業屬才臣霜摇勾注千峰動雨灑滹沱萬樹新<pc n="lb"/>
怪底澤癯承惠渥詞壇十載舊情親<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
聖朝使節重乗驄况復艱危滿晉中被㓂遺黎仍苦旱<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
殺良諸將總多功此時正藉車前雨近日誰髙柱下風<pc n="lb"/>
繡斧忽來輿望洽咸云何幸得吾公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王炳藜簡討以詩刻見寄賦答<pc n="lb"/>
漫憐踪跡滯林邱忽誦題函破我愁鳳閣早傳新姓字<pc n="lb"/>
鴈門遥憶舊交逰曲中髙調驚山鳥局外閒情笑海鷗<pc n="lb"/>
早晚昇平君可致澤癯坐享復何求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
一壑俄驚十載過故人且莫問蹉跎雲霄北望星辰逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
道路東來雨雪多較獵揚雄元有賦飯牛甯戚豈無歌<pc n="lb"/>
報書欲遂彈冠意嬾嫚其如近状何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西溪夜泛<pc n="lb"/>
浮舟歡賞畫樓西煙樹微茫夜欲迷辟暑堪同河朔飲<pc n="lb"/>
逰仙漫問武陵溪澗泉響逐歌聲逺山月光隨舞袖低<pc n="lb"/>
旣醉難傾今夕意笑余潦倒有新題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
向夕芳樽傍水開最憐知己共銜杯詩成警處難為和<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
飲到酣時不用催池上涼風交翠竹亭前新月照髙槐<pc n="lb"/>
吾生此地應閒嬾漫訝明時有棄才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謁臺初發<pc n="lb"/>
炎天城市畏喧豗特覓清涼謁五臺暑溽恍從兹日去<pc n="lb"/>
山靈應道此人來驅車翠巘排空出巻幔新花夾路開<pc n="lb"/>
為語奚囊休索莫儘敎領取入詩裁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入山<pc n="lb"/>
纔到山前已絶塵馬蹄隨意看嶙峋瞻依五頂心同逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
懷想十年願始伸翠岫開顔如見迓白雲傾盖即相親<pc n="lb"/>
不辭幽險須逰遍漫向歸樵問路頻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金閣嶺<pc n="lb"/>
寳刹崔嵬俯夕隂何人曾此布黄金嶺頭風雨來天地<pc n="lb"/>
閣上浮雲變古今正好憑虚生逺眺何妨攬勝入孤吟<pc n="lb"/>
詩成却自嫌饒舌欲證菩提不染心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西林寺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寺經㓂火惟聖水一樓巋然靈光他如二聖對譚殿<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
<pc n="　"/>七寳樹皆諸山未有之勝無復存者即石上獅踪亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>俱焚裂僅能於灰燼中辨識耳<pc n="lb"/>
八水空憐翠欲浮西林勝概委荒邱鷲宫半没祥光杳<pc n="lb"/>
獅跡徒存猛氣收逰客無縁瞻寳樹寺僧猶自説靈湫<pc n="lb"/>
豈因二聖譚鋒盡只合同歸一黙休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清涼石僧舎同諸丈坐談<pc n="lb"/>
落落襟期總出塵看山况復盡閒身世情齷齪惟兒女<pc n="lb"/>
我輩蕭踈自主賔掬得青霞同作帔藉來碧草共為茵<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
相憐欲問清涼隱孰是人生未了因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西臺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臺寺為㓂火焚毁殆盡一望瓦礫諸佛鐵像數尊悉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>委叢草中<pc n="lb"/>
纔過八水上西臺瞻眺那堪重客哀佛解固應藏瓦礫<pc n="lb"/>
法身豈合委蒿萊金蓮火後花彌發<hi>金蓮花惟臺山産各頂尤盛</hi>寳<pc n="lb"/>
炬燃時影自開<hi>臺頂時放金燈</hi>莫訝諸僧悲愴甚袛餘法象未<pc n="lb"/>
全灰<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中臺<pc n="lb"/>
中峰清勝俯諸天六月登臨倍爽然泉迸都從絶頂出<pc n="lb"/>
雷鳴還自下方傳經樓騁望羣峰列<hi>寺有經樓登其上五峰俱見</hi>佛<pc n="lb"/>
塔投誠一炬燃<hi>寺有文殊髪塔僧言逰人䖍誠則金燈現</hi>衲子似憐塵夢苦<pc n="lb"/>
梵聲徹夜醒人眠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北臺<pc n="lb"/>
獨雄五頂撼清虚<hi>清涼志惟北頂最髙</hi>䇿杖登臨眼界殊五夜每<pc n="lb"/>
驚凌斗柄萬年常見拱宸居俯環雁塞烽皆息平倚恒<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
峰嶽可如指㸃滄溟真一勺圖南漫效化鯤魚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東臺<pc n="lb"/>
東頂嵳峨不易攀平看渤澥漫驚顔須知觀海難為水<pc n="lb"/>
<hi>峯名觀海</hi>乃信登臺始是山蜃市樓臺縹緲外蓬萊宫闕有<pc n="lb"/>
無間奮飛欲塞雙丸窟莫遣居諸速往還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南臺<pc n="lb"/>
離方孤峙鬱巑岏森秀真如錦繡攅<hi>峯名錦繡</hi>金閣曉霞環<pc n="lb"/>
翡翠竹林晴日擁琅玕老人星近堪齊壽大士潮隣足<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
縱觀欲與山靈爭巨麗漫将好句掛林巒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永明寺同諸友夜酌不壞廣莫二上人啜茗在坐<pc n="lb"/>
此日眞堪號最閒忻隨暝色扣禪闗祗園宫闕凌霄搆<pc n="lb"/>
鷲嶺煙巒入夜攀僧為談深偕看月客因逰倦拒登山<pc n="lb"/>
<hi>諸友倦逰頗撓登山之興</hi>坐來我倍饒清興一路新詩取次刪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
閒心元與白雲親此際尤疑失幻身月滿琳宫晴若洗<pc n="lb"/>
風清玉宇淨無塵偶逢禪侣知詩妄忽悟𤣥宗覺酒真<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
我欲醉中窺秘密傳言䕶法莫深嗔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>塔院寺<pc n="lb"/>
名藍薄暮挹新晴雲搆天開象外清月色半空浮塔影<pc n="lb"/>
松濤滿谷帶鐘聲千年功德揚先后萬聖莊嚴佑我明<pc n="lb"/>
瞻禮不禁心地肅欲從檀越悟三生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别山<pc n="lb"/>
看山殊慰十年盟隱計猶憐尚未成到日雲霞如有意<pc n="lb"/>
歸時猿鶴豈無情丹崖翠壁皆留詠瑶草琪花半識名<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
此去清涼應笑我勞勞城市欲何營<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
又驅匹馬向風塵回首名山漫愴神身類向平終有屬<pc n="lb"/>
宅如謝脁久為隣林巒此㑹成知己杖履重來是故人<pc n="lb"/>
躡磴探蘿仍有日攢峰列巘莫相嗔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閏八月初十夜酌樊淑魯為余誦田御宿邀賞望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜之作口占次韻<pc n="lb"/>
天涯知己共清時濟勝招㩦喜未遲三五况當明月夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
尋常已是菊花期塵銷北塞偏宜酒興續南樓倍可詩<pc n="lb"/>
雅㑹幾能逢此夕須教盡醉莫輕辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閏中秋夜田御宿大㕘擕樽飲余映碧園<pc n="lb"/>
又見長空好月來明河如洗淨無埃天開霽景重飛鏡<pc n="lb"/>
人聚芳筵再舉杯鐵騎銷氛清朔漠銀蟾瀉影静樓臺<pc n="lb"/>
扳留未盡登臨意明日還應醉一回<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
瑶臺此夕望彌新漫欲髙飛問玉輪天與山園留颯爽<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
月隨好客振精神衣沾桂氣香逾逺盞落蟾光影更眞<pc n="lb"/>
忽憶前朝登眺處邊雲滿目正愁人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又月下口占用韻<pc n="lb"/>
綺席重臨玉鑑開良宵寜厭此徘徊桂枝不共黄楊縮<pc n="lb"/>
菊令仍分皓魄來賦月客應重授簡問天我合更停杯<pc n="lb"/>
為憐前夕成虚度枕藉空庭醉不回<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樊淑魯以九日燈下作見示次答<pc n="lb"/>
冷署棲遲意不違更逢佳節與詩宜斗星錯落驚新賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
風雨蕭踈憶故籬吟罷襟懷還自放狂來鬢髪豈羞吹<pc n="lb"/>
登髙有約成虚負獨傍孤燈却語誰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
九日偏憐得句奇詩情惟許素秋知風塵落落誰青眼<pc n="lb"/>
文采翩翩爾白睂閒品霜枝飛玉屑清分露氣倒瓊飴<pc n="lb"/>
遥驚夜半揮毫處筆陣猶嫌刻漏遲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>風雅堂菊為從人髠去田御宿大㕘以詩見慰次<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
忻分玉蕋帶霜來清豔元宜曲徑栽色映圖書堪寂寞<pc n="lb"/>
香生几席足徘徊披心有客頻邀賞摩頂何人苦見催<pc n="lb"/>
豈是使君一顧後漫将花事等閒開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題馮當之茂才春雪齋次御宿韻<pc n="lb"/>
春滿髙齊雪未䦨蕭然一榻此中安吳鈎拂拭分朝霽<pc n="lb"/>
鄴架抽翻映夜寒人是瑶林呈積素詩成玉澗湧飛湍<pc n="lb"/>
漫因郢曲憐孤調並奏於今有二難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
春雪霏霏覆畫闌美人幽况足相安文章堪與春爭麗<pc n="lb"/>
氣韻原同雪並寒太液池邊浮瑞靄峨睂山半落清湍<pc n="lb"/>
馮君收入空齋裏愧我留題得句難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽楊斗玉少㕘<pc n="lb"/>
蒿里幽沉掩夕陽隴雲愁抱海天長賜帷自切明君惠<pc n="lb"/>
裹革徒深義士傷血灑江氛終化碧骨埋冀野舊飛黄<pc n="lb"/>
招魂欲賦重搔首風雨瀟瀟下白楊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
一柱天南正倚君俄驚地下促修文無人不欲歌黄鳥<pc n="lb"/>
有母那堪舎白雲歴盡艱辛惟逺道到來愁慘獨孤墳<pc n="lb"/>
闗河摇落逢秋暮滿目松楸對夕曛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
尋常死别已難禁况復知交感倍深郢曲昔曾先我賦<pc n="lb"/>
楚詞今為弔君吟春風共啖紅綾餅流水誰聽綠綺琴<pc n="lb"/>
一往頓成千載恨幾回清淚欲沾襟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
愁瞻素旐下荒原執紼傷心不可言梁獄上書應有恨<pc n="lb"/>
楚臣作賦本多寃河山斗北千年氣風雨滇南萬里魂<pc n="lb"/>
有友如余殊任俠安能為爾呌天閽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋興四首用田御宿大㕘韻<pc n="lb"/>
落木蕭蕭葉漸稀客閒猶厭岫雲飛三秋卧病逢迎少<pc n="lb"/>
十載為郎踪跡微兵火自餘松菊徑風霜不礙薜蘿衣<pc n="lb"/>
故人漫切彈冠望為語西山蕨正肥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
塞下悲風九月來亂餘天地不勝哀桑田漫訝成滄海<pc n="lb"/>
池水曾聞是刼灰感奮有人應擊楫踈慵如我合銜杯<pc n="lb"/>
祗憐病骨逢多難蒲栁那禁秋又催<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
伏枕頻聽秋漏殘轉思長夜正漫漫風雷未合飛龍劒<pc n="lb"/>
煙雨何妨滯鶡冠縱酒劇憐三徑寂探詩清愛五峰寒<pc n="lb"/>
即今髙卧仍多感一似崎嶇世路難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
清閒深荷主恩遺况是東籬菊綻時最喜陶君能任俠<pc n="lb"/>
翻疑楚客獨多悲一邱乆擅情堪放十畝粗安命未畸<pc n="lb"/>
因憶承明趨侍者緋衣博得鬢絲絲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜不寐<pc n="lb"/>
勞攘憑将一枕休却驚長夜轉多憂微霜鬢裏秋先到<pc n="lb"/>
大火心頭曉尚流有我楚臣非獨醒何人天姥與同逰<pc n="lb"/>
謾言世事如蕉鹿好夢憐今無處求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
不寐愁看秋夜㝠幾回强起步空庭短檠特與心相照<pc n="lb"/>
孤榻堪令眼獨青天有奇方常夢夢我饒慵病却惺惺<pc n="lb"/>
無勞蛩語忩前聒殘漏清淒已足聽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
欲倚寒忩半榻休深宵客緒正闗憂銅爐火燼茶煙冷<pc n="lb"/>
紙帳香銷燭影流月落不堪把盞問河横未許泛槎逰<pc n="lb"/>
豈因久斷長安夢一覺黄粱不可求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
怯眠欹枕歎沉㝠露冷風淒葉滿庭客在窮途雙眼白<pc n="lb"/>
家餘故物一氊青自驚病後同秋老誰遣愁來似月惺<pc n="lb"/>
隣舎不知長夜苦頻将歌管惱人聽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
秋暮愁心入夜偏呼樽覓醉浪逃禪五峰煙月餘詩料<pc n="lb"/>
百畝桑麻足酒錢葉墜空階同我落霜添短髪合誰先<pc n="lb"/>
不禁憑檻增惆悵徙倚明河欲曙天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
獨寐惟余意久恬比來衾影自相嫌捩人已厭揮𤣥草<pc n="lb"/>
逸我安能入黑甜月色可憐霜色似柝聲無賴葉聲兼<pc n="lb"/>
不禁倚劍生悲壯斗下頻将紫氣占<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
頑愚長笑賦余偏秋思翻成黙照禪涼夜强斟求醉酒<pc n="lb"/>
清風虚送買眠錢目光漫擬夏侯隱腹笥寜同邊孝先<pc n="lb"/>
感激幸生明盛世華胥無夢愧堯天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
薜蘿自分此生休何事偏銜楚客憂多病却憐饒暮氣<pc n="lb"/>
獨醒豈敢附清流百年只合焚香坐四壁那堪秉燭逰<pc n="lb"/>
欲賦悲秋為遣悶愁腸佳句苦難求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
幽思真疑入杳㝠兀然中夜坐閒庭菊樽漫對陶顔綠<pc n="lb"/>
藜火空迎阮睫青十載行藏嗟落落三秋懷抱恨惺惺<pc n="lb"/>
撩人何處來𦍑管哽咽隨風斷續聽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
輾轉寜闗意未恬自憐明發轉生嫌和丸敢昧從前苦<pc n="lb"/>
啖蔗徒思向後甜椿樹有懷霜露並蓼莪空賦蔚蒿兼<pc n="lb"/>
祗疑光顯非吾事為望熊羆有夢占<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
髙卧從矜林壑偏秋來不寐似枯禪捜吟豈是躭詩癖<pc n="lb"/>
却飲非闗乏酒錢興至清芬憐菊晚病來零落懼蒲先<pc n="lb"/>
坐深漸覺殘更盡幾㸃踈星淡逺天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
中夜怦怦意未休不堪秋氣攪離憂澆腸渴欲吞宵露<pc n="lb"/>
洗耳清思枕上流浣沐棲遲成小隱招提潦草負前逰<pc n="lb"/>
空餘逺志覊塵網期向莊周夢裏求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
泉石追尋任晦㝠幾看落葉舞閒庭風霜容易侵頭黑<pc n="lb"/>
歲月艱難滯汗青養拙一邱人共棄息機午夜我常惺<pc n="lb"/>
晨鐘暮鼓休相聒向日承明已厭聽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
惟餘我與我相恬近狀支離我亦嫌時訝蛩鳴因甚苦<pc n="lb"/>
每嗤蜂釀為誰甜笑啼豈合逢人易醉醒那堪涉世兼<pc n="lb"/>
俯仰祗應歸獨覺茫茫岐路總難占<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
清宵爽氣小齋偏一榻蕭閒可悟禪歡賞幾虚逰野屐<pc n="lb"/>
幽尋漫貸買山錢徵書不就髙思邈博物無能愧茂先<pc n="lb"/>
客况眞同秋意索祗應搔首問青天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>
歸卧眞拚與世恬秋宵淒冷未須嫌有愁自覺風霜苦<pc n="lb"/>
申旦安知睡夢甜世上滄桑俄頃易古來仕隱幾人兼<pc n="lb"/>
江湖魏闕俱多得獨把行藏夜夜占<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
草堂竹簟自堪休豈為傷秋未解憂星影靜窺書幌入<pc n="lb"/>
霜華清傍客衣流琴樽自負千秋意杖履行追五嶽逰<pc n="lb"/>
永夜不眠緣底事區區於世總無求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>
兩眼驚秋不可㝠起隨竹影步前庭闗山月照千門白<pc n="lb"/>
河漢天回萬里青最是人間今夜靜却思林下竟誰惺<pc n="lb"/>
夜來秋憲傳新唱流水髙山未易聽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
歸來魂夢久相恬困倚孤幃漫自嫌頸厭鶴長難學短<pc n="lb"/>
味諳荼苦反疑甜人情冷與秋風並世路䝉如夜色兼<pc n="lb"/>
怪殺屈原原未醒卜居何用拂龜占<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮忝生侍御還朝有贈<pc n="lb"/>
                    <pb n="69b"/>
繡衣使者有殊庸攬轡今㸔報九重驄出吳門非衆馬<pc n="lb"/>
<hi>侍御吳人</hi>劒來豐獄是眞龍皂囊已吐臺中氣白羽還銷塞<pc n="lb"/>
上烽開府竚應承寵渥還将雨露灑堯封<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
氣節文章世兩難眞宜才子作言官時英爭覩囊中草<pc n="lb"/>
大吏猶欽柱後冠按晉河山殊借色趨朝霜雪正生寒<pc n="lb"/>
<hi>時方十月</hi>共知足副澄清志不忝鳴陽一鳳㸔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>焦涵一開府雲中賦贈<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>
名髙台鼎風流詘藻奪雲霞竹帛難天使文章兼事業<pc n="lb"/>
君能才子復尊官行當自勒燕然石更有誰登漢将壇<pc n="lb"/>
節鉞非榮君可貴范韓揚馬一時看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
雲中舊是瀕戎地警息新當出塞時宵旰九重思鎻鑰<pc n="lb"/>
瘡痍萬姓望旌旗交河躍馬鯨鯢戢廣野陳兵虎豹馳<pc n="lb"/>
竚奏膚功膺簡畀願将鐃吹入歌詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>留酌焦涵一於映碧園因邀田御宿同集<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>
風雅寥寥我輩存頻年河漢漫銷魂懷中明月寒相照<pc n="lb"/>
匣裏清霜晚共論大白浮杯臨水榭太元題宇署山軒<pc n="lb"/>
<hi>涵一為余題太元别境</hi>髙牙獨訝催行急一曲溪前夜色繁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
溪水溪雲凍欲連空庭酌酒劇相憐春風十憶金門栁<pc n="lb"/>
<hi>自乙丑相晤都門今經十載</hi>朔雪雙看玉井蓮<hi>晚步荷池又二公皆秦人</hi>並有襟<pc n="lb"/>
期存世外何妨意興滿樽前却疑鼎足非吾事幾傍雌<pc n="lb"/>
雄劒惘然<pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冬日田御宿大㕘邀飲清宴堂晚復圍罏暢飲益<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出内庖佐酒屬余病𠻳却飲為樊淑魯計部所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>窘輒飲至醉即事<pc n="lb"/>
霜清紫塞罷談兵月滿空庭照舉觥詞客都㤀天使重<pc n="lb"/>
<hi>監視某在坐</hi>酒人獨有夜郎横<hi>淑魯黔人</hi>偶拈勝句吟懷爽忽得<pc n="lb"/>
梟盧醉眼明縱飲那能寛病骨狂來吾亦渺浮生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
盡捐苛禮叙從容雅集何妨命酌重蘭室晚擕人似玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>
㦸門初掛月如弓坐深徐榻殊堪下飲劇郇厨不厭供<pc n="lb"/>
解道春風生滿席故敎此夜失嚴冬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王樂齋以幕府劄從戎索詩為賦<pc n="lb"/>
文雅風流已足觀援弓上馬亦桓桓不因有意麒麟閣<pc n="lb"/>
安得無端鵕䴊冠匕首久從燕趙把刀頭莫向斗牛㸔<pc n="lb"/>
自驚儒服兵機見知爾應登大将壇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田御宿大㕘西歸有日小酌草堂樊淑魯計部同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>集限韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>
相看欲别復何言對月堪銷此夜魂歸客遐心千里去<pc n="lb"/>
隱人傲骨十年存鴈行把酒悲燕市龍塞談詩憶兎園<pc n="lb"/>
南北天涯同努力重圖執手問華樽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遣病<pc n="lb"/>
病來不訝世緣奇久病翻知病却宜天上神仙如不病<pc n="lb"/>
月中靈藥欲何為姓名已落時人忌詩句還生眞宰疑<pc n="lb"/>
伏枕儘敎儒雅廢漸還懵懂覺堪支<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張深之歸里省親深之雅負奇任俠詩意頗涉<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>規勸知不足當一哂也<pc n="lb"/>
北風吹冷透征裘河水凝愁凍不流雲遶髙都瞻大麓<pc n="lb"/>
雪棼上館憶并州藏身莫遣千秋失有母須敎七尺留<pc n="lb"/>
我意獨嫌君任俠等閒未可試吳鉤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦贈袁臨侯督學<pc n="lb"/>
柏臺磊落振孤踪直道終應聖主容殿上昔驚人是虎<pc n="lb"/>
斗間今識劒為龍文章自繫千秋業禮樂原推一代宗<pc n="lb"/>
吾黨相期殊不淺河汾佳士正雲從<pc n="lb"/>
                    <pb n="73a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>午日偶成<pc n="lb"/>
為逢午日集園亭遣興持杯杯轉停病後傷時思艾畜<pc n="lb"/>
愁來覽物感蒲零綵絲疑效腸如縷紈扇應憐髩欲星<pc n="lb"/>
浩渺忽看溪上水汨羅千載恨猶醒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送盧靖寰大㕘之任西川<pc n="lb"/>
雄風萬里動雙旌酌酒相看壮此行花發錦江明馹路<pc n="lb"/>
雲浮玉壘度山城文翁舊化風應好漢檄新傳㓂未平<pc n="lb"/>
到日定知經緯裕草堂遺老漫怦怦<pc n="lb"/>
                    <pb n="73b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乙亥警<pc n="lb"/>
去嵗㳺兵獵雁門雄闗虎豹自雲屯請纓漫切書生志<pc n="lb"/>
聞鼓偏銷戰士魂草垜隂風吹白晝桑乾燐火照黄昏<pc n="lb"/>
只今痛定方思痛又見煙塵滿冀原<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
頻年戎馬任縱横此日長驅氣轉盈兩鎮元戎爭料敵<pc n="lb"/>
一時健旅盡嬰城樓煩磧外朝鳴角石嶺峰頭夜合營<pc n="lb"/>
燕壁晉藩俱咫尺令人擊目淚如傾<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>留别樊淑魯餉部用韻<pc n="lb"/>
十年無復聽和鸞小草殊多此一端曾羨陶潛能解綬<pc n="lb"/>
敢言貢禹愛彈冠天髙北闕風雲逺地逈西溪雨雪安<pc n="lb"/>
强起不知緣底事馬頭秋色正餘寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日同潘升允侍御薛行塢簡討宋泗洲驗封集<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李龍門樞部宅漫賦<pc n="lb"/>
帝城佳節足追陪良晤何妨結駟來千里一堂今把袂<pc n="lb"/>
百年九日此銜杯龍山客好仍同健燕市花寒却早開<pc n="lb"/>
                    <pb n="74b"/>
拚醉盡忘歸去晚迢迢清漏漫頻催<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
登髙作賦本吾儔閒館清歡亦勝逰天入幽燕瞻上國<pc n="lb"/>
地連豫晉憶并州<hi>李潘薛三公皆宦晉余亦曾令中土</hi>從敎月色開新爽<pc n="lb"/>
莫遣邊聲起暮愁囬首闗河勞夢寐南雲北樹幾悠悠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寜署壁間刻馬端甫公咏竹詩而竹與人俱不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>覩矣次以志感<pc n="lb"/>
偶從題咏想琅玕春老空亭客夢寒渭水千竿何處挹<pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>
沱陽三徑幾時看殘枝未許喧烏雀遺韻猶堪下鳳鸞<pc n="lb"/>
惆悵此君不可作惟餘汗簡照心丹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言排律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳玉鉉給事入都寄贈十二韻<pc n="lb"/>
聖代需鴻碩天街儼駟驂雄風空冀北大業起周南霄<pc n="lb"/>
漢孤心映乾坤隻手擔𤨏垣秋冷烈彩筆夜清酣氣向<pc n="lb"/>
豐城識珠從赤水探直疑雲可作戅比黯何慙猶憶同<pc n="lb"/>
聨綬相期自盍簪解牛知絶伎捫蝨想雄譚世局今逾<pc n="lb"/>
                    <pb n="75b"/>
變時賢理未諳澤鴻方肅肅嵎虎復眈眈恤緯余空切<pc n="lb"/>
回天爾獨堪遥聞旋上國聊此寄心函<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦得看劒引杯長十韻<pc n="lb"/>
别有臨觴意非闗飲興頻琴樽徒寂寞詩酒漫逡巡狎<pc n="lb"/>
厭東山妓喧憎北海賔胸原饒磊塊世未息煙塵何物<pc n="lb"/>
堪酧主斯時合致身龍精驚在握虎氣喜相親雷煥占<pc n="lb"/>
非偶風胡辨獨真芙蓉鍔上燦霜雪匣中新睥睨懷仇<pc n="lb"/>
齒盤桓念蹇屯連呼盡百斗此際意誰倫<pc n="lb"/>
                    <pb n="76a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>至日二十韻<pc n="lb"/>
穀旦迎長至昌期應大來復臨三極轉泰履一陽回建<pc n="lb"/>
子周為厯書雲魯有臺嚴凝初地拆寥落乍天開金翼<pc n="lb"/>
馳南陸璇衡指北垓乾坤終不改日月故相催廣漠占<pc n="lb"/>
風逺元㝠識氣該荔生乗歲亞梅歛待春魁真宰殊堪<pc n="lb"/>
信浮生漫自哀有為皆駢拇不盡是枯荄半世吾将老<pc n="lb"/>
兩儀爾更孩齋居探混沌兀坐辟喧豗淡取匏樽酌寒<pc n="lb"/>
將爐火煨忝親多夙夜報國少涓埃久分魚鷗侣都忘<pc n="lb"/>
                    <pb n="76b"/>
鵷鷺陪懶疑能惜病拙敢望憐才意氣消三鼓行藏滯<pc n="lb"/>
一雷緒添同繡線名斷異葭灰氷雪餘心在風霜任髩<pc n="lb"/>
摧儘看時輩棄合付彼蒼裁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言排律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>至日南郊恭紀同徐嵋雲文選孫三如考功黄率<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行騐封限韻<pc n="lb"/>
祗天大禮三先甲罄地精誠七閱辰正厪殷憂連下土<pc n="lb"/>
轉思至德合穹旻望靈夙戒勤将享奉贄親臨毖祀禋<pc n="lb"/>
                    <pb n="77a"/>
雲遶郊宫華似盖月依輦路碧如輪儒臣履舄聨雙珮<pc n="lb"/>
衛士兠鍪挽六鈞氣肅牲牷登豆列光浮玉帛鼓鐘陳<pc n="lb"/>
釐樽馨馥初将酒燎火輝煌不盡薪煖入管灰宵動玉<pc n="lb"/>
漏催宫箭晚傳銀紫煙輕拂仙韶逺黄道重旋御仗新<pc n="lb"/>
肅駕鳬趨環左掖慶成嵩祝徹中宸忭歡自叶迎陽義<pc n="lb"/>
摶捖知回造物仁九塞無虞烽盡息萬年有道福長臻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題先徽錄十韻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>石瑶符鄉丈以先徽錄索詩余雅善瑶符且韙其事<pc n="lb"/>
                    <pb n="77b"/>
<pc n="　"/>為賦七言近體十韻未及登冊遽聞先慈之變遂成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>逋負越一年瑶符以近遣行猶申前請因感其意不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可已輙取原草雪涕泚毫書已殆不能還視益知古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人蓼莪廢讀同此至情余於瑶符深矣<pc n="lb"/>
漢代君家盛絶倫明時奕葉逺逾新一完白璧生庭玉<pc n="lb"/>
兩獲元珠擅席珍出應禎祥同鳳覽誕繇仁厚並麟振<pc n="lb"/>
積書早信兒能讀斷織嘗愁母見嗔弓冶相承䝉澤永<pc n="lb"/>
壎箎迭奏此情真銜鱣座上儒風古擾雉田間吏術淳<pc n="lb"/>
                    <pb n="78a"/>
即墨不封翻是臯原思何病但宜貧瞻雲灑淚悲空罍<pc n="lb"/>
傾日懷丹嘆穫薪邱壑尚堪容故我耕樵總不愧前人<pc n="lb"/>
天心倘在偏衡慮世路難知漫愴神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言絶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别友<pc n="lb"/>
一樽風雨至孤劒暮雲横意氣知難老何妨萬里行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山中雜吟<hi>九首</hi>
                    <pc n="lb"/>
人跡真難到奇花自在生原皆天女散安得盡知名<pc n="lb"/>
                    <pb n="78b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
引水遥通竈裁山曲抱牆髙樓窺樹逺虚牖納雲長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
天畔數聲鐘聽之清思發獨起步空階但見空山月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
細路何盤折重經碧蘚封鐘鳴知寺近只隔數重松<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
樹起不見山雲生不見樹來往翠微中衣濕非闗雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="79a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
空林寂無人清言共誰訂流水澗中鳴泠然動我聽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
一片清涼石憑余任意眠歸來倘有意不用買山錢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
留驂僧罷磬肅客寺敲鐘迎送能俱廢願將幽意容<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
輟巻入山來捜吟非自苦好景擕不去只合倩詩取<pc n="lb"/>
                    <pb n="79b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言絶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郡城夜眺<pc n="lb"/>
立馬城頭月未闌樓臺新霽暮空寒客心此際真悲壯<pc n="lb"/>
指㸃欃槍仔細㸔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈相者<pc n="lb"/>
誰将姑布動公卿洛下原來舊有聲一領青衣雙碧眼<pc n="lb"/>
敎人到處説髯生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
                    <pb n="80a"/>
曾聞早嵗遇奇人知汝傳來骨法真不為千金輕一决<pc n="lb"/>
偏將物色到風塵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送别蕭武子<pc n="lb"/>
寳劒黄金贈逺人雄風萬里動車塵却憐一雨添離恨<pc n="lb"/>
愁殺長亭酒數廵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白鼻騧<pc n="lb"/>
何處馳來白鼻騧銀鞍金勒總豪華笑㸔紅袖飄飄處<pc n="lb"/>
道是垂楊第幾家<pc n="lb"/>
                    <pb n="80b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>結客少年塲<pc n="lb"/>
長袖翩翩白皙郎紫騮斜控綠絲繮等閒來往青齊近<pc n="lb"/>
為訪何人是孟嘗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊行有感<pc n="lb"/>
澗底凍隂猶漠漠岸頭草色已芊芊袛緣物理分髙下<pc n="lb"/>
不是春光有後先<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>許州道口僕夫偶折牡丹一枝置輿中<pc n="lb"/>
輿中忽見一枝春帶雨含煙自可人正是洛陽饒富貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="81a"/>
窮途也得借花神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕭生瑶來自西昌訪余商邱十日辭去<pc n="lb"/>
十載交逰感慨中清樽涼夜意何窮送行冷署仍前度<pc n="lb"/>
猶有榴花似火紅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
匹馬匆匆出宋城主人相愛轉相驚知君欲續平原約<pc n="lb"/>
十日追隨又逺行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞鴈<pc n="lb"/>
                    <pb n="81b"/>
秋滿長空月滿湖忽聽征鴈一聲孤逺來應解傳書信<pc n="lb"/>
曾到鴈門闗下無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞笛<pc n="lb"/>
闗山楊栁盡飄零逺客含愁夜獨醒何處風前三弄笛<pc n="lb"/>
泠然清韻滿空庭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞柝<pc n="lb"/>
涼夜孤燈客思焦柝聲和雨度寒宵荒村不是嚴更鼓<pc n="lb"/>
為伴隂蟲送寂寥<pc n="lb"/>
                    <pb n="82a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞砧<pc n="lb"/>
日落孤城秋氣深西風入夜轉蕭森飄來一片寒砧急<pc n="lb"/>
敲碎離人萬里心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張志南再歸鴈門<pc n="lb"/>
去年四月送君歸楊栁花飛㸃客衣今日送君春正早<pc n="lb"/>
雪花却似栁花飛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>棲賢社<pc n="lb"/>
十里青松一徑煙嵩陽老衲此安禪寛余許似淵明否<pc n="lb"/>
                    <pb n="82b"/>
賢社何妨繼白蓮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>澡浴池戲題口號<pc n="lb"/>
聖水誰將澡浴名不知智慧幾人生日來刼火名山遍<pc n="lb"/>
安得靈泉一洗清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬年氷<pc n="lb"/>
誰斧凌隂結玉虹炎天赤日總難融緣何不與夏蟲語<pc n="lb"/>
此地繇來無夏蟲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹林寺憶月川上人<pc n="lb"/>
                    <pb n="83a"/>
髙衲曾聞隱竹林應憐空翠似禪心一從寂後荒涼甚<pc n="lb"/>
明月川前自古今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣宗寺<pc n="lb"/>
靈鷲峰南半麓髙䕶持曾此荷宸褒殘碑漫訝沈苔蘚<pc n="lb"/>
功德元逾銅瓦牢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圓照寺<pc n="lb"/>
圓照旌幢望欲遮我來空自問袈裟㫋<graphic n="KR0950" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0950.png" mimeType="image/png"/>寂寞香花冷<pc n="lb"/>
幾杵踈鐘撞晚霞<pc n="lb"/>
                    <pb n="83b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅㬋寺<pc n="lb"/>
一路尋僧苦寂寥羅㬋寺裏漫相招番僧貌古言難曉<pc n="lb"/>
一語都無意較饒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閏中秋夜田御宿大㕘邀飲映碧園樊淑魯民部<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以微恙未與書二絶見示依韻答之<pc n="lb"/>
銀漢重看拂素盤依然清影遶䦨干如何不共春風坐<pc n="lb"/>
露冷風凄覺夜寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="84a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>白谷集巻五<pc n="lb"/>
<pb n="84b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>