<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>中丞集卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中丞集卷上<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>練子寧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䇿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>制䇿一道<pc n="lb"/>
洪武十八年殿試䇿皇帝制曰朕稽古名世者惟敬事<pc n="lb"/>
而畏人神趨事以歴知涉難以立志日運不息歲運無<pc n="lb"/>
已雖在寢食未嘗忘其所以由是大輔人君福臻黎庶<pc n="lb"/>
所以名世者爲此也朕自代元統一寰宇官遵古制律<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
放舊章孜孜求賢數用弗當其有能者委以腹心面從<pc n="lb"/>
而志異純德君子授以祿位但能敷古於事束手中材<pc n="lb"/>
下士亷恥無知身命弗顧造罪淵泉永不克已張君之<pc n="lb"/>
惡若非真賢至聖亦莫不被其所惑若此無已柰何爲<pc n="lb"/>
治爾諸文士雖在進學之秋未專乎庶典但能條陳可<pc n="lb"/>
否則知利鈍既承朕命悉乃心力志根名世在斯舉始<pc n="lb"/>
必如朕意<pc n="lb"/>
臣對伏見陛下發徳音下明詔以得人之難下詢草茅<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之陋其謀之不可謂不廣其求之不可謂不切矣臣不<pc n="lb"/>
知陛下果能有以聽之歟抑將少布衣踈賤之臣不足<pc n="lb"/>
以與天下之大計姑有以試之歟雖然君以名求臣以<pc n="lb"/>
實應之陛下舉是名以問也臣敢不舉實以爲對也若<pc n="lb"/>
夫好言以招禍觸諱以忘身則非臣之所敢恤也伏讀<pc n="lb"/>
聖策曰朕稽古名世者惟敬事而畏人神趨事以歴知<pc n="lb"/>
涉難以立志日運不息歳運不已雖在寢食未嘗忘其<pc n="lb"/>
所以由是大輔人君福臻黎庶所以名世者爲此也嗟<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
夫敬事而畏人神一語此乃唐虞三代聖人命官之大<pc n="lb"/>
本也陛下能以是求諸古昔命世之臣則必以是而擇<pc n="lb"/>
夫今日命世之臣矣彼區區管商之謀申韓之習烏足<pc n="lb"/>
爲陛下道哉陛下既有意於唐虞三代之臣臣不敢復<pc n="lb"/>
引漢唐之臣以爲對請以唐虞三代之臣終焉昔者舜<pc n="lb"/>
之命九官十二牧也曰欽哉惟時亮天工武王之稱有<pc n="lb"/>
夏之臣曰惟御事厥棐有恭伊尹之戒大甲曰鬼神無<pc n="lb"/>
常享享于克誠周公之戒成王曰小人怨女詈女惟皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
自敬德夫能以是而告夫君則能以是而任諸己可見<pc n="lb"/>
矣曰欽曰恭曰克誠曰敬徳又豈有出於陛下所謂敬<pc n="lb"/>
畏之外者哉趨事以歴知涉難以立志日運不息歳運<pc n="lb"/>
不已雖在寢食未嘗忘者亦孰非敬畏之發見也是故<pc n="lb"/>
語其大輔人君則上而唐虞有放勲重華之極治語其<pc n="lb"/>
福臻黎庶則下而三代有刑措不用之丕績臯陶伊傅<pc n="lb"/>
周召之爲臣率是道也伏讀聖䇿曰朕自代元統一華<pc n="lb"/>
夷官遵古制律放舊章孜孜求賢數用弗當臣以爲陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
下以天錫之資居表正之位即位以來十有八載孜孜<pc n="lb"/>
求賢以爲生民計日夜念此至熟也至於數用弗當雖<pc n="lb"/>
臣亦疑之然而未敢遽爲陛下道也夫人君之道在於<pc n="lb"/>
知人人臣之職在於任事君有知人之明則臣有任事<pc n="lb"/>
之實矣昔者臯陶之陳謨曰在知人文王之任宅俊曰<pc n="lb"/>
克知三有宅心灼見三有俊心大抵人各有心不可測<pc n="lb"/>
度知人之難從古病之然古之聖人未嘗患其難而不<pc n="lb"/>
以是爲先務也故唐虞之用人必敷奏以言而後明試<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
以功必明試以功而後車服以庸未嘗輕易而授之也<pc n="lb"/>
文王之於三宅也既得其人以居常伯常任凖人之任<pc n="lb"/>
矣又儲其才以備常伯常任凖人之選焉未嘗造次而<pc n="lb"/>
任之也今陛下孜孜求賢而數用弗當者無他焉亦察<pc n="lb"/>
之不詳而用之太驟之過也伏覩陛下自頃歳以來誅<pc n="lb"/>
戮姦囘作新政治於是紛然擢用天下之士以共成厥<pc n="lb"/>
功或以聰明正直爲名或以孝悌力田爲選或以賢良<pc n="lb"/>
方正爲科陛下責望之意非不深也委任之意非不甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
專也然而報國之效茫如摶風豈是數者之果不足以<pc n="lb"/>
爲治哉亦狥其名而不求其實之故也是故古之用人<pc n="lb"/>
者日夜思之必其人之足以當是任也然後以是任畀<pc n="lb"/>
之而不疑今也不然以小善而遽進之以小過而遽戮<pc n="lb"/>
之陛下求賢之急雖孜孜而賢才不足以副陛下之望<pc n="lb"/>
者殆此也且夫天下之才生之爲難成之爲尤難陛下<pc n="lb"/>
既知生之成之之難矣又豈忍以區區之小故而即付<pc n="lb"/>
於刀鋸斧鉞之地哉昔漢武帝以英武之資而所用之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
人或朝奏暮召少不如意則誅戮隨之故汲黯有言曰<pc n="lb"/>
以有限之才縱無窮之誅武帝曰不然天下之才無窮<pc n="lb"/>
特患人君不能用之臣以爲武帝非不能用之患在不<pc n="lb"/>
能知之耳茍誠知之也大以成其大小以成其小量其<pc n="lb"/>
才而任之以官因其能而授之以職果姦邪也則誅之<pc n="lb"/>
戮之果庸劣也則黜之退之又何忍於殺戮而後曰吾<pc n="lb"/>
能用天下之才也哉使武帝之計爲是是堯舜三代之<pc n="lb"/>
道爲不足法矣伏讀聖䇿曰其有能者委以腹心多面<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
從而志異純徳君子授以祿位但能敷古於事束手中<pc n="lb"/>
才下士亷恥無知身命弗顧造罪淵泉永不克己張君<pc n="lb"/>
之惡若非真賢至聖亦莫不被其所惑若此無已柰何<pc n="lb"/>
爲治臣聞徳勝才謂之君子才勝徳謂之小人才徳俱<pc n="lb"/>
全謂之聖人才德俱亡謂之愚人才德俱全固世之所<pc n="lb"/>
罕矣臣竊觀自秦漢以來竊人主之柄以成天下之禍<pc n="lb"/>
者舉皆才勝德之小人也又豈特面從而志異哉若夫<pc n="lb"/>
純德君子但能敷古於事束手者無他亦歴涉之不詳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
練習之不敷故耳故三代之教八歳入小學而教之以<pc n="lb"/>
禮樂射御書數之文而後世有皓首不能周知其名數<pc n="lb"/>
者十五入大學而教之修已治人之道而後世有沒齒<pc n="lb"/>
而不躬行其萬一者此古之君子皆卓然有爲而今之<pc n="lb"/>
君子所以不及也臣伏覩陛下升御以來興天下之學<pc n="lb"/>
校育天下之賢才亦云至矣然如教之之術尚有未盡<pc n="lb"/>
故士之成就者亦尚有所未至也臣願陛下求胡瑗之<pc n="lb"/>
法立經義治事齋經義齋者各治一經治事齋者各治<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
一事如治民治兵水利算數之類内自京邑外逹府州<pc n="lb"/>
縣各妙選其術之尤者以爲學校之師而歳考其成績<pc n="lb"/>
則成徳之君子不患其束手無措矣至於下士之徒無<pc n="lb"/>
恥之軰則臣所謂才德俱亡之謂也是故宜在擯棄之<pc n="lb"/>
列矣陛下能詳於其始則可畧於其終能勞於其先則<pc n="lb"/>
可逸於其後知人之道茍無其缺則施之職任各得其<pc n="lb"/>
當又焉有柰何爲治之嘆哉陛下之所以策臣者大畧<pc n="lb"/>
如此而於其末復命之曰爾諸文士雖在進學之秋未<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
專乎庶典但能條陳可否則知利鈍此陛下憐臣之愚<pc n="lb"/>
而欲盡臣之説也又曰既承朕命悉乃心力志根名世<pc n="lb"/>
在斯舉始必如朕意此陛下導臣之進而欲臣以古人<pc n="lb"/>
自期也臣之所謂可否者前既已陳之矣至於利鈍則<pc n="lb"/>
非臣所敢計也陛下之欲臣以名世自期者臣則請服<pc n="lb"/>
膺於敬事而畏人神之一語矣至於阿曲以求恩逢迎<pc n="lb"/>
以徼寵不以責難陳善之道進乎陛下曰必如陛下之<pc n="lb"/>
意焉則非臣之所學也臣等荷陛下生成之恩受陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
教育之徳倘不以蒭蕘之賤而棄臣則所謂欲得夫名<pc n="lb"/>
世之臣者在陛下教之之有其方知之之盡其道爾愚<pc n="lb"/>
陋之言無足采者惟陛下憫其拳拳之忠而有以教之<pc n="lb"/>
不勝幸甚臣謹對<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送廖兼善入大學序<pc n="lb"/>
經所以載道故士之欲明夫聖賢之道者必急於治經<pc n="lb"/>
經既治則天下之理有不足明而天下之事有不足識<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
者矣後之治經則不然言理者或不足於事為施政者<pc n="lb"/>
或不本於道徳而甚者附㑹穿鑿取先儒之糟粕而笙<pc n="lb"/>
簧之以求合有司之尺度幸有得焉則出而號於人曰<pc n="lb"/>
我知聖賢之道如是而已矣正心誠意之實漠然不與<pc n="lb"/>
其身心也嗚呼經之設豈端使然與抑淳厚之俗替而<pc n="lb"/>
浮薄之習勝與無乃弊陋之相承而魁偉有志之士偶<pc n="lb"/>
未之思與何其習俗之難易也余嘗怪而疑之邑人廖<pc n="lb"/>
兼善治經而有志於道者也於其别書以問之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石田書隱詩序<pc n="lb"/>
淦城之南六十里有地曰石邱其上衆山聳然而角立<pc n="lb"/>
其下清泉決然而交流其中佳木鬱然而並植問其居<pc n="lb"/>
則曰錢氏也問其世則曰故吳越之苗裔也問其俗則<pc n="lb"/>
晝耕耘而夕絃歌也余嘗過而樂焉肩輿造門見錢氏<pc n="lb"/>
之胄曰伯起目其貌專精而秀發聽其言疏通而練習<pc n="lb"/>
余因疑其將慨然出而為世之用也後六年余自京師<pc n="lb"/>
歸復過其廬則伯起方蓄書築室以為林隱之計出其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
卷所謂石田書隱者求余序之且曰吾將老於山林待<pc n="lb"/>
子一言以傳諸不朽余怪而問焉伯起曰太上不言命<pc n="lb"/>
其次居易以俟命其下妄行而不知命夫富貴貧賤夀<pc n="lb"/>
夭命也隨所寓而安之者君子所以俟天命也是故坐<pc n="lb"/>
于廟堂上佐天子而下率百官者命也一邱一壑盡力<pc n="lb"/>
乎畊釣而究意於方冊者亦命也之二者皆命也失乎<pc n="lb"/>
彼必得乎此而世之人常汲汲於彼而戚戚於此余竊<pc n="lb"/>
惑焉故吾隨所遇而必安焉若曰慕富貴而羞貧賤豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
余之志哉又曰人之所立者禮義也所營者衣食也石<pc n="lb"/>
田之入雖薄而可以供伏臘也詩書之教雖迂而可以<pc n="lb"/>
淑后昆也吾之所得天命者既不足以兼善天下矣豈<pc n="lb"/>
不足以獨善其身乎嗟夫余今而後知伯起之為不可<pc n="lb"/>
及也始余之識伯起也以其才能之美足以勝一官之<pc n="lb"/>
任而已矣不知其他也今觀其於富貴貧賤之際如此<pc n="lb"/>
豈不超然有賢於人矣乎然則若伯起者其幾於俟命<pc n="lb"/>
君子矣遂書是語以為之序工乎詩者宜樂道之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送光祿署令李孟輝服滿入京序<pc n="lb"/>
士之遭治世則彈冠奮纓歌呼踴躍思有以効其能無<pc n="lb"/>
賢不肖皆欲紛然以自致於闕下而伸其辭説茍一言<pc n="lb"/>
之合躍然自喜世常以此竒之而其人亦以此自多於<pc n="lb"/>
世余竊以爲不然士君子之得君也非言之難所以自<pc n="lb"/>
立者難茍吾節之未礪誠之未至雖言聽計從君子弗<pc n="lb"/>
忍得於其君也而况於徒屑屑於言語之末而未足以<pc n="lb"/>
將順匡救於萬一者乎子路問事君子曰勿欺也而犯<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之夫以孔子聖人其於事君也亦反求諸己而已未嘗<pc n="lb"/>
敢有所僥倖於其君也而世之爲士者則不然豈其所<pc n="lb"/>
學者不出於孔氏者與余友光祿署令李孟輝質而文<pc n="lb"/>
信而通敦厚而溫恭與人交自盡有不求乎人余固知<pc n="lb"/>
其出而事君也必有以異乎人而幾於古之不欺者也<pc n="lb"/>
今年母喪既除將如京師徵言於予以爲别予以爲孟<pc n="lb"/>
輝之才無待於余之誦說矣若夫事君之道則余與孟<pc n="lb"/>
輝孔氏之徒者所當熟講也遂書以爲孟輝贈孟輝其<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
亦思有以處我哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈醫士劉孟圭序<pc n="lb"/>
洪武十八年秋余歸自京師其明年二月兒子觀得疾<pc n="lb"/>
幾殆下痢而上逆弗乳食者累日問諸醫醫以爲不治<pc n="lb"/>
余亦將弗以人齒也方有事於禱求友人黄惟初氏曰<pc n="lb"/>
有孟圭於此以醫鳴者數世矣盍請視之彼急人之危<pc n="lb"/>
宜來來則病之存亡可知也因其說而致之數日而病<pc n="lb"/>
良愈余既得孟圭之功思有以爲報孟圭笑曰所貴君<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
子弗可以貨取也余雖業是其庸以貨取乎余愧乎其<pc n="lb"/>
言遺之言曰醫之爲術聖人所以濟人之夭死也而世<pc n="lb"/>
之以是名者逐逐然惟利是求而於其死生之際漠然<pc n="lb"/>
若越人視秦人之肥瘠夫豈聖人好生之意哉孟圭以<pc n="lb"/>
專門之業而能后利而先義其賢於世俗逺矣雖然世<pc n="lb"/>
之論醫者以爲始於軒岐而著於史籍者扁鵲倉公其<pc n="lb"/>
最也孟圭茍能推是心進進而不止則古人可馴至矣<pc n="lb"/>
余雖不才職在太史庶幾有聞而大書特書以繼乎扁<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
鵲倉公之後則余亦何敢多讓焉孟圭其勉之是爲序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送凃儀曹歸龍溪序<hi>代人作</hi>
                    <pc n="lb"/>
君子蒞民也非使其畏之之爲難使其去而思之者難<pc n="lb"/>
也任天子一郡縣之寄操賞罰之權以御乎下雖欲無<pc n="lb"/>
畏可得邪故善於為政者不恃其有可畏之資而恃其<pc n="lb"/>
有可愛之實使其忠孝豈弟之意黙運於綱紀法度之<pc n="lb"/>
間而斯民隂被其德此豈新進之徒急於功利者所可<pc n="lb"/>
同日而語哉余友凃公某佐政于淦三年淦之民無老<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
弱皆服其賢而感其惠秩滿入朝天子嘉其能擢為禮<pc n="lb"/>
部員外郎余時方受命繼公來蒞于淦公既與余爲鄰<pc n="lb"/>
邑人而喜其為政之相先後也於是其風俗民物之詳<pc n="lb"/>
盡以告焉且拂之而生怨雖齊魯亦然而舉措得宜茲<pc n="lb"/>
邑之民尤易化也明年四月公以太夫人憂去職取道<pc n="lb"/>
於淦以之汀余與之㑹于金川之上公方退然在衰絰<pc n="lb"/>
之中而邑民之咨嗟嘆息思其徳而願見者惟恐後也<pc n="lb"/>
嗚呼此豈非忠厚豈弟之所致使之既去而能思者歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
其異於斯民之貌畏而心不服者逺矣余既辱公之知<pc n="lb"/>
而且同吏于茲樂其民之慕公之徳而不忘也於是乎<pc n="lb"/>
言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李彦澄詩序<pc n="lb"/>
洪武八年余與彦澄李君始相識於開封賈惟中之座<pc n="lb"/>
悚然異之以為非當世之流也惟中曰子豈盡知之乎<pc n="lb"/>
其議論英發雖博聞强記之士有不如其文詞精緻雖<pc n="lb"/>
操觚㺯翰之士有不逮余慨然嘆曰僕求友於四方乆<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
矣今始克見之於是相與往還益得聞所未聞者後㡬<pc n="lb"/>
年惟中辭秩歸余與彦澄相見益習每意有所適未嘗<pc n="lb"/>
不坐語移日也又九年余以進士官于京師未㡬以家<pc n="lb"/>
難歸今年復將有京師之行彦澄手其文示余曰辱知<pc n="lb"/>
於子有年矣其可無一言乎余以為文者士之末事未<pc n="lb"/>
足以盡知君也古之人得其志行其道則無所事乎文<pc n="lb"/>
文者多憤世無聊而將以傳諸其後者也今彦澄年且<pc n="lb"/>
富才當敏茍出而從事於政事之府吾知其猶蒲梢駃<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
騠於九軌之塗附韓哀而御造父也奚事區區之文字<pc n="lb"/>
乎雖然古之公卿大夫於化成俗美無以發其至治之<pc n="lb"/>
盛則往往作為聲詩奏之朝廷薦之郊廟頌聖神之丕<pc n="lb"/>
績揚禮樂之𢎞休使聖君賢臣功徳炳然照耀于千載<pc n="lb"/>
之上則文章者固可以少歟又何必區區窮愁之餘而<pc n="lb"/>
侈文字之工也彦澄之徳之材素有聞於鄉閭居父喪<pc n="lb"/>
三年禮無違者是能治其本矣則文詞之美豈偶然而<pc n="lb"/>
致哉余與彦澄相知十年固異於庸俗之相與者矣然<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
則文字之責又安得不交致其濯磨鏃羽之道也哉他<pc n="lb"/>
日有知彦澄者出而薦之於朝則稱頌聖君賢臣之功<pc n="lb"/>
徳而鳴至治之盛者彦澄不得辭其責矣余雖不敏尚<pc n="lb"/>
當與彦澄馳驅周旋於翰墨之場以信十年之相知者<pc n="lb"/>
爲不謬也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送白稅入京序<hi>代人作</hi>
                    <pc n="lb"/>
臨江當東南水陸之衝而淦又居上㳺凡閩廣之貨登<pc n="lb"/>
于舟車者必道是乃得他適故闗市之稅常重他縣茍<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
司稅者不得其人則商賈之經是邑者指目牽引潛伏<pc n="lb"/>
逺去期不鬻於是而後止則用之入於上者未見其贏<pc n="lb"/>
而民之役於是者已告病於下矣故必得亷介端慎之<pc n="lb"/>
士疎通練達之材權其輕重制其盈縮然後商賈之貨<pc n="lb"/>
溢於市㕓而民之役於是者可計日而待更焉然則征<pc n="lb"/>
𣙜之職雖卑而非得其人不可也洪武十年平陽白氏<pc n="lb"/>
初來莅是職于淦敏而亷介而通商賈之出於是者皆<pc n="lb"/>
頌其賢而緡錢之入民無過病者焉於戲其余所謂得<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
其人者矣今年秋以秩滿將如京師士大夫惜其去者<pc n="lb"/>
咸爲作詩歌以贈之余於君有先後之好衆以爲宜爲<pc n="lb"/>
此序者也故不能辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄體方詩序<pc n="lb"/>
李太白神仙之流也觀其自謂昔於江陵見天台司馬<pc n="lb"/>
子微謂其有仙風道骨可與神遊八極之表賀知章一<pc n="lb"/>
見即稱為謫仙人非其襟度之髙而能致此聲於名勝<pc n="lb"/>
之士乎方髙力士用事時士之趨附者何可勝數而太<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
白視之不啻奴𨽻其英偉豪傑之氣自足以葢天下士<pc n="lb"/>
也故其文章豪放飄逸風騷之後卓然鮮麗夫豈區區<pc n="lb"/>
於塵埃糠粃者所能冀其萬一哉自唐及宋罕有繼者<pc n="lb"/>
元初惟清江范徳機清修之節超卓之見發而爲文以<pc n="lb"/>
鳴其一代之盛亦往往有能蹈其軌轍者葢非特其祖<pc n="lb"/>
述之工由其本諸中者有以異於人也予自幼嗜太白<pc n="lb"/>
詩嘗恨未逹其襟度則固可勉强而學洪武十八年余<pc n="lb"/>
自京師歸友人黄體方氏出其詩若干篇示余葢汲汲<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
於李太白之門牆而求陟乎賔阼之階者余於是撫卷<pc n="lb"/>
而嘆喜吾邑之士有能同余之志也後二年余將有京<pc n="lb"/>
師之行體方曰詩不可無序也子其爲余識之余以爲<pc n="lb"/>
體方之詩固規規於太白矣若其襟度之高氣節之壯<pc n="lb"/>
則尤學太白者所當知也雖然太白逺矣學者有能修<pc n="lb"/>
其文行而無愧於徳機斯亦魯人之善於學栁下惠者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>畫記<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
蘇文忠公論畫以爲人禽宫室器用皆有常形至於山<pc n="lb"/>
石竹木水波烟雲雖無常形而有常理常形之失人皆<pc n="lb"/>
知之常理之不當雖曉畫者有不知余取以爲觀畫之<pc n="lb"/>
說焉畫之爲藝世之專門名家者多能曲盡其形似而<pc n="lb"/>
至其意態情性之所聚天機之所寓悠然不可探索者<pc n="lb"/>
非雅人勝士超然有見乎塵俗之表者莫之能至孟子<pc n="lb"/>
曰大匠誨人以規矩不能使人巧莊周之論斵輪曰臣<pc n="lb"/>
不能喻之於臣之子臣之子亦不能受之於臣皆是類<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
也方其得之心而應之手也心與手不能自知况可得<pc n="lb"/>
而言乎言且不可聞而况得而效之乎效古人之蹟者<pc n="lb"/>
是拘拘於塵垢糠粃而未覩其真者也雖然亦難矣余<pc n="lb"/>
友清江陳敬止自幼嗜畫鳥獸魚蟲之情性雲烟山水<pc n="lb"/>
之變態莫不精究為人傳形寫影尤能隂得其神之天<pc n="lb"/>
故薦紳大夫士多稱許之洪武某年春訪余於山東為<pc n="lb"/>
余寫真大得其似敬止狀若不勝衣於勢利進趨淡如<pc n="lb"/>
也顧常有志於學問文章而尤寓意於畫此其所見異<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
於世俗逺矣故余以蘇文忠公論畫者告之且以助其<pc n="lb"/>
天機之所到云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舒嘯軒記<pc n="lb"/>
道新淦而南水行八十里曰峽江大江中流兩山對峙<pc n="lb"/>
如壁舟上下縈折崖石間幽隂慘淡之氣動人毛髮南<pc n="lb"/>
行又十里豁然平曠山高而水深舒望廬陵諸峯如圖<pc n="lb"/>
畫濵江而上有陂池林園之勝則友人毛仲鼎兄弟之<pc n="lb"/>
所居也洪武二十年余嘗過焉仲鼎弟仲槐延余於東<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
軒軒外萬竹挺立蒼翠可愛仲槐舉觴見屬而請名於<pc n="lb"/>
余余率爾曰以翠筠名之既而思之不足以盡其勝後<pc n="lb"/>
三年仲鼎之子省震來請記更名之曰舒嘯而告之曰<pc n="lb"/>
此淵明之所以超然於世俗之表也夫逐逐而趨昧昧<pc n="lb"/>
而歸紛紜思慮毫分縷析銖稱寸量而無頃刻之息者<pc n="lb"/>
貪夫權士之常也豈暇於性情之適而曠逹之寄邪君<pc n="lb"/>
子則不然至濁也不爲之汚至繁也不為之亂至狹也<pc n="lb"/>
不為之局居卑處隘之隙必有登臨之觀治煩剸劇之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
餘必有㳺息之地夫然後可以脫煩囂而逺垢氛獨覽<pc n="lb"/>
萬化之原而深究三才之理知以之而益明學以之而<pc n="lb"/>
益進行以之而益充天下豈有難為之事哉此君子之<pc n="lb"/>
所以超然而異於衆人也余聞仲鼎兄弟篤於友誼在<pc n="lb"/>
堂之親年埀七十左右無違養於取友誼以誠處已愿<pc n="lb"/>
以恭是必聞君子之道矣以其㳺息之間而廣其才識<pc n="lb"/>
之富其誰能禦之余於仲鼎兄弟既有交㳺之雅俟他<pc n="lb"/>
日歸榮故鄉扁舟往造道崖石之﨑嶇歴山水之平曠<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
然後詣仲鼎兄弟於舒嘯之軒發言曠達之懷以一解<pc n="lb"/>
其幽隂慘淡之氣然後援筆以繼歸來之篇想淵明之<pc n="lb"/>
風於千載之上余雖不敏尚當為仲鼎道之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古愚齋記<pc n="lb"/>
君子之志於古也非故爲是驚世絶俗之舉也合乎古<pc n="lb"/>
必違乎今不違乎今斯不能有合乎古也譬之衢路然<pc n="lb"/>
之越者必南其轅適燕者必北其轍然後可以冀其進<pc n="lb"/>
而至焉燕之轍而越之轅蔑有濟矣余嘗以是而隂求<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
同邑之士得一人曰謝君直夫直夫爲人退然若不勝<pc n="lb"/>
衣人視之眇然儒者也使其當衆論狐疑之際是非蠭<pc n="lb"/>
起之餘直夫一笑而揮之使邪正之辯黒白之分昭然<pc n="lb"/>
若薰蕕氷炭之不可相掩而人自退服强禦之士以非<pc n="lb"/>
義而加之者則折之於理必逹其志而後可志既逹爾<pc n="lb"/>
而退無矜容嘗慕史鰌汲黯之爲人曰吾惡夫脂韋汨<pc n="lb"/>
沒搖尾乞憐以終其身者於是取孔子之言扁其齋曰<pc n="lb"/>
古愚而徵余文以爲之記余以爲古之聖賢可名者多<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
矣而謝君獨思得古之愚者而與之爲徒豈非深疾夫<pc n="lb"/>
是之諛佞譸張之流而過為是謙抑之托乎雖然士患<pc n="lb"/>
不志乎古茍志乎古則自愚而智自智而賢自賢而聖<pc n="lb"/>
夫誰能制之合乎古者益多則違乎今者亦逺矣然則<pc n="lb"/>
直夫之名是齋也其越轅燕轍發軔之初也歟審其塗<pc n="lb"/>
而範其驅雖欲不至於古人之域不可得也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湄湘書屋記<pc n="lb"/>
陳生某從余㳺年甚少而有志於學居三年以余將有<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
京師之行手其所謂湄湘書屋圖一卷以請曰某幸得<pc n="lb"/>
承訓於先生愚弗克竟其業今先生將去是而升于天<pc n="lb"/>
朝願丐一言以為之賜是先生朝夕臨教之也其請至<pc n="lb"/>
五六而益勤於是退而披其圖則溪山之映帶有遺俗<pc n="lb"/>
之思竹樹之隂鬱有隱居之趣即其室而聞絃誦之聲<pc n="lb"/>
觀其人而有揖讓之敬於是撫卷而嘆曰畫者之意其<pc n="lb"/>
幾於知理者歟然則雖生之欲請於余余之所以教生<pc n="lb"/>
者無過於是者矣生誠能遺俗而去其紛競之私隱居<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
而致其亷退之節味聖賢之道而不替其絃誦之勤恭<pc n="lb"/>
父兄之教而無忘其揖讓之風則雖古人之教生者尚<pc n="lb"/>
無過於是而况於余乎雖然余之告生以是而不眩其<pc n="lb"/>
名夫名者實之賔也有其實斯可以有其名矣不然其<pc n="lb"/>
不幾於世之好名之徒服堯之服而行桀之行者哉生<pc n="lb"/>
之父某於余爲叔父練而後於陳者也余於生有兄弟<pc n="lb"/>
之親而重之以師友之誼其請之勤也故不得辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杏林書隱記<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
淦姜君彦思結屋數楹於東山麓故居之北内蓄圖書<pc n="lb"/>
外植大杏帶以清流環以羣山扁之曰杏林書隱以㳺<pc n="lb"/>
息其間且志先世之舊也暇日彦思邀余過之與之周<pc n="lb"/>
覽歎息徘徊四顧而竊有感焉方元之盛時吳楚庶富<pc n="lb"/>
甲天下淦號得其百二視富之居如官府如王公之第<pc n="lb"/>
宅者不可勝數誇竒競侈窮丹雘而被文繡者甍相銜<pc n="lb"/>
地相接也當是時豈知有杏林書隱之異耶一旦勢窮<pc n="lb"/>
運屈而向之炎炎赫赫者雲散水沒數年之間欲求其<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
敗瓦遺垣無復存者而彦思獨能守其先人之基益事<pc n="lb"/>
修葺以繼其先志葢杏林書隠之異至於是而始見也<pc n="lb"/>
姜之先人世以儒顯有譯史諱某者尤嗜書積書之富<pc n="lb"/>
侔於祕閣曰書隠者其别號也彦思雖業於醫而留意<pc n="lb"/>
於儒術經史百氏悉窺其蘊以世之﨑嶇齟齬而不合<pc n="lb"/>
遂以醫藥而閟其聲光由是觀之姜氏之澤尚未既也<pc n="lb"/>
余與彦思為同邑人而又獲聯于婣友欲彦思之世其<pc n="lb"/>
徳而益裕其後也遂書所感以記之若夫種杏以慕神<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
仙之風藏書以爲子孫之記則余他日得請而歸幅巾<pc n="lb"/>
杖屨以與彦思遊尚當鼔缶鳴之以繼諸賢大雅之後<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東皋小隠記<pc n="lb"/>
誇富麗者必居於闤闠之交慕沖素者必處乎林野之<pc n="lb"/>
僻之二者罕得兼焉雖其人之所尚有不同亦理勢之<pc n="lb"/>
使然也新淦黄君伯淵業醫者累世矣至伯淵而行益<pc n="lb"/>
修家益裕藥之自山澤來者必歸于伯淵氏伯淵每厚<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
其殖而亷取於人由是衆推以爲長者家居于市高門<pc n="lb"/>
望族之第宅蟻聚而星羅富商大賈之貨殖雲臻而霧<pc n="lb"/>
集掉鞅於勢利之途者朝往而夕待焉伯淵曰是非遺<pc n="lb"/>
外世俗者所恒處乃擇地於邑城之東東山之麓升其<pc n="lb"/>
髙以望則委蛇而合者若環然縈紆而流者若帶然舒<pc n="lb"/>
徐而平者若席然於是芟其蕪伐其枯凌其汚則淦之<pc n="lb"/>
東南諸峯皆躍然效竒獻秀於几席之下乃構堂以爲<pc n="lb"/>
别業之所無陟降跋涉之勞而坐得夫幽䆳之觀焉於<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
是扁其居曰東皐小隠命工繪圖而徵余文以為之記<pc n="lb"/>
余觀夫人之處夫市井者惟知美其飲食華其衣服侈<pc n="lb"/>
其宫室而已其於山林魚鳥之樂固未嘗一窺其藩籬<pc n="lb"/>
也今伯淵處富麗而懷冲素之思居闤闠而耽林野之<pc n="lb"/>
賞是其所謂兼得者耶然則伯淵之賢其過於世之人<pc n="lb"/>
逺矣夫樂道人之善者君子之事也余雖不敏伯淵之<pc n="lb"/>
賢其可不樂道之也是為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石友軒記<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
世之取友者或以徳或以藝或以節操孟子曰友也者<pc n="lb"/>
友其徳也孔子曰友直友諒此以徳而友者也曰友多<pc n="lb"/>
聞此以藝而友者也此君子之所以取乎大者也至於<pc n="lb"/>
木石之爲物無輔相之徳無相資之藝然自昔賢人君<pc n="lb"/>
子隱德之士多取以自匹豈非其節操之足尚乎夫雪<pc n="lb"/>
霜風雨寒暑之爲變也亦大矣自凡物而論之孰不以<pc n="lb"/>
是而休戚而石之爲物介然曽不以是爲意觸風雨而<pc n="lb"/>
傲雪霜暑至大旱而不焦寒至折膠而不變莭操之凌<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
厲有過於此者乎世之能榮辱人者其勢燄熏灼亦未<pc n="lb"/>
烈於數者也而士鮮不喪其故失其守者其所立之節<pc n="lb"/>
固有愧也由是觀之石之賢於人也逺矣其可取友也<pc n="lb"/>
審矣新安方宗儀好學而患於易其操者也以石友名<pc n="lb"/>
軒而請余記之余故書此以風世之爲士者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>守黙齋記<pc n="lb"/>
友人錢仲黙儒者也名其齋曰守黙而請記於余余竊<pc n="lb"/>
疑焉夫君子之於言語也貴乎當而已矣不專主於黙<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
也茍得其當雖百不爲病一不當焉已病矣然則黙之<pc n="lb"/>
義豈可守耶仲黙曰不然吾之惡夫言者非爲是也孔<pc n="lb"/>
子曰惡利口之覆邦家者徒能言者未必有徳又曰君<pc n="lb"/>
子欲訥於言而敏於行夫言豈聖人之所棄哉自三代<pc n="lb"/>
之衰處士横議而聖賢之道不明陵夷至於戰國㳺說<pc n="lb"/>
之士更以口舌相傾卒以是亡而秦遂至而失天下由<pc n="lb"/>
是觀之言之不本於道徳其害葢如此豈非利口覆邦<pc n="lb"/>
家之驗歟故曰予欲無言又曰天何言哉夫孔門弟子<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
有長於文學者矣有善於說辭者矣若顔淵者終日黙<pc n="lb"/>
黙如愚人而已參也以魯見稱於聖人而已然自當時<pc n="lb"/>
羣弟子皆推尊之而更千萬世而不可及者豈特區區<pc n="lb"/>
之言語乎余之以是名齋也葢思有以希夫聖賢而亦<pc n="lb"/>
將以警夫世之喋喋之徒昧於道徳之歸而惟世利之<pc n="lb"/>
趨者矣不然予豈緘黙隱忍同流俗而合汙世將無所<pc n="lb"/>
是非可否於胸中而卒如子所疑也耶余既善其言遂<pc n="lb"/>
書以爲之記<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓銘表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太夫人墓誌<pc n="lb"/>
太夫人姓郭氏諱㢲貞世爲新淦之招賢里人曾祖某<pc n="lb"/>
父幼髙皆不仕母張氏同邑張徳輝之女太夫人年二<pc n="lb"/>
十有七始以父母命歸于我先府君恭順以事上慈惠<pc n="lb"/>
以蓄下宗戚内外咸以為表式我先府君之學行碩茂<pc n="lb"/>
克繼前哲以光耀于後者寔有助焉子男二人長子寧<pc n="lb"/>
先府君側室之子次曰德輿太夫人所出也女曰明明<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
善善麓麓皆早卒姪二人曰居貞溫舒太夫人既相我<pc n="lb"/>
先府君躬歴患難而晚有𦙍嗣故於子姪之恩尤篤歲<pc n="lb"/>
時祭祀常撫其二姪與其子子寧徳輿曰練氏宗祀之<pc n="lb"/>
重惟此而已先府君之亡子寧始年十二太夫人以教<pc n="lb"/>
以誨俾至於成人常曰以忠厚存心以修正自立此汝<pc n="lb"/>
父之志也汝其勉之洪武十八年六月己未太夫人以<pc n="lb"/>
疾卒享年六十一先府君之官于朝以言事出為廣德<pc n="lb"/>
同知未幾再遷臨汀鎮安二府通判弗及考績而沒故<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
太夫人之寵贈禮弗克成二十年正月庚申始葬于新<pc n="lb"/>
淦東山之原太夫人疾革時子寧以㑹試留京師天子<pc n="lb"/>
嘉其直言擢在第二授翰林院修撰八月壬辰始克理<pc n="lb"/>
喪診視禱祠棺斂之類姪溫舒殫力為之嗚呼子寧之<pc n="lb"/>
不孝生不能盡菽水之歡沒不克躬其斂視之事疾病<pc n="lb"/>
不視藥食不嘗蒼天蒼天痛其可極敢以不孝之辭粗<pc n="lb"/>
述先徳納諸𤣥堂倘鬼神有知而罪一遺孤獲庇賴之<pc n="lb"/>
賜克全大節不辱其親俟當掲我先府君太夫人之德<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
而表諸墓阡以盡不孝之志云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張處士墓誌銘<pc n="lb"/>
淦之陽有隱君子張公徳輝倜儻有氣節不隨俗頫仰<pc n="lb"/>
以干名譽以布衣終於家邑人至今稱之有子三人長<pc n="lb"/>
曰重平器宇凝重有識度重平一子曰處士君伯庸子<pc n="lb"/>
寧先太夫人郭氏之内弟也子寧幼時先太夫人嘗教<pc n="lb"/>
之博學且曰汝父自幼以力學聞時人無能知者獨吾<pc n="lb"/>
外祖張公一見以為國器我之所以歸於汝家繄吾外<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
祖張公之意也小子其識之子寧雖未獲拜公而知公<pc n="lb"/>
為人元季之亂先君子避難四方事定而歸先太夫人<pc n="lb"/>
兄弟罕有存者獨處士君巋然無恙勞問如平生子寧<pc n="lb"/>
及弟徳輿嘗侍教焉後二年先君子沒於鎮安子寧以<pc n="lb"/>
非才獲齒進士承詔歸鄉閭太夫人以疾卒又五年而<pc n="lb"/>
君亦卒嗚呼子寧之不肖既不逮遂其養於父母而至<pc n="lb"/>
於親戚亦不復相與以久處焉此渭陽之痛所以過於<pc n="lb"/>
古人也處士君諱秉中字伯庸幼而機警及長而藉祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
父之遺業而能持之以節儉處之以謙謹故鄉邑稱其<pc n="lb"/>
賢而能保其家者必以君為首君尤善滑稽未嘗不傾<pc n="lb"/>
倒其坐人或有犯君君亦澹然無較洪武二十三年閏<pc n="lb"/>
四月十八日君以疾卒享年六十有三越五日甲申卜<pc n="lb"/>
葬邑東之乾溪配鄒氏元將仕郎和仲甫之女側室孫<pc n="lb"/>
氏俱有賢行子三人長曰成之次曰繼之幼曰與之皆<pc n="lb"/>
好學工書二十六年癸酉十一月一日卜葬於欽風鄉<pc n="lb"/>
豐坑之原成之以書走京師謂子寧曰願兄有以銘之<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
子寧既得聞太夫人之訓而知君大父之潛德又及以<pc n="lb"/>
諸甥禮事君故哭而銘之曰淦有隠士知之者稀倜儻<pc n="lb"/>
瑰竒老於布衣吾先君子抱道未試公一見之待以國<pc n="lb"/>
器其後有聞卒不愧公不有君子孰開羣蒙潛徳弗施<pc n="lb"/>
施于孫子華髮蒼顔老于桑梓惟我處士節儉以勤談<pc n="lb"/>
笑滑稽屈其坐人老成云亡風俗日異史不闕文尼父<pc n="lb"/>
所喟處士有子視余猶兄千里寓書囑余以銘豐坑之<pc n="lb"/>
原大車之里我作銘詩式昭厥美<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故耆老理庭黄公墓誌銘<pc n="lb"/>
洪武乙丑余以丁艱南還友人黄體方述其祖耆老理<pc n="lb"/>
庭翁行實徵文銘其墓按狀公諱中字通理理庭其别<pc n="lb"/>
號也其先世居豫章之竹山宋淳祐間髙祖愚齋先生<pc n="lb"/>
以明經薦辟淦庠司訓遂留寓於淦城曽祖儀軒祖均<pc n="lb"/>
祥父慶叔世以詩書鳴俱韜徳弗輝母周氏贛州路大<pc n="lb"/>
使云甫女也生公於前元皇慶癸丑三月十三日辰時<pc n="lb"/>
公幼失怙恃從母舅奉御宗南周公㳺同寓於金臺官<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
舍舅嘉其賢以兄萬安主簿宗王女妻之至正壬午生<pc n="lb"/>
長子于通州既還别卜居於城北慈訓坊公生而穎異<pc n="lb"/>
尚氣節好春秋學博文强識所居之堂扁曰明理西園<pc n="lb"/>
辟書舎延明師以訓子孫其室之旁築樓曰江上清風<pc n="lb"/>
以娛賓親當時縉紳士咸爲賦詠之迨國朝龍興之初<pc n="lb"/>
郡邑推公齒徳優碩充四坊耆老排難解紛人所嘆服<pc n="lb"/>
此公之賢於人可尚矣子二人長徳誠即通州所生妻<pc n="lb"/>
城東張氏春谷先生五世孫宗賢女也次彦誠娶固村<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
宋氏廣東提刑球之十二世孫務才女也女五人俱適<pc n="lb"/>
淦城仕族孫男七人曰榘即體方學問皆博娶真定張<pc n="lb"/>
氏曰珪妙齡秀發習業庠邑曰璋曰泉曰瑛曰瑢曰琉<pc n="lb"/>
皆瑰偉俊傑公以洪武丙辰七月十五日以疾終于正<pc n="lb"/>
寢得年六十四是嵗十一月二十五日葬欽風鄉歸仁<pc n="lb"/>
里白竹橋之原作壬山丙向爲墳當時未有銘誌嗚呼<pc n="lb"/>
公之學余得聆其言公之德予獲觀其行烏可無銘哉<pc n="lb"/>
兹因其請遂不辭而為之銘曰簪纓之胄江鄉之英源<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
于竹山流于淦城書鄉世澤繼繼繩繩我銘貞石其徳<pc n="lb"/>
永馨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱處士孺人張氏墓誌銘<pc n="lb"/>
嗚呼士之克自樹立而免於愧怍者豈獨其人之賢哉<pc n="lb"/>
葢必有父母姻戚教誨規戒之力焉孔子曰魯無君子<pc n="lb"/>
者斯焉取斯唐崔𤣥暐母盧氏有賢行𤣥暐遵奉教戒<pc n="lb"/>
以清謹見稱而母之言曰吾見姨兄屯田郎中辛𤣥馭<pc n="lb"/>
曰兒子從官者貧乏不能存此為可喜若貲貨充足衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
馬輕肥此爲可憂吾嘗以為確論比見親表中仕宦者<pc n="lb"/>
將錢物上其父母父母但知喜悅竟不問所從來必其<pc n="lb"/>
俸祿餘貲誠一善事如其非禮所得此與盜賊何别縱<pc n="lb"/>
無大咎獨不内愧於心嗚呼賢哉母也使世之教子者<pc n="lb"/>
舉如母士之免於汙辱者其衆矣新淦朱昌從余㳺十<pc n="lb"/>
三年清苦刻厲為諸生最洪武二十五年邑以秀才薦<pc n="lb"/>
于京除虎賁左衛倉使未幾以誣去職益閉戸讀書彈<pc n="lb"/>
琴賦詩澹然無世俗好建文三年冬手其文一通謁余<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
於京師拜而請曰昌之外姑孺人諱某姓張氏清江人<pc n="lb"/>
外舅處士朱公敬徳之配也曽祖某祖某父某累世皆<pc n="lb"/>
弗仕孺人生有淑徳年十七歸于我外舅處士公事舅<pc n="lb"/>
姑能得其心友娣姒能盡其道平居嬉笑未嘗聞於里<pc n="lb"/>
鄰而疾言遽色雖奴僕不妄加也至正壬辰天下大亂<pc n="lb"/>
豪傑蝟起鄉邑諸豪日以吞併攻剽為事孺人謂處士<pc n="lb"/>
曰君家素豐于貲而君好臧否人物今之世殆難免乎<pc n="lb"/>
盍散其積以賙饑寒冺其智以下强暴幸及昇平所全<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
大矣處士用其言竟獲免於難皇明受命天下厎寧處<pc n="lb"/>
士客遊四方者累年家事絲毫以上孺人悉經理之尤<pc n="lb"/>
刻意訓子儒先聞人禮之惟恐不及洪武之初處士之<pc n="lb"/>
産不踰中人末年田園之入皆倍蓰於昔諸子偉然知<pc n="lb"/>
所好尚而不為非義者孺人之功為多洪武二十七年<pc n="lb"/>
夏五月某日以疾卒享年六十子三人曰琛篤慎有守<pc n="lb"/>
曰琳倜儻豁畧曰琉謙和謹直後孺人六年卒孫男六<pc n="lb"/>
人曰丰曰時曰安曰潤曰某曰新女二人長曰某適新<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
淦陳孟良次曰婉即歸于昌者也初昌之舉秀才也孺<pc n="lb"/>
人戒之曰汝以好學獲譽於賢士大夫今將受知於明<pc n="lb"/>
天子而授汝以職也汝其勉之夫士節莫貴於亷女德<pc n="lb"/>
莫貴於貞士而不亷猶女之不貞雖有他善莫贖矣汝<pc n="lb"/>
其勉之昌佩服不敢忘後待罪委吏俸入不足以具薪<pc n="lb"/>
芻孺人遣其諸子歳有饋遺未嘗乏絶且益申前戒昌<pc n="lb"/>
之所以克全其守而無愧於心豈惟父母師友之訓導<pc n="lb"/>
是賴繄孺人之教也安既歎其賢有崔氏之風而復有<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
感夫孔子之言也遂為之序次其說而系之以銘曰婦<pc n="lb"/>
主中饋無與於外輔翼之良夫子是賴子既有成施及<pc n="lb"/>
諸甥孰嫓其賢崔母是徵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張彦良墓誌銘<pc n="lb"/>
新淦張彦良既亡之踰月其仲子瑾執狀而請於余曰<pc n="lb"/>
某不天將以是月某日葬子幸賜之銘使之有辭以勒<pc n="lb"/>
諸幽室以紓不孝之罪也余固辭不獲乃按其狀而銘<pc n="lb"/>
之公諱忠字彦良其先為廬陵人祖秀峰始家于臨江<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
之新淦父諱文漠元末授崇安縣主簿遭亂未食其祿<pc n="lb"/>
而沒母楊氏公兄弟三人某某皆先卒公生長富厚而<pc n="lb"/>
能恬於勢利不事進取中更喪亂克自樹立性雅嗜酒<pc n="lb"/>
喜賔客遇其所好則酬酢淋漓必盡醉而後止雖山陽<pc n="lb"/>
竹林之曠達自謂無以過也初娶某氏再娶某氏皆謹<pc n="lb"/>
飭有婦道子男二人長瑨次瑾女一人孫某某方公病<pc n="lb"/>
亟時瑨以事留京口凡診視禱祠之事瑾悉以身任之<pc n="lb"/>
公歎曰自壬辰之變以迄于今鄉閭之不得其死者衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
矣今既復覩太平之時獲保首領以見先人於地下矣<pc n="lb"/>
夫何恨哉命之脩短非藥石所能損益也語畢而卒不<pc n="lb"/>
及他事寔洪武十九年四月辛丑也享年五十葬於某<pc n="lb"/>
處之原以孺人孫氏祔焉公之長子瑨於余有髫年之<pc n="lb"/>
好清才敏識余甚敬之今公之沒也余既悲瑨之羇於<pc n="lb"/>
行役不得致其哀痛之思又嘉瑾之能盡夫送終之孝<pc n="lb"/>
而無愧於其父若兄也乃為之銘銘曰張之先世實廬<pc n="lb"/>
陵人家于淦陽以子以孫自其先君卓有令聞偉兹彦<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
良先軌克遵有子既賢而養弗逮仲也皇皇伯也行邁<pc n="lb"/>
刻覆貞石以發悲慨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>内殿崇班薛君墓表<pc n="lb"/>
公諱塾字宗道姓薛氏翰林學士兵部尚書肅公之弟<pc n="lb"/>
薛之世徳終始有肅公之誌與碑公官至内殿崇班某<pc n="lb"/>
年月日卒官於蜀其子仲儒扶其喪歸葬於絳之正平<pc n="lb"/>
先壟而來乞銘以誌余幸嘗紀次肅公之徳而又得銘<pc n="lb"/>
公其銘曰公躬直清官次材稱惟賢而似不愧其兄既<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
葬而仲儒又來請曰銘之藏誠以永吾先君子之不朽<pc n="lb"/>
然不若碣於隧以表見於世之昭昭也余惟薛於絳為<pc n="lb"/>
著姓肅公於公爲兄弟而公之世徳余既銘之而其子<pc n="lb"/>
又欲碣以昭顯於世可謂孝矣然余考古所謂賢人君<pc n="lb"/>
子功臣烈士之所銘是於後世者其言簡而著及後世<pc n="lb"/>
衰言者自疑於不信始繁其文而猶患於不章又備其<pc n="lb"/>
行事惟恐不為世之信也昔薛氏之著於絳前肅公之<pc n="lb"/>
信天下而余之銘不愧其兄則公之銘不待䌓言而信<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
也然公行事終始余亦不敢畧而誌諸墓矣今之碣無<pc n="lb"/>
以加焉則取其可以簡而著者書之以慰其子之孝思<pc n="lb"/>
而信于絳之人云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中丞集卷上<pc n="lb"/>
<pb n="36b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>中丞集卷下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中丞集卷下<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>練子寧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與葉知縣書<pc n="lb"/>
正月二十一日子寧謹奉書大尹執事僕罪惡深重天<pc n="lb"/>
降之酷主上矜其烏鳥之情慨然俾歸田里以盡夫送<pc n="lb"/>
終之制扁舟南上哀戚日深自以身為天子侍從之臣<pc n="lb"/>
今又斬然在衰絰之中義不得與百司私接用是杜門<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
自守於執事之來心竊為吾邑人喜之而未敢一日接<pc n="lb"/>
執事之論也雖然君子之於事也非所當言而言之謂<pc n="lb"/>
之僭於所當言而不言之謂之吝僭與吝皆非君子之<pc n="lb"/>
所為也今既有當言之義於執事矣豈敢拘牽常制而<pc n="lb"/>
終黙黙而已耶執事以天子之命出宰玆土一邑之治<pc n="lb"/>
否執事榮辱係焉執事其可謂職止於簿書期㑹之間<pc n="lb"/>
而昧於消禍救寃之逺慮耶諺曰盗賊起於饑寒禮義<pc n="lb"/>
生於富足夫惟君子而後能不動心於饑寒茍非其人<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
則無所不至矣曩者草昧之初聖人未出梟頑之徒假<pc n="lb"/>
燒香誦佛之名以嘯召無賴而無知之民亦紛然而從<pc n="lb"/>
之蓋其初也惑於妖恠之說而冀免於禍災而其終也<pc n="lb"/>
卒剽掠攻刼而為盜賊之計故有國之興必草薙而禽<pc n="lb"/>
獮之而郡守縣令尤嚴於日夜督察以去夫生民之大<pc n="lb"/>
害比聞鄉落盛於彌勒之說而私奉其名號者間有之<pc n="lb"/>
矣此豈非賢守令之責歟僕不幸居於兹土而又食天<pc n="lb"/>
子之禄以為王臣其可忽於未然之禍而不相告耶雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
然言之者僕之責也聴而行之者執事之責也今為執<pc n="lb"/>
事之計者無他焉亦曰明朝廷之禁以徧喻夫鄉邑之<pc n="lb"/>
民使之曉然知禍福之所在然後嚴其各鄉之里老使<pc n="lb"/>
之更相檢察以去姦邪之輩敢有容匿者以其罪罪之<pc n="lb"/>
而命巡檢諸司各於所𨽻亷捕茍得其實許諸色人得<pc n="lb"/>
以風聞其有邀受財賄私相縱釋及懐挾私讐誣執平<pc n="lb"/>
民者皆坐以罪擇其兇惡之尤者一二人置諸法以明<pc n="lb"/>
示之則奸猾破膽而自散矣語曰滔天之浸始於涓涓<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
燎原之烈延於細微杜漸之不可不早也今竊聴於鄉<pc n="lb"/>
邑之間其勢亦可謂滔滔而燄燄矣執事其亦少加意<pc n="lb"/>
焉夫移風易俗使斯民隂受其福非俗吏之所能而賢<pc n="lb"/>
良之吏所以見稱於史籍也執事起身文儒其必素以<pc n="lb"/>
古人自期矣奚待於僕之喋喋哉僕於執事有不當私<pc n="lb"/>
見之禮而有當公言之義故不敢㠯哀迷之故而忘一<pc n="lb"/>
邑之大憂至於條目之委曲則尤賢哲令之所當盡心<pc n="lb"/>
非尺牘之所能具陳也惟執事察之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書松風江月圖<pc n="lb"/>
世之處喧雜者未有不寓意於恬曠以為髙以余觀之<pc n="lb"/>
是特慕其名耳非真樂夫恬曠者也懐千金之璧無矜<pc n="lb"/>
衒之色千金之璧固吾所有何待於外哉故不踐其實<pc n="lb"/>
而茍取其名皆非真有所得者也若夫方外之士則不<pc n="lb"/>
然脫屣勢利之塗翛然塵埃之外其於山林之樂宜若<pc n="lb"/>
無羡者矣今吾東舟上人乃以松風江月扁其所居之<pc n="lb"/>
室而且繪為圖以見諸詠歌亦肻有所待於外哉雖然<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
士茍無累於世凢物皆有所樂者東舟果能如水鏡以<pc n="lb"/>
一攝萬則松風江月何徃而不足寓其適也區區塵俗<pc n="lb"/>
之餘披卷三復悵然久之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書醉遊圖<pc n="lb"/>
右楊貴妃醉遊圖鄉先生劉仲脩題以為周文矩真蹟<pc n="lb"/>
新淦鄧氏世寶蓄之間以示余求著其語世之可畫者<pc n="lb"/>
衆矣而於𤣥宗遺蹟畫者尤善於其形容豈其有意於<pc n="lb"/>
垂戒而致然歟抑其荒淫之風有以入人之深而將以<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
為遊玩之具也雖然古語有之賢賢易色使𤣥宗移是<pc n="lb"/>
心而施於韓休張九齡諸賢則開元之丕績庶其有終<pc n="lb"/>
而安史之徒日累千百亦何患哉不此之圖而宴遊之<pc n="lb"/>
是務固末如之何也已矣然文矩之畫精神意度溢於<pc n="lb"/>
目中豈世俗所可彷彿耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書彭聲之先生所題杏林書屋圖<pc n="lb"/>
余友李用升以其先人所藏杏林書屋圖并詩訪余求<pc n="lb"/>
識其後余觀書屋之畫自足名世而又侈之以匏菴先<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
生之詞翰豈非古人所謂三絶者耶用升以先人之故<pc n="lb"/>
而欲装潢之以傳永久可謂能世其家聲也用書卷端<pc n="lb"/>
以識嵗月云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋山隂遺墨<pc n="lb"/>
仲脩先生詞翰之美獨歩江右先生初不自貴重有求<pc n="lb"/>
者輙予之世俗亦不知其可寳先生沒後數年而擅新<pc n="lb"/>
美者殆不多見矣故片楮寸墨士大夫莫不秘襲之以<pc n="lb"/>
為久逺之玩焉嗚呼文章翰墨自有定價固有忽乎近<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
而貴乎逺者矣矧先生之節行有足以髙世者耶然則<pc n="lb"/>
區區字畫之工蓋其淺者爾邑庠錢伯淳氏得先生所<pc n="lb"/>
書蘇文忠雜説二而無題識懼嵗月之久而或冺其自<pc n="lb"/>
也謁余識之余因慨慕先生之風而恨其不可作者遂<pc n="lb"/>
不辭而書其後亦以見先生之可貴者此特其萬一爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋笑隠遺墨<pc n="lb"/>
笑隠禪師文章節行卓立方外余家有所贈張清夫詩<pc n="lb"/>
一幅筆力詞氣甚有蘇文忠公遺風兵後流落田家余<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
一日偶見之則已為老嫗履樣之用矣亟命完之僅失<pc n="lb"/>
一二字遂以錢易之以歸因思文與可所謂襪材豈獨<pc n="lb"/>
絹素哉西山即休上人少遊江湖嘗見知於師者也聞<pc n="lb"/>
余所藏而悦之因以遺焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋饒自然畫<pc n="lb"/>
玉川之清致昌黎韓公已見諸詠歌矣冝後人景慕之<pc n="lb"/>
至也吾淦饒自然深得馬逺筆法觀其作先生據床隠<pc n="lb"/>
几之狀長鬚赤脚滌身附火之態情意可想真名筆也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
友人朱徳輝氏寶蓄之啜茗一觀亦何必與流俗對也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋水竹居詩序後<pc n="lb"/>
洪武七年子寧始從竹庄先生游見先生為明徳作水<pc n="lb"/>
竹居詩序且曰諸生試為賦之子寧詩有云千山暮雨<pc n="lb"/>
石泉通一夜春雷籜龍長先生甚竒之曰此子後必有<pc n="lb"/>
異於人因令書之卷尾後三年先生卒于邑庠而子寧<pc n="lb"/>
以諸生入鄉校入成均當天子偃武脩文之秋以科舉<pc n="lb"/>
取天下士而子寧荷父師之訓獲在第二於是方慨然<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
有志於斯文以求不負朝廷奨擢之意而不幸以家艱<pc n="lb"/>
歸孤窮困踣倐踰禫服明徳手是卷重徴序於予追憶<pc n="lb"/>
徃事為之㱆欷感愴者累日非不能更作不敢僭齒先<pc n="lb"/>
生之次也遂書之而併記此語於後以見子寧之不敢<pc n="lb"/>
負先生之期望者不止於是而將有徴於他日也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋十二尊宿圖後<pc n="lb"/>
為佛氏之學者曰戒生定定生慧余有取焉蓋人之一<pc n="lb"/>
心譬之明鏡止水茍無塵埃之蝕泥滓之泊則事物之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
去留起伏逆來順徃旁見側出舉不能外吾照燭之内<pc n="lb"/>
是是非非無所施而不可夫豈偶然之故哉亦必有以<pc n="lb"/>
致之爾新淦百花智上人出十二尊宿問答圖示余求<pc n="lb"/>
為著語余觀夫古之得道之士臨機應敵雖百千萬億<pc n="lb"/>
問答不能窮其說茍無事焉一已多矣何必十二哉智<pc n="lb"/>
上人弱冠棄家克意浮圖之學清苦堅忍雖同門之士<pc n="lb"/>
莫不畏服焉是固深知所戒矣然則定與慧豈難致哉<pc n="lb"/>
固不必於十二尊宿中强行他解也余非知佛氏之學<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
者然其理則不外是智上人其以余言為然乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耽犂子賦<pc n="lb"/>
閩粤之區有先號耽犂者耕於寛閒之野而老於熈皥<pc n="lb"/>
之鄉以告松月居士曰吾拙於進取而惟犂鋤之是耽<pc n="lb"/>
安於蹇窮而惟稼穡之是務方吾犂之在手也茫乎其<pc n="lb"/>
無思熈乎其自怡不啻執圭秉璧之榮而運斤遊刃之<pc n="lb"/>
適也夫是以取而自名子其為我賦之居士曰嘻子知<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
所以得遂夫耽犂者乎天生蒸民紛然有欲强則凌弱<pc n="lb"/>
衆則暴獨非聖神之首出孰克為之司牧藹徳禮於春<pc n="lb"/>
生凜威刑於秋肅夫婦以别父子以屬彛倫是惇風俗<pc n="lb"/>
返朴夫士得以遂其詩書商得以通其販鬻工得以措<pc n="lb"/>
其巧於方圓農得以盡其力於重穆昔者堯舜在上皥<pc n="lb"/>
皥熈熈康衢擊壤㓜恬老嬉湯武革命應天順人漸仁<pc n="lb"/>
摩義頌聲以興洎戰國之爭雄遂下逮夫秦楚開阡陌<pc n="lb"/>
而廢井田窮干戈而凟威武民生斯時何所控訴漢祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
大度文景無為光武明章世紹丕基藹黎民之醇厚幾<pc n="lb"/>
刑措於斯時魏晉以降南北分争壇坫迭主干戈日尋<pc n="lb"/>
偉唐室之開基繇太宗之神武感魏徴之仁義歎封彛<pc n="lb"/>
之莫覩曽未幾何藩鎮跋扈更厯五季民困常主及乎<pc n="lb"/>
宋室之興削平僭亂開文明之景運幾跨唐而軼漢休<pc n="lb"/>
養生息三百餘年彼番番之黄髪咸沒齒而無怨元氏<pc n="lb"/>
之衰群雄奮起鹿逐鯨吞𤓰分鼎峙哀蒼生之紛藉轉<pc n="lb"/>
溝壑而未已赫焉大明如日之升欃槍渙其氷釋魑魅<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
匿而無形接統乎千嵗受命於穆清偃武脩文坐致太<pc n="lb"/>
平出斯民之塗炭化愁怨為歡聲是以四海之内無一<pc n="lb"/>
夫之不獲皆女織絍而男農耕向使世途方難真人未<pc n="lb"/>
出於斯時也救死而恐不贍又何暇耽犂鉏而樂溝洫<pc n="lb"/>
自今知之服膺勿失雖畊田而鑿井皆歌詠夫帝力貧<pc n="lb"/>
窮相資患難相恤租必先公食必先粒耕必讓畔以同<pc n="lb"/>
歸乎吾皇之極於是耽犂生仰而謝俯而揖請書諸紳<pc n="lb"/>
服之無斁<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題黄彦成雲林小隠<pc n="lb"/>
有客素肥遯幽居愛林閭結屋依陋巷種樹繞城隅浮<pc n="lb"/>
雲南山來清隂覆其閭老柳帶寒色芳蘭露春腴窻深<pc n="lb"/>
不知曉樹宻室自虚甘貧意自適守道樂有餘娛賓非<pc n="lb"/>
㫖酒飽食但園蔬流水赴大澤翔禽戀髙株物性各有<pc n="lb"/>
遂誰能常晏如所㠯古人隠為時而卷舒商嶺豈高蹈<pc n="lb"/>
渭陽非逺漁惟有巢由子千載烈丈夫山鳴谷尚應已<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
獨不受呼嗟我眼中人孰不為利驅睠此雲林下蕭然<pc n="lb"/>
塵鞅疏車馬塞里巷何能顧窮居寄語抱闗者當識其<pc n="lb"/>
賢愚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言歌行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>駿馬歌<pc n="lb"/>
君不見穆王八駿遊天路跡遍寰宇尚無度樂同王母<pc n="lb"/>
宴瑶池賴得君牙挽周祚又不見明皇幸蜀八馬龍天<pc n="lb"/>
寶不及開元中漁陽鼙皷烟塵黑玉環妖血鞍韉紅君<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
看玉蹄三十二莫是天閑舊騏驥殘陽一片雨餘天芳<pc n="lb"/>
草何年牧掃地雄姿逸態汗血新風鬃霧鬛騰踏勻一<pc n="lb"/>
嘶一齧各有趣或行或止森同羣奚官控出塵飛動豈<pc n="lb"/>
是造父王毛仲麒麟雖在地上行光價合為天下重摩<pc n="lb"/>
挲猛氣猶騰驤出世即論周與唐吾皇不受千里獻黄<pc n="lb"/>
金樂施涓人方駿兮駿兮渥洼種際㑹風雲擅才勇還<pc n="lb"/>
君此畫歌我辭閶闔風生毛髪竦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水竹居詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
髙人結宇脩篁裏軒户玲瓏瞰流水庭臯月轉翠隂生<pc n="lb"/>
溪上風回青浪起翠隂青浪映窻扉曲徑臺深客到稀<pc n="lb"/>
林下移床揮麈坐沙頭繫艇釣魚歸柴門無事臨流敞<pc n="lb"/>
髙卧支頥聴清響千山暮雨石泉通一夜春雷籜龍長<pc n="lb"/>
几席清幽俗事踈波光盡日映圖書何年得遂辭塵埃<pc n="lb"/>
杖策相從此卜居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>待月歌<hi>并引</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昨夜露坐東山停杯待月俄而桂香西來皓<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月東上清興灑然殊有塵外之想遂成短歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一章馳寄一二同志<pc n="lb"/>
天風吹桂香夜久露華結清興誰與同停杯待明月明<pc n="lb"/>
月須臾海上來青天一望無塵埃人看明月皎如昨月<pc n="lb"/>
照人間知㡬迴人生何用嗟與歎月本無心尚圓缺玉<pc n="lb"/>
兎搗藥能長生不管麻姑鬢如雪月既照我飲我且為<pc n="lb"/>
月歌舉杯勸月月亦喜清樽厯亂揚金波願把紫鸞笙<pc n="lb"/>
雙吹向寥廓直上蓬萊第一峰坐聴霓裳奏仙樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樵谷歌為雙峰饒子𢎞賦<pc n="lb"/>
金川南上佳山水翠壁丹崖相對起玉山三十六芙蓉<pc n="lb"/>
都入樵翁笑談裏藤蘿縛屋薜茘衣朝徃青崖曛暮歸<pc n="lb"/>
松隂遺世時高枕谷口行歌日看棋昔年我作金門客<pc n="lb"/>
素衣半化緇塵黑當時柱笏望西山始信漁樵不輕得<pc n="lb"/>
今年奉勑又朝天手展詩囊索贈篇移文未許山靈誚<pc n="lb"/>
伐木終期友道全丈夫出處須知命軒冕山林總天定<pc n="lb"/>
他年我亦謝官歸遲爾長鑱緑蘿逕<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三月望日與饒隠君子宏遊玉笥山謠<pc n="lb"/>
我懐謝康樂獨徃遊名山身同虚舟繫心與浮雲閑清<pc n="lb"/>
風淡蕩洒六合令我興在雲松間玉山髙與南斗齊雲<pc n="lb"/>
錦照耀廬山低三十六峰凌虹霓飛湍噴雪臨迴溪長<pc n="lb"/>
松掛月青猿啼上有梅仙採藥之幽栖下有蕭雲讀書<pc n="lb"/>
之故基洞天石扇杳莫測瑤草謾長三春荑我欲因之<pc n="lb"/>
覽八荒手拂青蘿眠石床回飈吹散碧天霧清㝠倒㵼<pc n="lb"/>
澄湖光作為玉山謠寄之雙峰客興來攜妓秋復春笑<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
殺東山謝安石<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈人<pc n="lb"/>
憶昔先人辭玉京君家父子來相迎開軒岸幘耽松雪<pc n="lb"/>
酒酣落筆滄溟驚周南留滯有遺命剪薄濫欲追羣英<pc n="lb"/>
明當盡節報天子從此雲間吹玉笙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉山謠贈時憲<pc n="lb"/>
我所思兮玉山之岧嶤<graphic n="KR1662" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1662.png" mimeType="image/png"/>夫容兮凌青霄謫仙一去已<pc n="lb"/>
千載至今誰續廬山謠熊侯家住劍江側慣掃秋山之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
黛色聞余此興為寫之彷彿梅仙舊時宅梅仙兮何在<pc n="lb"/>
邈清風兮滄海蹇夷猶兮孤舟弔遺跡於千載舟中所<pc n="lb"/>
載非凢流羌故人兮李與周按玉笙兮明月下黄鵠兮<pc n="lb"/>
清秋洞天兮石扇蒼崖兮路轉横余劔兮視八荒訪蓬<pc n="lb"/>
萊兮㡬清淺張侯兮昂藏驂白鶴兮青霓裳窺玉梁之<pc n="lb"/>
寳笈醉石髓之瓊漿千岩萬轉路莫測酒酣一笑三山<pc n="lb"/>
窄待得君王賜鑑湖錦袍重訪山中客<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言律詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輞川釣者圖<pc n="lb"/>
家住黄溪上金川似輞川凉風垂釣坐明月棹歌還緑<pc n="lb"/>
水雕胡飯金鱗縮項鯿鑑湖如可乞相與誦堯天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與謝伯大㑹宿石溪寺次日贈竹隠上人<pc n="lb"/>
髙僧號竹隠開寺大江邊如意懸書室袈裟上釣船樓<pc n="lb"/>
臺開世界龍象接人天記得連床處松風夜不眠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈魯生師徳東遊<pc n="lb"/>
羡子多才藝臨風感慨深琴彈别鶴操聲作老龍吟落<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
落平生志悠悠太古心東遊萬里道到處遇知音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈郡庠張允真作蘭卷<pc n="lb"/>
楚楚張公子山林興甚長行舲思澧浦隨筆寫沅湘劍<pc n="lb"/>
㦸青雲濕衣裳夕露凉伯英書法在奕葉繼遺芳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戲簡文儀歸郊居督工刈稻<pc n="lb"/>
丹桂映秋風江村九月中思歸縁穫稻憂國願為農霜<pc n="lb"/>
薄蒹葭渚秋髙鴻鴈風齊眉如有饋應不愧梁鴻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周子林讀書樓<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
藏書貽矩誨僻地起高樓月露連書蓄星河拂户流蘭<pc n="lb"/>
膏長照夜竹簟正宜秋窻逈伊吾逺簷髙緯絡愁分隂<pc n="lb"/>
思積學暇日坐消憂芸閣歸來日相期共校讐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廷試作<pc n="lb"/>
天子臨軒䇿治安近臣如雨侍金鑾百年禮樂成周典<pc n="lb"/>
一代威儀陋漢官文氣夜連奎壁動龍光晴射斗牛寒<pc n="lb"/>
董生莫負天人䇿學術須期百世看<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早朝二首<pc n="lb"/>
銀燭光中烏夜啼棘闈清徹候晨雞西窻聴雨叅同赴<pc n="lb"/>
上苑看花憶舊題王氣曉瞻雙闕上文星夜貫五雲西<pc n="lb"/>
明朝珂珮朝天去金殿春風玉筍齊<pc n="lb"/>
紫陌行來曙色微姓名催喚入金闈静鞭響徹鴛班肅<pc n="lb"/>
贊禮聲髙虎拜齊珂珮共聆天上語文章特赴御前題<pc n="lb"/>
朝回日晏長安道風送飛花襯馬蹄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元旦<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
扶桑枝上曉雲紅玉厯頒春斗柄東龍虎風雲千載㑹<pc n="lb"/>
衣冠玉帛萬方同柳芽轉暖晴光動花蕊迎暘淑氣融<pc n="lb"/>
自是昇平開泰運相期吾道永興隆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀書臺<pc n="lb"/>
閑抱瑤琴訪百花上人還與論三車能分香積厨中飯<pc n="lb"/>
慣煮孤山雨後茶洗墨池荒秋草合讀書臺古夕陽斜<pc n="lb"/>
壁間正好題詩句留取他年䕶絳紗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杏林清隠<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
傳家三世總能醫不獨長桑授上池董奉林香丹杏熟<pc n="lb"/>
蘇耽井在緑苔滋城中賣藥人同識谷口行春鶴慣隨<pc n="lb"/>
我亦欲傳丹鼎訣洞天石扇擬同窺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小姑山<pc n="lb"/>
姑石嵳峨不可攀粧臺更在白雲間丹梯下壓龍蛇窟<pc n="lb"/>
鐵鎻髙懸虎豹闗使客未鳴蒼玉珮江妃先嚲緑雲鬟<pc n="lb"/>
江南莫道無形勢笋立天門第一班<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送人之官<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
雨霽清流玉滿川錦衣簇簇立沙邊旋沽南石橋頭酒<pc n="lb"/>
聊送東風江上船行色一枝春在柳去程千里水連天<pc n="lb"/>
待看考績歸來日細聴鶯聲奏管絃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送花狀元詔許歸娶<pc n="lb"/>
三月都門鶯亂啼郎君春色上朝衣潘生况擬供調膳<pc n="lb"/>
張敞仍須學畫眉南陌酒香銀甕熟西湖月朗畫船歸<pc n="lb"/>
極知身負君恩重莫遣心隨粉黛移<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>牡丹為黄公器詠<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
不將紅紫競芳菲似與天公别有期金縷織成雲外錦<pc n="lb"/>
珊瑚長出海中枝一欄國色君須記滿䄂天香我所思<pc n="lb"/>
陪賞喜同諸俊彦醉歌渾似洛陽時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淦江書屋為李宅賦<pc n="lb"/>
故人家住大江邊又踏鷗波已七年養鶴亭深栽竹地<pc n="lb"/>
讀書窻裊煮茶烟論交有道慚垂顧推轂無能與薦賢<pc n="lb"/>
莫道相從忘夙昔梅花氷雪嵗寒天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乙丑三月訪子白兄於秦淮橋<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
五月南風水倒流秦淮橋下問扁舟穿花燕子羽毛濕<pc n="lb"/>
隔水人家門巷幽心憶庭闈瞻楚樹身陪冠冕侍瀛洲<pc n="lb"/>
吾兄歸去如相問衣綵終期慰白頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王子逸見寄韻簡百寅昆季<pc n="lb"/>
荆揚文物冠南邦詩作長城擬受降漢氏菑畬今有㡬<pc n="lb"/>
陸家兄弟舊無雙窻聴夜雨消銀燭簾捲秋山倒玉缸<pc n="lb"/>
為謝歸來陶縣令㡬時揮棹到滄江<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謁余忠宣公祠<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
將軍忠節冠荆揚千載精神日月光血戰孤城身已殞<pc n="lb"/>
名垂青簡汗尤香殘碑墮淚空秋草折㦸沉沙自夕陽<pc n="lb"/>
我亦有懐追國士為君感慨奠椒漿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送人之京<pc n="lb"/>
松華金粉落春衣有客過門索贈詩司馬豈無乘駟日<pc n="lb"/>
終軍又是入闗時新豐樹色雲中露長樂鐘聲雨外知<pc n="lb"/>
好去風流三語客恩波咫尺鳯凰池<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泛湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
霧捲黄沙浪蹴天衣冠同載泛湖船香爐倒影凌銀闕<pc n="lb"/>
瀑布無聲落紫烟秪可吟詩招五老那堪接武厠羣賢<pc n="lb"/>
袖中亦有凌雲賦願借長風到日邊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>近郭産瑞蓮二枝同鄒孟彰楊徳顯何仕璉賦<pc n="lb"/>
羅襪香塵太液池凌波化作玉蓮枝始知秦虢承恩日<pc n="lb"/>
不似皇英望狩時翠袖相攜誇窈窕銀屏雙倚鬭腰肢<pc n="lb"/>
明年獻頌甘泉裏朱草嘉禾未足期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦得孟義科斗送監生楊仲文歸台州親迎<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
孤石巉岩出紫烟雲根遺墨尚依然文章豈在龜疇下<pc n="lb"/>
形質還存鳥跡前汲塚秋風思汗簡魯堂春雨悶韋編<pc n="lb"/>
郎君歸去和鳴後織作機中錦字傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送周望徃四川<pc n="lb"/>
駟馬橋邊秋水波郎君此去意如何衡陽鴈陣驚寒早<pc n="lb"/>
巫峽猿啼入夜多一水東來通漢沔衆山西上接岷峨<pc n="lb"/>
少陵祠宇清溪曲為瀉椒漿試一過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈醫士習以質<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
藥爐丹火映晴霞見説桐林是習家衣拂松雲窺石髓<pc n="lb"/>
瓢分崖瀑飯胡麻豈無董奉林中杏亦有安期海上瓜<pc n="lb"/>
待我蟾宫通桂籍從君金液錬金花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送人之京<pc n="lb"/>
天子龍飛辟俊才金灘江上錦㠶開龍泉劍自豐城出<pc n="lb"/>
明月珠從合浦來王氣曉浮鳷鵲觀文章宵應鳯凰臺<pc n="lb"/>
錦袍公子仙舟侣金榜東風取次催<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈侯伯俊<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
侯家妙墨異人方蚤嵗曽供白玉堂樸<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>霜花收兎葉<pc n="lb"/>
淋漓天藻動龍香文章敢謂抽金匱圭璧仍煩出錦囊<pc n="lb"/>
留取松楳千斛在蘭亭髙興屬流觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>灞陵樵牧為謝伯大賦<pc n="lb"/>
新築茆堂面翠微灞陵風景更依稀拾薪路險莓苔滑<pc n="lb"/>
放犢林深笋蕨肥卜式肯將金換爵買臣安用錦為衣<pc n="lb"/>
他年斤斧相尋處牛角懸書候夕暉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郡庠胡子温以楊侯所題弓求賦遂為書此<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
七寳雕弓鵲血紅使君髙誼孰能同鼎湖猶憶軒轅墮<pc n="lb"/>
蛟浦徒誇漢武雄空谷扣弦驚夜月上林飛箭待秋鴻<pc n="lb"/>
桑弧自有平生志未數麒麟第一功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次孟子温贈之什<pc n="lb"/>
銀箭銅壺促曙暉論文未覺故人稀連床風雨三年别<pc n="lb"/>
百里星河兩地違人物數推黄叔度文章誰似謝𤣥暉<pc n="lb"/>
髙岡莫道無鳴鳯舊種梧桐已十圍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>解嘲<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
秋來晚興浩如雲閒拂霜華看劍紋莫恠風流謝安石<pc n="lb"/>
未應憔悴沈休文驊騮神駿寧論肉鵰鶚身輕更出羣<pc n="lb"/>
千載征南不穿扎至今猶作晉元勲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>愛日堂<pc n="lb"/>
巚山之陽親所居游子愛日將何如寸心耿耿過葵藿<pc n="lb"/>
暮景皎皎垂桑榆階前綵服弄鸚鵡堂上金盤行鯉魚<pc n="lb"/>
丈夫忠孝須努力期君日夕思居諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送周子澄之厯城<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
難兄佐邑扶風裁令弟辭家篤友于風雨㡬年疎共被<pc n="lb"/>
闗河千里轉征車天垂鉅野河流急秋盡江南木葉疎<pc n="lb"/>
他日到官煩訊問琴堂詩思夜何如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次答本素上舎<pc n="lb"/>
滿城車馬自相求髙卧衡門四壁秋翡翠蘭苕差後識<pc n="lb"/>
蒹葭玉樹媿同遊葛洪峯下山連屋陶侃臺西月滿樓<pc n="lb"/>
不有故人能見問此中髙處有誰儔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>橘林精舍為醫陳植徳賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
千株仙橘倚雲蒼聞説陳家有草堂宻葉連村滋霧雨<pc n="lb"/>
疎枝垂實礙衣裳井頭洗藥紅泉煖花裏懸壺白晝長<pc n="lb"/>
我與蘇躭曾有約願分丹實駐顔光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杏林書屋為姜思彦賦<pc n="lb"/>
萬巻堆中樂有餘年來種杏繞階除開花每見蜂環屋<pc n="lb"/>
結實嘗聞虎守株窻下簡編勤肄習籠中藥物富收儲<pc n="lb"/>
朝廷政在需材急安用藏名好學居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄同窻諸公<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
十載相逢在泮林㡬回握手共論心䕫龍禮樂經綸久<pc n="lb"/>
班馬文章慷慨深五色蓬萊青鎻闥一樽風雨白頭吟<pc n="lb"/>
丈夫不灑臨歧淚安遣芳名照古今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄曽得之<hi>諱魯舘陶人任禮部侍郎</hi>
                    <pc n="lb"/>
高鳥知還久倦飛分甘萬里逺王畿虎頭食肉侯何用<pc n="lb"/>
雞舌含香事已違愽望尋源經月去長卿為蜀暫時歸<pc n="lb"/>
寄言玉笥雲中客終擬相從採蕨薇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送總戎出征<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
天子龍飛定朔南知君此去定呼韓班超自信輕投筆<pc n="lb"/>
馬援仍能老據鞍飲馬窟春泉脉煖射鵰風急雪花寒<pc n="lb"/>
同行王粲吾知己應有音書早寄看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽黄徳淵<pc n="lb"/>
瀟湘西下水雲鄉每憶相隨醉夕陽黄壤頓埋醫國手<pc n="lb"/>
青囊猶貯養生方紫芝歌絶猿啼怨丹杏林空虎跡荒<pc n="lb"/>
掛劍獨來松柏下炙雞絮酒㡬沾裳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪武庚午元日試筆<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
扶桑日轉曉曈曈千樹梅花雪未融酌酒吟春瞻北極<pc n="lb"/>
升堂賀嵗遇東風天垂華蓋青雲近地接仙源玉圃通<pc n="lb"/>
二頃石田今廢盡獨持書劍望年豐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>柬金秀才㓜孜<pc n="lb"/>
令譽常從早嵗聞麟經學問獨超羣篝燈寒聴清宵雨<pc n="lb"/>
覔句晴看白晝雲未向月宫攀古桂先從泮水採香芹<pc n="lb"/>
交遊幸遂論心樂尊酒常同坐夕曛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送淦城百花寺僧竹峯請度牒南歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
鳯閣岧嶤紫禁長五雲垂影絢天光緇衣素識龍鸞氣<pc n="lb"/>
墨板新承雨露香杯渡海門秋𣺌𣺌錫飛淮甸月茫茫<pc n="lb"/>
賜還有待南歸日來訪支公卧石床<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早朝和友徐子權韻<pc n="lb"/>
曈曈旭日上東山金鎻齊開虎豹闗霧藹爐烟當鳯扆<pc n="lb"/>
風傳臚唱肅鵷班呈來八駿花前簇朝散千官柳外還<pc n="lb"/>
回望蓬萊猶咫尺薫絃奏徹五雲間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和韻答傅彦武<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
放逐南還孺子鄉扣舷誰與泛滄浪有懐採藥尋方士<pc n="lb"/>
無復聯班侍紫皇夜雨桐花當户落春風蘭茝隔簾香<pc n="lb"/>
讀書未了平生志深愧雲林卧石床<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漁樵問答<pc n="lb"/>
明月蘆花被秋雲槲葉衣相逢兩相契談笑坐忘歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>罷直圖<pc n="lb"/>
草詔下金鑾宫槐白露寒紫騮驕不控明月在闌干<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為百華寺竹峰上人題梅四首<pc n="lb"/>
粲粲珠璣服娟娟玉雪姿東風庾嶺路春色在南枝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
老樹餘生意疎花發故枝平生心鐵石正在嵗寒時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
仙子六銖衣翩翩月下歸洞簫吹紫玉春色醉如泥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
勁節傲風霜出花粲瓊玉春滿九霞觴羅浮新酒熟<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山水小景<pc n="lb"/>
玉笥諸峰翠接天鶴汀鳬渚近相連老翁日暮不歸去<pc n="lb"/>
釣得槎頭縮項鯿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>達泉圖<pc n="lb"/>
一夜春雷動石泉桃花新漲已連天幽人悟得朝宗理<pc n="lb"/>
興在滔滔百折前<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題墨梅<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
姑射仙人玉珮環瓊簫和月上青鸞素衣不受緇塵染<pc n="lb"/>
留與江南嵗晏看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郭子成入闗詩卷<pc n="lb"/>
岳翁乘棹章江日曽約先人泊畫船若問周南留滯事<pc n="lb"/>
不才金匱守遺編<pc n="lb"/>
先人交契若雲烟最説君家外舅賢我有愁心似征鴈<pc n="lb"/>
隨君千里到秦天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>柬式菴索紙<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
通籍金閨愧不才扁舟又自望蓬萊聞君素楮光於雪<pc n="lb"/>
願借文章動上台<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日作<pc n="lb"/>
水精簾動桂花風湘簟凉生八月中魄落西窻銀燭裏<pc n="lb"/>
烏絲雪蠒寄秋鴻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋日答曽仲和<pc n="lb"/>
桂花凉露㵼涓涓秋滿銀盤月正圓不是庾公無此興<pc n="lb"/>
祇因病酒妬婵娟<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪李彦澄不遇戯題<pc n="lb"/>
過門不入非我心贈言敢擬瑤華音澄江八月淨如練<pc n="lb"/>
𤣥暉有約來相尋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>射卷<pc n="lb"/>
新開射圃鳯岡前手挽雕弓滿月圓記得楊侯飛羽日<pc n="lb"/>
泮池楊柳葉皆穿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重午日答友人<pc n="lb"/>
青鳥新傳錦字詩髙情非是故相違歌鐘滿坐風流客<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
不稱山人鶴氅衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄友人胡子温重午日作<pc n="lb"/>
海榴花裏簟紋疎五月清凉八月如遥憶故人家慶處<pc n="lb"/>
綵衣壽酒獻菖蒲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題匏菴所藏畫<pc n="lb"/>
鶴羽翛翛弄月明篔簹谷裏暮寒生憑誰截作叅差玉<pc n="lb"/>
吹出伶倫嶰谷聲<pc n="lb"/>
百尺長松石上栽紫雲深䕶碧崔嵬緑簔坐釣盤陀石<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
細雨斜風不肯回<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題梅四首<pc n="lb"/>
月逄三五光纔滿梅遇陽回始着花禪定湛然忘色相<pc n="lb"/>
不知疎影上袈裟<pc n="lb"/>
老禪心跡本來空却與寒梅臭味同昨夜苦吟清不寐<pc n="lb"/>
雪花開遍月明中<pc n="lb"/>
嵗寒百卉凋殘盡自信孤芳映雪清相對老僧禪坐處<pc n="lb"/>
一輪明月正三更<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
曽向孤山占早春肯同桃李媚時人暗香疎影黄昏月<pc n="lb"/>
應共禪心不涴塵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>續集詩文附<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄問小木醫士陳植徳<pc n="lb"/>
玉笥之峯三十六夫子茆廬處江麓明朝騎虎來相問<pc n="lb"/>
白髮壺公酒應熟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>識廖永年所藏靈隠寺碑册葉<hi>公諱申任太常寺少卿</hi>
                    <pc n="lb"/>
右靈隠寺碑一卷金華石塘胡先生撰吳興趙文敏公<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
書夫藝者士之末耳然非其中有絶人者則其緒餘亦<pc n="lb"/>
不足以超出乎一時而取重於後世吳興公風流篤厚<pc n="lb"/>
庶㡬西周麟趾之風非特末世之佳公子而已而石塘<pc n="lb"/>
在元清脩苦節最為諸君子所推服余嘗聞諸其邑人<pc n="lb"/>
有富人欲誌其父墓者素聞先生名漕粟三百石以請<pc n="lb"/>
先生以其人品非雅馴笑謝曰吾弗能諛墓中朽骨以<pc n="lb"/>
取貲也士論亦以是多之則其所立固有過人者况其<pc n="lb"/>
文章簡而不刻無季世苦窳之氣而吳興用筆之玅直<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
與李北海相上下蘇靈芝張從申之流不論也則文墨<pc n="lb"/>
之藝又曷可少耶顧世之無得於内而徒區區以盡力<pc n="lb"/>
於外者不足以語此也廖生永年葆愛此巻不啻拱璧<pc n="lb"/>
求余識之故為書此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈吳嘉静<hi>公號拙庵西庄人任吏部員外郎</hi>
                    <pc n="lb"/>
簷花細雨廣文氊不到江城又十年投筆謬曽先俊傑<pc n="lb"/>
横經深喜得才賢乾坤一氣鳶魚外風月無邊杖屨前<pc n="lb"/>
逺大相期須努力宣尼三絶在韋編<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送大將出征<hi>皇明館課</hi>
                    <pc n="lb"/>
九重飛詔紫泥新帝命南征遣大臣宫路迴傳銀瓮煖<pc n="lb"/>
江花初報錦袍春蠻烟瘴雨驅車逺朔雪燕雲送捷頻<pc n="lb"/>
汗馬功成催入覲汾陽勛業照麒麟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題徽宗草蟲<hi>皇明舘課</hi>
                    <pc n="lb"/>
蟲豸薨飛異卉芳宣和㸃染自君王當時不省觀無逸<pc n="lb"/>
對畫令人感慨長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大一統詩<hi>皇明館課</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
聖皇御極天眷隆四海一統車書同鴻圖寳厯協昌運<pc n="lb"/>
玉京金闕觀成功析津自昔稱天府千里邦畿蒞中土<pc n="lb"/>
疊巘盤回海嶽崇重闕列峙森貔虎宸居奕奕當天中<pc n="lb"/>
王氣五色皆成龍星辰北極共環繞萬方入貢梯航通<pc n="lb"/>
庶民歡呼工效職天心昭格人歡懌瑞光揚彩絢瞳朧<pc n="lb"/>
寳花呈祥分的厯滿目光輝錦綺張慶雲煥發摛天章<pc n="lb"/>
咸傳聖徳致斯應頌歌載道聲洋洋頌聲洋洋中外溢<pc n="lb"/>
聖徳如天重謙抑屢宣明詔敕羣臣共答嘉禎期盡力<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
小臣日侍金堦前華封三祝瞻堯天永祈聖壽齊天地<pc n="lb"/>
聖子神孫萬萬年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贊邑司訓黄南谷像<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>先生長湖人洪武間徴為本邑司訓中丞公曽出門下親筆載遺像</hi>
                    <pc n="lb"/>
郡之名儒邑之司訓大道逺探木鐸宏振所存者恕用<pc n="lb"/>
罔弗臧所積者善後宜益昌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中丞集巻下<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中丞遺事附録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忠祠議<pc n="lb"/>
謹按故左副都御史練公子寧名安以字行係臨江府<pc n="lb"/>
新淦縣人今分峽江縣則公峽江善政鄉二都人也公<pc n="lb"/>
父伯尚洪武間為起居注直言忤㫖出為廣徳州同知<pc n="lb"/>
調臨汀鎮安二府通判卒於官其烈節家風有自來矣<pc n="lb"/>
公少與金㓜孜友善嘗謂㓜孜曰子異日為良臣我必<pc n="lb"/>
為忠臣洪武甲子舉于鄉明年對大廷極言近日朝廷<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
用人狥名而不求實小善驟進小過輙戮因厯陳古昔<pc n="lb"/>
教養任用之道言甚剴切上親擢第二授翰林修撰未<pc n="lb"/>
㡬内艱杜門屏迹力行喪禮服闋復除翰林陞副都御<pc n="lb"/>
史工部侍郎建文初改吏部與蹇義為左右侍郎以賢<pc n="lb"/>
否進退為己任多所建白又改御史大夫辛巳改都察<pc n="lb"/>
院為御史府子寧改御史中丞靖難兵起子寧與卓敬<pc n="lb"/>
等畫策防禦極論李景隆隂懐異志屢敗召還子寧執<pc n="lb"/>
景隆于朝數其罪請誅之不聴子寧憤激叩頭大呼曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
此賣國賊臣備員執法不能為國除奸請先伏誅遂罷<pc n="lb"/>
朝靖難兵既渡江靖江府長史蕭用道衡府紀善周是<pc n="lb"/>
修上書論大計指斥當事者誤國書下廷臣及兩人議<pc n="lb"/>
用事者怒詬二人子寧曰禍難日迫我輩謀國之臣實<pc n="lb"/>
尸其咎事已至此尚不能容人言乎詬者愧而止文皇<pc n="lb"/>
即位縳子寧至語不遜斷其舌曰吾欲效周公輔成王<pc n="lb"/>
子寧手探舌血大書地曰成王安在遂族其家姻戚逮<pc n="lb"/>
死者百五十一人戍邊者又數百人惟吉水錢氏得免<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
及錢習禮仕於朝為鄉人所持以告少保楊榮榮乘間<pc n="lb"/>
以聞文皇欣然曰使子寧尚在固當用之况習禮乎昭<pc n="lb"/>
皇踐祚詔稱方孝孺綀子寧等俱是忠臣宸章褒愍心<pc n="lb"/>
迹愈明竊念練公力挽綱常志扶天地以身殉國何慙<pc n="lb"/>
荀息之言見義忘家遂赤要離之族精誠貫于金石大<pc n="lb"/>
節振于古今固宜隨在表揚者也况追踪故土實光靈<pc n="lb"/>
降陟之鄉而肇建新邦又風化激揚之日大饗崇祀誠<pc n="lb"/>
為要典該縣城西有廢廟一所近議拆毁合改為祠宇<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
以祀練公俾寃䰟有託餒鬼來歸不惟可以慰泉下之<pc n="lb"/>
忠抑足以作後來之氣云爾又有自靖祠詩云中原龍<pc n="lb"/>
戰起萬國撼雷風天意别有主人心獨在公青山無斷<pc n="lb"/>
骨白日見孤忠到此看臣節羞言靖難功<hi>出海鹽錢琦臨江集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>史傳<pc n="lb"/>
練子寧名安以字行父伯尚洪武初任起居注以直言<pc n="lb"/>
忤㫖出為廣徳同知調汀州鎮安二府通判卒于官子<pc n="lb"/>
寧性英邁不凢㓜從鄉長者竹荘先生游竹荘命賦水<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
竹村居歌有千山暮雨石泉通一夜春雷籜龍長之句<pc n="lb"/>
竹荘大竒之後游邑庠與金㓜孜相善常謂之曰子後<pc n="lb"/>
必為良臣我當為忠臣洪武甲子領鄉試明年對大廷<pc n="lb"/>
極言朝廷今日用人狥其名而不求其實以小善而遽<pc n="lb"/>
進之以小過而遽僇之因厯陳古人所以教養之道言<pc n="lb"/>
甚剴切不顧忌諱太祖嘉之擢第二名進士及第授翰<pc n="lb"/>
林脩撰子寧益以名節自砥礪由是聲望蔚然中外咸<pc n="lb"/>
以文學行誼稱之滿三載丁母憂杜門屏跡力行古喪<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
禮服闋仍除脩撰建文帝立用廷薦拜吏部左侍郎子<pc n="lb"/>
寧進賢退不肖多所建白辛巳罷都察院典刑獄改為<pc n="lb"/>
御史府如唐宋御史臺故事職專糾察子寧初任左副<pc n="lb"/>
都御史中丞靖難師起曹國公李景隆奉命出師至北<pc n="lb"/>
方宻通欵藩府賣國喪師謀祕未露子寧一日于朝班<pc n="lb"/>
内執景隆陛前數之曰景隆以功臣子兼至戚為上公<pc n="lb"/>
奉命出師朝廷何負于汝汝迺敢謀叛姦邪不忠請速<pc n="lb"/>
行誅建文不聴子寧叩頭大呼曰賣陛下者必此賊也<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
臣備員執法不能摧姦請先伏誅是日遂罷朝北師渡<pc n="lb"/>
淮廷中倉皇失措靖江王府長史蕭用道衡王府紀善<pc n="lb"/>
周是脩上書論大計指斥用事者之誤國書下廷臣及<pc n="lb"/>
兩人議用事者見之大怒盛氣以詰兩人子寧從旁沮<pc n="lb"/>
之曰國事至此吾與公輩當均任其咎尚怒言者乎顧<pc n="lb"/>
所論吾過有則改之無則加勉耳詬者愧而止太宗即<pc n="lb"/>
位詔治姦黨李景隆于上前必欲殺之子寧不屈遂族<pc n="lb"/>
誅姻戚被逮論死者百五十一人戍逺方者又數百人<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
吉水錢習禮以子寧姻戚未及逮既官中朝恒為鄉人<pc n="lb"/>
所持心懐疑懼以告學士胡廣楊榮乘間為上言之上<pc n="lb"/>
忻然曰使子寧今日尚在朕固當用之况習禮乎即日<pc n="lb"/>
下令禁止子寧與侍講方孝孺同朝孝孺嘗稱其多學<pc n="lb"/>
而甚文後同知王佐輯其遺文一帙序而名之曰金川<pc n="lb"/>
玉屑<hi>即練公文集</hi>提學副使李夢陽始命有司梓之<hi>出革朝遺忠録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與金聲玉振集表忠録備遺集國記同</hi>
                    <pc n="lb"/>
練子寧初名安以字行自㓜志趣不凢與金㓜孜相友<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
善常曰子異日必為良臣吾其為忠臣乎洪武乙丑舉<pc n="lb"/>
進士第二人拜翰林脩撰久之陞吏部侍郎革除間多<pc n="lb"/>
所建明與方孝孺同見親信改御史大夫靖難兵起日<pc n="lb"/>
夕畫䇿防禦李景隆敗還極論其姦邪於朝班中執請<pc n="lb"/>
誅之時靖江府直史蕭用道衡府紀善周是脩上書指<pc n="lb"/>
斥用事者誤國之罪齊黄怒詬之子寧曰國事至此尚<pc n="lb"/>
不容人言乎詬者愧而止北兵渡江景隆開門迎附子<pc n="lb"/>
寧不屈遂伏誅<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
外史氏曰子寧請誅李景隆此制勝之長䇿也而時不<pc n="lb"/>
能用此其所以亡歟他日太宗嘗謂侍臣曰使練子寧<pc n="lb"/>
尚在朕固當用之聖君惜才之心可想矣<hi>出羣忠事畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
文皇即位指揮劉傑縛練子寧至語不遜斷其舌曰吾欲<pc n="lb"/>
效周公輔成王子寧手探舌血大書地曰成王安在族<pc n="lb"/>
其家<hi>出遜國臣記遺忠録同</hi>
                    <pc n="lb"/>
練安字子寧以字行父伯尚洪武間為起居注以直言<pc n="lb"/>
忤㫖謫廣徳州同知後遷臨汀鎮安二府通判卒于官<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
安性質英邁志操不凢㓜從鄉長者竹荘先生游竹荘<pc n="lb"/>
命賦水竹村居歌有千山暮雨石泉通一夜春雷籜龍<pc n="lb"/>
長之句竹荘甚竒之後游邑庠與金㓜孜相友善常謂<pc n="lb"/>
之曰子後必為良臣我必為忠臣洪武甲子領鄉薦明<pc n="lb"/>
年入對大廷極言今日朝廷用人狥其名而不求其實<pc n="lb"/>
以小善而遽進之以小過而遽僇之因厯陳古人所以<pc n="lb"/>
教養任用之道言甚剴切不顧忌諱髙廟嘉之擢第二<pc n="lb"/>
名進士及第入翰林為脩撰安益以名節自砥礪於是<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
聲望蔚然中外咸以文學行義稱之未㡬以母喪去位<pc n="lb"/>
杜門屏跡力行古喪禮服闋陞吏部左侍郎時革除君<pc n="lb"/>
初嗣位安進賢退不肖多所建白與方孝孺等特見信<pc n="lb"/>
用㝷遷左副都御史庚辰罷都察院典刑獄改為御史<pc n="lb"/>
府如唐宋御史臺故事專糾察靖難師起安極論曹國<pc n="lb"/>
公李景隆奸邪不忠喪師賣國一日朝班内執景隆數<pc n="lb"/>
其罪過奏請誅之上不聴安憤激稽首曰敗陛下大事<pc n="lb"/>
者此賊也臣備員執法不能除奸請先伏誅上素柔弱<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
為之不樂遂罷朝師既渡淮靖江府直史蕭用道衡府<pc n="lb"/>
紀善周是脩上書論大計指斥用事者罪過書下羣臣<pc n="lb"/>
及兩人議用事者怒盛氣以詬兩人安謂之曰國事至<pc n="lb"/>
此吾與公等罪不可逭乃尚不容言者乎顧所論吾過<pc n="lb"/>
有則改之無則加勉耳詬者愧而止壬午六月有詔治<pc n="lb"/>
奸黨安不屈遂族誅之姻戚被逮論死者百五十一人<pc n="lb"/>
戍逺方者又數百人惟吉水錢氏得免及錢習禮仕于<pc n="lb"/>
朝為鄉人所持恒懐不安以告少保楊榮乘間以聞文<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
廟忻然曰使練子寧今日尚在朕固當用之况習禮乎<pc n="lb"/>
即日下令禁止後同知王佐輯安遺文一帙序之曰金<pc n="lb"/>
川玉屑集<hi>即練公文集</hi>提學副使李夢陽命有司梓之<hi>出小史</hi>
                    <pc n="lb"/>
洪武乙丑殿試前一日髙皇帝夢三絲墮地至鴻臚寺<pc n="lb"/>
唱名丁顯第一練子寧次之黄子澄又次之及放榜丁<pc n="lb"/>
巳物故乃以練為第一黄次之二甲第一花綸又次之<pc n="lb"/>
簪花遊宴姓名旁各有絲實符夙夢上甚喜之故當時<pc n="lb"/>
有丁練黄花練丁之謡<hi>出野史</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
建文五月甲辰遣刑部侍郎金<hi>闕</hi>禮部侍郎黄觀徃安慶<pc n="lb"/>
翰林脩撰王叔英徃廣徳都御史練子寧徃杭州分道<pc n="lb"/>
徴兵入援各奮不顧身<hi>出憲章録</hi>
                    <pc n="lb"/>
靖難初齊黄方練上觸天怒俱罹赤族之誅於是建文<pc n="lb"/>
遺臣有行遯者題詩娥眉亭云一箇忠成九族殃全身<pc n="lb"/>
逺害亦天常夷齊死後君臣薄力為君王固首陽<hi>出敖英雜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中丞遺事附録<pc n="lb"/>
<pb n="40b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>