<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>襄毅文集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>韓雍<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同年㑹詩分韻得呦字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>近辱亞卿姚年兄書言正初黄門宋宗魯倡一同年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㑹序齒不序爵㑹者僅三十人狀元劉先生以鹿鳴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩分韻在席皆有賦公在外必以不預為恨於是效<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>洛下故事留呦字一韻専俟發揮得書三四讀不能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>釋手此葢亞卿諸公不鄙雍遺玷同年欲與進之意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>甚盛也顧不敏不足以發揮盛事然念昔洛中耆英<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之㑹王宣徽留守北都不得預致書潞公有願寓名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其間幸無我遏之語始獲預焉其㑹與今㑹雖不同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其有關風化為人所嘉羨則同而况亞卿諸公以書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>招我若固以不敏辭是不知感激果於自棄矣遂依<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>韻賦五言古詩一章以塞白且期後㑹諸公必能改<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>教我也<pc n="lb"/>
憶昔甫弱冠鹿鳴歌呦呦遂能從羣僊直上瓊林遊瓊<pc n="lb"/>
林探名花少年我其尤同披宫錦袍共泛黄金甌一時<pc n="lb"/>
吐壯氣浩浩横九州豈徒踐董賈實欲肩伊周朅來十<pc n="lb"/>
五載各有官守憂友情膠漆深宦迹參商侔榮落雖或<pc n="lb"/>
殊大閑鮮遺羞賢科稱得人吾榜居最優邇聞黄門第<pc n="lb"/>
開筵集斯流尚齒不尚官欵曲偏綢繆尊罍疊獻酢珠<pc n="lb"/>
玉紛賡酬我慚鎮南邦末席趨無由忽得春卿書分韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
為我留旦凖昔同列推薦行隂謀王聶始同曹敗覆終<pc n="lb"/>
相讐彼皆古同年智愚難匹儔作詩附終篇相期鑒前<pc n="lb"/>
修明秋我入覲後㑹知能不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題行臺驄馬行春圖<pc n="lb"/>
芳春日和煦乘驄逺巡遊品類遂生育嘉景羅道周青<pc n="lb"/>
山高挿天緑水深不流喬松與脩竹嵗寒君子儔紛紛<pc n="lb"/>
李桃花競艶俱含羞觸物感時叙方寸恒多愁誅鋤奸<pc n="lb"/>
宄凶一道風霜秋斯乃職分常孰較劣與優所貴布徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
化先解黎庶憂于焉起沈滯于以伸寃幽惠此㷀獨民<pc n="lb"/>
而且扶善柔所行茍皆春厥職斯無尤况嗟國步艱切<pc n="lb"/>
齒期復讐勤王無路歸空横濟川舟冩圖警朝夕黽勉<pc n="lb"/>
追前修<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壬申嵗暮預約同寅余公新正郊遊值霖雨悶甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正月三日因攜壺獨酌貢院池亭悵然有懐<pc n="lb"/>
天眷隆淺薄日夕不寜處兹焉肇新嵗崇朝積隂雨念<pc n="lb"/>
此休暇期客抱無可語呼童攜斗酒聊此適襟宇豈但<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
解勞瘁亦以樂治理高亭獨危坐八窻靜如洗亭下方<pc n="lb"/>
池深舉網得鮮鯉烹鮮浮大白感嘆不能已堪輿寄渺<pc n="lb"/>
然固知若逆旅君親徳未酬徒以身自許所幸年未暮<pc n="lb"/>
勉進或有取誰能副我圖悵然憶知已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用前韻奉酬同寅余公持敬<pc n="lb"/>
天将啓中興神龍在淵處一朝飛在天雲從作霖雨若<pc n="lb"/>
人素端重殊無妄笑語棟梁美才具圭璋秀姿宇臣鄰<pc n="lb"/>
帝左右四海率化理豈但蠻夷賔更誇甲兵洗羨君風<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
雲㑹不殊禹門鯉棘寺蘭臺榮超遷正未已用罰克明<pc n="lb"/>
慎體念大易旅丈夫幸遭際何須羨巢許黙黙古所羞<pc n="lb"/>
諤諤古所取相勉陳嘉猷致君日恭已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苦雨阻風夜泊劍江龍霧洲述懐十二韻三月四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日也<pc n="lb"/>
積霖殆三旬隂雲不能掃深江浩無涘滔滔走黄潦怒<pc n="lb"/>
風長號鳴排空雪山倒東作已逾時耕子心悄悄百糓<pc n="lb"/>
未始播平疇尚豐草農事或荒廢生民曷温飽蹇予徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
淺薄致此灾沴兆惕焉發深省中懐自憂懊誰能補天<pc n="lb"/>
漏捧出日杲杲雨暘允時若稼穡遂堅好維舟坐終夜<pc n="lb"/>
無計叩穹昊古聞誠可格我但精意禱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄鄉先生張養正毉師<pc n="lb"/>
君子抱道徳所志恒在民達則善天下窮亦思濟人濟<pc n="lb"/>
人伊何切毉道體至仁先生吳中彥毉名冠時紳早承<pc n="lb"/>
家世傳羣書探其真療病固本元制藥分君臣死生一<pc n="lb"/>
脉决其應若有神沈痾一劑起竒効時能臻且其不責<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
報嘗欲先賤貧所以賢大夫禮遇隆嘉賔宋清韓伯休<pc n="lb"/>
鄙哉何足論越人與元化足以繼後塵况其卓犖才髙<pc n="lb"/>
談妙經綸斯人茍出仕所志囘陽春偉哉張先生毉中<pc n="lb"/>
之鳳麟作詩寄遐想用俟觀風陳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈别李文曜少卿<pc n="lb"/>
仲冬倐云暮朔風始凄其寒雲吹不開凍雨連朝霏征<pc n="lb"/>
夫倦行邁暫爾停葛溪命駕訪故人夜方抵其廬故人<pc n="lb"/>
忻我來呼童羅酒巵勸酬心孔懽痛飲何能辭重念賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
昆季能文復能詩隠顯雖不同聲名皆四馳蹇予凉薄<pc n="lb"/>
才托交共襟期兹焉或傾倒開我茅塞私我笑王子猷<pc n="lb"/>
雪夜訪戴逵一棹至剡溪云胡遽然歸又笑嚴中丞草<pc n="lb"/>
堂訪布衣禮遇雖或勤中懐積町畦豈若吾主賓一誠<pc n="lb"/>
弗相疑友道固若是彼徒紛紛為僕夫告夜闌漏鼓聲<pc n="lb"/>
遲遲振衣出門去伸謝寜無詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄉友張汝明陸宗海宗湜宗博皆良契也别久而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思申友道以告之葢寓内交之義云耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
伐木詩久廢友道益以缺紛紛市井徒權貨日交接權<pc n="lb"/>
門勢方盛炙手時可熱一朝勢或傾掉臂隨斷絶貨室<pc n="lb"/>
利可資相親競諛悦有時利或盡反面肆欺蔑翟公曾<pc n="lb"/>
書門馮驩亦喻説斯迺理自然古人言至切我嘗處鄉<pc n="lb"/>
邦所友多俊傑一張與三陸門第皆閥閲四人與我游<pc n="lb"/>
情好罔優劣彼非因勢趨我非因利結有義恒相規有<pc n="lb"/>
過恒相訐膠漆意永固芝蘭味無别暌違甫二載逺懐<pc n="lb"/>
不能歇嗟我門第衰一弟更單孑西山日薄時有力不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
能竭定省無歸期中腸自嗚咽况乏裨益才所至嗤政<pc n="lb"/>
拙深慚立堪輿虧此忠孝節所賴惟同心旦暮一扶挈<pc n="lb"/>
我愛晏平仲交久敬不輟又愛朱暉賢妻子託能愜作<pc n="lb"/>
詩寄殷勤此心誓如鐵相勉永弗諼期以效前哲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九江候孟誠李都不至而囘留此寄情<pc n="lb"/>
同年復同官别久重相憶聞君北堂訃使我増惻惻逺<pc n="lb"/>
來致生芻兼之慰憂戚山頭側身望十日未能即試問<pc n="lb"/>
東來船杳然無蹤跡匍匐無計往而且乏羽翼况奈心<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
事牽匆匆逼行色空須悵然歸欲候那可得莫嗔南風<pc n="lb"/>
狂莫怪江水逆古稱㑹面難何時此情釋願言節哀痛<pc n="lb"/>
終圖報深徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>直齋古詩為鄉人韋孟誠題<pc n="lb"/>
平生方寸間秋毫未嘗蓄譬之勁弓弦力挽不能簇又<pc n="lb"/>
若剡木矢寜折不可曲嘆彼姜公輔售名徒取辱豈如<pc n="lb"/>
史魚賢宣尼亦稱服朂哉鑒諸古不渝允終穀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓樂僉憲妻劉孺人<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
古有樂羊妻勸學嘗斷織又有姜詩配養姑孝能力寥<pc n="lb"/>
寥千載下孺人繼芳蹟淑徳馨芝蘭貞心厲金石相夫<pc n="lb"/>
學成仕秉憲克善職奉姑養厥志匪但豐衣食况能教<pc n="lb"/>
子姓尤善遇宗戚所以賢哉名里閭共欽式遂承天恩<pc n="lb"/>
褒紫綬映朱翟年方躋下夀易簀遽永畢崇岡玉深埋<pc n="lb"/>
碑有太史筆觀風採列傳光榮耀無極<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>久苦淫雨喜晴登聚奎樓有作<hi>五月十二日也</hi>
                    <pc n="lb"/>
旬時苦淫雨不得頑雲開平湖漲瀰漫矮屋垣多頺四<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
郊亦茫茫禾黍傷胚胎吾民失生業田叟尤悲哀博施<pc n="lb"/>
志雖勤濟衆誠難哉慙無燮理能獲戾曷敢推荷此蒼<pc n="lb"/>
蒼仁幸矣囘凶災朝陽發光彩飄風自南來長養萬物<pc n="lb"/>
成且阜斯民財登樓一舉手倚欄重徘徊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登湖口上鍾嵒閣有感而題<pc n="lb"/>
愛此江閣幽維舟坐終日本徒玩化理不是荒遊逸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>分少陵詩句夀漁樂先生七十<pc n="lb"/>
練川有達士徳誼重搢紳軒冕非所圖以漁樂天真五<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
湖浩烟波扁舟一絲綸子陵富春山吕望渭水濱遺風<pc n="lb"/>
邈百世于今覩斯人昭代訪遺賢㑹見迎蒲輪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右人字<pc n="lb"/>
春秋倐云邁林泉寄餘生有子經濟才憲府蜚英聲推<pc n="lb"/>
封拜嘉寵龍章下承明烏紗豸錦袍白日昭光榮人生<pc n="lb"/>
有斯樂况值時治平仰天一大笑舉杯勸長庚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右生字<pc n="lb"/>
賈藝不欲售甘心事休逸老陪香山九賢如竹林七一<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
朝天恩下光輝照蓬蓽脱却逍遥巾從容佩簪紱芝蘭<pc n="lb"/>
間玉樹蹌蹌遶前膝舉觴祝親夀願與南山匹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右七字<pc n="lb"/>
桑榆景彌好福祉自天錫偕老復夀康安居享禄食練<pc n="lb"/>
川喬木家屈指百無十新秋時雨霽華堂薦紳集金樽<pc n="lb"/>
注流霞飲如長鯨吸酒闌月初上光芒照南極<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右十字<pc n="lb"/>
平生厭塵俗雅志素希古優游林泉下甘與麋鹿伍夀<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
考躋七旬禄養享三釜佳辰集良賓肆筵設樽俎翩翩<pc n="lb"/>
青鳥來蟠桃送王母棄核齊崑崙遐齡豈勝數<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右古字<pc n="lb"/>
新秋紱麟期清風自天來烹龍且炰鳳華堂夀筵開有<pc n="lb"/>
客海上至自云出蓬萊喜君夀且康為獻流霞杯主人<pc n="lb"/>
心孔歡須臾玉山推遥遥故鄉心何當一追陪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右來字<pc n="lb"/>
宿雲淨遥空瑞彩騰少微亦有南極星中宵爛光輝哲<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
人初度晨眉夀世所稀朝陽丹鳳雛翽翽翺翔歸髙堂<pc n="lb"/>
敞華筵珍羞擊鮮肥嵗嵗祝長生孝子心無違<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右稀字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送簡菴王先生㕘政湖廣<pc n="lb"/>
條風扇微和凍柳青始萌載酒出東郭言餞君子行舉<pc n="lb"/>
觴未及酬澘然涕沾纓念昔侍芹泮知遇如平生慇懃<pc n="lb"/>
道愚䝉學業幸爾成感此恩義重欲報心怦怦同朝二<pc n="lb"/>
十年豈異骨肉情方資永承式遽爾歡戚并喬遷佐雄<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
藩買舟趣脩程且展經濟畧大拯瘡痍氓坐使湖湘間<pc n="lb"/>
境土悉以平勲庸動宸極召用諒匪輕斯時重盍簪相<pc n="lb"/>
與匡文明匆匆不盡意落日催雙旌目斷灤河舟夢遶<pc n="lb"/>
江漢城衡陽雁北來勿惜頻寄聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寳善堂為姚亞卿鄉人題<pc n="lb"/>
世徳恐或墜名堂在瑶林守兹萬端善何啻雙南金克<pc n="lb"/>
闡父祖志允師聖賢心朂哉永弗渝餘慶來駸駸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨中招陸尚文<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
積雨生百感緬懷舊朋遊記得布衣時曽上君家樓君<pc n="lb"/>
家慈母賢延欵禮最優維時作霖雨欲歸苦相留對牀<pc n="lb"/>
且三日講道何嘗休一從硯席分屈指二十秋踪跡雖<pc n="lb"/>
闊逺此心更綢繆憐君命猶乖壯志良未酬有司選才<pc n="lb"/>
行纔看謁宸旒已登青雲階髙步諒匪憂而我獨戀戀<pc n="lb"/>
訪問嗟無由請君夜話來消我萬斛愁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>問林同寅季聰疾<pc n="lb"/>
良契久在吿單居苦無聊窘然坐臺署日盻趨晨朝得<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
書知未能悵然心旌揺宣尼且謹疾煩君益珍調<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳緝熈修撰先隴十詠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靈巖晴旭<pc n="lb"/>
暘谷升朝曦靈巖發晴光巒峯削金碧林木流葱蒼延<pc n="lb"/>
暉入琳宫影落浮圖長孝子葵藿心傾向亦皇皇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>震澤秋蟾<pc n="lb"/>
巨浸不可測羣山繞其潯夜深上圓景天水光相侵風<pc n="lb"/>
帆照逺近沙鳥明浮沈徹底年年清照見哀哀心<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>光福烟霏<pc n="lb"/>
山寺延倒景烟霏坐來深殘紅斂傑閣浮翠迷遥林歸<pc n="lb"/>
鳥晻靄中髙塔亦隂隂瞑色欺淚眼猶聞鐘磬音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>穹窿雲氣<pc n="lb"/>
山川有佳氣飛飛滿穹窿變態既靡常間色亦匪同隨<pc n="lb"/>
時作霖雨賛此化育功凝睇不可休疑親在雲中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天平嵐翠<pc n="lb"/>
天平帶晴嵐蒼翠彌巒岡松筠既叢茂泉石亦幽芳先<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
正百世人廟食山之陽眷言慕遺徳至孝能顯揚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>海雲茶屏<pc n="lb"/>
海雲近佳城佳樹特連理英英著冬花壘壘屏障起紅<pc n="lb"/>
芳冐氷雪羞與桃李比元勳光舊廬吾慕逃虚子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄心脩竹<pc n="lb"/>
禪林茂脩篁翠影䕃𤣥室清風入林杪鏘鏘奏金石六<pc n="lb"/>
逸不可招七賢已陳迹感古重傷今遊魂竟何適<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古廟喬松<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
廟古松亦古居人不知年直幹凌碧落深柯入黄泉上<pc n="lb"/>
有白鶴巢下曾見牛眠殷勤築禁步勿使根株連<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沃壤西成<pc n="lb"/>
平疇萬頃餘多稼垂秋成農人畢收穫坐見百室盈比<pc n="lb"/>
屋既足食公家亦寛征孝子薦時羞取以供粢盛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伏龍晚睇<pc n="lb"/>
伏龍來東南蜿蜒氣凝結孝思卜先隴神人指真穴登<pc n="lb"/>
高竚遐瞻暮景慘分列髣髴見親容長吁淚成血<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送程僉都彥實出鎮遼東<hi>得其字</hi>
                    <pc n="lb"/>
彤庭拜簡命領節安東陲平明出都門冠葢如雲隨祖<pc n="lb"/>
觴未及酣相顧何凄其念子公輔器徳懋才且竒早年<pc n="lb"/>
歴清華聲望蔚四馳喬遷佐臺憲風紀資維持懽㑹曽<pc n="lb"/>
幾何曷忍遽别離遼陽古重鎮付託惟君宜君行益慷<pc n="lb"/>
慨所至諒有為千里桑麻場百萬貔貅師要使耕鑿遂<pc n="lb"/>
而且甲兵治天驕憚威聲塞外不敢窺庶分東顧憂少<pc n="lb"/>
荅寵眷私微雨路塵凈輕風楊花吹膏車秣馬行去去<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
莫我遲臨岐把衣袂更有叮嚀辭丈夫感知遇圖報須<pc n="lb"/>
及時功成早還朝慰我遥相思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張起韶寺正出守保定<pc n="lb"/>
都門歇時雨旭日晴光流之子拜嘉寵南行典名州名<pc n="lb"/>
州近京國民物富且稠古稱治亦難而今簡才優惟君<pc n="lb"/>
瑚璉器早嵗登瀛洲作官三十年直道從淹留再登棘<pc n="lb"/>
寺選不喜亦不憂平反著勞績賢聲徹宸旒于兹付重<pc n="lb"/>
寄期解黎庶愁君行勿怠荒庶以荅鴻休漢廷有循吏<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
通顯登列侯丈夫幸逢時儷美當操修<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>作朱中書文徵猶子字説兼勵以詩<pc n="lb"/>
雲間有華族世徳鄉閭推隠君徳彌彰六子生絶竒芝<pc n="lb"/>
蘭間玉樹森森列階墀頭角皆嶄然奚止稱白眉伯也<pc n="lb"/>
幹父蠱克家禮無違次雖少長殊立身率能知長者向<pc n="lb"/>
文學塲屋事可期少焉就外傅取友能得師進修不怠<pc n="lb"/>
荒成人理無疑我悉命以字走筆摛文詞厥字義孔深<pc n="lb"/>
諸子當潛思荀氏十龍駒竇老五桂枝聯芳載典籍千<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
古家聲垂勉旃踵遺休圖報明盛時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄大司馬王公度<pc n="lb"/>
大才不易得時艱良可憂所以古聖賢治世懐逺猷召<pc n="lb"/>
公欲致政周公勉相留二公心徳同儷美匡成周芳聲<pc n="lb"/>
播千古人皆仰前修堂堂王司馬當代第一流以身徇<pc n="lb"/>
國家才氣誰可儔方兹任經濟整頓多事秋如何在告<pc n="lb"/>
中遽爾得退休不知諸同列亦曽勉留不昨簡掌邦政<pc n="lb"/>
朝廷廣詢謀黄門御史言稱職惟君優上允即超拜四<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
方動懽謳兹聞勇退歸物議皆啾啾嗟予忝知已痛惜<pc n="lb"/>
不自由所惜為天下匪為君身謀四方水旱多賊盜方<pc n="lb"/>
且稠須起出羣才同心運良籌淵𠂻必有在士論終當<pc n="lb"/>
收君其善養年予未歌四愁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六月九日雲中行臺池亭偶成<pc n="lb"/>
卓午火雲起三邊且炎蒸薄暮亦煩倦池亭試閒登須<pc n="lb"/>
臾山風來襟懐爽如氷輕羅不可試重衣更須増步還<pc n="lb"/>
坐中堂蕭然一青燈因之發感嘆庶以知自懲<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十二月二十有八日余與總兵官彰武伯楊公副<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>總兵都督曹公地官郎中羅公習正旦儀於善化<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寺禮既畢楊具酒肴邀鎮守太監王公守備中貴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅公同此小酌以為嵗暮休暇之樂余浩然興發<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因成五言古詩一章聊叙情曲且識余感<pc n="lb"/>
流光一何駛冉冉芳嵗闌嗟我裨益疎幽懐弗能寛所<pc n="lb"/>
幸封域内物阜民且安既習嘉禮成聊此閒遊觀内相<pc n="lb"/>
三槐後情意如芝蘭總戎出關西才器比琅玕謙冲副<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
帥先教子同登壇豫章先生裔中貴及地官並馳英俊<pc n="lb"/>
聲相從此盤桓禪窟大如斗兀坐無嚴寒總戎邀麴生<pc n="lb"/>
羞膳羅杯盤忘形到爾汝勸酬心孔懽餘酣豪氣充彼<pc n="lb"/>
此戒素餐丈夫感知遇豈憚世事難側聞河套賊西夏<pc n="lb"/>
為驕奸安能建長䇿奮飛擒可汗上報明主恩盡此方<pc n="lb"/>
寸丹局促空太息不得生羽翰拂袖歸行臺留題後人<pc n="lb"/>
看欲問作者誰臺叟吳門韓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖韓范二公經畧西夏事跡于正心堂之壁各系<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以詩著志也<pc n="lb"/>
魏公真間氣出也遭時亨芳年掇巍科柄用良匪輕諫<pc n="lb"/>
垣累抗疏四海蜚英聲望重官益尊台鼎司鈞衡危疑<pc n="lb"/>
决大䇿宗社賴以平元勲固莫加雅量孰可名維時孽<pc n="lb"/>
冦賊西夏為縱横帝簡出羣才命公秉鉞行公行志有<pc n="lb"/>
在壯氣何崢嶸誓欲復土疆肯效城下盟軍容若山動<pc n="lb"/>
威令如雷轟賊聞膽已寒下馬遥相迎奉表願納貢曷<pc n="lb"/>
敢復戰爭山林有羣盜聞風亦憂驚薄伐即送降不假<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
血刃征坐令數千里藩鎮皆銷兵豈惟邊患除公尤撫<pc n="lb"/>
邊氓開倉大賑䘏百萬死復生西人感公恩處處生祠<pc n="lb"/>
成朝夕共瞻拜如念慈母情天將傾西北賴公手能擎<pc n="lb"/>
人懷左袵憂頼公終弗更一世揚偉蹟萬古垂光榮題<pc n="lb"/>
詩仰餘光北斗天中明<pc n="lb"/>
宋室治已久三垂悉安生西賊何奸驕卒然背初盟秦<pc n="lb"/>
中既告急朝野咸震驚范老獨慨然誓欲此賊平面受<pc n="lb"/>
閫外寄胸中百萬兵跨馬提寳刀長驅莫敢攖侵疆始<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
遍歴成筭先已行大順當要衝賊必紛紛爭板築倐云<pc n="lb"/>
具旬日完髙城賊聞傾國來相訝如神明揮軍與血戰<pc n="lb"/>
敗北僵屍横從兹膽已破不敢窺咸京蜀羌亦歸心願<pc n="lb"/>
入為編氓公能推誠信撫接如孤㚺營田萬頃餘勸課<pc n="lb"/>
皆開耕西成富收穫百室俱充盈有無時懋遷日中通<pc n="lb"/>
民情干戈既偃息所至壺漿迎歸來告天子報功亦非<pc n="lb"/>
輕黄閣賛大猷事業尤忠誠惟公千載士豈但人中英<pc n="lb"/>
先憂與後樂有志事竟成泰華擎空高江漢徹底清流<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
風播永世忠獻齊芳名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏太常碧梧翠竹圖為林同寅季聰題<pc n="lb"/>
孤桐何亭亭脩竹亦嫋嫋根株起泉石相引入雲表喬<pc n="lb"/>
枝潤𤣥雲宻葉揺翠葆所嘉清標同非比華色好芳春<pc n="lb"/>
鬬妍姿嗤彼衆花草一時固悦目零落苦太早節操豈<pc n="lb"/>
若兹霜風不能撓良材世皆惜大匠解品藻棲食招鸞<pc n="lb"/>
凰厥美謾稱道虞廷取制作音韻天下少<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淇園晴翠為前人題<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
芳蓮出淤泥紅藥翻雕闌托根既匪固塵滓亦瀰漫驚<pc n="lb"/>
風將雨來艶麗紛凋殘此君自幽㓗玉立淇水灘氛埃<pc n="lb"/>
弗能侵竒石與盤桓豈解避盛暑惟知耐祁寒風雨時<pc n="lb"/>
一過園丁報平安勁節不少摧秀色益可觀都臺有君<pc n="lb"/>
子雅操世所難太常交誼深比徳冩琅玕流芳嗣衛武<pc n="lb"/>
題詩後人看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三茅觀與左遷錢學士致仕陳太常讌集分韻<pc n="lb"/>
攬衣上髙軒開軒俯遐荒江山界吳越勝槩非尋常雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
起風隠隠潮生浪滄滄好風入我懐氷雪生襟裳眷言<pc n="lb"/>
我同心聊此盡一觴一觴未及酬𡨕思熱中腸丈夫感<pc n="lb"/>
知遇圖報心遑遑豈須薄江湖何暇思廟堂但使吾道<pc n="lb"/>
行咸能濟時康所以鄉先正進退憂弗忘我希古之人<pc n="lb"/>
嵗月悠且長何以誓此心仰視白日光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右滄字<pc n="lb"/>
三茅一何竒門與越山對西湖在何許蒼茫隠其背絶<pc n="lb"/>
頂多樓臺從來幾興廢喬林掩映好百鳥聲瑣碎我嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
乘使車踪跡窮宇内山川亦周覽佳麗鮮可配來兹集<pc n="lb"/>
良賔頓覺精彩倍子瞻方謫宦若水已勇退行蔵雖匪<pc n="lb"/>
同心志總弗昧芳尊叙寒暄新咏冩肝肺瓊林粲珠玉<pc n="lb"/>
但覺我形穢去去各勉旃流芳踵先輩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右對字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張司訓乃尊松坡翁輓詩<pc n="lb"/>
我嘗持使節幾到于越城駐節訪隠君知有松坡名松<pc n="lb"/>
坡不嗜進雅重月旦評道義施一鄉濟利良匪輕一經<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
授佳器卓卓蜚英聲登科作師儒能使斯道行乃知松<pc n="lb"/>
坡徳流衍在後生兹已作古人聞之欲沾纓鄱湖水已<pc n="lb"/>
落弋溪鳥空鳴欲養不可囘孝子難為情朂哉圖顯揚<pc n="lb"/>
終可慰九京<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀趙總兵<hi>三首</hi>
                    <pc n="lb"/>
去年祝君夀艤舟瀟湘灣今年重祝君遥遥望梅關梅<pc n="lb"/>
關如在天可望不可攀冩我心中私祝君比南山<pc n="lb"/>
别來未旬月夢寐懷斯人允為三軍帥拯此兩廣民曹<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
彬不妄殺羊祜心更仁仁者夀必遐綿綿等莊椿<pc n="lb"/>
夜起視河漢將星光新新蒼姬運中興崧岳生甫申時<pc n="lb"/>
事亦孔艱匡濟惟良臣願言宏厥施乂此烝烝民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十二月二十有三日發梧州之潯與二三同事小<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酌書感<pc n="lb"/>
遐荒嵗云徂行役猶未休晨起戒舟子理櫂泝急流笳<pc n="lb"/>
鼓聲初喧舳艫蔽江浮亂石白齒齒激湍清瀏瀏長風<pc n="lb"/>
飽蒲帆薄暮方始收嗟我本駑鈍辭親恒逺遊烏鳥亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
有情豈不懐故丘時事方孔棘恩遇亦未酬眷兹弗荒<pc n="lb"/>
寜奔走不自由所幸二三友同朝舊朋遊且與倒一尊<pc n="lb"/>
解我百責憂重裀坐廣堂髙爵等列侯丈夫茍有志視<pc n="lb"/>
此同一漚所貴慎明徳建功踵前修舉杯望青天思飲<pc n="lb"/>
月氐頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄王畏齋<pc n="lb"/>
兒從故鄉來一一問鄉舊見説畏齋老風神益明秀華<pc n="lb"/>
岳出晴空孤松立霜後詩書老不倦日夕娛俎豆平生<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
丈夫心耿耿自天祐遥誦南山詩祝我仁者夀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>拙齋為馮泰題<pc n="lb"/>
世俗多尚巧馮生志守拙巧或取機禍拙豈見顛蹶先<pc n="lb"/>
聖有嘉言如愚且欲訥蔵修務實踐庶以光閥閲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄酬王同節大理<pc n="lb"/>
抱病厭塵事懶通交游書辱我同心人慰問何勤渠華<pc n="lb"/>
札累數幅新詩綴瓊琚陽春曲調髙欲和慚不如况予<pc n="lb"/>
久思退猶荷頻吹嘘感徳報未能臨緘重躊躇<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
躊躇念君子友道一何篤同年同列情終始髙世俗量<pc n="lb"/>
涵子明度徳繼魏公躅㢘公擅美譽平恕罔寃獄高門<pc n="lb"/>
未是榮崇臺豈云足輔世須大賢相期秉鈞軸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題行臺喜雨堂<pc n="lb"/>
提兵靖南蠻三載兵始收吾民尚凋弊所事惟田疇如<pc n="lb"/>
何耕植時未見雨澤流地拆苗漸槁比屋聲啾啾且聞<pc n="lb"/>
中原地旱亦傷來牟中原流徙多北敵懐奸謀一或嵗<pc n="lb"/>
大凶所在生百憂我忝大夫後與國同戚休徳凉召時<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
灾恐懼當禱求聖主重民命祀神禮先修詔未臨海邦<pc n="lb"/>
氣已潛通幽果然賜甘澤旬日遍九州枯槁咸囘蘇百<pc n="lb"/>
穀定有秋酷暑亦淨洗炎荒凉颼颼聖徳與天通民亦<pc n="lb"/>
知所由兒童競鼓舞父老齊歌謳小堂適茍完懽感惟<pc n="lb"/>
我尤羣公攜酒至且有新詩投扁以喜雨名酌以黄金<pc n="lb"/>
甌我愧不能當題詩紀皇猷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>世儒堂為俞山人<pc n="lb"/>
昔承俞山人遺我㕘同契因之訪南國知是儒者裔華<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
胄遥遥來傳書十餘世隠顯雖弗同守業不少替卦探<pc n="lb"/>
伏羲畫辭講三聖繫踐履無愧怍著述有文藝手澤尚<pc n="lb"/>
如新遺像猶未敝山人益克肖講學了生計阿母守貞<pc n="lb"/>
節旌書表門第見重瀛洲仙名堂與佳製賢聲播三吳<pc n="lb"/>
慶澤衍千歲勗哉子若孫箕裘謹終勵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戊子十月五日與鎮守太監陳公巡撫都憲陳公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>總兵都督馮公遊端州七星巖<pc n="lb"/>
二氣初盪摩精華巧融結清濁既分判崆峒見巖穴初<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
登覺幽深旁轉更髙㓗嶙峋起玉桂繚繞垂綵纈寒溜<pc n="lb"/>
浮空明巨石羅曲折逢逢擊地鼓洪響不外泄乃知化<pc n="lb"/>
工神難與俗儒説丹青筆雖妙誰能冩竒絶良辰羽書<pc n="lb"/>
稀聊此一怡悦辱我同心友欵留出佳設坐久毛骨寒<pc n="lb"/>
恍如在氷雪舉觴勸滿飲浩歌激壯烈丈夫感知遇圖<pc n="lb"/>
報心孔切所愧才徳荒弗能繼前哲正誼不謀利臨事<pc n="lb"/>
秉大節仰視蒼蒼天此心誓如鐡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓琴川錢恒軒先生<hi>乃子昕㕘政湖廣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
洒洒美髯翁玉骨氷雪姿養高虞山下世利何嘗思家<pc n="lb"/>
儲累萬石雅志惟好施積久報亦宏有子昌明時飛騰<pc n="lb"/>
踐華要清望海内知推恩錫龍章輝光照門楣豸繡耀<pc n="lb"/>
閭里晩景心顏怡如何忽觀化竟爾迷所之生榮死亦<pc n="lb"/>
哀全福誰能追磨崖表新阡隠徳千古垂矧兹廟堂器<pc n="lb"/>
豈久淹藩籬寵光賁幽泉加贈定有期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉萱堂詩為吳縣主簿李京春題<pc n="lb"/>
李君佐鉅邑奉萱有高堂名堂意云何孝子心彷徨父<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
兮不可見母也幸夀康昔年故里居思母情孔傷令迎<pc n="lb"/>
就禄養在客如在鄉放衙晴日晡閉户清宵長堂中具<pc n="lb"/>
尊俎阿母升方牀錦衣率子婦稱夀在膝傍時新薦珍<pc n="lb"/>
羞家釀傾瑶觴承順母顏色欲我憂盡忘鶴髮明翠冠<pc n="lb"/>
童顏照霞裳母心安且樂遐算應無疆况君負俊才佐<pc n="lb"/>
邑人稱良從兹懋聲蹟逺到未可量明鏡頌光庭鸞鳳<pc n="lb"/>
美仇香願言踵先哲顯揚更流芳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱揮使昆仲南園八詠<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>半畝塘<pc n="lb"/>
先翁愛清致鑿池百步週徹底見泉竅慶源時時流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一鏡亭<pc n="lb"/>
池水明似鑑結茅當水深波光兼月華照見友恭心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釣魚磯<pc n="lb"/>
香餌投清池得鮮不須買還擬取巨鰲長竿向東海<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盟鷗石<pc n="lb"/>
二難總忘機盤礴坐雲骨白鳥知此心浮波不肯沒<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梧桐井<pc n="lb"/>
寒甃䕃佳木報秋孤葉低殷勤為培植將有鳴鳳棲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芙蓉臺<pc n="lb"/>
拒霜初著花秋色滿堤堰隨時守清素肯向東風怨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>採蓮舟<pc n="lb"/>
水花開滿池小艇自尋摘還截碧筩盃斟醪勸佳客<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栽菊徑<pc n="lb"/>
繞籬植寒花相對自怡悦豈但顔色好愛彼守晚節<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葑溪雜興<pc n="lb"/>
霜重林已空風高水愈涸荒園一散步暮景覺蕭索忽<pc n="lb"/>
見古梅樹横斜出籬落攬衣看枝柯相將綻紅蕚嵗寒<pc n="lb"/>
幸有此氣味儘可託<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻留别徐武功先生<pc n="lb"/>
公昔秉鈞軸清班領斯文明良契魚水慶㑹乘風雲忠<pc n="lb"/>
誠帝簡知譽望誰不聞松筠挺節操蘭桂揚芳芬何期<pc n="lb"/>
麟鳳姿誤陷豺虎羣一時暫爾屈四海清名信人情自<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
薄惡世事多紛紜而今媢疾徒屈指有幾存揮毫跡已<pc n="lb"/>
富著書業尤勤欽仰懸九州韜晦居海濆我慚拜嘉命<pc n="lb"/>
南陲統三軍餞送有佳章深感知已恩駑駘逐驥足女<pc n="lb"/>
蘿附松根我欲助聲光相與流八垠請看周與召同著<pc n="lb"/>
萬世勲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻留别陳大㕘宗理<pc n="lb"/>
久交意綢繆逺别情放宕風日揚輕暖江山麗形狀多<pc n="lb"/>
君志絶人名檢不少䘮制科奮登庸衣繡侍天仗祥刑<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
筆囘春按部氣消瘴出㕘幾名藩在在茂聲望教養功<pc n="lb"/>
已成羣盜孰能抗惟公一去來民俗繫升降至今西川<pc n="lb"/>
人萬口感君貺身休林樹間功勒彛鼎上離懐何足冩<pc n="lb"/>
髙義曷敢忘况辱餞送詞絶妙是宫樣心閒學愈進氣<pc n="lb"/>
老句彌壯達士冠鄉評吉人永神相萬里遥遥心相思<pc n="lb"/>
隔天壤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻留别祝大㕘惟清<pc n="lb"/>
金門同待漏紫塞同行春倐忽三十年流光如隔晨君<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
昔總邊賦與我嘗相因籌謀鼓士氣談笑清邊塵我有<pc n="lb"/>
朝天行送别桑乾津桑乾水清淺難垂任子綸還期釣<pc n="lb"/>
東溟斯得横海鱗君乃獨勇退風節超羣倫金帶横緋<pc n="lb"/>
袍還鄉叙交親湖山稱雅志詩酒娛閒身良㑹屢見招<pc n="lb"/>
義氣髙雷陳君雖樂取友我豈能輔仁而今忽逺違相<pc n="lb"/>
望如參辰贈我有佳製鏘然鳴韶鈞陽春和誠難魚目<pc n="lb"/>
慚混珍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>善慶堂為祝大㕘賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
玉音褒先徳華扁侈上恩掲之君子堂瞻仰無朝昏我<pc n="lb"/>
聞先大夫徳善夙所敦積累既云厚衍慶遺後昆卓哉<pc n="lb"/>
人中英擢第登黄門獻納著勞績進秩㕘名藩政成帝<pc n="lb"/>
簡知封制出天閽榮恩不及養此恨那可論羮牆見形<pc n="lb"/>
容水木思本源流澤不可忘扁此示子孫子孫亦知感<pc n="lb"/>
孝養隆所尊題詩表世美聲光耀乾坤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉僉憲廷美小洞庭十景<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隔凡洞<hi>泂庭林屋洞天中有大書隔凡二字鑱之石上小洞因效之以名</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
林屋洞天好似不通人寰君家小石巖亦在雲水間紅<pc n="lb"/>
塵自南陌樂事非東山辭榮休此中世事無相關<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題名石<hi>古之文士遊名山必有題咏小山雖不足觀而徐武功陳祭酒諸公亦甞來遊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>各有絶句以題其石</hi>
                    <pc n="lb"/>
小山石竒絶諸老心所耽翰墨題姓名視古亦何慚退<pc n="lb"/>
之天封宫子瞻仙遊潭紗籠謹蔽䕶千古留美談<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>撚髭亭<hi>珏嘗學詩即山之西麓開亭曰撚髭粗句多於此搆成葢取盧延遜吟安一箇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>字撚斷幾莖髭之句</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
閒亭恣吟情起坐不自省霜髭時復撚得句欲清警神<pc n="lb"/>
遊李杜壇思入陶謝境家聲占詩豪誰敢更歌郢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臥竹軒<hi>莫笑田家老瓦盆自從盛酒長兒孫傾銀注玉驚人眼共醉終同卧竹根杜少</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>陵詩也小山東搆軒於叢竹中號以卧竹酒闌賓散時醉卧林下則知少陵之詩不我欺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>也</hi>
                    <pc n="lb"/>
作軒當竹林客至延入坐酒闌客散去高枕竹根臥伯<pc n="lb"/>
倫興方豪子美詩謾和自笑塵中人如君有誰箇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕉雪坡<hi>唐王摩詰嘗畵袁安卧雪圖有雪中芭蕉盖其人物瀟洒意到便成不拘小節</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>也珏亦嘗有志繪事故名其坡</hi>
                    <pc n="lb"/>
摩詰畫已神意到不拘束雪中芭蕉樹相應如碧玉惟<pc n="lb"/>
君妙丹青下筆絶塵俗林坡足揮掃輞川圖可續<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鵝羣沼<hi>晉王逸少觀鵝而得腕法之妙山隂道士嘗舉鵝相贈珏學書久而未成因名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>其沼以著景仰昔賢之私云</hi>
                    <pc n="lb"/>
學書宗右軍放鵝滿清沼觀鵝得腕法妙出人意表墨<pc n="lb"/>
池洗未涸蘭亭臨已了揮灑滿世間誰言晉書少<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春香窟<hi>以刺梅木香雜品花卉結成一室花時宴坐其中幽香襲人可愛</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
花樹結成幄花時香逺聞主翁來宴坐百和常芬芬燕<pc n="lb"/>
寢閒自凝朝衣不須薰笑彼沈檀亭豪奢何足云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嵗寒窩<hi>以檜柏結成之嵗徂則蒼翠欝然用是名窩葢重其有後凋之操也</hi>
                    <pc n="lb"/>
萬卉盡凋落檜柏猶蒼蒼愛兹嵗寒操結窩與徜徉直<pc n="lb"/>
幹並凌雲真心同耐霜堪憐梁棟材未得登廟堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>橘子林<hi>山之四旁皆植橘柚</hi>
                    <pc n="lb"/>
繞山種橘樹枝葉團隂森霜後熟纍纍萬顆垂黄金江<pc n="lb"/>
陵莫専美龍陽已成林摘來贈親友羲帖不須臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>藕花洲<hi>山下有洲皆植蓮</hi>
                    <pc n="lb"/>
種藕繞芳洲藕生緑荷長南風催花發十里聞清香飲<pc n="lb"/>
客折碧筩解酲啗雪霜眷言君子心千古同芬芳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桂山詩<pc n="lb"/>
桂山何竒哉峰巒起平地星羅數百里像物非一類列<pc n="lb"/>
柱擎空高圍屏障天翠尖分筆格巧稜削劍鋒利海螺<pc n="lb"/>
爭獻新玉笋並呈瑞重巖垂萬象深洞容百騎河變梁<pc n="lb"/>
猶存關徙門未閟還多怪異狀物類無可譬石罅㵼寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
泉清響更幽致丹青筆雖妙圖畫良不易想當開闢時<pc n="lb"/>
清濁各奠位精華妙凝結旁礴隠深粹洪水滔天流壅<pc n="lb"/>
土日消墜巋然不可動㕘雜如布置儒先歴覽多載籍<pc n="lb"/>
有題識仙都鴈蕩景角勝須在次始知寰中山竒絶更<pc n="lb"/>
無二所惜在荒逺世人少瞻視我慚本書生承乏當閫<pc n="lb"/>
寄提兵靖百越黽勉幸成事性愛山水遊羈絆弗能遂<pc n="lb"/>
故兹佳勝境六載始一至駭目驚心神欲去還黙記豈<pc n="lb"/>
徒玩物理亦欲長仁智况逢休明時徳化廣漸被九州<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
安耕鑿四海息烽燧乘閒此遊觀冠葢總賢使相與片<pc n="lb"/>
時樂感激知所自走筆題新詩磨厓刻深字非追浯溪<pc n="lb"/>
頌聊補桂林志<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知止為鄉人陸仲璣題<pc n="lb"/>
我嘗戒盛滿深恐近危辱因之號知菴恒警知止足陸<pc n="lb"/>
生江湖士何苦志亦篤生嘗從我游我識此心曲世業<pc n="lb"/>
甘自守分外非所欲茍求若臨淵却歩如執玉好禮極<pc n="lb"/>
清致親賢異流俗保終誠徳人煩生尚加勗<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成化七年秋八月自梧州出巡至平樂歴諸險灘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憫舟子勞甚感嘆有作手書于郡學示知音者<pc n="lb"/>
樓船發蒼梧江水何湯湯清灣不時轉石灘險非常顯<pc n="lb"/>
伏羅虎兕㕘錯森劍鋩砰轟地出雷沸騰釜揚湯夾岸<pc n="lb"/>
山壁立澗谷縁其傍深陡力難為無路兼無梁引纜既<pc n="lb"/>
弗能操槳亦有妨篙師極力進羣呌如發狂道甫逾半<pc n="lb"/>
千灘數百十長繼旬始能達疲憊已莫當雇直僅足食<pc n="lb"/>
曷有贏餘粮所幸得無虞勞損不自傷長江有巨賈連<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
舟竪危檣開帆趂好風破浪飛汪洋無煩役心力倐至<pc n="lb"/>
千里疆得售重利還里閭誇富强一時或不戒傾摧見<pc n="lb"/>
災殃乃知覆載間人事誠𦕈茫淹速雖靡同夷險未易<pc n="lb"/>
量因之發警悟省已益不遑盡瘁固所甘幸致非所望<pc n="lb"/>
循理聽自然終始永弗忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道崇徳將走謝夏大理掣肘興闌中止<hi>甲午十月九日也</hi>
                    <pc n="lb"/>
别去忽五月悠悠勞我情相望纔咫尺何如難合并推<pc n="lb"/>
窗看明月月落參已横公事未易了悵然憶平生<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
感君極愛我新句累百言一筆不茍簡兼之叙寒暄當<pc n="lb"/>
宁眷老成相將入詞垣為草嚇蠻書壯觀顏平原<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="33b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>襄毅文集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>韓雍<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題簡菴王先生折桂圖<pc n="lb"/>
團團明月夜漏長森森仙桂秋風涼碧玉枝搖兔窟影<pc n="lb"/>
黄金花噴龍涎香廣陽先生志勤苦豪氣直接清虚府<pc n="lb"/>
讀書養就郗詵才成名不用吳剛斧青雲繞足躡丹梯<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
聳身平步非攀躋一枝月裏手親折百人榜上名髙題<pc n="lb"/>
歸来天香滿衫袖簫鼓懽迎絢晴晝故園桑梓増餘光<pc n="lb"/>
泮水菁莪誇獨秀有如滄溟起鯤鵬乘風簸浪争騫騰<pc n="lb"/>
扶搖萬里一翅力喧啾百鳥知誰能又如渥洼産騏驥<pc n="lb"/>
逐電排空難控制康莊千里一日程齷齪駑駘甘自棄<pc n="lb"/>
亨衢發軔從此通明年挟筞逰南宫瓊林深處春如海<pc n="lb"/>
一枝還折狀元紅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>愛葵為姚御史鵬題<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
古聞御史臺名蘭又聞御史臺列栢文章御史獨愛葵<pc n="lb"/>
豈愛葵花好顔色臺端五月花正濃繞堦淺白兼深紅<pc n="lb"/>
太陽行空轉傾向花心正與吾心同吾心愛君亦忠赤<pc n="lb"/>
欲格君心輔君徳激揚繩糾皆為君誓比葵花恒向日<pc n="lb"/>
朂哉御史殫厥心栽培此花永規箴花有枯榮性無改<pc n="lb"/>
莫愁花老風霜侵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題湖口下鐘嵒白雲亭<pc n="lb"/>
山僧鑿開白雲根因之作成白雲亭亭中白雲掃不盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
朝朝暮暮飛㝠㝠昔曽飛向金陵郭映水搖城動髙作<pc n="lb"/>
又曽飛到黄鶴樓載却仙人入寥廓于今亭畔雲常籠<pc n="lb"/>
登臨便覺騰雲中天風一吹忽飄散頃刻變化如神工<pc n="lb"/>
當窓獻瑞成五色直上青霄捧紅日出户從龍作霖雨<pc n="lb"/>
四海蒼生被膏澤雲兮雲兮爾誠竒見爾使我増歔欷<pc n="lb"/>
未能乘爾帝鄉去又空望爾吳東飛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慰同寅余公喪子<pc n="lb"/>
昔有東門吳子死無憂情又有卜子夏哭子乃喪明古<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
人失子同切已哭與無憂不相比千載斯文較是非東<pc n="lb"/>
門知命卜昧理君家翩翩好鳯毛一朝徑赴瓊樓招雙<pc n="lb"/>
親哭子兄哭弟滿堂淚雨長悲號人生百年如夢覺此<pc n="lb"/>
身朝夕亦難料三槐五桂終塵灰子女存亡何足道君<pc n="lb"/>
方與國為棟梁莫因無益空毁傷且與故人同一醉明<pc n="lb"/>
遣𤣥夫問蒼蒼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九鶿圗為孟儀賓題<pc n="lb"/>
有鳥有鳥名舂鉏霜衣雪髮形清癯閒心只與鷗鳥伴<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
野趣不受樊籠拘恍如少府池邊立又似吳王鼓中出<pc n="lb"/>
羣聚應憐芳草青孤飛㸃破空山碧國賓儒雅能得師<pc n="lb"/>
平生方寸無邪思宣尼大訓寓此圖攜來索我題新詩<pc n="lb"/>
李杜雍陶音已絶我欲題詩愧才劣但願取彼霜衣製<pc n="lb"/>
羽扇一揮掃除四海蒼生熱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪少卿李公因送予至小箬郵亭賦此贈别<pc n="lb"/>
平生懶與俗士交下視權貴如秋毫羨君文章冠天下<pc n="lb"/>
急流勇退人尤高聮芳况有難兄在隠徳香名重當代<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
林下優㳺日唱酬新詩還駕蘇黄派慚予淺薄無治功<pc n="lb"/>
質疑問道期相從却憐聚散若風絮三載始得重相逢<pc n="lb"/>
郵亭别君一杯酒企仰髙風重回首後夜風清月白時<pc n="lb"/>
君卧空山我奔走<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送蘭菴先生至常山臨别情不能禁歌以洩之<pc n="lb"/>
常山山頭秋月明常山渡頭秋水深行人欲别不忍别<pc n="lb"/>
兩意各忍無限情憶在灤河折楊栁三載相思百年乆<pc n="lb"/>
客中懽㑹能幾時何事匆匆又分手平生最感恩義深<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
年来赤膽懐君親攀留無計隨不去惟有水月如吾心<pc n="lb"/>
吾心如水日東注逺送行舟浙西去又如夜月光隨人<pc n="lb"/>
常照行人獨眠處行過吳門上金鑾煩報平安對素餐<pc n="lb"/>
此心未遂忠孝願因别雙淚何能乾明朝兩棹分江浙<pc n="lb"/>
愁向水邊看孤月相親未擬情不禁且須痛飲醉時别<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡文選葡萄為戴主事珤題<pc n="lb"/>
貳師將軍破西域佳種傳来滿中國上林苑裏栽更多<pc n="lb"/>
銓曹遺老曽親食愛兹品味珍且長朝回墨灑雲烟香<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
盤柯蔓衍交宻葉結實磊落垂濃光恍如青油帳幙攅<pc n="lb"/>
翠羽又如黒水晶珠貫金縷清宵凝露墜龍鬚白晝騰<pc n="lb"/>
霜籠馬乳戴君得之拱璧同求題愧我非詩翁解酲不<pc n="lb"/>
羨魏文帝奉母空懐陳侍中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六月十三日徳興道中苦熱小憩林下偶成<pc n="lb"/>
髙堂廣厦六月寒我雖逸居憂素餐炎風烈日道路難<pc n="lb"/>
我雖驅馳心始安却憐僕夫力已殫流漿滿背何曽乾<pc n="lb"/>
馬頭紅塵滚雕鞍四蹄汗血尤汎瀾使我目覩心悲酸<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
停車解轡聊盤桓九州無人服氷丸蒼生多少顔無懽<pc n="lb"/>
我欲大布雲陰寛吁嗟不能生羽翰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶僃倭翁都督<pc n="lb"/>
偉哉將軍翁繼武智勇元非衆人伍指麾陣勢風雲生<pc n="lb"/>
笑談兵法虹霓吐寳刀曽斬滇池蛟琱弓慣射隂山虎<pc n="lb"/>
出鎮聲華已絶倫閒居禮度尤追古輕裘緩帯羊都督<pc n="lb"/>
雅歌投壺祭征虜帳前列校總歸心海外諸夷誰敢侮<pc n="lb"/>
斥堠乆斷狼烟飛望洋不見鯨波舞畏威奸宄盡歛跡<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
向化黎元皆按堵聖主封功下丹詔將軍進爵垂朱組<pc n="lb"/>
方今萬國固悉臣猶有四夷須鎮撫還期明堂領節鉞<pc n="lb"/>
坐向邉陲立旗鼓誓使天驕不敢窺報功定見分茅土<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖口阻風撥悶<pc n="lb"/>
江頭日日南風惡上下風帆總深泊行人欲渡未能渡<pc n="lb"/>
獨倚蓬窗嘆蕭索寄語行人且放懐樽中有酒還須酌<pc n="lb"/>
行止從来悉在天清閒真是浮生樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題雪景贈陳雪軒南歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
凍雲茫茫天一色六出花飛繞天白山間林下無人蹤<pc n="lb"/>
草堂獨卧江南客客迺文範先生之賢孫養髙樂道居<pc n="lb"/>
衡門閑軒掃榻曲肱卧左圗右史恒討論門前大雪隨<pc n="lb"/>
風颺嚴寒不入芙蓉帳斜擁青綾足晏然逰神已在羲<pc n="lb"/>
皇上披襟起望雙目開乾坤萬里無纎埃清光正與素<pc n="lb"/>
心合以雪名軒心快哉雪軒雪軒世事不足道山林之<pc n="lb"/>
下風光好僵卧休如袁邵公迎賓須似王元寳何當歸<pc n="lb"/>
棹剡溪船登爾髙軒掃取烹茶一傾倒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉子鍾郎中嶰谷秋風竹為吳郎中題<pc n="lb"/>
大夏之西沅渝之陰有地名嶰谷産竹成修林蒼厓每<pc n="lb"/>
見綠雲起白日不受紅塵侵七月八月風森森翠鸞飛<pc n="lb"/>
舞青蚪吟瀛洲仙子振環珮商山隠者鳴瑤琴行看最<pc n="lb"/>
能逺清聴入坐便可消煩襟比來此景不易得宦途渇<pc n="lb"/>
想塵生心吳君早年登要津此君風節素所歆東平才<pc n="lb"/>
子善揮灑筆端造化留情深欲君寳此如南金作官視<pc n="lb"/>
此為規箴此君終當遇伶倫取之共和簫韶音<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鄉友李原善南還<pc n="lb"/>
客裏思鄉正惆悵故人忽自鄉山來入門相見驚且喜<pc n="lb"/>
便問何日離蘇臺來時老親曽否見容顔比舊誰强健<pc n="lb"/>
小弟真能養志無交㳺孰肯常相念君言親健思我歸<pc n="lb"/>
難弟孝養真無違鄉閭月旦論人物數我情好而今稀<pc n="lb"/>
我聞君言淚如注旋開書屋留君住悲盡懽生索酒来<pc n="lb"/>
與君痛飲愁君去可憐住此未經旬鸎花看遍皇都春<pc n="lb"/>
促裝南行留不得題詩送别偏傷神故鄉到日春應盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
髙堂煩報平安信鄉人問我情何如夢繞江南幾多恨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>凱還圖為總兵官彰武伯楊公題<pc n="lb"/>
楊將軍不易得虎頭燕頷脩髯黒河目龜文神氣赤三<pc n="lb"/>
光五岳儲精華生與皇家為柱石少事世父潁國武襄<pc n="lb"/>
公六韜三略皆精通手提百斤武庫㦸臂挽三石烏號<pc n="lb"/>
弓有時射獵馳沙漠千萬人中顯英略南山白額赤手<pc n="lb"/>
擒雲裏雙鵰應弦落有時䇿馬出寨逰殺氣凛凛横高<pc n="lb"/>
秋健兒望風不敢敵揮刀追斬單于頭弱冠登庸起聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
望每向行營䕶天仗艱危時復展竒謀上谷登壇為副<pc n="lb"/>
將彼敵違天常西夏為奸驕將軍往節度一道人歌謠<pc n="lb"/>
犬羊貪心猶未已舉國入冦平時比揮兵鏖戰却敗奔<pc n="lb"/>
躍馬窮追數千里僵屍彌山血成川盡驅駞馬欣凱還<pc n="lb"/>
獻俘奏捷天子喜報功遣使來窮邉賜賚便蕃未能數<pc n="lb"/>
更進勳階錫茅土𤣥冠幾度加貂蟬金印三臺伏螭虎<pc n="lb"/>
殘敵膽破夜自驚脫身北走無留停雲中長驅肆刼掠<pc n="lb"/>
守臣安得逃天刑宵旰勤民深軫念在廷元老咨詢遍<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
堪兹重寄惟將軍召對文華隆寵眷尚衣出龍錦寳蔵<pc n="lb"/>
分南金大官珍羞羅良醖清香斟白麻黄麻頒紫禁將<pc n="lb"/>
軍重佩征西印受降城中百萬家家家喜得賢方鎮彼敵<pc n="lb"/>
蜂屯近邉烽僣志猶欲窺南東將軍伏兵守要害聞風<pc n="lb"/>
逺遁穹廬空塞垣不見狼烟起従此三邉甲兵洗聖主<pc n="lb"/>
端無西顧憂萬里長城真可擬畫工模冩奏凱歸據鞍<pc n="lb"/>
顧盼多風威山川草木動華彩旌旗戈甲生光輝君不<pc n="lb"/>
見車騎將軍趙充國金城方略平羗賊振旅旋師報匪輕<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
麒麟髙閣圖容色又不見大樹將軍馮公孫大破赤眉<pc n="lb"/>
定三秦中興偉蹟不可泯南宫雲臺冩其真將軍勲名<pc n="lb"/>
不在古人下雲臺麟閣終須畫此畫亦須寳蔵之後人<pc n="lb"/>
一覩千金價<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏太常竹為琴川錢允言題<pc n="lb"/>
坡翁作古人老可已陳迹誰言古今人才能不相及偉<pc n="lb"/>
哉太常人中英筆端造化何其精傳得聲名滿天下世<pc n="lb"/>
人翻視文蘇輕琴川隠君天下士讀盡詩書不求仕髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
節清風似此君太常冩贈非無意家蔵此君三十年隠<pc n="lb"/>
君雖休子能傳傳来亦有父風節攜此索我題詩篇袁<pc n="lb"/>
丹陽王子猷為愛此君名聲流君家父子徳與此君侔<pc n="lb"/>
我為作詩傳千秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天順已夘端午節賜逰後山觀走解有作<pc n="lb"/>
六龍飛天天下覩皇度神威誰敢侮太平時節不忘危<pc n="lb"/>
毎值良辰猶講武五月五日時雨晴綵雲縹緲祥風輕<pc n="lb"/>
萬嵗山前闢馳道千騎萬騎皆長鳴翠華南来此中駐<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
詔許元臣同侍衛嵩呼拜罷玉笋齊馬上武夫争獻藝<pc n="lb"/>
雙雙立在雕鞍行馬馳人似康莊平背旗手㦸影不側<pc n="lb"/>
肩水頂火盆無傾畫角齊吹金鼓震發喊聲停出竒陣<pc n="lb"/>
飛鎗烟過如電驚流砲星馳若雷迅一人騙躍三馬過<pc n="lb"/>
兩人扶抱一馬䭾馬中一老傍四少鍾南進士降羣魔<pc n="lb"/>
雙馳上下如相翮相㕘換馬如相戹倐然抰取一人過<pc n="lb"/>
諸葛武侯擒孟獲倒身腹底穿周遭老蛟捲樹翻洪濤<pc n="lb"/>
折腰斜従項下過下嵒猛虎聲咆哮有時蔵身在金鐙<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
有時控馳若驂乘有時倒立雙足擎有時偃仰四肢定<pc n="lb"/>
羣馬出獵争騰驤馬䭾獅豹皆人妝饑鷹一掣墮鵰鶚<pc n="lb"/>
良犬纔縦空豺狼輕便巧捷紛紜去險狀難名亦難記<pc n="lb"/>
軍中用此出前鋒斬將搴旗孰能禦平生肉眼未得觀<pc n="lb"/>
觀此盛事人人懽總誇一時扈従樂更美千載遭逢難<pc n="lb"/>
侍臣拜謝天顔喜大官賜燕聞天語御爐香裊簫韶喧<pc n="lb"/>
龍馭徐行仙仗起侍臣步入文華南髙筵廣席陳肥甘<pc n="lb"/>
黄封御酒味香冽中官諭勸皆沈酣君臣同逰皇祖誥<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
與民偕樂聖王道我皇祖述且憲章恩徳如天孰能報<pc n="lb"/>
小臣有幸逢明時寸心感激深懐思譾才不作長楊賦<pc n="lb"/>
微誠欲獻巻阿詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送錦衣焦公子廷用還京師<pc n="lb"/>
霜風初收天氣寒長江萬里無波瀾江亭執手一盃酒<pc n="lb"/>
送君解纜歸長安長安迢迢望親舍尊翁作官美聲價<pc n="lb"/>
錦衣日侍鳳池頭寵眷雖隆心愈下君承家廷訓雅有<pc n="lb"/>
文武才殺取賊奴受封賞峩冠博帶何榮哉昨來覽勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
逰江浙吟盡西湖好風月匆匆又復趣行裝應念親庭<pc n="lb"/>
乆違别丈夫有志報君親世人未必知之真他年勲名<pc n="lb"/>
滿天下始信江湖亦有人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洞庭君山歌和趙總戎韻<pc n="lb"/>
使君統師征不庭長江萬里飛揚舲重湖縹緲接紫𡨕<pc n="lb"/>
風帆遙度一飯經船頭擊鼓如震霆黿鼉蛟龍皆隠形<pc n="lb"/>
君山有樹髙亭亭匠石不敢加斧釘就中巖穴雖岭巆<pc n="lb"/>
隠約巨浸如一星湘君之祠列宫庭靈異似若司南溟<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
長鯨能容李白騎仙槎曽説張騫乘東南形勝莫與比<pc n="lb"/>
欲通道路無五丁乃知元氣自涵蓄潤澤何假行雨缾<pc n="lb"/>
使君雅志凌空青睨視泰華如枕屏清風與明月相招<pc n="lb"/>
時入船窗櫺衆人昏昏君獨醒欲將丹衷荅皇扄腰間<pc n="lb"/>
三尺真青萍辟兵不用丸飛螢渇思整頓海宇澄乃今<pc n="lb"/>
長驅掃膻腥將星昨夜光晶熒凱歌指日在耳聴兹辰<pc n="lb"/>
共泊長沙汀萬馬不嘶風清泠知君此行不少停直指<pc n="lb"/>
南服宣威靈瞬息嶺海皆清寜相期同躡鸞鳳翎慎固<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
九有如郊坰保我皇圖億萬齡與君相守嵗寒盟令人<pc n="lb"/>
千秋萬嵗仰徳馨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙總戎見惠巨鯿酬之以詩<pc n="lb"/>
縮項鯿魚味最珍長江六月尤難得波濤洶湧風力勁<pc n="lb"/>
漁人舉網空費力元戎統師百萬行秋毫無犯嚴戒飭<pc n="lb"/>
庖㕑空虚河伯知故遣嘉魚助鮮食我曹忝陪旌斾行<pc n="lb"/>
此味從來不曽識元戎馳賜捧玉盤烹來大嚼深感激<pc n="lb"/>
吁嗟此物成百頭真乃神靈來効職威聲從此收南邦<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
蜂屯蟻聚休言賊草草題詩謝來意紙短情長苦相逼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙總戎和前作見贈再次韻奉酬<pc n="lb"/>
世人淺見多相忌丈夫意氣自相得卓哉征夷真丈夫<pc n="lb"/>
世人誰敢較才力天子臨軒親授斧一日兵戎盡修飭<pc n="lb"/>
所期代天行王誅豈但解衣更推食舳艫百萬長江来<pc n="lb"/>
走卒兒童總能識指揮三軍陳大義日日惟將忠義激<pc n="lb"/>
三軍感奮若貔虎誰不深思効臣職馬援須標銅柱功<pc n="lb"/>
晉公豈縱淮西賊金貂玉蟬公莫辭丈夫從来富貴逼<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望衡嶽有感兼懐伯顒心友偶成鄙詩千里寄意<pc n="lb"/>
我嘗持節巡塞北北嶽常山瞻峻極我今提兵征嶺南<pc n="lb"/>
南嶽衡山見竒特衡山竒特在目前三峯曉霽無嵐烟<pc n="lb"/>
幾朶芙蓉浸空碧一條白練飛流泉峻極常山今想像<pc n="lb"/>
彷彿危峰四千丈髙鳥難侵絶頂飛古松特出層雲上<pc n="lb"/>
常山在天北衡山在天南南北相望幾萬里十年走馬<pc n="lb"/>
無停驂客中念此愁懐起呼酒髙歌却還喜丈夫有志<pc n="lb"/>
在四方飽食閒居我深恥知心之友松雪翁髙懐雅量<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
與我同黄堂暫屈且寛慰扶搖萬里須天風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄伯顒通政司趙參議<pc n="lb"/>
與君少同窗仕也復同朝朝行一日不相見左顧右盼<pc n="lb"/>
心無聊有時往還坐書閣夜雨燈前動春酌有時聮轡<pc n="lb"/>
看西山載酒攜琴恣逰樂于今各在天一方經年相望<pc n="lb"/>
如參商君雖未起得閒適我却任重心憂惶我憂惶君<pc n="lb"/>
閒適且各相期慎眠食鶯花爛熳皇都春遲我歸来與<pc n="lb"/>
君樂無極<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>師次永州乆雨祈晴有感贈趙征夷<pc n="lb"/>
君不見貳師將軍伐西域拔刀刺山泉湧出又不見虞<pc n="lb"/>
公欲與夏人戰長劒一指停西日乃知人有忠誠心后<pc n="lb"/>
土皇天相終吉桓桓將軍趙征夷文才武略當世稀昨<pc n="lb"/>
承簡命佩金印貔貅百萬生光輝南来次師湘口㟁驟<pc n="lb"/>
雨連旬江水泛洪濤汹湧欲渡難泊舟雖驚總無患先<pc n="lb"/>
鋒卜吉將啓行驟雨不息疑羣情將軍拜天訴忠悃雲<pc n="lb"/>
開雨歇天清明旌旗映山谷鼓吹喧江灘將軍倚樓看<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
解纜順流西下無狂瀾軍中感嘆稱稀有父老懽呼如<pc n="lb"/>
一口兩廣三苗不足平百蠻重譯須奔走吁嗟此雨晴<pc n="lb"/>
其事非偶然皇天厭禍亂助我解倒懸此雨驟於十日<pc n="lb"/>
前泝流難上江灘船此雨驟於十日後行營水浸徒流<pc n="lb"/>
連雨驟我休兵雨晴我耀武天意人心總和順㑹看一<pc n="lb"/>
鼓成功報明主<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平斷藤峽詩<pc n="lb"/>
人言斷藤峽險峻天下少我視斷藤峡培塿一拳小蜂<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
屯蟻聚千萬家跣足蓬頭盡猺獠數十年来肆猖獗三<pc n="lb"/>
廣生民苦騷擾五征不克勢益張處處孤城未能保聖<pc n="lb"/>
皇當天赫然怒選將提兵奉天討内外羣公總豪傑百<pc n="lb"/>
萬精兵䧺矯矯共言困守非良圖必欲長驅且深搗雷<pc n="lb"/>
霆砰訇鬼神怒幾日羣山盡傾倒百鍊鋼刀破新竹萬<pc n="lb"/>
里長風振枯槁巖居穴處皆蕩焚瘴霧蠻煙都汛掃積<pc n="lb"/>
屍如山血如川誅夷只許留襁褓兔竄狐奔網羅宻我<pc n="lb"/>
軍追戮如芟草大藤根株悉已斷五嶺封疆真再造振<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
旅班師歸栁營黄童白叟迎遮道自言固望来蘇乆不<pc n="lb"/>
圖便見成功早從今水陸是通衢來去行人免迂遶有<pc n="lb"/>
田可耕山可樵共享承平永安好聖皇睿算天助順羣<pc n="lb"/>
公整頓南荒了豐功偉績萬古傳附驥成名愧臺老<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送少司徒薛公還京師<pc n="lb"/>
海珠寺前一杯酒送君奏凱還京師君還京師我獨留<pc n="lb"/>
執手不忍遽别離與君一載同相處君總芻粮我軍旅<pc n="lb"/>
同心戮力功已成共羨君才世無比積粮如山帛如丘<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
千金重賞先伐謀人言不殊蕭相國我道更勝張留侯<pc n="lb"/>
平生節操清如許秋月氷壺真可擬蕭索行囊薏苡空<pc n="lb"/>
惟有圖書為伴侣海風飄飄瘴雨收乘潮解纜不可留<pc n="lb"/>
揚揚意氣長嘯去道傍人羨如仙舟髙秋入見天顔喜<pc n="lb"/>
太常儘把竒勛紀三台八座定無疑從此皇恩常眷倚<pc n="lb"/>
丈夫報國思致身江湖廟堂同此心君去我留不須論<pc n="lb"/>
要取芳名冠古今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送主事謝芳<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
戍邊蕃將逺移家勞君將命来天涯天涯瘴癘人共惡<pc n="lb"/>
君来不見興咨嗟君才落落人中傑不學時人附炎熱<pc n="lb"/>
作官自是有賢名奉使尤能守清節匆匆聚首便趣裝<pc n="lb"/>
畫船撾鼓辭五羊滇陽峽裏夜可渡紅梅闗上秋空防<pc n="lb"/>
太平氣象君都見莫似常年浪兢戰且須逰覽錦衣鄉<pc n="lb"/>
還應歸奏金鑾殿殿頭元老多故人相見為我道情真<pc n="lb"/>
譾才不堪勝重寄只願歸老江湖濱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈趙征夷凱還京師<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
桓桓將軍趙征夷人中豪傑軍中師一朝拜命佩金印<pc n="lb"/>
提兵百萬來邊陲邊陲蠻夷流毒乆保險為巢争死守<pc n="lb"/>
將軍奮甲獨先登百萬雄兵誰敢後陣前號令雷風奔<pc n="lb"/>
日色晝暝天為昏馬蹄濺乾茘江水劔鋒斫斷藤山根<pc n="lb"/>
兎竄狐奔彌百越網羅處處無疎缺坐看羣醜盡成灰<pc n="lb"/>
萬里妖氛一時滅將軍振旅歸栁營黄童白叟皆懽迎<pc n="lb"/>
自言生長亂離乆不圖便見時承平人言將軍有神力<pc n="lb"/>
殺氣稜稜厭羣賊賊中遙望畏如神狄青銅面何須飾<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
藤山磨厓紀厥功賊黨不敢窺其中從兹兩廣正疆界<pc n="lb"/>
馬援銅柱翻成空將軍偉烈超今古馬援狄青何足數<pc n="lb"/>
聖主纔無南顧憂錫封定見分茅土賛軍臺老不知兵<pc n="lb"/>
却喜心同見功成題詩送君凱還去天涯萬里難為情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成化三年春予駐師梧江之滸截竹為杙以障土堦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未幾竹復生者三十有三本枝葉茂宻森森可愛從<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事諸君為予作亭題曰瑞竹予因作詩紀之<pc n="lb"/>
此君之性難移植移植從來皆有術子美曽言臘月栽<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
廷堅亦説須辰日醉迷之日移更嘉非時鮮得抽萌芽<pc n="lb"/>
如何斧斤斫斷挿江滸又見枝葉生枯槎化工生物非<pc n="lb"/>
無為異物非妖即為瑞此君素有君子操草木之妖難<pc n="lb"/>
比類天兵煌煌南越平邊民垂死皆更生江湖必有棄<pc n="lb"/>
置君子起相與戮力匡文明坤軸氣盡回天心真厭亂<pc n="lb"/>
生賢濟民兆已彰不信百蠻猶敢叛君不見廣陵芍藥<pc n="lb"/>
金帶圍世無此種人稱希嘉祐諸賢應兆起太平勳業<pc n="lb"/>
流光輝作詩示我同心人世間有事皆可為鞠躬盡瘁<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
荅明主勿俾前賢専美於當時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋文㑹為朱揮使昆仲題<pc n="lb"/>
天風吹開萬里雲一輪華月秋平分朱家昆仲設尊俎<pc n="lb"/>
滿堂賓客皆斯文斯文濟濟多才傑握手登堂先看月<pc n="lb"/>
髙捲珠簾問月明何不常圓有時缺盈虚消長理自然<pc n="lb"/>
月雖不言心已傳且將美酒勸賓客請客為我題詩篇<pc n="lb"/>
須臾酒酣興如渇長篇短篇任批抺還疑風月寫不盡<pc n="lb"/>
遍謁儒紳請題跋南樓老子興亦濃却恨年年在客中<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
行將歸老葑溪上與爾中秋文㑹同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁御史二親雙夀詩<pc n="lb"/>
廣平太守人中豪芳年發軔由地曹功成名遂身早退<pc n="lb"/>
清風凛凛何其髙厥配宜人善為母雍肅齊家化鄉土<pc n="lb"/>
偕老東平晝錦堂過古希年纔四五黄金作帶横緋袍<pc n="lb"/>
明珠裂冠攅翠毛雙雙鶴髪對晩景共誇曽荷鸞書褒<pc n="lb"/>
膝前令子廟廊器豸繡為衣頻奉使賸有清名榮及親<pc n="lb"/>
便道還鄉慰親志玉缸春酒葡萄香駞峰鳳髓華筵張<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
繡綵當筵共稱夀泰山曄曄共輝光望泰山祝親夀推<pc n="lb"/>
恩指日定加封夀與泰山同永乆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與馮憲副朱揮使昆仲逰東禪<pc n="lb"/>
幽懐不能遣與客逰東禪東禪景何如繚繞水竹籠雲<pc n="lb"/>
烟東堂長老號玉田精彩矍鑠神氣全怱聞門外車馬<pc n="lb"/>
聲倒屣迎我忻忻然自言門巷好杉樹親手栽植今參<pc n="lb"/>
天登堂坐我蒲團上妙香香茗時時傳喚来髙徒聰上<pc n="lb"/>
人頤指氣使勤周旋須臾開筵列尊俎款留甚覺心誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
䖍英豪憲副天下士老成揮使人中賢更誇玉雪美公<pc n="lb"/>
子好詩好禮今無前攜得仙家施小童長歌大雅聲清<pc n="lb"/>
圓玉田歡感呼行者青天歌舞齊聮翩一派仙音衆側<pc n="lb"/>
耳重斟美酒烹肥鮮案頭石硯壓錦箋墨漿如膏筆如<pc n="lb"/>
椽諸僧羅拜不肯起闌門索我留詩篇君不見逺公結<pc n="lb"/>
社住白蓮一招靖節賢名傳又不見昌黎有書遺大顛<pc n="lb"/>
美譽烜赫埀千年愧我無能繼古作愛此光景徒流連<pc n="lb"/>
草草留題拂衣去何須更問三生緣<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪沈南齋東禪無聞上人方丈有作<pc n="lb"/>
昨曽訪東禪東禪方丈居西偏羣僧瑣瑣不足數但覺<pc n="lb"/>
玉田和尚賢今晨復訪東方丈無聞長老尤髙尚三寸<pc n="lb"/>
龎眉映雪顛純誠實有真僧相人言無聞世少雙一生<pc n="lb"/>
戒行如冰霜沾泥栁絮吹不動春風上下空顛狂南齋<pc n="lb"/>
詩伯常来住好詩好畫留無數促我題詩警衆僧衆僧<pc n="lb"/>
酣卧知何處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>橘杏雙清為儒醫傅澤民題<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
莫言蘇耽神漫説董奉仙惟我葑溪南國醫世稱賢以<pc n="lb"/>
醫名世三十載軒岐道術何精専開闔隂陽指間妙斡<pc n="lb"/>
旋造化心中𤣥回生起死已萬千何須橘葉吞清泉家<pc n="lb"/>
有恒産皆良田曽輸萬石周荒年天恩煌煌賜冠冕杏<pc n="lb"/>
林換谷名空傳琴川髙士感徳偏買橘買杏栽庭前綿<pc n="lb"/>
州太守作佳畫刑曹司務題長篇想當雨過碎錦錢結<pc n="lb"/>
實宛如紅蠟圓寒霜作威葉不變黄金萬顆纍纍然此<pc n="lb"/>
時此景清且美相對不覺塵煩蠲開芳樽列綺筵旋<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
烹肥時摘鮮東鄰西舍三五友日常醉倒林中眠何時<pc n="lb"/>
使我參其間我將世事祈蒼天疲癃殘疾誰能痊鰥寡<pc n="lb"/>
孤獨尤堪憐蘇董于今果未死招起授我神方全我將<pc n="lb"/>
以之逰八埏廣濟夭閼并顛連<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憶秋谷柬其髙徒陳紹禎<pc n="lb"/>
昔逰中吳第一山主山都紀張秋谷開門迎我車騎進<pc n="lb"/>
掃榻坐我林間屋我觀秋谷心休休仙風道骨非凡流<pc n="lb"/>
出岫孤雲裊晴晝倚天長劒凌清秋笑懐頓覺髙懐放<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
瀹茗焚香與酬唱時出瑤琴彈古音旋開碧瓮浮春釀<pc n="lb"/>
酒闌便與秋谷辭弟子羅拜皆仙姿就中獨見陳紹禎<pc n="lb"/>
風骨彷彿同其師别來十載今重訪秋谷仙蹤已長往<pc n="lb"/>
蒼松老桂尚依然撫景令人動遐想乘鸞乘鯉未可知<pc n="lb"/>
蛻形想似陳希夷還須夜夜望雲表恐有化鶴歸来時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仙舟詩為郭汝禎賦<pc n="lb"/>
郭君之舟新且美乍入真如洞房裏愛君兄弟義氣多<pc n="lb"/>
與君同泛吳淞水外臺豸繡名四方南隣金玉誇同鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
我弟亦是錦衣客開樽滿座生輝光臘雪初晴風力壯<pc n="lb"/>
逺山近山如玉障寒極翻疑酒力微情懽不覺詩懐放<pc n="lb"/>
紅爐再擁銀燭燒勸酬已到夜寂寥東君猶自不滿意<pc n="lb"/>
宻戒舟子徐徐搖吳淞萬頃孤舟漾櫓聲搖月吳歌唱<pc n="lb"/>
彷彿陶朱入五湖依稀博望来天上喧闐鼓吹歸渡頭<pc n="lb"/>
傍人嘆羨如仙逰煩君勉效郭林宗我名此舟為仙舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張僉憲永錫三考滿入京<pc n="lb"/>
我昔提兵征百蠻勞君筞馬来從事愧我雖無裴度才<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
愛君實有昌黎智獻謀獻䇿資戎機頤指諸將誰能違<pc n="lb"/>
須臾成功報天子捷書露布皆君揮君才落落人爭羨<pc n="lb"/>
况是臨戎曽督戰恩賞雖加秩未陞恨我東歸未能薦<pc n="lb"/>
我重拜命来天南為君滿去聊停驂一軍相顧皆嘆惜<pc n="lb"/>
廣人戀徳情何堪我聞無數攀留意已具民情訴天使<pc n="lb"/>
天使封章達聖聰廟堂虚位應専俟蒼蒼之天不負人<pc n="lb"/>
從來乆屈多大伸梅闗尊酒且别去相期聮步趨嚴宸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春江㑹别詩<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>天順八年春雍以兵部侍郎出為浙江參政時簡菴王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先生亦參政山東雍至徳州以書奉報而先生已東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>巡海上得報宵征追至濟寜及之留連數日送至魯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>橋驛揮淚而别未幾雍奉命復官都臺提兵征兩廣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>既平就留巡鎮而先生亦以内艱改湖廣不相見六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>載矣戎馬簿書之間憂勞萬狀頓成衰疾而於先生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恒懸懸焉去嵗雍以先人棄背得請歸守制嵗暮忽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>䝉恩詔進官復總督兩廣軍務兼理巡撫雍以服制<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<pc n="　"/>未終已上章辭免陞秩乞留終制勉就道以俟命適<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先生以使事入京回亦取道姑蘇遂得聮舟南行幾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二十日至鄱湖之鄔子驛即有南北之分感平生敎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道之恩義惜良㑹偶然之不乆而重仰先生平日守<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道聴命不隨時以希進而雍之取法亦少得焉不覺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浩然興發走筆成詩末復致期待之意者先生平日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與雍講明之素志非誇也酒酣解舟書以奉贈<pc n="lb"/>
相㑹纔幾時相違又明旦如何骨肉情恒有離别嘆昔<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
佐兵曹曽左遷道出齊魯心懸懸紫薇堂中驛騎發魯<pc n="lb"/>
橋追送皆潸然當時起拜南征命亦聞轉佐湖藩政百<pc n="lb"/>
萬王師勞指麾間濶多年已衰病歸来廬下心正哀誰<pc n="lb"/>
知恩詔從天来越南萬里總巡鎮兼權自愧非全才楊<pc n="lb"/>
栁初青梅始白旋整旗旄行計迫恰遇朝天騎從還聮<pc n="lb"/>
舟共作江南客翦燭聴夜雨推篷看春山宦途聚散三<pc n="lb"/>
十載無如此㑹多歡顔舟人忽報明朝别帆指西南分<pc n="lb"/>
楚越萬頃鄱湖不共逰虚負清風與明月明宵風月各<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
一方我懐恩義心茫茫且須今日盡杯酒壯心莫為離<pc n="lb"/>
情傷此心從来金石比附勢趨炎所深恥暗裏前程聴<pc n="lb"/>
自然舉世相知能有幾方今士論亦已公聖主側席思<pc n="lb"/>
英雄雲霄有日重相㑹圖報務欲輸精忠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同年王參議孟育從事軍中乆矣今陞左參政予與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>總鎮兩廣太監陳公總兵官平江伯陳公重其為人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而惜其去載酒餞行詩以華之<pc n="lb"/>
壬戌之春金榜開百五十人同日喜三十年来漸凋謝<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
落落晨星不多矣憐君素有氷蘖操作官乆淹甘自已<pc n="lb"/>
方今用賢尚恬退忽報喬遷向南鄙我聞滇南古夷地<pc n="lb"/>
皇明撫有非昔比君能治理如中州風俗應須變淳美<pc n="lb"/>
瘴烟初消天日明碧水丹山照金紫青油幕下行裝發<pc n="lb"/>
囊篋蕭條只圖史府僚諸老尚含情况我情懐曷能止<pc n="lb"/>
江亭一杯聊叙别浩浩長風布帆起到時若上五華山<pc n="lb"/>
東望傳書慰知己<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶南京大理寺卿夏公季爵致仕詩<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<pc n="　"/>公與雍登春榜同年仕同朝陞大理同寅辱公知愛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>迥異常輩而公之學識髙逺詞翰超絶雍心恱誠服<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者也公今功成名遂決然勇退而雍淺薄衰朽上章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乞歸未䝉俞允視公不能無愧焉因浩然感發作詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寄贈他日得從公逰吳山西湖之間始信予言之不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>妄也<pc n="lb"/>
與君同年最交契羨君才識超當世喜君辭老得還鄉<pc n="lb"/>
東望吳山促歸計想當正統壬戌春禮闈一見即相親<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
廷對作官有先後感君教益非常倫君才相是文章伯<pc n="lb"/>
㳺藝詞林聲烜赫灑翰真追王右軍作詩不讓陶彭澤<pc n="lb"/>
兩京棘寺當勞煩盡心讞獄人無寃戴胄忠清允執法<pc n="lb"/>
有功仁恕多平反昨来奉勑巡江右使節勤勞聲績茂<pc n="lb"/>
貪吏都除政一新疲民盡起懽如舊功成名遂思故鄉<pc n="lb"/>
明廷拜謁陳封章聖主憐君美風節賜君致仕歸錢塘<pc n="lb"/>
錢塘風景甲天下君歸逰樂増光價捲幔觀潮鎮海秋<pc n="lb"/>
扣舷歌月西湖夜我嘗逰宦歴覽頻鄉園况與湖山鄰<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
乞歸未遂懐我友不覺清淚沾衣巾君不聞造物由来<pc n="lb"/>
忌美名大名乆居良亦難所以越大夫扁舟五湖終不<pc n="lb"/>
還所以裴晉公詩酒晝夜窮相歡體天之道戒盈滿浮<pc n="lb"/>
名與我何相干煩君先報湖山知遲我歸去同盤桓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈錦衣鎮撫林君以善詩<pc n="lb"/>
人言林君寫生巧我言林君詞翰好名聞夷夏三十年<pc n="lb"/>
筆落人間比珍寳胷中造物如鬼神羣飛一掃皆逼真<pc n="lb"/>
景隨意到千萬態黄筌崔白安能倫興来走筆題佳句<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
三峽倒傾留不住電光爍爚蛟龍飛賈島張顛見猶懼<pc n="lb"/>
錦衣日侍蓬莱宫累朝寵遇誰能同大烹肥羊良醖酒<pc n="lb"/>
日日醉飽春風中却想家林别多載歸夢時時飛嶺海<pc n="lb"/>
聖主恩憐許蹔還粤南山水増光彩昨来相㑹五羊城<pc n="lb"/>
龎眉皓首神氣清盤空老鶴出塵表想應有訣修長生<pc n="lb"/>
古來一藝能名世况君衆善兼多藝髙名准擬流千年<pc n="lb"/>
遐算還看過百嵗君將赴召趨神京預作歌詩送君行<pc n="lb"/>
五雲縹緲一回首孤臣萬里難為情<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送宗器張方伯之浙江兼柬崇善劉方伯年况意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>見乎詞<pc n="lb"/>
瘴雲初收殘雨歇張君别我逰江浙平生壯志輕别離<pc n="lb"/>
為惜君才心鬱結君昔作官守四明我来浙省聞君名<pc n="lb"/>
紫薇堂上一相見識君真是人中英踰時我拜南征命<pc n="lb"/>
君亦来參廣藩政師行日費藉君多我得迅掃蠻烟浄<pc n="lb"/>
廣人被澤方歌謳浙人望治思未休一視同仁徇民願<pc n="lb"/>
進官移地君知不君才本是廟堂具歴試想應圖倚注<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
海内猶多事可為好竭精忠荅知遇同寅方伯我同年<pc n="lb"/>
十載不見心茫然丈夫志定㑹有合相期話舊五雲邊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶朱良徳夀五十<hi>正月十一日初度</hi>
                    <pc n="lb"/>
去嵗我當知命年朱君寄我慶夀篇今年朱君慶知命<pc n="lb"/>
越南萬里心惓惓豈無一尊酒可以奉夀筵暮雲春樹<pc n="lb"/>
空入望無由縮地慿書傳想當新正甫踰旬祥光瑞氣<pc n="lb"/>
騰吳天元宵尚隔三四日君家堂上燈先懸傾城人喜<pc n="lb"/>
初度好車馬雜沓來羣仙簪纓蹌蹌總名宦韋布楚楚<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
多英賢葢世文章列大軸驚人詩句堆華箋朱君見此深<pc n="lb"/>
感恱難兄友愛尤忻然自言我嘗逢此日我弟執禮心<pc n="lb"/>
誠䖍今辰景好客又好款留敢惜囊中錢大開天光雲<pc n="lb"/>
影亭長筵廣席羅芳鮮主翁勸客客酬主洞庭春酒来<pc n="lb"/>
如泉謾爇沈檀引飛鶴髙燒絳蠟催鳴絃歌悠揚舞蹁<pc n="lb"/>
躚蔵<graphic n="KR0848" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0848.png" mimeType="image/png"/>籌莫算分韻詩重聮捲簾笑看狐南星似覺瑞<pc n="lb"/>
彩光於前夀徴已見心益喜不惜醉倒先欹眠夜深酒<pc n="lb"/>
闌客散歸又報有客来相連送迎款洽累數日里閭誰<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
不稱君賢玉雪子賢比肩愛爾同氣心不偏友恭之義<pc n="lb"/>
能兩全髙風應使薄俗化芳譽嬴得儒紳憐安得天<pc n="lb"/>
下同此風坐看民俗如古先老我平生半遊宦毎逢初<pc n="lb"/>
度心悽然何當歸老葑溪頭與爾此日相周旋况爾昆<pc n="lb"/>
仲夀綿延方升之日方至川西嶺千秋不改色藍田百<pc n="lb"/>
世常生烟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>壬辰嵗午日與林錦衣飲於行臺喜雨堂林乘興為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>予揮扇面悵然有感書此贈之<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
憶在先朝逢午日萬嵗山前常扈蹕綵絲錦囊賜新扇<pc n="lb"/>
冩生都是林良筆鼎湖龍遊倐九年林君與我各一天<pc n="lb"/>
喜雨堂中忽聚首又逢午節皆泫然舊恩未報新恩疊<pc n="lb"/>
萬里炎荒戀丹闕須臾酒酣豪興起為我揮毫掃明月<pc n="lb"/>
吁嗟林君畫入神一筆真可當千金惟我得多永珍襲<pc n="lb"/>
君恩友誼千年心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五月十六日與林錦衣食茘支偶成<pc n="lb"/>
海邦茘支品多美絶美無如進奉子南人慣識已誇羨<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
北人初見尤驚喜剝開鷄卵玉滿苞嚼出瓊漿香濺齒<pc n="lb"/>
解酲消渴日千顆未許楊梅雪梨比憶昔永元天寳間<pc n="lb"/>
貢出西川與交趾十里五里一置堠人馬困頓多道死<pc n="lb"/>
此果得名想此時諷諌有詩載青史我朝列聖鑒往事<pc n="lb"/>
窮荒獻味皆禁止大庖九鼎羅八珍果核時新亦無此<pc n="lb"/>
我曹何幸得飽㗖念所從来感恩耳作詩寫贈知心人<pc n="lb"/>
無奈心馳天萬里<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送夏官郎中葉廷茂還京<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
葉君風儀何楚楚早嵗登科入樞府滄海明珠天下珍<pc n="lb"/>
丹山彩鳳人争覩才髙績最登大夫職方萬里時披圖<pc n="lb"/>
九伐簡書勞鉅筆軍國重事資嘉謨昨承簡命来南國<pc n="lb"/>
選送降胡助誅賊梁公雲起促歸心張翰風髙急行色<pc n="lb"/>
錦衣過鄉天已霜黄柑紫蠏薦夀觴受封雙親足怡恱<pc n="lb"/>
九峰山色増輝光却憶匡南曽聚首共泛鄱湖醉春酒<pc n="lb"/>
瞬息流光十八年君處清華我奔走蒼梧重㑹又别離<pc n="lb"/>
把酒話舊情難為廟廊虚位正相待好展經濟匡明時<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送平江陳總兵<pc n="lb"/>
偉哉偉哉陳將軍少年學武兼學文養成大才襲封爵<pc n="lb"/>
一出便見超同羣登壇小試萬人師克効勤勞守廉介<pc n="lb"/>
簡在宸衷任愈隆開府蒼梧膺大拜来臨百粤氣益充<pc n="lb"/>
號令所至皆成功蠻夷畏威不敢起始知世有真英雄<pc n="lb"/>
邇聞漕運法多弊况復河乾盤剝費積債年年無計償<pc n="lb"/>
貧軍狼狽空吁氣羣情却憶令祖翁當時開創河運通<pc n="lb"/>
將軍家法必有得逺期步武收功同廷臣聞此交章薦<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
仰荷聖聰専倚眷纔看徴詔下嶺南已動歡聲滿淮甸<pc n="lb"/>
人情望公大有為公行到日先何施掃除舊習正在已<pc n="lb"/>
講求良法須從宜樓船遙遙泛秋水明月流光照行李<pc n="lb"/>
道傍擁送千萬人誰不沾巾重稱美錦衣玉節過南京<pc n="lb"/>
旋除宿草拜先塋塋前有祠泣且告誓圖克肖延家聲<pc n="lb"/>
君不見蕭何闗中給饋餉元功位次先諸將又不見冦<pc n="lb"/>
恂河内轉運足丹青畫像雲臺上丈夫富貴何足言要<pc n="lb"/>
使中外慕風望<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題家藏夏仲昭竹<pc n="lb"/>
我昔乘驄按江右仲昭来作筠陽守當時寫竹獨擅名<pc n="lb"/>
自昔非人不輕授一朝趨拜容臺命南浦樓前適相覯<pc n="lb"/>
贈我朝陽舞鳳圗疑似簫韶九成奏家藏倐忽廿四載<pc n="lb"/>
素絹雖陳墨如舊兹晨拂拭懸素壁爛熳輝光動晴晝<pc n="lb"/>
千仭翔来覽徳輝九苞振起鋪文繡須臾颯颯起風雨<pc n="lb"/>
又似虞廷弄清味光價真追老可蹤聲華豈在坡翁後<pc n="lb"/>
公又已為泉下客白璧黄金亦難購老我題詩遺子孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
覩物思人淚沾袖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成化七年冬户部主事李君士美奉璽書清財賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於兩廣廉而有為嚴而不苛賢聲聞于朝即有員外<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>郎之擢君感激益勵凡兩廣二十郡之地冒暑雨衝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>瘴毒早夜兼程遍歴無遺所至人不敢干以私而搜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>剔奸蠧無能隠蔽繩之以法倉庾肅清亦未嘗執己<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>見以及非辜誠才徳兼優之君子可重也于其歸賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩送之兼致予意<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
嶺海窮冬變風色瘴烟㓕盡梅花白行臺日長羽書簡<pc n="lb"/>
載酒逺送朝天客客乃金曹粉署郎早登科甲隨班行<pc n="lb"/>
作官今已八九載共誇節操非尋常昨捧天書下南越<pc n="lb"/>
兩度嵗華猶未歇馬蹄踏遍瘴鄉雲所至無人敢私謁<pc n="lb"/>
千倉萬箱總較量寸絲尺縷無遺忘兩藩財賦清似水<pc n="lb"/>
英聲先已蜚巖廊聖明因此知才器特進一官員外置<pc n="lb"/>
逺大從今未可量好與皇家圖濟利國朝財賦取最寛<pc n="lb"/>
可堪水溢兼旱乾東南已嗟民力竭西北更苦供輸難<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
司徒年来亦難處左區右畫勞心緒君還有䇿莫憚言<pc n="lb"/>
報國須當以身許<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="35b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>襄毅文集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>韓雍<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀大司冦楊公二首<hi>四月二十九日</hi>
                    <pc n="lb"/>
身荷三朝寵官聯八座榮提兵不妄殺讞獄只求生龜<pc n="lb"/>
鶴應無筭熊羆定有徴賓筵多祝頌誰似故人情<pc n="lb"/>
當代推人物惟公獨占魁清才多禆益隂德乆栽培應<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
得明珠晚何妨白髮催佳辰隔千里無計勸霞杯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送吳布政致政還毘陵<pc n="lb"/>
盛滿心知足歸休志已伸樂天陪九老萊子慰雙親風<pc n="lb"/>
月開三徑山林見幾人西江有棠樹千載憶斯民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜訪李少卿回至蓮塘寺同宿次少陵韻二首<pc n="lb"/>
官道千山逈禪宫一徑幽故人逺相送邀我試同遊野<pc n="lb"/>
燒随明㓕空雲任去留老僧惟面壁不解利名愁<pc n="lb"/>
招提薄暮至夾道樹重重枝綴青猿果巢深白鶴松因<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
聞禪語秘頓使宦情慵清絶題詩處山寒雪滿峰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題齊氏族譜<hi>金都事求</hi>
                    <pc n="lb"/>
營丘宗法廢今喜子孫賢世系千年定親疎一本傳載<pc n="lb"/>
歌頍弁句不誦角弓篇珍重藏詩譜家聲繼鄭𤣥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈李伯顒下第<pc n="lb"/>
窮達皆由命愁顔且暫開君宜登此選天欲老其才舊<pc n="lb"/>
學還加勉初心慎莫灰東風雲路濶還擬占春魁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓成䂓御史<hi>以言事罷官</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
投簮拂袖還清望重於山舉世有公論知君無厚顔高<pc n="lb"/>
風今寂寞流水自潺湲千載看青史䑓臣第一班<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偶成<pc n="lb"/>
二旬登上第十載位都堂遭遇古來少感恩何日忘不<pc n="lb"/>
須論毁譽焉用卜行藏誓竭駑駘力終身報聖皇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酬德詩謝鄉友徐文輝以㒒書童見遺<pc n="lb"/>
與君交十載德義重雷陳分取文房㒒相資客路人隨<pc n="lb"/>
車春䕶節掃榻夜鋪茵愧乏瓊瑤報題詩播縉紳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山行即事有感二首寄李九川<pc n="lb"/>
逺涉登登路愁衝活活泥雲遮山脊斷雨助水聲淒村<pc n="lb"/>
火青烟濕林花翠霧迷誰憐宦遊客騘馬不停蹄<pc n="lb"/>
草暗原頭路花粘屐齒泥農家一村聚牧笛數聲淒旅<pc n="lb"/>
館時時盻鄉山望望迷東林有歸客恠底厭輪蹄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山家<pc n="lb"/>
級級山田畔農家住不移增茆苫破屋編竹補殘籬日<pc n="lb"/>
煖開蚕早雲深放犢遲年年了租稅免得吏人欺<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄梅貢士鼎<pc n="lb"/>
青春人共誇文彩玉無瑕筆掃龍蛇陣胷蟠錦繡車月<pc n="lb"/>
宫曽折桂杏苑擬探花遲爾雲霄上同心佐帝家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄陸尚文<pc n="lb"/>
東郭一尊酒西江千里程故人不可即孤客若為情秋<pc n="lb"/>
近天風厚時來羽翮輕扶搖九萬里洗耳聴蜚聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄秦以忠<pc n="lb"/>
宿别城東寺參商嵗月長天涯懐故舊客况最凄凉大<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
器晚方就寸隂今正忙西風動寥廓期爾快翺翔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿戈陽山家將明悵然兼憶李少卿二首<pc n="lb"/>
逺路倦行邁山家宿漸明催衣勤漏鼓聒枕亂鷄聲樹<pc n="lb"/>
杪搖風嚮簷頭溜雨鳴故鄉在何處展轉不勝情<pc n="lb"/>
達人林下卧春夢最分明不設重門險何須擊柝聲曲<pc n="lb"/>
肱如尺穏鼾鼻似雷鳴任爾朝慵起都無塵世情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄張維本隂陽官兼管毉學<pc n="lb"/>
殘雪江村曉維舟曾訪君顔華嗟乆别消息喜相聞步<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
野尋春藥登臺望夜氛此中有真樂應咲獨紛紛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀蕳菴王先生<pc n="lb"/>
中年増一筭八月慶初辰黄鶴山頭日紫薇堂上人恩<pc n="lb"/>
添江水逺香發桂枝新無限殷勤祝楚天南望頻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>項藎臣憲副曽與予同除廣東兹聞擢陜西憲使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄詩為賀<pc n="lb"/>
同捧外臺檄憐君獨滯留清才不可掩髙位豈須求馬<pc n="lb"/>
度函闗曉雲開華嶽秋相期守初志聯步鳯池頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瘡疾在告䝉恩命毉調治既痊入謝賦詩志感<pc n="lb"/>
移病閉閑門矜憐感至尊上毉調善藥衰疾去深根蒲<pc n="lb"/>
栁重榮日乾坤再造恩時平無可報空有赤心存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題邵真人畫贈唐廷璋<pc n="lb"/>
仙子冩山川風標自入𤣥草堂芳樹裏蕭寺碧雲邊釣<pc n="lb"/>
叟方移棹行人未息肩平生出塵想對此一凄然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛巳四月自大同宣府還朝議政五月八日陛辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>還鎮䝉恩賜酒飯賜鈔千貫且命中官諭㫖慰勉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦此志感<pc n="lb"/>
付託慚無效趨朝不自安恐干天憲重翻拜聖恩寛楮<pc n="lb"/>
幣來中使瓊筵出大官重還何以報惟有一心丹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過居庸<pc n="lb"/>
居庸天下險山勢入青蒼路轉羊賜曲溪分鴈尾長闗<pc n="lb"/>
門嚴虎豹烽堠禦豺狼願保藩屏固皇圖萬世昌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄袁州莫别駕伯顒<pc n="lb"/>
鳥外雲初净冝陽望眼舒故人乆相别佐郡近何如分<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
駕春行部休衙夜誦書仰山遺廟在希古莫躊躇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山翁<pc n="lb"/>
屋枕楚山麓門臨湘水濱樹深啼鳥亂網便得魚新塵<pc n="lb"/>
世無他慮閒居老此身悠悠倦行客轉盻慕斯人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為趙總兵題扇<pc n="lb"/>
握柄炎荒外三軍聴指麾良籌先已定多筭出還竒瘴<pc n="lb"/>
霧隨時掃清風到處吹題詩比勲徳無沗趙征夷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>示彭節歸任<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
辟爾逺從征賢勞重有聲馬前朝草檄幙下夜談兵奏<pc n="lb"/>
凱還鄉去迎親宰驛行中原若開府徴用更非輕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題三洲巖<hi>在徳慶</hi>
                    <pc n="lb"/>
開闢分元氣陶鎔属化工一拳平地上萬象太虛中感<pc n="lb"/>
古思羊祐脩真慕葛洪登臨動髙興長嘯海天空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鴻臚寺鄧主簿送安南使臣事竣還京師<pc n="lb"/>
相逢遽相别歸計憶神京百粤風塵淨孤舟日夜行逺<pc n="lb"/>
人空戀德老我不勝情道出吳門下煩君一寄聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送周漢章還吳<pc n="lb"/>
轅門一相見聲價重南金獻我平蠻䇿憐君為國心别<pc n="lb"/>
違還錦里崇報待綸音無限思鄉意題詩淚滿襟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜聞臺長李公總戎趙公同奉命出師遼東心同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>力同功成必矣寄鄙詩預申賀臆<pc n="lb"/>
愛我同臺長公清果獨賢立朝纔幾日出塞屢經年北<pc n="lb"/>
敵終顛覆東人解倒懸征夷又豪傑同擬上凌煙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈南海張行人㦸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
十載皇華使賢名動四方又乗司馬傳重過魏公鄉晝<pc n="lb"/>
錦添新彩寒梅發古香榮恩須補報莫遣嵗時荒<pc n="lb"/>
塞北曽相識越南今又逢如何兩蓬髩都未歇萍蹤對<pc n="lb"/>
酒心同感思鄉興獨濃無能了公事悵别意重重<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送駱司訓秩滿赴京<pc n="lb"/>
羨君司訓乆遺愛入人深已有成材效都無計利心離<pc n="lb"/>
筵歌白雪别淚湿青襟此去應遭遇春風聴好音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思親堂為吳縣主簿李京春題<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
椿凋萱尚茂遊子思難禁長望號天地如何分古今不<pc n="lb"/>
回觀化夢空負倚閭心惟有脩臣節榮親報亦深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽駱司訓乃尊易簡翁<pc n="lb"/>
易簡乆即世如何人共憐曽看太史傳又見令郎贒孝<pc n="lb"/>
行詞林頌書香泮水傳懸知無愧怍含笑入重泉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題致政張起韶太守雙雁圖<pc n="lb"/>
髙飛出上林旅立在江潯不戀稻粱羙自怡雲水深弋<pc n="lb"/>
人空逺慕野鳥謾相侵還看騰霄去春風聴好音<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟至南浦適親友袁州同知莫伯顒來考績既送<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>予至豐城書此贈别<pc n="lb"/>
良㑹不易得聯舟三日行喜君書上最與我叙離情循<pc n="lb"/>
吏真無忝交親預有榮明廷公論在看爾奮鵬程<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成化七年春二月十有八日余與總鎮太監陳公總<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兵官平江伯陳公視耀武揚威闗二公留欵慶林寺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寺前山坡之上其平如掌下臨長江旁列茂樹衆登<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>覽為之躍然喜勝地之偶得感二公之高情而慨念<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>時事遂及西師不覺浩然興發因作一詩書貽寺僧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同遊者㕘議王孟育馮文綱也<pc n="lb"/>
嚴關閱初遍下馬憇禪林樹覆連天幙泉鳴隔澗琴憂<pc n="lb"/>
民成老疾報國喜同心聞道西征急何時聴㨗音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝陳總兵送氈㡌<pc n="lb"/>
瘴鄉風力惡頭骨痛難禁新㡌勞君送髙情愛我深清<pc n="lb"/>
晨籠短髪暖氣温華簮感德慚無報緘詩表寸忱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四月十三日西軒晚坐偶成<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
池亭晩來坐對景已忘言月色猶未滿蛙聲空自喧八<pc n="lb"/>
年遊嶺海何日到鄉園西北還多事㝠思心更煩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓南京大理何寺丞衷<pc n="lb"/>
詳刑初拜命觀化遽傷生未授廷丞席空蜚徐杜聲金<pc n="lb"/>
陵歸旅襯玉峽起新塋留得秋臺績無慚甲第名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李節婦詩<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>户部員外郎李君汝嘉奉使來兩廣為予言其祖母<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陳孺人年二十歸其祖甫二載祖遊學武岡卒孺人<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>煢煢無依或憐其早寡諷以他適孺人以死誓而止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>守志三十年貞白之節如一日鄉人謀欲達諸郡邑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奏請旌表孺人力辭乃弗果兹不及養矣汝嘉恒痛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>悼焉予聞而偉之作詩以傳<pc n="lb"/>
苦節三十載一鄉人共尊薦書辭達上恩典未旌門筍<pc n="lb"/>
采名不死共姜詩尚存相將荷褒贈雲路有賢孫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀張同年都憲<pc n="lb"/>
老我同年友相逢總異鄉一尊初慶度七夕喜新凉撫<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
鎮勲勞大驅馳道路長無能遙附驥凝睇海茫茫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>襄毅文集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>韓雍<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題聚奎樓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>江西貢院舊有樓時當大比予撤而新之扁曰聚奎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亞卿楊公賦二詩落成予次其韻<pc n="lb"/>
腰横博帶氣横秋倣古掄材共倚樓楊子從來識詞賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
魏公元薄快恩讐疎簾秀捲青山入高棟光依白日浮<pc n="lb"/>
聞道邊塵猶未洗欲升豪傑挽河流<pc n="lb"/>
樓成星聚兆文明此日登臨客况清報國未能酬素志<pc n="lb"/>
興賢深望濟蒼生雲開南浦雙眸豁月照東湖一掌平<pc n="lb"/>
寄語蘇公好珍重莫教方叔誤時名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題塵清亭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亞卿楊公撫江西郡邑康靖行臺之西草塘之濱有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亭名曰塵清公賦二詩予次其韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
亭上花枝覆草塘亭前流水引源長移來湘浦千竿雨<pc n="lb"/>
分得濂溪十里香吟到碧天明月上醉眠白石晚風凉<pc n="lb"/>
太平自有無窮樂不為吹笙雜鼓篁<pc n="lb"/>
一塵不到草亭深雅稱秋臺鐡石心星聚衣冠占太史<pc n="lb"/>
風流觴詠繼山隂柑分低樹和煙摘酒出行厨帶月斟<pc n="lb"/>
賓主淹留歸路晚滿天風露夜沈沈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀詹事府唐録事先生<hi>八月二十六日</hi>
                    <pc n="lb"/>
滿袖天香午退朝華堂開宴沸雲韶青田白鶴仙風在<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
繡紱蒼麟瑞應昭事業終期齊廣受夀齡還擬等松喬<pc n="lb"/>
酒酣試倚闌干望南極文星映九霄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重慶堂為貢士顧禎題<hi>其祖已故</hi>
                    <pc n="lb"/>
可樂無如具慶心君家重慶樂尤深報劉殊勝陳情宻<pc n="lb"/>
事㸃還同養志參百嵗奉萱培二本一生愛日惜分隂<pc n="lb"/>
高堂華扁須珍重早晚恩光擬照臨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>營建紀成陳都堂命為阮太監題<pc n="lb"/>
内相承宣下玉階經營殊不費民財聖明仁化如天覆<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
黎庻懽心若子來洛水功成光鎬邑斯干詩咏繼靈臺<pc n="lb"/>
有周儷美逢今日欲獻賡歌愧菲才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓道士陳緝熈求<pc n="lb"/>
九轉丹成生羽翰煙霞拂袖出塵寰壺中演秘龍初伏<pc n="lb"/>
島外尋真鶴未還松逕凈迷蒼雪冷竹窓空鎻白雲間<pc n="lb"/>
洞庭凉夜吹簫過水滿江天月滿山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長洲張醫士妻葬青龍塢陳都堂命作輓詩<pc n="lb"/>
瑤池㑹看舞山香塵滿芙芙月滿堂烏鵲橋空紅雨亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
青龍塢逺白雲荒醫傳上國思賢助學富東吳慕義方<pc n="lb"/>
嬴得鄉評重潜徳為題詩句共揄揚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓薛亞卿父<pc n="lb"/>
詞翰兼優絕代無養高不受俗塵汙忽從瑤水羣仙㑹<pc n="lb"/>
遂判香山九老圖丹鳳銜書恩禮重蒼龍解紱淚痕枯<pc n="lb"/>
傳家幸有臯陶子大展經綸弼聖謨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送楊練師受度牒還山陳緝熈求<pc n="lb"/>
早聞學道出塵寰今喜觀光覲聖顔黄石素書傳圯上<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
青牛紫氣度函闗九重帝澤千年遇萬里仙槎八月還<pc n="lb"/>
此去知君招不得想應跨鶴入茅山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題吳御史昌衍所藏先世菊隱巻<hi>失而復得</hi>
                    <pc n="lb"/>
三逕黄花事退休故家詩畫幾時留滿箋香墨騰風露<pc n="lb"/>
萬斛明珠綴冕旒流落乆嗟遺澤泯來歸深喜後人求<pc n="lb"/>
珍藏莫道凋零盡尚有文光射斗牛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓姑蘇張醫士<pc n="lb"/>
遁跡吳山世業醫家聲髙與古人期杏栽董奉空千樹<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
鶴駕蘇耽去幾時松柏寒雲愁滿地梧桐秋雨淚連枝<pc n="lb"/>
百年餘慶今何在嬴得諸郎有白眉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題顧仲禮藏春樓<pc n="lb"/>
香滿吳山總是春樓中春意浩無垠暖風入座鳥聲細<pc n="lb"/>
晴雨捲簾花氣新萬物均含形色性一腔同寓發生仁<pc n="lb"/>
何當袖拂煙霞去卜築相依養道真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>屏山樓胡御史拱辰為舒安求<pc n="lb"/>
名山相對搆層樓山勢如平翠欲流雲捲半簾天影近<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
風來滿座雨聲浮羊元獨卧筠床晚蘇軾重遊赤壁秋<pc n="lb"/>
千載芳名今並美好傳家業振箕裘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松軒為鄉人題<pc n="lb"/>
百畝田園萬樹松結軒相對日從容天風夜半來鳴鶴<pc n="lb"/>
雷雨春深起蟄龍香入吟窓鈎翡翠清分坐榻濕芙蓉<pc n="lb"/>
幾回鄉夢曾相過身在徂徠第一峯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文㑹堂為姑蘇唐以敏題<pc n="lb"/>
新築茅堂傍竹林茅堂隱隱竹森森朋簮累盍薰陶乆<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
麗澤相資造詣深明月半窓無俗侣清風一曲有知音<pc n="lb"/>
何時歸棹吳江上共挹滄浪洗渴心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仁化草堂為曲江黄御史父處士題<pc n="lb"/>
為愛茅堂近曲江雲山疊疊水淙淙一笻晴雨行南畝<pc n="lb"/>
半榻清風卧北窓少室山人今有幾杜陵野老古無雙<pc n="lb"/>
傳家又得寧馨子衣繡乗驄在帝邦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恬澹軒為大德觀王道士題<pc n="lb"/>
昔年欲問㕘同契暇日曾過恬澹軒羽客相逢應悟道<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
黄庭誦罷竟忘言賓墀苔老稀人迹仙丈雲深絶市諠<pc n="lb"/>
身世飄然如物外何須更懝訪桃源<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>都門别意送陳都憲從子佶省都憲畢歸吳<pc n="lb"/>
鳥啼花發媚皇州袖拂東風去莫留客計不知歸路倦<pc n="lb"/>
鄉心應念倚閭愁百年門第天倫重萬巻詩書世徳修<pc n="lb"/>
聞道嚴君思仲父看雲白晝卧江頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河陽亭為吳興潘用中題其孫景善登太學岳之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>裔也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
潘氏園亭桃李盛栽培先德動遐思好花不異河陽縣<pc n="lb"/>
明世應非典午時尊俎當筵留野客溪山入座助新詩<pc n="lb"/>
賢孫早晚騰霄漢枯槁行霑雨露滋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題沈進士紀松月扇面<pc n="lb"/>
誰將輕箑圖松月一握雙清愜素心雲凈九霄仙兎出<pc n="lb"/>
風生萬壑老龍吟廟堂大用期登進海宇餘光仰照臨<pc n="lb"/>
珍重烏臺揮動處紅塵相避不相侵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>都門别意為曲江黄御史父作<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
冠盖如雲出帝都送君何處是歸途曲江秋水鷗尋侣<pc n="lb"/>
丹穴朝陽鳳憶雛雙屐行探春信早一尊吟對月明孤<pc n="lb"/>
草堂到日多耆舊重畫香山九老圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送上虞羅御史澄使閩中<pc n="lb"/>
使者新裁豸錦衣故鄉便道喜榮歸九重嚴命龍章寵<pc n="lb"/>
七袠慈親鶴髪稀堂北花香秋正好越南山色晝生輝<pc n="lb"/>
閩天後夜人瞻處執法星光映太微<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>交代芮御史釗按治江西詩送還京<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
同年同志復同官客裏相逢握手懽千里歸心辭我易<pc n="lb"/>
一年新政繼君難鄱湖水落清秋度廬阜峯高後夜看<pc n="lb"/>
朝退金門如有暇老親煩為報平安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈劉狀元代祀舜帝便道故鄉展焚黄禮<pc n="lb"/>
逺將玉帛祀先皇秋鴈寒雲滿路香白髪喜歸梁顥第<pc n="lb"/>
錦衣榮過魏公鄉書銜彩鳳光松梓夢繞飛龍在廟堂<pc n="lb"/>
憂國憂民丈夫事回軒莫待菊花黄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞楊亞卿弟宜有御史之擢<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
郡博先生慶澤深傳家昆季更誰倫難兄乆佐秋臺政<pc n="lb"/>
阿弟新遷憲府臣五色雲中雙鳳鳥九重天上對麒麟<pc n="lb"/>
匡時更有經綸事不數三蘇與二陳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送胡御史淵還京次留别韻<pc n="lb"/>
手持玉斧靖三邊人頌清名繼四賢戀闕乆知心捧日<pc n="lb"/>
封章幾見力回天雲開廬嶽迎歸斾水滿鄱湖送去船<pc n="lb"/>
萬里同來不同徃江亭緑酒興悽然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送姑蘇潘進士暄淮府造墳事竣還京<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
南浦西風酒一尊鄉情分袂暗銷䰟成功已副賢王意<pc n="lb"/>
奏績應霑聖主恩家近松陵山有色舟經楊子水無痕<pc n="lb"/>
欲知後夜相思處月滿霜臺獨倚門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>景㤗改元正月一日王潘二進士齎勑奬勞亞卿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊公有清勤公正之褒且有金帛之賜詩以賀之<pc n="lb"/>
中興聖主重賢勞袞冕臨軒遣俊髦寵遇共誇金帛賜<pc n="lb"/>
清勤無忝璽書褒九霄雨露新春被一代君臣此日遭<pc n="lb"/>
江石蒼生望風采廬山光價兩相高<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正綂己巳秋客中聞大駕北狩未還驚號賦此<pc n="lb"/>
翠華北狩正侵彊未報歸期重感傷百辟有誰能扈蹕<pc n="lb"/>
一身無計可勤王龍沙磧裏秋容慘羌笛聲中夜漏長<pc n="lb"/>
悵望何時遂迎復西風吹淚灑蒼蒼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>琴鶴軒為王儀賓題<pc n="lb"/>
承運朝回脫錦衣瑤琴白鶴兩忘機絃中一曲成連至<pc n="lb"/>
天外數聲和靖歸臺榭月明迷素羽琅玕風動雜金徽<pc n="lb"/>
紛紛塵事渾忘却歌舞何曽滿繡幃<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>氷壺為前人題<pc n="lb"/>
幽人常在雪軒居恍若清氷置玉壺晝靜一塵無處著<pc n="lb"/>
嵗寒三友隔簾呼間從芳沼尋鷗侶睡起開籠放鶴雛<pc n="lb"/>
聞道丹青尤絶筆時時寫擬輞川圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻題李主事叔玉使節還京巻<pc n="lb"/>
一㸃丹心憶翠華無邊風景送星槎寒雲渺渺随秋鴈<pc n="lb"/>
孤鶩翩翩帶落霞自信窮經能致用誰知憂國總忘家<pc n="lb"/>
何當拂袖同歸去十二街頭掃雪花<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次李主事過惶恐灘韻<pc n="lb"/>
錦纜牙檣江上過滔天煙熖起風波欲將一臂扶周鼎<pc n="lb"/>
可奈三軍作楚歌誓死不依元日月精忠獨照宋山河<pc n="lb"/>
試聴惶恐灘頭水猶似當年嗚咽多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>景㤗庚午客中中秋有感去嵗此日有土木之變<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鸞輿未復<pc n="lb"/>
客裏中秋憶去年望雲遙拜淚潸然唐人未覩朝儀復<pc n="lb"/>
漢將誰扶國步顛借問幾人隨幸輦空傳一鴈到氷天<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
凄凉最是今宵月莫向千門萬户圓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謁鄂王祠<pc n="lb"/>
南渡君臣社稷輕獨將大義振孤兵兩行淚滴中原地<pc n="lb"/>
一㸃心懸五國城竹帛芳名今照古廟堂遺像死猶生<pc n="lb"/>
九原若遇秦奸賊為問誰家父子榮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送朱御史驥出使淮楚<pc n="lb"/>
面帶霜威出内臺光騰執法射三台觀風乆熟宜民政<pc n="lb"/>
按部今施濟世才當道豺狼何日遁朝陽鳳鳥幾時來<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
知君素有澄清志一㸃丹心莫暫灰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張評事柷坐累出為處州知事暨丁内艱服闕朝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>京賦詩留别次韻奉贈<pc n="lb"/>
早嵗香名禁籍収腰横博帶氣横秋平反有譽傳中外<pc n="lb"/>
謫宦無慚任去留鸞鳳終非鷹隼類江湖須抱廟堂憂<pc n="lb"/>
朝天此去霑恩寵肯使潮陽困白頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鴛湖歸棹為姑蘇屯田張指揮作<pc n="lb"/>
九重宵旰重兵農閲稼將軍已建功萬頃垂花田似錦<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
一帆歸棹氣如虹牙旗光射鴛湖水鼓角聲傳虎帳風<pc n="lb"/>
自古忠臣報明主濟川勲業是英雄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>拜都御史之命留别廣東諸同寅<pc n="lb"/>
相親未乆即相知忍向江頭話别離明主恩深無可報<pc n="lb"/>
蒼生望重有何為舟移南海乘潮發帆掛東風帶雨吹<pc n="lb"/>
明到梅闗重回首天南天北幾相思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄贈吳中諸友<pc n="lb"/>
皇華使者日邊來叨拜綸音總内臺四海澄清元有志<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
百寮表率愧非才風霜敢謂搖山岳雨露終期振草萊<pc n="lb"/>
却嘆君恩無可報惟將三尺効涓埃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈楊僉憲煥進表之京<pc n="lb"/>
清白聲華重外臺化行雨露令風雷逺將臣子千秋録<pc n="lb"/>
欲獻君王萬夀桮紫禁嵩呼懽拜舞黄封宴錫喜追陪<pc n="lb"/>
却慚無計相隨去夢繞飛龍日幾回<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乆旱得雨憂民之懐頓釋賦一詩志喜<pc n="lb"/>
亢陽且乆田將蕪三農老稚皆號呼帝德廣運化工妙<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
天瓢一灑雨澤敷豈但炎蒸已盡濯坐令枯槁能還蘇<pc n="lb"/>
安得九州總若此蒼生有望饑寒無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀簡菴王先生<pc n="lb"/>
五年不預慶長生遐想高堂喜更榮酒出黄封留客醉<pc n="lb"/>
袍裁賜錦照人明算齊龜鶴應無限夢叶熊羆定有徴<pc n="lb"/>
昨夜闗心望南極衣冠遙拜不勝情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓大宗伯王文安公<pc n="lb"/>
四朝東閣掌絲綸八座南宫領縉紳詞苑文章稱獨步<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
蘭亭翰墨更誰倫夜䦨忽見星沉壁夢裏驚聞嵗在辰<pc n="lb"/>
一巻泉坡吾道在里人休解紱麒麟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送洛陽嚴進士憲來江西勞功因便道故鄉還京<pc n="lb"/>
口銜天語臨江右勞却功臣便問津畫舫輕搖彭蠡曙<pc n="lb"/>
錦衣歸看洛陽春從來科目賢才盛況際朝廷治化新<pc n="lb"/>
去去若承前席問好攎忠赤獻經綸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄鄉郡朱太守<pc n="lb"/>
一郡黎元仰福星已魁循吏傳中名愛民不數劉寛恕<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
律已還高伯起清莫嘆長才淹白髪終期入相慰蒼生<pc n="lb"/>
獨慚淺薄登清要補報無能負聖明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題節亭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豫章行臺之艮隅有園園之中有池亭景㤗改元大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>司冦錢塘楊公巡撫時因其地之潤材之具而創鑿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之者也濬泉育魚雜植花卉四時可觀時予為御史<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>按治日相徃還公甞樂予于此越二載予承乏都臺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>繼公之責任遂駐節焉公暇輙於此遊樂以適興因<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>以節名亭取詩節勞逸之義也賦近詩二首以志兼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寓慕公之意云<pc n="lb"/>
南曹司冦舊園亭窻户玲瓏晝不扃新水一池金作隊<pc n="lb"/>
繁花滿障錦為屏非因玩物移心志且欲偷閑養性靈<pc n="lb"/>
有客相過莫相誚古人憂樂是儀刑<pc n="lb"/>
為民為國日勞勤公暇園亭暫息紛祗是片時能適興<pc n="lb"/>
誰言一飯敢忘君雨荒堦蘚堆蒼雪風約池萍破緑雲<pc n="lb"/>
安得闗西夫子至看花對酒細論文<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄内叔金上舍<pc n="lb"/>
牛眠岡上雨初收著却儒衣泮水遊頭上熖光高幾尺<pc n="lb"/>
筆端文彩煥三秋登科肯落王曾後對策還輕賈誼流<pc n="lb"/>
來嵗鄉闈文字録先煩歸鴈寄洪州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巡部道上清就中一宿因登草亭次松雪翁韻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>首<pc n="lb"/>
仙子飛昇在此亭幾多仙跡寫丹青旌陽蛟斬非無術<pc n="lb"/>
勾漏丹成信有靈引鳳尚傳吹紫竹籠鵝曾請寫黄庭<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
至今談起成真訣龍化人來側耳聴<pc n="lb"/>
龍虎山東一幔亭昔人曾此禮空青尋真不用窮三島<pc n="lb"/>
演法頻煩拱百靈煉就丹砂出塵世已騎黄鶴上天庭<pc n="lb"/>
我來假榻清無限萬壑松風枕上聴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓胡知縣以子貴封御史致政<pc n="lb"/>
擢第推封荷寵榮宦途雖好倦逢迎歸來彭澤心方逸<pc n="lb"/>
飛去旌陽骨已輕三徑菊荒誰送酒十洲雲杳自吹笙<pc n="lb"/>
百年遺徳今何在試聴朝陽彩鳳鳴<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送同年盧黄門祥起復之京<pc n="lb"/>
十年禁闥著賢聲三載終堂盡孝情黲服著來痕血淚<pc n="lb"/>
畫船乘去掛風旌丈夫大志圖忠節聖主中興重老成<pc n="lb"/>
莫嘆前程遭遇晚金甌已復子龔名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>倚韻奉答趙中書昂二首<pc n="lb"/>
卓犖才華邁子雲紫薇花底散清芬一池墨水時相近<pc n="lb"/>
滿案芭蕉日更勤金匱夜抽書總祕玉堂晝直漏稀聞<pc n="lb"/>
宦情莫嘆遭逢晚聖主于今正右文<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
松雪仙翁非世人玉為肌骨水為神揮毫毎見烟生紙<pc n="lb"/>
題璧曾煩袖拂塵霄漢十年明聖寵風雲千載壯圖伸<pc n="lb"/>
古來書法多名世獨數公權是諫臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀漁樂先生七十一<hi>七月四日</hi>
                    <pc n="lb"/>
繡紱蒼麟在練川狐南光彩照華顛天孫佳節遲三日<pc n="lb"/>
萊子遐齡過一年江上昔曾徴釣叟山中今見有神仙<pc n="lb"/>
錦袍慶罷長生㑹明月清風伴醉眠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳汝善還姑蘇<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
相門才子吳中彦袖挾天風遍九圍萬里好山吟不盡<pc n="lb"/>
滿船明月載將歸陶潜徑裏香醪熟張翰江頭晚稻肥<pc n="lb"/>
君去養親吾未得葑城空望白雲飛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀簡菴王黄門先生<pc n="lb"/>
親荷推封職再遷皇都晝錦似神仙堂開王母蟠桃宴<pc n="lb"/>
人慶堯夫得子年松柏從來遲澗畔芝蘭終見秀庭前<pc n="lb"/>
昨宵遙望燕山拜一㸃狐南照九天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈何太守盛之高州<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
面奉綸音下日邊高凉千里去承宣華風滿地回枯草<pc n="lb"/>
霖雨隨車洗瘴烟泉落龍湫雙木屐香凝燕寢一蒲鞭<pc n="lb"/>
古來黄霸功成後便有徴書到頴川<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓浮梁戴布政母恭人<pc n="lb"/>
懿德徽音世範模忽捐榮養入蓬壺八旬四嵗古稀有<pc n="lb"/>
七子廿孫今更無返哺空聞啼宰木傷心不忍致生芻<pc n="lb"/>
牛眠岡上埋朱翟一道龍光夜月孤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送劉黄門華甫起復之京<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
讀禮堂中驂服更龍泉江上畫船行封章曾效回天力<pc n="lb"/>
簮筆難忘愛日誠水落三秋孤月送山横萬嵗五雲迎<pc n="lb"/>
金甌已覆香名乆好獻經綸佐太平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻酬鄉人王畏齋<pc n="lb"/>
江上風高一鴈來文光燁燁照行臺龍珠自有千金價<pc n="lb"/>
驥足終非百里才望重詩壇蘇内翰心涵秘學呂東萊<pc n="lb"/>
相逢莫嘆知音少題壁曾煩袖拂埃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西江第一樓詩<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>予巡撫江西之明年值迎恩館燬于火禮須復建而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>民力不堪筠陽有館有樓有堂新美宏壯迺民家以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>過制而入於官有司葺以奉公而間曠者也遂謀撤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而成之再閱月而畢工藩臬諸君請記于少保大學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>士陳先生題其樓曰西江第一之樓樓在滕王閣遺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>址名之以斯取昌黎文公之意謂其瑰偉絕特甲於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>列郡故也江山風景之勝古今人題咏多矣而登臨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之際獨不能無感焉閣之創自唐迄今數百年新之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>者非一人然皆循舊名圖以為遊觀之具耳今斯樓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也迎拜絲綸于此飲餞制使于此而仰瞻神京俯覽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>列郡憂國憂民之心寧不惕焉有感乎感其憂以擴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>充其所當為此吾徒之職也因賦七言近體詩十章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>美其盛且以自厲不耻續貂用書于此<pc n="lb"/>
江上新成第一樓樓中勝槩冠南州圖分太極乾坤定<pc n="lb"/>
水接扶桑日月浮歌舞蕭條千古嘆經綸虛薄半生憂<pc n="lb"/>
登臨却益君親念欲報深恩未肯休<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
江南佳麗滿樓臺一度登臨一快哉雲母屏開凉雨過<pc n="lb"/>
水晶簾動暖風來絃歌廣被明時化文獻多生濟世才<pc n="lb"/>
惟我致身霄漢上廌袍端不惹塵埃<pc n="lb"/>
重屋臨江此日登風光滿眼感懐增好山一帶同今古<pc n="lb"/>
勝地千年幾廢興已乏文章追吏部且無德化繼中丞<pc n="lb"/>
憑高恨不生雙翼飛傍紅雲捧日昇<pc n="lb"/>
山形西峙水流東高架危樓映碧空雙燕舞穿珠箔雨<pc n="lb"/>
羣鷗飛散錦帆風朝廷有道三才順海宇無塵一望通<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
莫倚清秋翫明月錯教人訝廣寒宫<pc n="lb"/>
袖拂雲霞覽下方地靈人傑異他鄉劒江跡化龍光逈<pc n="lb"/>
鐡柱功成蜃氣荒高節千年扶世教精忠萬古正天常<pc n="lb"/>
樓中懐感休長嘆為我吹簫引鳳凰<pc n="lb"/>
層簷矗矗枕滄波勢入空青欲盪摩賛化却堪旋斗柄<pc n="lb"/>
洗兵還可挽銀河山形薄暮雙螺出野氣經春萬馬過<pc n="lb"/>
王事闗心歸未得倚䦨東望白雲多<pc n="lb"/>
傑構初成絕㸃氛佳名新扁重高文風窓月檻凌千尺<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
水色山光占十分京口不須誇望海吳門何用數齊雲<pc n="lb"/>
太平無事羣生樂得遂清遊感聖君<pc n="lb"/>
縹緲江樓十二䦨常無溽暑有清寒閒來獨伴水雲坐<pc n="lb"/>
長嘯一聲天地寛廬嶽烟開明返照宫亭風靜息狂瀾<pc n="lb"/>
非才却繫蒼生望且莫留連盡日懽<pc n="lb"/>
獨倚層樓翫物華十三侯郡信無加海天空闊吟懐壯<pc n="lb"/>
吳楚微茫望眼賖下飲雙虹垂逺浦高飛百雉起平沙<pc n="lb"/>
頻來莫道荒遊樂一㸃丹心在帝家<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
飛樓雄冠大江西公暇娛情此一躋隨水落花紅滾滾<pc n="lb"/>
連天芳草碧萋萋光生暘谷三山近氣散炎荒五嶺低<pc n="lb"/>
興發詩成豪未盡更揮鐡柱倚雲題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題徐高士祠詩<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豫章徐高士祠在東湖南洲之上廢置詳於傳志乆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣景泰丙子四月之望予徃弔之拜瞻徘回因竊嘆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰風節人之大閑也古今䝉耻茍進之徒固不足言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣其有跡崖壑而志城闕者亦多假隱自名以詭禄<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>仕風節喪焉獨高士在當時見幾明決四察孝廉五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辟府宰三舉茂材皆辭疾不起而恭儉義讓所居化<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>服千載之下亦皆景仰企慕其廉貪敦薄之功誠所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂無用以為用無為而無不為者也於名教中豈小<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>補哉遂令有司作清風亭於其祠前賦近體詩四章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>發幽光以風世道云<pc n="lb"/>
一束生芻弔古人荒凉陳迹竟誰倫南州堂上空懸榻<pc n="lb"/>
北岳山中總濫巾傳列逸民風世教坊題高士式儒紳<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
夜來間向東湖望幾許清光接富春<pc n="lb"/>
青雲夢裏謝䕫臯懶受𤣥纁製錦袍貧賤不荒三逕業<pc n="lb"/>
輕肥應薄五陵豪江湖寂寞流風逺光嶽晶熒間氣高<pc n="lb"/>
過客紛紛弔遺跡誰輕名利等鴻毛<pc n="lb"/>
市隱何曾去買山草堂元在水雲間絕憐巢父能相讓<pc n="lb"/>
翻咲林宗不自閒泰華高名藏玉檢斗牛精氣接銀灣<pc n="lb"/>
我來弔古裵回乆帶得清風滿袖還<pc n="lb"/>
思賢亭上詠緇衣雲滿江天隱少微濟世有心非矯俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
傷時無道却知幾碧潭長夜蒼龍卧丹穴何年彩鳳飛<pc n="lb"/>
千古地靈人傑頌西山南浦也光輝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻寄鄉人陸務軒<pc n="lb"/>
不隨令尹賦歸來獨向煙波築釣臺喬木故家推世德<pc n="lb"/>
明珠滄海嘆遺才鱸魚正美陪張翰綵服初成學老萊<pc n="lb"/>
却愧宦途空竊禄未能甘雨洗黄埃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻寄鄉人嚴友蘭<pc n="lb"/>
不羨侯門勢絕倫草堂住近緑楊津氣充牛斗三千丈<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
身卧煙霞五十春酒肆風流豪李白詩壇光價美蘇卿<pc n="lb"/>
却慚淺薄渾無補空有丹心戀紫宸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈致政李少卿<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>才華李杜同人誇詩酒有遺風碧山修竹<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
東閣官梅興未窮花下徘徊邀皓月籬<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>對隣翁<pc n="lb"/>
相逢謾寫耆英㑹四海蒼王仰<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓豐城静菴楊先生<pc n="lb"/>
栽成桃李滿門墻師道儒名繼紫陽黌舍總思瞻北斗<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
絳帷獨夢講東堂劒江光燄愁將斂學海波瀾苦不揚<pc n="lb"/>
愧我感恩空抆涙無縁負土服心喪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽樂僉憲父受封憲幕<hi>能書號草池</hi>
                    <pc n="lb"/>
高潔無心釣萬鍾烟霞深處寄行蹤義方成效門初表<pc n="lb"/>
家學能傳誥已封霜重墨池凋碧草雲昏筆塜翳蒼松<pc n="lb"/>
穹碑樹德當周道多少行人為改容<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和酬楊司冦<pc n="lb"/>
愁來無事忽登樓獨倚䦨干瞻帝州宫闕岧嶤王氣合<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
海天空闊行雲收故人有道掌邦禁愧我無能空宦遊<pc n="lb"/>
允矣大音振治世詞林孰敢鳴相酬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈陳僉憲濓進表之京<pc n="lb"/>
南薰江上浪花飛使者揚帆向帝畿長劒倚雲横壯氣<pc n="lb"/>
行囊載月露清輝封人仰聖䖍三祝遊子寧親喜一歸<pc n="lb"/>
忠孝同心不同迹海天凝望欲霑衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送劉主事昌奉使還京便道歸故鄉<pc n="lb"/>
高第雖登不燕安寫騷亭上日忘餐文章漸入歐蘇室<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
風雅將登李杜壇廬嶽雲開瞻秀爽吳江月滿照清寒<pc n="lb"/>
思家無計相從去東望空勞一永嘆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四月望日駐節分宜晚眺有感<pc n="lb"/>
山縣蕭條近水㘭民風淳朴靜呼詨荒村日落笛初歇<pc n="lb"/>
古寺月來鍾亂敲聚草羣哇喧鼔吹棲林雙鵲競枝巢<pc n="lb"/>
不堪便起懐歸念頓爾欲將名利抛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶陽司冦八月十六日得子<pc n="lb"/>
中秋華月始流輝便毓明珠産繡帷共喜仁人還有後<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
誰云天道竟無知聞啼已識真英物作頌慚非絕妙辭<pc n="lb"/>
仙種從來好花發天香吹到鳳凰池<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶張維學擢鄉郡隂陽正術<hi>儒醫惠菴子也</hi>
                    <pc n="lb"/>
家世儒醫四海聞兼通造化獨超羣公心薦剡資賢守<pc n="lb"/>
清職居鄉感聖君步出杏林觀地理坐依橘井玩天文<pc n="lb"/>
惠菴慶澤傳來乆濟美行看振二勲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶陸務軒納穀冠帶<pc n="lb"/>
凶年輸穀匪求恩為濟饑荒報至尊國典却須旌大義<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
寵章自是及高門峩冠博帶鄉閭羨偉蹟豐功竹帛存<pc n="lb"/>
從此光前還裕後清風千古動乾坤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓鄱陽王府丞父<pc n="lb"/>
泗水行歌乆斷音傳經有子戴朝簮共誇身後推恩重<pc n="lb"/>
應報生前積慶深就養不回千古夢流芳却慰九原心<pc n="lb"/>
穹碑樹德當周道太史文章耀古今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓鄱陽王府丞母<pc n="lb"/>
霜居教子已登庸節義何慚舉世宗大史傳書青汗簡<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
君王誥鍚紫泥封無端婺女天邊墜有約良人地下逢<pc n="lb"/>
昨向鳳岡岡上弔堂空惟有一孤松<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈漁隱李先生<hi>戈陽少卿兄</hi>
                    <pc n="lb"/>
白髮蒼顔享夀齡幅巾黎杖適吟情價高未起蒲輪聘<pc n="lb"/>
望重頻魁月旦評西澗松筠同晚節北山猿鶴結深盟<pc n="lb"/>
自慚薄宦渾無補何日相從共濯纓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>榮夀堂為崑山項御史璁題<pc n="lb"/>
碧玉峯前榮夀堂高年慈母被恩光霞文帔映童顔潤<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
珠翟冠籠鶴髪長天禄分來春釀酒錦衣歸去晝稱觴<pc n="lb"/>
應知罔極真難報孝道相期更顯揚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送崑山趙進士博還京<pc n="lb"/>
畫舫南遊始盍簮錦衣東望又分襟一天風月供清操<pc n="lb"/>
滿目江山伴醉吟歸路不辜題柱志到家應慰倚閭心<pc n="lb"/>
吾鄉自古多豪傑接武相期振好音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左都御史蕭公以詩見寄依韻奉酬二首<pc n="lb"/>
清才落落世稱稀傳得聲華海内思平法獨持因愛物<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
讜言頻進為憂時霜飛北闕趨朝早日昃中臺退食遲<pc n="lb"/>
聞道天恩今益眷應知心與古人期<pc n="lb"/>
西江江上鴈聲稀為感交情到處思滿路風塵行部日<pc n="lb"/>
一天星月倚䦨時君恩欲拜歸心急王事圖成去計遲<pc n="lb"/>
終擬秋高遂深願相從待漏話襟期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送姚子大僉憲致仕回<hi>號愛葵甞為教官後為御史與余同道</hi>
                    <pc n="lb"/>
早登丈席晚登臺流得芳聲遍九垓化雨春風胡瑗教<pc n="lb"/>
秋霜烈日馬周才數莖白髪老將至三徑黄花歸去來<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
却恐蒲輪還有召愛葵心志莫先灰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓永新左御史父<pc n="lb"/>
奔走功名性不堪逺將蹤跡寄烟嵐詩朋纔散苦吟歇<pc n="lb"/>
仙侶忽招清夢酣十載義方真有效一生徳望信無慚<pc n="lb"/>
流芳最羨追封事遺向禾川作美談<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓永新左御史母<pc n="lb"/>
不飾金鈿與鳳釵自甘勤苦作生涯孟光配德年相若<pc n="lb"/>
栁母收功願已諧禾水風飄花亂落楓塘烟鎻玉深埋<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
徽名有贈加身後萬古千秋第一儕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓錢塘鄭僉都父師善翁<pc n="lb"/>
白髪朱衣耀寵光化工獨報行非常善從伊水天民訓<pc n="lb"/>
義本燕山竇氏方雲外忽傳黄鶴去江頭空見白鷗翔<pc n="lb"/>
于今泉夜真含咲有子才高總憲綱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忠武堂為蘇衛張指揮題<pc n="lb"/>
留侯世業在平江忠武名堂世莫雙効力已膺三聖寵<pc n="lb"/>
宣威曾受萬人降葵心向暖瞻天闕劒氣生寒鎮海邦<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
我欲題詩揚盛烈却慚未有筆如杠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>環翠軒蘇衛張指揮别墅作軒環植萬栁故名<pc n="lb"/>
最愛將軍别墅間一軒萬栁翠相環風翻宻葉驚春浪<pc n="lb"/>
烟鎻重隂訝曉山賞節彎弓曾獨射贈人分袂亦同攀<pc n="lb"/>
登高若見閑松竹還為移栽虎豹闗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄鎮守宣府李執中僉都<pc n="lb"/>
彭城分手六年餘逺道何由問起居夜月空流千里夢<pc n="lb"/>
秋鴻閒寄數行書安邊勲業今無忝盖世聲華古不如<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
聖主憂民望康濟好宣仁化遍寰區<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送黄給事中暉使滿刺加國<pc n="lb"/>
聖主當天恤逺人分封有詔選能臣錦衣榮動江南晝<pc n="lb"/>
玉節光搖海外春定使百蠻皆感化從今重譯盡來賓<pc n="lb"/>
古來豪傑多名世接武相期繼後塵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送同年朱僉憲驥之廣西<pc n="lb"/>
青年雅望冠中臺荷寵歸寧亦快哉親舍暫分遊子去<pc n="lb"/>
蠻邦乆迓使君來林深丹桂行雙節野近蒼梧奠一杯<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
道路逢人莫長嘆廟堂方揀棟梁才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送同年楊主事益蘇松蹈勘旱災事竣還京意有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>所諷<pc n="lb"/>
傳得綸音自帝都東南凋瘵頓然蘇憂勤已辯崔嶤樹<pc n="lb"/>
忠節還陳鄭俠圖滿路懽聲喧鼓吹逼人清氣湛氷壺<pc n="lb"/>
回轅莫向闗河滯延佇方期賛大謨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題夀星慶琴川松溪陳宗盛迺尊竹軒翁<hi>夀六十一嵗十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>月十五日初度之辰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
小春望日啓華筵初度逢君夀福全花甲數周纔過一<pc n="lb"/>
椿齡筭永定逾千雨滋軒竹枝方盛霜老溪松節愈堅<pc n="lb"/>
昨夜行臺懸北望狐南星彩照琴川<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="29b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>襄毅文集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>韓雍<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛卯午日小宴追憶先朝蘇頲人日應制韻録似<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊擊從事諸君<pc n="lb"/>
午節随鑾曽幾回六龍親御五華臺驚看羽騎緋衣度<pc n="lb"/>
細覩天顔寶扇開朝退聲移蒼玉佩步歸心醉紫霞杯<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
金輿一去無消息此日重逄百感來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正月十九日寄弋陽李少卿三首<hi>時發安仁值風雨道宿</hi>
                    <pc n="lb"/>
逺道輶車日日牽羡君蹤跡似神仙白雲萬頃陪深隠<pc n="lb"/>
紅日三竿任晏眠繞座塤箎聲迭和滿堂繡綵業相傳<pc n="lb"/>
菲才亦有山林志未報君恩空悵然<pc n="lb"/>
功成不被利名牽人慕高風邁謫仙松逕晝開教鶴舞<pc n="lb"/>
桑林春老看蠶眠一生勲業三朝錄千古文章四海傳<pc n="lb"/>
愧我同心不同迹弋山東望思悠然<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
情緒遊絲裊裊牽錯教人望似登仙闗山道逺何時歇<pc n="lb"/>
風雨衾寒到處眠鄉夢却嫌雞喚醒客愁偏厭漏聲傳<pc n="lb"/>
知君此夜渾無此高擁青綾足宴然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈李少卿兄漁隐先生二首<pc n="lb"/>
高卧煙霞一布衣平生蹤跡似君稀邑門無事不曾到<pc n="lb"/>
鄉社有情常醉歸荷斧斫來林笋嫩引泉灌得藥苗肥<pc n="lb"/>
山中修養年年好焉得相從便息機<pc n="lb"/>
松花為食草為衣養道延年過古稀留客必須春色去<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
登山常伴月明歸偏憐野水羣鷗好不羨侯門駟馬肥<pc n="lb"/>
更喜追陪有難弟晚年投老最知機<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同李少卿遊龜峯寺次其韻二首<hi>環寺有峯三十二</hi>
                    <pc n="lb"/>
繫却蘭舟弋水濱亂雲堆裏訪山門年深古栢多仍在<pc n="lb"/>
春後殘梅半不存燕尾溪流斜斷岸羊腸路繞曲通村<pc n="lb"/>
徘徊更愛羣峯好一洗平生兩目昏<pc n="lb"/>
洞天深處遠江濱路入烟霞是洞門環座好峯千状出<pc n="lb"/>
滿潭清澑四時存曽磨厓石疑元結欲詠梅花愧後村<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
搔首何堪自東望親闈乆矣曠晨昏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送楊憲副宜之廣東<pc n="lb"/>
持節南巡乆擅名拜官重去副羣情五羊城下新恩至<pc n="lb"/>
駟馬車前故吏迎青草瘴消風漸轉黄梅雨歇日初明<pc n="lb"/>
臺端見我同寅舊為道相思遠寄聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送松江黄郎中琮廣西審刑竣事還京<pc n="lb"/>
持節平反遵聖謨遠人處處動懽呼波吞瘴海窮鱗起<pc n="lb"/>
風轉炎荒腐草蘇歸路總誇空薏苡過鄉莫待飽蓴鱸<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
好思南顧憂民切早獻當年鄭俠圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王府丞弼起服之京<pc n="lb"/>
壠樹啼殘謝豹聲麻衣人換錦衣行連天水上春㠶度<pc n="lb"/>
捧日雲邉曉珮鳴京郡齊民懐父母廟廊虚位選公卿<pc n="lb"/>
知君此去應遭遇好罄丹心佐太平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西軒詩為泰和蕭孟廉題少師孟勤先生兄也<pc n="lb"/>
築得高軒配頴濱軒中人物異常倫一生義氣甘韋布<pc n="lb"/>
四海清風動縉紳柱倚殘陽吟到景簾鈎新月醉芳辰<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
武山遙背還多趣太史文章已具陳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題松泉圖壽大司冦楊公<pc n="lb"/>
澗畔孤松澗下泉清流高節自年年飛空作雨流偏急<pc n="lb"/>
向晩凌霜節愈堅一𣲖源源方赴海千尋鬱鬱定參天<pc n="lb"/>
蒼生膏澤明堂棟都望君家祝壽筵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題松鶴壽漁樂陳先生<pc n="lb"/>
雞羣獨立昻藏鶴澗畔孤撑偃蹇松聲動九臯風露夜<pc n="lb"/>
節凌三徑雪霜冬頂深丹後色應變脂化苓時陰更濃<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
長嵗雲林有餘慶桑軒還進大夫封<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳御史述審刑事竣還京<pc n="lb"/>
南浦樓前鼓角鳴朝天人着繡衣行晴波浩蕩魚龍舞<pc n="lb"/>
遲日光華草木榮一載平反無愧色千年遺愛有賢聲<pc n="lb"/>
同鄉未得同歸去目送征㠶過葑城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>裕軒為鄉人徐文輝題<pc n="lb"/>
最愛高軒境界幽軒中人物異常流丰標秀倚靈岩曉<pc n="lb"/>
雅量宏吞震澤秋萬頃烟霞吟不盡四時風月醉還留<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
何當拂袖歸山去過此陪君日唱酬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>午日寄楊司冦詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>丙子端午積霖初收天宇明净予登聚奎樓觀東湖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>競渡徘徊乆之取酒獨酌因憶景泰改元之嵗今大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>司冦錢塘楊公巡撫兹地予叨御史按治辱公厚愛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是嵗午日嘗從公于此登眺公具尊俎酌予歡洽殊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>甚而今六年矣奔走宦途待罪于兹求如公之可交可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敬可師法者更不能得遂作一詩寄予嚮仰之情公<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>必能酬我教我也辭意潦草皇皇恐恐<pc n="lb"/>
陪觀競渡倚高樓冉冉流光又六秋為客到今空自感<pc n="lb"/>
何人來此可同逰蒲觴滿引終難醉蕭鼔喧聞未破愁<pc n="lb"/>
聊冩新詩寄知已江東雲樹重回頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寧波周御史父母雙輓<pc n="lb"/>
士行無虧女徳充篤生佳器見登庸人誇偕老同觀化<pc n="lb"/>
帝念齊賢並錫封七尺冡棺埋對玉一坏新土種雙松<pc n="lb"/>
幽光更有銘文發長夜神逰總咲容<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿東山寺和九川李少卿韻<pc n="lb"/>
山可閑登水可臨禪家勝景動長吟水花初摘香移沼<pc n="lb"/>
山木漸除風滿林海内有人愁盛暑雲中無路散清陰<pc n="lb"/>
相逢最感頻相勉報國終期罄赤心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>景泰丙子六月十七日便道與大理少卿弋陽李<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公遊上清明日遊仙巖皆賦七言近體詩一章書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之翛然亭<pc n="lb"/>
九載名山五度過山容靄靄勢峩峩洞穿海外飛仙島<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
水接天中織女河白鶴盤風秋氣近紫簫吹月夜凉多<pc n="lb"/>
宦情也動幽棲念可奈深恩未報何<pc n="lb"/>
扁舟覽勝故人同勝境分明似畫中隂洞滿厓無路到<pc n="lb"/>
晴岩一竅與天通留傳賸見神仙跡開闢㝠思造化功<pc n="lb"/>
我有鄉山歸未得不堪回首白雲東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重逰臨川踈山寺次舊韻留題<hi>時秋近亢旱</hi>
                    <pc n="lb"/>
一㸃丹心萬斛愁登山消遣記重逰滿懐氷雪空三伏<pc n="lb"/>
屈指光陰近八秋海内未瞻雲氣合天中漸見火星流<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
清風凉雨蘇炎旱我為蒼生叩蓐收<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送南城貢士左贊再赴春闈<pc n="lb"/>
筆陣詞鋒六館推南宫兩戰未登魁何蕃再省名逾重<pc n="lb"/>
維翰重升志不灰飛鷁秋分滕閣雨化龍春聽禹門雷<pc n="lb"/>
太平橋上鄉人衆望爾高車駟馬回<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄鄉友徐文輝<pc n="lb"/>
家林幽僻遠塵闤世事浮沉總不闗下榻有時延上客<pc n="lb"/>
東樓終日望西山醉鄉風月情偏好静裏乾坤意自閒<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
獨我相思未相見海天雲樹鎻愁顔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>延常山楊醫師炙火詩以酬之<hi>其家有積慶堂</hi>
                    <pc n="lb"/>
浙水西頭積慶堂堂中人物異尋常軒岐妙術傳三世<pc n="lb"/>
泰華高名動四方丹火暖時薰艾劑橘泉清處淬針芒<pc n="lb"/>
相逢莫厭頻頻療海内蒼生多病傷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張式之僉都致政既歸四明以詩寄予依韻奉酬<pc n="lb"/>
社稷功成歸鑑湖卧龍蹤跡孰能屠自憐投老入佳境<pc n="lb"/>
應咲時人行畏途鳴世有聲驚墨客平蠻無愧憶征夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
煩君謾赴耆英㑹恐有徵書出帝都<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓寜波王司空母張夫人<pc n="lb"/>
高壽榮恩享北堂平生德善總非常花封遺愛思賢助<pc n="lb"/>
栢府傳聲頌義方瑶水夜深仙樂動家園春静板輿荒<pc n="lb"/>
牛眠岡上新埋玉多少行人起贊揚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄嘉興延太守同年<pc n="lb"/>
共羨嘉興太守賢清風善政路人傳連城白璧無瑕玷<pc n="lb"/>
合郡蒼生解倒懸西浙分襟驚數載南州回首憶同年<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
煩君此去尤珍重莫讓龔黄美自專<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題湖口上鍾嵒寺<pc n="lb"/>
上方風景最清幽駐却雙旌試一遊絶壁有嵒皆起閣<pc n="lb"/>
歸僧無路只乘舟天垂廬嶽擎孤柱湖落湘江界合流<pc n="lb"/>
翹首不堪東北望思鄉又感廟堂憂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李咸章賢良奉使還京<pc n="lb"/>
相門有客清如玉聖世徵賢喜得人嶺海一麾宣寵命<pc n="lb"/>
鄉園五彩慰慈親星河夜静仙槎穏江月秋高素練新<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
去去青春莫虚負丈夫功業在經綸<pc n="lb"/>
白雲飛送上青雲仙子才華信不羣雙璧已生烟自潤<pc n="lb"/>
九苞初振錦成文從來豪傑多名世此去勳勞在致君<pc n="lb"/>
廊廟憂民如見問博施無計愧忠勤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同弋陽李少卿宿蓮塘寺次古詩韻<pc n="lb"/>
小小禅房似畫船連床風雨擁寒氊㡬年受任慚無補<pc n="lb"/>
千里論交幸有縁松逕雲深迷晩鶴槐庭霜重㫁秋蝉<pc n="lb"/>
留題最羡文章伯嬴得芳名後世傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
山寺岧嶤倚碧峯偶來假榻快心胷行營漏起三吹角<pc n="lb"/>
古殿香然一扣鍾故舊情深懽㑹合聖明恩重幸遭逄<pc n="lb"/>
素餐却念農家苦烟火東林尚夕舂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽詹事府唐録事先生<pc n="lb"/>
經緯文章海内傳才名不數兩疏賢青宫初喜承三接<pc n="lb"/>
紫誥行看拜九遷墨色帳前羅士子蟠桃花㡳醉神仙<pc n="lb"/>
佳辰不預長生㑹山斗遙瞻祝壽筵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僉都御史余公奉使還京<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
乆司風紀位都堂近拜天恩使故鄉玉斧飛霜無玷缺<pc n="lb"/>
錦衣行晝有輝光思家夢叶纔温席戀闕情懸又促裝<pc n="lb"/>
奈我同心不同迹五雲翹首思茫茫<pc n="lb"/>
夜雨西忩始盍簪春風南浦又分襟論交乆契芝蘭味<pc n="lb"/>
圖報相期鐵石心桃浪一江行色壮錦雲千里故情深<pc n="lb"/>
君才自是人中傑入相行看拜玉音<pc n="lb"/>
水滿春江燕子飛喧天鼓吹送君歸許身報國今誰並<pc n="lb"/>
持節還鄉古亦稀龍虎風雲欣際㑹山光草木賸光輝<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
相思後夜瞻霄漢執法星芒耀太微<pc n="lb"/>
酒罷西江第一樓還朝人物異常流作官最重鄉邦羨<pc n="lb"/>
奉使能分社稷憂此去横班須獨對遙知前席定三畱<pc n="lb"/>
好将民隠條陳盡為報皇情寵眷優<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽徐裕軒詩<hi>正月三日</hi>
                    <pc n="lb"/>
玉雪風姿照美髯太平初度樂無邉天開令節纔三日<pc n="lb"/>
人祝遐齡又一年自古中原有麟鳳于今平地見神仙<pc n="lb"/>
知君已得長生術歲歲歌詩慶壽筵<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送胡共之叅政赴廣東<hi>時予趨召回京會別于富春</hi>
                    <pc n="lb"/>
江頭樽酒話襟期君欲南征我北馳十載交逰恒間闊<pc n="lb"/>
一時相見又分離海天緑樹春雲望臺閣清燈夜雨思<pc n="lb"/>
此後重逄問何日鵾鵬應不久藩籬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明謁三陵道宿僧寺次姚亞卿韻二首<pc n="lb"/>
東行聨轡扣禅闗樓閣孤撑返照間撫景漸看三月近<pc n="lb"/>
尋芳聊趂一時閒風翻凍栁鸎聲怯雲薄空山雨意慳<pc n="lb"/>
何事匆匆不遑樂九重咫尺是天顔<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
多年荒寺枕山肩人厭蕭條我獨憐市語不喧春鳥哢<pc n="lb"/>
梵音初動晩香然數杯濁酒催詩飲一榻清風伴月眠<pc n="lb"/>
翹首不堪心事切紅雲高處白雲邉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽劉司冦廣衡<pc n="lb"/>
高步雲霄近上台司刑司憲展多才調元未副蒼生望<pc n="lb"/>
觀化何堪白髪催雙履無聲趨曉禁五花有蹟在秋臺<pc n="lb"/>
東風執紼都門道目斷天南不盡哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈璇上人南歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
脫却塵凡守寂寥逺公門下特高標錫飛已占呉山勝<pc n="lb"/>
杯度何妨楚水遙南壟蘋蘩春自薦北堂甘㫖晝親調<pc n="lb"/>
憐君獨遂還鄉願夢繞江天恨未消<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送葉僉都與中巡撫兩廣<pc n="lb"/>
東山强起副皇情榮拜都堂暫遠行重寄一麾兼兩鎮<pc n="lb"/>
先聲萬里慰羣生風恬滄海鯨波浄雨洗黄塵鳥道清<pc n="lb"/>
自古安邉重韓范終歸黄閣佐承平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽劉詹事宗器<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
詞林璧水久蜚英晩輔春宫重老成操履一生行古道<pc n="lb"/>
文章千載占時名調元未見登黄閣觀化俄聞上玉京<pc n="lb"/>
惆悵東風招不起懶揮鐵筆冩郷評<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松軒為陳詹事安簡乃弟題<pc n="lb"/>
雙樹亭亭蔭蓽門隠君難與世人論七松處士遺風在<pc n="lb"/>
五栁先生舊業存洗耳静聞清籟響科頭坐愛碧雲屯<pc n="lb"/>
休徵已叶難兄夢位接三台拜寵恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張進士養病回蘇州<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
瓊林深處正翺翔忽拜殊恩望故鄉桃葉波平歸棹穏<pc n="lb"/>
栁花風細賜衣香參苓調養回元氣甘㫖懽娯慰斷腸<pc n="lb"/>
獨我分携重惆悵海天翹首白雲飛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>高郵呉司訓陞原武教諭鄉人也詩以送之<hi>原武枕黄河</hi>
                    <pc n="lb"/>
手栽桃李滿㿻城獻績金門荷寵榮百里儒官司教化<pc n="lb"/>
一方人物頼陶成研硃㸃易芹香暖捲幔觀瀾雨氣清<pc n="lb"/>
此去休言官獨冷顯揚還儗振家聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓僉都御史左周器<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
為民為國一生心晩進中臺感激深明主有恩方倚重<pc n="lb"/>
憐君無命忽銷沉斗山光價流中外墓道銘章耀古今<pc n="lb"/>
我有深情招不起禾川南望引長吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓國子鄒檢討<hi>太僕丞允隆之父</hi>
                    <pc n="lb"/>
栽成桃李滿皇都懶逐風塵走宦途林下一人方入㑹<pc n="lb"/>
山中九老不成圖鳥呼筆塚雲烟起<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>詩壇草木枯<pc n="lb"/>
欲問流芳在何處高岡真有鳳凰雛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶左進士贊擢稽勳主事<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
羲獻書名屈宋文春雷聲裏上青雲天官分職非常選<pc n="lb"/>
聖主掄才喜出羣鳴珮曉聽雙闕漏揮毫時叙百僚勳<pc n="lb"/>
煩君莫負平生志畱取芳名後世聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄鄉友沈文用<pc n="lb"/>
沈家林館最清幽曽伴相知載酒逰宦跡北馳纔隔嵗<pc n="lb"/>
鄉心南望㡬經秋芳春桃李開花未深夜壺觴醉客不<pc n="lb"/>
羈絆無能尋舊約題詩聊為主人酬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄鄉友陳宗盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
客况鄉情正不禁遠勞一价送佳音開緘快覩龍蛇字<pc n="lb"/>
念舊深知鐡石心萬里海天春𣺌𣺌半忩風雨夜沉沉<pc n="lb"/>
相思苦被浮名絆尊酒何時更盍簪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉送尊師唐先生判金華<pc n="lb"/>
驛亭清酒汎黄花舊館諸生滿路遮親炙久期聨玉笋<pc n="lb"/>
分違遙送判金華從來儒術堪經世此去鄉心莫戀家<pc n="lb"/>
早使提封遂康濟趨朝終儗拜黄麻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓徐給事中父太學生<hi>治易</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
花落梅忩香不聞中年觀化出塵氛眉山蘇老能傳業<pc n="lb"/>
太學何蕃未䇿勛玉洞露寒閒㸃易瓊樓月滿静修文<pc n="lb"/>
流芳却有推封詔夜夜龍光照古墳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶陳梅軒封御史<pc n="lb"/>
鸞書飛舞下天閽光射東呉孝義門七品一官封子職<pc n="lb"/>
十年兩世拜皇恩湖山草木增新彩鄉里衣冠慶逹尊<pc n="lb"/>
我有深情不能預海天空望白雲屯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>具慶堂為程員外宗題<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
秋臺績奏稱才良寵命新頒具慶堂數朶彩雲將雨露<pc n="lb"/>
兩簮蒼雪耐風霜光摇金翠瞻天近景駐桑榆愛日長<pc n="lb"/>
移孝為忠丈夫事好攄忠藎答君臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄題何揮使西軒<pc n="lb"/>
最愛西軒稱此心分明城市有山林石潭倒浸芙蓉朶<pc n="lb"/>
竹逕斜穿玳瑁簮塵印荒苔人跡少歌傳叢樹鳥聲深<pc n="lb"/>
宦逰未得陪佳賞翹首江天想像吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重慶堂為御史鄭時題時伯父為秋官亞卿父與<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大父皆受封<pc n="lb"/>
世父登朝猶子繼推封共喜拜恩頻㡬函誥勑來雙鳳<pc n="lb"/>
三代簮纓見四人橋梓清陰高覆下芝蘭香氣舊和新<pc n="lb"/>
光榮今古誰能及圖報應須作藎臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽黄亞卿母八十初度值清明<pc n="lb"/>
八旬初度逢佳節有子登朝喜氣偏九鼎味烹新賜火<pc n="lb"/>
一爐香裊舊藏烟門迎化日恩光近身帯晴霞命服鮮<pc n="lb"/>
從此遐齡應不老願陪冠蓋慶年年<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀黄侍郎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人子有親白首康寧者固難有而拜封命就禄養者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尤難至於華誕聿臨公卿縉紳詩歌相慶再拜舉觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上壽於其前則天下古今之極難也秋官亞卿黄廷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣之母太淑人壽届八旬初度之辰華筵盛設冡宰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王公閣老吕學士輩多為詩若文以慶且拜而壽之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>榮動朝野廷臣可謂孝也已其樂何如哉用賦五十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六字以寫忻羡之忱兼識私感<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
高年就養值生辰千載光榮萃一門滿座公卿齊再拜<pc n="lb"/>
獨披冠服受雙尊也知祖考平生德真是君王曠世恩<pc n="lb"/>
愧我有親如不得醉歸惆悵㡬銷魂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送周亞卿乃子經赴試山西<pc n="lb"/>
過庭争羡白眉良暫假晨昏歸故郷天上祥麟元有種<pc n="lb"/>
月中仙桂豈無香闗山夜静書聲遠塲屋秋高筆陣忙<pc n="lb"/>
去去初心莫荒怠早期步武謁明光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓鄭侍郎父九十物故<hi>孫時為御史</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
子榮孫顯拜恩殊耄耋年來萬事虚衛國空傅武公頌<pc n="lb"/>
濟南間却伏生書寶函光鎻雙龍誥深院塵封駟馬車<pc n="lb"/>
太史文章發濳德美談千載播鄉閭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>海寧伯受誥劵程僉都賀之以詩予亦次韻以賀<pc n="lb"/>
鐡劵金書賜重臣勳勞名世有誰倫寶刀曾斬南溟蜃<pc n="lb"/>
鐡騎常清北塞塵帯礪河山盟誓重丹青臺閣像圖新<pc n="lb"/>
威名從此傳邊朔應羡中朝有鳳麟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓戴處士<hi>善丹青</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
早携書劎住皇都絶筆丹青近世無春苑池邉曾待詔<pc n="lb"/>
輞川莊上自成圖半忩歸夢隨春斷八極逰魂入夜孤<pc n="lb"/>
多少新詩述濳德應憐振後有雙雛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝夏季爵惠大摺扇<pc n="lb"/>
三伏炎蒸似甑炊故人巨箑喜相遺垂天雲翅鵬初下<pc n="lb"/>
午夜潮聲月半虧諸葛謾勞麾白羽謝安何用取蒲葵<pc n="lb"/>
仁風日日宣揚處欲謝慚無絶妙辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓禮部尚書掌太常事蔣公<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
出俗離塵荷簡知歴登清選事神祇衣冠八座聯宗伯<pc n="lb"/>
禮樂三班屬后䕫仙蛻已輕蟬脫盡洞簫初逺鶴歸遲<pc n="lb"/>
剡川一曲遺聲在不似人間薤露悲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻書感酬夏季爵大理<pc n="lb"/>
素飡空費館人炊報國無能效拾遺黑髪任從愁裏變<pc n="lb"/>
丹心忍向闇中虧十年宦海驚風浪千里呉淞憶露葵<pc n="lb"/>
悵望雲山歸未得且将幽興寄新辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送太常陳少卿致政還錢塘<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
宦成有子繼書香恩許辭榮赴草堂直道一生無愧怍<pc n="lb"/>
斯文千載有輝光秋江白鳥迎書舫晩徑黄花伴酒觴<pc n="lb"/>
招起坡仙與逋老醉吟風月共徜徉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錫老堂為陳太常題<pc n="lb"/>
草堂舊築傍呉山恩許仙翁此燕安白髪光陰閒裏度<pc n="lb"/>
紅塵蹤跡静中看賜金散出供春醸世禄分來薦曉飡<pc n="lb"/>
一枕南忩高卧穏可應飛夢到金鑾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陸司冦乃兄還四明<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
平生不識利名途手足情牽到帝都棠棣有詩方燕樂<pc n="lb"/>
菊花無主恐荒蕪霜催斷鴈離秦塞潮引歸鷗入鑑湖<pc n="lb"/>
可奈季方畱不住秋臺目送海雲孤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓嘉定陳參政父<pc n="lb"/>
衍慶親承聖主恩紫薇仙館度朝昏榮身自寤盧生夢<pc n="lb"/>
觀化誰招邵子魂千載風流雲水逝一生心事菊松存<pc n="lb"/>
穹窿山下虹光起應有崇碑表逹尊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王黄門汝霖使占城<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
綸音靣奉出肜闈封建蠻邦賸有輝文采驚人丹鳳下<pc n="lb"/>
詞章華國慶雲飛風恬海道春㠶度花滿鄉山晝錦歸<pc n="lb"/>
宣布皇威光寵命趍朝真儗賜牙緋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二月二十九日䝉恩賜椰子三枚賦此志感<pc n="lb"/>
海邦佳品貢來新中使傳宣使近臣金母仙𤓰差可儗<pc n="lb"/>
楚江萍實豈堪倫剖開玉椀光偏潤㵼出瓊漿味獨真<pc n="lb"/>
千載深恩無可報拜瞻嵩嶽頌嚴宸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓薛司㓂<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
歴轉華階三十春可堪倐忽謝昌辰兩京無復司邦禁<pc n="lb"/>
四海空期秉國鈞彞鼎勳名成徃事斗山光采憶斯人<pc n="lb"/>
同朝未致生芻奠滿眼西風倍愴神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庚辰十一月五日喜雪有作錄呈同寅林公<pc n="lb"/>
凍雲初合曉隂隂和氣融成瑞雪深寒壓宫墻分玉壘<pc n="lb"/>
輕霑臺樹作瓊林爕調豈但元臣力感召真由聖主心<pc n="lb"/>
預喜明年兆豐稔有渰三誦引清吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓崔亞卿父<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
孝亷為行義為方衍慶生賢入廟廊天上錫封恩愈厚<pc n="lb"/>
𤣥中觀化夢何長武陵溪杳迷塵世少室山空閉草堂<pc n="lb"/>
數尺高墳三酹酒千年寵渥有餘光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送常熟章主事律歸省<hi>前監察御史孟端之子</hi>
                    <pc n="lb"/>
一門榮顯世稱良拜寵寧親更有光海上卧龍猶未起<pc n="lb"/>
天邉鳴鳳忽來翔花迎宫錦秋容好人醉黄封暮景長<pc n="lb"/>
我亦懐歸歸莫遂不堪回首白雲郷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天順癸未夏大司空南宫白公省堂之後以盆池植<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>蓮數本六月中旬有花亭亭出水間世傳植蓮須穀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雨前過此而植則無花惟此蓮五月纔植今已相次<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盛發而初發一朶尤高潔可愛異于常品他公館寓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>第雖先穀雨而植者猶未有花是誠司空公之賢超<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>越羣輩故造物者先時發此以彰美之况公以忠清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>剛正簡在聖衷年逾强仕已峻擢柄用若此異時進<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>台衡掌鈞軸展大謀猷建大勲業以儷美古之大賢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子不卜可知是又必宰造化者預以此而示兆也<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>公乘暇具酒肴延太子少保大司馬馬公亞卿薛公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王公霍公同賞雍沗年末亦獲濫預用賦七言近體<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩二章紀一時之盛且留為他日之美談<pc n="lb"/>
中臺臺下石池蓮偏得純陽氣脉先開出好花香十里<pc n="lb"/>
留為清賞集羣賢風摇翠蓋斜擎露水護紅幢細引泉<pc n="lb"/>
賓主相忘看不厭酬杯猶儗碧筩傳<pc n="lb"/>
把酒臨池共賞蓮主賓盡美更誰先東朝少保人中傑<pc n="lb"/>
南省司空天下賢十丈漫勞誇玉井雙頭不用數天泉<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
何如此㑹真難得應與濂溪蹟並傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓内閣吕逢原學士<pc n="lb"/>
賛化調元未盡才哭親聲裏動悲哀九重深悼宣公逝<pc n="lb"/>
四海空期聖相來華國有文藏玉署捧天無夢起芸臺<pc n="lb"/>
不堪淚眼頻南望㡬見紅雲揜上台<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓大理王卿仲宏<pc n="lb"/>
風節如君世所難功名未竟忽凋殘徒聞清議推楊震<pc n="lb"/>
不遂蒼生望謝安棘署鳥呼人已逺玉壺氷盡月空寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
憐才獨我相知久一覩遺容淚一弹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隆恩堂為魏中書題<pc n="lb"/>
衍慶垂休荷寵褒孝思端可答劬勞旋除宿草焚黄紙<pc n="lb"/>
重寫遺容換錦袍帝徳有光天地大賢名無玷日星高<pc n="lb"/>
華堂從此郷人羡應覩朝陽彩鳳毛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王評事還郷展墓廼翁尚書公先以王事殁於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邉<pc n="lb"/>
久承勳䕃列清班終慕情深詔許還寒鴈伴人投故國<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
西風吹淚落空山椒漿難起忠臣夢霜露應彫孝子顏<pc n="lb"/>
得遂哀衷謝明主早來圖報濟時艱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓劉宗文<pc n="lb"/>
處士星沉山月高江湖處處哭詩豪義聲曾濟鄉人患<pc n="lb"/>
命服親承聖主褒晩翠亭荒松自偃漕溪原冷鳥空號<pc n="lb"/>
斯文從此成長恨懶對西風讀楚騷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽榮詩沈希仁為徐觀求<pc n="lb"/>
並享遐齡並受封佳辰常集壽筵中共誇秀氣鍾賢子<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
齊着緋袍作醉翁蔗境光陰應自喜華亭風月許誰同<pc n="lb"/>
千年盛事君恩重好語諸郎早效忠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝劉廷振員外刻圖書<pc n="lb"/>
誰鎸𤣥璧巧成章工部才優筆力蒼鼎足釵頭無玷缺<pc n="lb"/>
垂金屈玉有輝光應時文字憑私記遺後詩書頼永藏<pc n="lb"/>
感荷高情未能報且煩毛頴一揄揚<pc n="lb"/>
同着宫袍謁建章憐君久滯鬢毛蒼鳳巢阿閣終呈瑞<pc n="lb"/>
玉藴崑山已露光當道豈能私用舍老天先自定行藏<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
聖明早晩求恬退高步巖扉重顯揚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送劉節落第還吉水狀元文介公之子<pc n="lb"/>
一經已喜㨗京闈暫屈南宫志未灰不學孟郊空墮淚<pc n="lb"/>
應知蘇軾甚憐才朝廷正爾崇科目家世從來作大魁<pc n="lb"/>
好向芸忩加百倍他年洗耳聽春雷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天順庚辰十一月十八日承巡撫大同宣府之命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閠月七日陛辭䝉恩賜勑賜酒飯既退朝䝉召至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文華殿天顏咫尺褒諭再四復䝉賜諭中官賜酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飯賜寶鈔三千貫皆前此所無歸而戒行賦此書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>感且以言志<pc n="lb"/>
淺薄深慚禄久叨忽承嘉命敢辭勞璽書付託兼强鎮<pc n="lb"/>
天語丁寧特寵褒宴賞頻煩真異數風雲慶㑹幸相遭<pc n="lb"/>
感恩欲問何由報誓使豺狼逺遁迯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>是日啓行六卿臺長諸公祖餞德勝門外既晩宿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彌陀寺明旦别去酬寺主衍公一律<pc n="lb"/>
塞外一麾兼兩鎮撫巡叨拜聖恩優同朝諸老聯鑣送<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
古寺高僧掃榻留剪燭夜談郷思好膏車明發宦情憂<pc n="lb"/>
來年奏捷應歸覲還儗停驂此地遊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㐮毅文集巻五<pc n="lb"/>
<pb n="25b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>襄毅文集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>韓雍<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酬同年白亞卿宗玉<pc n="lb"/>
三邉多事客憂深天上東風送好音念我有情如對語<pc n="lb"/>
喜君無恙欲狂吟萬金肯易平安字四海誰同故舊心<pc n="lb"/>
南望燕山隔千里未知何日㑹朝簮<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送夏大理歸省其母壽九十六月二十一初度明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日立秋<pc n="lb"/>
綵衣仙子下青雲拜舞萱堂喜氣新時近新秋先一日<pc n="lb"/>
嵗周花甲又三旬羅輕疊雪恩袍麗杯滿流霞壽酒醇<pc n="lb"/>
積善從來享遐福加封還儗荷絲綸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宜軒詩為鄉人郭士忠題<pc n="lb"/>
一門和氣致豐盈築得幽軒分外清詩酒琴棋皆適意<pc n="lb"/>
風花雪月總忘情世間塵事隨時應林下高蹤信步行<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
何日投簮歸舊隠扁舟來此濯塵纓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛已五月望日與宣府鎮守太監王公受總戎都<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>督陳公友西出巡邉有作<pc n="lb"/>
曉分旗鼓向邉陲路轉羊腸信馬馳烽堠千尋明逺近<pc n="lb"/>
塞垣一道界華夷崇山峻嶺藩屏固良將雄兵陣勢竒<pc n="lb"/>
已喜皇威振沙漠天驕寧敢更南窺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雙節堂為御史朱鉉題<hi>其伯母母俱守節</hi>
                    <pc n="lb"/>
同揮清涙落重泉荀采中情晩不遷湘水未沉因有子<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
首陽終餓為無天鴈鴻呌雨離羣逺松栢凌霜出類堅<pc n="lb"/>
節義從來闗世教願將女範續新編<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五月二十九日登鎮朔樓避暑<pc n="lb"/>
鎮朔樓高壮國威偶來避暑駐驂騑萬家矮屋棊分局<pc n="lb"/>
四靣崇山翠作圍風引雲霞常入座天生氷雪便侵衣<pc n="lb"/>
狼煙已息邊塵逺王化于今逺近歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登雲中城西北樓次古詩韻<pc n="lb"/>
天風吹我上層簷望入中邊逸興添草暗黄沙迷逺近<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
山連紫塞見毫纖籌邉自愧李德裕憂國誰如范仲淹<pc n="lb"/>
耐此高寒屬吾輩不須重掛却寒簾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄謝撫寧伯惠弓兼頌徳美寓懐思三律<hi>時撫寜總戎備</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>邉</hi>
                    <pc n="lb"/>
良弓新賜專征伐分惠書生意最優稱手開弦秋月滿<pc n="lb"/>
向空發矢曙星流貫鵰敢在轅門射破敵期随驥尾遊<pc n="lb"/>
白璧黄金酬未得題詩遙寄重回頭<pc n="lb"/>
将畧家傳能不忝貂蟬行裏羡君優忠勳信是無雙士<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
才望何慚第一流中外傳聞常共仰君臣行見慶同遊<pc n="lb"/>
好將一叚匡時䇿歸去敷陳玉殿頭<pc n="lb"/>
分手宣城纔㡬日暮雲西望客情優異鄉况是參商隔<pc n="lb"/>
兩地空嗟歲月流此際題詩天外寄何時秉燭夜中遊<pc n="lb"/>
丈夫遭際應圖報莫遣相思變黒頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>褒旌堂為朱御史題<pc n="lb"/>
孀居教子已登庸白髪光華寵數重龍繞朱門初表異<pc n="lb"/>
鸞迴紫誥復推封共姜自古傳貞節孟母于今見德容<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
二美能全天下少為題詩句勸三從<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊雲中下寺<pc n="lb"/>
邉庭無事簡書稀偶到僧房暫息機殘雪江山驚嵗暮<pc n="lb"/>
紅塵蹤跡與心違且傾尊酒消愁悶莫向羣公論是非<pc n="lb"/>
自古忠臣報明主只将三尺播皇威<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日與一二知己小酌次趙倚樓憶山陽詩韻<pc n="lb"/>
忽傳春信到天邉猶見河山積雪連賞節已開鈐閣燕<pc n="lb"/>
懐人休棹剡溪船詞翻彩筆傾三峽酒泛瑤杯吸百川<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
暫解羈愁莫相笑東風回首又新年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>迎春有感<pc n="lb"/>
簫鼓迎春春意嘉偶聞春至却咨嗟空看臈雪呈新瑞<pc n="lb"/>
不見寒梅放好花鄉信何曾來鴈足萍蹤尤自在天涯<pc n="lb"/>
且拚杯酒消愁悶自古忠臣不顧家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日小酌和杜荀鶴雪韻<pc n="lb"/>
塞外逢春春意生江山風景最分明半消殘雪騰寒氣<pc n="lb"/>
将冸流凘露水聲壮志肯教孤寵眷菲才何以佐承平<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
人生嘉㑹從來少莫厭尊前酒再行<pc n="lb"/>
自憐昏瞶度浮生忽報春來覺漸明雪壓亂山秦塞影<pc n="lb"/>
風傳刁斗戍樓聲毎懐南國愁無限未滅西戎恨不平<pc n="lb"/>
淺薄将何報明德願騎驄馬謾巡行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>解嘲寄林同寅<pc n="lb"/>
欲将直道輔明時誰信公行反作私薄行任從羣小謗<pc n="lb"/>
素心應有鬼神知宦途歲月空衰老郷國風光苦夢思<pc n="lb"/>
何日酬恩便歸去天倫堂上聚金巵<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兩使雲中為秦行人民悦題<pc n="lb"/>
芳年登第列清班毎誦皇華不少閒藩府再銜綸綍至<pc n="lb"/>
平城重送斾旌還謾嗟出塞勞王事便喜趨朝覲聖顏<pc n="lb"/>
我亦懐歸歸未得臨風誰忍唱陽關<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紫薇精舍為陸主事孟昭題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其地范忠宣公别業舊號紫薇村今孟昭卜為先壠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故作精舍植紫薇以此名之不忘本也<pc n="lb"/>
精舍初開近壽藏就中風景有紅芳絲綸閣下傳來種<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
虚白堂前醉後妝宿草一杯侵艶色真檀㡬炷和清香<pc n="lb"/>
名山從此増光價應頼宣公為顯揚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓楊尚書<pc n="lb"/>
滇南江右著華勳八座連登不愧心叔逹讜言扶社稷<pc n="lb"/>
樂天高節在山林一簮白髪俄觀化四海蒼生絶望霖<pc n="lb"/>
我沗相知重傷感紫陽南望涙沾襟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日與總兵楊公謁𤣥帝廟因散步玉虚觀楊具<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酒小酌和杜工部早朝詩韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
尋春駐馬𤣥都觀不見當年千樹桃滿地松陰随日轉<pc n="lb"/>
繞樓山色入雲高籌邉正儗行多筭壯國寧容挫一毫<pc n="lb"/>
有待天風起鵬鵠也陪霄漢展鴻毛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈楊總兵<pc n="lb"/>
今代勳臣誰第一征西才畧古人同名聞中外裴丞相<pc n="lb"/>
身係安危郭令公萬里長城恒庇國千尋孤柱獨擎空<pc n="lb"/>
天驕從此無南下還儗趨朝總八戎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>發雲中将之宣城至陽和奉勑送敵使出境因復<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回轅悵然有作<pc n="lb"/>
漠漠平沙路㡬程東行未遠又西行馬頭山雀飛還落<pc n="lb"/>
雲外邉烽晦復明宦海萍蹤何日定呉江鷗侣㡬時盟<pc n="lb"/>
愁來苦憶陶彭澤得向田園老此生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昨與鎮守總戎諸公訪學士倪先生言及被誣徃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>事諸公為之一嘅因奉近體一詩慰之<pc n="lb"/>
欲将直道塞權門豈意豺狼即噬吞白璧蒼蠅雖少玷<pc n="lb"/>
皇天后土也知寃風霜正是成高節日月終須照覆盆<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
善惡于今報尤速好開懐抱迓殊恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻酬倪學士<pc n="lb"/>
窮鱗㸃額下龍門歸怨河神恨欲吞羣黨忍心平嫁禍<pc n="lb"/>
斯文揮淚惜衘寃長沙才子謾題賦東坡道人休照盆<pc n="lb"/>
四海蒼生正翹首還朝端儗拜王恩<pc n="lb"/>
曾揮綵筆歴金門蓬島雲霞恣吐吞自負直誠無愧怍<pc n="lb"/>
誰知奸惡致讐寃漫嗟鳴鳳空巢閣未許降龍乆在盆<pc n="lb"/>
天意憐才故勞困儗成大器晚承恩<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
叨陪介胄坐轅門壮氣思将瀚海吞已喜三軍皆樂業<pc n="lb"/>
忍看孤客獨含寃未承京國徵賢詔且飲田家老瓦盆<pc n="lb"/>
自古名流遭横逆㡬多垂老復霑恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暇日與倪學士羅郎中飲蕭寺中和李白詩韻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>首<pc n="lb"/>
幽堂宴集謝東君文字歡娯世䍐聞綵筆每揮華翰出<pc n="lb"/>
新詩不用舊題分巢歸宿鳥喧秋樹山没斜陽起暮雲<pc n="lb"/>
美景良辰莫虚負行人明日又離羣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
兩鎮旬宣荷聖君却慚勳業老無聞邉烽烟火猶相接<pc n="lb"/>
宵旰憂勤未得分魯酒㡬巡催落日商歌一調遏行雲<pc n="lb"/>
座中狂客休誇大學士才華自不羣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜雨有感言懐二首<pc n="lb"/>
客裏逄秋感已深可堪秋夜對秋霖江湖未遂希文志<pc n="lb"/>
丘壑空懸永叔心雲壓戍樓迷畫角風傳警枕亂清砧<pc n="lb"/>
誰憐懐國思郷處無限愁腸自苦吟<pc n="lb"/>
蕭蕭浙浙更悠悠積雨聲中起百憂塵世浮名成厎用<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
異鄉孤客尚淹留雅懐豈羡笙歌夜短髪深悲草木秋<pc n="lb"/>
何日酬恩便歸去呉淞江上伴眠鷗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王進士<pc n="lb"/>
布得新恩到朔方匆匆歸去别情長喜君操行真無玷<pc n="lb"/>
老我斯文重有光滿路霜風吹客斾一天寒月照詩囊<pc n="lb"/>
從來科目多豪傑好罄忠誠答聖皇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天順八年春正月晦日予被人傾擠出為浙藩參政<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>脫險途遷美秩又得便道歸覲老親心甚樂焉遂買<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>舟南行二月望日舟次磚河阻風偶成書感一律奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寄同忩師友山東大參簡菴王先生<pc n="lb"/>
出參行省百憂寛咲解金魚上木蘭半世萍蹤纔定跡<pc n="lb"/>
八旬椿壽得承歡不愁月暗趨朝晩縱使風狂到處安<pc n="lb"/>
獨坐蓬忩自深感報君惟有一心丹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>至德州約簡菴不偶寄贈一律<pc n="lb"/>
滿儗相逢握手分不圖車騎已東巡泰山空望魯邦晩<pc n="lb"/>
衛水自歸滄海春喜我已辭名位險作官復得故郷鄰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
秋風如遇南來鴈好寄緘書慰散人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>涵碧亭為鄉人郭宜軒賦<pc n="lb"/>
誰搆幽亭近水濱宜軒高致自無倫波光萬頃映天色<pc n="lb"/>
茅屋數椽無市塵樵唱漁歌孤棹晩野花間草四時春<pc n="lb"/>
我來痛飲非無意也儗江湖作散人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送莫别駕之袁州<pc n="lb"/>
握手離亭酒漫傾送君南去佐專城㠶開浙水孤舟遠<pc n="lb"/>
路指宜陽别駕輕素有清名如白璧豈無惠政及蒼生<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
西江父老如相問衰朽江湖亦有情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送忩友陸掌教之柘城<pc n="lb"/>
少年同志雲霄路命蹇憐君獨後期太學乆推淹美士<pc n="lb"/>
中州今喜得賢師函開黄巻傳心處座擁青衿問道時<pc n="lb"/>
樂育功成報明主還應高步鳳凰池<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈羅郎中還京<pc n="lb"/>
久司財賦駐平城經理才高綽有聲足食㡬年增士氣<pc n="lb"/>
銷兵隨處務農耕花迎紅錦添歸興酒盡青山動別情<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
明向肜廷奏邉計喬遷應荷聖恩榮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈馬郎中還京<pc n="lb"/>
青青邉桞拂宫袍粉署人歸意氣豪三載已勞經濟畧<pc n="lb"/>
一心無沗雪霜操杯殘客舍離情遠馬度關山徤步高<pc n="lb"/>
指日趨朝覲明主喬遷應荷玉音褒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貞節堂為王憲使允題<hi>其母受封復旌表</hi>
                    <pc n="lb"/>
白髪孀居教子勤子成名顯拜重恩寶函新賜雙龍誥<pc n="lb"/>
金扁高題駟馬門晚歲孤松耐霜雪中秋華月照乾坤<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
共姜孟母休專美從此聯芳衍後昆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西湖舟中壽郭用行五十三<hi>八月十九日</hi>
                    <pc n="lb"/>
縹緲笙歌擁畫船慶君五十又三年西湖風月中秋好<pc n="lb"/>
南極光輝昨夜偏誰道山中無宰相古來地上有神仙<pc n="lb"/>
從今遐算應難計長似東流水一川<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送徐裕軒<pc n="lb"/>
故人新置木蘭舟掛却蒲㠶作勝逰四海交游同愛慕<pc n="lb"/>
五湖風月任淹留呉山聽雨秋開閣浙水觀潮暮倚樓<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
暫得相懽又相别靈巖東望起深愁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳梅軒先生<pc n="lb"/>
豸錦烏紗不老仙閒來西浙覽山川風神絶似難兄美<pc n="lb"/>
慶澤鍾於令子賢對酒未聽天竺雨孤㠶又掛剡溪船<pc n="lb"/>
明朝愁向桐鄉別回首三呉月滿天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同邢太守趙伯顒逰三茅觀<pc n="lb"/>
清江潮落午風恬與客憑高試捲簾呉越羣山如繪畫<pc n="lb"/>
乾坤萬物見洪纖旬宣逺慕召公奭憂樂還思范仲淹<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
倚遍闌干不知晚五雲縹緲注遐瞻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同葉都憲遊净慈寺<pc n="lb"/>
何處禪林是浄慈蘇公隄畔影參差水光山色有多景<pc n="lb"/>
天下人間無此竒老我登臨方遂願高僧延欵索題詩<pc n="lb"/>
國恩未報空遊樂笑撚霜毫有所思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同錢翰林逰寶叔寺和同年張太僕韻<pc n="lb"/>
羣山佳處偶來登峭壁竒峯似劎稜疎雨落潮聲隠隱<pc n="lb"/>
淡雲芳樹影層層遙瞻親舍恒惆悵未報君恩益戰兢<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
草草題詩冩高興翰林風月我何能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>弓都閫招宗陽宫㑹飲和錢學士韻<pc n="lb"/>
仙家深處綺筵開旋埽塵埃闢草萊一勺寒泉清見厎<pc n="lb"/>
萬竿晴竹翠成堆恍如白日逰瓊島疑似紅雲捧玉臺<pc n="lb"/>
暫得懽娯感君賜欲圖報稱愧樗材<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七月六日與寅友登紫薇樓小酌和雷大參韻<pc n="lb"/>
蝉噪夕陽殘暑天高樓同上思茫然㡬株古樹當忩外<pc n="lb"/>
一帶呉山在目前知命已甘居草野置身不覺到峯巔<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
酒闌莫道休衙晩醉眼猶思望日邉<pc n="lb"/>
高樓一目盡呉天撫景題詩獨悵然功業敢誇猶在後<pc n="lb"/>
聰明已愧不如前思鄉欲歛江湖跡避暑期登泰華巔<pc n="lb"/>
翹首不堪心事切迢迢親舍白雲邉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞竹詩為蘇庠張司訓憲題<pc n="lb"/>
哀哀血淚滴重泉化作琅玕出道邉負土宗生真並美<pc n="lb"/>
泣林孟氏漫稱賢人言定許孫枝盛天道應憐孝節堅<pc n="lb"/>
竒瑞昭彰見風化我煩太史續新編<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西湖錢别瞿中書次錢學士韻三首<pc n="lb"/>
亂蝉聲裏報新秋與客携壺上綵舟銜詔還鄉真寵命<pc n="lb"/>
却金歸國豈常流四山芳樹迎紅錦一棹滄波起白鷗<pc n="lb"/>
後夜相知重相憶夢飛先到帝王州<pc n="lb"/>
尊酒樓船喜㑹同可人佳景在湖中明珠袞袞芰荷雨<pc n="lb"/>
翠浪飄飄楊栁風鳳閣豈能淹俊傑錢塘自古盛英雄<pc n="lb"/>
好驅四牡趨朝去莫待霜林葉盡紅<pc n="lb"/>
凉雨初收九夏炎竹亭燕坐喜安恬湖山笑我來遊晚<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
風月因人到後添已覺功名慚召伯豈誇詞賦逼江淹<pc n="lb"/>
酒酣不覺乾坤大俯視呉山一髪纖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊净慈寺次錢學士韻<pc n="lb"/>
勝境分明是洞天偷閑試問上乘禅老僧出定驚相迓<pc n="lb"/>
見我來遊喜欲顛翠竹萬竿圍客座白鷗數㸃傍漁船<pc n="lb"/>
品題頼有文章伯留得明珠顆顆圓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖山舊隠為錫山錢津賦<pc n="lb"/>
遁跡湖山㡬世同湖山移在故園中畫圖不假丹青筆<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
疏鑿真如造化功孤阜未荒和靖業釣臺常仰子陵風<pc n="lb"/>
逸民自古闗風教採録重煩太史公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>迎親道中得報喜而有作<hi>時寓浙之石門</hi>
                    <pc n="lb"/>
畫舫迎親秋色中行行長望極呉東白雲漸覺孤飛近<pc n="lb"/>
青鳥先将喜事通但儗承懽過百嵗不須加爵到三公<pc n="lb"/>
平生至願于今遂感激皇恩造化同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀潮<pc n="lb"/>
日日寒潮度海門潮頭高下與誰論乾坤元氣時升䧏<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
呉越長江任吐吞千里還驚雷電過半空常訝雪山奔<pc n="lb"/>
人間壮觀無逾此我得遊觀感聖恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶謝方伯六十三<hi>甲申九月十日</hi>
                    <pc n="lb"/>
文犀宫錦照華顛晚景風流似列仙節過重陽纔一日<pc n="lb"/>
嵗周甲子又三年竇郎丹桂家聲繼召伯甘棠宦迹傳<pc n="lb"/>
從此遐齡應不老廟廊高位看喬遷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊雲居菴次錢學士韻<pc n="lb"/>
乗間同謁梵王居滿眼風光畫不如四靣好山凌碧落<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
一忩修竹稱清虚蘇公邱壑情偏放范老江湖心暫舒<pc n="lb"/>
和罷陽春人盡醉不知身世在堪輿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊勝果寺<hi>其地宋宫舊址</hi>
                    <pc n="lb"/>
萬松夾道引肩輿鳥道登登上碧虚呉地江山如繪畫<pc n="lb"/>
宋家宫闕已丘墟風光滿眼人難遇嵗月無情鬢易疎<pc n="lb"/>
莫向尊前問名利從來造物有乗除<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶鄭大參得二子<hi>先已有一子</hi>
                    <pc n="lb"/>
多君陰德感穹蒼錫𦙍還看屢䧏祥夢卜熊羆同獻吉<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
芽生蘭芷共飄香秦公纔見三堯喜竇氏休誇五桂芳<pc n="lb"/>
我昨聞啼識英物他年定儗接飛黄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳太常西湖别墅燕集<pc n="lb"/>
郭外茅堂近水涯仙翁置酒㑹朋儕四時花木春長在<pc n="lb"/>
一片湖山秋更佳總羡太丘多樂事漫言文正有憂懐<pc n="lb"/>
飲酣不覺歸來晩滿眼西風望泰階<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>食薺有感二首<pc n="lb"/>
十月江南天未霜䝉茸野薺滿園荒旋呼童子尋根摘<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
便付庖人入鼎嘗薦酒漫誇蒲笋嬾調羮殊勝韭芽香<pc n="lb"/>
居閒茹美皆君賜補報無能感意長<pc n="lb"/>
宦轍驅馳二十霜遷官今喜到南荒消閒遂我吟詩興<pc n="lb"/>
取樂留賓索酒甞薇省漫言勳業减金甌誰覆姓名香<pc n="lb"/>
食前方丈成何用不若貧家菜味長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題紫陽菴<pc n="lb"/>
怪石巉巖削未成紫陽風景十分清顛厓有路雲常䕶<pc n="lb"/>
陰洞無人草自生白練横江潮浪湧翠屏隔岸越山晴<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
我來登覽情懐逺直上峯頭望帝京<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈修實録沈進士<pc n="lb"/>
逺持使節下錢塘科目人才自異常造化功能勞採録<pc n="lb"/>
山川人物仰輝光滿船明月吟邉趣夾道梅花到處香<pc n="lb"/>
指日還朝應顯擢好輸忠藎佐虞唐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽酬白司空夢中與予接談懽甚之作<pc n="lb"/>
半生宦轍頼提携况復勞君入夢思丘壑只懸投老計<pc n="lb"/>
雲霄敢望故人私緘詩冩恨空傳信尊酒論交未可期<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
安得微軀生羽翮天風吹送拜堦墀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊𤣥妙觀<pc n="lb"/>
仙家樓閣枕呉山與客登臨一解顔似覺風神遊閬苑<pc n="lb"/>
不知身世在塵闤天開圖畫蒼茫裏人醉壺觴紫翠間<pc n="lb"/>
過客紛紛莫相笑宦途能得㡬時閒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊星宿閣<pc n="lb"/>
仙家高閣倚空青與客登臨醉眼醒簷際夜燈分列宿<pc n="lb"/>
檻前曙景對疎星江湖衆水朝滄海呉越羣山繞翠屏<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
六合茫茫春望逺五雲多處是明庭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芝軒為陳汝宏題<pc n="lb"/>
相君德重子賢良天產靈芝滿畫堂一本九莖真可比<pc n="lb"/>
三旬兩秀信非常漫勞綺皓歌商嶺絶似涪翁紀瑞昌<pc n="lb"/>
感召因人見王化千年門第有輝光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成化元年二月四日早在浙藩官廨得驛報使者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齎勑㫖進予復官都臺統師征兩廣先一日與二三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知已遊西湖晚歸醉卧驚覺聞此感而有賦因以<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自警不計其辭之俚也<pc n="lb"/>
曉雞聲裏酒初醒忽報天書到驛亭妻子驚聞猶未信<pc n="lb"/>
賓僚迎候已無停投閒自儗終衰朽任重誰期荷寵靈<pc n="lb"/>
從此湖山又無分且將勤苦答朝廷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙伯顒别駕迎師九江一見懽甚陪欵旬日别去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因贈二詩道予志兼東翁方伯林憲使舊友<pc n="lb"/>
逺統王師過九江勞君候我碧油幢㡬回夢想何時見<pc n="lb"/>
一見心從此日降舟次匆匆分别駕樽前草草叙同忩<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
凱還有待來春後重儗聯珂㑹帝邦<pc n="lb"/>
雄兵百萬沂長江鼓吹喧闐導羽幢五嶺只期明日度<pc n="lb"/>
三苗應是望風䧏天連楚水青於靛船過廬山翠入忩<pc n="lb"/>
寄語相知藩臬長好傳書札到南邦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙伯顒以詩贈別次韻奉答<pc n="lb"/>
舟發長江浪已恬天公應為戒飛廉三湘近接無多路<pc n="lb"/>
五嶺遙看只一纖沗我提兵真欲奮如君佐郡豈能淹<pc n="lb"/>
相逢不是耽歡樂見說蒼生也具瞻<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次長沙贈王彦卿司馬<pc n="lb"/>
脱冕歸休懐抱開十年林下避塵埃非關盛世遺良弼<pc n="lb"/>
自是時人忌俊才緑野未容裴度老蒼生終望謝安來<pc n="lb"/>
昨宵舟次星沙上已見祥光動上台<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再次韻奉彦卿<hi>欲再㑹不遂耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
暑雨霏微天未開萬艘泊處浄無埃長沙有客能經國<pc n="lb"/>
舉世何人解惜才咫尺閒居千里隔相將恩詔一時來<pc n="lb"/>
嗟予重有同升願夜夜勞神望上台<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻答李司馬用初二首<pc n="lb"/>
古道休談陳與雷高情今也惜非才風塵嶺表心應念<pc n="lb"/>
雲樹江東首重回奏凱只須閒裏聽流光何惜暗中催<pc n="lb"/>
丈夫有志輕離別常咲曹公賦七哀<pc n="lb"/>
恨賊非因世相韓明時何事起争端秋霜定壓窮荒瘴<pc n="lb"/>
春氣終回大谷寒薏苡漫勞疑馬援蓴鱸正爾憶張翰<pc n="lb"/>
年來榮辱都看破准儗功成便棄官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈别鍾職方鼎<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
遠統王師伐叛夷犒師深喜是心知聯舟一月多談笑<pc n="lb"/>
解纜明朝又别離嶺表風塵君莫慮江東雲樹我常思<pc n="lb"/>
凱還有日重相㑹應説懽情勝舊時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次趙征夷韻送焦員外<pc n="lb"/>
相逄一笑鳳凰臺萬里長江並棹來賜勞能宣明主惠<pc n="lb"/>
變通真是濟時才驛亭樽酒辭清曉使者星光接上台<pc n="lb"/>
當道如詢嶺表事皇威定欲翦荒萊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送孟主事淮<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
相門才子似君稀将命南來更有輝百萬王師供餉足<pc n="lb"/>
五千客路拂衣歸鳳毛迎日紅雲近馬足行空紫電飛<pc n="lb"/>
世禄如君真不忝好攄忠藎答肜闈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祁陽道中次韻三首答薛司徒<pc n="lb"/>
赫日輝輝耀太空樓船避暑暫掀篷山連荆楚雲無限<pc n="lb"/>
江合瀟湘水未窮兵法不踰刑賞外邉塵須静笑談中<pc n="lb"/>
漢家平定論功次獨有蕭何功最豐<pc n="lb"/>
逺統王師為翦兇廣人何慮報邉烽已看諸将籌多算<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
更喜同寅肯協恭寶劎有芒曽指日輶車得路似追鋒<pc n="lb"/>
三苗從此應懐化定見梯航九譯重<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄贈錢太守昕乃翁公逹壽七十<pc n="lb"/>
春色平分五日前椿堂初度慶希年鸞書乆拜山中相<pc n="lb"/>
鶴髪真成地上仙膝遶錦袍顔似玉門迎珠履酒如泉<pc n="lb"/>
宦遊不得逢嘉㑹遙祝遐齡定八千<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永州飲别錢太守昕<pc n="lb"/>
江亭酌酒與君别宦况如君亦壮哉三郡蒼生懐異政<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
十年清議惜竒才却金人去難留住載米船回挽不來<pc n="lb"/>
自古登賢重循吏㑹看高步上三台<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夢萱堂為李總兵震題<pc n="lb"/>
建莭登壇感慕深遊人堂北㡬朝昏邯鄲適處常供饌<pc n="lb"/>
蝴蝶迷時見倚門寸草哀心懐聖善五花封誥荷君恩<pc n="lb"/>
安邉况是多勳業忠孝從今衍後昆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>榮壽堂為王給事秉彝題<pc n="lb"/>
並享高年並受封人生至願遂兼隆固知教子收功速<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
也是為仁獲報豐相對錦衣人似玉齊添華髪靣如童<pc n="lb"/>
賢郎名徳推當代三錫應知進未窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題岳陽樓二首<pc n="lb"/>
黄鶴齊雲總是樓獨登此處重回頭三湘溽暑坐來盡<pc n="lb"/>
五嶺浮烟望處收范老憂懐圖報稱坡公愁思歎淹畱<pc n="lb"/>
丈夫欲取鯨鰲志儗把新蟾作釣鈎<pc n="lb"/>
樓外晴湖接紫冥偶來登眺眼偏明包含南服乾坤量<pc n="lb"/>
吐納東流造化情五嶺只須常俯視三苗何必費徂征<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
凱還儗削君山石細刻皇威紀太平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㐮毅文集巻六<pc n="lb"/>
<pb n="23b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>襄毅文集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>韓雍<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄都憲叔高有總督南畿粮儲之命詩以送之<pc n="lb"/>
歴轉華階三十年清才常荷聖明憐臺官新拜中丞上<pc n="lb"/>
國計專司左輔前定使京師恒足用還期台鼎必喬遷<pc n="lb"/>
東南民力今逾竭好為蒼生解倒懸<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送朱文徵奉召還京師<pc n="lb"/>
命下炎荒起俊髦士林相慶喜聲高豈誇南國呈麟趾<pc n="lb"/>
深賀中朝惜鳳毛青草瘴時催解䌫紫薇香裏待揮毫<pc n="lb"/>
江湖廊廟同心事休向𤣥都看碧桃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻寄趙總兵<pc n="lb"/>
别却旌旄纔㡬日飄摇心緒似浮萍塵途幸我頭将白<pc n="lb"/>
雲路從他眼未青自是思家嫌缺月可堪懐友嘆疎星<pc n="lb"/>
非才不稱明時用儗向呉山築草亭<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題控粤亭<hi>成化二年冬宿重兵蒼梧構亭而作</hi>
                    <pc n="lb"/>
高亭徙倚望西東兩鎮平分一水通諸将雄兵分節制<pc n="lb"/>
百蠻殘孽任牢籠陽回陰谷窮厓内人在光天化日中<pc n="lb"/>
翹首何堪倍惆悵思郷懐國此心同<pc n="lb"/>
開府蒼梧構野亭旌麾駐此喜時寧全收百粤歸王化<pc n="lb"/>
遙制諸蕃貢帝庭霜氣飛來江月白瘴烟消盡海天青<pc n="lb"/>
丈夫有志堪輿内豈獨燕然可勒銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>征途<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
征途擾擾思悠悠三十年來不自由惡水險山終日見<pc n="lb"/>
揚㠶䇿馬㡬時休何須當道回青眼甘儗匡時變黑頭<pc n="lb"/>
聞道天驕猶未靖誰能談笑覔封侯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成化二年春王師平南夷而釋其降七月班師既斷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>藤峽偽降元兇侯鄭昻王牛兒如前誘黨復叛偷攻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潯江不利遁過潯江之南移檄撫招執迷不從復偷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>刼北流容縣惡極罪大不可容迺於是歲十一月躬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>督諸将将兵掎角進勦甫三月已俘鄭昻至軍寘諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>重典牛兒亦授首斬其黨四千九百有竒歸所掠士<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>民子女二千七百人潯梧高雷廉諸處地方復寜誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朝廷威徳所致也師還駐蒼梧登控粤亭讀張方伯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>廷璽所作亭記見其紀此出師有舉網竭澤之言因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竊嘆古之賢将相奉辭伐罪未嘗妄殺人以要功竭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澤豈忍言然是賊也毒虐無極㝠頑不悔與潮之鰐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>魚無異不盡戮則吾民之患不已古今人行事凡所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以除患救民豈得已哉因賦比體詩一章書之亭中<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>明著聖天子命将出師滅賊之本末傳示來世<pc n="lb"/>
放生池裏盡昬昏鰐尾重摇苦噬吞觴網竟歸堯佐手<pc n="lb"/>
投文虚負退之恩惡溪千里空流血澤國三軍厭食飱<pc n="lb"/>
還理任公舊鈎釣相期收取北溟鯤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送同年泰和劉僉憲逰嶺南回<hi>任雲南致仕還鄉</hi>
                    <pc n="lb"/>
事與心違久避名忽思南海看昇平逺乗范蠡扁舟興<pc n="lb"/>
殊勝王猷雪夜情江上青山畱不住沙頭白鳥故相迎<pc n="lb"/>
同年知己多零落執手離亭百感生<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>予整兵西巡辱中貴韋公携酒邀太監陳公王公同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>餞别行臺酒酣韋公探唐人早朝詩和韻見贈走筆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>立就詞致高逺觀者竦然起敬公復屬予和辭不獲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已且重公之為人避權辭名有古人風因草草步韻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>併及之<pc n="lb"/>
近侍宫庭歲月長勤勞不覺鬢毛蒼甄陶多士傳經學<pc n="lb"/>
密勿三朝署典章驚世有才詩句好立身無玷姓名香<pc n="lb"/>
揮毫欲贊嚴遵美書法荒粗愧二王<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石栗子詩<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>石栗子出廣之濱海深山中郡誌載其殻堅肉實如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>栗然廣之人止識其菓未嘗識其枝葉全柯之奇也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鎮守太監陳公得之樵人轉致予清玩愛其竒異特<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>甚平生所未見因賦一詩仍歸之置之座隅俟公㑹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同覽云<pc n="lb"/>
異菓從來出海隅誰連枝葉置盤盂青鸞下菢纍垂卵<pc n="lb"/>
翠葆中攅徑寸珠新摘檳榔形絶似舊嘗盧橘味全殊<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
時和萬物皆生瑞聊作歌詩頌有虞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送樂主事使兩廣還京<pc n="lb"/>
逺将恩命故鄉行旌節煇煌晝錦明大賚有功諸将喜<pc n="lb"/>
受封無恙老親榮海天清氣三秋景驛路寒花萬里程<pc n="lb"/>
才器如君定遭遇莫教虚負甲科名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戊子歲正月二日逰行臺東園偶成<pc n="lb"/>
昨夜東風厎是忙東園吹醒百花香閒來緩步看生意<pc n="lb"/>
静裏微吟空斷膓半世浮名催老境一年春色又他鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
呉山呉水依然好何日重開緑野堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝郭汝禎送雙桂且索其鄰家菊<pc n="lb"/>
少年曾折廣寒枝今荷林宗逺送遺萬斛天香生老圃<pc n="lb"/>
兩株月影照清池竹松有約應同秀桃李無言祇自嗤<pc n="lb"/>
聞道鄰家花更好可能分補滿東籬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝郭汝文送竹<pc n="lb"/>
草堂新翠葑溪濆東郭賢人送此君顆顆深根纔易地<pc n="lb"/>
亭亭高節便凌雲恍如鈐閣環兵衛不與蘭臺紀戰勳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
白璧黄金何足比為題詩句謝殷勤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝郭汝政送金柑<pc n="lb"/>
霜後黄金萬顆圓感君移置我堂前驚烏逺弹明秋日<pc n="lb"/>
照水繁星麗夜天充祭正堪供祖廟調羮尤可獻宫筵<pc n="lb"/>
歲寒尚有層層葉畱與蘇耽治未痊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓山陽趙處士通政參議伯顒從兄也<pc n="lb"/>
義濟功多寵渥新雲林泉石照簮紳修真已悟囊中訣<pc n="lb"/>
觀化空逰物外神月旦評荒歌曉露山陽市罷哭秋旻<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
流芳有子能傳業還儗成名重顯親<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>籌邉亭為總督備倭都督董公世宏題<pc n="lb"/>
亭似西川節度樓元戎駐此思悠悠海天萬里勞多筭<pc n="lb"/>
水國頻年省近憂還儗遐方重建節何愁壮歲不封侯<pc n="lb"/>
丈夫遭遇應圖報且莫逢人歎滯畱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀陳參政宗理母<pc n="lb"/>
婺女星光昨夜新滿堂賀客拜慈親金衣笑對黄花晚<pc n="lb"/>
玉臉濃添緑酒春膝下喜看三品貴筵前飽飫八方珍<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
西池阿母桃将熟還儗持來慶此辰<pc n="lb"/>
白髪萱堂近九旬喜逢初度樂無垠橙黄橘緑秋将暮<pc n="lb"/>
桂子蘭孫孝愈純明主有恩封誥重高年無恙賜袍新<pc n="lb"/>
人間盛福應全備遐筭還期至大椿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成化己丑九月八日鄉友朱良德邀武功徐閣老暨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祝大參維清劉僉憲廷美遊石湖諸公聯句成章良<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>德懇求予和故倚韻和之<pc n="lb"/>
呉下衣冠集勝遊扁舟遊遍五湖秋未能執筆陪聯句<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
懶得逢人説運籌緑野文章傳在洛赤松心事棄封留<pc n="lb"/>
賡歌趣我歸來興莫道非才尚黑頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>逰𤣥墓次趙行恕大參韻<hi>景泰元年予出補外臺時所賦乆遺其稿成化</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五年重逰始收録之</hi>
                    <pc n="lb"/>
萬松逕裏寺門開故舊來遊喚我陪伴侣煙霞空有約<pc n="lb"/>
品題風物愧無才寒光極目天連水秋氣横空月滿臺<pc n="lb"/>
海内湖山此竒絶何須更儗訪天台<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重遊𤣥墓憶清長老<hi>成化五年十二月</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
湖山如此世希有况復秋高烟霧空老我重遊尋舊景<pc n="lb"/>
入門何處覔清公天開圖畫滄浪裏人望樓臺錦繡中<pc n="lb"/>
苦憶歸來心未遂羞看短棹駕長風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瓊林宴歸圖為馮士定憲副賦<pc n="lb"/>
青年白晳占高科宴罷瓊林喜若何寶馬緩摇金壓轡<pc n="lb"/>
宫袍新賜碧香羅人生得意光榮極聖主深恩感激多<pc n="lb"/>
老我亦曾叨此遇與君圖報莫蹉跎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓馮憲副乃尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
積慶生祥荷寵封豸袍烏㡌晚雍雍可堪就養經南浦<pc n="lb"/>
遽爾遊神到北峯老圃殘花荒舊業屋梁斜月照遺容<pc n="lb"/>
賢郎哀慕情無極懶聽寒山曉寺鐘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鴻臚沈寺丞還湖廣兼東李總兵<pc n="lb"/>
湖南總帥真豪傑幕下賢賓得俊英倚馬萬言常草檄<pc n="lb"/>
登壇三令助麾兵烏公定見分茅土温造須當擁斾旌<pc n="lb"/>
暫喜還鄉又還鎮煩君傳語謝高情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>怡菊為錫山趙汝明題<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
冠冕雖榮懶折腰獨怡黄菊異蓬蒿花陪陶令歸時樂<pc n="lb"/>
香比韓公晚節高三徑霜華添酒興一籬風味助詩毫<pc n="lb"/>
清修更有傳芳䖏文彩翩翩見鳳毛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戴御史父母雙壽詩<pc n="lb"/>
行臺遊子憶雙親偕老鄉園過七旬養志已分天禄久<pc n="lb"/>
推封将拜聖恩新光迎錦繡雲霞麗氣轉椿萱雨露均<pc n="lb"/>
我為題詩祝遐筭江山風采㡬千春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪中招二三知已<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
南征五載未見雪今見江鄉臘雪飛老我不禁清興發<pc n="lb"/>
故人何事賞心違包含梅桞春無迹照耀乾坤夜有輝<pc n="lb"/>
預想來遊湏秉燭瓊瑤還襯馬蹄歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宦海虚舟為祝參政賦<hi>祝與天全徐武功常逰太湖故末句併及</hi>
                    <pc n="lb"/>
𤨏闥薇垣三十年風波浩瀚一樓船萊公自嘆空横渡<pc n="lb"/>
傅相誰招共濟川勇退急流人莫及載歸明月世皆傳<pc n="lb"/>
如今得伴鴟夷子放浪五湖為醉仙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝錢伯康<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
儒醫神術冠東呉小弟頑孫受惠同兩世免勞憂襁褓<pc n="lb"/>
一門深是感帡幪塤箎協奏忻無恙簮笏相傳幸不窮<pc n="lb"/>
白璧黄金未能謝為題詩句頌元功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽朱玉雪四十八<hi>正月十一日</hi>
                    <pc n="lb"/>
東呉詩客滿華筵燈節初臨喜氣偏玉雪駐顔将半百<pc n="lb"/>
蟠桃稱壽儗三千㡬家公子能如此四海清名不偶然<pc n="lb"/>
昨夜推忩卜遐筭老人星耀斗南天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈陳醒菴孟賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
㡬年不到醒菴宅今日來臨興自豪愧我交情成簡慢<pc n="lb"/>
喜君詩思益清高古松歲晚凌千尺泰嶽秋空見一毫<pc n="lb"/>
况有森森鳳毛在吟壇誰不譲風騷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成化己丑丁先人憂守制甫半載十二月二十日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忽奉恩詔奪情起復進階右都御史總督兩廣軍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>務兼理巡撫上章辭免陞秩乞畱終制不䝉俞允<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>感而有作<pc n="lb"/>
苫塊餘生心已灰誰知恩命又來催不堪騎馬迎丹詔<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
安忍臨戎被墨縗孤子上章空有願聖皇注意莫能回<pc n="lb"/>
滿懐無限君親感圖報惟應罄謭才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>僉都御史呉公輿璧巡撫廣東甫一月朝廷以兩廣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事不歸一仍命予總督兩廣軍務兼理巡撫輿璧得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>代回途次㑹别書此寓期望意<pc n="lb"/>
萍水相逢總宦遊我來君去兩悠悠喜君已釋千鈞負<pc n="lb"/>
老我重添萬斛愁八座定知虚席待百蠻行見望風收<pc n="lb"/>
江湖廊廟皆心事且放憂懐一勸酬<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳序班友誠送安南使臣至廣回京<hi>其人能琴</hi>
                    <pc n="lb"/>
逺送邦臣下大荒只携書巻與琴囊回瞻北極歌商頌<pc n="lb"/>
坐對南薰操越裳萬里皇風清海宇中原人物見星凰<pc n="lb"/>
不堪相㑹俄相别夢繞飛龍在廟堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻答鄉里諸耆舊<pc n="lb"/>
聽司藐藐視梅梅知命年來百病催利鎻名繮苦羈絆<pc n="lb"/>
石田茅屋恐荒頺平蠻已喜干戈息辭老行看節鉞回<pc n="lb"/>
却憶江湖衆仙友今辰又醉菊花杯<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送齎詔行人劉公載<pc n="lb"/>
聖主覃恩及萬方賢臣捧詔下窮荒青年文采當時重<pc n="lb"/>
白璧聲名滿路香衣錦重還傾夀酒採詩遙去上封章<pc n="lb"/>
榮親報國平生事高步行看入廟堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>劉文介公冢子貢士節入廣校讐文介集事竣還鄉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>予出公榜中年最少辱公最知愛且重節之為人操<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>履學識綽有父風故作詩壮其行<pc n="lb"/>
學士文章世共誇賢郎校正志尤嘉魯魚亥豕分真跡<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
玉珮瓊琚絶㸃瑕太素有傳終繼美小坡無沗克承家<pc n="lb"/>
探花弱弟懐知已别爾何堪重嘆嗟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李行人奉使靖江王府<pc n="lb"/>
奉使親藩閲兩秋清才偉望許誰儔斗南風俗勞勤問<pc n="lb"/>
嶺外山川足壮遊萬里青天倚長劒一輪明月載孤舟<pc n="lb"/>
芳年定志真難得高步行看近冕旒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>總鎮陳太監宅東有池故名鰐魚而鰐魚已絶歲庚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寅冬漁人致嘉魚于公公弗忍烹育之池中因作亭<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>其上而以為名東呉韓子臨觀見物性之適作詩手<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書于亭中<pc n="lb"/>
清暇臨池結草廬鰐魚已去育嘉魚分來丙穴真相似<pc n="lb"/>
投向濠梁樂自如南浦雲山増勝槩杜陵水竹稱幽居<pc n="lb"/>
遐荒民物咸霑惠偉績應歸太史書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送方教授考廣西秋試事竣還韶<hi>成化元年作</hi>
                    <pc n="lb"/>
發解三山壓俊英甲科雖屈有香名久持教鐸賢才盛<pc n="lb"/>
累典文衡藻鑑明霜落灕江書舫下花迎湞水菊杯傾<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
儒官最樂休嗟嘆遭遇行看荷寵榮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送楊叔簡尚寶册封靖江府還朝<pc n="lb"/>
瘴霧纔消路不迷世卿持節望金閨驚人彩鳳争先覩<pc n="lb"/>
滿眼青山自品題文學不慚東里後光華還壮大江西<pc n="lb"/>
忠宣忠彦平生志好繼家聲與古齊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>總兵官平江伯陳公志堅鎮守兩廣之明年蠻夷咸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>服境土悉平迺于府第之中作軒三楹顔曰雙秀以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>軒後梧山雙嶺聯秀當軒故以為名東呉韓子徃觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>而悦公得山之趣焉公索詩因題如左義見乎詞<pc n="lb"/>
雙嶺秀㧞倚軒居鬱鬱葱葱氣槩殊並出雲陰作霖雨<pc n="lb"/>
列為屏障鎮坤隅一時光價同増重萬古丹青總不渝<pc n="lb"/>
幸喜和平遂清覽好輸忠藎報唐虞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送户部祁主事致和奉使便道還東莞省母復還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>京師<pc n="lb"/>
人曹郎佐非常士十載聲華海内欽奉使久持清白操<pc n="lb"/>
寧親今遂孝思心天涯萬里同孤棹客裏何年再盍簮<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
康濟時艱丈夫事莫教虚負早為霖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>近得文兒書報數年間置有田若干畝予竊自念平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>生宦拙未嘗有私積遺文惟南京常禄付文置産亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未必遽能得如此之多誠吾兒幹蠱才優節縮日用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所致也昌黎先生嘗曰中世士大夫以官為家罷則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無所於歸吾今有所歸志可遂矣喜甚賦詩美之且<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>期望之<pc n="lb"/>
鄉井良田二十丘吾兒何力遽能求積金自媿元無計<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
幹蠱誰知儘有謀半世苦心天不負滿懐歸興我何憂<pc n="lb"/>
老來惟是書香願願見成名慰白頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王同節大理集古見贈倚韻奉答<pc n="lb"/>
清朝十載為廷尉播滿乾坤總好音執法不回㳺肇筆<pc n="lb"/>
平反都是有功心進階己見腰犀近許國何妨鬢雪侵<pc n="lb"/>
四海蒼生望康濟安危湏仗廟謀深<pc n="lb"/>
平生不解干戈事承乏提兵着戰袍十載行邉親定亂<pc n="lb"/>
有時望闕便登高儗栽晝錦堂前菊不詠𤣥都觀裏桃<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
自古為臣湏盡瘁敢因衰朽說賢勞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五鳳鳴陽為海虞章氏諸子題<pc n="lb"/>
鳴陽老鳳歸丹穴散出五雛千仞翔驚世音聲諧九奏<pc n="lb"/>
麗天文采翊重光薛家昆弟終難並竇氏諸郎足可方<pc n="lb"/>
世徳不衰名益振堯庭行見進禎祥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>項都憲藎臣以詩見寄次韻奉答項時在襄陽總<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>督軍務<pc n="lb"/>
奉命遙分閫外權一麾諸将喜争先亂山開道威聲震<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
清野屯兵壘壁堅元惡㡬多咸授首移民百萬盡歸田<pc n="lb"/>
中原從此無遺患羊杜勳名浪在前<pc n="lb"/>
為惜崑岡火盡炎脇從都遣巨魁殲朝端清議咸推重<pc n="lb"/>
海内蒼生益具瞻勛著旂常播中外恩覃湘漢及飛潜<pc n="lb"/>
古來儒将知多少屈指誰如衆美兼<pc n="lb"/>
忽見新書楚鴈銜眼驚掣電耳英咸㡬篇麗句頻三復<pc n="lb"/>
千里高情盡一緘漫説霜華侵客鬢從教汗血濕征衫<pc n="lb"/>
古來才大人多忌且閟精芒在劒函<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓張方伯父<pc n="lb"/>
幕賓謫後随膺薦循吏功成即引年元亮歸來三徑在<pc n="lb"/>
韋賢老去一經傳重封極品龍章煥載冩遺容鶴繡鮮<pc n="lb"/>
早晚郎君還大拜寵光定許賁幽泉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓姚僉憲父<pc n="lb"/>
風儀楚楚映修髯家法平生孝義兼大母久隆終世養<pc n="lb"/>
佳兒今作外臺僉鄉評題品名踰重郎署推封寵載沾<pc n="lb"/>
觀化一巡終不返史官有傳發幽潜<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送錢學士<pc n="lb"/>
海珠尊酒惜分違宦跡如君賸有輝丹詔特増循吏秩<pc n="lb"/>
錦袍重擁謫仙歸舟横野渡明秋水劎倚長天耀夕輝<pc n="lb"/>
聖主臨軒念耆舊調元行見入黄扉<pc n="lb"/>
漫嗟清世隠才能自古名高造物憎碧水丹山湏暫樂<pc n="lb"/>
玉堂金馬待重登一杯朝雨傷摩詰萬里秋風送季膺<pc n="lb"/>
我欲從歸歸未得海天長望起鯤鵬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江行懐鄉里天全侗軒諸老偶成二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
西江北塞嶺南壖奔走風塵三十年勇退未能心已倦<pc n="lb"/>
專征纔歇夢猶懸自縁衰體纒多病敢向明時話獨賢<pc n="lb"/>
苦憶鄉園諸大老西風先泛五湖船<pc n="lb"/>
五湖烟景擅江東諸老懽逰有古風鳳吹鵾絃范成大<pc n="lb"/>
筆床茶竈陸龜䝉全抛俗事水雲外盡付閑情詩酒中<pc n="lb"/>
愧我求盟未能得海天長嘯思無窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣東行臺之西池有並頭蓮今夏大發比舊逈異<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩以紀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
雙頭蓮蕚世希見况是三頭相並開老我迂疎知偶爾<pc n="lb"/>
廣人驚喜説竒哉皇威震曜清夷夏和氣薰蒸被草萊<pc n="lb"/>
從此四靈應畢至欲歌盛美愧無才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張方伯廷璽榮滿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>廷璽與予同登正綂壬戌進士第列官于朝未㡬予<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>巡撫江右廷璽出守吉安及予來兩廣廷璽復進廣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東方伯相處有年甚知其徳業之詳而廷璽以民情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>保畱雖天官累薦入臺未偶兹十二載始得滿去膺<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>大拜無疑用贈鄙詩以申友道<pc n="lb"/>
瓊林宴㑹識英雄宦轍循行見事功江右聲華陳仲舉<pc n="lb"/>
嶺南風望召康公趨朝定儗承新寵報國湏當竭至忠<pc n="lb"/>
獨我憂時無可効海天萬里思無窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送寗方伯之浙江<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方伯初以浙藩叅政陞憲使廣東甫踰年風紀大振<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而浙人懐惠不能置朝廷徇民願遂擢今官将來未<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可量故作詩以華其行兼致意云<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
嶺南廉察見才全坐席初温秩又遷兩浙黎民懐惠澤<pc n="lb"/>
九重錫命再旬宣英聲已喜蜚天下大拜還期近日邉<pc n="lb"/>
海内于今尚多事莫教勲業愧前賢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈鄉郡丘太守<pc n="lb"/>
吾鄉太守真豪傑節操文章有古風伯道清名傳海外<pc n="lb"/>
樂天佳句滿呉東一麾撫字催科内千里謳歌徳化中<pc n="lb"/>
却恐邦人畱不住飛騰還建濟時功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慕萱堂為壻指揮謝瑛題<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
北堂慈母忽逰仙烏鳥私情日夜懸罔極深恩無報日<pc n="lb"/>
不禁哀淚動呼天空承世禄難為養毎濕征袍祇自憐<pc n="lb"/>
大孝從來非止此顯揚還儗繼前賢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送劉郎中寛仁審刑廣西回京<pc n="lb"/>
皇華十載進秋臺榮捧天書萬里來遊宦久諳當世務<pc n="lb"/>
平反今顯濟時才旌摇庾嶺梅初放舟指灤河凍漸開<pc n="lb"/>
老我臨邉思無限空将衰眼望蓬萊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七言古詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽郭母太孺人詩<pc n="lb"/>
呉淞江在呉城東江頭林木何青葱汾陽後人住林下<pc n="lb"/>
高堂不與時人通堂中慈母登壽考八十春秋未為老<pc n="lb"/>
簪中白髪千丈長鏡裏朱顔四時好降神之日近早秋<pc n="lb"/>
藕花風輕殘暑收長筵廣席盛羅列駞峯鳳髓皆珍羞<pc n="lb"/>
賢子賢孫綵衣舞玉樹芝蘭何楚楚座中賀客半詩人<pc n="lb"/>
琳琅大振珠璣吐酒酣笑指婺女星共祝壽考還康寧<pc n="lb"/>
瑤池蟠桃再結實遐筭直儗三千齡我與君家交最厚<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
南望鄉山重回首安得還鄉與壽筵歲歲年年祝慈壽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七言排律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓桞御史母孺人<pc n="lb"/>
聞道孺人髪已蒼母儀婦道總非常幽閑徳比芝蘭秀<pc n="lb"/>
貞静心如鐡石剛孝養姑歡朝侍膳憂祈夫疾夜焚香<pc n="lb"/>
恒隨令節供先祀毎賛凶年發義倉道路行人資飲食<pc n="lb"/>
閭閻煢獨舉婚䘮撫存舅氏遺孤振表率姻家閫政良<pc n="lb"/>
教子成名看衣繡抱孫傳業見飛黄清時錫命來丹闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
晚景承恩在畫堂冠簇翠珠雙鳳結袍明霞帔五雲章<pc n="lb"/>
重重禄養來方厚杳杳仙逰去忽忙霜落宜男凋草色<pc n="lb"/>
雲遮婺女暗星芒七旬高壽生無沗一世榮名没有光<pc n="lb"/>
新塜玉埋閑永夜穹碑山立對斜陽題銘太史多稱頌<pc n="lb"/>
執紼鄉人重感傷我亦為詩揚盛美千秋萬歳永流芳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題松贈溤公子泰<pc n="lb"/>
落落棟梁具陰陰氷雪姿曽經鉅眼識登用合乗時<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>六言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻酬大司馬王公度四首<pc n="lb"/>
萬斛明珠逺寄漫言開府清新㡬度焚香捧誦不禁光<pc n="lb"/>
彩驚人<pc n="lb"/>
聖主龍飛九五嘉與天下更新軍國最為重事于今付<pc n="lb"/>
托得人<pc n="lb"/>
仕路相知難得笑他白頭如新青眼始終垂顧如公能<pc n="lb"/>
有㡬人<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
奔走車塵馬足常時送舊迎新却有許多真樂湖山風<pc n="lb"/>
景可人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㐮毅文集巻七<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>㐮毅文集巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㐮毅文集巻八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>韓雍<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪都四景<pc n="lb"/>
南浦樓前日未暉白雲片片自飛飛河陽道路知何處<pc n="lb"/>
悵望京華猶未歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右南浦朝雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
門對西山暮捲簾雨來江上水㾗添應湏四海均沾足<pc n="lb"/>
一洗蒼山九夏炎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右西山暮雨<pc n="lb"/>
湖水漫漫烟霧生人間萬籟寂無聲獨留一片秋空月<pc n="lb"/>
照見波心徹底清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右東湖夜月<pc n="lb"/>
龍沙風起雪皚皚江上空山玉作堆最是霜臺寒氣肅<pc n="lb"/>
喧啾百鳥不飛來<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右龍沙飛雪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄弋陽致政李少卿四首<hi>其子玘為御史</hi>
                    <pc n="lb"/>
天寵雖隆歸興濃耆英㑹裏得從容懸知一㸃丹心在<pc n="lb"/>
清夢還飛到九重<pc n="lb"/>
蘭臺棘寺已功成歸臥烟霞咏太平多少世人空碌碌<pc n="lb"/>
冐霜猶趂夜鐘行<pc n="lb"/>
鳳雛鳴日在高岡拂袖歸山百慮忘獨伴清風與明月<pc n="lb"/>
新詩題遍午橋荘<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
三年不見謫仙人落月空梁入夢頻無限憂民憂國事<pc n="lb"/>
何時尊酒細咨詢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題陳御史蒼厓舞鳳竹迺仲昭筆也<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>葆羽上青霄呌斷蒼梧路轉遙夜半天風弄明月<pc n="lb"/>
不知何處正吹簫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送林黄門聰奉命代祀南海便道歸省和同寅王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公度韻四首<pc n="lb"/>
朝陽鳴鳳瑞皇家四海蒼生覽德賖多少回天好封奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
人傳曽夢筆生花<pc n="lb"/>
一身已許帝王家奉使何嫌道路賖直以誠心将寵命<pc n="lb"/>
祝融壇上奠松花<pc n="lb"/>
三山東畔是君家縹緲孤雲久望賖今喜承恩遂歸省<pc n="lb"/>
錦袍宫醸壽萱花<pc n="lb"/>
忠臣憂國總忘家誰肯畱連歲月賖况是明君正延佇<pc n="lb"/>
回軒莫待雪飛花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題王母圖壽陳湖陸母太孺人<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
堂北萱花秋正開清香秀色映霞杯白頭慈母多賢德<pc n="lb"/>
福壽方如川水來<pc n="lb"/>
奉萱堂上綺筵開桂子蘭孫捧壽杯應是遐齡有千歲<pc n="lb"/>
瑤池王母送桃來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題南昌徐布政義景齋巻<pc n="lb"/>
早歲携書上帝州登科司憲又承流老來歸向高齋卧<pc n="lb"/>
景仰先賢總匹休<pc n="lb"/>
齋居瀟灑傍南州中有斯文第一流名遂功成身便退<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
不須題扁作三休<pc n="lb"/>
甘棠遺愛滿中州景慕前聞退急流多少世人空碌碌<pc n="lb"/>
鐘鳴漏盡不知休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二載無暇至龍泉比至慰問父老吏循民安殊無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一事皆上之賜也晚步中庭喜而有感口占一絶<pc n="lb"/>
王化漸摩久益深士風民俗總還淳山城駐節寂無事<pc n="lb"/>
閑步月明看北辰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>食鰣魚<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
官廩送來香稻米網船買得活鰣魚烹魚炊米空飽食<pc n="lb"/>
補報無能愧逸居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖口望孟誠李都憲不至<pc n="lb"/>
同榜同官意氣同㡬年宦迹隔西東江頭久望無消息<pc n="lb"/>
欲叩蒼蒼乞便風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲谷八詠為鄉人袁仲玉題<pc n="lb"/>
醫傳董奉活人心濟物功成不受金雲谷年來春雨後<pc n="lb"/>
新栽紅杏已成林<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右杏林春雨<hi>其人能醫</hi>
                    <pc n="lb"/>
一逕深栽竹萬竿清風瀟灑逼人寒知君高節真相似<pc n="lb"/>
莫厭頻頻歲晚看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右竹逕清風<pc n="lb"/>
石室香凝萬慮空製成新操付絲桐尋常莫歎知音少<pc n="lb"/>
流水高山百世風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右石室鳴琴<pc n="lb"/>
静裏乾坤玩古今一輪明月正天心光輝不但來雲谷<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
四海蒼生仰照臨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右天心玩月<pc n="lb"/>
學得新書逼二王揮毫常在墨池旁西風客棹曾經過<pc n="lb"/>
吹出雲煙滿路香<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右墨池揮翰<pc n="lb"/>
千峯萬壑六花晴着屐扶笻盡日行應似古人能放逹<pc n="lb"/>
獨将宇宙作佳城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右雪霽看山<hi>其人能地理</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
坐倚梅忩俗客稀一編終日究精微吉凶消長何須問<pc n="lb"/>
已悟先天造化機<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右梅忩讀易<pc n="lb"/>
種得靈苗數十畦暖風吹動綠雲移頻鋤慎莫辭勞倦<pc n="lb"/>
凋瘵蒼生久望醫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右藥圃鋤雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題湖口上鍾嵒<pc n="lb"/>
江上羣山翠欲流山腰江閣更清幽登臨一嘯畱題去<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
山逺江空誰唱酬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄鄉人陳宗盛<pc n="lb"/>
雲樹迢迢隔故園與君何日叙寒暄春來慣作思鄉夢<pc n="lb"/>
㡬度曾飛到雪軒<pc n="lb"/>
琴川才子人中傑慷慨風流信少雙别後相思不能歇<pc n="lb"/>
㡬時飛鴈到西江<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思親堂為隣友唐户侯題<pc n="lb"/>
汗馬勲勞衍後昆銀章世守禄常存空堂日日瞻遺像<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
一念難忘罔極恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醉漁圖為蘇庠生惠榮題<pc n="lb"/>
滄海釣鰲鰲未得夢中心事肯忘機終持萬丈絲綸去<pc n="lb"/>
直上虞廷補衮衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝南昌羅憲副箎惠春盤酬文山集<pc n="lb"/>
久欲乘閑訪故人無端風雨日隂隂于今却拜春盤惠<pc n="lb"/>
翹首城南感愧深<pc n="lb"/>
不訪相知半載餘終堂情緒近何如應知讀禮今将遍<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
鄴架相資一巻書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻再答羅憲副六首<pc n="lb"/>
春到江南最可人梅花㸃㸃竹隂隂閑來後樂亭中坐<pc n="lb"/>
水滿方塘天影深<pc n="lb"/>
陰雲風埽净無餘春滿江山畫不如第一樓頭閑引望<pc n="lb"/>
乾坤萬里混車書<pc n="lb"/>
久羡君才最絶人宦遊随處有棠隂于今莫嘆遭逢晚<pc n="lb"/>
海内蒼生屬望深<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
仲素家聲慶有餘遙遙華胄信無如青年擢第司風紀<pc n="lb"/>
多少勲勞汗簡書<pc n="lb"/>
霏霏霪雨正愁人忽見中天散積陰寄語城南羅孝子<pc n="lb"/>
肩輿将到草堂深<pc n="lb"/>
登郊訪友趂公餘兩袖東風信所如却恐行車怯泥濘<pc n="lb"/>
長鬚先致一緘書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨阻遊期答余同寅韻<pc n="lb"/>
花正紛紛草正菲登山久約謝元暉無情最是連朝雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
阻我東風倒載歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>術士推康節前定數一生宦跡皆符合不爽感嘆一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>絶<pc n="lb"/>
先天數學信無乖推得從前萬事諧從此謀身不須問<pc n="lb"/>
人生真有命安排<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>感春<pc n="lb"/>
栁條綠綠梅初葉麥隴青青菜已花春似鄉園又將半<pc n="lb"/>
東風吹恨滿天涯<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三月三日夜風雨無聊對酒偶成<pc n="lb"/>
風雨蕭蕭三月三一身為客在江南愁來强對清尊坐<pc n="lb"/>
燒盡銀缸猶未酣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜酌池邉聞鐘偶成<pc n="lb"/>
客中懐抱不曽開偶對清尊坐綠苔星月滿天飛鳥定<pc n="lb"/>
微風遙度晚鐘來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晚坐池亭<pc n="lb"/>
蝙蝠飛飛蚯蚓鳴坐來暝色滿池亭天涯未起彎彎月<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
雲際踈穿㸃㸃星<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三月晦日園人送王𤓰有感二絶<pc n="lb"/>
春盡南州𤓰亂生野人初送最關情燕京不比秦京暖<pc n="lb"/>
二月終旬進未成<pc n="lb"/>
南浦春歸已摘𤓰欲嘗新味却咨嗟故園濵海東風冷<pc n="lb"/>
想得如今未着花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題仲昭為陳御史冩丹厓鳳尾竹<pc n="lb"/>
玉簫吹月綵鸞飛飛下江南覽德輝看舞天風上阿閣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
九韶聲振九苞威<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>午日聞競渡歌<pc n="lb"/>
記得童年百不憂毎逄佳節盻嬉遊如今為客不知節<pc n="lb"/>
聞着歌聲添客愁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝楊司冦惠家釀且求白鴨<hi>公有君子亭</hi>
                    <pc n="lb"/>
久客他鄉一病身蕭條客况有誰親故人遙贈江東酒<pc n="lb"/>
對酒真如見故人<pc n="lb"/>
芳塘緑水浸青蒲粧㸃風光少白鳬君子亭邉最藩息<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
雙飛何日下洪都<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>午日風雨獨酌有感<pc n="lb"/>
多病年年客異鄉不堪風雨又端陽重恩堂上天倫慶<pc n="lb"/>
應有愁人空斷腸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題鷗寓感寄楊司冦<pc n="lb"/>
終日沙鷗傍釣磯海翁易慮便高飛忘機本是生來性<pc n="lb"/>
解得人心也有機<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻答劉主事昌出史舘有作見寄<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
青年才望有誰如常得承宣從屬車遙想玉堂春晝静<pc n="lb"/>
坐聽宫漏細紬書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自歎<pc n="lb"/>
紅塵道上日紛紛欲效微勞答聖君寄語鄉山湏待我<pc n="lb"/>
宦情原薄似秋雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜信州作疊山先生書院訪其後以奉祀事敬賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二絶<pc n="lb"/>
國破家亡志不移文山心事似相期當年不落豺狼口<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
成敗于今未可知<pc n="lb"/>
文節忠魂死亦生千秋祀典有人承當年秦賈多時絶<pc n="lb"/>
縱使綿綿羞更稱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二月二十四日舟中觀歴偶知清明有感二絶<pc n="lb"/>
一年春在客中行擾擾誰知節序更偶坐蓬忩看新歴<pc n="lb"/>
恰驚今日是清明<pc n="lb"/>
寒食家家祭埽忙不禁客淚欲霑裳故園邱隴千山隔<pc n="lb"/>
不得随親奠一觴<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自遣<pc n="lb"/>
年少官高寵命頻推封兩度及雙親凄凉莫起賢勞歎<pc n="lb"/>
遭遇如君有㡬人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丙子夏洪吉袁瑞臨撫建信江饒南康十一郡大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>旱田租二百三十二萬勘有一百三十八萬成災<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>封章上聞䝉恩俱賜蠲免憂民之懐稍舒口占一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>絶以識感激<pc n="lb"/>
十郡青苗總似焚不才無計埽妖氛蠲租有詔蒼生感<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
聖主寛仁邁漢文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菊莊八詠為海虞陳公賦題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栁塘春水漫花塢夕陽遲<pc n="lb"/>
方池栁蘸亂流深小障花畱返照陰歌罷滄浪便垂釣<pc n="lb"/>
相應抛盡利名心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漠漠水田飛白鷺隂隂夏木囀黄鸝<pc n="lb"/>
萬頃白雲迷屬玉千章綠樹喚倉庚捲簾獨自草堂坐<pc n="lb"/>
望入海天無限情<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洗硯魚吞墨烹茶鶴避烟<pc n="lb"/>
逸少池邉魚不驚盧仝門外鶴長鳴菊庄風景依稀似<pc n="lb"/>
何日重遊叙舊盟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>就船買得魚偏美踏雪沽來酒倍香<pc n="lb"/>
海上雲寒飛六花鮮鱗佳醸不須賖擁爐終日自吟酌<pc n="lb"/>
彷彿西湖處士家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄程都憲彦實<pc n="lb"/>
故人作鎮在遼陽賸有聲名動帝鄉我忝相知重相憶<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
不堪回首海天長<pc n="lb"/>
坐撫東人未一年豐功偉績冠三邉相逢莫歎賢勞久<pc n="lb"/>
廊廟行看拜寵宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題扇寄陳宗盛<pc n="lb"/>
象骨金箋製度新緘封千里贈情深揮時不用遙相憶<pc n="lb"/>
滿靣清風即故人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄陳宗盛<pc n="lb"/>
一壺春酒别閶關我自登途君自還馬上看雲重回首<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
不知何處是穿山<pc n="lb"/>
海天西畔是鄉關苦憶相知未得還莫道緘書空逺寄<pc n="lb"/>
感君高義重於山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題菊寄張養正<hi>菊下有竹石</hi>
                    <pc n="lb"/>
黄葉滿空秋已殘石田秋菊自凌寒香心不許遊蜂採<pc n="lb"/>
畱伴琅玕歲晚看<pc n="lb"/>
寒花采采傍雲根歲晚相依獨此君㡬度書忩夜深坐<pc n="lb"/>
滿天風露遞青芬<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題鸚鵡鸜鵒各一幅寄張致和<pc n="lb"/>
靈鳥能言避網羅山林深處占高柯雕盤縱有黄金粒<pc n="lb"/>
不肯飛來奈爾何<pc n="lb"/>
巧語從來衆不堪叅軍門下被傷殘山林不用人調舌<pc n="lb"/>
終日諵諵却自安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻答夏季爵大理二首<pc n="lb"/>
南牀叨接夏侯茵待漏頻年笑語親一别冬殘又春半<pc n="lb"/>
薊門烟樹不堪人<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
病骨非堪着戰袍臨戎感奮却忘勞三邉近喜無烽火<pc n="lb"/>
吟望皇都紫氣高<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝陳少卿惠藥<hi>藥有紫霞杯浸酒而飲</hi>
                    <pc n="lb"/>
任重才荒悴此心不堪衰病日侵尋感君惠我行囊藥<pc n="lb"/>
一顆烏丸抵萬金<pc n="lb"/>
紫霞杯裏注瓊漿一夕纔吞藥味良有待微軀漸康復<pc n="lb"/>
漫尋叔子拜神方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝撫寧伯惠魚<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
塞北沙深水澤枯魚鰕風味四時無君家鮮鯉從何致<pc n="lb"/>
堪比呉江一尺鱸<pc n="lb"/>
鮮鱗傳送直南金敢效公儀卻盛心便遣家僮為烹薦<pc n="lb"/>
加餐知感故情深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日美峪至保安道中望居庸有感口占三絶<pc n="lb"/>
居庸山北憶山南滿眼西風淚未乾道路相將三百里<pc n="lb"/>
舉頭不得見長安<pc n="lb"/>
京華只隔一重山王事驅馳未得還却羨紅雲無定迹<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
也能飛去䕶天顔<pc n="lb"/>
路接家鄉兩日程臨風駐馬豈勝情翻憐不及桑乾水<pc n="lb"/>
得向盧溝晝夜行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成化元年春予奉命偕趙總戎良佐提兵征兩廣四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月望日師發南京次大勝關總戎以詩見贈次韻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉答<pc n="lb"/>
先聲已破鬼門闗螻蟻殘生掌握間不信三苗不從化<pc n="lb"/>
将軍今是趙平蠻<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
長江萬舸擁天兵父老壺漿候逺汀莫怪風聲震遐邇<pc n="lb"/>
此行正欲埽羶腥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過江西次趙征夷韻題扇贈趙伯顒有感云耳<pc n="lb"/>
重過西江又十年江山風景尚依然門生故吏多騰逹<pc n="lb"/>
知有何人記二天<pc n="lb"/>
分手錢塘又一年此心遙憶甚茫然相逢贈爾清風柄<pc n="lb"/>
莫畏黄堂盛暑天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙總戎以校獵所得野獸見惠口占二絶奉謝<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
平原校獵試琱弓草内豺狼一埽空分惠庖人感深意<pc n="lb"/>
從知絶藝屬英雄<pc n="lb"/>
射虎弓開百獸驚踉蹌就縛送中營元戎持此征蠻去<pc n="lb"/>
巢穴行看指日平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>去歲余與忩友趙伯顒同外補五月十有二日予至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>錢塘宿齋呉山而伯顒已先至因來叙話夜分始别<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>怱怱一載矣兹予統師南征經伯顒之隣封伯顒亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>來犒師亦以是日㑹於潯陽兩情相對喜而復感而<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>伯顒又亟欲别去予因口占三絶以贈<pc n="lb"/>
去年此日到錢塘同宿呉山夜話長今日相逢在萍水<pc n="lb"/>
一樽相對兩茫茫<pc n="lb"/>
擁節重逢楚水濱因憐别久更情親煩君且莫論分手<pc n="lb"/>
世上知心有㡬人<pc n="lb"/>
自分江湖老此身不圖重拜聖恩新世間榮落逡巡事<pc n="lb"/>
慎莫輕看失意人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣東來報賊散承趙征夷惠琱弓鈎刀詩和且謝<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
肘懸金印事南征羽檄飛馳賊已平堪羡竒才出竒計<pc n="lb"/>
從今不戰屈人兵<pc n="lb"/>
王師飛度嶺南來號令如山震若雷數萬狂蠻同日散<pc n="lb"/>
将軍真是出群才<pc n="lb"/>
紫駝絨線紫琱弓神背烏號一様同三箭天山看漸定<pc n="lb"/>
菲才真欲附英雄<pc n="lb"/>
新置鋼刀月様彎崇山峻嶺便躋攀感君持贈征南去<pc n="lb"/>
指日相從定北蠻<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙總兵詩賀東廣平次韻酬答二首<pc n="lb"/>
東廣民流命不堪荒原惟見樹毿毿謝君提出迷途去<pc n="lb"/>
從此安眠又飽飡<pc n="lb"/>
讀書常羡馬征南净埽南荒瘴與嵐今代重生趙充國<pc n="lb"/>
聯芳留與後人談<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>師入桂林屢捷志喜<hi>成化元年九月</hi>
                    <pc n="lb"/>
旌旗纔指桂林途五發偏師五獻俘從此皇威清嶺海<pc n="lb"/>
不勞民吏望來蘇<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊風洞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成化四年春南冦既平予自蒼梧移師駐桂林二月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十有三日鎮守太監王公置酒邀予偕總戎都督歐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公遊風洞酒既闌題此刻石以傳<pc n="lb"/>
萬里天風過此中百蠻烟瘴埽除空華陽白鹿徒多景<pc n="lb"/>
争及光明一竅功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為金仲和題夏太常竹<pc n="lb"/>
萬紫千紅照眼明一番風雨即飄零此君獨有氷霜節<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
風雨聲中色更青<pc n="lb"/>
高節亭亭一兩竿時人只解報平安滿林蒼雪歳華暮<pc n="lb"/>
休作尋常桃李看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次徐武功韻題錢景寅扇<pc n="lb"/>
誰冩張騫萬里槎不同閑草與閑花高秋八月天風起<pc n="lb"/>
直上銀河自不斜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張廷慎怡梅巻承錢學士命來索予題為賦三絶<pc n="lb"/>
閶閭城外俗豪奢魏紫姚黄總鬬誇何似張君愛清致<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
另開别墅種梅花<pc n="lb"/>
聞道君家好弟兄高樓日日宴簪纓憐君自得梅中趣<pc n="lb"/>
應與梅花一様清<pc n="lb"/>
别館梅開日自娯高鄰學士可曽俱驪龍暫卧華亭上<pc n="lb"/>
好去多求照乘珠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晚香亭為葑關華元器題<hi>巻有吕學士記</hi>
                    <pc n="lb"/>
滿籬秋色過重陽曾上幽亭看晚香不用詩人更題品<pc n="lb"/>
玉堂學士有文章<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
采采寒花十數叢蕭條時月傲霜風從知晚節非凡品<pc n="lb"/>
撫巻題詩憶魏公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻酬沈陶菴四絶<pc n="lb"/>
高卧東林絶世紛昻昂野鶴在雞羣三呉人物多相重<pc n="lb"/>
重爾能詩又好文<pc n="lb"/>
東呉詩客競紛紛沈老詩才自不羣聖主當天現鳴鳳<pc n="lb"/>
朝陽光彩爛成文<pc n="lb"/>
連城白璧出藍田文采温温美且全堪羡陶菴好詩句<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
更多高義薄雲天<pc n="lb"/>
十畝家園萬頃田稻梁蔬果四時全有時放棹濯纓去<pc n="lb"/>
水滿平湖月滿天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟中看沈陶菴所作奉寄<pc n="lb"/>
呉東林下有詩豪落筆光芒萬丈高昨檢行囊看墨跡<pc n="lb"/>
滿江烟雨起波濤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽傅澤民醫師<pc n="lb"/>
簫鼓聲中勸酒頻南鄰仙老慶初辰知君自有長生術<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
不用詩人祝大椿<pc n="lb"/>
顔如丹渥鬢如霜真得仙家却老方昨夜東林有星宿<pc n="lb"/>
弧南一㸃倍光芒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉廷美僉憲為鄉人魏古作湖山圖徐武功題詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其上魏復求予作為賦一絶<pc n="lb"/>
詩畫精神二美全滿堂風雨起雲烟更憐彷彿五湖口<pc n="lb"/>
欲學鴟夷放釣船<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東園偶成<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
三十年來立要津虚名惹得世人嗔獨慚知遇恩難報<pc n="lb"/>
夜夜東林望北辰<pc n="lb"/>
百粤兵收鬢已斑逢人那敢説平蠻非才只可填邱壑<pc n="lb"/>
何日天邉得放還<pc n="lb"/>
少年平步上青天蹤跡希竒每自嫌今喜衰遲将退步<pc n="lb"/>
静思物理始怡然<pc n="lb"/>
人生至願我皆全况復相将半百年多少同儕不如意<pc n="lb"/>
令人念念感蒼天<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
東林散步宦情微懶與時人較是非好鳥飛來又飛去<pc n="lb"/>
相應疑我未忘機<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謁芳洲陳先生墓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先生平生薦賢一惟至公門下稱為得人至南陽李<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>原德相繼執政士君子之自重者多不得進而乞哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奔競之徒皆相率用清議為之不平焉既而出其門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者多以賂敗英廟知其為人将圖顯黜而賓天矣使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>假以數月原徳必不免于殞厥身而欲優優以考終<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>也得乎芳洲延公是未伸憤憤以没天理之報果安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在哉謁拜之餘徒増悲感遂作小詩以志之<pc n="lb"/>
玉華山下石蒼蒼感德門生奠一觴邱壠雖荒清節在<pc n="lb"/>
回頭却咲李南陽<pc n="lb"/>
南陽何幸得全歸翻使芳洲卒布衣昭報從來有遲速<pc n="lb"/>
漫将成敗論天機<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過梅關<hi>二月二十九日也先是霖雨至日偶晴夾道好鳥和鳴喜而有作</hi>
                    <pc n="lb"/>
紅梅關上度雙旌天意分明特放晴山鳥飛翔心亦喜<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
好音不住向人鳴<pc n="lb"/>
去年二月出梅關今歲承恩又復還碌碌塵途三十載<pc n="lb"/>
不知何日遂投閑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答王大理<pc n="lb"/>
孤臣久客瘴江邉惟是相知肯見憐更有多情王大理<pc n="lb"/>
時時遙寄錦雲篇<pc n="lb"/>
雲路同遊三十春晚年更覺故情親海天萬里頻垂念<pc n="lb"/>
道義分明似古人<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>南昌彭節自為書生至驛官從予撫西江平南蠻効<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>勞簿書有年矣嘉其勤慎嘗兩薦之天官狥例待其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>赴部始為擢用兹辭予徃焉恐其墮厥志與詩勉之<pc n="lb"/>
勤勞幕下㡬經秋又捲行装上帝州薦爾未成真有命<pc n="lb"/>
逢人莫歎久淹畱<pc n="lb"/>
七旬慈母豫章城衣錦歸寧喜不勝想是猶存顯揚願<pc n="lb"/>
莫教功利累名稱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>灕江舟中撥悶<hi>桂林至蒼梧江也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
六月灕江上桂林炎風暑雨思難禁也知衰體宜調養<pc n="lb"/>
可奈君恩責望深<pc n="lb"/>
砰湃湍流㡬百灣㝠濛雲樹萬重山樓船獨坐羽書静<pc n="lb"/>
漫檢戎韜消日閑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛卯歲年五十鬚鬢有變白者<pc n="lb"/>
百粤平來見二毛七年猶未脫征袍聖明倚託非常重<pc n="lb"/>
敢對時人話獨勞<pc n="lb"/>
憂勞萬狀與誰論一㸃丹心祗自捫白盡鬢毛何足惜<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
只慚衰朽未酬恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八月六日發蒼梧之桂林大霧蔽江<pc n="lb"/>
喧天鼓吹引麾幢黒霧濛濛蔽大江自信真誠能辟瘴<pc n="lb"/>
家僮不用閉船忩<pc n="lb"/>
人説瘴鄉投竄地我遊七載幸無虞此心不負朝廷托<pc n="lb"/>
應有神明䕶賤軀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桂江鯽魚甚巨且美食之有作<pc n="lb"/>
桂江霜鯽長如許絶似松江一尺鱸鯽美終非故鄉物<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
臨風長嘯憶三呉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桂江舟行見各山畬田廣開蠻夷殘孽持兵供役<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夾道拜迎視徃年處處益多喜而有作<pc n="lb"/>
蠻夷流刼㡬經年飽食何嘗肯力田今日自知勤穡事<pc n="lb"/>
畬田處處滿山顛<pc n="lb"/>
夾江山獠數年前日夜藏蹤截過船今仗皇威已心服<pc n="lb"/>
持兵供役滿江邉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辦事官黄漢斌從予有年兹乞歸省母口占四絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以華其行<pc n="lb"/>
黄生從我乆勞勤况是平生志不羣忽憶慈親乞歸省<pc n="lb"/>
楚雲湘水思紛紛<pc n="lb"/>
青油幕下効勞多累薦無成奈若何遲速從來皆有命<pc n="lb"/>
莫教初志便蹉跎<pc n="lb"/>
峩冠博帶逺還鄉綠酒黄花壽北堂滿袖西風晝遊處<pc n="lb"/>
石牛山色倍生光<pc n="lb"/>
寧親展墓望鄉廬我又封章逹帝居昭代用人遺逸少<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
重來從事莫躊躇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄硯與宗玉白尚書<pc n="lb"/>
買得端溪硯一方獻歸司馬助文房揮毫濡墨紬思處<pc n="lb"/>
多少仁恩覆大荒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻酬徐武功先生<pc n="lb"/>
高卧東山夢正酣相親無計䇿歸驂交情不改忘年舊<pc n="lb"/>
珠玉時時下嶺南<pc n="lb"/>
賜還軒冕自南蠻海南常時憶謝安相業終期駕伊吕<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
文名今已並歐韓<pc n="lb"/>
東呉南越斗牛分夜夜遙瞻憶相君萬里何時遂初願<pc n="lb"/>
君為龍去我為雲<pc n="lb"/>
海内人龍繫我思我思未見忽成詩台司有召今將至<pc n="lb"/>
且莫臨風讀楚詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻答祝參政維清<pc n="lb"/>
紫微堂上解機權歸臥江湖一棹烟想與陶朱醉吟處<pc n="lb"/>
世間萬事兩茫然<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
削平南越欲辭權歸向東呉避瘴烟翻咲當時竇車騎<pc n="lb"/>
空将名字勒燕然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄林錦衣索所許畫菜<pc n="lb"/>
寫生寫到忘形處野菜園蔬信手塗記得相逢曽見許<pc n="lb"/>
鴈銜何日到蒼梧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓蒋宗韶鄉友<pc n="lb"/>
坦軒野叟非常士長賦才名鄉里推孝義更多題不盡<pc n="lb"/>
陳阡已有史官碑<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
哲人有道忽長逝身後綿綿福慶重伯氏承家真克肖<pc n="lb"/>
仲兮還儗拜推封<pc n="lb"/>
平生湖海多交友此老高風獨擅名萬里題詩重傷感<pc n="lb"/>
屋梁殘月不勝情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甲午十月二日夜風寒擁爐逹旦不寐偶見新月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>口占一絶書于滅度橋頭<pc n="lb"/>
滿林黄葉肅霜天挑盡殘燈未得眠無限心中隱憂事<pc n="lb"/>
又看新月掛天邉<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重九日華高士宅賞菊次其舊韻<pc n="lb"/>
得時行道郭汾陽臣節無虧名亦香老我于今復何幸<pc n="lb"/>
功成名遂解金章<pc n="lb"/>
當時脱頴少年叢意氣真成有古風今喜休官漸衰老<pc n="lb"/>
都将世事付天公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿庭芳<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
恭審總兵官平江伯陳公志堅胄出簮纓業承韜畧抱<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
非凡之逺志挺出類之雄才肅將明命已平百粤蠻夷<pc n="lb"/>
簡在宸𠂻復總三軍漕運光價日高于閫外歡聲雷動<pc n="lb"/>
于淮南克繼家聲足當國計是用修詞為賀慶衍恭襄<pc n="lb"/>
賢追莊敏天生一代忠良早膺封拜承命下南荒儘展<pc n="lb"/>
六韜三畧收蠻夷盡數歸王守家法清貧如故四海姓<pc n="lb"/>
名香聖明憂國計簡司漕運特授金章總水兵百萬作<pc n="lb"/>
鎮淮陽定纘先公勳業足京儲永固封疆還儗進六師<pc n="lb"/>
大帥丹悃佐吾皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻八<pc n="lb"/>
<pb n="29b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>襄毅文集巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>韓雍<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜遊西苑記<pc n="lb"/>
皇上光復寶祚惓惓焉敬天勤民丕隆化理小大百執<pc n="lb"/>
事亦皆祇奉法度罔敢怠荒聲教所及悉臣悉順天心<pc n="lb"/>
鑒悅雨暘時若民遂生養皆感戴鼓舞以修厥貢皇上<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
嘉念左右輔弼之臣夙夜在公迺於天順三年夏四月<pc n="lb"/>
賜公卿大臣以次遊西苑是月六日拜賜者吏部侍郎<pc n="lb"/>
桐廬姚䕫南陽張用瀚户部侍郎關西楊鼎禮部侍郎<pc n="lb"/>
錢塘鄒幹滁陽湯序安成李紹兵部侍郎固安王復光<pc n="lb"/>
州郝璜刑部侍郎太原周瑄富順黄仕雋工部侍郎岐<pc n="lb"/>
陽霍瑄莆田翁世資僉都御史銅梁王儉太常少卿兼<pc n="lb"/>
翰林學士安成彭時學士秀水吕原通政使昌黎張文<pc n="lb"/>
質右通政商水王溢參議濟南尹旻古邠劉昭大理少<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
卿吉水李茂太常卿金臺李希安詹事廬陵陳文鴻臚<pc n="lb"/>
卿齊政少卿金臺楊詢錢塘唐泰新城楊瑄順天府尹<pc n="lb"/>
太原王福雍菲薄亦幸預焉總二十有九人是日早朝退<pc n="lb"/>
召見文華殿賜宴殿之西廡而出太監清豐劉公涿郡<pc n="lb"/>
牛公呉興裴公奉命偕行遂由西華門而西可百步許<pc n="lb"/>
入西苑門即太液池之東南岸也池廣數百頃維時時<pc n="lb"/>
雨初霽旭日始昇池之上烟霏蒼莾蒲荻叢茂水禽飛<pc n="lb"/>
鳴遊戲于其間隔岸林樹陰森蒼翠可愛心目為之開<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
明迺折北循岸而行可二三里至椒園園内行殿在叢<pc n="lb"/>
樹中殿之北有釣魚臺南有金魚池水清澈可鑑一茶<pc n="lb"/>
而出又北行可三四里至圓殿觀燈之所也殿臺臨池<pc n="lb"/>
環以雲城中官旋開門以入歴階而登殿之基與埤堄<pc n="lb"/>
平古松數株高參天衆皆仰視時則晴雲翳空炎光不<pc n="lb"/>
流暖風徐來花香襲人衆復倚埤堄而窺其西以舟作<pc n="lb"/>
浮橋横亘池面北則萬歲山在焉又茶而出北渡石橋<pc n="lb"/>
以登兹山山在池之中磊石為之高數千仞廣可容萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
人山之麓以石為門為垣門之内稍高有小殿環殿竒<pc n="lb"/>
峯怪石萬状悉有名卉嘉木争妍競秀琴臺棋局石床<pc n="lb"/>
翠屏之類分布森列峯有最竒者名翠雲上刻御製詩<pc n="lb"/>
琴臺上横郭公磚擊之皆鏗鏗有聲遂沿西坡北上有<pc n="lb"/>
虎洞吕公洞仙人菴又上有延和有瀛洲有金露皆殿<pc n="lb"/>
名瀛洲之西湯池之後有萬丈井其深不可測由金露<pc n="lb"/>
折而東上絶頂則廣寒殿也高廣明靚四壁彫彩雲累<pc n="lb"/>
萬結砌而成觀畢復出徘徊周覽則都城萬雉烟火萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
家市㕓官府僧寺浮圖之高傑者舉集目前而太液晴<pc n="lb"/>
波天光雲影上下流動逺而西山居庸疊翠西北帶以<pc n="lb"/>
白雲東而山海南而中原皆一望無際誠天下之竒觀<pc n="lb"/>
也乆之東下至玉缸又下而南至方壺至介福皆與延<pc n="lb"/>
和諸殿相對峙而方壺瀛洲則左右廣寒而竒特者也<pc n="lb"/>
路逕縈迂臺閣巖洞之屬不能具覽又下至山之東麓<pc n="lb"/>
過石橋復折北循岸數百步至九間殿門外繫五六小<pc n="lb"/>
舟稍北有船房苫龍船其中又北行數里至北閘上横<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
小亭釣竿數十線餌具備垂之清流嘉魚紛集又茶而<pc n="lb"/>
起沿池之北岸而西西盡復折而南有蓄水禽之所二<pc n="lb"/>
相去數里皆編竹如牎下通活水啓扉以觀鳥皆翔鳴<pc n="lb"/>
又南至浮橋西圓殿對岸也有公所太監延入坐供以<pc n="lb"/>
湯餅復出而南數里至小教塲觀勇士習御馬又西南<pc n="lb"/>
至小山子名賽蓬萊入其門有殿殿前一大池中通石<pc n="lb"/>
橋東西二小閣立水中橋南有婆羅樹人所罕見殿之<pc n="lb"/>
後復有三殿其階益上益高至絶頂則與萬歲山坤艮<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
相望絶頂下至第三殿之前蓄水作機瞰其下為水簾<pc n="lb"/>
洞洞之中作金龍決其水下而觀之連珠揜洞形稱其<pc n="lb"/>
名龍口中亦噴水水皆從前殿基下陰渠之内過而至<pc n="lb"/>
於其殿之前鑿石為曲渠復作龍頭于其西水至出龍<pc n="lb"/>
口旋繞而東可以流觴衆坐玩久之太監劉摘新杏分<pc n="lb"/>
㗖諸人人各摘竒花揷于鬢又一茶乃循故道出東南<pc n="lb"/>
行數里至小石橋橋上有亭過而上崇坡為南臺臺之<pc n="lb"/>
中有行殿殿之南門外臨流作小軒衆皆坐息軒中少<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
頃太監遣人邀入殿之東廡赴所賜燕叙坐以位器什<pc n="lb"/>
貴重品味豐潔太監諭㫖勸飲中官庖臣循環獻酬酒<pc n="lb"/>
既芳冽杯復連引既乆衆酣醉遂趍出太監亦皆出至<pc n="lb"/>
橋亭追余與姚侍郎等數人還坐亭中復諭勸且曰諸<pc n="lb"/>
君宜知此因復酌數巨觥予輩遂大醉折北出西苑門<pc n="lb"/>
從吏扶掖以歸晡時矣明日入謝衆皆私相慶幸以為<pc n="lb"/>
千載一時之竒遇樂莫大焉不可無述作以彰上恩垂<pc n="lb"/>
耀永世臣雍竊聞昔周之文王有臺池鳥獸之樂人樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
趍赴形諸歌詩孟軻氏釋之曰古之人與民偕樂故能<pc n="lb"/>
樂也今皇上至聖大徳比隆文王而禁苑湖山之勝賜<pc n="lb"/>
近臣遊即文王與民偕樂之盛心也顧臣一介草茅躬<pc n="lb"/>
逢盛事懽忭感激何以為報亦惟勉竭駑鈍以效萬分<pc n="lb"/>
之一耳故記之而系以詩遺為家傳之美談且勵云聖<pc n="lb"/>
皇德與穹蒼侔羣臣蹇蹇陳嘉猷化行八表人歌謳時<pc n="lb"/>
和年豐職貢修皇情悦懌恩寵優重臣特賜湖山遊萬<pc n="lb"/>
歲仙山比蓬丘竒峯怪石何其稠廣寒宫殿天際頭左<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
環方壺右瀛洲攬衣直上明雙眸俯視城郭隘九州綵<pc n="lb"/>
雲捧日時雨收芳林爽氣如新秋銀河㵼入宫牆流太<pc n="lb"/>
液巨浸天光浮石梁中横濟川舟圓殿控扼池襟喉翠<pc n="lb"/>
蘆兩岸風颼颼花香成陣來無休池中好鳥鳴相酬育<pc n="lb"/>
禽之所尤喧啾嘉魚遊處香餌投洋洋不畏垂綸鈎坤<pc n="lb"/>
隅有山更深幽揜映畫閣峩瓊樓水簾倒卸歸龍湫流<pc n="lb"/>
觴穿繞白玉溝門前壮士如虎彪各腰弓矢操驊騮南<pc n="lb"/>
臺僻在東南陬華筵載錫羅珍羞中官諭㫖傳金甌勸<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
酬交錯相淹留醉扶歸去衣頻摳竒逢千載誰能儔皇<pc n="lb"/>
心廣大同虞周與民偕樂曾先憂感恩欲報慚無由誓<pc n="lb"/>
將赤心事宸旒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忠勤堂記<pc n="lb"/>
景泰六年冬予自京還鎮江西道金陵駙馬都尉廣陵<pc n="lb"/>
趙公訪予于使館明日予造公之第登公忠勤之堂閱<pc n="lb"/>
縉紳製作知公所以名堂之義明年春公致書屬予記<pc n="lb"/>
方正統己巳秋三邉戒嚴乘輿北狩二三元勳大老之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
外罔或不惴惴公督府南京獨憤然上章請帥勤王師<pc n="lb"/>
逐敵以圖迎復頼今上神謨先舉己如其請且重南京<pc n="lb"/>
根本之地督守惟公可故賜詔止之而有忠勤之褒推<pc n="lb"/>
公之心葢感㤙於承平之時而圖報于危難之際知有<pc n="lb"/>
國而不知有其身盻絶域如户庭瞪驕敵如犬羊必欲<pc n="lb"/>
長驅沙漠盪滌腥膻還乘輿報國讐以慰羣望其忠且<pc n="lb"/>
勤宜聖明特褒之也然常人之情奮忠勇于一時者或<pc n="lb"/>
變于久效勤勞于有初者或怠于終公之志以為上之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
寵褒我者至矣我奮忠而效勤當持久不渝慎終不懈<pc n="lb"/>
使不用則已用則領國家之重寄當天下之重任以圖<pc n="lb"/>
報稱故以斯名堂所以仰瞻聖訓而佩服之識其感而<pc n="lb"/>
勵其志也視彼庸衆人平居貴富豪奢悻悻焉自得至<pc n="lb"/>
遇臨大事濟大難惴惴退縮噤不敢一言幸或少荷褒<pc n="lb"/>
嘉則惟侈上之恩彰君之賜以誇示于世者葢不侔矣<pc n="lb"/>
昔柴紹為唐駙馬趫悍武力破虜西陲封公譙國迨今<pc n="lb"/>
英聲毅氣震耀簡册以公之心之志異時或進用焉建<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
宏勳樹偉烈膺分茅之封邁前修之績諒有在也抑聞<pc n="lb"/>
公自㓜事親克舉子職居常雅重儒術灑翰修辭大為<pc n="lb"/>
士君子推重固非其他聯姻戚里列爵侯公者可儗古<pc n="lb"/>
所謂有文武之全才忠孝之大節者公其人也故不<pc n="lb"/>
辭而述公之心志以為記公其樂於聽聞益自勵哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思親堂記<pc n="lb"/>
余隣丈户侯唐君廷璋作堂於蘇城葑溪之上扁曰思<pc n="lb"/>
親識不忘其親也致書于余屬為記惟人有親身之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
從出也詩有之曰父兮生我母兮鞠我拊我畜我長我<pc n="lb"/>
育我顧我復我出入腹我欲報之德旻天罔極故人子<pc n="lb"/>
於親生則養之殁則葬之祭之而思之不能忘古今所<pc n="lb"/>
同也古之大賢君子若子路有不得為親負米之悲范<pc n="lb"/>
文正有不及養親厚禄之嘆固皆不能忘於思焉廷璋<pc n="lb"/>
世家常之宜興其大父國朝龍興初從戎既而歴從大<pc n="lb"/>
將軍四出征伐積勲至蘇州衛世襲千户殁于官其父<pc n="lb"/>
承襲督海運備倭冦討叛逆率著勞績且與其配宜人<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
篤于訓子後殁于征其伯仲二兄亦相承襲官以殁廷<pc n="lb"/>
璋季也傳次在焉居官逾三十年恪勤恭慎崇禮尚德<pc n="lb"/>
凡事上撫下處僚寀修政務咸盡其道而篤意教子雅<pc n="lb"/>
重師儒好樂賓客楚楚然有儒風縉紳士夫論蘇衛之<pc n="lb"/>
賢必以廷璋為稱首可謂不辱其親矣然廷璋慨念父<pc n="lb"/>
祖起家部伍力積勲勞遺之子孫安享世禄且頼嚴慈<pc n="lb"/>
之訓克厎成立而今墓木拱矣雖欲奉養而不可得故<pc n="lb"/>
風雨霜露之晨烝甞奠獻之頃起居食息之際拳拳焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
思之不能忘此思親之堂所由作也廷璋可不謂之孝<pc n="lb"/>
與世之將門武族子弟光於先世者有矣而或習於驕奢<pc n="lb"/>
則以膏梁紈綺壺矢鷹犬相誇尚次則博奕飲酒荒于<pc n="lb"/>
聲色禄無以贍其妻子又次則恃鬬狠以凌官長黷貨<pc n="lb"/>
利以虐士卒畔道背徳靡所不為卒之干犯刑辟惡終<pc n="lb"/>
者比比若此者欲其不墮先業以逭不孝之罪且不可<pc n="lb"/>
得况望其不辱其親而思之不忘乎此廷璋所以為獨<pc n="lb"/>
賢也故記之以諷觀者廷璋尚勉旃以圖顯揚之大孝<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鷗波亭記<pc n="lb"/>
大理少卿九川李公致政既歸之明年作亭於别墅林<pc n="lb"/>
塘之上扁曰鷗波間致書屬予記予惟水之羽族古之<pc n="lb"/>
人愛焉者衆矣若王右軍之於鵞崔少府之于鷺陸龜<pc n="lb"/>
䝉之於鴨固非一也而公何獨有取于鷗乎葢鷗之為<pc n="lb"/>
鳥忘機於江海川澤之間隨潮汐以去來逐波濤而上<pc n="lb"/>
下矰弋之不能獲樊籠之不能馴閒静不驚出没自如<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
而君子之息機自得者似焉公以名亭葢取杜少陵詩<pc n="lb"/>
之意以比其趣也公少以科目起家學廣而文高才敏<pc n="lb"/>
而行端為教職為御史為大理丞以至今官其施教考<pc n="lb"/>
文督學按治讞獄巡撫在在克舉其職賢聲大振門生<pc n="lb"/>
故吏及三呉兩浙中州北畿之人迨今感慕不能已年<pc n="lb"/>
踰耳順得請歸休有子有孫足以振業而克家公逍遙<pc n="lb"/>
徜徉九川之間無官守拘繫之勞無言責思慮之煩黜<pc n="lb"/>
陟榮辱之不知是非利害之不聞或屐而山或舟而水<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
或輿而野嬉逰翫賞酣歌嘯傲發為詩文以娯以適起<pc n="lb"/>
居無時食息惟宜無徃而不自安焉視彼波中之鷗何<pc n="lb"/>
異哉以之名亭宜也雖然此葢公之趣耳而公固非矯<pc n="lb"/>
俗絶世者比也郡邑大夫政有未通就而問焉後學小<pc n="lb"/>
子理有未明請而質焉而當聖天子眷注老成之時異<pc n="lb"/>
時或起安車之召以咨大政决大議則公之利澤及於<pc n="lb"/>
天下後世者尚有在也愚也謭薄羞位乆矣國恩未報<pc n="lb"/>
萬一未敢言歸而世亦有可歸而不歸者衆焉記公之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
亭與聞其風者寜不重有愧乎是則斯亭又有關于風<pc n="lb"/>
教視古香山之社綠野之堂不侔矣故書以復公且自<pc n="lb"/>
厲以儆有位若亭之山川泉石之美竹木花卉之盛俟<pc n="lb"/>
他日登覽尚能為公咏之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行素軒記<pc n="lb"/>
少保大學士西昌陳先生之子珊以行素名其所居之<pc n="lb"/>
軒請余言為記珊字堯民與其弟舜民識余乆余又先<pc n="lb"/>
生之門生也豈可靳一言不以相其志哉嘗讀子思子<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
書至君子素位而行撫巻歎曰斯道也豈惟古聖賢能之<pc n="lb"/>
士有志者皆能也堯民取以名軒固素富貴行乎富貴<pc n="lb"/>
之意然其義大矣不知堯民以膏梁紈綺之奢為行素<pc n="lb"/>
與抑以聲色輿馬之盛為行素與以膏梁紈綺聲色輿<pc n="lb"/>
馬僕從之奢且盛為行素此鄙夫之見而堯民之賢諒<pc n="lb"/>
不在是也堯民温厚淳雅讀書明理道雖為貴富公子<pc n="lb"/>
未嘗以門第閥閱自異居鄉黨則恂恂謙退接郡邑大<pc n="lb"/>
夫士則飭飭恭謹而於事親睦族撫下咸盡其所當為<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
可謂行乎富貴矣余復何言然人之一心其攻者衆富<pc n="lb"/>
易縱貴易驕縱則不能好禮驕則不能友德書曰世禄<pc n="lb"/>
之家鮮克由禮以蕩陵德古今然也古人不暇論今之<pc n="lb"/>
人以此惡終者比比厥鑒不遠堯民其警乎哉閑其心<pc n="lb"/>
檢其身絶其外誘好禮而非禮勿為友徳而匪德勿昵恒以<pc n="lb"/>
守之學以充之率是以徃處則必能振其家出則必能<pc n="lb"/>
濟其美亦在乎立志何如耳堯民其勉乎哉况尊甫先<pc n="lb"/>
生以元勲盛德佐聖天子化理天下其責望後人之充<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
肖克承諄諄也堯民倘能書余言於軒日警且勉以求<pc n="lb"/>
無玷使人皆曰先生可謂有子而後庶㡬乎子道軒不<pc n="lb"/>
徒名也遂書以復其請且以為堯民勸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卑牧齋記<pc n="lb"/>
蘇庠生楊朴希仁以卑牧名其所居之齋取大易謙謙<pc n="lb"/>
君子卑以自牧之意也請予為記予歸自京師徃焉入<pc n="lb"/>
其門無呌呼之囂書聲之琅琅覩其庭無花卉之植竹<pc n="lb"/>
色之蒼蒼造其室無壺矢博奕之具横几案三百篇之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
風雅頌孔門之論述周程朱吕之傳註與凡衛吾道之<pc n="lb"/>
百氏子史咸在具陳葢攻習舉業之所而楊氏世為長<pc n="lb"/>
洲富家希仁灑然不溺于習卓然有尚於此率爾之見<pc n="lb"/>
心大異之因語之曰高高之天不下際其氣不能育萬<pc n="lb"/>
物日出地而明中而昃雷不藏不奮山川雲興而雨天<pc n="lb"/>
下固卑之用也地之稍高為山山之産不過鳥獸草木<pc n="lb"/>
卑為田産黍稷禾麥民物頼之以養最卑為海海載地<pc n="lb"/>
浮天産魚龍珠具百珍是不愈卑愈大用乎儒書稱周<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
公之下賢尼父之仁聖不居顔子之有若無實若虚聖<pc n="lb"/>
賢且然矧經生學子乎子誦習周公仲尼之道以斯名<pc n="lb"/>
齋知所務矣然不可徒務其名而不力行其實也人有<pc n="lb"/>
善也我不知其身之賤貴年之少長時之後先必下問<pc n="lb"/>
之勿恥我有則歛而勿露辭而勿居不敢以多聞强博<pc n="lb"/>
而有上人之心此卑牧以學也檢束恬退而豪縱侈靡<pc n="lb"/>
之不形謙恭遜順而驕矜凌傲之不作此卑牧以持身<pc n="lb"/>
接物也行之于事親則下氣怡色小心承順推之於事<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
君從政則歉歉抑畏勞而不伐有功而不徳率是道也<pc n="lb"/>
希仁勉乎哉於斯勉焉要其所至凡天下之事無施不<pc n="lb"/>
可豈但决科取仕而已耶雖然天下之事固莫外乎道<pc n="lb"/>
而道莫大乎仁况子字希仁宜何如哉語曰當仁不譲<pc n="lb"/>
於師言為仁在已雖師亦無所遜此又不可以卑牧自<pc n="lb"/>
遜而不自力於仁也故記之以勸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>増修江西察院記<pc n="lb"/>
自予治肅清之堂既七年矣其後堂穿廊廂房日益大<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
弊支以巨木約以修繩危乎凛然若将傾圮寢息經行<pc n="lb"/>
罔不知懼然居之者避動勞之嫌安茍簡之習莫肯繼<pc n="lb"/>
予治也景泰丙子春監察御史舒城鄭時來兹按治乆<pc n="lb"/>
之慨然曰顧斯不治誠弗敢居且傷人壞物亦非所宜<pc n="lb"/>
迺謀于予而令有司新素具之材節在公之費治焉後<pc n="lb"/>
堂五楹視舊高三尺許而深倍之穿廊三楹高如之深<pc n="lb"/>
則減舊三之一以從謹宻東西廂房各三楹文昌祠一<pc n="lb"/>
楹其高其深皆益於舊凝翠軒仍廣後堂北厦為之董<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
役得人民樂趨赴經始于五月壬辰落成于七月甲午<pc n="lb"/>
規制簡朴不飾丹堊高爽明靚煥然聿新凡奉公之所<pc n="lb"/>
莫能儷也御史徵予記惟君子為政雖小大緩急之不<pc n="lb"/>
同而皆有時措之宜政善矣妄動而紛更非宜也政弊<pc n="lb"/>
矣退避而不立非宜也矧兹出政之所用以節勞逸而<pc n="lb"/>
凝心神思舉措而行禁令固非其他翫遊勸美者可比<pc n="lb"/>
因其弊而治之所謂扶顛而持危修廢而舉墜是亦為<pc n="lb"/>
政也時其逹政之體與時字宗良少司冦景陽公之猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
子也傳家學繼科第擢拜今官端慎有為於風紀有光<pc n="lb"/>
故不辭而記之以告來者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>簡菴記<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也寅畏小心怠惰之氣不設於身恭而有禮驕倨之<pc n="lb"/>
容不施於人夙夜匪懈鰥曠尸素之譏不及於其官則<pc n="lb"/>
於傳所謂居敬行簡之義得矣此其心蓋志於道德而<pc n="lb"/>
建功立名則隨其所宜而為之視彼奔走伺候以希富<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
貴利逹者奚啻霄壌哉况今聖天子在位拳拳焉簡賢<pc n="lb"/>
以資匡輔以先生之所存所行簡在上心乆矣先生雖<pc n="lb"/>
不汲汲於登進而褒嘉之典自不容已行将都高爵階<pc n="lb"/>
顯位以斯道斯德匡輔太平之治起軼於太古之上使<pc n="lb"/>
天下之人咸知所趨向而同於道德之歸雍之所望也<pc n="lb"/>
先生毘陵人毓秀京師取正統戊辰進士為工科都給<pc n="lb"/>
事中雍相從有年知其履厯為詳故述此以記先生尚<pc n="lb"/>
始終永圖重斯菴之光哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>帥正堂記<pc n="lb"/>
濟寧陳君文淵景泰間為監察御史以言事得左遷今<pc n="lb"/>
上復寶位之初起君宰蘇之長洲君感激思所以報稱<pc n="lb"/>
乃名其出政之堂曰帥正葢取孔子之言之意欲正其<pc n="lb"/>
身以道邑之人皆正也致書屬予記予嘗觀之物焉南<pc n="lb"/>
山之陽有松歴歲既乆凌空直上日升而中中而昃陰<pc n="lb"/>
雖時移而亭亭之勢未嘗見其欹側也樛木盤枝屈節<pc n="lb"/>
容光之處從而印之是知表之正與不正影必隨焉守<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
令為民師帥職皆親民而令於民尤親民之表率也令<pc n="lb"/>
之邪正民罔不從是故令能仁則民尚忠厚能㢘則民<pc n="lb"/>
重亷恥能儉則民息豪奢能勤則民戒荒惰能恭謹則<pc n="lb"/>
民無干犯之非能安静則民無奔競之恥與凡一舉止<pc n="lb"/>
之美一禁令之善民皆是傚是從不然彼将曰令長民<pc n="lb"/>
且有禄位而其為人若斯吾屬胡不可哉吾蘇為江南<pc n="lb"/>
名郡齒姓之繁賦稅之重物産之美且盛雖提封百里<pc n="lb"/>
非他方大郡所能及故守令之選嘗難其人君起家名<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
進士為良御史再轉為今官下車未逾年和平簡厚之<pc n="lb"/>
治邑之人無老稚賢不肖踴躍愛戴靡然從風非帥之<pc n="lb"/>
以正豈易能哉孔子曰上好禮則民莫敢不敬上好義<pc n="lb"/>
則民莫敢不服上好信則民莫敢不用情於斯足徵矣<pc n="lb"/>
然予將少進焉士君子讀書明道致用於時有志於為<pc n="lb"/>
德為民者孰不欲趨于正也然崇其名者或違其實謹<pc n="lb"/>
於初者或懈於終君尚當守之以恒使嚴苛峻刻不發<pc n="lb"/>
於情竒巧玩好不萌於念侈靡之風不作於日用宴安<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
之氣不設於平居禮以接人不長其驕道以守身不慕<pc n="lb"/>
乎外凡所為無不正焉則吾民耳濡目染乆而化成其<pc n="lb"/>
風比隆於淳古君亦可方古之循吏無疑矣古循吏非<pc n="lb"/>
一人論者以卓魯為稱首卓令密儒術為治道不拾遺<pc n="lb"/>
魯令中牟德化為理竪子有仁心固皆帥之以正而然<pc n="lb"/>
後卓封褒德侯魯位司徒至今嘖嘖傳聲名君誠以古<pc n="lb"/>
人自期則名位所至孰能禦之哉否則名實不符登斯<pc n="lb"/>
堂者指而議之矣君尚畏之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邉静亭記<pc n="lb"/>
天順元年春奉勑總督備倭都督僉事翁公繼武作亭<pc n="lb"/>
於蘇城甲第之東名之曰邉静謂予曰某謭薄承乏於<pc n="lb"/>
兹十五年矣仰惟聖天子在位仁威震揚德化漸被薄<pc n="lb"/>
海内外罔不梯航入貢重譯來朝肆東南海濱數千里<pc n="lb"/>
之境波濤不驚烟塵不飛晏然無意外之虞某得安享<pc n="lb"/>
禄食優游斯亭皆上賜也故名斯以志其感請為我記<pc n="lb"/>
之予嘗造焉入其亭高爽明靚不飾丹堊左圖右史扁<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
時賢詩畫甚富亭之前結柏為屏後則環植修竹數百<pc n="lb"/>
竿佳花異木竒峯怪石列峙尤多葢公休憇樂客之所<pc n="lb"/>
也迺復之曰惟海之為邉𣺌無涯際百蠻島居習熟㠶<pc n="lb"/>
駛自古剽掠之患其來也不易拒其去也不易追今安<pc n="lb"/>
静有年誠上之威德所致也然公負英偉雄傑之才端<pc n="lb"/>
謹和厚之德早歲累勛漠北滇南進階顯榮上特簡命<pc n="lb"/>
節鎮於兹其禮遇之隆倚任之重亦既乆矣而公感激<pc n="lb"/>
思奮涉險危以効勞勤勵將士以飭兵備嚴而不苛簡<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
而不弛矧克己奉公取用儒術有祭遵之風綏懐逺近<pc n="lb"/>
甚得人心有羊祐之風恭而有禮知無不為有杜預之<pc n="lb"/>
風葢不忝乎古之名將也故克稱任使永光上命而乃<pc n="lb"/>
志其感不有其功非其一心之忠度越於人人能之乎<pc n="lb"/>
孔子曰君使臣以禮臣事君以忠於斯徵焉吾知斯亭<pc n="lb"/>
非惟足以勵臣節而繫後思其與古籌邉之樓平山之<pc n="lb"/>
堂並傳無疑矣公尚慎始終永圖稱斯亭之名哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誠意堂記<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
御醫王君景昂自其先君子為御藥房使醫道盛行於<pc n="lb"/>
當時名其所居之堂曰誠意至景昻克世其業而堂之<pc n="lb"/>
名不易所以繼先志而守其道也間徵予為記予嘗得<pc n="lb"/>
危疾頼景昻以起甚德之乃為之言曰人之有生心為<pc n="lb"/>
之主心之所發能不蔽於自欺則天下之事雖萬變莫<pc n="lb"/>
齊而随事應酬罔或不當矧醫道係人命之死生不誠<pc n="lb"/>
其意可乎曾子傳大學以慈㓜明使衆之道嘗曰如保<pc n="lb"/>
赤子心誠求之雖不中不逺矣夫赤子之在襁褓饑飽<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
寒熱痒痛卧起呱呱不能自言能誠以求之於其聲音<pc n="lb"/>
笑貌之間則凡赤子之所願欲鮮或不中人有疾而寄<pc n="lb"/>
之醫既自言其所患且診其脉可知其虚實辨其色可<pc n="lb"/>
知其昏明候其氣可知其緩急果能誠意以治則其起<pc n="lb"/>
人之疾如燭照數計而龜卜不中者亦鮮矣然世之為<pc n="lb"/>
醫者其不誠之通患有三焉疾輕可愈或懼以危言約<pc n="lb"/>
其厚報疾重不可速愈或投以毒劑倖其近功至有深<pc n="lb"/>
隠之疾未能真知或强以為知臆度治之以圖徼倖而<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
且假他人之能事為已功竊方書之陳言為已見言之<pc n="lb"/>
可聽用之罔效此皆安於自欺乗時射利者之所為因<pc n="lb"/>
而戕人之生有累於醫道亦重矣景昂讀書造理理明<pc n="lb"/>
而術精以功得拜今官凡京師中外尊官聞人有疾必<pc n="lb"/>
延景昻至閭閻細人亦必扶舁徃就門庭之間車馬無<pc n="lb"/>
虚日景昂率平心易氣以診視之可治不可治能速愈<pc n="lb"/>
不能速愈疾之原真與未真慎重精詳一惟實心以治<pc n="lb"/>
而無世醫之通患人頼以更生者甚多誠可謂善繼善<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
述而無忝乎斯堂之名矣然予將少進焉夫道貴有恒<pc n="lb"/>
常情鮮能景昂茍能恒以行之經乆而不渝踐履而不<pc n="lb"/>
懈則其功利之及人天之報施不于其身必于其子孫<pc n="lb"/>
矣不然登斯堂者将指其名而訾議之易曰不恒其德<pc n="lb"/>
或承之羞景昂尚朂之哉是為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聚落新城記<pc n="lb"/>
易曰王公設險以守其國又曰重門擊柝以待暴客聖<pc n="lb"/>
人立言垂訓之意葢欲君人者必高城深池以固其封<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
守豫備警戒以防其外患不然廢弛怠荒而患随以生<pc n="lb"/>
防守亦難矣大同古雲中郡西北之重鎮京師之藩籬<pc n="lb"/>
也而聚落去大同二舍許居人叢集密邇狄境有驛傳<pc n="lb"/>
而無城郭徃年邊庭充斥少壮者奔伏草莽鮮或能全<pc n="lb"/>
老稚女婦死于鋒鏑辱於驅逐者多矣而驛吏騎卒亦<pc n="lb"/>
皆竄匿四馳因之聲援弗通道路梗塞敵雖遁去莫敢<pc n="lb"/>
遽歸産破而業荒君子惜之天順庚辰秋巡撫右副都<pc n="lb"/>
御史大梁王公宇請於朝謀築斯城既而公以憂去雍<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
代之而鎮守大監王公春總兵官彰武伯楊公信俱自<pc n="lb"/>
延綏徙鎮於兹迺相與謀曰是果有益於邉計之大者<pc n="lb"/>
盍共成之副總兵都督同知曹公安守備中貴阮公阿<pc n="lb"/>
山羅公副總督糧儲地官郎中羅君紳巡按監察御史<pc n="lb"/>
朱君鉉亦皆力贊遂上其事得請而興工焉予與羣公<pc n="lb"/>
躬履其地相厥地形布立方位依山而帶水於是伐材<pc n="lb"/>
鳩工作城周六百丈高三丈一尺作樓按卦位以便瞭<pc n="lb"/>
望作門扁其東曰鎮安西曰懷逺而復環以深隍注以<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
流泉嚴整固密屹然一形勝之區經始於辛巳二月二<pc n="lb"/>
十七日落成於是嵗八月十六日既成益兵卒以嚴戍<pc n="lb"/>
守積芻餉以備警急於是戍卒耕夫比屋居止芻牧種<pc n="lb"/>
植以便以安卒然患生亦足防守道路無梗塞之虞驛<pc n="lb"/>
使得寢處之安誠於邉計大益也衆率謂雍宜有言以<pc n="lb"/>
記其成雍仰惟聖天子在位道隆化洽超卓萬古覆載<pc n="lb"/>
之間有生之衆罔不革心傾向惟是北敵雖異人之性<pc n="lb"/>
亦率皆畏威懷德稱臣奉貢弗敢違越兹復從臣下之<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
請以城斯城真安不忘危之盛心况太監公歴事累朝<pc n="lb"/>
屢長邉鎮練逹老成才望素著楊公迺頴國武襄公之<pc n="lb"/>
猶子将畧家傳勇而有謀卓然為當時名將之稱首而<pc n="lb"/>
同事諸公又皆同心協謀拳拳焉以奉宣威徳弭除邉<pc n="lb"/>
患為事宜其克副聖心而成功之速也昔周之聖王命<pc n="lb"/>
大將南仲城彼朔方詩人詠之曰赫赫南仲玁狁于㐮<pc n="lb"/>
葢美其命將得人城守之功成而邊方之難除也今斯<pc n="lb"/>
城雖小實當大同之衝使大同羽翼壮而屏翰固而鎮<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
守總兵諸公又皆得人若此繼今以徃吾知陰山瀚海<pc n="lb"/>
之北益皆革心向化相引來歸聖天子永無西顧之憂<pc n="lb"/>
必矣惟諸公慎終如始兵政益修邉備益嚴以無負萬<pc n="lb"/>
里長城之託是所望也用記之以紀歲月且為同志勸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲中新建行臺記<pc n="lb"/>
雲中西北之重鎮我國家恒命臺憲大臣撫巡其地而<pc n="lb"/>
無聽政之所率即冀北道以居分瀆而禮乖非宜也天<pc n="lb"/>
順四年秋守臣請于朝始以石氏之遺宅改創焉既成<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
予適奉命至以是歲十二月十有五日入居於斯治事<pc n="lb"/>
之堂五楹嘗徹而新之高爽明靚中堂寢室左右廂房<pc n="lb"/>
則仍舊貫寝堂之西遊息之亭一區甃以方池環以茂<pc n="lb"/>
樹其南有園三四畝可為習射之圃堂之東有浴池稍<pc n="lb"/>
南有土地祠又南有牧厩皆截截新整而復周垣嚴峻<pc n="lb"/>
門廡謹密凡奉公之所莫能儷也惟是寝堂地卑以濕<pc n="lb"/>
陰氣上蒸駸駸逼人總兵官彰武伯楊公每入坐輙曰<pc n="lb"/>
此而不増其舊址易其敗垣誠不可居然亦未果也明<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
年夏四月予還朝議政楊乃命工改作比予還鎮則既<pc n="lb"/>
訖工而斯堂煥然一新矣予乃大書作扁扁治事之堂<pc n="lb"/>
曰肅清欲澄其源以肅百僚也寝堂曰正心欲端其本<pc n="lb"/>
以貞百度也遊目之亭曰計邉欲謀於有衆以行法令<pc n="lb"/>
也而復於射圃之隙雜樹嘉菓百本名其園曰樂清欲<pc n="lb"/>
公餘習射採芳擷英以供吟趣也客有過而難之曰古<pc n="lb"/>
之君子凡居處燕息之處固有名然韓忠獻公之堂曰<pc n="lb"/>
醉白范文正公之堂曰慶朔歐陽文忠公之亭曰醉翁<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
司馬温公之園曰獨樂皆能畧世故而近人情不拘拘<pc n="lb"/>
於嘉美之名若子之美名不㡬於誇乎予曰噫予何敢<pc n="lb"/>
望於數君子哉數君子道高而德崇名遂而功成故其<pc n="lb"/>
命名取義在彼而不在此若予也譾薄蕪陋忝竊厚禄<pc n="lb"/>
上無益于國家下無益于生民而承乏來巡亦無益于<pc n="lb"/>
邉計故凡接于目而警于心必取其有益於修已治人<pc n="lb"/>
者名之庶㡬思勉進而圖報稱也客曰然請書以為記<pc n="lb"/>
於是乎書<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>順德縣學新建奎文閣記<pc n="lb"/>
天順八年春翰林侍讀學士雲間錢公原溥以詿誤出<pc n="lb"/>
知廣之順徳縣甫下車拳拳焉教養保民之政以順德<pc n="lb"/>
舊為盗賊殘破之區今雖設縣治依山濱海亂流交匯<pc n="lb"/>
奸宄侵凌難于制防乃言于上官省民輸調設為教令<pc n="lb"/>
勸材募丁遂大備磚石甃其縣城鑿河𨗳流環其縣境<pc n="lb"/>
甫半載畢工復巡行郷閭召民父老問其疾苦課其農<pc n="lb"/>
桑勉其孝弟禮義稍暇又時至學宫與生徒講説堯舜<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
禹湯文武周公孔子之道明德新民真履實踐之學踰<pc n="lb"/>
年嵗豐民樂境内無事熈熈乎有可封之俗而科目興<pc n="lb"/>
賢視昔加倍惟是學宫左顧右視夾乎兩山之間而虚<pc n="lb"/>
其後公欲為閣於其地以聚風氣恐勞民未果也成化<pc n="lb"/>
元年秋八月縣之里正新出應公家之役循故事以贄<pc n="lb"/>
見之儀見公公曰無庸見我見先聖可也爰命耆宿二<pc n="lb"/>
人導里正百六十人謁文廟畢進之明倫堂以酒饌屬<pc n="lb"/>
教諭林應大饗諸役皆鼓舞歡蹈願出餘貲以助興舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
随致白金餘三百兩復簡生員黎璇何昭林政耆民岑<pc n="lb"/>
文亮冦帶義總呉霄董其事建閣七楹高二丈七尺深<pc n="lb"/>
三丈五尺廣視深倍有竒經始於是年十月十一日落<pc n="lb"/>
成于明年三月十五日高廣明靚壮觀一邑公因題之<pc n="lb"/>
曰奎文意葢期望是學人才之興文明之盛是春舉子<pc n="lb"/>
何濟李聰邵智張泰果舉進士於是學之諸生邑之民<pc n="lb"/>
庶皆忻忻然感激詣予臺下再拜請文紀其事適公拜<pc n="lb"/>
恩復職将還過予復申其請於乎王政之大不過保民<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
而教養之世之迂儒俗吏固鮮能兼而自古偉人之遷<pc n="lb"/>
謫於遐方者韓蘇諸君子之外亦多放情山水之間娯<pc n="lb"/>
樂而已求如公之兼行惠政化成而功著者豈多見哉<pc n="lb"/>
公以清才碩學舉進士高第入翰林㡬三十年為文純<pc n="lb"/>
古灑翰精麗朝之縉紳士夫多所推讓天下之人皆知其名<pc n="lb"/>
得片紙隻字寶藏之而未知公政事之優今暫一出而<pc n="lb"/>
遽卓卓然有所成立如此君子之道固無徃而不可行<pc n="lb"/>
而亦未嘗以榮辱進退異其施使公入相聖天子而推<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
此宰一邑之心以宰天下則天下之人必益䝉其澤而<pc n="lb"/>
斯閣重有光矣予深有望焉故記之使刻石以傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>友清書院記<pc n="lb"/>
昔米元章以石為友白樂天以詩酒琴為三友曾端伯<pc n="lb"/>
以名花海棠酴醿之類為十友夫友石者泥於竒友詩<pc n="lb"/>
酒琴流于放友海棠酴醿之類近於侈彼皆偏於所好<pc n="lb"/>
者為之吾之友則異焉蒼梧行臺之前除有古松三十<pc n="lb"/>
株高叅天即松之西作屋三楹為休憇之所移古梅十<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
五株修竹三百竿環植之竹既叢生梅亦盛開吾休暇<pc n="lb"/>
與客遊其間見松之亭亭交峙如冠劎大臣國有大政<pc n="lb"/>
庭立而議也見竹之樅樅森列如百萬甲兵密陣環侍<pc n="lb"/>
畏令而不敢囂也見梅之疎廋横斜如山林高士辟穀<pc n="lb"/>
𨗳引危立於顛厓之上也三者相依一塵不侵吾愛其<pc n="lb"/>
清将取以為友客疑之曰子嘗以古人友物為偏於所<pc n="lb"/>
好何亦取於兹乎噫自伐木詩降友道不能盡古若世<pc n="lb"/>
之人平居無事相處與契合親密真若終始不相遺有<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
事可以相扶持一旦地位殊利害近多反眼若不相識<pc n="lb"/>
或勢位相逼讒毁排擠無不至雖門生故吏亦多随時<pc n="lb"/>
逐利前恭而後倨初附而終叛以怨報德者有焉若是<pc n="lb"/>
者宜非士君子所為而其人且忍為之奚望其有忠孝<pc n="lb"/>
大節哉維松也竹也歴四時風雨霜雪之繁盡萬物之<pc n="lb"/>
榮枯獨能不改柯易節有乆而能敬士窮見節義之道<pc n="lb"/>
焉梅也不與羣芳争麗于春風艶陽而獨秀於嚴冬之<pc n="lb"/>
時有秉心無競途窮見交態之理焉是則彼皆有嵗寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
之操君子之德吾友其徳以為晚節之䂓如之何其不<pc n="lb"/>
可客曰子取友得矣因舉酒屬賀少焉明月東升天風<pc n="lb"/>
徐來舞蚪鸞鏘金石響寒濤蘭蕙之馨馥馥芬芬吾耳<pc n="lb"/>
目鼻息之所得又如遊鈞天廣寒如中秋後登呉山絶<pc n="lb"/>
頂如趍朝近御爐其清何如哉乃謝客曰是果吾清友<pc n="lb"/>
也書以為友清書院記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹坡記<pc n="lb"/>
古今人凡意向有在多取物之清致可愛者為之號若<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
王龜齡之號梅溪趙子昂之號松雪陳僖敏之號栢軒<pc n="lb"/>
若此者非一然皆儒紳君子樂真素寓修警者為之武<pc n="lb"/>
弁之士鮮尚也夫自三代以還文武分二途俎豆軍旅<pc n="lb"/>
判判焉不相學者恒多彼既不相學則顯焉而不知禮<pc n="lb"/>
冠焉而不加以字者且比比然奚望其知所尚取號為<pc n="lb"/>
哉此葢庸衆人畫地以自限而有志之士則不然兼學<pc n="lb"/>
而兩能並用而同功吾於廣西總兵官都督同知歐公<pc n="lb"/>
見之矣公自㓜有大志稍長學武其藝精絶尋入京衛<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
武學學儒術兵法其造詣益深遂膺薦累勲為廣東副<pc n="lb"/>
總兵以至今官功烈著聞蓋已有年然其為人悦詩書<pc n="lb"/>
而敦禮樂雖軍中輕裘緩帶不忘俎豆吟咏揮灑各造<pc n="lb"/>
其妙隠然有古儒将風而其性尤好竹嘗以竹坡自號<pc n="lb"/>
請記於予予審之曰維竹比君子厥徳亦多取兹為號<pc n="lb"/>
厥意云何噫公之意我知之矣豈日有所見而思自勉<pc n="lb"/>
乎植竹於坡翛然成林昕夕相對爰契乃心見其心之<pc n="lb"/>
空思虚以受善也見其節之貞思砥礪名行也見其性<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
之直思中立而不倚也見其本堅勁而葉萋依思剛柔<pc n="lb"/>
之相濟也見其獨凌霜雪歲寒不變思夷險之一致也<pc n="lb"/>
見其裂而為簡可書鏃而為矢可射思文武之兼用也<pc n="lb"/>
此皆公素所優為而尚勉焉若斯將來所至詎可量哉<pc n="lb"/>
因書以復公且以自勵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葑溪草堂記<pc n="lb"/>
予家蘇城葑溪之上家之東有園三十畝竹木叢深市<pc n="lb"/>
井逺隔中有方池週二百步溪流自東南來注其中予<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
愛其幽僻足以為佚老之區命子文芟夷修濬投嘉魚<pc n="lb"/>
池中而作堂三楹於其北堂前植幽蘭數本左右植老<pc n="lb"/>
桂兩株後近垣植箓竹三百竿大可合圍高可四五丈<pc n="lb"/>
桂之外西植斑竹東植紫竹黄金間碧玉竹其數皆減<pc n="lb"/>
箓竹之半而高低小大亦各不同又其外植桃李杏雜<pc n="lb"/>
樹百餘株池南作假山植佳菊百本又南有竹林中多<pc n="lb"/>
豐草山鵲野雉翠禽斑鳩雜鳥雀時來飛鳴棲止於其<pc n="lb"/>
間池溪東南夾岸有古梅五株植諸種柑橘林檎櫻桃<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
枇杷銀杏石橊宣梨胡桃海門柿等樹餘三百株西南<pc n="lb"/>
復有小池植千葉紅蓮臨池與垣有桑棗槐梓榆栁雜<pc n="lb"/>
樹二百株餘則皆蔬畦也物性不同随時發生取之可<pc n="lb"/>
以供時祀給家用而當雪殘雨收月白風清之時與良<pc n="lb"/>
朋佳客遊其間又可以恣清玩解塵慮若異卉珍木古<pc n="lb"/>
人好竒而貪得者不植焉韓氏祖宗以來世家力田於<pc n="lb"/>
陳湖之東至先考通議公始徙北京生雍暨弟睦予又<pc n="lb"/>
生子文遂出仕然蘇城之内寸土尺地無有也正統十<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
三年予出按江西取道故鄉始獲識先壠景泰元年代<pc n="lb"/>
還復過鄉適先外舅金公自行商嶺南回始得其出貲<pc n="lb"/>
售湖東王氏行館之基今居第是也明年予外補迎先<pc n="lb"/>
考妣還蘇復售大澤陸氏之舊屋為堂以居中遭回禄<pc n="lb"/>
災命睦鼎新之睦又與文前後十餘年始置今東園之<pc n="lb"/>
地皆節縮日用而成其創置之艱難固非一日而非吾<pc n="lb"/>
祖宗先世積累之厚誠未易致也吾子若孫不思世守<pc n="lb"/>
之乎嗟乎陵谷變遷時事靡常責以世守豈溺情而近<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
乎愚哉惟欲其盡人事耳盡人事莫外乎修德也吾常<pc n="lb"/>
戒盛滿而懼䘮德平生蒞官從事治獄未嘗敢濫及臨<pc n="lb"/>
戎未嘗敢妄殺傷人害物之心未嘗敢陰畜金珠寳玉<pc n="lb"/>
幣帛之貨未嘗敢茍得而私積所積者書數百巻聊以<pc n="lb"/>
資未至之學力亦非傳後計也司馬温公嘗曰積金以<pc n="lb"/>
遺子孫子孫未必能守積書以遺子孫子孫未必能讀<pc n="lb"/>
不如積陰德于㝠㝠之中以為子孫長乆之計誠格言<pc n="lb"/>
也吾尚勉旃吾子若孫不身體力行之可乎因書示警<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
而系以詩俟予得請歸與鄉人歌於斯堂而樂焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>總府開設記<pc n="lb"/>
兩廣古百粤地自秦置郡縣以來蠻荆倡亂代不能無<pc n="lb"/>
置将分閫不常所治而總府之名未立國朝洪武初太<pc n="lb"/>
祖高皇帝疆理天下設官分職兩廣各置都布按三司<pc n="lb"/>
統治之永樂中廣西置鎮守内臣總兵武臣景泰天順<pc n="lb"/>
間廣東置如廣西然各守一方不相統制而兩廣總鎮<pc n="lb"/>
總兵之名未有自是以後軍務兼用文臣或總督或提<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
督贊理或兼巡撫或不兼又或專巡撫不加督理而總<pc n="lb"/>
督兩廣軍務兼理巡撫之名亦不多有成化改元初聖<pc n="lb"/>
天子軫念兩廣生民乆罹賊害累征未能平乃命將出<pc n="lb"/>
師以今太監陳公瑄監督軍務雍贊理來問叛夷之罪<pc n="lb"/>
師至廣前巡撫皆改任去雍遂兼焉明年賊平班師詔<pc n="lb"/>
畱太監陳公鎮守廣東以雍提督兩廣軍務仍兼巡撫<pc n="lb"/>
乆之雍以地廣不克遍歴上章得請兩廣各添置都御<pc n="lb"/>
史巡撫雍專提督五年春雍以憂制歸是冬巡按廣東<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
監察御史龔晟廣東按察司僉事陶魯林錦交章言於<pc n="lb"/>
朝以為兩廣事不協一殘賊日熾須復得大臣提督兼<pc n="lb"/>
巡撫斯濟時艱上嘉其言下廷臣議兵部尚書白公宗<pc n="lb"/>
玉集議規畫舉雍對上可之以太監陳公總鎮兩廣起<pc n="lb"/>
復雍進今官總督兩廣軍務兼理巡撫雍固辭弗獲始<pc n="lb"/>
就任未㡬復以平江伯陳公銳掛征蠻将軍印充總兵<pc n="lb"/>
官鎮守兩廣同開總府於梧便宜行事兩廣副将以下<pc n="lb"/>
俱聽節制前廣西鎮守太監兩廣總兵巡撫皆裁去又<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
以少監黄公沁暨署都督僉事夏正充副總兵鎮守廣<pc n="lb"/>
西都督僉事馮昇充遊擊将軍都指揮楊廣夏鑑張壽<pc n="lb"/>
充參将分守諸路而地方大計則悉取決於總府皆宸<pc n="lb"/>
斷也維兹梧州介乎兩廣之中水陸相通道里適均羣<pc n="lb"/>
山環拱三江匯流嶺南形勝無可比儗總府之基其山<pc n="lb"/>
自桂嶺而来至梧城中盡而復起巍然突出状如磐石<pc n="lb"/>
登臨逺眺一目千里閟晦千萬年而一旦顯於今日豈<pc n="lb"/>
非天造地設有所待而然與洪惟我國家列聖相承一<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
以道德仁義為治今天子纘承丕緒益邁前烈數載之<pc n="lb"/>
間四征不庭罔不賓服而復大顯神謨命官開府于兹<pc n="lb"/>
合天心光祖德超越秦漢以下因循茍簡之陋而成萬<pc n="lb"/>
世之良圖自兹以徃出令惟一而規畫大同以我堂堂<pc n="lb"/>
仁義之師坐鎮於中四顧蠻荆殘孽向背而撫治之彼<pc n="lb"/>
将日循化理變惡習相安耕鑿以齊吾民而凡覆載之<pc n="lb"/>
間有生之衆聲教所及将益無逺弗歸唐虞三代雍熈<pc n="lb"/>
泰和之治不於斯見乎雖然聖天子寵異臣下而付託<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
至重其責望固在於此臣子感激圖報稱當何如哉書<pc n="lb"/>
曰惟事事乃其有備詩曰有嚴有翼共武之服孔子曰<pc n="lb"/>
節用而愛人雍輩皆當勉焉府之正堂五楹題曰總制<pc n="lb"/>
百粤之堂後作亭曰同心門三楹左右廂房各五楹經<pc n="lb"/>
始於六年四月二十六日落成於七年五月十八日既<pc n="lb"/>
成太監總兵徵予記太監字德新静鎮有謀屢立戰功<pc n="lb"/>
總兵字志堅韜畧家傳卓有将才皆名重一時而雍得<pc n="lb"/>
預其間始開府抑何幸與謹記<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>静菴記<pc n="lb"/>
總鎮兩廣御馬監太監陳公徳新作菴於蒼梧府第之<pc n="lb"/>
東扁曰静菴因取以為號請記於予予公暇造焉入其<pc n="lb"/>
中棟宇朴素不施彩餙周覽其外雜植花竹不聞雞犬<pc n="lb"/>
市㕓之聲太監公政暇而坐焉侍衛不過數人而將吏<pc n="lb"/>
不得輙至乎其間題曰静菴宜矣然公之意尚有大於<pc n="lb"/>
此也予因廣其意相其志以為之記曰天下之事轇轕<pc n="lb"/>
紛紜萬有不齊况軍旅之間調發籌畫之煩綏疆土輯<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
兵民之不易湏動以應之公何主於静哉噫我知之矣<pc n="lb"/>
公仰承聖天子腹心之寄開府於兹總制南服軍民夷<pc n="lb"/>
獠咸屬指麾喜怒轉移刑賞攸繫何施為不可哉公之<pc n="lb"/>
意則以為受兹付託責任匪輕事至物来僚寀詢謀于<pc n="lb"/>
我將吏受成於我下之人仰賴乎我我非静以處之而<pc n="lb"/>
輕舉妄動是弗知治體矣故凡處人而御衆一言之善<pc n="lb"/>
從之如流一籌策之良取之惟恐或遺一政一事有病<pc n="lb"/>
乎兵民者皆禁絶不為謟諛䜛間之說不得近其前勢<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
利驕奢之誘不能惑其志用是數載之間事協一而政<pc n="lb"/>
和平蠻夷盡化吾民益安熈熈然如古太平時非公處<pc n="lb"/>
之以静能如是乎儒先以心不妄動為静公可謂真履<pc n="lb"/>
實踐而其所見度越于常人逺矣公自成化改元春奉<pc n="lb"/>
命督兵征南蠻破斷藤峽單騎見敵勇冠三軍用克汎<pc n="lb"/>
埽狂蠻如摧枯拉杇不數月而功成繼畱鎮守廣東宣<pc n="lb"/>
布上恩令行禁止一時威靈氣熖震燿嶺海雖黄童白<pc n="lb"/>
叟無不畏服而欽慕之然其為人好善而謹德平居無<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
事未嘗妄言咲非所當得一介不茍取服御飲食皆從<pc n="lb"/>
儉素至於臨大事決大議衆論未定而公折以一言無<pc n="lb"/>
不允當雖獻俘滿前必詳審明辯未嘗肯妄殺一人葢<pc n="lb"/>
表裏如一仁人君子也是致荷四朝知遇寵眷極隆征<pc n="lb"/>
湖南鎮雲中功烈表表兹復成越南百世之勲以為兩廣<pc n="lb"/>
之福星其有德于静之功多矣夫仁者静而延年維兹<pc n="lb"/>
以徃尚冀公始終此心必享高壽永庇此南人誠南人<pc n="lb"/>
之幸予輩之幸亦朝廷之幸焉予與公同事七年知公<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
最深故敢記之於菴以告來者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㐮毅文集巻九<pc n="lb"/>
<pb n="40b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>襄毅文集巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>韓雍<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江西鄉試小録序<hi>代考官作</hi>
                    <pc n="lb"/>
皇明撫運統有萬方列聖相承誕敷文治聳世徳於虞<pc n="lb"/>
周之上巍然煥然固萬世莫加而恢宏弼亮之任則常<pc n="lb"/>
選賢以為用也迺景泰丙子適維其時奉勑巡撫江西<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
僉都御史姑蘇韓雍巡按江西監察御史舒城鄭時暨<pc n="lb"/>
藩臬重臣祗奉成憲合謀禮聘儒紳以司考試至期就<pc n="lb"/>
試之士逾二千人内而提調則左布政使廣東崔恭右<pc n="lb"/>
㕘議金華陳珪監試則副使紹興韓陽外而恊賛則右<pc n="lb"/>
布政使蒼梧宋欽按察使漢安張文昌左㕘政將樂黄<pc n="lb"/>
琛右㕘政昌邑譚溥副使銅梁陳价左㕘議安丘張翰<pc n="lb"/>
僉事郴陽朱海遂安余複海康李璿慈谿王鼎以及大<pc n="lb"/>
小職事皆遴選以充而皆御史總焉各恭迺職罔敢怠<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
荒防範嚴而去取公既得士如額鋟其名氏以傳謂宜<pc n="lb"/>
有序予竊惟賢才者輔治之具而科目者進賢之路也<pc n="lb"/>
古之君天下者謹於圖治未嘗不設科簡賢以為輔我<pc n="lb"/>
國家法古為治取賢任才固非一途其於科目之典尤<pc n="lb"/>
深注意故選而用之加重焉諸士子生於文獻之邦薰<pc n="lb"/>
陶徳化有年矣三載一大比推于學舉于鄉試于憲臣<pc n="lb"/>
始獲聚于大府與數千百人角藝於三日之頃著為文<pc n="lb"/>
詞率多善美及登名於薦書者蓋以額二十而取一焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
鹿鳴有燕鄉闈有録人皆羨而榮之選之可謂重矣行<pc n="lb"/>
將上春官與天下士争先其選逾重得一捷焉對䇿大<pc n="lb"/>
廷釋褐以仕内而詞林臺省之職外而郡邑民社之寄<pc n="lb"/>
皆足以展其志行其道而卑微之官不之授等而上之<pc n="lb"/>
登卿佐進公孤咸於兹取焉用之不其重矣乎然其所<pc n="lb"/>
以重於選用如斯者豈徒然哉固將望其恢宏弼亮以<pc n="lb"/>
成治功焉耳况江西人物之盛甲於天下前輩起家科<pc n="lb"/>
目列官中外以道徳文章勲業為時稱重者不可勝數<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
諸士子接武而興尚當企慕奮發思選用之重而自重<pc n="lb"/>
可焉重於立身必勵名節重於事君必篤忠愛重於涖<pc n="lb"/>
官從政必謹禮法由是而升當國家之重寄勝天下之<pc n="lb"/>
重任光輔億萬載太平之治俾崇勲偉烈匹休前聞垂<pc n="lb"/>
耀永世以增科目之重則善也不然藉此以媒利禄取<pc n="lb"/>
富貴或行非所學而無益於時則為諸士子不能自重<pc n="lb"/>
而有負朝廷選用之重矣非所望也諸士子尚勉之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽竹軒先生序<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
海虞之松溪有隱君子曰竹軒陳先生今年春秋六十<pc n="lb"/>
有三十月朢日其初度之辰雍與其子珙久交且厚迺<pc n="lb"/>
以家藏邵菴虞文靖公所題東坡蘇文忠公墨竹序以<pc n="lb"/>
為壽或者曰先生佳辰賓朋滿堂進尊俎而獻圖畫者<pc n="lb"/>
比比君何獨以此乎予曰先生以竹名軒竹其所愛也<pc n="lb"/>
予壽之以此蓋比其徳也維我先生守道不回中立不<pc n="lb"/>
倚如竹之性直也靈臺湛然物欲無蔽如竹之中虚也<pc n="lb"/>
砥礪名行夷險一致如竹之勁本貞節也好徳樂賢榮<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
衰不殊如竹之歲寒有常也軒冕利禄之不競如竹之<pc n="lb"/>
雖春陽氣王而不與衆木争榮也父子兄弟之相親如<pc n="lb"/>
竹之不孤挺獨聳必相依以竝秀也浪跡於林泉陶情<pc n="lb"/>
於詩酒又如竹林之七賢竹溪之六逸也惟兹往焉孫<pc n="lb"/>
支繁昌克家瑞世如竹之萌蒻日稠而鳳毛振彩也遐<pc n="lb"/>
齡永年不震不騰如竹之平安日報而晚節益堅也敢<pc n="lb"/>
書以為祝且和邵菴韻二首歌以侑觴云<pc n="lb"/>
烟霞蹤跡寄松溪俯笑紅塵道路低行處壺觴無酒債<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
歸時屐齒有花泥引來活水看魚躍栽得新篁待鳳棲<pc n="lb"/>
應是佳辰有仙降畫堂深處彩雲迷<pc n="lb"/>
風節清高邁竹溪具瞻翻覺海山低千尋翠栢凌霄漢<pc n="lb"/>
一朶紅蓮出淤泥震澤散人隨逺引杜陵野老稱幽棲<pc n="lb"/>
夜來笑祝南山壽光耀弧南望不迷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徳政瑞應詩序<pc n="lb"/>
天順元年秋余解組南歸既抵家閉門謝客郡邑大夫<pc n="lb"/>
非公事不敢與之㑹然辱郡守楊公之眷顧拳拳也是<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
歲臘月八日余與鄉人㕘政陳公謀欲登西山以卜壽<pc n="lb"/>
藏之地都督翁公聞之與偕遂由盤門舟行而西路未<pc n="lb"/>
半郡守楊公及之曰吾郡秋及冬雨雪愆期菜麥就荒<pc n="lb"/>
吾心皇皇靡寧將遍省且謁神以禱不鄙必同往勿辭<pc n="lb"/>
衆曰諾遂聨舟進維時風日晴明卓午至木瀆舍舟乘<pc n="lb"/>
肩輿指山之海雲菴未及半舍許同雲滃興大雪立降<pc n="lb"/>
須臾盈尺既至衆大喜翁陳二公出酒賀余舉觴曰纔<pc n="lb"/>
看五馬出便見六花飛誠豐年之瑞可賀也遂足成古<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
詩一章楊與二公皆和韻觴數行楊乗雪夜歸予三人<pc n="lb"/>
假宿於菴逹旦雪霽成余謀始還圖欲叙其事以傳二<pc n="lb"/>
公讓予未幾予承召來京不果願然念楊公以豈弟之<pc n="lb"/>
徳亷介之操通博之學敏逹之才自為御史己大著賢<pc n="lb"/>
聲聖天子復寶位之初重念吾邦之民恐弗得其所暫<pc n="lb"/>
出公為守以安之公至未半歲痛懲吏弊從民好惡而<pc n="lb"/>
興革之境内大治禱旱之誠一舉而大獲瑞應如此與<pc n="lb"/>
古劉戩之隨車致雨劉昆之反風滅火何殊哉不有述<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
作則天人感孚之速聖天子知人善任之明與公之徳<pc n="lb"/>
致大驗皆冺焉誠邦人之責也用序之而附以舊詩題<pc n="lb"/>
曰徳政瑞應公名貢撫州人起家名進士翁名詔宗鳳<pc n="lb"/>
陽人奉勅總督備倭駐于蘇陳名述郡人擢自御史之<pc n="lb"/>
官江浙便道歸故有是㑹云<pc n="lb"/>
鄉國深冬旱賢侯事禱祈纔看五馬出便見六花飛山<pc n="lb"/>
谷嵐烟凈郊原菜麥肥野人歌徳政應不慮年饑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐氏宗譜序<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
古之聞人以故而冒他族之姓者有矣而復與不復異<pc n="lb"/>
焉何也勢與理不同也漢張孟為灌嬰舍人被其親幸<pc n="lb"/>
故冒其姓為灌孟孟之子仲儒以下奕世有聞因之而<pc n="lb"/>
不能復范文正公二歲而孤隨母改適長山朱氏遂冒<pc n="lb"/>
朱姓後文正辭朱歸學於其鄉竟至顯庸卒復范姓蓋<pc n="lb"/>
張氏被灌之徳既深而因之且久雖欲復之勢所不能<pc n="lb"/>
文正辭朱之義明學成而仕理固不可以不復也若今<pc n="lb"/>
蘇州衛千戸唐瓊廷璋之族其亦灌氏之類歟唐氏本<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
薛姓世為常州宜興西門人薛之先有曰某者姓某女<pc n="lb"/>
某歸里中唐氏子某久而無出女之弟某以其子曰興<pc n="lb"/>
立與姊之夫為後遂從唐姓仍以興為名撫育教道靡<pc n="lb"/>
不周至幸致成立歲丙申五月興以武勇歸附邵元帥<pc n="lb"/>
屢立戰功授百戸洪武中以年勞陞蘇州衛左所副千<pc n="lb"/>
戸興卒子賢襲賢卒子瑄子璘以次襲俱卒俱無嗣瓊<pc n="lb"/>
以嫡次弟遂襲其職迄今逾三十年矣在官勤慎有為<pc n="lb"/>
軍政修舉士卒愛慕衛長貳暨僚屬以下莫不推重舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
於按部使以聞擢掌所印瓊二子曰鑑曰宏鑑早卒宏<pc n="lb"/>
從師就學克紹家聲瓊固知姓之所自然積世既久姓<pc n="lb"/>
氏勲績藏之天府紀之誥勅且百年誠未易復也然其<pc n="lb"/>
報本追逺之心未始少忘立祠宇則異其室置籩豆則<pc n="lb"/>
益其數歲時率子婦分奠祠下品饌豐潔跪拜如禮一<pc n="lb"/>
氣感通誠義交至薛與唐之先世必皆感格歆饗於冥<pc n="lb"/>
冥之中而瓊且不忘所自拳拳於宗譜之修其尊祖敬<pc n="lb"/>
宗之意何如哉予故序之唐氏子若孫百世之下覽而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
讀之亦必知所本以圖克承克振也譜之世系次序於<pc n="lb"/>
左方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>璽書録序<pc n="lb"/>
璽書録録吾友葉公與中景泰中在邊鎮時與其同事<pc n="lb"/>
之臣所奉之勅諭并其所受之勅命也國家以儒術安<pc n="lb"/>
天下凡方鎮之間必㕘用儒臣錫之以綸綍之華付之<pc n="lb"/>
以責任之重使其專經畧謹節制以圖克濟厥事然非<pc n="lb"/>
有文武之長才忠義之大節者亦不輕用故用之而多<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
效若與中是已與中初舉進士為兵科給事中尋陞都<pc n="lb"/>
給事中以深沈英毅之資端方亷介之操而濟之以該<pc n="lb"/>
博純正之學故運之為謀猷慎密而宏逺發之於事為<pc n="lb"/>
果敢而勇决正色立朝事所當言者蹇蹇諤諤知有國<pc n="lb"/>
而不知有身家直聲流傳海内敬仰受勅褒嘉推封及<pc n="lb"/>
親人咸以公輔期之維時邊方多事而獨石馬營諸城<pc n="lb"/>
孤懸東北尤為要害廷議以與中為山西㕘政賜之璽<pc n="lb"/>
書往賛軍事自後凡璽書下軍中者事無鉅細必及與<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
中所録者是已時他鎮督理㕘賛皆用都臺之官獨與<pc n="lb"/>
中外職若難於為而與中處之有道區畫措置之有方<pc n="lb"/>
撫綏禁防之有法故將吏輯睦卒伍精練戎器鋭整城<pc n="lb"/>
堡墩隘之屬罔不完固他如廣屯儲興學政表節義之<pc n="lb"/>
類良法美政不能具紀境内豐樂邊塵不驚越四載以<pc n="lb"/>
憂去人至於今若慕慈母天順初朝廷以兩廣地大民<pc n="lb"/>
衆難於撫巡特起與中進立都臺往兼二鎮其所建宏<pc n="lb"/>
勲鉅烈未能悉數異時進登台輔秉樞軸握化機責任<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
以天下之重又不止如所録而已若與中者誠不愧所<pc n="lb"/>
學無負朝廷有光於吾鄉也吾鄉古今代不乏賢逺者<pc n="lb"/>
不暇論若范文正之在當時其所存所行雖屢出安邊<pc n="lb"/>
卒登柄用先民稱其忠義滿朝廷事業滿邊陲功名滿<pc n="lb"/>
天下千載之下猶景仰羨慕之不已與中當思所以企<pc n="lb"/>
齊焉敢以此復與中且以自勉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張維本還鄉序<pc n="lb"/>
仕不去其鄉有官守無責任得以養親而慰安其心者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
惟隂陽醫學官然也自卿大夫以至中外百執事雖崇<pc n="lb"/>
卑弗齊上焉者任大責重其次亦皆有職守責其事功<pc n="lb"/>
且多逺違鄉土親在不得一歸省親之心憂念其子懸<pc n="lb"/>
懸焉是則隂陽醫學官之所得者卿大夫以下多不得<pc n="lb"/>
奚可以崇卑論哉吾友張君維本家世業醫至維本旁<pc n="lb"/>
通隂陽之術遂為鄉郡隂陽官守銅章業專門無催科<pc n="lb"/>
鞠訊之勞無簿書期㑹之煩鞭笞罵詈之不能加罪罰<pc n="lb"/>
罷斥之不能及日事其尊君惠菴先生㫖甘之奉足以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
養其志悦其意舉天下之事皆若與已不相關維本自<pc n="lb"/>
以為何如哉然君子之仕崇卑非所較也進徳修業盡<pc n="lb"/>
其職不辱乎其親斯善矣維本進修之道不必求之高<pc n="lb"/>
逺難行惟取法於尊君而已尊君淡然布素老於鄉園<pc n="lb"/>
鄉之人之所敬服郡邑大夫部使者之所禮重四方縉<pc n="lb"/>
紳士夫之所羨慕非以其高官大爵勢燄可畏也非以<pc n="lb"/>
其積金貯玉聲利可恃也亦惟徳足以動乎人業足以<pc n="lb"/>
濟乎人耳維本年芳氣鋭可以進修之時誠能於日用<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
之間立身行已應事接物一惟尊君是效是法則人之<pc n="lb"/>
所以敬禮羨慕於維本者不衰於尊君斯可謂之克肖<pc n="lb"/>
矣易曰君子進徳修業欲及時也維本向勗之哉維本<pc n="lb"/>
比以公務來京師既竣將還詣予言别予感其尊君之<pc n="lb"/>
徳甚深遂書此以相之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送楊希仁還姑蘇詩序<pc n="lb"/>
蘇庠生楊君希仁讀書積文有志進取雖累屈於場屋<pc n="lb"/>
而修習之功益勤不懈今年春有司以希仁年踰强仕<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
循例貢京師進試内廷在優等遂為太學上舍生未幾<pc n="lb"/>
言於大司成得歸省而卒業焉鄉之仕於京者重希仁<pc n="lb"/>
之賢繪圖賦詩以餞之屬予叙首簡以為希仁學問之<pc n="lb"/>
規予與希仁生同邑居同里既親且厚固宜有贈言惜<pc n="lb"/>
文思荒落雖言之而未善也然嘗聞鄒孟氏有曰學問<pc n="lb"/>
之道無他求其放心而已夫求放心之要有三節嗜慾<pc n="lb"/>
戒奢靡息游惰是也人之一心其攻者衆使三者或有<pc n="lb"/>
一焉則此心日放而不知求其不至於庸人之歸者幾<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
希希仁歸存養省察務俾聲色之娛麴糵之甘不溺乎<pc n="lb"/>
吾心紈綺之華僕從之盛不留乎吾心逰觀之美博奕<pc n="lb"/>
之戲不動乎吾心庶幾靈臺湛然衆慾不侵從而惜分<pc n="lb"/>
寸之隂加磨琢之功則學益進文益工異時取科第拾<pc n="lb"/>
青紫以成其初志不難也不然嗜慾以迷其心奢靡以<pc n="lb"/>
驕其心荒惰以喪其心雖曰仕進有期而欲造乎大賢<pc n="lb"/>
君子之域得乎况尊君以高年隱徳居於鄉其望希仁<pc n="lb"/>
之克肖克承者誠在此而不在彼也希仁其勉旃以副<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
之詩若干首列於下方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西湖别墅宴集詩序<pc n="lb"/>
太常少卿四明陳先生惟成致政既歸之明年愛錢塘<pc n="lb"/>
山水之勝卜居於杭復卜遊憩之所於杭城之北甘泉<pc n="lb"/>
之里名之曰西湖别墅先生日與鄉之耆舊往遊於其<pc n="lb"/>
間酌酒賦詩以樂太平之盛意甚適也天順甲申八月<pc n="lb"/>
廿有一日予同寅大㕘謝公有公事入京之行予與方<pc n="lb"/>
伯李公謝公大㕘鄭公雷公高公盧公出餞吳山驛先<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
生聞之夙興往候邀予輩為别墅之遊是日積霖初収<pc n="lb"/>
風日晴朗予輩欣然乘肩輿赴之至其所由小徑入折<pc n="lb"/>
北度小橋至别墅之堂崗巒隱伏溪流環帶竹樹花卉<pc n="lb"/>
隂森而佳美堂之四外地隙而净者皆有軒亭各隨其<pc n="lb"/>
所宜之景以名屏障之間先生與其鄉人題咏之詩甚<pc n="lb"/>
多予輩既周覽遂登崇崗以望則吳山諸峯西湖六橋<pc n="lb"/>
之勝舉在目前諸公皆恨來遊之晚也既而先生延入<pc n="lb"/>
聽琴軒命其子嘉瑞援琴而鼓之和平冲澹衆皆欣然<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
遂復至其堂肆筵叙坐主賓勸酬樂工獻伎衆皆樂滿<pc n="lb"/>
引不復辭已而先生復吟所製詩衆益樂即席賦數韻<pc n="lb"/>
復起步至諸軒亭較壺矢以行酒酒既勤不覺至醉衆<pc n="lb"/>
皆曰樂不可極也遂趨出明日先生集諸公詩過予屬<pc n="lb"/>
為序夫君子之進退其道一也進而用則行其道退而<pc n="lb"/>
休則樂其道能知道之可樂則凡得失榮辱皆不足以<pc n="lb"/>
累其心而吾之所以自得於心者舉天下之物不足以<pc n="lb"/>
易之先生起家文學歴翰林待詔廣東藩㕘以至今官<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
文章徳業表表然聞於天下而且春秋尚富精神未衰<pc n="lb"/>
人方以台輔為期先生迺以其子嘉猷高科顯仕於朝<pc n="lb"/>
知富貴之不可久處抗然辭歸老於其鄉適際乎承平<pc n="lb"/>
無事之時而其仲子嘉瑞又能承懽養志是致先生得<pc n="lb"/>
從容優悠以樂餘年此固上之大賜而先生豈非知止<pc n="lb"/>
樂道之君子歟彼李文饒為平泉莊其自序曰出處者<pc n="lb"/>
貴得其道進退者貴不失時言之似矣而處富貴招權<pc n="lb"/>
利溺情草木好竒貪得之不已以至於敗後世君子或<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
譏其愚若先生者抱道徳而戒滿盈辭浮榮而畧世故<pc n="lb"/>
得幽勝寛閒之地日與搢紳士夫陶情於詩酒之間而<pc n="lb"/>
吾輩乘一日之暇相從而樂之亦得乎張弛之道吾知<pc n="lb"/>
先生别墅之名聞於來世無平泉之可議而與裴晉公<pc n="lb"/>
緑墅之堂白樂天香山之社並傳無疑矣予故記之以<pc n="lb"/>
告來者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大㕘雷公壽五旬序<pc n="lb"/>
曲禮五十曰艾服官政解之者若曰人年至於五十髮<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
之蒼白者如艾色歴世變諳人情而徳器已成進而為<pc n="lb"/>
大夫以長人使與聞邦國之大事則必明習故事詳審<pc n="lb"/>
和緩不至於煩民而多事矣此蓋聖人制禮以律天下<pc n="lb"/>
以節人心使人志意堅强無躁進之心而有定向耳其<pc n="lb"/>
或有絶人之資稟出類之才徳無躁進之心而為功名<pc n="lb"/>
富貴所逼建勲立業享高爵於强壯之年豈非翹然特<pc n="lb"/>
出之俊傑乎若吾寅友大㕘雷公景暘是已公舂陵人<pc n="lb"/>
自少有大志弱冠即舉正統丙辰進士入翰林為庶吉<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
士閣老楊文定公以下深器重之公進學益力讀書過<pc n="lb"/>
目輒成誦作為詩文迅筆立就翰墨之妙可方古人一<pc n="lb"/>
時倫輩自以為莫能及未幾拜大行人使於四方凜凜<pc n="lb"/>
有清操歴數載天官知其賢擢監察御史凡所繩糾不<pc n="lb"/>
私于法卓卓著能聲公於時方强仕之年雖静以守官<pc n="lb"/>
而都憲陳僖敏公輩争相引薦遂進廣西按察副使凝<pc n="lb"/>
然風采吏不敢肆而且督師旅以平冦盜大效勞績既<pc n="lb"/>
滿考書最復進浙江布政司右㕘政旬宣教養克舉其<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
職迄今官五轉幾三十年所歴皆大邦大事而公知民<pc n="lb"/>
隱明典章詳審而不忽和緩而不躁至於臨下折獄一<pc n="lb"/>
惟以仁厚平恕為心隂徳及人甚多故民安而事不煩<pc n="lb"/>
表表然勲業有聞於時一時倫輩又皆以為莫能及此<pc n="lb"/>
誠資稟之絶人才徳之出類非翹然特出之俊傑不能<pc n="lb"/>
也兹當知命之年初度之辰鬢髮未艾而享有金紫之<pc n="lb"/>
榮三品之貴且神清骨秀望之如神仙中人賓僚重其<pc n="lb"/>
賢而相慶之吾知斯往福夀之來川至曰升不足以踰<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
其多而隂徳之報必將叶吉夢鍾賢嗣與夫功名之逺<pc n="lb"/>
大皆未可量富貴不足道也因書以為慶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尚節述懷詩序<pc n="lb"/>
昔晉陶靖節為彭澤令以不能折腰鄉里小人遂解印<pc n="lb"/>
綬去日咏觴於田園之間賦歸去來詞以著其志高風<pc n="lb"/>
清節重當時傳來世焯焯在人耳目蓋有高尚之節者<pc n="lb"/>
薄利禄而不為有曠逹之懷者樂觴咏以自得孰謂千<pc n="lb"/>
載之下無其人歟若姚江魏公廷用是已公以儒起家<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
師事國子祭酒古亷李先生得其指授遂舉賢良為瀧<pc n="lb"/>
水丞再轉大名之濬縣所至含煦生養有惠及民民甚<pc n="lb"/>
懷之然其性方剛好辨論古今人物事得失成敗雖上<pc n="lb"/>
官過失亦面折不少遜上官或以吏事督責公公慨然<pc n="lb"/>
曰吾安能俯首若輩耶遂棄官歸於其鄉以尚節自號<pc n="lb"/>
賦五言律詩十首以述其懷其姻親太常少卿䝉軒陳<pc n="lb"/>
先生依韻和之皆燦然情文之可觀也未幾其子瀚舉<pc n="lb"/>
進士為監察御史克舉其職朝廷推恩賜勅封公如其<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
官公於是烏紗豸錦優游林下而其所製之詩盛傳於<pc n="lb"/>
時賡和益多積以成巻公不鄙徵予為序予遍閲之乃<pc n="lb"/>
復之曰公之作與歸去來詞之意畧同而享有之樂過<pc n="lb"/>
之其詩曰解組賦歸歟城西一草廬即歸去來兮田園<pc n="lb"/>
將蕪胡不歸之意也曰田園應可樂名利兩相忘即園<pc n="lb"/>
日涉以成趣富貴非吾願之意也曰花木侵庭積琴書<pc n="lb"/>
為客留即松菊猶存樂琴書以消憂之意也大畧同矣<pc n="lb"/>
然彭澤環堵蕭然不蔽風日短褐穿結簞瓢屢空而公<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
享有世業潭潭府第錦衣玉食視彭澤尤樂也彭澤性<pc n="lb"/>
嗜酒而家貧不能恒得親舊置酒招之造飲輒盡期在<pc n="lb"/>
必醉而公有天禄之養有良田之入家釀而飲終歲不<pc n="lb"/>
竭視彭澤尤樂也彭澤素抱羸疾門生子姓舁以藍轝<pc n="lb"/>
而後能出公則高年不衰步趨强健輿馬僕從後先呵<pc n="lb"/>
擁視彭澤之樂何如哉樂而形諸詩樂之至也是則斯<pc n="lb"/>
巻之作傳播於時足以為貪利禄戀寵榮者之警戒安<pc n="lb"/>
知不與歸去來詞並傳於來世乎予故不辭而記之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝徐用莊序<pc n="lb"/>
天順三年冬予備員僉書臺事聞先妣恭人喪蒙先帝<pc n="lb"/>
詔雍奔喪歸且勅工部遣進士蔡誌來營葬事蔡與郡<pc n="lb"/>
邑大夫詢謀委徐君用莊督工不三月而告成雍得襄<pc n="lb"/>
事如期越十有一年為成化己丑予承乏提督兩廣之<pc n="lb"/>
師聞先考通議府君喪復蒙今上詔雍歸守制且勅工<pc n="lb"/>
部遣進士張澍來營葬事張與郡邑大夫詢謀又委徐<pc n="lb"/>
君用莊督工亦三月而告成雍得奉襄大事朝廷天地<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
大恩固不能報萬一言賢使者暨郡邑大夫奉承徳意<pc n="lb"/>
惟敬惟勤亦識之不敢忘然督工之勞亦曷嘗不知感<pc n="lb"/>
哉用莊吳縣光福人讀書隱居以畊學自號素為鄉里<pc n="lb"/>
所推重郡邑大夫知其賢强起為里之耆宿持已甚亷<pc n="lb"/>
而處事至公且平鄉人之有不平不赴訴郡邑而願求<pc n="lb"/>
直於用莊即往訴亦皆歸用莊理判用莊求其情是是<pc n="lb"/>
非非罔有屈抑人遂大化有争論恐用莊知多自相講<pc n="lb"/>
解用莊又言於官疏廣水瀆至光福官河民不告勞而<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
濟利甚博其賢名益彰巡撫按部使咸禮重之有所建<pc n="lb"/>
營悉用綜理無不稱善用是雍之先營兩奉恩典皆委<pc n="lb"/>
用莊用莊每得郡符即褁糧束脩以來早夜孳孳若治<pc n="lb"/>
其家事計工較力罰怠奬勤均而無私人敬且畏故成<pc n="lb"/>
功甚速而無煩擾之嫌其為人之賢何如哉古之君子<pc n="lb"/>
固有退隱於鄉而見重於人者若漢陳太丘之在鄉閭<pc n="lb"/>
平心率物其有争訟輒求判正曰寧為刑罰所加不願<pc n="lb"/>
為陳君所短當時重其賢卒謚為文範先生以用莊較<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
之何讓焉雖然用莊一耆宿耳未嘗受人之直而平生<pc n="lb"/>
所建立卓卓如此而凡有禄食者同於受直何反不若<pc n="lb"/>
耶河東栁子嘗曰受其直怠其事者天下皆然豈惟怠<pc n="lb"/>
之又從而盜之予誦其詞服其精切而嘆今之世亦多<pc n="lb"/>
有焉使天下良有司能亷察如用莊者數百輩薦之於<pc n="lb"/>
明天子俾得從吾黨之士受職而臨民則吾民其蘇刑<pc n="lb"/>
誅可免而隆古之治其可復乎因書致謝用莊且儆夫<pc n="lb"/>
有位<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳門别意詩序<pc n="lb"/>
蘇州府學訓導張君廷式滿九載將朝京師也蘇之搢<pc n="lb"/>
紳士夫與廷式游而重其為人之賢者相率繪吳門别<pc n="lb"/>
意圖賦詩送之以予知廷式為詳走書來南徵為序予<pc n="lb"/>
方勞神於戎馬間日無暇時何暇于文字哉然念往時<pc n="lb"/>
撫治西江幾十年西江之士由科目出者亦多惟廷式<pc n="lb"/>
自釋褐至今謹執門生禮不以予官之顯晦而少變蓋<pc n="lb"/>
彬彬然君子也義奚可辭廷式初為餘干邑庠生予按<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
治至邑試諸生見廷式春秋巻文思筆法高古謹嚴因<pc n="lb"/>
置為第一及詢學官縣令乃知廷式嘗從臨川吳高士<pc n="lb"/>
與弼安成吳祭酒與儉講學又嘗居母憂孝感生瑞竹<pc n="lb"/>
鄉人稱其為老學純孝之君子予識之不能忘景泰丙<pc n="lb"/>
子鄉試江西果擢第三魁春秋經明年㑹試得乙榜上<pc n="lb"/>
章乞卒業不允授湖廣桃源縣訓導後以憂去服除改<pc n="lb"/>
今任所在以古之善教者為法日坐講堂與諸生講明<pc n="lb"/>
仁義禮樂君臣父子之懿治國平天下之道既嚴既勤<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
罔或怠逸而且無毫髪計利心以此士出其門者多成<pc n="lb"/>
材若進士陳䇿解元賀恩輩比比其人皆感其恩義若<pc n="lb"/>
父子然廷式經學既優又善為古文為詩歌皆造詣深<pc n="lb"/>
至四方藩臬聞其名每大比之秋禮幣迭至争相延聘<pc n="lb"/>
惟四川湖廣至獨先遂應聘往持文衡操守嚴而去取<pc n="lb"/>
公同事者間欲行私亦發其奸不容少遂一時清譽人<pc n="lb"/>
無間言嗟乎若廷式為人誠賢矣哉士方讀書講學無<pc n="lb"/>
不欲登甲科為美官幸克遂焉立身行道不愧科名與<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
官位者固多而背公植私怠政亂事以得失為患納結<pc n="lb"/>
為能茍禄而倖進者亦不能無此固其人之志有高下<pc n="lb"/>
不足恠也廷式發身止一科作官纔散階而能自勵其<pc n="lb"/>
志所立所行卓卓如此世可以位論乎人哉彼胡安定<pc n="lb"/>
教授蘇湖以體用之學倡諸生出其門者多大材為名<pc n="lb"/>
臣數百載之下稱師道得人必曰安定而一時高科顯<pc n="lb"/>
仕者或身没而名即冺焉是誠不可以位論也方今聖<pc n="lb"/>
天子在上宵旰求賢執政諸老亦惜才而至公廷式謁<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
選京師必將有遇焉不遇則已使其得遇有官守有言<pc n="lb"/>
責當展所抱負建明於時以圖報稱以繼賢公卿大夫<pc n="lb"/>
之躅而尚友乎古人毋自畫曰彼固不可及也揚子雲<pc n="lb"/>
曰百川學海而至於海丘陵學山而不至於山惡其畫<pc n="lb"/>
也畫斯已矣廷式勉乎哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送胡共之方伯之任四川序<pc n="lb"/>
正統中予與胡君共之一時入臺為御史時陳僖敏公<pc n="lb"/>
掌臺事待予二人加厚俾掌三法司十三道讞獄之奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
書予與共之日恭事每四鼓待漏聨步入朝朝罷出則<pc n="lb"/>
聨騎入臺暮則同散歸閒訪故舊亦未嘗不同往返如<pc n="lb"/>
是者三載共之勤敏詳慎凡斟酌法律討論詞章煅煉<pc n="lb"/>
精審長益予良多後予累使出比還與共之皆外補未<pc n="lb"/>
幾予進官都臺後與共之皆升沈轉遷不一十數年間<pc n="lb"/>
不過一再㑹㑹則未嘗不傾倒話舊也成化改元秋予<pc n="lb"/>
奉命有事兩廣時共之為右布政廣西入疆聞其亷公<pc n="lb"/>
仁恕之譽洋溢逺邇因即禮致幕下凡行師機宜多與<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
共之計共之出竒獻謀雅相契合用致肅清大憝奠安<pc n="lb"/>
南服而凡區畫軍資賞犒之費驗訊獻馘俘擄之煩一<pc n="lb"/>
付之共之用周事集而全活甚多有功軍中非淺淺也<pc n="lb"/>
時予與監軍總戎上共之功蹟于朝謂可膺峻擢當大<pc n="lb"/>
用固已簡在帝心中外士大夫期共之進六卿登臺憲<pc n="lb"/>
非一日矣今數載始獲一轉左而又道險途去他邦凡<pc n="lb"/>
廣西兵民老稚文武僚屬生徒吏胥聞之皆流涕日數<pc n="lb"/>
千人詣臺下乞留共之不置總鎮鎮守總兵諸公巡按<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
三司皆請予入奏予難之曰君子之視天下一其心而<pc n="lb"/>
不偏視其民廣西之民得共之固終惠矣然蠻夷已平<pc n="lb"/>
臨以重鎮民猶易治也四川天下險地自所司乖於撫<pc n="lb"/>
制趙賊憤起民皆煽動勞師數載始克平一而反側未<pc n="lb"/>
安者猶或有焉今朝廷裁去總兵巡撫大臣而以共之<pc n="lb"/>
為左布政臨之豈非亂後之民休養生息必得安静出<pc n="lb"/>
羣之才以專付之與執政論薦之公聖天子簡任之明<pc n="lb"/>
與將來付託之重諒有在也廣西安能私共之哉共之<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
往焉施其平昔欲有為而不能專之抱負以大安川蜀<pc n="lb"/>
之民俾朝廷無西顧之憂荆楚江東無上游之慮經畧<pc n="lb"/>
中原分奠九州者無顧此遺彼之患則功益茂而譽益<pc n="lb"/>
彰終必移一方之惠以惠天下四川亦安能私共之哉<pc n="lb"/>
予所歉然者與共之相知極深而先登有年力未能引<pc n="lb"/>
之同升視其去不能不汙顔耳衆皆曰然遂相與餞之<pc n="lb"/>
東江驛而書以壯其行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜老堂詩序<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
凡人受朝廷賜予雖有小大厚薄之不同而賜老為之<pc n="lb"/>
最榮也貂蟬之封上卿之拜貴矣然趙孟之所貴趙孟<pc n="lb"/>
能賤之非貴之真也萬鍾之享九鼎之奉富矣然任大<pc n="lb"/>
責重勞心焦思欲求一日寧處亦不易得况望其有可<pc n="lb"/>
樂之趣哉巡撫南畿都察院右副都御史畢公文享始<pc n="lb"/>
以南京京兆尹上簡任進擢斯職歴官有年兹者慨然<pc n="lb"/>
懷念中州故鄉風物之盛即上章乞致政言甚懇至上<pc n="lb"/>
察其誠憫其賢勞之久特賜優詔可之公感上之恩中<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
心甚樂榮還故里其屬郡邑大夫君子喜公得遂初願<pc n="lb"/>
相率過予徵為序言予自久抱衰疾累上章乞恩蒙賜<pc n="lb"/>
俞允致政家居不能親筆硯而感公相知誼不能黙因<pc n="lb"/>
勉為之言曰老子云功成名遂身退天之道也又曰知<pc n="lb"/>
足不辱知止不殆今公之壽始逾知命七年遽得致政<pc n="lb"/>
榮還又居儒雅重厚多君子之鄉而又俗尊年齒習尚<pc n="lb"/>
淳厚其優游自得昌黎韓子所謂坐茂樹以終日濯清<pc n="lb"/>
泉以自潔起居無時惟適之安理亂不知黜陟不聞公<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
皆有之矣極天下之樂莫有能過於公者矣况公寛厚<pc n="lb"/>
正大有徳有量古之大君子也兹還頤養天和精神益<pc n="lb"/>
康且象賢繩繩其主器己登鄉薦甲科顯揚指日可期<pc n="lb"/>
公日與鄉之耆舊泛遊大梁山水之間登夷山之址逺<pc n="lb"/>
覽黄河雄壯之勢縱目騁懷迓承宏休而壽考自中逾<pc n="lb"/>
上如衛武公如文潞國朝廷將必以安車蒲輪迎致公<pc n="lb"/>
以平章大事終惠蒼生予雖衰病尚當鼓舞為聖皇得<pc n="lb"/>
老成大賢之賀詩既成帙官屬縉紳士夫有作聨書于<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶南丘錢君壽五十詩序<pc n="lb"/>
錫山錢君孟溥今年春秋五十四月廿又五日其初度<pc n="lb"/>
之辰其子楷榮槩格咸欲捧觴稱慶乃以海虞張堯民<pc n="lb"/>
所撰君之履歴乞余言為介余惟人生百歲曰上壽八<pc n="lb"/>
十曰中壽六十曰下壽未聞有五十致慶者蓋五十杖<pc n="lb"/>
于家則亦可以為壽矣楷榮昆仲此舉亦愛日之誠耳<pc n="lb"/>
其可辭哉君字錫之磚橋望族别號南丘吳越武肅王<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
鏐十九世孫其先居臨安自俶歸宋冠蓋滿朝子孫散<pc n="lb"/>
處四方有曰進者由嘉興徙常郡之無錫新安鄉七世<pc n="lb"/>
祖寛甫富甲鄉邑倜儻好義遇歲荒發私藏活飢民甚<pc n="lb"/>
衆趙文敏公以種徳題其堂許忠敏公以居徳善俗美<pc n="lb"/>
其人高祖士元元温州路永嘉書院山長曾祖伯剛號<pc n="lb"/>
文林祖公逹號梅堂咸克承其世徳而創業磚橋者實<pc n="lb"/>
梅堂也父惟義號閲耕篤友愛之道相厥兄總理家政<pc n="lb"/>
貲産日裕每歲饑輒發私廩賑鄉民有司欲援例以冠<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
帶榮之固遜於其兄而己弗受人皆義之武功伯徐先<pc n="lb"/>
生輩咸為詩文以紀其實至君之為人頎然其軀鏜然<pc n="lb"/>
其聲淵然其中不可究極浩然其氣不可限量嚴毅而<pc n="lb"/>
不失其和果㫁而不入於固親賢友善惟恐弗及賙窮<pc n="lb"/>
恤匱不計有無重道誼輕勢利宗䣊稱其孝友鄉人服<pc n="lb"/>
其直諒以先人之居宅悉遜於伯兄而自制産治第於<pc n="lb"/>
其南因是有南丘之號方其治第先立祠堂於東隅以<pc n="lb"/>
致追逺之誠武功先生為作著存堂記慮世徳之或墜<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
則以滋徳扁其堂記之者學士錢公也防侈靡之害徳<pc n="lb"/>
則以師儉掲於楣書之者太常卿夏公也悔已之不仕<pc n="lb"/>
而無以行君臣之義於是命次子榮習進士業補邑庠<pc n="lb"/>
生以圖進用患鄉人之不學設為義學割其歲収延聘<pc n="lb"/>
儒彦集鄉之子弟而教之他若處姻戚接賓友雖有親<pc n="lb"/>
疎逺近之殊莫不咸盡其情中其節見人之善雖小必<pc n="lb"/>
稱道之見人之過雖小亦戒飭之故凡為其族人之子<pc n="lb"/>
弟與夫鄉閭之後生觀君之儀刑法君之言行感君之<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
勸戒而得以入於善者蓋亦多矣至於細行之可稱者<pc n="lb"/>
又不暇一一舉也兹方值乎知命之年而有四子三孫<pc n="lb"/>
雍雍楚楚惟詩禮是習豈非積善之餘慶仁者之有後<pc n="lb"/>
歟余久抱衰疾文思荒落不能親筆硯誠不能為之文<pc n="lb"/>
也然重孟溥之賢且嘉楷昆仲之克盡子職克振家聲<pc n="lb"/>
而榮之進學有成孟溥沐貤封之榮享禄養之厚歴期<pc n="lb"/>
頤之筭皆可待也遂勉為之書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻十<pc n="lb"/>
<pb n="28b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>襄毅文集巻十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>韓雍<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇明西江詩選序<pc n="lb"/>
余巡撫江西之明年博採國朝江西諸故老之詩得若<pc n="lb"/>
干帙屬按察副使韓陽伯易大理少卿李公文曜選而<pc n="lb"/>
正之逾年始成既壽梓以傳謂余宜序惟詩成文之音<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
可以觀世而知政者也禮曰治世之音安以樂其政和<pc n="lb"/>
亂世之音怨以怒其政乖而其風俗之美惡教化之隆<pc n="lb"/>
替功徳之盛衰皆可考焉故自三百篇以下一代之興<pc n="lb"/>
必有一代之文人才士振其音以鳴於其時從而採之<pc n="lb"/>
著為一代之典章彰其休以垂永世稽諸載籍可見已<pc n="lb"/>
我國家統一海宇川嶽氣完列聖相承仁義道徳之薰<pc n="lb"/>
陶既深且久故人才輩出聲音大振自公卿大夫以至<pc n="lb"/>
山林韋布能言之士皆足以追古作而西江稱文獻之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
邦藝文儒術之盛甲於天下作者尤多若是編之選其<pc n="lb"/>
所以吟詠性情紀述事物頌歌太平雖體製不同而皆<pc n="lb"/>
温厚和平渢渢乎治世之音有以風俗之美教化之隆<pc n="lb"/>
與夫列聖功徳之盛皆非近世所能及於乎休哉然西<pc n="lb"/>
江一方耳所選僅百年耳而四海之大萬年之運奚止<pc n="lb"/>
百千倍此况聖天子在位既頒五倫書君鑑以風天下<pc n="lb"/>
矣又遣使纂修方輿圖志將有所製誠制禮作樂之時<pc n="lb"/>
也異時遍采選天下作者之什併斯集陳之著為今之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
典章被絃歌宣金石薦之郊廟施之燕射以似以續于<pc n="lb"/>
億萬年之久以彰國朝無前之休將必有同余心者矣<pc n="lb"/>
或者曰西江詩派有自來矣昔吕居仁作圖推黄山谷<pc n="lb"/>
為祖列陳后山以下二十五人為法嗣今之所選抑皆<pc n="lb"/>
嗣其派否乎余曰不然先儒論山谷之詩思多輕浮后<pc n="lb"/>
山之詩疎於叙事而所列其間亦有選擇不精之辨今<pc n="lb"/>
斯集所載固皆老師宿儒之作兼盛唐諸家體製而肩<pc n="lb"/>
摩踵接於今者視昔尤盛蓋宗三百篇之派而頡頏李<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
杜居多豈拘拘山谷后山而已耶又曰詩之義大矣故<pc n="lb"/>
選為難知尤不易三百篇之後固莫盛於李杜然不知<pc n="lb"/>
者猶以優劣論之今之所選果皆精而傳之天下後世<pc n="lb"/>
能必其無優劣之論乎噫此非余能盡知也擇而辯之<pc n="lb"/>
尚有俟於知者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文山先生文集序<pc n="lb"/>
古今論文者僉曰觀文可以知人夫文者言之精華而<pc n="lb"/>
言則心之聲也心之所存有邪正則發言為文有純駁<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
而人之忠否見焉故讀出師二表而知諸葛孔明之忠<pc n="lb"/>
讀天門掉臂一詩而知丁謂之不忠卒之皆如其言信<pc n="lb"/>
乎人可以言而觀然校獵長楊等作雖工且美而其為<pc n="lb"/>
人終不能無可議又若難觀以言蓋必心有定志則言<pc n="lb"/>
有定論而後見諸行事有定守觀於宋丞相文山先生<pc n="lb"/>
可徵矣先生負豪傑之才蓄剛大之氣而充之以正心<pc n="lb"/>
之學自其少時游黌宫見鄉先正忠節祠慨然曰没不<pc n="lb"/>
俎豆其間非夫也及舉進士奉廷對識者論其所對古<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
誼若龜鑑忠肝如鐵石已而值時多難詔諸路勤王先<pc n="lb"/>
生捧詔涕泣且曰樂人之樂者憂人之憂食人之食者<pc n="lb"/>
死人之事其心蓋已有定志矣志發於言而為文其詩<pc n="lb"/>
辭序記等作或論理叙事或寫懷咏物或弔古而傷今<pc n="lb"/>
大篇短章宏衍鉅麗嚴峻剴切皆惓惓焉愛君憂國之<pc n="lb"/>
誠匡濟恢復之計至其自誓盡忠死節之言未嘗輟諸<pc n="lb"/>
口讀之使人流涕感奮可以想見其為人其言可謂有<pc n="lb"/>
定論矣惟其志定論定故以一身任天下之重盡心力<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
而為之艱難險阻千態萬狀不憚其勞不易其心既而<pc n="lb"/>
國事己去被執久繫挾之以刀鋸而不屈誘之以大用<pc n="lb"/>
而不從卒之南面再拜從容就義以成光明俊偉之事<pc n="lb"/>
業非其守之一定不移能若是乎傳曰有志者事竟成<pc n="lb"/>
又曰言顧行行顧言先生有之而視世之静言庸違者<pc n="lb"/>
異矣宜其文之足徵而傳世也雖然文章傳世以其關<pc n="lb"/>
世教也使無補於世教雖工何益今斯集也傳之天下<pc n="lb"/>
後世使天下後世之人争先快覩皆知事君之大義守<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
身之大節不宜以成敗利鈍而少變以扶天常以植人<pc n="lb"/>
紀以沮亂臣賊子之心而增志士仁人之氣其於世教<pc n="lb"/>
重有補焉故予因按察副使陳价維藩請序其編次之<pc n="lb"/>
由不辭謭陋而書之蓋將以為同志勸且為天下後世<pc n="lb"/>
之為臣子者厲也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送大㕘陳先生還京序<pc n="lb"/>
景泰辛未春天台勿齋陳先生以監察御史擢廣東布<pc n="lb"/>
政司左㕘政命既下時論率以為先生公輔器也登廟<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
廊而位臺省為宜曷使之外補或者曰廣東凋弊之餘<pc n="lb"/>
治理為難非老成才望之士不可論遂定是歲冬先生<pc n="lb"/>
下車其卓越之才亷介之操宜民之政廣人安之蔚然<pc n="lb"/>
起聲譽明年春前之為㕘政者以事逮至京得白復任<pc n="lb"/>
先生當赴天官廣人數千百羣訴于按部使暨藩臬諸<pc n="lb"/>
司欲留之既以例不可皆攀轅卧轍不忍其去於乎君<pc n="lb"/>
子徳化感人之速固若是哉先生世家台之臨海天分<pc n="lb"/>
既高又克勤問學自經史百氏以下無不淹貫工行草<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
有晉人風致為詩文援筆立就人莫能及遂以詩經登<pc n="lb"/>
宣徳庚戌進士第出為江西新城永新令所至善政善<pc n="lb"/>
教足以追配卓魯民至于今戴之正統壬戌春官禮致<pc n="lb"/>
考㑹試去取至公士論服之遂擢監察御史未幾出按<pc n="lb"/>
四川鋤强擊貪百司有不任者雖高爵寵禄必罷黜之<pc n="lb"/>
憲紀大振卓然有古御史風還朝值閩冦叛逆王師下<pc n="lb"/>
討之前之按部者率坐累先生奉命以繼躬介胄冒矢<pc n="lb"/>
石日與主將運畫籌䇿元惡既授首其迫於賊勢賴先<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
生以生者甚衆於是謹關譏撫困窮革弊政吏畏而民<pc n="lb"/>
懷之奸宄不敢肆屢以奉使稱㫖見褒末再考績有廣<pc n="lb"/>
東之命蓋今之為縣令而擢御史者固少御史未滿九<pc n="lb"/>
載而擢㕘政者亦不易得先生非士流之超絶者歟濱<pc n="lb"/>
行同寅諸公繪圖作詩送之以余忝第壬戌春闈為先<pc n="lb"/>
生所取承乏内臺從先生後出按江右嘗歴新城永新<pc n="lb"/>
今又同官嶺表知先生履歴為詳俾為序以贈惟君子<pc n="lb"/>
明體適用之學足乎中而應乎外無施不宜若先生者<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
牧民而民安居風憲而憲紀振佐大藩而藩政舉雖席<pc n="lb"/>
未及暖而所得若此孔子曰如有用我者朞月而已可<pc n="lb"/>
也三年有成先生孔子徒也其所得宜若是乎雖然先<pc n="lb"/>
生至廣廣人之幸也今復去無乃不幸乎聖天子中興<pc n="lb"/>
圖維治理方簡老成才望之士以為股肱耳目以先生<pc n="lb"/>
文章徳業聲望在下斯往也簡在帝心廟廊臺省之擢<pc n="lb"/>
于以収天下之公論而答天下願治之人之望也審矣<pc n="lb"/>
是雖廣人之不幸實天下蒼生之幸也遂再拜書以俟<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送憲使馮公考績赴京詩序<pc n="lb"/>
御史憲司皆執法官也御史執法于内憲司執法于外<pc n="lb"/>
皆朝廷綱紀耳目之任凡政治得失得以論諫生民利<pc n="lb"/>
病得以興革刑罰枉抑得以伸理百司吏之亷貪賢否<pc n="lb"/>
得糾察而進退焉非若他官有越職之嫌也然士君子<pc n="lb"/>
讀書出仕率欲一躋斯任行其道而展其志或不可得<pc n="lb"/>
有能兼得之而足以勝其任焉其難矣哉金華馮公孟<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
英早以練逹之才端謹之行為監察御史嘗出按閩陜<pc n="lb"/>
諸處所至剗民患剔吏蠧扶植風紀卓有能聲正統戊<pc n="lb"/>
辰秋以廷臣薦擢按察使于廣東既下車值盜冦叛逆<pc n="lb"/>
脅衆逼我城邑拒我官師民心惶惶亦懷疑二公與二<pc n="lb"/>
三重臣畢智殫慮凡戰守之法弭盜安民之䇿斷斷而<pc n="lb"/>
行之元惡遂授首盜既平公濟之以寛撫之以仁於用<pc n="lb"/>
刑也持平恕詳推讞寃抑多所雪於持已也嚴矩度堅<pc n="lb"/>
節操一介不茍取與夫鋤虐而擊貪革奸而袪弊皆足<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
以厭服人心嶺海之間吏畏其威民徳其惠若公者可<pc n="lb"/>
謂得憲臣之體者矣雖然世之為憲臣而克舉其職者<pc n="lb"/>
鮮矣其有慘刻以逞其威貪黷以喪其守者視公不能無<pc n="lb"/>
愧焉昔劉伯宣為浙西憲使嘗曰近年執憲者惟知威<pc n="lb"/>
人以刑而不誨人以善張文忠公善其言柳玭為嶺南<pc n="lb"/>
節度廨中橘熟既食納其值於官史書其事千載之下<pc n="lb"/>
使人景仰公視古蓋無愧矣今年春公三載秩滿朝京<pc n="lb"/>
師同寅諸公繪圖作詩餞之謂予宜有序言嗚呼以公<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之才之行斯往也受知當宁廟堂之高必有以處公者<pc n="lb"/>
矣於是乎書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送憲副傅公考績赴京詩序<pc n="lb"/>
風憲百寮之表率也凡今天下百司庶務舉其大而言<pc n="lb"/>
之曰軍旅曰錢穀曰刑獄軍旅逼撓吾得以律之錢穀<pc n="lb"/>
出納吾得以察之刑獄失中吾得以正之凡可以利國<pc n="lb"/>
利民者吾皆得行之百司庶職之吏視吾為凖則焉其<pc n="lb"/>
責重其任專非其人未易稱也金臺傅公景亨警敏而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
剛介練逹而深沈早舉鄉貢進士卒業大學永樂中拜<pc n="lb"/>
監察御史嘗出按陜右鋤强擊貪扶善植柔陜人安之<pc n="lb"/>
既代歸思之不能置朝廷徇其情拜公按察僉事往治<pc n="lb"/>
之律己既亷而又習於法令勤於聽㫁兩造具備之間<pc n="lb"/>
片言未出而己得其情畏其志僚屬以下嘖嘖嘆服滿<pc n="lb"/>
九載陞按察副使以丁内艱調廣東既下車值海冦竊<pc n="lb"/>
發攻掠郡邑公與藩閫重臣夙夜在公嚴守禦申法令<pc n="lb"/>
張聲援練兵養鋭一鼓而盜冦殄滅逺邇以寧朝廷旌<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
其勞賜金帛以奬勵之公既拜受賜行部所至煦枯振<pc n="lb"/>
敝扶顛持危纎悉不敢懈至於執憲度振風紀聲望凜<pc n="lb"/>
然憲長貳以下莫不羨公之才而惜公之未克大其施<pc n="lb"/>
也雖然楩楠杞梓美材也長於窮山大谷之間鼓之以<pc n="lb"/>
雷霆潤之以風雨無牛羊斤斧之戕害歴歲既久干雲<pc n="lb"/>
霄而成合抱匠石遇之知其為美材焉棟梁之用不疑<pc n="lb"/>
也以公練逹之久賢勞之著其大用安可量乎故予始<pc n="lb"/>
舉百僚之表率以告者見公之克舉其職終以木之美<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
材為譬者以公之逺大未艾也因其考績赴京之行遂<pc n="lb"/>
書以冠羣玉之首云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僉憲樂公考績赴京詩序<pc n="lb"/>
玉為世之至寶也藴于璞而不器于宗廟則人未知其<pc n="lb"/>
為寶然光輝外著莫能掩匠石遇之從而取之為瑚璉<pc n="lb"/>
為圭璋然後知其為至寶焉士君子讀書明道出而致<pc n="lb"/>
用命或蹇微官薄禄滯於下僚猶玉之在璞也然其立<pc n="lb"/>
心制行抱負設施足以流聲而振譽猶玉之光輝外著<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
也大臣公於薦賢舉而置之廟廊之上方岳之間其道<pc n="lb"/>
徳功業足以澤生民而垂後世豈不亦猶玉之遇匠石<pc n="lb"/>
為瑚璉圭璋而後知其為至寶也哉吾寅友樂公象乾<pc n="lb"/>
世家吉之西昌學博而識敏志端而器閎早歲以儒起<pc n="lb"/>
家為湖廣憲幕其亷潔之操闓敏之才自按部使憲長<pc n="lb"/>
貳以下率禮重之聲譽大振受知於大宗伯臨川王先<pc n="lb"/>
生疏其名以聞拜僉憲浙江以丁外艱改廣東廣東僻<pc n="lb"/>
在南服憲度寛弛金珠犀象香藥之利足以蠱動人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
心志是以宦者樂從而貪黷者望風相習民之凋弊甚<pc n="lb"/>
於塗炭象乾至正已以先之常禄之外澹然無欲所謂<pc n="lb"/>
金珠犀象香藥之利未嘗入於目而動於心吏有干其<pc n="lb"/>
紀者置之于法不少貸由是逺邇聞其風畏其威莫不<pc n="lb"/>
震懼亷者益勸貪者斂焉不敢肆風紀大振民賴以蘇<pc n="lb"/>
至於革奸弊理寃抑扶善柔罔不恪盡乃心若公者可<pc n="lb"/>
謂克舉其職無忝宗伯公之薦與朝廷之簡任者矣於<pc n="lb"/>
乎習俗之下士多不克自振一有官守言責率貪嗜利<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
欲不暇計其義恤其名雖筐笈已充亦不知自足卒之<pc n="lb"/>
敗身覆家為鄉邦之恥終身之玷亦不知自悔象乾之<pc n="lb"/>
所守所為乃如此使天下皆若人者之持憲焉民其有<pc n="lb"/>
不安而世其有不治者哉予將望其上結主知登庸廟<pc n="lb"/>
廊大有為而加惠於天下也於其考績赴京之行書為<pc n="lb"/>
詩之序以俟云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僉憲吳公考績赴京詩序<pc n="lb"/>
國朝列聖相承既以文教綏輯海内而於武備尤惓惓<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
焉者古人安不忘危之意也武備之事莫先於實部伍<pc n="lb"/>
部伍實而後申號令習戰陣明賞罰有所施焉不然雖<pc n="lb"/>
良平之智孟賁之勇亦難於運用也於是著為令凡天<pc n="lb"/>
下衛所軍士之缺伍者所司籍聞命廷臣每省㑹舉御<pc n="lb"/>
史清理之御史則賜璽書以行行之既久部伍實而軍<pc n="lb"/>
政修法莫良於是矣吾寅友南昌吳公伯輔起家太學<pc n="lb"/>
生為山東登州推官其理民之仁用刑之恕亷恭端謹<pc n="lb"/>
之操愷悌敏逹之才卓然有聞於時用受翰林學士陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
先生薦擢廣東按察僉事適司清理之任廣東僻在南<pc n="lb"/>
服山海之險瘴癘之惡宦者畏之公夙夜恪勤乃職雖<pc n="lb"/>
海外窮荒之域巡歴必至克秉憲度誅鋤奸宄擯斥豪<pc n="lb"/>
右其於清理之事尤惓惓加意能使耒耜之民不陷於<pc n="lb"/>
戎籍而介胄之屬卒歸於戎伍事既允濟民不告擾公<pc n="lb"/>
可謂足稱任使者矣於乎披堅執鋭櫛風沐雨戍守攻<pc n="lb"/>
戰之役既艱且勞而加以掊尅聚斂之徒以厲之終歲<pc n="lb"/>
勤動凍餒不能免此民之所以難於從戎而吏受其賂<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
者又為之蔽焉使無憲臣以清理之其不至於部伍之<pc n="lb"/>
空虚哉此吳公之績所以可書也公將考績天官因序<pc n="lb"/>
詩以贈天官其必奏公之績最而進公於顯榮之階乎<pc n="lb"/>
姑書以俟之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶栢軒先生致政榮歸序<pc n="lb"/>
景泰癸酉夏太子太保兼都察院左都御史姑蘇栢軒<pc n="lb"/>
陳先生有風疾不能造朝上命醫診治之數閲月未瘳<pc n="lb"/>
先生上章懇言臣年逾六望七衰病日深誠不克事事<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
乞骸骨歸田里上慰留之者再因察其誠憫其賢勞之<pc n="lb"/>
久不忍煩以政迺賜優韶可之寵賚有加給驛以歸朝<pc n="lb"/>
之縉紳大夫士皆齎咨涕洟曰先生君子人也當於古<pc n="lb"/>
人中求之其立朝事君早夜孜孜百寮以肅百度以貞<pc n="lb"/>
而容徳恕心人方之藺相如于定國其出鎮關中經理<pc n="lb"/>
區畫知無不為民病以蘇兵威以振而二十載之間西<pc n="lb"/>
戎畏服邊塵不驚人又方之韓琦范仲淹先生誠當代<pc n="lb"/>
人物表表然不易得者也奈何求去乃相率祖餞于都<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
門之外冠蓋如雲觀者塞途人皆為先生榮雍聞之獨<pc n="lb"/>
憂且慶焉仰惟聖天子中興致理匡復惓惓焉圖惟老<pc n="lb"/>
成是資先生之才徳聞望巋然今之老成人也上方倚<pc n="lb"/>
畀為腹心股肱而先生遽休退此雍所以憂然先生歴<pc n="lb"/>
仕五朝餘四十年秩登一品功名事業銘鼎彞被絃歌<pc n="lb"/>
者多矣而當衰病之年能不貪戀爵位决然引去此雍<pc n="lb"/>
又為之慶焉蓋不强其難俯徇其情朝廷禮大臣之仁<pc n="lb"/>
而知止足之道得始終之宜又君子守身之義君臣之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
間仁義兼得之矣於戲公道維持天下之大具也凡縉<pc n="lb"/>
紳士夫之考論人物君子小人莫逃乎公論先生㓜而<pc n="lb"/>
學壯而仕功成名遂而退而君子之譽人無間言百世<pc n="lb"/>
之下必有能辨之者先生自以為何如也先生休矣勉<pc n="lb"/>
進藥石康復有期鄉之同致政者有大宗伯楊先生大<pc n="lb"/>
理丞仰先生輩皆耆舊也暇日錦衣玉帶㑹晤一堂之<pc n="lb"/>
上或泛遊湖山之間唱和勸酬以樂餘年非但足以警<pc n="lb"/>
士風而敦薄俗後世談耆英之㑹將不言洛中而言吳<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
中矣信乎其榮也雖然古之聖賢未嘗一日有忘天下<pc n="lb"/>
之心先生固榮矣雍恐旦夕之間動當宁之思來驛使<pc n="lb"/>
之召先生亦必為蒼生起以終其事業此雍之願望也<pc n="lb"/>
雍也鄉之晚輩向為臺屬庸塞直戇不能俯仰於人人<pc n="lb"/>
多鄙棄獨辱先生知遇教誘扶植甚至幸致同升古人<pc n="lb"/>
云士為知己者死又云遇以國士報以國士雍既無能<pc n="lb"/>
以死報而待罪一方又未獲親炙先生以求教益因致<pc n="lb"/>
一言以寫感仰之忱斯言也非雍一人之私言天下之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
公論也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈太子少保兼都察院左都御史蕭公起復赴京<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
凡天下之事有經有權經者萬世之常道而權者一時<pc n="lb"/>
之變禮夫三年之喪聖人稱情而立文百王之所共古<pc n="lb"/>
今之所同常道也人子居之有膺國家眷遇之隆倚注<pc n="lb"/>
之重者或抑其情節其禮俾起復視事此以義㫁恩禮<pc n="lb"/>
之從變而非孝子之本心然非其一身之去就係天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
國家之安危不宜一日去君之左右詔屢起而辭屢不<pc n="lb"/>
獲者亦未可也景泰四年冬太子少保兼都察院左都<pc n="lb"/>
御史廬陵蕭公拜職未幾聞母夫人喪公哀毁幾絶上<pc n="lb"/>
章乞守制上詔公奔喪奪情起復公再上乞終制上曰<pc n="lb"/>
君命為重不可再辭公欲又上凢交游公卿大夫皆慰<pc n="lb"/>
之曰公之職古御史大夫三公之職也先是虚位而難<pc n="lb"/>
其人上未輕授公起家刑曹郎不數載累遷至掌廷平<pc n="lb"/>
遭逢聖明眷注隆重故拔之於羣輩之中付之以紀綱<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
之柄蓋以紀綱之理亂天下國家之安危係焉耳况時<pc n="lb"/>
維多事上方日進股肱耳目于左右以商確大政公宜<pc n="lb"/>
思所以副又况立身行道揚名顯親為孝之大公宜思<pc n="lb"/>
所以圖公不得已乃冒風雪匍匐以歸喪葬悉遵禮制<pc n="lb"/>
既襄事猶徘徊哀慕寢於苫不忍去鄉之耆舊與凡官<pc n="lb"/>
於其土者憐其孝亦率以公卿大夫之言强起之公始<pc n="lb"/>
治裝就道予忝從公後奉命撫治于兹乃追而送之告<pc n="lb"/>
之曰忠孝立身之大節也然必能孝而後能忠孔子謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
君子之事親孝故忠可移於君公孝矣忠其盡心已乎<pc n="lb"/>
心主一身而根萬事可以為忠為奸為君子為小人在<pc n="lb"/>
邪正轉移之間耳公自始仕至今立心光明正大而濟<pc n="lb"/>
之以宏博之學卓越之才故藴之為徳操仁恕而亷介<pc n="lb"/>
著之為功業聞望炳烺而俊偉天下之士聞下風望餘<pc n="lb"/>
光者莫不景仰以服其心之正公能始終其心庶忠可<pc n="lb"/>
盡而古人可追焉古之人若臯䕫稷契伊傅周召以至<pc n="lb"/>
韓范富歐司馬光諸君子徳業著于當時而垂休永世<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
亦正其心以忠其君耳未必不可及也公行矣正色立<pc n="lb"/>
朝樹風聲揚憲度大盡匡救獻替激揚繩糾之職致吾<pc n="lb"/>
君比隆古之大聖而羣賢彚進百辟奉職奸佞之徒悉<pc n="lb"/>
屛以逺于以順四時和隂陽制服四裔康濟天下使天<pc n="lb"/>
下之人皆知朝廷有人而百世之後景仰其忠若古之<pc n="lb"/>
君子重有望於公一正心之始終焉董子曰正心以正<pc n="lb"/>
朝廷正朝廷以正百官正百官以正萬民正萬民以正<pc n="lb"/>
四方雖曰告君而凡為臣者皆所當勉故書為公勸且<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
以自勵云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶大司冦楊公序<pc n="lb"/>
今制惟武勳得襲廕文臣惟公孤元老秉鈞軸者殁則<pc n="lb"/>
録其後亦文階止其身耳其有身位上卿而親拜恩命<pc n="lb"/>
俾子若孫得世襲武職非其才兼文武出將入相有大<pc n="lb"/>
勲勞於國家者不能此錢塘楊公所以官至大司冦而<pc n="lb"/>
其子堣又得新安衛世襲千戸有由然也公初以明經<pc n="lb"/>
起家賜進士出身第一其充實之學典雅之文經濟之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
才固已卓乎不可及矣及為秋官屬遂受知上皇簡命<pc n="lb"/>
整飭西北邊備既而滇南隴川夷肆為邊患又兩命佐<pc n="lb"/>
大將南征公嫻於武事其於攻戰之具坐作進退之法<pc n="lb"/>
大將監軍使以下惟公言是聽以行而公不避艱危躬<pc n="lb"/>
介胄冒矢石督視惟謹雖所指摧陷而在公麾下者未<pc n="lb"/>
嘗妄殺戮所獻俘亦賴公多全活既克清大憝邊陲悉<pc n="lb"/>
平凱還論功進少司冦未幾閩浙廣東西盜冦竊發蔓<pc n="lb"/>
延西江四境隣境二三邑率被其屠城據地以張妖妄<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
境之内乘時倡亂者亦蜂起攻刼將搆大患上皇復命<pc n="lb"/>
公撫治公至簡將士募義勇嚴賞罰授以成算而進之<pc n="lb"/>
殱其渠魁招輯其羣黨數月境土悉復奸宄不敢肆公<pc n="lb"/>
復巡行列郡修城隍繕甲兵問民疾苦與其便利而興<pc n="lb"/>
除之政化大行境内宴然今上嗣大位嘉念之遣使奬<pc n="lb"/>
勞召還進大宗伯尋以南京國家根本重地而臺省多<pc n="lb"/>
闕正員屬意惟深迺簡左右嘗託以腹心者往治職遂<pc n="lb"/>
改今官公感荷知遇掌禮掌刑寅恭明允大有報稱至<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
於詳讞大獄拳拳焉求生於死夙夜罔敢懈上益深眷<pc n="lb"/>
注以為上卿職固重矣然其才其徳所宜授終未足以<pc n="lb"/>
酬其勞遂復有新安之命於乎臣子報國之心不以久<pc n="lb"/>
而或怠而朝廷報功之典不以久而或忘孔子曰君使<pc n="lb"/>
臣以禮臣事君以忠於斯驗焉抑嘗竊嘆公父子顯榮<pc n="lb"/>
矣公之弟彦理又舉進士為御史猶子埏亦領鄉薦駸<pc n="lb"/>
駸有禄仕天之厚於楊氏一門豈無所自耶昔公之先<pc n="lb"/>
大夫以清徳正學累掌郡邑教諄諄造就士類周其貧<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
困啓其蔽惑雖郡邑素皆乏科後多相繼登第為顯官<pc n="lb"/>
人感其德祠而祀之故至於今既榮被追贈而慶澤及<pc n="lb"/>
於子孫又如此其盛蓋隂徳之報不爽也史載竇禹鈞<pc n="lb"/>
有隂徳嘗建書院聚書延師以教四方孤寒之士無供<pc n="lb"/>
須者咸給之後五子皆登科八孫皆貴顯有為尚書㕘<pc n="lb"/>
大政者此固公之先大夫已身親行之而公於今且有<pc n="lb"/>
不妄殺求生之仁則楊氏隂徳非若禹鈞一世天之報<pc n="lb"/>
楊氏殆末可以世計而公之名位所進亦末艾也書而<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
俟之以慶焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈都憲余公之京序<pc n="lb"/>
景泰甲戌三月既朢都御史豫章余公持敬既終制將<pc n="lb"/>
朝京師予同寅且厚迺率賓屬餞之西江第一之樓告<pc n="lb"/>
之曰今之人臨岐判袂率執手叙繾綣無益語吾徒大<pc n="lb"/>
臣也大臣位高責重當恒以報稱言奚必效庸衆人之<pc n="lb"/>
態乎仰惟國家列聖嗣興丕圖治理惓惓焉簡賢以匡<pc n="lb"/>
輔凡公卿大臣之選必試之諸艱徇之僉論而後任之<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
非其人不輕畀而崇爵厚禄待遇之禮視古亦有加可<pc n="lb"/>
謂選之精禮之優矣精選而優禮其責望固深公大臣<pc n="lb"/>
也往哉其思報乎况臺憲為天子耳目進而立朝總綱<pc n="lb"/>
紀之柄肅百寮貞百度大政大議無一不當預出而分<pc n="lb"/>
命元元之戚休吏治之純雜百為之臧否無一不當問<pc n="lb"/>
以行可謂付託重矣付託重則責望愈深公臺憲也往<pc n="lb"/>
哉其思報乎又况公昔事上於藩邸其端重之徳宏博<pc n="lb"/>
之才忠愛之誠荷知遇有素今上方以老成故舊為腹<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
心股肱而專倚注之倚注專則責望益深而不輕公故<pc n="lb"/>
舊也往哉其思報乎夫以故舊為臺憲大臣誠千載之<pc n="lb"/>
遇固宜思所報報之之道孔子所謂敬其事而後其食<pc n="lb"/>
司馬公所謂專利國家而不為身謀是已雖然古之君<pc n="lb"/>
子欲圖報也未嘗不以天下為已憂故先正嘗曰居廟<pc n="lb"/>
堂之高則憂其民處江湖之逺則憂其君今天下之事<pc n="lb"/>
上固與誠臣元老處之有道矣然安不忘危猶有可憂<pc n="lb"/>
者焉使吾徒能因其憂以為其所當為同心戮力以措<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
天下於泰和以致吾君比隆於古之大聖罔俾聞人專<pc n="lb"/>
美前世庶不負責望之深意也予謭薄待罪一方不克<pc n="lb"/>
效分寸裨補夙夜凜乎鰥曠之懼恐不免為庸人歸故<pc n="lb"/>
因公行致夫丁寧且以自朂云耳非敢責人而忘自責<pc n="lb"/>
也公其樂於聽聞以副天下之仰望哉公曰諾遂為之<pc n="lb"/>
書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽漁樂陳先生七十序<pc n="lb"/>
蘇之練川有隱君子曰漁樂先生讀書好古不屑屑仕<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
進今年春秋七旬七月四日乃初度之辰其子述為監<pc n="lb"/>
察御史奉璽書清戎籍於江西歲以例還京便道故鄉<pc n="lb"/>
適逢其期於是率子弟奉觴為壽繡綵相輝里閭交慶<pc n="lb"/>
人皆以為先生之榮且樂也夫洪範五福以壽為先然<pc n="lb"/>
不可必得杜少陵謂人生七十古來稀信乎其難得也<pc n="lb"/>
得其壽者有矣或困窶無甘㫖之供㷀獨無子孫之奉<pc n="lb"/>
未足為榮樂也甘㫖子孫之供奉者有矣或子未仕而<pc n="lb"/>
身末霑恩子不肖而身已癃疾未足為榮樂也子仕而<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
克肖身榮而無疾者有矣仕或去千萬里數載不得一<pc n="lb"/>
歸省子職曠而親心憂亦未足為榮樂也今先生届古<pc n="lb"/>
稀之年拜推封之恩峩冠博帶豸繡煌煌而孺人偕老<pc n="lb"/>
康强無恙日享甘㫖之奉述在江西亷公勤敏憲紀克<pc n="lb"/>
振數十載之間之戎籍通賂以欺蔽搆訟以誣執者肅<pc n="lb"/>
然一清民不告擾吏罔敢肆十三郡之縉紳士夫髫童<pc n="lb"/>
毁齒皆嘖嘖嘆服以為前此所未有歲歸又得親奉壽<pc n="lb"/>
觴於膝下以遂天倫之懽人所難得者先生蓋兼有之<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
矣何其榮且樂也雖然述所欲榮其親樂其志者蓋末<pc n="lb"/>
止此獨念不肖才智淺陋聖天子不以為不可而授以<pc n="lb"/>
清要之美官付以巡撫之重寄夙夜警惕圖惟報稱之<pc n="lb"/>
未能親在故鄉亦未敢言而定省曠焉臣子之心視述<pc n="lb"/>
行不能無動也余與先生同鄉且知述為深于其歸也<pc n="lb"/>
用序其槩兼析少陵詩為韻賦五言古詩七章以為先<pc n="lb"/>
生壽述倘出余言於座側先生其以為然而樂於聽聞<pc n="lb"/>
哉凡吾鄉之先逹其必有倚而和之以壽先生者哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送簡菴黄門先生還京序<pc n="lb"/>
正統丙辰冬雍弱冠入京庠為弟子員貧且愚不能自<pc n="lb"/>
立所交遊多損友遂流蕩懵然無向學志幾一載簡菴<pc n="lb"/>
先生居前輩見而憫之謂或可進迺引之同齋居朝夕<pc n="lb"/>
誨勵解經書正文字以期有成雍始習舉子業而凡誦<pc n="lb"/>
讀之書文與夫日用之資皆出於先生然既貧大為人<pc n="lb"/>
所惡多加賤辱先生恒扶持保䕶焉辛酉秋當大比按<pc n="lb"/>
部使試之進在行列又為人阻拒先生周旋委曲以處<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
之雍始克從多士行既幸領鄉薦先生督責益嚴明年<pc n="lb"/>
幸取進士此皆先生之功也雍既備員為御史無通博<pc n="lb"/>
練逹之才於官守言責之所當為不能自效先生拳拳<pc n="lb"/>
勉以盡職盡忠滿二考得書稱遂出補外臺尋蒙恩拜<pc n="lb"/>
今官待罪于兹又三載矣任大責重而才智謭薄所施<pc n="lb"/>
為多戾中道先生在朝有所聞雖逺隔率以手書誨之<pc n="lb"/>
過者損之不及者益之未盡善者規之幸今得茍免刑<pc n="lb"/>
罰亦皆先生之功也於乎雍自㓜而學壯而仕以至於<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
有今日皆先生之功微先生則歸於下流久矣先生莫<pc n="lb"/>
大之徳雍焉能不之感哉傳所謂微夫人之力不及此<pc n="lb"/>
志所謂浹肌膚而藏骨髓詩所謂中心藏之何日忘之<pc n="lb"/>
雍皆有焉雖然感之深者報必切先生之大徳固深感<pc n="lb"/>
矣而圖報未能能無愧于心乎孔子曰以徳報徳衛武<pc n="lb"/>
公曰無徳不報亦惟銘之心鐫之骨没齒不忘云耳今<pc n="lb"/>
年先生還自奉命代祀江瀆之神便道豫章侍教未久<pc n="lb"/>
而復别去雍既乞諸名公詩文壯行色矣然終不能寫<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
雍之心故敢自述悃愊以表之非敢言文也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再宿蓮塘唱和詩序<pc n="lb"/>
景泰四年冬予巡撫至弋陽晉訪大理少卿九川李先<pc n="lb"/>
生於林下因同宿蓮塘唱和有作九川序之詳矣明年<pc n="lb"/>
九月二日予復至聞九川有鼓盆之戚迺於政暇再造<pc n="lb"/>
以慰之焉九川與其兄漁隱先生具尊俎酌予薄暮九<pc n="lb"/>
川送予道蓮塘值雨不能行遂留再宿復以唐人宿僧<pc n="lb"/>
寺詩韻各賦七言近體二章俾其子孫歌以侑尊主賓<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
歡甚皆酣夜半始寢暨明旦漁隱復來酌别亦和其韻<pc n="lb"/>
已而九川送予至小箬郵亭屬之曰蓮塘小刹不見重<pc n="lb"/>
於世久矣邇年來辱公兩至皆留題山川草木光輝聿<pc n="lb"/>
增願序一言以傳俾後人知斯文佳㑹于斯而樂于斯<pc n="lb"/>
也予復之曰人生交游聚散靡常予自正統壬戌入内<pc n="lb"/>
臺從九川之後為忘年交數載之間奔走宦途往來每<pc n="lb"/>
不相值今待罪于兹三載矣纔得一再聚首而賢昆仲<pc n="lb"/>
情意藹然禮容周至相與歡洽勸酬足以叙故舊之情<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
釋睽違之思誠斯文之佳㑹可樂也然二先生問學老<pc n="lb"/>
成文名重于時故其唱和之作温厚和平渢渢乎大雅<pc n="lb"/>
之音而予以謭陋之辭亦得厠名于其間相與優游咏<pc n="lb"/>
歌足以養其性情發其心志謂非斯文之佳㑹可樂乎<pc n="lb"/>
况二先生徳行道義聨芳並美而漁隱養高林泉不屑<pc n="lb"/>
屑仕進九川官至列卿功名事業炳烺俊偉迺能急流<pc n="lb"/>
勇退以全始終之義使予後生晚輩得相從講明出處<pc n="lb"/>
進退之大節足以開其茅塞絶其鄙吝而擴充其所未<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
至斯文之㑹信乎佳且樂矣序其詩以傳宜也雖然古<pc n="lb"/>
之君子以天下為已任其憂樂也不在已而在人故鄒<pc n="lb"/>
孟氏曰樂以天下憂以天下范文正公曰先天下之憂<pc n="lb"/>
而憂後天下之樂而樂今聖天子在上朝廷清白百辟<pc n="lb"/>
奉職海内乂安四裔賓服而江右大藩被霑徳化之深<pc n="lb"/>
亦幸無事故予輩得與斯文良契樂于休暇之日固皆<pc n="lb"/>
上之所賜寧不知所感耶噫感恩圖報臣子職分之當<pc n="lb"/>
為而流連忘返古人之所戒戰兢惕勵古人之所警今<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
二先生出處進退之節固無庸議矣使予不能戒所當<pc n="lb"/>
戒警所當警隳其職而緩其報則唱和之詩非惟不足<pc n="lb"/>
以傳後人將訾而議之此在立志何如耳用書以自厲<pc n="lb"/>
詩凡若干首列於左方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶務軒先生壽六十序<pc n="lb"/>
吾蘇城之東巨室雖多而文獻故家莫盛於陸氏陸氏<pc n="lb"/>
昆仲雖皆賢比年來凋謝殆盡而齒徳兼尊莫逾於務<pc n="lb"/>
軒先生先生今年歲周一甲子十二月甲午其初度之<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
辰雍也鄉之晚輩荷先生啓迪有素宦遊於外不獲從<pc n="lb"/>
頌賓之後想其冠蓋如雲日輳華第樽俎雜陳絃歌迭<pc n="lb"/>
奏斑斕繞膝捧觴為壽先生之心甚樂也迺繪圖而序<pc n="lb"/>
之曰惟古人以百歲為上壽八十為中壽六十為下壽<pc n="lb"/>
然不可必也壽且不可必况於樂乎得其壽矣或立錐<pc n="lb"/>
無地擔石無儲冬煖號寒年豐啼飢不足為樂也壽而<pc n="lb"/>
富矣或㷀㷀孑立形影相弔後顧乏嗣嗣而弗肖不足<pc n="lb"/>
為樂也壽而富且有子矣或孝友不修於家徳義不稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
於鄉蜂蠆其毒豺虎其强斂怨召禍干犯憲章亦不足<pc n="lb"/>
為樂也惟先生讀書明理於前古當今致理之具洞然<pc n="lb"/>
于中有田有桑衣食豐贏賢子賢孫克紹家聲太孺人<pc n="lb"/>
在堂共為子職日奉甘㫖能養其志友愛諸弟篤于天<pc n="lb"/>
常撫其遺孤咸克成立鄉之人鰥寡孤獨顛連無告與<pc n="lb"/>
婚喪不能舉者賑䘏扶持成之惟恐後其秉徳執義大<pc n="lb"/>
為縉紳士夫所推重省耕課子之餘日與二三耆舊泛<pc n="lb"/>
遊於湖光山色之間鳴琴酌酒咏歌聖天子之大徳澹<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
然不以名利累其心而當杖於鄉養於國之年童顔鶴<pc n="lb"/>
髮康强無恙人皆慶而頌之先生之樂真可樂也或者<pc n="lb"/>
曰兼善天下君子之志也先生壽且樂固善矣然蓄而<pc n="lb"/>
不施獨善其身可乎雍曰不然古之聖人不屈潁陽之<pc n="lb"/>
高者以其無用以為用無為而無不為也今先生抱致<pc n="lb"/>
理之具兼孝友徳義之行而逺引若此可以亷貪可以<pc n="lb"/>
敦薄其有功於世教也大矣視世之奔競利禄私心慆<pc n="lb"/>
慆無所裨益而止足不知斃而後已者賢不肖相去逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
甚若先生者殆古之逸民與古之逸民特立獨行非一<pc n="lb"/>
也若周黨之散財宗族徐穉之徳化閭里夏統之養親<pc n="lb"/>
以孝戴逵之琴書自娛先生蓋兼有之矣其所以綿福<pc n="lb"/>
祉享天年等而上之將不止於上壽而已也詩曰不虧<pc n="lb"/>
不崩不震不騰三壽作朋如岡如陵又曰俾爾昌而大<pc n="lb"/>
俾爾耆而艾萬有千歲眉壽無有害三復為先生祝因<pc n="lb"/>
書以貢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李咸章還京詩序<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
今聖天子嗣大統網羅英賢作新士氣首韶天下守令<pc n="lb"/>
各舉懷材抱徳之士于其鄉貢諸吏部而試用之于是<pc n="lb"/>
吉安郡守以泰和李咸章應詔以聞咸章處州太守之<pc n="lb"/>
子今少保大學士陳先生之壻也承家庭之訓有年矣<pc n="lb"/>
讀書績文履道植行孝友稱於家義讓稱於鄉鄉人化<pc n="lb"/>
之勃勃起時名斯舉也人皆以為宜既天官覈實其行<pc n="lb"/>
進試内廷敷陳條答數千百言足以裨益時政遂褎然<pc n="lb"/>
擢高第試事春宫去年冬奉使嶺南便道故鄉兹竢事<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
還京與予邂逅甫即之温然叩之鏘然大非流輩所能<pc n="lb"/>
及信乎有司之舉明天官之試公而家庭之訓有驗也<pc n="lb"/>
孔子曰魯無君子斯焉取斯夫體諸身者謂之徳見於<pc n="lb"/>
事者謂之才朝廷以此舉士士以此進豈直美其名以<pc n="lb"/>
為仕進之階固將望有其實以為致理之具焉然古者<pc n="lb"/>
才徳為一而後世為二兼之者恒鮮士既以此進當以<pc n="lb"/>
古大賢君子自期進進不已使名實相符隨施而宜可<pc n="lb"/>
也譬之馬焉駕鸞輿屬車清道而行固稱調良之驥至<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
於用之戰陳施之校獵非絶塵駿足不足取勝而獲多<pc n="lb"/>
是知二者固不可不兼然驥之可稱則以徳不以力也<pc n="lb"/>
往哉咸章駸駸顯榮矣古大賢君子未必皆出於科目<pc n="lb"/>
亦未有不可企及者在士之立志何如耳况少保先生<pc n="lb"/>
之道徳功業文章譽望聖天子之所倚毗百辟之所承<pc n="lb"/>
式海内元元之所仰戴卓然冠世之大賢君子也凡縉<pc n="lb"/>
紳士夫聞下風望餘光者莫不感發興起而出其門者<pc n="lb"/>
皆黽勉盡瘁求以償其知遇而無玷又况其家之子壻<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
當何如耶勉旃咸章上論古人若李沆之風範端凝若<pc n="lb"/>
李諮之苦學奉親皆以徳而顯者也又若李漢之文章<pc n="lb"/>
無玷於昌黎此皆咸章之先世也勉之庶乎其可也因<pc n="lb"/>
書贈行以詩系之而屬能賦者繼之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送憲使馮公致政榮還序<pc n="lb"/>
予友金華馮公孟英亷察廣東之三年喟然曰吾年逾<pc n="lb"/>
六望七日就衰病尚可勞職務不思休田里樂桑梓耶<pc n="lb"/>
乃言於天官天官不之許移檄於巡撫少司馬揭公司<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
馬公曰公外臺老成也其徳器材智其風裁聞望足以<pc n="lb"/>
肅百司而澤羣生况精神康强民方望終惠奈何去時<pc n="lb"/>
予同官亦率寮屬以民所願留同官所不捨之情往白<pc n="lb"/>
乃獲留明年公復懇辭曰蒙不鄙賜留奈衰病日侵誠<pc n="lb"/>
不克事事决欲去司馬公不能强乃以聞得致政還故<pc n="lb"/>
鄉於是同官嘆其失賢憲長民嘆其失仁父母欲復留<pc n="lb"/>
不可得而公得遂所圖欣欣然再拜謝若馬之脱羈鞅<pc n="lb"/>
若鳥之出樊籠若飢渴之得甘飲食又若釋泰山重負<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
而逍遙翺翔於天風之外八極之表也遂買舟以歸道<pc n="lb"/>
洪州與予握手叙契濶甚歡於乎禮義亷恥人之四維<pc n="lb"/>
士君子㓜而學壯而仕功成名遂而退始終之道也而<pc n="lb"/>
世之都高爵享厚禄進不能以禮退不能以義惴惴焉<pc n="lb"/>
衰髦幾死而猶孜孜顧戀斃而後已蕩然亷恥之不恤<pc n="lb"/>
者蓋比比也公乃獨能堅求退以全始終之道禮義亷<pc n="lb"/>
恥蓋得焉公還林泉之間優游暮年與鄉之耆舊續香<pc n="lb"/>
山之圖序耆英之㑹暇則乗肩輿遊金華尋赤松之仙<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
跡登涵碧挹東萊之遺風又從而駕扁舟泛繡川之波<pc n="lb"/>
乘蘭溪之流招釣叟而侣白鷗倒清樽而歌太平以答<pc n="lb"/>
聖天子優老之盛心則人將望之若神仙而歆羨之鄉<pc n="lb"/>
之縉紳耆舊以吾邑有既仕而來歸者為榮觀鄉之後<pc n="lb"/>
學子弟親炙模範率感發興起而進退以禮義而凡惴<pc n="lb"/>
惴焉衰髦幾死者聞公之風亦必羞愧俯首知亷恥之<pc n="lb"/>
足恤力求引退之不暇也則公之歸有益於世教也大<pc n="lb"/>
矣視彼孜孜顧戀斃而後已者其賢不肖何如耶古云<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
知足不辱知止不殆三復頌公因書贈行又從而為之<pc n="lb"/>
歌曰浙之山兮蒼蒼浙之水兮泱泱桂為楫兮蘭為航<pc n="lb"/>
美若人兮歸故鄉又曰浙之水兮駛馳浙之人兮來歸<pc n="lb"/>
浙人之喜兮廣人之悲尚有甘棠之政兮以寓夫禺山<pc n="lb"/>
之思既歌又屬能賦者繼之以詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙進士還京序<pc n="lb"/>
世以明經舉進士者多矣而或未能皆優於詩能詩矣<pc n="lb"/>
或放其心而矜已傲物不能免人之議能謙矣或忘其<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
身而貪利黷貨不能免人之鄙卒之有官守有言責亦<pc n="lb"/>
多不克令終夫明經所以養心而檢身固若是乎其有<pc n="lb"/>
不若是而人不之鄙且議者於進士趙克周見之克周<pc n="lb"/>
世家蘇之崑山資偉而氣充性敏而學勤以易經登甲<pc n="lb"/>
戌高第其於吉凶消長之理進退存亡之道固已玩之<pc n="lb"/>
精而尤工於詩自奉使來西江甫三月所至觸物感興<pc n="lb"/>
輒迅筆而成幾數百篇皆不失乎性情之正可謂經明<pc n="lb"/>
而詩優矣然克周自視則歉然恂恂謙恭動合禮度不<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
見其有矜傲之容至其自守則介然凡所<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>遺一無所<pc n="lb"/>
取不聞其有貪黷之名自三司長貳以下非惟不鄙且<pc n="lb"/>
議而敬重有加若克周之所存所行異時有官守言責<pc n="lb"/>
必能克修其職有光於吾鄉也審矣吾鄉古今代不乏<pc n="lb"/>
賢逺者不暇論若范文正之忠義勳烈百代人物也吾<pc n="lb"/>
與克周皆當師焉師其人而務企齊在壹其志耳譬之<pc n="lb"/>
泰華之巔望之巍然以高且嶮能始於跬步積日不息<pc n="lb"/>
雖無人䇿引其巔可至壹其志故也不然憚其勞辭其<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
勤中道止之巔不能至焉克周其勉之哉余嘗慨世之<pc n="lb"/>
鄙夫志不壹者非但不能至也方其始仕欲釣顯位多<pc n="lb"/>
矯情而干譽欺世以盜名不知者真以為良及所釣既<pc n="lb"/>
得凡可以為身為子孫計者靡不為君子恥焉克周其<pc n="lb"/>
戒之哉詩曰靡不有初用書以厲克周且以風有位者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送楊憲副之廣東序<pc n="lb"/>
大司冦錢塘楊公之弟彦理以監察御史擢廣東按察<pc n="lb"/>
副使將之官道出洪州余辱司冦公知愛久而與彦理<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
有同寅之舊且嘗官嶺南知其地俗民吏為詳可無言<pc n="lb"/>
以為贈乎仰惟國朝分道理天下必設按察之官崇其<pc n="lb"/>
秩重其柄使亷察一方豈直提刑已哉蓋欲其肅吏治<pc n="lb"/>
而安民生也夫吏不肅則剖削之虐滋民不安則冦殺<pc n="lb"/>
之患興而皆繫乎按察者得人與否故嘗簡任焉况嶺<pc n="lb"/>
之南方數千里其地有山海之險阻民有黎徭之頑悍<pc n="lb"/>
而其産有珠玉犀象之珍竒往年牧守吏多肆貪黷於<pc n="lb"/>
珍竒之産剖刻剥削不充其筐笈不已而視頑悍之民<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
失其所拂其性若罔聞知不加一綏輯故多相聚依險<pc n="lb"/>
阻之地冦盜賊殺以干大刑朝廷固嘗肅之安之矣積<pc n="lb"/>
習既久久而復作故按察之任簡尤嚴也非其才且賢<pc n="lb"/>
者曷能舉斯職哉彦理起家明經為名進士為良御史<pc n="lb"/>
志操端謹動循矩度嘗奉璽書清戎籍於廣東凡三年<pc n="lb"/>
不憚險逺躬履其地盡心力而為之凡所繩糾肅清皆<pc n="lb"/>
當乎人心吏畏其威民懷其惠賢聲播聞迨今稱頌不<pc n="lb"/>
能已斯往也駕輕車就熟路肅之以素振之威安之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
久孚之惠必使貪黷之吏滌過洗心罔敢縱肆而頑悍<pc n="lb"/>
之民歸向順服不復傲化偭仁以勤刑誅則按察之職<pc n="lb"/>
誠克舉也審矣尚何虐且患之足慮耶然予將少進焉<pc n="lb"/>
夫千里之驥不圖安於百里非故好逺而惡近也彼其<pc n="lb"/>
足力固將有所展焉耳以彦理之賢求彦理之志其不<pc n="lb"/>
圖乎近而忘乎逺也必矣尚當夙夜䇿勵盡其已能勉<pc n="lb"/>
其未至使不用則已用則必能當國家之重寄建崇勳<pc n="lb"/>
樹偉績儷美司冦以収天下之厚望富貴不足道也傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
曰有志者事竟成遂書以贈其行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶簡菴先生陞都給事中序<pc n="lb"/>
古之君子見道明而信道篤富貴聲譽未嘗容心於其<pc n="lb"/>
間故其未得也處之泰然不汲汲以求進既得也盡所<pc n="lb"/>
當然不皦皦以沽名蓋求進則亷恥之節虧沽名則忠<pc n="lb"/>
愛之心偽而皆有背於道故古之君子不為然進雖不<pc n="lb"/>
求而益顯名雖不沽而益振者公論之有在也千古一<pc n="lb"/>
心今豈無其人哉若吾師簡菴王先生是已先生初舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
進士擢工科給事中景泰元年冬奉使中州末還為同<pc n="lb"/>
列推薦陞右給事中㝷陞左給事中端方公清勤慎静<pc n="lb"/>
密不為赫赫之威倖倖之容以凌傲於人其獻納舉刺<pc n="lb"/>
凡忠君愛國之嘉猷嘉謀臣僚之廢公凟法惟所當為<pc n="lb"/>
一無避忌否則未嘗毛舉類擇以弔聲勢一時公論皆<pc n="lb"/>
以為得大體公卿大夫莫不稱頌為之延譽五年春都<pc n="lb"/>
給事中闕員舊例須左右以下列名自陳則得叙而進<pc n="lb"/>
之維時適有分命六科長貳代祀嶽瀆之行僚佐間或<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
强其陳或止其行先生曰為此因襲是我希求誠所恥<pc n="lb"/>
也矧僚佐多先逹久滯而宜進惟俟上命為宜竟不陳<pc n="lb"/>
而分西川之命以行既還人復强之不移初志公論皆<pc n="lb"/>
歸於先生天官雅推重卒以請上特命先生補其員公<pc n="lb"/>
卿大夫又莫不敬服為之加禮以雍觀之若先生之所<pc n="lb"/>
存所行誠不下古人也語所謂富貴不以其道得之不<pc n="lb"/>
處書所謂罔違道以干百姓之譽先生兼有之誠足以<pc n="lb"/>
儆有位而厲風教也方今聖天子宵旰拳拳丕圖治理<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
方慎簡亷恥之篤忠愛之誠之士置諸左右以資匡輔<pc n="lb"/>
以先生之所存所行簡在上心有日矣載高位當大任<pc n="lb"/>
不夙則暮先生必能擴充斯道宏濟大拯使國家有所<pc n="lb"/>
倚毘生民有所利賴而士君子有所承式雍所望也敢<pc n="lb"/>
書以為慶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送醫師楊文深還常山序<pc n="lb"/>
世率以良醫比良相豈直其濟利之功同其術固同也<pc n="lb"/>
良相輔國家之治欲安其民必先去其為民蠧者故芟<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
其暴横擊其貪殘誅其奸佞然後民賴之以安而醫之<pc n="lb"/>
良起人之疾亦必先節其情宣其氣解其憂疑而後施<pc n="lb"/>
良劑焉蓋七情不和其氣鬱結而憂疑人身之蠧疾由<pc n="lb"/>
所生也節之宣之解之則蠧去而良劑之施效矣然能<pc n="lb"/>
精其術者豈易得哉若常山醫師楊文深殆精於斯者<pc n="lb"/>
與予景泰乙亥秋自京師還鎮江西有核生於頸自兩<pc n="lb"/>
京吳東江西凡名能醫者必求治更十數莫愈也慎疾<pc n="lb"/>
之心不能不懸懸焉南京刑部尚書錢塘楊公雅愛厚<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
致書於予曰吾所見當世醫莫愈文深治斯核非文深<pc n="lb"/>
不可予信而延致之文深曰此七情鬱結憂疑之所致<pc n="lb"/>
情舒氣平則不治自愈乃施之砭焫繼之藥餌而予心<pc n="lb"/>
之憂疑已泮然矣文深承家業醫醫書無所不讀故理<pc n="lb"/>
明而術精凡逺邇大官顯人疾有難愈必遣人延致文<pc n="lb"/>
深一針一劑立有竒效者不可殫舉而尤謙恭仁厚薄<pc n="lb"/>
於報利未嘗以貧富賤貴異其施若文深誠非泛泛名<pc n="lb"/>
能醫者可及安得今天下皆若人者之為醫以濟吾民<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
之夭閼哉文深既歸愧無禮報遂書此以贈贈之者兾<pc n="lb"/>
其遇天下望醫之人則濟之固君子贈言之義也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻十一<pc n="lb"/>
<pb n="40b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>襄毅文集巻十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>韓雍<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋項御史竹<pc n="lb"/>
監察御史崑山項璁彦輝奉命按治江西既得代將歸<pc n="lb"/>
持其邑鉅卿夏太常仲昭所作萬竿蒼玉圖求余題之<pc n="lb"/>
余惟國朝墨竹自王孟端後推仲昭獨步士君子得其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
一筆寶之不啻大貝然頗自珍惜非其人不易致此巻<pc n="lb"/>
瀟灑琳琅蓋其得意之作明窻永晝焚香盥手時一展<pc n="lb"/>
閲足以清心而明目於乎古人以竹比君子其徳多矣<pc n="lb"/>
璁尚身體而力行之以永終譽哉用書以歸之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋致政吳僉憲贈行詩巻<pc n="lb"/>
廣東僉憲南昌吳君伯輔既致政歸以余昔嘗同官因<pc n="lb"/>
持其僚友諸君子贈行詩文巻求余題於乎功成名遂<pc n="lb"/>
而身退始終之道也然世之人克全斯道者豈多見哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
君起家明經為推府為僉憲幾二十年所至有所建立<pc n="lb"/>
皁卓著賢聲及年逾耳順遽求引退可謂全始終之道<pc n="lb"/>
矣視世之衰耄昏瞶於邦家無所裨補生民無所利賴<pc n="lb"/>
而貪戀禄位不知止足者賢不肖相去何如况諸君子<pc n="lb"/>
之作皆本之義理而有關夫名教非直寫交游叙離别<pc n="lb"/>
而已誠足以為家傳之寶也用書以歸之吳氏子若孫<pc n="lb"/>
尚世守之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋趙松雪畫陶潛歸去圖<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
江西按察僉事溧陽楊君宗毅既得請致政還故鄉詣<pc n="lb"/>
予言别因出其家藏松雪翁所畫陶潛歸去圖求題潛<pc n="lb"/>
昔為彭澤令郡守遣督郵至縣吏白當束帶見之潛嘆<pc n="lb"/>
曰吾安能為五斗米折腰向田里小兒耶即日解印綬<pc n="lb"/>
歸去遂作詞以見其志後累徵不仕卒謚靖節嗚呼名<pc n="lb"/>
節關係風教大矣松雪一代偉人畫此蓋有深意安得<pc n="lb"/>
復起斯人而與之示風世教哉楊君歸林下明窻永晝<pc n="lb"/>
焚香盥手時一展閲亦必超然大有所得矣君昔為御<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
史時予取進士觀政内臺同道後同官官舍又比鄰日<pc n="lb"/>
相與交契最深於其請也誼不能辭遂書此以歸楊氏<pc n="lb"/>
子若孫尚世寶之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋惠菴詩集後<pc n="lb"/>
吾郡多儒醫而鄉評以惠菴與其弟致和為稱首二先<pc n="lb"/>
生讀書明理術有神效敦義而薄利賢名播傳逺邇中<pc n="lb"/>
外顯官聞人有疾至閭闔必求治于惠菴賤貧賴以濟<pc n="lb"/>
者不可計然惠菴負才氣持論耿直於人少許可獨雍<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
深辱奬愛焉雍不肖叨荷寵恩待罪一方未克效分寸<pc n="lb"/>
裨補故雖二親在堂定省久曠亦未敢言私然凡二親<pc n="lb"/>
有疾延先生視之雖寒暑風雨不少倦必康復乃已雍<pc n="lb"/>
雖逺隔知其羸弱亦數投以良劑俾調護焉嗚呼醫道<pc n="lb"/>
體仁以惠濟為心然今之業醫者率罔知此經方不明<pc n="lb"/>
脈理不精妄言以希僥倖遇富且貴則奔走以鈎厚利<pc n="lb"/>
貧賤之家曾不一顧焉若惠菴者非但今人不易及其<pc n="lb"/>
殆古人之流與古之人若馬嗣明之博綜經方藝術精<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
絶為人診脈而能豫知其生死徐文伯之世精醫業有<pc n="lb"/>
學行性倜儻不屈意於公卿郭玉之仁愛不矜雖貧賤<pc n="lb"/>
厮養必盡其心力先生蓋兼有之矣安得今天下皆若<pc n="lb"/>
人者之為醫以濟吾民之夭扎哉顔氏家訓嘗曰父母<pc n="lb"/>
疾醫雖賤雖少則涕泣而拜之以求哀也雍二親沐先<pc n="lb"/>
生惠衰暮之年得康强無恙而先生又徳可貴齒可尊<pc n="lb"/>
報禮既卻又未獲一載拜焉因作惠菴手冊求名公詩<pc n="lb"/>
文以彰其美兼識數語于末以表感謝之私云<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋陳僖敏公輓詩後<pc n="lb"/>
陳僖敏公即世雍既哭而奠之矣然念雍昔為御史辱<pc n="lb"/>
公禮遇迥異常流既幸同升雖獲知己之遇而終無以<pc n="lb"/>
報其徳故求縉紳學士詩文以輓之嗚呼公之元勲盛<pc n="lb"/>
徳足以銘彞鼎被絃歌者固非詞章能盡形容然後之<pc n="lb"/>
人即此而觀亦可以知其槩矣陳氏子若孫尚世守之<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋賜遊詩巻後<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
右賜遊西苑詩記并賜遊後山觀走解射栁詩皆天官<pc n="lb"/>
少宰桐廬姚公所作公名徳重天下上簡任而寵眷之<pc n="lb"/>
故勝遊皆預然公之心拳拳焉不能忘多為詩文美談<pc n="lb"/>
而樂道之者蓋有感而然公厯宦途足跡半天下天下<pc n="lb"/>
佳山水未嘗不求其竒勝如西苑後山者平生所未見<pc n="lb"/>
西苑後山在禁禦祖宗以來元勲大老位極公孤者閒<pc n="lb"/>
或得一至若卿佐大夫得遍遊而周覽者前此所未有<pc n="lb"/>
預前此所未有之遊而覽平生所未見之勝固皆上之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
殊恩千載一時之竒遇宜公之感激尤深形之紀述賡<pc n="lb"/>
歌焉况公之所作温厚和平光明正大情文之妙非但<pc n="lb"/>
侈上恩模勝槩而已而其忠君愛國圖惟報稱之誠藹<pc n="lb"/>
然言意之表誠可續巻阿之詩以裨世教敢以易觀哉<pc n="lb"/>
雍菲薄亦嘗幸從公後故敢僭書以識私感之同傳曰<pc n="lb"/>
遇以國士報以國士公與雍皆當勉旃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋懷二都賦<pc n="lb"/>
古之君子賦京都者多矣班孟堅之兩都張平子之二<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
京左太冲之三都皆假為問答而艱深其辭辭雖富且<pc n="lb"/>
工然皆蹈襲規模窮竭氣力而成識者不能無可議若<pc n="lb"/>
蒙軒陳先生所著懷二都賦殆免乎是議矣春雲之流<pc n="lb"/>
空其自然也秋濤之出峽其順快也天機錦綺之呈露<pc n="lb"/>
其新麗也泰山峯巒之森立其嚴重也讀者豈可易觀<pc n="lb"/>
之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋裕軒記<pc n="lb"/>
右裕軒記景泰二年秋予補外臺道故鄉時所作于今<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
八年矣今年夏予弟來自鄉軒之主人附此巻屬予求<pc n="lb"/>
京師名公題予展閲累日中心悚然何也軒之名義大<pc n="lb"/>
矣推主人之心吞陽山不知其高吸震澤不知其深飽<pc n="lb"/>
烟霞酣風月不知其廖廓而拙作鄙俚不足以發揮盛<pc n="lb"/>
美雖欲更出新意以足其萬一執筆搆思竟不能成於<pc n="lb"/>
戲歲時茍延學不加修可慚也遂求詩若干首書此歸<pc n="lb"/>
之以俟作者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋高岡墨跡<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
右高岡先生手書平生所為詩歌若干首詞翰兼美先<pc n="lb"/>
生起家庚辰進士擢縣尹署京兆進秋官郎中以言事<pc n="lb"/>
遷衛輝别駕所至著聲稱此特其餘事耳今其子文綬<pc n="lb"/>
讀書善醫惠嘗及人其孫民悦以明經第進士拜大行<pc n="lb"/>
人駸駸顯融可謂世濟其美矣於戲所貴乎世族故家<pc n="lb"/>
以文獻足徵也民悦寶此以圖永傳亦賢矣書以歸之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋王永昌挽詩後<pc n="lb"/>
右鄉先輩王永昌挽詩一冊正統戊辰永昌卒於京師<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
時諸名公所作也永昌有丈夫子二人一壻於都憲陳<pc n="lb"/>
公一壻於亞卿李公故永昌之卒二公為歸其喪陳公<pc n="lb"/>
復命其子求學士陳先生銘其墓求諸名公能詩者為<pc n="lb"/>
挽章于今未二十年學士都憲亞卿諸公已為古人而<pc n="lb"/>
為挽章者多陳公之臺下名御史今則多為顯官于四<pc n="lb"/>
方矣於乎學士當代名筆諸作連篇累牘珠輝玉璨皆<pc n="lb"/>
可寶也永昌之潛徳幽光必賴此永傳復何憾哉因其<pc n="lb"/>
子珍請言遂為書此<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋陳都閫家譜<pc n="lb"/>
都帥陳公彦章家譜成持以過予徵序一言予遍閲之<pc n="lb"/>
凡彦章作譜之意與其為人之賢名縉紳叙之詳矣所<pc n="lb"/>
可重者譜㫁自高祖阿七府君始逺而失其傳傳而忘<pc n="lb"/>
其諱者皆闕焉其視稱太傅為宗袞叙諸李為昭穆認<pc n="lb"/>
汾陽為逺祖者賢不肖何如也夫作譜叙世系使子孫<pc n="lb"/>
知慶源所自孝也不牽合附㑹以亂宗支孝也廣求名<pc n="lb"/>
縉紳詩文顯揚先徳其孝益至矣斯譜也吾知傳之百<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
世陳氏子孫雖隱顯不同必皆念先訓重宗盟求如古<pc n="lb"/>
人所謂感彼行路眷焉踟蹰之傷必無也是則彦章之<pc n="lb"/>
孝其永傳哉傳曰求忠臣於孝子之門余於彦章有望<pc n="lb"/>
焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋李祭酒遺墨<pc n="lb"/>
予嘗備員都臺巡撫江右時以古亷李先生精忠直節<pc n="lb"/>
清徳正學言于朝為之請贈謚蓋先生當代人望表表<pc n="lb"/>
然不易得者也今觀先生所贈魏公廷用遺墨一巻著<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
意觀之見其聚精藏鋒於鈎畫之内一筆不茍譬之大<pc n="lb"/>
人君子垂紳正笏端坐於廟堂之上雖不加喜怒人皆<pc n="lb"/>
望而敬畏之非尋常之書可比也楊子曰書心畫也心<pc n="lb"/>
畫形君子小人見矣若先生之書非有君子之徳其孰<pc n="lb"/>
能之廷用嘗為濬縣丞以子瀚貴封監察御史剛方不<pc n="lb"/>
阿惠政有聞而且有詩名瀚亦克肖家聲懋著聲蹟稱<pc n="lb"/>
予故題此以傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋顧廷貴手巻<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
余少時嘗誦古人之詩有曰貴人昔未貴皆願顧寒微<pc n="lb"/>
一自登樞要何曾問布衣心竊疑焉及登仕途觀世之<pc n="lb"/>
市道交誠有如詩之所云者方其同硯席歴寒苦更相<pc n="lb"/>
導勉誓他日得志相引援真若可信一旦雲泥異途多<pc n="lb"/>
反眼若不相識或權位相扼則多方相傾陷雖門生故<pc n="lb"/>
吏亦多視勢之炎凉為重輕此皆禽獸四裔之所不為<pc n="lb"/>
而忍為之何世道之不古若一至此哉今觀憲副劉君<pc n="lb"/>
欽謨上舍顧君廷貴始同韋布時欽謨贈以詩及欽謨<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
既貴而歸復為之重書是可見欽謨貴而不驕久要而<pc n="lb"/>
不忘而亦廷貴之賢有以致之其視市利之交大不侔<pc n="lb"/>
矣皆可書也因書以為世教勸凡羣英之作在巻者皆<pc n="lb"/>
詞致高逺可為寶重顧氏子若孫尚珍藏之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋王元之簡墨<pc n="lb"/>
右王公元之簡墨二十三幅其二十一幅元之為都憲<pc n="lb"/>
總師南征今都督李公為㕘將時所貽者二幅元之進<pc n="lb"/>
位司空致政家居李公進平蠻將軍總兵官時所贈者<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
元之才氣高一世非其人不輕許與今觀貽贈李公之<pc n="lb"/>
簡雖曰籌兵略約機宜叙舊好而賛公之賢曰仁智勇<pc n="lb"/>
嚴曰茂功偉績曰謀慮極善曰為國之誠諄諄稱其出<pc n="lb"/>
諸將之右是誠李公之賢足以當之故元之形之於筆<pc n="lb"/>
劄也今李公作鎮湖湘兵聲振揚蠻夷畏服而且屢獻<pc n="lb"/>
克捷之功環湖湘數千里之境晏然無事足以分主上<pc n="lb"/>
南顧之憂貂蟬封拜指日可卜然非公素有元之所稱<pc n="lb"/>
之賢能致是乎元之一代名卿李公一代名將且其簡<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
墨蒼古雄俊類其為人皆可書也故書以為李氏家藏<pc n="lb"/>
之寶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋贈馮憲副聨句巻<pc n="lb"/>
右武功先生諸公與予聨送馮士定憲副詩一時倉卒<pc n="lb"/>
牽合成篇不暇煅削賦一律恐招四公子棋之誚然諸<pc n="lb"/>
公皆名能詩意氣亦頗相入而武功乗興揮灑筆勢豪<pc n="lb"/>
放落落乎有張長史之趣觀者必能鑒别也但士定與<pc n="lb"/>
予同鄉同門而仕路每相值予知其人品心迹甚端料<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
事甚明處事甚善臨大事甚不怯若使之當重寄而展<pc n="lb"/>
所抱負必大有所濟惜諸公之詩未及也雖然明天子<pc n="lb"/>
在上求賢如渴執政元老薦賢圖報之心亦皆拳拳焉<pc n="lb"/>
吾知士定兹行必有遇矣詩云乎哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋葑溪草堂聨句藁<pc n="lb"/>
右諸老枉駕草堂與余聨句藁武功先生手筆也先生<pc n="lb"/>
文翰重天下聨句時已酒酣興發信筆立書似不經意<pc n="lb"/>
而勢態豪放神彩俊逸比之他時書尤為可愛雖晉有<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
風俗不多讓也世傳王右軍蘭亭帖興樂而書若有神<pc n="lb"/>
助醒後連書數十百紙終不能及顔魯公醉後書京庠<pc n="lb"/>
石刻者亦然豈酒酣興樂則神完氣全不自知其臻於<pc n="lb"/>
妙與斯藁字畫雖家數不同而其得意之妙蓋近之矣<pc n="lb"/>
但先生與諸公意氣相入筆力高古而鄙句亦厠于其<pc n="lb"/>
間又復跋後且為之書無乃招碔砆混美玉之誚乎良<pc n="lb"/>
用良徳知愛重如此其賢於人逺甚故書之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋錢允言遊山詩巻<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
右天全徐閣老惟清祝大㕘廷美劉僉憲累遊西山更<pc n="lb"/>
相賦咏親書以貽同遊高士錢允言而雲間錢學士次<pc n="lb"/>
韻之什珠玉相輝山川増重雖南金不易得也允言復<pc n="lb"/>
求予題予再閲之玩天全自嘆之句深有感焉昔謝安<pc n="lb"/>
石負一代盛名隱㑹稽放情丘壑雅好音樂每與王逸<pc n="lb"/>
少許詢支道林輩遊東山必以妓從當時人曰安石不<pc n="lb"/>
出將如蒼生何然徳業未聞心志已荒君子不深取焉<pc n="lb"/>
此安石所以止於安石而晉之治所以止於晉也今天<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
全公歴事累朝文翰相業獨步一時大㕘僉憲奮敭中<pc n="lb"/>
外徳業兼隆皆以功成名遂而求退允言又東吳詩人<pc n="lb"/>
而相與遨遊乃不安石是好惟吟咏性情是圖其氣志<pc n="lb"/>
之高下奚翅霄壤耶况學士公詞翰超絶有類天全使<pc n="lb"/>
諸公復起其匡濟乂安之功復隆古雍熙泰和之治决<pc n="lb"/>
非安石比也予將何言哉予亦曰諸公不出將如蒼生<pc n="lb"/>
何此為世道言也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋聨句贈金内叔巻<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
成化五年冬十二月雍叨拜總督兩廣軍務兼理巡撫<pc n="lb"/>
之命將戒行内叔金公適有使事由金陵來吳與雍相<pc n="lb"/>
慶不數日欲别去鄉黨諸老具酒肴就朱揮使池亭餞<pc n="lb"/>
之見公威容辭氣雅相敬重乃相與聨句為贈而俾雍<pc n="lb"/>
亦厠其間雍不獲辭因念公平生為人剛果正直竒特<pc n="lb"/>
英爽好善嫉惡出於天性而或交游有險極力引救畧<pc n="lb"/>
不顧避誠有古烈士風既舉進士天曹知其有剸繁治<pc n="lb"/>
劇搜剔奸穢之才故有南京工部之除到官未三月與<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
僚友同寅恊恭肅清弊政上下交譽之峻擢大用可期<pc n="lb"/>
矣然予嘗聞先正有云内剛不可屈而外能處之以和<pc n="lb"/>
所濟必多矣又曰以之遇則可以成功不遇則可免禍<pc n="lb"/>
者其晦乎公宜警之予故於末句致意焉倉卒牽合不<pc n="lb"/>
暇煅煉未免招續貂之誚知者不以為誚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋致仕魏冢宰寄袁亷憲詩<pc n="lb"/>
南齊冢宰先生文學徳望重一世而年幾百齡誠當代<pc n="lb"/>
人瑞也袁憲使舜舉嘗一造訪不遇先生迺作詩逺寄<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
温厚和平藹然有徳者之言且手筆細書莊重不茍豈<pc n="lb"/>
非年彌高而徳彌邵者與舜舉律已執法清譽卓然越<pc n="lb"/>
資超擢人猶未滿望且能雅敬先輩不以其退休而迂<pc n="lb"/>
道逺謁有古君子忠厚之風宜先生敬重形諸咏歌而<pc n="lb"/>
期望焉士可以不自立哉袁氏子若孫宜世寶之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題東巡倡和詩巻<pc n="lb"/>
予駐節羊城按察使祁陽甯君出其㕘政浙江時偕同<pc n="lb"/>
事分巡官倡和詩巻與予觀意蓋欲予有所鑒别而難<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
於言予遍閲之詩若干首皆縉紳士夫更倡迭和之辭<pc n="lb"/>
亦云富矣復何言哉獨追念景泰中予巡撫江西今冢<pc n="lb"/>
宰崔公為左布政使適甯君為大行人齎詔書至既還<pc n="lb"/>
崔追送數舍循例以白金數錠為贈甯一無所受至其<pc n="lb"/>
他開詔處亦然時予與崔已深器重之而期其逺大必<pc n="lb"/>
矣今甫二十載君累官中外其操益謹已進至外臺之<pc n="lb"/>
長夫行人官八品而按察使三品士夫輿論方期君進<pc n="lb"/>
極品未已則凡士之出仕可自庫其職而不自重又可<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
不圖堅晚節而圖倖進不已哉予故樂書之以為仕者<pc n="lb"/>
勸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>擬唐以韓愈為京兆尹兼御史大夫謝表<hi>代鄉闈作程文</hi>
                    <pc n="lb"/>
伏以神州重寄總民社於赤縣之先憲府尊官肅臣僚<pc n="lb"/>
於清班之首顧兹兼職宜付殊才豈意凡庸遽䝉超擢<pc n="lb"/>
兹蓋伏遇皇帝陛下聖由天縱學與日新主鬯春宫逹<pc n="lb"/>
徳久聞於中外握符天位深仁廣被於華裔承列聖之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
丕圖闡巾興之昌運竄奸邪登俊乂配虞舜之聰明収<pc n="lb"/>
兾部定幽都叶成湯之勇智功高莫比徳盛難名臣賦<pc n="lb"/>
性戇愚立心狂直學雖慕古才不通今待罪荒州承召<pc n="lb"/>
已登於國學宣威强鎮蒙恩復進於天曹方深鰥曠之<pc n="lb"/>
羞又玷寵榮之命發奸摘伏慚趙廣漢之如神糾繆繩<pc n="lb"/>
愆愧韋思謙之不屈臣敢不道以徳齊以禮振風教以<pc n="lb"/>
安四民端其本澄其源樹風聲而清四海于以賛皇圖<pc n="lb"/>
之鞏固于以祝聖壽之悠長臣無任瞻天仰聖激切屏<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
營之至謹奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銘端硯<pc n="lb"/>
端溪北巖産石竒絶成於琢磨之工次於文房之列馬<pc n="lb"/>
肝深紫瑩而且潤鴝眼圓緑高而又活扣之聞宫商相<pc n="lb"/>
宣呵之見烟霧四塞有兔爰爰仰視盈月其受水也兎浴<pc n="lb"/>
波而月載生明其運墨也兔藏雲而月旁死魄蓋山川<pc n="lb"/>
之精英非尋常之瓦石銘而刻之以彰玉徳寶藏于家<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
不啻拱璧吾子孫其世守為蘇城韓門之舊物<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忠孝堂銘為總兵官彰武伯楊公作<pc n="lb"/>
凡厥有生惟皇降𠂻曰子曰臣惟孝惟忠其忠伊何以<pc n="lb"/>
身徇國知無不為罔敢怠忽其孝伊何行道立身終始<pc n="lb"/>
不渝揚名顯親猗歟楊公關右華族服官守家維此是<pc n="lb"/>
篤三令節鎮克殫勞勤邊陲晏然建兹茂勲才優志充<pc n="lb"/>
盡瘁罔既堯舜君民厥心斯遂帝心汝嘉推本所生鸞<pc n="lb"/>
書煇煌存殁顯榮禄養既豐時祀弗懈今兹永感眷言<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
增嘅惟公之行循乎天常惟公之名奕世允彰翼翼其<pc n="lb"/>
堂我銘其壁昕夕弗忘神錫爾極<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐布政像賛<pc n="lb"/>
其心休休其容肅肅其才足以尊主而庇民其徳足以<pc n="lb"/>
表世而範俗蚤脱穎於儒林遄蜚英於科目擢憲府之<pc n="lb"/>
美官繼前修之芳躅立朝則補過而拾遺按部則發奸<pc n="lb"/>
而摘伏外臺持斧威聲久振於中州行省專符令望獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
高于九牧既功成而名遂遽抗章而辭禄無愧一生克<pc n="lb"/>
全五福彼君子兮蓋古所謂知止不殆知足不辱者與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三谷居士像賛<hi>南城左㕘政父也</hi>
                    <pc n="lb"/>
其心休休其容怡怡其學不流於異其行不毁於隨其<pc n="lb"/>
身獨善其慶後垂其遺徳寵史筆之褒其贈官榮聖恩<pc n="lb"/>
之推噫殆古所謂無用以為用無為而無不為者與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>常山楊氏族譜賛<pc n="lb"/>
此常山楊氏之族譜也其支流蔓衍于今其本原肇基<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
于古始封楊侯厥維鼻祖中葉屢遷乃居兹土箕裘逺<pc n="lb"/>
紹家聲不墜乎詩書科第相承宦迹每榮於簮組惟積<pc n="lb"/>
徳而累仁肆流芳而接武攻軒岐之世業其術允精擴<pc n="lb"/>
濟利之仁心其功斯溥孝思更切於顯揚家乗久勞於<pc n="lb"/>
綴補宗支聨屬合修允契於庭堅昭穆分明叙列又同<pc n="lb"/>
於義甫噫此故家文獻足徵所以重浙東之稱數歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶太平春圖賛<pc n="lb"/>
一鼓而平桂州白面之厓已刳峽賊之腹心再鼓而空<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
横石大坑之寨復㫁峽賊之喉頸五征不克之險巢悉<pc n="lb"/>
灰燼於兩戰之餘百年難制之狂冦皆族滅於旬日之<pc n="lb"/>
頃黄童白叟鼓舞得更生之懽碧水丹山清肅無烽烟<pc n="lb"/>
之警是固監軍總戎親督戰以成功而實天佑國家錫<pc n="lb"/>
南邦之嘉靖掀天動地威風震懾乎百蠻旋乾轉坤懽<pc n="lb"/>
聲沸騰乎五嶺賛軍臺老目擊盛大竒勳畫圖張筵齊<pc n="lb"/>
慶太平春景<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成化元年乙酉冬十二月大軍次潯州進攻大藤峽<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>賊太監盧公總戎趙公親統兵直擣桂州厓等處太<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>監陳公亞卿薛公遊擊和公與予及御史汪霖劉慶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>親統兵直到横石嶺等處皆復夾攻勢如破竹俘斬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以萬計不半月而峽賊盡平凱旋之明日適值新正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>因置酒大㑹作此以紀其盛是月除日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賈太守像賛<pc n="lb"/>
此吾鄉郡太守賈公為御史時寫真也其氣昻昻其容<pc n="lb"/>
申申特立聳春山之凝重徐行藹秋水之精神甲第高<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
登文學見推於流輩琴堂小試循良稱重於儒紳爰膺<pc n="lb"/>
剡薦入為憲臣封章諫院待漏嚴宸白簡豸冠凜無私<pc n="lb"/>
之鐵面繡衣驄馬行有脚之陽春四海固期其逺到三<pc n="lb"/>
吳尤慕其來旬當宁簡知銓曹上陳暫屈以專城之寄<pc n="lb"/>
甚慰乎無告之人嚴而不苛羣吏畏其清操寛而有制<pc n="lb"/>
四民感其深仁政通人和俗厚風淳雖羣情深恐其速<pc n="lb"/>
去而清議常欲其大伸彼君子兮真所謂廟堂之器邦<pc n="lb"/>
國之珍其名位所至豈有垠哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭㕘政像賛<pc n="lb"/>
此吾友鄭公克寛之像經濟才優剛方氣盛發逹賢科<pc n="lb"/>
遭逢列聖立朝為良御史分省為賢㕘政奸邪懷側目<pc n="lb"/>
之嫌黎庶遂更生之慶惟圖稱效恥事奔競勇退急流<pc n="lb"/>
順時安命美髯照金紫之榮野性適山林之静彼君子<pc n="lb"/>
兮所謂知止足之幾得出處之正者歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲窩張先生遺像賛<pc n="lb"/>
其學明通而不背于正道其心純一而不惑于他岐其<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
操存一本乎誠而不出乎矩度其註述一根乎理而不<pc n="lb"/>
專乎文詞謁選天官顯庸及時忽焉觀化遽止於斯天<pc n="lb"/>
雖茫茫終焉有知令器已發軔於秋官其季亦為庠序<pc n="lb"/>
之竒將來榮盛不卜可期而朝廷褒贈之恩典指日而<pc n="lb"/>
必推與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>字說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李氏四子字說<pc n="lb"/>
今之人多尚美名有子成童出就外傅必求字之美者<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
名之然非世族儒家或不知在禮有名則必有字其子<pc n="lb"/>
既壯且老賓親朋輩之稱呼斥其名而已間有謁儒流<pc n="lb"/>
於燕㑹談笑之間率爾字之亦未告以所字之義使之<pc n="lb"/>
加勉終無益於其人也其有武弁之家克遵古禮以字<pc n="lb"/>
其子不亦重可嘉與吾友戸侯李原善蘇衛中之英傑<pc n="lb"/>
也好禮慕義崇尚儒雅有子四人長曰份次曰倫曰儒<pc n="lb"/>
曰俊甫垂髫皆遣從鄉先生學既長皆冠之以禮致書<pc n="lb"/>
京師屬予字惟古禮冠而字之敬其名也為之字說所<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
以使之顧名思義進於成人之道也份者文質兼備之<pc n="lb"/>
稱世俗相因文勝其質過中者多矣爾份字曰思中爾<pc n="lb"/>
其歛華就實使文質之允中倫者三綱五常之理民生<pc n="lb"/>
不齊倫理弗明凟亂者有矣爾倫字曰思明爾其講明<pc n="lb"/>
斯理俾天倫之益叙通天地人謂之儒然或有儒名而<pc n="lb"/>
無儒行則學不可以不力字爾儒曰思學爾宜親賢友<pc n="lb"/>
徳取法其人才過千人謂之俊然徳勝才者為君子則<pc n="lb"/>
徳不可以不進字爾俊曰思徳爾宜孝親敬長不違其<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
禮此則四子取字之義也然此各就其字為言耳約而<pc n="lb"/>
言之凡四子之事皆人人所當勉爾四子誠能玩其言<pc n="lb"/>
思其義以踐其實則不負吾言不辱爾父亦可進於成<pc n="lb"/>
人之道矣不然人將此言議之曰某也徒愛其子而欲<pc n="lb"/>
進之而其子不克肖則豈不重有累哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書簡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與大司馬王公度書<hi>成化元年</hi>
                    <pc n="lb"/>
二月四日早得驛報使者齎㫖意文書至隨備儀仗奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
迎至司百拜啓封伏蒙聖恩不以雍不肖進以顯官付<pc n="lb"/>
以重寄驚汗流背懼不可言又得閣下所賜珍翰拜而<pc n="lb"/>
誦之獲知出師之詳伏念雍久歴仕途才知不逾於中<pc n="lb"/>
人過舉有玷於名教外補以來自分已足復起之想絶<pc n="lb"/>
望久矣不意復蒙朝廷優容而閣下又體朝廷之心排<pc n="lb"/>
羣議斥衆沮極力引拔致此倖進聖恩如天感戴極至<pc n="lb"/>
粉身碎骨不足言報而閣下知己同升之徳銘我心肺<pc n="lb"/>
亦何待於言哉神之聽之不敢誣也兩廣地方頺弊已<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
極赤子之命如在倒懸而推本所由朝廷知之閣下與<pc n="lb"/>
公卿大夫亦知之雍何敢言然振頺弊解倒懸必得大<pc n="lb"/>
抱負之才方克允濟是以承命以來晝思夜慮寢食弗<pc n="lb"/>
寧深恐付託不效有孤朝廷之恩有傷閣下之明恒凜<pc n="lb"/>
凜焉所喜幸者明天子在上神謀睿㫁洞鑒萬里假借<pc n="lb"/>
威靈事不中制而閣下掌邦政於中用人行事一惟大<pc n="lb"/>
公至正有若已出之美無媢嫉之嫌事事必指教而扶<pc n="lb"/>
持豈兩廣之人否極泰來斯其時乎朝廷洪福之被及<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
或者其時也雍自回姑蘇候至二十九日勑書等件始<pc n="lb"/>
至三月一日即啓行初八日至南京候總兵等官至議<pc n="lb"/>
方略進兵雍實無他才能軍中惟博採羣謀折𠂻行事<pc n="lb"/>
信賞必罰一惟至公以圖滅賊報萬一若偏執欺蔽容<pc n="lb"/>
一毫之私心而遺地方之深憂則非惟不敢見朝廷而<pc n="lb"/>
亦不敢見閣下天地鬼神亦必不相容矣臨書感動不<pc n="lb"/>
覺衝突伏希寛容未間萬萬愛重用副朝廷之眷注天<pc n="lb"/>
下之嚮仰不宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與致政大司馬王公度書<hi>成化四年</hi>
                    <pc n="lb"/>
一笑山陽迎欵累日握手逺餞倍萬恒情既而閣下入<pc n="lb"/>
掌邦政雍辱薦南征閣下復勇退西還不相㑹者五年<pc n="lb"/>
矣平賊之後曾作一詩寄林同寅轉奉浮沈何如竟無<pc n="lb"/>
消息後累欲寄聲衰病日作讒謗交侵鬱鬱昏昏殊無<pc n="lb"/>
好况每一動意輒復自止遂與閣下真若秦越交游㑹<pc n="lb"/>
合之難如此哉夫名者美器造物所忌享天下之大名<pc n="lb"/>
者求退良難閣下犯其所忌而得其所難固已轟轟烈<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
烈高出一世矣然竊念自古天生撥亂反正之大材多<pc n="lb"/>
見抑於顛危見忌於羣小使之因挫辱排擠以長養其<pc n="lb"/>
剛大不可屈之正氣卒然世有大事不得已而應之必<pc n="lb"/>
建無前之勳業考之信史固比比有人但天下之事圖<pc n="lb"/>
治於未亂易拯治於已亂難今天下四方一有草冦竊<pc n="lb"/>
發命將出師固已討平之矣然禍根固在荆襄之流民<pc n="lb"/>
西北之逆敵是也星文示異地道失寧水旱饑饉盜賊<pc n="lb"/>
縱横長江無守險之具塞垣無拒敵之䇿中原郡邑城<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
隳廩空兵寡且疲整頓未皆有人恐一旦禍變復作滔<pc n="lb"/>
天之勢燎原之焰誠未易為也當此之時閣下雖欲堅<pc n="lb"/>
卧不起朝廷必手詔起之起之不得幣帛徴之徵之不<pc n="lb"/>
得安車蒲輪迎之閣下雖欲終不起得乎非但閣下欲<pc n="lb"/>
不起不得凡天下之人有一才一藝而不旅進旅退者<pc n="lb"/>
亦恐不得不備使令於閣下之左右耳閣下其怡情養<pc n="lb"/>
神以備不得已而起則凡天下之人有所依歸必能濟<pc n="lb"/>
天下之大事建忠臣烈士炳炳烺烺之偉烈光前而裕<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
後始信天之生材不虚雍亦與有榮焉彼媢嫉之徒朝<pc n="lb"/>
露耳何足為閣下輕重哉雍比來憂勞過度耳聾眼昏<pc n="lb"/>
鬚鬢漸白精神減耗頺然如一老人上章乞退未得請<pc n="lb"/>
乞添官分理如得巡撫二人然仍忝提督兩廣干係固<pc n="lb"/>
在也但幸地方悉已平民皆復業二歲又大豐駸駸乎<pc n="lb"/>
比先年太平氣象雖間有就招殘孽一二旦出暮没終<pc n="lb"/>
不能為大患不足勞閣下慮也相望萬里外布此馳情<pc n="lb"/>
㑹晤未期不勝拳拳伏惟保重副天下嚮仰答天下願<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
治之人之望不具備<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻十二<pc n="lb"/>
<pb n="26b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>襄毅文集巻十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>韓雍<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先考行實<pc n="lb"/>
先考諱貴字公顯世家蘇之長洲人曾祖某祖彦傑父<pc n="lb"/>
舉一俱務農業徳善重於一鄉母陳氏有懿行先考生<pc n="lb"/>
於洪武乙丑十月十日自㓜純樸篤實未嘗妄言笑而<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
尚義重禮不嗜聲利根於天性永樂初以富民徙京師<pc n="lb"/>
遂占籍順天府宛平縣卜居於徳勝關時京民徭役繁<pc n="lb"/>
重先考極力支持備嘗艱苦勤儉治生用成厥家先妣<pc n="lb"/>
淑人實相之生不肖孤甫成童即遣就外傅弱冠遣入<pc n="lb"/>
京庠為弟子員膏膳供費罔缺嘗誨不肖孤曰吾家祖<pc n="lb"/>
宗以來累世業農吾喬居京師經營度時率天性誠實<pc n="lb"/>
凡事不解與人較計數為人侮恒産貨利多被奸謀吞<pc n="lb"/>
占家計日衰爾宜勤力向學圖進身光顯門戸不肖孤<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
遵承惟謹然先考性剛方家訓尤嚴不肖孤與弟睦或<pc n="lb"/>
學業稍怠必厲言色諄諄戒責較視日課未嘗放怠一<pc n="lb"/>
時嘗與鄉人倪文興乗蹇驢客遊居庸至險隘皆捨鞍<pc n="lb"/>
徒步見道旁有遺囊文興撿閲内有黄金十兩文興忻<pc n="lb"/>
然分半與先考先考曰物上爾手是天賜爾我雖同行<pc n="lb"/>
受之不祥堅卻之既歸第文興復分送先考卻之如前<pc n="lb"/>
先妣淑人亦賛之曰横財折福卻之誠宜文興感其義<pc n="lb"/>
設酒席來欵謝上谷商人侯信嘗以白金來懋遷誤計<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
秤權納金過於貨直之數而其人已去先考隨覺悟即<pc n="lb"/>
遣家童追其人回付還之有比隣李姓者先考嘗以白<pc n="lb"/>
金二百兩附合行商及歸其人悉匿其本利詒以被盜<pc n="lb"/>
先考實知其欺蔽隱忍不言或勸以訟官先考太息曰<pc n="lb"/>
我之力不能争然凡事任天理吾何訟之有既而李氏<pc n="lb"/>
舉家隨亦疾滅此皆不肖孤所目擊鄉人所共知者正<pc n="lb"/>
統辛酉不肖孤年甫十九叨領鄉薦明年忝第進士又<pc n="lb"/>
明年備員内臺先考駸駸喜曰我不圖見爾遽得此科<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
第顯官也爾須忠勤從事毋忘賤貧時毋黷貨毋濫刑<pc n="lb"/>
毋炫勢凌人則能永保爾禄切勿自取羞辱以貽我憂<pc n="lb"/>
不肖孤謹識之景泰庚午三月九日䝉朝廷推恩賜勅<pc n="lb"/>
命封先考文林郎湖廣道監察御史玉音有積善于躬<pc n="lb"/>
之褒及封先妣孺人辛未四月不肖孤蒙恩陞廣東按<pc n="lb"/>
察司副使乃迎先考先妣南行先考以炎荒道逺不樂<pc n="lb"/>
就養遂還居蘇城之第未幾雍進官都察院右僉都御<pc n="lb"/>
史巡撫江西景泰六年九月四日復蒙推恩賜誥加封<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
先考中憲大夫都察院右僉都御史玉音復有惇徳樂<pc n="lb"/>
善延譽鄉邦表俗正家垂休婣族之褒及加封先妣恭<pc n="lb"/>
人家居樂田園之趣每清晨幅巾藜杖不之東園之南<pc n="lb"/>
園課童兒治畦灌蔬閒乗肩輿遊别墅視耕穫秋登既<pc n="lb"/>
畢招善釀者釀酒多至數百甕酒熟日與親族宴樂兒<pc n="lb"/>
孫滿前更迭為壽或良友過從必命開尊洗巨觥與之<pc n="lb"/>
勸酬酒酣藏<graphic n="KR0848" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0848.png" mimeType="image/png"/>博變以資懽笑盡醉乃已歲春秋鄉飲<pc n="lb"/>
郡守親致書延請尊以大賓首席拜坐起止恪遵禮度<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
或鄉人有事詿吏議詣先考請託解紛言及財貨者輒<pc n="lb"/>
攘袂退避入内不復出逹官鉅人鎮臨其地者雖枉顧<pc n="lb"/>
頻數每以老辭惟遣子報禮未嘗一入公府用是鄉之<pc n="lb"/>
人益重之女夫序班劉俊早世家貧命不肖孤月分京<pc n="lb"/>
俸二石濟養其母親族有賤貧者隨宜周䘏畧不少吝<pc n="lb"/>
天順二年先妣恭人棄養䝉恩特賜葬祭遂併造先考<pc n="lb"/>
之壙於蘇城西雅宜山之麓成化元年春不肖孤奉勅<pc n="lb"/>
賛理軍務征兩廣叛夷尋奉命提督兩廣軍務兼理巡<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
撫先考每諄諄示訓戒以母妄殺邀功兩廣平不肖孤<pc n="lb"/>
蒙朝廷録念微勞進都察院左副都御史未幾先考得<pc n="lb"/>
風疾不肖孤以其事聞成化四年四月二十四日䝉恩<pc n="lb"/>
㫖特賜誥命屬國有大喪未及頒賜不幸先考於是年<pc n="lb"/>
十一月初六日終于正寢是歲十二月八日誥始下加<pc n="lb"/>
封先考通議大夫都察院左副都御史先妣淑人及追<pc n="lb"/>
封先祖考妣如前不肖孤既聞訃痛惟罪大惡極不自<pc n="lb"/>
殞滅哀號擗踊五内崩裂無望生全乃援例上疏乞歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
守制荷蒙聖恩矜憐得如例歸復蒙遣進士張澍修造<pc n="lb"/>
墳壙遣蘇州府知府賈奭諭祭兹卜以成化五年七月<pc n="lb"/>
十六日合葬於雅宜之塋距生先考享年八十有四子<pc n="lb"/>
男三人長即不肖次睦以從征兩廣軍功累陞錦衣衛<pc n="lb"/>
百戸俱先妣出次獻袁氏出女四人長適士人姚信次<pc n="lb"/>
適鴻臚序班劉俊次適士人蔣珩次在室孫男四人長<pc n="lb"/>
文以廕補國子生次敏次斆次敞女二人曾孫男二人<pc n="lb"/>
勛勤女一人嗚呼不肖孤㓜稚時庸懦頑劣家且寒微<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
實賴先考庭訓嚴厲極力供費幸克成立然自入官以<pc n="lb"/>
來幾三十年多奉使于外恒不得親奉養膝下及病又<pc n="lb"/>
待罪兩廣上疏乞罷歸未遂不得侍湯藥没又不得視<pc n="lb"/>
屬纊終天之痛曷有紀極哉敢抆淚撮兹行槩用求當<pc n="lb"/>
代大手筆為墓誌碑銘以圖不朽云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明故封文林郎河南道監察御史芮公行狀<pc n="lb"/>
公諱琦字本初姓芮氏都察院右副都御史釗之父也<pc n="lb"/>
其先應天溧陽人曾祖以上代有聞人系族蕃衍祖諱<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
雲卿父諱宏甫世徳相承不樂仕進鄉人率稱為長者<pc n="lb"/>
母某氏有懿行公生而凝重志如鉅人稍長讀書明道<pc n="lb"/>
理慈恕公直見於言動事親事長不違孝謹宗黨咸則<pc n="lb"/>
之永樂初以詿誤徙家順天之寶坻辛勤經營作室置<pc n="lb"/>
田以為治生計既寧止督遣僮僕盡力農桑以故家日<pc n="lb"/>
以豐為善益力嘗市屋通衢既立券其鄰有豪右誣屋<pc n="lb"/>
之舊主曾侵其基屋主懦不能明公曰是啓争端何以<pc n="lb"/>
睦鄰即拆屋退所爭之地與豪右而還議定之直於屋<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
主邑庠文廟供奉器具之屬歲久滋弊公曰崇奉聖賢<pc n="lb"/>
禮不可茍簡即白于官一力重修費不少吝境内橋路<pc n="lb"/>
歲時亦恒修葺久而益勤鄉之人無所依庇寒且飢者<pc n="lb"/>
衣之食之死不能葬者先施棺以歛且倡鄰保助而舉<pc n="lb"/>
之有所假貸者未嘗不與與之亦不汲汲取或久不能<pc n="lb"/>
償輒焚其券一時好禮尚義之名無或與比人有善必<pc n="lb"/>
稱揚有過亦必面折不少遜邑大夫知其賢舉以為耆<pc n="lb"/>
宿敬重有加禮如賓師邑之人有訴訟者悉付公剖理<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
公折𠂻剖析無所偏徇咸得其情退悔感服人或逕詣<pc n="lb"/>
公訴公亦為之分解訴者或凍餒公嘗濟以米布鄰封<pc n="lb"/>
之人有不平亦或訴公且迎公過其境得公一言解紛<pc n="lb"/>
無復争論歲時鄉射之飲迎席上賓視為矩範旁邑逺<pc n="lb"/>
近亦莫不聞其賢而慕之至今稱古直人必曰芮公芮<pc n="lb"/>
公尤善教子見副都君秀穎異常乃遣入邑庠諄諄誨<pc n="lb"/>
之曰汝惟勤學以圖顯揚斯不負吾心副都君佩服進<pc n="lb"/>
修克底成立遂舉正統壬戌進士拜河南道監察御史<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
累陞江西按察副使陜西左布政使進今官公家訓益<pc n="lb"/>
嚴毎寓書戒曰汝幸為重臣必亷必公必勤慎不懈斯<pc n="lb"/>
不負朝廷不忝爾所生副都君益克體念故所至有守<pc n="lb"/>
有為卓卓著聲稱公中歲嘗涉溪河直洪水驟至飄没<pc n="lb"/>
而東瞬息數里及一沙洲遂得無恙人皆以為隂徳所<pc n="lb"/>
致終以子貴封文林郎河南道監察御史景泰辛未八<pc n="lb"/>
月十三日卒距其生洪武癸丑二月一日享年七十有<pc n="lb"/>
九先娶陳氏卒葬溧陽贈孺人後娶陳氏邑之名家子<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
簡肅貞静出於天成慈善惠柔不假修習既歸公即從<pc n="lb"/>
徙以來相家訓子具有禮則封太孺人享年八十有一<pc n="lb"/>
卒於天順己夘十二月三十日其生則洪武已末歲六<pc n="lb"/>
月十九日也公有子八人長貴清次鎧次即副都君次<pc n="lb"/>
鏜次鑑次鍾次鐸次銅貴清先娶陳所出鑑銅楊氏出<pc n="lb"/>
餘皆後娶陳出鎧鏜鐸俱先卒銅以貲受章服餘皆循<pc n="lb"/>
循守家業孫男十三人論誠謙餘㓜誠為醫學訓科副<pc n="lb"/>
都君所出孫女三人皆歸名族公卒之歲副都君在江<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
西比聞訃還昆仲輩已襄厥事幽堂之石未有刻辭及<pc n="lb"/>
孺人卒副都君巡撫甘肅朝廷命奔喪歸且遣官諭祭<pc n="lb"/>
屬有司營葬事乃克啓公之封而祔焉公葬以卒之月<pc n="lb"/>
十九日孺人祔以卒之明年六月十五日其地在邑之<pc n="lb"/>
東原副都君將歸過予言曰釗不孝不徳先君葬且有<pc n="lb"/>
年而墓石未刻兹者天復降割先妣棄背且先妣久在<pc n="lb"/>
床席釗不得侍湯藥既不起又不得視屬纊終天之恨<pc n="lb"/>
痛何可言然先世徳善惟子能深知幸為我述之以圖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
永傳雍與副都君生同郡舉進士同年且始仕至今又<pc n="lb"/>
同官知公徳行之詳誠莫如予故撮其槩為狀以俟名<pc n="lb"/>
筆据而採焉謹狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>封徵仕郎工科右給事中王公行狀<pc n="lb"/>
公諱肅字肅斌姓王氏始家武進永樂初以閭右之役<pc n="lb"/>
遂占籍順天之宛平曾祖諱某祖諱茂林世有隱徳父<pc n="lb"/>
諱志中養素樂施鄉稱長者母鄒氏有淑行公生而凝<pc n="lb"/>
重簡朴容止秀整稍長從鄉先生游沈潛經史大有造<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
就父母鍾愛之俾圖進取鄉人亦皆目之曰王氏之興<pc n="lb"/>
其在兹乎既而有北行不果所圖比至京築室於都城<pc n="lb"/>
之隂買田殖貨以為生業家日豐裕公賦性剛直言論<pc n="lb"/>
英發為鄉黨所敬重鄉黨之間事有不平必請平於公<pc n="lb"/>
得公一言是非曲直帖帖信服不敢復争論人或庸懦<pc n="lb"/>
不能詣公公亦必為維持解紛豪猾强梗俛首從化自<pc n="lb"/>
京兆尹縣令以下知公賢時或禮致事多咨詢公有學<pc n="lb"/>
術精書法於時事無所不通鄉之後進考徳問疑日趨<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
左右至於應公家之簡牘習鄉社之禮文亦必請質於<pc n="lb"/>
公公諄諄諭以理道罔敢違越悉中程度公尚義自奉<pc n="lb"/>
雖儉而於義所當為傾囊不惜嘗有恒産在故鄉既不<pc n="lb"/>
能自業或勸公售以取直公曰此吾先世之産也何可<pc n="lb"/>
售且有猶子謙在售之誠非所宜遂悉歸於謙鄉之人<pc n="lb"/>
寒無衣飢無食病無藥死無以為葬者隨宜賑施鄉人<pc n="lb"/>
多徳之縉紳士夫推公之徳量不下古人公嘗誨其長<pc n="lb"/>
子讓曰吾家世忠厚汝秀且慧汝宜從師講學以昌大<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
吾門於是遂遣為京庠弟子員既學成登仕公復勵之<pc n="lb"/>
曰爾起諸生官近侍足矣爾宜安分以圖報稱且吾家<pc n="lb"/>
素温飽非藉爾禄為養爾宜守身無玷名爵仕既顯則<pc n="lb"/>
恒以知止足勇退休為戒初未嘗及於聲利也公樂澹<pc n="lb"/>
素厭華飾晚年以子貴封徴仕郎工科右給事中玉勑<pc n="lb"/>
輝煌鄉人羨豔公處之泊如冠袍之榮未嘗輕服出入<pc n="lb"/>
未嘗乗車騎惟布衣芒鞋從以僮僕徒步去來見者識<pc n="lb"/>
與不識知其為隱君子也性好客且善飲朋遊過從為<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
具必豐酒酣高談朗吟藏<graphic n="KR0848" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0848.png" mimeType="image/png"/>擊壺以資笑謔必盡歡乃<pc n="lb"/>
已晚雖節飲而樂客之心不倦庸人孺子皆樂於親炙<pc n="lb"/>
之也公生於洪武癸亥正月二日卒於天順庚辰閏十<pc n="lb"/>
一月十四日享年七十有八卜以辛巳八月十七日葬<pc n="lb"/>
於都城西香山之原娶余氏贈孺人先公四十六年卒<pc n="lb"/>
繼狄氏封孺人皆出名家懿徳克配子男二人長即讓<pc n="lb"/>
由正統戌辰進士歴陞工科都給事中進湖廣布政司<pc n="lb"/>
左叅政亷静端方綽有猷為譽望高一世皆公庭訓所<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
致娶朱氏次琚讀書尚禮通九章之法鄉人禮重娶李<pc n="lb"/>
氏女一適太學生吳裕子女皆余所出孫男一公壽孫<pc n="lb"/>
女一尚㓜嗚呼雍自垂髫時從大㕘硯席有師友之義<pc n="lb"/>
日得侍公左右辱公教愛極厚膏火之費書劄之資皆<pc n="lb"/>
取給於公相從有年見公之積徳行善著於家化於鄉<pc n="lb"/>
推重於士夫者皆歴歴在目方期永侍公以承式豈意<pc n="lb"/>
公遽永畢哉用抆淚狀公行實之槩以俟名筆据而採<pc n="lb"/>
焉謹狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明故嘉議大夫都察院右副都御史芮公行狀<pc n="lb"/>
公諱釗字宗逺姓芮氏其先應天溧陽人曾祖諱宏甫<pc n="lb"/>
祖諱仲琚世有隱徳父諱琦徙家順天之寶坻好禮尚<pc n="lb"/>
義鄉稱善人母陳氏有賢行公自㓜天性警穎父母口<pc n="lb"/>
授以書即成誦稍長遣游邑庠讀書績文大有造詣遂<pc n="lb"/>
以書經領正統戊午京闈鄉薦明年㑹試禮部中乙榜<pc n="lb"/>
例當授校官公不屑就卒業太學壬戌登劉儼榜進士<pc n="lb"/>
觀政都察院維時憲綱新進初任不得授御史而掌臺<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
事者亦剛嚴少許可然見公在諸進士中姿宇魁梧風<pc n="lb"/>
裁凜凜不能不屬意迺登諸進士試刑書月再試公每<pc n="lb"/>
列上第掌臺事者深器重已而朝廷以御史清要之官<pc n="lb"/>
不可以他途雜進亦注意進士臺憲因入奏考選進士<pc n="lb"/>
二十有四人為御史兩京公在首選為河南道授承事<pc n="lb"/>
郎河南道分𨽻皆劇司且司考覈京師郎署以下及畿<pc n="lb"/>
内百職事未幾公掌道事刑政清肅考察明允他道缺<pc n="lb"/>
御史守篆者亦付公兼理一時聲名藉藉動朝野甲子<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
奉命按治遼東既歸復按河南所至風稜峻整憲紀修<pc n="lb"/>
飭鋤强擊貪不少寛假將吏士民畏之如神明貪墨吏<pc n="lb"/>
有望風解印綬去者已而復按治江西江西地大民衆<pc n="lb"/>
詞訟填委素稱難治公至布條章謹約束抑强扶弱令<pc n="lb"/>
行禁止於是境内大治吏民畏威而懐徳嘖嘖稱頌以<pc n="lb"/>
為前此所未有既代歸人皆眷戀不忍捨景泰庚午公<pc n="lb"/>
受勅命進階文林郎及封其尊公為文林郎河南道監<pc n="lb"/>
察御史母陳為孺人未幾朝廷知江西之人思公不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
置遂拜公江西按察副使時壬戌進士百五十人未有<pc n="lb"/>
登金紫者金紫自公始士君子莫不嘆羨公至部凡所<pc n="lb"/>
激揚繩糾有加於前聲稱益大振辛未以外艱去位江<pc n="lb"/>
西十三郡之人羣訴于按部使欲公奪情以圖終惠按<pc n="lb"/>
部使以聞值禁例不果遂得終制甲戌陜西右布政使<pc n="lb"/>
闕員天官以關中地重民夥且供餉三邊承旬之官非<pc n="lb"/>
素有才望者不克稱迺薦公於朝往蒞厥官公夙夜孜<pc n="lb"/>
孜焉區畫撫綏邊儲充足民庶安止一時論天下賢方<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
伯必以公為稱首明年進左布政使徳政益修人無閒<pc n="lb"/>
言天順丁丑今上復大位慎選臺憲且以整飭邊備非<pc n="lb"/>
臺臣不可遂召公入朝拜嘉議大夫都察院右副都御<pc n="lb"/>
史食從二品禄授以璽書命巡撫甘肅公至鎮感上知<pc n="lb"/>
遇勞心焦思知無不為勤練習謹斥堠精器械廣儲蓄<pc n="lb"/>
分兵禦要害而復籌兵民利害而罷行之灼將吏勇怯<pc n="lb"/>
言於朝而進退之武備大修百度咸貞邊人愛戴而畏<pc n="lb"/>
服雖古名方鎮莫或過之庚辰丁陳孺人憂朝廷重邊<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
計命公奔喪歸且遣官賜葬祭襄事畢還鎮辛巳虜酋<pc n="lb"/>
孛來悉衆冦凉州公提兵突入凉州嚴守備與虜相持<pc n="lb"/>
時出竒兵戰虜或踐蹂虜營斬獲甚衆虜驚懼不敢近<pc n="lb"/>
復分其部落冦莊浪甘肅諸處道路梗塞人情憂疑公<pc n="lb"/>
隨機應變分兵𠞰襲所向克捷虜輒遁走凡虜出没諸<pc n="lb"/>
處幾一載而城守無虞兵威不挫虜卒氣索奔北致數<pc n="lb"/>
千里之境廓然清寧論者以公運謀鼓勇經略指示之<pc n="lb"/>
功居多朝廷方行報功之典而公不起矣壬午九月三<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
日也中貴總戎歸其裝惟衣冠簿書而無纎介私物衆<pc n="lb"/>
莫不服公之操守不可得訃聞上為悼惜其子壻往迎<pc n="lb"/>
喪特給驛以行既至復遣官賜祭及營葬事公生於永<pc n="lb"/>
樂享年五十有竒娶許氏邑之名家女懿徳克配封孺<pc n="lb"/>
人子男幾長誠為醫學訓科次某女幾人國子監生張<pc n="lb"/>
瑄其壻也孫男幾孫女幾公葬在卒之明年某月某日<pc n="lb"/>
其地在邑之東原嗚呼雍與公生同郡舉進士同年觀<pc n="lb"/>
政都臺同道拜御史同日後奉使于外數同處兹復同<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
進位都臺且心同道同知公行誼之詳誠莫予若也然<pc n="lb"/>
以公之才之徳天下士大夫如雍之相知者方期公握<pc n="lb"/>
臺章登卿輔以大厥施而公竟止於斯豈非命哉用抆<pc n="lb"/>
淚録公行實之槩為狀以伺名筆据而採焉謹狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>墓表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊母孺人樊氏墓表<pc n="lb"/>
景泰七年九月予延常山醫師楊文深治疾文深因奉<pc n="lb"/>
南京刑部侍郎舒城鄭公所叙其母孺人樊氏行實再<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
拜請予表其墓孺人諱某常山疊石人家世顯大父庭<pc n="lb"/>
鏞母某氏俱有善行孺人自㓜端淑聰慧女紅之事不<pc n="lb"/>
勞師氏而嫻甚為父母所鍾愛及笄擇配歸里之處士<pc n="lb"/>
楊仲振事姑孝御下慈處妯娌和其相處士克謹克順<pc n="lb"/>
惟義之歸處士善針砭四方之人有疾更數醫莫治者<pc n="lb"/>
多輿舟就處士醫殆無虚日孺人為主中饋酒漿之給<pc n="lb"/>
不怠不厭人益賢處士蓋得其助其教子嚴而有法故<pc n="lb"/>
諸子克世其業益振家聲不忝先徳其懿徳淑行範於<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
閨閫者尚多也孺人生於永樂某年某月某日殁於成<pc n="lb"/>
化某年某月某日享年五十九嗚呼惟婦女徳善不出<pc n="lb"/>
閨門一時人罕能知必觀其夫子而後可知其賢考處<pc n="lb"/>
士與其諸子之為人則孺人可謂婦道母道之兼盡者<pc n="lb"/>
矣故表之以勵世云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明故蔣雪巖墓表<pc n="lb"/>
錫山蔣愷宗源初與予識於備倭翁都督所翁稱其為<pc n="lb"/>
人及予所見其言動知其為世家名士也遂相與交遊<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
有年今年春予奔先妣喪襄事畢將之京愷因奉其先<pc n="lb"/>
君子雪巖君行狀踵門泣拜求予表其墓及抵京復走<pc n="lb"/>
書固請嗚呼予生也晚不獲見雪巖然觀愷可以知其<pc n="lb"/>
父矣誼不能辭迺按狀而為之君諱頊字敬夫姓蔣氏<pc n="lb"/>
雪巖其别號也初為汝南人徙居錫山之胡塘曾大父<pc n="lb"/>
諱彦文大父諱伯鎮父諱輝世有隱徳鄉稱為長者前<pc n="lb"/>
母顧氏母時氏咸有淑行君儀表明秀襟度灑落讀書<pc n="lb"/>
造理孝友忠厚之徳聞於鄉邦早喪父兄顒雖煢然孑<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
立而維持家業日益豐裕事必從義行姪恂方五齡君<pc n="lb"/>
愛誨如已子長為之冠娶如禮姪女四撫養均厚及笄<pc n="lb"/>
一贅許季新餘皆擇良配以歸奩具豐盛寡姊惟一女<pc n="lb"/>
君為納壻夏孟章與之産第俾終養妹適陸氏者卒且<pc n="lb"/>
其家舉族戍邊君出白金百兩抱甥歸義嫁於士族甥<pc n="lb"/>
張緖失怙延師教之其下有不率者執於仇家君密捐<pc n="lb"/>
數十金歸之終弗訐僕有行竊者公覺之驚曰毋怖貧<pc n="lb"/>
故耳遺以囊粟使去終身不以語人其義之行於家族<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
姻黨若此君童子師吳芸碧艱於衣食公恒周給之暨<pc n="lb"/>
没為之治具以葬越人桑公制蘇人湯以平皆托交於<pc n="lb"/>
君桑貧不能歸君為置囊具僕從湯無子君歲致所需<pc n="lb"/>
預資其葬費詩人謝孔昭善繪事自京歸老假館於君<pc n="lb"/>
君愛其詩為之繡梓以傳其義之行於師友故舊若此<pc n="lb"/>
平居在鄉濟寒濟飢行之久而不厭嘗過鄰邑聞有豪<pc n="lb"/>
古取民私負笞榜苦甚君惻然罄所有代之輸俾釋其<pc n="lb"/>
繫縛亦不問其姓名後數歲道遇羅拜君訝之迺泣道<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
所以且曰君厚徳無以報願天錫君壽福耳景泰之末<pc n="lb"/>
歲荒歉有司勸貸於君君曰吾分内事奚勸為輒傾廩<pc n="lb"/>
於官事聞朝廷榮以冠服其義之行於濟人利物又若<pc n="lb"/>
此也君性明逹善評藻論古今事成敗辯作者體製皆<pc n="lb"/>
出人意表而樂於恬退日與文人韻士相羊山水間以<pc n="lb"/>
詩酒琴奕自適視聲利泊如也景泰甲戌十二月二十<pc n="lb"/>
八日以疾卒於正寢距其生洪武己卯三月十四日得<pc n="lb"/>
年五十六以天順元年四月初三日祔葬於膠山先塋<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
之次配郭氏宋道鄉文忠公後子男一人即愷倜儻樂<pc n="lb"/>
義綽有父風女二人張如良夏怡其壻孫男一人堂嗚<pc n="lb"/>
呼義美名也世之人固皆慕義而能實踐者恒鮮比年<pc n="lb"/>
大江之南富家巨室輸粟濟荒而被榮恩者多矣峩冠<pc n="lb"/>
博帶華其服飾高大其門廬問之則曰褒義也而名浮<pc n="lb"/>
於實豺虎其鄉者或不能無如雪巖者平生義以行事<pc n="lb"/>
由親以及疏自内以逹外卓卓可稱道若此誠無忝命<pc n="lb"/>
服之榮足以垂世範俗而愷拳拳焉圖惟發幽潛以昭<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
永久可謂孝矣是皆有關於世教可書也予故表之使<pc n="lb"/>
觀者知所警云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>友蘭嚴先生墓表<pc n="lb"/>
嗚呼自正統戊辰秋予出按江西便道過鄉識友蘭先<pc n="lb"/>
生於鄉人陸起敬之第先生不予鄙累以詩贈予亦酬<pc n="lb"/>
答情好甚篤于今未二十年先生已作古人嗚呼傷哉<pc n="lb"/>
先生諱澤字濟民姓嚴氏蘇之長洲人生警穎莊重言<pc n="lb"/>
動不凡稍長從鄉先生馮伯平游探究羣書造詣深䆳<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
然性尚雅淡不屑意仕進一惟留心於詩凡漢晉唐諸<pc n="lb"/>
大家之作皆熟讀而諷詠超然有得每朋遊過從山水<pc n="lb"/>
遊行覩物興懷有所感動一發於詩口占臆决援筆立<pc n="lb"/>
就雖若不經意而冲澹典則駸駸乎晉唐風雅士林迄<pc n="lb"/>
今猶多傳誦鄉人慕其賢争延聘教授家塾陸起敬晚<pc n="lb"/>
致之重加敬禮宗族子弟悉以付焉先生開導訓誨先<pc n="lb"/>
之以孝弟忠信而詞章為次諄諄<graphic n="KR0548" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0548.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0548" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0548.png" mimeType="image/png"/>久益不倦以故<pc n="lb"/>
諸生多厎成立若今工部主事張君汝振亦陸氏之甥<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
先生之高弟也先生平日家居孝於親友於弟信於朋<pc n="lb"/>
友不逐時世所好而獨愛乎蘭嘗植蘭數本於庭花時<pc n="lb"/>
呼酒對酌徘徊終日若契友然因以為號晩年究心於<pc n="lb"/>
易於吉凶消長進退存亡之道心領而神㑹凡有疑惑<pc n="lb"/>
為之標註音釋以便後學纂紹運圖一帙并著詩文若<pc n="lb"/>
干巻藏於家先生生於洪武庚辰三月四日卒於天順<pc n="lb"/>
壬午七月十三日享年六十有三卒之日戒二子母禮<pc n="lb"/>
佛飯僧而教之以和順教之以積學曽大父天福大父<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
友直父仲珍皆弗耀母邵氏配吳氏子男二曰朴曰樗<pc n="lb"/>
皆以文學教授於鄉朴尤善星命能為詩綽有父風女<pc n="lb"/>
三人周英王旻張容其壻也孫男三人庸倫理孫女三<pc n="lb"/>
未行卜以明年某月某日葬於彭華鄉許溪之原嗚呼<pc n="lb"/>
自古有道之士薄富貴利逹而不為吟詠嘯歌於山澤<pc n="lb"/>
之間而教化行於鄉黨州閭之内揆之時中之道雖未<pc n="lb"/>
盡得而亷貪敦薄有功於世教亦君子之所深取故嘗<pc n="lb"/>
稱之曰逸民若先生者豈非逸氏之儔而亦有功於世<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
教歟凡人之為人有功於世教者史氏之所必録予故<pc n="lb"/>
為表之以備採擇且以勵世云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻十三<pc n="lb"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>襄毅文集巻十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻十四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>韓雍<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故陸母孺人吾氏墓誌銘<pc n="lb"/>
景泰乙亥閏六月己巳蘇之大澤陸母孺人吾氏以疾<pc n="lb"/>
終于家距其生洪武壬子八月癸丑享年八十有四卜<pc n="lb"/>
以明年丙子九月庚午祔于華麓山其夫之封其孤珩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
乃奉前安吉縣丞王敏道所狀行實詣余銘其墓余與<pc n="lb"/>
陸有通家之好知孺人行誼為詳用述而銘之孺人諱<pc n="lb"/>
貞字淑貞姓吾氏其先長洲高墊之金園村人曾祖某<pc n="lb"/>
祖懋卿世有隱徳父仲剛克承克振一鄉稱為長者母<pc n="lb"/>
金氏有懿行生五女孺人居季㓜孤莊肅重静寡言笑<pc n="lb"/>
子職女紅不勞師氏而嫻甚為母氏及諸父所鍾愛及<pc n="lb"/>
笄擇配得同邑陸守道以歸陸出晉大司馬抗之後富<pc n="lb"/>
甲於鄉為文獻故家稱首孺人既歸之奉烝嘗豐潔誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
敬不違禮度事姑朝夕孝謹承順顔色相夫克順克勤<pc n="lb"/>
惟義之歸其它處妯娌訓子女御臧獲無不一盡其道<pc n="lb"/>
陸氏宗族上下相慶得賢婦永樂甲午守道以才賢應<pc n="lb"/>
徵辟家事付孺人孺人飭其子事必稟命以行皆秩秩<pc n="lb"/>
有序子益知好禮辛丑守道辭歸其隱晦之徳高尚之<pc n="lb"/>
節得孺人内助居多既没孺人哀毁逾禮母錢以壽終<pc n="lb"/>
無嗣孺人哭之慟命二子鉅費舉其喪至其二女兄死<pc n="lb"/>
亦如之歲時之祭皆不廢景泰甲戌鄉郡大荒民飢死<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
者相枕藉孺人命珩出粟以賑之適朝廷遣大臣至録<pc n="lb"/>
其義珩得冠帶榮身服以拜孺人孺人喜而諭珩曰冠<pc n="lb"/>
帶朝廷貴重之器豈輕授人乎所以重汝之之為義也<pc n="lb"/>
汝必佩服謹不忘補報珩之義聲益振亦孺人家教之<pc n="lb"/>
力也子男二人長即珩次瑄早卒女一人適士人張樞<pc n="lb"/>
孫男五人瀚溱濟溥泳孫女六人皆適顯族曾孫男六<pc n="lb"/>
人曽孫女一人惟婦女徳善不出閨門一時人罕能知<pc n="lb"/>
必觀其所親而後可知其為人若孺人者相夫成其徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
全其節教子篤於禮榮於義而已嫁已老孝愛不衰於<pc n="lb"/>
父母昆弟可謂人道之兼盡者矣世豈易得哉乃為之<pc n="lb"/>
銘曰<pc n="lb"/>
子之職婦之道母之儀備于躬化于家表于時壽而上<pc n="lb"/>
終而正藏而宜昭其潛銘其幽永其垂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故徐行中妻莊氏孺人墓誌銘<pc n="lb"/>
莊氏孺人既没之明年予自京還鎮江西便道過鄉其<pc n="lb"/>
子璣捧其友中山湯衡所狀行實泣血再拜請予銘其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
墓予念與璣久要自景泰辛未秋獲拜孺人於其堂而<pc n="lb"/>
今不作矣銘其敢辭哉按狀孺人諱正圓姓莊氏世家<pc n="lb"/>
蘇之長洲曾祖某祖某父惟賢俱有隱徳一鄉稱為長<pc n="lb"/>
者母周氏有淑行孺人生而聰慧柔順徳充於容行踐<pc n="lb"/>
於言女紅無不精師氏授以女孝經女箴女誡諸書輒<pc n="lb"/>
能成誦通大義父母甚鍾愛及笄擇配歸同邑宦族徐<pc n="lb"/>
行中氏内外稱其善無閒言事姑孝奉養恭慎得其懽<pc n="lb"/>
心姑終哭之慟治喪如禮四時祭奠籩豆簠簋之實率<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
親營具必豐潔迺獻相夫謹行中以才行有司迫為萬<pc n="lb"/>
石長賦集而民不擾賢聲震耀而孺人綜理家政家庭<pc n="lb"/>
之間秩秩有序内外言不相出入行中没孺人哀毁幾<pc n="lb"/>
絶脱簮珥去膏飾戒肥鮮終其身如初時教子嚴二子<pc n="lb"/>
璿璣讀書勵行卓然成立嗣長區賦事必請命以行於<pc n="lb"/>
先徳有光人知其所自孺人性好施人有急雖疎且逺<pc n="lb"/>
必周恤恐後而處族黨待婣戚字臧獲無一不盡其道<pc n="lb"/>
宗里之人視以為楷式晚年璿既喪璣孝養益謹朝夕<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
左右甘㫖之奉極其敬厚孺人静處一室焚香瑞坐日<pc n="lb"/>
誦金仙書自怡既得疾諭子婦曰吾將不起矣爾曹當<pc n="lb"/>
思前人創家之難為善以保身家則吾雖死無憾遂卒<pc n="lb"/>
景泰甲戌九月三十也距其生至正丙午五月十七日<pc n="lb"/>
享年八十有九子男二人即璿璣女三人程矩鄒璘王<pc n="lb"/>
晉其壻也皆士族孫男五人黼謨黻組綬孫女三人曾<pc n="lb"/>
孫男女各二人卜以卒之明年某月日葬于邑之彭華<pc n="lb"/>
鄉高景山之原從夫兆也嗚呼惟婦女徳善不出閨門<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
一時人罕能知然觀其内外之稱與其夫子之賢若孺<pc n="lb"/>
人者可謂婦道母道之兼全矣世豈易得哉是宜有銘<pc n="lb"/>
銘曰<pc n="lb"/>
於維孺人長者之裔歸于有家斯徳允配為婦為母道<pc n="lb"/>
全厥躬登兹遐年式表鉅宗得正而終心罔愧負葬合<pc n="lb"/>
于良迺妥迺固我撮其休勒諸幽堂嗣續振振永大以<pc n="lb"/>
昌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故郭以藏墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
天順丁丑九月二十五日長洲郭君以藏以疾卒於家<pc n="lb"/>
距其生永樂己亥正月二十七日得年三十有九卜以<pc n="lb"/>
明年九月二十五日葬於邑之車坊里先塋之次其孤<pc n="lb"/>
琮乃奉趙同魯所狀行實哭載拜求予為墓銘嗚呼予交<pc n="lb"/>
以藏久且厚方資為良友聞其疾心甚憂之然意其為<pc n="lb"/>
人必速愈以永年而以藏竟不起矣予忍銘其墓哉按<pc n="lb"/>
狀君郭姓諱士賢以藏其字也世為蘇之望族曾大父<pc n="lb"/>
彦珍勞勤起家隱徳弗耀大父伯衍父叔明家日以裕<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
積而能施鄉人以長者稱母吾氏有懿行君為人和粹<pc n="lb"/>
端重讀書領大義孝友義讓之行出於天性少事叔明<pc n="lb"/>
府君府君性剛毅遇諸子少假辭色君能日左右執子<pc n="lb"/>
道罔敢怠忽卒得其懽心府君没哀毁逾度葬祭必以<pc n="lb"/>
禮事母吾氏甘㫖之養厚而能誠内外無間言事兄用<pc n="lb"/>
行極恭順家庭之務公私之應惟兄言是聽而口體之<pc n="lb"/>
奉必厚於兄薄於已舉冠婚必豐於諸姪儉於已之子<pc n="lb"/>
未嘗有私蓄既長賦於鄉催科出納一守條制貿易假<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
貸惟平以寛不屑屑瘠民以自肥鄉之人貧病婚喪弗<pc n="lb"/>
能自舉者周䘏扶助行之益久不倦景泰甲戌歲大饑<pc n="lb"/>
朝廷遣使往賑因勸民輸粟以補官有司上其名君曰<pc n="lb"/>
家事任長吾何與焉即賛其兄使就列得拜冠帶之榮<pc n="lb"/>
而君退然守布素如平時嘗題其藏修之所曰順菴因<pc n="lb"/>
以自號後遊南京大司成吳先生以下多為詩文以讃<pc n="lb"/>
之抵家及疾作鄉人聞之無賤貴戚疎咸以其私謁神<pc n="lb"/>
以禱至道路相望既不得㑹哭者不約而集君屬纊之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
夕方寸不亂命琮等曰吾疾無可為若能相世父以成<pc n="lb"/>
家勤問學以立身則吾瞑目矣言訖而逝配張氏助徳<pc n="lb"/>
宏多子男二長即琮次瑄女一在室孫男一嗚呼古有<pc n="lb"/>
所謂善人君子者以藏其人也而今不可得矣是宜有<pc n="lb"/>
銘銘曰<pc n="lb"/>
維善之全胡嗇之年而名則傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故左母孺人曾氏墓誌銘<pc n="lb"/>
南城左賢舉進士之明年其母曾孺人以疾終於家又<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
明年三月訃聞京師賢將歸治喪迺衰絰奉國子博士<pc n="lb"/>
房齡所狀行實泣拜以請于予曰痛惟先母病不肖不<pc n="lb"/>
得侍湯藥既不起又不得視屬纊兹幸得歸以襄厥事<pc n="lb"/>
不肖辱與執事少同門且同里巷先母徳善惟執事知<pc n="lb"/>
之詳願賜銘以刻諸幽辭不獲乃按狀而叙之曰孺人<pc n="lb"/>
諱玉真姓曾氏世家建昌之南豐父應魁有隱徳一鄉<pc n="lb"/>
稱為長者母李氏淑行克配生孺人㓜而柔淑不事華<pc n="lb"/>
飾不茍言笑恂恂閨門未嘗及門外事父授之女孝經<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
列女傳諸書輒成誦通大義子職女紅不勞師氏而嫻<pc n="lb"/>
甚為父母所鍾愛稍長擇配得南城左君世瑤遂以歸<pc n="lb"/>
之既歸事姑嫜克誠克勤甘㫖之奉晨夕弗敢懈慈惠<pc n="lb"/>
和緩宜於一門上下莫不慶悦永樂初朝廷選富民集<pc n="lb"/>
京師世瑤在列而其行在次所親或疑之孺人謂世瑤<pc n="lb"/>
曰庶人召之役則往役義也况家事承緖在長斯役之<pc n="lb"/>
往惟宜遂相之以行既至京占籍順天之宛平公家之<pc n="lb"/>
務助而應之不勞以濟而樂於施貸丙辰秋忽大雨寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
甚所居之外有餓夫困斃道在孺人聞之惻然謂世瑤<pc n="lb"/>
曰此迫於飢寒耳盍拯之即圍之以熱薪灌之湯以飲<pc n="lb"/>
既蘇復暖之以衣遣人扶歸其家賑貧䘏孤率多類此<pc n="lb"/>
撫育諸子内訓孔嚴賛世瑤咸擇師以成之而次子賢<pc n="lb"/>
尤警敏遂遣補京庠弟子員授麟經於今天官少宰姚<pc n="lb"/>
公之門資用所需咸給以備正統某年適世謠卒於京<pc n="lb"/>
孺人拯哀毁率諸子歸葬於其鄉不違禮則賢既除服<pc n="lb"/>
以來孺人諄諄以立身揚名為期待賢克體遂以景泰<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
丙子領京闈鄉薦舉天順丁丑進士觀政刑曹方期迎<pc n="lb"/>
養以迓推封之恩而孺人不逮矣嗚呼惜哉孺人生洪<pc n="lb"/>
武庚午二月十五日終於天順戊寅十二月十日享年<pc n="lb"/>
六十有九葬于子之原男四人長贇次贄次即賢女一<pc n="lb"/>
適某孫男十二某某孫女五某某惟婦女徳善不出閨<pc n="lb"/>
門人不可得而知然觀其夫之賢與其子之成立則亦<pc n="lb"/>
可知而况予交其子鄰其居知之有素哉是宜有銘銘<pc n="lb"/>
曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
内助之力内訓之飭夫賢而子成立是維孺人之徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故朝請大夫雲南布政司右㕘議趙君墓誌銘<pc n="lb"/>
天順己卯三月十四日雲南布政司右㕘議趙君行恕<pc n="lb"/>
以疾卒於鄉其孤汴具其外兄全以和所狀行以价走<pc n="lb"/>
書京師屬予曰先君不幸奄忽棄背而襄事有日不肖<pc n="lb"/>
孤稚且貧不能得當道操史筆者為文以銘况先君徳<pc n="lb"/>
善惟先生知之詳願矜而銘之嗚呼予與行恕同鄉且<pc n="lb"/>
同為御史有年甚相好也豈忍遽銘其墓哉然而知行<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
恕者誠莫如予若固以弗忍辭則無以文諸幽而行恕<pc n="lb"/>
有遺憾矣乃叙而銘之曰君諱忠姓趙氏行恕其字也<pc n="lb"/>
其先宋宗室福王與芮六代孫繇汴徙越再徙蘇遂為<pc n="lb"/>
蘇之長洲人高祖諱孟桂元中奉大夫檢校大司農平<pc n="lb"/>
原郡公曾祖諱由瑤濰州知州祖諱宜濬隱徳弗仕父<pc n="lb"/>
諱學禮樂善好施鄉稱長者卒以子貴贈文林郎河南<pc n="lb"/>
道監察御史母陳氏懿徳克配封太孺人行恕自㓜秀<pc n="lb"/>
穎端重異於常兒稍長氣岸魁梧楚楚如老成人父遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
遣入邑庠為弟子員從鮑堯夫司訓授禮經問學講習<pc n="lb"/>
窮晝夜不少閒學成遂以宣徳己酉領京闈鄉薦庚戌<pc n="lb"/>
登進士第觀政内臺踰年擢河南道監察御史文林郎<pc n="lb"/>
明法律逹憲體慨然有澄清天下之志而哀矜慎恤恒<pc n="lb"/>
存於其心時鄉先輩陳僖敏公掌臺事振厲風紀御史<pc n="lb"/>
中非卓卓者雖鄉舊不少假辭色而獨禮重行恕正統<pc n="lb"/>
己未奉命按四川所至鉏强擊貪問民疾苦而興革之<pc n="lb"/>
境内清肅未幾有司報松寨商巴棘麻國皆叛君即奮<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
勇率兵入其巢震以風威諭以禍福其黨衆悉潰既而<pc n="lb"/>
廉得其實乃統兵者激變所致遂封章劾其罪罪之朝<pc n="lb"/>
廷遣使賜寶鈔酒幣將吏攝服番民向化邊境以寧辛<pc n="lb"/>
酉奉勑巡浙江海道早夜盡心撫士卒飭兵備繕城堡<pc n="lb"/>
嚴斥堠卒無意外之虞壬戌歲朝廷簡能御史清理天<pc n="lb"/>
下軍政廷臣僉議舉行恕乃拜璽書之廣東督勵所司<pc n="lb"/>
期以實效雖蠻鄉瘴海無不躬造周履其地不踰年軍<pc n="lb"/>
士就清解者甚多民不告擾一時為御史者皆自以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
莫及未幾朝廷以陜右鉅藩嚴方岳之選遂擢行恕右<pc n="lb"/>
㕘議行恕居官勸吏治恤民隱陜之人無老稚賢不肖<pc n="lb"/>
皆愛戴敬服尋以舊官復任改雲南左㕘政因搆疾還<pc n="lb"/>
鄉調治遂不起距其生永樂甲申享年五十有六卜以<pc n="lb"/>
卒之明年某月某日葬吳城西齊鴈嶺配莫氏先卒生<pc n="lb"/>
一女贅故家子盛炳繼娶蘇州衛千戸朱某女生一男<pc n="lb"/>
即汴補郡庠生行恕平生操履端謹財出非義者一介<pc n="lb"/>
不茍取故久厯仕途囊無餘貲還鄉鄉之居室族子弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
以窶而售之人矣行恕攜家累孑孑然無所於歸其友<pc n="lb"/>
朱名仲憫焉乃假餘屋以居之既卒其喪不能舉名仲<pc n="lb"/>
復偕其友徐文輝輩倡助以襄厥事蓋朱徐皆義士也<pc n="lb"/>
行恕為人和易與人交欵欵露誠素公暇賓僚過從必<pc n="lb"/>
具酒樂客諷詠詩歌繼以壺矢盡懽乃已客有延行恕<pc n="lb"/>
者行恕亦必盡其懽不屑屑較彼此也為文章典重和<pc n="lb"/>
厚詞理精到詩好唐人每風晨月夕撫景感懷必見諸<pc n="lb"/>
賦咏長篇短章清新典雅足追古作顧其才徳表表然<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
若此士君子方以逺大期之而行恕位止藩㕘年未下<pc n="lb"/>
壽而終豈非脩短窮逹固繫之於定命哉然高科顯仕<pc n="lb"/>
幾三十年有聲稱而無愧怍吾知行恕亦瞑目矣是宜<pc n="lb"/>
有銘銘曰<pc n="lb"/>
才之充而位弗崇徳之良而壽弗昌是固有命長存雖<pc n="lb"/>
不幸而何傷俯仰無慚終始得正垂休流聞嗣續有慶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故朝列大夫廣西左㕘議朱公墓誌銘<pc n="lb"/>
公諱驥字漢房姓朱氏世為琴川文學里人祖以上隱<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
徳弗仕父仕進樂善好施鄉稱長者母蔣有淑行公自<pc n="lb"/>
㓜警穎絶人八九歲能涉獵經史十三為詩屬文有老<pc n="lb"/>
成句弱冠父命為邑庠生孜孜力學不懈寒暑於三百<pc n="lb"/>
篇温柔敦厚之㫖研究益精學官命題較文援筆立就<pc n="lb"/>
詞理明暢優於同㑹士友正統戊午遂以是經領京闈<pc n="lb"/>
鄉薦將角藝春闈值外艱家居哀毁骨立後三年壬戌<pc n="lb"/>
始克登劉儼榜進士百五十人公風儀秀雅文思煥發<pc n="lb"/>
題詠述作迥出人右而揮毫染翰遒勁美麗自成一家<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
朝士甚器重之未幾上命典遼府喪事惟勤惟謹克稱<pc n="lb"/>
任使王深嘉之癸亥擢大行人奉使所至宣上徳逹下<pc n="lb"/>
情不愧任使而與人辯論古今人物得失事成敗利鈍<pc n="lb"/>
劒鋒差差傾座歛聽議者謂其誠有專對之才既而叙<pc n="lb"/>
賢勞進監察御史正色立朝侃侃論事不為權貴所屈<pc n="lb"/>
嘗出按淮南諸處風稜峻整民吏震懾剖决訟獄筆無<pc n="lb"/>
停思所至人皆以才御史稱之閱三載受勅贈其考文<pc n="lb"/>
林郎浙江道監察御史母妻俱封孺人時廣西盜冦竊<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
發民不堪命藩臬諸司官皆簡才望卓卓者往任當道<pc n="lb"/>
遂薦公為廣西按察司僉事階奉議大夫公至籌畫可<pc n="lb"/>
以弭盜事宜若干條獻䇿於主帥安逺侯柳公安逺雅<pc n="lb"/>
信重惟其言是聽以行多所克捷盜既平安逺以公多<pc n="lb"/>
竒功聞於朝陞公廣西布政司左㕘議進階朝列大夫<pc n="lb"/>
已而盜復起公從安逺出伐籌畫益多渠魁就擒餘盜<pc n="lb"/>
悉平朝廷知其由遣中使齎璽書金帛即軍前諭勞甚<pc n="lb"/>
至公之平生所樹立章章若此凡其僚屬與朝之縉紳<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
士大夫率以卿輔期之而公以公事入京便道過鄉遘<pc n="lb"/>
疾遂不起嗚呼傷哉公生於永樂丁酉九月十有三日<pc n="lb"/>
卒於天順壬午正月十有六日享年四十有六娶唐氏<pc n="lb"/>
金華通判唐先生之女端淑清惠克配其賢子男一汝<pc n="lb"/>
霖女三適繆權李瓛王某皆名族卜以甲申年某月之<pc n="lb"/>
某日附葬於址虞山先塋之旁葬之先其孤汝霖詣予<pc n="lb"/>
求墓銘嗚呼予與公為同年交逾二十年而在臺憲時<pc n="lb"/>
為同寅心相契語相合意相敬慕觀公之為人宜其逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
大不止如縉紳士大夫之所期望而公遽止於斯豈非<pc n="lb"/>
命哉予亦豈忍銘公之墓哉然唐公予嘗受業而公有<pc n="lb"/>
同年之誼皆不可辭遂為之銘銘曰<pc n="lb"/>
人之期公將謂大顯於時公之自期將欲大展厥施何<pc n="lb"/>
天之生才於世而俾之遽止於斯此造物之使然非人<pc n="lb"/>
力之能移公知命而逹理雖不幸而奚悲有閟其藏有<pc n="lb"/>
崇其封慶衍嗣人奕世亢宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太淑人葛氏墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
成化壬辰四月十四日直𨽻蘇州衛指揮使謝瑛之母<pc n="lb"/>
太淑人葛氏以疾卒于家瑛求鄉人廣東布政司㕘政<pc n="lb"/>
劉君昌狀太淑人行實遣人齎書來廣以墓碑銘為請<pc n="lb"/>
瑛予壻也自予以弱息歸所望太淑人教誨以進徳而<pc n="lb"/>
今棄背矣銘其可辭哉按狀太淑人諱善清姓葛氏世<pc n="lb"/>
為直𨽻大名府清豐縣人曽大父某以武勇從太祖高<pc n="lb"/>
皇帝開國累功拜指揮使大父有女洪武初選入宫二<pc n="lb"/>
十六年冊為麗妃生伊王既而從王之國父能久當受<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
䕃太宗文皇帝入繼大統以戚里之恩授孝陵衛指揮<pc n="lb"/>
使遂家金陵母蔣氏生子九人男六女三太淑人其仲<pc n="lb"/>
也時太淑人之兄覃襲指揮使次某為楚王府儀賓覃<pc n="lb"/>
次子某又為寧王府儀賓長女冊授新昌王妃一時葛<pc n="lb"/>
氏之盛華貴相望世無與京而太淑人克循姆氏之教<pc n="lb"/>
幽静端肅女紅之事不習而能年及笄父母擇配歸謝<pc n="lb"/>
氏為昭勇將軍直𨽻蘇州衛指揮使欽之妻後軍都督<pc n="lb"/>
府都督僉事芳之冡婦入其門事上御下動有儀法時<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
昭勇公之母太夫人在堂治家極嚴整遇諸子婦未嘗<pc n="lb"/>
輕語笑有過差輒叱戒之太淑人朝夕造床下問飲食<pc n="lb"/>
備極恭謹得其懽心太夫人嘗語所親曰吾婦出戚里<pc n="lb"/>
華族能極盡婦道吾子真得内助矣昭勇公治職百務<pc n="lb"/>
修舉上官極禮重而親賢好士根於天性吳中名公鉅<pc n="lb"/>
儒無不與之游門庭車馬殆無虚日太淑人主中饋規<pc n="lb"/>
使左右治具延欵禮無遺闕既生瑛甫能行即教以禮<pc n="lb"/>
度稍長俾就外傅程訓益嚴用是瑛克屏紈綺之習即<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
若老成人至未幾昭勇公以勞績受誥封太淑人居十<pc n="lb"/>
七載而昭勇公遘危疾且久太淑人日夕執湯藥不敢<pc n="lb"/>
託諸妾媵甚勞瘁人或憐之太淑人曰盡吾終事心不<pc n="lb"/>
知其勞也昭勇公疾既篤顧太淑人曰太夫人在堂諸<pc n="lb"/>
孤女不皆汝出所以為養為撫字者在汝太淑人泣受<pc n="lb"/>
命而昭勇公卒時瑛尚㓜瑛兄瑄稍長而非太淑人生<pc n="lb"/>
太夫人謂太淑人曰祖宗之䕃襲當在瑛而瑄長長而<pc n="lb"/>
官則人憚而事舉今易以瑄代襲俟瑛成立而正之何<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
如太淑人唯唯及太夫人卒太淑人哀毁舉喪葬不違<pc n="lb"/>
禮數年瑛日益長讀書有成孝友之行為士林慕羨且<pc n="lb"/>
公議唶唶言當歸以所假官太淑人乃以其情上疏于<pc n="lb"/>
朝備極勞費凡三載事始白而瑛得官官五載而太淑<pc n="lb"/>
人得進膺今命又若干年卒距其生永樂庚寅十二月<pc n="lb"/>
十一日春秋六十有三生子三人男二長瑛次表補長<pc n="lb"/>
洲縣學生以文章試異等廩于官女一適海寧衛指揮<pc n="lb"/>
使徐恭又有子九人男三瑛珙璘女六皆出少房孫十<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
人男五勳蕡勇瑛之子鳳瑛之子凰璘之子也女五太<pc n="lb"/>
淑人撫之皆有恩諸子所娶婦多貴族婦翁亦多尊顯<pc n="lb"/>
若兵部侍郎李公與致仕黎宋兩方伯則尤著者太淑<pc n="lb"/>
人一教以太夫人持家之道秩如也諸女多嫁為萬戸<pc n="lb"/>
侯妻太淑人亦多厚為奩資不吝至於妾媵必懷以慈<pc n="lb"/>
惠安以寛洽而賓客之費報施之需與内外之所仰給<pc n="lb"/>
者太淑人亦必自為料理而與之節約寧豐而無儉於<pc n="lb"/>
是人稱太淑人有丈夫志太淑人卒時語瑛及表曰吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
事太夫人終天年事昭勇公有子子瑛已正嫡庶之分<pc n="lb"/>
表復嗜學駸駸乎有成吾復何憾然表尚未得仕瑛宜<pc n="lb"/>
策勵之母俾在人後吾子勉哉言訖而卒瑛及表與諸<pc n="lb"/>
子號慟治喪葬悉遵禮制而儀文之詳哀戚之誠視世<pc n="lb"/>
俗有間兹卜以某年月日奉太淑人之柩葬吳縣大茅<pc n="lb"/>
山之原從昭勇公兆也嗚呼婦女徳善不出閨門惟觀<pc n="lb"/>
其夫與子之為人可知而世家大族閫政尤難治今觀<pc n="lb"/>
昭勇公之賢瑛之克肖及其宗族子姓循禮而不肆太<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
淑人之徳善人固已知况予為姻家知之尤詳哉是宜<pc n="lb"/>
書書而系之辭曰<pc n="lb"/>
婉婉淑人出于戚里懿徳夙成弗驕弗侈既歸宦族孝<pc n="lb"/>
于尊章克相夫君益謹烝嘗家業愈豐生祥既翕撫教<pc n="lb"/>
成立嫡也襲廕克肖克成仲氏業儒學博才宏孝養並<pc n="lb"/>
隆壽福咸備溘然逝矣孰不揮淚母儀婦道兼盡有餘<pc n="lb"/>
女範新編史官應書大茅山原風氣攸止合藏于兹永<pc n="lb"/>
庇孫子<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻十四<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>襄毅文集巻十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>韓雍<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭太子太保兼都察院左都御史陳公文<pc n="lb"/>
嗚呼公之生也六十有八年天之景星其光氣也世之<pc n="lb"/>
鳴鳯其聲威也山之華嶽其高大也水之震澤其宏深<pc n="lb"/>
也春陽秋霜其仁且嚴也霽月寒氷其明且清也而今<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
不可作矣嗚呼哀哉憶在文皇公方進取大對明廷褎<pc n="lb"/>
然高舉妙齡佳文海内推許公於斯時宗元韓愈拜官<pc n="lb"/>
侍御風采昻藏正色立朝秉節巡方繆糾愆繩濁激清<pc n="lb"/>
揚公於斯時張綱范滂出佐臬司湖湘遂妥擢貳都臺<pc n="lb"/>
大綱斷果執法敢言不搜細瑣公於斯時子方獻可分<pc n="lb"/>
鎮關中三邊戒嚴西賊驚遁奸宄深潛干戈偃息將吏<pc n="lb"/>
熙恬公於斯時稚圭仲淹時和歲豐民蠧殄滅化洽人<pc n="lb"/>
心謳歌大悦報以生祠留之卧轍公於斯時周公召伯<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
歸總憲府表率百僚進位師臣無怠無驕五極咸中致<pc n="lb"/>
君唐堯公於斯時伊尹臯陶名遂功成勤勞致疾既知<pc n="lb"/>
止足亦明去就抗章辭歸衣錦行晝公於斯時疏廣疏<pc n="lb"/>
受思公復起終濟蒼生遽聞永畢當宁震驚既錫寵奠<pc n="lb"/>
又營佳城矧予感恩能不傷情嗚呼生之有死猶晝之<pc n="lb"/>
有夜必生無所忝死得其正斯為始終惟公一生盛徳<pc n="lb"/>
膾炙人口無可憾矣五朝元勳流芳史冊足報稱矣官<pc n="lb"/>
至一品禮進義退出處正矣壽幾七旬易簀而斃考終<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
命矣賢子賢孫克振家聲有餘慶矣千秋萬歲正人君<pc n="lb"/>
子蓋棺事已定矣東望灑淚寄奠一觴神其鑒予敬矣<pc n="lb"/>
嗚呼哀哉尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭亡妹夫鴻臚序班劉尹文<pc n="lb"/>
嗚呼劉君遽止於此耶歲在辛未予補外臺汝追送我<pc n="lb"/>
潞河徘徊予來西江又餘二載每得汝書如接風采今<pc n="lb"/>
春得報將往金陵省汝季父掃汝先塋且云事竣訪我<pc n="lb"/>
故里我親懽慰倚門望汝我亦自擬恐得還京與汝同<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
去綢繆親情孰料汝命遽此永畢得弟書報使我驚泣<pc n="lb"/>
嗚呼痛哉是果然耶抑夢也耶汝之平生為善積徳温<pc n="lb"/>
温謙恭抑抑謹飭習書累歲始獲一遷供事内廷亦未<pc n="lb"/>
三年凡百交游無不愛慕當道君子亦垂青顧我知汝<pc n="lb"/>
志勸汝進修望汝逺大以光親儔我望未副汝志未逹<pc n="lb"/>
始逾三旬云胡夭札嗚呼痛哉汝之門戸孤苦零丁父<pc n="lb"/>
子薄宦家無豐盈汝父已没汝母將老汝妻尚弱汝女<pc n="lb"/>
又小汝既乏嗣又無仲昆汝死不顧棄此一門㓜孤無<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
依老弱無倚切我肝腸涕淚如雨嗚呼痛哉雖然死生<pc n="lb"/>
常理脩短定數汝之一生無愧無負幸汝易簀得安故<pc n="lb"/>
丘汝魂正直想無怨尤但汝孤魂不知何處山川迢遙<pc n="lb"/>
能否歸去我痛雖切㑹哭未能先遣妻弟奠汝一罌地<pc n="lb"/>
久天長永難再見汝有靈爽鑒我心念嗚呼痛哉尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭故大司空雙崖周公<hi>即巡撫周文襄公</hi>
                    <pc n="lb"/>
嗚呼文章政事世人患不能兼公能兼之禮進義退世<pc n="lb"/>
人患不能全公能全之惟公之生螺山之秀通敏明誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
宏博忠厚其為學也經史淹貫詞章純善早為名儒以<pc n="lb"/>
之而取功名甲科高選繼為吉士以之而司制作預修<pc n="lb"/>
大典讀其文若長江大河誦其詩如佩玉冠冕宣金石<pc n="lb"/>
而被絃歌嗣風雅而繼墳典人推其振治世之音鳴國<pc n="lb"/>
家之盛蓋方之退之子厚而無忝其為政也小試刑曹<pc n="lb"/>
克體帝仁五極咸中獄無寃民既相親藩曰慎曰勤遂<pc n="lb"/>
荷寵遇進階重臣惟東南財賦之淵藪公受命經略以<pc n="lb"/>
巡撫效賢勞而驅馳善區畫而咨詢民生仰之以蘇而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
四海之得所國用賴之以充而萬世之相因是其擴忠<pc n="lb"/>
厚之徳妙經濟之才方之定國劉晏而為倫其始而進<pc n="lb"/>
也以禮自重久歴資階方登侍從八座之榮千鍾之奉<pc n="lb"/>
矻中流之砥柱亘明堂之梁棟初則廷臣交薦而受知<pc n="lb"/>
終則帝心倚注而簡用固非若李愿所譏伺候於公卿<pc n="lb"/>
之門奔走於形勢之途肯逐羣而隨衆焉其終而退也<pc n="lb"/>
執義允堅年幾古稀辭疾歸田上方俯徇其情公遂拂<pc n="lb"/>
衣以旋登山而翫水採美而釣鮮足以振頺風而扶世<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
教足以儀後學而追前賢誠有如疏廣所述知足不辱<pc n="lb"/>
知止不殆甘勇退而自全焉嗚呼人之所不能者公皆<pc n="lb"/>
能之矣然自公之退休東南之民既多凋弊軍國之需<pc n="lb"/>
亦勞經理君子憂國而憂民望公康復而再起云胡大<pc n="lb"/>
限永畢于此里巷為之走哭縉紳為之哀毁諒當宁之<pc n="lb"/>
始聞亦震悼而拊髀矧予辱知最深其情曷能自已嗚<pc n="lb"/>
呼公不可得矣百行罔虧五福咸臻不愧于天不怍于<pc n="lb"/>
人紀之汗青勒之貞珉盛大光榮千古不湮聊奠一觴<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
寫此慎真幽明感通庶幾有神嗚呼哀哉尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭蕭母太淑人周氏文<pc n="lb"/>
嗚呼古有伯鸞讀書養高生業不憂妻能服勞又有不<pc n="lb"/>
疑平反大獄嚴而不殘母嘗教勗懿懿淑人擇配世家<pc n="lb"/>
貞静莊肅慈惠柔嘉表于宗門化于邑里婦道母儀古<pc n="lb"/>
人並美允矣君子學成鉅儒一領鄉薦遂歸隱居授徒<pc n="lb"/>
以經養親以孝克遂厥心有相之道偉哉冡嗣成名顯<pc n="lb"/>
揚歴職廷平進總臺綱天子倚毘百僚承式克善厥官<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
皆教之力尋沐推封屢拜龍章紫綬赫赫朱翟煌煌禄<pc n="lb"/>
養既豐尊榮斯備宜享遐壽云胡奄棄嗚呼凡厥有生<pc n="lb"/>
孰能不死死而無聞比比皆是惟淑人兮有福有壽有<pc n="lb"/>
子有孫得正而終被服隆恩既錫祀禮又錫宅兆太史<pc n="lb"/>
刻銘公卿走弔榮名令徳千古芳馨淑靈有知含笑以<pc n="lb"/>
寧某令子同官聞訃驚悼匍匐一奠申詞以告嗚呼哀<pc n="lb"/>
哉尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭李都御史太夫人柯氏文<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
嗚呼夫人百行兼修五福咸臻其祀先也敬以時其養<pc n="lb"/>
姑也孝以勤其以道相夫也夫為鄉邦之高士其以義<pc n="lb"/>
教子也子為社稷之名臣其撫下睦族恩禮諄諄其慈<pc n="lb"/>
仁肅雍曷嘗有一行之不純其封秩也登二品其享年<pc n="lb"/>
也踰七旬其受命服也炫珠冠霞被之榮其就禄養也<pc n="lb"/>
享烹龍炰鳳之珍其桂子蘭孫嗣續振振其伉儷偕老<pc n="lb"/>
曷嘗有一福之或屯其得考終恩禮殊深其賜祭也出<pc n="lb"/>
大官之佳品其賜葬也卜吉兆之高墳其歸靈輀也百<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
僚走奠而執紼其發潛徳也太史述傳而為文誠所謂<pc n="lb"/>
生榮而死哀雖死而猶存雍與令子登第同年列官同<pc n="lb"/>
寅奉使于兹聞訃悲辛匍匐境上跪奠一尊神其有知<pc n="lb"/>
鑒此微忱嗚呼哀哉尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祈晴告城隍文<pc n="lb"/>
邇者陽徳愆候淫雨連旬田苗多傷屋廬久湮民生弗<pc n="lb"/>
堪愁苦悲辛維兹民命主司在神神宜顯靈以昭至仁<pc n="lb"/>
誅抶蜧蜺劃劙雲隂以拭后土以廓高旻化灾為豐庥<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
此下人神或難專請祈天閽咎若有歸雍等自任幸勿<pc n="lb"/>
遷怒濫罰吾民神能響應不負時禋投誠告神庶其鑒<pc n="lb"/>
臨謹告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭楊司冦尊甫先生文<pc n="lb"/>
嗚呼自古道修於已而能淑諸人者垂千載之賢聲徳<pc n="lb"/>
修於已而未足其位者享累世之恩榮蓋修道徳則流<pc n="lb"/>
芳而衍慶斯亦天理之自然而適有見於先生偉哉先<pc n="lb"/>
生光岳之精得麟經之奥㫖掇高科而蜚聲擢任儒官<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
斯道大行恩義盡而無計利之心教法嚴而有講解之<pc n="lb"/>
明歴星子邵武而終於新安其門人高科顯仕者皆先<pc n="lb"/>
生啓發而成至今被化之人慕其道皆立祠祭奠而不<pc n="lb"/>
更誠有如胡安定之在蘇湖千載之下流史冊之光榮<pc n="lb"/>
平生積徳而秉義極忠厚而和平甘自老於冷官不狗<pc n="lb"/>
茍而蠅營人雖惜先生位未稱徳而先生未嘗與命之<pc n="lb"/>
相争天心憐而錫𦙍吉夢叶乎長庚家學能傳步武登<pc n="lb"/>
瀛伯也著將相之勳業官極品於兩京仲也歴中外之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
憲臺能知止而戒盈龍章推恩於先生加贈春官之上<pc n="lb"/>
卿况垂廕乎賢孫濟濟然襲武弁而取科名誠有如王<pc n="lb"/>
景叔之植三槐累世之後繼閥閲之簮纓嗚呼惟有道<pc n="lb"/>
徳者百世尊之而不惑况予後生晚進辱令子知愛而<pc n="lb"/>
匪輕偶來官於先生之鄉望宰木而含不盡之情西湖<pc n="lb"/>
之原山高水清神妥以安百世不驚跪奠一觴鑒此微<pc n="lb"/>
誠尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭大江之神文<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
比者雍肅奉簡命同監軍總戎統率大兵往征南夷分<pc n="lb"/>
兵五運泝流西上旬日已抵安慶雍等部下舟楫㠶檣<pc n="lb"/>
雖間有損偏禆將士咸無灾害感神庇佑實銘於心惟<pc n="lb"/>
是遊擊前鋒偶觸風濤人船有損是其部下事神弗䖍<pc n="lb"/>
神特降殃然今聖天子新即大位為百神之主禮神祀<pc n="lb"/>
典惟崇惟敬而命將出師除暴安民實惟望神之庇佑<pc n="lb"/>
伏望神慈少息降灾之怒普施濟物之仁隂相黙佑俾<pc n="lb"/>
颶風不作洪濤永息後先舟楫咸濟安流釋將士驚險<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之虞解朝廷南顧之憂且祈助我天兵振揚威武所向<pc n="lb"/>
克捷速奏凱還則神之隂徳上下俱感而神之威靈益<pc n="lb"/>
暴白於天下後世祀典益崇而不替矣故兹謹告尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭勅封小孤山天妃聖母文<pc n="lb"/>
雍等肅將明命往征叛蠻分兵五運泝流西上兹已賴<pc n="lb"/>
神之庇咸過孤山前途孔脩江湖闊險伏望神慈隂相<pc n="lb"/>
黙佑俾風恬浪静舟妥人安實惟荷神之休謹用祭告<pc n="lb"/>
尚饗<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭洞庭湖水府之神文<pc n="lb"/>
惟兹洞庭海内巨浸惟神司之必靈必信雍等奉命南<pc n="lb"/>
征道經兹郡敬禱于神望神之䕃怒濤不作風波恬順<pc n="lb"/>
是惟神休感激無任尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭直𨽻鎮江衛指揮童漢文<pc n="lb"/>
爾率師從征勞勤弗憚方圖進爾共除多難何天之生<pc n="lb"/>
爾才賢吝爾壽算良醫滿前莫起爾患然死於王事視<pc n="lb"/>
死於兒女之手蓋有榮而無憾特給舟以歸爾之旅櫬<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
兼致奠以表我之悼嘆尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭衡山之神文<pc n="lb"/>
自古名山大川為海内之嶽瀆其神必靈而應驗亦甚<pc n="lb"/>
速維兹衡山秀萃坤軸火徳鍾靈寔奠南服赤帝館於<pc n="lb"/>
其巔祝融宅於其麓雲氣興而雨澤降下土潤而萬物<pc n="lb"/>
育隂徳元功誰敢不肅雍等奉辭伐罪值此炎燠道出<pc n="lb"/>
臨蒸次師信宿紫蓋芙蓉羣峰在目欲趨謁而弗能徒<pc n="lb"/>
瞻仰而俯伏特遣官以致奠仍申之以青祝恭望明神<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
介以景福普隂相而黙佑俾將士之戩穀潛消瘴癘安<pc n="lb"/>
行水陸助貔虎之英勇速犬羊之敗衂務期一鼓而全<pc n="lb"/>
勝立見兩廣之平服是神休無逺而弗届將祀典益光<pc n="lb"/>
而永篤謹用祭告靈應可卜尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>告天地神祗文<pc n="lb"/>
比者南蠻梗化搖毒遐荒兩廣生靈若墜塗炭天子新<pc n="lb"/>
即寶位憫念惟深特命雍等統率大兵往正其罪兹已<pc n="lb"/>
次于敵疆將圖水陸並進而霪雨彌旬山水泛濫舟楫<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
驚懼行營未安憂心皇皇弗寧寢食用是敬陳素悃仰<pc n="lb"/>
叩𤣥穹伏望大徳洪慈隂相黙佑早賜雲開雨散風和<pc n="lb"/>
日晴陸進舟行士馬安便所至兵鋒奮厲威武振揚速<pc n="lb"/>
成克捷之功以副朝廷弔民伐罪之意雍等不勝感荷<pc n="lb"/>
天休之至謹告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭旗纛之神文<pc n="lb"/>
維兹兩廣叛蠻久違王化戕害民命罪惡貫盈聖天子<pc n="lb"/>
甫即大位奉天勤民憫兹廣人久墜塗炭特命雍等統<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
率大兵來兹伐叛用救民生初指桂林賊侵我疆五發<pc n="lb"/>
偏師所向克捷是皆神威助我先聲今寒霜既降肅殺<pc n="lb"/>
維時蕃漢夷兵川匯雲集雍等整飭兵戎申嚴號令將<pc n="lb"/>
圖分道並進往問叛蠻之罪惟神主司戎兵三軍瞻仰<pc n="lb"/>
伏望威靈隂相黙佑指麾將士旌旗所向戰勝攻取指<pc n="lb"/>
日削平羣兇慰安黎庶使地方永永無虞用副朝廷伐<pc n="lb"/>
罪弔民之意實荷靈神無疆之休謹用祭告尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭風雲雷雨廣西境内山川社稷城隍文<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
自古神之為徳正大光明福善禍淫至公無私雖遲速<pc n="lb"/>
不同而報應未嘗爽也今兩廣蠻賊背逆天道虐害生<pc n="lb"/>
民十有餘年之間常出為患且流毒於湖廣江西地方<pc n="lb"/>
殺戮民之丁壯奴辱民之妻女掠其財貨焚其屋廬蓋<pc n="lb"/>
不可以數計又或破寨屠城官僚被害殘忍慘刻罪惡<pc n="lb"/>
貫盈獲罪於天天心震怒聖天子初即天位體天之心<pc n="lb"/>
行天之罰特命雍等統率大軍來問其罪兹已臨賊境<pc n="lb"/>
分道並進敬吿于神伏望神明各行其職各顯其靈指<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
示導引隂相黙佑務使我軍威聲震赫籌算允中所向<pc n="lb"/>
戰勝攻取蠻賊神魂喪亂脱走無門所至就擒就戮地<pc n="lb"/>
方一鼓而削平萬姓回蘇而安業庶幾仰答天心稱朝<pc n="lb"/>
廷伐罪弔民之意而靈神享有常祀益有光而無愧矣<pc n="lb"/>
故兹懇告尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭江湖淮海之神文<pc n="lb"/>
雍等奉辭南來伐叛是圖兵鋒所臨拉杇摧枯甫逾半<pc n="lb"/>
載民賴以蘇天心固仁神力豈無當涸而漲遏賊奔途<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
雖驚無虞保我征夫神之威靈固已感孚今兹凱還逺<pc n="lb"/>
涉江湖恭望靈神黙相隂扶利我將士安我舳艫弗阻<pc n="lb"/>
弗驚逺逹帝都益感神休終始不渝謹用祭告尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭大江之神文<pc n="lb"/>
雍等奉命提兵留鎮疆域羣盜雖平民志未一用飭兵<pc n="lb"/>
戎綏順討逆我軍既載泝流西出黙相隂佑望神司職<pc n="lb"/>
蹈險無虞所向無敵盡復太平彰我神力謹用祭吿尚<pc n="lb"/>
饗<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭旗纛之神文<pc n="lb"/>
雍奉命提兵留鎮南蠻狂冦雖平餘孽猶滋寒霜既降<pc n="lb"/>
肅殺維時仰體天心爰整我師泝流西行祈神指麾務<pc n="lb"/>
殱殘兇俾無漏遺庶康我民彰神靈慈謹用祭告尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭后土之神文<pc n="lb"/>
向以行臺狹隘屋廬淺少因出在官餘貲市地易材命<pc n="lb"/>
工增修兼創運籌之亭兹已畢工重念半載之間百工<pc n="lb"/>
交雜築掘剷削罔知避忌豈無冒犯神威用是謹竭愚<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
誠特伸告謝伏望明神鑒此微誠宥其冒犯且隂相黙<pc n="lb"/>
佑使行臺之内火盜無警居人咸安不勝感荷神休謹<pc n="lb"/>
告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭南海之神文<pc n="lb"/>
惟神主司大海明靈正直隂佑下人濟此南國王師來<pc n="lb"/>
臨討滅叛賊所向功成惟神之力雨暘允時百穀蕃殖<pc n="lb"/>
黎民不飢惟神之徳幸兹泰和感神無極報謝有禮曷<pc n="lb"/>
敢差忒致奠且祈申我悃愊豐登年年殘孽盡息益彰<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
神休永光廟食尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭前保傅尚書大學士芳洲陳先生文<pc n="lb"/>
於乎自古大臣君子得時行道功名始終者固多而以<pc n="lb"/>
忠義文章見忌於時横遭逺謫者亦或有焉此冦忠愍<pc n="lb"/>
所以有雷陽之貶而蘇文忠所以有昌化之遷是豈人<pc n="lb"/>
力之能為而實時命之使然偉哉先生百世之賢厯事<pc n="lb"/>
五朝踰四十年其心術光明而正大其學術純博而淵<pc n="lb"/>
淵其臨大事决大議非宗社之計不謀于衆其侍經筵<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
資顧問非堯舜之道不陳于前其代絲綸走筆而萬言<pc n="lb"/>
立就其銘金石吐詞而四海永傳遭列聖寵遇而登瀛<pc n="lb"/>
洲之選兼公孤卿相而賛化機之權值時危疑為人所<pc n="lb"/>
忌因肆欺蔽羅織成愆謫遐方而守困累陳情而龥天<pc n="lb"/>
賴日月之明誅奸諛於既死雪寃誣之謗賜黄冠以歸<pc n="lb"/>
田享高壽幾八旬得易簀而歸全嗚呼自古成敗利鈍<pc n="lb"/>
未可以論人物而清議既定始見其賢與不賢然冦蘇<pc n="lb"/>
之賢流離遷徙不遂首丘而清議由士夫定於既死之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
後先生之賢一斥即復考終于家而清議出聖明定於<pc n="lb"/>
未死之先想先生無愧于心必含笑而入九泉生出自<pc n="lb"/>
門牆感徳懸懸圖報未能涕泣恒漣作鎮南荒以憂北<pc n="lb"/>
還雖衰絰不宜理人事而恩義不可以或偏爰遣人跪<pc n="lb"/>
奠於墓道庶表我心之拳拳尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭崔冢宰母文<pc n="lb"/>
嗚呼夫人生於慶門早歸君子克相克諧徳善並美乃<pc n="lb"/>
生賢器庭訓有方乗時奮庸為國家良爰司邦憲爰掌<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
邦治百僚敬承天子倚注禄養既厚褒封屢加珠翟金<pc n="lb"/>
衣二品光華忽報仙遊朝野殞涕天子驚悼厚錫葬祭<pc n="lb"/>
隆恩盛福今古罕同合葬佳城哀榮始終辱厚令子誼<pc n="lb"/>
均哀戚緘詞致奠清淚沾臆尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先考通議府君發引告祭文<pc n="lb"/>
嗚呼我父遽棄我耶我父壯年徙居北都生我諸孤撫<pc n="lb"/>
養艱苦遣雍從學家業已墜膏火束脩供費益勞幸克<pc n="lb"/>
成人薄有禄養我母先逝父心孔傷禄既稍豐我父已<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
衰我又奉使久缺定省豈意衰疾終焉不起諸孤痛傷<pc n="lb"/>
如割我心嗚呼我父平生積徳行善致衍慶澤䕃及不<pc n="lb"/>
肖罔極深恩如天廣大雖蒙朝廷三錫誥勅推封我父<pc n="lb"/>
已為大官聞訃上疏又錫葬祭但我諸孤永言懷恩再<pc n="lb"/>
不能奉一日之養叩地呼天哀痛曷勝兹以七月十六<pc n="lb"/>
日敬引我父靈輿至蘇城西雅宜山與我母淑人合葬<pc n="lb"/>
敬用牲醴之奠拜辭几筵地久天長此痛無窮我父幸<pc n="lb"/>
安慰長往勿懼勿驚嗚呼哀哉尚饗<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭錦衣馮指揮孟仁乃翁<pc n="lb"/>
惟徳忠厚之徳施于一鄉孝友之行聞於四方慶衍後<pc n="lb"/>
昆篤生賢嗣以儒起家荐登近侍兼資文武一秉忠誠<pc n="lb"/>
推本慶源帝錫恩榮金帶緋袍翺遊錦里五福兼全世<pc n="lb"/>
罕能比年幾八袠忽爾仙遊恩典有加賁于林丘雍託<pc n="lb"/>
交賢嗣義均哀戚寄奠陳辭有淚沾臆尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭前保傅尚書大學士芳洲陳先生文<pc n="lb"/>
嗚呼士感知己之徳雖子孫繼世尚傳示而圖報况一<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
死一生能忘情而不痛悼耶當正統之季年值邊冦之<pc n="lb"/>
孔熾毒已流於西江勢若難於平治雍奉命以巡方幸<pc n="lb"/>
因人而成事然素不諂乎權門自分必終於播棄得代<pc n="lb"/>
還朝擢副外臺莅政未幾恩詔復來撫巡重臨乎舊地<pc n="lb"/>
華資猥及乎菲才初猶未知其所自後知辱舉於公台<pc n="lb"/>
固感朝廷取人於論薦豈忘先生物色於塵埃况當斯<pc n="lb"/>
時犬馬之年甫三旬外臺之擢纔八月無老成之宿望<pc n="lb"/>
無久任之功伐非回天之重力曷越資而驟發然使雍<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
嘗有利以干先生而先生薦之是私謁得薦感固不如<pc n="lb"/>
此之真有言以求先生而先生薦之是諂諛得薦感亦<pc n="lb"/>
不如此之深惟先生薦賢為國一至公而無私惟雍無<pc n="lb"/>
意得薦故刻骨而銘心有鬼神之照察與天地之鑒臨<pc n="lb"/>
嗚呼先生厯相五朝始終一節晚遭世變根連禍結賴<pc n="lb"/>
先帝之聖明復衣冠於大耋詎意都亭之話别乃先生<pc n="lb"/>
之永訣哉雍違教有年仕路間關久作鎮於南陲曾以<pc n="lb"/>
憂而北還雖遣官以祭奠心未安而厚顔兹者叨進秩<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
以再臨受專征之倚眷推厥本原肇於初薦用修禮於<pc n="lb"/>
𤣥堂敬再拜而一奠感徳無窮不勝悲戀尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭丘學士母太孺人李氏文<pc n="lb"/>
嗚呼孺人寶婺之精瓊山之秀作範閨門肅雍慈厚早<pc n="lb"/>
歸君子克相克承蓄徳弗施鄉人並稱中道孀居撫孤<pc n="lb"/>
守志晩節不移璽書旌異偉哉令子忠孝夙成慈訓亦<pc n="lb"/>
嚴魁選成名玉署高登經筵慎選啓沃聖心賛襄國典<pc n="lb"/>
惟帝嘉念褒封及親命服煌煌禄養方殷忽報仙遊朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
野隕涕帝心惻然特頒諭祭榮名盛福遐壽全歸卜葬<pc n="lb"/>
牛眠海天光輝雍等開府粤南聞訃傷悼遣奠一觴緘<pc n="lb"/>
詞以告尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭鎮守浙江太監盧公文<pc n="lb"/>
惟靈歴侍累朝聖心簡在兩鎮浙江兵民咸戴方期永<pc n="lb"/>
年庇此一方忽報仙遊朝野共傷某等昔同奉命來征<pc n="lb"/>
兩廣因以成功心恒感仰倐焉永隔悲慟弗寧遣奠一<pc n="lb"/>
觴少慰英靈尚饗<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭陳都御史母夫人<hi>闕</hi>氏文<pc n="lb"/>
嗚呼夫人生於慶門早歸君子克相克諧徳善並美乃<pc n="lb"/>
生賢器庭訓有方乘時奮庸爲國忠良爰總風紀爰承<pc n="lb"/>
寵命督漕撫民功名鼎盛禄養既厚褒封屢加珠翟金<pc n="lb"/>
衣暮景光華忽報仙遊朝野隕涕恩典有加遣官致祭<pc n="lb"/>
榮名盛福今古罕同合葬佳城哀榮始終雍等辱交令<pc n="lb"/>
子誼均哀戚緘詞致奠清淚沾臆尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭故少保戸部尚書兼華蓋殿大學士芳洲陳先<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>生文<pc n="lb"/>
嗚呼古有蘇公因譖投邊忠感時君未死内遷又有莱<pc n="lb"/>
公被讒逺謫忠聞後主死猶加澤猗歟先生百世偉人<pc n="lb"/>
文章典謨事業經綸忠直難容横遭計逐英廟聖明旋<pc n="lb"/>
歸初服繼雖長逝清議未安主上明聖悉還舊官一忠<pc n="lb"/>
遭誣存没表白况錫葬祭重恩輝赫墓碑初刻國史易<pc n="lb"/>
書久屈大伸萬古美譽雍出自門牆感徳無已緘詞遣<pc n="lb"/>
奠神其鑒止尚饗<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭鎮守廣東市舶奉御杜公文<pc n="lb"/>
惟公歴事累朝勤勞謹飭晚監市舶恪恭乃職繼因衰<pc n="lb"/>
邁謝事居閒正爾優游忽出人寰雍等相處有年聞訃<pc n="lb"/>
驚悼遣奠一觴申詞以告尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭謝母太淑人葛氏文<pc n="lb"/>
惟靈生於華族歸於慶門奉姑以孝御下以仁克相夫<pc n="lb"/>
君儉勤恭敬王畿大衛允修兵政方當顯盛忽失所天<pc n="lb"/>
撫字遺孤勞辛有年孤既有成襲官如舊配我弱息同<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
養慈壽何其一疾倐忽云亡訃音南來舉室悲傷爰遣<pc n="lb"/>
兒曹恭修薄祭淑靈有知歆此微意嗚呼哀哉尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄毅文集巻十五<pc n="lb"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>