<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>忠介燼餘集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忠介燼餘集巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>周順昌<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>福州髙璫紀事<pc n="lb"/>
余以踽涼之行承乏三山司李昕夕飲冰甫百日覩税<pc n="lb"/>
監殊横自媿官卑弗克制勃然動拂衣想稽之㑹典外<pc n="lb"/>
臣乞休竟休矣功名塵土富貴浮雲壯夫寧借簪紱為<pc n="lb"/>
榮沈思終日不得奉養先人於今日悲痛萬千悻悻乞<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
休未邀天子一命榮親是實人子未酬至願庶㡬改教<pc n="lb"/>
存古人避地之遺風遂備文申請不得請再而三終不<pc n="lb"/>
得也守土者不能委而去之低徊勉留飲冰愈甚鄉之<pc n="lb"/>
親友逖聽未悉魚書盈篋一事無容各答謹述當日情<pc n="lb"/>
形使故人見之謂此生崛强猶昔毋負相期之意云癸<pc n="lb"/>
丑歲除始至古榕城吏之掌行禮者白所應參謁輒曰<pc n="lb"/>
應先拜内監髙詢之舊例疇先皆以自來太府先之余<pc n="lb"/>
黙然良久吏曰内監監税兹土十有六載院藩臬府及<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
縣暨諸董戎事者疇弗與交歡何獨絶之且内監聞旌<pc n="lb"/>
節賁臨治具以需將致賀展殷勤余大笑抗聲曰余始<pc n="lb"/>
至若弗余知以余為何如人竟弗往吾鄉有擅韜鈐偕<pc n="lb"/>
涖兹土者為朱藎吾内監數數遣人致意不獲已向余<pc n="lb"/>
從容言監府奚而必不先也余謂刑餘之人與地方官<pc n="lb"/>
原不相涉終弗去内監以為異間聞之當道當道往往<pc n="lb"/>
微示其旨余實陳當道當道亦未嘗以余迂執為非髙<pc n="lb"/>
宷之流毒於閩最甚其爪牙之噬人者為廵欄百户馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
仕麒當道皆鑒之廵撫袁公素稱寛𢎞端亮君子百姓<pc n="lb"/>
恃以保障公念翦惡先翦其翼俾余密擒内監恨馬百<pc n="lb"/>
户就擒惟是周司李恨甚余弗顧季春上旬攝閩縣篆<pc n="lb"/>
邑中若金珠米木各户紛紛控告謂税監掠取其貨累<pc n="lb"/>
月窮年價莫給與余以此等景象匪直民憂實長民者<pc n="lb"/>
之憂税監犯衆怒一旦激變可若何曲圗所以恤苦弭<pc n="lb"/>
釁為之計長久思盡革諸行如吾郡故事參酌未定於<pc n="lb"/>
四月十四日薄暮聞諸行户踵監門哀鳴求直監誘入<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
闔門盡縶之百端魚肉赴援者蟻聚於外發箭揮刀被<pc n="lb"/>
髪流血者皆是也嗟乎小民哀求不得直反以刀矢相<pc n="lb"/>
加公憤交激解之不能散税監恐懼身登峻閣火箭雨<pc n="lb"/>
集烈燄耀天悲聲動地府縣奉院司道令遣兵合救夜<pc n="lb"/>
半始息然民廬化作飛灰已三十餘家詰朝告被傷被<pc n="lb"/>
殺被災者比比也已刻見撫院袁公言税監兇横當與<pc n="lb"/>
按君參之余聞言心肯午後歸館方清理案牘急報内<pc n="lb"/>
監突然開門横刀䇿馬小衣背敕隨梟勇家奴數十軰<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
各操利刃疾馳軍門太府喻公以親乞歸在告聞之駭<pc n="lb"/>
甚急偕僚屬赴援内監與都院最近臬司閫司次之藩<pc n="lb"/>
司逺矣府更逺趨至軍門則税監諸兇斬闗直入内垣<pc n="lb"/>
袁公二子侍師側俱被執袁公驚出税監臨以匕首并<pc n="lb"/>
挾出轅門擁入憲臺别署吾鄉屯道李公思誠兵道吕<pc n="lb"/>
公純如及閫司先至府縣官僚與董戎事者次至税監<pc n="lb"/>
仍挾袁公手示禁戢軍民然後送公暨二子回院兩道<pc n="lb"/>
尊以内監肆横奉命來閩無暇周計偕閫司步送歸署<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
同寅三府龔公勸余隨行余曰不可袁公既回院余且<pc n="lb"/>
返與太府商之此行藏譎計内監果留兩道為卜夜飲<pc n="lb"/>
是夕余先捕兇黨之執刀失墜者三人畀府獄漏已四<pc n="lb"/>
徹復畀閩縣者亦三人皆兇黨至戚税監慮奴軰必罹<pc n="lb"/>
重刑挾勢令兩道釋囚許之釋囚治衣㡌送還謁兵道<pc n="lb"/>
於監府獨余未與税監果留海防以代嗣後吕李兩公<pc n="lb"/>
屢諭三府諸首領及指揮遞相代易監不許火之夜有<pc n="lb"/>
被傷死者四人内外各二税監妄謂内二人為本監奴<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
子時兵道未出令兩縣具棺進斂兵道乃出十四日税<pc n="lb"/>
監舊役三十人持檄下府與捕館及兩縣反以放火殺<pc n="lb"/>
人乗機劫財移殃於民欲追捕延平司李鄒公維璉檄<pc n="lb"/>
來余開而讀之不覺奮衣振起舉茶甌擲地曰異哉鄒<pc n="lb"/>
公之為見也今日之事全以鎮撫地方為主此檄一行<pc n="lb"/>
變不在税監將在地方罪不獨在地方將在守土且撫<pc n="lb"/>
院之疏不㡬虚乎余弗行并力阻館若縣時龔公執兩<pc n="lb"/>
人囚禁云獲税監之鹿皮者方欲解道民大騷動余都<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
釋之民心乃安余鬱鬱抱憤適直指憲檄督以申報殺<pc n="lb"/>
人放火縁由遂據實呈詳其間多微詞閲者訝其直也<pc n="lb"/>
余萌浩然歸志閲日兩道欲令縣為税監修門葺牆余<pc n="lb"/>
終不承命二守出揭相廹余獨坐靜思兩道尊與陳公<pc n="lb"/>
責我以有此縣篆耳不如封之時四月十七日也余居<pc n="lb"/>
鄉於交誼不薄於僚友豈獨恝然二守陳公之赴内監<pc n="lb"/>
慷慨赴難未遑深計陳公被留家人向隅愛子乞援狐<pc n="lb"/>
免之悲有情者誰復能遣矧太府喻公堅意首立海防<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
鄧公戒嚴守汛凌晨開署落落晨星益令人感慨無已<pc n="lb"/>
十八日以改教請二十一日送喻公於芋原公固長者<pc n="lb"/>
與余最相得别緒黯然歸館杜門候題擬束空囊東向<pc n="lb"/>
袁公令侯官金大尹及吾鄉朱總戎持手書來慰留真<pc n="lb"/>
切吕公亦貽札以留三請竟不得復以府篆委署自後<pc n="lb"/>
守三緘之戒不復談天下事矣時鄉紳與當事議欲與<pc n="lb"/>
税監調停余以調停二字殊非美名從中撓之慎餘未<pc n="lb"/>
能好盡多過則余之謂矣彼税監竒惡山積具載兩院<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
疏中師相臺諌諸公之疏尤章章也按臺以考察閲操<pc n="lb"/>
兩大事命三司諭内監出陳二守不聽㑹諡詔將臨復<pc n="lb"/>
嚴諭速出迎詔竟置罔聞其悖逆至是他奚論耶處變<pc n="lb"/>
之道有三銷變於未變為最應變於臨變而得正者上<pc n="lb"/>
也既變而善挽回之猶足翼天下正氣若夫借恬靜為<pc n="lb"/>
福恐致大變為詞是或一道吾未之知也今日惟是恪<pc n="lb"/>
共乃職靜聽聖明處分天下事固匪一人所獨裁也還<pc n="lb"/>
對三山轉自笑復自媿矣孟秋朔日漫記<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>申詳税監變異縁由附後<pc n="lb"/>
福州府閩縣為出廵事本年四月十六日䝉按察司憲<pc n="lb"/>
牌本月十六日據本司經歴司呈䝉廵按福建監察御<pc n="lb"/>
史徐憲牌照得本院按臨所至地方凡有事變情狀無<pc n="lb"/>
論大小俱要據實具報查本月十一日各行赴内監取<pc n="lb"/>
價不與因而羣聚鼔譟是晩火發且至延燒民居及臨<pc n="lb"/>
街牌坊至次日又有一番異變該府縣廵捕等官何不<pc n="lb"/>
登時具報疏玩實甚備牌仰司呈堂即行該縣府并捕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
館速將前項事情備細具繇速報仍查各官縁何不報<pc n="lb"/>
一并詳奪等因抄呈到司䝉此備牌仰縣官吏照依事<pc n="lb"/>
理速將十一十二日異變事情據實備細具由限次日<pc n="lb"/>
申報本司以憑類報其該衞縣廵捕官當日因何不報<pc n="lb"/>
若此疏玩一并究詳轉詳施行等因到縣䝉此查得本<pc n="lb"/>
年四月十一日申牌時分忽據馬夫謝貴急報本地方<pc n="lb"/>
舖行匠作諸色人等因在税監告討久欠價銀反被閉<pc n="lb"/>
門殺傷見在急變等情卑職不勝駭愕疾赴前視侯官<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
縣知縣金元嘉亦偕往本監門首本府知府喻同知陳<pc n="lb"/>
通判龔同時彚集此時軍民千萬為羣擁肩摩衽接道不<pc n="lb"/>
得行所見中有被傷者或揮涕拊膺或流血被面或帶<pc n="lb"/>
箭鳥驚或踰牆鼠竄人情洶洶悲憤交極詢其釁端云<pc n="lb"/>
係税監狼心虎口肆毒無已恃威逼取各行若米若金<pc n="lb"/>
及諸物價總計百千久不肯給痛思小民本微力薄朝<pc n="lb"/>
夕販賣以餬口舉家老幼嗷嗷以待乃累月曠歲索之<pc n="lb"/>
茫然情不能堪勢不及俟不得己各自踵門告哀乞憐<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
反觸其怒閉户逞兇挾勁弩操利刃忍心慘殺逃出者<pc n="lb"/>
重傷可據錮内者難保全身此衆索還欠價皆為網中<pc n="lb"/>
之魚衆姓求生奚忍不相償也職等仍再三撫慰間陡<pc n="lb"/>
見民房一時火起頃之煙燄障天室廬財産化作飛灰<pc n="lb"/>
老幼男女號慟不可勝紀職等倉皇遣救及奉撫按兩<pc n="lb"/>
院各司道連發憲牌調兵合救自初更至三更火始得<pc n="lb"/>
熄職等方各回本衙門守䕶庫獄至十二日隨據本縣<pc n="lb"/>
廵捕典史洪世法呈稱據廵街應捕張龍稱本月十一<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
日晩本縣安泰橋舖税監府中將火箭射出延燒軍牢<pc n="lb"/>
房一十六間民房二十九間及燒丙辰進士并經國裕<pc n="lb"/>
民牌坊共二座拆毁民房一十八間該監衙門未曽延<pc n="lb"/>
及等情到縣乂據居民鄭欽等一十八人連名呈為亟<pc n="lb"/>
救慘殃事欽等良民家居内監府前於本月十一日夜<pc n="lb"/>
痛遭内監人役攻驅衆行領價威用火箭亂射欽等房<pc n="lb"/>
屋然燒赤地無餘男女匍匐逃生家貲産業煨燼一空<pc n="lb"/>
露宿饑寒懇憐赤子無辜毒害原非天災實由虐禍等<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
情又據鄭國欽投為急救財命事欽因向住内監府邊<pc n="lb"/>
賣布為活本月十一日陡遭各行討價威用火箭先焚<pc n="lb"/>
房屋二間貨物七百餘兩悉皆煨燼命懸財散等情又<pc n="lb"/>
據連僉具呈人張心等四十四人為亟救慘殃事心等<pc n="lb"/>
係内監府對門住民於十一日夜痛遭内監人役攻驅<pc n="lb"/>
各行領價放火然燒房屋財物一空等情又據連僉具<pc n="lb"/>
呈人姚肖等八人為殃苦慘傷事肖等係内監左邊一<pc n="lb"/>
列連居禍慘十一日晩被監然燒幸肖等力救苟免痛<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
男姚夏屋上運水救火遭棍徑射蜂箭男中一箭咽㗋<pc n="lb"/>
受傷又有鄭四等亦在屋上相救復被棍刃打傷體無<pc n="lb"/>
完膚財散人離等情各訴到縣又據馬夫報得被傷民<pc n="lb"/>
數銅行朱鐸刀傷腦櫸木行權少山蔡廷機蟮魚行陳<pc n="lb"/>
一郎炭行周一章謝廷祖利刃傷面鐵匠潘六民謝應<pc n="lb"/>
順各刀傷頭民張公治箭傷㗋董九箭傷眼眶餘未報<pc n="lb"/>
不及細查外此俱干係地方各行户遭變事情合行通<pc n="lb"/>
報兩院司道照詳正在備文間本日未初時分又據馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
夫李秀急報稱税監突然開門騎馬行出小衣背敕手<pc n="lb"/>
持大刀帶隨梟勇家奴數十人各持鋒利刀槍前後擁<pc n="lb"/>
衞急赴軍門去訖職等驚駭府縣各官俱急趨至軍門<pc n="lb"/>
本監已破門入内堂矣俄而本監持刀逼挾軍門與公<pc n="lb"/>
子同出至憲臺署内屯道李兵道吕并兩都司齊到陪<pc n="lb"/>
勸解釋方請軍門囘院訖本監隨挾兩道同行送歸留<pc n="lb"/>
茶閉門時已黄昏矣更深時候續奉軍門拏獲行兇税<pc n="lb"/>
棍周聰徐文朱朝臣三名發下閩縣收監外至四更二<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
㸃時分本監開門送出屯道仍留兵道在内至十三日<pc n="lb"/>
辰時本府龔通判以奉兩道面諭到縣將原發監犯三<pc n="lb"/>
名取出給賞新衣㡌送還本監本日未時又䝉屯道於<pc n="lb"/>
軍門前令本府縣官遵依前謁兵道當䝉本道責令本<pc n="lb"/>
府同知陳豸相代該監即將同知拘留始送出兵道彼<pc n="lb"/>
時卑職實未同進不敢欺昧續又屯兵兩道諭令龔通<pc n="lb"/>
判姚經歴孫知事節次進換該監不允陳同知至今拘<pc n="lb"/>
留在内此係前兩日事情應即一并通詳縁被傷身死<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
實有四人有云均係良民有云内有本監二人一係本<pc n="lb"/>
監自殺一係病死先䝉兵備道在本監衙門内諭令兩<pc n="lb"/>
縣急備尸棺二具送進裝斂訖又奉兵備道憲牌為地<pc n="lb"/>
方事照得税監積惡虧損各行物價自有兩院司道替<pc n="lb"/>
小民作主何得聚衆攻門圍屋放火傷人且查攻門放<pc n="lb"/>
火者原非有身家各舖行俱係游手市棍意在乗機劫<pc n="lb"/>
財耳如此亂民漸不可長除内監聽兩院㑹題請㫖撤<pc n="lb"/>
囘外所有放火傷人倡亂首惡相應訪拏為此牌仰縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
官吏即密訪十一日晩放火十二日傷人糾衆行兇首<pc n="lb"/>
惡的確姓名擒拏解道以憑處治若復再為姑息置之<pc n="lb"/>
不問成何法紀成何世界其各街舖甲因何不收斂間<pc n="lb"/>
人聽其羣聚撒潑廵捕官仍嚴行曉諭遵守毋容玩違<pc n="lb"/>
等因到縣䝉此因查火發根由及報單所開被傷姓名<pc n="lb"/>
未有的確議論紛紛難以專擅正在遲疑今奉憲牌前<pc n="lb"/>
來卑職不敢依違理合從實備細通行申報為此除申<pc n="lb"/>
兩院照詳外今將前項縁由具申伏乞照詳施行須至<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
申者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吏部揭帖<pc n="lb"/>
前從邸報中見趙霖宇年兄一揭蓋為職序補掌科發<pc n="lb"/>
也夫職自本月初九日署事除大祀在邇遵例禁封中<pc n="lb"/>
間啟事僅僅三日耳其一補爭客氏之戇臣其二推膺<pc n="lb"/>
異典之貞臣其三起鋤强扶弱公憤共冤之道臣自謂<pc n="lb"/>
可以信友何獨於補科一節致煩趙年兄之揭也雖揭<pc n="lb"/>
中己言職向未與其事不知有此原議職似可以無言<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
然職掌所在有不得不言者夫資深起復得補首垣此<pc n="lb"/>
省中之舊規也考選候缺照缺序補此敝衙門之定例<pc n="lb"/>
也如前次王東里父母序在朱如容掌科之前而王父<pc n="lb"/>
母補禮垣朱掌科補吏垣以出缺有先後也今吏垣侯<pc n="lb"/>
英觀之缺在先續陳見心以告病行史亦步以囘避請<pc n="lb"/>
吏户兩垣共有三缺矣按序而論始無異議故遂以吏<pc n="lb"/>
垣補陳果菴以户垣補陸足吾其史亦步之缺姑懸以<pc n="lb"/>
待自是不易之理且六垣互相遷轉吏户本無低昻即<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
或有資深復除者亦須俟其起送到部不妨更調如舊<pc n="lb"/>
掌科倪實符例若必置見在應補之員留以俟之逺為<pc n="lb"/>
期者無論於銓法有礙恐聞者不知亦將謂職有輕重<pc n="lb"/>
於其間又何辭以解焉此非獨趙年兄可以諒職即新<pc n="lb"/>
舊諸掌科亦必不能諒趙霖宇者不煩辨也本擬具疏<pc n="lb"/>
因此揭似小而所闗甚大遂躊躇兩日且念霖宇年兄<pc n="lb"/>
與職六年閩海固風波共濟之知己也何忍以一言相<pc n="lb"/>
加哉故不以疏而以揭<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忠介燼餘集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>忠介燼餘集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忠介燼餘集巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>周順昌<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與朱得升孝廉書<pc n="lb"/>
滸闗分袂節序倐更獨坐靜思長安花不如故園柳三<pc n="lb"/>
百五十人中未知肝膽誰是何如二三知已連牀夜話<pc n="lb"/>
上下千古哉南望迢迢覺鳥啼雲散俱足増故舊之思<pc n="lb"/>
欲以微醉解之苦不能酒惟啜清茶數杯伏枕求睡夢<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
中所見或祖父聲容或相知歌嘯獨牽衣畫眉之態不<pc n="lb"/>
存耳醒來益令人百端交集語云晝思夜結良然良然<pc n="lb"/>
别後情景大槩可想今科繁費稍減更加弟之省約亦<pc n="lb"/>
需得二百金無門可貸為苦積習使然弟一人不能頓<pc n="lb"/>
革陋習可奈何月中分兵部觀政殊無政可觀不過作<pc n="lb"/>
揖打恭升堂畫卯而已天下事之虚文相䝉者多類是<pc n="lb"/>
閒中接邸報閲之見朝中士大夫議論互爭不一即一<pc n="lb"/>
南畿學使甫推浙按彈章隨至矣福王請封復緩邊庭<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
告急日甚有志者得不深杞人之憂乎漫以書生當局<pc n="lb"/>
其籌邊治河大政無論問以簿書錢穀之數天下㡬何<pc n="lb"/>
茫然不能對始知書不可不多讀平日止為八股徒做<pc n="lb"/>
一不識時務進士良可笑也弟職應司李展閲大明律<pc n="lb"/>
一巻深文刻字多所未諳讀書不讀律致君終無術兩<pc n="lb"/>
言非浪語最恨方今仕途如市入仕者如往市中貿易<pc n="lb"/>
計美惡計大小計貧富計遲速弟今日正委吏乘田東<pc n="lb"/>
西南北惟命之日宜信心做去美惡貧富升沈遲速何<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
所不可當知銀子取不盡好官做不盡去角予齒兩足<pc n="lb"/>
添翼造物自有定數安用營營為哉倖叨一第不敢云<pc n="lb"/>
報國固窮二字原吾軰本來面目并此而喪何以自立<pc n="lb"/>
弟孤苦艱辛於徃年備歴慕富慕貴一生痛恨幸得一<pc n="lb"/>
坏土寧祖宗魂魄志願畢矣富厚䇿肥大非吾念此弟<pc n="lb"/>
可自信知己亦可信弟者也先儒云學者不可把第一<pc n="lb"/>
等事譲别人做又謂惟澹可以從儉惟儉可以養廉有<pc n="lb"/>
味哉嘗以此言示同事者不謂迂則謂矯弟所甘心獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
怪世之不為迂不為矯衆亦相顧大笑意氣相期孰如<pc n="lb"/>
吾五人於合牓中偶得一真士相合尤竒辭部日耳目<pc n="lb"/>
甚衆彼獨以白鬚挺立冡宰前了無退避無不拊掌弟<pc n="lb"/>
謂諸兄人身那一件不假此兄尤犯仕途大忌何以獨<pc n="lb"/>
真烏鬚藥豈少哉實是血性男子急訪之乃丙午科鹿<pc n="lb"/>
善繼也雅負北方人望弟即笑問渠亦駭遂過我竟日<pc n="lb"/>
揚搉千載抵掌時事言朗朗可聽一種熱腸勁骨布衣<pc n="lb"/>
蔬食之志視吾五人無異勿謂燕市中無荆卿髙漸離<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
也竟代四知己訂交矣四知己亦為快心否百餘日不<pc n="lb"/>
得一晤㡬成鬱結一夕風雨破牕亂入愁不能寐伸筆<pc n="lb"/>
書之不自知其言之長也青蓮云長安如夢裡何日得<pc n="lb"/>
歸期讀之黯然合宅清嘉如昔三老伯僅以空函候問<pc n="lb"/>
曷勝愧汗四月二十日弟昌拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與朱得升書二<pc n="lb"/>
顧闇若行有八行寄上弟宦游景况如斯而已税監奉<pc n="lb"/>
㫖撤囘士氣大伸國法大振使臣子感恩無地不謂猛<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
虎尚爾負嵎戈矛忽興同室松陵之所以為難大率以<pc n="lb"/>
廩糈一申禁監役一示也夫廩糈設以供税監非以供<pc n="lb"/>
罪監也道尊代索以為異事弟具申文明知非自全之<pc n="lb"/>
道但壯心易激直腸難換以此吐吾軰之氣耳院司道<pc n="lb"/>
俱云與之為權不與為正不知權非聖人不能用弟能<pc n="lb"/>
言而不能行媿恨至極八月十四日有海道中軍徐大<pc n="lb"/>
用指松陵名送監棍告詞於龔糧館口稱吕爺着館追<pc n="lb"/>
還原物糧館不敢論是非大半捕民到署追理所捕之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
民又奄奄一病夫也弟聞之急往問龔公以事涉兩難<pc n="lb"/>
攢眉蹙額問計於弟弟曰名義至重鬼神難欺吾軰在<pc n="lb"/>
地方惟知有百姓前以監棍未受斧鉞爭之甚力即告<pc n="lb"/>
詞果真奪之閩民還之閩民原不為過况惡監之劫奪<pc n="lb"/>
撫道拘囚府佐在明㫖未下之先誑詞揑告擾害地方<pc n="lb"/>
反在明㫖撤囘之後則其咆哮愈肆視閩中㡬無人矣<pc n="lb"/>
執一府佐復驅一府佐追贓可乎不可乎所追之民係<pc n="lb"/>
一病夫萬一刑威稍加斃之庭下使人謂府官殺百姓<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
以媚罪監寜不貽天下萬世羞哉不特此也當東奔西<pc n="lb"/>
逐之時愚民之得財者奚止一兩人重於好財輕於為<pc n="lb"/>
亂情也忽聞府館追贓人人自危肘腋之間更生叵測<pc n="lb"/>
則所害愈大龔公唯唯欲以所追贓物解道弟索於堂<pc n="lb"/>
上盡付烈燄龔公苦甚而止遂收之庫越二日見撫臺<pc n="lb"/>
以此事相告撫臺亦心首俱肯於是出示嚴禁監棍八<pc n="lb"/>
閩歡聲成雷吕公見弟杜門乞休撫公屬吏見留至再<pc n="lb"/>
三見於海道申文弟欲刻期戒行㑹生童畢集省城卄<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
一卄二勉出以完試事題不慎擇去則窮日之力皆成<pc n="lb"/>
罪案卄三日進見撫臺思一吐𠂻曲撫臺怒形於色不<pc n="lb"/>
復以禮囘署亟整頓空囊驅車北向士民聞之入府號<pc n="lb"/>
泣者凡三日赴院司道愬留者以千萬卄五晨起弟婦<pc n="lb"/>
與奴子軰俱已登輿軍民擁街遮路不得行且云公去<pc n="lb"/>
當殺太監劫中丞衆心洶洶撫臺遣官慰留吾鄉董戎<pc n="lb"/>
伍者若施若朱力阻且以府篆羈身無人肯代二三共<pc n="lb"/>
事者復遺書曰闔城黎庶咸云罷市九邑士子盡望京<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
衡一肘腋之間復生他變奈何奈何於是勉留視事不<pc n="lb"/>
意閩海波濤一至是也恐知己懸念言其大略如此仕<pc n="lb"/>
途荆棘不如長林豐草之為樂也不盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與吳公如内弟書一<pc n="lb"/>
㑹城繁劇不必言朝夕驅馳是做官常事但近日以惡<pc n="lb"/>
璫煽虐地方騷動弟幸以崛强之性處之雖開罪於當<pc n="lb"/>
道庶㡬不負知已不然身名兩敗此事顧闇若能悉之<pc n="lb"/>
申文與感事始末可觀也大率小人肺腑縣公屬同年<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
府尊屬治下何求不得弟深以是慮家奴惕於威嚴或<pc n="lb"/>
不敢非為一種影勢生事者突地風波無端誑揑為可<pc n="lb"/>
畏耳弟筮仕三山爭是非杜請託毎得罪鄉紳所恃以<pc n="lb"/>
無恐無欲故也如此行徑決非做科道氣兆聽之而已<pc n="lb"/>
府尊係閩人必一字不通方好今以試事相瀆已非素<pc n="lb"/>
心仕閩㡬年蕭然寒士此情此景閩士民知之親友知<pc n="lb"/>
之而尊堂朝夕與共更知之深者亦只求毋負此六尺<pc n="lb"/>
軀也毎年諸公祖父母禮儀以弟初心在任不取人一<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
錢居家又何用些些却之為當今不可追矣承諭以童<pc n="lb"/>
生事抵屋價極知委曲厚意然守節五六十而嫁殊覺<pc n="lb"/>
赧顔耳最大惟𦵏祖父母事當盡力為之也已逐之奴<pc n="lb"/>
不許擅入及投勢之軰不得濫收唯老成清約為主世<pc n="lb"/>
人中一進士便欲脱盡秀才窮酸氣味不知進士只是<pc n="lb"/>
秀才結局事此處看不徹未有不敗壞決裂舉生平而<pc n="lb"/>
盡棄之矣兄亦以為然乎弟昔在京中只以蔬腐過日<pc n="lb"/>
一切賞心樂事都謝絶不行已費百餘金若放手借貸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
則此累何年得了須知推官光景清澹異常兼以弟迂<pc n="lb"/>
執之性必不敢染指於分外者家中不可不體此意明<pc n="lb"/>
年尊堂令辰吾丈來閩弟所深願亦為人子之至情但<pc n="lb"/>
閩海風波易起而弟之風波更十倍於他人省城上司<pc n="lb"/>
畢集閩中士大夫之不遂所私者日側目以見隙思及<pc n="lb"/>
此吾丈以為宜來乎不宜來乎弟所言語語肝腸勿増<pc n="lb"/>
惱怒寄來銀五錢以表微意拊掌收之同門文二册并<pc n="lb"/>
驗入<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與呉公如書二<pc n="lb"/>
讀來札知諸親友之索債者填門盈户甚至有怒面相<pc n="lb"/>
詈者弟自笑曰做秀才時艱苦備歴反能以館穀怡二<pc n="lb"/>
人當大事未嘗乞一文斗粟於親知而且能以束脩之<pc n="lb"/>
所餘者償先人之舊逋無大累也今以濫叨之故做一<pc n="lb"/>
不乾淨人五年宦逰不能還諸債主官之累人也多矣<pc n="lb"/>
又自解曰曷不稍稍通融取諸民以快親知之意乎何<pc n="lb"/>
苦以不乾不淨之身取諸親友之怒終不願也負諸親<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
友尚有還日取諸民間必無還期所學者何至以親知<pc n="lb"/>
逼債之故而舎我以從彼稍知自愛者必不為而况弟<pc n="lb"/>
乎弟明年五月準歸矣歸來定當作一了當局面不得<pc n="lb"/>
已亦當借債還債毋以累人且累吾丈也即今歲説府<pc n="lb"/>
中童生五人俱情文之所不能辭者以弟之居官居鄉<pc n="lb"/>
論只是不説為髙若以俗論亦有二百餘金可以還債<pc n="lb"/>
今曽以片紙半帖煩諸人之手乎弟之所以為此者不<pc n="lb"/>
過一段熱腸以諸親友與吾丈易地而居未必肯做此<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
癡事呵呵此番之後决意以冷面勝熱腸不為馮婦也<pc n="lb"/>
丈謂何如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與鹿乾嶽璽卿書<pc n="lb"/>
弟自癸丑歲除夕抵閩忽忽兩年紛紛萬狀未嘗做一<pc n="lb"/>
兩件得意事以逺報知己攬鏡自憐鬚眉羞澀兼以璫<pc n="lb"/>
變卒起迂執招尤戇愚成罪風波劍㦸無時不有未知<pc n="lb"/>
將來作何税駕也毎於風晨月夕讀兄序文如見兄也<pc n="lb"/>
吟别時白髪丹心之詠又如見兄也雲水七千恍焉一<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
室古人云天下有一人知己可以不恨弟與兄之謂矣<pc n="lb"/>
弟嘗思古人惟判一死字便做出許多大事業壓倒一<pc n="lb"/>
世今人惟愛一官字便露出許多頭面壓倒一世今古<pc n="lb"/>
之不相及大㮣如此思之可為浩歎兄刑曹乎抑計曹<pc n="lb"/>
也無官無事竭力殫心即委吏乗田皆可酬主又何論<pc n="lb"/>
位大小局炎凉哉恃道義之雅不覺胸懐倒盡扇頭兩<pc n="lb"/>
詠聊寫相思不自知其拙也北雁南飛幸不吝數行以<pc n="lb"/>
當面教孫兄才髙骨勁直逼古人今春定當奮翮案牘<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
如山未遑另東然實無刻不神交也相見望叱名道<pc n="lb"/>
意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與沈石帆别駕書<pc n="lb"/>
若撫歸開函見尊揭知老親翁之薄待弟也頃珍翰逺<pc n="lb"/>
勤復用揭帖弟思何以見罪至是惟有驚汗浹踵而已<pc n="lb"/>
即欲破例拜賜弟不敢也敬藉手完上前後尊銜附入<pc n="lb"/>
在老親翁覆視之當必笑破口也弟擬正月卄二日起<pc n="lb"/>
程又以冗阻來月初四準束裝戒途同行不過三四敝<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
僕單騎長驅計初八九遲則十二三可抵貴治此時胸<pc n="lb"/>
懷種種可以盡吐但與親翁約切勿張筵切勿出拜到<pc n="lb"/>
時惟以兩盤素菜痛飲五鼓蓋弟是月持齋故也萬禱<pc n="lb"/>
萬禱有謂京口登陸近四百里且驛遞便安弟思此番<pc n="lb"/>
不得促膝又要㡬年饑渴之懐夢中不解所以決計於<pc n="lb"/>
安紓耳三兒已入學堂讀書甚樂皆邀岳翁之庇也餘<pc n="lb"/>
俟面悉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與文湛持孝廉書一<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
從淮陰道中附一札想入記室弟自二月卄七日到京<pc n="lb"/>
三月初五日入署今轉封司矣應酬勞碌眠食倍常兒<pc n="lb"/>
女深情了不闗念獨春樹鶯啼空齋月落念念知已恨<pc n="lb"/>
不能挾兩羽飛來也再讀手書宛如面對如石行擬訴<pc n="lb"/>
積懐忽遼瀋陷沒警報一夕三四至捉筆不成一字又<pc n="lb"/>
不能勉留大行公半日悵結久之弟租一小房於石虎<pc n="lb"/>
衚衕除趨朝謁客而外黎明入部薄暮歸來既不赴席<pc n="lb"/>
亦不招飲家奴六十文錢五升米便可飽餐一日有以<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
餽儀入門者一切謝絶府縣則封還原揭院道始答書<pc n="lb"/>
啟愛我者謂亦須少放通融無太激太苦弟思作事不<pc n="lb"/>
一刀兩段便生出百千枝葉所以把體面人情一齊抛<pc n="lb"/>
下紗韈八雙金扇三十及今猶宛然笥中也至於做官<pc n="lb"/>
活套尤在多拜客少講話弟一刺不敢混投及到邪正<pc n="lb"/>
是非反覆倒亂不自禁其熱血横流聲色俱厲矣蓋六<pc n="lb"/>
年快吏欲俛首銓司硬骨癡腸實有粧不出忍不得耳<pc n="lb"/>
弟算進部日子㡬八十日惟春盡夏初署選張公以<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
髙景逸鄭三俊陳大綬鮑應鰲劉宗周諸賢首為推轂<pc n="lb"/>
啟事生光林巖増色嗣後遼城一破逺邇驚傳大臣小<pc n="lb"/>
臣無不潛遣家歸乞差避難星軺如織别淚霑襟車馬<pc n="lb"/>
之價一刻而加至數倍甚至持節京鉞之人做出目瞶<pc n="lb"/>
耳聾説劍談兵之士化作皺眉縮足謀邊道者急移之<pc n="lb"/>
而居内在北闕者願得調而之南涿州之馮松陵之吳<pc n="lb"/>
身在二千里外膽落遼鋒棄官就道真可恨也然今日<pc n="lb"/>
之大可憂者不在國家之勢而在臣子之心朝政半移<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
於狐鼠要津各倚夫氷山塞外之戰血未乾殿中之操<pc n="lb"/>
戈復急求其合東西南北之人忘愛憎恩怨之報大家<pc n="lb"/>
并力以輔冲聖是第一件事萬萬不能萬萬不肯近日<pc n="lb"/>
聞變即求如熊廷弼王象乾者㡬人哉我祖宗養士二<pc n="lb"/>
百餘年風流到今渾是一團庸靡頑鈍之氣結成一个<pc n="lb"/>
麻木不仁病證可恨也王希泉鄒南皐兩君子束髪以<pc n="lb"/>
來仰同星鳯王之品早為朱恬宇窺見今無論矣吉水<pc n="lb"/>
先生一揖而篤好如生平歡每深坐快談半及老兄真<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
心真道時賢未有祇以封章一上聲價半减弟痛之惜<pc n="lb"/>
之始信光宗之恩遇隆而神廟之玉成大也大臣出處<pc n="lb"/>
去就知所以自重矣天下好人難得不敢説大話抹殺<pc n="lb"/>
世間人其實舎三四同心之友求其可以入金蘭之簿<pc n="lb"/>
訂松柏之盟者眼未曾有姚公氣骨肝腸畢竟是三十<pc n="lb"/>
二分人物其相念渭陽一日百囘也蕭如城膽識雖難<pc n="lb"/>
全許而表裏如一無若此公其他即雅稱莫逆自許慷<pc n="lb"/>
慨者未免為熱鬧世情哄過喜諛怕真喜受用怕受苦<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
喜傍人怕獨立弟以口太快心太直腸太熱忠告太過<pc n="lb"/>
反開猜疑之隙而欲於悠悠泛泛中尋一臭味抑又難<pc n="lb"/>
矣兄問長安局面何似弟以四句括之未知肝膽向誰<pc n="lb"/>
是令人却憶平原君去河北賊易去中朝朋黨難是則<pc n="lb"/>
長安之局面而已想亦千古所同恨乎此公作用不值<pc n="lb"/>
一文至此可笑可歎往時所怒俱做人情恐老兄亦不<pc n="lb"/>
料其塗面若斯耳弟已心絶之久矣王弱生讀書修潔<pc n="lb"/>
徐念陽磊落開霽一述其乞休之故一叙其被逐之由<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
似可優擢王純甫㡬不得考選前歲仗姚公今弟為之<pc n="lb"/>
力救始頂豸冠其説甚長令弟有札相寄道誼殷殷使<pc n="lb"/>
當時情事弟與兄一毫不可對天今日何以施顔面今<pc n="lb"/>
若此友朋骨肉之間可快然無憾矣胷中欲吐累百紙<pc n="lb"/>
不能盡奈何奈何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與文湛持書二<pc n="lb"/>
連讀手札知兄之念我不置也兄近况何似亦曽與徳<pc n="lb"/>
升理舊業否徧看長安始信有膽有識男子原自絶少<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
若得兩兄刷羽青雲首應龍飛第一寜獨吾道光真聖<pc n="lb"/>
明之福但天公不可問耳弟獨居蔬食飲食男女一無<pc n="lb"/>
所事餽儀書牘盡行屏絶此亦墮地來福分不曽帶得<pc n="lb"/>
而伸眉昂首無苟苟容容之態可以俯對知己日日從<pc n="lb"/>
孟長處笑語片刻無不及吾兄獨世人眼孔小遂側目<pc n="lb"/>
吾兩人亦不顧也邇來𤣥黄之戰未休同室之戈復急<pc n="lb"/>
兄不看報乎魏掌科一發而吾鄉齊與為難所以持魏<pc n="lb"/>
者曲折甚多始舉其一云孤而不介可見吾軰立身全<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
要一副鐵肝石腸魏公亦不過喫尋常茶飯小變大行<pc n="lb"/>
景色耳便衆鏑交攻無能自展可懼哉可懼哉姚公云<pc n="lb"/>
楊長於舌左長於筆魏徧集二公之短信然信然中宵<pc n="lb"/>
不寐服老兄之知人也大率今日之人求富貴利達之<pc n="lb"/>
心多上之為國家者固不可見即索一真正為功名者<pc n="lb"/>
亦復寥寥各執其是各行其私毎有所恨惜不與兄共<pc n="lb"/>
之如此局面如此議論惟有披髪入林做第一流人物<pc n="lb"/>
為最上著轉眼秋髙三岔河不知何以為計言之令人<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
痛心也三月内遇署選弟稍得行其志選君其尊如帝<pc n="lb"/>
後來者惟有承望聲光悶悶而已欲言萬千不可以楮<pc n="lb"/>
墨盡中秋重九前後日聽轔音以慰饑渴也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與文湛持書三<pc n="lb"/>
數月以來有三札寄兄想俱塵覽眼前所見所聞無一<pc n="lb"/>
不使人膨脝者而事權不在空言無益與姚公相對惟<pc n="lb"/>
有仰屋兹可喜者毛文龍以二百餘人復鎮江孤城一<pc n="lb"/>
時南都四衞軍民響應數萬第京中兵餉交困無以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
援應之計則懼更多於喜耳士氣日靡人習輭弱以我<pc n="lb"/>
所知總占風看勢附熱趨炎之軰即一代山斗如吉水<pc n="lb"/>
先生亦以惻隠為仁薑桂之性消磨殆盡不知放流兩<pc n="lb"/>
字是仁人第一手段也昔賢謂我若肯謁丁崖州則乾<pc n="lb"/>
興初已為翰林學士矣讀之猶有起色始知自二三知<pc n="lb"/>
已而外可謂無人弟初到時往來交際並絶亦疑有行<pc n="lb"/>
不過處但自信頗真又得兄數言以堅我之性至今覺<pc n="lb"/>
眠食快活了無挂累功司火房一斗室最佳松陰交映<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
靜坐片時晤對千古時時念老兄一過以慰寥寂一日<pc n="lb"/>
晤同鄉臺省諸公云今年朝覲書帕亦欲不受何可使<pc n="lb"/>
吾兄獨為君子弟云但受無妨若因弟而不受正所謂<pc n="lb"/>
獨為君子也大笑而别由是觀之弟之為人側目不言<pc n="lb"/>
可想見今日賄賂公行之世私心自謂未必無小補云<pc n="lb"/>
毛具茨為人物色甚衆弟思其向往吾軰如查太清張<pc n="lb"/>
可菴諸事亦甚可取大為拂拭今不但風波已靜且有<pc n="lb"/>
京鉞之望有可笑可歎可殺之人亦有可笑可歎可殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
之言萬斛結胷引領而望兄來惟早發駕為囑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與鹿乾嶽書二<pc n="lb"/>
昨晤頗快獨恨孫兄不至耳日來不知河東何狀若得<pc n="lb"/>
三方䇿應定收全勝時乎時乎不再來言之直令人且<pc n="lb"/>
喜且懼也如謂錢糧萬分難措何不乗此苦口請帑兄<pc n="lb"/>
似當託楊文老為之人才冊奉去乞細細直盡不必作<pc n="lb"/>
雅語不知者尤望細訪其府縣之肥瘠煩簡并為開注<pc n="lb"/>
非年兄實心為國不敢以是相煩也十三四約來一<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與吳公如書三<pc n="lb"/>
青天白日之事件件是舎己為人長安作宦者那一人<pc n="lb"/>
不飲酒食肉那一人不娶美姬以自娛弟獨居蔬食公<pc n="lb"/>
餘之暇念佛千聲絶似老僧行徑計入京來饋送儘可<pc n="lb"/>
作一富翁弟一切却之今書儀亦不敢及門矣昔賢云<pc n="lb"/>
記動記言僕𨽻口中傳信史誠為不易之論弟能瞞吾<pc n="lb"/>
丈斷不能瞞奴軰也幸分付兒曹多讀書作文做好人<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
嚴家法以慰我心家中日用只宜以儉樸清淨為主決<pc n="lb"/>
不可做冠冕無益之事亦不可起只憂富不憂貧念頭<pc n="lb"/>
弟思之仍舊是窮秀才耳此吾丈可諒我者也京中諸<pc n="lb"/>
物甚貴借貸之門盡塞風流華暢事必不去做即早晩<pc n="lb"/>
供奉大半喫素而已家中當體此意兒女軰或做一二<pc n="lb"/>
件衣服斷不可做寸絲尺絹布素而已當曉示之須杜<pc n="lb"/>
門守靜不可學搢紳家鬧熱婦女敢佇立門前者歸當<pc n="lb"/>
重治<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與呉公如書四<pc n="lb"/>
世事日日告急守戰兩難兵食交匱國家事何以䇿之<pc n="lb"/>
弟終宵獨坐毎念二親與祖父母大事真不可以為人<pc n="lb"/>
明年春夏間凖給假歸𦵏斷不久居於此只是囊無半<pc n="lb"/>
文耳諸事書之家報中不須多囑惟是兒軰作文讀書<pc n="lb"/>
不可容他出門一步嚴以御下而已望吾丈囑付令姊<pc n="lb"/>
并大兒家中男婦大小有不率教者當施行責治無姑<pc n="lb"/>
息也節中諸兒亦不許出門諸親族來拜年一茶送出<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
亦不許留飯弟不在家原無留飯之理親友亦責備不<pc n="lb"/>
得家人軰不許往來飲酒即明年令姊四十亦不得受<pc n="lb"/>
人一盒留人一飯只買豆腐半斤供壽星一紙而已弟<pc n="lb"/>
在此苦守俸金一錢無所入全賴節省不然飲食男女<pc n="lb"/>
宦長安者何人不極其受用弟何苦作老僧行徑耶可<pc n="lb"/>
為兒軰道之弟生平不向人説苦説窮試以弟夙昔問<pc n="lb"/>
人自當笑其癡愚耳不盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與髙景逸總憲書<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
朝事至此真漢唐宋未有之黨禍也吾軰一身不足計<pc n="lb"/>
惟目睹六君子之慘毒直使人肝腸摧裂不復有處世<pc n="lb"/>
之想可奈何可奈何然畢竟成就一小人之愚耳不肖<pc n="lb"/>
杜户息交近為先人營𦵏山行居多夢寐清光恨不<pc n="lb"/>
能縮地一吐其憤鬱忽得台札更從仲通華兄備悉<pc n="lb"/>
近况甚慰鄙念此兄骨膽氣誼迥超時俗佳士佳士<pc n="lb"/>
但其加意過厚當之者不深媿耶草勒布𠂻百不一<pc n="lb"/>
盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與華仲通文學書<pc n="lb"/>
杜門息影應酬屏絶乃䝉門下以髙先生之愛加恵於<pc n="lb"/>
不佞深夜相過挑燈快語備悉門下之熱腸卜他年之<pc n="lb"/>
定力大為吾黨慶也别札妥甚第恐有負盛心耳藥物<pc n="lb"/>
同尊扇附入承恵珍果謝謝春光發時候駕面盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與鹿乾嶽書三<pc n="lb"/>
都門聚首忽忽四載毎懐知已曷勝勞結吾兄閉門拮<pc n="lb"/>
据心血為嘔賞不及他真赤膽報國男子惟頌服而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
世事如此使人百端交集乃以魏年兄之苦節亦竟不<pc n="lb"/>
免雷霆雨露總屬君恩夫復何言但被逮之日士民之<pc n="lb"/>
號泣遮道者以萬計家無百金之産士大夫醵金數百始<pc n="lb"/>
能啟行冤憤之氣緹騎感動今其長君隨乃翁以行有<pc n="lb"/>
緹縈上書之志乃翁憐其文弱道孤援絶仗兄為之覆<pc n="lb"/>
庇更厚望於孝亷孫兄弟謂兩兄皆以千古自期必能<pc n="lb"/>
左右魏年姪令其不至失所貴鄉當事諸公暨錦衣衞<pc n="lb"/>
處曲用苦心令魏年兄得生入里門不至終成漢宋諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
賢之禍敢代為祈懇惟兩兄心照為禱臨楮慘然腸斷<pc n="lb"/>
偶憶昔人一身作客如張儉四海何人是孔融之句又<pc n="lb"/>
不能不重感兄之髙誼也積緒種種百不一吐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與朱完天文學書<pc n="lb"/>
廓翁事已付之一痛矣翁兄生死交情眼中未見其兩<pc n="lb"/>
感極容面時悉之築室將成弟已作避世計知亦有道<pc n="lb"/>
者之所深許也不盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與文湛持修撰書四<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
弟行只在此兩日内矣一生向志節一路著力是弟不<pc n="lb"/>
濟處故出門便與宦官作仇畢竟以此軰結局然不可<pc n="lb"/>
謂非天之所以成我也此時工夫正欲使怨親平等貪<pc n="lb"/>
戀俱忘急消却一段憤激之心歡喜順受方是實地至<pc n="lb"/>
於掀天揭地事亦不在多弟臨時尚可做耳兄以為何<pc n="lb"/>
如所大痛大恨者因年來過信地師不能早完先人<pc n="lb"/>
大事然灰磚石料已一一備集貞山乞兄留意感當<pc n="lb"/>
世世<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與文湛持書五<pc n="lb"/>
弟自十六日入縣署中一腔憤淚萬種愛縁俱化作鐵<pc n="lb"/>
腸石心矣只是昨朝之變意外理外今進退兩難耳然<pc n="lb"/>
大丈夫猛拚一死何事不可做末後一著定當俊偉頃<pc n="lb"/>
已託朱完天與兄商之但不知天能成就我否也亦須<pc n="lb"/>
酌之公髙老是大臣然弟之所不喜如何如何<hi>公謂姚文毅公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與文湛持書六<pc n="lb"/>
弟生平為人決定做第一著今日之變已貽累不淺若<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
再復逗留觀望是舉其生平而盡棄之矣况生死禍福<pc n="lb"/>
自有定命弟此行方欲以一身之膽消諸君子之隠禍<pc n="lb"/>
如徳仲徳升之言可謂愛我非知我也何如何如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與文湛持書七<pc n="lb"/>
二鼓登舟旌旗戈㦸相望於道周生此行亦可謂不落<pc n="lb"/>
莫矣朔日已渡江囘首閶闗不勝黯然然日來得素患<pc n="lb"/>
難學問朝夕與虎狼為伍亦覺無入不自得也呵呵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與現聞姚太史書一<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
如此風波合城無不驚怖弟作一歡喜順受想空空坦<pc n="lb"/>
坦正覺快活臨時事尚當豎起脊梁作一箇生鐵鑄就<pc n="lb"/>
底人以不負知己兄以為何如弟只在此兩日内行矣<pc n="lb"/>
便中附此不盡欲言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與現聞姚太史書二<pc n="lb"/>
廿五日二鼔登舟知兄相期於楓江話别不謂弟舟竟<pc n="lb"/>
從横塘暗渡惟有悵結耳日來况味晨夕與豺虎相親<pc n="lb"/>
即童僕亦覺其漸逺然弟固無入不自得也弟綿老文<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
在史辰伯處乞取而藏之一笑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與鹿乾嶽書四<pc n="lb"/>
弟忽罹此久在意中雷霆雨露均是聖恩只應歡喜順<pc n="lb"/>
受原擬以長兒託年兄覆庇細思有毆殺緹騎之變中<pc n="lb"/>
途正色遣歸不敢違命而返又恐增一累耳凡事盡託<pc n="lb"/>
至親朱完天年兄乞與商之生死平常事不亂胷懐也<pc n="lb"/>
老年伯厚徳髙情感不容口<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>字付大兒茂蘭<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
四月朔日渡江一路風光儘覺自在自郵夫販客婦女<pc n="lb"/>
兒童無不攀車垂涕者即焦頭爛額軰如狼如虎亦皆<pc n="lb"/>
感恩而泣不知前生之何以結衆縁如此廼知忠信篤<pc n="lb"/>
敬之果可行於蠻貊也兒軰須從窮愁患難中困心衡<pc n="lb"/>
慮苦志讀書做第一等好人方不負我之教平日只當<pc n="lb"/>
閉門靜守務使户庭之内肅若朝典至切如此世界更<pc n="lb"/>
須萬分謹慎也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與孫鍾元孝廉書<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
數年濶别時勞魂夢弟忽罹此所謂雷霆雨露均屬聖<pc n="lb"/>
恩在臣子只應歡喜順受臣罪當誅兮天王聖明古人<pc n="lb"/>
之言殆非欺我也弱子同來因其中途患病反増一累<pc n="lb"/>
遂力遣之歸家所仗止一密友朱完天乞兄進而教之<pc n="lb"/>
知不須弟囑也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忠介燼餘集卷二<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>忠介燼餘集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忠介燼餘集巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>周順昌<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送中丞綿貞周公南歸序<pc n="lb"/>
夫人臣之去留進退與國家之安危治亂毎相應而况<pc n="lb"/>
鎮撫大吏天子所賴以保釐區宇者乎其去留進退所<pc n="lb"/>
闗乎紀綱者尤匪細自非見排於正論失職於疆圉者<pc n="lb"/>
天子弗輕議去如綿貞周公今日之以譴去殆二百年<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
來所未有之事也先是楊丞以强項故開隙於織璫璫<pc n="lb"/>
欲中楊丞以危法公曰黜陟之柄可容若軰操耶力諍<pc n="lb"/>
之始得免逮而璫已銜公矣無何兵使者恣睢以逞一<pc n="lb"/>
夫寃死萬姓憤激公亦知其多内援未可擊而公弗顧<pc n="lb"/>
也特疏上聞䝉天子誚訶督過公削職歸矣夫以察吏<pc n="lb"/>
忤璫之故被譴以去天子即奪公以官未嘗不予公以<pc n="lb"/>
名公去而名益髙於公何悔惟是公二載徳政㡬同覆<pc n="lb"/>
載且歲值大祲苦心調劑力請留漕粟之半加恵兹土<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
復議開三江故道貽吳中永利公殆未可一日去呉者<pc n="lb"/>
奈何竟以譴去也雖然公去而郡邑有所恃不肯以身<pc n="lb"/>
徇璫監司有所畏不敢以刑快意繼公撫呉者終不能<pc n="lb"/>
趨炎附熱翻一成之案且使彼之曲徑而入媚竈而來<pc n="lb"/>
因以得美官者亦色沮心怵負世大垢而海内仗節秉<pc n="lb"/>
鉞之臣猶或能以察吏安民之責挺持於振風凌雨之<pc n="lb"/>
中也則公雖去所留於我吳者正多而於以風天下甚<pc n="lb"/>
逺謂公以一去報天子可矣嗟乎𤣥黄互戰門戸横分<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
吉水先生以一代羽儀終為左右宵小所抑弗獲竟其<pc n="lb"/>
大用嗣後名流正學寥落若晨星摧殘如霜木求竒節<pc n="lb"/>
異材於今日亦當在海之隅嶺之表矣此余所謂人臣<pc n="lb"/>
之去留進退與國家之治亂安危相應者也又何疑於<pc n="lb"/>
公之以譴去乎所幸者浮榮旦夕是非千古漢唐宋無<pc n="lb"/>
論矣近觀二正之季僉壬弄權衆正屏跡如王佑王文<pc n="lb"/>
張志淳劉宇軰之一歲九遷究竟與劉忠愍薛文清劉<pc n="lb"/>
忠宣諸君子之下理謫戍者果何如哉然則公雖以譴<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
去又何悔焉余承乏公之里曾以迂愚戇直抗虐璫方<pc n="lb"/>
張之燄㡬為附璫者所中撫今追昔不覺於公之去三<pc n="lb"/>
歎息也遂書以贈公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍樹菴放生池記<pc n="lb"/>
放生為佛法一門實徳根本古徳開道不啻已詳近則<pc n="lb"/>
獨盛於雲棲龍樹菴傅公固雲棲之所傳衣也戒律精<pc n="lb"/>
䖍一秉雲棲之教菴在蓮涇寛數畝而有法堂以供佛<pc n="lb"/>
有禪堂以安僧有普同墖以厝闍毘之衆骨其環菴如<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
帶則皆放生池也余暇日與文文起朱徳升過之欽其<pc n="lb"/>
嚴淨見池之右有田畝許頗為池礙詢之為公家義田<pc n="lb"/>
不可以售惟同區者得相轉移而里中殷氏田適與同<pc n="lb"/>
區近在跬步因勸余友汝良施之聞於邑大夫相易傅<pc n="lb"/>
公募檀施吳經等捐貲鑿之而池觀遂完生亦益繁傅<pc n="lb"/>
公向余稽首曰兹菴創始於萬歴丁未即以放生為願<pc n="lb"/>
迄今而未圎滿也以三寳之加被宰官之賜遂能竟此<pc n="lb"/>
無上功徳宰官固善因夙植冥修黙證生生世世以有<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
今兹抑貧衲竊有所進於宰官也身為比丘息心淨行<pc n="lb"/>
度不能有所普度於世而自私自了諸佛所訶故動念<pc n="lb"/>
必求生利利生必先不殺不殺之細而實者無如放生<pc n="lb"/>
蓋力不能及人而姑及於物則惟比丘之行若夫宰官<pc n="lb"/>
寸念之發生生無限其所生者豈惟蛸蟜蠢動即其所<pc n="lb"/>
謂生者亦豈必相濡相沬為沾沾之小仁小恵已哉應<pc n="lb"/>
以宰官身得度者即現宰官身而為説法倘宰官之生<pc n="lb"/>
生而猶夫比丘之生生恐非圎通第一矣且今者比丘<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之生生非宰官不成則知宰官能攝比丘行而宰官生<pc n="lb"/>
生之念非比丘不觸比丘又能攝宰官行矣然比丘有<pc n="lb"/>
願十餘年不能成就而成就於宰官之一念願力孰宏<pc n="lb"/>
成就孰㨗凡為宰官者尚其冥修黙證無負此圎通矣<pc n="lb"/>
乎余恍然顧文起徳升而嘆曰儒者非排釋氏以謂自<pc n="lb"/>
私自了試證於傅公語云何顧非傅公不能此語因書<pc n="lb"/>
以為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>募建彌勒閣文<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
余少時讀書山寺中同遊者四人曰鄒子虚王朱子徳<pc n="lb"/>
升殷子汝劼暨子狷於余為五五人者既相善又相愛<pc n="lb"/>
也毎晤對則劇談為樂輒以文章性命相期許嘗思建<pc n="lb"/>
闗帝文昌閣因與期曰吾軰有早登仕籍者先成之即<pc n="lb"/>
貴無相忘咸笑而應曰唯唯己閲數年余果連試告㨗<pc n="lb"/>
得通籍闈中四人又前進曰吾舊與汝有約豈忘之耶<pc n="lb"/>
余復笑而應曰唯唯自是後余遂以考課遷福州司李<pc n="lb"/>
歴官仕途不得以他事告假及居家多暇又素以才薄<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
力弱不能支闗帝文昌閣之建也累歲卒莫能就吾家<pc n="lb"/>
居郊西距一里有小菴號貝葉其住持曰培風為人冲<pc n="lb"/>
夷恬澹與余為世外交發願建彌勒閣於殿後乞言於<pc n="lb"/>
余余曰是不易為力也方今天下招提蘭若不問海内<pc n="lb"/>
外㡬什之四五呉㑹名山大水若鄧尉靈巖中峰諸刹<pc n="lb"/>
夙稱叢林號勝壤一時緇衆之在外者思興土木大構<pc n="lb"/>
造奔走於公卿大夫之門即百舎重繭不言勞然往往<pc n="lb"/>
以費煩輒阻禪家有云發大願力得大機縁天下事何<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
患不遂今培風募建兹閣果能堅不退轉心必有龍天<pc n="lb"/>
鬼神䕶持則由一身以至百千萬億身由百千萬億身以<pc n="lb"/>
至種種恒河沙數助為津梁於此庀材鳩工共襄厥成<pc n="lb"/>
又何疑焉菴在蓮涇之南離城約三四里許負郭為輻<pc n="lb"/>
湊地非若僻壤遐陬逺處山谷轍迹所不及者每春秋<pc n="lb"/>
時遊人士女焚香然燭往來於菴之左右者累累相徴<pc n="lb"/>
逐培風以大願力成大機縁為莊嚴勝果吾前所謂累<pc n="lb"/>
歲而無成者今庶㡬指日而就乎余於福田利益之説<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
一無所動於中而明心見性毎有合於儒者之道故時<pc n="lb"/>
時取以自觀覽焉世之君子專於内毋攻其外將樂善<pc n="lb"/>
布金長者有油油然而來栩栩然而至矣故不憚先倡<pc n="lb"/>
而為文以勸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題竺塢募田疏<pc n="lb"/>
竺塢在西山最深處入其境四面峰巒環合藂石澄潭<pc n="lb"/>
青林翠蔓幽若洞谷寂寥無人迥與塵世隔也有僧斷<pc n="lb"/>
言結宇休止苦行淨修意謂募田百畝便可息影深山<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
供給徒侣六時誦讀禮悔匪懈二三同志無以為計積<pc n="lb"/>
一累十共成勝事不得不望持僧律行佛𤣥之達人髙<pc n="lb"/>
士彼多藏厚蓄者方營營逐逐問舎求田日分餐於羮<pc n="lb"/>
藜飯糗之夫而猶苦不飽何暇建寺飯僧為哉嗟嗟王<pc n="lb"/>
侯過隙金玉瓦礫從佛視之究歸何有獨不念夫殿中<pc n="lb"/>
之棘橋下之柱乎吾聊舉以醒世之迷而不願施者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題血書蓮華經<pc n="lb"/>
秋夜余迓斷言師登法座施食時有假寐於側者夢師<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
所施粒悉化蓮華盈盈繞地蘧然覺問師所以知師口<pc n="lb"/>
所誦與手所撡符何精誠若斯也既而索師血書蓮華<pc n="lb"/>
經觀之然後知師之作苦行求覺路非一日矣齋心祇<pc n="lb"/>
對覺智慧鋒應手圎淨𤣥宗妙㫖舉筆全彰亦恍乎蓮<pc n="lb"/>
華盈盈几上佛眼明而業影空法身現而塵相絶覺耶<pc n="lb"/>
夢耶惡知夫蓮華之非經血之非蓮華耶是血是經非<pc n="lb"/>
血非經為水為硃為無著華為如意寳書者誦者皆從<pc n="lb"/>
空現嚮之所夢亦若是則已矣因師刺血書經余重有<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
感焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甲寅冬夜夢社中兄弟<pc n="lb"/>
分飛爾我忽三年一度相思一黯然猿多雁少書難寄<pc n="lb"/>
凍雪寒雲情益牽有時思絶落日邊有時望斷層巒巔<pc n="lb"/>
闗河渺邈不可見惟見樹草蕭蕭水潺湲樹草尚有凋<pc n="lb"/>
水流尚有竭止此故人心無時可消歇愁看閩山荔子<pc n="lb"/>
丹遥思吳地梅花發牀頭有酒且酌之酒醉横眠抱孤<pc n="lb"/>
月月影將殘燈花欲落神越千山魂飛萬壑弟兄相對<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
儼如昨意氣風流還自若爾起舞我髙歌恍驚雙鬢半<pc n="lb"/>
婆娑共歎風波可奈何誰謂天長與地濶千古離愁一<pc n="lb"/>
宵豁北闕南山皆夢中於此可以齊窮達乃知黄金結<pc n="lb"/>
交不足論管鮑相期只方寸白首常如此夜親何須擬<pc n="lb"/>
賦江淹恨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>赴閩路占<pc n="lb"/>
半載聯鑣駐帝京都門一别又分行海波遥挹南天轉<pc n="lb"/>
閩樹髙連西塞横旅店夜燈孤照影驛梅寒雨暗流聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
八閩三晉皆王土共詠甘棠萬古情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈滸墅闗尹<pc n="lb"/>
天寒日暮欲何之聞道輕裝已駕時且喜雄心仍自在<pc n="lb"/>
莫嗟分手未為期鳯川波浪愁行色馬嶺風煙絶夢思<pc n="lb"/>
此去長安霜雪苦囑君珍重歲寒姿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠梅<pc n="lb"/>
春半梅將盡中庭尚一枝不嬌偏愛瘦無艷故多姿笛<pc n="lb"/>
韻從風亂香魂入夢思玉人何處是惆悵月明時<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>愁<pc n="lb"/>
獨坐雁聲急風髙秋氣空家書千里外舊事一尊中北<pc n="lb"/>
地兵戈滿南園草木叢朝來看壯髪强半欲成翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄内<pc n="lb"/>
南度經秋歲已淹一番積悶醉逾添風辭别葉頻驚枕<pc n="lb"/>
月引愁心忽入簾脾疾毎驚新齒髪空囊無媿舊韲鹽<pc n="lb"/>
紛紛輕薄徒為爾曾念當年素與縑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋齋偶成寄華子仲通<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
清蕭竹葉含秋露靜寂苔花吐曉煙孤鶴一聲天外落<pc n="lb"/>
道人何處問安禪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丙寅三月十五日余被逮越宿朱徳升朱完天鄒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虚王殷汝劼同卧縣署相對談笑虚王汝劼各<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出素扇索書遂録壬戌南還留别文起孟長之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>作嗟乎在今日又增一罪案矣<pc n="lb"/>
客途無復附書頻此夕銜杯愴别辰明月一天遥寄影<pc n="lb"/>
雄文千古爾疑神交情廓落慙時軰吾道行藏信昔人<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
榻上方書匣裏劒中宵應不歎無鄰<pc n="lb"/>
抗手悲歌出帝都㡬行憤淚灑征途中朝豺虎方盈闕<pc n="lb"/>
東土烽煙又逼吳報國獨留知己在酬恩忍使至尊孤<pc n="lb"/>
雲霄事業看雄劒弔古惟應問烈夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>附鹿忠節先生尋聲譜<hi>有引</hi>
                    <pc n="lb"/>
千古文人待文而傳者也千古至人文待以傳者也惟<pc n="lb"/>
文待以傳不待文而傳之人乃無不欲得其文而傳之<pc n="lb"/>
欲傳之意廹或沮於其文之難得或既得而復失又或<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
一失無可復得之望而忽然得之則因復得之不易而<pc n="lb"/>
欲傳之意更迫如周蓼洲扇頭詩是也是詩之失在玉<pc n="lb"/>
石俱焚之後嘗痛人如蓼洲乃不得留其片言隻字於<pc n="lb"/>
人間是大可恨恨極而忽得安得不付之殺青共為聲<pc n="lb"/>
以識之向子期思舊賦云聽鳴笛之忼慨兮妙聲絶而<pc n="lb"/>
復尋余毎讀之未嘗不霑襟遂題是集曰尋聲譜崇禎<pc n="lb"/>
乙亥秋月范陽鹿善繼識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄懷乾嶽年兄<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周順昌<hi>蓼洲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
一到都門歲㡬更天南天北不勝情秦闗戎馬聞時急<pc n="lb"/>
閩海風濤見欲驚意氣獨留三尺劒夢魂嘗到百樓城<pc n="lb"/>
浮雲顯晦非吾事何日重申松柏盟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
相思盈抱向誰開囘首衡陽雁不來三十功名淹海國<pc n="lb"/>
百年心事弔荒臺壯懷自覺愁中盡薄鬢偏從病裏催<pc n="lb"/>
世路行藏須努力月明北望轉徘徊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乙卯冬周蓼洲自福州以詩扇託其門人郭孝廉寄<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>余同心之語毎示友人後為慢藏不可復得已已遇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其子茂蘭問其存槀乃當被難時訛傳抄沒遂舉篋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>藏盡付諸火余毎深恨數為友人言之甲戌冬月夜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同馬玉壺孫鍾元燈下言及不勝千秋之感玉壺以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為可憶搔首展眉逾刻遂全是大竒事鍾元曰鬼神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>通之也亟索筆錄之范陽鹿善繼謹識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜從玉壺記憶得周忠介舊寄二詩賦此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鹿善繼<hi>乾嶽</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
忠介逸詩何處尋毎於憑弔費沉吟誰令亂後文無恙<pc n="lb"/>
却借閒中客有心延水不殊重合劔廣陵猶是未亡琴<pc n="lb"/>
騷壇漫自傳詩話此夜新添擲地金<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬<pc n="　"/>潔<hi>玉壺</hi>
                    <pc n="lb"/>
漫道龍門迥萬尋涼風懐袖見豪吟瓣香空結南豐意<pc n="lb"/>
仙字疑成脈望心君自山陽悲鐵笛我其夢後寫雷琴<pc n="lb"/>
詩林此日傳佳話存沒何曾改斷金<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫竒逢<hi>鍾元</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
髙風當日幾相尋并見攀條贈友吟方恨偷兒疑鬼物<pc n="lb"/>
寜知天籟寄人心世殊不異山陽笛志在依然流水琴<pc n="lb"/>
聞道奚囊投烈燄記來隻字抵千金<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫竒彦<hi>思皇</hi>
                    <pc n="lb"/>
未墜斯文此地尋分明當日寄梅吟識田久納無邊景<pc n="lb"/>
便面相傳不朽心事往何堪題挂劍思來猶似對彈琴<pc n="lb"/>
嶙峋絶調凌千古一字悲歌一字金<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范士楫<hi>箕生</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
履虎遺蹤尚可尋江潭何處寫行吟都因開篋霑書淚<pc n="lb"/>
想見題梅餉友心好句有縁重剪燭髙山無恙幾彈琴<pc n="lb"/>
䨇珠忽藉乾坤色不枉雞林購字金<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鹿化麟<hi>石卿</hi>
                    <pc n="lb"/>
曲裏髙山未可尋憑誰省識助長吟恍從梅信占蘭臭<pc n="lb"/>
疑對霜毫認鐵心汲冡漫開曽斷簡爨桐空拾已焦琴<pc n="lb"/>
何如此夕徵文獻不費咸陽易字金<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜<pc n="　"/>越<hi>君異</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
芳烈誰憑汗簡尋淋漓遺韻倍長吟煙況不假名山色<pc n="lb"/>
呵䕶應深往匠心廿載銀鉤聨水乳千秋鐵膽見人琴<pc n="lb"/>
清霜漫詫詞壇興生氣由來字比金<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫立雅<hi>君健</hi>
                    <pc n="lb"/>
俠氣忠魂豈易尋當年曽記二龍吟徘徊萬里相期意<pc n="lb"/>
鄭重千秋未負心既借識田傳玉筆復從指法入瑶琴<pc n="lb"/>
曼聲歌罷清風起想見剛腸百錬金<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先忠介公之被逮也指牀頭衍篋謂先端孝曰吾此<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>行必死一生品節俱在於是善藏去之先端孝從行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至京口始返則譌傳籍沒已悉付烈燄先端孝終身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>抱痛遇片紙隻字必羅而致之凡公移尺牘詩文若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>干巻而尋聲譜則湯潛菴中丞撫吳時所貽者也訪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>濂彭太史見之曰豈可使吾蘇人士不得一讀是書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乎遂付之剞劂太史大父集公先生受經於先忠介<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之門累世孔李淵源有自太史立身行已動以先儒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為法故一見傾心有水乳之合也昔韓退之之文遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>歐陽永叔而顯先忠介公之文得訪濂太史而傳夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豈偶然也哉冡孫靖百拜謹跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忠介燼餘集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>