<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>淡然軒集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淡然軒集巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>余繼登<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>䟽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>修史䟽一<pc n="lb"/>
為纂修正史事臣惟正史之體紀表傳志悉備紀志以<pc n="lb"/>
載國家之政典但稽考於朝廷即可備史臣之纂述列<pc n="lb"/>
傳以載一代之人物必博訪於四海乃可協衆人之公<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
評伏蒙皇上先允輔臣陳于陛之請勑諭儒臣纂修夲朝<pc n="lb"/>
正史以垂啓佑又允輔臣王鍚爵等之議行令郡國購<pc n="lb"/>
求海内典籍以備纂修德意甚盛臣以庸愚濫厠副總<pc n="lb"/>
裁之末自二十二年八月内開局以來日與諸臣在館<pc n="lb"/>
繙閱中秘副録搜求故實將以次輯為志表帝紀等書<pc n="lb"/>
無容别議惟是自開國以至於今二百餘年間祖宗道<pc n="lb"/>
化之隆國家人才之盛應運而興光映後先其應載列<pc n="lb"/>
傳者不可勝數矣苐人衆則其勢必渙時乆則其事易湮<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
若全憑秘録之隠括則志其畧未志其詳欲兼採野記<pc n="lb"/>
之紀聞多傳其疑非傳其信苟非聞見之博安能紀述<pc n="lb"/>
之公伏乞勑下禮部移文直𨽻並各省提學官轉行所<pc n="lb"/>
屬各府州縣地方其有碩輔名卿德業彰著者首先輯<pc n="lb"/>
録此外有立朝大節生平卓行表表在人耳目者不拘<pc n="lb"/>
官秩崇卑一併收采至於名儒良吏孝子貞婦與夫隠<pc n="lb"/>
逸方伎之流可備紀載者逐一查訪或詳録其家乗或<pc n="lb"/>
博詢之鄉評務要明白開具當時行事實跡編成書冊<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
送部備考若有生不齒於時歿無聞於後者不許徇情<pc n="lb"/>
濫褒致淆公論定為期限載入考成庻臣等得以藉手<pc n="lb"/>
次第編摩不至躭延嵗時虚縻廪餼矣奉聖㫖禮部知<pc n="lb"/>
道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>修史䟽二<pc n="lb"/>
為俯循職掌敬陳修史一二未定事宜伏候聖裁以昭<pc n="lb"/>
大信以光大典事臣惟代之有史攟摭故實偹載册書明示將<pc n="lb"/>
來用垂法戒非一人之書而天下之公也非一時之書<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
而萬世之公也故是非虚實之間子不得私諸其父臣<pc n="lb"/>
不得私諸其君而後可以言公今諸臣奉命纂修首先<pc n="lb"/>
帝紀行且就草矣臣竊即帝紀而言有不可不自為一<pc n="lb"/>
紀者有可不必為紀者不可不自為一紀者建文君是<pc n="lb"/>
已可不必為紀者恭穆獻皇帝是已夫建文之號當復<pc n="lb"/>
諸臣詳言之皇上已允行之矣然附載太祖髙皇帝紀<pc n="lb"/>
之末終覺未妥臣嘗考閲實録思成祖所以改建文五<pc n="lb"/>
年為三十五年者盖縁即位之初欲以子繼父為名不欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
以叔繼姪為名故為是權宜之舉耳非有明詔革除之<pc n="lb"/>
也乃後修史者不逹聖祖之意遂於建文元年以後書<pc n="lb"/>
其年而削其號並削其行事之跡故此數年間獨紀靖<pc n="lb"/>
難事而不紀所靖之難為何事若有所曲諱者今幸已<pc n="lb"/>
復其號似當搜羅故牒採集傳聞詳載當時所用之人<pc n="lb"/>
所行之事别為少帝之紀是是非非明白無隠則靖難<pc n="lb"/>
之兵有名聖祖之心益白夫以聖祖所不自諱所不必<pc n="lb"/>
諱者而臣子乃欲強為之諱非以天奉聖祖也且事須<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
有實直道難枉今野史所記已多失真若不及今明為<pc n="lb"/>
之紀令後世以乆憤之心信傳疑之語則史臣之失職<pc n="lb"/>
不足惜如聖祖何臣謂不可不自為一紀者此也至獻<pc n="lb"/>
皇帝積德累仁篤生神聖遂垂萬世不㧞之基然其發<pc n="lb"/>
祥之長亦不過如德懿熈仁四祖止耳四祖不紀而獨<pc n="lb"/>
為獻皇帝立紀豈惟臣子之心不安即皇上之心亦必<pc n="lb"/>
不安豈惟皇上恐獻皇帝在天之靈亦且有踧踖不自<pc n="lb"/>
安者矣况紀號獻皇帝而所書者乃𢎞治正德之年紀<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
名為帝而所載者乃藩王之事皇上以為於義於例當<pc n="lb"/>
耶否耶且自古由藩封入繼大統者非一人試考史書<pc n="lb"/>
未見有為其祖父作帝紀者彼非不能紀不欲以私害<pc n="lb"/>
公耳臣竊以為四祖事只宜附見於太祖髙皇帝紀之<pc n="lb"/>
前獻皇帝事只宜附見於世宗肅皇帝紀之前或别起<pc n="lb"/>
一例亦宜與列聖帝紀有别庻使名實不紊體裁不淆<pc n="lb"/>
不然以獻皇帝之子孫臣庻欲紀則紀矣如天下後世<pc n="lb"/>
之公議何臣誠不忍使萬世之下有非議聖朝者謂可<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
不必紀者此也凡此皆非臣下所敢擅定者伏乞勑下<pc n="lb"/>
輔臣㑹同總裁纂修諸臣商議允當上請聖明裁决行<pc n="lb"/>
令載筆之臣有所遵守天下後世頌皇上之至公無私<pc n="lb"/>
如天如地真有髙出尋常萬萬者而於正史為益光矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>捐俸以資賑濟䟽<pc n="lb"/>
臣等近接邸報見九卿大臣辭俸助賑荷蒙皇上俯從<pc n="lb"/>
其奏且明諭五品以下不許辭臣等竊思人臣之立朝<pc n="lb"/>
也若詔禄計官固分厚薄至同憂共念何間崇卑况以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
勢所不及而言四品以上俸資雖厚豈能遍數州數郡<pc n="lb"/>
之民以勢所可及而言五品以下禄入雖㣲亦可活匹<pc n="lb"/>
夫匹婦之命值此甚災之日又當極匱之時皇上憂民<pc n="lb"/>
且為旰食宫闈憫旱皆已助貲凡在臣工敢安常禄且<pc n="lb"/>
臣等職居禁近既未嘗厯郡邑睹艱難情狀而繪鄭監<pc n="lb"/>
門之圖官守閒曹又無能親職事得黾勉勤勞而效富<pc n="lb"/>
青州之䇿執經累歲啟沃無由待詔頻年優游何補即<pc n="lb"/>
無事猶當奪禄豈詘時乃可素餐因此不自揣量願捐<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
俸薪以佐㳙滴伏乞聖慈勑下該部淮照在京堂上官<pc n="lb"/>
一體辭捐則臣等愚心不愧愚分少安矣奉聖㫖准捐<pc n="lb"/>
俸戸部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>捐俸助工䟽<pc n="lb"/>
兹遇皇居鼎新工力浩大閣部諸臣各䟽捐俸以濟工<pc n="lb"/>
役臣職列閒曹乆叨歲俸在無事之日尚且深愧素餐<pc n="lb"/>
豈興役之時乃敢坐安常禄即較大臣之俸不無厚薄<pc n="lb"/>
而原臣子之心何分彼此願照例捐俸一年少資工費<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
宦跡靡定安敢遠及歲時禄入有常竊欲少輸㳙滴伏<pc n="lb"/>
乞聖慈特勑戸部將該支俸銀扣解工部收貯應用以<pc n="lb"/>
見臣子不敢安常之義不忘趨事之忱奉聖㫖戸部知<pc n="lb"/>
道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>火災䟽一<pc n="lb"/>
為遇災修省恭請聖明臨御講筵並獻愚忠以備採擇<pc n="lb"/>
以回天意事兹者乾清宫災臣伏睹皇上明降手札思<pc n="lb"/>
愆咎之未盡深引過以自責是皇上警懼悔悟之心至<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
真至切數年以來臣下所欲得之於皇上所不能必得<pc n="lb"/>
之於皇上者而天出災變以感動之矣夫皇上英明果<pc n="lb"/>
毅具堯舜之資近乃不樂讜言似未擴其舎已從人之<pc n="lb"/>
度者特聖心偶未之悟耳一旦翻然猛省惕然覺悟必<pc n="lb"/>
不敢復以莫違之成心忽難諶之天意是舎舊圖新之<pc n="lb"/>
大機也昔人有言臺諌所不敢言者講臣得言之臣待<pc n="lb"/>
罪講幄叨糜廩禄平時既無能啟沃主心遇變又不能<pc n="lb"/>
陳說悃欵不惟負皇上抑且負天故敢少竭其愚臣講<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
臣也猶憶供事之初皇上時御經筵非寒暑不輟日御<pc n="lb"/>
講筵非風雨不免因竊自思以皇上至神至聖豈二三<pc n="lb"/>
儒紳片時講誦即能有補於萬一而皇上留心問學如<pc n="lb"/>
此者毋亦謂親宦官宮妾不如接賢士大夫之雍容處<pc n="lb"/>
秘殿深宫不如居廣厦細旃之歛飭躭醉飽醲鮮不如<pc n="lb"/>
味聖賢理義之雋永樂聲色諛佞不如聞格言法語之<pc n="lb"/>
砭箴乎是故自古人君講讀日勤則志氣日清而處事<pc n="lb"/>
咸得其當講讀日懈則志氣日隳而處事多失其平皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
上何不反躬自思以今昔而並觀之也昔講讀時昧爽<pc n="lb"/>
臨朝者陛下也今嵗不一御矣夫人君象日日一日不<pc n="lb"/>
照臨人且駭異十日而不見日將翹首東望不勝抑鬱<pc n="lb"/>
無聊之思為人臣子而終歲不一睹天顏其瞻天仰日<pc n="lb"/>
之心當何如者此猶其小者耳下不見上則所為上交<pc n="lb"/>
者不得不憑章奏而章奏又有時而不行上不接下則<pc n="lb"/>
所為下交者不得不憑批答而批答又有時而不下苟<pc n="lb"/>
有煬竈之奸中扃外閉如國事何知皇上在御必無此<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
事儻聖子神孫中剛明稍有不及皇上者而引今日為<pc n="lb"/>
故事則權不旁落政即下移是皇上作法也豈以明聖<pc n="lb"/>
而慮不及此也昔講讀時遇旱步禱者陛下也今不一<pc n="lb"/>
至郊矣夫郊祀不親已非古人昭事之意豈有目睹天<pc n="lb"/>
心譴怒至於焚燬宸居震驚聖躬視旱災為孰切者猶<pc n="lb"/>
然不一詣郊壇深陳自怨自艾之誠以祈天佑而僅止<pc n="lb"/>
於遣官恭代豈以代者之恭即能謝天譴而冋天怒乎<pc n="lb"/>
未可必也此時而不親郊更無望親郊時矣昔講讀時<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
時享齋居者陛下也今不一入廟矣臣竊度之方被災<pc n="lb"/>
時皇上所望於九廟神靈之保護者豈不甚切而九廟<pc n="lb"/>
神靈所為黙佑於𡨕𡨕之中者豈不甚力幸無事矣乃<pc n="lb"/>
惜咫尺之勞不躬詣祖考之前一申報謝豈惟皇上之<pc n="lb"/>
心不能自安即列祖在廟之靈不能不望於皇上也昔<pc n="lb"/>
講讀時推心以委大臣坦懐以任羣臣而今不然矣中<pc n="lb"/>
有所主輔臣不能申其説意有所移九卿無能捄其敗<pc n="lb"/>
言疑其私人疑其黨大寮既因之而虚位庻官亦因之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
以另推自古未有堂陛隔絶如此其甚者也夫皇上養<pc n="lb"/>
士二十四年於兹矣豈生於今者盡懐私植黨而無一<pc n="lb"/>
可信可倚者乎亦薄於視士矣夫國家事如人一身血<pc n="lb"/>
脉有所不周則必有壅閼痿痺之患今上蓄疑以待下<pc n="lb"/>
下懐疑以事上至令腹心之臣惶惑而不敢斷耳目手<pc n="lb"/>
足之臣逡巡而莫知所措陛下誰與治天下乎非所以<pc n="lb"/>
示一體之誼成泰交之風也昔講讀時起用建言之臣<pc n="lb"/>
優容直諫之士而今不然矣言官而言既怒其言而顯<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
斥之不言又怒其不言而槩斥之當事者斥不當事者<pc n="lb"/>
亦斥用者既斥斥者不許復用故兩月來無敢以言進<pc n="lb"/>
者其心豈真以朝無闕政可遂相安於無言不過畏陛<pc n="lb"/>
下之積怒不敢言耳夫不言極易事耳然人臣之利非<pc n="lb"/>
社稷之福也今修省之日正不諱之時臣恐在朝之臣<pc n="lb"/>
爭欲發憤懣効忠誠而言未必悉當詞未必悉婉皇上<pc n="lb"/>
儻復厭其煩怒其激則諌道從此遂塞而陛下之善念<pc n="lb"/>
阻矣惟陛下辨言之公私以為從違因以辨人之公私<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
以為用舎不可槩以為言耳而槩視之也昔講讀時亦<pc n="lb"/>
曽懲一二宦寺而罰止逺遣罪不株連今何如矣疑心<pc n="lb"/>
一生視左右盡若可怒怒心一起視左右盡皆可刑鞭<pc n="lb"/>
朴之惨滿前徴逮之使載道夫此輩豈不欲委曲承順<pc n="lb"/>
少得皇上之懽心其逆聖意而被嚴譴者攝於威也夫<pc n="lb"/>
攝之以威則愈不及而愈見其難堪寛之以情自無不<pc n="lb"/>
及而自見其可恕惟皇上布大德赦小過治有罪釋無<pc n="lb"/>
辜使人不懼死孰不感恩當死而生感恩必甚由是肘<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
腋<graphic n="KR0591" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0591.png" mimeType="image/png"/>御其愛戴皇上當有甚於皇上之自愛者矣陛下<pc n="lb"/>
亦何憚而不為此也凡此皆行事之偶失而其原皆起<pc n="lb"/>
於聖志之未清其本皆由於聖學之乆廢故臣惓惓以<pc n="lb"/>
勤講讀為修省之要務也然臣不獨言之惟望皇上行<pc n="lb"/>
之且亟行之夫聞之而能行行之而能亟於行是真能<pc n="lb"/>
悔悟者也人情初悟初悔皆能奮勵而漸乆漸怠不免<pc n="lb"/>
忽忘故臣願陛下之亟行之也昔秦穆覇國之君漢武<pc n="lb"/>
多慾之主而秦誓之書輪臺之詔載之經史為後世美<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
談皇上儻不以臣言為迂而力行之則天下萬世頌明<pc n="lb"/>
天子者為禹為湯而髙出秦穆漢武之上矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>火災䟽二<pc n="lb"/>
為感時効忠敬陳致災之由伏乞聖明省覽改圖以消<pc n="lb"/>
天變事兹者乾清宫災聖德謙冲引咎自責羣臣仰體<pc n="lb"/>
聖心備陳修省之要矣臣復何言臣備員講幄執經而<pc n="lb"/>
事陛下毎覽經書所載古昔帝王即當太平無事之日<pc n="lb"/>
而戰兢惕厲恒如天之無親而民之罔懐者何若是其<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
凛凛也盖知君者天之子也君雖尊常當畏天天者民<pc n="lb"/>
之天也民雖㣲常能動天故曰小心翼翼昭事上帝又<pc n="lb"/>
曰天視自我民視天聼自我民聼今歲一執珪璧事上<pc n="lb"/>
帝而陛下不親也天授陛下以大位而嵗時虛之不一<pc n="lb"/>
御也第諉之曰調攝夫果調攝也明明在上必自知之<pc n="lb"/>
不然天無怒乎先後進言諸臣皆天生賢才為世用者<pc n="lb"/>
陛下槩以為私而斥之且禁錮之矣恐間有忠肝義膽<pc n="lb"/>
憂治危明之士抑鬱而無所告不免仰天而歎也歲額<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
歲増孰非民力有司請損之而不可得不得不厚歛以<pc n="lb"/>
充之嚴刑以迫之彼窮因之民鬻妻鬻子而無所告不<pc n="lb"/>
免仰天而嘆也左右<graphic n="KR0591" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0591.png" mimeType="image/png"/>御一逆聖意動加鞭朴鞭朴不<pc n="lb"/>
已必致死亡彼當垂死亡之時而無所告不免仰天而<pc n="lb"/>
嘆也罸奸懲惡法何可廢彼其株連漫引之衆誣服於<pc n="lb"/>
拷訊之下而無所告不免仰天而歎也天以天下臣民<pc n="lb"/>
付之陛下乃監觀四方日聞嘆息愁苦之聲天無怒乎<pc n="lb"/>
天之怒陛下不以言其儆戒陛下亦不以言時出敵國<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
外患以譴告之而陛下不悟也又出水旱盜賊以譴告<pc n="lb"/>
之而陛下又不悟也於是舉紫宸太㣲皇上萬萬年所<pc n="lb"/>
深居靜攝優游逸豫之地一旦付之烈熖之中天之怒<pc n="lb"/>
亦甚而其仁愛亦切矣伏願陛下敬天之怒體仁愛之<pc n="lb"/>
心惕然思翻然悔悟急下罪已之詔深陳既徃之愆改<pc n="lb"/>
絃解網與天下更始則不俟崇朝而臣庻騰懽帝天悦<pc n="lb"/>
豫两間交㤗和氣薫蒸變災為祥其事甚易而其效甚<pc n="lb"/>
速也今宸居既燬行且鼎新陛下不以此時收拾人心<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
遽欲糜其財而勞其力恐易動之勢成而難諶之天復<pc n="lb"/>
有大可畏者矣皇上聖神當自明知而臣猶敢喋喋者<pc n="lb"/>
亦講誦陳説職掌當如此耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>火災自陳䟽<pc n="lb"/>
為因災省咎自陳不職乞賜罷斥以回天變事兹者昊<pc n="lb"/>
天威怒宸居蕩焚皇上自引咎愆臣寮各陳瘝曠况如<pc n="lb"/>
臣者猥以謭陋洊沐寵榮八載講帷廿年清秩雖從<pc n="lb"/>
諸臣之後屢陳勸講之章而天聼彌髙清光愈遠執經<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
而待志欲効夫㳙埃倚席不談功何禆於尺寸且行能<pc n="lb"/>
淺薄不堪領䄂詞林兼學術空踈安望總裁史局素食<pc n="lb"/>
真慚廪禄赤紱實玷班行深知䇿足之不前自分乞身<pc n="lb"/>
之已後希賜罷免用戒踈庸豈惟深荷皇恩亦可少答<pc n="lb"/>
天譴奉聖㫖余繼登着照舊供職吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>患病疏一<pc n="lb"/>
為患病不能供職乞恩放還以便調理事臣以一介草<pc n="lb"/>
茅荷蒙皇上簡置詞林晋侍講幄以至今官二十有一<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
年矣臣雖至愚極陋亦思竭㳙埃之力以仰答天地之<pc n="lb"/>
仁臣之志也縁臣七八歲時父母連䘮兄長先亡將養<pc n="lb"/>
無人飲食失節以是平生善病壯年尚可支持四十以<pc n="lb"/>
後病即委頓毎延醫診視謂臣氣血两虚病不在肢體<pc n="lb"/>
間當早屏居攝治不治將深臣竊意不然故數年來每<pc n="lb"/>
遇病疾瘡瘍但註籍服藥痊可即出未敢言去自今年<pc n="lb"/>
春復病内傷飲食減少臣猶自忽略謂可幸無事至三<pc n="lb"/>
月三十日忽爾頭目眩痛手足酸軟痰壅胸膈两肋如<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
割復延醫診視皆言是元氣乆虚痰火綢結表裏皆邪<pc n="lb"/>
觸處悉病茲欲東補西攻無此妙劑惟有謝事歸田從<pc n="lb"/>
容補養元氣或萬有一分之愈臣始悔臣過於自信不<pc n="lb"/>
早聴良醫之言以至狼狽如此也然無及矣夫人疾痛<pc n="lb"/>
則呼天呼父母臣早失父母陛下天也是以不得不哀<pc n="lb"/>
鳴於陛下之前况臣職厠講筵非養病之地佐司邦禮<pc n="lb"/>
非養病之官若使床褥呻吟尚縻廪禄則臣心愈不安<pc n="lb"/>
而臣病愈深危亡可旦夕見也伏希天恩憐憫廣開好<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
生之德即放生還早就醫藥倘延一日之生即皇上一<pc n="lb"/>
日之賜也奉聖㫖余繼登係日講官著在任調理供職<pc n="lb"/>
吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>患病䟽二<pc n="lb"/>
為患病益深調理無效再懇天恩放還以延殘喘事臣<pc n="lb"/>
先以病乞歸奉聖㫖余繼登係日講官著在任調理供職<pc n="lb"/>
吏部知道欽此臣伏睹綸音感極而泣即強自奮勵延醫<pc n="lb"/>
治藥比常加倍服食期在必愈豈知脾胃乆弱藥餌難<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
調服藥既頻脾胃益弱始猶不能運化湯粥今併不能<pc n="lb"/>
運化藥劑矣臣始嘆欲強者心不能強者命不得已再<pc n="lb"/>
乞憐於君父之前臣資雖蠢愚性非懶惰自入仕以至<pc n="lb"/>
於今二十餘年間未嘗告假一日告病一日以偷安里<pc n="lb"/>
中豈以今官階漸崇職任漸大又有修史諸務顧欲托<pc n="lb"/>
病以求安豈人情哉况臣厯正三品俸㡬二年二個月<pc n="lb"/>
苟可勉強支持需以歲月或得徼皇上之寵命為祖父<pc n="lb"/>
之光榮為人臣子孰無是心而臣亦不能待也此又豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
人情哉陛下可以諒臣之病苦矣臣伏枕氣結詞不能<pc n="lb"/>
逹千祈萬懇惟望皇上慈悲憐憫早賜生還而已臣即<pc n="lb"/>
不能報陛下愿臣子子孫孫嵩祝聖壽於無疆也奉聖<pc n="lb"/>
㫖余繼登着遵前㫖調理供職吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭慰䟽<pc n="lb"/>
萬厯二十四年七月十三日臣等伏聞仁聖懿安康靜<pc n="lb"/>
皇太后崩逝大小臣民無不哀痛號呼情如䘮妣矧皇<pc n="lb"/>
上至孝因心合萬國以奉長樂之懽二十餘年矣一旦<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
違養其悲痛又當何如者恭惟皇上一身宗社臣民之<pc n="lb"/>
主所係至重又况靜攝之時豈宜哀傷之過伏望仰遵<pc n="lb"/>
遺詔少抑聖情以慰海内之心以成天子之孝臣等下<pc n="lb"/>
情無任惓惓奉聖㫖覽奏慰知道了禮部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自陳䟽<pc n="lb"/>
為奉職無狀乞賜罷黜以警曠官事臣一介草茅待罪<pc n="lb"/>
禮曹逓病逓起碌碌無所短長已一年餘矣頃以科塲<pc n="lb"/>
之事臣部儀制司郎中張世才為科臣指摘雖科臣忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
厚䟽中明言左右堂不及知若為臣開罪者但臣備員<pc n="lb"/>
堂官豈可盡諉曰此尚書郎中事而與已全不干涉乎<pc n="lb"/>
彼時不敢有言者懼涉庇護之嫌且以是非聽部院以<pc n="lb"/>
處分聽朝廷耳今世才已蒙聖恩薄示調罰矣如臣獨<pc n="lb"/>
靦顏以無罪無事自居豈人臣難進易退之義哉夫人<pc n="lb"/>
或可以恕臣而臣則不可以自恕况同部而不與其事<pc n="lb"/>
同事而不與其罰均之無可解者伏望皇上擴天地之<pc n="lb"/>
量寛雷霆之威將臣特賜罷免以為苟禄曠職不善調<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
停者之戒别選賢能以佐邦禮臣雖竄身田里養疴林<pc n="lb"/>
泉皆皇上之極㤙而㣲臣之厚幸也奉聖㫖余繼登着<pc n="lb"/>
照舊供職吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝羊酒鈔錠䟽<pc n="lb"/>
為恭謝天㤙事萬厯二十六年四月日伏蒙聖恩以臣<pc n="lb"/>
三年考滿欽遣御前答應牌子李虎齎賜原封鈔二千<pc n="lb"/>
貫羊一隻酒十瓶到臣私寓臣謹焚香望闕叩頭祗領<pc n="lb"/>
訖伏念臣章句凡儒草茅賤士遭逢聖主叨厠詞林執<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
經講帷何有沃心之益備員卿佐深慚典禮之司虛縻<pc n="lb"/>
未効一籌荏苒已驚三載自丼幽黜敢望明恩乃荷聖<pc n="lb"/>
慈特加寵鍚發内庭之鏹楮勤中使以傳頒醇醪分玉府<pc n="lb"/>
之珍肥羜出大官之畜儒紳増重蓬戸生光敢不竭駑<pc n="lb"/>
力於㳙埃仰以答鴻仁於天地奉聖㫖覽奏謝知道了<pc n="lb"/>
禮部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>覆謚法䟽<pc n="lb"/>
為觸事陳言懇乞聖明採納以明公論以定國是事祠<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
祭清吏司案呈奉本部送禮科抄出京畿道監察御史<pc n="lb"/>
喬璧星題臣不佞待罪西臺十有三載緘口咋舌非不<pc n="lb"/>
可悠悠待遷顧臣言官以言為職者也持禄需次臣實<pc n="lb"/>
耻之屬者一二時事義激於𠂻輒敢不揣黭劣敬為我<pc n="lb"/>
皇上陳之試垂聽焉一議謚法夫謚以易名最號鉅典<pc n="lb"/>
二百年來清議韙之故有謚在百年之後者有在數十<pc n="lb"/>
年之後者有倖獲而數罷者皇明臣謚類鈔可鏡已邇<pc n="lb"/>
來人心不古毁譽失真彬彬實副盛名者雖十九乎然<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
亦有阿附江陵而謚者矣有春部多疵而謚者矣近有<pc n="lb"/>
行事差可其心孔艱而謚者矣又有謚與人不相符合<pc n="lb"/>
者矣諸如此類更僕難數要之姸媸溷淆褒貶錯亂何<pc n="lb"/>
以風宇内而勸來許耶謂宜勑下禮部除世逺論定者<pc n="lb"/>
無用别議外將二十年以來獲謚諸臣開造書册送九<pc n="lb"/>
卿科道衙門矢心天日逐一評品親註某也應謚某也<pc n="lb"/>
應奪某也應改某也遺漏應補各臚列實蹟封送該部<pc n="lb"/>
類奏恭候皇上予奪務俾真正純白之士胥被華衮之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
榮而負慝作偽之徒不得售其欺世盜名之計誅奸雄<pc n="lb"/>
於既徃勸生者於方來鼓舞世道之一大機括也臣愚<pc n="lb"/>
謬謂謚法之當議者如此等因奉聖㫖該部㸔了來説<pc n="lb"/>
欽此又該禮科署科事左給事中羅棟等題為循職掌<pc n="lb"/>
采公評摘舉缺謚名臣以彰幽隠以昭激勸事臣等伏<pc n="lb"/>
惟公諭著而後國典重羣議定而後臣鑒明我國家磨<pc n="lb"/>
礪臣工意至深矣生也髙下其官品有爵以馭幸死也<pc n="lb"/>
軒輊其人品有謚以易名爵有時窮而謚無時窮故謚<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
為至重爵猶可奸而謚不可奸故謚為至公謚者行之<pc n="lb"/>
迹也大行受大名細行受細名非獨以彰往昔亦將以<pc n="lb"/>
勸來兹據大明㑹典内一欵大臣應得謚而遺漏者不<pc n="lb"/>
論逺近許科道官從公舉奏近該京畿道御史喬璧星<pc n="lb"/>
條議謚法大約感時觸事見易名之典重故不厭精詳<pc n="lb"/>
追慕前修見盖棺之論定無嫌博取皇上勑下部議寮<pc n="lb"/>
采参訂於下而是非不謬聖明獨斷於上而與奪無私<pc n="lb"/>
在斯一舉矣惟議謚關禮科職掌安敢無言臺臣議舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
其近者臣等請併及其逺者謹以故老之所傳説史乗<pc n="lb"/>
之所紀載有勛績最茂品格最髙昭昭在人口吻間者<pc n="lb"/>
二人兵部尚書兼右都御史伍文定太子太保兵部尚<pc n="lb"/>
書毛伯温是也文定少喜談兵長多竒節當宸濠發難<pc n="lb"/>
之日倡義先登遂傾其巢穴挺身奮擊立盡其鯨鯢戰<pc n="lb"/>
不逾時而元惡就擒社稷幾危而復安文定之功伐萬<pc n="lb"/>
世猶憑之矣伯温聲著西臺名留全楚當交趾作孽之<pc n="lb"/>
秋餘勇可賈深入其險阻先聲所讋遂易其狡心兵不<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
血刅而酋長乞降荒服已擕而復附伯温之威名四裔<pc n="lb"/>
亦畏之也考其當年文定與王守仁實共死生伯温與<pc n="lb"/>
韓雍可稱伯仲今守仁得諡文成韓雍得謚襄毅二臣<pc n="lb"/>
寂寂獨至今未補竊以為折衝禦侮甲胄有勞之謚法<pc n="lb"/>
當亟議矣學問甚正出䖏甚明彰彰在人耳目間者二<pc n="lb"/>
人吏部左侍郎張元禎南京刑部右侍郎吳悌是也元<pc n="lb"/>
禎識洞本源接濓洛關閩之正脉動成爻象陳禹湯文<pc n="lb"/>
武之訏謨雅受知於孝廟獨不合於宰臣入仕垂五十<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
年在朝僅九閱歲士大夫想望其風采比於祥麟瑞鳳<pc n="lb"/>
非虚譽也吳悌接統象山遡淵源於立大玩易涑水妙<pc n="lb"/>
進退於觀時由循吏而抗節西臺避權貴而屏居里第<pc n="lb"/>
入仕三十餘年閒居二十餘載士君子評論其氣象擬<pc n="lb"/>
於嶽峙淵澄非過情也考其當年元禎與羅倫共相規<pc n="lb"/>
切吴悌與羅洪先妙解静修今羅倫得謚文莊洪先得<pc n="lb"/>
謚文恭二臣亦寂寂至今未補竊以為勤學好問避逺<pc n="lb"/>
不義之謚法當亟議矣其他若都御史魯穆希心𤣥曠<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
羔羊之節乆而不渝兵部尚書郭宗臯敦尚風節薑桂<pc n="lb"/>
之性老而愈烈僉都御史楊繼宗天植忠孝尤確守四<pc n="lb"/>
知之家法大理寺卿夏時正學成恬澹乃超慕孤山之<pc n="lb"/>
髙踪刑部尚書李遷厯宦途四十年而家無長物禮部<pc n="lb"/>
侍郎田一儁居詞林二十載而人無間言大理寺卿陳<pc n="lb"/>
恪之清修絶俗尚寶司卿孟秋之髙潔邁羣中允郭希<pc n="lb"/>
顏以忠諌殺身庻吉士鄒智以直言貶職御史劉臺之<pc n="lb"/>
執持風紀中允張元忭之不愧科名以上諸臣合於例<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
而應得謚者或循例議補格於例而不得謚者或破格<pc n="lb"/>
議與似亦未可靳也夫明興二百四十年以來海宇為<pc n="lb"/>
一天下如此其廣也而臣等所舉甚狹俊乂在列人才<pc n="lb"/>
如此其多也而臣等所舉甚寡豈其責備太過而故以<pc n="lb"/>
褊淺狹隘之心靳名賢華衮之榮哉亦為知識有限不<pc n="lb"/>
敢以揣摩疑似之見輕國家命名之典也大抵知人實<pc n="lb"/>
難而定謚尤難之難舉生平之行業總括於一二字之<pc n="lb"/>
間以一時之議論流被於千百世之逺可不慎與不然<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
則俄而議與又俄而議奪若吳時來之已事雖快人心<pc n="lb"/>
亦傷國體不若慎重自今日之為得也皇上量同天地<pc n="lb"/>
明並日月伏乞勑下禮部以臣等聞見所已真者與採<pc n="lb"/>
取所未備者仍照臺臣之議開具書冊分送九卿科道<pc n="lb"/>
等官博加咨訪必羣議盡恊如權衡尺度之分明衆口<pc n="lb"/>
具調如醎淡甘苦之齊一然後議覆上請施行則功德<pc n="lb"/>
既已湮沒者倐然著迹於千古聲名既已澌滅者煜然<pc n="lb"/>
生色於九原豈獨為昔日之諸臣榮乃實為今日之諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
臣勸也於世道未必無關繫矣等因奉聖㫖謚法乃國<pc n="lb"/>
家激勸大典以彰前賢以勵後進以定萬世之公論這<pc n="lb"/>
所奏着禮部從公看議訪實具奏以憑裁奪亦有謚之<pc n="lb"/>
美惡未當其人查來俱改正行欽此欽遵通抄到部送<pc n="lb"/>
司案呈到部㸔得朝廷立謚法以助刑賞之所不及其<pc n="lb"/>
來乆矣古人嚴於懲惡故名曰幽厲即孝子慈孫不能<pc n="lb"/>
改焉其後則善惡並謚瑕瑜不掩如鄭羲之謚文靈蕭<pc n="lb"/>
瑀之謚貞褊非善者謚而惡者不謚也夫善謚以善惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
謚以惡故人不敢借公典而儌私恩流弊至今賢者予<pc n="lb"/>
謚不肖者不復予謚故人存倖得之心競肆鑚求之計<pc n="lb"/>
以致易名之典不足為礪世之資今二臣先後具奏或<pc n="lb"/>
明指其人或暗指其人或主於予或主於奪無非集思<pc n="lb"/>
布公之意第以一二字而槩一人之生平以一二人而<pc n="lb"/>
評四海之人品聞見未廣妍媸易淆有私其所好好而<pc n="lb"/>
不知其惡者有私其所惡惡而不知其美者又有中無<pc n="lb"/>
定見隨人口吻以為短長者心各有主喙各争鳴使非<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
盡付之公評何以能調乎衆口合無依二臣所奏恭候<pc n="lb"/>
命下容臣等將萬厯元年至今凡諸臣已得謚者盡行<pc n="lb"/>
查出開冩文冊分送九卿詹翰科道諸臣令其虚心詳<pc n="lb"/>
議若應謚而未謚者除科臣羅棟所䟽姓名開具分送<pc n="lb"/>
外其餘人衆難於徧查者果諸臣有真知灼見不妨明<pc n="lb"/>
白開列如某當謚即明書行事如何公正心術如何粹<pc n="lb"/>
白某不當謚亦明書行事如何謬戾心術如何奸邪只<pc n="lb"/>
許指實條具勿拘對偶勿用浮詞勿以私好而過為褒<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
奬勿以私惡而過為議評勿如矮人觀塲而隨聲附和<pc n="lb"/>
候通送到部類集具奏某官應予即明註係某官所議<pc n="lb"/>
至應奪者亦然統候聖明裁奪儻所議不當日後被人<pc n="lb"/>
指摘得實者將原議官一併議處庻予一人而衆皆知<pc n="lb"/>
榮奪一人而衆皆知辱賢奸不淆於身後勸懲可禆於<pc n="lb"/>
將來矣再照議謚係本部職掌類奏係言官條陳伏奉<pc n="lb"/>
明㫖着禮部從公看議訪實具奏以憑裁奪夫類奏則<pc n="lb"/>
不須㸔議看議則不專類奏應類應㸔竟當何從予奪<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
所關嫌怨易起更乞聖明酌定先下臣等遵奉施行奉<pc n="lb"/>
聖㫖依擬行令九卿等官虚心詳議應謚的准與補謚<pc n="lb"/>
若已謚的果於羣議不協方許改正追奪毋得過於苛<pc n="lb"/>
求以傷朝廷錫予之典其議謚類奏係你部裏職掌以<pc n="lb"/>
後還照舊行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請補禮卿䟽一<pc n="lb"/>
為禮卿乆缺懇乞聖明亟賜簡用以重邦禮事臣惟國<pc n="lb"/>
家設置六卿分曹而治均不可缺而禮部所司則朝廷<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
之典禮藩府之名封諸司之文移四裔之朝貢由至重<pc n="lb"/>
至鉅以暨至繁至𤨏無日無之一日缺人則一日廢事<pc n="lb"/>
非代庖者所能獨勝也自本部尚書范謙於二十五年<pc n="lb"/>
十月内病故至今㡬九月矣廷推上請未蒙㸃用然猶<pc n="lb"/>
有署部事左侍郎劉楚先與臣二人辦理尚且支持為<pc n="lb"/>
難今楚先又奉欽依回籍閒住止臣一人在部臣識既<pc n="lb"/>
庸愚才復短淺且年來多病氣血耗傷又當日撰講章<pc n="lb"/>
恭進睿覽即使勉強驅䇿不免支東遺西顧此失彼臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
今不早言坐待部務廢弛彼時陛下罪臣亦已晩矣况<pc n="lb"/>
廷推諸臣皆在朝在野資深望重之賢伏乞皇上念禮<pc n="lb"/>
曹非缺官之地宗伯非乆缺之官欽㸃一員掌管部事<pc n="lb"/>
庻倡率有人諸司振飭庻事不至停閣而典禮以次舉<pc n="lb"/>
行矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請補禮卿䟽二<pc n="lb"/>
為部務繁重攝理非宜再懇聖明簡用正卿以重典禮<pc n="lb"/>
事臣竊惟國之有禮猶墻之有幹也部之有尚書猶衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
之有領也不植其幹則無所約束而禮不立不振其領<pc n="lb"/>
則無所提挈而禮不行故自古帝王及我祖宗即至聖<pc n="lb"/>
至神亦未有能廢秩宗之官者誠重之也今本部缺尚<pc n="lb"/>
書㡬一年矣當臣初署印時即具䟽以請未蒙批發竊<pc n="lb"/>
意皇上自有聖裁當無俟臣下之煩凟者乃兩經㑹推<pc n="lb"/>
伏候至今未得欽命臣實惶懼臣至愚極陋素望輕㣲<pc n="lb"/>
又自去年三月患病至於六月血氣耗傷形容憔悴夫<pc n="lb"/>
望輕則上下有所未孚病乆則精神有所不及日復一<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
日漸恐廢閣且查舊例禮部尚書未有兼講讀者非不<pc n="lb"/>
欲兼以其有章奏之查覆文移之裁決事至繁鉅勢不<pc n="lb"/>
能兼也夫尚書不能兼講讀之事臣待罪講讀當日撰講<pc n="lb"/>
章進呈御覽而顧能兼攝尚書之事乎故署印可暫必<pc n="lb"/>
不可乆也况四裔使臣其以進賀入貢至者歲時相望<pc n="lb"/>
逺人不知聖意所在但見終年竟歲缺尚書不補將妄<pc n="lb"/>
意堂堂天朝無一人堪為宗伯者傳之四方豈不辱朝<pc n="lb"/>
廷而羞天下之士夫耶伏乞天恩亟㸃尚書主管部事<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
庻司官有倡率之人事務無廢弛之弊朝廷收㑹通之<pc n="lb"/>
效愚臣免瘝曠之愆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>考察自陳䟽<pc n="lb"/>
為自陳不職乞賜罷斥以重計典事萬厯二十七年復<pc n="lb"/>
當大計羣吏臣備員卿貮例當自陳伏念臣草茅寒賤<pc n="lb"/>
遭遇聖明待罪講帷循資而至今職分量乆已逾矣竊<pc n="lb"/>
自惟學術空踈才識短淺不堪佐禮况堪代庖此人人<pc n="lb"/>
所共知也疾病牽纒氣血耗損形容憔悴手足重遲此<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
人人所共見也臣之不職無能逃於衆人之耳目况能<pc n="lb"/>
逃於日月之照臨哉是臣曠職最甚幽黜最宜伏乞天<pc n="lb"/>
恩特賜罷免以明臣愚瘝官之罪以示清朝計吏之公<pc n="lb"/>
臣即歸老林泉苟延殘喘皆皇上恩德也奉聖㫖余繼<pc n="lb"/>
登直講署禮學行素優著照舊供職不准辭吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>覆雷火䟽<pc n="lb"/>
為廵視事祠祭清吏司案呈奉本部送内府抄出兵科<pc n="lb"/>
等衙門左給事中等官桂有根等題臣等本日黎明同<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
赴慈慶宫㸃閘工程接得燕山前衛指揮僉事于大朝<pc n="lb"/>
手本禀稱本月二十八日晩刻落雨太廟内雷擊槐樹<pc n="lb"/>
火光直出本監員役用水灑滅等情到臣臣等親到被<pc n="lb"/>
擊樹下㸔驗樹上火燃形跡及地下灰木數塊是的臣<pc n="lb"/>
等奉命廵視皇城則禁垣以内事體均當舉奏竊意今<pc n="lb"/>
春多方乏雨麥秋早稿我皇上竭誠祈禱雨澤皇意肫<pc n="lb"/>
肫為民百官萬姓莫不感激誦德乃比日隂雲聚散不<pc n="lb"/>
時膏雨將沛未普昨晩電光閃爍雷聲迅烈且擊破太<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
廟内大樹一株就中火起則雷霆之所震動九廟之靈<pc n="lb"/>
將必悚然不寧我皇上驚聞之際亦必有惕然軫念者<pc n="lb"/>
矣第雷火起自𤣥𡨕臣等何敢以恍惚之説上煩聖聽<pc n="lb"/>
盖嘗得之古籍有云隂陽和而後雨澤降天人孚而後<pc n="lb"/>
隂陽調皇上臨御以來敬天法祖何所不極兹者雨暘<pc n="lb"/>
愆期雷霆迅發可徒委於氣數之適然而不思以修省<pc n="lb"/>
圖回也乎臣意慶賞刑威總關天心而匹夫匹婦均屬<pc n="lb"/>
天鑒我皇上聰明睿知儻乗萬幾之暇穆然深思求所<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
以整肅綱紀登庸衆正休養元元則聖明上格天眷自<pc n="lb"/>
是雨暘時若年榖順成國家有道之長端在是矣伏惟<pc n="lb"/>
聖𠂻裁察等因奉聖㫖太廟雷火擊樹上天仁愛示警<pc n="lb"/>
朕心深切惕然遣官告祭奉安及修省事宜便着擇日<pc n="lb"/>
具儀來奏禮部知道欽此欽遵抄出到部送司案呈到<pc n="lb"/>
部伏念臣等典禮之臣奉職無狀不能叶和神人致雷<pc n="lb"/>
火示警祖廟震驚聖心兢惕罪在臣等復何敢逃除祭<pc n="lb"/>
告奉安擇日另行具題外其合行修省事宜相應照例<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
題請恭候命下嚴行各衙門大小臣工痛加修省自本<pc n="lb"/>
月十三日為始各青衣角帶於本衙門辦事停刑禁屠<pc n="lb"/>
俱三日本部仍行文南京禮部令其傳諭諸司各修職<pc n="lb"/>
業共圖消弭臣等竊惟修省有文有實而弭災以實不<pc n="lb"/>
以文彼青衣辦事停刑禁屠修省之文也請以修省之<pc n="lb"/>
實為皇上陳之易曰雷出地奮豫先王以作樂崇德殷<pc n="lb"/>
薦之上帝以配祖考故天子主天地宗廟之祀此禮之<pc n="lb"/>
至重者我皇上不親郊廟積有歲時矣毎常遣代諉以<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
靜攝九重深宻靜攝與否臣下不得而知祖考鑒臨知<pc n="lb"/>
之必真果常攝而常代也宜無不可者不然祖考之神<pc n="lb"/>
寧無望於陛下乎合無今次恭請聖駕親詣太廟祭告<pc n="lb"/>
以慰安祖考之靈此修省之實也祖宗之心欲聖子神<pc n="lb"/>
孫本支繁盛故定為十六歲成婚之期遵行至今未之<pc n="lb"/>
敢越今皇長子睿齡十八已越期矣選婚一事於二十<pc n="lb"/>
六年十二月既已告之祖考乃遣官候㫖日乆未報祖<pc n="lb"/>
宗之神寧無望於陛下乎伏乞特遣中使選擇淑女以<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
備演習禮儀舉行吉典此又修省之實也天下者祖宗<pc n="lb"/>
百戰所辛苦經營之天下也人民者祖宗二百餘年所<pc n="lb"/>
培養生息之人民也民安則天下安天下安則祖宗之<pc n="lb"/>
心安近來奸民妄窺朝廷時獻礦税皇上戒之以勿擾<pc n="lb"/>
而此輩不能勿擾非樂於擾民也不擾民則無所得利<pc n="lb"/>
且恐伏欺罔之誅耳今海内蕭條民窮徹骨椎骨吸髓<pc n="lb"/>
何能乆堪乃撫按言之而不聼科道言之而不聼大小<pc n="lb"/>
諸臣言之而不聼各䟽言之而不聼合䟽言之而不聼<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
至引祖制以折人言祖宗時豈無礦課然有則開無則<pc n="lb"/>
止不以累民亦豈無税課然税有處課有額不許𤨏及<pc n="lb"/>
民間常用之物徃牒可稽也若信亡頼之小人違士大<pc n="lb"/>
夫之公議使祖宗之人民恇擾而不寧祖宗之天下危<pc n="lb"/>
殆而不安祖宗之神能無望於陛下乎今三春亢旱四<pc n="lb"/>
海飢荒皇上焦勞祈禱而丼霖未渥怒霆先震天與祖<pc n="lb"/>
宗之意可知己伏乞明詔大臣條上恤民事宜奏請聖<pc n="lb"/>
裁稍布寛大之恩用甦閭閻之困以明示我皇上遇災<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
思咎畏天畏祖宗之意安民安天下之心此又修省之<pc n="lb"/>
實也夫霆怒氣也火兵象也人怨於下天怒於上循理<pc n="lb"/>
度勢必有窮苦之民㺯兵於潢池之中者民情既渙聯<pc n="lb"/>
屬甚難禍亂已形收拾不易此時而猶泄泄然循修省<pc n="lb"/>
之彌文欲以應變而回天豈可得哉奉聖㫖是奏内事<pc n="lb"/>
關朕躬的己知道了祭告奉安暫遣官恭代你毎大小<pc n="lb"/>
臣工各要恪修本等職業實心匡濟時艱共圖消弭以<pc n="lb"/>
回天意毋得徒飾虛文<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇長子婚禮䟽一<pc n="lb"/>
為大禮踰期未奉俞㫖敬竭悃誠再申懇請事臣等因<pc n="lb"/>
皇長子年已長成例當舉行冠婚大禮於二十四年十<pc n="lb"/>
一月内循職掌按故事具䟽上請伏俯候㫖未敢聒激<pc n="lb"/>
至踰三月乃敢於二十五年二月内復申前請至今候<pc n="lb"/>
㫖又踰月矣夫使事在可已臣等雖至愚昧何敢仰凟<pc n="lb"/>
聖聽顧禮有不容不舉而時有不可再遲者此皇上所<pc n="lb"/>
明知也皇上神聖於國家典故無不覽閱亦曽見祖宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
時有皇長子年十六歲而不冠者乎不選婚者乎臣等<pc n="lb"/>
職司典禮若復緘黙不言儻皇上責臣等以何不敦請<pc n="lb"/>
致令過時之罪臣等即百口亦無以自解矣因此不避<pc n="lb"/>
煩𤨏齋沭申請伏乞皇上萬幾之暇少賜省覽或特降<pc n="lb"/>
玉音或將前䟽批發令臣等遵奉擇日舉行上以慰九<pc n="lb"/>
廟神靈之望下以順四海臣民之心臣等不勝惓惓懇<pc n="lb"/>
祈之至䟽上不報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇長子婚禮䟽二<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
為仰遵明諭俯循職掌懇乞聖明早選淑女以備舉行<pc n="lb"/>
婚禮事臣等於本年五月十六日伏覩聖諭内閣覽卿<pc n="lb"/>
等所奏俱已悉知皇長子言及冠婚祖宗禮制天倫親<pc n="lb"/>
情朕豈不欲早得傳行但念皇長子素禀清弱所以遲<pc n="lb"/>
緩者正要培養豐厚誠愛重之意今春至夏朕屡召皇<pc n="lb"/>
長子暨諸皇子問察習學之功見皇長子氣質比與去<pc n="lb"/>
歲漸加充實且書倣對句頗有進益朕甚嘉悦皇長子<pc n="lb"/>
欲先行三加冠禮次及冊立選婚朕思今未正名封而<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
行加冠之禮冠服不便前已有㫖况二宮不日落成待<pc n="lb"/>
煥然一新行此大典庻嘉禮有所天下傳聞以便臣民<pc n="lb"/>
具瞻若其束髪之冠湏待選有婚儀擇日冠巾與婚笄<pc n="lb"/>
同行此亦舊制也諭卿等知之欽此臣等莊誦綸音罔<pc n="lb"/>
不舉手加額踴躍嘆服仰見我皇上天性至愛睿慮周<pc n="lb"/>
詳慶宸居之落成在邇大禮之舉行有日矣臣等伏思<pc n="lb"/>
冊立冠婚典最𢎞鉅一切儀章猶可從容備辦惟是選<pc n="lb"/>
婚一節則非旦夕可就者盖民間女子年近十五多已<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
婚配如都城遴選未必相當須博求於比直河南山東<pc n="lb"/>
諸處差遣徃返動經數月習<graphic n="KR0570" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0570.png" mimeType="image/png"/>禮節又歴多時及今圖<pc n="lb"/>
之猶慮延緩儻不預選一旦兩宮告成有誤吉期皇上<pc n="lb"/>
責典禮之臣何不早請臣等即百口無以自解者用是<pc n="lb"/>
罄竭悃誠齋沐上請伏乞聖慈允俞亟賜差官選擇務<pc n="lb"/>
得賢淑以光大典至於合用冠服儀伏等物亦乞勑各<pc n="lb"/>
該衙門先期造辦俟兩宮既竣方新九重壯麗之觀而<pc n="lb"/>
三禮並行式慰四表臣民之望則主器得人國本永固<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
和氣畢萃於庭闈喜頌交驩於海宇其為宗社無疆之<pc n="lb"/>
福莫大於此矣奉聖㫖知道了<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇長子婚禮䟽三<pc n="lb"/>
為選婚奉㫖未荷允行仰懇聖慈蚤賜遣官以求淑德<pc n="lb"/>
以光大禮事先該臣等於七月内題為仰遵明諭俯循<pc n="lb"/>
職掌懇乞聖明蚤選淑女以備舉行婚禮事奉聖㫖知<pc n="lb"/>
道了欽此臣等竊念思出慈父命由大君皇上既知禮<pc n="lb"/>
之必不可復遲時之必不可復緩自將特降諭㫖不俟<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
臣下喋喋矣乃㡬及三月未蒙傳示皇上萬㡬雖煩必<pc n="lb"/>
不遺忘至此無亦以典禮重大必待敦請再三然後行<pc n="lb"/>
之以示慎重之意耶夫二宫落成行此大典聖諭宣布<pc n="lb"/>
昭如日星近見工科都給事中韓學信題為大工繁鉅<pc n="lb"/>
工程不宜延緩懇乞立限責成以圖節省以肅禁近事<pc n="lb"/>
該工部覆奉聖㫖是着内外總理提督等官上𦂳催儧<pc n="lb"/>
毋得故為延緩冒費錢粮欽此竊料在工諸臣既奉嚴<pc n="lb"/>
㫖孰敢不夙夜從事仰副聖心是大工之成已可計日<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
乃選婚之事尚未差官自今及春為時㡬何臣恐勢將<pc n="lb"/>
無及已臣繼登自知誠不足以格主言不能以動天故<pc n="lb"/>
两請簡用尚書庻藉德望之臣可効賛襄之力而稽延<pc n="lb"/>
日乆㑹推無期若有所待而自諉有所諉而不言此人<pc n="lb"/>
臣不忠之罪臣不敢也故敢罄竭愚悃仰祈天聼臣等<pc n="lb"/>
典禮之臣以行為職不但以言為職故不但望皇上知<pc n="lb"/>
之實望皇上行之伏乞恩命蚤賜允行博求淑質用備<pc n="lb"/>
嘉耦使輪奐聿新之日聖駕還御之時即首舉冊立冠<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
婚諸大吉禮則宫闈之樂事併於一時而臣民之懽聲<pc n="lb"/>
騰於四海矣臣等曷勝激切屏營稽首頓首千祈萬懇<pc n="lb"/>
之至䟽上不報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇長子婚禮䟽四<pc n="lb"/>
為欽奉聖諭事萬厯二十六年十一月二十七日臣等<pc n="lb"/>
於文華門接出聖諭朕惟冊立分封東宫及諸親王此<pc n="lb"/>
乃祖宗訓章大典嫡庻長幼一定自有次序縁因皇長<pc n="lb"/>
子禀質清弱氣體未充况皇后年在妙冲又屡遭不諱<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
大難故不得已遲緩少俟耳非有别意亂危家國昨者<pc n="lb"/>
大行皇妣之服已滿雖無三殿其二宮不日落成皇長<pc n="lb"/>
子齡已過期體已充足爾該部便具選婚舊儀來㸔其<pc n="lb"/>
冊立並加冠禮少候二宫落成之日行朕又思三皇子<pc n="lb"/>
五皇子六皇子七皇子俱已長成若再少待恐又費一<pc n="lb"/>
畨事不若亦於二宮完日一並加冠分封庻免煩擾内<pc n="lb"/>
皇三子皇五子年歲稍長待分封之日可着出閣講書<pc n="lb"/>
親近儒臣朝夕訓誨以開蒙塞禮部知道欽此欽遵臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
等隨查大明㑹典大明集禮諸書但載皇太子納采問<pc n="lb"/>
名以後諸儀其選婚舊儀未經開載竊惟納采等六禮<pc n="lb"/>
俟選有淑女之後容臣等開注上請今先將選婚合行<pc n="lb"/>
事宜酌議開列恭候聖裁計開一請聖諭一道曉諭官<pc n="lb"/>
民人等有女子年十四至十六容貌端莊性資純美者<pc n="lb"/>
報名在官以俟選擇一行欽天監選擇遣官選婚吉期<pc n="lb"/>
一先期遣官以皇長子選婚告奉先殿行翰林院撰告<pc n="lb"/>
文光禄寺備祭品如儀一請欽遣司禮監官二員給與<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
勑書二道以便行事一本部遵奉聖諭出榜張掛京城<pc n="lb"/>
内外官民之家先將淑女花名報官待選次咨都察院<pc n="lb"/>
轉行直𨽻八府並河南山東南京鳯陽淮安徐州等處<pc n="lb"/>
地方官預將淑女報官以待遣官次第選擇一各處選<pc n="lb"/>
中淑女令其父母伴送到京所在有司給與應付脚力<pc n="lb"/>
一各官開送到日本部照例題請欽命司禮監官赴諸<pc n="lb"/>
王館選擇一諸王館選中女子恭候命下備查各父母<pc n="lb"/>
身家有無違礙具揭報部轉送司禮監查照仍行欽天<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
監擇吉具題進内㸔選恭候欽定命下施行一行各該<pc n="lb"/>
衙門先期備辦婚禮合用物料奉㫖是其選淑女着在<pc n="lb"/>
裏八府及南京河南山東刷選其鳯陽淮安徐州免其<pc n="lb"/>
刷選<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇長子婚禮䟽五<pc n="lb"/>
為欽奉聖諭事先該臣等開具皇長子選婚事宜上請<pc n="lb"/>
奉聖㫖是其選淑女着在裏八府及南京河南山東刷<pc n="lb"/>
選其鳳陽淮安徐州免其刷選欽此已經出榜曉諭及<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
通行各該衙門欽遵外今㨿欽天監手本開稱擇到本<pc n="lb"/>
年十二月十三日卯時遣官祭告奉先殿十六日午時<pc n="lb"/>
遣官前去選擇等因前來所有原奉欽依欽遣司禮監<pc n="lb"/>
官二員伏乞欽定給與勑書二道分投前去各該地方<pc n="lb"/>
選擇縁係欽奉聖諭事理未敢擅便謹題請㫖奉㫖刷<pc n="lb"/>
選淑女自着在京城内外及裏八府差官刷選南京河<pc n="lb"/>
南山東罷寫勑與他<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇長子婚禮䟽六<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
為欽奉聖諭事先該臣等於萬厯二十六年十二月初<pc n="lb"/>
九日題請欽遣司禮監官刷選淑女奉聖㫖刷選淑女<pc n="lb"/>
自着在京城内外及裏八府差官刷選南京河南山東<pc n="lb"/>
罷寫勑與他欽此欽遵臣等即通行曉諭移咨都察院<pc n="lb"/>
轉行五城御史及裏八府令將官民之家逐一用心體<pc n="lb"/>
訪以副皇上慎重大禮之意今㨿中兵馬等司開報各<pc n="lb"/>
淑女名氏造册呈送到部料八府淑女亦應節次報官<pc n="lb"/>
伏乞欽命司禮監官二員先自京城次及裏八府分投<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
選擇縁係欽奉聖諭事理臣等未敢擅便謹題請㫖奉<pc n="lb"/>
㫖京城淑女少待裏八府報到之日一併差官刷選<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇長子婚禮䟽七<pc n="lb"/>
為欽奉聖諭事先該臣等於本年二月初八日題請欽<pc n="lb"/>
遣司禮監官將五城報到淑女先行刷選次及裏八府<pc n="lb"/>
等因奉聖㫖京城淑女少待裏八府報到之日一併差<pc n="lb"/>
官刷選欽此已經劄行各府將報名在官淑女造册開<pc n="lb"/>
報前來以憑題請差官前徃選擇續㨿真定府於本年<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
三月初五日呈報淑女一十八名順德府於本月初七<pc n="lb"/>
日呈報淑女二十四名大名府於本月初九日呈報淑<pc n="lb"/>
女三十七名順天府於本月十四日呈報淑女一百四<pc n="lb"/>
十七名保定府於本月二十一日呈報淑女一百七名<pc n="lb"/>
永平府於本月二十二日呈報淑女十五名河間府於<pc n="lb"/>
本月三十日呈報淑女二十八名廣平府於四月初十<pc n="lb"/>
日呈報淑女三十一名各文冊俱已到部相應題請伏<pc n="lb"/>
乞欽遣司禮監官領勑前來將五城及裏八府報名淑<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
女一併選擇務得淑賢以光大禮縁係欽奉聖諭事理<pc n="lb"/>
臣等未敢擅便謹題請㫖不報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇長子婚禮䟽八<pc n="lb"/>
為選婚候㫖日乆未報懇乞聖明蚤賜遣官以昭大信<pc n="lb"/>
以釋羣疑事臣等因淑女報名在部两次題請遣官未<pc n="lb"/>
奉明㫖大小臣工不能無疑多向臣言欲各具䟽催請<pc n="lb"/>
者臣等伏念我皇上方以憂旱祈禱焦思動火若復章<pc n="lb"/>
奏紛紛不無煩擾不若臣等循職掌䖍誠申懇我皇上<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
至聖至明知時之不可再遲禮之不可再緩必有毅然<pc n="lb"/>
允行者矣况我祖宗家法以十五歲選婚十六歲成婚<pc n="lb"/>
非無謂也盖以人年十六則情竇日開防閑日難是以<pc n="lb"/>
即欲保愛其體尤欲曲體其情故立此一定之制俾聖<pc n="lb"/>
子神孫萬世遵行而不越耳皇長子睿齡今已十八越<pc n="lb"/>
期亦二載矣皇上天性至愛與列聖同符可獨深愛之<pc n="lb"/>
而不深體之耶况人主舉事不但仰法乎前尚當顧慮<pc n="lb"/>
其後今諸皇子已漸長成以次當婚矣不知至期將從<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
十六成婚之舊制乎抑十八尚爾延緩如今日乎欲如<pc n="lb"/>
舊制情恐有難於或異欲如今日勢恐有難於盡同不<pc n="lb"/>
知皇上於清夜燕間之暇亦曽念及於此否也今士庻<pc n="lb"/>
之家睹其子之成立即至貧窶者猶思稱貸以遂其室<pc n="lb"/>
家之情為嗣續之計父母之心不約而同豈以我皇上<pc n="lb"/>
見皇長子之氣體日充而不思蚤得佳婦以遂關雎之<pc n="lb"/>
願以衍麟趾之祥也况及今刷選得人猶須按舊制演<pc n="lb"/>
習禮儀非數月不能閑熟比及閑熟两宫已告成矣此<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
時若再稽遲豈不有悮明諭三禮並行之期臣等典禮<pc n="lb"/>
之臣何所逃罪且在冊淑女嫁既不敢選又無期不無<pc n="lb"/>
喁喁仰望之心今連日風霾雨澤欲降而不降天心欲<pc n="lb"/>
囘而未囘皆是屯膏之象伏望皇上斷自宸𠂻特遣中<pc n="lb"/>
使及時選擇上以完國家吉慶之典下以釋臣民猜疑<pc n="lb"/>
之心臣等曷勝惓惓祈懇之至二十七年閠四月十七<pc n="lb"/>
日上二十日傳奉聖諭昨禮部奏京城並裏八府報到<pc n="lb"/>
淑女京城的着司禮監太監宋坤八府着司禮監監官<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
邵從仁各供事該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇長子婚禮䟽九<pc n="lb"/>
為遵明諭循職掌懇乞申飭督理諸臣早完大工以舉<pc n="lb"/>
大禮事萬厯二十六年十一月二十七日臣等於文華<pc n="lb"/>
門接出聖諭朕惟冊立分封東宫及諸親王此乃祖宗<pc n="lb"/>
訓章大典嫡庻長幼一定自有次序縁因皇長子稟質<pc n="lb"/>
清弱氣體未充况皇后年在妙沖又屢遭不諱大難故<pc n="lb"/>
不得已遲緩少俟耳非有别意亂危國家昨者大行皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
妣之服已滿雖無三殿其二宫不日落成皇長子齡已<pc n="lb"/>
過期體已充足爾該部便具選婚舊儀來㸔其册立並<pc n="lb"/>
加冠禮少候二宮落成之日行朕又思三皇子五皇子<pc n="lb"/>
六皇子七皇子俱已長成若再少待恐又費一畨事不<pc n="lb"/>
若亦於二宫完日一並加冠分封庻免煩擾内皇三子<pc n="lb"/>
皇五子年歲稍長待分封之日可着出閣講書親近儒<pc n="lb"/>
臣朝夕訓誨以開蒙塞禮部知道欽此臣等恭繹綸音<pc n="lb"/>
於二宮落成而曰不日非謂以歲月期也於皇長子而<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
曰齡已過期亦非謂可以歲月待也乃自奉諭之後又<pc n="lb"/>
一年矣淑女之選已欽定矣臣等毎隨諸臣閲視工程<pc n="lb"/>
見两宫雖有次第尚須修飾今天氣漸寒若再耽延又<pc n="lb"/>
待明春則二宫之落成豈但不日而皇長子之年齡益<pc n="lb"/>
復過期何以慰我皇上明㫖所云少待之心乎伏乞嚴<pc n="lb"/>
諭在工諸臣上𦂳督理催造使工程早完一日則我皇<pc n="lb"/>
上早還御一日早行冊立之禮以培宗社之安早舉婚<pc n="lb"/>
媾之儀以衍本支之慶且諸皇子早得分封各具冠服<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
隨皇長子趨拜於前此宫闈極歡極樂之盛事而普天<pc n="lb"/>
臣民同歡同樂之至願也䟽入不報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭尚書䟽<pc n="lb"/>
為異常恩命自揣難勝懇乞聖慈俯容辭免以安愚分<pc n="lb"/>
以重邦禮事本月初十日該吏部題為南北大僚多<pc n="lb"/>
缺㑹推候㫖日乆懇乞聖明亟賜㸃用以全國體以圖<pc n="lb"/>
治安事奉聖㫖陳蕖陞戸部尚書余繼登陞禮部尚書<pc n="lb"/>
趙煥改南京吏部尚書郝杰改南京兵部尚書参賛機<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
務寫勑與他葉向髙陞南京禮部右侍郎臧惟一陞南<pc n="lb"/>
京兵部右侍郎未㸃的另推來欽此臣繼登不勝感激<pc n="lb"/>
不勝惶懼伏念臣窮鄉下士弱植淺𠂻學術原自空疎<pc n="lb"/>
性資又復迂拙荷蒙皇上㧞置講帷十有一年矣空懐<pc n="lb"/>
犬馬之心毫無啓沃之益曠官奚補竊禄足羞不意我<pc n="lb"/>
皇上以两年不輕授人之宗伯而舉以畀臣豈以臣尚<pc n="lb"/>
堪驅䇿冀効鉛刀一割之用乎臣近年以來氣血因多<pc n="lb"/>
病而日耗精神縁乆病而日衰特以承乏署事未敢乞<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
身勉強目前已慮不支冒進崇階益復難任况同推諸<pc n="lb"/>
臣以資則先於臣以望則重於臣而臣獨以寡昧之才<pc n="lb"/>
得之能自安乎且宗伯班高南省主典神人今天災地<pc n="lb"/>
震人變物妖踵報叠至人神怨恫禮樂廢壊風俗薄惡<pc n="lb"/>
教化陵夷此何等時而可以不肖之臣肩三禮之任哉<pc n="lb"/>
臣聞德薄而位髙者危力小而任重者仆與其既危既<pc n="lb"/>
仆然後從陛下乞有罪之身孰若知止知足蚤自控辭<pc n="lb"/>
於君父之前也伏乞皇上俯鑒愚𠂻收回成命俾臣仍<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
以舊職勉効馳驅庻上不傷陛下知人之明下亦遂愚<pc n="lb"/>
臣審已之素臣曷勝惓切仰祈之至奉聖㫖卿器重學<pc n="lb"/>
醇講帷著績簡司邦禮出自朕衷宜遵成命供職不准<pc n="lb"/>
辭吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淡然軒集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="47b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>淡然軒集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淡然軒集巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>余繼登<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>䟽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請朝賀䟽<pc n="lb"/>
為時届中秋天増聖壽恭請聖駕臨御以伸臣子嵩祝<pc n="lb"/>
㣲忱事臣等竊惟人主之尊即天也天覆幬萬物故萬<pc n="lb"/>
物無一日不願望見乎天人主覆幬羣工故羣工無一<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
日不願望見人主從皇上深居以來無論常朝之規已<pc n="lb"/>
成曠儀即萬壽朝賀亦皆傳免然曰静攝則安養為重<pc n="lb"/>
不敢以禮文而輕勞起居也自我皇上御樓受俘大小<pc n="lb"/>
臣工仰瞻聖體充和遥聆聖音清逺莫不懽忻讃頌以<pc n="lb"/>
為静攝之效如此由此可望以時御門復視朝之舊典<pc n="lb"/>
矣乃以時漸溽暑又復暫輟今聖壽之期正值中秋之<pc n="lb"/>
候不暄不寒至清至爽天下諸司暨四裔朝賀使臣梯<pc n="lb"/>
山航海而至者咸思快睹天顔拜舞祝頌於廷伏望皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
上至期一御文華殿朝見羣臣俾得遂其瞻天祝聖之<pc n="lb"/>
私則於聖躬未為甚勞而傳之郡國以及蠻貊無不懽<pc n="lb"/>
呼歌詠誦勵精之志如日方升祝岡陵之壽與天同乆<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>年終彚奏灾異䟽<pc n="lb"/>
為彚奏灾異事祠祭清吏司案呈節奉本部送禮科抄<pc n="lb"/>
出巡撫寧夏等處地方賛理軍務都察院右副都御史<pc n="lb"/>
楊時寧題稱寧夏衛於本年正月初五日已初二刻地<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
震有聲從西北方動起徃東南方去訖又該廵撫山東<pc n="lb"/>
等處地方都察院右僉都御史尹應元等題稱登州府<pc n="lb"/>
文登縣於本年正月初八日未時地震自東南而起西<pc n="lb"/>
北而落二十一日寅時地震有聲房屋揺動自西北而<pc n="lb"/>
起東南而落福山縣萊陽縣亦於正月初八日午未時<pc n="lb"/>
分地震房屋揺動又該廵按福建監察御史徐兆魁題<pc n="lb"/>
稱漳州府於本年正月十六日藥局内不知何故響震<pc n="lb"/>
一聲局内火藥一萬零八百斤盡從聲中燒去局有一<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
枯井己乆不用上有二大石盖壓亦飛三百餘步一落<pc n="lb"/>
韮菜巷陳舉人書房長三尺半厚八寸一落吳儒士家<pc n="lb"/>
長四尺厚一尺藥局碎毁㸔藥三人屍飛局外周圍居<pc n="lb"/>
民房屋五十六間盡倒壓死男婦連前三人共二十九<pc n="lb"/>
名口傷者更多又該廵撫遼東地方賛理軍務兼管備<pc n="lb"/>
倭都察院右僉都御史張思忠題稱海州参將營中軍<pc n="lb"/>
潘一元督造鳥銃等器於本年二月十四日辰時在爐<pc n="lb"/>
正行打造内鳥銃一杆鳴有大聲至午時方止錦州大<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
福堡於本年三月初九日戌時城門上東西椲杆頂上<pc n="lb"/>
起火許乆方落又該總督薊遼保定等處軍務兵部尚<pc n="lb"/>
書兼都察院右副都御史邢玠等題稱寧逺興水縣堡<pc n="lb"/>
鎮逺臺於本年三月初九日夜一更時分本臺椲杆三<pc n="lb"/>
根頂上起火齊鳴初十日午時孤山臺新石嘴臺椲杆<pc n="lb"/>
起火齊鳴又沙河堡狄家臺椵木衝堡黄土臺俱於初<pc n="lb"/>
九日酉時分椲杆上起火聞有響聲乂該南京守備等<pc n="lb"/>
衙門司禮監太監等官邢隆等題稱金川門馬草塲於<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
本年三月十五日邜時大雨雷電交作本塲草堆上突<pc n="lb"/>
然起火將經手馬草一堆計五萬盡行燒毁訖又該巡<pc n="lb"/>
撫甘肅等處地方賛理軍務都察院右都御史兼兵部<pc n="lb"/>
左侍郎田樂題稱西寧道古浪地方於本年五月初六<pc n="lb"/>
日戌時分本城東門樓大鐘連鳴三陣毎陣約有十數<pc n="lb"/>
餘聲又該巡撫山東等處地方督理營田提督軍務都<pc n="lb"/>
察院右僉都御史尹應元等題稱兖州府委千戸髙鎮<pc n="lb"/>
逺等監造軍器有鐡匠李彦𢎞等爐内打造神鎗已成<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
於本年五月十七日入爐煆光至本日未時分爐内閧<pc n="lb"/>
然有聲取出用錘打造其爐猶鳴二刻方止六月十一<pc n="lb"/>
日未時省城地震自東南起徃西北去訖又該提督雁<pc n="lb"/>
門等關兼巡撫山西地方都察院右僉都御史魏允貞<pc n="lb"/>
等題稱平陽府臨汾縣於本年五月二十三日申時地<pc n="lb"/>
震從西北來東南去㣲聲河津縣於五月二十五日未<pc n="lb"/>
時地震自西北起東南去有聲蒲州於六月十五日寅<pc n="lb"/>
時地震浮山縣於七月初一日未時地震有聲如雷自<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
東北來西南去並無揺動官民房屋又該整飭薊州等<pc n="lb"/>
處邊備兼巡撫順天等府地方兵部左侍郎兼都察院<pc n="lb"/>
右副都御史李頥題稱喜峯路於本年六月十七日午<pc n="lb"/>
時喜董四十一號臺上層東角雷震一聲火光大作將<pc n="lb"/>
神器房揭㪚火藥火箭盡數噴出炸倒墻垜其木料俱<pc n="lb"/>
未燒燬又該提督軍務巡撫浙江等處地方都察院右<pc n="lb"/>
僉都御史劉元霖題稱紹興府蕭山縣明月坊居民賈<pc n="lb"/>
大經家於本年六月二十九日起更時分竈前並水閣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
板上透出鮮血約髙尺許洒開血跡拾數處凝於板上<pc n="lb"/>
地下者約血一二升之數又於中堂香火前地板上亦<pc n="lb"/>
出血一搭樓板亦透血三四處洒開血㸃無數凝於樓<pc n="lb"/>
板上約二三升之數一刻方止又該總理河道提督軍<pc n="lb"/>
務兼管漕運太子少保工部尚書兼都察院右副都御<pc n="lb"/>
史楊一魁等題稱碭山縣於本年七月二十八日因黄<pc n="lb"/>
河水漲縣治被淹士民俱避於隄上又該巡撫大同地<pc n="lb"/>
方賛理軍務都察院右副都御史房守士等題稱大同<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
鎮神機庫於本年九月初九日辰時忽從庫内響聲如<pc n="lb"/>
雷將庫頂五間擊碎甎瓦亂飛牆壁一並翻裂傾倒黒氣<pc n="lb"/>
升天自辰至已方散並無火光烟臭將磁缸一百箇内<pc n="lb"/>
盛火藥九千一百五十一斤三兩藥線三萬七千一百<pc n="lb"/>
一十一根盡數飛化無存本庫竹簍内盛貯硫黄一千<pc n="lb"/>
八百七十四斤一十二兩絲毫未動滿城房屋動揺震<pc n="lb"/>
塌鄰近官民房屋一百二十六間震死宗室充熒一位<pc n="lb"/>
逺近軍民史景鶴等九名口震傷男婦王保等二十五<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
名口庫内地基䧟裂乂該整飭薊州等處邊備兼巡撫<pc n="lb"/>
順天等府地方兵部左侍郎兼都察院右副都御史李<pc n="lb"/>
頥等題稱喜峯路琵琶稍六十四號臺忽於本年十月<pc n="lb"/>
十六日午時天降大雪驀從西北樓角旋風大作響聲<pc n="lb"/>
震地即將旗杆刮折樓内上層火光四出隨有左右鄰<pc n="lb"/>
臺齊救不及將本樓火藥火箭燒燬鎗砲鉛子等噐見<pc n="lb"/>
在軍兵人口俱各無傷等因節奉聖㫖禮部知道該部<pc n="lb"/>
知道欽此欽遵陸續抄出到部送司案候在巻今照年<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
終相應一併類奏案呈到部臣等切惟和洽神人宗伯<pc n="lb"/>
之職今尚書經歲缺人臣等消弭無術灾異之來明示<pc n="lb"/>
失職之咎敢不思咎省躬勉自䇿勵復思皇上為天之<pc n="lb"/>
宗子惟天於皇上其仁愛為最深亦惟皇上於天其感<pc n="lb"/>
格為最速乃類奏之章無歲不上諭戒之㫖無歲不下<pc n="lb"/>
而今歲四方所報二氣舛錯之状視徃歲殆有甚焉者<pc n="lb"/>
豈皇上所為格天之道不在於脩省之虚文歟書曰天<pc n="lb"/>
視自我民視天聽自我民聴天之髙逺也而視聴皆寄<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
於氏是民者弱而不可忽者也今近自畿輔逺及郡國<pc n="lb"/>
百姓之苦於徴調苦於催𣙜苦於織造苦於開採之類<pc n="lb"/>
者各欲以情仰訴於皇上而不可得計惟有仰天而訴<pc n="lb"/>
耳天不言故出此變異以告陛下也夫人情愁苦之極<pc n="lb"/>
欝為無聊無聊之民昜動難安昔漢臣徐樂以民困而<pc n="lb"/>
主不惜下怨而上不知為有國者之大戒今民之苦極<pc n="lb"/>
矣又加以旱䁧之灾十室九空萬一有揭竿斬木之夫<pc n="lb"/>
乗之而起易動之勢一呼百應誠可寒心故臣等每接<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
奏報寢食不寧若尚欲修舉故事泄泄然以空言而囬<pc n="lb"/>
天意豈不難哉伏望皇上敬天之怒畏天之威勅下大<pc n="lb"/>
小臣工以愛民之實心為應天之實事事有便於民者<pc n="lb"/>
明知之明與興之有不便於民者明知之明與除之下<pc n="lb"/>
勿過疑乎上有所顧忌而不言上勿過疑乎下有所寢<pc n="lb"/>
閣而不報繹大學入悖出悖之㫖勿倡施奪之風體有<pc n="lb"/>
子民足君足之言深察相關之義當此履端之候共存<pc n="lb"/>
寛恤之心俾四海九州各安田里而無嘆息愁苦之聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
則人心悦豫天意感通有不反灾為祥者臣等請服欺<pc n="lb"/>
罔之罪矣歲所上繁詞套語皆皇上所厭聞者故臣等<pc n="lb"/>
不敢復凟宸聰敬以天人相與之説進惟聖明留意焉<pc n="lb"/>
奉聖㫖今年灾異頻仍朕覽類奏仰承上天仁愛之意<pc n="lb"/>
深用驚惕你毎各衙門大小臣工都要痛加修省盡心<pc n="lb"/>
修職以祈時和民安毋事虚文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>止礦税䟽<pc n="lb"/>
為播酋猖獗益甚蜀地殘破可虞懇乞聖明慰民心寛<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
民力以佐兵食以保方隅事臣等昨接邸報見四川巡<pc n="lb"/>
按御史趙標報稱六月二十一日楊應龍提兵八萬攻<pc n="lb"/>
䧟綦江縣城逰擊等官盡皆殺死等因臣等不勝驚駭<pc n="lb"/>
應龍蕞爾小醜即數年肆虐未敢逺離巢穴乃一旦親<pc n="lb"/>
率苖蠻深入内地至於攻屠邑城殺戮將士此必有川<pc n="lb"/>
中小民為之嚮導為之内應者故敢仗羽翼而狂逞無<pc n="lb"/>
忌耳維此小民皆陛下之赤子也不為朝廷用以討逆<pc n="lb"/>
賊而反為賊用此豈樂於從逆哉盖蜀之民若極矣採<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
木則有砍伐之苦拽運之苦採礦則有供給之苦賠累<pc n="lb"/>
之苦榷税則有搜括之苦攘奪之苦皇上以為不忍加<pc n="lb"/>
𣲖於民而姑取之於地也不知人固愛財地亦愛寶礦<pc n="lb"/>
砂不足不得不求足於民故歲進之礦銀什七皆小民之<pc n="lb"/>
脂膏而差官之私槖不與焉此勢之必至者也皇上以<pc n="lb"/>
為不忍加𣲖於民而姑取之啇賈也不知商賈不通則<pc n="lb"/>
財貨不流物價沸騰則百姓困敝京師且然何况遐方<pc n="lb"/>
此又勢之必至者也愚民何知既已䘮其樂生之心計<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
無所之遂謂不若從賊或可延旦夕之命耳楊酋性本<pc n="lb"/>
強悍而又益以無聊之民則其勢日盛蜀民乆已怨恨<pc n="lb"/>
而况附彼方張之冦則其毒日深今陛下聞綦江之殘<pc n="lb"/>
破重慶之危急必不肯坐視而不救夫救急非可以虚<pc n="lb"/>
聲恐喝也勢必須兵兵行必須餉今何處徴兵乎欲調<pc n="lb"/>
之貴州而貴州已敗傷矣欲調之陜西而强敵積怨日<pc n="lb"/>
不忘報秋髙馬肥防禦為急顧此失彼恐非完計欲調<pc n="lb"/>
之廣西雲南湖廣諸省而兵政廢弛之乆所在無兵若<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
驅烏合之兵以救燃眉之急未有能濟者也欲俟東征<pc n="lb"/>
之兵則劉綎所將半多楊姓恐皆逆族且綎不能禁其<pc n="lb"/>
沿途之生事而乃欲仗之以成事即綎亦自知其不可<pc n="lb"/>
其以病告非得已也又何處得餉乎欲發之官帑而買<pc n="lb"/>
辦之需萬千無措年例之發什九未給欲取之本省而<pc n="lb"/>
府庫空虛閭里蕭條公私無遺上下俱困欲取之隣省<pc n="lb"/>
則處處開礦處䖏抽税民生處處憔悴民心處處悲愁<pc n="lb"/>
思亂之民而復加以重征之擾是為楊酋敺民也故我<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
皇上即日責樞臣以發兵日責計臣以轉餉日假督撫<pc n="lb"/>
之臣以便宜然無米而炊難望療饑徒手而搏難以赴<pc n="lb"/>
闘此亦聖明之所洞見也夫兵非天降餉非神輸皆民<pc n="lb"/>
力之所為也為今之計莫若收拾我之人心解散賊之<pc n="lb"/>
黨與停止四川之礦税取囘原遣之官民使開山鑿石<pc n="lb"/>
之軰盡為稱干比戈之徒賠礦給税之餘悉佐秣馬厲<pc n="lb"/>
兵之費寛我無知之衆赦其脅從之誅則羣情慰悦士<pc n="lb"/>
氣歡騰既喜轉禍又幸更生將人自為戰家與為敵或<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
可少須時日以俟大兵之集乎不然恐目前之禍不止<pc n="lb"/>
綦江而已且古之禦㓂者嘗不足而示之以有餘故虞<pc n="lb"/>
詡増竈道濟量沙今敵人不惜金帛以約結中國之人<pc n="lb"/>
其絡繹道途潜伏都城者不知其幾而我今日以匱乏<pc n="lb"/>
而開礦明日以匱乏而抽税彼敵人聞之將謂中國果<pc n="lb"/>
空乏如是豈不益生輕侮之心益肆憑陵之志哉且皇<pc n="lb"/>
上方將捐數十百萬之餉以救此方之倒懸而何愛於<pc n="lb"/>
數萬之礦税况皇上曽念貴州方用兵免其𣙜税今四<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
川屠戮之慘危亡之狀豈但貴州知聖慈必為之動念<pc n="lb"/>
也臣等書生不知兵事主憂臣辱故敢獻其愚慮如此<pc n="lb"/>
伏兾俯賜留神地方幸甚臣民幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>覆楊止菴䟽<pc n="lb"/>
為文體日壊士習漸移懇祈勅諭儒臣申明祖制尊聖<pc n="lb"/>
諭闢邪説以維世道人心事儀制清吏司案呈奉本部<pc n="lb"/>
送禮科抄出南京通政使司通政使楊時喬題臣聞世<pc n="lb"/>
道泰人心正則尚行世道否人心邪則尚言是以孔子<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
致知躬行先行後言為學以理言道别無新竒異説楊<pc n="lb"/>
墨慕孔子為儒者師不知仁義之理以為我兼愛為言<pc n="lb"/>
孟子以作心害政作政害事等於洪水猛獸闢之然此<pc n="lb"/>
其為害猶在外不關心身似於淺近闢之無難家語先<pc n="lb"/>
子與孔子同時未必的乃其説指人身𤣥牝為竅致虛<pc n="lb"/>
守靜專氣致柔為功其後流於燒煉採取飛昇符術則<pc n="lb"/>
老氏以為外道者也漢後佛氏興其説主戒律輪廻因<pc n="lb"/>
果慈悲福田利益其後指人心虚靈為竅单傳直指見<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
性成佛作上乗不修善不為惡無障碍無人我相為功<pc n="lb"/>
視前戒律諸法則釋氏以為外道者也自二説興人反<pc n="lb"/>
向於内求養生者得之收攝心身其實無修身存心治<pc n="lb"/>
家國天下之功與孔子異宋儒所謂以之養生愈疾則<pc n="lb"/>
可以之為道則不可若以為道則所為似是而非彌近<pc n="lb"/>
理而大亂真者也凡漢唐宋君臣惑於飛昇燒煉採取<pc n="lb"/>
輪廻因果福益恒至於殞身敗國此其為害亦粗淺能<pc n="lb"/>
惑庸衆自单傳直指一入則賢智髙明者先惑深信然<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
猶幸其學老者名老氏學禪者名釋氏不與儒者混為<pc n="lb"/>
一途又推尊孔子在二氏上不敢以敵言又不敢借孔<pc n="lb"/>
子語文其説至宋張九成参釋宗果禪始有欲改頭換<pc n="lb"/>
面説向儒家其後則有参宗果徒得光单傳直指忽悟<pc n="lb"/>
此心之無所不通遂以一悟入聖不俟修為階級最稱<pc n="lb"/>
易簡直㨗宋儒程顥程頥張載朱熹憂之始力闢之程<pc n="lb"/>
頥表章六經四書朱熹註之傳註者自孔子傳周易彖<pc n="lb"/>
辭象辭始朱子法之一隨其原文章句之原字解釋之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
明其㫖趣非别立一意如今時驅聖言以就已意者也<pc n="lb"/>
洪惟我太祖髙皇帝首以傳註頒庠序訓士成祖文皇<pc n="lb"/>
帝首集經書大全羽翼傳註令士非此不言不行凢有<pc n="lb"/>
一言一行及於老禪者即不録即有釋老之宫之人則<pc n="lb"/>
亦居於方外令其於山林焚修不與於名教以故二百<pc n="lb"/>
數十餘年議論正道德一風俗美紀綱肅士人發為文<pc n="lb"/>
章及科試文字皆渾厚正大可謂盛矣正嘉間始有因<pc n="lb"/>
養生悟二氏之説竟如所謂改頭換面説向儒家者顧<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
猶言孔子不敢直認為釋老而亦未常以其説攙入於<pc n="lb"/>
文章數年來始有直以釋老之説為孔子之説又以禪<pc n="lb"/>
老在孔子上直攙入於文章如科舉文字者又以傳註<pc n="lb"/>
為支離而其言惟以講為學㑹衆聚徒即是不事修為<pc n="lb"/>
階級以知為道血氣心知即是不事躬行循理一切皆<pc n="lb"/>
歸於禪老後學皆不以經書為本領内則心無所主外<pc n="lb"/>
則其言不歸於禪老則歸於莊列子史文體遂壊矣所<pc n="lb"/>
慶者今諸士皆從幼學時誦習傳註先入漸摩者尚正<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
猶之不差自今不習傳註為始後數十年將有内而心<pc n="lb"/>
空外發於文行於政事者皆空文字亦空流弊有難言<pc n="lb"/>
者歴年禮臣題覆科道部寺諸臣屢䟽正文體端士習<pc n="lb"/>
蒙聖諭勅下改正仰見遵祖制崇聖訓至意昨丁酉今<pc n="lb"/>
戊戌郷㑹試諸臣試録前後序皆言此意欲尊孔子闢<pc n="lb"/>
邪説猶未見士子翕然信從則新竒異説方興喜新好<pc n="lb"/>
竒樂異者衆亦清本澄源者未講也臣謂清本澄源者<pc n="lb"/>
則以先進者後學傳習之師世教者使民興行之機兹<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
無論他所即今南都所稱先進世教有大可慨者則原<pc n="lb"/>
任参政羅汝芳是也汝芳臣郷先逹聰明才辨英發世<pc n="lb"/>
稱才士性度温和寛厚與物無忤世稱長者早講學師事<pc n="lb"/>
顔鈞其志行相似世稱理學養生師事方士胡清虛談<pc n="lb"/>
燒煉採取飛昇僧𤣥覺談因果福益尤精於单傳直指<pc n="lb"/>
人心見性成佛上乗以慈悲不計校無障碍無我人相<pc n="lb"/>
為聖學方士禪流尊為教師臣嘗慕其風度且善養生<pc n="lb"/>
愈疾及聞其守寧國日集諸生㑹文講學民訟者至則<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
令其趺跏公庭歛目觀心學佛自慈悲為善一時士悦<pc n="lb"/>
之僧道徒歸之不吝庫藏里甲供餉餽贈故歸者如市<pc n="lb"/>
及庫藏侵缺推官李惟觀征里甲代償撫按謝登之等<pc n="lb"/>
参論凡政務法紀悉寛吏書通同為奸貽害蔀簷於時<pc n="lb"/>
臣里親監生戴珍為南陵縣丞初官被訪珍以金帶篋<pc n="lb"/>
銀餽贈即受而服之珍固感之每為臣言臣心偕里人<pc n="lb"/>
薄之及後守東昌参政雲南置印公堂任吏書門役共<pc n="lb"/>
用票牌混發百弊以生賫捧入都則科道交章論之及<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
歸請托上官先後名守沈子木林烴許孚逺前令黄道<pc n="lb"/>
年以其煩數厭之㳺南都諸臣尊禮嘗以私干尚書傳<pc n="lb"/>
希摰毎見士夫輒言三十三天憑指箕仙稱吕純陽自<pc n="lb"/>
終南山日寄書至子從丹師斃於廣自言其日左右欲<pc n="lb"/>
見即出於時名賢如周世選為通政李三才為主事親<pc n="lb"/>
聞之晩與藩府徴逐飲食致譽甘草㳺揚州處聲樂之<pc n="lb"/>
所其徒稱為聖之和江省撫按訪問地方人才於参議<pc n="lb"/>
徐用檢乃講學心交則以混於聲色報参議王問臣從<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
㳺談𤣥則以有民訟之報儒臣羅洪先者移書非之鄧<pc n="lb"/>
元錫痛哭規之見存也江省名賢録至不公者亦不録<pc n="lb"/>
忽世有以理學臣刻録者既非其行即所謂學亦借孔<pc n="lb"/>
子言仁孝言心性實則専於燒煉採取直指人心見性<pc n="lb"/>
成佛證聖敢以禪學在孔子上䆒其歸則楊墨為我兼<pc n="lb"/>
愛老和光同塵釋慈悲不著相又輕施好奪違道干譽<pc n="lb"/>
正孔孟之所深闢者也特以於養生有可取爾今天下<pc n="lb"/>
好言養生因其以養生即為聖學其説自由自便其功<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
易簡直㨗不待於孔子修德改過徙義工夫一講即在<pc n="lb"/>
孔子上所以世或從之近南都有稱之為師作祠祀之<pc n="lb"/>
以祖述憲章名之作為文字刻之南都士大夫居此宦<pc n="lb"/>
此有學行者甚衆必不為所誤特恐此説一起將來者<pc n="lb"/>
不知而門戸開標榜立將任情興為悦樂執意見為操<pc n="lb"/>
持以賄賂干請為通逹黨同伐異為輔仁以行誼禮節<pc n="lb"/>
為土苴以清議公論為妄語宋儒所謂本以利心得來<pc n="lb"/>
學者亦以利心向之利勢相尚士習漸移文體益壊漸<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
入清談後難拯維凡有識者皆懼之而主此説者不顧<pc n="lb"/>
也臣至卑下素矢天日不敢輕出一言議一人乃言及<pc n="lb"/>
世所謂理學者大非忠厚頋為世道人心計竊附不直<pc n="lb"/>
則道不見之誼言之顧臣言輕㣲不足信舊在南京兵<pc n="lb"/>
部左侍郎許孚逺大理寺少卿李三才寺丞張鳴岡皆<pc n="lb"/>
賢可問也前此撫按科道諸臣参䟽在省掖者可查也<pc n="lb"/>
乃臣又有僣陳焉孔子之教本與老釋異趣請今諸臣<pc n="lb"/>
講學惟遵孔子為科式文字惟遵傳註若以養生為老<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
則曰老釋則曰釋若唐宋名臣哲士裴休富弼劉器之<pc n="lb"/>
張九成者談禪而不混於儒亦可法者也如此乃孔子<pc n="lb"/>
與釋老各不相混一斯聖祖崇聖訓闢邪説初制可復<pc n="lb"/>
天下皆知尚躬行不尚空言世道人心以維也惟在聖<pc n="lb"/>
明勅下禮部一申明之間爾若臣鄙妄無所逃罪又不<pc n="lb"/>
敢自恕也等因奉聖㫖禮部知道欽此欽遵抄出到部<pc n="lb"/>
送司案呈到部㸔得南京通政使楊時喬所䟽大意在維<pc n="lb"/>
世道正人心而所指清本澄源者在闢邪説所指為邪<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
説之魁者則原任参政羅汝芳也汝芳於萬厯五年講<pc n="lb"/>
學於都城之外為科道所劾我皇上禠其職令致仕去<pc n="lb"/>
矣不意其徒目之為聖人尊之在孔子之上不俟奏請<pc n="lb"/>
輒建祠於南京都㑹之地招集徒衆哆口肆談故時喬<pc n="lb"/>
有感而為此䟽今汝芳已死無可論者但䟽中闢邪崇<pc n="lb"/>
正之論有關世道臣等敢竟其説惟陛下裁擇焉竊惟<pc n="lb"/>
堯舜在上契為司徒所為教民者人倫而已三代迭興<pc n="lb"/>
庠序學校之教亦不越此孔子萬世帝王之師所以告<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
君者不過君臣父子夫婦兄弟朋友之逹道知仁勇之<pc n="lb"/>
逹徳修身治人治天下國家之常經實理實行原無他<pc n="lb"/>
竒周末楊墨之言始盈天下孟軻憂而闢之唐尚佛老韓<pc n="lb"/>
愈憂而闢之宋有单傳直指一悟入聖之論程朱諸儒<pc n="lb"/>
憂而闢之我太祖法古帝王興道致治既設太學以教<pc n="lb"/>
於京師設鄉學以教於天下又懼學者惑於異説無所<pc n="lb"/>
適從頒布經書集註於學宮俾之講習我成祖復擇諸<pc n="lb"/>
儒論説有禆聖經者纂為大全以羽翼之故成𢎞以前<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
學者各守其師説而無詭異之談仕者各守其官箴而<pc n="lb"/>
無詭異之行心志既定邪偽難惑正德之末始有倡為<pc n="lb"/>
異學者大槩用佛氏之㣲言以愚惑人耳目厭常喜新<pc n="lb"/>
者多徃從之一入其門則共相㳺揚共相推挽欲名則<pc n="lb"/>
得名欲利則得利以是智愚賢不肖靡然景從所至千<pc n="lb"/>
百為羣髙談渺論曰吾學直㨗不煩修為曰吾道廣大<pc n="lb"/>
無所障礙公然謂傳註為支離謂經書為糟粕謂躬行<pc n="lb"/>
實踐為迂腐謂人倫物理為幻妄謂紀綱法度為桎梏謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
禮義亷恥為虛偽惟一了此心則市金可攫處子可摟<pc n="lb"/>
蕩檢踰閑皆為率性總謂無傷反道亂德敗俗傷化此<pc n="lb"/>
正古人所必闢者而新學小生轉益信從崇尚之或雜<pc n="lb"/>
入於講義或明入於文章名曰新説諭之不從禁之不<pc n="lb"/>
止遂使二祖所表章者㡬為偽學所廢閣聖明之世豈<pc n="lb"/>
宜有此大蠧且今天下兵日弱財日匱民日窮法紀日<pc n="lb"/>
弛政事日廢正頼真實任事之臣振飭而維持之而此<pc n="lb"/>
輩習為詖謬壊人心術異日逄世不以空言塞責即以<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
虛文罔上欲其修政立事任重致逺胡可得哉臣等職<pc n="lb"/>
司教化每切隱憂詳時喬所䟽服其有見敢此覆請恭<pc n="lb"/>
候命下容臣等移文南京禮工二部查時喬所指私建<pc n="lb"/>
祠宇在於何處即為拆毁勿誤後人仍移文都察院轉<pc n="lb"/>
行直𨽻提學御史及各該巡按徧行各提學官地方中<pc n="lb"/>
但有罷閑官員山人方士學佛學仙者聽其於山林空<pc n="lb"/>
寂之處各修其業有於通都大邑中聚徒至數十人者<pc n="lb"/>
即行驅逐其不由撫按具題擅立書院祠宇者即行禁<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
約併禁坊間所刻離經叛道新説諸書不許鬻賣士子<pc n="lb"/>
行文務依二祖所頒示集註大全為主而参以蒙引存<pc n="lb"/>
疑諸書各闡理道勿襍禪機提學校文務取不背經義<pc n="lb"/>
純正典雅者童儒仍用新説者不准入學生員仍用新<pc n="lb"/>
説者徑自黜革至於郷試㑹試行文知㑹一體遵行有<pc n="lb"/>
仍前不遵者容臣部及該科指實参治庶異説漸熄聖<pc n="lb"/>
學自明士心既定士習自端國家將來或可收得人之<pc n="lb"/>
效矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陜西山異䟽<pc n="lb"/>
為邊鎮孤懸灾兆異常懇乞聖明預飭文武邊臣修省<pc n="lb"/>
戒備以保疆場以弭天變事祠祭清吏司案呈奉本部<pc n="lb"/>
送准廵撫陜西等處地方賛理軍務都察院右都御史<pc n="lb"/>
兼兵部右侍郎賈待問咨稱該巡按陜西監察御史吳<pc n="lb"/>
楷㑹稿萬厯二十七年八月三十日㨿臨鞏兵備道副<pc n="lb"/>
使荆州俊呈㩀臨洮府呈本月二十日據狄道縣申稱本<pc n="lb"/>
月十八日城東五里地名毛家坡官路北山髙二百餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
丈午時崩裂一半長一里其下衝成一溝山南舊有居<pc n="lb"/>
民耕地忽湧出大小山五座約髙二十餘丈等情到府<pc n="lb"/>
該知府王曰然即親詣其地拘集土民問其縁由有本<pc n="lb"/>
地居民吐稱未崩之先毎夜山下火光四出其内有聲<pc n="lb"/>
如雷稍稍又聞有鼓樂之音如此者十數夜至十八日<pc n="lb"/>
遂有此變縁係異常災異理合呈報縁由到道等因轉<pc n="lb"/>
呈到職職一見之不勝駭愕夫山主於靜動且非宜况<pc n="lb"/>
於崩乎又况髙者䧟入於地而卑者湧出為山乎考之<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
載籍沙鹿兆變應在於韓之役陵谷變遷詩憫西周之<pc n="lb"/>
衰皆咎徴也方今聖明在上宜禎祥叠見而顧有此咎<pc n="lb"/>
徴誠可惶懼且臨洮何地也宻邇邊方畨民雜處土塉<pc n="lb"/>
風寒五榖少植加之以災沴頻仍民不堪命正項錢糧<pc n="lb"/>
既多逋負今且無市而徴税無洞而包礦民情洶洶相<pc n="lb"/>
率逃竄似此災異非常其患不淺等因㑹稿到職案查<pc n="lb"/>
先據該道呈報前來㑹題間今准前因該職㑹同巡按<pc n="lb"/>
陜西監察御史吴楷議照變不虛生灾必有應洮鎮北<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
接松山西衝邊徼近聞敵人窺伺為謀叵測徃雖仰仗<pc n="lb"/>
天威掃空松山大獲竒㨗然和雙被剉毎懐報復經此<pc n="lb"/>
大創蓄憤必深其王之來豈真送佛僧哉善後計當早<pc n="lb"/>
圖見灾尤宜省懼除職等痛自修省及嚴行各該將吏<pc n="lb"/>
更加戒備外伏乞勅下兵部議請天語申飭大小邊臣<pc n="lb"/>
奉行惟謹或可以消灾變於無形而保疆場於孔固再<pc n="lb"/>
乞聖明軫念邊方災民特罷礦稅以蘇孑遺無敺而資<pc n="lb"/>
敵人此尤職等之上願也為此除具題外理合移咨查<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
照施行等因到部送司案呈到部臣等不勝驚愕此變<pc n="lb"/>
異之應恐不止陜西之一隅而消弭之道恐不止邊備<pc n="lb"/>
之一事也臣等稽之徃牒惟唐垂拱二年新豐縣露臺<pc n="lb"/>
鄉忽湧山出髙二十餘丈此其咎應載在史冊我皇上<pc n="lb"/>
所明知也説者謂天氣不和而寒暑隔人氣不和而贅<pc n="lb"/>
疣生地氣不和而堆阜出方今星躔失度水旱降灾迅<pc n="lb"/>
雷震擊火光時發太白晝見甚且經天此天氣不和之<pc n="lb"/>
極矣鑿山開礦裂地求砂坤元苞孕之氣發洩而無餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
造化含蓄之精流鑠而不韞以至地不能固脉而山崩<pc n="lb"/>
金不能生水而川竭坤不能奠維而地震此地氣不和<pc n="lb"/>
之極矣閭閻窮困復加之以必不能止之誅求帑藏空<pc n="lb"/>
虛復責之以必不能供之珍寳言利之小人蟻聚剥民<pc n="lb"/>
之中使鴟張徒役枕藉於巉巗流離悲號於道路民命<pc n="lb"/>
危如累卵世變紛如亂絲東師未起瘡痍西蜀復遭鋒<pc n="lb"/>
鏑都城之姦細潜伏畿輔之盜賊公行識者寒心忠言<pc n="lb"/>
逆耳中外太隔上下不交此人氣不和之極矣戾氣凝<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
而不㪚怨毒結而成形無怪乎贅疣堆阜之突然而出<pc n="lb"/>
也夫山者髙而在上地者卑而在下山忽崩而成溝地<pc n="lb"/>
忽起而成山陵谷變遷髙卑易位是隂乗陽邪干正下<pc n="lb"/>
叛上之象推理度勢必將有草野奸雄乗民之怨斬木<pc n="lb"/>
揭竿起而與國家為難者夫天下幸無事耳一旦有事<pc n="lb"/>
則藏怒蓄忿之民易動土崩瓦解之勢立成是皆羣臣<pc n="lb"/>
所屢言者特陛下不垂清聴丼羣臣者陛下之子也臣<pc n="lb"/>
子之誠不能動君父故言愈數而聼愈厭陛下者天之<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
子也天以此非常之變感悟陛下尚可恬然不以為意<pc n="lb"/>
乎漢臣董仲舒有言國家將有失道之敗天乃先出灾<pc n="lb"/>
害以譴告之不知自省又出怪異以警懼之尚不知變<pc n="lb"/>
而傷敗乃至此天心仁愛人君而欲止其亂也伏願陛<pc n="lb"/>
下體仁愛之心切傷敗之懼急為社稷之圖早建國家<pc n="lb"/>
之本忍難割之欲察導䛕之奸蠲無藝之征罷流毒之<pc n="lb"/>
使擴轉圜之度備臺諌之員通臣民之情開壅閼之路<pc n="lb"/>
然後勅下臣工共加修省俾各守正奉公輸忠報主安<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
民厚下積餉練兵寜綢繆於未事之先勿周章於多事<pc n="lb"/>
之日庻乎豫悦人心轉回天意若復泄泄然以天變為<pc n="lb"/>
不足畏人言為不足惜恐天怒人離變故百出追悔已<pc n="lb"/>
晩收拾甚難勿罪臣等今日不言也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇長子大禮公䟽<pc n="lb"/>
為陽律已回普天稱慶仰懇聖慈明示大禮吉期以便<pc n="lb"/>
遵行事臣等近年以來屡承諭㫖有曰皇長子齡已過<pc n="lb"/>
期體已充足者有曰擇吉冠巾與婚笄同行者有曰其<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
冊立並加冠禮少候二宮落成之日行者有曰三皇子<pc n="lb"/>
五皇子六皇子七皇子俱已長成一併加冠分封庶兔<pc n="lb"/>
煩擾者恭繹綸音仰度聖意必謂今歲夏秋之間二宮<pc n="lb"/>
可以落成耳不意工程浩大尚有一二修飾未完者而<pc n="lb"/>
大工又暫停矣今兹一陽來復歲序將新臣等稽之祖<pc n="lb"/>
制揆之明諭有萬萬不容再緩者盖祖宗以來舉行婚<pc n="lb"/>
禮必於春時而欲行冠婚以正始必先冊立以正名由<pc n="lb"/>
今及春為時幾何而綸命尚未渙發儀章尚未豫備誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
恐臨時遲誤非所以仰體聖懐光昭令典也况淑女之<pc n="lb"/>
選已經數月皇長子睿齡明春十九知我皇上天性至<pc n="lb"/>
愛其於室家之願必有惓惓更切者臣等受國厚恩義<pc n="lb"/>
難緘黙不敢不請又不敢連章累牘致煩天聽故敢合<pc n="lb"/>
辭以請伏願明勅該部選擇吉期明勅各該衙門製辦<pc n="lb"/>
冊寳冠服儀仗等物俟元正之後首舉冊立之禮隨舉<pc n="lb"/>
冠婚之禮並舉諸皇子分封加冠之禮諸禮並舉百福<pc n="lb"/>
駢臻此宗廟社稷之大慶而中外臣民之大願也<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黒龍王廟復命䟽<pc n="lb"/>
為欽奉聖諭事先該禮部以金山黒龍王廟丼霖應禱<pc n="lb"/>
加封廟號潭名立碑紀功題請遣官前徃潭所相視碑基<pc n="lb"/>
奉聖㫖是着侍郎余繼登吕鳴珂去欽此臣等遵㫖於<pc n="lb"/>
二十六日蚤陛辭西行一路隂雲四合細雨淋漓比至<pc n="lb"/>
祠下天日開霽近祠村民聞臣等至皆扶老擕幼擁列<pc n="lb"/>
道側懽呼向臣等言今春不雨麥已將稿榖種未布百<pc n="lb"/>
姓已無生理幸頼皇上慈悲為民䖍禱至誠格神時雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
應祈旬日以來麥盡吐穗榖盡布種有秋可望其感戴<pc n="lb"/>
皇仁如天如地真有莫能名言者臣等竊喜我皇上一<pc n="lb"/>
念為民真心遂能感神感民至於如此充此心也即堯<pc n="lb"/>
舜熈皥盛治無難致矣進至廟中見真人張國祥率朝<pc n="lb"/>
天宮道士正在廟中建謝雨齋醮臣等祗詣龍神起視<pc n="lb"/>
祠宇見正殿三楹建在山頂廟貌整嚴規制工麗問之乃<pc n="lb"/>
萬厯十三年我皇上臨幸後所重修者臣等因同國祥<pc n="lb"/>
上下相視廟前至廟門隙地一叚深一丈五尺濶五丈<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
三尺廟門外右為向下階級門左隙地一叚止深一丈<pc n="lb"/>
二尺八寸不足立碑建亭又下一層有三碑亭並列其<pc n="lb"/>
中一碑乃成化二十二年二月憲宗純皇帝御製碑碑<pc n="lb"/>
身髙四尺二寸濶二尺一寸下靣石座計四層共髙四<pc n="lb"/>
尺九寸左靣一碑乃萬厯十四年三月皇上為聖毋慈<pc n="lb"/>
聖宣文明肅皇太后製禱雨龍潭靈應碑碑身髙六尺<pc n="lb"/>
五寸濶二尺六寸石座髙二尺三寸濶三尺五寸右面<pc n="lb"/>
一碑亦同時我皇上御製禱雨靈應碑碑身碑座俱與<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
左一座同碑亭三座各方一丈五尺又下一層左為龍<pc n="lb"/>
潭右為隙地一叚深三丈濶二丈八尺此處立碑建亭<pc n="lb"/>
正與皇上先所立碑亭在上一層者相對况龍王廟在<pc n="lb"/>
上龍潭在旁足仰稱我皇上紀述功德之意此去又下<pc n="lb"/>
一層即為大門門外不逺即為潭水所滙處以南又皆<pc n="lb"/>
僧舎佛殿去廟潭稍逺不堪作基臣等謹具述所㸔視<pc n="lb"/>
據實開奏伏希皇上宸斷如果前地相應立碑乞勅下<pc n="lb"/>
工部募工礲石擇吉建立奉聖㫖工部知道<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冊立䟽<pc n="lb"/>
為陽春在邇恭請蚤示冊立冠婚之期以便舉行事臣<pc n="lb"/>
等待罪禮曹今典禮之大莫有過於冊立冠婚者夫冊<pc n="lb"/>
立公典也公則宜公言之故臣等曩隨九卿科道合䟽<pc n="lb"/>
以請未敢𤨏凟天聼伏候綸音又踰月矣縁係臣部職<pc n="lb"/>
掌安敢緘黙以誤大典敢披瀝上請惟陛下垂聴焉夫<pc n="lb"/>
禮者聖王縁人情而為之者也禮有所當行者聖人不<pc n="lb"/>
能違夫時情有所當體者慈父尤當念其子今皇長子<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
親則皇上之元子也冊立社稷之本也婚禮人道之始<pc n="lb"/>
冠禮成人之始也三禮並舉我皇上明諭於一年之前<pc n="lb"/>
而臣等不能將順於一年之後猶可以為人臣乎且臣<pc n="lb"/>
等在部歲見宗室中有當封當婚者按例而請臣等按<pc n="lb"/>
例而覆皇上無弗與者夫不吝推㤙於宗室之子而顧<pc n="lb"/>
不早推恩於皇長子臣等知其必不然也數年以來君<pc n="lb"/>
父之成命未頒臣子之懇請屢格幸於去歲渙發德音<pc n="lb"/>
欲於冠婚之時先行册立之禮聖見髙明聖裁允當確<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
如金石炳若日星九廟神靈萬邦黎庻日望此舉乆矣<pc n="lb"/>
乃典禮臨近之言雖申於計部而選擇吉期之㫖未明<pc n="lb"/>
示於春官臣等竊以天下有大本願皇上早定之國家<pc n="lb"/>
有大禮願皇上早舉之朝廷有大信願皇上早踐之勿<pc n="lb"/>
更諉曰姑俟兩宫之成也盖皇上所御即為紫宸發號<pc n="lb"/>
施仁無所不可既不必候三殿又何必俟两宮若明春<pc n="lb"/>
三禮既舉待两宫落成之日皇上還御之時佳兒佳婦<pc n="lb"/>
趨拜於前豈不尤為宮闈極樂之事哉臣等於二十六<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
年題行各該衙門造辦錢糧未知完備與否儻或躭延<pc n="lb"/>
豈不有誤吉禮伏望皇上特降明綸行臣等衙門早擇<pc n="lb"/>
吉期務及春和舉此盛典宗社幸甚天下幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>火灾修省䟽<pc n="lb"/>
為禁地火灾頻發天心震怒未回懇乞聖明痛加修省<pc n="lb"/>
以盡消弭之實事十一月二十七日尚寶司等衙門被<pc n="lb"/>
灾一時焚燬無遺臣等不勝驚懼竊意我皇上敬畏事<pc n="lb"/>
天必將遇灾而懼側身修省以仰答仁愛乃伏候數日<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
未見傳示豈以為此常事不足以動聖心與夫人君事<pc n="lb"/>
天如子事父母父母之怒大而發聲小而徴色人子皆<pc n="lb"/>
當敬慎以承之安有兩宮三殿之後餘威猶震餘怒未<pc n="lb"/>
囘復此譴告而恬不為意者臣等以為災異可懼也災<pc n="lb"/>
異而不知懼則無可懼矣伏乞亟降明諭申飭大小臣<pc n="lb"/>
工同加修省諸可以收拾人心挽回天意者望皇上俯<pc n="lb"/>
賜施行則宗社生靈不勝幸甚臣等考之傳記火之神<pc n="lb"/>
曰欝攸言火之不可欝也火欝則必燃猶民之情不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
欝也人情欝則思亂皇上積年累歲不接見羣臣下之<pc n="lb"/>
情欲逹於上但憑章奏乃章奏又有時而不發上之情<pc n="lb"/>
欲通於下惟憑批答而批答又有時而不下即皇上聖<pc n="lb"/>
神孰敢有擅自稽畱者然積乆生玩積玩生奸萬一有<pc n="lb"/>
煬竈之夫釀成釡鬵之勢則君臣之情得無有欝而未<pc n="lb"/>
暢者乎皇上之開礦也此不忍加𣲖小民之心豈有貽<pc n="lb"/>
累小民今無論供給之費奔走之勞令民失其農業即<pc n="lb"/>
煎銀不出至於賣沙賣沙不已至於包銀日復一日俾<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
富者貧貧者死彼其貧苦無聊之情欲仰訴於皇上而<pc n="lb"/>
不可得也得無有欝而未暢者乎有店則有貨有貨則<pc n="lb"/>
有稅是皇上欲稍取之於富商非欲取之於貧民也乃<pc n="lb"/>
一官出而相隨者至數百人此數百人者又各相隨數<pc n="lb"/>
十人姦民趨利如蠅聚腥引類呼朋布滿宇内無一日<pc n="lb"/>
而無抽税之人無一物而非可稅之貨即今商賈不行<pc n="lb"/>
百物騰貴貧民無所覔食束手待斃當今水旱灾傷之<pc n="lb"/>
時何以堪此彼小民不堪情狀欲仰訴於皇上而不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
得也又無有欝而未暢者乎巡撫者天子所使拊循一<pc n="lb"/>
方者也廵按曰代巡所以代天子循行一方彈壓奸邪<pc n="lb"/>
肅清吏治者也議及礦税動被詰責此猶詰責而已至<pc n="lb"/>
於百姓所以安於田里而無嘆息愁苦之聲惟恃有守<pc n="lb"/>
令在乃一拂羣小即被誣奏皇上不察有無即累逮之<pc n="lb"/>
囚繫之諸臣力救而不聽小民赴訴而不聴夫皇上之<pc n="lb"/>
威雷霆也逮則逮繫則繫矣然逮不當其罪繫不服其<pc n="lb"/>
心彼其情得無有欝而未暢者乎行取諸臣皆有功於<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
地方皇上以為才而召之闕下者也乃以為可用而召<pc n="lb"/>
之又不用而覊之諸臣䟽請稽而不報彼既無民社之<pc n="lb"/>
司又無官守之寄米珠薪桂進退維谷即人臣之義遲<pc n="lb"/>
速惟命而諒其一念効忠之忱得無有欝而未暢者乎<pc n="lb"/>
夫匹婦含寃足動天意萬人所欝不火而燃所以通其欝<pc n="lb"/>
者是在我皇上而已伏望景然覺悟銳然改圖於臣下<pc n="lb"/>
章䟽可行與否一一批發勿更畱中以滋衆人之疑於<pc n="lb"/>
礦脉之細㣲者以漸封閉之於税貨之𤨏屑者一切停<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
免之於官民之不遵明㫖生事害人如打死平民打死<pc n="lb"/>
生員者按法而誅之假撫按以便宜之權勿輕損其體<pc n="lb"/>
面待守令以付托之重勿輕至於折摧行取諸臣及時<pc n="lb"/>
考選使各吐其胸中之竒以共濟艱難之運則人心既<pc n="lb"/>
鬯天意必囘有不轉禍為福者臣等丼伏欺罔之罪矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>告病䟽一<pc n="lb"/>
為乆病陡發不能供職懇乞天恩憐准休致以延殘喘<pc n="lb"/>
事臣年來多病愈病愈衰愈衰愈病自本年六月感患<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
痰𠻳延醫胗治服涼藥不效服熱藥不效服發㪚之藥<pc n="lb"/>
亦不效然猶抱病視事未敢一日偷安註籍其憔悴狼<pc n="lb"/>
狽之狀皆臣同官司屬及滿朝諸臣所共見者自十一<pc n="lb"/>
月十七日遂支持不前始註籍調理醫官錢藩等皆謂<pc n="lb"/>
自來痰𠻳未有延至半年以後者此其病根己深非旦<pc n="lb"/>
夕藥餌所能取效見今痰涎壅盛晝夜不得眠卧以至<pc n="lb"/>
脾虛不能化粥喉啞不能出聲自卧病至今昏暈者二<pc n="lb"/>
次矣雖視息僅存而肌肉全消伏枕竊念禮曹非養病<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
之地尚書非病卧之官况今大禮在邇必得年力精壯<pc n="lb"/>
者方可周旋臣病已深臣力已竭矣伏乞聖慈憐臣真<pc n="lb"/>
病真情毫無假餙特准休致囘籍安心醫治儻得延一<pc n="lb"/>
日之生皆我皇上天地大恩也奉聖㫖卿偶疾准暫假<pc n="lb"/>
調理痊可即出供職吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>告病䟽二<pc n="lb"/>
為痼病難痊治療罔效仰懇天恩慈悲憐憫早放生還<pc n="lb"/>
事先該臣以患病乞休奉聖㫖卿偶疾准暫假調理痊<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
可即出供職吏部知道欽此以臣病困之極皇上猶不<pc n="lb"/>
肯遽棄賜以暫假望之供職臣伏枕誦讀感激泣零誓<pc n="lb"/>
當捐糜以答髙厚旬日以來博訪諸醫加意調治縁臣<pc n="lb"/>
自六月以來無日不服湯藥藥非對症脾乆受傷今湯<pc n="lb"/>
藥到口旋即吐出夫使病而受藥猶庻幾望痊可也今<pc n="lb"/>
不能受矣是臣病之愈無日臣命之盡有期仰惟我皇<pc n="lb"/>
上至仁如天不忍使一民一物或失其所况臣舊侍講<pc n="lb"/>
讀忍獨令臣呻吟委頓坐斃於旅舎床蓐之間哉伏乞<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
開天地之心憐准回籍調理俾臣少存視息不隕滅於<pc n="lb"/>
道路臣即死亦當效銜結於地下也臣不勝千萬哀懇<pc n="lb"/>
之至奉聖㫖卿㣲恙易愈宜善加調理痊可即出供職<pc n="lb"/>
不准辭吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭印務䟽<pc n="lb"/>
為天恩甚重臣病甚危懇乞聖慈准辭印務以便調<pc n="lb"/>
理事該臣以患病再䟽乞休奉聖㫖卿㣲恙易愈宜善<pc n="lb"/>
加調理痊可即出供職不准辭吏部知道欽此臣伏枕<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
叩頭感激流涕思皇上之恩如天如地而臣愚之病益<pc n="lb"/>
熱益深藥餌不進粥食不消骨瘦如柴命危若露呻吟<pc n="lb"/>
苦楚之中竊念臣卧病一日則廢一日之職業患病日<pc n="lb"/>
乆曠廢日多即今新春伊邇大禮舉在目前臣病若斯<pc n="lb"/>
安能勉強憂愁恐懼病勢益増伏乞聖明垂憐准臣辭<pc n="lb"/>
印務得専意調治儻得萬一少痊當遵㫖供職不敢負<pc n="lb"/>
恩德也奉聖㫖卿偶疾未痊宜加意調攝印務不必辭<pc n="lb"/>
稍可即出供職吏部知道<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>告病䟽四<pc n="lb"/>
為乆病調治不痊勢漸沉篤哀懇聖慈乞賜骸骨生還<pc n="lb"/>
事臣於二十七年十二月内䟽乞回籍飬病與辭印調<pc n="lb"/>
理俱未蒙我皇上俞允且諭臣加意調攝稍可即出臣<pc n="lb"/>
即犬馬亦知戀主乃臣安心静養又一月矣藥餌滿前<pc n="lb"/>
入口即吐醫人環視無計可施病日益沉粥日益减是<pc n="lb"/>
臣典禮不效無力囘天陛下幸寛臣之罰而天實降之<pc n="lb"/>
罰也今己無痊可之望矣不得不忍死哀鳴於君父之<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
前臣聞古者君之於臣也壯則用其力老則逸其身病<pc n="lb"/>
則䘏其私臣病甚矣惟陛下憐而惜之耳盖臣報主之<pc n="lb"/>
心敢不自勉而趨事之力實已不支夫使臣力可驅馳<pc n="lb"/>
當此多事之時曷敢言去今臣病勢至此陛下即畱臣<pc n="lb"/>
亦不過呻吟牀褥虛糜廪禄而已果何益哉伏乞天恩<pc n="lb"/>
准臣回籍養病别簡才賢代臣之任賛襄典禮勿因臣<pc n="lb"/>
病廢之身而乆稽吉慶之典則臣感戴恩德生當效祝<pc n="lb"/>
誦之忱歿當圖銜結之報臣氣結魂悸語詞無倫不勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
恐懼懇祈之至䟽上不報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>告病䟽五<pc n="lb"/>
為患病日乆職業日墮憂懼交并勢漸危困懇乞天恩<pc n="lb"/>
早放生還事該臣於本年正月二十四日以乆病調理不<pc n="lb"/>
痊具䟽乞休未蒙我皇上批發臣竊自傷犬馬之誠不<pc n="lb"/>
能上逹於天固其所也然天雖至髙而凡人疾痛愁苦<pc n="lb"/>
未有不籲天而訴者以萬物皆覆於天舎天無所可訴<pc n="lb"/>
耳使臣可以勉強支持何敢𤨏凟天聴第臣病根已痼<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
難於遽痊瘦骨已枯難於復肉呻吟床褥曠廢職業非<pc n="lb"/>
人臣所宜是以既有性命之憂復有官守之慮中心煩<pc n="lb"/>
灼痰火填壅飲食不思眩暈時發故敢復以真病真情<pc n="lb"/>
仰訴於皇上之前查得先年原任本部尚書于慎行羅<pc n="lb"/>
萬化俱以患病乞歸並蒙我皇上俞允慎行雖少延殘<pc n="lb"/>
喘萬化竟殞身道途今臣病體實與二臣相同而勢之<pc n="lb"/>
狼狽尤為過之伏乞聖慈准照二臣前例將臣放歸田<pc n="lb"/>
里俾得遂首丘之願臣即今生無以報陛下願生生世<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
世誓竭捐糜之報也臣不勝戰慄隕越仰天祈懇之至<pc n="lb"/>
奉聖㫖卿疾不妨在任調理痊可即出供職不准辭吏<pc n="lb"/>
部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭俸䟽<pc n="lb"/>
為遵例辭俸以便調理事昨臣以乆病乞休奉聖㫖卿<pc n="lb"/>
疾不妨在任調理痊可即出供職不准辭吏部知道欽<pc n="lb"/>
此臣伏枕捧讀感激流涕盖恩為重命為輕敢惜狗馬<pc n="lb"/>
之軀不竭㳙埃之報但臣查得大明㑹典内一欵凡内<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
外文武官員患病三箇月之上俸糧截日住支臣自萬<pc n="lb"/>
厯二十七年十一月二十五日註籍扣至二十八年二<pc n="lb"/>
月二十五日已滿三月而臣身尚骨立不能離床伏乞<pc n="lb"/>
勅下該部將臣俸糧照例住支使臣得少逭虛糜之懼<pc n="lb"/>
安心勉就醫藥萬一尚望痊可之期也臣𤨏凟天威不<pc n="lb"/>
勝惶恐戰慄之至奉聖㫖卿疾宜安心調理痊可供職<pc n="lb"/>
俸不必辭該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>告病䟽<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
為病體萬分難支哀懇聖慈憐准致仕以保餘息事臣<pc n="lb"/>
於萬厯二十七年冬患病屡䟽乞恩回籍調理俱未蒙<pc n="lb"/>
我皇上俞允臣感激天恩義不忍恝於本年四月初三<pc n="lb"/>
日扶病見朝初四日謝恩勉強進部理事然氣血耗損<pc n="lb"/>
痰𠻳如初肌膚俱銷精神太减行稍逺必須掖持坐稍<pc n="lb"/>
乆即覺潦倒此舉朝大小臣工所共見共憐者臣何能<pc n="lb"/>
盡欺衆人而敢上欺陛下也延至本年五月十四日忽<pc n="lb"/>
感洩瀉至今服藥不效而臣二十七歲之子又復夭折<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
情關骨肉寜不痛心尫羸病軀堪此摧剥因而神思恍<pc n="lb"/>
惚語音失常委頓床帷時覺昏憒禮曹今當多事之日<pc n="lb"/>
而臣病卧私室不能倡率司官以致諸務稽延間或舛<pc n="lb"/>
錯則臣之罪愈大臣之苦愈甚矣伏望皇上憐臣真病<pc n="lb"/>
已久容臣致仕回籍别簡名流以賛邦禮則臣生保殘<pc n="lb"/>
息死且不朽矣臣非病極勢廹何敢輕凟天聰惟皇上俯<pc n="lb"/>
賜俞允臣不勝恐懼戰慄伏枕叩頭千祈萬懇之至奉<pc n="lb"/>
聖㫖覽奏知卿感傷致疾宜寛心調理痊可即出供職<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
不准辭吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淡然軒集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="41b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>淡然軒集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淡然軒集巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>余繼登<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送查紹亭叅藩山東序<pc n="lb"/>
不佞方束髮時海寧紹亭查公已通籍為名司理竊意<pc n="lb"/>
以彼其才自顯庸也乃遲回者餘二十年始以憲大夫<pc n="lb"/>
備兵津門又二年始晋叅藩政督東方漕務夫才賢而<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
偃蹇阻抑不得馴致高位則不能無少望往往傳舍其<pc n="lb"/>
官日冀得代去公沉抑乆比再起家僅以次逓遷不越<pc n="lb"/>
常調顧能屈能伸彌抑彌奮方其治津門也當南北舟<pc n="lb"/>
楫往來之衝又水旱為災能精心經畫為一方圖便計<pc n="lb"/>
裁省驛傳優䘏窮簷奬進良吏禁戢靡宕妨生椎埋作<pc n="lb"/>
奸之徒日鰓鰓然即理其家務無以踰此故兩載間亷<pc n="lb"/>
頑貞淫起敝維風俾下邑大夫行公之意得各舉其職<pc n="lb"/>
而無一切牽纒之患于公行依依不忍舍詣不佞請詞<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
竊按山以東古齊地地連畿輔轉山東粟由汶濟而達<pc n="lb"/>
京師其勢甚便故國家之視齊猶外府然齊故大國即<pc n="lb"/>
史所稱車轂擊人肩摩何其盛也當其時南支楚北支<pc n="lb"/>
燕西支三晉軍興之費無歳無之而猶號富强於天下<pc n="lb"/>
今臨菑瑯琊猶故也山海魚鹽之利無改于昔也計歳<pc n="lb"/>
所輸縣官費者不及昔之什一而户鮮蓋藏民稱凋敝<pc n="lb"/>
安得所謂家殷人足如古昔者乎農民畢命耕作猶不<pc n="lb"/>
能滿歳額煩使者執簿書繩之比歳㐫至捐内帑佐百<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
姓之急而一二不逞尚嗷嗷以時詘為辭嘯而過市掠<pc n="lb"/>
富人粟此何以稱外府也夫督賦者主在足賦賦税不<pc n="lb"/>
充見謂溺職然以取盈之故而䖺䗤其民令顛頓溝壑<pc n="lb"/>
若逋逃潢池此其憂不獨無賦之患矣賦者不從天降<pc n="lb"/>
鼂錯所云生于地長于時而聚于民力者也蓄其力不<pc n="lb"/>
違其時使人懐樂生之心則野無貧民國無逋賦故催<pc n="lb"/>
科撫字兩者勢若相盭而機實相須也予獨怪漢武帝<pc n="lb"/>
日事征伐以虛海内于時諸臣不能輕徭薄稅與天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
休息顧希上意指籠天下鹽鐡出告緡令以重困百姓<pc n="lb"/>
卒之上未獲其利而民不聊生至今令人於邑非之故<pc n="lb"/>
治賦有道横征暴歛藝極無經者舛也纎取倍計竭澤<pc n="lb"/>
而漁者拙也促期煩㑹急如逋亡令貧民稱貸商賈牟<pc n="lb"/>
利計之左也驅游惰之民墾生榖之土出山澤之利適<pc n="lb"/>
徵㑹之宜如是而已昔人有言知取之為取而不知予<pc n="lb"/>
之為取夫能知予之為取者可以富民可以富國可以<pc n="lb"/>
操大柄而盈縮天下之元氣是皆公之所素裕者方公<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
守安慶也逆卒稱亂大璫肆螫呼吸之間成敗立見而<pc n="lb"/>
公不難宻謀顯訟以熄其燄而折其威此其鎭定之才<pc n="lb"/>
剛毅之氣乆有大過人者又何難從容持籌而調停均<pc n="lb"/>
節于無事之時也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈林大夫丹臺三載考績序<pc n="lb"/>
今之校士者猥云吾取人以才耳不必盡以尺矱繩之<pc n="lb"/>
予竊謂不然夫才者材也將以適用也不尺不矱何以<pc n="lb"/>
適用不適于用何以言才此義不明而才之名為齊給<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
爲便利才之流為夸誕為蕩悍晚近世士性能稍異往<pc n="lb"/>
往溺其末流樂其名稱薄經常而競恢憰裂官常而恣<pc n="lb"/>
胸臆曰吾非常之才安可繩以尺矱也夫信如才而可<pc n="lb"/>
以齊給便利夸誕蕩悍稱也則古之宣慈惠和明允篤<pc n="lb"/>
誠者何以稱焉又何孔子之所嘆以為難者而今滋多<pc n="lb"/>
也故宣慈惠和明允篤誠才之質也齊給便利才之末<pc n="lb"/>
也夸誕蕩悍才之賊也予嘗持是說以語同志獨曾直<pc n="lb"/>
卿氏以為然比直卿典試而所首舉者為漳南林君林<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
君之文固温醇爾雅守先民之尺矱者也予謂直卿能<pc n="lb"/>
得才即直卿亦自詫林君才未幾而林君以次出典深<pc n="lb"/>
州直卿言州牧之職其率屬也如守其親民也如令筮<pc n="lb"/>
仕而典州者難畿輔諸郡部使者之所㳫至彼此異勢<pc n="lb"/>
愛憎異情是非易淆毁譽忽變筮仕而典畿内之州者<pc n="lb"/>
尤難予謂直卿意難林君乎以林君之才何難恢憰其<pc n="lb"/>
詞以解于世俗之耳目薄而不為也夫不肯越尺矱而<pc n="lb"/>
為文乂安肯越尺矱而為政以尺以矱于治奚難焉深<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
人杜君榮者予同年友也為予言君始涖事察謡俗問<pc n="lb"/>
所疾苦<graphic n="KR0679" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0679.png" mimeType="image/png"/>積蠧省供億罷法令之妨民者行之踰月吏<pc n="lb"/>
抱牘受成無敢短長民不畏吏㑹歳饑君周行阡陌間<pc n="lb"/>
發倉粟以賑之緩征弛役釋禁輕刑一意與民休息行<pc n="lb"/>
之踰年百姓安于田里無愁嘆之聲無流離轉徙之志<pc n="lb"/>
爭相戒捐其小忿不以煩君爰書訟庭無事君乃進文<pc n="lb"/>
學弟子與陳說經術剖析疑義俾不悖所聞歸之大道<pc n="lb"/>
又以月旦屬諸父老為分别禮義科指出敎民簡易册<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
頒布之俾歸各訓誨其子弟以風易閭里行之三年民<pc n="lb"/>
化其訓樂其業訟獄衰止桴鼓不鳴青衿之子彬彬然<pc n="lb"/>
質有其文舉其鄉者倍于往昔于是部使者疏君治狀<pc n="lb"/>
上之功曹主爵者奏君最按令甲得封其尊人如其官<pc n="lb"/>
璽書既下㑹其尊人來省視君為具法服陳制詞帣鞲<pc n="lb"/>
為壽融融樂也予間以杜君語語直卿因共嘆君之治<pc n="lb"/>
大都在平法令振困乏清犴獄興敎化斯皆有司之尺<pc n="lb"/>
矱無他奇也而君次第推行之期當于民心而止卒令<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
事集民安名尊而親顯彼其竝時之吏以才名自蓄者<pc n="lb"/>
其精神之馳騖豈不欲陵君而出其上而一敗僇辱豈<pc n="lb"/>
獨其性殊哉彼亦窺見世之一二揚詡為吏者用小治<pc n="lb"/>
辨或好氣敢往輙得意去故不勝苟且之心而縁餙伎<pc n="lb"/>
俩以庶幾于一快遂至此極也而耳食者猶然扼腕而<pc n="lb"/>
惜其才以是為才才豈人祟耶國家亦奚頼若是才也<pc n="lb"/>
者而用之也昔成𢎞之間禁㒺疏闊居官者寛然行其<pc n="lb"/>
志而毋務狥其名日計不足歳計有餘民以太和海内<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
殷富今能吏日多奸軌日起法網日宻民生日窮至勤<pc n="lb"/>
主上操三尺以申令之而宣慈惠和明允篤誠之士猶<pc n="lb"/>
不得與齊給便利夸誕蕩悍者較軒輊則才之名誤之<pc n="lb"/>
也治行如林君而以高等褒顯其所風者大哉㑹杜君<pc n="lb"/>
來徵言以賀用次前語歸之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送憲大夫彭秀南擢浙江大叅序<pc n="lb"/>
秀南彭公備兵津門幾三載以治行最擢浙江叅政行<pc n="lb"/>
有日矣郡邑諸大夫服習公訓而惜其别也走使來徵<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
贈言予竊意津門在京師宇下為咽喉要地今倭夷猖<pc n="lb"/>
猘闌入朝鮮破其國走其名王朝鮮不能支將乘矯汛<pc n="lb"/>
而犯津門有急則京師恇擾公治津門久諸所擘畫如<pc n="lb"/>
䘏民饑清獄訟詰奸宄飭武備一切出令布憲皆惠民<pc n="lb"/>
實政故數歳以來旱蝗為災民半菽不給而溝壑鮮瘠<pc n="lb"/>
萑苻無警戎器既除卒伍不譁當此之時使公持籌於<pc n="lb"/>
上諸大夫禀仰畫諾循令而從事則人樂為兵兵樂為<pc n="lb"/>
力滄瀛之間隱然藩籬之固奈之何移公而浙也浙與<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
津門地有輕重勢有緩急主爵者謂何令公釋重而趨<pc n="lb"/>
輕舍急而就緩乎已而自念主上天覆宇内何知南北<pc n="lb"/>
即以輕重緩急言人情毎難所重易所輕備所急畧所<pc n="lb"/>
緩難則圖備則無患易則弗慮畧則弗圖弗慮弗圖乃<pc n="lb"/>
足虞矣公雖去津門而整齊振刷之具固在天子又僴<pc n="lb"/>
然念重地之急也特置文武才幹之臣廣召募精訓練<pc n="lb"/>
以坐鎭之即有倭患而倉卒足恃浙故嘗創于倭䖍劉<pc n="lb"/>
特甚雖其人勇悍能奮脰不顧然徤者應募而北壯者<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
老幼者生未嘗見冦欲其聞戰聲頓足犯白刄斷死於<pc n="lb"/>
前難矣何者未嘗訓之無以作其氣也公為監司能布<pc n="lb"/>
恩信稽尺籍伍符得士卒心兹借公而南欲公即所已<pc n="lb"/>
試者而効之南乎况我之所重敵或難之我之所輕敵<pc n="lb"/>
或伺之我之所急敵或避之我之所緩敵或乘之公在<pc n="lb"/>
津門而備其所急則重地重公在浙而備其所緩則輕<pc n="lb"/>
者亦重輕者重而重者益重矣顧予之私憂過計而欲<pc n="lb"/>
倚重于公者不在倭而在盜蓋倭如豺虎然豺虎窺垣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
有垣可扼艎<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>既備漂忽難前獨今海内虛耗家鮮蓋<pc n="lb"/>
藏歳一不登枵腹待食者十室而九待食而無以得食<pc n="lb"/>
則待斃不能坐而待斃則轉而為盜矣蒼赤盡為蟊賊<pc n="lb"/>
鉏䥳悉化為戈鋋一夫䲭張千人蟻聚萬一有冀幸之<pc n="lb"/>
夫乘間而用之此奸雄之資而亂之始也計浙與三輔<pc n="lb"/>
何異正昔人所謂無亂形有亂萌是不測之憂也予計<pc n="lb"/>
誠過敢以質之于公願公以叅伯之重南而銷越之民<pc n="lb"/>
萌旋復以中丞之節北而銷三輔之民萌則南北長無<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
事矣公有意乎予將計日俟之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>饒陽令閔君考績榮封敘<pc n="lb"/>
閔君汶令饒陽之二年通前令上高時計滿三載當報<pc n="lb"/>
政主爵者上君治行中賞率乃按令甲下璽書褒予之<pc n="lb"/>
贈其兩尊人暨其配如其官璽書下饒陽饒人士介同<pc n="lb"/>
年王君來徵贈言不佞竊惟士方未遇無不自意安有<pc n="lb"/>
屈首受書而不能取顯庸累歳月之勞以榮其親者乎<pc n="lb"/>
然今之資適逢世者何限至有紆青紫積歳時而父母<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
不沾一命者則為吏之難也夫吏治難而令尤難令難<pc n="lb"/>
而畿輔之令尤難畿輔宻邇輦轂部使者數倍于郡國<pc n="lb"/>
賢者易以騰聲不賢者易以蒙詬無論不賢者請言賢<pc n="lb"/>
者共事而吾處其名則不賢者忌共賢而吾處其上則<pc n="lb"/>
賢者亦忌賢者忌則陽與而隂敗之不賢者忌則浮慕<pc n="lb"/>
而計壊之上意不吾嚮則因其不吾嚮而明言以毁其<pc n="lb"/>
功上意吾嚮則因其吾嚮而㣲言以毁其名此猶其相<pc n="lb"/>
與者請言其上者上有所欲急而吾偶緩之則指為廢<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
格上有所欲緩而吾偶急之則指為廢令彼之所緩此<pc n="lb"/>
或急之彼之所急此或緩之而吾以應此者應彼應彼<pc n="lb"/>
者應此則一事而彼此之喜怒異民便于急上或緩之<pc n="lb"/>
民便于緩上或急之而吾從上以拂民或從民以拂上<pc n="lb"/>
則一事而上下之毁譽異㣲文小例動皆纏牽而欲三<pc n="lb"/>
載之間孚下獲上送往事居一無所失以完吾名難矣<pc n="lb"/>
故曰畿輔之令尤難吾不知閔君治上高狀乃王君則<pc n="lb"/>
道君之治饒者矣君治饒競絿剛柔一無所偏主而一<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
主于至誠先民而後身先實而後名在饒再閲歳妻孥<pc n="lb"/>
不以入官舍蔬食浣服蕭然如旅人民有陷文罔者毎<pc n="lb"/>
曲意矜之不得已而後致之法即置之法而情常溢于<pc n="lb"/>
法之外甚至狴獄累繫亦歳給米糈生活之獨胥役為<pc n="lb"/>
奸利即窮治無少縱細至筆札之㣲亦日有程稽勿令<pc n="lb"/>
得剥削吾民邑有三功臣田租額故輕于民賦猾民利<pc n="lb"/>
其輕而擅其利數世矣比均田令行民賦稍寛矣復欲<pc n="lb"/>
以其租竄入民田中百計經營至抱牘走闕下君力持<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
不可為分别所以異卒令不得逞其奸邑故下濕水則<pc n="lb"/>
田為沮洳水去則沮洳者為腴田田無定額豪者往往<pc n="lb"/>
私其腴田而匿其賦以賦累窮畸民君亷得其狀為大<pc n="lb"/>
搜伏田凡得田若干頃邑常以水故卒移養濟院于學<pc n="lb"/>
宮之左而移演武塲于邑數里外廢而不講者更數令<pc n="lb"/>
君喟然曰兹胡以稱右文而無忘武備哉乃捐月俸為<pc n="lb"/>
擇近善地易置之而又以其暇延禮逢掖士為剖析疑<pc n="lb"/>
義校諸騎射于農隙以示威衆銷萌之意王君述君治<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
狀不具悉其大都若此夫邑故僻壤無行李之往來故<pc n="lb"/>
君無境外之交以借資而釣譽其精神之注厝獨孜孜<pc n="lb"/>
于便民之事又巧宦之視以為不屑為者故民受其利<pc n="lb"/>
而人不忌其名身居其實而上不疑其偽以日月得上<pc n="lb"/>
功有司寵施其親世之所難而公得之易兹可不謂榮<pc n="lb"/>
幸哉漢世政尚綜覈吏治蒸蒸盛矣乃其所尊寵者不<pc n="lb"/>
在趙京兆之流而在潁川渤海彼潁川渤海固敦本尚<pc n="lb"/>
實崇禮厚俗無他竒也主上哀憫元元抑矯䖍吏而痛<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
繩其墨者其意指猶漢法也君既以舉職當上意博榮<pc n="lb"/>
施則無難於畿輔之令當無復有難君者華紱恩綸固<pc n="lb"/>
未可量矣王君曰有是哉請書之為異日左劵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邑侯馬瑞河交奬敘<pc n="lb"/>
邑自清宇林侯之後缺無令者亦越三時握篆視事付之<pc n="lb"/>
隣邑之貳蓋數年之煦育不勝三時之朘削矣晚得馬侯<pc n="lb"/>
以趙博士擢令吾邑趙與吾邑俱畿内地侯固稔知邑之<pc n="lb"/>
地瘠民貧賦重而役繁也而又當亢旱之後朘削之餘百<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
姓嗷嗷朝不及夕甫下車即問民疾苦竭心思求便計乃<pc n="lb"/>
條為十八議上之郡守監司暨諸直指使者予之者十九<pc n="lb"/>
不予者十一不佞聞而嘆之此十八議者謂不便于民耶<pc n="lb"/>
則民便之矣夫令也令一邑苟利于民專之可也矧論定<pc n="lb"/>
而議議而復請請而復行顧猶然有不予也者此何以説<pc n="lb"/>
也如必惠自上流令不得議則令可嘿嘿無事已乎又安<pc n="lb"/>
所稱令也卒之不予者不勝予者未半載而奬予之檄交<pc n="lb"/>
至於是諸搢紳士洎父老子弟來徴贈言不佞竊惟智者<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
不逆上以任譽志士不嘗試以徇名侯計以紓民之困<pc n="lb"/>
而不計上之予否是令之職也非以博名高也不慕名<pc n="lb"/>
高者不樂諂言不佞安敢以䛕詞進聞之聖人舉事必<pc n="lb"/>
藉于權而成于斷權者事之幹也斷者事之機也權一<pc n="lb"/>
者能制計定者難惑請言令令者如大將建旂鼓以令<pc n="lb"/>
衆而左右進退惟其指使而不敢越之謂也故令行則<pc n="lb"/>
治否則廢雖然亦難言矣令以一人坐堂上而利口機<pc n="lb"/>
械之徒伺吾好惡而圖以竒中欲興利而言利者進欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
除害而言害者進欲利害一切報罷而為無庸有事之<pc n="lb"/>
説者進人情變態莫可究詰故能操利害之柄則令行<pc n="lb"/>
科條煩蕪書䇿稠雜而能不沉于辯不溺于辭則令行<pc n="lb"/>
勿朝鼓瑟而夕改竽勿議事擊鷙而當事首䑕則令行<pc n="lb"/>
勿與知之者謀之與不知者敗之則令行其言是其人<pc n="lb"/>
非則用其言詘其人其言公其心私則察其心并詘其<pc n="lb"/>
言則令行有擅行不顧擊斷無諱牟利于身而結怨于<pc n="lb"/>
百姓者必無赦則令行夫叢藉人以神神去而十日枯<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
矣虎藉狐以威威行而百獸畏矣是故其威内扶者不怒<pc n="lb"/>
而民畏當機立斷者不勞而成功故曰致治有常利民為<pc n="lb"/>
本從政有經令行為上而上之知不知無與焉此勞人<pc n="lb"/>
之特操而賢者之上願也不佞又聞之竭言不讓忠也<pc n="lb"/>
聽言不二明也忠無隠情明不拒物侯儻不以予言為<pc n="lb"/>
過計繇此以議功名于世其所至非不佞所能量矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邑三尹邢晉川交奬叙<pc n="lb"/>
今仕宦自長令而下若丞貳簿幕上之人即見以為冗<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
𤨏而無當于用歸功奬能十不一二而嚴譴苛責十常<pc n="lb"/>
八九彼見上之凌折之也其亷者捄過不贍碌碌奉其<pc n="lb"/>
職其卑者幸旦夕無事為囊槖計耳此無論上之人薄<pc n="lb"/>
視之即其人自視亦以吾冗瑣耳惡能勝其任而愉快<pc n="lb"/>
也嗟夫人之才品豈縁官秩而顧以崇卑為賢愚哉博<pc n="lb"/>
平邢君既受牒為吾邑簿予識君邸舍君曰某有先人<pc n="lb"/>
之敝廬足蔽風雨不腆薄業力耕其中足以自老必不<pc n="lb"/>
敢以官為利以自㸃也予謂君曰夫才品在人有限不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
可强致而所可自靖者心此心不㸃則是非毁譽榮辱<pc n="lb"/>
得失舉無以撓其中執此以往即盤錯重鉅無足為難<pc n="lb"/>
者况舉一職效一官也君既視事而精勤舉職亷平不<pc n="lb"/>
苛能不媿其言蓋簿縁河設職主河不主民事然署不<pc n="lb"/>
在邑而在邑之别鎭鎭去邑遠舟楫之所徃來商民襍<pc n="lb"/>
處于是有舍其職業不理而理閭閻之爭訟者鎭有榷<pc n="lb"/>
稅輸之郡者歳數百金皆簿為之徴輸緩急之間不能<pc n="lb"/>
無所染指故往往不為河決溺其職去則為豪奸挾其<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
短長以敗噫兹豈官之罪哉君至一切謝絕民事云自<pc n="lb"/>
有主者獨日夜行河率其徒役<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>然視隙岸而繕治<pc n="lb"/>
之毎當秋夏之交至舍河上督畚鍤力與河敵河即暴<pc n="lb"/>
發不至没禾稼為運道梗君又悉輸稅之苦曰古之税<pc n="lb"/>
者㕓而不征今有有其貨而有其税者亦有無其貨而<pc n="lb"/>
有其税者甚至有無其貨并無其人而有其税者吾力<pc n="lb"/>
不能為商人請命忍漁之哉故年來市㕓空虛而逃徙<pc n="lb"/>
不至盡者君之惠也君所為精勤亷平類如此久之而<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
部使者奬予之檄交至奬多媺詞大都如前所稱説者<pc n="lb"/>
邑諸君子欲從予受詞往賀予惟古人有言賞異等罰<pc n="lb"/>
不肖舍是無以治天下然今賞罰之權提衡于部使者<pc n="lb"/>
部使者在昔㣲行閭閻察吏治得失耳目皆以自任而<pc n="lb"/>
後漸寄之監司郡守監司郡守倦于伺察而漸寄之私<pc n="lb"/>
訪之奸耳目自任則部使者為政寄之監司郡守則監<pc n="lb"/>
司郡守為政寄之奸民則奸民為政部使者為政是是<pc n="lb"/>
非非百無一失焉監司郡守為政十不失五奸民為政<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
則是非淆亂不可知矣蓋奸民而操上之權將睥睨長<pc n="lb"/>
令隂詗而陽持之其視丞貳簿幕蔑如矣彼小民見其<pc n="lb"/>
易危一不當即羣起而嘵之亷近堂卑法日以削夫既<pc n="lb"/>
樹之秩庶務之所倚辦而其勢至使上之人輕之下之<pc n="lb"/>
人又輕之以至不敢自重則安可不藉一賞以示吾之<pc n="lb"/>
獲上使人不敢狎視而思易踰也諸君子所為賀君之<pc n="lb"/>
意其在斯乎若君之心則固不以官為利者而又何利<pc n="lb"/>
其名也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈學士陸敬承先生視留篆序<pc n="lb"/>
高皇帝定鼎金陵倣古𢎞文麗正遺意置翰林院延天<pc n="lb"/>
下名儒若青田龍泉諸君子日侍左右相與闢草昧之<pc n="lb"/>
路諸君子逢時遇主亦各輸所志黼翼鴻猷樹豐功而<pc n="lb"/>
垂休問故雖宸極北御百數十年留院之長無所事事<pc n="lb"/>
至比于隠丈人而天下視之如鼎彛鍾吕崇重而莫敢<pc n="lb"/>
望焉豈非地以人重所從來久遠哉予往歳偕宮諭陸<pc n="lb"/>
君試士留都循故事讌於瀛洲之署升堂四顧恍然若<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
有數君子者揖讓於前而庶幾遇之也君之言曰今天<pc n="lb"/>
下諸司間曠幽寂無如留院最者吾得長是署吾意將<pc n="lb"/>
甚適焉予漫應之曰君自適其適宜無不可苐吾儕無<pc n="lb"/>
樂君有此適也君曰何故予曰君朗識淵𠂻博聞雄辯<pc n="lb"/>
與之髙談竑議扢古酌今纚纚洋洋靡不各究其指能<pc n="lb"/>
令聽者虛往而實還故吾儕視君為友為師為蓍為蔡<pc n="lb"/>
安可令君一日圖南而自適也蓋又一歳君晉秩學士<pc n="lb"/>
綰篆而南長留院事竟如往歳所言夫閒曠幽寂之司<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
吾儕不欲處君乃世固不能舍君豈君意自適其適而<pc n="lb"/>
主爵者莫能違耶抑君以前上書不報近有所陳説又<pc n="lb"/>
未甚尊行其言遂欲屏跡而南自處於若進若退間耶<pc n="lb"/>
君往矣勿以守空篆苐坐私闗吟卧自如亦勿徒尋六<pc n="lb"/>
朝遺跡躡空觴咏以悠悠為愉快夫天下變故毎若於<pc n="lb"/>
卒來天下事功亦嘗苦於卒辦藏智蓄謀計當有待則<pc n="lb"/>
當機應變用始有餘方青田龍泉諸君子伏在田間世<pc n="lb"/>
疑於不用然其心未嘗不願宰天下垂功名于竹帛也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
主上神聖何難歩武高帝今適深居静攝未遑覽君之<pc n="lb"/>
疏耳如一旦清燕之暇取君先後所陳説者紬繹之而<pc n="lb"/>
概於中有詔召君處以啓沃賛襄之地君出所未用者<pc n="lb"/>
以濟艱定傾與青田龍泉諸君子比績而争烈當自留<pc n="lb"/>
院起矣君戊子所舉江右士某君某辛卯所舉南畿士<pc n="lb"/>
某君某來索贈言予不<graphic n="KR0570" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0570.png" mimeType="image/png"/>於詞姑述先與君語者稍次<pc n="lb"/>
苐而歸之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀劉諫議母胡太孺人貞節序<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
予貳禮曹主在褒揚海内婦人女子之節烈者以惇倫<pc n="lb"/>
勵世厚俗維風今國家道化所翔洽最久亡論郡國歳<pc n="lb"/>
所上貞女節婦事後先相望即都門之内薦紳之家數<pc n="lb"/>
月來有幽閨姱節者二焉一為馮太史母劉孺人一為<pc n="lb"/>
劉諫議母胡孺人劉孺人别有序胡孺人者幼<graphic n="KR0570" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0570.png" mimeType="image/png"/>女訓<pc n="lb"/>
十五而歸贈君又三歳而舉諫議君二十九而贈君死<pc n="lb"/>
孺人於時不難以一死相殉而顧諫議君㷀然也乃大<pc n="lb"/>
痛曰死易耳誰其撫此者以續劉氏不絶之脉而報夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
子於地下也於是謝妍華攻苦食貧日夕督諫議君於<pc n="lb"/>
學比諫議君成進士讀中秘書至今官臺使者具孺人<pc n="lb"/>
事疏聞於朝下之部部覆如其言得俞㫖表厥宅里孺<pc n="lb"/>
人益太息曰未亡人始望不及此其及此天也吾徼天<pc n="lb"/>
之幸以報夫子足矣而忍自以為名哉聞者益賢孺人<pc n="lb"/>
適李君蒼泉將鳩里人為賀徴言於予予惟婦節難在<pc n="lb"/>
士夫家尤難田婦野女澹泊素甘心無二慮士夫閨閤<pc n="lb"/>
其於紛華靡麗狎目薰心一旦寂守空閨母子形影相<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
弔悠悠歳月歴數十年而介然漠然無盛衰之感此非<pc n="lb"/>
心堅金石者未可易言故曰難也孺人伯姒居尊官顯<pc n="lb"/>
榮赫奕獨孺人單門弱息歴百艱以有今日人見其老<pc n="lb"/>
綏禄養晚載榮名無弗為之艶羨者而詎知其至難至<pc n="lb"/>
苦匪易致者哉夫天人之際交相為報天之報孺人惟<pc n="lb"/>
諫議君孺人之藉以報國家亦惟諫議君孺人身兼教<pc n="lb"/>
育之事彼其自幼至今家庭之間所為諄諄訓誨者舍<pc n="lb"/>
貞之一字當無他說矣夫從一靡忒不以生死易念婦<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
之貞也純一不二不以利害易操臣之貞也諫議君幸<pc n="lb"/>
得身為近臣出入禁闥於天下事無所不可言且值多<pc n="lb"/>
所可言時上至衮職下至民生利弊知無不言言無不<pc n="lb"/>
盡勿抗厲以為高亦勿避忌以為能使吾不負言之名<pc n="lb"/>
而天下受言之利此善行孺人之志而報主上之職分<pc n="lb"/>
也審如是則所為光顯孺人者又有出於貞節之外者<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送馮用韞學士奉詔歸省序<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
萬厯癸已秋馮君用韞晉宫詹學士視翰篆䆮䆮嚮用<pc n="lb"/>
矣㑹其尊人仰芹先生以河南大叅入賀萬壽還移疾<pc n="lb"/>
乞致仕用韞聞之即具疏請歸省視天子嘉其意予五<pc n="lb"/>
月休沐加賜金幣俾乘傳以歸予造用韞問曰君胡為<pc n="lb"/>
乎歸也曰家大人歸矣吾安能勿歸曰君家大人胡為<pc n="lb"/>
乎歸也曰病矣安能勿歸予曰君家大人能自二千里<pc n="lb"/>
外望闕而趨陛辭而往頃得一再奉觴見其飲食笑語<pc n="lb"/>
不異往昔此不病明甚無亦謂君家累代仕宦而今又<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
父為叅伯子為翰長德業聲譽皆世所指目艶羨故鑒<pc n="lb"/>
滿盈之戒而為是止足之計乎予竊謂不然夫滿盈若<pc n="lb"/>
器器有可以斗升量者以斗升注之則滿盈滿盈則足<pc n="lb"/>
足則止不止則溢江海之大利盡萬物萬物得之以滋<pc n="lb"/>
以生故衆流歸之百川灌之不見其止亦不見其滿盈<pc n="lb"/>
人之器量亦猶是矣先生江海也昵而就之城府不設<pc n="lb"/>
肺肝畢見徐而察之則澒洞淵泓蓋渟之無窮而資之<pc n="lb"/>
無盡也夫天下無事即中材亦可以自効天下有事非<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
卓犖之才難與應卒今饑饉薦臻羽檄交馳不可謂無<pc n="lb"/>
事矣君家大人既身負其竒自宜畢智竭力排難解紛<pc n="lb"/>
以樹尺寸報累葉之寵榮奈之何當五十有五之年抱<pc n="lb"/>
十不一試之畧猥自託於止足之說遽求便安以自遂<pc n="lb"/>
其私也夫世惟需才而才之用世各有所重才非大用<pc n="lb"/>
者以退為世重知進而不知退則敗名才可大用者以<pc n="lb"/>
進為世重知退而不知進則無功君家大人果才盡而<pc n="lb"/>
退乎抑有才而不盡用姑以退為名乎不挾其才而進<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
以就功乃挾其才而退以就名豈以其所重在此所輕<pc n="lb"/>
在彼也且君家大人進則君即欲歸無可指以為名而<pc n="lb"/>
國家于君父子兩得其實用退則君之歸適得借以為<pc n="lb"/>
名而君家父子獨享其榮名彼榮名之不可滿盈也猶<pc n="lb"/>
之禄位也欲以避禄位乃以就榮名與其退而就榮名<pc n="lb"/>
有其名而無其功孰與進而就禄位有其名兼有其功<pc n="lb"/>
也用韞曰子得其一耳穿楊之射百發百中猶貴善息<pc n="lb"/>
吾弱冠登朝一蹴而至金紫即家大人不歸吾猶懼弓<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
撥矢鉤也而况家大人病也予曰夫所謂弓撥矢鉤者<pc n="lb"/>
以末勢言也君雖顯庸乎而守閒曹弄柔翰虛言無用<pc n="lb"/>
今漸柄用矣是方其調弓均矢時也而即虞其撥且鉤<pc n="lb"/>
乎且天之不易生者才也人之不易得者時也非功無<pc n="lb"/>
所施才非時無以建功才如利刃不試則鈍時如隙駒<pc n="lb"/>
既往不復君行矣勿謂少壯為可常勿謂歳月為可愒<pc n="lb"/>
奉詔而往奉詔而還俟君他日功成名遂然後奉身而<pc n="lb"/>
退稱君家大人百歳之觴為詞林盛事當自有紀述之<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
者無俟予言矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉贈夢翁李老先生榮晉南少司馬序<pc n="lb"/>
夢池李公撫畿南久廷臣以公名賢屢推轂公屢報罷<pc n="lb"/>
戊戌冬始晉少司馬佐留樞事行有日矣真定徐令藁<pc n="lb"/>
城錢令以予為公宇下士具公治畧來徴贈言蓋予反<pc n="lb"/>
覆公事而嘆公之難服主上之明也薊保晉三鎭為京<pc n="lb"/>
師屏蔽自欵市至今獨薊鎭猶苦未寧耳晉不被兵保<pc n="lb"/>
鎮益無患無患遂無備無備遂無兵公意敵可猝來而<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
兵不可猝整備不可猝辦故始至鎭即簡將練卒補乘<pc n="lb"/>
飭具節約浮冗修理亭障經營於久廢之餘而振起其<pc n="lb"/>
積弱之勢此公之難也趙魏六郡民鮮蓋藏暵旱艱食<pc n="lb"/>
不難轉徙為盜縱之則亂急之則愈亂公為諭諸長吏<pc n="lb"/>
察疾苦省勞役發倉廪勤賑䘏不驚不擾徐為措畫而<pc n="lb"/>
萑苻無警田里皆安此又公之難也中使銜命開採戒<pc n="lb"/>
令勿擾公禁之不得抗章攻之不得引身避之又不得<pc n="lb"/>
力難坐制其横勢難坐視其横一操一縱其道委蛇不<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
令喜不令怒卒使我無其跡而民受其惠此又公之難<pc n="lb"/>
也邊臣守禦三韓間兵連不解羽書狎至方調兵朝鮮<pc n="lb"/>
又調兵津門兵固公所素練也然練之則足分之則不<pc n="lb"/>
足自海上戒嚴敵且生心公以其足者分以備倭而以<pc n="lb"/>
其不足者留以自備日討軍實日辦軍資以義激其行<pc n="lb"/>
者而以恩撫其居者令行者無怨居者無虞此又公之<pc n="lb"/>
難也貧民半菽不具而軍興轉輸百需取給焉百姓嗷<pc n="lb"/>
嗷所在思亂公為躬厯郡邑拊循而慰安之减騶從損<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
供億未至咸不聞有公至者既至而德意所流温於挾<pc n="lb"/>
纊乃始懽然幸公之至也故即力盡不勝役財盡不勝<pc n="lb"/>
求而嘆息愁苦之民卒無呼譟而起者此公之力也又<pc n="lb"/>
公之難也方公疏上忤上意衆謂且得罪去而上知公<pc n="lb"/>
信公推心不貳委任不疑晉公副都御史再晉今官浮<pc n="lb"/>
言不能揺讒言不能中蓋海氛未靖畿輔重地不可一<pc n="lb"/>
日無公故留公必海冦既平始晉公秩以酬公勩故曰<pc n="lb"/>
主上之明也或謂知公不宜令之南置之散地予謂不<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
然天下有變自外起即至猖獗有所限隔而防禦之易<pc n="lb"/>
自内起即至㣲眇易於嘯聚而削平之難防變於未變<pc n="lb"/>
則從容暇豫而其圖易防變於既變則倉皇舛錯而其<pc n="lb"/>
勢難今倭雖去屬國雖安而奸人以利事惑上聽者紛<pc n="lb"/>
紛四出此范文子所謂内憂不可謂無事也留都根本<pc n="lb"/>
地長江上下悉為盜區數年來所為防倭計者其畧可<pc n="lb"/>
睹已識者有隠憂焉公既身當其難而拮据於多事之<pc n="lb"/>
日必能圖難於易而計畫於未事之先所為用公者意<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
在斯乎則益服主上之明矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈劉斗墟叙<pc n="lb"/>
世之仕宦於時者孰不思自顯庸也以顯其親此人情<pc n="lb"/>
之必不能無者而豪杰之士或不然蓋人不可狥則身<pc n="lb"/>
有所不暇計法不可撓則榮親有所不暇及若吾邑侯<pc n="lb"/>
斗墟劉公其人也公守合州值有採木之役公主在集<pc n="lb"/>
事而虞在擾民卒之民不擾而事集㑹忌者讒之子直<pc n="lb"/>
指公見直指白所以不擾狀無少遜謝直指恚甚何物<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
守乃强項如是即以擾聞上怒逮公赴詔獄公毅然就<pc n="lb"/>
逮緹騎卒冀賂稍折辱之公曰守惟無賂故逮逮則逮<pc n="lb"/>
耳守故無賂也㑹州民數千百人隨公攀號争醵金錢<pc n="lb"/>
為道里費公悉却不受逮者為感動善視之比獄具不<pc n="lb"/>
如直指言守得釋僅鐫三秩既而起黃安令再令吾邑<pc n="lb"/>
一以愛利為治行比邑人有亡其馬者謂吾邑人盜買<pc n="lb"/>
也且指與盜通然邑人實不買馬令某遣人逮邑人且<pc n="lb"/>
急索賄邑人罄所有賂之不能滿其欲計無復之遂雉<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
經死令某怒未已復逮繫其子并欲逮子家屬公曰買<pc n="lb"/>
馬無左驗而株連不已是吾民可魚肉也父母之謂何<pc n="lb"/>
執弗予令某愈怒為汚衊語中公或曰某豪有力能毁<pc n="lb"/>
譽人公將滿獨不能忍一人以徼寵于先人公曰吾知<pc n="lb"/>
有吾民耳終不以一命隳吾守卒不予兩臺監司即不<pc n="lb"/>
惑于蜚語然無肻薦公者久之隣州獲買馬者并獲盜<pc n="lb"/>
事始白比邑所遣人論如律臺使者益知公寃服公執<pc n="lb"/>
争露章薦公遂得以考最追封其先大夫如其官余子<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
曰當公之抗直指也慮不顧身矣而身卒以顯其撓豪<pc n="lb"/>
令也計亦不顧官矣而顯卒逮親事有因敗而成功因<pc n="lb"/>
毁而成譽者類如此總之公無心也公之心誠于為民<pc n="lb"/>
而已善乎曽舜徴之贈公也曰吾輩居恒抵掌謂天下<pc n="lb"/>
事任真心為之靡有弗效即未必效也而真心終不可<pc n="lb"/>
化夫惟真心也故不可化如可化是是非毁譽之心非<pc n="lb"/>
真心矣予聞公在合州州民失火比屋延燒公直趨火<pc n="lb"/>
所祝曰民無知勿災民罪在守守當其災民懼焚守争<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
挽守去守固不去曰欲捄守當捄火民争呼捄火天為<pc n="lb"/>
反風火乃熄歳甲午郡邑旱甚榖價翔涌人心皇皇公<pc n="lb"/>
布衣蔬食行祈于郊㑹有言某所龍神是洪武初遡河<pc n="lb"/>
而來者神最靈有禱輒應公為文禮請之將至郊公郊<pc n="lb"/>
迎時從禱者數百人見有蛇盤伏道側共提擊之公以<pc n="lb"/>
為神止勿擊令左右盛水于盎祝之曰果神也入此水<pc n="lb"/>
吾得禮奉之祝畢蛇蜿蜒入水中四顧舁者無驚怖狀<pc n="lb"/>
既至郊壇置神座前有頃復蜿蜒繞神身據神兩肩下<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
視人移時乃去遂大雨遠近霑足及境而止境以外旱<pc n="lb"/>
如故嗟夫公之真誠至于格神天感風雨而乃不能動<pc n="lb"/>
人猶令倐伏倐起也豈人勝天哉卒之天報善人非天<pc n="lb"/>
卒勝也真心效也公今晉工曹入留都竊意天下之至<pc n="lb"/>
蠧財至不可詰者無如工役之事彼閭閻脂膏出之民<pc n="lb"/>
者十入之官者五出之官者十入之工者三夫出之民<pc n="lb"/>
而入之官者此公所習知其出之官而入之工者不知<pc n="lb"/>
公何以為計而節縮之也公之行也予不能與邑之父<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
老子弟攀卧留公特表公居官之槩以當輿人之誦不<pc n="lb"/>
敢飾一詞焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送馬瑞河邑侯擢守霑益敘<pc n="lb"/>
邑侯瑞河馬公治吾邑幾兩考矣察三輔治行無如公<pc n="lb"/>
最諸往來境上問謡俗者無弗知公賢兩臺諸使者無<pc n="lb"/>
論奬予之檄即露章而薦無虛歳乃並時之吏率用積<pc n="lb"/>
次得遷去而公獨鬱鬱守一官不得調有疑之者間以<pc n="lb"/>
問予予曰不調固宜夫仕尚巧而公拙是安得調問者<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
請其狀予曰巧吏尚嚴酷為能務以刑罰繩下而公依<pc n="lb"/>
于豈弟日煦育之至笞箠不妄加人巧吏急于簿書期<pc n="lb"/>
㑹緩于民所疾苦公所孜孜在為民興利除害徃來阡<pc n="lb"/>
陌開通溝瀆務多積貯以備惡歳廣賑貸之本巧吏朘<pc n="lb"/>
民為儲峙以飾供億或為境外之餽廣交要譽而公獨<pc n="lb"/>
捐俸餘新學宫置學田治塗建橋建久長之利巧吏多<pc n="lb"/>
陽浮慕其屬而隂把其罪冀移過以自解公一以至誠<pc n="lb"/>
馭下吏務在成就安全有不當上意者調護之尤謹巧<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
吏視上官意嚮有可中其欲者不難瘠下以肥之公屢<pc n="lb"/>
迕當事忍于甘誚讓而不忍厚算苛求以剥取錙銖之<pc n="lb"/>
利巧吏或偽增戸口收取異等之效公再審編輒覈䆮<pc n="lb"/>
耗减孱弱不憚損其戸數巧吏先文法後敎化公按里<pc n="lb"/>
為社社立三老羣鄉之子弟訓誨之表貞闡幽示民為<pc n="lb"/>
善之路公之政不能具述要皆世所厭薄不為者大較<pc n="lb"/>
拙矣問者曰如子言誠拙然巧者勞拙者逸勞者罔功<pc n="lb"/>
逸者有成拙者竟勝久之公以積勞晉霑益守于是問<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
者詫予謂拙勝言效予曰否以公之賢上之不得被徵<pc n="lb"/>
召為䑓諫次之不得入郎署纔得一州又萬里外蠻夷<pc n="lb"/>
之所錯處是不免為巧吏所揶揄安與較勝哉問者曰<pc n="lb"/>
不如子言霑益荒服非如畿輔在宇下也北望長安君<pc n="lb"/>
門綿邈吏治得失非如三輔郡縣朝布令而夕上聞也<pc n="lb"/>
部使者兩歳始得代文罔疏闊非如畿内直指持斧四<pc n="lb"/>
出耳目繁視聽廣也而又貨財之所出囊槖難厭部落<pc n="lb"/>
易凌人有忿心往往起而捍吏則見謂夷人之性易動<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
難安輒用斬殺束縛從事夫夷非易動也使民有不安<pc n="lb"/>
其處者易動之勢也主爵者計以為用武徤吏不如用<pc n="lb"/>
良吏公久以循良著稱故推擇為牧使安之耳矧霑益<pc n="lb"/>
眎建昌若東西家然在公實為便地何言拙宦不如巧<pc n="lb"/>
且吾聞之巧者恃人拙者恃天人不勝天則巧不勝拙<pc n="lb"/>
故拙者勝嗟夫仕宦之路如轉轂然巧而拙乎拙而巧<pc n="lb"/>
乎予不敢知然予偶覽輿圖見霑益之南有地曰交河<pc n="lb"/>
者以盤江蠟溪合而名之也宇宙之大為交河者無幾<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
乃公起家交河而今之典州又得交河則公于吾邑視<pc n="lb"/>
若朱氏之桐鄉戀戀不能忘而造物者又或若象公意<pc n="lb"/>
擇此地以畀公令顧名思舊不忘以交河之治治霑益<pc n="lb"/>
也是天之置公抑又巧矣公之行也邑搢紳來徵贈言<pc n="lb"/>
予因論次與問者之説歸之以質諸公而為公别<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈大中丞見泉魏老先生六載考績序<pc n="lb"/>
魏公見泉撫晉以來滿再考矣此近日撫臣所未有也<pc n="lb"/>
朝臣以公名德廷推公可大廷尉可佐院務可南北卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
貳者數數然也不報公念其尊人封中丞公年踰大耋<pc n="lb"/>
疏乞歸養苦情苦詞即令伯之表不切於此亦數數然<pc n="lb"/>
也不報或遂謂公素直道屢抗章言事上心恚公故以<pc n="lb"/>
此覊公予曰非也公自西臺躓而復起屢遷而至今官<pc n="lb"/>
此上知公也知而用之用而覊之必不其然蓋所為中<pc n="lb"/>
格而不報自有覊公者非上意也然所為公計即未可<pc n="lb"/>
知所以為晉人計則善矣晉故邉鎮敵人昔所蹂躪自<pc n="lb"/>
貢市以來寢戈息燧惟欵是恃士馬日以凋殘垣墉日<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
以圮廢轉輸日朘以供苞苴將吏日偷以待遷擢彼此<pc n="lb"/>
相倣後先相襲若謂固然恬不知怪自公之鎮而墨吏<pc n="lb"/>
望風解印綬去不則改心易慮從公於道又不然則已<pc n="lb"/>
露章彈之矣公以身律監司監司以律長令長令奉意<pc n="lb"/>
指各治其郡邑各詢疾苦各務節嗇務本尚實興廢起<pc n="lb"/>
敝閭閻有恬愉之樂田野無愁苦之聲此公之有造於<pc n="lb"/>
晉也烽煙雖不作而公防邊愈至日討將吏而訓練之<pc n="lb"/>
簡其不任者易置之士馬羸弱者易之器械朽敝者治<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
之城堡墩墻之當創理者繕修之於是鎮始有將將始<pc n="lb"/>
有兵兵始有騎乘器具要地始有城邊地始有墩堡垣<pc n="lb"/>
墻無事則為桑土之圖有事足為守禦之備此又公之<pc n="lb"/>
有造於晉也世之偽儒謬為詖說以釣竒炫世相習相<pc n="lb"/>
煽自南而北俾新學小生日漸惶惑而沉溺公為創立<pc n="lb"/>
三祠祠其鄉之先哲羣諸士於中親為論説勒之石示<pc n="lb"/>
以惇倫尚實之是崇虛騖詭之非諄諄諭其子弟令子<pc n="lb"/>
弟歸諭其父兄務使邪說以息學術以正敎化以興風<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
俗以醇濳移黙導而無其跡此又公之有造於晉也公<pc n="lb"/>
剛腸疾惡見司餉之臣有以出納干公議者不難按蹤<pc n="lb"/>
跡紀奏之怨有所獨歸而無所避勢有所反噬而無所<pc n="lb"/>
辭使此為覆轍後為殷鑒膏脂不屑越於貪人金錢得<pc n="lb"/>
霑被於邉戍此又公之有造於晉也全晉課税名為公<pc n="lb"/>
費實皆私蓄公意費一也用之公則公用之私則私故<pc n="lb"/>
不以稱使客而以飭武備不以資問遺而以充軍實實<pc n="lb"/>
樹鎮戍藩籬之固隂省帑藏徵發之需此又公之有造<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
於晉也予嘗泛觀天下之人才士十一清士五十之一<pc n="lb"/>
直士百一然才者未必清清者未必直即清矣而或至<pc n="lb"/>
絶物直矣而或至陵人是又譬之嶮崖瀑泉無所用之<pc n="lb"/>
矣公清操直節世所共信而為國為民一念發於真誠<pc n="lb"/>
故所至舉職不徒以亢厲為高即拜疏移疾閉閣待命<pc n="lb"/>
而一切庶務不廢經營自入晉至今無二慮此又人所<pc n="lb"/>
不可及者公在晉久人多為公怏怏而晉人戀公如孺<pc n="lb"/>
子之慕慈母惟恐失之故曰所以為晉人則善也予不<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
善䛕人公亦非受人諛者因晉藩臬諸君子之請而摭<pc n="lb"/>
公撫晉之槩如此主上方勵精理道與衆更新諸沉抑<pc n="lb"/>
外寮者漸以登進今司功氏列公治狀必且褒勞加秩<pc n="lb"/>
以驛書召公無疑予以為公在外能扼公之身而不能<pc n="lb"/>
扼公之澤不下於民在内則諫有所不必聽言有所不<pc n="lb"/>
必行至於力所不能及不知公有何轉移調劑之方予<pc n="lb"/>
且觀公之後矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈斗墟劉侯考最遷秩敘<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
古今談吏治者莫盛于漢然觀班史所載循吏如黃次<pc n="lb"/>
公朱仲卿輩寥寥纔數人耳又皆以愛利敎化為務噢<pc n="lb"/>
咻如慈母然無它奇也其當時之吏如奉職盡節直法<pc n="lb"/>
行治以摧折擊斷為名使豪强重足而不敢犯豈不稱<pc n="lb"/>
其任而愉快哉乃不得與前數人者比績而竝列以是<pc n="lb"/>
知吏道所尚在彼不在此也今俗日趨于偷吏日競于<pc n="lb"/>
法即使民有所赴而然有所畏而不得不然亦非太平<pc n="lb"/>
之原父母之誼矣吾邑劉侯聰敏識事發奸摘伏批郤<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
導窽常有餘才而不盡用其才一主于仁愛化導以安<pc n="lb"/>
全愚民方下車時或有言邑吏舞文能上下其手以出<pc n="lb"/>
入人罪者猾役與吏為奸没徵税以自腴而責償于善<pc n="lb"/>
良者奸民飛詭善隱田租者游民不能自食或䑕竊以<pc n="lb"/>
幸旦夕之命者輕薄惡少無市籍商販作務而鮮衣媮<pc n="lb"/>
食不難聚黨剽刼者左道之徒百千為羣以誑惑愚俗<pc n="lb"/>
者侯曰以吾力去此如從竈上掃除耳第民者從教而<pc n="lb"/>
不從令善治民者使民見德而不見刑于是每詣學宮<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
與博士坐堂上羣諸弟子考德問業親自飭厲間問民<pc n="lb"/>
所疾苦及吏治得失有盡言相正者不為忤輒謝不及<pc n="lb"/>
後當自改不以顔色拒人恐不復聞吾過也諸生有明<pc n="lb"/>
經飭行者欣然奬借不啻已出以勸誘其餘度邑之村<pc n="lb"/>
聚為社社凡十八推長年有行者為之長取高皇帝諭<pc n="lb"/>
俗六言而演其義俾聚其社之人訓誨之即窮鄉僻處<pc n="lb"/>
亦時躬莅其社自為講説勸以為善防奸節用殖財之<pc n="lb"/>
意又鄉置里正父老得平決訟詞有訟者俾各就其父<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
老平之其處議兩造稱平即聽其决始而飾詞相加既<pc n="lb"/>
而内悔願自省改者率置不問以是善者愛信之頑者<pc n="lb"/>
瞿然而願化向惟見利今知有理義矣向惟骫法今知<pc n="lb"/>
耻矣裕于財者稍稍能出粟周其鄉之貧乏矣羣盜大<pc n="lb"/>
者就擒餘漸戢而改慮矣言左道以恐喜人意者俗且<pc n="lb"/>
疑信叅之矣嗟夫筐篋刀筆吏之所為兢兢也即弟子<pc n="lb"/>
師且倚席不談而侯獨以禮義為簿書以敎化為期㑹<pc n="lb"/>
使民興于行誼者日以衆多是不當與次公仲卿諸君<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
子埒哉諸君子遇漢盛時皆增秩贈金或入為公卿侯<pc n="lb"/>
今亦以考最贈其先大夫如其秩而又新擢南水部郎<pc n="lb"/>
寖以貴顯不可謂不遇矣邑兩學博暨諸弟子來徵贈<pc n="lb"/>
言侯之種種善政難具述兹特表其化民成俗者如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈郡丞杜充菴考績敘<pc n="lb"/>
郡丞主郡國盜賊凡萑苻出没及椎剽為奸利者皆得<pc n="lb"/>
督郡邑賊曹掾以時察之蓋佐其守以禁奸銷萌綏靖<pc n="lb"/>
一方也而郡國大者則又置閫帥一人率其屬以威不<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
軌而備非常于以佐守丞之所不及吾瀛固畿輔大郡<pc n="lb"/>
也楚充菴杜公丞吾郡三年矣行將具治狀奏績闕下<pc n="lb"/>
而閫帥時君率諸武弁求所為華其行者以不佞郡人<pc n="lb"/>
使為之詞不佞竊嘆古之弭盜易今之弭盜難漢神爵<pc n="lb"/>
間渤海盜起命龔少卿治之移檄罷捕盜吏諸持鉏鉤<pc n="lb"/>
者皆為良民勿得問比解散則又假以倉廪以慰安牧<pc n="lb"/>
養之用是盜賊悉平訟獄衰止異日秉政者用慘礉為<pc n="lb"/>
務立捕盜條例盜起不發覺發覺而捕弗滿品者以溺<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
職論坐課累守上及監司當其時即欲罷捕盜吏不虞<pc n="lb"/>
縱冦乎持文法者不以廢格詔書議其後乎幸勿束以<pc n="lb"/>
文法矣主錢榖者能聽出倉粟假之乎即令許發廪矣<pc n="lb"/>
又安所得粟乎故曰難也公四令大邑所至以亷平取<pc n="lb"/>
効不愉快于武健以燿聽睹蓋成進士十餘年始以積<pc n="lb"/>
勞擢郡丞公亦無褊心不少望益修其亷平之政為條<pc n="lb"/>
敎頒行民間諭以勸善防奸之意下吏仰畫諾奉約束<pc n="lb"/>
無敢假徼游名恇擾百姓者百姓亦凛凛服從其敎化<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
即有不逞朝發而吏夕禽之數年來歳屢祲小民安于<pc n="lb"/>
飢寒無作奸犯科以扞文罔者齊魯晉魏中山之間民<pc n="lb"/>
傷于旱所在蠭起無敢潜入郡地為冦掠者則以公之<pc n="lb"/>
恩威所為讋服者素也於戱儻假公以便宜之權渤海<pc n="lb"/>
之治奚難哉渤海政成漢主親召見晉水衡都尉職親<pc n="lb"/>
近以示褒顯主上數下恩澤詔書捐内帑分賑窮瘠又<pc n="lb"/>
慮飢民去為盜賊患苦百姓惓惓嚴飭有司無使滋蔓<pc n="lb"/>
其垂意吏治民艱何啻漢宣公以考最詣闕下儻按考<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
功書見公精勤舉職當必有顯擢以酬前功而責後效<pc n="lb"/>
者矣昔王生敎龔少卿即上問治狀不可有所陳説宜<pc n="lb"/>
止曰主上之德當其時吏民富實安于田里故所為對<pc n="lb"/>
宜止此今郡中無所積蓄歳稍稔民猶食半菽一遇水<pc n="lb"/>
旱不徙則死夫飢寒切于身慈父不能有其子此公所<pc n="lb"/>
明知者萬一陛見時得賜清問當極陳疾苦情狀無徒<pc n="lb"/>
如王生所置對矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀崔友泉榮薦叙<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
予同年易憲副君選嘗言其邑侯崔公之賢也曰公通<pc n="lb"/>
才朗識無隠弗晰當幾能斷然亦惟是利于民者始為<pc n="lb"/>
之於民弗利不苟變常便於事者始為之于事弗便不<pc n="lb"/>
輕易法威以束胥吏而不以槩齊民惠以寛<graphic n="KR1103" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1103.png" mimeType="image/png"/>嫠而不<pc n="lb"/>
以及奸宄色笑以禮諸生而不以假左右予嘗一再㑹<pc n="lb"/>
公於長安旅舍聆公言論丰采而知君選之言不妄也<pc n="lb"/>
自公宰邑以來而悉公治行騰在薦剡者無歳無之久<pc n="lb"/>
之以積勞晉秩郡倅分署予邑之别鎭未兩月而廵按<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
侍御陳公即露章薦之蓋猶以肅寧日治效也鎭諸君<pc n="lb"/>
子將稱觴賀公而命予修詞予謂公先主治民今主治<pc n="lb"/>
河治民者嘗苦其不足治河者嘗苦其有餘民不足則<pc n="lb"/>
窮而為害河有餘則溢而為害故治民者當撫摩之嘗<pc n="lb"/>
勿使至于窮而治河者當隄防之嘗勿使至于溢至于<pc n="lb"/>
順其性則一也公既治民而效矣又奚難于治河哉或<pc n="lb"/>
者言函牛之鼎不以醢雞郡倅視令誠尊然令之職兼<pc n="lb"/>
倅之職專兼則得游于職之内專則不得越于職之外<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
以公之才而使束于行河一事他不得與焉是縳孟賁<pc n="lb"/>
之手而觀其鬬羈騏驥之足而觀其走也無以自表見<pc n="lb"/>
矣予聞徐沛淮泗間河水横流城邑為圮黎民其魚督<pc n="lb"/>
河者皇皇然無以為計儻晉公崇秩使主其事得以自<pc n="lb"/>
見其奇當必有良䇿異謀成宣房之功以紀績太常者<pc n="lb"/>
又不止清一帶之流為部使者所薦揚而已敬以是復<pc n="lb"/>
諸君子之請且以俟之異日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淡然軒集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="40b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>淡然軒集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淡然軒集巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>余繼登<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽陸年伯七袠叙<pc n="lb"/>
方小子登之讀中秘書也海内兄弟執經而敬業者三<pc n="lb"/>
十有一人又十四年為萬厯庚寅而諸兄弟列在交㦸<pc n="lb"/>
内者纔六人耳此六人中兩尊人稱具慶者又纔三人<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
三人者宫諭陸敬承馮用韞少司成楊貞復也貞復家<pc n="lb"/>
東粤道里遠故楊伯氏不能時來獨陸馮兩伯氏能來<pc n="lb"/>
陸伯氏之來也以就養而馮伯氏之來以官予小子竊<pc n="lb"/>
自意陸伯氏業儒不就而就敬承之封此其為人必㳺<pc n="lb"/>
心自恣放浪形骸之外馮伯氏少年登第數歳而至臬<pc n="lb"/>
大夫為大夫者已十餘年此必以體貌相加遺盱然峻<pc n="lb"/>
也既而隨諸兄弟脩子弟禮謁見兩伯氏則陸伯氏貌<pc n="lb"/>
甚莊諸兄弟亦以莊見嚴問則諾對則起三爵而壽三<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
揖而退儼然以賔禮遇之暨見馮伯氏則驩然若舊藹<pc n="lb"/>
然若父子家人舉白而浮信心而語盖畧分忘形而又<pc n="lb"/>
能令諸兄弟畧分忘形也小子則退而私嘆謂兩伯氏<pc n="lb"/>
者皆壽徵焉何者以予私視今之人未有不志于功名<pc n="lb"/>
者也然有得有不得得之則操操則慄慄慄慄之形毎<pc n="lb"/>
睢睢而矜觀聽不得則侘傺而不平不平之發恢恑憰<pc n="lb"/>
怪謷乎其不可制此豈其性然哉遇以時異性隨遇遷<pc n="lb"/>
適人之適而不自適其適故態不同摠之滑和非長生<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
安體樂意之道也陸伯氏以靜為其性自為儒為封君<pc n="lb"/>
貴人少而壯壯而老有得有不得而無適非靜無適非<pc n="lb"/>
靜故無少年侘傺之情無謷乎不可制之態無封君貴<pc n="lb"/>
人之氣勢馮伯氏以動為其性升而沉沉而復升意無<pc n="lb"/>
不得而亦無適非動無適非動故内忘得失外忘町畦<pc n="lb"/>
兩伯氏之性不同皆自適其適者也自適其適則性得<pc n="lb"/>
性得則天全天全則和豫通而不失乎兌日夜無郤而<pc n="lb"/>
與物為春故曰皆壽徵也今年陸伯氏滿七袠敬承將<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
具舟楫迎養長安舍中諸門下士亦將介敬承為伯氏<pc n="lb"/>
壽敬承所舉武闈士若干人來乞言予小子何知長者<pc n="lb"/>
姑述夙昔所為壽徵者復之若馮伯氏長予小子五歳<pc n="lb"/>
耳尚未及稱壽則請俟九十為卿士時予小子然後為<pc n="lb"/>
抑之詩以祝之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀御史大夫帶川劉公八十壽敘<pc n="lb"/>
莊皇帝臨御之四年東西邊期大舉深入京師戒嚴有<pc n="lb"/>
詔特開制府于通州起前左都御史兼兵部左侍郎帶<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
川劉公于家統諸路入援兵馬公至明號令申約束壁<pc n="lb"/>
壘旌旗精彩皆變敵偵我有備逡巡退去諸援兵解散<pc n="lb"/>
而公亦乞身歸矣公歸二十又二年為今萬厯辛卯公<pc n="lb"/>
春秋滿八十鄉之薦紳先生將飾羔鴈以賀而授簡小<pc n="lb"/>
子登使修酌者之詞予小子髮始燥時公已宣力疆塲<pc n="lb"/>
議功名于世今予小子髮且種種亦竊妄意公老矣比<pc n="lb"/>
戊子之夏予小子以使事過公里候公起居見公齒髮<pc n="lb"/>
形神無異壯夫又里中人言公毎以歳時馳逐角射擊<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
狐兎以為娯因嘆卓犖非常之才造物所獨厚其精神<pc n="lb"/>
意氣與常人殊盖常人之精神意氣常不足而非常之<pc n="lb"/>
人常有餘夫以不足而覬心于有餘故用之而常見其<pc n="lb"/>
不足惟有餘故隨其所用皆用其所餘而不見其不足<pc n="lb"/>
公生平敡歴十七治戎國家歳苦邊則借公防邊苦倭<pc n="lb"/>
則借公勦倭其節旄所指東自遼海漁陽西北則上谷<pc n="lb"/>
雲中又西則榆林南則浙西七閩暨粤之東西大小百<pc n="lb"/>
戰親執桴鼔立矢石間或躬擐甲胄身先士卒或以寡<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
擊衆以弱卒抗方張之敵或彎弓橫戈以殿大軍衆或<pc n="lb"/>
股慄失色而公精神益壯意氣益閒數遭口語或以功<pc n="lb"/>
為過而公一不介意亦未始一語自明一聞詔命即怡<pc n="lb"/>
然就道跡公所厯無論南北山川風氣燥濕異宜即馳<pc n="lb"/>
騖于鋒鏑出没于波濤揺撼于是非毁譽成敗利鈍之<pc n="lb"/>
中在常人不勝其憧擾憂勞之態而公處之夷然不因<pc n="lb"/>
以滑和不因以虧其生則公之精神意氣猶槖籥也豈<pc n="lb"/>
非造物所獨厚以為社稷之衛者哉肅皇帝最知公屢<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
承特簡兩起公于衰絰之中而授以兵柄故嘉靖之季<pc n="lb"/>
公之勛庸最多自西敵欵闗邊圉無事世無用于公而<pc n="lb"/>
公亦無求用于世今敵人敗盟䖍劉内地天子<graphic n="KR0832" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0832.png" mimeType="image/png"/>然西<pc n="lb"/>
顧勤拊髀之思廣羅才杰期以宣助國威安固疆圉予<pc n="lb"/>
意求嘗試之臣不若求已試之臣用新進之臣不若用<pc n="lb"/>
老臣秦之伐楚不收功于信而收功于翦漢困先零廷<pc n="lb"/>
臣無踰充國者公功在邊疆名在天下今之敵國固耳<pc n="lb"/>
聞而心攝之矣主上儻還公舊任令得用其所有餘者<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
一戰成功班師奏凱著續王朝立威塞外此正公鷹揚<pc n="lb"/>
時也何憂邊患哉詩人頌君子無期之壽而先之以邦<pc n="lb"/>
家之基夫常人之精神意氣不足故不得不斂之以自<pc n="lb"/>
壽其身非常之人不直自有餘毎用其所餘以建功立<pc n="lb"/>
業令邦家奠安而身名俱泰此大臣之壽而詩人所謂<pc n="lb"/>
無期者也予小子不<graphic n="KR0570" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0570.png" mimeType="image/png"/>于詞敬以是為公壽而復諸薦<pc n="lb"/>
紳先生之請<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽甘母吳太孺人序<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
甘侍御維藩予禮闈所舉士也侍御始為令滿三載得<pc n="lb"/>
封其母呉為太孺人乂五載入為侍御史又三載而太<pc n="lb"/>
孺人壽滿六袠于時侍御方北按兩闗南按楚王事鞅<pc n="lb"/>
掌不及以時歸為太孺人壽獨心怦怦懐循陔陟屺之<pc n="lb"/>
思焉今歳辛卯太孺人六十加一侍御方被命按呉得<pc n="lb"/>
以其便抵里中稱膝下之觴而侍御君同門友官都下<pc n="lb"/>
者咸欲介侍御為壽從予受詞予惟人子于母苟可自<pc n="lb"/>
効其力無愛也然實無可効者何者子之願親不過曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
福曰壽天下之壽考福禄視其親之徳耳則是福壽者<pc n="lb"/>
親之所自有也人子何所庸其力為人之子而于親之<pc n="lb"/>
福與壽一無所庸其力于是不得不兢兢然立身行道<pc n="lb"/>
蘄以榮名奉其親故人子之榮親以名其壽親亦以名<pc n="lb"/>
昔雋京兆毎行縣有所平反則母喜不則怒不食京兆<pc n="lb"/>
欲就母名故為政不殘今去漢乆遠而雋母之賢人能<pc n="lb"/>
道之此榮其親以名者也魯侯宜大夫庶士于是詩人<pc n="lb"/>
歌燕喜而頌壽母今去魯逾益久遠而魯壽母之名不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
衰此壽其親以名者也夫曼倩為京兆即多所平反不<pc n="lb"/>
能出京兆外魯侯雖主一國然地不越數郡其所宜大<pc n="lb"/>
夫士亦且有限而二母藉之聲稱當時榮施後世今侍<pc n="lb"/>
御所按部自燕趙暨于呉楚大郡數十其身所平反何<pc n="lb"/>
限藩臬之吏郡邑之長禀仰畫諾其所宜者何限諸所<pc n="lb"/>
宜所平反戴恩徳而頌太孺人者又何限太孺人身不<pc n="lb"/>
出閨閣而名聞九重德載制詞舉手加額祝千萬年壽<pc n="lb"/>
者半海内是侍御所得効于太孺人者以視古二母不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
知其何如然予私意曼倩賢者獨史不載其母之年魯<pc n="lb"/>
母誠壽而詩所稱率多媺詞無事實侍御儁才今且駸<pc n="lb"/>
駸嚮用其遵用慈訓以膏澤蒼生者日以益盛太孺人<pc n="lb"/>
視履强健日見其子廣錫類之孝錫庭闈之光者無已<pc n="lb"/>
時即垂之史册播之歌頌恐又二母所不得兼者矣侍<pc n="lb"/>
御歸帣韝上壽其以予言為太孺人誦之太孺人將訢<pc n="lb"/>
然舉君之觴又將北向而舉二三君子之觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一崑李封君七十壽敘<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
曩予分校禮闈得永春李開芳伯東氏制義讀之温醇<pc n="lb"/>
爾雅甚愛其為文比見其人則温温大雅盖望之而知<pc n="lb"/>
其為君子也夫文士之文直文耳考其人即如其文者<pc n="lb"/>
百不一焉以此重其為人伯東官度支精勤舉職司農<pc n="lb"/>
胥役視諸庾為外府歳時私其餘無常數伯東不欲以<pc n="lb"/>
民之脂膏填谿壑節而弗與三載積羨幾萬石留以遺<pc n="lb"/>
代者伯東不難以身為怨藪而名日起予以此益重其<pc n="lb"/>
為官予既久與伯東交得悉其家世始嘆伯東之砥行<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
不獨天性然也盖得其尊人一崑先生之教多焉先生<pc n="lb"/>
博學工文詞以明經久待銓次廼能絶意仕進獨與其<pc n="lb"/>
弟少崑先生日奉其母太夫人温凊朝夕融融然適也<pc n="lb"/>
先生家素裕為義田以贍族人至親戚閭閈之寒欲衣<pc n="lb"/>
飢欲食窮之欲周者皆歸先生先生以緩急資之無恡<pc n="lb"/>
色至于自奉則簡澹朴素結社觴詠之外無所紛華夫<pc n="lb"/>
天道損有餘益不足而人毎席有餘之資以求滿其所<pc n="lb"/>
不足先生辛勤鉛槧即博一官未足以償其初志顧重<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
親而輕功名輙棄去不就華衣美食極聲色之娯亦富<pc n="lb"/>
人常態廼儉于身而厚于人天以有餘奉先生而先生<pc n="lb"/>
欿然自處于不足之地故今伯東有聲郎署先生以伯<pc n="lb"/>
東貴冠服煒然稱封君而太夫人猶健無恙仲子舉于<pc n="lb"/>
鄉將與伯東接武競爽庭闈燕喜福履融鬯則天所以<pc n="lb"/>
益先生而先生不知也客歳秋伯東從里中來言先生<pc n="lb"/>
今年滿七袠盖予悉先生生平而後知伯東之所以能<pc n="lb"/>
官因先生之教伯東而知先生之自為壽夫人之長生<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
者非能續之使長也謂滿其生之數也太倉之粟歳歳<pc n="lb"/>
灌輸至多矣然不積則不盈假令人人如伯東滿三載<pc n="lb"/>
積至萬石又安有窮時財賦者國家之命脉也人身之<pc n="lb"/>
精神命脉賦予有限以有涯隨無涯則日靡日損而流<pc n="lb"/>
貫有所不浹先生既以節嗇之理為身又以節嗇之理<pc n="lb"/>
教子盖深于有餘不足之說者形不勞曷敝精不用曷<pc n="lb"/>
竭觀今天之所為福先生知其所為壽先生者矣老氏<pc n="lb"/>
云修之于家其德廼餘由此言之先生之壽固未可量<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
也請以是藉手伯東而佐先生之一觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王母張太孺人八十壽叙<pc n="lb"/>
先是直𨽻按臣言臣所部有文安縣孝子王某者生甫<pc n="lb"/>
朞月其父某棄家去不返孝子長有識輙自傷曰天下<pc n="lb"/>
豈有無父之人哉吾不難殉吾父獨奈何無以奉吾母<pc n="lb"/>
也既受室纔數月即辭其母往踪跡其父逾八年貧無<pc n="lb"/>
資困者數矣頼有天幸不至殆卒感異夢得與其父俱<pc n="lb"/>
歸今事雖往宜旌之以勵薄俗天子是其言為表其閭<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
而孝子之名遂大顯孝子有丈夫子六人其少者曰贈<pc n="lb"/>
觀城公觀城公四子兩舉進士兩進士者今户部郎中<pc n="lb"/>
應霖尉氏令應期也户部君主度支久大司農以為才<pc n="lb"/>
推擇司遼左餉户部君有難色予謂君難遼左耶君曰<pc n="lb"/>
臣子之職事不避難吾何有于遼左苐遼邊地去吾鄉<pc n="lb"/>
遠勢不得奉吾母偕行吾母老矣吾安能無陟屺之感<pc n="lb"/>
也予甚服其孝因知君有太孺人云君去遼之明年為<pc n="lb"/>
萬厯辛卯太孺人春秋滿八十太孺人有壻御史中丞<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
蒲汀姜君語予曰自不佞為王氏壻與户部君兄弟同<pc n="lb"/>
研席者十餘年太孺人以子畜之今幸得以便歸登堂<pc n="lb"/>
為壽敢徼一言于子予因問太孺人閫儀狀姜君言太<pc n="lb"/>
孺人性勤儉又至孝事其舅姑暨其繼姑甚得其懽心<pc n="lb"/>
予因嘆婦人之德不難于勤儉而難於孝婦人之孝不<pc n="lb"/>
難于事舅姑而難于事繼姑彼子如伯竒賢如閔損不<pc n="lb"/>
能得之于繼母而太孺人能得之于繼姑甚矣太孺人<pc n="lb"/>
之孝也昔萬石君馴行孝謹而諸子孫皆孝以孝聞于<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
郡國王氏自孝子以孝為子孫率太孺人遵用其教以<pc n="lb"/>
事其尊人而户部君兄弟皆化于孝夫孝之道可通于<pc n="lb"/>
神明神明所祐則家其用昌身其用寧故太孺人行年<pc n="lb"/>
八十坐視其子孫之成立而形神不少衰非偶獲倖致<pc n="lb"/>
也天生户部君兄弟立身揚名以報孝子生太孺人以<pc n="lb"/>
生育訓誨户部君兄弟而又使壽考康寧得身食其榮<pc n="lb"/>
以報太孺人是太孺人之身天所保艾不限于司命者<pc n="lb"/>
世之談母儀者操一機杼吝一黐糈即斤斤焉侈其勤<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
儉而冀壽考之來如持左劵以方諸太孺人蔑如矣此<pc n="lb"/>
大小之辨也太孺人之壽也户部君兄弟各從官所出<pc n="lb"/>
禄餘市甘脆純綺以進而伯季在膝下者率其諸孫曾<pc n="lb"/>
舞綵于堂進百歳之觴又㑹中丞君過里中執爵而就<pc n="lb"/>
子列煌煌乎華觀哉使邑之父老子弟望廬而嘆曰天<pc n="lb"/>
之報施孝子如此則太孺人之壽所為風者大矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>封給諫雙橋劉翁暨配范太孺人偕壽敘<pc n="lb"/>
雙橋劉翁家世業儒翁少以儒名試輒利久乃弗利翁<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
益下帷發憤誦讀不問生業范孺人操作佐之至朝夕<pc n="lb"/>
不給淡如也不為輟業翁性質直諸所為事親交友一<pc n="lb"/>
禀于至誠有田若干畆饘粥所資庚戌大蝗所過無遺<pc n="lb"/>
穗翁整衣向蝗祀之蝗飛去不為害其至誠能動類如<pc n="lb"/>
此翁有子今左給諫濟滄君讀父書頴悟過人翁撫之<pc n="lb"/>
嘆曰造物令吾售也不至今日至今日弗售也命也吾<pc n="lb"/>
有子能竟吾志吾尚矻矻胡為乎㑹莊皇帝御極詔博<pc n="lb"/>
士弟子年高有行誼者予冠服郡即以翁應詔牧伯為<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
致章服如制翁既脱博士籍乃一意督給諫君于學而<pc n="lb"/>
范孺人日從㬰之給諫君遂成進士讀中秘書有聲于<pc n="lb"/>
諫垣歳辛卯典試東方士便省其兩尊人依依子舍不<pc n="lb"/>
忍去翁孺人覺之促之行曰若起諸生歴清華居耳目<pc n="lb"/>
之職官以諫為名當日取天下事為主上别白言之以<pc n="lb"/>
庶幾報萬分一奈何以老人為念且兩老人健善飯又<pc n="lb"/>
吾家望長安如在宇下若苐徃吾當乗春和就養長安<pc n="lb"/>
舍給諫君乃還報命今春仲遂具板輿迎翁孺人于邸<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
舍㑹給諫君滿一考最得封翁如其官母范為太孺人<pc n="lb"/>
時翁七十加二孺人亦如之里中諸大夫宦于朝者欲<pc n="lb"/>
介給諫君為壽而不佞修酌者之詞予惟士方俛首佔<pc n="lb"/>
俾未有不欲自致顯庸者致之不得而求得于子則渉<pc n="lb"/>
世久長故父母而食子之報者百一耳人情久抑而不<pc n="lb"/>
得遂一旦得于其子不怙勢以凌其鄉人即聚物以自<pc n="lb"/>
愉快其不然而不以是兩者累其嗣人又百一耳為人<pc n="lb"/>
父母而不得食子之報人子無可奈何于天食子之報<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
而累及其子人子無可奈何于親翁孺人雙白同榮親<pc n="lb"/>
見其子之成立躬睹制詞身披法服生平蒿目而不得<pc n="lb"/>
致者自其子得之而意常有以自下郡大夫賓禮之學<pc n="lb"/>
宮辭不往時或有所造請猶引諸生禮避匿之兢兢然<pc n="lb"/>
若恐開罪于鄉之人貽給諫君累者給諫君竭鍾釡之<pc n="lb"/>
入供為㫖甘而翁斥甘㫖之餘周其閭里居處服御深<pc n="lb"/>
自貶損無加于為諸生時是造物嗇翁之前豐翁之後<pc n="lb"/>
而翁居嗇以嗇居豐亦以嗇老氏論嗇謂之重積德而<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
要其歸以為長生久視之道翁其得老氏之㫖者乎老<pc n="lb"/>
氏又言修之于身德乃真修之于鄉徳乃長修之于國<pc n="lb"/>
徳乃豐翁之居身若鄉其大較可睹矣幸出其緒餘以<pc n="lb"/>
訓誨給諫君使毋以貽父母憂而避德怨毋以避德怨<pc n="lb"/>
故而諱謇諤倡衆正之風矯羣枉之路令服給諫之能<pc n="lb"/>
者誦庭闈之教則翁之德嗇于為身而豐于為國其所<pc n="lb"/>
為壽者大矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李母程太宜人八十壽敘<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
納言李君有母曰程太宜人者當君為令時封太孺人<pc n="lb"/>
後為納言晉今封封三年為萬厯辛卯太宜人壽七十<pc n="lb"/>
有九矣諸大夫與納言君㳺者願舉百歳之觴而授簡<pc n="lb"/>
不佞登使為之辭不佞與太宜人同梓里閨閤懿行知<pc n="lb"/>
之頗詳盖有合于壽理者四焉太宜人之歸于贈叅議<pc n="lb"/>
公也不及事其舅姑獨得事其大母臧孺人當其時臧<pc n="lb"/>
孺人春秋高而叅議公有一弟一妹尚幼叅議公又為<pc n="lb"/>
諸生習博士言不問家人生業閫以内咸倚辦太宜人<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
太宜人躬勤機杼操井臼上奉大母下贍食指外佐叅<pc n="lb"/>
議公于學内撫育其弟妹畢其婚嫁甚得臧孺人懽心<pc n="lb"/>
臧孺人嘗執其手謂曰孝哉婦也吾無以報婦願婦有<pc n="lb"/>
婦如婦孝也夫婦德莫先于孝孝者百順之原而福之<pc n="lb"/>
基也是宜壽叅議公博學能文一試輒受廪于庠然數<pc n="lb"/>
上有司數不利心不能無少望太宜人常持時命之説<pc n="lb"/>
寛釋之叅議公學無輟業卒以明經入貢者太宜人力<pc n="lb"/>
也夫為人婦者日望其夫子顯庸耳安計其時有利有<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
不利哉太宜人甘心隠約無觖望信命樂生外物不以<pc n="lb"/>
滑其和故其天全而神無卻是又宜壽太宜人仁心為<pc n="lb"/>
質能䘏窮賑急下至臧獲大不至笞小不至詈納言君<pc n="lb"/>
始綰綬時即諄諄戒之曰若未仕時見吏務為嚴峻者<pc n="lb"/>
毎於邑非之意恨不自為也今若乃自為之矣其麗法<pc n="lb"/>
求中勿令人更於邑非若哉納言君遵用其教兩宰劇<pc n="lb"/>
邑嚴而不殘兩邑之人聞之亦無不舉手加額誦太宜<pc n="lb"/>
人仁祝太宜人壽者夫仁生理也人所歌舞天必從之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
是又宜壽太宜人生而端重幼習女紅不妄笑語以此<pc n="lb"/>
為婦則為母儀今老矣日惟靜坐一室性尤簡澹無所<pc n="lb"/>
紛華即家人無敢以諠譁之色靡麗之服見者昔人有<pc n="lb"/>
言端慤凝靜者天福之夫天亦安能屑屑然日求端慤<pc n="lb"/>
凝靜之人而福之哉天下之理陽主動隂主靜順之則<pc n="lb"/>
吉逆之則否太宜人之端重靜之體也靜則有常是又<pc n="lb"/>
宜壽故曰有合于壽理者四焉故今行年八十而耳目<pc n="lb"/>
聰明手足强健不杖不扶望之者知為壽徵也諸大夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
曰信如子言皆太宜人所自為壽矣納言君獨無所為<pc n="lb"/>
太宜人壽者乎曰有之方納言君之以治行徵也宜入<pc n="lb"/>
為臺諫㑹有齮齕之者乃得郎署踰年而晉今官夫納<pc n="lb"/>
言誠尊重然宣德達情主在修故事胸臆約結有竒安<pc n="lb"/>
施又遷轉率不越其曹人或為君怏怏而君顧甚懽予<pc n="lb"/>
間問其故君曰吾嘗讀靡盬之詩嘆為人臣者之不能<pc n="lb"/>
為人子也藉令吾得拜臺諫東西南北惟主上所任使<pc n="lb"/>
吾欲順吾親而舉吾職吾又安得行吾志而奉吾親哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
今吾官不出長安長安望吾鄉一水洋洋不數日可達<pc n="lb"/>
吾思吾母即奉而北吾母思吾鄉即奉而南吾母甚適<pc n="lb"/>
也母心適吾願足矣官之冷煖奚計焉予聞君之言若<pc n="lb"/>
此此即君之所為太宜人壽也夫母之于子欲聚廬而<pc n="lb"/>
處者情也欲違親而仕者勢也非其情也非其情而强<pc n="lb"/>
抑之以令其子人子亦非其情而强抑之以從其親于<pc n="lb"/>
是有循陔之思有陟屺之懐猶澤雉蓄樊神雖全不王<pc n="lb"/>
也納言君之母子寧有是乎既以禄養又以志養故曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
此君之所為太宜人壽也太宜人之自為壽不逆其理<pc n="lb"/>
納言君之為太宜人壽不逆其情由此言之太宜人之<pc n="lb"/>
壽非不佞所能量也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉賀李母程太宜人八十壽敘<pc n="lb"/>
凡人情有所德則思報報則祝祝願不已則冀望以不<pc n="lb"/>
可必得之福人思以此自報其所天報人者亦思以此<pc n="lb"/>
報人之天母者子之天也詩曰欲報之德昊天罔極德<pc n="lb"/>
無極報之之心亦無極故子即至愚靡不欲其親之千<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
萬年壽者夫人之壽以百歲為期其不能千萬年亦明<pc n="lb"/>
矣而人子必以冀其親者心無窮也報人者亦然故詩<pc n="lb"/>
人之頌魯侯曰萬有千歳眉壽無有害夫德魯侯則亦<pc n="lb"/>
祝魯侯壽已耳而必及其壽母亦若欲其母之萬壽無<pc n="lb"/>
害者何也則思報人之天者也友人納言李公筮令于<pc n="lb"/>
齊與校文之役所得齊魯諸名儁往往輒成進士公亦<pc n="lb"/>
輒以所得于慈訓者教之仕則公于諸士師之乎實子<pc n="lb"/>
畜之故諸士眎公亦師之父之而其眎公母程太宜人<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
亦猶其大母也今年春二月太宜人春秋滿八十時公<pc n="lb"/>
門下士于君泰寰方為西臺侍御史而何君乾室適以<pc n="lb"/>
大計至于是兩君思為太宜人上萬年之籌而過不佞<pc n="lb"/>
使為之詞予念兩君皆嫺于文奚不自為一言以發祝<pc n="lb"/>
願希望之心而顧俾予代為之言也又念魯侯宜大夫<pc n="lb"/>
庶士則感德而思報者惟大夫庶士為甚乃壽母之頌<pc n="lb"/>
不出于大夫庶士而出于詩人之口豈以詩人之詞能<pc n="lb"/>
揚徽美備采擇而垂無窮之問哉故詩雖不具言魯母<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
作如何壽而至今百千餘年魯夀母之名尚藉以不朽<pc n="lb"/>
慚予小子何能為役獨念當太宜人設帨之辰有聞人<pc n="lb"/>
顯者稱門下士與諸子若孫鞠<graphic n="KR1743" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1743.png" mimeType="image/png"/>奉觴祝壽考而頌萬<pc n="lb"/>
年則李壽母之名當藉二三君子而傳之百千萬年與<pc n="lb"/>
魯壽母並稱燕喜矣予客歳之春曾從諸大夫後升堂<pc n="lb"/>
而觴太宜人述太宜人母儀内則有合于壽理者甚備<pc n="lb"/>
故兹不具論而論兩君所為感德思報祝願冀望之意<pc n="lb"/>
如此以先諸酌人<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀姜母劉太孺人七十壽敘<pc n="lb"/>
世所指吉祥善事無越富貴壽考故人情于此㒺弗希<pc n="lb"/>
覬者然一有希覬即屬非望惟人子舉以冀其親而人<pc n="lb"/>
不議其非若曰此必至之情不容已者也獨奈何親之<pc n="lb"/>
于子而亦以是冀之也子幸而成立日望其為達官貴<pc n="lb"/>
人即貴矣日望其富厚以自腴又日望吾壽考安寧焉<pc n="lb"/>
而久食其報見世有富貴熏灼者不勝其艶羨焉而舉<pc n="lb"/>
以責望其子子不得則閔閔然如農夫之望歳焉繇是<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
不肖者率溺志其中即賢者亦不能不貶損其志以就<pc n="lb"/>
親心之所欲而蘄奉一日之歡則教之失而俗之靡也<pc n="lb"/>
自予與蒲汀姜君並官交㦸之内知君有母劉太孺人<pc n="lb"/>
又知太孺人母儀甚備姜君無它兄弟獨子耳婦人之<pc n="lb"/>
情無弗憐愛獨子者溺于愛則疎于教而太孺人兼用<pc n="lb"/>
愛勞以佐義方之訓君既釋褐服官政又時時以約已<pc n="lb"/>
便民之意砥礪其志節勿使沈于俗而浸淫于富貴利<pc n="lb"/>
達之中不愛紛華以示意指而勸其亷故二十年來亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
有禄入以給滑柔而甘㫖無加味也用御史晉今封寵<pc n="lb"/>
榮光大而翟䄖不恒御也獨聞君為長令能以愛利為<pc n="lb"/>
行則喜聞君為御史惠文所至聲稱燀赫則喜聞君守<pc n="lb"/>
廷尉輔法而行多所平反則喜聞君槖中蕭然不以黄<pc n="lb"/>
金歸介壽則又益喜人見太孺人年開七袠髪不加皓<pc n="lb"/>
而加澤貌不加癯而加腴以為是姜君能以禄養致然<pc n="lb"/>
而不知其是能以職養者也君惟以職養不徒以禄養<pc n="lb"/>
故能守其榮名厚禄以奉太孺人故能順適太孺人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
志令優㳺于榮名厚禄中而載其恬愉以究于高年夫<pc n="lb"/>
曼倩由母為良吏而雋母以曼倩顯孟博由母為賢人<pc n="lb"/>
而范母以孟博顯以太孺人方之奚媿焉此皆不爵而<pc n="lb"/>
榮不禄而富不久視而壽而况太孺人又富貴壽考如<pc n="lb"/>
此其備也恢乎天壤盖無幾矣予不嫺于詞不能談壽<pc n="lb"/>
理姑因諸大夫之請而妄意太孺人所為壽與姜君所<pc n="lb"/>
能為太孺人壽者如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽邢槐忩年伯七十<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
不佞之成進士也與文安邢公照同籍因公照識其尊<pc n="lb"/>
人槐忩先生先生世以戴氏禮教授于鄉鄉之學禮者<pc n="lb"/>
皆出先生之門先生賦質醇粹為文典贍自視取一第<pc n="lb"/>
如取諸寄乃門下士多以資逢世公照亦舉甲苐官行<pc n="lb"/>
人而先生猶然守博士籍也可不謂命哉公照為行人<pc n="lb"/>
滿三載例得貤榮先生先生不應守舊業如故久之乃<pc n="lb"/>
以明經為博士又以博士高等為定陶令令定陶未朞<pc n="lb"/>
月㑹意有所不可輒自免歸郡守監司相與挽留之竟<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
去不顧時公照方以度支郎督餉寧武聞先生歸意或<pc n="lb"/>
有它恙亦移疾歸侍食飲而先生固無恙也又時時督<pc n="lb"/>
公照出公照出之明年先生春秋滿七十㑹公照奏最<pc n="lb"/>
晉封先生如其官諸與公照厚善者欲以言賀先生而<pc n="lb"/>
先生門下士大理少卿姜君來徵言不佞竊聞古人有<pc n="lb"/>
言人之性壽夫性者生也人生而具耳目心思口體則<pc n="lb"/>
亦有耳目心思口體之用如耳之聰目之明心思之智<pc n="lb"/>
慮口之言四體之便利皆性也然愚者不能用智者能<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
用而又極其用不能用者無所貴壽極其用者自汩其<pc n="lb"/>
壽夫唯在用與不用之間者為能達生而年壽得長焉<pc n="lb"/>
夫聽不能聰視不能明心思不能慮口不能言四體不<pc n="lb"/>
能便利此其與木石何異世亦奚賴若人者而用之也<pc n="lb"/>
故無所貴壽智者聰明馳騖意慮經營率足以從其所<pc n="lb"/>
欲欲無涯而用亦無涯迷而不悟役而不休智殫力竭<pc n="lb"/>
未老先衰然後鑑形羞貌興啜嗟之思焉譬之大尊酌<pc n="lb"/>
多而速盡此自汩其壽者也先生之才睥睨一世即不<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
遇于時而亦不欲因貴于公照志將有所用也卒之訓<pc n="lb"/>
士士服治民民安窮經之用庶乎見一斑矣悠悠世路<pc n="lb"/>
曷其有極濃艶薰灼亦復如是故上不見齟齬内無所<pc n="lb"/>
屈抑而一旦飄然掛冠如棄腐鼠兹可為庸俗道哉耳<pc n="lb"/>
不極聴乃有餘聰目不極視乃有餘明心思口體不極<pc n="lb"/>
用乃有餘間今稱七十人古所稀矣髮不加短而益澤<pc n="lb"/>
形不加癯而益健此非有所增益也為能滿其生之量<pc n="lb"/>
也然先生以能用者自用以不極用者寄之公照與諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
門下士以大其用自用者可以不極而寄諸人者則無<pc n="lb"/>
所不極是先生以不極之用壽身而以無所不極之用<pc n="lb"/>
壽天下也先生嚴不佞不敢以䛕言進敬論先生所為<pc n="lb"/>
壽者如此以先諸酌人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誠齋許公母邱太夫人九十壽敘<pc n="lb"/>
邱太夫人者憲大夫誠齋許公母也方公為侍御時真<pc n="lb"/>
心直道侃侃不撓予心慕之然猶未悉其能孝比讀公<pc n="lb"/>
陳情疏而後知太夫人之賢與公之孝也太夫人舉三<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
子公為中子以嗣其仲父後久之嗣父舉一子公為訓<pc n="lb"/>
植之底於成立為諸生而嗣父亦以公為令最封如公<pc n="lb"/>
官嗣母稱孺人太夫人固猶然未沾一命也既而公之<pc n="lb"/>
昆季先後不禄太夫人無所恃以為養公乃疏言其狀<pc n="lb"/>
乞身侍太夫人上憐而許之公得復為太夫人子㑹公<pc n="lb"/>
被新命備兵津門於是備板輿迎太夫人於宦舍而太<pc n="lb"/>
夫人壽適滿九㐮郡伯陳公暨諸長令為公屬吏者欲<pc n="lb"/>
以時為壽而命予修酌者之詞予惟人情嚮其利則見<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
德見德則祝祝則欲其長久而安寧故人子思壽其親<pc n="lb"/>
德人者思壽人之親其心曷極然壽非人力所致也天<pc n="lb"/>
實司之天之所福在德所視聽在人人孰不各愛其子<pc n="lb"/>
而太夫人不難以其賢子為人後此其心天鑒之矣天<pc n="lb"/>
以公畀太夫人而太夫人乃俾其為人之子天終欲以<pc n="lb"/>
公畀太夫人乃復為公嗣父而生子公嗣父無子而有<pc n="lb"/>
子然後太夫人無公而有公夫既與之以賢子必與之<pc n="lb"/>
壽考以食其子之報此天道也况公自為令至敡歴藩<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
臬所至有惠愛為德於民民之戴德思報者靡不舉手<pc n="lb"/>
籲天祝公百年祝太夫人千年天之所報未有不永者<pc n="lb"/>
也人之所願未有不報者也今太夫人九十耄矣聞從<pc n="lb"/>
闗中來歴遠道犯風日而起常蚤卧常遲無倦容無難<pc n="lb"/>
色盖天之所厚氣王神全壽考之徵已見於此非可以<pc n="lb"/>
尋常夀筭拘也予考古之奉母以養者在漢有雋曼倩<pc n="lb"/>
曼倩為京兆毎行縣還其母輙問所活幾何人即多所<pc n="lb"/>
平反母喜笑為加食不則母怒為之不食彼雋母誠賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
然喜怒之異情也加食與不食之異度也雖以訓子不<pc n="lb"/>
無滑和公之亷頑貞滛禁奸剔蠧惠毎寓於威之内德<pc n="lb"/>
常行於法之先出以飭治入以侍食太夫人聞之當欣<pc n="lb"/>
欣色喜日為加匕著甚適已此又公之感人格天而為<pc n="lb"/>
太夫人壽者也太夫人坐邀綸命之賁期頥當未艾矣<pc n="lb"/>
予為公宇下士不敢以飾言進直述太夫人必得其壽<pc n="lb"/>
之理如此以復諸大夫之請且以質之於公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寗封君六十壽序<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
昔人有言水之性清土者汩之故不得清人之性壽物<pc n="lb"/>
者汩之故不得壽夫人生也有涯而物無涯貧思富賤<pc n="lb"/>
思貴富貴思永久思而不得則戚得則復患失之於是<pc n="lb"/>
相刅相劘以至耳不可聽目不可瞻筋骨沈滯六臟百<pc n="lb"/>
骸抑鬱失宜則汩之者之害也是故惑人棄生以狥物<pc n="lb"/>
賢者節物以貴生節物者非能離物而能不汩于物則<pc n="lb"/>
後泉先生是已先生少業農農之外無勤也暇則與野<pc n="lb"/>
老田夫斗酒相歡自以為樂也有子登甲第官禁近歴<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
水部大夫而業不遷也再沐恩綸官視其子稱尊貴人<pc n="lb"/>
不以為華也禄入得日具甘膬給縠紵而蔬素無改於<pc n="lb"/>
舊也令子假道歸問寒暄依依膝下則譙讓之不欲以<pc n="lb"/>
私恩稽王程也兩具安車虛子舍以待則黙不應以示<pc n="lb"/>
不如田野之逸樂也世之逰心滛思艶冀而不可得者<pc n="lb"/>
彼且為土苴彼且為浮雲彼且為駢拇枝指而一不入<pc n="lb"/>
其靈臺則孰能汩之者嗟夫萬物章章以害一生生無<pc n="lb"/>
不傷以便一生生無不長故神不汩則王精不汩則凝<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
氣不汩則充耳目不汩則聰明筋骨不汩則堅强六臟<pc n="lb"/>
不汩則賅而存今甲子既逾而志慮歩履無異少壯則<pc n="lb"/>
節物之功而貴生之效無異術也繇此以往即耄耋期<pc n="lb"/>
頥猶近言之矣先生滿六㐮時令子方壽先生而不佞<pc n="lb"/>
登則敬述先生之所為壽以授諸酌者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淡然軒集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="27b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>淡然軒集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淡然軒集巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>余繼登<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雜著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恩命録叙<pc n="lb"/>
納言李君言其先大夫舊川公之賢也曰先大夫博學工<pc n="lb"/>
文詞毎試輒冠諸生諸生治博士家言者皆推轂先大夫<pc n="lb"/>
為盟主先大夫性嚴重督不佞光于學一語不合譙呵立<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
至以是不佞俛首受書兢兢焉不敢自後於常人先大夫<pc n="lb"/>
數竒數上有司數不售晩乃以明經薦闕下喟然謂不佞<pc n="lb"/>
曰吾拮据詩書之業蘄得一當以議功名於世而今已矣<pc n="lb"/>
小子勉之于時不佞已舉于鄉顧不利于春官暨博一第<pc n="lb"/>
而先大夫不及見矣益用惴惴思所以報先大夫者惟庭<pc n="lb"/>
訓是遵是力兩宰巖邑再徙而至今官天子不以奉職無<pc n="lb"/>
狀八載之間兩承恩命皆先大夫遺教也古人以及親而<pc n="lb"/>
仕三釡為榮不佞既不及以升斗之禄奉先大夫又不及<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
當先大夫之世徼一命章服以華其躬所恃以為先大<pc n="lb"/>
夫寵榮者惟是天子之訓詞在今將授之剞劂以光昭<pc n="lb"/>
來嗣唯子一言以引其端某竊聞古昔之制父得貴子<pc n="lb"/>
子不得貴父即有瑰意琦行之士不獲資適逄世亦泯<pc n="lb"/>
泯汶汶沕闇而名不彰當其時人子所為報其親者亦<pc n="lb"/>
至禄飬而止不幸而仕不逮親禄不逮飬則終身怦怦<pc n="lb"/>
抱風木之悲焉今制凡一命以上能其官者滿一考皆<pc n="lb"/>
得以其貴貴其所生故非甚不肖者未有不克自砥礪<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
冀幸人主之一言以内遂其私今之人子未仕則奉親<pc n="lb"/>
以菽水仕則奉以禄不及禄則奉以榮名世之談者猥<pc n="lb"/>
以名非賢者所先昔者孔子論孝不越揚名以顯父母<pc n="lb"/>
至推本所由顯揚者曰立身行道夫能行道而後能立<pc n="lb"/>
身身立而後名揚名揚而後父母顯名豈易易者哉上<pc n="lb"/>
之人操其權而不以假人下之人藉上之權而不可以<pc n="lb"/>
倖致上不假人而名始重下不可倖得于上而名愈重<pc n="lb"/>
故凡為人父孰不思徼子之重以為重而情或不能就<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
乎其名凡為人子孰不思藉上所重以重乎親而名或<pc n="lb"/>
不能就乎其情納言君為郎官即名其親為郎官為大<pc n="lb"/>
夫即名其親為大夫舊川公身未離泉石而載觀制詞<pc n="lb"/>
所褒予令人主惜才有生不同時之恨聲照海宇光賁<pc n="lb"/>
𤣥扄人父所不可必得者而公能得之于子人子所不<pc n="lb"/>
可必得者而納言君能致之于公即孔氏所稱顯揚者<pc n="lb"/>
非耶夫人子之情至無已也然此身無可以自效者不<pc n="lb"/>
能不有所假夀年假之天禄與名假之人主自天者非<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
力所及而自人主者可以力致力所不及者末如之何<pc n="lb"/>
矣力可致者願與君共朂之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雙夀榮封詩叙<pc n="lb"/>
洛陽孫子源成進士者十四載由邑令入為廷尉平為<pc n="lb"/>
冬官尚書郎而其兩尊人尚健無恙也子源又得以其<pc n="lb"/>
貴貴其兩尊人如其官子源既有淮上之役將歸而修<pc n="lb"/>
定省之儀諸與子源㳺者多聲之歌詩介子源以獻諸<pc n="lb"/>
酌者予小子得受而讀之短咏長言瑟瑟然纍纍然散<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
如霏玉雜如繁絃鏗鍧焉如出金石即意别調殊摠之<pc n="lb"/>
徵實以覃思按節而成響揚令徳之輝而効齊年之祝<pc n="lb"/>
也夫詩言志也言生於情則真情生於愛則驩驩愛之<pc n="lb"/>
心不洽而欲歌以言之雖工不情不情不驩不情不驩<pc n="lb"/>
之言孝子不以事其親貞士不以贈其友盖言之難也<pc n="lb"/>
子源洛人請言洛事夫以賈生之才又逄明主乃卒鬱<pc n="lb"/>
鬱不得志弔屈賦鵩身且不勝其幽憂拂抑之悲安能<pc n="lb"/>
娛親蘇季子綰金印擁車騎揚揚過里中氣勢燀赫稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
得意矣然始固不禮於親故其言曰貧賤則親戚輕易<pc n="lb"/>
之其心豈尚有望乎由斯而談藉令其時有播為歌詩<pc n="lb"/>
以誇頌者父子之間未必融融樂也子源尊人故業儒<pc n="lb"/>
即以儒督誨子源非如蘇氏之親好生業而厭薄經術<pc n="lb"/>
子源弱冠舉於鄉才豈讓賈生然不敢以才自豪意常<pc n="lb"/>
有以自下者兩為令人稱其廉平為廷平時佐其長有<pc n="lb"/>
所平反持身如持玉守職如守瓶子源服膺庭訓猶然<pc n="lb"/>
若是其尊人之質行可知已夫江海能下而百川歸之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
人能下而百福歸之故今年已望七而雙白同榮躬食<pc n="lb"/>
子源之報無已時昔人有言美意延年此之謂矣即河<pc n="lb"/>
洛當天地之中人生而淳朴宜其夀考然取與子源尊<pc n="lb"/>
人比指當不多屈也故能令聞者愛若父母慕若芝蘭<pc n="lb"/>
愛慕之不足故咏之咏之不足又長言之忽出縱發皆<pc n="lb"/>
出真致斯所謂言生于情情生于愛者耶子源行矣歸<pc n="lb"/>
而坐兩尊人于堂發函出諸大夫所為詩歌一闋為上<pc n="lb"/>
一觴生人樂事何以易此予小子既無能佐子源之觴<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
又無能為歌詩以厠諸大夫之什姑述所為忻慕之意<pc n="lb"/>
而引諸巻端如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚客唫稿真蹟䟦<pc n="lb"/>
贈侍御華景先生性嗜書博覽載籍無所不窺尤究心<pc n="lb"/>
騷雅之業及鍾王書法片言隻字務合矩度比自鄧州<pc n="lb"/>
掛冠歸益與諸大夫觴詠自樂篇什日富先生歿三十<pc n="lb"/>
餘年而先生季子京兆質卿始檢諸蠧蝕之餘勒諸貞<pc n="lb"/>
珉以傳不朽間以一帙寄予方予與質卿讀書秘館見<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
質卿工詩能作數尺字竊嘆服謂質卿能乃今觀于兹<pc n="lb"/>
刻則質卿之能皆先生庭訓之餘也質卿有子方齠齓<pc n="lb"/>
即能為儷語作字復矯健不俗則張氏之于詩于書亦<pc n="lb"/>
若裘氏冶氏世專其業矣先生之詩調若筆法諸君子<pc n="lb"/>
已有定評登不敢贅敬綴數語于末簡如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>交河縣志後序<pc n="lb"/>
萬厯戊子予以使事過里中邑侯馬公持所為邑志示<pc n="lb"/>
予期相與訂成之予數披閱見其搜羅今昔無間細大<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
良工心誠苦矣苐嵗年既邈文獻無徵以三二君子之<pc n="lb"/>
見聞而捃摭二百年之典故父老傳聞不無疑誤乃稍為<pc n="lb"/>
刪繁就簡以庶㡬古史闕文之義巻列為七帙釐為二<pc n="lb"/>
將授剞劂侯既為序矣復命予序之盖予覽志感事而<pc n="lb"/>
有杞人之憂三焉予聞諸長老云𢎞正以前俗尚敦朴<pc n="lb"/>
士以質行相髙野無惰農市無滛工啇賈無綺靡之奉<pc n="lb"/>
下不敢干上少不敢僣長今何如矣美衣媮食即誦法<pc n="lb"/>
孔氏者猶然無論啇賈農棄業為賈賈棄業為㳺食輕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<graphic n="KR1021" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1021.png" mimeType="image/png"/>之適聲伎之娛即無擔石者猶然無論豪富一語不<pc n="lb"/>
合不難奮脰一朝生忿不難忘身貪忮好氣即詩禮家<pc n="lb"/>
猶然無論市井甚者子凌父弟凌兄小人凌君子富凌<pc n="lb"/>
貧少凌長俗至無禮而恬不知怪轉相效焉世變江河<pc n="lb"/>
莫可挽也此一邑之田以畆為畆比邑之田或三之是<pc n="lb"/>
以邑之一而當比邑之三或二之是以一而當其二按<pc n="lb"/>
田以賦按賦以徵貧者不得不鬻田富人邑無富人不<pc n="lb"/>
得不鬻之比邑之富人今大較以邑田計之土著者十<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
四寄籍者十六以膄田計之土著者十二寄籍者十八<pc n="lb"/>
以賦役計之寄籍者十一土著十九比邑之豪日操其<pc n="lb"/>
贏餘以盡邑之腴田邑之腴田日盡于比邑之豪如百<pc n="lb"/>
川之入閭尾不復返也此二邑諸色目生齒日繁用夏<pc n="lb"/>
日難雄心漸熾少年無頼不作家人生業三五為曹㳺<pc n="lb"/>
閒徵逐或貫酒呌呼為歡而持左道以恐喜人意者能<pc n="lb"/>
令人信其説而不信度忍背公而不忍背其師説諸色<pc n="lb"/>
目與諸無頼合而黨與盛諸無頼與諸左道合而黨與<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
愈盛故䲭張之雄不以捄死而以作奸鼠竊之盜不于<pc n="lb"/>
村落而于城市忽焉鳥散忽焉烏合問之則衆不可問<pc n="lb"/>
不問則漸不可長久之將河決魚爛而莫可收拾矣此<pc n="lb"/>
三語曰明者睹未形故具獨睹之識者多摧虺之計而<pc n="lb"/>
弭未形之患者非駭鳥之機今觀侯之治行如興學校<pc n="lb"/>
明教化以導民均田畆平賦役以惠民减課稅以通商<pc n="lb"/>
民嚴保甲以禁奸民此其平易近人無赫然矯䖍之竒<pc n="lb"/>
率人所視以為不足為者而繇其道能使民安其業而<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
閭閻無愁嘆之聲究其歸將默化潛移擴然大變其俗<pc n="lb"/>
而使民不可與為亂驟而舉之不為急循而行之不為<pc n="lb"/>
緩朝令夕效而人莫能名其利一時行之百世頼之而<pc n="lb"/>
人莫能識其端又念此法行則民安此法不行則民不<pc n="lb"/>
得安我為政則法行即我不為政而利害碁布明如列<pc n="lb"/>
眉有能尋端而復故者焉則法行厚于惠下而薄于徼<pc n="lb"/>
名周于計目前而深于慮久逺此其意豈獨成一邑曠<pc n="lb"/>
闕之典而為是觀美者哉家大人纎嗇治生家政有經<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
矣猶然稽其管鑰籍其出納以遺後之人為貽謀計侯<pc n="lb"/>
之意亦若斯與昔人有言前事之不忘後事之師也予<pc n="lb"/>
不佞妄意作者之志而漫綴數語末篇以告夫後之司<pc n="lb"/>
牧者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀萱圖叙<pc n="lb"/>
世之至艱至苦者莫如人母矣彼男子得以經營四方<pc n="lb"/>
衣食其妻子婦人以夫為天不幸而偕老之願不終而<pc n="lb"/>
又無素封之業丹穴之利則所恃以撫諸藐孤者舍機<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
杼之外無勤焉即勤矣未能必其子之成立成立矣又<pc n="lb"/>
未能必親見其成而身食其報故曰至艱至苦也故人<pc n="lb"/>
子于母念無可為報者惟有居則積學仕則奉公兢兢<pc n="lb"/>
無敢踰越冀徼升斗之禄尺寸之榮以奉母一日之懽<pc n="lb"/>
既得遂其懽心則又惟有稽首籲天願其母夀考康寧<pc n="lb"/>
庶㡬得常沾禄養永享光榮而已予與崔侍御徳嚴交<pc n="lb"/>
知其母太孺人之賢若太孺人者所謂至艱至苦者也<pc n="lb"/>
太孺人事封君甚謹封君自五十即善病病兩載竟不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
起於時侍御纔弱冠又有四弟兩女弟齠者齔者孩提<pc n="lb"/>
者傫然也封君性故豪不治家人生産而藥餌所需復<pc n="lb"/>
减其産什三太孺人于時即欲以身殉封君而顧諸傫<pc n="lb"/>
然者環膝下啼且號也輒又自度㣲未亡人誰其撫此<pc n="lb"/>
者於是抆泪易慮攻苦茹荼日夜就機杼軋軋不休以<pc n="lb"/>
督侍御于學而哺飬其諸孤也盖又數年而徳嚴為博<pc n="lb"/>
士弟子以至成進士令渭南入為侍御其令渭南也得<pc n="lb"/>
以考最晉太孺人今封而諸子女亦得以時畢其婚嫁<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
兩季復有聲于<graphic n="KR1274" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1274.png" mimeType="image/png"/>校間太孺人喜而後可知也曰吾始<pc n="lb"/>
望不及此此可藉手以報夫子矣而機杼之勞猶昔也<pc n="lb"/>
盖昔以供衣食而今以供施予豈其有文伯母之思乎<pc n="lb"/>
抑不以既貴而忘艱苦之習乎故曰賢也太孺人今春<pc n="lb"/>
秋六十有三諸大夫有繪圗為夀者徳嚴以示予中為<pc n="lb"/>
萱旁翼以松以竹以桂夫萱有母道喻太孺人也松喻<pc n="lb"/>
其操竹喻其節也桂有子道喻侍御兄弟也予既從諸<pc n="lb"/>
大夫後得與稱觴之役因略述太孺人之所宜夀者如<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
此而復為四歌以佐酌人萱之歌曰旭日上兮扶桑照<pc n="lb"/>
君家兮髙堂堂有萱兮翠為衣萱有蕐兮金為粧挺孤<pc n="lb"/>
莖兮特秀羗獨異兮羣芳日映萱兮有曜萱永日兮無<pc n="lb"/>
疆松之歌曰北堂有松兮何孤孑勁色亭亭兮真竒絶<pc n="lb"/>
新霑兮雨露舊歴兮氷雪鬼神護兮虬根深霹靂行兮<pc n="lb"/>
霜皮裂君不見五大夫兮久摧殘三貞女兮寒烟不滅<pc n="lb"/>
竹之歌曰有竹有竹兮檀欒兒孫茂兮根孤盤聲蕭颯<pc n="lb"/>
兮秋風急影凄清兮夜月寒五色丹書來彩鳳千尺翠<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
羽舞青鸞睠森森兮勁節報嵗嵗兮平安桂之歌曰有<pc n="lb"/>
叢者桂甘露零兮枝分為五列萱庭兮言采其實栗以<pc n="lb"/>
馨兮酌言薦之以永遐齡兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳氏榮恩録叙<pc n="lb"/>
南川吳君博綜百氏于書無所不窺好攻古文詞片語<pc n="lb"/>
隻字不襲今人口吻以是有聲藝苑亦以是不利于南<pc n="lb"/>
宫久之乃出倅邊郡詞人大都不屑吏事而君能竭心<pc n="lb"/>
佐理治有異等之效兩臺使者交薦之滿一考得以例<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
贈其尊人如其官君將以所得制詞授之剞劂題曰吳<pc n="lb"/>
氏榮恩録而問序於予予惟人主不假人以名有以假<pc n="lb"/>
之皆恩也人臣得假上之名以為名皆榮也然為人臣<pc n="lb"/>
者不得以名為榮為人子者不得不以名為榮何者為<pc n="lb"/>
人臣而以名為榮則有希名之心有希名之心則有希<pc n="lb"/>
名之事盖事至希名無所不至矣無論名不可以倖得<pc n="lb"/>
即可以倖得奚榮焉若為人子而不得以禄及其親則<pc n="lb"/>
不得不以名榮其親彼仕宦而兢兢然潔身修業尺寸<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
不敢踰者非獨人臣之誼宜然亦冀徼天子之恩命以<pc n="lb"/>
為其親光榮也故人思自榮其親必不肯自辱其身而<pc n="lb"/>
家多榮親之子則世多奉公之臣此其道兩相成也吳<pc n="lb"/>
君郡倅耳郡倅而徼榮于上者百不得一而吳君得之<pc n="lb"/>
如操左劵此無他無希名之心也心不希名則事不近<pc n="lb"/>
名不近名而名隨之故足榮也嗟夫今之吏治病在餙<pc n="lb"/>
名而餙名之甚者莫甚於疆塲之吏是往往餙偽為真<pc n="lb"/>
以博天子之湛恩殊榮如取諸寄噫人孰無心彼其心<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
不知遂以其榮為榮否彼其親亦不知遂以其子之榮<pc n="lb"/>
為榮否然使為人臣子而盡如吳君也人貌榮名當無<pc n="lb"/>
媿矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梓文昌戒言小引<pc n="lb"/>
易叅伯君選梓文昌化書於晉中以訓晉人予觀九十<pc n="lb"/>
七化中有似有者有似無者似有者可信似無者可疑<pc n="lb"/>
夫欲化民成俗而使觀者謂有謂無半疑半信非所以<pc n="lb"/>
示訓也若曰姑為是神道設教以感動愚氓偕之大道<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
則何若取其事之所必有理之所可信者明白告詔令<pc n="lb"/>
人憬然覺悟而曠然一變其俗哉暇因採其中五章俾<pc n="lb"/>
臨令常君付之剞劂予與常君曽從臾李叅幕創建文<pc n="lb"/>
昌祠於吾鎮之南復為是梓布之亦以吾地士風澆漓<pc n="lb"/>
俗尚薄惡仰愧神言俯多鬼責蘄縁是以牖之也於戱<pc n="lb"/>
人各有心心各有主予與君聊盡其心耳是非從違則<pc n="lb"/>
各在其人吾輩安能知之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣嗣一助小引<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
淡然子曰天地之大徳曰生此天地之仁也亦天地之<pc n="lb"/>
心也人得天地之心以為心故心即仁仁即人孟子曰<pc n="lb"/>
仁者人也仁人心也人能保守此心使滿腔子皆惻隠<pc n="lb"/>
之仁則生理全具如榖之有種果之有核未有不生者<pc n="lb"/>
也惟不勝其嗜欲之私瘠人以自肥戕人以自利則仁<pc n="lb"/>
心喪失生理牿亡如種已腐核已壞即日培灌之而使<pc n="lb"/>
之生不可得矣予觀稗官小説見古之人有以仁心為<pc n="lb"/>
質者生育之祥輙隨以應彼其一念偶發何嘗有心于<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
求報此亦可驗心即是仁仁即能生其機不爽也因録<pc n="lb"/>
數十條梓之布之人人為廣嗣者之一助<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋塘遺草小引<pc n="lb"/>
伯兄秋塘聰頴絶倫下筆言語妙天下善談謔輙傾坐<pc n="lb"/>
客坐無伯兄衆即為之不懽其豪宕如此亦竟以此敗<pc n="lb"/>
予生也晚不及記伯兄顔色與其行事聞諸鄉先生言<pc n="lb"/>
猶厯厯如睹一日過馬君汝調語及伯兄汝調出其家<pc n="lb"/>
所藏伯兄五言近體三首七言近體四首小令二首讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
之再過不覺潸然嗟夫以伯兄之才既不能渉文石之<pc n="lb"/>
階議功于世又不能修竹素之業流譽無窮而自令淪<pc n="lb"/>
落以死盖不善用其才而反為才所用也亦足悲矣予<pc n="lb"/>
因是欲索其餘者校而輯之而二十餘年不得一語久<pc n="lb"/>
恐逸去乃出諸書笥繕寫之以付梓人夫睹文豹之一<pc n="lb"/>
斑者即知其大于貍故為數言引其端令吾後世子孫<pc n="lb"/>
知有伯兄也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>應天府鄉試録後序<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
萬厯十九年秋八月復當比士于鄉上命諭德臣可教<pc n="lb"/>
往試應天士而以臣繼登輟講帷事副之既竣事當籍<pc n="lb"/>
奏臣宜有言序諸末簡臣竊自念臣可教所為訓告諸<pc n="lb"/>
士者至切矣臣即有言何加焉無已則請以人臣事君<pc n="lb"/>
之義與諸士相正可乎諸士誦法孔子孔子語事君者<pc n="lb"/>
多端而其言莫要于勿欺然勿欺亦甚難矣何者人臣<pc n="lb"/>
受事職任不同自賛化調元暨展采錯事有能謀國如<pc n="lb"/>
家不愛其情處國如家不愛其力者是之謂忠世主願<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
以為臣矣若夫自賛化調元暨展采錯事之間無一事<pc n="lb"/>
不可與君言無一念不可與君知斯之謂勿欺非純徳<pc n="lb"/>
不二心者不能也故曰難也臣嘗謂天之生人材質有<pc n="lb"/>
限不可强至而所可自靖者心原繁有言臣無二心天之制<pc n="lb"/>
也無論君臣分義必不忍欺即儋君之爵食君之禄不能極<pc n="lb"/>
身無二盡公不還私顧一心以計國家之利害復一心以計身之<pc n="lb"/>
利害是二心也兩心者不可以得一人殆難與事君矣此<pc n="lb"/>
無他榮身肥妻子之念横于心而為國家之念分也主<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
上勤求治理屢下責實之詔期與大小臣工一徳一心<pc n="lb"/>
共臻太平之路徳意甚盛然謂今之世而無不欺之臣<pc n="lb"/>
臣何敢過誣天下之士大夫謂今之世而盡不欺之臣<pc n="lb"/>
臣又何敢過信天下之士大夫為人臣子而至以欺名<pc n="lb"/>
自扞文罔則將開人主不信之端夫既無能積誠于下<pc n="lb"/>
以感孚人主乃俾人主不信其臣是始焉自懷二心終<pc n="lb"/>
令主臣二心也主臣二心其患有不可勝究者有臣如<pc n="lb"/>
此罪滋大矣諸士方俛首受書也見古之人臣有敢為<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
欺蔽者不扼腕而非之乎曰吾獨不為耳聞今之人臣<pc n="lb"/>
有務為欺蔽者又不扼腕而非之乎曰吾獨不為耳諸<pc n="lb"/>
士今離奥渫而與計偕行即登對大廷為天子使且身<pc n="lb"/>
自為之矣其務精白乃心勿為醜飾勿為偽善勿令天<pc n="lb"/>
下復有以諸士之非人者而非諸士也留都豐鎬舊京<pc n="lb"/>
其江山靈秀是地所自有無俟臣言都人士融浹棫樸<pc n="lb"/>
之化文章藻麗為宇内嚆矢此諸士所長亦無俟臣言<pc n="lb"/>
故臣直以人臣事君之義為諸士申告之臣非敢謂諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
士獨少此也懼涉世之始志趨弗堅榮身肥妻子之念<pc n="lb"/>
或得以易其生平如是則見利必溺見便必奪是欺之<pc n="lb"/>
階也故先為不必然之説以堅其志而導之趨耳皇上<pc n="lb"/>
明如日月威如雷霆臣下有隠情飾貌罔上行私者即<pc n="lb"/>
遠在數千里外猶如目見三尺之法時加警焉一時臣<pc n="lb"/>
工滌心改慮凜然思易其絃轍此諸士所明知也藉令<pc n="lb"/>
萬有一得僥倖於文法之所不及生還鄉里然令父老<pc n="lb"/>
子弟指而目之曰夫夫也是為臣而欺其君者良士羞<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
以為友肖子羞以為親即戴面目視息於世詬彌甚耳<pc n="lb"/>
寧死不願諸士有此行也臣才品最下經術至踈又守<pc n="lb"/>
在閒曹無所短長欺不欺何所可見獨兢兢守勿欺之<pc n="lb"/>
訓時自檢飭尚得趨歩時賢厠執經之末况諸士才力<pc n="lb"/>
十倍于臣有如當官効職去智與巧直立而不撓素白<pc n="lb"/>
而不汚行不毁方守不易操一禀不欺以報主上聖主<pc n="lb"/>
當自知之無憂弗任矣臣待罪詞垣久行藏何敢預期<pc n="lb"/>
然姑與諸士約自今日始有如臣之服官而或沉于欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
渉於欺以干清議諸士無以見臣臣不佞願與諸士共<pc n="lb"/>
圖之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武舉録後序<pc n="lb"/>
臣繼登往試士留都嘗誦所聞人臣勿欺之義以盟諸<pc n="lb"/>
士今上不以臣為不肖復命副左庶子臣琦典試郡國<pc n="lb"/>
材武士臣念今西夏叛人誘敵内訌兵連三時不解而<pc n="lb"/>
東南山海之隩釁伏朝鮮方思與大邦為讎主上深惟<pc n="lb"/>
疆場多事俞司馬請廣制額蘄得沈雄智畧士以布列<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
行間收盪平之效徳意甚盛顧臣豎儒也安所得方畧<pc n="lb"/>
以訓告諸士請即所盟留都士者與諸士盟臣聞舅犯<pc n="lb"/>
有言繁禮君子不厭忠信戰陳不厭詐偽斯言出而使<pc n="lb"/>
詐之説倡介胄之士遂以欺為所不諱臣竊意忠信詐<pc n="lb"/>
偽此不可兩存不可兩用者也若詐偽可用于戰陳則<pc n="lb"/>
是戰陳之間無所用于忠信而君子之懷忠履信者獨<pc n="lb"/>
可用行禮不可用行師乎又何以云師貞吉也或者又<pc n="lb"/>
言詐者詐敵非詐民也夫詐在心不在敵與民若于敵<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
可詐于民可不詐遇民即不詐遇敵即詐則是一人之<pc n="lb"/>
心乍偽乍忠兩存兩用此必不然之説不願諸士之聞<pc n="lb"/>
之也臣嘗謂人心之欺至難制也而尤難制于功名之<pc n="lb"/>
際然功名亦有分矣功為實名為虚實者難成虚者易<pc n="lb"/>
就難成故人思以偽成易就故人率以偽就諸士試觀<pc n="lb"/>
草昧之初熊虎之士必不二心之臣彼豈獨以法網不<pc n="lb"/>
可欺為是凛凛哉豪傑之乗時翼運者志固以功為名<pc n="lb"/>
不欲以名為功此其人即令之欺不欺也承平漸久剛<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
毅之氣銷為愞熟愞熟之習化為譎詭謂不飾名則無<pc n="lb"/>
以見功不見功則無以牟利智巧之夫於是有以名為<pc n="lb"/>
功者以名為功有三端有舉事㣲當偽而増之名曰功<pc n="lb"/>
者有實無其事偽而飾之名曰功者有已僨其事偽而<pc n="lb"/>
覆之亦名曰功者此三者皆得利去是以始而為其事<pc n="lb"/>
者為嘗試久而習其事者為固然始而受其欺者不能<pc n="lb"/>
知久而知其欺者不能問臣足不履邊陲何繇悉邊事<pc n="lb"/>
試以意與諸士度之自古有斬首捕擄數十百級而我<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
士馬所失亡十不及一者乎有敵衆數萬䦨入邊地浹<pc n="lb"/>
旬矣我無能以一矢相加遺遂還軍去不擄掠者乎無<pc n="lb"/>
寧惟是方款市時固言乗閒暇修備也今既二十餘年<pc n="lb"/>
矣諸所修備能加于往昔乎尺籍伍符無减于昔司農<pc n="lb"/>
按符籍而輸餉不乏也何一有緩急而輒稱召募豈卒<pc n="lb"/>
伍遂空如是乎如是則内帑所嵗輸者又安所出入乎<pc n="lb"/>
夫自上視下下或可以欺上自下視下下必不可以欺<pc n="lb"/>
下諸士當明其不然矣以是心而欲應主上拊髀之思<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
宣力疆場建天山瀚海之勲胡可得哉夫欺非愚人之<pc n="lb"/>
所能為也其能為欺者必智者也智以決勝則無不勝<pc n="lb"/>
智以料敵則無不敵乃心思智慮不用以勝敵而以罔上<pc n="lb"/>
此臣之所未觧也無論聖天子明見萬里之外無所容<pc n="lb"/>
欺即或念邊臣苦暴露功疑惟重繇此而剖符延世亦<pc n="lb"/>
為世所姗笑有餘愧矣諸士執鞭弭而來也十六皆世胄<pc n="lb"/>
也其先世皆所稱豪傑翼運以功為名者也故名至今<pc n="lb"/>
不衰而子孫亦世食其報此非食其名食其功也詩人<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
言無念爾祖肇敏戎功故臣願諸士之繹思矣且天下<pc n="lb"/>
無事功或可以名圗天下有事功必不可以名立即今<pc n="lb"/>
叛人據堅城不下何可欺曰已下東師覆沒不返何可<pc n="lb"/>
欺曰未覆此必不能矣嗟乎爪牙士上所伏以固圉銷<pc n="lb"/>
萌安靖四方者也乃一旦東西顧皇皇然若無所可寄<pc n="lb"/>
則三載一舉士謂何臣實耻之此無他機械之智工而<pc n="lb"/>
戰守之畧踈也是欺之流弊也今天下積弱極矣所貴<pc n="lb"/>
為材武士者謂能轉弱為强也強弱在氣厲氣在心有<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
如將以一心鼓士氣士以一心自鼓其氣則激水之勢<pc n="lb"/>
可以漂石射石之矢可以沒羽而謂不能敵愾奏公臣<pc n="lb"/>
不信也諸士慎勿欺哉宣力効忠紓皇上兩顧之憂臣<pc n="lb"/>
竊有厚望矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汾陽縣儒學記<pc n="lb"/>
萬厯二十有三載中丞魏公撫晉之明年請改汾州為<pc n="lb"/>
府設汾陽縣以附之移州學為府學而汾陽建學設官<pc n="lb"/>
如制詔可於是中丞公檄冀南道分巡叅政麻君督同<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
知白象知縣蔡成已相郡東闗㢲隅得地一區闊八十<pc n="lb"/>
丈長四之一諏日鳩工飭材庀具中為大成殿五楹左<pc n="lb"/>
右廡各二十楹南角房各四楹北角房各三楹大成門<pc n="lb"/>
三楹外為名宦鄉祠各三楹又外為櫺星門坊者一門<pc n="lb"/>
外東西坊各一右為明倫堂五楹其上為尊經閣東西<pc n="lb"/>
齋房各七楹居仁由義門各一儀門一東西號房各十<pc n="lb"/>
楹儒學門三楹後左為敬一亭三楹右為啟聖祠三楹<pc n="lb"/>
又後教諭訓導宅各十六楹前為泮池其城雉對峙者<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
為青雲坊一費取諸撫院酒課暨脩府支剩餘銀夫役<pc n="lb"/>
取諸民壯於百姓無與焉計物與價計工與直價無溢<pc n="lb"/>
值工無曠日經始於二十四年七月至明年三月而工成<pc n="lb"/>
費金錢二千四百有竒役竣麻君以中丞公命徴予為<pc n="lb"/>
記予既紀其嵗月而復申告多士曰學以明倫自三代<pc n="lb"/>
至今未之有易非不欲易以窮理盡性此其本原化民<pc n="lb"/>
成俗此其要務不可易也子夏老於西河非汾人所嚴<pc n="lb"/>
事者乎彼以文學稱於聖門而其所謂學者不越父子<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
君臣朋友之事後乃有髙談性命妄稱頓悟者其流之<pc n="lb"/>
弊至謂人倫為幻景謂惇倫為鄙事此學之大蠧而兩<pc n="lb"/>
觀之誅所必不赦者汾士生於賢聖之域服習賢聖之<pc n="lb"/>
訓天性醇朴必不惑志於邪説此無足慮然不慮其有<pc n="lb"/>
惑志而慮其無定志也以子夏之賢不免入聞聖道而<pc n="lb"/>
恱出見紛華而恱而况於後之人孔子十五志學至三<pc n="lb"/>
十始立四十始不惑不惑始定立未可以言不惑也是<pc n="lb"/>
豈旋致而立效者也青衿之士羣聚學宫誦讀孔孟其<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
志孰不欲為孔為孟乃紛華靡麗與接為搆又薾然靡<pc n="lb"/>
執矣此不定志之故也故曰隠居以求其志求志者求<pc n="lb"/>
定其志而已諸士方隠居之時學宜無先於此者志於<pc n="lb"/>
道徳志於功名原無兩志盖道徳虚位功名實用用之<pc n="lb"/>
而正功名亦道徳也孔子思東周顔子問為邦何嘗厭<pc n="lb"/>
薄功名彼以功名為可厭薄者為世之一切以就功名<pc n="lb"/>
者言耳自予通籍而静觀功名之士或趨勢或趨名或<pc n="lb"/>
朝附勢而暮附名隂為勢而陽為名此其人百巧百慧<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
自佹必得卒之有得有不得總為世所指笑惟志定之<pc n="lb"/>
士不然目無勢心無名㢘不言貧勤不言苦忠不言已<pc n="lb"/>
效公不言已能世或信或疑或巧排而思中官或沉或<pc n="lb"/>
升或齟齬而不通惟獨立行一意而不變若中丞公是<pc n="lb"/>
也諸士觀其訓士與其服官者而其志可識矣夫士也<pc n="lb"/>
既已俛首受書自異於凡民奈之何志不素定以至隨<pc n="lb"/>
時上下如波流草靡宛轉無一特操哉此士之耻而教<pc n="lb"/>
之不明也予謬典三禮職司教化憤邪說之汩士而士<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
無真心一志為國家分猷念者故思與諸士共圗之詩<pc n="lb"/>
曰視民不恌君子是則是傚予不佞無足為視者諸士<pc n="lb"/>
而思則傚有中丞公在矣中丞名允貞大名府南樂人<pc n="lb"/>
麻君名溶寧國府宣城人及諸有事茲役者法得並書<pc n="lb"/>
於後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忻州城記<pc n="lb"/>
忻州於古為陽曲外控雲谷内蔽全晉最稱要害而地<pc n="lb"/>
勢平曠無河山為之闗閡有警則憑城為守城僅築土<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
為之易於潰壞至嘉靖之季敵人無歳不至忻父老子<pc n="lb"/>
弟時苦蹂躝蕭然不支矣議者屢欲甓以磚石而蒿目<pc n="lb"/>
瘡痍之民不任力役又官無見緡議輙寢比和議成益<pc n="lb"/>
復因循二十餘年郊無壘州無城城無守禦之備垝垣<pc n="lb"/>
敝甲以待市而不虞其變萬厯丙申巡撫中丞魏公行<pc n="lb"/>
部至忻慨然太息亟令主者揣厚薄度崇卑量經費凡<pc n="lb"/>
既具矣與督府王公合䟽以聞報可則先斥酒稅數干<pc n="lb"/>
金為經費而部使者治兵使者暨郡守以下各蒐其贖<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
鍰若大盈庫糧銀佐之力因戍卒食因月餉費出自公<pc n="lb"/>
物給以直上不煩科徵下不虞賠累經始於某年某月<pc n="lb"/>
訖工於某年某月城髙四丈二尺石基八尺周一千九<pc n="lb"/>
百六十丈樓櫓埤堄靡弗壯麗役兵壮三千人糜金錢<pc n="lb"/>
二萬六千七百有竒工竣署寧武道事叅伯易君具始<pc n="lb"/>
末請紀其事盖自予通籍見封疆之臣無嵗不報修築<pc n="lb"/>
之功無人不受修築之賞至於足稱金湯足資保障者<pc n="lb"/>
可指數何其飾名之易飾備之難也中丞公實心任事<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
恥以虚名邀功其下吏亦實心應公罔敢以虛文塞責<pc n="lb"/>
撫晉以來日尋隙漏日思補苴所為繕墪堡脩亭障者<pc n="lb"/>
所在皆然豈但忻之城忻民頼之已哉敵奉約束邊人<pc n="lb"/>
釋戈負耒孰不謂可幸無事獨公凛凛焉設險固圉若<pc n="lb"/>
敵旦夕且至者豈故過計衆人之見常在事後忠臣之<pc n="lb"/>
慮常在事先無事不知備事至不及備是終無備也有<pc n="lb"/>
備無患與患至無備者功相萬矣公之心敢自謂吾已<pc n="lb"/>
興起吏治拊循士民簡練戎伍輯寧疆塲可以不待城<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
而固遂博安静之聲遺後人以艱乎城中故有白鶴觀<pc n="lb"/>
剙自唐開元間每二月望羣鶴戾止因以得名見元遺<pc n="lb"/>
山記中兵荒以後不復至者踰三百年城成而羣鶴如<pc n="lb"/>
期復集觀上中丞公紀異詩有胎禽候月雉堞連雲之<pc n="lb"/>
句夫羽族飛類得氣之先則忻民獲奠枕之安享緩帶<pc n="lb"/>
之樂此其一徵已茲城為瑞當與和龍白鹿同符詎獨<pc n="lb"/>
可名其觀哉古者慶祥即不必備述而一切工築無巨<pc n="lb"/>
細必登於國史予從史氏後當備書之是役也專理者<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
為太原府同知賈一敬分理者為忻州同知邱允升太<pc n="lb"/>
原右衛經歴柴貢總理者為太原府知府趙彦忻州知<pc n="lb"/>
州張堯行法得並書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄢陵令何君徳政碑記<pc n="lb"/>
侍御陳君嘗言鄢陵令何君之賢也其言曰予按中州<pc n="lb"/>
嵗大祲人相食胔相鬻也主上憂念特發内帑賑之而<pc n="lb"/>
有司且有私以自腴者獨鄢陵所積榖至萬餘石何君<pc n="lb"/>
又周行境内視民空乏者發倉榖為粥食之不足則繼<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
以帑金繼以俸繼以勸分矻矻然窮日夜力若視其家<pc n="lb"/>
人子弟之阽于危亡也是嵗豫之地道殣相望而鄢陵<pc n="lb"/>
無野殍則何君之力也予心識之意其人必負有材諝<pc n="lb"/>
者踰年而君以髙等入為西臺御史比與君晤則貌無<pc n="lb"/>
過㳟言無過詞恂恂真誠君子也退而竊嘆天下事惟<pc n="lb"/>
真誠者為之而材諝自負者不與焉彼有所負必有所<pc n="lb"/>
飾以自見上好耳則飾聽上好目則飾觀意無不飾則<pc n="lb"/>
心無不用固不若真誠者不自負亦不自飾而一心於<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
民事者之有益于民也昔人謂救荒無竒策言用竒䇿<pc n="lb"/>
者不可用以救荒而救荒者以實意行之固無所用竒<pc n="lb"/>
耳則何君之謂也又踰年而鄢陵之士大夫父老子弟<pc n="lb"/>
列君治狀請為文勒石以垂不朽其言救荒大指如陳<pc n="lb"/>
君言其他言君天性亷自奉無所紛華即雞豚蔬菜至<pc n="lb"/>
瑣細也亦自蓄自植不以口腹煩民也訟者至庭諭而<pc n="lb"/>
遣之再至再申諭之申諭不改而後加法焉憫其以無<pc n="lb"/>
知罹憲網也榜嵗賦之數使民周知之為匭于公使自<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
輸之恐猾役漁其利而民受其弊也决獄停法予掾吏<pc n="lb"/>
輕平者其深文巧詆之夫輙斥不用懼奸吏傷官法也<pc n="lb"/>
北之溱洧南之潁以邑為壑民苦不得耕君督民為隄<pc n="lb"/>
防躬行畚鍤間卒變沮洳為良田貸種具俾以時耕作<pc n="lb"/>
謂水不障則桑麻不植于野野蕪曠民乃菅也新學宮<pc n="lb"/>
周貧士置鄉塾明教化勤卹孤寡表揚節孝謂此師帥<pc n="lb"/>
之任所以端風化之原示導民之路也種種約已裕民<pc n="lb"/>
諸政皆材諝之士所視以為不足為不肯為者而君殚<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
心為之亦以令之職當如是非以為徳也彼其時民亦<pc n="lb"/>
安之不見徳也君既去而後知邑不可無君則思思之<pc n="lb"/>
不已則思紀君往事之蹟以為後事之師夫民心至神<pc n="lb"/>
飾偽以動之則亦以偽應之其偽應也若感其既往也<pc n="lb"/>
若亡固不若操其誠以託業于民者能使民之久而不<pc n="lb"/>
忘也人有持餌以語孺子者曰若徳我我飼若孺子必<pc n="lb"/>
應既食而復欲其徳我不可得也父母日乳哺之未有<pc n="lb"/>
以為徳者比離懷抱疾患痛癢切于身始呼父母而思<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
也以舍父母無所可呼也思之至也鄢陵之于君何以<pc n="lb"/>
異此今之吏治病在于不誠如積榖良法也乃取於民<pc n="lb"/>
者金也而以之上聞則曰榖據其上聞無不有榖也而<pc n="lb"/>
比其散也則無榖下明知之不敢言上明知之而不言<pc n="lb"/>
此以為利彼且復然前以為利後且復然至于民饑欲<pc n="lb"/>
死即有金錢無所得榖坐視其流離顛踣而無䇿以蘇<pc n="lb"/>
其困則胡不引何君之事觀之也陳君按部時一嵗中<pc n="lb"/>
斥鍰金萬三千為郡邑糴本此誠心愛民者故于君之<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
實政亟稱之而亟薦之夫誠可以動人亦可以率人君<pc n="lb"/>
且出按郡國矣有如以此心覈羣吏某也誠某也否寓<pc n="lb"/>
鼓舞于激揚人將洗心以象意指惠之所及者大矣豈<pc n="lb"/>
獨被于鄢陵之民何君某曹州人己丑進士陳君某唐<pc n="lb"/>
山縣人丁丑進士<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>光禄寺續題名記<pc n="lb"/>
光禄寺舊有題名石前光禄卿吳郡章公所置也嵗月<pc n="lb"/>
既久標題已遍今光禄卿維揚李公礱石續之而問記<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
於予予惟光禄所司自郊廟饗祀王人膳羞暨於羣下<pc n="lb"/>
廩食朝使讌賜盖重且鉅亦煩且細矣人情恒謹於重<pc n="lb"/>
鉅而畧於煩細見謂清卿不當親細事輙諉曰自有主<pc n="lb"/>
者不知至難詰至不可詰至為弊竇者即在於至煩至<pc n="lb"/>
細之中夫吾既為之長貳乃以清貴自逸令民脂民膏<pc n="lb"/>
日屑越於弊竇而莫之省憂職守之謂何聞有蔚公者<pc n="lb"/>
在光祿三十年無一事自諉無一物自私有弊必覈有<pc n="lb"/>
詰責必引咎自歸當世賢之聲稱至今嗚呼由前而觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
有不為蔚公者亦有不能為蔚公者可指數已然此其<pc n="lb"/>
斤斤舉職者耳昔屠蒯語晉侯曰味以行氣氣以實志<pc n="lb"/>
彼人主斟酌元化調劑羣品者惟有此志而志實于氣<pc n="lb"/>
氣行于味大哉味乎所飬係之矣故周禮膳夫飬王后<pc n="lb"/>
世子饋食膳飲皆有定品而其式一掌於太宰又王日<pc n="lb"/>
舉食膳夫授祭品嘗食王乃食以天子之玉食何所不<pc n="lb"/>
足而太宰乃為之式其左右便嬖豈曰乏人而膳夫乃<pc n="lb"/>
為之主膳為之嘗食古人所為防㣲杜漸意深逺矣此<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
職漸廢而大官膳羞至易為金錢説者遂謂金錢之可<pc n="lb"/>
㑹也猶愈於膳羞之不可㑹是未逹於古人之意者矣<pc n="lb"/>
夫王人之饋食必有職之者不於外必於内内寺之愛<pc n="lb"/>
君不如外臣彼且從君之欲安敢為之節彼且逄君之<pc n="lb"/>
欲又安肯為之節無以節之而惟欲之適欲亦何厭之<pc n="lb"/>
有誠令舉周官之典脩膳夫之職定品物之式明嘗食<pc n="lb"/>
之義甘瀡醲鮮不縱其欲飲食醉飽必適其宜則以物<pc n="lb"/>
飬性不以性飬物不鞔其中不滑其和君志清明君身<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
强固由是執珪而饗上帝吉蠲而親祖考御明廷而讌<pc n="lb"/>
賜羣臣清廟明堂之頌作鳬鷖既醉之風洽叶氣薫蒸<pc n="lb"/>
宇内太和此其效豈獨斤斤舉職者比哉李公慷慨有<pc n="lb"/>
大節方按畿輔時以直道結知人主再起而至今官鹽<pc n="lb"/>
梅之具其所素蓄茲舉也倘亦有調鼎之思乎彼美惡<pc n="lb"/>
懲勸之説前記已詳不具論論其大者以望公并致望<pc n="lb"/>
於同事諸君子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>林天廸𣙜稅清源記<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
予薦鄉書出大宗伯文恪公林先生之門先生伯子天<pc n="lb"/>
廸能文章明今昔之故為民部大夫聲藉甚甲午嵗大<pc n="lb"/>
祲司農告詘上詔廷臣策之天廸應詔陳便宜娓娓千<pc n="lb"/>
餘言天子以為辨令𣙜税清源踰年而清源族賈願藏<pc n="lb"/>
於市稅入溢徃額㑹得代乃更為圗歌頌之復謀鐫之<pc n="lb"/>
石為後事師以予善天廸介門人江選部請紀其事予<pc n="lb"/>
惟清源海岱都㑹五方之輻輳而萬貨之藪也語云翡<pc n="lb"/>
翠盛而貞姬惑士君子處泉貨之境盖難言哉且其俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
儇黠纎薄非若愚氓之可紿也其駔儈偵夫影射乾沒<pc n="lb"/>
非一耳目之所能及也𣙜斯地者亡論墨夫即自處潔<pc n="lb"/>
矣而闗市之征人各為政縱潔其身何禆國計故箕歛<pc n="lb"/>
隕名薪束招謗所從來矣天廸何術而得此於清源哉<pc n="lb"/>
江子曰鄙人何知嚮其利為有徳彼熙熙攘攘以利來<pc n="lb"/>
也以利來必以不利往往則見謂厲已而詛來則見謂<pc n="lb"/>
利已而懽情固然耳使君之𣙜清源也甫下車即宣言<pc n="lb"/>
于衆凡吾所以來務在利若曹耳往昔清源𣙜額纔四<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
萬今已倍於昔化居蕭條又十倍於昔嵗有登耗必欲<pc n="lb"/>
按籍而取盈人且望望然去之皮之不存毛將安傅今<pc n="lb"/>
與若曹約第闗無闌入貨無悖出法外無征已又宣言<pc n="lb"/>
於衆廉賈五之貪賈三之貪生奸奸生弊與其懲于既<pc n="lb"/>
弊孰若禁于未然今而後闌入者罪無赦悖出者罰有<pc n="lb"/>
差衆聞而色喜復相戒使君神君乎無自速戾矣於是<pc n="lb"/>
逺者近者推挽而至者錙錙銖銖罔敢作奸犯科竿牘<pc n="lb"/>
不及門筐篚不及境稱使君平者如出一口予習天廸<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
不知其𣙜清源能若此劉劭曰清節之流不能𢎞恕大<pc n="lb"/>
抵不廉者嗜利不平者嗜名㢘以名取每以夷自視而<pc n="lb"/>
以蹠視人其究也民無所措手足故不平之害甚于不<pc n="lb"/>
㢘天廸世禄之家不患不㢘患不平今能平矣予與天<pc n="lb"/>
廸㳺見其含毫濡墨蔚為聲詩意謂文士耳今乃為能<pc n="lb"/>
吏説者每謂文人不習吏事授之握算不知縱横以今<pc n="lb"/>
觀于天廸非然哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金龍四大王靈應記<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
萬厯戊子予承乏祗役周藩四月二十六日偕大行林<pc n="lb"/>
公寅賓陛辭南發五月二十一日抵大梁行册封禮二<pc n="lb"/>
十三日北旋先是過封丘封丘疫甚至市空無人予不<pc n="lb"/>
忍再經其地乃取道陳橋以歸是日日晡見有孤舟維<pc n="lb"/>
于野岸輿人指曰此渡處也予登舟促之觧纜舟人漫<pc n="lb"/>
應曰暮矣請俟明日再促之寂無應者僕人告予河濵<pc n="lb"/>
故多盜此野渡非停泊處予曰可覔一民居予將寓宿<pc n="lb"/>
焉既而日漸暮咫尺不辨東西數里内無居人左右益<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
惴惴予觧之曰盜者不過利人財耳予一介行李原非<pc n="lb"/>
宦㳺在汴纔兩日又餽遺無所受彼中役人當自知之<pc n="lb"/>
奚虞盜為遂假寐舟中詰旦舟既發聞波濤撼舟舟與<pc n="lb"/>
水敵湱然有聲聲漸猛如鐡騎千羣銜枚而疾趨也如<pc n="lb"/>
萬章之松怒飈吼而為濤也又如雷霆震發而巖崖摧<pc n="lb"/>
裂也予異之以問僕人風乎曰恬無風也逆流乎曰順<pc n="lb"/>
流而下也予益異之問濟乎曰未也數問對如前時舟已<pc n="lb"/>
向危予訝問故僕人含泪而前曰事不濟矣予曰何故<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
曰舟已膠柁已折如斬諸維舟具俱沉波中矣予念舟<pc n="lb"/>
之所恃以行者柁也急流中而柁折奚恃以濟僕人將<pc n="lb"/>
言而囁嚅者三予詰之曰舟人祈予禱于神而未敢言<pc n="lb"/>
也予笑曰孔子不云乎丘之禱久矣予生平有愧于神<pc n="lb"/>
正宜投之濁流不然神與予何讐與魚鼈何親哉左右<pc n="lb"/>
皆泣泣下沾襟予復笑曰若勿恐予為若禱乃具衣冠<pc n="lb"/>
將望禱焉舟人曰此自有神無庸望禱也導予至神所<pc n="lb"/>
神可尺許為武夫狀而容甚雅予再拜祝曰予小子以<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
使事既竣道于河以歸逄神之怒舟膠不渡予小子罪<pc n="lb"/>
也然以予小子之故而震驚龍節豈惟予小子之罰亦<pc n="lb"/>
惟神之罰惟神其圖利之禱畢坐舟中憶杜子美曽有<pc n="lb"/>
詩云蒼茫不曉神明意若為予今日設者因自檢此心<pc n="lb"/>
所繇以獲譴于神者不可得獨望汴中曽戯為二絶云<pc n="lb"/>
驅車過夷門懷古三嘆息可憐虚左賔獨有竊符䇿又<pc n="lb"/>
云朱亥誠勇士俠氣薄秋雲何事䄂中椎不椎秦將軍<pc n="lb"/>
豈以口語遭二俠怒耶審若是神亦不能為之辭矣復<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
意神者聰明正直而依人者也故非人不因遂召舟人<pc n="lb"/>
謀之一舟人至年七十餘與之語聵甚不能辨予曰再<pc n="lb"/>
召一人來曰尚有一人在河中拽舟矣予大訝之問他<pc n="lb"/>
篙師何在曰舟人十二祥符令攝去其四五人疫一人<pc n="lb"/>
病一人老其壯有力者一人即拽舟者也予令之上謂<pc n="lb"/>
之曰汝奡盪舟乎在中河何為其人叩頭太息曰知無<pc n="lb"/>
能為然不敢坐而待溺予問曰此中有他小舟可取以<pc n="lb"/>
濟乎曰有然甚逺恐不能待予曰予不能待能飛渡乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
第徃取之其人浮水登岸而去時按中州者同年王公<pc n="lb"/>
世揚所遣送役亦在舟中恐甚向予泣甚哀予慰之曰<pc n="lb"/>
命也泣可濟予將泣泣不可濟即泣奚為其人抆泪而<pc n="lb"/>
去予兀坐有頃舟忽震動座㡬傾予意此舟破矣恐怖<pc n="lb"/>
顧左右問曰誰運舟者乎曰老者病者力不能執楫誰<pc n="lb"/>
其運舟曰舟行乎曰行矣予起視之舟果望陳橋行如<pc n="lb"/>
有挽之者前之水聲不復聞矣舟中老人跪語予適禱<pc n="lb"/>
于大王大王有靈舟今果不操而發予問大王何神曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
金龍四大王也予地舊有此祠然不知其靈應若是此<pc n="lb"/>
時操舟無人舟秪自運雖發而甚遲去岸不半里而中<pc n="lb"/>
隔一洲洲長可八九里日將午前所遣舟人以小舟至<pc n="lb"/>
予登小舟波浪頓息水平如掌鼓枻中流亦一竒觀也<pc n="lb"/>
湏臾抵岸岸側維一巨艦旁繋一小舟乃憲副趙公燿<pc n="lb"/>
所夙戒者其遣役言久已泊舟於此候渡奚為自上流<pc n="lb"/>
發也既而詰其故乃祥符輿人令艤舟於彼以省陸行<pc n="lb"/>
之勞而舟人不敢違也予既望陳橋進發因憶未出都<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
門時每心念黄河之險比登途一二相知者言河當夏<pc n="lb"/>
秋之交誠險而難渡今無難也暨至河果不踰時而渡<pc n="lb"/>
心頗易之及歸遂為數輿人所誤㡬塟河魚腹中天下<pc n="lb"/>
事險不在難危不在大類如此<graphic n="KR0719" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0719.png" mimeType="image/png"/>然自失者久之既過<pc n="lb"/>
里中乃伐石于山勒其事于祠下以紀神庥且以諗夫<pc n="lb"/>
後之人使知易不可忽而小不可畧也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新建天津葛沽鎮兵營記<pc n="lb"/>
萬厯壬辰倭入朝鮮破其國走其名王殺擄其民人據<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
其城邑狡焉有内訌之勢議者謂津門咽喉要地倭乘<pc n="lb"/>
汛颺帆則患首津門津門被患則畿内恇擾大司馬竭<pc n="lb"/>
心而謀博採羣議乃徴諸近衛兵屯海上又奏遣大將<pc n="lb"/>
京卿各一人募内地少年子弟可為兵者得數千人練<pc n="lb"/>
習之以益壯軍勢時倭不犯東北者百數十年屯守不<pc n="lb"/>
設營壘盡廢宿兵於斥鹵之地又盛夏癉熱滛雨日侵<pc n="lb"/>
衆無所棲息疫癘時作人情大擾巡按侍御劉公䟽言<pc n="lb"/>
其狀乃得罷遣諸衛兵獨留募兵三千餘人統以偏帥<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
以備不虞於是巡撫大中丞劉公備兵副憲梁公郡守<pc n="lb"/>
劉公懲前慮後議於天津近地剙立營堡屯諸募卒而<pc n="lb"/>
推擇予邑侯劉君俾經理其事守乃由天津而東往來<pc n="lb"/>
海畔覽其形勢周視審度得地于所謂葛沽者東去海西<pc n="lb"/>
去津門大約各五十里地既適中而形復髙敞侯為相<pc n="lb"/>
方畫制命日量工以授諸佐者遂略基址稱畚築具財<pc n="lb"/>
用費取諸撫院積扣民兵工食之餘不以煩有司工役取<pc n="lb"/>
諸饑民之應募者不以煩閭里始于癸已仲春至季夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
而訖工中為帥府左右翼為兵營稍上為中軍㕔事繞<pc n="lb"/>
以長隄環以潮水而又演武有所觀兵有臺箭垜旗墩<pc n="lb"/>
碁布星列巍然津門之支輔海邦之重鎮矣事既竣邑<pc n="lb"/>
侯以中丞公命俾繼登紀其歲月盖竊嘆諸大夫此役<pc n="lb"/>
有數善焉可以賑饑可以省費可以圗目前之安可以<pc n="lb"/>
免日後之擾可以為久逺之計可以禦外患可以銷内<pc n="lb"/>
患夫濱海之民頻傷于嵗至無以為生而春夏之交尤<pc n="lb"/>
甚今懸直而招俾得以日工博日直以日直充日食比<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
及終事麥已有秋是以數千金之費而活數百人之命<pc n="lb"/>
也故曰可以賑饑凡役出於徴𣲖者五不當一出於平<pc n="lb"/>
常召募者三不當一惟貧民則所餘者力所急者食急<pc n="lb"/>
于得食必不緩於用力彼因力以就食吾因食以就功<pc n="lb"/>
役無曠日工不踰時故曰可以省費且新募之兵非貧<pc n="lb"/>
無資即豪有力者可以猝聚而不可以猝散不可猝散<pc n="lb"/>
而欲使之散不能猝散而又不能使之常聚此近憂也<pc n="lb"/>
帥以訓之營以聚之則雖未見聚之利而亦無散之害<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
故曰可以圗目前之安今之倭夷尚伏海島不能逆其<pc n="lb"/>
必來不能逆其必不來彼如不來聚兵何為萬一或來<pc n="lb"/>
兵將復聚與其散而復聚毋寧聚而不散盖散而復聚<pc n="lb"/>
者不習而擾聚而不散者不擾而習故曰可以免日後之<pc n="lb"/>
擾夫營未建則安之難營既建則給之難今既已擇海<pc n="lb"/>
濱髙敞之地立為屯營以妥其居何不擇海濵閒曠之<pc n="lb"/>
地畫為屯田以為之業使彼時而耕耨時而畋漁時而<pc n="lb"/>
肄習彼能自給庶不煩餉於官官不給餉庶㡬常得其<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
用始為募兵漸為土著故曰可以為久逺之計小人出<pc n="lb"/>
力以衛公家必不如自衛其家誠令屯營之卒各有恒<pc n="lb"/>
業以漸廣其居室畜其妻子聨為什伍結為婚姻常則<pc n="lb"/>
相親變則相恤即一旦倭至將家與為敵人自為戰非<pc n="lb"/>
徒以徳上也將以完室家而全其親戚也此其與烏合<pc n="lb"/>
之衆談敵而心怯望敵而色戰者功相萬矣故曰可以<pc n="lb"/>
禦外患今餓寒困窮之盜所在實繁假令奸人乗之以<pc n="lb"/>
弄兵潢池則一夫大呼千人立致于時欲借見兵則急<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
不可用欲募新兵則緩不及用孰與聚數千訓練之卒<pc n="lb"/>
於近地將與卒相習卒與卒又相習用之即調發不用<pc n="lb"/>
即罷遣猶足待緩急而懾奸宄乎故曰可以備内患嗟<pc n="lb"/>
夫古之為備者常在事先今之為備者常在事後備在<pc n="lb"/>
事後誠無益于事然先事之後後事之先也事未來而<pc n="lb"/>
不能備事既過而不知備將何時而備乎備而無用不<pc n="lb"/>
愈於用而無備乎今兹之役備之道也然亦難矣何者<pc n="lb"/>
天下之事毎難于創始而易于鮮終盖有事則有擾易<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
人亦易慮故非前之人以後人之心為心將以事不在<pc n="lb"/>
已也而諉之非下之人以上人之心為心將以事在已<pc n="lb"/>
也而玩之非後之人以前人之心為心又將以事不由<pc n="lb"/>
已也而敗之如此則功何能立又何能立而不廢哉予<pc n="lb"/>
因紀其事之始末而抒一得之愚以告夫嗣來者中丞<pc n="lb"/>
公名東星山西沁水人副憲公名雲龍廣東瓊山人郡<pc n="lb"/>
守公名敏寛山西安邑人侯名冠南江西廬陵人分委<pc n="lb"/>
者為縣丞秦應光魏鰲典史劉守學千户宋璞百户韓<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
繼業王守成吳承勲法得並書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>饒陽令楊公遺愛記<pc n="lb"/>
饒陽當滹沱之衝滹沱善氾氾則東西所適無定勢壞<pc n="lb"/>
人廬舍沒禾稼百姓患苦之嘉靖丙申大梁楊公為邑<pc n="lb"/>
令喟然嘆曰河可防防河河不可防吾其防邑居乎或<pc n="lb"/>
謂公民不可與慮始澤門之謳公獨不聞公曰大人舉<pc n="lb"/>
事勞民而利民則為之勞在一時利在百世則急為之<pc n="lb"/>
等勞耳自我則事半而功倍自後人未可知也見民之<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
害不能祛已不任其勞而以遺之後人令職之謂何乃<pc n="lb"/>
以次第就役先為隄于隍之内外而後為隄于郭門之<pc n="lb"/>
外蜿蜒八里澗一丈髙視澗加十之五隄既成督民雜<pc n="lb"/>
樹其上者以千計公役民以時均其力而不亟其成故<pc n="lb"/>
民無怨公者而亦未有以徳公也當其時所為徳公而<pc n="lb"/>
播諸輿人之誦者可指數已嵗丁酉饒不雨自春徂夏<pc n="lb"/>
禾盡槁公為齋沐歩禱于方臺龍祠禱畢雨大至槁者<pc n="lb"/>
起嵗以有年戊申秋大蝗食成禾立盡公諭民捕蝗發<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
倉粟易之所發纔六百蝗遂滅不為災饒故編有羣長<pc n="lb"/>
諸費之所取給公自奉約减斥去不用嵗所省常費凡<pc n="lb"/>
數百緡饒十九社社長倚賦役為奸利公㢘得其狀召<pc n="lb"/>
諸社長各按田而賦按丁而役按賦役而籍按籍而徴<pc n="lb"/>
諸長蹜趾無所售其奸饒民故食啇鹽富商挾貲而結<pc n="lb"/>
貴勢挾貴勢而撼有司有司散其鹽于民厚其直而急<pc n="lb"/>
其徴期民大困公乃教民煎斥滷為鹽鹽既成遂為白<pc n="lb"/>
之監司嵗輸鹽課而罷諸商人邑無頼不治家人生事<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
又不能仰食糠竅徃徃作奸犯科公令户為之長長得<pc n="lb"/>
察其户之人户之人無常業者長以告治其人有而長<pc n="lb"/>
不以告治其長人無逰食盜賊屏息公之政不能具述<pc n="lb"/>
即此種種豈不稱便利哉然政之所以移風易俗者則<pc n="lb"/>
利在目前而治隄防河則利在數十年之後目前為徳<pc n="lb"/>
顯數十年後為徳遲顯則沐其惠即思歌誦其徳遲則<pc n="lb"/>
不見利故不見徳也比公去饒十餘年而嵗饑民相聚<pc n="lb"/>
伐隄樹為薪食其皮始思公曰非公吾安所取資乎又<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
二十年而河水大溢水囓隄邑民日夜荷畚揷集隄上<pc n="lb"/>
力與水敵城得不損始大思公曰非公吾其魚乎始思<pc n="lb"/>
建祠祀公報公徳則相與鳩金錢治材木月累嵗積度<pc n="lb"/>
費已具則列公治狀暨所為祠公者言之今邑侯閔公<pc n="lb"/>
閔公曰有功於民則祀之此長令事乃勤苦父老吾為<pc n="lb"/>
若成之又明年公子今侍御㢘峰公為畿内督學使者<pc n="lb"/>
民又益喜其小人曰方公為吾民歸也吾固祝天報公<pc n="lb"/>
公果有子其君子曰我有子弟公昔教之公今有子其<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
世世有大造于吾邑盖公先治饒時時進諸生訓誨以<pc n="lb"/>
性命之學曽掲一聮于學宫期以参賛天地體認聖賢<pc n="lb"/>
有不及者復為惜隂歌勵之嘉靖乙未肅皇帝南狩道<pc n="lb"/>
真定當道者才公檄公主諸供應諸中貴索例外不得<pc n="lb"/>
大訽詈公正色拒却之公度忤中貴人或中以他事即<pc n="lb"/>
拂衣歸邑民臥轅下留之不可曰吾為爾民歸歸無所<pc n="lb"/>
恨故邑人言若此猶若以一邑私侍御公者而不知侍<pc n="lb"/>
御公非一邑之私也未㡬侍御按部過饒饒父老故嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
逮事公者爭逆侍御公於隄下願望見顔色指曰是先<pc n="lb"/>
公所築乎指隄之林木曰是先公所樹者乎盖諸無能<pc n="lb"/>
名公而所為名公者獨以此言輙泣下侍御亦泣予同<pc n="lb"/>
年王君為予道之如此嗚呼盖公所為樹徳于民者今<pc n="lb"/>
始見之亦猶之西門公之渠矣昔者鄴苦河患西門豹<pc n="lb"/>
發民治渠引河水灌田而殺其勢民苦治渠之煩而不<pc n="lb"/>
睹其利也百嵗後害除利興民以富足乃感而思之曰<pc n="lb"/>
是賢君之法式不可更也鄙人有言已嚮其利為有徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
饒民于公何以異此然豹之治鄴以術而公之治饒以<pc n="lb"/>
實心史不載豹有賢子孫而侍御公能世公之業益恢<pc n="lb"/>
而大焉則公實勝之矣孰謂古今不相及哉奈之何今<pc n="lb"/>
之牧民者多不利民而自利即知利民率不能計久逺<pc n="lb"/>
而圗近利其心亦以有近利即有近名彼沒世之名吾<pc n="lb"/>
何利而為之故陂池溝渠之務闕焉不講而屑屑然務<pc n="lb"/>
于卓詭炫燿之迹民安所恃以攸暨哉而又奚惑乎去<pc n="lb"/>
後之思寥寥也若公之不有其名而名與澤流無窮已<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
時豈不毅然行古之道者而可概見耶語曰前事不忘<pc n="lb"/>
後事之師予故因閔侯之請而採拾饒人之不忘公者<pc n="lb"/>
志之貞石以諗夫後之君子公名東山閔侯名宗舜王<pc n="lb"/>
君名命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重修河間府管河㕔公署記<pc n="lb"/>
運河自山東入郡界逶迤而北至于天津上下盖數百<pc n="lb"/>
里儲峙之所灌輸朝貢之所往來冠盖之所絡繹至衝<pc n="lb"/>
要也舊以郡倅一人專領其事然郡去河逺不便臨視<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
故别設分署於郡東南百二十里交河縣之屬鎮曰泊<pc n="lb"/>
頭者以其地臨河且上下行河道里均也或曰此水部<pc n="lb"/>
分司後司移張秋乃置府署焉無可稽已㕔事大堂南<pc n="lb"/>
嚮前為儀門門外折而東為鼓樓即為大門門前為董<pc n="lb"/>
家店巷巷下為大河於義為宜於勢為便自隆慶戊辰<pc n="lb"/>
大同張公謂大門稍逺不便肅客乃市民居拓其址别<pc n="lb"/>
為大門于儀門外置寅賔館于大門之北而鼓樓之門<pc n="lb"/>
遂為虚設至萬厯戊寅鳳翔袁公又謂天下公署未有<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
為門不臨街衢而居於樓之内者乃益市民居于鼓樓<pc n="lb"/>
之南别為大門樹棹楔于門之外而皷樓遂塞矣至萬<pc n="lb"/>
厯丁酉浙衢趙公以㕔址久日漸低下滛雨之後水無<pc n="lb"/>
所洩墻垣棟宇日就圯壞欲遂撤而新之乃出修宅嵗<pc n="lb"/>
費幷請於部使者黄康兩公又得河灘公費若干計可<pc n="lb"/>
三百金度基市地鳩工飭材中為正㕔三楹後為後堂<pc n="lb"/>
三楹左右為胥役房前為儀門門右為土地祠左稍南<pc n="lb"/>
為寅賔館西嚮又前為大門門左為州縣館折而東移<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
棹楔於臨衢榜曰畿輔河防堂之西稍後前後為宅者<pc n="lb"/>
三前為門其又西為書房者前後亦三或葺其舊或創<pc n="lb"/>
而新力役于衆費出于公經始于丁酉年六月至次年<pc n="lb"/>
五月而訖工既落成具始末徵言以紀嵗月予竊嘆近<pc n="lb"/>
之仕宦者以奔走逄迎為能以筐篋刀筆為務玩嵗愒<pc n="lb"/>
月職務且廢不講况官署乎公計以為自今為則材物<pc n="lb"/>
未大敝壞尚可得什之五及今不為則存者愈少自我<pc n="lb"/>
為則工力未大糜費尚可省什之五自後人為則糜者<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
愈多故不惑羣議不避衆喧而竭蹷為之卒之功成而<pc n="lb"/>
民不擾身居其勞而居後人以逸公亦何所利哉公之<pc n="lb"/>
先人中丞公以精勤舉職為世名卿公習見家庭之訓<pc n="lb"/>
故居官所至不敢自暇自逸此其一事也觀治居而所<pc n="lb"/>
為治河者可知矣使世之仕者而皆視官如家視官事<pc n="lb"/>
如家事若公也者則天下可㡬而理哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淡然軒集巻五<pc n="lb"/>
<pb n="49b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>淡然軒集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淡然軒集巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>余繼登<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誌銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明通奉大夫光禄寺卿少洲馮公墓誌銘<pc n="lb"/>
莊皇帝之壬申歲三月二十又一日光禄寺卿致仕少<pc n="lb"/>
洲馮公卒子子臨輩以其年十一月二十日葬公于堯<pc n="lb"/>
山之原越十五年公仲孫琦官太史始以公仲兄海浮<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
先生狀來請銘登謝不敏而重違太史之命乃按狀誌<pc n="lb"/>
而銘之狀稱馮氏之先世為青臨朐人高祖思忠徙家<pc n="lb"/>
遼左自遼左復歸於青則公父憲副公始也憲副公有<pc n="lb"/>
丈夫子五人四登科第竝以文章政事擅名於時東海<pc n="lb"/>
馮氏遂有聲稱於天下公諱惟訥字汝言别號少洲正<pc n="lb"/>
德癸酉憲副公為蕭令生公於蕭公生有竒質風神秀<pc n="lb"/>
徹既長開敏沉毅辨悟絶倫名起齊魯間一試輒受廪<pc n="lb"/>
領嘉靖甲午鄉薦登戊戌進士庚子除宜興令宜興多<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
大猾持吏短長善逋賦有逋至數十年者公至刺諸猾<pc n="lb"/>
摶擊之按籍而攝逋者逋賦大集以數萬計輸之郡郡<pc n="lb"/>
守大竒之謂令纔弱冠耳乃老吏不如邑中咸惴惴無<pc n="lb"/>
敢以少年易公者矣公嘗督諸生就試江隂廵江使者<pc n="lb"/>
某以其間行縣至邑陽怒不候已而隂有所覬公若為<pc n="lb"/>
弗聞也者弗應也使者愈怒摭它事中公調魏令㑹邊<pc n="lb"/>
警㳫至烽火徹郊關畿南震恐公計久逺調經費為城<pc n="lb"/>
雙井鎭以備之未幾遷蒲守魏人擁車下不得發乃為<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
更定牧馬法而去蒲劇州多宗室紛遝難治公治之甚<pc n="lb"/>
容與暇嘗晉博士弟子俾執經問難為剖疑義士爭奮<pc n="lb"/>
勵舉於鄉者視昔三倍之乙巳晉丞維揚攝守事揚當<pc n="lb"/>
孔道繄公是頼而公尋以外艱歸服闋補松江遷南京<pc n="lb"/>
户部員外郎郎中壬子丁内艱復補北駕部出為陜西<pc n="lb"/>
僉事分廵隴右兼督學政在鎭五年武備文教種種毖<pc n="lb"/>
飭邊圉無事陞河南右叅議分守河北壬戌擢浙江提<pc n="lb"/>
學副使公念兩浙士風為海内嚆矢廣布條教以示左<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
質右文之意士習翕然咸歸於正癸亥陞山西右叅政<pc n="lb"/>
即自其省為按察使公既秉憲一以彊明裁之吏民見<pc n="lb"/>
者語次尋繹皆得其隂伏凜然無所受私三晉號曰神<pc n="lb"/>
君丙寅陞陜西右布政使秦中多豪强馳騖閭閻錮屯<pc n="lb"/>
田之利令籍不得稽公乃以法按其豪大搜諸伏田得<pc n="lb"/>
萬餘頃事聞受白金文綺之賜戊辰轉江西左布政使<pc n="lb"/>
藩司總錢榖日入以巨萬計吏弊蝟集公為立抽名驗<pc n="lb"/>
收之法額外無毫髪餘羨宿弊頓袪江右歲輸諸瓷器<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
及它經費甚夥皆當出於民又吏縁為奸公私困耗公<pc n="lb"/>
乃議令民畆出一錢以給諸務而諸絶簿書盜財物者<pc n="lb"/>
率以輕重受刑遠近稱便焉辛未入覲闕下精覈下吏<pc n="lb"/>
能否無所依違天官郎亟稱之曰諸方伯考覈言事鑿<pc n="lb"/>
然有執不存兩可者獨馮伯也是歲諸方伯去位者過<pc n="lb"/>
半公名益起縉紳大夫咸以公輔期之而公請老之志<pc n="lb"/>
堅不可挽矣䟽上天子惜之特進光祿寺卿予致仕云<pc n="lb"/>
既歸始搆室墾田習静逺囂為終老計而天不愸遺不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
踰年逝矣公天性孝友歴官所至皆奉太夫人以行即<pc n="lb"/>
倥偬夜歸必徐候户外問寢食然後退其奔䘮也徒跣<pc n="lb"/>
數千里外柴毁逾禮兄弟之間自相師友友愛備至教<pc n="lb"/>
育諸孤無異所生以至宗戚閭黨緩急皆以時周之咸<pc n="lb"/>
得其歡心交遊遍天下悉當世聞人相與考徳問業各<pc n="lb"/>
取所長然性嚴重不可干以私仕宦三十餘年圗書詩<pc n="lb"/>
巻外無長物無疆外之交束脩之饋督浙學時大學士<pc n="lb"/>
袁公遣官致書謝而不發其介如此幼服庭訓用亷平<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
為理所至吏民畏而愛之在魏有徳政碑在蒲在隴右<pc n="lb"/>
咸有去思碑在江右則士大夫嘆服謂二百年所未見<pc n="lb"/>
若小民又人人肖像於室飲食必祝矣公雖精于吏治<pc n="lb"/>
而雅志如儒生生平嗜書無所不讀每政暇即手一巻<pc n="lb"/>
不置博涉而深思閎積而約取發為文章温醇爾雅古<pc n="lb"/>
詩取則建安近體在天寳大厯之間所著有風雅廣逸<pc n="lb"/>
楚辭旁註選詩約註漢魏六朝詩紀文獻通考纂要唐<pc n="lb"/>
音翼杜律删註馮光祿詩集若干巻行於世公祖諱振<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
父即憲副公諱裕竝以公貴累贈通奉大夫陜西布政<pc n="lb"/>
使司右布政使祖母李氏母伏氏竝累贈夫人配熊氏<pc n="lb"/>
四川右布政使祐之孫累贈夫人先公卒繼魏氏肥鄉<pc n="lb"/>
縣令升之孫累封夫人子三長子臨縣庠生娶李氏光<pc n="lb"/>
祿卿用敬女次子䝉縣庠生早卒娶張氏凌川縣簿鑑<pc n="lb"/>
女繼娶劉氏衡府引禮仲進女次子節府庠生娶劉氏<pc n="lb"/>
庠生生儒女繼娶趙氏天祐女女二長適漢中府同知<pc n="lb"/>
李尹耕之子一本次適衛輝府知府李用和之子延綬<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
子臨熊出餘俱側出孫男二長珣臨出縣庠生娶張氏<pc n="lb"/>
庠生燦女次瑋䝉出聘庠生周杜女孫女四長臨出適<pc n="lb"/>
開封府知府宋伯華之子庠生繩武餘尚幼俱䝉出曾<pc n="lb"/>
孫一銓曾孫女一俱珣出史登曰立功立言古今勝事<pc n="lb"/>
志士杰人畢力而思趨者也然狥俗之士往往不顧才<pc n="lb"/>
質之有限官無崇卑必蘄卓詭業無工拙必蘄表炫至<pc n="lb"/>
強役其心以争兼能之勝<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>然用力日勞所至日詘<pc n="lb"/>
公少通仕籍循資累級數十年始長藩司而一旦棄去<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
如脱屣結髮攻文詞凌厲作者而冲雅和平無一切瓌<pc n="lb"/>
竒競勝之氣舉世所共艶羨者一不入其心故操之無<pc n="lb"/>
所強而出之常有餘不求聲而名我隨不務勝而人我<pc n="lb"/>
歸可謂有道者矣是宜銘銘曰祠于閭碑于衢是至徳<pc n="lb"/>
之孚而寔公之麤風雅既瘉爰示之模是不朽之圗而<pc n="lb"/>
寔公之餘生與道俱殁與化徂堯山之墟有阡而訏過<pc n="lb"/>
之者趨曰明光祿大夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶府右長史棘亭王公墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
棘亭王公以慶府右長史致仕歸歸二年而卒卒三十<pc n="lb"/>
年而公子大理左丞世揚以侍御馬公狀謁繼登請銘<pc n="lb"/>
公墓道之石繼登梓里後學又與大理君同奉軒對誼<pc n="lb"/>
不敢辭謹按狀志而銘之狀稱王氏之先本山右人其<pc n="lb"/>
先世有諱貴者自山右徙居廣平之李排營村遂為廣<pc n="lb"/>
平人貴生柔柔生玘玘生友友生臣臣攻文章有大志<pc n="lb"/>
竟以諸生齎志而殁娶于張有二子次即公也諱允武<pc n="lb"/>
字殿邦别號棘亭公生而敏恵才質過人長厲志讀其<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
父書為文儁朗多奇氣既𨽻學官毎試輒冠其曹性嚴<pc n="lb"/>
重不與羣曹伍即其曹亦帖然咸服之顧數試數不售<pc n="lb"/>
晩乃以明經入太學嘉靖庚戌謁選銓曹除江西南康<pc n="lb"/>
府通判南康地故瘠薄而俗善逋賦毎郡吏督賦者至<pc n="lb"/>
黠者輒醵金錢前為夀一入其賄即噤不敢復有所問<pc n="lb"/>
以故賦恒逋多者或至八年公㢘直不受私謁既視事<pc n="lb"/>
前行金者徘徊門下不敢入公乃召諸逋者按緩急為<pc n="lb"/>
期日而遣之諸黠凛凛以次輸賦無敢後期者部使者<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
奇其能疏聞于朝為下璽書褒予之㑹守缺即以公攝<pc n="lb"/>
守事時粤西狼兵入内地剿倭者所過横甚百姓患苦<pc n="lb"/>
之以次當至南康郡人甚恐公乃預為檄檄其渠率曰<pc n="lb"/>
以爾剿倭奈何乃自為倭今與爾約餽餉不時罪在有<pc n="lb"/>
司餽餉時而爾横如故惟爾罪三尺法具在吾知用吾<pc n="lb"/>
法耳率己前聞公名既得檄頗懼而戢其下公亦勑屬<pc n="lb"/>
邑為具以待竟過南康無敢縱者郡瀕湖盜賊之所出<pc n="lb"/>
没舊有遊徼船若干艘嵗時繕治郡任其費而主者任<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
其勞守備某匿其費而責繕治于郡公持不可某恚甚<pc n="lb"/>
譖公于巡撫都御史都御史怒公廢格為停公月俸公<pc n="lb"/>
乃徐條故事暨所為侵匿狀上之都御史内媿公卒褒<pc n="lb"/>
公治行為江右第一饒萬年令某以朘削機兵月糧為<pc n="lb"/>
機兵所訟讞者受賕右令而重繩諸訟者衆兵怒遂㰱<pc n="lb"/>
血以叛饒郡戒嚴時直指徐公方行部至饒倉卒無以<pc n="lb"/>
為計適公以它務至徐公喜曰王别駕來事其濟乎即<pc n="lb"/>
令公停它務而撫亂兵諸亂兵聞公來亦相戒無動王<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
公治我吾屬當無患矣前讞者謁公為地公不應既繩<pc n="lb"/>
諸亂首而令亦論如法衆心始安直指益奇公即以公<pc n="lb"/>
署萬年事公更約束嚴稽覈省一切煩費鹽米瑣屑一<pc n="lb"/>
取給于南康壯兵某訟其隊之長而所株連甚衆公心<pc n="lb"/>
察其寃為争之御史竟反其成獄萬年民為歌以誦之<pc n="lb"/>
詳見翰編浮梁金公所為去思碑中公治萬年凡六月以<pc n="lb"/>
考績赴闕下民攀㽞不可得則相與圗公像尸祝之公<pc n="lb"/>
既以最聞名益起復移公景徳鎮董陶事公愈孤立行<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
一意自貢額外諸造為滛巧以賂遺權貴人者槩從禁<pc n="lb"/>
絶嵗省工費數千百緍景徳人徳公如徳父母浮梁尉<pc n="lb"/>
某以巡徼至鎮而縱其徼卒有所剽取于民民不勝忿<pc n="lb"/>
鼓譟圍尉將甘心焉尉恐避匿公署中公為尉慰民民<pc n="lb"/>
乃解散去庚申陞兩淮鹽運司副使公日講求利弊擇<pc n="lb"/>
通商恵民便利國家者佐其長次第舉行之或有諷公<pc n="lb"/>
為囊槖計者公峻詞以謝其人慙而退都御史鄢某以<pc n="lb"/>
嚴相私人得總海内鹽政大以賂聞鹽政壊亂淮商黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
某鳩金數萬將逆諸境上公㢘得其實亟置諸法淮揚<pc n="lb"/>
鹽賦甲天下都御史視為外府比至無所得大恨公㑹<pc n="lb"/>
公遷慶府右長史猶未釋恨嗾所厚善御史伺公隙無<pc n="lb"/>
所得竟以老落公職致仕時年五十七耳公既歸杜門<pc n="lb"/>
謝客布袍蔬食無異寒士又踰年壬戌秋七月三十日<pc n="lb"/>
以疾卒距生𢎞治甲子十月二十三日得年五十有九<pc n="lb"/>
初配都氏嘉靖某年隨公游太學卒于旅舍贈宜人繼<pc n="lb"/>
趙氏能以勤儉佐公㢘者今封太宜人子男二長對揚<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
娶胡氏都出次某即大理君娶某氏封孺人女一萬秀<pc n="lb"/>
適醫官龎朴俱趙出孫男四三省三樂三槐三聘俱邑<pc n="lb"/>
諸生孫女二人古人有言㢘吏可為也而不可為夫㢘<pc n="lb"/>
者任氣多亢厲不能忍人難與共理其不然者又無能<pc n="lb"/>
引當否至耗廢官事此安可為也公歴官所至常祿外<pc n="lb"/>
毫不以自汚非賓客不御酒肉騶從敝陋不治郡人見<pc n="lb"/>
前導不問而知為公也豈不㢘然無務凌人常有以自<pc n="lb"/>
下者蔽人之過且調䕶之甚厚推其㢘平人不忍欺故<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
能片詞而銷兵民之變此非可以口舌争也仕而俎豆<pc n="lb"/>
于郡殁而俎豆于鄉有由然矣嗚呼若公者亷而可為<pc n="lb"/>
者耶是宜銘銘曰亷于財或短于才公才恢恢以剸以<pc n="lb"/>
裁如郤斯開亷于身或以矜人公則恂恂若芒若芚飲<pc n="lb"/>
人以醇世競于貪貪以趨炎而公獨亷以㢘見嚴故終<pc n="lb"/>
仕而淹淹公之位不能淹公之世是生哲嗣為時廉吏以繼<pc n="lb"/>
公志摭公遺迹銘之貞石納于幽宅俾子孫承藉世其清白<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明資德大夫南京兵部尚書贈太子少保晉菴戴<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公暨配田夫人穆夫人合葬墓誌銘<pc n="lb"/>
萬厯丙戌秋前資徳大夫南京兵部尚書晉菴戴公卒<pc n="lb"/>
於家守臣以聞天子為悼惜詔太宰予贈宗伯予祭司<pc n="lb"/>
空子𦵏于是贈太子少保祭二壇遣官營𦵏如令甲公<pc n="lb"/>
子太僕丞紹科軰將以嵗戊子四月二十日藏塟事而<pc n="lb"/>
以納言李公狀來徴誌若銘按狀公諱才字子需别號<pc n="lb"/>
晉菴其先景州人五世祖曰榮者當文皇帝時以富民<pc n="lb"/>
徙實滄州遂為滄州人榮生慶慶生宣宣生臣俱以公<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
貴贈資政大夫都察院右都御史兼兵部右侍郎宣配<pc n="lb"/>
馮臣配蕭俱夫人戴自徙居以來世孝弟力田為徳于<pc n="lb"/>
閭而發祥于公公生而頴異沉静始就外傅即端重如<pc n="lb"/>
成人年十二試于郡郡守姚江吳公大奇之曰此公輔<pc n="lb"/>
器也聲籍籍起嘉靖癸卯舉于鄉明年甲辰成進士授<pc n="lb"/>
行人巳酉擢户科給事中庚戌之秋京師戒嚴時事<pc n="lb"/>
起倉卒軍需匱乏大司農請一切加諸道賦公抗言今<pc n="lb"/>
畿輔山陜諸郡連嵗苦募兵市馬甚勞費矣而復議増<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
馬江南諸郡每先期輸納料銀又豫輸機兵民快一嵗<pc n="lb"/>
已皆目前權宜之計而復議増賦是竭澤而漁以重困<pc n="lb"/>
吾民也部議竟格不行已巡視光祿糾覈伏蠧條為四<pc n="lb"/>
事上之嵗省大官金錢十二壬子轉史科右癸丑轉本<pc n="lb"/>
科左以内艱歸服闋補工科左尋陞兵科都公以倭夷<pc n="lb"/>
猖獗閩廣用兵無虚嵗乃疏陳三事曰亟勦滅慎防守<pc n="lb"/>
馭客兵言言中窽下所司行之公之在諫垣也毋務以<pc n="lb"/>
鷹擊毛舉為名髙然數引當否恥趨和承意久之陞南<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
京太僕寺少卿公亦無少望循行郡國精心牧政踰年<pc n="lb"/>
以外艱歸服除陞都察院右僉都御史巡撫甘肅甘肅<pc n="lb"/>
新用兵無見車騎即羸卒乗亭障者半菽不給公至撫<pc n="lb"/>
其瘡痍而乳哺之首為請帑餉墾荒田興水利乃次苐<pc n="lb"/>
簡兵將習擊技飭烽堠敵至輒遭創去而紅栁林鎗竿<pc n="lb"/>
嶺之㨗甘鎮向未甞有也敵既數不利逺去則以其間<pc n="lb"/>
建學明教振廢省刑種種具撫甘議中公撫甘五年斬<pc n="lb"/>
首捕獲數十百人修築墩牆以千百計招徠降口若干<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
奪獲羊馬器械無筭而公亦以積勞晉副都御史巡撫<pc n="lb"/>
陜西五郡父老及諸畨夷卧轍攀留有謌者誦者感而<pc n="lb"/>
泣下者肖像而尸祝者於戯此足以知公矣公甫至陜<pc n="lb"/>
有秋防之役即移鎮原州儲芻粻守要害比及瓜期既<pc n="lb"/>
撤防套敵兵忽入延綏殺總兵郭江執副總兵時鑾以去<pc n="lb"/>
科臣列失事狀詞連公夫敵所出入定邊瓦楂諸路非<pc n="lb"/>
公所轄地言者誤及公耳公不自明也詔公歸就覈明<pc n="lb"/>
年隆慶丁夘公事大白仍以原官巡撫河南三月入為<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
大理卿己巳陞刑部右侍郎尋轉左公再為法官持法<pc n="lb"/>
平亭所定買休賣休諸律著為令庚午八月宣大總鎮<pc n="lb"/>
臣以諜者言東西諸番當大舉入寇京師戒嚴莊皇帝<pc n="lb"/>
飭大司馬修戰守具詔諸鎮整兵待援乃起前都御史<pc n="lb"/>
帶川劉公守通州提督援兵而改公户部左侍郎兼都<pc n="lb"/>
察院左僉都御史督理餉事公言敵情叵測徴發貴豫<pc n="lb"/>
請令密雲諸處司計之臣悉心經畫益廣儲蓄俾應援<pc n="lb"/>
兵馬在所闗支如取諸寄此與輦輜重而追勞軍者功<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
相倍也既而敵偵我有備旋解散去然天子益心重公<pc n="lb"/>
遂以其年冬陞都察院右都御史兼兵部右侍郎總督<pc n="lb"/>
陜西三邊軍務公三涖陜益熟其地利弊某帥勇某吏<pc n="lb"/>
賢亟露章薦之某帥貪殘若選懦不任事某吏墨亟劾<pc n="lb"/>
罷之某費冗亟節之某餉宜増亟増之某屯田鹽法可<pc n="lb"/>
以佐軍需者亟議之某路畨衆所窺伺亟檄鎮兵防禦<pc n="lb"/>
之某城隍墩臺可修浚者亟以時繕治之而其大者曰<pc n="lb"/>
永安堡堡在靖虜之北中衛之南曰裴家川者腴田可<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
萬頃民苦乏不得田作公為相度地形築牆建堡疏于<pc n="lb"/>
朝更今名且請以固原守備某督兵營田以苑馬寺少<pc n="lb"/>
卿兼僉事某移靖虜整飭兵餉而秦隴之間屹然成巨<pc n="lb"/>
鎮矣㑹俺酋欵闗乞貢市莊皇帝採議臣言報可而河<pc n="lb"/>
套吉能者俺酋枝屬也援例以請下羣臣議公言東西<pc n="lb"/>
各為雄長授職宜均通貢宜隨俺酋進入為便若互市<pc n="lb"/>
則陜西重鎮既不可招之内地甘肅畨囘開市已久又<pc n="lb"/>
不宜令強敵混入以滋禍階惟延寧二鎮頗為近邊然<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
䦨出之禁甚嚴亦不宜因市啓釁互市第可行之宣大<pc n="lb"/>
不可槩陜西也有㫖切責公公卒主延寧二市且疏改<pc n="lb"/>
延綏市于紅山闇門之外復寧夏清水營舊厰以備不<pc n="lb"/>
虞乞樁朋馬價以充市本列卒環市以攝衆心故逺人愛<pc n="lb"/>
如冬日而畏如怒霆竟公在事無敢一譁于市者天子<pc n="lb"/>
亦以酬功之典進公兵部尚書兼都察院右副都御史<pc n="lb"/>
總督如故兩嵗中又陞俸者一白金文綺之錫六今上<pc n="lb"/>
念公久勞邊事乃命以原官掌南京都察院事未抵任<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
改南刑部又改兵部參賛機務公按江防緩急為飭兵<pc n="lb"/>
卒部署方畧巡鹽御史某奏改浦子口五衛𨽻御史節<pc n="lb"/>
制公言南畿各衛分列六營以藩籬根本統領則以内<pc n="lb"/>
外守備巡視則以科道其來已久一旦改𨽻御史使堂<pc n="lb"/>
堂六師下同郡伍非建制意也事遂寢葢公習掌故持<pc n="lb"/>
大體伉厲守髙時方倚以為重而公以繼妣劉夫人之<pc n="lb"/>
憂歸矣狀言方公争互市時或諷公第開四市如貴人<pc n="lb"/>
指延賞可立竢公正色曰市之利害籌之熟矣狥下而<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
謾上便身圗而不計國是有臣如此將焉用之謝絶其<pc n="lb"/>
人去公既去鎮喜事者卒開甘肅之市令畨部交惡為<pc n="lb"/>
國家生一邊隙葢十餘年而公之言竟成左劵云嗟夫<pc n="lb"/>
天下有任事之臣有喜事之臣喜事者機圎志鋭見利<pc n="lb"/>
而不見害故甞試暴施卒之利一而害百任事者老成<pc n="lb"/>
持重審較利害每却顧重發故多利而少害若公者所<pc n="lb"/>
謂任事者非耶公家居久督撫臺省交章而推轂公者<pc n="lb"/>
六七公大都言公經濟長才不宜久棄林壑而公顧以<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
老無意于世往嵗西人内訌主上厪西顧憂未始不念<pc n="lb"/>
公言效而公逝矣惜哉公長身嶽立望者知為正人君<pc n="lb"/>
子居常恂恂飲人以和至當大事決大議則天動星迴<pc n="lb"/>
而公不可奪也性至孝居䘮柴毁過禮甘恬澹薄嗜慾<pc n="lb"/>
仕宦四十年自奉甚約終其身無世俗聲色之好闔門<pc n="lb"/>
養重無一語撓守牧權亦無尺一走長安道中輿論髙之<pc n="lb"/>
先是太僕君念公老謀歸侍食飲公貽書止之曰勉修<pc n="lb"/>
職業老人善飯無恙勿以為念一日坐齋中室無人忽<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
布几焚香嘿有所禱俄呼四縑充犒左右驚入問故不<pc n="lb"/>
答又某姓者夢羽旄鼓吹𨗳從甚都公乗肩輿出翌日<pc n="lb"/>
遂卒易簀時惟言生無益縣官死勿請卹而已時萬厯<pc n="lb"/>
丙戌九月二十五日也距生正徳甲戌十一月十有三<pc n="lb"/>
日得年七十有三配田氏佐公起諸生供養姑舅得其<pc n="lb"/>
歡心篝燈侍公夜讀比公貴身膺綸命而勤儉益甚獨<pc n="lb"/>
好施内外姻族以及臧獲無弗戴徳者事具維揚陳公<pc n="lb"/>
堯誌中先公三十五年卒卒于嘉靖壬子十二月初三<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
日距生正徳甲戌年八月初一日得年三十有九累贈<pc n="lb"/>
夫人繼穆氏凝重婉嬺事繼姑劉能先意承志撫太僕<pc n="lb"/>
君如已出公馳驅王事而無内顧憂者亦以内徳茂也<pc n="lb"/>
先公十四年卒卒于萬厯癸酉九月三十日距生嘉靖<pc n="lb"/>
甲午年五月十六日得年四十累封夫人兩夫人之卒<pc n="lb"/>
尚在淺土今將祔公于城東祖塋之次合𦵏焉官所營<pc n="lb"/>
兆也子男二長即太僕君娶于常贈孺人繼張封孺人田<pc n="lb"/>
出次紹庭娶于劉穆出女四田出者適生員張繼周吏<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
部主事王顯仁側張出者適舉人張惟曜儒士馬惟斷<pc n="lb"/>
孫男三世懋世愈科出世悳庭出孫女三俱科出銘曰<pc n="lb"/>
古之大臣謀不先身動不狥人維社稷是計用康乂民<pc n="lb"/>
葢嘉隆之際若戴公者庶古大臣之倫矯矯戴公質有<pc n="lb"/>
其文爰自瑣垣暨于開府柔亦不茹剛亦不吐上帝<pc n="lb"/>
曰咨維遠人弗靖蹂我疆圉女其予撫女式遏亂畧以<pc n="lb"/>
保釐西土公八載于征蹇蹇匪躬四方來同及彼畨戎<pc n="lb"/>
莫不率從帝用是大賚念茲戎功嗚呼生而顯庸殁而<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
追崇匪私公以恵允徳克終公之好逑嫓徳儷美先公<pc n="lb"/>
而歸以身蓐螘東城之原鬱鬱佳里以庇爾孫子百千<pc n="lb"/>
萬紀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明行人司行人贈承徳郎兵部主事芹泉馮公暨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>配蔣太安人墓誌銘<pc n="lb"/>
芹泉馮公諱惟重字汝威貴州副使閭山公仲子也馮<pc n="lb"/>
氏之先青州臨朐人洪武初有思忠者徙實遼左之廣<pc n="lb"/>
寧閭山公既顯念生子當置齊魯禮義之鄉况家本齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
也因携其五丈夫子復歸臨朐卜居郡城家焉公生而<pc n="lb"/>
敏慧十嵗能文有雋譽方居遼時已為廣寧諸生既徙<pc n="lb"/>
家即復為郡諸生郡諸生聞公名競走問業公人人為<pc n="lb"/>
剖析疑義無弗滿意去者閭山公官留都公從而南講<pc n="lb"/>
業青溪一時名公如許石城邢雉山輩與公遊者皆遜<pc n="lb"/>
謝以為不及名益日起嘉靖甲午舉于鄉歸從家醼時<pc n="lb"/>
廣寧苦兵閭山公顧念先人丘壠臨食而嗟謂諸子誰<pc n="lb"/>
其展視者公請行間闗烽火中逾月始得達竟芟荆蔓<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
築垣立石而還戊戌舉進士授行人㑹肅皇南狩簡命<pc n="lb"/>
公往告湖湘湖湘暑濕盛夏癉熱公日夜馳驅風雨罷<pc n="lb"/>
勞不少休至廬而病疽發于背同年張公董公來視疾<pc n="lb"/>
謂公宜急歸就醫藥勿令卒有不可諱以憂子父母公<pc n="lb"/>
毅然曰使臣不任及于踣頓廢天子成命死不償責懐<pc n="lb"/>
首丘而虧死職之義滋貽吾父母憂耳疾且亟猶思經<pc n="lb"/>
營役事遂卒于廬狀稱公豐頥修幹望之儼然雖整峻<pc n="lb"/>
自持不失尺寸而真率洞夷不為崕㟁嶄嶻之行工詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
善書才睥睨一世而意嘗有以自下者是皆不宜死胡<pc n="lb"/>
遽死也公既死而蔣太安人以節顯蔣太安人者故清<pc n="lb"/>
河令蔣公女也初蔣公讀公文奇之既見公矩歩便旋<pc n="lb"/>
益大喜謂此真快壻遂以太安人歸公歸逾月而閭山<pc n="lb"/>
公將南遷獨難太安人曰吾方謀歸故鄉獨奈何令新<pc n="lb"/>
婦長去其鄉土太安人顧無難色急装為行于是歸計<pc n="lb"/>
遂決公之行役也太安人留守官邸生今憲副君子履<pc n="lb"/>
遣使馳報公未至而公卒矣太安人聞訃一慟而絶絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
而復蘇蘇而顧視憲副公羸然襁褓也復大慟曰嗟乎<pc n="lb"/>
死易耳如生者何又何以慰死者吾其為死者撫生者<pc n="lb"/>
令死者復生生者不媿以明吾志耳乃勉就食飲携憲<pc n="lb"/>
副以歸閭山公㢘吏家無餘貲而公之使也又一切饋<pc n="lb"/>
遺謝不受比䘮還發槖中裝蕭然無有也太安人乃斥<pc n="lb"/>
簪珥藏𦵏事至自操作以給饘粥日撫憲副君而泣稍<pc n="lb"/>
長遣就外傅歸則躬秉機杼伴夜讀一燈熒熒母子形<pc n="lb"/>
影相吊也憲副君成進士太安人喜且泣諭之曰若大<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
父若父以清節顯吾與若幾不能自存而卒再世官者<pc n="lb"/>
若大父若父所遺也若毋以宦時忘吾與若幾不能自<pc n="lb"/>
存時則毋忘若大父若父所為矣憲副君泣受教故自<pc n="lb"/>
令方城入為職方出備兵雲中兢兢以㢘平為理則太<pc n="lb"/>
安人之教云太安人性簡重自少無所紛華既稱未亡<pc n="lb"/>
人服食益自貶損與家人語未始不稱先君而繼以泣<pc n="lb"/>
也憲副君既上書闕下言母守節狀詔旌其門衆方賀<pc n="lb"/>
有令名太安人獨泣曰夫子不幸吾忍而就此吾獨何<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
心忍以夫子之不幸為吾名乎憲副君為職方得贈父<pc n="lb"/>
如其官太宜人如今封製法服以進太安人服之望闕<pc n="lb"/>
謝輒却不再御及孫琦官太史以使過里中從憲副君<pc n="lb"/>
拜堂下起率孫曽前為夀太安人喜為一舉觴已而慘<pc n="lb"/>
然不懌曰惜哉不使若父見也言與泣俱葢黄鵠之悲<pc n="lb"/>
四十年如一日焉公生于𢎞治十七年正月七日卒于<pc n="lb"/>
嘉靖十八年十月二十八日享年三十有六太安人生<pc n="lb"/>
于𢎞治十六年十二月二十八日卒于萬厯十年十月<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
五日享年八十有一父即閭山公裕祖振竝以公弟惟<pc n="lb"/>
訥貴贈布政使妣皆為夫人子即今整飭易州兵備山<pc n="lb"/>
西按察司副使子履娶宋氏封恭人女二一適石太守<pc n="lb"/>
繼芳一適石茂才茂元孫二長琦右春坊右諭徳兼翰<pc n="lb"/>
林院侍講娶姜氏封孺人次珂聘李氏孫女三許聘張<pc n="lb"/>
元豸遲一梧蔣𢎞𦙍曽孫女一俱幼憲副君以太安人<pc n="lb"/>
卒之明年正月二十二日啓公兆合𦵏而以太守宋公<pc n="lb"/>
狀來乞銘予謂方公盛時兄弟四人俱以文章科第擅<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
名海内公獨未究其用以死死數十年而公子憲副君以<pc n="lb"/>
才名為衆所推轂行將秉鉞建旄議功名于世而公孫<pc n="lb"/>
太史氏方且執經㫋厦負鼎鉉之望此公諸兄弟所未<pc n="lb"/>
有也或言太安人有餘于年故能辛苦立門户長子孫<pc n="lb"/>
葢天之報太安人如此嗚呼太安人之餘于年正天之<pc n="lb"/>
報公所不足于年者也是為銘銘曰謂天有知乎公乃<pc n="lb"/>
死謂天無知乎太安人乃不死公其死矣太安人可以<pc n="lb"/>
無死太安人不死公可以死嗚呼公有子子復有子昌<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
公之緒百千萬祀公乎太安人死而不死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明奉政大夫寧國府同知中里崔公墓誌銘<pc n="lb"/>
中里崔公諱良貴字徳卿安平人也安平故博陵地博<pc n="lb"/>
陵崔氏有聲于徃代明興居邑西黄城里者謂之黄城<pc n="lb"/>
崔氏八世祖有文明者生岡為岢嵐學正岡生徴徴生<pc n="lb"/>
翺翺生輔輔生儒儒生仲誠號河濱即公父也崔自學<pc n="lb"/>
正以來世有隠徳為鄉里所推重邑大夫或賓之學宫<pc n="lb"/>
以至于公生而頴秀少從其伯父學即能厲志誦讀伯<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
父喜曰此吾家千里駒也年十四補邑諸生學博李君<pc n="lb"/>
奇之念其貧數却其餽遺且以嵗時資給焉邑令王公<pc n="lb"/>
有所善閩人吳生者以博學著稱來省令令為立校舍<pc n="lb"/>
俾正講席選諸生髙等通經術者受業其中公與焉學<pc n="lb"/>
日益進每試輒冠其曹而數困于有司乃奮發曰夫士<pc n="lb"/>
也安有不博極載籍而能取髙第者乎于是下帷專精<pc n="lb"/>
經學旁及子史百家以至禆官星厯無所不闚嘉靖甲<pc n="lb"/>
子舉于鄉再試春官不第時公大父母父母並春秋髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
而公又貧至不能具甘㫖因嘆曰俟河之清人夀幾何<pc n="lb"/>
乃投牒銓曹得永夀諭永夀山邑俗薄于藝文先博士<pc n="lb"/>
率倚席不談朋徒媮怠公至為聚徒衆陳敦學之宜諸<pc n="lb"/>
抱墳䇿來就業者彬彬始盛既而視篆武功適有修城<pc n="lb"/>
之役公為量功命日平板榦程土物越月城成不愆于<pc n="lb"/>
素又為定婚姻之禮曠然一變其俗適督學曾公過武<pc n="lb"/>
功課諸生談説經義無稱者公從旁代説甚悉曾喜曰<pc n="lb"/>
説書不當如是耶因命公主正學書院公益以奬進人<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
材為志日次其程品而劘其徳業曾公雅重公時倚公<pc n="lb"/>
以校文之役所成全為多故一時麗正學者咸争自祓<pc n="lb"/>
濯號稱多才嵗庚午公分校留都士所甄錄又獨多才<pc n="lb"/>
公名益起遂以其年冬陞國子助教尋以病請告歸既<pc n="lb"/>
還職值今上臨雍受金衣之賜公在太學數年能以精<pc n="lb"/>
勤舉職丁丑陞户部四川司主事監督草塲草塲嵗報<pc n="lb"/>
納數多商人擅為弊藪往往結猾胥與共為奸主者或<pc n="lb"/>
不及知即知又格于中貴人為地不能問公視事首汰<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
胥役骫法者塞諸弊竇干請者懐刺不敢入諸商凛凛<pc n="lb"/>
無得虚入以牟利由是怨聲嘵嘵至為飛語以恐喝公<pc n="lb"/>
公曰吾求不溺吾職安得復卹吾私乎比終事行一意<pc n="lb"/>
如故司農卿以公㢘難干以私推擇公𣙜清源闗税公<pc n="lb"/>
既行怨者恨公不置嗾其鄉人某給事疏公前督草場<pc n="lb"/>
時受賄有跡有詔覈實以聞覈者言崔某實以嚴賈怨<pc n="lb"/>
給事所指無事實然猶調公外任得衛輝通判主督賦<pc n="lb"/>
公益自奮約已奉公舊所稱常例咸謝絶之文諸邑田<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
一禀於至公大搜伏匿郡人懾服署輝縣事值嵗旱公<pc n="lb"/>
精心祈禱為民請命澍雨輒應人以為至誠所致又二<pc n="lb"/>
載陞寧國府同知㑹守缺以公攝守事一切公費悉為<pc n="lb"/>
條記毫不入私槖癸未入計旌下吏能否酌去留錙銖<pc n="lb"/>
不爽大吏某以私忿將甘心某令公持不可竟賴以全<pc n="lb"/>
其介如此隣郡有大俠某前後二千石不能制操江吕<pc n="lb"/>
都御史檄公治之立伏其辜公雖輔法而行然折獄平<pc n="lb"/>
恕時稱無枉部使者以為能諸司理所讞有不當者即<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
改屬公公一一湔滌之無所顧于時大江以南稱賢郡<pc n="lb"/>
丞者首推公而共事者皆目攝之矣乙酉秋公入賀萬<pc n="lb"/>
夀聖節又滿一考當報政㑹病留滯都門前攝公者于<pc n="lb"/>
丙戌計吏時摭它事中公主爵吏素知公賢止鐫公二<pc n="lb"/>
秩而公遂拂衣歸無意于世矣方公之病也予省公旅<pc n="lb"/>
舍公言予病如斯惟有去耳予謂公心事磊落敡歴已<pc n="lb"/>
久衆方信嚮公何遽圗歸計公曰如命何葢公精于命<pc n="lb"/>
數者未幾卒如公言則人之成敗利鈍豈不有命哉公<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
生于嘉靖丁酉八月十二日卒于萬厯庚寅某月某日<pc n="lb"/>
享年五十有四父河濱翁仲誠以公貴加封承徳郎户<pc n="lb"/>
部四川清吏司主事母王氏封太安人配王氏封安人<pc n="lb"/>
子二長敏増廣生娶庠生王嘉臣女次敬附學生娶庠<pc n="lb"/>
生彭居安女孫男三廣旭廣昕廣旦俱敏出孫女三二敏<pc n="lb"/>
出一敬出公天性孝友禄入雖薄常傾囊以周其昆季自奉<pc n="lb"/>
則食無重味室無侍姬既歸日伏在牀褥猶時課二子<pc n="lb"/>
于學或召所善故人與對飲為歌詩相娛樂自少至老<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
手不釋巻所著有仕餘稿中里遺草方公之家食也教<pc n="lb"/>
授里中四方士從之遊後多去為達官狀公者太常王<pc n="lb"/>
公亦其一也公二子將以公卒之明年某月某日𦵏公<pc n="lb"/>
子某處而以公治命請銘于予予與公同舉于鄉知公<pc n="lb"/>
頗詳謹按狀志之而系以銘銘曰處己若愚抱璞以居<pc n="lb"/>
處世若迂擇地以趨家不必腴而志不逾仕不必膴而<pc n="lb"/>
行不汚是之謂君子儒而異于世之夸毗者歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明贈中憲大夫大理寺右少卿青崗傅公墓誌<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銘<pc n="lb"/>
萬厯癸巳春少司宼仁泉傅公以其先大夫中憲公狀<pc n="lb"/>
請予志而銘之葢中憲公生二十有五年而殁殁之日<pc n="lb"/>
猶處士也殁後數十年始以司寇公貴累贈中憲大夫<pc n="lb"/>
大理寺右少卿故稱中憲公云司寇為侍御時督畿輔<pc n="lb"/>
學政適當路者欲汰海内士如永嘉故事令嚴甚而公<pc n="lb"/>
不為動試士如故繇是郡國督學使者咸以公為式即<pc n="lb"/>
有一二媚子欲奉意㫖希寵榮者亦羞縮而不敢肆予<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
心壯之乃今有命何敢辭按狀傅氏之先當唐季世有<pc n="lb"/>
樞者為臨江教授始卜居清江之石頭七傳而生雱宋<pc n="lb"/>
政和八年進士以工部侍郎充和金通問使授朝奉郎<pc n="lb"/>
尚書考功貟外郎又五傳而生棻建炎間為髙安丞遂<pc n="lb"/>
占籍易俗鄉之珠湖世多文學之士載在郡乘又十三<pc n="lb"/>
傳而生偉洪偉洪生孔川孔川生崇聖崇聖生成號青<pc n="lb"/>
崗翁娶於漆而生公公諱舜字汝華别號紹崗公幼而<pc n="lb"/>
聰頴其族伯郡丞公嘗試以對句即應聲作對語語輒<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
驚人郡丞公大奇之比就塾師受章句即奮志佔畢至<pc n="lb"/>
夜分不寐父母以公賦質孱弱每憐而誡之不欲竟其<pc n="lb"/>
業㑹漆孺人善病病則日夕侍湯藥奉起居必安而後<pc n="lb"/>
己緣是輟業又縣有繇次及青崗公公聞之曰吾即少<pc n="lb"/>
幸識握筭奈何當吾身而勤吾父吾奚賴焉即挺身代<pc n="lb"/>
往轉輸吳城時族叔敖朋役以疾歸公兼理其事既竣<pc n="lb"/>
役解槖中羨金分之無私藏焉其質行如此從伯質早<pc n="lb"/>
卒三子幼不任管鑰以付其僕僕有黠者匿其籍而盜<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
鬻其田田鬻而稅存公㢘得其狀發其奸僕乃懾服公<pc n="lb"/>
復校其産而籍錄之諸僕遂縮趾不敢肆三孤成立公<pc n="lb"/>
之力也公内行修飭事諸父昆弟恭謹孝友情意篤摯<pc n="lb"/>
而少年負奇不難以其身為人解紛排難舅氏漆翁其<pc n="lb"/>
人長者為宗人所陵搆公曰我在而人皆藉吾舅可視<pc n="lb"/>
其魚肉之乎即往居間衆素知公曲聴其請事乃釋聞<pc n="lb"/>
族人里人有空乏者輒請於中憲公各以緩急周䘏之<pc n="lb"/>
有貸子錢者量力所能辦假予之未甞以無為解諸所<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
假予者又薄其息而緩其入以是人皆嚮之司寇公言<pc n="lb"/>
生也晚不幸不睹公之行事其得於傳述者僅僅若此<pc n="lb"/>
意若重自傷者嗟乎睹一斑而知豹即前所云為徳于<pc n="lb"/>
閭者足以知公矣公卧病三月不起乃執劉㳟人手以<pc n="lb"/>
兩尊人弱子為託而卒時嘉靖巳丑秋八月也生在𢎞<pc n="lb"/>
治乙丑四月十八日配劉旌表節婦以司寇公貴累封<pc n="lb"/>
太恭人自有誌子一即司寇公萬厯乙丑進士歴官刑<pc n="lb"/>
部右侍郎娶廖處士啓熈女封孺人贈恭人繼娶胡通<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
判汝融女封恭人女一貞仲適來蘇劉孟仲栢舟之操<pc n="lb"/>
不愧其母孫男四鉉縣學生娶庠生吳一性女釗縣學<pc n="lb"/>
生娶呉汝振女繼娶胡顯楚女鈳娶文通判似韓女釴國<pc n="lb"/>
子生娶劉廷用女繼娶呉知府一惺女故大宗伯文端<pc n="lb"/>
公孫也孫女三菊貞適敖訓導鏜子庠生淺常貞適王<pc n="lb"/>
僉憲許之子庠生淑俱廖出金貞字陳侍御邦科子某<pc n="lb"/>
胡出曽孫慶鉉子甘鈳子聘陳主事良材女曽孫女潔<pc n="lb"/>
貞史氏曰書載傳巖之叟為時霖雨有功于生民甚大<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
珠湖之傅豈其苖裔耶何千餘年而代有聞人也以中<pc n="lb"/>
憲公之賢假令資適逢世當必有表見者即渉世不長<pc n="lb"/>
而跡其行誼亦可以長世矣太恭人撫五月孤竟底成<pc n="lb"/>
立又能誦其先人之義以訓誨之俾守遺範著功名于<pc n="lb"/>
當代積徳于六十年之前而食報於六十年之後若左<pc n="lb"/>
劵然修之于鄉其徳乃長人可不務修徳哉萬歴巳丑<pc n="lb"/>
九月卜𦵏公於烟霞祖塋先是太恭人之卒司宼公為<pc n="lb"/>
疏請于朝得並予祭至是司寇公請告歸始欲備闡幽<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
之典乃始為志而銘之銘曰人亦有言唯義盡齒斯言<pc n="lb"/>
而信公胡以夭死人亦有言唯徳及世斯言不信公乃<pc n="lb"/>
昌其嗣嗚呼齒所寄也嗣所庇也盡其齒弗及其世毋<pc n="lb"/>
寧嗣也公之嗣人為時名臣寵命三申賁公之窀是不<pc n="lb"/>
死者存而何必于其身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明奉政大夫南京刑部郎中豐溪閔君墓誌銘<pc n="lb"/>
葢正嘉間吾郡以仕宦顯於時者任原閔氏為最著自<pc n="lb"/>
予通籍己不及見閔氏之顯者獨于稠人中識豐溪君<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
君儀貌閒雅進退不失尺寸前問之知為水東先生子<pc n="lb"/>
也心竊自念古稱世祿之家鮮克由禮不盡然哉既而<pc n="lb"/>
君移官留都又移疾家居荏苒數載而君以訃聞矣異<pc n="lb"/>
哉予雖不深知君然以所睹君之外豈遽若是已哉又<pc n="lb"/>
越嵗君之子鑑介同年友張選部以狀來請銘按狀閔<pc n="lb"/>
氏之先上海人由上海徙家任丘自宗禮始宗禮生彞<pc n="lb"/>
彝生琦琦生定定生槐楷楷官南京禮部尚書琦定皆<pc n="lb"/>
贈尚書琦配王定配卞皆贈太夫人槐舉𢎞治乙丑進<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
士官按察副使以子煦貴贈通議大夫兵部侍郎配顔<pc n="lb"/>
氏封太淑人煦即水東先生君之父也累官資政大夫<pc n="lb"/>
刑部尚書配李夫人以嘉靖壬寅五月十四日生君諱<pc n="lb"/>
陞字思充别號豐溪君生而朗慧始就外傅即勤于誦<pc n="lb"/>
習衆咸以大器期之㑹水東先生巡撫山西時有斬首<pc n="lb"/>
捕虜功詔進一階予世賞即以君受廕時君年十有四<pc n="lb"/>
耳君雖就廕而誦習不輟博覽載籍尤工書法為時所<pc n="lb"/>
重隆慶辛未除後軍都督府都事五府惟後府號為煩<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
劇君名家子習今昔之故凡一切門衛之闗防符驗之<pc n="lb"/>
稽發文移之考覈若其所素習者日以精力佐其長事<pc n="lb"/>
無停閣壬申督餉于邊便省其兩尊人萬歴甲戌晉右<pc n="lb"/>
軍都督府經歴聞其母李夫人病即以病自免歸日侍<pc n="lb"/>
食飲嘗湯藥踰年夫人卒哀毁骨立䘮𦵏如禮既禫除<pc n="lb"/>
當赴闕念水東先生春秋髙依依不忍離子舍乃疏請<pc n="lb"/>
終養陪杖屨晨昏温清者又三年而水東先生卒方先<pc n="lb"/>
生之疾也君毎夜祈天願以身代比卒哀毁如䘮李夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
人時人服其孝壬午服闋復除後軍都督府葢君先佐<pc n="lb"/>
後府有聲故主爵者以幕篆畀之君益為釐奸剔蠧積<pc n="lb"/>
弊一清君雖一意効職然念其先大夫尚藁𦵏乃從闕<pc n="lb"/>
下上書以請上嘉其有邊功予䘏典如制于是君乞恩<pc n="lb"/>
歸啓李夫人之兆合𦵏焉丙戌正月晉宗人府經歴四<pc n="lb"/>
月晉南京刑部廣東司員外郎明年丁亥晉四川司郎<pc n="lb"/>
中南中諸曹多稱閒局獨爽鳩之屬主讞獄或時治爰<pc n="lb"/>
書君所受讞咸輔法而行不任已喜怒為重輕不狥人<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
愛憎為出入一時稱明允焉南土卑濕入夏癉熱君北<pc n="lb"/>
人久居為所中遂以疾乞休庚寅春疾復作忽召鑑等<pc n="lb"/>
語之曰吾生平無以踰人但謙慎㢘勤不忝先人耳若<pc n="lb"/>
軰勉之毋堕家聲也諸子異其言然謂君方壯年又素<pc n="lb"/>
健可期勿藥而君竟不起矣是年七月廿八日也距生<pc n="lb"/>
得年四十有九娶謝氏都御史淮女贈孺人先卒繼李<pc n="lb"/>
氏叅政玳女封孺人子男五銓官生娶馮氏知縣治孫<pc n="lb"/>
女早卒鑑廪生娶屈氏都給事中伸孫女繼王氏監生<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
良翰女欽娶韓氏同知塏女俱謝孺人出銑聘田氏叅<pc n="lb"/>
政樂女李孺人出鑾側室李氏出女三長適通判胡思<pc n="lb"/>
恭子庠生守寅次適舉人于登龍子知章俱謝孺人出<pc n="lb"/>
次字前兵部尚書郭公乾孫茂然李孺人出孫男二洛<pc n="lb"/>
濟俱銓出狀稱君恬淡寡嗜欲自少不親聲妓與人讌<pc n="lb"/>
飲未嘗及于沉酣于族人之貧者能以緩急周之有紛<pc n="lb"/>
輒為之解故其卒也逺近親踈無不悼惜嗟夫以君之<pc n="lb"/>
才行豈不能自致青雲而所得乃僅僅若此如天道何<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
然鑑也多才而諸子競爽則天之報君者尚未艾也鑑<pc n="lb"/>
等將以壬辰二月某日𦵏君于勑建祖塋之次予為志<pc n="lb"/>
其大而系以銘曰祿以世乎君乃仕仕浮于祿乎視君<pc n="lb"/>
履位弗當才胡以止夀弗配徳胡以死公侯之後復其<pc n="lb"/>
始不于君乎于君子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茂才槐徵王生墓誌銘<pc n="lb"/>
王生卒其父鶴程君走書於予圗所為不朽生者嗟乎<pc n="lb"/>
嗟乎予方冀待生以不朽而生乃待予以不朽哉悲哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
葢毎想像生生平而泪淫淫交睫筆閣而不得下也悲<pc n="lb"/>
哉悲哉造物者何以生生又何以死生哉生之先為饒<pc n="lb"/>
陽著姓奕世載徳以至於今其先有名讓者得遺金於<pc n="lb"/>
路擕以適市大呼里巷中卒得其人歸之人服其義祖<pc n="lb"/>
文學舉嘉靖庚子鄉薦令延津清介方嚴有恵政延人<pc n="lb"/>
俎豆於學宫官行太僕丞父即鶴程君命嘉靖甲子與<pc n="lb"/>
予同舉於鄉者剛毅有其父風生幼時祖太僕公竒之<pc n="lb"/>
曰此子神情雅亮當是後來之儁因名曰亮芳字以槐<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
徵葢取王氏槐堂之意也萬厯戊寅鶴程為生求婚於<pc n="lb"/>
予予許以次女字之時生纔八齡耳嵗丙戌予女歸生<pc n="lb"/>
生亦時時過予舍擇言而發擇地而蹈粹衷雅致有先<pc n="lb"/>
民之矩焉久而察之即造次未見其有疾言遽色者予<pc n="lb"/>
心異之戊子試有司為博士弟子庚寅鶴程遣生來受<pc n="lb"/>
學於貞復楊先生由是恒止予宦舍毎自楊先生所來<pc n="lb"/>
輙充然若有得者日坐斗室中手一編伊吾不輟予嘗<pc n="lb"/>
謂生流水不腐户樞不朽久坐久視皆能傷人非所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
疏鬯形神而導引和氣也生頷之然亦飽食後散步中<pc n="lb"/>
庭而止其沉静如此生家饒裕而自奉甚簡澹食無兼<pc n="lb"/>
味衣不重帛一切聲色不入其心質任自然無所矯飾<pc n="lb"/>
性至孝母李卧病閲嵗生日侍起居奉湯藥寒暑無倦<pc n="lb"/>
容比卒朝夕哭奠號踊數絶寒猶寢苫嘔血不已思慕<pc n="lb"/>
之極至黙禱於母期以夢寐相見而自屏於静室以俟<pc n="lb"/>
聞者悲傷其志焉生資性聰敏為文多奇氣而居嘗恂<pc n="lb"/>
恂意有以自下者接人以禮遇臧獲有恩即宗人至桀<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
傲者亦望之而内愧折服也語曰天道與善人以生行<pc n="lb"/>
事所謂善人非耶乃素彊無疾一疾而逝遂不可捄藥<pc n="lb"/>
所舉三子相繼而夭今所存者兩弱女耳嗟乎既促其<pc n="lb"/>
生又絶其世天之報施何如哉痛哉痛哉生生於隆慶<pc n="lb"/>
辛未五月十有五日卒於萬歴壬辰十月六日得年二<pc n="lb"/>
十有一耳卒之日識與不識無弗流涕即村婦羽流亦<pc n="lb"/>
且有憑棺而哭者嗚呼此可以知生矣鶴程將以癸巳<pc n="lb"/>
嵗三月十五日𦵏生於祖塋之次因誌其槩而系以銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
銘曰謂仁不匱而祖良吏謂才必試而生國器豈造物<pc n="lb"/>
兮忌完胡大命之奄至吁嗟乎倐來若寄倐去若棄閴<pc n="lb"/>
閴重泉千秋永閟俾也不亡太史之誌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潼川守橋南胡公暨配周宜人墓誌銘<pc n="lb"/>
潼川守橋南胡公以嘉靖戊午卒于官後十年隆慶丁<pc n="lb"/>
夘而公子應辰舉于鄉至十五年萬厯壬申始卜地于<pc n="lb"/>
馮家岡蕆葬事明年癸未應辰舉進士官户部主事滿<pc n="lb"/>
考贈公為奉直大夫配周為宜人既而應辰由户部晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
四川按察司副使乃手叅伯吳公明卿狀請志公暨宜<pc n="lb"/>
人墓而銘之憲副君予禮闈所舉士也誼不得辭按狀<pc n="lb"/>
公諱希瑗字子翼别號橋南其先世有烈者仕元為襄<pc n="lb"/>
陽守占籍通城之白馬鄉後由通城徙居大冶自夀二<pc n="lb"/>
始夀二生道貴道貴生守高守高生文瓉文瓉生玉堂<pc n="lb"/>
玉堂生逺是為公父東泉公胡氏世隠于農自東泉公<pc n="lb"/>
始業儒以儒名娶于孫而生公公生而羙丰儀頴異秀<pc n="lb"/>
發比就塾師日記常數百言邑有宜山令周公者見而<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
竒之許字以女即周宜人也周公有人倫鑒公以此喜<pc n="lb"/>
自負益肆力于學為文有竒氣補邑諸生每試輒冠其<pc n="lb"/>
曹名大起嘉靖丁酉舉于鄉明年試南宫不第去游太<pc n="lb"/>
學諸海内名士交驩公者咸自引以為弗及即公自視<pc n="lb"/>
亦不出諸名士下也歸而愈自奮周宜人復從㬰之乃<pc n="lb"/>
深入白雉山中携其弟常州公希寅與宜人弟憲副公<pc n="lb"/>
大烈以經術相授受無間寒暑比兩公先後得雋而公<pc n="lb"/>
猶不第壬子當計偕東泉公語之曰若第也不至今日<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
至今日不第命也若不能俟若命又安能俟吾年乎公跪<pc n="lb"/>
受教明年癸丑復不第乃投牒銓曹授四川巴州知州公<pc n="lb"/>
為具冠服謀奉兩尊人就養宦舍比歸而東泉公已先逝<pc n="lb"/>
矣公大慟曰兒所以隠忍徼一命者謂何而翁弗逮也號<pc n="lb"/>
而絶絶而甦哀毁骨立人服其孝服闋補四川潼川州潼<pc n="lb"/>
川地衝而土磽民貧甚苦供應公曰吾安能瘠吾民以稱<pc n="lb"/>
過使客也厨傳廪餼一從節縮民甚便之俗故善訟吏縁<pc n="lb"/>
爰書為奸利公列兩造于庭片語輒得其隠情是非立決<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
吏抱牘受成事無能上下其手黠民懐訟牒徘徊公門<pc n="lb"/>
不敢入訟為之清州有鹽井鹽有税課富者擅其井而<pc n="lb"/>
匿其課貧者井已前廢無所得課課嵗以逋公里設一<pc n="lb"/>
長俾按里而稽井按井而賦課逋課乃集時重建三殿<pc n="lb"/>
采木使者期㑹甚嚴有謀伐孔廟前數百年大木以應<pc n="lb"/>
令者公持不可擇胥吏有幹局者董其役廟木不毁而<pc n="lb"/>
所得材木較比邑獨先御史某者罷家居勢張甚諸豪<pc n="lb"/>
奴怙勢凌轢其鄉撓守牧權公察其尤黠者䋲以法無<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
所假借諸奴遂戢公在潼川踰嵗其善政不可殫述其<pc n="lb"/>
槩如此兩臺使者交薦其賢期大用而公病病三月而<pc n="lb"/>
卒卒之日州人為罷市巷哭涕泣送輿襯還此足以知<pc n="lb"/>
公矣周本宦族宜人祖父皆仕宦于時其歸公也資送<pc n="lb"/>
頗饒宜人顧淡泊無所紛華若素居約然者性柔恵處<pc n="lb"/>
諸姒間下逮臧獲無尊卑少長各得其宜公上春官遊<pc n="lb"/>
成均讀書山中宜人潔醴精饌以奉其兩尊人能順適<pc n="lb"/>
其意如公之在側也即公亦謂吾有婦在猶吾在兩尊人<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
側也其一意本業不以家累分其念則宜人之力多矣宜<pc n="lb"/>
人既以身任子婦之事又諸所舉子女皆躬親乳哺之勞<pc n="lb"/>
積瘁成疴遂疾作乃謀為公置副室公不許第廣延醫<pc n="lb"/>
藥竟不起先公三年卒公生于正徳癸酉卒嘉靖戊午<pc n="lb"/>
得年四十有六宜人生正徳丙子卒嘉靖乙夘得年四<pc n="lb"/>
十子男五人賓廪生娶尹氏曹氏繼汪氏廪早卒定娶<pc n="lb"/>
許氏宸即憲副君今更名應辰娶袁氏封安人寀廪生<pc n="lb"/>
娶黄氏女四一適尹榛餘殤孫男四允淳定出允忠允慤<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
寀出同祖應辰出孫女十人向露劉子楨吳正經尹士<pc n="lb"/>
翹向日鳴蕭世聘李勝薦其婿也餘尚幼銘曰學也而<pc n="lb"/>
時不能待祿也而親不能待仕也而身不能待噫嘻胡<pc n="lb"/>
公其真不能待耶抑將有所待耶有子而昌先徳用光<pc n="lb"/>
三十年後雙玉偕藏噫嘻此公之所為有待者耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南京刑部尚書行菴陳公誌銘<pc n="lb"/>
大司寇陳公諱其學字某别號行菴登州蓬萊人也陳<pc n="lb"/>
之先為寧國宣城人其五世祖靖獻公迪當建文時為<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
太子少保禮部尚書靖難兵起抗節不屈與其配管夫<pc n="lb"/>
人并六子七孫同日死幼子珠生甫五月乳母芮潜置<pc n="lb"/>
溝中得免至八嵗為怨家所訐文皇帝特宥其死詔戍<pc n="lb"/>
撫寧尋徙登州遂為登州人又三傳而生鼎即公父大<pc n="lb"/>
竹公也登𢎞治乙丑進士為給事中以疏劾權璫繫詔<pc n="lb"/>
獄嘉靖初用言官起家累官應天府尹㢘介剛正所至<pc n="lb"/>
有聲稱以公貴贈都御史母某氏贈夫人公生有異質<pc n="lb"/>
博聞強記為文切理一剷浮靡之習嘉靖某年舉于鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
甲辰成進士授行人諸士或廣交修名公獨沉静自守<pc n="lb"/>
閉門不事趨謁太宰許公松臯嘗語人此君悻直大有<pc n="lb"/>
乃父風節丁未選湖廣道監察御史糾彈不避權貴緹<pc n="lb"/>
帥陸炳倚勢作威縱諸校乗塗繹騷道路以目至自立<pc n="lb"/>
錢法禁民間錢不得行民為罷市又使其私人徐某結<pc n="lb"/>
京山侯元專擅鹽利以撓鹺政人無敢言者公數其罪<pc n="lb"/>
亟攻之有詔下徐某獄而責炳元各對狀事雖得釋而<pc n="lb"/>
權奸凛然敬憚之戊申巡按兩淮鹽法兩淮鹽利甲天<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
下弊竇百出公㢘得其窽要為四事上之悉報可公在<pc n="lb"/>
維揚職以内無言不行職以外無事不言如請增通泰<pc n="lb"/>
之堰清過淮之税减餘鹽之價值禁江滁之私販種種<pc n="lb"/>
皆一時實政而總兵李某縱容羣盜則有疏奉御王某<pc n="lb"/>
騷擾驛逓則有疏于吕梁二洪夫則疏其額設之濫于<pc n="lb"/>
河漕二大臣則疏其遷轉之非詔皆允之庚戌陞陜西<pc n="lb"/>
按察司僉事鎮慶陽復陞榆林叅議敵人憚公威名歛不<pc n="lb"/>
敢縱公亦嚴為之備五載秋防邊境無事而所繕修邊<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
堡兩鎮賴之某年陞兵備肅州副使時哈密諸夷倡亂<pc n="lb"/>
公躬擐甲胄出嘉峪闗三百里直抵燉煌防其猖獗邊<pc n="lb"/>
闗恃以無虞陞本省叅政守花馬池秋防者三無飲馬<pc n="lb"/>
之寇其為敵所懾服若此尋陞山西按察使晉左僉都<pc n="lb"/>
御史巡撫大同是年適諳達烏紳入犯左衛公督將軍<pc n="lb"/>
劉漢等親冐矢石并授方畧斬首捕獲甚多遂遁去癸<pc n="lb"/>
亥陞右副都御史巡撫陜西適北兵入中部洛川等處<pc n="lb"/>
公督叅將孟鸞大敗之斬首百餘人先是韓藩初建嵗祿<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
纔六萬而宗室日繁漸増至十二萬嵗額不及其半積<pc n="lb"/>
逋至六十萬至是奉國將軍融燸等百四十人至㑹城<pc n="lb"/>
大譟公不為動徐檄藩司借帑金四萬七千分給之又<pc n="lb"/>
疏請留贓罰鹽鈔年例課税諸銀以賑其急并列其狀<pc n="lb"/>
得㫖悉如公議而廢融燸為庶人既而融燸不受詔逐<pc n="lb"/>
逮者且執平凉知府祈天叙毆之百姓恇擾競言諸王<pc n="lb"/>
子反卒之不動聲色戢亂而正法者公之力也某年以<pc n="lb"/>
本官總督南京糧儲公條上三事皆切漕務至請本折<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
兼收民尤以為便尋陞户部右侍郎兵部左侍郎總督<pc n="lb"/>
陜西軍務以考績陞右都御史兼兵部左侍郎總督如<pc n="lb"/>
故敵兵大舉入花馬池等處號二十萬公提兵禦之斬獲<pc n="lb"/>
三百七十餘人㑹别部偏將有亡失士馬者詞連公公<pc n="lb"/>
歸待勘事既白即以原官總督宣大諸軍務適丘富等<pc n="lb"/>
入犯宏賜堡公督趙總兵迎戰敗之斬首一百七十有<pc n="lb"/>
八議者以公久歴封疆乃詔理京營戎政復陞南京刑<pc n="lb"/>
部尚書以積勞三上疏乞罷政上憫其勞特予致仕公<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
自藩臬至制府身不離塞垣先後擒獲至九百有竒招<pc n="lb"/>
䧏二千三百餘人奪獲馬牛器械甚衆修完墩臺凡二<pc n="lb"/>
千四百餘座繕修濠牆凡八十四里又五萬四千餘丈<pc n="lb"/>
修築營舍凡六千餘間加一品俸廕子姪各一人賜金<pc n="lb"/>
幣者九聲聞敵國名在海隅而退歸田里絶口不言兵<pc n="lb"/>
事門巷蕭然課耕課讀之外無一切聲色之奉若初未<pc n="lb"/>
嘗顯貴者耕入有餘則倡族人剏大忠祠以祀靖獻京<pc n="lb"/>
兆兩公其又餘則市學田以周士清風篤行望廬者式<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
焉兩臺使者薦剡無虚嵗天子嘉之予月米特賜詔存<pc n="lb"/>
問萬厯二十一年正月十日以疾終于正寢距其生某<pc n="lb"/>
年得年八十有竒配王氏封夫人先公卒子一人登庚<pc n="lb"/>
午舉人真定府棗強縣知縣娶梁氏封孺人孫男九夢<pc n="lb"/>
琛官生娶王氏夢瑋庠生娶郭氏夢璁夢珍夢琦夢璡<pc n="lb"/>
夢瓏夢璟夢珩咸業儒孫女四諸所嫁娶皆名家先王<pc n="lb"/>
夫人之卒也已詔司空營𦵏公訃聞天子悼惜俞宗伯<pc n="lb"/>
請命合𦵏致祭如例仍贈謚恭靖哀榮之典終始有加<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
焉人豋將以某年月日開王夫人之壙庀䘮事而手公<pc n="lb"/>
行狀俾予志之予與公素昧生平而髙山在前久切仰<pc n="lb"/>
止敬廣詢故老博採故實志其大者如此而系之以銘<pc n="lb"/>
銘曰矯矯靖獻壯節凌虚一死自誓百口為屠天遺其<pc n="lb"/>
𦙍帝憫其孤再遷海上以備執殳公侯之後必復其初<pc n="lb"/>
亦越三世陳宗以訏直哉京兆舍命不渝司寇繼之益<pc n="lb"/>
𢎞令圗猗歟司寇蹈道而趨守高似拙直已若迂峩峩<pc n="lb"/>
冠豸觸彼城狐風生白簡勇伏青蒲于藩于臬載馳載<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
驅望髙分陜功著防胡獲醜執訊玁狁于除一月三捷<pc n="lb"/>
王愾用紓崇墉言言邊陲宴如公不言勞歛而若無維<pc n="lb"/>
帝念功晉理戎樞爰正八座于彼留都人期秉軸公志<pc n="lb"/>
懸車東山歸卧奚以自娛朝耕暮讀左圗右書醇源既<pc n="lb"/>
竭維醨則酺疇哉邊臣身不處腴疇其若公家無贏餘<pc n="lb"/>
疇哉世宦衆不苦漁誰其若公為徳于閭先民矩矱後<pc n="lb"/>
世楷模哲人其萎天子悼吁易名營兆皇恩載敷寂寂<pc n="lb"/>
𤣥堂妥公之軀史氏有銘用比鐘鐻以闡豐功以敦薄<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葉夢林暨配常合𦵏誌銘<pc n="lb"/>
嘉靖之初徳郡洞菴葉先生以進士為名諫議而吾邑<pc n="lb"/>
中水常先生亦以進士為侍御史兩先生舉同籍仕同<pc n="lb"/>
朝相得至驩也諫議有子夢林公者今陽城令敬愿父<pc n="lb"/>
也生而頴異年十四即補博士弟子有聲稱諫議最憐<pc n="lb"/>
愛之而是時侍御長女亦以婉嬺貞静為戚黨所重諌<pc n="lb"/>
議為夢林公委禽焉是為常孺人公固名家子乎而雅<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
自歛飭躬素士之業聞常富於財心不謂善比孺人歸<pc n="lb"/>
服御簡淡無所紛華始喜曰此真吾婦也公性沉重居<pc n="lb"/>
室無惰容與常孺人相敬如賓事諫議及母張備極孝<pc n="lb"/>
養遇疾病相與調湯餌浣厠牏或共禱於天祈以身代<pc n="lb"/>
以是危疾輒安比先後殁執䘮哀戚甚悼歛𦵏如禮人<pc n="lb"/>
服其孝公一兄四庶弟兄殁遺兩孤姪事寡嫂謹撫二<pc n="lb"/>
孤如所生各隨其質而成立之與諸弟極友愛每以嵗<pc n="lb"/>
時相聚㑹飲食笑語懽洽彌日名其㑹曰天倫而孺人<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
為具醪糒豐儉適宜且處諸娌姒間人人得其懽心無<pc n="lb"/>
後言公處已莊而遇人恭謹意常有以自下者故與物<pc n="lb"/>
無忤即下至臧獲不加譙呵曰彼亦人子也公既久躓<pc n="lb"/>
有司而陽城令兄弟試輒利公進而語之曰夫立身行<pc n="lb"/>
道揚名以顯父母孝之大也吾葉自上世以功名顯至<pc n="lb"/>
予而中衰命也夫孺子勉之是當續若祖矣乃謝去舉<pc n="lb"/>
子業鑰鍵綱紀之司一委諸常孺人兀坐一室發古今<pc n="lb"/>
載籍讀之遇格言懿訓即書揭於壁久之壁皆滿而常<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
孺人亦樂聞古孝婦貞女之行以自淑及陽城令舉進<pc n="lb"/>
士公喜曰是竟予志已晚年冲夷閒曠慕陶靖節之為<pc n="lb"/>
人其所作夢林漫稿亦畧似之陽城令奉庭訓治邑多<pc n="lb"/>
恵愛㡬滿一考行且有恩命逮公而公不逮矣疾且革<pc n="lb"/>
執孺人手若永訣者孺人先抱㣲恙公既卒哀痛特甚<pc n="lb"/>
越三日亦卒公生於嘉靖三年五月二十日卒於萬厯<pc n="lb"/>
二十三年十二月十六日孺人生於嘉靖三年六月十<pc n="lb"/>
五日卒於萬厯二十三年十二月二十日享年俱七十<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
有二子敬愿即陽城令萬厯壬辰進士娶曽氏陜西苑<pc n="lb"/>
馬寺少卿鑑女繼石氏黄州知事岱女程氏江西右布<pc n="lb"/>
政使珤女堵氏處士一松女敬思廩生娶王氏武安簿<pc n="lb"/>
宷女女三一適庠生張近思一適趙守基一適鴻臚序<pc n="lb"/>
班丁庚薦孫女五敬愿生者一許聘庠生趙見熊敬思<pc n="lb"/>
生者四長適庠生李之盛次適瞿𦙍榮其二尚幼敬愿<pc n="lb"/>
軰將以萬厯二十五年某月某日合𦵏公夫婦於州南<pc n="lb"/>
祖塋之次而以方伯静泉程公狀來請銘程公舉嘉靖<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
壬辰進士耆年碩徳海内無兩所言當不妄予謹按狀<pc n="lb"/>
誌其畧而繫之以銘曰父為大諫青瑣趨于繇髙第宰<pc n="lb"/>
名都維公齠年讀父書居豐履約恬以愉内行謹備稱<pc n="lb"/>
醇儒亦有淑配名家姝如賓之敬老不渝生也同室死<pc n="lb"/>
同徂𤣥堂鬱鬱風氣殊雙玉偕藏妥其居我銘於石詞<pc n="lb"/>
匪䛕昭徳闡幽為世模<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘉議大夫巡撫山西都察院右副都御史臨江李<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
大中丞臨江李公卒之明年其子重光軰以公弟西江<pc n="lb"/>
公所為狀詣予言先大夫仕宦㡬三十年其治行在人<pc n="lb"/>
耳目卒以微文詿吏議至不得徼䘏死之典為地下光<pc n="lb"/>
榮惟先生誌而銘之先大夫死且不朽予辱交公兄弟<pc n="lb"/>
不敢辭公諱采菲字君采别號臨江其先江西新喻人<pc n="lb"/>
永樂中有戍瀋陽中屯衛者遂家於河間髙祖榮榮生<pc n="lb"/>
瓊瓊生平定知州銳瓊鋭俱以公伯父叅戎公貴贈昭<pc n="lb"/>
勇將軍都指揮僉事瓊配張鋭配髙董俱淑人鋭兩子<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
長即叅戎公某次涵即公父也公生而警敏十嵗能屬<pc n="lb"/>
文總角為弟子員明年廪於庠嘉靖辛酉舉鄉試第八<pc n="lb"/>
人與其祖鋭先後辛酉同名第又同人咸異之乙丑成<pc n="lb"/>
進士授行人丙寅冊封徳藩隆慶丁夘齎莊皇帝即位<pc n="lb"/>
詔於留都江右及廣之東西戊辰今上為太子復齎詔<pc n="lb"/>
於畿之南山之西車轍㡬半天下于餽遺無所受事竣<pc n="lb"/>
丁内艱庚午服闋選四川道監察御史辛未清戎闗中<pc n="lb"/>
萬厯甲戌巡按西域所至俱以風裁稱而在粤尤表節<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
義興學校不獨用威嚴也丁丑掌河南道大計外吏汰<pc n="lb"/>
斥惟精既乃陞陜西副使分巡河西河西地隣敵公所<pc n="lb"/>
為安邊固圉計者甚備戊寅陞山西行太僕寺卿兼整<pc n="lb"/>
飭寧武兵備踰年以外艱歸公之行也兩地人皆遮道<pc n="lb"/>
泣留其得人如此壬午起甘肅行太僕寺卿未㡬陞山<pc n="lb"/>
西布政司叅政分守冀南道越四日改冀北時款議久<pc n="lb"/>
疆事刓敝公為積芻餉簡卒乗常若有意外緩急之虞<pc n="lb"/>
者從容愉愉邊境無事屢荷金幣之賜乙酉以積勞陞<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
按察使視事如故丙戌陞本省右布政使戊子晉左布<pc n="lb"/>
政使巳丑以考最得贈其祖父如其官祖妣妣皆夫人<pc n="lb"/>
即以其年陞都察院右副都御史巡撫山西公在晉久<pc n="lb"/>
於閭閻疾苦長吏賢不肖邊闗隘塞夷情向背如燭照<pc n="lb"/>
數計故諸所措注無弗當機宜協輿情者先是礦徒張<pc n="lb"/>
守清聚衆豪里中公恐其久而獷悍也編其衆而什伍<pc n="lb"/>
之㑹大璫祀五臺者有所要求於張意弗<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>歸為上言<pc n="lb"/>
守清作奸狀上間以語輔臣聞者因劾公縱冦殃民詔<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
公歸公歸而代者捕守清于獄訐之無事實竟死獄中<pc n="lb"/>
又二年行邊者復言公撫晉時曽以公帑充私遺坐是<pc n="lb"/>
落公職夫撫臣握兵柄力可以制强敵顧難一礦徒哉<pc n="lb"/>
第撫臣以撫為職者也業已撫之而復殱之此喜事之<pc n="lb"/>
臣公不為也至於以境外之交束修之饋為公罪則其<pc n="lb"/>
罪益薄矣葢事有所不可已而罪有所欲加勢有所必<pc n="lb"/>
至而謗無所與分公亦安之而已公家居日惟教耕教<pc n="lb"/>
讀一觴一詠以自適若初未嘗顯仕者又數載而卒是<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
乙未八月二十四日也距生嘉靖癸未三月二十八日<pc n="lb"/>
得年六十有三配趙氏累封夫人子男四重光娶段氏<pc n="lb"/>
諸生承光女重慶庠生娶伏氏安陽簿士毅女重熈庠<pc n="lb"/>
生娶王氏萬泉令藎臣女重華庠生娶朱氏廬州司理<pc n="lb"/>
世祿女先公卒孫男一人道基重光出孫女八人重光<pc n="lb"/>
輩將以丙申年某月某日𦵏公于新卜之阡予既志其<pc n="lb"/>
畧而復微著其事於銘銘曰李氏之先出自江右北遷<pc n="lb"/>
於瀛遂稱華胄李起戎籍後興於文誰其興者曰平定<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
君平定有子仍奮厥武桓桓參戎闞如虓虎至公兄弟<pc n="lb"/>
益振厥宗巍科接武公則其龍筮仕太行敷宣王命暨<pc n="lb"/>
冠恵文能平其政清戎秦徼按部粤方繡斧所指春雨<pc n="lb"/>
秋霜丁丑之春大計吏治公覈羣品衆受成事遂為怨<pc n="lb"/>
府遂為禍梯一麾而出分憲河西延鄜之區是循是拊<pc n="lb"/>
餉盈于庾士騰于伍既遷寧武則以冏卿備兵兵飭考<pc n="lb"/>
牧牧成再起僕臣于彼張掖世需公才乃晉參伯兩冀<pc n="lb"/>
之任維公宜之兩冀之民惟公綏之酬公之庸進公于<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
位秩長憲臺宦仍朔地終畀公晉以慰晉人右轄左轄<pc n="lb"/>
錫命重申三載承宣曰民父母升華中丞保釐西土人<pc n="lb"/>
望方繫煩言載興為市之虎為樊之蝇公曰噫嘻惟有<pc n="lb"/>
歸耳以㣲罪行臣願足矣優游容與樂彼林泉欣欣易<pc n="lb"/>
簀終其天年公生矯矯長身玉立人言台鼎需次以入<pc n="lb"/>
撫臣尊貴未究公才方期論定遽返泉臺鬱鬱佳城于<pc n="lb"/>
瀛之野我銘公石俟知公者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明太子太保平江伯贈少保謚武靖萬峰陳公墓<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誌銘<pc n="lb"/>
萬峰陳公卒之明年其子𦙍徵暨長孫啓嗣以太原守<pc n="lb"/>
徐君維楫所為狀來請銘狀稱陳氏之先系出有虞自<pc n="lb"/>
胡公封陳以國為姓陳公子入齊遂雄山東六朝時有<pc n="lb"/>
入金陵者復為金陵人後從金陵遷濡須塢又卜𦵏神<pc n="lb"/>
龍鄉大蜀山之陽故又為合肥人始祖瑄以功封奉天<pc n="lb"/>
翊運宣力武臣特進榮祿大夫柱國平江伯卒贈平江<pc n="lb"/>
侯謚恭襄五傳至太保兼太子太傅贈太傅謚武襄公<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
圭即公父也娶張夫人而生公公生而英邁不羣自武<pc n="lb"/>
襄鎮粤即随侍行間習兵事及地里險易聲望蔚起嘉<pc n="lb"/>
靖乙夘襲祖爵丙辰僉書後軍都督府事戊午管禁兵<pc n="lb"/>
侍直庚申充總兵官鎮守兩廣時逆賊張璉偽稱號所<pc n="lb"/>
至攻城屠邑殺掠甚慘三省繹騷公㑹提督張都御史<pc n="lb"/>
臬調發漢達兵及諸土目十餘萬約江西南贛福建三<pc n="lb"/>
巡撫兵為掎角躬擐甲胄親抵賊巢前後擒斬璉等一<pc n="lb"/>
萬四千三百八十名級獲賊屬一千九百奪囘被虜男<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
婦八百八十招降一萬五千餘人得偽飛龍傳國之寳<pc n="lb"/>
一器械馬牛甚衆露布嵗凡十二上肅皇帝嘉之賜白<pc n="lb"/>
金文綺晉太子太保廕一子錦衣百户公用兵務在明<pc n="lb"/>
號令嚴法紀使人不敢犯有土兵強市人物者即馘以<pc n="lb"/>
狥土酋凛凛至斬其兵以謝過乃已賊既平議者謂近<pc n="lb"/>
賊之民陽順隂逆不除之無以善後公力持不可議乃<pc n="lb"/>
寢所全活凡數萬人是時倭勢張甚諸將遇者往往不<pc n="lb"/>
戰而潰公先所擒斬倭至七百七十餘名顆倭畏之比<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
兵行度嶺倭有前據嶺者衆謂此殘寇也勝之不武不<pc n="lb"/>
勝且損威公曰吾提大兵盪巨寇顧避小醜不擊耶麾<pc n="lb"/>
其兵進距嶺一舍止令諸軍蓐食接戰倭偵知為宵遁<pc n="lb"/>
去隆慶庚午僉左軍都督府事旋提督神機營時營制<pc n="lb"/>
新定公請置協理立備兵所為區畫甚悉未㡬復充總<pc n="lb"/>
兵官提督漕運鎮守淮安萬厯甲戌掌前軍都督府事<pc n="lb"/>
方公之鎮粤討賊也深入山箐為瘴癘所中遂患痺疾<pc n="lb"/>
每舉發至廢朝謁因請假調理又十年以疾終于正寢<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
是戊戌八月二十七日也距生嘉靖壬辰三月二十四<pc n="lb"/>
日得年六十有七訃聞天子為輟朝治䘮𦵏予祭十五<pc n="lb"/>
壇贈少保謚武靖葢備典也公性孝每公退必先詣張<pc n="lb"/>
太夫人問起居始就私室凡賜予及嵗祿租入悉以歸<pc n="lb"/>
太夫人室無私藏待諸弟妹親族恩義篤至俟公舉火<pc n="lb"/>
者至數百人元配崔夫人駙馬都尉京山侯元女繼柴<pc n="lb"/>
夫人太醫院吏目英女子十四人𦙍兆勲衛娶張氏英<pc n="lb"/>
國公溶女繼吳氏恭順侯繼爵女崔出先公卒𦙍徵錦<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
衣衛指揮僉事娶李氏安國公偉女𦙍嘉娶孫氏恩榮<pc n="lb"/>
官清女𦙍芳娶栁氏安逺侯震女俱柴出𦙍望𦙍暐𦙍<pc n="lb"/>
美𦙍光𦙍大𦙍豐𦙍隆𦙍禧𦙍祉𦙍吉俱側室出女十<pc n="lb"/>
一人寧晉伯劉應元錦衣衛百户徐維揚成山伯勲衛<pc n="lb"/>
王允㢘錦衣衛千户黄時謙錦衣衛百户王椿順天府<pc n="lb"/>
生員王懋賞真人應襲張顯祖其壻也餘未字孫男五<pc n="lb"/>
人啓嗣襲封平江伯啓奕兆出啓善啓慶啓徳徵出女<pc n="lb"/>
孫十四人孫壻則新寧伯勲衛譚懋勛武定侯勲衛郭<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
應麒錦衣衛千户蔣紹周慶都伯子杜惟孝寧逺伯仲<pc n="lb"/>
孫李懋忠餘尚幼𦙍徵輩將以某年某月某日歸𦵏應<pc n="lb"/>
天府欽賜大寧山祖塋之側啓崔夫人兆合𦵏予為叙<pc n="lb"/>
其大者而系以銘銘曰陳自恭襄起江東開土肇建平<pc n="lb"/>
江封聫蟬奕葉稱亢宗公也紹之業彌隆桓桓武畧如<pc n="lb"/>
彲熊入典禁旅出總戎創倭滅寇成膚功捷書飛奏愜<pc n="lb"/>
宸衷駢蕃三錫酬其庸俾公灌輸佐司農長河巨艦泛<pc n="lb"/>
秋風千倉萬庾靡弗充維公所至咸靖共蠻烟瘴雨瘁<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
厥躬十年抱疴頥天冲優游返真歸太空天子聞之為<pc n="lb"/>
悼恫贈賵易名恩始終大寧賜域形穹窿官與營之祁<pc n="lb"/>
連同史臣載筆銘公宫千秋萬䙫無終窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明文林郎河南道監察御史南濱陳君墓誌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銘<pc n="lb"/>
陳君諱登雲字從龍别號南濱順徳府之唐山縣人萬<pc n="lb"/>
厯丙子舉於鄉明年丁丑成進士與予同籍予始識君<pc n="lb"/>
於儔人中見其論議慷慨有烈丈夫風謂此少年英氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
耳徐叩其中則古今善敗犂然畢具下筆滚滚數千言<pc n="lb"/>
可立就問何以能爾君曰吾少病痞百療㒺效為家大<pc n="lb"/>
人憂竊自念痞者否也可以通否惟窮理乎因下帷日<pc n="lb"/>
發諸載籍讀之更無他念葢二載而病如失遂有今日<pc n="lb"/>
予笑曰固不聞書能療疾君既以此治身矣今漸服官<pc n="lb"/>
可以此治人乎君亦笑曰吾志也誓必不負予壯其言<pc n="lb"/>
戊寅除鄢陵令君至鄢見細民苦於豪強文法舞於奸<pc n="lb"/>
吏冗費無節賦役不均田野荒蕪學校頽廢河水為患<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
流亡載塗嘆曰此一邑之病也首黜積役數十人捕所<pc n="lb"/>
謂五虎者置之法躬履畎畝度境内田為三等賦役以<pc n="lb"/>
是為差變大班坐月為㑹銀嵗所省以若干計令訟者<pc n="lb"/>
得以墾田贖罪所墾嵗百餘頃為建屋宇置器具牛種<pc n="lb"/>
以招復業者來者既衆復教以種植桑榆以益其生業<pc n="lb"/>
洪溝青泥諸河為扶溝所壅嵗溢為災即力争於部使<pc n="lb"/>
者卒令隣封毋得壅激而河患頓息斥俸餘捐贖鍰新<pc n="lb"/>
學宫給學田興除之外一意以教化為務詳見繪徳吟<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
仁編及政事紀畧中癸未拜監察御史君為御史初按<pc n="lb"/>
遼左次按晉後按中州按遼時適當大閲上罷遣大臣<pc n="lb"/>
以屬君君為悉心稽覈條上安邉十事而其所特疏者<pc n="lb"/>
在議賞功之典大畧言首功之賞給發不時貧軍不能<pc n="lb"/>
枵腹以待不得不鬻之富人富人挾其貲以冐功累級<pc n="lb"/>
多貴至叅遊者此其人力不能禦敵智不能謀敵而冒<pc n="lb"/>
濫名器混淆體統役占軍士糜費俸給邊鎮之蠧無大<pc n="lb"/>
於此在晉在中州值嵗大饑晉人猶以木皮草根雜土<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
為食中州則父食子夫食妻以人肉為市以鴈糞為糧<pc n="lb"/>
矣君皇皇然為請蠲請賑請弛山澤之禁請借留都之<pc n="lb"/>
儲天子手其疏惻然動念為發帑金數十萬以至宫闈<pc n="lb"/>
寮宷咸捐貲捐俸佐之而君亦自清贖金得萬三千為<pc n="lb"/>
郡邑糴本至今為豫人利葢遼左之冐功如人有痼疾<pc n="lb"/>
牢不可破而晉與中州則譬人病尫羸奄奄待盡非急<pc n="lb"/>
扶其元氣不可復生故君先其要者如此若夫約己率<pc n="lb"/>
屬激濁揚清則君丰裁嘗有餘勇不能殫紀焉矣君居<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
西臺先後侍經筵監㑹試主計吏筦京畿壯懐直氣霜<pc n="lb"/>
肅風行有觸必言有言必盡如疏論陸冡宰羅宗伯徐<pc n="lb"/>
冏卿胡都諫鄭戚畹多人所不肯言不敢言者無所避<pc n="lb"/>
忌予謂君立朝以正直忠厚為本茲不太甚乎君曰不<pc n="lb"/>
見吾冠乎觸邪吾職也若事闗宗社禍伏隠㣲吾知而<pc n="lb"/>
不言則吾痞將復作死矣豈必機穽之間斧鉞之下能<pc n="lb"/>
死人哉君獨立行一意大率若此信陽王太史素不識<pc n="lb"/>
君見其祈天永命疏嗟嗟嘆賞謂為隆萬以來名臣奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
章第一忌君者争欲甘心於君而主上明聖竟無㣲譴<pc n="lb"/>
加君者君㡬滿九載推少京兆廷尉丞俱不報君度不<pc n="lb"/>
為世所容即以假自劾歸君所居當孔道行李徃來慕<pc n="lb"/>
君名多就問者君雖抱疾猶喜肅客每語及時事意有<pc n="lb"/>
所不可輒不勝憤至強起坐榻上語刺刺不能休以是<pc n="lb"/>
病轉増予嘗貽書戒之謂身既隠矣自宜杜門謝客不<pc n="lb"/>
當復問理亂黜陟事君是之而不能從也病劇猶口占<pc n="lb"/>
云一死寧堪惜終懐世道憂謗從直上起官恥曲中求<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
因索竹葉茶啜其半以其半酧地曰天下事盡付此盃<pc n="lb"/>
中矣遂卒是萬厯丁酉六月二十五日也距其生嘉靖<pc n="lb"/>
庚戌七月二十八日得年四十有八耳君嚴於飭吏治<pc n="lb"/>
而厚於恤民隠急於崇節義而勇於折奸雄使竟其用<pc n="lb"/>
則其敢為敢當之才不囘不撓之氣將大有所樹立而<pc n="lb"/>
有志未就竟鬱鬱以死葢君之少也痞在一身通塞之<pc n="lb"/>
權自已操之故塞者能通而君病已君之仕也痞在世<pc n="lb"/>
道通塞之權不自已操故塞者卒不能通而君病死柱<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
石王君狀君謂君憂國憂民死而後已信哉君性孝友<pc n="lb"/>
聞太公訃水漿不入口者三日哭泣幾至喪明事太孺<pc n="lb"/>
人能先意承志陳之先本柏鄉人張姓其姑有適陳氏<pc n="lb"/>
者無子以太公為子遂從今姓君既通籍言於太公請<pc n="lb"/>
歸其宗太公以受陳父恩不許君不敢復言乃搆祠堂<pc n="lb"/>
一區置祭田二百畝擇近屬二人主祀事又割腴田百<pc n="lb"/>
畝贍其族以報陳復置田三百畝付工本牛隻銀百以<pc n="lb"/>
報張匾其堂曰景范葢慕文正公而思效之也至其所<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
置義倉置學田置義塜種種厚施不可枚舉嗚呼君豈<pc n="lb"/>
一於謇諤者哉君父志大封文林郎鄢陵縣知縣母施<pc n="lb"/>
氏封太孺人配張氏封孺人子二誥廪生娶柏鄉魏上<pc n="lb"/>
舍大用女司馬槐川公之孫女也詔娶内丘庠生喬國<pc n="lb"/>
英女女二俱夭孫女一許聘南宫周太守友程子某誥<pc n="lb"/>
輩將以嵗己亥某月某日𦵏君於泜水之陽而以狀來<pc n="lb"/>
請銘予謹抆泪為誌其大者而系以銘曰矯矯陳君雄<pc n="lb"/>
才邁衆性惟伉直心則空洞志厲鷹鸇政成鸞鳳鸞鳳<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
伊何加恵窮民視彼痌瘝不啻切身冬日比愛乳哺稱<pc n="lb"/>
仁鷹鸇伊何澄清攬轡有輪斯埋無器可忌白簡生風<pc n="lb"/>
烏臺樹幟世尚媕阿疑君若刻讀君之疏孰不動色太<pc n="lb"/>
史有評可稱遺直上競貪殘下苦彫瘵以拊以循繄君<pc n="lb"/>
是賴小民有編何慚遺愛道之將行君痞乃痊道之將<pc n="lb"/>
廢君命弗延於人何尤行止惟天自君大還時政日秕<pc n="lb"/>
使君而在徒益其痞吁嗟陳君可以死矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陜西布政使司左布政使雲田寗公墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
寗公卒其子元桂以大司馬懐棘王公狀來請銘予與<pc n="lb"/>
公同舉進士同宦於朝公齒少於予而一旦溘焉已矣<pc n="lb"/>
反覆公狀蓋泫然隕涕焉公諱化龍字文明别號雲田<pc n="lb"/>
保定新安人祖志本父節俱以公貴贈封中大夫山西<pc n="lb"/>
布政使司右叅政祖母龎張母吳俱淑人公生五嵗始<pc n="lb"/>
能言比就外傅一意問學十一能文十四補弟子貟十<pc n="lb"/>
八廪於庠萬厯丙子舉於鄉丁丑第進士戊寅授中書<pc n="lb"/>
舍人已卯册封周藩辛巳以考最封其兩尊人壬午陞<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
工部都水司貟外郎視慈寧宫養心殿諸工程夙夜勤<pc n="lb"/>
事有上方膳醴之賜旋以大慶恩加封其尊人如其官<pc n="lb"/>
甲申督理京城街道卽以其年𣙜税荆州公至荆主在<pc n="lb"/>
禁奸節費通啇惠民比得代課無溢額槖無私裝荆之<pc n="lb"/>
人士為詩歌以頌之丁亥督修胡良巨馬二橋日與中<pc n="lb"/>
貴人處調停節縮不激不随工竣賜白金文綺晉虞衡<pc n="lb"/>
司郎中加俸一級公主虞衡一切規畫厝注誠心為質<pc n="lb"/>
為大司空所倚辦聲稱藉甚己丑陞山西按察司副使<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
備兵赤城赤城宻邇邊疆青巴圖安圖諸部環其外而<pc n="lb"/>
史車二夷處其内為邊陲重地公為明約束嚴號令懲<pc n="lb"/>
偷惰之習清虚耗之蠧凡所經理悉綢繆大計謂龍門<pc n="lb"/>
要衡獨石隔逺禆將一人難於兼制白於部使者増叅<pc n="lb"/>
將一人分守其地庚寅史車二部逸出塞議者紛紛遂<pc n="lb"/>
至易置諸將吏乃移公潼關公無㡬㣲見於詞色卽候<pc n="lb"/>
代猶日督將士嚴兵保境若冦至者未㡬史酋率所部<pc n="lb"/>
冦龍門公督㳺擊杭大才與戰於唐子衝擒酋女所捕<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
擄斬獲甚衆詳見督撫䟽中公旣至潼關念關地據黃<pc n="lb"/>
河上㳺控制三省秦之襟喉急以暇日塹山堙谷練兵<pc n="lb"/>
積餉關若益雄而盜賊屏息壬辰陞山西布政司右叅<pc n="lb"/>
政理屯糧覈逋負滿三載陞陜西按察使適當計吏其<pc n="lb"/>
臧否一裁以至公盟於神誓不欲以愛憎為毁譽戊戌<pc n="lb"/>
陞山西右布政使己亥陞陜西左布政使以便歸省抵<pc n="lb"/>
家而疾作遂卒時己亥年又四月四日也距生嘉靖己<pc n="lb"/>
酉十二月一日得年五十有一耳公小心勤慎所至以<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
精勤舉職敡厯藩臬不越秦晉熟知其民風吏弊邉事<pc n="lb"/>
敵情使其不死卽當秉中丞之節以大造於彼民也而<pc n="lb"/>
公不逮矣惜哉先配王氏累贈淑人繼楊氏累封淑人<pc n="lb"/>
子元桂生員娶楊氏元材殤女二一適戸部尚書髙公<pc n="lb"/>
燿子某其一殤元桂將以其年十二月某日塟公於邑<pc n="lb"/>
西三臺之原啟王淑人兆合窆焉予為志其畧而系以<pc n="lb"/>
銘曰宦非不逹厥施未究年不稱天未為公壽胡賦之<pc n="lb"/>
良胡折之驟胡是厚積而乃儉受三臺之原鬱然靈秀<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
以妥公神以昌公後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明交河簿秋潭孔先生墓誌銘<pc n="lb"/>
先生諱宏緜字某别號秋潭宣聖七十三代孫也父廪<pc n="lb"/>
生承布母某以正德己卯十二月初七日生先生始就<pc n="lb"/>
外傅儼如成人稍長一意攻舉子業居常不見有媟䙝<pc n="lb"/>
之容聲稱藉甚顧數試數不利久乃以明經貢闕下游<pc n="lb"/>
太學太學諸士皆嚴重先生多樂與交者隆慶壬申投<pc n="lb"/>
牒銓曹除吾邑簿簿為河設其分署在邑東五十里泊<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
頭鎮河運之濵故自行河外一切錢榖刑名事皆不得<pc n="lb"/>
與舊官是地者厭其閒曹徃徃取民間細事訊之責其<pc n="lb"/>
贖鍰又鎮在徃昔猶有啇賈貿易歳輸郡税者數百金<pc n="lb"/>
皆簿司徴納而徴收之際率多取其羨金以為常然非<pc n="lb"/>
其職矣先生蒞事日惟以河為務春勤修築秋謹隄防<pc n="lb"/>
閒則閉門習静不越俎以自潤諸淺夫役故有例金悉<pc n="lb"/>
謝絶之人服其清邑志謂其噐宇清雅内行修潔不受<pc n="lb"/>
民詞不取啇貨不受常例蓋實錄也然性端方不能為<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
媕阿之態邑令某喜人䛕已謂先生亢恨之遂以大計<pc n="lb"/>
落職一時士民譁然為之不平先生歸年日益長家日<pc n="lb"/>
益貧至不能繼饔飱予毎為宦東土者道其亷亦間有<pc n="lb"/>
賙之者不數數然也然先生處困而亨猶日手一編以<pc n="lb"/>
終其身云先生卒於萬厯戊戌十二月廿五日春秋八<pc n="lb"/>
十配王氏繼顔氏再繼王氏子聞博娶張氏聞貫娶某<pc n="lb"/>
氏皆先卒女一適嵗貢生王雲鵬孫貞憲娶孟氏貞惠<pc n="lb"/>
生員娶任氏貞慤娶孟氏曽孫男尚賔一尚幼貞憲等<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
將以卒之明年四月某日葬先生於祖塋之次而以其<pc n="lb"/>
遺言走京師徴予為銘予讀其書而悲之為志其概復<pc n="lb"/>
系以銘曰潭之水清以潔秋之潭清且洌吁嗟乎先生<pc n="lb"/>
之號實先生之節世人巧宦先生守拙洙泗之裔其流<pc n="lb"/>
自别吁嗟乎水可飲蔬可啜先生之名不可㓕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>撫治鄖陽都察院右僉都御史蒲汀姜公墓誌銘<pc n="lb"/>
中丞姜公諱璧字完卿别號蒲汀順天文安人世以孝<pc n="lb"/>
弟力田為德於里里長老言此其後當有興者及公生<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
而馴謹長而篤學以三禮起家領隆慶庚午鄉薦明年<pc n="lb"/>
辛未成進士卽以其年令樂安萬厯丁丑入為河南道<pc n="lb"/>
監察御史戊寅出按兩淮鹽法旣報命以外艱歸癸未<pc n="lb"/>
服闋出按中州以疾歸丙戌起原官廵視京營戎政復<pc n="lb"/>
廵視京畿兼掌河南道事大計羣吏公在西臺先後十<pc n="lb"/>
三年始進大理右丞尋轉左晉左右少卿辛卯春晉僉<pc n="lb"/>
都御史撫治鄖陽壬辰秋有言公速化者詔改公留都<pc n="lb"/>
公以太夫人老不復出又三年疾卒於正寢是萬厯丙<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
申七月三十日也距生嘉靖庚子二月一日得年五十<pc n="lb"/>
有七初樂安有大俠王彦飛者聚黨橫里中操赤白丸<pc n="lb"/>
報讐以睚眦殺人它令莫敢問備兵使者行縣索之弗<pc n="lb"/>
能得公至召諸賊曹語之曰若軰受賕縱奸辠當死能<pc n="lb"/>
縳王自贖當貸若辠衆恐願自効卽共為具飲王中酒<pc n="lb"/>
伏健兒急縳之公度已得王又虞有道刼者預勅尉率<pc n="lb"/>
徼卒逆之刼者猝遇尉悉駭走遂逮彦飛至庭論旣具<pc n="lb"/>
立斃獄中而為教散遣其曹悉勿問衆咸凛凛在邑五<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
載威惠大著詳見去思碑中其按淮上也主在杜干請<pc n="lb"/>
剔積蠧富啇倚請託為奸利者無所容其私奸啇張國<pc n="lb"/>
用劉威軰各以輕重伏罪時淮揚饑奸民以其間競為<pc n="lb"/>
私鑄錢法大阻啇販不通百姓嗷嗷㡬釀大亂公檄所<pc n="lb"/>
司禁私鑄而亟發金錢萬餘倉粟數千賑之始以事聞<pc n="lb"/>
所全活甚衆於時黃水入淮淮大溢總河大臣與撫臣<pc n="lb"/>
相掣肘而有司行河者率委之倅貳又有議罷范公舊<pc n="lb"/>
隄勿修而别開支河者公䟽言倅貳權輕不如專任守<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
令大臣事權不一難責成功宜罷總河以其事歸撫臣<pc n="lb"/>
便又河口外高内下開支河則引倒流之潮闢私販之<pc n="lb"/>
路不若修范公廢堤使内水不出外水不入外不損鹽<pc n="lb"/>
竈之地内不傷耕植之田䟽凡數百言皆鑿鑿可行者<pc n="lb"/>
部覆如公言後事竣有白金之賚中州宗室最衆而禄<pc n="lb"/>
最不給或有言宜開宗學以恤貧宗者下有司議悍宗<pc n="lb"/>
㯛樒軰指是為宗正<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>㮮罪鳩其黨羣擊之因聚衆稱<pc n="lb"/>
亂人情洶洶公時方在道聞之卽疾馳入大梁捕其謀<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
主袁東魯數人令武卒列伍備非常始䟽陳其狀有詔<pc n="lb"/>
辠首惡而釋其黨中州宴然公嘗言治大猾宜緩急則<pc n="lb"/>
謀洩而昜脱平大衆宜急緩則黨固而難安真名言也<pc n="lb"/>
河南贖鍰歳額四千後漸倍之公曰此膏脂也非刑罰<pc n="lb"/>
嚴峻何至是卒䟽如舊額睢陳東連曹徐西接亳潁故<pc n="lb"/>
設有兵廵道弹壓盜賊久而罷至是有議復者公言増<pc n="lb"/>
官則増費若改清軍道兼屯鹽而以屯鹽道移駐睢陳<pc n="lb"/>
則事專而費省議雖寢識者是之公之主大計也䟽言<pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>
五事曰急先務精考覈禁營餽懲貪酷慎委署雖未盡<pc n="lb"/>
用其言而無私毁譽無狥造請時服其公矣開府鄖陽<pc n="lb"/>
當恇擾之後推誠布公寛之如理亂䋲而不欲操之如<pc n="lb"/>
束濕薪地方方賴公敉寧而公中口語歸矣公旣歸猶<pc n="lb"/>
有踪跡公撫鄖時事者見一切鍰金皆儲以待餉議者<pc n="lb"/>
始息公事旣白念太夫人春秋高堅不復出實欲承歡<pc n="lb"/>
膝下以娛其餘年乃公卒而太夫人猶無恙也公之卒<pc n="lb"/>
也太夫人傷之踰月亦卒嗚呼痛哉公豐儀偉貌鬚髯<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>
如張望之者以嚴見憚而中無城府飲人以和蓋油然<pc n="lb"/>
其可親也不如其貌公嘗誦伯淳言掇拾短長以希直<pc n="lb"/>
名有所不能蓋終身以為則焉父師吕封河南道監察<pc n="lb"/>
御史前母董贈太孺人母劉封太孺人配王氏卽狀公<pc n="lb"/>
者王少叅夣巖妹子四䋲武國子生娶王氏揚武廪生<pc n="lb"/>
娶王氏俱按察使緘孫女經武娶馬氏叅政允登女俱<pc n="lb"/>
王出允武聘楊氏憲副應中女側張出女五一適井郡<pc n="lb"/>
丞濟博子國子生拱極一適王大尹惟㡬子舉人陞一<pc n="lb"/>
                    <pb n="69b"/>
適郭都事可楨男庠生茂勳一適紀憲副誡孫生員于<pc n="lb"/>
彛俱王出一許聘緘孫元翰張出孫男五長銓䋲武出<pc n="lb"/>
聘誡曽孫女次鎬鏞揚武出鎬聘杜僉憲允繼女次鏜<pc n="lb"/>
鐸經武出孫女五尚幼䋲武軰將以二十六年二月二<pc n="lb"/>
十九日葬公於祖塋予為次公之生平誌之而系之以<pc n="lb"/>
銘曰古人言治奉職循理何必鷹擊乃稱豸史夸者死<pc n="lb"/>
職深文巧詆烈士狥名沾沾自喜公之為令父母孔邇<pc n="lb"/>
執簡西臺開府南紀所至輕平務持大體不競不絿毋<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>
隨毋詭毋或骫法以縱厥宄毋或洗垢以索厥痏公不<pc n="lb"/>
陵人人乃公毁人之毁公公運之否以公厚積儉受乃<pc n="lb"/>
爾於人何尤天固若此鬰鬰佳城公焉寧止太史有銘<pc n="lb"/>
公其無死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈懐逺將軍後泉王君墓誌銘<pc n="lb"/>
王君後泉卒之明年其子國正畧述君生平求銘君墓<pc n="lb"/>
道之石君予郡人國正又予武闈所舉士不能辭按狀<pc n="lb"/>
君諱宗威字子重後泉其别號也其先吳常熟人有忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>
者從高皇帝於行間以功陞正千戸後𨽻籍於河間瀋<pc n="lb"/>
陽中屯衛之前所忠生瑁瑁生銓銓生大海大海生機<pc n="lb"/>
機生椿椿生燡娶於張生二子長卽君也自君高祖以<pc n="lb"/>
下世襲其職咸有能聲而産漸落寞君氣禀剛方任事<pc n="lb"/>
㡬四十年生事益减而介然不易性孝友弱冠失怙事<pc n="lb"/>
母曲盡色養鄉里稱之少孤廢學恒以此為恨督其子<pc n="lb"/>
於學國正遂舉辛卯鄉試第一壬辰舉武進士授指揮同<pc n="lb"/>
知把總烏龍溝君就養子舍以疾歸終於正寢卒之日<pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>
但云吾家世清貧有兒幸成立其令以清白持身勿負<pc n="lb"/>
國恩也語不及他是萬厯二十四年三月十四日也距<pc n="lb"/>
生嘉靖十年五月廿三日得年六十有六初授武徳將<pc n="lb"/>
軍以子貴進懷逺將軍配崔氏繼黃氏子二長卽國正<pc n="lb"/>
今為舊州守備娶程氏次國祚娶劉氏女一適千戸曹<pc n="lb"/>
世勲俱黃出孫男五紹元維元綸元緒元𦙍元孫女一<pc n="lb"/>
國正將以二十五年八月二十二日葬君於祖塋之次<pc n="lb"/>
予為志其大凡而三嘆息焉士大夫博極載籍名能文<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>
者視武胄為麤人之極致然徃徃利令智昏官以賂敗<pc n="lb"/>
辱其身及其子孫者不少矣君目不知書而能以貧苦<pc n="lb"/>
自將儉於身克昌厥後豈獨武夫卽文士有厚愧哉是<pc n="lb"/>
宜銘銘曰世之武弁借言使貪貪人罔極嗜利若甘徒<pc n="lb"/>
令世秩敗於貪婪君之户侯傳之先世居官守法罔敢<pc n="lb"/>
或替以暨於君自守彌勵操其清白以啟嗣人能俾世<pc n="lb"/>
業愈逺愈振美哉君子慎勿厭貧哲嗣矯矯堅持清操<pc n="lb"/>
懷逺貤榮食貧之報我銘君石為貪者告<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明錦衣衛户侯連山王公墓誌銘<pc n="lb"/>
連山王公卒其子朝英軰以鄉進士胡君狀來請銘按<pc n="lb"/>
狀王氏之先世為應天江寧人有政者當高皇帝時累<pc n="lb"/>
功至宣府左衛正千戸遂為宣府人政生順順生謙謙<pc n="lb"/>
生鳯鳯生琳俱世其爵琳生紀紀生鐸卽公父也母孫<pc n="lb"/>
氏生子三公其季也諱元春字文明别號連山公生有<pc n="lb"/>
慧質聰敏嗜書為博士弟子文多竒氣有聲黌校間籍<pc n="lb"/>
甚王氏世以武顕而公父隠於賈治産積居與時逐視<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>
諸賈人最為饒益嘉靖中歳苦兵帑藏告匱大司農計<pc n="lb"/>
令諸富民出粟以佐軍興無應者公父慨然曰國家方<pc n="lb"/>
用兵吾以為有力者當從事行間富者當輸財如此而<pc n="lb"/>
後事可濟也乃捐貲以佐軍費久之益厭薄賈道挾公<pc n="lb"/>
走京師入粟為錦衣户侯而公亦入太學得交海内知<pc n="lb"/>
名士相與問業名益起顧以數竒數試數不利錦衣公<pc n="lb"/>
卒仲兄鴻臚公秉家政公益得肆力於學未㡬鴻臚公<pc n="lb"/>
亦卒公以身拮据門户頗廢業㑹恭妃誕生皇長子以<pc n="lb"/>
                    <pb n="73a"/>
覃恩授公錦衣衛百戸公嘆曰士固有志今已矣豈非<pc n="lb"/>
命哉始輟業博覽稗官小説習音律或與鄉先生結社<pc n="lb"/>
為詩以自娛以消其卓犖雄竒之氣狀又稱公事親孝<pc n="lb"/>
能以色養病為侍藥為請禱目不交睫衣不觧帶没而<pc n="lb"/>
哀毁柴瘠人咸稱之公卽乆益富而不矜誇勢能之榮<pc n="lb"/>
好行其德數散所積與貧交䟽昆弟服藥而效卽按方<pc n="lb"/>
製劑施之人人見野有暴骨卽為立義冡埋胔掩骼聞<pc n="lb"/>
民間痘為厲卽修神祠以祈福祐其趨人之急振人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="73b"/>
困類豪俠者而範身矩矱少或踰檢卽終夜不能安寢<pc n="lb"/>
其謹畏又若此公素健偶病痰治療罔效遂卒時萬厯<pc n="lb"/>
戊戌正月二十五日也距生嘉靖已亥四月十一日得<pc n="lb"/>
年六十配楊氏封安人先公卒子三長朝英保安州廪<pc n="lb"/>
生娶胡氏舉人守譲妹繼都氏次朝擕娶潘氏舉人大<pc n="lb"/>
綸女繼周氏長治丞萬金女次朝彦娶景氏四川副使<pc n="lb"/>
嵩女俱楊安人出女二長適逰擊李同子繼祖楊出次<pc n="lb"/>
聘總兵董一元子用賢側室戴出孫男五長道正餘俱<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>
幼朝英軰將以其年七月十有三日啟安人之兆合葬<pc n="lb"/>
焉而予為之志其槩如此因系以銘曰公幼業儒志在<pc n="lb"/>
公車卒業太學才傑相於荷天之寵拜命金吾有志未<pc n="lb"/>
竟詩酒是娛富不自雄為德於閭非禮勿履擇地而趨<pc n="lb"/>
公之嗣子能讀父書意公食報其在斯與鬰鬰佳兆帝<pc n="lb"/>
城之隅百千斯年公妥其居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>封工部主事龍川公墓誌銘<pc n="lb"/>
封工部主事龍川先生姓易氏諱經文字濟甫世為河<pc n="lb"/>
                    <pb n="74b"/>
間之肅寧人先生大父晟父琚皆隠處弗耀然世有質<pc n="lb"/>
行人稱長者琚三子長卽先生先生生而天性孝友稍<pc n="lb"/>
成立兩尊人老二弟幼弱家益素俯仰咸倚辦先生先<pc n="lb"/>
生又業儒計無所為養者乃開鄉塾抗顔嚴規條訓誨<pc n="lb"/>
里中弟子藉其修脯以供甘膬給飦粥又屢值嵗祲脫<pc n="lb"/>
粟之食日或不繼至損張安人衣釧佐之先生猶旦暮<pc n="lb"/>
持一編與諸生相劘切晏如也先生博學彊記為文一<pc n="lb"/>
禀於濓洛闗閩之說雅不欲獵異釣竒以趨時好故毎<pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>
試有司輙不售卽不售而先生志愈銳學愈力曁先生<pc n="lb"/>
有子登瀛成進士官虞部郎迎養子舍而先生猶守博<pc n="lb"/>
士籍習故業孜孜不輟曰吾不欲以兒子貴貴我也又<pc n="lb"/>
閱歳先生得風疾手足少廢始喟然嘆曰吾卒阨至此<pc n="lb"/>
乎吾無如吾命何乃輟業受今封日進虞部君戒之曰<pc n="lb"/>
吾荷國恩無以報汝勉之吾性廿食貧毋以廼翁故敗<pc n="lb"/>
官常也虞部君奉命惟謹故兢兢守三尺數載如一日<pc n="lb"/>
云先生與張安人相敬如賔先生疾安人日侍湯藥不<pc n="lb"/>
                    <pb n="75b"/>
少懈萬厯甲申冬安人卒先生意忽忽不樂比歸襄安<pc n="lb"/>
人葬事不數月先生不起矣時乙酉年十月十六日也<pc n="lb"/>
距其生正德辛已六月一日得壽六十有五先生有丈<pc n="lb"/>
夫子四人長登雲蚤卒次卽虞部君登瀛次登高武學<pc n="lb"/>
生次登仕邑諸生孫男七知簡能亨健通從孫女二先<pc n="lb"/>
生卒之明年登瀛等將以二月十九日啟張安人之兆<pc n="lb"/>
合葬焉而以狀來徴銘狀稱先生真率坦夷與人交油<pc n="lb"/>
油然無崖岸嶄截之態而行履皭然不為非義自少及<pc n="lb"/>
                    <pb n="76a"/>
壯曽一距奔女再距嫠婦獨抱魯男子之行鄉人至今<pc n="lb"/>
誦之嗚呼先生其有隠德者耶固宜其子孫之振振盛<pc n="lb"/>
也是宜銘銘曰先生于于行與道俱貌則若癯中則甚<pc n="lb"/>
腴芒如醇如𤣥覽條除世好者竽弗貶以趨美色可娛<pc n="lb"/>
而志弗渝抱一若迂守貞若愚於戯此先民之芳矩而<pc n="lb"/>
世之醇儒也歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鳯翔令王君墓誌銘<pc n="lb"/>
王君諱命字欽甫别號鶴程真定饒陽人嘉靖甲子與<pc n="lb"/>
                    <pb n="76b"/>
予同舉於鄉然而未識也萬厯丁丑予讀中秘書始識<pc n="lb"/>
君於長安見君壯懐慷慨有烈丈夫之風焉明年君求<pc n="lb"/>
予次女為子婦予以地里遼逺未應而同年劉君兩峯<pc n="lb"/>
輩關説百端至卧予寓所要之不得已許其請自是㑹<pc n="lb"/>
君愈數愈悉其為人君負氣自豪意不可一世予謂君<pc n="lb"/>
君子知天下之不可上也而下之時舉禮自卑尊人之<pc n="lb"/>
道砭君君始不謂然而後乃折服也君善飲飲如長鯨<pc n="lb"/>
之吸川大白數十可立盡予謂君爛腸之藥胡可常也<pc n="lb"/>
                    <pb n="77a"/>
久之而君亦不復雄飲矣君家頗裕而自奉甚簡淡然<pc n="lb"/>
亦恡不以施人予謂君損有餘以補不足天之道也行<pc n="lb"/>
道有福君深有味於予言漸損貲以周其鄉人若君者<pc n="lb"/>
可與並為仁者也丙戌春予女歸君之子王生亮芳未<pc n="lb"/>
幾君遣生來予宦舎從學於貞復楊先生生聰明沉静<pc n="lb"/>
日兀坐一室讀書之外無所嗜好予笑謂君此千里駒<pc n="lb"/>
也當不至如君久淹公車矣戊子生入為博士弟子踰<pc n="lb"/>
年君繼配李孺人卒娶趙氏女為妾趙慧而善媚既蠱<pc n="lb"/>
                    <pb n="77b"/>
君遂恃寵無忌間竊君所藏金賂諸臧獲既久而中外<pc n="lb"/>
臧獲無非為趙者生懼傷君意不敢以告但乘間言古<pc n="lb"/>
云朽木不可為柱卑人不可為主父何不立繼也君頷<pc n="lb"/>
之旋以語趙趙大恚恨始厚賂諸臧獲為魘鎮符不效<pc n="lb"/>
則市毒置食中以毒生與予女予女食少但病卧得不<pc n="lb"/>
死生食多病遂甚不能言然猶能於床褥間頓首指口<pc n="lb"/>
求飲趙禁不與飲遂死既死而君不悟也趙喜得計益<pc n="lb"/>
以厚賂潜納他人彌月子為子而君不悟也君弟順菴<pc n="lb"/>
                    <pb n="78a"/>
君為君備道其事而君猶不悟也比趙死前事悉露檢<pc n="lb"/>
視藏金悉歸烏有蓋君始悟而悔恨已無及矣先是君<pc n="lb"/>
舉三孫皆相繼夭至是遂無嗣君才髙既不售亦無意<pc n="lb"/>
仕進㑹有言惟積德可以育子惟仕宦可以積德者君<pc n="lb"/>
欣然投牒銓曹除鳯翔令因搜其家餘金槖而之官比<pc n="lb"/>
履任一主於節愛盡减諸供應不以煩民直指行部至<pc n="lb"/>
僅具廪餼且自言邑民貧甚令不能加賦以飾厨傳令<pc n="lb"/>
當罷去直指大駴既而廉君治狀語諸守巡曰令古人<pc n="lb"/>
                    <pb n="78b"/>
吾儕當共調䕶之俾行其志君以此益展意自信邑之<pc n="lb"/>
驛騎每為徃來者所倍取或倍索其直折辱之君乃置<pc n="lb"/>
籍於座右按牒而給竟無敢多索一馬者歲所省凡若<pc n="lb"/>
干金郡邑歲時公宴舊皆倚辦里甲猾胥因而乾没其<pc n="lb"/>
中君省見年諸役悉令歸農而計費授直平市之民所<pc n="lb"/>
省復若干金公用器具一切出入司之者不敢問時苦<pc n="lb"/>
賠累君白於守自掌其籍計籍以出計籍以入終歲不<pc n="lb"/>
損一物所省復若干金而站糧之新𣲖丁力之加𣲖者<pc n="lb"/>
                    <pb n="79a"/>
悉從豁除矣兩造具君但判其曲直不科贖鍰薪俸所<pc n="lb"/>
入别貯之日詢民之耕不能具牛種織不能具機杼者<pc n="lb"/>
貧不能婚嫁者逋官租久繫不能償者咸以多寡周給<pc n="lb"/>
之俾各安其生業邑有尼以妖滛敗俗君為逐之出境<pc n="lb"/>
而詢問風俗表揚貞節禮敬士夫作新學校以端導民<pc n="lb"/>
之路邑之審編舊必浹月既竣而告者紛紜以為常君<pc n="lb"/>
裹糧躬歴諸郊隨民所聚以次審之八日而畢民不費<pc n="lb"/>
一錢無不歡然服其公者郡東雍水所注毎暴漲行旅<pc n="lb"/>
                    <pb n="79b"/>
阻絶君出槖中金辦材鳩工旦暮徃督之未兩月而石<pc n="lb"/>
梁成詳見剏橋碑中大都君視民如子稍有痛癢即思<pc n="lb"/>
為爬搔之撫摩之視官事如家事靡利弗興靡害弗除<pc n="lb"/>
薄於為身而勞于為民苦于厚下而儉于奉上葢三載<pc n="lb"/>
如一日關以西語循良者必舉君為高第戊戌入計即<pc n="lb"/>
騎乘皆自其家備之蕭然僕𨽻數人而已既而鐫君秩<pc n="lb"/>
一等陜之藩臬士人皆錯愕從役為之號泣予詣君問<pc n="lb"/>
故君曰吾不能善事上官負罪實多大人長者時或見<pc n="lb"/>
                    <pb n="80a"/>
原獨恤刑使者移檄治衣費可五十餘金吾妄意使者<pc n="lb"/>
奉命恤民非以剥民也未有以應不意其不大人長者<pc n="lb"/>
也今牒具在疏言於朝當與兩敗矣然寧人傷我吾無<pc n="lb"/>
傷人吾實以拮据病困縁是得歸幸矣予聞而喜曰君<pc n="lb"/>
心如是當有佳兒君既歸竟不能遣諸胷中意忽忽不<pc n="lb"/>
樂疾遂作予聞遺書慰君曰君勿以功名介意夫利澤<pc n="lb"/>
及人之謂功聲聞長世之謂名此兩者君已得之於鳳<pc n="lb"/>
民無庸介介也比書至而疾已篤至八月六日遂卒距<pc n="lb"/>
                    <pb n="80b"/>
其生嘉靖癸巳享年六十有六耳傷哉予聞君家食時<pc n="lb"/>
滹沱大溢水没城城不浸者數版饒民皇皇無以為計<pc n="lb"/>
有婦人呼於市曰必王春元祭之時饒有兩王春元問<pc n="lb"/>
主名指曰君也君聞殺牲為文登城望祭祭畢而水落<pc n="lb"/>
迄不為災或以問故婦曰渠東斗星也翼日復問其婦<pc n="lb"/>
懵然不復憶矣人咸異之又君治鳯時秋禾正茂忽有<pc n="lb"/>
蟲如蠶而微小色正黒縁苖食之徧四境皆然百姓奔<pc n="lb"/>
告君祈君極救君即為文率衆禱于神詰朝而蟲跡如<pc n="lb"/>
                    <pb n="81a"/>
掃竟亦莫知所徃鳯士民為圖頌之君嘗以治邑勞瘁<pc n="lb"/>
成危病醫藥罔效夜夢梓潼神告之曰服補心丹乃愈<pc n="lb"/>
覺以語醫醫言非對症藥已之既復夢如前即和而服<pc n="lb"/>
之遂愈嗟乎精能感神而不免惑於一婦誠至格昆蟲<pc n="lb"/>
而不能稱過使客豈非命耶君父文學舉嘉靖庚子鄉<pc n="lb"/>
薦令延津有惠政民至今尸祝之母胡孺人先配李氏<pc n="lb"/>
繼李氏子一即予壻亮芳娶予次女女二一適翟縣簿<pc n="lb"/>
子生員復初一適李縣簿子生員一翰先君卒孫男三<pc n="lb"/>
                    <pb n="81b"/>
皆先君夭孫女二君之疾也君姪亮芬日侍湯藥兹將<pc n="lb"/>
以其年十月十八日葬君而以易叅伯狀來請銘予為<pc n="lb"/>
抆泪志其畧而系以銘曰君先大夫作宰延津大有惠<pc n="lb"/>
澤洽于延民穆兮廟貌崇祀方新君世其學家聲益振<pc n="lb"/>
行務修潔心秉真醇高標特植杰士之倫筮仕疲邑覃<pc n="lb"/>
布深仁室無魚懸野有雉馴夙夜况瘁民爾忘身民之<pc n="lb"/>
怙之如慕慈親彼人惎哉乃逢其嗔西子匪妍隋珠匪<pc n="lb"/>
珍徒令循吏齎志沉淪嗚呼人世石火輕塵富貴有極<pc n="lb"/>
                    <pb n="82a"/>
孰能千春君今已矣不愧蒼旻甘棠遺愛爰有貞珉我<pc n="lb"/>
銘君石告彼譛人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈觀城縣知縣友溪王公暨配張孺人誌銘<pc n="lb"/>
贈觀城王公卒於嘉靖四十一年卒二十餘年始以仲<pc n="lb"/>
子應霖考最贈今官又十餘年而公配張孺人卒時應<pc n="lb"/>
霖已入為户部郎中而季子應期亦以進士令尉氏于<pc n="lb"/>
是二子謀于某年月日啟公之兆以孺人合塟而以公<pc n="lb"/>
壻都御史姜公狀請誌與銘按狀王氏文安故姓世居<pc n="lb"/>
                    <pb n="82b"/>
邑西之孫存舖七世祖敬賢生彦禮彦禮贅於相公庄<pc n="lb"/>
某氏遂移家居焉彦禮生珣珣生原以孝行稱自有傳<pc n="lb"/>
原生甫全即公父也以正德九年某月某日而生公諱<pc n="lb"/>
宗寳字國重别號友溪性端謹幼如成人不妄笑語長<pc n="lb"/>
而蒼顔修髯望之知為長者家頗饒裕然自奉簡淡獨<pc n="lb"/>
好予樂施出於天性宗族多賴以舉火者壬子歲饑出<pc n="lb"/>
粟百餘石賑其鄉人庚申再饑再賑如前縣令為表其<pc n="lb"/>
門曰隂德學博徐宗堯者清謹士也以遷秩去至不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="83a"/>
具資斧凂公為貸子錢二十金竟出息代償之蓋好行<pc n="lb"/>
其德類如此庚戌敵入近畿邑令温君欲繕城隍為守<pc n="lb"/>
禦計而檄公董其事公為量日程工度功與費日行諸<pc n="lb"/>
築者而抶其不率者三尹某因役興意欲有所侵漁公<pc n="lb"/>
執不可比竣事費以大省役不後時而人無于思之歌<pc n="lb"/>
咸憚其執且服其才云公嘗語人自吾先世以行誼著<pc n="lb"/>
聞而數傳以來無顯者吾視諸子才其將興吾宗乎乃<pc n="lb"/>
為擇良師督之學時都御史方困諸生中公見而竒之<pc n="lb"/>
                    <pb n="83b"/>
曰世安有如生而長困阨者乎即延與諸子共研席時<pc n="lb"/>
時資給其費竟以女歸之張孺人素嫻姆訓貞静有婦<pc n="lb"/>
德及笄歸公事姑趙及繼姑劉能承順無違咸得其歡<pc n="lb"/>
心公有所欲施或時不給不難斥簮珥以佐其意即諸<pc n="lb"/>
子就外傅孺人實從臾之公既卒孺人進諸子誨之曰<pc n="lb"/>
毋以汝父故廢汝學一切家務吾當拮据為汝任之汝<pc n="lb"/>
輩能稍自樹立吾將藉手以報汝父於地下諸子跪受<pc n="lb"/>
教争自淬礪兄弟竝舉高科為循吏俾没者存者被其<pc n="lb"/>
                    <pb n="84a"/>
榮光享有禄養皆孺人力也孺人之疾也仲子適以督<pc n="lb"/>
餉過家率諸兄弟暨孫曽男女環列榻前視湯藥躬含<pc n="lb"/>
歛者數十人嗚呼此積徳之報亦希覯哉公生卒已前<pc n="lb"/>
具享年五十有二孺人生正德十三年某月某日卒萬<pc n="lb"/>
厯二十二年某月某日享年八十有三子男四應雲冠<pc n="lb"/>
帶把總官娶趙氏應霖庚辰進士户部山東司郎中娶<pc n="lb"/>
紀氏繼娶時氏應期己丑進士河南尉氏縣知縣娶羅<pc n="lb"/>
氐應兆武生娶邢氏女四長適省祭官裴松次適姜公<pc n="lb"/>
                    <pb n="84b"/>
璧即狀公者卒未進士廵撫鄖陽右僉都御史次適武<pc n="lb"/>
生紀銖次適邑廪生張邦治孫男七體乾軍門効勞官<pc n="lb"/>
體恒體升武生應雲出笏國子生䇿邑庠生應霖出箴<pc n="lb"/>
邑庠生應期出簡應兆出孫女十人曽孫男六人曽孫<pc n="lb"/>
女十二人聘字不具述銘曰相庄之王為德于鄉厥修<pc n="lb"/>
既良厥祚乃長婦也壽康子孫繁昌煜煜龍章以闡幽<pc n="lb"/>
光鬱彼𤣥堂此焉偕臧太史有志没世不忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>封承德郎户部主事方公墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="85a"/>
封户部主事方公卒其子僉憲君端既葬公於邑南原<pc n="lb"/>
祖塋之次暨入都乃手一狀授其同年友登曰端生而<pc n="lb"/>
愚直不善狥世善忤世兩官遐荒又以嚴命不遑寧子<pc n="lb"/>
舎以至親老不及養没不及訣端得為子哉而猶人哉<pc n="lb"/>
幸子誌而銘之庶幾不朽者以少紓人子終天之恨予<pc n="lb"/>
憐其志許之狀稱固始之方所從來乆逺矣唐末自固<pc n="lb"/>
始徙閩之莆田入國朝自閩復還固始者則其祖指揮<pc n="lb"/>
使勝也五傳而至貢士贈户部郎中完完三子仕進士<pc n="lb"/>
                    <pb n="85b"/>
都轉運使仲舉人伸諸生即公父也母范孺人夢有金<pc n="lb"/>
甲神人冉冉至其室者紅光隨之覺而生公公諱志充<pc n="lb"/>
字某别號某以端貴封今官公幼孤從其伯父轉運公<pc n="lb"/>
學日記數百言試以聨對口占響應無窮者如聲徹九<pc n="lb"/>
天歸北鴈啼殘午夜度南䳌月印中天風雨信鳯翔千<pc n="lb"/>
仞帝王徴兄弟奏塤箎君臣作徴角皆非童稚語其聰<pc n="lb"/>
頴若此轉運公大奇之曰而父宜第以夭其天年不及<pc n="lb"/>
第竟其志者在孺子乎公益自負下帷發憤無暇晷為<pc n="lb"/>
                    <pb n="86a"/>
弟子員有聲黌校中然為文自出意見不欲局曲守經生<pc n="lb"/>
言且意氣激烈出於天性讀史至秦丞相檜㦸手大詈<pc n="lb"/>
言我當武穆時必擁兵長驅復兩京還二帝安肯俛首<pc n="lb"/>
班師受制於賊臣偶督學使者試武穆論即奮筆言檜<pc n="lb"/>
者宋之賊臣天之順子也武穆者宋之忠臣天之逆子<pc n="lb"/>
也其議論種種類是以此屢上有司屢不第晩始得廪<pc n="lb"/>
於庠公雖不售而愈益發舒人有過必靣折之又不能<pc n="lb"/>
忍不平之事有詹某者為群盜主邑人畏而避之公直<pc n="lb"/>
                    <pb n="86b"/>
白於令君按治如法賈禄輩若干人法不當重坐為吏<pc n="lb"/>
所故入不能自理公為昭雪之卒從末减邑有舊軍户<pc n="lb"/>
絶而尺籍存者歲苦勾攝以公陳其害得减其額河北<pc n="lb"/>
民有乞灑糧於河之南者撫臺主其議公上十䇿極言<pc n="lb"/>
不可狀議遂寢公故倜儻而内行醇備事孀母以色養<pc n="lb"/>
至九十齡如一日推負郭田與其弟姊妹有嫁而貧者<pc n="lb"/>
夭者生為之養殁為之葬撫其遺孤而教之成立族人<pc n="lb"/>
有貧不能自食者出粟周之歲以為常公不自殖生出<pc n="lb"/>
                    <pb n="87a"/>
子母錢擇善賈者使逐什一之利而時入其息以供施<pc n="lb"/>
予曽以倍直市危貢士居後危卒公給之棺復迎入故<pc n="lb"/>
居而殯之公力健能投石超距嘗遇盜發即奮長矛鳩<pc n="lb"/>
衆逐之盜駭走終公之世無敢竊發其鄉者鄉人德之<pc n="lb"/>
嚮其利者至為生祠祀公部使移檄奬予先後無虚嵗<pc n="lb"/>
嵗已夘公以明經需次將貢闕下時端為行人㑹以<pc n="lb"/>
大慶恩當貤封公非公志也讓不欲居或有勸之者乃<pc n="lb"/>
就封嘆曰大丈夫不能資適逢世議功名於時而顧因<pc n="lb"/>
                    <pb n="87b"/>
兒子以為榮榮亦辱矣其立志如此嗟夫以公之志令<pc n="lb"/>
得出入禁闥何難以諫死職不然而當疆塲一面馬革<pc n="lb"/>
裹尸其素所蓄積也又不然而膺民社之司亦必能抑<pc n="lb"/>
强扶弱俾百姓安於田里而無嘆息愁苦之聲乃令泯<pc n="lb"/>
泯汶汶以老胡以生之又胡以抑之僉憲君習於庭訓<pc n="lb"/>
居官愛植節即百折不易古云是父是子不誣矣公生<pc n="lb"/>
於正德十一年二月十八日卒於萬厯二十三年二月<pc n="lb"/>
十二日享年七十有九配熊孺人有婦徳詳具别志子<pc n="lb"/>
                    <pb n="88a"/>
二靖鴻臚寺序班次端即僉憲君今起官廣東孫四一<pc n="lb"/>
魁靖出一元一寧一清俱端出一元邑諸生銘曰文如<pc n="lb"/>
豹兮力如虎睥睨一世凌千古壯志未伸氣未吐吁嗟<pc n="lb"/>
所就竟如許越有仲子擴其緒慷慨恥與喁喁伍天其<pc n="lb"/>
以是篤公祜南原佳城封若斧千秋萬<graphic n="KR1124" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1124.png" mimeType="image/png"/>於此處後有<pc n="lb"/>
知公眎斯語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淡然軒集巻六<pc n="lb"/>
<pb n="88b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>淡然軒集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淡然軒集巻七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>余繼登<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誌銘墓表墓碑<pc n="　"/>行狀<pc n="　"/>傳<pc n="　"/>述<pc n="　"/>贊<pc n="　"/>議<pc n="　"/>䇿問<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>封安人易母張氏墓誌銘<pc n="lb"/>
張安人者封工部主事龍川易公之配工部主事易君選<pc n="lb"/>
之母也安人生而沉靜端重不妄笑語自垂髫如老成人<pc n="lb"/>
女紅外無他嗜好父母心異之為擇佳婿乃歸封公易故<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
宦族封公又日佔畢習博士言不問家人生業家益索事<pc n="lb"/>
無巨細倚辦安人安人躬機杼操井臼拮据奉舅姑下逮<pc n="lb"/>
兩叔姒為捐嫁時衣粧以佐凶嵗至併日而食無恡色人<pc n="lb"/>
皆難之兩賛封公襄舅若姑之喪含歛如禮封公數上有<pc n="lb"/>
司數不售或不勝憤恚安人色益恭意愈和徐指君選謂<pc n="lb"/>
曰君屈首受書窮年兀兀卒厄若此竟君志者其在是乎<pc n="lb"/>
因日夜從旁督君選於學毎篝燈夜作與俱勤苦君選遂<pc n="lb"/>
成進士拜今官迎安人于宦舎未㡬天子霈大慶恩安人得<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
封今號君選乃治法服加縠紵然安人不恒御蔬食布<pc n="lb"/>
素無異疇昔見之者不知為貴人也獨性好施君選既<pc n="lb"/>
貴諸凡俸入咸置安人槖中以順其意賑貧䘏孤常若<pc n="lb"/>
不及安人素彊無疾先是封公病痿安人日夕供湯藥<pc n="lb"/>
侍起居至目不交睫無怨色諸戚黨以請貸至者又人<pc n="lb"/>
人為設食飲給道里費以厭其欲竟以是委頓不支矣<pc n="lb"/>
時君選方有大石窩之役忽心動急治裝歸歸之日而<pc n="lb"/>
安人疾作君選為問醫藥禱神祠求以身代竟不起君<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
選哭甚哀水漿不入口者數日哭輙絶絶而甦甦而復<pc n="lb"/>
哭乆之乃收淚謂曰登瀛不孝天降割于先安人已矣<pc n="lb"/>
無可言矣惟是濳徳之光不可泯敬以累君乃口授始<pc n="lb"/>
末娓娓數百言不具志志其可述者安人生嘉靖壬午<pc n="lb"/>
年十一月十三日卒萬厯十二年十二月初十日得夀<pc n="lb"/>
六十有三子四登雲蚤卒娶王斗女登瀛即君選丁丑<pc n="lb"/>
進士娶胡忠女登髙武學生娶饒陽庠生李希曽女登<pc n="lb"/>
仕邑庠生娶饒陽庠生劉郊女孫男六知聘饒陽庠生<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
郭周南女簡聘邑庠生趙天柱女能亨健通孫女二一<pc n="lb"/>
適揚仲舉一尚幼併知能皆登雲出簡健登瀛出亨通<pc n="lb"/>
登髙出君選將以安人卒之明年乙酉三月念五日葬<pc n="lb"/>
於城之東郭祖塋之次遣使来督銘嗟夫風之下也俗<pc n="lb"/>
日以澆世有起家寒賤者不殖貲以耀閭閈則席勢而<pc n="lb"/>
報睚眦彼好行其徳以亡其業者即丈夫不數數然也<pc n="lb"/>
而安人養舅姑順夫子且至周人之急以殞其身嗚呼<pc n="lb"/>
仁矣是宜銘銘曰子為王臣身沐㤙綸宜其組紃維此<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
組紃匪曰華身以佐吾仁安人之仁靡疎靡親靡施弗<pc n="lb"/>
均施予則均身則食貧噫嘻安人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明勅封安人方母熊氏墓誌銘<pc n="lb"/>
憲大夫方君手其母熊安人狀以授史登曰傷哉端之<pc n="lb"/>
奉母命違親而仕也母健無恙也廼端備員貴竹纔一<pc n="lb"/>
嵗而母殁矣母殁而湯藥含歛弗及親也端猶稱人子<pc n="lb"/>
哉傷哉母殁矣其苦心貞行有不可殁者願得子言以<pc n="lb"/>
誌而銘之夫誌者識也識載閨美以闡徃烈而垂来訓<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
史氏職也何敢辭狀稱方氏自固適莆繇莆復入於固<pc n="lb"/>
祖有登景㤗癸酉郷書官寧州守諱興者有舉戊辰進<pc n="lb"/>
士官都轉運使諱仕者有郷進士諱仲者簮纓不絶為<pc n="lb"/>
固始著姓而熊安人家亦以科第節義相望于時安人<pc n="lb"/>
父諱傑邑諸生博學能文為督學使者所器重娶於寗<pc n="lb"/>
生安人安人生而婉嬺有慧性幼即端重不好戲見諸<pc n="lb"/>
弟妹戲者輙正色責之諸弟妹畏而事之如事寗孺人<pc n="lb"/>
稍長授以内則輙記不忘父心竒之以語寗此吾才女<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
也當為擇婿熊之父時教授于鄉諸從㳺者甚衆封主<pc n="lb"/>
事公亦執經在弟子列日誦常數百言頴悟過人熊私<pc n="lb"/>
謂寗欲覔佳婿無如方氏子才者寗前問之知為主事<pc n="lb"/>
公曰君常欲竒貴此女何自迺與方氏子方氏母蚤寡<pc n="lb"/>
家又貧不可熊曰安有才如方子而常貧賤者乎因自<pc n="lb"/>
以其意語主事公公歸告其母范孺人范曰人各有耦<pc n="lb"/>
吾寡婦人家四壁立彼熊名閥非若耦也熊聞之笑曰<pc n="lb"/>
吾妻才子耳非妻貧子也貧亦何病范不能具六禮獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
出二釵為聘遂委禽焉年十五而歸主事公一意食貧<pc n="lb"/>
自操作以佐緩急旦夕執饋事范孺人甚謹篝燈勤女<pc n="lb"/>
紅伴主事公夜讀主事公即以是年為弟子員肆力于<pc n="lb"/>
學安人復從㬰之凡七試有司七報罷年四十始廪于<pc n="lb"/>
庠時公伯叔成進士薦鄉書者先後逝去公以身為門<pc n="lb"/>
戸累稍廢業遂蓄姬妾厚自奉養以紓其抑鬱不平之<pc n="lb"/>
氣安人不忍傷其意曰苟巾櫛有侍酒醴無乏夫子之<pc n="lb"/>
愛吾之愛也無㡬微見于詞色退而獨䖏一室日日督<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
兩子于學每誨之曰若輩不能竟廼父之志是大負若<pc n="lb"/>
外祖熊而吾無所望于方氏矣兩子跪受教競相砥礪<pc n="lb"/>
憲大夫遂舉萬厯丙子郷薦登丁丑進士官行人即封<pc n="lb"/>
主事公為行人已又晋今封母得稱安人云安人即受<pc n="lb"/>
封而意念愈自下終其身無滑柔之奉錦綺之服其天<pc n="lb"/>
性勤儉蓋如此憲大夫之官兩京也每奉安人以從及<pc n="lb"/>
陟貴竹戀戀子舎不能去安人以大義督過遣之比行<pc n="lb"/>
而安人卒遂不及訣此憲大夫所為抱終天之恨者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
余子曰予嘗讀詩而有感于栢舟之婦云以彼心不可<pc n="lb"/>
轉儀不可選不知何以遘閔于時而其發為詩歌者不<pc n="lb"/>
過以古人自朂而止焉聖人以為貞靜之極也故識之<pc n="lb"/>
變風之首以示天下後世之為人婦者安人非栢舟之<pc n="lb"/>
婦而有其苦以身訓子以人事夫不專夫室之愛者四<pc n="lb"/>
十年不及于怨詩曰我思古人實獲我心非幼習内則<pc n="lb"/>
有概于中能然哉是可以風矣安人生於正徳已夘二<pc n="lb"/>
月四日卒於萬厯已丑四月十日享年七十子男二人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
靖太學生娶某氏端即憲大夫端貴州按察司僉事娶<pc n="lb"/>
易氏封安人孫男二人一甲靖出娶某氏一元端出邑<pc n="lb"/>
諸生娶某氏孫女三人長適傅壽官子某次適彭鴻臚<pc n="lb"/>
子國學生某次適李方伯孫國學生某俱某人出憲大<pc n="lb"/>
夫將以卒之明年正月某日葬于邑附郭之南阡從其<pc n="lb"/>
姑范孺人之墓也銘曰胡譽之芳維婦順之章胡嗣之<pc n="lb"/>
昌惟母徳之良猗歟安人于歸于方和鳴鏘鏘無胥忮<pc n="lb"/>
胥戕于何不臧鬱鬱崇岡閴閴𤣥堂以俟而夫子百嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之後庻幾偕藏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明封太孺人劉母張氏墓誌銘<pc n="lb"/>
劉母張太孺人卒於家其子大理丞士行聞而拊膺大<pc n="lb"/>
慟曰天乎吾獨不得與母氏永訣親含襚藉幹之事乎<pc n="lb"/>
為位以哭伏地而不能起也方大理為御史按部郡國<pc n="lb"/>
每得以其便歸視兩尊人最後遂戀子舎不忍去太孺<pc n="lb"/>
人讓之曰吾與汝父披章服優㳺禄養秋毫皆上恩也<pc n="lb"/>
汝不以時効尺寸報主上恩徳顧依依為兒女態意何<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
為乎且吾兩老人健又有汝兄弟五人在居者以色飬<pc n="lb"/>
仕者以名養汝其行矣大理君跪受教乃北上獨時時<pc n="lb"/>
遣問起居比聞太孺人病方杜門圖請告而訃音至矣<pc n="lb"/>
太孺人病亟時命諸子舁之中庭視衣被復進諸子婦<pc n="lb"/>
各為誡詞已而名呼大理君曰兒乎令兒全忠令兒不<pc n="lb"/>
得全孝矣意若悔督其出者故士行聞之而重自傷也<pc n="lb"/>
既奔歸慿棺長號如不欲生封公曉之曰古之孝者毁<pc n="lb"/>
不滅性汝不計窀穸事而過自摧毁不念吾老人乎大<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
理君乃稍就飦粥以次庀䘮事而走狀來請銘狀稱張<pc n="lb"/>
氏為東明著姓父某娶於某而生太孺人太孺人生而<pc n="lb"/>
簡重父母憐愛之為擇佳配既歸封公事舅姑小心婉<pc n="lb"/>
順甚得其懽心時劉食指漸繁家漸落太孺人自計舅<pc n="lb"/>
姑老矣豈可使有米鹽𤨏屑之慮乃身自操作而前計<pc n="lb"/>
口授食拮据應之不遺餘力比諸子知嚮學則佐封公<pc n="lb"/>
督教之勵其勤者而抶其不率者不専以煦煦為愛時<pc n="lb"/>
或篝燈治絲枲伴其夜讀曰自予為汝家婦見汝家好<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
行其徳是數當有顯者汝輩勉之隆慶庚午大理君舉<pc n="lb"/>
于郷喜而後可知己萬厯丁丑大理君成進士授長洲<pc n="lb"/>
令奉太孺人以行或以俸餘置珍錯輙却不嘗曰吾性<pc n="lb"/>
甘蔬食不習此味也稍欲為市紈縠輙止不許曰吾身<pc n="lb"/>
安布素不習此服也時大理君涖任未㡬大有能聲太<pc n="lb"/>
孺人乃謂之曰吾老人逺來視汝治狀耳汝能其官吾<pc n="lb"/>
復何憂吾當去汝勿以饔飱故乆溷汝也大理君不能<pc n="lb"/>
强遂歸吳中錦綺衣被天下諸戚婭聞太孺人歸謂當<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
有竒異飾玩爭來聚觀則猶去時裝耳乃皆相顧嘆服<pc n="lb"/>
大理君以清白自矢䖏膏脂而不以自潤者固義方有<pc n="lb"/>
素實慈訓力也壬午冬大理君以計吏入長安㑹三載<pc n="lb"/>
考最得封其父如其官太孺人受今封於是函制詞製<pc n="lb"/>
法服過里中為壽太孺人為一舉觴即緘之笥中不再<pc n="lb"/>
御親執筦鑰督課臧獲不異疇昔或有言太孺人今貴<pc n="lb"/>
人何為乆自勞苦則應之曰若不聞文伯母之言乎且<pc n="lb"/>
吾樂此不知勞也大理君既拜御史南按淮揚西按晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
太孺人每誡之曰御史奉天子三尺不患無威患過威<pc n="lb"/>
耳威過則傷人必多昔雋母聞其子多所平反即喜不<pc n="lb"/>
即怒不食汝其有意俾吾為不疑母乎吾當為汝加七<pc n="lb"/>
箸矣大理君唯唯承命故所至輔法而行得以稱名監<pc n="lb"/>
察者則以太孺人為之母也太孺人信鬼神報應之說<pc n="lb"/>
不恡施予日焚香拜天者三暇則誦佛號以為常蓋數<pc n="lb"/>
十年不倦也至其晚年壽愷多子孫或以為事神之應<pc n="lb"/>
然由前而觀固不在是矣太孺人生於正徳已夘某月<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
某日卒於萬厯癸已某月某日享年七十有五子男六<pc n="lb"/>
人懐恩娶陳氏繼李氏懐惠娶某氏繼李氏懐恕即大<pc n="lb"/>
理君娶張氏贈孺人繼趙氏封孺人賀氏懐志娶王氏<pc n="lb"/>
繼苗氏懷愚娶孫氏繼李氏懷慈娶王氏繼盛氏女三<pc n="lb"/>
適邑人唐惟精韓進國郝九臯孫男十三人某某出孫<pc n="lb"/>
女若人曽孫男若人大理君將以某年月日葬太孺人<pc n="lb"/>
於某予為志其大凡而系之以銘曰予聞之志富貴不<pc n="lb"/>
與驕奢期而驕奢至嗟太孺人處貴若寄處富若膩内<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
則既備乃俾哲嗣一行作吏惟母儀是視比敬姜與雋<pc n="lb"/>
母其徳靡愧鬱鬱髙原芳靈所閟太史有銘用彰厥懿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明陜西臨洮府通判贈承徳郎户部河南司主事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平村陳公暨配李太安人合葬墓表<pc n="lb"/>
大名守陳君守大名之數月或有言太安人不禄者訛<pc n="lb"/>
傳至都下主爵者已推擇他姓代君而太安人實無恙<pc n="lb"/>
也君聞大不懌意非吉徴即欲投劾歸侍太安人主爵<pc n="lb"/>
者旋覺其誤乃上章謝而慰留君太安人聞之亦遣人<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
謂君若勿歸吾當就若以觀若之治郡也太守君聞太<pc n="lb"/>
安人來喜則為具板輿迎之郡出理郡事入上食驩然<pc n="lb"/>
樂也又數月而太安人疾作竟卒于魏嗟乎彼言者訛<pc n="lb"/>
耳乃竟信耶豈非數哉太守既扶櫬歸將開贈户部主<pc n="lb"/>
事平村公之兆合葬焉而走使謂登俾表其墓道之石<pc n="lb"/>
按平村公之先山西屯留人父曰倉倉父甫甫父驤世<pc n="lb"/>
載其徳為郷人所信嚮公生而賦質不羣始就外傅即<pc n="lb"/>
端重如成人不與羣兒伍里人李公明逺者有女心奇<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
貴之不輕以字人聞陳氏子賢乃以歸于陳即太安人<pc n="lb"/>
也太安人為陳氏婦以婉嬺事舅姑得其懽心公讀書<pc n="lb"/>
好深沉之思每手一編下帷濳心不問家人生業閨以<pc n="lb"/>
内外皆倚辦太安人太安人晝總家務暮篝燈辟纑佐<pc n="lb"/>
公夜讀以為常公為文根極理道不剽取模擬以逐時<pc n="lb"/>
好蚤以文雄里中然上有司輙不利太安人常持義命<pc n="lb"/>
之說寛解之公八試八不就而學無輟業者太安人從<pc n="lb"/>
臾力也乆之以明經入選除陕西鞏昌府通判太安人<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
随而西公居官亷太安人即操作以助其亷公性峭直<pc n="lb"/>
日詢民所疾苦而耻媕婀取媚于上治鞏昌三年竟以<pc n="lb"/>
失上官歡調臨洮臨洮邉郡郡與諸番部以茶馬為市<pc n="lb"/>
賈人徃徃用利㗖郡監者監者受賕則噤莫敢短長聞<pc n="lb"/>
公至憚其亷直懷金錢勿敢入則又㗖諸猾胥與為計<pc n="lb"/>
公伺得其狀悉置諸法于是胥吏人人惴恐即番夷咸<pc n="lb"/>
囓指稱神君矣然公在臨洮所為事上官者如鞏昌無<pc n="lb"/>
加禮以故先後佐郡七年不得調公喟然謂太安人曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
吾其歸矣能從吾隱乎太安人即日製隐居服以進力<pc n="lb"/>
贊公歸部民争攀轅留之不能得公既歸杜門養重造<pc n="lb"/>
請干謁一切謝絶布袍蔬食與太安人甘之獨日夕督<pc n="lb"/>
諸子于學太守君遂以丁夘舉于郷丁丑成進士方試<pc n="lb"/>
政司農署中聞公疾急以轉餉歸圖省視既歸公立譙<pc n="lb"/>
讓之曰柰何委質之初即以内顧分公家念也命以孥<pc n="lb"/>
行既行未及受篆而公卒比禫除授户部主事滿三載<pc n="lb"/>
乃贈公如其官太安人封如今稱云陳君之官户部也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
太安人不徃守大名又不徃乆乃以訛言故徃徃未㡬<pc n="lb"/>
而卒異哉訛言蓋若或啟之令太安人得終子舎太守<pc n="lb"/>
君得躬含歛乎予與陳君同出少宗伯富順李先生之<pc n="lb"/>
門習其人行不取合義不苟容予每肅然嚴事之比其<pc n="lb"/>
守大名予適以使事徃來其境則候人不夙戒厨傳不<pc n="lb"/>
加飾此其亷方質直何譲平村公然平村公坎軻而君<pc n="lb"/>
顯者時有利有不利也陳君守魏魏方大祲餓莩枕藉<pc n="lb"/>
于路太安人時戒君發倉粟賑其饑者掩其胔魏人徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
太安人如慈母比其卒也咸號呼如䘮厥妣焉噫假使<pc n="lb"/>
平村公而在所為訓誨太守君者亦如斯而已蓋太安<pc n="lb"/>
人習見平村公所為服官者故猶能遵用遺訓以廸成<pc n="lb"/>
太守之治哉凡此皆其大者予故因陳君之請而表之<pc n="lb"/>
曰此明循良吏陳公夫婦墓若媺言細行生卒世家誌<pc n="lb"/>
所具載者可無論矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明處士張君暨配葉氏合葬墓表<pc n="lb"/>
嘉靖丙午蜀内江張處士汝茂卒越四十四年為萬厯<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
己丑而配葉卒于時處士有孫應慶試春官不第投牒<pc n="lb"/>
銓曹得饒陽學博聞葉訃誼不得還視䘮則為位哭既<pc n="lb"/>
而手其從兄給諌應登狀詣登請表其墓道之石按張<pc n="lb"/>
自楚亭徙内江數傳有文習者富而好行其徳郷人稱<pc n="lb"/>
之文習生旻旻生自簡自簡生洪粹洪粹三子長俊早<pc n="lb"/>
卒仲傑即處士汝茂其字云季位張氏業至文習而大<pc n="lb"/>
至洪粹而中落乃逐什一之利賈于江油之平夷遂家<pc n="lb"/>
平夷時處士已嶄然露頭角當就外傅而平夷故僻地<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
無所受學乃入粟為什邡功曹䖏士性伉直不能俛首<pc n="lb"/>
事上官上官有所苛責即自奮曰丈夫志四方安能役<pc n="lb"/>
役牛馬走耶遂棄去仍之賈率諸賈人鑿山取鉛引水<pc n="lb"/>
為溪以通鉛木至今人賴之處士又自計夷地僻陋俗<pc n="lb"/>
以貲相雄長不事詩書不可以訓誨子孫乃復自平夷<pc n="lb"/>
歸内江内江故業已為里豪所得䖏士欲復取之乃為<pc n="lb"/>
具召諸豪言所欲諸豪故難之曰能倍與我直即可得<pc n="lb"/>
處士曰諾即倍出直諸豪相顧愕然無以應故業復完<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
㑹弟位貧不能自給即割所復業予之䖏士有二子全<pc n="lb"/>
念念尚幼乃督全于學全既補弟子員而處士遘疾不<pc n="lb"/>
起執全手與訣曰爾母有丈夫志能其家爾亦能自立<pc n="lb"/>
吾無所恨獨爾弟幼耳處士既殁全治舉子業不問家<pc n="lb"/>
人生事而先所積貯又為前倍值取業故日空虗葉力<pc n="lb"/>
秉家務以纎嗇治生自奉甚薄而嵗時賔祭則務為豊<pc n="lb"/>
腆婚嫁䘮葬僅取成禮而娣姒宗黨有急即不吝傾囊<pc n="lb"/>
周之待諸子若孫嚴而視諸臧獲有恩念卒復收其遺<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
孤撫育之蓋諸子婦孫曽數十人莫不兢兢一禀于勤<pc n="lb"/>
儉者皆葉之教也先是處士在平夷時建大士廟于山<pc n="lb"/>
間廟成夜夢大士遺以羣鯉至是孫應慶試有司葉復<pc n="lb"/>
夢大士廟中一鯉化龍冲霄去寤而喜曰兹其在慶孫<pc n="lb"/>
乎是嵗應慶果舉于鄉戊子應慶當與計偕葉觴而送<pc n="lb"/>
之命以早沾一命以慰吾老人時葉已踰九十然健善<pc n="lb"/>
飲應慶既行為己丑元日子孫猶上椒酒為夀共娛樂<pc n="lb"/>
入夜而疾作逾五日逝矣方處士之賈平夷也折劵棄<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
責平夷人徳之故處士没而相率千里匐匍來㑹䘮暨<pc n="lb"/>
葉没而平夷人之子孫亦如之嗚呼兹非人富而仁義<pc n="lb"/>
附焉者能然哉世言鬼神報應之説皆空虗無事實而<pc n="lb"/>
大士之夢若影響不爽此何以稱然載觀處士夫婦之<pc n="lb"/>
士行女徳則張氏所為振振多賢子孫者又在此不在<pc n="lb"/>
彼予因表之曰此明䖏士張君暨其配葉氏墓俾張之<pc n="lb"/>
後人有所觀感砥礪而不墜其先徳云家世生卒已備<pc n="lb"/>
誌中兹不具<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明通議大夫户部左侍郎及公墓表<pc n="lb"/>
徃嘉靖中吾邑蓋有户部左侍郎及公云公名宦字士<pc n="lb"/>
顯别號二河予為童子時猶憶邑諸父老子弟嘖嘖稱<pc n="lb"/>
公長者若走卒之誦司馬君實也自公捐館舎且四十<pc n="lb"/>
年矣比予與公仲子户部君同官于朝見公所舊遊處<pc n="lb"/>
其薦紳先生問知公有子咸津津然述公功徳願交驩<pc n="lb"/>
户部君則又竊嘆公之長者蓋不直為徳于閭而已萬<pc n="lb"/>
厯戊子予以使事過里中㑹户部君先已致其事歸與<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
予言因嘆公飾終之典闕焉弗備以予典紀載乃授予<pc n="lb"/>
以狀使表其墓道之石予受狀讀之則皆童所習聞暨<pc n="lb"/>
縉紳所稱述者種種當實不爽也狀稱及氏為交河著<pc n="lb"/>
姓上世以來率孝弟力田含采弗耀自齊東丞善始通<pc n="lb"/>
仕籍由齊東而下又四世始生公公生而警敏授書塾<pc n="lb"/>
師一再目輙成誦既授廪益肆力于學不問生業名日<pc n="lb"/>
起正徳癸酉舉于鄉明年甲戌成進士㑹簡諸進士茂<pc n="lb"/>
異者為省臺公與焉授兵科給事中公即未試理人而<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
明習時務之要諸所條上引當否指切利弊都御史寗<pc n="lb"/>
杲討賊無功懼嚴譴乃掠細民為賊欲因以為功公劾<pc n="lb"/>
罷之敵入邉邉將某亡失過多公疏其狀因言禦敵之<pc n="lb"/>
道要在選將練兵罷債帥杜倖進之路娓娓數百言為<pc n="lb"/>
時論所韙嘉靖改元言者請遣廷臣覈諸邉鎮錢糧侵<pc n="lb"/>
盜者已得請尋詔止宣大二鎮使者勿遣衆論譁然謂<pc n="lb"/>
二鎮侵冐視諸郡獨多不冝廢詔長奸以累平明之治<pc n="lb"/>
宜簡諸臣有才望者急徃按之乃共推擇公偕侍御俞<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
君集往公先後疏劾朔州總兵張輗報中引鹽虧納數多<pc n="lb"/>
故令人潛燬永寧場一百一十餘萬委小民脂膏為煨燼大<pc n="lb"/>
同鎮守太監馬錫監倉劉景前總兵朱振侵費不貲都御<pc n="lb"/>
史楊志學曲法狥人耗損邊計于是下輗等御史逮問籍<pc n="lb"/>
振等沒産償贓請託不行聲震中外然竟用是不得久在禁<pc n="lb"/>
闥以兵科左給事中出為寧國府知府寧國俗故浮詭公<pc n="lb"/>
用愛利為行而一稟於至誠民不忍欺先是巡撫應天副都<pc n="lb"/>
御史吳廷舉言髙淳故困養馬今又代養蒙城馬三百有<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
奇宣城五縣無髙淳養馬之苦而嵗侵髙淳蕩田之利宜<pc n="lb"/>
均役以甦民困既得俞㫖而五縣豪何隆輩鳩衆大譟至<pc n="lb"/>
二萬餘人公以身當之為開陳禍福且急白都御史御史<pc n="lb"/>
移檄省諭衆乃解散時微公則衆怒叵測流禍未巳卒定<pc n="lb"/>
養馬議正隆等誅治諸臣首事之罰而公亦調守懷慶然<pc n="lb"/>
寧國人徳公至比屋尸祝之公至懷慶以外艱歸起補鳳陽<pc n="lb"/>
公治兩郡如治寧國狀壬辰陞浙江按察司副使時海寇<pc n="lb"/>
劫掠並海諸郡縣官軍禦之多失利惟公檄指揮楊淮并<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
勅諸賊曹所擒斬八十餘人㑹有為俘冦居間者公執<pc n="lb"/>
不可其人大恨恚嗾御史謝君蘭列諸路玩冦狀連公<pc n="lb"/>
詔公解職聼覈久之覈者言公實有斬獲功御史所指<pc n="lb"/>
無事實起公陜西副使尋為其省参政以内艱歸服闋<pc n="lb"/>
補湖廣参政歴山西按察使左右布政使公勤于舉職<pc n="lb"/>
而拙于取名厚于恤民而薄于養交入仕三十餘年兩<pc n="lb"/>
遭口語循資累級不越恒調嵗乙巳始入為光禄卿未<pc n="lb"/>
幾以副都御史提督操江長江盜區徃徃傷敗行旅公<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
諸所擘畫皆飭備銷萌要計又廣募射師分教材官健<pc n="lb"/>
兒而時以身督肄之江淮戍卒多善射自公始丁未晉<pc n="lb"/>
户部右侍郎尋轉左㑹邉地用兵諸嵗餉若軍興諸費<pc n="lb"/>
一切取資内帑又禱祝土木嵗費不貲大司農金錢不<pc n="lb"/>
能給公佐其長綜覈均節盈縮有度諸屬咸倚以受事<pc n="lb"/>
公在戸郡久天子器重公將大用之而公以疾乞歸䟽<pc n="lb"/>
再上始允其請比歸四日而卒訃聞詔予𦵏祭如例公<pc n="lb"/>
雖公亷不可干以私然性惇厚篤于故舊身為列卿猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
步行里中與鄉里卑賤者鈞禮居處節儉禄入以分給<pc n="lb"/>
族黨殁之日家無餘財嗚呼此公所由以永終譽而殁<pc n="lb"/>
世不忘也俗之敝也士有起奥渫躋通顯者率凌轢其<pc n="lb"/>
鄉人甚或魚肉之卑人以自尊瘠人以自肥卒之骨未<pc n="lb"/>
寒而讎者起子孫不得聚廬而䖏者比比矣聞公之風<pc n="lb"/>
寧無媿乎予故表之以告鄉人期與後進之士繼公而<pc n="lb"/>
興者有所則傚而砥礪焉公家世生卒已具少宗伯孫<pc n="lb"/>
公誌中若長男萬言官大興主簿仲萬祺南京戸部主<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
事季萬祥有聲諸生中將繼公起諸孫十人謙訥朴皆<pc n="lb"/>
邑諸生讓慎恪檢楨櫓樞曽孫六人受益昌運傳芳景<pc n="lb"/>
運承芳翊運𤣥孫逺森森未艾則誌所未載者故特列<pc n="lb"/>
之以見天之報施善人如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮仰芹墓表<pc n="lb"/>
予初與今少宗伯馮公用韞讀中秘書聞其尊人仰芹<pc n="lb"/>
公負高世才睥睨宇内時公以副憲侍養蔣太安人家<pc n="lb"/>
居也竊妄意是必負氣難近比公再起入都門侍公于<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
其子舎則一見如舊識久而杯酒相洽出肺腑相示遂<pc n="lb"/>
定為忘分之交自是公去為臬為藩不常遇然遇未嘗<pc n="lb"/>
不飲飲未嘗不歡最後公以河南参伯入賀萬夀至則<pc n="lb"/>
已決去志矣因侍酒從容言世方需才豈可令公有留<pc n="lb"/>
才公笑曰盈而溢天之道吾懼其盈也未㡬以病自免<pc n="lb"/>
歸于時宗伯方以宫詹翰長侍上於講幃䟽請歸視上<pc n="lb"/>
予假五月宗伯歸日為具侍公與賔客諸故人飲意甚<pc n="lb"/>
適不欲出再䟽乞侍養上不許又見公健善飲無恙乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
北上獨時時使人伺公安否越嵗聞公戒飲則怦怦心<pc n="lb"/>
動又數月聞病卧遽以急請上允之瀕行復為公請封<pc n="lb"/>
上復允之蓋異數也宗伯乗傳晝夜馳五日抵家而恩<pc n="lb"/>
命亦以是日至宗伯視公于榻前道上恩徳父子相對<pc n="lb"/>
感泣公時疾已篤然猶笑語如平時又三日逝矣是萬<pc n="lb"/>
歴丙申嵗八月十八日也得年五十有八耳公天才縱<pc n="lb"/>
横無所不可文不煩思而數千百言援筆立就未習為<pc n="lb"/>
吏而初令固安當畿輔大邑理繁剸劇迎刅而解目無<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
留牘庭無滯訟訟者不得盡其辭猾吏不敢縁以為奸<pc n="lb"/>
治邑有暇樂延見士大夫問民所疾苦或晉諸儒生論<pc n="lb"/>
析疑義第以私請則無所假借久之亦無敢干以私者<pc n="lb"/>
輕裘緩帶温然儒生而胷中甲兵有韜鈐之士所不敢<pc n="lb"/>
望者固安素苦盜捕盗又苦無兵公曰是不難為盜何<pc n="lb"/>
難為兵乃籍良家子懸賞格令捕盜以故盜發輙得所<pc n="lb"/>
稍不得或失之旁邑終公在邑桴鼔不鳴其為大同僉<pc n="lb"/>
憲也值敵新欵以公主市所為操縱張弛動中機宜嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
時犒賞不如式則責主者如額則止額以外即敵百索<pc n="lb"/>
百不應敵首有以裘馬來角射者公連發連中盡入其<pc n="lb"/>
裘馬敵駭愧又徐出其所負者以計還之敵又大喜過<pc n="lb"/>
望以是公在事數年為少参為副憲敵終讋伏不敢動<pc n="lb"/>
滹沱易水之間畿南重鎭久無警士卒銷以供役使屯<pc n="lb"/>
輸糜以稱過使客公備兵其地省費節冗簡兵清餉士<pc n="lb"/>
始有尺籍伍符兵視諸軍獨壯而鎮為益雄生平不離<pc n="lb"/>
杯酌于天下事若不經意者而排難應卒決疑定傾當<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
機立斷方在大同奸吏有縁法馬新舊間减軍餉以自<pc n="lb"/>
私者一軍盡讙甲而譟於司餉者之門公聞故呵殿入<pc n="lb"/>
顧曰此罪在吏吾為若治之足矣即抵吏於法出新法<pc n="lb"/>
馬以給軍軍乃安其在秦州盜嘯聚山谷間以數百計<pc n="lb"/>
公曰是不制將不可制先馳檄諭之而遣兵隨其後盜<pc n="lb"/>
大駭為解散去嵗辛夘彗星見訛者言主在易州有王<pc n="lb"/>
氣上且舉兵加誅焉争相恐動一日譁曰兵至矣皆出<pc n="lb"/>
走不可禁司空郎項公懼就公問計公不應苐呼酒與<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
飲吏民見公無他轉相告語走者始歸束鹿人有以妖<pc n="lb"/>
言聚衆者衆且千人吏索賄不得紿令曰此相聚謀反<pc n="lb"/>
耳令恐請兵徃討之公曰何至是為檄逮其渠首而散<pc n="lb"/>
遣其徒各歸農竟不煩兵奸民有䟽言易州礦金之利<pc n="lb"/>
者章下兩臺兩臺檄公議公曰生財有道未有取給地<pc n="lb"/>
下者且採而不得則為費大採之而得則為害大况鑿<pc n="lb"/>
山坑谷不能無傷地脉陵寢在近誰敢任之事遂已公<pc n="lb"/>
自為令以至大吏所至務舉其職獨居家則不問生業<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
好行其徳出於天性為諸生試于臨淄雪夜歸有侯生<pc n="lb"/>
者迷失道堕谷中呼衆求援衆若弗聞也者公獨援之<pc n="lb"/>
出乗以已騎而徒步掖之生得毋死長安周媪醉遺所<pc n="lb"/>
鬻珠於公舎旦日召而還之嵗饑斥所藏粟以周貧者<pc n="lb"/>
曰吾不能使路無饑人能不使廪有餘粟也嚴馭僕𨽻<pc n="lb"/>
不令横里中而嘗寛其所不及所繫玉縧環頗愛重為<pc n="lb"/>
吏所觸碎所蓄善馬日行可數百里為卒斃悉置不問<pc n="lb"/>
其襟量又若此蓋公坦中曠度如谿如谷探之無迹出<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
之無盡取則若逄過則若化仕宦七年至憲大夫不為<pc n="lb"/>
速以非罪被糾彈不為恚定變故于頃刻談笑間不為<pc n="lb"/>
功勇退于急流之時不為慕戀能圓能方能勞能逸不<pc n="lb"/>
以一善自執而人亦無能執一以名公者孔子曰鳥吾<pc n="lb"/>
知其能飛魚吾知其能㳺獸吾知其能走至於龍吾不<pc n="lb"/>
能知其乗風雲而上天公其猶龍乎夫世之人徃徃强<pc n="lb"/>
其才所不逮以求滿其心所欲至及其不競而後悔其<pc n="lb"/>
弗勝也晩矣惟豪傑之士嘗操其有餘于身而遺其所<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
未足者於後公父芹泉公官行人而殁百不一試而餘<pc n="lb"/>
所未足者于公公固有所用之矣然亦十不一試而餘<pc n="lb"/>
其所未足者于宗伯公宗伯公以異才蜚聲詞林以正<pc n="lb"/>
學結知明主其用公所未足以禔福生民當未可量矣<pc n="lb"/>
公諱子履字禮甫閥閱始末已詳載狀志不具論謹述<pc n="lb"/>
其槩表之貞石曰此明慶歴間才大夫仰芹馮公之墓<pc n="lb"/>
以俟後之欲知公者攷焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勅封太孺人崔母劉氏墓表<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
侍御崔君豪爽不羣官西臺侃侃自許彈劾無所避其<pc n="lb"/>
母劉孺人心念之侍御因自計居官而溺其職與舉其<pc n="lb"/>
職而憂父母無一可者乃以病自免歸歸三年孺人促<pc n="lb"/>
之出侍御不得已為强起既起而孺人病病漸危復令<pc n="lb"/>
其伯子趨侍御歸時侍御已有中州之命聞之心動即<pc n="lb"/>
陛辭欲南馳㑹有事當建言者為留三日比歸而太孺<pc n="lb"/>
人已先卒遂不及訣矣侍御撫棺大慟絶而甦曰吾竟<pc n="lb"/>
以一官累抱終天之恨也悲哉侍御兄弟既蕆葬事乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
以狀來乞表其墓按狀孺人本馬姓先世從其外氏姓<pc n="lb"/>
因稱劉然劉與馬皆長垣右族也孺人始習女紅即愛<pc n="lb"/>
惜筐篋遺絲棄縷無弗掇而藏之者生而端重然智識<pc n="lb"/>
過人家人事有不可了者立能決之父喜撫之曰令汝<pc n="lb"/>
而男也吾無憂矣年十八適崔封君封君大父母父母<pc n="lb"/>
俱在堂其丘嫂李氏又蚤逝孺人以次婦秉家政執婦<pc n="lb"/>
道恭謹無違禮祖姑若姑呼之未嘗不在側也孺人侍<pc n="lb"/>
姑側即幼叔幼娣勿敢以狎侮見也旦暮滫瀡必具具<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
必潔也篝燈侍封君夜讀無少倦也封君既入邑庠為<pc n="lb"/>
諸生有友問業者未嘗不為具以俟也崔之食指繁俯<pc n="lb"/>
而畜之各如其意所欲得無後言也嵗饑至自操作以<pc n="lb"/>
給食用或脫簮珥繼之人弗知也封君每不能忍不平<pc n="lb"/>
之事輙從旁解之勿令宿怒也侍舅姑疾廢寢與食湯<pc n="lb"/>
藥非親嘗不進也比相繼卒縁毁成疾力疾襄事以至<pc n="lb"/>
感掉眩之症終其身弗瘳也姑所遺子女暨嫂氏所遺<pc n="lb"/>
女撫育婚嫁不啻已出也眎伯子次子當賈俾就賈侍<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
御當學俾就學賈者不課其入學者則時督課之不少<pc n="lb"/>
縱也侍御以壬午舉于鄉癸未成進士孺人曰是能竟<pc n="lb"/>
乃父之志已喜而後可知也侍御司理平陽奉孺人如<pc n="lb"/>
平陽每語以矜得情戒任情即雋母之訓不加嚴也司<pc n="lb"/>
理隨部使者按部十九在外孺人自執管鑰不使外言<pc n="lb"/>
入内言出也侍御入為今官再按郡國復戒以問民疾<pc n="lb"/>
苦而利養之察吏臧否而激揚之毋徒自為威重為衆<pc n="lb"/>
所駴視也孺人仁親戚有急不恡施予且時佐封君出<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
贏餘以貸里人不責其息也自少勤力即貴猶日經理<pc n="lb"/>
諸米鹽𤨏屑之務或勸之當逸者曰我自樂此不為勞<pc n="lb"/>
也性簡淡無論冠帔華服不以自御即髙髻長衣為時<pc n="lb"/>
俗粧者不敢見也時以善惡决人成敗信天道於人報<pc n="lb"/>
應不爽故每誦天長人長之語訓誡子孫即毫髪錙銖<pc n="lb"/>
毋令負人若曰逆人<graphic n="KR0647" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0647.png" mimeType="image/png"/>天恐其為自作之孽也大都孺<pc n="lb"/>
人為婦則身兼子婦之事故能與封君以逸其為母以<pc n="lb"/>
心兼愛勞之念故能貽侍御以名封君大父嘗嘆曰有<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
婦若此吾家其興乎由今以觀孺人真有大造於崔者<pc n="lb"/>
也狀所載凡數千百言兹獨表其槩如此曰是崔賢母<pc n="lb"/>
劉孺人之墓以為後之女士法焉侍御名景榮其他家<pc n="lb"/>
世生卒誌已悉可勿載矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明勅封承徳郎吏部騐封主事近山成公墓碑<pc n="lb"/>
魏有積徳累善君子曰封吏部主事近山公者姓成氏<pc n="lb"/>
名宦字縉甫近山其别號云近山隠于市而稱吏部公<pc n="lb"/>
者從其子憲副君貴也憲副君既以萬厯乙酉葬公再<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
越嵗始請言銘公墓道之石予與憲副同舉于鄉頗知<pc n="lb"/>
公者曷敢辭按成氏之先山西澤州人祖朴始遷長垣<pc n="lb"/>
其後子姓訛而為程公命憲副君請于朝乃復為成朴<pc n="lb"/>
二子長者曰磊磊八子最少者曰岱是為公父凝所公<pc n="lb"/>
凝所有大志嗜酒不問生事人有負者相習為具飲凝<pc n="lb"/>
所凝所飲輙醉醉即曼聲長歌不問所負以為常以是<pc n="lb"/>
業益落乃督三子于學三子者公及伯官季宰也公始<pc n="lb"/>
學書不成去學賈賈于齊魯陳杞宋趙之間賈輙售家<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
人俯仰暨季學皆倚辦于公公一無所恡又比嵗水漂<pc n="lb"/>
没生業資斧遂空然公倜儻不侵為然諾四方賈者皆<pc n="lb"/>
信嚮公湏公畫便計爭利于市者得公一言立解游道<pc n="lb"/>
日廣貲用漸饒公既漸饒于貲又再膺封命乃益厭薄<pc n="lb"/>
什一之利買田為富人力耕其中度有餘則益為徳于<pc n="lb"/>
閭察親識諸黨貧者以次衣食之殁則為給槥櫝又好<pc n="lb"/>
建橋梁葺神祠于是渌河有橋姑婦有廟它治塗修像<pc n="lb"/>
無虗日顧躬自儉約嵗時伏臘賔宴之外無一切華衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
媮食之奉泊如也憲副君言嘉靖乙夘秋公收責濟寧<pc n="lb"/>
適季薦賢書報到即取所收劵焚之比憲副君舉于甲<pc n="lb"/>
子又悉焚家所藏劵兩地之人至今誦義夫受大者不<pc n="lb"/>
取小天之道也世顧多藉子弟之勢以腴已而瘠人若<pc n="lb"/>
公之折劵棄責庻㡬知道者矣憲副君又言公事親孝<pc n="lb"/>
待昆弟友奉凝所公及母文繼陳得一佳味必躬至膝<pc n="lb"/>
前跪而進之藜藿自甘而滑柔未始不備也每遭大䘮<pc n="lb"/>
身自經營不以累伯季而棺斂含禭無弗如禮就養都<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
門未越月聞陳疾冐暑兼程而歸歸而陳已病困謂公<pc n="lb"/>
曩母錢安在蓋陳曽脱簮珥令公出息人多不時與息<pc n="lb"/>
公即代償其息曰息具在請以周陳宗陳笑而頷之從<pc n="lb"/>
父佐醉忤尉尉怒將笞之公時垂髫即詣尉言伯老不<pc n="lb"/>
任笞請代受笞尉壯其言為釋去後佐與凝所䦧于墻<pc n="lb"/>
衆莫能解公徃泣涕解之佐感悟遂為兄弟如初諸生<pc n="lb"/>
李某任誕數窘季公徃爭之强李卒不能有加于季而<pc n="lb"/>
罷伯寢疾公時病痿猶强起問疾及經理其䘮不少勌<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
嗟夫公之敦倫睦族蓋天性然哉何少而能然老而彌<pc n="lb"/>
篤如此也憲副君又言王生某者挾禁方惑人云能使<pc n="lb"/>
藥物為黄金公獨不為動久之術不售客死憲副君令<pc n="lb"/>
南陽南陽豪楊某數為奸利扞文罔憚令嚴隂行千金<pc n="lb"/>
為公夀公大怒將捕豪豪懼而逃去終令時不敢歸南<pc n="lb"/>
陽賈客某以金若千寄公貿他所期來則償之比至封<pc n="lb"/>
識宛然客嘆服而去憲副君兩為令入為天官郎出為<pc n="lb"/>
藩臬公每戒之曰爾為清白吏我有餘榮不怨爾貧也<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
憲副守其庭訓居官所至兢兢羔羊素絲之節語曰明<pc n="lb"/>
明求財利惟恐不足者庻人之事也乃公見利若驚眎<pc n="lb"/>
不義若凂即懐獨行之<graphic n="KR0757" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0757.png" mimeType="image/png"/>者猶或難之矧服賈者哉邑<pc n="lb"/>
博士高公行誼賔之鄉社固謝不徃守相長吏鳴騶而<pc n="lb"/>
至者咸願交歡公公逡廵退讓語不及私獨聞有𨽻罪<pc n="lb"/>
籍者或為脫之而人不能知馮丞者侮諸生諸生言其<pc n="lb"/>
不法于使者使者欲斥去丞公言去丞如諸生何使者<pc n="lb"/>
悟而止蓋公性仁厚即臧獲小夫不譙譲人或加以横<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
逆如弗聞也者而過之獨面折不能容人之過里中無<pc n="lb"/>
賴至不敢見公或因而改行比公卒至有為位以哭者<pc n="lb"/>
嗚呼豈古所稱王彦方之流歟憲副君當備兵北平過<pc n="lb"/>
里中謀請告侍公公曰疆塲事重吾且以是觀爾之能<pc n="lb"/>
趣之北上明年公忽夣邑大夫召之飲又田間傭某亦<pc n="lb"/>
夣有謁公者車騎甚都比晚瘍發于足竟不起易簀之<pc n="lb"/>
際正襟危坐諸子環泣請命曰人生夣境耳吾已得其<pc n="lb"/>
佳者夫何言時萬厯甲申十一月十三日也距生正徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
丁丑七月十二日得年六十有八配朱贈安人繼王封<pc n="lb"/>
安人俱有婦徳朱安人先公四十年卒卒于嘉靖乙巳<pc n="lb"/>
得年二十有八子三人長即憲副君遜朱出娶趙守才<pc n="lb"/>
女封安人卒繼娶武尚嚴女封安人次蘧廪生娶靈夀<pc n="lb"/>
教諭侯華女次道己夘舉人娶省祭官陳守時女俱王<pc n="lb"/>
出女二適李□陳光範孫男六遜出者其徳邑庠生娶<pc n="lb"/>
生員陳應瑞女其行邑庠生娶稷山尹殷煉女其節聘<pc n="lb"/>
舉人李檖女其業聘户部主事夏濳女蘧出者其學聘<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
河南學憲李化龍女道出者其功孫女三一許聘沂水<pc n="lb"/>
尹宋炣子某遜出一適生員蘇民慕子延祚蘧出一許<pc n="lb"/>
聘稷山尹殷煉子某道出曽孫男一士彦聘生員李和<pc n="lb"/>
行女曽孫女一許聘生員蘇延祜子俱其徳出予聞古<pc n="lb"/>
今善計然之術者推陶朱公彼其能聚能散變化不居<pc n="lb"/>
故足述也公身自治生或伏或起而能不責于人分散<pc n="lb"/>
于貧文族黨此何讓朱公乃朱公衰老聼子孫修業徒<pc n="lb"/>
能累息鉅萬耳憲副方為國家樹鴻鉅之業而其它子<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
若孫或待詔公車或占籍博士濟濟有聲于藝苑寖以<pc n="lb"/>
嚮用後禄未艾此亦聼息于子孫而所就業𢎞逺矣銘<pc n="lb"/>
曰賈操利權其事戔戔公賈而亷亷賈五之積居任時<pc n="lb"/>
業日以滋公富不溢䖏厚居實為閭里率若芒若屯内<pc n="lb"/>
行則醇彌老彌惇好行其徳而無徳色望廬者式自公<pc n="lb"/>
發祥子孫其昌莫之與京龍章有耀身食其報仁義斯<pc n="lb"/>
效魏博之間有丘巋然曰成公阡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明封文林郎河南彰徳府安陽縣知縣北岡劉公<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓碑<pc n="lb"/>
新城劉給諌在諫垣伉直不阿遇上有秕政下有私黨<pc n="lb"/>
不難糾舉而釐正之聲稱藉甚予以為吾燕趙士天性<pc n="lb"/>
固然也比得約齋傅公所為封君劉公狀讀之則知劉<pc n="lb"/>
君之為名諫議者蓋庭訓之力焉狀稱公諱宗伋字子<pc n="lb"/>
中别號北岡其王大父英生大賢大賢生鉞娶於王而<pc n="lb"/>
舉丈夫子三公其長也劉世以力田貲雄里中然未有<pc n="lb"/>
業儒者比公生岐嶷不羣始令就外傅能為文即多竒<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
氣傾其疇伍以數竒屢試有司不售忽憤曰雕蟲小技<pc n="lb"/>
壯夫不為遂棄去學武武通孫吳兵法騎射絶人嘗試<pc n="lb"/>
武闈步騎九矢皆破的以所對䇿有忤時語竟不錄公<pc n="lb"/>
益憤曰以語言文字棄壯士世事可知己復棄去聞房<pc n="lb"/>
山有異人治黄老家言遂徃從之問脩心煉性之㫖每<pc n="lb"/>
跏趺上方山雲居諸寺雖家務不廢功亦不輟時給諌<pc n="lb"/>
君已有聲黌校間公喜盡發所藏書畀之復令從海内<pc n="lb"/>
諸名家㳺考徳問業以益其所不逮隆慶改元給諌君<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
以莊皇帝登極恩貢闕下丙子領順天鄉薦丙戌成進<pc n="lb"/>
士公益喜曰吾不做知吾子必做也給諌除安陽令欲<pc n="lb"/>
奉公徃公固不徃乆乃跨蹇入鄴從田父野老問令治<pc n="lb"/>
行何若既得其循良狀始至宦舎慰之曰汝以此治安<pc n="lb"/>
陽是不負君父不負所學矣安陽嵗𣲖舊多寛於勢要<pc n="lb"/>
而倍於小民給諌君審其弊悉更正之公聞益大喜曰<pc n="lb"/>
為民父母欲其鋤豪强而利民非欲其畏豪强而病民<pc n="lb"/>
也汝能如是吾復何憂吾當去汝勿久溷乃翁為也遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
歸安陽令滿三載封公如其官嵗壬辰令以髙第入為<pc n="lb"/>
給諌給諫憫時事之多艱也憤言責之不得其職也數<pc n="lb"/>
抗章言事纔數月以田孺人憂歸再起入吏垣署科事<pc n="lb"/>
愈益發憤諸人所不能言所不敢言者極言不讓或者<pc n="lb"/>
曰直木先伐子不虞憂子大人乎給諌曰此家大人意<pc n="lb"/>
也吾不言溺吾職矣何以見家大人㑹給事某者意有<pc n="lb"/>
所阿奉䟽指正人為邪給諌忿曰邪正之淆治亂之闗<pc n="lb"/>
也遂極詆其背公狥私狀以此忤執政已而大發執政<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
諸不法人咸危之賴主上聖明僅鐫秩調外任便過省<pc n="lb"/>
公公迎謂曰汝不愧諌職真吾子也何官不可為勿以<pc n="lb"/>
乃翁為念人以此益服公嗟夫忠臣烈士何時無之其<pc n="lb"/>
以父非劉公徃徃牽於内顧之私不得行其志者多矣<pc n="lb"/>
若公真能為父者故曰劉君之為名諌議皆庭訓力也<pc n="lb"/>
公偉貌修髯童顔鶴髮飲於鄉㩀賔席望之儼然若仙<pc n="lb"/>
性剛直每面折不能容人之過見强有力者務以氣陵<pc n="lb"/>
之出其上至良弱則善遇之或捐貲以周其困乏或和<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
藥以救其疾苦晩年敬神崇祀𤣥帝暨闗真君若謂人<pc n="lb"/>
有愧於心即有愧於神明其志操如此公生卒世系狀<pc n="lb"/>
已詳不再具謹摭其生平之槩書諸麗牲之石而系之<pc n="lb"/>
以銘曰新昌城督亢里吁嗟劉公生於此慷慨慕義古<pc n="lb"/>
杰士有志不就老以死公之不死在公子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽官槐菴霍公行狀<pc n="lb"/>
同年友霍君雲程出守衛源纔兩月其大父槐菴公卒<pc n="lb"/>
于家公長子贈南京比部郎美資先公九年卒太守君<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
為嫡長孫承父之重聞訃徒跣歸將以其年四月二十<pc n="lb"/>
六日蕆葬事乃手叙公生平乞銘于立言君子使史某<pc n="lb"/>
為之狀按霍在春秋為姬姓之國其後以國為氏西漢<pc n="lb"/>
時兩司馬最顯後世子孫散處三晉靡得而詳已在井<pc n="lb"/>
陘者自鰲始鰲生友剛友剛生英英生尚徳尚徳生朝<pc n="lb"/>
用以輸粟拜爵朝用三子初娶于部生岳繼娶于楊生<pc n="lb"/>
岱及崑岱字邦鎮即槐菴公也公甫二嵗父朝用卒母<pc n="lb"/>
楊弱齡而寡孱然撫前孤携兩孺子日呱呱泣含氷茹<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
荼朝舂夜紡力持門户公稍長使就外傅又為娶于張<pc n="lb"/>
生比部公而公業猶未就乃嘆曰人生榮進有命安能<pc n="lb"/>
俛首受書以薪水勞吾親乎去貸子錢為賈賈清源間<pc n="lb"/>
積居與時逐賈輒售息三倍家用益饒上奉楊孺人下<pc n="lb"/>
資比部公于學比部公為諸生有聲稱試輒髙等時太<pc n="lb"/>
守君雖嬰孺已嶄然露頭角公大喜謂張孺人曰顯親<pc n="lb"/>
揚名不于吾身其于吾子孫乎益斥其餘為徳于閭族<pc n="lb"/>
人寳者以非罪係有司貧不能自理公為出貲營解之<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
竟得末减又族人某者竊公財逸去公若為弗知也者<pc n="lb"/>
不問也里人蔡强孫定輩或貸公粟或負公租公度不<pc n="lb"/>
能償皆召至對衆折劵焚之曰諸公强食吾不爾責也<pc n="lb"/>
里有貧不能葬及無子孫可任葬者公為立義塜給槥<pc n="lb"/>
櫝葬之由公而葬者高萬岳宗仁輩凡若干人公出㳺<pc n="lb"/>
見有被髪而過其前者熟視曰若非郝氏子耶是奚為<pc n="lb"/>
者追尾之比出郭已雉經林木中矣急為解脫慰而遣<pc n="lb"/>
之邑城西當晉孔道毎秋水至行李為梗公曰此不隄<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
防後其沼乎立出粟百餘石錢五萬募工為長隄百數<pc n="lb"/>
十丈行者便之公好行其徳類如此萬厯改元以恩詔<pc n="lb"/>
拜高年爵一級邑大夫採士論賔公鄉社公不數數徃<pc n="lb"/>
日惟課諸孫學或弄其曽孫以自娛樂晚好奕客有過<pc n="lb"/>
從者即對奕窮日夜力嘗曰奕之為用大矣動静無定<pc n="lb"/>
形强弱無定勢得失無定局善奕者以奇勝智不足與<pc n="lb"/>
權變勇不足以決斷者難與言奕嗚呼公豈獨精奕哉<pc n="lb"/>
通于理矣公性儉約惟事母楊孺人時時擊鮮刺肥上<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
食餘非奉賔客不具鷄酒蔬食自安澹如也每太守君<pc n="lb"/>
宧㳺即多予金錢曰以助爾亷太守君兢兢奉意指所<pc n="lb"/>
在以清白稱太守君由南中報政闕下南中諸名公聞<pc n="lb"/>
公行誼多聲之詩歌因太守君為公壽者太守君歸夀<pc n="lb"/>
公見公老意留侍食飲適㑹有衛源之命公曰孺子仕<pc n="lb"/>
益進報稱益難乃公即老尚健善飯柰何以老人故緩<pc n="lb"/>
王事哉急行毋留太守君跪請所由治衛者公曰若不<pc n="lb"/>
憶孔子適衛所以語冉子者乎執此以徃即所為報國<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
也太守君遂行公庭中故有古槐大五圍枝葉扶疎公<pc n="lb"/>
愛之時偃息其下因自號槐菴一日至其下顧而太息<pc n="lb"/>
曰樹猶如此吾其老矣時公無恙衆不謂異也未㡬而<pc n="lb"/>
疾作且疾且愈愈而復疾子孫為致醫藥却不嘗疾革<pc n="lb"/>
之日語不及私惟丁寧子孫無廢耕讀無忘忠孝及戒<pc n="lb"/>
慎無厚葬而已是萬厯庚寅正月二十八日距生正徳<pc n="lb"/>
壬申四月十四日享年七十有九娶張氏治家勤儉嚴<pc n="lb"/>
而有禮于隆慶乙已卒繼娶梁氏子男四人長即美資<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
廪生以子鵬貴贈南京刑部署郎中事主事娶李氏封<pc n="lb"/>
孺人美中壽官娶許氏美才武生娶郝氏美珠娶郝氏<pc n="lb"/>
繼王氏孫男七人女五人美資出者鵬即太守君萬厯<pc n="lb"/>
丁丑進士任河南衛輝知府娶李氏贈孺人繼康氏封<pc n="lb"/>
孺人䳟武生娶梁氏繼盧氏女一適徽州府同知于翰<pc n="lb"/>
男縣學生克念美中出者鶴鶚俱諸生鶴娶吳氏鶚娶<pc n="lb"/>
李氏繼畢氏女三適于第盧志吳邦祥美才出者鷺娶<pc n="lb"/>
高氏女一適許遇美珠出者鵲娶盧氏鷴未娶孫男二<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
人鵬生者仲熊鷺生者伯龍曽孫女七人一適李教明<pc n="lb"/>
一適高維岳一適武之柱餘尚幼太史公有言天道報<pc n="lb"/>
施善人夫報施之理至微渺矣然徃徃有之楊孺人秉<pc n="lb"/>
節植孤㷀㷀耳施不及梱外槐菴公即躬行仁義至死<pc n="lb"/>
不倦然積著有限徳不越于闤闠乃天報之以多子孫<pc n="lb"/>
且貴顯矧大人資適逄世利澤加于海内者哉由此言<pc n="lb"/>
之太守君方再世而昌霍氏之澤未艾矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明通議大夫巡撫順天都察院右副都御史鳳山<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王公行狀<pc n="lb"/>
大中丞王公卒其嗣子繼先將乞銘於立言君子而俾<pc n="lb"/>
子為之狀予與公同舉于鄉頗知公者安敢以不文辭<pc n="lb"/>
公諱致祥字徳徴别號鳯山其先山西忻州人祖斌戍<pc n="lb"/>
上谷因占籍于龍門衛數傳至鎮以拳勇聞從昌平侯<pc n="lb"/>
行邉䧟陣先登用斬首捕虜功累官指揮僉事階明威<pc n="lb"/>
將軍再傳而生永永三子其仲曰司勲公懋懋生磁州<pc n="lb"/>
同知金即公父也以公貴封文林郎兵科都給事中娶<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
於張封太孺人舉四子公其季也感異夣而生故命名<pc n="lb"/>
曰祥公生而竒異幼而聰頴再周嵗能誦書七嵗能屬<pc n="lb"/>
文十二嵗補弟子員廿而舉于鄉是嘉靖甲子嵗也辛<pc n="lb"/>
未登進士第壬申授鳯陽府推官每讞獄必列兩造於<pc n="lb"/>
庭推求其情不獨以笞捶定之爰書成手中吏抱案受<pc n="lb"/>
事無不凛凛讋服者全椒人羅鑑家井有四尸莫詳所<pc n="lb"/>
由死凡易五主垂四十年以羅織抵法者甚衆公一訊<pc n="lb"/>
立雪其寃江北稱神在郡五年其所平反大都若此矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
萬厯丁丑徴為兵科給事中時諳達欵塞邉臣無繇徼<pc n="lb"/>
捕獲功而競以修築為功上急就以博名下虛應而脫<pc n="lb"/>
罪旋修旋報旋報旋圮甚有未報而圮圯而復報者甲<pc n="lb"/>
兵化為畚鍤士卒疲于力役公䟽言其狀請戒邉臣毋<pc n="lb"/>
塞責毋貪功毋廢肄習毋减糧餉娓娓數百言上嘉納<pc n="lb"/>
之戊寅陞工科右給事中己夘奉勅閱視薊遼等處邉<pc n="lb"/>
務于一切邉吏之能否邉備之修廢無弗精覈諸所紏<pc n="lb"/>
舉咸當輿情詳在公奏䟽中庚辰陞本科左給事中册<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
封宣寧藩府以便過里中為兩尊人壽依依不忍離子<pc n="lb"/>
舎㑹陞兵科都給事中兩尊人督之曰此豈爾家居時<pc n="lb"/>
耶公不得已乃就官公既周歴邉闗習知情偽居職知<pc n="lb"/>
無不言言皆中窽壬午以外艱歸甲申服闋復補兵科<pc n="lb"/>
蓋以公練習邉事也公再入兵垣首䟽諌止内操極陳<pc n="lb"/>
可憂四事大畧言宸居嚴宻不當使刑餘小人日操干<pc n="lb"/>
戈習為戰闘萬一悍夫失馭震驚乘輿如高廟太后何<pc n="lb"/>
又非所以端好尚也奏雖寢然未幾内操旋罷公與有<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
力焉㑹張都御史請罷互市以省大費公䟽言中國既<pc n="lb"/>
許之和必許之市既許之市必予之價此覊縻之術非<pc n="lb"/>
如市道交易相與區區較錙銖也今通市十五年矣一<pc n="lb"/>
旦無故而罷不顧今日之利而預憂後日之害以後日<pc n="lb"/>
未萌之害而棄今日已效之利于計非便上是之他如<pc n="lb"/>
議増西河之餉議析土司之争議内殿叙功之濫議思<pc n="lb"/>
順撫勦之宜詞多不具載丙戌陞太僕寺少卿戊子春<pc n="lb"/>
陞本寺卿禁奸剔弊冏政肅清是年秋陞都察院右僉<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
都御史整飭薊州邉備廵撫順天公念薊昌畿輔重鎮<pc n="lb"/>
内衛京師外控强敵悉心經營事事為備長昻伯暈大<pc n="lb"/>
等入犯石門即發兵邀擊創其渠帥史夷挐出頼等慕<pc n="lb"/>
田峪戕殺官軍即發兵奮擊多所斬獲以故北山伏寇<pc n="lb"/>
日窺伺而不敢縱暇則量工計費繕完缺廢計在鎮凡<pc n="lb"/>
修築新舊邉墻一萬四千六百餘丈墩臺四十餘座積<pc n="lb"/>
省工價諸費六千五百餘兩辛夘報政以母老身病陳<pc n="lb"/>
情乞休當事者重公勞積久不報㑹有言者公求去益<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
力乃加右副都御史致仕公既去而總府都御史蹇公<pc n="lb"/>
閲視右通政穆公先後疏公經文緯武省費籌邉有撫<pc n="lb"/>
綏保障之績詔賞銀三十兩紵絲二表裏時西事甫寧<pc n="lb"/>
東師復出識者方欲委公以鎻鑰之寄公乃于癸已正<pc n="lb"/>
月而病病數月逝矣予聞諸易醫官云公在鎮時得奇<pc n="lb"/>
疾每早坐堂皇上擘畫諸務比已退食兀坐一小齋見<pc n="lb"/>
四壁皆奇神異鬼跳伏萬狀公黙念此静室安得此是<pc n="lb"/>
吾疾也及午漏下呼茶茶已輙愈申刻復坐堂皇上擘<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
畫諸務至暮歸卧丙夜即寒顫顫已輙汗汗已復愈葢<pc n="lb"/>
十二時中已亥病餘則動履如平常病一年而人不覺<pc n="lb"/>
其病亦無能名其病者予問易云此何病易云病在肝<pc n="lb"/>
心二經此神魂不交故也葢公生平小心周慎極思審<pc n="lb"/>
慮故及於此予嘗貽書戒公去機心省煩念以養天和<pc n="lb"/>
而蕃後嗣公不以為忤且有知己之感比公勇退予意<pc n="lb"/>
可以息心長年矣竟不三載而卒則猶以前疾也惜哉<pc n="lb"/>
公生於嘉靖甲辰十二月廿二日寅時卒於萬厯癸已<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
五月六日已時得年五十先配劉氏禮官志誠女贈孺<pc n="lb"/>
人繼馬氏大同府通判宗孝女封孺人公無子以仲兄<pc n="lb"/>
遂平令之子繼先為嗣娶張氏監察御史濓之孫宜興<pc n="lb"/>
縣丞廷松女也女一未聘公既卒繼先疏聞于朝天子<pc n="lb"/>
念其有封疆勞詔予祭葬如例繼先將以甲午年某月<pc n="lb"/>
某日葬公于宣城北栁河川祖塋之次而具公行實予<pc n="lb"/>
為之狀其畧如此繼先又言公事親孝事無巨細無不<pc n="lb"/>
禀命飲食衣物時請所與務得其懽心與伯仲共㸑終<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
身怡怡人無間言御家嚴訓諸猶子以禮儉於自奉而<pc n="lb"/>
樂於周施此皆善事而乃嗇其年又嗇其後何也當公<pc n="lb"/>
疾革時嘱太孺人兩兄以繼嗣事猶能勉舉三爵俄呼<pc n="lb"/>
左右促裝若將赴召者遂暝嗚呼異哉併狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈庫部傳<pc n="lb"/>
庫部沈公諱某字邦重别號鵞山學者稱為鵞山先生<pc n="lb"/>
其先浙之徳清人後𨽻武功籍為都人公生有慧性聰<pc n="lb"/>
頴絶人八嵗能屬文文多奇思十三廪於庠名動京師<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
一時學士先生號有人倫鑒者靡不以國士目之矣嘉<pc n="lb"/>
靖丁酉舉鄉試第六人甲辰上春官闗西王懷野先生<pc n="lb"/>
得其文大竒之擬為舉首比閱所試巻先後不相應例<pc n="lb"/>
不得舉蓋忌公者當糊名時故錯亂其號以扼公故耳<pc n="lb"/>
王先生抱巻扼腕者久之始以瞿文懿公為舉首是時<pc n="lb"/>
公雖未舉而聲名籍甚顧重於舉者越癸丑公成進士<pc n="lb"/>
乃竟為文懿公所得文懿見公即以公徧賛諸同舉者<pc n="lb"/>
曰此名士吾愧先之是不當在弟子列是年秋除夏縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
令至即揭一聮於門屏以清節自厲邑當省㑹孔道舊<pc n="lb"/>
令民蓄馬以資傳送徃來者多虐馳之斃則責償於民<pc n="lb"/>
不給則僦民馬或從民貰馬費愈煩而民愈擾公曰官<pc n="lb"/>
馬則官蓄之安能疲吾民以稱過使客也更令蓄之官<pc n="lb"/>
歲省民財以數千計諸邑贖鍰嵗入率以金錢公曰金<pc n="lb"/>
錢易乾沒耳不如積榖便兩臺是其議下其法於諸路<pc n="lb"/>
遵行之比嵗祲所在有粟所活饑民凢數萬人奸商有<pc n="lb"/>
為宗室訃請徙解州鹽課於内地者衆知其非是莫能<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
抗兩臺下公議公曰是欲憑藉宗室以撓國課也為極<pc n="lb"/>
陳所以不便狀事竟寢乙卯冬山西地大震壊城郭暨<pc n="lb"/>
官民廬舍㡬盡奸人因為訛語民日數驚皇惑靡定公<pc n="lb"/>
為䋲其訛言者而撫慰其驚者人心稍安乃始鳩工度<pc n="lb"/>
材裁其緩急而先後葺治之民不知勞夏得復為完邑<pc n="lb"/>
時嚴相墨諸計吏因以餽遺為名而厚取以自潤公獨<pc n="lb"/>
無所染有行李蕭蕭一擔輕無人知是覲京行之句聞<pc n="lb"/>
者髙之公治邑屢以治行薦屢報聞乆乃入為武庫司<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
主事夏人相與軹車扳留不得則相與尸祝之武庫職<pc n="lb"/>
司出納最為弊竇最難覈甚乃有私其竒贏以為利者<pc n="lb"/>
公為精心畢志察其隱而剔其蠧大司馬方倚公為重<pc n="lb"/>
而公逝矣入仕僅五嵗耳得年四十有三公殁十五年<pc n="lb"/>
而長公涵舉進士又五年拜侍御史出按雲谷秦閩有<pc n="lb"/>
聲稱又數年遷守歸徳數月自引謝病歸歸十餘年而<pc n="lb"/>
都人士列公行誼上之督學使者使者下所司覈之如<pc n="lb"/>
所言乃涓吉祀公於學宫又明年而史某為之傳史氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
曰沈公以文章政事著稱世見其顯者也予稽之月旦<pc n="lb"/>
乃知公惇倫睦族折劵棄責葢廪廪篤行君子焉顧晩<pc n="lb"/>
第而蚤逝未竟厥施其建立雖足稱述纔一斑耳長公<pc n="lb"/>
冠惠文威行郡國不可謂不遇矣亦方壯而伏十不一<pc n="lb"/>
試嵗月漸邁尚未得用其所未足豈天道哉然嚮使當<pc n="lb"/>
長公為待御時爼豆公於宫牆即曰事非勢成誰其信<pc n="lb"/>
之今屏居林壑久勢無所可倚矣而輿論誦公者如出<pc n="lb"/>
一口此足以知公矣古人有言名不虗立士不虚附觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
於沈公益信於戲士安可不務脩徳哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>濵石唐先生傳<pc n="lb"/>
古人重行誼故士生其時斤斤以孝弟為務澣灑羣牏<pc n="lb"/>
細事也而郎中令躬為之兄弟讓封至於違詔逃疾而<pc n="lb"/>
不顧今之治博士者不然談經術而騖高曠習虛華而<pc n="lb"/>
薄本根一不得志于時其侘傺不平之氣直欲舉身世<pc n="lb"/>
棄捐焉語以家庭父子兄弟之常狃以為兒女子事鄙<pc n="lb"/>
夷而姍誚之矣然古人所重乃在彼不在此幸而有質<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
行如濵石唐先生者安可以弗傳也先生諱喬選字彰<pc n="lb"/>
能閩之莆田人生有異質長而博聞𢎞記嫺于文詞為<pc n="lb"/>
弟子高等毎試輙冠其曹先生雖以文名閩中而不以<pc n="lb"/>
文自雄介介然以䋲墨自律醇謹無與比事父榕原公<pc n="lb"/>
暨母黄孺人百劬不倦務得其懽心原榕公晩有目𤯝<pc n="lb"/>
先生旦夕侍飲食扶杖履呼之未嘗不在左右盖十餘<pc n="lb"/>
年而忘其疾也則以先生為之目也伯兄某早卒事其<pc n="lb"/>
嫂朱甚謹撫其姪遇恩如所生祖所遺腴田悉推以與<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
之嫂與遇相繼卒又撫其孤建建父子得底于成立者<pc n="lb"/>
先生力也先生之内行醇備大都若此嘉靖丁酉嵗先<pc n="lb"/>
生試于鄉憲大夫劉公得其文大奇之擬為舉首㑹直<pc n="lb"/>
指嫌其不出于已也欲稍後其次劉持不可曰不第一<pc n="lb"/>
者還生文竟携以出先生即不魁省試而名日益起反<pc n="lb"/>
重於魁省試者諸大夫爭識先生屐屣到門願與交懽<pc n="lb"/>
或延致為弟子師先生教人必先之以徳行而後與辨<pc n="lb"/>
析經義一時請業者無論文學彬彬率多砥行士矣先<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
生嘗客鄭憲副所有富人子抵法當坐携金錢私遺先<pc n="lb"/>
生求為地道先生驚曰某豈有遺行耶何至此其人慚<pc n="lb"/>
懼逸去聞者益嚴重先生先生十上有司不售㑹伯子<pc n="lb"/>
今憲副君守欽舉于鄉先生謂曰使吾當售也不後孺<pc n="lb"/>
子孺子勉之吾將隱矣遂謝博士籍更號曰澗松而益<pc n="lb"/>
飭躬端範以訓誨其諸子率其鄉之人盖先生殁十三<pc n="lb"/>
年而憲副君成進士又一年得贈先生承徳郎户部主<pc n="lb"/>
事又四年晉奉直大夫户部員外郎憲副君居官所至<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
奉三尺法亷頑貞滛無敢越尺寸者皆先生之庭訓也<pc n="lb"/>
予與憲副同對南宫知先生頗詳故述其生平之槩作<pc n="lb"/>
濵石先生傳以著先民之行事如此以覺夫世之澆漓<pc n="lb"/>
者若家世生卒别具誌中不具載<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大父䖏士公述<pc n="lb"/>
大父處士公諱信其先越人永樂中有祖士賢北宦於<pc n="lb"/>
燕始占籍於河間之交河家於縣東五十里所謂泊頭<pc n="lb"/>
鎮者士賢生珉珉生誠誠三子大父其嫡長也大父祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
父皆仕宦而身獨隱於賈賈而亷名聞逺近大父面多<pc n="lb"/>
麻人因以麻子稱之聞其名者無不争就貿易大父好<pc n="lb"/>
客客至人人各如其意所欲得以是人益附之貲日饒<pc n="lb"/>
裕然自奉儉布衣蔬食無所紛華獨好施予出於天性<pc n="lb"/>
見人饑不啻已饑也見人寒不啻已寒也食飲錢布隨<pc n="lb"/>
所見輙施甚至解衣衣人以為常其施也不知倦其既<pc n="lb"/>
施也不知徳有指揮某者以襲官待次都門久資用竭<pc n="lb"/>
鬻衣裝為道里費行至鎮貧不能前大父見而憐之曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
安有人若此而貧賤者乎招之至食之衣之為資給而<pc n="lb"/>
遣之不問其為誰氏也踰數載有達官騶從至門者大<pc n="lb"/>
父驚以為誤比入門向大父拜大父愕然迎拜曰公不<pc n="lb"/>
吾識乎大父噤不能應曰吾昔公所濟窶人也今為指<pc n="lb"/>
揮使轉運道此一謝徃施耳陳品物於庭甚盛大父遜<pc n="lb"/>
謝不敢當為治具欵之厚犒其從者飲至暮卒不能致<pc n="lb"/>
一物嘆息而去竟亦不問其為誰氏也其施不求報大<pc n="lb"/>
都類此大父二子伯恩博學工文名振一時扼於數不<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
得第第以選貢生為東昌幕居職五年清苦如一日盡<pc n="lb"/>
减父産卒於官遺孤繼登纔八齡越三十年而繼登官<pc n="lb"/>
太史乃作而嘆曰予幸襲大父餘庇官以史為名主紀<pc n="lb"/>
載善人君子以垂世立教顧獨令先人之徳闇沒而不<pc n="lb"/>
彰豈不悲哉恨生也晩不及大父之世且早孤不及詳<pc n="lb"/>
訊先大夫以大父之行事第聞諸鄉長老稍道其百一<pc n="lb"/>
如此又不敢飾一詞以誣吾祖謹次所聞為處士公述<pc n="lb"/>
以傳示我子孫俾知所考而感動取法焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大中丞湯公小像賛<pc n="lb"/>
而貌則頎而度則祗而金玉其姿赤芾朱衣端居逶迤<pc n="lb"/>
意瑰而行琦變化維時雖則維時而無詭隨三吳而綏<pc n="lb"/>
三楚而釐所去見思知公者猶云未䆒其施嗚呼噫嘻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>程太常像賛<pc n="lb"/>
黄金爛如朱服燦如止則于于行則徐徐爾其外腴而<pc n="lb"/>
中虛者耶爾其夙夜匪懈尺寸不逾者耶爾其八年將<pc n="lb"/>
作功成而不居者耶爾其九載京卿棲遲三署處世其<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
若迂者耶世競名而弗趨世競巧而獨愚於戱兹其為<pc n="lb"/>
聚所先生吾將以之為模者耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春秋議<pc n="lb"/>
准禮部手本該兵科給事中王士昌題為麟經離析多<pc n="lb"/>
歧聖學幾晦懇乞聖明亟行釐正以範後學以光同文<pc n="lb"/>
盛治事移文本院要行詞局専門春秋精硏校勘一切<pc n="lb"/>
傳註令後學作何遵守其牽合附㑹引用非㫖者應何<pc n="lb"/>
刪革主司命題應否擬定等因到院准此議得春秋一<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
書聖人垂勸戒于萬年嚴褒貶于一字即及門髙弟莫<pc n="lb"/>
賛其辭豈後世俗儒可異其說况國家既以明經取士<pc n="lb"/>
自當以經文命題主司不宜因題有限舎聖經而别為<pc n="lb"/>
傳題合題以難士子士子亦不宜因題立意背聖經而<pc n="lb"/>
姑習傳題合題以合主司且傳以說經非經也不可為<pc n="lb"/>
經即不可為題况合之義不過曰比合曰牽合比合成<pc n="lb"/>
題已非立言之意牽合成題益失作者之心又甚而捜<pc n="lb"/>
羅隱僻杜撰新詭使治經者以濫漫之功妨正業典文<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
者以疑似之㫖失真才即在當時衆謂無據傳之後世<pc n="lb"/>
人將謂何合無以後試士只以聖經為主其傳題合題<pc n="lb"/>
盡行禁革以昭聖世章表至意或者謂屬詞比事春秋<pc n="lb"/>
本教傳題合題相沿已久未可驟革至于近所穿鑿如<pc n="lb"/>
與傳句影響相似實不干涉者傳本兩語相合却摘一<pc n="lb"/>
語搭兩股或四股者傳本正說却乃揑増反說一股配<pc n="lb"/>
合者本論春秋前後事却强引春秋時事當之者隱兩<pc n="lb"/>
本股却暗出兩傳搭股者兩股無胡傳從左氏及他說<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
合者諸如此類必冝痛加禁革使主司無逞臆于經之<pc n="lb"/>
外士人得精心于經之内其于經術不為無補若試題<pc n="lb"/>
擬定一節恐非事體未敢輕議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>倭事議<pc n="lb"/>
人臣處國家之事當合衆人之聞見酌敵人之情形不<pc n="lb"/>
可專信一人之言專執一人之見今東封之事試虚心<pc n="lb"/>
以思倭既受封何以無謝恩之使冊使方還何遽有渡<pc n="lb"/>
海之倭清正曽言已殺矣何以又云提兵釡山曽言已<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
焚矣何以又云屯聚倭封之後與朝鮮俱我屬國即朝<pc n="lb"/>
鮮失禮何不請命天朝而遽興問罪之師均此海也我<pc n="lb"/>
冊使之徃来何難倭衆之徃来何易均此倭也今之来<pc n="lb"/>
何易昔之撤何難既屯釡山又據梁山不擄掠不殺戮<pc n="lb"/>
意將何為則沈逰擊之不足信昭然矣而又試思倭能<pc n="lb"/>
再來我兵不能再出不惟有始無終孤小國之望且自<pc n="lb"/>
示虚弱令遠人有輕中國之心非䇿也是宜急圖桑榆<pc n="lb"/>
之功蚤為戸牗之計除各鎮邉防之兵不可調各省防<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
海之兵不可調各䖏防礦之兵不可調此外有某兵可<pc n="lb"/>
以應援某將可以將兵先調六千人或萬人分為二枝<pc n="lb"/>
毎枝選正副將之謀勇俱備者領之儲半嵗糧徃為聲<pc n="lb"/>
援總設監司一人以察其勤惰而禁其騷擾又眀諭朝<pc n="lb"/>
鮮使臣云天朝已許發兵矣可歸語爾國王亟集爾精<pc n="lb"/>
銳聚爾糧餉期以半歲之後當因糧於爾國以訓練爾<pc n="lb"/>
國將士則朝鮮聞我之不棄其國也必奮發之恐後倭<pc n="lb"/>
衆聞我之不棄朝鮮也當疑畏而不前以後倭如恭順<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
亦可逆杜其異日窺伺之心倭果跳梁即可少防其目<pc n="lb"/>
前侵陵之患若曰少發兵不足以創倭然戰雖不足守<pc n="lb"/>
則有餘况又可陸續徴調以俟進發也不然兵非一時可發<pc n="lb"/>
糧非一時可辦朝鮮非一時可到日復一日動諉曰㑹議曰<pc n="lb"/>
行勘緩則任已急則責人中外異心旦夕易慮萬一驕倭覘<pc n="lb"/>
我無謀乗彼無備蚕食而進則朝鮮之疆土日蹙兵力<pc n="lb"/>
愈弱全仗中國以威四方令兵宿于無用之地財殫於<pc n="lb"/>
無盡之谿猝有不虞從中而起蕭墻之憂憂方大矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東征議<pc n="lb"/>
朝廷之典莫重於賞罰賞罰之行當明其功罪今東征之役<pc n="lb"/>
在經理楊鎬方報以為功在賛書丁應泰又劾以為罪<pc n="lb"/>
事係軍情地隔異國既難遥度安可臆言將欲大服其<pc n="lb"/>
心必湏詳覈其事合無遣風力科臣一員徃同監軍司<pc n="lb"/>
道諸臣吊取各項文冊逐一清查原兵若干見在若干<pc n="lb"/>
損失若干原馬若干見在若干倒損若干陣死若干病<pc n="lb"/>
亡若干陸續運到糧料若干用過若干見在若干陸續<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
觧到金錢若干費過若干見在若干攻戰有無勞績斬<pc n="lb"/>
獲有無詐冐將吏有無逗遛功次有無攘奪糧芻有無<pc n="lb"/>
冐破餉銀有無侵欺講和有無實跡軍機有無失誤身<pc n="lb"/>
至其地面親見其情形真偽莫逃耳目難掩衆既公証<pc n="lb"/>
其是誰敢獨飾其非功罪既眀賞罰必當惟允惟平不<pc n="lb"/>
枉不縱賞一人而千萬人知勸罰一人而千萬人知懲<pc n="lb"/>
内可以鼓舞邉臣之氣外可以懾服倭衆之心矣謹議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東事議<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
功疑惟重罪疑惟輕所以慰安將士之勞振揚朝廷之<pc n="lb"/>
威者聖意已定然必特遣科臣查勘者亦以功罪眀而<pc n="lb"/>
後可以議輕重且令提功罪之衡操輕重之權者在上<pc n="lb"/>
不在下也據督臣撫臣二䟽則科臣徐觀瀾已囬矣夫<pc n="lb"/>
呪詞乃呪丁應泰者與科臣無干何為而遽囬哉且呪<pc n="lb"/>
詞不掲於賛畫初奏之時而掲於㑹勘之日科臣不囬<pc n="lb"/>
於乆居王京之日而囬於將勘之時此其中必有縁故<pc n="lb"/>
但事在異國勢難遥斷科臣雖囬諒亦非逺似當仍令<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
科臣隨所駐之處㑹同總督經理監軍諸臣各秉公心<pc n="lb"/>
勿執偏見速為勘明具奏至於有功當從優敘有罪當<pc n="lb"/>
以功贖宜静聼皇上䖏分無滋煩議以躭日時則人心<pc n="lb"/>
自服國體不䙝士馬早得觧散免致他虞朝鮮蚤得安<pc n="lb"/>
全無所顧慮矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝鮮撤兵議<pc n="lb"/>
竊惟人臣於國家事知之必真然後議之斯當見之必<pc n="lb"/>
親而後知之斯真况兵事至重尤非可以㝠㝠決者今<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
督臣經理在朝鮮有年矣其倭之再來與否兵之應撤<pc n="lb"/>
與否見之既親知之亦真自當究利害之歸剖可否之<pc n="lb"/>
宜為明主别白言之若徒引其端而使皇上自決諉其<pc n="lb"/>
責而令九卿㑹議使他日無事則已有事則曰此主上<pc n="lb"/>
所裁決我何罪也又曰此某人所㑹議彼自有任其責<pc n="lb"/>
者我無罪也逆計巧圖以求免後咎餘責此工於謀身<pc n="lb"/>
非忠於謀國者古人有言兵難踰度百聞不如一見故<pc n="lb"/>
臣愚以為撤兵一事只宜外決於督臣内決於樞臣而<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
不當決之於九卿至於供餉則臣愚以為此必不可者<pc n="lb"/>
自東事軍興畿輔齊魯之民嵗加餉銀數十萬椎骨剥<pc n="lb"/>
髓剜肉醫瘡即奉明詔停征有司尚有不奉行者百姓<pc n="lb"/>
之苦極矣又加以旱灾䖝灾助人為虐閭閻嗸嗸無所<pc n="lb"/>
得食木皮草根一時俱盡流離轉死不忍見聞即我皇<pc n="lb"/>
上發粟賑之稍為甦息而至今村無人室無烟如此景<pc n="lb"/>
象皇上以為尚可加徴以給異國否也况數年以來朝<pc n="lb"/>
鮮之衆死於倭者不啻强半以其半而耕一國之田自<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
有餘粟何煩中國兵士留戌者無所事事且戌且屯亦<pc n="lb"/>
足自給又何煩中國漢趙充國將萬人屯湟中而坐困<pc n="lb"/>
先零班超請兵䕶西域不湏中國斗糧而咸服諸國彼<pc n="lb"/>
獨非人臣乎何古今遂不相及也若必欲朘貧民之膏<pc n="lb"/>
血以轉輸於藩籬之外恐財盡不能勝其求力疲不能<pc n="lb"/>
勝其後此孔子所謂季孫之憂不在顓臾而在蕭墻之<pc n="lb"/>
内者故臣愚以為此必不可也謹議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䇿問<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
問古稱天地生財只有此數不在官則在民今閭閻窮<pc n="lb"/>
乏帑藏空虚將以為在官耶在民耶不在官不在民將<pc n="lb"/>
何所在耶夫在官則散之在民則歛之不在官不在民<pc n="lb"/>
不知大司農又何以為計也朝廷之上如漏巵不堪嵗<pc n="lb"/>
出而不得不散百姓之家如懸磬不堪嵗入而不得不<pc n="lb"/>
歛斂者不能越子例之外而散者日聞増于例之中無<pc n="lb"/>
事既發帑金為糧芻之用有事又請帑金為召募之資<pc n="lb"/>
夫須糧須芻則有兵有馬臨時何為又煩召募待召待<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
募則無兵無馬平時何為屑越糧芻乃下之請發於上<pc n="lb"/>
也則必得上之清覈乎下也則必不得嵗復一歳長此<pc n="lb"/>
安窮漢時文學諸生議鹽鐡均輸持論甚正則理財之<pc n="lb"/>
䇿亦諸生所宜留意也其各陳所見盡言以對<pc n="lb"/>
問古者四民各安其事不易其業故道徳一而風俗同<pc n="lb"/>
末世則有三㳺之民矣可指而言之與此三㳺者荀子<pc n="lb"/>
所謂徳之賊而亂之首也至孟子所深距力闢者乃又<pc n="lb"/>
不在三㳺而在楊墨豈惑世誣民三㳺淺而楊墨深與<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
漢興表章六經罷黜百家似矣前數家者果悉黜與否<pc n="lb"/>
與漢晉以後佛氏轉盛比之三㳺楊墨其害又孰為淺<pc n="lb"/>
深與唐之韓子宋之程子朱子或昌言攻擊身任禍殃<pc n="lb"/>
或辨析毫芒推極流弊是猶能閑先聖之道以異端排<pc n="lb"/>
之也至于今而不然矣治佛氏者髙持其説而欲踞吾<pc n="lb"/>
儒之上業儒術者卑視其學而甘出佛氏之下豈以聖<pc n="lb"/>
學大明之世海内之廣竟無有如孟如荀如韓如程朱<pc n="lb"/>
其人者哉又何以令後之視今也夫崇正闢邪其責在<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
士君子其事在師儒諸士行將為士子師矣所以迴既<pc n="lb"/>
倒之瀾闢既榛之路者何道而可其究言之以觀所學<pc n="lb"/>
問周禮大司徒以荒政十二聚萬民而又有廪人詔穀<pc n="lb"/>
以治嵗之豐㓙其為民計者至詳矣其略亦可言與今<pc n="lb"/>
不幸有方二三千里之水旱民即轉死流離甚者人且<pc n="lb"/>
相食豈荒政之未講而廪人之職猶有所未備與抑或<pc n="lb"/>
有他故與天灾流行無代無之漢臣有矯制發倉以濟<pc n="lb"/>
饑民者今即有其人亦有粟可發否宋臣有知青州而<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
活流民至五十萬者未聞煩内帑也今一有賑濟動請<pc n="lb"/>
帑金豈古人之法不可行于今而舎請賑外無可為計<pc n="lb"/>
與幸主上天覆不愛金錢漕粟以活溝中之瘠而銷潢<pc n="lb"/>
池之變然説者謂饑而後請請而後賑枵腹之民不能<pc n="lb"/>
忍須㬰勿死以霑徳意故捄荒不若備荒備之之説無<pc n="lb"/>
如古常平倉法義倉法社倉法此數者亦可行于今否<pc n="lb"/>
與數者之外抑或有他道與諸士之来也于饑民情狀<pc n="lb"/>
亦既耳而目之矣兹欲使海内黎庻樂嵗終身飽㓙年<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
免于死亡何䇿而可其酌古度今各以意詳著于篇以<pc n="lb"/>
覘濟時之畧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淡然軒集巻七<pc n="lb"/>
<pb n="62b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>淡然軒集卷八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淡然軒集卷八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>余繼登<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送邢小槐戸部<pc n="lb"/>
寒蟬吟落葉凉秋忽已徂鴻鴈紛南飛游子懷故廬如<pc n="lb"/>
何我故人嚴裝方戒塗憶昔結殷勤與子兩相於披心<pc n="lb"/>
見情愫慷慨意有餘何以喻綢繆譬彼雙飛鳬天風起<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
蘋末同心而異趨一鳬厲羽翰翺翔向天隅一鳬悲其<pc n="lb"/>
羣翹首相鳴呼豈無盈樽酒遲子以須臾對之不能飲<pc n="lb"/>
涕下沾我裾㑹合知有時柰此音徽疎千里若比鄰斯<pc n="lb"/>
言安得如願言加餐食努力恢良圖上以報天子下以<pc n="lb"/>
慰離居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>獨酌<pc n="lb"/>
花下倒新篘明月來相對醉忘花影重却疑月影碎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽米坤泉戸侯七十米二子伯舉武進士仲舉進<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>士<pc n="lb"/>
秦隴推名族燕京領佽非家貧緣愛客宦薄為知機曠<pc n="lb"/>
達今誰竝壽年古亦稀仙郎文武彦榆景自光輝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽少司徒王見峯公七十公原以終養家居者<pc n="lb"/>
葵藿原傾日桑榆轉慕親祗緣寸草意早乞老萊身靜<pc n="lb"/>
久忘簪紱情恬愛角巾朝端曾讓徳閭里盡歸仁叅伯<pc n="lb"/>
誇難弟中丞有嗣人無營神自王不競性彌醇駿譽推<pc n="lb"/>
三達鶴齡始七旬莫言今白髪遂爾厭紅塵世事多新<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
態君王憶舊臣應知虗鼎席佇見下蒲輪致主心仍壯<pc n="lb"/>
匡時道益振東山髙卧起曵履上星辰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瀛洲亭對雨<pc n="lb"/>
五月苦炎熱瀛洲亭亦然千林忽過雨雙溜看飛泉萍<pc n="lb"/>
翠無停梗荷珠不定圓新凉生坐席庭草盡堪憐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>短歌送亷菴之狄道<pc n="lb"/>
少年與君友君氣薄青雲胸藏六甲術書著五千文壯<pc n="lb"/>
年慕君義與君結婚姻君志不得遂坎坷難具陳近日<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
共君醉燕市知君磊落猶如此晩拜一官狄道丞西去<pc n="lb"/>
鄉關數千里前年敵騎入臨洮殺氣慘淡陣雲髙鬼火<pc n="lb"/>
燐燐遍原野至今談者猶魂銷惟君聞之氣轉豪壯懐<pc n="lb"/>
直欲凌雲霄請纓寧肯讓終子大將或恐非嫖姚送君<pc n="lb"/>
行飲君酒丈夫金印須懸肘馬頭皂葢且輝光腰下呉<pc n="lb"/>
鉤正鳴吼飲君酒贈君詩一語一杯君莫辭金城迢迢<pc n="lb"/>
在何處日行日遠遙相思相思但望關山月猶似長安<pc n="lb"/>
對酒時<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀史<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
王孫昔未遇垂釣在江干腰下鹿盧劍夜夜衝星寒朝<pc n="lb"/>
受丞相知暮登大將壇壇上隆凖公回席願交歡嗟哉<pc n="lb"/>
絳灌徒怒髪自衝冠拔城始授邑捕冦方拜官譬彼南<pc n="lb"/>
溟翼萬里振羽翰枋榆有斥鷃搶地但仰觀世事良若<pc n="lb"/>
斯志士空長嘆<pc n="lb"/>
公孫年六十猶是孝廉身射䇿偶見收遂為侍從臣主<pc n="lb"/>
愛詐亦忠赫赫侯平津長孺不解事區區論積薪淮陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
久不調壯志竟沉淪空令千載下為爾泪沾巾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>哭泊陽王丈<hi>六絶</hi>
                    <pc n="lb"/>
君是當年王子喬忽乗鸞鶴上雲霄蓬壺自有神仙侣<pc n="lb"/>
空為英魂賦大招<pc n="lb"/>
湛湛清心玉不如姓名蚤已薦賢書可憐九待公車詔<pc n="lb"/>
依舊青衫未破除<pc n="lb"/>
與君偕計上燕臺裘馬縱横亦壯哉君志未酬今已矣<pc n="lb"/>
壎篪獨奏不勝哀<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
樓成白玉白嵯峨欲借修文君柰何回首鄉園頻灑淚<pc n="lb"/>
故人零落已無多<pc n="lb"/>
恠君日日拚沉醉只愛沉酣不愛醒今日澆君君醉否<pc n="lb"/>
悲風吹雨晝冥冥<pc n="lb"/>
白馬青袍事事新君家兄弟更無倫那堪一夜西風惡<pc n="lb"/>
鴻鴈行中少二人<hi>君仲弟先君數月卒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上已日崔侍御招飲東郊同劉太常涉河游覽時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李太僕王給諫病不能從侍御索詩戲成二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韻<pc n="lb"/>
三月天正和良辰當上已有客期修禊招擕幾知己連<pc n="lb"/>
轡出東郊頓覺異城市髙亭何巋然磐石下碨礧野曠<pc n="lb"/>
天欲低雨過林如洗極目衆峯青入座羣芳紫林鳥驚<pc n="lb"/>
窺人睍睆良可喜春光倐强半好景能復幾當杯且莫<pc n="lb"/>
辭不見王與李感此三嘆息浮白更酌醴欲濟無方舟<pc n="lb"/>
肩輿涉河水水上敞髙軒孤峙河之涘軒側聞流泉可<pc n="lb"/>
以潄醉齒何處送行人笙歌亂人耳行者君自行止者<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
吾仍止去住亦何常悲歡竟誰是游覽未終竟斜陽已<pc n="lb"/>
移晷䇿馬悵還歸髙興殊未巳停杯問主人何日重來<pc n="lb"/>
此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山中<pc n="lb"/>
遥望西山岑白雲日歸去驅馬向山中不見雲宿處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>游荷花池<hi>二絶</hi>
                    <pc n="lb"/>
一雨過荷池池花嬌於女莫便輕折却或恐作人語<pc n="lb"/>
白鷺白於銀獨立池荷下風吹葉乍翻疑是弄珠者<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈用韞<pc n="lb"/>
以予送子意知子别予心嘿嘿兩無語黄鸝鳴上林數<pc n="lb"/>
日不見君疑似經年别忽道别經年相思渾欲結行雲<pc n="lb"/>
豈不駛何如車上輪征輪已不見猶自望行塵予歌皇<pc n="lb"/>
華章子咏停雲什問子來時期何似行時急<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甘紫亭侍御買妾戲贈<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
明珠買麗質光映使君家試問閨中貌何如檻外花無<pc n="lb"/>
慚金是字偏稱玉為珈寵極無人妬良宵自破瓜<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
才子近乘鸞深閨比合歡醉憐眉月映舞愛髩雲殘倦<pc n="lb"/>
倚鴛鴦枕嬌扶獬豸冠喜聞夫壻道昨夜夣徴蘭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏見泉中丞寄詩見懐書此奉答<pc n="lb"/>
懷人西望隔天涯喜得緘書慰所思紙上韜鈐方叔畧<pc n="lb"/>
<hi>公寄有撫晉事宜</hi>扇頭珠玉惠連詩羡君指畫消烽燧顧我蹉<pc n="lb"/>
跎感歳時心事慚為知已道年來雙髩欲成絲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏日病中得家信<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
近得南來信園林已就荒有星猶是客無日不思鄉簷<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
樹夏偏茂茅軒午正凉何能生羽翼一枕卧羲皇<pc n="lb"/>
日日說歸去蹉跎直至今宦情諳始淡鄉思病逾深不<pc n="lb"/>
羡桓生馬寜須疏傅金一樽堪自適花下可長吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>許少薇奉常請告歸壽尊人賦贈<pc n="lb"/>
東陽有逸老雅尚在沉冥狂詠曾譏鳳貧帷毎聚螢瓢<pc n="lb"/>
聲猶厭聒鼠味肯知腥憤發窮三傳謀貽但一經仙郎<pc n="lb"/>
真漢俊髙步涉虞廷起草推長䇿伏蒲犯怒霆奉常酬<pc n="lb"/>
壯績朝宁仰儀刑豈敢薄鴻路其如戀鯉庭陳情頻抗<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
疏予告喜揚舲子以卿為月親看壽是星椿萱榮暮景<pc n="lb"/>
岡阜祝遐齡莖掌擕金露華筵倒玉瓶齊年俱鶴髪雙<pc n="lb"/>
杖竝鳩形誥下鸞新紫符來烏自青循陔思久渴舞綵<pc n="lb"/>
意方寜菰米秋偏美蓴羮晩更馨君侯誇養志明主待<pc n="lb"/>
祈靈海内況多事能容愛獨醒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鄭大夫晉明備兵川南<pc n="lb"/>
岷峨西南一片石巉巖久與人寰隔洛瀘潏泊萬仞流<pc n="lb"/>
嵐煙瘴雨紛相射漢家丞相曾廓清至今梟獍猶充斥<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
兩川幕府稱驕兵一夫裂眦爭脫幘驅逐大將如嬰兒<pc n="lb"/>
妖氛黯澹天無色縱横漫說釡魚游跳梁尚懼荓蜂螫<pc n="lb"/>
滅寇虗言壯士規借籌還仗書生力大夫胸中富碩畫<pc n="lb"/>
司馬署中聲甚籍朝來受詔明光宫慷慨夕出長安陌<pc n="lb"/>
春明門外羅祖席大夫此行何赫奕腰下雕弧月一彎<pc n="lb"/>
袖中寶劍霜三尺馬蹄踏徧棧雲黄嶺猿啼徹江天白<pc n="lb"/>
虎符應令魑魅愁神羊坐使豺狼辟吁嗟乎巴人夷女<pc n="lb"/>
盈路側滿眼瘡痍盡蒼赤標柱休言漢將功理繩且效<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
龔生䇿何時刀劍易犢牛頓見干戈易麻麥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戲柬劉効忠兵憲<pc n="lb"/>
當年意氣請長纓笑領銅符徼外行朔漠烽烟朝入塞<pc n="lb"/>
漢家都䕶夜談兵荒城日映旌旗色古戍風傳刁斗聲<pc n="lb"/>
回首空閨人寂寞流黄機上月華明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宫怨<pc n="lb"/>
屏帷向月夜窓幽坐對星河黯自愁獨有齊紈伴寂寞<pc n="lb"/>
凉風又到殿西頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送寗雲田徃荆州<pc n="lb"/>
青絲雙控五花驄遥指荆南意氣雄兩岸曉煙迷逺樹<pc n="lb"/>
片帆落日掛晴空雲連吳㑹千山合水入巴江一派通<pc n="lb"/>
君去正逢秋色好仲宣樓在月明中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送丁勺原侍御左遷潞安司理<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
樽酒論心日憐君意氣賖一麾辭漢闕五月向天涯匹<pc n="lb"/>
馬孤城暮荒村落日斜賈生餘涕淚空自灑長沙<pc n="lb"/>
春明門外路去去復盤桓不是悲行役其如吾道難風<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
塵雙客髩道路一征鞍獨有青龍鋏時時馬上彈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題沈節婦巻侍御欽華大母也<pc n="lb"/>
矗矗山上石青青石上松托根既以異貞幹凌蒼穹不<pc n="lb"/>
隨春色榮肯隨秋風靡春去秋來自歳年年年勁節常<pc n="lb"/>
如此吁嗟乎沈母之操無乃是結髪事良人夙夜奉姑<pc n="lb"/>
嫜燦燦紅羅襦上結雙鴛鴦殷勤不惜理蘋藻此生自<pc n="lb"/>
分能偕老人事從來錯迕多連理摧殘何太蚤上有垂<pc n="lb"/>
白親下有呱呱子嗟哉夫子心九原應不死夫君死兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
何敢生夫心不死何敢死朝供菽水暮和丸一旦紅顔<pc n="lb"/>
為君毁有兒作賦能凌雲自言持此報夫君平原未竟<pc n="lb"/>
生前志長吉忽修地下文獨撫遺孫心最苦指點遺經<pc n="lb"/>
泪如雨凉月娟娟照素幃嚴霜片片棲寒杼黄鵠歌成<pc n="lb"/>
倍慘然夜夜愁聞綠樹鵑幽谷倐回白日照璽書贏得<pc n="lb"/>
君王憐六十年前相永訣記得托孤言更切兒今有子<pc n="lb"/>
已髙騫鵠立中朝稱俊傑豸服歸來稱壽觴北堂大母<pc n="lb"/>
年方耋赭然顔上丹猶是盈盈雙眼血皭然心上冰飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
作蕭蕭雙鬢雪三春桃李競妍華後彫惟有貞松節吁<pc n="lb"/>
嗟乎石可泐松可折沈母之名不可滅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紀夢<hi>萬厯丙戌六月初九日夢中所得句不知何謂漫錄于此</hi>
                    <pc n="lb"/>
相望潮水濶相思潮水深相思不相見愁殺望潮心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十月一日<pc n="lb"/>
滿天霜露下平蕪纍纍荒墳入望孤一陌紙錢空墮泪<pc n="lb"/>
寒衣知到九泉無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日郊遊<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
連騎出郊甸翛然林壑間開樽依綠樹移坐對青山晴<pc n="lb"/>
色當杯墮孤雲與意閒塵襟聊自適薄暮更忘還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題費國聘市隠園<hi>四首</hi>
                    <pc n="lb"/>
避寵辭燕市為園在漢陰剪茅旋結屋種竹已成林泉<pc n="lb"/>
石生幽興琴樽愜隠心風塵吾愧汝空自說知音<pc n="lb"/>
大隠在城市清幽獨羡君鑿池堪受月架棟欲棲雲冠<pc n="lb"/>
掛神羊影身藏霧豹文偶諳心所好不是為離羣<pc n="lb"/>
幽意誰能識閒門且自扄荒涼仲蔚圃寂寞子雲亭以<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
爾心能逺因之地亦靈騷人時問字太史漫占星<pc n="lb"/>
十年丼澹泊三畝隔讙呶宦拙難招隠文成半解嘲才<pc n="lb"/>
名髙漢署心事足衡茅前代稱禽向憐予獨繫匏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日柬用韞<pc n="lb"/>
為問梁園客其如佳節何繁花當戸好秋色向人多忽<pc n="lb"/>
動龍山興髙吟藍水歌倘君能汗漫載酒欲相過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陸敬承有臺曰來爽暇日登之漫賦<hi>四首</hi>
                    <pc n="lb"/>
登君來爽臺直北見宫樹春條敷其華韡韡團朝露秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
風撼霜柯零落非其故倐忽陰陽移榮悴猶朝暮人命<pc n="lb"/>
良若斯胡為苦馳騖不如飲君酒豁然抒情愫志士愛<pc n="lb"/>
修名達人貴真趣<pc n="lb"/>
登君來爽臺東望平津宅髙門臨交衢軒車填廣陌大<pc n="lb"/>
命忽以徂寥落非疇昔芳樹摧為薪空庭惟鳥跡盛衰<pc n="lb"/>
更何常華豪竟奚益不如飲君酒長歌浮大白世事難<pc n="lb"/>
具陳壯士腕空搤<pc n="lb"/>
登君來爽臺南望長安道車馬何紛紛輦路無宿草懷<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
璧意自衒彈鋏食難飽名利無終極紅顔鬱枯稿攘攘<pc n="lb"/>
競歳時凄凄傷懷抱不如飲君酒與君共傾倒一醉空<pc n="lb"/>
百憂當生以為寶<pc n="lb"/>
登君來爽臺西望西山岑飛泉流陰壑初日照陽林岩<pc n="lb"/>
棲者誰子容與山之潯蟬蛻遺世累放志獨髙吟我欲<pc n="lb"/>
徃從之雲谿阻且深不如飲君酒洗盞更復斟古人有<pc n="lb"/>
遺言金門堪陸沉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄李汝培太僕<hi>四首</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
悵别春明路忽驚歳月除龍門何日御鴈字近來踈慷<pc n="lb"/>
慨汲公疏寂寥楊子居巫咸憑借問天意竟何如<pc n="lb"/>
西去風塵惡南歸道路賖主恩憐太傅不遣到長沙江<pc n="lb"/>
上秋濤水瓊臺春日花知君能自適無夢到京華<pc n="lb"/>
自是天難問誰云宦易工紅顔辭露冕白日卧秋風蹔<pc n="lb"/>
跨揚州鶴聊閒鮑氏驄君身非阮籍肯復泣途窮<pc n="lb"/>
君已將身隠誰能為國謀投珠悲按劍積羽詫沉舟莫<pc n="lb"/>
嘆塞翁馬恐驚海上鷗難兄有令弟相對可忘憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈道士<pc n="lb"/>
玉皇香案吏貌古帶煙霞世上應無住壺中别有家掃<pc n="lb"/>
松烹白石和露煮黄芽絶勝風塵客依依老歳華<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊公亮出叅閩藩歌以送之<pc n="lb"/>
楊公亮磊磊落落偉丈夫修眉大顙仍虎鬚一日千里<pc n="lb"/>
名家駒胸中奇字幾千巻片言落紙紛明珠三十挾筴<pc n="lb"/>
上公車賦成咄咄淩子虗平明簪筆直金馬午夜燃藜<pc n="lb"/>
校石渠昻藏難入今人格骯髒不受時名趨自向人間<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
丼匏落懶從天上借吹嘘吁嗟楊生亦太迂生也工瑟<pc n="lb"/>
世好竽世人何賢生何愚漢庭誰復憐才子風塵直向<pc n="lb"/>
天一隅青絲雙挽白玉壺送君醉君三百觚酒酣慷慨<pc n="lb"/>
歌烏烏浮雲黯淡天糢糊欲行且復留須臾勸君更勿<pc n="lb"/>
賦歸歟有舌尚存亦足矣有腰不折胡為乎男兒墮地<pc n="lb"/>
蓬桑弧南北東西惟所如况君有手龍可屠春霖一灑<pc n="lb"/>
七閩蘇流波不返白日徂容易白髪生頭顱試乗六傳<pc n="lb"/>
清炎海猶勝扁舟老鑑湖吁嗟乎若雌若黄何時無為<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
牛為馬從人呼安知此行非良圖豫章之材廊廟需竟<pc n="lb"/>
看還子承明廬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李夫人<pc n="lb"/>
魂耶夢耶迫而察之恍忽兮其不可即<pc n="lb"/>
近耶逺耶予實要汝奚徘徊其若疑<pc n="lb"/>
泣耶訴耶胡不前令予心其轉悲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>休洗紅<pc n="lb"/>
休洗紅洗紅紅不鮮休棄妾棄妾妾堪憐妾命薄如水<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
嫁得游俠子游子夜夜游不歸賤妾獨上流黄機織成<pc n="lb"/>
袨服與郎着殷勤願得郎心樂郎心不樂妾安託<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長歌行<pc n="lb"/>
舞腰細歌聲長調緩聞激羽音飛繞畫梁玳瑁席翡翠<pc n="lb"/>
妝斗轉銀河樂未央<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>短歌行<pc n="lb"/>
洗大白歌短歌歌短調更促樂極哀轉多白日暮朱顔<pc n="lb"/>
皤曦輪不迴君柰何<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送蕭以台使秦兼歸省<pc n="lb"/>
君家仲氏昔校文躡履曾凌華嶽雲華山道士久雲卧<pc n="lb"/>
月明彷彿挹清芬君今持節秦中去此去經行華嶽路<pc n="lb"/>
白社原分大國茅青驄遥度長安樹華下王生心相知<pc n="lb"/>
燕市曽為華嶽期擕手應知能汗漫振衣寜復畏嶔巇<pc n="lb"/>
玉女盆頭香霧緲仙人掌上祥煙繞崒嵂誰誇衆嶽雄<pc n="lb"/>
顧瞻頓覺三秦小羡君兄弟真壯游洞天福地足夷猶<pc n="lb"/>
應有新詩紀勝蹟風雨夜夜山靈愁金馬嗟予久寂寞<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
關門虗負王生約自憐斥鷃本卑棲何以大鵬游寥廓<pc n="lb"/>
太華削成勢獨尊諸峯羅列似兒孫遥望鄉關杳何在<pc n="lb"/>
漢江親舎白雲屯十丈蓮花如船藕昔日靈根今在否<pc n="lb"/>
君擕幾片為親夀令親夀比華山久<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨髙臺<pc n="lb"/>
臨髙臺髙臺髙嶔岑前臨大道俯瞰長林誰其築者千<pc n="lb"/>
黄金我來眺望惻焉傷心西不見樂毅南不見劇辛但<pc n="lb"/>
見浮雲蔽白日日華黯淡為之陰長空誰布雲為陣我<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
欲問天不可問怒拭寶劍拂塵埃劃然一吷陰雲開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送蕭桃源<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
君才寜一尉飄泊此微官為吏折腰苦逢人强項難誰<pc n="lb"/>
憐轅下駿真是棘中鸞别後桃源路春風走馬看<pc n="lb"/>
黄河天上至淮甸此浮沉怒浪羣峯小驚濤大壑陰此<pc n="lb"/>
行聊荷鍤漫道解鳴琴何日宣房曲長歌嗣漢音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>午日夢公亮<pc n="lb"/>
自向樽前别纔于夢裏逢嗟君歸海嶠忽已届天中舊<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
俗看懸艾浮生嘆轉蓬長安當令節惆悵憶揚雄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>君馬黄<pc n="lb"/>
君馬黄臣馬青二馬交馳君馬停臣騎青馬間以驪逐<pc n="lb"/>
電横行向安西為君臣呼韓破郅支斬樓蘭滅龜兹十年<pc n="lb"/>
踏遍陰山雪萬里歸來汗流血馬上將軍成大功閒飽<pc n="lb"/>
苜蓿嘶秋風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張洪陽宗伯請告還公有閒雲館葢舊業也<hi>六首</hi>
                    <pc n="lb"/>
去住原無繫行藏意獨真乞身歸白社揮手謝紅塵濟<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
世慵為楫涉江聊采蘋秋風張翰興端不為鱸蓴<pc n="lb"/>
抱疴甘澗壑久客厭承明叢桂宜招隠滄浪好濯纓雲<pc n="lb"/>
光簷際落山色座中清何限雲山意堪輕世上名<pc n="lb"/>
世事何須問真心但不違閒雲如有約此日幸同歸薜<pc n="lb"/>
茘裁初服鳬鷗共釣磯故鄉風物好轉覺宦情微<pc n="lb"/>
選勝章江側聊開仲蔚園煙籠南浦樹日永北堂萱倚<pc n="lb"/>
檻風生户當樽月滿軒幽期誰與共野老共忘言<pc n="lb"/>
直氣千秋壯髙風百世師此行真獨往何日是前期蘿<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
逕堪龍卧梧岡想鳳儀莫將報國志容易逐年衰<pc n="lb"/>
世買燕王駿公焚學士魚物情今若此天意竟何如歳<pc n="lb"/>
月青陽逝年華白髪疎空令芸閣吏寂寞賦閒居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳肖平擢守大名且得長孫短言贈行兼以志喜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
邢臺今輔郡此去况專城人望使君至當如澶水清何<pc n="lb"/>
心縈紫綬雅志在蒼生肯讓循良傳獨髙漢吏名<pc n="lb"/>
為郡恩光重充閭樂事繁人方思杜母君喜抱蘭孫五<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
馬原稱駿一毛亦是鵷于公有徳政應大里中門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題栢溪沈翁畫竹大宗伯龍江公尊人也<pc n="lb"/>
嫋嫋淇園竹青青歳寒後世上繁花豈不妍此君真與<pc n="lb"/>
栢為友栢溪老翁標格奇愛竹愛栢仍愛溪溪邊栢下<pc n="lb"/>
一壺酒醉墨寫出琅玕枝琅玕枝墨花落一竿兩竿勢<pc n="lb"/>
如削瀟洒團欒何太工神品不與凡竹同風雨一夜化<pc n="lb"/>
龍去隨翁直上蓬萊峯長留數莖化不得至今日日生<pc n="lb"/>
清風清宵明月當軒墮寒影逼人侵四座凉颸颯颯入<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
簾間隠几靜聴聲珊珊渭川千畝轉覺俗只此數竿看<pc n="lb"/>
亦足恠來宗伯徹骨清朝回對之豁心目尚書省近太<pc n="lb"/>
微垣天邊雨露滋靈根邇來生意潑潑發春深或恐長<pc n="lb"/>
龍孫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈王四槐憲長<hi>四首</hi>
                    <pc n="lb"/>
北風烈烈聲怒號寒天滿目飛蓬蒿健兒皸瘃馬蝟毛<pc n="lb"/>
書生那有封侯骨都䕶休言出塞勞<pc n="lb"/>
歳暮陰雲黯欲奔黄沙漲天白日昏天關虎豹如雲屯<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
莫言長别辭金闕且喜生還入玉門<pc n="lb"/>
男兒出身常事邊何如歸種洛陽田寶刀卸却但髙眠<pc n="lb"/>
且喜手中銀不律羞殺跨下鐵連錢<pc n="lb"/>
寒風吹折薊門柳勸君但盡杯中酒赤膽空言大如斗<pc n="lb"/>
向來枉費張君舌此去好閉陳生口<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方擴甫至涿鹿聞貴陽之命不及一晤而去書此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道悵惘之懷<pc n="lb"/>
黔嶺盤江客路長君才豈合老風霜上書北闕忠為膽<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
驅馬南天瘴是鄉銅柱何時標粤地竹符此日走蠻王<pc n="lb"/>
相逢咫尺還相别離恨應隨到夜郎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉送少司空李棠翁老師之金陵<hi>四首</hi>
                    <pc n="lb"/>
留都吳建業常伯古司空禮樂歸宗匠經綸屬國工曉<pc n="lb"/>
雲隨去馬秋月聴征鴻時有懷君夢清宵入漢宫<pc n="lb"/>
衆望歸台鼎王言作朕虞積薪嗟自漢乗傳且游吳勝<pc n="lb"/>
可探三島閒堪賦兩都秣陵餘王氣懷古見雄圖<pc n="lb"/>
去去辭金馬行行向石頭臺髙曾宿鳳官古舊名鳩南<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
北皆榮遇江山足壯游獨令桃李士日夜望仙舟<pc n="lb"/>
昔校陪京士曾看吳苑花今叅𤣥武部還泛大江槎世<pc n="lb"/>
路疲行役風塵老歳華栖筠原重望日下看宣麻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送史應之給事使汴<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
暫輟明光草遥分大國桐雙旌來日下四牡向天中寳<pc n="lb"/>
劍含秋水金函耀彩虹梁園如有賦枚叔未為工<pc n="lb"/>
去矣游何壯嵩墟本帝京河山千古勝帶礪萬年盟芳<pc n="lb"/>
草迷周澤祥雲擁汴城夷門久寂寞何處問侯生<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送方戸部之金陵<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
十月燕山道瀟瀟風正寒故人從此去偃蹇寄微官世<pc n="lb"/>
事憑誰論天涯好自寛相看惟涕泪聊爾勸加餐<pc n="lb"/>
官是度支吏人稱畫省郎此行非落莫吾道足徜徉地<pc n="lb"/>
勝當龍虎臺髙有鳳凰知君能汗漫賦就莫相忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>費國聘入賀還蜀<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
别久情偏洽歡多别轉難風塵堪墮泪霜露好加餐路<pc n="lb"/>
入蠶叢杳山當鳥道盤錦官千萬里何處望長安<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
吾黨論英妙惟君意氣雄入朝歌讌鎬獻夀競呼嵩名<pc n="lb"/>
以游燕大文從諭蜀工憐才明主意遲爾建章宫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重修乾清宫奉慈駕還御制題<pc n="lb"/>
閶闔重新接紫微九重天子奉慈闈雲連畫棟開金殿<pc n="lb"/>
日射雕楹敞玉扉仙鳥翩翻迎綵仗爐煙繚繞上霞衣<pc n="lb"/>
遥知定省承歡處夀曜弧南映曉輝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過燕子磯<pc n="lb"/>
燕子磯頭山色幽燕子磯前江水流磯上老僧無一事<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
年年此地看行舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登鳳凰臺臺上有石甚竒前為陳光祿移去竟沉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江中<pc n="lb"/>
李白游白下曽為鳳臺吟鳳去幾千載臺名直至今我<pc n="lb"/>
來登此臺秋色亦已深髙臺久荒涼古木尚陰森但對<pc n="lb"/>
驄馬客不聞彩鳳音游覽未終竟斜日下髙岑好雨從<pc n="lb"/>
西來涼氣襲我襟臺上有奇石聞向江中沉利令石可<pc n="lb"/>
移惻焉感予心<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭題𤣥兎巻應制<pc n="lb"/>
𤣥霜搗就化仙姿躍躍今看在圃時喜向天門標上瑞<pc n="lb"/>
還從月窟應昌期精涵水徳由來異色借煙光覺更竒<pc n="lb"/>
染素知逾千歳質披圖擬薦萬年枝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭題大閲圖應制<pc n="lb"/>
我皇神聖能繩祖威靈赫奕超千古嶺表烽銷瀚海清<pc n="lb"/>
猶自憂危思耀武三月三日天氣和五雲髙捧翠華過<pc n="lb"/>
地動轟雷奔鐵騎麗天晴日照金戈轅門此際軍威震<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
伐鼓鳴鉦聞逺近七校爭誇貔虎姿十干正演龍蛇陣<pc n="lb"/>
縱横叱咤逞豪雄角射當塲技盡工健兒慣使千斤弩<pc n="lb"/>
俠少能開六石弓健兒俠少紛馳逐夾道旁觀俱讋服<pc n="lb"/>
冠軍原不讓嫖姚扛鼎何須羡賁育桓桓赳赳壯皇威<pc n="lb"/>
妙畧英風播九圍久聞關塞鐃歌唱坐見邊庭羽檄稀<pc n="lb"/>
太平日日謀桑土戰士人人沾雨露天下雖安未可忘<pc n="lb"/>
吾王一豫真為度只今將卒如雲屯禦敵年年更苦辛<pc n="lb"/>
九邊願普投醪惠萬載常歌挾纊仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭題畫鹿應制<pc n="lb"/>
匹練開仙籞良工賦象竒甡甡看逸態麌麌見靈姿太<pc n="lb"/>
液泉明處長楊木茂時試觀町疃迹知是戀恩私<pc n="lb"/>
𤣥圃深鍾瑞宜春舊擅名異毫畱墨潤黝質照人明飲<pc n="lb"/>
渫形何適眠荃性不驚宛然靈囿裏神物表休禎<pc n="lb"/>
曾見白環異仍畱寶繪傳錫名徴百祿閲世已千年苹<pc n="lb"/>
野娱嘉客蓬山伴列仙銜花金令爽獻夀傍琳筵<pc n="lb"/>
本是仙家畜今歸冊府藏冰紈呈寶籙星毳散瑶光晴<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
樹紛供翠秋芝細吐芳上林無羽獵羣友任徜徉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送盧東麓祠部廷杖為民南還<pc n="lb"/>
燕山雪花大如手層冰欲裂陰風吼車輪摧折馬不前<pc n="lb"/>
盧郎此日東南走盧郎爾去莫銷魂爾力猶能叩天閽<pc n="lb"/>
幽谷不回白日照星辰亂落紅塵昬紅塵昬浮雲馳嗟<pc n="lb"/>
哉世事竟堪疑精誠自分山可移山鬼竊笑精靈窺漢<pc n="lb"/>
庭不聞賈生痛澤畔誰憐屈子悲盧郎盧郎爾何為上<pc n="lb"/>
帝待爾以不死爾歸且韜胸中竒慎勿狂歌嘆五噫<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳太華憲僉買燕姬赴蜀賦贈<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
燕姬年十五弱質不勝春得侍吳郎寢何言宋氏隣舞<pc n="lb"/>
餘嬌欲盡粧罷態逾新行路應相問兒家疑姓秦<pc n="lb"/>
别母辭鄉國躊躇誰忍分愁看桃葉渡泪點石榴裙月<pc n="lb"/>
貌嬌夫壻風流屬使君若經巫峽路或恐化行雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>游崇真觀<pc n="lb"/>
偶來游玉宇不為覓金丹塵世紛挐苦人生休暇難聊<pc n="lb"/>
同羽客話暫卸侍臣冠石竇流泉出泠泠入座寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有感<pc n="lb"/>
皇都色未曙車馬已喧闐俠客紛擕彈妖姬慣數錢王<pc n="lb"/>
侯羅甲第戚里鬬繁絃不似股肱郡蕭條絶暮煙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過江陵故宅<pc n="lb"/>
髙門餘故宅荒逕但新蘿巷僻無車馬庭空散綺羅樹<pc n="lb"/>
殘微有葉池淺不生荷富貴皆塵土豪華那足多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病中<pc n="lb"/>
病多偏易懶獨坐漫躊躇即死不稱夭倘生真是餘一<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
身原自幻萬相總成虗何事拚微命依依老校書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長門怨<pc n="lb"/>
長門寂寂不勝春忍聴君恩處處新亦有黄金堪買賦<pc n="lb"/>
羞將寵愛託詞臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>村居<pc n="lb"/>
寂寞村齋裡春深日覺遲藥殘呼僕劚背倦倩兒捶户<pc n="lb"/>
外鳥啼樹井邊犬護籬地幽無客至閒檢杜公詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長信宫<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
可憐長信已春回總是無人花亦開莫道天街常寂寞<pc n="lb"/>
入簾猶喜燕飛來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞蟬<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
髙槐遥借隔林青樹裏鳴蟬乍可聴記得年年當此日<pc n="lb"/>
一般流響過閒庭<pc n="lb"/>
午夜枝頭時飲露斜陽葉底慣吟風兒童最愛聲清切<pc n="lb"/>
愁殺悲秋白髮翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自君之出矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
自君之出矣羅幔為誰熏忍見博山上蛛絲結網文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭題百子圖應制<pc n="lb"/>
宫中多樂事百子競歡趨知是燕禖應欣看龍種殊人<pc n="lb"/>
人階下玉隊隊掌中珠共訝冰為骨還疑玉作膚嬌癡<pc n="lb"/>
原不妬遊戲總堪娛約臂黄金串纏身錦繡襦螽斯徵<pc n="lb"/>
瑞慶麟趾叶禎符長信渾無事閒聴歌鳳雛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀徐封君翰檢端銘之父<pc n="lb"/>
憶昔年當齠齔時與君諸弟相遊嬉君時文章光陸離<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
淩雲有賦衆所竒投分未登孺子榻論交已受季方知<pc n="lb"/>
三十餘年疾如駛予髪種種已如此君今頭顱可知矣<pc n="lb"/>
聞君年開六袠餘骨格清竒鶴不如教兒已作鳳池客<pc n="lb"/>
擕室同向鹿門居君今不樂將安須春花發繁紅秋樽<pc n="lb"/>
湛芳綠鳩杖雙擕靈夀笻紫簫共度長生曲何必懷金<pc n="lb"/>
紆紫謁帝廬又何必求仙問道訪茅屋如此五年願亦<pc n="lb"/>
足<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送髙儀部謫中部令<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
聊沽燕市酒送子向延安南省名逾重西人膽欲寒一<pc n="lb"/>
鳴成斥馬百里暫棲鸞但保丹心在無嗟行路難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元夕送常亷菴北上<pc n="lb"/>
浮名驅子去慷慨向瑶京寶月照離思春星伴客程綠<pc n="lb"/>
樽聊共醉青眼定誰明自愧楊中侍無能薦長卿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送寗雲田備兵獨石<pc n="lb"/>
中朝節使行邊日猶是單于欵塞年劍氣夜寒青海月<pc n="lb"/>
笳聲秋斷赤城煙北門尺堠遥連晉上谷層關逈抱燕<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
聞説漢庭論保障黄金雀印待君懸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀何封君<pc n="lb"/>
罷郡歸來二十年採芝劚藥老林泉斑衣亦是山中相<pc n="lb"/>
野服真成河上仙馴鶴時看陪杖履冥鴻久已破雲煙<pc n="lb"/>
嵩峯尚有王喬在明月應來證太𤣥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送易君選守兖州<pc n="lb"/>
驂驔寶馬逐風塵喜報除書歳歳新北闕雙符分紫綬<pc n="lb"/>
東方千騎擁朱輪人從水部知何遜帝為名邦借寇恂<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
有日黄金飛漢詔看君露冕自行春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望夷門<hi>二絶</hi>
                    <pc n="lb"/>
驅車上夷門懷古三嘆息可憐虗左賓獨有竊符䇿<pc n="lb"/>
朱亥誠勇士俠氣淩秋雲何事袖中椎不椎秦將軍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦得雙塔寺<pc n="lb"/>
寳塔參差揷帝都琳宫對聳玉浮圖慈雲擁處輪疑轉<pc n="lb"/>
明月懸時影不孤白馬雙雙來異域黄金叠叠起靈樞<pc n="lb"/>
莫言久已成灰劫猶有胡僧夜拜膜<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送徐肖及請告南還<pc n="lb"/>
去年我别君河橋樽酒醉斜曛今年君别我古道雙旌<pc n="lb"/>
紛婀娜歡㑹何少别離多把袂相看淚交墮君厭承明<pc n="lb"/>
廬翻然賦閒居歸雲一萬片片片隨君車白雲親舎知<pc n="lb"/>
不遠游子天涯今始返十年曵裾亦已遲一旦抽簪未<pc n="lb"/>
為晚與君交結與君親仲氏吹篪伯氏塤羊質笑我終<pc n="lb"/>
難達龍性知君不易馴長安華轂者誰子儘教繁盛常<pc n="lb"/>
如此豈無肝膽向人傾世路悠悠幾知已君嗤腐鼠腥<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
髙步入青冥頓覺客游惡能使客心醒亦知富貴等朝<pc n="lb"/>
露可柰兄弟如晨星世間萬事無不了白日紅顔空自<pc n="lb"/>
老君辭榮祿何其早莖露調來丼旨清<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>鞵踏破雲林<pc n="lb"/>
曉送君行為君道君歸預把山石掃有日尋君易水濱<pc n="lb"/>
十日平原共傾倒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送慈谿潘學博<pc n="lb"/>
薄宦向何處東南甬水邊春風開綘帳寒色上青氊博<pc n="lb"/>
士原潘岳諸生得鄭䖍廣文官舎靜明月好談𤣥<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀石介峯母太夫人時介峯新有操江之命<pc n="lb"/>
鳳誥翟䄖出漢庭慈雲冉冉護輜軿金仙原註長生籙<pc n="lb"/>
寳婺今連執法星春色喜看萱草綠東風頻想茘枝青<pc n="lb"/>
中丞新領吳門節大有江魚薦醁<graphic n="KR0812" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0812.png" mimeType="image/png"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送許靜峯備兵清源<pc n="lb"/>
古人朂明徳今人惜離居離居豈不惜明徳良足圖烈<pc n="lb"/>
風吹征衣送君城南隅君行向清源坐擁雙熊車清源<pc n="lb"/>
何壯哉交交名利途帆檣下大河車馬紛長衢厨傳日<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
豐盈田野日荒蕪昔予疲行役過此長太吁對食不能<pc n="lb"/>
餐單車屏前驅今豈異昔時民或益以瘉憲府自崇䆳<pc n="lb"/>
安能顧田廬誰為灑春霖一使勞者蘇君負彩鳳姿况<pc n="lb"/>
握竹虎符行當念窮黎寜復甘華腴先哲有遺言示我<pc n="lb"/>
以良謨詩人戒戎作大易謹衣袽君行慎勉旃于以慰<pc n="lb"/>
區區<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遇齋毅庵文所小飲敝居遇齋能談𤣥修賦贈<pc n="lb"/>
天涯宦跡許誰親且喜開樽對故人浮白尚餘年少興<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
談𤣥欲駐老來身須知塵世生原幻莫道丹經訣是真<pc n="lb"/>
今日與君聊盡醉仙家幾見有詞臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉効忠再起備兵陽和<pc n="lb"/>
不有唐馮在誰論魏尚功君才堪秉鉞此去復臨戎塵<pc n="lb"/>
淨龍城月煙消狐塞風亦知燕頷相未合老隆中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張端叔大叅之大梁<hi>四首</hi>
                    <pc n="lb"/>
何意明光客驅車出薊門漢庭誰補闕梁地爾叅藩中<pc n="lb"/>
外皆王事風塵總聖恩寸心期不負此去更奚論<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
河橋三月暮春色曉氤氳黄鳥方求友青樽却送君魂<pc n="lb"/>
銷燕市酒心折太行雲兄弟飄零甚天涯忍更分<pc n="lb"/>
無以贈行役看君空泪垂向來惟令徳此後但相思古<pc n="lb"/>
道存交誼深情悵别離連床風雨夜何日是前期<pc n="lb"/>
蒼茫望不極天上落黄河君向中原去應從此地過孤<pc n="lb"/>
身真浪跡九曲盡風波莫仗懷忠信艱危世路多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀陳太常母夫人<pc n="lb"/>
青青堂上萱鬱鬱堂前桂萱兮正芬蒕桂生何蔽芾秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
風生桂枝馨香為國瑞托根在天墀雨露時其霈雙承<pc n="lb"/>
雨露恩持以獻堂背雨露日以繁萱花日以蔚孤根比<pc n="lb"/>
大椿挺挺八千歳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱太史養淳冊封周藩<pc n="lb"/>
昔予祗行役驅車向中原中原饑饉餘氛祲日以煩白<pc n="lb"/>
骨亂如麻黯然銷神魂朱門鬱蕭條哀哀諸王孫君今<pc n="lb"/>
復持節翩翩過夷門不知周遺民今有幾家存况今旱<pc n="lb"/>
為虐五月黄塵昏知君負經濟雅志念黎元當其授簡<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
時應為廢朝飱莫以董賈筆虗負鄒枚言願賡雲漢篇<pc n="lb"/>
歸來達至尊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元日飲用韞宅遇雪兼赴劉工部之約<hi>四絶</hi>
                    <pc n="lb"/>
子雲拙可嗤佳節甘蕭索喜得同心人相招共相樂<pc n="lb"/>
故人交如蘭故人酒為薏交深酒更佳何妨為君醉<pc n="lb"/>
醉來興太狂六博閒笑語風雪解畱人門外深幾許<pc n="lb"/>
踏雪覔劉郎相看成一笑不如王子猷空返剡溪櫂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄友人魯生同原<hi>四首</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
獨愛同原子昂藏一丈夫蚤迯博士籍急返步兵厨六<pc n="lb"/>
袠身方健百年事易徂鸘裘何用惜好付酒家胡<pc n="lb"/>
不受儒冠誤知君意頗真心能識故我名已讓他人謝<pc n="lb"/>
傅登山屐陶公漉酒中只今吾愧汝碌碌尚風塵<pc n="lb"/>
生事今何若棲遲林壑間有時或藥圃無日不禪關謀<pc n="lb"/>
任巢鳩拙身同野鶴閒已堪稱大隠何用覔商山<pc n="lb"/>
試問清狂興年來更有無花前曾索飲醉後更呼盧惟<pc n="lb"/>
我論交態從人詫酒徒何時重把袂肯使社盟孤<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄒南臯給事之金陵<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
萬里投荒後孤忠自許時君恩猶未報直道竟誰移諫<pc n="lb"/>
艸匡生疏封章賈傅詞倘能存國是敢惜此身危<pc n="lb"/>
牢落風塵裏艱危此一官薊門春色暮白下法星寒何<pc n="lb"/>
意時名大翻悲吾道難逐臣雙涕泪不為别離彈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀俞進士父<pc n="lb"/>
六十龎眉叟雅如陳太丘閒情看畏壘生事獨滄洲自<pc n="lb"/>
是形疑鶴何須杖有鳩君家鄰海嶠歳歳自添籌<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
君有謝家玉新彈漢吏冠一經今若此百歳總為懽涉<pc n="lb"/>
屐江天濶開樽雲水寛自應常駐世何事問還丹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄敖嘉猷<pc n="lb"/>
近得山中使遥傳錦字書云披萊子服肯問蔣生廬菽<pc n="lb"/>
水貧非病鶯花樂不虗安仁躭寂寞一意賦閒居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送黄層城先生還蜀李座師壻也<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
翩翩黄叔度瀟洒絶塵襟自是風流况兼之蘭蕙心標<pc n="lb"/>
清疑片玉價重愧雙金無柰别離急相思錦水深<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
君年方弱冠萬里事游燕去矣乘龍客飄然跨鳳旋壯<pc n="lb"/>
懷淩北冀歸興落西川别後如相憶春風待着鞭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張伯任都諫閲視<pc n="lb"/>
開城古雍州漢家朝那地迢迢控畨夷可斷匈奴臂一<pc n="lb"/>
從和議成關門久不閉無復念軍興祗聞增歳幣壯士<pc n="lb"/>
卧干戈邊城罷烽燧豈不息戰爭難免銷精鋭藩籬不<pc n="lb"/>
復施邊人日窺伺去年戎馬來縱横太淩厲酸風捲寒<pc n="lb"/>
雲三軍同日斃所過無雞豚哀哉肆吞噬天子頻西顧<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
疆吏盡更置君從掖垣中叩閽數言事刺刺悉邊情一<pc n="lb"/>
一當上意藉爾青𤨏賢出作行邊使行視昔戰場白骨<pc n="lb"/>
尚委棄四野無人煙那能不隕涕誓將廓兵氛何以壯<pc n="lb"/>
軍勢君其賈餘勇時方待髙議好上金城畧永垂秦川<pc n="lb"/>
利丼學汲公戅寜顧漢庭忌國論寄通塞仕途隨險易<pc n="lb"/>
得君借前籌膚公奏今歳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王孝甫大理閲視延綏<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
黄金裝寶劍白羽借兵符知爾多邊畧終能贊廟謨榆<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
關空築塞鐵騎不捐軀試問延州將嫖姚今有無<pc n="lb"/>
自昔成和議于今二十秋祇聞增市馬誰復問椎牛月<pc n="lb"/>
色臨關逈笳聲入暮愁君行看塞上何處有貔貅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何克齋侍御謫武昌<pc n="lb"/>
何君生人秀意氣本豪宕通達類賈誼伉直似劉向排<pc n="lb"/>
雲叩天閽一日章三上鳴馬輒見斥安得復立仗謫宦<pc n="lb"/>
向三湘猶勝居一障君王自明聖小臣罪當放但願袞<pc n="lb"/>
無闕無令竈有煬自合走踆踆敢云心怏怏春日春明<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
門開筵設祖帳武昌形勝地此行遊亦壯近聞饑饉餘<pc n="lb"/>
民物半凋䘮君到若行春應為心悽愴監門圖流民兹<pc n="lb"/>
事誰能量志士戀禁闥達人多慨慷直木忌先伐願君<pc n="lb"/>
慎所向<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范太史冊封<pc n="lb"/>
承明使者漢仙郎金簡遥浮漢署香蘭社分茅開胙逺<pc n="lb"/>
蘿河如帶指盟長隴雲曉動旌旂色磧月宵生劍佩光<pc n="lb"/>
聞道邊庭資保障好將徳意結賢王<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顧實甫宫贊予告南還<pc n="lb"/>
五月下潞河輕帆渡淮水如何蓴鱸思不待秋風起<pc n="lb"/>
勸君一杯酒聊以永今夕明日見雲停天涯望行跡<pc n="lb"/>
折柳聴啼鶯鶯聲坐來歇酒罷慘無歡孤舟向天末<pc n="lb"/>
君來何太遲君歸何太早祇恐再見君容易各衰老<pc n="lb"/>
相如慣消渴常此乞閒身好擕金掌露歸醉玉山春<pc n="lb"/>
解驂日已暮歸舟夜半昏舟中聞吳語疑是到閶門<pc n="lb"/>
豈不欲留君留君君不住翻羡檣上烏日得逐君去<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
君真無罣礙我自愧塵俗誓將結芒鞵從君踏盤谷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田夫謡送馬瑞河父母之霑益<pc n="lb"/>
田夫無外事惟有佃其田腰鎌與荷鋤兩兩相比肩偶<pc n="lb"/>
爾理田器相擕向市㕓忽聞城市言官長近已遷行當<pc n="lb"/>
舎我去不復久留連倉忙到縣門車馬已駢闐驚愕語<pc n="lb"/>
同軰兹事良已然自從官長來于今五六年年年納租<pc n="lb"/>
後家家飽粥饘雞犬夜不驚村舎常安眠積穀為我賑<pc n="lb"/>
逋賦為我蠲時有三老來化誨為我宣兒童各長成恩<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
徳及<graphic n="KR1103" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1103.png" mimeType="image/png"/>㾓信是田家樂賴得官長賢自謂長若斯閭里<pc n="lb"/>
得生全今去欲何之惝怳心若煎去從官長去不知何<pc n="lb"/>
時還來時不預料囊無送劉錢徒爾卧轅下相將車牽<pc n="lb"/>
牽聞説官長去行行向南滇滇南萬餘里道路太綿延<pc n="lb"/>
中復經巫峽崯﨑摩蒼天况當五月時赤日赫如燀田<pc n="lb"/>
夫有圓笠不敢獻君前但願加餐食以慰心拳拳尚來<pc n="lb"/>
福吾民勿此長棄捐僕夫早嚴駕五馬何翩翩雲樹隔<pc n="lb"/>
行蹤有淚如迸泉<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送楊貞復宫洗請告南還貞復聞乃弟之變<pc n="lb"/>
十年强半卧林丘又向君王乞書游六月炎蒸愁客路<pc n="lb"/>
一帆煙雨送行舟鴒原夢斷悲青草鵻栩吟成嘆白頭<pc n="lb"/>
萬里瞻雲情自切承明肯為故人留<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏懋忠開府晉中<pc n="lb"/>
當年直諫幾人存此日偏承明主恩開府北來熊作軾<pc n="lb"/>
大藩西去鴈為門青萍曉拂霜全落赤羽朝飛檄正繁<pc n="lb"/>
千里塞垣歸保障一身多病更休論<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>婉兒怨戲為敬承作<hi>八絶</hi>
                    <pc n="lb"/>
粧成泣秋風含情泪如雨不信妖艷姿空房翻獨處<pc n="lb"/>
揮泪問新人雙蛾今幾許何事郎憐新新人能越語<pc n="lb"/>
新人能越語舊人能燕歌燕歌音調悲宛轉叶雲和<pc n="lb"/>
不惜玉交枝勸君金叵羅君恩别處新賤妾當如何<pc n="lb"/>
皎皎河漢側離離秋月影揚輝出海嶠流光照金井<pc n="lb"/>
捲簾望月色月斜知夜永夜月為誰明幽懷自耿耿<pc n="lb"/>
幽懷自耿耿愁思鬱不發長嘆倚屏帷坐見雙星没<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
紅顔能幾時歳月去倐忽有寵莫令極寵極愛將歇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>放歌<pc n="lb"/>
余雲衢汝亦堂堂七尺軀二十脫頴薦鄉書三十挾筴<pc n="lb"/>
上公車玉堂金馬此何地容汝久玷承明廬從汝執經<pc n="lb"/>
已三載天子不肯臨石渠吁嗟乎汝既無封侯骨拜相<pc n="lb"/>
鬚汝又不能投筆逺擊西月氐請纓生縳左單于漫言<pc n="lb"/>
虎可繡龍可屠屠龍繡虎竟何益况汝冥頑一技無逐<pc n="lb"/>
隊隨行成底事羞作昂藏一丈夫汝不見海上駼轅下<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
駒一旦受君牧與芻為君萬里爭馳驅少府金錢原膏<pc n="lb"/>
血太倉粟米煩徵輸念汝何功敢竊食十六年來真如<pc n="lb"/>
鼯如此素餐神所忌去夏一病幾長徂即今不死亦借<pc n="lb"/>
住鬢髪衰殘成朽株汝今不去將安需豈合中朝偶權<pc n="lb"/>
貴好歸田畔逐樵漁衛河之滸茅可誅且營菟裘為汝<pc n="lb"/>
居貴何須誇趙孟富何須羡陶朱過眼富貴總石火從<pc n="lb"/>
今且自脱樊笯三家市裏堪沽酒五畝園中可荷鋤免<pc n="lb"/>
使短才汚齒頰肯教烏帽笑頭顱諸公自是時稷契懶<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
人但放歌唐虞歸去乎歸去乎不然天厭人亦厭臨崖<pc n="lb"/>
勒馬將焉如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飲張質卿太僕宅和質卿韻<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
七載君髙卧頻年我夢思雲霄今再合樽酒得相隨故<pc n="lb"/>
態醉仍見深情恒不疑傳來白雪調非是四愁詩<pc n="lb"/>
百年能幾别一别動經時此㑹真當醉那能常若兹興<pc n="lb"/>
縁諸子發衰自二毛知慚愧賡髙唱君言盡色絲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和敖嘉猷雨中仍用質卿韻<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
經旬雨不絕兀坐鬱愁思溜斷聲方歇雲來陣復隨沼<pc n="lb"/>
深容我瀨天漏令人疑何事君髙興揮毫猶賦詩<pc n="lb"/>
身衰逢亂日官冷是閒時行止今難定干戈復若兹壯<pc n="lb"/>
懷逐歳盡歸夢有誰知雨共窮愁泪瀟瀟擬散絲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和敖嘉猷夜坐仍用質卿韻<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
暝色歸庭樹蟬聲逗客思澹雲行欲盡明月坐相隨肉<pc n="lb"/>
食慚何補珠投暗自疑君恩無可報深愧素餐詩<pc n="lb"/>
炎蒸愁夏日獨愛夜凉時聞有閬風苑泠然當若兹閒<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
身孤鶴伴秋意草蟲知久坐生情思援琴理廢絲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏日張質卿招飲有詩見示次韻奉答<pc n="lb"/>
故人良讌㑹懽樂愜素心所以衝炎熱連騎相追尋滿<pc n="lb"/>
斟不能辭感君情意深酒酣發雄談琅然金石音人生<pc n="lb"/>
有離合譬彼晴與陰㑹合不盡懽離後思難任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞警<hi>四首</hi>
                    <pc n="lb"/>
烽火傳西夏干戈又早秋已聞百萬盡未解九重憂戰<pc n="lb"/>
血腥原草笳聲咽戍樓賈生餘涕泪獨向塞垣流<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
輸輓千羣至年年説餉師魂飛直北羽心折海東麾六<pc n="lb"/>
郡良家子三河俠少兒匆匆煩召募祈父亦何為<pc n="lb"/>
權總周連帥爵懸漢徹侯瘡痍猶未復征戰幾時休已<pc n="lb"/>
仗上方劍須梟回紇頭王師今老矣空抱杞人憂<pc n="lb"/>
天兵疲塞外敵騎滿秦中已歴夏秋月能無尺寸功前<pc n="lb"/>
軍誰破虜大將只和戎何日妖星落捷書報漢宫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曾直卿敖嘉猷張質卿馮用韞過小齋夜坐質卿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有詩見示次韻奉答<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
久雨清煩暑新凉入小齋偶然逢上客相與話幽懷酒<pc n="lb"/>
換東西市泥深前後街且堪留一醉談笑雜齊諧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敖嘉猷以詩索飲次韻招之<pc n="lb"/>
君如時問字不憚徃來頻斗酒家藏久園蔬市取新正<pc n="lb"/>
堪同酩酊無復嘆沉淪聚散吾生事那能長比隣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代敬承悲婉兒<pc n="lb"/>
日長命何促秋霜殞修嫮嬿婉方及辰幽明忽異路以<pc n="lb"/>
兹去倐忽翻恨來遲暮花落不重榮佳人難再遇亦知<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
粉黛姿原非金石固無奈死别離泉臺永不寤誰能召<pc n="lb"/>
冥魂一為話情愫獨立盻庭柯無言怨芳樹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>袁太史封楚藩<pc n="lb"/>
為銜恩命出明光驛路迢迢向武昌禮樂共瞻周太史<pc n="lb"/>
聲名曾冠漢賢良楚筵酒設黄金縷郢曲吟成白雪章<pc n="lb"/>
何事錦雲隨地落乘流知欲賦瀟湘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敖嘉猷以詩招飲次韻奉答<pc n="lb"/>
景物悲揺落凉風又報秋偶逢仙客召同散旅人愁綠<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
潑皆新釀白頭總舊遊殷勤莫惜醉明月在西樓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又次嘉猷韻<pc n="lb"/>
逢君不惜醉非是酒腸寛屈指憐吾黨晨星漸漸殘有<pc n="lb"/>
懷聊共適相慰且加餐追憶當年别能無此日懽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘉猷賦得明月過齋頭次韻<pc n="lb"/>
以我相思渴對君懷抱傾十年惟此夜萬籟復秋聲况<pc n="lb"/>
有齋頭月照人冠上纓此時不共醉憂國浪如酲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七月七日八日敬承用韞招飲時敬承將有留院<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之行同諸丈賦<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
當日追懽處依然花滿亭只今惟七子河畔看雙星月<pc n="lb"/>
色浮樽白林光入座青興來渾欲醉誰忍獨為醒<pc n="lb"/>
秋風隨步屧樽酒日相親祗以離情惡翻令懽㑹頻暫<pc n="lb"/>
留惟促席不忍是征輪借問長江水何如天漢津<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和用韞七夕<hi>五絶</hi>
                    <pc n="lb"/>
歳歳天孫此合懽月明雙照淚痕乾深情已自託雲雨<pc n="lb"/>
翻向靈禽借羽翰<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
秋淨雲霄冷絳河黄姑織女夜相過鵲橋𣺌渺平如掌<pc n="lb"/>
不似人間風浪多<pc n="lb"/>
露冷天髙榆影秋<graphic n="KR0655" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0655.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0655" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0655.png" mimeType="image/png"/>新月上簾鉤無端雲漢看牛斗<pc n="lb"/>
添作深閨一夜愁<pc n="lb"/>
星橋雲擁彩鸞歸莫遣龍梭罷夜機聞道西征諸將士<pc n="lb"/>
秋風猶着舊時衣<pc n="lb"/>
斗轉天街夜漸深從他男女自穿針拙人懶乞人間巧<pc n="lb"/>
且向良宵醉二參<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日同魏懋忠馮用韞登顯靈宫玉皇閣<hi>三首</hi>
                    <pc n="lb"/>
祈靈漢帝有仙壇閬苑秋陰碧殿寒宦海幾人同對酒<pc n="lb"/>
天涯九日此憑欄黄金臺向荒城沒白玉珂從古陌看<pc n="lb"/>
回首紅塵悲莽蕩紫雲深處欲驂鸞<pc n="lb"/>
瓊宫故是仙家地佳節相招此共遊古木蕭蕭松露冷<pc n="lb"/>
長空片片海雲秋風塵忽老陶濳菊樽酒聊登庾亮樓<pc n="lb"/>
秩散正宜同汗漫何妨落日更淹留<pc n="lb"/>
玉皇髙閣俯人寰畫棟丹梯靜可攀雙闕參差連漢殿<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
千峯迢遞接燕關樓頭秋色當杯墮檻外晴雲入座閒<pc n="lb"/>
松菊故園何處是蕭條三徑未能還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彭太史冊封便道歸省<pc n="lb"/>
騑騑四牡詠皇華河朔逶迤驛路賖已自西清分使節<pc n="lb"/>
還從南斗度仙槎金函啣鳳疑青鳥綵袖擕雲映紫霞<pc n="lb"/>
恠得髙堂人並健彭年原自是君家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐太史封鄭藩<pc n="lb"/>
青門柳色散晴烟太史風流擁節年恩詔曉從三殿出<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
使星髙傍兩河懸虎牢狐嶺開懷句豹袖羔裘憶鄭賢<pc n="lb"/>
到處王侯應授簡詩成不讓栢梁篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七夕<pc n="lb"/>
新月依稀夜向闌女牛此夕若為懽人間謾道相逢易<pc n="lb"/>
天上猶然㑹合難河水盈盈情脉脉機聲軋軋露漙漙<pc n="lb"/>
可憐何限别離者遥望仙橋掩淚看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張質卿太僕<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
北風吹大陸此去躡層氷忽斷羣中鴈其如棘上蠅别<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
筵頻勸酒深夜共挑燈仕路從來惡﨑嶇真可憎<pc n="lb"/>
驄馬經行處曾清海上氛人猶談往蹟名乃掛彈文心<pc n="lb"/>
事憑蒼昊閒情付白雲送君無限意聊與醉斜曛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉柱翁雙夀<pc n="lb"/>
廿載人髙大隠名鹿門紫氣映東瀛靈萱特並莊椿茂<pc n="lb"/>
玉樹雙聨竇桂榮伯氏南宫行曵履仲方北闕正持衡<pc n="lb"/>
金陵江鯉仙莖露併入瓊筵佐夀觥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳南濱侍御奉母南還<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
浮雲西北馳越鳥東南飛壯士各有懷何為常依依况<pc n="lb"/>
有白髪親日夕望庭闈陳情叩天閽君恩許暫歸板輿<pc n="lb"/>
親扶將滿路生光輝到日敞華堂開燕及芳菲春風發<pc n="lb"/>
朱英照君舞時衣君良悦情意其奈心知違嗟我同門<pc n="lb"/>
友漸看雲㑹稀今復惜君别何以効涓微處士忌磽磽<pc n="lb"/>
願君聊息機珍重報國身努力奉春暉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送馮用韞學士歸省<pc n="lb"/>
君王方問道學士乃寧親綠野看雲近黄金結綬新更<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
緣瞻岵意得慰倚閭人綵服皆宫錦猶餘漢苑春<pc n="lb"/>
壯年能解綬拜命即辭榮盛事歸橋梓私心憶弟兄傳<pc n="lb"/>
符明主賜樽酒故人情别後長安道應增鳴鴈聲<pc n="lb"/>
自與君為友知君真可師亦慚非逺志謬欲託深期握<pc n="lb"/>
手忍分去停杯悵别離無由生羽翼相望但相思<pc n="lb"/>
知君非久别無柰亦分違從此風期阻漸看雲㑹稀南<pc n="lb"/>
鄰想髙士東壁望餘暉莫向碧山去依依戀舞衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王太初之金陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
匹馬西風出禁閭皇恩新拜大鴻臚有官何必中丞節<pc n="lb"/>
無地不堪君子居南北那非明主賜往來可柰故人踈<pc n="lb"/>
秣陵舊蹟時登眺慷慨應傷六代餘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芝陽丈候補都門賦贈<pc n="lb"/>
孤臣來絶徼久客滯長安酒典鷫鸘服塵生獬豸冠途<pc n="lb"/>
窮感嘅易金盡結交難惟有匣中劍西風洒泪彈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芝陽被謗後撫臣疏其有功于滇仍乞補滇以酬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其績乃竟得鬱林書此為别<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
凄凉傷歳暮飄泊又春初裘敝因除目骨銷是謗書莫<pc n="lb"/>
緣臣節苦便與世情疏迢遞蒼梧道新恩未可虗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀葢吏部母<pc n="lb"/>
髙堂為夀日游子在京華豈不榮鸞誥誰其侍鳳珈見<pc n="lb"/>
萱即憶母陟屺倍思家遥望稱觴處白雲映紫霞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山行<pc n="lb"/>
初晴山路滑澗水正泠泠秋老樹多紫雨餘巒倍青參<pc n="lb"/>
差髙下寺迤邐短長亭村酒不能醉寒風吹更醒<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王伯楨叅晉藩<pc n="lb"/>
世事真堪噱王生又外藩浮沉原宦跡陟黜總君恩霄<pc n="lb"/>
漢天誰問風塵道自存所憐白首别黯矣各銷魂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>得續橋社長書寄贈<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
相離當歲晩相憶又秋初聞鴈悲游宦懷人念索居客<pc n="lb"/>
情無復道清興近何如自是嵇康懶年來音信踈<pc n="lb"/>
近得緘來信憐君生事閒楸枰敲落月桐韻志髙山舊<pc n="lb"/>
帖臨池補新詩閉户刪堪嗟為客者碌碌鬢毛斑<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題江長信霧靈山圖<pc n="lb"/>
𤣥武之精化為石墮地幻作霧靈山去地不知幾千仭<pc n="lb"/>
巉巗砐砢絶人寰中有廣硎之水黑峪之關天為薊門<pc n="lb"/>
設屏蔽不令邊人飲馬于其間誰哉當關胡乃失守藁<pc n="lb"/>
厭人血谿量人首妖氛慘淡塞垣墟敵騎憑陵壯士走<pc n="lb"/>
一戰深慚正正旗三捷敢欺明明后西臺御史李汝培<pc n="lb"/>
鐵面皂囊何雄哉封書暮入明光殿戰地朝看驄馬來<pc n="lb"/>
江君故是埋輪者乘驄直抵關山下空壁蕭條餘釡鬵<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
藏尸縱横遍原野怒氣勃勃起神羊寒威凛凛入彈章<pc n="lb"/>
至今六月山頭雪猶是當年簡上霜於戲江君誰貌汝<pc n="lb"/>
豸冠繡服猛如虎只今東有倭西有虜潢池處處鳴桴<pc n="lb"/>
鼓願君攬轡一澄清掃盡欃槍報明主<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈唐憲副母夫人夀<pc n="lb"/>
君家慈親世難得白髪蕭蕭仍健食江鷗海鶴比精神<pc n="lb"/>
霞帔雲冠照顔色有子今為外臺臣黄金為帶朱為輪<pc n="lb"/>
已向虞廷稱萬夀還從孟母祝千春<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送劉効忠巡撫延綏<hi>四首</hi>
                    <pc n="lb"/>
開府須人傑維垣屬列卿符分竹虎去軾擁畫熊行號<pc n="lb"/>
令嚴刁斗威名變斾旌羡君還自愧白首竟儒生<pc n="lb"/>
宦是劉生拙崇階亦漸躋廿年淹塞北千騎向延西小<pc n="lb"/>
范誰堪並大名君與齊丈夫多遠畧早晚破回奚<pc n="lb"/>
誰云邊塞地城郭近來空聞道延州將猶稱列郡雄此<pc n="lb"/>
行期破敵慎勿但和戎好使麟臺上書君第一功<pc n="lb"/>
青油明虎帳紫塞控龍庭漢馬嘶卿月邊人識將星英<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
雄頭未白事業簡須青莫道書生老猶堪一勒銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五十口號<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
五十今朝是凄凉感歳時浮榮仗馬似生事蠧魚知老<pc n="lb"/>
覺年來甚病惟歸去宜主恩慚未報容易鬢成絲<pc n="lb"/>
初度逢揺落庭柯葉正飛歳華已不待心事復多違久<pc n="lb"/>
宦慚金馬應還理石磯生平何者是敢道去年非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>逐婦行送陳從龍侍御<pc n="lb"/>
莫逐婦逐婦令婦悲試問婦何悲妾亦有所悲不緣寳<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
悵閒鴛枕不愁艷質妬蛾眉妾有一寸丹日織五丈素<pc n="lb"/>
織作不辭勞何事君不顧君不顧兮妾無緣妾無緣兮<pc n="lb"/>
妾何言當初擬與同生死寜知棄擲今如此妾豈願學<pc n="lb"/>
隨風花妾豈願作覆盆水隨風花逐水流覆盆水不再<pc n="lb"/>
收妾意與君相綢繆何無何有為君求君不悟兮妾心<pc n="lb"/>
憂出君門沾妾臆欲行不行長嘆息莫言去婦無顔色<pc n="lb"/>
倘君尚欲當窻織應知去後能相憶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送常對水<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
三十年前曽聚螢與君清夜坐談經蹉跎愧我頭先白<pc n="lb"/>
濩落看君綬始青此㑹且拚酩酊醉明朝何處短長亭<pc n="lb"/>
天涯朋舊憐星散厭對驪歌不忍聴<pc n="lb"/>
太原亦是先王地質樸猶餘太古風君去好擕循吏傳<pc n="lb"/>
政成寜讓晉陽公桑麻處處深山裏絃誦家家明月中<pc n="lb"/>
何日仙鳬飛漢室都人應避五花驄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甲午元日憶用韞<pc n="lb"/>
他日逢元日開樽我對君此時吾謝客翻恠爾離羣懶<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
醉長安酒空瞻海嶠雲弟兄寥落甚嗒矣坐宵分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王伯楨入都志喜<pc n="lb"/>
世間萬事難具陳伯楨乃作外臺臣仰天大笑去不顧<pc n="lb"/>
抛却金紫如埃塵吾輩亦是奇男子肯令行止由他人<pc n="lb"/>
世間萬事誰能保伯楨復走長安道囊中白簡久糢糊<pc n="lb"/>
腰下黄金尚美好光陰去去如流水六七年來復如是<pc n="lb"/>
當日英雄安在哉空令姓字汙人齒路人共指關西子<pc n="lb"/>
七尺骯髒猶如此春花正發𤣥都觀暮雲空鎻平津里<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
伯楨與君别來久窮交醉汝一杯酒胸中磊塊能澆否<pc n="lb"/>
陶令當年懶折腰陳生有日終開口飲君酒為君歌所<pc n="lb"/>
得漫言比仲多西夏豺狼雖授首北海魚龍未偃波中<pc n="lb"/>
原白骨莽相望赤子恐弄池潢戈丈夫報國須少壯問<pc n="lb"/>
君意氣今如何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戲柬用韞<pc n="lb"/>
問君山中何者好君言無事常却掃朝看小婦理新粧<pc n="lb"/>
暮督侍兒尋舊草有時舞綵奉親懽頻沾餘瀝醉更闌<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
錦帳酣眠不覺曙何能清夢到長安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>純之丈以予十六年官六品貽詩見笑次韻解嘲<pc n="lb"/>
宦久成衰相官閒趂病身方慚趙氏璧敢嘆漢家薪愚<pc n="lb"/>
拙應輸我才名實讓人浮榮今已足有志在垂綸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀譚中丞母<pc n="lb"/>
慈母丸熊舊仙郎符虎新去持開府節歸慰倚門人榴<pc n="lb"/>
火當樽艷荷香入酒醇添籌從漢沔獻祝指峨岷早逐<pc n="lb"/>
潘家馭休回王子輪願將稱夀意散作錦江春<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>客有説予學禪者戲答<pc n="lb"/>
不諳貝葉編且傾竹葉酒醉中有真趣真言吾何有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞四槐丈至<pc n="lb"/>
纔憑尺素慰相思忽報輶軒已在兹握手乍看疑是夢<pc n="lb"/>
論心久語却成悲君才豈合長林壑此意聊將付酒巵<pc n="lb"/>
南北于今多戰伐即看明主問非彲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>連日同四槐丈飲沈御史園有感<pc n="lb"/>
昨日看花花滿枝今朝花已半離披因憐聚散渾如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
始信衰榮亦若斯令節正當三月候相逢况是七年時<pc n="lb"/>
共君痛飲不沉醉即使重來未有期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜月同伯楨飲直卿宅兼訂㑹期<pc n="lb"/>
弟兄三十輩今得幾人存偶逐冏卿騎同傾學士樽人<pc n="lb"/>
占星聚里吾喜月當軒此後經旬約期君不負言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題李納言萱庭日永巻<pc n="lb"/>
滄洲縹緲接青冥中有仙家萱為庭庭前一夜春風起<pc n="lb"/>
春日曈曨照堦戺森森萱葉何青葱裊裊萱花吐金紫<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
共道此花應有神託根日與松芝隣松柯如石芝如菌<pc n="lb"/>
芝為顔色松為身可比崑崙老桃樹一度花開三千春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送莊太史冊封<pc n="lb"/>
楚客才名天下聞封茅直向粤南分千年帶礪歸宗子<pc n="lb"/>
萬里鶯花屬使君獨秀峯含桐葉色七星岩動劍鋒紋<pc n="lb"/>
壯遊處處堪乘興賦就應淩五嶺雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄王清泉刺史<pc n="lb"/>
故人多逺識早已宦情微林壑但寥落酒樽無是非心<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
輕五馬貴人羡一鴻歸予亦風塵倦秋來思振衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五憶詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯應紹<pc n="lb"/>
應紹忘年友憐君老一經興酣時卜夜談劇每移星昔<pc n="lb"/>
詫𤣥言白今嗟墳草青望廬思笑語雙泪為君零<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王公招<pc n="lb"/>
旅邸相逢日開樽尚自親誰知生别後遂作死離人疾<pc n="lb"/>
病工為祟文章竟誤身故園臺榭盡零落不勝春<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>常子仁<pc n="lb"/>
子仁吾黨彦雅志在公車詞賦金同擲丰標玉不如龍<pc n="lb"/>
年忽冉冉鶴夢竟蘧蘧幸有佳兒在猶能讀父書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>克孝<pc n="lb"/>
吾宗老伯氏今世葛天民有酒即拚醉無財不厭貧可<pc n="lb"/>
憐泉壤下猶是孝廉身諸子近蕭索相㸔更愴神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>克敬<pc n="lb"/>
最憐克敬弟戅直無它腸不戀儒為籍却躭酒是鄉醉<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
能消日月病乃入膏肓誰復為吾益思之倍慘傷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淡然軒集巻八<pc n="lb"/>
<pb n="56b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>