<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>西隠集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隠集巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>宋訥<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勉齋賦<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知陽城縣李侯文輝之齋以勉名求言於余余二十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年流離不知勉者也言將焉取抑不敢終無言也故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賦之願與侯以共勉云其詞曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
仙李蟠根逺毓清芬有美一齋勉勉徳人踞高明而養<pc n="lb"/>
性挾敞朗而頥神將自强以進學期為己以脩身於是<pc n="lb"/>
典籍閲詩書親性命討道義論有圖有畫以琴以樽靡<pc n="lb"/>
華靡陋不俗不塵嘅人慾之易萌嘆至道之難聞念千<pc n="lb"/>
岐之洶洶苦百慮之紛紛究聖愚之曷異由敬肆之是<pc n="lb"/>
分行易忽而加戒言易誕而防嗔不惰其常朝夕匪懈<pc n="lb"/>
不憚其艱夙夜惟寅方其處也有過斯改見賢則尊沈<pc n="lb"/>
潛乎君臣之義漸漬乎父子之仁欽斯承斯無替乎顛<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
沛念兹在兹莫間乎晨昏迨夫出也嚴以守已莊以莅<pc n="lb"/>
民澹以整而著績儼若思以策勲造次克念而居之也<pc n="lb"/>
則安戰兢自持而行之也則純效古人之進脩企前哲<pc n="lb"/>
之經綸惟實病之是除惟實知而乃言惟實徳而乃鄰<pc n="lb"/>
豈攘掇其土苴豈剽竊其膚皴起居亦學道無時而不<pc n="lb"/>
進游觀亦學徳無日而不新動靡違而靡愆靜常勵而<pc n="lb"/>
常勤有操無忘之汲汲有持無怠之循循心内正而不<pc n="lb"/>
荒事外制而有倫毎原始而求終敢以偽而亂真内外<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之交正不偏作止之迭資莫冺非誠也其勉曷有非敬<pc n="lb"/>
也其勉曷存若夫心廣體胖光風霽雲兩甌茶餘一鼎<pc n="lb"/>
香焚顔四勿而銘心曾三省而書紳雍雍兮愉愉夭夭<pc n="lb"/>
兮申申威儀凛兮可觀衣冠正兮不羣以杜乎忿慾之<pc n="lb"/>
源以融乎天地之春故能探性命之奥而入聖賢之門<pc n="lb"/>
也嗟夫勝已者宜友先覺者宜詢常登齋而請益預樽<pc n="lb"/>
俎之留賔酬酢之間兢兢禮樂笑談之際孜孜典墳瞻<pc n="lb"/>
風采之顒顒顧文質之彬彬被容接者登龍門而睥睨<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
覩星鳳者望少室而逡廵古戰場兮文欲降日五色兮<pc n="lb"/>
賦莫伸北海避詞源之萬斛義山讓筆力之千鈞煥乎<pc n="lb"/>
瑞時之麟皎乎貢國之珍賦勉齋以自訟聊舒意於斯<pc n="lb"/>
文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松雲軒賦為前進士王公勉作<pc n="lb"/>
有客餐松卧雲晦跡離羣抱嵗寒之高節挹巖壑之<pc n="lb"/>
清芬過析城山而弭節訪松雲軒之主人布袖拂纓藜<pc n="lb"/>
杖叩門主人於是開軒下榻倒屣迎賓㑹青松以延坐<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
招白雲以侑樽清酬靜酢吞香飲醇驅俗却塵話素吐<pc n="lb"/>
真乃問於主人曰松雲名軒義可得聞豈取其秦皇之<pc n="lb"/>
封受以大夫者將自尊乎抑取其丁固之夢為十八公<pc n="lb"/>
者遺子孫乎又豈取其山中宰相陶𢎞景之自怡悦者<pc n="lb"/>
以為珍乎抑取其東籬處士陶靖節之無心出岫者以<pc n="lb"/>
為隣乎名一軒而取二物而賓主輕重之間豈亦有所<pc n="lb"/>
分哉主人乃起而言坐而欣幸先生之慨諾爰詳敷而<pc n="lb"/>
細陳夫松聳壑昂霄非羣木之彫悴而雲觸石潤礎乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
一氣之氤氲雲有時而舒巻惟松斯植雲有時而出入<pc n="lb"/>
惟松常存盖有取夫四時在目青青不改有子可食有<pc n="lb"/>
花可採森風雪乎千丈貫氷霜於千載吾之有松勵節<pc n="lb"/>
貞心軒之得松増輝倍彩柱明堂而無慊於時用梁<pc n="lb"/>
大厦而有功於真宰斯材固不敢以自負斯志亦不<pc n="lb"/>
敢以自怠若夫盤龍蛇而不屈栖鸞鳳而不駭高仙桂<pc n="lb"/>
於明月夀靈椿於滄海雲漠漠兮有時來雲郁郁兮有<pc n="lb"/>
時在恍重樓而叠閣忽㸃綴而靉靆悠悠横數幅之綺<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
依依張五色之綵懐佳人兮不忘瞻親舎而靡懈以至資<pc n="lb"/>
雲之變化以為變化察雲之動靜以為動靜是吾之軒<pc n="lb"/>
又於雲而有待也客乃起坐呼童注酒于鍾舉我㶑灔<pc n="lb"/>
之香沃子磊落之胸主之有軒軒之有松松之有雲聚<pc n="lb"/>
乎軒中當其霽雪晴煙春日秋風衣冠肅雍襟韻和融<pc n="lb"/>
高致自許清思無窮延騷人留仙翁來菲薄去肥醲浮<pc n="lb"/>
翠色於几席泛佳氣於簾櫳彼蒼其髯我飾其容彼變<pc n="lb"/>
其跡我正其躬收濟時之澤於掌握納後彫之操於丹<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
衷斯時也或起而為棟或出而從龍人與軒有名而有<pc n="lb"/>
實松與雲有用而有功則主人名軒之義豈不日美而<pc n="lb"/>
日隆乎於是開顔一笑玉山西東松暝雲寒月側樽空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>椰子酒瓢賦為知滑縣事諸君仲仁作<hi>君前雷州遂溪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>縣丞</hi>
                    <pc n="lb"/>
祝融之荒朱崖之疆有木惟椰花實同芳葉毰毸乎鳳<pc n="lb"/>
尾樹彷彿乎檳榔融瘴雨之滋養受海風之吹揚凝鯨<pc n="lb"/>
波之潤澤孕蜃氣之光芒竹長節兮下生雀五色兮上<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
翔採一殻之貞姿破半瓢之異常不□而𤣥不老而蒼<pc n="lb"/>
訝琢疑雕離圓遯方謂為匏耶而非濟水之具謂為螺<pc n="lb"/>
也而無掩甲之鋩制作合自然之度規模豈杞柳之戕<pc n="lb"/>
薄臨池之荷杯輕随波之羽觴尊藤癭兮土苴巵竹根<pc n="lb"/>
兮粃糠憎一杯之鸚鵡妬雙盞之鴛鴦斟酌乎真一之<pc n="lb"/>
醖輸寫乎波若之揚納麹生之風味友陸醑之壺觴<pc n="lb"/>
齊列並陳雖翠勺銀罌之屬無忝先後爭操競執雖嵇<pc n="lb"/>
康阮籍之徒亦效奔忙注春色於蒼顔添風韻於紅粧<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
踈水部之醒何親酒泉之渴羌素過乎陶匏之質貴饒<pc n="lb"/>
於金玉之相箕山之許由未棄陋巷之顔子不將若夫<pc n="lb"/>
公子高樓豪客畫堂銀屛前列綉幙後張薦瓊酥之炙<pc n="lb"/>
鵞封杏酪之蒸羊緑醅漲竹葉之釀紫霞溢葡萄之漿<pc n="lb"/>
夜月秦若蘭春風杜韋娘或妙舞兮埀手或清歌兮遶<pc n="lb"/>
梁巧笑仙容轉宫腰之猗儺懐春翠袖露玉笋之纎長<pc n="lb"/>
澆彼磊塊之胷傾此㶑灔之香銀鑿落兮在側金叵羅<pc n="lb"/>
兮在傍瓢於斯時孰低孰昂負清標與雅致任酣顛而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
醉狂又若幽人草亭高士山房詩禮之庭翰墨之場逍<pc n="lb"/>
遥兮蘭佩葛巾優雅兮野服雲装杜甕半開香膿釃乎蟻<pc n="lb"/>
緑郫筒初斷色淺泛乎鵞黄縷銀絲之鱸鱠斫金膏之<pc n="lb"/>
蠏匡新洞庭之緑橘嘉糟丘之紫薑冠者數人童子兩<pc n="lb"/>
行再獻不假於歌喉一傾直潤乎詩腸滴殘瀝於布袍<pc n="lb"/>
散餘馨於銀璫瓢於斯時價比琳琅視金罍而不恥顧<pc n="lb"/>
瓦盆而有光有美一人邦家俊良典六藝於文教肅三<pc n="lb"/>
語於憲綱蔚賛畫之才華近池上之鳳凰出貳遂溪來<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
宰靈昌昔訪兹瓢得於雷陽封以溪藤之紙韜以蜀錦<pc n="lb"/>
之囊逮琴堂之公暇時㑹友以徜徉精麴糵以作醴潔<pc n="lb"/>
甘㫖而起嘗味過杜康客邀宋庠幕賓之丰儀俊逸廣<pc n="lb"/>
文之環佩鏗鏘挂一幅之墨梅設四位之胡床爇水沉<pc n="lb"/>
兮霏微燒銀燭兮熒煌乃命愛子鑰啓筠箱出清賞於<pc n="lb"/>
勝集樂良夜之未央蔬如瓊芝果剥栗穰肴佳山雉味<pc n="lb"/>
美河魴一酢一酬和敬交彰一奠一舉賓主相忘延席<pc n="lb"/>
上之歡伯拓樽前之醉鄉引青州之從事啖湯餅于何<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
郎宜賢侯之特達重此器如圭璋嗚呼海中之洲瓊山<pc n="lb"/>
效祥實産椰子大小莫量懿為瓢而為榼亦風土之木强<pc n="lb"/>
来中華兮萬里幾山海兮梯航物逺見珍愛之恐傷木靈<pc n="lb"/>
知毒騐之允臧杳窮陬之地理恨考索之未詳吾將假<pc n="lb"/>
之過黄公之壚持之喚西家之墻曠席地而幕天脱聲<pc n="lb"/>
鎖而名韁屬一瓢於海神追祕怪於渺茫酧一瓢於坡<pc n="lb"/>
仙弔謫居之聞望盡南海於一吸潄嶺島之風霜倒著<pc n="lb"/>
白接䍦翻汚雲錦裳揖羣彦兮歸來拂醉袖於縑緗承<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
主人之索賦聊染翰以成章願常加乎洗滌示清白以<pc n="lb"/>
保藏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桃溪圖賦為知濬縣事項侯如英作<hi>侯台州仙居縣人</hi>
                    <pc n="lb"/>
仙居亘兮台山異境迥兮塵寰種桃花兮千樹瀦溪水<pc n="lb"/>
兮一灣玉霄孤峯而逺踞瓊臺雙闕而上蟠擁赤城之<pc n="lb"/>
飛霞洒滄海之奔湍拔呈露之巖壑峭羅列之峰巒深<pc n="lb"/>
水澄清而莫測怪石嶙峋而可觀通逺近兮縁山腰以<pc n="lb"/>
為徑限内外兮束峽口以為關豈武陵之别源秘此景<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
於人間宜畫者之作圖極巧思而不刋若夫自成一區夐<pc n="lb"/>
絶市闤雲煙昏旦而異狀水石峻激而交摶地外宻而<pc n="lb"/>
中敞山左合而右環石老兮苔封蔓絡人行兮蘿挽藤<pc n="lb"/>
攀飛泉噴林外之珠璣叢竹森石上之琅玕佳木齊榮<pc n="lb"/>
多楩楠而松檜異草旁綴半蕙芷而芝蘭春去兮水流<pc n="lb"/>
紅雨風來兮松生翠瀾清致過廬山之高顛險非蜀道<pc n="lb"/>
之難羨溪上之人家咸棋布而星攅至若灼灼夭桃嫩<pc n="lb"/>
萼破寒粧春色兮孔多孕陽和兮不慳枝剪綃兮旖旎<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
樹裁錦兮斕斑花開而遊客簮實成而野人餐深紅一<pc n="lb"/>
簇同黄師塔前之愛淺紅千樹異𤣥都觀裏之看又若悠<pc n="lb"/>
悠山溪非剡非磻清可濯纓深可投竿草邉之色玉染<pc n="lb"/>
花底之聲絲彈囂塵斷而魚潜在藻幽谷欵而鴻漸于<pc n="lb"/>
干曲折有趣逾灌水八愚之溪逺近異勢陋龍門八節<pc n="lb"/>
之灘其中則有柴門竹籬屋覆茅菅煙竇雲窗臺倚畫<pc n="lb"/>
闌扶杖一翁白髮蒼顔族立羣氓顔如渥丹雅集五賔<pc n="lb"/>
清酌幽歡船横渡而不動漣漪人過橋而佇聴潺湲又<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
有姝麗仙姿霧鬢雲鬟羅襪塵輕綺袖弓彎翹翠揺揺<pc n="lb"/>
佩玉珊珊埀髫三童嬌戲癡頑雞鳴日午犬吠晝閒恍<pc n="lb"/>
出塵之風致儼近古之衣冠彼美鴻儒隠處考槃志希<pc n="lb"/>
顔孟學絶申韓踵鍾王之筆陣登李杜之詩壇繼先德<pc n="lb"/>
之潜輝樂桃溪而盤桓自牧黄牛畊青山以食息閒乗<pc n="lb"/>
畫舫盟白鷗而徃還氣和神清心廣體胖酒美而壺傾<pc n="lb"/>
書積而床攤門外之落花而呼童輕掃窗前之新句而<pc n="lb"/>
洗硯重刪視浮雲之富貴同一夢於邯鄲爰築野以自<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
適保金玉乎五官大明御天召對金鑾誠攄抱負策上<pc n="lb"/>
治安承制牧濬屛棄儒酸誕承流與宣化歴義膽與忠<pc n="lb"/>
肝常尊賢而奨善時剔蠧而擿奸懿寳軸之珍藏過霧<pc n="lb"/>
縠而氷紈勞西齋以持圖徴予文於巻端披圖再閲一<pc n="lb"/>
倡三嘆水依稀乎孫位花彷彿乎邉鸞松石仰法乎張<pc n="lb"/>
藻山林逺師乎范寛藴紫猶深積翠初乾嘉山水之竒<pc n="lb"/>
特玩姿態而莫殫非天造而地設抑鬼鑿而神剜予將<pc n="lb"/>
歴幽勝登㠝岏泝溪流而艤舟望桃花而解鞍訪主人<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之高躅殆管窺乎豹斑沾葛屨而松雲漠漠滴野服而<pc n="lb"/>
花露漙漙歌孫綽天台之賦高斟緑蟻弔承禎白雲之<pc n="lb"/>
號細煑龍團詢陳襄之正教未逺悟顧歡之栖隠非艱<pc n="lb"/>
拚一笑而傾倒愧文章於二班嗟夫物以畫傳者有之<pc n="lb"/>
矣物以文傳者有之矣抑又知文有時而在畫有時而<pc n="lb"/>
殘乎此東坡之記方日光而玉潔而寳繪之堂已毁瓦<pc n="lb"/>
而畫墁慨予年之衰暮覺才譾而文孱雖不能作金聲<pc n="lb"/>
於擲地亦將續昌黎桃源之圗賦築野桃溪之圗而濡<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
翰也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲松巢賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>李子西先生以書室為巢取李謫仙五老峰詩篇名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲松石泉樵侣滑臺宋訥為之賦曰<pc n="lb"/>
夫何天台倚空旁礴滄海兮降神生乎時髦藝圃捋其<pc n="lb"/>
芳華兮聳士林之清標偉拔俗而出塵兮葺書室而名<pc n="lb"/>
巢藩白雲以為墻結青松以為茅締陋構拙失峻遺雕<pc n="lb"/>
幽扉掩蟠龍之枝虛簷拂栖鶴之梢石砌雜青靄而生<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
潤蓬窗齊翠色而相交兩燕莫敢爭百鳥不敢遭鄙千<pc n="lb"/>
年之靈龜笑一枝之鷦鷯興居有瞻眺之趣出入無攀<pc n="lb"/>
縁之勞棊枰可圍詩擔容挑筆鋒之雲葩自落硯池之<pc n="lb"/>
松花見撩豈隠夫江上之漁谷口之樵盖寓夫林泉之<pc n="lb"/>
况湖海之豪仙客延左慈葛𤣥詩人接賈島孟郊摽俗<pc n="lb"/>
子出諸大門之外曰無以我為驕也若夫日射月窺雨<pc n="lb"/>
灑雪飄一榻寛平萬籟寂寥守出岫之無心保嵗寒之<pc n="lb"/>
後彫氣和神怡情閒慮消毁譽誰計名利盡抛石鼎香<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
清雲腴初煑銅爐煙細柏子重燒明休咎於禹疇玩消<pc n="lb"/>
長於羲爻融天理於一心忘老境於二毛又若鶯春雁<pc n="lb"/>
秋梅月花朝有來衣冠屏去煩囂浮雲之富貴不視貞<pc n="lb"/>
松之勁直自操盍簮多淑問之士傾盖半忘年之交井<pc n="lb"/>
以投轄漆以投膠葩吐英含月弄風嘲踵知章之曠逸<pc n="lb"/>
追太白之風騷悟塵網之不堕覺人寰之可逃至於其<pc n="lb"/>
境熙熙其樂陶陶煙霞可留猿鶴可招逺覽乎九江之<pc n="lb"/>
泓澄平挹乎五老之岧嶤天姥之煙綃亂綴赤城之霞<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
氣來饒接危亭交翠之秀麗連傑閣分綉之嬌嬈志濟<pc n="lb"/>
時而澤物材聳壑而昂霄燕寢也卧雲屏於高枕泚筆<pc n="lb"/>
也灑松煤於生綃顧處巢而審夫進退之道所以不類<pc n="lb"/>
於膠柱而繫匏也爰有逺遊之客儒冠仙佩博帶方袍<pc n="lb"/>
訪居巢之主人殆躧履以來邀時也日高而雲氣張幙<pc n="lb"/>
風輕而松聲奏韶客從容而問於主人曰昔有以樹為<pc n="lb"/>
巢而避唐堯者於一時寢處則得之矣然而不為䕫龍<pc n="lb"/>
不為臯陶堯天廣大六合并包則夫箕山一拳潁水一<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
筲果足以遂巢父之逍遥矣乎矧先生丰儀挺挺如麟<pc n="lb"/>
在藪聲譽靄靄如鶴鳴臯詩裁錦繡文捲波濤草書追<pc n="lb"/>
乎張顛小篆逼乎李潮天為時而生俊才國須賢以師<pc n="lb"/>
乃僚樂一巢於雲松不㡬小太山而大秋毫哉主人曰<pc n="lb"/>
窮則獨善聖訓昭昭予也幼學壯行之心愛君澤民之<pc n="lb"/>
意不因巢而以爍以銷也居高乃琴書是藏養拙非巖<pc n="lb"/>
穴是韜始仕之年適逢聖朝徴賢之帛戔戔進善之旌<pc n="lb"/>
揺揺材不棄乎錙銖言有詢乎芻蕘職郡縣思濳心於<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
撫字居鼎鼐思效力於燮調霖雨之雲不沈潤壑梁棟<pc n="lb"/>
之松豈沒蓬蒿於是贈客以天孫雲錦酌客以中山松<pc n="lb"/>
醪移雲外之芳樽開松下之中庖雅㑹清歡珍味嘉殽<pc n="lb"/>
魚羮縮項米飯長腰含香之紅櫻薦酪無腸之公子帶<pc n="lb"/>
糟美人唱金縷之詞仙樂彈雲林之璈客起而歌以擬<pc n="lb"/>
童謡歌曰髙山兮仰止幽人兮仙子栖英英兮畫軸浮<pc n="lb"/>
青青兮書几揮翰兮裁雲飲緑醑兮松為賓望雲松兮<pc n="lb"/>
髙潔濳廊廟兮竒珍揖清風而興起兮動後來之搢紳<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
主人聞歌而喜酬酢斯頻再起作歌和以陽春歌曰憶<pc n="lb"/>
古先民兮穴處巢居巢名書室兮反思古初青松兮堅<pc n="lb"/>
剛白雲兮巻舒愛吾巢兮不孤前琴兮後壺左圖兮右<pc n="lb"/>
書愛吾巢之不虛不吹兮齊竽不曳兮鄒裾將應時出<pc n="lb"/>
吾巢兮待詔於承明之廬也主客皆醉操觚飲瓢歌聲<pc n="lb"/>
己巳笑語呶呶祝松以同夀筭呼雲以共遊遨主人謝<pc n="lb"/>
曰辱賜教以金玉音矣未克報以英瓊瑶也若吾子之<pc n="lb"/>
論其沾被於人者皆賸馥而殘膏恨星鳳之覩晚負清<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
話於中宵客曰予非韓愈君誠李翺龍門一登增輝我<pc n="lb"/>
曹既承顔而接詞宜返斾而回鑣於是山川暝色草木<pc n="lb"/>
涼飇客乃下白雲之堆出青松之㘭指歸路迢迢思無<pc n="lb"/>
聊首重揺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鏡湖漁隠賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>通判大名府事紹興周侯巨淵自號鏡湖漁隠前進<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>士滑臺宋訥乃為賦之其詞曰<pc n="lb"/>
猗與勝景之權輿乎惟揚東區惟越南隅山水佳處鏡<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
然一湖偉馬臻於東漢信智巧之靡誣爰渴水之築塘<pc n="lb"/>
引山泉之來瀦岸之以林麓域之以郊墟疏之以灘瀬<pc n="lb"/>
豁之以路途中流亘城積水涵虛非磻溪而嚴瀨非齊<pc n="lb"/>
汶而魯洙匪合流之涇渭匪㑹同之漆沮陋梅溪之水<pc n="lb"/>
泓澄而清淺嗤桃源之水洄洑而縈紆川流之所歸湊<pc n="lb"/>
雲霧之所涵濡視之無端撓之不洿曳澄練兮弗絶磨<pc n="lb"/>
瑩玉兮弗渝逺而望兮若明月一輪湛寒光於咫尺迫<pc n="lb"/>
而察兮若白雲千頃化秋水於須㬰溶溶乎無鎔鍊之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
踪跡浩浩乎非爐範之規模不假乎祝融氏之烈火不出<pc n="lb"/>
乎歐冶氏之洪爐有美君子爰處爰居卓然嘉遯不狂<pc n="lb"/>
不迂以道為師以隠為漁整頓乎舟楫篷棹收拾乎網<pc n="lb"/>
罟筌笟衝波濤之浩渺蕩風煙之有無愛兹湖之四圍<pc n="lb"/>
恍天開之畫圖其東則岧嶤東山逺際雲衢花草異品<pc n="lb"/>
松柏間株亂川霞而岫靄咸騰翠而凝朱紛山村與野<pc n="lb"/>
逕競涉渡而陟岨其西則㑹稽山秀越王臺孤峰巒屛<pc n="lb"/>
倚林壑翠鋪陂塘盛灌溉之利商賈盡闤闠之趨散煙<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
際之牛羊啼花間之鷓鴣其南則襟海帶江百艘千艫<pc n="lb"/>
浪槳風帆逺泛長驅聳秦望之傑山擁煙霞之可娱天<pc n="lb"/>
逺而樹色浮閩地險而江聲下吴其北則樓閣簾櫳臺<pc n="lb"/>
榭笙竽山處水行舟楫轉輸青山壯卧龍之勢黄堂來<pc n="lb"/>
太守之車萬家之簷楹丹青環合一郡之繁華錦綉重<pc n="lb"/>
敷其中則鴛鴦鸂鶒鵁鶄舂鋤碧荇緑藻紅蓼黄蘆<pc n="lb"/>
遊人畫舫泛泛徐徐歌兒金縷唱舞妓翠雲梳柳姑廟<pc n="lb"/>
前賣魚為市道士莊畔納菱為租觀風景之變化若越<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
女吴娃爭妍而競姝也此鏡湖之在紹興猶西湖之在<pc n="lb"/>
錢唐其遨遊登臨之勝盖不少殊焉若夫和氣漸融化<pc n="lb"/>
日初舒船尾載琴船頭載書茶竈兮䝉頂石花硯床兮<pc n="lb"/>
白玉蟾蜍和滄浪之短歌賦孫綽之遂初寄興於白頭<pc n="lb"/>
之波移家於黄茅之廬又若南薰生涼小雨如酥停橈<pc n="lb"/>
沈網怡怡愉愉錦鱗勝乎河魴素鬐類乎江鱸船漾漾<pc n="lb"/>
兮波心之葉人悠悠兮水中之鳬纜翠絲兮楊柳棹紅<pc n="lb"/>
錦兮芙蕖又若理我絲竿整我冠裾短笛聲斷紅塵迹<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
踈見青䖝之化蝶㸔白鳥之將雛江蓛洗夕陽之藕野<pc n="lb"/>
飯炊秋風之菰載明月兮歸來共清樂兮妻孥至若六<pc n="lb"/>
合飛雪天地冰壺短蓑如蝟撑舟戴徂斫鮮鱗以細烹<pc n="lb"/>
問香醪以再沽對野橋之梅花傾蓬窗之杯盂頽玉山<pc n="lb"/>
之就枕幻醉夢於蘧蘧隨寒暑之徃来惟所好之從吾<pc n="lb"/>
朝出而暾暮歸而晡湖上之山久而相識湖中之鳥熟<pc n="lb"/>
而見呼放神於林泉之境絶迹於市井之閭乃有山隂<pc n="lb"/>
髙士寓跡樵夫逺訪漁隠雅意勤劬携童子以挑酒就<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
沙鷗為友于樵漁既㑹相顧咨諏幙以青松茵以緑蕪<pc n="lb"/>
屛以白蘋簾以青蒲採紅菱以剥玉煮紫芡以餐珠持<pc n="lb"/>
之以蠏螯剖之以橘奴酬酢既頻禮法弗逾話今昔之<pc n="lb"/>
興衰論事物之精粗樵者欣然而笑曰昔陸龜蒙髙致<pc n="lb"/>
自放遊歴湖蘇交無流俗行無趦趄乗扁舟以徃來載<pc n="lb"/>
釣具以與俱觀所為而所處莫非適意以自如也張志<pc n="lb"/>
和江湖散誕以哲若愚有髙趣而酣酒嗜畫無忤色而<pc n="lb"/>
執畚浚渠辭翰林之待詔忘百慮與百須埀釣鈎以無<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
餌盖亦志不在乎魚也一自號江湖散人一自號煙波釣<pc n="lb"/>
徒二子之事與子之志同歟否歟今子際皇明之治平<pc n="lb"/>
聞巖廊之都俞紫薇翥池頭之鳳蒼柏飛臺上之烏司<pc n="lb"/>
諫者簮獬豸之冠牧郡者佩銅虎之符煙霞痼疾者起<pc n="lb"/>
而獻策泉石膏肓者入而陳謨彼濟濟之多士悉萃聚<pc n="lb"/>
於清都漁隠曰人各有志不為藏而屈不為行而攄侍<pc n="lb"/>
老母於萱堂戲綵衣於庭除聞君臣之義熟矣尚敢忘<pc n="lb"/>
四海之民潔七尺之軀哉樵者曰子又知夫昔之居此<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
郡者謝安有東山歌舞之樂王徽有剡溪回棹之譽昔<pc n="lb"/>
之居此湖者賀監為四明之狂客方干為一世之詩逋<pc n="lb"/>
盖將問其故老既皆湮沒而無餘矣又徒弔古人之既<pc n="lb"/>
逝論出處而躊躇况吾與子樵漁於山水之間侣魚鰕<pc n="lb"/>
而友麋鹿亦何有利縻而勢拘哉賔主釋然而笑舉酒<pc n="lb"/>
更酌醉起携扶樵者呼童而去乃歌曰隠漁先樂於湖<pc n="lb"/>
上兮山澤之癯舎漁後樂於天下兮經綸之儒釣渭陽<pc n="lb"/>
而非虎非羆兮佐蒼姬以唐虞遂去不復與言<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石門隠居賦為滑縣分教陳邦達國子作<hi>今為綿縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>丞</hi>
                    <pc n="lb"/>
一山倚空蒼然疊玉陋㑹稽之碔砆焉兩崖擘雲豁然<pc n="lb"/>
通路薄原憲之桑樞焉盍觀勝地平髙而外迥名山逺<pc n="lb"/>
近而環趨懿泉通而林遶嘉山竒而物殊宜俟夫華齡<pc n="lb"/>
隠逸之士雅量博洽之儒也若夫揚州之域滄海之隅<pc n="lb"/>
邈亘天柱有山突如勢崒嵂而險巇氣蜿蟺而扶輿澗<pc n="lb"/>
壑深而有趣峰巒峻而不孤逺嵐渾乎海濤秀色凌乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
雲衢映蜃樓之嵳峩接鳥道之縈紆石之怪者若虎鬬<pc n="lb"/>
龍驤忽神剜而鬼鑿石之秀者若星形劍鋩恍天劃而<pc n="lb"/>
仙刳羣芳簇綺萬籟吹竽松貞柏古鶴舞猿呼明月徃<pc n="lb"/>
來無關防之鎖鑰白雲出入非闔闢之吹嘘此湧泉之<pc n="lb"/>
勝槩抑他山之所無凡品勝校竒於登覽者咸小武夷<pc n="lb"/>
而陋麻姑以謂兹山猶蛾眉之在嘉臨臯之在黄琅琊<pc n="lb"/>
之在滁乎有美一人考槃隠居深隔凡囂清對吾廬室<pc n="lb"/>
懸高士之榻門停長者之車其人也雖韜光而晦迹實<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
懐瑾而握瑜喜李賀之詩囊憎陸澄之書厨匪圖形之<pc n="lb"/>
姜肱非絶迹之申屠逺欲棄終軍之繻長不曳鄒陽之<pc n="lb"/>
裾感寓賦詩文而有理留賓投轄智而不愚翩翩乎九<pc n="lb"/>
霄之鵬昂昂乎千里之駒其地也有田容畊有水容漁<pc n="lb"/>
非王績之東園非林逋之西湖勝不假乎盤谷之序名不<pc n="lb"/>
資乎輞川之圖泉石或可以膏肓其心煙霞或可以痼<pc n="lb"/>
疾其軀方其春也青陽育物芳菲可娛聴林鶯之再啼<pc n="lb"/>
賞溪桃之㡬株樂山之靜方駕仁者浴沂之樂高歌舞<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
雩芳草徑深緑凝乎携琴之屨落花茵厚香浮乎提酒<pc n="lb"/>
之壺方其夏也朱明布澤實就花敷嘉殽酒兮笋羮鮮<pc n="lb"/>
鱠潔兮溪魚羽扇初揮林軒氣爽紗巾半脱石壁雲虚<pc n="lb"/>
避暑青松扶板輿以彩服迎風北牖卧籐床以青奴逮<pc n="lb"/>
夫秋也水落石出葉脱草枯巻帷兮商飇暗度授衣兮<pc n="lb"/>
殘暑先除新涼入而蓬忩燈火香橙熟而竹几盤盂醉<pc n="lb"/>
帽黄花寒香過東籬之菊詩壇紅葉秋色似金井之梧<pc n="lb"/>
迨夫冬也物終乃藏閉塞之餘乍晴而冰澌生硯中宵<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
而寒粟起膚浴梅花於温水之瓶燒龍涎於博山之爐<pc n="lb"/>
紙帳圍風呵筆聨乎藻句石鐺掃雪活火煮乎雲腴非<pc n="lb"/>
求逸於節序之内盖勵志於弱冠之初也洪武天開帝<pc n="lb"/>
握乾符四海永清萬邦作孚搜羅羣材來集清都顧石<pc n="lb"/>
門之高隠方玉佩而瓊琚無北山之移文有北闕之徵<pc n="lb"/>
書納山靈之呵衛絶山鬼之揶揄承恩入成均朝天都<pc n="lb"/>
讀書誦詩友責師模一代文風同槐市之英俊二年化<pc n="lb"/>
雨沐璧水之涵濡皇帝曰吁文教猶踈選胄子之材徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
錫衣宴以和愉徃誨郡縣毋違聖模立師道於古滑開<pc n="lb"/>
斯文之正途四教不渝六藝不拘藹藹乎化青衿於醇<pc n="lb"/>
雅琅琅乎導黄巻於巻舒有詔還京文斾載驅乾坤開<pc n="lb"/>
泰拔茅連茹器宗廟之簠簋材寳玉之璠璵文鏗金而<pc n="lb"/>
戞玉志惡紫之奪朱拜九重之日月偉一時之嚴徐于<pc n="lb"/>
以居藩閫而牧斯民於以登輔弼而佐有虞于以偕言<pc n="lb"/>
語侍從之臣待詔金馬于以對獻納論思之臣講道石<pc n="lb"/>
渠表梁梀之殊用膺廊廟之時須學施而道行才展而<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
志攄歸覲親顔諧和友于忠孝之名逺揚家國之行不<pc n="lb"/>
汙入石門而訪舊爰過澗而陟岨風雲文彩既改觀乎<pc n="lb"/>
泉石煥爛錦衣復榮耀乎鄉閭嗚呼山也非終南之捷<pc n="lb"/>
徑人也非滄海之遺珠自嘆餘年景迫桑榆丹心素體<pc n="lb"/>
霜鬢雪鬚固不能待君功成而身退再執翰而操觚冩<pc n="lb"/>
隠居之終始豈陳阿而貢䛕尚磨石門之壁刻兹賦而<pc n="lb"/>
與竹素俱也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春朝賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
出渭城兮朝雨晴上河梁兮春水生何登臨而逺餞有<pc n="lb"/>
美人兮朝京列衣冠於祖道叙分隔於離亭指金陵之<pc n="lb"/>
逺路計漢驛之前程離觴酒香去棹帆輕臨岐索賦揮<pc n="lb"/>
毫冩情若夫玉笥岧嶤羅湖泓澄山高水長鍾秀産英<pc n="lb"/>
道義養於閉户詩禮學於過庭樂平逺之一堂集討論<pc n="lb"/>
之諸朋保名門之舊業襲先世之遺馨風骨聳寒松之<pc n="lb"/>
直文彩藹春花之榮抱鐘鼎已成之器藴圭璧不磨之<pc n="lb"/>
精天生俊才時際皇明起拔聲猷贊畫銓衡偉功成而<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
業立嘉文振而詩鳴寵膺高選來佐大名開幙紅蓮清<pc n="lb"/>
惟寄趣㸔牘紫毫慎在祥刑仰聖朝之立制追唐虞以<pc n="lb"/>
是行考績之典守正持平朝覲之禮陳善書誠明黜陟<pc n="lb"/>
於天下藹四海之頌聲惟郡守之嵗見偕幙賓以同征<pc n="lb"/>
船渡龍灣門開鳳城覩萬年之江山望五雲之蓬瀛時<pc n="lb"/>
也紫禁方開玉漏初停輝輝寳扇燦燦金燈裊御爐之<pc n="lb"/>
天香囀宫柳之春鶯列文武之衣冠映閶闔之旗旌拜<pc n="lb"/>
日月之光華瞻稷契之儀形聞天語之從容凛臣心之<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
屛營有詔賜還虎拜彤庭思除民瘼思為國楨思列循<pc n="lb"/>
良思立廉能思薦賢於九重思養士於六經思治安以<pc n="lb"/>
康田里思忠鯁以報朝廷思舟楫以濟巨川思鹽梅以<pc n="lb"/>
作和羮此丈夫之勵志願太常以有銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又春朝賦<pc n="lb"/>
天開大明聖主龍興文修武偃治定功成懿禮明而樂<pc n="lb"/>
備樂天清而地寧蒲輪召老成之賢軺車起文學之英<pc n="lb"/>
濟濟多新豐之馬周彬彬咸長沙之賈生講當世之先<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
務立一代之典刑乃詔天下守令朝京㕘朝覲於周禮<pc n="lb"/>
明黜陟於虞廷惟河朔之重地立列藩於大名地方千<pc n="lb"/>
里版籍羣氓臨軒册受付託非輕盖欲體聖心以安民<pc n="lb"/>
遵國制而定程溥承宣之教化秉撫字之純誠老㓜受<pc n="lb"/>
惠養之澤田里無愁嘆之聲居儉履潔尋功簡能榮以<pc n="lb"/>
五馬表以雙旌慶郡民之多福得闕里之雲仍材堪分<pc n="lb"/>
閫藝足典城示勞來以出治本愷悌以寛征訓人則以<pc n="lb"/>
禮以法濟事則以權以經承朝命而不辱膺牧任而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
矜逮夫春風扇和時雨告晴促裝南浦遽起離情方臨<pc n="lb"/>
岐而折柳遂把酒而聞鶯漣漪漾載月之舟衣冠餞朝<pc n="lb"/>
天之行簡册書可考之績胷懐抱勿欺之貞毎思叨於<pc n="lb"/>
重寄又恐負於寵榮沐異渥而凛凛瀝寸丹而熒熒指<pc n="lb"/>
長江於龍灣想紫禁於金陵若夫春滿九重漏盡六更<pc n="lb"/>
紅雲開兮閶闔金水環兮蓬瀛噦噦之鸞聲至止煌煌<pc n="lb"/>
之燭影斜横衮衣燦日月之光旌旗動龍蛇之形班列<pc n="lb"/>
鴛鷺樂奏韶韺侍臣上龔黄之名姓憲臣奏郡縣之澄<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
清天子若曰咨爾羣牧弼朕靈承授爾職以郡符書爾<pc n="lb"/>
名以御屏尚慮任之未重擇之不精盍盡心而報國如<pc n="lb"/>
臨淵而履冰詔許還治賜酒滿觥惟羣牧之感謝祝聖<pc n="lb"/>
夀於闕庭望天威之咫尺奉綸言而震驚承恩既退肝<pc n="lb"/>
膽葵傾願求來效共報昇平偉黄堂之良牧㸔竹馬之<pc n="lb"/>
重迎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又春朝賦<pc n="lb"/>
七政齊兮璣衡八音通兮治平大一統兮寳厯朝萬方<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
兮玉京仰聖皇之奉天當六龍之時乗兵威所向如雷<pc n="lb"/>
如霆斯民躋兮夀域柴望告兮武成圓方傚乎太紫正<pc n="lb"/>
位據乎坤靈左蒼龍之夭矯右白虎之猙獰蟠𤣥武於<pc n="lb"/>
坎隅炫朱雀於離明開九軌於鍾阜之麓社萬雉於石<pc n="lb"/>
頭之城恢皇綱闡帝紘聲教被禮樂興丕基肇拓湯池<pc n="lb"/>
不驚憲章稽古圖治勵精偉鴻化之惟神若風霆之流<pc n="lb"/>
形帝謂蒸民孰遂其生治郡選守佐郡選丞保我黎庶<pc n="lb"/>
勉爾忠貞惟潔已而愛物惟恤刑而薄徵流皇明之愷<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
悌播一代之芳馨帝謂攷績國制罔輕成周是式唐虞是<pc n="lb"/>
程逺近來朝禮莫分更惟屏貪而去邪惟彰善而旌能<pc n="lb"/>
明國家之典禮示朝廷之勸懲有美周侯表表儀形選<pc n="lb"/>
膺通守廉祗飲冰羌正身而律物靡徑行而直情爰録<pc n="lb"/>
成績朝天始行山迢迢兮驛途柳青青兮郵亭渡龍灣<pc n="lb"/>
之澄江望仙闕於蓬瀛雞人報曉春雨霽晴濟濟衣冠<pc n="lb"/>
鏘鏘蔥珩拊心而葵藿傾披腹而琅玕呈彩鳳飛而炬<pc n="lb"/>
轉金蓮蒼龍偃而竿裊霓旌祥氣溢乎璇題香煙浮乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
綉甍夔龍列乎堯階鴛鷺班乎漢庭望天威於九重如<pc n="lb"/>
執圭而奉盈鴻臚傳命誕告公卿文章者擇掌絲綸武<pc n="lb"/>
畧者擇典甲兵骨鯁者選為耳目謀謨者選為股肱承<pc n="lb"/>
宣之材可賜還郡鼎鼐之器留作調羮凡百有位各盡<pc n="lb"/>
乃誠惟羣臣之感謝騰萬嵗之懽聲乃有論思玉堂之<pc n="lb"/>
士待詔金馬之英從而相語曰昔臯陶歌虞奚斯頌魯<pc n="lb"/>
同載於經我皇明之立制盖將與三五而同稱是宜有<pc n="lb"/>
頌永傳汗青乃稽首獻頌曰神武開天六合丕寧皇矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
聖主帝事靈承精一惟心至道恢𢎞法令惟仁大業充<pc n="lb"/>
盈九有以泰品物咸亨顧彼幅員廣包四溟牧守是資<pc n="lb"/>
同保天氓何究賢否何辨濁清立則攷績來朝闕廷第<pc n="lb"/>
其事業録其姓名孰明孰幽孰降孰陞荒穴鼠伏高岡<pc n="lb"/>
鳳鳴一代典謨百王凖繩恭已南靣庶績咸凝如月之<pc n="lb"/>
恒如日之昇聖子神孫埀統萬齡小臣獻頌悚懼不勝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松巖樵隠賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>崔君景文由國子生来主滑縣簿自號松巖樵隠<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>乃為賦曰<pc n="lb"/>
吾聞寧海之為郡也本牟子之國居渤海之南人傑時<pc n="lb"/>
髦地靈海涵羣山環合有松一巖信地僻而境幽適土<pc n="lb"/>
肥而泉甘怪石列兮磷磷絶壁倚兮巉巉穹崖險而難<pc n="lb"/>
躋古澗深而莫探俯蜃氣之樓倐高而倐下瞰蚌珠之<pc n="lb"/>
采忽吐而忽含望羣仙之縹緲詫百怪之洪纎蓬萊逺<pc n="lb"/>
而碧雲暮合扶桑高而紅日朝暹微茫邀路之海童恍<pc n="lb"/>
忽當蹊之馬銜驚罔象翻浪而頭角髣髴訝天吳跳波<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
而鬐鬛䰐鬖認港口之漁船辯山腰之酒帘弔繫馬之<pc n="lb"/>
遺跡想罘罳之舊劖召石山揺紅而綴彩依稀鞭影海<pc n="lb"/>
牛島乖蠻而隔夷隠約風帆幽邃過吳山之麓峭拔出<pc n="lb"/>
蜀山之尖非扶輿英淑之氣所鍾鬼神造化之功所秘<pc n="lb"/>
又孰得安居以養恬哉婉彼美人於斯是濳束荆而扉<pc n="lb"/>
編茅而庵圍青山於一榻宿白雲於四簷以樵為隠和<pc n="lb"/>
樂且耽檐負煙而戴霞斧發硎而礱磏路十里兮不倦<pc n="lb"/>
薪兩束兮在檐葛屨踏霜餘之葉蓑衣濕雨後之嵐晝<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
負薪而讀書買臣之所志夜燃薪而讀書畢諴之所忺<pc n="lb"/>
有曲突徙薪之智足能防患有披裘委金之節寧肯趨<pc n="lb"/>
炎拾松子於秋風苔砌掃松花於夜雨石龕就偃盖之<pc n="lb"/>
隂而卧緑苔攀横虬之枝而倚長杉紫鱗纒榦而森森<pc n="lb"/>
蒼髯擁樹而毿毿守後凋之操如石之堅結嵗寒之友<pc n="lb"/>
如膠之黏留高僧而坐磐石待幽人而玩空嵌林煙漬<pc n="lb"/>
烏紗之帽海風颺青霞之襜琴韜壁上之囊書插架頭<pc n="lb"/>
之籖覽泉石於長嘯納風月於清談詞源倒巫山之峽<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
襟韻澄秋月之潭心謹行而再思口慎言而三緘清廟之<pc n="lb"/>
器若鼐若鼎大厦之材以楩以楠久濳心於庠序素逺跡<pc n="lb"/>
於閭閻若夫有鶯綿蠻有燕呢喃㩦樵童之六七賞山<pc n="lb"/>
花之兩三除祓臨流效舞雩之歸詠隔村沽酒過輞川<pc n="lb"/>
之半酣迨夫祝融司令如焚如惔脱巾而長揮羽扇曳<pc n="lb"/>
履而輕披葛衫南畝徐行壠頭之禾暢茂北窗高卧枕<pc n="lb"/>
上之鄉黑甜又若涼飇奏商新月磨鎌遊巖之野趣自<pc n="lb"/>
適安仁之秋興重添登高得句拾丹楓之可寫訪舊尋<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
盟折黄花之欲簮又若青女飛霜瑶花散鹽探梅於<pc n="lb"/>
斷橋流水㸔竹於虗牖踈簾書舎煮茶炭爇地爐之<pc n="lb"/>
獸吟軒呵筆冰生硯滴之蟾四序之代謝未已一己之<pc n="lb"/>
情思不凡有客過而問曰樵果隠者乎克世家學青<pc n="lb"/>
出於藍錦繡之胸人所景慕星鳳之儀人所觀瞻非王<pc n="lb"/>
官峪三有宜休非絶交書七有不堪將韜光晦跡以撝<pc n="lb"/>
謙乎抑遯世遺榮以礪廉乎且於一時之務咸識天下<pc n="lb"/>
之事皆諳今也徜徉於一巖數松之下不猶雕鶚之厄<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
於韝騏驥之困於驂矣苐恐名未遂於深藏才孰容乎<pc n="lb"/>
久淹獨不聞商高有傅巖之夢周文有渭水之占乎方<pc n="lb"/>
今皇明一統聖徳廣覃唐虞是繼湯武是兼明與日月<pc n="lb"/>
合道與天地㕘有安民之大恵有感神之至諴崇徳尊<pc n="lb"/>
賢逺佞去讒盍樵而離隠勿負乎物議之僉且夫玉在<pc n="lb"/>
山珠在淵至寳一出而必珍鏡在奩劍在函重器百試<pc n="lb"/>
而何慚斯時也無北山移文之嘲無終南捷徑之嫌國<pc n="lb"/>
以忠報民以仁漸朝廷得柱石之用郡縣受霖雨之霑<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
乃才猷之當施勲庸之宜立非稱譽之是望功利之妄<pc n="lb"/>
貪也樵起謝客一笑掀髯勸松醪於芳樽出松實於筠<pc n="lb"/>
籃論議不已酬酢不厭客復謝曰我河朔之散人子山<pc n="lb"/>
東之竒男名重何蕃行高李曇荒耄話言冒凟威嚴於<pc n="lb"/>
是雲牋一展霜毫醉拈賦松巖之樵隠文有愧於輕縑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隠集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="30b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>西隠集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隠集巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>宋訥<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍溪亭陽城縣主簿婺源方彦清家近龍溪築<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亭溪上徵詩為賦四十韻<pc n="lb"/>
溪近龍居里方侯舊築亭人兼元祐傑地並鑑湖靈佳<pc n="lb"/>
麗青山足文華彩鳳翎沈情鍾雨露驤首奮雷霆海日<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
紅饒㟁松風細入櫺精英蕃草木圖畫壯郊坰曲徑資<pc n="lb"/>
尋訪深源釀醁醽登臨環曠逸暉采疊晶熒景迫芙蓉<pc n="lb"/>
浦香來杜若汀緑楊維舴艋紅蓼立蜻蜓春色随人蝶<pc n="lb"/>
秋光隔幔螢潤浮湘簟竹瑞溢楚江萍目與澄灣逺心<pc n="lb"/>
依勝槩醒凭闌生氣象投迹逺膻腥寫粹羣芳發攄幽<pc n="lb"/>
萬籟停詠歌沂上樂檢察座西銘樽俎春留榻軒居晝<pc n="lb"/>
扣扃聞歌花窈窕鏘佩玉玲玎寳軸床頭巻牙籖架上<pc n="lb"/>
經石新煎茗鼎銅古植蓍瓶梅影横棊局蘭芬襲枕屏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
爇香金縷裊滌硯墨花零水果收菱芡仙羮煑茯苓魚<pc n="lb"/>
遊留客釣鶯語抱琴聴竒觀窺洙泗高談别渭涇狎鷗<pc n="lb"/>
盟浄潔引鶴飲清泠嗜好林泉癖篇章月露形清廉堅<pc n="lb"/>
素節恬淡養修齡仇覽鸞栖棘庖丁刃發硎姓從方叔<pc n="lb"/>
逺家比莆田寧人吏瞻卿月郎官映列星冠裳榮白日<pc n="lb"/>
鵷鷺列青㝠慷慨知風骨雍容見典刑鎮材通館閣顒<pc n="lb"/>
器動朝廷美玉終良價洪鐘豈寸莛剡船回戴宅磻釣<pc n="lb"/>
入周庭許國懐三策為霖憶四溟浯因元子重愚自柳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
侯馨香水空存迹桃源不是㕔題詩無秀句辜負越山<pc n="lb"/>
青<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>分題得合浦還珠送澤州李彦和知州朝覲三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十韻<pc n="lb"/>
孟嘗臨合浦感應郡還珠至寳驪龍吐竒珍老蚌刳賣<pc n="lb"/>
綃歸水底解佩失江隅瑞徹廉州島光連甓社湖熒煌<pc n="lb"/>
星彩亂皎潔月華孤一境澆風變三年治化殊朱輪開<pc n="lb"/>
正路寳劍出洪爐得善如懐瑾持廉若握瑜憲臺宜皁<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
盖清節瑩冰壺任重過唐牧官高合漢符詩書多士進<pc n="lb"/>
刑政庶民蘇禾産休嘉穂桑刋種植圖懸魚朝却餽齋<pc n="lb"/>
馬夜空芻驛館雄三晉譙樓壯九衢祀壇知備禮泮水<pc n="lb"/>
見崇儒機杼燈前婦鋤犁壠上夫聖恩宣逺近民瘼絶<pc n="lb"/>
錙銖山圃春蔬賣花村社酒沽利人廉叔度潔已范萊<pc n="lb"/>
蕪雅趣南山號孤忠北極扶秋霜曾肅物時雨每霑枯<pc n="lb"/>
仙李青千葉甘棠緑㡬株池頭今覩鳳臺上昔瞻烏馬<pc n="lb"/>
喜兒童竹鞭留長者蒲汗青循吏傳頭黑宰臣謨畫舫<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
龍灣度丹衷象魏趨紅雲開玉陛白日麗金鋪簡牘書<pc n="lb"/>
臣績江山拱帝都鈞衡㸔秉執廊廟聴都俞盛代時雍<pc n="lb"/>
洽臯䕫佐有虞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題滑州節判鮑錫中踈懶釣魚圖十二韻<pc n="lb"/>
先生稱達者踈懶意如何逺識遺鍾鼎華齡厭綺羅芒<pc n="lb"/>
鞋紅霧外茅屋碧山阿磯穏重磐石衣輕細織蓑埀鈎<pc n="lb"/>
忘嵗月却餌傲風波絲上蜻蜓立竿前翡翠過夕陽青<pc n="lb"/>
草㟁春水錦鱗窠幽夢随鷗鷺深盟隠薜蘿恢諧留月<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
笑欸乃對雲歌高㑹左元放新詞張志和松圍青偃盖<pc n="lb"/>
山遶翠堆螺誰寫滄洲趣知君樂處多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酬鮑節判見贈陳叔起所畫青山白雲圖十二韻<pc n="lb"/>
浙東陳叔起揮灑異塵寰思入煙霞窟功移造化關芳<pc n="lb"/>
名唐棣並逸駕董元攀逺勢横千里分流轉㡬灣亭臺<pc n="lb"/>
青嶂外村落白雲間緑合高低樹嵐分逺近山石危芳<pc n="lb"/>
徑穏浪靜小橋閒草木藏盤谷峯巒聳黛鬟境幽人迹<pc n="lb"/>
少林暗鳥聲慳隠約棊中趣從容物外顔郡侯遺粉繪<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
野老樂癡頑欲覔山中路相期日徃還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>霍元方見寄五言十二韻二首題鮑錫中踈懶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釣魚圖遂成五言二十韻二首以答鮑霍二君子<pc n="lb"/>
誰將踈懶寫三昧得天機遊息惟林壑冠裳只布韋神<pc n="lb"/>
清含俊逸筆古造精微遐想随時倦幽棲與世違黄茅<pc n="lb"/>
松下屋白石水邉磯芳餌沈新月長綸控落暉結盟鷗<pc n="lb"/>
鳥狎墜釣鱖魚肥柳樹煙中坐蘆花雪外歸淮山將翠<pc n="lb"/>
遶楚樹送青圍清夢遊仙島丹心拱帝畿江湖香稻飯<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
泉石緑蘿衣風月詩囊貯塵埃醉袖揮野人供葛屨童<pc n="lb"/>
子掃柴扉随地聲華逺到城踪跡稀晚樽螃蟹熟秋水<pc n="lb"/>
鷺鷥飛鸑鷟方宜貴驊騮不可鞿逍遥比徐勉恬淡過<pc n="lb"/>
王晞始有高人傳終無别壑譏靜觀懸畫軸高卧枕琴<pc n="lb"/>
徽歌和滄浪罷先生獨見㡬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
幽人踈且懶畫裏見真容仙骨秋山瘦龎眉暖翠濃林<pc n="lb"/>
巒追馬逺神觀逼劉琮朝市行行倦功名事事慵石磯<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
苔蘚䕶野服芰荷縫釣月一竿竹巢雲兩樹松解蓑堆<pc n="lb"/>
杜若投餌傍芙蓉柳映青浮影萍開翠露踪緡輕江色<pc n="lb"/>
淨魚躍浪痕重渭上熊羆夢人間錦綉胸暢懐灘七里<pc n="lb"/>
無意禄千鍾迹似天隨子名高阮嗣宗困依臨㟁樹歸<pc n="lb"/>
㸔隔江峰鱠細絲銀鯽羮香煑籜龍話尋樵侣對行與<pc n="lb"/>
釣徒逢晴荷衝煙笠寒㩦踏雪笻篷窗紅日上石徑白<pc n="lb"/>
雲封朝士題詩贈家童釀酒供山僧持鉢過溪友抱琴<pc n="lb"/>
從我欲江湖去乗舟訪鮑溶<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庚戌嵗元日書事録奉陽城知縣李文輝主簿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方彦清并寄㑹上諸君子三十韻<pc n="lb"/>
王㑹今朝是陽城展禮初琴堂將綵結天闕用金書飭<pc n="lb"/>
壁蛟龍障横門鳥隼旟堯天雲盡斂化國日初舒階上<pc n="lb"/>
發仙仗江東望帝居燭隨卿月朗香度曉星踈嫋嫋鳴<pc n="lb"/>
絲管鏘鏘響佩琚威儀嚴禮樂文綵爛璠璵趨步方隨<pc n="lb"/>
鷺清班已貫魚儒冠峩皁縠朝服曳紅裾斑白三耆宿<pc n="lb"/>
雍容衆小胥道人衣短窄釋子足趦趄秉笏容端矣升<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
階色勃如日華融海岳春意動堪輿聖夀聞三祝皇風<pc n="lb"/>
待一嘘時和方鼓舞天逺更躊蹰民頌新年集臣忠舊<pc n="lb"/>
日攄宦情趨殿陛農慶滿郊墟鄉老驚蘇頲村童識李<pc n="lb"/>
畬分錢傳若谷享俗得横渠凍雪侵庭積晴嵐落市虗<pc n="lb"/>
靜開㸔牘幕香動採芹袪臘酒濃浮蟻春盤細薦蔬歌<pc n="lb"/>
兒金縷唱舞妓翠鬟梳客自他鄉寄年從昨夜除已燒<pc n="lb"/>
驚鬼竹不結送窮車自是驅儺後還成守嵗餘裁詩非<pc n="lb"/>
鮑謝陪坐愧嚴徐笑裏談庠序樽前憶里廬自憐過六<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
十何日返鄉閭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋闈即事次北平憲副吳文明考官韻<pc n="lb"/>
皇明重科選奎宿方昭然材薄愧秋闈座重廣文氊才<pc n="lb"/>
華萃棘屋冠佩皆時賢主文憲節持風彩照鵷聨清識<pc n="lb"/>
澗藻鑑何有劉蕡捐宛追校書向午夜青藜燃得士貢<pc n="lb"/>
周庭詩繼巻阿篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題四十三代天師無為仙人耆山庵三十韻<pc n="lb"/>
先天涵太始斯道本希夷坱圠𤣥機露絪緼大化滋至<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
人觀徼妙内境混冲熈仙譜乗靈𦙍名山表夀耆雲仍<pc n="lb"/>
四十禩道徳五千辭龍虎蟠丹鼎蛟螭擁翠旗卜居占<pc n="lb"/>
勝地環衛宿柔祇員嶠雲中見蓬萊海上移隂崖懸北<pc n="lb"/>
斗陽境煥南離翼翼清都近重重翠霧披天光生泰定<pc n="lb"/>
淵黙契無為雷雨昭靈貺煙霞閟隠思步虛風引佩御<pc n="lb"/>
氣月乗輜石室流瓊液𤣥田長玉芝丹砂訪勾漏𤓰棗<pc n="lb"/>
致安期畫罨溪山勝壺天日月遲松花春釀酒桐葉夜<pc n="lb"/>
題詩卿相門前轍仙人石上棊高風清可挹逸駕邈難<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
追徳澤徵來裔神功翊盛時振振麟在藪嘒嘒鳳鳴岐<pc n="lb"/>
治世禎祥協安居福履綏寵章頻賁飾靈物久呵撝朝<pc n="lb"/>
覲觀周典衣冠仰漢儀班行聨鷺羽光彩動芝眉傾盖<pc n="lb"/>
頻相語通家夙所推青㝠歸鶴騎紫氣濕龍池佳菊留<pc n="lb"/>
霜艶幽蘭擢露蕤尻輪慚莫御羽館閴難知望望明河<pc n="lb"/>
隔江梅發舊枝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隠集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>西隠集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隠集巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>宋訥<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>高平儒牛好古以獨蠒引絲為扇因見贈戲以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩答之<pc n="lb"/>
玉斧親修月一輪清光便與素娥分丹砂化木為烏玉<pc n="lb"/>
春蠒引絲成白雲非素非紈驚老眼不華不俗漾清芬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
午忩推枕涼風發錯認新詩寫練裙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過馬陵關龎涓墓下作<pc n="lb"/>
救韓齊將出關門魏國追兵勝負分减竈一籌輸䜿子<pc n="lb"/>
伏林萬弩待將軍書名斫樹無遺迹埋骨依山有舊墳<pc n="lb"/>
斷足不知勍敵在謀身踈濶可憐君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次潞州判官王宗大途中書事韻<pc n="lb"/>
并州歸路出汾西滿馬黄塵首屢低漳水淨涵霜練潔<pc n="lb"/>
太行高挿劍鋒齊新詩起草推敲澁老眼生花眺望迷<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
不獨山城連榻卧為君今夜更留題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠菊<pc n="lb"/>
百花浮冶易為衰獨有秋芳一種竒比徳幽香歸楚些<pc n="lb"/>
宜人高節入陶詩一叢孕秀霜沾蕋三徑含英露滿枝<pc n="lb"/>
丘壑自多知己樂肯同桃李競開時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送朝天宫道士潘師正祭海岳南還<pc n="lb"/>
祀禮精誠格上旻寰區海岳盡清芬聖文勒石來三晉<pc n="lb"/>
天使將香下五雲午夜簫聲青玉管晴秋仙影紫霞裙<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
明朝騎鶴蓬萊去細録成功奏放勲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄東崖居士霍元方典教兼呈趙樵山元昌<pc n="lb"/>
别後相思入夢中東崖崖下一詩翁茅齋晚㑹烹河鯉<pc n="lb"/>
芹水秋書待塞鴻融帳高懸沙麓月陶巾輕折野田風<pc n="lb"/>
樵山老友如相問為説歸來樂處同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有懐趙樵山元昌老友乃用前韻以寄之<pc n="lb"/>
詩囊書箧出吳中便是東籬采菊翁華表柱頭相語鶴<pc n="lb"/>
秣陵江上獨歸鴻高情有契山頭月雅望無虧鐵靣風<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
想見樵山園圃好遺安妻子鹿門同<pc n="lb"/>
吳楚江山共眺中别來多憶宋涪翁書無尺素傳雙鯉<pc n="lb"/>
詩有長箋寄一鴻沙麓短蓑南畝雨樵山高枕北忩風<pc n="lb"/>
林泉滋味煙霞癖夐與青雲路不同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙樵山見和復用韻以答之<pc n="lb"/>
半年學稼入田中時訪村西鶴髪翁草徑暖煙晨牧犢<pc n="lb"/>
蓬忩秋雨夜聞鴻𤓰香果熟園林趣酒濁雞肥里社風<pc n="lb"/>
野鳥不知興廢事爭枝擇樹滿林同<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
故里初歸整頓中草堂欲學浣花翁芳樽酒熟濃浮蟻<pc n="lb"/>
老眼詩成逺送鴻晚節半籬黄菊露秋聲一榻碧梧風<pc n="lb"/>
于今只有樵山在暮景何妨事事同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元方既次韻見寄又聞辭訓導之職來歸東崖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故居乃再用前韻以賀之<pc n="lb"/>
歸來不在别離中後進應懐絳帳翁邑里琴絃陪杖屨<pc n="lb"/>
家庭二子列鵷鴻緑楊野渡詩人興翠竹茅亭處士風<pc n="lb"/>
何用沈生山水筆東崖真境畫圖同<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
前盟曾記十年中共向淇東作釣翁三徑主人今蔣詡<pc n="lb"/>
五噫高士漢梁鴻陶情寄興樽留月問柳尋花杖曳風<pc n="lb"/>
莫把蒼顔容易失要將清致古人同<pc n="lb"/>
舊隠高崖曲岸中療飢歸作採芝翁無人徑造依亭竹<pc n="lb"/>
有子書追戯海鴻門外小船漁笛月籬東矮屋酒旗風<pc n="lb"/>
先生襟韻知何似秋菊春蘭臭味同<pc n="lb"/>
參苓不貯藥籠中老作人間自在翁日昃芹宫辭簉鷺<pc n="lb"/>
天高榆塞羡歸鴻芒鞋翠濕巢松露布袖香沾采藻風<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
村飲野吟農圃樂與君從此四般同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞元方辭典教之職為省府所留遂用前韻以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慰其懐歸之念安其傳道解惑之心也<pc n="lb"/>
濟濟羣材樂育中先生何待蜀文翁銅臺聲聞鳴臯鶴<pc n="lb"/>
泮水去留遵渚鴻照座青藜聴夜雨遶壇紅杏詠春風<pc n="lb"/>
化行俗美師儒力㸔與蘇湖兩郡同<pc n="lb"/>
盛名久列廣文中人比先生節孝翁種竹昔留亭上鳳<pc n="lb"/>
採芹今對水邉鴻升堂化沛諸生雨為國文興一代風<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
他日銅臺推教養不知來者㡬人同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元方次韻見答復用韻酬之<pc n="lb"/>
先生家在畫圖中脩竹幽亭一醉翁舎後伾山翔白鶴<pc n="lb"/>
門前淇水落蒼鴻散人名號龜蒙趣高士衣冠孺子風<pc n="lb"/>
更有東崖出塵表雲朝煙暮太行同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸來即事再用前韻寄霍東崖元方<pc n="lb"/>
田園兵後草萊中未要忘機論海翁茅屋四鄰羅鳥雀<pc n="lb"/>
蕪詞一紙托鱗鴻蠶桑雞黍家家事燕麥鳬葵處處風<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
何日相期歸舊隠水邉林下著參同<pc n="lb"/>
繁華市井冷灰中去亂兒歸半是翁一塔有巢留垤鸛<pc n="lb"/>
兩潭無水著沙鴻興如張翰思吳俗心似鍾儀樂楚風<pc n="lb"/>
故國遺民説華表人非城是古今同<pc n="lb"/>
行止常驚坎窞中衰年欲作囁嚅翁才華不是鳴陽鳳<pc n="lb"/>
踪跡渾如踏雪鴻黄犢隴頭蓑笠雨白駒場上几筵風<pc n="lb"/>
祇知此意堪娛老未信先生不我同<pc n="lb"/>
㡬年陵谷變遷中壯嵗回頭已秃翁狂客彩箋猶吐鳳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
佳人錦瑟罷移鴻衣冠復古多新製尊俎論文有舊風<pc n="lb"/>
極目干戈無事日車書重見萬方同<pc n="lb"/>
頭顱羞到鏡心中得失何須問塞翁隠變濳斑知霧豹<pc n="lb"/>
去寒就暖見雲鴻夢回先壠松楸雪腸斷空城草木風<pc n="lb"/>
欹帽短衫林樹下不妨言笑里夫同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題陽城方判簿禱雨詩巻<pc n="lb"/>
恒風吹沴薄山林原隰陽驕暑未沈三日雨符憂旱禱<pc n="lb"/>
一誠天應愛民心西山久沐仇香澤南畝重沾傅説霖<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
欲識賢侯多善政陽城來聴有年吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壬子嵗考試秋闈次受巻官北平行省照磨葉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>叔則中秋詩韻<pc n="lb"/>
兩界山河月色分西風掃盡九天雲桂花玉宇稀星緯<pc n="lb"/>
蟾影銀河捲練紋詩為清秋宜有句酒當今夕莫辭醺<pc n="lb"/>
俊髦步武薇垣上何憶故園江水濆<pc n="lb"/>
樽罍清興與誰分月下冠裳氣薄雲秋景夜銷銀燭燼<pc n="lb"/>
露華凉皺葛衣紋文衡自省精研定酒聖人推劇飲醺<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
今日車書歸一統通州河下即江濆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋闈再和葉叔則照磨中秋詩韻<pc n="lb"/>
老眼重將玉石分棘闈還有賦凌雲天教桂月移輪影<pc n="lb"/>
風約香煙裊篆紋勝㑹何妨華燭照清衿不受濁醪醺<pc n="lb"/>
九重宵旰求賢切風化流行豈汝濆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壬子秋過故宫十九首<pc n="lb"/>
離宫别館樹森森秋色荒寒上苑深北塞君臣方駐足<pc n="lb"/>
中華將帥已離心興隆有管鸞笙歇劈正無官玉斧沈<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
落日凭高望燕薊黄金臺上棘如林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
技巧聲淫悮帝聰萬㡬誰為代天工國中失鹿迷原草<pc n="lb"/>
城上啼烏落井桐駝鼓聲乾鸞輅逺馬挏筵罷革囊空<pc n="lb"/>
不知金宋為殷鑒漫説東皇厯數終<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
禁路隨人不忍行臨風立馬倍傷情千年王室山河壯<pc n="lb"/>
萬里宫車社稷輕金鼎夔龍興聖殿紫駞部落受降城<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
憑誰為問天魔女唱得陳宫玉樹聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
萬國朝宗拜紫宸于今誰望屬車塵名聞少室徵竒士<pc n="lb"/>
驛斷高麗進美人朝㑹寳燈沈轉漏授時玉厯罷頒春<pc n="lb"/>
街頭野服儒冠老曾是花磚視草臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其五<pc n="lb"/>
六宫春色一宵殘夷難何人䇿治安去國登瀛唐學士<pc n="lb"/>
降城執㦸漢材官瑶官有扇捐金雀紫塞無旗捲角端<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
花柳亦知宫女散粧紅顰翠簇金鑾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其六<pc n="lb"/>
土木窮奢過楚臺披香積翠滿蓬萊宮鴉驚月鷄人去<pc n="lb"/>
戎馬騰雲虎士來侍從嚴徐冠盖散燮調楊李棟梁摧<pc n="lb"/>
燕歌趙舞終朝夕不覺嬉遊是禍胎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其七<pc n="lb"/>
扶運匡時計已差青山重叠故京遮九華宫殿燕王府<pc n="lb"/>
百辟門庭戍卒家文武衣冠更制度綺羅巷陌失繁華<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
氊車盡載天魔去惟有鶯銜御苑花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其八<pc n="lb"/>
黄葉西風海子橋橋頭行客弔前朝鳳凰城改佳遊歇<pc n="lb"/>
龍虎臺荒王氣消十六天魔金屋貯八千霜塞玉鞭揺<pc n="lb"/>
不知亡國盧溝水依舊東風接海潮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其九<pc n="lb"/>
鬱葱佳氣散無踪宮外行人認九重一曲歌殘羽衣舞<pc n="lb"/>
五更粧罷景陽鐘雲間有闕摧雙鳳天外無車駕六龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
欲訪當時泛舟處滿池風雨脱芙蓉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其十<pc n="lb"/>
五雲雙闕俯人間嵗晏天王狩未還鸚鵡認人宫漏斷<pc n="lb"/>
水沈銷篆御床閒朝儀無復風雲㑹郊祀空遺日月顔<pc n="lb"/>
莫向邉陲動戎馬漢兵已過鐵門關<hi>一作漢家今已塞三關</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其十一<pc n="lb"/>
灤京南下是中華夜出居庸去路差何處又栖王謝燕<pc n="lb"/>
故侯誰種邵平𤓰九重門闢人騎馬萬嵗山空樹集鴉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
獨有天池秋水滿西風吹入釣魚槎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其十二<pc n="lb"/>
仙裳宫袖擁龍舟一夕兵來罷盛逰萬户千門銀燭冷<pc n="lb"/>
六軍百職布袍秋御橋路壊盤龍石金水河成飲馬溝<pc n="lb"/>
日暮胡笳和羌笛舞兒羞見錦纒頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其十三<pc n="lb"/>
萬年海岳作金湯一望凄然感恨長禾黍秋風周洛邑<pc n="lb"/>
山河殘照漢咸陽上林春去官花落金水霜來御柳黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
虎衛龍墀人不見戍兵騎馬出蕭墻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其十四<pc n="lb"/>
漢皇愛舞起龍船錦纜香維御柳煙侍女爭開粧鏡匣<pc n="lb"/>
後宫不理敗弓絃青油幕乏登壇將金馬門空待詔賢<pc n="lb"/>
惟有廣寒西畔柏不知爭戰翠參天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其十五<pc n="lb"/>
清寧宫殿閉殘花塵世回頭換物華寳鼎百年歸漢室<pc n="lb"/>
錦帆千古似隋家後宮鸞鏡投江渚北狩龍旗沒塞沙<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
想見扶蘇城上月照人清淚落胡笳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其十六<pc n="lb"/>
瑶臺瓊室倚清虚佳氣濳消諫疏踈帥閫有兵空虎衛<pc n="lb"/>
經筵無講逐鑾輿侯封一代皇孫爵帝紀千年太史書<pc n="lb"/>
斜日五雲坊下路老儒騎馬重躊躇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其十七<pc n="lb"/>
黼座簮裳列俊髦禁闈環珮立仙曹兩京臺閣工輸巧<pc n="lb"/>
四海塗泥赤子勞端本有書遺鶴禁宣文無客進龍韜<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
拂郎天馬空踰海不駕朝元玉輅高<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其十八<pc n="lb"/>
事事傷心亂若絲宫前重詠黍離詩百年禮樂華夷主<pc n="lb"/>
一旦干戈喪亂師鳳詔用非麟閣老雉門降是羽林兒<pc n="lb"/>
行人莫上城樓望惟有山河似舊時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其十九<pc n="lb"/>
雲霄宫闕錦山川不在穹廬毳幙前螢燭夜遊隋苑圃<pc n="lb"/>
羊車春醉晉嬋娟翠華去國三千里玉璽傳家四十年<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
今日消沈何處問居庸關外草連天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>客北平聞行人之語感而成詩四首<pc n="lb"/>
虎將朱旗直指燕燕山王氣便蕭然輕如晉武平吳日<pc n="lb"/>
逺似唐皇幸蜀年朝市夜沉三輔月禁闈寒斷六宫煙<pc n="lb"/>
延春閣上秋風早散作哀音泣播遷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
將士城門解甲初不知相府已收圖霓裳宫女吳船載<pc n="lb"/>
繡服朝臣漢驛趨甲第松筠㡬家在名園花草一時無<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
行人千步廊前過猶指宫墻説大都<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
相臣無策奏巖廊傾國傾城總禍殃同輦誰辭婕妤詔<pc n="lb"/>
後庭多學麗華粧出墻御柳先零雨入塞宫花半謝霜<pc n="lb"/>
畢竟玉顔成底事空遺殘粉汙椒房<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
㡬廻人起亂中華僭賞輕頒將相麻示儉巖宸空植草<pc n="lb"/>
助嬌上苑浪移花當年翠輦三山路此日氊車萬里沙<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
自古國亡縁女禍天魔直舞到天涯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟中九日<pc n="lb"/>
較藝秋闈笑久留潞河九月買歸舟誰將緑酒慰青眼<pc n="lb"/>
自愛黄花挿白頭野飯清香烹海蠏客帆高興付沙鷗<pc n="lb"/>
興亡有感無人問滿地黄蘆認霍州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟宿桃花口<pc n="lb"/>
桃花口上有人家落日孤帆繫水涯客子茶瓶浮蠏眼<pc n="lb"/>
漁翁茅屋傍蘆花半船涼月潮生海兩岸秋風浪拍沙<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
一夜故園歸夢好笑㸔松菊坐煙霞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟過楊柳青<pc n="lb"/>
楊柳青枯異昔年人家猶有住河邉縛蘆厚覆低低屋<pc n="lb"/>
把竹輕撑小小船半列霜禾喧鳥雀輕燒煙樹立鴟鳶<pc n="lb"/>
眼前莫究興亡事萬里輿圖自一天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>直沽舟中<pc n="lb"/>
旅思揺揺嗜晝眠舟人報是直沽前夕陽野飯烹魚釡<pc n="lb"/>
秋水蒲帆賣蠏船詩有白鷗沙上興書無青鳥海東傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
老為聲利閒驅遣少讀南華四五篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>直沽夜泊<pc n="lb"/>
海舶河帆到此分直沽名舊逺方聞十年水路兵塵隔<pc n="lb"/>
兩㟁人家野火焚鷗鷺沙邉船泊月魚蝦鄉裏飯抄雲<pc n="lb"/>
却思昔日曾經過紅酒青歌醉落曛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟中書事<pc n="lb"/>
秋晚懐歸去路遐菰蒲斷處見漁家野航招客買蓮子<pc n="lb"/>
沙鳥驚人入荻花水島風帆懸落日天空霜雁逐飛霞<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
主文不是河源使莫説張騫萬里槎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟過長蘆<pc n="lb"/>
列肆亭臺感不勝舊時和氣冷如冰城池人物分今昔<pc n="lb"/>
市井繁華間廢興斷壁野花迎客棹壊橋津柳曬漁罾<pc n="lb"/>
誰知兵後商人少嵗課猶隨國用增<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鹽蠏數枚寄段攝中誼齋<pc n="lb"/>
無腸公子舊知名風味非糟亦自清祇信海霜肥郭索<pc n="lb"/>
須勞野火照横行兩螯白雪堆盤重一殻黄金上箸輕<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
公退辟寒應買酒獻芹母笑野人誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誼齋段判簿見訪以詩謝之<pc n="lb"/>
衰年行止負虗名百里文軒載酒清黄葉柴門仙客到<pc n="lb"/>
白雲茅屋野人迎<hi>一作童子掃野人驚</hi>維槐齋馬花鬃潔栖棟祥<pc n="lb"/>
鸞彩羽輕自恨陳遵不投轄荒村斜月促歸程<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪武癸丑九月十八日為外兄集賢大學士張<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東谷賀八十五首<pc n="lb"/>
甲午重經癸丑年人間八十地行仙名齊緑野堂中相<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
望重香山畫裏賢卿士月華臨故國老人星彩麗中天<pc n="lb"/>
九齡已立開元業有酒何妨醉夀筵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
致政官高舊集賢治平功業至今傳衣冠洛下耆英㑹<pc n="lb"/>
福禄人間甲午年憂世丹心生白髮過庭綵服映青氊<pc n="lb"/>
年年重九重逢九來㑹瑤池祝夀仙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
天為邦家産俊賢鳳池烏府寵榮全累朝事業應傳後<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
當代軒裳不愧前節去重陽多九日夀高潞國過三年<pc n="lb"/>
從今種秫為春酒醉㸔畊耘二頃田<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
淇水門前緑遶煙投閒野服勝林泉天生上相重陽後<pc n="lb"/>
人頌高年五福先三輔聲華京兆尹六曹才望太平賢<pc n="lb"/>
香山九老誰相似刑部尚書白樂天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其五<pc n="lb"/>
莫説光隂入暮年嵗寒松柏操同堅丹楓陛下三朝老<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
黄菊籬邉九月仙故國鱸魚張翰鱠高門冠盖李膺船<pc n="lb"/>
一時朝士知誰在獨有先生晚節全<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金陵懐古<pc n="lb"/>
六代興亡不用哀登臨勝有鳳凰臺江山形勢寒潮去<pc n="lb"/>
人物升沉夕照來白鷺洲邉沙鴈呌烏衣巷口野花開<pc n="lb"/>
翠微亭外秦淮柳為問青青㡬度栽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄東崖霍處士<pc n="lb"/>
臨風鍊句寄東崖近别情懐不用猜問病未能持藥去<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
添丁先喜弄璋來窗前怪石三峰倚盆内新荷兩朶開<pc n="lb"/>
何日幽期可踐約買魚同立岸邉苔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄趙樵山元昌<pc n="lb"/>
名重詩壇趙倚樓金陵别後憶賡酬槐安夢斷樵山曉<pc n="lb"/>
彭澤辭成菊徑秋昔聴高岡鳴瑞鳳近知别浦狎盟鷗<pc n="lb"/>
文成魏志期相㑹不作山隂訪戴舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽霍元方處士七首<pc n="lb"/>
蒼天何意墜斯文來向淇東哭隠君麗澤友朋誰講習<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
鹿門妻子自畊耘夢中彩筆投寒月屋外青山慘白雲<pc n="lb"/>
白髮舊交重悵望荒原衰草記新墳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
玉芝一夕悴竒芬悲動儒林逺近聞委畚老妻收舊褐<pc n="lb"/>
過庭嗣子集遺文東崖花木詩無句北海樽罍酒不醺<pc n="lb"/>
楚些招魂歌未徹渡頭驚起白鷗羣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
伾山英氣降鴻儒一病光隂隙過駒醫俗主人辭勁竹<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
弔亡髙士致生芻牙籖架上遺經史寳墨床頭巻畫圖<pc n="lb"/>
莫怪挽詩多慘切白楊風雨夜臺孤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
細數交游四十春期君夀域作天民白雲不䕶窗前石<pc n="lb"/>
黄壤先埋席上珍五尺丹旌書處士一編藻句記詩人<pc n="lb"/>
傷心未及靈輀送重對青山淚濕巾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其五<pc n="lb"/>
詩酒方將樂莫年誰知含笑掩重泉異端惑世遺言拒<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
正道忘身愛子傳砌下翠乾新剥竹池中香斷舊栽蓮<pc n="lb"/>
平生清致無由覿漫㸔東崖起斷烟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其六<pc n="lb"/>
浮生六十四年春酒聖詩豪到處聞千里騰驤空冀北<pc n="lb"/>
一家清白傍淇濱簞瓢巷有高軒客詩禮門無雜弔賓<pc n="lb"/>
想見九原清節在再歌哀挽薦溪蘋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其七<pc n="lb"/>
弱冠登臨賦逺遊壯年談笑揖公侯水邉花竹黄茅舎<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
天上文章白玉樓三載書帷留董子一朝布被盖黔婁<pc n="lb"/>
嗟君去後淇河上更為誰乗雪夜舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>濬縣知縣項如英築野遣人逺餽酒殽仍寄詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>相問隨用韻以答其盛意為後日之㑹一笑<pc n="lb"/>
天台高士項斯賢詔牧黎陽治化宣事業逺符殷傅説<pc n="lb"/>
文章曾賦漢甘泉雙罌酒美勞人送一紙詩新染翰傳<pc n="lb"/>
自愧非韓亦非孟不知君許作忘年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
天姥精英産一賢來從築野事承宣臣心東注朝宗水<pc n="lb"/>
士節清懸瀑布泉桃李河陽潘岳種弦歌魯邑子游傳<pc n="lb"/>
政隨春雨東臯足佇聴歌謠大有年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
治平天子久招賢卓魯循良陋董宣奕世英姿温若玉<pc n="lb"/>
揮毫吟思湧如泉琴堂政暇留賓話泮水功成勒石傳<pc n="lb"/>
祥鳳景星爭快覩識君從記甲寅年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
暮境無能愧昔賢詩葩詞藻强敷宣不隨隠士巢丘壑<pc n="lb"/>
且伴樵人樂石泉酒向落花茵上飲道從汗竹簡中傳<pc n="lb"/>
山城後日尋君處殘恨光隂已隔年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再過故人霍元方故居因作詩以寄嗣子怡伯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>怡仲<pc n="lb"/>
重過東崖處士居門前猶有故人車九原風雨三生夢<pc n="lb"/>
一壑烟霞萬巻書華表何年重見鶴淇濱今日獨觀魚<pc n="lb"/>
知君不减遨遊興萬里騎鯨入太虚<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
欲登醫俗舊茅亭主去亭空徳自馨載酒無人重問字<pc n="lb"/>
聞詩有子自趨庭程門誰立諸生雪淇水先沈處士星<pc n="lb"/>
縹緲吟魂何處在竹梢空見嵗寒青<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隠集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>西隱集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隱集巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>宋訥<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歌行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醉中寄霍東崖元方<pc n="lb"/>
昔讀昌黎醉畱東野詩深羨昌黎重東野我與東崖生<pc n="lb"/>
並里蹤跡參差不相捨東崖清致多幽居足圖寫不上<pc n="lb"/>
青雲梯笑傲王侯者自愧墮塵網身輕薄名惹再拜問<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
東崖肯許作鄰也東崖笑不應令我如喑啞近聞賦歸<pc n="lb"/>
田便欲徃結雞豚社東崖起屋淇水濱我亦結茅漢堤<pc n="lb"/>
下門前柳拂頭籬邊菊盈把香秫故園種新魚小船打<pc n="lb"/>
訪道講參同尋僧問蘭若有詩次清韻有酒傾老瓦畱<pc n="lb"/>
客出笑談課兒誦風雅太行煙翠入登覽終日風神兩<pc n="lb"/>
瀟洒又恐棄我還城郭白雪陽春和彌寡想見亭下此<pc n="lb"/>
君為我苦畱之桑榆意氣同傾瀉庶幾古人心相得真<pc n="lb"/>
匪假<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元方見和復次韻以寄之<pc n="lb"/>
唐方干宋魏野詩名遺在鑑湖甘棠上髙隱流芳合中<pc n="lb"/>
捨東崖處士居淇東詩成好事爭傳寫英風卓行無古<pc n="lb"/>
今舉頭仰羨皆作者鍊句風月嘲西隱煙霞惹白頭始<pc n="lb"/>
賦歸來辭不知是也還非也是非幾欲問青山鼓掌大<pc n="lb"/>
笑成癡啞願結漁樵侶更入耆英社茅屋底衡門下秋<pc n="lb"/>
郊看禾穗春畦供菜把栽松放雲宿種竹聽雨打十首<pc n="lb"/>
新詩和少陵數曲瑤琴知賀若香牋筆掃鳳樓錦古硯<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
墨磨銅雀瓦忘形懶冠佩陶情詠騷雅杖藜散歩瓠子<pc n="lb"/>
堤風露從教來沐洒斟花酌柳㑹東崖俗駕逺逥逋客<pc n="lb"/>
寡後日尋盟醫俗亭下去翠琅玕動清風瀉對話聞秋<pc n="lb"/>
聲此樂誰能假<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題滑州吏目張文質所藏鮑節判見贈吳興唐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子華畫雲山小景圖<pc n="lb"/>
君不見夏圭昔寫漁村春霧時江山半入無聲詩又不<pc n="lb"/>
見馬麟昔作關山秋色圖千里風煙來座隅夏圭馬麟<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
去已逺一入九原呼不返只今畫者亂如麻吳興近數<pc n="lb"/>
唐子華子華非夏亦非馬得意雲山自揮洒一幅生綃<pc n="lb"/>
不滿尺平逺髙深生筆下恍如坐我武夷山主人見客<pc n="lb"/>
開柴關幽蹊曲徑歸路迷白雲引出青松間又如坐我<pc n="lb"/>
瀟湘側漁子艤舟來迓客水邊籬落自成村佇望九疑<pc n="lb"/>
江樹隔隔岸人家茅蓋亭過橋二老指山青飛泉落層<pc n="lb"/>
石古木挂寒藤晴窗忽看不似畫霏丹凝翠疑天生相<pc n="lb"/>
對融心神頓覺塵夢醒疎懶胷中有丘壑得此珍藏作<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
清樂平生寓意不畱意一朝笑贈芙蓉幕芙蓉幙底風<pc n="lb"/>
流賓髙堂挂壁無紅塵公餘把酒自怡悅便是雲山圖<pc n="lb"/>
上人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太行險一首送李尚友秦士能二秀才還陵川<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>縣學兼寄教諭馬<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>訓導路世安劉九成三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>契舊<pc n="lb"/>
太行之勢髙倚天而險拔地鴻濛磅礴不可以涯際兮<pc n="lb"/>
中原萬古之名山山中之路不知何年始開闢羊腸縈<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
紆孰得以形狀<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>巇可畏驚塵寰下瞰澗壑微茫之天<pc n="lb"/>
井上擁峯巒縹緲之雲鬟商來賈徃迤邐而不絶梯危<pc n="lb"/>
磴絶勞躋攀嗟予乘蹇十歩五歩一下時見草腥而木<pc n="lb"/>
惡土老而石頑搴衣扶杖以登頓逺望俯視黄河之在<pc n="lb"/>
目微如潦水澄一灣山家誅茅斬木作旅館小如蝸舎<pc n="lb"/>
蔽風雨衣食之資何其難一尺樹根不出土鑿臼舂米<pc n="lb"/>
於道左兮行人為歎生涯慳流民負戴襁褓者吾亦憫<pc n="lb"/>
其婦寡而夫鰥青林仰不見白日中無人兮不可以久<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
畱三日之路萬曲而千彎惟有珍禽奇鳥得所樂惺忪<pc n="lb"/>
巧語和綿蠻石城之畔幾蹭蹬石苔樹蘚蒼斕斑黄崖<pc n="lb"/>
之巔雨中過行不可行立不可立兮使人睥睨凋朱顔<pc n="lb"/>
欲下未下更回首不數馬陵之道居庸關卓卓仙李英<pc n="lb"/>
華秦仲裔梁棟之梓非茅菅徃返相送五百里我獨東<pc n="lb"/>
去君西還翩翩文采不忍别雙鵠飛入青雲間傳道授<pc n="lb"/>
業有師在願加雪窗螢几之功兮寸隂莫使成虚閒後<pc n="lb"/>
日南宫戰藝想得雋玉笋並列楓宸班送君有詩無好<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
句蕪詞正望重加刪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東崖行一首為處士霍元方作<pc n="lb"/>
東崖之秀幾何年兮草木幾蕃殖雄踞太行之麓黎陽<pc n="lb"/>
野適有幽人處其下自將埋光鏟采兮半世行藏知用<pc n="lb"/>
舎遠挹大伾之山兮岫雲巖靄入㝠搜近臨淇水之渡<pc n="lb"/>
兮岸花汀草供模寫幽人崖下起茅亭種竹盡似篔簹<pc n="lb"/>
者窗戸晴來燕子飛簾櫳春去楊花惹規模别是安樂<pc n="lb"/>
窩短歌長嘯栖遲也賓朋滿座盡風流叱去侯癡與蕭<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
啞良時杖屨入秋郊豐年鼔笛隨春社間有賞音人逕<pc n="lb"/>
造亭竹下拄笏山共看開樽酒同把我亦嘗記騎馬來<pc n="lb"/>
㡬囬半醉柴門打望中見勝槩靜裏得蘭若崕畔白雲<pc n="lb"/>
生鶴氅屋頭紅葉封鴛瓦珍重半生交不是一日雅愧<pc n="lb"/>
非王粲勞君倒屣迎風吹竹露塵容洒如今重和東崖<pc n="lb"/>
詩氣乏淩雲吐霓兮君應一笑珉多而玉寡安得鷺鷥<pc n="lb"/>
之杓鸚鵡杯紅醅緑蟻醫俗亭中瀉詩成却怪我效顰<pc n="lb"/>
傾國之顔豈容粉黛假<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用前韻寄東崖霍元方<pc n="lb"/>
九皋鳴鶴聲聞野翠弓有矢不虚捨先生抱負兩相似<pc n="lb"/>
莫笑狂歌為君寫昔年醫俗遶亭多種竹十載干戈少<pc n="lb"/>
存者故基神䕶尚遺竹兔葵燕麥相縈惹先生今日重<pc n="lb"/>
構亭移花養竹歸來也俊遊清賞盡佳辰何有天聾并<pc n="lb"/>
地啞鷗鷺羣農桑社淇水渡上東崖下堦前笋籜添數<pc n="lb"/>
竿闌外栁絲生一把鳳牋粉褪筆鋒粘燕巢泥落琴絃<pc n="lb"/>
打醒夢茶香煮石乳養生湯好傾般若雪三尺霜萬瓦<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
先生此時都不知劇飲豪吟集文雅胷臆不拘拘情思<pc n="lb"/>
常灑灑愧我結金蘭膺門得者寡鳳雛昨日送佳什詞<pc n="lb"/>
源倒峽瓊瑰瀉君不聞戴昌竊聽潘京談惟才不可假<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隱集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="6b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>西隱集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隱集巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>宋訥<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>愛日軒記<pc n="lb"/>
臨海隱居純齋先生嗣子陳君如奎弱冠盡傳家學洪<pc n="lb"/>
武辛亥上有㫖擇郡縣學俊秀通經者入胄館君為首<pc n="lb"/>
冠凡二年復有旨試胄子通六藝者分教天下君適分<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
教於滑乃扁所寓軒曰愛日取揚子孝子愛日語也君<pc n="lb"/>
觴訥於軒下而言曰予幼服父母教誨言恒懼事生之<pc n="lb"/>
禮弗盡不足之心自違膝下師鉅儒友英才講習討論<pc n="lb"/>
未聞者聞雖有悅乎内樂乎外者愛日之心則懸懸弗<pc n="lb"/>
安兹來違親益久去鄉益逺思欲一問起居其可得乎<pc n="lb"/>
回視夫前日恒恐弗克盡事生之禮者大有間矣夫日<pc n="lb"/>
之晨晨省予當盡禮也日之昏昏定予當盡禮也今皆不<pc n="lb"/>
能盡懼來日之有限定省不可得而久也姑乃以愛日<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之誠寓諸軒焉願先生賜記以教之嗟夫孝矣哉如奎<pc n="lb"/>
愛親切也觀名軒之義則其於所以愛親之道可謂知<pc n="lb"/>
其要矣自今以徃必將因夫所知之要而盡其力則夫<pc n="lb"/>
所謂孝者其必沛然有以不能自已於心矣又尚奚以<pc n="lb"/>
訥言為哉顧其求文之勤又不可以終無言也始告之<pc n="lb"/>
曰人子愛親之心無窮而盡無窮之心者有遂有不遂<pc n="lb"/>
焉遂不遂者天也盡不盡者人也君妙齡秀發奉天子<pc n="lb"/>
命以為學將天子命以為師豈惟榮於身雖親亦有榮<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
矣况學以致夫脩齊治平師以致夫傳道解惑是二者<pc n="lb"/>
豈非為治之至願天下之至樂哉斯時也雖欲盡愛親<pc n="lb"/>
之心有不可得而遂焉者豈非天乎常人於親一有不<pc n="lb"/>
能致力委之於天而怠其心者多矣君不以在天者自<pc n="lb"/>
怠而以在人者自勉必欲有以盡夫愛親無窮之心而<pc n="lb"/>
不忘焉兹孝之所以為切也矧天人一理人與天去相<pc n="lb"/>
逺者形去相近者心愛日之心一語默不忘人不能知<pc n="lb"/>
而天知之一動靜不替人不能祐而天祐之天豈使君<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
有終不得遂其心者乎異日道傳河朔諸生濟濟咸稱<pc n="lb"/>
孝行朝廷聞而召用之以濟斯民以報國家然後錦衣<pc n="lb"/>
歸里侍彩髙堂雙親怡怡以享三牲五鼎之養孝名伸<pc n="lb"/>
於一日者必將伸於永久也故不揆而詳記之俾後日<pc n="lb"/>
秉直筆傳孝友者有所徴云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>德泉亭記<pc n="lb"/>
自昔王者為民立五祀井居一焉井之德惟能養也而<pc n="lb"/>
生也賴之故文王作易於井卦九五曰井冽寒泉食井<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
以泉言其權輿於萬世乎且泉之在井或有苦甘非井<pc n="lb"/>
不善水之本殊耳甘者固有功於養民苦者亦有利於<pc n="lb"/>
灌溉祀典則未始分也惟民非水不生喜甘惡苦常情<pc n="lb"/>
孰能變哉大名為郡在禹貢冀兖二州之域地皆平下<pc n="lb"/>
郡城之内卑濕剛鹵凡井多苦少甘金源之後城罹河<pc n="lb"/>
水之患屢矣矧河朔久厄干戈居民逃散故老皆無在<pc n="lb"/>
者井之甘苦堙於瓦礫埋於蒿萊多矣皇明受天命一<pc n="lb"/>
海宇選賢治郡斯民來集郡井悉苦稚耋病逺汲之勞<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
欲訪甘泉何道可得洪武丙辰冬北平分憲經歴王君<pc n="lb"/>
思永以府治未克完譙樓未克壯勉諭成之君時出以<pc n="lb"/>
察民役一日斬蒿而平地拓發石而舊井出乃臨井而<pc n="lb"/>
再觀命左右汲而嘗之寒甘可食爰召工人浚下而甃<pc n="lb"/>
上功告成人民來汲歡聲騰溢謂免逺汲之苦遂構亭<pc n="lb"/>
於上扁曰德泉蓋取龍井記此泉德至之語父老咸曰<pc n="lb"/>
近則人辭乎勞甘則人樂乎養宜請文刻石以記感召<pc n="lb"/>
耆民某走滑求予為記伏惟聖神御極萬物咸覩川效<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
珍岳脩貢奇祥異禎洋溢乎天下斯勞也晦於前者久<pc n="lb"/>
顯於今者速有俟德之道焉昔耿恭為疎勒匈奴絶水<pc n="lb"/>
恭曰聞李廣利拔刀刺山飛泉湧出今漢德神明豈有<pc n="lb"/>
窮哉乃整衣拜井湧泉輒應君髙持憲節宣揚帝德以<pc n="lb"/>
糾繩郡邑除荒穢得甘泉豈偶然哉然則是泉之德施<pc n="lb"/>
澤于民也無窮受祀於民也宜亦不匱矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀德亭記<pc n="lb"/>
府學東以射築圃師帥諸弟子習之其圃廣狹逺近與<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
夫抗侯發矢之地靡不合制惟構亭以為觀射之所頗<pc n="lb"/>
卑隘與圃未稱洪武丙辰冬分憲經歴王君思永禮諭<pc n="lb"/>
有司改作取射義觀德為扁竊嘗即射而考焉周禮大<pc n="lb"/>
司徒教萬民而賓興者有六藝以射繼禮樂又古禮男<pc n="lb"/>
子始生秉桑弧蓬矢以示四方之志則射豈學者可一<pc n="lb"/>
日廢哉故車攻美舎矢如破吉日歌殪此大兕行葦言<pc n="lb"/>
以祈爾爵是古人於射習而有常如此自後世六藝教<pc n="lb"/>
廢學者不知射為治心脩身之道舎而不習則序賓以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
賢序賓以不侮者不可得而見矣聖天子既家六合詔<pc n="lb"/>
天下郡縣立學官置訓導設弟子員以六藝為教命部<pc n="lb"/>
使考覈之蓋復唐虞三代之制今職風紀任郡牧者扁<pc n="lb"/>
亭觀德以示夫習射之士欲其志正體直端一審固必<pc n="lb"/>
求於中正中正德之根柢也先王制禮作樂以埀教化<pc n="lb"/>
要在納人心於中正而已若心不克正惰慢焉放肆焉<pc n="lb"/>
其容體必不能比於禮其節奏必不能比於樂其中必<pc n="lb"/>
不能多而雋故在戰兢自持内存中正其心也確然不動<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
其容也儼然不改未中則反己既中則不驕其視茍中<pc n="lb"/>
無媿者有間矣則射豈非觀德之道與書曰侯以明之<pc n="lb"/>
此之謂也雖然射必習也射而不習可以求中乎習而<pc n="lb"/>
熟之德正於己功報於國利威於天下庶不負國家以<pc n="lb"/>
射教人之盛意也嗚呼上而朝廷禮制下而學校教養<pc n="lb"/>
與夫司憲之揚勵郡牧之效職是皆宜書因屬筆於訥<pc n="lb"/>
也記而不復辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清樾堂記<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
凡木乏竒芬艷質未足為人之觀賞者必遇君子而後有<pc n="lb"/>
所取焉非若道邊樗櫟大本擁腫而不中繩墨小枝巻<pc n="lb"/>
曲而不中規矩不材而無所可用見棄於世宜矣君子所<pc n="lb"/>
取其必足乎觀賞世與俗不知也世俗所知者多奇芬<pc n="lb"/>
艷質以為取爾原城判簿汪侯文彬世以儒名於歙境<pc n="lb"/>
有紫陽山以資勝踐城有嵗寒亭以拓清覽倜儻好士<pc n="lb"/>
事母以孝聞家庭有二樹右銀杏左楓大皆合抱蓋先<pc n="lb"/>
世沃土膏澤灌溉根柢深而枝葉暢矣歙城固多夀木<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
未有與侯庭二樹比者以其蔭之所庇廣也侯築一堂<pc n="lb"/>
以為事親之所且叢書於間味經以逺甘腴摛文以去<pc n="lb"/>
綺繡扁其堂曰清樾葢取黄庭堅東西開軒䕃清樾句<pc n="lb"/>
也洪武己未春二月侯請訥記其堂訥問侯曰斯堂之<pc n="lb"/>
築將以進脩乎將以宴集乎曰進脩哉訥曰進脩則斯<pc n="lb"/>
堂之築為不虚矣夫進脩非一途也若夫溫凊定省之<pc n="lb"/>
餘晴雲上覆翠蓋重重靈風四起聲掩竽籟慈親板輿<pc n="lb"/>
綵衣親導下髙堂入清隂夀觴一舉親顔悅怡於斯時<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
也可謂子職少盡則孝之德進孝之業脩矣或焚香燕坐<pc n="lb"/>
或煮茗解酲暫掩詩書琴瑟從容於軒楹之閒徘徊于<pc n="lb"/>
交隂之下見夫髙枝直幹可栖鸞鵠新梢嫩葉不藏燕<pc n="lb"/>
雀則思所以拔奸去邪貴德尊賢非進脩與見夫深根<pc n="lb"/>
盤踞勁節端正風雨震淩冰霜陵轢堂堂乎有不可䙝<pc n="lb"/>
之威凜凜乎有不敢犯之色則思所以陳利害於要途<pc n="lb"/>
表曲直於天下雖萬折必東非進脩與又見夫檀欒膠<pc n="lb"/>
轕蒼翠磅礴炎氣砭人之骨清隂澡人之慮則思所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
得廣厦萬間大庇斯民有安然無震風淩雨之患非進<pc n="lb"/>
脩與嗚呼使侯庭花木竒芬艷質掩映粧綴而無此二<pc n="lb"/>
樹堂之名又何有於清樾侯之心又何寓於堂之名哉<pc n="lb"/>
此侯之扁堂所以有異於世俗也讀記者勿泥於樾止<pc n="lb"/>
為樹隂而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思誠齋記<pc n="lb"/>
洪範五事以敬言所以誠身也故始貌而終思思曰睿<pc n="lb"/>
睿作聖思之義逺矣哉江君清源由國子生選主清豐<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
簿嘗讀進學解愛行成於思句乃扁其燕居齋曰思誠<pc n="lb"/>
洪武戊午夏四月移書請余記予惟君昔在胄館所師<pc n="lb"/>
者一時碩儒所友者一時髦士進學之際師傳友輔其<pc n="lb"/>
於思之之功既有以成其行矣今學成而仕猶以思誠<pc n="lb"/>
自勉可謂好學篤行之君子與是宜有記也夫天地奠<pc n="lb"/>
位人以眇然一身配天地為三才者此心而已心之官<pc n="lb"/>
則思思則得之不思則不得也士生天地間以之脩已<pc n="lb"/>
視聽言動不可不思焉以之治人賞罸取與不可不思<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
焉視聽之際若能思也則視其所當視聽其所當聽矣<pc n="lb"/>
言動之間若能思也則不當言者默也不當動者止也<pc n="lb"/>
則吾脩己之行何患其不成乎至於一賞罰也吾再思<pc n="lb"/>
之則賞不至於僭罰不至於濫矣一取與也吾再思之<pc n="lb"/>
取不傷於亷與不傷於惠則吾治人之行何患其不成<pc n="lb"/>
乎至臨大節造次顛沛思而不變則大節成矣百行萬<pc n="lb"/>
事莫不致思則百行皆得萬事不失矣蓋其思又必有<pc n="lb"/>
所以為主者豈外乎誠而己思而不誠則惑以是若非<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
以私若公視去以為就觀危以為安者行未成而毁先<pc n="lb"/>
至矣何哉不誠無物况於行乎吁五事誠身思居一焉<pc n="lb"/>
思亦進學君子之不可暫廢也君既知之必不至於妄<pc n="lb"/>
行焉願其必以此而自勉者其立志又非淺識者所能<pc n="lb"/>
窺其涯涘哉予衰老行不能思者多矣因君請文述其<pc n="lb"/>
所嘗聞者以告抑亦自警云爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>容膝軒記<pc n="lb"/>
君子所以大過人者獨立不懼遯世無悶爾昔陳登自<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
卧大牀卧客小牀使登卧牀儘髙天壤間其自得幾何<pc n="lb"/>
亦不過息偃在牀而已陳蕃謂丈夫當掃天下安事一<pc n="lb"/>
室蕃言一出薛勤大奇之使其言見聞於世亦不過一<pc n="lb"/>
室未掃而已二子言行豈為過人君子過人之道不若<pc n="lb"/>
是屑屑也論者謂登為湖海士謂蕃罹黨錮禍其視獨<pc n="lb"/>
立遯世之君子有間矣臨海䒶遂陳先生質美氣純讀<pc n="lb"/>
諸子百家書尤嗜經史喜吟<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>多作漢魏語文亦渾厚<pc n="lb"/>
芳潤不尚奢俠不出過分言嘗仕元受主仙居縣簿浙<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
東兵起輒歸隠築軒湧泉西山下大江涵潤横其前峴<pc n="lb"/>
山環抱踞其後雲林煙浦蒼翠回合軒小而景勝絶意<pc n="lb"/>
乎寵榮之事矣乃扁曰容膝取陶靖節歸去來辭語時<pc n="lb"/>
謂人曰吾軒處已有餘接物不足不足者軒外事有餘<pc n="lb"/>
者軒中之樂也吾聞先生語歎賞擊節焉夫漁釣於一<pc n="lb"/>
壑萬物不奸其志栖遲於一丘天下不易其樂卓然一<pc n="lb"/>
軒守分樂道詩書開巻圖史在列膝既容矣何外慕焉<pc n="lb"/>
宜抱膝歌宜促膝飲宜搖滕吟又宜横膝撫琴危滕生<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
貞松勁竹拱手方席擁膝眠林猿野鶴入乎清夢一道<pc n="lb"/>
潛身萬事縮首又何有屈膝他人事乎每讀書教子之<pc n="lb"/>
暇著深衣冠履焚香煮茶逍遙自得苐見前江後山朝<pc n="lb"/>
輝暮彩施送滕下江聲洗心山色滌目視一丘一壑不<pc n="lb"/>
知其為幽逺視華堂廣厦不知其為髙大視元龍則卧<pc n="lb"/>
牀不髙視仲舉則一室自掃君子所處何計廣狹胷中<pc n="lb"/>
自有乾坤塊視三山杯觀五湖者不論推此心其不懼<pc n="lb"/>
無悶為何如論者未可與箕踞軒以伯仲也嗣子邦達<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
學聞過庭詩書洪武癸丑詔選俊秀入胄館乙夘詔試<pc n="lb"/>
問學以分教天下滑邦達分教之縣也既予職乃請記<pc n="lb"/>
容膝軒且言先生切慕淵明者歌其辭讀其傳潛玩其<pc n="lb"/>
詩將以終老焉予起謂邦達曰先生是軒於志則得矣<pc n="lb"/>
於道則未行也淵明當晉末宋初南北分列宋臣衮衮<pc n="lb"/>
在朝廷者又孰識淵明者哉宜卒為處士於東籬也今<pc n="lb"/>
先生際聖朝混一之日正延用老成以輔致治時異淵<pc n="lb"/>
明之所處矣韓子云得其道不敢獨善其身必以兼濟<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
天下歐陽子云進不知富貴之為樂退不忘天下以為<pc n="lb"/>
心吾恐束帛安車來賁丘園先生之滕軒豈能久容乎<pc n="lb"/>
一旦翻然而起推遯世無悶之心行憂世有用之學道<pc n="lb"/>
全中庸澤被生民容膝之樂更有樂於此乎邦達持記<pc n="lb"/>
而歸以置軒壁先生萬一觀焉亦笑訥言為不妄也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望雲圖記<pc n="lb"/>
昔狄仁傑登太行反顧見白雲孤飛曰吾親舎其下後<pc n="lb"/>
世孝子不忘其親而思之者即仁傑之言而求其心或<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
名其室或繪於圖蓋將寄思親之心而形於歌詠也予<pc n="lb"/>
嘗即雲而觀以雲紀官見於左傳以雲辨色見於周禮<pc n="lb"/>
保章氏以雲思親則乃仁傑語也仁傑之心思親不忘<pc n="lb"/>
也偶見白雲而思親之誠發於言亦必於見雲而後思<pc n="lb"/>
親也蓋親在心雲在目目之所見而思從之若仁傑此<pc n="lb"/>
心百世之下其孝子之心哉禹城楊希說氏以濟南府<pc n="lb"/>
學生舉擢北平憲即其為人也操政從容襟期曠逺持<pc n="lb"/>
風紀而不矜不阿洪武庚申春陪憲節按臨於滑訥既<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
識風采爰来告曰起長山人其禹城寄居焉幼失恃大父<pc n="lb"/>
教養之今也不得終養思親之心言莫形容於是本仁<pc n="lb"/>
傑見雲之言以思親之心繪為望雲圖以寄夫無涯之<pc n="lb"/>
思願賜記珍藏而為訓焉訥惟孝子行役不忘其親每<pc n="lb"/>
登山以望親之所在若魏詩陟岵以瞻望其父陟屺以<pc n="lb"/>
瞻望其母夫當陟岵陟屺之時親果可見而不可見乎<pc n="lb"/>
親雖不可見望親之心則不可已也以不可已之心而<pc n="lb"/>
登山望之目雖無親心則有親心中之親未嘗不在於<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
目也夫以白雲孤飛而發思親之語見白雲非親雲之<pc n="lb"/>
下有親舎焉親不可見雲可見見雲而望即望親也目<pc n="lb"/>
有雲心有親以心中之親感目中之雲於斯時也雲之<pc n="lb"/>
形容與親之形容若不異焉何則親在心即親在目也<pc n="lb"/>
此希說望雲之圖即見親之圖矣圖中之雲又何異於<pc n="lb"/>
太行之雲哉仁傑之見希說之望人雖有古今心則無<pc n="lb"/>
古今也詩曰永言孝思孝思維則觀希說則仁傑見雲<pc n="lb"/>
之思而爲望雲之圖又焉知後之孝子不則希說之圖<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
而更為圖哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思終堂記<pc n="lb"/>
遂城王可大氏從事於北平憲使洪武庚申春贊畫風<pc n="lb"/>
紀來臨於滑音容美而和風骨清以肅蓋優游於法律<pc n="lb"/>
執持於節義者也一日㑹訥於分司公退之室可大起<pc n="lb"/>
而請曰泰不天甫冠父母相繼而亡適元季戊戌之亂<pc n="lb"/>
既葬有叔士賢復相失於兵革逺求近訪乙已始與叔<pc n="lb"/>
㑹以不能盡孝之軀常懼隕越昊天罔極曽未有報每<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
於所居之堂蚤莫瞻省時節祀饗以勉盡其力願先生<pc n="lb"/>
賜名與記以警其懈而不逮則思親之心小有慰焉訥<pc n="lb"/>
知可大孝心之純篤也故不拂其請乃取聖經立身行<pc n="lb"/>
道揚名於後世以顯父母孝之終也之義名其堂曰思<pc n="lb"/>
終從而為之記曰人子於親始其孝者為難終其孝者<pc n="lb"/>
為尤難也終其孝果何在乎不出於守身而己身者親<pc n="lb"/>
之遺體也不敢以遺體行殆則身欲其立也道欲其行<pc n="lb"/>
也名欲其揚逺也一話言或失之不莊一動作或失之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
非禮與夫交友不信蒞官不敬事君不忠皆謂之非孝<pc n="lb"/>
何則有歉乎身有辱乎親矣又能顯其親哉可大方强<pc n="lb"/>
仕之年膺風紀之任清慎持己剛介持法他日功名彰<pc n="lb"/>
大河朔爭望其風采以思終之心為顯親之效人子之<pc n="lb"/>
終事謂可無愧矣故予於記反覆以人子之終事而勉<pc n="lb"/>
之亦君子愛人之一道也嗚呼哀哀父母生我勞悴罔<pc n="lb"/>
極之痛孰無此心焉惟篤於孝愛之誠者然後能盡思<pc n="lb"/>
也思而不忘庶幾終之之事為難矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滑縣重脩廟學記<pc n="lb"/>
斯道之在天下者不為治而存亂而亡也惟其行于世<pc n="lb"/>
故必托諸人昔聖王之作民君師設官分職立政立教<pc n="lb"/>
以長以治蓋欲明斯道於天下托於人而行於世焉其<pc n="lb"/>
為教也因人性固有者以導之使不忘乎其初率性之道<pc n="lb"/>
可得而言也又慮其間有由而不知爰設學校擇民之<pc n="lb"/>
秀俊以教之雖開以六藝亦莫不因其固有之善而發<pc n="lb"/>
明之未始有務於外也則人倫明王道行此先王教化<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
之澤所以為盛後之王天下者自京師而郡縣鄉閭必<pc n="lb"/>
托於宣聖者蓋祖述憲章之功為大廟學之脩萬世不<pc n="lb"/>
可廢也聖天子簡在帝心肇造區夏推天地父母斯民<pc n="lb"/>
之心崇儒興學以順民之恒性自國學達於郡邑鄉校<pc n="lb"/>
其為教悉本古者小學大學之法故天下翕然而向風<pc n="lb"/>
滑以州改縣在河朔實惟文明之地厄於元季兵燹學<pc n="lb"/>
廢廟存皇明洪武戊申職州治者率爾一新而規模卑<pc n="lb"/>
狹淺陋荒穢不除過者為之興歎甲寅秋金華諸侯仲<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
仁來知縣事旣舉其職謁拜廟下慨念學校廢弛思有<pc n="lb"/>
以脩之乙夘春始構肄業之齋撤舊為新右曰存仁左<pc n="lb"/>
曰立禮而學有可觀者焉丙辰秋建東西廡於廟兩序<pc n="lb"/>
列繪諸賢且造神主以祀又念授業之堂弗稱不足以<pc n="lb"/>
聳人之瞻視乃謀改作己未春捐俸勸義裒材集工擴<pc n="lb"/>
其址而大之梁棟傍引丹碧輝映宏壯深邃始與廟稱<pc n="lb"/>
判簿崔君景文亦嘗有心協贊之前後制作凡二十有<pc n="lb"/>
八楹繚以宫牆儼如也是歲四月之朔學訓導于彬里<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
學師師善遣諸生持狀走予里且致彬之言曰侯施惠<pc n="lb"/>
於滑者甚厚邑大夫士庶咸願賜文以記侯之功使滑<pc n="lb"/>
之為士者知名教之所在禮義之當尊脩其孝弟忠信<pc n="lb"/>
其細民如風行草偃胥勸尊君親上不其偉與訥聞其<pc n="lb"/>
語有關風化欲辭而不敢辭者有二焉皇上興學之制<pc n="lb"/>
既刻諸石其所以嘉惠後學勸勵長養以風天下者既<pc n="lb"/>
如此之重賢侯治滑之政又能重脩廟學振起儒風不<pc n="lb"/>
負朝廷掄選之實而克盡承宣之責者復如此之備是<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
宜有記勸懲將來嗚呼建學立師非但發明前聖之道<pc n="lb"/>
實所以作養當代之材為師為弟子者使學問見之於<pc n="lb"/>
踐履文章施之於政事則聖賢明體適用之學於是乎<pc n="lb"/>
在而文風丕變人材輩出起而輔一代雍熙之治亦豈<pc n="lb"/>
外是而他求此又訥有望於滑之士也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>濬縣重脩廟學記<pc n="lb"/>
濬有山曰大伾考夏書可見矣大伾少西又有山曰浮<pc n="lb"/>
丘山州治及縣在焉髙明宏敞聳人觀瞻非特登覽之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
勝河朔民廬官舎一燼於兵慨歎者敗甓殘瓦而已皇<pc n="lb"/>
明膺天命撫萬方首選輯寜郡縣官時濬為州倅州官<pc n="lb"/>
者徙州治於浮丘山之北麓惟學在山隅殿廡敗壞幾<pc n="lb"/>
毁神位學尤堙没去州治既逺每行朔望禮徃返憚陟<pc n="lb"/>
降孰克謀遷而建之州既改縣之三年為洪武癸丑朝<pc n="lb"/>
廷起賢俊任牧守項侯如英授知濬縣事侯愷悌愛人<pc n="lb"/>
踰年政脩事治乃謂主簿錢通典史陳復曰聖天子始<pc n="lb"/>
定區夏即詔郡縣重脩廟學立教官設訓導定弟子員<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
六藝外復有武學律法期得治平材以安海宇此天朝<pc n="lb"/>
大備之制孰敢曠典禮墜教基乎簿應曰善明日告遷<pc n="lb"/>
於夫子廟廷遂詣縣治東相亢爽之墟築基焉乃積良<pc n="lb"/>
材乃運堅甓乃集衆工一勸而民力畢赴乙夘正月經<pc n="lb"/>
始之殿有像廡有神表以靈星之門授業有堂肄業有<pc n="lb"/>
齋各得其度前廟後學以楹計者凡二十有五繚垣是<pc n="lb"/>
周其落成則三月也又開圃於學之右以習射焉昔孔<pc n="lb"/>
子射於矍相圃觀者如堵蓋所從來逺矣丙辰六月教<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
諭韓鶚訓導姜彬前國子釋褐田宗道耆儒劉主一合<pc n="lb"/>
衆而謀曰廟以尊先聖先賢治化之原皆本於學侯祗<pc n="lb"/>
慎所職遷舊益新輪焉奐焉一代興學之典昭晰矣盍<pc n="lb"/>
謀鐫石永示厥美請記宜誰歸僉云請記于訥乃遣儒<pc n="lb"/>
士霍箎等持狀且致諸君子之辭曰願有以叙其事而<pc n="lb"/>
示於後俾一邑増耀焉訥嘉侯從政之果校官士請文<pc n="lb"/>
之篤故不辭乃按狀而書於石嗚呼自中原喪亂二十<pc n="lb"/>
餘年王綱墮政教失禮樂養德之具一切盡廢維持此<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
心者惟有六經孔孟氏之書耳皇上掃清區宇斂五福<pc n="lb"/>
錫庶民天下生靈始脫鋒鏑之厄不有學校則六經孔<pc n="lb"/>
孟氏之書雖存而知者寡矣又何以為世道維持計哉<pc n="lb"/>
侯欽體明詔故學校立教養備士子有依歸其望道未<pc n="lb"/>
見者必務即書以窮其理主敬以立其本格物以致其<pc n="lb"/>
知反躬以踐其實又嘗再考諸書推之日用有所禆助<pc n="lb"/>
勿視為空言然後人心以正天理以明充而為德行發<pc n="lb"/>
而為事業不難矣師以此立教弟子以此進學則濬之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
髦士孝父忠君咸列達材成德之地異日登青雲輔王<pc n="lb"/>
化始知侯宣上恩德以教惠於下者報國家有道崇斯<pc n="lb"/>
文有功也侯字英輔家世仙居縣云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勑建祠山廣惠祠記<pc n="lb"/>
聖天子受命建邦立極作則仁育黎庶祗若神明百度<pc n="lb"/>
時舉庶績用凝乃洪武二十一年夏爰命冬官考視祠<pc n="lb"/>
制胥宇於都城以欽天山嶷在西隅神秀磅礴髙明爽<pc n="lb"/>
塏天設地藏疑若有同𤣥應既孚淵衷默契於是命合<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
京都在祭法宜祀之廟凡十環建於兹山之陽以祀之<pc n="lb"/>
示崇敬也始事之日冬官董制經畫樹表列位取土木<pc n="lb"/>
金石之材訓匠飭工屬役課程明年己巳夏五月尚書<pc n="lb"/>
臣秦逵奏功成奉㫖詣太學俾臣訥撰碑文以進祠山<pc n="lb"/>
其一也臣訥承詔祗慄退而脩辭曰謹按祠山神載記<pc n="lb"/>
所紀為龍陽人姓張名渤發迹於吳興宅靈於廣德西<pc n="lb"/>
漢以來蓋已有之或謂即張湯之子安世而顔真卿所<pc n="lb"/>
記則在於新室建武之間以時考之不無牴牾至於錫<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
封加號則始於唐之天寶益於宋之咸淳旱澇疵癘禱<pc n="lb"/>
之必應神之靈昭昭也民懷信慕歲時走牲犧告䖍祠<pc n="lb"/>
下逺近雲合奉祠者不能盡畜悉以資畊夫歲輸絹以<pc n="lb"/>
奉祝香南唐以入于官至宋景德間守臣崔憲請量絹<pc n="lb"/>
以理祠宇事聞真宗謂祠山既登祀典葺刓補敝宜在<pc n="lb"/>
有司遂為恒制嗟夫神之宣威流惠廟食廣德殆非一<pc n="lb"/>
世而前古哲王所以統幽明洽人神者固有在也伏惟<pc n="lb"/>
皇上德被覆載斂福錫民懷柔之禮靡有弗至神之在<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
兩間乗風雲憑隂陽盪摩變化出有入無何所不之惠<pc n="lb"/>
施之博豈専於一方一邑而不能咸哉都邑有祠以宅厥<pc n="lb"/>
靈以祐兆民俾年榖順成疵癘不作隂功所至鴻化以<pc n="lb"/>
熈不其盛與臣訥謹拜手稽首而獻銘曰奕奕皇畿四<pc n="lb"/>
方之極地大物衆仁涵義植羣生咸育百神率職峩峩<pc n="lb"/>
靈山奠於中域是名欽天惟帝之錫扶輿所鍾神秀攸<pc n="lb"/>
積載經載營作廟孔碩欂櫨楹桷埏埴瓴甓材良工備<pc n="lb"/>
民用弗亟其墉完完其庭殖殖風馬雲車或降或陟流<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
行變化其妙莫測有黍有稷享祀不忒於昭明神以贊<pc n="lb"/>
丕績薦侑有辭勒之貞石欽此大惠其施無斁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清豐縣重脩廟學記<pc n="lb"/>
清豐故有廟學元季毁於兵皇明有天下繼天出治嘉<pc n="lb"/>
靖四海以迪彛教詔崇復郡縣學學官有禄弟子員亦給<pc n="lb"/>
廩以養乃復古六藝學兼武律立考試法中式入胄館用<pc n="lb"/>
隨材器大小靡遺三代以下所未有也惜乎一時初制守<pc n="lb"/>
令間有哲愚故興學有備有不備有盛有不盛焉洪武甲<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
寅朝廷起賢俊之知治化者選牧郡邑錢唐金侯雍以<pc n="lb"/>
學行方鳴於浙右既起授清豐令蒞政初謁廟勵學歎<pc n="lb"/>
其廢而不理不足為太平盛觀故謂學官曰建學立廟<pc n="lb"/>
朝廷大典非一邑以求私美行圖作新其責在我翌日<pc n="lb"/>
捐己俸以倡率之而知義者咸勸趨焉度材集工弗急<pc n="lb"/>
弗緩一殿穹然兩廡翼然手題神主以安厥位下至靈星<pc n="lb"/>
之門咸具有堂曰彛訓有齋左成徳右育材繚以宫墻<pc n="lb"/>
數仞丁巳夏國子江源清來主縣簿尤著贊佐之能及<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
落成民不知勞輪焉奐焉過者起敬邑大夫士族共載<pc n="lb"/>
謀欲紀歲月於石以彰聖天子大崇文教之典學之訓<pc n="lb"/>
導李賓以禮遣諸生魏澤持狀來請記賓父子相繼登<pc n="lb"/>
科詩禮家也庸言不妄矧侯之善績著聞耶訥嘉而信<pc n="lb"/>
之書其事也弗譲乃為言曰天下之邑長能知修學者鮮<pc n="lb"/>
矣况能知所以興起乎能知興起學校者鮮矣况能知<pc n="lb"/>
師之所以教弟子之所以學乎是故學校盛教化洽風<pc n="lb"/>
俗淳人材美縣皆繫於令焉侯學既修矣所以興起者<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
嘗凛然惟恐有不及矣至其所以教所以學者又能知<pc n="lb"/>
奬抜夫為師者使之傳是理教而不倦勉勵夫為弟子<pc n="lb"/>
者使之明是理守而不失則教易明學易成其有禆於<pc n="lb"/>
治化也不止一二而已若侯興學其可謂備而盛者與<pc n="lb"/>
嗚呼天地間品物散殊莫不各有本然之理而其理之<pc n="lb"/>
大者則仁義禮智之性五常之倫是也周流洋溢無所<pc n="lb"/>
虧間豈有不足於為學者而有餘於為教者哉蓋不過<pc n="lb"/>
教則發明其理之本然學則推究其理之固有皆未始<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
有所務於外也一理既明求人之理不異於己叅物之<pc n="lb"/>
理不異於人養之深積之厚由是形諸身見諸事者莫<pc n="lb"/>
非此理流行貫徹心不待操而存義不待索而精矣夫<pc n="lb"/>
如是庶不負建學之功而為政為教之美庶兩全焉後<pc n="lb"/>
日學校盛教化洽風俗淳人材美庶兹邑之士入謁廟<pc n="lb"/>
學頌國家之太平詠金侯之遺愛則其美之至為何如<pc n="lb"/>
耶訥識賓舊矣間嘗一識侯矣聽其論議良有補於政<pc n="lb"/>
教每竊慕焉宜其三載考績朝廷旌能復其職以終九<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
載後之功業詎可量乎今獲假文字託姓名於不朽是<pc n="lb"/>
所願也故詳其實而書之使繼侯而來者尚克作興於<pc n="lb"/>
永久<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜進士題名記<pc n="lb"/>
洪武戊辰春三月一日皇上親䇿多士臨軒命題問以<pc n="lb"/>
祀禮綸言炳煥雲漢昭回濟濟在列者悉精白一心對<pc n="lb"/>
揚聖制翌日戸部右侍郎臣沈士榮翰林學士臣劉三<pc n="lb"/>
吾等奉巻進讀上陳睿覽斷自宸衷以定其選賜進士<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
及第任亨泰等九十七人既錫恩榮宴以寵異之又諭<pc n="lb"/>
禮部尚書臣李原名令冬官礱石題名祭酒宋訥譔記<pc n="lb"/>
臣祗承明命不敢以疏譾辭謹拜手稽首而言曰成周<pc n="lb"/>
之制三年大比鄉太夫考士之德行道藝興其賢者能<pc n="lb"/>
者於司徒司徒升之學又升之司馬曰進士辨論其官<pc n="lb"/>
材論定而官之故得人之效於周為盛我國家平定海<pc n="lb"/>
宇致治以文學校之教遍於天下酌古定制每歲選士<pc n="lb"/>
之秀者升諸太學又合鄉校之士程其文藝於春官進<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
之大廷列試諸司然後任之以官盛制猶周也士之膏<pc n="lb"/>
沐清化獲預兹選者可謂榮矣登名貞石能以忠義自<pc n="lb"/>
勵則上不負朝廷作人之盛意下不負平日所學庶幾<pc n="lb"/>
流譽於無窮使來者覩兹石指其名氏曰忠於國者曰<pc n="lb"/>
惠於民者曰亷介其身者曰建大義樹崇勲者幸也其<pc n="lb"/>
有否者則斥之曰奸也回遹也墨以敗者也為進士者<pc n="lb"/>
可不慎哉是知聖天子涵濡之深煦育之厚期待之至養<pc n="lb"/>
賢勸士之道度越百王蓋將得真儒𢎞文治而基太平<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
於億萬年也然則題名有刻所以埀永久而丕昭盛典<pc n="lb"/>
曷可無辭臣謹為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勅建北極𤣥天真武祠記<pc n="lb"/>
隂陽之道變化不窮周流無方不可得而測者其神矣<pc n="lb"/>
乎日月之著明雷霆之鼓舞雨露霜雪之生長肅殺無<pc n="lb"/>
非二氣之流行其不可測之妙未易言者故曰陰陽不<pc n="lb"/>
測之謂神神之為德其盛矣哉北極𤣥大真武先天始<pc n="lb"/>
氣𤣥黄植象見於道家之說然於位在北於卦為坎坎<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
水也北方之卦也故為𤣥武而陰陽二氣之所運則有<pc n="lb"/>
以神變化於無窮矣翼軫之墟有山傑然神秀磅礴紫<pc n="lb"/>
霄上摩誓言居之葆養太和神劒既授羣魔攝伏乃受<pc n="lb"/>
帝勅建皁纛𤣥旗還鎮於坎宫駕風鞭霆麾斥六合威<pc n="lb"/>
靈烜熻功加宇内澤及生民豈所謂流行變化而不可<pc n="lb"/>
測者哉洪武戊辰都城舊廟灾冬官奉旨改造於欽山<pc n="lb"/>
之陽地位亢爽庭宇穆清繚以周垣松竹茂翳神宅既<pc n="lb"/>
安都人以悅明年己巳五月告厥成功皇帝嘉賚命臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
訥為文以記于石臣竊惟明則有禮樂幽則有鬼神鬼<pc n="lb"/>
神無常享享於克誠而已皇上受命於天奄有萬邦建<pc n="lb"/>
都立極以撫兆民政化通而致理神道感而翊恭百制<pc n="lb"/>
具舉萬靈景從迺建鴻謨爰作新廟俾有憑託以丕昭<pc n="lb"/>
明靈佑於我有衆神無徃而不之來格來寜其在兹乎<pc n="lb"/>
微臣稽首願頌帝力以昭神貺辭曰赫赫皇明應期啟<pc n="lb"/>
運功邁禹湯德紹堯舜混一寰宇神助天順河嶽炳靈<pc n="lb"/>
化洽威震禮樂明備享祀恭慎武當福地紫霄鬱峻虛<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
危上應𤣥武下鎮神德丕昭惠澤旁潤京邑有祠奔走<pc n="lb"/>
遹駿闤闠䙝隘弗寜以燼峩峩新宫其髙數仭枕山面<pc n="lb"/>
陽外豁中蘊貌像有嚴靈風斯振載祈載禳式屏灾疢<pc n="lb"/>
幽明感通斯理則信肸蠁無遺降福弗靳於萬斯年永<pc n="lb"/>
錫祚𦙍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勅建元衞國忠肅公祠記<pc n="lb"/>
應天撫運時之大也徇國忠身義之正也故聖君之興<pc n="lb"/>
必受命而順時忠臣守節有舎生而取義其道蓋並行<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
而不相悖也元政不綱天命有德聖天子興師以義得<pc n="lb"/>
天下以仁故尤重死節之士方大兵之克金陵也元江<pc n="lb"/>
南行臺御史大夫福夀實死之天下既定立廟京都顯<pc n="lb"/>
忠揚善蓋古帝王之用心也廟始建於城南土門岡廛<pc n="lb"/>
喧閧弗稱神宅洪武二十一年秋命工曹改作於欽天<pc n="lb"/>
山陽越明年夏告厥成功尚書臣秦逵傳制俾臣訥文<pc n="lb"/>
其事以刻於石臣謹按福夀唐古人自幼知讀書慷慨<pc n="lb"/>
有大志既冠入備環衞兩京巡幸多著勞績始授長寜<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
寺少卿轉工部侍郎累官至同知樞密院事歲辛夘兵<pc n="lb"/>
起潁川事聞時順帝在上都當國者議欲請命然後調<pc n="lb"/>
兵公謂緩則失機即隨宜處置以聞尋遷伊克扎爾固<pc n="lb"/>
齊改淮南行省平章政事比至濠泗己失乃曰事備禦<pc n="lb"/>
而上游兵勢益熾於是築石頭斷江面且戰且守以固<pc n="lb"/>
人心歲乙未遷江南行臺御史大夫時髙郵廬和相繼<pc n="lb"/>
失守公獨保孤城日益危急惟藉湖廣行省平章阿勒<pc n="lb"/>
呼木一軍為應丙申始入援兵失節制反剽掠沿江居民<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
既入城復以乏糧見督公曰臺臣持風紀爾事轉輸給<pc n="lb"/>
糧餉有司職也又慮衆不可忽乃出令民丁壯者為軍<pc n="lb"/>
富者輸粟以助兵食三月天兵壓境屢戰不利阿勒呼木<pc n="lb"/>
遁去至城南杏花村麾下軍變罹害城破之日公據胡<pc n="lb"/>
牀坐伏龜樓前指麾左右若有所為或勸之遁公曰我<pc n="lb"/>
臺憲重臣與城存亡頭可斷朝廷不可負勸者語不止<pc n="lb"/>
公射而斥去兵至竟死其地郡達嚕噶齊達納達實與<pc n="lb"/>
俱死焉皇上素聞公名賜棺衾俾葬以禮順帝在燕京<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
知其死事加贈金紫光祿大夫浙江行省左丞相上柱<pc n="lb"/>
國追封衞國公諡忠肅臣聞效忠者臣子之當為旌忠<pc n="lb"/>
者帝王之盛德若福夀之捐軀則輕報國則重從容端<pc n="lb"/>
坐視死如歸可謂盡臣子之職矣聖天子褒嘉其忠俾<pc n="lb"/>
與前代名臣列廟而祀所以明綱常勸忠義其有關於<pc n="lb"/>
世教者豈不大哉是以宜有銘以記其實銘曰皇明開<pc n="lb"/>
基誕膺景命剗服羣雄六合丕應定鼎建業施仁發政<pc n="lb"/>
感化以昭萬邦嘉靖懷柔百神祀典斯定允毅衞公氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
剛以正世胄勲門才良節勁忠貞不渝本乎天性式秉<pc n="lb"/>
憲綱載持兵柄屹守孤城勢潰力罄天命有歸終於弗<pc n="lb"/>
競嘉忠賜祀惟天子聖旅楹閑閑廟享斯稱崇堂邃寢<pc n="lb"/>
丹碧交映栖神有像過者起敬春秋禮䖍牲粢豐盛英<pc n="lb"/>
風再揚明靈弗懵天子所褒奕世有慶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勅建五顯靈順祠記<pc n="lb"/>
妙萬物而宰元化者莫大乎神神之為神一隂陽五行<pc n="lb"/>
之氣化化生生黙運於亭毒之表故其功用之大充塞<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
宇宙流行四時澤加於生民惠施於家國有不可得而<pc n="lb"/>
名言者祠而祀之所以神其神而報其成也惟五顯靈<pc n="lb"/>
順之神發祥婺源齊威並靈丕著一時土人為之立祠<pc n="lb"/>
雨暘疾癘隨禱而應逺近翕然罔不享慕考之傳記五<pc n="lb"/>
神降精特顯於唐稽其時世或謂在唐貞觀之初或謂<pc n="lb"/>
在光啓之際雖無定論然其害盈福謙彰信兆民者固<pc n="lb"/>
昭昭乎可憑也逮至於宋益顯厥靈累朝加封五神同<pc n="lb"/>
被曰顯聰曰顯明曰顯正曰顯直曰顯德以昭其德也<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
總而稱之故謂之五顯皇上龍興江左萬靈翊順建邦<pc n="lb"/>
啓土立太平之𢎞基爰稽祀典祗奉明神若曰京畿天<pc n="lb"/>
下之本神化之所宜也非崇髙亢爽無以宅靈暢威乃<pc n="lb"/>
勅工官相地於欽天山之陽在祭法宜食於都者咸得<pc n="lb"/>
列祠於兹以致崇報之禮五顯蓋居其一焉惟時戊辰<pc n="lb"/>
十月徴工度材審方面勢夷阻為平益卑為髙厥基既<pc n="lb"/>
固棟宇斯立堂陛門廡燦然具備丹堊青碧煥映林麓<pc n="lb"/>
市嚻弗入神居孔嚴明年己巳工奏竣事天衷允協詔<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
臣訥文於石以彰厥靈顧惟淺陋無以對揚明命謹拜<pc n="lb"/>
手稽首黽勉而言曰禮樂刑政聖人所以為教也風雨<pc n="lb"/>
霜露天地所以為教也聖人之教脩諸己達之天下而<pc n="lb"/>
本於日用之常故民無不從天地之教顯諸仁藏諸用<pc n="lb"/>
而妙於鬼神之間故民無不信欽如兹教罔不在民敺<pc n="lb"/>
祓灾疢收召禎祥易沴為和以豐百榖以阜兆民而丕<pc n="lb"/>
顯聖天子之鴻化罔不在神麗牲有碑用銘兹德以告<pc n="lb"/>
來世辭曰天覆地載二氣以凝五神環運大化斯成孰<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
妙其機伊神之靈沕沕穆穆曷求其形斂此休嘉以惠<pc n="lb"/>
我氓明明天子克敬克誠遹脩曠典作廟於京奕奕靈<pc n="lb"/>
山有覺其楹崇墉逥合邃宇穆清神其戾止肅肅在庭<pc n="lb"/>
春秋承祀黍稷伊馨以假以享維民之禎神用時若都<pc n="lb"/>
人以寜既庶方榖茀祿是膺埀貺千古貞石有銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巢雲松記<pc n="lb"/>
雲山氣也天下之山皆出雲焉山雲磅礴而松生長其<pc n="lb"/>
下沐沆<graphic n="KR1197" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1197.png" mimeType="image/png"/>之華薄日月之光野鶴上栖石泉下溉髙巖<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
重巒深培逺䕶視生於道途植於庭際而氣色不振者<pc n="lb"/>
蓋屈其戛雲之資撓其凌雲之勢也徂徠有松魯嘗取<pc n="lb"/>
為寢廟矣不可巢也泰山有松秦嘗封為大夫矣不可<pc n="lb"/>
巢也李謫仙之將巢者廬山之雲松焉婺源胡君公宜<pc n="lb"/>
以巢雲松來請記不知君所巢者紫陽山乎龍尾山乎<pc n="lb"/>
予嘗究夫巢矣洪水横流之際民巢於上者不得已而<pc n="lb"/>
居也惟堯時隱者以樹為巢若謂以擬巢父者訥則以<pc n="lb"/>
為非也彼以隱為髙徃而不返埋光鏟采於山木之間<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
而忘夫脩齊治平之事心之曠逸身之逍遙則得矣䝉<pc n="lb"/>
霜犯雪振風凌雨之患不暇論焉其奈君臣之義何君<pc n="lb"/>
之巢必不若是矣其構屋雲松不以室名而以巢名如<pc n="lb"/>
古人所謂書巢雲巢者乎方强仕之年入贊憲政發所<pc n="lb"/>
蘊行所學以澄清河朔後日白簡繡衣特立正色之地<pc n="lb"/>
俾奸邪屏跡賢良稱首無負執法之官柱明堂棟大厦<pc n="lb"/>
霖雨乎蒼生丈夫事也功成身退綸巾野服雲朋松友<pc n="lb"/>
招琴鶴侣詩僧呼白雲以倡和延青松以勸酌歌𢎞景<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
之怡悅追靖節之盤桓不知我巢雲松也雲松巢我也<pc n="lb"/>
斯樂也惟雲與松知之未易與俗人論也公宜倘取予<pc n="lb"/>
言老歸故山書記於巢時對雲松一誦想見變化於無<pc n="lb"/>
心而後彫於歲寒者亦以訥言為賞音也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慎獨齋記<pc n="lb"/>
洪武丙辰秋四明王君思永以北平外臺經歴巡行過<pc n="lb"/>
滑燕居有齋曰慎獨介分教兩陳先生詣訥里請記予<pc n="lb"/>
惟慎獨二字曽子始發之子思再言之傳授之要也秦<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
漢以下道學失傳至程子又累言之亦皆發明為學之<pc n="lb"/>
要也慎獨豈易言哉予嘉思永擇之精信之篤又幸斯<pc n="lb"/>
文之有人也乃為言曰君子之學至乎道者存天理遏<pc n="lb"/>
人欲好善而惡惡爾用功之要則在於人所不知而已<pc n="lb"/>
所獨知之地獨知之地其動而未形之時乎蓋無欲者<pc n="lb"/>
所以全乎靜主靜者所以制乎動欲動未動之間善惡<pc n="lb"/>
之分天理人欲之判在焉紫陽朱子於大學慎獨則曰<pc n="lb"/>
審其幾於中庸慎獨則曰幾則已動甚哉㡬之所當慎<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
也慎而不誠慎何在焉蓋慎者學之途轍誠者學之歸<pc n="lb"/>
宿有志於道者可不孳孳務於誠乎河源出於崑崙東<pc n="lb"/>
望滄海不知其㡬萬里也崐崙一出滔滔不息卒至於<pc n="lb"/>
海者誠而已觀於此則慎獨之義益可見矣訥也弗克<pc n="lb"/>
自脩老懼離道之逺思永所請適感於心惟述所聞而<pc n="lb"/>
不敢加焉既為君記抑亦自誦云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>澄清堂記<pc n="lb"/>
昔范孟博以行義號稱入顧雖明哲未至其澄清天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
之志君子有取焉知原城縣事永陽張侯惟薫築堂於<pc n="lb"/>
所居登髙山上扁曰澄清堂有旗山髙蓋山鎮來峰環<pc n="lb"/>
列前又有溪水如帶圍之其山水轉清競秀之美皆呈<pc n="lb"/>
獻於一堂足以寄其趣而擴其志也洪武戊午春訥偶<pc n="lb"/>
寓大名侯以道訪以禮㑹踰好愛過於積歲一日起謂<pc n="lb"/>
予曰蘭父晚年學道自號澄心父亡乃與兄分澄心二<pc n="lb"/>
字築堂立扁示不忘親蘭也亦以見希孟博之志焉願<pc n="lb"/>
為我賜記歸刻石於堂庶子孫詳知先志以傳於永久<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
訥惟侯思親勵已卓乎可嘉故以警不逮不以記辭夫<pc n="lb"/>
天下澄清者惟水耳君子澄清天下者必如水而後謂<pc n="lb"/>
之澄清矣乎名堂取義殆不逺矣洪武初侯以鄉貢進<pc n="lb"/>
士第閩越士仰風采者久矣辛亥朝廷起之擢僉廣東<pc n="lb"/>
提刑按察司事舉綱持憲節宣布德澤覽觀風俗其勞<pc n="lb"/>
問循慰而繩糾愆繆者既盡心焉韶新梅連淩江潮陽<pc n="lb"/>
之地所至震畏其澄於南海之隅者為何如甲寅改知<pc n="lb"/>
原城縣其承宣撫字莫非澄清之政聞於河朔者又三<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
年惜乎侯有疾求退堅而朝廷未與也然侯之志豈易<pc n="lb"/>
量哉繡衣白簡之尊銅章墨綬之重皆未足為貴為榮<pc n="lb"/>
也惟德澤被生民勞績在王室而後侯之志為有成堂<pc n="lb"/>
之名為不負矣訥老矣不獲登侯堂再記侯之事業云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飛雲軒記<pc n="lb"/>
松江孝子鳳朝陽以儒術為朝廷所知擢半刺兖州慈<pc n="lb"/>
闈母老不能逺奉行也寓愛親心於所居軒扁曰飛雲<pc n="lb"/>
取狄仁傑登太行反顧之語襲封衍聖公知孝子名軒<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
為思母之所大篆飛雲以美之既而朝廷考治績陞知<pc n="lb"/>
翼城縣事路經滑介局使李西齋徴余記西齋以儒名<pc n="lb"/>
浙右且慎許可知孝子軒記尚可辭乎昔人以雲紀官<pc n="lb"/>
以雲辨祲者有矣以雲思親則自狄仁傑始也夫以仁<pc n="lb"/>
傑一言為百世孝思之則者何哉蓋言出於心非妄誕<pc n="lb"/>
欺人以要思親之譽爾嘗聞仁傑為并州參軍同府鄭<pc n="lb"/>
崇質母老有病當使絶域仁傑曰君可貽親萬里憂乎<pc n="lb"/>
遂詣長史藺仁基請代行觀於斯則仁傑有老吾老以<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
及人之老之心其孝於親者心又何如耶宜乎見雲思親<pc n="lb"/>
之言百世之下為孝子者所當取法也今朝陽能以仁<pc n="lb"/>
傑之心為心又取仁傑之言以名軒則孝心純至有不<pc n="lb"/>
待予言而愛親無窮之心自表襮於天下矣雖然觸於<pc n="lb"/>
目者雲也感於心者親也目之所觸而思從之目乎桮<pc n="lb"/>
棬者則思其親之嘗銜目乎桑梓者則思其親之嘗息<pc n="lb"/>
目乎白雲者豈不思吾親舎於下乎使其雲雖觸於目<pc n="lb"/>
親不感於心開軒臨眺見白雲蒼狗不過歎息其變化<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
而已見觸石從龍不過觀其巻舒而已又不過羨其無<pc n="lb"/>
心以出岫也有夢以來楚也為霖降物以豐年乎天下<pc n="lb"/>
也於吾親何預焉予惟朝陽之心愛親無窮豈必見雲<pc n="lb"/>
而後思親無雲而不思哉蓋記飛雲以名軒以親無一<pc n="lb"/>
時而不在心也親無一時而不在心雖無雲在目親亦<pc n="lb"/>
不忘焉豈真以此軒之上郁郁紛紛蕭索輪囷乎公退<pc n="lb"/>
之際和色怡聲正衣冠以登軒不惟感於心者為親而<pc n="lb"/>
觸於目者皆親矣君子曰我見舅氏如母存焉此軒所<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
以飛雲名也又豈待裁雲作斑衣戲舞親側而後盡孝<pc n="lb"/>
思哉嗚呼孝思一念天實臨之予既為朝陽記矣後之<pc n="lb"/>
傳孝友者當有取焉亦扶世傳道之一助也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>眉夀堂記<pc n="lb"/>
洪範五福一曰夀明疇君子敘夀於五福之先蓋明言<pc n="lb"/>
有夀而後能享諸福也夀豈易致哉人之言夀者不曰<pc n="lb"/>
倖可得必曰力可求皆不知天人之理者也故禮尊人<pc n="lb"/>
之年八十者耋之九十者耄之百歲者期頤之是豈無<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
故而然哉聖人曰仁者夀惟明乎天人之理者可與論<pc n="lb"/>
也省郎侯君思賢歴世居濟南性愷悌孝行聞於鄉以<pc n="lb"/>
父母具慶築堂為養所奉甘旨焉問起居焉知泉州府<pc n="lb"/>
事章侯彦復扁曰睂夀仍篆之彦復方以篆鳴於時思<pc n="lb"/>
賢寶之且將求名士大夫之歌詠也一日介陽城縣簿<pc n="lb"/>
方彦清徴予記予既嘉思賢之孝又嘉彦清之慎許可<pc n="lb"/>
也乃不辭而為之記曰眉夀者蓋取豳風七月詩為此<pc n="lb"/>
春酒以介眉夀者焉嘗讀詩至此而竊有考鄭箋曰以<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
介眉夀毫眉也孔疏曰人年老者必有毫眉秀出者故<pc n="lb"/>
謂毫眉至子朱子傳則曰頌禱之詞也且昔人稱人夀<pc n="lb"/>
也曰眉夀無有害曰黄髪兒齒黄髪夀徴也兒齒亦夀<pc n="lb"/>
徴也章侯知思賢之孝之深也不取於齒髪而獨取於<pc n="lb"/>
睂豈髪有時而脫齒有時而落耶惟眉媚於一面之上<pc n="lb"/>
無脫落之虞其亦頌禱之至意與是或一道也雖然思<pc n="lb"/>
賢有為善最樂之誠積善之子孫也出則事君入則事<pc n="lb"/>
親將以樹其家而大其宗崇其里而耀其堂志之所向<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
豈淺近者能窺其涯涘哉聖天子建極埀拱方驅一世<pc n="lb"/>
之民躋仁夀之域則忠君孝親之心盡矣彩衣登堂稱<pc n="lb"/>
觴上夀鶴髪雙親怡怡愉愉求所以遂其孝心者非皇<pc n="lb"/>
上斂時五福用敷錫厥庶民之賜哉將欲圗其報稱<pc n="lb"/>
者不在移所以孝於親者以忠於君乎他日登車攬轡<pc n="lb"/>
展其長材俾天下士大夫爭望其風采功日髙名日著<pc n="lb"/>
不惟報其君亦以報其親矣嗚呼斯時也吾知享諸福<pc n="lb"/>
於一堂之上矣是為記<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>守己室記<pc n="lb"/>
士立身斯世要知己之難守也嗜欲牽之思慮間之役<pc n="lb"/>
於血氣而不加戒拘於勢利而不致察己欲守未易守<pc n="lb"/>
也嘗質聖賢語矣於聖人曰恭己於大人曰正己於君<pc n="lb"/>
子曰脩己己之重而不輕也如此是知天下之守己不<pc n="lb"/>
以道者鮮不為時所奪也時趨利害己不之趨時慕功<pc n="lb"/>
利己不之慕非是己而非時也有道在焉耳聖人之恭<pc n="lb"/>
大人之正君子之脩何徃而非道哉守己以道不奪於<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
時吾於東嘉處士林先生見之處士字潛夫明哲信道<pc n="lb"/>
瑣瑣事不作居平陽新安里即先廬為讀書室名曰守<pc n="lb"/>
己嗚呼觀處士之名室則處士之守己守非一日矣甫<pc n="lb"/>
冠有四方志沅湘洞庭彭蠡雲夢無不舟焉廬阜武夷<pc n="lb"/>
㑹稽蒼梧無不屐焉狂瀾驚濤千巖萬壑以壯其氣草<pc n="lb"/>
木妍媚雲煙變化以娱其心己非閭閻之齷齪矣逮夫<pc n="lb"/>
賦逺遊而歸讀書教子回視夫前日之江山奇怪壯麗<pc n="lb"/>
浩渺淵深舉不足以動其中而自得乎守己之樂其樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
也將從時同乎非樂也吾知守己而己不肯一詘己而<pc n="lb"/>
妄同者不以時勝道也將從時異乎非樂也吾知守己<pc n="lb"/>
而己不肯一詘己而妄異者不以道隨時也不舎近而<pc n="lb"/>
就逺不忘内而務外介如石焉不淫於富貴不移於貧<pc n="lb"/>
賤不屈於威武俯仰無愧於天地間其所樂皆自守己<pc n="lb"/>
得之此無他道素明而志素定也世有峩冠博帶左圖<pc n="lb"/>
右書不知守己為樂者衆矣遇憂患然後懼而守遇顛<pc n="lb"/>
跌然後悔而守求頃刻安而不可得又能得其樂哉處<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
士之守己其諸異乎人之守己也與雖然君子有守約<pc n="lb"/>
施博之道其大節惟出處兩端而己處也藏守己之道<pc n="lb"/>
於一身出也推守己之道於四海庶無負于名亦有榮<pc n="lb"/>
於室矣孟子曰君子之守脩其身而天下平吾又於處<pc n="lb"/>
士有望焉處士多賢嗣伯秉中仲瑩中以文學鳴仲貳<pc n="lb"/>
魏縣壬子秋奉省檄召予以秋闈較藝事甲寅夏滑<pc n="lb"/>
以州改縣又權行縣事嘗偕秉中訪予村舍伯氏進<pc n="lb"/>
學務為己仲氏臨民務潔己以伯仲所履所事觀之則<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
處士守己其特立獨行從可見矣辱瑩中請文也敢并<pc n="lb"/>
記之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>築野記<pc n="lb"/>
項侯如英知濬縣之二年為洪武甲寅秋七月以書屬<pc n="lb"/>
滑半刺鮑疎懶曰予家台之仙居邑有故廬今煨燼於<pc n="lb"/>
兵去邑七十里而逺距天台山麓有桃溪焉地秀麗埶<pc n="lb"/>
幽而阻乃世居也兵後與兄伯仲載母歸溪下手築溪<pc n="lb"/>
之野以養吾親以養吾志人見日在野與築相忘不以<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
為勞與倦反以為樂知予者咸曰甚矣如英之樂於築<pc n="lb"/>
也遂以築野號之予亦自知其築之趣而樂於桃溪之<pc n="lb"/>
間讀書晦迹為終焉之地故受號而不辭也丐文於濬<pc n="lb"/>
士霍元方為築野詩序矣昨日長垣縣仇某過予言曰<pc n="lb"/>
今日過滑㑹鮑疎懶且又㑹仲敏宋先生焉予聞先生<pc n="lb"/>
入城蹶然喜而起曰是予求文之一幾也兹敢封寄詩<pc n="lb"/>
序以徃願疎懶為予求記於仲敏可乎踈懶乃持書與<pc n="lb"/>
序謁余於泮宫寓館請為築野記予知疎懶不妄交人<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
為如英請文至再則如英為人又可見矣是用弗讓而<pc n="lb"/>
記之因以考于野焉易稱同人於野書稱遯于荒野詩<pc n="lb"/>
稱我行其野孟子謂有莘之野莊子謂廣莫之野野固<pc n="lb"/>
非一未有兼築言者惟說命俾以象旁求于天下說築<pc n="lb"/>
傅巖之野惟肖築野之號其原於是乎然說版築高宗<pc n="lb"/>
恭黙思道夢帝賚予良弼乃起以為相其告君則曰惟<pc n="lb"/>
木從繩則正后從諌則聖遂致中興殷邦髙宗為有商<pc n="lb"/>
賢君傅說爲有商賢臣過傅巖者靡不曰此傅說版築<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
之地也彷徨起敬不忍去之吁版築於一時名垂於萬<pc n="lb"/>
世古之聖賢未遇之時鄙賤之事不恥為之者多矣侯<pc n="lb"/>
築桃溪之野則其所養之志抑亦有在矣雖然築室百<pc n="lb"/>
堵雖燕飲落成之詩前日約之閣閣椓之橐橐即若侯<pc n="lb"/>
今日勤而不為勞者也築室於兹雖追述始遷岐周之<pc n="lb"/>
雅前日度之薨薨築之登登即若侯今日久而不為倦<pc n="lb"/>
者也侯惟知築野為樂人惟知築野為號孰知聖朝用<pc n="lb"/>
賢不間於徒釣不陋於魚鹽版築而使野無遺賢哉侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
應明詔宰百里移前日版築之樂為今日承宣之樂移<pc n="lb"/>
今日承宣之樂為後日調燮之績上輔聖明雍熈之治<pc n="lb"/>
勲埀乎竹帛名勒乎鐘鼎俾他日過桃溪之野者亦曰<pc n="lb"/>
此項如英所築之地人顧不偉且盛哉乃作歌曰桃之<pc n="lb"/>
花灼灼可嘉兮于以家兮桃之實珍美可食兮於以食<pc n="lb"/>
兮惟溪之清可以濯吾纓兮惟溪之流可以泛吾舟兮<pc n="lb"/>
有平野兮桃溪之滸兮縮版以載築其土兮埋光鏟采<pc n="lb"/>
窮而處兮出而行道世所與兮和羮之梅濟旱之霖雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
兮歌成繫以終其記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成趣堂記<pc n="lb"/>
天下之趣不一也惟人之所嗜者篤故趣之所得者深<pc n="lb"/>
得之深然後可謂真得其趣矣有以梅為嗜者欲得梅<pc n="lb"/>
之趣嗜梅而不知梅曰得梅之趣者妄也有以竹為嗜<pc n="lb"/>
者欲得竹之趣嗜竹而不識曰得竹之趣者亦妄也嗜<pc n="lb"/>
梅篤如和靖嗜竹篤如子猷然後可謂真得其趣者焉<pc n="lb"/>
不止梅與竹也孟嘉嗜酒對桓溫曰君未得酒中趣爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
陶淵明嗜琴撫以無絃曰自得琴中趣爾嗜琴者趣在<pc n="lb"/>
琴嗜酒者趣在酒亦莫非嗜之篤焉至於遊方外者有<pc n="lb"/>
其趣而忘返樂隱居者有其趣而忘年若夫讀書而得<pc n="lb"/>
書中之趣者其趣又何如也趣固不一亦未易致也張<pc n="lb"/>
振文氏以法律吏大名慷慨有識之君子也築室私第<pc n="lb"/>
請扁於姑蘇李子西扁名曰成趣取陶靖節歸去來辭<pc n="lb"/>
語也洪武己未春二月予客大名振文偕子西謁余請<pc n="lb"/>
記其堂且曰願有以擴其成趣者余知振文趣不在梅<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
竹不在琴酒使其趣有在於梅竹琴酒又何用築其堂<pc n="lb"/>
焉築堂則成其趣也逺矣堂可以儲經史也可以延師<pc n="lb"/>
友也振文有子資質美禀賦厚且純儲經史使讀延師<pc n="lb"/>
友使受教則其成趣又何梅竹琴酒之趣可方乎况人<pc n="lb"/>
生於世㑹當有業業於農業於商賈業於工巧技藝皆<pc n="lb"/>
業也孰若業於儒以見重於世為成趣之大且逺乎振<pc n="lb"/>
文於此思之熟見之審矣此堂之所以為教子而築也<pc n="lb"/>
教子築堂天下之成趣又孰有過於此趣哉故曰遺子<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
黄金滿籯不如教子一經子西知振文篤於教子也因<pc n="lb"/>
堂請扁而以成趣名之厥有旨哉他日振文之子學而<pc n="lb"/>
為成德居家盡孝為國盡忠振文功成身退以順天道<pc n="lb"/>
父子怡愉於一堂之上則其趣之所成又不可以今日<pc n="lb"/>
之趣語哉嗟夫窮達出處莫非定分枉道求之徒喪其<pc n="lb"/>
守振文以法律是習而於子也築堂儲書教以義方分<pc n="lb"/>
内事也然則振文之所成趣其可謂安分之君子矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明志齋記<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
在心為志在人不可一日無也雖懦夫亦能有立志焉<pc n="lb"/>
志茍不立淫於富貴而移於貧賤屈於威武矣淫不自<pc n="lb"/>
知移不自悟屈不自恥以至腐同草木寂然無聞於世<pc n="lb"/>
者由其無志也人而無志則何以為蹇蹇王臣又何以<pc n="lb"/>
為中正不倚之士哉故孟子論士何事曰尚志嗚呼志<pc n="lb"/>
之於人大矣滑縣王彥威氏習法律而長於法律也擢<pc n="lb"/>
為大名府史以法律自持而有聲於一府乃構齋所居<pc n="lb"/>
之次請名於樵山趙元昌先生扁曰明志蓋取諸葛忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
武侯戒子書也洪武己未春二月以禮屬予為記予嘉<pc n="lb"/>
其明志則得進學先務乃不辭而記之書曰惟學遜志<pc n="lb"/>
傳曰隱居以求其志夫志者可以遜可以求獨不可以<pc n="lb"/>
明乎志在心明在我明之之功於何而用力耶靜而存<pc n="lb"/>
養動而省察持於内而不馳於外志可明矣主一無適<pc n="lb"/>
動靜不妄嗜好絶而私欲不蔽志可明矣以至博學而<pc n="lb"/>
審問慎思而明辨莫非所以為明之之功若曰恥惡衣<pc n="lb"/>
恥惡食靡甘淡泊欲明志而志愈昧矣乗肥馬衣輕裘<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
不尚恭儉也欲以明志而志益荒而又為奢侈膠於中<pc n="lb"/>
不㡬甘於自棄自暴哉必至不言其所可言而言其所<pc n="lb"/>
不當言者不行其所可行而行其所不當行者則言為<pc n="lb"/>
邪遁行為誕妄亦何益于己乎彦威雍容於簿書優游<pc n="lb"/>
於法律方為吏所役也而欲明志於齋使心之所之者<pc n="lb"/>
卓然自立不為事物之所搖奪不為功利之所牽合又<pc n="lb"/>
不為人情世態之所奨借驅遣也殆可謂有志之士乎<pc n="lb"/>
嗚呼有志者事竟成若彦威以强仕之年進加明志之<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
學則河間郡吏趙廣漢之功名河東獄吏尹翁歸之事<pc n="lb"/>
業自跂而及之勿徒曰為吏名節不足厲世俗也惟勉<pc n="lb"/>
力之爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蓼莪亭記<pc n="lb"/>
蓼莪亭孝子思親也慈溪孝子王敬脩君之先世有塋<pc n="lb"/>
踞馬鞍山麓塋之前兩淑山東西峙焉大江南横又有<pc n="lb"/>
九曲河以通之惟角東為海道輻凑之地連閩亘廣扼<pc n="lb"/>
倭控麗東南之甲郡也宜其水明山秀環抱丘壠適塋<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
中路立祠堂舊矣君自幼至冠嘗侍父某府君奉行塋<pc n="lb"/>
役環繞哀省君惕然有感於衷於時府君過崗巒蹲伏<pc n="lb"/>
之間見山青江碧陟降凝眺顧敬脩而指視曰汝父以<pc n="lb"/>
封植徃還每至此必行觀坐視納江山清致于懷以為<pc n="lb"/>
平生所得之樂吾老矣異日葬我於塋維子若孫再經<pc n="lb"/>
此地亦有知我山水之心哉敬脩佩服惟謹既丁凶變<pc n="lb"/>
葬克具禮哀念子生親之所以勞瘁也於是築亭於指<pc n="lb"/>
視之地扁曰蓼莪以思親焉將刻石亭上埀示後裔乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
以建亭始末詳告於滑之分教先生請為序求記於訥<pc n="lb"/>
嘗讀周禮春官有冡人之職凡墓祭為尸是成周盛時<pc n="lb"/>
亦有祭於墓者禮雖非古不至甚害於義則先王亦從<pc n="lb"/>
而詳之其必立之尸者蓋致其精誠而享禮焉故後世<pc n="lb"/>
以來孝子孝孫或立於近墓側或構屋臨道間以為瞻<pc n="lb"/>
省之地至有揭名而出請銘請記君子亦有所取此蓼<pc n="lb"/>
莪亭記不拒孝子而作也夫孝思必有所感觸故其親<pc n="lb"/>
之殁也見父書則泣之而不忍讀以手澤存焉覩桑梓<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
竦然而加敬恭以手植焉今也不惟書不惟桑梓愴然<pc n="lb"/>
至亭仰於山昔吾親所登俯於水昔吾親所臨望雲煙<pc n="lb"/>
思吾親昔同動靜撫松柏想吾親昔同節操於物猶然<pc n="lb"/>
况身者父母之遺體乎不敢以父母之遺體行殆者始<pc n="lb"/>
為孝爾又何較於亭哉嗚呼夫孝於親則忠於君忠孝<pc n="lb"/>
臣子分内事也君方甘旨庭闈慈母八十期頥之夀福<pc n="lb"/>
祿未艾以孝事君之忠能盡於己斯能揚於時則九原<pc n="lb"/>
之幽光賁而明三牲之養榮増而盛矣後日鐫記貞珉<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
與亭並列俾四明衣冠之士登亭覽記感發興起為孝子<pc n="lb"/>
為忠臣是皆君有以導之然而地因景勝景因人勝兹<pc n="lb"/>
地也髙士樂之孝子亭之地之與景因人益勝必有鬼神<pc n="lb"/>
異物陰為䕶持於悠久也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隱集巻五<pc n="lb"/>
<pb n="50b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>西隠集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隠集巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>宋訥<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送田文起序<pc n="lb"/>
明善復初儒者之學也學以濟時行道為心儒術飾吏<pc n="lb"/>
似濟時矣其從事則法律焉天下亦豈有捨儒而可以<pc n="lb"/>
為吏者儒道與天地並扶天經立人紀自古有天下者<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
曷甞一日無所待於儒乎甚矣吾儒有益於國家而成<pc n="lb"/>
致治之功也滑縣吏田文起前以胄子入國學師明師<pc n="lb"/>
友益友非一日矣問學抱負濟時行道之心葢未甞少<pc n="lb"/>
替聖朝郡縣吏多以儒選文起親老且貧執役乎吏以<pc n="lb"/>
為養親計發所藴為簿書間推所學於法律内縣以亷<pc n="lb"/>
幹稱洪武丁巳夏四月北平提刑按察司嘉其言行有<pc n="lb"/>
道也舉而用焉則贊風紀持憲法必有以彰大其功名<pc n="lb"/>
矣昔趙廣漢起河間郡吏王尊起涿郡書佐鮑宣起縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之鄉嗇夫丙吉起魯之獄吏漢代人材多出吏胥而超<pc n="lb"/>
越後代者又不無所本也葢孝武之世公孫𢎞奏請俾<pc n="lb"/>
太守卒吏皆通一藝自是吏胥乃從事於文學禮義之<pc n="lb"/>
中而公卿士吏彬彬矣其視區區法律習者殆不及耳<pc n="lb"/>
文起往矣以天資之美學問濟之能不為外物累不為<pc n="lb"/>
法律惑行道濟時求無負明善復初之學然後為儒者<pc n="lb"/>
之功效也雖儒術飾吏亦何玷於儒乎文起勉旃是為<pc n="lb"/>
序<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送滑縣主簿呉景文辭職序<pc n="lb"/>
士君子屬時休明仕弗克盡事君之心者惟老與疾而<pc n="lb"/>
已禮七十致仕凡人告老而歸也優游暮景顧戀田園<pc n="lb"/>
故無預國家之計義不忘君者雖白頭畎畞中憂天下<pc n="lb"/>
事過於在位任責之日故時政闕失與夫生民休戚利<pc n="lb"/>
害猶得力陳之以盡其未盡之心惟疾也者生乎憂悒<pc n="lb"/>
堙鬱之氣感乎隂陽風雨晦明失宜之節毒藥攻之醫<pc n="lb"/>
流亂之而欲居職以强勉盡其未盡之心難矣宜其曠<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
職為責茍禄為恥力辭其所事而後安焉鳳陽呉景文<pc n="lb"/>
氏世為大家景文學聖賢學行己接物一主道義里人<pc n="lb"/>
慕之郡人賢之洪武甲寅以士為朝廷所起擢主滑縣<pc n="lb"/>
簿明年春予識景文于滑意其家素富也綺羅之玩聲<pc n="lb"/>
色之娯必有以動其心者聽其言察其行則褒衣博帶<pc n="lb"/>
儒術是務左圖右書太極是講守道抗論不茍隨人以<pc n="lb"/>
與時浮沈未幾偶遘疾焉中原兵後殊少醫藥兼南北<pc n="lb"/>
風俗飲食異宜求治弗遂以遘疾之身居異宜之俗其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
能鬱鬱久乎辭疾章累上丁巳夏四月天官始與其退<pc n="lb"/>
乃扶疾南歸邑大夫士設祖帳餞於城外咸歌詩以代贈<pc n="lb"/>
言屬予序之予甞觀韓文公送人諸序有規體有祝體<pc n="lb"/>
景文以疾歸又何規惟有祝乎乃起舉酒延景文飲一<pc n="lb"/>
祝曰寒燠未齊闗山脩阻起居慎飲食節養泰和夀斯<pc n="lb"/>
文脈再祝曰無極而太極盍驗諸吾心寂然無思萬善<pc n="lb"/>
未發是無極也未發之際此心昭然靈源不昧是太極<pc n="lb"/>
也欲知無極太極之妙察吾心而見焉久而樂之不知<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
疾之在其體也三祝曰皇上宵旰圖治鴻儒碩士擢列<pc n="lb"/>
内外歸雖以疾積心措慮要不忘國疾瘳起澤民物以<pc n="lb"/>
盡未盡之心嗚呼景文既非恥下位卑小官托疾以求<pc n="lb"/>
去者又非烟霞痼疾泉石膏肓放浪山水間與漁樵雜<pc n="lb"/>
處者故其行序以祝之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李惟章僉事制終朝京序<pc n="lb"/>
考今提刑按察周命撢人以巡天下之遺意也自唐虞<pc n="lb"/>
五載一巡狩考制度於諸侯至周封建廣五載巡狩之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
禮弗克行而撢人之制始興葢以道國之政事而使<pc n="lb"/>
萬民和悦秦起廢周制漢興雖不能復遣掾史行部郡<pc n="lb"/>
國之治悉達於上無撢人之名法撢人之意逮孝武初<pc n="lb"/>
置部刺史以六百石之微而察二千石之尊卑其職使<pc n="lb"/>
自厲重其權使自行誠一代美意良法也綏和以来制<pc n="lb"/>
不遵古始更部刺史為州牧職重權專遂流為藩鎮之<pc n="lb"/>
弊而古制泯矣夫按察始於唐提刑始於宋唐則三年<pc n="lb"/>
以遣使宋則諸轉運以兼職名起於近而意沿於逺也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
皇明既一四海即分天下為十有幾道立提刑按察使<pc n="lb"/>
司有使有副有僉周適四方巡行風俗上以宣帝命下<pc n="lb"/>
以求民瘼按其官吏能否而進黜之本唐虞之考績法<pc n="lb"/>
漢家之分行此我國家統紀之有經歟滑臺李僉事惟<pc n="lb"/>
章嗜問學性寛厚風儀峻整洪武三年以儒士起拜監<pc n="lb"/>
察御史轉僉山東提刑按察司事踰年丁父憂扶柩歸<pc n="lb"/>
里哀毁成瘠營𦵏奉祭有本有文制殆合古小祥後復<pc n="lb"/>
丁繼母喪既斬衰三年服齊衰以盡餘月禮也國典三<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
年喪畢録行事考績朝京邑大夫士咸歌詩詠揚居喪<pc n="lb"/>
有道之實為祖帳餞知縣諸仲仁局使李子西走書屬<pc n="lb"/>
子序其巻端予謂御史古官也漢相沿實相逺自周有<pc n="lb"/>
之官以諫名非古也漢始有之提刑按察之名亦非古<pc n="lb"/>
也唐宋始有之臺官諫垣按察使古不相屬今按察為<pc n="lb"/>
臺屬矣昔考郡縣今考郡縣復考按察法密矣膺是選<pc n="lb"/>
者庶不負朝廷之任斯民之望視古何愧爾惟章行矣<pc n="lb"/>
考績自有實録予不容贅朝聖主於紫宸見憲臣於烏<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
府以事以功拔乎課最持節出京宣布天子徳澤如暴<pc n="lb"/>
勝之韋見素繡衣直指所至震畏矣此予叙其提刑按<pc n="lb"/>
察之原以告者使知其秩之重也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送吕經歴朝京序<pc n="lb"/>
皇明受天命底綏四方紹復二帝三王之治惟天下行<pc n="lb"/>
中書省尚縁舊制立承宣布政司以革之葢欲囘俗之<pc n="lb"/>
善政以導其善反俗之惡政以禁其惡期臻至治於無<pc n="lb"/>
窮也九重更化宸慮逺矣故凡長屬非賢俊莫得居焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
至於毗佐又為重臣之副選亦異諸曹也洪武戊午夏<pc n="lb"/>
五月遷金吾衛經歴吕君某来為北平布政司經歴材<pc n="lb"/>
器文雅優於贊畫己未春遵制朝京知大名府事孔中<pc n="lb"/>
齋通判周漁隠自燕馳書請為餞序府幕賔廖彦昇又<pc n="lb"/>
以李時所畫送别圖繼請書序於巻訥不敢以衰老辭<pc n="lb"/>
也考朝覲而序曰五載一巡狩羣后四朝敷奏以言明<pc n="lb"/>
試以功車服以庸唐虞制也六年五服一朝又六年王<pc n="lb"/>
乃時巡攷制度於四岳諸侯各朝於方岳大明黜陟成<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
周制也又侯服嵗一見周禮已載之聖天子本唐虞之<pc n="lb"/>
考績參成周之嵗見詔郡縣三嵗一朝布政司嵗一朝<pc n="lb"/>
也因時損益繁簡異制其帝王治天下之大經大法歟<pc n="lb"/>
嗚呼布政司一代藩宣民之所望吏之所畏國家之所<pc n="lb"/>
毘倚官重職要將以復古官也吕君家出名門位膺列<pc n="lb"/>
宿矧廣信當呉楚閩越之交為東南望鎮象山鵞湖山<pc n="lb"/>
水精英之氣每産竒士若陸鴻漸汪應辰楊億謝枋皆<pc n="lb"/>
以出處名節埀世則君抱負殆企前脩後日拜丹墀以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
覲耿光必有拾遺補闕之論上禆朝廷俾布政司者無<pc n="lb"/>
愧帝王臣隣寵承錫命蹇蹇而還則燕山大夫士斐章<pc n="lb"/>
藻句以獻朝廷得賢之頌則此序此圖未足為祖餞榮<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送代祀道人王黙淵還京序<pc n="lb"/>
道生萬物老子之教也文江王黙淵自弱冠慕於道焉<pc n="lb"/>
乃寄跡玉笥承天宫學之所得𤣥益𤣥矣大江南北凡<pc n="lb"/>
遊方之外與世兩忘者多往師之談𤣥之暇讀書摛文<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
詩什則追漢魏書法則列鍾王於是道徳以進聲聞以<pc n="lb"/>
逺黙淵葢賢而隠於道者可謂有道之士也洪武丁巳<pc n="lb"/>
夏五月召起之入對便殿賜宴錫衣寵賁道教越翼日<pc n="lb"/>
國家典禮徧祠帝王陵寢乃命黙淵代祀商中宗於内<pc n="lb"/>
黄内黄大名屬邑也知大名府事孔侯中齋亦在陪祀<pc n="lb"/>
之列觀黙淵動作威儀之盛知其藴諸内而發諸外者<pc n="lb"/>
光輝不可掩也侯乃遣人持書請訥序以為還京之餞<pc n="lb"/>
惟皇明禮典之備髙出前代帝王之祀遣使尤精於選<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
黙淵斯行豈見帝之日陳謨不設於迂恠論治一本於<pc n="lb"/>
唐虞欽崇天道之言克享天心之論大有契於聖心歟<pc n="lb"/>
聖天子宵旰圖治多方求賢材之在釋在道者其徳其<pc n="lb"/>
材多授以職非若漢唐諸君訪神仙惑方士之術而妄<pc n="lb"/>
用之黙淵多材多藝而寄迹於道其一代之逸民乎君<pc n="lb"/>
臣父子之懿知之審矣禮樂文物之盛見之熟矣又豈<pc n="lb"/>
拘於老子之法而未能入者可同日語也代祀禮成還<pc n="lb"/>
朝楓陛則論思玉堂而待詔金馬之日不逺矣嘉謨嘉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
猷陳告王廷措天下於二帝三王雍熈之治此又衣冠<pc n="lb"/>
之士切望於見知天子者不以道與儒而有間也聖徳<pc n="lb"/>
天覆海涵又豈管可窺而蠡可測哉特草茅愛君之心<pc n="lb"/>
為國不能已有是言也雖然黙淵入道既久壺中之天<pc n="lb"/>
必有佳處訥也衰耄未足以推明胸中所存不辭為序<pc n="lb"/>
殆有愧且懼焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鄧隆平序<pc n="lb"/>
昔尹翁歸為獄小吏習文法而曉之公亷不受餽㑹田<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
延年守河東召至竒其對且甚重焉後拜東海太守千載<pc n="lb"/>
循吏照暎漢史易雄小為縣吏每愧卑賤無自達於上<pc n="lb"/>
乃脱幘掛縣門而去夫人之志慮有淺深故人之事業<pc n="lb"/>
有顯晦非世有慕於翁歸而翁歸以俟夫知己非世有<pc n="lb"/>
忘於雄則雄不待知己而遂去盖去就可期功年守不可<pc n="lb"/>
期也滑縣吏鄧隆平世為滑之人幼習吏為縣所推竟<pc n="lb"/>
為滑縣吏歴三年以幹濟稱滑大名屬邑也洪武戊午<pc n="lb"/>
遷為永昌庫吏邑耆康彦倫来請文為餞以予識隆平<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之先世也予方有老疾翰墨不相親也日久勉為之言<pc n="lb"/>
曰古人為吏有專學法律者有嗜學明經者法律與經<pc n="lb"/>
源若殊而流若别焉知法律而不知經雖不短於吏而<pc n="lb"/>
短於斷例之學矣隆平年方富庫吏事以簡其視縣吏<pc n="lb"/>
之務若有暇焉能於暇日尊師儒明經學遵翁歸之公<pc n="lb"/>
之亷以守身豈無守如田延年者以見重也後日功名<pc n="lb"/>
彰大為令為守為循吏入汗青皆於己而求之若曰無<pc n="lb"/>
人知思為雄之掛幘國家方搜材彦以為時用雖欲去<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
亦有不可得而辭者惟隆平勵志以尹翁歸期己庶事<pc n="lb"/>
業功名不讓於先世矣嗚呼有志者事竟成予雖老尚<pc n="lb"/>
欲觀隆平之志焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送葉子安還京序<pc n="lb"/>
宋南渡温士有葉適者號水心以文學鳴于孝光之時<pc n="lb"/>
朝廷尊其徳後學宗其道故流芳久而不泯推其先本<pc n="lb"/>
家於處自水心始為温人子孫數世其徳譽材華揄揚<pc n="lb"/>
於温者不一人也迨仍孫子安性醇粹勵志於學縣學<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
之士推服其稟賦有過人者葢温之鴈蕩峯巒峭拔險<pc n="lb"/>
恠自下而望干雲霄者千尺自外而觀不呈不露以藏<pc n="lb"/>
其秀焉宜夫峻極清淑之氣鍾於温士者其藴秀與山<pc n="lb"/>
不少殊今於子安見之乃祖甞教授於處父則潛徳而<pc n="lb"/>
弗仕也洪武甲寅由縣學選入胄館乙夘由國子選為<pc n="lb"/>
分教濬乃大名之屬邑其為教也本於徳行之實不外<pc n="lb"/>
於禮樂射御書數之文而弟子者方知尚學為己有益<pc n="lb"/>
丁巳冬承召還京濬與滑為隣邑甞㑹予於二縣南行<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
来告别焉予竊謂國學之教上以衍豐芑燕翼之謀下以<pc n="lb"/>
廣菁莪樂育之化聖天子以郡縣俊秀選教於國學以<pc n="lb"/>
國家材徳分教於郡縣葢欲求濟濟多士為皇明不窮之<pc n="lb"/>
用也子安行矣其推帝王之治傳心之法上以獻九重下<pc n="lb"/>
以康兆民以永清四海庶無負國家教養之功而於水<pc n="lb"/>
心遺業亦預有輝焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送知縣諸仲仁朝京序<pc n="lb"/>
上子視元元每於近民之職必精選而慎擇焉葢近民<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
者莫如令令之於民審淑慝而旌别之辨强弱而扶抑<pc n="lb"/>
之察勤惰而賞罰之以至明綱常篤教化觀其風俗知<pc n="lb"/>
其土産使咸得休養以業其生則令之責豈輕也哉國<pc n="lb"/>
家重其任也洪武初凡遣令有賜幣焉有錫宴焉乃所<pc n="lb"/>
以愛吾民也今則久其任三嵗一朝京録行事而考績<pc n="lb"/>
焉亦所以愛吾民也吁既選之復考之子視元元之心<pc n="lb"/>
燦然在天下而不可掩矣滑以州改縣河朔重地也在<pc n="lb"/>
漢為東郡在唐為義成軍視他縣尤重朝廷乃選前遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
溪縣丞諸君仲仁来牧焉君由儒筮仕典文學贊憲紀<pc n="lb"/>
掾中書以材藝入兹選甲寅秋至而敷其治一言也民<pc n="lb"/>
感其教一行也民服其威一政也民沐其澤丁巳秋遵<pc n="lb"/>
制朝京税課局使李子西以儒召入仕嘉尹之善其身<pc n="lb"/>
明其視聽俾民安田里而無妄作妄詞可謂良牧矣亦<pc n="lb"/>
可謂不負近民之選矣凡再馳書請予作餞言予嘗喜<pc n="lb"/>
談子游宰武城澹臺滅明非公事未嘗至游室也今觀<pc n="lb"/>
諸尹門無請謁室亦嚴矣乎所親者皆多聞多識忠信<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
士也所論者皆脩身為政公正言也所踐者皆報國愛<pc n="lb"/>
民孝弟愷悌行也彼强顔拭面以假儒巧言令色以亂<pc n="lb"/>
徳者無一得以入其室而撓其所學所守此三年之政<pc n="lb"/>
所以全也是宜有言為餞乃不辭而作朝京辭仍以序<pc n="lb"/>
先之若夫行事具載考績録茲不縷書云其辭曰雲五<pc n="lb"/>
色兮天九重閶闔啓兮蓬莱宫聖皇臨兮埀拱股肱列<pc n="lb"/>
兮䕫龍麟趾兮振振鳳鳴兮雝雝海日昇兮羲馭朝儀<pc n="lb"/>
備兮昭王度浮御香兮楓陛拂仙仗兮宫樹召郡邑兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
朝臣趨赤墀兮簉羽鵷鷺斧扆兮帝所臚傳兮天語嘉<pc n="lb"/>
字人兮勞績復汝職兮接武卓魯臣受命兮仰堯天瀝<pc n="lb"/>
寸丹兮敢怠承宣虎拜兮抃蹈祝聖夀兮萬年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送知縣金子肅朝京序<pc n="lb"/>
自朝廷以觀一郡朝廷尊而郡卑郡則親於民也自郡<pc n="lb"/>
以觀縣郡少而縣多縣又親於民也董仲舒謂郡守縣<pc n="lb"/>
令民之師帥所以承流而宣化也然郡統乎縣一守賢<pc n="lb"/>
則一郡之令皆賢一令賢則一縣之民皆治郡雖曰守<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
縣雖曰令其承化則一也甞疑班固作西漢史傳循吏<pc n="lb"/>
書守不書令豈以卑令之職為令之政未必賢歟固殆<pc n="lb"/>
有深意至范曄作東漢史始書卓魯於傳曄豈求與固<pc n="lb"/>
異哉亦必有所見也論漢郡縣部刺史考績之法可謂<pc n="lb"/>
善矣漢之後盛莫若唐也貞觀中以治人之本莫重刺<pc n="lb"/>
史甞録姓名於屏風得才否狀輙䟽於姓名之下以擬<pc n="lb"/>
廢置皆臨軒册受乃遣開元初帝自制令長新誡以諭<pc n="lb"/>
之仍於朝堂賜宴後因韋濟調令鄄城詔問所以安人<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
者既對衆擢濟居第一唐之愛民擇吏其法如此葢考<pc n="lb"/>
績也初遣大使十三人巡看天下矣又甞置巡察使矣<pc n="lb"/>
又甞為按察採訪使矣視漢部刺史之法則各有得焉<pc n="lb"/>
重其任者其選必欲得人而後己皇明既定天下首重<pc n="lb"/>
親民之職於郡選守於縣選令凡遣就職也有賜宴者<pc n="lb"/>
焉有賜幣者焉又有召諭於殿廷者焉患未盡得人也<pc n="lb"/>
内立臺諫外置按察以考其績之臧否又患未盡得其<pc n="lb"/>
實也詔郡縣三年一録行事以覲耿光而重審察之法<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
唐虞咨十有二牧之意何漢唐之可道哉洪武七年<pc n="lb"/>
聖天子徴用儒雅錢唐金侯子肅權知清豐縣事清豐<pc n="lb"/>
為大名屬縣侯於農也勸勉有術而田野闢於人也慈<pc n="lb"/>
愛無間而户口增厚風化則一新學校屏奸邪則先重<pc n="lb"/>
師儒民訟不興吏弊亦革稱職之譽逺近推拓丙辰秋<pc n="lb"/>
遵朝京考績之典將行實國子江侯源清膺朝廷新制<pc n="lb"/>
来主縣簿簿以周禮冢宰之治官府有官聨以㑹官治<pc n="lb"/>
之法則司官之来逺矣尹既行可無相勉之言以表恊<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
恭之心乎乃作詩為贈仍請大夫士咸歌詠之遣邑耆<pc n="lb"/>
趙傑奉書於予請為詩序又走書於滑分教兩陳先生<pc n="lb"/>
懇求之予聞古今同官不相和則相軋相和則為公相<pc n="lb"/>
軋則為私矣二人同官以治一邑猶二人同身以挽一<pc n="lb"/>
車葢挽車之際其心主於車之可行而己不為己也茍<pc n="lb"/>
若為己則非公而私不相和而軋焉今簿之於令一見<pc n="lb"/>
推誠有不忍輕其别也令與簿報國之誠愛民之篤守<pc n="lb"/>
法之公咸可識焉侯治效既聞朝廷嘉尚則卓茂魯恭<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
之政正簿與邑民共期於侯之来也敢書此冠其篇端<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
考績黜陟之典始於唐虞而備載於周官此所以庶績<pc n="lb"/>
咸熈而阜成兆民者也至漢有考功課吏之法歴隋有<pc n="lb"/>
考功侍郎迨唐有司績大夫則考績黜陟古今不易之<pc n="lb"/>
良法也雖時有疏數制有繁簡或損或益莫非帝王因<pc n="lb"/>
時之治焉皇明有天下之九年為洪武丙辰天子若曰<pc n="lb"/>
凡内外庶官不可不重其任尤不可不久其職任重職<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
久則安官樂業孰敢有茍且之心至治可期也制以每<pc n="lb"/>
三年備述行事朝京以考其績葢本唐虞三攷黜陟幽<pc n="lb"/>
明之意也嗚呼盛哉大名屬縣有清豐知縣事金侯子<pc n="lb"/>
肅家世儒業幼失怙事母以孝聞其為人俊雅沈重不<pc n="lb"/>
阿以諛其為學漁獵經史潛心理義之要又考夫諸史<pc n="lb"/>
以知乎事變得失至於詞藝尤長於歌詠篆𨽻朝廷徴<pc n="lb"/>
賢起能侯首在列故能持己亷而貞蒞民慈而惠馭吏<pc n="lb"/>
嚴而臨事勤視民如子有卓茂之風焉崇化敦教有范<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
甯之績焉當盤根錯節又有虞詡之利器焉既三載録<pc n="lb"/>
行事朝於京縣學訓導前進士李仲賔氏以予與乃父<pc n="lb"/>
好徳昔同胄館也不逺三百里来求序予雖未一識侯<pc n="lb"/>
之風采甞屬書請銘學之彛訓堂矣今敢辭其序乎嗟<pc n="lb"/>
夫令尹之寄於元元最親聖朝授此官也多曲䝉睿渥<pc n="lb"/>
既而復有制嵗行鄉飲酒禮葢欲導揚其風化哉侯一<pc n="lb"/>
年而教化行三年而風俗變委任之重己無忝矣明日<pc n="lb"/>
以治行課最佇看璽書褒賜不輕於易遷則文斾北旋<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
下以慰邑民去思之心上以膺國家久任之制罔俾循<pc n="lb"/>
良專美於漢也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送楊景昭序<pc n="lb"/>
人或為郡縣吏必欲勞績表表名實赫赫以得夫為吏<pc n="lb"/>
初志者有道焉茍可以寘吾力而能致吾身者得之之<pc n="lb"/>
道也舍諸己假諸人是猶欲適燕而南其轅去燕益逺<pc n="lb"/>
矣觀天下之物飛者以羽走者以蹄啄者以咮莫非自<pc n="lb"/>
為而得者未聞假羽而飛假蹄而走假咮而啄物且然<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
况人乎兹焉為畋者舉網而張之禽斯得矣為漁者舉<pc n="lb"/>
罟而沈之魚斯得矣為農者舉耒耜而播種之穀斯得<pc n="lb"/>
矣又莫匪自為而得者未聞舍網而得禽舍罟而得魚<pc n="lb"/>
舍耒耜而得穀其為吏也亦然未有舍己而不寘力可<pc n="lb"/>
以得其志者矣今夫畋也漁也農也為之而或不得與<pc n="lb"/>
不為而或得者豈恒理哉吏於今有恥為郡吏者有恥<pc n="lb"/>
為縣吏者昔趙廣漢由郡吏遷潁川太守陳萬年由郡<pc n="lb"/>
吏遷廣陵太守今之郡古之郡也郡無古今吏何恥焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
馬成起縣吏封全椒侯任光起縣吏封阿陵侯今之縣<pc n="lb"/>
古之縣也縣無古今吏何恥焉惟吾寘力之道何如爾<pc n="lb"/>
茍能以道寘吾身而致其志焉則趙潁川陳廣陵即今<pc n="lb"/>
日之郡吏馬全椒任阿陵即今日之縣吏也於戱有為<pc n="lb"/>
者亦若是又豈為畋為漁為農者可論乎滑縣吏楊君<pc n="lb"/>
景昭居清河世為衣冠俗幼習儒長去儒習吏丰姿醖<pc n="lb"/>
藉材器清雅為滑州吏府選長郵亭簿逾年復補吏缺<pc n="lb"/>
焉君於簿書也勤於贊畫也公持己恕而潔臨事通而<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
敏洪武丙辰夏四月同法司令白居用三馳書請於石<pc n="lb"/>
泉樵侣曰景昭嵗月考成矣序其事以奬勵者非先生<pc n="lb"/>
之文孰為範也予惟以言贈人君子也序乃不辭故以<pc n="lb"/>
古郡縣吏是告俾景昭藏之他日入藩閫登臺閣持法<pc n="lb"/>
亷平寘吾身於所當為者而致之不假諸人不違夫道<pc n="lb"/>
則趙陳馬任之事業貴在景昭自期自勉爾矧今用吏<pc n="lb"/>
咸有定式又何必過求於繩墨之外以為吏哉有去儒<pc n="lb"/>
習吏與景昭同志者幸出予叙以示<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一樂堂詩序<pc n="lb"/>
樂之在天下未甞嗇於人也惟人之於樂有得有不得<pc n="lb"/>
有知有不知焉天畀之人得之而又知之其樂也斯為<pc n="lb"/>
天下之真樂歟夫天地奠位而隂陽之氣升降往来於<pc n="lb"/>
其間其氣之運也有淳漓故人之稟也有清濁凡得夫<pc n="lb"/>
樂者又各有小大髙下之間惟天所畀乃得與焉決非<pc n="lb"/>
智巧之私所能强及也北平布政司檢校官謝叔賔氏<pc n="lb"/>
淦之衣冠族也子孫數世宗族三百人遭元季亂天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
之干戈擾攘極矣轉徙流離能保其先業而益盛於前<pc n="lb"/>
必上世有誦詩讀書而為士者甚矣詩書之澤其涵濡<pc n="lb"/>
逺且厚也皇明既一四海而謝氏之族為學者亦多矣<pc n="lb"/>
若叔賔其一焉叔賔雙親七十康强於髙堂之上二兄<pc n="lb"/>
綵衣侍側又皆能治生以養志乃取孟軻氏父母俱存<pc n="lb"/>
兄弟無故為一樂者扁其所居之堂四方文士嘉謝氏<pc n="lb"/>
遂所願而得其樂也歌詠以贊揚之叔賔寄憲副劉廬<pc n="lb"/>
陵所為記請某序堂之所樂以冠諸篇訥聞叔賔為人<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
也俊敏莊重深沈老成為學也窮今博古明理通經持<pc n="lb"/>
論則尊王黜霸存心則仁義是崇而功利是抑乃以孝<pc n="lb"/>
友聞朝廷召而顯用之因疑謝族三百不知賢如叔賔<pc n="lb"/>
者幾人焉豈先世積徳以埀裕後昆者既久至叔賔而<pc n="lb"/>
後積徳之實可驗歟且父母之心安於養而有如是之<pc n="lb"/>
子二兄之心勤於養而有如是之弟為子盡孝為弟盡<pc n="lb"/>
敬孝弟兩盡樂順乎天一堂之上一家之樂闗於叔賔<pc n="lb"/>
者豈淺淺哉葢甞謂夫事有人力之可致者猶不敢期<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
其必得况父母兄弟其俱安者一繫乎天又安可期其<pc n="lb"/>
必得乎他人之至願而不能得今叔賔得之又甞謂夫<pc n="lb"/>
天下之父子兄弟全具者比比不少也或盡孝於父母<pc n="lb"/>
而不能盡友愛於兄弟孰知為之樂哉葢不知誦詩讀<pc n="lb"/>
書為可樂亦不知詩書之澤為何物也他人之不能知<pc n="lb"/>
者今叔賔既有以知之夫得之於天而知之於己其為<pc n="lb"/>
樂也何如夫惟得之於天者其樂不可不保之於己知<pc n="lb"/>
之於己者其樂不可不順乎天天人一理也得之有道<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
保之尤當盡其道也雖然天下之樂不一也有樂其物<pc n="lb"/>
者有樂其道者如淵明之好酒鍾繇之好書皆一己書<pc n="lb"/>
酒之樂何益於父母兄弟哉以父母兄弟為樂雖齊兩<pc n="lb"/>
間之物皆不足易其所樂矣然則是樂也加克己之功<pc n="lb"/>
無愧怍於俯仰則父母兄弟同其樂於永久矣是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送國子生劉士能還京序<pc n="lb"/>
昔孟軻氏論王政於齊梁兩言庠序之教葢庠序天理<pc n="lb"/>
人心之本所在維持風化者孰要於此哉是不可一日<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
廢也安東劉士能成童在庠序既冠始入縣學洪武甲<pc n="lb"/>
寅朝廷以縣試升胄館乙夘以國子選為分教士於斯<pc n="lb"/>
時亦榮矣夫葢古之為學人材多由庠序而出國學之<pc n="lb"/>
設不過公卿大夫之子弟非養天下之士也凡民俊秀<pc n="lb"/>
得預乎教養者貟亦有差乃知天下為學者少長習熟<pc n="lb"/>
於黨庠遂序之間培植涵養殆非一日有族師以書其<pc n="lb"/>
孝弟有黨正以正其齒序至於禮射行藝又有察之之<pc n="lb"/>
官古人重黨庠遂序也如此宜乎人材盛於周也聖天<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
子以教化原於學校郡縣之學既設官以教也又增廣<pc n="lb"/>
生員擇國子而分教焉是即黨庠遂序之學乎若士能<pc n="lb"/>
者其一也由是大而一郡小而一縣近而一黨一鄉冠<pc n="lb"/>
帶濟濟者有焉絃誦洋洋者有焉藹然三代庠序之風<pc n="lb"/>
也久而不廢為師者日嚴於教為弟子者日相淬厲則<pc n="lb"/>
鳶飛魚躍之下人材出而視古無愧丁巳冬召分教還<pc n="lb"/>
京凡所立之學容可廢乎朝九重見執政必有嘉謨正<pc n="lb"/>
論興庠序之教於天下也因士能過予告别故直書以<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
為序焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送太學生鄭允文還京序<pc n="lb"/>
宋户部侍郎慥堂鄭先生以學業勲徳與古靈陳先生<pc n="lb"/>
同稱六賢祠於仙居縣學其先世自温之永嘉卜居於<pc n="lb"/>
仙居南溪凡數世矣子孫瞻仰慥堂之祠凜然起敬不<pc n="lb"/>
怠故能世有讀書之士而紹先業於不墜也家有譜牒<pc n="lb"/>
詳之至允文以有司薦入為國子勤於業者期年洪武<pc n="lb"/>
乙夘膺朝廷考試乃出分教於濬授教有暇惟務進脩<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
名其所居之齋曰存省戒慎恐懼惟懼慎獨之功有間<pc n="lb"/>
而離乎道之逺也則其為學施教可謂知要矣洪武丁<pc n="lb"/>
巳冬聖天子思國子分教於外者將用之乃召還予嘗<pc n="lb"/>
為允文記其存省齋矣於其别也可無言哉自昔學校<pc n="lb"/>
師儒之任多名流雅望故人才作成有自来矣允文由<pc n="lb"/>
縣學而升由國學而出則所學者正而所以為教者亦<pc n="lb"/>
正矣惜乎童稚之學不可以語上也乃於記誦之餘先<pc n="lb"/>
教以安詳恭敬又俾養其良知良能可謂既得其幼學<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
之本矣他日濬士育材成徳曷莫非允文開導之功乎<pc n="lb"/>
此論其學與教也若夫學而行之推詩書之澤窮禮樂<pc n="lb"/>
之用以定民志以易風俗以美教化以佐國家太平之<pc n="lb"/>
運此正予所望於允文者由是以登慥堂之祠鄉黨必<pc n="lb"/>
曰後裔有人焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送祖州判朝京序<pc n="lb"/>
自古有國家者為治良法莫重於久任或輕易置雖賢<pc n="lb"/>
者亦無所施其術焉伯夷后䕫典禮樂而終始不易唐<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
虞之制載諸典謨可考矣昔子産之相鄭也一年而民<pc n="lb"/>
謗三年而民誦豈三年之子産非一年之子産歟亦以<pc n="lb"/>
漸久而民自化也自秦罷侯置守而下莫盛漢唐攷之<pc n="lb"/>
漢有九年京兆尹者有八年郡太守者此漢不輕於易<pc n="lb"/>
置也考之唐守桂陽者有十年治并州者有十六年此<pc n="lb"/>
唐不輕於易置也雖曰久任上之於下凡其屬吏亦必<pc n="lb"/>
進其亷而退其貪凡於曹吏亦必選其賢而斥其不肖<pc n="lb"/>
亦安有備員而終任者哉聖天子奄有九有圖治之法<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
雖因時制宜亦先稽古洪武丙辰俾任内外職九年為<pc n="lb"/>
滿秩每三年具録行事之實朝京以考績焉葢本唐虞<pc n="lb"/>
三考黜陟幽明之典也一年遷之二年易之彼牧郡縣<pc n="lb"/>
者何暇宣風化而恤黎庶哉開州判祖立中由貳祥符<pc n="lb"/>
多著勞績朝廷嘗褒美矣佐郡三年民安事理敷政之<pc n="lb"/>
效有加於治縣民方興借寇之心適有久任之制乃録<pc n="lb"/>
行事往朝於京民雖欲留不可也明日考治行入課最<pc n="lb"/>
之列受朝增秩復還於州州人之扶老携幼出迓逺途<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
又重立經久之制以慰民望使老幼咸稱此吾賢郡丞<pc n="lb"/>
重来而父母斯民矣東明為州屬縣受政教之澤亦深<pc n="lb"/>
於行也可能無贈言哉是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送劉彦誠序<pc n="lb"/>
天下於吏學之而不願為為之而不嗜學雖判為兩途<pc n="lb"/>
亦皆無補於道也惟為之而學學之而為然後於法律<pc n="lb"/>
之義得諸已者不謬施諸人者不罔矣昔漢吏太史立<pc n="lb"/>
傳為循葢秦末漢初天下之人材隠於郡縣吏者多矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
若趙廣漢尹翁歸鮑宣丙吉之流是皆雄俊明博可以<pc n="lb"/>
將可以相者以有儒術為之本也至武帝公孫𢎞奏請<pc n="lb"/>
俾卒吏皆通一藝自是皆彬彬文學之士人才多自吏<pc n="lb"/>
胥而出葢從事於文學禮義之中焉宜漢之吏獨盛於<pc n="lb"/>
前歟我國家吏胥之役每自儒選於天下郡縣自縣而<pc n="lb"/>
州而府養亷之禄各有差等人之能否用有輕重未嘗<pc n="lb"/>
妄選一人過陞一職人必稱其役才必稱其職焉甚矣<pc n="lb"/>
吏之勞於郡縣也劉彦誠氏姿美而莊性純而厚選為<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
郡縣吏未考成復遷於魏吏雖未盡學行得為吏之體<pc n="lb"/>
同役者加敬而官長亦信愛也行裝既束儒學訓導于<pc n="lb"/>
景文與彦誠同里閈来請予文為餞予謂吏之所學者<pc n="lb"/>
律令也所為者簿書也惟真得律令之義然後贊畫有<pc n="lb"/>
道而無苛酷之過矣嗟夫有願為之心而不加嗜學之<pc n="lb"/>
力則一縣吏而已矣故為行序以漢吏告之而又勉以<pc n="lb"/>
儒術為本也他日為循為亷見擢於朝廷見書於青史<pc n="lb"/>
吏何負於人哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送淇縣典史段天珉序<pc n="lb"/>
淇為縣衛輝屬邑也山川形勢實河朔南北郵傳之衝<pc n="lb"/>
自國家甫定天下長民未嘗冗而庸也洪武丙寅天官<pc n="lb"/>
精選可以牧一同者於是華亭縣段侯天珉為之侯始<pc n="lb"/>
以材為有司薦朝廷乃授以樞府掌刑之職未幾有是<pc n="lb"/>
遷也既蒞政扶弱抑强崇儒興學而政教行矣戊午春<pc n="lb"/>
遵國家三年考績之制乃朝於京以功能復職淇民知<pc n="lb"/>
其重来撫吾民也合境樂之夏四月復調湖廣都指揮<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
使司理問官士庶咸惜其去歌其能頌其政焉予聞而<pc n="lb"/>
嘉之葢濬與淇為隣邑予忝以儒始丞清豐再由東明<pc n="lb"/>
今長官於濬雖未獲覩丰姿行旅往来談侯之善者多<pc n="lb"/>
矣故其行乃為序而餞之曰士君子立身當世但當論<pc n="lb"/>
其道之通塞不可論其位之陟降侯始顯於朝来牧於<pc n="lb"/>
外兹行也復佐兵政則平生所藴之才所蓄之道可謂<pc n="lb"/>
通而不滯矣書此以播令聞使四方仕者知國家得人<pc n="lb"/>
之盛焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送宋士先攷成序<pc n="lb"/>
天姿之美篤實居一焉有篤實之資其學儒也守心專<pc n="lb"/>
而一立志誠而確故於道易入無通敏才辯之失其習<pc n="lb"/>
吏也執法尚亷平臨事務精密故於律令不侮無苛酷<pc n="lb"/>
憸邪之病雖儒吏非一轍使一時稱君子號善人而無<pc n="lb"/>
少怍於天君是則天所賦已所得者無異焉澶淵宋士<pc n="lb"/>
先英姿峻整卓然頎然無妄語無妄交其篤實之君子<pc n="lb"/>
歟幼習吏得法令於心洪武初試縣吏於長垣百里愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
之越三年陞吏開州行益立名益著法令益熟砥礪亷<pc n="lb"/>
隅而不沽名府選吏首為所拔大名河朔上郡地廣人<pc n="lb"/>
衆視他府事為䌓夥士先得贊畫之道上下咸識其篤<pc n="lb"/>
實故於一言一行信而不疑是能刑不至於濫工不至<pc n="lb"/>
於偏財賦不至於少差可謂善於持法者矣戊午秋以<pc n="lb"/>
國制九載攷成同吏於府者白居用既介滑税李西齋<pc n="lb"/>
徴予序復馳書以請則士先篤實與人交益可見矣矧<pc n="lb"/>
予與士先不忘宗盟之好又甞一識風采又以前輩禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
於予序可辭乎嗚呼國家用賢無間吏儒一藝片善之<pc n="lb"/>
長必起而面受職正懐材抱藝入仕之秋也豈宜以吏<pc n="lb"/>
役為卑而自退乎昔王吉以郡吏舉孝亷為郎官趙廣<pc n="lb"/>
漢以郡吏舉茂才為平凖令嚴延年以郡吏選補御史<pc n="lb"/>
椽以至為諫大夫為郡太守為闗内侯亦惟行事如何<pc n="lb"/>
爾士先往矣朝廷必掄其材而擢之居官臨政不易所<pc n="lb"/>
守念餬口甑塵者於食兼味之時念巢居露寢者於處<pc n="lb"/>
廣厦之際又何患功名事業不逮古人哉俾篤實之資<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
無愧於天篤實之名益補於人矣士先勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送國子陳邦達還京序<pc n="lb"/>
鎬京辟雍周制也周禮一書鉅細備舉獨不載養士之<pc n="lb"/>
官豈周人之所以養士者不繫於餼廩之末歟和平血<pc n="lb"/>
氣有舞勺舞象之習培植見聞有禮樂詩書之教至於<pc n="lb"/>
從容禮儀又有干戈射御之學焉故夫長育作成之道<pc n="lb"/>
亦後學之所當知也成周而下論學莫盛於漢唐臨雍<pc n="lb"/>
拜老執經問難漢明帝也大召明儒增廣生員唐太宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
也擇師分教則未有聞焉聖天子既家六合大開辟雍<pc n="lb"/>
起鴻儒為學官百辟羣僚之子咸入焉又歴選天下郡<pc n="lb"/>
縣之學俊秀通經者不限其員同胄子而教養之則髙<pc n="lb"/>
出漢唐者可識矣洪武乙夘詔宰臣校文國子老成端<pc n="lb"/>
正學博經通者分教天下俾郡縣廣其生徒而立學焉<pc n="lb"/>
其千載之一時乎仙居陳邦達以春秋考居前列葢春<pc n="lb"/>
秋乃制事之權衡揆道之模範則邦達之學藴諸中者<pc n="lb"/>
未易測也既立師道於滑每以幼學之士所當先者教<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
之或道以發其蒙或正以養其蒙焉丁巳冬奉召南<pc n="lb"/>
還則朝廷殊擢顯用葢有不可得而辭者以邦達之學<pc n="lb"/>
之材觀之植大勲擴壯圖若鴻鵠奮翼而風迫之無滯<pc n="lb"/>
於霄漢也可卜矣俾他日衣冠之士望風采而論曰此<pc n="lb"/>
教養於辟雍者此優游於春秋者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐音緝釋序<pc n="lb"/>
詩人立言雖吟詠性情其述事多索古喻今或感今思<pc n="lb"/>
古其冩景則所歴山川原隰風土人物之異所見則昆<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
虫草木風雲月露之殊各萃於詩至於詩人居臺閣列<pc n="lb"/>
朝廷者所歴所見莫非城觀宫闕之雄典章文物之美<pc n="lb"/>
器械車馬之壯華夷㑹同之盛殆非山林所歴所見可<pc n="lb"/>
概論也然詩之體有賦有比有興觀體可得而見詩之<pc n="lb"/>
音清濁髙下疾徐疏數之節與夫世之治亂國之存亡<pc n="lb"/>
審音可得而考若夫事之所述景之所寫非博極羣書<pc n="lb"/>
窮搜百家未易析其事辨其景也詩豈易觀哉唐虞賡<pc n="lb"/>
歌三百篇之權輿其来逺矣漢魏而下詩載文選選之<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
後莫盛於唐唐三百年詩之音幾變矣文章與時髙下<pc n="lb"/>
信哉襄城楊伯謙詩好唐集若干巻以備諸體仍分盛<pc n="lb"/>
中晚為三世道升降聲文之成安得不隨之而變也總<pc n="lb"/>
名曰唐音既鏤梓天下學詩而嗜唐者爭售而讀之可<pc n="lb"/>
謂選唐之冠乎丹陽顔先生潤卿幼勤學老益嗜學窮<pc n="lb"/>
經以探聖心玩史以驗時變義理精徹古今得失咸該<pc n="lb"/>
貫而發揮於後也有見聞每論著其説以成一家之言<pc n="lb"/>
篋而藏之来求者不隠也至正戊子始見唐音取而讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
之喜其諸體備足為學式恒觀不厭乃考事與景緝而<pc n="lb"/>
編之乃六載而稿始脱焉葢使觀者知某事出某代某<pc n="lb"/>
景在某地也其引經援史據傳摭記訓觧註釋略無遺<pc n="lb"/>
闕間有正其誤辨其疑者厚哉先生之存心也深有功<pc n="lb"/>
於唐人之詩又有補於唐音之選也其凡例詳録巻首<pc n="lb"/>
嗣子予容以先生命請序於訥訥未識先生聞其名則<pc n="lb"/>
舊矣是用弗辭嗚呼傳注訓詁之學後之不可略也六<pc n="lb"/>
經亦賴傳註而明傳注不作則經多間斷殘缺孰得而知<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
之矧唐人之詩有不可明哉讀唐音緝釋者因詩以騐<pc n="lb"/>
考緝之是否因考緝以遡作詩之本原詩不難讀矣然則<pc n="lb"/>
先生嘉惠後學之徳當與唐音相為始終詎可量耶至<pc n="lb"/>
正甲午夏六月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張文炳同知紹興府序<pc n="lb"/>
皇明混紛裂而一海宇首設郡縣官以生民休戚是寄<pc n="lb"/>
官雖有正佐員不求備惟務得人爾視前代雜遝曠職<pc n="lb"/>
散冗失職者豈不有霄壤哉嗚呼一代政治之興可謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
得其要矣洪武五年詔天下以賢能薦貢於朝掄選材<pc n="lb"/>
可治郡者授職材有大小則職有輕重未甞妄授一人<pc n="lb"/>
焉薦士中得髙陽張文炳授以大名通判大名河朔列<pc n="lb"/>
郡也土廣民庶較隣郡為加重侯賦性剛而明秉心貞<pc n="lb"/>
而恕守已潔而和持法平以直知勞來安輯之方故民<pc n="lb"/>
受賜感徳者不一二也既報政復攝官朝廷考績丙辰<pc n="lb"/>
夏遷陞同知紹興府事同知之名於古未有自秦罷侯<pc n="lb"/>
置守始設郡丞之職漢歴唐因革不一或稱别駕司馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
或號通佐治中名殊職不殊也同知近代始設人亦多<pc n="lb"/>
以别駕稱葢從刺史行部别乗一乗得名焉或又謂别<pc n="lb"/>
駕與刺史同宣王化職豈輕也哉因考歴代魏元忠在<pc n="lb"/>
洛州治號嚴明皇甫無逸徙益州所至亷介陸象先為<pc n="lb"/>
政尚仁恕姚元崇敷政務簡肅由郡佐位宰相至三公<pc n="lb"/>
者代不乏人也郡縣之職豈曰徒勞人爾昔漢宣帝有<pc n="lb"/>
言與朕共理天下者其惟良二千石乎唐太宗嘗曰朕<pc n="lb"/>
惟治人之本莫重刺史載在史冊言固善矣曷若帝舜<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
之言咨十有二牧曰食哉惟時柔逺能邇敦徳允元而<pc n="lb"/>
難任人此五者乃萬世牧民之大法也聖天子夢寐求<pc n="lb"/>
賢宵旰圖治直將致天下於比屋可封之俗比隆堯舜<pc n="lb"/>
三代而後已區區漢唐郡縣之事豈真足以為侯語哉<pc n="lb"/>
侯惟體九重思治之心行一郡興仁之政教之詩書導<pc n="lb"/>
之禮樂俾有以知生財之道存逺罪之心然後亷恥可<pc n="lb"/>
興風俗可厚庶無負同宣王化之重職也滑大名之屬<pc n="lb"/>
縣也諸君仲仁治滑之循良也故為侯所重仲仁感侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
所知請予文為餞予與侯雖無半面雅知侯之政則非<pc n="lb"/>
一日矣又敢以唐虞牧民之事望於侯也若夫尋剡溪<pc n="lb"/>
清興挹鑑湖髙風訪蘭亭遺趾登苧羅探禹穴此又敷<pc n="lb"/>
政有暇之餘事耳於是乎書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送府吏韓良謙之大名序<pc n="lb"/>
自叔虞封為唐侯子燮改國曰晉後徙曲沃桓叔子萬<pc n="lb"/>
食邑於韓因氏焉春秋之厥下而非漢之信晉之伯康<pc n="lb"/>
隋之擒虎唐之愈宋之琦南渡之世忠或為中軍尉或<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
為國士勲臣為從祀之賢為名相為中興將刑名法術<pc n="lb"/>
者不論氏固逺矣代不乏人其散居天下以韓為氏者<pc n="lb"/>
皆遺芳餘裔也濬人韓君良謙殆亦遙遙華胄者乎君<pc n="lb"/>
性慷慨嗜學文法律令吏於滑者凡三年時以幹吏稱<pc n="lb"/>
滑為大名屬邑府嘉其幹乃擢吏將發軔訓導于君景<pc n="lb"/>
文来請曰良謙嘗有志以吏作基而圖逺大功業為國<pc n="lb"/>
家報也夫逺大是圖寧無道焉願先生賜序以引翼之<pc n="lb"/>
可乎景文斯言也言可信也乃為序曰燕有人焉駕車<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
而欲游秦也不求其嘗游秦者問途出燕薊過齊魯入<pc n="lb"/>
宋轉蔡渡淮而南復渡江焉至於臨安問其人則呉也<pc n="lb"/>
更信而行之渡浙江望㑹稽則入於越而秦益逺矣行<pc n="lb"/>
久而車敝思歸而途窮茫茫然卒無所依此無他不壯其<pc n="lb"/>
車不知至秦之途故爾若燕人有問途者吾必告曰出<pc n="lb"/>
薊門過盧溝登黄金臺望恒岳俯易水渡滹沱經大陸<pc n="lb"/>
訪趙叢臺尋銅雀遺趾拜殷太師比干之廟入覃懐問<pc n="lb"/>
神禹遺蹟乃渡孟津弔古北邙山停車洛中求黍離故<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
宫雲臺遺像迤邐而西觀中流砥柱出函谷闗讀秦趙<pc n="lb"/>
澠池㑹碑問漢武望思臺於野老揖楊震墓入潼闗登<pc n="lb"/>
華岳則胸次開豁眼界髙逺既非閭閻之齷齪又非復<pc n="lb"/>
呉下之阿䝉矣然後登驪山入華清潤身沐徳於温泉<pc n="lb"/>
不幾乎秦歟今觀人之欲遊秦者不一二也未必皆有<pc n="lb"/>
車有車而患不至秦者吾不信矣良謙將以吏作基而<pc n="lb"/>
圖其逺大功業者類於欲遊秦而有車者也車有矣抑<pc n="lb"/>
不知圓其葢歟方其軫歟華其轂歟又不知壯其輪輻<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
歟新其輗軏歟深究之得無猶有缺然者必具之而後<pc n="lb"/>
可行焉果能以道圓其葢以義方其軫以禮樂華其轂<pc n="lb"/>
以志節壯其輪輻以事業新其輗軏車輕路廣載脂載<pc n="lb"/>
牽聲轔轔而如輊如軒若王良造父為之先後也茍能若<pc n="lb"/>
是秦逺乎哉岐豐興平之地咸在目中矣良謙逺大之<pc n="lb"/>
志既堅而不渝吾亦載酒具殽觀良謙至秦為國家得<pc n="lb"/>
人一賀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送府吏白居用序<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
榱桷之材未足以勝棟梁用盃盂之器未足以喻鼎鼐<pc n="lb"/>
量葢材器固有小大未可安於小而不圗其大也榱桷之<pc n="lb"/>
材小養之則可大盃盂之器小擴之則可大夫榱桷之<pc n="lb"/>
材豈拘拘於小哉滋之以雨露重之以培植今日之小<pc n="lb"/>
他年之大可卜矣若風霜摧之斧斤伐之雖欲全其榱<pc n="lb"/>
桷之材不可得也盃盂之器亦豈屑屑於小哉範模之<pc n="lb"/>
不足鎔鑄之不工雖欲擴其盃盂之器亦不可得也若<pc n="lb"/>
火天地以為爐扇隂陽以為炭金精融熠銅液㸌[穫-禾+火]昭<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
其度神其功雖鼎鼐之重亦不難至焉惟人也亦然材<pc n="lb"/>
小也可養之器小也可擴之由小至大其用可以為棟<pc n="lb"/>
梁其量可以為鼎鼐矣白君居用幼讀書兵革中逃難觧<pc n="lb"/>
散始習吏由濬而遷滑復就縣吏三年以幹用稱君之<pc n="lb"/>
材之器甚有可觀焉百里之邑屈為榱桷屈為盃盂而<pc n="lb"/>
材與器未伸也自兹以往陞藩閫入栢臺登蘭省惟養<pc n="lb"/>
其材擴其器者何如爾果能以道義為雨露而滋養以<pc n="lb"/>
禮樂為灌溉而培植不誘於物以傷其挺然之生不悦<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
於邪以害其榮然之本則榱桷之材日茂嵗盛棟梁之<pc n="lb"/>
用可以期矣豈惟材乎器亦然也範之以良心公道模<pc n="lb"/>
之以鋭志直節守之堅如首山銅抱之剛如昆吾金亷<pc n="lb"/>
恥以陶鎔節儉以煅煉盃盂之器日充時拓鼎鼐之量<pc n="lb"/>
可以至矣滑之大夫士所以他日望於居用者以材言<pc n="lb"/>
不以榱桷而以棟梁以器言不以盃盂而以鼎鼐居用<pc n="lb"/>
懐材蓄器不假外求惟自珍重惟自勉勵耳武伯威不逺<pc n="lb"/>
百里馳書来請序伯威契家生也故序而不辭洪武丙<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
辰八月五日序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>理學須知序<pc n="lb"/>
周道衰學校之政廢戰國膠擾聖學不絶如綫秦漢而<pc n="lb"/>
下失其傳焉為儒者惟知訓詁為事而不知復求聖人<pc n="lb"/>
之意以推眀夫性命之理也是以正道害於異端斯文<pc n="lb"/>
晦於邪説孰絶之孰繼之又孰開示學者使有循求<pc n="lb"/>
以入於聖人之道也濓洛諸子者出推原性命之理於<pc n="lb"/>
是道學之傳復續於千載之下學者既有以知夫前日<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
之為陋矣考亭朱子繼之性命之理愈見明於世也程<pc n="lb"/>
子曰性即理也朱子曰天者理而已矣夫理之為理豈<pc n="lb"/>
不易見乎而理學不明者受異端之害邪説之誣可哀<pc n="lb"/>
也矣近世纂述者有理學提綱一書於理學似為有助<pc n="lb"/>
而於辨異端闢邪説未及焉昆陽楊行可憂世之心篤<pc n="lb"/>
明理之志堅輯理學須知若干巻始以明天人性命之<pc n="lb"/>
理終以廣異端邪説之辨引經摭傳分類析條非至正<pc n="lb"/>
至當之論不載故於明理學也其説備闢邪説也其考<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
詳誠理學不可廢之書也竊為之喻理學天下之大道<pc n="lb"/>
正路也異端邪説則偏州下邑之他岐曲徑也理學不<pc n="lb"/>
明則大道正路塞矣異端不辨邪説不闢則他岐曲徑<pc n="lb"/>
行焉是書一出則斷他岐絶曲徑而大道正路燦然通<pc n="lb"/>
行於天下矣魏縣丞林瑩齋行可之髙弟也求序鏤梓<pc n="lb"/>
故為之書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嵊山宋氏族譜序<pc n="lb"/>
族有譜尚矣歐陽文忠公為世譜以法漢年表蘇老泉<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
為譜以禮大小宗為次文例雖不同皆足以考其世次<pc n="lb"/>
也嵊山宋氏有族譜非法於歐文則法於蘇文矣宋氏<pc n="lb"/>
之賢嗣曰秉彛洪武甲寅夏以材擢為滑縣簿八月衰<pc n="lb"/>
絰過予里明日求序其族譜予惟宋氏自微子啓封於<pc n="lb"/>
宋三十六代偃為楚滅以國為氏之後而宋氏蔓延於<pc n="lb"/>
天下若玉為楚大夫若義號卿子冠軍若均為九江太<pc n="lb"/>
守若𢎞為漢大司空又若唐廣平文貞公璟宋常山景<pc n="lb"/>
文公祁代不乏人也逺矣祁則秉彛之十一世祖焉祁<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
生惠國為太子中允惠國生宗年知嵊縣遂家焉宗年<pc n="lb"/>
傳敷敷生价南雄守价傳方益衡陽僉判生詒孫詒孫<pc n="lb"/>
不仕生之彦之彦生適適生開開之子銓即秉彛也家於<pc n="lb"/>
嵊者凡九世矣或仕或隠皆以徳著稱嵊之宋於是為<pc n="lb"/>
盛嘗考於同姓通譜者有之同姓妄認譜系者又有之<pc n="lb"/>
非譜之義也譜之義譜其親也譜其親使人知孝弟也<pc n="lb"/>
傳孝弟也者其為人之本與秉彛累舉為士臨縣未榮<pc n="lb"/>
上聞父喪束裝在路哀毁過制譜藏於家求序於外其<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
孝弟之君子與他日朝廷起而寵用之移孝弟之行於<pc n="lb"/>
家者施諸人及於物所謂親親仁民秉彛其裕為之予<pc n="lb"/>
與君為同姓家之譜牒亦自廣平為源松雪趙公嘗序<pc n="lb"/>
其首而書梅花賦於左其以鐡石肝腸望於宋氏子孫<pc n="lb"/>
者深矣柰何中原兵革衣冠離散化為烏有矣為秉彛<pc n="lb"/>
序譜不能無感嘆云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陽城縣簿方彦清秩滿序<pc n="lb"/>
洪武己酉冬宰相奉上㫖纂脩一代禮樂書選取天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
儒士十八人訥備員在列焉時僑居髙平丞簿負厥職<pc n="lb"/>
朝廷遣御史按問之累吏民餘百人陽城簿方侯彦清<pc n="lb"/>
適来權縣事剸治繁劇酬應事變略無難色捕所累無<pc n="lb"/>
一人逭去者時與其能庚戌春正月訥南行因識侯窺<pc n="lb"/>
其抱負非碌碌輩因謂昔朝歌長虞詡有言不遇盤根<pc n="lb"/>
錯節焉别利器侯其今日之虞詡乎秋八月某還髙平<pc n="lb"/>
則已聞士民盛談侯政善而循理今國典職牧民者若<pc n="lb"/>
郡若縣三年具治績轉而逹朝廷以備幽明黜陟之考<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
若縣則令朝與簿守職考績賞罰均焉壬子春訥過陽<pc n="lb"/>
城侯秩滿三年之政皆輯而書之後日以待朝廷有考<pc n="lb"/>
陞而知一縣知一郡則不僣之賞公於天下矣侯今之<pc n="lb"/>
去未可以逺近期因嘆兹别未易卜後㑹故採其行事<pc n="lb"/>
并識侯始終為之序曰陽城居萬山間當侯至縣日元<pc n="lb"/>
命方革軍旅初定民心信疑者半乃多匿巖穴侯惟知安<pc n="lb"/>
民是職不知山為險也攀藤挽蘿登歴之艱靡間朝暮<pc n="lb"/>
凡遇民皆曉以聖天子天錫勇知表正萬邦俾我郡縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
官逺来輯寧汝民爾明命維新汝宜知之各安汝業可也<pc n="lb"/>
民是用趨出二年民租税輸官侯往部之官既足民亦<pc n="lb"/>
無妄費感徳尤甚焉四年立晉王宫築城汾水西邑民<pc n="lb"/>
供役者若干人侯又督之設賞勤懲怠之法民不敢犯<pc n="lb"/>
功得先他縣其在職贊政務平順不尚苛細知縣李侯<pc n="lb"/>
文輝徳之以和敬為親愛得古人同僚兄弟之義若其<pc n="lb"/>
學校祠廟壇壝橋梁之建恤民馭吏務農修祀之典合<pc n="lb"/>
制協程式以具於侯之考績録者故不詳書也雖然侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
家婺源之西有龍溪構亭溪上嘗徴詩不敢辭溪亭之<pc n="lb"/>
美固為可樂也方今天下一家上切求治大丈夫抱明<pc n="lb"/>
體適用之學正前賢自勉赤心許國之秋也𢎞濟斯民<pc n="lb"/>
澄清海宇後天下之樂而樂則溪亭之樂亦在其中矣<pc n="lb"/>
敢書此為留别二月既望序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陽城知縣李文輝序<pc n="lb"/>
皇明選牧以安養斯民為責尤謹考績焉天下曰郡曰<pc n="lb"/>
縣任牧者三年乃朝葢朝非朝宗覲遇之禮期四時同<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
一日也為牧有先後来朝有逺近得少接之俾各陳其<pc n="lb"/>
為治之説而盡夫詢考牧之賢否事之得失判矣旌異<pc n="lb"/>
之告飭之則人效其職以登至治民遂安養矣是即有<pc n="lb"/>
虞之日覲羣牧黜陟幽明成周之各朝方岳大明黜陟<pc n="lb"/>
之典也聖代因時損益而制宜焉嗚呼盛哉皇帝有天<pc n="lb"/>
下之元年為洪武戊申詔選牧非賢能不任時李侯文<pc n="lb"/>
輝居首選来牧陽城冬十有二月始至邑勵已潔馭吏<pc n="lb"/>
嚴剗蠧剔弊發奸摘惡寛平剛方之政井井不紊識者<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
已謂良牧矣乃撫民入籍度田出税勸農示文畦桑築<pc n="lb"/>
圃一皆有法至諭民非孝弟忠信禮樂刑政不言漸致<pc n="lb"/>
風移訟息之美刑罰日以省金榖期而集學校之敦崇<pc n="lb"/>
奬勵尤力社稷山川風雲雷雨之壇居官處吏惠民養<pc n="lb"/>
濟之室建城隍廟新明倫堂咸合制如式甲於隣邑其<pc n="lb"/>
經營嵗月皆著文刻石下至郵亭賔館幾二百楹民服<pc n="lb"/>
役而不知為勞者得使民之時也壬子春侯遵成憲將<pc n="lb"/>
朝録三年行事以備考績二月朔訥適過陽城儒士郭<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
宗顯耆宿周鵬飛来謁訥曰邑侯以賢能選於朝以惠<pc n="lb"/>
政施於邑邑大夫士民知侯行也不容留又不忍其去<pc n="lb"/>
各賦詩頌事用彰侯徳敢請文諸篇端訥聞侯孝於親<pc n="lb"/>
敬於師嵗時祀親以禮又别設位以祭其亡師繼文秦<pc n="lb"/>
先生二十年敬不少懈所謂以孝事君則忠以敬事長<pc n="lb"/>
則順忠順不失以事其上侯既有之又聞侯名其所居<pc n="lb"/>
齋曰勉公退必凝然端坐儼然若有所思為子思所以<pc n="lb"/>
勉其孝為臣思所以勉其忠期吾分内事忠孝俱盡人<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
欲不得以病天理戰兢愓懼又思勉勉焉以副聖皇選<pc n="lb"/>
牧之心考績之典也理裝南轅上覲天子之耿光想見<pc n="lb"/>
敷奏之言明試之功淑慝之别陟而知一郡受寵渥於<pc n="lb"/>
内廷也不逺矣然則陽城之政特為後日之龔黄張本<pc n="lb"/>
云訥既為侯所知宗顯又有志斯文者徴文尚何辭於<pc n="lb"/>
是乎書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李陽城朝覲序<pc n="lb"/>
昔庾杲之為王儉長史蕭沔以書美儉曰盛府之僚若<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
難於選景行依緑水泛芙蓉何其麗哉時人以入儉府為<pc n="lb"/>
蓮花幕後世以蓮幕為美談葢幕因府勝尤因人勝也<pc n="lb"/>
使景行不遇儉儉不得景行則緑水芙蓉孰得美於沔<pc n="lb"/>
稱為蓮花幕者又安得於時人哉幕賔贊畫官得以盡<pc n="lb"/>
咨訪者則人幕兩美能無所自乎澤屬縣陽城為古名<pc n="lb"/>
邑四踞諸山地靈人傑田固瘠也人則力焉嵗多豐少<pc n="lb"/>
荒牧是邑者前代嘗難其人皇明有天下之元年是為<pc n="lb"/>
洪武戊申冬十有一月選鄧州李侯文輝来知縣明年<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
五月又選解州紀質文卿以賔入幕焉文輝氣清而純<pc n="lb"/>
質偉而厚昔學春秋得聖人褒貶之㫖累薦於鄉為名<pc n="lb"/>
進士文學聲華交著遐邇識者謂以藝以果從政必有<pc n="lb"/>
可觀焉既下車以道恤民隠以理察民痾得一儒則禮<pc n="lb"/>
崇之民隠痾是訪每出令行政隠者消痾者平是能甫<pc n="lb"/>
數月而善治洽文卿美姿容且倜儻不羈幼甞習律令<pc n="lb"/>
故能迎事而解侯愛之文卿受其愛也申婉畫不負其<pc n="lb"/>
愛且得人之美又得邑之治其不愧於幕中賔者侯始<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
開終導之徳居多壬子春正月侯蒞官周三嵗朝廷考<pc n="lb"/>
績之法若知郡知縣則朝覲述職黜陟詳於考非若郡<pc n="lb"/>
縣之貳佐述職同而朝覲不預焉國家愛民重牧之典<pc n="lb"/>
取法於唐虞損益乎三代其視漢唐顧不美且盛歟李<pc n="lb"/>
侯録當考績者既聞上行有日文卿謂材乏運籌而侯<pc n="lb"/>
每以入幕賔之又得無忝於蓮花幕者如庾杲之得贊<pc n="lb"/>
畫於王儉之美焉兹遇容可忘乎葢夫受愛深則報徳厚<pc n="lb"/>
質將求文於縉紳書侯嘉績述已受知彰聖朝選賢擢<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
材之意送侯往朝焉重謀諸大夫士僉曰宜請予文之<pc n="lb"/>
文卿於是来以所言告又諄諄於侯之好士延賔置壺<pc n="lb"/>
觴於盍簪堂上從容適意恒恐欵留之不至也雖蔡邕<pc n="lb"/>
倒屣陳遵投轄不是過之觀侯好賢之實則侯愛質之<pc n="lb"/>
實益見矣請序其事書於素用表幕屬禮之得為者為<pc n="lb"/>
侯贈願不我辭予既聞嘉文卿得李侯之愛是用書其<pc n="lb"/>
實而不讓也嗚呼洪武初侯之入縣也亦艱矣竄匿者<pc n="lb"/>
要来之瘡痍者要撫之田疇要均租賦要平廢墜者要<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
興囂薄者要厚非誠信化人號為通明曷克臻此故壇<pc n="lb"/>
壝立則祭祀之典脩官舍備則僚屬之居定縣學建則<pc n="lb"/>
教養之道全廨宇新則巡察之司肅以至前廟後寢以<pc n="lb"/>
廊以廡城隍之祀隆焉縣無奸欺門無請謁則持已馭<pc n="lb"/>
人之道明焉申明搆亭養濟立室惠民置局與夫金榖<pc n="lb"/>
之出納刑罰之清簡號令之設施戎器之取材輪輿之<pc n="lb"/>
尚斵愛民恤物人謂之有脚陽春遂致物阜民安風移<pc n="lb"/>
俗易之美其用心立政有不愧於古循良也予故於序<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
之末而歴舉焉庶幾古人不泯人善之遺意也是年三<pc n="lb"/>
月既望序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送四明陳憲之歸養序<pc n="lb"/>
事親愛日孝子之心也孝子之心念念而不忘者惟親<pc n="lb"/>
喜懼之年乎親年喜懼曠定省焉疎音問焉雖心誠於<pc n="lb"/>
愛日謂能盡事親禮者寡矣以慈親八十子仕於五千<pc n="lb"/>
里之外愛日之心其必有難處者矣是豈孝子之本心<pc n="lb"/>
哉葢處而為子所當盡者孝也出而為臣所當盡者忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
也忠孝乃臣子分内事兼盡忠孝者亦罕聞之國制親<pc n="lb"/>
年七十許子歸養葢將責孝於子而後責忠於臣求忠<pc n="lb"/>
臣於孝子家也為孝子者事親愛日之心庶可得而遂<pc n="lb"/>
矣四明陳憲之幼嗜學勉而博進而不倦談經論史之<pc n="lb"/>
暇尤工於吟咏人見其清姿壯節咸期以器未甞不偉<pc n="lb"/>
而重也矧以孝聞洪武丙辰詔天下舉賢良憲之以有<pc n="lb"/>
司薦而起時朝廷方革前制立布政司乃有北平布<pc n="lb"/>
政司管勾之選既蒞職見器於上而見敬於下也一日<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
翻然有歸養之心非矯情以干譽於一時非長往以獨<pc n="lb"/>
善於一已葢既喜其親之夀獨不懼其親之衰遂去不<pc n="lb"/>
容留矣燕山大夫士美其孝而惜其去咸餞以詩按察<pc n="lb"/>
俞憲賔以丹青造妙繪其行為圖布政司檢校官謝叔<pc n="lb"/>
賔又録憲之行實以滑縣簿崔景文求予序於圖後予<pc n="lb"/>
以老固辭固請而不舍也嘗聞有徳者然後知人之徳<pc n="lb"/>
有才者然後知人之才叔賔方以徳才著名於時拳拳<pc n="lb"/>
必以得予序為憲之贈則憲之之才徳從可知矣嗟夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
居子職者不可不全其孝居臣職者不可不盡其忠為<pc n="lb"/>
士人者又不可無自全之智也今也著老莱之衣問潞<pc n="lb"/>
河之舟望白雲於山外見親之顔侍親之側不逺矣具<pc n="lb"/>
甘㫖於厨中問起居於堂上愛日之誠自有不能掩者<pc n="lb"/>
矣又能徳期於進業期於脩則孝子脩齊之事業又何<pc n="lb"/>
歉忠臣治平之功業哉勿徒曰謝秩歸養而臣子之能<pc n="lb"/>
事畢矣昔王陽入益州過九折阪歎曰奈何奉先人遺<pc n="lb"/>
體過此險乎王尊入益州至九折阪問曰此非王陽畏<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
途乎叱馭過之論者以陽為孝子尊為忠臣漢史不誣觀<pc n="lb"/>
此則孝子不歉於忠臣者益可信矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送孝子周巨淵請歸序<pc n="lb"/>
論臣子不可偏廢者忠與孝也忠而不知孝孝而不知<pc n="lb"/>
忠豈儒者之學乎且天下為臣者孰不欲盡忠忠有時<pc n="lb"/>
而不得盡為子者孰不欲全孝孝有時而不得全是則<pc n="lb"/>
忠孝為虚名臣子為曠職矣惟仁不遺親義不後君者<pc n="lb"/>
然後可論忠孝也豈若衰亂之世忠臣孝子其事之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
能兩全乎皇明以孝治天下詔行一子事親之典其厚<pc n="lb"/>
於天下臣子者為何如聖天子一視同仁非徒使臣子<pc n="lb"/>
盡忠於國尤必使親老者全孝於家嗚呼老吾老以及<pc n="lb"/>
人之老此心之運微矣紹興周侯巨淵讀書習律孝行<pc n="lb"/>
聞於鄉朝廷知而用之遂掾陜西行省擢通判大名每<pc n="lb"/>
論事雍容不迫和而有㫁雖政不專出而府賴以治母<pc n="lb"/>
夫人教侯有道治家有法化行閨門為一鄉儀則鶴髪<pc n="lb"/>
髙堂不可奉以逺行也乃遵制上章以請歸養郡大夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
士咸詠歌以贊其孝屬予序之予聞事君不忠非孝也<pc n="lb"/>
侯方强仕之年選倅上郡正宜左右郡守同宣王化今<pc n="lb"/>
也汲汲以親老辭去似於忠有未盡焉者孰知侯拳拳<pc n="lb"/>
之心未甞頃刻而後其君其所以切切求去者又恐負<pc n="lb"/>
皇上以孝治天下之制也葢將温廬凊室晨昏定省悉<pc n="lb"/>
盡其道而後仁不遺親之心始遂矣章既上朝廷不允<pc n="lb"/>
其請俾載母就養母老不肯逺離於鄉黨也洪武己未<pc n="lb"/>
冬遵制朝京又將以歸養請於朝也他日國家求忠臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
於孝子之門舍侯其誰哉若夫平政理訟布徳敷惠學<pc n="lb"/>
校以崇農功以勸興譙樓作賔館起倉廩以至分憲立<pc n="lb"/>
司招民為市其經營締構之勞侯自有政績録兹不縷<pc n="lb"/>
書云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紀行程詩序<pc n="lb"/>
昔人論杜少陵以詩為文韓昌黎以文為詩者葢詩貴<pc n="lb"/>
有布置也有布置則有得其正造其妙矣故學詩當學<pc n="lb"/>
杜則所學法度森嚴規矩端正得其師焉永福張惟薫<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
先生讀書搆文之暇尤工於詩故凡四言五言六言七<pc n="lb"/>
言與夫歌行之作必以布置為體而後鍊其句也又能<pc n="lb"/>
以杜為師故詩人與其得正造妙者多矣洪武初朝廷<pc n="lb"/>
以進士召入京選才學擢僉廣東提刑按察司事踰年<pc n="lb"/>
以守令移知大名原城自閩入廣由廣入中原渉江海<pc n="lb"/>
河嶽不知幾千里也咸有詩以寫其胸次所藴日積月<pc n="lb"/>
累篇章漸多乃輯為若干巻題曰紀行程詩己未春予<pc n="lb"/>
寓於先生所居官舍因出詩見示且請為序予詳讀黙<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
察見先生之志因詩而發或發於事或發於景或發於人随<pc n="lb"/>
其所發而變不虚不華不戱不狂靡不載理有布置含<pc n="lb"/>
蓄無晚唐小巧絶沈約所謂八病者如見翁源氣候之<pc n="lb"/>
異夷獠雜居之俗故其詩思中土而想禮樂見路躋五<pc n="lb"/>
嶺地控百粤故其詩思宋璟李勉之治韓愈蘇軾之謫<pc n="lb"/>
見盤游谷董信巫尚鬼故其詩思王化變風俗見漲海<pc n="lb"/>
連天毒癘瘴氣故其詩防患逺禍謹言慎行而節飲食<pc n="lb"/>
見狼貪烏合豹變鵬化故其詩思有以揚清激濁彰善<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
癉惡焉見鍾阜石頭龍盤虎踞祥雲瑞霧千態萬狀故<pc n="lb"/>
其詩頌徳褒功歌詠萬世太平之治見名山鉅鎮落落<pc n="lb"/>
倚空長淮大河滔滔東注則思臣子朝宗於王之禮歴<pc n="lb"/>
山驛水程無盡瘁鞅掌之歎見名郡鉅邑有善政善教<pc n="lb"/>
之思見一草一木敷榮擢秀則欲使萬物各得其所見<pc n="lb"/>
田夫畊者手胼足胝則欲使兆民各遂其生凡晝夜行<pc n="lb"/>
息衝風冒雨登髙履險北去南旋歴歴事物之變可驚<pc n="lb"/>
可愕可以托興可以娯心與夫可憂可樂者莫不見於<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
其詩題曰紀行程詎不信夫雖然先生之詩皆自得於<pc n="lb"/>
心不假美於外者故情致忠厚多雅淡精深而無竒澁<pc n="lb"/>
囏苦之語他日必有神物䕶持以傳永久又何待予叙<pc n="lb"/>
而後顯於時也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送崔判簿朝京詩序<pc n="lb"/>
古人贈别不以物而以詩申伯出封於謝尹吉甫作詩<pc n="lb"/>
以送之而有崧髙仲山甫築城於齊尹吉甫作詩以送<pc n="lb"/>
之而有烝民贈别以詩見於經矣李陵贈蘇武則詩有<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
携手上河梁之辭蘇武别李陵詩有征夫懐往路之句<pc n="lb"/>
以詩贈别又見於史與傳矣自後若李謫仙思鳴皋杜<pc n="lb"/>
少陵入奏行歐六一廬山髙等作莫非贈别之詩也詩<pc n="lb"/>
為贈别而作其来逺矣詩客騷人當祖道以登山臨水<pc n="lb"/>
之思發而為詩贈别者所以不容已也滑縣簿崔侯景<pc n="lb"/>
文寧海詩禮家也幼頴悟既長馳聲於郡庠同輩推其<pc n="lb"/>
有志洪武初年朝廷選入胄館師鴻儒友髦士徳進業<pc n="lb"/>
脩某年詔胄子牧民侯在前列佐政三年遵制以考績<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
朝京滑大夫士不忍其去又不欲輕其别歌詩以贈之<pc n="lb"/>
或擬古集陶或效賀體建體以至為唐近體裁綺綉於<pc n="lb"/>
毫端揮珠玉於牋上農歌童謠不列也儒學訓導于彬<pc n="lb"/>
請於予曰崔侯善行先生知之久矣彬嘗請序為送幸<pc n="lb"/>
不我拒矣今大夫士詩贈盍賜序冠於篇端俾觀者知<pc n="lb"/>
其詩無過美無近諛録實而歌之顧不偉乎予聞其語<pc n="lb"/>
與其不掩其善而欲揚之亦君子好賢之心也乃三歎<pc n="lb"/>
而為序曰我國家奄有四海以唐虞成周考績之制<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
而加損益焉蓋欲起振古無前之盛治不啻肆覲<pc n="lb"/>
東后諸侯各朝於方岳而已俾内百司外郡牧三載一<pc n="lb"/>
朝考績以明黜陟雖郡縣職貳佐者亦同其朝覲考績<pc n="lb"/>
之制其安生民於天下咸無愁嘆之聲於田里者九重<pc n="lb"/>
之心何其至耶今侯往朝作詩以送者邑大夫士也後<pc n="lb"/>
日采詩之官采之以書汗青如甘棠思召緇衣美鄭與<pc n="lb"/>
國風同傳不朽又何愧古人贈别以詩不以物云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送崔判簿序<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
枳棘非鸞鳳所棲識鸞鳳者信之不識者未信也鸞鳳<pc n="lb"/>
神靈之精見則天下安寧其栖梧桐食竹實飲醴泉以<pc n="lb"/>
治則見世不常有不識者固多識者或有之有之謂鸞<pc n="lb"/>
鳳可以棲枳棘者亦非真識鸞鳳者矣惟真識者可與<pc n="lb"/>
論枳棘非所栖焉自考城令王渙署仇覽為簿謂曰枳棘<pc n="lb"/>
非鸞鳳所栖於是以簿稱鳳栖之位栖棘之官昔張昇<pc n="lb"/>
少方學有志操為營丘簿留守王曾謂有公輔器葉顒<pc n="lb"/>
為南海簿府帥曾開告其子連曰葉主簿宰相器也汝<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
往見之以今觀昔若昇若顒其人中之鸞鳳營丘南海<pc n="lb"/>
亦當時之枳棘豈二子之所栖哉滑縣簿崔侯景文寧<pc n="lb"/>
海儒宗之家也聞過庭詩禮不負家學為府學生貢入<pc n="lb"/>
成均彬彬濟濟可以揖讓乎宗廟周旋乎朝廷不少愧<pc n="lb"/>
焉洪武丁巳春選擢是職展佐理之義盡勾稽之勤一<pc n="lb"/>
事有欺則必革一物有蠧則必剔一民有瘼則必加藥<pc n="lb"/>
石一吏有弊則必加剪裁上輔令下愛民人多與其果<pc n="lb"/>
達也庚申春遵國制録行事朝京民不忍其去士不易<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
其别儒學訓導于景文税課局使杜子固將餞行而無<pc n="lb"/>
以推其友愛之情也固請予序之嗟夫天下之物孰靈<pc n="lb"/>
於鸞鳳天下之士孰俊於時髦鸞鳳之靈必以治世而<pc n="lb"/>
見時髦之俊必以時泰而出物中鸞鳳之靈曷若人中<pc n="lb"/>
鸞鳳之為靈也侯負不羈之材抱有用之學動靜有則<pc n="lb"/>
而持以謙語黙有節而陶以和其聖代之時髦乎侯固<pc n="lb"/>
不肯以學以材而卑其職論者以侯為清時鸞鳳豈能<pc n="lb"/>
人栖於枳棘哉景文儒者也素明於格物者也其亦真<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
識鸞鳳者歟明日入覲天庭即功賞賜榮遷寵擢為郡<pc n="lb"/>
牧為憲臣又豈百里小邑可以滯鸞鳳哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平逺堂詩序<pc n="lb"/>
新喻之境有羅湖羅湖之上水可漁山可樵田可耕不<pc n="lb"/>
暇論也惟原平地迥湖之四面如畫朝霏夕靄開闔而<pc n="lb"/>
摩蕩水禽沙鳥翔集而游泳湖之景舒恠異狀獻人以<pc n="lb"/>
佳賞呈人以瓌觀可以寓幽栖暢清曠非君子存心論<pc n="lb"/>
道者豈能俯而有之南唐連州刺史之裔廖彦昇氏居<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
焉承先業不知幾葉矣宗緒綿延世所既逺而廖氏之<pc n="lb"/>
族雖遭世變時易而衣冠之盛為新喻名門至彦昇為<pc n="lb"/>
學景慕往哲之行而養其忠孝雍穆惻怛之心際元末<pc n="lb"/>
亂雖弗克施能潛焉晦焉保先業於不墜既還舊里築<pc n="lb"/>
堂湖上即地勢平逺以扁之讀書養母藴所樂而不自<pc n="lb"/>
售洪武辛亥有侯以材學薦於朝試吏銓曹乃求記於<pc n="lb"/>
翰林侍講學士宋公以求詠於朝士丙辰秋擢長大名<pc n="lb"/>
府幕来丐序以弁諸作然其廖氏奕世事業載諸記者<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
詳矣惟兹平逺堂之扁為之序曰豈彦昇以水明石秀<pc n="lb"/>
游樂殆無盡時乗舟載酒岸芷汀蘭浮香吐秀徜徉縱<pc n="lb"/>
意以取平逺之樂乎以山川風物登臨題品随地而盛<pc n="lb"/>
随盛而賞左右前後景物環集必倚杖遲留以樂平逺<pc n="lb"/>
乎此則騷人逸士傲睨物外之樂非彦昇之所當樂也<pc n="lb"/>
若夫下平逺堂歴平逺地雲淡風輕傍花随栁以求明<pc n="lb"/>
道之樂為樂可也庭草交翠嘲風弄月以求濓溪之樂<pc n="lb"/>
為樂可也又有時以羅湖為沂水以樹林為舞雩揖冠<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
者將童子詠春風而歸以追曾晳之樂然後平逺之樂<pc n="lb"/>
其真樂哉他日行道而居廟堂之上徳被生民業垂後<pc n="lb"/>
裔功成身退豈羅湖平逺可賀彦昇之樂雖盡江右之<pc n="lb"/>
平逺葢有不足以為彦昇之樂者則斯堂之榮益榮先<pc n="lb"/>
業於悠久矣回視夫騷人逸士之樂殆不可以同日語<pc n="lb"/>
庶乎賦詩者歌詠平逺之真樂也故予序以廣其説焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望雲堂詩序<pc n="lb"/>
綰江永嘉樂清一水也江之上知大名府事孔侯中夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
寓居焉侯魯東家五十五代孫性純孝事父母温凊定<pc n="lb"/>
省克盡於禮里中以孝聞元季政荒民散天下亂起乃<pc n="lb"/>
從軍皇明将天命明威輯寜四海天人合應與衆来歸洪<pc n="lb"/>
武戊申親亡軍駐明州辛亥詔從靖海侯運兵饋以供<pc n="lb"/>
定遼衛航海者累年親喪未𦵏稿殯中堂念父母生我<pc n="lb"/>
勞瘁回望綰江之雲涕泗如雨乃名所居堂曰望雲取<pc n="lb"/>
狄仁傑見白雲孤飛之語也四方文士咸有歌詩戊午<pc n="lb"/>
春訥客大名侯来過者數每語某輙流涕曰吾雙親未<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
𦵏也願序堂名之心寧吾親未𦵏之神可乎訥起而應<pc n="lb"/>
曰孝矣哉侯心思親之苦也衣衾棺槨卜宅兆以安厝<pc n="lb"/>
者孝子之終事也終事未伸苦心號絶以序辭則不知<pc n="lb"/>
侯矣甞讀禮履霜露之既降君子必有悽愴之心霜露<pc n="lb"/>
何預於親思親之心常在感時變而悽愴之心發焉履<pc n="lb"/>
雨露之既濡君子必有怵惕之心雨露不係於親思親<pc n="lb"/>
之心不忘傷時變而怵惕之心生焉此無他念親亡之<pc n="lb"/>
已久感時變之方新此君子思親之心為何如哉所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
愈久而愈不忘也夫霜雨露無心之物也而雲亦豈有<pc n="lb"/>
心之物哉有心者惟人爾人常有思親之心偶見白雲<pc n="lb"/>
孤飛而發於口言非見白雲而後思親也親非白雲白<pc n="lb"/>
雲之下有親舍焉見白雲即見親矣此狄仁傑之孝所<pc n="lb"/>
以聞於後為孝子者所以取法也侯親亡殯久不能藏<pc n="lb"/>
親尚敢忘親乎葢雲在目親在心心有吾親則目有吾<pc n="lb"/>
親矣親不可見惟綰江之雲可見此所以望雲即望吾<pc n="lb"/>
親也夫以望雲之時悽愴之心有甚於霜露之降怵惕<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
之心有甚於雨露之濡則侯終身慕父母者於望雲而<pc n="lb"/>
見焉九原有知侯親其妥靈矣聖朝以孝治天下治郡<pc n="lb"/>
功成陳情上表𦵏親之心遂矣此訥反覆以心言葢欲<pc n="lb"/>
俾詩人騷客美侯之堂正所以慰侯之心也侯心孝矣<pc n="lb"/>
哉於戯侯心孝矣哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送知原城縣張侯朝京序<pc n="lb"/>
天地間端正俊雅之才未甞絶於世不在仕途則在山<pc n="lb"/>
林在山林者髙舉逺遯常使天下仰其風而慕之在仕<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
途者為民師帥為國風紀為朝廷屏翰之任誠事君而<pc n="lb"/>
忠報國不少失平生之節義焉其所以過絶流輩者葢<pc n="lb"/>
鍾夫山川英靈之氣也昔論人才出於楚者必曰三江<pc n="lb"/>
五湖蒼梧雲夢雄深宏富發而為英特俊傑之士論人<pc n="lb"/>
才出於蜀者必曰岷峨巴江氣象盤鬱波濤洶湧故其<pc n="lb"/>
為人也皆光明魁偉之才况福有九仙烏石太姥諸山<pc n="lb"/>
浴鳳池龍首澗以至鯤潭湧泉其山水秀麗鍾為人材<pc n="lb"/>
在昔永福有百里三狀元之美若重峰蕭國梁龜嶺鄭<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
僑龍湫黄定則福産人材視蜀楚為何如哉皇明開天<pc n="lb"/>
大運既復人材出於人文化成之日豈造物者黙有以<pc n="lb"/>
涵毓也永福張侯惟薰其一焉侯嗜學經明於書立志<pc n="lb"/>
不茍每以古人期已洪武辛亥貢進士於鄉遂召入京<pc n="lb"/>
式擢僉廣東按察司事甲寅改知大名原城縣事侯為<pc n="lb"/>
政尚寛厚簡刑罰民隠吏慝搜獵殆盡治行表表逺追<pc n="lb"/>
前獻事上也敬撫民也慈待吏也嚴吏服民愛上尤信<pc n="lb"/>
重之戊午春遵三嵗考績之典録政朝京縣簿汪文彬<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
以同官聫事之久不忍輕其别也請予序侯事以倡夫<pc n="lb"/>
歌詠為餞者是有不可辭嘗觀夫古今人才莫匪因時<pc n="lb"/>
而出是雖地靈人傑所致亦由禮樂薰陶教化漸染而<pc n="lb"/>
後有用於世有補於治道矣然在前代多先文學在聖<pc n="lb"/>
朝則先徳行此又改弦易轍以三代人才期於天下也<pc n="lb"/>
矧七閩自唐觀察使常衮始建學校訓教諸生為閩士<pc n="lb"/>
者遂知學焉則人才盛又不專於山水精英之氣矣侯詩<pc n="lb"/>
尚選文追漢學宗伊洛一起而為國風紀再遷而為民<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
師帥今復考績南行將見屏翰朝廷以臻至治俾列庶<pc n="lb"/>
位者咸濟濟而彬彬此正斯文士有望於聖代人才也<pc n="lb"/>
於是乎書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送方明府之任序<pc n="lb"/>
始毘陵方君叔周以儒擢大名之清豐縣丞莊敬持身<pc n="lb"/>
事不渉於傲慢寛慈愛民政不墮於姑息雖職居副貳<pc n="lb"/>
以贊其治邑人至今稱之居隣邑者或有知其詳也洪<pc n="lb"/>
武壬子北平行中書省請予較文於秋闈南還過館陶<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
君以㩁鹽公事艤舟河上既識予待以事師禮越翼日<pc n="lb"/>
送予詣大名明日飲於訓導霍元方堂上而别甲寅秋<pc n="lb"/>
朝廷嘉貳縣之績陞知東明縣事乙夘夏君以禮馳書<pc n="lb"/>
請予文社稷山川壇事始知有是遷也君以縣小地荒<pc n="lb"/>
民苦水患每謂宜革東明分入隣邑民庶得少休息矣<pc n="lb"/>
故凡力役轉輸之勞必詣府以陳民瘼視他縣間得就<pc n="lb"/>
輕易民之受賜也多矣丁巳奉詔合併戸寡糧少以立<pc n="lb"/>
縣者東明乃分為開州長垣之境縣遂罷復調君知濬<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
縣事聞其行路逺予且老不能俎肉觴酒以餞也乃為<pc n="lb"/>
序曰昔云視民知愛者可以為牧守又曰愛民者所以<pc n="lb"/>
忠於君也夫天下郡縣億兆生民孰非天子民哉天子<pc n="lb"/>
尊居九重下視斯民逺絶不比於是大而郡托諸守小<pc n="lb"/>
而縣寄諸令守令之職所以為天子牧民也為命吏以<pc n="lb"/>
牧民舍愛民何以為牧非愛民何以忠君此牧民莫先<pc n="lb"/>
於愛民也然則愛民豈無道哉以徳綏强以仁撫弱强<pc n="lb"/>
弱安矣奸者發之伏者擿之奸伏化矣政以省刑教以<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
崇厚則政教善矣物有害也驅除之人有隠也消去之<pc n="lb"/>
則人物得其所馭吏無乾沒之患用法無龎茸之蠧耕<pc n="lb"/>
桑不使有惰農賦役不致有豪户則風俗厚禮樂興人<pc n="lb"/>
材出亷恥立矣非愛民有誠心推而為愛民之政者能<pc n="lb"/>
若是乎於戯王者以民為天天之視聽皆自民之視聽<pc n="lb"/>
觀之令受命最近於民宜加敬慎哉宜加敬慎哉君讀<pc n="lb"/>
書勵節其於愛民知之熟矣予恐知之熟而行之忽故<pc n="lb"/>
反覆以告矧君三仕皆大名屬邑則民易治既見矣因<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
予言而加愛之之誠庶不負聖天子托牧之重後日考<pc n="lb"/>
績亦可謂良有司矣遂書以贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送郭有初序<pc n="lb"/>
吾觀古人幼而不幸失怙卒能卓然自立於世必母賢<pc n="lb"/>
而嚴其教子孝而佩服其教然後才名炳耀禄位尊<pc n="lb"/>
顯志勵於内者操履有以見乎外身立於今者聞望有<pc n="lb"/>
以隆於後不然則雜於閭閻沈於草茅雖其姿稟絶倫<pc n="lb"/>
之美終無以見取於當世又烏能自致於青雲之上使<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
名與位烜然赫然如吾所云哉呉孟仁為鹽池司馬手<pc n="lb"/>
結網捕魚寄母母還之曰汝為魚官而以魚寄我非避<pc n="lb"/>
嫌也陶侃為尋陽縣吏甞監魚梁以一蚶作鮓遺母母<pc n="lb"/>
封鮓及書責侃曰爾為吏以官物遺我非惟不能益吾<pc n="lb"/>
乃以增吾憂矣夫以孟仁之母責子以不知避嫌侃之<pc n="lb"/>
母責子以增吾之憂二子受母之教卒致功名彰大埀<pc n="lb"/>
聲青史然後知為人子者不患無美質異能患無教也<pc n="lb"/>
質既美矣能既異矣又得賢母以教誨之如是而名不<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
揚於逺位不進於時功業不大建於斯世吾未之信也<pc n="lb"/>
黎陽郭用中有初未冠喪父母氏誨諭嚴肅蚤暮未嘗<pc n="lb"/>
降辭色始教以讀書繼教以習吏有初莫敢肆乃有以<pc n="lb"/>
自立洪武初吏以儒選有初由濬選滑州未幾滑改縣<pc n="lb"/>
就縣吏凡三年未嘗枉道而徇人亦未嘗徇人而喪所<pc n="lb"/>
守於公也勤於已也潔公退甘㫖侍母怡聲愉色不違<pc n="lb"/>
膝下人以謂賢母之子能孝於親他日以孝事君則忠<pc n="lb"/>
可覩矣乙夘秋吏及考滑為大名屬邑随擢府吏彩衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
奉母以行邑大夫士咸惜其去作詩為餞仍歌其母之賢<pc n="lb"/>
某屬予叙予不克辭故以二賢母之事告之又以孟仁<pc n="lb"/>
陶侃望於有初也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隠集巻六<pc n="lb"/>
<pb n="66b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>西隠集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隠集巻七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>宋訥<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陽城縣新建城隍廟碑<pc n="lb"/>
一代興則一代之典立皇明受天命撫萬方其懷柔百<pc n="lb"/>
神者有道焉越三年洪武庚戌詔天下郡縣更修城隍<pc n="lb"/>
廟祀立木主退泥像郡廟儷郡治之制縣廟則又與縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
治同焉改舊圖新遠邇一制以次第告成于上陽城立<pc n="lb"/>
廟之一縣也尹李侯芾簿方侯渭欽體帝心恪謹厥事<pc n="lb"/>
載觀舊廟基隘不可拓得隙地於廟前少東據亢爽而<pc n="lb"/>
平乃築基繚垣委材集工躬督其役民亦樂趨焉前殿<pc n="lb"/>
後寢構屋以通宏敞堅緻丹碧藻繪東西有廊廊後各<pc n="lb"/>
有别室别室視殿廊其制則少卑重門遠近相望秩秩<pc n="lb"/>
馮馮靡一或陋為楹凡五十有四二月肇基其落成則<pc n="lb"/>
十有一月之甲子也既題主安神座于殿將勒堅珉昭<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
示一代祀典并興建嵗月書焉二侯乃遣人持書來告<pc n="lb"/>
予曰廟成宜有文文惟先生是宜予聞侯創之也極其<pc n="lb"/>
思落之也劬其躬雅命曷敢咈乎伏思之曰古者祀神<pc n="lb"/>
必有其法今雖不傳而通典所載歴代宗廟皆木主漢<pc n="lb"/>
為近古其祀四皓商於隷刻猶有存者皆題曰某公神<pc n="lb"/>
主其時為祠版可知北史造泥人銅人者門誅則泥人<pc n="lb"/>
固非中土以祀神也今土木之偶像百神於海内其狀<pc n="lb"/>
短長焉老少焉豐瘠美惡焉皆工之巧拙是隨神之為<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
徳非聲臭可迹豈巧拙之工以土以木可以意求耶昔<pc n="lb"/>
程叔子非影祭曰一髭髮不似為祀他人良乎言也聖<pc n="lb"/>
天子一徳格天山川鬼神亦莫不寧斷自宸衷木主祀<pc n="lb"/>
神一洗數百年之溺習新視聽於天下則神之格思不<pc n="lb"/>
可度思矧可斁思者豈不盛且美乎嗚呼一代之典卓<pc n="lb"/>
乎不可尚已神之享祀是廟也其宻贊隂協固金湯之<pc n="lb"/>
勢為無窮哉予即受命乃拜手奉文仍賦享神辭維王<pc n="lb"/>
命兮肅肅新廟貌兮穆穆制有節兮禮有文將馨徳兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
去繁縟神之來兮委蛇儼風馭兮雲旗從繽紛兮容與<pc n="lb"/>
入新廟兮多儀歌鐘兮舞鼔蘭蒸兮桂醑藉瓊芳兮席<pc n="lb"/>
瑶華懿憑依兮木為主城其金兮池其湯擁雲山兮鬱<pc n="lb"/>
蒼蒼肅明禋兮妥侑神欣欣兮樂康願我民兮錫繁祉<pc n="lb"/>
時雨暘兮黍稷薿薿孚佑兮帝業報庥兮萬祀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陽城縣重修縣學碑<pc n="lb"/>
上家四海之元年山西載定詔宰臣選材賢為郡縣官<pc n="lb"/>
以撫慰之陽城得知縣李侯芾簿方侯渭明年縣以治<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
聞又明年為洪武庚戌制下郡縣立學官每學制訓導<pc n="lb"/>
四人佐其教咸給以禄定弟子員各有差俾部使者敦<pc n="lb"/>
勵稽考之其教道徳六藝武學律學將作養全材以副<pc n="lb"/>
時用天下翕然向風陽城為邑四依山麓廟學枕城東<pc n="lb"/>
南學基狹隘堂室陋小二侯謀曰教養之地愧徳他縣<pc n="lb"/>
是為弗職吾邑雖貧薄顧不能拓而新之上以宣布聖<pc n="lb"/>
天子崇建人文之盛下以推廣學校之美於將來乎乃<pc n="lb"/>
相舊學之西偏有地蕪廢詢諸邑耆昔道流居之殁於<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
鋒鏑之阨矣遂闢地繚垣以通焉以道諭民材集役來<pc n="lb"/>
築基督工中構堂五楹高明宏麗題曰明倫左右為齋<pc n="lb"/>
十楹與堂尤稱堂東少後構庖厨之舍三楹又即廟東<pc n="lb"/>
隙地開廣路轉而之北樹靈星門于横街於是廟之氣<pc n="lb"/>
象學之規模大過于前又増置祭器為庫貯之是嵗秋<pc n="lb"/>
役興焉冬落成焉將為學刻石走書求文于予予惟記<pc n="lb"/>
事宜序其實興學宜推其本禮始立學釋奠先聖先師<pc n="lb"/>
者非廟也後世始為廟以祀夫子通乎天下禮制寖盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
郡縣無大小皆建學尤以廟為重焉由學尊廟由廟表<pc n="lb"/>
學廟焉而不敦乎學非制也聖天子建皇極敘彛倫當<pc n="lb"/>
汛掃區宇之際奬勸封殖如恐不及規模宏遠矣二侯<pc n="lb"/>
興學斯無負於開迪樂育之大徳焉今夫郡縣之吏急<pc n="lb"/>
於簿書期㑹有不暇於為治者而况教乎為邑知重學<pc n="lb"/>
校與為學知重講習豈無所見而然也雖然學校立矣<pc n="lb"/>
教非其教不可也教養備矣學非其學不可也廟焉學<pc n="lb"/>
焉豈特使士子羣居族立為言語文辭之工乎正欲成<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
就人材明斯道濟斯民也道之所以為道學之所以為<pc n="lb"/>
學蓋不越易書詩春秋之外矣而不離綱常事為之間<pc n="lb"/>
矣舎此道安在乎學安在乎即物以窮理反身以求仁<pc n="lb"/>
審夫文藝之細以推致乎典禮㑹同之大本諸平居屋<pc n="lb"/>
漏之隠而充極于天地鬼神之著此係于教者為甚大<pc n="lb"/>
係於學者為甚切不有以明之孰得而知嗚呼其說亦<pc n="lb"/>
微矣乎聖人在上天下文明祥不祥於麟鳯寳不寳於<pc n="lb"/>
金玉正人端士濟濟羣出明斯道而濟斯民為國家太<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
平之屏翰也將自今日此予不辭而樂書之以勵我同<pc n="lb"/>
志以無忘二侯之徳芾字文輝鄧州人渭字彦清婺源<pc n="lb"/>
人皆邃邁之士云洪武辛亥春二月前國子釋褐魁燕<pc n="lb"/>
南宋訥碑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>濬縣重修學碑<pc n="lb"/>
天以夫子正綱常明教化為萬世道徳之宗主故木鐸<pc n="lb"/>
之喻麟鳯之比金聲玉振以集大成凡有天下國家者<pc n="lb"/>
遵之治而昌悖之紊而失理勢之定孰得而喻之六國<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
滅而秦出書焚儒坑以愚黔首天下貿貿焉莫知所之<pc n="lb"/>
使夫子之道晦塞殆至焚而燼坑而堙也漢高祖過曲<pc n="lb"/>
阜祀夫子以太牢武帝表章六經罷黜百家夫子之道<pc n="lb"/>
猶日中天自是郡縣之學漸盛夫子之廟修而廣也皇<pc n="lb"/>
明誕受多方綏厥猷于降衷之民乃詔天下崇儒興學<pc n="lb"/>
凡郡縣鐫格式于石以示永久擇師則試于朝考弟子<pc n="lb"/>
員進脩以貢胄館成徳者達材者毎擢而用之六藝之<pc n="lb"/>
教賔興之禮於是大備矣嗚呼明明天子崇天道保天<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
命之實昞著于無窮矣惟濬州降而縣故廟學在浮丘<pc n="lb"/>
山上洪武癸丑天台項如英來知縣事改遷于山麓東<pc n="lb"/>
北甲寅廟成學立惟學不稱于廟規模狹制作卑也蓋<pc n="lb"/>
創基之功失於急遽茍且不足壯觀於一邑丁巳冬四<pc n="lb"/>
明方侯叔周知東明選遷于濬學而以果達臨政又能<pc n="lb"/>
敬修已而亷律已也士論歸之明年春侯涖學必曰學<pc n="lb"/>
制卑狹禮容愆宜可改而葺之以崇易卑以廣易狹庶<pc n="lb"/>
㡬不見誚于鄰邑矣於是割俸敦役𢎞敞増舊傳道之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
堂三楹梁棟髙連榱桷遠接前後植楹庋庇風雨虚明<pc n="lb"/>
深邃軒豁清爽左右肄業之齋六楹與堂翼然而並至<pc n="lb"/>
於祀神之主捍宫之垣入廟之門井井經畫咸臻于美<pc n="lb"/>
己未春二月學訓𨗳姜某邑李某遣儒士某以禮來請<pc n="lb"/>
記將刻堅珉于學以彰聖天子世丕基崇正學以六經<pc n="lb"/>
孔孟氐之書引拔髦士本徳行末文藝之典下以紀方<pc n="lb"/>
侯奉明詔崇學校厚風化役協于公事合于制之績願<pc n="lb"/>
賜文以勸來者繼承不怠則吾濬之廟學可久而不致<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
於敝此濬士之深望焉既聞其書善而嘉之記不可終<pc n="lb"/>
讓竊謂自吾夫子設教於洙泗以博文約禮授學者顔<pc n="lb"/>
曽子思孟子相與守之未嘗失墜其後正學不傳士各<pc n="lb"/>
以意為學其騖於該洽者而流於泛濫駁雜之歸溺於<pc n="lb"/>
徑約者而陷於曠蕩空虚之域自程朱氏明道學于天<pc n="lb"/>
下有悅於持敬之約而憚於觀理之煩此學者於道所<pc n="lb"/>
以不能入而明也要必即書以窮理一心體之一身踐<pc n="lb"/>
之勿視為空言則道遠乎哉師以是傳弟子以是習據<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
依循守道可深造事君則思堯舜其君治民則思堯舜<pc n="lb"/>
其民庶能答皇上興學之詔亦不負侯修學之心也為<pc n="lb"/>
斯文者尚宜加勉哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大明勅建太學碑<pc n="lb"/>
洪武十四年夏上詔羣臣曰王者受命武功文徳相繼<pc n="lb"/>
成治定天下以武治不以武也其崇文乎顧兹成均地<pc n="lb"/>
隘而陋何以振文教朕相基於雞鳴山下高爽平遠豈<pc n="lb"/>
天協朕心若藏此地俟興一代學乎羣臣稽首曰皇上<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
聖神斯文福也乃以天子學制授諸冬官冬官臣恭奉<pc n="lb"/>
明詔夙夜匪懈楩楠豫樟來積如阜鑿山載石輿土築<pc n="lb"/>
基梓人效藝以宏其制又遣金吾前衛親軍指揮譚格<pc n="lb"/>
督其工凡堂有七彛倫所以㑹講率性修道誠心正義<pc n="lb"/>
崇志廣業則諸生肄業所也㑹饌有堂庖厨有室井覆<pc n="lb"/>
有亭物貯以庫餼廩蔬園重門繚垣囘廊儲書兩堂之<pc n="lb"/>
間東西有館助教正錄居焉東偏列室鱗次諸生處焉<pc n="lb"/>
廟在學東亢以増基大成有門七十二賢有廡凡為楹<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
八百一十有竒壯麗咸稱自經始以來大駕臨役者不<pc n="lb"/>
一夫子而下像不土繪祀以神主數百年舊制乃革明<pc n="lb"/>
年五月冬官奏廟學成十有一日天子遣使祀先師以<pc n="lb"/>
太牢禮畢胄子及民之俊秀登堂受業學之禮制備矣<pc n="lb"/>
十又七日上躬臨廟禮行酌獻再拜而退乃達學學官<pc n="lb"/>
率諸生進拜堂下博士臣龔斆執經祭酒臣呉顒講經<pc n="lb"/>
既畢萬乘是還此千載曠儀講而行之斯文増重矣六<pc n="lb"/>
月一日上又賜勅文重諭胄子禁制防遏之法訓迪誘<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
掖之意無不至焉越一日帝御奉天門詔臣訥文之于<pc n="lb"/>
石臣拜手稽首不敢以不文辭承命遂述興造始末為<pc n="lb"/>
之言曰孔子之道埀憲萬世帝王之興首建太學蓋學<pc n="lb"/>
所以扶天理淑人心也皇極由之而建大化由之而運<pc n="lb"/>
世道由之而清風化本原國家政務未有舎此而先者<pc n="lb"/>
或有未備則無以維三綱五常之具示作人重道之心<pc n="lb"/>
聖天子位居君師續道統于堯舜禹湯文武建學定規<pc n="lb"/>
高出前古凡我登堂養正游藝之士斯言斯誦相勉相<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
誨無負教養則正人端士叢出而為國家楨幹祚聖子<pc n="lb"/>
神孫之業萬世而無窮者當自今始顧臣膚陋敢不對<pc n="lb"/>
揚帝命式昭盛代之興文也拜手稽首而獻頌曰於惟<pc n="lb"/>
聖皇臣伏萬方乘時經綸武偃文揚儲慶發祥載整乾<pc n="lb"/>
綱乃相學基雞鳴山陽平遠高爽非麓非岡武煇京邑<pc n="lb"/>
隠若天藏考制定規聖度曷量乃授工曹孰敢怠遑工<pc n="lb"/>
師用勸效技允臧有廟有廡有廊有堂鱗比而重龍起<pc n="lb"/>
而翔登用儒臣教化昭彰佩服鏘鏘弦誦洋洋正學有<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
傳師道有常萬乘來臨俎豆生光千載禮儀一代典章<pc n="lb"/>
躬親講道超軼百王聖製昭宣啟迪激昂寵及青衿埀<pc n="lb"/>
範流芳材育化崇殷序周庠立極作則遠紹虞唐徳進<pc n="lb"/>
英豪業脩俊良股肱朝廷都俞巖廊以𢎞文化慶祚靈<pc n="lb"/>
長願佑皇圖萬世無疆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勅建歴代帝王廟碑<pc n="lb"/>
兩儀判而人極立大統建而君道明粤自上古神聖繼<pc n="lb"/>
作代天理物以開萬世太平之治故天地以之而位四<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
時以之而序萬物以之而育大經大本以之而立盛徳<pc n="lb"/>
相繼傳至于今欽惟聖天子受天明命肇修人紀以建<pc n="lb"/>
民極纘皇帝王之正統衍億萬年之洪基稽古定制作<pc n="lb"/>
廟京邑以祀歴代帝王重一統也相舊廟地介乎通衢<pc n="lb"/>
䙝而弗嚴洪武二十一年秋始命改作於欽天山陽越<pc n="lb"/>
明年己巳夏五月三日工部尚書臣秦逵奏成功請文<pc n="lb"/>
劖石詔臣訥為之記臣忝職胄監懼不敢辭謹拜手稽<pc n="lb"/>
首而言曰帝王功徳於昭于天宜有清廟以宅神展敬<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
歴世以來祀典斯闕三皇五帝祭於肆類僅見于周而<pc n="lb"/>
堯舜禹湯發迹肇基及所經歴之地或有祠焉遣使致<pc n="lb"/>
祭後世有之至於合廟京國嵗修享禮古未之聞皇上<pc n="lb"/>
定鼎江左治功既成神人洽和禮樂明備凡廟祀之瀆<pc n="lb"/>
禮不經諂神非法者一切去之正名定統肇自三皇繼<pc n="lb"/>
以五帝曰三王曰兩漢曰唐曰宋曰元受命代興或禪<pc n="lb"/>
或繼功相比徳相侔列像于庭金玉其相衮冕焜煌聚<pc n="lb"/>
精㑹神咸宅于兹每嵗春秋二仲諏日誓士上御宸極<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
制命大臣齋明承事籩豆靜嘉粢盛豐潔告充告碩神<pc n="lb"/>
格洋洋所以推惟本始式昭曠典者至矣三年則命官<pc n="lb"/>
奉香幣詣陵寢具儀物以時致享又以昭聖顯靈而示<pc n="lb"/>
不忘也嗚呼天生民而立之君所以靖亂也康濟天下<pc n="lb"/>
阜成兆民而登之仁夀之域者皆以奉若天道而已是<pc n="lb"/>
故前乎三代之官天下者天也後乎三代之家天下者<pc n="lb"/>
亦天也皇帝王之繼作漢唐宋之迭興以至于元皆能<pc n="lb"/>
混一寰宇紹正大統以承天休而為民極右之序之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
亦宜乎秦晉及隋視其功徳不能無愧故黜而不與是<pc n="lb"/>
可見皇上敦名實重理道崇徳報功大公至正之心真<pc n="lb"/>
足以度越百王埀憲來世永永無斁謹為之銘曰惟皇<pc n="lb"/>
作極克配天地丕昭盛化以正大位皇道而皇帝道而<pc n="lb"/>
帝歴夏商周三王迭繼熈熈皥皥同底于治於赫漢祖<pc n="lb"/>
寛而有制光武奮興炎靈用熾唐興晉陽遂有神器太<pc n="lb"/>
宗重光力行仁義明明有宋其徳克類暨于元氏而亦<pc n="lb"/>
用乂豐功茂徳後先輝賁翼翼新宫有侐而閟貌像既<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
嚴皇靈斯莅享祀苾芬儀文孔備陟降在庭神之攸暨<pc n="lb"/>
祚我皇明以克永世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>襲封衍聖公神道碑<pc n="lb"/>
洪武十四年秋九月二十日宣聖五十六代孫資善大<pc n="lb"/>
夫襲封衍聖公以疾終于正寢越三年為洪武甲子春<pc n="lb"/>
正月其子訥以服闋入覲禮官引見華蓋殿上問以宗<pc n="lb"/>
族蕃衍子姪賢否訥奏對動合禮度即命館于太學翼<pc n="lb"/>
日召嗣襲封衍聖公御製誥詞以賜既受封之五日出<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
前左司員外郎王翼所誌其先公墓銘示予曰不肖孤<pc n="lb"/>
負荷先徳忝嗣厥世聖天子不以訥無所肖似俾襲顯<pc n="lb"/>
封位列公爵惟是先考之卒雖紀其嵗月納諸壙中墓<pc n="lb"/>
道碑石尚未有刻先生執司文衡捨先生其誰託哉固<pc n="lb"/>
敢以請既還之四月復以書來速遂即其世系封爵卒<pc n="lb"/>
葬月日以著之文按公諱希學字士行為宣聖五十六<pc n="lb"/>
代孫曽祖涴贈濟寧路總管輕車都尉追封魯郡侯曽<pc n="lb"/>
祖妣女真氏追封魯郡夫人祖思晦襲封衍聖公贈通<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
奉大夫河南江北等處行中書省叅知政事追封魯郡<pc n="lb"/>
公諡文肅祖妣張氏追封魯郡太夫人公賦性明敏好<pc n="lb"/>
學尤嗜漢隷甫冠即有成人志二十一嵗侍御公始同<pc n="lb"/>
知太常禮儀院事以公襲封公克自樹立於經籍子史<pc n="lb"/>
靡不研究問學優贍文詞雅馴每賔客讌集談笑揮洒<pc n="lb"/>
輙以成章皆出人意表觀者竒之四方好事者多求公<pc n="lb"/>
書隷得之則什襲珍藏元季兵起青齊蔓及闕里公誓不<pc n="lb"/>
汚於亂即間道走燕城得賜見拜祕書卿仍襲封爵嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
戊申我皇明初革元命海宇以次平治朝詣行在上清<pc n="lb"/>
問下民公即以歴代治亂條對從容有序甚嘉納之自<pc n="lb"/>
後嵗入覲于京賜予稠叠恩禮益隆每正旦上受萬國<pc n="lb"/>
朝賀特命公班亞上相始至中使慰勞館餽下及童隷<pc n="lb"/>
無不霑給蓋其誠意所動宸衷特加異數也祖庭自兵<pc n="lb"/>
後日就圯壞所費浩穰公從容措置期以嵗月卒就成<pc n="lb"/>
功復祭田侵於豪民者五十頃禮器禮服樂舞儀以次<pc n="lb"/>
備舉煥然一新卒復舊觀年四十七嵗以疾卒遠邇大<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
夫士聞者莫不悼其不克于壽也訃聞朝廷遣使禮祭<pc n="lb"/>
是年十一月日葬焉凡再娶先配董氏中州功臣家贈<pc n="lb"/>
魯郡夫人繼室孫氏前進士遼陽行省平章彦明女亦<pc n="lb"/>
卒皆附葬子男二人長曰訥董出也次曰諝孫出也女<pc n="lb"/>
二人長適淑南衛楊鎮撫子思次在室孫男一人曰稱<pc n="lb"/>
尚幼公昆弟八人在公為長次希說次希範次希進希<pc n="lb"/>
麟希鳯又次希順希尹希斌皆有文學家庭雍睦為東<pc n="lb"/>
魯家法予記弱冠游太學師事助教陳衆仲先生而公<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
之父侍御公寔同齋舎者有年情好日洽後㡬二十年<pc n="lb"/>
當元季兵起公間道歸朝時侍御公至太常公侍立左<pc n="lb"/>
右神采迥異信其名門子也予於今獲領太學而公之<pc n="lb"/>
子訥又已襲封號則知公者莫予若也請銘奚敢辭銘<pc n="lb"/>
曰聖澤汪洋厚徳流芳公承其慶奕世彌昌才鬱乎中<pc n="lb"/>
鏗其琳琅脫畧芳葩惟徳是將大成纘緒木鐸振響繼<pc n="lb"/>
述以孝埀裕無疆幼遭盛際名流萬方堂陛奏對秩然<pc n="lb"/>
有章闡明治亂始自陶唐公襲其封儲瑞發祥惟聖子<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
孫表表昂昂喜動天朝禮錫孔彰報效未伸蚤夜匪忘<pc n="lb"/>
志期成績業復其常魯山蒼蒼泗水湯湯乾坤毓秀有<pc n="lb"/>
子才良早服遺訓文著巖廊吐辭煥發炳炳煌煌御製<pc n="lb"/>
頒賜存沒有光碑立道左地久天長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隠集巻七<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>西隠集巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隠集巻八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>宋訥<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭東崖處士霍元方文<pc n="lb"/>
嗚呼元方天既付君以才高識遠之資又付君以神清<pc n="lb"/>
氣和之秀胡不畀君以贊襄文翰之責又不假君以耆<pc n="lb"/>
耋期耄之壽因君之逝欲問天而不可究也嗚呼哀哉惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
君慷慨倜儻風流温厚形魁偉而以健貌古怪而不陋<pc n="lb"/>
出凡之姿見稱于幼甫冠於學存苗去莠歌遠遊於四<pc n="lb"/>
方擴胷懷於宇宙越南燕北江左淮右探禹穴歴鍾阜<pc n="lb"/>
泛彭蠡之洪深閱雲夢之八九峰巒以壯夫持立之操<pc n="lb"/>
波瀾以潤夫餘酣之潄縱目開心滌瑕蕩垢萬里歸來<pc n="lb"/>
益以持守事親盡夫甘旨教子聞夫俎豆栖遲乎大伾<pc n="lb"/>
山足優游乎淇河渡口幽徑竹封小亭茅覆清談驚座<pc n="lb"/>
濁醪在卣賔客忘形公侯握手歌詠以暢其情性酬酢<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
以寫其抱負詩酒自娯外物何有逮夫遭板蕩於中原<pc n="lb"/>
全妻子於亂後遠還桑梓近守重構蓬忩苔砌蓽門圭<pc n="lb"/>
竇有婦紡績有兒畊耨佳卉植于東崖怪石列于北牖<pc n="lb"/>
莎汀養鴨盆池種藕几席多衣冠之士杯盤半田園之<pc n="lb"/>
叟拄笏卧㸔乎西山攜杖行吟乎南畝以樂天而知命<pc n="lb"/>
綏清福於悠久豈期遘疾終天弗救俯骨肉之歸窀穸<pc n="lb"/>
者既不可畱矣仰文章之燦星斗者又豈易朽哉嗚呼<pc n="lb"/>
元方惟我與君從游非偶總角之好通家之舊道未嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
始合而終暌志不在彈冠而結綬秋月對茅亭之竹夜<pc n="lb"/>
雨剪春畦之韭接引乎詩書之朋尋訪乎山林之友貯<pc n="lb"/>
風月於一襟漬烟霞於兩袖嘗嗅菊而紉蘭時傍花而<pc n="lb"/>
隨桞嗚呼元方昔我來思與君連榻今我來思弔君在<pc n="lb"/>
柩不覊之材邁往之氣造道之樂羞曲之肘一朝已矣<pc n="lb"/>
不復覩矣將奚憾矣又誰咎矣庶精英之不昧起九原<pc n="lb"/>
而回首聽我哀文歆兹酹酒嗚呼哀哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陽城縣白龍潭禱雨文<hi>代李知縣作</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
一六之精兹澤所鍾蓄而為深源為清淵湛于巘山散<pc n="lb"/>
而為甘霖為膏澤沛乎太空者以其蟠時出時入之神<pc n="lb"/>
龍倐而為蛇忽而為兔何變化之無窮散風雲於莫測<pc n="lb"/>
鼔雷霆以無踪累禱而輙應屢現而不同又何非靈跡<pc n="lb"/>
之與神功自侯爵而王爵膺歴代之加封維大明之御<pc n="lb"/>
天表以神而益崇奈何自冬徂春妖魃肆凶風恒而陽<pc n="lb"/>
愆水涸而山童二麥未蘇百榖未種無所控訴殘疾疲<pc n="lb"/>
癃夫神之所以為神以其至直而至正至明而至聰則<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
夫濟人利物之澤宜隨時而變通神不顧民民思去矣<pc n="lb"/>
後日之修祀事者牲醪將誰與之薦黍稷將誰為之供<pc n="lb"/>
哉神又能獨血食于兹土享典禮之兼隆牧守有過宜<pc n="lb"/>
責之牧農民無罪何灾于農神其挾波濤之湧昂頭角<pc n="lb"/>
之雄溥三日之霖答萬民之望俾物阜而年豐不然是<pc n="lb"/>
神能靈於前代不能靈於今日恐有負聖天子崇神于<pc n="lb"/>
祀典之中也載省其躬載肅其容苾芬馨香來禱神宫<pc n="lb"/>
神惻我心報禮維崇<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭李子西提舉文<pc n="lb"/>
嗟夫子西學足以裨益斯文而不得推其所造志有以<pc n="lb"/>
澄清天下而不得展其所抱豈天之降材固有大小人<pc n="lb"/>
之禀賦亦有壽夭耶嗟夫子西剛不可挫正不可撓幼<pc n="lb"/>
失游於方外長竟歸於正道摩空之翮過横秋之雕鶚<pc n="lb"/>
不羈之材邁騰雲之騕褭騷壇對乎屈宋詩壘敵乎謝<pc n="lb"/>
鮑用筆則李蔡之篆隷執法則鍾王之真草胷錦繡而<pc n="lb"/>
量有涵濡文山林而氣不枯槁作賦也擲金聲之可聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
暢飲也忘玉山之自倒冠浙右之時俊膺皇明之聘召<pc n="lb"/>
職征商於滑邑著考成之功效此中原之交友恨相逢<pc n="lb"/>
之不早何去路之長逝殞厥身於㝠杳不可復見者君<pc n="lb"/>
之筆陣尚可傳錄者君之吟稿人孰無死君為可悼其<pc n="lb"/>
英靈之氣將鍾而為黃琮為蒼璧為竒珍為至寳歟抑<pc n="lb"/>
將化而為慶雲為景星為祥麟為鳯鳥歟其忠義之魂<pc n="lb"/>
將隨萬鬼鬱悒於九泉歟抑隨羣仙徜徉於三島歟將<pc n="lb"/>
為詩仙神交於多士歟抑為酒仙神遊於八表歟嗟夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
子西故鄉之闗山路遠高堂之父母年老二十之孀婦<pc n="lb"/>
衰絰半載之嬰兒襁褓失平步之青雲舉南歸之丹旐<pc n="lb"/>
此吾徒所以皆慟哭而仰問於穹昊也歌楚些以招魂<pc n="lb"/>
薦哀誠於蘋藻精英如在來受我弔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>應制譔僧官勅文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左善世<pc n="lb"/>
謂佛為心經在心外謂經勸善善在心中心之善無時<pc n="lb"/>
不存心之佛無地不在矣彼擲錫飛空對石談理者又<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
何益於心與善也睠兹沙門之衆而立僧錄之司具官<pc n="lb"/>
某學備三乘行嚴一戒入定而緇衣炫色講經而天雨<pc n="lb"/>
寳花釋子推尊授以善世勸善者羣經之本為善者諸<pc n="lb"/>
佛之心以覺一切之智以善一世之俗庶幾佛教有因<pc n="lb"/>
朝典加重尚思爾守毋替訓辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右善世<pc n="lb"/>
靣壁於少林寺中說法於祗園樹下素修凈業𤣥術妙<pc n="lb"/>
通馳芳記大乘之禪流譽著高僧之傳久居清淨能無<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
剸裁具官某影不出山跡不入俗靜守乎空門之月安<pc n="lb"/>
栖乎丈室之雲考其藝能可以善世乃授僧録之長以<pc n="lb"/>
為釋氏之宗尚期行道而道無不行善世而世無不善<pc n="lb"/>
往欽乃職勿失於惑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左闡教<pc n="lb"/>
讀西方貝葉之書入上方松軒之定雲烟情性清凈法<pc n="lb"/>
門久悟禪機深窮佛教潔已非洗鉢之水修心多焚鼎<pc n="lb"/>
之香與世無營與時疎俗具官某過溪嘯虎杯渡知名<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
戒行既嚴一滅垢累是陞闡教之職莫匪講經之功尚<pc n="lb"/>
當細論空門縁分因果俾佛法重明於世使僧徒不染<pc n="lb"/>
於塵人以之而善根生教以之而惡障滅朕志惟是爾<pc n="lb"/>
儀圖之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右闡教<pc n="lb"/>
入定于大十界裏談經于不二門中解脫為空清虚成<pc n="lb"/>
性久畱心於佛教獨潛跡於禪床去就一之是非不染<pc n="lb"/>
具官某居山禪伯對月詩宗抱不堕之慈悲樂無塵之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
清凈乃命闡教之職用副僧録之司尚宜深究佛書詳<pc n="lb"/>
窮禪教條分本末縷析始終俾諸僧皆悟靜中之禪而<pc n="lb"/>
無教外之失往欽予訓宜懋爾功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左講經<pc n="lb"/>
經中知人我之相教外忘大小之乘豈古刹之沙門寔<pc n="lb"/>
東林之徳士學髙諸刹名重一時具官某養性得宜誦<pc n="lb"/>
經不倦持身有戒臨事慎為是用職爾僧官以副朝典<pc n="lb"/>
往化釋子無怠講經尚以佛之覺覺人以師之業業已<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
罔俾釋氏有違憲章庶不負朕設官之初意也汝其勉<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右講經<pc n="lb"/>
論真如之學非杯渡錫飛而已惟窮佛書而有得考禪<pc n="lb"/>
教而知原是曰髙僧有助凈業具官某悟空丈室說法<pc n="lb"/>
叢林對海月而明心隨洞雲而見性爰用真覺之士授<pc n="lb"/>
以講經之官爾其詳解禪機細談妙㫖俾釋子藴藏法<pc n="lb"/>
器培植善根不為禪外之人而受戒中之福汝往加勉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
時惟欽哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左覺義<pc n="lb"/>
佛書有義其孰覺之非最上乘者不能也覺義於一已<pc n="lb"/>
者力淺覺義於衆生者功深釋子既繁非官莫制職以<pc n="lb"/>
覺義爰副僧官具官某智徳可尊久修凈業論禪伯則<pc n="lb"/>
唐之齊已論詩豪則宋之惠崇藴經遠之沈謀宣適時<pc n="lb"/>
之妙用是宜擢爾兹職覺義於人欽斯勉斯惟僧是化<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右覺義<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
道之在佛者惟覺法之在經者惟義以覺悟人以義行<pc n="lb"/>
事覺義之道其在於斯舎義而不覺於人忘義而徒覺<pc n="lb"/>
於已大非覺義之術也出家者衆覺義者少乃立僧錄<pc n="lb"/>
覺義官名具官某有年靜坐終日談空虚心無累真覺<pc n="lb"/>
多知乃授以官佐治釋子臨事而惟義是主說法而惟<pc n="lb"/>
義是宣以此覺人人孰不悟莫泥佛教有負朝章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>應制譔道官勅文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左正一<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
道不可名而能從道庶於道學得正一焉非久於從道<pc n="lb"/>
為事者何能見推於時也具官某僻居靈境真一得傳<pc n="lb"/>
遠世務之紛華守物外之清凈慮世周遍鍊事老成用<pc n="lb"/>
擢正一之官以掌道徒之教務要詳推所學不阿不偏<pc n="lb"/>
普化道流咸知大戒則於學道亦有光輝惟懋乃衷毋<pc n="lb"/>
忘朕訓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右正一<pc n="lb"/>
教有正一之名官有正一之職非素登真者不能膺是<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
任也具官某齋以潔已法以鍊形有守有為不凡不俗<pc n="lb"/>
久居清凈之教深得裁制之宜選衆見推乃授是位宜<pc n="lb"/>
悉心力以化道侣務使學道之徒咸能歸一而無道外<pc n="lb"/>
之失則予一人汝嘉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左至靈<pc n="lb"/>
惟道有靈惟靈有至至靈之道遠近可通事本於道書<pc n="lb"/>
名稱於官職具官某身心順理踪跡遠塵久著名於三<pc n="lb"/>
洞道科方膺選於一時公議尚期推學於已施化於人<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
俾無出道之迷以著守道之效則於掌教之職亦有輝<pc n="lb"/>
焉爾其勉之勿替厥服<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右至靈<pc n="lb"/>
至道之靈於天下也非一日矣太一之靈何異於真一<pc n="lb"/>
之靈焉學道者能盡至一之心則知至靈之理取以命<pc n="lb"/>
官厥有由焉具官某清凈為師太和為友保身有自然<pc n="lb"/>
之戒處事多不惑之方遠訪近推爰命是職尤宜審厥<pc n="lb"/>
道侣各進所學無為長往之謀篤守至靈之教用率其<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
職時惟懋哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左演法<pc n="lb"/>
法出於道修道而為皆法也藴於已者本諸道經教於<pc n="lb"/>
人者施諸道衆蓄而不演則學道者曷由而知也具官<pc n="lb"/>
某神清目朗四氣和平探道之𤣥精道之賾踐履皆從<pc n="lb"/>
於道言論盡合於法擢以演法之職必能推法於時爾<pc n="lb"/>
尚原太上之經發黄庭之奥章明句解縷析條分無負<pc n="lb"/>
厥官有光斯道益思奮勵以待異恩<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右演法<pc n="lb"/>
經貯琅函法開洞府須明真一之本仍推太上之原豈<pc n="lb"/>
徒槁木其形而已也具官某名在丹室學得黄庭淵乎<pc n="lb"/>
從道之心確乎吞氣之習官擢演法功在談𤣥宜講論<pc n="lb"/>
以加勤莫清凈而忘道爾尚啟迪後學追配前人無曠<pc n="lb"/>
厥職悉推其法庶不負朝廷設官之意而學道者亦預<pc n="lb"/>
有榮焉尚體眷懷豈煩多訓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左𤣥義<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
道經有義𤣥而又𤣥學道無端妙而又妙庶於道義不<pc n="lb"/>
昧厥㫖具官某野服黃冠仙風道骨詩無入俗之句囊<pc n="lb"/>
有化金之方擢膺𤣥義之官何愧道錄之掌尚期真登<pc n="lb"/>
紫府理徹琅函俾太上之教咸造精微則朝廷之選不<pc n="lb"/>
為曠設往助爾長其尚懋哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右𤣥義<pc n="lb"/>
道必有義義必尚𤣥况大道之難名而斯義之攸在或<pc n="lb"/>
學諸道侣或載諸道經而𤣥之之功不可闕也具官某<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
登真受籙發祕求原名冠九流妙通三昧是宜擢居𤣥<pc n="lb"/>
義之職以副道錄之司尚期推爾所能開人未及以化<pc n="lb"/>
天下之道以窮太上之經豈惟有補於羨門之言抑亦<pc n="lb"/>
有光於朝廷之典汝往欽哉尚思稱職<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隠集巻八<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>西隠集巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隠集巻九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>宋訥<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正已亭銘<pc n="lb"/>
惟皇明克享天心永清四海首詔天下興學以六藝為<pc n="lb"/>
教射為一藝也凡學立圃師帥弟子員以習之濬縣圃<pc n="lb"/>
立學宫之右其抗侯發矢之地悉合于制洪武戊午春<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
四明方侯叔通來知縣事建亭于圃不華不陋為觀射<pc n="lb"/>
勉勵之所且禦風雨焉為師為弟子者嘉侯之徳有益<pc n="lb"/>
於教也佽決拾調弓矢以時入習勤而不怠侯亦喜之<pc n="lb"/>
其如古人序賔以賢而且不侮者可得而見焉一日馳<pc n="lb"/>
書請予扁其亭以銘之予嘗因射而有考書曰侯以明<pc n="lb"/>
之詩曰發彼有的以祈爾爵禮曰射者仁之道也古人<pc n="lb"/>
於射重而不輕如此者以射可以治心可以修身可以<pc n="lb"/>
觀徳可以為國則為弟子者豈容不習哉聖天子舉久<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
墜之典以教天下士生斯時何其幸也遂不讓乎射義<pc n="lb"/>
射求正諸己巳正而后發發而不中不怨勝已者反求<pc n="lb"/>
諸已矣扁其亭曰正已又因為之銘銘曰聖人制禮中<pc n="lb"/>
正而止養志游神從容循理惟射為藝殆匪他技可以<pc n="lb"/>
觀徳可以知恥審度在此取中在彼臨之勿墮立之勿<pc n="lb"/>
倚儼然其容端然其視確然其心凛然其履内外靜專<pc n="lb"/>
庶謂正已審固不妄可以發矢兢兢業業慎終如始既<pc n="lb"/>
中勿驕未中勿葸持敬習久功成曷已以蕃王國以佐<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
天子無忘侯徳勗哉造士<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清豐縣學彛訓堂銘<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
三代風俗厚人材美以有家塾黨庠之教况國有學乎<pc n="lb"/>
後世郡邑視一家一黨其教宜何如哉清豐舊有廟學<pc n="lb"/>
煨燼于兵皇上建極之初天下郡縣承制以立學官佐<pc n="lb"/>
其教者訓𨗳是設咸給祿為養弟子員亦有差等又立<pc n="lb"/>
部使者稽考之法以伸賞罰其學六藝學武學律為一<pc n="lb"/>
代典莅是縣者往往簿書期㑹為先務視學校未暇也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
臨安金侯子肅來知縣事嘆廟學卑陋改作新之有殿<pc n="lb"/>
有廡有堂有齋宏麗甲乎鄰邑侯為記既刻諸石惟講<pc n="lb"/>
授之堂名曰彛訓遣邑士竇潛持書請銘于訥訥惟道<pc n="lb"/>
原於天命之性而行於君臣父子夫婦長幼朋友之間<pc n="lb"/>
存於易書詩禮樂春秋孔孟氏之書之内皆天理民彛<pc n="lb"/>
自然物則之所在不可一日而不學也捨此又奚學哉<pc n="lb"/>
侯名堂於學取九疇之言葢有志於以吾君為皇極之<pc n="lb"/>
君以吾民為皇極之民俾風俗人材無愧於三代學校<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之教而後已凡登兹堂者貴乎踐彛訓之實不以記誦<pc n="lb"/>
剽掠為功而貴乎以窮理修身為要以近天子之光此<pc n="lb"/>
又侯有望於清豐之士云銘曰嗚呼九疇皇極中分上<pc n="lb"/>
天錫禹洛書呈文箕子傅周敷言始陳妙矣敷言萬世<pc n="lb"/>
是尊曰彛伊何在物在人在物在人常理曷泯曰訓伊何維師維<pc n="lb"/>
君維師維君大訓孰湮彛訓名堂明道修身以立大本<pc n="lb"/>
以序彛倫孝以訓子忠以訓臣降衷不昧天理常循道<pc n="lb"/>
徳光華庶幾可親維皇建極斂福錫民維皇作極感化<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
無垠惟民保極五福重臻奥閫宏綱淺學莫聞敢曰作<pc n="lb"/>
銘以偽亂真侯惟搢紳志在經綸書事貞石永播英芬<pc n="lb"/>
登堂勵學訓告諄諄繼侯來者毋怠咨詢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隠集巻九<pc n="lb"/>
<pb n="4b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>西隠集巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隠集巻十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>宋訥<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>愚直生說<pc n="lb"/>
愚也直為古民三疾之一乃聖人傷俗益衰之語也知<pc n="lb"/>
大名府事孔侯中夫以守直以謙自號愚直生公過告<pc n="lb"/>
予乃為廣其義焉夫愚自有差等顔子之愚如愚也聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
人既以不愚明之甯武子之愚沈晦免患於衞亦非真<pc n="lb"/>
愚矣高柴之愚知不足而厚有餘侯之知非不明識非<pc n="lb"/>
不遠以不愚為愚又非不移之愚也又非哲人之愚也<pc n="lb"/>
豈非愚有差等乎以侯之愚愚而佞愚而邪愚而詐皆<pc n="lb"/>
非愚之美徳也今也愚而直又何害道哉嗟夫人之生<pc n="lb"/>
也直直也人之所以生之理也不直則去其所以為人<pc n="lb"/>
矣故順理為直直其此心天理之公而無私曲者也曲<pc n="lb"/>
步以便往曲視以回目非直也曲力以隨人曲心以受<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
辱非直也曲於民違道而干譽曲於官上諂而下凟非<pc n="lb"/>
直也以至曲於言曲於行曲於動曲於靜曲於愛憎曲<pc n="lb"/>
於増損直又何在焉雖然直者徳之一端聖人告樊遲<pc n="lb"/>
以舉直與史魚以直哉又與三代之民以直道則直非<pc n="lb"/>
不美也但天下悅佞而惡直者常有也書載九徳曰直<pc n="lb"/>
而温詩美申伯之徳曰柔惠且直必如是而後全中和<pc n="lb"/>
之徳又安有暗昧不明徑行自遂之病也若侯之直以<pc n="lb"/>
直諫於君以直益於友以直平其政以直守其身一順<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
天理之公而後此心為直臣為直友為直諫為直政一<pc n="lb"/>
順於天而不愧爾但專務為直不失之偏則失之過矣<pc n="lb"/>
於用直之際更思其當理而施焉不愚已惟不可曲法<pc n="lb"/>
以殉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故澤州陽城縣簿方君誄<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
洪武五年三月三日將仕佐郎澤州陽城縣主簿方君<pc n="lb"/>
卒于官爰用是月五日殯于縣之僧寺某月某日幼嗣<pc n="lb"/>
福童扶柩歸婺源卜以某月某日葬龍溪原上附于考<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之墓前知縣事李侯文輝與君同見選于朝廷其臨政<pc n="lb"/>
之日同也李侯寛而尚正嚴而尚恕君事以兄禮其相<pc n="lb"/>
得也若此惟職居佐在縣日少侯待之加厚卧病數月<pc n="lb"/>
侯問病視藥有期不少怠既卒哭之過哀聞者㒺不泣<pc n="lb"/>
其喪具竭誠以給靡失毫髮凡弔奠皆以禮接之執紼<pc n="lb"/>
于殯贈賻于歸又皆不尚喪之文而尚喪之實焉故其<pc n="lb"/>
哀與禮有足感動人者觀者謂古人同僚之契今日見<pc n="lb"/>
之世不多見也殯三日李侯來謂予曰簿之死我不敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
求其知我之敢必者哀簿不忘焉先生盍為我賜文而<pc n="lb"/>
誄之俾其嗣福童歸而刻石于墓以泄其哀可乎某乃<pc n="lb"/>
復於侯曰訥識簿有日簿之賢非侯不明侯之賢因簿<pc n="lb"/>
而益見矣為誄矧可辭方君名渭字彦清云誄曰<pc n="lb"/>
顯允方叔中興周宣元老福澤千祀綿綿何世有延靡<pc n="lb"/>
耀于前干生在唐漁釣志堅棲蹤鑑湖名并詩傳唐季<pc n="lb"/>
芳裔萃諸莆田璈在五代長史千泉卓卓謹言節譽赫<pc n="lb"/>
然諌議遺芳以道保全懿彼崧卿安分有年惟書斯抄<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
清俸半捐桐廬達源驄馬翩翩三子名時文采相聯南<pc n="lb"/>
渡衣冠婺源産賢以璉以瑚斯璧斯瑄婺源㡬葉寔有<pc n="lb"/>
君子名譽三語贊畫一紀君子有子遠紹前美失怙失<pc n="lb"/>
恃克孝克嗣妙齡自立見賢斯企勵以儒行勤以文史<pc n="lb"/>
書尚楷法詩工唐體皇明御天際時登仕貳縣陽城有<pc n="lb"/>
美容止咸謂仇覽鸞栖棘枳亷以是持禮以是履出民<pc n="lb"/>
巖穴俾樂田里率民租賦無費遐邇役民土木工不廢<pc n="lb"/>
弛崇文尊賢一其終始善則歸令過則歸已移權長平<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
邑受多祉三載功就遘疾不起七嵗幼嗣主喪何事惟<pc n="lb"/>
令之賢竭誠喪禮有痛如疾有淚如水若殯若歸惟令<pc n="lb"/>
是倚奔弔執紼闐關溢市行道觀感斯際孰比令曰爾<pc n="lb"/>
簿予哀曷已乃請於訥為君作誄材匪椽筆敘君生死<pc n="lb"/>
嗚呼哀哉君之不淑宜歸蒼昊材副其名志沮其抱三<pc n="lb"/>
十四年壽則為夭秩列八品官則為少嗣未十齡逝則<pc n="lb"/>
為蚤九原已矣孰為再造嗚呼哀哉丈夫葢棺全歸斯<pc n="lb"/>
保壽夭死生莫非恒道良辰不偶是用哀悼爰告幽明<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
以徳是表後日有徵誄文可考<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隠集巻十<pc n="lb"/>
<pb n="5b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>西隠集附錄</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隠集附錄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>宋訥<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初召勅符<pc n="lb"/>
朕君天下十有三年矣意野無遺賢雖夙夜孜孜以求<pc n="lb"/>
賢賢何弗至今四輔官杜斆抱忠為國舉所知宋訥才<pc n="lb"/>
堪任用符到之日有司禮送赴京以稱朕意焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>授文淵閣大學士制諭<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
朕觀古今賢能者遇君有遲速名彰有先後奈何時運<pc n="lb"/>
之不齊壯衰之相臨何謂葢壯志貞而名未出君將知<pc n="lb"/>
而暮年埀雖有賢能為斯所艱然昔望於磻溪亦老而<pc n="lb"/>
已猶有作飛之兆而乃興周八百爾宋訥年雖高邁特<pc n="lb"/>
授文淵閣大學士奉議大夫宜往欽哉洪武十五年十<pc n="lb"/>
一月十五日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>問疾勅諭<pc n="lb"/>
人之生也其㒺極之恩在於父母其或有疾而醫之可<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
而不可者而有神焉何哉葢志人率性履道而不迂以<pc n="lb"/>
誠而輔政故神相之卿秉天命之性發仲尼之誠施已<pc n="lb"/>
之幽徳修道教人所以病不病而速差以其有神也故<pc n="lb"/>
勅洪武十六年七月二十日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>授國子監祭酒制諭<pc n="lb"/>
太學之設無知古稱但始自漢唐所以設此而教君之<pc n="lb"/>
嗣貴臣之子故立名曰太學既立之矣則爵官以司之<pc n="lb"/>
以專文學乃曰師師乃泛稱又官稱官稱曰何曰祭酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
司業博士助教皆有𨽻焉斯官之首者不獨教生徒而<pc n="lb"/>
已其職亦首在祀事也然王者親祭必寡故設官以代<pc n="lb"/>
祭之其名曰祭酒所以祭酒之職潔牲牢凈厨竈精籩<pc n="lb"/>
豆祭不失時則禮焉或云為飲之長而先奠之曰祭酒<pc n="lb"/>
吾甚愧而不通斯說未然今必以奠先師而名吾方諾<pc n="lb"/>
不然則非也况子曰祭神如神在所以祭必謹之若以<pc n="lb"/>
孔子生之禮祭則相去既遠而莫可考以今時之禮孔<pc n="lb"/>
子之如生又非仲尼之生禮不過時宜而已矣然不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不謹以時宜依期而奠焉爾宋訥今特授爾為朝列大<pc n="lb"/>
夫國子監祭酒爾尚竭乃恭而臨祭靜乃神以對神則<pc n="lb"/>
㝠㝠鑒知庶不負委令之意欽哉洪武十八年九月二<pc n="lb"/>
十七日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白雲茅屋賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左春坊左賛善雲陽劉三吾撰<pc n="lb"/>
大名滑邑周豕韋故墟漢之東郡唐之義成軍也西南<pc n="lb"/>
三里即瓠子堤宣房宫在焉北去大伾半舎餘西北距<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
善化三山五十里又西距太行四十里許至淇泉今成<pc n="lb"/>
均祭酒宋先生仲敏先尊大叅忠肅公嘗構西亭瓠子<pc n="lb"/>
堤上題以西隠仲敏更築草堂其間號曰白雲茅屋國<pc n="lb"/>
朝徵詣公車歴官瓊署掌教上庠六館諸生多所造就<pc n="lb"/>
皇上益深眷注不容以懸車之年辭僕備貟春坊謬䝉<pc n="lb"/>
推重謂其楚産能楚聲也屬賦其所謂白雲茅屋為之<pc n="lb"/>
賦曰白雲之雲茅屋之屋吾睇其觸石起經簷宿藹林<pc n="lb"/>
霏度忩曲因風曳曳之來和日蒸蒸之燠隨椽疊疊之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
鋪代瓦層層之簇爰乘冬隙之休工豈俟來春之播糓<pc n="lb"/>
不炊而暖散晴烟不雨而潤為純束任滿地而誰其與<pc n="lb"/>
歸從養真而自覺不俗匪河陽而望入親舎之思匪瀼<pc n="lb"/>
西而吉叶杜陵之卜此滑城隐君子之所為得兼二者<pc n="lb"/>
之清致而克顯先世之忠肅也且夫烟霞栖遲隠者之<pc n="lb"/>
所甘心而胡獨愛白雲之巻舒厦屋帡幪人情之所同<pc n="lb"/>
欲而胡獨愛茅宇之蕭疎得微以不堪持贈而僅足吾<pc n="lb"/>
人之自娯也與又微以所取索綯而可還結繩之古初<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
也與不然以其深可為家而致詩客之停車興在歸赴<pc n="lb"/>
而為文翁之剖符與噫是皆未㑹其趣之深而徒得其<pc n="lb"/>
跡之粗者也南臨瓠子之堤北距太行之山宣房黎陽<pc n="lb"/>
之覽乎其形勝淇水泉源之聞乎其潺湲河流於此乎<pc n="lb"/>
噴薄林阜於此乎回環宜雲氣之所從出而仕者之所<pc n="lb"/>
以投閒也觀其原本天漢結在山川度溪縹緲從龍宛<pc n="lb"/>
延或散或聚或斷或連横亘山腰白虹卧地孤飛空際<pc n="lb"/>
玉馬行天細縈絲絲之縷輕騰薄薄之綿當西亭之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
在毎欲去而仍旋始出岫而何心終抱石以如眠念忠<pc n="lb"/>
肅之在日常供悅於目前既與為霖而濟旱復隨還山<pc n="lb"/>
而引年慨前修而已矣尚白雲其依然則有令子象賢<pc n="lb"/>
肯構是事謂雲雖無心而隠則先志屋不于雲締剙何<pc n="lb"/>
義雲而不屋飄散無際乃不剞劂因山之材乃不埏埴<pc n="lb"/>
于茅之易重重束縛之加密密塗泥之塈多無八九之<pc n="lb"/>
間寛容數畝之地甕牖前頭之開繩樞太樸之製捲簾<pc n="lb"/>
而素練斜拖拄笏而爽氣隨至香馥馥兮博山水沈白<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
紛紛兮垣墻薜茘都迷松徑何許鶴聲不見竹籬唯聞<pc n="lb"/>
犬吠於是遠謝世氛凈掃塵踪我讀我易我樂我窮河<pc n="lb"/>
圖洛書究極㸃㸃之數天根月窟往來六六之宫忩前<pc n="lb"/>
有㸃檢之篇門外従靉靆之封此則山人所樂在白雲茅<pc n="lb"/>
屋之中心倦而休意行所在或采芝术或尋蘭佩横遮<pc n="lb"/>
谷口疑蒸雨後之晴嵐濃抹山椒驚失曉來之翠黛到<pc n="lb"/>
窮處而水源可探㸔起時而詩情與㑹此則山人所樂<pc n="lb"/>
在白雲茅屋之外方其未葺是雲屋也盛年科第故家<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
文獻出宰百里郎星朗現心融潘岳之春花滿河陽之<pc n="lb"/>
縣喜招隱之賦成諧遂初之始願及其既葺是雲屋也<pc n="lb"/>
養浩林泉放情丘壑結社漁樵訂盟猿鶴已甘分於退<pc n="lb"/>
休諒何心於好爵胡束帛之見徵違夙昔之素約乃登<pc n="lb"/>
金門乃覲我皇乃承渙渥乃官上庠孔庭兩丁資爾代<pc n="lb"/>
祭生徒六館資爾紀綱雖引年之屢慨豈聖眷之能忘<pc n="lb"/>
囘首白雲幸蒼狗之未變驚心茅屋恐蒼苔之易荒至<pc n="lb"/>
是則向之白雲今且出而從九重之飛龍矣向之茅屋<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
今且廓而為多士之棟梁矣念雲屋之久别渺山河之<pc n="lb"/>
相望皇心見憫予告還鄉則願于爾白雲以之為卧榻<pc n="lb"/>
于爾茅屋居之為墨莊邀四老於橘中㑹耆英於雒陽<pc n="lb"/>
詢往事於瓠子訪遺迹於宣房以此晚境際此時康還<pc n="lb"/>
得專此西亭故隠之白雲占此秋風不拔之草堂斯聖<pc n="lb"/>
主優容之賜老臣暮景之光走也不敏遂書此賦下以<pc n="lb"/>
寫徵君歸隠之兆上以效天保歸美之章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同前<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蜀府左長史前進士長沙陳南賔撰<pc n="lb"/>
國子先生遊乎太素之天沐乎土階之化醉周孔之六<pc n="lb"/>
經窮羲文之八卦飄揚於霄漢之間笑談於閭閻之下<pc n="lb"/>
托茅屋之白雲寄幽情於圖畫諸生有問於國子先生<pc n="lb"/>
曰斯圖之作美則美矣而白雲茅屋先生何以知其趣<pc n="lb"/>
哉先生翹出乎儒林馳騖乎藝圃領袖斯文重瞳屢顧<pc n="lb"/>
六堂之弦誦相聞璧水之文瀾環注指青雲以為梯𨗳<pc n="lb"/>
諸生之先路當泰運之宏開方拔茅而連茹彼茅屋之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
白雲先生何為而知其趣哉若予者則真知之請言其<pc n="lb"/>
故予也生乎山林翺乎巖谷鴛瓦不殖於陶鈞豐材不<pc n="lb"/>
鳩於良木苦風雨之震凌念妻孥之顰蹙晝爾于茅西<pc n="lb"/>
山之麓帶夜月以索綯趁朝陽而乘屋覆惟止於三重<pc n="lb"/>
費乃踰於千束分薄霧之輕輕弄清風之蔌蔌審容膝<pc n="lb"/>
之易安庶怡情而自足草廬不慕於南陽草亭不誇於<pc n="lb"/>
西蜀坐無臯比之擁門無車馬之簇惟山上之白雲每<pc n="lb"/>
無心而相逐迷皓鶴以來歸伴晴簷以栖宿厭芰荷之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
易衰兮將被之而為裳鄙錦綉之過度兮將組之而為<pc n="lb"/>
縠柴扉曉闢湧銀浪以西來竹牖秋開恍玉龍之下燭<pc n="lb"/>
未寒而雪片平鋪未春而楊花亂撲吾嘗高卧其間藉<pc n="lb"/>
以裀褥元氣浹乎肌膚祥光散乎心目庶幾為貧賤之<pc n="lb"/>
交無榮而無辱也先生其知之乎先生仰而嘆曰勞於<pc n="lb"/>
身者未必得於心為其事者未必知其意常俯仰於兩<pc n="lb"/>
間付今古於一喟吾心淡焉結白雲之綢繆吾身安焉<pc n="lb"/>
專茅屋之幽邃故雖純潔其行而有傅巖霖雨之心儉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
樸其居而有杜陵萬間之志此所以寓意於斯而豈子<pc n="lb"/>
之所企乎生乃恍然如失悠然而悟走山中之穎泚秋<pc n="lb"/>
空之露展白雲而書之遂以為先生之賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右白雲茅屋賦先曽祖洪武中為國子祭酒宋公作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成化癸巳春予承乏來典華亭教謁玉堂學士錢先<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>生因出示宋公所著西隠文藁拜觀之餘敬錄斯賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以附于後曽孫章謹識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文淵閣大學士國子祭酒宋先生墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翰林學士劉三吾撰<pc n="lb"/>
國子祭酒宋先生卒既往哭弔居數日博士呉守徳持<pc n="lb"/>
學正朱惟嘉所狀先生行實來曰先生嗣子麟疾在苫<pc n="lb"/>
次不得跣以請兹將歸窆滑之永寧阡惟翰林兄長吾<pc n="lb"/>
于先生為同舎故懇銘焉尚憶走始來時㑹先生于春<pc n="lb"/>
坊先生曰得毋與劉長吾為晜弟耶不然何靣貌之似<pc n="lb"/>
也相與感嘆久之嗚呼先兄以後至元丙子入監周旋<pc n="lb"/>
十有五年中間纔兩歸江南爾在監舎法以同時為晜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
弟以晜弟相知為世契則走于先生忍銘忍不銘按狀<pc n="lb"/>
先生姓宋氏諱訥字仲敏世本衞之山陽人後徙滑家<pc n="lb"/>
焉兩世繇貤恩贈嘉議大夫禮部尚書上輕車都尉追<pc n="lb"/>
封京兆郡侯諱徳仁其曽祖贈中奉大夫河北江南等<pc n="lb"/>
處行中書省叅知政事護軍追封京兆郡公諱宣其祖<pc n="lb"/>
官中奉大夫陜西諸道行御史臺侍御史贈推誠秉義<pc n="lb"/>
守正功臣通奉大夫江浙等處行中書省叅知政事護<pc n="lb"/>
軍追封魏郡公諡忠肅諱崇祿其父忠肅在元時敭歴<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
中外四十餘年五持憲節逮事七朝豐功盛徳所以燾<pc n="lb"/>
後衍慶神道碑紀之悉矣先生濡染家教動以矩彠雅<pc n="lb"/>
性遲重不妄言笑齒貴胄館以來所師宗工碩儒月開<pc n="lb"/>
日益卓然有成擢科登仕為時聞人中經繹騷乃被褐<pc n="lb"/>
懷寳以自韜晦皇明受祚徵詣公車於召見次有言動<pc n="lb"/>
聽洪武之十三年也是冬除國子助教横經發難擊蔀<pc n="lb"/>
廓塞學者如客得歸嘗同諸儒應制撰勅文畀僧道錄<pc n="lb"/>
司領教事者十有六通操筆立成雅稱上意超授翰林<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
學士奉議大夫俄陞文淵閣大學士日見親信有所補<pc n="lb"/>
拾㑹建大學成中外嵗貢學徒日夥而職大司成者往<pc n="lb"/>
往選愞師生相奸教尼不行宸衷簡注擢為祭酒陞朝<pc n="lb"/>
列大夫以釐正前弊上自製誥詞至以尚父興周八百<pc n="lb"/>
儗之感惟眷遇所以提絜鏟磢不遺餘力師道既立皇<pc n="lb"/>
心載寧乙丑戊辰兩科得士大率三天下之二而龍頭<pc n="lb"/>
魁選更在太學大被賞遇一日有疾上遣中使致諭其<pc n="lb"/>
略曰卿稟天命之性發仲尼之誠施已之幽徳修道教<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
人所以病不病而速差以其有神也天章下賁光輝儒<pc n="lb"/>
紳恒謂祭酒骨格必壽適有畫工至命繪其像肖焉喜溢<pc n="lb"/>
天表然終老之以其子麟主望江簿特勅召之還俾便<pc n="lb"/>
侍養其被遇優渥類此方倚之以棟梁我道楷式諸生<pc n="lb"/>
也不謂得疾旬日遽不可起病也尚醫來治卒也遣官<pc n="lb"/>
致祭其文悉上所自製故事文臣四品無給賞費者曠<pc n="lb"/>
典之舉昉自先生斯皆異數也居嘗寢食恒在廂房未<pc n="lb"/>
始一宿于家及是疾革麟等托諸監官懇請其還厲聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
曰是何風雲氣少兒女情多况在丁社兩祭齋戒中耶<pc n="lb"/>
至是祭畢乃就舁歸一不口及家事及家氣絶焉二月<pc n="lb"/>
之三日昏暮時也嗚呼先生以八袠之年當易簀之際<pc n="lb"/>
而風雲為氣不少衰丁社兩祀始終齋戒是持非其平<pc n="lb"/>
日操存有素詎能方寸不亂若此哉可謂真大丈夫矣<pc n="lb"/>
最其平生所裒集先世碑銘傳曰紀徳錄一集所自著<pc n="lb"/>
述曰西隠集又十七巻既號西隠復别號所居别業曰<pc n="lb"/>
白雲茅屋自法書名畫外他無所嗜好中朝名鉅詩若<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
文讀一二過輙能記憶不減少時今皆已矣生以元至<pc n="lb"/>
大辛亥十二月四日卒以今洪武二十三年春壽八十<pc n="lb"/>
配康氏先卒子三人長<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>祖即麟擢進士第拜監察御<pc n="lb"/>
史出主望江簿次復祖鄉邑訓𨗳次安祖女一人在室<pc n="lb"/>
孫男三恕慧懋女孫四所適其人長郭謹次陳惟新次<pc n="lb"/>
李均一在室曽孫男女各二皆幼臨發柩時上再遣祭<pc n="lb"/>
舟車之費一出于官可謂生榮死哀也已銘曰銅臺世<pc n="lb"/>
家忠肅公挺生賢嗣遭時雍身逢堯舜接䕫龍代言文<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
淵掌辟廱感惟皇上倚注隆率先條約自其躬風雲氣<pc n="lb"/>
槩氷霜容教行六館諸生從金石文章錦綉胷蔚為海<pc n="lb"/>
内諸儒宗譽髦多士振文風棟梁我道伊誰功夫何一<pc n="lb"/>
疾遂罹凶至尊為之惻淵衷命醫與祭恩禮豐年登八<pc n="lb"/>
十善考終歸窆祖塋得幽宫銘阡者誰青藜翁子孫世<pc n="lb"/>
世其吉逢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重修白雲茅屋記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前進士知滑縣事上黨復庵任環譔<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
雲屋在滑臺之南堤祭酒宋先生所居之别墅也先生<pc n="lb"/>
之歴履行業具在史冊屋久成墟不可復識正統年司土<pc n="lb"/>
者禱雨于此有徵因為龍祠今亦傾圯惟斷碑存焉嘉<pc n="lb"/>
靖庚戌夏仁和張公來守魏郡重道愛民為畿輔先時<pc n="lb"/>
先生之后有以興復雲屋請于公適環來令滑公謂環<pc n="lb"/>
曰興廢今之事爾且儒先之跡與建祠者之意均不可<pc n="lb"/>
廢也子盍圖之環受命乃鳩工聚材卜日而並營焉方<pc n="lb"/>
畝中分周垣以繚西建雲屋東作龍祠外各為門中各<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
為堂四楹左右有軒各如其堂之數扁其祠仍舊軒曰<pc n="lb"/>
思霑曰作霖雲屋之扁曰文恪草堂軒曰卧雲曰棲霞<pc n="lb"/>
始于是年九月己酉日于十二月日告成暇日與客登<pc n="lb"/>
是祠仰瞻霄漢俯瞰碧潭翛翛乎有凌雲駕空騰百川<pc n="lb"/>
而潤九野之意及登草堂但覺地迥天高風清日白前<pc n="lb"/>
輩典刑儼或如見則又有懷古私淑滌蕩塵襟而實獲<pc n="lb"/>
我心者焉嗚呼士君子之于世出處何常惟義之歸是<pc n="lb"/>
故其息也不可無所養其出也不可無所為斯二者皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
取諸衷不假諸外然亦必有感而後動如此祠此堂是<pc n="lb"/>
也后之登臨此地者其無忘所以景行自淑之心哉又<pc n="lb"/>
告于宋氏子孫之業儒者曰爾其克念爾祖紹于前休<pc n="lb"/>
由憂違之操而思龍徳之庥俾進為名臣退為善儔是<pc n="lb"/>
不負今日之意而此地為不朽矣茍徒視為觀美而有<pc n="lb"/>
司者又因為宴㑹之止則斯役也悖道焉爾殃民焉爾<pc n="lb"/>
豈徒虚太守公之盛心而秉筆者甚不樂聞有此也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西隠集附錄<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
西隠集後序<pc n="lb"/>
予儋析滑符蒞止越禩民喻予衷而予得間于民聴也<pc n="lb"/>
乃徃據獻哲考羅舊章則祭酒西隠宋先生其彰彰較<pc n="lb"/>
著者也爰諏其家藏得一筴焉予睇之盖載輯于上海<pc n="lb"/>
張君趨教滑時所手錄而滑先達王先生崇之令上海<pc n="lb"/>
從其後得之正諸學士錢先生序而刻于其邑者也滑<pc n="lb"/>
故囏有之即兹筴中歴乆多爛斷漶漫幾不可觸手接<pc n="lb"/>
睫索其副無有矣大悚息此邦文獻雖光逺自他有耀<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而桑梓尠見可乎哉可乎哉惟時憲節顧眀府公篤文<pc n="lb"/>
嗜古討幽彰教予持而上之惠徼弁首教言遂趣工複<pc n="lb"/>
鏤用𢎞布焉粤惟兹滑分躔東璧輝應圖書古稱美秀<pc n="lb"/>
而文多君子地也負巘挾河前記美之盖磅礴欝積而<pc n="lb"/>
西隠鍾焉則其發為文章豈淺鮮哉且其遭遘眀興賢<pc n="lb"/>
逢聖合師表宗邑紬闡國華一代人文藉閎鬯焉夫彼<pc n="lb"/>
談天炙轂雕龍篆蠃斃精棘刺之造猴罄工削圭之成<pc n="lb"/>
葉猶爾襍然災木簧鼔聾瞶後世有述焉矧此曦光曙<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
曜啓因晤于衆眀霆震春轟皷行揚于羣蟄應昌眀<pc n="lb"/>
于王國範埏埴于蒸髦赫赫焞焞烈烈訇訇誠所謂經<pc n="lb"/>
國之大業不朽之盛事者乎寄之無瑕而昭之无極豈<pc n="lb"/>
不偉哉盖鈞廣英咸糺縵輝媚固非靡靡下里爭耀爝<pc n="lb"/>
光爾也冠緌佩璲之中而有甘石摯野者出必能象而<pc n="lb"/>
書之聆而冩之用輝煌于道化振響于身名豈曰小補<pc n="lb"/>
之哉豈曰小補之哉刻成恐其蕪没系數語以申究其<pc n="lb"/>
意博觀君子或有取焉若乃實歴榮遇功熙文美則昔<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
錢太史王柱史及今顧憲府之述備矣又何贅焉萬厯<pc n="lb"/>
戊寅孟夏賜進士第文林郎知滑縣事東萊劉師魯書<pc n="lb"/>
于忠節齋<pc n="lb"/>
<pb n="2b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>