<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>宋景濓未刻集巻上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宋景濓未刻集巻上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>宋濓<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇太子受玉册頌<pc n="lb"/>
至正十五年春三月丁亥朔越八日甲午皇帝命太尉<pc n="lb"/>
汪家努持節授皇太子玉册及冕服九旒在廷臣鄰莫<pc n="lb"/>
不駿奔東朝恭行大禮越翼日乙未復詣大明殿俯伏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
拜舞舉觴上千萬歳壽百僚具欣無間小大僉曰我太<pc n="lb"/>
祖聖武皇帝茂昭寳訓預建冡嫡嗣服繼綂累葉上承<pc n="lb"/>
靈貺㒺敢或違今我皇帝春秋方<graphic n="KR0907" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0907.png" mimeType="image/png"/>即定元良以紹隆<pc n="lb"/>
丕構其神謨睿斷與雷霆同其英烈山嶽同其雄高河<pc n="lb"/>
海同其幽深求之前古夐然無比嗚呼盛哉然以萬國<pc n="lb"/>
至衆主器至重豫定則治否則亂治亂所闗不翅一反<pc n="lb"/>
掌之易布在方策葢可見已奈何為人上者不是之思<pc n="lb"/>
嗣亂相尋有不忍言惟我皇帝聖神文武與天同運而<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
不以四海自私惟皇太子剛果温文與聖合徳而足膺<pc n="lb"/>
主鬯之寄明兩作離照耀無窮對越天地之耿光丕承<pc n="lb"/>
祖宗之休烈是可以無媿者矣易曰主器莫若長子記<pc n="lb"/>
曰一人元良萬國以正其是之謂乎臣濓遐方賤士躬<pc n="lb"/>
聞大慶不敢喑無聲歌謹遵詩人美盛徳之義而作頌<pc n="lb"/>
曰<pc n="lb"/>
皇朝御㝢圖治靡寜邦本既建萬國以正仰瞻紫微中<pc n="lb"/>
居帝座前星煌煌厥象斯著聖人法天夙夜弗違爰升<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
上嗣以弼大基春日載陽洊雷出震龜協筮從降兹大<pc n="lb"/>
訓乃勑近臣持節而馳錫以玉册冕服九旒<hi>叶音釐</hi>帝曰<pc n="lb"/>
休哉神器甚重繼體之思朕敢不悚汝宜敬事勿懈益<pc n="lb"/>
恭服滋寵嘉祗謁太宫勿謂天高徵應甚速勿謂宫深<pc n="lb"/>
千里在目若軍若國汝撫汝監流祚無窮朕心乃安皇<pc n="lb"/>
儲翼翼拜手稽首臣敢不朂以主鬯負百僚萃止冠弁<pc n="lb"/>
之峨舞蹈不足繼以咏歌四海之命懸於元冡少陽位<pc n="lb"/>
隆不震不動何威弗宣何氣弗清太白斂芒天髙日明<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
微臣作頌流播盛徳勒之貞珉埀示千億<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇太子入學頌<pc n="lb"/>
至正九年某月日皇帝開端本堂命皇太子肄業其中<pc n="lb"/>
致聖功也前期一日司經設帝坐于堂中南面朱几在<pc n="lb"/>
其南薌俎又在朱几南俎前有筵復設皇太子位于坐<pc n="lb"/>
西東面太子太傅位于坐東西面諭徳贊善二人文學<pc n="lb"/>
一人位在太傅之東皆西面北上厥明司經以裕皇所<pc n="lb"/>
御聖典寘朱几上公卿子從學者分東西序立堂南北<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
面以中為上正字一人司經一人對立兩序端以劾不<pc n="lb"/>
如儀者贊者𨗳皇太子就位立諭徳以下亦如之皇帝<pc n="lb"/>
遣使者來致命在位者皆北面立受以次出堂門外望<pc n="lb"/>
北闕再拜者二復初位贊者又𨗳皇太子至薌俎南北<pc n="lb"/>
面立升筵再拜就筵北跪焫薌于爐者三少退再拜復<pc n="lb"/>
位立如初凡拜若跪公卿子咸從司經以聖典還閣几<pc n="lb"/>
與俎皆徹皇太子即位坐諭徳以下皆坐公卿子别設<pc n="lb"/>
几席于諭徳位西皆再拜贊者引齒最長者一人執贄<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
自門左入即席跪奠贄于几復位如初又再拜拜已執<pc n="lb"/>
斚以升執尊及脯醢者從詣諭徳西東面立注酒于斚<pc n="lb"/>
即席跪行一獻禮從者薦脯醢贊善文學亦如之少退<pc n="lb"/>
執事者勺酒授諭徳以酢獻者復位如初皆再拜贊者<pc n="lb"/>
退司經設授讀位正字一人執策啟皇太子受經一人<pc n="lb"/>
詣諭徳請授經至位東西相向坐授受已復位如初惟<pc n="lb"/>
皇帝丕式先王成憲敷佑四方旁求俊彦用廸皇太子<pc n="lb"/>
以學惟敬惟慎如此其至實萬世無疆之休敢拜手稽<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
首而獻頌曰<pc n="lb"/>
於赫皇帝日照月臨飇馳霆轟克威克明國本既定<hi>叶音</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>庭</hi>萬方靡弗承乃命宫師乃闢宫學侯諮侯度侯究侯<pc n="lb"/>
宅于彼有覺宫學峨峨龍樓之阿奕奕其楹侐侐其廷既<pc n="lb"/>
穆且貞皇帝曰噫莽莽九圍此實其基其基何居有書<pc n="lb"/>
有詩羽籥干戈亦以其時爾尚朂哉毋越我彛我心我<pc n="lb"/>
縻毋隳我維我善我師上窺黄虞百度惟熈皇儲曰都<pc n="lb"/>
敢不敬恭以養其䝉以徼其功以逹于家邦<hi>叶布洪切</hi>旭日<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
煌煌出自東方鸞車彭彭青旂陽陽珮玉鏘鏘躋彼新<pc n="lb"/>
堂載誦載弦或舞以颺帝命㒺敗荒維幅員既長維天<pc n="lb"/>
命靡常匪德曷臧兢兢皇皇寤寐弗忘於赫皇帝詒謀<pc n="lb"/>
寜止皇儲則之學又烝止百祿盈止庶績凝止庶績凝<pc n="lb"/>
止萬世期無已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>國朝名臣頌<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
帝王之興必有不世出之人豪以自赴雲龍風虎之㑹<pc n="lb"/>
易所謂聖人作而萬物覩者是已我皇元受天明命撫<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
安方夏天戈所指萬方畢從是故一鼓而諸部服再鼓<pc n="lb"/>
而夏人納欵三鼓而完顔氏請降四鼓而南宋平東西<pc n="lb"/>
極日之出入㒺不洽被政教共惟帝臣雖睿謀雄斷動<pc n="lb"/>
無不勝亦頼熊羆之士不貳心之臣有以誕宣天威故<pc n="lb"/>
功成治定若是之神速也自今觀之䧟陣攻城無戰弗<pc n="lb"/>
克則有若魯國忠武王之倫面折廷諍丕贊皇猷則有<pc n="lb"/>
若耶律文正王之屬斟酌百王恢𢎞文教則有若許文<pc n="lb"/>
正公之流其他智士謀臣袂接肩摩殆未可以一二數<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
稽之於書在虞則有四岳九官十二牧以亮天功在商<pc n="lb"/>
則有六臣保乂有殷禮陟配天在周則有五臣為輔以<pc n="lb"/>
克脩和我有夏以皇朝嫓之未足多讓夫以明良相逢<pc n="lb"/>
如此之盛治功告成又如此之懿意謂有以宣著鴻猷<pc n="lb"/>
勒之琬琰昭示無極逮兹百年而頌聲不作非甚闕典<pc n="lb"/>
歟漢唐之臣本無足議陸機吕溫尚濃墨大書為之頌<pc n="lb"/>
贊况逢今日昌熈之運安可默默濓竊不自揆輙取行<pc n="lb"/>
事著明熟於耳目者自魯國忠武王而下凡二十二人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
人各為頌雖立言不文亦頗謂能美盛德之形容使讀<pc n="lb"/>
之者知列聖之勤勞諸臣之忠藎王業之成匪一朝夕<pc n="lb"/>
其於治道似不為無所助也苐以金匱石室之藏遠在<pc n="lb"/>
天上有非遐方陋儒所得窺故其所頌止此而已非敢<pc n="lb"/>
有所略也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯國忠武王穆呼哩<pc n="lb"/>
鄂諾之河白氣如虹王生其中虎首虬須為天下雄光<pc n="lb"/>
輔帝極憲天惟聰如鷹之揚如飈之發如雲之從右執<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
大斧左櫜彤弓鐵壘層層一劈而崩遹駿有聲諸部用<pc n="lb"/>
平相彼完顔逞于滛凶我伐用張旗鼓有容僵屍百餘<pc n="lb"/>
里澮河為紅太行以南歛手就降<hi>叶音紅</hi>帝録其功錫茆土<pc n="lb"/>
之封丹書鐵劵與國始終傳世于無窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淮忠武王巴延<pc n="lb"/>
淮王桓桓凝峻寡言一言之間如雷破山及履上台四<pc n="lb"/>
國爾瞻誓師南征大亂汝戡三軍飛渡目無江南前扼<pc n="lb"/>
其吭宋膽自寒老梟既夜遁直擣臨安俘厥君臣大敷<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
帝仁皡皡熈熈市肆不移宋鼎已易而民弗知崇德報<pc n="lb"/>
功王謙讓弗居此天子德威臣何能為古有曹彬於王<pc n="lb"/>
見之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚國武定公阿爾哈雅<pc n="lb"/>
於維楚公既勇且武手挺白矛能舂猛虎建謀於廷謂<pc n="lb"/>
宋疆可平王師出征公實在行陷陣攻城風馳霆轟一<pc n="lb"/>
駕而襄鄂下再駕而吳楚寜山獠洞貓被毳荷氊亦歸<pc n="lb"/>
王明士出其門咸為國楨能黼黻皇靈嗚呼楚公葢世<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之雄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣平貞憲王王昔<pc n="lb"/>
倬彼武忠驅猋駕雲來奔真龍無謨不宣無戰不從有<pc n="lb"/>
孫烈烈勁氣直節雷霆之下孰不殞㓕王不震不懾宗<pc n="lb"/>
藩攝難變生肘腋帝命出師三戰三㨗鶴馭上賓衆言<pc n="lb"/>
沸騰王靜以鎮之神器弗傾玉帶寳衣用旌爾能社稷<pc n="lb"/>
之臣繄王之倫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河南武定王阿珠<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
河南之先世有大勛列陣蟾河强部禠魂三炬夜爇回<pc n="lb"/>
鶻乃奔乃蹴汴京以洗妖氛西南夷不庭即勒鋭兵以<pc n="lb"/>
討以征金鼓震天躍入其城縳叚智興及生河南沉幾<pc n="lb"/>
有智挺英毅之氣瞋目一叱萬人皆廢顧彼江南一彈<pc n="lb"/>
丸之地恭行天誅羽書日馳卒獻馘京師九土茫茫來<pc n="lb"/>
享來王開元祚于無疆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪陽忠武王伊徹察喇<pc n="lb"/>
<hi>闕三字</hi>將一氣之傳有如洪陽不負其先威容言言望<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之如神親<hi>闕三字</hi>宿衛帝宸白斥大姦㧞去禍根金山<pc n="lb"/>
之隂蟻附蠭屯王鞠其軍以綏遠人以鎮北門以靖大<pc n="lb"/>
藩寵賚加厚鑄印如斗大有烈光千載弗亡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勾容武毅王托克托呼<pc n="lb"/>
西北絶域有山峨峨襟帶二河其人鷙猛如<hi>闕</hi>負戈况<pc n="lb"/>
我勾容人中之傑來輔真元孰得而遏從大軍北伐應<pc n="lb"/>
變如神有堅必㧞成杭海之烈譬如太阿百錬不折無<pc n="lb"/>
媿臣節<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耶律文正王楚材<pc n="lb"/>
惟楚有材晉實用之逹人先知曰千里駒堂堂中書執<pc n="lb"/>
政之樞相我太宗拓開鴻基拱立龍庭上陳帝謨三靈<pc n="lb"/>
協和萬象昭蘇舒吾陽和脱彼翦屠人文褰開民獻爭<pc n="lb"/>
趍於變時雍上登黄虞厥功何如請視鼎彞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊忠肅公惟中<pc n="lb"/>
西域小邦以險自嬰帝命楊公徃宣威靈雷霆震驚風<pc n="lb"/>
雲流行孰敢不來庭秉鉞而南椎結卉裳懼不能兵恒<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
山蘖牙盤㨿大明公仗節而呼巢穴用傾鼎湖遺弓乾<pc n="lb"/>
綱解結公以兩手上扶日月不欹不昃小大畢逹海外<pc n="lb"/>
有帝業<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汪義武王世顯<pc n="lb"/>
金運之熄亳社已屋誰栅石門廵陴慟哭時維汪王義<pc n="lb"/>
不負國國亡三秋將焉寘力神元龍興六合有赫遂乘<pc n="lb"/>
剛風來朝帝側出其所藴以效勞績乃截嘉陵乃踐大<pc n="lb"/>
安乃擒勁帥撤蜀之藩王之出矣提㦸而前氣吞三軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
王之旋矣雅歌投壺右琴左尊既武且文懿哉元勲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張獻武王𢎞範<pc n="lb"/>
眞人開天時乘六龍麾斥八極羣雄雲從劍氣上衝日<pc n="lb"/>
星晦䝉宋人不恭假息海邦帝命張王汝師汝將汝㧞<pc n="lb"/>
樊襄汝渡大江汝揭義旗以受其降王既受命横槊上<pc n="lb"/>
馬鷙擊隼翔有夫甚武直奮大刀衆莫敢當王迎刺之<pc n="lb"/>
應手斷肮軍氣益揚大聲震天敵有手若亡遂籍其土<pc n="lb"/>
疆遺爝未息厥勢猶彊帝壯王之威復命征征<hi>叶音張</hi>寳<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
劍名甲錫自尚方一麾而殞海波鏡平<hi>叶皮良反</hi>崖山蒼蒼<pc n="lb"/>
武功洸洸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉文正公秉忠<pc n="lb"/>
賢者在世視時詘信掛瓢武安絶世離羣翻然而起拏<pc n="lb"/>
風躍雲乃壘乃城乃闕乃庭乃建灤京灤京之封龍岡<pc n="lb"/>
欝冲王氣所鍾伊劉公是庸作皇邑土中敷文教萬邦<pc n="lb"/>
<hi>叶容</hi>馳車書來同維公之功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>史忠武王天澤<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
諤諤忠武有力如虎斬將搴旗疾行如飛統諸侯大兵<pc n="lb"/>
前無堅城馬不留影士不留行梟李擒葛氛䘲肅清兇<pc n="lb"/>
鷙既鋤殘惸亦寜春生秋殺以奠邦經以嚴邦刑維忠<pc n="lb"/>
武有勇大敵不恐惟忠武有慈服即弗誅維忠武有節<pc n="lb"/>
始終弗湼紀功旂常為邦之光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亷文正王希憲<pc n="lb"/>
天啟景運挺生人豪豹畧龍韜呼吸風濤英英亷公才<pc n="lb"/>
雄氣騫力捧濳龍上升九天誕彰皇威闗隴晏然廣厦<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
細旃嘉猷日宣出鎮遼霫强宗震疊移節荆湖民氣遂<pc n="lb"/>
蘇連征大猾正氣烈烈式揚發則莫我敢遏大星煌煌<pc n="lb"/>
西流于堂天下之傷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竇文正公默<pc n="lb"/>
有倬竇公誾誾而馴雍雍而惇炳炳而文大衣埀紳似<pc n="lb"/>
不能言及摧權姦執將排山綱常之陳皦若白日照耀<pc n="lb"/>
天下至今有赫大道既明旁藝亦精九箴所及以死為<pc n="lb"/>
生其學之醇其志之忠宜耄矣之嗟發自帝𠂻<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姚文獻公樞<pc n="lb"/>
煜煜龍泉神彩内明視之如空其鋒所指無物不斷其<pc n="lb"/>
疾如風嫓之文獻雄姿英發靡有不同在前無古在後<pc n="lb"/>
無今有志卓卓倡道蘇門上泝泗沂下探闗洛施於有<pc n="lb"/>
政蔚為王佐務盡忠諤立經陳紀禮賢黜邪風動四方<pc n="lb"/>
大開文明輦致雅樂實自魯邦不殺之諌晝夜諄諄舌<pc n="lb"/>
不得藏治定功成渾然無迹莫窺所存左許右竇三人<pc n="lb"/>
同心扶乾植坤如帶如礪信誓弗渝永世有聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>許文正公衡<pc n="lb"/>
濓洛之學傅自武夷重徽疊照日星昭埀逮我許公尊<pc n="lb"/>
聞行知<hi>闕</hi>若親樞寒泉之麋張皇幽眇釐析毫絲如臯<pc n="lb"/>
陶淑問畢其情辭如后羿注矢不失其馳既入閫域遂<pc n="lb"/>
升堂基横經胄監衿佩鏘如袪其人私牖其天彞釋其<pc n="lb"/>
偏岐挽其九衢德成財逹昭用于時黼黻帝治甄陶泰<pc n="lb"/>
熈明體適用公實庶幾無德弗報四海祝尸嗚呼許公<pc n="lb"/>
百世之師<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳文正公澄<pc n="lb"/>
紫氛蟬䏈神物蜿蜒有開必先山川降神自元而貞篤<pc n="lb"/>
生哲人慎斯勤斯絶乎等夷於道早知厲如秋霜煦如<pc n="lb"/>
春陽何德之昌抱膝而居氣葢八區關而弗舒玩心神<pc n="lb"/>
明操觚弗停興衛聖經學徒是依毛之有麒甲之有龜<pc n="lb"/>
㪺其淵冲以消吝封心熈氣融大明當軒屢聘益尊施<pc n="lb"/>
教成均北許南吳先後合符人文之敷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>董忠獻公文炳<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
伊龍虎君實生羣英一吹一嘘霜落變更長江天塹其<pc n="lb"/>
險莫前公挾二季破浪爭先横行而㨗喜動帝顔㦸手<pc n="lb"/>
指天焦山萬艘櫛比雲浮公大呼突陣蛟泣龍愁横屍<pc n="lb"/>
蔽江水為不流淮城雖築敵氣未讋矢石四集貫公臂<pc n="lb"/>
及脇公㧞去之督戰益力韓彭之勇良平之謀方之於<pc n="lb"/>
公吾不知其孰優<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郝文忠公經<pc n="lb"/>
瞻彼郝公上師孔顔挺然一氣立天地間銜命出使仗<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
節弗屈十有六齡有如一日楗門塹垣不翅獄庭臣節<pc n="lb"/>
甚重萬死實輕吐其崛奇見於直筆奸雄雖亡誅之則<pc n="lb"/>
力漢有蘇武囓氊海上郝公繼之雙璧相望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>程文憲公鉅夫<pc n="lb"/>
巍巍世祖度越百王義聲神威撫壹宇疆公起佐之仗<pc n="lb"/>
義激昂咸韶皇度衮冕憲章乗傳來南繡衣焜煌玉札<pc n="lb"/>
牛溲藥籠並藏出而醫王小大畢張吐握見賢如渴得<pc n="lb"/>
漿雖居鑾坡不異廟堂以順為明以柔居剛式憲且文<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
於爍其光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉文靖公因<pc n="lb"/>
先生之心嶽鎮川澄先生之操玉溫石貞先生之學寤<pc n="lb"/>
寐六經岐陽之鳳魯郊之麟和氣襲人盎然陽春發周<pc n="lb"/>
孔性情挹其深醇或出或潛與道周旋九京可作吾為<pc n="lb"/>
執鞭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西域軍中獲角端頌<pc n="lb"/>
我太祖皇帝之龍興也靈承帝命寵綏四方克烈既臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
乃蠻攸服遠近諸國徃徃嚮風内附而東印度遠在西<pc n="lb"/>
域之陲負固不庭帝乃震怒移六師以征之師次鐵門<pc n="lb"/>
關之下厥有神物麕身而馬尾獨角而緑文胸人語曰<pc n="lb"/>
王師宜早還帝因訪問近臣耶律楚材楚材對曰是獸<pc n="lb"/>
名角端能日行萬八千里其見則惡殺之象殆天使之<pc n="lb"/>
告陛下邪帝即日下詔班師臣濓謹稽諸傳記角端有<pc n="lb"/>
二焉其狀類貊角在鼻上中作弓今鮮卑及胡休多國<pc n="lb"/>
尚或有之其一能曉四夷諸聖在上明達方外幽遠之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
事始奉書而至此則自周秦以來厯千餘年之乆絶未<pc n="lb"/>
之聞而獨于神元見焉豈非聖德有以動天靈異之物<pc n="lb"/>
莫不自至也歟漢元狩初武帝行幸雍祠五畤獲獸一<pc n="lb"/>
角而足有五蹏協律都尉李延年及司馬相如之流尚<pc n="lb"/>
竭其心思播諸樂歌千載之下令人讀之有若親生其<pc n="lb"/>
時而觀其事者矧今之所獲古所未有使延年相如輩<pc n="lb"/>
得際今日休明之治則其咏歌聖徳於無疆者又未知其<pc n="lb"/>
何如也臣濂雖不敏其可已於辭乎謹拜手稽首而獻頌曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
於赫太祖肇基龍荒手持黄鉞日靖四方飈飛雲流<pc n="lb"/>
無敵弗剪孰敢不恭以貽誅獮維彼印度疏勒之西<pc n="lb"/>
敢抗六師大命卒迷帝乃震怒爰飭其旅爾禡爾牙<pc n="lb"/>
爾桴爾鼓龍旗載揚列星以光指于西疆白日為黄乃<pc n="lb"/>
有神獸麕身馬尾獨角桓桓人立而語帝詢近臣厥獸<pc n="lb"/>
何靈近臣有言角端其名天子好仁奉書而至曷釋戈<pc n="lb"/>
矛綏以文治帝曰俞哉我師亟還爾弓則櫜爾矢則鞬<pc n="lb"/>
有聲鍧鍧震撼四國埀衣龍庭化行絶域九有之臣<hi>原</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<hi>闕</hi>載呼天地動色神人其愉惟我太祖祗承上帝帝度<pc n="lb"/>
其心純一不二惟我太祖乃武乃神戢暴遏劉綏我下<pc n="lb"/>
民惟我太祖恪慎天戒曾不移時戎車返斾神獸之來<pc n="lb"/>
自天降祥匪天降祥惟帝之昌孰其嫓之古聖有作龍<pc n="lb"/>
馬出河神龜浮洛黄支之犀九真之麟何世不有匪徳<pc n="lb"/>
之因皇靈赫奕覆冐下土魚鱉咸若鳥獸率舞曷其基<pc n="lb"/>
之自兹始之茫茫八樞莫敢不來唯德動天薦兹嘉瑞<pc n="lb"/>
小臣勒辭永貽世世<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天台教宗圓具頌<pc n="lb"/>
三千性相百界千如此天台教觀第一義也有能於此<pc n="lb"/>
悟入融萬法而師一心即一心而達三諦其近於佛之<pc n="lb"/>
知見乎比丘法咸示濓圓具圖像於是合掌作禮而説<pc n="lb"/>
頌曰<pc n="lb"/>
我觀妙境不思議三千性相恒宛然心佛衆生本無二<pc n="lb"/>
不為迷悟有增減大充法界小塵沙一一具此無量法<pc n="lb"/>
須知一念即三千三千一念亦如是譬如空懸十寳鏡<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
鏡前然一光明燈一燈徧入一切處一切振歸一燈内<pc n="lb"/>
光光涉入了不礙互徧互融無盡藏此境即空即假中<pc n="lb"/>
而亦不落空假中非先非後非異時舉一即三三即一<pc n="lb"/>
事理俱攝無差殊修性齊照亦不别五佛開顯大車譬<pc n="lb"/>
只此一乘圓具㫖若祗觀心不觀具乃以一觀分二家<pc n="lb"/>
或約三諦作二造有昧圓融秘宻義妄真染凈無異觀<pc n="lb"/>
是非能所亦雙泯徧虚空界盡法身一法外求即邪道<pc n="lb"/>
惟此如來正法門有非語言能擬議大海可飲風可捕<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
厯刦讚嘆莫能盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>擬荅魏錡絶秦書<pc n="lb"/>
昔我嬴秦實長西戎獻公不我鄙夷以伯姬歸我穆公<pc n="lb"/>
穆公不敢忘獻公薨國内不靖羣公子出奔穆公懼大<pc n="lb"/>
國社稷之隕㑹齊人納惠公于晉惠公許以河外列城<pc n="lb"/>
五東盡虢畧南及華山内及解梁城言猶在耳乃即背<pc n="lb"/>
之㑹晉荐饑來乞糶於我諸大夫惡惠公二三其德也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
欲乘饑伐之穆公則曰其君是惡其民何罪於是乎輸<pc n="lb"/>
粟于晉自雍及絳相繼不絶未幾秦亦饑穆公又曰晉<pc n="lb"/>
君其能恤我民矣乎遣使之晉惠公弗念穆公之施絶<pc n="lb"/>
而弗與穆公不得已有韓原之師相從惠公而西雖然<pc n="lb"/>
豈敢以至即改館饋七牢焉使歸于國及晉再饑穆公<pc n="lb"/>
又餼之粟惠公薨懷公遣師軍于廬柳威靈所加孰不<pc n="lb"/>
畏之我穆公忘己之弱使公子縶如晉師天誘其衷退<pc n="lb"/>
軍于郇文公遂入曲沃朝于武宫吕郤畏偪將焚公宫<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
以圖不軌穆公知之乃潛㑹文公于王城誘而殺之文<pc n="lb"/>
公即位來逆夫人嬴氏穆公以晉國大臣未附俾三千<pc n="lb"/>
人衛之以歸微我穆公惠文之能有國未可知也則是<pc n="lb"/>
我有大勲于晉豈惟諸侯知之皇天后土實與聞焉文<pc n="lb"/>
公當不忘我舊德戮力同心以輔王室子帶之亂天王<pc n="lb"/>
出居于鄭使左鄢父來告難亦使簡師父以告于晉我<pc n="lb"/>
穆公左執鞭弭右屬櫜鞬親帥師屯于河上以逆文公<pc n="lb"/>
文公恐我分其績也乃辭我師而下納王于成周殺太<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
叔于隰城而獨受陽樊温原攢茅之田我穆公不敢言<pc n="lb"/>
文公自是信宣於諸侯虞夏商周之𦙍莫不震疊相率<pc n="lb"/>
而朝于晉非為秦也文公又以諸侯方睦欲修舊怨于<pc n="lb"/>
鄭穆公畏文公之威不能自寜急出師軍氾南鄭伯恐<pc n="lb"/>
使燭之武來言曰君嘗為晉君賜矣許君焦瑕朝濟而<pc n="lb"/>
夕設版焉君之所知也夫何厭之有既東封鄭又欲肆<pc n="lb"/>
其西封若不闕秦將焉取之穆公聞其言而懼結盟而<pc n="lb"/>
還文公薨襄公即位穆公有事于鄭未嘗以一矢犯晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
疆場襄公蔑棄我穆公以墨衰即戎敗我于殽殄殱我<pc n="lb"/>
卒徒係累我三帥我穆公亦不惟晉之怨乃自悔過誓<pc n="lb"/>
告於羣臣然猶徼靈於惠文以事我襄公襄公不察<pc n="lb"/>
我之誠又帥宋陳鄭三國之師取汪及彭衙國中之人<pc n="lb"/>
怒曰晉不報德則已乃日事干戈是欲滕薛我也將悉<pc n="lb"/>
索敝賦以待于郊亦冀晉人遣一介行李之來修復舊<pc n="lb"/>
好襄公唯力是恃又伐我圍邧新城襄公薨穆公亦即<pc n="lb"/>
世晉人以國家多難欲立長君使先蔑士㑹如秦逆公<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
子雍我康公唯穆公之事是傚多帥徒衛以納之晉人<pc n="lb"/>
遽食前言而立靈公又敗我于令狐自時厥後又取我<pc n="lb"/>
少梁又戰我于河曲康公薨共公即位靈公亦悔于厥<pc n="lb"/>
心欲求成于我又不明言以侵崇急我共公惡其詭道<pc n="lb"/>
弗敢與成靈公薨景公即位景公不務撫綏秦民又迫<pc n="lb"/>
我于輔氏景公薨君嗣厥位寡人謂二三大夫曰我兩<pc n="lb"/>
國匪以玉帛相見而以興戎寡人之恥也盍行成乎君<pc n="lb"/>
亦降心相從㑹于令狐而盟于河之東西口血未乾又<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
使魏錡乞師乎魯欲以伐我且以蔓辭以文致我罪寡<pc n="lb"/>
人聞之困獸猶鬬况國乎君既有意督過矣寡人亦何<pc n="lb"/>
愛一國士卒不與君周旋左右乎君若恵顧前好唯令<pc n="lb"/>
狐之盟是申是尋亦唯命鍜乃戈矛備乃弓矢俾兩君<pc n="lb"/>
相見于野亦唯命寡人敢帥西方之諸侯俯伏以聽唯<pc n="lb"/>
執事其進退之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五氣大有寳書<pc n="lb"/>
陵梵騫辰五氣大有寳書為句曲外史陳太虚作太虚<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
性好道合丹鶴臺澗中聞余嘗究大洞真諸部書求發<pc n="lb"/>
其秘予因攬精搴華為辭五章托于中黄靈君序以告<pc n="lb"/>
焉然而語各有微意皆有寓太虚慎覽之則𤣥𤣥之道<pc n="lb"/>
畢矣序曰<pc n="lb"/>
𤣥元浩刦龍漢開天中黄靈君三景之尊運動玉樞道<pc n="lb"/>
合大始神化𤣥幽莫知其幾據白蜺坐敷演妙音陵梵<pc n="lb"/>
騫辰分合五氣五炁鬱勃凝為天章九始東炁龍文流<pc n="lb"/>
𤣥瑶華洞陽王都廻先太黄開清二象淵通空清凈霐<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
上炙五衝三微南炁神文委精堂曜煥户觀明啟庭八<pc n="lb"/>
都録圖十澤應徵上下蓊蓂神駕肅征七華西炁策文<pc n="lb"/>
命基象極載御璇房薦釐天元危宫六天上書寒靈之<pc n="lb"/>
府日闔以舒五威北炁皇文馭剛孝芒宸居梵度翕重<pc n="lb"/>
鬱隂絶宻明都皓良泉曲宵臺煜煜吐陽一元中炁王<pc n="lb"/>
文養和上無宛黎下爽龍阿虚皇𤣥老於此嘯歌神母<pc n="lb"/>
亭毒萬有乃多青赤白黑從横糾錯黄氣間中八角布<pc n="lb"/>
燿景靈㪚煥潛運勃英堪輿停輪日月避舍郁紛紛羅<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
光徧璇極元陽玉匱九靈𤣥篇大有寶書實垂玉簡飛<pc n="lb"/>
𤣥上<hi>闕</hi>惟耀魄寳或靈威仰或赤熛怒或白招矩或協<pc n="lb"/>
光紀或含樞紐晝夜動行游神黄寜朱熾下藏𤣥冥上<pc n="lb"/>
升凝合妙真洽于太神與道為祖周流入津羅明皇真<pc n="lb"/>
濛翳大神龍變巴元刦仞之神元康和陽出入七門神<pc n="lb"/>
風流烟歸于無明無方無象無景無聲無兆無朕無幽<pc n="lb"/>
無明廓落單鬱皇朗流泠大微扈衛紫垣鬯英可以度<pc n="lb"/>
世可以延齡可以閼邪可以辟兵藏之金室龍鬼守扄<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
勿授下士以䙝我天經焉<pc n="lb"/>
東方延藍渺鬱康彌浮皇洞真青炁九始龍文<pc n="lb"/>
太清混微天一芽至神旁魄飛九遐靈腴上浮三素遮<pc n="lb"/>
神霄赤明生玉葩陽林褰開洞真過紫充藏胞暈幽霞<pc n="lb"/>
帝真𨗳肥上範和翠𤣥交象胚輪華化生無方正不衺<pc n="lb"/>
生生不卹年刦多<pc n="lb"/>
南方帝漻禪育郁羅乾那洞神赤炁三微神文<pc n="lb"/>
太明開景標朱陵大化坱圠物以神星馬在皂鶉吻伸<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
絳泉上捲華池津梵英公子司炎垠華闕陽堂風火輪<pc n="lb"/>
自然𤣥照符明真繁想刋落曜中根遥翰輕迅上天閽<pc n="lb"/>
赤混寶瀣資精元<pc n="lb"/>
西方顥凝飛𤣥雍觀龍炎洞精白炁七華䇿文<pc n="lb"/>
太素皇梵楊金晶白藏御序肅五兵空洞浮寥𤣥極并<pc n="lb"/>
散華潛收哺飛明紫陽瓊蕤割辰衡旋闗起爽歸元瓔<pc n="lb"/>
嘉穟還結真一庭泰𤣥左右棲八靈昏昏黙黙中有精<pc n="lb"/>
須延勿使霆鬼偵<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
北方爽朗兠術大演瀟圖洞明黒炁五威皇文<pc n="lb"/>
太㝠浩阿君四濛清泠使者都大宫王靈𤣥胃四日彤<pc n="lb"/>
纒以長它澁欲封寒庭幽閨壓羅鄷雙館陰閉闗元通<pc n="lb"/>
騫爽廻翳神自雄浮游反命藴冲容離羅来居百霛從<pc n="lb"/>
出入三際應無窮<pc n="lb"/>
中央阿奕流華曜駕廻歘洞靈黄炁一元王文<pc n="lb"/>
黄房淵𤣥圍中規懸空特立無東西虛元煥落含浮黎中<pc n="lb"/>
扄束紐北極齊神煇旁射嬰素蜺太乙流珠混若臡黄寜練<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
胎元命稽隂陽大分和天倪鬼户闖人日嘯啼至士聞<pc n="lb"/>
道當勿迷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太乙𤣥徵記<pc n="lb"/>
金華宋濓賦質甚弱十日九疾生産作業之事皆力有<pc n="lb"/>
所不任唯日學操觚造為文章精思弗得罷極就寢夢<pc n="lb"/>
一老父白髪鬅鬙與雪鬬潔身被黄服手支青藜杖徐<pc n="lb"/>
徐而前招濓謂曰若何疲思之甚邪吾乃太乙之精在<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
皇漢時曾降天禄閣以洪範五行授劉向若今意有何<pc n="lb"/>
圖第言之吾當有以處若也濓再拜曰下土蟣蝨臣不<pc n="lb"/>
自料得接休光以沐浴神化亦既幸矣復不以臣之微<pc n="lb"/>
賤使吐其情辭雖無知敢不精白一心以承靈貺臣受<pc n="lb"/>
氣于天孱弱而䝉庚戌之歳律中應鍾日在于氐地寒<pc n="lb"/>
以風母姙七月臣體即降生未五齡百疢交攻熱火鬱<pc n="lb"/>
木邪沴制陽肝風動揺手牽目瞠謁醫視之謂為瘛瘲<pc n="lb"/>
毒艾焮膚其苦莫膺雖脱于虎口筋骸弗彊有牛負軛<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
有鏄在場力既弗任田卒薉荒幸有書一束塵齧蠧戕<pc n="lb"/>
振拂敺剔以佩以藏以嘬以嘗以求其方疲精竭思攻<pc n="lb"/>
為文章窮年矻矻恒不知變更太乙曰吾聞心有所溺<pc n="lb"/>
者必有所甚樂也若之所嗜如是將樂之邪抑弗獲己<pc n="lb"/>
也濓曰臣為文之時獨潛闔廬五官内守形若橜株凡<pc n="lb"/>
慮既澄運思希夷上升層霄下入重壚絪緼庶彚彌布<pc n="lb"/>
大區自形自色匪可數知一一攝之若禽在笯若獸在<pc n="lb"/>
周阹縱健距㨗羽曾不得離其範圍及夫意暢氣熈與<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
神合機岳盪河翻雷椎霆驅倐爾隂合歘然陽施鬼出<pc n="lb"/>
電入載正載奇萬化千變莫窮端倪雖身執台樞腰懸<pc n="lb"/>
金魚饍羞熊蹯居餙璇題入則麗姝吹竹彈絲出則戎<pc n="lb"/>
士負弩曵旗亦不足以喻其適臣實樂之初非有弗獲<pc n="lb"/>
己也太乙曰若樂則樂矣古之人亦有業是者乎濓曰<pc n="lb"/>
有之雖更僕不可盡也請陳其畧昔有鉅儒曰太史遷<pc n="lb"/>
豪氣孤騫濶視無前執筆著書動數萬言秘之金匱及<pc n="lb"/>
藏名山至今文光上燭九天董生三策揚雄太𤣥相如<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
大人退之五原若修若軾若鞏之賢各有論著焜燿後<pc n="lb"/>
先虎鳳騰躍韶鈞相宣汗瀾卓踔盤紆蟬連業之既專<pc n="lb"/>
厥功乃全其功何居而磨研之耔之穫之湘之㵸之炊<pc n="lb"/>
之酌之使心樂之一日不治若芒刺肌六氣昏昏精神<pc n="lb"/>
不來由是觀之古之人所業其亦有以哉太乙曰嘻若<pc n="lb"/>
言陋矣知冠角<graphic n="KR0971" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0971.png" mimeType="image/png"/>胡之為象而不知弁冕纓緌之制知<pc n="lb"/>
糗飯藜羮之為美而不知淳熬肝膋之味知吳歈楚豔<pc n="lb"/>
之為曲而不知夏濩武勺之音若言陋矣濓於是憮然<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
自失膝行而進俯首至地且拜且祈曰臣不佞竊受教<pc n="lb"/>
於先生長者學文二十餘年自意已造其極不知猶未<pc n="lb"/>
也夫井魚固不足以語天夏蟲固不足以語寒幸察臣<pc n="lb"/>
之誠憐臣之愚授臣以要道使臣聞之雖即死無憾太<pc n="lb"/>
乙愀然不答濓復殷勤致辭俯伏俟命歴一時之乆太<pc n="lb"/>
乙三嘆而後言曰上堪下輿惟人中居厥初茫沕夢未<pc n="lb"/>
有知野鹿標枝蚩蚩狉狉聖人者出扶弼教基揭我日<pc n="lb"/>
月燭我㝠馗所謂建生民極立天地心者是不有其道<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
歟道雖無形揆文可知典謨渾淳卦畫閎奇雅頌恢張<pc n="lb"/>
禮樂威儀春秋謹嚴衮褒鉞誅不由於此去道遠而舍<pc n="lb"/>
其根荄玩其葩葉而何以史遷諸子為且非文不行非<pc n="lb"/>
文不章天子非文曷風四方諸侯非文莫守其邦卿大<pc n="lb"/>
夫非文身鬱不揚士庶人非文卒遏于鄉故云文者乾<pc n="lb"/>
坤之粹精也隂陽之靈和也四時之衡石也百物之銛<pc n="lb"/>
鍔也中國之采章也四裔之儀法也可不務乎彼辨博<pc n="lb"/>
馳騁以邪奪正是誣世也卑辭甘言藉威取寵是媚權<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
也佞墓受金是非舛繆是㒺利也氣亡魄䘮懨懨不振<pc n="lb"/>
是萎薾也抽青嫓白眩人耳目是聾瞽也若此者弗可<pc n="lb"/>
枚舉其文乎哉其文乎哉吾前之所謂文則異於是矣<pc n="lb"/>
充於一身和順内積英華外發逹于四國民物阜康政<pc n="lb"/>
教鬯洽筆之於書則可為天下後世法傳曰有德者必<pc n="lb"/>
有言若之志勤其亦慎所學哉言訖四方晦㝠飊風上<pc n="lb"/>
行仰視天門如有火光反而顧之太乙巳亡濓驚而寤<pc n="lb"/>
不知其為何祥也乃召日者占之日者端櫝出蓍左右<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
揲之掛而扐之遇復之離曰是謂後得而先迷百折旁<pc n="lb"/>
岅倀倀安歸雖車堅馬肥終九顛而十隮或道之於崇<pc n="lb"/>
期載旌以驅歴國通都膳宰致餼司里授廬不亟不徐<pc n="lb"/>
直抵夫𤣥聖之所居葢復者不遠復也而重離又文明<pc n="lb"/>
之象也此殆示子學文充微乎濓於是惕然悟悉燔毁<pc n="lb"/>
筆硯取六藝燖温之未幾學果進<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浦陽善應精舍記<pc n="lb"/>
我大雄氏説法度生凡其住處衆所依止以是因縁成<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
大蘭若黑風飄船舫流入羅刹國軀命不能保此以何<pc n="lb"/>
因縁葢為貪欲故由貪漸滋蔓業障永不凈我今建梵<pc n="lb"/>
居皈依大悲入旛葢及床坐一一盡莊嚴藉是象教力<pc n="lb"/>
欲捨諸所有所有既空故空空亦無有譬如大圓鏡中<pc n="lb"/>
放無量光不去亦不來不内亦不外如如屹不動隨物<pc n="lb"/>
悉現形茍涉世間相執此有漏因何以能出離汝等比<pc n="lb"/>
丘衆當聽我所説於一刹那間成此無上道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉壺軒記<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
𤣥黓攝提格律中夷則白月流天牽牛正中商飊襲人<pc n="lb"/>
仙華羽客凝神黄宫忽翛然遐征西至灕縈之山其山<pc n="lb"/>
髙三百五十有八丈而翠河之水出焉其陽多玗琪樹<pc n="lb"/>
多瑶草多嬰垣之英赤蕤而素莖皆生玉榮其光熊熊<pc n="lb"/>
其氣魂魂其隂有五華之木産實如櫻丹腴而長毫其<pc n="lb"/>
埀屯屯膠膠神麟炎尸之厥容類蚪枳首而六眸其音<pc n="lb"/>
如榴山河之間有洞房焉中外純素圓若嘉瓠太灝流<pc n="lb"/>
晶以雪為城見費仙人從一老父酣觴其中寤而思之<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
不知何祥也於是以歸藏筮之遇乾之離其繇曰至象<pc n="lb"/>
有容豁落無隅渾淪中苞西華流儲超乎元素造物之<pc n="lb"/>
初有玉壺之象焉已而游句曲洞天望積金峰北雲勃<pc n="lb"/>
勃如練起谷中散為五色霞東去乃指曰是必有異因<pc n="lb"/>
躡屐尋之一室皦然宛如神遊所覩者有仙翁年七十<pc n="lb"/>
餘冠緑璈之冠被三真朝斗之衣欣然出速予往與之<pc n="lb"/>
楫且告之故仙翁笑曰若子所言乃䝉莊所謂外而不<pc n="lb"/>
内者也子曾謂吾之玉壺果在此耶溟涬之先忽荒眇<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
緜洞明兩極混合上𤣥大如忝珠含乎方圜然猶以跡<pc n="lb"/>
言也况乎大道無名主宰萬彚鬱紛羅森有不出是壺<pc n="lb"/>
之外者是何也至人以白為室以圓為家以虚為質以<pc n="lb"/>
潤為華子曾謂吾之玉壺果在此耶仙華羽客瞪然視<pc n="lb"/>
愕然驚曰費仙人之從飲者無乃翁也邪吾向所見灕<pc n="lb"/>
縈之山翠水之河不其涉幻化耶幻隱而真始顯邪仙<pc n="lb"/>
翁不答笑而去問諸左右仙翁姓蔣名應琪金壇人海雲<pc n="lb"/>
先生弟子通𤣥學兼究孔墨諸家言金陵學道之士恒<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
推為巨擘云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釋氏䕶教編後記<pc n="lb"/>
西方聖人以一大事因縁出現于世自從鹿野苑中直<pc n="lb"/>
至於䟦提河演説苦空無量妙義障機鈍利分為頓漸<pc n="lb"/>
無小無大盡皆攝入薩婆苦海既滅度後其弟子阿難<pc n="lb"/>
陀多聞總持有大智慧結集為修多羅藏而諸尊者或<pc n="lb"/>
後或先各闡化源優波離集四部律謂之毗尼金剛薩<pc n="lb"/>
埵於毗盧那前親受瑜珈五部謂之秘宻章句無著天<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
親頻升知足天宫咨參慈氏相與造論發明大乘謂之<pc n="lb"/>
唯識宗㫖西竺龍勝以所得毗羅之法𢎞其綱要謂之<pc n="lb"/>
中觀論燉煌杜法順深入華嚴不思議境大宣𤣥㫖謂<pc n="lb"/>
之華嚴法界觀毗尼之法魏嘉平初曇柯羅始持僧袛<pc n="lb"/>
戒本至洛陽而曇無德曇諦等繼之立羯磨法唐南山<pc n="lb"/>
澄照律師道宣作疏明之四分律遂大行是為行事防<pc n="lb"/>
非止惡之宗薩埵以瑜珈授龍猛猛授龍智智授金剛<pc n="lb"/>
智唐開元中智始來中國大建曼荼羅法事大智道氤<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
大慧一行及不空三藏咸師尊之是為瑜珈微妙秘宻<pc n="lb"/>
之宗唐貞觀三年三藏𤣥奘往西域諸國㑹戒賢於那<pc n="lb"/>
蘭佗寺因受唯識宗㫖以歸授慈恩窺基基乃網羅舊<pc n="lb"/>
説唐制疏論是為三乘法相顯理之宗梁陳之間北齊<pc n="lb"/>
惠聞因讀中觀論悟㫖遂遥禮龍勝為師開空假中三<pc n="lb"/>
觀心觀法門以法華宗㫖授慧思思授天台國師智顗<pc n="lb"/>
顗授<hi>闕</hi>頂頂授智威智威授恵威恵威授𤣥朗朗授湛<pc n="lb"/>
然是為四教法性觀行之宗隋末頓以法界觀授智儼<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
儼授賢首法藏至清凉大統國師澄觀追宗其學著華<pc n="lb"/>
嚴疏論數百萬言圭峯宗宻繼之而其化廣被四方是<pc n="lb"/>
為一念圓融其德之宗瑜珈久亡南山亦僅存其盛行<pc n="lb"/>
于今者唯天台慈恩賢首而已此則世之所謂教者也<pc n="lb"/>
世尊大法自迦葉二十八傳至菩提達摩達摩悲學佛<pc n="lb"/>
者纒蔽於竹帛間乃𢎞教外别傳之㫖不立文字而見<pc n="lb"/>
性成佛達摩傳慧可可傳僧璨璨傳道信信傳𢎞忍忍<pc n="lb"/>
傳曹溪大鑑禪師慧能而其法特盛能之二弟子懷讓<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
行思皆深入其閫奥讓傳道一一之學江南宗之其傳<pc n="lb"/>
為懷海海傳希運運傳臨濟慧照大師義𤣥𤣥三𤣥門<pc n="lb"/>
策厲學徒是為臨濟之宗海之旁出為溈山大圓禪師<pc n="lb"/>
靈祐祐傳仰山智通大師慧寂父唱子和微妙𤣥機不<pc n="lb"/>
可湊泊是為溈仰之宗思傳希遷遷之學湖南主之其<pc n="lb"/>
傳為道悟悟傳崇信信傳宣鑑鑑傳義存存傳雲門匡<pc n="lb"/>
真大師文偃偃之氣宇如王三句之設如青天震雷聞<pc n="lb"/>
者掩耳是為雲門之宗𤣥妙師備偃之同門友也其傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
為桂琛琛傳法眼大師文益雖依華嚴六相唱明宗㫖<pc n="lb"/>
逈然獨立不涉凡情是為法眼之宗遷之旁出為藥山<pc n="lb"/>
惟儼儼以寳鏡三昧五位顯訣三種滲漏傳曇晟晟傳<pc n="lb"/>
洞山悟本大師良价傳曾山元證大師本寂而復大振<pc n="lb"/>
是為曹洞之宗法眼再傳至延夀流入髙句驪仰山三<pc n="lb"/>
傳之芭蕉徹當石晉開運中遂亡弗繼雲門曹洞僅不<pc n="lb"/>
絶如綫唯臨濟一宗大用大禨震盪無際若聖若凡無<pc n="lb"/>
不宗仰此則世之所謂禪者也嗚呼教之與禪本無二<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
門依教脩行葢不出於六度梵行而禪定特居其一由<pc n="lb"/>
衆生根有不齊故先佛示化亦不免有異耳奈何後世<pc n="lb"/>
各建門庭互相盾矛教則譏禪滯乎空寂禪則譏教泥<pc n="lb"/>
乎名相藉藉紛紛莫克有定是果何為者邪此則教禪<pc n="lb"/>
異塗猶可説也自禪一宗言之佛大勝多與逹摩同學<pc n="lb"/>
禪觀逹摩則遠契真宗勝多所見一差遂分為有相無<pc n="lb"/>
相定慧戒行無得寂靜大門非逹摩闢之安能至今廓<pc n="lb"/>
如也慧能與神秀同受法于𢎞忍能則為頓宗秀則别<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
為漸宗荆吳秦洛各行其教道一神㑹又同出於能者<pc n="lb"/>
也道一則宻受心印神㑹則復流於知觧一去弗返而<pc n="lb"/>
其末流若大珠明教慈受輩尚何以議為哉自教一宗<pc n="lb"/>
言之慈恩立三教天台則分四教賢首則又分五教麄<pc n="lb"/>
妙各見漸圓互指終不能歸之一致可勝嘆哉此雖通<pc n="lb"/>
名為教各自立宗猶可説也自夫本教之内言之律學<pc n="lb"/>
均以南山為宗真悟智圓律師允堪著㑹正記等文識<pc n="lb"/>
者謂其超出六十家釋義之外何不可者至大智律師<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
元照復别以法華開顯圓意作資持記又與㑹正之師<pc n="lb"/>
殊指矣不特此也四明法智尊者知禮孤山法慧大師<pc n="lb"/>
智圓同祖天台同學止觀真妄之異觀三諦之異説既<pc n="lb"/>
已牴牾之甚霅川仁岳以禮之弟子又操戈入室畧不<pc n="lb"/>
相容諫書辯謗之作逮今猶使人凛然也其他尚可以<pc n="lb"/>
一二數之哉嗚呼毗盧華藏圓滿廣大徧河沙界無餘<pc n="lb"/>
而餘非相而相非縁而縁非同而同非别而别茍涉思<pc n="lb"/>
惟即非聖諦又何在分教與禪之異哉又何在互相盾<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
矛業擅專門哉又何在操戈相攻遽背其師説哉雖然<pc n="lb"/>
適長安者南北異塗東西殊轍及其所至未嘗不同要<pc n="lb"/>
在善學者慎夫所趨而已比丘永夀嘗以閩僧一源所<pc n="lb"/>
著䕶教編示予自大迦葉至于近代諸師皆有傳贊文<pc n="lb"/>
辭簡古誠奇作也夀獨惜其不著教禪承傳同異之詳<pc n="lb"/>
屬予為記以補其闕畧予因以所聞疏之如右文繁而<pc n="lb"/>
不殺者欲其事之著明葢不得不然也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送慧日師入下竺靈山教寺受經序<pc n="lb"/>
西竺之書動數百萬言雖其廣博漫衍若大海杳無津<pc n="lb"/>
涯其義趣未嘗不著明剴切可以習而通之自判教諸<pc n="lb"/>
師各執一説甲是乙非學者始不知夫所趍矣天台智<pc n="lb"/>
者國師以五時八教判東土諸經五時則華嚴鹿苑方<pc n="lb"/>
等般若法華湼槃也八教則頓漸秘宻不定藏通别圓<pc n="lb"/>
也其規模宏深節目森嚴可謂盡矣至真諦三藏則不<pc n="lb"/>
然以湼槃等經為漸華嚴之經為頓頓漸之外别無他<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
也新羅元曉復造華嚴䟽分四教四諦縁起為别般若<pc n="lb"/>
為通瓔珞梵網為分華嚴為滿滿則一乘别通分則三<pc n="lb"/>
乘也吉藏師復立三法輪教華嚴為根本法輪三乘等<pc n="lb"/>
説為枝末法輪法華為攝末歸本法輪法輪言其流轉<pc n="lb"/>
而不息也自時厥後以釋迦為屈曲舍那經為平道者<pc n="lb"/>
此二教乃江南印之所建也以四阿含為四諦般若為<pc n="lb"/>
無相華嚴為觀行湼槃為安樂大集為守䕶者此五教<pc n="lb"/>
乃波頗三藏所説也以阿含等為四諦相大般若等為<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
隱宻相華嚴等為顯了相者此三時教乃三藏奘及慈<pc n="lb"/>
恩基依解深宻經所立也而賢首法藏復尊華嚴立為<pc n="lb"/>
五乗初為愚法小乘二為大乘之始三為大乘之終終<pc n="lb"/>
始二教並依地位漸次而成四則為頓不階等級一念<pc n="lb"/>
弗生即入覺地五則為圓一即一切一切即一是為真<pc n="lb"/>
俗互融具是圓滿無礙法門長者李通𤣥又别分為十<pc n="lb"/>
時始為小乘有教為諸凡夫繋著世法以為實有還將<pc n="lb"/>
有法轡勒彼心次言般若破有明空次言解深宻經和<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
㑹空有令其不滯一邊不有不空次言楞伽明假即真<pc n="lb"/>
次言維摩即俗恒真次言法華引權歸實次言湼槃令<pc n="lb"/>
諸三乘捨權向實次言華嚴於刹那際通攝三世圓融<pc n="lb"/>
盡入一際次言大乘人天三乗雖是同聞得益皆别名<pc n="lb"/>
共不共次言華嚴㑹中十方菩薩其來不同共㑹説法<pc n="lb"/>
名不共共如是教相離析尤繁然猶據教觀而判之初<pc n="lb"/>
不若近代寜師合禪教秘宻而混言之也寜師以諸乘<pc n="lb"/>
經律論而祖摩騰曰顯教輪以瑜珈灌頂五部䕶摩三<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
宻曼拏羅法而祖金剛智曰宻教輪以直指人心見性<pc n="lb"/>
成佛之言而祖菩提逹摩曰心教輪其言非不佳而去<pc n="lb"/>
佛之意益遠矣判教諸師家異説而人異論其紛紜有<pc n="lb"/>
如此者嗚呼為釋子之學者不既難矣乎然不敢以此<pc n="lb"/>
而遽少之也原其立教皆為對機機有不同教亦多種<pc n="lb"/>
譬大醫王方便治疾疾有實虚鍼有補㵼隨其所見因<pc n="lb"/>
時制之茍執于一為害滋甚彼諸師者亦復如是或遂<pc n="lb"/>
以甲是乙非咎之不已過乎雖然九師興而易道微三<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
傳作而春秋散吾儒且爾予又不得不為學者懼也今<pc n="lb"/>
日師久游方外以教乘之不易明將徃大叢林從碩師<pc n="lb"/>
而受其説聞予頗究内典求片言以為贈予言贅矣一<pc n="lb"/>
真法性本自圓明其可以語言文字求之哉予言贅矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序俞神君靈蹟<pc n="lb"/>
神君姓俞氏不知其名與州里所居相傳唐未時來勾<pc n="lb"/>
吳主上林里吳嫗家以播鼗鬻笄珥為事出言隱顯不<pc n="lb"/>
常頗類神鬼語或張葢行赤日中必雨否則雨雖甚必<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
霽近楓橋十里所有溪善溢咫尺若千里涉者告病神<pc n="lb"/>
君釋芒蹻擲之後遂涸性喜篸柳幘間手植園蔬一夕<pc n="lb"/>
亦盡化為柳人異之呼為桺仙人云閲三載忽謂嫗曰<pc n="lb"/>
吾乃柳星之精被謫來人間期滿當逝即逝毋棺我合<pc n="lb"/>
二甕瘞之山椒他日廟食勿用犧牲為薦吾將利爾後<pc n="lb"/>
人也嫗從其言瘞畢土人畬山火悞延其家時方長夏<pc n="lb"/>
俄有積雪數寸覆之人益驚異相呼作新廟凡水旱及<pc n="lb"/>
螟螣害稼厲鬼為凶菑咸奔走神君熈寜中郡守以事<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
謁廟下舉觴奠酒且再拜及興觴已竭復勺中分而亡<pc n="lb"/>
其半餘酒若墻峙弗傾宣和間方臘作亂聲揺浙東西<pc n="lb"/>
惡少年欲嘯衆從之神君降于巫曰上帝檄吾帥九天<pc n="lb"/>
神兵破賊此曹宜速改弗改必令作虀粉未幾人自衢<pc n="lb"/>
來言賊聞瀟瀟風水聲疑有鐵騎百萬自天而下咸棄<pc n="lb"/>
㦸遁官軍遂平之紹興初髙宗駐蹕㑹稽監察御史婁<pc n="lb"/>
寅亮銜上命請雨致辭未畢天大雷電以風雨隨至神<pc n="lb"/>
君於雨暘若果司之者他有禱輙應類此而烏傷大雄<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
二事尤異十三年夏不雨諸暨縣令輦神君像于大雄<pc n="lb"/>
佛刹祈焉始至日燄燄欲然少則片雲當空飛雪着瓦<pc n="lb"/>
有聲雪止雨即㴻烏傷有數豪右田相環約同請神君<pc n="lb"/>
雨一不從曰吾田幸居中豈有上下沾潤而弗及者神<pc n="lb"/>
君戲之獨弗雨其田士人張漙隨計上禮部以夢卜得<pc n="lb"/>
失神君報之驗甚由是遠邇敬畏尊之視天神非齋戒<pc n="lb"/>
不敢入或御葷肉故慢神君者多嘔血死葢神君不近<pc n="lb"/>
腥穢廟前有小澗至今魚鼈不敢入云<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
史官曰天厯初余在外姻賈氏家見象二龍致雨弗驗<pc n="lb"/>
即往號諸神君居亡何雲潝然興轉旋如車輪雪花飛<pc n="lb"/>
舞空中已而大雨明日又雨不號神君者雨固弗及也<pc n="lb"/>
余竊神之及來勾吳聞薦紳先生言知神君加詳因趨<pc n="lb"/>
上林謁神君祝史道予至瘞瓮處有樹二章紺澤若新<pc n="lb"/>
沐世傳舁翁之木所化隂風猶冷冷動人學者多疑於<pc n="lb"/>
鬼神若考神君之事可不信乎傳言五星之精能下化<pc n="lb"/>
為人嗚呼非獨五星然也<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宋景濓未刻集巻上<pc n="lb"/>
<pb n="41b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>宋景濓未刻集巻下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宋景濓未刻集巻下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>宋濓<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>碑銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元故亞中大夫撫州路總管張君墓碣銘<pc n="lb"/>
君諱仲儀字伯威張姓綘陽人以大官薦由綘學正入<pc n="lb"/>
翰林為書寫改户部令史出為江西行省掾俄入掾中<pc n="lb"/>
書用年勞遷寳鈔庫副使階承直郎調奉訓大夫杭州<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
路總管府判官杭為東南一都㑹臨以省憲二府卒有<pc n="lb"/>
事左牽右綴若未易爬梳君處其間不吐不茹上下藉<pc n="lb"/>
藉稱之曰能吏能吏云海寜潮溢民田廬多沒君憂之<pc n="lb"/>
以特牲禱於海神曰民非田不食非闔廬無以居神忍<pc n="lb"/>
化為魚鱉宫耶即為魚鱉宫神亦將何依吾恐神不自<pc n="lb"/>
寜也神如識我語良海波當帖帖禱畢親沈石水中命<pc n="lb"/>
徤卒千繼之未幾復海為地陞奉議大夫兩淛都轉運<pc n="lb"/>
監使司判官轉奉政大夫江西等處行中書省左右司<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
都事豫章歳凶民掘野䑕食餓莩横道因聮裳為旗執<pc n="lb"/>
棘矜集城下將為變衆憚不敢往君單騎出呼曰爾等<pc n="lb"/>
寜饑死可血死乎我張都事也敢害者前敢害者前民<pc n="lb"/>
皆泣拜散去君還言於省臣大發倉廪賑之賴以活者<pc n="lb"/>
萬數蕭鄧二大姓以武斷自豪州縣踵門受事顔色小<pc n="lb"/>
異輙縮縮不敢進小民重足立戒毋敢高聲語君皆捕<pc n="lb"/>
治于獄聞者刺羊豕相慶曰吾屬臥始安枕矣擢亞中<pc n="lb"/>
大夫撫州路總管年始六十有八至官一月即喟然嘆<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
曰顛毛已種種尚可仕弗止乎當從天子丐我婆娑太<pc n="lb"/>
隂山間以沒餘齒耳遂上休致之請掛冠徑歸越一年<pc n="lb"/>
卒至順癸酉十月十日也君藏書數千巻繙閲不輟上<pc n="lb"/>
馬入公府亦銜置袖中人譏以蠧書蟫揺首笑不應曾<pc n="lb"/>
祖諤金明昌中舉進士登第官至朝請大夫吉州刺史<pc n="lb"/>
聲號赫然祖和抗節不仕父筠以君貴贈奉訓大夫同<pc n="lb"/>
知河中府事飛騎尉追封正平縣男元配郝氏再配陳<pc n="lb"/>
氏皆封清河郡夫人子男三曰栵早世曰柞奉政大夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
紹興路餘姚知州曰棫廣州路增城縣尉女二孫男一<pc n="lb"/>
柞以某年月日葬君某山之下銘曰<pc n="lb"/>
於戲乎君其仕也振振其止也誾誾是惟有元能吏之<pc n="lb"/>
墳於戲乎君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>麗水二賢母墓碣銘<pc n="lb"/>
麗水有二賢母一曰周夫人元靜一曰龍泉縣君徐淑<pc n="lb"/>
夫人適同邑林府君侑縣君歸府君之子宋鄉貢進士<pc n="lb"/>
今累贈秘書監丞周夫人知攻書旁愛道術家言嚴齋<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
戒以事神明奉其姑周氏曲盡孝養主饋非鑿御弗之<pc n="lb"/>
進縣君賢甚養夫人亦如之至元丙子江南内附秋九<pc n="lb"/>
月兵入括縣君生新州守定老甫六月秘書君急負之<pc n="lb"/>
竄大澤中游騎追及射之遂棄新州馳入民廬以終夫<pc n="lb"/>
人與縣君辟地東山聞變挾媵人間行蹤跡之又遇兵<pc n="lb"/>
麾夫人却而追縣君東行婦姑相持慟曰同歸九泉爾<pc n="lb"/>
終不能茍生也夫人計無所出乃號諸神曰神奈何絶<pc n="lb"/>
我子既兵死孫又棄中野獨一婦存忍使其顛連乎神<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
奈何絶我俄而兵目眩似見負裝槖行者持㦸趨奪之<pc n="lb"/>
婦姑乃翳灌莽亂走偶過澤中則新州在地弗怖弗啼<pc n="lb"/>
媵人愕曰兒在矣兒在矣亟腹以去兵既退抆涙跡秘<pc n="lb"/>
書君收骨還家家已破姑婦相依為命僦舍宇以居瓦<pc n="lb"/>
罈敗帷澹然能自安縣君年始三十三歳説其再行縣<pc n="lb"/>
君指新州泣曰林氏數十世相傳唯此子爾無此子林<pc n="lb"/>
氏之鬼且不血食妾何行如之天若未割林氏幸此兒<pc n="lb"/>
成立異時持酒一觴滴府君冡上土俾鄉人咸曰林氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
有後妾即死目亦瞑人義之不敢復言新州幼多病二<pc n="lb"/>
母保䕶如嬰垣之玉惟恐壞之新州知二母意亦深自<pc n="lb"/>
刻厲以文行稱用部使者薦教諭松陽繼擢延祐辛酉<pc n="lb"/>
進士第四轉而至今官階中順大夫命書焜煌貤贈父<pc n="lb"/>
母人皆以為榮初新州在布衣甚貧鄉先生潘架閣弼<pc n="lb"/>
時方貴盛獨奇新州欲以女歸之長女辭次女妙貞曰<pc n="lb"/>
從父命爾妙貞遂妻新州荆釵練裳提甕出汲猶寠人<pc n="lb"/>
然其奉縣君猶縣君之事夫人縣君嬰末疾不良於行<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
或啟或處晝夜恒負以從疾且革刲股雜淖藥以進乃<pc n="lb"/>
瘳妙貞從新州宦遊三十年亦累封如夫人生四子端<pc n="lb"/>
夭誠祖博通經史諸家之學以廕補官至某階建寜路<pc n="lb"/>
松溪縣尹彬祖至正乙酉進士累官從仕郎江浙等處<pc n="lb"/>
行中書省左右司都事似祖癸巳鄉試第一上禮部不<pc n="lb"/>
第恩授處州路儒學正誠祖子三公慶甲申鄉貢進士<pc n="lb"/>
慶元路儒學正公庠公亷處州路儒學録彬祖子三公<pc n="lb"/>
縉公繹公緩似祖子五公興公質公異公贊公實夫人<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之父某宋某官縣君之父某宋某官皆括之巨族縣君<pc n="lb"/>
夀六十三卒于大德甲辰九月二日夫人年八十一卒<pc n="lb"/>
于乙巳九月二十二日後縣君僅一歳以丙午七月四<pc n="lb"/>
日同葬縣西元和鄉之蒲潭嗚呼世多孫子者有之多<pc n="lb"/>
而又賢則罕也多而又賢者有之賢而能文則罕也賢<pc n="lb"/>
而能文者有之能文而中進士科則罕也中進士科者<pc n="lb"/>
亦有之至於連翩起於一門之中則罕之又罕者也原<pc n="lb"/>
其所以致是果誰之力歟實二賢母造之也譬之藝櫟<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
保之于一髪之微馴至於百圍之大使支條敷腴而還<pc n="lb"/>
廕其本根二賢母有功林氏者為不細是宜揭德墓門<pc n="lb"/>
以詔林氏萬子孫知有所自銘曰<pc n="lb"/>
惟林氏世簮纓時傖囊家罹兵一髪存有遺嬰鷇哺之<pc n="lb"/>
訖于成由甲科居専城問四馳穆而貞施厥後何繩繩<pc n="lb"/>
踵前軌振翹英畜之深發必𢎞日焜燿砰以訇蒲之潭<pc n="lb"/>
妥幽靈廓其潛勒兹銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元故榮禄大夫陜西等處行中書省平章政事<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喀喇公神道碑銘<hi>代黄侍講</hi>
                    <pc n="lb"/>
至正元年五月二十有八日故榮禄大夫陜西等處行<pc n="lb"/>
中書省平章政事喀喇公以疾薨于京師之私第享年<pc n="lb"/>
五十有一某月日其子某即奉柩葬于宛平縣東安先<pc n="lb"/>
塋之次後十有六年始奉門生楊廸所為狀不遠五千<pc n="lb"/>
里俾某勒銘於神道之碑某自退休以來志念凋耗疾<pc n="lb"/>
病侵凌凡以文來謁者率皆謝絶重念昔嘗待罪太史<pc n="lb"/>
職在論撰公之行能勞烈實應銘法又不敢以衰耄為<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
辭謹考次而銘之公諱回字子淵世為喀喇部大人族<pc n="lb"/>
喀喇古髙車國也我太祖皇帝親征而畧定其地故其<pc n="lb"/>
國人徃徃來效勲庸以致顯榮若公家其一也曾祖哈<pc n="lb"/>
里巴贈光禄大夫某官柱國追封河東郡公妣䝉古某<pc n="lb"/>
氏追封河東郡夫祖雅濟克贈推誠寅亮一德翊運功<pc n="lb"/>
臣太傅開府儀同三司河南江北等處行中書省左丞<pc n="lb"/>
相上柱國追封晉國公謚忠獻妣金氏追封晉國夫人<pc n="lb"/>
考博果宻昭文舘大學士榮禄大夫平章軍國事行御<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
史中丞領待儀司事贈純誠佐理同德翊戴功臣太師<pc n="lb"/>
開府儀同三司上柱國追封東平王謚文貞妣冦氏追<pc n="lb"/>
封魯國夫人王氏追封魯太夫人初文貞嘗從許文正<pc n="lb"/>
公游親傳其正學施于有政蔚為名臣故公自幼習聞<pc n="lb"/>
家庭之訓於經史精微政治得失多所研究業既成以<pc n="lb"/>
大臣子宿衞禁中成宗嘉其寅畏從臺臣之請命公為<pc n="lb"/>
集賢學士以年幼辭不受大德末復用薦者言擢公朝<pc n="lb"/>
列大夫太常少卿先是膰肉之頒無法臨事多紛紜有<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
力者恒負之而去公為立契勘以定其數小大百司依<pc n="lb"/>
數致膰朝廷為之肅然轉太常卿進階嘉議大夫未幾<pc n="lb"/>
改寺為院陞公為使公辭武宗正位宸極人情未安乃<pc n="lb"/>
選藩邸舊臣出使四方以布宣威德唯公所歴最遠復<pc n="lb"/>
命最先上悦深被奬眷盗發海濱有梗漕運丞相議設<pc n="lb"/>
康里衛分鎮其地且命公為寓户公曰弭盗在用賢不<pc n="lb"/>
必設衛分屯以虚糜廪粟丞相然之事遂寢至大初調<pc n="lb"/>
大司農卿公又以疾辭臺臣以風紀之司不振奏選廷<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
臣付以持節之任公一日入侍上問及之公對曰中臺<pc n="lb"/>
表也諸道景也表正則景正陛下宜慎簡正人以鎮中<pc n="lb"/>
臺次用剛毅有為者以使諸道則羣有司知畏法矣上<pc n="lb"/>
曰卿言得之然非卿莫能勝其任即日除公山南江北<pc n="lb"/>
道肅政亷訪使公至振肅憲度治劾暴强風采凛凛屬<pc n="lb"/>
部有婦人以殺夫繫獄獄已具公疑其寃重鞫之乃其<pc n="lb"/>
夫讎家所殺立破械出婦而坐讎家以刑同列以貪墨<pc n="lb"/>
相尚而反惡公之獨潔語數侵公公嘆曰吾安能與若<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
曹抗衡哉寜謹避之耳遂去官居亡何皆以贓敗人服<pc n="lb"/>
公之先見至大末改江南諸道行御史臺治書侍御史<pc n="lb"/>
時御史大夫怙權自尊凡議事自中丞以下皆侍立候<pc n="lb"/>
顔色莫敢相可否公獨坐與之辨事有不直每執法折<pc n="lb"/>
之大夫欲變鄂勒氏獄及黜知印靜甲以用其私人公<pc n="lb"/>
咸力爭其非大夫銜公甚及其還朝仁宗問臺臣優劣<pc n="lb"/>
丞以危言中公上不荅大夫言之不已上怒唾其面出<pc n="lb"/>
之即遣中使賜以上尊復遷淮西江北道肅政亷訪使<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
廬州從事以受賕被逮累訊不引伏公一問即吐實曰<pc n="lb"/>
某信有罪所不即伏者以諸使者與某無大相遠或遷<pc n="lb"/>
延冀茍免耳明公既至燭下若皦日尚何言遂伏其辜<pc n="lb"/>
㑹朝廷遣省臣奉使河南僚佐有誤射飛鶬係禁物者<pc n="lb"/>
即上之大官奉使以其不敬劾免之公抗言曰彼誤中<pc n="lb"/>
禁物已貢京師復何罪奉使代天子南廵舉賢黜邪咨<pc n="lb"/>
詢民瘼絶不見之事為顧以執公手曰微子淵多聞吾<pc n="lb"/>
幾失對矣上憤先朝枋臣舞法不及誅而斃詔法司磔<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
其屍以狥公奏曰斯人元惡萬磔莫贖但時方春初羣<pc n="lb"/>
彚發育豈為戮一遺骸以傷天地之和哉上稱善上欲<pc n="lb"/>
選校人材丞相命百工各舉所知有以宦者子為薦者<pc n="lb"/>
公曰君不見左悺楊復光之事乎上重惜名爵雖宰執<pc n="lb"/>
官階各降一等君乃欲進此䑕輩耶丞相聞公語叱之<pc n="lb"/>
使出高麗嗣王兄弟弗睦上欲廢其國為郡縣公曰是<pc n="lb"/>
不當廢宜遣使諭之使改過自新諭之不從然後擇其<pc n="lb"/>
宗室之賢者而立之爾丞相偕公入奏上不聽復叩頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
力諍乆之乃允留司徒以曹夢炎訟田受賂上怒欲賜<pc n="lb"/>
之死公曰受賂而按田不實罪准枉法論不至于死丞<pc n="lb"/>
相入奏如公言上疑其私欲窮建斯議者或遽進曰是<pc n="lb"/>
回回叅議也上素知公守法律特釋公不問然怒司徒<pc n="lb"/>
撓法卒殺之公見上上曰朕雖不用卿言知卿之忠也<pc n="lb"/>
寵遇彌渥湖廣省臣嘗出兵討殺峒酋及以賄敗上欲<pc n="lb"/>
寘之極刑公曰贓罪應杖律無置死之科况有功可贖<pc n="lb"/>
過乎不然適足快夷獠心非御將之良術也卒從公議<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
得以不死㑹日食上問其故朝臣泛引漢晉事以天道<pc n="lb"/>
悠遠為言公對曰日者君象也君不修德則天埀鑒戒<pc n="lb"/>
方今經理田賦勞師邊境無罪殺楊多爾濟蕭拜珠皆<pc n="lb"/>
足以致天變唯陛下念之上韙其言鎮戍官犯法舊從<pc n="lb"/>
行中書總制者决罰後改𨽻樞府事多違忤凡條具機<pc n="lb"/>
務以國書譯為奏目前是敷繹多剴切詳緻後每簡畧<pc n="lb"/>
不敢盡言公皆請復其舊公在中書與議天下大事剛<pc n="lb"/>
正陗直畧無顧忌至於進賢退不肖正法術厚風俗之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
属與丞相言之尤力丞相嘗稱公有經濟才且謂人曰<pc n="lb"/>
吾以非才備位宰輔每慚見子淵適有除拜左右闞公<pc n="lb"/>
在告趨丞相以聞丞相遲之暨公起示以銓目公為簡<pc n="lb"/>
去庸懦及有罪者十有二人丞相顧左右曰吾所以遲<pc n="lb"/>
遲者為是故也丞相退朝諸佐皆送至私第習以為常<pc n="lb"/>
公曰是不過鼓為謟媚耳均人臣也於禮何稽乎獨不<pc n="lb"/>
往丞相益賢之英宗崩晉王踐祚時公在京城俄有㫖<pc n="lb"/>
捕斬廷臣公懼其有變即夜宿中書與大臣定謀天初<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
明就其家執之如縛狐兎無一得脱者泰定初廷議及<pc n="lb"/>
海漕事公以廪積方饒奏減糧數以舒東南民力上可<pc n="lb"/>
其奏拜太子詹事丞進階中奉大夫公上疏言方今國<pc n="lb"/>
家之本宜擇正人如贊善王恂諭德劉因者𨗳輔庶幾<pc n="lb"/>
他日可望三代之治上命妙選東僚屬公舉方正之士<pc n="lb"/>
以聞憸人有來位公上者遂移疾而去改山東東西道<pc n="lb"/>
肅政亷訪使未上陞翰林侍講學士知制誥同修國史<pc n="lb"/>
公與時相議不合辭遷江浙等處行中書省右丞進階<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
資德大夫以病免歸晉王崩明宗在北藩未至中外危<pc n="lb"/>
疑羣臣㑹議不决公曰處變異於處常神器乆虚非國<pc n="lb"/>
家之福也皇弟宜居攝以防他變衆論乃定文宗立拜<pc n="lb"/>
榮禄大夫宣政院使公上言乞沙汰僧道以革游食之<pc n="lb"/>
弊其所有田宜同民間徵輸擢中書右丞倖臣有以利<pc n="lb"/>
㗖公者曰某氏珍寳田宅咸沒入于官吾屬索之宜無<pc n="lb"/>
不得者公正色曰既入官即府藏中物尚可覬覦邪况<pc n="lb"/>
官食非貧縱貧亦士之常也其人怒而止太師太平王<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
權勢熾燄炙手可熱公視之澹如面折廷爭謇謇不少<pc n="lb"/>
貶故大臣多不樂公者謀出公于外乃除今官公度為<pc n="lb"/>
時不容力辭還第頃之聞明宗陟方涕泗交頥不能食<pc n="lb"/>
自是杜門讀書不出者凡數年今上皇帝入繼大統夙<pc n="lb"/>
夜圖治方徵用老成而公薨矣為震悼者乆之尋賜鈔<pc n="lb"/>
二萬五千緡以恤其家公先配史氏王氏俱前卒無子<pc n="lb"/>
並封漁陽郡夫人再娶崔氏封齊國太夫人子男五人<pc n="lb"/>
祐童太中大夫濟寜路總管汝南之袁潁川之陳是已<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
公家自文貞左右兩朝殊績奇勲照耀簡册公之兄弟<pc n="lb"/>
起而繼之峻躋華要茂建丕猷益有光于前人至子若<pc n="lb"/>
孫復克纘承惟謹或以長材出膺郡寄或從科目入屬<pc n="lb"/>
奉常而今治書侍御史尤以功名自砥礪所至輙烈烈<pc n="lb"/>
有聲人以象賢稱之詩所謂濟濟多士書所謂世篤忠<pc n="lb"/>
貞服勞王家者非公家之謂歟嗟夫躬親儷美于前而<pc n="lb"/>
又使嗣人匹休于後非盛德之士不能公實有焉嫓之<pc n="lb"/>
袁陳未足多讓澤流後裔詎有既邪是宜播之聲詩刻<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之樂石使來世之士知我朝名臣有如此者不亦揚休<pc n="lb"/>
無極矣乎銘曰<pc n="lb"/>
聖皇御天萬方駿奔秉德宣猷厥有世臣猗康里氏遠<pc n="lb"/>
昭世序迨于文貞克膺帝輔公起承之奕奕其昌宿衛<pc n="lb"/>
禁宸日受龍光洊典秩宗受膰以牘五持使節拜憲屢<pc n="lb"/>
肅何姦不鋤何汙不澄嚴霜之下惡草弗生暨㕘廟論<pc n="lb"/>
正氣莫奪方之太阿百剉不折上簡主知選貳宫端䄂<pc n="lb"/>
中諫疏言人所難乃候北門乃蒞南國乃宣院政乃登<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
丞弼埀紳正笏屹立龍墀决定大疑為國蓍龜憸任忌<pc n="lb"/>
之有芒在背俾服大藩出居于外公則夷然歸休于家<pc n="lb"/>
何以為娛道書平<hi>闕</hi>皇朝麗天無物不被將詢黄髪以<pc n="lb"/>
敷至治彼蒼者是胡不愸遺一鑑之亡四國之悲公雖<pc n="lb"/>
云亡公多孫子益伉其門重珪疊組東安之原馬鬛其<pc n="lb"/>
封駿發爾祥其來不窮河山帶礪勲在盟府史臣勒辭<pc n="lb"/>
永詔千古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故節婦湯夫人墓碣銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
夫人姓湯氏諱潤字妙光處之麗水人奉順大夫温州<pc n="lb"/>
路總管府治中諱全之曾孫忠顯校尉贑州路雩都縣<pc n="lb"/>
尹諱垓之孫敦武校尉温州路平陽州判官諱鈞之女<pc n="lb"/>
年十七適同里葉氏為贈奉議大夫江浙等處行中書<pc n="lb"/>
省左右司郎中諱應咸之冢婦諱珂府君之夫人府君<pc n="lb"/>
字孟玉氣高岸恥席祖父勢自念丈夫非赤手致功名<pc n="lb"/>
不可曰能單騎走京師謁陳司徒司徒方有寵于上一<pc n="lb"/>
見語合謂人曰此吾江南奇少年也亟薦為㑹福院知<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
印文未完卒年始二十一夫人聞之慟幾至隕絶服衰<pc n="lb"/>
終禮屏脂澤不御寒幌青燈唯孤影相照極可念夫人<pc n="lb"/>
甘焉或懼不能堪以言嘗之夫人泣曰妾未亡人旦暮<pc n="lb"/>
死即下從君子游他固不能識妾心若改俟鐵木出條<pc n="lb"/>
枚乃可爾人聞不敢撼葉故右姓郎中實雩都之壻於<pc n="lb"/>
夫人為世婣夫人周旋尊章間益盡孝敬處先後由禮<pc n="lb"/>
弗忒當府君北上二子士徽未晬士綸猶在娠六閲月<pc n="lb"/>
始生夫人鞠廸之士徽能荷家政不失前人尺寸士綸<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
入儒由金華教諭補吏七閩漕府移浙中彧彧有亷名<pc n="lb"/>
部使者索公持節行處州亷知夫人貞狀嘆曰是風教<pc n="lb"/>
所繫不可緩趣州縣具文書吏以年未五十援例辭公<pc n="lb"/>
罵曰有婦玉潔如此乃欲拘例邪即為按覆以次上中<pc n="lb"/>
書旌其閭且復役勿事鄉人士過焉相指告曰此節婦<pc n="lb"/>
無忝是門者咨嗟而去夫人嫠居三十一年以至正壬<pc n="lb"/>
辰七月五日終春秋四十九孫三士徽子俶信士綸子<pc n="lb"/>
俊墓在元和鄉洪唐葬之日則癸巳某月某甲子葬後<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
五年戊戌六月府君之弟宣慰副使琛為狀羣行遣士<pc n="lb"/>
綸來金華徵予銘銘曰<pc n="lb"/>
比屋可封孰以節揚宅里是旌世道之傷百鳥紛紜乃<pc n="lb"/>
見鳳凰我銘夫人用以戒荒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>體仁守正𢎞道法師金君碑<hi>代黄侍講</hi>
                    <pc n="lb"/>
吳之長洲有為老子之學者曰金君諱善信字實之家<pc n="lb"/>
故儒也曾大父曰琭大父曰暀父曰煥漳州路龍溪縣<pc n="lb"/>
尹母沈氏顧氏龍谿之墓故翰林侍講學士揭公實為<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
之銘君幼凝靜少長好虚無之説欲辭父母去而求師<pc n="lb"/>
父母不可授以家事而羈縻之君應酬少間輙取老子<pc n="lb"/>
書反覆玩味乆而曰老子之教初不必毁形絶世若今<pc n="lb"/>
人之為也吾黨如蓮花生汙穢外接世縁内無所搆鬬<pc n="lb"/>
何必去父母哉既止不行且納婦有子矣乃曰父母留<pc n="lb"/>
我者我無不盡其責古之至人雖不必草衣而木食巖<pc n="lb"/>
棲而穴處然學必有師我將從有道者就正焉時𤣥妙<pc n="lb"/>
觀有張雷師生不識錢數能以符篆捕逐鬼神君甚敬<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
之由是冠其冠而為之執弟子禮已而聞莫先生洞一<pc n="lb"/>
者嗜酒醉輙詬罵人雖王公不避時時呼雲役雷狎䙝<pc n="lb"/>
如兒戲然君知其有道者則延致而尊事之有所折辱<pc n="lb"/>
未嘗為之動色或毁其所甚愛之物亦不以為意先生<pc n="lb"/>
知君信之篤悉授以不傳之秘他弟子不得者君盡得<pc n="lb"/>
之遂建仁夀觀於城東北隅日與其徒研覆妙㫖凡旁<pc n="lb"/>
門小道力排斥不少置其言以為心神至虚無所汨沒<pc n="lb"/>
氣定光出諸隂銷盡諸陽自集葢有形者隂無形者陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
陽益勝隂氣益調精我得清凈去道無難矣知之不親<pc n="lb"/>
見之不明枯槁於山林何益乎葢其造道之本末可見<pc n="lb"/>
者如此君初為子弟時無私蓄既壯能使貲倍其舊鄉<pc n="lb"/>
里有糾紛不可解輙為揣摩洞見底裏類使之以自退<pc n="lb"/>
不爭取勝遇時之名流必加敬禮有不給則周之未嘗<pc n="lb"/>
務遺世獨立以為高而其襟度特為冲曠闢一室植桂<pc n="lb"/>
樹若干本於其前題曰桂軒列一二古圖畫徜徉其中<pc n="lb"/>
飄飄焉神仙人也故賢士大夫多樂與之遊君年雖高<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
而視聽步履如强壯一日呼左右謂曰吾死矣遂奄然<pc n="lb"/>
而逝非真有所得惡能處生死之際若是哉君生於宋<pc n="lb"/>
咸淳九年十二月十一日卒於今至順二年二月一日<pc n="lb"/>
年五十有九以其年三月某日奉道蜕𦵏武丘鄉半塘<pc n="lb"/>
之原君所自營也君妻溫氏事舅姑克盡婦道教育其<pc n="lb"/>
子若女克盡母道人莫不稱之子三人大亨大振大謙<pc n="lb"/>
惟大謙為温氏出女四人孫男女合若干人𦵏後十七<pc n="lb"/>
年大謙始以建安陳方之狀來徵銘昔老子嘗為周柱<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
下史周之舊典禮經無不知之非棄絶人倫者也至其<pc n="lb"/>
以無為清凈為教漢人用之而天下以治豈無益之學<pc n="lb"/>
哉老子遠矣今道家者流所宗漢天師張氏既舉賢良<pc n="lb"/>
方正直言極諫其子若孫或徵為黄門侍郎或辟為丞<pc n="lb"/>
相椽祚𦙍相承逮今千餘歳不絶有能遵其軌範無廢<pc n="lb"/>
人間事而有以究夫道之所存不亦善學老子者乎是<pc n="lb"/>
可銘也已始君受知嗣天師留國公起為廣德路道録<pc n="lb"/>
仍提點仁夀觀畀之號曰體仁守正𢎞道法師且以聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
于朝再下璽書為之加䕶予既備著君之道至於出處<pc n="lb"/>
之大槩亦不得而畧也銘曰<pc n="lb"/>
老子有云修之於家其德有餘歴世既乆襲訛踵偽寢<pc n="lb"/>
迷厥初歸潔其身長徃不返木石與居有美一人清風<pc n="lb"/>
峻標列仙之儒養生有道不斷外縁神明内腴謂人一<pc n="lb"/>
心無撓無雜漠然冲虚滌除𤣥覽抱一不二方與道俱<pc n="lb"/>
惟是所存久而愈晰百世不渝有崇斯丘表以石章過<pc n="lb"/>
者式諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元故朝列大夫同知婺州路總管府事致仕趙侯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>神道碑銘<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
嗚呼濓尚忍銘我趙侯也邪初侯未亡時嘗謂濓曰生<pc n="lb"/>
平交友雖多唯待制桞公侍講黄公相知為深二公既<pc n="lb"/>
已即世吾子其髙弟子也宜有以知我我死子必銘之<pc n="lb"/>
濓辭不敢當言未幾侯以執節不回遇害而至于死死<pc n="lb"/>
後三月其子友直復衰絰踵門拜且泣曰先子將終時<pc n="lb"/>
無他言以必得先生銘為請先生若重辭先子之目將<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
不瞑於地下矣濓聞之與之對哭失聲嗚呼濓尚忍銘<pc n="lb"/>
我趙侯也耶雖然侯不以濓為不肖每以忘年交視之<pc n="lb"/>
至其沒也復使執筆以從二公之後其知濓厚矣縱不<pc n="lb"/>
能文可不具列羣行以白侯於不朽耶謹按狀侯名良<pc n="lb"/>
勝後更名大訥字敬叔姓趙氏先世有屬籍于宋其諱<pc n="lb"/>
元儼者實熈陵之第八子封周王謚曰恭肅恭肅生允<pc n="lb"/>
良封定王定王生宗絳贈太師安康郡王謚曰孝榮孝<pc n="lb"/>
榮生仲鑛奉國軍節度使封南陽侯南陽生士翮贈武<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
節大夫南渡初自開封遷家睦州武節生不玷武義郎<pc n="lb"/>
因添差監婺州浦江縣税務徙居浦江為浦江人武義<pc n="lb"/>
生善近訓武郎訓武生汝遷從義郎從義生崇槺㑹稽<pc n="lb"/>
縣尉縣尉生必班累贈奉訓大夫慶元路昌國州知州<pc n="lb"/>
飛騎尉追封浦江縣男則侯之父也侯少闓敏通蒙古<pc n="lb"/>
字學遂以譯曹椽起家補泉州録事泉為寳貨之府大<pc n="lb"/>
商巨室犬牙而居侯不少狥大盗弄兵寜都焚城殺守<pc n="lb"/>
吏勢甚張州之無賴男子帥衆應之遂謀來攻城侯令<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
沿河作大栅以遏其衝簡强丁數百乘城侯騎白馬奮<pc n="lb"/>
呼後先士氣百倍㓂度不可攻而退中書遣使者造海<pc n="lb"/>
舟十五艘期五十日成官降諭而不與材民相顧大驚<pc n="lb"/>
畏使者不敢發一辭侯獨列民貧困狀請益之民為侯<pc n="lb"/>
生立祠賈胡及惡少年挾帥臣之威肆行市區與文學<pc n="lb"/>
椽分爭撾之出血侯縛使赴獄轉興化録事官賦多隱<pc n="lb"/>
弊歳勒受役者代輸侯搜舊官書驗之則鄰縣民産也<pc n="lb"/>
民服罪大姓數十家倚權貴人乆不輸科繇侯役之無<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
所遺屢以重勢撼侯侯不為動浮屠鏡空爭長鏡擊死<pc n="lb"/>
瘖兒誣之兒忽甦空執送官官受賂出鏡罪部使者以<pc n="lb"/>
其牒下侯鏡獄遂成越一年攝莆田縣事縣僧慧與子<pc n="lb"/>
華競令人殺嬰孩中子華吏入子華死侯亷得實白其<pc n="lb"/>
寃亭民以兵器私鬬訴官互以計相傾三年不决侯憫<pc n="lb"/>
其毁家各傳以輕法拜舞而去改漳州路龍溪縣尹俗<pc n="lb"/>
尚鬼壘石作祠以奉紫衣神黠民將為奸利必殺犬來<pc n="lb"/>
祭侯投神江中移其石以脩孔子廟庭蠻丁峒獠雜居<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
縣境上官稍侵之輙稱兵暴掠至煩大軍終年屯不解<pc n="lb"/>
侯調御有道不敢為變富民蘇甲怙勢殺人行賕郡守<pc n="lb"/>
没其罪侯抱案詣府歴斥其奸守盛怒陷侯以重罪上<pc n="lb"/>
官察非實侯獲免税册多虚額應役之家咸破侯於實<pc n="lb"/>
税中十加一而均輸之桑門清真共闘清不勝遂撾死<pc n="lb"/>
人陷真連坐者餘百侯獨正清以法餘皆釋之侯秩滿<pc n="lb"/>
歸爭遮道持金為謝侯却去弗受民為樹碑柳營江上<pc n="lb"/>
奸胥利興作常藉為媒徧侵閭右民侯曰吾不乆當更<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
母遺患後人也凡官廨悉新之興大役而民不知咸以<pc n="lb"/>
為神或出遠郊父老携子弟聚觀各舉手加額曰吾父<pc n="lb"/>
母也其為人愛慕如此調泉州路永春縣尹僅四月以<pc n="lb"/>
昌國憂去官未終喪改福州路侯官縣尹不赴俄遷溫<pc n="lb"/>
州路永嘉縣尹轉運司以鹽壅不行計民口賦之吏遂<pc n="lb"/>
因縁為病侯令富人買而售於民民安而課登旁州縣<pc n="lb"/>
則訴于府請如侯法瑞安何良偽為官書指平民私販<pc n="lb"/>
鹽司逮捕急民自殺者三人事下侯治徙良于汀州廵<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
邏小兵如良為者甚衆侯復痛懲乃已州城枕大江水<pc n="lb"/>
暴岸善崩侯出新意並江數千尺列植大木先襲其弊<pc n="lb"/>
者黄冠師建三靈廟以侵學地浮屠據東湖書院田二<pc n="lb"/>
百三十畝而贏先生皆為復之葺漢先賢徐孺子墓立<pc n="lb"/>
宋髙士蘇雲卿祠古碑碣所紀有闗於名教者必訪求<pc n="lb"/>
而重刻焉凡可以扶世𨗳民者無不為也豐城學徒挾<pc n="lb"/>
姦以持校官短長時主教者又不知以職自振每用計<pc n="lb"/>
相傾先生各坐以其罪聞者心服南康倉吏坐飛糧株<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
連逮繫者百餘家省憲二府檄先生讞其獄先生為鈎<pc n="lb"/>
擿隱伏所平反者甚多滿秩而歸杜門不出者十餘年<pc n="lb"/>
先廬數間僅蔽風雨而饘粥或不繼先生處之裕如也<pc n="lb"/>
先生雖居巖壑海内仰之猶如魯泰山作鎮海隅莫不<pc n="lb"/>
以其出處為斯文隆替之候風紀行部必過門承問而<pc n="lb"/>
去至正元年辛巳先生七十二朝廷更化徵用老成臺<pc n="lb"/>
閣近臣有以先生名聞於上者於是有㫖以翰林待制<pc n="lb"/>
承務郎兼國史院編修官起先生於家先生即冠帶見<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
使者退謂人曰吾今幸親禁近得陳堯舜之道以贊太<pc n="lb"/>
平之治死不恨矣㑹貢舉法復行江浙行中書主文<pc n="lb"/>
衡二年壬午夏五月至官僅七閲月竟以一病不起實<pc n="lb"/>
冬十一月九日而先生年七十三矣省臺樞府而下皆<pc n="lb"/>
來歸賻館閣之士至於灑泣集賢大學士吳公直方國<pc n="lb"/>
子博士吳公師道與經筵檢討危公素共經紀喪事御<pc n="lb"/>
史中丞張公起巖在成均為同僚友至是哭之尤哀冡<pc n="lb"/>
孫頴奉靈□南還諸公相與陳奠都門見者皆咨嗟隕<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
涕三年癸未冬十二月二十二日與夫人盛氏合𦵏通<pc n="lb"/>
化鄉荆山之阡盛氏累封浦江縣君先十二年卒子男<pc n="lb"/>
三卣同囙孫男三秬和穆秬夭女一所著書有文集若<pc n="lb"/>
干巻金石竹帛遺文若干巻近思録廣輯三巻字系二<pc n="lb"/>
巻藏于家先生局度凝定燕居默坐端嚴若神即之如<pc n="lb"/>
入春風中久與之處未嘗見疾言遽色雖有桀鷔者瞻<pc n="lb"/>
其德容莫不氣奪而意消孝友本乎天性季弟實出為<pc n="lb"/>
人後遇之有恩不翅在家者生平以奬進人材為己任<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
諄諄勸誘至者不倦人有一善播之唯恐<hi>原闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬侯曰吾不能馬遂遇害幸不死創甚至七月<pc n="lb"/>
丁巳竟殁越三日庚申𦵏于縣東五里之岡士大夫莫<pc n="lb"/>
不為之出涕帥閫具侯死節請褒贈於朝文雖上不報<pc n="lb"/>
侯享年八十有一母黄氏縣之士族累封浦江縣君娶<pc n="lb"/>
同邑張氏生男子六人友誠友進友淳友恭友年友諒<pc n="lb"/>
友誠早卒友淳福建行省宣使女二人永嘉縣尉龍泉<pc n="lb"/>
季某之子某瑞安唐彦驥其婿也次娶永嘉許氏忠簡<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
公景衡七世諸孫女累封浦江縣君生男子一人友仁<pc n="lb"/>
少房武林周氏生男子二人友保早卒友聞去家為道<pc n="lb"/>
士河西張氏生男子三人友直友端友毅皆業儒友端<pc n="lb"/>
早卒侍姬李氏生女一人適朝列大夫建德路同知總<pc n="lb"/>
管府事吳薰之子桷桷能文辭孫男六人季祐季寳季<pc n="lb"/>
真季道季寜季能季明孫女六人皆未行曾孫男一人<pc n="lb"/>
道貞侯局度精明濟之以亷剛所至以鋤强梗聞吏卒<pc n="lb"/>
畏威無敢出鄉元豪宿猾或相告引去至於興學校治<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
水利之事尤加之意學田奪於民間者必復之陂湖或<pc n="lb"/>
不築躬視其成雖大暑寒不避侯生平不識請謁義所<pc n="lb"/>
當為雖尊官顯人勢相綂屬者有不暇遜常自誦曰我<pc n="lb"/>
有命在天不以柔媚而得不以剛直而失男子之膝可<pc n="lb"/>
易屈耶君子韙其言侯年既耄賓客故人多勉侯為子<pc n="lb"/>
孫計何為久自苦侯笑曰吾在泉時寳貨俯地可拾尚<pc n="lb"/>
弗顧今肯爾邪嗚呼何其賢也士君子能建治功于隆<pc n="lb"/>
平之日而或不能保大節于危難之時葢為政以及物<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
者易而殺身以成仁者難侯自歴官縣州以循良之吏<pc n="lb"/>
著名及至見危授命又如嚴霜烈日可畏可仰不賢而<pc n="lb"/>
能之乎侯之家食尚若此使當大藩之寄其不能為城<pc n="lb"/>
郭封疆死守乎執德弗回至死不變在古者猶鮮能之<pc n="lb"/>
况今人乎賈子所謂顧行而忘利守節而仗義者非侯<pc n="lb"/>
其誰也是宜銘銘曰<pc n="lb"/>
天地正氣隨時降升明為日月流為風霆我人得知挺<pc n="lb"/>
然自生直養無害與我道并在子死孝在婦死貞在臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
死忠弗撓弗傾茍無是焉燄然不寜言言趙侯萬人之<pc n="lb"/>
英歴任州邑以治劇稱大軱錯節不與刅爭和而春陽<pc n="lb"/>
肅而秋刑讋伏暴强撫綏<hi>原闕</hi>吏有師傅民有父兄迨<pc n="lb"/>
于懸車方洋里閎崇論竑議有轟其聽鎮譁遏浮方藉<pc n="lb"/>
老成太白吐芒遭時搶攘侯誓弗屈竟死於兵忠精耿<pc n="lb"/>
耿上摩日星非氣之正其何以能五星之崗有山若城<pc n="lb"/>
巨碑巍巍太史勒銘髙風凛然百世可徵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙詵仲墓志銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
栝趙君諱友桂字詵仲一字國芳漢恭憲王元佐十二<pc n="lb"/>
世孫也曾祖曰崇炾祖曰必㘻國子進士父曰良贇集<pc n="lb"/>
慶路録事司典史君少有志載籍中鈎索義訓如廷尉<pc n="lb"/>
持法不激不阿務得其平雖經諸講師詮足一有釁罅<pc n="lb"/>
必讞而鬯之弗鬯弗止也其於天官律厯聲音制度之<pc n="lb"/>
學尤能窮其㑹通葢君于古書無所不究援據精博君<pc n="lb"/>
子多其徵間發為辭章珠潔玉溫絶無鴟盤弩㧞之病<pc n="lb"/>
中山李桓先生自號文章家極慎推與數稱君奥雅不<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
羣君亦視學愈于人恒不可一世客袖文來見讀一二<pc n="lb"/>
語弗與輙覆手掩几上視雲漢作他語獨善臨海舒卓<pc n="lb"/>
卓至夜談屢及旦或怒詈如闘勢或大唬墮幘在地唯<pc n="lb"/>
恐卓去亟故挽遊仙都山遲之沿道行言猶刺刺逢舊<pc n="lb"/>
舘人揖有目不見飯至且辨且食入咽不計寡多斥去<pc n="lb"/>
人皆指笑之謂病狂易云君負氣髙意功名可以引手<pc n="lb"/>
致屢試藝屢黜<hi>原闕</hi>剥且益之志不少變每拊髀喟曰<pc n="lb"/>
文未至爾文未至爾文至禄烏能逃我未幾隨父宦金<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
陵歳丙申金陵大亂幸萬死得存驚讋内傷六月十五<pc n="lb"/>
日患暴下醫不能方越三日卒夀甫三十三未娶無為<pc n="lb"/>
主後者所著書有夏小正解詩書易諸録辨南泉槀兵<pc n="lb"/>
後多亡其兄友松深哀之蒐羅成書且收君骨還指以<pc n="lb"/>
某年月日𦵏南明山之西抱書詣予哭丐銘其墓予發<pc n="lb"/>
書讀之亦泣下嗚呼自師廢民㪚士安於寡陋獵取凡<pc n="lb"/>
近以斧藻厥躬妄相標榜謂彼為毛鄭此為韓張嶷然<pc n="lb"/>
若可名世及叩其傳記所存雖古人常通習者喫喫不<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
能道一語惟瞪目視左右若土偶人是果何為者邪如<pc n="lb"/>
君者殆可哀已銘曰<pc n="lb"/>
不昭其熹不融其奇不洩其施遽淪于隳我懷伊人中<pc n="lb"/>
心孔悲南明之西有氣吐霓化為龍文上貫少微後千<pc n="lb"/>
萬年於赫弗虧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔣處士墓碣銘<pc n="lb"/>
婺之東陽有處士曰蔣君者君子人也性純謹無偽自<pc n="lb"/>
守甚篤遇人恒抑抑然若畏之者或有紛糾出片言諭<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
之雖愚夫則又翕然服簞食豆羮不繼室廬不足蔽風<pc n="lb"/>
雨君安之唯拯患扶難則竭志慮不遺餘力弟仁出後<pc n="lb"/>
仲父復來求分田君予之不吝君疾勞問者無虚日及<pc n="lb"/>
死莫不哀傷焉君諱崇字伯尚其先自毗陵遷東陽曾<pc n="lb"/>
大父伯大父忠父元母陳氏娶天台奚夥子男四長偉<pc n="lb"/>
器次安仁次文懿次淳祚文懿蚤卒女二婿曰張夀一<pc n="lb"/>
未行亦蚤卒孫男三長公輔次公告次公憲孫女三皆<pc n="lb"/>
㓜君夀六十三卒於元綂甲戌正月初八日以至正癸<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
未十月初一日𦵏於清泉里崑崙山之麓𦵏後十一年<pc n="lb"/>
偉器具羣行謁濓為銘濓雖不識君幸辱與偉器交偉<pc n="lb"/>
器知尚正學非義所在誘以百金不為動觀偉器之行<pc n="lb"/>
足以知君矣銘何敢辭銘曰<pc n="lb"/>
君之行一何良也有子為儒知家教之有方也刻文墓<pc n="lb"/>
門庶千載而彌章也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩塜銘<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
番有奇男子曰魯脩學詩李存先生先生以文雄江東<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
獨才脩脩有詩朋十人皆縁情善賦番數經兵燹脩懼<pc n="lb"/>
其詩失傳埏埴為甓刻瘞芝山中瘞已請太史宋濓勒<pc n="lb"/>
銘其上銘曰<pc n="lb"/>
河清嶽明效坤之靈何蕤綏兮鳥文龍章于粲其英<hi>叶</hi>
                    <pc n="lb"/>
昌厥辭兮㝠智歛真返諸至神薶黄壚兮洩為醴泉三<pc n="lb"/>
秀牛眠合貞符兮番山可夷番川可移道如初兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>塔銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>妙果禪師塔銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
至正初余得邵菴虞公所著妙果禪師語録序而讀之<pc n="lb"/>
其稱師之道有云江河朔南一碧萬頃有大尊宿譬若<pc n="lb"/>
摩尼之珠髙懸虚空日月星辰山河草木悉現其中人<pc n="lb"/>
天鬼神蠢動之衆一一内向皆自以為得所攝受而珠<pc n="lb"/>
本無留礙余竊意正宗寥落龍象分㪚而今安復有斯<pc n="lb"/>
人哉虞公為人善巧深入禪觀故特溢美於師以起人<pc n="lb"/>
之信心爾非至論也及來秣陵與師諸孫似杞交求其<pc n="lb"/>
書而細味焉則洪纎高下靡不含攝而𤣥機所凑若涉<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
不思議境然後知師之道𢎞以周而虞公之言實可徵<pc n="lb"/>
不誣也謹按資福大師廷俊狀師諱水盛字竺源自號<pc n="lb"/>
無住翁饒之樂平人姓范氏父某母徐師生時有祥光<pc n="lb"/>
照室及成童以嬉戲為佛事年十七去依羅山院僧常<pc n="lb"/>
公常使從儒者學而師每習禪定且針指出血書金剛<pc n="lb"/>
經常呵之師云學儒可敵死生邪常云汝黄口小兒爾<pc n="lb"/>
姑注意於儒他時入道何晚也師弗知答既受度謁月<pc n="lb"/>
庭忠公於蔣山時孤舟濟公為第一座以皖山誨䝉山<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
者誨之師撫几云吾已見二老矣乃端坐一室以三百<pc n="lb"/>
六十骨節八萬四千毫竅及河山大地咸攝入一念始<pc n="lb"/>
覺變易繼凝定䨇瞳與念為一汗從背流亦不知所楚<pc n="lb"/>
後四三日見色聞聲漸撼揺不動師自信法决可證因<pc n="lb"/>
取所擕書帙以火焚之且發願云吾此生不能作佛當<pc n="lb"/>
入無間獄也旁觀者為之吐舌俄過匡廬止東林聞有<pc n="lb"/>
僧所見不異雲門師往即焉僧以無誠心讓之師復奮<pc n="lb"/>
云今夕必就蒲茵上死爾即正襟趺坐加精進力如一<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
人臨萬人之敵如操舟上湍悍之灘不遑他接夜參半<pc n="lb"/>
至極切孤危之際損命一躍不覺如出荆棘之叢所履<pc n="lb"/>
之地忽爾平沉而秋空素月連娟獨照返觀自身湛湛<pc n="lb"/>
澄澄唯一念之不忘爾師猶以墜於斷滅益進修弗懈<pc n="lb"/>
或靜或動未嘗間斷洎歸羅山方全體頓現如器臋之<pc n="lb"/>
解十方世界舉皆現前參以諸祖契證如鏡照鏡坦然<pc n="lb"/>
明白師自以為開悟及掌藏鑰東林偶閲妙喜明心見<pc n="lb"/>
性非桑門事之辭又復致疑不能釋者數日或誚云法<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
離唇吻道紀言詮子何太滯也於是胸中又蕩然如洗<pc n="lb"/>
然不敢謂已至也越五載重㑹濟公于蔣山濟云蒙山<pc n="lb"/>
嘗言裁松道者不具二縁而生達摩𦵏熊耳後隻履西<pc n="lb"/>
歸果神通耶抑法如是也師云此形神俱妙而已濟云<pc n="lb"/>
不然也子他日當自知之師復往無為見無能教公以<pc n="lb"/>
濟所舉之言質之無能云為汝弗解故也師忽大省盡<pc n="lb"/>
脱去𤣥妙知解歴觀從前所悟如通宵一夢夢時非無<pc n="lb"/>
及至覺後絶無所得矣無能撫其背而記之云爾後當<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
大𢎞吾宗也師辭去東游四明天童已而歸息浮梁之<pc n="lb"/>
鳳游山海印如公方長薦福請師分坐説法久之往隱<pc n="lb"/>
于南巢巢民桞氏割山地建蘭若以棲師地當五峯之<pc n="lb"/>
下舊有龍潭五所聞師至悉乘風雷徙去識者謂聖人<pc n="lb"/>
來居故物恠濳遁云天厯已巳達官以聘起師主西湖<pc n="lb"/>
之妙果師𢎞闡宗㫖震撼四方學徒坌集至有不遠萬<pc n="lb"/>
里而來者郡守劉公廸戍將齊公<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>常虚已求道時已<pc n="lb"/>
行役僧之令師堅欲引去劉公屬縣大夫將免科繇以<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
欵之未幾返南巢故隱而嚮慕者愈衆藩宣讓王累遣<pc n="lb"/>
使者致師師以老病固辭淮西亷訪使幹公王倫從監<pc n="lb"/>
察御史常公道夫本極趨仰時移書牘以辨鍊𤣥乘鄉<pc n="lb"/>
先正集賢學士傅公立月灣先生吳公存與師為世外<pc n="lb"/>
交甚篤月灣至有晚始聞道之嘆至正丁亥夏四月二<pc n="lb"/>
十四日黎明召四衆戒之且云世尊有言我今背痛<pc n="lb"/>
將入湼槃吾其時矣侍僧捧紙求偈師呵云何以偈為<pc n="lb"/>
强之乃引紙膝上書已端坐而逝初師預建𦵏塔於諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
峯之下是夜有光如匹練自天際下燭交相通貫未幾<pc n="lb"/>
㪚布五峯之頂復合於塔中彌三夕乃止巢之居民凡<pc n="lb"/>
數十里聚觀駭異之弟子德𢎞慧月慧觀等以是月二<pc n="lb"/>
十六日奉前身瘞焉世夀七十有三僧臘五十有三聞<pc n="lb"/>
師之殁緇素無不哀慟而兩淮之人尤切不啻䘮其父<pc n="lb"/>
母師之道浹洽於人者葢可知矣師常勵學徒云凡剃<pc n="lb"/>
髪染衣當洞明諸佛心宗行解相應以正悟之境靈靈<pc n="lb"/>
自照歳乆月深具大無畏如透水月華萬浪千波觸之<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
不㪚方不被生死隂魔所感此師生平之實證實悟者<pc n="lb"/>
故亦用是以誨人也師制行峻絶有壁立萬仞之意每<pc n="lb"/>
埀三闗語以示人多有不契其機者廣信祝蕃遠嘗云<pc n="lb"/>
番陽竺源吳中斷崖其人類孤峯懸巖可仰望而不可<pc n="lb"/>
攀躋人稱之為實録嗚呼大鑑之道分為五家而臨濟<pc n="lb"/>
之宗為最盛臨濟之傳雖曰豐熾光大覃及東南至五<pc n="lb"/>
祖演為尤盛今以其世次觀之則自開福寜月菴果老<pc n="lb"/>
衲證月林觀竹巖印直翁圓無能教至師始八葉耳宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
其傳授分明印悟真切有非耳剽目掇者之可同哉余<pc n="lb"/>
也不敏似杞致慧月之辭來求塔上之銘其請至六七<pc n="lb"/>
而不勌予故特舉虞公之言于前而歴著師之悟驗于<pc n="lb"/>
後使小㒺末智未得謂得者覩之庶幾有所懲創矣乎<pc n="lb"/>
銘曰<pc n="lb"/>
道大如天地無物可包羅我以一心攝不見有餘欠自<pc n="lb"/>
非堅固力沒身以為期超出河沙界未易得之者皇皇<pc n="lb"/>
無住翁誓成無上學一念弗轉移似倚須彌山兩矅互<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
遷代風霆時激射乃至於世間山川及草木胎卵濕化<pc n="lb"/>
等無日不現前無見亦無聞無無亦皆䘮如是歳月深<pc n="lb"/>
真體忽頓露有若摩尼珠閃映無定色光光皆涉入永<pc n="lb"/>
無留礙者持之出住世蔚為人天師吐辭鴻鍾吼非宫<pc n="lb"/>
亦非商間有無耳人聽之三日聾何况示闗要險絶在<pc n="lb"/>
天半萬仞亦見底即墜即糜爛衆生所倚藉㝠衢日月<pc n="lb"/>
燈睠彼毒龍衆獰惡可怖駭亦知所敬畏夜隨風雨逝<pc n="lb"/>
莊嚴清凈域恐以腥穢故神光起天末如匹練下埀照<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
燭窣堵波㪚入五峯頂我示湼槃相上𤣥降祥應以表<pc n="lb"/>
無量法諸天悉䕶持大風有止時此法無盡藏爰假世<pc n="lb"/>
間文留鎮于下土<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>佛慧圓明廣照無邊普利大禪師塔銘<pc n="lb"/>
少林氏之道士傳至慧照大師而别為一宗設三𤣥門<pc n="lb"/>
演暢宗乘權實兼行照用雙至四方從者雷動海湧逮<pc n="lb"/>
乎宗季其道寖微恵朗欽公起而任之豎大法幢屹然<pc n="lb"/>
為東南之標凖廣濟妙公親承法印據獅子巖建立死<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
闗鮮有升其門者唯智覺本公深造閫奥以大辨才通<pc n="lb"/>
博無礙慈澤普滋徧一切處其入室弟子以十數計若<pc n="lb"/>
今佛慧圓明廣照無邊普利大禪師則其一人也師諱<pc n="lb"/>
元長字無明一號千巖越之蕭山縣許賢鄉人族姓董<pc n="lb"/>
氏世以書詩為業父諱九鼎母何氏晚而生師欲棄之<pc n="lb"/>
嫂謝氏鞠以為子七歳即就外傅諸書經目輙成誦出<pc n="lb"/>
入蹈矩循彠有若成人其父喜曰是子當以文行亢吾<pc n="lb"/>
宗乎師之諸父曇芳學佛於富陽法門院欲乞師為嗣<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
謝氏不從未幾師遘疾甚革謝氏禱于觀音大士曰佛<pc n="lb"/>
幸我慈俾此兒弗死令服灑掃役終身禱己師汗下而<pc n="lb"/>
愈遂使從芳游時師年始十七益求良師摩切九流百<pc n="lb"/>
氏之言已而曰此非出世法也復從授經師學法華經<pc n="lb"/>
至藥王品問曰藥王既然二臂曷為復現本身耶授經<pc n="lb"/>
師異之年十九薙髪受具戒走武林習律於靈芝寺律<pc n="lb"/>
師問曰八法徃來片無乖角何謂也師曰胡不問第九<pc n="lb"/>
法乎律師曰問律而答以禪真大乘法器也㑹行丞相<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
府飯僧師隨衆入本公亦在座遥見師即呼謂曰汝日<pc n="lb"/>
用何如師曰唯念佛爾公曰佛今何在師方擬議公厲<pc n="lb"/>
聲叱之師遂胡跪作禮求示法要公以狗子無佛性之<pc n="lb"/>
語授之繼往縛禪靈隱山中雪庭傳公召師掌内記師<pc n="lb"/>
下筆成章五采交燦見者嘆服俄棄歸法門隨順世縁<pc n="lb"/>
殆將十載一旦忽喟然曰生平氣志充塞乾坤乃今作<pc n="lb"/>
甕裏醯雞耶復造靈隱跏趺危坐脅不沾席者三年因<pc n="lb"/>
往望亭聞鵲聲有省<hi>闕</hi>見本公具陳悟因公復斥之師<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
憤然來歸夜將寂忽䑕翻食猫之器墮地有聲恍然開<pc n="lb"/>
悟覺身躍起數丈如蟬蜕汙濁之中浮游𤣥間上天下<pc n="lb"/>
地一時清朗披衣待旦復往質於公公問曰趙州何故<pc n="lb"/>
云無師曰䑕餐猫飯公曰未也師曰飯器破矣公曰破<pc n="lb"/>
後云何師曰築碎方甓公乃微笑祝師曰汝宜善自䕶<pc n="lb"/>
持棲遯巖穴時節若至其理自彰師既受付囑乃隱天<pc n="lb"/>
龍之東庵耽悦禪味不與外縁有二蛇日來環遶座下<pc n="lb"/>
師為説三皈五戒蛇矯首低昂作拜勢而去師自是聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
光日顯笑隱訢公方主中竺法席力薦起之江浙行省<pc n="lb"/>
丞相托歡公時領宣政院事亦遣使迫師出世師皆不<pc n="lb"/>
聽居亡何諸名山爭相勸請師度不為時所容與弟子<pc n="lb"/>
希昇杖錫踰濤江而東至烏傷之伏龍山見山形如青<pc n="lb"/>
蓮花乃卓錫巖際誓曰山若有水吾將止焉俄山泉溢<pc n="lb"/>
出作白乳色師遂依大樹以居實㤗定丁卯冬十月也<pc n="lb"/>
初伏龍山有禪寺號聖夀其廢已久當師入山時鄉民<pc n="lb"/>
咸夢有異僧來遂相率登孱顔披䝉幕以訪焉見師晏<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
坐不動各持食飲之物獻之邑大姓樓君如浚樓君一<pc n="lb"/>
得各為伐木搆精廬以安師尋因舊號建大伽藍重樓<pc n="lb"/>
傑閣端門廣殿輝映林谷内而齊魯燕趙秦隴閩蜀外<pc n="lb"/>
而日本三韓八番羅甸交趾留仇莫不奔走臚拜咨决<pc n="lb"/>
心學留者恒數百人至有求道之切斷臂師前以見志<pc n="lb"/>
者師各隨其根性而為説法譬如一雨所施小大根莖<pc n="lb"/>
悉獲沾潤王公大臣嚮師之道如仰日月名傾朝廷三<pc n="lb"/>
遣重臣降名香以寵嘉之江淮雄藩名宣讓王則下令<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
加䕶其教若鎮南王則親書寺額賜僧伽黎衣及普應<pc n="lb"/>
妙智辨禪師之號帝都亦再降㫖俾勢家無有所侵陵<pc n="lb"/>
仍更號曰佛慧圓鑒大元普濟大禪師資政院又為啟<pc n="lb"/>
于東朝命朝臣製令號并金幱法衣以賜焉至正丁酉<pc n="lb"/>
夏六月十四日師示微疾索浴更衣㑹衆書偈云平生<pc n="lb"/>
饒舌今日敗闕一句轟天正法眼滅遂投筆而逝春秋<pc n="lb"/>
七十四夏五十六是日午時其弟子德亨德馨等用陶<pc n="lb"/>
器函葢奉全身瘞于青松菴悲慟依戀聲撼嵓壑太師<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
中書右丞相托克托公建大夀元忠國寺為皇太子祝釐<pc n="lb"/>
之地欲奏起師為住持適有自江南來者言師示寂乃<pc n="lb"/>
止師踈眉秀目豐頥美髯才思英發超越醜夷頃刻千<pc n="lb"/>
偈包含無量妙義得其片言皆珍襲寳䕶惟謹語録若<pc n="lb"/>
干巻和智覺擬寒山詩若干首皆刻梓行于叢林世之<pc n="lb"/>
論者謂師踐履真實談辯迅利或無愧於智覺云濓初<pc n="lb"/>
往伏龍山見師師吐言如奔雷時濓方尚氣頗欲屈之<pc n="lb"/>
相與詰難數千言不契而退越二年又往見焉師問曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
聞君閲盡大藏教有諸濓曰然曰君耳閲乎抑目觀也<pc n="lb"/>
曰亦目觀爾曰使目之能觀者君謂誰耶濓揚眉向之<pc n="lb"/>
於是相視一笑自時厥後知師之道超出有無實非凡<pc n="lb"/>
情之可窺測因締為方外之交埀三十年其激揚義諦<pc n="lb"/>
往來尺牘之在篋衍者墨尚濕也雖纒於世相不能有<pc n="lb"/>
所證入而相知最深銘非濓為而孰宜為之銘曰<pc n="lb"/>
天目嵓嵓中設死闗豈無來者望門而還言言智覺仗<pc n="lb"/>
劍深入師子長號百獸咸蟄伊誰嗣之惟千嵓師彼碩<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
者鼠爰契我機一錫行雲遯藏空谷明珠自䕶不受人<pc n="lb"/>
觸世雖不聞靈苑先知矯首聽法為説三歸我將辭名<pc n="lb"/>
文彩或露足踏飛濤一夕東度龍峯鬱環如青蓮花我<pc n="lb"/>
棲其間指樹為家兆之所形孰曰無象有來兟兟且饁<pc n="lb"/>
且餉化被草莽為梵王宫金銀琉璃絢爛太空四方風<pc n="lb"/>
動無不稽首師我檀度願埀攝受羣聾正酣晝夜沉㝠<pc n="lb"/>
法音方震萬耳皆驚璨璨珠璣噴落人世神鬼莫窺天<pc n="lb"/>
龍交衛有寵自天錫予便蕃金衣寳薰耀於袛園外䕶<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
之嚴㒺敢干令慧照之宗於斯為盛乘化而逝人天慕<pc n="lb"/>
哀妙相如如初無去來既無去來何有増減太史勒銘<pc n="lb"/>
以昭𤣥範<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>表辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸暨孝婦楊方石表辭<pc n="lb"/>
嗚呼是惟孝婦方氏之墓夫孝未易稱余獨歸之孝婦<pc n="lb"/>
而不靳者將以媿為人婦之不孝者也孝婦姓方氏諱<pc n="lb"/>
迎越之暨陽人生二十七年歸同里楊君敬敬有母何<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
氏孝婦左右就養唯恐違其志何病腑道澁不能親御<pc n="lb"/>
偃溷孝婦浸之湯盆中以指探出之積歳之久手文皆<pc n="lb"/>
龜裂而孝婦未嘗有倦色昔人有為親浣厠褕者史臣<pc n="lb"/>
尚以為難載之于策矧孝婦之事尤人所難者耶人之<pc n="lb"/>
所難者且若是則孝婦其他之行弗問而可知也嗚呼<pc n="lb"/>
是尚不得為孝婦矣乎使如此而不得為孝則夫勃谿<pc n="lb"/>
而不恭者乃足為孝乎予自成童時讀劉向所傳古孝<pc n="lb"/>
婦事以為斯世何為無此人心雖未敢必其無然歴三<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
十餘年卒不能一逢嗚呼余豈意今於暨陽乃見之也<pc n="lb"/>
暨陽距予金華僅二百里予昔嘗兩至其處而不知有<pc n="lb"/>
孝婦至今始得知之嗚呼予又意世之如孝婦者夫豈<pc n="lb"/>
少哉特以不遇於君子故湮草萊而人弗聞之爾其弗<pc n="lb"/>
聞者予固無如之何其幸而得聞者可不大書揭之崇<pc n="lb"/>
阡以愧人婦之不孝者耶非惟愧人婦也抑將愧人子<pc n="lb"/>
也孝婦性儉慈頗知讀書嘗鬻田教子父德載母張皆<pc n="lb"/>
宦族年六十一生二子恒慧其卒以至正二年九月五<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
日其𦵏於馬鞍山以三年十二月卄二日云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>志<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故檢校孔君權厝志<pc n="lb"/>
故奉議大夫湖廣等處行中書省檢校官孔公諱瀛<pc n="lb"/>
字世表宣聖五十三世孫初家曲阜四十七世曰傳<pc n="lb"/>
始遷衢故事孔子之後得補文學掾公年二十有司<pc n="lb"/>
以名上署昌國州學正教授岳州湖北亷訪使者辟<pc n="lb"/>
為書吏除江浙等處儒學副提舉階将仕郎公乗馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
出道逢宣政使騶從甚都公直前不避使使人讓之<pc n="lb"/>
公曰我真聖人之裔官乃偽浮屠豈應相避邪政成<pc n="lb"/>
以入廣例陞尹海陽改沅江二邑民安之湖南亂公<pc n="lb"/>
供億軍中朝廷錄其勞授以今官尋以使事入蜀議<pc n="lb"/>
連兵殄寇至蜀蜀亂公間闗巴峽間久之復經雲<pc n="lb"/>
夢汎洞庭回鄂鄂又亂妻張氏思樵溺死從者散盡<pc n="lb"/>
唯繼室高昌氏及㸑下兩丁嫗存公度鄂不可居<pc n="lb"/>
航彭蠡直趨豫章尋自豫章下九江九江又亂百具<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
咸没公被垢衣倀倀走持孔氏南北譜唯恐失之見<pc n="lb"/>
者或曰迂人哉或曰此知本者也公一弗顧轉徙來<pc n="lb"/>
金陵依富川族孫克仁居遂卒高昌氏生子公已在泉<pc n="lb"/>
下奈之何不哀乎濓聞公死哭之慟克仁請志其事<pc n="lb"/>
因抆淚以書其畧若公羣行之詳則有俟於撰銘文<pc n="lb"/>
者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍眠居士畫十八應真相贊<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
<pc n="　"/>第一尊者張拱立海牛脊絶流而過<pc n="lb"/>
指海為地截斷衆流尚不見水何所覔牛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>第二尊者遡風立飛濤中足踏鉢多羅<pc n="lb"/>
手提天地靡物弗舉只一盂間收盡海水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>第三尊者乘芭蕉葉傲睨太空水珠亂濺葉上<pc n="lb"/>
何分水陸即海是路未入水時一葉已渡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>第四尊者與前尊者共泛蕉葉一沙彌荷槖隨後跼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>步殊甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
天上地下獨立無偶沙彌何人乃躡其後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>第五尊者坐綵帨中雪眉埀兩肩四海鬼獰甚舁之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行<pc n="lb"/>
長眉埀肩不<hi>原闕</hi>去任爾東西弗離故處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>第六尊者横杖在腕有大黿自東而西黿半隱水中<pc n="lb"/>
杖挑須彌目鑠日月愍諸有情證龜成鼈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>第七尊者瞪目東望口嘘氣成雲雲中現七成塔景<pc n="lb"/>
無縫寳塔不因外見優鉢曇華千年一現<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
<pc n="　"/>第八尊者翫塔景微笑一王孫持果獻之<pc n="lb"/>
景固非真塔亦是假一笑之餘語默雙捨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>第九尊者氣貌甚偉杖錫衝衝行足下寳珠輪有光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>炫燿如火<pc n="lb"/>
平視四極一杖指定足下寳珠圓光交暎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>第十尊者騎海魚魚皷鬛而逝有洋洋自適意<pc n="lb"/>
乘魚而來我未嘗乘青山瞥過白雲如蒸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>第十一尊者布杖于海赤足躡之杖如龍悠然西奔<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
汝杖猶龍游戲海中一息萬里不假寸風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>第十二尊者左手擎梵鉢噬脣仰視小龍蜿蜒自南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>來昂首作奮勢<pc n="lb"/>
真龍出現風雲應符雨大法雨普活焦枯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>第十三尊者踞崖石坐左攬衣右舒指指空若有所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>示<pc n="lb"/>
一指之下領納大千真如境界不分中邊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>第十四尊者手執脩多羅欲讀未讀回顧鄰坐者<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
佛尚不有何况于言無水起波中復駕船<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>第十五尊者側耳聽經神觀清凈如在禪定時<pc n="lb"/>
經從耳入當以目聽耳目兩忘非動非定<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>第十六尊者騎鹿行山檜栢蕭森隂颸翛翛吹衣<pc n="lb"/>
騎鹿而行何曾移步欲問西來笑指庭樹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>第十七尊者跨斑文虎手持降魔法杵過前巖巖下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雜華如畫<pc n="lb"/>
為無怖畏全提宗印大吼一聲萬山皆震<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
<pc n="　"/>第十八尊者藉草趺坐作入定相白毫光宛轉起兩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>眉間<pc n="lb"/>
瞑目而坐心同太虚一塵不立無欠無餘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>血書華嚴經贊<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
上人善繼嚴持梵行欲求無上真如之道嘗自念言華<pc n="lb"/>
嚴大經實中天調御第一時所説一乘頓教最為尊勝<pc n="lb"/>
欲爇松為煤入以香藥搗和成劑以書此經而彼松煤<pc n="lb"/>
者假物所就具黑暗相有染白法欲煆汞為丹承以空<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
露研潤如法以書此經而彼汞丹者炫燿可觀能盲人<pc n="lb"/>
目非助道者欲椎赤金素銀亷薄如紙復粉為泥以書<pc n="lb"/>
此經而彼金若銀者雖曰重寳外塵為體初不自内以<pc n="lb"/>
是思惟身外諸物若勝若劣若非勝非劣若一若多若<pc n="lb"/>
非一非多皆不足以稱此殊利維我一身内而心膂肺<pc n="lb"/>
肝外而毛髪膚爪資血以生資血以成資血以長資血<pc n="lb"/>
以至壯老暨死是則諸血衆生甚愛如梵摩尼一滴之<pc n="lb"/>
微莫肯捨者我今誓發𢎞願於世雄前以所難捨而作<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
佛事從十指端刺出鮮丹盛於清凈器中養以温火澄<pc n="lb"/>
去白液取其真純蘸以霜毫志心繕寫滿八十巻尊閣<pc n="lb"/>
半塘夀聖教寺昔者樂法比丘當無佛時欲聞佛語了<pc n="lb"/>
不能得乃信婆羅門言以皮為紙以骨為筆以血為墨<pc n="lb"/>
願書一偈况今百千妙頌十萬正文不止于一縱捐軀<pc n="lb"/>
命以報佛恩無足為異於血何吝唯願法界有情或見<pc n="lb"/>
或聞證入雜華藏海己即得六根清凈得六根清凈已<pc n="lb"/>
即得自性清凈得自性清凈已即得四天下微塵刹土<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
中一切衆生皆悉清凈無相居士未出母胎母夢異僧<pc n="lb"/>
手寫是經來謂母曰吾乃永明延夀宜假一室以終此<pc n="lb"/>
巻母夢覺已居士即生今逢勝因頓憶前事於是親<graphic n="KR0778" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0778.png" mimeType="image/png"/>
五分妙香香雲輪囷結為寳網徧覆經上乃復合爪向<pc n="lb"/>
佛㪚華作禮而稱贊曰<pc n="lb"/>
雜華凈智海九㑹之所説一音所演唱十處放光明信<pc n="lb"/>
解行證門總攝無復餘如是具五周如是辨六相如是<pc n="lb"/>
分十𤣥妙義皆充足以至四法界二十重華藏無邊香<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
水海教條有差别性相了無礙圓融與行布非異亦非<pc n="lb"/>
同一可為無量無量亦為一重重無有盡是為功德聚<pc n="lb"/>
如來最上乘龍宫所秘藏上人出身血嚴飭書此經於<pc n="lb"/>
一滴血中普含十方界於一一界中普現光明臺於一<pc n="lb"/>
一臺中普成獅子座於一一座中普見分身佛如上無<pc n="lb"/>
數佛皆具大威德眉間白毫光徧滿一切處共宣大乘<pc n="lb"/>
法聞者應解脱譬如日月王照三千大千悉見種種色<pc n="lb"/>
法能破暗故譬如大洋海一平乃如掌無丘陵堆阜法<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
能平等故譬如陽春至大地盡發生諸根各萌芽法能<pc n="lb"/>
沾溉故譬如梵志夢一夢千刦事不過刹那間法能融<pc n="lb"/>
攝故譬如子憶母未見心已至形神皆兩忘法能無離<pc n="lb"/>
故譬如黄金色金色不相分金亡即色空法能不二故<pc n="lb"/>
譬如石性堅初不從外得石性自圓滿法無脩證故能<pc n="lb"/>
如斯見解見經不見血若加精進力見佛不見經及至<pc n="lb"/>
成道已見性不見佛我性如虚空了無能見者無見中<pc n="lb"/>
有見全體即呈露茍執於所見亦非我本性見見二俱<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
冺此為真見見真見復何有性本無物故一心歸命禮<pc n="lb"/>
祗夜以為贊諸妙樓閣門彈指一時啟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀音大士觀瀑像贊<pc n="lb"/>
南贍部洲東新羅國有一苾蒭號曰靈囦以三昧力於<pc n="lb"/>
一毫端現大士相其相云何寳冠華<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>表衣繡繙翹足<pc n="lb"/>
而坐於崖石間其崖東邊有一石陿陿中有水下注無<pc n="lb"/>
際其水微妙如娑羅林自根而莖自莖而條前後相續<pc n="lb"/>
無間斷者大士旁睨容顔端嚴舉手指水不喜不慍沙<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
門似祀具大辨才覩是相已五體投地而作是言水之<pc n="lb"/>
怒者無如流瀑飛空直下其長或至一千餘仞或至三<pc n="lb"/>
萬及無筭数鬪巖射壑晝夜六時無有暫捨雖神鬼衆<pc n="lb"/>
聞其音聲亦生而畏譬諸衆生曠大刦來以迄今兹無<pc n="lb"/>
明所覆造諸惡業火性所激觸山抵石以至殞命肝腦<pc n="lb"/>
塗地方其怒時盡十方界日月星宿霞電雲露盡十方<pc n="lb"/>
界山林墳衍草木鳥獸盡十方界州邑樓閣民人聚落<pc n="lb"/>
了無所見以何因縁怒所激故怒火所及有明皆䘮大<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
士所指因水以喻明覺其性慈憫方便最為第一爾時<pc n="lb"/>
于越有一長者鄔波索迦聞沙門言瞻仰讚嘆善哉善<pc n="lb"/>
哉沙門當知不識水性因石而怒為復石怒縁水乃見<pc n="lb"/>
或水石中各有怒性謂水之性其怒因石怒在水外水<pc n="lb"/>
性無怒長江皷濤懷山蕩陸其勢可怖非闗于石謂石<pc n="lb"/>
之性其怒因水怒在石外石性無怒懸崖下崩飛電撃<pc n="lb"/>
空聲聞百里非闗于水謂水與石各有怒性一鱗不生<pc n="lb"/>
側涵太虚内外若鏡不見有怒屹立弗磨苔蝕蘚封萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
古如一怒從何起沙門當知法界無邊空為本性性中<pc n="lb"/>
本空中實非空萬物盪摩展轉成妄如水流躍非水之<pc n="lb"/>
性舍彼二者欲求水性了不可得如石裂霣非石之性<pc n="lb"/>
舍彼二者欲求石性亦不可得如是思惟微塵國土山<pc n="lb"/>
河大地或凈或垢皆吾法身諸佛菩薩天龍八部夜义<pc n="lb"/>
羅刹有情無情皆吾法性性中所具不遺一物一物不<pc n="lb"/>
留法界衆生無明煩惱即是如來正徧知覺善思念之<pc n="lb"/>
此乃大士因水以喻明覺真性沙門聞我所説妙法驩<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
喜踊躍異口同音共説無上伽陀章句<pc n="lb"/>
稽首毗盧華藏海無量光明徧一切本來清淨無染著凡<pc n="lb"/>
夫逐妄以迷真有如空裏本無華空裏華生由眼翳華<pc n="lb"/>
生華滅刹那間空相如如元不動願憑大士般若力脱<pc n="lb"/>
此八萬塵勞門縱如瀑流千萬變轉物不為物所轉矧<pc n="lb"/>
兹幻象出毫端境相了知非實有因非實有悟真空即<pc n="lb"/>
證如來大圓智<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>跋<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋清凉國師所書棲霞碑<hi>代黄侍講</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐攝山棲霞寺律大師碑華嚴疏主清凉國師所書也<pc n="lb"/>
國師越之㑹稽人飛來山寳林寺實其得度故處今住<pc n="lb"/>
山同公舊讀裴相國所撰妙覺塔銘而知國師得二王<pc n="lb"/>
之筆法又聞趙魏公稱國師字畫之妙而知相國之言<pc n="lb"/>
為可徵每嘆其書罕傳於世今年春出游吳中始從報<pc n="lb"/>
恩萬歲寺住上人得此墨本歸而刻諸石屬予志於下<pc n="lb"/>
方謹按國師以大厯三年受詔入内譯經為潤文大德<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
是年三月二日律師示寂而碑之建在明年三月十二<pc n="lb"/>
日今去之已五百八十年覩其遺刻法度森嚴神采奮<pc n="lb"/>
發而國師之德容猶可藉是想見也國師世夀百有二<pc n="lb"/>
書此時甫三十有一或者妄計其晚歳安住毗盧華藏<pc n="lb"/>
必不復作如是游戲事予竊不敢謂然法身大士應化<pc n="lb"/>
人間於一毫端現諸萬象巻舒無礙寂用常如塵心交<pc n="lb"/>
入無非法果覽者毋徒弊焉索之於形迹之間庶幾目<pc n="lb"/>
擊而道存也<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋何道夫所著宣撫鄭公墓銘<pc n="lb"/>
右宋資政殿學士鄭忠愍公墓誌銘一通秘監何畊道<pc n="lb"/>
夫之所撰也道夫廣漢人故知公治蜀之為悉而公之<pc n="lb"/>
行能勞烈亦獨於蜀為最著紹興中公為川陜宣撫副<pc n="lb"/>
使患蜀之困於漕運也乃於闗外四州及興州大安軍<pc n="lb"/>
行營田之法所營至二千除糧種分給外實入官十四<pc n="lb"/>
萬一千四十九斛而金州墾田五百六十七頃歳入萬<pc n="lb"/>
八千六十餘斛不與焉誌中所謂移司益昌以便餽運<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
繼修營田之政是也蜀雖罷兵而財用不足歳計猶闕<pc n="lb"/>
錢七百七十八萬緡公奏増印錢引四百萬復患無錢<pc n="lb"/>
以權之即利州鑄錢歳十萬緡以救錢引之弊率費二<pc n="lb"/>
千而得千錢置官六人兵匠五百人歳用監官錢七萬<pc n="lb"/>
四路稱提錢十四萬緡為鑄本其後増至十五萬蜀<pc n="lb"/>
中因此優裕宣總所樁積錢五千餘萬緡其餘苛賦一<pc n="lb"/>
切裁削誌中所謂減科數至七百萬緡是也公在閫時<pc n="lb"/>
吳武順璘以右䕶軍都綂制駐武興郭恭毅浩以樞宻<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
院都統制駐漢隂楊襄毅政以宣司都綂制居漢中皆<pc n="lb"/>
擁强兵自衛勢與大帥抗莫敢吐一語相可否公恩威<pc n="lb"/>
並立獨能帖服之如犬羊每入謁必先庭揖然後就坐<pc n="lb"/>
誌中所謂三大將拱手側足奉命惟謹是也嗚呼公治<pc n="lb"/>
蜀六年而能俾財用足横斂減悍將服其效乃章章如<pc n="lb"/>
此使乆於其職又將何如也奈何天未厭亂姦檜得秉<pc n="lb"/>
鈞軸忌公不附已而竄逐以死悲夫然公之見忌於檜<pc n="lb"/>
士大夫皆能誦之至於道夫亦為檜之所忌則或者未<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
必盡知之也道夫嘗為類省試第一故事榜首不赴大<pc n="lb"/>
對者賜進士及第恩數視殿試第三人葢優之也檜方<pc n="lb"/>
欲沮張魏公而道夫對策歴論蜀人難進易退之節有<pc n="lb"/>
高視天下竊笑之語檜嫉之乃諭禮部令奏但賜進士<pc n="lb"/>
出身道夫亦視之澹如未嘗一踐貴人門登第三十年<pc n="lb"/>
始召為倉部郎累遷至祭酒鄉人趙溫叔為相雅欲相<pc n="lb"/>
鈎致亦不肯就及溫叔罷蜀人為所引者皆被逐獨道<pc n="lb"/>
夫不染物議使其居公之位其尚肯屈志以附檜乎雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
職位不同功績遂異道夫清峻之節未必有愧於公也<pc n="lb"/>
然則公之墓誌非道夫為之孰可為之哉公之子德肖<pc n="lb"/>
不求之他人而屬之道夫良有以也吾友彦淵氏公之<pc n="lb"/>
九世孫以葉史君昌父所書此册求題故濓以所聞疏<pc n="lb"/>
公治蜀之績而詳及道夫之事使覽者知士大夫立身<pc n="lb"/>
以名節自砥礪有不隨世而磨滅者必將惕然自省也<pc n="lb"/>
道夫以淳熈辛丑春始拜朝請大夫試秘書監之命其<pc n="lb"/>
後輙求去乃除知潼川府今以秘書繫銜則誌文作於<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
是歳春夏之間無疑史君公同郡人果齋俞先生之高<pc n="lb"/>
弟子雖南康之節不完然字畫儘佳鮮于伯幾謂其極<pc n="lb"/>
善用筆至欲下拜而此册尤其得意書可寳也因併及<pc n="lb"/>
之至正十八年三月二十五日里後學宋濓謹題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋金剛經後<pc n="lb"/>
先佛所説大部般若合六百巻凡四處一十六㑹而此<pc n="lb"/>
金剛經實當第二處第九㑹第五百七十七巻姚秦鳩<pc n="lb"/>
摩羅什<hi>此云童夀天生人</hi>始用華言翻定元魏菩提流支陳真<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
諦隨笈多唐𤣥奘義凈相繼各有所譯號為六家唯什<pc n="lb"/>
本詳畧適中甚得義趣而梁蕭綂復分第為三十二故<pc n="lb"/>
今稱盛行于世其二十一分增多六十二字即非什本<pc n="lb"/>
而後人據五譯以鈔入之爾世之名僧逹賢詮釋此經<pc n="lb"/>
殆且百家獨無著天親二論師配一十八住斷二十七<pc n="lb"/>
疑允合先佛微妙第一真實了義濓欲據之作集解一<pc n="lb"/>
部病於烽火未息志莫能遂因繕録成巻寘巾箱中朝<pc n="lb"/>
夕玩繹庶幾了空名相洞明覺地他日於一毫端現諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
萬象破種種迷成種種智尚未能晚也至正十八年四<pc n="lb"/>
月初一日無相居士金華宋濓題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋長春子手帖<pc n="lb"/>
右長春真人丘公與其弟子宋道安手帖首言吾宗承<pc n="lb"/>
傳次第非一朝夕者葢自東華少陽君得老聃之道以<pc n="lb"/>
授漢鍾離權權授唐進士吕巖遼進士劉操操授宋之<pc n="lb"/>
張伯端伯端授石㤗㤗授薛道光道光授陳柟柟授白<pc n="lb"/>
玉蟾玉蟾授彭耜此則世所號南宗者也巖授金之王<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
嚞嚞授七弟子其一即公餘曰譚處端曰劉處𤣥曰<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
處一曰郝太一曰馬鈺及鈺妻孫不二此則世所號北<pc n="lb"/>
宗者也又言金真之<hi>原闕</hi>知明君始者知明嚞之字也<pc n="lb"/>
咸陽大魏村人凡三易名字初<hi>原闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>允卿再為世雄<pc n="lb"/>
徳威合今為三也大定丁亥閠七月十八日知明抵寜<pc n="lb"/>
海州鈺之夫婦首師事之遂築室於其南園題曰全真<pc n="lb"/>
庵四方學者咸集自是凡宗其道者皆號全真道士云<pc n="lb"/>
又言已至大雪山之陽棲霞之事如何者棲霞觀名也<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
公以興定已卯受詔見我元太祖皇帝於奈蠻國弟子十<pc n="lb"/>
八大師皆從庚辰二月入燕城辛已三月踰嶺而北七月<pc n="lb"/>
至阿布哈山留道安等九人立棲霞觀壬午四月見止大<pc n="lb"/>
雪山之陽癸未五月辭歸帖言已至雪山則決在壬午<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>法華經跋<pc n="lb"/>
<hi>原闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>旦塔廟在在放光明譬如日月行中天不分凈穢<pc n="lb"/>
皆照了須知不假身外求心佛衆生元不别常境如如本<pc n="lb"/>
無相常智寂寂亦無縁三觀三締皆現前不分後先與中<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
外居士欲報慈母徳繕書入梓以流通一一毫端現諸佛<pc n="lb"/>
熾然説法遍十方見聞無不能信心共入毘盧華藏海<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦俞先輩所述富春子事實後<pc n="lb"/>
宋季時有孫君者其先居富春因自呼富春子七嵗而<pc n="lb"/>
病瞽遇異人授以音律推五數播五行之術其於萬物<pc n="lb"/>
始終盛衰恒於音决之周垣未第時坐於觀橋市肆厲<pc n="lb"/>
聲詬僕孫君聞其聲往揖之曰状元何怒邪周以其紿<pc n="lb"/>
已不荅後果擢進士第一楊克齋同鄧中山遊虎林㑹<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
孫君亦至楊戲君曰我何如人孫君曰公貴人也曰我<pc n="lb"/>
食祿乎抑白衣也曰公自慶元初類試調瀘川尉浮沉<pc n="lb"/>
久之歴知晉果二州矣何謂白衣楊大驚復問曰吾祿<pc n="lb"/>
止是乎或未也曰不久即遷大理少卿再典一大藩却<pc n="lb"/>
從方外之士遊爾已而由理官以直寳謨閣知重慶府<pc n="lb"/>
遂主管千秋鴻禧觀以終江子遠舍選出身教授池州<pc n="lb"/>
負氣好凌人當路惡之欲誣以罪孫君曰不可子遠雖<pc n="lb"/>
少未易輕蔑二十年後必秉國鈞也其後言輙驗程言<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
公集客命孫君次第聽其聲聽已歴指曰此異時朝士<pc n="lb"/>
也此異時院轄也此異時法從也此異時執政也旁有<pc n="lb"/>
韋布之士劉姓者聞其語夸笑之孫君曰汝何人乃敢<pc n="lb"/>
爾邪或曰母相慢此秘書丞劉公也孫君曰太白山老<pc n="lb"/>
儒生耳烏能入秘書衆一笑而罷吉公籍記其言無一<pc n="lb"/>
人差者其神奇徃徃類此惜乎為史嵩之所忌謫死遠<pc n="lb"/>
方也今去孫君百有餘年故老凋落殆盡人罕有知其<pc n="lb"/>
事者狀觀余先生用中所述猶可見前輩聞見閎肆有<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
非安于寡陋者所可企及如濓不敏于先生無能為役<pc n="lb"/>
今因孫君六世孫朝可求題遂以舊聞附於先生論著<pc n="lb"/>
之後以補其所未足焉若夫孫君所言趙籙已迄王元<pc n="lb"/>
春典鄉郡李全貢玉柱斧及詐假布囊四字太史氏嘗<pc n="lb"/>
録之今不敢瀆告之也孫君名守榮先生謂為高榮意<pc n="lb"/>
其筆誤或别有依據云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雜言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘿山雜言<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
濓自居青蘿山山深無來<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>者日玩天人之理久之似<pc n="lb"/>
覺粗有所得作蘿山雜言<pc n="lb"/>
君子之道與天地並運與日月並明與四時並行冲然<pc n="lb"/>
若虚淵然若潛渾然若無隅凝然若弗移充然若不可<pc n="lb"/>
以形拘測之而弗知用之而弗窮唯其弗知是以極微<pc n="lb"/>
唯其弗窮是以有終<pc n="lb"/>
至虚至靈者心視之無形聽之無聲探之不見其所廬<pc n="lb"/>
一或觸焉繽繽乎萃也炎炎乎燕也莽莽乎馳弗息也<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
茍不以畏為君而欲抑之勤之檢之押之苞之涵之是<pc n="lb"/>
猶教猿學禮也不亦左乎<pc n="lb"/>
子不見嬰兒乎目不留采色故明全耳不留音聲故聰全<pc n="lb"/>
舌不留苦甘故味全君子則之養其聰晦其明忘其味是<pc n="lb"/>
之謂通原通原則幾乎聖人不用則已用則為天下獨<pc n="lb"/>
六經皆故迹新入之機不同其機確確其履濯濯其機<pc n="lb"/>
采采其履昧昧甚哉其機也人以文視經斯繆已善察<pc n="lb"/>
機者其以質視經乎絲絲棼棼乃政之分純純謐謐乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
政之壹是故聖人馴而弗擾靖而弗逸明而弗察勤而<pc n="lb"/>
弗煩弗擾故民舒弗逸故民寜弗察故民寛弗煩故民<pc n="lb"/>
裕四者有失則天下受其害<pc n="lb"/>
守正莫過于一一故弗貳弗貳則明明則神神則無不<pc n="lb"/>
通天下之能事畢矣是故聖人之學貴一<pc n="lb"/>
天下一物也譬之千鈞烏獲能舉之力不獲若則或壓<pc n="lb"/>
焉或僨焉甚可畏也然則舉天下有要乎曰有德以懐<pc n="lb"/>
之刑以威之<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
隂陽相摩晝夜相環善惡相形梟鳳相峙梁藜相茂勢<pc n="lb"/>
也亦理也君子欲盡絶小人得乎哉<pc n="lb"/>
鳥之羽者兩其足獸之角者去其齒天地生物尚有不<pc n="lb"/>
能而况衆人乎故曰功有所不全力有所不任才有所<pc n="lb"/>
不足<pc n="lb"/>
行遇刃者必避食逢鴆者必舍懼害已也麗色藏劍厚<pc n="lb"/>
味腊毒則弗之察愚矣<pc n="lb"/>
鷄司晨犬警夜雖堯舜不能廢人有棄小善而弗采者<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
非道哉<pc n="lb"/>
以文徼名名必隳以貨徇身身必亡隳故無成亡因有<pc n="lb"/>
爭唯君子知名不可徼身不可徇是謂守素守素則治<pc n="lb"/>
治乃昭昭乃純純乃誠内脩不暇奚事外欲<pc n="lb"/>
皦皦兮不緇容容兮不知其所窮如擁鑑如持衡隨媺<pc n="lb"/>
惡輕重而應焉其君子之心也哉天無言而生殺遂伸<pc n="lb"/>
兮則榮屈兮則悴亦何容力哉故君子與天合德<pc n="lb"/>
不察察以自恃乎不默默以求全乎不赫赫以鷙翔乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
不縮縮以雉伏乎能純一乎能絶外誘乎能山立而海<pc n="lb"/>
受乎如是者謂之近道<pc n="lb"/>
彼因氣强吾以義剛彼因氣弱吾以仁柔剛柔强弱之<pc n="lb"/>
間不容一髮知者行之是謂得天不肖者悖之是謂失<pc n="lb"/>
天<pc n="lb"/>
人有奔走而求首者或告之曰爾首不亡也指以示之<pc n="lb"/>
豁然而悟學者之於道亦然<pc n="lb"/>
世求聖人於人求聖人之道於經斯遠已我可聖人也<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
我言可經也弗之思耳<pc n="lb"/>
天下之事或小或大或簡或煩或虧或贏或同或異難<pc n="lb"/>
一矣君子以方寸心攝之了然不見其有餘<pc n="lb"/>
以術干禄者敗以財樹家者旤以勢臨人者辱以安自<pc n="lb"/>
恃者危以學自眩者禽以行自翹者偽是六疾也慈則<pc n="lb"/>
和儉則裕勇則决明則遠容則聚是五懿也去六疾行<pc n="lb"/>
五懿方有為於天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書白衢州<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
三衢沈君持正來為烏傷文學掾予謁之持正盛稱其<pc n="lb"/>
守白侯之賢予問曰侯定科繇何如曰衢為州雖據東<pc n="lb"/>
浙上游厥田惟下下入賦以斛計僅三萬三千有畸豪<pc n="lb"/>
有力者兼并且善避役役多在貧人侯察其奸令民自<pc n="lb"/>
實田以田定賦一州服其平侯律已何如曰侯清約甚<pc n="lb"/>
飲衢水外一物不煩衢民每旦徒行入府署野夫不識<pc n="lb"/>
與爭道不問庭有訟民立為疏直枉皆免冠叩頭謝長<pc n="lb"/>
子自沔陽來越旬即遣歸唯一童給侍朝夕未幾亦遣<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
侯馭吏若𨽻何如曰吏抱案立左右唯侯言是裁不敢<pc n="lb"/>
以意出入之𨽻人數不逾九凡冐𨽻名廵聚落以病人<pc n="lb"/>
者悉罷去去年春藩府以善治聞天子嘉之遣使賜束<pc n="lb"/>
帛衢人咸為侯榮予問已顧謂二三子曰此南陽白景<pc n="lb"/>
亮明甫也明甫自征東行省譯曹椽起家四轉而來為<pc n="lb"/>
是州甚有恵政昔予聞蘭溪吳徳基言若此今持正又<pc n="lb"/>
盛稱其賢故予屢問之持正言與徳基同則白侯之賢<pc n="lb"/>
信已使牧郡國者皆得如侯則下民之瘼庶幾其有瘳<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秦士録<pc n="lb"/>
鄧弼字伯翊秦人也身長七尺雙目有紫稜開合閃閃<pc n="lb"/>
如電能以力雄人隣牛方鬬不可擘拳其脊折仆地市<pc n="lb"/>
門石皷十人舁弗能舉兩手持之行然好使酒奴視人<pc n="lb"/>
人見輙避曰狂生不可近近則必得奇辱一日獨飲倡<pc n="lb"/>
樓蕭馮兩書生過其下急牽入共飲兩生素識其人力<pc n="lb"/>
拒之弼怒曰君終不我從必殺君亡命走山澤耳不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
忍君苦也兩生不得已從之弼自據中筵指左右揖兩<pc n="lb"/>
生坐呼酒歌嘯以為樂酒酣解衣箕踞拔刀置案上鏗<pc n="lb"/>
然鳴兩生雅聞其酒狂欲起走弼止之曰勿走也弼亦<pc n="lb"/>
粗知書君何至相視如涕唾今日非速君飲欲少吐胷<pc n="lb"/>
中不平氣耳四庫書從君問即不能荅當血是刀兩生<pc n="lb"/>
曰有是哉據摘七經數十義叩之弼歴舉傳䟽不遺一<pc n="lb"/>
言復詢歴代史上下三千年纚纚如貫珠弼笑曰君等<pc n="lb"/>
伏乎未也兩生相顧慘沮不敢再有問弼索酒被髮跳<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
呌曰吾今日壓倒老生矣古者學在養氣今人一服儒<pc n="lb"/>
衣反奄奄欲絶徒欲馳騁文墨兒撫一世豪傑此何可<pc n="lb"/>
哉此何可哉君等休矣兩生素負多才藝聞弼言大愧<pc n="lb"/>
下樓足不得成步歸詢其所與游亦未嘗見其挾册呻<pc n="lb"/>
吟也㤗定末徳王執法西御史臺造書數十言袖謁之<pc n="lb"/>
閽卒不為通弼曰若不知闗中有鄧伯翊耶連擊數<pc n="lb"/>
人聲聞于王王令𨽻人捽入欲鞭之弼盛氣曰公奈何<pc n="lb"/>
不禮壯士今天下雖號無事東海島夷尚未臣順間者<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
駕海艫互市于鄞即不滿所欲出火刀斫柱殺傷我中<pc n="lb"/>
國民諸將軍控弦引矢追至大洋且戰且却其傷國體<pc n="lb"/>
為已甚西南諸蠻雖曰稱臣奉貢乘黄左纛稱制與中<pc n="lb"/>
國等尤志士所同憤誠得如弼者一二輩驅十萬人磨<pc n="lb"/>
劍伐之則東西止日所出入莫非王土矣公奈何不禮<pc n="lb"/>
壯士庭中人聞之皆縮頸吐舌久不能收王曰爾自號<pc n="lb"/>
壯士解持矛鼓譟前登堅城乎曰能百萬軍中可刺大<pc n="lb"/>
將乎曰能突圍潰陣得保首領乎曰能王顧左右曰姑<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
試之問所須曰鐵鎧良馬各一雌雄劍二王即命給與<pc n="lb"/>
隂戒善槊者五十人馳馬出東門外然後遣弼往王自<pc n="lb"/>
臨觀空一府隨之暨弼至衆槊並進弼虎吼而奔人馬<pc n="lb"/>
辟易五十步而目無色已而烟塵漲天但見雙劍飛舞<pc n="lb"/>
雲霧中連斫馬首墮地血涔涔滴王拊髀懽曰誠壯士<pc n="lb"/>
誠壯士命酌酒勞弼弼立飲不拜由是狂名振一時至<pc n="lb"/>
比之王鐵搶云王上章薦諸天子㑹丞相與王有隙格<pc n="lb"/>
其事不下弼環視四體嘆曰天生一具銅筋鐵肋不使<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
立勲萬里外乃槁死三尺蒿下命也亦時也尚何言遂<pc n="lb"/>
入王屋山為道士後十年終<pc n="lb"/>
史官曰弼死未二十年天下大亂中原數千里人影殆<pc n="lb"/>
絶𤣥鳥來降失家競棲林木間使弼在必當有以自見<pc n="lb"/>
惜哉弼鬼不靈則已若有靈吾知其怒髮上衝也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宋景濓未刻集巻下<pc n="lb"/>
<pb n="68b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>