<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>亦玉堂稿巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>沈鯉<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請復建文年號立景泰實錄疏<pc n="lb"/>
竊惟人君有位號則有紀年有政令則有實錄此春秋<pc n="lb"/>
不易之法自古及今無有以興亡隆替而因革予奪其<pc n="lb"/>
間者我朝自太祖開基列聖相承金匱石室之藏具在<pc n="lb"/>
乃建文以革除而槩稱洪武景泰以分附而幷系英宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
則皆為我朝闕典矣所據司業王祖嫡有循史職修缺<pc n="lb"/>
典之奏臣等請先述其畧而後及所以當正之故為皇<pc n="lb"/>
上陳之我太祖高皇帝在位懿文太子先薨至洪武三<pc n="lb"/>
十一年太孫嗣位改元建文在位四年成祖文皇帝靖<pc n="lb"/>
難踐位乃削去建文年號仍以洪武紀年及重修高廟<pc n="lb"/>
實錄遂將建文實厯附作洪武虚數此則革除之大畧<pc n="lb"/>
也正統十四年北㓂入犯英宗睿皇帝躬馭六師自行<pc n="lb"/>
天討至土木北狩景皇帝時為郕王奉皇太后命監國<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
旋正大位次年八月英廟囘鑾後七年復辟是為天順<pc n="lb"/>
元年其時奸臣石亨輩奏將景皇帝廢為郕王加諡曰<pc n="lb"/>
戾成化元年修英廟實錄遂以景泰事蹟附於正統之<pc n="lb"/>
後天順之前注曰郕戾附至成化十一年憲宗純皇帝<pc n="lb"/>
追體英宗本意始勅廷臣復景帝位號上恭仁康定尊<pc n="lb"/>
諡改修陵寢景泰七年事蹟未及釐正此則附錄之大<pc n="lb"/>
畧也因循以至於今非謂其不可而遂已之也夫位號<pc n="lb"/>
既復則實錄自當改正許其大不許其細是未體夫英<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
廟之心而已矣伏讀成祖登極詔書不過以建文四年<pc n="lb"/>
為洪武三十五年然猶稱為少主未聞降削位號是在<pc n="lb"/>
成祖親親之心亦必有不忍絶者而一時宣力歸命諸<pc n="lb"/>
臣或務張功伐或苟存形迹遂贊成革除之事其亦未<pc n="lb"/>
達夫成祖之心耳夫成祖奉天靖難再造邦家正使年<pc n="lb"/>
號不除何損萬一而曲為掩諱若此且天下後世各有<pc n="lb"/>
耳目安可盡泯稗官野史各有紀載安可盡革此不但<pc n="lb"/>
無益於事適足示人以疑故議復革除者非為建文為<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
成祖也議更附錄者非為景帝為英宗也兹皆所不必<pc n="lb"/>
諱者也方今聖明在上修遺舉墜以𢎞先徳正在此時<pc n="lb"/>
臣等不敢為更張之議惟將英廟實錄中間七年事蹟<pc n="lb"/>
名曰恭仁康定景皇帝實錄無相混淆如是而已至於<pc n="lb"/>
建文位號詔書中原無降削之文今亦無憑議復亦惟<pc n="lb"/>
於高廟實錄之末摘出四年事蹟復稱建文年號如斯<pc n="lb"/>
而已夫以我太祖甫定天下即首命儒臣纂修元史又<pc n="lb"/>
追諡其主為順帝淵哉聖心至公至厚矣成祖英宗之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
心同符太祖而建文景泰又非勝國之君之比也元主<pc n="lb"/>
可諡何忍沒其號於建文元史且修何可闕其錄於景<pc n="lb"/>
泰且景帝之位號既可復則建文年號亦可復建文之<pc n="lb"/>
死事諸臣且䝉我皇上之卹錄而况其君乎况其為太<pc n="lb"/>
祖之嫡𦙍乎慰祖宗在天之靈伸寰海久抑之意彰微<pc n="lb"/>
顯闡幽之烈寓興滅繼絶之仁斯舉也實聖徳聖政之<pc n="lb"/>
第一事也獨可稱昭代之信史而已耶惟鉅典湮於累<pc n="lb"/>
朝而一旦頓復公論關乎萬世而傳信無窮皆出自人<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
主獨斷非臣等所敢擅擬伏候聖明裁定<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞停取麒麟疏<pc n="lb"/>
該文書房口傳聖㫖聞河南産有麒麟撫按官如何不<pc n="lb"/>
奏著禮部傳與他速進來看欽此臣等仰惟我皇上之<pc n="lb"/>
意不過以麟為異物世所未見欲取而觀之以知夫麟<pc n="lb"/>
之所以為麟者之狀如何非有貴竒好異之意也為臣<pc n="lb"/>
子者承君之命奔走不遑豈暇有言以及他事惟麟産<pc n="lb"/>
河南光山縣而臣鯉河南人也知之頗詳不及今預言<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
其狀或奏進之後無所可觀則臣為緘黙取容而陛下<pc n="lb"/>
有誤舉之悔臣等雖九死不足以贖罪故敢據實為皇<pc n="lb"/>
上言之蓋麟之生本自於牛故其形猶在乎麟與牛之<pc n="lb"/>
間初生雖有鱗甲不甚顯著非如圖畫所傳出於好事<pc n="lb"/>
者之手而楚楚可觀也踰日而斃至於今又復數月竊<pc n="lb"/>
意其形已枮槁必不如其初之猶有麟之狀也陛下方<pc n="lb"/>
軫念元元整飭吏治日勤思於三皇五帝之業如將不<pc n="lb"/>
及忽渙發大號布於下國以徵一既槁之麟無乃駭人<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
觀聽乎夫人主之有所好尚舉動以昭示於天下也其<pc n="lb"/>
端甚微而及其樹之風聲傳播於四海九州之外使天<pc n="lb"/>
下皆耳而目之則其究有不可勝言者故一物之微而<pc n="lb"/>
責以不奏則四方之奏竒異者且紛至焉督以速進則<pc n="lb"/>
四方之進竒異者又且紛至焉此尋常之所謂無妨而<pc n="lb"/>
登三邁五如我皇上則一舉一動有不可不慎焉者也<pc n="lb"/>
夫物固有以祥稱者迨其斃也則已為不祥之物不祥<pc n="lb"/>
之物所宜用桃茢以祓除之而奈何敢達於至尊之前<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
臣等竊意撫按官之不敢奏進及臣之不敢遽有徵取<pc n="lb"/>
亦惟以慎重其事而非敢拒違也惟陛下俯鑒臣愚特<pc n="lb"/>
賜停止幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>議孔廟從祀疏<pc n="lb"/>
臣等仰惟皇上以聰明睿知之資膺治敎君師之任於<pc n="lb"/>
兹從祀一事虚懷茹納博采羣議真舍已從人之度而<pc n="lb"/>
聖不自聖之心也臣等亦何敢不仰承徳意審於鑒别<pc n="lb"/>
以少禆皇上右文之治謹遵奉明旨於本月十五日㑹<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
同九卿科道儒臣齊赴闕下裒集衆論較量其間與廷<pc n="lb"/>
議者共四十一人除註有原疏外内註胡居仁從祀者<pc n="lb"/>
二十五人註王守仁陳獻章者俱十五人蔡清五人羅<pc n="lb"/>
倫二人呂柟一人惟居仁則仍有専舉且無疵議在石<pc n="lb"/>
星則議王守仁陳獻章不宜立門戸講學在丘橓則議<pc n="lb"/>
守仁乃禪家宗旨在吏部右侍郎王家屛則乂謂從祀<pc n="lb"/>
重典非真能信今傳後者未可輕議非真見其能信今<pc n="lb"/>
傳後者亦未可輕議若使今日議入他日議黜恐反為<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
盛典之累故未敢遽擬其人也臣等反覆叅詳看得從<pc n="lb"/>
祀一事持久不決必煩廷議者則以在廷之臣可以盡<pc n="lb"/>
天下之公議而衆言僉同人品自定所以要之於歸一<pc n="lb"/>
之論也今與議諸臣舉從祀者莫不以胡居仁第一即<pc n="lb"/>
有次及居仁與其不舉者亦毫無異議臣等考其平生<pc n="lb"/>
與其論著亦大都淵源孔孟純粹篤實一時名儒如羅<pc n="lb"/>
倫張吉婁統周瑛賀欽羅欽順張元禎之類皆極口稱<pc n="lb"/>
可比於薛瑄而以其論著與瑄之讀書錄並傳焉斯其<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
不愧孔子之徒已大彰明矣如䝉采納容今臣等以居<pc n="lb"/>
仁行實撰次上覽特允從祀自足以増重儒林豈必求<pc n="lb"/>
多蓋我明道化翔洽人文輩出二百年間侑食孔廟者<pc n="lb"/>
僅薛瑄一人誠慎之矣今距祀瑄之後未二十年而又<pc n="lb"/>
得居仁與之並祀亦所謂旦暮遇之比肩而立者雖一<pc n="lb"/>
人不可謂少也至於守仁之學在致良知獻章之學在<pc n="lb"/>
主靜皆所謂豪傑之士但與議諸臣與之者僅十三四<pc n="lb"/>
不與者已十六七甲可乙否臣等亦何敢輕議查得嘉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
靖十九年亦曾廷議薛瑄彼其時固毫無間言也而庶<pc n="lb"/>
子童承叙贊善浦應麒猶以為事體重大莫若少緩竟<pc n="lb"/>
以報罷至隆慶元年復下廷議則在議諸臣或挽或推<pc n="lb"/>
惟恐其不預於澤宫尸祝者何人心之同也夫惟人無<pc n="lb"/>
異議故盛典一舉至今為俎豆之光今守仁獻章既不<pc n="lb"/>
能毫無間言又一時與議之臣亦多有耆舊老成直諒<pc n="lb"/>
多聞之士而不皆為二臣左袒者是輿論未協而事久<pc n="lb"/>
論定尚非其時也臣等有感於承叙應麒之言故敢亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
請緩之以俟公論之定而徐議於後似亦未晚蓋事可<pc n="lb"/>
垂千萬年而不朽者即遲囘數載而不為逾時禮有垂<pc n="lb"/>
千百世而示法者即詳審再三而不為過慎與其祀也<pc n="lb"/>
而有議豈若議定而後祀乎蓋可祀不祀者其失怠怠<pc n="lb"/>
猶可補於將來米可祀而祀者其失誣誣則貽譏於後<pc n="lb"/>
世拾瀋反汗勢豈能及是不可不為深計也昔孟軻告<pc n="lb"/>
君以進賢之道至於左右皆曰賢諸大夫皆曰賢而猶<pc n="lb"/>
未敢信必至國人皆賢也而後察又親見其賢也而後<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
用彼固一人之進退一時之是非耳而猶然若是矧是<pc n="lb"/>
舉也在朝廷則象賢崇徳見道揆法紀之公在天下則<pc n="lb"/>
章軌作人為俗易風移之漸所關甚鉅可嘗試而漫為<pc n="lb"/>
之耶如皇上以我朝人文遠軼前代不宜寥寥若是臣<pc n="lb"/>
等謂隆古以還士之以行誼道徳令聞長世者非託之<pc n="lb"/>
於顯位則託之於門閥非託之於文章則託之於勲業<pc n="lb"/>
順風疾呼聲聞易達所藉然耳如居仁固深山窮谷之<pc n="lb"/>
士而布衣韋帶之夫自非實徳過人足以取重於當世<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
雖擇地而趨噦心而語其誰為傾耳而聽正目而視者<pc n="lb"/>
惟皇上超然遠覽拔之於儔伍之中榮之以宗祝之位<pc n="lb"/>
則日月之光賁及豐蔀雖在齊民無不興起比于祀瑄<pc n="lb"/>
尤為盛事兹臣等之所謂一不為少也至如蔡清羅倫<pc n="lb"/>
章懋黄仲昭陳真晟吕柟羅欽順鄒守益中間或未有<pc n="lb"/>
専祀者乃望推廣徳意専祀于鄉通候論定之日另議<pc n="lb"/>
則仁至義盡斯可為天下萬世之法而薪槱之道以光<pc n="lb"/>
蘋藻之禮不濫一舉而二物具矣再照講學為致知之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
事聖門之所謂條理之始也夫學亦安可不講也顧六<pc n="lb"/>
經孔孟之道既昭如日星而漢宋諸儒之書又發明殆<pc n="lb"/>
盡後雖有述何以復加所貴乎學者亦守其師説慎思<pc n="lb"/>
明辨如何為格致誠正如何為齊治均平隨事精察敦<pc n="lb"/>
行不怠雖暗室無愧必白首一節如是焉而已世之學<pc n="lb"/>
者不務為平易而厭薄古訓欲自名家至為續鳧頸以<pc n="lb"/>
見長添蛇足以工畫於子臣弟友日用常行之道仄視<pc n="lb"/>
為弁髦不講焉其又有竒者則片言單詞樹之赤幟而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
天下之喜為名高者亦苟見前茅之所在遂靡然趨之<pc n="lb"/>
口耳一言反復論辨至窮年不能殫其説其流之弊將<pc n="lb"/>
有内棄其心而外棄其事之弊以釀成清談之俗者此<pc n="lb"/>
不可不為早辨也伏願皇上既慎簡可祀之人又渙發<pc n="lb"/>
徳音使天下知朝廷之所以崇祀者意在此不在彼則<pc n="lb"/>
世道人心不勝幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諡法疏<pc n="lb"/>
臣聞帝王之所以勸懲天下者莫大乎爵賞刑威帝王<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之所以不賞而勸不威而懲者莫大乎諡法是諡也父<pc n="lb"/>
不得以私其子君不得以私其臣者也得失一朝榮辱<pc n="lb"/>
千載雖以褒貶既往實以激勸將來是以自古重之也<pc n="lb"/>
國朝稽古右文尤嚴斯典祖宗時文臣得諡者不過數<pc n="lb"/>
人雖以中書省之尊六卿之貴文章功徳有可紀者亦<pc n="lb"/>
不得輒諡無他重之也宣正成𢎞之間文臣雖往往得<pc n="lb"/>
諡然名義甚美者或不輕畀以文學直内閣者不皆諡<pc n="lb"/>
文則慎重之意猶有存者浸淫自正嘉以來以至於今<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
則濫觴甚矣夫京堂三品以上子孫得自陳乞例也而<pc n="lb"/>
人有醇疵行有巨細乃一切加以美名則是皆善而無<pc n="lb"/>
惡也生前有未盡之善則改而更諡厚也而行玷縉紳<pc n="lb"/>
名汚青史者獨因仍而不易則是有進而無退也此皆<pc n="lb"/>
臣之所未解也昔我太祖之諡其子也於魯王而曰厲<pc n="lb"/>
於伊王而曰荒夫荒厲之非美諡亦明矣我太祖豈不<pc n="lb"/>
愛其子哉示天下公也不以父子之情而廢國家之法<pc n="lb"/>
也父不得以假其子而君乃以諛其臣竊以為過矣臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
又嘗考李唐時許敬宗諡繆蕭瑀諡褊繆與褊之為諡<pc n="lb"/>
人所惡也不敢貸也又嘗考趙宋時司馬光斥夏竦之<pc n="lb"/>
邪不許文正韓維定陳執中之議必諡榮靈光與維在<pc n="lb"/>
當日仕同朝也不敢私也今日諸臣之諡豈無許敬宗<pc n="lb"/>
蕭瑀其人者乎當其時能為司馬光韓維之直者誰乎<pc n="lb"/>
國朝人物之盛遠邁唐宋而諡法予奪反太輕疎何以<pc n="lb"/>
垂訓將來光昭前古似不可不亟正也至於文之一諡<pc n="lb"/>
尤重且大非道徳學問則忠信惠禮必唐儒如韓愈宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
儒如朱熹始可無愧即不能然亦必其一節足以當之<pc n="lb"/>
今不目其善狀不耳其風聲一經翰苑莫不諡文彼其<pc n="lb"/>
真文者既無以表其賢而不文者又有所溷其不肖是<pc n="lb"/>
勸與懲兩失也且如先臣禮部尚書霍韜新建伯王守<pc n="lb"/>
仁非文學職也而得文之一節與之誠是也如吏部尚<pc n="lb"/>
書某兵部尚書劉大夏不以文名也而有文之實用獨<pc n="lb"/>
靳之何也可文則文何嫌於庶僚不可文則不文何有<pc n="lb"/>
於翰苑蓋古者生無爵則死無諡是故凡有爵者皆得<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
諡惟其當而已矣臣願皇上遠法隆古近鑒唐宋念褒<pc n="lb"/>
貶之㫖不可偏廢思名義之重不可輕假慨然獨㫁特<pc n="lb"/>
下所司一洗冒濫之風永翊清平之治臣愚幸甚世教<pc n="lb"/>
幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請建儲第二疏<pc n="lb"/>
萬厯十四年二月初三日該大學士申時行等一本為<pc n="lb"/>
懇乞宸㫁册東宫以重國本事奉聖㫖卿等以册立元<pc n="lb"/>
子請朕兒嬰弱少俟二三年舉行欽此臣等仰惟皇上<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
既留心宗社之大計又慎重國家之大禮訏謨定命㫁<pc n="lb"/>
自宸衷亦既明示之期矣臣等愚不及此乃於昨年正<pc n="lb"/>
月復有凟陳伏奉聖㫖還候㫖行欽此臣等屏息待命<pc n="lb"/>
又復數月矣竊以管窺仰惟聖意似欲不爽其三年之<pc n="lb"/>
約而姑徐徐以至於今者凡以重綸言而示大信於天<pc n="lb"/>
下也今計明歳已逾三年元子亦且八歲以聖功則正<pc n="lb"/>
當䝉養之候以睿姿則非復嬰弱之期皇上之所以慎<pc n="lb"/>
重大禮而有待舉行者此其時矣臣等備位禮官職掌<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
攸係方擬遵奉明旨諏吉上請乃今兩直十三省大小<pc n="lb"/>
文武衙門及天下王府藩國四夷朝貢之使凡以入賀<pc n="lb"/>
萬壽聖節到京者俱言其境内臣民亦皆延頸舉踵以<pc n="lb"/>
望册立之日久矣蓋皇上以深仁厚澤感結天下之人<pc n="lb"/>
心天下之仰戴吾君者亦各欲快覩盛典為宗社萬年<pc n="lb"/>
之慶固宜有如是其切者乃臣等猶膠執前㫖以待三<pc n="lb"/>
年之期拘泥舊聞以避閏餘之歲者不已迂乎且過此<pc n="lb"/>
則履端將届適萬國述職之辰盛徳在木又三陽啟泰<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之日震宫鼎建允謂元吉巽命渙頒禮宜預定臣等敢<pc n="lb"/>
因四方入賀人員鱗集闕下而具述華夷中外同情以<pc n="lb"/>
申前情蓋以為天下請也伏望皇上循累朝之令典承<pc n="lb"/>
二聖之歡心重大號之已敷順羣情之同欲特霈俞音<pc n="lb"/>
容臣等將册立舊儀查議上請預行各該衙門整飭備<pc n="lb"/>
辦以待擇日舉行則宗社之大計已定而詔㫖一頒萬<pc n="lb"/>
方闓懌因之以導迎協氣上迓天休普施慶澤下康兆<pc n="lb"/>
庶者在兹矣臣等不勝懇切祈望瞻仰歡忭之至<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請並封恭妃疏<pc n="lb"/>
近該閤臣及科道等官相繼上疏册皇長子正位儲宫<pc n="lb"/>
未䝉俞允隨奉聖諭進貴妃為皇貴妃臣等竊意我皇<pc n="lb"/>
上之為此舉也不過以宫闈之慶加數示優非有他意<pc n="lb"/>
也乃不意一時之人心妄相忖度或以為建儲宜早或<pc n="lb"/>
以為恭妃位號不可不因子之貴並陟隆稱而議者紛<pc n="lb"/>
然矣臣等屬在禮官預有職掌不及此廷議紛紜之時<pc n="lb"/>
而稍為折衷之論恐自是以後建議益煩不免凟天聽<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
而傷國體也夫立子以嫡立庶以齒自古已然今者皇<pc n="lb"/>
長子既稱元子則主鬯有歸而天下之人心係屬久矣<pc n="lb"/>
即使母妃位號無所増益其孰能違之者而豈藉此以<pc n="lb"/>
重耶但臣之愚則以為舉大慶者貴和豫交通稽典禮<pc n="lb"/>
者宜徵諸故實而帝王之化始閨閫以御家邦有不可<pc n="lb"/>
不慎其微者查得嘉靖十九年貴妃王氏沈氏同日進<pc n="lb"/>
封為皇貴妃此其已事可徵在世宗皇帝之時固稽諸<pc n="lb"/>
典禮而協也今中外人心既以係屬元子者欲崇其母<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
妃之號臣等亦伏望皇上俯循輿議率由舊章因遂以<pc n="lb"/>
元子之貴貴其所生而並錫渙號以重國本似亦禮制<pc n="lb"/>
之宜者也伏乞勅下臣等一併具儀上請册封則禮達<pc n="lb"/>
分定言順事成而協氣普於宫闈浮議息於道路矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞宥議禮諸臣疏<pc n="lb"/>
先該閤臣及科道等官請册皇長子為太子隨又欽奉<pc n="lb"/>
聖諭進貴妃為皇貴妃惟時大小臣工翕然望蚤建元<pc n="lb"/>
良以定國本並封恭妃以正名分而臣等叨為禮官顧<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
不能明正典禮有畫一之議以厭衆心而致姜應麟沈<pc n="lb"/>
璟孫如法先後以言得罪且至今紛然未已也夫禮官<pc n="lb"/>
而不能正禮則曠官以其所不能者而貽之於人以代<pc n="lb"/>
已受譴則不恕皇上方日隆唐虞三代之徳為是舉也<pc n="lb"/>
而使人有疑於天地之量此明旨所謂致君於有過之<pc n="lb"/>
地也則不忠如是而不與三臣同罰皇上之寛仁至矣<pc n="lb"/>
顧臣等猶可靦然以居此位乎伏乞罷臣職以重典禮<pc n="lb"/>
之任仍勅下吏部將姜應麟等照常遷轉以開其自新<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
之路則黜陟明而人心以勸斯稱從諫聖后矣抑臣等<pc n="lb"/>
反覆思之聖明之世甚不可使人心蓄疑而訛言繁興<pc n="lb"/>
也皇上之欲建元子而姑以待年也明㫖屢下豈不推<pc n="lb"/>
赤心於人腹中乃羣疑未釋而道路之言有不敢以達<pc n="lb"/>
天聽者此其故何也蓋元子天下之所繫心也而為元<pc n="lb"/>
子以上封事者則動有貶謫之罰恭妃元子之所自出<pc n="lb"/>
也而為恭妃以祈並封者則不䝉俞允之命故人心易<pc n="lb"/>
疑而訛言相煽如此耳臣等前以並封請今兹為三臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
請正有鑒於此而欲以弭之於將來也頃緣貢舉方殷<pc n="lb"/>
不能自陳求罷今三臣之悔悟已深天威已霽矣故敢<pc n="lb"/>
歴述其不職之狀而為三臣者明之伏惟聖明裁察焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正文體疏<pc n="lb"/>
儀制清吏司案呈照得近年以來科場文字漸趨竒詭<pc n="lb"/>
而坊間所刻及各處士子之所肄業者更益怪異不經<pc n="lb"/>
致悞初學轉相視效及今不為嚴禁恐益灌漬人心浸<pc n="lb"/>
尋世道其為患害甚於異端蓋人惟一心方其科舉之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
時既可用之以詭遇獲禽逮其機括已熟服役在官苟<pc n="lb"/>
可得志何所不為是其所壞者不止文體一節而亦於<pc n="lb"/>
世道人心大有關係相應題請申飭以遏狂瀾等因到<pc n="lb"/>
部臣等看得言者心之聲而文者言之華也其心坦夷<pc n="lb"/>
者其文必平正典實其心光明者其文必通達爽暢其<pc n="lb"/>
不然者反是是文章之有驗於性術也唐初尚靡麗而<pc n="lb"/>
士趨浮薄宋初尚鈎棘而人習險誦是文章之有關於<pc n="lb"/>
世教也憲宗諭詹事黎淳曰出題刋文務依經按傳文<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
理純正者為式故今鄉㑹試進呈錄文必曰中式則典<pc n="lb"/>
雅切實文理純正者祖宗之式也今士子之為文何式<pc n="lb"/>
乎自臣等初習舉業見有用六經語者其後引用左傳<pc n="lb"/>
國語矣又數年而引用史記漢書矣史漢窮而用諸子<pc n="lb"/>
諸子窮而用百家甚至取佛經道藏摘其句法口語而<pc n="lb"/>
用之鑿朴散淳離經叛道文章之流弊至是極矣其文<pc n="lb"/>
體尤恥循矩矱喜創新格以清虛不實講為妙以艱澁<pc n="lb"/>
不可讀為工用眼底不常見之字謂為博聞道人間不<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
必有之言謂為𤣥解苟竒矣理不必通苟新矣題不必<pc n="lb"/>
合斷聖賢語脈以就己之鋪叙出自已意見以亂道之<pc n="lb"/>
經常白日青天之下為杳㝠魍魎之談此世間一怪異<pc n="lb"/>
事也夫出險僻竒怪之言而謂其為正大光明之士作<pc n="lb"/>
𤣥虛浮蔓之語而謂其為典雅篤實之人也可乎如謂<pc n="lb"/>
人自人而言自言則以文取士者獨以其文而已乎抑<pc n="lb"/>
孟子之所謂生於其心害於其政者豈為無稽之言乎<pc n="lb"/>
臣等不以文為重而為世道人心計心竊憂之嘗謂古<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
今書籍有益於身心治道如四書五經性理司馬光通<pc n="lb"/>
鑑真徳秀大學衍義丘濬衍義補大明律㑹典文獻通<pc n="lb"/>
考諸書已經頒行學宫及著在令甲皆諸生所宜講誦<pc n="lb"/>
其間寒素之士不能徧讀者臣等不能强博雅之士涉<pc n="lb"/>
獵羣書臣等不敢禁但使官師所訓迪提學所課試鄉<pc n="lb"/>
㑹試所舉進者非是不得旁及焉仍乞容臣等㑹同翰<pc n="lb"/>
林院掌印官將𢎞治正徳及嘉靖初年一二三場中式<pc n="lb"/>
文字取其純正典雅者或百餘篇或十數篇刋布學宫<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
以為凖則非是不得錄取焉除鄉㑹試已經臣等題定<pc n="lb"/>
有犯前禁者隨即指名叅處外其省直提學官各持一<pc n="lb"/>
方文衡品題高下人皆嚮風轉移士習尤為𦂳切如使<pc n="lb"/>
膠庠之所作養者皆務為險僻竒怪之文而鄉㑹之場<pc n="lb"/>
欲合乎平正通達之式臣知無是理也乃往時止於科<pc n="lb"/>
舉年分稍一申飭其各省直小考則任其變亂程式置<pc n="lb"/>
之不問是謂濁其源而求其流之清也不可得已合無<pc n="lb"/>
恭候命下容臣等咨都察院行兩直𨽻提學御史及各<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
省巡按御史轉行各該提學憲臣務仰體朝廷徳意相<pc n="lb"/>
率以正文體端士習轉移乎世道而不得厭常喜新標<pc n="lb"/>
竒攬異如復有前項險僻竒怪決裂繩尺及於經義之<pc n="lb"/>
中引用莊列釋老書語者即使文采可觀亦摘其甚者<pc n="lb"/>
痛加懲抑以示法程仍將解部考巻容臣等逐一閲驗<pc n="lb"/>
咨送吏部以為提調學政官殿最伏乞聖裁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿巻一<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>亦玉堂稿巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>沈鯉<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論戚畹鄭承憲乞卹典第二疏<pc n="lb"/>
近該錦衣衞帶俸都指揮使鄭承憲為父鄭福奏乞卹<pc n="lb"/>
典内諭祭一節係該臣等職掌已於本月十六日據例<pc n="lb"/>
駁奏伏䝉聖斷特賜停寢但給與墳銀五千兩臣等知<pc n="lb"/>
聖意之所重在禮而不以財賄之多寡為重輕也然與<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之過多亦自有不合於禮者臣等請據禮而論之蓋禮<pc n="lb"/>
莫大於分分莫大於名故凡臣子乞恩有所比例必求<pc n="lb"/>
其職事脗合情理至當者方敢上聞誠慎之也承憲以<pc n="lb"/>
帶俸都指揮使而引永年伯以為例可謂禮乎蓋即據<pc n="lb"/>
彼所奏已云名分之不一而又妄自援比以為事體之<pc n="lb"/>
相同臣等不知其解矣此而可與孰不可與承憲欲之<pc n="lb"/>
人孰不欲竊恐後有效尤者皆將萌心於非望之福而<pc n="lb"/>
僭擬蔓引僥倖萬一不至於潰禮之坊不止也帑藏有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
限戚里至繁人人而遂其欲不知將何以給之適今國<pc n="lb"/>
有大役所費不貲為承憲計宜受少以榮君上之賜而<pc n="lb"/>
辭多以明亷讓之節則君恩臣禮庶乎兩盡臣等待罪<pc n="lb"/>
禮官頃見河南撫按官奏稱本省貧宗值嵗大荒不給<pc n="lb"/>
半菽方議賑卹計無所出承憲能舉而輸之於國則可<pc n="lb"/>
活宗室之貧者千餘人是能體朝廷睦族之意而以報<pc n="lb"/>
上徳於萬一也語云嬰兒之病常傷於飽貴戚之患常<pc n="lb"/>
傷於寵伏願皇上之有以全之也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>議秦王服内乞封疏<pc n="lb"/>
臣看得秦靖王妃吳氏奏稱嫡第一子秦敬王誼澏薨<pc n="lb"/>
無嗣嫡第三子紫陽王誼漶係敬王親弟未承封典難<pc n="lb"/>
以鎭䕶藩邦乞將誼漶賜封秦王安人韓氏為秦王妃<pc n="lb"/>
照例遣官冊封一節為照宗藩要例襲封王爵者必於<pc n="lb"/>
免喪之日而又有服内陳乞之禁無非嚴典禮之防示畫<pc n="lb"/>
一之法也今敬王誼澏故於十四年四月十八日誼漶至<pc n="lb"/>
十五年四月十八日服制方滿乃於三月内遂己請封而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
計其具請之日則又早矣謂不為服内陳乞可乎倫理之<pc n="lb"/>
重名教所關數月間轉眼可至有何不得已而汲汲若是<pc n="lb"/>
也即據所奏不過謂地臨邊境難以鎮䕶竊計秦之封國<pc n="lb"/>
去邊尚遠昨年已奉勅管理府事矣綸言有赫自足以懾<pc n="lb"/>
服内外亦有何鎮䕶之難乎臣等曏曾以宗藩要例進呈<pc n="lb"/>
已䝉嘉納頃之又纂入㑹典屢奉明㫖不許紛更今楮<pc n="lb"/>
墨猶新而阻撓若是竊恐此風一啟人皆效尤如紫陽王<pc n="lb"/>
者朞之喪猶可言也自是必有忘哀於三年者矣服滿襲<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
封服内陳乞猶可言也久之又必有襲封於服内者矣臣<pc n="lb"/>
等慮其終不敢不䖍其始伏望皇上暫收前㫖仍令誼漶<pc n="lb"/>
俟服滿日另行具奏臣等與照例題請如以宫眷衆多養<pc n="lb"/>
贍不敷合無特沛恩施且預給常祿一年以充嵗用亦無<pc n="lb"/>
不可何至圖一日之便以亂朝廷之法早數月之封而蹈<pc n="lb"/>
終身之悔乎臣等職掌所在義不容黙輒敢不避煩𤨏以<pc n="lb"/>
凟天聽倘䝉允納不但法紀可一亦於禮教有禆也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>議秦府進封第二疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
萬厯十三年十月内秦王誼澏奏稱將弟奉國中尉誼<pc n="lb"/>
㳨誼漶加封郡爵及將靖王一女賜郡主封號等因臣<pc n="lb"/>
等謹遵節次欽定事例及我皇上不許越例陳乞明㫖<pc n="lb"/>
與分剖例前例後之説覆議上請奉聖旨近因宗祿不<pc n="lb"/>
繼立例甚嚴但王以例前為詞屢奏懇切朕特念首藩<pc n="lb"/>
懿親王嫡弟誼漶准封郡爵庶弟誼㳨鎮國將軍仍支<pc n="lb"/>
中尉祿以後子孫只照世次各王府亦不許援例女封<pc n="lb"/>
罷欽此臣等恭誦綸音仰惟我皇上日月之明固已洞<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
燭其違例之非矣然猶特念首藩懿親不忍直拒其請<pc n="lb"/>
臣等雖至愚豈不知承命之為恭哉惟事關重大而臣<pc n="lb"/>
等之職守係焉有不容不披瀝直陳者蓋例之立也惟<pc n="lb"/>
宗藩為最難及其已定而相與守之使不敢千典犯禁<pc n="lb"/>
亦無如宗藩之難者我世宗皇帝以天潢之派日増而<pc n="lb"/>
四方之干請無極也始大集廷議定為約束曰宗藩條<pc n="lb"/>
例垂示不刋迨我皇上又更定要例纂入㑹典而加封<pc n="lb"/>
之禁視昔益嚴宗藩始無敢違制干請者乃其心未嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
無非分之冀蓋立例之難如此也若一旦而潰堤決防<pc n="lb"/>
滔滔不止將由今以後欲以囘既倒之瀾而使無四溢<pc n="lb"/>
也其將能乎誼㳨誼漶之為中尉也以萬厯九年十年<pc n="lb"/>
此皇上所親授封也今輒加之郡王將軍之爵其不許<pc n="lb"/>
益封也尤近在萬厯十一年亦奉我皇上明旨也今又<pc n="lb"/>
輒從其違例之請雖睦族宜厚而詔旨屢易豈所以示<pc n="lb"/>
信於天下乎且郡王之進封親藩也猶不得以嗣其原<pc n="lb"/>
爵以中尉進封而加又加焉是卑而可以踰尊也敬<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之先是請封也亦不過中尉再傳及姪反得以越次加<pc n="lb"/>
封焉是疎而可以踰戚也借曰祿仍中尉於國用無加<pc n="lb"/>
損乃條例所陳犂然具備不容有毫髪僭越者豈皆以<pc n="lb"/>
祿乎抑亦以名器之重有不可假人者也秦為首藩論<pc n="lb"/>
分封之序則然耳若以世次之久近而辨親疎宗藩之<pc n="lb"/>
為秦者豈少乎微獨王自將軍以下欲有所請而非其<pc n="lb"/>
分之所當得也將無曰彼郡爵猶可假曽是區區者而<pc n="lb"/>
不余畀乎開前此未開之例加前此未加之恩倖端一<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
啓衆各效尤人人欲遂其私事事欲更其制朝廷之所<pc n="lb"/>
以布大信而立紀綱者何所恃諸司之所以慎筦鑰而<pc n="lb"/>
服人心者何所守乎在明㫖固不許援例而日後陳乞<pc n="lb"/>
者則又不以例為例而以不為例者為例也兹所關豈<pc n="lb"/>
細故而其漸可復長乎伏望皇上以大道為公轉圜納<pc n="lb"/>
諫始雖念懿親當重而欲施法外之恩已又思祖制難<pc n="lb"/>
更而裁以應得之分收囘成命示不得已仍諭本藩無<pc n="lb"/>
復凟奏此大聖人之作為出於尋常萬萬也惟聖明裁察焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>議秦府進封第三疏<pc n="lb"/>
近該秦王誼澏為弟中尉誼㳨誼漶乞加封郡王將軍<pc n="lb"/>
及女封郡主各一節隨該臣等據例覆奏極言其不可<pc n="lb"/>
加封之狀仰荷聖慈念首藩懿親特允所請續該臣等<pc n="lb"/>
復據例執奏伏奉聖諭特恩原不為例著遵前旨行欽<pc n="lb"/>
此臣等竊惟君有成命則臣下自宜欽承又何敢再三<pc n="lb"/>
凟奏以輕犯天威惟人臣以守官為義亦以盡言為忠<pc n="lb"/>
考之前代固亦有牽裾綴牘卒以得請者傳之後世以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
為明主盛節臣等幸逢極辨之朝冀此風之復見於今<pc n="lb"/>
日也故敢申三諫之義以畢其欵欵之愚惟皇上垂察<pc n="lb"/>
焉竊聞王者有至仁無私恩如以懿親之誼不論功不<pc n="lb"/>
詔徳徒念其請求之懇重拂其情而姑破格以徇之雖<pc n="lb"/>
特恩亦私恩也雖不為例亦一例也古者帝王敦睦九<pc n="lb"/>
族豈不欲恩施無窮顧見夫人情之不可饜而度吾恩<pc n="lb"/>
之必有所竭也於是不得不限之法制以平其不一之<pc n="lb"/>
情而示以各足之分使崇卑有定尺寸不踰上曰有法<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
在吾不受私下亦曰有法在不敢言私上下相維以法<pc n="lb"/>
而子孫保之世世無極此所謂至仁無恩恩之至也我<pc n="lb"/>
國家宗藩條例實鑒於此若此例一弛則請乞紛至各<pc n="lb"/>
自為説朝廷無畫一之法而所司議覆者亦得以高下<pc n="lb"/>
其手議不與則曰特恩不為例議與則曰先年有事例<pc n="lb"/>
蓋均一帝派均一懿親彼可請此亦可請與則恩不與<pc n="lb"/>
則怨是今日之特恩為他日徵怨之端也不可也此猶<pc n="lb"/>
其小者也效尤者衆則違犯者多及抵於禁然後裁之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
以一切之法使王室懿親有欲曲全之而不可得者是<pc n="lb"/>
今日之特恩為諸宗削奪之囮也不可也此猶其或然<pc n="lb"/>
者也今宗人窮困甚多而嵗祿不繼藉能安分循理保<pc n="lb"/>
其所有猶不貽主計之憂如恩可倖承則奸徒之誑惑<pc n="lb"/>
愚宗者謂非分之福必屢邀而後可得也於是使人絡<pc n="lb"/>
繹於道途囊槖盡輸於厮𨽻吏胥之夤緣為奸者亦得<pc n="lb"/>
以肆其漁獵則諸藩之窮困日益而東平之為善益鮮<pc n="lb"/>
者亦自此始也兹特恩之所宜慎施也臣等非不知再<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
三之凟無所逃罪顧謂聖明在上不靳轉圜倘幸䝉采<pc n="lb"/>
納特賜停止使臣等得守其官以不廢祖宗之法而益<pc n="lb"/>
以彰皇上從諫如流之美傳之萬世豈不有光於前史<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復秦府進封第四疏<pc n="lb"/>
儀制清史司案呈刑部看得秦府奉國中尉誼㳨誼漶<pc n="lb"/>
各進封一節臣等既奉有明旨及該司查案前來不敢<pc n="lb"/>
不具例題請至其與宗藩條例原自不合臣等亦不敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
中變其説蓋君有成命而臣子必委曲承順以為恭敬<pc n="lb"/>
者此臣等之本心也知其不可而又為隠忍題覆以轉<pc n="lb"/>
移其説則内自欺其本心而上干祖宗之良法美意可<pc n="lb"/>
垂之萬年不刋者一旦而有所不行是臣之謬為恭敬<pc n="lb"/>
以亂法也不敢也頃者魯王頤坦之為子壽錥請封也<pc n="lb"/>
似與例合皇上猶恐其庶封之濫而下部議覆移檄查<pc n="lb"/>
覈終不以懿親之故而廢法蓋主上之徳意如此臣等<pc n="lb"/>
顧不能於例所不合者而明正其罪以將順徳意於職<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
掌謂何且恩出於例則人以為正而法紀歸一恩出於<pc n="lb"/>
倖則人以為疑而蹊徑浸貳此亦其漸之不可長者惟<pc n="lb"/>
聖明酌量施行臣等不勝懇切之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>議慶成王乞封繼妃疏<pc n="lb"/>
臣等看得慶成王慎鍾始為長孫該先王代奏選張氏<pc n="lb"/>
為内助承受祖命已正妾貳之名繼襲郡爵該本王自<pc n="lb"/>
奏進張氏為次妃荷䝉聖恩復有畫一之議本部當時<pc n="lb"/>
題覆明白詳悉似有預為之防者已經奉有欽依昭如<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
日月誰敢作偽欺罔且次妃進封繼妃原無此例若以<pc n="lb"/>
萬厯七年之例則得受次妃已屬厚幸乃本王不知感<pc n="lb"/>
恩輙敢隠下内助詐稱繼室妄援選繼要例及西河王<pc n="lb"/>
表相等前繼夫人進封繼妃事例混行奏擾不惟於要<pc n="lb"/>
例大不相合亦復悖違祖命孤負聖恩欺誑君父而略<pc n="lb"/>
無顧忌者矣臣等查據玉冊慶成王生九子俱未請封<pc n="lb"/>
一子敏<graphic n="KR2089" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2089.png" mimeType="image/png"/>二子敏㵳乃二妾王氏所生三子敏溙次妃<pc n="lb"/>
張氏所生張氏得封繼妃則敏溙即稱嫡出可為異日<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
奪長之地其邪謀詭計實在於此殊不思綱常法制繼<pc n="lb"/>
世大坊本王欲進内助為繼妃是以妾為妻而有乖夫<pc n="lb"/>
婦之倫欲使庶子冒嫡是以少凌長而有失兄弟之序<pc n="lb"/>
溺愛縱情刼奪示教是父不父子不子而有傷父子之<pc n="lb"/>
恩即使百方求情獲遂所圖而三綱淪九法斁其何以<pc n="lb"/>
行之哉我皇上中天地為綱常之主方俾九族惇睦五<pc n="lb"/>
品順遜以普同倫之化宗室中豈宜有此况郡王諸子<pc n="lb"/>
嫡庶長次封爵懸絶必其恪遵定制庶幾不生亂階語<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
云千人逐兔一人先得貪者自止分定故也使張氏止<pc n="lb"/>
於妾妃敏溙定於庶次則王者無失其王將軍中尉無<pc n="lb"/>
失其將軍中尉兄弟安而妃妾和慶澤之及於苗裔者<pc n="lb"/>
何窮不然僭嫡不祥犯長不順骨肉自相殘害其禍不<pc n="lb"/>
知所終矣彼奸人唆誘止以幸一時之寵利而危於人<pc n="lb"/>
國害於人家有如此者恐亦非本王之福也且同一嗣<pc n="lb"/>
子鳲鳩之愛何分彼此特未之深思耳臣等欽奉明㫖<pc n="lb"/>
再四詳議質之法例揆之天倫酌之事理無一可者故<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
斷斷乎其不可從也本王違例妄干委應罰治但係郡<pc n="lb"/>
爵臣等未敢定議至於該府教授等官平時不能以禮<pc n="lb"/>
啟迪臨事不能據法諫阻輔導之職誠為曠缺合候命<pc n="lb"/>
下移咨都察院轉行山西巡按御史將各官行提問罪<pc n="lb"/>
再照各處宗室生長不諳法體奸人乘機誘引實繁有<pc n="lb"/>
徒合無並行山西廵按御史將屢次賫本總旗提拿究<pc n="lb"/>
審照例發遣庶奸徒知銅墨之儆而宗室有磐石之安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廟享事宜疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
臣按帝王宗廟陵寢之儀至大禮也古人極為嚴重所<pc n="lb"/>
以考覈精詳隨時變易必協諸義而無弗安斯可以肇<pc n="lb"/>
禋祀而仁祖考矣我國家開創之初建立陵廟盡制盡<pc n="lb"/>
倫詎不欲垂之萬世而無弊哉第相沿二百年餘中間<pc n="lb"/>
因革損益不無可議者蓋先是諸臣己曾建議及之竟<pc n="lb"/>
以議論不同而止臣等待罪禮官乃其職掌心所未安<pc n="lb"/>
久矣而太常寺卿裴應章復有此議誠於祀典有禆臣<pc n="lb"/>
等謹將所陳四事逐一議擬上請伏乞聖明裁定<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
一曰太廟侑享之禮臣等謹查得國初建四親廟歲凡<pc n="lb"/>
五享以親王從祀於東廡功臣配享於西廡各遣官分<pc n="lb"/>
獻洪武九年進親王於殿内東壁功臣西壁嘉靖間仍<pc n="lb"/>
序列東西兩廡二十四年新建太廟成復進列東西兩<pc n="lb"/>
壁罷分獻及考儀禮諸書與前代故事無親王祔享之<pc n="lb"/>
儀我太祖高皇帝特以義起之意若以展親報功皆至<pc n="lb"/>
情之不容己者乃該寺則據禮而論謂諸王本從祖祔<pc n="lb"/>
食今四祖之廟已祧而諸王無所於祔則議罷禮也但<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
欲祔之祧廟似猶有未安焉蓋祧以藏毁廟之主為祖<pc n="lb"/>
也非為孫也禮有祧不聞有配祧者當諸王之侑享於<pc n="lb"/>
廟也故事特以紙為位祭畢而焚之已矣必且祔之於<pc n="lb"/>
遷祖之廟將更為設主乎不乎不為之主何據而祧為<pc n="lb"/>
之主是本無而反益之也宗廟之享祫為重故禮稱彌<pc n="lb"/>
遠而彌尊夫既以時享不可預而顧以預於祫此臣等<pc n="lb"/>
之所以為未安也蓋據禮則當以墳墓之近皇陵者祔<pc n="lb"/>
享於皇陵之廟近祖陵者祔享於祖陵之廟而後於禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
為無嫌亦可以不失太祖之遺意但考洪武元年初享<pc n="lb"/>
十五王之文則有曰朕念親親之道無間存歿凡我伯<pc n="lb"/>
考兄姪悉追封為王伯妣先嫂皆為王夫人列祀家廟<pc n="lb"/>
著為常典臣等莊誦聖謨而深惟太祖之意以酌於情<pc n="lb"/>
禮之間有不敢輕議罷享者無已則仍遵初制序列東<pc n="lb"/>
廡猶為近禮乎至於功臣配享彜章具在而該寺復為<pc n="lb"/>
此議者謂廟中有列后在上則異姓之臣禮當别嫌而<pc n="lb"/>
至尊拜俯於下於諸臣之靈亦必有蹙然不寜者宜照<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
舊於西廡配享仍各於東西兩廡遣官分獻始為合禮<pc n="lb"/>
伏乞聖裁<pc n="lb"/>
一曰内殿祭告之規臣等看得朝廷建奉先殿於大内<pc n="lb"/>
凡車駕出告反面日月上膳薦新及冊封朔望諸禮皆<pc n="lb"/>
於是行之蓋於太廟五享之外又以是而廣其如在之<pc n="lb"/>
思也夫曰大内則非外廷可得而與者以故祭品辦<pc n="lb"/>
自光祿寺告文及執事人員俱取自内庭太常寺雖職<pc n="lb"/>
専祀事而此實不與焉及至嘉靖以來冊封諸藩有遣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
官例於時始用該寺人員執事而祭品祝文則仍舊取<pc n="lb"/>
之於内也萬厯元年該寺照例以遣官請復奉㫖親自<pc n="lb"/>
行禮二年又申明舊例以執事人員請則奉㫖仍自内<pc n="lb"/>
庭供事自是該寺止先期以冊封祭告題請而己而其<pc n="lb"/>
他無與也乃近年以來斯稍有不同者遇上親行則照<pc n="lb"/>
例於内庭供事或遣官則凡執事人員及祝文祭品俱<pc n="lb"/>
取辦該寺矣然猶可先期預備於遵守亦未嘗不便也<pc n="lb"/>
惟近者皇貴妃冊封祭告奉先殿祝文執事皆出内庭<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
而祭品又取之該寺於是始事體不一遵守未便倘或<pc n="lb"/>
有奉㫖親行忽臨期而遣代者則事出倉卒備辦尤難<pc n="lb"/>
故該寺復有此議委宜酌為定規以便遵守臣等謹議<pc n="lb"/>
得該寺職掌専主祀事而光祿則専主膳羞之官其内<pc n="lb"/>
殿祭告則猶取象於生時上食之義也且大内禁地外<pc n="lb"/>
人出入有干明禁合無查照舊例凡遇祭告内殿無論<pc n="lb"/>
親行及先期臨時遣官其祭品俱由光祿寺備辦惟告<pc n="lb"/>
文及執事人員遇親行則辦之内庭或遣官則暫用該<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
寺庶内外各官無推諉悞事之弊而奉遣行禮者亦無<pc n="lb"/>
僭用内執事之嫌禮得中而可行事畫一而易守矣伏<pc n="lb"/>
乞聖裁<pc n="lb"/>
一曰諸妃祔陵之祭臣等看得陵寢之祭與宗廟之制<pc n="lb"/>
不同廟祭止於正后而陵寢之祭則諸后妃皆與焉先<pc n="lb"/>
是長獻景裕茂康六陵諸妃祔葬者祭於陵寢而葬金<pc n="lb"/>
山諸處者祭於本墳迨嘉靖十七年秋六陵妃俱配享<pc n="lb"/>
各陵殿罷本墳祭所以明萃渙之義篤宮闈之親者真<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
可為萬世法程矣乃世廟諸妃安厝於金山等處者至<pc n="lb"/>
今已二十餘年曽無一祔享於陵殿何先後之不一若<pc n="lb"/>
此也今該寺欲比照前例奉世廟諸妃墳所神主俱升<pc n="lb"/>
之永陵之殿一體配享而罷其本墳之祭深為有見相<pc n="lb"/>
應依擬一併舉行庶乎事體歸一而善制之遵行可久<pc n="lb"/>
矣臣等又查得每嵗清明霜降各遣官五員行禮其中<pc n="lb"/>
有専祀一陵者有一人而兼祀二三陵者各衙門陪祀<pc n="lb"/>
諸臣亦各隨遣官行禮據初意豈不以陵寢相近則禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
可攝行而不必専官乎乃其中殊多有未便者蓋諸臣<pc n="lb"/>
既至陵所必候長陵舉事方敢行禮今専祀者行禮已<pc n="lb"/>
畢而兼祀者尚在趨蹌昏夜茂林疾馳山徑卒遇風雨<pc n="lb"/>
尤屬倉黄故有主祭已至而陪祭未至者有行禮將半<pc n="lb"/>
而至者亦有卒不及至者即有監禮諸臣時當昏夜何<pc n="lb"/>
從認識蓋不但繼以倦怠而已合無自今以後除遣官<pc n="lb"/>
行禮仍舊五員其陪祀諸臣則各照陵所寜少無兼斯<pc n="lb"/>
可以竭誠將事而感格神明矣伏乞聖裁<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
一曰陵祭品物之式臣等查得各陵寢歲時之祭祝文<pc n="lb"/>
牲帛無弗同者惟元旦為加隆顧九陵恭讓恭仁之陵<pc n="lb"/>
止於酒果而越靖等及諸王妃則又有牲帛祝文反從<pc n="lb"/>
其厚此該寺所以有畫一之議也然以臣等度之似亦<pc n="lb"/>
有謂蓋先是九陵帝后嵗暮已祫祭於廟矣旬日内且<pc n="lb"/>
復有孟春之享故元旦之祭在陵殿止用酒果者非儉<pc n="lb"/>
也禮也若諸王諸妃則祫享春祭既皆不與若元旦一<pc n="lb"/>
祭更復從簡不幾於疏乎其特用牲帛祝文者非過為<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
豐也亦禮也稱情立文在當時議禮之意原自有在所<pc n="lb"/>
未盡者特恭讓恭仁既不與祫享於廟中又不設牲帛<pc n="lb"/>
於陵殿是亦禮文之缺而議者偶未之及耳臣等謂宜<pc n="lb"/>
増二陵之祭而補其所未備其餘則仍舊典庶幾為安<pc n="lb"/>
至於祝享有文所以達致祭之意而冀神之聽之也今<pc n="lb"/>
諸王及諸妃墳所祝文俱係安厝時所用迨今薨逝既<pc n="lb"/>
久世代屢更而祝享之文猶復仍舊揆之於義多有未<pc n="lb"/>
協如永清太長公主俱稱曰爾者在當時以尊臨卑之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
詞也自今用之得無有不宜乎祭廢后吳氏之文曰惟<pc n="lb"/>
靈仙逝日月不居英妃魏氏曰惟靈仙逝冬至倐臨諸<pc n="lb"/>
如此類難以枚舉總之皆初時祝告之祠也今年運己<pc n="lb"/>
往矣尚猶不可變乎合無勅下太常寺通查各項祝文<pc n="lb"/>
凡有未妥如此類者俱開送翰林院改撰通用祭文一<pc n="lb"/>
道但叙歲時遣官之意盡削去傷悼餘詞仍分别王妃<pc n="lb"/>
夫人各從其類共為一祝後有増入者掩壙之初撰一<pc n="lb"/>
次其以後節序之祭不必别撰庶乎情順禮安祝告之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
際神居然歆之矣伏乞聖裁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽宫相視疏<pc n="lb"/>
八月二十一日内閣傳奉該文書房口傳聖旨大峪山<pc n="lb"/>
開穵𤣥宫處所據張邦垣進圖西北角微有石塊欲往<pc n="lb"/>
前少移著禮部帶同張邦垣等審定可否來説欽此臣<pc n="lb"/>
等祇奉明㫖謹於二十七日前往大峪山㑹同國公徐<pc n="lb"/>
文璧大學士申時行司禮監太監張誠及總理工程太<pc n="lb"/>
監張禎工科給事中王敬民等並原相擇工部主事閻<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
邦及各預事諸臣及於𤣥宫極中之處引繩四周度以<pc n="lb"/>
尋丈看得有石之處横互頗長不止西北一隅微有石<pc n="lb"/>
塊但𤣥宫後界至石前邊相離頗遠其中隔一丈三尺<pc n="lb"/>
左角隔三丈三尺右角無石俱於作用無妨似以不移<pc n="lb"/>
為便若寶城方牆規制之外似應從其所擬但一移則<pc n="lb"/>
前薄谿徑而後漸遠於主山恐於來脈稍脱規制不易<pc n="lb"/>
展布也此據該監所言為之折衷有如此者若以臣等<pc n="lb"/>
據理而論則禮有曰卜其宅兆夫曰卜之為云誠慎之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
矣豈其不擇顧禮之所貴於擇者惟曰幽遠閒曠無有<pc n="lb"/>
他虞草木蕃殖無有潟鹵大勢嚴正無有傾欹風氣完<pc n="lb"/>
淑無有粗惡如是而已豈如術家所言因是以規福利<pc n="lb"/>
耶蓋術之難憑不若徳之可恃土有五色不若民無二<pc n="lb"/>
心我皇上之愛民深而格天至矣天保萬年時斂五福<pc n="lb"/>
自當有在豈在土壤故臣等於張邦垣之所稱引不能<pc n="lb"/>
深究其義惟據實以聞如此伏候聖明裁定施行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>議改北嶽疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
祠祭清吏司案呈奉本部送禮科抄出巡撫大同地方<pc n="lb"/>
贊理軍務都察院右副都御史胡來貢題奉聖㫖恒嶽<pc n="lb"/>
祀典著禮部查明定議來説欽此臣等謹查得渾源州<pc n="lb"/>
志内開恒山在州南二十里古北嶽也上有嶽廟陶唐<pc n="lb"/>
氏所建舜時北巡狩至於北嶽值大雪遙祀之忽飛一<pc n="lb"/>
石墜帝前名曰安王石乃建廟於大戎山又五載再巡<pc n="lb"/>
狩其石又飛於曲陽復建廟於曲陽今州之恒山有觀<pc n="lb"/>
乃唐武徳中道士高明素所建也又有洪武十二年重<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
修古北嶽廟碑文内載渾源恒山為古北嶽自有虞氏<pc n="lb"/>
嵗十二月北巡狩躬行望祀後飛石東遷卒建祠於曲<pc n="lb"/>
陽歴代因之而恒山之祠廢不復舉是則北嶽之紀於<pc n="lb"/>
渾源州志者如此及考得尚書禹貢冀州恒衞既從註<pc n="lb"/>
云恒水出常山郡上曲陽縣恒山北谷在今定州曲陽<pc n="lb"/>
縣西北恒山也周禮職方氏正北曰并州其山鎮曰恒<pc n="lb"/>
註云在上曲陽縣蓋職方并州即禹貢冀州所分也史<pc n="lb"/>
記趙簡子藏寶符於恒山曰從常山上臨代代可取也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
註又云在上曲陽西北通典及文獻通考皆云定州曲<pc n="lb"/>
陽縣北嶽常山在焉而通鑑地理通釋亦云常山在定<pc n="lb"/>
州曲陽西北百四十里常水出焉蓋漢置恒山郡避文<pc n="lb"/>
帝諱改曰常山皆今真定也宣帝神爵元年詔太常寺<pc n="lb"/>
祀五嶽四瀆而北嶽在常山之陽即常山郡之屬縣也<pc n="lb"/>
唐武徳貞觀之際祭北嶽恒山於定州蓋至唐復置恒<pc n="lb"/>
山郡宋初緣舊制亦祭北嶽於定州漢碑不存無所於<pc n="lb"/>
考唐宋碑刻具載北嶽祠事則曲陽之祀北嶽不始於<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
五代之際明矣元起朔漠正宜祀於渾源乃代祀碑記<pc n="lb"/>
仍在曲陽迨至國朝洪武二年二月奉太祖高皇帝之<pc n="lb"/>
命肇祀北嶽及三年六月降詔正名定為常典列聖繼<pc n="lb"/>
統遵行無斁是則北嶽之著於曲陽縣者如此及考曲<pc n="lb"/>
陽縣在隋為恒陽縣恒山在縣西北一百四十里渾源<pc n="lb"/>
州元初為恒陰縣恒山在州南二十里山南曰陽山北<pc n="lb"/>
曰陰或曰皆指恒山而名未可知也後魏立五嶽四瀆<pc n="lb"/>
廟於桑乾水之陰考之北史蓋其時建都平城因總祭<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
嶽瀆於此非因北嶽所在而専祀也又查得𢎞治六年<pc n="lb"/>
七月内該太子少保兵部尚書馬文昇有釐正祀典之<pc n="lb"/>
題本部覆北嶽恒山之神祀於曲陽自漢唐宋以至國<pc n="lb"/>
朝上下幾二千年未之有改其渾源州雖有恒山亦名<pc n="lb"/>
北嶽然祀典不聞碑志無考禮云凡祭有其廢之莫敢<pc n="lb"/>
舉也有其舉之莫敢廢也今一旦廢此舉彼恐有窒礙<pc n="lb"/>
孝宗皇帝可其奏今案呈到部看得巡撫大同都御史<pc n="lb"/>
胡來貢題請改祀北嶽於渾源州恒山即命大臣出關<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
祭告各一節除今次祭告已經題奉欽依無容别議外<pc n="lb"/>
照得改嶽事體關係重大據今所查反復叅詳竊謂載<pc n="lb"/>
籍雖博必折衷於經傳典禮至重難輕信乎傳聞今據<pc n="lb"/>
本官所請固非無據第其引虞書魏史之文亦止言祭<pc n="lb"/>
於恒山而未見恒山所在至禹貢恒水出常山郡上曲<pc n="lb"/>
陽縣恒山北谷即今定州曲陽縣則恒山之在曲陽既<pc n="lb"/>
已明著於經文而漢神爵元年祠北嶽上曲陽唐武徳<pc n="lb"/>
貞觀祀北嶽定州則曲陽之祀恒山又非肇始於五代<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
蓋歴二千餘年而明禋如一日誠考據精確非漫然沿<pc n="lb"/>
襲也其謂五代之後祭於曲陽者蓋因宋失幽并遙祭<pc n="lb"/>
北鎮醫巫閭山於定州北嶽祠中遂誤以為望祭北嶽<pc n="lb"/>
耳至於渾源之稱北嶽止見於州誌碑文而稽之經傳<pc n="lb"/>
茫無可考想其紀載之辭亦出傳聞之誤即誌内飛石<pc n="lb"/>
等語在本官亦謂其不經矣而可據其文以改祀乎大<pc n="lb"/>
抵恒山自太行柬來綿亘千里同一分野在南在北皆<pc n="lb"/>
可取名即以山之向背而言則祀於陰者終不若祀於<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
陽者之為正也昔金世宗時議者以都燕請别議五嶽<pc n="lb"/>
太常卿范洪力言其不可而止則改嶽之事自昔重之<pc n="lb"/>
况我太祖高皇帝神聖開天極重祀典當時山川地里<pc n="lb"/>
無不圖上而曲陽之祀仍舊即今大明集禮所載漢唐<pc n="lb"/>
宋北嶽之祭皆在定州曲陽與史俱合可見當時考核<pc n="lb"/>
已自精詳二百餘年國有大事必行遣告豐碑鉅刻林<pc n="lb"/>
立祠下則今恒山實為畿内重鎮孕靈已久一旦毁廟<pc n="lb"/>
貌廢碑刻舉而改建於邊徼之地竊恐未可輕易也而<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
况在彼無稽在此有據又彰彰如是乎臣等再三酌議<pc n="lb"/>
委應遵依憲典仍祀北嶽於曲陽縣其渾源州恒山既<pc n="lb"/>
洪武年間重修廟宇合無查照𢎞治中原題行該鎮巡<pc n="lb"/>
撫衙門轉行彼處官司量加修葺用存古跡庶為兩全<pc n="lb"/>
但事關典禮臣等未敢擅便伏候聖裁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿巻二<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>亦玉堂稿巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>沈鯉<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>學政條陳疏<pc n="lb"/>
竊惟世運汙隆本乎人才風俗而人才之登耗風俗之<pc n="lb"/>
美惡又皆自學校以出蓋學政之所關綦重矣乃今為<pc n="lb"/>
教職者既徒取備員而有司又漫不加意以致學政日<pc n="lb"/>
以陵夷民俗遠不如古此其故非小也臣等叨典風教<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
不敢不身任其責謹條所當修舉者八事除議處教職<pc n="lb"/>
事宜己經題奉明㫖外其餘七欵謹開上請如䝉俯賜<pc n="lb"/>
采納容令臣等刋成書冊咨都察院轉行各省直巡按<pc n="lb"/>
御史及兩直𨽻提學御史通行所屬衙門一體施行以<pc n="lb"/>
責實效其於世道民風未必無小補也<pc n="lb"/>
一曰明大義以覺人心夫為學不知大義而徒以條教<pc n="lb"/>
約束之猶之行道之人不知其所適之處而責之邁往<pc n="lb"/>
無益也夫國家養士以學校而取士以科目者何為乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
蓋鄉舉里選之制既不可復不得已而觀人於語言文<pc n="lb"/>
字之間即其言之理以期其行之篤而為國家經濟之<pc n="lb"/>
用其大義本如是也今之士不復知此久矣童而習之<pc n="lb"/>
惟曰吾勤學取科第可以榮吾身榮吾家也父兄之教<pc n="lb"/>
其子弟師友之相為勸勉者亦曰惟勤學取科第可以<pc n="lb"/>
榮爾身榮爾家也必且明體適用修已治人以畢吾性<pc n="lb"/>
分之事如古人之所謂學者其誰乎夫出處行藏本無<pc n="lb"/>
二道世未有窮之所養惟専以身家為念而達之所施<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
能卓以民社為憂者故吏治之不飭不在其服官之日<pc n="lb"/>
而自其藏修已非矣頃者我皇上軫念民艱綜核吏治<pc n="lb"/>
至於再三臣等因是以深求弊源欲備舉國家養賢之<pc n="lb"/>
意及古人為學之指申告多士使知向方而啟其久迷<pc n="lb"/>
之心志仍以勅内條欵𦂳切士習者與臥碑一並刻石<pc n="lb"/>
使士子朝夕諷誦則大義以明而學政科條可漸次修<pc n="lb"/>
舉矣伏乞聖裁<pc n="lb"/>
二曰頒制書以儲真才夫學不通當世之務者雖多識<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
前言往行終不免有生今反古之失臣等伏覩國朝制<pc n="lb"/>
書皆列聖之精神心術政教紀綱所寓於宦學最為親<pc n="lb"/>
切者也惟其籍在天府士雖居輦轂之下有終身不知<pc n="lb"/>
其名者况遐方遠裔者乎伏乞勅下本部轉行各省直<pc n="lb"/>
提學衙門查照先年頒降制書其或未經刋布或刋布<pc n="lb"/>
未廣或已刋中廢者各酌量工費大小行令所屬府州<pc n="lb"/>
縣衙門分工刋行以資士習如大明律大明令大誥三<pc n="lb"/>
編諸司職掌洪武正韻皇明祖訓孝慈錄洪武禮制禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
儀定式稽古定制資世通訓教民榜文學校格式憲綱<pc n="lb"/>
事宜等書所在府縣俱宜刻之至於先臣丘濬所進大<pc n="lb"/>
學衍義補及國朝名臣有纂其行實為錄者雖不敢與<pc n="lb"/>
制書比亦昭代文獻可為士子矜式似宜比照前件以<pc n="lb"/>
其工費稍多者刻之藩司費簡者刻之各府使人知景<pc n="lb"/>
師先哲以明習當世之務亦儲養真才一事也伏乞聖<pc n="lb"/>
裁<pc n="lb"/>
三曰嚴保結以崇行誼竊惟國家以辭章取士未嘗以<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
辭章盡人也蓋於科舉之中寓里選之意里選者何今<pc n="lb"/>
之保結是已夫保者甘與同罪結者要以終身式曰依<pc n="lb"/>
奉奉事例也曰實保得某人身家並無違礙如虚甘罪<pc n="lb"/>
示連坐也夫違者違悖於禮法礙者曾入於過犯不獨<pc n="lb"/>
此身無違礙而曰身家並無如此乎責士之詳也始以<pc n="lb"/>
里老隣佑之甘結謂居相近者知之必真繼以師生之<pc n="lb"/>
互結謂學同庠者信之必審又繼以司府州縣官吏之<pc n="lb"/>
印結謂干係重者勘之必嚴如此乎責保之宻也祖宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
取士亦何嘗専辭章哉而今也失之矣覈實者久無其<pc n="lb"/>
人與結者不知所謂雖有行不齒於家邦人可投之豺<pc n="lb"/>
虎一試高等衆皆刮目苟工鉛槧即謂賢才保結故紙<pc n="lb"/>
耳夫舉士不尚行士何慕而修行哉臣等為今之計不<pc n="lb"/>
敢遠引古人鄉舉里選之法惟責其有保結之實而已<pc n="lb"/>
亦不敢遽求士以六徳六行之詳惟望之無大過而已<pc n="lb"/>
夫大過有十其一曰奉養有缺語言忤逆為不孝之過<pc n="lb"/>
二曰陵侮尊長殘薄骨肉為不友之過三曰酗酒敗徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
攜妓宣淫為不恥之過四曰强買田宅私債準折為不<pc n="lb"/>
睦之過五曰出入公門為人請託為不守之過六曰賭<pc n="lb"/>
博營利唆訟害人為不端之過七曰結黨挾官恃才慢<pc n="lb"/>
長為不遜之過八曰營私舉惡挾讎阻善為不恭之過<pc n="lb"/>
九曰攬包差糧武斷鄉曲為不謹之過十曰雜處下流<pc n="lb"/>
卑汚苟賤為不重之過此十過者齊民有之謹厚者羞<pc n="lb"/>
與交焉而况於士乎臣等請立為條格刋布學宮徧及<pc n="lb"/>
閭巷以為保結之式使士子平日因此警省知所自重<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
凡有童生入學生員科舉考貢舉人㑹試及舉監起選<pc n="lb"/>
者本提調官俱取里老隣佑及本學廪増附生員各連<pc n="lb"/>
名結狀一紙務遵照條格於各欵項下從公填註有無<pc n="lb"/>
字親筆僉名其保結有礙與無人保結者童生不許送<pc n="lb"/>
考舉監生員人等不許起送保結無礙者提調官研審<pc n="lb"/>
是否真確印結送府府官亦如前審實印結類送布政<pc n="lb"/>
司各不許虚應故事而數行之中科舉生員尤不可不<pc n="lb"/>
嚴加查核者蓋生員一得中式即為蒼生禍福所係且<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
人數不多於品藻亦易為力慎不可故容應試以致僥<pc n="lb"/>
倖出身為他日民社之憂蓋科場試士本選賢才既知<pc n="lb"/>
其不賢不才矣則亦何試之有乎有如吾姑試之而彼<pc n="lb"/>
得文君子之辭以混入賢才之網是為國家崇冦讎而<pc n="lb"/>
為生民聚螟螣矣一省應試生員多至四千餘人少亦<pc n="lb"/>
不下二千中間豈無行檢不修之士何得以俱無違礙<pc n="lb"/>
借口也如有具結生員及隣佑人等扶同隠匿或仇讎<pc n="lb"/>
陷誣以圖報復事發連坐若提調官教官有徇情避怨<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
容隠匪人者撫按官指實叅奏如此則有司之關涉也<pc n="lb"/>
重所以察士者不得不詳士之科條也嚴所以律身者<pc n="lb"/>
不敢不慎以之布列有位知其不為民害明矣伏乞聖<pc n="lb"/>
裁<pc n="lb"/>
四曰議考校以變士風查得近年提學奬率士類未嘗<pc n="lb"/>
不諄諄以徳行為言而考藝論業亦未嘗不孜孜於窮<pc n="lb"/>
經明理敦本尚實之務乃士習卒不可變而尚徳之風<pc n="lb"/>
未有先之者則真意所在有不能喻之於人人亦以文<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
具應之也夫天下之事言不能喻者則在以真意轉移<pc n="lb"/>
之據今提學官按臨地方考試士子必先校藝校藝畢而<pc n="lb"/>
賞罰行焉士子知如是之為榮辱如是之足勸戒而已矣<pc n="lb"/>
彼其心志耳目已有定向而吾始舉其行優行劣者或<pc n="lb"/>
一二人或三五人以示勸懲終不過舉行故事未見為<pc n="lb"/>
尚行何如者而徒諄諄命之曰校士先行檢而後文藝<pc n="lb"/>
其誰能信之矧當校藝之時士即有行如桀跖者倘其<pc n="lb"/>
文在高等便已視如拱璧不忍釋手萬不得已薄罰示<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
懲亦不過舉行故事未見為尚行何如者而徒諄諄命<pc n="lb"/>
之曰校士先行檢而後文藝其誰能信之此真意所在<pc n="lb"/>
有不能喻之於人而人亦以文具應之者也合無自今<pc n="lb"/>
以後凡提學出巡一到地方即將所訪行優劣生員公<pc n="lb"/>
同提調等官多方叅問於闔學諸生舉其與公論符合<pc n="lb"/>
毫無可疑者各量其善惡輕重分别賞罰務俾羣情快<pc n="lb"/>
愜的然可示勸懲不得虚應故事使人以為口實如是<pc n="lb"/>
已畢方另日考校文藝蓋一先後之間而意指輕重已<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
昭然明示於人人皆知朝廷之作養人才不専在詞章<pc n="lb"/>
記誦之末必且争自濯磨以求副於公論似亦激勸鼓<pc n="lb"/>
舞之一機也如賞過行優生員以文藝考居劣等者免<pc n="lb"/>
其降黜罰過行劣生員有年未弱冠姑容肄業者雖文<pc n="lb"/>
字考居優等不准補廪幫増如是以低昻文行則吾之<pc n="lb"/>
真意可以明示於人人庶幾不以文具應之也至於較<pc n="lb"/>
文亦自有敦本尚實之道不専在詞章記誦之未者邇<pc n="lb"/>
來士子雖皆以經書為本業而務明理淹貫者鮮矣高<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
者工藻繢下者習剽竊巧者務摘題拙者専記誦即有<pc n="lb"/>
孳孳矻矻以窮年佼佼錚錚稱雋才者猶或家不蓄史<pc n="lb"/>
鑑目不睹性理而已裒然與計偕預廷對及問以他事<pc n="lb"/>
則茫不能知焉直至登第後始幡然有意學古亦晚矣<pc n="lb"/>
臣等有慨於斯欲稍於成法之内矯其故習竊謂考童<pc n="lb"/>
生者除經書二藝外必試以論論必以通鑑性理命題<pc n="lb"/>
使其知古人行事與為學之法此外仍黙寫小學或曲<pc n="lb"/>
禮一段以責其䝉養非俱能通曉者不得取充肄業生<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
員除二藝一論外必加策一道策必以時務發問此外<pc n="lb"/>
仍於朱熹家禮内命題一道使黙寫大意非俱能通曉<pc n="lb"/>
者不得寘高等蓋禮為立身之大閑禮明則徳性堅定<pc n="lb"/>
而忠孝節義胥從此出若有於本經之外能黙寫别經<pc n="lb"/>
起止四條者是其學為有本即經書文論未必過人亦<pc n="lb"/>
與優敘又或有條答時務可備采擇者是其學為有用<pc n="lb"/>
即經書文論未必過人尤宜亟與優敘蓋國家設科取<pc n="lb"/>
士本欲得其實用非徒取其空文而五經在人如飲食<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
有五味繪事有五色聲律有五音皆缺一不可者也今<pc n="lb"/>
士子各占一經雖其専門之業若能移其記誦時文者<pc n="lb"/>
以誦讀别經通曉大義三年之内不可卒業乎即以資<pc n="lb"/>
舉業之用孰與誦時文為多乎乃士方吾伊佔畢之初<pc n="lb"/>
即以其一鼓之氣而敝之於章句殫其平生之力而僅<pc n="lb"/>
為一日芻狗之用脣腐齒脫終於面牆亦可惜也矧今<pc n="lb"/>
文體已正無雕刻組繪之勞若以専治本經諉曰未遑<pc n="lb"/>
臣等不信矣故士専一經則學有餘力而記誦時文日<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
多兼誦别經則不遑他及而記誦時文者自少此不但<pc n="lb"/>
廣聞見亦可正士習焉故臣等欲懸徙木之賞以誘其<pc n="lb"/>
進惟不為一切之法以强人之所不能也科舉而試之<pc n="lb"/>
五策也蓋設之以事使謀而行之欲其通當世之務也<pc n="lb"/>
乃今中式者第主經書義五策疣贅耳時務一策以居<pc n="lb"/>
最後則又疣贅中之疣贅矣如是亦奚以䇿為竊意場<pc n="lb"/>
屋欲得真材必首發時務策三問如有言中肯窽通達<pc n="lb"/>
世務或博極羣書淹貫六籍者即一二場不甚優異亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
與中式此所謂尚實敦本之道也夫論行既如彼而校<pc n="lb"/>
藝又如此則考校科場不出乎祖宗成法之外而可以<pc n="lb"/>
得真材為國家効實用矣伏乞聖裁<pc n="lb"/>
五曰議嵗貢以儲教職夫貢士之除授教職者十常八<pc n="lb"/>
九蓋朝廷既専藉此途以修明學政長養人材則其所<pc n="lb"/>
關係亦重矣乃今既輕而與之又輕而棄之使師道不<pc n="lb"/>
立人才鮮育此不可不為深計也查歴年嵗貢生員除<pc n="lb"/>
願就教職者移咨吏部聽選外餘該分送兩京國子監<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
肄業乃諸生俱自以年老為詞不願入監紛紛告擾不<pc n="lb"/>
已及騐其年貌果已衰頽考其學業委多荒廢者夫以<pc n="lb"/>
旦暮之人而强之鼓篋以待用於十年之後則不近人<pc n="lb"/>
情也甚矣於荒廢之餘而使為師模以望其作人之功<pc n="lb"/>
則不堪適用也審矣知其不堪而猶復以是官畀之使<pc n="lb"/>
師道不立而人才無所成就教化日以陵夷者孰執其<pc n="lb"/>
咎此不可不變而通之也查得萬厯五年該大學士張<pc n="lb"/>
居正題准生員考貢一正五陪從優選取一時起貢到<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
部者多年富力强文理成章之士乃人情不安而行之<pc n="lb"/>
未久旋復報罷則廢棄者衆而仁厚之意鮮也臣等就<pc n="lb"/>
中斟酌竊惟國家之養士以厚故於其出身之路宜稍<pc n="lb"/>
從寛朝廷之用人以才故於其任職之時當更加慎今<pc n="lb"/>
既題復舊例取食廪年深者一貢一陪固己寛矣若復<pc n="lb"/>
於考貢之時不論其文理通否年齒老少一槩起送赴<pc n="lb"/>
部則非國家用人之意也合無行令各省直提學官凡<pc n="lb"/>
遇該貢年分預行各提調官將起送應貢生員各進學<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
補廪年月除造册外仍明開卷面用印鈐葢類集㑹城<pc n="lb"/>
嚴加考試凡文理不通者徑給與儒官劄付優免終身<pc n="lb"/>
其文理未荒而年齒衰邁及廢疾不堪任職者止准以<pc n="lb"/>
貢士出身行令有司照常禮待其當年起貢公費亦准<pc n="lb"/>
盡數給與但不給公據赴部各省由布政司總造一冊<pc n="lb"/>
兩直𨽻由各府造冊類申本部與題訓導職銜咨過吏<pc n="lb"/>
部各給劄付致仕其貢缺不必再補如臨當考貢之時<pc n="lb"/>
正貢遇有事故不及預考者即以陪貢為正品校如前<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
其到部廷試文理不通者亦准照前例與題訓導職銜<pc n="lb"/>
致仕不必更發學肄業再行起送以滋煩擾如就中有<pc n="lb"/>
博古通今竒才異能之士翰林院題准送過本部轉送<pc n="lb"/>
吏部再加考騐得實即除兩京國子監相應職任以示<pc n="lb"/>
鼔舞按國朝廷試舊規止經書義各一篇判一道即有<pc n="lb"/>
異才無從見之合無照廷試敎職例加䇿論二道而廷<pc n="lb"/>
試之日宜申明舊規勅下巡視御史及錦衣衞巡綽官<pc n="lb"/>
校嚴加防範凡文卷未畢兩掖門不許容人徃來以絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
奸弊夫人皆有所成就則國家養士常不失仁厚之意<pc n="lb"/>
官不至於倖冒則朝廷用人又特極遴選之公似與人<pc n="lb"/>
情相安而法行可久也伏乞聖裁<pc n="lb"/>
六曰明職掌以督提調竊聞循良之政教養為先故曰<pc n="lb"/>
守令者民之師率也今之守令率視作人為末務漫不<pc n="lb"/>
講求者比比矣上焉者考取門生以植日後之恩私苟<pc n="lb"/>
且者到任下學緘口聽講一次而已通學諸生勤惰任<pc n="lb"/>
其升沈善惡任其行止風化任其陵夷紀綱任其頽壞<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
安所貴提調之責哉而兩院不以此為舉劾提學不以<pc n="lb"/>
此問修廢無怪乎學政頽敝而風化日流一至此極也<pc n="lb"/>
臣等嘗莊誦太祖高皇帝聖諭曰致治在於善俗善俗<pc n="lb"/>
本於教化教化行則閭閻可以為君子教化廢則中材<pc n="lb"/>
或墮於小人又查得洪武九年有莒州日照縣知縣馬<pc n="lb"/>
亮考滿吏部據本州考語奏本官長於督運髙皇帝曰<pc n="lb"/>
農桑衣食之本學校風化之原此守令先務不知循此<pc n="lb"/>
而曰長於督運是棄本而務末豈任職者宜黜降之使<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
有所懲葢國家之重教化不但於諸司職掌開載甚明<pc n="lb"/>
乃聖謨洋洋昭如日星固臣子之所宜奉為章程者也<pc n="lb"/>
奈何獨役役於簿書期㑹而於所謂風俗人心之大反<pc n="lb"/>
弁髦視之耶臣等請申飭府州縣掌印正官凡提調諸<pc n="lb"/>
生宜設置善惡勤惰簿四扇除訪察十過有無己紀於<pc n="lb"/>
善惡二簿外朔望下學之日將國朝制書四禮儀節曽<pc n="lb"/>
刋布學宮者舉以問難諸生驗其勤惰以行賞罰且因<pc n="lb"/>
而分别登記待嵗終之日類申提學衙門拔其註勤獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
多者再加奬賞累惰不悛者候按臨之日另行開報其<pc n="lb"/>
文課則聽從諸生取便立㑹有司惟據其㑹所若干編<pc n="lb"/>
為名號不時取閲㑹文抜其有進者量與作興因以正<pc n="lb"/>
其文體使合頒降程式不得更為險僻竒怪以壞士習<pc n="lb"/>
至如文廟學宮不宜汚穢傾圮簠簋几案不宜塵垢損<pc n="lb"/>
缺先賢祠塜不宜樵採荒廢道釋庵院不宜私創増修<pc n="lb"/>
教民榜文宜舉其節要以揭示於通衢聖諭六言宜設<pc n="lb"/>
為木鐸以日徇於道路鄉飲酒禮本貴徳而尚齒也不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
宜虚應故事且濫及罷閒有過之人旌表節義本微顯<pc n="lb"/>
而闡幽也不宜久為沈抑且畧於寒賤孤㣲之輩祉學<pc n="lb"/>
宜隨在布設教讀宜加意遴選申明旌善之亭不宜以<pc n="lb"/>
年少者為老人下流者為有徳名宦鄉賢之祠不宜以<pc n="lb"/>
爵位而掩公評因子孫而及祖父山谷有懷才隠逸之<pc n="lb"/>
人宜加禮遇先賢有衰微不振之裔宜與卹錄服舍違<pc n="lb"/>
式婚喪踰制者宜一裁正左道惑人淫詞亂經者宜一<pc n="lb"/>
禁止俗尚奢靡宜矯之以趨於儉朴風㑹澆漓宜挽之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
以歸於淳厚諸如此類皆關係世道隆汙民生休戚其<pc n="lb"/>
得之而釀為福也如日之加長而人不見也其失之而<pc n="lb"/>
鍾為亂也如火之銷膏而人不見也及其勢之已成機<pc n="lb"/>
之已㑹則或為太山之安或為累卵之危葢皆有漸以<pc n="lb"/>
致之而人乃聽之以為迂視之以為緩詎非以目前之<pc n="lb"/>
事為吾事而他日之利害吾可不預其責乎夫帝王之<pc n="lb"/>
治天下也不過治教養三事臣子行君令而致之民承<pc n="lb"/>
流宣化顧可舉此廢彼以為盡職哉合無行令撫按提<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
學官將前項事件著為條格嚴行所屬有司加意修舉<pc n="lb"/>
即以治教養三事及操守一節分為四項以注屬官考<pc n="lb"/>
語雖有别項政蹟不得一槩薦舉伏乞聖裁<pc n="lb"/>
七曰重提學以便責成夫提調學校之官乃一方風化<pc n="lb"/>
所係今之提學所自任者第校文一事而已矣豈凡一<pc n="lb"/>
切風俗紀綱禮樂教化之務俱非所當身承者乎所謂<pc n="lb"/>
稱職者亦不過校文不爽考試無私而已矣豈凡勅書<pc n="lb"/>
臥碑及近年之所申飭者俱非所當究心者乎先朝提<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
學山東薛瑄南畿陳選江西邵寶諸臣率能身先徳化<pc n="lb"/>
訓迪生儒一省翕然向風當時號稱得人今士不興行<pc n="lb"/>
化不及民未必皆士之罪也請自今㑹推提學務求文<pc n="lb"/>
行兼優之士卓然可為師表者不許浮慕文名一槩推<pc n="lb"/>
用其提學職任除校士一節已備陳前欵至於學政風<pc n="lb"/>
化凡係于提調職掌者宜遵照前項欵目於校士事畢<pc n="lb"/>
將提調各官一一考察要見某項曽否舉行某項是否<pc n="lb"/>
合式有廢墜則與議修復有差違則與之裁正某留意<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
教化雅稱賢能某怠廢職業應該議處各開註賢否俟<pc n="lb"/>
巡歴一府己週則類送撫按一省己週及陞轉離任則<pc n="lb"/>
開送吏部朝覲之年則揭送吏部都察院以備考察其<pc n="lb"/>
餘俱遵照勅書便宜行事以稱風紀之任斯提調各官<pc n="lb"/>
知所警畏而不視教化為末務矣蓋提學之督課有司<pc n="lb"/>
者當如此至於教官其文藝雖不必皆賢於弟子若以<pc n="lb"/>
身範物先矯輕儆惰主持清議彰善癉惡則人皆可勉<pc n="lb"/>
而能也今宜以所能者求之論其行誼之優劣職業之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
勤惰舉報之公私才力之長短蓋儒官祿雖薄而其所<pc n="lb"/>
與者皆天下之英才其胷襟宜富位雖卑而其所膺者<pc n="lb"/>
乃師模之重任其體貌宜莊若其濡足於有司之門輕身<pc n="lb"/>
於富民之家逞私忿而謾罵諸生修小嫌而傲忤僚友<pc n="lb"/>
或放子錢以求息或耽麴糵而忘反斯皆有累大徳不<pc n="lb"/>
堪型範宜即遵照勅書挐送按察司問革輕者戒飭此<pc n="lb"/>
所以考驗其徳行者也以職業言之宜専責訓導訓導<pc n="lb"/>
於本齋諸生耳濡目染其賢否易知也人數不多其提<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
撕易徧也提學官履任之初宜預行各學訓導將本齋<pc n="lb"/>
諸生除肄習舉業外其限定國朝制書及家禮儀節内<pc n="lb"/>
各立程限督令諸生一一講習而掌教總率之候案臨<pc n="lb"/>
下學之日分齋掣籖聽其講貫中間有以勤䝉賞者查<pc n="lb"/>
係某齋獨多即將本齋訓導一併行賞以惰受罰者查<pc n="lb"/>
係某齋獨多亦將本齋訓導面加詰問掌印教官則總<pc n="lb"/>
論分數多寡奬戒如前此所以考驗其勤惰者近年提<pc n="lb"/>
學凡考校生員行誼者率不由教官舉報則以其徇情<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
好惡而毁譽失真也臣等竊以為欲考教官賢否者正<pc n="lb"/>
在於此顧獨可因噎而廢食哉今後提學官遇將案臨<pc n="lb"/>
之日宜先令訓導各開註本齋生員孰為行劣務要指<pc n="lb"/>
據實跡不得舍糊漫應掌教官再加評覈宻封類送如<pc n="lb"/>
各官所開與其所訪者或此夷彼跖一可一否以叅問<pc n="lb"/>
闔學生員必有歸一之論則各官之有無徇情是否毁<pc n="lb"/>
譽固亦不得而掩也而賢否據此可知矣如於鄉飲酒<pc n="lb"/>
禮鄉賢名宦及節義旌表之類舉報不公致干物議者<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
亦查其有無他故分别不謹不及與註劣考此所以考<pc n="lb"/>
驗公私者也至於閭巷小民與儒學教官雖無統理之<pc n="lb"/>
責亦宜協贊有司分行教化如縣學訓導二人則一任<pc n="lb"/>
治城之東自某里以至某里一任治城之西自某里以<pc n="lb"/>
至某里毎月巡行一次其間社學師生則驗其肄業之<pc n="lb"/>
當否民間鄉約則驗其舉行之得失而與之講説校正<pc n="lb"/>
此不但職分之當然亦可以觀其才幹之優劣蓋提學<pc n="lb"/>
之督課教官者當如此夫有司教職俱能分理於下而<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
提督憲臣又能總率於上猶曰學政不舉而教化不行<pc n="lb"/>
者無是理也伏乞聖裁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因災陳言疏<pc n="lb"/>
伏自祖陵災變諸臣以憂時言事者既章滿公車矣臣<pc n="lb"/>
何敢復贅惟諸臣言人人殊臣恐勞皇上省覽且未易<pc n="lb"/>
徹也謹叅衆論撮其大指申以一言惟幸垂察臣仰惟<pc n="lb"/>
皇上尊祖敬宗盡倫盡制所崇奉則列聖陵寢也所尊<pc n="lb"/>
親則慈聖太后也所詒謀燕翼則太子諸王也所欲傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
萬世者大寶也所欲與堯舜比隆者令名也所欲使薄<pc n="lb"/>
海内外盡入版圖者土地也所欲隆堂構者三殿也所<pc n="lb"/>
欲使充牣露積者内帑也宜皆可必得必遂矣顧所與<pc n="lb"/>
共圖之而共守之者其誰乎則在民心之無失而已矣<pc n="lb"/>
夫民至眇眇也而不得丘民不可為天子亦至蠢蠢也<pc n="lb"/>
而不得其心不可以得民故曰有人此有土有土此有<pc n="lb"/>
財又曰民惟邦本本固邦寜又曰撫我則后虐我則仇<pc n="lb"/>
由是以觀則君之於民也龍憑雲水載舟不得則不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
行也今天下人心何如哉蓋自礦税興而中使徧天下<pc n="lb"/>
中使出而四方無藉之徒隨以為爪牙耳目者或分布<pc n="lb"/>
鄉村城市或把持關津渡口或武㫁於商賈凑泊所在<pc n="lb"/>
乃無不樹黄旗揭聖旨都輿從張氣燄以稱名内監者<pc n="lb"/>
而内監不能盡知也其吮人之血吸人之髓孤人之子<pc n="lb"/>
寡人之妻者如䖟集牛如蟻附羶内監亦不能别真偽<pc n="lb"/>
而使不假借也又非如此而已也前方征後復𣙜既征<pc n="lb"/>
𣙜復告訐或誣為㫁截皇摃或誣執容隱罪人或以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
曽發古塜而得竒珍或以為曽開古窖而致鉅富或云<pc n="lb"/>
某宅有礦也壞其宅某墓有礦也掘其墓其毒惡如梟<pc n="lb"/>
獍其吞噬如虎狼在在不聊其生人人莫必其命一林<pc n="lb"/>
之内而縱數百鷹犬以蒐之不盡其卵鷇不止也一池<pc n="lb"/>
之中而下十數網罟以漁之不盡其鯤鮞不止也故總<pc n="lb"/>
計天下之財十分為率皇上之所得十二内監之所得<pc n="lb"/>
十三羣小之所得十五利乃分於衆手怨總歸於一人<pc n="lb"/>
民安得不窮而心安得不離也夫君民一體也割股實<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
腹詎能安飽皮之不存毛將安附君門萬里如斯景象<pc n="lb"/>
何由得知皇上第一覽祖陵松栢為蟲所食若彼濯濯<pc n="lb"/>
者即可知民間剝削之苦矣夫民心離散所謂土崩其<pc n="lb"/>
勢必反反則必至於用兵國家當用兵之時而祖陵得<pc n="lb"/>
無震驚乎聖母得無妨燕喜乎九重得無旰食乎令名<pc n="lb"/>
得無少虧損乎諸王之分茅錫土者得無憂屏翰乎土<pc n="lb"/>
宇得無有離析乎三殿落成得無後時乎内帑累年之<pc n="lb"/>
積得無且發為軍興之用乎欲益而反損何如知止而<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
知足猶可為善守一策也夫燕雀處堂未可為安也臣<pc n="lb"/>
不能見遠境逆將來惟據臣原籍一隅則大河以南長<pc n="lb"/>
江以北方數百里之内僅六七月之間已擒獲巨冦數<pc n="lb"/>
十輩乂安知四海之廣九州之衆無伺釁觀變而起者<pc n="lb"/>
特相視莫敢先發耳一發則四方響應臣懼其撲滅之<pc n="lb"/>
難也何也民間苦征𣙜久矣父老子弟之流亡轉徙者<pc n="lb"/>
衆矣尺籍半虚誰與為兵郡邑之府庫皆空閭閻之囊<pc n="lb"/>
槖如洗公私俱困孰與為餉地方官自撫按以下知府<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
而上十缺其九孰與為料理之人即有兵有餉而又有<pc n="lb"/>
人也當衆口嗷嗷之時兵家勝負亦尚有難必者何也<pc n="lb"/>
昔寜夏之變播州之變彼為冦我除冦也為除其所以<pc n="lb"/>
害已也故人皆用命師有成功今所虞蠢動者良民也非<pc n="lb"/>
有意欲反也以逼之朘削也而反以驅之水火也而反<pc n="lb"/>
則反者之與捕反者固一丘之貉也兔死狐悲臣恐其<pc n="lb"/>
反戈而助之矣顧肯捐軀命而盡忠於所厲已者哉臣<pc n="lb"/>
故曰勝負猶未可知也朝廷之法可行於尊君親上之<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
人不可必行於疾首蹙額之衆曽子曰戒之戒之出乎<pc n="lb"/>
爾者反乎爾者也即是以觀則一朝之忿發於顔面者<pc n="lb"/>
易釋積時之怨鍥於心骨者難平也故民心不可失而<pc n="lb"/>
尤不可久失也今民心之失已久矣故其收之也宜亟<pc n="lb"/>
蓋天下大物也亦有脚能運之物也人主鎮之以静而<pc n="lb"/>
馭得其道也則長為我有東西南北皆吾外府四海九<pc n="lb"/>
州難致之物皆吾享用苟失其馭雖漢桓靈之西邸唐<pc n="lb"/>
徳宗之瓊林大盈於我何有哉臣稽覽載籍則自漢以<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
後元以前失馭之君何可勝數也有衆叛而孤立於上<pc n="lb"/>
者有宗祧不守而倉卒出奔者有䝉塵於荆棘霜露而<pc n="lb"/>
不得息踵者有三軍擁衆不行而出語怨懟者有日中<pc n="lb"/>
嘗膳不供而野人獻麥飯豆粥者有皇子皇孫手掬粗<pc n="lb"/>
糲而一霎已盡者有分天下為江南江北者有身陷敵<pc n="lb"/>
庭窘辱備至者諸如此類俱堪令人扼腕當彼其時豈<pc n="lb"/>
財不足用哉惟其失人心至此也皇上覽前史鑒往事<pc n="lb"/>
幡然改圖鎮之以静必不肯以天下大物易阿堵無用<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
之物也方今税監中亦自有亷静不擾者臣安敢盡誣<pc n="lb"/>
以無人惟礦税不止必䑛糠及米且至於盡民何以蘇<pc n="lb"/>
故必須停礦税盡撤還中使乃可臣昔備員講帷曽進<pc n="lb"/>
講外本内末争民施奪與發財發身之義悖入悖出之<pc n="lb"/>
理而皇上未嘗不虚已以聽也今豈遽忘之耶人皆知<pc n="lb"/>
一飽一煖外為長物皆知多積財於子孫為貽害皆知<pc n="lb"/>
泉貨流行無居而不散之理豈聰明睿智之神聖乃見<pc n="lb"/>
不及此耶始臣應詔北來年七十有二矣所不憚風中<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
之燭不恤止足之戒與間關跋渉之苦者惟眼見礦税<pc n="lb"/>
害人欲為百姓請命耳豈猶有富貴之心哉乃今書笏<pc n="lb"/>
待命者兩朞矣猶未窺青蒲一膝之地有納約自牖之<pc n="lb"/>
益徒日見天災民怨紛紜滿眼中夜攬衣徬徨歩屋如<pc n="lb"/>
芒刺在背時顔頸發赤拊膺自語此來謂何危而不持<pc n="lb"/>
焉用彼相臣老矣又宻勿近臣也何忍以煩言憂君父<pc n="lb"/>
惟興衰理亂近在眉睫有不得不垂涕泣而道者實出<pc n="lb"/>
於無可奈何也惟聖明垂察焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿卷三<pc n="lb"/>
<pb n="25b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>亦玉堂稿巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>沈<pc n="　"/>鯉撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>典禮疏<pc n="lb"/>
臣聞古昔帝王法天出治置天下於禮樂教化之中而<pc n="lb"/>
其效至於格天配地後世治多苟簡徒以法術把持天<pc n="lb"/>
下而大化不可復覩是豈不知禮之可以爲國哉非運<pc n="lb"/>
際亨嘉則不暇非道合明良則不暇非灼見乎流弊之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
已極頽風之當反若不可一日而苟安則不暇然則禮<pc n="lb"/>
其有待於時乎恭惟我國家中天起運比跡陶唐列聖<pc n="lb"/>
繼承重熈累洽葢二百餘年於兹矣試觀漢唐宋之盛<pc n="lb"/>
有足以當此者乎我高皇帝再闢混沌經綸草昩其時<pc n="lb"/>
痛掃元俗之穢意常患其不文及其既也遞増遞損又<pc n="lb"/>
不免文而太過所有大經大典微儀微節有未盡合於<pc n="lb"/>
古及有反失其初者有志之士每每咨嗟嘆惜謂當此<pc n="lb"/>
聖代際此明主不及反正一洗衰世之陋以復隆古之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
風則是有司之過而後世尚論者必曰今日有是君無<pc n="lb"/>
是臣也豈非臣輩之恥哉夫難持而易懈者志也難得<pc n="lb"/>
而易失者時也及此之時修其禮樂一其制度寓刑政<pc n="lb"/>
於教化之中使天下不言而信不令而行不賞罰而勸<pc n="lb"/>
威者此時君世主見謂迂緩而大有爲之君所爲皇皇<pc n="lb"/>
汲汲必責其成於三公九卿百執事而後即安者則皇<pc n="lb"/>
上今日是也臣叨侍從日久而玆又謬膺典禮重任誤<pc n="lb"/>
受聖明之知愧乏涓埃之補目擊時流圖維風教竊議<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
方今典禮除見行㑹議及奉旨題覆外所有相應斟酌<pc n="lb"/>
變通凡一十二事一曰郊社之禮二曰宗廟之禮三曰<pc n="lb"/>
常祭雜祭之禮四曰宫闈之禮五曰朝廷之禮六曰預<pc n="lb"/>
教皇子之禮七曰公主下嫁之禮八曰遣官聼獄之禮<pc n="lb"/>
九曰京師搢紳往來之禮十曰各省郡縣有司士夫往<pc n="lb"/>
來之禮十一曰議處宗藩之禮十二<hi>闕</hi>凡臣所言者上<pc n="lb"/>
之必稽乎祖訓而下之必順乎輿情雖不敢盡流俗之<pc n="lb"/>
徇而亦不敢爲過髙之論伏惟皇上念泰運之難逢明<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
良之難合風頽俗敝之當反千載一時之難再傾然而<pc n="lb"/>
聼油然而思斷然率大小臣工而酌行之則天下幸甚<pc n="lb"/>
其一曰郊社之禮夫國之大事在祀而祀之最大在郊<pc n="lb"/>
自古禮殘缺後儒穿鑿而五帝六天分祀合祀之説迄<pc n="lb"/>
無定論則以不深考於經而折𠂻於聖也葢王者父天<pc n="lb"/>
母地父母以合饍爲經故郊社之建雖分爲二而地天<pc n="lb"/>
之饗常合爲一合非共饗一壇之謂也地相接祭亦連<pc n="lb"/>
舉古人大祭必繹類三日而畢事以是故耳唯周禮冬<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
至祀天於圜丘夏至祀地於方澤此以專饗爲義而不<pc n="lb"/>
相侵者又或天神地祗間有專行禱祀而不相濫者故<pc n="lb"/>
有分而不合之祭其餘或因名山以升中於天或因吉<pc n="lb"/>
土以饗帝於郊每祭必卜每卜必兼社此不易之禮何<pc n="lb"/>
以徴之月令天子以元日祈穀於上帝帝牛不吉以爲<pc n="lb"/>
稷牛帝牛必在滌三月稷牛唯具夫五穀生於土者也<pc n="lb"/>
豈有賽稷神而不賽后土者卜之日王親立於澤宫以<pc n="lb"/>
聽誓命澤則方澤之澤耳以是知元日郊天之必兼社<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
也天子又以季秋饗上帝於明堂夫季秋之大享慶百<pc n="lb"/>
物之告成也故合天神地祗人鬼之至尊至親者而齊<pc n="lb"/>
饗之豈有配及祖考而反遺於地祗者周詩曰昊天有<pc n="lb"/>
成命二后受之説者以爲合祭天地之樂章是也以是<pc n="lb"/>
知季秋享帝之亦兼社也又不特王畿之郊祭爲然即<pc n="lb"/>
省方之郊祭亦然書曰肆類於上帝禋於六宗望於山<pc n="lb"/>
川徧於羣神又曰柴望秩於山川又曰柴望大告武成<pc n="lb"/>
曰類曰柴皆祀天之禮也然必及於六宗山川羣神而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
獨不及后土則郊必兼社之謂也而類之一言尤當深<pc n="lb"/>
味凡言帝者主宰之稱也上帝以理言則乾元是已其<pc n="lb"/>
尊無上理必寄諸神而後靈如以神言則天帝固尊於<pc n="lb"/>
九天之上后土亦尊於九地之中皆可以稱帝也易象<pc n="lb"/>
雖以乾父配坤母而后土亦屬象帝非若皇后之專理<pc n="lb"/>
内事者故曰類於上帝言亦以上帝之饗饗之也道家<pc n="lb"/>
亦有四皇之號儒者外之而髙皇帝不以爲誕也亦頒<pc n="lb"/>
其教於天下而不廢其享豈亦肆類之遺意耶臣以爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
四皇並尊之説終非麗於六籍存而不論可矣若后土<pc n="lb"/>
之合祀於郊此非類祭之義而何中庸篇曰郊社之禮<pc n="lb"/>
所以事上帝也註之者曰不言后土者省文也竊以爲<pc n="lb"/>
精當曰不言后土者后土即上帝之類也以是知古者<pc n="lb"/>
郊社二祀雖有分合之期而其常主於合也明矣既主<pc n="lb"/>
於合然則圜丘方澤之專祀可廢歟曰豈謂其可廢也<pc n="lb"/>
古者郊社之祭歲凡九舉如冬夏二至之分祭何用卜<pc n="lb"/>
而合祭則必卜葢舉一郊則天之百神皆從舉一社則<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
地之百祗皆從唯后土匹於上帝有專尊而坤元亦統<pc n="lb"/>
於乾元也卜叶則天允而后土以下孰違之合祀之所<pc n="lb"/>
以不得不卜也葢分祀者什之二而合祀者什之八矣<pc n="lb"/>
安可執二裁八以泥古哉然使此禮在成周以前委不<pc n="lb"/>
嫌於分合並舉唐宋以來天子每歲一郊以爲常則奈<pc n="lb"/>
何不從古人之常舉者而從暫舉者哉况於元日祈歲<pc n="lb"/>
之郊天子原未嘗不兼社也稽我太祖髙皇帝初即位<pc n="lb"/>
時亦倣周制爲圜丘方澤分祀者數年當此天與人歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之㑹徳且嫓於放勲格天而每臨祭祀風雨時作因而<pc n="lb"/>
氣序失軌年穀不登聖祖疑之至洪武十年始悟分祀<pc n="lb"/>
之非爰定合祀之典自是每臨祭祀景霽風和年歲豐<pc n="lb"/>
登屢昭靈貺載在御製歌可考也此先天而天弗違之<pc n="lb"/>
証也迨世宗肅皇帝入繼大統鋭於更化善治偶信大<pc n="lb"/>
學士張璁等八十四人之言而不用尚書方獻夫等二<pc n="lb"/>
百餘人之説遂使皇祖之深意不明而孔壁所傳郊社<pc n="lb"/>
事上帝之明文日晦天分地析天後地先天子以頻數<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之故歲不得一親行事祀既不專神無常享揆之天意<pc n="lb"/>
豈遠人情夫人君之於天地猶人子之於父母豈有終<pc n="lb"/>
歲而不一見者是以太祖於洪武九年定議郊社大事<pc n="lb"/>
雖有三年之䘮亦不敢廢誠重之也是故與其再舉而<pc n="lb"/>
憚煩孰若一行而存禮况原出於髙皇帝之更定而逺<pc n="lb"/>
符於古帝王之制作孟春卜日合祀南郊每歲親行著<pc n="lb"/>
爲甲令葢今日之第一義也然則今南北郊之制可革<pc n="lb"/>
歟曰何可革也冬夏迎氣之説可以兼而行也然則圜<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
丘宜改作歟曰何必改作也太祖之合祀也即圜丘舊<pc n="lb"/>
址爲之禮所謂掃地不壇者是也迎氣之禮從古既簡<pc n="lb"/>
丘澤之界從今可近於是先禮郊而後禮社即分即合<pc n="lb"/>
豈不便哉若揆虞書肆類周頌合饗之禮文自有元日<pc n="lb"/>
之令甲在矣然則郊之日必百神從祀歟曰此雖古禮<pc n="lb"/>
而今亦毋用太拘也按禮郊之祭也大報天而主日配<pc n="lb"/>
以月日月統百神者也非必百神悉從祀也舜類上帝<pc n="lb"/>
而後及於六宗山川百神非必一時盡舉也今南北郊<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之祭諸神必各以類從朝日夕月之祭又行於春秋分<pc n="lb"/>
至於社稷山川古今帝王賢聖諸神又各有祭天子或<pc n="lb"/>
親行或遣官其禮去古未逺也斯亦可以無議也<pc n="lb"/>
其二曰宗廟之禮夫天子七廟古未有也其起於三王<pc n="lb"/>
之家天下乎記曰有虞氏五廟夏因之無所據也商七<pc n="lb"/>
廟見商書曰七世之廟可以觀德當其時商始一再傳<pc n="lb"/>
也而七廟葢因夏制官天下者始祖與四親止五廟五<pc n="lb"/>
廟之外别無祧廟同於侯國之五廟而已祭必及於四<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
親者服盡而後祭盡也逺必追於始祖者有始封而後<pc n="lb"/>
有世及也廟制無加於侯國也古有世諸侯而無世天<pc n="lb"/>
子矣又古者人壽百歲以上四世尚在一堂至緦麻乃<pc n="lb"/>
别爲族禮緣人情雖欲不享四親合始祖而立五廟不<pc n="lb"/>
可得也葢不特天子之情爲然庶人之情亦然故子思<pc n="lb"/>
述周公上祀先公之禮曰斯禮也逹乎諸侯大夫及士<pc n="lb"/>
庻人然則士庶亦如天子之願享四親矣曷爲制禮者<pc n="lb"/>
但能盡大夫以上之情而不能盡適士以下之情歟曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
此非理也勢也葢上世有不𦵏其親者未𦵏而始導之<pc n="lb"/>
塟則不封不樹豈其爲陋未祭而始導之祭則追考及<pc n="lb"/>
祖豈曰嗇此官天下者以錫類未盡之餘孝留之後王<pc n="lb"/>
也若夫家天下者傳世既久親盡當祧何忍一旦遽夷<pc n="lb"/>
諸壇墠之鬼於是乎有二祧廟祧廟之外尚有壇墠以<pc n="lb"/>
禱遠祖而後乃去墠爲鬼周以忠厚開國即祭法亦一<pc n="lb"/>
驗也戴記載之備矣天子廟七諸侯五大夫三適士二<pc n="lb"/>
官師一庻人祭於寝等威之辨也五廟者月祭及於皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
考享嘗及於始祖有一壇一墠而無二祧室三廟者享<pc n="lb"/>
嘗亦及於皇考而顯考祖考無廟有禱焉則爲壇祭之<pc n="lb"/>
二廟者亦有一壇考與王考享諸廟皇考無廟禱諸壇<pc n="lb"/>
官師有考廟而無王考廟則同無廟之庻人僅合考與<pc n="lb"/>
王考而祭之夫祭不及於皇考非情也周公何以不推<pc n="lb"/>
上祀之禮以逹之此匪獨以賤不齊貴之難備禮實以<pc n="lb"/>
貧不逮富之難備物故也唯我髙皇帝均士大夫以四<pc n="lb"/>
親之祭特不及於始祖迨世廟兼勅士庻得追始祖而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
祀之豈非以唯聖盡倫之心立唯王盡制之極超出三<pc n="lb"/>
代以上者哉然而七廟九廟之辨則迄今之大疑也又<pc n="lb"/>
當擬議文武二世室之時不酌古何以凖今也據鄭𤣥<pc n="lb"/>
所觧昭穆世室在七廟之内而王肅駁之謂七廟及於<pc n="lb"/>
五世六世無服之祖孰是乎曰皆是也然皆知其一未<pc n="lb"/>
知其二者也今以先儒所攷周家一代之制覈之不得<pc n="lb"/>
不從肅議葢周公未嘗追王之先文王雖稱王九年然<pc n="lb"/>
而未備七廟文王沒武王既受命矣周公既成文武之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
德矣於時當祧五世祖髙圉則不但情有所不忍而監<pc n="lb"/>
於夏殷天子七廟之制亦不合安得不起二祧室以演<pc n="lb"/>
髙圉享嘗遞遷太王王季焉至於穆王升祔之次文王<pc n="lb"/>
又當入於祧廟中而文武二王不可祧也然又不可以<pc n="lb"/>
二祧室待二王葢祧室但有享嘗而無月祭與始祖四<pc n="lb"/>
親不同豈所以居不祧之祖乎則安得不另起文武二<pc n="lb"/>
世室以成九廟也故周自厲王以前天子之廟本七自<pc n="lb"/>
宣王以後天子之廟始九其議在有其廢之莫敢舉也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
追王未及之五世祖祭既廢矣安得復舉諸壇墠中而<pc n="lb"/>
上祀之然天子又不可仍五廟之舊此所以必合二祧<pc n="lb"/>
廟而成七也有其舉之莫敢廢也上祀已及之七世祖<pc n="lb"/>
祭既舉矣安得遽廢諸祧廟中而壇墠之然太廟又不<pc n="lb"/>
可纍四祧之室此所以必更二世室而成九也世室亦<pc n="lb"/>
何必九哉祖功宗德原無定額武王後倘復有如文武<pc n="lb"/>
二聖者出烏知二世室之不再加而成十一廟耶臣實<pc n="lb"/>
爲聖朝祝之總覈天子之廟制除始祖百世不遷外從<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
髙曾祖考四近親以上合二祧廟而七者祀額之常從<pc n="lb"/>
二祧二世室四逺親以下合髙曾祖考而九者祀額之<pc n="lb"/>
變也然變而不失爲常者也設以世室從周祧室從夏<pc n="lb"/>
殷於禮於情更協則我明其獨盛矣我太祖身集大統<pc n="lb"/>
德業邁於文王一傳即有成祖爲昭世室甫數葉而德<pc n="lb"/>
可宗如孝廟功可祖如世廟者出矣得其一即可以當<pc n="lb"/>
周家九廟之鴻名七廟之實饗而今且踰之猗歟盛哉<pc n="lb"/>
其議禮尤有光於前古我太祖初建四廟定享禮未幾<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
又建太廟爲同堂異室之制此猶草創之初也迨世宗<pc n="lb"/>
皇帝倣古禮創九廟始正太祖南面之位而定成祖世<pc n="lb"/>
室之享歲時序昭穆分可謂大聖人之作爲矣惜當時<pc n="lb"/>
儒臣考禮未精不能無失其一曰德祖當遷而祧之名<pc n="lb"/>
稍遽也其二曰三昭三穆不當在世室之外而襲唐宋<pc n="lb"/>
之陋規也何以明其然也德祖乃太祖所立葢嘗正位<pc n="lb"/>
南面矣即不得比稷契爲商周之始祖而亦未易以議<pc n="lb"/>
祧若曰仍其原廟而更爲太廟以尊太祖則可耳然則<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
仁祖之祧亦非歟曰其失自此始也當太祖時郊祀嘗<pc n="lb"/>
以仁祖配天矣孰謂配天之祖可祧也豈惟二祖即四<pc n="lb"/>
親之廟而皆不可祧也雖然業已祧矣將如之何曰今<pc n="lb"/>
之祧廟在寝殿後仍之而更其額爲原廟可也其太祖<pc n="lb"/>
以後有應祧之祖則當祔於寝殿之夾室而不可同於<pc n="lb"/>
四祖四祖者太祖所立也如何而可以下同於子孫也<pc n="lb"/>
然又不必别立廟即以今廟改題是亦猶今孔廟有啟<pc n="lb"/>
聖先賢廟之意也每祭必先原廟而後太廟禮有隆殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
祭無逺邇四祖之心安則太祖之心亦安臣前覆太常<pc n="lb"/>
寺祧廟之説而不及言其非者正有所待也乃若九廟<pc n="lb"/>
之是非則當求端於五世而斬之理廟至五而盈矣夏<pc n="lb"/>
因虞不得已而益以二祧廟周因殷又不得已而益以<pc n="lb"/>
二世室皆其時然也我朝正復古之㑹則反周季之九<pc n="lb"/>
廟以還夏初之七廟也何難而非開天如聖祖詎能獨<pc n="lb"/>
斷及此今則時已過矣要之二昭廟不祧之主則歸之<pc n="lb"/>
昭世室二穆廟不祧之主則歸之穆世室是即三昭三<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
穆與太祖之廟而七也若謂總世室四親與太祖之廟<pc n="lb"/>
不止於七世則太祖與三昭三穆亦豈止於七世哉書<pc n="lb"/>
稱觀德之義舉其槩則然耳稽古制三昭三穆畢竟當<pc n="lb"/>
在世室之内也然則今日同堂異室亦有可議者乎曰<pc n="lb"/>
有昭穆之位未正也禘祫之義無聞也何以言昭穆之<pc n="lb"/>
位未正也父子昭穆異兄弟昭穆同禮也昭穆以父子<pc n="lb"/>
爲别而不以傳位爲世禮也是故孝睿二廟一世者也<pc n="lb"/>
武世二廟一世者也其五世祖爲英廟六世祖爲宣廟<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
必如王肅所言七廟則宣廟尚在未祧之列若如鄭𤣥<pc n="lb"/>
所言七廟則英廟亦在所祧之中臣以爲斷斷當從肅<pc n="lb"/>
説是在皇上淵籌而毅斷之臣又惟七廟九廟同堂異<pc n="lb"/>
室之未定猶可言也昭穆世次之不正不可言也是故<pc n="lb"/>
爲九廟七廟則二廟一世者當同坐而異位此不易之<pc n="lb"/>
典即唐宋以來亦未有謬悮如今日之甚者也是故不<pc n="lb"/>
可以不正也何以言禘祫之義無聞也曰禮有時禘時<pc n="lb"/>
祫有大禘大祫大祫三年諸侯所同也大禘五年天子<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
所獨也時禘時祫非所以論於貴賤也今大祫之祭行<pc n="lb"/>
於歲除則猶時祫也大禘之擬於丙辛孟夏止嘉靖間<pc n="lb"/>
一行而罷則無大禘也大禘不行猶以不得初祖爲解<pc n="lb"/>
當宋時君臣嘗有譜系不明大禘可罷之説不得謂之<pc n="lb"/>
缺典至於舉大祫而棄之則何以示等威之别而備一<pc n="lb"/>
王之典此臣之所未解也必也時祫止於祧廟而以太<pc n="lb"/>
祖居中成祖以下列昭穆之次大祫及於原廟而以德<pc n="lb"/>
祖居中懿祖以下列昭穆之次其親王在兩壁功臣在<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
兩廡各得配享則一代之憲章備矣至於大禘似當别<pc n="lb"/>
論冉有之對孔子曰如其禮樂以俟君子况大禘之禮<pc n="lb"/>
何禮也而臣敢輕論之哉則唯聖主加之意耳或又曰<pc n="lb"/>
國朝有三大禮至今有遺論焉建文君之革除也景皇<pc n="lb"/>
帝之削號也獻皇帝之祔廟也其在當日亦既詳乎其<pc n="lb"/>
議矣而終無以服天下之心塞忠義之口何也曰固然<pc n="lb"/>
也是當時儒臣之失也方建文君之遜國也誤以爲自<pc n="lb"/>
焚矣成祖問𦵏禮於侍講王景景對曰當𦵏以天子之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
禮遂備天子禮𦵏建文君遣官致祭輟朝三日何者痛<pc n="lb"/>
其非有亡國之罪也他日成祖又曰吾之來效周公輔<pc n="lb"/>
成王耳夫成王賢主也夫其生也有成王之賢其沒也<pc n="lb"/>
享天子之𦵏使當時廷臣執此以諍必有以開悟聖心<pc n="lb"/>
𦵏以天子則必祭以天子有一日之成王則有一日之<pc n="lb"/>
年號廟祀國史焉得而廢之今者廟祀已矣世代祧矣<pc n="lb"/>
可以無議矣惟是年號當復一向因仍無以體成祖厚<pc n="lb"/>
𦵏不忍之心成國家一代光明之制臣故曰儒臣之失<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
也方英廟之復辟也欽天監奏革除景泰年號上曰朕<pc n="lb"/>
心有所不忍仍舊書之至憲宗皇帝復諭羣臣曰朕叔<pc n="lb"/>
踐阼戡難保邦奠安宗社亦既有年姦臣讒搆請去帝<pc n="lb"/>
號先帝尋知誣枉深懐悔恨以次抵法朕承大綂用成<pc n="lb"/>
先志遂上尊諡復位號孝哉憲宗善成先德使當時廷<pc n="lb"/>
臣以廟祀爲請宜無有不從者卒使戡難保邦之主曽<pc n="lb"/>
不得享太廟一席之榮臣故曰儒臣之失也惟是獻皇<pc n="lb"/>
帝祔廟之説則稍異於是此亦當以二帝三王之舊章<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
裁之葢獻皇之當稱帝而不止稱王當饗帝祭而不止<pc n="lb"/>
王祭也此於虞舜尊親養親及成周追王上祀之禮可<pc n="lb"/>
徴睿皇之可建原廟而不必序七廟可以宗德特享而<pc n="lb"/>
不必以祖功配郊也此於虞夏郊嚳宗堯郊鯀宗舜及<pc n="lb"/>
成周祖文王而宗武王之禮可徴前一議者當時大學<pc n="lb"/>
士楊廷和等未察而誤執爲人後者爲之子一句禮文<pc n="lb"/>
以蔽孔孟追王上祀大孝尊親之旨則張桂方霍諸臣<pc n="lb"/>
言之詳矣獨後一議闡揚未透故僅能㸃出繼統不繼<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
嗣之説以動帝𠂻而印諸有虞氏之所以尊瞍而宗堯<pc n="lb"/>
夏后氏之所以郊鯀而宗舜周公之所以上祀先公而<pc n="lb"/>
祖文宗武處終未帖然葢自古從藩服陟帝位者但當<pc n="lb"/>
以其親並繼統者之尊不能以其親入繼嗣者之序終<pc n="lb"/>
與上祀之先公稍殊雖舜禹亦莫之違也然舜宗堯禹<pc n="lb"/>
宗舜雖不爲堯舜之後猶後也堯舜既無後而有後矣<pc n="lb"/>
瞍若鯀無乃有後而無後耶非也凡古之官天下者生<pc n="lb"/>
則一代而兩宗歿則一帝而兩祀其義互起於尊親之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
間堯舜爲禪天位之大宗尊而親之也今之帝王廟祖<pc n="lb"/>
之瞍鯀爲傳國祚之小宗尊而親之也今之奉先殿祖<pc n="lb"/>
之而世廟之入繼武廟又與舜禹稍殊其事情酷似放<pc n="lb"/>
勲氏帝嚳之子帝摯之弟亦繼統而不繼嗣者也大同<pc n="lb"/>
中尚有兩小異焉一則起於黎獻推戴一則起於中朝<pc n="lb"/>
迎立一則帝摯有嗣而姪遜叔興一則武宗無嗣而兄<pc n="lb"/>
終弟及故廟議别焉而以舜禹成王之所宗所祖推之<pc n="lb"/>
則堯嗣之必宗帝嚳何疑也唯堯之當年祭法與今世<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
廟亦難混帝嚳除有虞氏之郊祭外尚有帝摯本圉之<pc n="lb"/>
子孫沿官天下時之遺法而以五廟之祭祭之獻皇之<pc n="lb"/>
嗣則唯肅皇一人耳其主不入太廟則奚入然而䆒堯<pc n="lb"/>
舜之接帝統宗有德則皆不能無議也故廷和等得執<pc n="lb"/>
爲人後之一説以格之畢竟睿皇當祔何廟此當從漢<pc n="lb"/>
文原廟之例亦無疑親盡亦當議祧則不嫌從世次併<pc n="lb"/>
入太廟二祧室中矣夫然則其事興獻也既有光於舜<pc n="lb"/>
禹之尊養二親其宗孝皇也又無違於虞夏之上宗堯<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
舜豈不仁之至義之盡哉我世宗言必稱堯舜亦唯孔<pc n="lb"/>
孟之彛訓是程使在廷有納牖之規則當宁豈無轉圜<pc n="lb"/>
之聽而惜無一人及此者今則有其舉之莫敢廢矣無<pc n="lb"/>
已則主鄭𤣥昭穆論世之説而折衷於議祧議祔之期<pc n="lb"/>
合孝睿二廟爲一堂而還獻皇侍享之座其可乎然終<pc n="lb"/>
不若正之於始之爲得也臣故曰是亦儒臣之失也去<pc n="lb"/>
此三失一復古禮妥祖宗之靈舒忠義之氣惟在一轉<pc n="lb"/>
移之間顧皇上斷與不斷耳乃若祭位而設冠裳非生<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
前之裳衣當照依郊祀而設主作樂而用教坊傷聖代<pc n="lb"/>
之風化宜特詔有司而講求此皆今日宗廟之急務而<pc n="lb"/>
不可視爲粉飾太平之靡文也<pc n="lb"/>
其三曰常祭雜祭之禮夫山陵之祭非古也以義起者<pc n="lb"/>
也而其道不可廢則仁人孝子之心也人臣有勲勞得<pc n="lb"/>
祀古所謂記功宗者也而或止於本代或責之有司則<pc n="lb"/>
尊卑隆殺之體也禮當祭則當敬禮當殺則當畧義也<pc n="lb"/>
禮以義起者也至於本一神而仍祀於兩處本尊神而<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
致䙝於非類本邪神而反崇於王國此則皆禮之所必<pc n="lb"/>
裁矣以今日山陵言之乃聖駕當親行者也而不得不<pc n="lb"/>
遣官者勢也孔子曰吾不與祭如不祭即專官猶未盡<pc n="lb"/>
聖意之精誠况一官而遣之兩祭或三祭乎此其誠意<pc n="lb"/>
不足姑未暇論乃其行禮之時已近二更每陵相去各<pc n="lb"/>
一里許山徑﨑嶇林木叢蔚馬僕奔馳燈火互混有主<pc n="lb"/>
祭官已到而陪祭官不到者有行禮将及半而班儀尚<pc n="lb"/>
未整者雖有臺省糾儀諸臣昏黒之間孰得而辨如遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
風雨失禮猶多似宜每陵各遣主祭官一員其陪祀官<pc n="lb"/>
亦各照衙門預先分定庻諸臣之誠意可觀而皇上之<pc n="lb"/>
委用無沗此所謂禮當祭則當敬者也以勲臣言之本<pc n="lb"/>
朝開國諸臣與後來守成将相臣已見於覆太常寺之<pc n="lb"/>
疏矣惟是靈濟宫所祀眞君者起自永樂年間查得二<pc n="lb"/>
眞君乃五代時徐知証知諤兄弟也以其禱疾有應遂<pc n="lb"/>
寵之以祀典褒封臣謂此亦或出於一時之偶爾而未<pc n="lb"/>
可以爲常祀也自古帝王疾病有禱見於尚書金縢乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
其所禱者太王王季文王皆周之先王而非民間所得<pc n="lb"/>
奔走奉事者也天子爲天地神人之主一念所至百鬼<pc n="lb"/>
効靈縱有應騐何足爲異藉使生前精爽能爲福利何<pc n="lb"/>
如髙皇在天之靈藉使愛國與君及於後代何如祖考<pc n="lb"/>
之於子孫其應崇信與否宜不待辨况二眞君閩人也<pc n="lb"/>
該地方已有奉敕之祭每六歲織造袍服掛换此其優<pc n="lb"/>
禮報之亦已至矣而又有京師之祭不已過耶况𦵏日<pc n="lb"/>
止於五祭而今以每月朔望俱行事增至三十餘祭是<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
亦不可以已乎或曰今之北極佑聖眞君祀於靈明顯<pc n="lb"/>
佑宫猶是也何可無議也曰北極者天神而非人鬼也<pc n="lb"/>
惟天子祀之而郡國不得干也古者一歲之内祀天凡<pc n="lb"/>
幾於義頗近二祖所定當有所稽是故未可輕議也然<pc n="lb"/>
舊唯兩祭而今亦以朔望增之且至二十七祭黷祀弗<pc n="lb"/>
欽禮煩則亂復其舊焉可矣此所謂禮當殺則當畧者<pc n="lb"/>
也何以言本一神而仍祀於兩處也帝王廟既已專祭<pc n="lb"/>
三皇矣太常之祀又何爲乎隆慶間該本部左侍郎王<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
希烈具題可以查而行也何以言本尊神而致䙝於非<pc n="lb"/>
類也太山載在祀典曾有遣官之祭矣玉妃之號行宫<pc n="lb"/>
之修民間進香所在而是毋乃凟乎况乃婦女羣遊嶺<pc n="lb"/>
上經宿而歸男婦雜居恬不爲恥敗化傷倫䙝神凟禮<pc n="lb"/>
莫此爲甚可不速令禁止之乎何以言本邪神而反崇<pc n="lb"/>
於王國也頃歲兵部尚書王遴建言毀在京及天下寺<pc n="lb"/>
觀非無所本葢太祖髙皇帝鑒元之溺於二氏而亡國<pc n="lb"/>
故洪武五年有詔歸併天下僧道庵院永樂以後禁乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
漸弛而邇年爲甚不但傷財耗民害流軍國而聚羣破<pc n="lb"/>
戒其壞本教亦深矣是以廷論及之荷䝉皇上允行已<pc n="lb"/>
而恐人情不便只嚴行廵緝衙門不許增修而已明旨<pc n="lb"/>
昭昭在人耳目曽幾何時皇上偶忘之耶龍泉之上甫<pc n="lb"/>
畢而卧佛之寺又興及言官以停不急之務爲請則諭<pc n="lb"/>
以内帑之費不預有司臣揣聖意葢欲借修福之一端<pc n="lb"/>
以行順志之大孝也獨不念太祖啓佑之顯謨乎洪武<pc n="lb"/>
中有靈谷寺僧求施崇建佛宇者召而面諭之曰財非<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
朕之已物乃農民膏血耳若以此而施爾必不䝉福而<pc n="lb"/>
招愆其僧獻言佛法付之國王大臣復諭之曰所以付<pc n="lb"/>
之者國人無有敢謗聽化流行非王臣則不可僧乃省<pc n="lb"/>
而叩頭此見於御製遊新菴記可稽也陛下奈何不以<pc n="lb"/>
節財法祖爲孝而以勞民諛佛爲孝乎夫作佛事之不<pc n="lb"/>
預有司而動内帑固也然皇上躬祀山陵閲視壽宫與<pc n="lb"/>
夫皇子皇女慶生一切充賞之需動至數萬則又輒取<pc n="lb"/>
太倉之邊儲太僕之馬價所司執奏則諭以内帑缺乏<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
委非得已何此獨缺乏而彼獨不乏也何於不得已者<pc n="lb"/>
而已於得已者而不已也夫今之崇佛教者何嘗叅及<pc n="lb"/>
聖祖所標暗助皇綱之理不過藉口於普救衆生調風<pc n="lb"/>
順雨而已昨者風霾異常經春不雨調順之效何在豈<pc n="lb"/>
非剥膏脂以媚神不如修實政以格天哉皇上服食之<pc n="lb"/>
菲上配神禹後宫之素下陋漢文海内稱儉德焉乃於<pc n="lb"/>
佛事之作不加撙節至於内府外府之分當用而不用<pc n="lb"/>
不當用而用之或非所以風遠邇而訓将來臣以爲罷<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
之便伏乞聖裁<pc n="lb"/>
其四曰宫闈之禮夫風化必始於閨門而名分每嚴於<pc n="lb"/>
嫡庻故春秋之義以並后匹嫡爲亂本而漢臣爰盎却<pc n="lb"/>
愼夫人之坐曰尊卑有序則上下和後世以爲至論惟<pc n="lb"/>
我聖祖深知此義曾諭侍臣曰朕觀往古深用爲戒若<pc n="lb"/>
不惑於聲色嚴宫闈之禁貴賤有體恩不掩義女寵之<pc n="lb"/>
禍何由而生又命學士朱升等修女誡及古賢妃之事<pc n="lb"/>
可爲法者諭之曰治天下者修身爲本正家爲先始於<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
謹夫婦帝后雖母儀天下不可使預政事至嬪嬙之屬<pc n="lb"/>
不過備職事侍巾櫛若寵之太過恐驕恣犯分上下失<pc n="lb"/>
序歴代宫闈政由内出未有不爲禍本者夫内嬖惑人<pc n="lb"/>
甚於鴆毒惟明主能察於未然大哉皇言所以慮萬世<pc n="lb"/>
聖子神孫者至矣是故英宗皇帝顧命之日切切以定<pc n="lb"/>
后妃名分爲戒至嘉隆間詳定冊封儀注皇后具服升<pc n="lb"/>
坐皇妃行八拜禮是后妃之分嚴乎嚴乎不容一毫有<pc n="lb"/>
所假借者乃往歲聖駕謁陵后妃隨輦聞諸衛士言遥<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
望黄輦紅輦分道同行葢黄輦惟皇后得乘而紅輦則<pc n="lb"/>
諸皇妃從隨者也若果並驅名分烏在雖其事出偶爾<pc n="lb"/>
非宫禁之常儀抑或舊時因仍非一旦之特起臣等俱<pc n="lb"/>
不敢知但我皇上言稽祖訓動與天遊豈肯令宫闈之<pc n="lb"/>
内有越禮踰分之非傳聞道路貽譏青史哉所有后妃<pc n="lb"/>
相見行坐等禮竊謂當查照裁定永著爲式庻幾宫居<pc n="lb"/>
燕見有所持守閨門一肅聖敬日躋萬國四夷同此瞻<pc n="lb"/>
仰不然則非民攸若非天攸訓近而有近戚怙寵之萌<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
遠而有野史傳疑之謗且如近日皇貴妃之封雖奉旨<pc n="lb"/>
曉諭事體大定而議者未巳也使諸臣天王聖明之嗟<pc n="lb"/>
含忍以去國我皇上從諫如流之美掩抑而不光臣每<pc n="lb"/>
思國事至此未嘗不痛恨於柄臣用事之日也葢當皇<pc n="lb"/>
上英冲踐阼之始一惟元輔之言是聽使爲元輔者能<pc n="lb"/>
常述祖言彛訓其嚴如彼閨闈關係其重如此則必有<pc n="lb"/>
以定聖心於宥密炳睿照於幾先又何至有可疑之舉<pc n="lb"/>
動致盈廷之議論哉且皇上獨不聞孝廟時事乎孝穆<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
太后紀氏乃孝廟之生母而仁壽太皇太后周氏則其<pc n="lb"/>
祖母二母皆妃也當仁壽之崩也大學士劉健等已上<pc n="lb"/>
尊諡及照依大學士彭時所議祔𦵏祔廟之説矣惟孝<pc n="lb"/>
廟之明乃曰事須師古末世鄙䙝之事不足學又曰太<pc n="lb"/>
皇太后鞠育朕躬恩德深厚朕何敢忘但一人之私情<pc n="lb"/>
耳祖宗以來惟一帝一后今若並祔亂無紀極且孝穆<pc n="lb"/>
太后朕生身母止尊稱爲皇太后别祀於奉慈殿又曰<pc n="lb"/>
先帝固重而祖宗之制爲尤重於是革去尊諡只照健<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
等議仍舊稱太皇太后别廟奉享夫彭時劉健成𢎞間<pc n="lb"/>
所稱賢相也當日此舉可謂有功然臣猶惜其無能體<pc n="lb"/>
孝宗克已復禮之深心而以宋家太后太妃之母號聞<pc n="lb"/>
於上者此雖時勢未必可行而大臣以道事君援古亦<pc n="lb"/>
有何過識者尚含有君無臣之嘅焉夫孝廟以是待其<pc n="lb"/>
生母與祖母自世俗而論似乎薄其所生然廟號孝宗<pc n="lb"/>
名高一代則知聖人之孝貴禮而不貴情也伏望皇上<pc n="lb"/>
思微漸之當防念閨閫之當肅勿使有幾微踰越形跡<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
外揚啟觀聽之疑蹈叔季之陋乞查聖祖所修女誡及<pc n="lb"/>
古賢妃行事原本頒之宫中令女師時常講解於皇妃<pc n="lb"/>
御女之前俾各通曉此義以相佐帝后成其内治其於<pc n="lb"/>
聖化不爲小補伏乞聖裁<pc n="lb"/>
其五曰朝廷之禮夫自古帝王曷嘗不以勤政典學爲<pc n="lb"/>
首務哉顧深宫决事非有公卿執事相與叅商也典籍<pc n="lb"/>
獨對非有賢士大夫可備顧問也即有天縱聖神之資<pc n="lb"/>
豈能獨成雖日視朝御講容接臣下若可以待咨詢𢎞<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
啟沃然一日之間不過片頃而又肅之以等威重之以<pc n="lb"/>
糾儀君臣之情能通而忠藎之懷得盡者少矣我聖祖<pc n="lb"/>
特爲此慮故於大誥首篇以君臣同遊爲開巻第一義<pc n="lb"/>
而於早朝之外又御便殿聽政經筵之外乂御文華日<pc n="lb"/>
講情分兩盡恩禮兼周無非欲其上下通䝉蔽絕開泰<pc n="lb"/>
召和慮至深遠也皇上昔在冲年不免僅循故事今神<pc n="lb"/>
睿日長斧藻日新乞於每日間御便殿㑹集内閤部院<pc n="lb"/>
大臣及科道官凡關係應行重務未得勝畫或聖心已<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
定就中恐有未盡者不妨從容訪問但有四方災異閭<pc n="lb"/>
閻愁苦皆得詳究其有内外官員朝見赴任亦可兼訪<pc n="lb"/>
時出天語分付以所宜行如遇奏本事體明白亦就時<pc n="lb"/>
批答徑下所司如成祖諭廷臣以午後事簡有言可得<pc n="lb"/>
從容如孝廟時召對徐溥劉健等故事則不出皇序不<pc n="lb"/>
下堂階而明見萬里澤沛海隅矣乃若文華日講正辨<pc n="lb"/>
論得詳之地如但取講官一口誦而已傴僂而前逡廵<pc n="lb"/>
而退爲益幾何謂當於前一日先送講章皇上覽閲之<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
餘端黙凝思有無裨益治道有無符合聖衷俟是日講<pc n="lb"/>
畢諸臣咸令各陳所見得者非工失者非拙順者非美<pc n="lb"/>
逆者非違不惟聖賢之微言奥旨可以旁通而諸臣之<pc n="lb"/>
忠邪淺深亦可槩見皇上何憚而不爲也雖然其要在<pc n="lb"/>
於和顔色畧儀文皇上雖臨下以荘不必其矜持之過<pc n="lb"/>
也諸臣雖事上以敬可省其節目之煩也葢便殿與正<pc n="lb"/>
朝異日講與經筵異也又如正朝時玉音宣下近於聲<pc n="lb"/>
歌此乃冲年所宜今但説明或傳㫖無害也此雖小節<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
而於穆穆皇皇之體稍不類臣是以敢并及之伏乞聖<pc n="lb"/>
裁<pc n="lb"/>
其六曰預教皇子之禮夫皇子生育深宫不見異物天<pc n="lb"/>
性渾然完也然上未知社稷之重寄下不知稼穡之艱<pc n="lb"/>
難雖聰明之盡亦必有左右侍從爲之開導牖引而後<pc n="lb"/>
聰明聖智日廣如必待其稍長出閤講學之日而後圖<pc n="lb"/>
之計亦晚矣恭惟皇元子年已五齡智識漸長今日之<pc n="lb"/>
蒙養乃異日之聖功使其所聞皆正言所見皆正事前<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
後左右皆正人誰與爲不正者則雖未離襁褓出講閤<pc n="lb"/>
而聖人之體段已具矣古人保傅之教已不可復考臣<pc n="lb"/>
以爲簡内廷侍從之臣而已矣嘗稽我孝宗皇帝之在<pc n="lb"/>
儲也始則有内官張敏廢后吳氏者維䕶於萬妃妒寵<pc n="lb"/>
之日繼則又有東宫内官覃吉者儒雅端方通書史知<pc n="lb"/>
大體竭誠輔導凡東宫一言一動必引之正所讀論語<pc n="lb"/>
大學中庸諸書皆出口授暇則開説五府六部職掌與<pc n="lb"/>
軍國重務及於民間農桑勤苦以至宫闈之内妃妾專<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
寵階禍宦寺弄權蠧國一一情弊無不盡言以是孝宗<pc n="lb"/>
自在東宫時聖德已聞於天下及其即位能開𢎞治十<pc n="lb"/>
八年之太平巍然爲一代令主是其效也其後武宗以<pc n="lb"/>
㓜冲嗣位所與游者非馬永成谷大用則劉瑾魏彬之<pc n="lb"/>
輩也其所馳逐者非撃毬走馬則俳優雜劇之戲也狎<pc n="lb"/>
䙝禮體䝉蔽主聰未幾流毒搢紳幾危社稷此内廷侍<pc n="lb"/>
臣賢否得失之明騐也可以爲鑒矣今之内廷豈無儒<pc n="lb"/>
雅端方如覃吉者乎豈無通書史知大體如覃吉者乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
豈無愛主愛國盡忠盡言如覃吉者乎精選而任用之<pc n="lb"/>
在皇上加之意而已矣且皇上亦知近日内臣之可慮<pc n="lb"/>
乎賢者固未嘗無而冐濫名器髙張氣燄者實繁有徒<pc n="lb"/>
是不可不爲之防也夫内官官有七等秩止四品祖宗<pc n="lb"/>
制也今則不拘品制不論崇卑蟒衣玉帶輝映朝階飛<pc n="lb"/>
魚鱗袍充斥道路至一切厰局衙門厮養狡童之輩稍<pc n="lb"/>
効微勞輒覬非分是可輕畀之乎内官職在掃除不預<pc n="lb"/>
外政祖宗制也今則事從中出不由部議大而王府之<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
請封邊帥之陞授小而雜流之傳奉錢糧之勒索無不<pc n="lb"/>
視賄之多寡以爲低昻則是太阿之柄倒持閹寺之手<pc n="lb"/>
矣是又豈止一衣一帶之微而可視爲細故乎伏乞勅<pc n="lb"/>
下本部查照㑹典品級裁定服制仍曉諭大小宫寺勿<pc n="lb"/>
承風而請乞太過勿怙寵而覬望非常勿從中而阻撓<pc n="lb"/>
部權勿鳩黨而搖亂國是十俊之名不可有八黨之禍<pc n="lb"/>
所當懲特命儒臣撰集古今中官善惡事跡爲一傳付<pc n="lb"/>
與翰林官教習使之各知忠主上愛身家保富貴之道<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
皇上不時查訪擇其立心之端行誼之良者以次序陞<pc n="lb"/>
如無可錄即服飾之賜亦不輕與葢不特杜漸防微而<pc n="lb"/>
其爲此輩之福莫大焉如是而覃吉之賢不多見者未<pc n="lb"/>
之有也<pc n="lb"/>
其七曰公主下嫁之禮臣按易曰有夫婦而後有父子<pc n="lb"/>
有父子而後有君臣又曰坤雖有美含之以從王事不<pc n="lb"/>
敢成也地道也妻道也臣道也是夫之於婦如君之於<pc n="lb"/>
臣父之於子一失則陰陽失軌再失則天壤易位故雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
帝王之女下嫁匹夫而不敢不嚴也書稱堯釐降二女<pc n="lb"/>
則戒之曰往欽哉詩詠王姬下嫁則曰曷不肅雝京房<pc n="lb"/>
載湯嫁妹之詞曰陰從陽女順夫天地之義也往事汝<pc n="lb"/>
夫必以禮義其教戒之如此秦不師古其後因之自是<pc n="lb"/>
始以列侯尚公主使男事女陰易陽故王陽嘗條世務<pc n="lb"/>
極指此爲舛而長樂王回亦謂其弊至父母不敢畜其<pc n="lb"/>
子舅姑不敢畜其婦皆有激而言之也我髙皇帝既定<pc n="lb"/>
天下即稽古制創是禮公主先受醮戒至駙馬家與駙<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
馬同謁先廟合卺之日駙馬公主相向皆兩拜其見舅<pc n="lb"/>
姑行四拜禮舅姑坐受二拜答二拜其冊文與公主曰<pc n="lb"/>
既入某官之門恪遵婦道以奉舅姑閨門整肅内助長<pc n="lb"/>
佳毋累父母生成之恩其誥文與駙馬曰當堅夫道毋<pc n="lb"/>
寵毋慢永肅其家以稱親親之意卓矣高皇即詩書所<pc n="lb"/>
稱何以加焉沿習之久漸失其眞如嘉靖間儀注則有<pc n="lb"/>
公主坐受駙馬兩拜之禮見者已爲駭異豈知今日尤<pc n="lb"/>
倒置難言者乎入見舅姑則令舅姑行四拜禮而公主<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
坐受兩拜是舅姑反下其婦也既詣香案之後又令駙<pc n="lb"/>
馬行四拜禮公主止答兩拜是女婦反乘其夫也至於<pc n="lb"/>
家庭之間則舅姑絶不相見公主誕辰反令其舅姑入<pc n="lb"/>
賀拜於門外而公主南靣坐受所謂恪遵婦道以奉舅<pc n="lb"/>
姑者何在乎駙馬入見名曰上朝稱曰天妃叩首堦庭<pc n="lb"/>
公主坐受所謂能堅夫道永肅其家者又何在乎惟其<pc n="lb"/>
如是故各藩府聞之皆得效尤每郡君縣主出嫁則乘<pc n="lb"/>
轎居前而儀賔之馬則隨其後凡上下轎乘必儀賔拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
伏而後從事地方傳笑夫家竊耻雖有賢宗室而終莫<pc n="lb"/>
反正者其風自京師始也昔宋時帝女下降皆升行以<pc n="lb"/>
避舅姑英宗不平曰豈可以富貴之故屈人倫長㓜之<pc n="lb"/>
序亟詔有司革之至今史冊以爲美談伏乞勅諭本部<pc n="lb"/>
刋行儀注一以髙皇所定㑹典所載爲據并移文各藩<pc n="lb"/>
府凡郡君縣君出嫁悉照品官納婦定式不得過自尊<pc n="lb"/>
崇有傷倫化則天下之爲夫婦者定而君君臣臣父父<pc n="lb"/>
子子各止其所而理道昌矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
其八曰遣官聽獄之禮嘗讀書至立政篇見周公之惓<pc n="lb"/>
惓於成王者何其敬刑之至而任人之專也既曰文王<pc n="lb"/>
罔攸兼於庻言庻獄庻愼又曰庻獄庻愼文王罔敢知<pc n="lb"/>
於茲夫文王於獄知且不敢况於兼乎既曰文子文孫<pc n="lb"/>
其勿悞於庻獄庻愼惟正是乂之又曰孺子王矣其勿<pc n="lb"/>
悞於庻獄惟有司之牧夫葢言庻獄尤重不付有司其<pc n="lb"/>
免悞乎考之周禮大司㓂以五刑糾萬民小司㓂聽其<pc n="lb"/>
獄訟未有遣官聽獄之説也在王制有之其曰大司㓂<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
以獄之成告於王王命三公叅聽之此遣官聽獄之始<pc n="lb"/>
或商制或周制雖不可知然三代之時有之無非以人<pc n="lb"/>
命至重三公至公所以示其刑人於市與衆棄之之意<pc n="lb"/>
而天子一毫不與焉耳我祖宗之制視此加重洪武間<pc n="lb"/>
嘗令五府六部都察院通政司詹事府六科詳審罪辟<pc n="lb"/>
洪熈間添差内閤學士雖不專遣定官而必以閤部大<pc n="lb"/>
臣是亦命三公叅聽之意當其時同寅協恭師師濟濟<pc n="lb"/>
庻幾於文王之罔兼罔知者而未曾有内官之命也内<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
官之命自正綂十四年始考其時乃王振擅權之日而<pc n="lb"/>
英廟北廵之秋也嗚呼是可爲法乎其後英廟復辟於<pc n="lb"/>
天順二年仍令三法司㑹多官審錄永爲定例葢懲前<pc n="lb"/>
日之悞書所謂其勿悞於庻獄者甚矣英廟之明且武<pc n="lb"/>
也可以爲萬世法矣夫内閤學士近臣也出自天子之<pc n="lb"/>
命則禮有常尊三法司職守也臨以天子之使則分有<pc n="lb"/>
當屈若内官獨非天子之命乎其命同其禮亦不得不<pc n="lb"/>
同雖以閹寺之微而倨傲於儒紳之上至聽審之時生<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
民之命懸於呼吸指顧間乃三法司堂官司屬之衆拱<pc n="lb"/>
手而聽命於一夫彼其人誠賢也未甚害也不然則其<pc n="lb"/>
視匹夫匹婦之生且死若秦越之不相關者但見有金<pc n="lb"/>
豈見有人大司㓂即有執争不過十之一二耳雖失入<pc n="lb"/>
者難遽定於一時凡應坐而失出者大抵賄也天顔咫<pc n="lb"/>
尺無由造次則是無財者乃死而有財者得幸三法司<pc n="lb"/>
爲天子守三尺法天下其将謂何以言其禮固未可令<pc n="lb"/>
衆庻見以言其事尤非所以示天下公且此輩賢者少<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
不賢者多體綂紀綱關係不細皇上何忍焉伏乞勅下<pc n="lb"/>
該部遵照祖宗初制每當審錄之期仍令内閤學士㑹<pc n="lb"/>
同三法司逐一從公聽審然後定議具奏詳决其正綂<pc n="lb"/>
十四年故事不得復用永著爲令夫閤臣之與三法司<pc n="lb"/>
一體也事干大辟者平日皆得叅議易明也持論無有<pc n="lb"/>
不公用刑無有不當所以永綏和氣畢致諸祥壽國家<pc n="lb"/>
命脈之要端在乎此伏乞聖裁<pc n="lb"/>
其九曰京師搢紳往來之禮嘗讀古者士大夫相見禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
何其委婉而重難曲爲之儀而多爲之飾也及考其平<pc n="lb"/>
居游處之際擇師而師擇友而友贄受而必反財通而<pc n="lb"/>
惟稱在外無燕朋在國無私交名其名官其官長其長<pc n="lb"/>
㓜其㓜既無繁文奪於外又無虚意設於内耳目專純<pc n="lb"/>
心志寧一又何其爲道易守而其爲教易行也世教衰<pc n="lb"/>
古禮廢士生不及周旋揖遜其間有志者惜之惟我國<pc n="lb"/>
初時俗最近古士大夫崇德而尚齒以道義名節表儀<pc n="lb"/>
後進朋友之間相呼以字相稱以官片紙可以通書方<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
帕可以執贄庻幾龎朴之風葢至於成𢎞之間猶有存<pc n="lb"/>
者迨正嘉以來則漸漓矣然未甚也隆萬以來則漓甚<pc n="lb"/>
矣然猶未若今日也其在今日何如哉富貴有可求則<pc n="lb"/>
畔禮以隨俗勢利有可倚則違心而競進座主門生故<pc n="lb"/>
事也隆以老師之號而舉主觀風有司提調皆得以效<pc n="lb"/>
尤則師道喪久别通問常禮也重以白金之将至於依<pc n="lb"/>
權附勢數十數百而不耻其無名則友誼亡年本㓜也<pc n="lb"/>
而呼之爲兄行本叔也而呼之爲伯何以待兄與伯乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
是無長㓜之倫也未天卿也而天卿之未師相也而師<pc n="lb"/>
相之何以待天卿與師相乎是諂諛之極也一進士也<pc n="lb"/>
需次經年費金累百他日之官何從措補於是地方始<pc n="lb"/>
有不勝其累困者矣一館選也肄業三載費金近千他<pc n="lb"/>
日進館何自支持於是門生始有難免其責備者矣朝<pc n="lb"/>
覲饋遺之禁朝廷三令五申矣而其風愈甚風俗侈靡<pc n="lb"/>
之戒禮部頒有條式矣而若罔聞知一郎官之遷轉非<pc n="lb"/>
大事也謝恩謝部足矣候見於諸公卿之門墻至於賄<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
閽人以僥倖一見豈敬長之禮當然乎下徇俗恐得罪<pc n="lb"/>
於上也大學士之禮體至隆重也部寺㑹議足矣揖讓<pc n="lb"/>
於百執事之流屬至於塡門途而不容車馬豈吐餔之<pc n="lb"/>
義如是乎上徇俗恐失禮於下也事不由乎舊章而惟<pc n="lb"/>
據見行便宜禮不稽之儀注而求諸人情喜悦動不請<pc n="lb"/>
教於先生長者而一依乎京師皂𨽻嗚呼今之爲士者<pc n="lb"/>
亦太勞矣今之風俗亦至於甚漓而不得不反矣夫士<pc n="lb"/>
者民之倡而京師者四方之極也今縱不能復古禮豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
可坐視其日渝而不救也説者謂國初之時如春成𢎞<pc n="lb"/>
之間如夏正嘉之際如秋今其隆冬之候矣及今不返<pc n="lb"/>
日落烏沈萬古如長夜不亦可深痛哉幸有聖天子鋭<pc n="lb"/>
精惕厲於上二三閤部大臣相與寅恭圖回於下冬則<pc n="lb"/>
必春夜則必晝天運循環無往不復占之氣化人事皆<pc n="lb"/>
不容以不正者而亷耻之風可以漸長是以冐昩爲皇<pc n="lb"/>
上言之夫易俗移風使天下回心而嚮道道豈遠乎哉<pc n="lb"/>
其十曰各省郡縣有司士夫往來之禮按孔子論政曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
送往迎來今居中國絶交往無禮義則不可以爲中國<pc n="lb"/>
矣况夫驛遞星馳天子之命使也冠葢相望天子之雋<pc n="lb"/>
才也境内賢士大夫邦人之所矜式而國之紀也自中<pc n="lb"/>
丞直指藩臬大夫以至郡邑長吏皆有地主之責風教<pc n="lb"/>
之係而往來之禮又焉可一日而缺哉往者未行條鞭<pc n="lb"/>
未議公費郡守以上一切取辦於州縣州縣長吏一切<pc n="lb"/>
取辦於里甲此固小民所以坐困也今者條鞭行矣公<pc n="lb"/>
費議矣然意未嘗不在州縣里甲也一切上官禮物不<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
曰動該州官銀則曰動該縣無碍不知州縣庫貯何項<pc n="lb"/>
爲官銀無碍即有之能幾何而堪應一切之需也且州<pc n="lb"/>
縣亦豈能神運鬼輸哉即不用里甲而亦未有不出於<pc n="lb"/>
民者幸而上官原諒可以奉職無過一有不當輒爾狼<pc n="lb"/>
藉於彈章不曰火耗加收則曰罰贖太重不知去此二<pc n="lb"/>
者將何所出而上官之所謂無碍者何物哉嗟夫爲仕<pc n="lb"/>
於今亦已難矣好修拔俗之士其自持也有方道隆德<pc n="lb"/>
盛之夫其應世也無跡此賢且聖者之事而非所望於<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
中人也王者立法以維世而修其教以勸中人焉可無<pc n="lb"/>
道以處之乎臣請先條公費之議而後及州縣之私夫<pc n="lb"/>
自有條鞭則有公費非不詳乎其議也然額設甚少徴<pc n="lb"/>
存州縣而上官又得以共之爲州縣者既虞酬應之力<pc n="lb"/>
不支爲上官者又防州縣之議其後則有寧取之罰贖<pc n="lb"/>
不取之公費寧厚責於州縣不掛跡於查盤者矣名爲<pc n="lb"/>
節省而實累小民陽稱不染而陰牟大利在百姓既輸<pc n="lb"/>
公費又出無名在官府既賦其公又利其私曷若明定<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
其額各足其數而通行公費之爲得也請自今議定州<pc n="lb"/>
縣各百金孔道遞加至二百而止郡守二百金孔道遞<pc n="lb"/>
加至三百而止藩臬兩司守廵各道各三百金孔道遞<pc n="lb"/>
加至四百而止撫按各千五百金孔道遞加至三千而<pc n="lb"/>
止各坐所屬分派永著爲例凡一應下程酒席吉凶慶<pc n="lb"/>
贈之禮皆在其中而均徭甲首原額之設不與焉上官<pc n="lb"/>
不得以干預州縣州縣亦不得以過奉上官每歲帶徴<pc n="lb"/>
閏銀各二十之一其官吏師生作缺俸糧柴馬徴存備<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
補作正支銷撫按司道查府府查州縣撫按則互相稽<pc n="lb"/>
查苟不過用即有私贈私厚之類悉置勿問必如是而<pc n="lb"/>
後公費行可也夫公費不行則養廉無資欲以責各官<pc n="lb"/>
之不欲是强之也公費既行則公私兩裕又欲如曏者<pc n="lb"/>
之交取於民是貨之也然則罰贖火耗是亦不可以已<pc n="lb"/>
乎夫贖金之罰古所以待疑獄今則槩施矣然猶以爲<pc n="lb"/>
不得已而用之者也撫按司道寄之州縣州縣寄之庫<pc n="lb"/>
藏禮待髙賢者少取容當道者多也窮乏得我者少厚<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
賂津要者多也甚至有假饋送之名以肥囊橐相道里<pc n="lb"/>
之便以遷有無者其爲冠裳之玷亦甚矣今後除撫按<pc n="lb"/>
查盤罪紙折色照例徴存解邉與還官入官贓及贓料<pc n="lb"/>
變價等項徴銀貯庫外其餘詞訟罰贖不論撫按司道<pc n="lb"/>
各郡州縣盡數折榖上倉其穀照依時價一隨土産所<pc n="lb"/>
宜各處倉厫隨時修理各倉官攢加意優恤如遇價貴<pc n="lb"/>
則賤出之以陳易新是不常平而常平也如遇飢荒則<pc n="lb"/>
發賑之有備無患是不義倉而義倉也即如今歲江北<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
大旱江南大水所在撫臣請蠲請賑又何憂之有嘗聞<pc n="lb"/>
明君貴五穀而賤金玉國有九年之耕則有三年之蓄<pc n="lb"/>
葢此道也火耗之收所以折剩餘今則無餘矣然猶以<pc n="lb"/>
爲不得已而取之也一分不足而十之三矣又不足而<pc n="lb"/>
十之五矣官得其一吏得其二反使小民得以有辭而<pc n="lb"/>
當道不能曲庇則將何所辭其責是投櫃未必便民反<pc n="lb"/>
爲官之累也然則投櫃非歟曰投櫃何可非也投櫃所<pc n="lb"/>
以防經收之虐拆封所以稽經收之數夫既投櫃矣經<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
收不能爲虐矣何必拆封但令報數可也况夫經收之<pc n="lb"/>
收解也其費頗繁而百姓之應役也其差頗苦倘有餘<pc n="lb"/>
剩即以補之仁經收也拆封則輸者有疑於官而火耗<pc n="lb"/>
不敢不重不拆則輸者但足其數而經收不可以欺火<pc n="lb"/>
耗絶而輸者如歸仁納戸也是一舉而兩得者也頃者<pc n="lb"/>
柄臣用事慘刻成風有責報羨餘者矣此在州縣長吏<pc n="lb"/>
且不可况朝廷之上乎嘗聞仁者以財發身王者藏富<pc n="lb"/>
於民而不藏富於國葢此道也夫火耗罰贖非美名也<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
取則貪不取則廉至易辨也然中才之徒亦往往不能<pc n="lb"/>
免焉豈故甘不潔之行以速清時之誅哉勢則然也今<pc n="lb"/>
既有公費以恤其私又無誅求以亂其守則火耗罰贖<pc n="lb"/>
亦可無染矣如是而又有迷不悛者撫按據此以定殿<pc n="lb"/>
最銓曹據此以論黜陟更何説之辭前有所慕後有所<pc n="lb"/>
避則如規出不得不圓矩出不得不方不特州縣無所<pc n="lb"/>
媒其利即撫按以下郡守以上皆濯潔相孚光明相照<pc n="lb"/>
人人無按劒之疑在在有羔羊之節矣豈待嚴貪墨之<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
禁而後無黷吏哉然必先養之而後教之臣所以先條<pc n="lb"/>
公費之議者此也邇者皇上下令禁餽遺革侈靡無所<pc n="lb"/>
不至而又時逮墨吏至輦下送法司海内聞之宜乎改<pc n="lb"/>
觀易聽矣而臣以爲未得其本也古帝王之治不嚴而<pc n="lb"/>
肅不殺而威其所操者本也如果臣言可採乞勅下吏<pc n="lb"/>
部都察院通行省直撫按一體遵依先将應議公費通<pc n="lb"/>
行半年以内具題發該部院轉行遵守其議則寧寛毋<pc n="lb"/>
急寧增毋减寧爲後日可繼毋爲節省近名何者其給<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
公者有限而利民者無窮也是經國慮民之大計也<pc n="lb"/>
其十一曰議處宗藩之禮竊論當今天下財賦淮河以<pc n="lb"/>
南四百萬供京師淮河以北八百萬供邊境而親王郡王<pc n="lb"/>
將軍中尉宗女祿米則共八百七十萬有竒不惟倍於<pc n="lb"/>
京師而且溢於邊境自古以來未有天潢之盛供億之<pc n="lb"/>
繁如今日者也親王郡王祿米不多各有定額已無待<pc n="lb"/>
議将軍中尉以下生息日廣財賦日詘有司難供各宗<pc n="lb"/>
祿賜已經近日勘議亦既周悉無遺矣然皆於難處之<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
時而爲濟變之法也而不必以禮也法者人也隨時而<pc n="lb"/>
可變禮者天也一定而不移屈於禮者以情拘於法者<pc n="lb"/>
以力情與力之服人也不同則禮與法之爲效也大異<pc n="lb"/>
是不可以無辨也臣請得折衷於禮以助法之不及皇<pc n="lb"/>
上試垂覽焉考嘉靖中翰林王曾有奏定限子女封爵<pc n="lb"/>
之疏親王之子除襲封外許封五位郡王三将軍二中<pc n="lb"/>
尉一親王之女許封其三王二将軍一中尉無或謂可<pc n="lb"/>
行然既寝矣乃近奉勘議則謂難處者祿也非爵也不<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
必限爵但宜限祿斷自郡王以下五世以外郡王除襲<pc n="lb"/>
封其餘定以五位将軍四中尉三未滿者照額全支額<pc n="lb"/>
外者通融均用其所生之女則除中尉無封外郡王四<pc n="lb"/>
将軍三額外者亦聽各儀賔通融關領此其恩更寛而<pc n="lb"/>
其法更備既無不受之爵亦無不沾之祿非不較然畫<pc n="lb"/>
一也然猶所謂法也以臣愚見曷若照依服屬之遠近<pc n="lb"/>
以爲爵禄之降殺其更定也既與禮相合其要歸也又<pc n="lb"/>
與法不相背非不任法也法自禮生者也不必限而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
能不限可以無限爵亦可以無限禄者也且如始封郡<pc n="lb"/>
王乃親王之子也其子封鎭國将軍者乃親王之孫輔<pc n="lb"/>
國爲曾孫奉國爲𤣥孫中尉以下則無服矣至於二世<pc n="lb"/>
郡王則親王之孫也三世四世郡王則親王之曾𤣥也<pc n="lb"/>
至於四世則其爲鎭國将軍者已於親王無服矣乃封<pc n="lb"/>
爵與親王之孫同不亦過乎唐宋以來嗣王之禮已减<pc n="lb"/>
初封况嗣而又嗣之庻安得與初封等也請於已封者<pc n="lb"/>
照舊外自今日未請名封者爲始一定親王之服屬以<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
爲降封之限制如初封郡王之子親王之孫也長子嗣<pc n="lb"/>
郡王諸子爲鎭國將軍如故二世郡王之子則親王之<pc n="lb"/>
曾孫也長子嗣王諸子降封奉國將軍四世五世六世<pc n="lb"/>
郡王之子則親王之無服孫也長子嗣王諸子降封中<pc n="lb"/>
尉四世鎭國五世輔國六世奉國而止其郡王孫五世<pc n="lb"/>
以下傳世遞降亦如之則法與情合爵與祿均既破宗<pc n="lb"/>
室之羣疑適符祖宗之㑹典仁之至而義之盡也或曰<pc n="lb"/>
奉國以後如何曰聖祖所定難遽議也此所以别於庶<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
人也祿米止於二百而又本折兼支又照依近議應舉<pc n="lb"/>
出仕則住支又有司之給未必盡全則不過古者一夫<pc n="lb"/>
之受而已耳况將軍等祿一可以當四五中尉雖衆十<pc n="lb"/>
亦不過二三則是省者常多而溢者常少即不多不少<pc n="lb"/>
而亦恒足以相當祿爵皆可無限而恩義於是兩全所<pc n="lb"/>
謂齊之以法不若齊之以禮者也其他槩從近議伏乞<pc n="lb"/>
聖裁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿巻四<pc n="lb"/>
<pb n="45b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>亦玉堂稿巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>沈<pc n="　"/>鯉撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請罷礦税疏<pc n="lb"/>
臣頃以瞻仰至情疏請面見伏䝉聖諭令候㫖行且朂<pc n="lb"/>
以閤務繁重宜與元輔同寅協恭臣仰奉綸言黙自循<pc n="lb"/>
省皇上以腹心任臣臣亦以腹心事主則今日所謂協<pc n="lb"/>
恭者寧有外平生所學勿欺二字乎葢腹心之臣當言<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
不言與有言不盡固欺也即掇拾微細與過爲激切亦<pc n="lb"/>
欺也臣内盟幽獨仰體聖心苟非懷社稷深憂何敢爲<pc n="lb"/>
激昻髙論雖諸臣累言而不聽或老臣萬一之可回故<pc n="lb"/>
瀝血嘔心進其愚説臣原籍河南當東西南北輻輳之<pc n="lb"/>
衝四方民隱無不與聞而頃者奉詔北來所至皆觀風<pc n="lb"/>
考俗悉其情状乃知當今時政最稱不便者無如礦税<pc n="lb"/>
二事葢採𣙜之始皇上本以權宜濟乏不欲重征其分<pc n="lb"/>
遣内臣亦以區畫下情便於上逹乃内臣不能仰承德<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
意濫用羣小布滿州閭窮搜遠獵而羣小之中又各有<pc n="lb"/>
爪牙羽翼虎噬狼吞無端告訐非刑拷訊遂激爲臨清<pc n="lb"/>
之變武昌之變蘇州之變已煩皇上處分而近日廣東<pc n="lb"/>
遼東陜西雲南尤復紛紛未已臣竊觀天下之勢如沸<pc n="lb"/>
鼎同煎無一片安樂之地貧富盡傾農商交困流離轉<pc n="lb"/>
徙賣子抛妻哭泣道途蕭條巷陌雖使至愚之人亦知<pc n="lb"/>
如此景象必亂無疑乃今市井奸民猶復肆爲欺罔皇<pc n="lb"/>
上祇見其目前所入如此豐盈寕知其私充囊橐十得<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
八九彼假公圖利一旦事生地方固豢豕自屠獨使朝<pc n="lb"/>
廷當百姓之怨耳夫自古天下之亂階皆始於民心之<pc n="lb"/>
嗟怨朘削愈甚結怨愈深譬之蓄火未然乘風即熾彼<pc n="lb"/>
愁苦無聊之衆何事不爲而不及早安輯潛消亂萌也<pc n="lb"/>
皇上豈将謂東征西討宣㨗獻俘神武赫赫無復可慮<pc n="lb"/>
乎以臣愚計則亂生不同有逆而亂者有憤而亂者逆<pc n="lb"/>
而亂者如寧夏播州彼先據不祥之名而我爲仗義之<pc n="lb"/>
伐故人心用奮天戈所指當即芟滅若憤而亂者則所<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
謂土裂瓦解者也以四海之衆而囂然皆怒一倡萬和<pc n="lb"/>
雲合景從朝廷之號令必不可行官司之法度必不能<pc n="lb"/>
制兵於何出餉於何資葢國家連歲興師行齎居送按<pc n="lb"/>
丁增調履畝加租瘡痍未瘳呻吟未息更有徴發豈不<pc n="lb"/>
速亂在昔唐德宗時税間架除陌錢比涇原變起百姓<pc n="lb"/>
操白梃逐官吏曰自今敢復税間架陌錢否此今日懷<pc n="lb"/>
亂之人心所必至也衞懿公好鶴鶴有乘軒者将與狄<pc n="lb"/>
戰國人曰君使鶴鶴實有祿位予焉能戰此他日遭亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之人心所必至也臣不勝杞憂方今亂形雖成禍機未<pc n="lb"/>
發必欲速弭大亂莫先收拾人心必欲収拾人心莫先<pc n="lb"/>
停止採𣙜徴還中使繫治棍徒曠然與天下更新此大<pc n="lb"/>
聖作爲太平景象海内人心所日籲天而求者也上也<pc n="lb"/>
即不然而改畀撫按代與征輸則賦額既可無虧窮民<pc n="lb"/>
亦得蘇息目前救弊亦其次之在皇上一轉移間耳夫<pc n="lb"/>
財貨之聚珍寳之玩縱爲可欲比之於四海萬邦祖宗<pc n="lb"/>
之所埀金甌大業孰寡孰多往中使未至則賦有常經<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
藏有恒積夫孰非皇上之財也而今則商旅不行貨物<pc n="lb"/>
不聚私槖盡滿公帑盡虚朝取其三暮失其四孰損孰<pc n="lb"/>
益礦額非取諸山澤税額非得之貿易皆有司加派於<pc n="lb"/>
民以包賠之也有司既加之而使者又攫之加征者有<pc n="lb"/>
數攫取者無極一林衆蒐所餘幾何割股實腹詎能安<pc n="lb"/>
飽曰包曰賠何以示後若反是而君不獨富民不獨貧<pc n="lb"/>
上下相安公私兩利熈熈乎好義終事矣孰利孰害泉<pc n="lb"/>
貨本流行不滯之物有乘除消長之數夫既拂民情而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
聚之又不收民心而守之一朝有變瓊林大盈豈能不<pc n="lb"/>
發及今而止猶國之財也孰得孰失臣老誖誠不知國<pc n="lb"/>
家大計皇上試以今時之事而徐察當世之人心凡爲<pc n="lb"/>
士爲農爲工爲商與宦游畿服内外者無小無大有不<pc n="lb"/>
如臣所言者乎即道路往來之人室廬居處之衆入而<pc n="lb"/>
巷議出而偶語者有不如臣所言者乎封疆之臣介胄<pc n="lb"/>
之士或邊腹憂守憂戰者有不如臣所言者乎微獨是<pc n="lb"/>
即礦税内使如浙江孫隆湖廣杜茂者彼皆不昩其本<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
心而稱賢者也有不如臣所言者乎夫以當今時勢舉<pc n="lb"/>
天下皆知之而亦皆私慮之其烏可以不寒心也而猶<pc n="lb"/>
可泄泄乎雖然此諸臣餘唾也臣何故又言之葢諸臣<pc n="lb"/>
有言責而言者憂在其耳目者也有官守而言者憂在<pc n="lb"/>
其肢體者也猶在外者也臣腹心親宻之臣也則憂在<pc n="lb"/>
内矣惟在内故分猷分念而媚兹一人者其情爲獨切<pc n="lb"/>
惟情切故凡可集衆思廣忠益以宣其抑鬱而効之主<pc n="lb"/>
上者自不得不詳不必皆出諸臣口也此前所謂勿欺<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之指也惟皇上裁察<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞免逮咸陽知縣宋時際第三疏<pc n="lb"/>
前月二十四日二十七日臣等爲咸陽縣知縣宋時際<pc n="lb"/>
奉旨被逮兩具揭帖爲之申救到今兩旬未奉明旨遂<pc n="lb"/>
已不敢凟奏顧見都下人情爲此一事比前景象頓覺<pc n="lb"/>
不同臣等叨備股肱義關休戚心殊不能自安敢復掇<pc n="lb"/>
拾前語以凟天聽葢一國之人心可以覘天下之人心<pc n="lb"/>
今都内人心如此若以傳之天下有不人人解體者乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
誠恐爲有司者必皆以宋時際爲戒而不肯䕶庇小民<pc n="lb"/>
爲監司者亦皆恐禍之及身而不敢約束下吏則今兹<pc n="lb"/>
之舉祇爲闒茸罷軟者樹赤幟耳况此風一倡各處税<pc n="lb"/>
監無不效梁永之所爲而叅官叅吏其爲税監牙爪者<pc n="lb"/>
亦無不效梁永之牙爪而如虎如狼儻復有臨清之變<pc n="lb"/>
湖廣之變悔將何及夫自罷礦分税以來海宇清明神<pc n="lb"/>
人悦懌朝端方宴然無事止爲永有此疏遂多一畨章<pc n="lb"/>
奏一畨擾攘若不早賜區處誠恐言者愈多而朝廷之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
上紛然聚訟不免有煩聖裁且非清静寧一之體矣葢<pc n="lb"/>
民惟感上恩德如其父母故平居而好義終事臨難而<pc n="lb"/>
出力報効不愛其死此事行則民心一散不可復收海<pc n="lb"/>
内将不免多事矣臣等心知其然安忍不爲我皇上明<pc n="lb"/>
言之論語云見志不從又敬不違禮云三諫不聽則號<pc n="lb"/>
泣而隨之葢忠臣事君孝子事親義當如此臣等惟知<pc n="lb"/>
有忠孝之理而已不知其他伏乞我皇上俯鑒愚衷毅<pc n="lb"/>
然收回成命特免宋時際械繫則普天之下皆仰大聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
人之作爲與成湯之改過不吝者古今同一盛事而頃<pc n="lb"/>
繫逮一旨不足爲聖德累反足爲轉圜納諫之一美談<pc n="lb"/>
也不然則恩詔在途而械繫者亦在途南來北往道路<pc n="lb"/>
喧傳人將謂何臣等惟揆之心膂之義大有不安故不<pc n="lb"/>
得不煩凟至此實非敢沽名市恩也臣等不勝懇切祈<pc n="lb"/>
望之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞處分楊榮疏<pc n="lb"/>
臣等在閤辦事接得雲南撫按總鎭等官陳用賔等揭<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
帖知有内官楊榮被殺之變臣等不勝驚嘆竊照自有<pc n="lb"/>
礦税以來激變地方如湖廣臨清等處亦時有之然未<pc n="lb"/>
至於戕殺内使焚其屍骨如楊榮之極慘者也以皇上<pc n="lb"/>
之命使而敢於如此豈非古今一大變哉其主謀下手<pc n="lb"/>
之人並宜明正典刑以昭國法不待言矣惟是楊榮播<pc n="lb"/>
惡地方業已滿貫其非刑拷死指揮千百户則皇上之<pc n="lb"/>
世臣也其殘虐民命刼奪民財立斃於杖下者數千人<pc n="lb"/>
則皇上之赤子也所建府第僭擬宫室稱曰千歲僭擬<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
宗親其心已不知有朝廷法紀久矣全滇之人怨入骨<pc n="lb"/>
髓思食其肉不願與同生而願與同死人情至此豈復<pc n="lb"/>
顧朝廷三尺法哉天道好還假手賀世勲韓光大等爲<pc n="lb"/>
匹夫匹婦復讐以事論之謂之變以理論之謂之常可<pc n="lb"/>
也此番處分國家法紀之修廢四海人心之從違皆係<pc n="lb"/>
於此可不愼歟覆請皇上稍霽天威速行乾斷發下撫<pc n="lb"/>
按總鎭本章令兵部㑹同三法司詳看將見獲首惡賀<pc n="lb"/>
世勲等十人依律擬罪行撫按總鎭官再加覆訊即於<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
彼處明正刑章以昭朝廷有必不赦之法其餘官民人<pc n="lb"/>
等量開一面之網以明朝廷有不盡法之仁倘十人之<pc n="lb"/>
中更有廹於脅從可矜疑者不妨暫行監候再與具奏<pc n="lb"/>
請旨定奪庶無寃濫葢天子撫有萬方所以馭衆安民<pc n="lb"/>
者不越德威二字而德可過威不可過書曰殲厥渠魁<pc n="lb"/>
脅從罔治自古帝王戡亂之道不出於此在㓂賊猶然<pc n="lb"/>
而况吾民乎滇南在萬里之外一往返經三四月恐彼<pc n="lb"/>
中亂民日增疑懼或生他變尤須急爲裁決一了百了<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
仍歴數楊榮罪惡以見皇上至公之心以慰滇人切齒<pc n="lb"/>
之恨以服四海觀望之志今日撥亂反正之急務也伏<pc n="lb"/>
乞聖明照鑒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞聽言納諫疏<pc n="lb"/>
臣一足殘廢已成痼疾非倩人扶掖寸歩不能自致乃<pc n="lb"/>
頃再䝉聖恩遣官宣諭趣令即出臣敬天之威不違咫<pc n="lb"/>
尺義不敢不出戴主之恩等於髙厚情不忍不出今固<pc n="lb"/>
將齋戒沐浴扶病出矣顧乂惟臣空空鄙夫耳其出不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
出如滄海乘鴈豈足爲有無多寡而諭旨之所期奨有<pc n="lb"/>
非臣鄙劣能當者臣將何以塞明詔以不致隕越於下<pc n="lb"/>
故及今欲出未出之間而先述犬馬下情仰干天聽俯<pc n="lb"/>
鑒臣愚可幸無罪葢臣前疏中已言矣臣老年廢疾之<pc n="lb"/>
人而朝夕踸踔出入於大體甚不雅觀恐長安道中十<pc n="lb"/>
目十手以臣爲不顧大體也以臣爲老不知止也以臣<pc n="lb"/>
爲貪位慕祿也此一議也有如我皇上假臣餘光俾臣<pc n="lb"/>
得隨二輔後粗有建明少賜采納則前之議臣者必且<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
輒更其品題以爲臣雖不良於行乎而其言行矣其志<pc n="lb"/>
行矣其忍恥以就此者非不顧大體者也非老不知止<pc n="lb"/>
而貪位慕祿者也此又一議也夫由前言之則爲虚君<pc n="lb"/>
命爲負國而臣爲具臣爲天下後世之所輕鄙由後言<pc n="lb"/>
之則爲祇君命爲體國而臣爲良臣爲當世士林之所<pc n="lb"/>
孚信二者之相去懸矣而其機則决於上之聽不聽而<pc n="lb"/>
用不用也夫使諫而行言而聽也此臣之遇也敢自謂<pc n="lb"/>
能天光下濟有爲之接引者也其或有不行不聽也敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
云不遇臣積誠未至而天聽九重有不易昭格者也兹<pc n="lb"/>
所關非細故也往時臣辦事閤中見百司庻府應行事<pc n="lb"/>
務有曽奉明旨者俱登記考成簿内逐一查考逐一銷<pc n="lb"/>
算矧絲綸之地名曰政本如人身之有咽喉也咽喉通<pc n="lb"/>
則百脈榮不通則百脈悴其所係何等重要而閤臣所<pc n="lb"/>
上揭奏可槩從中格乎其何以行天下又何以考成於<pc n="lb"/>
百司庻府也臣衰廢極矣亦曠職久矣所恃以舍舊圖<pc n="lb"/>
新少酬知遇者僅存此一線之脈非是無可以盡職矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
皇上不罷臣而留臣將徒以位乎以身乎或亦以心乎<pc n="lb"/>
夫惟有所以立乎其位者而後心可安心安而身可安<pc n="lb"/>
也身安而位可安也此其機殊不在臣也不然則臣有<pc n="lb"/>
尸位素餐焉爾矣有跼蹐不寧焉爾矣豈復能遵奉明<pc n="lb"/>
旨身肩國是安其位而行其志哉昔唐太宗虚懷納諫<pc n="lb"/>
一時藎臣如魏徴諸人乃得展布其四體以弼成貞觀<pc n="lb"/>
之治至今猶侈爲美談以皇上聰明聖神但一虛心采<pc n="lb"/>
納便是都俞吁咈爲堯爲舜臣雖不才從二輔後濫竽<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
竊吹亦得佐下風與臯䕫同列又何有於唐之君臣哉<pc n="lb"/>
書曰任賢勿貳孟子曰大舜有大焉舍已從人信斯言<pc n="lb"/>
也明主馭下無務以蓄疑爲神明也無務以予知自賢<pc n="lb"/>
而卑視深山野人爲無足取也如是焉已矣惟皇上憫<pc n="lb"/>
臣愚昩明示以留臣隆指使知向方幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>考察自陳不職疏<pc n="lb"/>
該吏部題奉欽依京官考察四品以上例當自陳臣待<pc n="lb"/>
罪輔弼敢不具列其不職之狀以俟幽黜而彰明主之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
紀法除六年以前者不敢凟陳外惟是萬厯三十年七<pc n="lb"/>
月奉召至京備員密勿諸所爲曠官溺職而扞考功之<pc n="lb"/>
文網者則已有三事臣不敢不明言葢閤臣之職有在<pc n="lb"/>
正君心弼主德澄化源於穆清之上者有在備顧問擬<pc n="lb"/>
批答視草誥勅誕宣綸綍爲國家政教號令之所從出<pc n="lb"/>
者其大端若此矣然非學術足以備獻納精誠足以徹<pc n="lb"/>
穹昊斡旋轉移有足回下濟之光而成泰交者不能辦<pc n="lb"/>
此也又非夫才優經濟而發謀出慮適中乎機宜學有<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
淵源而掞藻摛辭深得乎體要者不能辦此也臣豈其<pc n="lb"/>
人乎豈曾有一於是乎不惟是也閤臣雖不有相名實<pc n="lb"/>
黙有相道則上而節宣寒燠以不累三光之明下而調<pc n="lb"/>
適酸醎以不咈萬民之性者亦自其本業而非可他諉<pc n="lb"/>
也臣在事以來不能識大體及此顧徒見閭閻之苦征<pc n="lb"/>
求者無虚日四方之報水旱者無虚月星官之陳灾變<pc n="lb"/>
者無虚時潢池之弄兵革者無虚歲海内舉紛紛憂亂<pc n="lb"/>
焉此非臣溺職而誰也夫鼎足三列而公餗不覆鼇極<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
四柱而方隅以奠天下之事類非一人之所能爲也故<pc n="lb"/>
曰舜有臣五人而天下治今二臣俱克振舉其職矣臣<pc n="lb"/>
不能有所助而二臣復爲臣彌補其闕失此臣之溺職<pc n="lb"/>
者一也而律之以考功之法爲不及臣顓䝉人也居之<pc n="lb"/>
以斗筲之器既不能有醖藉及遇事有不可輒不勝紛<pc n="lb"/>
紜倉卒而不知主之以深沈出之以鎭定以求其委曲<pc n="lb"/>
濟事即臣亦自知爲褊心爲浮氣於藥物臭味中爲佐<pc n="lb"/>
使之材不可以當國老之任也此臣之溺職者二也而<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
律之以考功之法爲浮躁且臣既老憊若此矣又時有<pc n="lb"/>
陰陽之患狗馬之疾以耳目則不聰不明以行動則爲<pc n="lb"/>
顛爲蹶以心思知慮則朝聞夕忘夕見朝忘過此以往<pc n="lb"/>
将崦嵫日以廹膏肓日以深伐檀荷戈之議且日有招<pc n="lb"/>
延之者矣往者不可諫來者猶可追胡爲乎役役之弗<pc n="lb"/>
休營營而不知止乎此臣之溺職者三也而律之以考<pc n="lb"/>
功之法爲老疾夫國家懸功令以澄肅在廷之臣僅疏<pc n="lb"/>
爲六事而臣已有三焉此即在銅墨之吏管鑰之司不<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
可倖免也矧其膺股肱心膂之寄乎矧其處巖瞻之地<pc n="lb"/>
爲士林表儀乎矧復以帷葢䝉恩弓旌赴召爲千古之<pc n="lb"/>
罕遇乎易一榱不若易一棟察乎邇乃能見乎逺皇上<pc n="lb"/>
如欲爲山藪藏納以寛庻寮乎則臣不敢知必且徹旒<pc n="lb"/>
黈審衡鑑使朝無倖冒國有紀綱大臣法而小臣廉非<pc n="lb"/>
先罷免臣不可臣無任悚息待命之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時政疏<pc n="lb"/>
臣屢疏乞休未䝉俞允柴然一軀病伏牀榻感時觸事<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
不勝憂國之念將終藴而不言則恐一旦長畢目且不<pc n="lb"/>
瞑故昩死一言然猶囁嚅累日而後敢出諸口也何以<pc n="lb"/>
故臣老臣也事在可緩必不敢輕易進言以自取周章<pc n="lb"/>
之議又帷幄親密之臣也言在可已尤不敢激昻立論<pc n="lb"/>
以輕擾君父之心惟臣今所處之地乃關係民生休戚<pc n="lb"/>
國家理亂而又適中流急渡之時夫是以寧逆人主之<pc n="lb"/>
顔而不敢緘黙取容爲燕雀處堂之安也請敬陳之臣<pc n="lb"/>
聞治天下者貴審勢今天下時勢何如哉天變於上人<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
離於下駸駸乎有亂之形矣不及今尚可爲之時而主<pc n="lb"/>
臣一意百倍勵精將朝廷號令政事力加整頓必不可<pc n="lb"/>
易危而爲安轉亂而爲治譬諸醫之治病而遇十分虛<pc n="lb"/>
損之人非以十全大補之劑不能有起死回生之效也<pc n="lb"/>
乃今猶泄泄然視之而徐徐焉圖之者豈以天下本無<pc n="lb"/>
事而臣言不足信乎臣老誖誠不足與慮天下事其言<pc n="lb"/>
誠無足采取也而在朝則文武諸官亦盡懷杞人漆室<pc n="lb"/>
之憂不但臣也在國則農工商賈與庠序學校之士出<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
議於巷入議於室者又不止朝臣也即如採𣙜中使亦<pc n="lb"/>
尚有五六老臣不忍見民間疾苦者茲所謂左右近臣<pc n="lb"/>
不比於外廷疎遠也在勲貴戚畹與國同休其憂國於<pc n="lb"/>
常人更切也在藩服則又有天潢之派以山河帶礪之<pc n="lb"/>
盟而欲傳百千萬世與天壤無極者茲所謂同姓一家<pc n="lb"/>
又不比於勲戚異姓也皇上試以其兼聽並觀之心而<pc n="lb"/>
倣古設鐸建鞀之意或顯詔以求直言或密察以觀輿<pc n="lb"/>
論詎不皆憂臣之憂道臣之辭乎即口語不能皆一直<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
婉或有不同其孰敢保天下終無事乎夫内外臣民人<pc n="lb"/>
人皆有憂亂之心而備亂猶可不亟乎猶可不申嚴號<pc n="lb"/>
令以振作積玩之人心猶可持諸司章奏留中不發發<pc n="lb"/>
而不以常期乎猶可使諸司當事之臣日有補牘之繁<pc n="lb"/>
人有掣肘之苦而不得自舉其職乎猶可使中外衙門<pc n="lb"/>
無處不有缺官無官不是權管而因以慢令致期誤民<pc n="lb"/>
誤事乎猶可使海内賢才一一皆老死林下而見謂無<pc n="lb"/>
仁賢之國乎猶可不照常行取補足臺諫以自廣大其<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
聰明乎猶可使天地不交股肱失職如日行陰霧中而<pc n="lb"/>
不見陽光如常處嚴冬時而不行春令乎葢自古憂國<pc n="lb"/>
之臣未亂而言無其形也常苦於言之不聽既亂而言<pc n="lb"/>
形已成矣又苦於聽之無及夫與其聽之無及也則寧<pc n="lb"/>
備而不用乎昔唐德宗時海内殷富天下宴然過今遠<pc n="lb"/>
甚一朝變起遂至於乘輿播遷幾不保其宗社此建中<pc n="lb"/>
四年十月幸奉天事及廣德元年十月幸陜州事也一<pc n="lb"/>
展卷可知矣唐以前宋以後覆轍相尋有甚於此者臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
不敢歴歴言之矣夫天下皆知其將亂而至尊居九重<pc n="lb"/>
之上不見不聞臣實有不忍者故輒敢盡言之語云賜<pc n="lb"/>
不幸言而中臣惟願所言之不中不願其多言而偶中<pc n="lb"/>
也葢臣既不能借青蒲一膝之地以吐其一腔忠赤又<pc n="lb"/>
不能剖心自明而所慿惟紙上陳言倘天鑒終不可回<pc n="lb"/>
臣終亦無目可瞑矣臣不勝仰天瀝血戰慄恐懼之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請釋詔獄官犯疏<pc n="lb"/>
臣等於本月二十一日具揭爲鎭撫司見監諸犯請命<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
伏候數日未䝉允發恩威出於主上臣等安敢隨衆激<pc n="lb"/>
聒但念諸人死者十之三四病者十之八九中有一二<pc n="lb"/>
老病者危在旦夕秋氣凛烈黒獄如冰繼此而冬勢必<pc n="lb"/>
相繼斃盡是諸人本無可死之罪而立受不待時之决<pc n="lb"/>
也匹婦含寃猶足以干天地之和而况諸人皆皇上甄<pc n="lb"/>
陶辟舉之士類能不避權璫爲皇上保釐赤子而乃以<pc n="lb"/>
區區財貨使之駢首就斃皇上其忍之乎皇上視此數<pc n="lb"/>
人之命不過草菅而不知傳之四方士心因而解體書<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
之史册聖德不無少虧所關殊不小也臣等備員輔臣<pc n="lb"/>
與有匡救之責安忍坐視不言昨各衙門大小諸臣皆<pc n="lb"/>
來責備臣等謂臣一貫去年親承綸音釋放復官而不<pc n="lb"/>
能執奏以成主德之美又謂臣鯉臣賡數千里召來何<pc n="lb"/>
等恩遇而不能竭忠盡言奚取伴食臣等聞之惟有跼<pc n="lb"/>
天蹐地惶恐流汗垂首伏罪而已爲此不避斧鉞再凟<pc n="lb"/>
天聽伏望皇上擴天覆地容之量𢎞赦過宥罪之仁早<pc n="lb"/>
渙德音即與疎釋或付法司酌量重輕擬罪上請則恩<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
威總出於宸斷而福壽永歸於一人臣等不勝顒仰待<pc n="lb"/>
命之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞免發私宅擬票疏<pc n="lb"/>
竊惟内閤之爲密勿者豈不以軍國大事運籌帷幄機<pc n="lb"/>
宜密而不宜洩故因而有是名乎先朝懸榜閤門一應<pc n="lb"/>
官員人等不許擅入夫外者固不可擅入也内者其獨<pc n="lb"/>
可擅出乎臣鯉於嘉靖年間改庻吉士臣賡於隆慶年<pc n="lb"/>
間改庻吉士先後中秘肄業猶及見内閤輔臣辰入申<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
出辦事閤中擬票旨意所得預聞者獨寫票中書而已<pc n="lb"/>
其於諸司章奏誰敢攜之以出而越閤門一歩者後不<pc n="lb"/>
知起自何年内閤輔臣偶然患病不能進閤遂將本發<pc n="lb"/>
於私寓權一擬票自是以後乃遂相沿爲常一往一來<pc n="lb"/>
十手十目始不能無漏洩矣夫公事而議於私室大政<pc n="lb"/>
而决於委巷固已非朝廷之體矣又况機事不密而有<pc n="lb"/>
害乎且臣等亦因是有不能盡職者何以故中使臨門<pc n="lb"/>
銜命守催則不得從容審處以竭其心思二三寮友各<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
自爲寓復不得相聚商確以資其謀斷故率有進呈甫<pc n="lb"/>
畢而旋即後悔以爲不當者兹所爲不能盡職也夫首<pc n="lb"/>
輔平章軍國臣等同平章事今姑爲首輔代庖耳乃遂<pc n="lb"/>
亦因循故事擬票私家寛之則見謂苟且急之則指爲<pc n="lb"/>
專擅或以爲髙下其手者亦安可獨任一見而居之不<pc n="lb"/>
疑也若至於時當暮夜然燈秉燭衰朽之人眼目昏花<pc n="lb"/>
連篇累牘微茫細字欲逼近則懼有疎虞不逼近則不<pc n="lb"/>
能了了其進呈甫畢而旋即後悔者此固亦一端也抑<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
更有可虞者印在閤中臨時開用用畢封鎻亦宜慎宻<pc n="lb"/>
今祇因用印無時印不能隨官出入遂預印封筩常至<pc n="lb"/>
三五十副付之直票中書使得隨便使用幸今中書皆<pc n="lb"/>
其循謹守法可保無他者安知異日無不肖之人與意<pc n="lb"/>
外之事出其間乎臣等亦不得不爲是凛凛矣伏望皇<pc n="lb"/>
上深惟遠慮仍復先朝舊規發本閤中公同擬票以上<pc n="lb"/>
尊朝廷之體綂下盡臣子之職分旁塞窺伺之孔隙亦<pc n="lb"/>
革故鼎新之一事也臣等不勝懇切祈望之至<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭軍功加恩疏<pc n="lb"/>
頃䝉皇上叙録皮林功次推恩閤臣加臣太子太保廕<pc n="lb"/>
一子入監讀書賞銀四十兩綵段三表裏給與應得誥<pc n="lb"/>
命臣不勝驚惕謹從二輔後聨疏控辭不䝉俞允臣竊<pc n="lb"/>
惟朝廷礪世惟是賞罰兩端人臣立身惟是辭受一節<pc n="lb"/>
顧予之自上必度其所可受而賜不虚受之自下必承<pc n="lb"/>
其所當予而心無媿是以君制命臣制義皆非可貿然<pc n="lb"/>
爲之也皮林之㨗本天威震蕩王靈赫濯底茲宏烈皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
上乃遜謝不居而加恩帷幄之臣夷考其時則身在密<pc n="lb"/>
勿而運籌决䇿者惟有今元輔一貫始終其事臣無預<pc n="lb"/>
也臣詔起田間遡惟師期方在草莽邈不相聞謀於何<pc n="lb"/>
有不當其時而論功不在其位而行賞彼被堅執鋭出<pc n="lb"/>
萬死不顧一生者其視臣必不心服也此臣之所以不<pc n="lb"/>
敢拜命也抑又有大焉者今天下懷才抱德之士或以<pc n="lb"/>
一𤯝而見斥或以株連而被謫其伏在巖穴不得進用<pc n="lb"/>
者不知其若干人其久次待擢屢推不報前壅後滯上<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
鬱下堙者不知其若干人其内外官聨久缺不補以至<pc n="lb"/>
於庻職叢脞而牧民守疆承流宣化無與任事者又不<pc n="lb"/>
知其若干人以臣區區者而在此若干人之中則豫章<pc n="lb"/>
之一朽株也乃叨在此地既不能爲朝廷進一人而徒<pc n="lb"/>
多躐取避賢謂何以人事君者謂何竊位負乘世所滋<pc n="lb"/>
詬此臣之所以不敢拜命也抑又有急焉者今天下百<pc n="lb"/>
姓或以饑饉或以工役或以軍旅或以征𣙜以致其父<pc n="lb"/>
兄子弟鰥寡孤獨流離困苦者所在而是臣不能運一<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
籌出一力以厝之安全乃一夕而䝉恩四世既顯其身<pc n="lb"/>
且逮其先復延其後其視彼饑溺由已者抑何其自爲<pc n="lb"/>
厚而爲人薄也此臣之所以不敢拜命也抑又有關於<pc n="lb"/>
君臣大義者主上方怵於陵園之變誓修實政日昃不<pc n="lb"/>
遑臣備員補弼不能分猷念以共助憂勤而乃於此特<pc n="lb"/>
拜新命又爲非望之福得無與泄泄沓沓者類耶應天<pc n="lb"/>
以實不以文夫既有明詔痛加修省不引咎自責而訑<pc n="lb"/>
然自是豈其視天變爲不足畏耶主憂臣辱豈宜若是<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
此臣之所以不敢拜命也夫以礪世之賞罰與立身之<pc n="lb"/>
辭受揆之於義皆有不可故臣今再有凟陳者匪專爲<pc n="lb"/>
身亦以爲朝廷重名器也惟聖慈俯鑒臣愚悉收回恩<pc n="lb"/>
命使臣得以義自安不辱君命不勝幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞休第二疏<pc n="lb"/>
臣前具疏乞休伏奉溫旨慰留臣仰惟聖眷加意愚臣<pc n="lb"/>
優厚若此敢忘圖報顧臣思其反也思其復也則自知<pc n="lb"/>
有不能者不敢不哀鳴於君父之前葢臣子立身大節<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
不過一忠其事君而能爲忠臣也則天下之至榮也其<pc n="lb"/>
不忠則天下之至辱也所謂忠不必皆龍逄比干也其<pc n="lb"/>
遠而宣猷効力近而責難陳善尊主庇民有造於天下<pc n="lb"/>
國家者皆是也其不忠不必皆奸回䛕佞也凡力有不<pc n="lb"/>
竭於已心有不盡於君而委之無可如何以任其自成<pc n="lb"/>
自敗者皆是也二者之相去霄壤矣而出乎此則入乎<pc n="lb"/>
彼其間不能以寸臣當斯際則旦暮之人而啟手足之<pc n="lb"/>
日也敢不量度能否以望全歸而猶尸位素餐悠悠卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
歲斃而後已乎夫使臣年力强盛而無他危症也猶可<pc n="lb"/>
舍舊而新是圖也乃今則老若斯病若斯矣一旦長逝<pc n="lb"/>
徒見爲鐘鳴漏盡不知止足何能有桑榆之收者此臣<pc n="lb"/>
所自量一也又使臣應詔以來曾有建明即不幸身先<pc n="lb"/>
朝露則以其已試之功而掩其不忠之罪臣目亦猶可<pc n="lb"/>
瞑也乃今則待罪密勿三載於兹上不能分毫弼主德<pc n="lb"/>
下不能涓滴恤民隱中外大失所望謂上弓旌盛舉何<pc n="lb"/>
異夢卜形求而所得之人僅僅若此固已虧堯舜知人<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
之明矣若猶復倔强於牀褥淟涊乎祿位進退不關其<pc n="lb"/>
忠職任不行其術豈不亦容容保位爲當世増詬侮乎<pc n="lb"/>
此臣所自量二也縱不然而海内清明與天下相安於<pc n="lb"/>
無事臣亦可藏拙匿瑕不嫌於碌碌伴食也今環視四<pc n="lb"/>
境之内在在民心已離處處土崩可畏其時難其勢難<pc n="lb"/>
猶厝火積薪之下火雖未然而煙雲已滃然四出一發<pc n="lb"/>
而不可撲㓕矣倘及於亂爲股肱者死足贖乎此臣所<pc n="lb"/>
自量三也夫是三者皆所謂不忠之類自處之辱也一<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
之已甚再其何堪記有之曰事君者量而後入不入而<pc n="lb"/>
後量臣昔應召之時義在行與不行彼一時也固一大<pc n="lb"/>
出處也今之日則在止與不止此一時也亦一大去就<pc n="lb"/>
也臣安敢不審求其是而自甘於不忠之辱也雖然用<pc n="lb"/>
壯者以力用老者以言諫行言聽即力已効矣力効即<pc n="lb"/>
所以爲致身也臣在野猶在朝也諫不行言不聽則無<pc n="lb"/>
所見功無所宣力臣雖備員左右不過血氣之軀而一<pc n="lb"/>
籌未展竟亦何裨其在朝猶在野也由斯以談言用爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
上身用次焉故古之英君誼辟遇有衰老篤疾之臣不<pc n="lb"/>
能受官則使人受言於家或當去國之日亦諄諄叩所<pc n="lb"/>
欲言而聽其人之自去葢言在則即其人在也臣老矣<pc n="lb"/>
篤矣且就木矣必不能儋爵受祿以苟富貴惟有此一<pc n="lb"/>
得之餘爲可申犬馬之戀惟聖慈允賜骸骨臣不勝幸<pc n="lb"/>
甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞休第三疏<pc n="lb"/>
臣仰誦綸言感激泣下實不忍再疏言去惟臣自筮仕<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
至今四十餘年雖不能有所建明而道義物身兢兢業<pc n="lb"/>
業實不敢苟乃今晩節末路則易簀正纓之日也顧獨<pc n="lb"/>
可苟焉而已乎葢從來論大臣有三上焉者得時行道<pc n="lb"/>
致主澤民濟世運於平康著功名於竹帛此儒者分内<pc n="lb"/>
事㓜學壯行所汲汲望而赴之者惟此葢三公不爲貴<pc n="lb"/>
而萬鍾不言富也臣白首應召豈尚有富貴之心哉亦<pc n="lb"/>
過望及此耳乃自濫密勿以來大工肇興征𣙜四出雖<pc n="lb"/>
目覩生民塗炭禍亂將萌而臣誠不足以格天才不足<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
以興治上不能弼吾君於堯舜下不能拯斯世之艱虞<pc n="lb"/>
詎惟有愧於莘耕版築之遺即漢唐而下諸所稱名世<pc n="lb"/>
勲猷者亦不得追隨其歩武之萬一是上焉者臣已不<pc n="lb"/>
能矣若所謂下焉者則富貴利逹之流君可則欣然而<pc n="lb"/>
從之君否則頽然而順之旅進旅退姑委重負於他肩<pc n="lb"/>
無咎無譽聊以苟且而塞責此在臣今日亦不能諱也<pc n="lb"/>
夫燕雀處堂非不可苟一時之安倘人心已渙以至於<pc n="lb"/>
不可收拾而身冐誤國之罪當此之際臣之肉其足食<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
乎葢羝羊觸藩本臣今所處之勢而舉大義以讓臣者<pc n="lb"/>
必且曰惟鵜在梁不濡其咮然則下焉者又臣所不屑<pc n="lb"/>
也必不得已而思其次其周任所謂陳力就列不能者<pc n="lb"/>
止孔子所謂以道事君不可則止乎臣所欲奉以周旋<pc n="lb"/>
以求悔過如是而已葢皇上往常論相嘗遲回數年不<pc n="lb"/>
决一旦拔臣於隴畝授以國政何其斷也乃今待命累<pc n="lb"/>
期不得窺青蒲一膝之地陳言累牘不能轉重瞳一盻<pc n="lb"/>
之榮而頓令當日弓旌黯然無色故鄉猿鶴憐而望歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
有足悲矣矧復役役不休棲棲弗決一何集詬無恥至<pc n="lb"/>
此也昔既無所聞而誤徴之今又無所見而誤留之豈<pc n="lb"/>
不傷堯舜知人之明䙝朝廷置輔之體哉古人云廉遠<pc n="lb"/>
地則堂髙臣及今一息尚存求歸正首丘者葢不得其<pc n="lb"/>
上思其次雖自爲出處亦猶爲國家計也惟聖慈容臣<pc n="lb"/>
歸里使得爲碌碌無聞之人而一洗荷戈與祋之恥無<pc n="lb"/>
令天下後世謂聖主勤思枚卜僅得一貪位慕祿之臣<pc n="lb"/>
而卒齎志以歿也臣不勝幸甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞休第七疏<pc n="lb"/>
臣當衰殘之候而有篤廢之疾連月以來乞休辭俸俱<pc n="lb"/>
未䝉允聖恩髙厚何忍固辭獨念臣足已廢矣猶尸位<pc n="lb"/>
素餐臣寧忍乎名已虧矣猶靦顔就列臣寧忍乎臣爲<pc n="lb"/>
是殊日夜不安而頃所不敢聲言者以奸書一事臣曾<pc n="lb"/>
被竊鈇之疑而事猶未結不敢冐規避之嫌也今既屢<pc n="lb"/>
經勘審奉旨裁决與臣無干臣固可以言矣請敬陳之<pc n="lb"/>
臣非經濟學術可爲世用惟恃此一念朴忠或可結主<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
知取信於一二寮友及百執事以相與戮力同心輸誠<pc n="lb"/>
報國此臣所挾以爲質者僅有此區區而已也祇緣臣<pc n="lb"/>
生平聞望不能孚人又兼之老病昏迷不善渉世故頃<pc n="lb"/>
奸書事起遂以波及伏荷聖慈以臣叨備輔弼重惜國<pc n="lb"/>
體深詔執事勿過搜索臣乃得掩其瑕疵不膏斧鉞及<pc n="lb"/>
至府部等衙門㑹審之時取具招由亦首開輔臣沈鯉<pc n="lb"/>
已奉明旨無容議臣益得逃於法比不坐深文雖曾有<pc n="lb"/>
廵徼邏卒陰環臣寓偵伺譏察迄兩月而後解嚴而臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
首䑕深藏卒亦無所發覺雖臣原籍地方喧然騰播謂<pc n="lb"/>
臣已坐奸黨臣舉家驚怖欲死而久亦流言漸息保有<pc n="lb"/>
室家葢秋毫皆上恩也臣何敢忘亦何所不惬於心惟<pc n="lb"/>
是臣親疎内外朝野遠近之間見臣有此一番知其聞<pc n="lb"/>
望輕鮮不足服人遂無復信臣朴忠者而臣失其質矣<pc n="lb"/>
臣將安所挾持與在廷諸臣尋往日之盟比肩而事主<pc n="lb"/>
夫大臣居輔弼之地者必能使天下信其心而後可平<pc n="lb"/>
章天下亦必能自重其身而後可以重朝廷臣自底不<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
類而至辱國辱寮友詒羞當世之士即噬臍有悔而拾<pc n="lb"/>
瀋終難欲收之桑榆而已敗之鮮不可以登君俎矣顧<pc n="lb"/>
猶可叅鼎足弼聖主處宻勿巖瞻之地耶臣生性懦弱<pc n="lb"/>
又適跛一足如婁師德即唾而自亁不見爲難惟士君<pc n="lb"/>
子立身行已繩矩有定人品係焉臣雖不才不敢屑越<pc n="lb"/>
葢持已與待人異度量之與節槩可兼有而不可偏廢<pc n="lb"/>
者也度量欲𢎞𢎞則宜含垢納汚犯而不校節槩欲方<pc n="lb"/>
方則宜章義貞志不容淟涊故待人寛而恕責已重以<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
周道各有攸當也昔宋臣呂䝉正不問朝士訕已者名<pc n="lb"/>
及論事帝前辯析可否至補牘覆奏而終不變帝亦言<pc n="lb"/>
其太執豈截然兩人亦惟義所在耳臣非曰能之願學<pc n="lb"/>
焉不務爲休休之度而遂忘硜硜之節也假令臣徒見<pc n="lb"/>
人不見已一幸及寛政即昻首伸眉日蹩躠兩足前挽<pc n="lb"/>
後推入長安門每晨焉如是每夕焉如是無論臣自顧<pc n="lb"/>
其形影堪憐抑道傍觀者寧無指目臣竊笑而曰夫夫<pc n="lb"/>
也老若此病廢若此又曾擬奸黨而厠名法司獄案矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
乃猶揚揚焉于于焉不自知止足若此也豈赤墀金馬<pc n="lb"/>
之榮有縶之維之者耶居表儀之地而爲集詬無恥者<pc n="lb"/>
張赤幟則士風啙窳實臣倡之臣不應自菲薄至此故<pc n="lb"/>
臣今病廢乞歸非止爲一身進退而實爲世道有深長<pc n="lb"/>
之慮也伏望皇上憐臣苦情特允休致保全朽骨不令<pc n="lb"/>
臣老眊日益再有罣誤以至於不可赦原臣不勝感荷<pc n="lb"/>
天恩之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>抵家謝恩疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
臣以衰朽殘廢屢疏乞休於七月十六日欽䝉聖恩特<pc n="lb"/>
賜矜允又頒賜路費銀兩表裏臣十七日具疏謝恩二<pc n="lb"/>
十日具疏辭朝二十一日黎明於私寓門前恭設香案<pc n="lb"/>
扶掖望闕行五拜三叩頭禮出京隨該行人司行人潘<pc n="lb"/>
珙沿途䕶送由眞定順德等府至八月二十四日抵家<pc n="lb"/>
臣原籍河南接壤畿甸計程僅可二十日而臣尫羸之<pc n="lb"/>
甚不耐馳驅又適經過地方連歲災傷閭里蕭條驛遞<pc n="lb"/>
夫馬倉卒難辦臣不忍更加趣廹以故其行之遲也臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
一入里門自幸骸骨得遂首邱之願如同再世之人仰<pc n="lb"/>
荷生前不勝感激隨望闕叩頭三祝卜吉於九月初二<pc n="lb"/>
日具疏陳謝伏念臣備員四載未展一籌愧非舟楫之<pc n="lb"/>
才每致鼎餗之覆下失民望上負簡求在朝既冺然無<pc n="lb"/>
聞在野豈恝然忘念惟拾遺補過諸臣之折檻已詳而<pc n="lb"/>
明目逹聰大聖之轉圜自切雖不能忘去國之懷乂安<pc n="lb"/>
敢爲煩言之凟獨憶昔濫竽密勿承乏擬票之日曾見<pc n="lb"/>
得各衙門題奏本章有未奉旨者趣便補牘覆奏名曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
催本大都正本一而催本常二三乃頓使文案日增有<pc n="lb"/>
妨清燕得無於御覽太勞而批答難驟乎葢四海安危<pc n="lb"/>
備載於諸臣之累牘萬幾通塞取裁於皇上之一言朝<pc n="lb"/>
野望殷軍國事重稽遲尚有叢脞停格豈無憂虞臣在<pc n="lb"/>
道而惓惓不忘歸田而縈縈繫念者則爲其關民社之<pc n="lb"/>
休戚而恐煩君父之憂勤也伏望於魯論堯曰篇取一<pc n="lb"/>
敏字以上接帝王相傳之統於周易卦爻内袪一需字<pc n="lb"/>
以常操聖神無逸之心或更於旃厦時有咨詢黼扆日<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
有臨御於法紀則剔其宿蠧於武備則振其積衰於去<pc n="lb"/>
冬特降之德音而持之有常於近日兩頒之恩詔而踐<pc n="lb"/>
之不爽則上下之情通而君逸臣勞海宇之生遂而民<pc n="lb"/>
安事治吾君並堯舜而三斯世與唐虞無二矣故敢因<pc n="lb"/>
陳謝之餘而併伸芹曝之獻臣不勝感刻祈祝之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病危遺疏<pc n="lb"/>
臣本章句腐儒遭逢盛世誤䝉簡用謬陟綸闈伴食雖<pc n="lb"/>
逾數年分毫曾無裨補歸田之後復䝉特賜存問朽骨<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
可銷鴻恩難報今臣之病亟矣不能復生矣臣聞古大<pc n="lb"/>
臣有遺疏雖死不敢忘君也臣一息尚在敢憚昏憒而<pc n="lb"/>
不思自効乎臣從㓜善病未老而衰今且老死於藥裹<pc n="lb"/>
中無日不檢方延醫臣聞之醫家云治已病不若治未<pc n="lb"/>
病保衰年不如保壯年臣竊繹其義幾於保㤗之説夫<pc n="lb"/>
泰之一卦前三爻致泰也後三爻保泰也不言所以享<pc n="lb"/>
泰者聖人之意微矣我皇上乘乾御宇四十餘年紀度<pc n="lb"/>
修明中外寧謐不可曰非泰顧泰之對即否乘除理數<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
相循若環更無住足之地我皇上邇來葆光穆清使羣<pc n="lb"/>
臣不得一覩天顔雖神明洞鑒無微不周然獨知之契<pc n="lb"/>
終不若與衆共見之之爲公且大也易曰天地交而萬<pc n="lb"/>
物通也交而後通天地不能違也而况於人乎今上下<pc n="lb"/>
之情釡鬲而不交矣伏願我皇上轉圜納諫虚已用人<pc n="lb"/>
朝廷大政事大機宜一循萬厯初年故事聚精㑹神勅<pc n="lb"/>
幾綜務振其頽惰抉其壅鬱閤臣必親曰是予一人之<pc n="lb"/>
心膂也大柄懼其潛移矣大臣必補曰是予一人之股<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
肱也事權懼其旁落矣臺諫諸臣號曰耳目何爲吝惜<pc n="lb"/>
一官而不自開發其聰明也内外諸司猶之百骸何爲<pc n="lb"/>
久曠庻官而不使各効其拮据也法宫邃閟清蹕不傳<pc n="lb"/>
所藉以通上下之情者惟兹章奏一線是國之脈絡也<pc n="lb"/>
見爲當下而或經年不下見爲不下而有時特下待命<pc n="lb"/>
者如籲天祈帝恍乎其不可必也以是不下者疑於煬<pc n="lb"/>
竈下者疑於營窟而朝端紛紛之疑起矣則胡不明示<pc n="lb"/>
可否而塞其疑竇也廢棄諸臣强項骨鯁曾藉以持天<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
下之正論者於今僅存數人是國之紀也見爲迂狂而<pc n="lb"/>
其言各有當見爲明棄而或陰用其言主爵者雖補牘<pc n="lb"/>
屢請寂然其無聞也以是生者甘白駒於空谷死者抱<pc n="lb"/>
赤臆以長終而國家謇謇之用鮮矣則胡不𢎞其茹納<pc n="lb"/>
而速爲簡拔也國孰與立惟兹蒼黎是國家之元氣也<pc n="lb"/>
元氣壯則國勢强元氣衰則國勢弱今江之南北山之<pc n="lb"/>
東西朘削椎剥十室九空民貧思亂葢脊脊然臣謂宜<pc n="lb"/>
罷𣙜採之令減贍藩之田愼守令之選積逋可蠲者急<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
蠲之饑荒可賑者急賑之使四方萬民曉然知聖天子<pc n="lb"/>
恤民德意庻可以培我元氣而綰結其既渙之人心也<pc n="lb"/>
至於國家之根本所關最切者又莫如儲教東宫講筵<pc n="lb"/>
不御久矣光陰如駛胡可再遲雖睿質天成而人情物<pc n="lb"/>
理備載典墳非學胡以聚之皇長孫年逾十齡天眞内<pc n="lb"/>
韞瑩然如未琢之玉養正聖功惟在今日語曰心未濫<pc n="lb"/>
而先諭教其化易成也臣竊謂蠲吉陳經親賢贊道不<pc n="lb"/>
可不汲汲已此又萬世燕翼之鴻圖也夫是數事者皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
諸臣所已言所常言且人人言之不憚其煩者臣病中<pc n="lb"/>
尋繹國家急務實無逾此臣亦何敢舍要言而支蔓以<pc n="lb"/>
陳也伏願俯鑒臣愚幡然易慮無曰已治已安而恒若<pc n="lb"/>
厲若惕以諸臣之常言爲藥石以愚臣之緒語爲導使<pc n="lb"/>
是所謂治之未病保之未危者也宣鬱疏滯合千萬人<pc n="lb"/>
之心思爲一人之心思合千萬人之意氣爲一人之意<pc n="lb"/>
氣淪洽烝盎天宇暢然家國天下情無不通宗廟社稷<pc n="lb"/>
福以類應泰寧盛治可以保之永永而臣之犬馬微軀<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
雖死猶生也臣伏簀涕零不知所云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿卷五<pc n="lb"/>
<pb n="35b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>亦玉堂稿巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>沈鯉<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明宗録序<pc n="lb"/>
聖學無宗有宗其學聖者乎尼父之生好古敏求而已<pc n="lb"/>
後世異端與吾儒角始有辯而吾儒又與吾儒角亦復<pc n="lb"/>
有辨夫辨以明自得可也辨而標一勝以冀天下之從<pc n="lb"/>
已或不能也夫一技之士精悟之極亦有𤣥觧故解牛<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
可以得養生舞劒可以得筆法然得之者無來徑傳之<pc n="lb"/>
者無定門其有神焉與假令羣養生學書之士而詔之<pc n="lb"/>
曰爾必解牛如我舞劒如我鮮不瞀矣君子之學亦惟<pc n="lb"/>
是凝一不二體驗不遺身心融而事幾合於是隨所叅<pc n="lb"/>
證皆可以見道皆可以覺人所貴善學者契之於言前<pc n="lb"/>
而勿為株守耳試觀近代名儒學成而鳴其所得曰敬<pc n="lb"/>
曰静曰良知指不襲前人而功皆光洙泗乃知非好為<pc n="lb"/>
異也聖道猶海然江淮河漢同歸而不必同派也頃予<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
讀匡嶽徐公明宗録而有感焉公師事李見羅氏奉修<pc n="lb"/>
身為本之訓亹亹不倦夫人參三才止有此身修身之<pc n="lb"/>
外復有何事公所謂修身者蓋修之而後言者也非言<pc n="lb"/>
之而後修者也其於明親至善之理終身以之有獨得<pc n="lb"/>
而黙成者故錄之大指若曰吾以此宗聖而有得亦猶<pc n="lb"/>
昔人之得於敬静良知者也夫江淮河漢亦既朝宗矣<pc n="lb"/>
若不窺其流而不息之神但以疆域町畦為向背不幾<pc n="lb"/>
為海若所笑乎故聖學無不可入也惟視其造詣不視<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
其言説有欲明徐公所宗者亦務得公之所自得而已<pc n="lb"/>
矣此精悟之極亦或敏求遺意也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈氏家訓序<pc n="lb"/>
前代勸學詩文如富家不用買良田書中自有千鍾粟<pc n="lb"/>
安居不用架高堂書中自有黄金屋諸語皆出自明主<pc n="lb"/>
御製流傳至乆比户吟哦信如蓍龜凡父兄之教其子<pc n="lb"/>
弟師友之相為勸勉者率不外是以故後學小生當其<pc n="lb"/>
䝉養未雕未琢已先以富貴利逹榮身飽家之計薰漬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
其心胸肺腑由斯以往何所不至吾固知吾家子弟亦<pc n="lb"/>
必有受其鴆毒者已今欲前此痼疾亦不必為一切高<pc n="lb"/>
論惟以士君子立身大閑闗係緊切者反而攷之各著<pc n="lb"/>
為訓語一篇以示為君臣子弟之鵠其所稱述亦不必<pc n="lb"/>
則古昔稱先王談耳目所不及聞睹之事使後生小子<pc n="lb"/>
無徴不信惟舉吾祖父以來日用常行可為家範者毎<pc n="lb"/>
篇之中各舉數事其無者不求備焉於乎凡人之情語<pc n="lb"/>
之以他人之善行則有聴有不聴語吾祖則聴之及吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
父則傾耳而聴之盖其情愈切故其言尤易入也况吾<pc n="lb"/>
之身祖父之身也身不修則祖父辱自古明王哲后所<pc n="lb"/>
稱引修身之要無不以法祖為急豈士庶之家有異乎<pc n="lb"/>
吾兹庭訓不敢舎祖父而言他亦不敢為飾説以誣吾<pc n="lb"/>
祖父惟求吾子弟之可信而已訓語凡七篇一曰嚴二<pc n="lb"/>
曰孝三曰弟四曰睦五曰義六曰亷七曰慈其猶有不<pc n="lb"/>
盡者引而伸之觸類而長之可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>應天府鄉試錄序<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
萬歴十年秋八月應天府復當鄉試士士遴於提學御<pc n="lb"/>
史臣某暨諸曹六館者總四千五百有竒而府尹臣某<pc n="lb"/>
府丞臣某職在提調先期以請上命贊善臣某修撰臣<pc n="lb"/>
某往持衡蒞之臣某惟留都為國家豐鎬建首善其人<pc n="lb"/>
士嫺於文文所好尚而四方操觚之士影慕響臻體為<pc n="lb"/>
一變盖天下所視為前茅也臣且為天下樹之抑何敢<pc n="lb"/>
不辨乃今之為文者則辨之難矣當嘉靖末季文尚繁<pc n="lb"/>
縟繁縟之不為先進易省也今之文簡簡固所以從先<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
進也而乃託之乎竒詭空幻者以飾其所不能盖襲先<pc n="lb"/>
進之似也而非其真也夫淄澠合而雅鄭之音雜陳之<pc n="lb"/>
一簴夫豈不難辨哉兹臣之所為兢兢也臣拜命入闈<pc n="lb"/>
與臣某集諸同事者歃血而盟務力汰文之似以求其<pc n="lb"/>
真者而御史臣某亦肅将乃役防檢闑内外惟謹既三<pc n="lb"/>
試遵制拔百三十有五人次第其名里與其文以獻臣<pc n="lb"/>
某竊自幸文體可由兹一變庶幾有先進之遺乎真也<pc n="lb"/>
而非其似乎乃臣所望於諸士者不惟文體之變而止<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
也盖天下之習而為似也詎惟文即人亦有之何者人<pc n="lb"/>
道正正焉爾矣悃悃欵欵焉爾矣今之人固有謂蕩蕩<pc n="lb"/>
平平為不足見長取譽而鏗鍧震耀以炫人耳目者乃<pc n="lb"/>
其中實不然非曏之為文而竒詭者乎抑又有畫綵為<pc n="lb"/>
舟不可以濟苴土為轅不可以駕者非曏之為文而空<pc n="lb"/>
幻者乎習此於文而文稱先進習此於人而人稱賢人<pc n="lb"/>
君子也皆假似以亂真者也臣故曰天下之習而為似<pc n="lb"/>
者不獨文即人亦有之也夫文之難辨不若人難辨之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
甚也不正人之為害不若似人者之甚也何也射干烏<pc n="lb"/>
喙足以惎人人遇而投之耳鈎吻黄精質雅相肖一為<pc n="lb"/>
所誤則其害不可勝言矣故孔子惡似是而非其品士<pc n="lb"/>
即小人硜硜猶取也而忠信亷潔有其似之者則謂為<pc n="lb"/>
賊德焉而不列於士何外之深也他日曰君子貴玉賤<pc n="lb"/>
䃉也非多寡之謂也謂玉真而䃉似也臣為是懼故欲<pc n="lb"/>
諸士之為賢人君子也為其真無為其似也夫所謂真<pc n="lb"/>
者非必盡瑚璉為快也譬之器為玉為石石非玉也而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
可砥可錯未為無益惟不為䃉而似玉也即玉也而世<pc n="lb"/>
不我以寧被褐懐之以待有用無艶彼䃉而玉者之嘗<pc n="lb"/>
有幸也而為彼䃉而似玉也䃉而似玉者曾不可為砥<pc n="lb"/>
錯而詎能亂玉乎淄澠合不能欺易牙雅俗陳不能混<pc n="lb"/>
師曠鈎吻黄精雖相肖世豈無俞扁之鑒哉故臣願諸<pc n="lb"/>
士為其真毋為其似也今諸士之於文不䃉矣異日以<pc n="lb"/>
其人為國家用能銷其竒詭空幻者而正正而悃悃欵<pc n="lb"/>
欵而力去其似以求真也其所樹前茅於天下者獨文<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
焉爾哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張滸東歸省序<pc n="lb"/>
張公宰高平治行稱當時第一已徴拜給諌歴奉常典<pc n="lb"/>
納言之司諸所表樹炳炳麟麟載人睹聴矣一夕以瞻<pc n="lb"/>
雲動念歔欷而嘆曰嗟乎自辭吾母大人宦京師也心<pc n="lb"/>
未嘗不時時在側徒以上恩未有報故忍而逮今也今<pc n="lb"/>
殫不肖之力既六年於兹庻幾少有稱塞而倚門懐我<pc n="lb"/>
者獨忍不一慰乎於是即日上書乞歸覲詞甚懇天子<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
嘉其意許之行之日士大夫之為公里人者相率觴之<pc n="lb"/>
都門之外沈子言曰嘻華哉公此行人子之辭親而遊<pc n="lb"/>
也親望其來猶望能所事而來暨其歸也為親者悦而<pc n="lb"/>
又能所事則大悦人情大抵皆然也故夫以賈遊者挾<pc n="lb"/>
貲而歸而其親悦矣以儒遊者挾術而歸而其親悦矣<pc n="lb"/>
仕者辭親而起家齎躬而事主其所為事與親之所望<pc n="lb"/>
其子者固冝何如也公今入里門拜太夫人堂下夫人<pc n="lb"/>
宜有問而公且前對曰始兒為給諫遇國有大事輙以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
言言嘗批逆鱗忤貴近弗恤也而他所歴官亦勉自夙<pc n="lb"/>
夜以無貽母大人之辱於時太夫人聞必大喜且為公<pc n="lb"/>
進一觴如良賈之出其所藏學士之譚其所得即其母<pc n="lb"/>
未有不灑然快之也公所謂榮親之躬不以組繡腴親<pc n="lb"/>
之口不以珍旨者非耶予稽覧往籍綜古人出䖏之概<pc n="lb"/>
大都急進取者不遑内顧而愛日誠微戀子舎者薄視<pc n="lb"/>
勛名而國罔攸賴君子所為嘆完德之難也公之報主<pc n="lb"/>
也如彼而其為親也若此盖一行而二物具矣予是以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
華公之行也雖然詩送山甫曰式遄其歸吾又知公不<pc n="lb"/>
能忘君也夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田都諌疏草序<pc n="lb"/>
往余備員史局預修國史檢諸司章奏而知有貴竹田<pc n="lb"/>
公云公當肅皇帝朝給事掖垣所條上國家便利連篇<pc n="lb"/>
累牘不可勝紀今感時事怛焉傷心則憶公曽諌言開<pc n="lb"/>
礦非便言諸路鎮守中官宜罷歸各監局供乃常役俱<pc n="lb"/>
見采納夫自肅皇帝至今歴三朝且七十餘年公所陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
前二事垂休於蒼生社稷者人能忘所自耶乃今榷采<pc n="lb"/>
之使交騖於道而閭閻雞犬不寧公言益令人思矣夫<pc n="lb"/>
言有出口可聴而奉以奔走則迂當事能補隙苴漏事<pc n="lb"/>
過為已陳芻狗者其言非訏謨至計也公隨事納忠如<pc n="lb"/>
俞扁發藥應手輙起歴事滋乆而所遺方書猶得循襲<pc n="lb"/>
而用之而無有不售亦庶乎立言不朽已始公釋褐真<pc n="lb"/>
定理以平允著稱及徴拜諌垣適肅皇帝建南北郊議<pc n="lb"/>
徙置民冡數百叢斥郊堧餘壤公諫言不可月令聞掩<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
骼薶胔不聞夷人之丘壟事乃罷余往讀公疏至此而<pc n="lb"/>
知公仁心為質閔然起白骨而肉之也公立言有本哉<pc n="lb"/>
有本哉頃者公曾孫珍之司理吾郡亦大有真定聲輯<pc n="lb"/>
公諫垣草二巻屬余為序猶恨其有散逸者余曰公三<pc n="lb"/>
疏侈矣又何求多之與有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈黑丹渠判山東鹽運序<pc n="lb"/>
黑君之先以武起家而世官於鄧至君用儒顯君少為<pc n="lb"/>
諸生有竒負顧數舉弗第已乃遊太學除上林署丞徙<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
光禄所至以幹濟稱當途者器之擢判山東鹽運事鄉<pc n="lb"/>
之士大夫圖所為贈君者而授簡於予予聞管子相齊<pc n="lb"/>
謹正鹽筴齊以富强君所履非其地耶今煮海猶故何<pc n="lb"/>
以國不益冨竊嘗求之盖今之通商馭吏非國初法已<pc n="lb"/>
國初中鹽之商歳惟輸粟芻塞下亦至微鮮耳其時國<pc n="lb"/>
不輸輓而糗糒有餘商之利即吾利也後人見不出此<pc n="lb"/>
以為商專國利遂攘臂而侵之額増未已更以納鍰夫<pc n="lb"/>
是以塞下不屯國疲於餉士始有脱巾待哺者盖商既<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
告困而國家亦由兹多事矣此與割股實腹者何異耶<pc n="lb"/>
故曰今之通商之法非法也國初置都轉運鹽使司貴<pc n="lb"/>
之金紫秩亞上大夫隆顯矣即其下倅貳亦各專印綬<pc n="lb"/>
假之事權詎非以職屬劇要任之特重乎後之迂濶不<pc n="lb"/>
逹者至比之桑孔之𣙜算諱言之而持衡於上者亦視<pc n="lb"/>
為樗散詘其遷次以故仕宦至此者即紆金拖紫猶惘<pc n="lb"/>
惘有不樂之色此何以鼓舞人心而使之盡力也故曰<pc n="lb"/>
今之馭吏之法非法也夫國有鹽利猶富人之有良田<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
也商猶農也主𣙜之吏家督是也農之弗恤斯田有汙<pc n="lb"/>
萊矣家督弗任斯農有惰體矣比其不熟始四出稱貸<pc n="lb"/>
而營營求足食之策亦何貴有良田哉今之通商馭吏<pc n="lb"/>
之法乆而不更其流弊固将至此也君往矣意亦循管<pc n="lb"/>
子之迹禀國初之令試以予區區之見謀之其長以為<pc n="lb"/>
何如如可聞之當事稍一變通予斯説也不直告君爾<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈氏家譜序<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
歸德沈氏出自蘇州府崑山縣一保鄉元之末季有諱<pc n="lb"/>
道興者世居縣城北七里許王燒橋迤北石将軍廟邉<pc n="lb"/>
配蒋氏生子曰福一福二明興洪武四年大臣有平章<pc n="lb"/>
潘氏者括取偽呉張士誠麾下舊軍蔓及道興而道興<pc n="lb"/>
老矣不能行役以次則福一當行福二奮然曰弟子當<pc n="lb"/>
服其勞吾父既不可以行吾代吾兄行矣乃留其子銘<pc n="lb"/>
侍父於家獨挈配王氏與其壻范貴渡江而北次揚州<pc n="lb"/>
興化縣調河南祥符再調歸徳衞左所占屯城東南一<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
十五里曰邵家口者闢草萊而居焉時洪武二十二年<pc n="lb"/>
也先是王氏在祥符以疾卒已葬城東北陳橋之側尋<pc n="lb"/>
嚙於水不知其塜之所在繼李氏生女一福二年亦漸<pc n="lb"/>
老不任行役其子銘自崑山來代以洪武三十四年閏<pc n="lb"/>
三月初十日與靖難之師戰於真定之藁城死焉實建<pc n="lb"/>
文即位二年也配洪氏其孤子祥是時甫十七即補充<pc n="lb"/>
行伍至永樂八年十二年二十二年扈文皇帝北征俱<pc n="lb"/>
隨其主帥渡沙漠犂庭而還配姚氏祥符人生子三<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
曰忠曰英曰傑自是乃分為三派生子十一人一無後<pc n="lb"/>
其十派相傳者共三十一人而三十一人者四無後其<pc n="lb"/>
二十七派相傳者共六十一人距始祖福二為七世七<pc n="lb"/>
世以後源源方來未可數計也而支𣲖固已繁衍矣至<pc n="lb"/>
其以科名貴顯者則自五世之祖瀚潮始瀚中成化甲<pc n="lb"/>
辰進士歴任福建建寧府知府潮中成化丙午舉人沈<pc n="lb"/>
氏始大又二十餘年而建寧公長子桐由太學生任順<pc n="lb"/>
天府東安縣主薄仲子柚從子棋俱為名諸生正德中<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
建寧公歿潮試南宫卒門户盖稍稍衰焉迨嘉靖乙丑<pc n="lb"/>
鯉中進士選庶吉士歴官禮部尚書兼翰林院學士加<pc n="lb"/>
太子少保照除山西絳縣知縣烈除鴻臚寺署正鱗除<pc n="lb"/>
鴻臚寺署丞其他以恩例授冠帶與衣冠而儒者又復<pc n="lb"/>
數十人人以為沈氏中興矣始沈氏徙歸德其屯所不<pc n="lb"/>
能盡居也正統後有置産於郡城東南七十里曰界溝<pc n="lb"/>
集者為一聚已又有居城北四十里曰冉站集者為一<pc n="lb"/>
聚盖併其屯所而三焉而惟建寧公之子孫則世居城<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
市嗟乎世教既衰骨肉之相殘不少也夫豈其未嘗反<pc n="lb"/>
觀乎且以吾族論則今之六十一人者其初固三十一<pc n="lb"/>
人也又其初十一人也又其初三人也又其初一人之<pc n="lb"/>
身也何前此而骨肉後此而遽為秦越也夫子與孫吾<pc n="lb"/>
所甚暱也乃其身與吾猶二也其痛癢吾不之覺也其<pc n="lb"/>
愉適吾亦不覺也其親而暱之若彼者惟知為吾之一<pc n="lb"/>
氣與吾祖宗一脈也族雖疎其為吾一氣與吾祖宗一<pc n="lb"/>
脈吾豈遽忘之乎明於近而忽於逺覩其始而不見其<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
終亦何其不廣也夫自吾祖來徙歸德里不過一㕓田<pc n="lb"/>
不逾百<graphic n="KR1194" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1194.png" mimeType="image/png"/>延及六世猶多艱食吾猶及耳目之其在於<pc n="lb"/>
今則有連阡陌而田比闤闠以居者此誰之貽也而可<pc n="lb"/>
忘之乎語有云日中則昃極盛難繼惟德與義可以長<pc n="lb"/>
乆昔吾二世祖死王事四世祖禮部主事公以隠德望<pc n="lb"/>
當時以孝行䝉旌表而建寧公居官亷為子孝奕世載<pc n="lb"/>
德不忝前人事各具本傳至語内行則二世祖元配洪<pc n="lb"/>
氏世父柚元配張氏俱丁年守節以至白首而兄光冡<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
婦王氏以身徇夫年甫二十也亦先後表宅里此非其<pc n="lb"/>
德義之可為型範而福祚之所由長乆乎詩云無念爾<pc n="lb"/>
祖聿修厥德永言配命自求多福由斯以談吾子姓所<pc n="lb"/>
篤念不忘者有在矣凡預斯譜牒者幸相與懋勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曾中丞奏議序<pc n="lb"/>
臨汝曾公以中丞節鉞來撫吾豫三載於兹諸所嘗規<pc n="lb"/>
畫便利草奏驛聞者積若干巻存之掌記觀察袁公慮<pc n="lb"/>
其乆而散逸或欲考鏡已事無由也乃謀諸梓人且屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
余序余聞揚子云言浮物也豈其然乎夫不有宰之以<pc n="lb"/>
實者為真意而蹈之以實者為真境乎言蘄有用不屑<pc n="lb"/>
屑副墨子為政也安可槩浮物視之也中丞出鎮千里<pc n="lb"/>
仔肩鉅重即豫與諸藩固無異也若以論腹心要壤三<pc n="lb"/>
輔屏翰内拱䕶神京外管樞天下者則無如豫為最其<pc n="lb"/>
衆建親藩天潢浩衍與冠盖之使相望於道而供億日<pc n="lb"/>
不暇給者豫為最其民俗鮮盖藏競奢靡歲一不登當<pc n="lb"/>
事者蒿目而憂之而無可以潤鮒轍者豫為最其人情<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
輕煽易動如異時脱巾於陳弄兵於柘者豫為最其以<pc n="lb"/>
榷採之役妄意中州樂土烏合無賴子弟假神叢以魚<pc n="lb"/>
肉我民者豫為最其政體雖自有常式乎抑簡書倚任<pc n="lb"/>
非一幅員錯乎諸路五方之遊民雜處焉猶復有宜糾<pc n="lb"/>
宜紓宜鉅宜細宜因宜革而紛乎不可窮詰者豫為最<pc n="lb"/>
由斯以談則撫豫視諸藩尤重已嗟夫以如斯重任而<pc n="lb"/>
一旦籲九閽為封内請命第憑此盈尺之牘夫豈不兢<pc n="lb"/>
兢難事哉豈其若文人墨士變化筆端徒以腴人口吻<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
者而可容浮議戔戔也公惟以淵塞之衷運之規畫而<pc n="lb"/>
當其草奏驛聞不啻乎憂疾切膚俯青蒲而九頓乞哀<pc n="lb"/>
焉故其言如庖丁解牛羿命中也其煦煦如化日之長<pc n="lb"/>
也其廣博周徧如淵涵藪納無不有也其感人如陽燧<pc n="lb"/>
於日方諸於月精通而幽阻弗隔也盖公之真意真境<pc n="lb"/>
也夫宇内敷奏之言何限然不皆逹民隠回天聴不鑿<pc n="lb"/>
鑿可行不斤斤有措置不𢎞濟艱難不傳逺不能使讀<pc n="lb"/>
吾言者見吾之心而吾言可當於人心者豈繄不文繄<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
鮮實也夫田夫笠叟聚壟畝而話桑麻談歲時雨晹風<pc n="lb"/>
角占候即學士靡不解頥太𤣥凖易河汾擬洙泗人終<pc n="lb"/>
不與豈顧出彼下哉真與似之殊耳知此則知公之言<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈中丞呉公擢南刑部侍郎序<pc n="lb"/>
天下事亦甚難言矣先事則逆覩之難當機則立㫁之<pc n="lb"/>
難時適其變而從容暇豫則又難故惟有高世之識者<pc n="lb"/>
而後可覩釁於方萌有濟變之畧者而後可决策於倉<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
卒兹兩者靡得而兼也以余所見則呉公韞菴其人焉<pc n="lb"/>
公以中丞之節來撫吾豫兩歲於兹其諸樹表儀定經<pc n="lb"/>
制振紀綱厚風俗節浮冗平獄訟詰戎兵旌别亷墨種<pc n="lb"/>
種德意載人耳目者余不能窮以辭諸所為仁漸義摩<pc n="lb"/>
舉大河南北百二十城邑之人民而厝之袵席以游於<pc n="lb"/>
春臺之上者余不能摹其状惟頃定軍變一事則亦可<pc n="lb"/>
覩公之槩而知其才與識堪天下大受也其始陳軍吏<pc n="lb"/>
不能以恩信撫士士脱巾鼓譟者數百人勢固已炎炎<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
矣公一聞變不知其何以運籌乃不踰旬日已逮其渠<pc n="lb"/>
魁與其激變者朘削者咸次第伏法而其餘黨鳥獸散<pc n="lb"/>
其事遂平夫數百人亦衆也自陳距㑹城非邇也稱亂<pc n="lb"/>
者之形状公未嘗身親見之也而不動聲色以遏其方<pc n="lb"/>
張之勢於指顧之間使不至燎原不可嚮邇一何其從<pc n="lb"/>
容暇豫而朗㫁若此也余知公才與識兼過人逺矣國<pc n="lb"/>
家自嘉靖以來士脫巾鼓譟凡數四其始則大同有變<pc n="lb"/>
白下有變已又有浙鄖之變與安慶遵化之變彼其初<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
亦僅僅萌蘗耳惟睹之不早而處之不能當其機乃卒<pc n="lb"/>
至老師殫費暴骨原野始平其難其甚者則外假招撫<pc n="lb"/>
之名而内實隂中其所挾以苟幸目前無事而卒至傷<pc n="lb"/>
威損重使荷戈守壘之戍頓蔑視朝廷之紀法而至今<pc n="lb"/>
猶踵為厲階相尋不已識者太息焉公此舉盖以張天<pc n="lb"/>
子之威靈於天下以隂讋驕卒悍兵之氣而永遏不靖<pc n="lb"/>
之萌為國家乆逺計甚盛何止戡禍亂於一方為德及<pc n="lb"/>
大河南北也頃之天子知公名則以擢留都司冦貳余<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
竊窺廟堂意豈不以留都為根本重地而掌邦禁明紀<pc n="lb"/>
法寢虣銷萌奠舊京而鼎吕之者惟公堪大受耶語云<pc n="lb"/>
觀故歩識前路公由斯以往所著績旂常者余安可預<pc n="lb"/>
知然已事可徴矣故知公堪大受無疑也豫藩臬閫司<pc n="lb"/>
諸大夫将為公祖道贈而請言於余余不嫺於詞又安<pc n="lb"/>
能道公之詳乎惟頃寧夏有軍變其始與陳事適相類<pc n="lb"/>
余因是感焉為具述所嘗戡亂者如此盖聊舉目前一<pc n="lb"/>
事也其他則自有輿人之誦焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿巻六<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>亦玉堂稿巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿巻七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>沈鯉<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸德府學記<pc n="lb"/>
歸德舊為州有州學自陞州為府遂稱府學太守鄒公<pc n="lb"/>
來典吾郡乃更飾而新之而俾記之以詔學者郡故宋<pc n="lb"/>
地史稱其俗近古多温中篤厚君子而世又傳宋人之<pc n="lb"/>
愚如所謂守株以待兔之類相與笑之雖不盡然然侗<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
愿不雕之意或相類則謂之愚也亦冝迨今之人好智<pc n="lb"/>
而矜能恥於為愚而去古益逺惟宋俗不失愚之意故<pc n="lb"/>
乃近古則學者豈必破愚之為貴哉亦惟不失其愚之<pc n="lb"/>
意而已矣仲尼稱民之疾曰古之愚直今之愚詐詐者<pc n="lb"/>
舞智者之所為也何愚稱焉惟直而其愚不鑿學乃可<pc n="lb"/>
加故及門之徒三千身通六藝者七十豈少聰明才辯<pc n="lb"/>
之士而獨稱好學者乃如愚之囬囬沒而傳一貫者惟<pc n="lb"/>
參之魯列國大夫僑札晏嬰文武臧仲之倫詎不翩翩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
博物多能而獨稱甯武子之愚不可及則何也愚以學<pc n="lb"/>
道則篤信愚以謀國則勿欺篤信不欺誠之道也誠自<pc n="lb"/>
生明明自能覺豈待逆億哉先王設教三物五典離經<pc n="lb"/>
辨志敬業樂羣不令見異物而遷固惟求不失赤子之<pc n="lb"/>
心焉耳赤子之心純白完具猶然愚也世乃嗤愚而笑<pc n="lb"/>
之不知去愚愈逺而俗以不古學愈以不真矣試以往<pc n="lb"/>
事徴梁園賔客如雲鄒枚諸人文采爛然非不驚愚誇<pc n="lb"/>
才而無益於實用千載之下與荒臺廢址而俱盡而考<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
文獻之所尊崇不忘者惟微子之齊聖張許之忠節杜<pc n="lb"/>
衍之相業迄今不磨夫行遯抗節封還内降皆智巧者<pc n="lb"/>
之所深避而不為而不朽與天壤並則奈何輕去其愚<pc n="lb"/>
也予郡人也述郡事志郡俗不敢不以此意與諸君子<pc n="lb"/>
共勉之以無負太守之盛舉夫學宫敝患其不新故必<pc n="lb"/>
革故而鼎新學術壊不患其不新而患其喜新故必反<pc n="lb"/>
新而還舊宋俗舊以愚聞天下矣宋之學者倘不染晚<pc n="lb"/>
近智巧之習以葆其愚而從事於學庶幾可尋孔門顔<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
曾四勿三省之脈而聞道不騖於支離行誼不薫於功<pc n="lb"/>
利居則表俗出則匡時擔荷非常肩仔鴻鉅實有賴焉<pc n="lb"/>
諸士獨不聞乎黄帝遺珠赤水使智索之不得而象罔<pc n="lb"/>
乃得之愚公欲移山至令子若孫世世不忘遂使山靈<pc n="lb"/>
為之自移通象罔之㫖何精微之不徹不在聰明用事<pc n="lb"/>
也合愚公之力雖鬼神可以動何必巧慧收效也如必<pc n="lb"/>
不安於愚而逐世之智巧以為新則固陋之説若捧土<pc n="lb"/>
而障江河得毋賈天下之笑謂真宋之愚人也哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新設商丘縣學記<pc n="lb"/>
嘉靖乙已歸德既升州為府於是設商丘為首邑而未<pc n="lb"/>
遑建學也萬歴癸酉中丞朱公直指禇公採學使周楊<pc n="lb"/>
二公議請設商丘縣儒學制曰可後學使衷公來始布<pc n="lb"/>
功令置學官弟子明年郡守鄭公邑侯何公築於郡之<pc n="lb"/>
乾定址矣已賴公繼鄭公為守以乙亥八月工竣為文<pc n="lb"/>
廟五楹堂三楹别為文昌閣三楹廊廡廨舎皆具後五<pc n="lb"/>
歲庚辰鄒公繼頼公守郡雅興文治加意毖飭而其僚<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
别駕周公殷公司理陳公及邑呂侯始落成焉故兹學<pc n="lb"/>
也盖閲歴多人而其勞均不可無紀於是學博張君許<pc n="lb"/>
君乃徴余言記之余觀國家乆道成化所在廣勵學宫<pc n="lb"/>
師儒弟子俎豆規條雍容都雅即如我庠創始經營設<pc n="lb"/>
官備物羣多士而教且養之豈不謂文教翔洽視昔屯<pc n="lb"/>
䝉之風氣日益開而儲材之途日以閎乎養士不以多<pc n="lb"/>
寡為盈詘而惟實得其人為足重得人不以科名官閥<pc n="lb"/>
為軒輊而以實有益於天下國家為足稱昔者平原君<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
嘗慕養士之名而門下客三千人比於諸公子矣及使<pc n="lb"/>
楚而可與俱者止十九人則十九人之外三千人皆可<pc n="lb"/>
無養者也毛遂自言處囊中卒以定從而十九人且碌<pc n="lb"/>
碌無所短長則一遂之外十九人皆可無養者也士之<pc n="lb"/>
所以為盈為詘豈以人數之多寡較論乎上之重士與<pc n="lb"/>
士之可為重亦豈在多寡乎何世不深覈於名實徒見<pc n="lb"/>
夫科第比肩膴仕接踵則僉云人才人才而多之不知<pc n="lb"/>
科第膴仕賢者附之以成其賢不肖者乘之以恣其不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
肖庸人得之終不失其為庸人則養士羅才之意正在<pc n="lb"/>
彼而不在此故曰志於道德者功名不足動其心志於<pc n="lb"/>
功名者富貴不足動其心夫安社稷濟艱難斯之為功<pc n="lb"/>
名而不澤於道德猶為有道所薄况區區之科第膴仕<pc n="lb"/>
苟為富貴者耶嘗聞父老言成𢎞時民間子弟不樂為<pc n="lb"/>
諸生學使者至有司趣其能通章句者被之儒衣冠其<pc n="lb"/>
時能為文以中甲乙之科者絶少也然而居善俗出適<pc n="lb"/>
用在鄉鄉重在國國重固不乏人我不敢以為詘也其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
後人文日勝佔畢吾伊之聲遍國中青衿濟濟登賢書<pc n="lb"/>
第南宫者纍纍軰出然居善俗出適用未必人人皆然<pc n="lb"/>
而或有羞當世而笑士林者我安敢遂謂盈也然則士<pc n="lb"/>
品固有在矣淡泊寧静不染於世氛即布素可稱也而<pc n="lb"/>
又濟之以旂常之伐鼎鉉之榮得一士且侈為名世而<pc n="lb"/>
况其多也苟其佻巧浮薄徒志於榮利而鮮克有終即<pc n="lb"/>
九遷五等不足數也况其鬬㨗於蠻觸快意於蕣華者<pc n="lb"/>
藉令項背相望祇見謂秦無人耳何足多也諸士其相<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
與講於聖賢道德之學而一洗夫後世媒青紫之陋習<pc n="lb"/>
處則為珪璋出則為霖雨使士不虛養而聖世實収得<pc n="lb"/>
士之效庶有以酬諸大夫今日之勞哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸德義學記<pc n="lb"/>
歸德為俗故稱長厚矣頃歲以來齊民鮮盖藏幼學子<pc n="lb"/>
弟則多以貧故廢業者而飭躬力行之夫亦或坐窮困<pc n="lb"/>
以不卒所志俗乃視古稍間焉為郡長者固宜有補苴<pc n="lb"/>
勸相之法以助流理化而予所睹記殊未數數然也屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
者滇南邵公來守吾郡其論治尚體要而後聲華緩法<pc n="lb"/>
比而右文教其他所作人者無具論乃其修社約敷帝<pc n="lb"/>
訓絃歌澤頖旌别窳良一時人士既喁喁向風矣乃復<pc n="lb"/>
慨然嘆曰夫治人猶治兵也欲兵之揚在其氣作而鼔舞<pc n="lb"/>
不可不先欲人興行在感其心而體恤不可不至吾既<pc n="lb"/>
以興學為事而民有以貧廢不能自植立者吾弗知是<pc n="lb"/>
猶欲彊兵而枵其腹也於是郡西北陬起義學一區待<pc n="lb"/>
子弟之不能自業於學者置義田千二百畝佐學者費<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
而學之左豎義倉九楹貯郡人以穀來助者而懸之常<pc n="lb"/>
格以待之工既告成乃問言於沈子沈子曰吁嗟古道<pc n="lb"/>
哉足以風矣夫人情衆用耳則飾聲衆用目則飾色自<pc n="lb"/>
上之人貴耳目以輊軒吏治而世之為吏者始務以才<pc n="lb"/>
相高往往於米鹽毛𤨏簿書期㑹之間炫赫赫名獵大<pc n="lb"/>
爵位焉以去至語及教化則視為迂濶咸掩耳不願聞<pc n="lb"/>
也乃公獨雅意文教補苴勸相若此非所謂行古之道<pc n="lb"/>
耶昔大将投醪於河師衆飲之如醉楚子廵師不忍其<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
寒也撫之三軍如挾纊此兩者豈人人徧之哉義氣之<pc n="lb"/>
所為感也公之斯舉無論衣食公賜者得恃以卒業不<pc n="lb"/>
為廢即其他衆有不醉心挾纊以復古長厚之俗乎語<pc n="lb"/>
曰人之從好也㨗於令自是以貲雄里中者詎無從所<pc n="lb"/>
好而甚焉者乎又詎知聖天子不最公之理以風示當<pc n="lb"/>
世以為今守令者樹赤幟乎審爾則公所錫予在一方<pc n="lb"/>
而道且沛㝢内有餘也故曰足以風也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亦玉堂記<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
俗盖稱翰林公署為玉堂云雖沿襲前代故事實謂其<pc n="lb"/>
職主文翰不事事其堂宇清閟如玉也予往曾歴官此<pc n="lb"/>
署二十餘年率累月一至至亦不公座判署惟從容與<pc n="lb"/>
二三寮友登瀛洲亭流連光景語笑移日䇿馬而歸耳<pc n="lb"/>
以予多病簡懶不諳世故非幸而竊吹於此足容吾拙<pc n="lb"/>
殆也乆矣敢望其他乎毎念及此未嘗不含戴上德稱<pc n="lb"/>
榮遘也然文翰非予所長故身之所居而心恒惴惴焉<pc n="lb"/>
懼其以伐檀之議疵瑕吾為玉堂之辱也意不能自得<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
焉戊子九月予解官歸里筮地一㕓於城乾極僻之處<pc n="lb"/>
明年二月構屋三楹翼以兩側側各室二楹凡閲月告<pc n="lb"/>
成事則中列琴書外蒔花竹亦稍於[田*耎]垣隙地藝瓜蓏<pc n="lb"/>
果蔬及禾麻菽麥各一二畦以隔别城市其晨一糞除<pc n="lb"/>
夕一灌溉必躬親之用以代熊經鳥伸以為常而予以<pc n="lb"/>
多病支離感於老氏有被褐懐玉之説不但不語及世<pc n="lb"/>
事抑悄焉無車轍至門履聲及户非副墨之子洛誦之<pc n="lb"/>
孫無得有升吾之堂入吾室者盖往時二三寮友從容<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
語笑以今視之猶覺煩矣莊生云子有大樹患其無用<pc n="lb"/>
何不樹之無何有之鄉廣漠之野逍遙其下予所選豈<pc n="lb"/>
即其處耶嘗於花晨月夕取淵明歸去來辭及仲統樂<pc n="lb"/>
志論朗吟一晌以佐浮白而鄉者文翰之事無所闗心<pc n="lb"/>
牖下一榻隨意偃仰人莫予識夢時忽覺猶疑此身蘧<pc n="lb"/>
蘧然在瀛洲之亭不知其為吾蝸角也豈亦有自得者<pc n="lb"/>
乎抑非上使我至此耶昔人有對揚君賜者每託之居<pc n="lb"/>
處器用以識不忘予既嘗承乏玉署含戴上徳今卜築<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
小隠一時情景猶頗相類盖雖已不在其位而其為清<pc n="lb"/>
閟如玉者則上已賜我於家矣吾詎可忘乎乃竊倣昔<pc n="lb"/>
人之意而大書顔於其霤曰亦玉堂用紀吾今兹所遭<pc n="lb"/>
遘亦不異往昔若此嗚呼玉堂之為玉昭昭也惟人可<pc n="lb"/>
疵瑕亦可進退則逆旅之舎也吾安得終有之亦玉堂<pc n="lb"/>
之為玉似之也而非其真也乃敝帚自享不忮不求可<pc n="lb"/>
終老焉由斯以談則天池非廣榆枋匪陋意所逍遙即<pc n="lb"/>
為吾廬顧在人自處何如耳夫真似亦何常之有哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>存蠧齋記<pc n="lb"/>
歳辛卯余居室西偏構齋三楹儲古今書籍可數千巻<pc n="lb"/>
縣額其上曰存蠧云存蠧者何余有書不能讀而蠧乘<pc n="lb"/>
之以為食邑余弗驅也故以為名嗟乎始予壯齡力能<pc n="lb"/>
强記而家故赤貧自舉業章句外則終日兀然面壁耳<pc n="lb"/>
烏知宇内有書可讀哉及後叨一官薄遊都下有常禄<pc n="lb"/>
之入得稍購四方之篇籍廣其睫眥乃復以職事縈繫<pc n="lb"/>
役役奔走雖有書不暇讀今幸解組歸遊神藝圃得肆<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
力學問而髪已種種䨇眸已眊轉盼忽忘雖有暇不能<pc n="lb"/>
讀吾居然書肆一賈也可勝嘆哉今年夏積雨彌旬巻<pc n="lb"/>
帙之上苔㾗四溢比晴則命兩童子出而曝庭堦之下<pc n="lb"/>
羣蠧縱横腹皆果然而還視吾腹乃<graphic n="KR1102" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1102.png" mimeType="image/png"/>然也捧而一笑<pc n="lb"/>
顧見童子之色怒若於蠧有憾者且蒐而殲之予亟止<pc n="lb"/>
之曰何為其然物成毁有時吾有書不能讀而蠧乘其<pc n="lb"/>
隙為我一飽吾實使然蠧則何罪假令蠧不蝕而余終<pc n="lb"/>
束之庋閣以待一再傳之後即不有魚蠧得無有人蠧<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
乎盈虛消長往復有數雖强且智靡得而逃焉故積之<pc n="lb"/>
太盛者未有不散失者也君子於此有所好不得不求<pc n="lb"/>
求之得不必皆備苟備矣不必堅執為已有而珍惜之<pc n="lb"/>
太甚盖昔右文之主嘗遣輶軒之使分道四出購山藪<pc n="lb"/>
遺書藏之於金匱石室天禄文昌之署與奎壁並爛今<pc n="lb"/>
存者幾乎而惜吾一室之儲乎所惜吾有書不能讀蠧<pc n="lb"/>
雖飽不知味則此書之不遇均也㫁簡殘編或有待後<pc n="lb"/>
人乎亦余所不敢必也莊生云火傳也不知其盡也此<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
言夫六經常道不待儲而自足者也何蠧之虞其非是<pc n="lb"/>
者蠧與不蠧任之而已殲之何為童子聞余言為斂書<pc n="lb"/>
還故處而蠧逸者半仍竄處帙中者亦幸俱無恙焉嗚<pc n="lb"/>
呼人世之積而無用而終不免於人蠧者又何止是編<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敦倫書院記<pc n="lb"/>
士養於學足矣復羣之書院者何曰書院之設所以佐<pc n="lb"/>
學之所不及也先王之教家有塾黨有庠鄉有序國有<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
學知仁聖義中和之有其德孝友睦婣任恤之有其行<pc n="lb"/>
而禮樂射御書數之有其藝九年而視其成四十而試<pc n="lb"/>
之仕流於既溢之餘而發於持滿之末故自公卿大夫<pc n="lb"/>
下逹牛羊倉廩賤官之選悉中於用當其時上無廢教<pc n="lb"/>
下無廢學一道同風其效如此周室既衰教化凌替道<pc n="lb"/>
德禮樂經術之寄不在庠序而在山澤孔子大聖人也<pc n="lb"/>
不得君師之位而設科洙泗之濵盖章縫之士從者三<pc n="lb"/>
千焉自是以來士之抱其器而不得用私相教授於黨<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
閭之間者往往不出户庭而自成黌序後世書院之意<pc n="lb"/>
其權輿於此乎秦漢以來無可考見宋世理學大明而<pc n="lb"/>
嵩嶽嶽麓睢陽白鹿四處最為顯著生徒多者至數百<pc n="lb"/>
人我朝憲章列代治教休明自兩都郡邑逹之蠻陬海<pc n="lb"/>
徼莫不有學士漸被而興起者彬彬乎羽儀王路宿稱<pc n="lb"/>
盛矣然而道德禮樂經術之寄其在焉否也先生之所<pc n="lb"/>
以為教與弟子之所以為學者不過佔畢帖括之間屬<pc n="lb"/>
題比類纂摘攛竊口吻刓於蠧簡之記誦而思慮敝於<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
游詞之剽綴於是豪傑之士往往病之而相與禔躬繕<pc n="lb"/>
性時發明其業以教術黨之士講學書院所在有之乃<pc n="lb"/>
其敝也裒衣博帶百十為羣娓娓談清虚其實孳孳營<pc n="lb"/>
利欲而又何學之與有萬歴初當事者發憤建議條禁<pc n="lb"/>
撤毁誠有激乎其言之矣雖然有以渉敗者而廢天下<pc n="lb"/>
之舟有以噎病者而廢天下之食乎二百年來名公鉅<pc n="lb"/>
儒勃窣理窟成德逹材皆於是出懲末流之弊而併去<pc n="lb"/>
其成法非通論也今宸居乆於在宥崇儒重學曏來禁<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
毁之議盡格不用而所在有司乃敢復有修葺廢墜者<pc n="lb"/>
而吾歸德亦始得以復其舊貫云按志書院故在府城<pc n="lb"/>
西北宋初錫名應天有勅賜碑在舊城内金元為歸德<pc n="lb"/>
府學本朝因之𢎞治中圯於水於是遷學於府治東而<pc n="lb"/>
書院中廢自世宗以迄於今盖圮而修修而復圮矣曏<pc n="lb"/>
之為齊為堂為廊為閣為號房為垣為門為坊業已鞠<pc n="lb"/>
為茂草而蕩為瓦礫矣今悉還其舊觀而閎敞倍焉題<pc n="lb"/>
曰敦倫書院夫今兩都郡邑之學皆曰明倫而書院易<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之以敦何與曰明之為言知也敦之為言行也知行相<pc n="lb"/>
須如車二輪如鳥二翼不行不足以為知也今觀皇祖<pc n="lb"/>
大誥三篇教民榜文諄諄於五常之訓而他日詔師儒<pc n="lb"/>
曰正心實學曰崇德重義曰檢身飭行意可知也士不<pc n="lb"/>
深惟立教之本而卑之入乎口耳高之淪於𤣥虛畫脂<pc n="lb"/>
鏤冰落其華而實者鮮矣奚其明兹曰敦倫者正所謂<pc n="lb"/>
皇極之敷言是訓是行也吾黨之士尚各藏焉修焉大<pc n="lb"/>
者明君臣敦父子序兄弟經夫婦麗澤於朋友而增修<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
其德而後博學以貫之多方以辨之修文辭以發之亦<pc n="lb"/>
可以為成人矣不佞雖備員三事而自揣忠不足以結<pc n="lb"/>
主澤不足以答民形神夢寐皆山中人也古之君子進<pc n="lb"/>
不能使其君安富尊榮退猶可以使其子弟孝弟忠信<pc n="lb"/>
是用述今昔斆學之本與諸士共觀鑑焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四鳩巢記<pc n="lb"/>
予成亦玉堂之再月旋於其東偏隙地小構一室以為<pc n="lb"/>
燕寝又閲月告成事方自他所徙居適有鳩一偶亦遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
來巢予異焉謂卜居之初有此物兆吉乎否與不可不<pc n="lb"/>
詳論之也盖聞詩鵲巢之説曰鳩性拙顧又云居鵲之<pc n="lb"/>
成巢何也夫天下無兩而立者也巧則巧拙則拙觀人<pc n="lb"/>
於清濁之間君子皆不能無疑也鵲雖巧豈能不拮据<pc n="lb"/>
而成巢而鳩獨口不瘏手不瘃一旦乘所有以居盖鵲<pc n="lb"/>
反不如者猶可謂拙乎鳩乎鳩乎豈其拙名而巧實陽<pc n="lb"/>
外而隂内者乎物如斯吾不欲覯也豈兆之佳者乃亟<pc n="lb"/>
命涓人驅除之而鳩繞其巢飛且鳴如泣如訴若将止<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
予者予感而益異焉而為鳩原之則終亦拙者而已矣<pc n="lb"/>
盖大厦成而燕雀相慶此物之巧者也色斯舉矣翔而<pc n="lb"/>
後集此物之知者也比吾之闤闠為大厦何限鳩不知<pc n="lb"/>
巢焉而巢於吾室其卵翼可俯而闚也顧非拙而何予<pc n="lb"/>
賦性顓䝉不善渉世世之君子方将有討予之拙而欲<pc n="lb"/>
覆其巢者既徴諸色矣而鳩顧適吾以居乎是遊於羿<pc n="lb"/>
之彀中耳知巧者豈如是由斯以談則鳩非拙名而巧<pc n="lb"/>
實陽外而隂内無惑也兆亦何不佳之有乃更命涓人<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
謹䕶之而鳩巢始定自是予讀書其聲吾吾鳩呼雨其<pc n="lb"/>
鳴呱呱如唱如和如戀如慕與吾有甚相狎者予不但<pc n="lb"/>
無疑於鳩且轉自疑也曏所以來鳩之巢者何耶世嘗<pc n="lb"/>
言海翁忘機鷗鳥不飛鳩豈為是耶抑睹予之貌一鳩<pc n="lb"/>
也而不能辨與或吾室拙且陋遂以為鳩之巢而附居<pc n="lb"/>
之與抑聲氣有相感者與皆予所不能知也苐嘗聞善<pc n="lb"/>
為道者巧欲日損拙欲日益其損其益在所與處矣今<pc n="lb"/>
以鳩之拙巢於吾室是鳩益一拙也以吾之室有鳩之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
巢是吾益一拙也鳩乎我乎我乎鳩乎其俱有益之象<pc n="lb"/>
者乎予欲賡鵲巢為詩困而未能少頃假寐夢二羽士<pc n="lb"/>
褐衣斑文儀觀整暇揖予而前曰幸託君之宇以庇予<pc n="lb"/>
翰又借君之譽以白予心予既拜君之明賜敢不卒復<pc n="lb"/>
以所聞詩云靡不有初鮮克有終予雖拙無似然猶有<pc n="lb"/>
血氣心知焉君往昔盖不能無疑今竊見主君之杖有<pc n="lb"/>
刻予形者有貎無心比之木雞其德全矣君倘亦有意<pc n="lb"/>
乎今而後彼扶爾行予伴爾居相守一拙永不畔去其<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
庶君三益乎予與若盖得君而四矣幸主君盟之夢語<pc n="lb"/>
未畢蘧然而寤開户視之閴其無人顧惟見二鳩之栖<pc n="lb"/>
吾檐也於是扁吾室為四鳩巢云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>放鶴記<pc n="lb"/>
予性好清尤好觀物其在羽族則形質最清者宜莫如<pc n="lb"/>
鶴矣予極心愛之得一偶寘吾醉竹之軒予少有不快<pc n="lb"/>
則扶杖往觀之飲且食有不甘則對之食飲客詣予予<pc n="lb"/>
不能欵客則指鶴謂曰盍為若羽士留客無不大飲至<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
醉者予以是愛彌篤焉時徧贊於客曰美哉暠暠乎其<pc n="lb"/>
衣縞其裳𤣥其幹頎而頂朱裒然一竹林隠者也吾與<pc n="lb"/>
若其相共死生矣頃之見一蜣蜋推糞丸轉輪而行逐<pc n="lb"/>
逐不休予惡其穢也欲斃之而不忍姑縱而舍之而馴<pc n="lb"/>
吾鶴一日予有逺行童子飼鶴者不戒其常餉致鶴餒<pc n="lb"/>
甚及歸入門忽睹其食穢也則駭而大驚以為吾老且<pc n="lb"/>
眊也不能審視耶迫視之果穢也予愴焉神喪茫然如<pc n="lb"/>
有失曏對之食飲者欲喀之不出更悔其曩昔之徧贊<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
於客者之甚無當也而耻之欲斃之不可亦縱之而去<pc n="lb"/>
而曏之推丸者則化為𤣥蟬矣方高棲茂樹之林吸風<pc n="lb"/>
飲露不需乎人世一粒兩翼飄然如霧縠不染乎一塵<pc n="lb"/>
已復見樹頭黏一殻肢體備具若尸解然者不知其所<pc n="lb"/>
化圉人告予曰此所謂蟬蜕即曩時轉丸者之所變化<pc n="lb"/>
也予黙悔其初幸不使就斃為歎息無已嗚呼吾曏來<pc n="lb"/>
好鶴謂其質至清也今若此已惡於轉丸則謂其近穢<pc n="lb"/>
也今又若此物安可皮相哉予表而出之為世之持衡<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
者存鑒戒亦因以自儆也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自適園記<pc n="lb"/>
余雅性好花竹泉石急於飲食而尤喜農家種植事而<pc n="lb"/>
不能日狎於田野以為恨則時種禾麻菽麥瓜蓏果蔬<pc n="lb"/>
之類於客㕔兩階下各一行行俱可數本余時亦荷笠<pc n="lb"/>
秉耒為畊耘收穫如農家所為也以為常而自堂而寝<pc n="lb"/>
而醉竹扶杏之館亦各有花竹泉石隨宜布列小小成<pc n="lb"/>
趣地不逾五丈而遨然自適有餘矣因名曰自適園自<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
適之説始見莊子以為自適其適與適人之適不同也<pc n="lb"/>
世儒乃於斯兩者遂不無軒輊於其間余以為過矣盖<pc n="lb"/>
人生宇内如螘戴一籺日營營於廣庭周除之下而不<pc n="lb"/>
知所如此適人之適之譬也其又有吸風飲露食槁壤<pc n="lb"/>
而飲黄泉者雖淡然無求於人世卒亦與彼營營者同<pc n="lb"/>
歸於盡耳譽此而非彼不如其兩忘之也矧余所為自<pc n="lb"/>
適者亦未嘗不待人以適乎何以故吾所藝禾麻菽麥<pc n="lb"/>
瓜蓏果蔬之類以佐吾百畝之所出則可饔可飱可釃<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
可釀而吾㕔復幽雅燕閒可豆可觴此皆吾自適之具<pc n="lb"/>
也而樂羣無人則不適吾亦玉之所儲有近古彛鼎水<pc n="lb"/>
濵浮磬與騷人墨客諸子百家之籍可怡吾心神耳目<pc n="lb"/>
也閴然無與共披覧則不適吾鳩巢所蓄有一味之甘<pc n="lb"/>
盈罍之酒與醉竹扶杏之所為春秋花草山池魚鳥可<pc n="lb"/>
恣吾臨眺也而嘉賔不時至則不適是吾之所為自適<pc n="lb"/>
者亦無一不待人以適也豈必役役於爵禄軒冕如所<pc n="lb"/>
謂爰居鐘鼔者而後為適人之適哉吾又何軒輊之有<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
故曰不如其兩忘之也惟忘然後能無不適<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五愚公同社記<pc n="lb"/>
宋四周皆河山回環而中蟠奥壤數百里川澤之氣鬱<pc n="lb"/>
而不宣故土風顓固而其人多愚考諸傳記則有若守<pc n="lb"/>
株待兔㧞苗助長刻舟求劒襲石為玉者是為古四愚<pc n="lb"/>
也越數千載及我明萬歷中乃又有今愚公一人其行<pc n="lb"/>
事與古四愚極相類然以其無不愚故不以一事成名<pc n="lb"/>
也而第稱今愚公以别於古之愚者而宋有五愚云古<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
四愚先後生田間終其身不離其郷土其所與皆其曹<pc n="lb"/>
也故雖愚而無害於世今愚公乃誤羇一宦以北游帝<pc n="lb"/>
鄉與四方高明才知之士伍而乃不習其謠俗不能依<pc n="lb"/>
阿其語言動静而與之相上下提其耳則弗喻鑿其竅<pc n="lb"/>
則不通坦途在前而莫之知由伏弩在後而莫之知避<pc n="lb"/>
如是數年卒以愚取敗而不知所稅駕有蹴而為之謀<pc n="lb"/>
者曰人各有冝居亦各有宜偶子宋人也則亦復而所<pc n="lb"/>
求而比德者而與之為偶而庻幾無患而處非其據偶<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
其所非其偶以罹此重困何為也今愚公聞言瞿然覺<pc n="lb"/>
乃即日徒歩歸歸而視其里之人雖顓䝉如故然靡有<pc n="lb"/>
類已者必比德而偶則惟古四愚乎而四愚公已遐哉<pc n="lb"/>
邈矣可奈何於是益徙宋城之東荒曰䝉昧之谷者築<pc n="lb"/>
一室而粉其壁繪古四愚公於上而閉關却掃日回翔<pc n="lb"/>
徙倚審視之一有所行事必曰古之人古之人復時自<pc n="lb"/>
語言吚啞若有所質對者食且飲必祭而先焉若與之<pc n="lb"/>
酬酢或從間闚之未有不竊笑者也今愚公顧自喜益<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
甚而曰此真吾偶乎因自稱五愚公之社嗚呼古今人<pc n="lb"/>
不相及而何以稱社之同盖聞諸先民志苟同道苟合<pc n="lb"/>
雖越千載旦暮遇之也志不同道不合比鄰千里也今<pc n="lb"/>
愚公之與四愚者雖生不並世乃其鶉居而鷇食有貌<pc n="lb"/>
而無心則固同調也而且圖其形列其事與共處一室<pc n="lb"/>
而朝夕目在焉安可謂非偶也然而無血氣心知無得<pc n="lb"/>
失利害與是非毁譽以生其憎愛而兆起瑕釁也則可<pc n="lb"/>
全交也彼與高明才知友者不亦相得驩甚乃其臨得<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
失利害與是非毁譽之小小拂意也能使不被以兵乎<pc n="lb"/>
比是以度則友知不若友愚也友貴不若友賤也友今<pc n="lb"/>
人不若古人與稽也貌而言貌而笑不若其不言不笑<pc n="lb"/>
也今愚公求偶若此豈有所懲哉即以稱同社何不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李中丞生祠記<pc n="lb"/>
葢自礦税使出而寰内騷然多故矣其以一境集羣璫<pc n="lb"/>
虎而翼者實繁有徒則無若徐淮璫挾持天子命與封<pc n="lb"/>
疆之臣爭黔首勢據監司郡邑長上獨直指得爭是非<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
然不可乆所與利害相嘗歲月相持為百姓爭命則無<pc n="lb"/>
若中丞中丞阿附璫與俱上下者不論其抱咫尺義角<pc n="lb"/>
立牴牾第以一事爭衡一去明潔於商民何當焉若乃<pc n="lb"/>
殄厥爪牙剪厥羽翼發大奸除大懟拯民水火而撥亂<pc n="lb"/>
反治則無若今總漕李中丞葢中丞始蒞淮也璫暨禄<pc n="lb"/>
駐真州要呉楚閩越之㑹陳増駐彭城程守訓佐之暴<pc n="lb"/>
南北齊宋之關稅餘鹽則有魯保而開礦務稅郡邑帑<pc n="lb"/>
羨理蘆政則有邢隆虎豹齊來民其餘幾公既以陵寝<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
地脈國家根本感動朝庭已帑羨蘆稅罷礦務而撤邢<pc n="lb"/>
隆矣乃以簡書懼諸璫璫稍稍輯不敢動而江淮間獲<pc n="lb"/>
喘息於斯須無何當軸者忌中丞能令回籍去又不令<pc n="lb"/>
得代凡數閲月而代者無主名於是羣璫之役狐假者<pc n="lb"/>
以百數璫役之役猴冠者以千數料民而食規利而趨<pc n="lb"/>
害商不已剝及於民攘富不已剝及於貧噬膚及骨噬<pc n="lb"/>
骨及髓千金之家旦暮立盡萬夫之命溝壑立轉而呼<pc n="lb"/>
天乞命於牙纛旗鼓之下者徹霄淵矣公乃作而曰璫<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
第五日我耳故魚爛吾民也吾一日在即朝廷一日之<pc n="lb"/>
臣民吾一日之民吾能坐視民水火中而焚溺之耶乃<pc n="lb"/>
出視事催代之疏日上嚴緝之禁日下爰告於璫曰爾<pc n="lb"/>
司稅爾司鹽其飭爾從事慎爾隄防毋縱彊禦剪滅我<pc n="lb"/>
商民不然者吾請上方三尺劒以戮辱汝廼令於國曰<pc n="lb"/>
爾巨猾神奸爾無賴亡命毋怙威勢驛騷我境土不然<pc n="lb"/>
者吾奉三尺法以若等徇其有如狐如䑕憑城倚社以<pc n="lb"/>
害鹽政者若而人論如法不貸其有如狼如豺吞噬攫<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
攘以傷殘無辜者論如法不貸其有勲臣而盗行率暴<pc n="lb"/>
子猾僕挾璫脅商因縁上下罔利以干國憲者若而人<pc n="lb"/>
白簡從之而璫增之私王惟中偕程守訓表裏為奸乾<pc n="lb"/>
沒攘奪以百萬計則列罪上状置之法増懼以死璫保<pc n="lb"/>
之私朱枋假威蟊賊鹺商以數十萬計商不堪命則拘<pc n="lb"/>
而置之法而保懾焉不敢逞於是徐淮之商若民始有<pc n="lb"/>
更生之望而父老之借冦臺諌之留賢羣起為兩淮商<pc n="lb"/>
若民丐中丞天子廼賢中丞進大司農令撫淮總漕政<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
如故也夫蕞爾淮方實稱都㑹商旅出途於焉輻輳省<pc n="lb"/>
郡飛輓於焉咽喉九邊餉給於焉儲偫國家陵寝於焉<pc n="lb"/>
發祥諸璫窮凶煽虐其間中丞抱空名於上萬姓肝腦<pc n="lb"/>
塗地於下不旬月間行見弱者瘠溝中强者弄兵潢池<pc n="lb"/>
耳即朝廷其何能淮方之與有公以既去之身當諸璫<pc n="lb"/>
方張之燄抗雷霆之威而出塗炭之赤子卒之驅除强<pc n="lb"/>
暴殄戮諸璫黄河以南大江以北鯨鯢息波魑魅匿影<pc n="lb"/>
如披雲霧而覩天日此其鴻施豐樹於今有兩哉是時<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
當軸者當楚王以妖言而願甘心於郭少宗伯軰公出<pc n="lb"/>
死力翼而生又復鷹犬臺諌沮壊計典惡直言臣而欲<pc n="lb"/>
甘心劉司馬郎軰公觸忌諱而翼以歸以故不安其位<pc n="lb"/>
而以中讒去讒之故難言也毋廼為數璫柄臣甘心哉<pc n="lb"/>
鳥盡弓藏免死狗烹自古歎之於是義商某某等集衆<pc n="lb"/>
而謀曰中丞公之去留上為政歲時俎豆以不忘公我<pc n="lb"/>
為政廼議葺祠祠成議肖像像成走謁不佞文其石余<pc n="lb"/>
美中丞之功感商民之義傷讒言之害正嘉公道之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
冺於是乎為之記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿巻七<pc n="lb"/>
<pb n="25b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>亦玉堂稿巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿巻八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>沈鯉<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>社倉議一<pc n="lb"/>
有司之積榖備賑也自公廪外則又有社倉一法固均<pc n="lb"/>
以為民也然就兩者較之則社倉有實惠而公廪顧反<pc n="lb"/>
有不及者何也盖當其積貯之時而已寓賑䘏之地也<pc n="lb"/>
請得究言之公廪率不過一二所社倉則四門四闗各<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
有建置積之多方備之無窮而輸散不越境其便一公<pc n="lb"/>
廩者官自為之也其勢獨社倉者官與民合而為之也<pc n="lb"/>
其勢分分則共其力於衆獨則總其勞於已衆力易舉<pc n="lb"/>
獨任難周則任獨不如任衆其便二公賑必須憑里排<pc n="lb"/>
舉報而里排諸人皆素以漁獵自資者也報者未必貧<pc n="lb"/>
貧者未必賑反使公家積貯徒以惠奸則賑輸具文耳<pc n="lb"/>
社倉有殷實公正衆所推服者為有司分理其事而又<pc n="lb"/>
有賢士大夫可備咨訪故本社居民孰貧孰否孰上孰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
次一一皆有真見粒粒皆有實惠也其便三公賑必須<pc n="lb"/>
按里排次第較凶歉甚否逐一審問有司或有他務相<pc n="lb"/>
妨則勢又不能速及曠日持乆遂使枵腹垂斃之民日<pc n="lb"/>
需次逆旅之舎而所得不足以償費至有垂槖以歸或<pc n="lb"/>
不及一饜以死者可哀也社賑則各濟各方隨投隨給<pc n="lb"/>
其周之若燭照而予之如取攜其便四公賑不免有盤<pc n="lb"/>
撥轉運之煩有需索使用之費有斗斛髙下之分有推<pc n="lb"/>
輓負戴之勞而社賑則悉無此累其便五公廪一二而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
饑民喁喁待賑者常千萬計駢肩累足沴氣薰蒸疫癘<pc n="lb"/>
不免或更有他虞亦不可知社賑則分局各濟散而不<pc n="lb"/>
聚自不患此其便六公廪必上棟下宇有磚瓦木石之<pc n="lb"/>
費有透風重簷之設而雨雪薄簷易於沾濡鳥雀縁空<pc n="lb"/>
易於剝啄倉䑕穴牆易於圮壊則又必歲時修葺費且<pc n="lb"/>
不貲况榖既入倉陳陳相因則紅腐而不可食出而晒<pc n="lb"/>
晾之則遞晒遞減且有因縁為奸利者而社倉則状若<pc n="lb"/>
圓囷所需惟草木泥芭無磚瓦木石之費日色易透故<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不煩晒晾無重簷故鳥雀難入倉四周皆時有人跡故<pc n="lb"/>
䑕不為耗其便七民俗之日以澆漓也如逝波之東下<pc n="lb"/>
而不可復反也社倉既立則里閈共為有無必藹然有<pc n="lb"/>
同室之義一體之情焉盖不但緩急相周即百姓親睦<pc n="lb"/>
民德歸厚亦且由此其便八人情不能無公私今令於<pc n="lb"/>
國中曰吾勸輸備賑出爾私藏而公諸同邑不相識之<pc n="lb"/>
人非甚倜儻誰肯應之惟各社有倉各勸其社之居民<pc n="lb"/>
家道殷實者各自為備出其餘以待昆弟親戚之急人<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
必不能恝然而荒年賑濟惟在此方之人得用之不以<pc n="lb"/>
泛及其他且輸者有時而貧亦反自取給焉此民情之<pc n="lb"/>
所欲也因而導之當令下如流水其便九夫是九者惟<pc n="lb"/>
社賑有之而公賑殊不然吾固曰社倉有實惠公廪顧<pc n="lb"/>
反不如也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>社倉議二<pc n="lb"/>
倉以社名則非獨有司之事也葢所在居人均與有責<pc n="lb"/>
焉傳曰未有上好仁而下不好義者也今吾邑侯為吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
邑賑荒計既肫肫若此矣豈鄉士大夫與吾民有力者<pc n="lb"/>
自為其桑梓身家乃不能好義以終其事與吾知其必<pc n="lb"/>
不然盖里中士大夫有富於財者未有不結社飲酒以<pc n="lb"/>
一日之樂糜小民終歲之費也未有不窮奢治具集水<pc n="lb"/>
陸之珍强客屬厭而客謝不能不止也未有不盛飾山<pc n="lb"/>
池臺館魚鳥花竹聲容耳目之玩而費累千金不惜也<pc n="lb"/>
未有不以其䑕壤棄餘委諸無用而明以資盗隂以損<pc n="lb"/>
福也諸如此類費何可勝計吾不敢謂諸君之盡然間<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
亦有不免焉者倘稍裁百分一以輸之社廪備荒年賑<pc n="lb"/>
濟而起人溝壑之中不過斗斛中一粒而遂能施仁義<pc n="lb"/>
以行德化無用為有用諸君何憚不為且既名為士大<pc n="lb"/>
夫讀書明道理當思天下饑由已饑顧乃於同室之困<pc n="lb"/>
不少置念凶年饑歲家有餘貲廪有餘糧僮僕温飽而<pc n="lb"/>
目覩鄉井餓夫枕藉溝壑焉則亦與凡民何異此無論<pc n="lb"/>
隂隲暗虧觖望難釋第人皆有不忍人之心豈以吾軰<pc n="lb"/>
號士大夫反不能善推其心以為鄉閭倡耶即條陳民<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
間疾苦以請命於邑大夫亦吾軰責况今邑侯不待片<pc n="lb"/>
言先自軫恤厪思善後之策欲使吾父老子弟長無凍<pc n="lb"/>
餒吾軰有不感激踴躍相率應命者非夫矣諸君必不<pc n="lb"/>
爾也乃若環邑居民其間有力者不嘗有結社攢錢隨<pc n="lb"/>
㑹講經為奸人籠取乎不嘗有修寺建塔鑄佛塑神望<pc n="lb"/>
南海走東岱跋渉道路足重繭而不惜乎不嘗有齋僧<pc n="lb"/>
飯道建醮設壇為游食供糗糒而自謂修因果積福田<pc n="lb"/>
乎夫此數者皆無益之事而奸人誑惑之輙竭蹷恐後<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
積榖備賑本有益之事而邑大夫惓惓焉乃趦趄不前<pc n="lb"/>
此何以説也夫神明正直非可私媚所福祐者必是善<pc n="lb"/>
人為善人行善事無大於濟人利物濟人利物無過於<pc n="lb"/>
凶年饑歲盂飯可當斗粟諸君何故不為而乃營營焉<pc n="lb"/>
役役焉求之於茫昧杳𠖇之中吾為諸君大惑之夫公<pc n="lb"/>
輸苦浩繁而社輸多寡隨意公輸有程督有稽覈有罪<pc n="lb"/>
繫而社輸緩急自便賠累無虞且自積自備雖為人亦<pc n="lb"/>
為已也貧富何常吾今日出有餘以濟人安知他日不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
人濟我以不足也惟願諸君各承邑大夫教令而導揚<pc n="lb"/>
其波澤以贊成盛舉焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>社倉議三<pc n="lb"/>
以葢藏論一邑則邑人有富者有貧者有非貧非富而<pc n="lb"/>
衣食有餘者大約不出此三等矣貧者不能積富者之<pc n="lb"/>
輸榖備賑也則以為貧人積其非貧非富者安積乎積<pc n="lb"/>
之家則不免侈於用而奪於姑可已之費将如何而可<pc n="lb"/>
葢嘗見里中小民有結社積錢者或三五十或百貯之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
一所及歲杪始出而瓜分之亦各如所輸數夫其積而<pc n="lb"/>
分分如其所積非有加多也然不以存之家而為是紛<pc n="lb"/>
紛者誠恐其侈於用而奪於姑可已之費也故為是以<pc n="lb"/>
自制而不厭其煩此小民積錢之一策也予欲推此意<pc n="lb"/>
以積粟於社凡非貧非富而衣食有餘者月輸粟一斗<pc n="lb"/>
儲社庾計歲輸一石二斗時愈乆積粟愈富值荒歲亦<pc n="lb"/>
各如所輸之數還歸之如今之歲終分錢者此亦小民<pc n="lb"/>
積粟之一策也不睹夫撲滿之為器小器也状渾淪惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
一口口僅可容一錢滿積之不能逾三百然可入不可<pc n="lb"/>
出必撲而毁之而後可得用吾今欲小民積粟於社者<pc n="lb"/>
葢亦以社倉為撲滿而取諸寄也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用人議<pc n="lb"/>
我皇上臨御以來孜孜於用人圖治一時之治效可覩<pc n="lb"/>
已近三五年職官多有不補臣愚誠不知聖意所在顧<pc n="lb"/>
惟我太祖髙皇帝神聖開天稽古定制由内逹外無處<pc n="lb"/>
不設有該管衙門由大及小無一不付與應得執事非<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
徒以備員而已也總之皆精神心思所寓而治天下之<pc n="lb"/>
大經大法也由此則治不由此則亂二百餘年聖神繼<pc n="lb"/>
作無不率由者匪但前事之不忘實惟成憲之當守也<pc n="lb"/>
臣請得一一熟慮之葢在内五府六部與各卿寺衙門<pc n="lb"/>
逐日奉有欽依隨即發行天下一有壅滯則後來文案<pc n="lb"/>
堆積相仍不免悞事故今五府有掌印官必有僉書六<pc n="lb"/>
部有尚書必有左右侍郎又各有屬官分理其餘卿寺<pc n="lb"/>
亦莫不然盖本源之地無壅而可周流不滯也而又特<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
遣廵撫都御史安撫人民廵按監察御史紏發奸弊俱<pc n="lb"/>
要職也乃今常經年不補而九卿衙門或有正無貳或<pc n="lb"/>
有貳無正居常鞅掌易以稽遲臨急乏人且相那借累<pc n="lb"/>
朝以來人材寥落未有若此者此今時在内景象也外<pc n="lb"/>
省都布按三司或主甲兵或主錢榖或主刑名各為一<pc n="lb"/>
職猶恐不徧又設為分守分廵與各兵備以分理三司<pc n="lb"/>
之事使一擔衆負易以舉行險阻幽深無不周徧亦承<pc n="lb"/>
流於上宣化於下缺一不可者若復付與别道兼攝或<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
至連數百里之外以相遙制勢豈能及盖各省地方常<pc n="lb"/>
踰千里守廵兵備分布彈壓者不過數人而又有入覲<pc n="lb"/>
行者入賀行者有新舊交代日乆不至者其現在五六<pc n="lb"/>
人猶復不備将彈壓可得而徧乎盖地濶則控馭難周<pc n="lb"/>
而盗賊竊發事繁則耳目難遍而吏胥為奸守廵道胡<pc n="lb"/>
可缺也守廵而下則各府知府比之司道事體尤專乃<pc n="lb"/>
今亦處處懸缺姑委之佐貳署掌夫知府惟位尊望重<pc n="lb"/>
故能表率所屬使遵奉約束無敢有慢政虐民者佐貳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
倅職也其屬乃州縣正官能使見嚴憚稱師帥乎矧復<pc n="lb"/>
有非其境土而攝者其視官傳舎而已矣既視官如傳<pc n="lb"/>
舎豈復能視人之事如已事乎撫人子如己子乎為人<pc n="lb"/>
守藏能惜其財如己之財乎其圖易以塞責者不任其<pc n="lb"/>
難其取辦於目前者不顧其後縱小小辦治亦目前了<pc n="lb"/>
事而已官民情隔父母赤子判然為二此今時在外景<pc n="lb"/>
象也夫内不備則源塞外不備則流壅塞且壅則不能<pc n="lb"/>
有潤澤及民天下安得而治此用人圖治法祖第一事<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
而臣愚諄諄言之也雖然此論其常也有急於此者海<pc n="lb"/>
内之承平乆矣當此差繁賦重之時豈無弄兵潢池者<pc n="lb"/>
而所在無官孰與簡兵孰與儲餉孰與繕城隍圖戰守<pc n="lb"/>
以備不虞隂雨至而後為計其有及乎且朝廷毎遣使<pc n="lb"/>
必設副貳以行一時一事猶兢兢若此也矧其有常職<pc n="lb"/>
有常事以稱代天工凝庶績者可若是草草乎如謂省<pc n="lb"/>
官省費官可不備也則歴年以來裁冗員者不遺餘力<pc n="lb"/>
矣詎復有可省者乎富人之家田廬稍斥猶多署臧獲<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
廣招佃人以為已分理於下誠恐其家之不治而地有<pc n="lb"/>
遺利也豈有天下國家者而可惜此小費乎孟子曰不<pc n="lb"/>
信仁賢則國空虚國無政事則亂夫官惜費則國無仁賢<pc n="lb"/>
矣無仁賢則無政事亂且滋起所憂方大可視為小小<pc n="lb"/>
者哉伏願皇上法祖建官舉逸修廢俾仁賢濟濟在列<pc n="lb"/>
則臣任其勞君享其逸天下可無為而治矣故臣愚以<pc n="lb"/>
用人為當今第一議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行政議<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
臣惟天不言而天子代之君有時恭黙不言而臣下代<pc n="lb"/>
之總謂天言天言者天命天討之所自出也葢綦重已<pc n="lb"/>
祖宗朝面决政事一切章奏例應批答者隨奏隨答隨<pc n="lb"/>
答隨下無留難也及皇祖世宗皇帝深居静攝始不面<pc n="lb"/>
决政事乃其時臣下之所禀承機務無不振舉者則恃<pc n="lb"/>
此章奏一脈為可通君臣上下之情也而國家大政事<pc n="lb"/>
即在此矣夫章奏即政事停章奏即停政事也緩章奏<pc n="lb"/>
是緩政事也皇上試稽覧載籍上下古今歴數其興亡<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
治亂曽無有政事而可以為國者乎皇祖雖深居大内<pc n="lb"/>
而章奏批答疾如風雨其精神何嘗一日不運於天下<pc n="lb"/>
故其時雖不面决事而庻政修舉亦自與臨朝稱制者<pc n="lb"/>
不殊兹所以無害於嘉靖中興之治也假令皇祖末年<pc n="lb"/>
不廢臨御則乆道成化宜不止此皇上祇知其倦勤之<pc n="lb"/>
迹不求其勵精之志毋亦有未盡者乎臣反復思維一<pc n="lb"/>
念隠憂有不勝杞人之慮者葢凡政事中有利害所當<pc n="lb"/>
興除人才所當進退材藝所欲馳騁忠藎所欲發攄國<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
是所由鎮定機宜所由剖㫁者莫不取决於渙號之一<pc n="lb"/>
頒惟留中不報常後時則利有當興者不興害有當革<pc n="lb"/>
者不革賢能當陟者不陟愚不肖當黜者不黜明作者<pc n="lb"/>
無以見能尸素者得以藏拙懐忠藎之意者鬱於心胸<pc n="lb"/>
奉奔走之職者困於羈絏此當事之臣之所甚苦也是<pc n="lb"/>
故國是有盈庭之議非早奉宸㫁不明軍機在反掌之<pc n="lb"/>
間非立承斧㫁不决諸如此類一有濡滯将九重徳意<pc n="lb"/>
弗宣且遂為衮職之闕者亦何但臣下之不能盡職也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
夫人情需則易疑留中者曰何為而留緩發者曰何為<pc n="lb"/>
而緩其設為不必然之慮而妄揣一人之意指者無不<pc n="lb"/>
至也此甚非盛世之所宜有也三五之隆庶事以康如<pc n="lb"/>
四時之序森乎不爽惟後之優柔不㫁者乃多有廢而<pc n="lb"/>
不舉之政皇上聰明睿知乾綱獨攬本毅然大有為之<pc n="lb"/>
君顧徒以章奏稽留使咸熈之績有遜於堯舜之世此<pc n="lb"/>
臣心所大不安也故竊以行政為急焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>屯田議<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
自<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>錯建言募民耕邊以實塞下此屯田之始也是後<pc n="lb"/>
趙充國屯西域劉馥鄧艾屯江淮曹操屯許昌羊祜屯<pc n="lb"/>
襄漢孔明屯渭水郭汾陽屯河中韓世忠屯金陵成祖<pc n="lb"/>
用前人遺策相循不廢故居者無輸将之勞而戰者無<pc n="lb"/>
待哺之困屯田之制盖深得寓兵於農之意焉而足餉<pc n="lb"/>
之長策莫善於此矣我國家倣古遺意創為良法盡天<pc n="lb"/>
下設衞盡衞所置屯大要守者什三耕者什七卒有儆<pc n="lb"/>
急朝發夕至是於守禦之中而享耕穫之利其法又視<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
古尤備焉顧法行既乆寖失初意則不能無弊是以屯<pc n="lb"/>
田之尺籍徒在而三軍之枵腹無裨整肅振舉之策在<pc n="lb"/>
今日誠不可不講也請先述末流之弊而後及處之之<pc n="lb"/>
法可乎葢古之屯者惟自為生養之計而不以貽憂於<pc n="lb"/>
國也其有事而食也民未嘗取之於官其無事而耕也<pc n="lb"/>
官未嘗斂之於民上不勞而下安之所以乆行而不廢<pc n="lb"/>
也乃今耕而入粟者有交納遷轉之煩戍而得食者有<pc n="lb"/>
闗支遲留之弊雖視夫千里餽糧者有不同而吏縁為<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
奸人滋多事逋負荒蕪之端從兹起矣夫國家之養兵<pc n="lb"/>
恒患於食之難給也彼誠可以無饑但不厪吾慮亦足<pc n="lb"/>
矣而何必與之計升斗之贏以滋弊乎此屯之壊於租<pc n="lb"/>
稅者一也古之屯者阡陌相連上下常數千里耕者之<pc n="lb"/>
從事其間初未嘗有異處也今國家之制星散置屯本<pc n="lb"/>
以從人情之便為常稔之圖而一軍之名或跨數圩一<pc n="lb"/>
圩之田或分數處勢不能以相兼則舎逺圖近亦人情<pc n="lb"/>
之所必至者彼近而易及者固享其収入之利而逺而<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
難及者安得無汙萊之迹乎以此而日甚一日欲田之<pc n="lb"/>
不抛而荒食之不因而虚者無是也此屯之壊於分土<pc n="lb"/>
者二也古之屯者有屯而後有食軍之視屯若輜重然<pc n="lb"/>
不可使一日去我也今屯之始也雜於民田而疆埸之<pc n="lb"/>
别易紊迨其乆也又任其自棄而盗鬻之禁不嚴以故<pc n="lb"/>
賣者易售買者易行輾轉相尋田之去其主人也非一<pc n="lb"/>
日之積矣此屯之壊也又由經界混而法之不立三也<pc n="lb"/>
夫法之壊也非立法之初使然也葢其始也起於端緒<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
之煩而其既也成於因循之過法安得而不壊也是故<pc n="lb"/>
君子之為法也不貴煩而貴簡不便於寛也而便於嚴<pc n="lb"/>
葢煩則弊端易生而簡則有畫一之規寛則法紀易弛<pc n="lb"/>
而嚴則有難犯之勢為今日慮亦惟簡與嚴之為尚耳<pc n="lb"/>
所謂簡與嚴者有復舊之議有更新之法二者固不能<pc n="lb"/>
以相兼也愚請得而備言之彼屯田原額轉相貿易其<pc n="lb"/>
為時非一世而所歴非一人矣今欲於盗買者則奪而<pc n="lb"/>
歸之於軍是已往者享其利而見業殊有所不堪也此<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
不可不為之處也竊計置田之家三年可以足直又二<pc n="lb"/>
年而獲利半之請下令於民凡佃種軍屯者限五年還<pc n="lb"/>
官而自今仍鬻者必治以重罪則屯額之舊可稍稍復<pc n="lb"/>
集矣夫然後叅之舊冊更為清造除各衞各所之屯總<pc n="lb"/>
為一册而各軍之屯又註其四至而人給一冊軍有更<pc n="lb"/>
代則此冊與俱而私相授受者亦庶幾其鮮矣至於毎<pc n="lb"/>
屯百頃則申命武職一員專理其事必時而耕穫正而<pc n="lb"/>
疆理兼之以拊揗練習之務而提督於上者必為之嚴<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
法禁時廵行以考課之所部者治則與勝敵同賞所部<pc n="lb"/>
者否則與失律同罰必信必果無少貸焉行之既乆而<pc n="lb"/>
屯有不修者鮮矣然此固就事論事以紓目前之急復<pc n="lb"/>
成法之舊耳若既補偏救弊而立為經乆之法非盡易<pc n="lb"/>
往昔之轍而大有更張不可也何也星散置屯本以從<pc n="lb"/>
人便而其卒也乃民田易混而盗鬻之弊叢生焉此疆<pc n="lb"/>
界之煩為之耳如於守城之處以環城之四周者為屯<pc n="lb"/>
屯之外始民田焉守邊之處以沿邊一帶者為屯屯之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
外始民田焉則不惟耕守之勢便而界限分明彼此遼<pc n="lb"/>
邈私賣之端無自起矣况附近之田多常稔之田乎三<pc n="lb"/>
分守城七分屯種固通融之計也然而城守者無事之<pc n="lb"/>
日多宜可以從事於耕而邊塞之區𤇺燧時警道里遼<pc n="lb"/>
曠欲安心於畎畝之中亦難矣竊謂沿邉之處宜毎卒<pc n="lb"/>
僉正卒一人守邊副卒一人守屯使守在外者無内顧<pc n="lb"/>
之憂而耕在内者無外擾之患内外耕守之間有相倚<pc n="lb"/>
為命者矣田之有上上下下也槩而予之未辨也愚竊<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
謂江南之田屬常稔者人五十畝足矣江以北者宜少<pc n="lb"/>
加之乃邊塞之地則多瘠少腴非百畝不足以贍一年<pc n="lb"/>
之養也辨其肥磽而制之多寡則人安而荒棄者鮮矣<pc n="lb"/>
凡此皆法之簡而易守者也以易守之法而專之以責<pc n="lb"/>
成之人申之以嚴飭之令則孰以苦吾法撓吾法哉故<pc n="lb"/>
曰為今日慮簡與嚴而已矣雖然屯田與鹽法相表裏<pc n="lb"/>
者也自守支之説行則商人不樂於開中納銀之例起<pc n="lb"/>
則塞下不能有積粟屯田之易廢而難乆者率以鹽法<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
之不能為之輔也講屯政者宜於斯致意焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鹽法考<pc n="lb"/>
自管子有鹽筴之議而後世宗之於是乎𣙜鹽有令理<pc n="lb"/>
鹽有官漢唐以來咸賴之以足國籌邊既卓卓有明效<pc n="lb"/>
矣宋熈寧時令商人輸粟芻塞下而以江湖淮浙之鹽<pc n="lb"/>
給其直而加厚之以故商賈樂於趨利而不辭奔走之<pc n="lb"/>
勞軍餉恃以取給而無勞轉輸之費信所謂飛輓神運<pc n="lb"/>
而一時足邊之䇿葢莫有善於此者我朝循用其法而<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
召商中納著而為令非百世不可易之道乎今考天下<pc n="lb"/>
行鹽之處為轉運司者六為提舉司者七國初嘗設有<pc n="lb"/>
竈丁著有圖籍授以鹵地給以草場償以工本而又復<pc n="lb"/>
及於其家所以恤竈丁者誠甚厚也比鹽成而當開中<pc n="lb"/>
之時則量所在之粟芻貴賤與道途之險易逺邇折中<pc n="lb"/>
為例而出榜召商在洪武時毎鹽一引不過納銀八分<pc n="lb"/>
永樂時亦輸粟二斗五升而已本一而息恒六七倍之<pc n="lb"/>
所以利商人者誠甚漙也夫竈丁得所則人斯力於趨<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
事而財出有不匱之源商利居多則人咸樂於中納而<pc n="lb"/>
國計有常資之利鹽法之行於國初者固無以議為矣<pc n="lb"/>
其在於今乃私鹽横溢而官鹽遂阻商人中納日寡而<pc n="lb"/>
邊徼之利賴益微者豈方今之邊事與昔異乎将今日<pc n="lb"/>
之人情與昔異乎抑時異勢殊而祖宗之法可行於昔<pc n="lb"/>
者不可以行於今乎吾知其有不然矣且倚頓一匹夫<pc n="lb"/>
耳尚能以鹽之利而致富不貲况以天下之全力而總<pc n="lb"/>
天下之利權有可以求之而不得者否也劉晏理財於<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
唐在當時諸凡之費取給鹽法者過半今獨以之濟邊<pc n="lb"/>
而顧有所不足者否也愚因此而考究其故葢亦法制<pc n="lb"/>
之更張太過漸已非祖宗之初而目前之小利是急不<pc n="lb"/>
思為經乆之計耳自今論之鹽有常股有存積常股七<pc n="lb"/>
分存積三分固例也然商人樂存積之易効既以趨赴<pc n="lb"/>
而争先而常股之守支於場者至有沒其身而妻子代<pc n="lb"/>
之則商人固苦於支給之難矣洪武永樂間納銀納粟<pc n="lb"/>
之亷者非徒以委利於商正所以厚吾三軍之士也成<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
化以來漸增而至於八錢則商人苦於規利之難矣又<pc n="lb"/>
其甚也勢要占奪賣窩買窩有報中之難例外勸借加<pc n="lb"/>
耗私增有輸納之難守候查盤闗領勘合有逗留之難<pc n="lb"/>
私鹽既賤官鹽遂壅有發賣之難有此數難此商人之<pc n="lb"/>
所不樂於中納而邊計之由以日虚為今日計在惠竈<pc n="lb"/>
以開其源通商以導其流而欲講通商惠竈之法則正<pc n="lb"/>
鹽之價不可不減也餘鹽之直不可不給也支掣之期<pc n="lb"/>
不可不信也留難侵漁之弊不可不革也無用之鈔不<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
可不償之以足其直也常股存積之法不可不融之以<pc n="lb"/>
歸於一也而數者之中則清餘鹽減正價者其要也何<pc n="lb"/>
也鹽法之不行者以私販之壅而私販所以恒多者則<pc n="lb"/>
餘鹽之有以叢其弊也葢貧竈苦於不給既毎以所得<pc n="lb"/>
之餘而亷其價以竊鬻人情樂於趨便又恒詩有餘之<pc n="lb"/>
家而易其私以圖其亷則私者安得而不盛官者安得<pc n="lb"/>
而不壅也今欲於餘鹽而厚之當念夫正鹽之工本至<pc n="lb"/>
給鈔二貫五百何如其厚也彼有其鹽則以正而視其<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
餘亦可也欲於正價而減之則又思祖宗八分二斗之<pc n="lb"/>
例何如其微也今雖不能多損之以幾於昔亦以少取<pc n="lb"/>
之以不至於今也如是則正鹽之價輕既有以利乎商<pc n="lb"/>
人而餘鹽之盡収又有以利乎貧竈将私販之自息而<pc n="lb"/>
公法之自行也或曰國家之財用常苦不足雖欲於竈<pc n="lb"/>
丁之餘鹽而厚之又安所取給也愚曰鹽之所在利之<pc n="lb"/>
所在鹽誠無窮而利何患其未廣也今者理有國之賦<pc n="lb"/>
而不求其大端不酌其乆逺惟區區與細民爭刀錐之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
利計尺寸之贏所得者少所失者衆朝四暮三孰寡孰<pc n="lb"/>
多哉故理之有道則常股之鹽可隨足不必又存積也<pc n="lb"/>
况此速則彼将益滯也法之不壅則商人之利亦吾之<pc n="lb"/>
利不必較錙銖也况商困則國亦困也此正價之所以<pc n="lb"/>
當減而餘鹽之不可不清也雖然又有説焉國家之召<pc n="lb"/>
商中納者本以資芻餉輦運也今行之既乆而寖失其<pc n="lb"/>
初守運司上納之例而不循沿邊糴買之規則轉輸之<pc n="lb"/>
勞吾猶任之雖歲時開中徒與商人為日中之市而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
矣假令三軍之士脱巾而一呼或近塞之區水旱之相<pc n="lb"/>
仍縱府有餘錢而枵腹者無資也豈祖宗初意哉通乎<pc n="lb"/>
此説則雜買之規不可不復其舊而屯田之法勿諉之<pc n="lb"/>
難行而莫之講也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兵食論<pc n="lb"/>
何以足兵兵貴責實何以足食食先崇儉夫兵無實則<pc n="lb"/>
虚虚則不武食不儉則耗耗則難繼如是而徒聚兵無<pc n="lb"/>
益徒日加賦無益也是故實與儉其兵食之上務而籌<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
國之善策乎三代逺無論已姑自後世談之嬴秦僻處<pc n="lb"/>
一隅而以六國之形勢與之度衆而較力則秦彈丸小<pc n="lb"/>
耳然秦人開闗延敵而六國之師咸縮足而不敢西向<pc n="lb"/>
卒以成蠶食之謀豈不以秦民之强悍武勇為可恃而<pc n="lb"/>
六國之旅有不可為衆者哉君子曰觀秦與六國之勢<pc n="lb"/>
可以知兵矣漢文當瘡痍新定之餘而尤勤勤於蠲民<pc n="lb"/>
田租之詔在經用疑為不足而其時府藏所積乃陳不<pc n="lb"/>
可食朽不可較富極矣至於孝武承累世之蓄息而益<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
之以桑孔之𣙜算所入視文帝時又百倍而天下之嗷<pc n="lb"/>
嗷而待哺者何急也豈曩之薄征者固有餘而今之厚<pc n="lb"/>
斂者乃不足哉君子曰觀漢文帝之世可以知食矣是<pc n="lb"/>
以司國計者使兵之可用如秦足也而不必如六國之<pc n="lb"/>
衆使食之制用如漢文足也而不必如桑孔之謀彼不<pc n="lb"/>
强之兵猶無兵也是操鉛刀而使之割不節之食猶無<pc n="lb"/>
食也是注之上而漏其下也夫荷戈候敵蟻聚於邊疆<pc n="lb"/>
而負輓供國者相屬於道路在我師未為不盛而取之<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
不為不宻也而覈其實則無制之兵無能之将與夫聞<pc n="lb"/>
戰而股慄者過半矣以此而驅之使戰詎非割之以鉛<pc n="lb"/>
刀乎公家之食既巳多冗而土木之修錫予之濫且歲<pc n="lb"/>
無虚日吾不知其誰給也以此而制國之用不得謂上<pc n="lb"/>
注而下漏乎嗚呼操鉛刀者曽不足以㫁腐朽而注漏<pc n="lb"/>
盂者竟不足以存一勺善救弊者亦在乎反之而已矣<pc n="lb"/>
責其實而使之有用補其漏而使之不涸固所以反之<pc n="lb"/>
之道也不嘗見凡民之情乎夫以富人之室率子弟而<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
禦侮侮未有不可禦者也如其招鄉鄰之衆而助之則<pc n="lb"/>
敵得操其戈入其室矣小民之家畀之十金已寛然有<pc n="lb"/>
餘比其家之愈饒慾之愈侈而其用反索然窮矣不知<pc n="lb"/>
其兵之不武而惟曰徴兵之不衆不反其用之不儉而<pc n="lb"/>
獨憂制用之不足者皆此類也胡為乎不反而圖之也<pc n="lb"/>
説者曰時有今昔則財有豐耗風氣有南北則人情有<pc n="lb"/>
勇怯以古凖今以勇較怯者泥也非通論也愚曰不然<pc n="lb"/>
人之勇怯財之豐耗終不以秦越殊状今昔異形也昔<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
項籍以呉中子弟渡江而横行天下劉晏以淮揚一隅<pc n="lb"/>
供國而國用常足亦可見兵無南北惟其練賦無多寡<pc n="lb"/>
惟其節不練之兵不節之用雖盡聚天下之兵以為伍<pc n="lb"/>
而盡用末世之法以括財亦何補於富强之計哉故曰<pc n="lb"/>
善救弊者亦在乎反之而已矣雖然兵與食非二物也<pc n="lb"/>
兵之多冗食之耗也蘓子嘗曰養兵十萬五萬人可去<pc n="lb"/>
也廪之十年則是五年為無益之費也故世無冗兵亦<pc n="lb"/>
無冗食而天下無事則所謂兵者特不忘戰焉而已矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
有太平之畧者其尚於根本圖之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論京營兵制<pc n="lb"/>
古稱天下雖安忘戰必危武備之在天下甚不可一日<pc n="lb"/>
不講也而况都邑定鼎之地為諸夏根本之係乎在西<pc n="lb"/>
漢之興也有南北軍羽林之制唐有府兵宋有禁兵雖<pc n="lb"/>
世代不同盛衰互異而其創制立法則均之有居重馭<pc n="lb"/>
輕之規强幹弱枝之義也我國家自成祖都燕深惟逺<pc n="lb"/>
慮所定兵制在畿内者既已視諸郡為實而其在輦轂<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
之下又視夫千里之内為重焉考之立國之初𨽻在五<pc n="lb"/>
軍都督府者止四十八衞至永樂初年始增而七十二<pc n="lb"/>
衞矣時乃設五軍營以統将士三千營以司寳纛令旗<pc n="lb"/>
神樞營以司神鎗火器而復選附京諸省與中都大寧<pc n="lb"/>
等衞之官軍使更畨入役以充營伍是為三大營也三<pc n="lb"/>
大營之制内衞京師外備征調已赫然雄天下矣景泰<pc n="lb"/>
初年復用本兵尚書于肅愍公議以為各營将卒自為<pc n="lb"/>
號令不相統紀而兵不識将将不識兵非同心一體之<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
義也於是選諸營之精壮者十萬分十大營而設重臣<pc n="lb"/>
以總統之其不在選者為老家軍至成化間又增置二<pc n="lb"/>
營而十二團營之制於兹備矣今考其制大小相維重<pc n="lb"/>
輕相制如一綱之舉乎衆目何其整也無事則聚而練<pc n="lb"/>
之以壮國威卒有徴發則隨其多寡而以次撥用不待<pc n="lb"/>
遴選於臨事之時而莫非其桓桓而孔武者何其豫也<pc n="lb"/>
以此而守則神氣以壮可以遏不靖之萌以此而戰則<pc n="lb"/>
我武維揚可以底膚功之奏祖宗之睿謀逺算信已超<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
軼乎往代而良平復出無容其更張之見矣獨以承平<pc n="lb"/>
既乆則紀律易弛玩愒相沿而凋敝遂甚十二團營之<pc n="lb"/>
制非不晏然猶昔也而今之號稱精鋭者與昔之老家<pc n="lb"/>
奚别焉名存而實不副識微君子徒以為有存羊之意<pc n="lb"/>
而已矣自非大有振刷何以起積衰之勢瘳沈痼之疾<pc n="lb"/>
乎然欲起而瘳之亦不必破成規而别立一制度也即<pc n="lb"/>
今之名而求得其實以復乎往昔之舊焉其幾也實者<pc n="lb"/>
何曰軍實之不可不覈也肄習之不可不精也士氣之<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
不可不培也綜理之不可不核也如是而又專責成擇<pc n="lb"/>
閫帥修此六者故全也夫團營之軍未嘗不備曷為而<pc n="lb"/>
又實之當覈也葢古者兵農合一有所發也各推其家<pc n="lb"/>
之壮者以為兵是以兵無不勇之夫而國有常伸之氣<pc n="lb"/>
其在於今則强者耕弱者戍矣富者傭而市井者代之<pc n="lb"/>
矣望之雖蟻附而雲屯而物色其人則黄口之童斑白<pc n="lb"/>
之老與夫尫羸而憔悴者過半矣此昔人所謂養兵十<pc n="lb"/>
萬五萬人可去也若之何而可以弗覈也今将限之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
年以方壮而籍以始衰而代驗之以状以驍勇而進以<pc n="lb"/>
衰弱而黜如選士之於鄉社惟恐比之匪人以為民殘<pc n="lb"/>
也不亦可乎團練之法歲時不廢曷為而又肄習之必<pc n="lb"/>
精也葢古之教民戰也教之以親上死長之義則作民<pc n="lb"/>
氣也教之以攻殺擊刺之方則作民勇也夫是以上無<pc n="lb"/>
虛文下無廢業而兵之不可制勝者否也其在於今則<pc n="lb"/>
訓練徒勤如羣兒環聚而戲亦祗為故事而已矣昔人<pc n="lb"/>
所謂戰不教之民而棄之者今日是也若之何而可以<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
弗精也今将使列團營者五十有隊非徒長之也将使<pc n="lb"/>
有道者一人焉申之以忠信長上之訓使之見敵則奮<pc n="lb"/>
然而有怒心将使諳兵法者一人焉譬之以古昔制勝<pc n="lb"/>
之畧如所謂背水囊沙之類者使平居皆曉然而知将<pc n="lb"/>
意又将使慣武藝者一人焉教之以衝鋒破敵之要如<pc n="lb"/>
今之所謂鎗手者使之習尚武勇樂於戰鬬如秦風之<pc n="lb"/>
賦無衣焉以試其勇必可以投石而超距以程其藝必<pc n="lb"/>
可以百歩而貫革汲汲然如嚴父之誨其子弟惟恐其<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
或失之惰以貽厥家聲之墜也不亦可乎不然則孫武<pc n="lb"/>
以婦人而習陣不可以取信於闔廬矣至如國家之養<pc n="lb"/>
兵歲糜百萬不可謂不厚而士氣之所以不揚者非其<pc n="lb"/>
養之而未至惟其有以奪之也何也養兵本以耀武也<pc n="lb"/>
而今乃累之以畚鍤之役籍兵本以為國也而今則執<pc n="lb"/>
御於豪貴之門又其甚也則廪餼之賜從而勒之且從<pc n="lb"/>
而侵漁之者衆矣昔謂未戰養其氣将戰養其力者恐<pc n="lb"/>
不如是之輕且易也以此驅民於戰方将有以疇昔之<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
苦而報怨者安望其為勇敢之倡乎故曰士氣之不可<pc n="lb"/>
不培者此也國家之綜武纖悉備具不可謂不周而軍<pc n="lb"/>
實之所以不充者非其慮之有不精惟其有以弛之也<pc n="lb"/>
何也戎馬中國之長技予之而不復究其肥瘦故馬多<pc n="lb"/>
欵段之迹對壘全恃乎甲兵有之而不以驗其虚實故<pc n="lb"/>
兵多鈍朽之器又其甚也則貧人傭焉以市利而弓矢<pc n="lb"/>
戈㦸之類有終於不蓄者矣古云器械不利以其卒予<pc n="lb"/>
敵者今日是也以此而驅民於戰所謂縛孟賁之手而<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
女子勝之者安望其全師之績乎故曰綜理之不可不<pc n="lb"/>
核者此也夫綜理核則兵有所恃矣士氣培則兵無不<pc n="lb"/>
揚矣肄習精則兵皆有教矣軍實覈則兵無偽名矣四<pc n="lb"/>
者備而補偏救弊之政亦庻乎得其槩矣然愚聞軍政<pc n="lb"/>
之修明也分而理之者偏裨之責統而一之者專閫之<pc n="lb"/>
寄今以文吏而論庻官分列於外太宰課其殿最而黜<pc n="lb"/>
陟行焉此上不勞而下之所以無廢事也今團營之兵<pc n="lb"/>
自一隊以至千萬既各有主之者矣獨不如文吏之專<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
意以責其成功乎又嘗觀為天下者擇一相相道得而<pc n="lb"/>
萬國理天下之大固以一人而重也今以十二營之兵<pc n="lb"/>
而屬之一将以提督之亦億兆之命宗社之休戚係之<pc n="lb"/>
矣獨不可致其謹如卜相者之甚難乎此愚所以又有<pc n="lb"/>
專責成擇閫帥之説也夫責成之必專非可以嘗試而<pc n="lb"/>
漫為之也以一營而論有十千之數矣為大将者誠以<pc n="lb"/>
甲乙十千編立名號選武職才幹者如前四事悉以委<pc n="lb"/>
之又從而稽之所部者稱則與勝敵同賞所部者否則<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
與敗績同罰必信必嚴無少貸焉行之既乆将有各自<pc n="lb"/>
為戰各自為守者也不愈於今日之徒練而無益哉閫<pc n="lb"/>
帥之當擇不必重臣而後可勝其任也古名将誠難得<pc n="lb"/>
而文武百官之衆四海九州之廣不可以無才誣之矣<pc n="lb"/>
誠為之廣詢博採如國初之徐公逹近代之王公守仁<pc n="lb"/>
其人則不計崇卑不問文武而閫以外者悉以委之吾<pc n="lb"/>
知當今之天下一将相而表裏之無難也奈何以主将<pc n="lb"/>
為細務哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿巻八<pc n="lb"/>
<pb n="30b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>亦玉堂稿巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿巻九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>沈鯉<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與元輔議處楚宗書<pc n="lb"/>
門下處楚宗罪稍為過嚴不肖以遠避嫌疑不敢開口<pc n="lb"/>
今已畢矣惟敘功一事猶有可言者僕不敢不盡其愚<pc n="lb"/>
竊聞記云刑人於市與衆棄之法固然矣至於公族有<pc n="lb"/>
死罪則云磬於甸人解之者曰磬謂縊殺之如磬之懸<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
於架上也甸人掌郊野之官不於市而於甸者隠之也<pc n="lb"/>
故又曰刑於隠者不與國人慮兄弟也弗弔弗為服<pc n="lb"/>
哭於異姓之廟為忝祖遠之也素服居外不聽樂私喪<pc n="lb"/>
之也骨肉之親無絶也其解之者則又曰慮有斟酌審<pc n="lb"/>
處之意法不得不行而不刑之於市必刑之於甸師隠<pc n="lb"/>
僻之處終不使國人見之而談吾骨肉過惡者一何其<pc n="lb"/>
情意藹然也若明彰其罪而布天下使人耳目之或論<pc n="lb"/>
功行賞而凱歌盈道路彤弓示慈惠嘉異姓以薄同氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
得無與記所云云者大相反乎曽子曰如得其情則哀<pc n="lb"/>
矜而勿喜此猶自凡民言之也天潢一派孰非我太祖<pc n="lb"/>
之親子親孫也當其行刑之時祖宗在天之靈豈獨無<pc n="lb"/>
戚慘哀矜之意乎奈之何其以賞功行之也夫論功行<pc n="lb"/>
賞者慶典也執訊獻馘敵王所愾以施於<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>則然也<pc n="lb"/>
宗族信有罪而伏法矣可遽以<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>外之乎或曰宸濠<pc n="lb"/>
不嘗有已事乎夫宸濠起兵以叛直指留都罪惡已著<pc n="lb"/>
天討宜加及其就擒尚不使身首異處楚宗偽檄真否<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
猶未可知安可與宸濠同論如曰不賞則無以勸方來<pc n="lb"/>
而作人勇敢之氣則請為變體行之不以下兵部而下<pc n="lb"/>
禮部議之其文臣有勞者行吏部紀録武臣有勞者行<pc n="lb"/>
兵部紀録士卒有勞者行各該地方官優恤不以賞為<pc n="lb"/>
言而賞在其中不以恩廢法而法常行於恩之内其視<pc n="lb"/>
彼凱歌露布喜談樂道者雖同行而異情矣葢區區鄙<pc n="lb"/>
見如此不識有當於門下採擇否敢以備一得之愚鯉<pc n="lb"/>
頓首<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>協恭約<hi>有引</hi>
                    <pc n="lb"/>
余濫竽密勿適首揆在告日久未出憂形於色或勞余<pc n="lb"/>
曰何慮之深也曰以任重則又曰子惟不達於任之為<pc n="lb"/>
義固宜其悄悄至此矣獨不聞烏獲之語其弟子乎烏<pc n="lb"/>
獲以力聞天下一日而治任逺行其諸弟子後隨之行<pc n="lb"/>
至乎中途欲息焉而命弟子代其任弟子居前者一人<pc n="lb"/>
試以其任置肩上而背僂不能伸足前移後却不能定<pc n="lb"/>
齒齗齗外向上下相切若有所痛苦不堪者而蹙然向<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
烏獲求免焉烏獲曰何為其然弟子居前者跪言曰吾<pc n="lb"/>
師以力聞天下故能勝此任若折枝諸弟子孱然而任<pc n="lb"/>
師之任不亦蚉負山蹇適遐嬰兒扛千鈞之鼎乎有仆<pc n="lb"/>
而速斃耳烏獲曰不然吾以獨子以衆吾任以一人之<pc n="lb"/>
力子任以衆人之力積少以為多合異以為同子之力<pc n="lb"/>
亦吾之力也何重任之弗勝而道遠之不可致也諸弟<pc n="lb"/>
子猶未喻烏獲乃為之署置之擔前後施兩翼翼各以<pc n="lb"/>
一梃梃各置數十人若編磬若貫魚若雞之連棲者各<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
受任已定烏獲一振䇿而鼓之諸弟子前者呼後者應<pc n="lb"/>
上下山原如履康逵也不終日而遂達所適之域而解<pc n="lb"/>
任以復於烏獲且跪而請益焉子亦有秘術乎烏獲曰<pc n="lb"/>
吾何術可秘葢任之為義魯國之聖人言之矣人一能<pc n="lb"/>
之已百之彼所謂百者百其力吾所謂百者百其身也<pc n="lb"/>
鄉所云積少以為多合異以為同者此之謂也余因是<pc n="lb"/>
有悟乃作協恭約以諗諸同為王臣者其辭曰世所稱<pc n="lb"/>
同寅協恭者各以一寮宷為言此百司庶府之事非相<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
臣之義也相臣以天下為已任將百寮俱爾瞻固宜以<pc n="lb"/>
身為表儀而糾其師師濟濟者以羣効其力各輸其技<pc n="lb"/>
而協贊乎一人此相臣之所同寅也詎以密勿外即非<pc n="lb"/>
其同寅之地二三輔弼外即非其協恭之人乎今而後<pc n="lb"/>
其同心戮力肩此重任如烏獲之勉其弟子者庶幾其<pc n="lb"/>
可乎約大小凡十事<pc n="lb"/>
一曰誠心為國夫既為王臣其所任之事亦誰非為國<pc n="lb"/>
事也惟此心稍不盡則不能視國事如家事而苟且塞<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
責天工弗亮與曠官等爾吾所謂誠心者其殫厥心力<pc n="lb"/>
矢恭矢慎而可乎<pc n="lb"/>
二曰誠心為民夫元后作民父母吾今為朝廷理國事<pc n="lb"/>
無非為民者其尚思吾愛吾赤子若何所謂如保赤子<pc n="lb"/>
者又若何而務使上徳宣下情達無一事不底績無一<pc n="lb"/>
物不得所而後可稱民父母不然終虚文塞責而有愧<pc n="lb"/>
代天理物之義矣<pc n="lb"/>
三曰公好惡相臣以人事君則知人薦賢其急也而知<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
人豈一耳一目之力吾君以四目四聰寄之我我亦以<pc n="lb"/>
兼聴並觀寄之人故今兹有所諮訪者將為國進賢也<pc n="lb"/>
而非以行一人之私也有如諸公以愛憎毁譽而誤我<pc n="lb"/>
我亦以諸公之愛憎毁譽誤朝廷則賢才之不得進用<pc n="lb"/>
雖吾有蔽賢之罪也而其端不自我始也不才不賢者<pc n="lb"/>
之進用雖吾有誤國之罪也而其端亦不自我始也故<pc n="lb"/>
約與諸公無隠無誤焉葢古之諸侯各貢士於天子適<pc n="lb"/>
有賞不適有罰吾今亦惟恐不適也故日勤咨訪而欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
以夾袋記之惟諸公贊我<pc n="lb"/>
四曰集衆思宰臣之職秦誓一个臣栁子厚梓人傳較<pc n="lb"/>
然矣然非予寡昧所能也今而後將耕以問農織以問<pc n="lb"/>
婢其庶幾集衆思而廣忠益乎顧非講究於平時何能<pc n="lb"/>
斟酌於臨事缾之罄矣惟罍之恥吾將以諸公為缾也<pc n="lb"/>
而賴以擴視聴廣聞見以調適其酸鹹而不至有罍之<pc n="lb"/>
恥者則諸公之以也其庶無我棄<pc n="lb"/>
五曰省繁文年老精神如積貯斗粟百錢俱欲寘之於<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
得力之處今既以一身酬庶務又復以繁文困衰年是<pc n="lb"/>
為作無益以害有益也故今與諸公約凡稱以公事來<pc n="lb"/>
辱者一入門便即述所欲言之事不必為寒暄套語其<pc n="lb"/>
在外鎮巡諸公以下有緘言見詒講論公事者一開口<pc n="lb"/>
便即陳所言之事不必為繁縟之文以費目力為駢偶<pc n="lb"/>
之詞以煩思索即所上封事當發閤票擬者亦須念一<pc n="lb"/>
日萬幾冗則有滯取達意而已<pc n="lb"/>
六曰戒苞苴各官遷轉自有公道上焉者論材品次則<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
以資序今後文武兩銓衡必求平鑑必求明務期抑躁<pc n="lb"/>
競振淹滯以轉移世風使士知自重士亦須以義安命<pc n="lb"/>
雖久次不遷不無鬱鬱亦恒以遲發晩茂强自寛解此<pc n="lb"/>
士人之節也如必以資俸之久而哀籲於當途要津以<pc n="lb"/>
筐篚之儀而望人舉手投足則既以自壊且壊士風所<pc n="lb"/>
宜深戒<pc n="lb"/>
七曰省燕㑹親戚朋舊偶一燕集亦自人情若流連光<pc n="lb"/>
景卜夜為晝或食前方丈演劇狎優不但於體貌不雅<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
抑且倡淫侈之風非憂國奉公之義也記有云四郊多<pc n="lb"/>
壘卿大夫之辱也地廣大荒而不治士之恥也今四郊<pc n="lb"/>
雖幸未至多壘而人心離散閭里蕭條雈葦嘯聚固亦<pc n="lb"/>
為壘之漸也燕薊以南長江以北鴻鴈哀鳴流離載道<pc n="lb"/>
亦可謂荒而不治矣若猶復泄泄沓沓無改於舊士大<pc n="lb"/>
夫以戲豫成風小民亦相效成俗視危為安以憂為樂<pc n="lb"/>
又何以啟主上惕厲之心乎兹所闗非細故也自今後<pc n="lb"/>
願諸公憫天命而悲人窮其情不容已者不妨以一飯<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
敘濶一切張筵髙㑹則悉罷不舉以此格君以此悟主<pc n="lb"/>
將禹湯罪已之詔其或有時而下聖明與民更始之治<pc n="lb"/>
行且躬逢其盛乎<pc n="lb"/>
八曰恤驛遞朝廷設驛傳以報軍情置遞運以供轉輸<pc n="lb"/>
非以供宦游私用也邇來非奉㫖馳驛奉勅公幹者亦<pc n="lb"/>
擅用驛遞夫馬縣次續食已屬違禁乃又盛張鼓吹廣<pc n="lb"/>
列前茅喧闐道路以為觀美而頓使民間疾苦徹於肌<pc n="lb"/>
骨驛騎倒死接乎道路寧獨忍乎願諸公體之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
九曰真心修省往見天變民災奉㫖修省者不過以青<pc n="lb"/>
衣角帶支吾了事而猶復治具相招式歌且舞如無事<pc n="lb"/>
然此適足重天之怒耳其安可回天意耶獨不思省者<pc n="lb"/>
省既往之過而痛自克責修者去其過以復無過舎其<pc n="lb"/>
舊而新是圖也故必如大舜之號泣於旻天如人有疾<pc n="lb"/>
病而設壇建醮以圖懴悔如獨行荒原曠野之中而適<pc n="lb"/>
遇疾風暴雨震雷急電不敢有一毫邪心而後為真也<pc n="lb"/>
葢天人之相去懸邈矣且適當震怒之時不哀懇則不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
足以動天心不協徳則不可以徹冲漠故桑林之禱雲<pc n="lb"/>
漢之曕皆帝王修省之事也猶兢兢業業至此而况臣<pc n="lb"/>
下乎此修省之所以貴真也<pc n="lb"/>
十曰真心齋戒各衙門官員遇郊廟大祭雖齋宿公署<pc n="lb"/>
却都乘相聚之便治具為樂讙呼徹夜不但欺君且欺<pc n="lb"/>
神且欺天矣天神可欺何不可為葢齋以言齊思慮之<pc n="lb"/>
不齊而戒者匪但戒其不謹之事亦戒其不謹之心嬉<pc n="lb"/>
戲肆慢無時其可也而况其上交天神乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
右十事或有闗時務或指陳時弊非强以甚高難行之<pc n="lb"/>
事也若輔臣倡之而身為表儀偕歸大道豈不亦師師<pc n="lb"/>
濟濟之盛哉奈何獨以其二三輔弼自稱同儕而其餘<pc n="lb"/>
寘之膈外也詩云藹藹王多吉士惟君子使媚於天子<pc n="lb"/>
葢一人之下俱稱同寅所以尊君也合天下之力以為<pc n="lb"/>
力合天下之明以為明而無一人不與者所以為相臣<pc n="lb"/>
之協恭而不自狹小也其斯為同任烏獲之任與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>續協恭約<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
一曰格君者以其象夫象非圖象之謂也以時事艱難<pc n="lb"/>
之狀臣庶憂恐之情著而為象使人主見之而惕乎不<pc n="lb"/>
敢自寧也此格君一大機竅也或曰心膂耳目之臣憂<pc n="lb"/>
治危明之疏連篇累牘不能回天聴之一二區區迹象<pc n="lb"/>
遽能悟主哉余謂不然葢論理則言精而象麤論事則<pc n="lb"/>
象真而語晦如使為元臣者能身先庶位痛自克責如<pc n="lb"/>
禍亂之在目前而露居野處惡衣糲食為不欲生之狀<pc n="lb"/>
由是而百爾有位孰不象指都城小民孰不知戒如斯<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
景象人主有不聞不見者乎既聞且見有不憂不懼者<pc n="lb"/>
乎不言之言不諍之諍而有格心之益此象之所以為<pc n="lb"/>
真也乃今大小臣工泄泄沓沓方日以宴樂為事都城<pc n="lb"/>
小民相觀而化亦皆以奢侈成風人主尊居九重之上<pc n="lb"/>
止見為豐亨豫大何從有憂勤惕厲之心哉余以時事艱<pc n="lb"/>
難之狀臣庶憂恐之情著而為象而以為真境者謂此<pc n="lb"/>
一曰進諌者求濟事近年國家多事臣子之憫時憂世<pc n="lb"/>
者各欲攄其忠藎有所獻納而諌說始繁疏既繁矣而<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
又復絢以文采増其枝葉飾以僻字人主一日萬幾御<pc n="lb"/>
覽難遍遂不免多有留中此事之所以不濟也夫臣下<pc n="lb"/>
每上一封事兢兢業業惟恐不行而乃務美觀不求濟<pc n="lb"/>
事此誰之過與諸公誠以是兩端就中較量宜有盡忠<pc n="lb"/>
不盡忠之别竭誠不竭誠之異勿徒曰吾謀適不用也<pc n="lb"/>
一曰奮武者取其同葢自文武分為兩途章縫之士於<pc n="lb"/>
武人多厭薄之以致其無所容身愈趨愈下其不然者<pc n="lb"/>
則視為竒貨而資之以潤其囊槖或薦引山人術士接<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
踵轅門多所需索彼不剥削軍士其將安所取給哉故<pc n="lb"/>
武備之不修者非盡武人之罪而文吏亦預有責也自<pc n="lb"/>
今宜剖破藩籬視為一體時常以古昔名將忠義勇敢<pc n="lb"/>
燕然銅柱之勛與之相期而不與之私昵其為介胄者<pc n="lb"/>
亦須自知矜重必以長鎗大劍為可以定亂除殘而不<pc n="lb"/>
屑毛錐之無用且時將本等武藝相聚講求營壘有暇<pc n="lb"/>
則縱擊狐兔共甘苦恤疾病弔死傷與同一體凡一切迎<pc n="lb"/>
送之煩不急之務如近年元宵火礟時鮮果品間闗險<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
阻遺當道者俱止不行猶有行者縉紳引大義以拒阻<pc n="lb"/>
之如是而武弁猶不増氣武備猶不壯觀者未之有也<pc n="lb"/>
一曰悟君者先反已每見都下縉紳言及皇上不納諌<pc n="lb"/>
便道聖意為猜疑臣下沽名市恩故多以智術馭臣下<pc n="lb"/>
而不思我為臣子原有不盡忠竭誠之處皇上聰明睿<pc n="lb"/>
知如何不看得出既看得出如何不猜疑今若欲九重<pc n="lb"/>
之上撤去此意肯聴納臣下之言必須為臣子者先聚<pc n="lb"/>
精㑹神同心一徳感格聖心若山澤中發出雲霧滃然<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
四溢直透於蒼蒼之表則天道自然下濟天澤自然及<pc n="lb"/>
物而為天地交泰之時斯可見泰交之本起於臣下之<pc n="lb"/>
盡忠而不可懸空以望於君上也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戒私黨說<pc n="lb"/>
甚矣相天下者之不可小用其心也夫六合之内四海<pc n="lb"/>
之外吾不知幾千萬里中所生聚林林總總不知其幾<pc n="lb"/>
億萬人人各有愉適痛痒從違好惡不知其幾億萬狀<pc n="lb"/>
亦各有紛紜變化是非可否不知其幾億萬端而皆總<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之於吾君之一身吾君猶謙讓未遑而任一家相與之<pc n="lb"/>
共理夫所謂家相者亦不過林總中一人豈能於六合<pc n="lb"/>
之内四海之外足跡皆遍豈能於所謂林林總總者悉<pc n="lb"/>
家喻而户曉之哉總不過恃此一心可通乎億兆人之<pc n="lb"/>
心而心所可通者不過此理理所可通者不過此情情<pc n="lb"/>
所可通者不過一至公無私乃今先以一黨字横隔其<pc n="lb"/>
中則方寸已先有物矣心既有物則一腔之内六鑿相<pc n="lb"/>
攘一室之中婦姑勃豀將一身一家且不治安能使天<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
下之人上下四旁前後左右無不如一安能處天下事<pc n="lb"/>
使輕重疾徐緩急變化無不中節安能以藐然一身仰<pc n="lb"/>
格穹昊安能以自牖微明徹九重之𤣥䆳而動旒黈之<pc n="lb"/>
聴覩哉非不能也黨之一字隔閡此心而失所以運量<pc n="lb"/>
天下之具也故欲有其具在公此心欲公此心在袪其<pc n="lb"/>
黨而不立畛域不設藩籬夫然後吾之一心可隨天左<pc n="lb"/>
旋與日右轉不疾而速不行而至而浩然者可塞乎天<pc n="lb"/>
地之間光明俊偉之業可垂之千萬世而不朽其視彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
煦煦濡濡以相慕戀而區區以蝸角相較者殆不啻天<pc n="lb"/>
壤之相懸也夫儒者謂天下一家中國一人其見博矣<pc n="lb"/>
釋氏竊取其緒餘而用之為兼愛不知理一分殊之說<pc n="lb"/>
吾儒猶以為異端而辭而闢之未已也乃今反黨同伐<pc n="lb"/>
異豈不為釋氏所笑而謂為不祥乎葢昔東漢宋熈寧<pc n="lb"/>
間以至南渡俱以朋黨為社稷之禍彼為人臣子者而<pc n="lb"/>
監於往事安忍復蹈覆轍哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>毛詩序折衷<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
古人之書有出於千百載之上而泯無可據之迹者欲<pc n="lb"/>
從而訂其是非明其疑信則安所取衷哉曰信之以理<pc n="lb"/>
而已矣前乎此者有賢者之所見與之同焉則其説可<pc n="lb"/>
信也後乎此者有賢者之所述與之同焉則其説可信<pc n="lb"/>
也君子之聴訟於人也非家至而人覩之也而以吾心<pc n="lb"/>
之見懸斷於茫昧不可知之鄉卒之而為直為曲且判<pc n="lb"/>
然如蒼素之在目矣彼載籍之無據孰與夫人心之難<pc n="lb"/>
測乎故曰信於理而已矣秦漢而後六經雜出於煨燼<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
之餘其錯亂逸失啟人之疑而不能決者何啻一毛詩<pc n="lb"/>
也然書之渾厚易之精微春秋之屬辭比事非聖人不<pc n="lb"/>
能作雖無據曷疑而二戴之禮詞多繁複或足以漢儒<pc n="lb"/>
之傅㑹雖有據吾不能無疑也執此義以折是非雖羣<pc n="lb"/>
籍可知也獨一毛詩哉蓋詩之有序如今之詞賦先以<pc n="lb"/>
名篇而後有其作未有其作傳而其序不與之俱傳者<pc n="lb"/>
然則毛詩之序當亦並存無疑而或云子夏或云衛宏<pc n="lb"/>
之作者皆非也方詩之未出也在左氏説春秋往往引<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
詩如栢舟清人等篇雅與序合則前乎此者信之以左<pc n="lb"/>
氏可也其後有齊魯毛韓四家詩又其後三家廢而毛<pc n="lb"/>
詩獨傳當其時碩儒名彦具博古通經之識者豈其乏<pc n="lb"/>
人而未聞有訾且議之者謂非人心之公是乎則後乎<pc n="lb"/>
此者信之以當世之傳誦可也而奚其疑哉或曰朱子<pc n="lb"/>
之註詩也深闢小序之説而去取其間則毛詩之序朱<pc n="lb"/>
子亦既嘗折衷矣然則信毛氏而疑朱子也可乎愚曰<pc n="lb"/>
不然朱子之説據經文而推之與諸經例同論也詩之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
為經多民間閭巷之辭含蓄諷詠之義非有所指授固<pc n="lb"/>
不得以已意懸斷之如他經比耳且如聴人之言而知<pc n="lb"/>
其曲直凡明者能之至其人之名氏非嘗有聞説於人<pc n="lb"/>
必不可以想像測度而知也夫子嘗曰闗睢樂而不滛<pc n="lb"/>
又曰放鄭聲是夫子刪取之意亦可於二説推之而淫<pc n="lb"/>
奔諸詩毛詩以為刺淫朱子以為淫者之自作判之以<pc n="lb"/>
夫子之㫖則得失將孰歸乎雖然詩之本然者在吾心<pc n="lb"/>
善讀詩者取其可以為性情之助觀感之資而序非所<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
泥也如其讀之而有得於心也雖微詩序而不以為畧<pc n="lb"/>
循其章句而無益於身心序雖詳也奚裨焉孔子引詩<pc n="lb"/>
皆斷章取義而其許商賜可與言詩亦未嘗拘拘小序<pc n="lb"/>
之説也讀詩者又何必深辨焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>義學詩訓<pc n="lb"/>
古者有大學則有小學入以齒讓而教之四術周官大<pc n="lb"/>
司樂以樂語教國子所謂歌九徳誦六詩是也葢發於<pc n="lb"/>
思良於諷觸而易感引而易入莫善於詩先王以是為<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
美教化移風俗之端本使人咏歌嗟嘆手舞足蹈而不<pc n="lb"/>
自知也故曰小子何莫學夫詩自世教衰士稍知佔畢<pc n="lb"/>
即競為剽竊鑿裂之辭以幸他日帖括之一擲而言志<pc n="lb"/>
正思之義微矣余既為義學倣古庠塾乃為是編叙列<pc n="lb"/>
古喆人文士之詩歌自䆳古以迄近代皆畧擷其槩既<pc n="lb"/>
以取材亦以論世大抵近於風雅根於性情者則録簡<pc n="lb"/>
而不必徴博正而不必盡變欲其童習之易也使若子<pc n="lb"/>
弟者朝夕於斯因言以得意則渉之可以稽物繹之可<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
以窮理詠之可以平情鼓之可以作氣由是而之焉大<pc n="lb"/>
人之居仁由義安知非託始於此耶昔賢有云仕焉而<pc n="lb"/>
已者歸教於閭里朝夕坐於門予仕而無益於世庶幾<pc n="lb"/>
歸而有以藉兹聲詩迪我子弟乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六忠祠引語<pc n="lb"/>
張許死先後昌黎嘗辯之惜猶有未盡者葢睢陽之圍<pc n="lb"/>
逺主守巡主戰且百戰百勝故賊之所甚忌者莫如巡<pc n="lb"/>
其切齒而欲以一擊斃之者莫如巡巡一日不死賊未<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
得安枕也故子竒欲緩巡之縛而其黨沮之曰彼得人<pc n="lb"/>
善戰緩之慮生他虞此其欲巡之速死可知也子竒謂<pc n="lb"/>
巡曰君每戰則目眥盡裂齒欲碎何也巡曰欲氣吞逆<pc n="lb"/>
虜耳賊怒以刀抉其口齒存者三四如是而欲不速死<pc n="lb"/>
得乎巡死矣若逺又死則俘無主帥俘無主帥則其功<pc n="lb"/>
不就此遠所以有洛陽之檻後巡一死也而史未之及<pc n="lb"/>
終不能使人無異議何怪乎兩家子弟之不能通知父<pc n="lb"/>
志也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄉射約引語<pc n="lb"/>
語云天下雖安忘戰必危非獨國也家亦有然葢天有<pc n="lb"/>
隂陽聖人則之為文為武其道不同必兩用之也是故<pc n="lb"/>
人有家室設險自衛迨天之未雨可獨闕焉不講哉昔<pc n="lb"/>
周之末諸侯力争具下亦競趨於力以釀為春秋戰國<pc n="lb"/>
之禍夫子憂之而曰射不主皮古之道也葢有為乎其<pc n="lb"/>
言之也今海内承平日久學士大夫諱言兵革而或有<pc n="lb"/>
倡言講武與聖訓反者夫豈亦有為言之乎世競力則<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
矯之以文世崇嬉則振之以武亦各因其時焉而已予<pc n="lb"/>
童子時見督學使者檄學宫博士弟子習古射儀不踰<pc n="lb"/>
時而遂中輟乃至今六十餘年予已白首迄不見澤宫<pc n="lb"/>
中復有設弧矢豐觶者亦何其復古之難也古射儀繁<pc n="lb"/>
既不易行而世俗耳食復不知射禮中醖籍以為迂濶<pc n="lb"/>
不適用乃遂令古道澌微可慨也已夫移風易俗因勢<pc n="lb"/>
利導弗可强也俗尚簡則宜去其繁俗視為迂濶不適<pc n="lb"/>
用何不曰是舉也為不虞之備也人得無欣然從之乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
予用是雜采古儀縁飾武射使人不苦難而樂趨事焉<pc n="lb"/>
雖不能盡襲其文於所謂直已陳徳温文退讓者亦庶<pc n="lb"/>
乎得其大指矣苟得其意何迹之泥乎昔者魏文侯聞<pc n="lb"/>
古樂惟恐卧鄭人云從政者必有所反之以取媚也由<pc n="lb"/>
古之道變今之俗不得不委曲焉予斯約也直以備不<pc n="lb"/>
虞云爾哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓享儀引語<pc n="lb"/>
吾沈氏先塋卜自吾始遷之祖迨今八世歴二百餘年<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
俱以次祔葬不别卜也諸子孫展墓者履其域如睹吾<pc n="lb"/>
累世祖父相共一堂無親疎遠近焉惟歲時備物以薦<pc n="lb"/>
則不免各祖其祖各父其父而過其他壟有睨而去之<pc n="lb"/>
者若謂其遠矣豈人情固然與抑勢有所不能徧與且<pc n="lb"/>
其祭也亦僅以一榼觴轉移而獻而不能有專具又何<pc n="lb"/>
其簡耶夫簡無惡於為禮也而貴不及於陋親無諱於<pc n="lb"/>
各親也而須不忘乎遠且如吾祖父而在吾治具以享<pc n="lb"/>
而所與同坐有行觴不及者吾親能下咽乎彼祭而各<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
祖其祖各父其父者吾知其不享也其以一榼觴轉移<pc n="lb"/>
而祭者則陋已余小子鯉誠用是懼乃聚族語曰祭以<pc n="lb"/>
萃渙為義禮宜綂於所尊繼自今宜即吾始祖墓前設<pc n="lb"/>
壇為位萃八世之神靈合享之而以大宗之子獻以行<pc n="lb"/>
輩特尊者分獻獻畢而禮成而燎矣始各為私親一酹<pc n="lb"/>
酒一稽首於墓勢不能格情有可通庶幾乎得萃之義<pc n="lb"/>
與吾往侍親舎日承伺吾親之顔色惟骨肉相聚則歡<pc n="lb"/>
然醉飽今處泉室情豈異是即諸祖諸父亦豈異是故<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
吾欲事亡如存也而因萃知豫矣抑又有可以合族者<pc n="lb"/>
吾族自八世以來散處四方厥指繁庶異時惟各自行<pc n="lb"/>
禮故或先或後率不相值久之有終身不能識面者今<pc n="lb"/>
較然齊一矣禮成而餕則各以倫序讌語秩如藹如焉<pc n="lb"/>
其他以宦出者商出者貧不能備物者老者病者無後<pc n="lb"/>
者亦各得申其孝享無若敖餒而之嘆葢幽而事神明<pc n="lb"/>
而治人庶兩得之其孰與簡而陋遠而忘之者諸族囅<pc n="lb"/>
然曰有是哉盍著為墓享儀以盟諸子姓俾相與守之<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
余乃演其儀為二十五條而申著其意指若此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>垂涕衷言<pc n="lb"/>
吾家子弟二十年前尚不能皆有衣冠皆稱饒給而近<pc n="lb"/>
年來乃人人有冠服榮身有良田美宅資財足用出門<pc n="lb"/>
有車馬僕從從者至彼此不能相識可謂極盛雖諸子<pc n="lb"/>
能自運用豈不亦祖宗積仁累善餘慶所貽乎顧極盛<pc n="lb"/>
難繼持滿易傾天道乘除數有一定而作善降祥作惡<pc n="lb"/>
降殃人事感召理尤不爽故善享福者不必更得隴望<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
蜀營營無厭只宜效履薄臨深兢兢自保其尚須以手<pc n="lb"/>
捫心黙自思念吾昔茅茨而今大厦吾昔僅一夫之田<pc n="lb"/>
而今連數井之壤吾昔猶奔走衣食而今則安享富厚<pc n="lb"/>
吾分已踰吾又何求吾自今惟知止知足守理守法以<pc n="lb"/>
上培先徳下啟後人即神祐可延家聲不墜斯以退為<pc n="lb"/>
進以少致多之妙術也若猶復貪得未己競進不休居<pc n="lb"/>
已侈而猶恢田已多而務廣强之鬻不出其本心與之<pc n="lb"/>
直不合乎公道或逼債以傾人之産或牽牛以蹊人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
田或縱牙爪於通衢或逞報復於私忿我漁利下人亦<pc n="lb"/>
乗機以窺利我行惡下人皆借勢以助惡乃遂使孤獨<pc n="lb"/>
鰥寡飲恨吞聲道路里隣旁觀側目顧猶且揚揚得意<pc n="lb"/>
見謂豪强兀兀勞心自矜謀畧夫豈知神鑒無爽法網<pc n="lb"/>
不疎巷議在前吏議隨後惡名一漬欲洗難除衆指交<pc n="lb"/>
加不摧自仆當斯之際悖入者不免悖出多藏者亦復<pc n="lb"/>
厚亡室雖廣而不得寧居田雖多而不能安享身既窘<pc n="lb"/>
迫尤累及妻孥名已僇辱復玷及祖父欲益反損欲進<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
反却得乎失乎利乎害乎覆轍在途殷鑒不遠雖至愚<pc n="lb"/>
人知為左計矣獨奈何惡濕而居下安危而利灾耶吾<pc n="lb"/>
懐此數年久欲相告祇縁昔忝仕途竊意族衆妄相忖<pc n="lb"/>
度必謂吾愛䕶功名恐貽連累故為此激切議論使自<pc n="lb"/>
矜持且將不信不從徒以自嗟自歎今年已七旬更有<pc n="lb"/>
何意老來一得豈是空談惟骨肉闗情宗枋繫念恐誤<pc n="lb"/>
及於䧟穽因明示以周行而苦口發藥逆耳進規有如<pc n="lb"/>
此者夫杞人即過計何妨越人相坐視則忍矣孟子曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
其兄闗弓而射之則已垂涕泣而道之無他戚之也知<pc n="lb"/>
我者惟斯過我者亦惟斯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孝女傳<pc n="lb"/>
孝女者余之長女也母周氏以嘉靖丙寅生京邸時余<pc n="lb"/>
為翰林庶吉士女生五六歲即好陳織紡烹餁之具為<pc n="lb"/>
戲衣獨喜故枲或與之新麗則不啻芒刺加身必釋去<pc n="lb"/>
乃已余撫而笑曰本措大女固終宜披蒿簪荆耳年十<pc n="lb"/>
八適睢州張方伯之長子徳新克執婦道婉娩聴從徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
新雅好客與治具一呼可辦即米鹽細碎罔不井井徳<pc n="lb"/>
新受成事而已然不知立業之艱難喜追隨里中諸貴<pc n="lb"/>
介公子以輿馬僕從相尚女曰非保家之道也恒脱簪<pc n="lb"/>
苦口鍼艾之徳新寤始折節為儉家以不頽顧猶多外<pc n="lb"/>
嬖女又從容與言曰君之齒漸長矣猶未有一𦙍吾侍<pc n="lb"/>
婢若而人惟君所擇如以君之靈有藐然一孤可永階<pc n="lb"/>
阼吾與君實不朽乃虚費精神終當謂何徳新謂女言<pc n="lb"/>
良是方將與共圖之忽瘡毒發遂以死其時葢辛丑七<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
月十有三日也女年甫逾三十慨然欲以身殉而人言<pc n="lb"/>
姑垂白在堂父老無嗣雖死固不得其所於心忍乎女<pc n="lb"/>
仰天慟哭而誓以不二性喜幽僻及稱未亡人益裹足<pc n="lb"/>
一室人罕得窺其面先是河以南婦女衣飾争務竒巧<pc n="lb"/>
日新月盛其式不卒嵗而一更余女獨尚朴質曽不少<pc n="lb"/>
隨俗變化徳新誚其鄙女曰非不愛繁華誠為家道薄<pc n="lb"/>
福量有限耳意葢有所諷也徳新雖不以為然而心實<pc n="lb"/>
嚴重之女于歸時奩具有終身不發篋者孝友篤至其<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
奉事庭闈與宗祊之薦必躬親爨事不假之人新味未<pc n="lb"/>
廟薦與先奉翁姑不入口方伯公老無齒恒苦艱食女<pc n="lb"/>
多方滫瀡務極柔脆方伯公每食既則手摩其腹曰吾<pc n="lb"/>
非此孝婦不飽方伯公既謝世余亦去揆地還里中年<pc n="lb"/>
且八十形影相弔其姑命女歸侍余不減於事方伯公<pc n="lb"/>
也將卧則勸寡思慮慮多不成寐而傷神將食則以鳩<pc n="lb"/>
杖置前而引食不語之訓將行則扶掖當筵而為主為<pc n="lb"/>
客必丁寧左右防余沈湎皆以余所嘗不足者而致其<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
諄諄也余有時牕下吾伊或有筆札之役女輒愀然不<pc n="lb"/>
樂而謂年老人宜歡笑取適何苦自兀兀若此豈猶欲<pc n="lb"/>
為博士弟子乎即余有門外酬酢非所能預亦必覘知<pc n="lb"/>
吾意向而黙為儲偫之故余雖老且憊不失禮於人雖<pc n="lb"/>
無子而不知其苦者咸吾女之以也鄉俗女已嫁而反<pc n="lb"/>
者父母遇以客禮女曰人子有定分豈女獨非子耶吾<pc n="lb"/>
晨起必肅拜朔望與歲時家慶必稽首再拜逡巡循少<pc n="lb"/>
儀而行之不但於口體能養也女弟適同郡魯光禄伯<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
玉生素薄多病女顧復憐愛無不至葢亦體余志而善<pc n="lb"/>
養也好施獨不及僧道諸内屬有治具招邀為時節遊<pc n="lb"/>
宴者俱謝辭不往以為此自男子事非婦人宜有也余<pc n="lb"/>
曏典秩宗時曽著為女訓若干巻以明章内教而私歎<pc n="lb"/>
女士難具人余女非敢曰能之惟當此崇奢競靡之時<pc n="lb"/>
誠得有質任自然不隨俗雅化者以相與底柱於中流<pc n="lb"/>
而使人觀感興起未必非移風易俗之一前茅也忽一<pc n="lb"/>
旦奄然以逝所亡獨吾女也耶吾是以悲而為之傳云<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿巻九<pc n="lb"/>
<pb n="26b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>亦玉堂稿巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿巻十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>沈鯉<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明太子少保兵部尚書兼都察院右副都御史確<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庵魏公墓誌銘<pc n="lb"/>
萬歴丙申正月四日故大司馬確庵魏公卒涇陽里第<pc n="lb"/>
厥嗣知觀以公門人牛侍御所為狀越數千里詣予請<pc n="lb"/>
銘曰公先子生平鮑叔也即不朽先子宜在公嗚呼士<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
君子惟出處操持最兢兢耳至所稱才難尤在邊畧公<pc n="lb"/>
蓋兼有焉始公以留都大司農謝政家居適西北邊羽<pc n="lb"/>
書旁午有詔推元老壯猶者往廷議以公名上起兵部<pc n="lb"/>
尚書兼都察院右副都御史總督陜西三邊軍務公屢<pc n="lb"/>
辭不獲則移書執政曰吾聞事君者量而後入不入而<pc n="lb"/>
後量虜自欵貢來疆吏相襲苟安懼開邊釁而武備日<pc n="lb"/>
不競此宋人積弱之漸也必我行者則罷欵議戰一大<pc n="lb"/>
創虜去庶幾其可不然吾不敢以國家大計嘗試矣執<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
政咸報書如公指公始就道時辛夘八月也公至固原<pc n="lb"/>
虜酋明莊二部各擁衆數萬相繼擾邊公三戰三北之<pc n="lb"/>
斬大酋一人他俘馘不可勝計上嘉公勲晉太子少保<pc n="lb"/>
廕一子世錦衣衛千户錫予蕃庶公方將舉頽邊軍事<pc n="lb"/>
次第修復使中國常操勝算㑹明年寧夏逆賊哱氏戕<pc n="lb"/>
一巡撫都御史一兵備副使以叛人心洶洶公顧若弗<pc n="lb"/>
聞也日夜圖方畧制賊要領言寧夏西北雄鎮士馬物<pc n="lb"/>
力充牣其中而賊以負嵎此病在心腹非旦夕可取也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
然大要不出數月乃即日發二檄招安姑緩賊旋移檄<pc n="lb"/>
各鎮徴兵餉而公自統大軍駐靈州以偏帥駐花馬鳴<pc n="lb"/>
沙州諸處扼賊要害使不得渡河窺闗内又分兵徇四<pc n="lb"/>
十七城堡下賊者收復之以孤賊勢而賊且大括城中<pc n="lb"/>
金帛婦女賄虜為援公曰此腹背受敵危道也則多發<pc n="lb"/>
敢死士夜銜枚擣虜巢牽其反顧已兵餉四集則進師<pc n="lb"/>
薄城下圍焉賊驍將哱雲中機銃死賊氣奪而城堅不<pc n="lb"/>
可猝拔計惟決水灌之顧恐傷良民則築堤縁水道而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
實土塞城闉為浸城不灌城之計城中聞水至則懼且<pc n="lb"/>
譟公曰此可以行間矣乃射書圍城中疑賊黨使自相<pc n="lb"/>
圖居民亦多受公計為内應未幾賊首劉東暘果為其<pc n="lb"/>
帳下所殺八月甲子夜城啟我師入哱氏闔室自焚死<pc n="lb"/>
寧夏以平先是言官有議公逗遛者詔逮公問狀公之<pc n="lb"/>
䇿賊固期以數月乃距城下月餘爾公已就逮一軍將<pc n="lb"/>
吏皆號泣夾轂公曰諸吏士為國勞苦幕府籌邊不效<pc n="lb"/>
固當中法既至對簿諸為公上書白寃者章滿公車公<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
終不一言自明已而上感悟還公官歸里亦不録功廷<pc n="lb"/>
議至今惜之公魁悟岸偉丈夫也平生慷慨功名明習<pc n="lb"/>
邊事自為户部郎督餉宣府適敵騎薄城下城中如沸<pc n="lb"/>
守者不知所出公戎衣乘城從容籌畫方畧敵因遁去<pc n="lb"/>
邊人皆大喜過望廷中以是推公擢光禄寺少卿尋拜<pc n="lb"/>
都察院右僉都御史巡撫遼東遼有叛卒黄勇者數勾<pc n="lb"/>
敵為邊患朝廷懸重賞購之不能得公至黙而不問或<pc n="lb"/>
以為言則曰勇本吾人曏處置失宜故叛若撫而用之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
猶吾健兒也何購為勇聞之信則數雜市民入城乃閉<pc n="lb"/>
閎而執之敵患以寧論功晉右副都御史尋入為兵部<pc n="lb"/>
右侍郎改吏部轉左公操履端方其郎計部時有權璫<pc n="lb"/>
為商人居間欲冒支芻餉鉅萬大司農許之矣公趨而<pc n="lb"/>
前曰豈其以百姓脂膏國家府庫為此輩潤囊槖耶執<pc n="lb"/>
弗與大司農亦無以難公在光禄時松江輸白糧不糳<pc n="lb"/>
當輸者罪執政以為言公不可再言再不可葢公於執<pc n="lb"/>
政門人也而守官若此嘉靖中分宜嚴公相欲改公郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
吏部須一見公不見亦不果改蒲坂楊公總督薊遼欲<pc n="lb"/>
假事推轂公公不肯受事再强之則云度支郎殿最有<pc n="lb"/>
主者不敢當總督薦未幾楊公入為大司馬又欲得公<pc n="lb"/>
為屬公固遜亦不果改其生平不干進類此新鄭高中<pc n="lb"/>
𤣥先生與江陵張公同在政府俱以才雄一世鮮所推<pc n="lb"/>
許顧交倚重公已二相中失懽而江陵欲得公為助心<pc n="lb"/>
知與高至篤也乃設事嘗之曰吾頃微敲高公公謂如<pc n="lb"/>
何葢是時江陵私人已疏論高公矣公正色曰二公皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
當世名賢又石交即有失自不難盡言相正敲之一字<pc n="lb"/>
豈所敢聞江陵為改容謝焉無何高公䇿免百官嚴班<pc n="lb"/>
在廷相視以目公獨大言曰上冲齡踐祚首逐一顧命<pc n="lb"/>
大臣豈正始事且此詔出何人手草不可不明示百官<pc n="lb"/>
衆為凛然朝罷更要九卿詣江陵所江陵稱病謝客高<pc n="lb"/>
公遂行當是時江陵以師保朝委裘與馮璫表裏用事<pc n="lb"/>
道路皆三緘其口公獨敢撩虎鬚天下聞而壯之未幾<pc n="lb"/>
晉南京都察院右都御史未行而有列白簡者詔褫公<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
新命以侍郎還里又數年江陵公敗乃起公為南京户<pc n="lb"/>
部侍郎其時言路大闢游談之勢重有羣擊執政家事<pc n="lb"/>
者上意頗動諸府部大臣合疏保留次及南都九列署<pc n="lb"/>
題至公公曰不可大臣進退取自上裁保留豈裁之自<pc n="lb"/>
上乎且大臣與言官争辨亦何其無大體也諸公皆服<pc n="lb"/>
其言顧重違宰執意相視首䑕公奮筆書疏尾曰此自<pc n="lb"/>
出魏某不可無與諸公諸公乃不復言保留事公之不<pc n="lb"/>
詭隨葢如此公嘗著四禮儀式每事秉禮而行先後居<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
喪六年不涉足中門事兄如父視族黨如其手足鄉人<pc n="lb"/>
有望之援手者輒量力與義各重輕賑給之無不滿意<pc n="lb"/>
去而自處則甚約蓋秦俗以商販為業即士類不諱言<pc n="lb"/>
獨公有拔葵斷織之風焉以故歿之日里人皆家臨巷<pc n="lb"/>
哭尸祝於社其修之家者已豫哉公諱學曾字惟貫確<pc n="lb"/>
庵别號也十四為紫陽諸生嘉靖丙午舉於鄉後六年<pc n="lb"/>
成進士初授户部浙江司主事歴員外郎郎中至今官<pc n="lb"/>
所學主於誠故生平立身行已於家於國一以貫之有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
本者如是矣先世自咸陽徙涇陽傳至髙祖鑑有隠徳<pc n="lb"/>
曾祖禎泰安州判祖琫父守㓗俱以公貴累贈南京都<pc n="lb"/>
察院右都御史王母趙母何俱贈夫人配任繼李亦贈<pc n="lb"/>
封如母子男四享年七十二卒恩䘏與易名諸典猶未<pc n="lb"/>
備然士論固人人與之矣公文宗司馬子長書宗晉俱<pc n="lb"/>
得其逸趣所著涇陽志遼陽奏議詩文集若干巻嗚呼<pc n="lb"/>
公出處大節與素所操持侃直不阿固巋然古大臣風<pc n="lb"/>
烈矣西陲之勲赫然而不能究其志他何論悲哉為之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
銘曰<pc n="lb"/>
於維魏公人今心古孝友張仲吉甫文武出車三捷戎<pc n="lb"/>
功召虎所至矢忠王事靡盬直已若弦沈幾類弩國是<pc n="lb"/>
一言有懐必吐避謗居東人歌破斧左史右圖蕭然環<pc n="lb"/>
堵三讓就徴先盟後祖出處大凡隆中畎畝吁嗟乎三<pc n="lb"/>
五以還兼才罕覩公果何修超倫邁伍維公孕靈太華<pc n="lb"/>
天姥兼之學問淵源東土葢昔孔門傳者曽魯公取其<pc n="lb"/>
確毋欺自許人惟一誠即天可補昔在嵩髙生申及甫<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
一以正直為周碩輔公邁往聞而踵芳武匪我諛公實<pc n="lb"/>
公行譜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明資政大夫吏部尚書贈榮禄大夫太子太保諡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莊敏栗庵宋公墓誌銘<pc n="lb"/>
栗庵宋公以萬歴辛卯四月十有三日辛京邸同官以<pc n="lb"/>
聞天子震悼曰嗚呼宰惟朕股肱天不憖遺以輔予一<pc n="lb"/>
人所司其考䘏典議上賜祭二壇贈太子太保諡莊敏<pc n="lb"/>
遣官䕶喪歸以中書舎人典塟事廕一子入胄監稱備<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
物矣公之子治<graphic n="KR3044" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3044.png" mimeType="image/png"/>將以丁酉仲春塟於三陵之陽奉少<pc n="lb"/>
司冦吕公狀請予誌而銘之予與公生同里仕同朝相<pc n="lb"/>
知獨深墓中石非予銘而誰按狀公諱纁字伯敬世歸<pc n="lb"/>
徳人蓋微子之裔也曽王父處士貴配李王父瑾配劉<pc n="lb"/>
考霓配靳繼劉郭三世俱有隠徳王父以下皆以公貴<pc n="lb"/>
累贈資政大夫户部尚書配皆太夫人公昆弟三皆靳<pc n="lb"/>
出公其季也幼即穎敏異凡兒六歲就外傅勤誦習不<pc n="lb"/>
好弄總角事靳太夫人以孝聞侍疾昕夕不離側居喪<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
備禮如成人壬子舉於鄉游南太學丙辰第南宫己未<pc n="lb"/>
入對成進士筮仕永平府推官以平允稱嘗視遵化邑<pc n="lb"/>
篆拊循有方流亡復業邑人思之召入為山東道監察<pc n="lb"/>
御史出按闗西抗疏論中貴人不法事中貴人肅然憚<pc n="lb"/>
之相戒斂避乙丑按應天弭節抵部即召吏民諭曰予<pc n="lb"/>
兹奉命來實寧謐汝匪束濕揚沸戾汝今與父老約毋<pc n="lb"/>
武斷猾賊毋犯科作奸毋持吏短長怙終故縱者無宥<pc n="lb"/>
其有一𤯝偶觸吾網者吾祝而解之已而法行惠覃吏<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
民肅且懐焉隆慶改元按山西冦屠石州三晉戒嚴闗<pc n="lb"/>
吏捕生冦七十七人奏當斬公詳鞫之有漢人為㓂所<pc n="lb"/>
掠者三十有三人具其寃狀得釋又大盗李九經擁衆<pc n="lb"/>
據山出没抄掠有司莫敢問公召賊曹掾窮其黨盡勦<pc n="lb"/>
捕焉庚午擢順天府丞尋拜右僉都御史巡撫保定畿<pc n="lb"/>
南長安孔道冠蓋旁午公送迎饋問如禮而止曰吾不<pc n="lb"/>
能朘民膏以媚過客也春秋兩防嚴飭守備邊圉晏然<pc n="lb"/>
調度軍需單思區畫歲省可三萬及裁罷冗兵亦歲省<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
數萬司農為之稍寛㑹江陵相當國意多相左公遂引<pc n="lb"/>
疾歸家居十年兩臺累疏交薦癸未復起為保定巡撫<pc n="lb"/>
時值大荒先賑貸而後上聞尋晉南京户部右侍郎改<pc n="lb"/>
北轉左總督倉場平兌法汰冗貲鉏常例嚴稽覈儲餉<pc n="lb"/>
之弊為之一清上閱視壽宫命守朝陽門賜金幣者再<pc n="lb"/>
丙戌晉户部尚書其年江北數省方數千里水旱相仍<pc n="lb"/>
死者枕藉或議開礦公曰是利藪亦禍藪也或議鬻官<pc n="lb"/>
公曰是利府亦弊府也疏請發内帑金遣使行賑留漕<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
粟减糶以平市價及他條陳優卹都城事宜上虚心允<pc n="lb"/>
納所拯救為多以扈從上陵賜麒麟衣己丑考績贈三<pc n="lb"/>
世如公官廕一子入胄監庚寅改吏部尚書公承寛弛<pc n="lb"/>
之後勵精任事塞倖途絶請託釐宿蠧清選法即姻族<pc n="lb"/>
里閈不少假以私郎吏凛凛奉行銓省大振未幾以勞<pc n="lb"/>
成疾疏乞骸骨者五上温㫖固留遣近侍存視以病亟<pc n="lb"/>
聞乃予告而公遂不起矣士大夫識與不識聞公訃咸<pc n="lb"/>
欷歔流涕至為罷宴公為人莊慎端和老成敏練朝章<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
政體指掌可陳而執矩守繩無少縱舎議論不為虛恢<pc n="lb"/>
而深識遠見非淺謀可及部政精勤嚴正細大必親於<pc n="lb"/>
百司論奏顧多持重不輕擬覆得大臣體請告家居鍵<pc n="lb"/>
闗却掃足迹不及公門日惟種蒔花竹畜法書圖繪朝<pc n="lb"/>
夕披覽客有欲干以私者輒飲之醇酒不得言至里人<pc n="lb"/>
有極寃無告者又密為白吏不使知也商丘故缺志長<pc n="lb"/>
吏請公纂之稱信史焉配朱氏封夫人子二治以諸生<pc n="lb"/>
廕官生仕至刑部員外郎<graphic n="KR3044" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3044.png" mimeType="image/png"/>以諸生廕恩生吁嗟公乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
進而矢節奉公有大臣之畧退而惇徳化俗有先進之<pc n="lb"/>
風豈非天所篤生以應國家之運與予雖與比肩事主<pc n="lb"/>
以徳業相砥礪而不逮遠甚乃今老矣而與聞國政顧<pc n="lb"/>
蔑與協寅恭也詎能無羊舌之悲哉聊著其大都而系<pc n="lb"/>
之以銘曰<pc n="lb"/>
閼伯之土氏以國分疇食舊徳歴世有聞邈矣太宰允<pc n="lb"/>
武允文以敏成政以莊事君三朝元徳式應風雲天胡<pc n="lb"/>
不憖俾集厥勲大河之涘巋然斯墳掩珠埋璧其光有<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
煴史銘爾坎以詔無垠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明中議大夫通政使司右通政元澤韓公墓誌銘<pc n="lb"/>
公諱楫字伯通余同年進士也同年惟同館皆稱字故<pc n="lb"/>
余今猶謂伯通云伯通上世本揚人國初有鎮西衛百<pc n="lb"/>
户傑者實生旭旭擢蒲州守禦所副千户生鑑鑑擢蘭<pc n="lb"/>
州衛指揮僉事生清遂世襲指揮僉事守蒲州以官為<pc n="lb"/>
家葢自清以上俱用武功顯清弟澤始為郡諸生兼有<pc n="lb"/>
文事亢閥焉澤之子曰霐霐二子長曰玻贈徴仕郎工<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
科右給事中配薛贈孺人季曰瓚封徴仕郎刑科給事<pc n="lb"/>
中配王贈孺人伯通季出也後於長故長季並得遘貤<pc n="lb"/>
恩葢異數也年舞象即能屬古文詞五易師各治一經<pc n="lb"/>
又五年為郡諸生與同里張文毅公並有才名嘗共讀<pc n="lb"/>
道旁碑一過目輒互相覆誦無遺人傳異之嘉靖壬子<pc n="lb"/>
以禮經膺鄉薦乙丑成進士改翰林院庶吉士時髙文<pc n="lb"/>
端公為館師授業伯通不屑屑文藝自見惟日討古今<pc n="lb"/>
典制斟酌異同期可為當世大用文端公深器重之隆<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
慶丁卯授刑科給事中上君道三劄曰勵志勤政𢎞知<pc n="lb"/>
大畧謂聖明新政宜上法隆古懸象魏綜覈吏治時宣<pc n="lb"/>
召大臣面賜咨訪用恢張聖徳上皆嘉納自是每視朝<pc n="lb"/>
獨早伯通益感奮知遇再請復午朝召對儀且數白執<pc n="lb"/>
政公論道經邦之臣也宜日在人主左右責難陳善自<pc n="lb"/>
牖格心不宜第小小補救與庶官同當事者不能用其<pc n="lb"/>
秋虜薄薊鎮破石汾上防禦七畧曰遴才重權體士修<pc n="lb"/>
守懲玩勸功招擕俱有裨邊務而招攜則専主用間諜<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
豐賞犒佯降虜以誘我逋逃尤切中肯窽未幾虜酋俺<pc n="lb"/>
答果縛我叛人欵塞上撫臣王襄毅公以封貢請則又<pc n="lb"/>
條八議贊行之力排諸異議者封議始定時施靖土司<pc n="lb"/>
亦互相讐殺撫鎮官馳檄請勘又請勦則曰此不可以<pc n="lb"/>
制虜之法制之也彼自相攻殺乃其常我坐守漁人之<pc n="lb"/>
功而可矣何可輕為彼開邊釁久之而敵亦自定人服<pc n="lb"/>
其識戊辰轉工科右給事中請告庚午起兵科改吏科<pc n="lb"/>
轉左旋擢為都給事中時六科𨽻胥惟吏垣受餼獨豐<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
則借以偵詗外事也伯通笑語其寮友曰言官欲張膽<pc n="lb"/>
明目發攄正論第僅憑若輩舌吻耶為即夕罷之已又<pc n="lb"/>
曰春秋先自治而後治人今六科陞轉太驟則人懐苟<pc n="lb"/>
且之心司屬改科道太頻則人趨奔競之路未可云先<pc n="lb"/>
自治也因建言論資論望人服其公王親不得任京秩<pc n="lb"/>
原非有著令也以無人敢言乃遂使老成閲歴之士棄<pc n="lb"/>
置為溝中之斷者往往而是不無可惜伯通請酌量其<pc n="lb"/>
間苟親者已物故即屬籍可去矣自是乃苛禁漸寛辛<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
未同校士南宫得劉臺為舉首以直諌著節又首舉薛<pc n="lb"/>
公瑄從祀孔廟皆有闗世風犖犖者吏垣雖領袖六科<pc n="lb"/>
而計吏乃其專責也伯通曰吏治修而天下無事矣乃<pc n="lb"/>
當大計畢即請拔治效異等者増秩賜金以章有徳又<pc n="lb"/>
劾一按察使當分宜柄國時為比部郎曽阻遏楊忠愍<pc n="lb"/>
藥餌欲瘐死獄中暴白其罪士論快之又言問刑官擊<pc n="lb"/>
斷之慘浮於貪墨請懲酷與懲貪並重因著為令又請<pc n="lb"/>
勅銓部於大臣請告乞休者必酌量年力議覆去留不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
宜衰朽充位撫按官薦舉失實者罰有中道改節者許<pc n="lb"/>
首發原免皆有闗吏治最切者若其他因事納忠侃侃<pc n="lb"/>
正論不茹不吐總歸於扶陽抑隂顯忠遂良於人才臧<pc n="lb"/>
否隆汙民生理亂之數若燭照數計矣人稱伯通為勤<pc n="lb"/>
思憂職識治體要伯通亦何負言責哉惟伯通性伉直<pc n="lb"/>
不喜為諧世之術每封事一上人人惴恐不能不以此<pc n="lb"/>
徴怨而又當是時相國者三人俱以才自負頗不相能<pc n="lb"/>
伯通顧兩出於其門未幾一罷一沒其一當事則有憾<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
也由是伯通雖循例遷太常少卿提督四夷館又稍遷<pc n="lb"/>
謄黄右通政未幾遂出為陜西布政司右叅議又旋即<pc n="lb"/>
以考功法署不謹罷矣或又言伯通在事日曽駁寢玉<pc n="lb"/>
田伯襲爵事當事者甚器重之猶欲籠致為已用而伯<pc n="lb"/>
通浩然歸不一言報謝當事者始大恚欲乗勘病疏文<pc n="lb"/>
致以罪賴解救得免而卒揮斥於外且削籍焉伯通素<pc n="lb"/>
潔清自好不輕取予在科時曽有為巨璫當死者致重<pc n="lb"/>
賂居間伯通不一正目視既罷歸家徒四壁躬自耕牧<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
當事者聞而笑之曰韓生薄叅議不為乃一貧至此耶<pc n="lb"/>
葢猶以不受籠致銜之也伯通行止有常度與人處不<pc n="lb"/>
得其一惰容一媟語居家用禮法自衛不畜媵不置器<pc n="lb"/>
玩不與人妄交游不私干有司忠孝之節出於天性當<pc n="lb"/>
穆皇不豫憂形於色聞稍間則不勝色喜居家聞朝政<pc n="lb"/>
善否亦然門無雜賔案無冗牘惟歲讀二十一史必匝<pc n="lb"/>
於上下數千年興替得失有味乎其言之也其遇有忠<pc n="lb"/>
賢淪躓權貴鴟張者輒憤不能平為拍案大呌或勸覽<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
二氏書則笑而弗屑尤篤於友愛睦宗族拯人於厄為<pc n="lb"/>
徳内外莫可紀述萬歴丙申子國史編修爌滿考得請<pc n="lb"/>
復内秩致仕已進階中議大夫乙已中秋猶對客引滿<pc n="lb"/>
比薄暮就寢捐館矣詩所謂眉夀無害者非耶年七十<pc n="lb"/>
有八所著有宦學初稿諌垣奏議諌垣紀事立朝紀事<pc n="lb"/>
凡若干巻論事摛詞俱爾雅疏鬯讀之可想見其人元<pc n="lb"/>
配傅贈孺人早世繼祁封孺人晉恭人以勤佐内政子<pc n="lb"/>
二煥貢生次即編修爌女二適千户張亷州學生王𢎞<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
謨孫男四曽孫一先是傅孺人祁恭人之葬也伯通已<pc n="lb"/>
先自為誌納壙中及是編修君兩兄弟卜以丁未某月<pc n="lb"/>
日奉伯通柩合葬於南山之阡因函狀千里外謁余為<pc n="lb"/>
誌與銘余知伯通深而尤惜其用之不究也其何忍無<pc n="lb"/>
言乃誌而銘之曰<pc n="lb"/>
世有偉人流行坎止進欲有為退不失已我思其人尚<pc n="lb"/>
克見之矯矯韓公殆其庶幾著名斗魁揚芬天禄拜職<pc n="lb"/>
掖垣為帝耳目盟心登對辰告逺猷國章民隠吏治兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
籌其最大者曰補衮職維后克艱匪臣沽直晉躋華顯<pc n="lb"/>
式答忠勤方依日月俄失風雲舎之則藏不容何病施<pc n="lb"/>
於有家是亦為政貽榖哲𦙍恩賁褒綸而臧而熾不謂<pc n="lb"/>
不辰卒歲優游倐然觀化儷彼良儔相從幽舎史筆有<pc n="lb"/>
述家乗足徴九原可作不愧斯銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明太子少保工部尚書諡肅敏容庵辛公墓誌銘<pc n="lb"/>
襄城辛公當萬歴甲申丙戌間為御史大夫歴南北臺<pc n="lb"/>
稱望臣赫赫矣㑹有所不可去去六歲詔起南刑部尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
書俄又改北工部公疏辭四五俱未得請忽遘疾卒里<pc n="lb"/>
第葢癸巳二月二十六日也明年甲午公之子啟元將<pc n="lb"/>
以蜡月二十三日奉公柩安厝於某原詣余請銘余惟<pc n="lb"/>
公受上深知訃聞特考稽群議予諡肅敏足不朽矣又<pc n="lb"/>
安用不文之詞為倘謂余與公同鄉習知公乎則總其<pc n="lb"/>
生平行事疏所謂肅敏大凡者使事覈有徴亦未為贅<pc n="lb"/>
辭也按狀公諱自修字子吉别號慎軒晩更號容庵國<pc n="lb"/>
初有諱仲良者自真定曲陽徙河南襄城生友敬友敬<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
生贈户部主事至善至善生贈監察御史謙謙生福建<pc n="lb"/>
按察司副使訪訪生溉溉生絳州學正繼先公父也溉<pc n="lb"/>
繼先俱贈兵部右侍郎公生有異質甫三歲絳州公弄<pc n="lb"/>
膝上指壁間文字口授數百言第一過輒成誦越數月<pc n="lb"/>
舉以問復誦如初後十有二年游邑校每試輒冠諸生<pc n="lb"/>
又三年已酉舉於鄉未弁也明年與計偕始三加又六<pc n="lb"/>
年丙辰成進士釋褐山西陽曲令己未免絳州公之喪<pc n="lb"/>
補浙之海寧二邑俱疲劇難治公隨俗調劑威惠大行<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
壬戌以循良高第徴拜吏科給事中歴右轉左乙丑晉<pc n="lb"/>
禮科都給事所擘畫糾舉俱國家大政與大姦慝有力<pc n="lb"/>
者而所條宗藩名封婚禮議尤多為肅皇帝采納著為<pc n="lb"/>
令丙寅遷太僕少卿請告里居凡數載中外推轂者聲<pc n="lb"/>
相和戊寅起應天府丞庚辰遷大理少卿歴光禄卿尋<pc n="lb"/>
擢都察院右僉都御史巡撫畿以南諸郡所至俱芟奸<pc n="lb"/>
剔蠧綱紀肅然尤極意恤民岩懲貪墨簡戎伍飭邊圉<pc n="lb"/>
卓有實效上勞之金帛壬午召入為大理寺卿每讞訊<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
多所平反其時大司冦與其屬見謂形已至逢嗔怒公<pc n="lb"/>
終執不變癸未晉兵部右侍郎轉左少司馬故無所事<pc n="lb"/>
事公督武學署京營協理清戎知貼黄俱隨事振刷大<pc n="lb"/>
司馬倚公如左右手甲申轉南京都察院右都御史掌<pc n="lb"/>
院事時南都法紀久壊俗尚奢靡而官方刓弊不可校<pc n="lb"/>
公至則首發一御史濫括贖鍰者被逮論戍人自是不<pc n="lb"/>
寒而栗而異時奢靡餘習與市豪壟斷亦漸衰止踰年<pc n="lb"/>
都察院左都御史缺廷論兩推皆不及公上兩絀其所<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
推者而問曰向執法南臺者豈不真御史大夫乎卒命<pc n="lb"/>
公公感上知遇益鋭意振紀綱肅吏治起弊維風如在<pc n="lb"/>
南臺㑹六載大計吏有桀黠者自知為公論不容夜欵<pc n="lb"/>
公求庇公辭意不温其人恚遂比其曹偶宣謗言乃遂<pc n="lb"/>
有蜚語聞上上不得已竟予公告乘傳歸時丁亥三月<pc n="lb"/>
也公歸隠具茨之山築一圃讀書其中足鮮及城市市<pc n="lb"/>
廛三畝田中所入足餬口而已終不求益獨語及濟世<pc n="lb"/>
利物移風易俗事則竭蹷而趨之若渇也居嘗裒先民<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
遺行可鍼艾末俗者為一鄉雅言導鄉人崇儉新學宫<pc n="lb"/>
創尊經閣出所得海内之典籍陳其中使諸生綜博者<pc n="lb"/>
有攷焉輸粟哺邑人飢餓者歲賑宗族與諸生之貧者<pc n="lb"/>
及婚葬不能自給者以為常性嚴重事執大體不隨俗<pc n="lb"/>
頫仰在畿南時適均田令下執政者喜速效為一切約<pc n="lb"/>
期殿最之諸路皆争先報竣公獨不可故畿内履畝獨<pc n="lb"/>
稱詳覈而民不知擾其肅敏之槩若此上以賜諡葢名<pc n="lb"/>
允其實哉始公病且革猶强起為伯氏執紼卒以身徇<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
得年僅六十有二配黄氏封淑人子啟元以廕游太學<pc n="lb"/>
次養元先公卒墓在城西三里上惜公不盡用遣官致<pc n="lb"/>
賻庀窀穸贈太子少保備禮稱終始焉嗚呼語有云善<pc n="lb"/>
治者不視天下之理亂視紀綱斯言也豈為今設乎余<pc n="lb"/>
往濫秩宗觸時事嘗奏振紀綱謹名分禁奢靡諸疏其<pc n="lb"/>
説頗具而助余行之者絶少時公掌臺憲獨慨然謂是<pc n="lb"/>
誠在我遂移檄内外諸司督趣實效人莫敢後焉假令<pc n="lb"/>
公不去去且復來余所言豈終置庋上飽蠧魚已耶今<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
公歿吾無與為質矣乃灑淚為銘曰<pc n="lb"/>
人有神氣國有紀綱紀綱不振神氣不揚猗與辛公雅<pc n="lb"/>
識治體從政所先立綱陳紀自厥筮仕以至列卿如弦<pc n="lb"/>
之直如石之貞秉憲南臺一懲貪墨狐兔宵藏豹虎晝<pc n="lb"/>
匿帝鑒忠鯁有詔歸朝握符環視無以踰堯公感上知<pc n="lb"/>
矢心不貳臺栢霜嚴風裁日熾余時典禮謬有疏陳公<pc n="lb"/>
助行之三令五申羊腸中起而射含沙齎志於國為政<pc n="lb"/>
於家公業未究公事可師後式公者視此銘辭<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明戸部尚書王公墓誌銘<pc n="lb"/>
司徒王公立朝伉直不阿遇事必殫竭赤悃惟毖惟慎<pc n="lb"/>
天下服其忠既以母太夫人春秋髙陳情乞歸不以三<pc n="lb"/>
公易一日之養天下稱其孝家食二十年登於大耋天<pc n="lb"/>
下猶咨嗟嘆惜以為夀不滿其徳而位不究其才訃聞<pc n="lb"/>
天子震悼詔加卹贈賜祭三命將作治兆於生榮死哀<pc n="lb"/>
備矣是宜表之隧道以諗來者葢王氏纓黻相望以人<pc n="lb"/>
文甲海岱間其由諸城徙新城也自公髙祖諱貴始其<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
樂施好義隂行徳以亢其宗也自曽祖諱伍始以明經<pc n="lb"/>
起家自潁川教授諱麟始逮公考貴州叅議公諱重光<pc n="lb"/>
益昌以熾叅議公六子皆貴公其仲也諱之垣字爾式<pc n="lb"/>
别號見峯母劉安人嘉靖戊午舉於鄉壬戌成進士為<pc n="lb"/>
荆州李郡無寃獄至其抑遼藩之横械其黨惡者十四<pc n="lb"/>
人麗重法遼藩欲甘心焉弗顧也為給諫疏保國先安<pc n="lb"/>
民備邊先責實天子嘉之尋以言切直奪俸者再不為<pc n="lb"/>
沮天子亦更思其忠於所進聖功圖與基命録皆宣付<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
史館劾誠意伯世延不法執政者為緩頰不得言官某<pc n="lb"/>
以罪謫戍執政欲還之格於公又不得當國者修隙故<pc n="lb"/>
相人不敢出一語公侃然言朝廷待大臣自有體事遂<pc n="lb"/>
寢執政者積不堪思報公未有隙也循資遷太僕少卿<pc n="lb"/>
未三月又遷鴻臚卿葢隂抑之也而公無愠色上新御<pc n="lb"/>
大寳公條議典禮俱酌於故實而當於人心迄今為畫<pc n="lb"/>
一之法尋歴大理寺左右少卿序當開府則格採珠之<pc n="lb"/>
令清中官之匿市租者以寛平民又數年始擢都察院<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
右副都御史巡撫湖廣吏治一新民懐其惠不動聲色<pc n="lb"/>
而法行如流景王故宫火守者承當道風㫖誣及府寮<pc n="lb"/>
為昭雪之詔捕妖人曽先監司察其疑似者煅煉成獄<pc n="lb"/>
以自為功公劾去監司卒得白己卯報政受三代贈廕<pc n="lb"/>
庚辰晉户部右侍郎協理戎政明年轉左提督倉場壬<pc n="lb"/>
午再滿考再受三代誥乃晉户部尚書時上勵精圖治<pc n="lb"/>
倚注方殷公念諸昆季俱宦游四方太夫人時倚閭而<pc n="lb"/>
望乃陳情省覲遂以病告而撫按薦牘交於公車竟堅<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
卧不出可謂能循老氏止足之戒矣修忠勤祠祀太僕<pc n="lb"/>
公以祀田之餘贍姻婭周閭里其他賑窘䘏孤繕橋梁<pc n="lb"/>
施藥餌歲以為常位極尊膴而出入里閈恂恂如也晚<pc n="lb"/>
嬰末疾始勉乘筍輿然猶過里門必下諸子姪率其訓<pc n="lb"/>
布衣疏屩綽有萬石君之風焉葢自戊午壬戌後諸子<pc n="lb"/>
弟擢巍科者十餘人布列于史館臺諫方伯監司部郎<pc n="lb"/>
守令者所在以能官著稱而伯子司馬象乾勛名尤著<pc n="lb"/>
葢禀公成畫居多焉一日端坐儼然而逝得年七十有<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
八元配于夫人繼路夫人子男三皆于夫人出長即象<pc n="lb"/>
乾總督川湖貴軍務都察院右都御史兼兵部左侍郎<pc n="lb"/>
余辛未分校所取士也次象賁户部廣西司員外郎次<pc n="lb"/>
象晉甲辰進士中書科中書舎人女三銘曰<pc n="lb"/>
天翊皇明覽徳碩輔爍為駿猷蜚則鴻羽洗寃七澤排<pc n="lb"/>
闥九閽虓藩鷙悍虎决其蹯四歴諫垣五更卿寺逆鱗<pc n="lb"/>
屢嬰鞅掌罔避匪艱拾級夷猶處錞兩讓制閫異彼齗<pc n="lb"/>
齗翼翼畿輔公來作尹城狐彌伏澤鴻是軫荆員孔長<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
建牙殿邦芟薙大憝遑恤其哤湘夢徳洋峴衡功阜帝<pc n="lb"/>
曰爾庸來予先後董戎主計國均所依將母來諗返厥<pc n="lb"/>
初衣一辭而退三命而俯萬石素風公作之萬先志遹<pc n="lb"/>
追來許用昌式榖以似長發其祥徴才王氏如探崑圃<pc n="lb"/>
玉屑瑶華溢不勝賈桓桓司馬勛著鼎彞季子繽紛車<pc n="lb"/>
發其榰懿哉我公寧表東土還視方輿猗誰與伍申降<pc n="lb"/>
崧嶽説騎箕尾遺烈未央百代有煒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈奉政大夫兗州府同知黙齋蔡公墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
余諸生時則聞當世有黙齋蔡公九賢之裔近在浮弋<pc n="lb"/>
已而同己酉賢書相得驩甚顧數謁南宫數罷歸即一<pc n="lb"/>
二場擬冠多士讀至五䇿愕然不敢録肅皇帝乙丑余<pc n="lb"/>
媿公如劉蕡維時相國者雅相器重公葢拂衣卻彌子<pc n="lb"/>
之請也余益重公能屬曽閔之行克倡先世之學云戊<pc n="lb"/>
辰奉母命出令江華以經術潤吏治建言裁駐華通判<pc n="lb"/>
及倉巡庚午署永州府兼零陵江華二邑事壬申考湖<pc n="lb"/>
南治平第一癸酉兩臺交疏卓異擬擢右秩以江陵抑<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
加靖州守銜調令寧遠是年冬入覲上安邊四事己卯<pc n="lb"/>
補海州子毅中太史始領鄉薦公偕計僑寓雲居寺入<pc n="lb"/>
都城則藉沐陽令舎令竊笑之江陵客徐某諷使乞内<pc n="lb"/>
曰余垂槖而來一切問遺不能具乃為此駔儈行耶且<pc n="lb"/>
余蚤為客所欲為寧尚淹於此客銜之而去擢丞兗州<pc n="lb"/>
尋調臨洮乞休丁亥飲於鄉海剛峰李漸菴諸君子賦<pc n="lb"/>
勇退難老巻自南都函贈之己丑季秋六日卒年七十<pc n="lb"/>
又二癸卯以太史進階奉政大夫持狀來請銘余以五<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
十年莫逆友啟狀不能讀讀亦不能竟嗚呼余何以銘<pc n="lb"/>
公哉公名光字汝謙黙齋其别號也世本光州人唐乾<pc n="lb"/>
寧中有入閩為建陽令者生九賢公文肅公裔也勝國<pc n="lb"/>
至元中避地籍饒之萬年文昭公還閩留南軒公居饒<pc n="lb"/>
南軒生茂英有隠徳誓不仕元英生正原原生斌篤志<pc n="lb"/>
力行修先世之業天順中司光山教鐸光士嚮學自斌<pc n="lb"/>
始遂仍籍光以季子鳯翹貴贈承徳郎鳯翹即中𤣥相<pc n="lb"/>
國所傳顯徳先生者公父也季宜人以毅皇帝戊寅誕<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
公於光故以名髫年授孝經曰人生惟此耳顯徳與文<pc n="lb"/>
成論良知力行不合從旁贊之曰能行孰不是知文成<pc n="lb"/>
異之侍顯徳在華亭坐華亭曰兒心何處曰天上地下<pc n="lb"/>
皆我心也華亭詫歎十有五補博士弟子員即篤志正<pc n="lb"/>
學從淮川王公遊比以孝㢘卒業南雍日與耿天臺友<pc n="lb"/>
弟子從者日益衆楊太宰夙知公即以邊才除江華令<pc n="lb"/>
華當䧟沒後原野丘墟公拮据撫招而民浸聚勸助而<pc n="lb"/>
地浸闢葺補而廬浸増節嗇而儲浸裕鼓舞而士浸馴<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
顧欿然曰未也華所急兵耳裁胥役食募若干清軍餉<pc n="lb"/>
侵漁募若干報撥運羡金歲千有五百募若干且請於<pc n="lb"/>
上不追罪隠羡者建五丈樓頫七十營而臂指使之居<pc n="lb"/>
然湖南一保障而撫化猺夷以互市來者為嚴剽敓之<pc n="lb"/>
禁諸猺率千餘户來歸治以戎索而不賦其田故事學<pc n="lb"/>
糧折色半於邑公條議易之通省以為式俗不舉女十<pc n="lb"/>
男九無室公於保甲中飭連坐法生齒日益繁祝虎虎<pc n="lb"/>
匿祝泉泉涌若神勞豈弟者寧故饒於華而海襟喉江<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
淮利魚鹽軍屯農畝錯出棊置倭復時時乘汛揚波公<pc n="lb"/>
躬節儉舉三老孝弟曰毋令寧習於淫也弛禁平法復<pc n="lb"/>
鴻雁講魚麗夷舶不敢近稍近輒就禽曰毋令海中於<pc n="lb"/>
倭也公之治華也古田巨盗犯錦田所我師敗績歸化<pc n="lb"/>
夷不能禦公援桴而鼓之馘渠魁潘汝泗等制府上其<pc n="lb"/>
功天子賜金幣風示邊吏比調寧以計典在都華大錫<pc n="lb"/>
洞復亂集諸路兵駐零陵恫疑虛喝制府日三檄趣公<pc n="lb"/>
至則走使十輩促入畫便宜公曰若屬無遠志易與耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
不足缺斧斨請單騎往諭衆咸危疑咋縮公遣客某開<pc n="lb"/>
示禍福徐裼裘躍馬詣賊營賊熟視曰公至矣夜拔營<pc n="lb"/>
遁公自十五志學以及考終慨然以斯文為已任所至<pc n="lb"/>
闡道明徳而經濟之才運之如指掌所至建書院羣諸<pc n="lb"/>
生而教之以身心性命之㫖既賦歸田避俗東河棐几<pc n="lb"/>
琴書朋儕文酒泊如也生平交游如文成存齋廬山鶴<pc n="lb"/>
川每㑹必旬餘方罷若天臺伯仲近在麻城則約㑹於<pc n="lb"/>
楚豫之交歲月共相切劘居恒寡嗜善導引乙酉一病<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
劇甚太史移齡䖍禱七日夜公夢至人飲以玉琖覺而<pc n="lb"/>
茗芬襲吻又五年夢奠雲竦之舎曰毅兒移齡期已届<pc n="lb"/>
余於世已矣死不可復生然生生者不死治具别子姓<pc n="lb"/>
姻婭束帶酧家廟朗吟曰九月霜寒鴈未歸諸子輩環<pc n="lb"/>
侍問以家政笑而不答徐曰山頭一片白雲飛端坐而<pc n="lb"/>
逝諸生旅請祀於鄉耆老旅請祀於社遠近頌慕如一<pc n="lb"/>
口所著有諭民夷詩中興頌物感論書院三志寧遠新<pc n="lb"/>
志光山新志行於世配胡氏繼何氏贈封俱宜人子五<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
敬中雲南府判一元貢生毅中翰林院檢討亨中以諸<pc n="lb"/>
生鎮撫信陽衛俱何宜人出則中邑學生側室郭氏出<pc n="lb"/>
女五孫二十銘曰<pc n="lb"/>
伊洛淪漣接汝潢波揺雲漢倬為章馮乘冷道儼河陽<pc n="lb"/>
長鯨授首小弧降單騎入營冦角崩兼金曄曄出尚方<pc n="lb"/>
靈泉忽涌於菟藏淮隂汛息東海康民肥槖空譽不揚<pc n="lb"/>
滋蘭樹蕙競幽芳碩果不留衆何望先生之風未渠央<pc n="lb"/>
山嵽嵲兮水淼茫<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明光禄大夫柱國太子太保都察院左都御史贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>少保一齋温公墓誌銘<pc n="lb"/>
明萬歴丁未閏六月初三日故都察院掌院事左都御<pc n="lb"/>
史温公考終於三原里第訃聞上悼失良弼輟朝一日<pc n="lb"/>
詔大宗伯議䘏典特加祭至九壇大冡宰議贈官官少<pc n="lb"/>
保大司空議營葬遣光禄少卿余啟元往蒞事尋易名<pc n="lb"/>
於生榮死哀備具矣公之孤予知猶以隧道之石不可<pc n="lb"/>
無銘也不惜重繭千里即余謀余與公同舉進士而生<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
平石交也烏可辭按狀温以邑為氏世傳温公造之裔<pc n="lb"/>
而譜牒無可考斷自元興齋公為始祖興齋公後有諱<pc n="lb"/>
思敬者生二子伯曰顔仲曰良顔生公髙祖昌昌配安<pc n="lb"/>
生公曽祖勉勉配劉生公祖淮淮配曹生朝鳯配王公<pc n="lb"/>
之父母也自曽祖以下俱贈以公官配俱贈一品夫人<pc n="lb"/>
公諱純字希文一齋其號也方垂髫即凝重寡言笑稍<pc n="lb"/>
長頴悟絶倫淮海孫文恭公以精一一貫之學與為仁<pc n="lb"/>
之㫖傳其衣鉢曰吾道在兹矣年二十六舉三秦鄉試<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
第一明年乙丑成進士釋褐夀光令夀光山東巖邑也<pc n="lb"/>
俗刁悍難治又適有巨盗馬天保等縱横蹂踐公至密<pc n="lb"/>
計擒之不煩一鏃乃復闢草萊勸耕織定冠婚喪祭儀<pc n="lb"/>
式導邑人勤儉而厚其風俗未幾以治行第一徴拜户<pc n="lb"/>
科給事中尋轉吏科晉兵科都給事中凡三載所建白<pc n="lb"/>
不可勝計而諫草所存者則有修實政以熙庶績通章<pc n="lb"/>
奏以隆泰交議京營文武提督以贊廟謨裁决者亦遂<pc n="lb"/>
為永制大司禮陳洪為所生乞恩公劾其非法邊疆總<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
督有無處而饋者公直發其事而昭雪故司諌沈鍊獄<pc n="lb"/>
士林尤洒然稱快將擢卿貳適俺答納欵求邊開馬市<pc n="lb"/>
時首揆為髙文襄公以為可乘此閒暇以修吾邊備且<pc n="lb"/>
將許之而公為髙公之門人獨抗疏言以堂堂中國與<pc n="lb"/>
虜為購徒損國威弛邊備長將吏偷安之習必不可許<pc n="lb"/>
乃出為湖廣布政司叅政人多有為公不平者公獨無<pc n="lb"/>
幾微見顔面曰患不能盡職耳官内外何擇焉公至楚<pc n="lb"/>
藩署司篆數月積羡金無算毫不肯私楚武岡王謀繼<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
大宗而使人賄公公峻却之乃不敢復言尋請告歸里<pc n="lb"/>
文襄公既謝事乃復起河南布政司叅政分守南陽南<pc n="lb"/>
陽令有為宗人齮齕者公折以大義宗人皆唯唯退尋<pc n="lb"/>
計禽大盗段武等散其餘黨境内以寧甲戌陞太僕少<pc n="lb"/>
卿提督東路馬政改太常少卿提督四夷館陞光禄卿<pc n="lb"/>
上大婚節省無名之費不可數計授中大夫轉太常卿<pc n="lb"/>
適江陵相公不欲為三年之喪公與諸部寺規以大義<pc n="lb"/>
江陵公不説公請告歸建學一草堂讀書課士嘗閉闗<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
静思至不知晷刻蚤暮一夕而恍然有悟與天臺耿公<pc n="lb"/>
語耿公大竒之而以書寄江陵亟稱其所得如是李漸<pc n="lb"/>
菴公亦以為言而江陵終不釋迨江陵公歿始起太常<pc n="lb"/>
卿轉大理加通議大夫尋陞兵部右侍郎巡撫浙江浙<pc n="lb"/>
當兵民兩變之後公至著齊民要書奬忠義褒孝㢘禁<pc n="lb"/>
淫祀而又改漕折減織造修陂塘興利除其積蠧人情<pc n="lb"/>
欣然便焉冠軍團操㑹城者距防汛所在既相遠而往<pc n="lb"/>
來擾民又多虚糜公帑稍欲更易汰其老弱則怒目而<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
起公設計移之且不明示裁減而疾病物故者不更補<pc n="lb"/>
自是乃九營併而為七兵民於以相安浙故有楊任諸<pc n="lb"/>
姓其先以方公孝孺相與有連坐累及今人情為積憤<pc n="lb"/>
久矣公疏請開釋焉丁亥改户部右侍郎尋陞都察院<pc n="lb"/>
右都御史總督倉場則請停新増供應劾監督主事王<pc n="lb"/>
某不職諸屬吏皆肅然奉法母艱除起南京吏部尚書<pc n="lb"/>
主癸已京察人服其公贈公歿居廬三年朝一溢米夕<pc n="lb"/>
一溢米不羣立不旅行鄉人之覩其容色有為泣下者<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
戊戌起都察院左都御史掌院事秉國成者為四明沈<pc n="lb"/>
公公雖每事不依阿及有所諮訪必殫竭忠赤惟恐不<pc n="lb"/>
盡焉嘗請下考選命請停礦税請寛釋被逮諸臣疏十<pc n="lb"/>
餘上俱不報乃約諸大臣叩閽待命上震怒諸大臣皆<pc n="lb"/>
曰無太激公毅然請行衆随之伏闕大哭自己及申上<pc n="lb"/>
遣中官怒問曰誰為首公慨然對曰臣純也為社稷生<pc n="lb"/>
靈計不敢愛死上知其無他亦不罪也時建儲之命久<pc n="lb"/>
不下公抗疏屢請每請必齋宿露禱冀有感格或至出<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
涕壬寅閏二月上違和忽罷礦税釋幽繫下行取考選<pc n="lb"/>
之命中外欣然公慮有中變則與大司農陳公渠大冡<pc n="lb"/>
宰李公戴謀即日頒詔天下而大司冦蕭嶽峰公獨以<pc n="lb"/>
出幽繫俟再請明日上體安果收回成命獨私喜大司<pc n="lb"/>
冦而深怒奉行諸臣乃罷大司農為民四陽之月日有<pc n="lb"/>
食之獄中劉九經抗疏指陳時政有七月南山皇甫卿<pc n="lb"/>
士語侵及當事而九經秦人也於是當事者疑公不可<pc n="lb"/>
解未幾乃妖書四布以動揺國本為言省臣為當事腹<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
心者遂抗疏激上怒詔有隠匿罪人者族訐報者賞千<pc n="lb"/>
金侯萬户遠邇騷動人人不寒而栗公與余宅密授意<pc n="lb"/>
巡捕叅將陳汝忠發健卒圍之數層五城兵馬指揮劉<pc n="lb"/>
文藻等亦各遣兵番圍繞夜聚而曉散人人為余二人<pc n="lb"/>
危之蓋當事者欲迫公與余令恐懼自裁余二人飽食<pc n="lb"/>
穏卧自如耳頼天子聖明俱以得免公於是乞休當事<pc n="lb"/>
者即因以揮之去公出春明門行李蕭然諸士紳餞送<pc n="lb"/>
者皆咨嗟太息舉二疏以相况公歸約里中髙年為耆<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
英㑹族屬待公舉火者數十人婚嫁者數十人設義田<pc n="lb"/>
百畝立大宗小宗廟以時致祭著雅樂創尊經文昌閣<pc n="lb"/>
修李衛公祠其他不可勝紀公惻隠滿腔胸次悠然超<pc n="lb"/>
乎物外而乃一日疽發凥以卒公不留意於詩文而所<pc n="lb"/>
為未嘗不工文步趨馬遷詩學少陵今其書所傳者除<pc n="lb"/>
歴官疏草學一堂全集則又有少陵一得大婚禮彚紀<pc n="lb"/>
其他所旁通如天文地理風角占候諸家亦皆有精詣<pc n="lb"/>
術師反有不知者公不以為貴也終之年六十有九配<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
李繼楊再繼宋俱贈一品夫人先公葬西郊賜兆公自<pc n="lb"/>
為誌矣子三予知次知自知銘曰<pc n="lb"/>
西嶽降神篤生甫申聞道淮南精一傳真知行妙合反<pc n="lb"/>
躬實踐忠清正直温而能斷三犯時宰拂袖歸田斑衣<pc n="lb"/>
膝下樂而忘年三起田間南北總憲秉正嫉邪秋霜日<pc n="lb"/>
鑑定䇿國本羽翼商山功成身退鴻漸九天得正而斃<pc n="lb"/>
馬鬛崇封子孫千億永大厥宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明光禄大夫柱國少傅兼太子太傅吏部尚書建<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>極殿大學士贈太傅謚文懿趙公神道碑銘<pc n="lb"/>
余故與文懿趙公同館相暱今公已矣余繼公而濫密<pc n="lb"/>
勿蕭規具在彷彿乎如見其人也公諱某字某别號濲<pc n="lb"/>
陽系出宋清獻公自衢遷金華之蘭谿代有顯者傳至<pc n="lb"/>
公曽大父年成化乙未進士除行人至水部郎以忤中<pc n="lb"/>
貴棄官年生晨晨生賢三世皆以公貴累贈光禄大夫<pc n="lb"/>
柱國少傅兼太子太傅吏部尚書建極殿大學士配皆<pc n="lb"/>
一品夫人公之生也夫人夢日華繞室始能吾伊章句<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
即負大志贈公程督最嚴弱冠補諸生督學雷公得公<pc n="lb"/>
文即以公輔期之登己酉鄉薦困公車者二十年下帷<pc n="lb"/>
苦學有司罕得覿其面戊辰舉南宫㑹試莊皇帝臨軒<pc n="lb"/>
手拔公第三人授翰林院編修己巳修世廟實録辛未<pc n="lb"/>
分校禮闈尋册封吉藩癸酉充經筵展書官教習内書<pc n="lb"/>
堂仍預修穆廟實録晉侍讀今上即位江陵相頗專恣<pc n="lb"/>
公疏言紀録自史臣職掌請罷政府總裁以防專擅江<pc n="lb"/>
陵相銜之亡何奪情事起諸疏論江陵者俱廷杖謫戍<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
而編修吳趙二公疏語尤峻公懼不測糾同舎者七人<pc n="lb"/>
詣江陵公所舉綱常大義反覆譬解江陵無所容身至<pc n="lb"/>
欲引佩刀自裁而二公亦下廷杖時公直起居乃復詣<pc n="lb"/>
政府請諸疏付史局存萬世公議江陵相益怒甚竟以<pc n="lb"/>
星變考察出公廣東按察司副使公被命即行抵任攝<pc n="lb"/>
臬篆隨事盡職曽不以遷客介意而江陵憾未釋尋又<pc n="lb"/>
以辛巳京察再謫公閒住公歸而結廬於靈洞山下自<pc n="lb"/>
稱六虚主人㑹江陵敗南北臺省交章薦公起解州同<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
知擢南太僕寺丞尋改南國子司業甲申轉右諭徳掌<pc n="lb"/>
南京翰林院事復轉左諭徳春坊修玉牒丙戌再校禮<pc n="lb"/>
闈擢南京國子監祭酒戊子轉少詹事兼翰林院侍讀<pc n="lb"/>
學士掌府事己丑晉南京吏部侍郎公感上知遇首上<pc n="lb"/>
保聖躬疏要在屏酒色戒逸豫臨講幄接大臣清心寡<pc n="lb"/>
慾以承天眷語甚切至無何改吏部左侍郎兼翰林院<pc n="lb"/>
侍讀學士辛卯首揆申公致政上特㫖簡公以禮部尚<pc n="lb"/>
尚兼東閣大學士入叅機務時太倉王公歸覲公與山<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
隂王公同心輔政壬辰春山隂公亦抗疏去國適新建<pc n="lb"/>
張公召未至公獨肩樞筦以精白醇謹贊上英明之治<pc n="lb"/>
其大者西平劉哱東復朝鮮歸王子皆以片言折盈庭<pc n="lb"/>
之議成不世之功時上久不視朝乃因獻西夏捷請御<pc n="lb"/>
門受俘上從之是日賜召對稱先生不名退而進孫思<pc n="lb"/>
邈真徳秀衛生二歌以申保聖躬疏指上嘉納癸巳春<pc n="lb"/>
太倉王公應召至㑹羣臣請册立愈急上密問王公中<pc n="lb"/>
宫尚宜子三皇子姑並封以待若何羣臣皆力争以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
不可公乘間疏言皇上既有待嫡之意請為中宫修交<pc n="lb"/>
泰之禮以祈髙禖自當叶應必時下並封則當優異皇<pc n="lb"/>
長子以明定分不報越數月復請乘來歲春命元子出<pc n="lb"/>
閤講學行册立冠婚禮上覽奏不言然心固韙之未幾<pc n="lb"/>
乃遂有出閤之命中外欣然公之力也先是每廷推大<pc n="lb"/>
寮銓部必先詣政府詢所欲用公曰此天官冡宰之職<pc n="lb"/>
也吾何敢預焉自是乃絶不預聞公仍大書二銘於政<pc n="lb"/>
事堂一曰以威福歸主上以事權還六卿以請託辭親<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
友以公論付臺諫一曰積誠以事主上潔已以風庶官<pc n="lb"/>
折節以下忠賢黜私以絶憸佞嗟夫公相業在此矣時<pc n="lb"/>
邊備久廢將士習偷安自佚公勸上用重典按諸失事<pc n="lb"/>
者自是乃旂壘生色未幾有鎮武之捷効首虜至五百<pc n="lb"/>
餘級獲錙重無算上嘉大將功欲裂地封之公復執祖<pc n="lb"/>
制為不可上乃止初朝鮮為日本請封廷議未一上怒<pc n="lb"/>
言者齟齬責大司馬不任事公從容言彼中情形豫難<pc n="lb"/>
遥斷請下督臣議樞臣覆議取自上裁上從之於是議<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
者與覆議者皆謂封之便㑹倭使至乃許封焉已而日<pc n="lb"/>
本反覆封事壊言者及公公乞骸骨上降手札遣中使<pc n="lb"/>
諭公公感泣未幾仁聖皇太后崩扶病强哭臨成禮歸<pc n="lb"/>
遂稱篤疏七上皆䝉温㫖慰留尋再遣鴻臚寺宣諭政<pc n="lb"/>
府傳諭不得已乃出然非其志矣葢公虚心觀時直已<pc n="lb"/>
守道無固我壬辰以前事權在已和衷在列雖身居攝<pc n="lb"/>
而運籌帷幄靡不奏功乙未以後門户漸分攻訐日熾<pc n="lb"/>
公主必退適兩宫三殿先後災皆引漢䇿免故事自劾<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
已復以年至乞休病乞休每輒鍵闗數月月疏三四上<pc n="lb"/>
而言者乃又以矯飾論公公求去益力上特㫖趣公出<pc n="lb"/>
公終無出意㑹遼東事急贊畫與撫臣相訐語侵二輔<pc n="lb"/>
或出國或在政府虚無人乃不得已一出調停其間事<pc n="lb"/>
定復堅卧不起葢自戊戌至辛丑凡四年乞身之疏九<pc n="lb"/>
十餘上上勉留彌篤賜金幣酒米遣御醫診視及鴻臚<pc n="lb"/>
中使宣諭月常再四公感上隆恩每對客未嘗不簌簌<pc n="lb"/>
淚下曰臣病且死即未死敢忘國事以負主眷乃力疾<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
草疏請罷𣙜税請册立東宫請簡輔臣等又以曹侍御<pc n="lb"/>
直諫坐死屢疏申救己亥冬屬當讞决中外為侍御懼<pc n="lb"/>
不免公疏力解言甚切至上寤特為停刑葢公以精誠<pc n="lb"/>
朴忠受知於上每覽奏無不動容雖或有不得已而姑<pc n="lb"/>
聴者有逆耳不盡聴而曲賜優答者終不至黙黙遂已<pc n="lb"/>
也癸巳敘寧夏功進太子太保廕一子中書舎人丙申<pc n="lb"/>
敘甘肅功加少保改吏部尚書進武英殿大學士丁酉<pc n="lb"/>
敘延綏功晉少傅兼太子太傅建極殿大學士廕一子<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
尚寳司丞俱賜銀幣最後歴敘諸功特轉中極殿加少<pc n="lb"/>
師兼太子太師並支二俸各廕一子賜銀幣公五疏懇<pc n="lb"/>
辭不允公不得已第勉承雲南一廕餘皆辭免而自丙<pc n="lb"/>
申以一考賜宴於禮部廕一子尚寳寺丞及六年九年<pc n="lb"/>
秩滿皆不敢上聞矣其謹畏若此辛丑九月十二日夜<pc n="lb"/>
大星隕西南遠近震駭明日公歿若日華之兆相終始<pc n="lb"/>
應者訃聞上驚悼降手詔若曰天乎胡奪我良弼之速<pc n="lb"/>
也為輟朝一日賜賻銀二百兩紵絲二表裏及布米香<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
燭賜諡文懿諭祭三壇遣行人䕶櫬歸某官庀窀穸給<pc n="lb"/>
水衡錢俱視舊典有加公襟度疎雅不立畛域與人處<pc n="lb"/>
杯酒從容懽然道故舊比問及朝事則徐以他言亂之<pc n="lb"/>
人莫窺其喜怒之色其為文汪洋爾雅類其為人雖卧<pc n="lb"/>
病猶吟咏不輟所著有四游稿及伏枕越吟寄懐八咏<pc n="lb"/>
讀者想見其髙雅而悲其志焉嘗築臺清獻公祠傍榜<pc n="lb"/>
曰告天示不忘本葢公歴官三十餘年所積禄盡出為<pc n="lb"/>
買山之費於田廬無所益其校士禮闈再為國子監司<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
業祭酒一時士出公門下者甚衆公第與莊言徳業絶<pc n="lb"/>
不以借援曲庇喣喣為恩士多顧化至於矯者欲借公<pc n="lb"/>
為名巧者欲排公貢諛或至有操戈入室者公閉閤思<pc n="lb"/>
過而已居嘗語人曰無心立心無事行事無權處權乃<pc n="lb"/>
聖賢作用嗟夫公所以上結主知下鎮物情處機穽戈<pc n="lb"/>
鋋之衝而卒能明保其身者有以也病且革猶力疾草<pc n="lb"/>
疏請行册立禮請罷礦税簡閤臣用言官目送疏發而<pc n="lb"/>
後屬纊葢古稱尸諫者已公生嘉靖甲申三月十三日<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
距辛丑為七十八年配方氏贈一品夫人生四子長即<pc n="lb"/>
尚寳丞鳯梧次鳯翀刑部陜西司郎中次鳯威兩淮運<pc n="lb"/>
副皆方出次鳯閣側室沈出女四孫男十九人餘詳誌<pc n="lb"/>
狀中不具載銘曰<pc n="lb"/>
趙自清獻姑蔑始基爰徙濲水累葉集釐篤生太傅應<pc n="lb"/>
期名世射䇿天人唱名雲麗載筆詞林正笏朝端身荷<pc n="lb"/>
綱常秉義摧奸既斥嶺表復竄邊際公憂則違邱園是<pc n="lb"/>
賁隂曀既消衆正彚征詔起東山公樂則行再陟詞垣<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
洊歴九列帝曰直臣作予尹説初攝端揆集思陳謨三<pc n="lb"/>
韓興滅西夏獻俘既專樞筦彌廣忠益内明外順已正<pc n="lb"/>
物格權歸一人職還六卿為霖為楫何功何名門可設<pc n="lb"/>
羅心則如水毁不為怒譽不為喜荆棘漸繁讒言高張<pc n="lb"/>
公思避路百疏不忘眷自宸衷手詔慰諭中使絡繹牢<pc n="lb"/>
醴無數曰無予棄曰惟汝為天語彌温公志靡移感激<pc n="lb"/>
涕零何以報主一息尚存有懐必吐所忠遺奏史直尸<pc n="lb"/>
諫帝為動容隆恩靡間厥恩維何卹典是隆建本置輔<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
獨鑒公忠生順死安哀榮終始公神在天公業在史坊<pc n="lb"/>
如斧如賜兆𠖇棲於萬斯年川岳與齊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明贈資政大夫兵部尚書故慶府右長史棘亭王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公神道碑銘<pc n="lb"/>
王氏自瑯琊太原兩望之後散布於天下代興地著咸<pc n="lb"/>
有聞人顯庸於世廣平之有王氏葢北宗之支自河東<pc n="lb"/>
而徙者也廣平之滋大自尚書懐棘公淵源建樹自封<pc n="lb"/>
尚書棘亭公始棘亭公諱允武字徳毅幼端敏能屬文<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
行誼惇謹有度名重河北文日益竒而亦用是不偶明<pc n="lb"/>
經入太學庚戌謁選天官太宰蜀夏公異之除江西南<pc n="lb"/>
康府通判南康地瘠而通判總一郡之儲累歲所負十<pc n="lb"/>
七公内絶包苴外無所假借相緩急而時其催科一年<pc n="lb"/>
賦乃盡起部使者奏最㑹閩浙連創於倭廣西狼兵奉<pc n="lb"/>
詔往援所至驛騷道出南康人情恟懼公時攝守諭衆<pc n="lb"/>
曰狼兵即悍寧無將帥寧弗畏法耶乃移檄與帥約曰<pc n="lb"/>
天子以爾兵勝固徴不戢孰謂勝也成師以出而卒以<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
不戢持此欲安歸乎且兵譁以犒耳吾犒豐且時而譁<pc n="lb"/>
者弗息何帥之為請以法聞上矣帥雅憚公名檄至戒<pc n="lb"/>
其下曰清直翁果不可犯也已而公所治犒師具無不<pc n="lb"/>
饒辦狼兵大喜而去市里晏然機兵以月糧缺訟萬年<pc n="lb"/>
令於臺臺使下讞者不能平兵遂鼓衆謀亂郡城晝閉<pc n="lb"/>
公適以他事至直指徐公喜曰非王倅不能了此趣召<pc n="lb"/>
公往訊獄具坐令朘刻而究鼓亂者正法郡賴以安直<pc n="lb"/>
指益竒公即移署萬年除前弊政數十事反寃獄株連<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
累歲不决者居六月以考績行民攀泣塞道肖像立碑<pc n="lb"/>
頌焉入都署上考還郡數月兩臺復檄視景徳鎮陶務<pc n="lb"/>
景徳仰供尚方器被天下而塼埴之家且不讐費權豪<pc n="lb"/>
稍侵牟之以故陶户日瘁而器窳不中程公至悉為均<pc n="lb"/>
節而禁外蠧之窟穴者商民工作為之一變庚申擢兩<pc n="lb"/>
淮都轉鹽運副使淮鹺夙號利藪官者多以染指致累<pc n="lb"/>
公持己益峻羣商秋毫無所與揚州監生某家世素封<pc n="lb"/>
以事逮獄死長子戇騃少子楫黠甚矯父命逼殺長者<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
而據其室長子婦薛訟之楫大出金錢賄解獄反坐薛<pc n="lb"/>
薛請就公讞公竟得楫殺兄狀論死揚人以為神明時<pc n="lb"/>
都御史某倚分宜相覈天下鹽政所至責賂無算淮商<pc n="lb"/>
醵金數萬以待其來公聞怒曰諸商賂即王某賂天下<pc n="lb"/>
寧有媚人王某哉禁一無所餽都御史大恚署公左官<pc n="lb"/>
遷慶府長史竟中以老疾罷時年五十七耳公歸槖中<pc n="lb"/>
蕭然抵舎田不加於舊布衣疏食足跡不入城市課子<pc n="lb"/>
明農之外一無所問居二年以疾卒於家以尚書公貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
累贈資政大夫兵部尚書配都氏先卒累贈夫人繼趙<pc n="lb"/>
氏封太夫人子二女一孫男四孫女二姻婭皆名族詳<pc n="lb"/>
誌狀中公天性孝友内行純備居官清介操持凛不可<pc n="lb"/>
犯而存心平恕事有干重辟及士類罹訟者必詳審三<pc n="lb"/>
四惟恐失入及臨大事闗地方興廢民間利病則毅然<pc n="lb"/>
任之即忤上官遺身累不為動也前宗伯余馮二公表<pc n="lb"/>
誌其墓已悉邑令陳公又採公行事入邑乘中兹不具<pc n="lb"/>
載謹識其大者銘曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
衛陽鴻儒金玉其相含華耀穎蹈員履方絶調知希長<pc n="lb"/>
才位下戢志賢闗䇿名别駕惠藹如春明兼照夜赤子<pc n="lb"/>
乂安神姦顧化賢媛協徳宜厥家人發祥哲嗣流慶無<pc n="lb"/>
垠三命崇階九京殊錫汗青有光彤管丕式淮水作禎<pc n="lb"/>
原阡用即追琢馨香垂之罔極<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明封奉直大夫户部雲南清吏司員外郎次泉李<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公神道碑銘<pc n="lb"/>
封户部員外郎次泉李公者今總漕都察院右副都御<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
史道甫父也公葬踰十有四年而道甫至今官法得樹<pc n="lb"/>
石神道乃自淮上緘書來徴言按公諱某字徳潤次泉<pc n="lb"/>
其别號也生不好弄初業儒不就乃棄去業賈然非其<pc n="lb"/>
好也嘗入市市布四得八歸知其人誤也不及飯走還<pc n="lb"/>
之又道拾遺金五懸諸門以待遺者毫無所隠是時公<pc n="lb"/>
正貧尤人所難云無何道甫成進士授户部主事部商<pc n="lb"/>
多里人不無望公居間公一切謝絶之南樂魏侍御允<pc n="lb"/>
貞言事侵執政禍且不測時道甫部俸滿再考旦暮遷<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
矣乃發憤上書救之得俱謫或逆公懟公怡然曰侍御<pc n="lb"/>
不負朝廷若不負侍御余亦能不負若已迎侍御勞之<pc n="lb"/>
曰行矣自愛不意兒曹得附君子之後也魏常謂為道<pc n="lb"/>
甫易為其父難道甫以是聲益大起累遷觀察已改督<pc n="lb"/>
學三晉公益匿跡燕市疏食布裳依然寒素時時步行<pc n="lb"/>
里巷中人莫識之喜談古今忠臣義士賢豪曠逹之致<pc n="lb"/>
晚讀宋儒語録欣然有合嘗語道甫曰吾生平兢兢不<pc n="lb"/>
敢為虧心事以求不得罪於天罰今益有味乎先儒之<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
言也葢其所契悟深矣方道甫督學時一日念公心動<pc n="lb"/>
即棄官歸歸甫三月而公捐館舎屬纊語不及家事第<pc n="lb"/>
云毋厚葬我骨毋以貴人之辭諛我墓其見超世俗類<pc n="lb"/>
如此生平孝友篤至事伯父母如父母伯兄妺如兄妹<pc n="lb"/>
終身猶一日而又好行其徳困者周之死者槥之余初<pc n="lb"/>
以道甫知公今益以公知道甫是父是子所從來矣娶<pc n="lb"/>
朱宜人有孝徳雅稱公配生子三長即道甫名三才矯<pc n="lb"/>
矯直節古所稱社稷臣也有子如是是謂不死公固不<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
喜諛如九原可作當亦信余言非諛也誌表碑傳載家<pc n="lb"/>
世與生卒月日已詳兹不贅銘曰<pc n="lb"/>
李自秦遷籍燕軍閥世無顯人有俟而發其發伊何中<pc n="lb"/>
丞道甫疇其啟之曰有賢父洵美封公賈能市義返布<pc n="lb"/>
歸金糠秕世利或謂公痴公聞逾喜終窶且貧我道葢<pc n="lb"/>
是嚮慕稱説惟孝與忠道甫敬承步武龍逢慷慨抗疏<pc n="lb"/>
以救言者而得左官公無愠也謂以禄養無寧以善而<pc n="lb"/>
行而志毋我顧戀道甫泰然直聲蔚起荐歴中丞嚮用<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
未巳國有重臣公訓是式霖雨天下公之遺徳載徳於<pc n="lb"/>
躬食報於子刻詩豐碑垂千萬紀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦玉堂稿巻十<pc n="lb"/>
<pb n="48b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>