<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>離騷草木疏巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>離騷草木疏巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>呉仁傑<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蓀荃<pc n="lb"/>
荃不察余之中情兮王逸註荃香草以喻君也惡數指<pc n="lb"/>
斥尊者人君被服芬香故以香草為喻洪慶善曰荃與<pc n="lb"/>
蓀同莊子得魚忘荃崔音孫云香草可以餌魚疏曰蓀<pc n="lb"/>
荃也九歌蓀橈蓀壁皆一作荃蓀不察余之中情蓀何<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
為兮愁苦數惟蓀之多怒蓀獨宜兮為民正蓀詳聾而<pc n="lb"/>
不聞願蓀美之可全皆以喻君也沈存中云香草之類<pc n="lb"/>
大率多異名所謂蘭蓀即今菖蒲是也東坡先生石菖<pc n="lb"/>
蒲贊引本草註云生下濕地大根者乃是昌陽不可服<pc n="lb"/>
韓退之云訾毉師以昌陽引年欲進其狶苓也不知退<pc n="lb"/>
之即以昌陽為菖蒲耶抑謂其似是而非不可以引年<pc n="lb"/>
也仁傑按本草菖蒲久服輕身不忘延年不老一名昌<pc n="lb"/>
陽謂石上菖蒲花也漢武帝内傳云九疑仙人聞中岳<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
有石上菖蒲食之長生故來採之抱朴子云韓藂服菖<pc n="lb"/>
蒲十三年身上生毛日視書萬言皆誦之冬袒不寒菖<pc n="lb"/>
蒲須得石上一寸九節紫花尤善故李衛公平泉草木<pc n="lb"/>
記有芳蓀詩自註云茅山溪中謂之溪蓀其花紫色又<pc n="lb"/>
寄茅山孫錬師詩云石上溪蓀發紫茸陶隠居乃云樂<pc n="lb"/>
閒溪側有名溪蓀者根形氣色極似石上菖蒲而葉正<pc n="lb"/>
如蒲無脊俗人誤呼此為石菖蒲詩詠多云蘭蓀正謂<pc n="lb"/>
此也又云生下濕地大根者名昌陽陳藏器云水菖蒲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
一名昌陽一名白昌即今之溪蓀也根色正白陶<pc n="lb"/>
以菖蒲昌陽溪蓀為三物陳别出菖蒲而以昌陽<pc n="lb"/>
溪蓀為一物皆誤也圖經云菖蒲葉一二尺長中心<pc n="lb"/>
有脊状如劔無花實此與抱朴子李衛公所云不同盖<pc n="lb"/>
石上菖蒲無劒脊而有紫花者為昌陽昌黎盖曰引年<pc n="lb"/>
當用溪蓀若進稀苓則謬矣本草别說云今陽羡山中<pc n="lb"/>
生水石間者其根上略無少泥土極𦂳細一寸不啻九<pc n="lb"/>
節二浙人家以瓦石器種之旦暮易水則茂近方多用<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
石菖蒲必此類也其池澤所生肥大節疎恐不可入藥<pc n="lb"/>
唯可作果盤蓋氣味不烈耳雷公云勿用泥菖夏菖二<pc n="lb"/>
件根如竹根鞭氣穢味腥又陳藏器云水菖生水畔與<pc n="lb"/>
石上菖蒲都别大而臭則知菖蒲種類甚多生下濕地<pc n="lb"/>
者曰泥菖夏菖生溪水中者曰水菖生石上者為石菖<pc n="lb"/>
蒲而石上者又自有三種焉經所載生蜀地葉作劒脊<pc n="lb"/>
而無花一也别說所載生陽羡山中不作劒脊有花而<pc n="lb"/>
黄二也衛公所載生茅山溪石上亦不作劒脊而花紫<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
三也抱朴子以紫花為尤善即所謂昌陽溪蓀者也如<pc n="lb"/>
溪蓀自是石菖蒲一類中尤頴耳藥有君臣佐使而此<pc n="lb"/>
為君離騷又以為君喻良有以也諸家以此種葉不作<pc n="lb"/>
劒脊遂謂非真其實不在此如泥菖雖復葉作劒脊亦<pc n="lb"/>
安所用耶大抵菖蒲生溪石上自然根硬節宻暴乾堅<pc n="lb"/>
實而辛香與泥菖水菖不可同日而語也昌陽名謂彼<pc n="lb"/>
烏足以當之越繇王閩侯遺江都王荃葛服䖍曰荃音<pc n="lb"/>
蓀細葛也臣瓉曰荃香草也顔思古謂字本作絟音千<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
全切又千劣切今筩布之屬服䖍二說皆非此誤以絟<pc n="lb"/>
為荃耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芙蓉<pc n="lb"/>
製芰荷以為衣兮雧芙蓉以為裳王逸註芙蓉蓮華也<pc n="lb"/>
言已進不見納裁芰荷合芙蓉為衣裳被服愈潔修善<pc n="lb"/>
益明爾雅荷芰蕖其莖茄其葉蕸其本蔤其華菡萏其<pc n="lb"/>
實蓮其根藕其中的的中薏郭璞註芙蕖别名芙蓉江<pc n="lb"/>
東名荷莖下白蒻在泥中者為蔤房為蓮邢昺云今江<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
東人呼荷華為芙蓉北方人便以藕為荷亦以蓮為荷<pc n="lb"/>
或用其母為華名或用根子為母葉號此皆名相錯習<pc n="lb"/>
俗傳誤也陸璣云蓮青皮裏白子為的的中有青為薏<pc n="lb"/>
味甚苦本草藕實一名水芝舟一名蓮圖經云葉名荷<pc n="lb"/>
圓徑尺餘其華未發為菡萏已𤼵為芙蓉其根藕幽州<pc n="lb"/>
人謂之光旁惟苦薏不可食葉中蒂謂之荷鼻其的至<pc n="lb"/>
秋表皮黑而沈水者為石蓮惟鹽鹵能浮之仁傑按蘇<pc n="lb"/>
鶚演義云芙蓉花之最秀異者一名水白一名水華色<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
有紅白青黄大者至百葉濂溪先生云陶淵明愛菊世<pc n="lb"/>
人愛牡丹予獨愛蓮之出淤泥而不染濯清漣而不夭<pc n="lb"/>
中通外直不蔓不枝香逺益清亭亭浄植可逺觀而不<pc n="lb"/>
可䙝翫焉菊花之隠逸者也牡丹花之富貴者也蓮花<pc n="lb"/>
之君子者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菊<pc n="lb"/>
夕飡秋菊之落英又春蘭兮秋菊王逸註英華也言已<pc n="lb"/>
食菊之落英以香淨自潤澤也五臣云取其香㓗以合<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
已之徳洪慶善引魏文帝云芳菊合乾坤之純和體芳<pc n="lb"/>
芬之淑氣故屈原悲冉冉之將老思飱秋菊之落英輔體<pc n="lb"/>
延年莫斯之貴仁傑按山海經女几之山其草多菊爾<pc n="lb"/>
雅蘜一名治蘠郭云今之秋華菊本草云菊一名日精<pc n="lb"/>
一名女節一名女華一名女莖一名更生一名周盈一<pc n="lb"/>
名延年一名隂威陶隠居云菊有兩種一種莖紫氣<pc n="lb"/>
香而味甘葉可作羮食一種青莖而大作蒿艾氣味不<pc n="lb"/>
堪食者名薏圖經云南陽亦有兩種白菊葉大似艾莖<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
青根細花白蕋黄其黄菊葉似桐蒿花蕋都黄然今服<pc n="lb"/>
餌家多用白者南京又有一種開小花花瓣下如小珠<pc n="lb"/>
子謂之珠子菊入藥亦佳正月採根三月採葉五月採<pc n="lb"/>
莖九月採花十一月採實潁川人呼白菊為囘蜂菊汝<pc n="lb"/>
南名荼苦蒿上黨及建安順政郡並名羊歡河内名地<pc n="lb"/>
薇髙齋詩話載東坡跋王荆公詩云秋英不比春英落<pc n="lb"/>
而荆公自謂取離騷經落英之意按落英固有意義然<pc n="lb"/>
以為飄零滿地金則過矣東坡詩又有謾遶東籬嗅落<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
英之句亦用騷經語者落之義非隕落之落爾雅釋詁<pc n="lb"/>
文俶落權輿始也郭璞引訪予落止為證盖成王訪羣<pc n="lb"/>
臣扵廟中謀始即政之事邢昺乃云落者木落隕墜之<pc n="lb"/>
始失義矣西溪叢語引宋書符瑞志沈約云落英也類<pc n="lb"/>
篇云英草榮而無實者此言食秋菊之葉耳其說恐亦<pc n="lb"/>
未然爾雅華荂榮也榮而不實者謂之英月令仲夏木<pc n="lb"/>
堇榮謂扵此時著花也菊葉固可食然按本草採葉在<pc n="lb"/>
三月今云秋菊則非食葉之時矣著花在八九月落英<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
云者謂始華之時故沈存中云採藥用花者取花初敷<pc n="lb"/>
時菊性喜寒惟寒則開早唐太宗詩云細葉抽輕翠<pc n="lb"/>
圓花簇嫩黄東坡亦云菊黄中之色香味和正花葉根<pc n="lb"/>
實皆長生藥也北方隨秋之早晩大約至菊有黄花乃<pc n="lb"/>
開獨嶺南不然至冬至乃盛𤼵嶺南地暖百卉造作無<pc n="lb"/>
時而菊獨後開考其理菊性介烈不與百卉盛衰須霜<pc n="lb"/>
降乃發而嶺海常以冬至㣲霜故也其天性髙潔如此<pc n="lb"/>
宜其通仙靈也近世菊品最多有金鈴珠子桃花等種<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
類不同東坡取朱遜之之說云當以黄為正餘皆可鄙<pc n="lb"/>
盖本之月令也今服食家多用白菊然遜之之說亦自<pc n="lb"/>
有理抱朴子云南陽郦縣山中有甘谷谷上左右皆生<pc n="lb"/>
甘菊菊花墮其水中水為變居民食甘谷水無不夀考<pc n="lb"/>
故司空王暢太尉劉寛太傅袁<hi>闕</hi>為南陽太守縣月送<pc n="lb"/>
甘谷水四十斛西京雜記云九月九日飲菊花酒令人<pc n="lb"/>
延夀菊花舒時并采莖葉雜黍米釀之至來年九月始<pc n="lb"/>
熟就飲焉圖經云河内以八月合花収暴乾浸酒中服<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之今諸州菊花酒其法得扵此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芝<pc n="lb"/>
采三秀兮扵山間王逸註三秀謂芝草也爾雅苬芝邢<pc n="lb"/>
昺曰瑞草名也一歳三華一名苬一名芝論衡云芝生<pc n="lb"/>
扵土土氣和故芝草生思𤣥賦冀一年之三秀近時王<pc n="lb"/>
令逢原作藏芝賦序云離騷九歌自詩人所紀之外地<pc n="lb"/>
所常産所同識之草盡矣而芝後獨遺說者遂以九歌<pc n="lb"/>
之三秀為芝予以其不明又其辭曰適山而采之芝非<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
獨山草盖未足據也洪慶善曰本芝引五芝經云皆以<pc n="lb"/>
五色生於五岳又淮南云紫芝生扵山而不能生於盤<pc n="lb"/>
石之上則芝正生於山間耳逢原之說豈然乎仁傑<pc n="lb"/>
按禮記芝栭庾蔚云無華葉而生者曰芝栭盧氏云芝<pc n="lb"/>
木也王肅云無華而實者名栭皆芝屬也庾又云芝栭<pc n="lb"/>
應是一物今春夏生於木可用為葅賀氏以為二物云<pc n="lb"/>
栭軟栗芝木椹也孔頴達以賀氏為非按爾雅栵一名<pc n="lb"/>
栭郭璞云子如細栗江東呼栭栗則芝自芝栭自栭也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
本草五芝之外别出紫芝云唐本註云多黄白稀有黑<pc n="lb"/>
青者諸方所獻白芝未必華山黑芝又非常岳然紫芝<pc n="lb"/>
最多非五芝類陶隠居云芝皆似草俗所稀見其族種<pc n="lb"/>
甚多形色瓌異並載芝草圖中今狀所用紫芝是朽木<pc n="lb"/>
株上所生狀如木檽抱朴子云赤者如珊瑚白者如截<pc n="lb"/>
肪黑者如澤漆青者如翠羽黄者如紫金而皆光明洞<pc n="lb"/>
徹如堅氷也又云木芝者松栢脂淪地千歳化為茯苓<pc n="lb"/>
萬歳其上生小木狀如蓮花名曰木威喜芝夜視有光<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
持之甚滑爇之不焦本草赤芝生霍山陶隠居云南岳<pc n="lb"/>
本是衡山漢武帝始以小霍山代之非正也此則應生<pc n="lb"/>
衡山按尚書大傳爾雅諸書皆以霍為南岳仁傑嘗扵<pc n="lb"/>
兩漢刋誤辨正其事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘭<pc n="lb"/>
紉秋蘭以為佩王逸註行清潔者佩芳言已修潔乃取<pc n="lb"/>
江離芷蘭以為被服博採衆善以自約束也又滋蘭之<pc n="lb"/>
九畹言行仁義勤身自勉猶蒔衆香也又蘭藉則以薦<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
肴蘭湯則以潔濯蘭旌蘭枻則以為居室器用之餙<pc n="lb"/>
皆以自喻也本草有蘭草澤蘭二物蘭草一名水香一<pc n="lb"/>
名水蘭澤蘭一名虎蘭一名龍棗一名虎蒲顔師古註<pc n="lb"/>
司馬相如賦云蘭即今澤蘭也陶隠居云蘭草都梁是<pc n="lb"/>
也水經云零陵郡都梁縣西小山有渟水其中悉生蘭<pc n="lb"/>
草緑葉紫莖盛洪之荆州記亦云都梁縣山下有水生<pc n="lb"/>
蘭草名為都梁因山為號也洪慶善云澤蘭如薄荷㣲<pc n="lb"/>
香荆湘嶺南人家多種之此與蘭草大抵相類但蘭草<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
生水傍葉光潤尖長有岐隂小紫花紅白而香五六月<pc n="lb"/>
盛而澤蘭生水澤中及下濕地苗髙二三尺葉尖㣲有<pc n="lb"/>
毛不光潤方莖紫節七月八日開花帶紫白色此為異<pc n="lb"/>
耳詩方秉蕑兮陸璣蕑即蘭也其莖葉似藥草澤蘭廣<pc n="lb"/>
而長節中赤髙四五寸漢諸池苑及許昌宫中皆種之<pc n="lb"/>
可著粉中藏衣著書中辟白魚文選云秋蘭被涯汪云<pc n="lb"/>
秋蘭香草秋時盛也近時劉次莊樂府集云離騷曰紉<pc n="lb"/>
秋蘭以為佩又曰秋蘭兮青青緑葉兮紫莖又曰春蘭<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
兮秋菊今沅澧所生花在春則黄在秋則紫然而春黄<pc n="lb"/>
不若秋紫之芬馥也由是知屈原真所謂多識鳥獸草<pc n="lb"/>
木而能盡究其所以情狀者歟三劉漢書刋誤云蘭今<pc n="lb"/>
管城多有之澤蘭自别一種草非蘭也蘭苗如麥門冬<pc n="lb"/>
而長大花黄紫兩色山谷云蘭生深山叢薄之中不為<pc n="lb"/>
無人而不芳含香體潔平居與蕭艾同生而不殊清風<pc n="lb"/>
過之其香藹然在室滿室在堂滿堂所謂含章以時發<pc n="lb"/>
者也然蘭蕙之才徳不同蘭似君子蕙似士大槩山林<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
中十蕙而一蘭也離騷曰予既滋蘭之九畹又樹蕙之<pc n="lb"/>
百畝招魂風光轉蕙泛崇蘭以是知楚人賤蕙而貴蘭<pc n="lb"/>
矣又畦留夷與掲車兮雜杜蘅與芳芷仁傑按說文畹<pc n="lb"/>
三十畝也畦五十畝也如此則蘭為畝者二百七十蕙<pc n="lb"/>
百畝留夷以下五十畝盖蘭為上蕙次之留夷之屬為<pc n="lb"/>
下所貴者不厭其多而所賤者不必多山谷言賤蕙貴<pc n="lb"/>
蘭之意則是其所以為貴賤之意則失之矣蘭俗呼為<pc n="lb"/>
燕尾香煮水以浴療風故又名香水蘭夏小正五月蓄<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
蘭為沐浴也故曰浴蘭兮芳蘭固可用浴而不可食頃<pc n="lb"/>
聞蜀士云屢見人醉渇飲瓶中蘭花水吐利而醒者又<pc n="lb"/>
峽中儲毒以藥人蘭花為第一乃知甚美必有甚惡蘭<pc n="lb"/>
為國香人固服媚之又當愛而知其惡也離騷以蘭為<pc n="lb"/>
不可恃亦不為無說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石蘭<pc n="lb"/>
疏石蘭兮為芳被石蘭兮帶杜蘅折芳馥遺所思王逸<pc n="lb"/>
註所思謂清潔之士若屈原洪慶善曰蘭草生水旁澤<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
蘭草生水澤中山蘭生山側似劉寄奴葉無稏不對生<pc n="lb"/>
花心㣲黄赤楚有秋蘭春蘭石蘭王逸皆曰香草不分<pc n="lb"/>
别也仁傑按石蘭即山蘭也蘭生水旁及水澤中而此<pc n="lb"/>
生山側荀子所謂幽蘭花生扵深林者自應是一種故<pc n="lb"/>
離騷以石蘭别之又一種曰馬蘭生澤旁如澤蘭氣臭<pc n="lb"/>
本草註云楚詞以惡草喻惡人北人見其花呼為紫菊<pc n="lb"/>
以其花似菊而紫也按東方朔七諫云蓬艾親入御於床<pc n="lb"/>
笫兮馬蘭踸踔而日加本草註所引盖謂是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕙<pc n="lb"/>
豈惟紉夫蕙茝既替余蕙纕兮荷纕兮蕙帶凡此皆以<pc n="lb"/>
為服飾也薜茘栢兮蕙綢擗蕙櫋兮既張此則以為屋<pc n="lb"/>
飾也皆取香潔自修飾之意蕙肴蒸兮蘭藉則取其芬<pc n="lb"/>
芳以為俎羞也又植蕙之百畝則以喻賢人君子欲其<pc n="lb"/>
衆也洪慶善引本草云潔草一名蕙草山海經云薫草<pc n="lb"/>
麻葉而方莖陳藏器云此即是零陵香黄魯直說與此<pc n="lb"/>
異仁傑按山海經天帝之山下多菅蕙又升山其草多<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
藷藇蕙郭璞註蕙香草蘭屬或以蕙為薫葉失之則蕙<pc n="lb"/>
與薫葉本非一種廣雅云蕙草緑葉紫花今蘭葉與花<pc n="lb"/>
亦然故景純以為蘭屬如山谷謂蘭蕙叢出蒔以沙石<pc n="lb"/>
則茂沃以湯茗則芳是所同也至其𤼵花一幹一華而<pc n="lb"/>
香有餘者蘭也一幹五七華而香不足者蕙也蕙雖不<pc n="lb"/>
若蘭其視椒榝則逺矣然則蘭蕙盖略相似但以著花<pc n="lb"/>
多少為别耳本草扵薫香外别出蕙實云生魯平澤五<pc n="lb"/>
月花味辛香正應是蘭蕙之蕙此說是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芷芳<pc n="lb"/>
扈江離與辟芷兮王逸註扈被也言已修潔乃取江離<pc n="lb"/>
辟芷以為衣被采衆善以自約也畦留夷與掲車兮雜<pc n="lb"/>
杜蘅與芳芷王逸註言雜植芳芷徳行彌盛也芷葺兮<pc n="lb"/>
荷屋以芷覆屋也又浴蘭兮沐芳洪慶善曰白芷一名<pc n="lb"/>
芳香以此沐浴潔濯之謂也李白亦有此作曰沐芳莫<pc n="lb"/>
彈冠浴蘭莫振衣處世忌太潔至人貴藏暉與此意異<pc n="lb"/>
仁傑按本草白芷名芳香又名澤芬陶隠居云東閣甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
多道家以此香浴又用合香也嘉祐圖經云今所在多<pc n="lb"/>
有之吴地尤多根長尺餘白色枝幹去地五寸以上春<pc n="lb"/>
生枝葉婆娑紫色闊三指許花白㣲黄入伏後結子立<pc n="lb"/>
秋後苗枯按集韻芷渚市切香草也同音茝字草名蘼<pc n="lb"/>
蕪也今離騷茝多作芷盖茝有芷音讀者亂之茝音芷<pc n="lb"/>
者謂蘄茝也蘄茝又見本草<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茝葯<pc n="lb"/>
豈惟紉夫蕙茝洪慶善曰茝白芷也又攬木根以結茝<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
慶善引荀子蘭槐之根為芷註謂苗名蘭槐根名芷然<pc n="lb"/>
則木根與苗皆喻本也又辛夷楣兮葯房王逸註葯白<pc n="lb"/>
芷也五臣云以馨香為房之飾善慶曰本草白芷楚人<pc n="lb"/>
謂之葯博雅曰芷其葉謂之葯又劉向九歎莞芎棄扵<pc n="lb"/>
澤洲王逸註莞苻蘺也慶善引本草白芷一名莞一名<pc n="lb"/>
苻蘺爾雅莞苻蘺註云蒲也仁傑曰芳草固多異名白<pc n="lb"/>
芷一物而離騷異其名者四曰芷曰芳曰茝曰葯按本<pc n="lb"/>
草朱字神農本經云白芷一名芳香此固不疑至黒字<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
云一名䖀一名苻蘺葉名蒚蔴乃諸毉以爾雅蒚而益<pc n="lb"/>
者也是豈足據哉郭璞註爾雅莞苻蘺其上蒚云今西<pc n="lb"/>
方人呼蒲為莞江東謂之苻蘺用之為席其上臺别名<pc n="lb"/>
蒚說文茝字解云䖀也䖀字解云楚謂之蘺晉謂之䖀<pc n="lb"/>
齊謂之茝又山海經號山草多葯䖀<graphic n="KR3764" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3764.png" mimeType="image/png"/>山草多葯郭璞<pc n="lb"/>
註葯即䖀盖謂之蘺者苻蘺也䖀茝特齊晉方言之異<pc n="lb"/>
而葯與蒻䖀文有詳畧耳如苨一名茋苨苕一名陵苕<pc n="lb"/>
也則知離騷所謂茝葯者指莞蒲言之非白芷别名審<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
矣陸徳明詩音義云莞草叢生水中本草註云白芷生<pc n="lb"/>
下濕地則茝葯與芷判然二物抑又可見諸家之説非<pc n="lb"/>
也顧野王蒿字解云蒲蒚今蒲頭有臺臺上有重臺中<pc n="lb"/>
出黄即蒲黄也本草有香蒲及蒲黄條即所謂莞苻蘺<pc n="lb"/>
茝葯者也香蒲一名睢一名醮唐本註云此則甘蒲作<pc n="lb"/>
薦者山南名此為香蒲而謂昌蒲為臭蒲也春嫩葉未<pc n="lb"/>
出水時紅白色茸茸然周禮以為葅生噉之甘脆至夏<pc n="lb"/>
抽梗扵叢葉中花抱梗端謂之蒲釐花中蘂屑細若金<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
粉謂之蒲黄篩其粉後有赤滓謂之蒲萼又敗蒲席條<pc n="lb"/>
陶隠居云人家所用席皆是莞草而薦多用蒲唐本註<pc n="lb"/>
云席薦一也晉齊間人謂蒲薦為蒲席亦曰蒲盖謂藁<pc n="lb"/>
作者為薦爾山南江右以機上織者為席席下重厚者<pc n="lb"/>
為薦仁傑按莞蒲有大小二種爾雅莞苻蘺之外又有<pc n="lb"/>
<graphic n="KR2356" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2356.png" mimeType="image/png"/>鼠莞註云亦莞屬繊細似龍鬚可以為席盖唐本草<pc n="lb"/>
所謂香蒲可為薦者莞苻蘺也機上織者鼠莞也鄭康<pc n="lb"/>
成詩箋下莞小蒲之席孔頴達詩疏謂康成云莞小蒲<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
也者以莞蒲一草之名而司几筵有筦筵蒲筵則有小<pc n="lb"/>
大之異為席有精麤故得為兩種席也設席麤者在下<pc n="lb"/>
美者在上諸侯祭祀之席以莞加蒲明莞細而用小蒲<pc n="lb"/>
也陸徳明莞草江南以為席形似小蒲而實非盖以莞<pc n="lb"/>
加蒲者謂莞苻蘺為蒲謂<graphic n="KR2356" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2356.png" mimeType="image/png"/>鼠莞為莞也鼠莞小扵苻<pc n="lb"/>
蘺故别之曰小蒲下莞上簟者謂莞苻蘺為而不倫鼠<pc n="lb"/>
莞也徳明謂莞莖圎即鼠莞耳又謂似小蒲而非何哉<pc n="lb"/>
山海經亦有大小蒲之别孟子之山其草多蒲又賈超<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
之山其中多龍修郭註龍鬚也似莞而細出山石穴中<pc n="lb"/>
莖倒垂可以為席是也又太行無逢之山祠用丹藻苗<pc n="lb"/>
瘞之郭註藻聚藻苗香草蘭之類以山海經他文推之<pc n="lb"/>
如曰祠用一璋玉或曰用一藻玉或曰用一璧或曰用<pc n="lb"/>
一璧一珪使藻苗為二物當如珪璧之文云用一藻一<pc n="lb"/>
苗可也又郭註藻玉云玉有符彩者或曰盛玉藻藉也<pc n="lb"/>
謂玉有藻彩良是如或人之說則藻藉與玉為二物矣<pc n="lb"/>
按泰冒之山浴水出焉其中多藻玊觀此則或人之說<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
不攻自破例以藻玊則藻苗當是一物郭說失之藻為<pc n="lb"/>
茝曰藻茝者以其生扵水中又爾雅有蘄茝故以别之<pc n="lb"/>
耳集韻茝字諸市切云草名蘼蕪也又昌𤣥切云草名<pc n="lb"/>
䖀茝音訓當如是别曹憲博雅以葯為芷葉按註南<pc n="lb"/>
唐書云舞者身如秋葯之被風則葯至秋猶茂今白芷<pc n="lb"/>
立秋後即枯故東方朔七諫云捐芷葯與杜蘅王褒九<pc n="lb"/>
懷云芷室兮葯房以芷葯齊稱而並舉之其為二物明<pc n="lb"/>
甚憲與逸其失同科<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜蘅<pc n="lb"/>
雜杜蘅與芳芷王逸註言已積累衆善以自飾復植杜<pc n="lb"/>
蘅雜以芳芷芬香益暢也又芷葺兮荷屋繚之兮杜蘅<pc n="lb"/>
謂以荷為屋以芷覆之又以杜蘅繚之也又被石蘭兮<pc n="lb"/>
帶杜蘅折芳馨兮遺所思五臣云所思謂君也喻已被<pc n="lb"/>
帶忠直又以嘉言而納扵君仁傑按山海經天帝之山<pc n="lb"/>
有草狀似葵臭如蘼蕪名曰杜蘅爾雅杜一名土鹵郭<pc n="lb"/>
璞云杜蘅也本草杜蘅香人衣體三月𤼵根陶隠居云<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
根葉都似細辛惟氣小異耳唐本註云葉似葵形如馬<pc n="lb"/>
蹄故俗云馬蹄香生山之隂水澤下濕地根似細辛白<pc n="lb"/>
芷等今俗以及已代之及已獨莖莖端四葉開白花殊<pc n="lb"/>
無芳氣有毒不可亂杜蘅也圖經云杜若一名杜蘅或<pc n="lb"/>
疑是杜若據郭註云似葵而香故知是此杜蘅也江淮<pc n="lb"/>
間皆有之今人用作浴湯及衣香甚佳根麤黄白色春<pc n="lb"/>
初于宿根上生苗蒿二三寸莖如麥藁粗細窠每上有<pc n="lb"/>
五七葉或八九葉别無枝蔓又如葉莖間罅内蘆頭上<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
貼地生紫花結實如豆大窠内有碎子苗葉俱青沈<pc n="lb"/>
存中云東方南方所用細辛皆杜蘅也黄白拳局而脆<pc n="lb"/>
乾則作團非細辛也細辛出華山極細而直深紫色味<pc n="lb"/>
極辛嚼之習習如椒其辛更甚扵椒本草云細辛水漬<pc n="lb"/>
令直是以杜蘅偽為之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘼蕪<pc n="lb"/>
秋蘭兮蘼蕪五臣云皆喻懷忠潔也洪慶善引爾雅蘄<pc n="lb"/>
茝蘼蕪郭璞云香葉小如萎蔫狀管子五沃之土生蘼<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
蕪仁傑按山海經洞庭之山其草多蘼蕪號山其草多<pc n="lb"/>
芎藭本草芎藭一名胡藭一名香果其葉名蘼蕪似蛇牀<pc n="lb"/>
而香騷人借以為譬又蘼蕪條云一名薇蕪一名江離<pc n="lb"/>
芎藭苗也陶隠居云今出歴陽節大莖細狀如馬銜謂<pc n="lb"/>
之馬銜芎蕪蜀中亦有而細苗名蘼蕪蜀本圖經云苗<pc n="lb"/>
似芹胡荽軰呉氏云葉香細青黒文赤如藁本冬夏叢<pc n="lb"/>
生五月華赤七月實黑莖短兩葉唐本註云此有二種<pc n="lb"/>
一如芹葉一如蛇床香氣相似嘉祐圖經云其苗四五<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
月間生其葉倍薌或蒔扵園庭則芬馨滿徑七八月開<pc n="lb"/>
白花關中出者俗呼為京芎惟形塊重實作雀腦狀者<pc n="lb"/>
佳謂之雀腦芎扈江離與辟芷王逸註江離香草名洪<pc n="lb"/>
慶善云司馬相如賦被以江離揉以蘼蕪乃二物也本<pc n="lb"/>
草蘼蕪一名江離江離非蘼蕪也猶杜蘅一名杜若也<pc n="lb"/>
杜蘅非杜若也顔師古註引郭璞云江離似水薺張勃<pc n="lb"/>
云江離出海水中正青似亂髪郭恭義云離赤葉未知<pc n="lb"/>
孰是今無識之者仁傑按說文江離蘼蕪也郭璞山海<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
經註芎藭一名江離則芎藭也江離也蘼蕪也三者異<pc n="lb"/>
名而同實慶善以相如賦疑之按淮南子云夫亂人者<pc n="lb"/>
若芎藭之與藁本蛇床之與蘼蕪亦以芎藭與蘼蕪<pc n="lb"/>
並稱相如賦又云芎藭昌蒲江離蘼蕪泥則此芎藭蘼<pc n="lb"/>
蕪亦不得為一物矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜若<pc n="lb"/>
采芳洲兮杜若將以遺兮下女王逸註女喻以已之儔<pc n="lb"/>
匹言已願徃芬芳之洲取杜若以與忠正之人思與同<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
志也又搴汀洲取杜若將以遺夫逺者逸註逺者謂髙<pc n="lb"/>
賢隠士言已猶求髙賢之士以香草遺之與共修道徳<pc n="lb"/>
也華采衣兮若英逸註若杜若也言衣此以自潔清洪<pc n="lb"/>
慶善云爾雅榮而不實者謂之英本草杜若一名杜蘅<pc n="lb"/>
一名杜連一名白連一名白苓一名若芝陶隠居云今<pc n="lb"/>
處處有之葉似薑而有文理根似髙良薑而細味辛香<pc n="lb"/>
又絶似蔙蕧根殆欲相亂葉小異耳唐本註云苗似廉<pc n="lb"/>
薑生隂地根似髙良薑全少辛味陶所註旋復根即真<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
杜若也蜀本圖經云苗似山薑花黄赤子赤色大如麻<pc n="lb"/>
子中似豆蔲嘉祐圖經云此草一名杜蘅而中品自有<pc n="lb"/>
杜蘅條杜蘅爾雅所謂土鹵者也杜若廣雅所謂楚蘅<pc n="lb"/>
者也其類自别然古人多相類引用九歌云采芳洲兮<pc n="lb"/>
杜若又離騷雜杜蘅與芳芷王逸軰皆不分别但云香<pc n="lb"/>
草也仁傑按華若香草名此言以華色之草為衣而以<pc n="lb"/>
杜若為飾耳也善以榮而不實為釋亦非是詩二毛重<pc n="lb"/>
英毛註英飾也集韻以羽飾矛曰英又詩朱英緑縢言<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
以朱為英飾羔裘晏兮三英粲兮此謂英為裘飾如上<pc n="lb"/>
文羔裘豹飾耳毛公以三英為三徳其說恐誤歐陽公<pc n="lb"/>
曰三英當時述羔裘之美程氏曰三英若五紽之類自<pc n="lb"/>
是衣服禮儀制度鄭景望少卿謂英者出縫綫之飾云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芰<pc n="lb"/>
製芰荷以為衣王逸註芰菱也秦人曰薢若仁傑按爾<pc n="lb"/>
雅蓤一名蕨攗字林楚人名蓤曰芰可食國語屈到所<pc n="lb"/>
嗜俗云䔖角是也本草有芰實蜀本圖經云生水中葉<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
浮水上其花黄白色嘉祐圖經云花落而實生落向水<pc n="lb"/>
中乃熟一種四角一種兩角兩角中又一嫩皮而紫色<pc n="lb"/>
者謂之浮䔖王安貧武陵記兩角曰䔖三角四角曰芰<pc n="lb"/>
通謂之水栗杜牧之晩晴賦云復引舟扵深灣忽八九<pc n="lb"/>
之紅芰姹然如婦斂然如女今䔖花色黄白而葉緑故<pc n="lb"/>
反離騷云衿芰茄之緑衣又三都賦云緑芰泛濤而浸<pc n="lb"/>
淫牧之所云似誤以芰為芙蓉花也周官聚斂疏財鄭<pc n="lb"/>
康成云疏財百草根實可食賈公彦云百草或取根謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
若䔖芡之屬取實謂若榛栗之屬按芡實可食根亦可<pc n="lb"/>
作蔬茹呉中謂之離頭菜至䔖則可食者實耳非根也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘦<pc n="lb"/>
微霜降而下淪矣悼芳草之先蘦王逸作零云古本作<pc n="lb"/>
蘦揚子雲反離騷云愍吾纍之衆芬兮颺燁燁之芳苓<pc n="lb"/>
遭季夏之凝霜兮慶夭顇而䘮榮顔師古曰苓香草名<pc n="lb"/>
仁傑曰以反騷文意考之古本作蘦為是悼芳草之先<pc n="lb"/>
蘦言㣲霜之降未及惡草而芳草中先及蘦也反騷字<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
作苓者詩采苓毛公苓大苦也爾雅苓一名大苦郭璞<pc n="lb"/>
註作甘草也蔓延生葉似荷青黄莖赤有節節有枝相<pc n="lb"/>
當或云似地黄邢昺疏引詩云采苓采苓首陽之顛是<pc n="lb"/>
也蘦與苓字雖異而音義同本草有甘草條謂為國老<pc n="lb"/>
云一名蜜甘一名美草一名蜜草一名虂草生河西川<pc n="lb"/>
谷陶隠居云今出蜀漢諸夷中赤皮斷理看之堅實者<pc n="lb"/>
是又有紫甘草細而實國老即帝師之稱雖非君為君<pc n="lb"/>
所宗嘉祐圖經云春生青苗髙一二尺葉如槐葉七月<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
開紫花似柰冬結實角子如蓽豆根長者三四尺麤<pc n="lb"/>
細不定榦下有横梁梁下皆細根也首陽山在河東蒲<pc n="lb"/>
坂縣乃今甘草所生處而先儒所說苗葉與今全别豈<pc n="lb"/>
種類有不同者乎沈存中云本草註引爾雅蘦大苦甘<pc n="lb"/>
草也蔓生葉似荷青赤此乃黄蘗也其味極苦故謂之<pc n="lb"/>
大苦非甘草也甘草枝葉悉如槐髙五六尺但葉端㣲<pc n="lb"/>
大而糙澁似有白毛實如相思角四五角作一本生熟<pc n="lb"/>
則角拆子如小扁豆極堅齒嚼不破按本草黄蘗根味<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
苦藤生髙三四尺根及莖似小桑存中意以大苦不應<pc n="lb"/>
味甘耳然先儒亦自有說爾雅齧一名苦堇邢昺疏曰<pc n="lb"/>
本草云味甘此云苦者古人語猶甘草謂之大苦也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>離騷草木疏巻一<pc n="lb"/>
<pb n="25b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>離騷草木疏巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>離騷草木疏巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>呉仁傑<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荼<pc n="lb"/>
故荼薺不同畝兮王逸註荼薺不同畝而俱生以言忠<pc n="lb"/>
侫亦不同朝而俱用也爾雅荼苦菜邢昺疏菜味苦而<pc n="lb"/>
可食者也本草苦菜一名荼菜一名選一名㳺冬生益<pc n="lb"/>
州凌冬不死桐君録云三月生扶疎六月花從葉出莖<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
真黄八月實黒實落根長生冬不枯陶隠居云今茗極<pc n="lb"/>
似此疑即是茗一名荼又令人不眠亦凌冬不彫而嫌<pc n="lb"/>
其止生益州益州乃有其菜正是苦<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>耳又巴東間别<pc n="lb"/>
有真荼火煏作巻結亦令人不眠恐或是此又白英條<pc n="lb"/>
一名榖菜陶云益州有苦菜土人專食之皆壮健無病<pc n="lb"/>
疑或是此唐本註引詩云誰謂荼苦又堇荼如飴皆苦<pc n="lb"/>
菜異名也陶謂之茗茗乃木類殊非菜流爾雅釋草云<pc n="lb"/>
荼苦菜釋木云檟苦荼二物全别又顔氏家訓按易通卦<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
騐元圖曰苦菜生扵寒秋經冬歴春夏乃得成葉似苦<pc n="lb"/>
苜而細斷之有白汁花黄似菊此則與桐君略同所在<pc n="lb"/>
有之苦<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>乃龍葵耳俗亦名苦菜非荼也蜀本圖經云<pc n="lb"/>
春花夏實至秋復生花而不實陳藏器云苦<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>葉極似<pc n="lb"/>
龍葵但龍葵子無殻苦<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>子有殻蘇云是龍葵其考據<pc n="lb"/>
誤也人亦呼為小苦㲨顔師古刋謬正俗云苦菜主療<pc n="lb"/>
諸病功力甚多茗草豈有此効桐君所說正得體状今<pc n="lb"/>
呉蜀謂苦菜者即爾雅所謂<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>黄蒢耳仁傑按詩采苦<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
正義曰此荼也陸璣云苦菜生山田及澤中得霜味脆<pc n="lb"/>
而美所謂堇荼如飴者按此菜諸家之說不一謂味似<pc n="lb"/>
苦苣者是也陶所云苦<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>盖苦參别名顔所云<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>葉似<pc n="lb"/>
酸漿江東以作葅食者<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>與堇不同又本草唐本别出<pc n="lb"/>
茗苦<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>條爾雅荼檟二釋此以荼與薺合言之則荼<pc n="lb"/>
薺皆當為草東坡詩周詩記苦荼茗飲出近世似亦<pc n="lb"/>
誤指荼為苦荼耳夏小正四月取荼以為君薦盖荼薺<pc n="lb"/>
所以異者荼始苦而終甘薺則初食便甘又孟夏當陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
長陰消之極而是月苦菜秀薺麥枯則知荼陽物也薺<pc n="lb"/>
隂物也是又不同畝而俱生之義又爾雅委葉味辛且<pc n="lb"/>
苦亦謂之荼周頌以薅荼蓼荼蓼即委葉也蘇鶚演義<pc n="lb"/>
云紫葉者為香荼青葉者為青荼又茅蒐亦謂之荼詩<pc n="lb"/>
有女如荼國語望之如荼皆與此名同體殊也孫氏齊<pc n="lb"/>
民要術音義云苣今葉皺而圓者謂之苦<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>葉長而光<pc n="lb"/>
者謂之生菜畦種之甘脆勝野生者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薜茘<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
薜茘柏兮蕙綢王逸註薜茘香草柏插壁也言已居家<pc n="lb"/>
以薜茘搏飾四壁以香潔自修飾也㒺薜茘兮為帷言<pc n="lb"/>
已為帷帳也貫薜茘之落蘂逸註貫累此香草執持忠<pc n="lb"/>
正也五臣云貫拾也仁傑按山海經小華之山其草萆<pc n="lb"/>
茘狀如烏韭而生石上亦縁木而生郭璞註萆茘香草<pc n="lb"/>
也蔽戻兩音本草有絡石嘉祐圖經云今在處有之僧<pc n="lb"/>
寺及人家亭圃山石間種以為飾葉圓細如橘正青冬<pc n="lb"/>
夏不彫其莖蔓延節青處即生根鬚包絡石上以此得<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
名花白子黒薜茘木蓮地錦石血皆其類也薜茘與此<pc n="lb"/>
極相類但莖葉麤大如藤狀木蓮更大如絡<pc n="lb"/>
蓮房地錦葉如鴨掌蔓著地上隨節有根石血極與絡<pc n="lb"/>
石相類但葉頭尖而色赤又藥性論云土鼓藤小兒取<pc n="lb"/>
扵地打作鼓聲李邕名為常春藤日華子云常春藤一<pc n="lb"/>
名龍鱗薜茘或以揚雄反騷言巻薜芷與若蕙漢書房<pc n="lb"/>
中歌言都茘遂芳疑薜與茘本二物故爾雅有薜山蘄<pc n="lb"/>
而山海經有萆茘萆字與薜音義不同按離騷云令薜<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
茘以為理兮憚舉趾而緣木則薜茘固一物耳廣雅以<pc n="lb"/>
山蘄為當歸非緣木而生者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>女蘿<pc n="lb"/>
被薜荔而帯女蘿王逸註女蘿菟絲也爾雅唐䝉女蘿女<pc n="lb"/>
蘿莵絲又䝉王女邢昺疏唐也蒙也女蘿也莵絲也玉女<pc n="lb"/>
也一物五名詩蔦與女蘿施于松栢毛傳云女蘿菟絲<pc n="lb"/>
松蘿也本草松蘿一名女蘿陶隠居云東山甚多生雜<pc n="lb"/>
木上而以松上者為真此外又出兔絲子條云一名兔<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
蘆一名唐䝉一名玉女一名赤網一名兔虆蔓延草木<pc n="lb"/>
上陶隠居云田野墟落中甚多皆浮生草苧麻蒿上舊<pc n="lb"/>
言下有茯苓上有兔絲今不必爾抱朴所云兔絲初生<pc n="lb"/>
根形如兔又云兔絲之草下有伏兔之根無此根則絲<pc n="lb"/>
不得生于上然實不屬也日華子云莵絲苗莖似黄麻<pc n="lb"/>
線多附田中草被纒死或生一叢如席草開花結子不<pc n="lb"/>
分明如碎黍米粘顔師古急就章註云黄而細者為兔<pc n="lb"/>
絲麤而色淺者為兔蘆仁傑按爾雅以女蘿為一物本<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
草以為二物古詩與君為新婚免絲附女蘿白居易詩<pc n="lb"/>
君為女蘿草妾作兔絲華二詩皆用本草之説秦少㳺<pc n="lb"/>
詩女蘿覆石蔓黄華按松蘿正青兔絲黄而有華則少<pc n="lb"/>
㳺即以兔絲為女蘿自用爾雅詩傳之説耳淮南子云<pc n="lb"/>
下有茯苓上有兔絲許氏註云茯苓千歳松脂也兔絲<pc n="lb"/>
生其上而無根一名女蘿陸璣云今兔絲蔓連草上生<pc n="lb"/>
黄赤如金今藥兔絲子是也非松蘿松蘿自蔓生松上<pc n="lb"/>
枝正青與兔絲殊異則許氏陸璣之説又相背馳按茯<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
苓兔絲皆出扵松則松蘿一名菟絲王逸之説為是若<pc n="lb"/>
藍苧麻蒿上所生疑自是一種如杜若與杜蘅也山海<pc n="lb"/>
經姑媱之山帝女化為莖草其葉胥成其華黄其實如<pc n="lb"/>
菟丘郭註菟丘菟絲也則菟絲又謂之菟丘矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菌<pc n="lb"/>
雜申椒與菌桂王逸註菌蕙也葉曰蕙根曰薫洪慶善<pc n="lb"/>
曰博雅云菌薫也其葉謂之蕙則菌與蕙一種也下文<pc n="lb"/>
别言蕙茝又云矯菌桂以紉蕙則菌桂自是一物本草<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
有菌桂正圓如竹菌一作箘其字從竹仁傑按山海經<pc n="lb"/>
有桂山榣山郭璞註山多桂及榣木因名云爾又有衡<pc n="lb"/>
山菌山桂山郭云菌音芝菌之菌又云衡山有菌桂桂<pc n="lb"/>
圓似竹見本草按菌與桂為兩物如桂與榣也山海經<pc n="lb"/>
孟子之山其草多菌蒲盖桂之似竹者曰菌桂其字從<pc n="lb"/>
竹菌蒲之菌其字從草渠可强牽合而一哉陳藏器云<pc n="lb"/>
本草菌桂字本作筒故方有筒桂後人誤書為菌九歎<pc n="lb"/>
云菀蘼蕪與菌若九懷云菌閣兮蕙樓皆以菌蕙為一<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
物七諫云飲菌若之朝露兮結桂木而為室又以菌與<pc n="lb"/>
桂上下句分使逸以為薫草良是然不當以葉為蕙郭<pc n="lb"/>
璞註山海經蓇蓉葉如蕙云蕙香草蘭屬或以蕙為薫<pc n="lb"/>
葉失之盖謂是也山海經浮山有草曰薫草麻葉而方<pc n="lb"/>
莖赤華而黒實其臭如蘼蕪今按本草薰草一名蕙草<pc n="lb"/>
陶隠居云俗呼燕草狀如茅而香者為薰草陳藏器云<pc n="lb"/>
蕙即蕙根一名燕草又香蒲條陶隠居云是薫草又云<pc n="lb"/>
是燕麥然香蒲不作麻葉唐本云薫草不載為藥録云<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
薫草葉如麻兩兩相對按本草别出零陵香條云生零<pc n="lb"/>
陵山谷葉如羅勒南越志名燕草又名薫草引山海經<pc n="lb"/>
薰草云即零陵香也圖經云生下濕地常以七月中旬<pc n="lb"/>
開花至香古方但用薫草而不用零陵香盖山海經所<pc n="lb"/>
謂菌與薰草離騷經所謂菌皆此物也雖一名蕙草諸<pc n="lb"/>
家或以根或以葉為之其實不然本草别有蕙實正如<pc n="lb"/>
杜若一名杜蘅而别有杜蘅不相似也本草當合薰草<pc n="lb"/>
零陵香為一條而蕙實自為一條可也沈存中云蕙即<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
零陵香葢循陳藏器之誤耳王度記云諸侯鬯酒以薰<pc n="lb"/>
大夫以蘭芝則薫草之貴在蘭之上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茹<pc n="lb"/>
攬茹蕙以掩涕兮王逸註茹柔耎也五臣云茹臭也蕙<pc n="lb"/>
香草以喻忠正洪慶善云玉篇茹柔也一曰草茹五臣<pc n="lb"/>
以茹為香誤矣吕氏春秋曰以茹驅蠅蠅至而不可<pc n="lb"/>
驅則茹之又為臭販之名非香也周少隱云茹之為<pc n="lb"/>
食也詩曰柔則茹之崔駰達㫖辭曰或木茹而長饑與<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
上古未有火化飲血茹毛則茹為食明矣此言茹蕙猶<pc n="lb"/>
言食秋菊耳蕙可茹蘭可食皆取其中心懷服忠正如<pc n="lb"/>
嗜草木之芳香也曰攬茹蕙以淹涕者言攬所茹之蕙<pc n="lb"/>
傷已中心嗜好惟盛德之馨香而不見知於時也仁傑<pc n="lb"/>
按茹香草名也本草名柴胡一名地薰一名山菜其葉<pc n="lb"/>
名芸蒿辛香可食吕氏春秋云菜之美者陽華之芸淮<pc n="lb"/>
南子云草可以死復生陶隱居云今出近道如前胡而<pc n="lb"/>
强倉頡解詁云芸蒿春秋有白蒻長四寸圖經云二月<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
生苗甚香莖青紫葉似竹葉稍紫亦有似邪蒿亦有似<pc n="lb"/>
麥門冬而短七月開黄花根赤色蘆頭有赤毛如鼠尾<pc n="lb"/>
月令仲冬之月芸始生皇氏云應陽氣而出雜禮圖云<pc n="lb"/>
芸蒿也葉似邪蒿夏小正十二月采芸為廟采也顔師古<pc n="lb"/>
急就章註云芸蒿生熟皆可啖沈存中云中人藏書用<pc n="lb"/>
芸今人謂之七里香者是也葉類豌豆作小叢生其葉<pc n="lb"/>
極芬香葉間微白如粉汚辟蠧殊驗南人採置席下能<pc n="lb"/>
去蚤蝨曽得數株于文潞公家移植秘閣按存中所云<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
與本草小異爾雅疏云權一名黄華郭註云今謂牛芸<pc n="lb"/>
草為黄華葉似苜蓿説文亦云芸草也似苜蓿然則牛<pc n="lb"/>
芸云者亦芸類郭以時驗而言之存中之言殆此類耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紫<pc n="lb"/>
蓀壁兮紫壇王逸註紫貝為室壇仁傑按山海經闞澤<pc n="lb"/>
多茈羸註紫色螺也固可用紫貝解然與上下文所云<pc n="lb"/>
荷室椒堂桂棟蘭橑葯房蕙槾不類九歌魚鱗屋兮龍<pc n="lb"/>
堂紫貝闕兮珠宫扵此用紫貝則宜紫壇之紫盖紫草<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
也山海經勞山多茈草註云一名茈戾中染紫爾雅藐<pc n="lb"/>
一名茈草根可以染紫說文茈草也將此切本草紫草<pc n="lb"/>
條云一名紫丹一名紫芙苗似蘭香莖赤節青二月有<pc n="lb"/>
花紫白色秋實白生碭山及楚地紫石花條云紫一作<pc n="lb"/>
茈古紫茈通文苑作紫貝闕兮珠宫今本作朱王逸云<pc n="lb"/>
朱丹其宫恐當以珠字為正賈思勰云種紫宜軟良之<pc n="lb"/>
地沙地亦善性耐水必須髙田三月種九月刈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>華<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
華采兮若英仁傑按上下文浴蘭湯兮沐芳華采衣兮<pc n="lb"/>
若英蘭也芳也華也若也四者皆香草洪慶善以芳為<pc n="lb"/>
白芷固當至以華采為五色采則因王逸誤而莫之能<pc n="lb"/>
正山海經單狐之山多華草漨水出焉爾雅葭一名華<pc n="lb"/>
說文葭葦之未秀者詩葭菼掲掲正義引爾雅葭蘆菼<pc n="lb"/>
薍云大車傳以菼為蘆之初生則毛意以葭菼為一陸<pc n="lb"/>
璣云薍或謂之荻以今語驗之則蘆薍别草也蘆葦之<pc n="lb"/>
初生其名為葭稍大為蘆長成乃名葦耳本草蘆根條<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
其花名蓬嘉祐圖經云其狀似竹而葉抱莖生無枝花<pc n="lb"/>
白作穗若茅花根亦若竹根而節疏爾雅蘆為葭華郭<pc n="lb"/>
璞云蘆葦也謂葭為薕似萑而細髙數尺江東人呼<pc n="lb"/>
為薕謂葭為薍似葦而小實中江東呼為烏蓲其華皆<pc n="lb"/>
名葭所謂蘆葦通一物也蒹今作薕者是也菼今以薪<pc n="lb"/>
㸑者是也今人罕能别蒹葭與蘆葦又北人以葦與蘆<pc n="lb"/>
為二物水傍下濕所生者皆為葦甚細而長指人家池<pc n="lb"/>
圃所植者為蘆其幹差大深碧色者謂之碧蘆亦難得<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
其笋味小苦堪食集韻采與彩通文色也詩蒹葭蒼蒼<pc n="lb"/>
言其色之青華為蘆之未秀盖尤青嫩之時西京雜記<pc n="lb"/>
太液池邉皆是彫胡紫蘀之類長安人謂葭蘆之未解<pc n="lb"/>
葉者為紫蘀云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苽<pc n="lb"/>
設苽梁只王逸註苽梁蔣實謂彫胡也言有苽梁之飯<pc n="lb"/>
芬香且柔滑也仁傑按本草菰根註云蔣草也江南人呼<pc n="lb"/>
為茭草蜀本圖經云生水中葉似蔗荻久根盤厚夏月<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
生菌堪噉名菰菜三年已上心中生臺如藕白軟中有<pc n="lb"/>
黑脉亦堪噉名菰梁也陳藏器云菰菜雜鯽魚為羮解<pc n="lb"/>
酒毒生江東地澤菰葑上吕氏春秋云菜之美者越路<pc n="lb"/>
之菌是也晉張翰見秋風起思之菰首生菰蔣草心至<pc n="lb"/>
秋如小兒臂更有一種小者擘肉如墨名烏鬱人亦食<pc n="lb"/>
之嘉祐圖經云葉如蒲葦軰春生筆謂之茭白歳久者<pc n="lb"/>
生臺如兒臂謂之菰手今云菰首非是爾雅出隧一名<pc n="lb"/>
蘧蔬郭璞云似土菌正謂此也南方人謂蘭為菰亦緣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
此義其臺中黒者謂之茭鬱兩浙下澤處菰根結久<pc n="lb"/>
則并土浮於水上謂之菰葑刈去其葉便可耕蒔其苗<pc n="lb"/>
有莖梗者謂之菰蔣草至秋結實乃彫胡米也古人以<pc n="lb"/>
為美饌今饑嵗人猶採以當粮西京雜記云太液池邉<pc n="lb"/>
皆是彫胡紫蘀緑節蒲叢之類菰之有米者長安人謂<pc n="lb"/>
之彫胡菰之有首者謂之緑節是也廣志云菰以作席<pc n="lb"/>
涅扵蒲賈思勰炊菰米法云菰榖盛葦囊中𢷬瓷器為<pc n="lb"/>
屑勿令作末納韋囊中令滿版土揉之取米一<hi>闕</hi>可用<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
升半炊如稻米按髙誘註吕氏春秋云越簵之箘謂竹<pc n="lb"/>
筍也與陳藏噐所云意味頗差<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蓴<pc n="lb"/>
膾苴蓴只王逸註苴蓴蘘荷也又九嘆蘘荷註蓴苴也<pc n="lb"/>
洪慶善曰蓴普各匹沃二切或作蓴非是仁傑按說文<pc n="lb"/>
蘘荷一名葍蒩博雅蓴苴蘘荷也集韻平聲蒓殊倫切<pc n="lb"/>
水葵也通作蓴又入聲蓴字二切如上蘘荷也劉氏漢<pc n="lb"/>
書刋誤論上林賦巴苴云苴蓴苴也此文云苴蓴者苴<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
謂葍苴蓴謂水葵盖二物也蘘荷自許叔重以前一名<pc n="lb"/>
葍蒩至齊梁間猶呼覆葅覆葍音同俚俗訛耳逸作楚<pc n="lb"/>
詞章句在説文後不知何縁以葍為蓴曹憲博雅乃在<pc n="lb"/>
隋世遵用逸說而已就逸說言之蘘荷一名蓴苴而此<pc n="lb"/>
以苴蓴為文蓴為水葵明矣本草蓴味甘三月至八月<pc n="lb"/>
名絲蓴霜降以後至十二月名瑰蓴味苦澁取以為羮<pc n="lb"/>
猶勝雜菜蜀本圖經云生水中葉似鳬葵浮水上採莖<pc n="lb"/>
堪噉花黄白子紫色莖細如釵賈思勰種蓴法云近陂<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
湖者可扵湖中種之近流水者可決水為池種之水深<pc n="lb"/>
則莖肥而葉少淺則葉多而莖瘦性易生不耐汚糞穢<pc n="lb"/>
入池即死又有石蓴生南海石上南越志云似紫菜色<pc n="lb"/>
青<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘋<pc n="lb"/>
白蘋兮騁望與佳期兮夕張五臣云以喻張設忠正以<pc n="lb"/>
待君命又烏萃乎蘋中仁傑按集韻薲或作蘋大荇也<pc n="lb"/>
山海經崑崙之丘有草曰薲其狀如葵其味如葱吕氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
春秋曰菜之美者崑崙之薲爾雅苹一名萍其大者蘋<pc n="lb"/>
注水中浮萍江東謂之薸本草水薸條陳藏器云水萍<pc n="lb"/>
有三種大者曰萍葉圓闊寸許葉下有一㸃如水沫一<pc n="lb"/>
名芣菜陸璣草木疏云其麤大者謂之蘋季春始生可<pc n="lb"/>
糝蒸為茹蘇恭云大曰蘋中曰荇菜即鳬葵也小者浮<pc n="lb"/>
萍生溝渠間丘光庭云湖州圖經謂為不滑蓴謬矣爾<pc n="lb"/>
雅蘋大萍左傳蘋蘩蕰藻之菜然則蘋為萍類根不植<pc n="lb"/>
泥生于水上今之呼為浮萍者是也此文今本作白蘋<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
者非是蘋蘩蕰藻之菜孔頴達云蕰藂也蕰藂生故謂<pc n="lb"/>
之聚藻按蕰音温自是一種水草今淛西之人謂之蕰<pc n="lb"/>
草取以糞田者是也集韻平聲蕰烏昆切蕰水草也宋<pc n="lb"/>
玉風賦起扵青萍之末此云白蘋者丘光庭謂入夏有<pc n="lb"/>
花其花正白故云或曰蘋花夏生而栁惲詩云汀洲採<pc n="lb"/>
白蘋日莫江南春何也曰以此花色白故花時亦可呼<pc n="lb"/>
為白蘋也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒿<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
吴酸蒿蔞王逸註蒿蘩草也爾雅藩皤蒿邢昺疏云皤<pc n="lb"/>
猶白也詩于以采蘩于沼于沚孔頴達正義引孫炎曰<pc n="lb"/>
白蒿也然則非水菜言沼沚者謂于其傍采之也本草<pc n="lb"/>
唐本白蒿註云此蒿葉麤扵青蒿從初生至枯白于衆<pc n="lb"/>
蒿欲似艾者所在有之又云葉似艾上有白毛麤澁俗<pc n="lb"/>
蓬蒿掌禹錫云蓬蒿可以為葅故詩箋云以豆薦蘩葅<pc n="lb"/>
陸璣云凡艾白色為皤蒿今白蒿春始生及秋香美可<pc n="lb"/>
生食又可蒸一名<hi>闕</hi>胡北海人謂之旁勃故大戴禮夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
小正傳曰蘩㳺胡旁勃也孟詵云春初蒿最先諸草而<pc n="lb"/>
生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苴<pc n="lb"/>
膾苴蓴只王逸註蓴苴蘘荷也仁傑按說文蘘荷一名<pc n="lb"/>
葍蒩本草有白蘘荷陶隠居云今人呼赤者為蘘荷白<pc n="lb"/>
者為覆葅同一種耳藥用白者蠱中者服其汁并卧其<pc n="lb"/>
葉即呼蠱主姓名亦主諸溪毒沙蝨輩人家種白者亦<pc n="lb"/>
云辟虵蜀本圖經云葉似初生甘蕉根似薑牙其葉冬<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
枯嘉祐圖經云今荆襄江淮間多有之春初生其根堪<pc n="lb"/>
為葅其性好陰在木下者尤美潘岳閒居賦云蘘荷依<pc n="lb"/>
隂時藿向陽是也史㳺急就篇云蘘荷冬日藏荆楚嵗<pc n="lb"/>
時記亦云仲冬盖藏蘘以備冬儲干寳搜神記云蔣士<pc n="lb"/>
先中蠱家人密以蘘荷置席下忽笑曰蠱我者張小也<pc n="lb"/>
乃収小自此解蠱藥多用之周禮庶氏以嘉草除蠱宗<pc n="lb"/>
懔謂嘉草即蘘是也赤者堪噉及作梅果用之蘇鶚演<pc n="lb"/>
義云蘘荷似<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>苴而白<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>苴色紫花生根中花未散時<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
可食久置則銷爛不為實矣賈思勰曰蘘荷宜在樹隂<pc n="lb"/>
下二月種之一種永生不須鉏微加糞以土覆其上八<pc n="lb"/>
月初踏其苗令死不爾根不茂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔞<pc n="lb"/>
呉酸蒿蔞王逸註蔞香草也爾雅購一名蔏蔞郭璞註<pc n="lb"/>
蔏蔞蔞蒿也生下田初生可啖江東用羮魚詩翹翹<pc n="lb"/>
錯薪言刈其蔞陸璣云其葉似艾白色長數寸好生水<pc n="lb"/>
邉及澤中正月根牙生旁莖正白食之香而脆美其葉<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
又可蒸為茹也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薠<pc n="lb"/>
薠蘅槁而節離王逸註薠草秋生今南方湖澤皆有之<pc n="lb"/>
洪慶善云薠音煩淮南子云路無莎薠註云薠狀似葴<pc n="lb"/>
上林賦薛莎青薠張楫曰青薠似莎生江湖雁所食南<pc n="lb"/>
都賦草則藨苧薠莞李善引郭璞山海註云薠青薠似<pc n="lb"/>
莎而大又七𤼵掩青蘋㳺清風盖引吕氏春秋崑崙之<pc n="lb"/>
蘋又引張楫子虛賦註曰青蘋似莎而大仁傑按山海<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
經隂山其草多茆蕃郭璞註蕃音煩青蕃似莎而大盖<pc n="lb"/>
蕃即薠也薠蘋字相近易亂故白蘋兮騁望一作薠此<pc n="lb"/>
薠蘅文亦或作蘋按莎草莖葉都似三稜生下田蘋葉<pc n="lb"/>
似荇菜生水中與莎不類似莎者薠也七發註引用良<pc n="lb"/>
誤鄭氏周禮巾車註棼蔽云棼讀為薠薠麻以為蔽則<pc n="lb"/>
薠又為麻類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡<pc n="lb"/>
索胡繩之<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>王逸註香草言紉索胡繩令澤好以善<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
自約世也仁傑按胡謂葷菜也爾雅蒚山蒜說文蒜葷<pc n="lb"/>
菜也一云菜之美者雲夢之葷菜生山中名蒚本草葫<pc n="lb"/>
味辛陶隠居云今人謂葫為大蒜謂蒜為小蒜以其氣<pc n="lb"/>
類相似唐本註云此物煮為羮臛極俊美圖經云今處<pc n="lb"/>
處有之人家園囿所蒔也每頭六七瓣初種一瓣當年<pc n="lb"/>
便成獨子葫至明年則復其本矣其花中有實亦葫瓣<pc n="lb"/>
狀而極小爾雅說文所謂蒜葷菜者乃今大蒜也蒚乃<pc n="lb"/>
小蒜也陸法言切韻曰張騫使西域得大蒜誤矣江南<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
有山蒜又有一種似大蒜而多瓣者有葷氣彼人謂之<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>子江北則無夏小正云十有二月納卵蒜也者本如<pc n="lb"/>
卵者也納者何納之君也蘇鶚演義云卵蒜俗謂之小<pc n="lb"/>
蒜有十許子共一株二籜幕裹之名胡蒜尤辛又呼大<pc n="lb"/>
蒜賈思勰云蒜宜良輭地九月初種五寸一株二年科皆<pc n="lb"/>
如拳蘇鶚云者二月揠之否則獨科而黄中旬鉏之三<pc n="lb"/>
遍無草亦鉏三遍盖古人虀臼用此洪慶善云胡繩謂<pc n="lb"/>
草有莖葉可作繩索者按離騷如以蕙為綢杜蘅為繚<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
皆借香草寓意云爾必曰莖葉可為繩索則其說拘矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>繩<pc n="lb"/>
索胡繩之纚纚王逸云繩香草而不能名其物仁傑按<pc n="lb"/>
繩者繩毒也爾雅盱一名虺床郭璞註蛇床一名馬床<pc n="lb"/>
廣雅云一名繩毒一名思益一名棗棘一名牆蘼本草<pc n="lb"/>
一名蛇粟陶隠居云蛇床子近道田野間甚多花葉正<pc n="lb"/>
似蘼蕪嘉祐圖經云似小葉芎藭花白子如黍粒黄白<pc n="lb"/>
色三月生苗髙二三尺葉青碎作叢似蒿枝每枝上有<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
花頭百餘結同一窠似馬芹類四五月開花又似散水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芭<pc n="lb"/>
傳芭兮代舞王逸註芭香草名也洪慶善曰巴且草一<pc n="lb"/>
名芭蕉仁傑按集韻芭字云芭蕉草名本草有甘草蕉<pc n="lb"/>
陶隠居云本出廣州今東間並有根葉無異惟子不堪<pc n="lb"/>
食耳蜀本圖經云俗呼芭蕉名生江南葉長丈許闊二<pc n="lb"/>
尺餘莖虚軟嘉祐圖經云今出二廣閩中川蜀者有花<pc n="lb"/>
閩廣者實極美可噉他處雖多而作花者亦少近歳都<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
下徃徃種之甚盛皆芭蕉也蕉類亦多甘蕉乃是有子<pc n="lb"/>
者葉大抵與芭蕉相類但其巻心抽幹作花初生大蕚<pc n="lb"/>
如倒垂菡萏有十數層層皆作瓣漸大則花出瓣中極<pc n="lb"/>
繁盛紅者如火炬謂之紅蕉白者如蠟色謂之水蕉其花<pc n="lb"/>
大類象牙故謂之牙蕉其實亦有青黄之别可曝乾寄<pc n="lb"/>
逺北土得之以為珍果閩人灰埋其皮令錫滑績以為<pc n="lb"/>
布<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>藑茅<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
索藑茅以筳篿王逸註藑茅靈也按爾雅釋草云葍藑<pc n="lb"/>
茅仁傑按説文藑字解云茅葍也一名舜又舜字解云<pc n="lb"/>
草也楚謂之葍秦謂之藑藑地連隂<hi>闕</hi>則藑茅又謂之<pc n="lb"/>
舜矣詩顔如舜華陸璣以為木槿者按說文舜字之外<pc n="lb"/>
别出蕣字解云木堇也古文省故詩即用舜為蕣木堇<pc n="lb"/>
之舜與夐茅之舜不同也賈思勰云葍一名蔓根幽冀<pc n="lb"/>
謂之燕葍正白可蒸以禦饑漢祭甘泉用之其華有兩<pc n="lb"/>
種一種莖葉細而香一種莖赤氣臭風土記曰葍蔓生<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
被樹而生味甘一名甘獲夏統别傳註云獲葍也郭璞<pc n="lb"/>
曰葍華有赤者為藑藑葍一種耳又註葍云大葉白華<pc n="lb"/>
根如芷正白可啖邢昺釋藑茅云華白者即名葍王彦<pc n="lb"/>
輔塵史云退之雪詩疑是屑瓊瑰瓊為赤玉此用之不<pc n="lb"/>
審又晏元獻有揚州后土廟玉蘂花詩序云此花因王<pc n="lb"/>
元之更名瓊花按李善文選注瓊赤玉也盖王之誤晏公<pc n="lb"/>
拒霜花詩用瓊房字紅蓼詩用瓊粒字正用此說仁傑<pc n="lb"/>
按瓊與璿同有葵營旬宣二切詩報之以瓊琚毛公註<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
云瓊玊之美者孔頴達曰瓊是玉之美名非玉名也書<pc n="lb"/>
在璿璣孔安國註璿美玉說文于璿字亦云美玉也至<pc n="lb"/>
瓊字乃云赤玉許叔重在毛公孔安國之後不知赤玉<pc n="lb"/>
之說何所本郭氏爾雅註以藑為赤華亦並縁瓊玉之<pc n="lb"/>
義耳按葍為白華其曰藑者秦楚方言之異非必赤華<pc n="lb"/>
為瓊也推此則后土祠花亦固可以名瓊晏公所據李<pc n="lb"/>
善文選盖本說文之解如此詩言采其葍云惡菜也此<pc n="lb"/>
云香草者始是賈思勰所分兩種白香而赤臭郭氏言<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
赤白花良是顧不當以赤為藑耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>掲車<pc n="lb"/>
畦留夷與掲車爾雅掲車䒗藇仁傑按山海經景山北<pc n="lb"/>
望少澤多萆藷藇郭璞註根似羊蹄可食今江南單呼<pc n="lb"/>
為藷音儲又劉氏漢書刋誤論上林論諸柘云諸山芋<pc n="lb"/>
字當作藷集韻藇香草䒗藇然則藷為山芋藇為掲車<pc n="lb"/>
本二物也本草拾遺云掲車味辛生彭城髙數尺白花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>留夷<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
畦留夷與掲車王逸註留夷香草也洪慶善曰上林賦<pc n="lb"/>
雜以留夷張楫曰留夷辛夷也顔師古曰留夷香草非<pc n="lb"/>
辛夷辛夷乃木耳一云留夷藥名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>離騷草木疏巻二<pc n="lb"/>
<pb n="23b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>離騒草木疏巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>離騒草木疏巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>吳仁傑<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>橘<pc n="lb"/>
后皇嘉植橘徕服兮受命不遷生南國兮王逸註言橘<pc n="lb"/>
生江南徙種北地則化而為枳屈原自比志志如橘亦<pc n="lb"/>
不可移洪慶善引廣异志云橘為木白華赤實皮既馨<pc n="lb"/>
香又有善味仁傑按山海經荆山多橘櫾櫾與柚同尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
書厥包橘柚錫貢孔安國註小曰橘大曰柚本草橘柚<pc n="lb"/>
條唐本註云柚皮味甘橘皮味辛而苦柚肉如橘有甘<pc n="lb"/>
有酸酸者壺甘俗謂橙為柚非也吕氏春秋果之美者<pc n="lb"/>
有雲夢之柚郭璞云柚似橙而大於橘橘柚皆為甘也<pc n="lb"/>
陳藏器云橘柚類有朱柑乳柑黄柑石柑沙柑朱橘乳<pc n="lb"/>
橘榻橘山橘黄淡子以乳柑為上永嘉譜又有沙橘緜<pc n="lb"/>
橘荔枝橘穿橘油橘金橘自然橘凍橘狗橘朱欒香欒<pc n="lb"/>
包橘蜜覃鄭康成說書厥包橘柚乃三物包音普膠切<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
或云蜜覃是也又黄橘早黄橘緑橘嘉祐圖經云木髙<pc n="lb"/>
一二丈葉與枳無辨刺出於莖間夏初生白花六月七<pc n="lb"/>
月而成實至冬而黄熟可啖今醫方用黄橘青橘兩物<pc n="lb"/>
不言柚豈青橘是柚之類乎然黄橘味辛青橘味苦今<pc n="lb"/>
之青橘似黄橘而小與舊說大小苦辛不類别是一種<pc n="lb"/>
耳又有一種拘櫞如小𤓰狀皮若橙而光澤可愛肉厚<pc n="lb"/>
味短而香氛大勝甘橘置衣笥中則數日香不歇閩廣<pc n="lb"/>
江西有之謂之香櫞沈存中云本草註橘皮味苦柚皮<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
味甘此誤也柚皮極苦不可向口皮甘者乃橙耳陳藏<pc n="lb"/>
器云舊說江南為橘江北為枳今江南俱有枳橘江北<pc n="lb"/>
有枳無橘此自是種别非關變也仁傑按周官橘踰淮<pc n="lb"/>
北為枳地氣使然又晏子曰橘生江北為枳水土異也<pc n="lb"/>
今江北有枳無橘則其說驗矣陳氏之說恐未之思也<pc n="lb"/>
張勃吳録建安郡有橘冬月於木上覆裹之至明年春<pc n="lb"/>
夏色變青黒味絶美上林賦盧橘夏熟盧黒色也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桂<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
雜申椒與菌桂兮豈惟紉夫蕙茝王逸註椒桂皆香木<pc n="lb"/>
蕙茝皆香草以喻賢者洪慶善云言賢無大小皆在所<pc n="lb"/>
用又云箘字從竹仁傑按本草有菌桂杜桂桂三種菌<pc n="lb"/>
桂條云生交趾桂林山谷巖崖間無骨圓如竹陶隠<pc n="lb"/>
居云仙經用菌桂三重者良唐本註云菌者竹名古方<pc n="lb"/>
用筒桂者是葉中三道文理𦂳宻薄如竹蜀本圖經云<pc n="lb"/>
葉似柿葉而尖狹光浄花白蘂黄四月開五月結實木<pc n="lb"/>
皮青黄薄巻若筒者名筒桂厚硬味薄者名板桂又牡<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
桂條陶隠居云今俗用牡桂狀似桂而扁薄皮色<pc n="lb"/>
黄脂肉甚少氣如木蘭味亦類桂不知當是别木<pc n="lb"/>
抑猶是桂之老宿者唐本註云古方用木桂或云牡<pc n="lb"/>
桂即今木桂及單名桂者是也此桂花子與菌桂同惟<pc n="lb"/>
根倍長蜀本圖經云葉狹長於箘桂一二倍嫩枝謂之<pc n="lb"/>
桂枝又名肉桂削去上皮曰桂心其厚皮者名木桂又<pc n="lb"/>
桂條陶隠居云湘州有小桂經云葉似栢葉澤黒皮黄<pc n="lb"/>
心赤齊武帝時湘州送此木植之芳林苑中今東山有<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
桂皮氣麤相類而葉乖異亦能凌冬恐或是牡桂時人<pc n="lb"/>
多呼月桂正謂皮赤耳唐本註云菌桂表裏無毛而光<pc n="lb"/>
澤牡桂葉長尺許陶云小桂或云其葉小者引經云似<pc n="lb"/>
栢葉驗之殊不相類不知此言從何而出掌禹錫云按<pc n="lb"/>
此有三種菌桂似柿葉牡桂似枇杷葉此云枇杷葉者<pc n="lb"/>
陶仕齊為諸王侍讀得見此木而言也蘇恭但知有二<pc n="lb"/>
種不能細尋事跡而云陶誤陳藏器云箘桂牡桂桂心<pc n="lb"/>
同是一物皮厚者必嫩薄者必老嫩者辛香兼又筒巻<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
老必味淡自然板薄板薄者即牡桂也筒巻者即箘也<pc n="lb"/>
古方有筒桂字似箘字後人誤書之嘉祐圖經云牡桂<pc n="lb"/>
去皮名桂心今所謂官桂也箘薄如竹大枝小枝皮俱<pc n="lb"/>
是筒人家園圃亦有種者移植於嶺北則氣味殊少辛<pc n="lb"/>
辣三月四月生花全類茱萸九月結實今人多以裝綴<pc n="lb"/>
花果作筵具其葉甚香可用作飲中品又有天竺桂云<pc n="lb"/>
生西胡國今亦稀有仁傑按爾雅梫一名木桂郭璞註<pc n="lb"/>
南方呼桂厚皮者為木桂桂葉似枇杷而大白華華而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
不著子叢生巖嶺冬夏常青間無雜木邢昺云牡桂是<pc n="lb"/>
也按箘桂得名正以其緊薄如竹故以箘簵之菌名之<pc n="lb"/>
以别木桂厚皮者耳箘桂一名筒桂而木桂一名板桂<pc n="lb"/>
筒不離竹板不離木大抵以竹言薄木言厚也雖箘筒<pc n="lb"/>
字近寫易誤只用箘字其義亦明陳藏器厚嫩老薄之<pc n="lb"/>
說正爾相反也小山招隠曰攀援桂枝兮聊淹留白樂<pc n="lb"/>
天去杭日有别萱桂詩云桂有留人名謂此又至蘇有<pc n="lb"/>
東城桂詩云子墮本從天竺寺根盤今在闔閭城自註<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
云舊說杭天竺寺每嵗秋中有月桂子墮樂天所云桂<pc n="lb"/>
意即今所謂木犀者又謂之巖桂故曽文清詩云團圓<pc n="lb"/>
巖下桂表表木中犀是亦桂之别種然前輩多即以為<pc n="lb"/>
桂蘇養直巖桂詩云已是小山来眼界是也惟蘭齋不<pc n="lb"/>
然賞木犀花有武陵曽識最髙枝之句又長短句云三<pc n="lb"/>
閭未識孤妍離騷遺恨千年豈欲三閭於桂之外别樹<pc n="lb"/>
巖桂如蘭與石芥之比乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>椒<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
雜申椒與菌桂又步余馬於蘭臯兮馳椒丘且焉止息<pc n="lb"/>
五臣云行息依蘭椒不忘芳香以自潔也仁傑按山海<pc n="lb"/>
經琴鼓之山多椒柘郭璞註椒為木小而叢生下有萆<pc n="lb"/>
本則蠚死爾雅檓大椒郭璞註云今椒木叢生實大者<pc n="lb"/>
名為檓詩唐風云椒聊且陸璣疏云椒似茱萸有針刺<pc n="lb"/>
葉堅而滑澤今成臯諸山間有椒謂之竹葉椒可著飲<pc n="lb"/>
食中東海諸島上亦有椒枝葉皆相似子長而不圓甚<pc n="lb"/>
香其味似橘皮本草有秦椒蜀椒兩種蜀椒一名巴椒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
一名唐藙唐本註云秦椒葉及莖子皆似蜀椒但味短<pc n="lb"/>
實細掌禹錫云蜀椒出成都秦椒出天水隴西圖經云<pc n="lb"/>
今南北所生一種椒其實大於蜀椒當以實大者為秦<pc n="lb"/>
椒服食藥當用蜀椒蜀椒髙四五尺四月結子無花但<pc n="lb"/>
生於葉間如小豆顆而圓皮紫赤色此椒及江淮北土<pc n="lb"/>
皆有之但不及蜀中者皮肉厚氣味濃耳又施州有崖<pc n="lb"/>
椒閩中江東有黨子淹藏作果品吳越春秋越以甘蜜<pc n="lb"/>
圓欓報吳則黨之相贈尚矣山海經景山之草亦名秦<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
椒郭註子似椒而細葉是也王逸註申椒云申重也其<pc n="lb"/>
芳小重之乃香至九章露申辛夷死林薄兮亦以申為<pc n="lb"/>
重按申當作柛爾雅木自斃曰柛此與申椒義不同賈<pc n="lb"/>
思勰云椒於二三月移之先作熟穰泥掘出即泥封根<pc n="lb"/>
埋之又熟時收取黒子四月初畦種之方三寸一子篩<pc n="lb"/>
土盖其上常澆令潤生髙數寸連雨時移之性不耐寒<pc n="lb"/>
若陽中之樹冬須草裹不裹即死其生隂中者少禀寒<pc n="lb"/>
氣則不用裹一木之性寒暑異質所謂習與性成者離<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
騷於椒不能無感亦以此歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松<pc n="lb"/>
飲石泉兮䕃松栢王逸註言己雖在山中猶飲石泉䕃<pc n="lb"/>
松栢飲食居處動以香潔自修飾也五臣云飲清潔之<pc n="lb"/>
水䕃堅實之木仁傑按山海經錢来之山多松本草松<pc n="lb"/>
節條陶隠居云比来苦脚弱人釀松節酒皆愈松柏皆<pc n="lb"/>
有脂潤又凌冬不彫理為佳物但人多忽近易之耳唐<pc n="lb"/>
本註云松上緑衣名艾蒳蕭炳云有五葉者一叢五葉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
如釵名五粒松嘉祐圖經云今松實作果品其花上黄粉<pc n="lb"/>
名松黄山人及時拂取作湯甚佳但不堪寄逺五粒字當<pc n="lb"/>
讀為鬣音之誤也言每五鬣一葉或有兩鬣三鬣者松<pc n="lb"/>
久則實繁中原雖有然不及塞上者佳崔寔曰正月自<pc n="lb"/>
朔暨晦可移植松柏雜木髙麗圖經云廣錫永三州多大<pc n="lb"/>
松惟五葉者乃結實羅州道亦有之不若三州之富始<pc n="lb"/>
生謂之松房狀如木𤓰青潤緻宻得霜乃拆其實始成<pc n="lb"/>
而房乃作紫色俗雖果肴羮餅亦用之不可多食令<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
人嘔不已又取松之柔條細削成縷搥壓成綫織而為<pc n="lb"/>
扇上有花紋不減穿藤之巧又有杉扇惟以白杉木劈<pc n="lb"/>
削如紙貫以采組相比如羽亦可招風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>柏<pc n="lb"/>
飲石泉兮䕃松柏仁傑按山海經丹熏之山其上多柏<pc n="lb"/>
爾雅柏一名椈本草柏實條陶隠居云柏葉實亦為服<pc n="lb"/>
餌所重唐本註云枝節煮以釀酒主風痺蜀本圖經云<pc n="lb"/>
此用偏葉者今所在皆有嘉祐圖經云三月開花九月<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
結子其葉名側柏出宻州者佳雖與他相類而其葉皆<pc n="lb"/>
側向而生道家靈作柏葉湯古柏葉尤竒今益州諸葛<pc n="lb"/>
孔明廟中大柏木相傳是蜀世所植人多採服其味甘<pc n="lb"/>
香於常柏也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛夷<pc n="lb"/>
辛夷楣兮葯房按本草辛夷一名辛矧一名侯桃一名<pc n="lb"/>
木房陶隠居云今出丹陽近道形如桃子小時氣辛香<pc n="lb"/>
即離騷所呼辛夷者陳藏器云此花江南地暖正月開<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
北地寒二月開初發如筆北人呼為木筆花其花最早<pc n="lb"/>
南人呼為迎春掌禹錫按蜀本圖經云木髙數仞葉似<pc n="lb"/>
柿葉而狹長花色白而帶紫花落而無子夏杪復著花<pc n="lb"/>
如小筆又有一種三月花開四月花落子赤似相子花<pc n="lb"/>
葉與無子者同今苑中有一本髙三四丈花葉一如圖<pc n="lb"/>
經所説身徑二尺許去根三尺已来便有枝柯繁茂可<pc n="lb"/>
愛花落復生葉至夏初還生花經秋歴冬葉落花漸大<pc n="lb"/>
如有毛小桃至来年正月二月始開花是興元府進来<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
經二十餘載方結實以此推之即是年嵗淺者無子非<pc n="lb"/>
有二種也開花早晩亦隨南北節氣寒温耳王逸此文<pc n="lb"/>
註云辛夷香草以作户楣洪慶善云辛夷木大連合抱<pc n="lb"/>
逸云香草非也又上林賦雜以留夷張楫曰留夷新夷<pc n="lb"/>
也顔師古曰留夷香草也新夷乃木耳甘泉賦列新雉<pc n="lb"/>
於林薄服䖍曰新雉香草也雉夷聲相近顔師古曰新<pc n="lb"/>
雉即新夷耳為木甚大非香草也其木枝葉皆芳仁傑<pc n="lb"/>
按韓退之詩辛夷花髙最先開辛夷固木名諸家謂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
香草盖亦有說山海經繡山其草多芍藥郭璞註云芍<pc n="lb"/>
藥一名辛夷此與逸說相符第本草芍藥一名白术一<pc n="lb"/>
名餘容一名犁食一名解倉一名鋋不著辛夷之名不<pc n="lb"/>
知郭本於何書又芍藥毛氏以為香草陸璣疏乃云今<pc n="lb"/>
芍藥無香氣非是也未審今何草按日華子云芍藥便<pc n="lb"/>
是芍藥花根今芍藥花亞於牡丹又牡丹亦謂之木芍<pc n="lb"/>
藥二花不可謂無香氣陸氏之說殊不可曉本草又出<pc n="lb"/>
新雉木條疑甘泉賦所謂新雉自是一種非辛夷也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>木蘭<pc n="lb"/>
朝搴阰之木蘭王逸註木蘭去皮不死以喻讒人困己<pc n="lb"/>
己受天性不可變也仁傑按本草木蘭一名林蘭一名<pc n="lb"/>
杜蘭皮似桂而香生零陵山谷陶隠居云狀如楠皮甚<pc n="lb"/>
薄而味辛香今益州有之皮厚狀如厚朴而氣味為勝<pc n="lb"/>
唐本註云似箘桂葉其葉氣味辛香不及桂也蜀本圖<pc n="lb"/>
經云木髙數仞似箘桂葉有三道縱文皮如板桂有縱<pc n="lb"/>
横文嘉祐圖經云此與桂枝全别而韶州所生乃云與<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
桂同是一種取外皮為木蘭中肉為桂心盖是桂之<pc n="lb"/>
一種耳任昉述異記云木蘭川尋陽江中多木蘭又七<pc n="lb"/>
里洲中有魯班刻木蘭舟至今在洲中今詩家云木蘭<pc n="lb"/>
舟出於此王彦賔云離騷九歌言蕙蘭石蘭椒蘭幽蘭<pc n="lb"/>
出草也惟蘭橑蘭栧為木蘭謂以此木為欀及柂也按<pc n="lb"/>
騷人寓意香草以為屋室舟楫之飾耳如蓀橈葯房荷<pc n="lb"/>
屋之類皆用此意不可拘酉陽雜俎云木中一嵗再發<pc n="lb"/>
花者惟木蘭為然今按木蘭四時著花又有四月著花<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
者謂之夏木蘭雜俎恐誤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莽<pc n="lb"/>
夕攬洲之宿莽仁傑按山海經朝歌之山有莽草焉可<pc n="lb"/>
以毒魚郭璞云今用之殺魚又葌山有木焉其狀如裳<pc n="lb"/>
而赤葉名曰芒草可以毒魚爾雅葞春草郭璞註引本<pc n="lb"/>
草云一名芒草按本草莽草一名葞一名春草陶隠居<pc n="lb"/>
云今東間處處皆有葉青辛烈者良人用𢷬以和米内<pc n="lb"/>
水中魚吞即浮出人取食之無妨莽字一作菵字今俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
呼菵草也掌禹錫云今呼菵草郭云芒草所見本異也<pc n="lb"/>
圖經云木若石楠而葉稀無花實一說藤生繞木石開<pc n="lb"/>
古方皆用菵草今醫家取其葉用之甚效此木也而爾<pc n="lb"/>
雅釋草云春草釋藥曰莽草也郭璞云一名芒草芒菵<pc n="lb"/>
音近故爾然謂之草者乃蔓生者是也按郭以莽為芒<pc n="lb"/>
者正以山海經有莽草芒草皆可毒魚故通之耳此正<pc n="lb"/>
陶隠居所云用以取魚與山海經合三閭所稱草木多<pc n="lb"/>
出於山海經此為莽草無疑王逸不見山海經以意言<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之云草冬生不死者楚人名曰宿莽非也然逸初不指<pc n="lb"/>
名為巻施草其後郭璞註爾雅巻施草拔心不死乃引<pc n="lb"/>
離騷云宿莽也是說盖祖於逸所謂冬生不死者其實<pc n="lb"/>
逸說亦自無所本<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楸<pc n="lb"/>
望長楸而太息王逸註長楸大梓言已顧望楚都大梓<pc n="lb"/>
木而悲歎仁傑按山海經虖勺之山其上多梓又堇理<pc n="lb"/>
之山多美梓郭璞註云山楸也又陽華之山多苦莘其<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
狀如橚郭註橚即楸字也爾雅小葉曰榎大而皵楸郭<pc n="lb"/>
註楸細葉者為榎樊光云木老而皮麤皵者為楸木少<pc n="lb"/>
而皮麤皵者為榎又椅梓註云即楸也又楰䑕梓註云<pc n="lb"/>
楸屬也陸璣云其枝葉木理如楸山楸之異者今謂之<pc n="lb"/>
苦楸本草梓白皮條蕭炳云木似桐而葉小花紫日華<pc n="lb"/>
子云梓皮有數種惟楸梓佳圖經云䑕李一名䑕梓然<pc n="lb"/>
䑕李花實都不相類恐别一物而名同也梓之入藥當<pc n="lb"/>
用有子者楸梓官寺及人家園亭多植之賈思勰云楸<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
梓二本相類白色有角生子者為梓或名子楸或名色<pc n="lb"/>
楸黄色無子者為栁楸亦呼荆黄楸也楸既無子可於<pc n="lb"/>
大樹四面掘坑取栽移之兩步一根兩畝一行也韻語<pc n="lb"/>
陽秋色香韻勝見於杜子美梅聖俞詩要把楸花媚逺<pc n="lb"/>
天言其色也楸木馨香倚釣磯言其香也紫盖青幢木<pc n="lb"/>
聳向白玉墀髙艷不近俗直許天人窺言其韻也义採<pc n="lb"/>
其葉傅瘡立愈云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄棘<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
借光景以徃来兮施黄棘之枉䇿王逸註黄棘棘刺也<pc n="lb"/>
言願借神光電景飛注徃来施棘之刺以為馬䇿言其<pc n="lb"/>
急疾也洪慶善曰言己之所以假延日月徃来天地之<pc n="lb"/>
間無以自處者以其施黄棘之枉䇿故也初懐王二十<pc n="lb"/>
五年與秦盟於黄棘其後為秦所欺卒客於秦今頃襄<pc n="lb"/>
任用姦回將至亡國是施黄棘之枉策也黄棘地名<pc n="lb"/>
仁傑按借光景以徃来猶離騷經聊假日以媮樂逸註<pc n="lb"/>
云神光電景非是又以黄棘為棘刺而不知所據今按<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
山海經苦山有木焉黄華而圓葉其實如蘭離騷草木<pc n="lb"/>
多用山海經九章盖取諸此地名之説誤也本草木部<pc n="lb"/>
有赤棘白棘唐本註引切韻曰棘小棗也花葉莖實俱<pc n="lb"/>
類棗嘉祐圖經云枸杞一名仙人杖而枸杞有針者一<pc n="lb"/>
名枸棘今此所名黄棘以花黄得名又其實如蘭則用<pc n="lb"/>
為馬䇿者特取其香耳不以刺為嫌也惟椒亦然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>離騷草木疏巻三<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>離騷草木疏巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>離騷草木疏巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>呉仁傑<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薋<pc n="lb"/>
薋菉葹以盈室兮王逸註三者皆惡草以喻䜛佞盈滿<pc n="lb"/>
於側薋蒺藜也詩楚楚者薋洪慶善曰今詩薋作茨爾<pc n="lb"/>
雅亦作茨布地蔓生細葉子有三角薋音甆仁傑按陸<pc n="lb"/>
法言字書云薋蒺藜詩作茨說文又作薺本草蒺蔾條<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
云一名旁通一名屈人一名止行一名材羽一名升推<pc n="lb"/>
一名即梨一名茨陶隠居云多生道上子有刺狀如蓤<pc n="lb"/>
而小長安最饒人行多著木屐軍家鑄鐡作之以布散<pc n="lb"/>
路易云據于蒺蔾言其凶傷詩云牆有茨不可掃也以<pc n="lb"/>
刺梗穢集韻薋津私切引博雅云苙<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>薋一曰菜生水<pc n="lb"/>
中按顧野王云薋菜生水中字從草從貲陸法言亦作<pc n="lb"/>
薋與集韻不同博雅謂苙為白芷按本草芷無名其葉<pc n="lb"/>
名蒿宜誤以蒿為苙耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菉<pc n="lb"/>
菉王逸註菉王芻也爾雅菉一名王芻郭璞云菉蓐也<pc n="lb"/>
今呼鴟脚莎詩瞻彼淇澳菉竹猗猗仁傑按本草以為<pc n="lb"/>
藎草云葉似竹而細葉薄莖亦圓小俗名菉蓐草<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葹<pc n="lb"/>
葹王逸註枲耳也按爾雅巻耳一名苓耳亦云胡枲江<pc n="lb"/>
東呼為常枲形似鼠耳叢生如盤陸璣詩疏云葉青白<pc n="lb"/>
色似胡荽白華細莖蔓生四月中生子如婦人耳璫幽州<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
人謂之爵耳本草枲耳一名葹一名地葵一名蒼耳一<pc n="lb"/>
名常思菜陶隠居云一名羊負來者中國無此從外國<pc n="lb"/>
羊毛中來圖經云其實多刺俗呼道人頭仁傑按沈約<pc n="lb"/>
郊居賦云陸卉則紫鼈緑葹是也永嘉志一名兼絲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>艾<pc n="lb"/>
户服艾以盈要兮謂幽蘭其不可佩王逸註艾白蒿也<pc n="lb"/>
言楚國户服白蒿以為芬芳反謂幽蘭臭惡不可佩以<pc n="lb"/>
言君愛昵䜛佞憎逺忠直而不肯進也仁傑按王度記<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
大夫鬯酒以蘭芝庻人以艾則蘭艾之分尚矣爾雅艾<pc n="lb"/>
一名氷臺郭璞註即今蒿艾也逸以艾為白蒿按艾蒿<pc n="lb"/>
與白蒿不同白蒿詩所謂蘩也詩有采蘩有采艾本草<pc n="lb"/>
有白蒿條又别出艾葉條嘉祐圖經云艾初春布地生<pc n="lb"/>
苗莖類蒿而葉皆白又云白蒿葉上有白毛從初生至<pc n="lb"/>
枯白於衆蒿頗似細艾按蒿與白蒿相似耳便以艾為<pc n="lb"/>
白蒿則誤矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茅<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
蘭芷變而不芳兮荃蕙化而為茅五臣云茅惡草以喻<pc n="lb"/>
䜛臣仁傑按説文茅菅也爾雅藗一名壮茅郭璞云白<pc n="lb"/>
茅屬邢昺云茅之不實者也本草茅根條云一名蘭根<pc n="lb"/>
一名茄根一名地菅一名地筋一名兼杜陶隠居云此<pc n="lb"/>
即今白茅詩云露彼菅茅其根如渣芹甜美嘉祐圖經<pc n="lb"/>
云春生芽布地如針俗間謂之茅針亦可噉夏生白花<pc n="lb"/>
茸茸然至秋而枯其根玉潔白又有菅亦茅類也陸璣<pc n="lb"/>
草木疏云菅似茅而滑無毛根下五寸中有白粉者柔<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
靭宜為索漚之尤善其未漚者名野菅詩白茅菅兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕭<pc n="lb"/>
何昔日之芳草兮今直為此蕭艾也洪慶善引顔師古<pc n="lb"/>
云齊書太祖曰詩人采蕭蕭即艾也蕭自是香蒿古祭<pc n="lb"/>
祀所用艾即今之灸病者名既不同本非一物詩云彼<pc n="lb"/>
采蕭兮彼采艾兮是也淮南<hi>闕</hi>膏夏紫芝與蕭艾俱死<pc n="lb"/>
蕭艾賤草以喻不肖仁傑按祭用鬯酒諸侯以薫大夫<pc n="lb"/>
以蘭芝士以蕭庻人以艾謂蕭艾為賤草固有自來詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
正義引爾雅蕭然李巡曰荻一名蕭陸璣云今人謂之<pc n="lb"/>
荻蒿或謂之牛尾蒿似白蒿白葉莖麤科生多者數十莖<pc n="lb"/>
可作燭有香氣故祭祀以脂爇之許叔重以為艾蒿非<pc n="lb"/>
也郊特牲云既奠然後爇蕭註以為取蕭祭脂是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葛<pc n="lb"/>
石磊磊兮葛蔓蔓王逸註言已欲服芝草求之不得但<pc n="lb"/>
見葛草蔓蔓五臣云亦猶賢哲難逢諂諛者衆也仁傑<pc n="lb"/>
按爾雅葛亦名雞齊一名鹿藿一名黄斤唐本註云葛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
根入土五六寸已上者名葛脰㣲有毒嘉祐圖經云春<pc n="lb"/>
生苗引藤蔓長一二丈紫色葉頗似楸葉而青七月著<pc n="lb"/>
花似豌豆花不結實根形如臂紫黒色下品有葛粉條<pc n="lb"/>
即此也又有野葛蔓生出丹州以南葉似柿葉人食之<pc n="lb"/>
即死嶺表録異云野葛毒草也俗呼胡蔓草通名鈎吻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萹<pc n="lb"/>
解萹薄與雜菜兮洪慶善引爾雅曰竹萹蓄註云似小<pc n="lb"/>
梨赤莖節好生道傍本草云亦呼為萹竹萹薄謂萹蓄<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之成聚者按萹蓄雜菜皆非芳草此言觧篇薄而備芳<pc n="lb"/>
亦猶宿莽以為交佩也仁傑按郭璞註爾雅菉王蒭及<pc n="lb"/>
竹萹蓄皆引詩緑竹猗猗為證盖毛公以緑為王芻竹<pc n="lb"/>
為萹竹也陸璣草木疏云緑竹一草名其莖葉似竹青<pc n="lb"/>
緑色髙數尺今淇澳傍生此人謂為緑竹孔頴達云此<pc n="lb"/>
說非也詩有終朝采緑則緑與竹别草故傳依爾雅以<pc n="lb"/>
王芻與萹竹異也按終朝采緑之緑固可指為王芻集<pc n="lb"/>
韻菉或作<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>云王芻也詩用緑字古文從省耳至竹字<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
則有兩音萹竹之竹從勅六㔹冬生草之竹從張六切<pc n="lb"/>
字同音異不可紊也淮南云淇衛箘簵漢書下淇園之<pc n="lb"/>
竹故蘇黄門解緑竹詩云今淇上多竹王荆公詩義亦<pc n="lb"/>
云虛而節直而和皆不用毛氏故訓惟離騷菉與萹則<pc n="lb"/>
正爾用王芻萹竹二物也本草萹蓄條陶隠居云布地<pc n="lb"/>
上花節閒白葉細緑蜀本圖經云葉如竹莖細如釵股<pc n="lb"/>
嘉祜圖經云葉似瞿麥根如蒿根<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薺<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
故荼薺不同畝兮王逸註言忠佞不同朝也洪慶善云<pc n="lb"/>
言荼苦薺甘故不同畝而生也爾雅蒫薺實也又菥蓂<pc n="lb"/>
大薺郭璞注云葉細俗呼為老薺本草薺條云味甘陶<pc n="lb"/>
隠居云薺類甚多此是今人可食者葉作菹羮亦佳陳<pc n="lb"/>
士良云實可呼菥蓂又䓆蓂條云味辛唐本註引爾雅<pc n="lb"/>
是大薺然驗其味甘而不辛也蜀本云似薺菜而葉細<pc n="lb"/>
俗呼為老薺陳藏器云大薺即葶藶非䓆蓂也仁傑按<pc n="lb"/>
爾雅蕇葶<graphic n="KR1047" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1047.png" mimeType="image/png"/>郭璞註實葉皆似芥廣雅云又云狗薺嘉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
祐圖經云葶藶初春生苗髙六七寸有似薺根白枝莖<pc n="lb"/>
青三月開花㣲黄結角子扁小如黍粒㣲長黄色此草<pc n="lb"/>
至夏則枯按月令孟夏之月靡草死鄭康成註云舊說<pc n="lb"/>
靡草薺葶藶之屬淮南書云薺冬生夏死董仲舒雨雹<pc n="lb"/>
對云建巳之月為純陽不容都無復隂也但陽氣之極<pc n="lb"/>
耳薺麥枯由隂殺也建亥之月為純隂不容都無復陽<pc n="lb"/>
也但隂氣之極耳薺麥始生由陽升也此説恐未然月<pc n="lb"/>
令仲冬芸始生荔挺出皇氏云以其俱香草故應陽氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
而出是月陽氣始萌故也若孟冬之月六隂用事薺特<pc n="lb"/>
乗隂氣之盛而生耳非由陽升耳至孟夏六陽用事而<pc n="lb"/>
薺枯焉是又陽極而然亦非隂殺之故若薺生於仲冬<pc n="lb"/>
而枯於仲夏乃當如前説耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>榝<pc n="lb"/>
榝又欲充夫佩幃王逸註榝茱茰也似椒而非椒喻似<pc n="lb"/>
賢而非賢也幃盛香之囊以喻親近洪慶善曰爾雅椒<pc n="lb"/>
榝醜菜註云榝似茱茰而小赤色仁傑按本草呉茱茰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
一名藙陶隠居云禮記名藙而俗中呼為榝子當是不<pc n="lb"/>
識藙字而呼以榝耳唐本註云爾雅椒屬亦有榝名陶誤<pc n="lb"/>
也圖經云茱茰結實似椒子嫩時㣲黄至成熟則深紫<pc n="lb"/>
爾雅釋草云無荑一名蔱蘠本草作<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>塘蘇恭云字之<pc n="lb"/>
誤也又釋木云無姑其實夷郭璞註無姑姑榆也取皮<pc n="lb"/>
漬之所謂無荑也圖經無荑大氣臭按無荑雖氣臭有<pc n="lb"/>
蔱名殊非椒類本草有蔓椒條一名豕椒一名豬椒一<pc n="lb"/>
名彘椒一名狗椒陶隠居云山野處處有俗呼為椒似<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
椒<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>小不香爾一名柿椒按茱萸一名榝子蕪荑一名<pc n="lb"/>
榝蘠蔓椒一名<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>榝三者皆有椒名集韻草名或從草<pc n="lb"/>
說文云似茱茰許叔重在王逸前故郭璞用許說為正<pc n="lb"/>
顔師古急就章註亦云茱茰似椒而大則榝但似茱茰<pc n="lb"/>
耳與茱茰非一物也蔓椒既有狶狗諸名又小不香為<pc n="lb"/>
此物無疑今呉中謂之臭椒又謂之野椒是也博雅云<pc n="lb"/>
柷榝欓越椒茱茰也合四物為茱茰尤非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>篁<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
余處幽篁兮終不見天路險難兮獨後來五臣云篁竹<pc n="lb"/>
叢言己不得見君䜛邪蔽塞也洪慶善引漢書篁竹之<pc n="lb"/>
中註云竹叢也竹田曰篁西都賦云篠簜敷衍編町成<pc n="lb"/>
篁註篁竹墟名仁傑按爾雅竹有簜有莽有桃枝有鄰<pc n="lb"/>
有簢有篠有箭戴凱之竹譜有筀有棘有箘簵有籦籠<pc n="lb"/>
有<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>有篃有雞脛廣志有攡竹<graphic n="KR1217" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1217.png" mimeType="image/png"/>竹<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>竹雲母竹溪<pc n="lb"/>
竹利竹永嘉譜有慈竹石竹綿筀竹茅竹菡<graphic n="KR2426" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2426.png" mimeType="image/png"/>竹雙竹<pc n="lb"/>
亶竹慈孝竹粘翠竹苦油竹蘆栖竹大箴竹一曰月竹<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
公孫竹方竹紫竹江南竹斑竹湘江竹本草有䈽竹扁<pc n="lb"/>
竹苦竹甘竹而篁竹在衆竹中最其下故見斥於離騷<pc n="lb"/>
比之䜛邪正以其叢薄幽昧蔽塞而巳唐劉寛夫有<pc n="lb"/>
竹記其略曰有竹叢生日光不透隂氣來凝一庭常昏<pc n="lb"/>
㤀時失序病其蔽翳因命斤斧有質㣲而葉笨<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>者芟<pc n="lb"/>
之聚而曲者去之其獨立自持者保之去其邪者存其<pc n="lb"/>
正者其説盖祖離騷之遺意云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>離騷草木疏巻四<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
離騷草木疏後序<pc n="lb"/>
仁傑少喜讀離騷文今老矣猶時時手之不但覧其昌<pc n="lb"/>
辭正以其竭忠盡節凛然有國士之風每正冠歛衽如<pc n="lb"/>
見其人凡芳草嘉木一經品題者謂皆可敬也因按爾<pc n="lb"/>
雅神農書所載根莖花葉之相亂名實之異同悉本本元<pc n="lb"/>
元分别部居次之於槧㑹萃成書區以别矣夫榝似椒<pc n="lb"/>
蕭艾似<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>與夫紫䕮之似蘭及巳之似杜蘅猶夫大佞<pc n="lb"/>
之於忠鄉愿之於徳也得是書形見色屈或庶幾焉舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
無以亂其真昔劉杳為草木疏二巻見於本傳其書今<pc n="lb"/>
亡矣杳疏凡王逸所集者皆在焉而仁傑獨取諸二十<pc n="lb"/>
篇之文故命曰離騷草木疏夫子不云乎詩可以興可<pc n="lb"/>
以觀可以羣可以怨邇之事父遠之事君多識於鳥獸<pc n="lb"/>
草木之名班固譏三閭怨恨懷王是未知離騷之近於<pc n="lb"/>
詩而詩之可以怨也劉勰亦譏三閭鴆鳥媒娀女為迂<pc n="lb"/>
怪詭異之說又王逸注鴆媒謂鴆食虵羽有毒可以殺<pc n="lb"/>
人者按鴆有二焉瑶碧之山有鳥如雉其名曰鴆郭璞<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
謂此更一種非食蛇者也離騷之文多怪怪奇奇亦非<pc n="lb"/>
鑿空置辭實本之山經其言鷖鸞皇鴆鳥與詩麟騶鳯<pc n="lb"/>
凰何異勰又何足以知之離騷以薌草為忠正蕕草為<pc n="lb"/>
小人蓀芙蓉以下凡四十有四種猶青史忠義獨行之<pc n="lb"/>
有全傳也薋菉葹之類十一種傅著巻末猶佞倖姦臣<pc n="lb"/>
傳也彼既不能流芳後世姑使之遺臭萬載云歲在慶<pc n="lb"/>
元丁已四月三日通直郎行國子録河南吳仁傑書<pc n="lb"/>
<pb n="2a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
跋<pc n="lb"/>
國録呉先生以淹該之學從政之暇訓釋諸書譬引後<pc n="lb"/>
進不為不多比以離騷草木疏見屬刋於羅田縣庠吁<pc n="lb"/>
逺矣哉慶元庚申中秋日河南方燦識<pc n="lb"/>
州學生張師尹校對羅田縣縣學長杜醇同校正免解<pc n="lb"/>
進士蘄州學正充羅田縣縣學講書吳世傑校正<pc n="lb"/>
<pb n="1a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>