<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
欽定補繪蕭雲從離騷全圖巻上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>離騷經<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>離騷經者屈原之所作也屈原名平與楚同姓仕於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>懷王為三閭大夫三閭之職掌王族三姓曰昭屈景<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>屈原序其譜屬率其賢良以厲國士入則與王圖議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>政事决定嫌疑出則監察羣下應對諸侯謀行職修<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王甚珎之同列大夫上官靳尚妬害其能共譖毁之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>王乃疏屈原屈原執履忠貞而被讒衺憂心煩亂不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知所愬乃作離騷經離别也騷愁也經徑也言以放<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>逐離别中心愁思猶陳直徑以諷諌君也故上述唐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>虞三后之制下序桀紂羿澆之敗冀君覺悟反於正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道而還已也是時秦昭王使張儀譎詐懷王令絶齊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>交又使誘楚請與俱㑹武關遂脅與俱歸拘留不遣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卒客死於秦其子襄王復用讒言遷屈原於江南而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>屈原放在山野復作九章援天引聖以自證明終不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>見省不忍以清白久居濁世遂赴汩淵自沈而死離<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>騷之文依詩取興引類譬喻故善鳥香草以配忠貞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惡禽臭物以比讒佞靈修美人以嫓於君宓妃佚女<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以譬賢臣虬龍鸞鳯以託君子飄風雲霓以為小人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其詞温而雅其義皎而朗凡百君子莫不慕其清髙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉其文采哀其不遇而閔其志焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
帝髙陽之苗裔兮朕皇考曰伯庸攝提貞于孟陬兮惟<pc n="lb"/>
庚寅吾以降<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
皇覽揆余初度兮肇錫余以嘉名名余曰正則兮字余<pc n="lb"/>
曰靈均<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
紛吾既有此内美兮又重之以脩能扈江離與辟芷兮<pc n="lb"/>
紉秋蘭以為佩汩予若將不及兮恐年嵗之不吾與朝<pc n="lb"/>
搴阰之木蘭兮夕擥洲之宿莽日月忽其不淹兮春與<pc n="lb"/>
秋其代序惟草木之零落兮恐美人之遲莫不撫壯而<pc n="lb"/>
棄穢兮何不改乎此度也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
乗騏驥以馳騁兮來吾導夫先路也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
昔三后之純粹兮固衆芳之所在雜申椒與箘桂兮豈<pc n="lb"/>
惟紉夫蕙茞彼堯舜之耿介兮既遵道而得路何桀紂<pc n="lb"/>
之昌披兮夫惟捷徑以窘歩惟黨人之愉樂兮路幽昧<pc n="lb"/>
以險隘豈予身之憚殃兮恐皇輿之敗績忽奔走以先<pc n="lb"/>
後兮及前王之踵武荃不察余之中情兮反信讒而齎<pc n="lb"/>
怒予固知謇謇之為患兮忍而不能舍也指九天以為<pc n="lb"/>
正兮夫惟靈脩之故也初既與予成言兮後悔遁而有<pc n="lb"/>
他余既不難夫離别兮傷靈脩之數化<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
余既滋蘭之九畹兮又樹蕙之百畮畦留夷與掲車兮<pc n="lb"/>
雜杜衡與芳芷冀枝葉之峻茂兮願竢時乎吾將刈雖<pc n="lb"/>
萎絶其亦何傷兮哀衆芳之蕪穢衆皆競進而貪婪兮<pc n="lb"/>
憑不厭乎求索羌内恕已以量人兮各興心而嫉妬忽<pc n="lb"/>
馳騖以追逐兮非余心之所急老冉冉其將至兮恐脩<pc n="lb"/>
名之不立<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
朝飲木蘭之墜露兮夕餐秋菊之落英茍余情其信姱<pc n="lb"/>
以練要兮長顑頷亦何傷擥木根以結茝兮貫薜荔之<pc n="lb"/>
落蕊矯箘桂以紉蘭兮索胡䋲之纚纚謇吾法夫前脩<pc n="lb"/>
兮非世俗之所服雖不周于今之人兮願依彭咸之遺<pc n="lb"/>
則長太息以掩涕兮哀民生之多艱余雖好脩姱以鞿<pc n="lb"/>
羈兮謇朝誶而夕替既替余以蕙纕兮又申之以擥茝<pc n="lb"/>
亦余心之所善兮雖九死其猶未悔<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
怨靈脩之浩蕩兮終不察夫民心衆女嫉余之娥眉兮<pc n="lb"/>
謡諑謂余以善滛固時俗之工巧兮偭䂓矩而改錯背<pc n="lb"/>
繩墨以追曲兮競周容以為度忳鬱邑余侘<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>兮吾獨<pc n="lb"/>
窮困乎此時也寧溘死而流亡兮余不忍為此態也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
鷙鳥之不羣兮自前世而固然何方圜之能周兮夫孰<pc n="lb"/>
異道而相安<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
屈心而抑志兮忍尤而攘詬伏清白以死直兮固前聖<pc n="lb"/>
之所厚悔相道之不察兮延佇乎吾將反回朕車以復<pc n="lb"/>
路兮及行迷之未逺歩余馬於蘭皋兮馳椒邱且焉止<pc n="lb"/>
息進不入以離尤兮退將脩吾初服<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
製芰荷以為衣兮集芙蓉以為裳不吾知其亦已兮茍<pc n="lb"/>
余情其信芳髙余冠之岌岌兮長余佩之陸離芳與澤<pc n="lb"/>
其雜糅兮惟昭質其猶未虧忽反顧而遊目兮將徃觀<pc n="lb"/>
乎四荒佩繽紛其繁飾兮芳菲菲其彌章民生各有所<pc n="lb"/>
樂兮余獨好脩以為常雖體解吾猶未變兮豈余心之<pc n="lb"/>
可懲<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
女嬃之蟬媛兮申申其詈余曰鯀婞直以亡身兮終然<pc n="lb"/>
夭乎羽之野女何愽謇而好脩兮紛獨有此姱節薋菉<pc n="lb"/>
葹以盈室兮判獨離而不服衆不可户説兮孰云察余<pc n="lb"/>
之中情世並舉而好朋兮夫何煢獨而不余聽<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
依前聖以節中兮喟憑心而歴兹濟沅湘以南征兮就<pc n="lb"/>
重華而陳辭<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
啓九辯與九歌兮夏康娛以自縱不顧難以圖後兮五<pc n="lb"/>
子用失乎家巷<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
羿滛逰以佚田兮又好射夫封狐固亂流其鮮終兮浞<pc n="lb"/>
又貪夫厥家澆身被服強圉兮縱欲而不忍日康娛而<pc n="lb"/>
自忘兮厥首用夫顛隕夏桀之常違兮乃遂焉而逄殃<pc n="lb"/>
后辛之菹醢兮殷宗用之不長湯禹嚴而祗敬兮周論<pc n="lb"/>
道而莫差舉賢而授能兮循繩墨而不頗皇天無私阿<pc n="lb"/>
兮覽民徳焉錯輔夫惟聖哲以茂行兮茍得用此下土<pc n="lb"/>
瞻前而顧後兮相觀民之計極夫孰非義而可用兮孰<pc n="lb"/>
非善而可服阽余身而危死兮覽余初其猶未悔不量<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
鑿而正枘兮固前脩以菹醢曽歔欷余鬱邑兮哀朕時<pc n="lb"/>
之不當擥茹蕙以掩涕兮霑余襟之浪浪<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pb n="18a"/>
                </p>
<p>
<pc n="lb"/>
                    
跪敷衽以陳辭兮耿吾既得此中正駟玉虯以乗翳兮<pc n="lb"/>
溘埃風余上征朝發軔于蒼梧兮夕余至乎縣圃欲少<pc n="lb"/>
留此靈瑣兮日忽忽其將莫吾令羲和弭節兮望淹兹<pc n="lb"/>
而勿迫路曼曼其脩逺兮吾將上下而求索<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
飲余馬于咸池兮總予轡乎扶桑折若木以拂日兮聊<pc n="lb"/>
須㬰以相羊<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
前望舒使先驅兮後飛廉使奔屬鸞皇為余先戒兮雷<pc n="lb"/>
師告余以未具吾令鳯鳥飛騰兮繼之以日夜飄風屯<pc n="lb"/>
其相離兮率雲蜺而來御紛總總其離合兮斑陸離其<pc n="lb"/>
上下<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
吾令帝閽開關兮倚閶闔而望余時曖曖其將罷兮結<pc n="lb"/>
幽蘭而延佇世溷濁而不分兮好蔽美而嫉妬<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
朝吾將濟子白水兮登閬風而緤馬忽反顧以流涕兮<pc n="lb"/>
哀髙丘之無女<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
溘吾逰此春宫兮折瓊枝以繼佩及榮華之未落兮相<pc n="lb"/>
下女之可詒<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
吾令豐隆乗雲兮求宓妃之所在解佩纕以結言兮吾<pc n="lb"/>
令蹇脩以為理紛總總其離合兮忽緯繣其難遷夕歸<pc n="lb"/>
次于窮石兮朝濯髪乎洧槃保厥美以驕敖兮日康娛<pc n="lb"/>
以滛遊雖信美而無禮兮來違棄而改求<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
覽觀于四極兮周流乎天余乃下望瑶臺之偃蹇兮見<pc n="lb"/>
有娥之佚女吾令鴆為媒兮鴆告余以不好雄鳩之鳴<pc n="lb"/>
逝兮予猶惡其佻巧心猶豫而狐疑兮欲自適而不可<pc n="lb"/>
鳯皇既受詒兮恐髙辛之先我欲逺集而無所止兮聊<pc n="lb"/>
浮逰以逍遥及少康之未家兮留有虞之二姚理弱而<pc n="lb"/>
媒拙兮恐導言之不固世溷濁而嫉賢兮好蔽美而稱<pc n="lb"/>
惡閨中既以邃逺兮哲王又不寤懷朕情而不𤼵兮余<pc n="lb"/>
焉能忍與此終古<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
索瓊茅以筳篿兮命靈氛為余占之曰兩美其必合兮<pc n="lb"/>
孰信脩而慕之思九州之博大兮豈惟是其有女曰勉<pc n="lb"/>
逺逝而無疑兮孰求美而釋女何所獨無芳草兮爾何<pc n="lb"/>
懷乎故宇世幽昧以昡曜兮孰云察余之善惡民好惡<pc n="lb"/>
其不同兮惟此黨人其獨異户服艾以盈要兮謂幽蘭<pc n="lb"/>
其不可佩覽察草木其猶未得兮豈珵美之能當蘓糞<pc n="lb"/>
壤以充幃兮謂申椒其不芳<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
欲從靈氛之吉占兮心猶豫而狐疑巫咸將夕降兮懷<pc n="lb"/>
椒糈而要之百神翳其備降兮九疑繽其並迓皇剡剡<pc n="lb"/>
其掦靈兮告余以吉故<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
曰勉升降以上下兮求榘彠之所同湯禹嚴而求合兮<pc n="lb"/>
摯咎繇而能調茍中情其好脩兮何必用夫行媒説操<pc n="lb"/>
築于傅嚴兮武丁用而不疑<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
吕望之鼓刀兮遭周文而得舉寗戚之謳歌兮齊桓聞<pc n="lb"/>
以該輔<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
及年嵗之未晏兮時亦猶其未央恐鵜鴂之先鳴兮使<pc n="lb"/>
夫百草為之不芳何瓊佩之偃蹇兮衆薆然而蔽之惟<pc n="lb"/>
此黨人之不諒兮恐嫉妬而折之時繽紛其變易兮又<pc n="lb"/>
何可以淹留蘭芷變而不芳兮荃蕙化而為茅何昔日<pc n="lb"/>
之芳草兮今直為此蕭艾也豈其有他故兮莫好脩之<pc n="lb"/>
害也余以蘭為可恃兮羌無實而容長委厥美以從俗<pc n="lb"/>
兮茍得列乎衆芳椒専佞以慢慆兮榝又欲充夫佩幃<pc n="lb"/>
既干進而務入兮又何芳之能祗固時俗之流從兮又<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
孰能無變化覽椒蘭其若兹兮又況掲車與江離惟兹<pc n="lb"/>
佩其可貴兮委厥美而歴兹芳菲菲而難虧兮芬至今<pc n="lb"/>
猶未沬<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
<pb n="32a"/>
                </p>
<p>
<pc n="lb"/>
                    
和調度以自娛兮聊浮㳺而求女及余飾之方壯兮周<pc n="lb"/>
流觀乎上下靈氛既告余以吉占兮歴吉日乎吾將行<pc n="lb"/>
折瓊枝以為羞兮精瓊爢以為粻<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
為余駕飛龍兮雜瑶象以為車何離心之可同兮吾將<pc n="lb"/>
逺逝以自疏邅吾道夫昆侖兮路脩逺以周流掦雲蜺<pc n="lb"/>
之晻藹兮鳴玉鸞之啾啾朝發軔于天津兮夕余至乎<pc n="lb"/>
西極鳯皇翼其承旗兮髙翺翔之翼翼忽吾行此流沙<pc n="lb"/>
兮遵赤水而容與麾蛟龍使梁津兮詔西皇使渉余路<pc n="lb"/>
脩逺以多艱兮騰衆車使徑待路不周以左轉兮指西<pc n="lb"/>
海以為期<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
屯余車其千乗兮齊玉[車*犬]而並馳駕八龍之婉婉兮載<pc n="lb"/>
雲棋之委移抑志而彌節兮神髙馳之邈邈奏九歌而<pc n="lb"/>
舞韶兮聊假日以媮樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
升皇之赫戯兮忽臨睨夫舊郷僕夫悲余馬懷兮蜷局<pc n="lb"/>
顧而不行亂曰已矣哉國無人兮莫我知兮又何懷乎<pc n="lb"/>
故都既莫足與為美政兮吾將從彭咸之所居<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>九歌者屈原之所作也昔楚南郢之邑沅湘之間其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>俗信鬼而好祀其祠必作樂鼓舞以樂諸神屈原放<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>逐竄伏其域懐憂苦毒愁思怫鬱出見俗人祭祀之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮歌舞之樂其詞鄙陋因為作九歌之曲上陳事神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之敬下以見已之冤結託之以風諫故其文義不同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>章句雜錯而廣異義焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
吉日兮辰良穆將愉兮上皇撫劍兮玉珥璆鏘鳴兮琳<pc n="lb"/>
琅瑶席兮玉瑱盍將把兮瓊芳蕙肴蒸兮蘭藉奠桂酒<pc n="lb"/>
兮椒漿掦枹兮拊鼓疏緩節兮安歌陳竽瑟兮浩倡靈<pc n="lb"/>
偃蹇兮姣服芳菲菲兮滿堂五音紛兮繁㑹君欣欣兮<pc n="lb"/>
樂康<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東皇太一<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
浴蘭湯兮沐芳華采衣兮若英靈連蜷兮既留爛昭昭<pc n="lb"/>
兮未央蹇將憺兮夀宫與日月兮齊光龍駕兮帝服聊<pc n="lb"/>
翺逰兮周章靈皇皇兮既降猋逺舉兮雲中覽冀州兮<pc n="lb"/>
有餘横四海兮焉窮思夫君兮太息極勞心兮<graphic n="KR0885" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0885.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0885" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0885.png" mimeType="image/png"/>
<pc n="　"/>雲中君<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
君不行兮夷猶蹇誰留兮中洲美要眇兮宜脩沛吾乗<pc n="lb"/>
兮桂舟令沅湘兮無波使江水兮安流望夫君兮未來<pc n="lb"/>
吹參差兮誰思駕飛龍兮北征邅吾道兮洞庭薜荔拍<pc n="lb"/>
兮蕙綢蓀橈兮蘭旌望涔陽兮極浦横大江兮掦靈掦<pc n="lb"/>
靈兮未極女嬋媛兮為余太息横流涕兮潺湲隠思君<pc n="lb"/>
兮陫側桂櫂兮蘭枻斵冰兮積雪采薜荔兮水中搴芙<pc n="lb"/>
蓉兮木末心不同兮媒勞恩不甚兮輕絶石瀨兮淺淺<pc n="lb"/>
飛龍兮翩翩交不忠兮怨長期不信兮告余以不閒鼂<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
騁騖兮江臯夕弭節兮北渚鳥次兮屋上水周兮堂下<pc n="lb"/>
捐余玦兮江中遺余佩兮灃浦采芳洲兮杜若將以遺<pc n="lb"/>
兮下女旹不可兮再得聊逍遥兮容與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>湘君<pc n="lb"/>
帝子降兮北渚目眇眇兮愁余嫋嫋兮秋風洞庭波兮<pc n="lb"/>
木葉下登白薠兮聘望與佳期兮夕張鳥何萃兮蘋中<pc n="lb"/>
罾何為兮木上沅有芷兮灃有蘭思公子兮未敢言荒<pc n="lb"/>
忽兮逺望觀流水兮潺湲麋何食兮庭中蛟何為兮水<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
裔朝馳余馬兮江臯夕濟兮西澨聞佳人兮召予將騰<pc n="lb"/>
駕兮偕逝築室兮水中葺之兮荷盖蓀壁兮紫壇播芳<pc n="lb"/>
椒兮盈堂桂棟兮蘭橑辛夷楣兮葯房㒺薜荔兮為帷<pc n="lb"/>
擗蕙櫋兮既張白玉兮為鎮疏石蘭兮為芳芷葺兮荷<pc n="lb"/>
屋繚之兮杜蘅合百草兮實庭建芳馨兮廡門九疑繽<pc n="lb"/>
兮並迎靈之來兮如雲捐余袂兮江中遺余褋兮醴浦<pc n="lb"/>
搴汀洲兮杜若將以遺兮逺者時不可兮驟得聊逍遥兮容與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>湘夫人<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
廣開兮天門紛吾乗兮𤣥雲令飄風兮先驅使涷雨兮<pc n="lb"/>
灑塵君回翔兮以下踰空桑兮從女紛總總兮九州何<pc n="lb"/>
夀夭兮在予髙飛兮安翔乗清氣兮御隂陽吾與君兮<pc n="lb"/>
齋速道帝之兮九阬靈衣兮披披玉佩兮陸離壹隂兮<pc n="lb"/>
壹陽衆莫知兮余所為折疏麻兮瑶華將以遺兮離居<pc n="lb"/>
老冉冉兮既極不濅近兮踰疏乗龍兮轔轔髙駝兮冲<pc n="lb"/>
天結桂枝兮延竚羌踰思兮愁人愁人兮柰何願若今<pc n="lb"/>
兮無虧固人命兮有當孰離合兮可為<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
<pc n="　"/>大司命<pc n="lb"/>
秋蘭兮蘪蕪羅生兮堂下緑葉兮素枝芳菲菲兮襲予<pc n="lb"/>
夫人兮自有美子荃何以兮愁苦秋蘭兮青青綠葉兮<pc n="lb"/>
紫莖滿堂兮美人忽獨與余兮目成入不言兮出不辭<pc n="lb"/>
乗回風兮載雲旗悲莫悲兮生别離樂莫樂兮新相知<pc n="lb"/>
荷衣兮蕙帯儵而來兮忽而逝夕宿兮帝郊君誰須兮<pc n="lb"/>
雲之際與女沐兮咸池晞女髪兮陽之阿望美人兮未<pc n="lb"/>
來臨風怳兮浩歌孔盖兮翠旌登九天兮撫彗星竦長<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
劍兮擁幼艾荃獨宜兮為民正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少司命<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
暾將出兮東方照吾檻兮扶桑撫余馬兮安驅夜皎皎<pc n="lb"/>
兮既明駕龍輈兮乗雷載雲旗兮委蛇長太息兮將上<pc n="lb"/>
心低佪兮顧懷羌色聲兮娛人觀者憺兮忘歸縆瑟兮<pc n="lb"/>
交鼓簫鐘兮瑶簴鳴䶵兮吹竽思靈保兮賢姱翾飛兮<pc n="lb"/>
翠曽展詩兮㑹舞應律兮合節靈之來兮蔽日青雲衣<pc n="lb"/>
兮白霓裳舉長矢兮射天狼操余弧兮反淪降援北斗<pc n="lb"/>
兮酌桂漿撰余轡兮髙馳翔杳㝠㝠兮以東行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東君<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
與女逰兮九河衝風起兮水横波乗水車兮荷盖駕兩<pc n="lb"/>
龍兮驂螭登崑崙兮四望心飛掦兮浩蕩日將暮兮悵<pc n="lb"/>
忘歸惟極浦兮寤懷魚鱗屋兮龍堂紫貝闕兮朱宫靈<pc n="lb"/>
何為兮水中乗白黿兮逐文魚與女逰兮河之渚流凘<pc n="lb"/>
紛兮將來下子交手兮東行送美人兮南浦波滔滔兮<pc n="lb"/>
來迎魚鄰鄰兮媵予<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>河伯<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
若有人兮山之阿被薜荔兮帯女蘿既含睇兮又宜笑<pc n="lb"/>
子慕予兮善窈窕乗赤豹兮従文貍辛夷車兮結桂旗<pc n="lb"/>
被石蘭兮帯杜蘅折芳馨兮遺所思余處幽篁兮終不<pc n="lb"/>
見天路險難兮獨後來表獨立兮山之上雲容容兮而<pc n="lb"/>
在下杳㝠㝠兮羌晝晦東風飄兮神靈雨留靈脩兮<pc n="lb"/>
憺忘歸嵗既晏兮孰華予采三秀兮於山間石磊磊兮<pc n="lb"/>
葛蔓蔓怨公子兮悵忘歸君思我兮不得間山中人兮<pc n="lb"/>
芳杜若飲石泉兮䕃松栢君思我兮然疑作靁填填兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
雨㝠㝠猨啾啾兮狖夜鳴風颯颯兮木蕭蕭思公子兮<pc n="lb"/>
徒離憂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山鬼<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
<pb n="47a"/>
                </p>
<p>
<pc n="lb"/>
                    
操吳戈兮被犀甲車錯轂兮短兵接旌蔽日兮敵若雲<pc n="lb"/>
矢交墜兮士爭先陵予陣兮躐予行左驂殪兮右刄傷<pc n="lb"/>
霾兩輪兮縶四馬援玉枹兮擊鳴鼓天時懟兮威靈怒<pc n="lb"/>
嚴殺盡兮棄原野出不入兮徃不反平原忽兮路超逺<pc n="lb"/>
帶長劍兮挟秦弓首雖離兮心不懲誠旣勇兮又以武終<pc n="lb"/>
剛强兮不可陵身既死兮神以靈魂魄毅兮為鬼雄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國殤<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
盛禮兮㑹鼓傳芭兮代舞姱女倡兮容與春蘭兮秋菊<pc n="lb"/>
長無絶兮終古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮䰟<pc n="lb"/>
<pb n="49a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
欽定補繪蕭雲從離騷全圖巻中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天問<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天問者屈原之所作也何不言問天天尊不可問故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰天問也屈原放逐憂心愁悴彷徨山澤經厯陵陸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嗟號旻天仰天歎息見楚有先王之廟及公卿祠堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>圖畫天地山川神靈琦瑋僪佹及古賢聖怪物行事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周流罷倦休息其下仰見圖畫因書其壁呵而問之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>以洩憤懣舒寫愁思楚人哀惜屈原因共論述故其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文義不次序云爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pb n="2a"/>
                </p>
<p>
<pc n="lb"/>
                    
曰遂古之初誰傳道之上下未形何由考之㝠昭瞢闇<pc n="lb"/>
誰能極之馮翼維象何以識之明明闇闇惟時何為隂<pc n="lb"/>
陽三合何本何化圜則九重孰營度之惟兹何功孰初<pc n="lb"/>
作之斡維焉繁天極焉加八柱何當東南何虧九天之<pc n="lb"/>
際安放安屬隅隈多有誰知其數天何所㳫十二焉分<pc n="lb"/>
日月安屬列星安陳出自湯谷次於䝉汜自明及晦所<pc n="lb"/>
行㡬里夜光何徳死則又育厥利維何而顧免在腹<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
女岐無合夫焉取九子<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
伯强何取惠氣安在<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
何闔而晦何開而明角宿未旦曜靈安蔵<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
不任汩鴻師何以尚之僉曰何憂何不課而行之鴟龜<pc n="lb"/>
曳銜鯀何聴焉順欲成功帝何刑焉永遏在羽山夫何<pc n="lb"/>
三伯不施年禹腹鯀夫何以變化纂就前緒遂成考功<pc n="lb"/>
何續初繼業而厥謀不同洪淵極深何以寘之地方九<pc n="lb"/>
則何以墳之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
應龍何畫河海何厯鯀何所營禹何所成<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
康回馮怒□何故以東南傾九州安錯川谷何洿東流<pc n="lb"/>
不溢孰知其故東西南北其修孰多南北順楕其衍㡬<pc n="lb"/>
何崑崙懸圃其尻安在增城九重其高㡬里四方之門<pc n="lb"/>
其誰從焉西北闢啓何氣通焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
日安不到燭龍何照羲和之未揚若華何光何所冬暖<pc n="lb"/>
何所夏寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
焉有石林何獸能言<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
焉有龍虬負熊以遊<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
雄虺九首儵忽焉在<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
何所不死長人何守靡蓱九衢枲華安居<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
靈蛇呑象厥大如何<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
黒水𤣥趾三危安在延年不死夀何所止鯪魚何所鬿<pc n="lb"/>
堆焉處<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
羿焉彃日烏焉解羽<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
禹之力獻功降省下土方焉得彼嵞山女而通之於台<pc n="lb"/>
桑閔妃匹合厥身是繼胡為嗜不同味而快朝飽啓代<pc n="lb"/>
益作后卒然離蠥何啓惟憂而能拘是達皆歸躬鞫而<pc n="lb"/>
無害厥躬何后益作革而禹播降啓棘賓啇九辯九歌<pc n="lb"/>
何勤子屠母而死分竟地<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
帝降夷羿革蠥夏民胡射夫河伯而妻彼雒嬪馮珧利<pc n="lb"/>
決封豨是射何獻烝肉之膏而後帝不若浞娶純狐眩<pc n="lb"/>
妻爰謀何羿之射革而交呑揆之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
阻窮西征巖何越焉化而為黄熊巫何活焉咸播秬黍<pc n="lb"/>
莆雚是營何由并投而鯀疾修盈<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
白蜺嬰茀胡為此堂安得夫良藥不能固臧天式從横<pc n="lb"/>
陽離爰死大鳥何鳴夫焉喪厥體<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
蓱號起雨何以興之撰體協脅鹿何膺之鼇戴山抃何<pc n="lb"/>
以安之釋舟陵行何以遷之<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
惟澆在户何求于嫂何少康逐犬而顛隕厥首女岐縫<pc n="lb"/>
裳而舘同爰止何顛易厥首而親以逢殆<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
湯謀易旅何以厚之覆舟斟尋何道取之<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
桀伐䝉山何所得焉妺嬉何肆湯何殛焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
舜閔在家父何以鰥堯不姚告二女何親厥萌在初何<pc n="lb"/>
所意焉璜臺十成誰所極焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
登立為帝孰道尚之女媧有體孰制匠之<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
舜服厥弟終焉為害何肆犬豕而此身不危敗<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
呉獲迄古南嶽是止孰期去斯得兩男子<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
縁鵠飾玉后帝是饗何承謀夏桀終以滅喪帝乃降觀下<pc n="lb"/>
逢伊摰何條放致罰而黎服大説<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
簡狄在臺嚳何宜元鳥致詒女何喜<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
該秉季徳厥父是臧<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
胡終弊於有扈牧夫牛羊<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
干協時舞何以懐之<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
平脅曼膚何以肥之<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
有扈牧豎云何而逢擊狀先出其命何從<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
恒秉季徳焉得夫朴牛何往營班禄不但還來<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
昏微循迹有狄不寧何繁鳥萃棘負子肆情<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
眩弟並淫危害厥兄何變化以作詐而後嗣逢長<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
成湯東巡有莘爰極何乞彼小臣而吉妃是得水濱之<pc n="lb"/>
木得彼小子夫何惡之媵有莘之婦湯出重泉夫何罪<pc n="lb"/>
尤不勝心伐帝夫誰使挑之<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
會朝爭盟何踐吾期<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
蒼鳥羣飛孰使萃之列擊紂躬叔旦不嘉何親揆𤼵定<pc n="lb"/>
周之命以咨嗟授殷天下其位安施反成乃亡其罪伊<pc n="lb"/>
何爭遣伐器何以行之並驅擊翼何以將之<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
昭王成遊南土爰底厥利惟何逢彼白雉<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
穆王巧挴夫何周流環理天下夫何索求妖夫曳衒何<pc n="lb"/>
號于市周幽誰誅焉得夫褒姒<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
天命反側何罰何佑齊桓九會卒然身殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
彼王紂之躬孰使亂惑何惡輔弼讒諂是服比干何逆<pc n="lb"/>
而抑沈之雷開何順而賜封之何聖人之一徳卒其<pc n="lb"/>
異方梅伯受醢箕子佯狂<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
稷維元子帝何竺之投之于冰上鳥何燠之何馮弓挟<pc n="lb"/>
矢殊能將之既驚帝切激何逢長之伯昌號衰秉鞭作<pc n="lb"/>
牧何令徹彼岐社命有殷國遷蔵就岐何能依殷有<pc n="lb"/>
惑婦何所譏受賜兹醢西伯上告何親就上帝罰殷之<pc n="lb"/>
命以不救<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
師望在肆昌何志鼓刀揚聲后何喜武𤼵殺殷何所悒<pc n="lb"/>
載尸集戰何所急<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
伯林雉經維其何故何感天仰地夫誰畏懼<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
皇天集命維何戒之受禮天下又使至代之初湯臣摰<pc n="lb"/>
後兹承輔何卒官湯尊食宗緒<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
勲闔夢生少離散亡何壯武厲能流厥嚴<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
彭鏗斟雉帝何饗受夀永多夫何久<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
中央共牧后何怒蠭蟻微命力何固<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
驚女采薇鹿何祐北至回水萃何喜<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
兄有噬犬弟何欲易之以百兩卒無禄<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
薄暮雷電歸何憂厥嚴不奉帝何求伏匿穴處爰何云<pc n="lb"/>
荆勲作師夫何長悟過改更我又何言呉光爭國久余是<pc n="lb"/>
勝何環穿自閭社丘陵爰出子文吾告堵敖以不長何<pc n="lb"/>
試上自予忠名彌彰<pc n="lb"/>
<pb n="56a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
欽定補繪蕭雲從離騷全圖巻下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九章傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>九章者屈原之所作也屈原於江南之野思君念國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>憂思罔極故復作九章章者著明也言巳所陳忠信<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之道甚著明也卒不見納委命自沈楚人惜而哀之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>世論其詞以相傳焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
惜誦以致愍兮發憤以抒情所非忠而言之兮指蒼天<pc n="lb"/>
以為正令五帝以折中兮戒六神以鄉服俾山川以備<pc n="lb"/>
御兮㑹咎繇以聴直竭忠誠以事君兮反離羣而贅肬<pc n="lb"/>
忘儇媚以背衆兮待明君其知之言與行其可迹兮情與<pc n="lb"/>
貌其不變故相臣莫若君兮所以證之不逺吾誼先君<pc n="lb"/>
而後身兮羌衆人之所仇也専惟君而無他兮又衆兆<pc n="lb"/>
之所讐也壹心而不豫兮羌不可保也疾親君而無他<pc n="lb"/>
兮有招禍之道也思君其莫我忠兮忽忘身之賤貧事<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
君而不貳兮迷不知寵之門忠何辠以遇罰兮亦非余<pc n="lb"/>
之所志也行不羣以顛越兮又衆兆之所咍也紛逢尤<pc n="lb"/>
以離謗兮謇不可釋也情沈抑而不達兮又蔽而莫之<pc n="lb"/>
白也心鬱邑余侘<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>兮又莫察余之中情固煩言不可<pc n="lb"/>
結詒兮願陳志而無路退静黙而莫余知兮進號呼又<pc n="lb"/>
莫吾聞申侘<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>之煩惑兮中悶瞀之忳忳昔余夢登天<pc n="lb"/>
兮魂中道而無杭吾使厲神占之兮曰有志極而無旁<pc n="lb"/>
終危獨以離異兮曰君可思而不可恃故衆口其鑠金<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
兮初若是而逢殆懲于羹而吹韲兮何不變此志也欲<pc n="lb"/>
釋階而登天兮猶有曩之態也衆駭遽以離心兮又何<pc n="lb"/>
以為此伴也同極而異路兮又何以為此援也申生之<pc n="lb"/>
孝子兮父信讒而不好行婞直而不豫兮鯀功用而不<pc n="lb"/>
就吾聞作忠以造怨兮忽謂之過言九折臂而成醫兮<pc n="lb"/>
吾今而知其然矰弋機而在上兮罻羅張而在下設張<pc n="lb"/>
辟以娛君兮願側身而無所欲邅回以干傺兮恐重患<pc n="lb"/>
而離尤欲髙飛而逺集兮君罔謂女何之欲横奔而失<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
路兮堅志而不忍背膺牉其交痛兮心菀結而紆軫𢷬<pc n="lb"/>
木蘭以撟蕙兮糳申椒以為糧播江離與滋菊兮願春<pc n="lb"/>
日以為糗芳恐情質之不信兮故重著以自明矯兹媚<pc n="lb"/>
以私處兮願曾思而逺身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惜誦<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pb n="4a"/>
                </p>
<p>
<pc n="lb"/>
                    
余幼好此竒服兮年既老而不衰帶長鋏之陸離兮冠<pc n="lb"/>
切雲之崔嵬被明月兮佩寶璐世溷濁而莫予知兮吾<pc n="lb"/>
方髙馳而不顧駕青虯兮驂白螭吾與重華逰兮瑶之<pc n="lb"/>
圃登昆侖兮食玉英與天地兮同夀與日月兮齊光哀<pc n="lb"/>
南夷之莫我知兮旦余濟于湘江乗鄂渚而反顧兮欸<pc n="lb"/>
秋冬之緒風步余馬兮山皋邸余車兮方林乗舲船余<pc n="lb"/>
上沅兮齊吳榜以擊汰船容與而不進兮淹回水而疑<pc n="lb"/>
滯朝𤼵枉渚兮夕宿辰陽茍余心其端直兮雖辟逺其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
何傷入溆浦余邅回兮迷不知吾所如深林杳以㝠㝠<pc n="lb"/>
兮乃猨狖之所居山高高而蔽日兮下幽晦以多雨霰雪<pc n="lb"/>
紛其無垠兮雲霏霏而承宇哀吾生之無樂兮幽獨處<pc n="lb"/>
乎山中吾不能變心而從俗兮固將愁苦而終窮接輿<pc n="lb"/>
髠首兮桑扈臝行忠不必用兮賢不必以伍子逢殃兮<pc n="lb"/>
比干菹醢與前世而皆然兮吾又何怨乎今之人余將<pc n="lb"/>
董道而不豫兮固將重昬而終身亂曰鸞鳥鳳皇日以<pc n="lb"/>
逺兮燕雀烏鵲巢堂壇兮露申辛夷死林薄兮腥臊並<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
御芳不得薄兮隂陽易位時不當兮懷信侘<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>忽乎吾<pc n="lb"/>
將行兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>渉江<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
皇天之不純命兮何百姓之震愆民離散而相失兮方仲<pc n="lb"/>
春而東遷去故鄉而就逺兮遵江夏以流亡出國門而<pc n="lb"/>
軫懐兮甲之朝吾以行發郢而去閭兮荒忽其焉極楫<pc n="lb"/>
齊揚以容與兮哀見君而不再得望長楸而太息兮涕<pc n="lb"/>
淫淫其若霰過夏首而西浮兮顧龍門而不見心蟬媛<pc n="lb"/>
而傷懷兮眇不知其所蹠順風波以從流兮焉洋洋而為<pc n="lb"/>
客陵陽侯之汜濫兮忽翺翔而焉薄心絓結而不解兮<pc n="lb"/>
思蹇産而不釋將運舟而下浮兮上洞庭而下江去終<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
古之所居兮今逍遥而來東羌靈魂之欲歸兮何須㬰<pc n="lb"/>
而忘反背夏浦而西思兮哀故都之日逺登大墳以逺<pc n="lb"/>
望兮聊以舒吾憂心哀州土之平樂兮悲江介之遺風<pc n="lb"/>
當陵陽之焉至兮淼南度之焉如曾不知夏之為邱兮<pc n="lb"/>
就兩東門之可蕪心不怡之長久兮憂與憂其相接惟<pc n="lb"/>
郢路之遼逺兮江與夏之不可涉忽若去不信兮至今<pc n="lb"/>
九年而不復懆鬱鬱而不開兮蹇侘<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>而含慼外承歡<pc n="lb"/>
之汋約兮諶荏弱而難持忠湛湛而願進兮妒披離而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
鄣之堯舜之抗行兮杳杳而薄天衆䜛人之嫉妬兮被<pc n="lb"/>
以不慈之偽名憎愠惀之修美兮好夫人之忼慨衆躞<pc n="lb"/>
蹀而日進兮美超逺而踰邁亂曰曼予目以流觀兮兾壹<pc n="lb"/>
反之何時鳥飛反故鄉兮狐死必首邱信非吾罪而棄<pc n="lb"/>
逐兮何日夜而忘之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>哀郢<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
心鬱鬱之憂思兮獨永歎乎曾傷思蹇産之不釋兮曼遭<pc n="lb"/>
夜之方長悲夫秋風之動容兮何四極之浮浮數惟荃<pc n="lb"/>
之多怒兮傷余心之<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>願揺赴而横奔兮覽民尤以<pc n="lb"/>
自鎮結微情以陳辝兮矯以遺夫美人昔君與我成言<pc n="lb"/>
兮曰黄昬以為期羌中道而回畔兮反既有此他志憍<pc n="lb"/>
吾以其美好兮覽余以其修姱與余言而不信兮盖為<pc n="lb"/>
余而造怒願承間而自察兮心震悼而不敢悲夷猶而<pc n="lb"/>
兾進兮心怛傷之憺憺厯兹情以陳辝兮荃詳聾而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
聞固切人之不媚兮衆果以我為患初吾所陳之耿著<pc n="lb"/>
兮豈至今其庸亡何獨樂斯之謇謇兮願荃美之可完<pc n="lb"/>
望三五以為象兮指彭咸以為儀夫何極而不至兮故<pc n="lb"/>
逺聞而難虧善不由外來兮名不可以虛作孰無施而<pc n="lb"/>
有報兮孰不實而有穫少歌曰與美人之抽思兮并日夜<pc n="lb"/>
而無正憍吾以其美好兮敖朕辭而不聴倡曰有鳥自<pc n="lb"/>
南兮來集漢北好姱佳麗兮牉獨處此異域既惸獨而<pc n="lb"/>
不羣兮又無良媒在其側道逴逺而日忘兮願自申而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
不得望南山而流涕兮臨流水而太息望孟夏之短夜<pc n="lb"/>
兮何晦明之若嵗惟郢路之遼逺兮魂一夕而九逝曾<pc n="lb"/>
不知路之曲直兮南指月與列星願徑逝而不得兮魂<pc n="lb"/>
識路之營營何靈魂之信直兮人之心不與吾心同理<pc n="lb"/>
弱而媒不通兮尚不知余之從容亂曰長瀨湍流沂江<pc n="lb"/>
潭兮狂顧南行以娛心兮軫石嵗嵬蹇吾願兮超回志<pc n="lb"/>
度行隠進兮低回夷猶宿北姑兮煩冤瞀容寔沛徂兮<pc n="lb"/>
愁歎苦神靈遥思兮路逺處幽又無行媒兮道思作頌<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
聊自救兮憂心不遂斯言誰告兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>抽思<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pb n="11a"/>
                </p>
<p>
<pc n="lb"/>
                    
滔滔孟夏兮草木莽莽傷懷永哀兮汩徂南土眴兮窈<pc n="lb"/>
窈孔静幽黙菀結紆軫兮離愍而長鞫撫情効志兮俛<pc n="lb"/>
詘以自抑刓方以為圜兮常度未暜易初本迪兮君子<pc n="lb"/>
所鄙章畫志墨兮前圖未改内厚質正兮大人所晠巧<pc n="lb"/>
倕不斲兮孰察其揆正元文處幽兮矇謂之不章離婁<pc n="lb"/>
㣲睇兮瞽以為無明變白而為黒兮倒上以為下鳯皇<pc n="lb"/>
在笯兮雞鶩翔舞同糅玉石兮一槩而相量夫惟黨人<pc n="lb"/>
之鄙固兮羌不知吾所臧任重載盛兮陷滯而不濟懐<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
瑾握瑜兮窮不知所示邑犬羣吠兮吠所怪也誹駿疑<pc n="lb"/>
桀兮固庸態也文質疏内兮衆不知吾之異采材樸委積<pc n="lb"/>
兮莫知余之所有重仁襲義兮謹厚以為豐重華不可<pc n="lb"/>
遌兮孰知余之從容古固有不並兮豈知其故也湯禹<pc n="lb"/>
久逺兮邈不可慕也懲違改忿兮抑心而自彊離愍而<pc n="lb"/>
不遷兮願志之有象進路北次兮日昧昧其將莫舒憂<pc n="lb"/>
娯哀兮限之以大故亂曰浩浩沅湘分流汩兮修路幽<pc n="lb"/>
茀道逺忽兮增傷爰哀永歎喟兮世既莫吾知人心不<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
可謂兮懷情抱質獨無匹兮伯樂既沒驥將焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
思美人兮擥涕而竚眙媒絶路阻兮言不可結而詒蹇<pc n="lb"/>
蹇之煩冤兮陷滯而不𤼵申旦以舒中情兮志沈菀而<pc n="lb"/>
莫達願寄言于浮雲兮遇豐隆而不將因歸鳥而致辝<pc n="lb"/>
兮乃迅髙而難當苦髙辛之靈晟兮遭元鳥而致貽欲變<pc n="lb"/>
節以從俗兮媿易初而屈志獨厯年而離愍兮羌馮心<pc n="lb"/>
猶未化寧隠閔而夀考兮何變易之可為知前轍之不<pc n="lb"/>
遂兮未改此度車既覆而馬顛兮蹇獨懷此異路勒騏<pc n="lb"/>
驥而更駕兮造父為我操之遷逡次而勿驅兮聊假日以<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
須時指嶓冢之西隈兮與纁黄以為期開春𤼵嵗兮白<pc n="lb"/>
日出之悠悠吾將蕩志而媮樂兮遵江夏以娛憂擥大<pc n="lb"/>
薄之芳茝兮搴長洲之宿莽惜吾不及古人兮吾誰與<pc n="lb"/>
玩此芳草解篇薄與雜菜兮備以為交佩佩繽紛其繚<pc n="lb"/>
轉兮遂萎絶而離異吾且邅回以娛憂兮觀南人之變<pc n="lb"/>
態竊快在中心兮揚厥馮而不竢芳與澤其雜糅兮羌<pc n="lb"/>
芳華自中出紛郁郁其逺烝兮滿内而外揚情與質信<pc n="lb"/>
可保兮羌重蔽而聞章令薜荔以為理兮憚舉趾而縁<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
木因芙蓉而為媒兮憚蹇裳而濡足登髙吾不説兮<pc n="lb"/>
入下吾不能固朕形之不服兮然容與而狐疑廣遂前<pc n="lb"/>
晝兮未改此度也命則處幽吾將罷兮願及白日之未<pc n="lb"/>
莫也獨煢煢而南行兮思彭咸之故也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>思美人<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
惜往日之曾信兮受命詔以昭時奉先功以照下兮明<pc n="lb"/>
法度之嫌疑國富彊而法立兮屬貞臣而日娛秘密事<pc n="lb"/>
之載心兮雖過失猶弗治心純龎而不泄兮遭讒人而<pc n="lb"/>
嫉之君含怒而待臣兮不清澂其然否蔽晦君之聰明<pc n="lb"/>
兮虛惑誤又以欺弗參驗以考實兮逺遷臣而弗思信<pc n="lb"/>
讒諛之溷濁兮盛氣志而過之何貞臣之無辠兮被讟<pc n="lb"/>
謗而見尤慙光景之誠信兮身幽隠而備之臨江湘之<pc n="lb"/>
元淵兮遂自忍而沈流卒沒身而絶名兮惜雝君之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
昭君無度而弗察兮使芳草為藪幽焉舒情而抽信兮<pc n="lb"/>
恬死亡而不聊獨鄣雝而蔽隠兮使貞臣為無由聞百<pc n="lb"/>
里之為虜兮伊尹享于庖厨吕望屠于朝歌兮甯戚歌<pc n="lb"/>
而飯牛不逢湯武與桓繆兮世孰云而知之吳信讒而<pc n="lb"/>
弗味兮子胥死而後憂介子忠而立枯兮文君寤而追<pc n="lb"/>
求封介山而為之禁兮報大徳之優㳺思久故之親身<pc n="lb"/>
兮因縞素而哭之或忠信而死節兮或詑謾而不疑弗<pc n="lb"/>
省察而按實兮聴讒人之虛辭芳與澤其雜糅兮孰申<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
旦而别之何芳草之早夭兮微霜降而下戒諒聰不明<pc n="lb"/>
而蔽雝兮使讒諛而日得自前世之嫉賢兮謂蕙若其<pc n="lb"/>
不可佩妬娃冶之芬芳兮<graphic n="KR1653" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1653.png" mimeType="image/png"/>母姣而自好雖有西施之<pc n="lb"/>
美容兮讒妒入以自代願陳情以白行兮得罪過之不意<pc n="lb"/>
情冤見之日明兮如列宿之錯置乗騏驥而馳騁兮<pc n="lb"/>
無轡銜而自載乗汜泭以下流兮無舟楫而自備背法<pc n="lb"/>
度而心治兮辟與此其無異寧溘死而流亡兮恐禍殃<pc n="lb"/>
之有再不畢辝而赴淵兮惜雝君之不識<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>惜往日<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pb n="18a"/>
                </p>
<p>
<pc n="lb"/>
                    
后皇嘉樹橘徠服兮受命不遷生南國兮深固難徙更<pc n="lb"/>
壹志兮緑葉素榮紛其可喜兮曽枝剡㯤圜實博兮青<pc n="lb"/>
黄雜糅文章爛兮精色内白類任道兮紛緼宜修姱而不<pc n="lb"/>
醜兮嗟爾㓜志有以異兮獨立不遷豈不可喜兮深固難<pc n="lb"/>
從廓其無求兮蘇世獨立横而不流兮閉心自慎終不過<pc n="lb"/>
失兮秉徳無私參天地兮願嵗并謝與長友兮淑離不滛梗<pc n="lb"/>
其有理兮年嵗雖少可師長兮行比伯夷置以為象兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>橘頌<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
悲回風之搖蕙兮心菀結而内傷物有微而隕性兮聲<pc n="lb"/>
有隠而先倡夫何彭咸之造思兮暨志介而不忘萬變<pc n="lb"/>
其情豈可盖兮孰虛偽之可長鳥獸鳴以號羣兮草苴<pc n="lb"/>
比而不芳魚葺鱗以自别兮蛟龍隠其文章故茶薺不<pc n="lb"/>
同畝兮蘭茝幽而獨芳惟佳人之永都兮更統世以自<pc n="lb"/>
况𣺌逺志之所及兮憐浮雲之相洋介𦕈志之所惑兮<pc n="lb"/>
竊賦詩之所明惟佳人之獨懷兮折芳椒以自處曾歔<pc n="lb"/>
欷之嗟嗟兮獨隠伏而思慮涕泣交而淒淒兮思不眠<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
而極曙終長夜之漫漫兮掩此哀而不去寤從容以周<pc n="lb"/>
流兮聊逍遥以自持傷太息之愍憐兮氣於邑而不可<pc n="lb"/>
止糾思心以為鑲兮偏愁苦以為膺折若木以蔽光兮<pc n="lb"/>
随飄風之所仍存髣髴而不見兮心踊躍其若湯撫佩<pc n="lb"/>
袵以案志兮超惘惘而遂行嵗䀜䀜其若頽兮時亦冉<pc n="lb"/>
冉而將至蘋衡槁而節離兮芳已歇而不比憐思心之<pc n="lb"/>
不可懲兮證此言之不可聊寧<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>死而流亡兮不忍此<pc n="lb"/>
心之常愁孤子唫而抆淚兮放子出而不還孰能思而<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
不隠兮昭彭咸之所聞登石巒以逺望兮路眇眇之黙<pc n="lb"/>
黙入景響之無應兮聞省想而不可得愁鬱鬱之無快<pc n="lb"/>
兮居戚戚而不可解心鞿羈而不開兮氣繚轉而自締<pc n="lb"/>
穆眇眇之無垠兮莽芒芒之無儀聲有隠而相感兮物<pc n="lb"/>
有純而不可為藐曼曼之不可量兮縹綿綿之不可紆<pc n="lb"/>
愁悄悄之常悲兮翩𡨕㝠之不可娯陵大波而流風兮<pc n="lb"/>
託彭咸之所居上髙巖之峭岸兮處雌蜺之標顛據青<pc n="lb"/>
㝠而攄虹兮遂儵忽而捫天吸湛露之浮涼兮潄凝霜<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
之雰雰依風冗以自息兮忽傾寤以蟬媛馮昆侖以瞰<pc n="lb"/>
霧兮隠㞶山以清江憚涌湍之<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>兮聴波聲之<graphic n="KR1927" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1927.png" mimeType="image/png"/>洶<pc n="lb"/>
紛容容之無徑兮㒺芒芒之無紀軋洋洋之無從兮馳<pc n="lb"/>
委移之焉止飄幡幡其上下兮翼遥遥其左右汜潏潏<pc n="lb"/>
其前後兮伴張弛之信期觀炎氣之相仍兮窺煙液之<pc n="lb"/>
所積悲霜雪之俱下兮聴潮水之相撃借光景以徃來<pc n="lb"/>
兮施黄㯤之枉策求介子之所存兮見伯夷之放迹心<pc n="lb"/>
調度而不去兮刻著志之無適曰吾怨徃昔之所兾兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
悼來者之悐悐浮江淮而入海兮從子胥而自適望大<pc n="lb"/>
河之洲渚兮悲申徒之抗迹驟諌君而不聴兮任重石<pc n="lb"/>
之何益心絓結而不解兮思蹇産而不釋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>悲回風<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>逺遊傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>逺遊者屈原之所作也屈原履方直之行不容於世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上為讒佞所譛毁下為俗人所困極章皇山澤無所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>告訴乃深惟元一修軌恬漠思欲濟世則意中憤然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文采秀𤼵遂叙妙思託配仙人與俱遊獻周厯天地<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無所不到然猶懷念楚國思慕舊故忠信之篤仁義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之厚也是以君子珍重其志而瑋其辭焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
悲時俗之迫阸兮願輕舉而逺逰質菲薄而無因兮焉<pc n="lb"/>
託乘而上浮遭沈濁之汚穢兮獨菀結其誰語夜耿耿<pc n="lb"/>
而不昧兮魂營營而至曙惟天地之無窮兮哀人生之<pc n="lb"/>
長勤往者予弗及兮來者予弗聞歩徙倚而遥思兮怊<pc n="lb"/>
惝怳而乖懷意恍惚而流蕩兮心愁淒而曽悲神儵忽<pc n="lb"/>
而不及兮形枯槁而獨留内惟省以端操兮求正氣之<pc n="lb"/>
所由漠虚静以恬愉兮澹無為而自得聞赤松之清塵<pc n="lb"/>
兮願承風乎遺則貴至人之休徳兮美往世之登仙與<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
化去而不見兮名聲著而日延竒傅説之託辰星兮羡<pc n="lb"/>
韓終之得一形穆穆以寖逺兮離人羣而遁逸因氣變<pc n="lb"/>
而遂曽舉兮忽神奔而鬼怪時髣髴以遥見兮精皎皎<pc n="lb"/>
而往來絶氛埃而淑郵兮終不反乎故都免衆患而不<pc n="lb"/>
懼兮世莫知其所如恐天時之代序兮耀靈曄而西征<pc n="lb"/>
微霜䧏而下淪兮悼芳草之先零聊仿佯而逍遥兮永<pc n="lb"/>
歴年而無成誰可與玩斯遺芳兮長鄉風而舒情髙陽<pc n="lb"/>
邈已逺兮予將焉所程重曰春秋忽其不淹兮奚久留此<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
故居軒轅不可攀援兮吾將從王喬而娛戯餐六氣而<pc n="lb"/>
飲沆瀣兮潄正陽而含朝霞保神明之清澂兮精氣入<pc n="lb"/>
而麤穢除順凱風以從遊兮至南巢而壹息見王子而<pc n="lb"/>
宿之兮審壹氣之和徳曰道可受兮不可傳其小無内<pc n="lb"/>
兮其大無垠無淈而魂兮彼將自然壹氣孔神兮於中<pc n="lb"/>
夜存虚以待之兮無為之先庶類以成兮此徳之門聞<pc n="lb"/>
至貴而遂徂兮忽乎吾將行仍羽人於丹邱兮留不死<pc n="lb"/>
之舊鄉朝濯髮于湯谷兮夕晞余身乎九陽吸飛泉之<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
微液兮懷琬琰之華英玉色艵以脕顔兮精醇粹而始<pc n="lb"/>
壯質銷鑠以汋約兮神要𦕈以滛放嘉南州之炎徳兮<pc n="lb"/>
麗桂樹之冬榮山蕭條而無獸兮野<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>漠其無人載營<pc n="lb"/>
魄而登霞兮掩浮雲而上征命天閽其開闗兮排閶闔<pc n="lb"/>
而望予召豐隆使先導兮問太微之所居集重陽入帝<pc n="lb"/>
宫兮造旬始而觀清都朝𤼵軔于太儀兮夕始臨乎於<pc n="lb"/>
微閭屯予車之萬乗兮紛容與而並馳駕八龍之婉婉<pc n="lb"/>
兮載雲祺之委移建雄虹之采旄兮五色雜而炫燿服<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
偃蹇以低昻兮驂連蜷以驕傲<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
騎膠葛以雜亂兮班漫衍而方行撰予轡而正䇿兮吾<pc n="lb"/>
將過乎句芒厯太皡以右轉兮前飛亷以啓路陽杲杲<pc n="lb"/>
其未光兮陵天地以徑度<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
風伯為予先驅兮氛埃辟而清涼鳳皇翼其乗旗兮遇<pc n="lb"/>
蓐收乎西皇擥彗星以為旍兮舉斗柄以為麾判陸離<pc n="lb"/>
其上下兮遊驚霧之流波時曖睷其曭莽兮召元武而<pc n="lb"/>
奔屬後文昌使掌行兮選署衆神以並轂路曼曼其修<pc n="lb"/>
逺兮徐弭節而髙厲左雨師使徑侍兮右雷公以為衛<pc n="lb"/>
欲度世以忘歸兮意恣睢以担撟内欣欣而自美兮聊<pc n="lb"/>
媮娛以滛樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
渉青雲以汎濫兮忽臨睨夫舊鄉僕夫懷予心悲兮邊<pc n="lb"/>
馬顧而不行思舊故而想像兮長太息而掩涕汜容與<pc n="lb"/>
而遐舉兮聊抑志而自弭指炎帝而直馳兮吾將徃乎<pc n="lb"/>
南疑覽方外之荒忽兮沛<graphic n="KR1697" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1697.png" mimeType="image/png"/>瀁而自浮祝融戒而蹕禦<pc n="lb"/>
兮騰告鸞鳥迎宓妃張咸池奏承雲兮二女御九韶歌<pc n="lb"/>
使湘靈鼓瑟兮令海若舞馮夷列螭象而並進兮形蟉蚪<pc n="lb"/>
而委移雌蜺便娟以曽撓兮鸞鳥軒翥而翔飛音學博<pc n="lb"/>
衍無終極兮焉乃逝以裵回<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
舒并節以馳騖兮逴絶垠乎寒門軼迅風于清原兮從<pc n="lb"/>
顓頊乎曽氷厯元㝠以邪徑兮乗間維以反顧召黔嬴<pc n="lb"/>
而見之兮為予先乎平路經營四荒兮周流六漠上至列<pc n="lb"/>
缺兮䧏望大壑下峥嶸而無地兮上寥廓而無天視儵<pc n="lb"/>
忽而無見兮聴惝怳而無聞超無為以至清兮與太初<pc n="lb"/>
而為鄰<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卜居傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卜居者屈原之所作也屈原履忠貞之性而見嫉妬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>念讒佞之臣承君順非而䝉富貴已執忠直而身放<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>棄心迷意惑不知所為乃往至太卜之家稽問神明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>決之蓍龜卜已居世何所宜行冀聞異䇿以定嫌疑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故曰卜居也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漁父傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漁父者屈原之所作也屈原放在江湘之間憂愁歎<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>吟儀容變易而漁父避世隠身釣魚江濵欣然自樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時遇屈原川澤之域怪而問之遂相應答楚人思念<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>屈原因叙其辭以相傳焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
屈原既放三年不得復見竭知盡忠而蔽鄣於讒心煩<pc n="lb"/>
慮亂不知所從乃往見太卜鄭詹尹曰余有所疑原因<pc n="lb"/>
先生決之詹尹乃端䇿拂龜曰君將何以教之屈原曰<pc n="lb"/>
吾寧悃悃𣢾𣢾朴以忠乎將送徃勞來斯無窮乎寧誅<pc n="lb"/>
鋤草茅以力耕乎將游大人以成名乎寧正言不諱以<pc n="lb"/>
危身乎將從俗富貴以媮生乎寧超然髙舉以保真乎<pc n="lb"/>
將哫訾慓斯喔咿儒兒以事婦人乎寧亷潔正直以自<pc n="lb"/>
清乎將突梯滑稽如脂如韋以潔楹乎寧昻昻若千里<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
之駒乎將氾氾若水中之鳬與波上下偷以全吾軀<pc n="lb"/>
乎寧與騏驥亢軛乎將隨駑馬之迹乎寧與黄鵠比翼<pc n="lb"/>
乎將與雞駑争食乎此孰吉孰凶何去何從世溷濁而<pc n="lb"/>
不清蟬翼為重千鈞為輕黄鐘毁棄瓦釜雷鳴讒人髙<pc n="lb"/>
張賢士無名吁嗟黙黙兮誰知吾之亷真詹尹乃釋䇿<pc n="lb"/>
而謝曰夫尺有所短寸有所長物有所不足智有所不<pc n="lb"/>
明數有所不逮神有所不通用君之心行君之意龜䇿<pc n="lb"/>
誠不能知此事<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
<pc n="　"/>卜居<pc n="lb"/>
屈原既放遊於江潭行吟澤畔顔色憔悴形容枯槁漁<pc n="lb"/>
父見而問之曰子非三閭大夫與何故至於斯屈原曰<pc n="lb"/>
舉世皆濁而我獨清衆人皆醉而我獨醒是以見放漁<pc n="lb"/>
父曰夫聖人者不凝滯於物而能與世推移舉世皆濁<pc n="lb"/>
何不淈其泥而揚其波衆人皆醉何不餔其糟而歠其<pc n="lb"/>
釃何故懷瑾握瑜而自令見放為屈原曰吾聞之新沐<pc n="lb"/>
者必彈冠新浴者必振衣安能以身之察察受物之汶<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
汶者乎寧赴相流葬於江魚之腹中又安能以皎皎之<pc n="lb"/>
白而䝉世俗之塵埃乎漁父莞爾而笑鼓枻而去歌曰<pc n="lb"/>
滄浪之水清兮可以濯吾纓滄浪之水濁兮可以濯吾<pc n="lb"/>
足遂去不復與言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漁父<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>招魂傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>招魂者宋玉之所作也招者召也以手曰招以言曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>召魂者身之精也宋玉憐哀屈原忠而斥棄愁懣山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澤魂魄放佚厥命將落故作招魂欲以復其精神延<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其年夀外陳四方之惡内崇楚國之美以諷諌懷王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冀其覺悟而還之也<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
朕幼清以亷潔兮身服義而未沬主此盛徳兮牽於俗<pc n="lb"/>
而蕪穢上無所考此盛徳兮長離殃而愁苦帝告巫陽<pc n="lb"/>
曰有人在下我欲輔之魂魄離㪚汝筮予之巫陽對曰<pc n="lb"/>
掌㝱上帝其命難從若必筮予之恐後之謝不能復用<pc n="lb"/>
巫陽焉乃下招曰魂兮歸來去君之恒幹何為乎四方<pc n="lb"/>
些舍君之樂處而離彼不祥些<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
魂兮歸來東方不可以託些長人千仭惟魂是索些十<pc n="lb"/>
日代出流金鑠石些彼皆習之魂往必釋些歸來歸來<pc n="lb"/>
不可以託些<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
魂兮歸來南方不可以止些雕題黒齒得人肉以祀以<pc n="lb"/>
其骨為醢些蝮蛇蓁蓁封户千里些雄虺九首往來儵<pc n="lb"/>
忽吞人以益其心些歸來歸來不可以久滛些<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
魂兮歸來西方之<graphic n="KR0675" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0675.png" mimeType="image/png"/>流沙千里些旋入雷淵爢㪚而不<pc n="lb"/>
可止些岙而得脱其外曠宇些赤螘若象元蠭若壺些<pc n="lb"/>
五榖不生藂官是食些其土爛人求水無所得些彷徉<pc n="lb"/>
無所倚廣大無所極些歸來歸來恐自遺賊些<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
魂兮歸來北方不可以止些増氷峨峨飛雪千里些歸<pc n="lb"/>
來歸來不可以久些<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
魂兮歸來君無上天些虎豹九闗啄害下人些一夫久<pc n="lb"/>
首㧞木九千些犲狼從目往來侁侁些懸人以娭投之<pc n="lb"/>
深淵些致命於帝然後得瞑些歸來徃恐危身些<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
魂兮歸來君無下此幽都些土伯九約其角觺觺些敦<pc n="lb"/>
脄血拇逐人駓駓些參目虎首其身若牛些此皆甘人<pc n="lb"/>
歸來歸來恐自遺災些<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
魂兮歸來入修門些工祝招君背行先些秦篝齊縷鄭<pc n="lb"/>
綿絡些招具該備永嘯呼些魂兮歸來反故居些天地<pc n="lb"/>
四方多賊姦些像設君室静閒安些髙堂邃宇檻層軒<pc n="lb"/>
些層臺累謝臨髙山些網户朱綴刻方連些冬有突厦<pc n="lb"/>
夏室寒些川谷徑復流潺湲些光風轉蕙汜崇蘭些經<pc n="lb"/>
堂入奥朱塵筵些砥室翠翹挂曲瓊些翡翠珠被爛齊<pc n="lb"/>
光些弱阿拂壁羅幬張些纂組綺縞結琦璜些<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
室中之觀多珍怪些蘭膏明燭華容備些二八侍宿射<pc n="lb"/>
逓代些九侯淑女多迅衆些盛鬋不同制實滿宫些容<pc n="lb"/>
態好比順彌代些弱顔固植謇其有意些姱容修態絙<pc n="lb"/>
洞房些蛾眉曼睩目騰光些靡顔膩理遺視矊些<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
離榭脩幕侍君之間些翡帷翠帳飾髙堂些紅壁沙版<pc n="lb"/>
元玉之梁些仰觀刻桷畫龍蛇坐堂伏檻臨曲池些芙<pc n="lb"/>
蓉始𤼵雜芰荷些紫莖屏風文縁波些文異豹飾侍陂<pc n="lb"/>
陁些軒輬既低步騎羅些蘭薄户樹瓊木離些魂兮歸<pc n="lb"/>
來何逺為些<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
室家遂宗日多方些稻粢穱麥挐黄梁些大苦醎酸辛<pc n="lb"/>
甘行些肥牛之腱臑若芳些和酸若苦陳呉羮些臑鼈<pc n="lb"/>
炮羔有拓漿些鵠酸臇鳬煎鴻鶬些露雞臛<graphic n="KR1010" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1010.png" mimeType="image/png"/>厲而不<pc n="lb"/>
爽些粔籹密弭有餦餭些瑶漿<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>勺實羽觴些挫糟凍<pc n="lb"/>
飲酎清涼些華酌既陳有瓊漿些歸反故室敬而無妨<pc n="lb"/>
些肴羞未通女樂羅些<graphic n="KR1981" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1981.png" mimeType="image/png"/>鍾按鼓造新歌些渉江采菱<pc n="lb"/>
發揚荷些美人既醉朱顔酡些娭光眇視目曾波些被<pc n="lb"/>
文服纎麗而不竒些長髮曼鬋豓陸離些二八齊容起<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
鄭舞些祍若交竿撫案下些竿瑟狂㑹搷鳴鼔些宫庭<pc n="lb"/>
震驚𤼵激楚些吳歈蔡謳奏大吕些士女雜坐亂而不<pc n="lb"/>
分些放<graphic n="KR1981" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1981.png" mimeType="image/png"/>組纓班其相紛些鄭衞妖玩来雜陳些激楚<pc n="lb"/>
之結獨秀先些<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
<pb n="46a"/>
                </p>
<p>
<pc n="lb"/>
                    
箟<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>象棊有六博些分曹並進遒相迫些成梟而牟呼<pc n="lb"/>
五白些晉制犀比費白日些䥶鍾揺簴揳梓瑟些娛酒<pc n="lb"/>
不廢沈日夜些蘭膏明燭華燈錯些結撰至思蘭芳假<pc n="lb"/>
些人有所極同心賦些酎飲盡歡樂先故些魂兮歸來反<pc n="lb"/>
故居些<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
亂曰献嵗𤼵春兮汩吾南征菉蘋齊葉兮白芷生路貫<pc n="lb"/>
廬江兮左長薄倚沼畦瀛兮遥望博青驪結駟兮齊千<pc n="lb"/>
乗懸丈延起兮元顔烝歩及驟處兮誘騁先抑騖若通<pc n="lb"/>
兮引車右還與王趨夢兮課後先君王親發兮憚青兕<pc n="lb"/>
朱明承夜兮時不可掩皋蘭被徑兮斯路漸湛湛江水<pc n="lb"/>
兮上有楓目極千里兮傷春心魂兮歸來哀江南<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大招傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大招者屈原之所作也或曰景差疑不能明也屈原<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>放流九年憂思煩亂精神㪚越與形離别恐命將終<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所行不遂故憤然大招其魂盛稱楚國之樂崇懷襄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之徳以比三王能任用賢公卿明察能薦舉人宜輔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>佐之以興至治因以風諌達已之志也<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
青春受謝白日昭只春氣奮𤼵萬物遽只㝠淩浹行魂<pc n="lb"/>
無逃只魂魄歸徠無逺遥只魂乎歸徠無東無西無南<pc n="lb"/>
無北東有大海溺水浟浟只螭龍並流上下悠悠只霧<pc n="lb"/>
雨淫淫白皓膠只魂乎無東湯谷<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>寥只<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
魂乎無南南有炎火千里蝮蜿蜒只山林險隘虎豹蛇<pc n="lb"/>
只鰅鱅短狐王虺騫只魂乎無南蜮傷躬只<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
魂乎無西西方流沙<graphic n="KR1071" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1071.png" mimeType="image/png"/>洋洋只豕首縱目被髮鬤只長<pc n="lb"/>
𤓰踞牙誒笑狂魂乎無西多害傷只<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
魂乎無北北有寒山逴龍赩只代水不可渉深不可測<pc n="lb"/>
只天白顥顥寒凝凝只魂乎無徃盈北極只<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
魂魄歸徠間以静只自恣荆楚安以定只逞志究欲心<pc n="lb"/>
意安只窮身永樂年壽延只魂兮歸徠樂不可言只五<pc n="lb"/>
榖六仞設菰梁只鼎臑盈望和致芳只内鶬鴿鵠味豺<pc n="lb"/>
羮只魂乎歸徠恣所嘗只鮮<graphic n="KR1010" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1010.png" mimeType="image/png"/>甘雞和楚酪只醢豚苦<pc n="lb"/>
狗膾苴蒪只吳酸蒿蔞不沾薄只魂兮歸徠恣所擇只<pc n="lb"/>
炙鴰烝鳬煔鶉敶只煎鰿臛雀遽爽存只魂乎歸徠麗<pc n="lb"/>
以先只四酎并孰不<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>嗌只清馨凍<graphic n="KR3493" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3493.png" mimeType="image/png"/>不歠役只吳醴<pc n="lb"/>
白蘖和楚瀝只魂乎歸徠不遽惕只代秦鄭衛鳴竽張<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
只伏戯駕辯楚勞商只謳和揚阿趙簫倡只魂乎歸徠<pc n="lb"/>
定空桑只二八接武投詩賦只叩鍾調磬娛人亂只四<pc n="lb"/>
上競氣極聲變只魂乎歸徠聴歌譔只朱唇皓齒嫭以<pc n="lb"/>
姱只比徳好間習以都只豐肉微骨調以娛只魂乎歸<pc n="lb"/>
徠安以舒只嫮目未笑娥眉曼只容則秀雅穉朱顔只<pc n="lb"/>
魂乎歸徠静以安只姱修滂浩麗以佳只曽頰倚耳曲<pc n="lb"/>
眉䂓只滂心綽態姣麗施只小腰秀頸若鮮畀只魂乎<pc n="lb"/>
歸徠思怨移只易中利心以動作只粉白黛黒施芳澤<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
只長袂拂面善留客只魏乎歸徠以娛昔只青色直眉<pc n="lb"/>
美目媔只靨輔竒牙宜笑嘕只豐肉微骨體便娟只魂<pc n="lb"/>
乎歸徠恣所便只<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
夏屋廣大沙堂秀只南房小壇觀絶霤只曲屋歩壛宜<pc n="lb"/>
擾只騰駕歩㳺獵春圃只瓊轂錯衡英華假只<graphic n="KR0581" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0581.png" mimeType="image/png"/>蘭桂<pc n="lb"/>
樹鬰彌路只魂乎歸徠恣志慮只孔雀盈園畜鸞皇只<pc n="lb"/>
鵾鴻羣辰雜<graphic n="KR1175" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1175.png" mimeType="image/png"/>鶬只鴻鵠代遊曼鷫鷞只魂乎歸徠鳯<pc n="lb"/>
皇翔只曼澤怡面血氣盛只永宜厥身保壽命只室家<pc n="lb"/>
盈爵禄盛只魂乎歸徠居室定止<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
接徑千里出若雲只三圭重侯聴類神只察篤夭隠孤<pc n="lb"/>
寡存只魏兮歸徠正始昆只田邑千畛人异昌只美冐<pc n="lb"/>
衆流徳澤章只先威後文善美明只魂乎歸徠賞罰當<pc n="lb"/>
只名聲若日照四海只徳譽配天萬民理只北至幽陵<pc n="lb"/>
南交趾只西薄羊腸東窮海只魂乎歸徠尚賢士只發<pc n="lb"/>
政献行禁苛暴只舉傑壓陛珠璣罷只直贏在位近禹<pc n="lb"/>
麾只豪傑執政流澤施只魂乎歸徠國家為只雄雄赫<pc n="lb"/>
赫天徳明只三公穆穆登䧏堂只諸侯畢極立九卿只<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
昭質既設大侯張只執弓挾矢揖辝讓只魂乎歸徠尚<pc n="lb"/>
三王只<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九辯傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>九辯者楚大夫宋玉之所作也辯者變也謂敶道徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以變説君也九者陽之數道之綱紀也故天有九星<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以正機地地有九州以成萬物人有九竅以通精明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>屈原懷忠貞之性而被讒邪傷君闇蔽國將危亡乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>挼天地之數列人形之要而作九歌九章之頌以諷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>諌懷王明已所言與天地合度可履而行也宋玉者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>屈原弟子也閔惜其師忠而放逐故作九辯以述其<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
<pc n="　"/>志至於漢興劉向王褒之徒咸悲其文依而作詞故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>號為楚詞亦承其九以立義焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
<pb n="59a"/>
                </p>
<p>
<pc n="lb"/>
                    
悲哉秋之為氣也蕭瑟兮草木揺落而變衰憭慄兮若<pc n="lb"/>
在逺行登山臨水兮送將歸泬寥兮天高而氣清<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR2191" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2191.png" mimeType="image/png"/>
兮收潦而水清㦧悽増欷兮薄寒之中人愴怳懭恨兮<pc n="lb"/>
去故而就新坎廪兮貧士失職而志不平廓落兮覊旅<pc n="lb"/>
而無友生惆悵兮而私自憐燕翩翩其辝歸兮蟬<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>漠<pc n="lb"/>
而無聲雁雝雝而南遊兮鵾雞啁唽而悲鳴獨申旦而<pc n="lb"/>
不寐兮哀蟋蟀之宵征時亹亹而過中兮蹇淹留而無<pc n="lb"/>
成<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
悲憂窮慼兮獨處廓有美一人兮心不繹去鄉離家兮<pc n="lb"/>
徠逺客超逍遥兮今焉薄専思君兮不可化君不知兮<pc n="lb"/>
可奈何蓄怨兮積思心煩憺兮忘食事願一見兮道余<pc n="lb"/>
意君之心兮與余異車既駕兮朅而歸不得見兮心傷<pc n="lb"/>
悲倚結軨兮長太息涕潺湲兮下霑軾忼慨絶兮不得<pc n="lb"/>
中瞀亂兮迷惑私自憐兮何極心怦怦兮諒直<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
皇天平分四時兮竊獨悲此凛秋白露旣下降百草兮奄<pc n="lb"/>
離披此梧楸去白日之昭昭兮襲長夜之悠悠離芳藹<pc n="lb"/>
之方壯兮余蔞約而悲愁秋既先戒之以白露兮冬又<pc n="lb"/>
申之以嚴霜收恢<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>之孟夏兮然欿傺而沈藏葉菸邑<pc n="lb"/>
而無色兮枝煩挐而交横顔滛溢而將罷兮柯彷彿而<pc n="lb"/>
萎黄萷櫹槮之可哀兮形銷鑠而瘀傷惟其紛糅而將<pc n="lb"/>
落兮恨其失時而無當擥騑轡而下節兮聊逍遥以相<pc n="lb"/>
佯嵗忽忽而道盡兮恐余壽之弗將悼余生之不時兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
逢此世之俇攘澹容與而獨倚兮蟋蟀鳴此西堂心怵<pc n="lb"/>
惕而震盪兮何所憂之多方仰明月而歡息兮步列星<pc n="lb"/>
而極明<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
<pb n="63a"/>
                </p>
<p>
<pc n="lb"/>
                    
竊悲夫蕙華之曽敷兮紛旖旎乎都房何曽華之無實<pc n="lb"/>
兮從風雨而飛颺以為君獨服此蕙兮𦍑無以異於衆<pc n="lb"/>
芳閔竒思之不通兮將去君而髙翔心閔憐之慘悽兮<pc n="lb"/>
願一見而有明重無怨而生離兮中結軫而増傷豈不<pc n="lb"/>
鬱陶而思君兮君之門以九重猛犬狺狺而迎吠兮闗<pc n="lb"/>
梁閉而不通皇天滛溢而秋霖兮后土何時而得漧塊<pc n="lb"/>
獨守此無澤兮仰浮雲而永歎<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
何時俗之工巧兮背繩墨而改錯却騏驥而不乗兮䇿<pc n="lb"/>
駑駘而取路當世豈無騏驥兮誠莫之能善御見執轡<pc n="lb"/>
者非其人兮故跼跳而逺去鳬鴈皆唼夫梁藻兮鳯愈<pc n="lb"/>
飄翔而髙舉圜鑿而方枘兮吾固知其鉏鋙而難入衆<pc n="lb"/>
鳥皆有所登棲兮鳯獨惶惶而無所集願銜枚而無言<pc n="lb"/>
兮嘗被君之渥洽太公九十乃顯榮兮誠未遇其匹合<pc n="lb"/>
謂騏驥兮安歸謂鳯皇兮安棲變古易俗兮世衰今之<pc n="lb"/>
相者兮舉肥騏驥伏匿而不見兮鳯皇髙飛而不下鳥<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
獸猶知懷徳兮何云賢士之不處驥不驟進而求服兮<pc n="lb"/>
鳯亦不貪餧而忘食君棄逺而不察兮雖願忠其焉得<pc n="lb"/>
欲寂寞而絶端兮竊不敢忘初之厚徳獨悲愁其傷人<pc n="lb"/>
兮馮鬱鬱其安極<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
<pb n="66a"/>
                </p>
<p>
<pc n="lb"/>
                    
霜露慘悽而交下兮心尚幸其弗濟霰雪雰糅其増加<pc n="lb"/>
兮乃知遭命之將至願徼幸而有待兮汩莾莽兮與野<pc n="lb"/>
草同死願自往而徑遊兮路壅絶而不通欲循道而平<pc n="lb"/>
驅兮又未知其所徒然中路而迷惑兮自壓按而學誦<pc n="lb"/>
性愚陋以褊淺兮信未達乎從容竊美申包胥之氣盛<pc n="lb"/>
兮恐時世之不固何時俗之工巧兮滅規矩而改鑿獨<pc n="lb"/>
耿介而不隨兮願慕先聖之遺教處濁世而顯榮兮非<pc n="lb"/>
余心之所樂與其無義而有名兮寧窮處而守髙食不<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
媮而為飽兮衣不茍而為温竊慕詩人之遺風兮願託<pc n="lb"/>
志乎素餐蹇充倔而無端兮汩莽莽而無垠無衣裘以<pc n="lb"/>
禦冬兮恐溘死而不得見乎陽春<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
<pb n="68a"/>
                </p>
<p>
<pc n="lb"/>
                    
靚杪秋之遥夜兮心憭悷而有哀春秋逴逴而日髙兮<pc n="lb"/>
然惆悵而自悲四時逓來而卒嵗兮隂陽不可與儷偕<pc n="lb"/>
白日晼晼其將入兮明月銷鑠而減毁嵗忽忽而道盡<pc n="lb"/>
兮老冉冉而俞弛心揺悦而日<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>兮然怊悵而無兾中<pc n="lb"/>
㦧惻之悽愴兮長太息而増欷年洋洋以日往兮老嵺<pc n="lb"/>
廓而無處事亹亹而覬進兮分蹇淹留而躊躇<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>
何汜濫之浮雲兮猋壅蔽此明月忠昭昭而願見兮然<pc n="lb"/>
䨧曀而莫達願皓日之顯行兮雲濛濛而蔽之竊不自<pc n="lb"/>
聊而願忠兮或黕㸃而汙之堯舜之抗行兮瞭㝠㝠而<pc n="lb"/>
薄天何險巇之嫉妬兮被以不慈之偽名彼日月之照<pc n="lb"/>
明兮尚黯黮而有睱何況一國之事兮亦多端而膠加<pc n="lb"/>
被荷裯之晏晏兮然潢洋而不可帶既驕美而伐武兮<pc n="lb"/>
負左右之耿介憎愠愉之修美兮好夫人之慷慨衆踥<pc n="lb"/>
蹀而日進兮美超逺而逾邁農夫輟耕而容與兮恐田<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>
野之蕪穢事綿綿而多私兮竊悼後之危敗世雷同而<pc n="lb"/>
炫燿兮何毁譽之昧昧今修飾而窺鏡兮後尚可以竄<pc n="lb"/>
藏願寄言夫流星兮羌儵忽而難當卒壅蔽此浮雲兮<pc n="lb"/>
暗漠而無光<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>
<pb n="71a"/>
                </p>
<p>
<pc n="lb"/>
                    
堯舜皆有所舉任兮故髙枕而自適諒無怨於天下兮<pc n="lb"/>
心焉取此怵惕椉騏驥之瀏瀏兮馭安用夫强䇿諒城<pc n="lb"/>
廓之不足恃兮雖介介之何益邅翼翼而無終兮忳惽<pc n="lb"/>
惽而愁約生天地之若過兮功不成而無效願沈滯而<pc n="lb"/>
無見兮尚欲布名乎天下然潢洋而不遇兮直怐愗而<pc n="lb"/>
自苦莽洋洋而無極兮忽翺翔之焉薄國有驥而不知<pc n="lb"/>
椉兮焉皇皇而更索寗戚謳於車下兮桓公聞而知之<pc n="lb"/>
無伯樂之善相兮今誰使乎訾之㒺流涕以聊慮兮惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>
著意而得之紛純純之願忠兮妬彼離而鄣之願賜不<pc n="lb"/>
肖之軀而别離兮放遊志乎雲中椉精氣之摶摶兮鶩<pc n="lb"/>
諸神之湛湛驂白霓之習習兮厯羣靈之豐豐左朱雀<pc n="lb"/>
之茇茇兮右蒼龍之躍屬兮雷師之闐闐兮通飛亷之<pc n="lb"/>
衙衙前輕輬之鏘鏘兮後輜椉之從從載雲旗之委蛇<pc n="lb"/>
兮扈屯騎之容容計專專之不可化兮願遂推而為臧<pc n="lb"/>
頼皇天之厚徳兮還及君之無恙<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>
<pb n="73a"/>
                </p>
<p>
<pc n="lb"/>
                    
右江離<pc n="　"/>大葉芎藭也清芬似芹性能禦濕<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>
右芷<pc n="　"/>白芷也或謂之茝禮記所稱茝蘭是也其葉婆<pc n="lb"/>
娑佩之可以辟惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>
右秋蘭<pc n="　"/>澤蘭也生水中及下濕地方莖紫節七月始<pc n="lb"/>
花<pc n="lb"/>
                    <pb n="76a"/>
右蕙<pc n="　"/>零陵香也春秋傳謂之薫莊子薫然慈仁謂之<pc n="lb"/>
君子亦取此義<pc n="lb"/>
                    <pb n="77a"/>
右蘭<pc n="　"/>都梁香也詩曰秉蕳夏小正曰畜蘭陸璣草木<pc n="lb"/>
疏云蘭為王者香草其莖葉皆以澤蘭廣而長節節中<pc n="lb"/>
赤髙四五尺朱子楚詞辨証謂本草所言蘭似澤蘭今<pc n="lb"/>
處處有之蕙則自為零陵香尤不難識大抵古所謂香<pc n="lb"/>
草必其花葉皆香而燥濕不變故可刈而為佩若今所<pc n="lb"/>
謂蘭蕙其花雖香而葉乃無氣其香雖美而質弱易萎<pc n="lb"/>
非可刈而佩者也又王象晉正譌今世重建蘭北方<pc n="lb"/>
尤為難致間得一本不啻拱壁及詳閲遯齋閑覽楚辭<pc n="lb"/>
                    <pb n="78a"/>
辨證草木疏諸書乃知今所崇尚皆非靈均九畹故物<pc n="lb"/>
至有謂春花為蘭秋花為蕙者其視紉秋蘭為佩之語<pc n="lb"/>
不剌謬乎云云蓋世祗知重花而不知辨葉往往即以<pc n="lb"/>
建蘭指為離騷之蘭自宋代以來畫家譌誤相沿習而<pc n="lb"/>
不察朱子乃閩人豈不識其土産而反為之辨析如此<pc n="lb"/>
亦可以釋人之惑矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="78b"/>
<pb n="79a"/>
                </p>
<p>
<pc n="lb"/>
                    
右留夷<pc n="　"/>詩所謂勺藥也山海經云洞庭之上多勺藥<pc n="lb"/>
                    <pb n="80a"/>
右掲車<pc n="　"/>䒗輿也生山谷中熏衣辟蛀厥用為多<pc n="lb"/>
                    <pb n="81a"/>
右杜衡<pc n="　"/>爾雅謂之土鹵廣雅謂之楚蘅根類馬蹄又<pc n="lb"/>
呼為馬蹄者<pc n="lb"/>
                    <pb n="82a"/>
右菊<pc n="　"/>真菊與苦薏異其葉柔其花小神農書以菊為<pc n="lb"/>
養生上藥<pc n="lb"/>
                    <pb n="83a"/>
右荃<pc n="　"/>昌蒲之無劒脊者廣雅謂之昌陽或謂之堯韭<pc n="lb"/>
                    <pb n="84a"/>
右蘪蕪<pc n="　"/>芎藭苗也生於五沃之土其葉小於江離<pc n="lb"/>
                    <pb n="85a"/>
右杜若<pc n="　"/>葉似薑而有文理亦名良薑即今之髙良薑<pc n="lb"/>
                    <pb n="86a"/>
右薠<pc n="　"/>似莎而大有青白二種白者取其香亦昭其潔<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="87a"/>
右三秀<pc n="　"/>芝也一嵗三華古稱瑞草<pc n="lb"/>
                    <pb n="88a"/>
右薇<pc n="　"/>爾雅云薇垂水説文薇似霍莖葉氣味與豌豆<pc n="lb"/>
同<pc n="lb"/>
                    <pb n="89a"/>
右薺<pc n="　"/>味甘師曠所謂嵗欲豐甘草先生者是也<pc n="lb"/>
<pb n="90a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>