<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Information about publication or distribution</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
    <p>
禮記正義卷第六十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐國子祭酒上護軍曲阜縣開國子臣孔<pc n="　"/>穎達<pc n="　"/>等奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勑撰<pc n="lb"/>
子日至唯終<pc n="　"/>正義曰此一節明在下羣臣無問大小皆須恭敬<pc n="lb"/>
謹愼又君無以小臣而謀大事也<pc n="　"/>大臣不親百姓不寧則忠敬<pc n="lb"/>
不足富貴巳過也者沈氏云謂大臣離二不與上相親政敎煩苛故<pc n="lb"/>
百姓不寧若其如此臣不忠於君君不敬於臣是忠敬不足所以致<pc n="lb"/>
然也由君與臣富貴己過極也<pc n="　"/>大臣不治而邇臣比矣者大臣<pc n="lb"/>
不肯爲君理治職事由邇近之臣與上相親比故也<pc n="　"/>邇臣不可<pc n="lb"/>
不愼也是民之道也者邇近也言親近之臣不可不愼擇其人道謂<pc n="lb"/>
道路言邇臣是民之道路邇臣好則人從之好邇臣惡則人從之惡<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>君母以小謀大者言君無得與小臣而謀大臣之事也<pc n="lb"/>
母以逺言近者無得以逺臣共言近臣之事也<pc n="　"/>母以内圖外者<pc n="lb"/>
無得以内臣共圖謀外臣之事所以然者小大之臣意殊逺近之臣<pc n="lb"/>
不同恐各爲朋黨彼此交爭轉相陷害故不圖謀也則大臣不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>臣不疾而逺臣不蔽矣者若能如此則外内情通小大意合大<pc n="lb"/>
怨恨於君也疾猶非也近臣不爲人所非毀而逺臣不被障蔽故也<pc n="lb"/>
葉公之顧命曰母以小謀敗大作者此葉公顧命之書無用小臣之<pc n="lb"/>
謀敗損大臣之作<pc n="　"/>母以嬖御人疾莊后者莊后謂齊莊之后是<pc n="lb"/>
適夫人也無得以嬖御賤人之爲非毀於適夫人<pc n="　"/>母以嬖御士<pc n="lb"/>
疾莊士者言母得以嬖御之士非毀齊莊之士<pc n="　"/>大夫卿士者覆<pc n="lb"/>
說言莊士即大夫卿之典事者士事也注言近以見逺言大以見小<pc n="lb"/>
互言之<pc n="　"/>正義曰言近以見逺謂言近臣親比則逺臣不親比云<pc n="lb"/>
言大以見小謂大臣不治小臣治也故云互言之也<pc n="　"/>注大臣至<pc n="lb"/>
陷害<pc n="　"/>正義曰由大臣執㩲於外小臣執命於内或大臣忌小臣<pc n="lb"/>
或小臣忌大臣所以内外交爭若共圖謀轉相陷害故所謀之事各<pc n="lb"/>
於其黨與大臣謀大臣與小臣謀小臣是各於其黨中知其過失審<pc n="lb"/>
悉也<pc n="　"/>注葉公楚縣公葉公子髙也<pc n="　"/>正義曰知葉公子髙者<pc n="lb"/>
左傳云丗本文云臨死遺書曰顧命者約尚書顧命之篇<pc n="　"/>子曰<pc n="lb"/>
至由聖<pc n="　"/>正義曰此節明君不信用臣也不親其所賢而信其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>所賤者謂在上親任其所賢有德之人而信用其所賤無德者民是<pc n="lb"/>
以親失者言以此化民民效於上失其所當親惟親愛羣小也<pc n="lb"/>
而敎是以煩者言羣小被親旣無壹德政敎所以煩亂也<pc n="　"/>詩云<pc n="lb"/>
彼求我則如不我得此詩小雅正月之篇刺幽王之詩言彼幽王初<pc n="lb"/>
求我賢人如不得於我言禮命煩多也<pc n="　"/>執我仇仇亦不我力者<pc n="lb"/>
旣得賢人執留我仇仇然不堅固亦不於我上以力而用我引之者<pc n="lb"/>
證不親其所賢也<pc n="　"/>君陳曰未見聖若已弗克見旣見聖亦不克<pc n="lb"/>
由聖者此尚書君陳篇成王戒君陳之辭也言凡人未見聖道之時<pc n="lb"/>
如似已不能見旣見聖道亦不能用之也<pc n="　"/>子曰至惟終<pc n="lb"/>
正義曰此一節戒愼言之事小人溺於水者謂卑賤小人居近川澤<pc n="lb"/>
者愛翫於水溺覆没也多爲水所覆没故云小人溺於水君子溺於<pc n="lb"/>
口者言卿大夫之君子以口傷人而致怨恨遂被覆没亦如溺於水<pc n="lb"/>
不能自治也<pc n="　"/>大人溺於民者大人謂人君也由君在上陵虐下<pc n="lb"/>
民則人衆離叛君無所尊故溺於民也<pc n="　"/>皆在其所褻也者言小<pc n="lb"/>
人君子大人等所以被没溺者皆在於褻慢而不能敬愼故<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>夫水近扵人而溺人<pc n="　"/>所<pc n="lb"/>
若逺於民則人不没溺伹由水近人則人得用之沐浴而日日狎習<pc n="lb"/>
不復畏懼或泳之或游之無有誡忌至於洪波浪起亦猶習以爲常<pc n="lb"/>
故致覆溺也<pc n="　"/>德易狎而難親也易以溺人者德易狎者言有德<pc n="lb"/>
之人初時學其近者淺者謂言可得是易可親狎至大者逺者莫測<pc n="lb"/>
其理是難可親也初時易狎是易也終則難親是溺人也故云易以<pc n="lb"/>
溺人也<pc n="　"/>口費而煩易出難悔易以溺人者說德旣竟此還釋溺<pc n="lb"/>
口所由費恵也口虚出言而無實從之是口惠也口惠不難失在煩<pc n="lb"/>
數故云而煩也無以實言是易出也一出言駟馬追之不及是難悔<pc n="lb"/>
必爲物所憾所以有禍口費易出難悔被害是溺人也<pc n="　"/>夫民<pc n="lb"/>
閉於人而有鄙心者此釋溺民所由也言下民之情常自閉塞不通<pc n="lb"/>
人道故云閉於人也而用心鄙詐故云有鄙心<pc n="　"/>可敬不可慢易<pc n="lb"/>
以溺人者旣閉塞人道而有鄙詐卒難告喻故人君當敬以臨之庶<pc n="lb"/>
其漸染若又陵慢則必怨畔則國無民君道便喪溺也民處卑下易<pc n="lb"/>
可䙝慢終致怨畔是溺人也<pc n="　"/>大甲曰母越厥命以自覆也者伊<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>尹戒大甲之辭言無得顚越其敎命以自覆敗也<pc n="　"/>若虞機張者<pc n="lb"/>
虞謂虞人機謂弩牙言爲政之道如虞人射獸先弩牙以張也<pc n="lb"/>
往省括于厥度則釋者謂已心往機間省視箭括當於所射之度乃<pc n="lb"/>
釋弦而發矢故云則釋言爲政之道政敎已陳當以已心省此所施<pc n="lb"/>
政敎合於羣下然後乃施之也<pc n="　"/>兊命曰惟口起羞惟甲胄起兵<pc n="lb"/>
者此尚書篇名傅說戒髙宗之辭口爲榮辱之主若出言不當則被<pc n="lb"/>
人所賤故起羞辱也甲胄罰罪之器若所罰不當反被兵戎所害故<pc n="lb"/>
甲胄起兵也<pc n="　"/>惟衣裳在笥惟干戈省厥躬者衣裳在篋笥當服<pc n="lb"/>
之以行禮不可妄與於人惟所施干戈之事當自省已身不可妄加<pc n="lb"/>
無罪浪以害人<pc n="　"/>大甲曰天作孽可違也者若水旱災荒自然而<pc n="lb"/>
有非由人失所致故云天作孽亦可徙移辟災是可違也<pc n="　"/>自作<pc n="lb"/>
孽不可以逭者已自作禍物皆怨恨所在而致禍害故不可逃也<pc n="lb"/>
尹吉曰惟尹躬天見干西邑夏者吉當爲告天當爲先言伊尹告大<pc n="lb"/>
甲云伊尹身之先祖見西方夏邑之君謂禹也夏都在亳西故云西<pc n="lb"/>
邑也<pc n="　"/>自周有終相亦惟終者周謂忠信言夏之先君有能<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                    <pb n="3b"/>則是安邑亦在亳西也<pc n="　"/>子曰至曰怨<pc n="　"/>正義曰此論君人相<pc n="lb"/>
須言養人之道不可不愼也<pc n="　"/>詩云昔吾有先正其言明且清者<pc n="lb"/>
此逸詩也正長也詩人稱昔吾之有先君正長其敎令之言分明且<pc n="lb"/>
淸絜國家所以安也都邑所以成也庶人所以生也<pc n="　"/>誰能秉國<pc n="lb"/>
成不自爲正卒勞百姓者卒盡也言詩人傷今無復有先正之賢故<pc n="lb"/>
云今日誰能執國之八成又當謙退之不自爲正者得其正道能用<pc n="lb"/>
仁恩盡勞來百姓言今無復有如此之人疾時大臣唯專功爭美各<pc n="lb"/>
自爲是也<pc n="　"/>君雅曰夏日暑雨小民惟曰怨者此穆王命君牙之<pc n="lb"/>
辭也言民心難稱所怨恒多夏日暑熱及雨天之常道細小之人惟<pc n="lb"/>
曰怨也<pc n="　"/>資冬祁寒小民亦惟曰怨者至於冬曰是大寒之時小<pc n="lb"/>
人亦惟曰怨猶言君政雖曰得當人怨之不已是治民難也<pc n="lb"/>
注成邦之八成也<pc n="　"/>正義曰案周禮小宰職云掌以官府之八成<pc n="lb"/>
經邦治一曰聽政役以比居二曰聽師田以簡稽三曰聽閭里以版<pc n="lb"/>
圖四曰聽稱責以傅别五曰聽禄位以禮命六曰聽取予以書契七<pc n="lb"/>
曰聽賣買以質劑八曰德出入以要㑹皆<pc n="　"/>事品式以聽治於<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
                    <pb n="4a"/>道須齊一也<pc n="　"/>子曰至好仇<pc n="　"/>正義曰此一節明其朋匹之事<pc n="lb"/>
君子能好其正者匹匹偶言君子能愛好其朋友匹偶以下云君子<pc n="lb"/>
好仇故知此正爲匹也<pc n="　"/>故君子之朋友有郷其惡有方者言郷<pc n="lb"/>
方皆猶輩類也言君子所親朋友及所惡之人皆有輩類言君子善<pc n="lb"/>
者則爲朋友也旣好惡不同故君子之交可者與之不以榮枯爲異<pc n="lb"/>
是朋友不善者則可憎惡之言有常也若小人唯利是求所善所惡<pc n="lb"/>
無恒定也<pc n="　"/>是故邇者不惑而逺者不疑也由好惡有定可望貌<pc n="lb"/>
而知故近者不惑逺者不疑也<pc n="　"/>詩云君子好仇者此周南關睢<pc n="lb"/>
之篇詩意云窈窕淑女君子好仇此則斷章云君子之人以好人爲<pc n="lb"/>
匹也<pc n="　"/>子曰至威儀<pc n="　"/>正義曰此一節明交友之道唯善是仇<pc n="lb"/>
以威儀相攝佐也<pc n="　"/>則好賢不堅而惡惡不著也者以賢而貧賤<pc n="lb"/>
則輕絶之是好賢不堅惡而富貴則重絶之則惡惡不著也如此者<pc n="lb"/>
是貪利之人故云雖曰不利吾不信也<pc n="　"/>詩云朋友攸攝攝以威<pc n="lb"/>
儀者此大雅旣醉之篇美成王之告大平之詩於時朋友羣臣所以<pc n="lb"/>
禮義相攝佐之時以威儀也言以<pc n="　"/>賤而求利者<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
                    <pb n="5b"/>注衣或在内新時不見<pc n="　"/>正義曰以經云苟有其車必見其載苟有<pc n="lb"/>
其衣當言必見其著今乃云必見其敝以衣初新著時或在内裏人不<pc n="lb"/>
見也其敝破棄時乃始見故云必見其敝<pc n="　"/>子曰至厥躬<pc n="　"/>正義<pc n="lb"/>
曰此一節明重言行之事<pc n="　"/>言從而行之則言不可飾也者從隨也<pc n="lb"/>
謂言在於先而後隨以行之言當須實不可虚飾也<pc n="　"/>行從而言<pc n="lb"/>
之則行不可飾也者謂行在於前言隨於後論說於行則行當須先<pc n="lb"/>
實不可虚飾也<pc n="　"/>故君子寡言而行以成其信者以其言行相副之<pc n="lb"/>
故君子當顧言而行以成其信也<pc n="　"/>則民不得大其美而小其惡者<pc n="lb"/>
必須以行爲驗不用虚辭爲此之故則人不得虚増大其美事而減小<pc n="lb"/>
其惡事由美惡大小皆驗於行也<pc n="　"/>詩云白圭之玷尚可磨也此大<pc n="lb"/>
雅抑之篇刺厲王之詩也白圭之玉玷缺尚可磨而平之此言語玷缺<pc n="lb"/>
不可爲而改之是無如之何也<pc n="　"/>小雅曰允也君子展也大成者此<pc n="lb"/>
詩小雅車攻之篇美宣王之詩也允信也言信實矣君子謂宣<pc n="　"/>展<pc n="lb"/>
誠也誠實矣而大成大平也引之者<pc n="　"/>言信爲本<pc n="　"/>君奭曰昔在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>帝者此周公<pc n="　"/>君奭<pc n="　"/>辭也<pc n="　"/>帝<pc n="　"/>往昔之時在上天也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
                    <pb n="6a"/>
                    <pb n="7a"/>
                    <pb n="8a"/>後得古文而禮家又貪其說因合於禮記耳奔喪禮屬凶禮也鄭云<pc n="lb"/>
逸禮者漢書藝文志云漢興始於魯淹中得古禮五十七篇其十七<pc n="lb"/>
篇與今儀禮正同其餘四十篇藏在祕府謂之逸禮其投壷禮亦此<pc n="lb"/>
類也又六藝論云漢興髙堂生得禮十七篇後孔子壁中得古文禮<pc n="lb"/>
五十七篇其十七篇與前同而字多異以此言之則此奔喪禮十七<pc n="lb"/>
篇外旣謂之逸何以下文鄭注又引逸奔喪禮似此奔喪禮外更有<pc n="lb"/>
逸禮者但此奔喪禮對十七篇爲逸禮内録入於記其不入於記者<pc n="lb"/>
又比此爲逸也故二逸不同其實秖是一篇也此奔喪一篇兼天子<pc n="lb"/>
諸侯然以士爲主故鄭下文注云未成服者素委貌是士之所服故<pc n="lb"/>
知以士爲主也<pc n="　"/>奔喪至盡哀<pc n="　"/>正義曰此一篇揔明奔五服<pc n="lb"/>
之喪也從始聞至於喪所成服之節今各隨文解之此一節論初聞<pc n="lb"/>
之節五服皆然故鄭注云雖非父母聞喪而哭其禮亦然鄭必知五<pc n="lb"/>
服皆然者以下文云日行百里不以夜行唯父母之喪見星而行别<pc n="lb"/>
云唯父母則知以前兼五服也<pc n="　"/>行至竟哭<pc n="　"/>正義曰此一節<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奔喪在路至其國竟奔赴之<pc n="　"/>淂<pc n="　"/>則成報而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
                    <pb n="9b"/>爲之拜賔此旣親拜賔故知主人也此謂奔父之喪若母之喪又哭<pc n="lb"/>
則免此下文云又哭括髮袒故知爲父也此謂未成服也故下云三日<pc n="lb"/>
成服<pc n="　"/>襲絰于序東者謂在堂下當序牆之東非謂堂上之序東<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>送賔皆如初者謂前送賔畢而反位後送賔亦畢而反位故<pc n="lb"/>
云皆如初也於又哭括髮祖成踊於三哭猶括髮袒成踊者括髮袒皆在<pc n="lb"/>
堂上殯東西面成踊則在堂下之東西面位也<pc n="　"/>三日成服拜賔送<pc n="lb"/>
賔皆如𥘉者謂於堂下之東拜賔成踊送賔反位故云皆如𥘉也<pc n="lb"/>
注未成服者素委貌深衣<pc n="　"/>正義曰知素委貌深衣者案曽子問<pc n="lb"/>
篇云壻親迎女在塗遭喪女改服布深衣縞緫女人之縞緫似男子<pc n="lb"/>
之素冠故知布深衣素冠又小記云逺葬者比反哭者皆冠及郊而<pc n="lb"/>
后免明知在路皆冠也此素委貌謂士庶人若大夫巳上則素弁也<pc n="lb"/>
注云巳殯者位在下<pc n="　"/>正義曰案士喪禮小斂訖降自西階即位<pc n="lb"/>
故知殯畢位在下小斂之後未殯之前雖降在堂下仍更升堂至旣<pc n="lb"/>
殯之後則長在阼階之下故云旣殯位在下也<pc n="　"/>注襲服至哭踊<pc n="lb"/>
正義曰云不於又哭乃絰者案士喪禮<pc n="　"/>奉<pc n="　"/>于堂降<pc n="　"/>踊<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
                    <pb n="10a"/>
                    <pb n="11a"/>
                    <pb n="12a"/>喪東髽即位與主人拾踊注云拾更也主人與之更踊賔客之是待<pc n="lb"/>
婦人爲賔客禮以婦人外成適他族故也雖以賔客待之亦爲異於<pc n="lb"/>
賔客之禮故雜記云婦人奔喪入自闈門升自側階注入自闈門升<pc n="lb"/>
自側階異於女賔若女賔則喪大記篇云寄公夫人入自大門今此入<pc n="lb"/>
闈門是異於女賔以婦人雖是外成以奔夫屬不得全同女賔故也<pc n="lb"/>
奔母至括髮<pc n="　"/>正義曰此一經論奔母之喪節也此謂適子故經<pc n="lb"/>
云拜賔送賔皆如奔父之禮若庶子則亦主人爲之拜賔送賔<pc n="lb"/>
注爲母於又哭而免輕於爲父也<pc n="　"/>正義曰此文又哭不括髮與<pc n="lb"/>
喪服小記篇云又哭而免其理雖同其日則異於喪服小記據在家<pc n="lb"/>
小斂之後又哭之時不括髮而免也此則從外奔喪至内乃不括髮而<pc n="lb"/>
免也<pc n="　"/>婦人至拾踊<pc n="　"/>正義曰此婦人奔喪之禮也<pc n="　"/>注婦人<pc n="lb"/>
至客之<pc n="　"/>正義曰婦人入者由闈門知入自闈門者雜記篇文以<pc n="lb"/>
諸侯夫人奔喪入自闈門明卿大夫以下婦人皆從闈門入也闈門<pc n="lb"/>
謂東邊之門云髽於東序者以男子之免在東序故知婦人亦髽<pc n="lb"/>
於東序就掩映之處在堂上也男子則堂下也<pc n="　"/>云升自東<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>東面之階故雜記云升自側階云不髽於房變於在室者熊氏云<pc n="lb"/>
未殯之前婦人髽於室故士喪禮云婦人髽于室若旣殯之後室中<pc n="lb"/>
是神之所處婦人在堂當髽於東房今此婦人始來奔喪故髽於<pc n="lb"/>
東序耳此文據天子諸侯之禮案大記云婦人髽帶麻于房中注云<pc n="lb"/>
天子諸侯之禮房中則西房也云去纚大介曰髽者鄭注士喪禮云<pc n="lb"/>
髽之異於髺髮者旣去纚而以髮爲大紒如今婦人露紒其象也<pc n="lb"/>
奔喪至之禮<pc n="　"/>正義曰此一節論旣葬之後奔父母之喪禮<pc n="lb"/>
主人之待之也即位於墓左婦人墓右者主人謂先在家者非謂適<pc n="lb"/>
子也此奔喪者身是適子故經云拜賔反位成踊若非適子則不得<pc n="lb"/>
拜賔也<pc n="　"/>三日成服於五哭相者告事畢者三日成服謂來奔喪<pc n="lb"/>
日後三日通奔日則爲四日於此日成服則五哭矣相者告事畢謂<pc n="lb"/>
成服之日爲四哭成服明日之朝爲五哭此謂旣葬巳後而來歸故<pc n="lb"/>
唯五哭相者告事畢不復哭也<pc n="　"/>注主人至事也<pc n="　"/>正義曰鄭<pc n="lb"/>
注嫌經云主人是適子故云主人謂在家者必知然者以奔喪者親<pc n="lb"/>
自拜賔是奔喪者身爲主人不得待者爲主人故云謂在家者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>云哭於墓爲父母則袒者以下文云除喪而后歸則之墓哭成踊東<pc n="lb"/>
括髮袒除喪畢尚括髮袒明葬後歸爲父母袒可知也云告事畢者<pc n="lb"/>
於此後無事也釋所以墓所初哭成踊則告事畢者以墓所旣括髮<pc n="lb"/>
絰絞帶拜賔之後於此墓所更無事也注又哭至五哭<pc n="　"/>正義曰<pc n="lb"/>
又哭三哭不袒者哀戚已乆殺之也今經云又哭三哭但云括髮不云<pc n="lb"/>
袒者旣葬巳後哀情稍殺故也云成服之朝爲四哭者以初至象始死<pc n="lb"/>
爲一哭明日象小斂爲二哭又明日象大斂爲三哭又明日成服之日<pc n="lb"/>
爲四哭又明日爲五哭皆數朝哭不數夕哭故爲五也云此謂旣期<pc n="lb"/>
乃後歸至者也若其未期之前在家者猶朝夕哭則知奔喪者亦朝<pc n="lb"/>
夕哭今云五哭相者告事畢明是旣期已後朔望朝哭而已故鄭云<pc n="lb"/>
其未期猶朝夕哭不止於五哭也<pc n="　"/>注壹括至者同<pc n="　"/>正義曰<pc n="lb"/>
壹括髮謂歸入門哭時者鄭恐一括髮是墓所括髮入門則不括<pc n="lb"/>
髮故明之云壹括髮謂入門哭時者謂以筵几在堂不應入門遂不<pc n="lb"/>
括髮故云謂入門時也云於此乃言爲母異於父者明及殯不及殯<pc n="lb"/>
其異者同釋爲母異於父應從上文及賔奔母之喪而言之人及<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>不及殯後始言爲母異於父之意若及殯則言異於父恐不<pc n="lb"/>
殯若不及殯處而言之則及殯之處灼然可知是舉後揔明前也故<pc n="lb"/>
云明及殯不及殯其異者同謂及殯壹括髮不及殯亦壹括髮是<pc n="lb"/>
異於父者其事同也<pc n="　"/>齊衰至事畢<pc n="　"/>正義曰此一節明旣葬之<pc n="lb"/>
後奔齊衰以下喪禮但齊衰以下有大功小功緦麻日月多少不同<pc n="lb"/>
若奔在葬後而三月之外大功以上則有免麻東方三日成服若小<pc n="lb"/>
功緦麻之喪則不得有三日成服小功以下不稅無追服之理若葬<pc n="lb"/>
後通葬前未滿五月小功則亦三日成服其緦麻之喪止臨喪節而<pc n="lb"/>
來亦得三日成服也<pc n="　"/>東即位拜賔成踊者東即位謂奔喪者於<pc n="lb"/>
東方就哭位拜賔謂主人代之拜賔成踊謂奔喪者於主人拜賔之<pc n="lb"/>
時而成踊凡言成踊每一節有三踊凡三節九踊乃謂之成也<pc n="lb"/>
注不言袒言襲者容齊衰親者或袒可<pc n="　"/>正義曰今案經文直<pc n="lb"/>
言免麻于東方即位不稱袒而下云成踊襲下旣稱襲則有袒理經<pc n="lb"/>
若言袒恐齊衰以下皆袒故不得揔言袒也經稱襲者容有齊衰重<pc n="lb"/>
爲之得襲故言襲<pc n="　"/>注爲父至字也<pc n="　"/>正義曰知爲父於又哭<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>括髮而不袒者案上文爲父不及殯歸入門左北面哭盡哀括髮袒<pc n="lb"/>
下文云相者告就次於又哭括髮成踊不言袒是爲父於又哭括髮而<pc n="lb"/>
不袒也云又哭三哭皆言袒袒衍字也者今齊衰以下之喪經文於又<pc n="lb"/>
哭三哭乃更言袒輕喪而袒非其冝故知經之袒衍餘之字也<pc n="　"/>聞喪<pc n="lb"/>
至如初<pc n="　"/>正義曰此一節明聞喪不得奔於所聞之處發喪成服<pc n="lb"/>
之禮<pc n="　"/>聞喪不得奔者謂以君命有事其事未了故不得奔喪也<pc n="lb"/>
乃爲位者謂以君命使故得爲位如朝夕哭位矣<pc n="　"/>襲絰綾帶即<pc n="lb"/>
位者於此聞喪之日覆哭踊畢襲所袒之衣著首絰絞帶之垂即東<pc n="lb"/>
方之位<pc n="　"/>三日成服於五哭拜賔送賔如初者三日成服通數聞喪<pc n="lb"/>
爲四日五哭謂成服之明日哭也於此哭時有賔來即拜而迎之去即<pc n="lb"/>
送之皆如初於五哭訖亦可以止者也不云相者告事畢禮文略也<pc n="lb"/>
注聞父至可也<pc n="　"/>正義曰知聞父母喪而不得奔謂以君命有事者<pc n="lb"/>
若非君命有事則不得爲位當須速奔今乃爲位故知以君命有事<pc n="lb"/>
也云不於又哭乃絰者喪至此踰曰節於是可也者不於又哭謂不於<pc n="lb"/>
明日之又哭此經云又哭謂當日之中對初聞喪之哭乃爲又哭<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>哭後乃<pc n="　"/>帶與明日又哭別也初聞喪象<pc n="　"/>又哭象小斂<pc n="lb"/>
時也士喪禮云小斂乃絰則此亦當又哭乃絰今於聞喪之日即絰<pc n="lb"/>
帶者以喪至此赴者至踰其日節故於是聞喪之日可加絰帶也<pc n="lb"/>
注其在至以止<pc n="　"/>正義曰在官謂在官府館舎館舎是賔之所專<pc n="lb"/>
有由館舎之中而作廬故知禮畢亦告就次云言五哭者以迫公事<pc n="lb"/>
五日哀殺亦可以止者此經唯云五哭不云哀止知可以止者若成<pc n="lb"/>
服之後恒常有哭何須特云五哭之文明五哭之後不復朝夕有哭<pc n="lb"/>
故以五哭斷之<pc n="　"/>若除至不踊<pc n="　"/>正義曰此一節明除服之後<pc n="lb"/>
奔父母喪節<pc n="　"/>則之墓哭成踊者亦謂主人適子初在墓南北面<pc n="lb"/>
哭成踊乃來就主人之位括髮袒也<pc n="　"/>主人之待之也無變於服<pc n="lb"/>
者主人亦謂在家者無變於服謂著平常之吉服不踊者以在家<pc n="lb"/>
者其服已除哀情以殺故不踊也<pc n="　"/>注東東至而歸<pc n="　"/>正義曰<pc n="lb"/>
以東方是主人之位經云東故云即主人之位云如不及殯者也以上文<pc n="lb"/>
奔父母之喪不及殯先之墓北面哭下云東即主人之位除喪之後奔<pc n="lb"/>
其位如不及殯之時云遂除於墓而歸者以經云遂除於家不哭鄭<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>恐來至家始除服故明之云遂除謂墓所遂除服至於家不復哭也<pc n="lb"/>
自齊至免麻<pc n="　"/>正義曰此一節明齊衰以下除服之後奔喪之節<pc n="lb"/>
唯著免麻不括髮墓所哭罷即除此免麻者當謂至緦麻也<pc n="lb"/>
凡爲至而往<pc n="　"/>正義曰此一節明齊衰以下不得往奔則於所聞<pc n="lb"/>
之處爲位及免絰成服之禮<pc n="　"/>三日五哭者謂初聞喪爲一哭明<pc n="lb"/>
日朝夕二哭又明日朝夕二哭揔爲五哭所以三日爲五哭者爲急<pc n="lb"/>
欲奔喪以已之私事須營早了故三日而五哭止也<pc n="　"/>注謂無至<pc n="lb"/>
乃行<pc n="　"/>正義曰已聞齊衰以下之喪旣不銜君事又無私事故可<pc n="lb"/>
得早奔唯以已之私事未得奔者必知無君事者若銜君命於事爲<pc n="lb"/>
重唯父母之喪乃敢顯然爲鄼列之位今若銜君使命聞齊衰以下<pc n="lb"/>
輕喪不敢以私害公不敢顯然爲位此言爲位故知無君命自以私<pc n="lb"/>
事未得奔者云齊衰以下更爲位而哭皆可行乃行者齊衰以下於<pc n="lb"/>
聞喪之處巳哭哭罷更爲位而哭可行即行以齊衰以下皆然故云<pc n="lb"/>
皆也<pc n="　"/>注數朝至<pc n="　"/>之<pc n="　"/>正義曰前云三日成服於五哭皆數<pc n="lb"/>
朝哭五日而五哭唯三日數夕哭爲五哭者前文三日五哭成服之後<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>乃云五哭故數成服後日之哭乃爲五此三日五哭是三日之内爲五<pc n="lb"/>
哭故數夕哭爲五哭經文不同故鄭注亦異云亦明日乃成服者鄭<pc n="lb"/>
恐三日爲五哭恐數聞喪三日亦成服故云明日乃成服以成服必<pc n="lb"/>
除初聞喪爲三日也云凡云五哭者其後有賔亦與之哭而拜之者從<pc n="lb"/>
上以來四處有五哭之文上兩處於五哭之下無拜賔送賔之事下兩<pc n="lb"/>
處五哭之文雖有拜賔送賔恐與上有異故鄭揔明之云凡云五哭者<pc n="lb"/>
其後有賔亦與之哭而拜之揔結於上也<pc n="　"/>注外喪緩而道逺成服<pc n="lb"/>
乃行容待齎也<pc n="　"/>正義曰以外喪恩輕故哀情緩也道路又逺容<pc n="lb"/>
待齎持賵贈之物故成服乃去也<pc n="　"/>齊衰至而哭<pc n="　"/>正義曰此<pc n="lb"/>
一節明奔喪所至之處哭泣之禮案雜記云大功望郷而哭此云<pc n="lb"/>
望門而哭者雜記所云者謂本齊衰喪者降服大功<pc n="　"/>哭父<pc n="lb"/>
至張帷<pc n="　"/>正義曰此一節明無服之親聞喪所哭之處案檀弓云<pc n="lb"/>
師吾哭諸寢與此異兄弟吾哭諸廟與此同朋友哭諸寢門外與此同<pc n="lb"/>
其不同者熊氏云檀弓所云殷禮也此所云周法也此哭父黨於廟而<pc n="lb"/>
檀弓云有殯聞逺兄弟之喪哭於側室若無殯則在寢與此不同者<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>異代禮也此母黨在寢逸奔喪禮母黨在廟者皇氏云母存則哭於<pc n="lb"/>
寢母亡則哭於廟熊氏云哭於廟者是親母黨哭於寢者蓋慈母繼<pc n="lb"/>
母之黨未知孰是故兩存之沈氏云事由父者哭之廟事由己者則哭<pc n="lb"/>
之寢此師於廟門外者是父之友與爲師同故哭之廟義亦通也<pc n="lb"/>
注壹哭而巳則不爲位矣<pc n="　"/>正義曰此明諸哭者本是無服故但<pc n="lb"/>
哭不爲位案檀弓云申祥之哭言思與哭嫂同爲位者熊氏云異代<pc n="lb"/>
禮也此文朋友喪將欲奔故<pc n="　"/>哭若朋友巳乆雖聞喪則不復哭<pc n="lb"/>
故檀弓云朋友之墓有宿草而不哭是也<pc n="　"/>注謂哭其舊君不敢<pc n="lb"/>
拜賔辟爲主<pc n="　"/>正義曰知哭舊君者以下文云諸臣在他國爲位而<pc n="lb"/>
哭是於他國爲位而哭見事之君則知此是哭諸舊君也<pc n="　"/>注族<pc n="lb"/>
親昬姻在異國者<pc n="　"/>正義曰此謂與諸侯異姓之昬姻又在他國不<pc n="lb"/>
與諸侯爲臣身又無服故暫爲位而哭若與諸侯同姓是五服之内皆<pc n="lb"/>
服斬也故小記云與諸侯爲兄弟者服斬是也若君之姑姊妹之女<pc n="lb"/>
來嫁於國中者則有服故雜記云諸侯之外宗猶内宗是有服也<pc n="lb"/>
注謂於至袒也<pc n="　"/>正義曰此謂斬衰以下之喪初聞喪應<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
                    <pb n="17b"/>踊者小功以下應除之後服雖不稅而初聞喪亦免袒而成其踊也<pc n="lb"/>
以本是五服之親爲之變也<pc n="　"/>拜賔則尚左手者於時有賔來弔<pc n="lb"/>
拜賔之時尚其左手謂左手在尚從吉拜也<pc n="　"/>無服至者麻<pc n="lb"/>
正義曰此經論哭無服而爲位及弔服加麻也<pc n="　"/>及婦人降而無服<pc n="lb"/>
者麻哭嫂與叔爲位并及族姑姊妹女子出嫁於人元是緦麻今降<pc n="lb"/>
而無服亦當爲位哭之加弔服之麻不爲之袒免故云無服者麻也<pc n="lb"/>
注雖無至者麻<pc n="　"/>正義曰以經云無服者麻旣無服又云麻故知<pc n="lb"/>
弔服加麻也麻謂緦之絰也云兄公於弟之妻則不能也者兄公謂<pc n="lb"/>
夫之兄也於弟之妻則不能爲位哭之然則弟婦於夫兄亦不能也<pc n="lb"/>
兄公於弟妻不服者卑逺之也弟妻於兄公不服者尊絶之也爾雅<pc n="lb"/>
釋親云婦人謂夫之兄爲兄公郭景純云今俗呼兄鍾語之轉耳今<pc n="lb"/>
此記俗本皆女旁置公轉誤也皇氏並云婦人稱夫之兄爲公者須<pc n="lb"/>
公平尊稱也云凡爲其男子服其婦人降而無服者麻者此是亦奔<pc n="lb"/>
喪禮文言凡爲其男子服其婦人降而無服者麻男子謂族伯叔族<pc n="lb"/>
兄弟之等爲其族姑及姊妹旣降無服其族姑姊爲族伯<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>無服加麻是男之於女女之於男皆無服而加麻故云几爲<pc n="lb"/>
其婦人降而無服者<pc n="　"/>也<pc n="　"/>凡奔至拜之<pc n="　"/>正義曰此經論奔<pc n="lb"/>
喪大夫士來弔待之節<pc n="　"/>大夫至袒拜之成踊而后襲者謂大夫<pc n="lb"/>
來至弔此奔喪之士其奔喪者先袒拜之成踊之后然後襲衣尊大<pc n="lb"/>
夫故先拜而後襲於士襲而後拜之者謂士來弔此奔喪之人其奔喪<pc n="lb"/>
者初亦袒襲衣之後乃始拜之士卑故先襲而後拜也<pc n="　"/>注主人<pc n="lb"/>
成踊<pc n="　"/>正義曰此主人謂奔喪者身是士初來奔喪主人括髮於<pc n="lb"/>
堂上乃降堂而哭於此時大夫至因拜之於東階下不敢成巳踊及襲<pc n="lb"/>
絰帶之事待拜後始成踊襲絰帶也若士來弔則降堂先成已禮踊<pc n="lb"/>
襲絰帶之後乃拜之士謂兩士相敵然則與兩大夫相敵則亦襲後乃<pc n="lb"/>
拜之云或曰大夫後至者袒拜之爲之成踊者以此經但云袒拜之成踊<pc n="lb"/>
其餘經本云大夫後至袒拜之爲之成踊與此經文字多少不同故云或曰<pc n="lb"/>
禮記正義卷第六十三<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
禮記正義卷第六十四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐國子祭酒上護軍曲阜縣開國子臣孔<pc n="　"/>頴達<pc n="　"/>等奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勑撰<pc n="lb"/>
問喪第三十五<pc n="　"/>正義曰案鄭目録云名曰問喪者以其記善問<pc n="lb"/>
居喪之禮所由也此於別録屬喪服也<pc n="　"/>親始至實也<pc n="　"/>正義<pc n="lb"/>
曰此一節明初死三日以來居喪哭踊悲哀疾痛之意也<pc n="　"/>雞斯<pc n="lb"/>
者笄謂骨笄纚謂縚髮之繒言親始死孝子先去冠唯留笄纚也<pc n="lb"/>
徒跣者徒空也無屨而空跣也<pc n="　"/>扱上衽者上衽謂深衣前衽扱<pc n="lb"/>
之於帶以號踊履踐爲妨故扱之<pc n="　"/>交手哭者謂交手拊心而爲<pc n="lb"/>
哭也<pc n="　"/>傷腎乾肝焦肺者言肺在上性近於燥故云焦肝近肺故<pc n="lb"/>
云乾腎近下故云傷言近下性多潤而爲傷矣舉此三者五藏俱傷<pc n="lb"/>
可知也<pc n="　"/>不舉火者哀痛之甚情不在食故不舉火也言旁親以<pc n="lb"/>
下食不可廢故鄰里爲之糜粥以飲食之糜厚而粥薄薄者以飲<pc n="lb"/>
之厚者以食之<pc n="　"/>親父至爲里<pc n="　"/>正義曰凡云親者包之五<pc n="lb"/>
服也以此經悲哀之甚故知父母也云雞斯當爲笄纚<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
                    <pb n="1b"/>明反哭之後虞祭之時也<pc n="　"/>祭之宗廟以鬼饗之者謂虞祭於殯<pc n="lb"/>
宫神之所在故稱宗廟以鬼饗之尊而禮之兾其魂神復反也成<pc n="lb"/>
壙而歸者此明葬之後猶居廬枕塊不敢入於室處也<pc n="　"/>故哭<pc n="lb"/>
泣無時者此明終喪思慕之心也服勤者言服處憂勞勤苦也<pc n="lb"/>
人情之實也者言非詐僞假爲之是人情悲慕之實也<pc n="　"/>或問曰<pc n="lb"/>
死三日而后斂者何也此記者假設問三日而后斂之意也三曰斂者<pc n="lb"/>
以士言之則大斂也明大夫以上言之則小斂也此經凡言亦者亦以<pc n="lb"/>
俟其生制三日者俟其生也若三日不生於後亦不生矣也非但不<pc n="lb"/>
生孝子之心亦益衰矣衣服之具亦可以成矣親戚之逺者亦可<pc n="lb"/>
以至矣<pc n="　"/>或問曰冠者不肉袒何也者此解冠必不祖祖必不冠<pc n="lb"/>
之意也又明孝子身有病闕其居喪所以禮矣此冠不居肉袒者<pc n="lb"/>
謂心旣悲哀肉袒形褻故不可褻其尊服而冠也若有吉事而内<pc n="lb"/>
心肅敬則雖袓而著冠也故郊特牲云君袒而割牲是也<pc n="　"/>或問<pc n="lb"/>
曰免者以何爲也<pc n="　"/>怪成人肉袒之時須著免今非成人肉祖亦<pc n="lb"/>
有著免故問之云<pc n="　"/>者以何所爲<pc n="　"/>曰不冠者之所服也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>辭也不冠謂末冠童子之所服以未冠故著免也<pc n="lb"/>
緦者此喪服正經之文記者引之故稱禮曰童子不緦者言不爲族<pc n="lb"/>
人著緦服也<pc n="　"/>唯當室緦者謂童子無父兄當室主於家事唯<pc n="lb"/>
此當室之童乃爲族人著緦服<pc n="　"/>緦者其免也者作記者云所<pc n="lb"/>
以此童子爲族人得著緦者以其無父兄當室之時即著免也以<pc n="lb"/>
其無父兄而可依理故得爲族人著緦服也<pc n="　"/>當室則免而杖<pc n="lb"/>
矣者又明童子得免所由以其孤兒當室則得免而杖爲族人得<pc n="lb"/>
著緦也若童子不當室則不得免及杖也<pc n="　"/>注云免冠之細別<pc n="lb"/>
以次成人也<pc n="　"/>正義曰解當室所著之意也言免是冠之流例也<pc n="lb"/>
童子當室亞次成人故得著免也云緦者其免也者疊出經文也言<pc n="lb"/>
免乃有緦服也鄭出緦其免之意言内爲父母著免乃有族人緦服<pc n="lb"/>
言緦服由於著免是所以緦者由有免故也<pc n="　"/>或問曰杖者何也者<pc n="lb"/>
此明問居喪有杖爲父母乃異何意如此故問之<pc n="　"/>竹桐一也言爲<pc n="lb"/>
父竹爲母桐孝子之意其義一也言孝子奉親用心是一但取義有<pc n="lb"/>
異故竹桐而殊也<pc n="　"/>故爲父苴杖苴杖竹也者父是尊極故爲之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>苴杖言苴惡之物以爲杖自然苴惡之色唯有竹也故云苴杖竹也<pc n="lb"/>
爲母削杖削杖桐也言爲母屈於父不同自然苴惡之色也故用削<pc n="lb"/>
杖其杖雖削情同於父故云削杖桐也桐爲是同父之義故不用餘<pc n="lb"/>
木也或解云竹節在外外陽之象故爲父矣桐節在内内隂之類也<pc n="lb"/>
故爲母也<pc n="　"/>或問曰杖者以何爲也者此問孝子居喪何以須杖<pc n="lb"/>
之意也<pc n="　"/>父在不敢杖矣尊者在故也者爲母親對父之時不敢<pc n="lb"/>
據杖以尊者在故不敢也<pc n="　"/>堂上不杖辟尊者之處也者所以爲<pc n="lb"/>
母堂上不敢杖者堂上是父之所在辟尊者之處所以爲母堂上<pc n="lb"/>
故不杖也<pc n="　"/>堂上不趨示不遽也者言孝子爲母所以堂上不<pc n="lb"/>
爲喪趨者示父以間暇不促遽也若堂上而趨則感動父情使父憂<pc n="lb"/>
戚故不杖不趨兾不悲哀於父也此孝子之志意人情之實事<pc n="lb"/>
服問第三十六<pc n="　"/>正義曰案鄭目録云名曰服問者以其善問以<pc n="lb"/>
知有服而遭喪所變易之節此於別録屬喪服也<pc n="　"/>傳曰至父<pc n="lb"/>
母<pc n="　"/>正義曰此四<pc n="　"/>明從服輕重之異也<pc n="　"/>傳曰皇氏云此言<pc n="lb"/>
傳曰者即前大傳之篇則服術有六不指其人今各以其<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>或可傳曰者是舊<pc n="　"/>成傳記者引之則非前大傳篇也<pc n="lb"/>
多而刑五喪多而服<pc n="　"/>今記者皆引此舊傳而記之<pc n="　"/>有從輕而<pc n="lb"/>
重公子之妻爲其皇姑者公子謂諸侯之妾子也皇姑即公子之母<pc n="lb"/>
也諸侯在尊厭妾子使爲母練冠諸侯沒妾子得爲母大功而妾子<pc n="lb"/>
妻不辨諸侯存沒爲夫之母期也其夫練冠是輕也而妻爲期是重<pc n="lb"/>
故云有從輕而重也而謂之皇姑者皇君也此妾旣賤若惟云姑則<pc n="lb"/>
有嫡女君之嫌今加皇字自明非女君而此婦所尊與女君同故云君<pc n="lb"/>
姑也<pc n="　"/>有從無服而有服公子之妻爲公子之外兄弟者謂公子<pc n="lb"/>
之外祖父母也公子被厭不服已母之外家是無服也妻猶從公子<pc n="lb"/>
而服公子外祖父母從母緦麻是從無服而有服也<pc n="　"/>有從有服<pc n="lb"/>
而無服公子爲其妻之父母者雖爲公子之妻猶爲父母期是有服<pc n="lb"/>
也公子被厭不從妻服父母是從有服而無服也<pc n="　"/>注謂爲公子<pc n="lb"/>
之外祖父母從母緦麻<pc n="　"/>正義曰經唯云公子外兄弟知非公子<pc n="lb"/>
姑之子者以喪服小記云夫之所爲兄弟服妻皆降一等夫爲姑<pc n="lb"/>
之子緦麻妻則無服今公子之妻爲之有服故知公子之外祖父母<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>從母也此等皆小功之服凡小功者謂爲兄弟若同宗直稱兄弟以<pc n="lb"/>
外族故稱外兄弟也<pc n="　"/>傳曰母出則爲繼母之黨服者此明繼母<pc n="lb"/>
之黨亦是舊傳之辭事異於上故更稱傳曰也<pc n="　"/>三年之喪旣練<pc n="lb"/>
矣有期之喪旣葬矣者謂三年之喪練祭之後又當期喪旣葬之節<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>則帶其故葛帶者故葛帶謂三年練葛帶也今期喪旣葬<pc n="lb"/>
男子則應著葛帶與三年之葛帶麤細正同以父葛爲重故帶其<pc n="lb"/>
故葛帶絰期之絰者謂三年練後首絰旣除故絰期之葛絰若婦人<pc n="lb"/>
練後麻帶除矣則絰其故葛絰帶期之麻帶以其婦人不葛帶故<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>服其功衰者功衰謂服父之練之功衰也<pc n="　"/>注帶其至麤<pc n="lb"/>
衰<pc n="　"/>正義曰三年旣練期旣葬差相似也者三年旣練要帶四寸<pc n="lb"/>
百二十五分寸之七十六期之旣葬其帶亦然故云差相似但父帶<pc n="lb"/>
爲重故帶其故葛帶也云絰期之葛絰三年旣練首絰除矣者以<pc n="lb"/>
三年旣練男子除於首是男子首絰除矣其首空故絰期之葛絰此<pc n="lb"/>
文主於男子也若其婦人則首絰練之故葛絰練後麻帶巳除則要<pc n="lb"/>
絰期之麻帶也云爲父旣練衰七升者以間傳稱斬衰三<pc n="　"/>卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>哭受以成布六升<pc n="　"/>旣<pc n="　"/>衰七升也云母旣葬衰八升者<pc n="lb"/>
者誤當云七升故間傳云爲母䟽衰四升受以成布七升是旣葬受持<pc n="lb"/>
爲母衰七升也云凡齊衰旣葬衰或八升或九升者以父之旣練母<pc n="lb"/>
之旣葬衰皆七升其齊衰仍有八升九升故更言之八升者是正服<pc n="lb"/>
齊衰或九升者是義服齊衰也云服其功衰服麤衰者功即麤也<pc n="lb"/>
言齊衰旣有八升九升服也其麤者謂七升父之衰也經不云服其<pc n="lb"/>
父衰而云功衰者經稱三年之衰則父爲長子及父卒爲母皆是三<pc n="lb"/>
年今期喪旣葬反服其服若言功衰揔道三人故不得特言服父<pc n="lb"/>
衰也母喪旣練雖衰八升與正服旣葬齊衰同以母服爲重亦服母<pc n="lb"/>
之齊衰也皇氏云謂三年旣練之後初遭期喪今謂此經亦三年未<pc n="lb"/>
練之前初有期喪未葬爲前三年之衰爲練祭至期旣葬乃帶其<pc n="lb"/>
故葛帶絰期之葛絰也必知其期喪未葬巳前得爲三年練祭者雜<pc n="lb"/>
記篇云三年之喪旣顈其練祥皆行彼謂後喪示三年旣顈之後<pc n="lb"/>
得行前三年之喪練祭則知後喪期年未顈之前得爲三年之喪<pc n="lb"/>
而行練也熊氏云爲母旣葬衰八升言父在爲母也今鄭注云爲父<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>旣練衰七升爲母旣葬衰八升矣又經云三年之喪旣練皆爲父<pc n="lb"/>
卒爲母今熊氏云父在爲母其義非也<pc n="　"/>有大功之喪亦如之者此<pc n="lb"/>
明三年之喪練後有大功之喪也大功之喪者爲大功喪旣葬以前<pc n="lb"/>
經云期之喪旣葬則此大功之喪亦旣葬不云旣葬者從上省文也<pc n="lb"/>
亦如之者言亦帶其故葛帶絰期之葛絰也故云亦如之<pc n="　"/>注大<pc n="lb"/>
功至皆麻<pc n="　"/>正義曰言大功初死之麻變三年練後之葛首要皆<pc n="lb"/>
麻矣故閒傳謂之重麻也云期旣葬之葛帶者謂大功旣葬葛帶<pc n="lb"/>
以次差之三寸有餘三年練之葛帶以次差之則四寸有餘大功旣葬<pc n="lb"/>
葛帶小於練之葛帶故反服練之故葛帶也又大功旣葬者首絰四<pc n="lb"/>
寸有餘若要服練之葛帶首服大功旣葬之葛絰旣麤細相似不<pc n="lb"/>
得爲五分去一爲帶之差故首絰與期之絰五寸有餘進與期之旣<pc n="lb"/>
葬同也故云絰期之絰是差次之冝也此注亦主於男子矣其婦人之<pc n="lb"/>
服於下間傳篇具釋也云比雖變麻服葛大小同耳者大功初喪服<pc n="lb"/>
麻之時首絰五寸餘要帶四寸餘大功旣葬之後首絰應合四寸餘<pc n="lb"/>
要帶本合三寸餘旣服練之要帶四寸餘則其首絰合五分加一<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>寸餘也是大功初<pc n="　"/>麻<pc n="　"/>衰旣葬之葛<pc n="　"/>初死之麻大小同<pc n="　"/>云<pc n="lb"/>
雖變麻服葛大小同耳云亦服其功衰者亦上文也服其功衰謂服父<pc n="lb"/>
之練衰也以大功初喪者衰七升八升九升旣葬之後則有十升然<pc n="lb"/>
服父七升也云凡三年之喪旣練始遭齊衰大功之喪絰帶皆麻者間<pc n="lb"/>
傳篇云斬衰旣練遭大功之喪旣重麻則知斬衰旣練遭齊衰灼然<pc n="lb"/>
重麻故云絰帶皆麻也此熊氏皇氏之說檢勘鄭意其義然也崔氏<pc n="lb"/>
云此經大功之喪承前經之下旣有三年之練又有期喪旣葬合大<pc n="lb"/>
功旣葬之後故帶其練之故葛帶絰期之葛絰於此經文其義得通<pc n="lb"/>
然於間傳之文於義不合案間傳斬衰旣虞卒哭遭齊衰之喪又<pc n="lb"/>
云旣練遭大功之喪文各別則此經文大功唯據三年練後不合期<pc n="lb"/>
喪旣葬也注云男子絰期之葛絰婦人帶期之葛帶其誤者爲期絰<pc n="lb"/>
期帶謂其大功之絰大功之帶然於鄭注其義稍乖也當以熊皇爲<pc n="lb"/>
正也<pc n="　"/>小功無變也謂凡常小功無變於大功以上之服言先有<pc n="lb"/>
大功以上喪服今遭小功之喪無變於前服不以輕服減累於重<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>麻之有本者變三年之葛者謂大功以上爲帶者麻之根<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>本并留之合糾爲帶如此者得變三年之練葛若麻之無本謂小功<pc n="lb"/>
以下其絰澡麻斷本是麻之無本不得變三年之葛也言變三年葛<pc n="lb"/>
舉其重者其實期之葛有本者亦得變之矣<pc n="　"/>旣練遇麻斷本<pc n="lb"/>
者此明斬衰旣練之後遭小功之喪雖不變服得爲之加絰也旣練<pc n="lb"/>
之後遭遇麻之斷本小功之喪<pc n="　"/>於免絰之者以練無首絰於小功<pc n="lb"/>
喪有事於免之時則爲之加小功之絰也<pc n="　"/>旣免去絰者謂小功以下<pc n="lb"/>
之喪斂殯事竟旣免之後則脫去其絰也<pc n="　"/>每可以絰必絰者謂<pc n="lb"/>
於小功以下之喪當斂殯之節每可以絰之時必爲之加麻也<pc n="lb"/>
旣絰則去之者謂不應絰之時則去其絰自若練服也<pc n="　"/>注雖無<pc n="lb"/>
至服也<pc n="　"/>正義曰有事則免絰如其倫者倫謂倫類雖爲之不變<pc n="lb"/>
服其應免絰之時如平常有服之倫類也云免無不絰者解經於免<pc n="lb"/>
絰之於是免之時必著絰則大斂小斂之節衆主人必加絰也云絰有不<pc n="lb"/>
免者解經每可以絰必絰也云絰謂不免但云絰者謂旣葬之後虞及<pc n="lb"/>
卒哭之節但著絰不有免以服成故也是絰有不免者也<pc n="　"/>小功不<pc n="lb"/>
易喪之練冠者言<pc n="　"/>功以下之喪不合變易三年喪之練冠<pc n="　"/>期之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>練冠亦不得易也<pc n="　"/>免則絰其緦小功之絰者謂如當緦小功<pc n="lb"/>
免之節則首絰其緦與小功之絰所以爲後喪緦絰者以前喪練冠<pc n="lb"/>
首絰巳除故也上經云小功不易明緦不易下經云緦小功之絰兼言<pc n="lb"/>
緦者恐免絰不及緦故也前經巳云於免絰之此經又云如免則絰者<pc n="lb"/>
前經但云絰不云練冠恐小功以下不得改前喪練冠故重言之也<pc n="lb"/>
因其初葛帶者言小功以下之喪要中所著仍因其初喪練葛帶<pc n="lb"/>
上文云期喪旣葬則帶練之故葛帶此小功以下之喪亦著練之初<pc n="lb"/>
葛帶不云故而云初者以期初喪之時變練之葛帶爲麻期旣葬之<pc n="lb"/>
後還反服練之故葛帶故言故也謂其小功以下之喪不變練之葛<pc n="lb"/>
帶故云初葛帶也<pc n="　"/>緦之麻不變小功之葛小功之麻不變大功之<pc n="lb"/>
葛者謂以輕喪之麻本服旣輕雖𥘉喪之麻不變前重喪之葛也<pc n="lb"/>
以有本爲稅者稅謂變易也所以緦之麻不變小功者以其緦與小功<pc n="lb"/>
麻經旣無本不合稅變前喪唯大功以上麻絰有本者得稅變前喪<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>注稅亦至易也<pc n="　"/>正義曰云稅亦變易者以一經之内有變<pc n="lb"/>
有稅兩文故言稅亦變易也云此要其麻有本者乃變上耳者麻有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>本謂大功以上麻絰有本爲重下服乃變上服大功得變期期得變<pc n="lb"/>
三年也云雜記曰有三年之練冠則以大功之麻易之者所以引此者<pc n="lb"/>
欲明大功之麻非伹得易期喪之葛亦得易三年練冠之葛也<pc n="lb"/>
殤長中變三年之葛者此論成人小功緦麻不得易前喪之葛又論<pc n="lb"/>
殤在小功緦麻得易三年葛也殤長中者謂本服大功之喪今乃降在<pc n="lb"/>
長中殤男子則爲之小功婦人爲長殤小功中殤則緦麻如此者得變<pc n="lb"/>
三年之葛也<pc n="　"/>終殤之月筭者謂著此殤喪服之麻終竟此殤<pc n="lb"/>
之月筭數如小功則五月緦麻則三月<pc n="　"/>而反三年之葛者此著<pc n="lb"/>
麻月滿還反服三年之葛也<pc n="　"/>是非重麻爲其無卒哭之稅者言<pc n="lb"/>
服殤長中之麻不改又變三年之葛是非重此麻也所以服不改又<pc n="lb"/>
變前喪葛者以殤服質略初死服麻巳後無卒哭之時稅麻服葛<pc n="lb"/>
之法以其質略其文不縟故也下殤則否者以大功以下殤謂男子<pc n="lb"/>
婦人俱爲之緦麻其情旣輕則不得變三年之葛也案上文麻之有<pc n="lb"/>
本得變三年之葛則齊衰下殤雖是小功亦是麻之有本故喪服小<pc n="lb"/>
記云下殤小功帯<pc n="　"/>麻不絶本然齊衰下殤乃變三年之葛今大<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>功長殤麻旣無本得變三年之葛者以其殤服質略無虞卒哭<pc n="lb"/>
稅故特得變之若成人小功緦麻麻旣無本故不得變也<pc n="　"/>注謂<pc n="lb"/>
大至服緦<pc n="　"/>正義曰知大功之親爲殤在緦小功者以前文云緦小<pc n="lb"/>
功不得變上服則此得變三年之葛亦是緦麻小功也殤長中在<pc n="lb"/>
小功緦者本大功之親耳云正親親也者以大功之親其殤所以得<pc n="lb"/>
變三年之葛者以大功是正親親故重其殤也云三年之葛大功變<pc n="lb"/>
旣練者則雜記篇云三年之練冠則以大功之麻易之是也云齊衰<pc n="lb"/>
變旣虞卒哭者齊衰初喪得變三年旣虞卒哭則下間傳篇云<pc n="lb"/>
斬衰之喪旣虞卒哭遭齊衰之喪輕者包重者特是也云爲殤未<pc n="lb"/>
成人文不縟耳者縟謂數也謂禮文繁數若成人以上則禮繁數<pc n="lb"/>
故變麻服葛今殤是未成人唯在質略無文飾之繁數故不變麻<pc n="lb"/>
服葛也云男子爲大功之殤中從上服小功婦人爲之中從下服緦<pc n="lb"/>
者喪服傳文<pc n="　"/>君爲天子三年者謂列國諸侯之君爲天子三年<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>夫人如外宗之爲君也者言諸侯夫人爲天子如諸侯外宗<pc n="lb"/>
之婦爲君也諸侯外宗之婦爲君期則夫人爲天子亦期也故云如外<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>宗之爲君諸侯爲天子服斬衰喪服正文此記載之者謂以夫人如外<pc n="lb"/>
宗之爲君起文以君與夫人故知將欲明諸侯夫人爲天子故載君爲<pc n="lb"/>
文之首也<pc n="　"/>注外宗至南面<pc n="　"/>正義曰外宗君外親之婦也者<pc n="lb"/>
其夫旣是君之外姓其婦即是外宗也云其夫與諸侯爲兄弟服斬<pc n="lb"/>
妻從服期者謂夫與諸侯爲兄弟之親在於他國諸侯旣死來爲<pc n="lb"/>
之服當尊諸侯不繼本服之親故皆服斬其妻從服期也云諸侯<pc n="lb"/>
爲天子服斬故夫人亦從服期是爲夫之君如外宗也熊氏云凡外<pc n="lb"/>
宗有三案周禮外宗之女有爵通卿大夫之妻一也雜記云外宗爲<pc n="lb"/>
君夫人猶内宗是君之姑姊妹之女舅之女從母之女皆爲諸侯服<pc n="lb"/>
斬爲夫人服期是二也此文外宗是諸侯外宗之婦也若姑之子婦<pc n="lb"/>
從母之子婦其夫是君之外親爲君服斬其婦亦名外宗爲君服期<pc n="lb"/>
是三也内宗有二者案周禮云内女之有爵謂其同姓之女悉是一<pc n="lb"/>
也雜記云内宗者是君之五屬之内女是二也引喪大記曰外宗房<pc n="lb"/>
中南面者證外宗之義也<pc n="　"/>丗子不爲天子服者此明諸侯世子<pc n="lb"/>
有繼丗之道所以遠嫌下爲天子服也<pc n="　"/>君所主夫人妻大子<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>適婦者此三人既正雖國君之尊猶主其喪也非此則不主也<pc n="lb"/>
妻欲見大夫以下亦爲妻及適子適婦爲主也<pc n="　"/>大夫之適<pc n="lb"/>
子爲君夫人太子如士服者此明大夫適子爲君夫人大子之服是<pc n="lb"/>
大夫無繼丗之道其子無嫌得爲君與夫人及君之大子著服如<pc n="lb"/>
士服也<pc n="　"/>君之母非夫人則羣臣無服者若君母是適夫人則羣<pc n="lb"/>
臣爲服期今君母非夫人君爲之服緦則羣臣爲之無服也<pc n="lb"/>
唯近臣及僕驂乗從服者近臣謂<graphic n="KR1377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1377.png" mimeType="image/png"/>寺之屬僕御車者也驂車<pc n="lb"/>
右也君之母非夫人貴臣乃不服而此諸臣賤者隨君之服也故云<pc n="lb"/>
從服<pc n="　"/>唯君所服服也者君服緦則此等之人亦服緦故云唯<pc n="lb"/>
君所服服也<pc n="　"/>注妾先至不可<pc n="　"/>正義曰妾先君所不服也天<pc n="lb"/>
子諸侯爲妾無服唯大夫爲貴妾服緦故知妾先君所不服云禮<pc n="lb"/>
庶子爲後其母緦者案喪服緦麻章云庶子爲父後者爲其母是<pc n="lb"/>
也云言唯君所服伸君也者若其不爲後則爲母無服故喪服<pc n="lb"/>
云公子爲其母練冠麻衣縓縁今以爲君得著緦麻服是伸君之<pc n="lb"/>
尊也君旣服緦是近臣得從君服也此謂禮之正法云春秋之義<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>有以小君服之者鄭旣以正禮言之又别春秋之時不依正禮者有<pc n="lb"/>
以爲小君之服服其妾母者是文公四年夫人風氏薨是僖公之母<pc n="lb"/>
成風也又昭十一年夫人歸氏薨是昭公之母齊歸也皆亂丗之法<pc n="lb"/>
非正禮也案異義云妾子立爲君得尊其母立以爲夫人否今春<pc n="lb"/>
秋公羊旣說妾子立爲君母得稱夫人故上堂稱妾屈於適也下<pc n="lb"/>
堂稱夫人尊於國也云子不得爵命父妾子爲君得爵命其母者<pc n="lb"/>
以妾在奉授於尊者有所因縁故也榖梁傳曰魯僖公立妾母成風<pc n="lb"/>
爲夫人是子爵於母以妾爲妻非禮也故春秋左氏說成風妾得立<pc n="lb"/>
爲夫人母以子貴禮也許君謹案舜爲天子瞽瞍爲士起於士庶者<pc n="lb"/>
子不得爵父母也至於魯僖公得尊母成風爲小君經無譏文從<pc n="lb"/>
公羊左氏之說鄭則從榖梁之說故異義駮云父爲長子三年爲<pc n="lb"/>
衆子期明無二適也女君卒繼攝其事耳不得復立爲夫人如鄭駮<pc n="lb"/>
之言則此云春秋小君服之者是灼然非禮也云時若小君在則益<pc n="lb"/>
不可者其小君無而以夫人服之巳爲不可今小君旣在而以夫人服<pc n="lb"/>
妾母彌益不可故云益不可也<pc n="　"/>公爲卿大夫錫衰以居者<pc n="　"/>明<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>爲卿大夫之喪<pc n="　"/>服之後著錫衰以居也<pc n="　"/>出亦如之者出謂以<pc n="lb"/>
他事而出不至喪所亦著錫衰其首則服皮弁<pc n="　"/>當事則弁絰<pc n="lb"/>
者君行往弔卿大夫當大斂及殯并將葬啓殯當如此之事則首著<pc n="lb"/>
弁絰身衣錫衰若於士雖當事首服皮弁故士喪禮云君視大斂注<pc n="lb"/>
云皮弁服襲裘是也<pc n="　"/>大夫相爲亦然者亦如君於卿大夫也不當<pc n="lb"/>
事則皮弁當事則弁絰故雜記云大夫與殯亦弁絰是也大夫於士士雖<pc n="lb"/>
當事亦皮弁也<pc n="　"/>爲其妻往則服之出則否者謂公於卿大夫之妻<pc n="lb"/>
及卿大夫相爲其妻往臨其喪則服錫衰不恒著之以居若餘事之出<pc n="lb"/>
則不服也言居亦不服其當殯斂之事亦弁絰也<pc n="　"/>凡見人無免<pc n="lb"/>
絰者謂已有齊衰之喪無免去絰重故也<pc n="　"/>雖朝於君無免絰者<pc n="lb"/>
以絰重縱往朝君亦無免脫於絰也<pc n="　"/>唯公門有稅齊衰者謂已<pc n="lb"/>
有不杖齊衰之喪<pc n="　"/>公門稅去其衰絰猶不去也若杖齊衰及斬衰<pc n="lb"/>
雖入公門衰亦不稅也其大功非但稅衰又免<pc n="　"/>也<pc n="　"/>傳曰君子<pc n="lb"/>
不奪人之喪亦不可奪喪也解朝君無免絰之意引舊記以明之<pc n="lb"/>
言君所以許臣不免絰而入朝以君子之人以已恕物不可奪人喪禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
                    <pb n="9b"/>斬衰唯而不對<pc n="　"/>但唯於人不<pc n="　"/>言辭而對也皇氏以爲親始死但<pc n="lb"/>
唯而已不以言對案雜記云三年之喪對而不問爲在喪稍乆故對<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>大功言而不議者大功稍輕得言他事而不議論時事之是<pc n="lb"/>
非雜記云齊衰之喪言而不語彼謂言已事故鄭彼注云言言己事<pc n="lb"/>
也爲人說爲語與此言異也<pc n="　"/>斬衰三日不食者謂三日之内孝<pc n="lb"/>
經云三日而食者謂三日之外乃食也<pc n="　"/>齊衰二日不食者皇氏<pc n="lb"/>
云謂正服齊衰也喪大記云三不食者當是義服齊衰小功緦麻<pc n="lb"/>
再不食者喪大記云壹不食再不食則是壹不食謂緦麻再不食<pc n="lb"/>
謂小功也與此不同者熊氏云異人之說故其義别也<pc n="　"/>父母之<pc n="lb"/>
喪旣虞卒哭者此明父母終喪以來所食之節也<pc n="　"/>又期而大祥<pc n="lb"/>
有醯醬者謂至大祥之節食醯醬則小祥食菜果之時但用鹽酪<pc n="lb"/>
也若不能食者小祥食菜果之時得用醯醬也故喪大記云小祥<pc n="lb"/>
食菜果以醯醬<pc n="　"/>中月而禫禫而飲醴酒又云食肉者先食乾<pc n="lb"/>
肉喪大記云祥而食肉者異人之說故不同也<pc n="　"/>注先飲醴酒食<pc n="lb"/>
乾肉者不忍發御厚味<pc n="　"/>正義曰以醴酒味薄乾肉又澁所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>先食之者以喪服除孝子不忍發初御醇厚之味故飲醴酒食乾肉<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>父母之喪居倚廬者此明初遭五服之喪居處之異也<pc n="lb"/>
芐翦不納者芐爲蒲苹爲席翦頭爲之不編納其頭而藏於内也<pc n="lb"/>
父母之喪旣虞卒哭者此明遭父母之喪至終服以來所居改變之<pc n="lb"/>
節即斬衰居倚廬齊衰居堊室論其正耳亦有斬衰不居倚廬<pc n="lb"/>
者則雜記云大夫居廬士居堊室是士服斬衰而居堊室也亦有<pc n="lb"/>
齊衰之喪不居堊室者喪服小記云父不爲衆子次於外注云自若居<pc n="lb"/>
寢是也<pc n="　"/>斬衰三升者此明五服精麤之異<pc n="　"/>有事其縷無事<pc n="lb"/>
其布曰緦者以三月之喪治其麻縷其細如緦故云緦麻以朝服十<pc n="lb"/>
五升抽去其半縷細而䟽也有事其縷事謂鍜治其布纑縷也無<pc n="lb"/>
事其布謂織布旣成不鍜治其布以哀在外故也<pc n="　"/>注此齊至差也<pc n="lb"/>
正義曰此齊衰多二等者案喪服記云齊衰四升此經云齊衰四升<pc n="lb"/>
五升六升多於喪服篇之二等故云多二等也云大功小功多一等<pc n="lb"/>
者案喪服記云大功八升若九升此云大功七升八升九升是多於<pc n="lb"/>
喪服一等也喪服記又云小功<pc n="　"/>升若十一升此云小功十升十一<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>升十二升是多於喪服一等<pc n="　"/>故云大功小功多一等也<pc n="　"/>服<pc n="lb"/>
於受者以喪服之經理主於受服者而言以大功之殤無受服不列<pc n="lb"/>
大功七升以喪服父母爲主欲其文相值故略而不言故云服主於<pc n="lb"/>
受也云是極列衣服之差也者以喪服旣略故記者於是經極列衣<pc n="lb"/>
服之差所以齊衰多二等大功小功多一等也<pc n="　"/>斬衰三升者<pc n="lb"/>
此明父母之喪初死至練冠衰升數之變并明練後除脫之差也<pc n="lb"/>
受以成布六升者以言三升四升五升之布其縷旣麤䟽未爲成布<pc n="lb"/>
也六升以下其縷漸細與吉布相參故稱成布也<pc n="　"/>葛帶三重<pc n="lb"/>
者謂男子也旣虞卒哭受服之節要中之帶以葛代麻帶又差小<pc n="lb"/>
於前以五分去一唯有四分見在三重謂作四股糾之積而相重四<pc n="lb"/>
股則三重未受服之前麻帶爲兩股相合也此直云葛帶三重則首<pc n="lb"/>
絰雖葛不三重也猶兩股糾之也<pc n="　"/>期而小祥練冠縓縁者父沒爲<pc n="lb"/>
母與父同也至小祥又以卒哭後冠受其衰而用練易其冠也又練<pc n="lb"/>
爲中衣以縓爲領縁也<pc n="　"/>又期而大祥素縞麻衣者謂二十五月<pc n="lb"/>
大祥祭此日除脫則首服素冠以縞紕之身著朝服而爲大祥之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>祭祭訖之後而哀情未除更反服微凶之服首著縞冠以素紕之身<pc n="lb"/>
著十五升麻深衣末有采縁故云大祥素縞麻衣也<pc n="　"/>中月而禫<pc n="lb"/>
者中間也大祥之後更間一月而爲禫祭二十五月大祥二十七月而<pc n="lb"/>
禫<pc n="　"/>禫而纎者禫祭之時玄冠朝服禫祭旣<pc n="　"/>而首著纎冠身著<pc n="lb"/>
素端黄裳以至吉祭<pc n="　"/>無所不佩者吉祭之時身尋常吉服平常<pc n="lb"/>
所服之物無不佩也<pc n="　"/>注葛帶至常也<pc n="　"/>正義曰葛帶三重謂<pc n="lb"/>
男子也以經文直云葛帶三重不辨男女之異故明之云謂男子也<pc n="lb"/>
云五分去一而四糾之者以喪服傳云五服絰帶相差皆五分去一故知<pc n="lb"/>
受服之時以葛代麻亦五分去一旣五分去一唯有四分見在分爲四股<pc n="lb"/>
而糾之故云四糾<pc n="　"/>云帶輕旣變因爲飾也者男子重首而輕帶旣<pc n="lb"/>
變麻用葛四股糾之以爲飾也則知男子首絰婦人要帶不三重爲<pc n="lb"/>
飾也云婦人葛絰不葛帶者案少儀云婦人葛絰而麻帶又上檀弓<pc n="lb"/>
云婦人不葛帶謂齊斬之婦人也故士虞禮日婦人旣練說首絰不<pc n="lb"/>
說帶也注云不脫帶齊斬婦人帶不變也婦人少變而重帶帶下體之<pc n="lb"/>
上也其大功以下婦人亦葛帶也故喪服大功章男女並陳及其<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>變服三月受以小功衰即葛九月是男女共爲即知大功婦人亦受葛<pc n="lb"/>
也云舊說云三糾之練而帶去一股者舊說云所至練之時又三分去<pc n="lb"/>
一此旣葬葛帶三重去其一股以爲練之帶也云去一股則小於小<pc n="lb"/>
功之絰似非也者斬衰旣葬與齊衰之麻同斬衰旣練與大功之<pc n="lb"/>
麻同大功之帶即與小功首絰同所云同者皆五分去一个乃三分斬<pc n="lb"/>
衰旣葬三重之葛帶去其一服以爲練帶則是三年練帶小於小功<pc n="lb"/>
首絰非五服之差次故云似非也云易服謂爲後喪所變也者以身<pc n="lb"/>
先有前喪重今更遭後喪輕服欲變易前喪故云爲後喪所變<pc n="lb"/>
也云其爲帶猶五分絰去一耳者以婦人斬衰不變帶以其重要故也<pc n="lb"/>
婦人旣重其要恐要帶與首絰麤細相似同故云其爲帶猶須五<pc n="lb"/>
分首絰去一分耳以首尊於要但婦人避男子而重要帶耳云喪服小<pc n="lb"/>
記曰除成喪者其祭也朝服縞冠者證當祥祭之時所著之服非是<pc n="lb"/>
素縞麻衣也云此素縞者玉藻所云縞冠素紕旣祥之冠者引之<pc n="lb"/>
者證此經大祥素縞麻衣是大祥之後所服之服也云麻衣十五<pc n="lb"/>
升布深衣也者案雜記篇云朝服十五升此大祥之祭旣著朝服<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>則大祥之後麻衣麤細當與朝服同者故知十五升布深衣也云<pc n="lb"/>
謂之麻者純用布無采飾也者若有采飾則謂之深衣深衣篇所云<pc n="lb"/>
者是也若縁以素則曰長衣聘禮長衣是也若縁之以布則曰麻衣<pc n="lb"/>
此云麻衣是也云大祥除衰杖者以下三年問篇云三年之喪二十<pc n="lb"/>
五月而畢旣稱終畢是除衰杖可知也云黒經白緯曰纎者戴德變<pc n="lb"/>
除禮文矣云舊說纎冠者采纓也者以無正文故以舊說而言之云無<pc n="lb"/>
所不佩紛帨之屬如平常也者此謂禫祭旣畢吉祭以後始得無所<pc n="lb"/>
不佩若吉祭之前禫祭雖竟未得無所不佩以其禫後尚纎冠玄端<pc n="lb"/>
黄裳故知吉祭以後始從吉也若吉祭在禫祭旣畢以後始從吉也<pc n="lb"/>
若吉祭在禫月猶末純吉七虞記云是月也吉祭而猶未配注云是月<pc n="lb"/>
是禫月也當四時之祭月則祭而猶未以某妃配則禫之後月乃得復<pc n="lb"/>
平常<pc n="　"/>易服者何爲易輕者也以前文云易服者先易輕者故記<pc n="lb"/>
者於此經更自釋易輕之意故云何爲易輕者也言有何所爲得易<pc n="lb"/>
輕者故下文釋云旣有前喪今又遭後喪得以後喪易換前喪輕者<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>斬衰之喪旣虞卒哭者謂士及庶人也故卒哭與虞並言之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
                    <pb n="12b"/>
                    <pb n="12b"/>之也<pc n="　"/>注此言至其輕<pc n="　"/>正義曰包特著其義兼者明有絰<pc n="lb"/>
帶耳者以卑者可包尊須持著其尊卑之義故於斬衰重服言<pc n="lb"/>
兼者不取其義直云絰帶麻葛兼有故於齊義輕服言之於男<pc n="lb"/>
子而論其實同也云不言重者三年之喪旣練或無絰或無帶言重<pc n="lb"/>
者以明今皆有者鄭以旣遭大功之喪麻葛重此文承麻葛重下所<pc n="lb"/>
以不稱麻葛重者以三年之喪旣練之後男子除首絰是或無絰也<pc n="lb"/>
婦人除要帶是或無帶也所以稱重以於先旣單今首絰皆有故<pc n="lb"/>
須稱重云期以下固皆有矣者言男子首之與要固當皆有絰帶<pc n="lb"/>
矣婦人亦然也旣不似旣練之單所以不得稱重也<pc n="　"/>斬衰至服<pc n="lb"/>
之<pc n="　"/>此明五服葛之與麻麤細相同同者與後兼前服也<pc n="lb"/>
麻同則兼服之者以後服之麻與前服之葛麤細同則得服後麻<pc n="lb"/>
兼前服葛也案服問篇小功緦不得變大功以上此小功之麻得變<pc n="lb"/>
大功之葛緦之麻得變小功之葛謂成人大功之殤在長中服問已<pc n="lb"/>
釋也<pc n="　"/>兼服之服重者則前文重者特是也<pc n="　"/>則易輕者也<pc n="lb"/>
謂男子婦人則易換輕者前文輕者包是也<pc n="　"/>注服重至受矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>正義曰云則者則男子與婦人也者以前文麻葛兼服之但施於男<pc n="lb"/>
子不包婦人今此易輕者男子則易於要婦人則易於首男子婦人俱<pc n="lb"/>
得易輕故云則者則男子與婦人也云凡下服虞卒哭男子反其故<pc n="lb"/>
葛帶婦人反其故葛絰者此明遭後服初喪男子婦人雖易前服<pc n="lb"/>
之輕至後服旣葬之後還須反服其前喪故云男子反服其故葛<pc n="lb"/>
帶婦人反服其故葛絰但經文據其後喪初死得易前喪之輕注意<pc n="lb"/>
明也後旣易以滿還反服前喪輕服故文注稍異也<pc n="lb"/>
禮記正義卷第六十四<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
                    <pb n="13b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
禮記正義卷第六十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐國子祭酒上護軍曲阜縣開國子臣孔<pc n="　"/>頴逹<pc n="　"/>等奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勑撰<pc n="lb"/>
三年問第三十八<pc n="　"/>正義曰案鄭目録云名曰三年問者善其問<pc n="lb"/>
以知喪服年月所由此於别録屬喪服<pc n="　"/>三年至也哉<pc n="　"/>正義<pc n="lb"/>
曰此一節問喪三年所由解釋所以三年之意<pc n="　"/>三年之喪何也者記者欲<pc n="lb"/>
釋三年之義故假設其問云三年喪者意有何義理謂稱人之情而<pc n="lb"/>
立禮之節文<pc n="　"/>因以飾羣者飾謂章表也羣謂五服之親也因此<pc n="lb"/>
三年之喪差降各表其親黨<pc n="　"/>别親䟽貴賤之節而弗可損益也<pc n="lb"/>
者親謂大功以上䟽謂小功以下貴謂天子諸侯絶期卿大夫降期<pc n="lb"/>
以下賤謂士庶人服族其節分明使不可損益也<pc n="　"/>故曰無易之<pc n="lb"/>
道也者引舊語成文也無不也並有差品其道不可改易<pc n="　"/>創鉅<pc n="lb"/>
者其曰乆者以釋重喪所以三年也其事旣大故爲譬也鉅大也夫<pc n="lb"/>
創小則易差創大則難愈故云創鉅其日乆也痛甚者其愈遟者俞<pc n="lb"/>
差也賢者喪親傷腎乾肝斬斫之痛其痛旣甚故其差亦遟也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>三年者稱情而立文所以為至痛極也者旣痛甚差遟故稱其痛<pc n="lb"/>
而立三年之文以表是至痛極者也<pc n="　"/>哀痛未盡思慕未忘者言<pc n="lb"/>
賢人君子於此二十五月之時悲哀摧痛猶未能盡憂思悲慕猶未<pc n="lb"/>
能忘故心之哀慕於時未盡而外貌喪服以是斷割者豈不送死有<pc n="lb"/>
巳復生有節也哉者若不斷以二十五月則孝子送死之情何時得<pc n="lb"/>
巳復吉常之禮何有限節故聖人裁斷止限二十五月豈不是送死<pc n="lb"/>
湏有巳止反復生禮湏有限節也哉<pc n="　"/>凡主至不窮<pc n="　"/>正義曰<pc n="lb"/>
此一經明天地之間血氣之類皆有所知至於鳥獸大小各能思其<pc n="lb"/>
種類況在於人何有窮巳也<pc n="　"/>將由至亂乎<pc n="　"/>正義曰此一經<pc n="lb"/>
明小人之人曽鳥獸之不若若不以禮節之安能羣居而不亂<pc n="lb"/>
將由至窮也<pc n="　"/>正義曰此一經明賢人君子於三年之喪若駟之<pc n="lb"/>
過隙若不以禮制節之則哀痛何時窮巳駟之過隙者駟謂駟馬隙<pc n="lb"/>
謂空隙駟馬峻疾空隙狹小以峻疾而過狹小言急速之甚<pc n="lb"/>
故先至之矣<pc n="　"/>正義曰此一經明小人君子其意不同故先王爲<pc n="lb"/>
之立中人之制節<pc n="　"/>故先王焉者焉是語辭立中制節者言先王<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
                    <pb n="2a"/>
                    <pb n="3a"/>是三年者取象於一閏天地一期物終是一期者取象於一周九月<pc n="lb"/>
者以象陽之數又象三時而物成也五月以象於五行三月者取象<pc n="lb"/>
天地一時而氣變言五服之節皆取法於天地<pc n="　"/>中取則於人者<pc n="lb"/>
則法也天地之中取則於人若子生三年然後免於父母之懷故服<pc n="lb"/>
三年人之一歳情意變改故服一期九月五月三月之屬亦逐人情<pc n="lb"/>
而減殺是中則於人<pc n="　"/>所以羣居和壹之理盡矣者旣法天地與<pc n="lb"/>
人三才並備故能調和羣衆聚居和諧專壹義理盡備矣故三至喪<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>正義曰此一節重明三年之義三年之喪人道之至文者也<pc n="lb"/>
言三年喪禮於人道之中至極文理之盛者則期以下非其至極也<pc n="lb"/>
夫是之謂至隆者言三年之喪人恩之至極隆厚也<pc n="　"/>未有知其<pc n="lb"/>
所由來者也言三年之喪行之自逺未有能識知所從來也言不知<pc n="lb"/>
從何代而來引孔子曰者論語之文證此三年之喪也<pc n="　"/>注不知<pc n="lb"/>
至乆矣<pc n="　"/>正義曰案易繫辭云古之葬者厚衣之以薪葬之中野<pc n="lb"/>
不刲不樹喪期無數尚書云百姓如喪考妣三載此云不知所由<pc n="lb"/>
者但上古云喪期無數謂無葬練祥之數其喪父母之哀猶三年<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
                    <pb n="4b"/>制度同玉藻云長中繼揜尺若深衣則縁而巳下云縁廣寸半凡深<pc n="lb"/>
衣皆用諸侯大夫士夕時所著之服故玉藻云朝玄端夕深衣庶人<pc n="lb"/>
吉服亦深衣皆著之在表也其中衣在朝服祭服喪服之下知喪服<pc n="lb"/>
亦有中衣者檀弓云練衣黃裏注云練中衣以黃爲内是也伹喪服<pc n="lb"/>
中衣不得繼揜尺也故喪服<pc n="　"/>云帶縁各視其冠注云縁如深衣之<pc n="lb"/>
縁是喪服中衣用深衣則深衣縁之以采故下云具父母大父母衣<pc n="lb"/>
純以繢以青之屬也唯孤子深衣純以素但以縁而巳不與長衣同<pc n="lb"/>
其吉服中衣亦以采縁其諸侯得綃黼爲領丹朱爲縁郊特牲云綃<pc n="lb"/>
黼丹朱中衣大夫之僭禮則知大夫士不用綃黼丹朱但用采純而<pc n="lb"/>
巳矣無文以明之其長衣以素縁知者若以采縁則與吉服中衣同<pc n="lb"/>
故知以素縁也若以布縁則日麻衣知用布縁者以其稱麻衣故知<pc n="lb"/>
也其喪服之中衣其純用布視冠布之麤細至葬可以用素縁也練<pc n="lb"/>
則用縓也其詩之麻衣則與此別彼謂吉服之衣也所以此稱深衣<pc n="lb"/>
者以餘服則上衣下裳不相連此深衣衣裳相連𬒳體深邃故謂之<pc n="lb"/>
深衣<pc n="　"/>古者至篇末<pc n="　"/>義曰此一篇從𥘉至末皆論深衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
                    <pb n="5a"/>之曲裾也其深衣之衽已於玉藻釋之故今不復言也<pc n="　"/>要縫半<pc n="lb"/>
下<pc n="　"/>要縫謂要中之縫尺寸闊狹半下畔之闊下畔一丈四尺四<pc n="lb"/>
寸則要縫半之七尺二寸<pc n="　"/>注三分至寛也<pc n="　"/>正義曰此據裳<pc n="lb"/>
之一幅分爲二幅凡布廣二尺二寸四寸爲縫一尺八寸在三分之<pc n="lb"/>
一分爲六寸減此六寸以益於下是下二幅有二尺四寸上二幅有<pc n="lb"/>
一尺二寸故云三分要中減一以益下下容舉足而行故冝寛也<pc n="lb"/>
裕之髙下可以運肘<pc n="　"/>袼謂當臂之處袂中髙下冝稍寛大可以<pc n="lb"/>
運動其肘袂二尺二寸肘尺二寸是容運肘也<pc n="　"/>𬒮之長短反詘<pc n="lb"/>
之及肘者袂長二尺二寸并縁寸半爲二尺三寸半除去其縫之所<pc n="lb"/>
殺各一寸餘有二尺一寸半在從肩至手二尺四寸今二尺一寸半<pc n="lb"/>
之𬒮得反詘及肘者以袂屬於衣幅闊二尺二寸身脊至肩但尺一<pc n="lb"/>
寸也從肩覆臂又尺一寸是衣幅之畔覆臂將盡今又屬𬒮於衣又<pc n="lb"/>
二尺一寸半故反詘其袂得及於肘也<pc n="　"/>當無骨者帶若當骨則<pc n="lb"/>
緩急難中故當無骨之處此深衣帶下於朝祭服之帶也朝祭之帶<pc n="lb"/>
則近上故玉藻云三分帶<pc n="　"/>居二焉是自帶以下四尺五寸也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
                    <pb n="6b"/>云深衣者用十五升布鍜濯灰治者案雜記云朝服十五升此深衣<pc n="lb"/>
與朝服相類故用十五升布鍜濯謂打洗鍜濯用灰治理使和熟也<pc n="lb"/>
然則喪服麻衣雖似深衣之制不必鍜濯灰治以其雜凶故也云自<pc n="lb"/>
士以上深衣爲之次者案玉藻諸侯夕深衣祭牢肉又大夫士朝玄<pc n="lb"/>
端夕深衣是深衣爲朝祭之次服也云庶人吉服深衣者深衣是諸<pc n="lb"/>
侯之下自深衣以後更無餘服故知是庶人之吉服喪服有衰裳包<pc n="lb"/>
貴賤上下無差亦明庶人吉服乃深衣也<pc n="　"/>具父母大父母衣純<pc n="lb"/>
以繢者所尊俱在故衣純以繢言具父母則父母俱在也大父母則<pc n="lb"/>
亦然也若其不具一在一亡不必純以繢也<pc n="　"/>具父母衣純以青<pc n="lb"/>
者唯有父母而無祖父母者以爲吉不具故飾少而深衣領縁用青<pc n="lb"/>
純降於繢也若父母無唯祖父母在亦當純以青<pc n="　"/>純袂縁純邊<pc n="lb"/>
廣各寸半者純袂者純縁也謂純其袂縁則袂口也又云縁讀爲緆<pc n="lb"/>
謂深衣之下純也純邊者謂深衣之旁側也廣各寸半者言純袂口<pc n="lb"/>
及裳下之緆并純旁邊其廣各寸半言表裏合爲三寸<pc n="　"/>注純謂<pc n="lb"/>
至寸矣<pc n="　"/>正義曰純謂<pc n="　"/>者解經中二箇純字一是純袂二<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
                    <pb n="7a"/>謂曲而不直也哨謂哨峻不正是主人謙遜之辭<pc n="　"/>某旣賜矣又<pc n="lb"/>
重以樂敢辭者賔稱主人設酒肴以待已是某旣受主人之賜矣主<pc n="lb"/>
人又請投壷樂已是重以樂也<pc n="　"/>注士則至北面<pc n="　"/>正義曰士<pc n="lb"/>
則鹿中案郷射記云大夫兕中士鹿中此篇投壷是大夫士之禮故<pc n="lb"/>
云士則鹿中不云兕中者略之也知此投壷是大夫士禮者以經云<pc n="lb"/>
主人請賔是平敵之辭與郷飲酒郷射同故知是大夫士也若諸侯<pc n="lb"/>
則燕禮大射每事云請於公不得云主人請賔也此旣非諸侯之禮<pc n="lb"/>
而經云奏貍首者别取燕飲之義非謂尊卑之詩其諸侯相燕亦有<pc n="lb"/>
投壷故左傳云晉侯與齊侯燕投壷然則天子亦有之但古禮亡無<pc n="lb"/>
以知也其中之形刻木爲之狀如兕鹿而伏背上立圎圈以盛筭云<pc n="lb"/>
奉之西階上北面者案郷射禮將射之時司射升自西階階上北面<pc n="lb"/>
告於賔故知此司射奉中在西階上北面其執壷之人賤於司射故<pc n="lb"/>
在司射之西以凡行禮統於主人雖俱在西階而當尊東故燕禮大<pc n="lb"/>
射宰夫代公爲主人與賔倛升西階而主人在東也<pc n="　"/>注燕飲至<pc n="lb"/>
射也<pc n="　"/>正義曰知旣脫<pc n="　"/>坐主人乃請投壷也者案燕禮取<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>以出卿大夫皆降賔反入<pc n="　"/>大夫皆說屨升就席羞庶羞之後乃<pc n="lb"/>
若射則大射正爲司射則知此亦在脫屨升坐之後若郷射之禮則<pc n="lb"/>
在飲酒未旅之前爲射以其詢衆庶禮重故早射異於燕射也<pc n="lb"/>
賔再至日辟<pc n="　"/>正義曰此一經論賔與主人受矢送矢之節<pc n="lb"/>
賔再拜受者賔旣許主人投壷賔乃於西階上北面再拜遥受矢也<pc n="lb"/>
主人般還日辟者主人見賔之拜乃般曲折還謂賔曰今辟而不敢<pc n="lb"/>
受言此者欲止賔之拜也於是賔及主人各來兩楹之間相就俱南<pc n="lb"/>
面主人在東授矢與賔<pc n="　"/>主人阼階上拜送者主人旣授矢之後<pc n="lb"/>
歸還阼階上北面拜送矢也<pc n="　"/>賔般還曰辟者賔受矢之後歸於<pc n="lb"/>
西階上見主人之拜賔乃般還而告主人曰今辟而不敢受之言此<pc n="lb"/>
者亦止主人拜知皆北面者案郷飲酒郷射拜受爵送爵皆北面故<pc n="lb"/>
知亦當北面熊氏云以拜時還辟或可東西面相拜又以日辟者是<pc n="lb"/>
賛者來辭告主人及賔言曰辟義亦通也<pc n="　"/>巳拜至就筵<pc n="lb"/>
正義曰此一經明賔主受矢之後就投壷之筵<pc n="　"/>巳拜受矢者謂<pc n="lb"/>
主人拜送矢之後主人賛者持矢授主人主人於阼階上受矢也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>進即兩楹閒退反位者主人受矢之後乃獨來就兩楹間者言將有<pc n="lb"/>
事於此也看投壷處所乃却退反阼階之位<pc n="　"/>揖賔就筵者主人<pc n="lb"/>
於阼階之上西面揖賔令就投壷之筵於是賔主各來就筵<pc n="lb"/>
注退乃至射物<pc n="　"/>正義曰云退乃揖賔者解經退反位揖賔也所<pc n="lb"/>
以揖之者欲與賔俱即席相對爲偶而共投壷云賔席主人席皆南<pc n="lb"/>
郷間相去如射物者以壷在於南故知投壷南郷也投壷是射之類<pc n="lb"/>
故知席相去如射物也物謂射者所立之處物長三尺闊一尺二寸<pc n="lb"/>
兩物東西相去容一弓故郷射記云物長如笴其間容弓距隨長武<pc n="lb"/>
注云笴長三尺距隨者物横畫也司射至筭興<pc n="　"/>正義曰前經賔<pc n="lb"/>
主旣就筵此經明進度壷并筭之節<pc n="　"/>司射進度壷者司射於西<pc n="lb"/>
階之上於執壷之人處受壷乃東嚮來賔主筵前進所量度其壷置<pc n="lb"/>
於賔主筵南<pc n="　"/>間以二矢半者投壷有三處室中堂上及庭中也<pc n="lb"/>
日中則於室日晚則於堂大晚則於庭是各隨光明故也矢有長短<pc n="lb"/>
亦隨地廣狹室中狹矢長五<pc n="　"/>堂上稍廣矢長七扶庭中大廣矢長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>扶<pc n="　"/>指日扶扶廣四寸<pc n="　"/>則二尺也七扶者則二尺八寸<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
                    <pb n="9b"/>畢而爲勝者立馬者則又取筭以爲馬表於勝數也必謂筭爲馬者<pc n="lb"/>
馬是威武之用爲將帥所乗今投壷及射亦是習武而勝者自表堪<pc n="lb"/>
爲將帥故云馬也<pc n="　"/>一馬從二馬者每一勝輒立一馬禮以三馬<pc n="lb"/>
爲成若專三馬則爲一成但勝偶未必專頻得三若勝偶得二劣偶<pc n="lb"/>
得一一旣劣於二故徹取劣偶之一以足勝偶之二爲三故云一馬<pc n="lb"/>
從二馬然定本無此一句<pc n="　"/>三馬旣立請慶多馬者若頻得三成<pc n="lb"/>
或取彼足爲三馬是其勝巳成又酌酒慶賀於多馬之偶也<pc n="lb"/>
請主人亦如之者司射請賔之黨爲每事並應日諾竟而司射又請主<pc n="lb"/>
人事事亦如賔而主人皆亦曰諾如賔也案郷射司射請賔於西階<pc n="lb"/>
上請主人於阼階上則此請賔請主人皆亦就賔主之前也<pc n="lb"/>
注正爵至爲樂<pc n="　"/>正義曰此經正爵謂罰爵故下别云三馬旣備<pc n="lb"/>
請慶多馬今鄭注或以罰或以慶則慶馬勝筭亦爲正爵者鄭通而<pc n="lb"/>
解之罰慶俱是正爵故下又云正爵旣行請徹馬被謂慶爵亦稱正<pc n="lb"/>
爵也案郷射禮三耦先射賔主乃射以射禮重也此投壷不立三耦<pc n="lb"/>
以投壷禮輕故<pc n="　"/>命<pc n="　"/>諾<pc n="　"/>正義曰此<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
                    <pb n="10a"/>於左者左謂司射之前稍北也<pc n="　"/>注巳投者退各反其位<pc n="lb"/>
正義曰約郷射禮射畢則各反其位則知投壷者畢亦各反其位辟<pc n="lb"/>
後來也反位謂主黨於東賔黨於西卒投至右鈞<pc n="　"/>正義曰此一經<pc n="lb"/>
明投壷筭數之儀<pc n="　"/>卒投者謂投壷卒也<pc n="　"/>司射執筭日左右<pc n="lb"/>
卒投請數者司射於壷西東面執筭請曰賔主之黨卒竟投請數筭<pc n="lb"/>
二筭爲純一純以取者純全也二筭合爲一全地上取筭之時一純<pc n="lb"/>
則别而取之<pc n="　"/>一筭爲竒者一筭謂不滿純者竒隻也故云一筭<pc n="lb"/>
爲竒<pc n="　"/>遂以竒筭告者竒餘也謂左右數鈞等之餘筭手執而告<pc n="lb"/>
曰某賢於某若干純者或左或右不定故稱某賢賢謂勝者也勝者<pc n="lb"/>
若有雙數則云若干純假令十筭則云五純也<pc n="　"/>竒則曰竒者若<pc n="lb"/>
有竒數則曰竒假令九筭則曰九竒也<pc n="　"/>鈞則曰左右鈞者鈞猶<pc n="lb"/>
等也等則左右各執一筭以告<pc n="　"/>注卒巳至以告<pc n="　"/>正義曰云<pc n="lb"/>
如數射筭者以投壷射之類故知此數投壷之筭如數射筭云一純<pc n="lb"/>
以取至其他如右獲此皆郷射之禮文也一純以取實於左手謂就<pc n="lb"/>
地上之筭以右手每一純<pc n="　"/>實於左手云十純<pc n="　"/>而委<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
                    <pb n="11b"/>之弟子洗觶升酌南面坐奠于豐上是也<pc n="　"/>注周禮至射爵<pc n="lb"/>
正義曰此周禮典瑞文引之者證灌爲飲也云賜灌敬養各與其偶<pc n="lb"/>
於西階上如飲射爵者以投壷射類故約郷射而知也<pc n="　"/>正爵至<pc n="lb"/>
曰諾<pc n="　"/>正義曰此一經論飲不勝者畢司射請爲勝者立馬以表<pc n="lb"/>
顯賢能之事<pc n="　"/>正爵旣行者謂正禮罰酒之爵旣行飲畢之後司<pc n="lb"/>
射乃請賔主請爲勝者樹標立其馬也<pc n="　"/>馬各直其筭者直當也<pc n="lb"/>
謂所立之馬各當其初釋筭之前所釋之筭東中之西也<pc n="　"/>一馬從<pc n="lb"/>
二馬者投壷與射禮同亦三畨而止每畨勝者則立一馬假令賔黨<pc n="lb"/>
三畨俱勝則立三馬或賔黨兩勝而立二馬主黨一勝但立一馬即<pc n="lb"/>
以主黨從就賔黨二馬以少足益於多以助勝者爲榮<pc n="　"/>以慶者<pc n="lb"/>
一馬從二馬之後乃以慶賀多馬故云以慶但此經上云請立馬者<pc n="lb"/>
是司射請辭馬各直其筭一馬從二馬以慶是禮家陳事之言也慶<pc n="lb"/>
禮曰三馬旣備請慶多馬者此還是司射請辭言爲慶之禮勝者三<pc n="lb"/>
馬旣巳備具請酌酒慶賀於多馬者<pc n="　"/>賔主皆曰諾者無問勝<pc n="lb"/>
不勝皆稱曰諾<pc n="　"/>注飲<pc n="　"/>無豐<pc n="　"/>正義曰云投壷如射亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
                    <pb n="12a"/>四筭也<pc n="　"/>籌室中五扶堂上七<pc n="　"/>庭中九扶者籌矢也室中最狹<pc n="lb"/>
故五扶堂上差寛故七扶庭中彌寛故九扶<pc n="　"/>注投壷者人四矢<pc n="lb"/>
正義曰案郷射及大射人皆乗矢故知四矢也<pc n="　"/>注籌矢至常處<pc n="lb"/>
正義曰云春秋傳曰膚寸而合者此僖三十一年公羊傳文彼云觸<pc n="lb"/>
石而出膚寸而合不崇朝而徧雨乎天下唯泰山爾引之者證彼膚<pc n="lb"/>
與此扶同也<pc n="　"/>注脩長至餘也<pc n="　"/>正義曰腹容斗五升三分益<pc n="lb"/>
一則爲二斗者旣稱腹容斗五升又云三分益一者以斗五升其數<pc n="lb"/>
難計故加三分益一爲二斗從整數計之云得圜囷之象積三百二<pc n="lb"/>
十四寸也者以筭法方一寸髙十六寸二分爲一升則一斗之積方<pc n="lb"/>
一寸髙一百六十二寸也二斗之積爲三百二十四寸也於此壷之<pc n="lb"/>
圜囷之中凡有三百二十四寸也云以腹脩五寸約之所得者腹之<pc n="lb"/>
上下髙五寸共有三百二十四寸今且以壷㡳一寸約之即於三百<pc n="lb"/>
二十四寸之中五分之一得六十四寸八分也是<pc n="　"/>脩五寸約之所<pc n="lb"/>
得之數也云求其圜周圜周二尺七寸有竒者壷㡳一重旣有六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八分以圜<pc n="　"/>方<pc n="　"/>十四寸八分分<pc n="　"/>三分則<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>有二十一寸六分并前<pc n="　"/>分得八十六寸<pc n="lb"/>
㡳一重方積之數也今將八十六寸開方積之九九八十一則爲<pc n="lb"/>
九寸強也一面有九寸強四面凡有三十六寸強今以方求圜四分<pc n="lb"/>
去一有二十七寸強是壷圜周二尺七寸有強故云圜周二尺七寸<pc n="lb"/>
有竒也鄭之此計據二斗之數必知然者壷徑九寸以圜求方以方<pc n="lb"/>
九寸計之凡九九八十一壷㡳一重有八十一寸五重則有五箇八<pc n="lb"/>
十一寸揔爲四百五寸今以方求圜四分去一去其一百一寸四分<pc n="lb"/>
寸之一餘三百三寸四分寸之三於二斗之積三百二十四寸之内<pc n="lb"/>
但容三百三寸四分寸之三餘有二十寸四分寸之一不盡故云圜<pc n="lb"/>
周二十七寸有竒乃得盡也若以斗五升計之計一斗五升之㺓有<pc n="lb"/>
二百四十三寸則壷之所徑唯八寸餘也得容此數必知然者凡方<pc n="lb"/>
八寸開方計之八八六十四得六十四寸壷髙五重則五箇六十四<pc n="lb"/>
寸揔爲三百二十寸以方求圜四分去一去八十寸餘有二百四十<pc n="lb"/>
寸於一斗五升之積餘有三寸不盡是壷徑八寸有餘乃得盡也今<pc n="lb"/>
檢鄭之文注之意以二斗整數計之不取經文斗五升之義故云圜<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>周二尺七寸有竒今筭者以其二尺七寸之圍必受升五升之物數<pc n="lb"/>
不相㑹也云壷體腹之上下各漸減殺苟欲望合恐非鄭意<pc n="lb"/>
魯令至者浮<pc n="　"/>正義曰此一篇是周公正經而有魯薛之事者録<pc n="lb"/>
記之人以周衰之後魯之與薛有當時投壷號令弟子之異未知孰<pc n="lb"/>
是故因以記之也<pc n="　"/>母幠母敖者幠亦敖也號令弟子云母得憮<pc n="lb"/>
而敖慢也<pc n="　"/>母偝立母踰言偝立踰言有常爵者母偝立謂不正<pc n="lb"/>
面前母得踰言謂逺相談話若偝立踰言有常刑之罰爵也<pc n="lb"/>
若是者浮浮亦罰也薛令弟子辭曰若如是偝立踰言者則有浮罰<pc n="lb"/>
之爵薛令弟子異於魯者其魯令弟子則稱偝立踰言有常爵薛令<pc n="lb"/>
弟子則揔稱若是者浮浮亦罰也其言辭詳略雖異其意則同<pc n="lb"/>
注晏子至丘據<pc n="　"/>正義曰引晏子春秋者證浮是罸爵之義故小<pc n="lb"/>
爾雅云浮罰也<pc n="　"/>魯鼓薛鼓注云此魯薛擊鼓之節也圜者擊鼙方<pc n="lb"/>
者擊鼓<pc n="　"/>正義曰以鼓節有圜點有方點故以爲圜者擊鼙方者<pc n="lb"/>
擊鼓若頻有圜點則頻擊鼙聲每一圜點則一擊鼙聲若頻有方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>擊鼓聲也<pc n="　"/>記者因<pc n="　"/>擊鼓之異圖而記<pc n="　"/>代乆<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>以知其得<pc n="　"/>注射謂<pc n="　"/>正義曰<pc n="　"/>此<pc n="　"/>投壷相對<pc n="lb"/>
半鼓節爲投壷用全鼓節爲射禮又投壷在室在<pc n="　"/>是燕樂之事<pc n="lb"/>
知此射亦謂燕射非大射及郷射也<pc n="　"/>注庭長至投壷<pc n="　"/>正義<pc n="lb"/>
曰經云司射庭長案郷飲酒將旅之時使相爲司正在庭中立于觶<pc n="lb"/>
南北面察飲酒不如儀者故知庭長司正也冠士者謂外人來觀投<pc n="lb"/>
壷成人加冠之士尊之故令屬賔黨若童子賤則屬主黨也云樂人<pc n="lb"/>
國子能爲樂者以國子習樂故云國子能爲樂者欲明此樂人非瞽<pc n="lb"/>
矇視瞭之徒以其能與主人之黨而觀禮故知非作樂瞽人也案國<pc n="lb"/>
子是王子公卿大夫元士之子今來觀樂士大夫投壷者以國之俊<pc n="lb"/>
選皆在學習樂共士子來觀投壷非謂一皆是王子及公卿大夫之<pc n="lb"/>
子也云此皆與於投壷者鄭恐伹來觀其禮不觀投壷經旣云屬賔<pc n="lb"/>
黨主黨則是入賔主之朋故云與於投壷也<pc n="lb"/>
禮記正義卷第六十五<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
禮記正義卷第六十六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐國子祭酒上護軍曲阜縣開國子臣孔<pc n="　"/>頴逹<pc n="　"/>等奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勑撰<pc n="lb"/>
儒行第四十一<pc n="　"/>正義曰案鄭目録云名曰儒行者以其記有道<pc n="lb"/>
德者所行也儒之言優也柔也能安人能服人又儒者濡也以先王<pc n="lb"/>
之道能濡其身此於别録屬通論案下文云儒有過失可微辨而不<pc n="lb"/>
可面數搏猛引重不程勇力此皆剛猛得爲儒者伹儒行不同或以<pc n="lb"/>
遜讓爲儒或以剛猛爲儒其與人交接常能優柔故以儒表名<pc n="lb"/>
魯哀公問於孔子者言夫子自衞反魯哀公館於孔子問以儒行之<pc n="lb"/>
事記者録之以爲儒行之篇孔子說儒凡十七條其從上以來至下<pc n="lb"/>
十五條皆明賢人之儒其第十六儒明聖人之儒包上十五條賢人<pc n="lb"/>
儒也其十七條之儒是夫子自謂也今此一節明哀公至孔子之家<pc n="lb"/>
見孔子衣服之異疑其儒服遂問儒行爲孔子命帟方說儒行之事<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>君子之學也博者言徧知今古之事也<pc n="　"/>其服也郷者<pc n="lb"/>
冠服湏<pc n="　"/>所居之郷也<pc n="　"/>丘不<pc n="　"/>儒服者<pc n="　"/>言<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>服但衣其郷之服不知儒服言此者譏哀公意不<pc n="　"/>欲侮笑其服<pc n="lb"/>
故以此言非之<pc n="　"/>注逢猶至二寸<pc n="　"/>正義曰謂逢猶盛大之貌<pc n="lb"/>
詩云維柞之枝其葉蓬蓬是逢爲盛大之貌也云<pc n="　"/>掖之衣大袂禪<pc n="lb"/>
衣也者掖謂肘掖之所寛大故云大袂禪衣也禮大夫以上其服侈<pc n="lb"/>
袂鄭注司服云侈之者半而益一袂三尺三寸祛尺八寸朝祭之服<pc n="lb"/>
必表裏不禪也孔子若依尋常侈袂之服則哀公無由怪之以其大<pc n="lb"/>
袂禪衣異於士大夫常服故問之云非哀公意不在於儒者今若在<pc n="lb"/>
儒孔子新來則應問以儒行今乃問其服是意欲侮戲夫子故下文<pc n="lb"/>
云不敢以儒爲戯明此時意以爲戯也云庶人禪衣袂二尺二寸者<pc n="lb"/>
庶人無朝祭之事故知禪衣袂二尺二寸云祛尺二寸者玉藻文言<pc n="lb"/>
深衣之制如此今夫子著禪衣與庶人同其袂大與庶人異故謂衣<pc n="lb"/>
爲逢掖也則此大袂深衣也長居宋冠章甫之冠言夫子生於魯長<pc n="lb"/>
於宋魯有大袂禪衣宋有章甫之冠故知大袂之衣是少所居之服<pc n="lb"/>
也章甫之冠是長所居之冠案曲禮云去國三丗唯興之日從新國<pc n="lb"/>
之法孔子曽祖防叔防叔生木金木金生伯夏伯夏生良紇良紇生<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>孔子防叔奔魯至孔子五丗應從魯冠而猶著殷章甫冠者以丘爲<pc n="lb"/>
制法之主故有異於人所行之事多用殷禮不與尋常同也且曲禮<pc n="lb"/>
從新國之法秖謂禮儀法用未必衣服盡從也禮臣朝於君應著朝<pc n="lb"/>
服而著常服者時孔子自衞新還哀公館之非是常朝故衣冠異也<pc n="lb"/>
遽數之不能終其物者遽卒也數說也終盡也物事也孔子荅言儒<pc n="lb"/>
行深逺非可造次若急而說則不能盡事也<pc n="　"/>悉數之乃留更僕<pc n="lb"/>
未可終也者留乆也若委細悉說之則乃大乆也更僕者更代也僕<pc n="lb"/>
大僕也君燕朝則大僕正位掌擯相也言若委細悉說之則大乆僕<pc n="lb"/>
侍疲倦冝更代之未可終也若不代僕則事未可盡也<pc n="　"/>哀公命<pc n="lb"/>
席者哀公旣聞孔子所荅稱儒行不敢造次而盡故命掌筵者爲<pc n="lb"/>
夫子布席也故注云爲孔子布席於堂與之坐也君適其臣升自阼<pc n="lb"/>
階所在如主<pc n="　"/>孔子侍者此一經明孔子侍坐於哀公說儒行脩<pc n="lb"/>
立已身終始之事<pc n="　"/>儒有席上之珍以待聘者席猶鋪陳也珍謂<pc n="lb"/>
美善之道言儒能鋪陳上古堯舜美善之道以待君上聘召也盧云<pc n="lb"/>
儒是侍坐席之<pc n="　"/>司重也此經論<pc n="　"/>者自學脩<graphic n="KR0918" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0918.png" mimeType="image/png"/>
                    <pc n="　"/>事六應直<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>云席上之<pc n="　"/>可<pc n="　"/>故鄭不<pc n="　"/>也<pc n="　"/>力行以待取<pc n="　"/>言已脩身勵力<pc n="lb"/>
行之擬待進取榮位也<pc n="　"/>其自立有如此者謂自脩立已身有如<pc n="lb"/>
此行在上之諸事也<pc n="　"/>儒有衣冠中者此明儒者容貌之事儒有<pc n="lb"/>
衣冠中者中間言儒者所服衣冠在尋常人之中間不嚴勵自異也<pc n="lb"/>
動作愼者謂舉動興作恒謹愼也<pc n="　"/>其大讓如慢謂有人以大物與<pc n="lb"/>
已已之讓此大物之時辭貌寛緩如慠慢然<pc n="　"/>小讓如僞者言讓<pc n="lb"/>
其小物如似詐僞亦謂寛緩不急切也言儒不以利動也<pc n="　"/>大則<pc n="lb"/>
如威者言有大事之時形貌則如似有所畏懼也<pc n="　"/>小則如愧者<pc n="lb"/>
言行小事之時則如似有所慙愧如威如愧皆謂重愼自貶損<pc n="lb"/>
粥粥若無能也者粥粥是柔弱專愚之貌言形貌粥粥然如無所能<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>注中中至所畏<pc n="　"/>正義曰中中間者言儒者衣冠在常人<pc n="lb"/>
中間則孔子逢掖之衣是也云如慢如僞言之不愊怚也者愊怚謂<pc n="lb"/>
急促之意言語之時不愊怚切急如似慢然如似僞然庾氏云讓大<pc n="lb"/>
物不受拒於人如似慠慢讓小物之時初讓後受如似僞然與注意<pc n="lb"/>
不合非鄭旨也<pc n="　"/>儒有居處齊難者此明儒行先以善道豫防備<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>患難之事<pc n="　"/>居處齊難者凡所居處容貌齊莊可畏難也貌旣如<pc n="lb"/>
此人則無由慢之也<pc n="　"/>道塗不爭險易之利者塗路也君子行道<pc n="lb"/>
路不與人爭平易之地而避險阻以利巳也<pc n="　"/>冬夏不爭隂陽之<pc n="lb"/>
和者冬温夏涼是隂陽之和處冬日暖處則暄夏日隂處則涼此並<pc n="lb"/>
爲丗人所競唯儒者讓而不爭也故注云行不争道止不選處所以<pc n="lb"/>
逺鬪訟也<pc n="　"/>愛其死以有待也者此解不爭也言愛死以待明時<pc n="lb"/>
養其身以有爲也者言養身爲行道德也<pc n="　"/>其備豫有如此者言<pc n="lb"/>
儒者先行善道豫防患害有如此在上諸事也<pc n="　"/>儒有不寳金玉<pc n="lb"/>
而忠信以爲寳者此一經明儒者懷忠信義之事也<pc n="　"/>儒有不寳<pc n="lb"/>
金玉而忠信以爲寳者言儒懷忠信仁義以與人交不貪金玉利禄<pc n="lb"/>
以與人競人則親而近之<pc n="　"/>不祈土地立義以爲土地者言儒者<pc n="lb"/>
祈土之福以義自居故云以爲土地<pc n="　"/>不祈多積多文以爲富者<pc n="lb"/>
積積聚財物也儒以多學文章技藝爲富不求財積以利其身也<pc n="lb"/>
難得而易禄也非道之丗則不仕是難得也先事後食是易禄也<pc n="lb"/>
易禄而難畜也者無義則去是難畜也<pc n="　"/>非時<pc n="　"/>不亦難得手<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>者非時謂非明時則不見是不亦難得乎<pc n="　"/>非義不合不亦難畜<pc n="lb"/>
乎者君有義而與之合無義則去是難畜也<pc n="　"/>其近人有如此者<pc n="lb"/>
言儒者親近於人有如此在上之諸事也<pc n="　"/>儒有委之以貨財者<pc n="lb"/>
此明儒者之行有異於衆挺特而立不與同羣之事<pc n="　"/>儒有委之<pc n="lb"/>
以貨財淹之以樂好者言儒者之行人或委聚之以貨財謂多以貨<pc n="lb"/>
財委之淹之以樂好謂他人淹漬之以愛樂華好之事言以愛樂玩<pc n="lb"/>
好浸漬之也<pc n="　"/>見利不虧其義者謂儒者執持操行雖見貨財<pc n="lb"/>
樂好之利不虧損已之義事苟且而愛也劫之以衆沮之以兵者謂<pc n="lb"/>
他人劫脅以軍衆沮恐之以兵刄也<pc n="　"/>見死不更其守者言儒者<pc n="lb"/>
雖見劫見沮以致於死終不更改其所守之志而茍從之免死也<pc n="lb"/>
鷙蟲攫搏不程勇者言儒者若逢鷙猛之蟲則身往攫搏不程量武<pc n="lb"/>
勇堪當以否遇即行也<pc n="　"/>引重鼎不程其力者言引重鼎不豫前<pc n="lb"/>
商量已力堪引以否言見則引之此攫搏引鼎喻艱難之事言儒者<pc n="lb"/>
見艱難之事遇則行之不豫度量也此實暴虎之事而得爲儒者孔<pc n="lb"/>
子此言雖託儒爲事其實自述也若春秋夾谷之㑹孔子欲斬齊之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>優儒是也案定十年公與齊侯㑹於夾谷之地於時孔子爲都禮之<pc n="lb"/>
事齊人欲劫辱魯君孔子使人拒之而又齊人之樂併優及侏儒者<pc n="lb"/>
於魯幕下弄魯君孔子命誅之斷其手足異門而出齊侯不敢輕魯<pc n="lb"/>
還汶陽之田及所侵之地並歸於魯是夫子之功儒者亦有勇不避<pc n="lb"/>
艱難引之者言儒者有勇<pc n="　"/>往者不悔者言儒者有往過之事<pc n="lb"/>
雖有敗負不如其意亦不追悔也<pc n="　"/>來者不豫者謂將來之事其<pc n="lb"/>
所未見亦不豫前防備言巳往及未來平行自若也<pc n="　"/>過言不再<pc n="lb"/>
者再更也言儒者有愆過之言不更爲之<pc n="　"/>流言不極者極謂窮<pc n="lb"/>
極若聞流傳之言不窮其根本所從出處也言儒者識慮深逺聞之<pc n="lb"/>
則解故不窮極其所出也<pc n="　"/>不斷其威者斷絶也言儒者不蹔絶<pc n="lb"/>
其威嚴容止當可畏也<pc n="　"/>不習其謀者逢事則謀不豫習也<pc n="lb"/>
其特立有如此者言餘人不能唯儒者獨能特立有如此之行也<pc n="lb"/>
注淹謂至順也<pc n="　"/>正義曰淹謂浸漬之者言樂好之事民之所嗜<pc n="lb"/>
易以溺人云淹之樂好故知淹爲浸漬也云沮謂恐怖之也以沮謂<pc n="lb"/>
敗壞於人是恐怖之也俗本沮或爲阻字謂阻難之事云鷙蟲猛鳥<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>猛獸也者蟲是鳥獸通名故爲猛鳥猛獸云字從鳥鷙省聲也者<pc n="lb"/>
言鷙蟲旣是猛鳥猛獸伹獸摯從執下著手鳥鷙從執下著鳥今<pc n="lb"/>
一鷙包兩義以獸鷙從鳥故云省也執下著鳥執下著手俱是鷙聲<pc n="lb"/>
故云聲也但以脚取之謂之攫以翼擊之謂之傅云雖有負者後不<pc n="lb"/>
悔也者身行往過之事雖有負敗不追悔也云平行自若者若如也<pc n="lb"/>
言雖有敗負及未見之事不恥愧憂慮但平常而行志意自如也云<pc n="lb"/>
不習其謀口及則言不豫其說而順也者口及則言謂口及其事則<pc n="lb"/>
言論謀度之不豫前備其言說而順從所謀之也<pc n="　"/>儒有至此者<pc n="lb"/>
此明儒有剛毅之事居處不淫者淫謂傾邪也言儒者性旣剛毅故<pc n="lb"/>
居處不傾邪也<pc n="　"/>飲食不溽者溽之言欲也即濃厚也言儒性旣<pc n="lb"/>
剛儉故飲食常質不濃厚也<pc n="　"/>其剛毅有如此者言儒者其剛强<pc n="lb"/>
嚴毅有如此諸事<pc n="　"/>儒有忠信至此者<pc n="　"/>此明儒者自立之事<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>忠信以爲甲胄注云甲鎧胄兠鍪也千櫓小盾大盾也甲胄<pc n="lb"/>
干櫓所以禦其患難儒者以忠信禮義亦禦其患難謂有忠信禮<pc n="lb"/>
義則人不敢侵侮也<pc n="　"/>戴仁而行仁之盛<pc n="　"/>抱義而處義不離<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>身<pc n="　"/>雖有暴政不更其所者更改也不改其志操逈然自成立也<pc n="lb"/>
雖與前自立文同其意異於上也其自立有如此者初第一儒言自<pc n="lb"/>
立者謂強學力行而自脩立也此經自立者謂獨懷仁義忠信也<pc n="lb"/>
儒有一畝之宫至此者<pc n="　"/>此明儒者仕官能自執其操也<pc n="lb"/>
儒有一畝之宫者一畝謂徑一歩長百歩爲畝若折而方之則東西<pc n="lb"/>
南北各十歩爲宅也牆方六丈故云一畝之宫宫謂牆垣也<pc n="lb"/>
環堵之室者環謂周迴也東西南北唯一堵<pc n="　"/>篳門圭窬篳門謂<pc n="lb"/>
以荆竹織門也杜氏云柴門也圭窬門旁窬也穿牆爲之如圭矣故<pc n="lb"/>
云圭窬說文云穿木爲户左傳作竇謂門旁小戸也上銳下方狀<pc n="lb"/>
如圭也<pc n="　"/>蓬戸甕牖者蓬戸謂編蓬爲戸又以蓬塞門謂之蓬戸<pc n="lb"/>
甕牖者謂牖牎圎如甕口也又云以敗甕口爲牖<pc n="　"/>易衣而出者<pc n="lb"/>
王云更相衣而後可以出如王之意是合家共一衣故言出更著之<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>并曰而食者謂不日日得食或三日二日并得一日之食故<pc n="lb"/>
注云二日用一日食也<pc n="　"/>上荅之不敢以疑者上君也荅之謂已<pc n="lb"/>
有言語君應荅而用之不敢以疑謂已決竭心力不敢疑貳於君也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>亦謂雖被信任用不敢猜疑於君上也言儒者<pc n="　"/>官盡忠<pc n="　"/>上<pc n="lb"/>
荅不敢以諂者已有言語而君不用及不見使則已冝靜黙不敢諂<pc n="lb"/>
媚求進也<pc n="　"/>注貧窮至爲雉<pc n="　"/>正義曰貧窮屈道仕爲小官也<pc n="lb"/>
者以經云其仕有如此者是仕官之人今乃篳門圭窬仕爲小官儒<pc n="lb"/>
有大德而仕小官故知貧窮屈道也云五板爲堵五堵爲雉者定十<pc n="lb"/>
二年公羊傳文引之者證堵之大小髙一丈長三丈爲雉儒有今人<pc n="lb"/>
與居至此者<pc n="　"/>此明儒者雖身不居明代猶能憂思愛及於人之<pc n="lb"/>
事也<pc n="　"/>今人與居古人與稽者言儒與今丗小人共居住與古人之<pc n="lb"/>
君子意合同也<pc n="　"/>今丗行之後丗以爲楷者楷法式也言儒者行<pc n="lb"/>
事以爲後丗楷模法式<pc n="　"/>適弗逢丗者適之也謂已之生於澆薄<pc n="lb"/>
之時不逢明丗也<pc n="　"/>上弗援者援引也取也旣不逢明時又不爲<pc n="lb"/>
君上之所引取也<pc n="　"/>下弗推者下謂民人也推謂進舉也言身在<pc n="lb"/>
下不遇之時又不爲民下所薦舉也<pc n="　"/>讒諂之民有比黨而危之<pc n="lb"/>
者危謂毀害也旣不爲君所引又不爲民所薦唯有讒諂之民其羣<pc n="lb"/>
黨連比共危亡已者也<pc n="　"/>身可危也而志不可奪也者言身乃可<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>危而心志不可變奪也故論語云守死善道是也<pc n="　"/>雖危起居竟<pc n="lb"/>
信其志者起居猶舉動也竟終也信讀爲伸雖比黨之民共危矣而<pc n="lb"/>
行事舉動猶能終伸我已之志操不變易也<pc n="　"/>猶將不忘百姓之<pc n="lb"/>
病也者猶圖也身雖不遇其丗所圖謀不忘百姓之所憂病也言常<pc n="lb"/>
念之也<pc n="　"/>其憂思有如者謂儒者身雖不遇猶能憂思於人有如<pc n="lb"/>
在上之事也<pc n="　"/>注信讀如屈伸之伸假借字也<pc n="　"/>正義曰此是<pc n="lb"/>
信字義當如舒伸之伸伹古之字皆假借此信字以爲屈伸之伸也<pc n="lb"/>
儒有愽學至此者<pc n="　"/>此明儒有寛𥙿之事<pc n="　"/>愽學而不窮者謂<pc n="lb"/>
廣愽學問而不窮止<pc n="　"/>篤行而不倦者篤猶純也又有純壹之行<pc n="lb"/>
而行之不疲倦也<pc n="　"/>幽居而不淫者幽居謂未仕獨處也淫謂傾<pc n="lb"/>
邪也君子雖復隱處常自脩整不傾邪也<pc n="　"/>上通而不困者上通<pc n="lb"/>
謂身得通達於君有道德被用也不困謂旣在其位必行其正使德<pc n="lb"/>
位相稱不爲困弊不足也以儒德之備也<pc n="　"/>禮之以和爲貴者禮<pc n="lb"/>
以體别爲理人用之當患於貴賤有隔尊卑不親儒者用之則貴賤<pc n="lb"/>
有禮而無間隔故云以和爲貴也<pc n="　"/>忠信之美者見人有忠信則<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>已美之<pc n="　"/>優游之法者優柔者和柔也見人和軟則已法之<pc n="lb"/>
慕賢而容衆者以見賢思齊是慕賢也汎愛一切是容衆也<pc n="lb"/>
毀方而瓦合者方謂物之方正有圭角鋒鋩也瓦合謂瓦器破而相<pc n="lb"/>
合也言儒者身雖方正毀屈已之方正下同瓦細如破去圭角與瓦<pc n="lb"/>
器相合也<pc n="　"/>注不窮至逺人<pc n="　"/>正義曰不窮不止也者恐爲困<pc n="lb"/>
窮故云不止謂不窮巳云幽居謂獨處時也者旣未仕對己仕者爲<pc n="lb"/>
獨處也云去已之大圭角下與衆人小合也者圭角謂圭之鋒鋩有<pc n="lb"/>
楞角言儒者身恒方正若物有圭角不欲異衆過甚去其大圭角言<pc n="lb"/>
猶有小圭角也下與衆人小合儒者不與衆人之合亦於細碎小事<pc n="lb"/>
而相合也則大義之事不皆合也云必瓦合者亦君子爲道不逺人<pc n="lb"/>
者言儒者必湏瓦合爲屈已同凡亦是君子爲道不逺離於人與常<pc n="lb"/>
人小合若破圭角與瓦之相合故云不逺人也皇氏云毀巳之圭角<pc n="lb"/>
與瓦礫而相合義亦通也<pc n="　"/>儒有内稱至此者<pc n="　"/>此明儒者舉<pc n="lb"/>
賢能之事<pc n="　"/>儒有内稱不辟親者稱舉也不辟親舉人以理若祁奚<pc n="lb"/>
舉子祁午是不辟親<pc n="　"/>外舉不辟怨者若祁奚舉讎人解狐也案<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>襄三年左傳云祁奚請老致仕晉侯問嗣焉稱解狐其讎也將立之<pc n="lb"/>
而卒又問焉對曰午也可稱其讎不爲諂立其子不爲比但審知其<pc n="lb"/>
賢故不辟也<pc n="　"/>程功積事推賢而進達之舊至此絶句皇氏以達<pc n="lb"/>
之連下爲句言儒者欲舉人之時必程效其功積累其事知其事堪<pc n="lb"/>
可乃推而進達之不妄舉人也<pc n="　"/>不望其報者言雖進達賢人於<pc n="lb"/>
君不求望其報也<pc n="　"/>君得其志苟利國家不求富貴者君得其志<pc n="lb"/>
者謂君任此儒者輔助其君使君得其志意所欲皆成此儒者推賢<pc n="lb"/>
達士無所求爲唯苟在利益國家不於身上自求富貴也<pc n="　"/>其舉<pc n="lb"/>
賢援能有如此者言儒者進逹引能有如此在上諸事也<pc n="　"/>儒有<pc n="lb"/>
聞善至此者<pc n="　"/>此明儒者舉任同類之屬前經舉賢援能謂䟽<pc n="lb"/>
逺者此經任舉謂親近者也<pc n="　"/>爵位相先也者相先謂相讓言儒<pc n="lb"/>
者見爵位之事必先相推讓於朋友也<pc n="　"/>患難相死也儒者有患<pc n="lb"/>
難相爲致死也<pc n="　"/>乆相待也者謂朋友乆在下位不升已則待之<pc n="lb"/>
而乃進也<pc n="　"/>逺相致也者謂已得明君而仕朋友在小國不同得<pc n="lb"/>
志則<pc n="　"/>相招致共仕明君也<pc n="　"/>其任舉有如此者謂朋友更相委<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
                    <pb n="7b"/>毀之也<pc n="　"/>其特立獨行有如此者言獨能特立獨有此行如此所<pc n="lb"/>
云之事也前第五儒旣明特立此又云特立獨行者前云特立但明<pc n="lb"/>
一身勇武不論行之所爲此經所云非但身所特立又獨有此行爲<pc n="lb"/>
獨行故更言特立也<pc n="　"/>注麤猶至志也<pc n="　"/>正義曰麤猶䟽也微<pc n="lb"/>
也君不知已有善言正行者釋經文上不知也云則觀色縁事而微<pc n="lb"/>
翹發其意使知之者釋經麤而翹之也云又必舒而脫脫焉已爲之<pc n="lb"/>
疾則君納之速君納之速怪妬所由生也者釋經又不急爲也若納<pc n="lb"/>
已言速疾則被衆人所怪妬所由生也云丗治不輕不以賢者並衆不<pc n="lb"/>
自重愛也者言凡人之情見衆人無知已之獨賢則盡心用力若衆<pc n="lb"/>
人皆賢或自替廢儒者不以如此恒自重愛也<pc n="　"/>儒有上不臣天<pc n="lb"/>
子至此者<pc n="　"/>此明儒者志操規爲之事<pc n="　"/>上不臣天子伯夷叔<pc n="lb"/>
齊是也下不事諸侯長沮桀溺是也<pc n="　"/>愼靜而寛者旣愼而靜所<pc n="lb"/>
尚寛緩也強毅以與人者若有人與已辨言行而彼人道不正則已<pc n="lb"/>
不苟屈從之是用剛毅以與人也<pc n="　"/>愽學以知服者謂廣愽學問<pc n="lb"/>
猶知服畏先代賢人言不以已之愽學凌跨前賢也<pc n="　"/>近文章砥<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>厲廉隅者言儒者習近文章以自磨厲使<pc n="　"/>已廉隅也<pc n="　"/>雖分國<pc n="lb"/>
如錙銖者言君雖分國以禄之視之輕如錙銖不貴重也<pc n="　"/>不臣<pc n="lb"/>
不仕者謂不與人爲臣不求仕官但自規度所爲之事而行故云其<pc n="lb"/>
規爲有如此者也<pc n="　"/>注強毅至日錙<pc n="　"/>正義曰強毅以與人彼<pc n="lb"/>
來辨言行而不正不苟屈以順之也者解經強毅以與人之事謂彼<pc n="lb"/>
人來至與巳辨爭言行而彼人爲道不正巳則不苟且屈橈以順從<pc n="lb"/>
之云不用已之知勝於先丗賢知之所言也者解經愽學以知服謂<pc n="lb"/>
不用已之所知勝於先丗賢知者之所言服從之也云八兩曰錙者案筭<pc n="lb"/>
法十黍爲參十參爲銖二十四銖爲兩八兩爲錙<pc n="　"/>儒有合志至<pc n="lb"/>
此者<pc n="　"/>此明儒者與人交友之事<pc n="　"/>合志同方者方猶法也言<pc n="lb"/>
儒者與交友合齊志意而同於法則也<pc n="　"/>營道同術者謂經營道<pc n="lb"/>
藝同齊於術同術則同方也但合志同方據所懷志意也營道同術<pc n="lb"/>
據所習道藝也<pc n="　"/>並立則樂者謂與知友並齊而立俱同仕官則<pc n="lb"/>
歡樂也<pc n="　"/>相下不厭者謂遞相卑下不厭賤也<pc n="　"/>乆不相見聞<pc n="lb"/>
流言不信者雖有朋友乆不相見聞流謗之言欲譖毀朋友則巳不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>信其言也<pc n="　"/>其行本方亡義者庾氏言其行所本必方正所立必存<pc n="lb"/>
義也<pc n="　"/>同而進不同而退者謂朋友所爲與已同則進而從之若<pc n="lb"/>
不與已同則退而避之其交友有如此者言其結交爲朋友有如此<pc n="lb"/>
在上諸事也自此以上凡有十五儒所陳之事亦有前後乖異者此<pc n="lb"/>
上經云不臣不仕第一儒云席上之珍以待聘夙夜強學以待問懷<pc n="lb"/>
忠信以待舉力行以待取則有仕官之志也第十儒云寛𥙿第六儒<pc n="lb"/>
云剛毅與寛𥙿亦别也第三儒云愛其死養其身備豫禍患第五<pc n="lb"/>
儒云劫之以衆沮之以兵見死不更其守亦不同也如此儒之乖違上<pc n="lb"/>
下不一略舉一二言也所以如此不同者言儒包百行事非一揆量<pc n="lb"/>
事制冝隨機而發當其剛毅之節則守死不移論其營養之道則寛<pc n="lb"/>
而容衆逢有道之丗則進而事君遇無道之時則退而不仕且賢有<pc n="lb"/>
優劣儒有大小大儒則理包百行小儒則或偏守一邊所以尚書皐<pc n="lb"/>
陶九德不一德多則爲天子諸侯德少則爲大大卿士苟逹於此儒<pc n="lb"/>
行亦然雖或不同無所怪也<pc n="　"/>温良者仁之本至此者<pc n="　"/>此明<pc n="lb"/>
聖人之儒兼上十五儒之行亦是孔子嫌其斥已假言仁者之儒以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
                    <pb n="9a"/>得富貴不歡喜失節<pc n="　"/>不慁君王者慁辱也言不見慁辱於君王<pc n="lb"/>
而違道也<pc n="　"/>不累長上者累猶係也長上謂卿大夫言不以累係<pc n="lb"/>
於長上而失志也<pc n="　"/>不閔有司者閔病也有司謂羣吏言儒者<pc n="lb"/>
不以困病於有司而失常謂不以羣吏所困迫<pc n="　"/>注閔病至自謂<pc n="lb"/>
正義曰閔病也釋詁文云不爲天子諸侯卿大夫羣吏所困迫而違<pc n="lb"/>
道者言天子諸侯解經君王也云卿大夫解經長上也羣吏解經有<pc n="lb"/>
司也案史記孔子丗家云在魯哀公不用在齊犂鉏所毀入楚子西<pc n="lb"/>
所譛適晉趙<pc n="　"/>欲害伐樹於宋削跡於衞畏匡厄陳則身𬒳辱累多<pc n="lb"/>
矣鄭以其如此故釋云不以慁累閔病而違道云孔子自謂也鄭知<pc n="lb"/>
者以此一儒在衆儒之末聖人儒後特更說此一條事與孔子相㑹<pc n="lb"/>
故知孔子自謂也<pc n="　"/>今衆人之命儒也妄常者此一節明孔子說<pc n="lb"/>
儒旣畢遂言今丗賤儒以譏哀公也命名也妄無也言今丗衆人名之<pc n="lb"/>
爲儒者無復常人遭人則謂之爲儒<pc n="　"/>以儒相詬病者詬病猶耻<pc n="lb"/>
辱也言今丗以命之爲儒是相恥辱時丗如此故哀公輕儒也<pc n="lb"/>
注以儒靳故相戲<pc n="　"/>正義曰在魯莊公十一年宋人戰於乘丘長<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>萬爲魯所獲宋人請之魯人歸之宋公靳之長萬宋大夫也曰始吾<pc n="lb"/>
敬子今子魯囚也吾不敬子矣長萬病之後弑閔公杜云戲而相愧<pc n="lb"/>
曰靳<pc n="　"/>孔子至舎哀公館之聞此言也<pc n="　"/>此經明孔子自衞反<pc n="lb"/>
魯歸至其家哀公就而舘之聞孔子之言遂敬於儒也<pc n="　"/>言加信<pc n="lb"/>
行加義者是記所録也<pc n="　"/>終没吾丗不敢以儒爲戲者是哀公之<pc n="lb"/>
言記者述而録之<pc n="　"/>注儒行至服<pc n="　"/>正義曰儒行之作蓋孔子<pc n="lb"/>
自衞初反魯時也案左傳哀十一年冬衞孔文子之將攻大叔也<pc n="lb"/>
訪於仲尼仲尼曰胡簋之事則甞學之矣甲兵之事未之聞也退命<pc n="lb"/>
駕而行文子遽止之將止魯人以幣召之孔子乃歸以傳文無館事<pc n="lb"/>
故鄭稱蓋以疑之也云不敢以儒爲戲當時服者以哀公終竟不能<pc n="lb"/>
用孔子故孔子卒哀公誄之傳云生不能用死而誄之非禮也是終<pc n="lb"/>
竟輕儒此云不敢以儒爲戯是當時蹔服非乆也<pc n="lb"/>
大學第四十二<pc n="　"/>正義曰案鄭目録云名曰大學者以其記愽學<pc n="lb"/>
可以爲政也此於别録屬通論此大學之篇論學成之事能治其國<pc n="lb"/>
章明其德於天下却本明德所由先從誠意爲始<pc n="　"/>大學至道<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>矣<pc n="　"/>正義曰此經大學之道在於明明德在於親民在止於至善<pc n="lb"/>
積德而行則近於道也<pc n="　"/>在明明德者言大學之道在於章明巳<pc n="lb"/>
之光明之德謂身有明德而更章顯之此其一也<pc n="　"/>在親民者言<pc n="lb"/>
大學之道在於親愛於民是其二也<pc n="　"/>在止於至善者言大學之<pc n="lb"/>
道在止處於至善之行此其三也言大學之道在於此三事矣<pc n="lb"/>
知止而后有定者更覆說止於至善之事旣知止於至善而後心能<pc n="lb"/>
有定不有差貳也<pc n="　"/>定而后能靜者心定無欲故能靜不躁求也<pc n="lb"/>
靜而后能安者以靜故情性安和也<pc n="　"/>安而后能慮者情旣安和<pc n="lb"/>
能思慮於事也<pc n="　"/>慮而后能得者旣能思慮然後於事得冝也<pc n="lb"/>
物有本末事有終始者若於事得冝而天下萬物有本有末經營百<pc n="lb"/>
事有終有始也<pc n="　"/>知所先後者旣能如此天下有事萬物皆識知<pc n="lb"/>
其先後也<pc n="　"/>則近道矣者若能行此諸事則附近於大道矣<pc n="lb"/>
古之欲明明德於天下者前章言大學之道在明德親民止善覆說<pc n="lb"/>
止善之事旣畢故此經明明德之理<pc n="　"/>先治其國者此以積學能<pc n="lb"/>
爲明德盛極之事以漸到今本其初故言欲章明巳之明德使徧於<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>天下者先湏能治其國<pc n="　"/>欲治其國者先齊其家也欲齊其家<pc n="lb"/>
者先脩其身言若欲齊家先湏脩身也<pc n="　"/>欲脩其身者先正其心<pc n="lb"/>
言若欲脩身必先正其心也<pc n="　"/>欲正其心者先誠其意者揔包萬<pc n="lb"/>
慮謂之爲心情所憶念謂之意若欲正其心使無傾邪必湏先至誠<pc n="lb"/>
在於憶念也若能誠實其意則心不傾邪也<pc n="　"/>欲誠其意者先致<pc n="lb"/>
其知者言欲精誠其已意先湏招致其所知之事言初始必湏學習<pc n="lb"/>
然後乃能有所知曉其成敗故云先致其知也<pc n="　"/>致知在格物此<pc n="lb"/>
經明初以致知積漸而大至明德前經從盛以本𥘉此經從初以至<pc n="lb"/>
盛上下相結也致知在格物者言若能學習招致所知格來也已有<pc n="lb"/>
所知則能在於來物若知善深則來善物知惡深則來惡物言善事<pc n="lb"/>
隨人行善而來應之惡事隨人行惡亦來應之言善惡之來縁人所<pc n="lb"/>
好也<pc n="　"/>物格而后知至者物旣來則知其善惡所至善事來則知<pc n="lb"/>
其至於善若惡事來則知其至於惡旣能知至則行善不行惡也<pc n="lb"/>
知至而后意誠旣能知至則意念精誠也<pc n="　"/>意誠而后心正者意<pc n="lb"/>
能精誠故能心正也<pc n="　"/>國治而后天下平者則上明明德於天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>是以自天子至庶人皆然也<pc n="　"/>壹是皆以脩身爲本者言上從天<pc n="lb"/>
子下至庶人貴賤雖異所行此者專壹以脩身爲本上言誠意正心<pc n="lb"/>
齊家治國今此獨云脩身爲本者細則雖異其大略皆是脩身也<pc n="lb"/>
其本亂而末治者否矣本亂謂身不脩也末治謂國家治也言已身<pc n="lb"/>
旣不脩而望家國治者否矣否不也言不有此事也<pc n="　"/>其所厚者<pc n="lb"/>
薄而其所薄者厚未之有也者此覆說本亂而末治否矣之事也<pc n="lb"/>
譬若與人交接應湏敦厚以加於人今所厚之處乃以輕薄謂以輕<pc n="lb"/>
薄待彼人也其所薄者厚謂已旣與彼輕薄欲望所薄之處以厚重<pc n="lb"/>
報己未有此事也言已以厚施人人亦厚以報已也若已輕薄施人<pc n="lb"/>
人亦輕薄報巳言事厚之與薄皆以身爲本也<pc n="　"/>此謂知本此謂<pc n="lb"/>
知之至也者本謂身也旣以身爲本若能自知其身是知本也是知<pc n="lb"/>
之至極也<pc n="　"/>所謂誠其意者自此以下至此謂知本廣明誠意之<pc n="lb"/>
事此一節明誠意之本<pc n="　"/>湏愼其獨也<pc n="　"/>母自欺也言欲精誠其<pc n="lb"/>
意無自欺誑於身言於身必湏誠實也<pc n="　"/>如惡惡臭者謂臭穢之<pc n="lb"/>
氣謂見此惡事人嫌惡之如人嫌臭穢之氣心實嫌之口不可道矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>如好好色者謂見此善事而愛好之如似人好色心實好之口不可<pc n="lb"/>
道矣言誠其意者見彼好事惡事當湏實好惡之不言而自見不<pc n="lb"/>
可外貌詐作好惡而内心實不好惡也皆湏誠實矣<pc n="　"/>此之謂自<pc n="lb"/>
謙者謙讀如慊慊然安靜之貌心雖好惡而口不言應自然安靜也<pc n="lb"/>
見君子而后厭然揜其不善而著其善者謂小人獨居無所不爲見<pc n="lb"/>
君子而後乃厭然閇藏其不善之事宣著所行善事也<pc n="　"/>人之視<pc n="lb"/>
已如見其肺肝然則何益矣者言小人爲惡外人視之昭然明察矣<pc n="lb"/>
如見肺肝雖蹔時揜藏言何益矣<pc n="　"/>此謂誠於中形於外者言此<pc n="lb"/>
小人旣懷誠實惡事於中心必形見於外不可揜藏<pc n="　"/>注謙讀爲<pc n="lb"/>
慊<pc n="　"/>正義曰以經義之理言作謙退之字旣無謙退之事故讀爲<pc n="lb"/>
慊慊不滿之貌故又讀爲厭厭自安靜也云厭讀爲黶黶爲黒色<pc n="lb"/>
如爲閇藏貌也<pc n="　"/>曽子曰十目所視者此經明君子脩身外人所<pc n="lb"/>
視不可不誠其意作記之人引曾子之言以證之十目所視十手所<pc n="lb"/>
指者言所指視者衆也十目謂十人之目十手謂十人之手也<pc n="lb"/>
其嚴乎者旣視者及指者皆衆其所畏敬可嚴憚乎<pc n="　"/>富潤屋德<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>潤身者言此二句爲喻也言家若富則能潤其屋有金玉又華飾見<pc n="lb"/>
於外也<pc n="　"/>德潤身者謂德能霑潤其身使身有光榮見於外也<pc n="lb"/>
心廣體胖者言内心寛廣則外體胖大言爲之於中必形見於外也<pc n="lb"/>
故君子必誠其意者以有内見於外必湏精誠其意在内心不可虚<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>詩云瞻彼淇澳者此一經廣明誠意之事故引詩言學問自<pc n="lb"/>
新顔色威儀之事以證誠意之道也<pc n="　"/>瞻彼淇澳菉竹猗猗者此<pc n="lb"/>
詩衞風淇奥之篇衞人美武公之德也澳隈也菉王芻也竹萹竹也<pc n="lb"/>
視彼淇水之隈曲之内生此菉之與竹猗猗然而茂盛以淇水浸潤<pc n="lb"/>
故也言視彼衞朝之内上有武公之身道德茂盛亦蒙康叔之餘烈<pc n="lb"/>
故也引之者證誠意之道<pc n="　"/>有斐君子者有斐然文章之君子學<pc n="lb"/>
問之益矣<pc n="　"/>如切如磋者如骨之切如象之磋又能自脩也<pc n="lb"/>
如琢如磨者如玉之琢如石之磨也<pc n="　"/>瑟兮僴兮赫兮喧兮有斐<pc n="lb"/>
君子終不可諠兮者又瑟然顔色矜莊僴然性行寛大赫然顔色盛<pc n="lb"/>
美喧然威儀宣美斐然文章之君子民皆愛念之終乆不可忘也諠<pc n="lb"/>
忘也自此以上詩之本文也自此以下記者引爾唯而釋之如切如<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>磋者道學也者論道其學矣<pc n="　"/>如琢如磨者自脩也者謂自脩飾<pc n="lb"/>
矣言初習謂之學重習謂之脩亦謂詩本文互而相通也<pc n="　"/>瑟兮<pc n="lb"/>
僴兮者恂慄也者恂讀爲峻言顔色嚴峻戰慄也<pc n="　"/>道盛德至<pc n="lb"/>
善民之不能忘也謂善稱也有斐君子終不可諠兮論道武公盛德<pc n="lb"/>
至極美善人之愛念不能忘也<pc n="　"/>注此心至著也<pc n="　"/>正義曰諠<pc n="lb"/>
忘也釋訓文也云道猶言也謂經中道盛德至善恐爲道德之道故<pc n="lb"/>
云道猶言也云恂字或作峻讀如嚴峻之峻者以經之恂字他本或<pc n="lb"/>
作峻字故讀爲嚴峻之峻詩箋云還爲恂也此記爲赫兮喧兮詩<pc n="lb"/>
經云赫兮咺兮本不同也云以其意誠而德著也以武公用意精誠<pc n="lb"/>
德著於人人不忘也以經廣明誠意之事故鄭云意誠而德著也詩<pc n="lb"/>
云於戲前王不忘者此一經廣明誠意之事此周頌烈文之篇也美<pc n="lb"/>
武王之詩於戲猶言嗚呼矣以文王武王意誠於天下故詩人嘆美<pc n="lb"/>
之云此前丗之王其德不可忘也<pc n="　"/>君子賢其賢而親其親者言<pc n="lb"/>
後丗貴重之言君子皆美此前王能賢其賢人而親其族親也<pc n="lb"/>
小人樂其樂而利其利者言後丗卑賤小人美此前王能愛樂其所<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>樂謂民之所樂者前王亦愛樂之利其利者能利益其人之所利民<pc n="lb"/>
爲利者前王示利益之言前王施爲政敎下順人情不奪人之所樂<pc n="lb"/>
利之事故云小人樂其樂而利其利也<pc n="　"/>此以没世不忘也由前<pc n="lb"/>
王意能精誠垂於後世故君子小人皆所美念以此之故終没於丗<pc n="lb"/>
其德不忘也<pc n="　"/>康誥曰克明德者此一經廣明意誠則能明巳之<pc n="lb"/>
德周公封康叔而作康誥戒康叔能明用有德此記之意言周公戒<pc n="lb"/>
康叔以自明其德與尚書異也<pc n="　"/>大甲曰顧諟天之明命者顧念<pc n="lb"/>
也諟正也伊尹戒大甲云爾爲君當顧念奉正天之顯明之命不邪<pc n="lb"/>
僻也<pc n="　"/>帝典曰克明峻德者帝典謂堯典之篇峻大也尚書之意<pc n="lb"/>
言堯能明用賢俊之德此記之意言堯能自明大德也皆自明也此<pc n="lb"/>
經所云康誥大甲帝典等之文皆是人君自明其德也故云皆自明<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>注皆自明明德也<pc n="　"/>正義曰明明德必先誠其意此經誠<pc n="lb"/>
意之章由初誠意也故人先能明已之明德也<pc n="　"/>湯之盤銘此一<pc n="lb"/>
經廣明誠意之事湯之盤銘者湯沐浴之盤而刻銘爲戒必於沐浴<pc n="lb"/>
之者戒之甚也<pc n="　"/>苟曰新者此盤銘辭也非唯洗沐自新苟誠也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>誠使道德日益新也<pc n="　"/>日日新者言非唯一日之新當使日日益<pc n="lb"/>
新<pc n="　"/>又曰新者言非唯日日益新又湏恒常日新皆是丁寧之辭<pc n="lb"/>
也此謂精誠其意脩德無巳也<pc n="　"/>康誥曰作新民者成王旣伐<pc n="lb"/>
管叔蔡叔以殷餘民封康叔誥言殷人化紂惡俗使之變改爲新人<pc n="lb"/>
此記之意自念其德爲新民也<pc n="　"/>詩曰周雖舊邦其命惟新者此<pc n="lb"/>
大雅文王之篇其詩之本意言周雖舊是諸侯之邦其受天之命唯<pc n="lb"/>
爲天子而更新也此記之意其所施敎命唯能念德而自新也是故<pc n="lb"/>
君子無所不用其極者極盡也言君子欲日新其德無處不用其心<pc n="lb"/>
盡力也言自新之道唯在盡其心力更無餘行也<pc n="　"/>詩云邦畿千<pc n="lb"/>
里惟民所止此一經廣明誠意之事言誠意在於所止故上云大學<pc n="lb"/>
之道在於至善此商頌玄鳥之篇言殷之邦畿方千里唯人所居止<pc n="lb"/>
此記斷章喻其民人而擇所止言人君賢則來也<pc n="　"/>詩云緡蠻黃<pc n="lb"/>
鳥止于丘隅者此詩小雅緡蠻之篇刺幽王之詩言緡蠻然微小之<pc n="lb"/>
黃鳥止在於岑蔚丘隅之處得其所止以言微小之臣依託大臣亦<pc n="lb"/>
得其所也<pc n="　"/>子曰於止知其所止者孔子見其詩文而論之云是<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>觀於鳥之所止則人亦知其所止鳥之知在岑蔚安間之處則知人<pc n="lb"/>
亦擇禮義樂土之處而居止也<pc n="　"/>可以人而不如鳥乎者豈可<pc n="lb"/>
以人不擇止處不如鳥乎言不可不如鳥也故論語云里仁爲美擇<pc n="lb"/>
不處仁焉得知是也<pc n="　"/>詩云穆穆文王於緝熙敬止者此大雅文<pc n="lb"/>
王之篇美文王之詩緝熙謂光明也止辭也詩之本意云文王見此<pc n="lb"/>
光明之人則恭敬之此記之意於緝熙言嗚呼文王之德緝熙光明<pc n="lb"/>
又能敬其所止以自居處也<pc n="　"/>注鳥擇岑蔚安間而止處<pc n="lb"/>
正義曰岑謂巖險蔚謂草不蓊蔚言鳥之所止必擇靜宻之處也<pc n="lb"/>
禮記正義卷第六十六<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
                    <pb n="15b"/>
                    <pb n="15b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
禮記正義卷第六十七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐國子祭酒上護軍曲阜縣開國子臣孔潁逹等奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敕撰<pc n="lb"/>
子曰聽訟吾猶人也<pc n="　"/>正義曰此一經廣明誠意之事言聖人不惟<pc n="lb"/>
自誠己意亦服民使誠意也孔子稱斷獄猶如常人無以異也言吾與<pc n="lb"/>
常人同也<pc n="　"/>必也使無訟乎者必也使無理之人不敢爭訟也<pc n="lb"/>
無情者不得盡其辭者情實也言無實情虚誕之人無道理者不得盡<pc n="lb"/>
竭其虚僞之辭也<pc n="　"/>大畏民志者大能畏脅民人之志言人有虚誕<pc n="lb"/>
之志者皆畏懼不敢訟言民亦誠實其意也聽訟吾猶人也必也使無<pc n="lb"/>
訟乎是夫子之辭無情者不得盡其辭大畏民志是記者釋夫子無訟<pc n="lb"/>
之事然能使無訟則是異於人也而云吾猶人者謂聽之時備兩造吾<pc n="lb"/>
聽與人無殊故云吾猶人也但用意精誠求其情僞所以使無訟也<pc n="lb"/>
此謂知本者此從上所謂誠意以下言此大畏民志以上皆是誠意之<pc n="lb"/>
事意爲行本旣精誠其意是曉知其本故云此謂知本也所謂脩身者此<pc n="lb"/>
覆說前脩身正心之事<pc n="　"/>身有所忿<graphic n="KR1264" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1264.png" mimeType="image/png"/>則不得其正者<graphic n="KR1264" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1264.png" mimeType="image/png"/>謂怒也身<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>若有所怒則不得其正言因怒而違於正也所以然者若遇忿怒則<pc n="lb"/>
於理則失於正也<pc n="　"/>有所恐懼則不得其正者言因恐懼而違於正<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>心不在焉視而不見聽而不聞食而不知其味者此言脩身之<pc n="lb"/>
本必在正心若心之不正身亦不脩若心之不在視聽與食不覺知也<pc n="lb"/>
是心爲身本脩身必在正於心也<pc n="　"/>所謂齊其家在脩其身者此經<pc n="lb"/>
重明前經齊家脩身之事<pc n="　"/>人之其所親愛而譬焉者之猶適也此言脩<pc n="lb"/>
身之譬也設我適彼人見彼有德則爲我所親愛當反自譬喻於我也<pc n="lb"/>
以彼有德故爲我所親愛則我若自脩身有德必然亦能使衆人親愛<pc n="lb"/>
於我也<pc n="　"/>之其所賤惡而譬焉者又言我往之彼而賤惡彼人者必<pc n="lb"/>
是彼人無德故也亦當迴以譬我我若無德則人亦賤惡我也<pc n="lb"/>
之其所畏敬而譬焉者又我往之彼而畏敬彼人必是彼人莊嚴故也<pc n="lb"/>
亦迴其譬我我亦當莊敬則人亦必畏敬我<pc n="　"/>之其所哀矜而譬焉<pc n="lb"/>
者又我往之彼而哀矜彼人必是彼人有慈善柔弱之德故也亦迴<pc n="lb"/>
譬我我有慈善而或柔弱則亦爲人所哀矜也<pc n="　"/>之其所敖惰而譬<pc n="lb"/>
焉者又我往之彼而敖惰彼人必是彼人邪僻故也亦迴譬我我若邪<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>僻則人亦敖惰於我也故好而知其惡惡而知其羙者天下鮮矣者知<pc n="lb"/>
識也鮮少也人心多偏若心愛好之而多不知其惡若嫌惡之而多不<pc n="lb"/>
知其美今雖愛好知彼有惡事雖増惡知彼有羙善天下之内如此<pc n="lb"/>
者少矣<pc n="　"/>故諺有之曰人莫知其子之惡莫知其苗之碩者碩猶大<pc n="lb"/>
也言人之愛子其意至甚子雖有惡不自覺知猶好而不知其惡也農<pc n="lb"/>
夫種田恒欲其盛苗雖碩大猶嫌其惡以貪心過甚故不知其苗之碩<pc n="lb"/>
若能以已子而方他子已苗而匹他苗則好惡可知皆以已而待他物<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>此謂身不脩不可以齊其家者此不知子惡不知苗碩之人<pc n="lb"/>
不脩其身身旣不脩不能以已譬人故不可以齊整其家<pc n="　"/>注之適<pc n="lb"/>
至大也<pc n="　"/>正義曰之適也釋詁文云反以喻已者謂見他人所親愛<pc n="lb"/>
被賤惡以人類巳他人之事反來自譬已身也云則脩身與否可自知<pc n="lb"/>
也者謂彼人不脩則被賤惡敖惰已若不以脩身事亦然也若彼脩身<pc n="lb"/>
則被親愛敬畏已若脩身亦當然也故云脩身與否可自知也云碩大<pc n="lb"/>
也釋詁文<pc n="　"/>所謂至其家此一節覆明前經治國齊家之事<pc n="lb"/>
康誥曰如保赤子者此成王令康叔之辭子謂心所愛之子言治民之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>時如保愛赤子愛之甚也<pc n="　"/>心誠求之雖不中不逺矣者言愛此<pc n="lb"/>
赤子内心精誠求赤子之嗜欲雖不能正中其所欲去其所嗜欲其<pc n="lb"/>
不甚逺言近其赤子之嗜欲爲治人之道亦當如此也<pc n="　"/>未有學養<pc n="lb"/>
子而后嫁者也言母之養子自然而愛中當赤子之嗜欲非由學習而<pc n="lb"/>
來故云未有學養子而后嫁者此皆本心而爲之言皆喻人君也<pc n="lb"/>
一家仁一國興仁一家讓一國興讓者言人君行善於家則外人化之<pc n="lb"/>
故一家一國皆仁讓也<pc n="　"/>一人貪戾一國作亂者謂人君一人貪戾<pc n="lb"/>
惡事則一國學之作亂<pc n="　"/>其機如此者機謂關機也動於近成於逺<pc n="lb"/>
善惡之事亦發於身而及於一國也<pc n="　"/>此謂一言僨事一人定國者僨<pc n="lb"/>
猶覆敗也謂人君一言覆敗其事謂惡言也一人定國謂由人君一人<pc n="lb"/>
能定其國謂善政也古有此言今記者引所爲之事以結之上云一人<pc n="lb"/>
貪戾一國作亂是一言僨事也又云一家仁讓則一國仁讓是知一人<pc n="lb"/>
定國也一家則一人也皆謂人君是一人之身先治一家乃後治一國<pc n="lb"/>
其所令反其所好而民不從者令謂君所號令之事若各隨其行之所<pc n="lb"/>
好則人從之其所好者是惡所令者是善則所令之事長其所好雖欲以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>令禁人人不從也<pc n="　"/>是故君子有諸已而后求諸人者諸於也謂君<pc n="lb"/>
子有善行於己而后可以求於人使行善行也謂於已有仁讓而后可<pc n="lb"/>
求於人之仁讓也無諸已而后非諸人者謂無惡行於已而后可以非<pc n="lb"/>
責於人爲惡行也謂無貪利之事於已而後非責於人也<pc n="　"/>所藏乎身<pc n="lb"/>
不恕而能喻諸人者未之有也者謂所藏積於身旣不恕實而能曉喻<pc n="lb"/>
於人使從已者未之有也言無善行於身欲暁喻於人爲善行不可得也<pc n="lb"/>
詩云桃之夭夭其葉蓁蓁者此周南桃天之篇論昬姻及時之事言<pc n="lb"/>
桃之夭夭少壯其葉蓁蓁茂盛喻婦人形體少壯顔色茂盛之時似<pc n="lb"/>
桃之夭天也<pc n="　"/>之子千歸冝其家人者之子者是子也歸嫁也冝可以<pc n="lb"/>
爲夫家之人引之者取冝其家人之事<pc n="　"/>冝其家人而后可以敎國<pc n="lb"/>
人者言人旣家得冝則可以敎國人也<pc n="　"/>詩云冝兄冝弟者此小雅蓼<pc n="lb"/>
蕭之篇美成王之詩詩之本文言成王有德冝爲人兄冝爲人弟此記<pc n="lb"/>
之意冝兄冥弔謂自與兄弟相善相冝也旣爲兄弟相冝而可兄弟之意<pc n="lb"/>
而後可以敎國人也<pc n="　"/>詩云其儀不忒正是四國者此曹風鳲鳩之篇忒差也<pc n="lb"/>
正長也言在位之君子威儀不有差忒可以<pc n="　"/>長者是四<pc n="　"/>國言可法<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>則也<pc n="　"/>其爲父子兄弟足法而后民法<pc n="　"/>也者此謂治<pc n="　"/>在齊家<pc n="lb"/>
謂其脩德於家在室家之内使父子兄弟足可方法而後民皆法之也<pc n="lb"/>
是先齊其家而後能治其國也<pc n="　"/>注一家至於齊<pc n="　"/>正義曰一家<pc n="lb"/>
一人謂人君也者以經言治家故知是人君也若文王刑于寡妻至<pc n="lb"/>
于兄弟以御于家邦是也云春秋傳日登戾之者此隱五年公羊傳文<pc n="lb"/>
案彼傳文公觀魚于棠何以書譏何譏爾逺也公曷爲逺而觀魚登來<pc n="lb"/>
之也彼注意謂以思得而來之齊人語謂登來爲得來也聲有緩急得<pc n="lb"/>
爲登謂隱公觀魚於棠得此百金之魚而來觀之公羊傳爲登來鄭所<pc n="lb"/>
引公羊本爲登戾之以來爲戾與公羊本不同也鄭意以戾爲貪戾故<pc n="lb"/>
引以證經之貪戾也云又曰鄭伯之車僨於濟者隱三年左傳文<pc n="lb"/>
所謂平天下在治其國者正義曰自此以下至終篇覆明上經平天下<pc n="lb"/>
在治其國之事但欲平天下先湏治國治國事多天下理廣非一義可<pc n="lb"/>
了故廣而明之言欲平天下先湏脩身然後及物自近至逺自内至外<pc n="lb"/>
故初明絜矩之道次明散財於人之事次明用善人逺惡人此皆治國<pc n="lb"/>
治天下之綱故揔而詳說也今各隨文解之<pc n="　"/>上恤孤而民不倍者<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>孤弱之子人所遺棄在上君長若能憂恤孤弱不遺則下民學之不相<pc n="lb"/>
棄倍也<pc n="　"/>是以君子有絜矩之道也者絜猶結也矩法也言君子有<pc n="lb"/>
執結持矩法之道動而無失以此加物物皆從之也<pc n="　"/>所惡於上母<pc n="lb"/>
以使下者此以下皆是絜矩之道也譬諸侯有天子爲上上有不善之<pc n="lb"/>
事加已己惡之則不可迴持此惡事使已下者爲之也<pc n="　"/>所惡於下<pc n="lb"/>
母以事上者言臣下不善事己已所有惡則已不可持此惡事迴以事<pc n="lb"/>
己之君上也<pc n="　"/>所惡於前母以先後者前謂在己之前不以善事施<pc n="lb"/>
己巳所僧惡則無以持此惡事施於後人也所惡於後母以從前者後<pc n="lb"/>
謂在已之後不以善事施已已則無以惡事施於前行之人也<pc n="lb"/>
所惡於右母以交於左者謂與己平敵或在已右或在已左以惡加己己<pc n="lb"/>
所憎惡則無以此惡事施於左人也舉此一隅餘可知也<pc n="　"/>此之謂<pc n="lb"/>
絜矩之道者上經云君子有絜矩之道也其絜矩之義未明故此經中<pc n="lb"/>
說能持其所有以待於人恕已接物即絜矩之道也<pc n="　"/>詩云樂只君<pc n="lb"/>
子民之父母此記者引之又申眀絜矩之道若能以已化從民听欲則可<pc n="lb"/>
謂民之父母此小雅南山有臺之篇羙成王之詩也只辭<pc n="　"/>能以已<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>民從民所欲則為民父母矣<pc n="　"/>民之所好好之者謂善<pc n="　"/>是<pc n="lb"/>
民之願好己亦好之以施於民若發倉廩賜貧窮賑乏絶是也<pc n="lb"/>
民之所惡惡之者謂苛政重賦是人之所惡已亦惡之而不行也<pc n="lb"/>
詩云節彼南山者上經說恕已待民此經明己湏戒愼也詩云節彼南<pc n="lb"/>
山維石巖巖此小雅節南山之篇刺幽王之詩言幽王所任大臣非其<pc n="lb"/>
賢人也節然髙峻者是彼南山維積累其石巖巖然高大喻幽王大<pc n="lb"/>
臣師尹之尊嚴<pc n="　"/>赫赫師尹民具爾瞻者赫赫顯盛貌是大師與人<pc n="lb"/>
爲則者具俱也爾汝也在下之民俱於汝而瞻視之言皆視師尹而爲<pc n="lb"/>
法此記之意以喻人君在上民皆則之不可不愼<pc n="　"/>有國者不可以<pc n="lb"/>
不愼者有國謂天子諸侯言民皆視上所行而則之不可不愼其德乎<pc n="lb"/>
冝愼之也<pc n="　"/>辟則爲天下僇矣者僇謂刑僇也君若邪辟則爲天<pc n="lb"/>
下之民共所誅討若桀紂是也<pc n="　"/>詩云殷之未喪師克配上帝此一<pc n="lb"/>
經明治國之道在貴德賤財此大雅文王之篇羙文王之詩因以戒成<pc n="lb"/>
王也克能也師衆也言殷自纣父帝乙之前未喪師衆之時所行政敎<pc n="lb"/>
皆能配上天而行也<pc n="　"/>儀監于殷峻命不易者儀冝也監視也今成<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>王冝監視于殷之存亡峻大也奉此天之大命誠爲不易言其難也<pc n="lb"/>
道得衆則得國失衆則失國者道猶言也詩所云者言帝乙以上得衆<pc n="lb"/>
則得國言殷紂失衆則失國也<pc n="　"/>有德此有人者有德之人人之所<pc n="lb"/>
附從故有德此有人也有人此有土者有人則境土寛大故有土也<pc n="lb"/>
有土此有財言有土則生植萬物故有財也<pc n="　"/>有財此有用者爲國<pc n="lb"/>
用有財豐以此而有供國用也<pc n="　"/>德者本也財者末也者德能致財<pc n="lb"/>
財由德有故德爲本財爲末也<pc n="　"/>外本内末爭民施大集者外䟽也<pc n="lb"/>
内親也施奪謂施其劫奪之情也君若親財而䟽德則爭利之人皆<pc n="lb"/>
施劫奪之情也<pc n="　"/>是故財聚則民散財散則民聚者事不兩興<pc n="lb"/>
財由民立君若重財而輕民則民散也若散財而賙恤於民則民咸歸<pc n="lb"/>
聚也<pc n="　"/>是故言悖而岀者亦悖而入者悖逆也若人君政敎之言悖<pc n="lb"/>
逆人心而岀行者則民悖逆君上而入以報荅也謂拒違君命也<pc n="lb"/>
貨悖而入者亦悖而出者若人君厚斂財貨悖逆民心而入積聚者<pc n="lb"/>
不能乆如財人畔於上財亦悖逆君心而散岀也言衆畔親離財散<pc n="　"/>君<pc n="lb"/>
有也<pc n="　"/>注師衆至厚仁<pc n="　"/>正義曰師衆也峻大也皆釋<pc n="　"/>雅<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>峻字馬旁爲之與此同也<pc n="　"/>能也釋言文也云君有逆命則<pc n="lb"/>
也者君有逆命解經言悖而出也民有逆辭解經亦悖而入謂人有逆<pc n="lb"/>
君之辭以拒君也云老子曰多藏必厚亡者言積聚藏之旣多必厚<pc n="lb"/>
重而散亡也引之者證貨悖而入亦悖而出<pc n="　"/>康誥曰倠命不于常<pc n="lb"/>
者謂天之命不於是常住在一家也道善則得之不善則失之矣書之<pc n="lb"/>
本意言道爲善則得之不善則失之是不常在一家也<pc n="　"/>舅犯曰亡<pc n="lb"/>
人無以爲寳仁親以爲寳者此舅犯勸重耳之辭於時重耳逃亡在<pc n="lb"/>
翟奏穆公欲納之反國而勸重耳不受秦命對秦使云奔亡之人無以貨<pc n="lb"/>
財爲寳唯親愛仁道以爲寳也<pc n="　"/>注楚書至奚恤<pc n="　"/>正義曰鄭知<pc n="lb"/>
是楚昭王時書者案楚語云楚昭王使王孫圉聘於晉定公饗之趙<pc n="lb"/>
簡子鳴玉以相問於王孫圉曰楚之白珩猶在乎其爲寳幾何矣王<pc n="lb"/>
孫圉對曰未甞爲寶楚之所寶者曰觀射父能作訓辭以行事於諸<pc n="lb"/>
侯使無以寡君爲口實又新序云秦欲伐楚使者觀楚之寶器楚王<pc n="lb"/>
命昭奚恤而問焉對曰寳器在賢臣王遂使昭奚恤應之昭奚恤發<pc n="lb"/>
精兵三百人陳於西門之内爲東靣之壇一南靣之壇四西靣之壇一<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>秦使者至昭奚恤曰君客也請就上位東面之壇令尹子西南面大宗<pc n="lb"/>
子牧次之葉公子髙次之司馬子發次之昭奚恤自居西面之壇稱曰<pc n="lb"/>
客欲觀楚之寳器言楚之所寳者即賢臣也唯大國之所觀秦使無以<pc n="lb"/>
對也使歸告秦王曰楚多賢臣無可以圖之何知有觀射父昭奚恤者<pc n="lb"/>
案戰國義云楚王築壇昭奚恤等立於壇上楚王指之謂秦使曰此寡<pc n="lb"/>
人之寶故知有昭奚恤等也謂賢爲寳者案史記云理百姓實府庫<pc n="lb"/>
使黎甿得所者有令尹子西而能也執法令奉圭璋使諸侯不怨兵車<pc n="lb"/>
不起者有大宗子牧能也守封疆固城郭使鄰國不侵亦不侵鄰國者<pc n="lb"/>
有葉公子髙能也整師旅治兵戈使蹈白刃赴湯蹈火萬死不顧一生<pc n="lb"/>
者有司馬子發能也坐籌帷幄之中決勝千里之外懐霸王之業撥理<pc n="lb"/>
亂之風有大夫昭奚恤能也是皆爲寳也引之者證爲君長能保愛<pc n="lb"/>
善人爲寳也<pc n="　"/>注舅犯至利也<pc n="　"/>正義曰舅犯晉文公之舅狐偃<pc n="lb"/>
者左傳文也云時避驪姬之䜛亡在翟而獻公薨秦穆公使子顯弔<pc n="lb"/>
之因勸之復國舅犯爲之對此辭也檀弓篇文<pc n="　"/>秦誓曰者此<pc n="　"/>經<pc n="lb"/>
明君臣進賢詘惡之事秦<pc n="　"/>誓尚書篇名秦穆公戈鄭<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>還歸誓羣<pc n="　"/>此篇<pc n="　"/>秦穆公<pc n="lb"/>
賢去惡也<pc n="　"/>若有一介目斷斷兮者此秦穆公誓辭云羣<pc n="lb"/>
有一耿介之臣斷斷然誠實專一謹慤兮是語辭古文尚書兮爲猗<pc n="lb"/>
言有一介之臣其心斷斷猗猗然專一與此本異<pc n="　"/>無他技其心<pc n="lb"/>
休焉其如有容焉者言此專一之臣無他竒異之技惟其心休休然寛<pc n="lb"/>
容形貌似有包容如此之人我當任用也<pc n="　"/>人之有技若已有之者云<pc n="lb"/>
見人有技藝欲得親愛之如已自有也<pc n="　"/>人之彦聖其心好之不<pc n="lb"/>
啻若自其口出者謂見人有才彦羙通聖其心中愛好不啻如自其口<pc n="lb"/>
岀心愛此彦聖之羙多於口說言其愛樂之甚也<pc n="　"/>寔能容之以能<pc n="lb"/>
保我子孫黎民尚亦有利哉者寔是也若能好賢如此是能有所包容<pc n="lb"/>
則我國家得安保我後丗子孫黎衆也尚庶幾也非直子孫安其下衆<pc n="lb"/>
人皆庶幾亦望有利益哉也<pc n="　"/>人之有技媢疾以惡之者上明進賢<pc n="lb"/>
之善此論蔽賢之惡也媢妬也見人有技藝則掩藏媢妬疾以憎惡之<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>人之彦聖而違之俾不通者見他人之彦聖而違戾抑退之俾<pc n="lb"/>
使也使其善功不通逹於君尚書通爲逹字也<pc n="　"/>寔不能容以不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
                    <pb n="7a"/>謂君子君子所惡者凶惡<pc n="　"/>事今乃愛凶惡是好人之<pc n="lb"/>
惡人之所好者君子所好仁義善道今乃惡此仁義善道是惡人之<pc n="lb"/>
所好也<pc n="　"/>是謂拂人之性者<pc n="　"/>若如此者是謂拂戾善人之性<pc n="lb"/>
菑必逮夫身者逮及也如此菑必及夫身矣<pc n="　"/>是故君子有大道者<pc n="lb"/>
大道謂所由行孝悌仁義之大道也<pc n="　"/>必忠信以得之驕泰以失之<pc n="lb"/>
者言此孝悌仁義必由行忠信以得之由身驕泰以失之也<pc n="　"/>生財<pc n="lb"/>
有大道者此一經明人君當先行仁義愛省國用以豐足財物上文<pc n="lb"/>
大道謂孝悌仁義之道此言人君生殖其財有大道之理則下之所云<pc n="lb"/>
者是也<pc n="　"/>生之者衆者謂爲農桑多也<pc n="　"/>食之者寡者謂減省<pc n="lb"/>
無用之費也<pc n="　"/>爲之者疾者謂百姓急營農桑事業也<pc n="lb"/>
用之者舒者謂君上緩於營造費用也<pc n="　"/>則財恒足矣者言人君<pc n="lb"/>
能如此則國用恒足<pc n="　"/>仁者以財發身者謂仁德之者以財散施發<pc n="lb"/>
起身之令名也<pc n="　"/>不仁者以身發財者言不仁之人唯在吝嗇務於<pc n="lb"/>
積聚勞役其身發起其財此在治家治國天下之科皆謂人君也<pc n="lb"/>
未有上好仁而下不好義者也言在上人君好以仁道接下其下感君<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>仁恩無有不愛好於義使事皆得其冝也<pc n="　"/>末有好義其事不終者<pc n="lb"/>
也言臣下悉皆好義百事盡能終成故云未有好義其事不終也言皆<pc n="lb"/>
能終成也未有府庫財非其財者也又爲人君作譬也君若行仁民必<pc n="lb"/>
報義義必終事譬如人君有府庫之財必還爲所用也故云未有府庫<pc n="lb"/>
財非其財者也<pc n="　"/>注其爲至有也<pc n="　"/>正義曰言君行仁道則臣必<pc n="lb"/>
爲義臣旣行義事必終成以至誠相感必有實報如巳有府庫之財爲<pc n="lb"/>
巳所有也其爲誠實而然言不虚也<pc n="　"/>孟獻子曰畜馬乗不察於雞<pc n="lb"/>
豚者此一經明治國家不可務於積財若務於積財即是小人之行非君<pc n="lb"/>
上之道言察於雞豚之所利爲畜養馬乗士初試爲大夫不闚察於雞豚<pc n="lb"/>
之小利<pc n="　"/>伐水之家不畜牛羊者謂卿大夫喪祭用冰從固隂之處伐<pc n="lb"/>
擊其冰以供喪祭故云伐冰也謂卿大夫爲伐冰之家不畜牛羊爲財<pc n="lb"/>
利以食禄不與人爭利也<pc n="　"/>百乗之家不畜聚斂之臣者百乗謂卿<pc n="lb"/>
大夫有采池者也以地方百里故云百乗之家言卿大夫之家不畜聚<pc n="lb"/>
斂之臣使賦稅什一之外徴求采邑之物也故論語云百乗之家是<pc n="lb"/>
與其有聚斂之臣寧有盗<pc n="　"/>者覆辭不畜發斂之臣音若其有<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>身僉之臣寧可有盜竊之臣以盜臣<pc n="lb"/>
此謂國不以利爲利以義爲利也者言若能如上所<pc n="　"/>是國家之<pc n="　"/>伹<pc n="lb"/>
以義事爲國家利也<pc n="　"/>長國家而務財用者必自小人矣者言爲人<pc n="lb"/>
君長於國家而務積聚財以爲己用者必自爲小人之行也<pc n="　"/>注孟<pc n="lb"/>
獻至可也<pc n="　"/>正義曰孟獻子魯大夫仲孫蔑者此據左傳文也云畜<pc n="lb"/>
馬乗謂以士初試爲大夫者案書傳士飾車駢馬詩云四牡騑騑大夫<pc n="lb"/>
以上乃得乗四馬今下云伐冰之家百乗之家家是卿大夫今別云畜<pc n="lb"/>
馬乗者不察雞豚故知士初試爲大夫也云伐冰之家卿大夫者案招<pc n="lb"/>
四年左傳云大夫命婦喪浴用冰喪大記注云士不用冰故知卿大夫<pc n="lb"/>
也士若恩賜及食而得用亦有冰也但非其常故士喪禮賜冰則夷<pc n="lb"/>
槃可也左傳又云食肉之禄冰皆與焉是也云百乗之家有采地者<pc n="lb"/>
也此謂卿也故論語云百乗之家鄭云采地一同之廣輪是也<pc n="lb"/>
彼爲至利也<pc n="　"/>前經明逺財重義是不以利爲利以義爲利此經<pc n="lb"/>
明爲君治國棄逺小人亦是不以利爲利以義爲利也<pc n="　"/>彼爲善之<pc n="lb"/>
彼謂君也君欲爲仁義之道善其政敎之語辭故云彼爲善之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>小人之使爲國家菑害並至者言君欲爲善反令小人使爲治國家<pc n="lb"/>
之事毒害於下故菑害患難則並皆來至<pc n="　"/>雖有善者亦無如之何<pc n="lb"/>
矣者旣使小人治國其君雖有善政亦無能奈此患難之何言不能止<pc n="lb"/>
之以其惡之巳著故也<pc n="lb"/>
禮記正義卷第六十七<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
                    <pb n="10a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
禮記正義卷第六十八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐國子祭酒上護軍曲阜縣開國子臣孔穎逹等奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勑撰<pc n="lb"/>
冠義第四十三<pc n="　"/>正義曰案鄭目録云名曰冠義者以其記冠禮成<pc n="lb"/>
人之義此於別録屬吉事但冠禮起早晚書傳旣無正文案略說稱<pc n="lb"/>
周公對成王云古人冒而句領注云古人謂三皇時以冒覆頭句領繞頸<pc n="lb"/>
至黃帝時則有冕也故丗本云黃帝造火食旃冕是冕起於黃帝也<pc n="lb"/>
但黃帝以前則以羽皮爲之冠黃帝以後乃用布帛其冠之年即天二<pc n="lb"/>
諸侯十二而冠故襄九年左傳云國君十五而生子冠而生子禮也又云<pc n="lb"/>
一星終也是十二年歳星一終案文王十五而生武王尚有兄伯邑考<pc n="lb"/>
金縢云王與大夫盡弁時成王十五而著弁則成王已冠矣是天子十<pc n="lb"/>
二而冠與諸侯同又祭法云王下祭殤五若不早冠何因下祭五等之<pc n="lb"/>
殤大夫冠之年幾無文案喪服大夫爲昆弟之長殤大夫旣爲昆弟<pc n="lb"/>
長殤則不二十始冠也其士則二十而冠也曲禮云十曰弱冠<pc n="　"/>也<pc n="lb"/>
其夫子之子亦早冠所以祭殤有五其諸侯之子皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
                    <pb n="1b"/>
                    <pb n="1b"/>素裳奠摯奠之於君也<pc n="　"/>遂以摯見于鄉大夫鄉<pc n="　"/>生者以摯謂<pc n="lb"/>
以雉也故士相見禮冬用雉夏用腒見於郷大夫謂在朝之郷大夫也郷<pc n="lb"/>
先生謂郷老而致仕也<pc n="　"/>成人之者此明加冠成人之義必成人者<pc n="lb"/>
將責成人禮焉冠責以成人之事若成人事立可以治人也是冠者爲<pc n="lb"/>
治之本故先王重之行之於廟士行之於禰廟故士冠禮注廟謂禰廟<pc n="lb"/>
旣在襧廟此云尊先祖者尊禰即尊先祖之義且下士祖禰共廟其諸<pc n="lb"/>
侯則冠於大祖之廟故左傳云先君之祧以處之聘禮云不腆先君之<pc n="lb"/>
祧鄭注以爲始祖之廟則天子當冠於始祖廟也服䖍注左傳先君之<pc n="lb"/>
祧處之以爲曽祖廟者以左傅魯襄公冠於衛成公之廟衛成公則當<pc n="lb"/>
今衞君獻公曽祖服䖍望時解之故以祧爲曽祖非鄭義也<pc n="lb"/>
昬義第四十四<pc n="　"/>正義曰案鄭目録云名曰昬義者以其記娶妻之<pc n="lb"/>
義内敎之所由成也此於別録屬吉事也謂之昬者案鄭昬禮目録<pc n="lb"/>
云娶妻之禮以昬爲期因名焉必以昬者取其陽往隂來之義入後<pc n="lb"/>
二刻半爲昬以定稱之壻曰昬妻曰姻故經解注云壻曰昬妻曰姻是<pc n="lb"/>
也謂壻以昬時而來妻則因之而去也若壻之與妻之屬名壻之親屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>名之曰姻女之親屬名之爲昬故鄭注昬禮云女氏稱昬壻氏稱姻<pc n="lb"/>
爾雅壻之父爲姻婦之父爲㛰又云壻之黨爲姻兄弟婦之黨爲㛰<pc n="lb"/>
兄弟是也其天地初分之後遂皇之時則有夫婦故通卦驗云遂皇始<pc n="lb"/>
丗握機矩是法北斗七星而立七政禮緯斗威儀之篇七政則君臣父<pc n="lb"/>
子夫婦及政等旣稱夫婦是始自遂皇也譙周云大昊制嫁娶儷皮爲<pc n="lb"/>
禮是儷皮起於大昊也其媒官之義具於月令䟽孟子云舜不告而娶<pc n="lb"/>
是娶妻告父母亦起於五帝也其五帝以前爲昬不限同姓異姓三王以<pc n="lb"/>
來文家異姓爲昬質家同姓爲昬其昬之年幾案異義大戴說男三<pc n="lb"/>
十女二十有昬娶合爲五十應大衍之數自天子逹於庶人同一也<pc n="lb"/>
故春秋左氏說國君十五而生子禮也二十而嫁三十而娶庶人禮也<pc n="lb"/>
禮夫爲婦之長殤長殤十九至十六知夫年十四十五見士昬禮也許<pc n="lb"/>
君謹案舜年三十不娶謂之鰥文王十五而生武王尚有兄伯邑考知<pc n="lb"/>
人君早昬娶不可以年三十非重昬嗣也若鄭意依正禮士及大夫皆<pc n="lb"/>
三十而後娶及禮云夫爲婦長殤者關異代也或有早娶者非正<pc n="lb"/>
天子諸侯昬禮則早矣如左氏所釋毛詩所用家語<pc n="　"/>説以男二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>冠女十五而笄自此以後<pc n="　"/>嫁娶至男<pc n="　"/>女<pc n="lb"/>
與家語異也<pc n="　"/>昬禮至禮也<pc n="　"/>正義曰此一節<pc n="　"/>之<pc n="lb"/>
迎於門外揖讓而升自從始至終也<pc n="　"/>納采者謂采擇之禮故昬禮<pc n="lb"/>
云下逹納采用鴈也必用鴈者白虎通云鴈取其隨時而南北不失節<pc n="lb"/>
也又是隨陽之鳥妻從夫之義也問名者問其女之所生母之姓名故<pc n="lb"/>
昬禮云爲誰氏言女之母何姓氏也此二禮一使而兼行之<pc n="　"/>納吉<pc n="lb"/>
者謂男家旣卜得吉與女氏也<pc n="　"/>納徴者納聘財也徴成也先納聘<pc n="lb"/>
財而后昬成春秋則謂之納幣其庶人則緇帛五兩卿大夫則玄纁玄<pc n="lb"/>
三纁二加以儷皮及諸侯加以大璋天子加以榖圭皆具於周禮經注也<pc n="lb"/>
請期者謂男家使人請女家以昬時之期由男家告於女家何必請者<pc n="lb"/>
男家不敢自專執謙敬之辭故云請也女氏終聽男家之命乃告之納<pc n="lb"/>
吉納徴請期每一事則使者一人行惟納徴無鴈以有幣故其餘皆用<pc n="lb"/>
鴈<pc n="　"/>主人筵几於廟者謂行此等之禮主人謂女父母設筵几於禰<pc n="lb"/>
廟此等皆據士昬禮而知之也<pc n="　"/>聽命於廟者謂女之父母聽受壻<pc n="lb"/>
之使者之命於廟堂之上兩楹之閒也<pc n="　"/>父親至之也<pc n="　"/>正義曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>此一節明親迎之時父之醮子眀迎婦之節<pc n="　"/>父親醮子而命之迎<pc n="lb"/>
者謂壻父身親以酒醮子而命之親迎也<pc n="　"/>男先於女也者釋命親<pc n="lb"/>
迎之意所以必命迎者欲使男往迎之女則從男而來也是男子先迎<pc n="lb"/>
女從後至是男先於女也若男子不迎女自來至是女自先來不得爲<pc n="lb"/>
男先於女也<pc n="　"/>主人筵几於廟而拜迎于門外者主人女之父以壻<pc n="lb"/>
來親迎故拜迎於門外以敵禮待之<pc n="　"/>壻執鴈入揖讓升堂再拜奠<pc n="lb"/>
鴈者主人就東階初入門將曲揖當階北靣揖當碑揖至階三讓主人<pc n="lb"/>
升自阼階揖壻升自西階北靣奠鴈再拜蓋親受之於父母也於時女<pc n="lb"/>
房中南靣母在房戸外之西南靣壻旣拜訖旋降出女出房南靣立於<pc n="lb"/>
母左父西靣誡之女乃西行母南靣誡之是壻親受之於父母但親受<pc n="lb"/>
之非是分明手有親受示有親受之義故云蓋以疑之<pc n="　"/>降出御婦<pc n="lb"/>
車者謂壻降西階而出親御婦車也<pc n="　"/>而壻授綏者謂婦升車之時<pc n="lb"/>
而壻授之以綏<pc n="　"/>御輪三周者謂壻御婦車之輪三匝然後御者代<pc n="lb"/>
壻御之<pc n="　"/>婦至壻揖婦以入者謂婦至壻之寢門壻揖以婦入則稍<pc n="lb"/>
西避之故魏詩云宛然左辟謂此時也<pc n="　"/>共牢而食<pc n="　"/>在夫之寢胥<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                    <pb n="3b"/>故孝經云喪則致其哀祭則致其嚴是昬禮爲諸禮之本也<pc n="　"/>夫禮<pc n="lb"/>
至體也<pc n="　"/>正義曰此經因昬禮爲諸禮之本遂廣明禮之始終始則<pc n="lb"/>
在於冠昬終則重於喪祭其閒有朝聘郷射是禮之大體之事也<pc n="lb"/>
夙興至代也<pc n="　"/>正義曰此論昬禮明日婦見舅姑舅姑醴婦又舅<pc n="lb"/>
姑入室婦饋特豚又眀日舅姑饗婦之節此即士昬禮也故有特豚饋<pc n="lb"/>
於舅姑若大夫以上非唯特豚而巳雖以士爲主亦兼明大夫故有厥<pc n="lb"/>
眀舅姑共饗婦若士婦見舅姑之日即舅姑饗婦故士昬禮舅姑醴<pc n="lb"/>
婦醴婦旣訖則饗之不待厥明也<pc n="　"/>婦執笄棗栗叚脩以見者案士<pc n="lb"/>
昬禮舅坐于阼階西靣姑坐于房外南靣婦執笲棗栗進東靣拜奠<pc n="lb"/>
于舅席訖婦又執腵脩升進北靣拜奠于姑席是也<pc n="　"/>賛醴婦婦祭<pc n="lb"/>
脯醢祭醴者案士昬禮婦席于戸牖間賛者酌醴置於席前北面婦<pc n="lb"/>
於席西東面拜受賛者西階上北面拜送又拜薦脯醢婦升席左執<pc n="lb"/>
觶右祭脯醢訖以柶祭醴三是祭脯醢祭醴也<pc n="　"/>成婦禮也者言所<pc n="lb"/>
以見舅姑及醴之者成其爲婦之禮也<pc n="　"/>舅姑入室婦以特豚饋者<pc n="lb"/>
案士昬禮舅姑入于室婦盥饋特<pc n="　"/>無魚<pc n="　"/>南<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
                    <pb n="4a"/>代者則上經婦降自阼階以著代是也申重也旣明婦禮順又重加之<pc n="lb"/>
以著代之義也<pc n="　"/>所以重責婦順焉也者言成婦禮眀婦順則重著<pc n="lb"/>
代所以厚重責婦人之孝順焉分之則婦禮婦順著代三者別文皆揔<pc n="lb"/>
歸於婦順故自此以下唯申明婦順也<pc n="　"/>以審守委積蓋藏者言旣<pc n="lb"/>
當夫氏又成婦事以此詳審保守家之所有委積掩蓋藏聚之物也<pc n="lb"/>
注室人謂女妐女叔諸婦也<pc n="　"/>正義曰經旣言順於舅姑乃和於室<pc n="lb"/>
人是在室之人非男子也女妐謂壻之姊也女叔謂壻之妹諸婦謂娣<pc n="lb"/>
姒之屬<pc n="　"/>注云順備者行和當事成審也<pc n="　"/>正義曰行是順於舅<pc n="lb"/>
姑和謂和於室人當謂當於夫則前經所說是也云事成審者則前經<pc n="lb"/>
以成絲麻布帛之事以審守委積蓋藏是事成審也<pc n="　"/>是以至順<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>正義曰此經更申明前經成婦順之事所以能成婦順者以未<pc n="lb"/>
嫁之前先敎以四德故此經明嫁所敎之事<pc n="　"/>祖廟未毁敎于公宫<pc n="lb"/>
者此謂與君爲骨肉親廟有四高祖之廟未毀除此欲嫁之女敎於<pc n="lb"/>
公宫也<pc n="　"/>祖廟旣毁敎于宗室者謂與君四從以外同髙祖之父以<pc n="lb"/>
上其廟旣遷是祖廟旣毀此女則敎於大宗子之室<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
                    <pc n="　"/>敎之其敎已成祭女所出祖廟<pc n="　"/>成也<pc n="lb"/>
以爲未嫁之前先敎四德又祭而告但成其爲婦之順欲使嫁而爲婦<pc n="lb"/>
奉遵此敎而成和順<pc n="　"/>注謂與至吿焉<pc n="　"/>正義曰此云敎於公宫<pc n="lb"/>
故知是天子諸侯同姓也天子當言王宫今經云公宫知兼天子者此<pc n="lb"/>
云公宫謂公之宫也若天子公邑官家之宫耳非謂諸侯公宫也此昬<pc n="lb"/>
義雖記士昬禮之事自此以下廣明天子以下敎女及夫婦之義故此<pc n="lb"/>
經敎女舉貴者言云嫁女者必就尊者敎成之者案内則女子十年不<pc n="lb"/>
出使姆敎成之明巳前恒敎但嫁前三月特就公宫之敎欲尊之也云<pc n="lb"/>
敎之者女師也者即詩周南云言告師氏則昬禮注云姆婦人五十無<pc n="lb"/>
子出者也云祖廟女所岀之祖也者謂女父與君所分出之祖或與君<pc n="lb"/>
共髙祖而分出以下皆然與諸侯共髙祖廟未毁所出之女皆自公宫<pc n="lb"/>
敎之天子雖七廟親廟上自髙祖以下也云公君也者鄭恐唯謂諸侯<pc n="lb"/>
之公故解公爲君天子諸侯皆稱君云宗室宗子之家也者鄭旣不云<pc n="lb"/>
大宗小宗則大宗小宗之家悉得敎之與大宗近者於大宗敎之與大<pc n="lb"/>
宗逺者於小宗敎之此記謂君之同姓若君之異姓異姓始祖在者其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>後亦有大宗小宗其族人嫁女各於其家也云祭之祭其所出之柤也<pc n="lb"/>
者此女出於君之髙祖則祭髙祖廟岀於君之曽祖則祭曽祖以下皆<pc n="lb"/>
然女親行祭詩云誰其尸之有齊季女是也云祭無牲牢告事耳非正<pc n="lb"/>
祭也者以祭君之廟應用牲牢今其俎唯魚故云告事耳非正祭也云<pc n="lb"/>
其齊盛用黍者以其告祭不用正牲則無稻梁旣以蘋藻爲羮則當有<pc n="lb"/>
齊盛此士祭特牲黍稷故知此亦用黍也云君使有司吿之者約雜記<pc n="lb"/>
釁廟使有司行之故知此告成之祭亦使有司也若有卿大夫以下則<pc n="lb"/>
女主之宗子掌其禮也云若其祖廟巳毁則爲壇而告焉者此謂與宗<pc n="lb"/>
子或同曽祖假令宗子爲士只有父祖廟曽祖髙祖無廟則爲壇於宗<pc n="lb"/>
子之家而告焉若與宗子同曽祖則爲壇告曽祖焉若與宗子同髙祖<pc n="lb"/>
則爲壇吿髙祖焉此注或有作墠者誤也所以知者以祭法篇適士二<pc n="lb"/>
廟一壇則曽祖爲壇也大夫三廟二壇則髙祖及髙祖之父為壇或可<pc n="lb"/>
宗子爲中士下士伹有一廟無壇則爲墠而吿之也<pc n="　"/>古者至盛德<pc n="lb"/>
正義曰此一經因上夫婦昏禮之事故此明天子與后各立其官掌内<pc n="lb"/>
卜之事法隂陽所爲但后之所立六宫周之法也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>之制也欲見其婁相當<pc n="　"/>夏周木對為内外也<pc n="lb"/>
正義曰案宫人云掌王<pc n="　"/>六寢之脩注云路寢一小寢五是天子六寢<pc n="lb"/>
也云六宫在後者后之六宫在王之六寢之後亦大寢一小寢五其九<pc n="lb"/>
嬪以下亦分居之其三夫人雖不分居六宫亦分主六官之事或二宫<pc n="lb"/>
則一人也或猶如三公分主六卿之類也云六官在前者六卿之官在<pc n="lb"/>
王六寢之前其三孤亦分主六官之職揔謂之九卿故考工記云外有<pc n="lb"/>
九室九卿朝焉是也云三公以下百二十人者周三百此百二十人延<pc n="lb"/>
於百數故云似夏時以無正文故稱似也云内治婦學之法也者案九<pc n="lb"/>
嬪職云掌婦學之法故知内治是婦學也云隂德謂主隂事隂令也者<pc n="lb"/>
案内宰掌王之隂事隂令注云隂事謂羣妃御見之事隂令爲王所求<pc n="lb"/>
爲於北宫也<pc n="　"/>是故至義也<pc n="　"/>正義曰此以下說男女之敎若其<pc n="lb"/>
不得日月爲之適食人眀天子與后是父之與母之義<pc n="　"/>是故曰食<pc n="lb"/>
則天子素服而脩六官之職蕩天下之陽事者謂救曰之時著素服蕩<pc n="lb"/>
除天下之陽事有穢惡者案左傳昭三十一年十二月辛亥朔日有食<pc n="lb"/>
之庚午之日始有謫謫謂曰之將食之氣氣見於上所以責人君也故<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>詩云十月之交朔月辛夘日有食之亦孔之醜又云此日而食于何不<pc n="lb"/>
臧是君之不善而曰食凡日食若壬午朔日有食之左傳云公問於梓<pc n="lb"/>
愼禍福何爲對曰二至二分日有食之不爲災也日月之行也分同道<pc n="lb"/>
也至相過也其他月則爲災陽不克也故常爲水也然詩之十月則夏<pc n="lb"/>
之八月秋分曰食而爲災者以辛夘之日夘往侵辛由反克金故爲災<pc n="lb"/>
昭七年夏四月甲辰朔日有食之而大咎衞君上卿四月夏之二月爲<pc n="lb"/>
災者以其甲辰之日甲爲木辰爲土夘當克土今日食土反克木故爲<pc n="lb"/>
災也昭二十一年秋七月壬午朔而日食壬爲水午爲火水應克火而<pc n="lb"/>
日食火反克水不爲災者以秋七月夏之五月是壬午之時得有克壬<pc n="lb"/>
之理故不得爲災杜預以爲假曰食之異以戒懼人君其言若信若不<pc n="lb"/>
信不可定以爲驗也<pc n="lb"/>
郷飲酒義第四十五<pc n="　"/>正義曰案鄭目録云名曰郷飲酒義者以其<pc n="lb"/>
記郷大夫飲賔于庠序之禮尊賢養老之義此於別録屬吉事儀禮<pc n="lb"/>
有其事此記釋其義也伹此篇前後凡有四事一則三年賔賢能二則<pc n="lb"/>
郷大夫飲國中賢者三則州長習射飲酒<pc n="　"/>四則黨正<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>言之皆謂之郷飲酒知此篇合有四事者以鄭注郷人<pc n="lb"/>
州長黨正鄭又云飲國中賢者亦用此禮也鄭必知此篇郷大夫賔賢<pc n="lb"/>
能及飲國中賢者并州長黨正者以此經云郷人即郷大夫士則州長<pc n="lb"/>
黨正又云君子謂卿大夫飲國中賢者下又云六十者坐五十者立侍<pc n="lb"/>
亦是黨正飲酒之事下又云合諸郷射是亦州長習射之禮鄭以此參<pc n="lb"/>
之故知此篇兼有四事郷則三年一飲州則一年再飲黨則一年一飲<pc n="lb"/>
也所以然者天子六郷諸侯三郷郷二郷大夫一郷各有郷大夫而郷<pc n="lb"/>
有郷學取致仕在郷之中大夫爲父師致仕之士爲少師在於學中名<pc n="lb"/>
爲郷先生敎於郷中之人謂郷學每年入學三年業成必升於君若<pc n="lb"/>
天子郷則升學士於天子若諸侯之郷則升學士於諸侯凡升之必用<pc n="lb"/>
正月也將用升之先爲飲酒之禮郷大夫與郷先生謀事學生最賢使爲<pc n="lb"/>
賔次者爲介又次者爲衆賔此郷大夫爲主人與之飲酒而後升之故<pc n="lb"/>
周禮郷大夫職云三年則大比放其德行道藝而興賢者能者郷老<pc n="lb"/>
及郷大夫帥其吏與其衆寡以禮禮賔之鄭云賢者有德行者能者<pc n="lb"/>
有道藝者故鄭云古者年七十而致仕老於郷里大夫名曰父師士名<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>少師而敎學焉恒知郷人之賢者是以大夫就而謀之賢者以爲賔其<pc n="lb"/>
次以爲介又其次爲衆賔而與之飲酒是亦將獻之以禮禮賔之也若<pc n="lb"/>
州一年再飲者是春秋習射因而飲之以州長爲主人也若黨一年一<pc n="lb"/>
飲者是歲十二月國於大蜡祭而黨中於學飲酒子貢觀蜡是也亦<pc n="lb"/>
黨正爲主人也此郷飲酒之義說儀禮郷飲酒也但儀禮所據是諸侯<pc n="lb"/>
之郷大夫三年賔賢能之禮故鄭儀禮郷飲酒目録云諸侯之郷大夫<pc n="lb"/>
三年將獻賢者於君以禮賔與之飲酒是也鄭必知諸侯郷大夫者以<pc n="lb"/>
郷飲酒禮云磬階間縮<graphic n="KR0764" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0764.png" mimeType="image/png"/>注云大夫而特縣方賔郷人之賢者從士禮<pc n="lb"/>
也若天子之大夫特縣則鍾磬並有今唯云磬故知諸侯之郷大夫也若<pc n="lb"/>
諸侯之州長則士也故儀禮郷射是諸侯州長經稱鹿中記云士則鹿<pc n="lb"/>
中明非諸侯之郷大夫爲之也<pc n="　"/>郷飲至以道<pc n="　"/>正義曰此一節<pc n="lb"/>
初眀郷飲酒之禮拜迎至拜洗相尊敬之事故聖人制之以道也<pc n="lb"/>
郷飲酒之義主人拜迎賔于庠門之外者此謂郷大夫故迎賔于庠門<pc n="lb"/>
外若州長黨正則於序門外也<pc n="　"/>盥洗揚觶者謂主人將獻賔以水<pc n="lb"/>
盥手而洗爵揚觶謂既獻之後舉觶酬賔之時亦盥洗也必盥<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>以致其絜敬之意也<pc n="　"/>拜至者謂賔與主人升堂之後主人於<pc n="lb"/>
之上北靣再拜是拜至也<pc n="　"/>拜洗者謂主人拜至訖洗爵而升賔於<pc n="lb"/>
西階上北靣再拜拜主人洗也<pc n="　"/>拜受者賔於西階上拜受爵也<pc n="lb"/>
拜送者主人於阼階上拜送爵也<pc n="　"/>拜旣者旣盡也賔飲酒旣盡而<pc n="lb"/>
拜也<pc n="　"/>所以致敬也者言賔主相拜致其恭敬之心<pc n="　"/>尊讓絜敬<pc n="lb"/>
也者言入門而三揖三讓是尊讓盥洗揚觶是絜也拜至拜洗之等<pc n="lb"/>
是致敬也故㧾結之云尊讓絜敬也者君子之所以相接也<pc n="lb"/>
注庠郷學也州黨曰序<pc n="　"/>正義曰案州長職云春秋射于州序黨正<pc n="lb"/>
云屬民飲酒于序是州黨曰序有室謂之庠無室謂之序郷學爲庠<pc n="lb"/>
州黨爲序學記云黨有庠者謂郷人在州黨但於郷之庠學不別立<pc n="lb"/>
也則州黨曰序必是無室今案郷射云豫則鈎楹内堂則由楹外故鄭<pc n="lb"/>
注云庠之制有堂有室也豫讀如成周宣謝災之謝凡屋無室日謝今<pc n="lb"/>
文豫爲序序乃夏后氏之學亦非也以此言之則州黨爲序其義非<pc n="lb"/>
也今云州黨曰序者但州黨之序雖並皆無室今郷射則鈎楹内是内<pc n="lb"/>
之深無室事顯正得讀豫爲謝是無室故也不得讀豫爲序以序<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>非無室之名故云非也以有楹内楹外之言故鄭特云序非也謂正郷<pc n="lb"/>
射文非非是餘處序字皆非也餘處之序並皆無室也但有虞氏之庠<pc n="lb"/>
周以爲郷學夏后氏之序周以爲州黨之學明夏時之序則有室也周<pc n="lb"/>
時州黨之序則無室也序名雖同其制則別故郷射注云序乃夏后氏<pc n="lb"/>
之學非謂州黨之學也以郷射爲豫巳非今文爲序又非故云亦非郷<pc n="lb"/>
學雖爲序云亦有東西牆謂之序故郷飲酒或云序東西州學雖爲序<pc n="lb"/>
據其序内亦有堂稱故郷射或云堂東堂西也<pc n="　"/>郷人至賔也<pc n="lb"/>
正義曰此一節明設尊及玄酒貴其質素又羞出東房及東榮設洗主<pc n="lb"/>
人事賔之義也郷人謂郷大夫也士謂州長黨正也君子者謂卿大夫<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>尊於房戸之閒賔主共之也者以郷大夫等唯有東房故設酒<pc n="lb"/>
尊於東房之西室戸之東在賔主之閒示賔主之共有此酒也酒雖主<pc n="lb"/>
人之設賔亦以酢主人故云賔主共之也<pc n="　"/>尊有玄酒貴其質也者<pc n="lb"/>
北面設尊玄酒在左謂在酒尊之西也所以設玄酒在西者地道尊右<pc n="lb"/>
貴其質素故也<pc n="　"/>羞出自東房主人共之也者謂供於賔也<pc n="lb"/>
洗當東榮榮屋翼也設洗於庭當屋翼也必在東者示主人所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>以事賓從冠義以来皆記者疊岀儀禮經文每於一事之<pc n="lb"/>
禮經義每義皆舉經文於上陳其義於下以釋之也他皆放此也<pc n="lb"/>
賔主至務焉<pc n="　"/>正義曰此一節明賔主介僎坐位之義也<pc n="　"/>賔主<pc n="lb"/>
象天地也介<pc n="　"/>象隂陽也者天地則隂陽著成爲天地故賔在西北天<pc n="lb"/>
地嚴凝之氣著主在東南天地温厚之氣著介坐在西南象隂之微氣<pc n="lb"/>
僎在東北象陽之微氣<pc n="　"/>三賔象三光者謂衆賔也<pc n="　"/>四面之坐<pc n="lb"/>
象四時也者主人東南象夏始賔西北象冬始僎東北象春始介西南<pc n="lb"/>
象秋始其四時不離天地隂陽之内而坐即是賔主介僎之所象也<pc n="lb"/>
曰聖者聖通也謂上諸事並是通賔主之意也<pc n="　"/>聖立而將之以敬<pc n="lb"/>
曰禮者謂通賔主之事其道巳立能將行之以恭敬乃謂之禮也<pc n="lb"/>
禮以體長㓜曰德德者得也旣能有禮以體成長糿於事得冝故曰德<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>德也者得於身也重釋稱徳之義是得善行於其身謂身之所<pc n="lb"/>
行皆得於理也<pc n="　"/>古之學術道者將以得身也者術者藝也言古之<pc n="lb"/>
人學此才藝之道也將以得身也謂使身得成也此謂賔賢之人有術<pc n="lb"/>
道今以賔敬接待之事其尊敬學習術道身得成就而有令名<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>是故聖人務焉者以上賓主德義之事於禮最重故聖人務行焉<pc n="lb"/>
祭薦至爭矣<pc n="　"/>正義曰此一節眀飲酒之禮祭薦祭酒相尊敬之心貴<pc n="lb"/>
禮賤財之義<pc n="　"/>祭薦者主人獻賔賔即席祭所薦時脯醢也<pc n="lb"/>
祭酒者賔旣祭薦又祭酒也<pc n="　"/>敬禮也者言賔旣祭薦又祭酒是賔<pc n="lb"/>
敬重主人之禮也<pc n="　"/>嚌肺甞禮也賔旣祭酒之後興取俎上之肺嚌<pc n="lb"/>
齒之所以甞主人之禮也<pc n="　"/>啐酒成禮也於席末者啐謂飲主人酒<pc n="lb"/>
而入口成主人禮於席末謂席西頭也案郷飲酒禮祭薦祭酒濟肺<pc n="lb"/>
皆在席之中唯啐酒在席之末又郷飲酒禮云祭脯醢奠爵右取肺卻<pc n="lb"/>
左手右絶末以祭尚左手嚌之興加于俎坐挩手遂祭酒嚌肺在前祭<pc n="lb"/>
酒在後此先云祭酒者嚌是甞嚌之名祭酒是未飲之稱故祭酒與祭<pc n="lb"/>
薦相連表其敬禮之事<pc n="　"/>言是席之正非專爲飲食也者若此席專<pc n="lb"/>
爲飲食應於席中啐酒今乃席末啐酒此席之設本不爲飲食是主人<pc n="lb"/>
敬重於賔故設席耳祭薦祭酒嚌肺在席中者敬主人之物故在席中<pc n="lb"/>
啐酒入於已故在席末也<pc n="　"/>此所以貴禮而賤財也者於席上祭薦<pc n="lb"/>
祭酒是貴禮席末啐酒是賤財也<pc n="　"/>卒觶致實於西階上言是席之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>上非專爲飮食也者卒觶主人酬賔賔卒立以兵觶也致實<pc n="lb"/>
其所實之酒於西階上不就席卒觶者言此席之上非專爲飲食也故<pc n="lb"/>
不於席所而卒觶啐纔始入口猶在席末也卒觶則盡爵故逺在西階<pc n="lb"/>
上前文方論設席之禮故言是席之正此覆說前席故變文言是席之<pc n="lb"/>
上上亦正也<pc n="　"/>此先禮而後財之義也者先禮即貴後財則賤則亦<pc n="lb"/>
上下互而相通也<pc n="　"/>注致實至末也<pc n="　"/>正義曰以經卒觶致實旣<pc n="lb"/>
云卒觶論其將欲卒觶之時舉其事者致實論其盡酒之體故更言<pc n="lb"/>
致實也云酒爲觴實者以盡酒稱致實之意酒爲觴中之實今致盡<pc n="lb"/>
此實也云祭薦祭酒嚌肺於席中唯啐酒於席末也者皆郷飲酒禮文<pc n="lb"/>
郷飲至立矣<pc n="　"/>正義曰此眀黨正飲酒正齒位之事<pc n="　"/>六十者坐<pc n="lb"/>
五十者立待者案郷飲酒禮賔賢能則用處士爲賓其次爲介其次<pc n="lb"/>
爲衆賔皆以年少者爲之此正齒位之禮其賔介等皆用年老者爲之<pc n="lb"/>
其餘爲衆賔賔内年六十以上於堂上於賔席之西南靣坐若不盡則<pc n="lb"/>
於介席之北東靣北上其五十者則立於西階下東靣北上示有陪侍<pc n="lb"/>
之義非即在六十者旁同南靣立也<pc n="　"/>以聽政役者所以立於階下<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>示其聽受六十以上政事役使也<pc n="　"/>所以明尊長也者言欲明尊敬<pc n="lb"/>
六十之長老故立而聽政役<pc n="　"/>六十者三豆至九十者六豆者以其<pc n="lb"/>
每十年加一豆非正禮故不得爲籩豆偶也其五十者亦有豆也但二<pc n="lb"/>
豆而已則郷飲酒禮衆賔立於堂下者皆二豆其賔介之豆無正文當<pc n="lb"/>
依衆賔之年而加之也<pc n="　"/>所以眀養老也豆是供養之物故云眀養<pc n="lb"/>
老立侍是陪侍之儀故云明尊長也<pc n="　"/>而后乃能入孝弟者人若知<pc n="lb"/>
尊長養老則能入孝弟之行也民入孝弟謂入門而能行孝弟<pc n="lb"/>
出尊長養老者謂出門而能尊長養老也<pc n="　"/>合諸郷射敎之郷飲酒<pc n="lb"/>
之禮而孝弟之行立矣者諸於也謂春秋二時聚合其民於州長郷射<pc n="lb"/>
之禮以敎之郷飲酒之禮謂十月黨正飲酒是敎之郷飲酒之禮旣州<pc n="lb"/>
長敎射黨正敎飲酒則民知尊長養老故孝弟之行以此而成立也<pc n="lb"/>
注此說至禮也<pc n="　"/>正義曰鄭知此經所說是黨正正齒位者以儀禮<pc n="lb"/>
郷飲酒之篇無正齒位之禮今此云六十者坐五十者立侍故知是黨<pc n="lb"/>
正正齒位之禮此謂𥘉飲酒之時正齒位及其禮末皆以醉爲度雜記<pc n="lb"/>
云一國之人皆若狂是也云其郷射則州長春秋以禮㑹民而射于州<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>序之禮也者此則州長職文引之者證經中之郷射也云謂之郷者州<pc n="lb"/>
黨郷之屬也者旣是州長黨正射飲而並謂之郷者以州黨屬郷故云<pc n="lb"/>
郷之屬也云或則郷之所居州黨者鄭更云別解此州黨謂之郷郷之<pc n="lb"/>
所居此州黨行飲酒射之禮郷大夫則代此州長黨正爲主人故得稱<pc n="lb"/>
郷射郷飲酒也若郷之州黨郷所不居則郷大夫不得爲主人亦不得<pc n="lb"/>
稱郷射郷飲酒但謂之州射黨正飲酒可也云如今郡國下令長於郷<pc n="lb"/>
射飲酒者謂郡治之下及王侯有國治之下滿萬戸以上之令不滿萬<pc n="lb"/>
戸之長於己縣或射或飮酒則從郡之大守及主國之相來自行禮相<pc n="lb"/>
監臨之儀不用令長禮也令長射而飲酒似州長黨正也大守與相來<pc n="lb"/>
監臨似郷大夫監臨也故引以相證也<pc n="　"/>孔子至易也<pc n="　"/>正義曰<pc n="lb"/>
謂孔子先觀郷飲酒之禮而稱知王道之易易故記者引之結成郷飲<pc n="lb"/>
酒之義<pc n="　"/>吾觀於郷者郷謂郷飲酒言我觀看郷飲酒之禮有尊賢<pc n="lb"/>
尚齒之法則知王者敎化之道其事甚易以尊賢尙齒爲敎化之本故<pc n="lb"/>
也不直云易而云易易者取其簡易之義故重言易易猶若尙書王道<pc n="lb"/>
蕩蕩王道平平皆重言取其語順故也<pc n="　"/>主人至別矣<pc n="　"/>正義曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>此一經明郷飲酒之禮主人待賔之異明貴賤之別也<pc n="　"/>衆賔自從<pc n="lb"/>
之者主人親自速賔并往速介而衆賔不須往速自從賔介而來也<pc n="lb"/>
而衆賔自入者謂賔介至門主人拜賔及介而衆賔不須拜自入門是<pc n="lb"/>
賔介貴於衆賔貴賤之義别矣<pc n="　"/>三揖至辨也<pc n="　"/>正義曰此明主<pc n="lb"/>
人於賔介禮隆殺分別也<pc n="　"/>拜至獻酬辭讓之節繁者主人於賔三<pc n="lb"/>
揖三讓拜其來至又酌酒獻賔賔酢主人主人又酌而自飲以酬賔是<pc n="lb"/>
辭讓之節其數繁多也<pc n="　"/>及介省矣者案郷飲酒介酢主人則上主<pc n="lb"/>
人不酬介也是及介省矣<pc n="　"/>至干衆賓升受坐祭立飲不酢而降者<pc n="lb"/>
案郷飲酒之禮主人獻衆賔于西階上受爵坐祭立飲不酢主人而降<pc n="lb"/>
西階東面也<pc n="　"/>隆殺之義辨矣者於賔禮隆衆賔禮殺是隆殺之<pc n="lb"/>
義别也<pc n="　"/>工入至流也<pc n="　"/>正義曰此一節論郷飲酒設樂樂賔罷則<pc n="lb"/>
以禮正之不至流邪之事也<pc n="　"/>工入升歌三終者謂升堂歌鹿鳴四<pc n="lb"/>
牡皇皇者華每一篇而一終也<pc n="　"/>主人獻之笙入三終者謂吹笙之<pc n="lb"/>
人入於堂下奏南陔白華華黍每一篇一終也<pc n="　"/>主人獻之者謂<pc n="lb"/>
獻笙人也<pc n="　"/>閒歌三終者間代也謂笙歌巳竟而堂上與堂下更代<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>而作也堂上人先歌魚麗則堂下笙由庚此爲一終又堂上歌南有嘉<pc n="lb"/>
魚則堂下笙崇丘此爲二終也又堂上歌南山有臺則堂下笙由儀此<pc n="lb"/>
爲三終也此皆郷飲酒之文故鄭注郷飲酒云閒代也謂一歌則一吹<pc n="lb"/>
也魚麗言大平年豐物多也此采其物多酒旨所以優賔也<pc n="　"/>南有<pc n="lb"/>
嘉魚言大平君子有酒樂與賢者共之也此采其能以禮下賢者賢者<pc n="lb"/>
纍蔓而歸之與之燕樂也南山有臺言大平之治以賢者爲本此采其<pc n="lb"/>
愛友賢者爲邦家之基民之父母旣欲其身之壽考又欲其名德之長<pc n="lb"/>
也由庚崇丘由儀今亡其義未聞也<pc n="　"/>合樂三終者謂堂上下歌瑟<pc n="lb"/>
及笙並作也若工歌關睢則笙吹鵲巢合之若工歌葛覃則笙吹采蘩<pc n="lb"/>
合之若工歌卷耳則笙吹采蘋合之所以知然者則郷飲酒云乃合樂<pc n="lb"/>
周南關睢葛覃卷耳召南鵲巢采蘩采蘋鄭云合樂謂歌樂與衆聲<pc n="lb"/>
俱作周南召南國風篇也王后國君夫人房中之樂歌也關睢言后妃<pc n="lb"/>
之德葛覃言后妃之職卷耳言后妃之志鵲巢言國君夫人之德采蘩<pc n="lb"/>
言國君夫人不失職采蘋言卿大夫之妻能脩其法度也<pc n="　"/>工告樂<pc n="lb"/>
備遂出者工謂樂正工先告樂正樂正告賔以樂備而遂下堂也言遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>出者樂正自此至去不復升堂也郷飲酒云工告于樂正樂正告于賔<pc n="lb"/>
乃降注云樂正降者以正歌備無事也降立西階東北靣<pc n="　"/>一人揚<pc n="lb"/>
觶乃立司正焉者一人謂主人之吏也一人舉觶之後乃立司正樂旣<pc n="lb"/>
備將留賔旅酬爲有懈惰故主人使相禮者一人爲司正以監之也舉<pc n="lb"/>
觶示將行旅酬也郷飲酒云作相爲司正又云司正洗觶升自西階阼<pc n="lb"/>
階上北靣受命于主人主人曰請安于賔司正告于賔賔禮辭許注<pc n="lb"/>
云爲賔欲去留之告賔於西階又云司正旣舉觶而薦諸其位注云司<pc n="lb"/>
正主人之屬也無獻因其舉觶而薦之<pc n="　"/>知其能和樂而不流也者<pc n="lb"/>
結之也流失禮也工升歌後立司正以正之故知郷飲酒能和樂不流<pc n="lb"/>
邪失禮也賔酬至遺矣<pc n="　"/>正義曰此經明旅酬之時賔主少長皆<pc n="lb"/>
得酬酒長㓜無被遺棄之事<pc n="　"/>少長以齒終於沃洗者言旅酬之<pc n="lb"/>
時賔主人之黨各以少長爲齒以次相旅至於執掌罍洗之人以水<pc n="lb"/>
沃盥洗爵者皆預酬酒之限此經主人酬介介酬衆賔雖據旅酬之<pc n="lb"/>
時其少長以齒終於沃洗是無筭爵之節也伹因其旅酬遂連言無筭<pc n="lb"/>
爵欲見無不周徧弟長而無遺而知終沃洗是其無筭爵案鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>主人之賛者西靣北上不與無筭爵然後與是也<pc n="　"/>知其<pc n="　"/>弟<pc n="lb"/>
無遺矣者弟少也言少之與長皆被恩澤而無遺弃也故云知其能弟<pc n="lb"/>
長而無遺也<pc n="　"/>降說至亂也<pc n="　"/>正義曰此一經明飲酒之禮雖爵行<pc n="lb"/>
無數猶能節文自終不至於亂也<pc n="　"/>降說屨升坐者此謂無筭爵之<pc n="lb"/>
初也以前皆立而行禮未徹俎故未說屨至此徹俎之後乃說屨升堂<pc n="lb"/>
坐也<pc n="　"/>脩爵無數者謂無筭爵也熊氏云謂行爵無數矣<pc n="　"/>朝不<pc n="lb"/>
廢朝者朝後乃行飲酒之禮是朝不廢朝也<pc n="　"/>莫不廢夕者謂飲酒<pc n="lb"/>
禮畢乃治私家之事是莫不廢夕此謂郷飲酒之禮若黨正飲酒一國<pc n="lb"/>
若狂無不醉也<pc n="　"/>節文終遂焉者終謂終竟也遂謂曰也言雖至飲<pc n="lb"/>
畢主人備禮拜而送賔節制文章終音申遂不有闕少故鄭云終遂由<pc n="lb"/>
充備也<pc n="　"/>知其能安燕而不亂也謂安在於燕樂而不至亂也<pc n="lb"/>
貴賤至易也<pc n="　"/>正義曰此一節揔結上經明上五種之事又覆說前<pc n="lb"/>
文孔子所以知王道之易易也<pc n="　"/>此五行者足以正身安國矣者五<pc n="lb"/>
行謂上第一云貴賤之義別第二云隆殺之義辨第三云和樂而不流<pc n="lb"/>
第四云弟長而無遺第五云安燕而不亂是五種之行也<pc n="　"/>彼國安<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>而天下安者以郷飲酒於此將天下諸侯爲彼國故云彼國安而天下<pc n="lb"/>
安也<pc n="　"/>郷飲至本也<pc n="　"/>正義曰此記者更覆說郷飲酒之義有所<pc n="lb"/>
法象之事前文雖備故此更詳也<pc n="　"/>立賔以象天立主以象地者前<pc n="lb"/>
文天地共言故云賔主象天地此則析言之賔以象天主以象地賔者<pc n="lb"/>
主之所尊敬故以賔象天主供物以養賔故以主象地也<pc n="　"/>設介僎<pc n="lb"/>
以象日月者則前經隂陽也但隂陽據其氣日月言其體僎在東北象<pc n="lb"/>
日出也介在西南象月出也<pc n="　"/>注三光三大辰也<pc n="　"/>正義曰案昭<pc n="lb"/>
十七年有星孛于大辰公羊云大辰者何大火也伐爲大辰北辰亦爲<pc n="lb"/>
大辰故爾雅云大辰房心尾也大火謂之大辰北極謂之北辰是三大<pc n="lb"/>
辰也何休云大火與伐天所以示民時早晩天下取以爲正故謂之大<pc n="lb"/>
辰辰時也是天之政敎出於大辰<pc n="　"/>亨狗至本也<pc n="　"/>正義曰此一節覆<pc n="lb"/>
眀上立主象地以下諸文之意也<pc n="　"/>亨狗於東方祖陽氣之發於東<pc n="lb"/>
方也者此覆說前文羞岀自東房也<pc n="　"/>洗之在阼其水在洗東祖天<pc n="lb"/>
地之左海也者此覆說前經洗當東榮因說水在洗東法天地左海<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>尊有玄酒敎民不忘本也者此覆說上文尊有玄酒貴其質也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>賔必至參也<pc n="　"/>正義曰此一節更揔明郷飲酒坐<pc n="　"/>所在并明三揖<pc n="lb"/>
三讓每事皆三之義<pc n="　"/>産萬物者聖也者聖之言主也東方産育萬<pc n="lb"/>
物故爲聖也<pc n="　"/>養之長之假之仁也者假大也謂養育萬物長之使<pc n="lb"/>
大仁恩也五行春爲仁夏爲禮今春爲聖夏爲仁者春夏皆生養萬<pc n="lb"/>
物俱有仁恩之義故此夏亦仁也聖旣生物以生物言之則謂之聖故東方<pc n="lb"/>
爲聖也各以義言之理亦通也<pc n="　"/>中者藏也者言北方主智亦爲信<pc n="lb"/>
也若以五行言之則爲信若以萬物歸藏言之則爲藏也<pc n="　"/>介必東<pc n="lb"/>
郷介賔主也者主人獻賔將西行就賓賔又南行將就主人介在西階之<pc n="lb"/>
上以介覵隔賔主之閒也<pc n="　"/>主人者造之産萬物者也釋所以主人<pc n="lb"/>
居東方之意東方産育萬物主人供客所須故主人造爲産萬物之事<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>月者三日則成魄者謂月盡之後三日乃成魄魄謂明生傍有微<pc n="lb"/>
光也此謂月明盡之後而生魄非必月三日也所以前月大則月二日生魄前<pc n="lb"/>
月小則三日乃生魄<pc n="　"/>三賔者政敎之本者凡建國旣立三卿助君治國<pc n="lb"/>
今郷飲酒立三賔象國之立三卿故云政敎之本也<pc n="　"/>注言禮者隂<pc n="lb"/>
也大數取法於月也<pc n="　"/>正義曰樂旣爲陽故禮爲隂月是隂精故禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>之數取法於月也<pc n="lb"/>
禮記正義卷第六十八<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
                    <pb n="15b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
禮記正義卷第六十九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐國子祭酒上護軍曲阜縣開國子臣孔<pc n="　"/>穎達等奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勑撰<pc n="lb"/>
射義第四十六<pc n="　"/>正義曰案鄭目録云名曰射義者以其記燕射大<pc n="lb"/>
射之禮觀德行取於士之義此於別録屬吉事案此篇中有郷射又云<pc n="lb"/>
不失正鵠正則賔射然則郷射賔射俱有之矣今目録唯云燕射大射<pc n="lb"/>
者但此篇廣說天子諸侯大射燕射之義不專於郷射賔射故鄭目録<pc n="lb"/>
特舉大射燕射其射之所起起自黄帝故易繋辭黃帝以下九事章<pc n="lb"/>
云古者弦木爲<graphic n="KR1249" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1249.png" mimeType="image/png"/>剡木爲矢<graphic n="KR1249" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1249.png" mimeType="image/png"/>矢之利以威天下又丗本云揮作弓夷<pc n="lb"/>
牟作矢注云揮夷牟黃帝臣是弓矢起於黃帝矣虞書云侯以明之<pc n="lb"/>
是射侯見於堯舜夏殷無文周則具矣<pc n="　"/>古者至序也<pc n="　"/>正義<pc n="lb"/>
曰此一篇之義廣說射禮明天子以下射之樂章上下之差又明天子諸<pc n="lb"/>
侯選士與祭之法因明孔子矍相之圃簡賢選士誓衆之事又明君<pc n="lb"/>
臣父子正鵠之義是男子有事於射故男子初生設桑<graphic n="KR1249" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1249.png" mimeType="image/png"/>蓬矢之義又<pc n="lb"/>
明志正射中之義飲酒養病之事今各隨文解之此經明將射之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>子諸侯先行燕禮所以眀君臣之義卿大夫將射先行鄉<pc n="lb"/>
以明長㓜之序也<pc n="　"/>古者諸侯之射也必先行燕禮者案儀禮大<pc n="lb"/>
在未旅之前燕初似饗即是先行饗禮而云先行燕禮者燕初似饗<pc n="lb"/>
正謂立行禮似饗其餘則燕故禮其牲狗及設折俎行一獻此等皆燕<pc n="lb"/>
之法也故云先行燕禮也<pc n="　"/>燕禮者所以明君臣之義也者謂臣於堂<pc n="lb"/>
下再拜稽首升成拜君荅拜似若臣盡竭其力致敬於君君施惠以報<pc n="lb"/>
之也<pc n="　"/>郷飲酒之禮者所以明長㓜之序也者此郷飲酒謂黨正飲<pc n="lb"/>
酒以郷統名則前篇云六十者坐五十者立侍是也<pc n="　"/>故射至行矣<pc n="lb"/>
正義曰此一經明射者之禮言内志審正則射能中故見其外射則可以<pc n="lb"/>
觀其内德故云可以觀德行矣<pc n="　"/>注正鵠之名出自此也<pc n="　"/>正義<pc n="lb"/>
日以賔射之的謂之正正者正也欲明射者内志須正也鄭注大射云<pc n="lb"/>
正者正也亦烏名齊魯之閒名題肩爲正是也以大射之質謂之鵠<pc n="lb"/>
鵠者直也欲使射者外體之直是正鵠之名出自此射者而來故云正<pc n="lb"/>
鵠之名出自此也<pc n="　"/>其節至德也<pc n="　"/>正義曰此節明天子以下射<pc n="lb"/>
禮樂章之異<pc n="　"/>天子以騶虞爲節者歌騶虞之詩射人云騶虞九<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>節<pc n="　"/>諸侯以貍首爲節者謂歌貍首也射人云貍首七節<pc n="　"/>卿大<pc n="lb"/>
夫以采蘋爲節士以采蘩爲節者射人云皆五節案郷射注云五節歌<pc n="lb"/>
五終四節四拾其一節先以聽也若然則九節者五節先以聽七節者三<pc n="lb"/>
節先以聽皆以四節應乗矢拾發也<pc n="　"/>騶虞者樂官備也者謂射一<pc n="lb"/>
發而得五豝喻得賢人多賢人多則官備也<pc n="　"/>貍首者樂㑹時也者<pc n="lb"/>
諸侯不來朝射其首是樂㑹及盟也<pc n="　"/>采蘋者樂循法也于以采蘋<pc n="lb"/>
南澗之濱循㵎以采蘋踰循法度以成君事<pc n="　"/>采蘩者樂不失職也<pc n="lb"/>
謂采蘩曰被之童童夙夜在公是其不失職也<pc n="　"/>是故天子以備官<pc n="lb"/>
爲節謂騶虞也<pc n="　"/>諸侯以時㑹天子爲節謂歌貍首也<pc n="　"/>卿大夫<pc n="lb"/>
以循法爲節謂歌采蘋也<pc n="　"/>士以不失職爲節謂歌采蘩也<pc n="lb"/>
明乎其節之志以不失其事者其節之志謂天子以備官爲志諸侯<pc n="lb"/>
以時㑹爲志卿大夫以循法度爲志士以不失職爲志是各明逹其樂<pc n="lb"/>
節之志故能不失其所爲之事也<pc n="　"/>德行立則無暴亂之禍矣功成<pc n="lb"/>
則國安者是覆說上文功成德行立先覆說德行然後却覆說功伐<pc n="lb"/>
也以先由德行乃功成也<pc n="　"/>故曰射者可以觀盛德也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>之禍國安射者各明其志能致盛德故云所以觀盛德<pc n="lb"/>
至仁人<pc n="　"/>正義曰案詩義云君射一發則驅五豝獸以軍戰之禮<pc n="lb"/>
禽獸之命不忍特驅其一此云喻得賢者多則以豝喻賢也謂一發而<pc n="lb"/>
得五豝猶若君一求而得五賢與詩文異者斷章爲義云于嗟乎騶<pc n="lb"/>
虞歎仁人也與詩義同也以騶虞不食生物故云于嗟歎其仁人騶虞<pc n="lb"/>
旣爲天子樂章而儀禮郷射用之者鄭注郷射云此天子之射節也而用<pc n="lb"/>
之者方有樂賢之志取其冝也曽孫之詩謂之貍首者貍首篇名曽孫<pc n="lb"/>
者其章頭也儀禮大射奏貍首閒若一鄭注云貍之言不來也其詩有<pc n="lb"/>
射諸侯首不朝者之言因以名篇故謂之貍首也<pc n="　"/>是故至務焉<pc n="lb"/>
正義曰此一節明天子以射禮簡選諸侯以下德行能否故聖王所以<pc n="lb"/>
務以射選諸侯卿大夫者諸侯雖繼丗而立卿大夫有功乃升非專以<pc n="lb"/>
射而選伹旣爲諸侯卿大夫又考其德行更以射辨其才藝髙下非<pc n="lb"/>
謂直以射選補始用之也<pc n="　"/>射者男子之事也因而飾之以禮樂也<pc n="lb"/>
者男子生有縣弧之義故云射者男子之事因此射事更華飾以禮樂<pc n="lb"/>
則容體比於禮其節比於樂是也<pc n="　"/>故事之盡禮樂而可數爲以立<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>德行者莫若射者謂諸事之中能窮盡禮而可數數爲之以興立人之<pc n="lb"/>
德行諸事之中無如於射唯射能如此故聖王務重焉也<pc n="　"/>注男子至<pc n="lb"/>
飾之<pc n="　"/>正義曰男子生而有射事者案内則篇云男子生設弧於門<pc n="lb"/>
左是也云長學禮樂以飾之者案内則篇云十有三年學樂誦詩舞勺<pc n="lb"/>
成童舞象二十舞大夏是長學禮樂以華飾射事也<pc n="　"/>是故至有也<pc n="lb"/>
正義曰此一節眀射爲諸侯之事又明諸侯君臣盡志於射以習禮樂無<pc n="lb"/>
流亡之患<pc n="　"/>諸侯歳獻者謂諸侯每歳獻國事之書及獻計偕之物<pc n="lb"/>
於天子也<pc n="　"/>貢士於天子者諸侯三年一貢士於天子也<pc n="　"/>天子試之於<pc n="lb"/>
射宫者言天子試此所貢之士於射宮之中<pc n="　"/>而中多者得與於祭<pc n="lb"/>
者此謂大射也注歳獻至一人<pc n="　"/>正義曰以經云歲獻貢士於天子恐歳<pc n="lb"/>
獻之文只是貢獻於士故云歳獻獻國事之書云及計偕物也者漢時<pc n="lb"/>
謂郡國送文書之使謂之爲計吏其貢獻之功與計吏俱來故謂之計<pc n="lb"/>
偕物也偕俱也非但獻國事之書又俱獻貢物故云及計偕物知歲獻<pc n="lb"/>
國事之書者小行人云令諸侯春入貢秋獻功注云貢六服所貢也功<pc n="lb"/>
考績之功也秋獻之若今計文書斷於九月其舊法也云<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>者以經貢士之文繫歳獻之下恐每歳貢土故云三歲而貢士<pc n="　"/>知<pc n="lb"/>
三歳者案書傳云古者諸侯之於天子也三年一貢士一適謂之好德再<pc n="lb"/>
適謂之賢賢三適謂之有功有功者天子賜以衣服弓矢再賜以秬鬯<pc n="lb"/>
三賜以虎賁百人號曰命諸侯不云益地者文不具矣書傳又云貢<pc n="lb"/>
士一不適謂之過注云謂三年時也再不適謂之敖注云謂六年時也三<pc n="lb"/>
不適謂之誣注云謂九年時也一絀以爵再黜以地三絀而地畢注云<pc n="lb"/>
凡十五年鄭以此故知三歳而貢士也<pc n="　"/>故詩至具也<pc n="　"/>正義曰上<pc n="lb"/>
經說諸侯君臣之射此明諸侯之射所歌樂章節者此貍首之詩也<pc n="lb"/>
所以論燕射則燕則譽故君臣相與盡志於射也此詩名貍首而發<pc n="lb"/>
首云曽孫侯氏者但此篇之中有貍首之字在於篇中撮取貍首之<pc n="lb"/>
字以爲篇首之目謂若騶虞之詩其字雖在篇内而名騶虞矣曽<pc n="lb"/>
孫侯氏者謂諸侯也此諸侯岀於王是王之曽孫也故云曽孫侯氏矣<pc n="lb"/>
若左傳云曽孫蒯聵之類是也<pc n="　"/>四正具舉者將射之時先行燕禮<pc n="lb"/>
其燕之時四度正爵悉皆舉徧謂獻賔獻君獻卿獻大夫四獻旣<pc n="lb"/>
畢乃後射故云具舉<pc n="　"/>大夫君子凡以庶士者言爲燕之時大夫君<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>子及庶衆士等<pc n="　"/>小大莫處御于君所者言大夫士等小之與大無<pc n="lb"/>
有處於職司而不來者皆御侍於君之處所也<pc n="　"/>以燕以射者謂先<pc n="lb"/>
行燕禮而後射也<pc n="　"/>則燕則譽者燕安也旣君臣歡樂用是燕安而<pc n="lb"/>
有聲譽也<pc n="　"/>諸侯自爲正之具也正謂脩正言射者是諸侯自爲脩<pc n="lb"/>
正之具言脩正得安由於射也故前文云内志正謂此也<pc n="　"/>注此曽<pc n="lb"/>
至名譽<pc n="　"/>正義曰以諸侯射以貍首之篇謂今詩文無貍首之篇今<pc n="lb"/>
射義有載曽孫之詩故知是貍首也云正爵四行獻賔獻公獻卿獻大<pc n="lb"/>
夫者大射禮文云乃後樂作而射也者案大射禮獻大夫之後乃後工<pc n="lb"/>
入樂作而後射此謂大射也若燕射則說屨升堂坐之後乃射矣故燕<pc n="lb"/>
禮說屨升堂獻士畢若射則大射正爲司射如郷射之禮是也<pc n="lb"/>
孔子至存者<pc n="　"/>正義曰從篇首以來釋天子以下射樂之節又說大<pc n="lb"/>
射之禮并顯諸侯貍首之義故此一節載孔子射於矍相之圃選賢誓<pc n="lb"/>
衆之禮也<pc n="　"/>射至於司馬者欲射之前先行郷飲酒之禮獻賔及介<pc n="lb"/>
獻衆賔之後未旅之前作相爲司正至於將射轉司正爲司馬故云射<pc n="lb"/>
至於司馬也<pc n="　"/>使子路執弓矢出延射者謂立司馬之時孔<pc n="　"/>子<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>路爲司射之官出門而延進觀者及欲射之人<pc n="　"/>曰賁軍之<pc n="lb"/>
謂覆敗也敗軍之將言無勇也<pc n="　"/>亡國之大夫者謂亡君之國言不<pc n="lb"/>
忠且無智也<pc n="　"/>與爲人後者與猶竒也謂有人無後旣立後訖此人<pc n="lb"/>
復往竒之是其貪財也<pc n="　"/>不入其餘皆入者言有此以前三惡則不<pc n="lb"/>
得入若其餘無此三惡者皆得入也<pc n="　"/>又使公罔之裘序點揚觶而<pc n="lb"/>
語者公罔爲氏也裘名也序氏也點名也揚舉也至將旅之時使二人<pc n="lb"/>
俱舉觶誓衆而說所誓之事此舉其目故揔舉二人於是公罔之裘<pc n="lb"/>
先言序點後言矣<pc n="　"/>幼壯孝弟者謂二十之幼三十之壯能於幼壯<pc n="lb"/>
以來能行孝弟也<pc n="　"/>耆耊好禮者謂六十之耆七十之耊老而不<pc n="lb"/>
倦愛好於禮<pc n="　"/>不從流俗者身行獨行不從流移之俗也<pc n="　"/>脩身<pc n="lb"/>
以俟死者謂脩絜其身以俟於死者不在此位也者者不問此衆人<pc n="lb"/>
之中有此上諸行不若有則可在此賔位矣<pc n="　"/>好學不倦好禮不<pc n="lb"/>
變者此之所誓彌精於前前則雖云孝弟好禮未能不倦不變<pc n="lb"/>
旄期稱道不亂者<pc n="　"/>旄謂八十九十曰旄期謂百年曰期頥年雖甚<pc n="lb"/>
老行道不亂亦喻前文耆耊好禮是後者彌精也伹此記所陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>唯約郷射<pc n="　"/>禮也子路出延射者是將射之前案郷射司射比衆<pc n="lb"/>
耦於堂西此出延者但觀者旣多庭中不容故出延之入乃比耦以初門<pc n="lb"/>
外未入觀者旣多未有賔主之禮故誓惡者令其不入以郷飲酒<pc n="lb"/>
禮差之射禮畢旅酬之時乃使二人舉觶故郷射禮畢司馬反爲司正<pc n="lb"/>
樂工升堂復位賔取俎西之觶酬主人主人酬大夫自相旅畢君使二人<pc n="lb"/>
舉觶於賔與大夫則當此公罔之裘序點二人舉觶之節也但衆賔射<pc n="lb"/>
事旣了衆賔皆在賔位主人以禮接之不復斥言其惡於此伹簡其善<pc n="lb"/>
公罔簡而尚䟽序點簡而轉詳旄期之老不復能射得云在位者此<pc n="lb"/>
極老之人本來觀禮雖不能射與在賔中故知旅酬之時其人猶在<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>注先行至去也<pc n="　"/>正義曰知先行飲酒禮者案儀禮郷射<pc n="lb"/>
先行飲酒之禮此射矍相之圃謂賔射故鄭注郷侯二正是用賔射<pc n="lb"/>
之正又郷大夫職云以郷射之禮五物詢衆庶鄭引此孔子射於矍相之<pc n="lb"/>
事故知與此郷射同也云賁讀爲僨者若春秋鄭伯之車僨於濟說文<pc n="lb"/>
云僨僵也是僨爲覆敗也云與猶竒也者謂他人無後巳有人後之相<pc n="lb"/>
爲合配今巳更<pc n="　"/>後之是配合之外更有竒隻故云後人者<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>有爲者而往竒之<pc n="　"/>發<pc n="　"/>也<pc n="　"/>正義曰案經<pc n="lb"/>
上云之裘故知之是發聲也即裘爲名矣云射畢又使此二人舉觶<pc n="lb"/>
者古者於旅也語者鄭釋其公罔之裘序點揚觶而語之事古者於<pc n="lb"/>
旅也語者郷射記文鄭注云禮成樂備乃可以言語先王禮樂之道也<pc n="lb"/>
云耆耊皆老也者案曲禮云六十曰耆服䖍注僖九年傳云七十曰<pc n="lb"/>
耊又鄭注易大耊之嗟謂年餘七十也又毛詩傳云八十曰耊大略言<pc n="lb"/>
之七十八十皆謂之耊也云者不言有此行不可以在此賔位者謂射<pc n="lb"/>
畢旅酬之時衆賔之位矣<pc n="　"/>射之至諸侯<pc n="　"/>正義曰此一經釋<pc n="lb"/>
稱射之名及鵠之與侯之文<pc n="　"/>射之爲言繹也者此記者訓釋射之<pc n="lb"/>
名射者是繹也繹陳也言陳巳之志<pc n="　"/>或曰舎也者是記者又解<pc n="lb"/>
射名故云射者舎也舎中也謂心平體正持弓矢審固則能中也<pc n="lb"/>
繹者各繹巳之志也者言君臣父子各舒陳已之志意則下云爲人<pc n="lb"/>
父者以爲父鵠是也<pc n="　"/>持弓矢審固則射中矣者此覆說釋上或<pc n="lb"/>
曰舎也舎中也<pc n="　"/>爲人父者以爲父鵠者凡射者大射則皮侯賔<pc n="lb"/>
射則正侯燕射則獸侯唯大射有鵠此據大射而知然鵠則上下<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>俱同無復君臣父子之别而言以為父鵠者謂升射之時旣身爲人父<pc n="lb"/>
則念之云所射之鵠是爲人父之鵠中則任爲人父不中則不任為人<pc n="lb"/>
父故爲人之父者以爲父鵠以下放此<pc n="　"/>故射者各射已之鵠者謂<pc n="lb"/>
衆射之人雖共射一鵠各射巳之所主之鵠也<pc n="　"/>故天子之大射謂之射<pc n="lb"/>
侯者言天子所射之物謂之射侯言射之中能服諸侯也舉大射言之<pc n="lb"/>
其實賔射燕射皆謂之射侯也<pc n="　"/>射中則得爲諸侯者謂數有慶賜<pc n="lb"/>
堪得乆爲諸侯也<pc n="　"/>射不中則不得爲諸侯者數被責讓不堪乆爲<pc n="lb"/>
諸侯也非爲射中封爲諸侯不中不得爲諸侯也<pc n="　"/>注大射至讓也<pc n="lb"/>
正義曰大射將祭擇士之射者即下文云天子將祭必先習射於澤所<pc n="lb"/>
以擇士是也云將射還視侯中之時意曰此鵠乃爲某之鵠者案大射<pc n="lb"/>
禮云耦升自西階並而東皆當其物北面揖及物揖皆左足履物還視<pc n="lb"/>
侯中謂於此之時南面迴還視侯中也中謂身謂視侯中身也射者意<pc n="lb"/>
云此鵠乃爲某之鵠謂父之鵠子之鵠不定一故稱某也云吾中之則<pc n="lb"/>
成人不中之則不成人也者中之則能成其父子君臣若不中則不能<pc n="lb"/>
成其父子君臣故知父鵠子<pc n="　"/>也云得為諸侯謂有慶也不得<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>謂有讓也者鄭恐得爲諸侯始封以土<pc n="　"/>得爲諸侯則奪其國<pc n="　"/>之<pc n="lb"/>
也凡天子諸侯及卿大夫禮射有三一爲大射是將祭擇士之射二爲<pc n="lb"/>
賔射諸侯來朝天子入而與之射也或諸侯相朝而與之射也三爲燕<pc n="lb"/>
射謂息燕而與之射其天子諸侯大夫三射皆具其士無大射故司裘<pc n="lb"/>
職云大射唯明王及諸侯卿大夫不及於士故鄭注云士不大射士無<pc n="lb"/>
臣祭無所擇是也其賔射燕射士皆有之故射人云士射豻侯二正是<pc n="lb"/>
士有賔射也又郷射記云士布侯畫以鹿豕是士有燕射矣其侯天子<pc n="lb"/>
大射則射皮侯故者工記云張皮侯而棲鵠則春以功又司裘職云王<pc n="lb"/>
大射則共虎侯熊侯豹侯設其鵠鄭注考工記皮侯謂此侯也畿内諸<pc n="lb"/>
侯大射則張熊侯豹侯故司裘職云諸侯則共熊侯豹侯設其鵠是也<pc n="lb"/>
若畿外諸侯大射亦張三侯鄭注云逺尊得伸故亦張三侯一曰大侯鄭<pc n="lb"/>
注云則天子熊侯謂以熊皮飾之二曰糝侯鄭注云糝雜也豹鵠而麋<pc n="lb"/>
飾三曰豻侯鄭注云豻胡犬皮飾侯若畿内卿大夫射麋侯故司裘云<pc n="lb"/>
卿大夫則共麋侯是也其畿外卿大夫射侯無文於諸侯旣得三侯其<pc n="lb"/>
卿大夫蓋降君一等則糝侯豻侯其大射之侯皆有鵠也其鵠則三分<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>侯中而居其一故考工記云梓人爲侯廣與崇方參分其廣而鵠居<pc n="lb"/>
一焉凡皮侯者各以其飾侯之側又方制其皮以爲鵠故鄭注司裘云<pc n="lb"/>
以虎熊豹麋之皮飾其側又方制之以爲<graphic n="KR4017" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4017.png" mimeType="image/png"/>謂之鵠謂之鵠者取名於<pc n="lb"/>
鳱鵠鳱鵠小鳥而難中是以中之爲儁亦取鵠之言較較者直也射<pc n="lb"/>
所以直巳志則是但取其名非是實鳥也此侯道鄭注司裘云虎九<pc n="lb"/>
十弓熊七十弓豹麋五十弓列國之諸侯大射大侯亦九十參七十干<pc n="lb"/>
五十逺尊得伸可同耳其天子以下賔射則射人云王射三侯五正諸侯<pc n="lb"/>
射二侯三正卿大夫射一侯二正士射豻侯二正鄭云謂五正三正二正之侯<pc n="lb"/>
五正者中朱次白次蒼次黃玄居外三正損玄黃二正畫以朱縁鄭又云<pc n="lb"/>
二侯者三正二正之侯也一侯者二正而已此皆與賔射於朝之禮也考<pc n="lb"/>
工記梓人職云張五采之侯則逺國屬凡賔射之侯謂之正鄭注大射<pc n="lb"/>
云正者正也亦鳥名齊魯之閒名題肩爲正然則天子賔射用五正三<pc n="lb"/>
正二正之侯畿内諸侯賔射用三正之侯卿大夫用二正之侯士亦用二<pc n="lb"/>
正之侯又飾以豻畿外諸侯以下賔射其侯無文約大射諸侯旣司天<pc n="lb"/>
子張三侯則賔射亦同天子用五正<pc n="　"/>正二正之侯其卿大<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>正二正之侯士射二正之侯若五正者同虎侯九十弓三正<pc n="lb"/>
七十弓二正者同豹侯五十弓凡中央之赤皆方二尺以外之色皆分<pc n="lb"/>
布之其外又畫以雲氣天子以下燕射則尊卑皆用一侯故郷射記<pc n="lb"/>
云天子熊侯白質諸侯麋侯赤質大夫布侯畫以虎豹士布侯畫<pc n="lb"/>
以鹿豕鄭注云白質赤質皆謂采其地其地不采者白布也熊麋<pc n="lb"/>
虎豹鹿豕皆正面畫其頭象於正鵠之處耳君畫一臣畫二陽竒隂<pc n="lb"/>
偶之數也燕射射熊虎豹不忘上下相犯射麋鹿豕志在若臣相<pc n="lb"/>
養也梓人云張獸侯則王以息燕謂此也郷射記旣不列畿内畿外之<pc n="lb"/>
異則諸侯以下外内同也郷射記列天子以下各一侯下文云侯道五<pc n="lb"/>
十弓弓二寸以爲侯中則天子以下皆五十弓侯中同方一丈也降尊<pc n="lb"/>
以就卑言燕主歡心故也而皇氏沈氏乃云天子熊侯或云九十弓或<pc n="lb"/>
云七十弓乃同三侯上下之差文無準據其義非也其侯用布之數<pc n="lb"/>
案郷射記郷侯五十弓則侯道五十歩也以弓之下制長六尺以射用<pc n="lb"/>
弓故稱弓一弓取二寸以爲中則侯中方一丈也郷射記又云倍中<pc n="lb"/>
以爲躬注云躬身也謂中之上下幅也用布各二丈郷射記又云倍<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>躬以爲左右舌舌謂躬之上下横一愊布張於躬外左右而出謂之舌<pc n="lb"/>
考工記謂舌爲个躬旣二丈上舌倍躬則用布四丈也郷射記又云下<pc n="lb"/>
舌半上舌注云半者半其出於躬者也上舌出躬各一丈則下舌出弓<pc n="lb"/>
各五尺然則下舌用布三丈揔而計之侯中方一丈凡五愊用布五丈<pc n="lb"/>
上下二躬用布四丈上舌復用布四丈下舌用布三文故鄭注郷射<pc n="lb"/>
記云郷射侯用布十六丈也以此計之侯道七十弓則侯中方丈四凡<pc n="lb"/>
七愊愊別丈四是用布九丈八尺上下二躬各倍中用布五丈六尺上<pc n="lb"/>
舌倍躬亦用布五丈六尺上舌出躬各丈四尺下舌半上舌則左右各<pc n="lb"/>
減七尺則下舌用布四丈二尺故鄭注郷射記云七十歩之侯用布二<pc n="lb"/>
十五丈二尺其九十弓之侯則侯中方丈八尺凡九愊愊別一丈八尺<pc n="lb"/>
侯中用布十六丈二尺上下二躬各倍中用布七丈二尺上舌倍躬長<pc n="lb"/>
七丈二尺其舌岀躬各丈八尺下舌半上舌出躬者則左右各減九尺<pc n="lb"/>
下舌長五丈四尺故鄭注郷射記云九十歩之侯用布三十六丈其<pc n="lb"/>
張三侯之體同道位之近者最下逺者漸髙故大射云大侯之崇<pc n="lb"/>
見鵠於參參見鵠於干干不及地武以此計之豻侯下畔去地尺<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>寸豻侯之體上下躬及舌揔有四幅凡廣八尺侯中方一丈是豻侯揔<pc n="lb"/>
髙一丈九尺二寸此豻侯上畔去地一丈九尺二寸以此豻侯上畔則<pc n="lb"/>
是糝侯之鵠去地之數也其糝侯下舌及躬凡有四尺糝侯之中鵠<pc n="lb"/>
下有三分之一糝侯中方丈四其三分之一得四尺六寸三分寸之二<pc n="lb"/>
是糝侯自鵠以下凡有八尺六寸三分寸之二皆爲豻侯所掩豻<pc n="lb"/>
侯上畔去地一丈九尺二寸去其八尺六寸三分寸之二是糝侯下畔<pc n="lb"/>
去地一丈五寸三分寸之一故鄭注大射云糝侯去地一丈五寸少半<pc n="lb"/>
寸也云少半寸則三分寸之一也豻侯旣去地一丈九尺二寸更加<pc n="lb"/>
糝侯之中三分之二九尺三寸三分寸之一又加糝侯上躬與个四尺<pc n="lb"/>
則糝侯上畔去地三丈二尺五寸三分寸之一則是大侯鵠下之數也<pc n="lb"/>
其大侯下舌及躬并侯中三分之一揔一丈爲糝侯所掩於三丈<pc n="lb"/>
二尺五寸三分寸之一减其一丈則是大侯下畔去地之數故鄭注大<pc n="lb"/>
射云大侯去地二丈二尺五寸少半寸也其耦射人云王以六耦諸<pc n="lb"/>
侯以四耦卿大夫士以三耦又射人云諸侯以下謂畿内也若畿外<pc n="lb"/>
諸侯以下則皆三耦故大射及郷射并左傳襄二十九年晉士鞅來<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>聘射皆三耦是也其射宫所在天子大射必先習於澤宫而後射於射<pc n="lb"/>
宫則比射義文也其射宫天子則在廟也故司服之享先公饗射則鷩<pc n="lb"/>
冕司几筵云大朝覲大饗射依前南郷是也其服鷩冕天子賔射則<pc n="lb"/>
在朝故射人云諸侯在朝則皆北面是也其服皮弁服矣天子燕射則<pc n="lb"/>
在寢以諸侯燕於小寢天子路寢之朝謂之燕朝者故知天子諸侯燕射<pc n="lb"/>
在寢故郷射記云君國中射則皮樹中鄭注云謂燕射也其服則玄冕<pc n="lb"/>
緇衣素裳也諸侯以爲朝服燕禮云燕朝服於寢是其諸侯大射不顯<pc n="lb"/>
畿内畿外之異案儀禮大射云公入驁射畢而云入謂從郊入國也謂射<pc n="lb"/>
在郊學也故郷射記云於郊則閭中鄭注云大射於大學儀禮所陳多<pc n="lb"/>
據畿外諸侯即畿内諸侯或亦然也其服無文故用皮弁以射在學宫學<pc n="lb"/>
記云皮弁祭菜故也其諸侯賔射若在國則亦在朝與天子同若在國外<pc n="lb"/>
相㑹則在竟故郷射記云於竟則虎中鄭注云謂與鄰國君射也其<pc n="lb"/>
服亦皮弁服也以聘禮君受聘皮弁故也其卿大夫以下射之所在及所<pc n="lb"/>
服之衣無眀文也此三射之外又有郷射謂郷大夫貢賢能之後行郷<pc n="lb"/>
射之禮而詢衆庶故郷大夫職云獻賢能之書于王退而以郷射之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>禮五物詢衆庶是也又有州長身<pc n="　"/>州序之禮其侯並同賔射之注<pc n="lb"/>
故鄭注云郷侯二正又有主皮之射凡主皮之射有二一是卿大夫從君<pc n="lb"/>
田獵班餘獲而射書傳云凡祭取餘獲陳於澤然後卿大夫相與射<pc n="lb"/>
也鄭注郷射云主皮者無侯張獸皮而射之主於獲也二是庶人亦主<pc n="lb"/>
皮之射故鄭注周禮云庶人無侯張皮而射之是也又有習武之射故司<pc n="lb"/>
弓矢云<graphic n="KR1249" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1249.png" mimeType="image/png"/>弓以授射甲革椹質者是也<pc n="　"/>天子至是也<pc n="　"/>正義<pc n="lb"/>
曰前經巳言數與於祭而君有慶數不與於祭而君有讓此經又重言<pc n="lb"/>
者前經明諸侯貢士之制故賞罰所貢之君此經論人君將祭擇士<pc n="lb"/>
賞罰其士之身故於此又重言也又前經貢士云容體合禮其節比<pc n="lb"/>
樂此經直云射中與不中不云容體及射節者文不具也<pc n="　"/>天子<pc n="lb"/>
將祭必先習射於澤澤者所以澤士也者澤是宫名於此宫中射而<pc n="lb"/>
擇士故謂此宫爲澤澤所在無文蓋於寛閑之處近水澤而爲之<pc n="lb"/>
也非唯祭而擇士餘射亦在其中故書傳論主皮射云嚮之取也於<pc n="lb"/>
囿中勇力之取也今之取也於澤宫揖讓之取也是主皮之射亦近<pc n="lb"/>
於澤也選士於澤不射侯也但試武而巳故司弓矢云澤共射椹質<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>之弓矢鄭司農引此射義之文以釋之是知於澤中射椹質而已又<pc n="lb"/>
鄭注司弓矢云樹椹以爲射正射甲與椹試弓習武也其上皮之射則<pc n="lb"/>
張皮亦揖讓也<pc n="　"/>有讓削以地有慶益以地者謂諸侯也<pc n="lb"/>
注澤宫至削地<pc n="　"/>正義曰士謂諸侯朝者諸臣及所貢士也者以其<pc n="lb"/>
助祭故知是此等之人前經論貢士與祭故知此經之士含貢士也云<pc n="lb"/>
諸侯有慶者先進爵有讓者先削地者此解經進爵絀地之文以<pc n="lb"/>
經之上文有讓削以地有慶益以地更揔云進爵絀地據有慶者先<pc n="lb"/>
進爵有讓者先絀地進則爵輕於地故先進爵而後益以地也退則地<pc n="lb"/>
輕於爵故先削地而後絀爵也<pc n="　"/>故男至謂也<pc n="　"/>正義曰此一經<pc n="lb"/>
眀男子重射之義以男子生三日射人以桑弧蓬矢者則有爲射之<pc n="lb"/>
志故長大重之桑<graphic n="KR1249" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1249.png" mimeType="image/png"/>蓬矢者取其質也所以用六者射天地四方也<pc n="lb"/>
所以禮射唯四矢者示事有不用也四矢者象禦四方之亂<pc n="lb"/>
故必先有志於其所有事者言子初生三日用桑<graphic n="KR1249" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1249.png" mimeType="image/png"/>蓬矢六者欲使<pc n="lb"/>
此子先有志意於其所有事之處謂於天地四方也<pc n="　"/>然後敢用榖<pc n="lb"/>
也者三日射罷之後然後敢用榖以食其子也<pc n="　"/>飯食之謂也首至<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>射畢用榖猶若事畢設飯食者故<pc n="　"/>飯食之謂也<pc n="　"/>射者至君子<pc n="lb"/>
正義曰此一經眀射是仁恩之道唯内求諸己不病害於物旣求諸己<pc n="lb"/>
恥其不勝乃有爭心矣<pc n="　"/>揖讓而升下而飲者下猶降也言將飲<pc n="lb"/>
射爵之時揖讓而升堂又揖讓而降下而飲此罰爵旣以禮升降其事<pc n="lb"/>
可慙故也<pc n="　"/>其爭也君子者言雖君子因射亦有爭也<pc n="　"/>注必也<pc n="lb"/>
至爭中<pc n="　"/>正義曰此飲射爵者亦揖讓而升降者此解經揖讓而升<pc n="lb"/>
下經稱揖讓謂飲射爵時揖讓非射時揖讓也故云飲射爵者亦揖<pc n="lb"/>
讓而升降亦者亦如射時揖讓飲今亦揖讓故儀禮大射云耦進上射<pc n="lb"/>
在左並行當階北面揖及階揖升堂揖皆當其物北面揖及物揖射<pc n="lb"/>
畢北面揖揖如升射是射時升降揖讓也大射又云飲射爵之時勝<pc n="lb"/>
者皆祖決遂執張弓不勝者皆襲說決拾卻左手右加弛弓于其上<pc n="lb"/>
遂以執弣揖如始升射及階勝者先升升堂少右不勝者進北面坐取<pc n="lb"/>
豐上之觶立卒觶坐奠於豐下興揖不勝者先降是飲射爵之時<pc n="lb"/>
揖讓升降也<pc n="　"/>孔子至養也<pc n="　"/>正義曰前經論射求諸巳乃有爭<pc n="lb"/>
心故此眀射中之難以中爲貴<pc n="　"/>射者何以射者言爲射之人何<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>以能使射中與樂節相應也<pc n="　"/>何以聽者言何以能聽此樂節使與<pc n="lb"/>
射中相合言射中樂節兩相應㑹至極難矣<pc n="　"/>循聲而發發而不失<pc n="lb"/>
正鵠者其唯賢者乎者此論射中與樂節相㑹爲難之事循聲若謂<pc n="lb"/>
射者依循樂聲而發矢不失正鵠言其中矣如此者其由賢者乃能然<pc n="lb"/>
是難也若夫不肖之人則彼將安能以中者不肖謂小人也言小人則不<pc n="lb"/>
能循聲而發又不能持弓矢審固彼旣如此則何能以中也詩云發彼<pc n="lb"/>
有的以祈爾爵者此小雅賔之初筵之篇刺幽王之詩陳古之明王大<pc n="lb"/>
射之禮發矢之時射彼所祈之的祈求也以求祈中辭爾所罰之酒爵<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>求中以辭爵者辭養也者酒旣養老又以養病今射者非<pc n="lb"/>
病非老故求射中以辭讓此爵者辭讓見養老也不敢當其養禮<pc n="lb"/>
也注何以至中也<pc n="　"/>正義曰何以言其難者言此事難作何法以<pc n="lb"/>
爲之者言不可爲也故云言其難也云聲謂樂節也者騶虞九節之<pc n="lb"/>
屬也云畫日正則賔射也捿皮曰鵠則大射也<pc n="　"/>注發猶至養也<pc n="lb"/>
正義曰云發猶射者解上發彼有的也云的謂所射之識也識猶記識<pc n="lb"/>
之處即正鵠之中也云辭養讓見養也若己有老病而可受養今己<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>爲射不<pc n="　"/>而受爵是無功受養不敢當之故讓矣<pc n="lb"/>
禮記正義卷第六十九<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
禮記正義卷第七十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐國子祭酒上護軍曲阜縣開國子臣孔<pc n="　"/>穎逹<pc n="　"/>等奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勑撰<pc n="lb"/>
燕義第四十七<pc n="　"/>正義曰案鄭目録云名曰燕義者以其記君臣<pc n="lb"/>
燕飲之禮上下相尊之義此於別録屬吉事案儀禮目録云諸侯<pc n="lb"/>
無事若卿大夫有勤勞之功與羣臣燕飲以樂之勤勞謂征伐聘<pc n="lb"/>
問詩曰吉甫燕喜是也臣有王事之勞亦燕之故燕禮記云<pc n="lb"/>
若有王事是也<pc n="　"/>古者至退之<pc n="　"/>正義曰此一節眀諸侯與庶子<pc n="lb"/>
燕飮之禮從篇首至未皆明燕飲之義但燕飲之禮有庶子官故<pc n="lb"/>
方說燕禮之初先陳庶子之事各隨文解之周天子之官有庶子官<pc n="lb"/>
者<pc n="　"/>此眀庶子之義也謂作記之人在於周末追述周初之事故云<pc n="lb"/>
古者言周之天子其下立官有庶子之官天子謂之諸子諸侯謂之庶<pc n="lb"/>
子其所職掌諸子庶子同也故此記雖眀諸侯庶子職掌其所載之事<pc n="lb"/>
皆諸子職文也<pc n="　"/>庶子官職諸侯卿大夫士之庶子之卒者言此官<pc n="lb"/>
職主諸侯及卿大夫士衆庶之子副倅於父之事所以官名庶子<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>掌其戒令者此等衆子須有戒法政<pc n="　"/>而庶子官掌之<pc n="　"/>與其敎治<pc n="lb"/>
者與猶及也敎謂敎學治謂治身言非但掌戒令而巳及其敎治亦<pc n="lb"/>
皆掌之<pc n="　"/>別其等者謂分別其貴賤之等<pc n="　"/>正其位者正其朝<pc n="lb"/>
廷所立之位也此記云諸侯卿大夫士之庶子之卒周禮諸子職則云掌<pc n="lb"/>
國子之倅唯此爲別但諸子職揔謂之國子此云諸侯卿大夫士之庶<pc n="lb"/>
子者是其適子也謂之庶者庶衆也以其適子衆多故揔謂之庶子<pc n="lb"/>
非適子庶弟而稱庶子也必知適子者以其云倅是副貳於父之言<pc n="lb"/>
故鄭注諸子職云國子者是公卿大夫士之副貳又引王制云王大子王<pc n="lb"/>
子羣后之大子卿大夫元士之適子是也<pc n="　"/>注職主至位也<pc n="lb"/>
正義曰云周禮諸子之官司馬之屬也者案周禮諸子下大夫屬司<pc n="lb"/>
馬云卒讀皆爲倅者以經云庶子之卒下文云國子存游卒以卒半<pc n="lb"/>
非一故云卒皆爲倅若旁置人者是副倅之倅若不置人者則百人爲<pc n="lb"/>
卒之卒故讀卒從倅也云諸子副代父者也此諸適子皆副代於父與<pc n="lb"/>
父爲倅故稱倅也云戒令致於大子之事者則下文云國有大事則率<pc n="lb"/>
國子而致於大子其事非一故云戒令致於大子之事云位朝位也者<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>此等諸子雖未爲官皆繼父尊卑以爲等級故有別其等正其位也<pc n="lb"/>
唯所用之者若國有大事之時而進致諸子於大子唯任大子隨時所<pc n="lb"/>
用也<pc n="　"/>合其卒伍置其有司者言若國有甲兵之事則庶子之官付<pc n="lb"/>
授以車甲合㑹之以卒伍置立之以有司謂立其主將使統領之用軍<pc n="lb"/>
旅之法治理之<pc n="　"/>司馬弗正者弗不也正後也以此等諸子旣統屬<pc n="lb"/>
大子隨大子徴發王家之事司馬不得征後之也<pc n="　"/>凡國之政事<pc n="lb"/>
國子存游卒者前經云國有大事謂祭祀或宿衞又云甲兵之事此<pc n="lb"/>
經別云國之政事則非大事與甲兵也是國之尋常小小之政事謂力<pc n="lb"/>
役土功胥徒之屬不與于國子唯民庶所爲國子存游卒未仕者之<pc n="lb"/>
中不干其事也<pc n="　"/>使之脩德學道者旣不與國子之尋常政事<pc n="lb"/>
伹使之脩行其德學習道藝也<pc n="　"/>春合諸學者謂仲春之時合<pc n="lb"/>
此諸子在於大學<pc n="　"/>秋合諸射者謂仲秋之時合其諸子在於射宫<pc n="lb"/>
使之脩德學道或容習射也<pc n="　"/>以考其藝而進退之者是庶子之官<pc n="lb"/>
考校其藝之髙下而進退其能否能者進之否者退之<pc n="　"/>注游卒<pc n="lb"/>
至爲說<pc n="　"/>正義曰游卒未仕者也案師氏職云凡國之貴游子<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>焉鄭注云貴游子弟王公之子弟游<pc n="　"/>官<pc n="　"/>則此游卒是<pc n="lb"/>
副倅故云未仕者云學大學也者以大胥云春釋采合舞文王丗子<pc n="lb"/>
云春夏學干戈秋冬學羽籥皆於東序初敎在東序至合時則在周之<pc n="lb"/>
大學故云學大學也云射射宫也擇士習射之官也又周禮大胥云秋<pc n="lb"/>
頒學合聲其合聲之時則亦在大學文子丗子云凡大合樂必遂養老鄭<pc n="lb"/>
云春合舞秋合聲是養老在東序也故知大合樂在東序云燕禮有<pc n="lb"/>
庶子官是以義載此以爲說者案燕禮云主人升自西階獻庶子子阼階<pc n="lb"/>
上又云庶子執燭是燕禮有庶子官也以庶子於燕有事是以燕義於<pc n="lb"/>
此說庶子職掌故云載此以爲說也<pc n="　"/>諸侯至義也<pc n="　"/>正義曰此<pc n="lb"/>
經說燕禮之初君獨升立於阼階之上明君尊莫敢敵之義也皆引<pc n="lb"/>
燕禮正經記者以義說之<pc n="　"/>卿大夫皆少進定位也者案燕禮卿大<pc n="lb"/>
夫皆入門石北面君南郷爾卿卿西面北上爾大夫大夫皆少進皆北<pc n="lb"/>
面所以然者定羣臣之位也定位之語是記者之辭也<pc n="　"/>君席阼階<pc n="lb"/>
之上居主位也者居主位之語亦記者辭也<pc n="　"/>君獨升立席上西面<pc n="lb"/>
特立莫敢適之義也者莫敢適言臣下莫敢與君敵疋而爲禮亦是<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>記者之言也<pc n="　"/>設賔至之也<pc n="　"/>正義曰此經明燕禮臣莫敢亢君<pc n="lb"/>
君又屈而禮之也<pc n="　"/>而以大夫爲賔爲疑也者公卿朝臣之尊賔又<pc n="lb"/>
敵主之義若以公卿爲賔疑其敵君之義爲其嫌疑故所以使大夫爲<pc n="lb"/>
賔明其逺嫌之義也<pc n="　"/>君降一等而揖之禮之也賔旣至庭君降階<pc n="lb"/>
一等而揖之是以禮待於賔也故云禮之禮之亦記者辭也<pc n="　"/>注設<pc n="lb"/>
賔至相近<pc n="　"/>正義曰云天子使膳宰爲主人者文王丗子文云公孤<pc n="lb"/>
也者此諸侯燕臣子之禮而稱公故知是上公得置孤孤止一人而燕<pc n="lb"/>
禮云諸公<pc n="　"/>者鄭注彼云諸者容牧有三監也云疑自下上至之<pc n="lb"/>
辭也疑擬也是在下比擬於上故云自下上至之辭也云尊與君大相<pc n="lb"/>
近言公卿在朝位與君相近今若使爲賔被君所敬則其尊與君大<pc n="lb"/>
相逼近故經云以大夫爲賔爲其疑故也<pc n="　"/>君舉至義也<pc n="　"/>正義<pc n="lb"/>
曰此一經明燕禮臣盡禮於下君荅之於上上下交歡而不相怨明君<pc n="lb"/>
臣之義也<pc n="　"/>君舉旅於賔者謂舉旅酬之酒以酬賔<pc n="　"/>及君所賜<pc n="lb"/>
爵者特賜臣下之爵<pc n="　"/>皆降再拜稽首升成拜者謂賔受君之酬及<pc n="lb"/>
臣受君賜爵皆降自西階再拜稽首以受君恩又升堂更再拜稽<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>成拜也故燕禮云公酬賓賔降西階下再拜稽首公命小臣<pc n="lb"/>
拜鄭云升成拜復再拜稽首也至禮殺之後賔下堂是欲拜君則辭之<pc n="lb"/>
賔未拜也賔乃升堂再拜稽首鄭注云不言成拜者以其下堂未拜故<pc n="lb"/>
也燕禮云公卒觶賔下拜小臣辭賔升再拜稽首鄭注云不言成拜者<pc n="lb"/>
爲拜故下實未拜也下不敢輒拜禮殺也<pc n="　"/>臣下竭力盡能以立功<pc n="lb"/>
於國者案燕禮君賜爵之時再拜稽首示竭力盡能立功於國也<pc n="lb"/>
君必報之以爵禄者以燕禮臣拜君皆荅之者示君報之以爵禄也<pc n="lb"/>
禮無不荅言上之不虚取於下也者以燕禮凡臣之拜君無不荅拜之<pc n="lb"/>
示爲上之道不虚取於下也上必湏報之也<pc n="　"/>上必明正道以道民<pc n="lb"/>
民道之而有功者上下必湏相報故在上明正敎以敎道於民民亦依<pc n="lb"/>
君訓道有功報上也<pc n="　"/>然後取其什一者<pc n="　"/>前眀君臣相報此則<pc n="lb"/>
君民上下相報君旣薄斂於上民亦什一而稅於下故國家用足而下<pc n="lb"/>
不匱乏是上下和平親睦而不相怨恨也<pc n="　"/>和寧禮之用也者上下<pc n="lb"/>
和親是和也而不相怨是安寧也和之與寧禮之所用以結成上文也<pc n="lb"/>
席小至賤也<pc n="　"/>正義曰此明尊卑上下席位之所受獻旅酬之差貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>賤先後之義<pc n="　"/>席小卿次上卿者案燕禮上卿在賔席之東小卿在<pc n="lb"/>
賓席之西隔越於賔席而云次上卿者以俱南面東上遥相次耳<pc n="lb"/>
大夫次小卿者案燕禮大夫在小卿之西故燕禮云辯獻大夫遂薦之<pc n="lb"/>
繼賔以西東上<pc n="　"/>士庶子以次就位於下者燕禮于西階上獻士旣<pc n="lb"/>
受獻者立於阼階下西面北上獻庶子于阼階上旣獻立於阼階下故<pc n="lb"/>
云士庶子以次就位於下也<pc n="　"/>獻君君舉旅行酬者案燕禮宰夫爲主<pc n="lb"/>
人酌以獻賔賔飲畢酌以酢主人主人飲畢酌以獻君君飲畢酌以酢<pc n="lb"/>
主人更爵以受酢于阼階下飲卒爵主人又洗觚酬主人先飲卒爵酌<pc n="lb"/>
以酬賔賔受觚坐奠于薦東訖小臣請媵爵者二人媵爵阼階下<pc n="lb"/>
皆北面媵爵于公媵爵者先自飲畢媵爵者洗象觶酌奠于公席之<pc n="lb"/>
前公坐取所媵之觶以酬賔賔於時下再拜稽首公命小臣辭賔升成<pc n="lb"/>
拜公立卒觶賔乃受公虚爵酌之酬大夫于西階上衆大夫相酬畢奠虚<pc n="lb"/>
觶于篚此是獻君君舉旅行酬也<pc n="　"/>而后獻卿卿舉旅行酬者案燕<pc n="lb"/>
禮主人洗升實散獻卿于西階上獻卿畢小臣又請媵爵者公使二人<pc n="lb"/>
媵爵奠于公前公又行一爵若賔若長唯公所酬以旅于西階上<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>而止此是爲卿旅酬也燕禮直云卿不云大卿小卿之<pc n="lb"/>
俱同獻也<pc n="　"/>而后獻大夫大夫舉旅行酬者案燕禮主人洗獻大夫<pc n="lb"/>
于西階上大夫辯受獻乃納工獻衆工畢公又舉奠觶唯公所賜以旅<pc n="lb"/>
于西階上此是獻大夫爲大夫而旅酬也<pc n="　"/>而后獻士士舉旅行酬<pc n="lb"/>
者案燕禮說屨升堂坐之後主人獻士于西階上獻士辯又獻旅食<pc n="lb"/>
賔媵觚于公公坐取賔所媵觶興唯公所賜乃就席坐行之終於大<pc n="lb"/>
夫終受者興以酬士士舉旅于西階上此是獻士爲旅酬也<pc n="　"/>而后<pc n="lb"/>
獻庶子者庶子卑不爲之舉旅伹無筭爵之節執爵者酌而旅之俎<pc n="lb"/>
豆牲體薦羞皆有等差者公及卿大夫士等牲體薦羞之節皆有等<pc n="lb"/>
差但燕禮不載無以言也<pc n="lb"/>
聘義第四十八<pc n="　"/>正義曰案鄭目録云名曰聘義者以其記諸侯之<pc n="lb"/>
國交相聘問之禮重禮輕財之義也此於別録屬吉事此聘義釋儀禮<pc n="lb"/>
聘禮之義伹儀禮聘禮者謂大聘使卿故經云及竟張旜旜是孤卿所<pc n="lb"/>
建也聘禮謂侯伯之卿故經云上介奉束錦士介四人皆奉玉錦介凡<pc n="lb"/>
五人故知侯伯之卿此聘義所釋包五等之卿故此經云上公七介侯伯五<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>介子男三介皆謂其卿也<pc n="　"/>聘禮至賤也<pc n="　"/>正義曰此扁揔眀聘<pc n="lb"/>
義各顯聘禮之經於上以義釋之於下從首至末又眀聘所執玉又因<pc n="lb"/>
明有諸德之義今各依文解之今此一經以介數不同明貴賤有異皆謂<pc n="lb"/>
使卿出聘之介數也<pc n="　"/>上公七介者若上公親行則九介其卿降二<pc n="lb"/>
等故七介侯伯子男以次差之義可知也<pc n="　"/>介紹至至也<pc n="　"/>正義<pc n="lb"/>
曰此一節眀聘禮之有介傳逹賔主之命敬之至極也<pc n="　"/>三讓至讓<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>正義曰上經眀設介傳命致敬之義此經明欲傳命之時先須<pc n="lb"/>
三譲又傳命之後入廟門及升階揖譲之節眀賔所以尊讓主人<pc n="lb"/>
三讓而后傳命者謂賔在大門外見主人陳擯以大客之禮待己已不<pc n="lb"/>
敢當三度辭讓主人不許乃後傳聘君之命<pc n="　"/>三讓而后入廟門者<pc n="lb"/>
謂賔旣傳命之後主君延賔而入至廟將欲廟受賔不敢當之故三讓<pc n="lb"/>
而后入廟門主君在東賔差退在西相嚮三讓乃入廟門也<pc n="lb"/>
三揖而后至階者初入廟門一揖也當階北面又揖二揖也當碑又揖<pc n="lb"/>
三揖也<pc n="　"/>三讓而后升者謂主君揖賔至階主君讓賔升賔讓主君<pc n="lb"/>
如此者三主君乃先升賔乃升也<pc n="　"/>所以致尊讓也言如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>致其尊敬譲主人之心也<pc n="　"/>注此揖至其辭<pc n="　"/>正義<pc n="lb"/>
賔者以三讓而后傳命及三讓而后入廟門皆賔先讓也三揖至階三讓而<pc n="lb"/>
后升雖主人爲首皆賓讓而後至於主人若賔不譲則不至於三是揖<pc n="lb"/>
讓之事皆賔爲主故云此揖讓主謂賔也云三讓而後傳命賔至廟門<pc n="lb"/>
主人請事時也者鄭解三讓而後傳命之節正當賔至主人大門主人<pc n="lb"/>
請事之時案聘禮賓至大門主人陳介而請事此云廟門者有廟字者<pc n="lb"/>
誤也案鄭注郷飲酒云事同日讓事異日辭此主人以大客禮賓賔不<pc n="lb"/>
敢當大客之禮乃是事異應云三辭而云三讓者但鄭於儀禮自上<pc n="lb"/>
下爲例此云三讓記者之言辭之與讓其義亦通也云乃傳其君之聘<pc n="lb"/>
命也解經傳命之言案聘禮注云賔至未介上擯至末擯亦相去三丈<pc n="lb"/>
六尺賔乃傳聘君之命於上擯也故云傳其君之聘命也案司儀職兩<pc n="lb"/>
君相見則交擯若臣聘於君則旅擯交擯傳命者聘禮注云其傳命各<pc n="lb"/>
郷本受命反面傳而下及未則郷受之反靣傳而上又受命傳而下其<pc n="lb"/>
旅擯之時不上下相傳直賔及上擯相對而語交擯與旅擯雖別揔而<pc n="lb"/>
言之皆是傳命故注聘禮引此介紹而傳命謂時交擯而傳命也今此<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>聘義介紹傳命論相聘也及三讓而后傳命皆聘之旅擯亦是傳命也<pc n="lb"/>
熊氏皇氏皆以此介紹傳命爲朝之交擯今此聘義不釋朝乃於聘義<pc n="lb"/>
之中而記朝之傳命理爲不可又鄭此注傳其聘君之命其義分眀熊<pc n="lb"/>
氏皇氏之說未盡善也云三讓而後入廟門者案聘禮入廟門之時無<pc n="lb"/>
三讓之文不備也云讓主人廟受也者解入廟門三讓之意主人於廟<pc n="lb"/>
受賔之禮言賔不敢當其廟受故云讓主人之廟受也引小行人職者<pc n="lb"/>
證大客來主人有擯迎之法君使至敬也<pc n="　"/>正義曰前經明賔致尊<pc n="lb"/>
讓於主君故此經眀主君尊敬聘客所以致敬於彼君之命也<pc n="lb"/>
君使士迎於竟謂主君使士迎客於竟故聘禮賔及竟張<graphic n="KR0950" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0950.png" mimeType="image/png"/>君使士請<pc n="lb"/>
事遂以入是也<pc n="　"/>大夫郊勞<pc n="　"/>聘禮云賔至于近郊君使下大夫<pc n="lb"/>
請行君又使卿朝服用束帛勞此大夫郊勞者即卿也<pc n="　"/>君親拜迎<pc n="lb"/>
于大門之内而廟受案聘禮賔入門左公再拜是君拜迎於大門之内<pc n="lb"/>
聘禮又云及廟門公揖入納賔賔入門左賔升西楹西東面是廟受也<pc n="lb"/>
北面拜貺者君於阼階之上北面再拜拜聘君之貺貺謂惠賜也聘禮<pc n="lb"/>
云公當楣再拜是也<pc n="　"/>拜君命之辱者釋此北面拜貺之義也言主<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>君所以北面拜貺者拜聘君之命來屈辱也<pc n="　"/>所以<pc n="lb"/>
致敬於聘君<pc n="　"/>敬讓至侵陵<pc n="　"/>正義曰此一經揔結上賔致尊讓於主<pc n="lb"/>
君主君又致敬於聘君故賔主交相敬讓者是君子所以相接待也<pc n="lb"/>
敬讓則不相侵陵者以主人致敬賔致讙同心以禮相接故不相侵陵<pc n="lb"/>
卿爲至義也<pc n="　"/>正義曰主國之卿爲上擯接迎於賔<pc n="　"/>大夫爲承<pc n="lb"/>
擯者承副上擯也<pc n="　"/>士爲紹擯者紹繼也謂繼續承擯案聘禮注其位相承<pc n="lb"/>
繼又聘禮注云主君公也則擯者五人侯伯也則擯者四人子男也則<pc n="lb"/>
擯者三人其待聘客及朝賔其擯數皆然故大行人云上公擯者五人侯<pc n="lb"/>
伯四人子男三人謂迎朝賔也若擯者五人則士爲紹擯者三人若擯<pc n="lb"/>
者四人則士爲紹擯者二人若擯者三人則士爲紹擯一人<pc n="　"/>君親<pc n="lb"/>
禮賔者謂行聘己訖君親執醴以禮賔故聘禮賔行聘訖宰夫徹几改<pc n="lb"/>
筵公岀迎賔以入公側受醴賔受醴公拜送醴是也<pc n="　"/>賓私面私覿<pc n="lb"/>
者私面謂私以己禮面見主國之卿大夫也私覿者私以已禮覿主國<pc n="lb"/>
之君以其非公聘正禮故謂之私案聘禮私面在後此先云私面者記<pc n="lb"/>
者便文無義例也面亦見也以其於臣禮質故以面言之故聘禮注云<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>面亦見也其謂之面威儀質也此於臣謂之面而司儀云諸公之臣相<pc n="lb"/>
爲國客私面私獻注云私面私覿也又以私面爲私覿者以司儀之文<pc n="lb"/>
但云私面私獻不云私覿故以私面爲私覿也昭六年左傳楚公子棄<pc n="lb"/>
疾見鄭伯以其乗馬八匹私面於君而稱面者因行過鄭而面鄭伯非<pc n="lb"/>
正禮故雖君亦稱面也<pc n="　"/>致饔餼者謂行聘之日主君使卿致饔<pc n="lb"/>
餼之禮於賔館案聘禮君使卿韋弁歸饔餼五牢注云牲殺曰饔生<pc n="lb"/>
曰餼又曰飪一牢鼎九設于西階前腥腥牢鼎二七設于阼階前餼二<pc n="lb"/>
牢陳于門西北面東上是也案聘禮餼旣爲生而左傳僖三十三年云<pc n="lb"/>
餼牽竭矣服䖍云死曰餼者以餼與牽相對牽旣爲生餼則爲死故<pc n="lb"/>
詩瓠葉篇云牲牢饔餼鄭注云腥曰餼者以牲牢饔餼相對以牲<pc n="lb"/>
牢旣爲生饔又爲熟故以餼爲腥也<pc n="　"/>還圭璋者謂賔將去時君<pc n="lb"/>
使卿就賔館還其所聘之圭璋故聘禮云君使卿皮弁還玉于館是也<pc n="lb"/>
賄贈者因其還玉之時主人之卿并以賄而往還玉旣畢以賄贈之故<pc n="lb"/>
聘禮還圭璋畢大夫賄用束紡是也<pc n="　"/>饗食燕者謂主君設大禮<pc n="lb"/>
以饗賔設食禮以食賔皆在廟也又設燕以燕之燕在寢也故聘禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>云公於賔壹食再饗燕與差俶獻無常數是也<pc n="lb"/>
君臣之義也謂君親禮賔賔用私覿及致饔餼饗食之屬或主人敬<pc n="lb"/>
賔或賔荅主人或君親接賔或使臣致之是顯明賔客君臣之義也<pc n="lb"/>
注設大至臣也<pc n="　"/>正義曰鄭解賔客君臣之義也設大禮謂饗食<pc n="lb"/>
之屬則以賔客禮待之使人延賔於館則主君親待之是賔客其使人<pc n="lb"/>
也云或不親而使臣則爲君臣也者謂主君或不親饗則使人致禮<pc n="lb"/>
於賔若致饔餼致饗致食及還圭贈賄之屬皆主君不親使臣致禮<pc n="lb"/>
於客客是臣故使臣敵之是君臣之義也<pc n="　"/>故天至具也<pc n="　"/>正義<pc n="lb"/>
曰此經明諸侯交相聘問相厲以禮則内崇敬讓外不相侵陵是自爲<pc n="lb"/>
正之具<pc n="　"/>天子制諸侯比年小聘三年大聘者謂天子立制使諸侯<pc n="lb"/>
相於比年使大夫小聘三歳使卿大聘<pc n="　"/>使者聘而誤主君弗親饗<pc n="lb"/>
食也謂來聘使者行聘之時禮有錯誤則主國之君不親自饗食以<pc n="lb"/>
接賔所以使賔恥愧自勉勸厲<pc n="　"/>此天子之所以養諸侯兵不用<pc n="lb"/>
者謂天子制此禮使諸侯自相親是存養諸侯無兵革之患<pc n="lb"/>
而諸侯自爲正之具也正謂國無患難國家得正由其外親諸侯所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>如此是自爲正之具也<pc n="　"/>注比年至聘也<pc n="　"/>正義曰案大行人云<pc n="lb"/>
諸侯之邦交歳相問也案聘禮記云小聘曰問故知此比年小聘是歳<pc n="lb"/>
相問也大行人又云殷相聘也殷中也謂三年之時中而無事故稱殷<pc n="lb"/>
也案昭九年左氏傳云孟僖子如齊殷聘禮也服䖍法云自襄二十年<pc n="lb"/>
叔老聘於齊至今積二十年故脩盛聘之禮鄭引之以解大行人殷相<pc n="lb"/>
聘也鄭以殷爲中惟取殷聘之文以解殷相聘之義正取殷文是同其<pc n="lb"/>
年數則異故以此三年之聘爲殷聘也此經所云謂諸侯自相聘也而<pc n="lb"/>
王制云諸侯之於天子比年一小聘三年一大聘五年一朝與此不同<pc n="lb"/>
者此經諸侯相聘是周公制禮之正法王制所云謂文襄之法故不同<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>以圭至讓矣<pc n="　"/>正義曰此一經明旣聘還圭璋輕財重禮敎<pc n="lb"/>
民廉讓之意<pc n="　"/>以圭璋聘重禮也者玉以比德故以圭璋而聘貴重<pc n="lb"/>
其禮也言此禮可貴與玉相似<pc n="　"/>巳聘而還圭璋此輕財而重禮之<pc n="lb"/>
義也謂旣聘之後賔將歸時致此圭璋付與聘使而還其聘君也凡行<pc n="lb"/>
聘禮之後享君用璧享夫人用琮圭璋玉之質惟玉而巳壁琮則重其<pc n="lb"/>
華羙加於束帛聘使旣了還以圭璋之玉重其禮故還之留<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>財是輕其財故留之重者難可報覆故用本物還之輕者<pc n="lb"/>
更以他物贈之此是輕財重禮之義也<pc n="　"/>則民作讓矣者言諸侯既<pc n="lb"/>
能相厲以輕財重禮之義君旣行之於上人則效之於下故民皆作其<pc n="lb"/>
廉讓矣<pc n="　"/>注圭瑞至是也<pc n="　"/>正義曰云圭瑞者以器言之謂之圭<pc n="lb"/>
執以行禮謂之瑞瑞信也謂與人爲尊卑之信驗也云尊圭璋之類也<pc n="lb"/>
用之還之皆爲重禮者言尊敬此璋同於圭則璋是圭之等類用之以<pc n="lb"/>
聘聘訖又還皆爲尊重此禮以圭璋所以行禮故重之也云禮必親之<pc n="lb"/>
不可以已之有遥復之也者言行禮之義必親自爲之若己親往彼國<pc n="lb"/>
則可以已國之有執注行禮今主國之君旣不親往彼國則不以已國<pc n="lb"/>
所有寳玉遥復償他國所來圭璋故還歸之也故云不可以已之有遥<pc n="lb"/>
復之也復償也云財謂璧琮享幣也受之爲輕財者案聘禮享君以<pc n="lb"/>
璧享夫人以琮享獻也謂所獻之幣主人受而不還是謂輕財也云財<pc n="lb"/>
可遥復者解受璧琮之意璧琮是財輕可得以己物遥而復償於彼國<pc n="lb"/>
賷來者己得受之伹聘禮圭璋與璧琮相對故圭璋爲聘璧琮爲享若<pc n="lb"/>
諸侯之朝天子圭璋與壁琮皆爲享也皆爲財故小行人合六幣圭以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>馬璋以皮二王之後享天子用圭享后用璋則雖圭璋亦受之不歸也<pc n="lb"/>
云重賄反幣是也者案聘禮云無行則重賄反幣注云無行謂獨來復<pc n="lb"/>
無所之也<pc n="　"/>主國至禮也<pc n="　"/>正義曰此一經明待賔之厚所以尊<pc n="lb"/>
重聘禮之義主國待客出入三積者此謂上公之臣故出入三積若侯<pc n="lb"/>
伯以下之臣則不致積也故司儀云諸公之臣相爲國客則三積注云<pc n="lb"/>
侯伯之臣不致積知者謂聘禮是侯伯之臣故文無致積也此岀入三<pc n="lb"/>
積者謂入三積出亦三積故司儀云遂行如入之積是去之積如來時<pc n="lb"/>
積也<pc n="　"/>餼客於舎五牢之具陳於内者案聘禮致客有饔有餼今<pc n="lb"/>
直云餼客者略言之於舎謂於賔館也五牢之具謂飪一牢在賔館西<pc n="lb"/>
階也腥二牢在賔館東階也餼二牢在賔館門内之西是皆陳於内也<pc n="lb"/>
米三十車禾三十車芻薪倍禾皆陳於外者案聘禮米三十車設于門<pc n="lb"/>
東東陳禾三十車設於門西西陳薪芻倍禾也鄭注薪從米芻從禾<pc n="lb"/>
乗禽曰五雙者謂乗行羣匹之禽鴈鶩之屬聘卿則每日致五雙也<pc n="lb"/>
羣介皆有餼牢者鄭注掌客云爵卿也則飧二牢饔餼五牢爵大<pc n="lb"/>
夫也則飱大牢饔餼三牢爵士也則飱少牢饔餼<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>再饗燕與時賜無數者此謂聘卿也一爲之設食<pc n="lb"/>
歡燕與當時之賜無常數也<pc n="　"/>所以厚重禮也言備<pc n="　"/>賔之物所<pc n="lb"/>
以豐厚尊重行聘之禮其天子待諸侯之禮及諸侯相待之法賔主玉<pc n="lb"/>
帛之節饔餼飧積之差米禾薪芻多少饗食牲牢隆殺皆文具掌<pc n="lb"/>
客義見聘禮可以㝷文取實故於此略而不言也<pc n="　"/>古之至焉爾<pc n="lb"/>
正義曰此一經明聘禮用財之厚務行禮讓則君臣内外不相侵陵所以<pc n="lb"/>
諸侯務焉<pc n="　"/>古之用財不能均如此者言古之費用其財不能悉<pc n="lb"/>
皆均平常能如此之厚言厚則從其豐無則從其實<pc n="　"/>然而用財<pc n="lb"/>
如此其厚者言盡之於禮也者言古之用財旣有隆有殺而相聘之<pc n="lb"/>
事費用其財如此豐厚者言用財盡極於禮言以禮則止雖有冨者<pc n="lb"/>
不得過也<pc n="　"/>盡之於禮則内君臣不相陵而外不相侵者言若能豐<pc n="lb"/>
厚用財在於禮謂以禮自制不得過則於國内上下和睦君臣不相陵也<pc n="lb"/>
謂四鄰歸懷外不相侵也<pc n="　"/>故天子制之諸侯務焉爾者言行禮<pc n="lb"/>
使君臣内外不相侵陵故天子制此聘禮而諸侯務而行焉<pc n="lb"/>
注不能至過也<pc n="　"/>正義曰言無則從其實也者言國若豐厚則盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>其財以行禮國若乏無則從其當時之實猶如國新殺禮凶荒殺禮計<pc n="lb"/>
財而行禮故云從其實云欲令冨者不得過也者謂豐財以行禮盡禮<pc n="lb"/>
而用財雖有其財唯盡極於禮不可禮外更多用其財使貧而及禮冨<pc n="lb"/>
者不得奢使上下得冝内外無怨也<pc n="　"/>聘射至安也<pc n="　"/>正義曰以<pc n="lb"/>
前經說聘禮旣畢此一節又申明行聘之時禮儀旣大日晩始罷故記<pc n="lb"/>
者引唯勇敢之人能成禮事故於此眀之此是聘義兼云射者以強有<pc n="lb"/>
餘力之士非伹聘而行禮又能射爲武事故此揔眀之也<pc n="　"/>聘射之<pc n="lb"/>
禮至大禮也者言此聘之與射至極繁大之禮非如冠昬之屬暫時<pc n="lb"/>
助異<pc n="　"/>曰幾中而后禮成者幾近也曰近在於中而後禮成畢<pc n="lb"/>
非強有力者弗能行也故強有力者將以行禮也言非強有德力而行<pc n="lb"/>
禮則禮事不成也<pc n="　"/>酒清人渴不敢飲也者此謂射禮也言欲射之<pc n="lb"/>
時先行燕禮唯以禮獻酬不敢恣意醉飽但行禮而巳非謂全不得飲<pc n="lb"/>
之聘禮行聘之時但酌醴禮賔無酒肴之事故知此唯據射也<pc n="lb"/>
肉乾人飢而不敢食也亦言不敢全食而令飽也<pc n="　"/>日莫人倦齊莊<pc n="lb"/>
正齊者謂日莫晚人斯懈倦猶齊莊而自整齊也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>以成禮節者所以日莫猶自整齊者以不敢懈倦成<pc n="lb"/>
謂射禮也故此以下即云以正君臣以親父子以和長幼皆謂射也前<pc n="lb"/>
文云日幾中而后禮成聘射揔陳特謂聘也故日幾中而禮成此云日<pc n="lb"/>
莫者謂射禮也酒清肴乾特據於射故曰莫而成禮節也<pc n="　"/>以正君<pc n="lb"/>
臣者謂射前行燕禮謂君在阼賔升成拜稽首之屬及受君賜再拜<pc n="lb"/>
稽首之等是以正君臣也<pc n="　"/>以親父子以和長幼者此謂郷射之前<pc n="lb"/>
行郷飲酒之禮有齒於父族之事故云以親父子以和長幼但此節揔<pc n="lb"/>
結聘射則前篇射義在其中也故射義云諸侯之射必先行燕禮卿大<pc n="lb"/>
夫士之射必先行郷飲之禮故燕禮所以明君臣之義也郷飲酒之禮所<pc n="lb"/>
以明長幼之序也故此經揔結之也故酒淸肴乾之屬燕禮與郷飲酒<pc n="lb"/>
禮初行之時事同於饗皆有此也至說屨升坐之後乃盡歡飲食也<pc n="lb"/>
此衆人之所難而君子行之者言以上之事凡衆人所難行君子之人<pc n="lb"/>
特能行之<pc n="　"/>故謂之有行者以君子有能行故謂此君子爲有行之<pc n="lb"/>
士身旣有行則事得冝故云有行之謂有義有義則臨敵果斷故云有<pc n="lb"/>
義之謂勇敢此揔覆說聘之與射也<pc n="　"/>故勇敢強有力者勇敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>射之所湏强有力明聘之所湏故前文論聘止稱強有力者此經論射<pc n="lb"/>
則云勇敢故知然也<pc n="　"/>天下無事則用之於禮義者無事謂兵革休<pc n="lb"/>
息故用之於聘射之禮義<pc n="　"/>天下有事則用之於戰勝者有事謂軍<pc n="lb"/>
旅數起故用之於戰鬪必得勝也<pc n="　"/>勇敢強有力而不用之於禮義<pc n="lb"/>
戰勝而用之於爭鬪則謂之亂人者戰勝謂公義而戰勝則前經戰勝<pc n="lb"/>
是謂以戰而勝也比云用之於爭鬪者謂私爭忿鬪與前經不同也故<pc n="lb"/>
云不用之禮義戰勝而用之於爭鬪<pc n="　"/>子貢至之也<pc n="　"/>正義曰<pc n="lb"/>
以聘用玉因論玉有諸德而結成聘義之篇也<pc n="　"/>爲玉之寡而䃉之<pc n="lb"/>
多與者子貢之意所以貴玉者豈不爲玉之寡少故貴之䃉之饒多<pc n="lb"/>
故賤之與疑辭也<pc n="　"/>孔子曰至玉焉<pc n="　"/>言貴玉由其有德非爲少<pc n="lb"/>
故貴之謂昔者君子之人於玉以比道德所以貴玉者爲其有<pc n="lb"/>
德君子之人比德堪敬重如玉故貴之有德即下云温潤而澤仁等是<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>温潤而澤仁也者言玉色温和柔潤而光澤仁者亦温和潤澤<pc n="lb"/>
故云仁也<pc n="　"/>縝宻以粟知也者縝緻也栗謂堅剛言玉體宻緻而堅<pc n="lb"/>
剛人有智者性亦宻緻堅剛故云知也<pc n="　"/>廉而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>傷也言王體雖有㢘稜而不傷割於物人有義者亦<pc n="lb"/>
故云義也<pc n="　"/>垂之如隊禮也言玉體垂之而下墜人有禮者亦謙恭<pc n="lb"/>
而卑下故言禮也<pc n="　"/>叩之其聲清越以長其終詘然樂也者越揚也<pc n="lb"/>
詘謂止絕也言玉體以物叩擊其聲淸冷發越以長逺而聞其擊之終<pc n="lb"/>
音聲則詘然而止不如鐘聲擊罷猶有餘音也其爲樂之法初作聲<pc n="lb"/>
而發揚樂罷則止如槁木言玉體亦然故云樂也<pc n="　"/>瑕不揜瑜瑜不<pc n="lb"/>
揜瑕忠也瑕謂玉之病處瑜謂玉中羙處言玉之病處不揜映羙處玉<pc n="lb"/>
之羙處不揜映病處皆以忠實見外如人之忠者亦以忠心見外故云<pc n="lb"/>
忠也<pc n="　"/>孚尹旁逹信也孚浮也浮者在外之名尹讀如筠筠者若竹<pc n="lb"/>
箭之筠筠亦潤色在外者旁者四面之謂也逹者通顯之名也信者<pc n="lb"/>
内不欺隱者也玉采色彰逹著見於外無隱掩如人有信者亦著見<pc n="lb"/>
於外故云信也<pc n="　"/>氣如白虹天也白虹謂天之白氣言玉之白氣似<pc n="lb"/>
天白氣故云天也<pc n="　"/>精神見於山川地也精神謂玉之精氣徹見於山<pc n="lb"/>
川謂玉在山川之中精氣徹見於外地氣含藏於内亦徹見於外與地<pc n="lb"/>
同故云地也<pc n="　"/>圭璋特達德也行聘之時唯執圭璋特得通逹不加<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>餘幣言人之有徳亦無事不通不須假他物而成言圭璋之特同人之<pc n="lb"/>
有德故云徳也<pc n="　"/>天下莫不貴者道也道者通也言萬物無不<pc n="lb"/>
由道而通故天下無不貴之玉者亦天下貴之與道相似故云道也<pc n="lb"/>
詩云言念君子温其如玉此詩秦風小戎之篇羙秦襄公之詩也言<pc n="lb"/>
襄公出兵征伐西戎婦人思念其夫言我念此君子顔色温然如玉引<pc n="lb"/>
之者證玉以比德之事言貴玉者以其似君子故云君子貴之也<pc n="lb"/>
注䃉石似玉<pc n="　"/>正義曰案吕諶字林云䃉美石以其石之美者故云<pc n="lb"/>
似玉也<pc n="　"/>注栗堅貌<pc n="　"/>正義曰案詩大雅云實穎實栗栗是禾<pc n="lb"/>
之堅熟故云栗堅貌也<pc n="　"/>注樂記日止如槀木<pc n="　"/>正義曰引之者<pc n="lb"/>
證樂聲之止似擊枯槀之木無餘聲也言玉擊止之時其聲即絕與樂<pc n="lb"/>
相似也<pc n="　"/>注瑕玉至忠也<pc n="　"/>正義曰瑕玉之病也吕諶字林云瑕<pc n="lb"/>
玉小赤而云病者以瑕與疵瘕義同故云玉之病也云瑜其中閒美者<pc n="lb"/>
案字林云瑜美玉是瑕之中閒美善者<pc n="　"/>注孚讀至信也<pc n="lb"/>
正義曰案字林云琈玉別名玉旁孚也此讀爲浮者取浮見於外非字<pc n="lb"/>
林琈玉之名也<pc n="　"/>注有德者無所不逹不有湏而<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>徳者得也萬物皆得故無所不通<pc n="　"/>不更湏待外物<pc n="lb"/>
之禮有圭璋璧琮壁琮則有束帛加之乃得逹圭璋則不用束帛故云<pc n="lb"/>
特逹然璧琮亦玉所以璧琮則加於他物圭璋得特逹者但玉旣比德<pc n="lb"/>
於禮重處則特逹於禮輕處則加物以玉可重可輕美其重處言之故<pc n="lb"/>
云特逹<pc n="lb"/>
喪服四制第四十九<pc n="　"/>正義曰案鄭目録云名曰喪服四制者以其記<pc n="lb"/>
喪服之制取於仁義禮知也此於别録舊說屬喪服鄭云舊說案別<pc n="lb"/>
録無喪服四制之文唯舊說稱此喪服之篇屬喪服然以上諸篇每<pc n="lb"/>
篇言義此不云喪義而云喪服四制者但以上諸篇皆記儀禮當篇之<pc n="lb"/>
義故每篇言義也此則記者別記喪服之四制非記儀禮喪服之篇故<pc n="lb"/>
不云喪服之義也<pc n="　"/>凡禮至生也<pc n="　"/>正義曰此一篇揔論喪之大<pc n="lb"/>
體有四種之制初眀恩制次眀理制次明節制次明權制旣眀四制事<pc n="lb"/>
畢又明三年喪自古而行之故引髙宗之事又明斬衰以下節制之差<pc n="lb"/>
結成仁義之事各隨文解之<pc n="　"/>體天地者言禮之大綱之體體於天<pc n="lb"/>
地之間所生之物言所生之物皆禮以體定之<pc n="　"/>法四時者則下文<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>云喪有四制變而從冝取之四時是也<pc n="　"/>則隂陽者下文云吉凶異<pc n="lb"/>
道不得相干取之隂陽是也<pc n="　"/>順人情者下文云有恩有理有節有<pc n="lb"/>
權取之人情是也<pc n="　"/>故謂之禮者以其無物不體故謂之爲禮故注<pc n="lb"/>
云禮之言體也<pc n="　"/>訾之者是不知禮之所由生也者言若訾毀不信<pc n="lb"/>
禮之體天地法四時則隂陽順人情如此之人是不識知禮之所由生<pc n="lb"/>
也言不知禮之有法則也<pc n="　"/>夫禮至具矣<pc n="　"/>正義曰此一節覆<pc n="lb"/>
說前文禮法四時則隂陽順人情之事不覆說體天地者天地包此<pc n="lb"/>
四時隂陽人情無物不揔故不覆說體天地之事<pc n="　"/>吉凶異道者<pc n="lb"/>
言吉凶各異其道及衣服容貌器物不同也喪有四制變而從冝者言<pc n="lb"/>
門内主恩若於門外則變而行義尊卑有定禮制有恒以節爲限<pc n="lb"/>
或有事故不能備禮則變而行權是皆變而從冝取人情也<pc n="lb"/>
恩者仁也理者義也節者禮也恩屬於仁理屬於義節屬於禮故云<pc n="lb"/>
節者禮也<pc n="　"/>權者知也量事權冝非知不可故云權者知也<pc n="lb"/>
仁義禮知人道具矣者此揔結四制之義仁屬東方義屬西方禮屬<pc n="lb"/>
南方知屬北方四時並備是人道具矣五常五行四時<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>之故北方水爲知又爲信是取法四時故不并數信也<pc n="　"/>至<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>正義曰此一經明四制之中恩制也以父最恩深故特舉父而<pc n="lb"/>
言之其實門内諸親爲之著服皆是恩制也<pc n="　"/>門内至者也<pc n="lb"/>
正義曰此一經眀門外之治四制之中義制也門内之治恩揜義者以門<pc n="lb"/>
内之親恩情旣多揜藏公義言得行私恩不行公義若公羊傳云有<pc n="lb"/>
三年之喪君不呼其門是也<pc n="　"/>門外之治義斷恩者門外謂朝廷之<pc n="lb"/>
閒旣仕公朝當以公義㫁絶私恩若曽子問父母之喪旣卒哭金革之<pc n="lb"/>
事無辟是也<pc n="　"/>資於事父以事君而敬同者言操持事父之道以事<pc n="lb"/>
於君則敬君之禮與父同<pc n="　"/>貴貴者貴謂大夫之臣事大夫爲君者<pc n="lb"/>
也大夫始入尊境則是貴也此臣盡敬此君故云貴貴也<pc n="　"/>尊尊者<pc n="lb"/>
尊尊謂天子諸侯之臣事天子諸侯爲君者也天子諸侯同爲南面則<pc n="lb"/>
是尊也此臣極敬此君故曰尊尊也<pc n="　"/>義之大者也以義斷息門外<pc n="lb"/>
如一雖復大夫與王侯有異而其臣敬不殊故並云義之大者也<pc n="lb"/>
故爲君亦斬衰三年以義制者也言亦謂亦同於父也<pc n="　"/>三日至尊<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>正義曰此一節明四制之中節制也<pc n="　"/>苴衰不補者言苴麻<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>之衰雖破不𥙷墳墓不培者培益也一成丘陵之後不培益其土<pc n="lb"/>
祥之日鼓素琴者大祥之日得鼓素琴<pc n="　"/>告民有終也者言所以爲<pc n="lb"/>
此上事告敎其民使哀有終極也<pc n="　"/>以節制者也以情實未巳仍以<pc n="lb"/>
禮節爲限制抑其情也自此以上皆節制之事從此以下更申明節制<pc n="lb"/>
欲尊歸其一故更眀無二尊之理<pc n="　"/>資於事父以事母而愛同者言<pc n="lb"/>
操持事父之道以事於母而恩愛同恩愛雖同而服乃有異以不敢二<pc n="lb"/>
尊故也故以天無二日及家無二尊之等眀皆歸於尊一以治理之也<pc n="lb"/>
天無二日至二尊也此揔結無二尊之理也<pc n="　"/>注食食粥至必朋<pc n="lb"/>
正義曰沐謂將虞祭時也士虞記曰沐而不櫛故知沐謂將虞祭時虞<pc n="lb"/>
後有事得沐浴也故雜記云非虞附練祥無沐浴云鼓素琴始存樂也<pc n="lb"/>
於此祥曰而鼓素琴始存省此樂縣而作樂在旣禫之後<pc n="　"/>杖者<pc n="lb"/>
至者也<pc n="　"/>正義曰此一經眀四制之中權制也<pc n="　"/>杖者何也爵也者<pc n="lb"/>
權制之中所以先明杖者以下有不應杖而杖又有應杖而不杖皆是<pc n="lb"/>
權冝故先舉正杖於上言爵也者杖之所設本爲扶病而以爵者有德<pc n="lb"/>
其恩必深其病必重故杖爲爵者而設故云爵也<pc n="　"/>三日<pc n="　"/>杖五<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>日授大夫杖七日授士杖者上云杖者<pc n="　"/>也遂歴敘<pc n="　"/>故<pc n="lb"/>
云三日授子杖五日授大夫杖七日授士杖<pc n="　"/>或曰擔主者解無爵<pc n="lb"/>
而亦杖故記者稱或日擔主喪服傳云杖者何爵也無爵而杖者何擔<pc n="lb"/>
主也鄭注云擔假也尊其爲主假之以杖<pc n="　"/>或曰輔病者喪服傳云<pc n="lb"/>
非主而杖者何輔病也謂庶子以下雖非適子皆杖爲其輔病故也<pc n="lb"/>
婦人童子不杖不能病也者杖旣扶病何婦人童子所以不杖爲其不<pc n="lb"/>
能病也婦人謂未成人之婦人童子謂幼少之男子<pc n="　"/>百官備百物<pc n="lb"/>
具不言而事行者扶而起者此謂王侯也喪具觸事委任百官不假自<pc n="lb"/>
言而事得行故許子病深雖有扶病之杖亦不能起故又須人扶乃起<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>言而后事行者杖而起者此謂大夫士旣無百官百物須巳言<pc n="lb"/>
而後喪事乃行故不許極病所以杖而起不用扶也身自執事而后行<pc n="lb"/>
者面垢而巳者此謂庶人也卑無人可使但身自執事不可許病故有<pc n="lb"/>
杖不得用但使面有塵垢之容而巳也子於父母貴賤情同而病不得<pc n="lb"/>
一故爲權制<pc n="　"/>秃者不髽髽者是婦人之大紒重喪辮麻繞髮秃者<pc n="lb"/>
無髮故不髽也女秃不髽故男子秃亦不免也<pc n="　"/>傴者不袒袒者露<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>膊傴者可憎故不露也<pc n="　"/>跛者不踊踊是跳躍跛人脚蹇故不跳躍<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>老病不止酒肉者孝子悲哀非病不食滋味若老及病身巳羸<pc n="lb"/>
瘠又使備禮必致滅性非制所許故酒肉養之<pc n="　"/>凡此八者以權制<pc n="lb"/>
者也此記者結前權數也夫喪禮冝備今有此八條不可以強逼故聖<pc n="lb"/>
人權冝制也所謂八者謂應杖不杖不應杖而杖一也扶而起二也杖<pc n="lb"/>
而起三也面垢四也悉者五也傴者六也跛者七也老病者八也庚蔚云<pc n="lb"/>
父存爲母一也不數杖與不杖之科皇氏熊氏並取以爲說今案經文爲<pc n="lb"/>
母期乃屬前經鄭於期下揔注三日而食三月而沐之事是爲母期<pc n="lb"/>
之文乃在節制之中不得下屬此經權制之例又此經權制之科乃載<pc n="lb"/>
杖與不杖之條此經末又揔云八者是揔此經之八事今乃不數此經<pc n="lb"/>
杖條便是杖文虚設庾氏之說恐未爲善聽賢者擇焉<pc n="　"/>注五日<pc n="lb"/>
至人髽<pc n="　"/>正義曰云五日七日授杖謂爲君喪也者案喪大記大夫<pc n="lb"/>
與士之喪皆云三日授子杖同主爲其親也今云五日七日故知爲君<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>始死至而祥<pc n="　"/>正義曰此一節覆明前經四制之中節制之<pc n="lb"/>
事以禮之大體喪之三年爲限節之事故重明之<pc n="　"/>三日不怠者謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>哭不休怠<pc n="　"/>三月不解者謂不解衣而居<pc n="　"/>期悲哀者謂期之間<pc n="lb"/>
朝夕恒哭<pc n="　"/>三年憂者謂不復朝夕哭但憂戚而巳<pc n="　"/>恩之殺<pc n="lb"/>
也者自初以降是恩漸減殺也<pc n="　"/>聖人因殺以制節者言聖人因其<pc n="lb"/>
孝子情有减殺制爲限節此喪之中庸也者庸常也言三年之喪<pc n="lb"/>
賢者不得過不肖者不得不及是喪之中平常行之節也<pc n="　"/>故王者<pc n="lb"/>
之所常行也書曰髙宗諒闇二年不言善之也引書者明古來王者皆<pc n="lb"/>
三年喪諒讀曰梁闇讀曰䳺謂廬也謂旣虞之後施梁而柱楣故云<pc n="lb"/>
梁闇之中三年不言政事善之者言是古人載之於書美善之故也<pc n="lb"/>
王者莫不行此禮河以獨善之也記者自設問古人獨善之意曰髙宗<pc n="lb"/>
者武丁者記者還自釋獨善髙宗之意<pc n="　"/>武丁者殷之賢王也者<pc n="lb"/>
中興殷丗故曰賢王也<pc n="　"/>故載之書中者言以古人善此髙宗載於<pc n="lb"/>
書中又尊髙其行故謂之髙宗<pc n="　"/>三年之喪君不言者是記者引<pc n="lb"/>
古禮三年之喪君則不言國事<pc n="　"/>書云髙宗諒闇三年不言此之謂<pc n="lb"/>
也者此記者引書髙宗所行中節是君不言之事故云此之謂也<pc n="lb"/>
然而曰言不文者謂臣下也者是記者旣稱古禮君不言故又云言<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>不文故記者復解云言不文者謂臣下也<pc n="　"/>禮斬衰之喪唯而不對<pc n="lb"/>
者謂與賔客言也但稱唯而已不對其所問之事侑者爲之對不旁及<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>齊衰之喪對而不言者但對其所問之事不餘言也<pc n="　"/>大功之<pc n="lb"/>
喪言而不議者但言說他事不與人論議相問荅也<pc n="　"/>緦小功之喪<pc n="lb"/>
議而不及樂者得議他事但不能聽及於樂也<pc n="　"/>三年而祥者此章<pc n="lb"/>
從上以來至此皆明三年之喪制節之事<pc n="　"/>比終至察焉<pc n="　"/>正義<pc n="lb"/>
曰此一節更覆結居父母之喪能終此三節可以知其德行三節者目<pc n="lb"/>
初喪至沐一也十三月練二也三年祥三也能終此三節者仁者可以<pc n="lb"/>
觀其愛知者可以觀其理強者可以觀其志也言此自初遭喪至於喪<pc n="lb"/>
畢有三者之節<pc n="　"/>仁者可以觀其愛焉者孝子居喪性有仁恩則<pc n="lb"/>
居喪思慕可以觀其知愛親也若不愛親則非仁恩也<pc n="　"/>知者可<pc n="lb"/>
以觀其理焉者若孝子有知則居喪合於道理若不合於道理則非<pc n="lb"/>
知也<pc n="　"/>強者可以觀其志焉若孝子堅強其居喪則能守其志節<pc n="lb"/>
若無志節則非堅強<pc n="　"/>禮以治之者言用禮以治居喪之事義以正<pc n="lb"/>
之者<pc n="　"/>用義以正居喪之禮<pc n="　"/>孝子者謂孝順之子<pc n="　"/>弟者謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>遜弟之弟<pc n="　"/>貞婦者謂貞節之婦皆可得而察焉者若能依禮合<pc n="lb"/>
義有仁可觀其愛有理可觀其知有志可觀其強則是孝子弟弟貞<pc n="lb"/>
婦也若無此事則非孝子弟弟貞婦也故云可得而察焉也<pc n="lb"/>
禮記正義卷第七十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祕閣寫<pc n="　"/>御書臣王文懿臣孟<pc n="　"/>佑<pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>將仕郎守澤州陽城縣主簿臣劉<pc n="　"/>文蔚<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>將仕郎守開封府陽武縣主簿臣董<pc n="　"/>拙<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>將仕郎守鄆州司法叅軍臣隨<pc n="　"/>億<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文林郎守光州固始縣令臣軒轅<pc n="　"/>節<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文林郎守坊州軍事判官臣王<pc n="　"/>用和<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>承奉郎守殿中丞臣胡<pc n="　"/>迪<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>將仕郎守蒙州司戸叅軍臣袁<pc n="　"/>柄<pc n="　"/>再校<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文林郎守福州福淸縣令臣歩<pc n="　"/>藻<pc n="　"/>再校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文林郎守戎州𤏡道縣令臣李坦<pc n="　"/>再校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>將仕郎守大理評事臣孫<pc n="　"/>奭<pc n="　"/>再校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登仕郎守大理寺丞臣田<pc n="　"/>嘏<pc n="　"/>再校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>承奉郎守大理寺丞武騎尉臣王<pc n="　"/>暁<pc n="　"/>再校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徴事郎守殿中丞臣紀<pc n="　"/>自成<pc n="　"/>再校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝奉郞守國子博士崇文院檢討兼祕閣校理上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>騎都尉賜緋魚袋臣杜<pc n="　"/>鎬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>推誠同德佐理功臣銀靑光禄大夫行尚書吏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>部侍郎兼祕書監修國史判國子監上柱國隴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西郡開國侯食邑一千二百户臣李<pc n="　"/>至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淳化五年五月<pc n="　"/>日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝散大夫右諌議大夫叅知政事柱國東平縣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開國男食邑三百戸賜紫金魚袋臣吕<pc n="　"/>端<pc n="　"/>等進<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正奉大夫給事中叅知政事上柱國天水縣開<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>國男食邑三百戸賜紫金魚袋臣趙<pc n="　"/>言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝請大夫給事中叅知政事上柱國武功縣開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>國男食邑三百户賜紫金魚袋臣蘇<pc n="　"/>易簡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>推忠協謀佐理功臣光禄大夫吏部尚書同中書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>門下平章事上柱國東平郡開國公食邑二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>千三百戸食實封六百戸臣吕<pc n="　"/>蒙正<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不言在者案論語云<pc n="lb"/>
足則吾能徴之矣日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>是言在也案異義公羊説譏二<pc n="lb"/>
名謂二字作名若魏万多也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>説二名者若<pc n="　"/>公子棄疾弑其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>君即位之復改名居是為二名許<pc n="lb"/>
謹案云文武时賢臣有𣪚冝生<pc n="lb"/>
蘓忿生則公羊之説非信左氏義也<pc n="lb"/>
逮事父母則諱王父母<pc n="　"/>正義曰<pc n="lb"/>
逮及也王父母謂祖父母也若及事<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>父母則諱祖也何以然孝子聞名心<pc n="lb"/>
<hi>嚁祖是父之所諱則子不敢言既巳經不言父母云而匕言便心瞿憶</hi>
                    <pc n="lb"/>
故諱之也不逮事父母則不諱王父<pc n="lb"/>
母者若紉少孤不及識父母便淂言<pc n="lb"/>
之故不諱祖父母也庾云謂父王母<pc n="lb"/>
之恩正應由父所以連言母者婦事<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>舅姑固事父母旦配夫為體諱敬不<pc n="lb"/>
朱故糿無父而識母者則可以諱王<pc n="lb"/>
父母也<pc n="　"/>注此謂庻人也至諱祖耳<pc n="lb"/>
正義曰云適土以上廟事祖者祭法<pc n="lb"/>
云適土二廟祖之与祢各為一厝其中<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>土亦庴事祖但祖祢共庴則<pc n="lb"/>
土喪祀一庴是也能氏云此適土者<pc n="lb"/>
从巳中土下土對庻人府史亦稱適<pc n="lb"/>
也大夫之所有公諱<pc n="　"/>正義曰今<pc n="lb"/>
謂人扵大夫之所正淂避公家之諱<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                    <pb n="3b"/>
                    <pb n="3b"/>是教學惟詩書有誦礼則不誦惟<pc n="lb"/>
臨文行事若有所諱則並失事正<pc n="lb"/>
故不諱也厝中不諱者謂有事<pc n="lb"/>
扵高祖厝祝<pc n="　"/>辤說不為曽以下<pc n="lb"/>
諱也尊無二也下扵則諱上也若<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>有事扵文則諱巳上也夫人之諱雖質<pc n="lb"/>
君之前臣不諱者夫人君之妻也質<pc n="lb"/>
對也夫人本家所諱也臣扵夫人之家<pc n="lb"/>
恩遠故也<pc n="　"/>婦諱不出門者門婦宮<pc n="lb"/>
家之諱俚扵婦宫中不言耳若扵<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>宫外則不為諱也故臣對老前不諱<pc n="lb"/>
也婦親遠扵宫中言避之耳陳鏗問<pc n="lb"/>
雜記母之諱宫中諱妻之諱不舉扵<pc n="lb"/>
其側此則与母諱同何也田瓊荅曰雜<pc n="lb"/>
記方分尊卑故許言之曲礼據不出<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>門大言之耳母諱遠妻諱近則亦冝<pc n="lb"/>
言也但所避者狹耳諱大功小不諱<pc n="lb"/>
正義曰古者暮親則為諱也陳鏗<pc n="lb"/>
問日亦謂為婦乎自巳親乎田瓊<pc n="lb"/>
荅曰雜記云卒尖而諱王父母兄弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>世父母姑姊妹子与父同諱是父所諱<pc n="lb"/>
齊衰親也然則大㓛小㓛不諱矣熊<pc n="lb"/>
氐大功亦云諱小㓛不諱若小功与文同諱<pc n="lb"/>
<hi>則亦諱之知者雜記云王父母兄苐世叔父母姑姉妹子与父同諱</hi>
                    <pc n="lb"/>
是父之世叔父母及姑巳下皆為之小㓛<pc n="lb"/>
父為諱故已從父為之諱也<pc n="　"/>入境而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>問禁者此不並為敬主人也境堺首<pc n="lb"/>
也禁謂國中政教所忌也凡至境堺當<pc n="lb"/>
先訪主國何所禁也入國而问俗者國<pc n="lb"/>
城城中中即如今國門内也俗謂常所行<pc n="lb"/>
者入主今城内亦先问風俗常所行也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入門而問諱者門主人門也諱主<pc n="lb"/>
人祖先君名宜先知之欲为避之也門<pc n="lb"/>
諱而以门为限者主人出至大门外迎<pc n="lb"/>
客客入門方應交椄故扵门为限也公<pc n="lb"/>
为敬主人也<pc n="　"/>外事以剛日至踐<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>之<pc n="　"/>正義曰此一莭眀卜筮及用日<pc n="lb"/>
之法各随文觧之外事以剛曰者外<pc n="lb"/>
事郊外之事也剛竒日也十日有五竒<pc n="lb"/>
五偶甲丙戊康剛也外是剛義故用剛<pc n="lb"/>
日也注順其出為陽至甲午祠兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正義曰以出在郊外故順之用剛日<pc n="lb"/>
也公羊荘公八年正月師次于郎以待<pc n="lb"/>
陳人蔡人甲午祠兵傳云祠兵者何<pc n="lb"/>
出日祠丘何休云礼不徒使故將出必<pc n="lb"/>
祠兵於近郊此鄭所引直取申午證用<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>剛日事耳其祠之文鄭所不用故異<pc n="lb"/>
義公羊説以为甲午祠兵左氏說甲午治<pc n="lb"/>
兵鄭駮之公羊字之誤以治為祠因<pc n="lb"/>
為作説引周礼四時田獵治兵振振<pc n="lb"/>
之法是從左氏之說不用公羊<pc n="　"/>事故<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>柔曰<pc n="　"/>正義日事郊内之事也乙丁<pc n="lb"/>
巳<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>祭五偶為柔也<pc n="　"/>然則郊天是<pc n="lb"/>
國外事應用剛而郊特牲云郊用<pc n="lb"/>
辛非剛也又社稷是郊内應用柔而<pc n="lb"/>
郊特牲云祭社曰用甲非柔也所以然<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
                    <pb n="9a"/>所以召誥用代者召誥是吿祭非常<pc n="lb"/>
礼也郊之<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>者唯謂夏正郊天雩大<pc n="lb"/>
享眀堂耳圓丘自用至曰五時迎氣<pc n="lb"/>
各用其𥘉莭之日不公用<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>凡卜筮<pc n="lb"/>
者古先聖王所以立卜筮者下云使<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>民所以信時曰敬鬼神决嫌疑定猶<pc n="lb"/>
豫卜筮必用龜箸案劉向云著<pc n="lb"/>
之言乆龜千歲而靈蓍耳年而神以<pc n="lb"/>
其長久故能辯吉㓙也龜蓍能傳神<pc n="lb"/>
之命以吿人故金縢告大王王季父王<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>云尓之許我乃卜三龜一襲吉是能<pc n="lb"/>
傳神命也又鄭注天府云卜筮實問<pc n="lb"/>
於神龜筮能出其卦兆是也<pc n="lb"/>
案白虎通稱礼三正記曰天子龜一<pc n="lb"/>
尺三寸諸侯尺大夫八寸二六寸龜隂故<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>偶也其筮案少窂大夫立筮鄭云<pc n="lb"/>
大夫蓍長五尺推此而言天子九尺諸<pc n="lb"/>
侯七尺土三尺也所以謂之卜筮者师<pc n="lb"/>
説云卜覆也以覆審吉㓙筮决也决<pc n="lb"/>
定其惑劉氏以為卜赴也赴来者之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>心筮问也問筮者之事赴問互言也<pc n="lb"/>
案繋辤云定天下之告成凶天下之<pc n="lb"/>
舋舋莫善于蓍龜又云蓍之徳胤而<pc n="lb"/>
神非之德方以知神以知来智以蔵住<pc n="lb"/>
又說非昔者聖人幽賛于神明而生<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>蓍㩀此諸文則著龜知靈相似無<pc n="lb"/>
長短也所以僖公四羊左傳云筮短<pc n="lb"/>
龜長不如從長者時公卜取麗姫<pc n="lb"/>
不告更欲筮之故史蘓𣣔正公之意<pc n="lb"/>
託云筮短龜長耳其實無優<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>劣也若杜預鄭玄因筮短龜長之<pc n="lb"/>
言以為實有長短故杜預注傳云<pc n="lb"/>
物生而有象象而後滋滋而後扵<pc n="lb"/>
奴龜象筮数故象長數短是也象<pc n="lb"/>
所以長者以物𥘉生則有象去𥘉既<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>近且苞羅万形故為長也數短者数<pc n="lb"/>
是終未去𥘉旣遠推尋事数始能<pc n="lb"/>
求象故為短也又鄭康成注占人云占<pc n="lb"/>
人亦占筮筮短龜長主於長者是鄭<pc n="lb"/>
及柱杜公以為龜長筮短也凡卜筮天<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>子諸侯若大事則卜筮並用公先筮<pc n="lb"/>
後卜故華人云國之大事先筮後卜鄭注<pc n="lb"/>
云先華後卜即事之漸大事者則太<pc n="lb"/>
卜云國大貞卜立若卜大封大祭祀凡振<pc n="lb"/>
凡喪事八命一日征二日象三日与四日諆<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>五曰果六曰至七曰而八曰廖此䓁公為大<pc n="lb"/>
事也故鄭注占人云将卜八事先以筮筮之<pc n="lb"/>
是也若次事則准用卜不筮也故表記云<pc n="lb"/>
天子無筮鄭注云征伐出師若巡狩天<pc n="lb"/>
子至尊大事公用卜也是天子出行唯卜<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
                    <pb n="15a"/>与民和比七曰筮祠謂筮牲与曰也八曰<pc n="lb"/>
筮叅謂御与事右也孔曰筮環謂易<pc n="lb"/>
力可致师也故鄭注占人云不卜而徒筮者<pc n="lb"/>
則九筮是也天子既尔諸侯亦<pc n="lb"/>
然故春秋僖廿五年晉卜納襄王得黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>帝戰於坂泉之兆又筮之得大有之<graphic n="KR1353" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1353.png" mimeType="image/png"/>襄<pc n="lb"/>
九年晉卜代宗亦上而𣸪筮是大事卜<pc n="lb"/>
筮並用也但春秋乱世公先卜後筮不<pc n="lb"/>
能如礼耳礼既先筮後卜尚書云龜從<pc n="lb"/>
者以号早言之故先龜也鄭注周礼云<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>筮㓙則正不所以洪<graphic n="KR1688" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1688.png" mimeType="image/png"/>有筮<graphic n="KR0647" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0647.png" mimeType="image/png"/>龜從<pc n="lb"/>
者雀靈恩云凡卜筮天子公用三代<pc n="lb"/>
蓍龜若三筮並㓙則正而正不卜鄭所<pc n="lb"/>
云者是也若一吉二㓙雖筮<graphic n="KR0647" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0647.png" mimeType="image/png"/>猶淂<pc n="lb"/>
卜也則洪範所云者是也其大夫則大<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>事筮大事若之地及葬日為之大<pc n="lb"/>
則卜之故雜記云大天卜宅与葬日是也其<pc n="lb"/>
小事用筮則少牢常礼筮日是也土<pc n="lb"/>
亦大事卜事筮故土喪礼卜葬曰以喪<pc n="lb"/>
为重湏定吉㓙故用卜也其寻常吉<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>祭比葬為輕故日筮也葬既得卜日吉<pc n="lb"/>
淂卜㓙事公吉可知故唯筮葬地不<pc n="lb"/>
𣸪用卜也<pc n="　"/>旬之外日逺其曰<pc n="　"/>正義<pc n="lb"/>
日案火牢大夫礼今月下旬卜筮来<pc n="lb"/>
月上旬此是旬之外日也主人吿筮<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>者云欲用逺其日故少牢云日用丁巳<pc n="lb"/>
筮旬<pc n="　"/>亘吉乃官誡既云旬有百<pc n="lb"/>
是旬外旨此謂大夫礼云旬之内近某<pc n="lb"/>
日者案特牲土礼云云不諏日注云土<pc n="lb"/>
賤軄藝時至事睱可以祭則筮其日<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>不如大夫先与有司扵庴門外諌謀<pc n="lb"/>
丁巳之日也是土扵旬𥘉即筮旬内之<pc n="lb"/>
日是旬之内日也主人告筮者云用近<pc n="lb"/>
某日是也此㩀大夫上也故有旬外之日<pc n="lb"/>
若天子諸侯其有雜祭或用旬外其<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>辤公与此同也案少牢特牲其辤公云<pc n="lb"/>
来曰丁亥不云逺其日者近其日者文<pc n="lb"/>
不具也喪事先逺日<pc n="　"/>正義曰喪<pc n="lb"/>
事謂葬与二二祥祥是奪哀之義非<pc n="lb"/>
孝心所欲但制不猶巳故卜先從逺曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>而起不不冝急徴申孝心也故宣八年左<pc n="lb"/>
傳云礼卜葬先逺日避不懷注懐思<pc n="lb"/>
也避不思親此尊早俱然雖士亦應<pc n="lb"/>
今月下旬先卜來月下旬不吉卜中旬<pc n="lb"/>
不吉卜上旬吉事先近日者吉謂祭<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>祀冠娶之属故少牢云若不吉及逺曰<pc n="lb"/>
又筮日如𥘉是先日也日為日至有<pc n="lb"/>
常<pc n="　"/>正義日命龜筮辤也卜擇吉曰<pc n="lb"/>
故日为日假尔㤗西有常假尔春筮<pc n="lb"/>
有常者假因也尔汝尔扵蓍龜也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>㤗大中之大也𣣔府衣羙此龜筮故謂<pc n="lb"/>
为大龜大筮也有常者言汝大<pc n="lb"/>
龜筮<pc n="　"/>制吉㓙分眀有常也故云假<pc n="lb"/>
尓大龜大筮有常作筮大夫已上命龜<pc n="lb"/>
有三命筮有二其一为事命龜是涖<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>卜之官以主人命卜史是一也二人史既淂<pc n="lb"/>
所卜之命吏述序涖卜所陳之辤名日<pc n="lb"/>
述命二也卜人即席西面命龜云假朱<pc n="lb"/>
㤗龜有常三也命筮二者一為事命筮<pc n="lb"/>
則主人以所為之事命筮史是也二則筮<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>史淂主人之命遂述之云云為述命是也<pc n="lb"/>
土則命龜有一知土命筮有一者土喪礼<pc n="lb"/>
云命筮人哀子某为其父筮宅筮人<pc n="lb"/>
许諾不述命注云述不命土礼略是土<pc n="lb"/>
命筮一也知土命龜二者土喪礼涖卜命<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>曰哀子其卜葬其父無有近悔行<pc n="lb"/>
諾不述命乃云即席西面龜既云不述<pc n="lb"/>
命是土命龜二也知大夫命筮二者以上命苤不<pc n="lb"/>
述命則知大夫巳上述命也故少牢云人<pc n="lb"/>
日孝孫其来日丁交用薦歲事于皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>祖伯某又云史遂述日假尔㤗筮<pc n="lb"/>
有常孝孫某来曰了亥云云是大夫<pc n="lb"/>
命筮二但冠即席所命扵述命之上也<pc n="lb"/>
知大夫命龜三者<pc n="　"/>喪礼涖卜为事<pc n="lb"/>
命龜又有即席而命面龜云不𫐠<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>命眀大夫述命故知大夫命龜三也<pc n="lb"/>
正義曰此大事者謂小事之中为大事<pc n="lb"/>
非周礼貞犬封及八事之等故徒用卜而<pc n="lb"/>
巳可云大事卜者惣兼大貞大封及<pc n="lb"/>
八事䓁雖卜筮並用惣公是卜故云大<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>事卜俱大事卜則先茎後卜卜筮有<pc n="lb"/>
若小事筮休有筮而无卜也卜筮不過<pc n="lb"/>
三正義日王肅云礼以三为成也上旬中<pc n="lb"/>
旬下旬三卜筮不吉則不舉也鄭意言<pc n="lb"/>
不過三者謂下不吉而㓙凶而又卜以至<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>於三三若不吉則正若筮亦也故魯<pc n="lb"/>
有四卜之譏崔恩云謂不過三用之<pc n="lb"/>
也若大事龜筮益用者先用三王<pc n="lb"/>
<hi>筮次用三王龜始是一用也三如是乃为三也若𥘉始之時三筮三龜皆㓙則止或逆多徒小或從逆少𥘉始此者公至扵三也單卜單筮其法唯一用而巳不吉則擇遠日不至於三也前以用三王</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>之龜筮土有<graphic n="KR0647" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0647.png" mimeType="image/png"/>從故至三也此唯有<pc n="lb"/>
用一故至扵三也案雀觧亦用三用<pc n="lb"/>
王龜筮也注魯四卜郊春秋譏<pc n="lb"/>
正義曰卜郊之事或三或四或五襄<pc n="lb"/>
七年夏四月三卜郊不從乃免牲僖<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>可一年夏及襄土年夏四月四卜郊不<pc n="lb"/>
從成十年夏四月五卜郊不從三傳傳<pc n="lb"/>
說叅差不同左氏之說魯郊常礼<pc n="lb"/>
不湏卜可郊与不但卜牲与日唯周之三<pc n="lb"/>
月为之不可在四月四月雖三卜亦为非<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>礼故僖可一年在左傳云祀不卜常祀<pc n="lb"/>
是常祀不卜也襄七年傳云唘蟄而郊<pc n="lb"/>
丨而後耕今既耕而後而卜郊冝其不<pc n="lb"/>
從用周之三月不可至四月也若公羊之<pc n="lb"/>
義所云卜者皆为卜曰故僖可一年公羊<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>傳云三卜礼也四月卜非礼又成十七年公羊<pc n="lb"/>
傳云郊用正月上<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>何休云魯郊特<pc n="lb"/>
卜三正王之郊用夏正又定十五年三<pc n="lb"/>
卜之運何休云運轉也以卜春正不<pc n="lb"/>
吉故𣸪轉卜夏三月五月淂二吉故五<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>月郊如休之竟魯郊牲卜三正假令春<pc n="lb"/>
正月卜吉又卜殷正不吉則用夏正郊<pc n="lb"/>
天若此三正之内有㓙不從則卜夏三月<pc n="lb"/>
但滿三吉則淂为郊此公羊及何休之<pc n="lb"/>
意也榖梁之説春秋卜者皆卜曰也<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>哀元元年左傳穀梁傳云郊自正<pc n="lb"/>
月至三月郊之時也我以十二月下<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>卜<pc n="lb"/>
正月上辛而不從則以正日下辛卜二月<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>
而不從則二月下<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>卜三月上<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>不從<pc n="lb"/>
則不郊如是榖梁三正月之卜吉則为<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>四月五月則不可与公羊說同与何住<pc n="lb"/>
意異休以四月五月卜滿三吉則可郊<pc n="lb"/>
也若鄭玄之意礼不當卜左氏同故<pc n="lb"/>
箴高目旨云當卜礼日月耳不當卜<pc n="lb"/>
可礼与不鄭又以魯之郊天唯用周<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>正月建子之月牲数有灾不吉改<pc n="lb"/>
卜後月故或用周之二月三月故有硌蟄<pc n="lb"/>
而四月則不可故駮異義云引眀<pc n="lb"/>
堂子四春正月乗大路祀帝扵郊又云<pc n="lb"/>
魯用孟春建子之月郊則与天子<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>不同月眀矣魯数失礼牲数有灾<pc n="lb"/>
不吉則改卜後月如鄭之言則与公<pc n="lb"/>
羊梁<pc n="　"/>卜三公不同也此云魯四月卜郊<pc n="lb"/>
春秋譏之用公羊榖梁三卜正四卜非<pc n="lb"/>
正也是四卜为譏三卜淂正与左氏言<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>違左氏三卜亦非故也卜筮不相襲<pc n="lb"/>
正義曰襲因也前卜不吉則止不淂<pc n="lb"/>
因更筮也若前筮不吉則心不淂因更<pc n="lb"/>
卜是不相因襲也若相因不心是瀆<pc n="lb"/>
龜筮則神不吉也王云三筮乃三卜<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>不相襲者初各專其心也<pc n="　"/>注卜不<pc n="lb"/>
吉至筮之是也<pc n="　"/>正義日<pc n="　"/>公𥘉<pc n="　"/>不<pc n="lb"/>
吉故公更筮之是因襲也表記云筮<pc n="lb"/>
不襲鄭云襲因也大事則卜小事<pc n="lb"/>
筮然与此注不同者眀襲有二義故<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>兩住各舉其一則大事各有所施<pc n="lb"/>
不淂因龜卜小事因筮大事也二則不<pc n="lb"/>
吉不可𣸪卜也不吉不可𣸪筮龜為卜<pc n="lb"/>
正義曰觧卜筮所用也龜䖏筮<pc n="　"/>後是<pc n="lb"/>
龜覆扵筮榮為筮者筮在龜前為<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>决也謂蓍為榮者榮俱以筴謀榮<pc n="lb"/>
為義言用此物以謀扵前事也筮者<pc n="lb"/>
先聖王之所以使民信時日者觧所<pc n="lb"/>
以湏卜筮義也先聖㐲義以来聖人<pc n="lb"/>
為天子者不直云先王又加聖字夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>王未必聖者古来非一聖不必王孔<pc n="lb"/>
子是也眀造制卜筮必湏聖位兼<pc n="lb"/>
者四時及一月十二月也日者甲乙之属聖<pc n="lb"/>
王制此卜筮使民探愪而信時日之<pc n="lb"/>
吉㓙也敬鬼神者擇吉而祭是敬鬼<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>神也畏法合也者法典則也令教訓<pc n="lb"/>
也君行法令若依卜筮而為之則民<pc n="lb"/>
敬而畏之也所以使民决嫌疑者事火<pc n="lb"/>
異更云所以有嫌疑而卜筮决㫁之也<pc n="lb"/>
㝎猶豫也者説文云猶獸名擢属<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
                    <pb n="32b"/>則必踐之者踐善也言卜筮淂吉而行<pc n="lb"/>
事必善也王云淂可行之日必履而行<pc n="lb"/>
之踐履也弗非无非之者也<pc n="　"/>君車将<pc n="lb"/>
駕終扵篇末正義曰此以下物眀乗車<pc n="lb"/>
顧式僕御謹敬之事各随文解之<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>君車将駕者<pc n="　"/>謂為君之<pc n="　"/>御<pc n="lb"/>
祀也君車君所乗之車也将駕謂始<pc n="lb"/>
駕時也<pc n="　"/>則傼執策立於馬前者<pc n="lb"/>
傼即御車者也古之好人为之故孔子<pc n="lb"/>
日吾執御又云子適衛舟有傼及<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>周礼諸侯傼公用大夫土也筮馬杖<pc n="lb"/>
也别有牽馬駕車而此傼火知車<pc n="lb"/>
事故監駕也又恐馬奔走故自執馬<pc n="lb"/>
校倚立當馬前也鄭云執筮是監馬<pc n="lb"/>
前是恐馬行也己駕則傼展<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>輪者己駕駕竟展視也軨舊<pc n="lb"/>
文車蘭也駕竟傼從在車輪左在四<pc n="lb"/>
面具㸔視之上至扵蘭也盧云軨轄<pc n="lb"/>
頭<pc n="　"/>也皇氏謂軨是轄頭盧是也<pc n="lb"/>
一則車行由轄二則蘭之苓字不作<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>車邊為之鄭云展軨具視謂遍視<pc n="lb"/>
之也郊馬者<pc n="　"/>効白也傼監視駕竟<pc n="lb"/>
而入白君道駕畢故云日巳駕也奮衣<pc n="lb"/>
由右<graphic n="KR0901" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0901.png" mimeType="image/png"/>者奮振也由從也偍後右邊然<pc n="lb"/>
上也傼入白駕竟先出就車扵車後自振衣去塵而從<pc n="lb"/>
右邊升上也必從右者君位在右故避<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>君空位耳貳綏者弍副也綏登車<pc n="lb"/>
纆也綏有二是正綏擬君之升一者<pc n="lb"/>
副綏擬傼右之升故傼振衣畢取副<pc n="lb"/>
綏而升也詩云升祈綏車箋云綏所引<pc n="lb"/>
登事有舊<pc n="　"/>晚乗者謂傼先諓<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>車時君既未出未敢依常而立所以<pc n="lb"/>
跪而乗之以為敬也然此是暫試空<pc n="lb"/>
左不嫌也執策分轡者筴馬杖也轡<pc n="lb"/>
御馬索也車有一轅而四馬乗之中史<pc n="lb"/>
兩夹轅者名服馬兩邊各騑馬亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>日驂馬故待云兩服上驤兩驂應<pc n="lb"/>
行言与中服相次序是也然每<pc n="　"/>一馬<pc n="lb"/>
有二轡四馬則以驂馬内轡繋扵軾<pc n="lb"/>
前其驂馬外轡并夹轅兩㐲馬<pc n="lb"/>
各二轡云轡在手分置兩手手各淂<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>三轡故詩云六轡沃若是也令言<pc n="lb"/>
執策分轡謂一手執村又云轡以三<pc n="lb"/>
置空手中以三置杖手故云執筴分轡<pc n="lb"/>
也馳之者分轡既竟<pc n="　"/>試駈行之<pc n="lb"/>
也五步而立者<pc n="　"/>傼時跪而駈今<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>馬行行淂五步正而僕倚立待君出<pc n="lb"/>
也何㣧云跪以見敬則立調試之也<pc n="lb"/>
君出就車者謂君始出上事時也<pc n="lb"/>
則傼并轡授綏者<pc n="　"/>君𥘉欲上而<pc n="lb"/>
傼并六轡及筮置一手中所餘一空<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>手取正綏以授与君命登車也當右<pc n="lb"/>
手并轡左手授綏轉身向後引君<pc n="lb"/>
上也左右攘辟者<pc n="　"/>詩待駕陪<pc n="lb"/>
位諸臣也攘刧也避逺也君已上車<pc n="lb"/>
車欲進行故左右者悉遷却以避<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>車淂不仿車行也<pc n="　"/>車駈而驟者<pc n="lb"/>
左右避故駈車而進則左右從者<pc n="lb"/>
疾趍從車行<pc n="　"/>至子大门者大门君<pc n="lb"/>
㝡外门也謂車行至外门時也<pc n="lb"/>
君橅傼之手者撫案止也傼手執<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>轡車行由人君欲令駐車故君枊心<pc n="lb"/>
撲手也<pc n="　"/>而顧命車右就車者顧<pc n="lb"/>
逥頭也郑笺詩廻首日顧也車右<pc n="lb"/>
勇力之土也就車謂君命勇土令<pc n="lb"/>
上車也車行則中有三人君在左傼<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>在中央勇土在右也初在门内未<pc n="lb"/>
顧勇之士士故從趍在車後今車<pc n="lb"/>
行既至大门方出履險阻恐有<pc n="lb"/>
非常故廻頋命車右上車也<pc n="　"/>门<pc n="lb"/>
閭渠必步者是車右土之礼也门閭<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>謂凡所從門閭遇䖏也溝廣深<pc n="lb"/>
四尺者渠亦溝也步謂下車勇土雖<pc n="lb"/>
即上車車若至門閭溝渠而舅土必<pc n="lb"/>
下車也所以然者一則君子不誣十夕丨<pc n="lb"/>
遇門閭必弍則臣當下也二則溝深<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>危險恐有傾覆故勇土亦湏下<pc n="lb"/>
泆特之也而傼不下者車行由傼<pc n="lb"/>
之下則車无御故不下凡傼人之礼<pc n="lb"/>
必授人綏<pc n="　"/>正義曰凡傼謂為一切<pc n="lb"/>
傼非但為君傼時也車上既為傼<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>主所故為人御必授綏与所升之也<pc n="lb"/>
人若傼者䧏木者謂土為大夫<pc n="lb"/>
大夫為郷也若傼御者早降則主人<pc n="lb"/>
不湏謙故<hi>受取綏也然則否者不然謂傼者敵體雖御其主人冝謙不綏也若</hi>傼者䧏木橅<pc n="lb"/>
傼之手者傼者雖卑而受其綏不<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>嫌猶當撫止傼手若不聽自授然<pc n="lb"/>
乃受也不然則自下拘之者不然不䧏木<pc n="lb"/>
者也既敵受而傼者必授則主人當<pc n="lb"/>
却手從傼手下自拘取之注云撫小心<pc n="lb"/>
之謙也至則不受<pc n="　"/>正義曰由從也<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>此時主人初𣣔上而僕在車上轉身<pc n="lb"/>
向主人以授綏主人不就傼手外取而以手<pc n="lb"/>
從傼手外下進拘取傼手畏上邊示不傼授也云傼与<pc n="lb"/>
巳同不爵則不受<pc n="　"/>車不入大門正義曰<pc n="lb"/>
案公食大夫記云賔之示車大門外<pc n="lb"/>
西方賔車不入門廣敬与此同覲礼<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>記云偏駕不入王門謂同姓金路異<pc n="lb"/>
姓象路之等舍之等扵賔館不淂入王<pc n="lb"/>
門又云黙車龍旂以朝黙車淂入門<pc n="lb"/>
大但不淂入入門伹不庴門婦人不立<pc n="lb"/>
乗<pc n="　"/>正義曰立倚也質弱不倚乗也<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>異男子也男子倚乗而婦人坐乗所<pc n="lb"/>
以異也<pc n="　"/>犬馬不上扵堂<pc n="　"/>正義曰<pc n="lb"/>
賔主相見礼也犬馬乃将為礼而賤<pc n="lb"/>
不牽上人堂也犬則執緤馬則執靮<pc n="lb"/>
以呈之取非摯弊故也故君子<pc n="　"/>黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
                    <pb n="43a"/>已詩云黄髮兒齒公老人也<pc n="　"/>注<pc n="lb"/>
云彂句言故眀知此是衆萹雜辤<pc n="lb"/>
正義日謂他萹上舊礼雜辤此辤<pc n="lb"/>
連上生下所以有故今位記者及此<pc n="lb"/>
他萹雜辤而未為此淂彂首有<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>故<pc n="　"/>下郷位<pc n="　"/>正義曰卿位路門之<pc n="lb"/>
内門東北面位故論語郷黨云入門<pc n="lb"/>
又云過位色勃如注云過位謂入<pc n="lb"/>
門非面君揖之位故燕礼大射鄉<pc n="lb"/>
大夫門在非面公䧏阼階南向尔卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>是也今謂尋常出入出則過郷位而<pc n="lb"/>
上車入則未到郷位而下車若迎賔<pc n="lb"/>
客則楽師注云登車大寝之前友<pc n="lb"/>
䧏于阼階之前或可下卿是諸侯礼<pc n="lb"/>
楽师㩀天子礼入國不馳者馳車馳<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>國中人多若馳車則害人故不馳愛<pc n="lb"/>
人也若馳善好藺人也猶善好也藺<pc n="lb"/>
雷㓨也若車馳則行㓨人也何胤云<pc n="lb"/>
藺<graphic n="KR3770" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3770.png" mimeType="image/png"/>也入里必式者<pc n="　"/>五家為里里巷<pc n="lb"/>
首有門十室不可誣故入必式而礼<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>之為敬也里必式則閭亦弍故門閭<pc n="lb"/>
必步也不涇十室也論語云十室之<pc n="lb"/>
邑必有忠信如丘者焉是不誈十<pc n="lb"/>
室也<pc n="　"/>君命召者<pc n="　"/>謂有命呼<pc n="lb"/>
召臣也雖賤人者君之使者雖假<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>今是賤人為之大夫士必自御之者<pc n="lb"/>
御迎也使者雖賤而君命可尊故<pc n="lb"/>
大夫土之貴者亦自出迎之<pc n="lb"/>
注御當為訝至乱之耳<pc n="　"/>正義日<pc n="lb"/>
鄭云引春成年二季孫行父臧孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
                    <pb n="47a"/>者使眇者二大夫約相与率师為<pc n="lb"/>
鞌之戰鄭言彼既以御為訝此<pc n="lb"/>
御故冝是訶而世人乱之瀆云御<pc n="lb"/>
耳介者不拜者介甲鎧也著鎧者不<pc n="lb"/>
為弍敬故冝无所拜也為其拜而<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>蓌拜也者解所以不拜義也蓌挫也<pc n="lb"/>
戎客暨暨若著甲而屈拜挫損其<pc n="lb"/>
戎威之客也一云菱詐也言著鎧而拜<pc n="lb"/>
形儀不似扵詐也慮矯蓌則失容<pc n="lb"/>
節菱猶詐也詳車壙左<pc n="　"/>正義曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>此以下又眀傼御礼也祥猶吉也車<pc n="lb"/>
吉謂平吉時所乗者也死葬時因為<pc n="lb"/>
魂車鬼神尚吿故葬魂乗吉車<pc n="lb"/>
也壙空也車上貴左故傼者在空右<pc n="lb"/>
左以擬神也<pc n="　"/>注空神位也祥車葬<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>之乗車也<pc n="　"/>正義日知葬之乗車者<pc n="lb"/>
以其大小二祥生人所示車無空左<pc n="lb"/>
之法言空唯㩀葬時魂車故知也<pc n="lb"/>
乗君之乗車<pc n="　"/>正義日君乗車謂君<pc n="lb"/>
次路也王者五路王自乗一所餘四路<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>公從行臣若乗<pc n="　"/>不敢空左故典路<pc n="lb"/>
<hi>云凡會同軍振於四方以路從鄭云王出扵事无常王乗一路</hi>
                    <pc n="lb"/>
典路以其餘路從亦以華國也又戎右軄<pc n="lb"/>
云會同元革車鄭云會同王雖示<pc n="lb"/>
金路猶以革路行充之者謂居左<pc n="lb"/>
也興礼日示君之車示不敢曠曠<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>左左則似祥車近扵㓙時故示者自<pc n="lb"/>
居左必式雖䖏左而不敢自安故<pc n="lb"/>
恒馮式也云示車則君公在左若兵<pc n="lb"/>
戎革路則君在中央御者左居<pc n="lb"/>
故成二年朝韓厥代御者居中杜云<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>自非元師御者公在中将在左以此<pc n="lb"/>
而言則<pc n="　"/>师及君冝在中也又詩云左<pc n="lb"/>
旋右䄂鄭云左左人謂御者也右<pc n="lb"/>
車右也中謂将也兵車之法将居皷<pc n="lb"/>
下御者在左君在左悪空其位也<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>太傼云王出入則左御而前駈注云<pc n="lb"/>
前駈如今導引而居左自馭不叅<pc n="lb"/>
乗避王也亦有車右焉傼御婦人<pc n="lb"/>
則進左手<pc n="　"/>正義日傼在中央<pc n="lb"/>
婦人在左傼御之時進左手特轡<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>所以乗者形微相背也後右手者<pc n="lb"/>
若進右手則近相相向向則生嫌御<pc n="lb"/>
故後右逺嫌也御國君則進右手<pc n="lb"/>
者後左手礼以相向爲敬故進右手<pc n="lb"/>
非男女元所嫌也而府既御不淂恒<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
                    <pb n="52b"/>形今之駒輿是也衣車如鱉而長<pc n="lb"/>
也漢桓帝時禁臣下乗之也<pc n="　"/>車<pc n="lb"/>
上不廣欬<pc n="　"/>正義曰弘大也欬聲<pc n="lb"/>
欬也車巳髙若在上而火磬欬似<pc n="lb"/>
自驕矜又驚衆也不妾指者妄<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>虚也在車上髙若無事忽虚以手<pc n="lb"/>
指麾四方亦为或衆也立視五奮<pc n="lb"/>
者車上依礼奮䂓也車輪一周為<pc n="lb"/>
一䂓示車之輪髙六寸侄一國三六十<pc n="lb"/>
八淂丈八六寸為尺八寸惣一視有丈九<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>八寸五䂓為九丈九六尺為步㹅为<pc n="lb"/>
十六步半在車上所視則前十六步<pc n="lb"/>
半地也<pc n="　"/>注舊猶䂓<pc n="　"/>正義日<pc n="lb"/>
知舊為䂓者以舊䂓聲相近<pc n="lb"/>
故為䂓䂓是圜囬故讀䂓言或為<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>祟他夲祀記有作祟字或視馬<pc n="lb"/>
尾<pc n="　"/>車其尾近在車蘭前故車上<pc n="lb"/>
式下頭時不淂遠而令瞻視馬尾<pc n="lb"/>
頋不過榖者車轂也若轉頭迥<pc n="lb"/>
頋不淂過過轂轂則掩後人私也<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>故論語云車中不内頋是也國中以策<pc n="lb"/>
慧卹勿驅者前云入國不馳此為故<pc n="lb"/>
為遅行法也策馬杖慧掃也卹勿<pc n="lb"/>
搔麾也入國不馳故不用鞭策但取<pc n="lb"/>
竹帶葉者為杖形如掃尋故云策<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>慧云卹勿者以筴微馬體不欲令<pc n="lb"/>
疾但搔麾之時形状䘏勿然塵不<pc n="lb"/>
出䡄者車轍也車行遅故塵埃<pc n="lb"/>
不起不淂楊飛出轍外也國君下<pc n="lb"/>
齊牛式宋廟正義日案齊右軄<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>云凡有牲事則前馬注云王見是<pc n="lb"/>
牲則拱而式又引曲礼日國君下宋厝<pc n="lb"/>
弍齊牛鄭注周官与此父異者<pc n="lb"/>
熊氏云此文誤當以周礼注為正冝<pc n="lb"/>
云下宋厝式齊牛大夫土下公門式路<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>馬者<pc n="　"/>公門其君之门也路馬君之<pc n="lb"/>
馬也敬君至门布下車君物故見君<pc n="lb"/>
馬而式之也馬比门为輕故有下式之<pc n="lb"/>
異<pc n="　"/>乗路馬必朝服者<pc n="　"/>謂臣路<pc n="lb"/>
馬君之車馬也臣雖淂乗之猶不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>慢故必朝眼而自御示之也<pc n="　"/>載鞭<pc n="lb"/>
策者<pc n="　"/>又不敢執杖杖馬故但載<pc n="lb"/>
杖以行也不敢授綏者若君左則傼<pc n="lb"/>
人授今習儀者身既居左自馭<pc n="lb"/>
而乗雖有車右而不敢授綏与已<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>也左必式者既不空左故亦左而敬<pc n="lb"/>
也此言不敢授綏与前不敢曠左<pc n="lb"/>
文互也步路馬必道者此謵單<pc n="lb"/>
牽君馬行時也步猶行也若行<pc n="lb"/>
君之馬必中道正路為敬以足盛路<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>馬彗有誅<pc n="　"/>正義日芻食馬<pc n="lb"/>
草也誅罸也此草擬为供馬所食<pc n="lb"/>
若足蹴踰之者則𬒳責罸也齒<pc n="lb"/>
路馬有誅者齒羊也若論量君馬<pc n="lb"/>
歲數亦為不敬亦被責罸公廣<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>敬也礼<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
                    <pb n="58b"/>曲礼下<pc n="　"/>正義日錄云義与前篇同<pc n="lb"/>
簡爭分為上下<pc n="lb"/>
禮奉者當心至則襲<pc n="　"/>正義日此<pc n="lb"/>
一節論臣所奉特及俛仰裼襲之<pc n="lb"/>
莭依文觧之物有冝奉持之者有<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>冝提契之者各因其冝奉之者謂<pc n="lb"/>
仰手謂當心奉特其物提之者謂屈<pc n="lb"/>
臂當前而提其物帶有二䖏朝<pc n="lb"/>
服之属其帶則髙心深衣之類其帶<pc n="lb"/>
則下脇以何知然王藻說大帶云<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>叅分帶下申居二焉申長三尺而云居<pc n="lb"/>
帶之下叅分之三則帶之下去地四<pc n="lb"/>
尺五寸矣人長八尺為限若帶下四尺五<pc n="lb"/>
寸則帶上所餘正三尺五寸故知朝<pc n="lb"/>
服䓁帶則髙也而深衣云帶上無厭<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>脇下无厭髀當深衣此眀平常<pc n="lb"/>
提奉故益可知<pc n="　"/>執天子之噐則上<pc n="lb"/>
衡至提之<pc n="　"/>正義日向眀常法此以<pc n="lb"/>
下眀臣各為其君上提奉之礼也執<pc n="lb"/>
特也上猶髙也衡平也平謂人之拱手<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>正与心平故謂心為衡天子至尊噐不故<pc n="lb"/>
冝下故臣為擎奉公髙扵心弥敬也此<pc n="lb"/>
衡謂与心平也凡言衡有二䖏<hi>若大夫衡視則謂面为衡此为天子執噐則上衡謂當心也既有二䖏</hi>不同<pc n="lb"/>
鄭云此衡謂与心平眀他云衡者不与<pc n="lb"/>
心平也國君<pc n="　"/>國君則平衡者周君<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>諸侯也䧏扵天子故其臣為奉持噐与<pc n="lb"/>
心齊平也<pc n="　"/>大夫妥之者妥下也又䧏<pc n="lb"/>
扵諸侯故其臣為奉噐下扵心也土則<pc n="lb"/>
提之者上云大夫妥之以下扵心今为土<pc n="lb"/>
提之又<pc n="　"/>在妥之下即上提者當帶<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>凡執主之噐執輕如不堯<pc n="　"/>正義日<pc n="lb"/>
向眀特奉髙下之節此辨特奉之容<pc n="lb"/>
儀也主亦君也礼大夫稱主今此所<pc n="lb"/>
言主通天子諸侯下含大夫爲君者<pc n="lb"/>
故并日主土則不能也克勝也尊者之<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>噐不論輕重其臣執之唯冝重慎<pc n="lb"/>
噐雖数輕小而執之恒如實重如不<pc n="lb"/>
勝之客也故論語日孔子云執珪鞠<pc n="lb"/>
窮如也如不勝也躬礼日上介執玊如<pc n="lb"/>
重之也<pc n="　"/>執主噐<pc n="　"/>弊圭璧尚左<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>右手至电踵<pc n="　"/>正義日眀提奉用<pc n="lb"/>
手足之儀也圭璧瑞玉也尚上也謂執<pc n="lb"/>
特君噐及弊玊也擎奉此物則右<pc n="lb"/>
手左下手在上左尊故云上左手行不<pc n="lb"/>
舉足車輕电踵者<pc n="　"/>电<pc n="　"/>也踵後<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>脚也若執噐行時則不淂舉足但<pc n="lb"/>
起前後<pc n="　"/>使踵如車輕曵地而行<pc n="lb"/>
云車輪曵踵也立則聲折垂佩至<pc n="lb"/>
妥<pc n="　"/>正義日向眀奉特及手足之儀<pc n="lb"/>
此眀授受時礼也立倚也佩謂玊佩<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>也帶佩兩邊臣則身冝僂折如聲<pc n="lb"/>
之背故云聲折也身既僂折則<pc n="lb"/>
所著之佩從兩邊出縣垂扵前也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>主佩倚者<pc n="　"/>主謂君也倚猶<pc n="lb"/>
附也君冝立直則佩直附倚身而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>縣垂出前也<pc n="　"/>則臣佩垂者<pc n="lb"/>
君若直立佩倚扵身則冝曲曲折折則<pc n="lb"/>
佩不淂倚身故縣示扵前也<pc n="lb"/>
主佩垂則臣佩委者君若重慎折<pc n="lb"/>
身而佩垂則臣弥曲故磐委扵地<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>也然臣不彂初大曲必侍君僂而後<pc n="lb"/>
方曲者亦授立不跪之義也<pc n="lb"/>
執玊其有藉者則禓無藉則襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>正義日化執玊之時必有其藻<pc n="lb"/>
以承扵玊若書餝見美之時必垂<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>藻之兩端令垂向扵下謂之有藉<pc n="lb"/>
當時所執之人則去躰上外服以見<pc n="lb"/>
在内裼衣故云有藉者則禓其<pc n="lb"/>
至質充美之時承玉之藻不使<pc n="lb"/>
下垂屈而在手謂之無藉當時所<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>執之人則掩其上服襲盖禓衣謂<pc n="lb"/>
之无藉者則襲此謂執玉之人或<pc n="lb"/>
朝聘行礼或有禓時有襲時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>注云圭璋特而襲璧琮加束帛<pc n="lb"/>
而禓亦是也<pc n="　"/>正義日鄭云此者以<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>絰云禓襲㩀人之禓襲欲眀玉<pc n="lb"/>
亦有裼襲云圭璋特而襲者上公<pc n="lb"/>
享王圭以馬享舌璋以皮皮馬既不<pc n="lb"/>
上扵堂其堂上唯特有圭圭璋璋既<pc n="lb"/>
是寳物不可露見䨱襲之故云圭<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>璋特而襲也璧琮加束帛而禓者謂<pc n="lb"/>
侯伯子男享天子璧以帛享舌琮<pc n="lb"/>
以錦既有錦帛承玊其玊上唯用<pc n="lb"/>
輕細之物蒙覆以禓之故云璧琮加<pc n="lb"/>
束帛而禓也言亦是者非但人有禓襲<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>其玊亦是禓襲之義此皇式之<pc n="lb"/>
説然氏以為上眀賔介二人為禓襲圭<pc n="lb"/>
璋特以下又眀賔主各自为禓襲<pc n="lb"/>
謂朝聘時用圭璋特賔主但襲行<pc n="lb"/>
享時用璧琮加束帛賔主但裼<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>亦是也凡執玊天子執冒故玊人軄<pc n="lb"/>
云執冒四寸以朝諸侯注云徳能覆<pc n="lb"/>
冒天子四寸者方以尊接早以小為貴<pc n="lb"/>
又孔安國注頋命云方四寸耶刻之<pc n="lb"/>
用冒諸侯之以為瑞信子男執璧盖<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>亦以刻駖覆之但無以言又執鎮圭<pc n="lb"/>
以朝日及祭天地宗庴知者曲瑞云<pc n="lb"/>
王執鎮圭以朝日又鄭志云祭天地宗<pc n="lb"/>
廟亦執之是也朝日既執鎮圭則夕<pc n="lb"/>
月亦當然也大宗伯云王執鎮圭注<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>云以四鎮之山為琭飾其長尺二寸故<pc n="lb"/>
玊人云鎮圭尺有二尺天子守之是也其<pc n="lb"/>
五寸諸侯大宗伯又云公執桓圭注云<pc n="lb"/>
雙桓謂之桓之宫室之象所以安其<pc n="lb"/>
長九寸故玊人云命圭九寸公守之是<pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>也宗伯又云侯執信伯執聘圭注云<pc n="lb"/>
盖公以人形為瑑餝父有麁縟耳欲<pc n="lb"/>
其慎行以保身公長七寸故玊人云命<pc n="lb"/>
圭七寸謂之信圭侯守之命圭七寸謂<pc n="lb"/>
之躬圭伯守之江南儒者觧云直<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>者为身其文縟細曲者为身其文<pc n="lb"/>
麁略義或然也宗伯又云子執聲<pc n="lb"/>
璧男執蒲璧注云聲所以養人蒲<pc n="lb"/>
为席所以安人不執圭者末成國<pc n="lb"/>
也盖瑑為聲稼及蒲草之文其<pc n="lb"/>
                    <pb n="69b"/>侄公五寸故大行人云子執㯏璧男<pc n="lb"/>
執蒲璧五寸是也凡圭廣三寸<graphic n="KR0779" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0779.png" mimeType="image/png"/>寸<pc n="lb"/>
半刻上左右各寸半知者是躬礼<pc n="lb"/>
記文其璧則内有孔外有玊其孔<pc n="lb"/>
謂之好故尔雅釋噐云内俉好謂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>璧好倍内謂之環内好若一謂之環此諸<pc n="lb"/>
侯所執圭璧公朝于五寸及自相朝<pc n="lb"/>
所通用也故典瑞前既陳玊則云朝<pc n="lb"/>
覲宗過㑹同于五諸侯相見亦如<pc n="lb"/>
之是也其公侯伯朝若公用璋知者<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>以躬礼聘君用圭聘夫人以璋則知<pc n="lb"/>
扵天子及舌亦然也其子男既朝王璧<pc n="lb"/>
朝朝后冝用琮以璧琮相對故也鄭<pc n="lb"/>
注小行人云其上公及二王後享天子<pc n="lb"/>
圭以馬享后璋以皮其侯伯子男<pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>享天子璧以帛享后琮以錦其玉<pc n="lb"/>
大小各如其命数知者玉人瑑琮<pc n="lb"/>
九寸諸侯以享天子是也其諸侯相<pc n="lb"/>
朝所執之玊与朝天子同其<graphic n="KR0779" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0779.png" mimeType="image/png"/>玊公<pc n="lb"/>
璧以享君<pc n="　"/>以享夫人知者約聘礼璧<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>以享君琮以享君琮以享夫人眀朝<pc n="lb"/>
礼亦當然子男相享則䧏用琥以<pc n="lb"/>
繡璜以黼故鄭注小行人云其扵諸<pc n="lb"/>
侯亦用璧琮子男扵諸侯享用瑭<pc n="lb"/>
璜公下其瑞是也其諸侯之臣聘天<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>子及聘諸侯其玊聘及玉享各<pc n="lb"/>
降其若瑞一寸故玉人云瑑圭璋八寸<pc n="lb"/>
璧琮八寸以覜聘是也<pc n="　"/>其藉王之<pc n="lb"/>
藻鄭注覲礼云繅以藉王以韋衣木<pc n="lb"/>
廣袤各如其玊之大夫子則以五采<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>書之諸侯則三采子男二采其卿大<pc n="lb"/>
夫亦二采故興瑞云王五采五就公侯<pc n="lb"/>
伯三采三就子男二采并就又云瑑<pc n="lb"/>
圭璋璧琮二采一就是也熊氏五采<pc n="lb"/>
五就者采别二行為一就故五就<pc n="lb"/>
                    <pb n="73a"/>也三宋三就者亦采别二行为一就<pc n="lb"/>
故三就也二采并就者亦采别二行<pc n="lb"/>
為一就故并就三采一就者以卿大夫<pc n="lb"/>
卑二采采别唯一行二行共为一就知然<pc n="lb"/>
者雜記及聘礼記三采六寸則知天子<pc n="lb"/>
                    <pb n="73b"/>諸侯采别为二木也此是周法<pc n="lb"/>
其殷已上則礼説含丈嘉云天子三<pc n="lb"/>
公諸侯公以三帛以薦王宋圴注云<pc n="lb"/>
此殷礼三帛謂朱白<pc n="　"/>象三正其五帝<pc n="lb"/>
之礼薦玊用一色之帛故鄭注虞書<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>一帛高陽氏之後用赤繒高<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>氏<pc n="lb"/>
之後用黒繒其餘諸侯用日繒其<pc n="lb"/>
餘謂尭之諸侯既以采色盡韋衣<pc n="lb"/>
扵板上前後垂之又有五色組䋲以<pc n="lb"/>
為繋其組上以玄为地下以黄為地<pc n="lb"/>
長尺無事則以繋玊有事則垂为<pc n="lb"/>
                    <pb n="74b"/>飾故聘礼記云玄緟繋長尺絢組注<pc n="lb"/>
云繋燕事則以繋玊因为飾用五采<pc n="lb"/>
䋎上玄下綘为地是也其裼襲之義<pc n="lb"/>
者繅藉有二種一者以韋衣木書之也<pc n="lb"/>
者一絢垂之若<pc n="　"/>之鏁藉則常有今<pc n="lb"/>
言有無者據垂之者也其垂繅之時<pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>則湏禓屈繅之時則湏襲案聘<pc n="lb"/>
礼賔至主人厝門之外賈人東面坐<pc n="lb"/>
取櫝唘取櫝取圭垂繅不起而授<pc n="lb"/>
上介注云不言裼者賤不禓也以<pc n="lb"/>
人賤故不裼眀貴者垂鏁當裼也<pc n="lb"/>
云上介不襲執王屈綽授賔注云<pc n="lb"/>
                    <pb n="75b"/>
                    <pb n="76a"/>束帛加璧享是有藉者裼凡朝之与聘<pc n="lb"/>
賔与主君行礼皆<pc n="　"/>而襲至行享<pc n="lb"/>
之時則皆禓也習者以聘礼行聘則襲<pc n="lb"/>
受享則禓凡享時其玊皆無<pc n="lb"/>
故崔靈恩云𥘉享圭璋特故有<pc n="　"/>其<pc n="lb"/>
餘享則束帛加璧既有束帛不湏<pc n="lb"/>
                    <pb n="77a"/>綽凡諸侯朝天子皆行三享之故礼大<pc n="lb"/>
行人云公侯伯子男並云厝中将弊<pc n="lb"/>
三享覲礼云四享者鄭注四當三初<pc n="lb"/>
享或用龜或用虎<pc n="　"/>之皮其次三<pc n="lb"/>
牲魚腊龜金丹洙唯國所有分为二<pc n="lb"/>
享皆以辟帛致之若其臣出聘唯<pc n="lb"/>
                    <pb n="77b"/>行一享故聘礼致夫人聘享唯一享也<pc n="lb"/>
禓之所以異扵襲者凡衣近體<pc n="lb"/>
有𫀆禈之属其外有裘夏月則<pc n="lb"/>
衣葛其上有禓衣上有襲襲之上<pc n="lb"/>
有常著之服弁之属也掩而不門則謂<pc n="lb"/>
之为襲若開此皮弁左袒出其禓<pc n="lb"/>
                    <pb n="78a"/>衣謂之為裼故鄭注聘礼云裼者左<pc n="lb"/>
袒也一玉之上若垂綽之時其人則裼<pc n="lb"/>
屈<pc n="　"/>之時其人則襲則裼相因表記<pc n="lb"/>
云裼襲不相因者彼謂各執其物<pc n="lb"/>
龜玊者則襲受享者則賜与此同<pc n="lb"/>
也國君不名<pc n="　"/>老至同名<pc n="　"/>正義曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="78b"/>此節惣眀稱謂之事各依文觧之國<pc n="lb"/>
君不名卿老者人雖有國家之貴<pc n="lb"/>
而猶冝有所敬不淂呼其名者乎<pc n="lb"/>
卿謂上卿貴故白卿老也世婦者謂<pc n="lb"/>
兩媵也次扵夫人而貴扵諸妾也言諸<pc n="lb"/>
侯雖貴不淂呼此二木人名也<pc n="lb"/>
                    <pb n="79a"/>大夫不名世臣姪娣者丗臣父時老臣<pc n="lb"/>
也姪是妻之兄弟之女娣是妻之姝<pc n="lb"/>
從妻而来為妾也<pc n="　"/>大夫不淂呼世臣<pc n="lb"/>
及貴妾名也然王<pc n="　"/>制云大夫不<pc n="lb"/>
世爵此有世臣者子賢襲父爵者<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>土不名家相長妾者家相謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="79b"/>
                    <pb n="80a"/>
                    <pb n="81a"/>之大夫之<pc n="　"/>也諸侯在喪稱嗣子其故其<pc n="lb"/>
臣之子璧之不敢与世子同名也<pc n="lb"/>
世子諸侯之適子也諸侯之臣若為其<pc n="lb"/>
太子作名不淂与君適子同也<pc n="　"/>白庸<pc n="lb"/>
云乂在稱世子何繋扵君<pc n="　"/>注云璧僣<pc n="lb"/>
数也其先之生則亦不改也世或為大<pc n="lb"/>
                    <pb n="82a"/>正義曰若名子与君世子同則嫌其名自<pc n="lb"/>
比擬於君故儧效也世子貴不同則与庻<pc n="lb"/>
子同不嫌又若其子生在君之世子前已<pc n="lb"/>
為名而君来同之此是君来同已則湏易<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>故榖梁昭七年傳何以君臣君同名子<pc n="lb"/>
不奪人之名重其所由来也是臣先名<pc n="lb"/>
                    <pb n="82b"/>君後同之臣不改也又案雜記云与之諱<pc n="lb"/>
同則稱字若先生与世子同名亦當然<pc n="lb"/>
也諸侯子不可同則天子子故冝不也異<pc n="lb"/>
義公羊説臣子死君父猶名之孔子云<pc n="lb"/>
鯉死死是巳死而稱名左氏説大夫既<pc n="lb"/>
没稱字而不名<pc n="　"/>桓二年宗督<pc n="　"/>其<pc n="lb"/>
                    <pb n="83a"/>
                    <pb n="83b"/>設事言死凡人扵恩猶不然況賢聖<pc n="lb"/>
乎然鯉也死末蒲<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>鯉死稱伯魚<pc n="lb"/>
者<pc n="　"/>案冠礼卄以稱伯其父未必要斈<pc n="lb"/>
也但辛直稱伯耳集伯問案春秋君<pc n="lb"/>
在稱世子君薨稱子其既葬稱子無<pc n="lb"/>
言副子其者也又大夫之子當何張逸<pc n="lb"/>
                    <pb n="83b"/>荅日此<pc n="　"/>子其耳大夫之子稱未聞案<pc n="lb"/>
稱副予其或殷礼也君使土聘至之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>正義日射法毎兩人相對以决勝負<pc n="lb"/>
名之日偶偶貴賤必對故卿与卿偶大<pc n="lb"/>
夫与大夫偶或竒餘不足則使土俻偶<pc n="lb"/>
故大射君与賔偶卿大夫自偶又肖土御<pc n="lb"/>
                    <pb n="84a"/>扵大夫日司射誓偶卑者与尊者為<pc n="lb"/>
偶不異侯是言土淂預偶故此有使土<pc n="lb"/>
射也不能則辤以疾者土若不能則不<pc n="lb"/>
得云不但能當自稱有疾也何以然者<pc n="lb"/>
天射以表德土既升朝必冝有德若<pc n="lb"/>
云不能則是素喰足辱兼辱君不知<pc n="lb"/>
                    <pb n="84b"/>人誤用巳也<pc n="　"/>日其有負薪之憂者<pc n="lb"/>
此稱疾之辤也其土名也負捨也薪<pc n="lb"/>
藮日薪詩云如何匪攵仃不尅是大<pc n="lb"/>
故用斧也憂勞也言巳擔藮餘勞不<pc n="lb"/>
堪射也不直云病云負薪者若直云<pc n="lb"/>
病則以傲慢故陳病之所由眀非假<pc n="lb"/>
                    <pb n="85a"/>也然土禄伐耕旦𣸪問庻人子云能負<pc n="lb"/>
薪而今上負薪者亦謙辤也兼言昔<pc n="lb"/>
未為土時經擔樵今由動彂昔勞也<pc n="lb"/>
白虎云天子疾云日不豫言不𣸪歡豫<pc n="lb"/>
諸侯病日負子子民也言負民不𣸪子<pc n="lb"/>
之也桓十六年街侯朔出奔齊公羊云<pc n="lb"/>
                    <pb n="85b"/>有疾日負咨諸侯之疾所名不同者<pc n="lb"/>
盖子兹諮公聲相近其字相乱未知<graphic n="KR0827" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0827.png" mimeType="image/png"/>
是音義隱云天子日不豫諸侯曰不燕<pc n="lb"/>
大夫日犬馬土日負薪注云使土射<pc n="lb"/>
謂以俻偶憂或為疾<pc n="　"/>正義曰知非土自<pc n="lb"/>
射而云俻偶者熊氏云若其自射不<pc n="lb"/>
                    <pb n="86a"/>湏使又不應辤以其言使言辤故<pc n="lb"/>
俻偶<pc n="　"/>侍扵君子不頋望而對非礼<pc n="lb"/>
正義曰謂多人侍人君子有問若指門一<pc n="lb"/>
人則一人直對若並問多人則侍者當<pc n="lb"/>
先頋望坐中或有勝巳勝已者冝前<pc n="lb"/>
而巳不淂率則尔先對非礼也<pc n="lb"/>
                    <pb n="86b"/>注云礼謙尚也至先對者也<pc n="　"/>正義<pc n="lb"/>
日此證問多人而不頋望對者論語<pc n="lb"/>
云子路曾誓冉有公西華四人侍㘴<pc n="lb"/>
扵孔孔子子合問四人各言其去而子<pc n="lb"/>
路率尓先對云願治千禾之國而孔<pc n="lb"/>
子哂之云為國以礼其言不讓是哂故<pc n="lb"/>
                    <pb n="87a"/>君子行礼至之法<pc n="　"/>正義日此一節論<pc n="lb"/>
臣去夲國行礼之事各随文解之云<pc n="lb"/>
君子行礼者<pc n="　"/>謂去先祖之國居他<pc n="lb"/>
者也求猶務也俗者夲國礼法所<pc n="lb"/>
行眀雖他國猶冝重夲行我國法<pc n="lb"/>
不務變之<pc n="　"/>從新也如祀宗之臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="87b"/>
                    <pb n="88a"/>
                </p>
<p>
入扵齊魯齊之臣入扵杞宗各冝<pc n="lb"/>
夲行巳夲國礼法也此云不求變俗<pc n="lb"/>
謂大夫出他國不變已之夲國之俗<pc n="lb"/>
案鄭去鄭荅趙商以為街武公居<pc n="lb"/>
殷墟故用殷礼即引此云君子行礼不<pc n="lb"/>
求變俗如鄭之意不變所往之國舊時風俗与此不同者熊氏云若人<pc n="lb"/>
出居他國衣不忘夲故變<hi>夲風俗若人君務在化民因其舊俗故住之雜新國不湏改也然則不求變</hi>俗其文雖一伹人君人臣兩義不<pc n="lb"/>
同熊氏必知人君不易舊俗者王<pc n="lb"/>
制云脩其教不易其俗又左傳定四<pc n="lb"/>
                    <pb n="88b"/>
                    <pb n="89a"/>
                </p>
<p>
年封魯公國商<pc n="　"/>之人封康叔於<pc n="lb"/>
殷<pc n="　"/>公唘以高政封唐叔扵夏憈唘<pc n="lb"/>
以夏政是公因其俗也案有列扵<pc n="lb"/>
朝有䛇扵國三世之喪服為舊君<pc n="lb"/>
變衰三月傳日三<pc n="　"/>不從侍放京<pc n="lb"/>
絶者爵禄尚列扵朝出入尚有詔扵國如喪服所云大夫侍放之時名為<pc n="lb"/>
有列有䛇不至三世者熊氏云彼<pc n="lb"/>
據為舊君著服故以未去國之時為<pc n="lb"/>
有列有䛇此㩀去國之後但有列<pc n="lb"/>
䛇仍行舊國之礼断章取證故彼<pc n="lb"/>
此不同登祀之礼者此陳不變之事<pc n="lb"/>
                    <pb n="89b"/>
                    <pb n="90a"/>
                </p>
<p>
若登祀不變即夏立尸殷坐尸周<pc n="lb"/>
旅酬六尺及先求隂陽犠牲騂里之<pc n="lb"/>
属也<pc n="　"/>居衰之服者殷雖尊貴猶<pc n="lb"/>
服傍早周則以尊隆<pc n="　"/>注之位者殷<pc n="lb"/>
不重過以班高䖏上周世貴正嗣孫<pc n="lb"/>
居其首公從其國之故者謂故佋也凡上諸事悉不改革行之如夲國故<pc n="lb"/>
佋也然正舉三條者餘冠婚之属從<pc n="lb"/>
可知也<pc n="　"/>謹脩其法而審行之者并<pc n="lb"/>
結前事令分眀謹脩夲法審慎以行<pc n="lb"/>
之也其法謂其先祖之制度若夏<pc n="lb"/>
殷子孫在周者悉行其先世之礼<pc n="lb"/>
                    <pb n="90b"/>
                    <pb n="91a"/>
                </p>
<p>
是不變俗去三國世爵禄有列扵朝<pc n="lb"/>
至宗後<pc n="　"/>正義日此以下眀在他國<pc n="lb"/>
而淂變故俗者也将眀淂變故上先<pc n="lb"/>
眀未淂者也去國三世謂三誅不用或<pc n="lb"/>
事礙𬒳黜去入新國巳經三世者也則<pc n="lb"/>
鄭云二世自袒至孫也爵禄有列扵朝謂夲君不絶其祖祀後為立<pc n="lb"/>
在朝者也<pc n="　"/>出入有詔扵國者出入<pc n="lb"/>
猶吉㓙之事更相往来也詔吿也去巳<pc n="lb"/>
三世而夲國之君猶為立<pc n="　"/>既為立後<pc n="lb"/>
不絶則若有吉凶之事當与夲國之<pc n="lb"/>
卿大夫往耒出入共相赴吿故云出入<pc n="lb"/>
                    <pb n="91b"/>
                    <pb n="92a"/>
                </p>
<p>
有詔扵國注云若臧孫紇夲邾立臧為<pc n="lb"/>
矣<pc n="　"/>正義日引之證有列者也臧孫紇<pc n="lb"/>
臧武仲也時為季孫家臣癈長立火<pc n="lb"/>
故与孟氏相忌遂出奔制邾魯人<pc n="lb"/>
以臧氏有㓛復立其異母弟臧為以<pc n="lb"/>
守先祀是有列也故魯衰公卄三年云臧紇奔邾自邾使吿臧賈且致夲<pc n="lb"/>
蔡日紇不倿失守宗祧敢告不予紇<pc n="lb"/>
之罪不及不及不祀子以大蔡納請<pc n="lb"/>
其可賈日是家之禍非子之過賈<pc n="lb"/>
聞命矣再拜受龜使爲以納請遂<pc n="lb"/>
自爲也紇非能害也乃立臧爲紇致防<pc n="lb"/>
                    <pb n="92b"/>
                    <pb n="93a"/>
                </p>
<p>
而奔齊是也<pc n="　"/>若兄弟宗<pc n="　"/>族猶<pc n="lb"/>
存則反吉扵<pc n="　"/>正義日此是出巳<pc n="lb"/>
三世而爵禄無列扵朝吉凶不相䛇<pc n="lb"/>
告而不仕新國者宗族兄弟謂之夲國<pc n="lb"/>
之親宗太後宗之後也己朝夲已不<pc n="lb"/>
列不告若宗族猶在兄弟尚在已有吉㓙當反還吿宗適不忌夲故<pc n="lb"/>
也前告國者亦告兄弟耳然既未仕<pc n="lb"/>
新國猶用夲礼也音義隱云雖無<pc n="lb"/>
列扵朝有吉㓙猶反吿扵宗子其<pc n="lb"/>
都無親在故國不𣸪来往也云國三<pc n="lb"/>
世至之法<pc n="　"/>正義日此猶是無列無<pc n="lb"/>
                    <pb n="93b"/>
                    <pb n="94a"/>
                    <pb n="95a"/>
                </p>

  </div>
        </body>
    </text>
</TEI>