<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Information about publication or distribution</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
    <p>
儀禮卷第一<pc n="lb"/>
士冠禮第一<pc n="　"/>儀禮<pc n="　"/>鄭氏注<pc n="lb"/>
士冠禮筮于廟門<hi>筮者以蓍問日吉凶於易也冠必筮日於廟門者重以成人之禮成子孫也廟謂禰廟不於堂者嫌蓍之靈由廟神</hi>主人玄冠朝<pc n="lb"/>
服緇帶素韠即位于門東西面<hi>主人將冠者之父兄也玄冠委貌也朝服者十五升布衣而素裳也衣不言色者衣與冠同也筮必朝服者尊蓍龜之道緇帶黒繒帶也士帶博二寸再繚四寸屈垂三尺素韠曰韋韠長三尺上廣一尺下廣二尺其頸五寸肩革帶博三寸天子與其臣玄冕以視朔皮弁以日視朝諸侯與其臣<pc n="lb"/>
                        <pb n="1a"/>皮弁以視朔朝服以日視朝凡染黒五入爲緅七入爲緇玄則六入與</hi>有司如<pc n="lb"/>
主人服即位於西方東面北上<hi>有司羣吏有事者謂主人之吏所自辟除府史以下今時卒吏及假吏是也</hi>筮與席所卦者具<pc n="lb"/>
饌于西塾<hi>筮所以問吉凶謂蓍也所卦者所以畫地記爻易曰六畫而成卦饌陳也具俱也西塾門外西堂也</hi>布席于門中闑西閾外西面<pc n="lb"/>
<hi>闑門橛閾閫也古文闑爲𣙗閾爲蹙</hi>筮人執筴抽上韇兼執之<pc n="lb"/>
進受命於主人<hi>筮人有司主三易者韇藏筴之器今時藏弓矢者謂之韇丸也兼并也進前也自西方而前受命者當知所筮也</hi>宰自右少退贊<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>命<hi>宰有司主政教者自由也賛佐也命告也佐主人告所以筮也少儀曰賛幣自左詔辭自右</hi>筮人許諾右還即席坐西面卦者在左<pc n="lb"/>
<hi>即就也東靣受命右還北行就席卦者有司主畫地識爻者也</hi>卒筮書封執<pc n="lb"/>
以示主人<hi>卒巳也書卦者筮人以方冩所得之卦也</hi>主人受眡反<pc n="lb"/>
之<hi>反還也</hi>筮人還東面旅占卒進告吉<hi>旅衆也還與其屬共占之古文旅作臚</hi>若不吉則筮遠日如𥘉儀<hi>逺日旬之外</hi>徹筮席<hi>徹去也斂也</hi>宗人告事畢<hi>宗人有司主禮者</hi>主<pc n="lb"/>
人戒賔賔禮辭許<hi>戒警也吿也賔主人之僚友古者有吉事則樂與賢<pc n="lb"/>
                        <pb n="2a"/>者歡成之有凶事則欲與賢者哀戚之今將冠子故就告僚友使來禮辭一辭而許再辭而許曰固辭三辭曰終辭不許也</hi>主人再拜賔荅拜主人退<pc n="lb"/>
賔拜送<hi>退去也歸也</hi>前期三日筮賔如求日之儀<pc n="lb"/>
<hi>前期三日空二日也筮賔筮其可使冠子者賢者恒吉冠義曰古者冠禮筮日筮賔所以敬冠事敬冠事所以重禮重禮所以爲國本</hi>乃宿賔賔如主人服<pc n="lb"/>
出門左西面再拜主人東面荅拜<hi>宿進也宿者必先戒戒不必宿其不宿者爲衆賔或悉來或否主人朝服</hi>乃宿賔賔許主人<pc n="lb"/>
再拜賔荅拜主人退賔拜送<hi>乃宿賔者親相見致其辭</hi>宿<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>賛冠者一人亦如之<hi>賛冠者佐賔爲冠事者謂賔若他官之屬中士若下士也宿之以筮賔之明日</hi>厥明夕爲期于廟門之外主<pc n="lb"/>
人立于門東兄弟在其南少退西面北上有<pc n="lb"/>
司皆如宿服立于西方東面北上<hi>厥其也宿服朝服</hi>
                    <pc n="lb"/>
擯者請期宰告曰質明行事<hi>擯者有司佐禮者在主人曰擯在客曰介質正也宰告曰旦日正明行冠事</hi>吿兄弟及有司<hi>擯者告也</hi>
                    <pc n="lb"/>
告事畢<hi>宗人告也</hi>擯者吿期于賔之家夙興設洗<pc n="lb"/>
直于東榮南北以堂深水在洗東<hi>夙早也興起也洗承<pc n="lb"/>
                        <pb n="3a"/>盥洗者棄水器也士用鐡榮屋翼也周制自卿大夫以下其室爲夏屋水器尊卑皆用金罍及大小異</hi>陳服于房中西墉下東領北上<hi>墉牆</hi>爵<pc n="lb"/>
弁服纁裳純衣緇帶韎韐<hi>此與君祭之服雜記曰士弁而祭於公爵弁者冕之次其色赤而㣲黒如爵頭然或謂之緅其布三十升纁裳淺絳裳凡染絳一入謂之縓再入謂之頳三入謂之纁朱則四入與純衣絲衣也餘衣皆用布唯冕與爵弁服用絲耳先裳後衣者欲令下近緇明衣與帶同色韎韐緼韍也士緼韍而幽衡合韋爲之士染以茅蒐因以名焉今齊人名蒨爲韎韐韍之制似韠冠弁者不與衣陳而言於上以冠名服耳今文纁皆作熏</hi>皮弁服素積緇帶素韠<hi>此與君視主禮者<pc n="lb"/>
                        <pb n="3b"/>朔之服也皮弁者以白鹿皮爲冠象上古也積猶辟也以素爲裳辟蹙其要中皮弁之衣用布亦十五升其色象焉</hi>玄端玄裳黃裳雜裳可也緇帶<pc n="lb"/>
爵韠<hi>此莫夕於朝之服玄端即朝服之衣易其裳耳上士玄裳中士黃裳下士雜裳雜裳者前玄後黃易曰夫玄黃者天地之雜色天玄而地黃士皆爵韋爲韠其爵同不以玄冠名服者是爲緇布冠陳之玉藻曰韠君朱大夫素士爵韋</hi>緇布冠缺項<pc n="lb"/>
靑組纓屬于缺緇纚廣終幅長六尺皮弁笄<pc n="lb"/>
爵弁笄緇組紘纁邉同篋<hi>缺讀如有頍者弁之頍緇布冠無笄者著頍圍髪際結項中隅爲四綴以固冠也項中有<graphic n="KR1362" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1362.png" mimeType="image/png"/>亦由固頍爲之耳今未冠笄者著<pc n="lb"/>
                        <pb n="4a"/>卷幘頍象之所生也滕薛名蔮爲頍屬猶著纚今之幘梁也終充也纚一幅長六尺足以韜髪而結之矣笄今之簮有笄者屈組爲紘垂爲飾無笄者纓而結其絛纁邉組側赤也同篋謂此上凡六物隋方曰篋</hi>櫛實于簞<hi>簞笥也</hi>蒲筵二在南<pc n="lb"/>
<hi>筵席也</hi>側尊一甒醴在服北有篚實勺觶角柶<pc n="lb"/>
脯醢南上<hi>側猶特也無偶曰側置酒曰尊側者無玄酒服北者纁裳北也篚竹器如笭者勺尊升所以㪺酒也爵三升曰觶柶狀如七以角爲之者欲滑也南上者篚次尊籩豆次篚古文甒作廡</hi>爵弁皮弁緇布冠各一匴執以<pc n="lb"/>
待于西坫南南面東上賔升則東面<hi>爵弁者制如冕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
                    <pb n="5a"/>
                    <hi>者所服玉藻曰童子之節也緇布衣錦縁錦紳并紐錦束髪皆朱錦也紒結髪古文紒爲結</hi>賔如主人服賛者玄端從之立于外門之<pc n="lb"/>
外<hi>外門大門外</hi>擯者告<hi>告者出請入告</hi>主人迎出門左西<pc n="lb"/>
面再拜賔荅拜<hi>左東也出以東爲左入以東爲右</hi>主人揖賛<pc n="lb"/>
者與賔揖先入<hi>賛者賤揖之而巳又與賔揖先入道之賛者隨賔</hi>毎<pc n="lb"/>
曲揖<hi>周左宗廟入外門將東曲揖直廟將北曲又揖</hi>至于廟門揖入<pc n="lb"/>
三揖至于階三讓<hi>入門將右曲揖將北曲揖當碑揖</hi>主人升<pc n="lb"/>
立于序端西面賔西序東面<hi>主人賔俱升立相郷</hi>賛者<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>盥于洗西升立于房中西面南上<hi>盥於洗西由賔階升也立于房中近其事也南上尊於主人之賛者古文盥皆作浣</hi>主人之賛者<pc n="lb"/>
筵于東序少北西面<hi>主人之賛者其屬中士若下士筵布席也東序主人位也適子冠於阼少北辟主人</hi>將冠者出房南面<hi>南面立于房外之西待賔命</hi>賛者奠纚笄櫛于筵南端<hi>賛者賔之賛冠者也奠停也古文櫛爲節</hi>賔揖將冠者將冠者即筵坐賛者<pc n="lb"/>
坐櫛設纚<hi>即就設施</hi>賔降主人降賔辭主人對<hi>主人降爲賔將盥不敢安位也辭對之辭未聞</hi>賔盥卒壹揖壹讓升主<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>人升復初位<hi>揖讓皆壹者降於初古文壹皆作一</hi>賔筵前坐正<pc n="lb"/>
纚興降西階一等執冠者升一等東面授賔<pc n="lb"/>
<hi>正纚者將加冠冝親之興起也降下也下一等升一等則中等相授冠緇布冠也</hi>賔<pc n="lb"/>
右手執項左手執前進容乃祝坐如初乃冠<pc n="lb"/>
興復位賛者卒<hi>進容者行翔而前鶬焉至則立祝坐如初坐筵前興起也復位西序東面卒謂設缺項結纓也</hi>冠者興賔揖之適房服玄<pc n="lb"/>
端爵韠出房南面<hi>復出房南面者一加禮成觀衆以容體</hi>賔揖<pc n="lb"/>
之即筵坐櫛設笄賔盥正纚如初降二等受<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>皮弁右執項左執前進祝加之如初復位賛<pc n="lb"/>
者卒紘<hi>如初爲不見者言也卒紘謂繫屬之</hi>興賔揖之適房服<pc n="lb"/>
素積素韠容出房南面<hi>容者再加彌成其儀益繁</hi>賔降三<pc n="lb"/>
等受爵弁加之服纁裳韎韐其他如加皮弁<pc n="lb"/>
之儀<hi>降三等下至地他謂卒紘容出</hi>徹皮弁冠櫛筵入于房<pc n="lb"/>
<hi>徹者賛冠者主人之賛者爲之</hi>筵于戸西南面<hi>筵主人之賛者戸西室戸西</hi>賛者洗于房中側酌醴加柶覆之面葉<hi>洗盥而洗爵者昏禮曰房中之洗在北堂直室東隅篚在洗東北面盥側酌者言無爲之薦者<pc n="lb"/>
                        <pb n="7b"/>面前也葉柶大端賛酌者賔尊不入房古文葉爲擖</hi>賔揖冠者就筵筵<pc n="lb"/>
西南面賔受醴于戶東加柶面枋筵前北面<pc n="lb"/>
<hi>戸東室戸東今文枋爲柄</hi>冠者筵西拜受觶賔東面荅拜<pc n="lb"/>
<hi>筵西拜南面拜也賔還荅拜於西序之位東面者明成人與爲禮異於荅主人</hi>薦脯<pc n="lb"/>
醢<hi>賛冠者也</hi>冠者即筵坐左執觶右祭脯醢以柶<pc n="lb"/>
祭醴三興筵末坐啐醴建柶興降筵坐奠觶<pc n="lb"/>
拜執觶興賔荅拜<hi>建柶扱柶於醴中其拜皆如初古文啐爲呼</hi>冠<pc n="lb"/>
者奠觶于薦東降筵北面坐取脯降自西階<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>適東壁北面見于母<hi>薦東薦左凡奠爵將舉者於右不舉者於左適東壁者出闈門也時母在闈門之外婦人入廟由闈門</hi>母拜受子拜送<pc n="lb"/>
母又拜<hi>婦人於丈夫雖其子猶俠拜</hi>賔降直西序東面主<pc n="lb"/>
人降復初位<hi>初位初至階讓升之位</hi>冠者立于西階東<pc n="lb"/>
南面賔字之冠者對<hi>對應也其辭未聞</hi>賔出主人送<pc n="lb"/>
于廟門外<hi>不出外門將醴之</hi>請醴賔賔禮辭許賔就<pc n="lb"/>
次<hi>此醴當作禮禮賔者謝其自勤勞也次門外更衣處也以帷幕簟席爲之</hi>冠者<pc n="lb"/>
見於兄弟兄弟再拜冠者荅拜見賛者西面<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
                    <pb n="9a"/>
                    <hi>飲賔客而從之以財貨曰酬所以申暢厚意也束帛十端也儷皮兩鹿皮也古文儷爲離</hi>
                    <pc n="lb"/>
賛者皆與賛冠者爲介<hi>賛者衆賔也皆與亦飲酒爲衆賔介賔之輔以賛爲之尊之飲酒之禮賢者爲賔其次爲介</hi>賔出主人送于外<pc n="lb"/>
門外再拜歸賔俎<hi>一獻之禮有薦有俎其牲未聞使人歸諸賔家也</hi>
                    <pc n="lb"/>
若不醴則醮用酒<hi>若不醴謂國有舊俗可行聖人用焉不改者也曲禮曰君子行禮不求變俗祭祀之禮居喪之服哭泣之位皆如其國之故謹脩其法而審行之是酌而無酬酢曰醮醴亦當爲禮</hi>尊于房戶之間兩甒有禁<pc n="lb"/>
玄酒在西加勺南枋<hi>房戸間者房西室戸東也禁承尊之器也名之<pc n="lb"/>
                        <pb n="10a"/>爲禁者因爲酒戒也玄酒新水也雖今不用猶設之不忘古也</hi>洗有篚在西<pc n="lb"/>
南順<hi>洗庭洗當東榮南北以堂深篚亦以盛勺觶陳於洗西南順北爲上也</hi>始<pc n="lb"/>
加醮用脯醢賔降取爵于篚辭降如初卒洗<pc n="lb"/>
升酌<hi>始加者言一加一醮也加冠於東序醮之於戸西同耳始醮亦薦脯醢賔降者爵在庭酒在堂將自酌也辭降如𥘉如將冠時降盥辭主人降也凡薦出自東房</hi>冠<pc n="lb"/>
者拜受賔荅拜如初<hi>賛者筵於戸西賔升揖冠者就筵乃酌冠者南面拜受賔授爵東面荅拜如醴禮也於賔荅拜賛者則亦薦之</hi>冠者升筵坐<pc n="lb"/>
左執爵右祭脯醢祭酒興筵末坐啐酒降筵<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>拜賔荅拜冠者奠爵于薦東立于筵西<hi>冠者立俟賔命賔揖之則就東序之筵</hi>徹薦爵筵尊不徹<hi>徹薦與爵者辟後加也不徹筵尊三加可相因由便也</hi>加皮弁如初儀再醮攝酒<pc n="lb"/>
其他皆如初<hi>攝猶整也整酒謂撓之今文攝爲聶</hi>加爵弁如初<pc n="lb"/>
儀三醮有乾肉折俎嚌之其他如初北面取<pc n="lb"/>
脯見于母<hi>乾肉牲體之脯也折其體以爲俎嚌嘗之</hi>若殺則特豚<pc n="lb"/>
載合升離肺實于鼎設扃鼏<hi>特豚一豚也凡牲皆用左胖煑於鑊曰亨在鼎曰升在俎曰載載合升者明亨與載皆合左右胖離割也割肺者使可祭<pc n="lb"/>
                        <pb n="11a"/>也可嚌也今文扄爲鉉古文鼏爲密</hi>始醮如初<hi>亦薦脯醢徹薦爵筵尊不徹矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
再醮兩豆葵菹蠃醢兩籩栗脯<hi>蠃醢螔蝓醢今文蠃爲蝸</hi>
                    <pc n="lb"/>
三醮攝酒如再醮加俎嚌之皆如初嚌肺<hi>攝酒如再醮則再醮亦攝之矣加俎嚌之嚌當爲祭字之誤也祭俎如初如祭脯醢</hi>卒醮<pc n="lb"/>
取籩脯以降如初若孤子則父兄戒宿<hi>父兄諸父諸兄</hi>冠之日主人紒而迎賔拜揖讓立于序端<pc n="lb"/>
皆如冠主禮於阼<hi>冠主冠者親父若宗兄也古文紒爲結今文禮作醴</hi>
                    <pc n="lb"/>
凡拜北面于阼階上賔亦北面于西階上荅<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>拜若殺則舉鼎陳于門外直東塾北面<hi>孤子得申禮盛之父在有鼎不陳於門外</hi>若庶子則冠于房外南面遂<pc n="lb"/>
醮焉<hi>房外謂尊東也不於阼階非代也不醮於客位成而不尊</hi>冠者母不<pc n="lb"/>
在則使人受脯于西階下戒賔曰某有子某<pc n="lb"/>
將加布於其首願吾子之敎之也<hi>吾子相親之辭吾我也子男子之羙穪古文某爲謀</hi>賔對曰某不敏恐不能共事<pc n="lb"/>
以病吾子敢辭<hi>病猶辱也古文病爲秉</hi>主人曰某猶願<pc n="lb"/>
吾子之終敎之也賔對曰吾子重有命某敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>不從<hi>敢不從許之辭</hi>宿曰某將加布於某之首吾子<pc n="lb"/>
將莅之敢宿賔對曰某敢不夙興<hi>蒞臨也今文無對</hi>
                    <pc n="lb"/>
始加祝曰令月吉日始加元服<hi>令吉皆善也元首也</hi>棄<pc n="lb"/>
爾幼志順爾成德壽考惟祺介爾景福<hi>爾女也旣冠爲成徳祺祥也介景皆大也因冠而戒且勸之女如是則有壽考之祥大女之大福也</hi>
                    <pc n="lb"/>
再加曰吉月令辰乃申爾服<hi>辰子丑也申重也</hi>敬爾<pc n="lb"/>
威儀淑愼爾德眉壽萬年永受胡福<hi>胡猶遐也遠也逺無窮古文眉作麋</hi>三加曰以歲之正以月之令咸加<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>爾服<hi>正猶善也咸皆也皆加女之三服謂緇布冠皮弁爵弁也</hi>兄弟具在<pc n="lb"/>
以成厥德<hi>厥其</hi>黃耇無疆受天之慶<hi>黃黃髪也耇凍棃也皆壽徴也疆竟</hi>醴辭曰甘醴惟厚嘉薦令芳<hi>嘉善也善薦謂脯醢芳香也</hi>拜受祭之以定爾祥承天之休壽考<pc n="lb"/>
不忘<hi>休美也不忘長有令名</hi>醮辭曰旨酒旣清嘉薦亶<pc n="lb"/>
時<hi>亶誠也古文亶爲癉</hi>始加元服兄弟具來孝友時格<pc n="lb"/>
永乃保之<hi>善父母爲孝善兄弟爲友時是也格至也永長也保安也行此乃能保之今文格爲嘏凡醮者不祝</hi>再醮曰㫖酒旣湑嘉薦伊脯<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
                    <hi>湑清也伊惟也</hi>乃申爾服禮儀有序祭此嘉爵承天<pc n="lb"/>
之祜<hi>祜福也</hi>三醮曰旨酒令芳籩豆有楚<hi>旨美也楚陳列之貌</hi>咸加爾服肴升折俎<hi>肴升折俎亦謂豚</hi>承天之<pc n="lb"/>
慶受福無疆字辭曰禮儀旣備令月吉日昭<pc n="lb"/>
告爾字<hi>昭明也</hi>爰字孔嘉髦士攸冝<hi>爰於也孔甚也髦俊也攸所也</hi>冝之于假永受保之曰伯某甫仲叔季<pc n="lb"/>
唯其所當<hi>于猶爲也假大也冝之是爲大矣伯仲叔季長幼之稱甫是丈夫之美稱孔子爲尼甫周大夫有嘉甫宋大夫有孔甫是其類甫字或作父</hi>屨夏用<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>葛玄端黒屨青絇繶純純博寸<hi>屨者順裳色玄端黒屨以玄裳爲正也絇之言拘也以爲行戒狀如刀衣鼻在屨頭繶縫中紃也純縁也三者皆靑愽廣也</hi>素積白屨以魁柎之緇絇繶純純博寸<pc n="lb"/>
<hi>魁蜃蛤柎注者</hi>爵弁纁屨黑絇繶純純博寸<hi>爵弁屨以黒爲飾爵弁尊其屨飾以繢次</hi>冬皮屨可也不屨繐屨<hi>繐屨喪屨也縷不灰治曰繐</hi>記冠義始冠緇布之冠也大古冠布<pc n="lb"/>
齊則緇之其緌也孔子曰吾未之聞也冠而<pc n="lb"/>
敝之可也<hi>大古唐虞以上緌纓飾未之聞大古質蓋亦無飾重古始冠冠其齊<pc n="lb"/>
                        <pb n="14a"/>冠白布冠者今之喪冠是也</hi>適子冠於阼以著代也醮於<pc n="lb"/>
客位加有成也<hi>醮夏殷之禮毎加於阼階醮之於客位所以尊敬之成其爲人也</hi>三加彌尊諭其志也<hi>彌猶益也冠服後如益尊諭其志者欲其德之進也</hi>冠而字之敬其名也<hi>名者質所受於父母冠成人益文故敬之也今文無之</hi>委貌周道也章甫殷道也毋追<pc n="lb"/>
夏后氏之道也<hi>委猶安也言所以安正容貌章明也殷質言以表明丈夫也甫或爲父今文爲斧毋發聲也追猶堆也夏后氏質以其形名之三冠皆所常服以行道也其制之異同未之聞</hi>周弁殷冔夏收<hi>弁名出於槃槃大也言所以自<pc n="lb"/>
                        <pb n="14b"/>光大也冔名出於幠幠覆也言所以自覆飾也收言所以收斂髪也其制之異亦未聞</hi>
                    <pc n="lb"/>
三王共皮弁素積<hi>質不變</hi>無大夫冠禮而有其<pc n="lb"/>
昬禮古者五十而后爵何大夫冠禮之有<hi>據時有未冠而命爲大夫者周之初禮年未五十而有賢才者試以大夫之事猶服士服行士禮二十而冠急成人也五十乃爵重官人也大夫或時改取有昏禮是也</hi>公侯之<pc n="lb"/>
有冠禮也夏之末造也<hi>造作也自夏初以上諸侯雖父死子繼年未滿五十者亦服士服行士禮五十乃命也至其衰末上下相亂簒殺所由生故作公侯冠禮以正君臣也坊記曰君不與同姓同車與異姓同車不同服示民不嫌也以此坊民<pc n="lb"/>
                        <pb n="15a"/>民猶得同姓以殺其君也</hi>天子之元子猶士也天下無生<pc n="lb"/>
而貴者也<hi>元子世子也無生而貴皆由下升</hi>繼世以立諸侯<pc n="lb"/>
象賢也<hi>象法也爲子孫能法先祖之賢故使之繼世也</hi>以官爵人德<pc n="lb"/>
之殺也<hi>殺猶衰也德大者爵以大官德小者爵以小官</hi>死而謚今也<pc n="lb"/>
古者生無爵死無謚<hi>今謂周衰記之時也古謂殷殷士生不爲爵死不爲謚周制以士爲爵死猶不爲謚耳下大夫也今記之時士死則謚之非也謚之由魯莊公始也</hi>
                    <pc n="lb"/>
儀禮卷第一<hi>經一千八百九十八字注三千六百二字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
儀禮卷第二<pc n="lb"/>
士昬禮第二<pc n="　"/>儀禮<pc n="　"/>鄭氏注<pc n="lb"/>
昬禮下達納采用鴈<hi>逹通也將欲與彼合昬姻必先使媒氏下通其言女氏許之乃後使人納其采擇之禮用鴈爲摯者取其順隂陽往來詩云取妻如之何匪媒不得昬必由媒交接設紹介皆所以養廉恥</hi>主人筵于戶西西<pc n="lb"/>
上右几<hi>主人女父也筵爲神布席也戶西者尊處將以先祖之遺體許人故受其禮於禰廟也席西上右設几神不統於人席有首尾</hi>使者玄端至<hi>使者夫家之屬若羣吏使往來者玄端士莫夕之服又服以事其廟有司緇裳</hi>擯者出請<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>事入吿<hi>擯者有司佐禮者請猶問也禮不必事雖知猶問之重愼也</hi>主人<pc n="lb"/>
如賔服迎于門外再拜賔不荅拜揖入<hi>門外大門外不荅拜者奉使不敢當其盛禮</hi>至于廟門揖入三揖至于<pc n="lb"/>
階三讓<hi>入三揖者至內<graphic n="KR0764" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0764.png" mimeType="image/png"/>將曲揖旣曲北靣揖當碑揖</hi>主人以賔升<pc n="lb"/>
西靣賔升西階當阿東靣致命主人阼階上<pc n="lb"/>
北靣再拜<hi>阿棟也入堂深示親親今文阿爲<graphic n="KR1297" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1297.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>授于楹間南靣<pc n="lb"/>
<hi>授於楹間明爲合好其節同也南靣並授也</hi>賔降出主人降授老<pc n="lb"/>
鴈<hi>老羣吏之尊者</hi>擯者出請<hi>不必賔之事有無</hi>賔執鴈請問<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>名主人許賔入授如初禮<hi>問名者将歸卜其吉凶古文禮爲醴</hi>
                    <pc n="lb"/>
擯者出請賔吿事畢入吿出請醴賔<hi>此醴亦當爲禮禮賔者欲厚之</hi>賔禮辭許<hi>禮辭一辭</hi>主人徹几改筵東上<pc n="lb"/>
側尊甒醴于房中<hi>徹几改筵者鄕爲神今爲人側尊亦言無玄酒側尊於房中亦有篚有籩豆如冠禮之設</hi>主人迎賔于廟門外揖讓<pc n="lb"/>
如初升主人北靣再拜賔西階上北靣荅拜<pc n="lb"/>
主人拂几授校拜送賔以几辟北靣設于坐<pc n="lb"/>
左之西階上荅拜<hi>拂拭也拭几者尊賔新之也校几足辟逡遁古文校<pc n="lb"/>
                        <pb n="2a"/>爲枝</hi>賛者酌醴加角柶靣葉出于房<hi>賛佐也佐主人酌事也賛者亦洗酌加角柶覆之如冠禮矣出房南靣待主人迎受古文作擖</hi>主人<pc n="lb"/>
受醴靣枋筵前西北靣賔拜受醴復位主人<pc n="lb"/>
阼階上拜送<hi>主人西北靣疑立待賔卽筵也賔復位於西階上北靣明相尊敬此筵不主爲飮食起</hi>賛者薦脯醢<hi>薦進</hi>賔卽筵坐左執<pc n="lb"/>
觶祭脯醢以柶祭醴三西階上北靣坐啐醴<pc n="lb"/>
建柶興坐奠觶遂拜主人荅拜<hi>卽就也左執觶則祭以右手也凡祭於脯醢之豆間必所爲祭者謙敬示有所先也啐嘗也嘗之者成主人意建猶<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>扱也興起也奠停也</hi>賔即筵奠于薦左降筵北靣坐取<pc n="lb"/>
脯主人辭<hi>薦左籩豆之東降下也自取脯者尊主人之賜將歸執以反命辭者辭其親徹</hi>賔降授人脯出主人送于門外再拜<hi>人謂使者從者授於階下西靣然後出去</hi>納吉用鴈如納采禮<hi>歸卜於廟得吉兆復使使者往告昬姻之事於是定</hi>納徴玄纁束帛儷皮如<pc n="lb"/>
納吉禮<hi>徴成也使使者納幣以成昬禮用玄纁者象隂陽備也束帛十端也周禮曰凡嫁子取妻入幣純帛無過五兩儷兩也執束帛以致命兩皮爲庭實皮鹿皮今文纁皆作熏</hi>請期用鴈主人辭賔許告期如納徴禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                    <hi>主人辭者陽倡隂和期日宜由夫家來也夫家必先卜之得吉日乃使使者往辭卽告之</hi>
                    <pc n="lb"/>
期初昬陳三鼎于寢門外東方北靣北上其<pc n="lb"/>
實特豚合升去蹄舉肺脊二祭肺二魚十有<pc n="lb"/>
四腊一肫髀不升皆飪設扃鼏<hi>期取妻之日鼎三者升豚魚腊也寢壻之室也北靣鄕內也特猶一也合升合左右胖升於鼎也去蹄蹄甲不用也舉肺脊者食時所先舉也肺者氣之主也周人尚焉脊者體之正也食時則祭之飯必舉之貴之也每皆二者夫婦各一耳凢魚之正十五而鼎減一爲十四者欲其敵偶也腊免腊也肫或作純純全也凡腊用全髀不升者近竅賤也飪熟也扃所以杠鼎鼏覆之古文<pc n="lb"/>
                        <pb n="3b"/>純爲鈞髀爲脾今文扃作鉉鼏皆作密</hi>設洗于阼階東南<hi>洗所以承盥洗之噐棄水者</hi>饌于房中醯醬二豆菹醢四豆兼<pc n="lb"/>
巾之黍稷四敦皆蓋<hi>醯醬者以醯和醬生人尚褻味兼巾之者六豆共巾也巾爲禦塵蓋爲尚温周禮曰食齊視春時</hi>大羹湆在爨<hi>大羮湆煑肉汁也大古之羮無鹽菜爨火上周禮曰羮齊視夏時今文湆皆作汁</hi>尊于室<pc n="lb"/>
中北墉下有禁玄酒在西綌幂加勺皆南枋<pc n="lb"/>
<hi>墉牆也禁所以<graphic n="KR1297" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1297.png" mimeType="image/png"/>甒者玄酒不忘古也綌麤葛今文枋作柄</hi>尊于房戸之<pc n="lb"/>
東無玄酒篚在南實四爵合卺<hi>無玄酒者略之也夫婦酌<pc n="lb"/>
                        <pb n="4a"/>於內尊其餘酌於外尊合卺破匏也四爵兩卺凡六爲夫婦各三酳一升曰爵</hi>主人<pc n="lb"/>
爵弁纁裳緇袘從者畢玄端乗墨車從車二<pc n="lb"/>
乗執燭前馬<hi>主人壻也壻爲婦主爵弁而纁裳玄冕之次大夫以上親迎冕服冕服迎者鬼神之鬼神之者所以重之親之纁裳者衣緇衣不言衣與帶而言袘者空其文明其與袘俱用緇袘謂縁袘之言施以緇緣裳象陽氣下施從者有司也乗二車從行者也畢猶皆也墨車<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>車士而乗墨車攝盛也執燭前馬使徒役持炬火居前炤道</hi>
                    <pc n="lb"/>
婦車亦如之有裧<hi>亦如之者車同等士妻之車夫家共之大夫以上嫁女則自以車送之裧車裳幃周禮謂之容車有容則固有蓋</hi>至于門外<hi>婦家<pc n="lb"/>
                        <pb n="4b"/>大門之外</hi>主人筵于戸西西上右几<hi>主人女父也筵爲神布席</hi>
                    <pc n="lb"/>
女次純衣纁袡立于房中南靣<hi>次首飾也今時髲也周禮追師掌爲副編次純衣絲衣女從者畢袗玄則此亦玄矣袡亦縁也袡之言任也以纁緣其衣象隂氣上任也凡婦人不常施袡之衣盛昬禮爲此服䘮大記曰復衣不以袡明非常</hi>姆纚笄宵衣在其右<hi>姆婦人年五十無子出而不復嫁能以婦道敎人者若今時乳母矣纚縚髪笄今時簮也纚亦廣充幅長六尺宵讀爲詩素衣未綃之綃魯詩以綃爲綺屬也姆亦玄衣以綃爲領因以爲名且相别耳姆在女右當詔以婦禮</hi>女從者畢袗玄纚笄𬒳顈黼在其後<hi>女從者謂<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>姪娣也詩云諸娣從之祁祁如雲袗同也同玄者上下皆玄顈禪也詩云素衣朱襮爾雅云黼領謂之襮周禮曰白與黒謂之黼天子諸侯后夫人狄衣卿大夫之妻刺黼以爲領如今偃領矣士妻始嫁施禪黼於領上假盛飾耳言𬒳明非常服</hi>主人玄端<pc n="lb"/>
迎于門外西靣再拜賔東靣荅拜<hi>賔壻</hi>主人揖<pc n="lb"/>
入賔執鴈從至于廟門揖入三揖至于階三<pc n="lb"/>
讓主人升西靣賔升北靣奠鴈再拜稽首降<pc n="lb"/>
出婦從降自西階主人不降送<hi>賔升奠鴈拜主人不荅明主爲授女耳主人不降送禮不參</hi>壻御婦車授綏姆辭不受<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
                    <hi>壻御者親而下之綏所以引升車者僕人之禮必授人綏</hi>婦乗以几姆加<pc n="lb"/>
景乃驅御者代<hi>乗以几者尚安舒也景之制蓋如明衣加之以爲行道禦塵令衣鮮明也景亦明也驅行也行車輪三周御者乃代壻今文景作憬</hi>壻乗其<pc n="lb"/>
車先俟于門外<hi>壻車在大門外乗之先者道之也男率女女從男夫婦剛柔之義自此始也俟待也門外壻家大門外</hi>婦至主人揖婦以入<pc n="lb"/>
及寢門揖入升自西階媵布席于奥夫入于<pc n="lb"/>
室即席婦尊西南靣媵御沃盥交<hi>升自西階道婦入也媵送也謂女從者也御當爲訝訝迎也謂壻從者也媵沃壻盥於南洗御沃婦盥於北洗<pc n="lb"/>
                        <pb n="6a"/>夫婦始接情有廉恥媵御交道其志</hi>贊者徹尊幂舉者盥出除<pc n="lb"/>
鼏舉鼎入陳于阼階南西靣北上匕俎從設<pc n="lb"/>
<hi>執匕者執俎者從鼎而入設之匕所以別出牲體也俎所以載也</hi>北靣載執<pc n="lb"/>
而俟<hi>執俎而立俟豆先設</hi>匙者逆退復位于門東北靣<pc n="lb"/>
西上<hi>執匕者事畢逆退由便至此乃著其位略賤也</hi>贊者設醬于席<pc n="lb"/>
前菹醢在其北俎入設于豆東魚次腊特于<pc n="lb"/>
俎北<hi>豆東菹醢之東</hi>贊設黍于醬東稷在其東設湆<pc n="lb"/>
于醬南<hi>饌要方也</hi>設對醬于東<hi>對醬婦醬也設之當特俎</hi>菹醢<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>在其南北上設黍于腊北其西稷設湆于醬<pc n="lb"/>
北御布對席贊啓會卻于敦南對敦于北<hi>啓發也今文啓作開古文卻爲綌</hi>贊吿具揖婦即對筵皆坐皆<pc n="lb"/>
祭祭薦黍稷肺<hi>贊者西靣告饌具也壻揖婦使即席薦菹醢</hi>贊爾<pc n="lb"/>
黍授肺脊皆食以湆醬皆祭舉食舉也<hi>爾移也移置席上便其食也皆食食黍也以用也用者謂啜湆𠯗醬古文黍作稷</hi>三飯卒<pc n="lb"/>
食<hi>卒巳也同牢示親不主爲食起三飯而成禮也</hi>贊洗爵酌酳主人<pc n="lb"/>
主人拜受贊戶內北靣荅拜酳婦亦如之皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>祭<hi>酳漱也酳之言演也安也漱所以絜口且演安其所食酳酌內尊</hi>贊以肝<pc n="lb"/>
從皆振祭嚌肝皆實于菹豆<hi>肝肝炙也飮酒宜有肴以安之</hi>
                    <pc n="lb"/>
卒爵皆拜贊荅拜受爵再酳如初無從三酳<pc n="lb"/>
用卺亦如之<hi>亦無從也</hi>贊洗爵酌于戶外尊入戶<pc n="lb"/>
西北靣奠爵拜皆荅拜坐祭卒爵拜皆荅拜<pc n="lb"/>
興<hi>贊酌者自酢也</hi>主人出婦復位<hi>復尊西南靣之位</hi>乃徹于<pc n="lb"/>
房中如設于室尊否<hi>徹室中之饌設于房中爲媵御餕之徹尊不設有外尊也</hi>主人說服于房媵受婦說服于室御受<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>姆授巾<hi>巾所以自絜清今文說皆作稅</hi>御衽于奥媵祍良席<pc n="lb"/>
在東皆有枕北止<hi>祍卧席也婦人稱夫曰良孟子曰將見良人之所之止足也古文止作趾</hi>主人入親說婦之纓<hi>入者從房還入室也婦人十五許嫁笄而禮之因著纓明有繫也蓋以五采爲之其制未聞</hi>燭出<hi>昬禮畢將卧息</hi>媵餕主人之餘御餕婦餘賛酌外尊酳之<pc n="lb"/>
<hi>外尊房戶外之東尊</hi>媵侍于戸外呼則聞<hi>爲尊者有所徴求今文侍作待</hi>夙興婦沭浴纚笄宵衣以俟見<hi>夙早也昏明日之晨興起也俟待也待見於舅姑寢門之外古者命士以上年十五父子異宫</hi>質明賛<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>見婦于舅姑席于阼舅即席席于房外南靣<pc n="lb"/>
姑即席<hi>質平也房外房戶外之西古文舅皆作咎</hi>婦執笲棗栗自<pc n="lb"/>
門入升自西階進拜奠于席<hi>笲竹噐而衣者其形蓋如今之筥<graphic n="KR2074" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2074.png" mimeType="image/png"/>蘆矣進拜者進東靣乃拜奠之者舅尊不敢授也</hi>舅坐撫之興荅<pc n="lb"/>
拜婦還又拜<hi>還又拜者還於先拜處拜婦人與丈夫爲禮則俠拜</hi>降階<pc n="lb"/>
受笲腵脩升進北靣拜奠于席姑坐舉以興<pc n="lb"/>
拜授人<hi>人有司姑執笲以起荅婦拜授有司徹之舅則宰徹之</hi>賛醴婦<pc n="lb"/>
<hi>醴當爲禮賛禮婦者以其婦道新成親厚之</hi>席于戶牖間<hi>室戶西牖東南<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>靣位</hi>側尊甒醴于房中婦疑立于席西<hi>疑正立自定之貌</hi>賛者酌醴加柶靣枋出房席前北靣婦東<pc n="lb"/>
靣拜受賛西階上北靣拜送婦又拜薦脯醢<pc n="lb"/>
<hi>婦東靣拜賛北靣荅之變于丈夫始冠成人之禮</hi>婦升席左執觶右<pc n="lb"/>
祭脯醢以柶祭醴三降席東靣坐啐醴建柶<pc n="lb"/>
興拜賛荅拜婦又拜奠于薦東北靣坐取脯<pc n="lb"/>
降出授人于門外<hi>奠于薦東升席奠之取脯降出授人親徹且榮得禮人謂婦氏人</hi>舅姑入于室婦盥饋<hi>饋者婦道旣成成以孝養</hi>特<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>豚合升側載無魚腊無稷並南上其他如取<pc n="lb"/>
女禮<hi>側載者右胖載之舅爼左胖載之姑爼異尊卑並南上者舅姑共席于奥其饌各以南爲上其他謂醬湆菹醢女謂婦也如取婦禮同牢時今文並當作併</hi>婦賛<pc n="lb"/>
成祭卒食一酳無從<hi>賛成祭者授處之今文無成也</hi>席于北<pc n="lb"/>
墉下<hi>墉牆也室中北牆下</hi>婦徹設席前如初西上婦餕<pc n="lb"/>
舅辭易醬<hi>婦餕者卽席將餕也辭易醬者嫌淬汙</hi>婦餕姑之饌<pc n="lb"/>
御賛祭豆黍肺舉肺脊乃食卒姑酳之婦拜<pc n="lb"/>
受姑拜送坐祭卒爵姑受奠之<hi>奠之奠于篚</hi>婦徹<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>于房中媵御餕姑酳之雖無娣媵先於是與<pc n="lb"/>
始飯之錯<hi>古者嫁女必姪娣從謂之媵姪兄之子娣女弟也娣尊姪卑若或無娣猶先媵客之也始飯謂舅姑錯者媵餕舅餘御餕姑餘也古文始爲姑</hi>舅姑共<pc n="lb"/>
饗婦以一獻之禮舅洗于南洗姑洗于北洗<pc n="lb"/>
奠酬<hi>以酒食勞人曰饗南洗在庭北洗在北堂設兩洗者獻酬酢以絜清爲敬奠酬者明正禮成不復舉凡酬酒皆奠於薦左不舉其燕則更使人舉爵</hi>舅姑先降<pc n="lb"/>
自西階婦降自阼階<hi>授之室使爲主明代已</hi>歸婦俎于<pc n="lb"/>
婦氏人<hi>言俎則饗禮有牲矣婦氏人丈夫送婦者使有司歸以婦俎當以反命於<pc n="lb"/>
                        <pb n="10a"/>女之父母明其得禮</hi>舅饗送者以一獻之禮酬以束錦<pc n="lb"/>
<hi>送者女家有司也爵至酬賔又從之以束錦所以相厚古文錦皆爲帛</hi>姑饗婦<pc n="lb"/>
人送者酬以束錦<hi>婦人送者隷子弟之妻妾凡饗速之</hi>若異邦<pc n="lb"/>
則贈丈夫送者以束錦<hi>贈送也就賔館</hi>若舅姑旣没<pc n="lb"/>
則婦入三月乃奠菜<hi>没終也奠菜者以篚祭菜也蓋用堇</hi>席于<pc n="lb"/>
廟奥東靣右几席于北方南靣<hi>庿考妣之廟北方墉下</hi>
                    <pc n="lb"/>
祝盥婦盥于門外婦執笲菜祝帥婦以入祝<pc n="lb"/>
告稱婦之姓曰某氏來婦敢奠嘉菜于皇舅<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>某子<hi>帥道也入入室也某氏者齊女則曰姜氏魯女則曰姬氏來婦言來爲婦嘉美也皇君也</hi>婦拜扱地坐奠菜於几東席上還又拜<pc n="lb"/>
如初<hi>扱地手至地也婦人扱地猶男子稽首</hi>婦降堂取笲菜入<pc n="lb"/>
祝曰某氏來婦敢告于皇姑某氏奠菜于席<pc n="lb"/>
如初禮<hi>降堂階上也室事交乎戶今降堂者敬也於姑言敢告舅尊於姑</hi>婦<pc n="lb"/>
出祝闔牖戸<hi>凡廟無事則閉之</hi>老醴婦于房中南靣<pc n="lb"/>
如舅姑醴婦之禮<hi>因於廟見禮之</hi>壻饗婦送者丈夫<pc n="lb"/>
婦人如舅姑饗禮記士昬禮凡行事必用昬<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>昕受諸禰廟辭無不腆無辱<hi>用昕使者用昬壻也腆善也賔不稱幣不善主人不謝來辱</hi>摰不用死皮帛必可制<hi>摯鴈也皮帛儷皮束帛也</hi>腊必用鮮魚用鮒必殽全<hi>殽全者不餧敗不剥傷</hi>女子許嫁笄而醴之稱字<hi>許嫁已受納徴禮也笄女之禮猶冠男也使主婦女賔執其禮</hi>祖廟未毀教于公宫三月若<pc n="lb"/>
祖廟巳毀則教于宗室<hi>祖廟女高祖爲君者之廟也以有緦麻之親就尊者之官敎以婦德婦言婦容婦功宗室大宗之家</hi>問名主人受鴈<pc n="lb"/>
還西靣對賔受命乃降<hi>受鴈于兩楹間南靣還于阼階上對賔以<pc n="lb"/>
                        <pb n="11b"/>女名</hi>祭醴始扱壹祭又扱再祭賔右取脯左奉<pc n="lb"/>
之乃歸執以反命<hi>反命謂使者問名納吉納徴請期還報於壻父</hi>納<pc n="lb"/>
徴執皮攝之內文兼執足左首隨入西上參<pc n="lb"/>
分庭一在南<hi>攝猶辟也兼執足者左手執前兩足右手執後兩足左首象生曲禮曰執禽者左手隨入爲門中阨狹西上中庭位併</hi>賔致命釋外足<pc n="lb"/>
見文主人受幣士受皮者自東出于後自左<pc n="lb"/>
受遂坐攝皮逆退適東璧<hi>賔致命主人受幣庭實所用爲節士謂若中士下士不命者以主人爲官長自由也</hi>父醴女而俟迎者母<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>南靣于房外<hi>女旣次純衣父醴之于房中南靣蓋母薦焉重昬禮也女奠爵于薦東立于位而侯壻壻至父出使擯者請事母出南靣房外示親授壻且當戒女也</hi>
                    <pc n="lb"/>
女出于母左父西靣戒之必有正焉若衣若<pc n="lb"/>
笄毋戒諸西階上不降<hi>必有正焉者以託戒使不忘</hi>婦乗<pc n="lb"/>
以几從者二人坐持几相對<hi>持几者重愼之</hi>婦入寢<pc n="lb"/>
門賛者徹尊幂酌玄酒三屬于尊棄餘水于<pc n="lb"/>
堂下階間加勺<hi>屬注也玄酒涗水貴新昬禮又貴新故事至乃取之三注于尊中</hi>笲緇被纁裏加于橋舅荅拜宰徹笲<hi>𬒳表<pc n="lb"/>
                        <pb n="12b"/>也笲有衣者婦見舅姑以飾爲敬橋所以<graphic n="KR1297" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1297.png" mimeType="image/png"/>笲其制未聞今文橋爲鎬</hi>婦席薦<pc n="lb"/>
饌于房<hi>醴婦饗婦之席薦也</hi>饗婦姑薦焉<hi>舅姑共饗婦舅獻爵姑薦脯醢</hi>婦洗在北堂直室東隅篚在東北靣盥<hi>洗在北堂所謂北洗北堂房中半以北洗南北直室東隅東西直房戶與隅間</hi>婦酢舅<pc n="lb"/>
更爵自薦<hi>更爵男女不相因也</hi>不敢辭洗舅降則辟于<pc n="lb"/>
房不敢拜洗<hi>不敢與尊者爲禮</hi>凡婦人相饗無降<hi>姑饗婦人送者于房無降者以北洗篚在上</hi>婦入三月然後祭行<hi>入夫之室三月之後於祭乃行謂助祭也</hi>庻婦則使人醮之婦不饋<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
                    <hi>庶婦庶子之婦也使人醮之不饗也酒不酬酢曰醮亦有脯醢適婦酌之以醴尊之庶婦酌之以酒卑之其儀則同不饋者共養統於適也</hi>昬辭曰吾子有惠<pc n="lb"/>
貺室某也<hi>昬辭擯者請事告之辭吾子謂女父也稱有惠明下逹貺賜也室猶妻也子謂公冶長可妻也某壻名</hi>某有先人之禮使某也請<pc n="lb"/>
納采<hi>某壻父名也某也使名也</hi>對曰某之子憃愚又弗能<pc n="lb"/>
敎吾子命之某不敢辭<hi>對曰者擯出納賔之辭某女父名也吾子謂使者今文弗爲不無能字</hi>致命曰敢納采問名曰某旣<pc n="lb"/>
受命將加諸卜敢請女爲誰氏<hi>某使者名也誰氏者謙也<pc n="lb"/>
                        <pb n="13b"/>不必其主人之女</hi>對曰吾子有命且以備數而擇之<pc n="lb"/>
某不敢辭<hi>卒曰某氏不記之者明爲主人之女</hi>醴曰子爲事故<pc n="lb"/>
至於某之室某有先入之禮請醴從者<hi>言從者謙不敢斥也今文於爲于</hi>對曰某旣得將事矣敢辭<hi>將行</hi>先<pc n="lb"/>
人之禮敢固以請<hi>主人辭固如故</hi>某辭不得命敢不<pc n="lb"/>
從也<hi>賔辭也不得命者不得許巳之命</hi>納吉曰吾子有貺命<pc n="lb"/>
某加諸卜占曰吉使某也敢告<hi>貺賜也賜命謂許以女名也某壻父名</hi>對曰某之子不敎唯恐弗堪子有吉<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>我與在某不敢辭<hi>與猶兼也古文與爲豫</hi>納徴曰吾子<pc n="lb"/>
有嘉命貺室某也某有先人之禮儷皮束帛<pc n="lb"/>
使某也請納徴致命曰某敢納徴對曰吾子<pc n="lb"/>
順先典貺某重禮某不敢辭敢不承命<hi>典常也法也</hi>請期曰吾子有賜命某旣申受命矣惟是<pc n="lb"/>
三族之不虞使某也請吉日<hi>三族謂父昆弟巳昆弟子昆弟虞度也不億度謂卒有死䘮此三族者巳及子皆爲服期期服則踰年欲及今之吉也雜記曰大功之末可以冠子嫁子</hi>對曰某旣前受命矣唯命是<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>聽<hi>前受命者申前事也</hi>曰某命某聽命于吾子<hi>曰某壻父名也</hi>
                    <pc n="lb"/>
對曰某固唯命是聽使者曰某使某受命吾<pc n="lb"/>
子不許某敢不告期曰某日<hi>某吉日之甲乙</hi>對曰某<pc n="lb"/>
敢不敬須<hi>須待</hi>凡使者歸反命曰某旣得將事<pc n="lb"/>
矣敢以禮告<hi>告禮所執脯</hi>主人曰聞命矣父醮子<pc n="lb"/>
<hi>子壻</hi>命之曰往迎爾相承我宗事<hi>相助也宗事宗庿之事</hi>
                    <pc n="lb"/>
勗帥以敬先妣之嗣若則有常<hi>勗勉也若猶女也勉帥婦道以敬其爲先妣之嗣女之行則當有常深戒之詩云大姒嗣徽音</hi>子曰諾唯<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>恐弗堪不敢忘命賔至擯者請對曰吾子命<pc n="lb"/>
某以兹初昬使某將請承命<hi>賔壻也命某某壻父名兹此也將行也使某行昬禮來迎</hi>對曰某固敬具以須父送女命<pc n="lb"/>
之曰戒之敬之夙夜毋違命<hi>夙早也早起夜卧命舅姑之敎命古文毋爲無</hi>毋施衿結帨曰勉之敬之夙夜無違<pc n="lb"/>
宫事<hi>帨佩巾</hi>庶母及門內施鞶申之以父母之<pc n="lb"/>
命命之曰敬恭聽宗爾父母之言夙夜無愆<pc n="lb"/>
視諸衿鞶<hi>庶母父之妾也鞶鞶囊也男鞶革女鞶絲所以盛帨巾之屬爲謹敬<pc n="lb"/>
                        <pb n="15b"/>申重也宗尊也愆過也諸之也示之以衿鞶者皆託戒使識之也不示之以衣笄者尊者之戒不嫌忘之視乃正宇今文作示俗誤行之</hi>壻授綏姆辭曰未敎<pc n="lb"/>
不足與爲禮也<hi>姆敎人者</hi>宗子無父母命之親皆<pc n="lb"/>
没己躬命之<hi>宗子者適長子也命之命使者母命之在春秋紀裂繻來逆女是也躬猶親也親命之則宋公使公孫壽來納幣是也言宗子無父是有父者禮七十老而傳八十齊䘮之事不及若是者子代其父爲宗子其取也父命之</hi>支子則稱<pc n="lb"/>
其宗<hi>支子庶昆弟也稱其宗子命使者</hi>弟稱其兄<hi>弟宗子之母弟</hi>若<pc n="lb"/>
不親迎則婦入三月然後壻見曰某以得爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>外昬姻請覿<hi>女氏稱昬壻氏稱姻覿見也</hi>主人對曰某以<pc n="lb"/>
得爲外昬姻之數某之子未得濯漑於祭祀<pc n="lb"/>
是以未敢見今吾子辱請吾子之就宫某將<pc n="lb"/>
走見<hi>主人女父也以白造緇日辱</hi>對曰某以非他故不足<pc n="lb"/>
以辱命請終賜見<hi>非他故彌親之辭命謂將走見之言今文無終賜</hi>
                    <pc n="lb"/>
對曰某得以爲昬姻之故不敢固辭敢不從<pc n="lb"/>
<hi>不言外亦彌親之辭古文曰外昬姻</hi>主人出門左西靣壻入門<pc n="lb"/>
東靣奠摯再拜出<hi>出門出内門入門入大門出内門不出大門者異於<pc n="lb"/>
                        <pb n="16b"/>賔客也壻見於寢奠摯者壻有子道不敢授也摯雉也</hi>擯者以摯出請<pc n="lb"/>
受<hi>欲使以賔客禮相見</hi>壻禮辭許受摯入主人再拜受<pc n="lb"/>
壻再拜送出<hi>出巳見女父</hi>見主婦主婦闔扉立于<pc n="lb"/>
其内<hi>主婦主人之婦也見主婦者兄弟之道冝相親也闔扉者婦人無外事扉左扉</hi>
                    <pc n="lb"/>
壻立于門外東靣主婦一拜壻荅再拜主婦<pc n="lb"/>
又拜壻出<hi>必先一拜者婦人於丈夫必俠拜</hi>主人請醴及揖<pc n="lb"/>
讓入醴以一獻之禮主婦薦奠酬無幣<hi>及與也無幣異於賔客</hi>壻出主人送再拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
                    <pb n="17b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
儀禮卷第三<pc n="lb"/>
士相見禮第三<pc n="　"/>儀禮<pc n="　"/>鄭氏注<pc n="lb"/>
士相見之禮摯冬用雉夏用腒左頭奉之曰<pc n="lb"/>
某也願見無由逹某子以命命某見<hi>摯所執以至者君子見於所尊敬必執摯以將其厚意也士摯用雉者取其耿介交有時别有倫也雉必用死者爲其不可生服也夏用腒備腐臭也左頭頭陽也無由逹言乆無因縁以自逹也某子今所因縁之姓名也以命者稱述主人之意今文頭爲脰</hi>主人對曰某<pc n="lb"/>
子命某見吾子有辱請吾子之就家也某將<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>走見<hi>有又也某子命某徃見今吾子又自辱來序其意也走猶徃也今文無走</hi>賔<pc n="lb"/>
對曰某不足以辱命請終賜見<hi>命謂請吾子之就家</hi>主<pc n="lb"/>
人對曰某不敢爲儀固請吾子之就家也某<pc n="lb"/>
將走見<hi>不敢爲儀言不敢外貌爲威儀忠誠欲徃也固如故也今文不爲非古文云固以請也</hi>賔對曰某不敢爲儀固以請<hi>言如固請終賜見也今文不爲非</hi>主人對曰某也固辭不得命將走<pc n="lb"/>
見聞吾子稱摯敢辭摯<hi>不得命者不得見許之命也走猶出也稱舉也辭其摯爲其大崇也古文曰某將走見</hi>賔對曰某不以摯不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>敢見<hi>見於所尊敬而無摯嫌大簡</hi>主人對曰某不足以習<pc n="lb"/>
禮敢固辭<hi>言不足習禮者不敢當其崇禮來見巳</hi>賔對曰某也<pc n="lb"/>
不依於摯不敢見固以請<hi>言依於摯謙自卑也今文無也</hi>主<pc n="lb"/>
人對曰某也固辭不得命敢不敬從出迎于<pc n="lb"/>
門外再拜賔荅再拜主人揖入門右賔奉摯<pc n="lb"/>
入門左主人再拜受賔再拜送摯出<hi>右就右也左就左也受摯於庭旣拜受送則出矣不受摯於堂下人君也今文無</hi>主人請見<pc n="lb"/>
賔反見退主人送于門外再拜<hi>請見者爲賔崇禮來相接<pc n="lb"/>
                        <pb n="2a"/>以矜莊歡心未交也賔反見則燕矣下云凡燕見於君至凡侍坐於君子博記反見之燕義臣初見於君再拜奠摯而出</hi>主人復見之以其摯曰曏者<pc n="lb"/>
吾子辱使某見請還摯於將命者<hi>復見之者禮尚徃來也以其摯謂曏時所執來者也曏曩也將猶傳也傳命者謂擯相者</hi>主人對曰<pc n="lb"/>
某也旣得見矣敢辭<hi>讓其來荅巳也</hi>賔對曰某也非<pc n="lb"/>
敢求見請還摯于將命者<hi>言不敢求見嫌褻主人不敢當也今文無也</hi>主人對曰某也旣得見矣敢固辭<hi>固如故也</hi>
                    <pc n="lb"/>
賔對曰某不敢以聞固以請於將命者<hi>言不敢以<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>聞又益不敢當</hi>主人對曰某也固辭不得命敢不從<pc n="lb"/>
<hi>許受之也異日則當退同日則否</hi>賔奉摯入主人再拜受賔<pc n="lb"/>
再拜送摰出主人送于門外再拜士見於大<pc n="lb"/>
夫終辭其摯於其入也一拜其辱也賔退送<pc n="lb"/>
再拜<hi>終辭其摯以將不親荅也凡不荅而受其摯唯君於臣耳大夫於士不出迎入一拜正禮也送再拜尊賔</hi>若甞爲臣者則禮辭其摯曰某<pc n="lb"/>
也辭不得命不敢固辭<hi>禮辭一辭其摯而許也將不荅而聽其以摯入有臣道也</hi>賔入奠摯再拜主人荅壹拜<hi>奠摯尊卑異不<pc n="lb"/>
                        <pb n="3a"/>親授也古文壹爲一</hi>賔出使擯者還其摯于門外曰某<pc n="lb"/>
也使某還摯<hi>還其摯者辟正君也</hi>賔對曰某也旣得見<pc n="lb"/>
矣敢辭<hi>辭君還其摯也今文無</hi>擯者對曰某也命某某<pc n="lb"/>
非敢爲儀也敢以請<hi>還摯者請使受之</hi>賔對曰某也<pc n="lb"/>
夫子之賤私不足以踐禮敢固辭<hi>家臣稱私踐行也言某臣也不足以行賔客禮賔客所不荅者不受摯</hi>擯者對曰某也使<pc n="lb"/>
某不敢爲儀也固以請<hi>言使某尊君也或言命某傳言耳</hi>賔<pc n="lb"/>
對曰某固辭不得命敢不從再拜受<hi>受其摯而去之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>下大夫相見以鴈飾之以布維之以索如執<pc n="lb"/>
雉<hi>鴈取知時飛翔有行列也飾之以布謂裁縫衣其身也維謂繫聮其足</hi>上大<pc n="lb"/>
夫相見以羔飾之以布四維之結于面左頭<pc n="lb"/>
如麛執之<hi>上大夫卿也羔取其後帥羣而不黨也面前也繫聯四足交出背上於胷前結之也如麛執之者秋獻麛有成禮如之或曰麛孤之摯也其禮蓋謂左執前足右執後足今文頭爲脰</hi>如士相見之禮<hi>大夫雖摯異其儀猶如士</hi>始<pc n="lb"/>
見于君執摯至下容彌蹙<hi>下謂君所也蹙猶促也促恭慤貌也其爲㳟士大夫一也</hi>庻人見於君不爲容進退走<hi>容謂趨翔</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>士大夫則奠摯再拜稽首君荅壹拜<hi>言君荅士大夫一拜則於庻人不荅之庻人之摯鶩古文壹作一</hi>若他邦之人則使<pc n="lb"/>
擯者還其摯曰寡君使某還摯賔對曰君不<pc n="lb"/>
有其外臣臣不敢辭再拜稽首受凡燕見于<pc n="lb"/>
君必辯君之南面若不得則正方不疑君<hi>辯猶正也君南面則臣見正北面君或時不然當正東面若正西面不得疑君所處邪鄕之此謂特見圖事非立賔主之燕也疑度之</hi>君在堂升見無方階辯<pc n="lb"/>
君所在<hi>升見升堂見於君也君近東則升東階君近西則升西階</hi>凡言非<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
                    <pb n="5a"/>
                    <hi>當正容體以待之毋自變動爲嫌解惰不虚心也衆謂諸卿大夫同在此者皆若是其視之儀無異也古文毋作無今文衆爲終</hi>若父則遊目母上於面<pc n="lb"/>
母下於帶<hi>子於父主孝不主敬所視廣也因觀安否何如也今文父爲甫古文毋作無</hi>若不言立則視足坐則視膝<hi>不言則伺其行起而巳</hi>凡侍坐於君子君子欠伸問日之早晏以<pc n="lb"/>
食具告改居則請退可也<hi>君子謂卿大夫及國中賢者也志倦則欠體倦則伸問日晏近於乆也具猶辯也改居謂自變動也古文伸作信早作蚤</hi>夜<pc n="lb"/>
侍坐問夜膳葷請退可也<hi>問夜問其時數也膳葷謂食之葷辛<pc n="lb"/>
                        <pb n="6a"/>物葱薤之屬食之以止卧古文葷作薫</hi>若君賜之食則君祭先<pc n="lb"/>
飯徧甞膳飮而俟君命之食然後食<hi>若祭先飯食其祭食臣先飯示爲君甞食也此謂君與之禮食膳謂進庶羞旣甞庻羞則飮俟君之徧甞也今云呫甞膳</hi>若有將食者則俟君之食然後食<hi>將食猶進食謂膳宰也膳宰進食則臣不甞食周禮膳夫品甞食王乃食</hi>若君賜之<pc n="lb"/>
爵則下席再拜稽首受爵升席祭卒爵而俟<pc n="lb"/>
君卒爵然後授虚爵<hi>受爵者於尊所至於授爵坐授人耳必俟君卒爵者若欲其釂然也今文曰若賜之爵無君也</hi>退坐取屨隱辟而后<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>屨君爲之興則曰君無爲興臣不敢辭君若<pc n="lb"/>
降送之則不敢顧辭遂岀<hi>謂君若食之飮之而退也隱辟俛而逡廵興起也辭君興而不敢辭其降於巳大崇不敢當也</hi>大夫則辭退下<pc n="lb"/>
比及門三辭<hi>下亦降也</hi>若先生異爵者請見之則<pc n="lb"/>
辭辭不得命則曰某無以見辭不得命將走<pc n="lb"/>
見先見之<hi>先生致仕者也異爵謂卿大夫也辭辭其自降而來走猶出也先見之者出先拜也曲禮曰主人敬賔則先拜賔</hi>非以君命使則不稱<pc n="lb"/>
寡大夫士則曰寡君之老<hi>謂擯賛者辭也不稱寡者不言寡君<pc n="lb"/>
                        <pb n="7a"/>之某言姓名而巳大夫卿士其使則皆曰寡君之某檀弓曰往而未有禄者君有饋焉曰獻使焉曰寡君之老</hi>凡執幣者不趨容彌蹙以爲儀<hi>不趨主愼也以進而益恭爲威儀耳今文無容</hi>執玉者則唯舒武舉前<pc n="lb"/>
曵踵<hi>唯舒者重玉器尤愼也武迹也舉前曵踵備<graphic n="KR2102" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2102.png" mimeType="image/png"/>跲也今文無者古文曵作抴</hi>
                    <pc n="lb"/>
凡自稱於君士大夫則曰下臣宅者在邦則<pc n="lb"/>
曰市井之臣在野則曰草茅之臣庻人則曰<pc n="lb"/>
刺草之臣他國之人則曰外臣<hi>宅者謂致仕者也致仕者去官而居宅或在國中或在野周禮載師之職以宅田任近郊之地刺猶剗除也今宅爲<pc n="lb"/>
                        <pb n="7b"/>託古文茅作苗</hi>
                    <pc n="lb"/>
儀禮卷第三<pc n="lb"/>
<hi>經七百五十三字注一千六百八十九字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
儀禮卷第四<pc n="lb"/>
鄕飮酒禮第四<pc n="　"/>儀禮<pc n="　"/>鄭氏注<pc n="lb"/>
鄕飮酒之禮主人就先生而謀賔介<hi>主人謂諸侯之鄕大夫也先生鄕中致仕者賔介處士賢者周禮大司徒之職以鄕三物教萬民而賔興之一曰六德知仁聖義忠和二曰六行孝友睦姻任恤三曰六藝禮樂射御書數鄕大夫以正月之吉受法于司徒退而頒之于其鄕吏使各以教其所治以考其德行察其道藝及三年大比而興賢者能者鄕老及鄕大夫帥其吏與其衆寡以禮禮賔之厥明獻賢能之書於王是禮乃三年正月而一行也諸侯之鄕大夫貢士於其君蓋如此云古者年七<pc n="lb"/>
                        <pb n="1a"/>十而致仕老於鄕里大夫名曰父師士名曰少師而敎學焉恒知鄕人之賢者是以大夫就而謀之賢者爲賔其次爲介又其次爲衆賔而與之飮酒是亦將獻之以禮禮賔之也今郡國十月行此飮酒禮以黨正毎歲邦索鬼神而祭祀則以禮屬民而飮酒于序以正齒位之說然此篇無正齒位之事焉凡鄉黨飮酒必於民聚之時欲其見化知尚賢尊長也孟子曰天下有逹尊三爵也德也齒也</hi>主人戒賔賔拜辱主人<pc n="lb"/>
荅拜乃請賔賔禮辭許主人再拜賔荅拜<hi>戒警也告也拜辱出拜其自屈辱至巳門也請告以其所爲來之事不固辭者素所有志</hi>主<pc n="lb"/>
人退賔拜辱<hi>退猶去也去又拜辱者以送謝之</hi>介亦如之<hi>如戒<pc n="lb"/>
                        <pb n="1b"/>賔也</hi>乃席賔主人介<hi>席敷席也夙興往戒歸而敷席賔席牖前南靣主人席阼階上西靣介席西階上東靣</hi>衆賔之席皆不屬焉<hi>席衆賔於賔席之西不屬者不相續也皆獨坐明其德各特</hi>尊兩壺于房戸間<pc n="lb"/>
斯禁有玄酒在西設篚于禁南東肆加二勺<pc n="lb"/>
于兩壺<hi>斯禁禁切地無足者玄酒在西上也肆陳也</hi>設洗于阼階<pc n="lb"/>
東南南北以堂深東西當東榮水在洗東篚<pc n="lb"/>
在洗西南肆<hi>榮屋翼</hi>羮定<hi>肉謂之羮定猶孰也</hi>主人速賔<pc n="lb"/>
賔拜辱主人荅拜還賔拜辱<hi>速召也還猶退</hi>介亦如<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>之<hi>如賔速也</hi>賔及衆賔皆從之<hi>從猶隨也言及衆賔介亦在其中矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
主人一相迎于門外再拜賔賔荅拜拜介介<pc n="lb"/>
荅拜<hi>相主人之吏擯賛傳命者</hi>揖衆賔<hi>差益卑也拜介揖衆賔皆西南靣</hi>
                    <pc n="lb"/>
主人揖先入<hi>揖揖賔也先入門而西面</hi>賔厭介入門左介<pc n="lb"/>
厭衆賔入衆賔皆入門左北上<hi>皆入門西東靣賔之屬相厭變於主人也推手曰揖引手曰厭今文皆作揖又曰衆賔皆入左無門</hi>主人與<pc n="lb"/>
賔三揖至于階三讓主人升賔升主人阼階<pc n="lb"/>
上當楣北靣再拜賔西階上當楣北靣荅拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
                    <hi>三揖者將進揖當陳揖當碑揖楣前梁也復拜拜賔至此堂尊之</hi>主人坐取<pc n="lb"/>
爵于篚降洗<hi>將獻賔也</hi>賔降<hi>從主人也</hi>主人坐奠爵于<pc n="lb"/>
階前辭<hi>重以巳事煩賔也事同曰讓事異曰辭</hi>賔對<hi>對荅也賔主之辭未聞</hi>主人坐取爵興適洗南靣坐奠爵于篚下<pc n="lb"/>
盥洗<hi>巳盥乃洗爵致絜敬也今文無奠</hi>賔進東北靣辭洗<hi>必進東行示情</hi>主人坐奠爵于篚興對賔復位當西序<pc n="lb"/>
東靣<hi>言復位者明始降時位在此</hi>主人坐取爵沃洗者西<pc n="lb"/>
北靣<hi>沃洗者主人之羣吏</hi>卒洗主人壹揖壹讓升<hi>俱升古文<pc n="lb"/>
                        <pb n="3a"/>一作壹</hi>賔拜洗主人坐奠爵遂拜降盥<hi>復盥爲手坋汙</hi>
                    <pc n="lb"/>
賔降主人辭賔對復位當西序卒盥揖讓升<pc n="lb"/>
賔西階上疑立<hi>疑讀爲疑然從於趙盾之疑疑正立自定之皃</hi>主人<pc n="lb"/>
坐取爵實之賔之席前西北靣獻賔<hi>獻進也進酒於賔</hi>賔西階上拜主人少退<hi>少退少辟</hi>賔進受爵以<pc n="lb"/>
復位主人阼階上拜送爵賔少退<hi>復位復西階上位</hi>
                    <pc n="lb"/>
薦脯醢<hi>薦進也進之者主人有司</hi>賔升席自西方<hi>升由下也升必中席</hi>乃設折俎<hi>牲體枝解節折在俎</hi>主人阼階東疑立賔<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>坐左執爵祭脯醢<hi>坐坐於席祭脯醢者以右手</hi>奠爵于薦<pc n="lb"/>
西興右手取肺卻左手執本坐弗繚右絶末<pc n="lb"/>
以祭尚左手嚌之興加于俎<hi>興起也肺離之本端厚大者繚猶紾也大夫以上威儀多紾絶之尚左手者明垂紾之乃絶其末嚌甞也</hi>坐挩手<pc n="lb"/>
遂祭酒<hi>挩拭也古文挩作說</hi>興席末坐啐酒<hi>啐亦甞也</hi>降席<pc n="lb"/>
坐奠爵拜吿㫖執爵興主人阼階上荅拜<hi>降席席西也旨美也</hi>賔西階上北靣坐卒爵興坐奠爵遂<pc n="lb"/>
拜執爵興主人阼階上荅拜<hi>卒盡也於此盡酒者明此席非<pc n="lb"/>
                        <pb n="4a"/>專爲飮食起</hi>賔降洗<hi>將酢主人</hi>主人降<hi>亦從賔也降降立阼階東西靣</hi>
                    <pc n="lb"/>
賔坐奠爵興辭<hi>西階前也</hi>主人對賔坐取爵適洗<pc n="lb"/>
南北靣主人阼階東南靣辭洗賔坐奠爵于<pc n="lb"/>
篚興對主人復阼階東西靣賔東北靣盥坐<pc n="lb"/>
取爵卒洗揖讓如初升主人拜洗賔荅拜興<pc n="lb"/>
降盥如主人禮賔實爵主人之席前東南靣<pc n="lb"/>
酢主人主人阼階上拜賔少退主人進受爵<pc n="lb"/>
復位賔西階上拜送爵薦脯醢主人升席自<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>北方設折俎祭如賔禮<hi>祭者祭薦俎及酒亦嚌啐</hi>不告旨<pc n="lb"/>
<hi>酒巳物也</hi>自席前適阼階上北靣坐卒爵興坐奠<pc n="lb"/>
爵遂拜執爵興賔西階上荅拜<hi>自席前者啐酒席末因從北方降由便也</hi>主人坐奠爵于序端阼階上北靣再<pc n="lb"/>
拜崇酒賔西階上荅拜<hi>東西牆爲之序崇充也言酒惡相充實</hi>
                    <pc n="lb"/>
主人坐取觶于篚降洗賔降主人辭降賔不<pc n="lb"/>
辭洗立當西序東靣<hi>不辭洗者以其將自飮</hi>卒洗楫讓<pc n="lb"/>
升賔西階上疑立主人實觶酬賔阼階上北<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>靣坐奠觶遂拜執觶興賔西階上荅拜<hi>酬勸酒也酬之言周忠信爲周</hi>坐祭遂飮卒觶興坐奠觶遂拜執<pc n="lb"/>
觶興賔西階上荅拜主人降洗賔降辭如獻<pc n="lb"/>
禮升不拜洗<hi>不拜洗殺於獻</hi>賔西階上立主人實觶<pc n="lb"/>
賔之席前北靣賔西階上拜主人少退卒拜<pc n="lb"/>
進坐奠觶于薦西<hi>賔巳拜主人奠其觶</hi>賔辭坐取觶復<pc n="lb"/>
位主人阼階上拜送賔北靣坐奠觶于薦東<pc n="lb"/>
復位<hi>酬酒不舉君子不盡人之歡不竭人之忠以全交也</hi>主人揖降賔<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>降立于階西當序東靣<hi>主人將與介爲禮賔謙不敢居堂上</hi>主<pc n="lb"/>
人以介揖讓升拜如賔禮主人坐取爵于東<pc n="lb"/>
序端降洗介降主人辭降介辭洗如賔禮升<pc n="lb"/>
不拜洗<hi>介禮殺也</hi>介西階上立<hi>不言疑者省文</hi>主人實爵<pc n="lb"/>
介之席前西南靣獻介介西階上北靣拜主<pc n="lb"/>
人少退介進北靣受爵復位主人介右北靣<pc n="lb"/>
拜送爵介少退<hi>主人拜于介右降尊以就卑也今文無比靣</hi>主人<pc n="lb"/>
立于西階東薦脯醢介升席自北方設折俎<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>祭如賔禮不嚌肺不啐酒不告旨自南方降<pc n="lb"/>
席北靣坐卒爵興坐奠爵遂拜執爵興主人<pc n="lb"/>
介右荅拜<hi>不嚌啐下賔</hi>介降洗主人復阼階降辭<pc n="lb"/>
如初<hi>如賔酢之時</hi>卒洗主人盥<hi>盥者當爲介酌</hi>介揖讓升<pc n="lb"/>
授主人爵于兩楹之間<hi>就尊南授之介不自酌下賔酒者賔主共之</hi>介西階上立主人實爵酢于西階上介右<pc n="lb"/>
坐奠爵遂拜執爵興介荅拜主人坐祭遂飮<pc n="lb"/>
卒爵興坐奠爵遂拜執爵興介荅拜主人坐<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>奠爵于西楹南介右再拜崇酒介荅拜<hi>奠爵西楹南以當獻衆賔</hi>主人復阼階揖降介降立于賔南主<pc n="lb"/>
人西南靣三拜衆賔衆賔皆荅壹拜<hi>三拜壹拜示徧不備禮也不升拜賤也</hi>主人揖升坐取爵于西楹下降<pc n="lb"/>
洗升實爵于西階上獻衆賔衆賔之長升拜<pc n="lb"/>
受者三人<hi>長其老者言三人則衆賔多矣</hi>主人拜送<hi>於衆賔右</hi>坐<pc n="lb"/>
祭立飲不拜旣爵授主人爵降復位<hi>旣卒也卒爵不拜立飮立授賤者禮簡</hi>衆賔獻則不拜受爵坐祭立飮<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
                    <hi>次三人以下也不拜禮彌簡</hi>每一人獻則薦諸其席<hi>謂三人也</hi>
                    <pc n="lb"/>
衆賔辯有脯醢<hi>亦每獻薦於其位位在下今文辯皆作徧</hi>主人以<pc n="lb"/>
爵降奠于篚<hi>不復用也</hi>揖讓升賔厭介升介厭衆<pc n="lb"/>
賔升衆賔序升即席<hi>序次也即就也今文厭皆爲揖</hi>一人洗<pc n="lb"/>
升舉觶于賔<hi>一人主人之吏發酒端曰舉</hi>實觶西階上坐<pc n="lb"/>
奠觶遂拜執觶興賔席末荅拜坐祭遂飮卒<pc n="lb"/>
觶興坐奠觶遂拜執觶興賔荅拜降洗升實<pc n="lb"/>
觶立于西階上賔拜<hi>賔拜拜將受觶</hi>進坐奠觶于薦<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>西賔辭坐受以興<hi>舉觶不授下主人也言坐受者明行事相接若親受謙也</hi>舉觶者西階上拜送賔坐奠觶于其所<hi>所薦西也</hi>舉觶者降<hi>事巳</hi>設席于堂廉東上<hi>爲工布席也側邊曰廉燕禮曰席工於西階上少東樂正先升北靣此言樂正先升立于西階東則工席在階東</hi>工四人二瑟瑟先相者二人皆左何瑟後<pc n="lb"/>
首挎越内弦右手相<hi>四人大夫制也二瑟二人鼔瑟則二人歌也瑟先者將入序在前也相扶工也衆賔之少者爲之毎工一人鄕射禮曰弟子相工如𥘉入天子相工使視瞭者凡工瞽矇也故有扶之者師冕見及階子曰階也及席子曰席也固<pc n="lb"/>
                        <pb n="8a"/>相師之道後首者變于君也挎持也相瑟者則爲之持瑟其相歌者徒相也越瑟下孔也内弦側擔之者</hi>樂正先升立于西階東<hi>正長也</hi>工入升<pc n="lb"/>
自西階北靣坐相者東靣坐遂授瑟乃降<hi>降立于西方近其事</hi>工歌鹿鳴四牡皇皇者華<hi>三者皆小雅篇也鹿鳴君與臣下及四方之賔燕講道修政之樂歌也此采其巳有旨酒以召嘉賔嘉賔旣來示我以善道又樂嘉賔有孔昭之明德可則傚也四牡君勞使臣之來樂歌也此采其勤苦王事念將父母懷歸傷悲忠孝之至以勞賔也皇皇者華君遣使臣之樂歌也此采其更是勞苦自以爲不及欲諮謀于賢知而以自光明也</hi>卒歌主人獻工<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>工左瑟一人拜不興受爵主人阼階上拜送<pc n="lb"/>
爵<hi>一人工之長也凢工賤不爲之洗</hi>薦脯醢使人相祭<hi>使人相者相其祭酒祭薦</hi>工飮不拜旣爵授主人爵<hi>坐授之</hi>衆工<pc n="lb"/>
則不拜受爵祭飮辯有脯醢不祭<hi>祭飮獻酒重無不祭也今文辯爲徧</hi>大師則爲之洗賔介降主人辭降工<pc n="lb"/>
不辭洗<hi>大夫若君賜之樂謂之大師則爲之洗尊之也賔介降從主人也工大師也上旣言獻工矣乃言太師者大師或瑟或歌也其獻之瑟則先歌則後</hi>笙入堂<pc n="lb"/>
下磬南北靣立樂南陔白華華黍<hi>笙吹笙者也以笙吹<pc n="lb"/>
                        <pb n="9a"/>此詩以爲樂也南陔白華華黍小雅篇也今亡其義未聞昔周之興也周公制禮作樂采時世之詩以爲樂歌所以通情相風切也其有此篇明矣後世衰微幽厲尤甚禮樂之書稍稍廢棄孔子曰吾自衛反魯然後樂正唯頌各得其所謂當時在者而復重雜亂者也惡能存其亡者乎且正考父校商之名頌十二篇于周大師歸以祀其先王至孔子二百年之間五篇而巳此其信也</hi>主人獻之于西階上一人拜<pc n="lb"/>
盡階不升堂受爵主人拜送爵階前坐祭立<pc n="lb"/>
飮不拜旣爵升授主人爵<hi>一人笙之長者也笙三人和一人凢四人鄕射禮曰笙一人拜于下</hi>衆笙則不拜受爵坐祭立飮<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>辯有脯醢不祭<hi>亦受爵于西階上薦之皆於其位磬南今文辯爲徧</hi>乃<pc n="lb"/>
閒歌魚麗笙由庚歌南有嘉魚笙崇丘歌南<pc n="lb"/>
山有臺笙由儀<hi>閒代也謂一歌則一吹六者皆小雅篇也魚麗言太平年豐物多也此采其物多酒旨所以優賔也南有嘉魚言太平君子有酒樂與賢者共之也此采其能以禮下賢者賢者纍蔓而歸之與之燕樂也南山有臺言太平之治以賢者爲本此采其愛友賢者爲邦家之基民之父母旣欲其身之壽考又欲其名德之長也由庚崇丘由儀今亡其義未聞</hi>乃合樂周南關雎葛覃卷耳召<pc n="lb"/>
南鵲巢采蘩采蘋<hi>合樂謂歌樂與衆聲俱作周南召南國風篇也王后<pc n="lb"/>
                        <pb n="10a"/>國君夫人房中之樂歌也關雎言后妃之德葛覃言后妃之職卷耳言后妃之志鵲巢言國君夫人之德采蘩言國君夫人不失職采蘋言卿大夫之妻能脩其法度昔大王王季居于岐山之陽躬行召南之教以興王業及文王而行周南之教以受命大雅云刑于寡妻至于兄弟以御于家邦謂此也其始一國耳文王作邑于豐以故地爲卿士之采地乃分爲二國周周公罰所食召召公所食於時文王三分天下有其巳一德化被于南土是以其詩有仁賢之風者屬之召南焉有聖人之風者屬之周南焉夫婦之道生民之本王政之端此六篇者其教之原也故國君與其臣下及四方之賔燕用之合樂也鄕樂者風也小雅爲諸侯之樂大雅頌爲天子之樂鄕飮酒升歌小雅禮盛者可以進取也燕合鄕樂禮<pc n="lb"/>
                        <pb n="10b"/>輕者可以逮下也春秋傳曰肆夏繫遏渠天子所以享元侯也文王大明緜兩君相見之樂也然則諸侯相與燕升歌大雅合小雅天子與次國小國之君燕亦如之與大國之君燕升歌頌合大雅其笙間之篇未聞</hi>工告于樂正曰正歌備樂<pc n="lb"/>
正告于賔乃降<hi>樂正降者以正歌備無事也降立西階東北靣</hi>主人<pc n="lb"/>
降席自南方<hi>不由北方由便</hi>側降<hi>賔介不從</hi>作相爲司正<pc n="lb"/>
司正禮辭許諾主人拜司正荅拜<hi>作使也禮樂之正旣成將留賔爲有解惰立司正以監之拜拜其許</hi>主人升復席司正洗<pc n="lb"/>
觶升自西階阼階上北靣受命于主人主人<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>曰請安于賔司正告于賔賔禮辭許<hi>爲賔欲去留之告賔於西階</hi>司正告于主人主人阼階上再拜賔<pc n="lb"/>
西階上荅拜司正立于楹間以相拜皆揖復<pc n="lb"/>
席<hi>再拜拜賔許也司正旣以賔許告主人遂立楹間以相拜賔王人旣拜揖就席</hi>司<pc n="lb"/>
正實觶降自西階階間北靣坐奠觶退共少<pc n="lb"/>
立<hi>階間北靣東西節也其南北當中庭共拱手也少立自正愼其位也巳帥而正孰敢不正燕禮曰右還北靣</hi>坐取觶不祭遂飲卒觶興坐奠<pc n="lb"/>
觶遂拜執觶興盥洗北靣坐奠觶于其所退<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>立于觶南<hi>洗觶奠之示潔敬立於其南以察衆</hi>賔北面坐取俎<pc n="lb"/>
西之觶阼階上北面酬主人主人降席立于<pc n="lb"/>
賔東<hi>初起旅酬也凡旅酬者少長以齒終於沃盥者皆弟長而無遺矣</hi>賔坐<pc n="lb"/>
奠觶遂拜執觶興主人荅拜不祭立飮不拜<pc n="lb"/>
卒觶不洗實觶東南面授主人<hi>賔立飮卒觶因更酌以鄕主人將授</hi>主人阼階上拜賔少退主人受觶賔拜<pc n="lb"/>
送于主人之西<hi>旅酬同階禮殺</hi>賔揖復席<hi>酬主人訖</hi>主人<pc n="lb"/>
西階上酬介介降席自南方立于主人之西<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>如賔酬主人之禮主人揖復席<hi>其酌實觶西南面授介自此以下旅酬酌者亦如之</hi>司正升相旅曰某子受酬一酬<pc n="lb"/>
者降席<hi>旅序也於是介酬衆賔衆賔又以次序相酬某者衆賔姓也同姓則以伯仲别之又同則以且字别之</hi>司正退立于序端東面<hi>辟受酬者又便其賛上賛下也始升相西階西北面</hi>受酬者自介右<hi>由介東也尊介使不失故位</hi>衆受酬者受自左<hi>後將受酬者皆由西變於介也今文無衆酬者</hi>拜興飮皆如賔酬主人之禮<hi>嫌賔以下異也</hi>辯<pc n="lb"/>
卒受者以觶降坐奠于篚<hi>辯辯衆賔之在下者鄕射禮曰辯遂<pc n="lb"/>
                        <pb n="12b"/>酬在下者皆升受酬于西階上</hi>司正降復位<hi>觶南之位</hi>使二人舉<pc n="lb"/>
觶于賔介洗升實觶于西階上皆坐奠觶遂<pc n="lb"/>
拜執觶興賔介席末荅拜皆坐祭遂飮卒觶<pc n="lb"/>
興坐奠觶遂拜執觶興賔介席末荅拜<hi>二人亦主人之吏若有大夫則舉觶于賔與大夫燕禮曰媵爵者立于洗南西靣北上序進盥洗</hi>
                    <pc n="lb"/>
逆降洗升實觶皆立于西階上賔介皆拜<hi>於席末拜</hi>皆進薦西奠之賔辭坐取觶以興介則薦<pc n="lb"/>
南奠之介坐受以興退皆拜送降賔介奠于<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>其所<hi>賔言取介言受尊卑異文今文曰賔受</hi>司正升自西階受<pc n="lb"/>
命于主人主人曰請坐于賔賔辭以俎<hi>至此盛禮俱成酒清肴乾賔主百拜強有力者猶倦焉張而不弛弛而不張非文武之道請坐者將以賔燕也俎者肴之貴者辭之者不敢以禮殺當貴者</hi>主人請徹俎賔<pc n="lb"/>
許<hi>亦司正傳請告之</hi>司正降階前命弟子俟徹俎<hi>西階前也弟子賔之少者俎者主人之吏設之使弟子俟徹者明徹俎賔之義</hi>司正升<pc n="lb"/>
立于席端<hi>待事</hi>賔降席北面主人降席阼階上<pc n="lb"/>
北面介降席西階上北面遵者降席席東南<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>靣<hi>皆立相須徹俎也遵者謂此鄕之人仕至大夫者也今來助主人樂賔主人所榮而遵法者也因以爲名或有無來不來用時事耳今文遵爲僎或爲全</hi>賔取俎還<pc n="lb"/>
授司正司正以降賔從之主人取俎還授弟<pc n="lb"/>
子弟子以降自西階主人降自阼階介取俎<pc n="lb"/>
還授弟子弟子以降介從之若有諸公大夫<pc n="lb"/>
則使人受俎如賔禮衆賔皆降<hi>取俎者皆鄕其席旣授弟子皆降復𥘉入之位</hi>說屨揖讓如初升坐<hi>說屨者爲安燕當坐也必說於下者屨賤不空居堂說屨主人先左賔先右今文說爲稅</hi>乃羞<hi>羞進也所進者<pc n="lb"/>
                        <pb n="14a"/>狗胾醢也鄕設骨體所以致敬也今進羞所以盡愛也敬之愛之所以厚賢也</hi>無筭<pc n="lb"/>
爵<hi>筭數也賔主燕飮爵行無數醉而止也鄕射禮曰使二人舉觶于賔與大夫又曰執觶者洗升實觶反奠於賔與大夫皆是</hi>無筭樂<hi>燕樂亦無數或間或合盡歡而止也春秋襄二十九年吳公子札來聘請觀于周樂此國君之無筭</hi>賔出奏陔<pc n="lb"/>
<hi>陔陔夏也陔之言戒也終日燕飮酒罷以陔爲節明無失禮也周禮鍾師以鍾鼓奏九夏是奏陔夏則有鍾鼓矣鍾鼔者天子諸侯備用之大夫士鼔而巳蓋建於阼階之西南鼔鄕射禮曰賔興樂正命奏陔賔降及階陔作賔出衆賔皆出</hi>主人送于門<pc n="lb"/>
外再拜<hi>門東西靣拜也賔介不荅拜禮有終也</hi>賔若有遵者諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>公大夫則旣一人舉觶乃入<hi>不于主人正禮也遵者諸公大夫也謂之賔者同從外來耳大國有孤四命謂之公</hi>席于賔東公三重<pc n="lb"/>
大夫再重<hi>席此二者於賔東尊之不與鄕人齒也天子之國三命者不齒於諸侯之國爵爲大夫則不齒矣不言遵者遵者亦卿大夫</hi>公如大夫入主<pc n="lb"/>
人降賔介降衆賔皆降復初位主人迎揖讓<pc n="lb"/>
升公升如賔禮辭一席使一人去之<hi>如讀若今之若主人迎之於門内也辭一席謙自同於大夫</hi>大夫則如介禮有諸<pc n="lb"/>
公則辭加席委于席端主人不徹無諸公則<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>大夫辭加席主人對不去加席<hi>加席上席也大夫席再重</hi>
                    <pc n="lb"/>
明日賔服鄕服以拜賜<hi>拜賜謝恩惠鄕服昨日與鄉大夫飮酒之朝服也不言朝服未服以朝也今文曰賔服鄕服</hi>主人如賔服以拜<pc n="lb"/>
辱<hi>拜賔復自屈辱也鄕射禮曰賔朝服以拜賜于門外主人不見如賔服遂從之拜辱于門外乃退</hi>主人釋服<hi>釋朝服更服玄端也古文釋作舍</hi>乃息司<pc n="lb"/>
正<hi>息勞也勞賜昨日賛執事者獨云司正司正庭長也</hi>無介<hi>勞禮略也司正爲賔</hi>
                    <pc n="lb"/>
不殺<hi>市買若因所有可也不殺則無俎</hi>薦脯醢<hi>羞同也</hi>羞唯所<pc n="lb"/>
有<hi>在有何物</hi>徴唯所欲<hi>徴召也</hi>以吿于先生君子可<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>也<hi>告請也先生不以筋力爲禮於是可以來君子國中有盛德者可者召不召唯所欲</hi>
                    <pc n="lb"/>
賔介不與<hi>禮瀆則䙝古文與爲豫</hi>鄕樂唯欲<hi>鄕樂周南召南六篇之中唯所欲作不從次也不歌鹿鳴魚麗者辟國君也</hi>記鄕朝服而謀<pc n="lb"/>
賔介皆使能不宿戒<hi>鄕鄕人謂鄕大夫也朝服冠玄端緇帶素韠白屨今郡國行鄕飮酒之禮玄冠而衣皮弁服與禮異再戒爲宿戒禮將有事先戒而又宿戒</hi>蒲筵緇布純<hi>筵席也純縁也</hi>尊綌幂賔至徹之<hi>綌葛也幂覆尊巾</hi>其牲狗也<hi>狗取擇人</hi>亨于堂東北<hi>祖陽氣之所始也陽氣主養易曰天地養萬物聖人養賢以及萬民</hi>獻用爵其他用觶<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
                    <hi>爵尊不䙝用之</hi>薦脯五挺橫祭于其上出自左房<hi>挺猶膱也鄕射禮曰祭半膱膱長尺有二寸左在東陽也陽主養房饌陳處也冠禮之饌脯醢南上曲禮曰以脯修置者左朐右末</hi>俎由東壁自西階升<hi>亨狗旣孰載之俎饌於東方</hi>賔俎脊脅肩肺主人俎脊脅臂肺<pc n="lb"/>
介俎脊脅肫胳肺肺皆離皆右體進腠<hi>凡牲前脛骨三肩臂臑也後脛骨二膊胳也尊者俎尊骨卑者俎卑骨祭統曰凡爲俎者以骨爲主骨有貴賤凡前貴後賤離猶㨒也<graphic n="KR3370" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3370.png" mimeType="image/png"/>理也進理謂前其本也今文胳作骼</hi>以爵拜<pc n="lb"/>
者不徒作<hi>作起也言拜旣爵者不徒起起必酢主人</hi>坐卒爵者拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>旣爵立卒爵者不拜旣爵<hi>降殺各從其宜不使相錯唯工不從此禮</hi>凡奠者於左<hi>不飲者不欲其妨</hi>將舉於右<hi>便也</hi>衆賔<pc n="lb"/>
之長一人辭洗如賔禮<hi>於三人之中復差有尊者餘二人雖爲之洗不敢辭其下不洗</hi>立者東靣北上若有北靣者則東<pc n="lb"/>
上<hi>賢者衆寡無常也或統於堂或統於門</hi>樂正與立者皆薦以<pc n="lb"/>
齒<hi>謂其飮之次也尊樂正同於賔黨不言飮而言薦以明飮也旣飮皆薦於其位樂正位西階東北靣</hi>凡舉爵三作而不徒爵<hi>謂獻賔獻大夫獻工皆有薦</hi>樂作大夫不入<hi>後樂賢者</hi>獻工與笙取爵于上<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>篚旣獻奠于下篚<hi>明其異器敬也如是則獻大夫亦然上篚三爵</hi>其<pc n="lb"/>
笙則獻諸西階上<hi>謂主人拜送爵也於工拜于阼階上者以其坐于西階東也古文無上</hi>磬階間縮<graphic n="KR0764" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0764.png" mimeType="image/png"/>北靣鼔之<hi>縮從也霫以東西爲從鼔猶擊也大夫而特縣方賔鄕人之賢者從士禮也射則磬在東古文縮爲蹙</hi>主<pc n="lb"/>
人介凡升席自北方降自南方<hi>席南上升由下降由上由便</hi>司正旣舉觶而薦諸其位<hi>司正主人之屬也無獻因其舉觶而薦之</hi>凡旅不洗<hi>敬禮殺也</hi>不洗者不祭<hi>不甚絜也</hi>旣旅<pc n="lb"/>
士不入<hi>後正禮也旣旅則將燕矣</hi>徹俎賔介遵者之俎受<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>者以降遂出授從者<hi>以送之</hi>主人之俎以東<hi>藏於東方</hi>樂正命奏陔賔出至于階陔作若有諸公<pc n="lb"/>
則大夫於主人之北西靣<hi>其西靣者北上統於公</hi>主人<pc n="lb"/>
之賛者西靣北上不與<hi>賛佐也謂主人之屬佐助主人禮事微鼏沃盥設薦俎者西靣北上統於堂也與及也不及謂不獻酒</hi>無筭爵然後<pc n="lb"/>
與<hi>燕乃及之</hi>
                    <pc n="lb"/>
儀禮卷第四<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
                    <pb n="18b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
儀禮卷第五<pc n="lb"/>
鄕射禮第五<pc n="　"/>儀禮<pc n="　"/>鄭氏注<pc n="lb"/>
鄕射之禮主人戒賔賔出迎再拜主人荅再<pc n="lb"/>
拜乃請<hi>主人州長也鄕大夫若在焉則稱郷大夫也戒猶警也語也出迎出門也請告也告賔以射事不言拜辱此爲習民以禮樂不主爲賔巳也不謀賔者時不獻賢能事輕也今郡國行此禮以季春周禮郷老及郷大夫三年正月獻賢能之書於王退而以郷射之禮五物詢衆庶諸侯之郷大夫旣貢士於其君亦用此禮射而詢衆庻乎</hi>賔<pc n="lb"/>
禮辭許主人再拜賔荅再拜主人退賔送再<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>拜<hi>退還射宫省録射事</hi>無介<hi>雖先飮酒主於射也其序賔之禮畧</hi>乃席賔<pc n="lb"/>
南面東上<hi>不言於戸牖之間者此射於序</hi>衆賔之席繼而西<pc n="lb"/>
<hi>言繼者甫欲習衆庻未有所殊别</hi>席主人於阼階上西面<hi>阼階東階</hi>尊於賔席之東兩壷斯禁左玄酒皆加勺<pc n="lb"/>
篚在其南東肆<hi>斯禁禁切地無足者也設尊者北面西曰左尚之也肆陳也</hi>設洗于阼階東南南北以堂深東西當東<pc n="lb"/>
榮水在洗東篚在洗西南肆<hi>榮屋翼也</hi>縣于洗東<pc n="lb"/>
北西面<hi>此縣謂磬也縣於東方辟射位也伹縣磬者半天子之士無鍾</hi>乃張<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>侯下綱不及地武<hi>侯謂所射布也綱持舌繩也武迹也中人之迹尺二寸侯象人綱即其足也是以取數焉</hi>不繫左下綱中掩束之<hi>事未至也</hi>乏參侯道居侯黨之一西五歩<hi>容謂之乏所以爲獲者御矢也侯道五十歩此乏去侯北十丈西三丈</hi>羮定<hi>肉謂之羮定猶孰也謂狗孰可食</hi>主人朝服乃速賔賔朝服出迎再拜主<pc n="lb"/>
人荅再拜退賔送再拜<hi>速召也射賔輕也戒時玄端今郡國行此鄉射禮皮弁服與禮爲異</hi>賔及衆賔遂從之及門主人一<pc n="lb"/>
相出迎于門外再拜賔荅再拜<hi>相主人家臣擯賛傳命者</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>揖衆賔<hi>差卑禮宜異</hi>主人以賔揖先入<hi>以猶與也先入入門右西面</hi>賔厭衆賔衆賔皆入門左東面北上賔<pc n="lb"/>
少進<hi>引手曰厭少進差在前也今文皆曰揖衆賔</hi>主人以賔三揖<pc n="lb"/>
皆行及階三讓主人升一等賔升<hi>三讓而主人先升者是主人先讓於賔不俱升者賔客之道進冝難也</hi>主人阼階上當楣<pc n="lb"/>
北面再拜賔西階上當楣北面荅再拜<hi>主人拜賔至此堂</hi>主人坐取爵于上篚以降<hi>將獻賔也</hi>賔降<hi>從主人也</hi>主人阼階前西面坐奠爵興辭降<hi>重以主人事煩<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>賔也今文無阼階</hi>賔對<hi>對荅</hi>主人坐取爵興適洗南面<pc n="lb"/>
坐奠爵于篚下盥洗<hi>盥手又洗爵致絜敬也古文盥皆作浣</hi>賔<pc n="lb"/>
進東北靣辭洗<hi>必進者方辭洗冝違位也言東北面則位南於洗矣</hi>主<pc n="lb"/>
人坐奠爵于篚興對賔反位<hi>反從降之位也郷飮酒曰當西序東靣</hi>主人卒洗壹揖壹讓以賔升賔西階上<pc n="lb"/>
北面拜洗主人阼階上北面奠爵遂荅拜乃<pc n="lb"/>
降<hi>乃降將更盥也古文壹皆作一</hi>賔降主人辭降賔對主人<pc n="lb"/>
卒盥壹揖壹讓升賔升西階上疑立<hi>疑止也有矜莊<pc n="lb"/>
                        <pb n="3a"/>之色</hi>主人坐取爵實之賔席之前西北面獻賔<pc n="lb"/>
<hi>進酒於賔也凡進物曰獻</hi>賔西階上北面拜主人少退<hi>少退猶少辟也</hi>賔進受爵于席前復位<hi>復位西階上位</hi>主人阼<pc n="lb"/>
階上拜送爵賔少退薦脯醢<hi>薦進</hi>賔升席自西<pc n="lb"/>
方<hi>賔升降由下也</hi>乃設折俎<hi>牲體枝解節折以實爼也</hi>主人阼階<pc n="lb"/>
東疑立賔坐左執爵右祭脯醢奠爵于薦西<pc n="lb"/>
興取肺坐絶祭<hi>郤左手執夲右手絶末以祭也肺離上爲本下爲末</hi>尚<pc n="lb"/>
左手嚌之<hi>嚌嘗也右手在下絶以授口甞之</hi>興加于俎坐挩<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>手執爵遂祭酒興席末坐啐酒<hi>挩拭也啐甞也古文挩作說</hi>降席坐奠爵拜告旨<hi>降席席西也旨美也</hi>執爵興主<pc n="lb"/>
人阼階上荅拜賔西階上北面坐卒爵興坐<pc n="lb"/>
奠爵遂拜執爵興<hi>卒盡</hi>主人阼階上荅拜賔以<pc n="lb"/>
虚爵降<hi>將洗以酢主人</hi>主人降<hi>從賔也降立阼階東西面當東序</hi>賔<pc n="lb"/>
西階前東靣坐奠爵興辭降主人對賔坐取<pc n="lb"/>
爵適洗北面坐奠爵于篚下興盥洗<hi>賔北面盥洗自外來</hi>主人阼階之東南面辭洗賔坐奠爵于篚<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>興對主人反位<hi>反位從降之位也主人辭洗進</hi>賔卒洗揖讓<pc n="lb"/>
如初升主人拜洗賔荅拜興降盥如主人之<pc n="lb"/>
禮賔升實爵主人之席前東南面酢主人<hi>酢報</hi>
                    <pc n="lb"/>
主人阼階上拜賔少退主人進受爵復位賔<pc n="lb"/>
西階上拜送爵薦脯醢主人升席自北方乃<pc n="lb"/>
設折俎祭如賔禮<hi>祭薦爼及酒亦嚌啐</hi>不告旨<hi>酒巳物</hi>自<pc n="lb"/>
席前適阼階上北面坐卒爵興坐奠爵遂拜<pc n="lb"/>
執爵興賔西階上北靣荅拜<hi>自由也啐酒於席未由前降便<pc n="lb"/>
                        <pb n="4b"/>也</hi>主人坐奠爵于序端阼階上再拜崇酒賔<pc n="lb"/>
西階上荅再拜<hi>序端東序頭也崇充也謝酒惡相充滿也</hi>主人坐<pc n="lb"/>
取觶于篚以降<hi>將酬賔</hi>賔降主人奠觶辭降賔<pc n="lb"/>
對東靣立主人坐取觶洗賔不辭洗<hi>不辭洗以其將自飮</hi>卒洗揖讓升賔西階上疑立主人實觶酬<pc n="lb"/>
之阼階上北靣坐奠觶遂拜執觶興<hi>酬勸酒</hi>賔<pc n="lb"/>
西階上北靣荅拜主人坐祭遂飮卒觶興坐<pc n="lb"/>
奠觶遂拜執觶興賔西階上北靣荅拜主人<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>降洗賔降辭如獻禮<hi>以將酌巳</hi>升不拜洗<hi>酬禮殺也</hi>賔<pc n="lb"/>
西階上立主人實觶賔之席前北面<hi>酬賔</hi>賔西<pc n="lb"/>
階上拜主人坐奠觶于薦西賔辭坐取觶以<pc n="lb"/>
興反位<hi>賔辭辭主人復親酌巳</hi>主人阼階上拜送賔北<pc n="lb"/>
面坐奠觶于薦東反位<hi>酬酒不舉</hi>主人揖降賔降<pc n="lb"/>
東面立于西階西當西序<hi>主人將與衆賔爲禮賔謙不敢獨居堂</hi>主人西南靣三拜衆賔衆賔皆荅壹拜<hi>三拜示徧也壹拜不備禮也獻賔畢乃與衆賔拜敬不能並</hi>主人揖升坐取<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>爵于序端降洗升實爵西階上獻衆賔衆賔<pc n="lb"/>
之長升拜受者三人<hi>長其老者言三人則衆賔多矣國以多德行道藝爲榮何常數之有乎</hi>主人拜送<hi>拜送爵於衆賔右</hi>坐祭立飮<pc n="lb"/>
不拜旣爵授主人爵降復位<hi>旣盡</hi>衆賔皆不拜<pc n="lb"/>
受爵坐祭立飮<hi>自第四巳下又不拜受爵禮彌略</hi>毎一人獻<pc n="lb"/>
則薦諸其席<hi>諸於</hi>衆賔辯有脯醢<hi>薦於其位</hi>主人以<pc n="lb"/>
虚爵降奠于篚<hi>不復用</hi>揖讓升賔厭衆賔升衆<pc n="lb"/>
賔皆升就席一人洗舉觶於賔<hi>一人主人之吏</hi>升實<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>觶西階上坐奠觶拜執觶興賔席末荅拜舉<pc n="lb"/>
觶者坐祭遂飮卒觶興坐奠觶拜執觶興賔<pc n="lb"/>
荅拜降洗升實之西階上北面<hi>將進奠觶</hi>賔拜<hi>拜受觶</hi>舉觶者進坐奠觶于薦西<hi>不授賤不敢也</hi>賔辭坐<pc n="lb"/>
取以興<hi>若親受然</hi>舉觶者西階上拜送賔反奠于<pc n="lb"/>
其所舉觶者降大夫若有遵者則入門左<hi>謂此郷之人爲大夫者也謂之遵者方以禮樂化民欲其遵法之也其士也於旅乃入郷大夫士非郷人禮亦然主於郷人耳今文遵爲僎</hi>主人降<hi>迎大夫於門内也不出門</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
                    <pb n="7a"/>禮不嚌肺不啐酒不吿旨西階上卒爵拜主<pc n="lb"/>
人荅拜<hi>凡所不者殺於賔也大夫升席由東方</hi>大夫降洗<hi>將酢主人也大夫若衆則辯獻長乃酢</hi>主人復阼階降辭如初卒洗<pc n="lb"/>
主人盥<hi>盥者雖將酌自飲尊大夫不敢褻</hi>揖讓升大夫授主<pc n="lb"/>
人爵于兩楹間復位主人實爵以酢于西階<pc n="lb"/>
上坐奠爵拜大夫荅拜坐祭卒爵拜大夫荅<pc n="lb"/>
拜主人坐奠爵于西楹南再拜崇酒大夫荅<pc n="lb"/>
拜主人復阼階揖降<hi>將升賔</hi>大夫降立于賔南<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
                    <hi>雖尊不奪人之正禮</hi>主人揖讓以賔升大夫及衆賔皆<pc n="lb"/>
升就席席工于西階上少東樂正先升北面<pc n="lb"/>
立于其西<hi>言少東者明樂正西側階不欲大東辟射位</hi>工四人二<pc n="lb"/>
瑟瑟先相者皆左何瑟面鼔執越内弦右手<pc n="lb"/>
相入升自西階北面東上工坐相者坐授瑟<pc n="lb"/>
乃降<hi>瑟先賤者先就事也相扶工也靣前也鼓在前變於君也執越内弦右手相由便也越瑟下孔所以發越其聲也前越言執者内有弦結手入之淺也相者降立西方</hi>
                    <pc n="lb"/>
笙入立于縣中西面<hi>堂下樂相從也縣中磬東立西靣</hi>乃合<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>樂周南關雎葛覃卷耳召南鵲巢采蘩采蘋<pc n="lb"/>
<hi>不歌不笙不間志在射略於樂也不略合樂者周南召南之風郷樂也不可略其正也昔大王王季文王始居𡵨山之陽躬行召南之教以成王業至三分天下乃宣周南召南之化本其德之𥘉刑于寡妻至于兄弟以御于家邦故謂之郷樂用之房中以及朝庭饗燕郷射飲酒此六篇其風化之原也是以合金石絲竹而歌之</hi>工不興吿于<pc n="lb"/>
樂正曰正歌備<hi>不興者瞽矇禮略也</hi>樂正吿于賔乃降<pc n="lb"/>
<hi>樂正降者堂上正樂畢也降立西階東北靣</hi>主人取爵于上篚獻<pc n="lb"/>
工大師則爲之洗<hi>尊之也君賜大夫樂又從之以其人謂之大師</hi>賔<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>降主人辭降<hi>大夫不降尊也</hi>工不辭洗卒洗升實爵<pc n="lb"/>
工不興左瑟一人拜受爵<hi>左瑟辟主人授爵也一人無大師則工之長者</hi>主人阼階上拜送爵薦脯醢使人相祭<pc n="lb"/>
<hi>人相者</hi>工飮不拜旣爵授主人爵衆工不拜受<pc n="lb"/>
爵祭飮辯有脯醢不祭<hi>祭飲不興受爵坐祭坐飲</hi>不洗遂<pc n="lb"/>
獻笙于西階上<hi>不洗者賤也衆工而不洗矣而著笙不洗者笙賤於衆工正君賜之猶不洗也</hi>笙一人拜于下盡階不升堂受爵<pc n="lb"/>
主人拜送爵階前坐祭立飮不拜旣爵升授<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>主人爵衆笙不拜受爵坐祭立飮辯有脯醢<pc n="lb"/>
不祭主人以爵降奠于篚反升就席<hi>亦揖讓以賔升衆賔皆升</hi>主人降席自南方<hi>禮殺由便</hi>側降<hi>賔不從降</hi>作相<pc n="lb"/>
爲司正司正禮辭許諾主人再拜司正荅拜<pc n="lb"/>
<hi>爵備樂畢將留賔以事爲有解倦失禮立司正以監之察儀法也詩云旣立之監或佐之史</hi>主人升就席司正洗觶升自西階由楹内<pc n="lb"/>
適阼階上北面受命于主人<hi>洗觶者當酌以表其位顯其事也楹内楹北</hi>西階上北面請安于賔<hi>傳主人之命</hi>賔禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>辭許司正告于主人遂立于楹間以相拜<hi>相謂賛主人及賔相拜之辭</hi>主人阼階上再拜賔西階上荅<pc n="lb"/>
再拜皆揖就席<hi>爲巳安也今文揖爲升</hi>司正實觶降自<pc n="lb"/>
西階中庭北面坐奠觶興退少立<hi>奠觶表其位也少立自修正慎其位也古文曰少退立</hi>進坐取觶興反坐不祭遂<pc n="lb"/>
卒觶興坐奠觶拜執觶興洗北面坐奠于其<pc n="lb"/>
所<hi>今文坐取觶無進又曰坐奠之拜</hi>興少退北面立于觶南<pc n="lb"/>
<hi>立觶南亦其故擯位</hi>末旅<hi>旅序也末以次序相酬以將射也旅則禮終也</hi>三耦<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>俟于堂西南面東上<hi>司正旣立司射選弟子之中德行道藝之高者以爲三耦使俟事於此</hi>司射適堂西袒決遂取弓于階<pc n="lb"/>
西兼挾乗矢升自西階階上北面告于賔曰<pc n="lb"/>
弓矢旣具有司請射<hi>司射主人之吏也於堂西袒決遂者主人無次隱蔽而巳袒左免衣也決猶闓也以象骨爲之著右大擘指以鈎弦闓體也遂射韝也以韋爲之所以遂弦者也其非射時則謂之拾袷歛也所以蔽膚斂衣也方持弦矢曰挾乗矢四矢也大射曰挾乗矢於弓外見鏃於弣右巨指鉤弦古文挾皆作接</hi>賔對曰<pc n="lb"/>
某不能爲二三子許諾<hi>言某不能謙也二三子謂衆賔巳下</hi>司<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>射適阼階上東北靣告于主人曰請射于賔<pc n="lb"/>
賔許司射降自西階階前西面命弟子納射<pc n="lb"/>
器<hi>弟子賔黨之年少者也納内也射噐弓矢決拾旌中籌楅豐也賔黨東面主人之吏西靣</hi>乃納射器皆在堂西賔與大夫之弓倚于<pc n="lb"/>
西序矢在弓下北括衆弓倚于堂西矢在其<pc n="lb"/>
上<hi>上堂西廉矢亦北括</hi>主人之弓矢在東序東<hi>亦倚于東序也矢在其下北括</hi>司射不釋弓矢遂以比三耦於堂西<pc n="lb"/>
三耦之南北面命上射曰某御於子命下射<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>曰子與某子射<hi>北選次其才相近者也古文曰某從於子</hi>司正爲<pc n="lb"/>
司馬<hi>兼官由便也立司正爲涖酒爾今射司正無事</hi>司馬命張侯弟<pc n="lb"/>
子說束遂繫左下綱<hi>事至也今文說皆作稅</hi>司馬又命<pc n="lb"/>
獲者倚旌于侯中<hi>爲當負侯也獲者亦弟子也謂之獲者以事名之</hi>
                    <pc n="lb"/>
獲者由西方坐取旌倚于侯中乃退樂正適<pc n="lb"/>
西方命弟子賛工遷樂于下<hi>當辟射也贊佐也遷徙也</hi>弟<pc n="lb"/>
子相工如初入降自西階阼階下之東南堂<pc n="lb"/>
前三笴西面北上坐<hi>笴矢幹也今文無南</hi>樂正北面立<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>于其南<hi>北面郷堂不與工序也</hi>司射猶挾乗矢以命三<pc n="lb"/>
耦各與其耦讓取弓矢拾<hi>猶有故之辭拾更也</hi>三耦皆<pc n="lb"/>
袓決遂有司左執弣右執弦而授弓<hi>有司弟子納射噐者也凡納射噐者皆執以俟事</hi>遂授矢<hi>受於納矢而授之</hi>三耦皆<pc n="lb"/>
執弓搢三而挾一个<hi>未違俟處也搢挿也挿於帶右</hi>司射先<pc n="lb"/>
立于所設中之西南東面三耦皆進由司射<pc n="lb"/>
之西立于其西南東面北上而俟司射東面<pc n="lb"/>
立于三耦之北搢三而挾一个<hi>爲當誘射也固東面矣復<pc n="lb"/>
                        <pb n="12b"/>言之者明郤時還</hi>揖進當階北靣揖及階揖升堂揖<pc n="lb"/>
豫則鉤楹内堂則由楹外當左物北靣揖<hi>鉤楹繞楹而東也序無室可以深也周立四代之學於國而又以有虞氏之庠爲郷學郷飲酒義曰主人迎賔于庠門外是也庠之制有堂有室也今言豫者謂州學也讀如成周宣謝災之謝周禮作序凡屋無室曰謝冝從謝州立謝者下郷也左物下物也今文豫爲序序乃夏后氏之學亦非也</hi>及物揖左足履物不方足還視<pc n="lb"/>
侯中俯正足<hi>方猶併也志在於射左足至右足還併足則是立也南靣視侯之中乃俯視併正其足</hi>不去旌<hi>以其不獲</hi>誘射<hi>誘猶教也</hi>將乘矢<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
                    <hi>將行也行四矢象有事於四方</hi>執弓不挾右執弦<hi>不挾矢盡</hi>南靣<pc n="lb"/>
揖揖如升射降出于其位南適堂西改取一<pc n="lb"/>
个挾之<hi>改更也不射而挾之示有事也今文曰適序西</hi>遂適階西取<pc n="lb"/>
扑搢之以反位<hi>扑所以橽犯教者書云扑作教刑</hi>司馬命獲<pc n="lb"/>
者執旌以負侯<hi>欲令射者見侯與旌深有志於中</hi>獲者適侯<pc n="lb"/>
執旌負侯而俟<hi>俟待也今文俟爲立</hi>司射還當上耦西<pc n="lb"/>
靣作上耦射<hi>還左還也作使也</hi>司射反位上耦揖進<pc n="lb"/>
上射在左並行當階北靣揖及階揖上射先<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>升三等下射從之中等<hi>中猶間也</hi>上射升堂少左<pc n="lb"/>
下射升上射揖並行<hi>並併也併東行</hi>皆當其物北面<pc n="lb"/>
揖及物揖皆左足履物還視侯中合足而俟<pc n="lb"/>
司馬適堂西不決遂袒執弓<hi>不決遂因不射不備</hi>出于<pc n="lb"/>
司射之南升自西階鉤楹由上射之後西南<pc n="lb"/>
面立于物間右執簫南揚弓命去侯<hi>鉤楹以當由上射者之後也簫弓末也大射曰左執弣揚猶舉也</hi>獲者執旌許諾聲<pc n="lb"/>
不絶以至于乏坐東靣偃旌興而俟<hi>聲不絶不以宫<pc n="lb"/>
                        <pb n="14a"/>商不絶而巳郷射威儀省偃猶仆也</hi>司馬出于下射之南還其<pc n="lb"/>
後降自西階反由司射之南適堂西釋弓襲<pc n="lb"/>
反位立于司射之南<hi>圍下射者明爲二人命去侯</hi>司射進<pc n="lb"/>
與司馬交于階前相左由堂下西階之東北<pc n="lb"/>
靣視上射命曰無射獲無獵獲上射揖司射<pc n="lb"/>
退反位<hi>射獲謂矢中人也獵矢從傍</hi>乃射上射旣發挾弓<pc n="lb"/>
矢而后下射射拾發以將乗矢<hi>古文而后作後非也孝經說然后曰后者後也當從后</hi>獲者坐而獲<hi>射者中則大言獲獲得也射講<pc n="lb"/>
                        <pb n="14b"/>武田之類是以中爲獲也</hi>舉旌以宫偃旌以商<hi>宫爲君商爲臣聲和律吕相生</hi>獲而未釋獲<hi>但大言獲未釋其筭</hi>卒射皆執弓不<pc n="lb"/>
挾南面揖揖如升射<hi>不挾亦右執弦如司射</hi>上射降三<pc n="lb"/>
等下射少右從之中等並行上射於左<hi>降下</hi>與<pc n="lb"/>
升射者相左交于階前相揖由司馬之南適<pc n="lb"/>
堂西釋弓說決拾襲而俟于堂西南面東上<pc n="lb"/>
三耦卒射亦如之司射去扑倚于西階之西<pc n="lb"/>
升堂北面告于賔曰三耦卒射<hi>去扑乃升不敢佩刑噐即<pc n="lb"/>
                        <pb n="15a"/>尊者之側</hi>賔揖<hi>以揖然之</hi>司射降搢扑反位司馬適堂<pc n="lb"/>
西袒執弓由其位南進與司射交于階前相<pc n="lb"/>
左升自西階鉤楹自右物之後立于物間西<pc n="lb"/>
南面揖弓命取矢<hi>揖推之也</hi>獲者執旌許諾聲不<pc n="lb"/>
絶以旌負侯而俟<hi>俟弟子取矢以旌指教之</hi>司馬出于左<pc n="lb"/>
物之南還其後降自西階遂適堂前北面立<pc n="lb"/>
于所設楅之南命弟子設楅<hi>楅猶幅也所以承笴矢者</hi>乃<pc n="lb"/>
設楅于中庭南當洗東肆<hi>東肆統於賔</hi>司馬由司<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>射之南退釋弓于堂西襲反位弟子取矢北<pc n="lb"/>
面坐委于楅北括乃退司馬襲進當楅南北<pc n="lb"/>
面坐左右撫矢而乗之<hi>撫拊之也就委矢左右手撫而四四數分之也上旣言襲矣復言之者嫌有事即袒也凡事升堂乃袒</hi>若矢不備則<pc n="lb"/>
司馬又袒執弓如初升命曰取矢不索<hi>索猶盡也</hi>
                    <pc n="lb"/>
弟子自西方應曰諾乃復求矢加于楅<hi>増故曰加曏獲者許諾至此弟子曰諾事同互相明</hi>司射倚扑于階西升請<pc n="lb"/>
射于賔如初賔許諾賔主人大夫若皆與射<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>則遂吿于賔適阼階上告于主人主人與賔<pc n="lb"/>
爲耦<hi>言若者或射或否在時欲耳射者繹巳之志君子務焉大夫遵者也吿賔曰主人御于子告主人曰子與賔射</hi>遂吿于大夫大夫雖衆皆與<pc n="lb"/>
士爲耦以耦吿于大夫曰某御於子<hi>大夫皆與士爲耦謙也來觀禮同爵自相與耦則嫌自尊别也大夫爲下射而云御於子尊大夫也士謂衆賔之在下者及群士未觀禮者也禮一命巳下齒于郷里</hi>西階上北面<pc n="lb"/>
作衆賔射<hi>作使</hi>司射降搢扑由司馬之南適堂<pc n="lb"/>
西立比衆耦<hi>衆耦大夫耦及衆賔也命大夫之耦曰子與某子射其命衆耦<pc n="lb"/>
                        <pb n="16b"/>如三耦</hi>衆賔將與射者皆降由司馬之南適堂<pc n="lb"/>
西繼三耦而立東上大夫之耦爲上若有東<pc n="lb"/>
面者則北上<hi>言若有者大夫士來觀禮及衆賔多無數也</hi>賔主人<pc n="lb"/>
與大夫皆未降<hi>言未降者見其志在射</hi>司射乃比衆耦<pc n="lb"/>
辯<hi>衆賔射者降比之耦乃徧</hi>遂命三耦拾取矢司射反位<pc n="lb"/>
<hi>反位者俟其袒決遂來</hi>三耦拾取矢皆袒決遂執弓進<pc n="lb"/>
立于司馬之西南<hi>必袒決遂者明將有射事</hi>司射作上耦<pc n="lb"/>
取矢<hi>作之者還當上耦如作射</hi>司射反位上耦揖進當楅<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>北面揖及楅揖<hi>當楅楅正南之東西</hi>上射東面下射西<pc n="lb"/>
面上射揖進坐橫弓郤手自弓下取一个兼<pc n="lb"/>
諸弣順羽且興執弦而左還退反位東面揖<pc n="lb"/>
<hi>橫弓者南踣弓也郤手由弓下取矢者以左手在弓表右手從裏取之便也兼并矢於弣當順羽旣又當執弦也順羽者手放而下備不整理也不言母周在阼非君周可也</hi>下<pc n="lb"/>
射進坐橫弓覆手自弓上取一个興其他如<pc n="lb"/>
上射<hi>覆手由弓上取矢者以左手在弓裏右手從表取之亦便</hi>旣拾取乗<pc n="lb"/>
矢揖皆左還南面揖皆少進當楅南皆左還<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>北面搢三挾一个<hi>楅南郷當楅之位</hi>揖皆左還上射<pc n="lb"/>
於右<hi>上射轉居右便其反位也下射左還少南行乃西靣</hi>與進者相左<pc n="lb"/>
相揖反位<hi>相左皆由進者之北</hi>三耦拾取矢亦如之後<pc n="lb"/>
者遂取誘射之矢兼乗矢而取之以授有司<pc n="lb"/>
于西方而后反位<hi>取誘射之矢挾五个弟子逆受於東靣位之後</hi>衆<pc n="lb"/>
賔未拾取矢皆袒決遂執弓搢三挾一个由<pc n="lb"/>
堂西進繼三耦之南而立東靣北上大夫之<pc n="lb"/>
耦爲上<hi>未猶不也衆賔不拾者未射無福上矢也言此者嫌衆賔三耦同倫𥘉時<pc n="lb"/>
                        <pb n="18a"/>有射者後乃射有拾取矢禮也</hi>司射作射如初一耦揖升如<pc n="lb"/>
初司馬命去侯獲者許諾司馬降釋弓反位<pc n="lb"/>
司射猶挾一个去扑與司馬交于階前升請<pc n="lb"/>
釋獲于賔<hi>猶有故之辭司射旣誘射恒執弓挾矢以掌射事備尚未知當教之也今三耦卒射衆足以知之矣猶挾之者君子不必也</hi>賔許降搢扑西<pc n="lb"/>
面立于所設中之東北面命釋獲者設中遂<pc n="lb"/>
視之<hi>視之當教之</hi>釋獲者執鹿中一人執筭以從<pc n="lb"/>
之<hi>鹿中謂射於謝也於庠當兕中</hi>釋獲者坐設中南當楅西<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>當西序東面興受筭坐實八筭于中橫委其<pc n="lb"/>
餘于中西南末興共而俟<hi>興還北靣受筭反東靣實之</hi>司<pc n="lb"/>
射遂進由堂下北面命曰不貫不釋<hi>貫猶中也不中正不釋筭也古文貫作關</hi>上射揖司射退反位釋獲者坐<pc n="lb"/>
取中之八筭改實八筭于中興執而俟<hi>執所取筭</hi>
                    <pc n="lb"/>
乃射若中則釋獲者坐而釋獲毎一个釋一<pc n="lb"/>
筭上射於右下射於左若有餘筭則反委之<pc n="lb"/>
<hi>委餘筭禮尚異也委之合於中西</hi>又取中之八筭改實八筭<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>于中興執而俟三耦卒射賔主人大夫揖皆<pc n="lb"/>
由其階降揖主人堂東袒決遂執弓搢三挾<pc n="lb"/>
一个賔於堂西亦如之皆由其階階下揖升<pc n="lb"/>
堂揖主人爲下射皆當其物北面揖及物揖<pc n="lb"/>
乃射卒南面揖皆由其階階上揖降階揖賔<pc n="lb"/>
序西主人序東皆釋弓說決拾襲反位升及<pc n="lb"/>
階揖升堂揖皆就席<hi>或言堂或言序亦爲庠謝互言也賔主人射大夫止於堂西</hi>大夫袒決遂執弓搢三挾一个由堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>西出于司射之西就其耦大夫爲下射揖進<pc n="lb"/>
耦少退揖如三耦及階耦先升卒射揖如升<pc n="lb"/>
射耦先降降階耦少退皆釋弓于堂西襲耦<pc n="lb"/>
遂止于堂西大夫升就席<hi>耦於庭不並行尊大夫也在堂如上射之儀近其事得申</hi>衆賔繼射釋獲皆如初司射所作<pc n="lb"/>
唯上耦<hi>於是言唯上耦者嫌賔主人射亦作之大射三耦卒射司射請于公及賔</hi>
                    <pc n="lb"/>
卒射釋獲者遂以所執餘獲升自西階盡階<pc n="lb"/>
不升堂告于賔曰左右卒射降反位坐委餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>獲于中西興共而俟<hi>司射不告卒射者釋獲者於是有事宜終之也餘獲餘筭也無餘筭則空手耳俟俟數也</hi>司馬袒決執弓升命取<pc n="lb"/>
矢如初獲者許諾以旌負侯如初司馬降釋<pc n="lb"/>
弓反位弟子委矢如初大夫之矢則兼束之<pc n="lb"/>
以茅上握焉<hi>兼束大夫矢優之是以不拾也束于握上則兼取之順羽便也握謂中央也不束主人矢不可以殊於賔也言大夫之矢則矢有題識也肅愼氏貢楛矢銘其括今文上作尚</hi>司馬乗矢如初司射遂適西階西<pc n="lb"/>
釋弓去扑襲進由中東立于中南北靣視筭<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
                    <hi>釋弓去扑射事已</hi>釋獲者東面于中西坐先數右獲<pc n="lb"/>
<hi>固東靣矣復言之者爲其少南就右獲</hi>二筭爲純<hi>純猶全也耦隂陽</hi>一<pc n="lb"/>
純以取實于左手十純則縮而委之<hi>縮從也於數者東西爲從古文縮皆爲蹙</hi>毎委異之<hi>易校數</hi>有餘純則橫於<pc n="lb"/>
下<hi>又異之也自近爲下</hi>一筭爲竒竒則又縮諸純下<hi>竒猶虧也又從之</hi>興自前適左東面<hi>起由中東就左獲少北於故東靣郷之</hi>坐兼斂筭實于左手一純以委十則異之<pc n="lb"/>
<hi>變於右</hi>其餘如右獲<hi>謂所縮所橫</hi>司射復位釋獲者<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>遂進取賢獲執以升自西階盡階不升堂告<pc n="lb"/>
于賔<hi>賢獲勝黨之筭也齊之而取其餘</hi>若右勝則曰右賢於<pc n="lb"/>
左若左勝則曰左賢於右以純數告若有竒<pc n="lb"/>
者亦曰竒<hi>賢猶勝也言賢者射之以中爲雋也假如右勝告曰右賢於左若干純若干竒</hi>若左右鈞則左右皆執一筭以吿曰左<pc n="lb"/>
右鈞降復位坐兼斂筭實八筭于中委其餘<pc n="lb"/>
于中西興共而俟司射適堂西命弟子設豐<pc n="lb"/>
<hi>將飲不勝者設豐所以承其爵也豐形蓋似豆而卑</hi>弟子奉豐升設于<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>西楹之西乃降勝者之弟子洗觶升酌南靣<pc n="lb"/>
坐奠于豐上降袒執弓反位<hi>勝者之弟子其少者也耦不酌下無能也酌者不授爵略之也執弓反射位不俟其黨已酌有事</hi>司射遂袒<pc n="lb"/>
執弓挾一个搢扑北靣于三耦之南命三耦<pc n="lb"/>
及衆賔勝者皆袒決遂執張弓<hi>執張弓言能用之也右手執弦如卒射</hi>不勝者皆襲說決拾卻左手右加弛<pc n="lb"/>
弓于其上遂以執弣<hi>固襲說決拾矣復言之者起勝者也執弛弓言不能用之也兩手執弣又不得執弦</hi>司射先反位<hi>居前俟所命來</hi>三耦<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>及衆射者皆與其耦進立于射位北上司射<pc n="lb"/>
作升飮者如作射一耦進揖如升射及階勝<pc n="lb"/>
者先升升堂少右<hi>先升尊賢也少右辟飲者也亦相飲之位</hi>不勝<pc n="lb"/>
者進北面坐取豐上之觶興少退立卒觶進<pc n="lb"/>
坐奠于豐下興揖<hi>立卒觶不祭不拜受罰爵不備禮也右手執觶左手執弓</hi>不勝者先降<hi>後升先降略之不由次</hi>與升飮者相左<pc n="lb"/>
交于階前相揖出于司馬之南遂適堂西釋<pc n="lb"/>
弓襲而俟<hi>俟復射</hi>有執爵者<hi>主人使賛者代弟子酌也於旣升飲<pc n="lb"/>
                        <pb n="22b"/>而升自西階立于序端</hi>執爵者坐取觶實之反奠于豐<pc n="lb"/>
上升飮者如初<hi>毎者輒酌以至於徧</hi>三耦卒飮賔主人<pc n="lb"/>
大夫不勝則不執弓執爵者取觶降洗升實<pc n="lb"/>
之以授于席前<hi>優尊也</hi>受觶以適西階上北靣<pc n="lb"/>
立飮<hi>受罰爵者不宜自尊别</hi>卒觶授執爵者反就席大<pc n="lb"/>
夫飮則耦不升<hi>以賔主人飲耦在上嫌其升</hi>若大夫之耦<pc n="lb"/>
不勝則亦執弛弓特升飲<hi>尊者可以孤無能對</hi>衆賔繼<pc n="lb"/>
飮射爵者辯乃徹豐與觶<hi>徹猶除也設豐者反豐於堂西執爵</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
                    <pb n="23b"/>肺坐祭遂祭酒<hi>爲侯祭也亦二手祭酒及注如大射</hi>興適左个<pc n="lb"/>
中皆如之<hi>先祭左个後中者以外即之至中若神在中也</hi>左个之西<pc n="lb"/>
北三歩東靣設薦俎獲者薦右東靣立飮不<pc n="lb"/>
拜旣爵<hi>不就乏者明其享侯之餘也立飲薦右近司馬於是司馬北靣</hi>司馬<pc n="lb"/>
受爵奠于篚復位獲者執其薦使人執俎從<pc n="lb"/>
之辟設于乏南<hi>遷設薦俎就乏明巳所得禮也言辟之者不使當位辟舉旌偃旌也設于南右之也凡他薦俎皆當其位之前</hi>獲者負侯而俟司<pc n="lb"/>
射適階西釋弓矢去扑說決拾襲適洗洗爵<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>升實之以降獻釋獲者于其位少南薦脯醢<pc n="lb"/>
折俎有祭<hi>不當其位辟中</hi>釋獲者薦右東靣拜受爵<pc n="lb"/>
司射北靣拜送爵釋獲者就其薦坐左執爵<pc n="lb"/>
祭脯醢興取肺坐祭遂祭酒興司射之西北<pc n="lb"/>
靣立飮不拜旣爵司射受爵奠于篚釋獲者<pc n="lb"/>
少西辟薦反位<hi>辟薦少西之者爲復射妨司射視筭也亦辟俎</hi>司射<pc n="lb"/>
適堂西袒決遂取弓于階西挾一个搢扑以<pc n="lb"/>
反位<hi>爲將復射</hi>司射去扑倚于階西升請射于賔<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>如初賔許司射降搢扑由司馬之南適堂西<pc n="lb"/>
命三耦及衆賔皆袒決遂執弓就位<hi>位射位也不言射者以當序取矢</hi>司射先反位<hi>言先三耦及衆賔也旣命之即反位不俟之也曏不言先三耦未有拾取矢位無所先</hi>三耦及衆賔皆袒決<pc n="lb"/>
遂執弓各以其耦進反于射位<hi>以猶與也今文以爲與</hi>
                    <pc n="lb"/>
司射作拾取矢三耦拾取矢如初反位賔主<pc n="lb"/>
人大夫降揖如初主人堂東賔堂西皆袒決<pc n="lb"/>
遂執弓皆進階前揖<hi>南靣相俟而揖行也</hi>及楅揖拾取<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>矢如三耦<hi>及楅當楅東西也主人西靣賔東靣相揖拾取矢不北靣揖由便也</hi>
                    <pc n="lb"/>
卒北靣搢三挾一个<hi>亦於三耦爲之位</hi>揖退<hi>皆巳揖左還各由其塗反位</hi>賔堂西主人堂東皆釋弓矢襲及階<pc n="lb"/>
揖升堂揖就席<hi>將袒先言主人將襲先言賔尊賔也</hi>大夫袒決<pc n="lb"/>
遂執弓就其耦<hi>降袒決遂於堂西就其耦於射位與之拾取矢</hi>揖皆<pc n="lb"/>
進如三耦耦東靣大夫西靣大夫進坐說矢<pc n="lb"/>
束<hi>說矢束者下耦以將拾取</hi>興反位而后耦揖進坐兼取<pc n="lb"/>
乗矢順羽而興反位揖<hi>兼取乗矢者尊大夫不敢與之拾也相下<pc n="lb"/>
                        <pb n="25a"/>相尊君子之所以相接也</hi>大夫進坐亦兼取乗矢如其耦<pc n="lb"/>
北靣搢三挾一个<hi>亦於三耦爲之位</hi>揖退耦反位大<pc n="lb"/>
夫遂適序西釋弓矢襲升即席<hi>大夫不序於下尊也</hi>衆<pc n="lb"/>
賔繼拾取矢皆如三耦以反位司射猶挾一<pc n="lb"/>
个以進作上射如初一耦揖升如初<hi>進前也曏言還當上耦西靣是言進終始互相明也今文或言作升射</hi>司馬升命去侯<pc n="lb"/>
獲者許諾司馬降釋弓反位司射與司馬交<pc n="lb"/>
于階前去扑襲升請以樂樂于賔賔許諾司<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>射降搢扑東靣命樂正曰請以樂樂于賔賔<pc n="lb"/>
許<hi>東面於西階之前也不就樂正命之者傳尊者之命於賤者遥號令之可也樂正亦許諾猶北面不還以賔在堂</hi>司射遂適階間堂下北面命<pc n="lb"/>
曰不鼓不釋<hi>不與鼓節相應不釋筭也郷射之鼔五節歌五終所以將八矢一節之間當拾發四節四拾其一節先以聽也</hi>上射揖司射退反位<pc n="lb"/>
樂正東面命大師曰奏騶虞間若一<hi>東面者進還郷大師也騶虞國風召南之詩篇也射義曰騶虞者樂官備也其詩有一發五豝五豵于嗟騶虞之言樂得賢者衆多嘆思至仁之人以充其官此天子之射節也而用之者方有樂<pc n="lb"/>
                        <pb n="26a"/>賢之志取其冝也其他賔客郷大夫則歌采蘋間若一者重節</hi>大師不興許<pc n="lb"/>
諾樂正退反位乃奏騶虞以射三耦卒射賔<pc n="lb"/>
主人大夫衆賔繼射釋獲如初卒射降<hi>皆應鼓與歌之節乃釋筭降者衆賔</hi>釋獲者執餘獲升告左右卒射<pc n="lb"/>
如初<hi>卒巳也今文曰告于賔</hi>司馬升命取矢獲者許諾<pc n="lb"/>
司馬降釋弓反位弟子委矢司馬乗之皆如<pc n="lb"/>
初司射釋弓視筭如初<hi>筭獲筭也今文曰視數也</hi>釋獲者<pc n="lb"/>
以賢獲與鈞告如初降復位司射命設豐設<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>豐實觶如初遂命勝者執張弓不勝者執弛<pc n="lb"/>
弓升飮如初司射猶袒決遂左執弓右執一<pc n="lb"/>
个兼諸弦面鏃適堂西以命拾取矢如初<hi>側持弦矢曰執面猶尚也并矢於弦尚其鏃將止變於射也</hi>司射反位三耦<pc n="lb"/>
及賔主人大夫衆賔皆袒決遂拾取矢如初<pc n="lb"/>
矢不挾兼諸弦弣以退不反位遂授有司于<pc n="lb"/>
堂西<hi>不挾亦謂執之如司射也不以反射位授有司者射禮畢</hi>辯拾取矢<pc n="lb"/>
揖皆升就席<hi>謂賔大夫反衆賔也相俟堂西進立于西階之前主人以賔揖<pc n="lb"/>
                        <pb n="27a"/>升大夫及衆賔從升立時少退于大夫二耦及弟子自若留下</hi>司射乃適堂<pc n="lb"/>
西釋弓去扑說決拾襲反位司馬命弟子說<pc n="lb"/>
侯之左下綱而釋之<hi>說解也釋之不復射奄束之</hi>命獲者<pc n="lb"/>
以旌退命弟子退楅司射命釋獲者退中與<pc n="lb"/>
筭而俟<hi>諸所退皆俟堂西備復射也旌言以者旌恒執也獲者釋獲者亦退其薦俎</hi>司馬反爲司正退復觶南而立<hi>當監旅酬</hi>樂正<pc n="lb"/>
命弟子賛工即位弟子相工如其降也升自<pc n="lb"/>
西階反坐<hi>賛工遷樂也降時如初入樂正反自西階東北面</hi>賔北面<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>坐取俎西之觶興阼階上北面酬主人主人<pc n="lb"/>
降席立于賔東賔坐奠觶拜執觶興主人荅<pc n="lb"/>
拜賔不祭卒觶不拜不洗實之進東南面<hi>所不者酬而禮殺也賔立飲</hi>主人阼階上北面拜賔少退<hi>少退少逡遁也</hi>主人進受觶賔主人之西北面拜送<hi>旅酬而同階禮殺也</hi>賔揖就席主人以觶適西階上酬大<pc n="lb"/>
夫大夫降席立于主人之西如賔酬主人之<pc n="lb"/>
禮<hi>其旣實觶進西南面立郷所酬</hi>主人揖就席若無大夫則<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>長受酬亦如之<hi>長謂以長幼之次酬衆賔</hi>司正升自西階<pc n="lb"/>
相旅作受酬者曰某酬某子<hi>某者字也某子者氏也稱酬者之字受酬者曰某子旅酬下爲上尊之也春秋傳曰字不若子此言某酬某子者射禮略於飲酒飲酒言某子受酬以飲酒爲主</hi>受酬者降席司正退立<pc n="lb"/>
于西序端東面<hi>退立俟後酬者也始升相立階西北面</hi>衆受酬<pc n="lb"/>
者拜興飮皆如賔酬主人之禮辯遂酬在下<pc n="lb"/>
者皆升受酬于西階上<hi>在下謂賔黨也鄕飲酒記曰主人之賛者西面北上不與無筭爵然後與此異於賔</hi>卒受者以觶降奠于篚<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>司正降復位使二人舉觶于賔與大夫<hi>二人主人之賛者</hi>舉觶者皆洗觶升實之西階上北面皆<pc n="lb"/>
坐奠觶拜執觶興賔與大夫皆席末荅拜舉<pc n="lb"/>
觶者皆坐祭遂飮卒觶興坐奠觶拜執觶興<pc n="lb"/>
賔與大夫皆荅拜舉觶者逆降洗升實觶皆<pc n="lb"/>
立于西階上北面東上賔與大夫拜舉觶者<pc n="lb"/>
皆進坐奠于薦右<hi>坐奠之不敢授</hi>賔與大夫辭坐受<pc n="lb"/>
觶以興<hi>辭辭其坐奠觶</hi>舉觶者退反位皆拜送乃降<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>賔與大夫坐反奠于其所興<hi>不舉者盛禮巳崇古文曰反坐</hi>
                    <pc n="lb"/>
若無大夫則唯賔<hi>長一人舉觶如燕禮媵爵之爲</hi>司正升自<pc n="lb"/>
西階阼階上受命于主人適西階上北面請<pc n="lb"/>
坐于賔<hi>請坐欲與賔燕盡殷勤也至此盛禮以成酒清肴乾強有力者猶倦焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
賔辭以俎<hi>俎者肴之貴者也辭之者不敢以燕坐䙝貴肴</hi>反命于主<pc n="lb"/>
人主人曰請徹俎賔許司正降自西階階前<pc n="lb"/>
命弟子俟徹俎<hi>弟子賔黨也俎者主人賛者設之今賔辭之使其黨俟徹順賔意也上言請坐于賔此言主人曰互相備耳</hi>司正升立于序端<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>賔降席北面主人降席自南方阼階上北面<pc n="lb"/>
大夫降席席東南面<hi>俟弟子升受俎</hi>賔取俎還授司<pc n="lb"/>
正司正以降自西階賔從之降遂立于階西<pc n="lb"/>
東面司正以俎出授從者<hi>授賔家從來者也古者與人飲食必歸其盛者所以厚禮之</hi>主人取俎還授弟子弟子受俎<pc n="lb"/>
降自西階以東主人降自阼階西面立<hi>以東授主人侍者</hi>大夫取俎還授弟子弟子以降自西階<pc n="lb"/>
遂出授從者大夫從之降立于賔南<hi>凡言還者明取<pc n="lb"/>
                        <pb n="30a"/>俎各自郷其席</hi>衆賔皆降立于大夫之南少退北上<pc n="lb"/>
<hi>從降亦爲將燕</hi>主人以賔揖讓說屨乃升大夫及衆<pc n="lb"/>
賔皆說屨升坐<hi>說屨者將坐空屨䙝賤不冝在堂也說屨則摳衣爲其被地</hi>乃羞<hi>羞進也所進者狗胾醢也燕設㗖具所以案酒</hi>無筭爵使二<pc n="lb"/>
人舉觶賔與大夫不興取奠觶飮卒觶不拜<pc n="lb"/>
<hi>二人謂曏者二人也使之升立于西階上賔與大夫將旅當執觶也卒觶者固不拜矣著之者嫌坐卒爵者拜旣爵此坐于席禮旣殺不復崇</hi>執觶者受觶遂實<pc n="lb"/>
之賔觶以之主人大夫之觶長受<hi>長衆賔長</hi>而錯<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>皆不拜<hi>錯者實主人之觶以之次賔也實賔長之觶以之次大夫其或多者迭飮於坐而巳皆不拜受禮又殺也</hi>辯卒受者興以旅在下者于<pc n="lb"/>
西階上<hi>衆賔之未飲而酬主人之賛者大夫之未飲而酬賔黨亦錯焉不使執觶者酌以其將旅酬不以巳尊孤人也其未若皆衆賔則先酬主人之賛者若皆大夫則先酬賔黨而已執觶者酌在上辯降復位</hi>長受酬酬者不拜乃飮<pc n="lb"/>
卒觶以實之<hi>言酬者不拜者嫌酬堂下異位當拜也古文曰受酬者不拜</hi>
                    <pc n="lb"/>
受酬者不拜受<hi>禮殺進受尊者之酬猶不拜</hi>辯旅皆不拜<pc n="lb"/>
<hi>主人之賛者於此始旅嫌有拜</hi>執觶者皆與旅<hi>嫌巳飲不復飲也上使之<pc n="lb"/>
                        <pb n="31a"/>勸人耳非逮下之惠也亦自以齒與於旅也</hi>卒受者以虚觶降奠<pc n="lb"/>
于篚執觶者洗升實觶反奠于賔與大夫<hi>復奠之者燕以飲酒爲歡醉乃止主人之意也今文無執觶及賔觶大夫之觶皆爲爵實觶觶爲之</hi>無筭樂<hi>合郷樂無次數</hi>賔興樂正命奏陔<hi>陔陔夏其詩亡周禮賔醉而出奏陔夏陔夏者天子諸侯以鍾鼓大夫士鼓而巳</hi>賔降及階<pc n="lb"/>
陔作賔出衆賔皆出主人送于門外再拜<hi>拜送賔于門東西靣賔不荅拜禮有終</hi>明日賔朝服以拜賜于門<pc n="lb"/>
外<hi>拜賜謝恩惠也</hi>主人不見如賔服遂從之拜辱于<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>門外乃退<hi>不見不䙝禮也拜辱謝其自屈辱</hi>主人釋服乃息<pc n="lb"/>
司正<hi>釋服說朝服服玄端也息猶勞也勞司正謂賔之與之飲酒以其昨日尤勞倦也月令曰勞農以休息之</hi>無介<hi>勞禮略貶於飲酒也此巳下皆記禮之異者</hi>不<pc n="lb"/>
殺<hi>無俎故也</hi>使人速<hi>速召賔</hi>迎于門外不拜入升不<pc n="lb"/>
拜至不拜洗薦脯醢無俎賔酢主人主人不<pc n="lb"/>
崇酒不拜衆賔旣獻衆賔一人舉觶遂無筭<pc n="lb"/>
爵<hi>言遂者明其間闕也賔俎奠觶于其所擯者遂受命于主人請坐于賔賔降說屨升坐矣不言遂請坐者請坐主於無筭爵</hi>無司正<hi>使擯者而巳不立之</hi>賔不<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>與<hi>昨日至尊不可䙝也古文與作豫</hi>徴唯所欲<hi>徴召也謂所欲請呼</hi>以<pc n="lb"/>
告於鄕先生君子可也<hi>告請也郷先生郷大夫致仕者也君子有大德行不仕者</hi>羞唯所有<hi>用時見物</hi>鄕樂唯欲<hi>不歌雅頌取周召之詩在所好</hi>記大夫與則公士爲賔<hi>不敢使郷人加尊於大夫也公士在官之士郷賔主用處士</hi>使能不宿戒<hi>能者敏於事不待宿戒而習之</hi>
                    <pc n="lb"/>
其牲狗也<hi>狗取擇人</hi>亨于堂東北<hi>郷飲酒義曰俎陽氣之所發也</hi>
                    <pc n="lb"/>
尊綌幂賔至徹之<hi>以綌爲幂取其堅絜</hi>蒲筵緇布純<hi>筵席也純縁</hi>西序之席北上<hi>衆賔統於賔</hi>獻用爵其他用<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>觶<hi>爵尊不可䙝也</hi>以爵拜者不徒作<hi>以爵拜謂拜旣爵徒猶空也作起也不空起言起必酢主人</hi>薦脯用籩五膱祭半膱橫于<pc n="lb"/>
上醢以豆出自東房膱長尺二寸<hi>脯用籩籩冝乾物也醢以豆豆冝濡物也膱猶脡也爲記者異耳祭橫于上殊之也於人爲縮膱廣狹未聞也古文膱爲胾今文或作植</hi>俎由東壁自西階升<hi>狗旣亨載于東方</hi>
                    <pc n="lb"/>
賔俎脊脅肩肺主人俎脊脅臂肺肺皆離皆<pc n="lb"/>
右體也進腠<hi>以骨名肉貴骨也賔俎用肩主人用臂尊賔也離猶㨒也腠膚理也進理謂前其夲右體周所貴也若有尊者則俎其餘體也</hi>凡舉爵三作<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>而不徒爵<hi>謂獻賔獻大夫獻工皆有薦</hi>凡奠者於左<hi>不飲不欲其妨</hi>將舉者於右<hi>便其舉也</hi>衆賔之長一人辭洗如<pc n="lb"/>
賔禮<hi>尊之於其黨</hi>若有諸公則如賔禮大夫如介<pc n="lb"/>
禮無諸公則大夫如賔禮<hi>尊卑之差諸公大國之孤也</hi>樂<pc n="lb"/>
作大夫不入<hi>後樂賢也</hi>樂正與立者齒<hi>謂其飲之次也尊樂正同於賔黨郷飲酒記曰與立者皆薦以齒</hi>三笙一和而成聲<hi>三人吹笙一人吹和凡四人也爾稚曰笙小者謂之和</hi>獻工與笙取爵于<pc n="lb"/>
上篚旣獻奠于下篚其笙則獻諸西階上<hi>奠爵<pc n="lb"/>
                        <pb n="33b"/>于下篚不復用也今文無與笙</hi>立者東面北上<hi>賔黨</hi>司正旣舉<pc n="lb"/>
觶而薦諸其位<hi>薦於觶南</hi>三耦者使弟子司射前<pc n="lb"/>
戒之<hi>弟子賔黨之少者也前戒謂先射請戒之</hi>司射之弓矢與扑<pc n="lb"/>
倚于西階之西<hi>便其事也</hi>司射旣袒決遂而升司<pc n="lb"/>
馬階前命張侯遂命倚旌<hi>著並行也古文曰遂命獲者倚旌</hi>
                    <pc n="lb"/>
凡侯天子熊侯白質諸侯麋侯赤質大夫布<pc n="lb"/>
侯畫以虎豹士布侯畫以鹿豕<hi>此所謂獸侯也燕射則張之郷射及賔射當張采侯二正而記此者天子諸侯之燕射各以其郷射之禮而張此侯<pc n="lb"/>
                        <pb n="34a"/>由是云焉白質赤質皆謂采其地其地不采者白布也熊麋虎豹鹿豕皆正面畫其頭象於正鵠之處耳君畫一臣畫二陽竒隂偶之數也燕射射熊虎豹不忘上下相犯射麋鹿豕志在君臣相養也其畫之皆毛物之</hi>凡畫者丹質<hi>賔射之侯燕射之侯皆畫雲氣於側以爲飾必先以丹采其地丹淺於赤</hi>射自楹間物長如<pc n="lb"/>
笴其間容弓距隨長武<hi>自楹間者謂射於庠也楹間中央東西之節也物謂射時所立處也謂之物者物猶事也君子所有事也長如笴者謂從畫之長短也笴矢幹也長三尺與跬相應射者進退之節也間容弓者上下射相去六尺也距隨者物橫畫也始前足至東頭爲距後足來合而南靣爲隨武跡也尺二寸</hi>序則物<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>當棟堂則物當楣<hi>是制五架之屋也正中曰棟次曰楣前曰庪</hi>命<pc n="lb"/>
負侯者由其位<hi>於賤者禮略</hi>凡適堂西皆出入于<pc n="lb"/>
司馬之南唯賔與大夫降階遂西取弓矢<hi>尊者冝逸由便也</hi>旌各以其物<hi>旌㹅名也雜帛爲物大夫士之所建也言各者郷射或於庠或於謝</hi>無物則以白羽與朱羽糅杠長三<pc n="lb"/>
仞以鴻脰韜上二㝷<hi>無物者謂小國之州長也其郷大夫一命其州長士不命不命者無物此翿旌也翿亦所以進退衆者糅雜也杠橦也七尺曰仞鴻鳥之長脰者也八尺曰尋今文糅爲縮韜爲翿</hi>凡挾矢於二指之間橫<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>之<hi>二指謂左右手之第二指此以食指將指挾之</hi>司射在司馬之北<pc n="lb"/>
司馬無事不執弓<hi>以不主射故也</hi>始射獲而未釋獲<pc n="lb"/>
復釋獲復用樂行之<hi>君子取人以漸</hi>上射於右<hi>於右物射</hi>
                    <pc n="lb"/>
楅長如笴博三寸厚寸有半龍首其中虵交<pc n="lb"/>
韋當<hi>博廣也兩端爲龍首中央爲虵身相交也虵龍君子之類也交者象君子取矢於楅上也直心背之衣曰當以丹韋爲之司馬左右撫矢而乗之分委於當</hi>楅髤<pc n="lb"/>
橫而拳之南面坐而奠之南北當洗<hi>髤赤黒<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>也</hi>
                    <pc n="lb"/>
射者有過則撻之<hi>過謂矢揚中人凡射時矢中人當刑之今郷㑹衆賢<pc n="lb"/>
                        <pb n="35b"/>以禮樂勸民而射者中人本意在侯去傷害之心逺是以輕之以扑撻於中庭而巳書曰扑作教刑</hi>衆賔不與射者不降<hi>不以無事亂有事古文與爲豫</hi>取<pc n="lb"/>
誘射之矢者旣拾取矢而后兼誘射之乗天<pc n="lb"/>
而取之<hi>謂反位巳禮成乃更進取之不相因也</hi>賔主人射則司<pc n="lb"/>
射擯升降卒射即席而反位卒事<hi>擯賔主人升降者皆尊之也不使司馬擯其升降主於射</hi>鹿中髤前足跪鑿背容八<pc n="lb"/>
筭釋獲者奉之先首<hi>前足跪者象教擾之獸受負也</hi>大夫降<pc n="lb"/>
立于堂西以俟射<hi>尊大夫不使乆列於射位</hi>大夫與士射<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>袒薫𥜗<hi>不肉袒殊於耦</hi>耦少退于物<hi>下大夫也旣發則然</hi>司射<pc n="lb"/>
釋弓矢視筭與獻釋獲者釋弓矢<hi>唯比二事休武主文釋弓矢耳然則擯升降不釋</hi>禮射不主皮主皮之射者勝<pc n="lb"/>
者又射不勝者降<hi>禮射謂以禮樂射也大射賔射燕射是矣不主皮者貴其容體比於禮其節比於樂不待中爲備也言不勝者降則不復升射也主皮者無侯張獸皮而射之主於獲也尚書傳曰戰闘不可不習故於蒐狩以閑之也閑之者貫之也貫之者習之也凡祭取餘獲陳於澤然後卿大夫相與射也中者雖不中也取不中者雖中也不取何以然所以貴揖讓之取也而賤勇力之取嚮之取也於囿中勇力之取也今</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
                    <pb n="37a"/>
                    <hi>樂之道也疾今人慢於禮樂之盛言語無節故追道古也</hi>凡旅不洗<hi>敬殺</hi>不<pc n="lb"/>
洗者不祭<hi>不盛</hi>旣旅士不入<hi>後正禮也旣旅則將燕矣士入齒於郷人</hi>大夫後出<hi>下郷人不干其賔主之禮</hi>主人送于門外再<pc n="lb"/>
拜<hi>拜送大夫尊之也主人送賔還入門揖大夫乃出送拜之</hi>鄕侯上个五<pc n="lb"/>
尋<hi>上个謂最上幅也八尺曰尋上幅用布四丈</hi>中十尺<hi>方者也用布五丈今官布幅廣二尺二寸旁削一寸考工記曰梓人爲侯廣與崇方謂中也</hi>侯道五<pc n="lb"/>
十弓弓二寸以爲侯中<hi>言侯中所取數也量侯道以貍歩而云弓者侯之所取數冝於躬噐也正二寸骹中之博也今文改弓爲肱也</hi>倍中以爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>躬<hi>躬身也謂中之上下幅也用布各二丈</hi>倍躬以爲左右舌<hi>謂上个也居兩旁謂之个左右出謂之舌</hi>下舌半上舌<hi>半者半其出於射者也用布三丈所以半上舌者侯人之形類也上个象臂下个象足中人張臂八尺張足六尺五八四十五六三十以此爲衰也凡郷侯用布十六丈數起侯道五十弓以計道七十弓之侯用布二十五丈二尺道九十弓之侯用布三十六丈</hi>箭籌八十<hi>箭篠也籌筭也筭八十者略以十耦爲正貴全數其時衆寡從賔</hi>長尺有握握素<pc n="lb"/>
<hi>握本所持處也素謂刋之也刋本一作膚</hi>楚扑長如笴刋夲尺<hi>刋其可持處</hi>君射則爲下射上射退于物一笴旣發<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>則荅君而俟<hi>荅對也此以下雜記也今文君射則爲下</hi>君樂作而<pc n="lb"/>
后就物君袒朱𥜗以射<hi>君尊</hi>小臣以巾執矢以<pc n="lb"/>
授<hi>君尊不搢矢不挾矢授之稍屬</hi>若飮君如燕則夾爵<hi>謂君在不勝之黨也賔飮君如燕賔媵觚于公之禮則夾爵夾爵者君旣卒爵復自酌</hi>君國<pc n="lb"/>
中射則皮樹中以翿旌獲白羽與朱羽糅<hi>國中城中也謂燕射也皮樹獸名以翿旌獲尚文德也今文皮樹繁豎糅爲縚古文無以</hi>於<pc n="lb"/>
郊則閭中以旌獲<hi>於郊謂大射也大射於大學王制曰小學在公宫之左大學在郊閭獸名如驢一角或曰如驢岐蹄周書曰北唐以閭折羽爲旌</hi>於竟<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>則虎中龍旜<hi>於竟謂與鄰國君射也畫龍於旜尚文章也通帛爲旜</hi>大<pc n="lb"/>
夫兕中各以其物獲<hi>兕獸名似牛一角</hi>士鹿中翿旌<pc n="lb"/>
以獲<hi>謂小國之州長也用翿爲旌以獲無物也古文無以獲</hi>唯君有射<pc n="lb"/>
于國中其餘否<hi>臣不習武事於君側也古文有作又今文無其餘否</hi>君<pc n="lb"/>
在大夫射則肉袒<hi>不袒纁襦厭於君也今文無射</hi>
                    <pc n="lb"/>
儀禮卷第五<pc n="lb"/>
<hi>經三千六百四十五字注六千九百一十五字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
                    <pb n="40a"/>
                    <pb n="41a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
儀禮卷第六<pc n="lb"/>
燕禮第六<pc n="　"/>儀禮<pc n="　"/>鄭氏注<pc n="lb"/>
燕禮小臣戒與者<hi>小臣相君燕飲之法與者謂留羣臣也君以燕禮勞使臣若臣有功故與羣臣樂之小臣則警戒告語焉飮酒以合㑹爲歡也</hi>膳宰具<pc n="lb"/>
官饌于寢東<hi>膳宰天子曰膳夫掌君飮食膳羞者也具官饌具其官之所饌謂酒也牲也脯醢也寢露寢</hi>樂人縣<hi>縣鍾磬也國君無故不徹縣言縣者爲燕新之</hi>設洗篚于阼階東南當東<graphic n="KR0764" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0764.png" mimeType="image/png"/>罍水在東篚<pc n="lb"/>
在洗西南肆設膳篚在其北西面<hi>設此不言其官賤也<pc n="lb"/>
                        <pb n="1a"/>當東<graphic n="KR0764" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0764.png" mimeType="image/png"/>者人君爲殿屋也亦南北以堂深肆/陳也膳篚者君象<graphic n="KR1152" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1152.png" mimeType="image/png"/>所饌也亦南陳言西面尊之異其文</hi>司宫尊于東楹之西兩方壺左玄酒<pc n="lb"/>
南上公尊瓦大兩有豐幂用綌若錫在尊南<pc n="lb"/>
南上尊士旅食于門西兩圜壺<hi>司宫天子曰小宰聽酒人之成要者也尊方壺爲卿大夫士也臣道直方於東楹之西予君專此酒也玉藻曰唯君面尊玄酒在南順君之面也瓦大有虞氏之尊也禮噐曰君尊瓦甒豐形似豆卑而大鼏用綌若錫冬夏異也在尊南在方壺之南也尊士旅食者用圜壺變於卿大夫也旅衆也士衆食謂未得正禄所謂庶人在官者也今文錫爲緆</hi>司宫筵賔于戸<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>西東上無加席也<hi>筵席也席用蒲筵緇布純無加席燕私禮臣屈也諸侯之官無司几筵也</hi>射人吿具<hi>吿事具于君射人主此禮以其或射也</hi>小<pc n="lb"/>
臣設公席于阼階上西鄕設加席公升即位<pc n="lb"/>
于席西鄕<hi>周禮諸侯胙席莞筵紛純加繅席畫純後設公席者凡禮卑者先卽事尊者後也</hi>小臣納卿大夫卿大夫皆入門右北<pc n="lb"/>
面東上士立于西方東面北上祝史立于門<pc n="lb"/>
東北面東上小臣師一人在東堂下南面士<pc n="lb"/>
旅食者立于門西東上<hi>納者以公命引而入也自士以下從而入<pc n="lb"/>
                        <pb n="2a"/>卽位耳師長也小臣之長一人猶天子大僕正君之服位者也凢入門而右由闑東左則由闑西</hi>公降立于阼階之東南南鄕爾卿卿西<pc n="lb"/>
面北上爾大夫大夫皆少進<hi>爾近也移也揖而移之近之也大夫猶北面少前</hi>射人請賔<hi>命當由君出也</hi>公曰命某爲賔<pc n="lb"/>
<hi>某大夫也</hi>射人命賔賔少進禮辭<hi>命賔者東面南顧禮辭辭不敏也</hi>反命<hi>射人以賔之辭告於君</hi>又命之賔再拜稽首許<pc n="lb"/>
諾<hi>又復</hi>射人反命<hi>告賔許</hi>賔出立于門外東面<hi>當更以賔禮入</hi>公揖卿大夫乃升就席<hi>揖之人之也</hi>小臣自<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>阼階下北面請執幂者與羞膳者<hi>執幂者執瓦大之幂也方圜壺無幂羞膳羞於公謂庶羞</hi>乃命執幂者執幂者升自<pc n="lb"/>
西階立於尊南北面東上<hi>以公命於西階前命之也東上玄酒之幂爲上也羞膳者從而東由堂車升自北階房中西靣南上不言之者不升堂略之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
膳宰請羞于諸公卿者<hi>小臣不請而使膳宰於卑者彌略也禮以異爲敬</hi>射人納賔<hi>射人爲擯者也今文曰擯者</hi>賔入及庭公<pc n="lb"/>
降一等揖之<hi>及至也至庭謂旣入而左北面時</hi>公升就席<hi>以其將與主人爲禮不參之也</hi>賔升自西階主人亦升自西階<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>賔右北面至再拜賔荅再拜<hi>主人宰夫也宰夫大宰之屬掌賔客之獻飮食者也其位在洗北西面君於其臣雖爲賔不親獻以其尊莫敢伉禮也至再拜者拜賔來至也天子膳夫爲獻主</hi>主人降洗洗南西北面<pc n="lb"/>
<hi>賔將從降鄕之</hi>賔降階西東面主人辭降賔對<hi>對荅</hi>主<pc n="lb"/>
人北面盥坐取<graphic n="KR1152" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1152.png" mimeType="image/png"/>洗賔少進辭洗主人坐奠<pc n="lb"/>
<graphic n="KR1152" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1152.png" mimeType="image/png"/>于篚興對賔反位<hi>賔少進者又辭宜違其位也獻不以爵辟正主也古文<graphic n="KR1152" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1152.png" mimeType="image/png"/>皆爲觶</hi>主人卒洗賔揖乃升<hi>賔毎先升尊也</hi>主人<pc n="lb"/>
升賔拜洗主人賔右奠<graphic n="KR1152" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1152.png" mimeType="image/png"/>荅拜降盥<hi>主人復盥爲拜<pc n="lb"/>
                        <pb n="3b"/>手坋塵也</hi>賔降主人辭賔對卒盥賔揖升主人升<pc n="lb"/>
坐取<graphic n="KR1152" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1152.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>取<graphic n="KR1152" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1152.png" mimeType="image/png"/>將就瓦大酌膳</hi>執幂者舉幂主人酌膳執<pc n="lb"/>
幂者反幂<hi>君物曰膳膳之言善也酌君尊者尊賔也</hi>主人筵前獻<pc n="lb"/>
賔賔西階上拜筵前受爵反位主人賔右拜<pc n="lb"/>
送爵<hi>賔旣拜前受<graphic n="KR1152" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1152.png" mimeType="image/png"/>退復位</hi>膳宰薦脯醢賔升筵膳宰<pc n="lb"/>
設折俎<hi>折俎牲體骨也鄕飲酒記曰賔俎脊脅肩肺</hi>賔坐左執爵<pc n="lb"/>
右祭脯醢奠爵于薦右興取肺坐絕祭嚌之<pc n="lb"/>
興加于俎坐挩手執爵遂祭酒興席末坐啐<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>酒降席坐奠爵拜告旨執爵興主人荅拜<hi>降席席西也旨美也</hi>賔西階上北面坐卒爵興坐奠爵遂<pc n="lb"/>
拜主人荅拜<hi>遂拜拜旣爵也</hi>賔以虚爵降<hi>將酢主人</hi>主人<pc n="lb"/>
降賔洗南坐奠<graphic n="KR1152" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1152.png" mimeType="image/png"/>少進辭降主人東面對<hi>上旣言爵矣復言觚者嫌易之也大射禮曰主人西階西東面少進對今文從北以下觚皆爲爵</hi>賔坐取<graphic n="KR1152" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1152.png" mimeType="image/png"/>奠于篚下盥洗<hi>篚下篚南</hi>主人辭洗<pc n="lb"/>
<hi>謙也今文無洗</hi>賔坐奠<graphic n="KR1152" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1152.png" mimeType="image/png"/>于篚興對卒洗及階揖升<pc n="lb"/>
主人升拜洗如賔禮賔降盥主人降賔辭降<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>卒盥揖升酌膳執幂如初以酢主人于西階<pc n="lb"/>
上主人北面拜受爵賔主人之左拜送爵<hi>賔旣南面授爵乃之左</hi>主人坐祭不啐酒<hi>辟正主也未薦者臣也</hi>不<pc n="lb"/>
拜酒不告㫖<hi>主人之義</hi>遂卒爵興坐奠爵拜執爵<pc n="lb"/>
興賔荅拜主人不崇酒以虚爵降奠于篚<hi>崇充也不以酒謝賔甘美君物也</hi>賔降立于西階西<hi>旣受獻矣不敢安盛</hi>
                    <pc n="lb"/>
射人升賔賔升立于序内東面<hi>東西牆謂之序大射禮曰擯者以命升賔</hi>主人盥洗象觚升實之東北面獻于<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>公<hi>象觚觚有象骨飾也取象觚者東面</hi>公拜受爵主人降自西<pc n="lb"/>
階阼階下北面拜送爵士薦脯醢膳宰設折<pc n="lb"/>
俎升自西階<hi>薦進也大射禮曰宰胥薦脯醢由左房</hi>公祭如賔<pc n="lb"/>
禮膳宰賛授肺不拜酒立卒爵坐奠爵拜執<pc n="lb"/>
爵興<hi>凡異者君尊變於賔也</hi>主人荅拜升受爵以降奠<pc n="lb"/>
干膳篚更爵洗升酌膳酒以降酢于阼階下<pc n="lb"/>
北面坐奠爵再拜稽首公荅再拜<hi>更爵者不敢襲至尊也古文更爲受</hi>主人坐祭遂卒爵再拜稽首公荅再<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>拜主人奠爵于篚主人盥洗升媵觚于賔酌<pc n="lb"/>
散西階上坐奠爵拜賔賔降筵北面荅拜<hi>媵送也讀或爲揚揚舉也酌散者酌方壺酒也於膳爲散今文媵皆作騰</hi>主人坐祭<pc n="lb"/>
遂飮賔辭卒爵拜賔荅拜<hi>辭者辭其代君行酒不立飮也此降於正主酬也</hi>主人降洗賔降主人辭降賔辭洗卒<pc n="lb"/>
洗揖升不拜洗<hi>不拜洗酬而禮殺</hi>主人酌膳賔西階<pc n="lb"/>
上拜<hi>拜者拜其酌巳</hi>受爵于筵前反位主人拜送爵<pc n="lb"/>
賔升席坐祭酒遂奠于薦東<hi>遂者因坐而奠不北面也奠之<pc n="lb"/>
                        <pb n="6a"/>者酬不舉也</hi>主人降復位賔降筵西東南面立<hi>賔不立干序内位彌尊也位彌尊者其禮彌卑記所謂一張一弛者是之類與</hi>小臣自<pc n="lb"/>
阼階下請媵爵者公命長<hi>命長使選卿大夫之中長幼可使者</hi>
                    <pc n="lb"/>
小臣作下大夫二人媵爵<hi>作使也卿爲上大夫不使之者爲其尊</hi>媵爵者阼階下皆北面再拜稽首公荅再<pc n="lb"/>
拜<hi>再拜稽首拜君命也</hi>媵爵者立于洗南西面北上序<pc n="lb"/>
進盥洗角觶升自西階序進酌散交于楹北<pc n="lb"/>
降阼階下皆奠觶再拜稽首執觶興公荅再<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>拜<hi>序次第也猶代也楹北西楹之北也交而相待於西階上旣酌右還而反往來以右爲上</hi>媵爵者皆坐祭遂卒觶興坐奠觶再拜稽<pc n="lb"/>
首執觶興公荅再拜媵爵者執觶待于洗南<pc n="lb"/>
<hi>待君命也</hi>小臣請致者<hi>請使一人與二人與優君也</hi>若君命皆<pc n="lb"/>
致則序進奠觶于篚阼階下皆再拜稽首公<pc n="lb"/>
荅再拜媵爵者洗象觶升實之序進坐奠于<pc n="lb"/>
薦南北上降阼階下皆再拜稽首送觶公荅<pc n="lb"/>
再拜<hi>序進往來由尊北交于東楹之北奠于薦南不敢必君舉也大射禮曰媵爵者<pc n="lb"/>
                        <pb n="7a"/>皆退反位</hi>公坐取大夫所媵觶興以酬賔賔降西<pc n="lb"/>
階下再拜稽首公命小臣辭賔升成拜<hi>興以酬賔就其階而酬之也升成拜復再拜稽首也先時君辭之於禮若未成然</hi>公坐奠<pc n="lb"/>
觶荅再拜執觶興立卒觶賔下拜小臣辭賔<pc n="lb"/>
升再拜稽首<hi>不言成拜者爲拜故下實未拜也下不輒拜禮殺也此賔拜于君之左不言之者不敢敵偶於君</hi>公坐奠觶荅再拜執觶興<pc n="lb"/>
賔進受虚爵降奠于篚易觶洗<hi>君尊不酌故也凡爵不相襲者也於尊者言更自敵以下言易更作新易有故之辭進受虚爵尊君也不言公酬賔<pc n="lb"/>
                        <pb n="7b"/>於西階上及公反位者亦尊君空其文也</hi>公有命則不易不洗反<pc n="lb"/>
升酌膳觶下拜小臣辭賔升再拜稽首<hi>下拜下亦未拜凡下未拜有二或禮殺或君親辭君親辭則聞命卽升升乃拜是亦不言成拜</hi>公<pc n="lb"/>
荅再拜<hi>拜於阼階上也於是賔請旅侍臣</hi>賔以旅酬於西階<pc n="lb"/>
上<hi>旅序也以次序勸卿大夫飮酒</hi>射人作大夫長升受旅<hi>言作大夫則卿存矣長者尊先而卑後</hi>賔大夫之右坐奠觶拜執<pc n="lb"/>
觶興大夫荅拜<hi>賔在右者相飮之位</hi>賔坐祭立飮卒觶<pc n="lb"/>
不拜<hi>酬而禮殺</hi>若膳觶也則降更觶洗升實散大<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>夫拜受賔拜送<hi>言更觶卿尊也</hi>大夫辯受酬如受賔<pc n="lb"/>
酬之禮不祭卒受者以虚觶降奠于篚<hi>卒猶後也大射禮曰奠于篚復位今文辯皆作徧</hi>主人洗升實散獻卿于<pc n="lb"/>
西階上<hi>酬而後獻卿别尊卑也飮酒成於酬也</hi>司宫兼卷重席<pc n="lb"/>
設于賔左東上<hi>言兼卷則毎卿異席也重席重蒲筵緇布純也卿坐東上統於君也席自房來</hi>卿升拜受觚主人拜送觚卿辭重<pc n="lb"/>
席司宫徹之<hi>徹猶去也重席雖非加猶爲其重累去之辟君也</hi>乃薦<pc n="lb"/>
脯醢卿升席坐左執爵右祭脯醢遂祭酒不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>啐酒降席西階上北面坐卒爵興坐奠爵拜<pc n="lb"/>
執爵興主人荅拜受爵卿降復位<hi>不酢辟君也卿無俎者燕主於羞</hi>辯獻卿主人以虚爵降奠于篚<hi>今文無奠于篚</hi>射人乃升卿卿皆升就席若有諸公則先<pc n="lb"/>
卿獻之如獻卿之禮<hi>諸公者謂大國之孤也孤一人言諸者容牧有三監</hi>席于阼階西北面東上無加席<hi>席孤北面爲其大尊屈之也亦因阼階西位近君近君則屈親寵苟敬私昵之坐</hi>小臣又請媵<pc n="lb"/>
爵者二大夫媵爵如初<hi>又復</hi>請致者若命長致<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>則媵爵者奠觶于篚一人待于洗南長致致<pc n="lb"/>
者阼階下再拜稽首公荅再拜<hi>命長致者公或時未能舉自優暇也古文云阼階下北面再拜</hi>洗象觶升實之坐奠于薦<pc n="lb"/>
南降與立于洗南者二人皆再拜稽首送觶<pc n="lb"/>
公荅再拜<hi>奠于薦南者於公所用酬賔觶之處二人俱拜以其共勸君</hi>公<pc n="lb"/>
又行一爵若賔若長唯公所酬<hi>一爵先媵者之下觶也若賔若長則賔禮殺矣長公卿之尊者也賔則以酬長長則以酬賔</hi>以旅于西<pc n="lb"/>
階上如初大夫卒受者以虚觶降奠于篚主<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>人洗升獻大夫于西階上大夫升拜受觚主<pc n="lb"/>
人拜送<graphic n="KR1152" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1152.png" mimeType="image/png"/>大夫坐祭立卒爵不拜旣爵主人<pc n="lb"/>
受爵大夫降復位<hi>旣盡也不拜之者禮又殺</hi>胥薦主人于<pc n="lb"/>
洗北西面脯醢無脀<hi>胥膳宰之吏也主人大夫之下先大夫薦之尊之也不於上者上無其位也脀俎實</hi>辯獻大夫遂薦之繼賔以<pc n="lb"/>
西東上<hi>徧獻之乃薦略賤也亦獻而后布席也</hi>卒射人乃升大<pc n="lb"/>
夫大夫皆升就席席工于西階上少東樂正<pc n="lb"/>
先升北面立于其西<hi>工瞽朦歌諷誦詩者也凢執技藝者稱工少牢<pc n="lb"/>
                        <pb n="10a"/>饋食禮曰皇尸命工祝樂記師乙曰乙賤工也樂正于天子樂師也凢樂掌其序事樂成則告備</hi>小臣納工工四人二瑟小臣左何瑟面<pc n="lb"/>
鼔執越内弦右手相入升自西階北面東上<pc n="lb"/>
坐小臣坐授瑟乃降<hi>工四人者燕禮輕從大夫制也面鼔者燕尚樂可鼔者在前也越瑟下孔也内弦弦爲主也相扶工也後二人徒相天子大僕二人也小臣四人祭僕六人御僕十二人皆同官</hi>工歌鹿鳴四牡皇皇者<pc n="lb"/>
華<hi>三者皆小雅篇也鹿鳴君與臣下及四方之賔宴講道修政之樂歌也此采其巳有旨酒以召嘉賔嘉賔旣來示我以善道又樂嘉賔有孔昭之明德可則傚也四牡君勞使<pc n="lb"/>
                        <pb n="10b"/>臣之來樂歌也此采其勤苦王事念將父母懷歸傷悲忠孝之至以勞賔也皇皇者華君遣使臣之樂歌也此采其更自勞苦自以爲不及欲諮謀於賢知而以自光明也</hi>卒<pc n="lb"/>
歌主人洗升獻工工不興左瑟一人拜受爵<pc n="lb"/>
主人西階上拜送爵<hi>工歌乃獻之賤者先就事也左瑟便其右一人工之長者也工拜於席</hi>薦脯醢<hi>輒薦之變於大夫也</hi>使人相祭<hi>使扶工者相其祭薦祭酒</hi>卒爵不拜<hi>賤不備禮</hi>主人受爵<hi>將復獻衆工也</hi>
                    <pc n="lb"/>
衆工不拜受爵坐祭遂卒爵辯有脯醢不祭<pc n="lb"/>
主人受爵降奠于篚<hi>遂猶因也古文曰卒爵不拜</hi>公又舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>奠觶唯公所賜以旅于西階上如初<hi>言賜者君又彌尊賔長彌卑</hi>卒<hi>旅畢也</hi>笙入立于縣中奏南陔白華<pc n="lb"/>
華黍<hi>以笙播此三篇之詩縣中縣中央也鄕飮酒禮曰磬南北面奏南陔白華華黍皆小雅篇也今亡其義未聞昔周之興也周公制禮作樂采時世之詩以爲樂歌所以通情相風切也其有此篇明矣後世衰微幽厲尤甚禮樂之書稍稍廢棄孔子曰吾自衛反魯然後樂正雅頌各得其所謂當時在者而復重雜亂者也惡能存其亡者乎且正考父校商之名頌十二篇于周大師歸以祀其先王至孔子二百年之間五篇而巳此其信也</hi>
                    <pc n="lb"/>
主人洗升獻笙于西階上一人拜盡階不升<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>堂受爵降主人拜送爵階前坐祭立卒爵不<pc n="lb"/>
拜旣爵升授主人<hi>一人笙之長者也鄕射禮曰笙一人拜于下</hi>衆<pc n="lb"/>
笙不拜受爵降坐祭立卒爵辯有脯醢不祭<pc n="lb"/>
乃間歌魚麗笙由庚歌南有嘉魚笙崇丘歌<pc n="lb"/>
南山有臺笙由儀<hi>間代也謂一歌則一吹也六者皆小雅篇也魚麗言大平年豐物多也此采其物多酒旨所以優賔也南有嘉魚言大平君子有酒樂與賢者共之也此采其能以禮下賢者賢者纍蔓而歸之與之宴樂也南山有臺言大平之治以賢者爲本也此采其愛友賢者爲邦家之基民之父母旣欲其身之壽考又欲其名德之<pc n="lb"/>
                        <pb n="12a"/>長也由庚崇丘由儀今亡其義未聞</hi>遂歌鄕樂周南關雎葛覃<pc n="lb"/>
卷耳召南鵲巢采蘩采蘋<hi>周南召南國風篇也王后國君夫人房中之樂歌也關雎言后妃之德葛覃言后妃之職卷耳言后妃之志鵲巢言國君夫人之德采蘩言國君夫人不失職也采蘋言卿大夫之妻能修其法度也昔大王王季居于岐山之陽躬行召南之敎以興王業及文王而行周南之敎以受命大雅云刑于寡妻至于兄弟以御于家邦謂此也其始一國爾文王作邑于豐以故地爲卿士之采地乃分爲二國周周公所食也召召公所食也於時文王三分天下有其二德化𬒳于南土是以其詩有仁賢之風者屬之召南焉有聖人之風者屬之周南焉夫婦之道者生民之本王政<pc n="lb"/>
                        <pb n="12b"/>之端此六篇者其敎之原也故國君與其臣下及四方之賔燕用之合樂也鄕樂者風也小雅爲諸侯之樂大雅頌爲天子之樂鄕飮酒升歌小雅禮盛者可以進取燕合鄕樂者禮輕者可以逮下也春秋傳曰肆夏䌓遏渠天子所以享元侯也文王大明緜兩君相見之樂也然則諸侯相與燕升歌大雅合小稚也天子與次國小國之君燕亦如之與大國之君燕升歌頌合大雅其笙間之篇未聞</hi>大師告于樂正曰正歌<pc n="lb"/>
備<hi>大師上工也掌合隂陽之聲教六詩以六律爲之音者也子貢問師乙曰吾聞聲歌各有宜也如賜者宜何歌也是明其掌而知之也正歌者升歌及笙各三終間歌三終合樂三終爲一備備亦成也</hi>樂正由楹内東楹之東告于公<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>乃降復位<hi>言由楹内者以其立於堂廉也復位位在東縣之北</hi>射人自<pc n="lb"/>
阼階下請立司正公許射人遂爲司正<hi>君許其請因命用爲司正君三舉爵樂備作矣將留賔飮酒更立司正以監之察儀法也射人俱相禮其事同</hi>司正洗角觶南面坐奠于中庭升東楹<pc n="lb"/>
之東受命西階上北面命卿大夫君曰以我<pc n="lb"/>
安卿大夫皆對曰諾敢不安<hi>洗奠角觶于中庭明其事以自表威儀多也君意殷勤欲留賔飮酒命卿大夫以我故安或亦其實不主意於賔</hi>司<pc n="lb"/>
正降自西階南面坐取觶升酌散降南面坐<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
                    <pb n="14a"/>乃安<hi>凡燕坐必說屨屨賤不在堂也禮者尚敬敬多則不親燕安坐相親之心</hi>羞<pc n="lb"/>
庶羞<hi>謂<graphic n="KR0871" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0871.png" mimeType="image/png"/>肝膋狗胾醢也骨體所以致敬也庶羞所以盡愛也敬之愛之厚賢之道</hi>
                    <pc n="lb"/>
大夫祭薦<hi>夔乃祭薦不敢於盛成禮也</hi>司正升受命皆命<pc n="lb"/>
君曰無不醉賔及卿大夫皆興對曰諾敢不<pc n="lb"/>
醉皆反坐<hi>皆命者命賔命卿大夫也起對必降席司正退立西序端</hi>主人<pc n="lb"/>
洗升獻士于西階上士長升拜受觶主人拜<pc n="lb"/>
送觶<hi>獻士用觶士賤也今文觶作觚</hi>士坐祭立飲不拜旣爵<pc n="lb"/>
其他不拜坐祭立飮<hi>他謂衆士也亦升受爵不拜</hi>乃薦司<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>正與射人一人司士一人執幂二人立于觶<pc n="lb"/>
南東上<hi>天子射人司士皆下大夫二人諸侯則上士其人數亦如之司正爲上</hi>
                    <pc n="lb"/>
辯獻士士旣獻者立于東方西面北上乃薦<pc n="lb"/>
士<hi>毎巳獻而卽位于東方蓋尊之畢獻薦于其位</hi>祝史小臣師亦就<pc n="lb"/>
其位而薦之<hi>次士獻之巳不變位位自在東方</hi>主人就旅食<pc n="lb"/>
之尊而獻之旅食不拜受爵坐祭立飲<hi>北面酌南鄕獻之於尊南不洗者以其賤略之也亦畢獻乃薦之主人執虚爵奠于篚復位</hi>若<pc n="lb"/>
射則大射正爲司射如鄕射之禮<hi>大射正射人之長者<pc n="lb"/>
                        <pb n="15b"/>也如鄕射之禮者燕爲樂卿大夫宜從其禮也如者如其告弓矢旣具至退巾與筭也納射噐而張侯其告請先于君乃以命賔及卿大夫其爲司正者亦爲司馬君與賔爲耦鄕射記曰自君射至龍旜亦其異者也薦旅食乃射者是燕射主於飮酒</hi>賔降洗<pc n="lb"/>
升媵觚于公酌散下拜公降一等小臣辭賔<pc n="lb"/>
升再拜稽首公荅再拜<hi>此當言媵觶酬之禮皆用觶言觚者字之誤也古者觶字或作角旁氏由此誤爾</hi>賔坐祭卒爵再拜稽首<pc n="lb"/>
公荅再拜賔降洗象觶升酌膳坐奠于薦南<pc n="lb"/>
降拜小臣辭賔升成拜公荅再拜賔反位<hi>反位<pc n="lb"/>
                        <pb n="16a"/>反席也今文曰洗象觚</hi>公坐取賔所媵觶興唯公所賜<pc n="lb"/>
<hi>至此又言興者明公崇禮不倦也今文觶又爲觚</hi>受者如初受酬之<pc n="lb"/>
禮降更爵洗升酌膳下拜小臣辭升成拜公<pc n="lb"/>
荅拜乃就席坐行之<hi>坐行之若今坐相勸酉</hi>有執爵者<pc n="lb"/>
<hi>士有盥升主酌授之者</hi>唯受于公者拜<hi>公所賜者也其餘則否</hi>司<pc n="lb"/>
正命執爵者爵辯卒受者興以酬士<hi>欲令惠均</hi>大<pc n="lb"/>
夫卒受者以爵興西階上酬士士升大夫奠<pc n="lb"/>
爵拜士荅拜<hi>興酬士者士立堂下無坐位</hi>大夫立卒爵不<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>拜實之士拜受大夫拜送士旅于西階上辯<pc n="lb"/>
<hi>祝史小臣旅食皆及焉</hi>士旅酌<hi>旅序也士以次序自酌相酬無執爵者</hi>卒<pc n="lb"/>
主人洗升自西階獻庶子于阼階上如獻士<pc n="lb"/>
之禮辯降洗遂獻左右正與内小臣皆於阼<pc n="lb"/>
階上如獻庶子之禮<hi>庶子掌正六牲之體及舞位使國子修德學道世子之官也而與膳宰樂正聮事樂正亦學國子以舞左右正謂樂正僕人正也小樂正立于西縣之北僕人正僕人師僕人士立于其北北上大樂正立于東縣之北若射則僕人正僕人士陪于工後内小臣奄人掌君隂事隂令后夫人之官也皆獻于阼階上别於<pc n="lb"/>
                        <pb n="17a"/>外内臣也獻正下及内小臣則磬人鐘人鏄人鼔人僕人之屬盡獻可知也凢獻皆薦也</hi>
                    <pc n="lb"/>
無筭爵<hi>筭數也爵行無次無數唯意所勸醉而止</hi>士也有執膳爵<pc n="lb"/>
者有執散爵者執膳爵者酌以進公公不拜<pc n="lb"/>
受執散爵者酌以之公命所賜所賜者興受<pc n="lb"/>
爵降席下奠爵再拜稽首公荅拜<hi>席下席西也古文曰公荅再拜</hi>受賜爵者以爵就席坐公卒爵然後飲<pc n="lb"/>
<hi>不敢先虚爵明此勸惠從尊者來也</hi>執膳爵者受公爵酌反奠<pc n="lb"/>
之<hi>宴歡在於飮酒成其意</hi>受賜爵者興授執散爵執散<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>爵者乃酌行之<hi>予其所勸者</hi>唯受爵於公者拜卒<pc n="lb"/>
受爵者興以酬士于西階上士升大夫不拜<pc n="lb"/>
乃飲實爵<hi>乃猶而也</hi>士不拜受爵大夫就席士旅<pc n="lb"/>
酌亦如之公有命徹幂則卿大夫皆降西階<pc n="lb"/>
下北面東上再拜稽首公命小臣辭公荅再<pc n="lb"/>
拜大夫皆辟<hi>命微幂者公意殷勤必盡酒也小臣辭不升成拜明雖醉正臣禮也不言賔賔彌臣也君荅拜於上示不虚受也</hi>遂升反坐士終旅<pc n="lb"/>
於上如初<hi>卿大夫降而爵止於其反席卒之</hi>無筭樂<hi>升歌間合無數<pc n="lb"/>
                        <pb n="18a"/>也取歡而巳其樂章亦然</hi>宵則庶子執燭於阼階上司宫<pc n="lb"/>
執燭於西階上甸人執大燭於庭<graphic n="KR1377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1377.png" mimeType="image/png"/>人爲大<pc n="lb"/>
燭於門外<hi>宵夜也燭燋也甸人掌共薪蒸者庭大燭爲位廣也<graphic n="KR1377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1377.png" mimeType="image/png"/>人門人也爲作也作大燭以俟賔客出</hi>賔醉北面坐取其薦脯以降<hi>取脯重得君賜</hi>奏陔<hi>陔陔夏樂章也賔出奏陔夏以爲行節也凢夏以鐘鼓奏之</hi>賔<pc n="lb"/>
所執脯以賜鍾人於門内<graphic n="KR0764" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0764.png" mimeType="image/png"/>遂出<hi>必賜鍾人鍾人掌以鍾鼔奏九夏今奏陔以節巳用賜脯以報之明雖醉不忘禮古文賜作錫</hi>卿大夫<pc n="lb"/>
皆出<hi>隨賔出也</hi>公不送<hi>賔禮訖是臣也</hi>公與客燕<hi>謂四方之使者</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
                    <pb n="19a"/>敢不從<hi>許之也於是出見主國使者辭以見許爲得命今文無使某</hi>致命<pc n="lb"/>
曰寡君使某有不腆之酒以請吾子之與寡<pc n="lb"/>
君須臾焉<hi>親相見致君命辭也</hi>君貺寡君多矣又辱賜<pc n="lb"/>
于使臣臣敢拜賜命<hi>貺賜也猶愛也敢拜賜命從使者拜君之賜命猶謙不必辭也</hi>記燕朝服於寢<hi>朝服者諸侯與其羣臣日視朝之服也謂冠玄端緇帶素韠白屨也燕於路寢相親昵也今辟雍十月行此燕禮玄冠而衣皮弁服與禮異也</hi>其牲狗也<hi>狗取擇人也明非其人不與爲禮也</hi>亨于門外<pc n="lb"/>
東方<hi>亨于門外臣所掌也</hi>若與四方之賔燕則公迎之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>于大門内揖讓升<hi>四方之賔謂來聘者也自戒至於拜至皆如公食亦告饌具而後公卽席小臣請執幂請羞者乃迎賔也</hi>賔爲茍敬席于阼<pc n="lb"/>
階之西北面有脀不嚌肺不啐酒其介爲賔<pc n="lb"/>
<hi>茍且也假也主國君鄕時親進醴于賔今燕又宜獻焉人臣不敢褻煩尊者至此升堂而辭讓欲以臣禮燕爲恭敬也於是席之如獻諸公之位言茍敬者賔實主國所宜敬也脀折俎也不嚌啐似若尊者然也介門西北面西上公降迎上介以爲賔揖讓升如𥘉禮主人獻賔獻公旣獻茍敬乃媵觚羣臣卽位如燕也</hi>無膳尊無膳爵<hi>降尊以就卑也</hi>與卿燕則大夫爲賔與大夫燕亦大夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>爲賔<hi>不以所與燕者爲賔者燕爲序歡心賔主敬也公父文伯飲南宫敬叔酒以路堵父爲客此之謂也君恒以大夫爲賔者大夫卑雖尊之猶逺于君令文無則下無燕</hi>
                    <pc n="lb"/>
羞膳者與執幂者皆士也<hi>尊君也膳宰卑於士</hi>羞卿者<pc n="lb"/>
小膳宰也<hi>膳宰之佐也</hi>若以樂納賔則賔及庭奏<pc n="lb"/>
肆夏賔拜酒主人荅拜而樂闋公拜受爵而<pc n="lb"/>
奏肆夏公卒爵主人升受爵以下而樂闋<hi>肆夏樂章也今亡以鐘鏄播之鼔磬應之所謂金奏也記曰入門而縣興示易以敬也卿大夫有王事之勞則奏此樂焉</hi>升歌鹿鳴下管新宮笙入三成<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
                    <hi>新宫小雅逸篇也管之入三成謂三終也</hi>遂合鄕樂<hi>郷樂周南召南六篇言遂者不間也</hi>若舞則勺<hi>勺頌篇告成大武之樂歌也其詩曰於鑠王師遵養時晦又曰實維爾公允師旣合鄕樂萬舞而奏之所以美王侯勸有功也</hi>唯公與賔<pc n="lb"/>
有俎<hi>主於燕其餘可以無俎</hi>獻公曰臣敢奏爵以聽命<pc n="lb"/>
<hi>授公釋此辭不敢必受之</hi>凡公所辭皆栗階<hi>栗蹙也謂越等急趨君命也</hi>凡栗階不過二等<hi>其始升猶聚足連歩越二等左右足各一發而升堂</hi>凡公所酬旣拜請旅侍臣<hi>旣拜謂自酌升拜時也擯者阼階下告于公還西階下告公許旅行也請行酒于羣臣必請者不專惠也</hi>凡薦與<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>羞者小膳宰也<hi>謂於卿大夫以下也上特言羞卿者小膳宰者欲絶於賔羞賔者亦士</hi>有内羞<hi>謂羞豆之實酏食糝食羞籩之實糗餌粉餈</hi>君與<pc n="lb"/>
射則爲下射袒朱𥜗樂作而后就物<hi>君尊</hi>小臣<pc n="lb"/>
以巾授矢稍屬<hi>君尊不搢矢</hi>不以樂志<hi>辟不敏也</hi>旣發<pc n="lb"/>
則小臣受弓以授弓人<hi>侯復發也不使大射正燕射輕</hi>上射<pc n="lb"/>
退于物一笴旣發則荅君而俟<hi>荅對</hi>若飮君燕<pc n="lb"/>
則夾爵<hi>謂君在不勝之黨賔飮之如燕媵觚則又夾爵</hi>君在大夫射<pc n="lb"/>
則肉袒<hi>不纁𥜗厭於君</hi>若與四方之賔燕媵爵曰臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>受賜矣臣請賛執爵者<hi>受賜謂公鄕者酬之至燕主人事賔之禮殺賔降洗升媵觶于公荅恩惠也</hi>相者對曰吾子無自辱焉<pc n="lb"/>
<hi>辭之也對荅也亦告公以公命荅之也</hi>有房中之樂<hi>弦歌周南召南之詩而不用鍾磬之節也謂之房中者后夫人之所諷誦以事其君子</hi>
                    <pc n="lb"/>
儀禮卷第六<pc n="lb"/>
<hi>經三千二百二十三字注四千六百二十字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
儀禮卷第七<pc n="lb"/>
大射儀第七<pc n="　"/>儀禮<pc n="　"/>鄭氏注<pc n="lb"/>
大射之儀君有命戒射<hi>將有祭祀之事當射宰告於君君乃命之言君有命政教冝由尊者</hi>宰戒百官有事於射者<hi>宰於天子冢宰治官卿也作大事則掌以君命戒於百官</hi>射人戒諸公卿大夫射<pc n="lb"/>
司士戒士射與賛者<hi>射人掌以射法治射儀司士掌國中之士治凡其戒命皆司馬之屬也殊戒公卿大夫與士辨貴賤也賛佐也謂士佐執事不射者</hi>前<pc n="lb"/>
射三日宰夫戒宰及司馬射人宿視滌<hi>宰夫冡宰<pc n="lb"/>
                        <pb n="1a"/>之屬掌百官之徴令者司馬於天子政官之卿凡大射則合其六耦滌謂漑噐埽除射宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
司馬命量人量侯道與所設乏以貍歩大侯<pc n="lb"/>
九十參七十干五十設乏各去其侯西十北<pc n="lb"/>
十<hi>量人司馬之屬掌量道巷塗數者侯謂所射布也尊者射之以威不寧侯卑者射之以求爲侯量侯道謂去堂逺近也容謂之乏所以爲獲者之禦矢貍之伺物每舉足者正視逺近爲發必中也是以量侯道取象焉郷射記曰侯道五十弓考工記曰弓之下制六尺則此貍歩六尺明矣大侯熊侯謂之大者與天子熊侯同參讀爲糝糝雜也雜侯者豹鵠而麋飾下天子大夫也干讀爲豻豻侯者豻鵠豻飾也大夫將祭於巳射麋侯士無臣<pc n="lb"/>
                        <pb n="1b"/>祭不射</hi>遂命量人巾車張三侯大侯之崇見鵠<pc n="lb"/>
於參參見鵠於干千不及地武不繫左下綱<pc n="lb"/>
設乏西十北十凡乏用革<hi>巾車於天子宗伯之屬掌裝衣車者亦使張侯侯巾類崇高也高必見鵠鵠所射之主射義曰爲人君者以爲君鵠爲人臣者以爲臣鵠爲人父者以爲父鵠爲人子者以爲子鵠言射中此乃能任巳位也鵠之言較較直也射者所以直巳志或曰鵠鳥名射之難中中之爲俊是以所射於侯取名也淮南子曰鳱鵠知來然則所云正者正也亦鳥名齊魯之間名題肩爲正正鵠皆鳥之捷黠者考工記曰梓人爲侯廣與崇方參分其廣而鵠居一焉則大侯之鵠方六尺糝侯之鵠方<pc n="lb"/>
                        <pb n="2a"/>四尺六寸大半寸豻侯之鵠方三尺三寸少半寸及至也武迹也中人之足長尺二寸以豻侯計之糝侯去地一丈五寸少半寸也大侯去地二丈二尺五寸少半寸凡侯北靣西方謂之左前射三日張侯設乏欲使有事者豫志焉</hi>樂人宿縣于阼階<pc n="lb"/>
東笙磬西面其南笙鍾其南鑮皆南陳<hi>笙猶生也東爲陽中萬物以生春秋傳曰大蔟所以金奏賛陽出滯沽洗所以脩絜百物考神納賔是以東方鍾磬謂之笙皆編而縣之周禮曰凡縣鍾磬半爲堵全爲肆有鍾有磬爲全鑮如鍾而大奏樂以鼓鑮爲節</hi>建鼔在阼階西南鼓應鼙在<pc n="lb"/>
其東南鼓<hi>建猶樹也以木貫而載之樹之跗也南鼓謂所伐靣也應<graphic n="KR0911" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0911.png" mimeType="image/png"/>應朔鼙<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>也先擊朔鼙應之鼙小鼓也在東便其先擊小後擊大也鼔不在東縣南爲君也</hi>西<pc n="lb"/>
階之西頌磬東面其南鍾其南鑮皆南陳一<pc n="lb"/>
建鼓在其南東鼓朔鼙在其北<hi>言成功日頌西爲隂中萬物之所成春秋傳曰夷則所以詠歌九則平民無忒無射所以宣布哲人之令德示民軌義是以西方鍾磬謂之頌朔始也奏樂先擊西鼙樂爲賔所由來也鍾不言頌鼙不言東鼓義同省文也古文頌爲庸</hi>一建鼓在西階之東南面<hi>言面者國君於其群臣備三面爾無鍾磬有鼔而巳其爲諸侯則軒縣</hi>簜在建鼓<pc n="lb"/>
之閒<hi>簜竹也謂笙簫之屬倚於堂</hi>鼗倚于頌磬西紘<hi>鼗如鼓而<pc n="lb"/>
                        <pb n="3a"/>小有柄賔至摇之以奏樂也紘編磬繩也設鼗於磬西倚于紘也王制曰天子賜諸侯樂則以柷將之賜伯子男樂則以鼗將之</hi>厥明司宫尊于東楹之<pc n="lb"/>
西兩方壷膳尊兩甒在南有豐幂用錫若絺<pc n="lb"/>
綴諸箭蓋幂加勺又反之皆玄尊酒在北<hi>膳尊君尊也後陳之尊之也豐以承尊也說者以爲若井鹿盧其爲字從豆<graphic n="KR1969" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1969.png" mimeType="image/png"/>聲近似豆大而卑矣幂覆尊巾也錫細布也絺細葛也箭篠也爲幂蓋卷辟綴於篠橫之也又反之爲覆勺也皆玄尊二者皆有玄酒之尊重夲也酒在北尊綂於君南爲上也唯君面尊言專惠也今文錫或作緆絺或作綌古文箭作晉</hi>尊士旅食于西鑮之南<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>北面兩圜壷<hi>旅衆也士衆食未得正禄謂庻人在官者圜壷變於方也賤無玄酒</hi>又尊于大侯之乏東北兩壷獻酒<hi>爲隷僕人巾車糝侯豻侯之獲者獻讀爲沙沙酒濁特泲之必摩沙者也兩壷皆沙酒郊特牲曰汁獻涗于醆酒服不之尊俟時而陳於南統於侯皆東靣</hi>設洗于阼階東南<pc n="lb"/>
罍水在東篚在洗西南陳設膳篚在其北西<pc n="lb"/>
面<hi>或言南陳或言西面異其文也</hi>又設洗于獲者之尊西北<pc n="lb"/>
水在洗北篚在南東陳<hi>亦統於侯也無爵因服不也有篚爲奠虚爵也服不之洗亦俟時而陳於其南</hi>小臣設公席于阼階上西<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>郷司宫設賔席于戶西南面有加席卿席賔<pc n="lb"/>
東東上小卿賔西東上大夫繼而東上若有<pc n="lb"/>
東面者則北上席工于西階之東東上諸公<pc n="lb"/>
阼階西北面東上<hi>唯賔及公席布之也其餘樹之於位後耳小卿命於其君者也席於賔西射禮辨貴賤也諸公大國有孤卿一人與君論道亦不典職如公矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
官饌<hi>百官各饌其所當共之物</hi>羮定<hi>亨肉孰也射義曰諸侯之射也必先行燕禮燕禮牲用狗</hi>射人告具于公公升即位于席西郷<pc n="lb"/>
小臣師納諸公卿大夫諸公卿大夫皆入門<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>右北面東上士西方東面北上大史在干侯<pc n="lb"/>
之東北北面東上士旅食者在士南北面東<pc n="lb"/>
上小臣師從者在東堂下南面西上<hi>大史在于侯東北士旅食者在士南爲有侯入庭深也小臣師正之佐也正相君出入君之大命</hi>公<pc n="lb"/>
降立于阼階之東南南鄕小臣師詔揖諸公<pc n="lb"/>
卿大夫諸公卿大夫西面北上揖大夫大夫<pc n="lb"/>
皆少進<hi>詔告也變爾言揖亦以其入庭深也上言大夫誤衍耳</hi>大射正<pc n="lb"/>
擯<hi>大射正射人之長</hi>擯者請賔公曰命某爲賔<hi>某大夫名</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>擯者命賔賔少進禮辭<hi>命賔者東面南顧辭辭以不敏</hi>反命<pc n="lb"/>
<hi>以賔之辭告於君</hi>又命之賔再拜稽首受命<hi>又復</hi>擯者<pc n="lb"/>
反命賔出立于門外北面公揖卿大夫升就<pc n="lb"/>
席小臣自阼階下北面請執幂者與羞膳者<pc n="lb"/>
<hi>請士可使執君兩甒之幂及羞脯醢庻羞於君者方圜壷獻無幂</hi>乃命執幂<pc n="lb"/>
者執幂者升自西階立于尊南北面東上<hi>命者於西階前以公命命之東上執玄尊之幂爲上羞膳者從而東由堂東升自北階立于房中西面南上不言命者不升堂略之</hi>膳宰請羞于諸公卿者<hi>膳宰<pc n="lb"/>
                        <pb n="5b"/>請者異於君也</hi>擯者納賔賔及庭公降一等揖賔賔<pc n="lb"/>
辟<hi>及至也辟逡遁不敢當盛</hi>公升即席<hi>以賔將與主人爲禮不參之</hi>奏<pc n="lb"/>
肆夏<hi>肆夏樂章名今亡吕叔玉云肆夏時邁也時邁者大平廵守祭山川之樂歌其詩曰明昭有周式序在位又曰我求懿德肆于時夏奏此以延賔其著宣王德勸賢與周禮曰賔出入奏肆夏</hi>賔升自西階主人從之賔右北面<pc n="lb"/>
至再拜賔荅再拜<hi>主人宰夫也又掌賔客之獻飲食君於臣雖爲賔不親獻以其莫敢亢禮</hi>主人降洗洗南西北面<hi>賔將從降郷之不於洗北辟正主</hi>賔降階西東面主人辭降賔對<hi>對荅</hi>主<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>人北面盥坐取觚洗賔少進辭洗主人坐奠<pc n="lb"/>
觚于篚興對賔反位<hi>賔少進者所辭異宜違其位也獻不用爵辟正主</hi>主人卒洗賔揖升<hi>賔毎先升尊也</hi>主人升賔拜洗<pc n="lb"/>
主人賔右奠觚荅拜降盥賔降主人辭降賔<pc n="lb"/>
對卒盥賔揖升主人升坐取觚<hi>取觚將就瓦甒酌膳</hi>執<pc n="lb"/>
幂者舉幂主人酌膳執幂者蓋幂酌者加勺<pc n="lb"/>
又反之<hi>反之覆勺</hi>筵前獻賔賔西階上拜受爵于<pc n="lb"/>
筵前反位主人賔右拜送爵<hi>賔旣拜於筵前受爵退復位</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>宰胥薦脯醢<hi>宰胥宰官之吏也不使膳宰薦不主於飲酒變於燕</hi>賔升<pc n="lb"/>
筵庶子設折俎<hi>庻子司馬之屬掌正六牲之體者也鄕射記曰賔俎脊脅肩肺不使膳宰設俎爲射變於燕</hi>賔坐左執觚右祭脯醢奠<pc n="lb"/>
爵于薦右興取肺坐絶祭嚌之興加于俎坐<pc n="lb"/>
挩手執爵遂祭酒興席末坐啐酒降席坐奠<pc n="lb"/>
爵拜告旨執爵興主人荅拜<hi>降席席西也旨美也</hi>樂闋<pc n="lb"/>
<hi>闋止也樂止者尊賔之禮盛於上也</hi>賔西階上北面坐卒爵興<pc n="lb"/>
坐奠爵拜執爵興主人荅拜賔以虚爵降<hi>旣卒<pc n="lb"/>
                        <pb n="7a"/>爵將酢也</hi>主人降賔洗南西北面坐奠觚少進辭<pc n="lb"/>
降主人西階西東面少進對賔坐取觚奠于<pc n="lb"/>
篚下盥洗<hi>篚下篚南</hi>主人辭洗賔坐奠觚于篚興<pc n="lb"/>
對卒洗及階揖升主人升拜洗如賔禮賔降<pc n="lb"/>
盥主人降賔辭降卒盥揖升酌膳執幂如初<pc n="lb"/>
以酢主人于西階上主人北面拜受爵賔主<pc n="lb"/>
人之左拜送爵<hi>賔南面授爵乃於左拜凡授爵郷所受者</hi>主人坐<pc n="lb"/>
祭不啐酒<hi>辟正主也未薦者臣也</hi>不拜酒<hi>主人之義燕禮曰不拜酒<pc n="lb"/>
                        <pb n="7b"/>不告旨</hi>遂卒爵興坐奠爵拜執爵興賔荅拜主<pc n="lb"/>
人不崇酒以虚爵降奠于篚<hi>不崇酒辟正主也崇充也謂謝酒惡相充實</hi>賔降立于西階西東面<hi>旣受獻矣不敢安盛</hi>擯<pc n="lb"/>
者以命升賔賔升立于西序東面<hi>命公命也東西牆謂之序</hi>主人盥洗象觚升酌膳東北面獻于公<hi>象觚觚有象骨飾者也取象觚東面不言實之變於燕</hi>公拜受爵乃奏肆<pc n="lb"/>
夏<hi>言乃者其飾異於賔</hi>主人降自西階阼階下北面拜<pc n="lb"/>
送爵宰胥薦脯醢由左房庶子設折俎升自<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>西階<hi>自由也左房東房也人君左右房郷射記曰主人俎脊脅臂肺也</hi>公祭<pc n="lb"/>
如賔禮庶子賛授肺不拜酒立卒爵坐奠爵<pc n="lb"/>
拜執爵興<hi>凡異者君尊變於賔</hi>主人荅拜樂闋升受爵<pc n="lb"/>
降奠于篚更爵洗升酌散以降酢于阼階下<pc n="lb"/>
北面坐奠爵再拜稽首公荅拜<hi>更易也易爵不敢襲至尊古文更爲受</hi>主人坐祭遂卒爵興坐奠爵再拜稽<pc n="lb"/>
首公荅拜主人奠爵于篚主人盥洗升媵觚<pc n="lb"/>
于賔酌散西階上坐奠爵拜賔西階上北面<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>荅拜<hi>媵送也散方壷之酒也古文媵皆作騰</hi>主人坐祭遂飮賔<pc n="lb"/>
辭卒爵興坐奠爵拜執爵興賔荅拜<hi>辭者辭其代君行酒不立飲也比於正主酬也</hi>主人降洗賔降主人辭降賔<pc n="lb"/>
辭洗卒洗賔揖升不拜洗<hi>不拜洗酬而禮殺也</hi>主人酌<pc n="lb"/>
膳賔西階上拜受爵于筵前反位主人拜送<pc n="lb"/>
爵賔升席坐祭酒遂奠于薦東<hi>遂者因坐而奠之不北面也奠之者酬不舉也</hi>主人降復位賔降筵西東南面立<pc n="lb"/>
<hi>賔不立於序内位彌尊</hi>小臣自阼階下請媵爵者公命<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>長<hi>命之使選於長幼之中也卿則尊士則卑</hi>小臣作下大夫二人<pc n="lb"/>
媵爵<hi>作使</hi>媵爵者阼階下皆北面再拜稽首公<pc n="lb"/>
荅拜<hi>再拜稽首拜君命</hi>媵爵者立于洗南西面北上<pc n="lb"/>
序進盥洗角觶升自西階序進酌散交于楹<pc n="lb"/>
北降適阼階下皆奠觶再拜稽首執觶興公<pc n="lb"/>
荅拜<hi>序次第也猶代也先者旣酌右還而反與後酌者交於西楹北相左俟於西階上乃降徃來以右爲上古文曰降造阼階下</hi>媵爵者皆坐祭遂卒<pc n="lb"/>
觶興坐奠觶再拜稽首執觶興公荅再拜媵<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>爵者執觶待于洗南<hi>待待君命</hi>小臣請致者<hi>請君使一人與二人與不必君命</hi>若命皆致則序進奠觶于篚阼<pc n="lb"/>
階下皆北面再拜稽首公荅拜媵爵者洗象<pc n="lb"/>
觶升實之序進坐奠于薦南北上降適阼階<pc n="lb"/>
下皆再拜稽首送觶公荅拜<hi>旣酌而代進徃來由尊北交於東楹北亦相左奠於薦南不敢必君舉</hi>媵爵者皆退反位<hi>反門右北面位</hi>公坐取大夫所媵觶興以酬賔賔降西階<pc n="lb"/>
下再拜稽首小臣正辭賔升成拜<hi>公起酬賔於西階降<pc n="lb"/>
                        <pb n="10a"/>尊以就卑也正長也小臣長辭變於燕升成拜復再拜稽首先時君辭之於禮若未成然</hi>
                    <pc n="lb"/>
公坐奠觶荅拜執觶興公卒觶賔下拜小臣<pc n="lb"/>
正辭賔升再拜稽首<hi>不言成拜者爲拜故下實未拜也下不輒拜禮殺也下亦降也發端言降拜因上事言下拜</hi>公坐奠觶荅拜執觶<pc n="lb"/>
興賔進受虚觶降奠于篚易觶興洗<hi>賔進以臣道就君受虚爵君不親酌凡爵不相襲者於尊者言更自敵以下言易更作新易有故之辭也不言公酬賔於西階上及公反位者尊君空其文也</hi>公有命則不易不<pc n="lb"/>
洗反升酌膳下拜小臣正辭賔升再拜稽首<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>公荅拜<hi>不易君義也不洗臣禮也</hi>賔告于擯者請旅諸臣<pc n="lb"/>
擯者告于公公許<hi>旅序也賔欲以次序勸諸臣酒</hi>賔以旅大<pc n="lb"/>
夫于西階上擯者作大夫長升受旅<hi>作使也使之以長幼之次先孤卿後大夫</hi>賔大夫之右坐奠觶拜執觶興<pc n="lb"/>
大夫荅拜<hi>賔在右相飲之位</hi>賔坐祭立卒觶不拜<hi>酬而禮殺</hi>若膳觶也則降更觶洗升實散大夫拜受<pc n="lb"/>
賔拜送遂就席<hi>言更觶尊卿尊卿則賔禮殺</hi>大夫辯受酬<pc n="lb"/>
如受賔酬之禮不祭酒卒受者以虚觶降奠<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>于篚復位<hi>卒猶巳也今文辯作徧</hi>主人洗觚升實散獻<pc n="lb"/>
卿于西階上<hi>酬賔而後獻卿飲酒禮成於酬</hi>司宮兼卷重席<pc n="lb"/>
設于賔左東上<hi>言兼卷則毎卿異席重席蒲筵緇布純席卿言東上統於君席自房來</hi>卿升拜受觚主人拜送觚卿辭重席<pc n="lb"/>
司宮徹之<hi>徹猶去也重席雖非加猶爲其重累辭之辟君</hi>乃薦脯醢<pc n="lb"/>
卿升席庶子設折俎<hi>卿折俎未聞蓋用脊脅臑折肺卿有俎者射禮尊</hi>卿坐左執爵右祭脯醢奠爵于薦右興取<pc n="lb"/>
肺坐絶祭不嚌肺興加于俎坐挩手取爵遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>祭酒執爵興降席西階上北面坐卒爵興坐<pc n="lb"/>
奠爵拜執爵興<hi>陳酒肴君之惠也不嚌肺亦自貶於君也</hi>主人荅<pc n="lb"/>
拜受爵卿降復位<hi>復西面位不酢辟君</hi>辯獻卿主人以<pc n="lb"/>
虚爵降奠于篚擯者升卿卿皆升就席若有<pc n="lb"/>
諸公則先卿獻之如獻卿之禮席于阼階西<pc n="lb"/>
北面東上無加席<hi>公孤也席之北面爲大尊屈之也亦因阼階上近君近君則親寵茍敬私昵之坐</hi>小臣又請媵爵者二大夫媵<pc n="lb"/>
爵如初請致者若命長致則媵爵者奠觶于<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
                    <pb n="12b"/>篚主人洗觚升獻大夫于西階上大夫升拜<pc n="lb"/>
受觚主人拜送觚大夫坐祭立卒爵不拜旣<pc n="lb"/>
爵主人受爵大夫降復位<hi>旣盡也大夫卒爵不拜賤不備禮</hi>
                    <pc n="lb"/>
胥薦主人于洗北西面脯醢無脀<hi>胥宰官之吏主人下大夫也先大夫薦之尊之也不薦于上辟正主脀俎實</hi>辯獻大夫遂薦<pc n="lb"/>
之繼賔以西東上若有東面者則北上卒擯<pc n="lb"/>
者升大夫大夫皆升就席<hi>辯獻乃薦略賤也亦獻後布席也</hi>
                    <pc n="lb"/>
乃席工于西階上少東小臣納工工六人四<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>瑟<hi>工謂瞽矇善歌諷誦詩者也六人大師少師各一人上工四人四瑟者禮大樂衆也</hi>
                    <pc n="lb"/>
僕人正徒相大師僕人師相少師僕人士相<pc n="lb"/>
上工<hi>徒空手也僕人正僕人之長師其佐也士其吏也天子視瞭相工諸侯兼官是以僕人掌之大師少師工之長也凡國之瞽矇正焉杜蒯曰曠也大師也於是分别工及相者射禮明貴賤</hi>相者皆左何瑟後首内弦挎越右<pc n="lb"/>
手相<hi>謂相上工者後首主於射略於此樂内弦挎越以右手相工由便也越瑟下孔所以發越其聲者也古文後首爲後手</hi>後者徒相入<hi>謂相大師少師者也上列官之尊卑此言先後之位亦所以明貴賤凡相者以工出入</hi>小樂正從<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>之<hi>從大師也後升者變於燕也小樂正於天子樂師也</hi>升自西階北面<pc n="lb"/>
東上<hi>工六人</hi>坐授瑟乃降<hi>相者也降立于西縣之北</hi>小樂正<pc n="lb"/>
立于西階東<hi>不統於工明工雖衆位猶在此</hi>乃歌鹿鳴三終<pc n="lb"/>
<hi>鹿鳴小雅篇也人君與臣下及四方之賔燕講道脩政之樂歌也言巳有旨酒以召嘉賔與之飲者樂嘉賔之來示我以善道又樂嘉賔有孔昭之明德可則傚也歌鹿鳴三終而不歌四牡皇皇者華主於講道略於勞苦與諮事</hi>主人洗升實爵獻<pc n="lb"/>
工工不興左瑟<hi>工歌而獻之以事報之也洗爵獻工辟正主也獻不用觚工賤異之也工不興不能備禮左瑟便其右大師無瑟於是言左瑟者節也</hi>一人<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
                    <pb n="14a"/>
                    <hi>管謂吹簜以播新宫之樂其篇亡其義未聞笙從工而入旣管不獻略下樂也立于東縣之中</hi>卒管大師及少師上工皆東坫之東南西<pc n="lb"/>
面北上坐<hi>不言縣北統於堂也於是時大樂正還北面立于其南</hi>擯者<pc n="lb"/>
自阼階下請立司正<hi>三爵旣備上下樂作君將留群臣而射宜更立司正以監之察儀法也</hi>公許擯者遂爲司正<hi>君許其請因命用之不易之者俱相禮其事同也</hi>司正適洗洗角觶南面坐奠<pc n="lb"/>
于中庭<hi>奠觶者著其位以顯其事威儀多也</hi>升東楹之東受命<pc n="lb"/>
于公西階上北面命賔諸公卿大夫公曰以<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>我安賔諸公卿大夫皆對曰諾敢不安<hi>以我安者君意殷勤欲留之以我故安也</hi>司正降自西階南面坐取觶<pc n="lb"/>
升酌散降南面坐奠觶<hi>奠於中庭故處</hi>興右還北面<pc n="lb"/>
少立坐取觶興坐不祭卒觶奠之興再拜稽<pc n="lb"/>
首左還南面坐取觶洗南面反奠于其所北<pc n="lb"/>
面立<hi>皆所以自昭明於衆也將於觶南北面則右還於觶北南面則左還如是得從觶西徃來也必從觶西徃來者爲君在阼不背之也</hi>司射適次袒決遂<pc n="lb"/>
執弓挾乗矢於弓外見鏃於弣右巨指鉤弦<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
                    <hi>司射射人也次若今時更衣處張幃席爲之耦次在洗東南袒左免衣也决猶闓也以象骨爲之著右巨指所以鈎弦而闓之遂射韝也以朱韋爲之著左臂所以遂弦也方持弦矢曰挾乗矢四矢弣弓杷也見鏃焉順其射也右巨指右手大擘以鉤弦弦在旁挾由便也古文挾皆作接</hi>自阼階前曰爲政請射<hi>爲政謂司馬也司馬政官主射禮</hi>遂告曰大夫與大夫士御於大夫<hi>因告選三耦於君御猶侍也大夫與大夫爲耦不足則士侍於大夫與爲耦也今文於爲于</hi>
                    <pc n="lb"/>
遂適西階前東面右顧命有司納射器<hi>納内也</hi>
                    <pc n="lb"/>
射器皆入君之弓矢適東堂賔之弓矢與中<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>籌豐皆止于西堂下衆弓矢不挾緫衆弓矢<pc n="lb"/>
楅皆適次而俟<hi>中閭中筭噐也籌筭也豐可奠射爵者衆弓矢三耦及卿大夫以下弓矢也司射矢亦止西堂下衆弓矢不挾則納公與賔弓矢者挾之楅承矢噐今文俟作待</hi>工人士與梓人升自北階兩楹之間<pc n="lb"/>
䟽數容弓若丹若墨度尺而午射正莅之<hi>工人士梓人皆司空之屬能正方圜者一從一横曰午謂畫物也射正司射之長</hi>卒畫<pc n="lb"/>
自北階下司宫埽所畫物自北階下<hi>埽物重射事也工人士梓人司宫位在北堂下</hi>大史俟于所設中之西東面<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>以聽政<hi>中未設也大史俟焉將有事也郷射禮曰設中南當楅西當西序東面</hi>
                    <pc n="lb"/>
司射西面誓之曰公射大侯大夫射參士射<pc n="lb"/>
干射者非其■侯中之不獲卑者與尊者爲<pc n="lb"/>
耦不異侯大史許諾<hi>誓猶告也古文異作辭</hi>遂比三耦<pc n="lb"/>
<hi>比選次之也不言面者大夫在門右北靣士西方東面</hi>三耦俟于次北<pc n="lb"/>
西面北上<hi>未知其耦今文俟爲立</hi>司射命上射曰某御<pc n="lb"/>
於子命下射曰子與某子射卒遂命三耦取<pc n="lb"/>
弓矢于次<hi>取弓矢不拾者次中隱蔽處</hi>司射入于次搢三<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>挾一个出于次西面揖當階北面揖及階揖<pc n="lb"/>
升堂揖當物北面揖及物揖由下物少退誘<pc n="lb"/>
射<hi>搢扱也挾一个挾於弦也个猶枚也由下物而少退謙也誘猶教也夫子循循然善誘人</hi>射三侯將乗矢始射干又射參大侯再發<pc n="lb"/>
<hi>將行也行四矢象有事於四方詩云四矢反兮以御亂兮</hi>卒射北面揖<hi>揖於當物之處不南面者爲不背卿</hi>及階揖降如升射之儀遂適<pc n="lb"/>
堂西改取一个挾之<hi>改更也不射而挾矢示有事也</hi>遂取扑<pc n="lb"/>
搢之以立于所設中之西南東面<hi>扑所以撻犯教者也<pc n="lb"/>
                        <pb n="17b"/>於是言立著其位也郷射記曰司射之弓矢與扑倚于西階之西</hi>司馬師命<pc n="lb"/>
負侯者執旌以負侯<hi>司馬師正之佐也欲令射者見侯與旌深志於侯中也負侯獲者也天子服不氏下士一人徒四人掌以旌居乏待獲析羽爲旌</hi>負<pc n="lb"/>
侯者皆適侯執旌負侯而俟司射適次作上<pc n="lb"/>
耦射<hi>作使也</hi>司射反位上耦出次西面揖進上<pc n="lb"/>
射在左並行當階北面揖及階揖上射先升<pc n="lb"/>
三等下射從之中等<hi>上射在左便射位也中猶間也</hi>上射升<pc n="lb"/>
堂少左下射升上射揖並行<hi>並併也併東行</hi>皆當其<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>物北面揖及物揖皆左足履物還視侯中合<pc n="lb"/>
足而俟<hi>視侯中各視其侯之中大夫耦則視參中參中十四尺土耦則視干中干中十尺</hi>司馬正適次袒決遂執弓右挾之出升<pc n="lb"/>
自西階適下物立于物間左執弣右執簫南<pc n="lb"/>
揚弓命去侯<hi>司馬正政官之屬簫弓末揚弓者執下末揚猶舉也適下物由上射後東過也命去侯者將射當獲也郷射禮曰西南面立于物間</hi>負侯皆許<pc n="lb"/>
諾以宫趨直西及乏南又諾以商至乏聲止<pc n="lb"/>
<hi>宫爲君商爲臣其聲和相生也郷射禮曰獲者執旌許諾古文聲爲磬</hi>授獲者<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>退立于西方獲者興共而俟<hi>大侯服不氏負侯徒一人居乏相代而獲參侯于侯徒負侯居乏不相代郷射禮曰獲者執旌許諾聲不絶以至于乏坐東面偃旌興而俟古文獲皆作護非也</hi>司馬正出于下射之南<pc n="lb"/>
還其後降自西階遂適次釋弓說決拾襲反<pc n="lb"/>
位<hi>拾遂也郷射禮曰司馬反位立于司射之南</hi>司射進與司馬正<pc n="lb"/>
交于階前相左由堂下西階之東北面視上<pc n="lb"/>
射命曰毋射獲母獵獲上射揖司射退反位<pc n="lb"/>
<hi>射獲矢中乏也從旁爲獵</hi>乃射上射旣發挾矢而后下射<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>射拾發以將乗矢<hi>拾更也將行也</hi>獲者坐而獲<hi>坐言獲也</hi>
                    <pc n="lb"/>
舉旌以宫偃旌以商<hi>再言獲也</hi>獲而未釋獲<hi>但言獲未釋筭古文釋爲舎</hi>卒射右挾之北面揖揖如升射<hi>右挾之右手挾弦</hi>上射降三等下射少右從之中等並<pc n="lb"/>
行上射於左與升射者相左交于階前相揖<pc n="lb"/>
適次釋弓說決拾襲反位<hi>上射於左由下射階上少右乃降待之言襲者凡射皆袒</hi>三耦卒射亦如之司射去扑倚于<pc n="lb"/>
階西適阼階下北面吿于公曰三耦卒射反<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>搢扑反位司馬正袒決遂執弓右挾之出與<pc n="lb"/>
司射交于階前相左<hi>出出於次也袒時亦適次</hi>升自西階<pc n="lb"/>
自右物之後立于物間西南面揖弓命取矢<pc n="lb"/>
<hi>揖推之</hi>負侯許諾如初去侯皆執旌以負其侯<pc n="lb"/>
而俟<hi>俟小臣取矢以旌指教之</hi>司馬正降自西階北面命<pc n="lb"/>
設楅<hi>此出于下射之南還其後而降之</hi>小臣師設楅司馬正<pc n="lb"/>
東面以弓爲畢<hi>畢所以教助執事者郷射記曰乃設楅于中庭南當洗東肆</hi>旣設楅司馬正適次釋弓說決拾襲反位<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>小臣坐委矢于楅北括司馬師坐乗之<hi>乗四四數之</hi>卒若矢不備則司馬正又袒執弓升命取<pc n="lb"/>
矢如初曰取矢不索乃復求矢加于楅卒司<pc n="lb"/>
馬正進坐左右撫之興反位<hi>左右撫分上下射此坐皆北面</hi>
                    <pc n="lb"/>
司射適西階西倚扑升自西階東面請射于<pc n="lb"/>
公<hi>倚扑者將即君前不敢佩刑噐也升堂者欲諸公卿大夫辯聞也</hi>公許遂<pc n="lb"/>
適西階上命賔御于公諸公卿則以耦告于<pc n="lb"/>
上大夫則降即位而后告<hi>告諸公卿於堂上尊之也</hi>司射<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>自西階上北面告于大夫曰請降司射先降<pc n="lb"/>
搢扑反位大夫從之降適次立于三耦之南<pc n="lb"/>
西面北上<hi>適次由次前而北西面立</hi>司射東面于大夫之<pc n="lb"/>
西比耦大夫與大夫命上射曰某御於子命<pc n="lb"/>
下射曰子與某子射卒遂比衆耦<hi>衆耦士也</hi>衆耦<pc n="lb"/>
立于大夫之南西面北上若有士與大夫爲<pc n="lb"/>
耦則以大夫之耦爲上<hi>爲上居群士之上</hi>命大夫之<pc n="lb"/>
耦曰子與某子射吿於大夫曰某御於子<hi>士雖<pc n="lb"/>
                        <pb n="21a"/>爲上射其辭猶尊大夫</hi>命衆耦如命三耦之辭諸公卿<pc n="lb"/>
皆未降<hi>言未降者見其志在射</hi>遂命三耦各與其耦拾<pc n="lb"/>
取矢皆袒決遂執弓右挾之<hi>此命入次之事也司射旣命而反位不言之者上射出當作取矢事未訖</hi>一耦出西面揖當楅北<pc n="lb"/>
面揖及楅揖<hi>三耦同入次其出也一一上射出西面立司射作之乃揖行也當楅楅正南之東西</hi>上射東面下射西面上射揖進坐<pc n="lb"/>
橫弓卻手自弓下取一个兼諸弣興順羽且<pc n="lb"/>
左還毋周反面揖<hi>橫弓者南踣弓也郤手自弓下取矢者以左手在弓<pc n="lb"/>
                        <pb n="21b"/>表右手從裏取之便也兼并也并矢於弣當順羽旣又當執弦順羽者手放而下備不整理也左還反其位毋周右還而反東面也君在阼還周則下射將背之古文且爲阻</hi>下<pc n="lb"/>
射進坐橫弓覆手自弓上取一个兼諸弣興<pc n="lb"/>
順羽且左還毋周反面揖<hi>橫弓亦南踣弓也人東西郷以南北爲橫覆手自弓上取矢以左手在弓裏右手從表取之便也</hi>旣拾取矢梱<pc n="lb"/>
之<hi>梱齊等之也古文梱作魁</hi>兼挾乗矢皆内還南面揖<hi>内還者上射左下射右不皆右還亦以君在阼嫌下射故左還而背之也上以陽爲内下以隂爲内因其冝可也</hi>適楅南皆左還北面揖搢三挾一<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>个<hi>楅南郷當楅之位也</hi>揖以耦左還上射於左<hi>以猶與也言以者耦之事成於此意相人耦也上射轉居左便其反位也上射少北乃東面</hi>退者<pc n="lb"/>
與進者相左相揖退釋弓矢于次說決拾襲<pc n="lb"/>
反位二耦拾取矢亦如之後者遂取誘射之<pc n="lb"/>
矢兼乗矢而取之以授有司于次中皆襲反<pc n="lb"/>
位<hi>有司納射噐因留主授受之</hi>司射作射如初一耦揖升<pc n="lb"/>
如初司馬命去侯負侯許諾如初司馬降釋<pc n="lb"/>
弓反位司射猶挾一个去扑與司馬交于階<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>前適阼階下北面請釋獲于公<hi>猶守故之辭於此言之者司射旣誘射恒執弓挾矢以掌射事備尚未知當教之也今三耦卒射衆足以知之矣猶挾之者君子不必也</hi>公許反搢扑遂命釋獲者設中以<pc n="lb"/>
弓爲畢北面<hi>北面立于所設中之南當視之也郷射禮曰設中南當楅西當西序</hi>大史釋獲小臣師執中先首坐設之東面<pc n="lb"/>
退大史實八筭于中橫委其餘于中西興共<pc n="lb"/>
而俟<hi>先猶前也命大史而小臣師設之國君官多也小臣師退反東堂下位郷射禮曰橫委其餘于中西南末</hi>司射西面命曰中離維綱揚觸<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>梱復公則釋獲衆則不與<hi>離猶過也獵也侯有上下綱其邪制躬舌之角者爲維或曰維當爲絹絹網耳揚觸者謂矢中他物揚而觸侯也梱復謂矢至侯不著而還復復反也公則釋獲優君也衆當中鵠而著古文梱作魁</hi>唯公所<pc n="lb"/>
中中三侯皆獲<hi>值中一侯則釋獲</hi>釋獲者命小史小<pc n="lb"/>
史命獲者<hi>傳告服不使知此司射所命</hi>司射遂進由堂下<pc n="lb"/>
北面視上射命曰不貫不釋上射揖司射退<pc n="lb"/>
反位<hi>貫猶中也射不中鵠不釋筭古文貫作關</hi>釋獲者坐取中之<pc n="lb"/>
八筭改實八筭興執而俟<hi>執所取筭</hi>乃射若中則<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>釋獲者每一个釋一筭上射於右下射於左<pc n="lb"/>
若有餘筭則反委之<hi>委餘筭禮貴異</hi>又取中之八筭<pc n="lb"/>
改實八筭于中興執而俟三耦卒射賔降取<pc n="lb"/>
弓矢于堂西<hi>不敢與君並俟告取之以升俟君事畢</hi>諸公卿則<pc n="lb"/>
適次繼三耦以南<hi>言繼三耦明在大夫北</hi>公將射則司<pc n="lb"/>
馬師命負侯皆執其旌以負其侯而俟<hi>君尊若始焉</hi>司馬師反位隷僕人埽侯道<hi>新之</hi>司射去扑<pc n="lb"/>
適阼階下吿射于公公許適西階東告于賔<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
                    <hi>告當射也今文曰阼階下無適</hi>遂搢扑反位小射正一人取<pc n="lb"/>
公之決拾于東坫上一小射正授弓拂弓皆<pc n="lb"/>
以俟于東堂<hi>授弓當授大射正拂弓去塵</hi>公將射則賔降<pc n="lb"/>
適堂西袒決遂執弓搢三挾一个升自西階<pc n="lb"/>
先待于物北北一笴東面立<hi>不敢與君併笴矢幹東面立郷君也</hi>司馬升命去侯如初還右乃降釋弓反位<pc n="lb"/>
<hi>還右還君之右也猶出下射之南還其後也今文曰右還</hi>公就物小射正<pc n="lb"/>
奉決拾以笥大射正執弓皆以從於物<hi>笥萑葦噐<pc n="lb"/>
                        <pb n="24b"/>大射正舎司正親其職</hi>小射正坐奠笥于物南遂拂以<pc n="lb"/>
巾取決興賛設決朱極三<hi>極猶放也所以韜指利放弦也以朱韋爲之三者食指將指無名指無極放弦契於此指多則痛小指短不用</hi>小臣正<pc n="lb"/>
賛袒公袒朱𥜗卒袒小臣正退俟于東堂小<pc n="lb"/>
射正又坐取拾興賛設拾以笥退奠于坫上<pc n="lb"/>
復位<hi>旣袒乃設拾拾當以韝𥜗上</hi>大射正執弓以袂順左<pc n="lb"/>
右隈上再下壹左執弣右執簫以授公公親<pc n="lb"/>
揉之<hi>順放之也隈弓淵也揉宛之觀其安危也今文順爲循古文揉爲紐</hi>小臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>師以巾内拂矢而授矢于公稍屬<hi>内拂恐塵及君也稍屬不搢矢</hi>大射正立于公後以矢行吿于公<hi>若不中使君當知而改其度</hi>下曰留上曰揚左右曰方<hi>留不至也揚過去也方出旁也</hi>公旣發大射正受弓而俟拾發以將<pc n="lb"/>
乗矢<hi>公下射也而先發不留尊也</hi>公卒射小臣師以巾退<pc n="lb"/>
反位大射正受弓<hi>受弓以授有司於東堂</hi>小射正以笥<pc n="lb"/>
受決拾退奠于坫上復位大射正退反司正<pc n="lb"/>
之位小臣正賛襲公還而后賔降釋弓于堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>西反位于階西東面<hi>階西東面賔降位</hi>公卽席司正<pc n="lb"/>
以命升賔賔升復筵而后卿大夫繼射諸公<pc n="lb"/>
卿取弓矢于次中袒決遂執弓搢三挾一个<pc n="lb"/>
出西面揖揖如三耦升射卒射降如三耦適<pc n="lb"/>
次釋弓說決拾襲反位衆皆繼射釋獲皆如<pc n="lb"/>
初<hi>諸公卿言取弓矢衆言釋獲互言也</hi>卒射釋獲者遂以所執<pc n="lb"/>
餘獲適阼階下北面吿于公曰左右卒射<hi>司射不告者釋獲者於是有事冝終之也餘獲餘筭也無餘筭則無所執古文曰餘筭</hi>反<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>位坐委餘獲于中西興共而俟司馬袒執弓<pc n="lb"/>
升命取矢如初負侯許諾以旌負侯如初司<pc n="lb"/>
馬降釋弓如初小臣委矢于楅如初<hi>司馬司馬正於是司馬師亦坐乗矢</hi>賔諸公卿大夫之矢皆異束之以<pc n="lb"/>
茅卒正坐左右撫之進束反位<hi>異束大夫矢尊殊之也正司馬正也進前也又言束整結之示親也</hi>賔之矢則以授矢人于<pc n="lb"/>
西堂下<hi>是言矢人則納射器之有司各以其器名官職不言君矢小臣以授矢人于東堂下可知</hi>司馬釋弓反位而后卿大夫升就席<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
                    <hi>此言其升前小臣委矢於楅</hi>司射適階西釋弓去扑襲進<pc n="lb"/>
由中東立于中南北面視筭<hi>釋弓去扑射事巳也</hi>釋獲<pc n="lb"/>
者東面于中西坐先數右獲<hi>固東面矣復言之者少南就石獲</hi>二筭爲純<hi>純猶全也耦隂陽也</hi>一純以取實于左手<pc n="lb"/>
十純則縮而委之<hi>縮從也於數者東西爲從古文縮皆作蹙</hi>每委<pc n="lb"/>
異之<hi>易校數</hi>有餘純則橫諸下<hi>又異之也自近爲下</hi>一筭<pc n="lb"/>
爲竒竒則又縮諸純下<hi>又從之</hi>興自前適左<hi>從中前北也更端故起</hi>東面坐<hi>少北於故</hi>坐兼斂筭實于左手<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>一純以委十則異之<hi>變於右也</hi>其餘如右獲<hi>謂所縮所橫者</hi>司射復位釋獲者遂進取賢獲執之由阼<pc n="lb"/>
階下北面告于公<hi>賢獲勝黨之筭也執之者齊而取其餘</hi>若右<pc n="lb"/>
勝則曰右賢於左若左勝則曰左賢於右以<pc n="lb"/>
純數告若有竒者亦曰竒<hi>告曰某賢於某若干純若干竒</hi>若<pc n="lb"/>
左右鈞則左右各執一筭以告曰左右鈞還<pc n="lb"/>
復位坐兼斂筭實八筭于中委其餘于中西<pc n="lb"/>
興共而俟司射命設豐<hi>當飮不勝者射爵</hi>司宫士奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>豐由西階升北面坐設于西楹西降復位勝<pc n="lb"/>
者之弟子洗觶升酌散南面坐奠于豐上降<pc n="lb"/>
反位<hi>弟子其少者也不授者射爵猶罰爵略之</hi>司射遂袒執弓挾<pc n="lb"/>
一个搢扑東面于三耦之西命三耦及衆射<pc n="lb"/>
者勝者皆袒決遂執張弓<hi>執張弓言能用之也右手挾弦</hi>不<pc n="lb"/>
勝者皆襲說決拾卻左手右加弛弓于其上<pc n="lb"/>
遂以執弣<hi>固襲說決拾矣復言之者起勝者也不勝者執弛弓言不能用之也兩手執弣無所挾也</hi>司射先反位<hi>居前俟所命入次而來飲</hi>三耦及<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>衆射者皆升飮射爵于西階上<hi>不勝之黨無不飲</hi>小<pc n="lb"/>
射正作升飮射爵者如作射一耦出揖如升<pc n="lb"/>
射及階勝者先升升堂少右<hi>先升尊賢也少右辟飲者亦因相飲之禮然</hi>不勝者進北面坐取豐上之觶興少<pc n="lb"/>
退立卒觶進坐奠于豐下興揖<hi>立卒觶不祭不拜受罰不備禮也右手執觶左手執弓</hi>不勝者先降<hi>後升先降略之不由次也降而少右復並行</hi>與升飮者相左交于階前相揖適次<pc n="lb"/>
釋弓襲反位僕人師繼酌射爵取觶實之反<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>奠于豐上退俟于序端<hi>僕人師酌者君使之代弟子也自此以下辯爲之酌</hi>升飮者如初三耦卒飮若賔諸公卿大<pc n="lb"/>
夫不勝則不降不執弓耦不升<hi>此耦謂士也諸公卿或闕士爲之耦者不升其諸公卿大夫相爲耦者不降席重耻尊也</hi>僕人師洗升<pc n="lb"/>
實觶以授賔諸公卿大夫受觶于席以降適<pc n="lb"/>
西階上北面立飮卒觶授執爵者反就席<hi>雖尊亦西階上立飲不可以已尊枉正罰也授爵而不奠豐尊大夫也</hi>若飮公則<pc n="lb"/>
侍射者降洗角觶升酌散降拜<hi>侍射賔也飲君則不敢以<pc n="lb"/>
                        <pb n="29a"/>爲罰從致爵之禮也</hi>公降一等小臣正辭賔升再拜稽<pc n="lb"/>
首公荅再拜賔坐祭卒爵再拜稽首公荅再<pc n="lb"/>
拜賔降洗象觶升酌膳以致下拜小臣正辭<pc n="lb"/>
升再拜稽首公荅再拜公卒觶賔進受觶降<pc n="lb"/>
洗散觶升實散下拜小臣正辭升再拜稽首<pc n="lb"/>
公荅再拜<hi>賔復酌自飲者夾爵也但如致爵則無以異於燕也夾爵亦所以耻公也所謂若飲君燕則夾爵</hi>賔坐不祭卒觶降奠于篚階<pc n="lb"/>
西東面立<hi>不祭象射爵</hi>擯者以命升賔賔升就席<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
                    <hi>擯者司正也今文席爲筵</hi>若諸公卿大夫之耦不勝則亦<pc n="lb"/>
執弛弓特升飮<hi>此耦亦謂士也特猶獨也以尊與卑爲耦而又不勝使之獨飲若無倫匹孤賤也</hi>衆皆繼飮射爵如三耦射爵辯<pc n="lb"/>
乃徹豐與觶<hi>徹除也</hi>司宫尊侯于服不之東北<pc n="lb"/>
兩獻酒東面南上皆加勺設洗于尊西北篚<pc n="lb"/>
在南東肆實一散于篚<hi>爲大侯獲者設尊也言尊侯者獲者之功由侯也不於初設之者不敢必君射也君不射則不獻大侯之獲者散爵名容五升</hi>司<pc n="lb"/>
馬正洗散遂實爵獻服不<hi>言服不者著其官尊大侯也服不司<pc n="lb"/>
                        <pb n="30a"/>馬之屬掌養猛獸而教擾之者洗酌皆西面</hi>服不侯西北三歩北<pc n="lb"/>
面拜受爵<hi>近其所爲獻</hi>司馬正西面拜送爵反位<pc n="lb"/>
<hi>不俟卒爵略賤也此終言之獻服不之徒乃反位</hi>宰夫有司薦庶子<pc n="lb"/>
設折俎<hi>宰夫有司宰夫之吏也郷射記曰獲者之俎折脊脅肺</hi>卒錯獲<pc n="lb"/>
者適右个薦俎從之<hi>不言服不言獲者國君大侯服不負侯其徒居之待獲變其文容二人也司馬正皆獻之薦俎巳錯乃適右个明此獻已已歸功於侯也適右个由侯内鄕射記曰東方謂之右个</hi>獲者左執爵右祭薦俎<pc n="lb"/>
二手祭酒<hi>祭俎不奠爵不備禮也二手祭酒者獲者南面於俎北當爲侯祭於</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
                    <pb n="31a"/>
                    <hi>不也隷僕人巾車於服不之位受之功成於大侯也不言量人者此自後以及先可知</hi>
                    <pc n="lb"/>
卒司馬師受虚爵奠于篚<hi>獲者之篚</hi>獲者皆執其<pc n="lb"/>
薦庶子執俎從之設于乏少南<hi>少南爲復射妨旌也隷僕人巾車量人自服不而南</hi>服不復負侯而俟司射適階西<pc n="lb"/>
去扑適堂西釋弓說決拾襲適洗洗觚升實<pc n="lb"/>
之降獻釋獲者于其位少南<hi>獻釋獲者與獲者異文武不同也去扑者扑不升堂也少南辟中</hi>薦脯醢折俎皆有祭<hi>俎與服不同唯祭一爲異</hi>釋獲者薦右東面拜受爵司射北面<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>拜送爵釋獲者就其薦坐左執爵右祭脯醢<pc n="lb"/>
興取肺坐祭遂祭酒<hi>祭俎不奠爵亦賤不備禮</hi>興司射之<pc n="lb"/>
西北面立卒爵不拜旣爵司射受虚爵奠于<pc n="lb"/>
篚釋獲者少西辟薦反位<hi>辟薦少西之者爲復射妨司射視筭亦辟俎也</hi>司射適堂西袒決遂取弓挾一个適階<pc n="lb"/>
西搢扑以反位<hi>爲將復射</hi>司射倚扑于階西適阼<pc n="lb"/>
階下北面請射于公如初<hi>不升堂賔諸公卿大夫旣射矣聞之可知</hi>反搢扑適次命三耦皆袒決遂執弓序出<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>取矢<hi>曏言拾是言序互言耳</hi>司射先反位<hi>言先先三耦也司射旣命三耦以入次之事即反位三耦入次袒決遂執弓挾矢乃出反次外西面位曏不言司射先反位三耦未有次位無所先也</hi>三耦拾取矢如初小射正<pc n="lb"/>
作取矢如初<hi>小射正司射之佐作取矢禮殺代之</hi>三耦旣拾取<pc n="lb"/>
矢諸公卿大夫皆降如初位與耦入於次皆<pc n="lb"/>
袒決遂執弓皆進當楅進坐說矢束上射東<pc n="lb"/>
面下射西面拾取矢如三耦<hi>皆進當楅進三耦揖之位也凡継射命耦而巳不作射不作取矢從𥘉</hi>若士與大夫爲耦士東<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>面大夫西面大夫進坐說矢束退反位<hi>說矢束自同於三耦謙也</hi>耦揖進坐兼取乗矢興順羽且左還<pc n="lb"/>
毋周反面揖<hi>兼取乗矢不敢與大夫拾</hi>大夫進坐亦兼取<pc n="lb"/>
乗矢如其耦北面搢三挾一个揖進大夫與<pc n="lb"/>
其耦皆適次釋弓說決拾襲反位諸公卿升<pc n="lb"/>
就席<hi>大夫反位諸公卿乃升就席大夫與已上下位</hi>衆射者繼拾取<pc n="lb"/>
矢皆如三耦遂入于次釋弓矢說決拾襲反<pc n="lb"/>
位司射猶挾一个以作射如初一耦揖升如<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>初司馬升命去侯負侯許諾司馬降釋弓反<pc n="lb"/>
位司射與司馬交于階前倚扑于階西適阼<pc n="lb"/>
階下北面請以樂于公公許<hi>請奏樂以爲節也始射獲而未釋獲復釋獲復用樂行之君子之於事也始取苟能中課有功終用成法教化之漸也射用應樂爲難孔子曰射者何以聽循聲而發發而不失正鵠者其唯賢者乎</hi>司射<pc n="lb"/>
反搢扑東面命樂正曰命用樂<hi>言君有命用樂射也樂正在工南北面</hi>樂正曰諾司射遂適堂下北面視上<pc n="lb"/>
射命曰不鼓不釋<hi>不與鼓節相應不釋筭也鼓亦樂之節學記曰鼓無<pc n="lb"/>
                        <pb n="34a"/>當於五聲五聲不得不和凡射之鼓節投壷其存者也周禮射節天子九諸侯七卿大夫以下五</hi>上射揖司射退反位樂正命大師曰奏<pc n="lb"/>
貍首間若一<hi>樂正西面受命左還東面命大師以大射之樂章使奏之也貍首逸詩曾孫也貍之言不來也其詩有射詩侯首不朝者之言因以名篇後世失之謂之曾孫曽孫者其章頭也射義所載詩曰曾孫侯氏是也以爲諸侯射節者采其旣有弧矢之威又言小大莫處御於君所以燕以射則燕則譽有樂以時㑹君事之志也間若一者調其聲之䟽數重節</hi>大師不興許諾樂正反位奏貍首<pc n="lb"/>
以射三耦卒射賔待于物如初公樂作而后<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>就物稍屬不以樂志其他如初儀<hi>不以樂志君之射儀遲速從心其發不必應樂辟不敏也志意所儗度也春秋傳曰吾志其目</hi>卒射如<pc n="lb"/>
初賔就席諸公卿大夫衆射者皆繼射釋獲<pc n="lb"/>
如初卒射降反位釋獲者執餘獲進告左右<pc n="lb"/>
卒射如初司馬升命取矢負侯許諾司馬降<pc n="lb"/>
釋弓反位小臣委矢司馬師乗之皆如初司<pc n="lb"/>
射釋弓視筭如初釋獲者以賢獲與鈞告如<pc n="lb"/>
初復位司射命設豐實觶如初遂命勝者執<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>張弓不勝者執弛弓升飮如初卒退豐與觶<pc n="lb"/>
如初司射猶袒決遂左執弓右執一个兼諸<pc n="lb"/>
弦面鏃適次命拾取矢如初<hi>側持弦矢曰執面猶尚也兼矢於弦尚鏃將止變於射也</hi>司射反位三耦及諸公卿大夫<pc n="lb"/>
衆射者皆袒決遂以拾取矢如初矢不挾兼<pc n="lb"/>
諸弦面鏃退適次皆授有司弓矢襲反位<hi>不挾亦謂執之如司射</hi>卿大夫升就席司射適次釋弓說<pc n="lb"/>
決拾去扑襲反位司馬正命退楅解綱小臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>師退楅巾車量人解左下綱司馬師命獲者<pc n="lb"/>
以旌與薦俎退<hi>解猶釋也今文司馬師無司馬</hi>司射命釋獲<pc n="lb"/>
者退中與筭而俟<hi>諸所退射器皆俟備君復射釋獲者亦退其薦俎</hi>
                    <pc n="lb"/>
公又舉奠觶唯公所賜若賔若長以旅于西<pc n="lb"/>
階上如初大夫卒受者以虚觶降奠于篚反<pc n="lb"/>
位司馬正升自西階東楹之東北面告于公<pc n="lb"/>
請徹俎公許<hi>射事旣畢禮殺人倦冝徹俎燕坐</hi>遂適西階上<pc n="lb"/>
北面告于賔賔北面取俎以出諸公卿取俎<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>如賔禮遂出授從者于門外<hi>自其從者</hi>大夫降復<pc n="lb"/>
位<hi>門東北面位</hi>庻子正徹公俎降自阼階以東<hi>降自阼階若親徹也以東去藏</hi>賔諸公卿皆人門東面北上<hi>諸公卿不入門而右以將燕亦因從賔</hi>司正升賔賔諸公卿大夫<pc n="lb"/>
皆說屨升就席公以賔及卿大夫皆坐乃安<pc n="lb"/>
<hi>曏命以我安臣於君尚猶踧踖至此乃敢安</hi>羞庻羞<hi>羞進也庻衆也所進衆羞謂<graphic n="KR0871" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0871.png" mimeType="image/png"/>肝膋狗胾醢也或有炮鼈膾鯉雉兎鶉鴽</hi>大夫祭薦<hi>燕乃祭薦不敢於盛成禮</hi>司正升受命皆命公曰衆無不醉賔及諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>公卿大夫皆興對曰諾敢不醉皆反位坐<hi>皆命者命賔命諸公命卿大夫皆郷其位也興對必降席敬也司正退立西序端</hi>主人<pc n="lb"/>
洗酌獻士于西階上士長升拜受觶主人拜<pc n="lb"/>
送<hi>獻士用觶士賤也今文觶作觚</hi>士坐祭立飮不拜旣爵其<pc n="lb"/>
他不拜坐祭立飮<hi>其他謂衆士也升不拜受爵</hi>乃薦司正<pc n="lb"/>
與射人于觶南北面東上司正爲上<hi>司正射人士也以齒受獻旣乃薦之也司正大射正也射人小射正略其佐</hi>辯獻士士旣<pc n="lb"/>
獻者立于東方西面北上乃薦士<hi>士旣獻易位者以卿<pc n="lb"/>
                        <pb n="37a"/>大夫在堂臣位尊東也畢獻薦之略賤</hi>祝史小臣師亦就其位<pc n="lb"/>
而薦之<hi>亦者亦士也辯獻乃薦也祝史門東北面東上</hi>主人就士旅<pc n="lb"/>
食之尊而獻之旅食不拜受爵坐祭立飮<hi>主人旣酌西面士旅食北面受之不洗者於賤略之</hi>主人執虚爵奠于篚<pc n="lb"/>
復位賔降洗升媵觶于公酌散下拜公降一<pc n="lb"/>
等小臣正辭賔升再拜稽首公荅再拜<hi>賔受公賜多矣禮將終冝勸公序厚意也今文觶爲觚公荅拜無再拜</hi>賔坐祭卒爵<pc n="lb"/>
再拜稽首公荅再拜賔降洗象觚升酌膳坐<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>奠于薦南降拜小臣正辭賔升成拜公荅拜<pc n="lb"/>
賔反位<hi>反位反席也此觚當爲觶</hi>公坐取賔所媵觚興唯<pc n="lb"/>
公所賜受者如初受酬之禮降更爵洗升酌<pc n="lb"/>
膳下再拜稽首小臣正辭升成拜公荅拜乃<pc n="lb"/>
就席坐行之<hi>坐行之若今坐相勸酒</hi>有執爵者<hi>士有盥升主酌授之</hi>唯受于公者拜<hi>公所賜者拜其餘則否</hi>司正命執爵<pc n="lb"/>
者爵辯卒受者興以酬士<hi>欲令惠均</hi>大夫卒受者<pc n="lb"/>
以爵興西階上酬士士升大夫奠爵拜士荅<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>拜<hi>興酬士者立堂下與上坐者異也</hi>大夫立卒爵不拜實之<pc n="lb"/>
士拜受大夫拜送士旅于西階上辯<hi>祝史小臣師旅食皆及焉</hi>士旅酌<hi>旅序也士以次自酌相酬無執爵者</hi>若命曰復射<pc n="lb"/>
則不獻庶子<hi>獻庻子則正禮畢後無事</hi>司射命射唯欲<hi>司射命賔及諸公卿大夫射欲者則射不欲者則止可否之事從人心也</hi>卿大夫皆<pc n="lb"/>
降再拜稽首公荅拜<hi>拜君樂與臣下執事無巳不言賔賔從羣臣禮在上</hi>壹發中三侯皆獲<hi>其功一也而和者益多尚歡樂也矢揚觸或有參中者</hi>主人洗升自西階獻庶子于阼階上如<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>獻士之禮辯獻降洗遂獻左右正與内小臣<pc n="lb"/>
皆於阼階上如獻庶子之禮<hi>庶子旣掌正六牲之體又正舞位授舞器與膳宰樂正聯事又掌國子戒令敎治世子之官也左右正謂樂正僕人正也位在中庭之左右小樂正在頌磬之北右也工在西即北面工遷於東則東面大樂正在笙磬之北左也工在西則西面工遷於東則北面僕人正相大師工升堂與其師士降立於小樂正之北北上工遷於東則陪其工後國君無故不釋縣二正君之近官也内小臣奄人掌君隂事隂令后夫人之官也獻三官於阼階别内外臣也同獻更洗以時事不聮也獻正下及内小臣則磬人鍾人鑮人鼓人僕人師僕人士盡獻可知也庶子内小臣位<pc n="lb"/>
                        <pb n="39a"/>在小臣師之東少退西上</hi>無筭爵<hi>筭數也爵行無次數唯意所勸醉而止</hi>士<pc n="lb"/>
也有執膳爵者有執散爵者執膳爵者酌以<pc n="lb"/>
進公公不拜受執散爵者酌以之公命所賜<pc n="lb"/>
所賜者興受爵降席下奠爵再拜稽首公荅<pc n="lb"/>
再拜<hi>席下席西</hi>受賜爵者以爵就席坐公卒爵然<pc n="lb"/>
後飮<hi>酬之禮爵代舉今爵並行嫌不代也並行猶代者明勸惠從尊者來</hi>執膳<pc n="lb"/>
爵者受公爵酌反奠之<hi>燕之歡在飲酒成其意也</hi>受賜者<pc n="lb"/>
興授執散爵者執散爵者乃酌行之<hi>與其所勸者</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>唯受于公者拜卒爵者興以酬士于西階上<pc n="lb"/>
士升大夫不拜乃飮實爵<hi>乃猶而也</hi>士不拜受爵<pc n="lb"/>
大夫就席士旅酌亦如之公有命徹幂則賔<pc n="lb"/>
及諸公卿大夫皆降西階下北面東上再拜<pc n="lb"/>
稽首<hi>命徹幂者公意殷勤欲盡酒</hi>公命小臣正辭公荅拜<pc n="lb"/>
大夫皆辟升反位<hi>升不成拜於將醉正臣禮</hi>士終旅於上<pc n="lb"/>
如初<hi>卿大夫降而爵止於其反席卒之</hi>無筭樂<hi>升歌間合無次數唯意所樂</hi>宵則庶子執燭於阼階上司宫執獨於西<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>階上甸人執大燭於庭閽人爲獨於門外<hi>宵夜也燭燋也甸人掌共薪蒸者庭大燭爲其位廣也爲作也作燭俟賔出</hi>賔醉北<pc n="lb"/>
面坐取其薦脯以降<hi>取脯重得君之賜</hi>奏陔<hi>陔夏樂章也其歌頌類也以鍾鼓奏之其篇今亡</hi>賔所執脯以賜鍾人于門<pc n="lb"/>
内<graphic n="KR0764" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0764.png" mimeType="image/png"/>遂出<hi>必賜鍾人鍾人以鍾鼔奏陔夏賜之脯明雖醉志禮不忘樂</hi>卿<pc n="lb"/>
大夫皆出<hi>從賔出</hi>公不送<hi>臣也與之安燕交歡嫌元禮也</hi>公入<pc n="lb"/>
驁<hi>驁夏亦樂章也以鍾鼓奏之其詩今亡此公出而言入者射宫在郊以將還爲入燕不驁者於路寢無出入也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
                    <pb n="41a"/>
                </p>
<p>
儀禮卷第七<pc n="lb"/>
<hi>經六千八百九十字注一千三百八字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
儀禮卷第八<pc n="lb"/>
聘禮第八<pc n="　"/>儀禮<pc n="　"/>鄭氏注<pc n="lb"/>
聘禮君與卿圖事<hi>圖謀也謀聘故及可使者謀事者必因朝其位君南面卿西面大夫北面士東面</hi>遂命使者<hi>遂猶因也旣謀其人因命之也聘使卿</hi>使者再拜稽首辭<hi>辭以不敏</hi>君不許乃退<hi>退反位也受命者必進</hi>旣圖事戒上介亦如之<hi>旣巳也戒猶命也巳謀事乃命上介難於使者易於介</hi>宰命司馬戒衆介衆介皆逆<pc n="lb"/>
命不辭<hi>宰上卿貳君事者也諸侯謂司徒爲宰衆介者士也士屬司馬周禮司馬<pc n="lb"/>
                        <pb n="1a"/>之屬司士堂作士適四方使爲介逆猶受也</hi>宰書幣<hi>書聘所用幣多少也宰又掌制國之用</hi>命宰夫官具<hi>宰夫宰之屬也命之使衆官具幣及所宜齎</hi>
                    <pc n="lb"/>
及期夕幣<hi>及猶至也夕幣先行之日夕陳幣而視之重聘也</hi>使者朝<pc n="lb"/>
服帥衆介夕<hi>視其事也古文帥皆作率</hi>管人布幕于寢門<pc n="lb"/>
外<hi>管猶館也舘人謂掌次舎帷幕者也布幕以承幣寢門外朝也古文管作官今文布作敷</hi>官陳幣皮北首西上加其奉於左皮上馬<pc n="lb"/>
則北面奠幣于其前<hi>奉所奉以致命謂束帛及玄纁也馬言則者此享主用皮或時用馬馬入則在幕南皮馬皆乗古文奉爲卷今文無則</hi>使者北<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>面衆介立于其左東上<hi>旣受行同位也位在幕南</hi>卿大夫<pc n="lb"/>
在幕東西面北上<hi>大夫西面辟使者</hi>宰入告具于君<pc n="lb"/>
君朝服出門左南郷<hi>入告入路門而告</hi>史讀書展幣<pc n="lb"/>
<hi>展猶校録也史幕東西面讀書賈人坐撫其幣毎者曰在必西面者欲君與使者俱見之也</hi>宰執書告備具于君授使者使者受書授<pc n="lb"/>
上介<hi>史展幣畢以書還授宰宰旣告備以授使者其受授皆北面</hi>公揖入<pc n="lb"/>
<hi>揖禮羣臣</hi>官載其幣舎于朝<hi>待旦行也</hi>上介視載者<hi>監其安處之畢乃出</hi>所受書以行<hi>爲當復展</hi>厥明賔朝服釋幣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>于禰<hi>告爲君使也賔使者謂之賔尊之也天子諸侯將出告羣廟大夫告禰而已凡釋幣設洗盥如祭</hi>有司筵几于室中祝先入主人從<pc n="lb"/>
入主人在右再拜祝告又再拜<hi>更云主人者廟中之稱也祝告告以主人將行也</hi>釋幣制玄纁束奠于几下出<hi>祝釋之也凡物十曰束玄纁之率玄居三纁居二朝貢禮云純四只制丈八尺</hi>主人立<pc n="lb"/>
于戶東祝立于牖西<hi>少頃之間示有俟於神</hi>又入取幣<pc n="lb"/>
降卷幣實于笲埋于西階東<hi>又入者祝也埋幣必盛以器若藏之然</hi>又釋幣于行<hi>告將行也行者之先其古人之名未聞天子諸侯有<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>常祀在冬大夫三祀曰門曰行曰厲喪禮有毀宗躐行出于大門則行神之位在廟門外西方不言埋幣可知也今時民春秋祭祀有行神古之遺禮乎</hi>遂受命<hi>賔須介來乃受命也言遂者明自是出不復入</hi>上介釋幣亦如之<hi>如其於禰與行</hi>
                    <pc n="lb"/>
上介及衆介俟于使者之門外<hi>俟待也待於門外東面北上</hi>使者載旜帥以受命于朝<hi>旜旌旗屬也載之者所以表識其事也周禮曰通帛爲旜又曰孤卿建旜至於朝門使者北面東上古文旜皆爲膳</hi>君<pc n="lb"/>
朝服南郷卿大夫西面北上君使卿進使者<pc n="lb"/>
<hi>進之者使者謙不敢必君之終使巳</hi>使者入及衆介隨入北面<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>東上君揖使者進之上介立于其左接聞命<pc n="lb"/>
<hi>進之者有命宜相近也接猶續也</hi>賈人西面坐啓櫝取圭垂<pc n="lb"/>
繅不起而授宰<hi>賈人在官知物賈者繅所以藉圭也其或拜則奠于其上今文繅作璪</hi>宰執圭屈繅自公左授使者<hi>屈繅者斂之禮以相變爲敬也自公左賛幣之義</hi>使者受圭同面垂繅以受<pc n="lb"/>
命<hi>同面者宰就使者北面並授之旣授之而君出命矣凡授受者授由其右受由其左</hi>
                    <pc n="lb"/>
旣𫐠命同面授上介<hi>述命者循君之言重失誤</hi>上介受圭<pc n="lb"/>
屈繅出授賈人衆介不從<hi>賈人將行者在門外北面</hi>受享<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>束帛加璧受夫人之聘璋享玄纁束帛加琮<pc n="lb"/>
皆如初<hi>享獻也旣聘又獻所以厚恩惠也帛今之璧色繒也夫人亦有聘享者以其與巳同體爲國小君也其聘用璋取其半圭也君享用璧夫人用琮天地配合之象也圭璋特逹瑞也璧琮有加徃德也周禮曰瑑圭璋璧琮以覜聘</hi>遂行舎於郊<pc n="lb"/>
<hi>於此脫舎衣服乃即道也曲禮曰凡爲君使已受命君言不宿於家</hi>歛旜<hi>此行道耳未有事也歛藏也</hi>若過邦至于竟使次介假道束帛<pc n="lb"/>
將命于朝曰請帥奠幣<hi>至竟而假道諸侯以國爲家不敢直徑也將猶奉也帥猶道也請道巳道路所當由</hi>下大夫取以入告岀許<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>遂受幣<hi>言遂者明受其幣非爲許故也容其辭讓不得命也</hi>餼之以其<pc n="lb"/>
禮上賔大牢積唯芻禾介皆有餼<hi>凡賜人以牲生曰餼餼猶稟也給也以其禮者尊卑有常差也常差者上賔上介牲用大牢羣介用少牢米皆百筥牲陳于門内之西北靣米設于中庭上賔上介致之以束帛羣介則牽羊焉上賔有禾十車芻二十車禾以抺馬</hi>士帥没其竟<hi>没盡</hi>誓于其竟賔<pc n="lb"/>
南面上介西面衆介北面東上史讀書司馬<pc n="lb"/>
執䇿立于其後<hi>此使次介假道止而誓也賔南面專威信也史於衆介之前北面讀書以勑告士衆爲其犯禮暴掠也禮君行師從卿行旅從司馬主軍法者執䇿<pc n="lb"/>
                        <pb n="4b"/>示罰</hi>未入竟壹肄<hi>謂於所聘之國竟也肄習也習聘之威儀重失誤</hi>爲<pc n="lb"/>
壝壇畫階帷其北無宫<hi>壝土象壇也帷其北宜有所郷依也無宫不壝土畫外垣也</hi>朝服無主無執也<hi>不立主人主人尊也不執玉不敢䙝也徒習其威儀而已</hi>介皆與北面西上<hi>入門左之位也古文與作豫</hi>習享士執庭實<hi>士士介也庭實必執之者皮則有攝張之節</hi>習<pc n="lb"/>
夫人之聘享亦如之習公事不習私事<hi>公事致命者也</hi>及竟張旜誓<hi>及至也張旜明事在此國也張旜謂使人維之</hi>乃謁<pc n="lb"/>
關人<hi>謁告也古者竟上爲關以譏異服識異言</hi>關人問從者幾人<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
                    <hi>欲知聘問且爲有司當共委積之具</hi>以介對<hi>以所與受命者對謙也聘禮上公之使者七介侯伯之使者五介子男之使者三介以其代君交於列國是以貴之周禮曰凡諸侯之卿其禮各下其君二等</hi>君使士請事遂以入竟<hi>請猶問也問所爲來之故也遂以入因道之</hi>入竟斂旜乃展<hi>復校録幣重其事歛旜變於始入</hi>布幕賔朝服立于幕東西面介皆北<pc n="lb"/>
面東上賈人北面坐拭圭<hi>拭清也側幕而坐乃開櫝</hi>遂執<pc n="lb"/>
展之<hi>持之而立告在</hi>上介北面視之退復位<hi>言退復位則視圭進違位</hi>退圭<hi>圭璋尊不陳之</hi>陳皮北首西上又拭璧展<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>之㑹諸其幣加于左皮上上介視之退<hi>㑹合也諸於也古文曰陳幣北首</hi>馬則幕南北面奠幣于其前<hi>前當前幕上</hi>展夫人之聘享亦如之賈人告于上介<pc n="lb"/>
上介告于賔<hi>展夫人聘享上介不視貶於君也賈人旣拭璋琮南面告於上介上介於是乃東面以告賔亦所謂放而文之類</hi>有司展羣幣以告<pc n="lb"/>
<hi>羣幣私覿及大夫者有司載幣者自展自告</hi>及郊又展如初<hi>郊逺郊也周制天子畿内千里逺郊百里以此差之逺郊上公五十里侯伯三十里子男十里也近郊各半之</hi>及館展幣於賈人之館如初<hi>館舎也逺郊之内有<pc n="lb"/>
                        <pb n="6a"/>候館可以小休止沐浴展幣不于賔館者爲主國之人有勞問巳者就焉便疾也</hi>賔<pc n="lb"/>
至于近郊張旜君使下大夫請行反君使卿<pc n="lb"/>
朝服用束帛勞<hi>請行問所之也雖知之謙不必也士請事大夫請行卿勞彌尊賔也其服皆朝服</hi>上介出請入告賔禮辭迎于舎<pc n="lb"/>
門之外再拜<hi>出請出門西面請所以來事也入告入北面告賔也毎所及至皆有舎其有來者皆出請入告于此言之者賔彌尊事彌録</hi>勞者不荅拜<pc n="lb"/>
<hi>凡爲人使不當其禮</hi>賔揖先入受于舎門内<hi>不受于堂此主於侯伯之臣也公之臣受勞於堂</hi>勞者奉幣入東面致命<hi>東面郷賔</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>賔北面聽命還少退再拜稽首受幣勞者岀<pc n="lb"/>
<hi>北面聽命若君南面然少退象降拜</hi>授老幣<hi>老賔之臣</hi>出迎勞者<hi>欲儐之</hi>勞者禮辭賔揖先入勞者從之乗皮設<hi>設於門内也物四曰乗皮麋鹿皮也</hi>賔用束錦儐勞者<hi>言儐者賔在公館如家之義亦以來者爲賔</hi>勞者再拜稽首受<hi>稽首尊國賔也</hi>賔再<pc n="lb"/>
拜稽首送幣<hi>受送拜皆北面象階上</hi>勞者揖皮出乃退<pc n="lb"/>
賔送再拜<hi>揖皮出東面揖執皮者而出</hi>夫人使下大夫勞<pc n="lb"/>
以二竹簋方玄𬒳纁裏有蓋<hi>竹簋方者器名也以竹爲之狀<pc n="lb"/>
                        <pb n="7a"/>如簋而方如今寒具筥筥者圜此方耳</hi>其實棗蒸栗擇兼執之<pc n="lb"/>
以進<hi>兼猶兩也右手執棗左手執栗</hi>賔受棗大夫二手授栗<pc n="lb"/>
<hi>受授不游手慎之也</hi>賔之受如初禮<hi>如卿勞之儀</hi>儐之如初<pc n="lb"/>
下大夫勞者遂以賔入<hi>出以束錦授從者因東面釋辭請道之以入然則賔送不拜</hi>至于朝主人曰不腆先君之祧旣<pc n="lb"/>
拚以俟矣<hi>賔至外門下大夫入告出釋此辭主人者公也不言公而言主人主人接賔之辭明至欲受之不敢稽賔也腆猶善也遷主所在曰祧周禮天子七廟文武焉祧諸侯五廟則祧始祖也是亦廟也言祧者祧尊而廟親待賔客者上尊者</hi>賔曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>俟間<hi>賔之意不欲奄卒主人也且以道路悠逺欲沐浴齊戒俟間未敢聞命</hi>大<pc n="lb"/>
夫帥至于館卿致館<hi>致至也賔至此館主人以上卿禮致之所以安之也</hi>賔迎再拜卿致命賔再拜稽首卿退賔送<pc n="lb"/>
再拜<hi>卿不俟設飱之畢以不用束帛致故也不用束帛致之者明爲新至非大禮也</hi>
                    <pc n="lb"/>
宰夫朝服設飱<hi>食不備禮曰飱詩云不素飱兮春秋傳曰方食魚飱皆謂是</hi>飪一牢在西鼎九羞鼎三腥一牢在東鼎<pc n="lb"/>
七<hi>中庭之饌也飪孰也孰在西腥在東象春秋也鼎西九東七凡其鼎實與其陳如陳饔餼羞鼎則陪鼎也以其實言之則曰羞以其陳言之則曰陪</hi>堂上之饌八<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>西夾六<hi>八六者豆數也凡饌以豆爲本堂上八豆八簋六鈃兩簠八壺西夾六豆六簋四鉶兩簠六壷其實與其陳亦如饔餼</hi>門外米禾皆二十車<pc n="lb"/>
<hi>禾槀實并刈者也諸侯之禮車米視生牢禾視死牢十車大夫之禮皆視死牢而已雖有生牢不取數焉米陳門東禾陳門西</hi>薪芻倍禾<hi>各四十車凡此之陳亦如饔餼</hi>上介飪一牢在西鼎七羞鼎三堂上之饌<pc n="lb"/>
六門外米禾皆十車薪芻倍禾<hi>西鼎七無鮮魚鮮腊</hi>衆<pc n="lb"/>
介皆少牢<hi>亦飪在西鼎五羊豕腸胃魚腊新至尚孰堂上之饌四豆四簋兩鈃四壷無簠</hi>厥明訝賔于館<hi>此訝下大夫也以君命迎賔謂之訝訝迎也亦<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>皮弁</hi>賔皮弁聘至于朝賔入于次<hi>服皮弁者朝聘主相尊敬也諸侯視朔皮弁服入于次者俟辦也次在大門外之西以帷爲之</hi>乃陳幣<hi>有司入于主國廟門外以布幕陳幣如展幣焉圭璋賈人執櫝而俟</hi>卿爲上擯大<pc n="lb"/>
夫爲承擯士爲紹擯擯者出請事<hi>擯謂主國之君所使出接賔者也紹繼也其位相承繼而出也主君公也則擯者五人侯伯也則擯者四人子男也則擯者三人聘義曰介紹而傳命君子於其所尊不敢質敬之至也旣知其所爲來之事復請之者賔來當與主君爲禮爲其謙不敢厈尊者啓發以進之於是時賔出次直闑西北面上擯在闑東閾外西面其相去也公之使者七十歩侯伯之使者五十歩子男<pc n="lb"/>
                        <pb n="9a"/>之使者三十歩此旅擯耳不傳命上介在賔西北東面承擯在上擯東南西面各自次序而下末介末擯旁相去三丈六尺上擯之請事進南面揖賔俱前賔至末介上擯至末擯亦相去三丈六尺止揖而請事還入告于公天子諸侯朝覲乃命介紹傳命耳其儀各鄉本受命反面傳而下及末則鄉受之反面傳而上又受命傳而下亦如之此三丈六尺者門容二徹參个旁加各一歩也今文無擯</hi>公皮弁迎賔于大門内<pc n="lb"/>
大夫納賔<hi>公不出大門降于待其君也大夫上擯也謂之大夫者上序可知從大夫揔無所别也於是賔主人皆裼</hi>賔入門左<hi>内賔位也衆介隨入北面西上少退擯者亦入門而右北面東上上擯進相君</hi>公再拜<hi>南面拜迎</hi>賔辟不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>荅拜<hi>辟位逡遁不敢當其禮</hi>公揖入毎門毎曲揖<hi>毎門輙揖者以相人偶爲敬也凡君與賔入門賔必後君介及擯者隨之並而鴈行旣入則或左或右相去如初玉藻曰君入門介拂闑大夫中棖與闑之間士介拂棖賔入不中門不履閾此賔謂聘卿大夫也門中門之正也不敢與君並由之敬也介與擯者鴈行卑不踰尊者之迹亦敬也賔之介猶主人之擯</hi>及廟門公揖入立于中庭<pc n="lb"/>
<hi>公揖先入省内事也旣則立於中庭以俟賔不復出如此得君行一臣行二於禮可矣公迎賔于大門内卿大夫以下入廟門即位而俟之</hi>賔立接西塾<hi>接猶近也門側之堂謂之塾立近塾者巳與主君交禮將有出命俟之於此介在幣南北面西上上<pc n="lb"/>
                        <pb n="10a"/>擯亦隨公入門東東上少進於士</hi>几筵旣設擯者出請命<hi>有几筵者以其廟受冝依神也賔至廟門司宫乃于依前設之神尊不豫事也席西上上擯待而出請受賔所以來之命重停賔也至此言命事彌至言彌信也周禮諸侯祭祀席蒲筵繢純右彫几</hi>賈人東面坐啓櫝取圭垂繅不起而<pc n="lb"/>
授上介<hi>賈人郷入陳幣東面俟於此言之就有事也授圭不起賤不與爲禮也不言裼襲者賤不裼也繅有組繫也</hi>上介不襲執圭屈繅授賔<pc n="lb"/>
<hi>上介北靣受圭進西靣授賔不襲者以盛禮不在於巳也屈繅并持之也曲禮曰執玉其有藉者則裼無藉者則襲</hi>賔襲執圭<hi>執圭盛禮而又盡飾爲其相蔽敬也玉藻<pc n="lb"/>
                        <pb n="10b"/>曰服之襲也充美也是故尸襲執玉龜襲也</hi>擯者入告出辭玉<hi>擯者上擯也入告公以賔執圭將致其聘命圭贄之重者辭之亦所以致尊讓也</hi>納賔<pc n="lb"/>
賔入門左<hi>公事自闑西</hi>介皆入門左北面西上<hi>隨賔入也介無事止於此今文無門</hi>三揖<hi>君與賔也入門將曲揖旣曲北面又揖當碑揖</hi>
                    <pc n="lb"/>
至于階三讓<hi>讓升</hi>公升二等<hi>先賔升二等亦欲君行一臣行二</hi>
                    <pc n="lb"/>
賔升西楹西東面<hi>與主君相郷</hi>擯者退中庭<hi>郷公所立處退者以公冝親受賔命不用擯相也</hi>賔致命<hi>致其君之命也</hi>公左還<pc n="lb"/>
北郷<hi>當拜</hi>擯者進<hi>進阼階西釋辭於賔相公拜也</hi>公當楣再拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
                    <hi>拜貺也貺惠賜也楣謂之梁</hi>賔三退負序<hi>三退三逡遁也不言辟者以執圭將進授之</hi>公側襲受玉于中堂與東楹之間<hi>側猶獨也言獨見其尊賔也佗日公有事必有賛爲之者凡襲于隱者公序玷之間可知也中堂南北之中也入堂深尊賔事也東楹之間亦以君行一臣行二</hi>擯者退負<pc n="lb"/>
東塾而立<hi>反其等位無事</hi>賔降介逆出<hi>逆出由便</hi>賔出<hi>聘事畢</hi>公側授宰玉<hi>使藏之授於序端</hi>裼降立<hi>裼者免上衣見裼衣凡當盛禮者以充美爲敬非盛禮者以見美爲敬禮尚相變也玉藻曰裘之裼也見美也又曰麛裘青豻褎絞衣以裼之論語曰素衣麛裘皮弁時或素衣其裘同可知也裘者爲<pc n="lb"/>
                        <pb n="11b"/>温表之爲其褻也寒暑之服冬則裘夏則葛凡䄠裼者左降立俟享也亦於中庭古文裼皆作賜</hi>擯者出請<hi>不必賔事之有無</hi>賔裼奉束帛加璧<pc n="lb"/>
享擯者入告出許<hi>許受之</hi>庭實皮則攝之毛在<pc n="lb"/>
内内攝之入設也<hi>皮虎豹之皮攝之者右手并執前足左手并執後足毛在内不欲文之豫見也内攝之者兩手相郷也入設亦參分庭一在南言則者或以馬也凡君於臣臣於君麋鹿皮可也</hi>賔入門左揖讓如初升致<pc n="lb"/>
命張皮<hi>張者釋外足見文也</hi>公再拜受幣士受皮者自<pc n="lb"/>
後右客<hi>自由也從東方來由客後西居其左受皮也執皮者旣授亦自前西而出</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>賔出當之坐攝之<hi>象受于賔</hi>公側授宰幣皮如入<pc n="lb"/>
右首而東<hi>如入左在前皮右首者變于生也</hi>聘于夫人用璋<pc n="lb"/>
享用琮如初禮<hi>如公立于中庭以下</hi>若有言則以束帛<pc n="lb"/>
如享禮<hi>有言有所告請若有所問也記曰有故則束帛加書以將命春秋臧孫辰告糴于齊公子遂如楚乞師晉侯使韓穿來言汶陽之田皆是也無庭實也</hi>擯者<pc n="lb"/>
出請事賔告事畢<hi>公事畢</hi>賔奉束錦以請覿<hi>覿見也郷將公事是欲交其歡敬也不用羔因使而見非特來</hi>擯者入告出辭<pc n="lb"/>
<hi>客有大禮未有以待之</hi>請禮賔賔禮辭聽命擯者入告<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
                    <hi>告賔許也</hi>宰夫徹几改筵<hi>宰夫又主酒食者也將禮賔徹神几改神席更布也賔席東上公食大夫禮曰蒲筵常緇布純加<graphic n="KR0841" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0841.png" mimeType="image/png"/>席㝷玄帛純此筵上下大夫也周禮曰筵國賔于牖前莞筵紛純加繅席畫純左彤几者則是筵孤也孤彤几卿大夫其漆几與</hi>公出迎賔以入揖讓如初<hi>公出近者已之禮更端也</hi>公<pc n="lb"/>
升側受几于序端<hi>漆几也今文無升</hi>宰夫内拂几三<pc n="lb"/>
奉兩端以進<hi>内拂几不欲塵坋尊者以進自東箱來授君</hi>公東南<pc n="lb"/>
郷外拂几三卒振𬒮中攝之進西鄕<hi>進就賔也</hi>擯<pc n="lb"/>
者告<hi>告賔以公授几</hi>賔進訝受几于筵前東面俟<hi>未設<pc n="lb"/>
                        <pb n="13a"/>也今文訝爲梧</hi>公壹拜送<hi>公尊也古文壹作一</hi>賔以几辟<hi>辟位逡遁</hi>
                    <pc n="lb"/>
北面設几不降階上荅再拜稽首<hi>不降以主人禮未成也几賔左几</hi>宰夫實觶以醴加柶于觶面枋<hi>酌以授君也君不自酌尊也宰夫亦洗升實觶以醴自東箱來不面擸不訝授也</hi>公側受<pc n="lb"/>
醴<hi>將以飲賔</hi>賔不降壹拜進筵前受醴復位公拜<pc n="lb"/>
送醴<hi>賔壹拜者醴質以少爲貴</hi>宰夫薦籩豆脯醢賔升筵<pc n="lb"/>
擯者退負東塾<hi>事未畢擯者不退中庭以有宰夫也</hi>賔祭脯醢<pc n="lb"/>
以柶祭醴三庭實設<hi>庭實乗馬</hi>降筵北面以柶兼<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>諸觶尚擸坐啐醴<hi>降筵就階上</hi>公用束帛<hi>致幣也言用尊于下也亦受之于序端</hi>建柶北面奠于薦東<hi>糟醴不啐</hi>擯者<pc n="lb"/>
進相幣<hi>進以辭</hi>賔降辭幣<hi>不敢當公禮也</hi>公降一等辭<pc n="lb"/>
<hi>辭賔降也</hi>栗階升聽命<hi>栗階趨君命尚疾不連歩</hi>降拜<hi>拜受</hi>公辭<pc n="lb"/>
<hi>不降一等殺也</hi>升再拜稽首受幣當東楹北面<hi>亦訝受而北面者禮主於巳巳臣也</hi>退東面俟<hi>俟君拜也不北面者謙若不敢當階然</hi>
                    <pc n="lb"/>
公壹拜賔降也公再拜<hi>不俟公再拜者不敢當公之盛也公再拜者事畢成禮也</hi>賔執左馬以出<hi>受尊者禮冝親之也效馬者并左右靮授<pc n="lb"/>
                        <pb n="14a"/>之餘三馬主人牽者從出也</hi>上介受賔幣從者訝受馬<hi>從者士介</hi>賔覿奉束錦緫乗馬二人賛入門右北面<pc n="lb"/>
奠幣再拜稽首<hi>不請不辭郷時已請也覿用束錦辟享幣也緫者緫八轡牽之賛者居馬間扣馬也入門而右私事自闑右奠幣再拜以臣禮見也賛者賈人之屬介特覿也</hi>擯者辭<hi>辭其臣</hi>賔出<hi>事畢</hi>擯者坐取幣出有<pc n="lb"/>
司二人牽馬以從出門西面于東塾南<hi>將還之也賛者有司受馬乃出几取幣于庭北面</hi>擯者請受<hi>請以客禮受之</hi>賔禮<pc n="lb"/>
辭聽命<hi>賔受其幣賛者受馬</hi>牽馬右之入設<hi>庭實先設客禮也右當公之盛也公再拜<pc n="lb"/>
                        <pb n="14b"/>之欲人居馬左任右手便也於是牽馬者四人事得申也曲禮曰效馬效羊者右牽之</hi>
                    <pc n="lb"/>
賔奉幣入門左介皆入門左西上<hi>以客禮入可從介</hi>
                    <pc n="lb"/>
公揖讓如初升公北面再拜<hi>公再拜者以其𥘉以臣禮見新之也</hi>賔三退反還負序<hi>反還者不敢與授圭同</hi>振幣進授<pc n="lb"/>
當東楹北面<hi>不言君受略之也</hi>士受馬者自前還牽<pc n="lb"/>
者後適其右受<hi>自由也適牽者之右而受之也此亦並授者不自前左由便也便其巳授而去也受馬自前變於受皮</hi>牽馬者自前西乃出<pc n="lb"/>
<hi>自由也</hi>賔降階東拜送君辭<hi>拜送幣于階東以君在堂郷之</hi>拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>也君降一等辭<hi>君乃辭之而賔由拜敬也</hi>擯者曰寡君從<pc n="lb"/>
子雖將拜起也<hi>此禮固多有辭矣未有著之者是其志而煥乎未敢明說</hi>
                    <pc n="lb"/>
栗階升公西郷賔階上再拜稽首<hi>成拜</hi>公少退<pc n="lb"/>
<hi>爲敬</hi>賔降出公側授宰幣馬出<hi>廟中宜清</hi>公降立擯<pc n="lb"/>
者出請上介奉束錦士介四人皆奉玉錦束<pc n="lb"/>
請覿<hi>玉錦錦之文纎縟者也禮有以少文爲貴者後言束辭之便也</hi>擯者入<pc n="lb"/>
告出許上介奉幣儷皮二人賛<hi>儷猶兩也上介用皮變於賔也皮麋鹿皮</hi>皆入門右東上奠幣皆再拜稽首<hi>皆者<pc n="lb"/>
                        <pb n="15b"/>皆衆介也賛者奠皮出</hi>擯者辭<hi>亦辭其臣</hi>介逆出<hi>亦事畢也</hi>擯者<pc n="lb"/>
執上幣士執衆幣有司二人舉皮從其幣出<pc n="lb"/>
請受<hi>此請受請于上介也擯者先即西面位請之釋辭之時衆執幣者隨立門中而俟</hi>委皮南面<hi>擯者旣釋辭執衆幣者進即位有司乃得委之南面便其復入也委皮當門</hi>執幣者西面北上擯者請受<hi>請于上介也上言其次此言其位互約文也</hi>介禮辭聽命皆進訝受其幣<pc n="lb"/>
<hi>此言皆訝受者嫌擯者二授之</hi>上介奉幣皮先入門左奠皮<pc n="lb"/>
<hi>皮先者介隨執皮者而入也入門左介至揖位而立執皮者奠皮以有不敢授之義古文<pc n="lb"/>
                        <pb n="16a"/>重入</hi>公再拜<hi>拜中庭也不受于堂介賤也</hi>介振幣自皮西進<pc n="lb"/>
北面授幣退復位再拜稽首送幣<hi>進者北行參分庭一而東行當君乃復北行也</hi>介出宰自公左受幣<hi>不側授介禮輕</hi>有<pc n="lb"/>
司二人坐舉皮以東擯者又納士介<hi>納者出道入也</hi>
                    <pc n="lb"/>
士介入門右奠幣再拜稽首<hi>終不敢以客禮見</hi>擯者<pc n="lb"/>
辭介逆出擯者執上幣以出禮請受賔固辭<pc n="lb"/>
<hi>禮請受者一請受而聽之也賔爲之辭士介賤不敢以言通於主君也固衍字當如面大夫也</hi>公荅再拜擯者出立于門中以相拜<hi>擯者以賔<pc n="lb"/>
                        <pb n="16b"/>辭入告還立門中閾外西面公乃遥荅拜也相者賛告之</hi>士介皆辟<hi>辟於其東面位逡遁也</hi>士三人東上坐取幣立<hi>俟儐者執上幣來也</hi>擯<pc n="lb"/>
者進<hi>就公所也</hi>宰夫受幣于中庭以東<hi>使宰夫受于士士介幣輕也受之于公左賔幣公側授宰上介幣宰受于公左士介幣宰夫受于士敬之差</hi>
                    <pc n="lb"/>
執幣者序從之<hi>序從者以宰夫當一一受之</hi>擯者出請賔告<pc n="lb"/>
事畢<hi>賔旣告事畢衆介逆道賔而出也</hi>擯者入告公出送賔<pc n="lb"/>
<hi>公出衆擯亦逆道紹擯及賔並行間亦六歩</hi>及大門内公問君<hi>郷以公禮將事無由問也賔至始入門之位北面將揖而出衆介亦在其右少退西上於此可<pc n="lb"/>
                        <pb n="17a"/>以問君居處何如序殷勤也時承擯紹擯亦於門東北靣東上上擯徃來傳君命南面蘧伯玉使人於孔子孔子問曰夫子何爲此公問君之類也</hi>賔對公再拜<hi>拜其無恙公拜賔亦辟</hi>公問大夫賔對公勞賔賔再拜稽<pc n="lb"/>
首公荅拜<hi>勞以道路之勤</hi>公勞介介皆再拜稽首公<pc n="lb"/>
荅拜賔出公再拜送賔不顧<hi>公旣拜客趨辟君命上擯送賔出反告賔不顧於此君可以反路寢矣論語記孔子之行曰君召使擯色勃如也足躩如也賔退必復命曰賔不顧矣</hi>賔請有事於大夫<hi>請問問卿也不言問聘聘亦問也嫌近君也上擯送賔出賔東面而請之擯者反命因告之</hi>公禮辭<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>許<hi>禮辭一辭</hi>賔即館<hi>小休息也即就也</hi>卿大夫勞賔賔不<pc n="lb"/>
見<hi>以巳公事未行上介以賔辭辭之</hi>大夫奠鴈再拜上介受<pc n="lb"/>
<hi>不言卿卿與大夫同執鴈下見于國君周禮凡諸侯之卿見朝君皆執羔</hi>勞上介<pc n="lb"/>
亦如之君使卿韋弁歸饔餼五牢<hi>變皮弁服韋弁敬也韋弁韎韋之弁兵服也而服之者皮韋同類取相近耳其服蓋韎布以爲衣而素裳牲殺曰饔生曰餼今文歸或爲饋</hi>上介請事賔朝服禮辭<hi>朝服示不受也受之當以尊服</hi>有司入陳<hi>入賔所館之庿陳其積</hi>饔<hi>謂飪與腥</hi>飪<pc n="lb"/>
一牢鼎九設于西階前陪鼎當内廉東面北<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>上上當碑南陳牛羊豕魚腊腸胃同鼎膚鮮<pc n="lb"/>
魚鮮腊設扄鼏膷臐膮蓋陪牛羊豕<hi>陪鼎三牲臛膷臐膮陪之庶羞加也當内廉辟堂塗也腸胃次腊以其出牛羊也膚豕肉也唯燖者有膚此饌先陳其位後言其次重大禮詳其事也宫必有碑所以識日景引隂陽也凡碑引物者宗廟則麗牲焉以取毛血其材宫廟以石窆用木</hi>腥二牢鼎二七無<pc n="lb"/>
鮮魚鮮腊設于阼階前西面南陳如飪鼎二<pc n="lb"/>
列<hi>有腊者所以優賔也</hi>堂上八豆設于戶西西陳皆二<pc n="lb"/>
以並東上韭菹其南醓醢屈<hi>戸室戶也東上變于親食賔也<pc n="lb"/>
                        <pb n="18b"/>醓醢汁也屈猶錯也今文並皆爲併</hi>八簋繼之黍其南稷錯<hi>黍在北</hi>六鉶繼之牛以西羊豕豕南牛以東羊豕<pc n="lb"/>
<hi>鉶羹器也</hi>兩簠繼之粱在北<hi>簠不次簋者粱稻加也凡饌屈錯要相變</hi>
                    <pc n="lb"/>
八壷設于西序北上二以並南陳<hi>壷酒尊也酒蓋稻酒粱酒不錯者酒不以雜錯爲味</hi>西夾六豆設于西墉下北上<pc n="lb"/>
韭菹其東醓醢屈六簋繼之黍其東稷錯四<pc n="lb"/>
鉶繼之牛以南羊羊東豕豕以北牛兩簠繼<pc n="lb"/>
之粱在西皆二以並南陳六壷西上二以並<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>東陳<hi>東陳在北墉下綂於豆</hi>饌于東方亦如之<hi>東方東夾室</hi>
                    <pc n="lb"/>
西北上<hi>亦韭菹其東醯醢也</hi>壷東上西陳<hi>亦在北墉下綂於豆</hi>醯<pc n="lb"/>
醢百罋夾碑十以爲列醯在東<hi>夾碑在鼎之中央也醯在東醯榖陽也醢肉隂也</hi>餼二牢陳于門西北面東上牛<pc n="lb"/>
以西羊豕豕西牛羊豕<hi>餼生也牛羊右手牽之豕束之寢右亦居其左</hi>米百筥筥半斛設于中庭十以爲列北上<pc n="lb"/>
黍粱稻皆二行稷四行<hi>庭實固當庭中言當中庭者南北之中也東西爲列列當醯醢南亦相變也此言中庭則設碑近如堂深也</hi>門外米三<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>十車車秉有五籔設于門東爲三列東陳<hi>大夫之禮米禾皆視死牢秉籔數名也秉有伍籔二十四斛也籔讀若不數之數今文籔或爲逾</hi>禾三十車車三秅設于門西西陳<hi>秅數名也三秅千二百秉</hi>薪芻倍禾<hi>倍禾者以其用多也薪從米芻從禾四者之車皆陳北輈凡此所以厚重禮也聘義曰古之用財不能均如此然而用財如此其厚者言盡之於禮也盡之於禮則内君臣不相陵而外不相侵故天子制之而諸侯務焉爾</hi>賔皮弁<pc n="lb"/>
迎大夫于外門外再拜大夫不荅拜<hi>大夫使者卿也</hi>
                    <pc n="lb"/>
揖入及廟門賔揖入<hi>賔與使者揖而入使者止執幣賔俟之于門内<pc n="lb"/>
                        <pb n="20a"/>謙也古者天子適諸侯必舎於大祖廟諸侯行舎于諸公廟大夫行舎于大夫廟</hi>大<pc n="lb"/>
夫奉束帛<hi>執其所以將命</hi>入三揖皆行<hi>皆猶並也使者尊不後主人</hi>至于階讓大夫先升一等<hi>讓不言三不成三也凡升者主人讓于客三敵者則客三辭主人乃許升亦道賔之義也使者尊主人三讓則許升矣今使者三讓則是主人四讓也公雖尊亦三讓乃許升不可以不下主人也古文曰三讓</hi>
                    <pc n="lb"/>
賔從升堂北面聽命<hi>北面于階上也</hi>大夫東面致命<pc n="lb"/>
賔降階西再拜稽首拜餼亦如之<hi>大夫以束帛同致饔餼也賔殊拜之敬也重君之禮也</hi>大夫辭升成拜<hi>尊賔</hi>受幣堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>中西北面<hi>趨主君命也堂中西中央之西</hi>大夫降出賔降授<pc n="lb"/>
老幣出迎大夫<hi>老家臣也賔出迎欲擯之</hi>大夫禮辭許入<pc n="lb"/>
揖讓如初賔升一等大夫從升堂<hi>賔先升敵也皆北面</hi>
                    <pc n="lb"/>
庭實設馬乗<hi>乗四馬也</hi>賔降堂受老束錦大夫止<pc n="lb"/>
<hi>止不降使之餘尊</hi>賔奉幣西面大夫東面賔致幣<hi>不言致命非君命也</hi>大夫對北面當楣再拜稽首<hi>稽首尊君客也致對有辭也</hi>受幣于楹間南面退東面俟<hi>賔北面授尊君之使</hi>賔再拜稽首送幣大夫降執左馬以出<hi>出廟<pc n="lb"/>
                        <pb n="21a"/>門從者亦訝受之</hi>賔送于外門外再拜明日賔拜于<pc n="lb"/>
朝拜饔與餼皆再拜稽首<hi>拜謝主君之恩惠於大門外周禮曰凡賔客之治令訝聽之此拜亦皮弁服</hi>上介饔餼三牢飪一牢<pc n="lb"/>
在西鼎七羞鼎三<hi>飪鼎七無鮮魚鮮腊也賔介皆異館</hi>腥一牢<pc n="lb"/>
在東鼎七堂上之饌六<hi>六者賔西夾之數</hi>西夾亦如<pc n="lb"/>
之筥及罋如上賔<hi>凡所不貶者尊介也言如上賔者明此賔客介也</hi>
                    <pc n="lb"/>
餼一牢門外米禾視死牢牢十車薪芻倍禾<pc n="lb"/>
凡其實與陳如上賔<hi>凡凡飪以下</hi>下大夫韋弁用<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>束帛致之上介韋弁以受如賔禮<hi>介不皮弁者以其受大禮似賔不敢純如賔也</hi>儐之兩馬束錦士介四人皆餼<pc n="lb"/>
大牢米百筥設于門外<hi>牢米不入門略之也米設當門亦十爲列北上牢在其南西上</hi>宰夫朝服牽牛以致之<hi>執紖牽之東面致命朝服無束帛亦略之上介西面拜迎</hi>士介朝服北面再拜稽首<pc n="lb"/>
受<hi>受於牢東拜自牢後適宰夫右受由前東面授從者</hi>無擯<hi>旣受拜送之矣明日衆介亦各如其受之服從賔拜於朝</hi>賔朝服問卿<hi>不皮弁别於主君卿毎國三人</hi>卿受于祖廟<hi>重賔禮也祖王父也</hi>下大夫擯<hi>無士擯者旣接<pc n="lb"/>
                        <pb n="22a"/>於君所急見之</hi>擯者出請事大夫朝服迎于外門外<pc n="lb"/>
再拜賔不荅拜揖大夫先入毎門毎曲揖及<pc n="lb"/>
廟門大夫揖入<hi>入者省内事也旣而俟于宁也</hi>擯者請命<hi>亦從入而出請不几筵辟君也</hi>庭實設四皮<hi>麋鹿皮也</hi>賔奉束帛入<pc n="lb"/>
三揖皆行至于階讓<hi>皆猶並也古文曰三讓</hi>賔升一等<pc n="lb"/>
大夫從升堂北面聽命<hi>賔先升使者尊</hi>賔東面致命<pc n="lb"/>
<hi>致其君命</hi>大夫降階西再拜稽首賔辭升成拜受<pc n="lb"/>
幣堂中西北面<hi>於堂中央之西受幣趨聘君之命</hi>賔降出大<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>夫降授老幣無擯<hi>不擯賔辟君也</hi>擯者出請事賔面<pc n="lb"/>
如覿幣<hi>面亦見也其謂之面威儀質也</hi>賔奉幣庭實從<hi>庭實四馬</hi>
                    <pc n="lb"/>
入門右大夫辭<hi>大夫於賔入自階下辭迎之</hi>賔遂左<hi>見私事也雖敵賔猶謙入門右爲若降等然曲禮曰客若降等則就主人之階主人興辭於客然後客復就西階</hi>庭實設揖讓如初<hi>大夫至庭中旋並行</hi>大夫升<pc n="lb"/>
一等賔從之<hi>大夫先升道賔</hi>大夫西面賔稱面<hi>稱舉也舉相見之辭以相接</hi>大夫對北面當楣再拜受幣于楹<pc n="lb"/>
間南面退西面立<hi>受幣楹間敵也賔亦振幣進北面授</hi>賔當楣<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
                    <pb n="23b"/>皆再拜大夫辭介逆出擯者執上幣出禮請<pc n="lb"/>
受賔辭<hi>賔亦爲士介辭</hi>大夫荅再拜擯者執上幣立<pc n="lb"/>
于門中以相拜士介皆辟老受擯者幣于中<pc n="lb"/>
庭士三人坐取羣幣以從之擯者出請事賔<pc n="lb"/>
出大夫送于外門外再拜賔不顧<hi>不顧言去</hi>擯者<pc n="lb"/>
退大夫拜辱<hi>拜送也</hi>下大夫甞使至者幣及之<pc n="lb"/>
<hi>甞使至巳國則以幣問之也君子不忘舊</hi>上介朝服三介問下大<pc n="lb"/>
夫下大夫如卿受幣之禮<hi>上介三介下大夫使之禮也</hi>其<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>面如賔面于卿之禮大夫若不見<hi>有故也</hi>君使<pc n="lb"/>
大夫各以其爵爲之受如主人受幣禮不拜<pc n="lb"/>
<hi>各以其爵主人卿也則使卿大夫也則使大夫不拜代受之耳不當主人禮也</hi>夕夫<pc n="lb"/>
人使下大夫韋弁歸禮<hi>夕問卿之夕也使下大夫下君也君使之云夫人者以致辭當稱寡小君</hi>堂上籩豆六設于戶東西上<pc n="lb"/>
二以並東陳<hi>籩豆六者下君禮也臣設于戶東又辟饌位也其設脯其南醢屈六籩六豆</hi>壷設于東序北上二以並南陳醙黍<pc n="lb"/>
淸皆兩壷<hi>醙白酒也凡酒稻爲上黍次之粱次之皆有清白以黍間清白者互<pc n="lb"/>
                        <pb n="24a"/>相備明三酒六壷也先言醙白酒尊先設之</hi>大夫以束帛致之<hi>致夫人命也此禮無牢下朝君也</hi>賔如受饔之禮儐之乗馬束<pc n="lb"/>
錦上介四豆四籩四壷受之如賔禮<hi>四壺無稻酒也不致牢下於君也</hi>儐之兩馬束錦明日賔拜禮於朝<pc n="lb"/>
<hi>於是乃言賔拜明介從拜也今文禮爲醴</hi>大夫餼賔大牢米八筐<pc n="lb"/>
<hi>其陳於門外黍粱各二筐稷四筐二以並南陳無稻牲陳於後東上不饌於堂庭辟君也</hi>
                    <pc n="lb"/>
賔迎再拜老牽牛以致之賔再拜稽首受老<pc n="lb"/>
退賔再拜送<hi>老室老大夫之貴臣</hi>上介亦如之衆介皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>少牢米六筐皆士牽羊以致之<hi>米六筐者又無粱也士亦大夫之貴臣</hi>公於賔壹食再饗<hi>饗謂亨大牢以飲賔也公食大夫禮日設洗如饗則饗與食互相先後也古文壹皆爲一今文饗皆爲郷</hi>燕與羞俶<pc n="lb"/>
獻無常數<hi>羞謂禽羞鴈鶩之屬成孰煎和也俶始也始獻四時新物聘義所謂時賜無常數由恩意也古文俶作淑</hi>賔介皆明日拜于朝上介<pc n="lb"/>
壹食壹饗<hi>饗食賔介爲介從饗獻矣復特饗之客之也</hi>若不親食<pc n="lb"/>
使大夫各以其爵朝服致之以侑幣如致饔<pc n="lb"/>
無儐<hi>君不親食謂有疾及他故也必致之不廢其禮也致之必使同班敵者易以相<pc n="lb"/>
                        <pb n="25a"/>親敬也致禮於卿使卿致禮於大夫使大夫非必命數也無儐以巳夲冝徃古文侑皆作宥</hi>致饗以酬幣亦如之<hi>酬幣饗禮酬賔勸酒之幣也所用未聞也禮幣束帛乗馬亦不是過也禮器曰琥璜爵蓋天子酬諸侯</hi>大夫於賔壹<pc n="lb"/>
饗壹食上介若食若饗若不親饗則公作大<pc n="lb"/>
夫致之以酬幣致食以侑幣<hi>作使也大夫有故君必使其同爵者爲之致之列國之賔來榮辱之事君臣同之</hi>君使卿皮弁還玉<pc n="lb"/>
于館<hi>玉圭也君子於玉比德焉以之聘重禮也還之者德不可取於人相切厲之義也皮弁者始以此服受之不敢不終也</hi>賔皮弁襲迎于外門外<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>不拜帥大夫以入<hi>迎之不拜示將去不純爲主也帥道也今文曰迎于門外古文帥爲率</hi>大夫升自西階鉤楹<hi>鉤楹由楹内將南面致命致命不東面以賔在下也必言鉤楹者賔在下嫌楹外也</hi>賔自碑内聽命<pc n="lb"/>
升自西階自左南面受圭退負右房而立<hi>聽命於下敬也自左南面右大夫且並受也必並受者若郷君前耳退爲大夫降逡遁今文或曰由自西階無南面</hi>大夫降中庭賔降自碑内東面授<pc n="lb"/>
上介于阼階東<hi>大夫降出言中庭者爲賔降節也授於阼階東者欲親見賈人藏之也賔還阼階下西靣立</hi>上介出請賔迎大夫還璋<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>如初入<hi>岀請請事於外以入告也賔雖將去出入猶東唯升堂由西階凡介之位未有改也</hi>賔裼迎大夫賄用束紡<hi>賄予人財之言也紡紡絲爲之今之縳也所以遺聘君可以爲衣服相厚之至</hi>禮玉束帛乗皮<hi>禮禮聘君也所以報享也亦言玉璧可知也今文禮皆作醴</hi>皆如還玉禮大夫<pc n="lb"/>
出賔送不拜公館賔<hi>爲賔將去親存送之厚殷勤且謝聘君之意也公朝服</hi>賔辟<hi>不敢受主國君見巳於此館也此亦不見言辟者君在廟門敬也凡君有事於諸侯臣之家車造廟門乃下</hi>上介聽命<hi>聽命於廟門中西面如相拜然也擯者毎賛君辭則曰敢不承命告于寡君之老</hi>聘享夫人之聘<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>享問大夫送賔公皆再拜<hi>拜此四事公東面拜擯者北面</hi>公<pc n="lb"/>
退賔從請命于朝<hi>賔從者實爲拜主君之館巳也言請命者以已不見不敢厈尊者之意</hi>公辭賔退<hi>辭其拜也退還館裝駕爲旦將發也周禮曰賔從拜辱于朝明日客拜禮賜遂行之</hi>賔三拜乗禽於朝訝聽之<pc n="lb"/>
<hi>發去乃拜乗禽明已受賜大小無不識</hi>遂行舎于郊<hi>始發且宿近郊自展軨</hi>公使卿贈如覿幣<hi>贈送也所以好送之也言如覿幣見爲反報也今文公爲君</hi>受于舎門外如受勞禮無儐<hi>不入無儐明去而冝有巳也如受勞禮以贈勞同節</hi>使下大夫贈上介亦如之<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>使士贈衆介如其覿幣大夫親贈如其面幣<pc n="lb"/>
無儐贈上介亦如之使人贈衆介如其面幣<pc n="lb"/>
士送至于竟使者歸及郊請反命<hi>郊近郊也告郊人使請反命於君也必請之者以巳乆在外言有罪惡不可以入春秋時鄭伯惡其大夫高克使之將兵逐而不納此蓋請而不得入</hi>朝服載旜<hi>行時稅舎于此郊今還至此正其故行服以俟君命敬也古文旜作膳</hi>禳乃入<hi>禳祭名也爲行道累歷不祥禳之以除灾凶</hi>乃入陳幣于朝西上上賔之公幣<pc n="lb"/>
私幣皆陳上介公幣陳他介皆否<hi>皆否者公幣私幣皆<pc n="lb"/>
                        <pb n="27b"/>不陳此幣使者及介所得於彼國君卿大夫之贈賜也其或陳或不陳詳尊而略卑也其陳之及卿大夫處者待之如夕幣其禮於君者不陳上賔使者公幣君之賜也私幣卿大夫之幣也他介士介也言他容衆從者</hi>束帛各加其庭實皮左<pc n="lb"/>
<hi>不加於其皮上榮其多也</hi>公南鄕<hi>亦宰告于君君乃朝服出門左南郷</hi>卿進<pc n="lb"/>
使者使者執圭垂繅北面上介執璋屈繅立<pc n="lb"/>
于其左<hi>此主於反命士介亦隨入並立東上</hi>反命曰以君命聘<pc n="lb"/>
于某君某君受幣于某宫某君再拜以享某<pc n="lb"/>
君某君再拜<hi>君亦揖使者進之乃進反命也某君某國名也某宫若言桓宮<pc n="lb"/>
                        <pb n="28a"/>僖宮也某君再拜謂再拜受也必言此者明彼君敬君巳不辱命</hi>宰自公左<pc n="lb"/>
受玉<hi>亦於使者之東同面並受也不右使者由便也</hi>受上介璋致命<pc n="lb"/>
亦如之<hi>變反言致者若云非君命也致命曰以君命聘於某君夫人某君再拜以享于某君夫人某君再拜不言受幣于某宮可知略之</hi>執賄幣以告曰<pc n="lb"/>
某君使某子賄授宰<hi>某子若言髙子國子凡使者所當以告君者上介取以授之賄幣在外也</hi>禮玉亦如之<hi>亦執束帛加璧也告曰某君使某子禮宰受之士隨自後左士介受乗皮如初上介岀取玉束帛士介從取皮也</hi>執禮<pc n="lb"/>
幣以盡言賜禮<hi>禮幣主國君𥘉禮賔之幣也以盡言賜禮謂自此至於贈</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>公曰然而不善乎<hi>善其能使於四方而猶女也</hi>授上介幣<pc n="lb"/>
再拜稽首公荅再拜<hi>授上介幣當拜公言也不授宰者當復陳之</hi>
                    <pc n="lb"/>
私幣不告<hi>亦略卑也</hi>君勞之再拜稽首君荅再拜<pc n="lb"/>
<hi>勞之以道路勤苦</hi>若有獻則曰某君之賜也<hi>言此物某君之所賜予爲惠者也其所獻雖珍異不言某爲彼君服御物謙也其大夫出反必獻忠孝也</hi>
                    <pc n="lb"/>
君其以賜乎<hi>不必其當君也獻不拜者爲君之荅巳也</hi>上介徒以<pc n="lb"/>
公賜告如上賔之禮<hi>徒謂空手不執其幣</hi>君勞之再拜<pc n="lb"/>
稽首君荅拜勞士介亦如之<hi>士介四人旅荅壹拜又賤也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>君使宰賜使者幣使者再拜稽首<hi>以所陳幣賜之也禮臣子人賜之而必獻之君父不敢自私服也君父因以予之則拜受之如更受賜也旣拜宰以上幣授之</hi>賜介介皆再拜稽首<hi>士介之幣皆載以造朝不陳之耳與上介同受賜命俱拜旣拜宰亦以上幣授上介</hi>乃退<hi>君揖入皆出去</hi>介皆<pc n="lb"/>
送至於使者之門<hi>將行俟于門反又送于門與尊長出入之禮也</hi>乃<pc n="lb"/>
退揖<hi>揖别也</hi>使者拜其辱<hi>隨謝之也再拜上介三拜士介</hi>釋幣<pc n="lb"/>
于門<hi>門大門也主于闑布席于闑西閾外東靣設洗于門外東方其餘如初于禰時出于行入于門不兩告告所先見也</hi>乃至于禰筵几于室薦脯<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>醢<hi>告反也薦進也</hi>觴酒陳<hi>主人酌進奠一獻也言陳者將復有次也先薦後酌祭禮也行釋幣反釋奠略出謹入也</hi>席于阼<hi>爲酢主人也酢主人者祝取爵酌不酢於室異於祭</hi>薦脯醢<hi>成酢禮也</hi>三獻<hi>室老亞獻士三獻也毎獻奠輒取爵酌主人自酢也</hi>一人舉爵<hi>三獻禮成更起酒也主人奠之未舉也</hi>獻從<pc n="lb"/>
者<hi>從者家臣從行者也主人獻之勞之也皆升飲酒於西階上不使人獻之辟國君也</hi>
                    <pc n="lb"/>
行酬乃出<hi>主人舉奠酬從者下辯室老亦與焉也</hi>上介至亦如<pc n="lb"/>
之聘遭喪入竟則遂也<hi>遭喪主國君薨也入竟則遂國君以國爲體士旣請事巳入竟矣關人未告則反</hi>不郊勞<hi>子未君也</hi>不筵几<hi>致命<pc n="lb"/>
                        <pb n="30a"/>不於廟就尸柩於殯宮又不神之</hi>不禮賔<hi>喪降事也</hi>主人畢歸禮<pc n="lb"/>
<hi>賔所飲食不可廢也禮謂饔餼饗食</hi>賔唯饔餼之受<hi>受正不受加也</hi>不<pc n="lb"/>
賄不禮玉不贈<hi>喪殺禮爲之不備</hi>遭夫人世子之喪<pc n="lb"/>
君不受使大夫受于廟其他如遭君喪<hi>夫人世子死君爲喪主使大夫受聘禮不以凶接吉也其他謂禮所降</hi>遭喪將命于<pc n="lb"/>
大夫主人長衣練冠以受<hi>遭喪謂主國君薨夫人世子死也此三者皆大夫攝主人長衣素純布衣也去衰易冠不以純凶接純吉也吉時在裏爲中衣中衣長衣繼皆掩尺表之曰深衣純𬒮寸半耳君喪不言使大夫受子未君無使臣義也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>聘君若薨于後入竟則遂<hi>旣接於主國君也</hi>赴者未<pc n="lb"/>
至則哭于巷衰于館<hi>未至謂赴告主國君者也哭于巷者哭于巷門未可爲位也衰于館未可以凶服出見人其聘享之事自若吉也今文赴作訃</hi>受禮<pc n="lb"/>
<hi>受饔餼也</hi>不受饗食<hi>亦不受加</hi>赴者至則衰而出<hi>禮爲隣國闕於是可以凶服將事也</hi>唯稍受之<hi>稍禀食也</hi>歸執圭復命于<pc n="lb"/>
殯升自西階不升堂<hi>復命于殯者臣子之於君父存亡同</hi>子即<pc n="lb"/>
位不哭<hi>將有告請之事冝清净也不言世子者君薨也諸臣待之亦皆如朝夕哭位</hi>辯復命如聘<hi>自陳幣至于上介以公賜告無勞</hi>子臣皆哭<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
                    <hi>使者旣復命子與羣臣皆哭</hi>與介入北郷哭<hi>北郷哭新至别於朝夕</hi>
                    <pc n="lb"/>
出袒括髪<hi>悲哀變於外臣也</hi>入門右即位踊<hi>從臣位自哭至踊如奔喪禮</hi>若有私喪則哭于館衰而居不饗食<pc n="lb"/>
<hi>私喪謂其父母哭于館衰而居不敢以私喪自聞于主國凶服于君之吉使春秋傳曰大夫以君命出聞喪徐行而不反</hi>歸使衆介先衰而從之<hi>巳有齊斬之服不忍顯然趨於徃來其在道路使介居前歸又請反命巳猶徐行隨之君納之乃朝服旣反命出公門釋服哭而歸其佗如奔喪之禮吉時道路深衣</hi>賔入竟而<pc n="lb"/>
死遂也主人爲之具而殯<hi>具謂始死至殯所當用</hi>介攝<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>其命<hi>爲致聘享之禮也初時上介接聞命</hi>君弔介爲主人<hi>雖有臣子親姻猶不爲主人以介與賔並命於君尊也</hi>主人歸禮幣必以用<pc n="lb"/>
<hi>當中奠贈諸喪具之用不必如賔禮</hi>介受賔禮無辭也<hi>介受主國賔巳之禮無所辭也以其當陳之以反命也有賔喪嫌其辭之</hi>不饗食歸介復<pc n="lb"/>
命柩止于門外<hi>門外大門外也必以柩造朝逹其忠心</hi>介卒復<pc n="lb"/>
命出奉柩送之君弔卒殯<hi>卒殯成節乃去</hi>若大夫介<pc n="lb"/>
卒亦如之<hi>不言上介者小聘上介士也</hi>士介死爲之棺斂<pc n="lb"/>
之<hi>不具佗衣物也自以時服也</hi>君不弔焉<hi>主國君使人弔不親徃</hi>若<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>賔死未將命則旣斂于棺造于朝介將命<hi>未將命謂俟間之後也以柩造朝以巳至朝志在逹君命</hi>若介死歸復命唯<pc n="lb"/>
上介造于朝若介死雖士介賔旣復命徃卒<pc n="lb"/>
殯乃歸<hi>徃謂送柩</hi>小聘曰問不享有獻不及夫人<pc n="lb"/>
主人不筵几不禮面不升不郊勞<hi>記貶於聘所以爲小也獻私獻也面猶覿也</hi>其禮如爲介三介<hi>如爲介如爲大聘上介</hi>
                    <pc n="lb"/>
記乆無事則聘焉<hi>事謂盟㑹之屬</hi>若有故則卒聘束<pc n="lb"/>
帛加書將命百名以上書於䇿不及百名書<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>於方<hi>故謂灾患及時事相告請也將猶致也名書文也今謂之字䇿簡也方板也</hi>
                    <pc n="lb"/>
主人使人與客讀諸門外<hi>受其意旣聘享賔出而讀之讀之不於内者人稠處嚴不得審悉主人國君也人内史也書必璽之</hi>客將歸使大<pc n="lb"/>
夫以其束帛反命于館<hi>爲書報也</hi>明日君館之<hi>旣報館之書問尚疾也</hi>旣受行出遂見宰問幾月之資<hi>資行用也古者君臣謀密草創未知所之逺近問行用當知多少而已古文資作齎</hi>使者<pc n="lb"/>
旣受行日朝同位<hi>謂前夕幣之間同位者使者北面介立于左少退别其處臣也</hi>出祖釋軷祭酒脯乃飲酒于其側<hi>祖始也旣<pc n="lb"/>
                        <pb n="33a"/>受聘享之禮行出國門止陳車騎釋酒脯之奠於軷爲行始也詩傳曰軷道祭也謂祭道路之神春秋傳曰軷渉山川然則軷山行之名也道路以險阻爲難是以委土爲山或伏牲其上使者爲軷祭酒脯祈告也卿大夫處者於是餞之飲酒於其側禮畢乗車轢之而遂行舎於近郊矣其牲犬羊可也古文軷作祓</hi>所以朝天子圭與繅<pc n="lb"/>
皆九寸剡上寸半厚半寸博三寸繅三采六<pc n="lb"/>
等朱白蒼<hi>圭所執以爲瑞節也剡上象天圜地方也雜采曰繅以韋衣木板飾以三色再就所以薦玉重愼也九寸三公之圭也古文繅或作藻今文作璪</hi>問諸<pc n="lb"/>
侯朱緑繅八寸<hi>二采再就降於天子也於天子曰朝於諸侯曰問記之於<pc n="lb"/>
                        <pb n="33b"/>聘文互相備</hi>皆玄纁繫長尺絢組<hi>采成文曰絢繫無事則以繫玉因以爲飾皆用五采組上以玄下以絳爲地今文絢作約</hi>問大夫之幣俟<pc n="lb"/>
于郊爲肆又齎皮馬<hi>肆猶陳列也齎猶付也使者旣受命宰夫載問大夫之禮待於郊陳之爲行列至則以付之也使者初行舎于近郊幣云肆馬云齎因其冝亦互文也不於朝付之者辟君禮也必陳列之者不夕也古文肆爲肄</hi>辭無常<pc n="lb"/>
孫而說<hi>孫順也大夫使受命不受辭辭必順且說</hi>辭多則史少則<pc n="lb"/>
不逹<hi>史謂䇿祝</hi>辭苟足以逹義之至也<hi>至極也今文至爲砥</hi>
                    <pc n="lb"/>
辭曰非禮也敢對曰非禮也敢辭<hi>辭不受也對荅問也<pc n="lb"/>
                        <pb n="34a"/>二者皆卒曰敢言不敢</hi>卿館於大夫大夫館於士士館<pc n="lb"/>
於工商<hi>館者必於廟不館於敵者之廟爲大尊也自官師以上有廟有寢工商則寢而巳</hi>管人爲客三日具沐五日具浴<hi>管人掌客館者也客謂使者下及士介也</hi>飱不致<hi>不以束帛致命草次饌飱具輕</hi>賔不拜<pc n="lb"/>
<hi>以不致命</hi>沐浴而食之<hi>自㓗清尊主國君賜也記此重者沐浴可知</hi>卿<pc n="lb"/>
大夫訝大夫士訝士皆有訝<hi>卿使者大夫上介也士衆介也訝主國君所使迎待賔者如今使者護客</hi>賔即館訝將公命<hi>使巳迎待之命</hi>又見之以其摯<hi>又復也復以私禮見者訝將舎於賔館之外冝相親<pc n="lb"/>
                        <pb n="34b"/>也大夫訝者執鴈士訝者執雉</hi>賔旣將公事復見之以其摯<pc n="lb"/>
<hi>旣巳也公事聘享問大夫復報也使者及上介執鴈羣介執雉各以見其訝</hi>凡四<pc n="lb"/>
器者唯其所寳以聘可也<hi>言國獨以此爲寳也四器謂圭璋璧琮</hi>宗人授次次以帷少退于君之次<hi>主國之門外諸侯及卿大夫之所使者次位皆有常處</hi>上介執圭如重授賔<hi>愼之也曲禮曰凡執主器執輕如不克</hi>賔入門皇升堂讓將授志<pc n="lb"/>
趨<hi>皇自莊盛也讓謂舉手平衡也志猶念也念趨謂審行歩也孔子之執圭鞠躬如也如不勝上如揖下如授勃如戰色足蹜蹜如有循古文皇皆作王</hi>授如爭承<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>下如送君還而后退<hi>重失隊也而后猶然後也</hi>下階發氣<pc n="lb"/>
怡焉再三舉足又趨<hi>發氣舎息也再三舉足自安定乃復趨也此云舉足則志趨卷遯而行也孔子之升堂鞠躬如也屏氣似不息者出降一等逞顔色怡怡如也没階趨進翼如也</hi>及門正焉<hi>容色復故此皆心變見於威儀</hi>執圭<pc n="lb"/>
入門鞠躬焉如恐失之<hi>記異說也</hi>及享發氣焉盈<pc n="lb"/>
容<hi>發舎氣也孔子之於享禮有容色</hi>衆介北面蹌焉<hi>容貌舒揚</hi>私<pc n="lb"/>
覿愉愉焉<hi>容貌和敬</hi>出如舒鴈<hi>威儀自然而有行列舒鴈鵞也</hi>皇<pc n="lb"/>
且行入門主敬升堂主愼<hi>復記執玉異說</hi>凡庭實隨<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>入左先皮馬相間可也<hi>隨入不並行也間猶代也上物有冝君子不以所無爲禮畜獸同類可以相代古文間作干</hi>賔之幣唯馬出其<pc n="lb"/>
餘皆東<hi>馬出當從廐也餘物皆東藏之内府</hi>多貨則傷于德<hi>貨天地所化生謂玉也君子於玉比德焉朝聘之禮以爲瑞節重禮也多之則是主於貨傷其爲德</hi>幣美則没禮<hi>幣人所造成以自覆幣謂束帛也愛之斯欲衣食之君子之情也是以享用幣所以副忠信美之則是主於幣而禮之本意不見也</hi>賄在聘<pc n="lb"/>
于賄<hi>賄財也于讀曰爲言主國禮賔當視賔之聘禮而爲之財也賔客者主人所欲豐也若苟豐之是又傷財也周禮曰凡諸侯之交各稱其邦而爲之幣以其幣爲之禮古<pc n="lb"/>
                        <pb n="36a"/>文賄皆作悔</hi>凡執玉無藉者襲<hi>藉謂繅也繅所以緼藉玉</hi>禮不<pc n="lb"/>
拜至<hi>以賔不於是始至今文禮爲醴</hi>醴尊于東箱瓦大一有<pc n="lb"/>
豐<hi>瓦大瓦尊豐承尊器如豆而卑</hi>薦脯五膱祭半膱橫之<hi>膱脯如版然者或謂之脡皆取直貌焉</hi>祭醴再扱始扱一祭卒再<pc n="lb"/>
祭<hi>卒謂後扱</hi>主人之庭實則主人遂以出賔之士<pc n="lb"/>
訝受之<hi>此謂餘三馬也左馬賔執以出矣士士介從者</hi>旣覿賔若私<pc n="lb"/>
獻奉獻將命<hi>時有珍異之物或賔奉之所以自序尊敬也猶以君命致之</hi>
                    <pc n="lb"/>
擯者入告出禮辭<hi>辭其獻也</hi>賔東面坐奠獻再拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>稽首<hi>送獻不入者奉物禮輕</hi>擯者東面坐取獻舉以入<pc n="lb"/>
告出禮請受<hi>東靣坐取獻者以冝並受也其取之由賔南而自後右客也</hi>
                    <pc n="lb"/>
賔固辭公荅再拜<hi>拜受於賔也固亦衍字</hi>擯者立于閾<pc n="lb"/>
外以相拜賔辟<hi>相賛也古文閾爲蹙</hi>擯者授宰夫于中<pc n="lb"/>
庭<hi>東藏之旣乃介覿</hi>若兄弟之國則問夫人<hi>兄弟謂同姓若昬姻甥舅有親者問猶遺也謂獻也不言獻者變於君也非兄弟獻不及夫人</hi>若君<pc n="lb"/>
不見<hi>君有疾若他故不見使者</hi>使大夫受<hi>受聘享也大夫上卿也</hi>自<pc n="lb"/>
下聽命自西階升受負右房而立賔降亦降<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
                    <hi>此儀如還圭然而賔大夫易處耳今文無而</hi>不禮<hi>辟正主也</hi>幣之所及<pc n="lb"/>
皆勞不釋服<hi>以與賔接於君所賔又請有事于已不可以不速也所不及者下大夫未甞使者也不勞者以先是賔請有事於巳同類旣聞彼爲禮所及則巳徃有嫌也所以知及不及者賔請有事固曰某子某子</hi>賜饔唯羹飪筮一尸<pc n="lb"/>
若昭若穆<hi>羹飪謂飪一牢也肉謂之羹唯是祭其先大禮之盛者也筮尸若昭若穆容父在父在則祭祖父卒則祭禰腥餼不祭則士介不祭也士之初行不釋幣于禰不祭可也古文羹爲羔飪作腍</hi>僕爲祝祝曰孝孫某孝子某<pc n="lb"/>
薦嘉禮于皇祖某甫皇考某子<hi>僕爲祝者大夫之臣攝官<pc n="lb"/>
                        <pb n="37b"/>也</hi>如饋食之禮<hi>如少牢饋食之禮不言少牢今以大牢也今文無之</hi>假<pc n="lb"/>
噐於大夫<hi>不敢以君之器爲祭器</hi>朌肉及廋車<hi>朌猶賦也廋廋人也車巾車也二人掌視車馬之官也賦及之明辯也古文朌作紛</hi>聘日致饔<pc n="lb"/>
<hi>急歸大禮</hi>明日問大夫<hi>不以残日問人崇敬也古文曰問夫人也</hi>夕夫<pc n="lb"/>
人歸禮<hi>與君異日下之也今文歸作饋</hi>旣致饔旬而稍宰夫<pc n="lb"/>
始歸乗禽日如其饔餼之數<hi>稍稟食也乗謂乗行之禽也謂鴈鶩之屬其歸之以雙爲數其賔與上介也古文旣爲餼</hi>士中日則二雙<pc n="lb"/>
<hi>中猶間也不一日一雙大寡不敬也</hi>凡獻執一雙委其餘於面<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
                    <hi>執一雙以將命也面前也其受之也上介受以入告之士舉其餘從之賔不辭拜受于庭上介執之以相拜于門中乃入授人上介受亦如之士介拜受于門外</hi>禽羞俶<pc n="lb"/>
獻比<hi>比放也其致之禮如乗禽也禽羞謂成孰有齊和者俶獻四時珍美新物也俶始也言其始可獻也聘義謂之時賜</hi>歸大禮之日旣受饔餼請<pc n="lb"/>
觀<hi>聘於是國欲見其宗廟之好百官之冨若尤尊大之焉</hi>訝帥之自下<pc n="lb"/>
門入<hi>帥猶道也從下門外入游觀非正也</hi>各以其爵朝服<hi>此句似非其次冝在凡致禮下絶爛在此</hi>士無饔無饔者無擯<hi>謂歸餼也</hi>大<pc n="lb"/>
夫不敢辭君初爲之辭矣<hi>此句亦非其次冝在明日問大夫之<pc n="lb"/>
                        <pb n="38b"/>下</hi>凡致禮皆用其饗之加籩豆<hi>凡致禮謂君不親饗賔及上介以酧幣致其禮也其其賔與上介也加籩豆謂其實也亦實于罋筐饗禮今亡</hi>無<pc n="lb"/>
饔者無饗禮<hi>士介無饗禮</hi>凡餼大夫黍粱稷筐五<pc n="lb"/>
斛<hi>謂大夫餼賔上介也器寡而大略</hi>旣將公事賔請歸<hi>謂巳問大夫事畢請歸不敢自專謙也主國留之饗食燕獻無日數盡殷勤也</hi>凡賔拜于<pc n="lb"/>
朝訝聽之<hi>拜拜賜也唯稍不拜</hi>燕則上介爲賔賔爲苟<pc n="lb"/>
敬<hi>饗食君親爲主尊賔也燕私樂之禮崇恩殺敬也賔不欲主君復舉禮事禮已于是辭爲賔君聽之從諸公之席命爲苟敬苟敬者主人所以小敬也更降迎其介以爲賔介<pc n="lb"/>
                        <pb n="39a"/>大夫也雖爲賔猶卑於君君則不與亢禮也主人所以致敬者自敵以上</hi>宰夫獻<pc n="lb"/>
<hi>爲主人代公獻</hi>無行則重賄反幣<hi>無行謂獨來復無所之也必重其賄與反幣者使者歸以得禮多爲榮所以盈聘君之意也反幣謂禮玉束帛乗皮所以報聘君之享禮也昔秦康公使西乞術聘于魯辭孫而說襄仲曰不有君子其能國乎厚賄之此謂重賄反幣者也今文曰賄反幣</hi>曰子以君命在寡君寡君<pc n="lb"/>
拜君命之辱<hi>此賛君拜聘享辭也在存也</hi>君以社稷故在<pc n="lb"/>
寡小君拜<hi>此賛拜夫人聘享辭也言君以社稷故者夫人與君體敵不敢當其惠也其卒亦曰寡君拜命之辱</hi>君貺寡君延及二三老拜<hi>此賛<pc n="lb"/>
                        <pb n="39b"/>拜問大夫之辭貺賜也大夫曰老</hi>又拜送<hi>拜送賔也其辭蓋云子將有行寡君敢拜送百拜聘享至此亦非其次冝承上君館之下</hi>賔於館堂楹閒釋<pc n="lb"/>
四皮束帛賔不致主人不拜<hi>賔將遂去是館留禮以禮主人所以謝之也不致不拜不以將别崇新敬也</hi>大夫來使無罪饗之<pc n="lb"/>
<hi>樂與嘉賔為禮</hi>過則餼之<hi>餼之腥致其牢禮也其致之辭不云君之有故耳聘義曰使者聘而誤主君不親饗食所以愧厲之也不言罪者罪將執之</hi>其介爲<pc n="lb"/>
介<hi>饗賔有介者賔尊行敵禮也</hi>有大客後至則先客不饗<pc n="lb"/>
食致之<hi>卑不與尊者齊禮</hi>唯大聘有几筵<hi>謂受聘享時也小聘<pc n="lb"/>
                        <pb n="40a"/>輕雖受于庿不爲神位</hi>十斗曰斛十六斗曰籔十籔曰<pc n="lb"/>
秉<hi>秉十六斛今江淮之間量名有爲籔者今文籔爲逾</hi>二百四十斗<hi>謂一車之米秉有五籔</hi>四秉曰筥<hi>此秉謂刈禾盈手之秉也筥穧名也若今萊易之閒刈稻聚把有名爲筥者詩云彼有遺秉又云此有不歛穧</hi>十筥曰稯十<pc n="lb"/>
稯曰秅四百秉爲一秅<hi>一車之禾三秅爲千二百秉三百筥三十稯也古文稯作緵</hi>
                    <pc n="lb"/>
儀禮卷第八<hi>經五千三百四注一万九百六十一</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
                    <pb n="41a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
儀禮卷第九<pc n="lb"/>
公食大夫禮第九<pc n="　"/>鄭氏注<pc n="lb"/>
公食大夫之禮使大夫戒各以其爵<hi>戒猶告也告之必使同班敵者易以相親敬</hi>上介出請入告<hi>問所以爲來事</hi>三辭<pc n="lb"/>
<hi>爲旣先受賜不敢當</hi>賓出拜辱<hi>拜使者屈辱來迎巳</hi>大夫不荅拜<pc n="lb"/>
將命<hi>不荅拜爲人使也將猶致也</hi>賓再拜稽首<hi>受命</hi>大夫還<pc n="lb"/>
<hi>復於君</hi>賓不拜送遂從之<hi>不拜送者爲從之不終事</hi>賓朝服<pc n="lb"/>
卽位于大門外如聘<hi>於是朝服則初時玄端如聘亦入于次俟</hi>卽<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>位具<hi>主人也擯者俟君於大門外卿大夫士序及宰夫具其饌物皆於廟門之外</hi>
                    <pc n="lb"/>
羮定<hi>肉謂之羮定猶孰也著之者不以爲節</hi>甸人陳鼎七當門<pc n="lb"/>
南面西上設扄鼏鼏若束若編<hi>七鼎一大牢也甸人冡宰之屬兼亨人者南面西上以其爲賓統於外也扄鼎扛所以舉之者也凡鼎鼏蓋以茅爲之長則束本短則編其中央今文扄作鉉古文鼏皆作宻</hi>設洗如饗<hi>必如饗者先饗後食如其近者也饗禮亡燕禮則設洗於阼階東南古文饗或作鄉</hi>小臣具<pc n="lb"/>
盤匜在東堂下<hi>爲公盥也公尊不就洗小臣於小賓客饗食掌正君服位</hi>
                    <pc n="lb"/>
宰夫設筵加席几<hi>設筵於戸西南面而左几公不賓至授几者親設湆<pc n="lb"/>
                        <pb n="1b"/>醬可以畧此</hi>無尊<hi>主於食不獻酬</hi>飲酒漿飲俟于東房<hi>飲酒清酒也漿飲酨漿也其俟奠於豐上也飲酒先言飲明非獻酬之酒也漿飲先言漿别於六飲也</hi>凡宰夫之具饌于東房<hi>凡非一也飲食之具宰夫所掌也酒漿不在凡中者雖無尊猶嫌在堂</hi>公如賓服迎賓于大門<pc n="lb"/>
内<hi>不出大門降於國君</hi>大夫納賓<hi>大夫謂上擯也納賓以公命</hi>賓入<pc n="lb"/>
門左公再拜賓辟再拜稽首<hi>左西方賓位也辟逡遁不敢當君拜也</hi>公揖入賓從<hi>揖入道之</hi>及廟門公揖入<hi>廟禰廟也</hi>
                    <pc n="lb"/>
賓入三揖<hi>毎曲揖及當碑揖相人偶</hi>至于階三讓<hi>讓先升</hi>公<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>升二等賓升<hi>逺下人君</hi>大夫立于東夾南西面北<pc n="lb"/>
上<hi>東夾南東西節也取節於夾明東於堂</hi>士立于門東北面西<pc n="lb"/>
上<hi>統於門者非其正位辟賓在此</hi>小臣東堂下南面西上宰<pc n="lb"/>
東夾北西面南上<hi>宰宰夫之屬也古文無南上</hi>内官之士<pc n="lb"/>
在宰東北西面南上<hi>夫人之官内宰之屬也自卿大夫至此不先卽位從君而入者明助君饗食賓自無事</hi>介門西北面西上<hi>西上自統於賓也然則承擯以下立於士西少進東上</hi>公當楣北鄉至再拜<pc n="lb"/>
賓降也公再拜<hi>楣謂之梁至再拜者興禮俟賓嘉其來也公再拜賓降矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>賓西階東北面荅拜<hi>西階東少就主君敬也</hi>擯者辭<hi>辭拜於下</hi>拜也公降一等辭曰寡君從子雖將拜興<pc n="lb"/>
也<hi>賔降再拜公降擯者釋辭矣賔猶降終其再拜稽首興起也</hi>賓栗階升<pc n="lb"/>
不拜<hi>自以已拜也栗實栗也不拾級連歩趨主國君之命不拾級而下曰辵</hi>命<pc n="lb"/>
之成拜階上北面再拜稽首<hi>賓降拜主君辭之賓雖終拜於主君之意猶爲不成</hi>士舉鼎去鼏於外次入陳鼎于碑<pc n="lb"/>
南南面西上右人抽扄坐奠于鼎西南順出<pc n="lb"/>
自鼎西左人待載<hi>入由東出由西明爲賔也今文奠爲委古文待爲持</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>雍人以爼入陳于鼎南旅人南面加匕于鼎<pc n="lb"/>
退<hi>旅人雍人之屬旅食者也雍人言入旅人言退文互相備也出入之由亦如舉鼎者匕爼毎噐一人諸侯官多也</hi>大夫長盥洗東南西面北上<pc n="lb"/>
序進盥退者與進者交于前卒盥序進南面<pc n="lb"/>
七<hi>長以長㓜也序猶更也前洗南</hi>載者西面<hi>載者左人也亦序自鼎東西面於其前大夫七則載之</hi>魚腊飪<hi>飪孰也食禮宜孰饗有腥者</hi>載體進<pc n="lb"/>
奏<hi>體謂牲與腊也奏謂皮膚之理也進其理本在前下大夫體七个</hi>魚七縮<pc n="lb"/>
爼寢右<hi>右首也寢右進鬐也乾魚近膄多骨鯁</hi>膓胃七同爼<hi>以其</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
                    <pb n="4a"/>
                    <hi>不立階上以主君離阼也疑正立也自定之貌今文曰西階</hi>宰夫自東房<pc n="lb"/>
薦豆六設于醬東西上韭菹以東醓醢昌本<pc n="lb"/>
昌本南麋臡以西菁菹鹿臡<hi>醓醢醢有醓昌本昌蒲本菹也醢有骨謂之臡菁<graphic n="KR1396" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1396.png" mimeType="image/png"/>菁菹也今文臡皆作麋</hi>士設爼于豆南西上<pc n="lb"/>
牛羊豕魚在牛南腊膓胃亞之<hi>亞次也不言䋫錯爼尊也</hi>
                    <pc n="lb"/>
膚以爲特<hi>直豕與膓胃東也特膚者出下牲賤</hi>旅人取匕甸人<pc n="lb"/>
舉鼎順出奠于其所<hi>以其空也其所謂當門</hi>宰夫設黍<pc n="lb"/>
稷六簋于爼西二以並東北上黍當牛爼其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>西稷錯以終南陳<hi>並併也今文曰併古文簋皆作軌</hi>大羮湆<pc n="lb"/>
不和實于鐙宰右執鐙左執蓋由門入升自<pc n="lb"/>
阼階盡階不升堂授公以蓋降岀入反位<hi>大羮湆煑肉汁也大古之羮不和無鹽菜瓦豆謂之鐙宰謂大宰宰夫之長也有蓋者饌自外入爲風塵今文湆爲汁又曰入門自阼階無升</hi>公設之于醬西賓辭<pc n="lb"/>
坐遷之<hi>亦東遷所</hi>宰夫設鉶四于豆西東上牛以<pc n="lb"/>
西羊羊南豕豕以東牛<hi>鉶菜和羮之噐</hi>飮酒實于觶<pc n="lb"/>
加于豐<hi>豐所以承觶者也如豆而卑</hi>宰夫右執觶左執豐<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>進設于豆東<hi>食有酒者優賓也設于豆東不舉也燕禮記曰凡奠者於左</hi>
                    <pc n="lb"/>
宰夫東面坐啓簋㑹各郤于其西<hi>㑹簋蓋也亦一一合郤之各當其簋之西</hi>贊者負東房南面告具于公<hi>負東房負房戸而立也南面者欲得鄉公與賓也</hi>公再拜揖食<hi>再拜拜賓饌具</hi>賓<pc n="lb"/>
降拜<hi>荅公拜</hi>公辭賓升再拜稽首<hi>不言成拜降未拜</hi>賓<pc n="lb"/>
升席坐取韭菹以辯擩于醢上豆之間祭<hi>擩猶染也今文無于</hi>贊者東面坐取黍實于左手辯又取<pc n="lb"/>
稷辯反于右手興以授賓賓祭之<hi>取授以右手便也賓<pc n="lb"/>
                        <pb n="6a"/>亦興受坐祭之於豆祭也獨云贊興優賔也少儀曰受立授立不坐</hi>三牲之肺<pc n="lb"/>
不離贊者辯取之壹以授賓<hi>肺不離者刌之也不言刌刌則祭肺也此舉肺不離而刌之便賓祭也祭離肺者絶肺祭也壹猶稍也古文壹作一</hi>賓<pc n="lb"/>
興受坐祭<hi>於是云賓興受坐祭重牲也賓亦每肺興受祭於豆祭</hi>挩手<pc n="lb"/>
扱上鉶以柶辯擩之上鉶之間祭<hi>扱以柶扱其鉶菜也挩拭也拭以巾</hi>祭飮酒於上豆之間魚腊醬湆不祭<pc n="lb"/>
<hi>不祭者非食物之盛者</hi>宰夫授公飯粱公設之于湆西<pc n="lb"/>
賓北面辭坐遷之<hi>旣告具矣而又設此殷勤之加也遷之遷而西之以<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>其東上也</hi>公與賓皆復初位<hi>位序内階西</hi>宰夫膳稻于<pc n="lb"/>
粱西<hi>膳猶進也進稻粱者以簠</hi>士羞庶羞皆有大蓋執豆<pc n="lb"/>
如宰<hi>羞進也庶衆也進衆珍味可進者也大以肥美者特爲臠所以祭也魚或謂之膴膴大也唯醢醬無大如宰如其進大羮湆右執豆左執蓋</hi>先者反之由<pc n="lb"/>
門入升自西階<hi>庶羞多羞人不足則相授於階上復出取也</hi>先者<pc n="lb"/>
一人升設于稻南簋西間容人<hi>簋西黍稷西也必言稻南者明庶羞加不與正豆併也間容人者賓當從間徃來也</hi>旁四列西北上<pc n="lb"/>
<hi>不統於正饌者雖加自是一禮是所謂羮胾中别</hi>膷以東臐膮牛炙<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
                    <hi>膷臐膮今時臛也牛曰膷羊曰臐豕曰膮皆香美之名也古文膷作香臐作薰</hi>炙南<pc n="lb"/>
醢以西牛胾醢牛鮨<hi>先設醢䋫之以次也内則謂鮨爲鱠然則鱠用鮨今文鮨作鰭</hi>鮨南羊炙以東羊胾醢豕炙炙南醢<pc n="lb"/>
以西豕胾芥醬魚膾<hi>芥醬芥實醬也内則曰膾春用葱秋用芥</hi>衆<pc n="lb"/>
人騰羞者盡階不升堂授以蓋降岀<hi>騰當作媵媵送也授授先者一人</hi>贊者負東房告僃于公<hi>隨告庶羞具者以其異饌</hi>贊升賓<hi>以公命命賓升席</hi>賓坐席末取粱卽稻祭<pc n="lb"/>
于醬湆間<hi>卽就也祭稻粱不以豆祭祭宜加於加</hi>贊者北面坐<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>辯取庶羞之大興一以授賓賓受兼壹祭之<pc n="lb"/>
<hi>壹壹受之而兼一祭之庶羞輕也自祭之於膷臐之間以異饌也</hi>賓降拜<hi>拜庶羞</hi>公辭賓升再拜稽首公荅再拜賓北面自<pc n="lb"/>
間坐左擁簋粱右執湆以降<hi>自間坐由兩饌之間也擁抱也必取粱者公所設也以之降者堂尊處欲食於階下然也</hi>公辭賓西面坐<pc n="lb"/>
奠于階西東面對西面坐取之栗階升北面<pc n="lb"/>
反奠于其所降辭公<hi>奠而後對成其意也降辭公敬也必辭公者爲其尊而親臨巳食侍食贊者之事</hi>公許賓升公揖退于箱<hi>箱東<pc n="lb"/>
                        <pb n="8a"/>夾之前俟事之處</hi>擯者退負東塾而立<hi>無事</hi>賓坐遂卷<pc n="lb"/>
加席公不辭<hi>贊者以告公公聽之重來優賓</hi>賓三飯以湆醬<pc n="lb"/>
<hi>毎飯歠湆以肴擩醬食正饌也三飯而止君子食不求飽不言其肴優賓</hi>宰夫執<pc n="lb"/>
觶漿飮與其豐以進<hi>此進漱也非爲卒食爲將有事縁賓意欲自潔清</hi>賓挩手興受<hi>受觶</hi>宰夫設其豐于稻西<hi>酒在東漿在西是所謂左酒右漿</hi>庭實設<hi>乗皮</hi>實坐祭遂飮奠于豐<pc n="lb"/>
上<hi>飲漱</hi>公受宰夫束帛以侑西鄉立<hi>束帛十端帛也侑猶勸也主國君以爲食賓殷勤之意未至復發幣以勸之欲用深安賓也西鄉立序内位也<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>受束帛于序端</hi>賓降筵北面<hi>以君將有命也北面於西階上</hi>擯者進<pc n="lb"/>
相幣<hi>爲君釋幣辭於賓</hi>賓降辭幣升聽命<hi>降辭幣主國君又命之升聽命釋許辭</hi>降拜<hi>當拜受幣</hi>公辭賓升再拜稽首受<pc n="lb"/>
幣當東楹北面<hi>主國君南面授之當東楹者欲得君行一臣行二也</hi>退<pc n="lb"/>
西楹西東面立<hi>俟主國君送幣也退不負序以將降</hi>公壹拜賓<pc n="lb"/>
降也公再拜<hi>賓不敢俟成拜</hi>介逆出<hi>以賓事畢</hi>賓北面揖<pc n="lb"/>
執庭實以岀<hi>揖執者示親受</hi>公降立<hi>俟賓反</hi>上介受賓<pc n="lb"/>
幣從者訝受皮<hi>從者府史之屬訝迎也今文曰梧受</hi>賓入門左<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>没霤北面再拜稽首<hi>便退則食禮未卒不退則嫌更入行拜若欲從此退</hi>公辭<hi>止其拜使之卒食</hi>揖讓如初<hi>如初入也</hi>升賓再拜<pc n="lb"/>
稽首公荅再拜<hi>賓拜拜主國君之厚意賓揖介入復位</hi>賓降辭<pc n="lb"/>
公如初<hi>將復食</hi>賓升公揖退于箱賓卒食㑹飯<pc n="lb"/>
三飮<hi>卒巳也巳食㑹飯三潄漿也㑹飯謂黍稷也此食黍稷則初時食稻粱</hi>不<pc n="lb"/>
以醬湆<hi>不復用正饌也初時食加飯用正饌此食正飯用庶羞互相後也後言湆或時後用</hi>挩手興北面坐取粱與醬以降西面坐<pc n="lb"/>
奠于階西<hi>示親徹也不以出者非所當得又以巳得侑幣</hi>東面再拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>稽首<hi>卒食拜也不北面者異於辭</hi>公降再拜<hi>荅之也不辭之使升堂明禮有終</hi>介迎出賓出公送于大門内再拜賓不<pc n="lb"/>
顧<hi>初來揖讓而退不顧退禮畧也示難進易退之義擯者以賓不顧告公公乃還也</hi>
                    <pc n="lb"/>
有司卷三牲之爼歸于賓舘<hi>卷猶收也無遺之辭也三牲之爼正饌尤尊盡以歸賓尊之至也歸爼者實于篚他時有所釋故</hi>魚腊不與<pc n="lb"/>
<hi>以三牲之爼無所釋故也禮之有餘爲施惠不言膓胃膚者在魚腊下不與可知也古文與作豫</hi>明日賓朝服拜賜于朝拜食與侑幣皆<pc n="lb"/>
再拜稽首<hi>朝謂大門外</hi>訝聽之<hi>受其言入告出報也此下大夫有士<pc n="lb"/>
                        <pb n="10a"/>訝</hi>上大夫八豆八簋六鉶九爼魚腊皆二爼<pc n="lb"/>
<hi>記公食上大夫異於下大夫之數豆加葵菹蝸醢四四爲列爼加鮮魚鮮腊三三爲列無特</hi>魚膓胃倫膚若九若十有一下大夫則若<pc n="lb"/>
七若九<hi>此以命數爲差也九謂再命者也十一謂三命者也七謂一命者也九或上或下者再命謂小國之卿次國之大夫也卿則曰上大夫則曰下大國之孤視子男</hi>
                    <pc n="lb"/>
庶羞西東毋過四列<hi>謂上下大夫也古文毋爲無</hi>上大夫<pc n="lb"/>
庶羞二十加於下大夫以雉兎鶉鴽<hi>鴽無毋</hi>若<pc n="lb"/>
不親食<hi>謂主國君有疾病若他故</hi>使大夫各以其爵朝服<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>以侑幣致之<hi>執幣以將命</hi>豆實實于罋陳于楹外<pc n="lb"/>
二以並北陳簋實實于篚陳于楹内兩楹間<pc n="lb"/>
二以並南陳<hi>陳罋筐於㨕間者象授受於堂中也南北相當以食饌同列耳罋北陳者變於食罋數如豆醢芥醬從焉筐米四今文並作併</hi>庶羞陳于碑<pc n="lb"/>
内<hi>生魚也魚腊從焉上大夫加鮮魚鮮腊雉兎鶉鴽不陳於堂辟正饌</hi>庭實陳<pc n="lb"/>
于碑外<hi>執乗皮者也不參分庭一在南者以言歸且近内</hi>牛羊豕陳<pc n="lb"/>
于門内西方東上<hi>爲其踐汙舘庭使近外</hi>賓朝服以受<pc n="lb"/>
如受饔禮<hi>朝服食禮輕也</hi>無擯<hi>以巳本宜徃</hi>明日賓朝服<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>以拜賜于朝訝聽命<hi>賜亦謂食侑幣</hi>大夫相食親戒<pc n="lb"/>
速<hi>記異於君者也速召也先就告之歸具旣具復自召之</hi>迎賓于門外<pc n="lb"/>
拜至皆如饗拜<hi>饗大夫相饗之禮也今亡古文饗或作鄉</hi>降盥受<pc n="lb"/>
醬湆侑幣束錦也皆自阼階降堂受授者升<pc n="lb"/>
一等<hi>皆者謂受醬受湆受幣也侑用束錦大夫文也降堂謂止階上今文無束</hi>賓<pc n="lb"/>
止也<hi>主人三降賓不從</hi>賓執粱與湆之西序端<hi>不敢食於尊處</hi>主人辭賓反之卷加席主人辭賓反之辭<pc n="lb"/>
幣降一等主人從<hi>從辭賓降</hi>受侑幣再拜稽首主<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>人送幣亦然<hi>敵也</hi>辭於主人降一等主人從<hi>辭謂辭其臨巳食</hi>卒食徹于西序端<hi>亦親徹</hi>東面再拜降<pc n="lb"/>
出<hi>拜亦拜卒食</hi>其他皆如公食大夫之禮若不親<pc n="lb"/>
食則公作大夫朝服以侑幣致之<hi>作使也大夫有故君必使其同爵者爲之致禮列國之賓來榮辱之事君臣同</hi>賓受于堂無儐<pc n="lb"/>
<hi>與受君禮同</hi>記不宿戒<hi>食禮輕也此所以不宿戒者謂前期三日之戒申戒爲宿謂前期一日</hi>戒不速<hi>食賓之朝夙興戒之賓則從戒者而來不復召</hi>不<pc n="lb"/>
授几<hi>異於醴也</hi>無阼席<hi>公不坐</hi>亨于門外東方<hi>必於門外<pc n="lb"/>
                        <pb n="12a"/>者大夫之事也東方者主陽</hi>司宫具几與蒲筵常緇布純<pc n="lb"/>
加<graphic n="KR0841" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0841.png" mimeType="image/png"/>席尋玄帛純皆卷自末<hi>司宫大宰之屬掌宫廟者也丈六尺曰常半常曰尋純縁也<graphic n="KR0841" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0841.png" mimeType="image/png"/>細葦也末經所終有以識之必長筵者以有左右饌也今文<graphic n="KR0841" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0841.png" mimeType="image/png"/>皆爲莞</hi>宰夫筵出自東房<hi>筵本在房宰夫敷之也天子諸侯左右房</hi>賓之乗車在大門外西方北面立<hi>賓車不入門廣敬也凡賓卽朝中道而徃將至下行而後車還立于西方賓及位而止北面卿大夫之位當車前凡朝位賓主之間各以命數爲逺近之節也</hi>鉶芼牛霍羊苦豕<pc n="lb"/>
薇皆有滑<hi>藿豆葉也苦苦荼也滑堇荁之屬今文苦爲苄</hi>贊者盥從<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>爼升<hi>爼其所有事</hi>簠有蓋幂<hi>稻粱將食乃設去㑹於房蓋以幂幂巾也今文或作鼏</hi>凡炙無醬<hi>巳有鹹和</hi>上大夫蒲筵加<graphic n="KR0841" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0841.png" mimeType="image/png"/>席<pc n="lb"/>
其純皆如下大夫純<hi>謂三命大夫也孤爲賓則莞筵紛純加繅席畫純也</hi>卿擯由下<hi>不升堂也</hi>上贊下大夫也<hi>上謂堂上擯贊者事相近以佐上下爲名</hi>上大夫庶羞酒飮漿飮庶羞可也<pc n="lb"/>
<hi>於食庶羞宰夫又設酒漿以之食庶羞可也以優賓</hi>拜食與侑幣皆再<pc n="lb"/>
拜稽首<hi>嫌上大夫不稽首</hi>
                    <pc n="lb"/>
儀禮卷第九<hi>經一千七百五十三字注二千八百七字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
儀禮卷第十<pc n="lb"/>
覲禮第十<pc n="　"/>儀禮<pc n="　"/>鄭氏注<pc n="lb"/>
覲禮至于郊王使人皮弁用璧勞侯氏亦皮<pc n="lb"/>
弁迎于帷門之外再拜<hi>郊謂近郊去王城五十里小行人職曰凡諸侯入王則迎勞于畿則郊勞者大行人也皮弁者天子之朝朝服也璧無束帛者天子之玉尊也不言諸侯言侯氏者明國殊舎異禮不凡之也郊舎狹寡爲帷宫以受勞掌舎職曰爲帷官設旌門</hi>使者不荅拜遂執玉三揖至于階<pc n="lb"/>
使者不讓先升侯氏升聽命降再拜稽首遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>升受玉<hi>不荅拜者爲人使不當其禮也不讓先升奉王命尊也升者升壇使者東靣致命侯氏東階上西面聽之</hi>使者左還而立侯氏還璧使<pc n="lb"/>
者受侯氏降再拜稽首使者乃出<hi>左還還南面示將去也立者見侯氏將有事於巳俟之也還玉重禮</hi>侯氏乃止使者使者<pc n="lb"/>
乃入侯氏與之讓升侯氏先升授几侯氏拜<pc n="lb"/>
送几使者設几荅拜<hi>侯氏先升賔禮綂焉几者安賔所以崇優厚也上介出止使者則巳布席也</hi>侯氏用束帛乗馬儐使者使<pc n="lb"/>
者再拜受侯氏再拜送幣<hi>儐使者所以致尊敬也拜者各於其<pc n="lb"/>
                        <pb n="1b"/>階</hi>使者降以左驂出侯氏送于門外再拜侯<pc n="lb"/>
氏遂從之<hi>騑馬曰驂左驂設在西者其餘二馬侯氏之士遂以出授使者之從者于外從之者遂隨使者以至朝</hi>天子賜舎<hi>以其新至道路勞苦未受其禮且使即安也賜舎猶致館也所使者司空與小行人爲承擯今文賜作錫</hi>曰伯父<pc n="lb"/>
女順命于王所賜伯父舎<hi>此使者致館辭</hi>侯氏再拜<pc n="lb"/>
稽首<hi>受館</hi>儐之束帛乗馬<hi>王使人以命致館無禮猶擯之者尊王使也侯氏受館於外旣則儐使者於内</hi>天子使大夫戒曰某日伯<pc n="lb"/>
父帥乃初事<hi>大夫者卿爲訝者也掌訝職曰凡訝者賔客至而徃詔相其事<pc n="lb"/>
                        <pb n="2a"/>戒猶告也其爲告使順循其事也𥘉猶故也今文帥作率</hi>侯氏再拜稽首<pc n="lb"/>
<hi>受覲日也</hi>諸侯前朝皆受舎于朝同姓西面北上<pc n="lb"/>
異姓東面北上<hi>言諸侯者明來朝者衆矣顧其入覲不得並耳受舎於朝受次於文王廟門之外聘禮記曰宗人授次次以帷少退于君之次則是次也言舎者尊舎也天子使掌次爲之諸侯上介先朝受焉此覲也言朝者覲遇之禮雖簡其來之心猶若朝也分别同姓異姓受之將有先後也春秋傳曰寡人若朝于薛不敢與諸任齒則周禮先同姓</hi>侯氏禆冕釋幣于禰<hi>將覲質明時也禪冕者衣禆衣而冠冕也禆之爲言埤也天子六服大裘爲上其餘爲禆以事尊卑服之而諸侯亦服焉上公<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>衮無升龍侯伯鷩子男毳孤絺卿大夫玄此差司服所掌也禰謂行主遷主矣而云禰親之也釋幣者告將覲也其釋幣如聘大夫將受命釋幣于禰之禮旣則祝藏其幣歸乃埋之於祧西階之東</hi>乗墨車載龍旂弧韣乃朝以瑞玉<pc n="lb"/>
有繅<hi>墨車大夫制也乗之者入天子之國車服不可盡同也交龍爲旂諸侯之所建弧所以張縿之弓也弓衣曰韣瑞玉謂公桓圭侯信圭伯躬圭子榖璧男蒲璧繅所以藉玉以韋衣木廣袤各如其玉之大小以朱白蒼爲六色今文玉爲璧繅或爲璪</hi>天子<pc n="lb"/>
設斧依於戸牖之間左右几<hi>依如今綈素屏風也有屏斧文所以示威也斧謂之黼几玉几也左右者優至尊也其席莞席紛純加繅席畫純加次席<pc n="lb"/>
                        <pb n="3a"/>黼純</hi>天子衮冕負斧依<hi>衮衣者禆之上也繢之繡之爲九章其龍天子有升龍有降龍衣此衣而冠冕南郷而立以俟諸侯見</hi>嗇夫承命告于<pc n="lb"/>
天子<hi>嗇夫蓋司空之屬也爲末擯承命於侯氏下介傳而上上擯以告天子天子見公擯者五人見侯伯擯者四人見子男擯者三人皆宗伯爲上擯春秋傳曰嗇夫馳</hi>天<pc n="lb"/>
子曰非他伯父實來予一人嘉之伯父其入<pc n="lb"/>
予一人將受之<hi>言非他者親之辭嘉之者美之辭也上擯又傅此而下至嗇夫侯氏之下介受之傳而上上介以告其君君乃許入今文實作寔嘉作賀</hi>侯氏<pc n="lb"/>
入門右坐奠圭再拜稽首<hi>入門右執臣道不敢由賔客位也卑<pc n="lb"/>
                        <pb n="3b"/>者見尊奠摯而不授</hi>擯者謁<hi>謁猶告也上擯告以天子前辭欲親受之如賔客也其辭所易者曰伯父其升</hi>侯氏坐取圭升致命王受之玉<pc n="lb"/>
侯氏降階東北面再拜稽首擯者延之曰升<pc n="lb"/>
升成拜乃出<hi>擯者請之侯氏坐取圭則遂左降拜稽首送玉也從後詔禮曰延延進也</hi>四享皆束帛加璧庭實唯國所有<hi>四當爲三古書作三四或皆積畫此篇又多四字字相似由此誤也大行人職曰諸侯廟中將幣皆一享其禮差又無取於四也𥘉享或用馬或用虎豹之皮其次享三牲魚腊籩豆之實龜也今也丹漆絲纊竹箭也其餘無常貨此地物非一國所能有唯所有分爲三享皆以璧<pc n="lb"/>
                        <pb n="4a"/>帛致之</hi>奉束帛匹馬卓上九馬隨之中庭西上<pc n="lb"/>
奠幣再拜稽首<hi>卓讀如卓王孫之卓卓猶的也以素的一馬以爲上書其國名後當識其何産也馬必十匹者不敢斥王之乗用成數敬也</hi>擯者曰予<pc n="lb"/>
一人將受之<hi>亦言王欲親受之</hi>侯氏升致命王撫玉<pc n="lb"/>
侯氏降自西階東面授宰幣西階前再拜稽<pc n="lb"/>
首以馬出授人九馬隨之<hi>王不受玉撫之而巳輕財也以馬出隨侯氏出授王人於外也王不使人受馬者主于享王之尊益君侯氏之卑益臣</hi>事<pc n="lb"/>
畢<hi>三享訖</hi>乃右肉袒于廟門之東乃入門右北<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>面立告聽事<hi>右肉袒者刑宜施於右也凡以禮事者左祖入更從右者臣益純也告聽事者告王以國所用爲罪之事也易曰折其右肱无咎</hi>擯者謁諸<pc n="lb"/>
天子天子辭於侯氏曰伯父無事歸寧乃拜<pc n="lb"/>
<hi>謁告寧安也乃猶女也</hi>侯氏再拜稽首出自屏南適門<pc n="lb"/>
西遂入門左北面立王勞之再拜稽首擯者<pc n="lb"/>
延之曰升升成拜降出<hi>王辭之不即左者當出隱於屏而襲之也天子外屏勞之勞其道勞也</hi>天子賜侯氏以車服迎于外<pc n="lb"/>
門外再拜<hi>賜車者同姓以全路異姓以象路服則衮也鷩也毳也古文曰迎于<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>門外也</hi>路先設西上路下四亞之重賜無數在<pc n="lb"/>
車南<hi>路謂車也凡君所乗車曰路路下四謂乗馬也亞之次車而東也詩云君子來朝何錫予之雖無予之路車乗馬又何與之玄衮及黼重猶善也所加賜善物多少由恩也春秋傳曰重錦三十兩</hi>諸公奉篋服加命書于其上升<pc n="lb"/>
自西階東面大史是右<hi>言諸公者王同時分命之而使賜侯氏也右讀如周公右王之右是右者始隨入於升東面乃居其右古文是爲氏也</hi>侯氏<pc n="lb"/>
升西面立大史述命<hi>讀王命書也</hi>侯氏降兩階之<pc n="lb"/>
間北面再拜稽首<hi>受命</hi>升成拜<hi>大史辭之降也春秋傳曰且有<pc n="lb"/>
                        <pb n="5b"/>後命以伯舅耋老母下拜此辭之類</hi>大史加書于服上侯氏受<pc n="lb"/>
<hi>受篋服</hi>使者出侯氏送再拜儐使者諸公賜服<pc n="lb"/>
者束帛四馬儐大史亦如之<hi>旣云拜送乃言儐使者以勞有成禮畧而遂言</hi>同姓大國則曰伯父其異姓則曰伯<pc n="lb"/>
舅同姓小邦則曰叔父其異姓小邦則曰叔<pc n="lb"/>
舅<hi>據此禮云伯父同姓大邦而言</hi>饗禮乃歸<hi>禮謂食燕也王或不親以其禮幣致之畧言饗禮互文也掌客職曰上公三饗三食三燕侯伯再饗再食再燕子男一饗一食一燕</hi>諸侯覲於天子爲宫方三百歩四門壇<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>十有二㝷深四尺加方明于其上<hi>四時朝覲受之於廟此謂時㑹殷同也宫謂壝土爲埒以象墻壁也爲宫者於國外春㑹同則於東方夏㑹同則於南方秋㑹同則於西方冬㑹同則於北方八尺曰㝷十有二㝷則方九十六尺也深謂髙也從上曰深司儀職曰爲壇三成成猶重也三重者自下差之爲三等而上有堂焉堂上方二丈四尺上等中等下等毎面十二尺方明者上下四方神明之象也上下四方之神者所謂神明也㑹同而盟明神監之則謂之天之司盟有象者猶宗廟之有主乎王廵守至于方嶽之下諸侯㑹之亦爲此宫以見之司儀職曰將㑹諸侯則㑹爲壇三成宫旁一門詔王儀南郷見諸侯也</hi>方明者木也方四尺設六色<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>東方青南方赤西方白北方黒上玄下黃設<pc n="lb"/>
六玉上圭下璧南方璋西方琥北方璜東方<pc n="lb"/>
圭<hi>六色象其神六玉以禮之上宜以蒼璧下宜以黃琮而不以者則上下之神非天地之至貴者也設玉者刻其木而著之</hi>上介皆奉其君之旂置于<pc n="lb"/>
宫尚左公侯伯子男皆就其旂而立<hi>置於宮者建之豫爲其君見王之位也諸公中階之前北面東上諸侯東階之東西面北上諸伯西階之西東面北上諸子門東北面東上諸男門西北面東上尚左建旂公東上侯先伯伯先子子先男而位皆上東方也諸侯入壝門或左或右各就其旂而立王降階南郷見之三揖<pc n="lb"/>
                        <pb n="7a"/>土揖庶姓時揖異姓天揖同姓見揖位乃定古文尚作上</hi>四傳擯<hi>王旣揖五者升壇設擯升諸侯以㑹同之禮其奠瑞玉及享幣公拜於上等侯伯於中等子男於下等擯者毎延之升堂致命王受玉撫玉降拜於下等及請事勞皆如覲禮是以記之覲云四傳擯者毎一位畢擯者以告乃更陳列而升其次公也侯也伯也各一位子男俠門而俱東上亦一位也至庭乃設擯則諸侯初入門王官之伯帥之耳古文傳作傳</hi>天子乗<pc n="lb"/>
龍載大斾象日月升龍降龍出拜日於東門<pc n="lb"/>
之外反祀方明<hi>此謂㑹同以春者也馬八尺以上爲龍大斾大常也王建大常縿首畫日月其下及旒交畫升龍降龍朝事儀曰天子冕而執鎮圭尺有二寸繅籍<pc n="lb"/>
                        <pb n="7b"/>尺有二寸搢大圭乗大路建大常十有二旒樊纓十有二就貳車十有二乗帥諸侯而朝日於東郊所以教尊尊也退而朝諸侯由此二者言之己祀方明乃以㑹同之禮見諸侯也凡㑹同者不恊而盟司盟職曰凡邦國有疑㑹同則掌其盟約之載書及其禮儀北面詔明神旣盟則藏之言北面詔明神則明神有象也象者其方明乎及盟時又加於壇上乃以載辭告焉詛祝掌其祝號</hi>禮日於南門外禮月與四瀆<pc n="lb"/>
於北門外禮山川丘陵於西門外<hi>此謂㑹同以夏冬秋者也變拜言禮者客祀也禮月於北郊者月太隂之精以爲地神也盟神必云日月山川焉者尚著明也詩曰謂子不信有如皦日春秋傳曰縱子忘之山川神祗其忘諸乎比皆<pc n="lb"/>
                        <pb n="8a"/>用明神爲信也</hi>祭天燔柴祭山丘陵升祭川沈祭地<pc n="lb"/>
瘞<hi>升沉必就祭者也就祭則是謂王廵守及諸侯之盟祭也其盟愒其著明者燔柴升沉瘞祭禮終矣備矣郊特牲曰郊之祭也迎長日之至也大報天而主日也宗伯職曰以實柴祀日月星辰則燔柴祭天謂祭日也柴爲祭日則祭地瘞者祭月也日月而云天地靈之也王制曰王廵守至於岱宗柴是王廵守之盟其神主日也春秋傳曰晉文公爲踐土之盟而傳云山川之神是諸侯之盟其神主山川也月者太隂之精上爲天使臣道莫貴焉是王官之伯㑹諸侯而盟其神主月與古文瘞作殪</hi>設几侯于東箱<pc n="lb"/>
<hi>王即席乃設之也東箱東夾之前相翔待事之處</hi>偏駕不入王門<hi>左旁<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>與巳同曰偏同姓金路異姓象路四衛革輅蕃國木輅駕之與王同謂之偏駕不入王門乗墨車以朝是也偏駕之車舎之於館與</hi>奠圭于繅上<hi>謂釋於地也</hi>
                    <pc n="lb"/>
儀禮卷第十<pc n="lb"/>
<hi>經八百四十四字注二千六百三十一字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
                    <pb n="9b"/>
                    <pb n="9b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
儀禮卷第十一<pc n="lb"/>
䘮服第十一<pc n="　"/>子夏傳<pc n="　"/>鄭氏注<pc n="lb"/>
䘮服斬衰裳苴絰杖絞帶冠繩纓菅屨者<hi>者者明爲下出也凢服上曰衰下曰裳麻在首在要皆曰絰絰之言實也明孝子有忠實之心故爲制此服焉首絰象緇布冠之缺項要絰象大帶又有絞帶象革帶齊衰以下用布</hi>
                    <pc n="lb"/>
傳曰斬者何不緝也苴絰者麻之有蕡者也<pc n="lb"/>
苴絰大搹左夲在下去五分一以爲帶齊衰<pc n="lb"/>
之絰斬衰之帶也去五分一以爲帶大功之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>絰齊衰之帶也去五分一以爲帶小功之絰<pc n="lb"/>
大功之帶也去五分一以爲帶緦麻之絰小<pc n="lb"/>
功之帶也去五分一以爲帶苴杖竹也削杖<pc n="lb"/>
桐也杖各分其心皆下本杖者何爵也無爵<pc n="lb"/>
而杖者何擔主也非主而杖者何輔病也童<pc n="lb"/>
子何以不杖不能病也婦人何以不杖亦不<pc n="lb"/>
能病也絞帶者繩帶也冠纓纓條屬右縫冠<pc n="lb"/>
六升外畢鍜而勿灰衰三升菅屨者菅菲也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>外納居倚廬寢苫枕塊哭晝夜無時歠粥朝<pc n="lb"/>
一溢米夕一溢米寢不說絰帶旣虞翦屏柱<pc n="lb"/>
楣寢有席食䟽食水飲朝一哭夕一哭而巳<pc n="lb"/>
旣練舎外寢始食菜果飯素食哭無時<hi>盈手曰搹搹扼也中人之扼圍九寸以五分一爲殺者象五服之數也爵謂天子諸侯卿大夫士也無爵謂庻人也擔猶假也無爵者假之以杖尊其爲主也非主謂衆子也屬猶著也通屈一條繩爲武垂下爲纓著之冠也布八十縷爲升升字當爲登登成也今之禮皆以登爲升俗誤巳行久矣雜記曰䘮冠條屬以別吉凶三年之練冠亦條屬右縫小功以下左縫<pc n="lb"/>
                        <pb n="2a"/>外畢者冠前後屈而出縫於武也二十兩曰溢爲米一升二十四分升之一楣謂之梁柱楣所謂梁闇䟽猶麤也舎外寢於中門之外屋下壘墼爲之不塗墍所謂堊室也素猶故也謂復平生時食也斬衰不書受月者天子諸侯卿大夫士虞卒哭異數</hi>父傳曰<pc n="lb"/>
爲父何以斬衰也父至尊也諸侯爲天子傳<pc n="lb"/>
曰天子至尊也君傳曰君至尊也<hi>天子諸侯及卿大夫有地者皆曰君</hi>父爲長子<hi>不言適子通上下也亦言立適以長</hi>傳曰何<pc n="lb"/>
以三年也正體於上又乃將所傳重也庶子<pc n="lb"/>
不得爲長子三年不繼祖也<hi>此言爲父後者然後爲長子三<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>年重其當先祖之正體又以其將代巳爲宗廟主也庶子者爲父後者之弟也言庶者逺別之也小記曰不繼祖與禰此但言祖不言禰容祖禰共廟</hi>爲人後者傳<pc n="lb"/>
曰何以三年也受重者必以尊服服之何如<pc n="lb"/>
而可爲之後同宗則可爲之後何如而可以<pc n="lb"/>
爲人後支子可也爲所後者之祖父母妻妻<pc n="lb"/>
之父母昆弟昆弟之子若子<hi>若子者爲所爲後之親如親子</hi>
                    <pc n="lb"/>
妻爲夫傳曰夫至尊也妾爲君傳曰君至尊<pc n="lb"/>
也<hi>妾謂夫爲君者不得體之加尊之也雖士亦然</hi>女子子在室爲父<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                    <hi>女子子者子女也別於男子也言在室者謂巳許嫁</hi>布緫箭笄髽衰三<pc n="lb"/>
年<hi>此妻妾女子子䘮服之異於男子者總束髮謂之總者旣束其本又總其末箭笄篠竹也髽露紒也猶男子之括髮斬衰括髮以麻則髽亦用麻以麻者自項而前交於額上卻繞紒如著幓頭焉小記曰男子冠而婦人笄男子免而婦人髽凢服上曰衰下曰裳此但言衰不言裳婦人不殊裳衰如男子衰下如深衣深衣則衰無帶下又無衽</hi>傳曰<pc n="lb"/>
總六升長六寸箭笄長尺吉笄尺二寸<hi>總六升者首飾象冠數長六寸謂出紒後所垂爲飾也</hi>子嫁反在父之室爲<pc n="lb"/>
父三年<hi>謂遭䘮後而出者始服齊衰期出而虞則受以三年之䘮受旣虞而出則<pc n="lb"/>
                        <pb n="3b"/>小祥亦如之旣除䘮而出則巳凢女行於大夫以上曰嫁行於士庶人曰適人</hi>公士<pc n="lb"/>
大夫之衆臣爲其君布帶繩屨<hi>士卿士也公卿大夫厭於天子諸侯故降其衆臣布帶繩屨貴臣得伸不奪其正</hi>傳曰公卿大夫<pc n="lb"/>
室老士貴臣其餘皆衆臣也君謂有地者也<pc n="lb"/>
衆臣杖不以即位近臣君服斯服矣繩屨者<pc n="lb"/>
繩菲也<hi>室老家相也士邑宰也近臣閽寺之屬君嗣君也斯此也近臣從君䘮服無所降也繩菲今時不借也</hi>䟽衰裳齊牡麻絰冠布纓削<pc n="lb"/>
杖布帶䟽屨三年者<hi>䟽猶麤也</hi>傳曰齊者何緝也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>牡麻者枲麻也牡麻絰右本在上冠者沽功<pc n="lb"/>
也䟽屨者藨蒯之菲也<hi>沽猶麤也冠尊加其麤麤功大功也齊衰不書受月者亦天子諸侯卿大夫士虞卒哭異數</hi>父卒則爲母<hi>尊得伸也</hi>
                    <pc n="lb"/>
繼母如母傳曰繼母何以如母繼母之配父<pc n="lb"/>
與因母同故孝子不敢殊也<hi>因猶親也</hi>慈母如母<pc n="lb"/>
傳曰慈母者何也傳曰妾之無子者妾子之<pc n="lb"/>
無母者父命妾曰女以爲子命子曰女以爲<pc n="lb"/>
母若是則生養之終其身如母死則䘮之三<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>年如母貴父之命也<hi>此主謂大夫士之妾妾子之無母父命爲母子者其使養之不命爲母子則亦服庶母慈巳之服可也大夫之妾子父在爲母大功則士之妾子爲母期矣父卒則皆得伸也</hi>母爲長子傳曰何以三年<pc n="lb"/>
也父之所不降母亦不敢降也<hi>不敢降者不敢以巳尊降祖禰之正體</hi>䟽衰裳齊牡麻絰冠布纓削杖布帶<pc n="lb"/>
䟽屨期者傳曰問者曰何冠也曰齊衰大功<pc n="lb"/>
冠其受也緦麻小功冠其衰也帶緣各視其<pc n="lb"/>
冠<hi>問之者見斬衰有二其冠同今齊衰有四章不知其冠之異同爾縁如深衣之縁今<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>文無冠布纓</hi>父在爲母傳曰何以期也屈也至尊<pc n="lb"/>
在不敢伸其私尊也父必三年然後娶逹子<pc n="lb"/>
之志也妻傳曰爲妻何以期也妻至親也<hi>適子父在則爲妻不杖以父爲之主也服問曰君所主夫人妻大子適婦父在子爲妻以杖卽位謂庶子</hi>出妻之子爲母<hi>出猶去也</hi>傳曰出妻之子爲<pc n="lb"/>
母期則爲外祖父母無服傳曰絶族無施服<pc n="lb"/>
親者屬出妻之子爲父後者則爲出母無服<pc n="lb"/>
傳曰與尊者爲一體不敢服其私親也<hi>在旁而及<pc n="lb"/>
                        <pb n="5b"/>曰施親者屬母子至親無絶道</hi>父卒繼母嫁從爲之服報傳<pc n="lb"/>
曰何以期也貴終也<hi>嘗爲母子貴終其恩</hi>不杖麻屨者<pc n="lb"/>
<hi>此亦齊衰言其異於上</hi>祖父母傳曰何以期也至尊也<pc n="lb"/>
世父母叔父母傳曰世父叔父何以期也與<pc n="lb"/>
尊者一體也然則昆弟之子何以亦期也旁<pc n="lb"/>
尊也不足以加尊焉故報之也父子一體也<pc n="lb"/>
夫妻一體也昆弟一體也故父子首足也夫<pc n="lb"/>
妻牉合也昆弟四體也故昆弟之義無分然<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>而有分者則辟子之私也子不私其父則不<pc n="lb"/>
成爲子故有東宫有西宫有南宫有北宫異<pc n="lb"/>
居而同財有餘則歸之宗不足則資之宗世<pc n="lb"/>
母叔母何以亦期也以名服也<hi>宗者世父爲小宗典宗事者資取也爲姑妹妹在室亦如之</hi>大夫之適子爲妻傳曰何<pc n="lb"/>
以期也父之所不降子亦不敢降也何以不<pc n="lb"/>
杖也父在則爲妻不杖<hi>大夫不以尊降適婦者重適也凢不降者謂如其親服服之降有四品君大夫以尊降公子大夫之子以厭降公之昆弟以旁尊降<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>爲人後者女子子嫁者以出降</hi>昆弟<hi>昆兄也爲姊妹在室亦如之</hi>爲衆子<pc n="lb"/>
<hi>衆子者長子之弟及妾子女子子在室亦如之士謂之衆子未能逺别也大夫則謂之庶子降之爲大功天子國君不服之内則曰冡子未食而見必執其右手適子庶子巳食而見必循其首</hi>昆弟之子傳曰何以期也報之也<hi>檀弓曰䘮服兄弟之子猶子也蓋引而進之</hi>大夫之庶子爲適昆弟<pc n="lb"/>
<hi>兩言之者適子或爲兄或爲弟</hi>傳曰何以期也父之所不降<pc n="lb"/>
子亦不敢降也<hi>大夫雖尊不敢降其適重之也適子爲庶昆弟庶昆弟相爲亦如大夫爲之</hi>適孫傳曰何以期也不敢降其適<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>也有適子者無適孫孫婦亦如之<hi>周之道適子死則立適孫是適孫將上爲祖後者也長子在則皆爲庶孫耳孫婦亦如之適婦在亦爲庶孫之婦凢父於將爲後者非長子皆期也</hi>爲人後者爲其父母報傳<pc n="lb"/>
曰何以期也不貳斬也何以不貳斬也持重<pc n="lb"/>
於大宗者降其小宗也爲人後者孰後後大<pc n="lb"/>
宗也曷爲後大宗大宗者尊之統也禽獸知<pc n="lb"/>
母而不知父野人曰父母何算焉都邑之士<pc n="lb"/>
則知尊禰矣大夫及學士則知尊祖矣諸侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>及其大祖天子及其始祖之所自出尊者尊<pc n="lb"/>
統上卑者尊統下大宗者尊之統也大宗者<pc n="lb"/>
收族者也不可以絶故族人以支子後大宗<pc n="lb"/>
也適子不得後大宗<hi>都邑之士則知尊禰近政化也大祖始封之君始祖者感神靈而生若稷契也自由也及始祖之所由出謂祭天也上猶逺也下猶近也收族者謂别親䟽序昭穆大傳曰繼之以姓而弗别綴之以食而弗殊雖百世昬姻不通者周道然也</hi>女子子適人者爲其父母昆弟之爲<pc n="lb"/>
父後者傳曰爲父何以期也婦人不貳斬也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>婦人不貳斬者何也婦人有三從之義無專<pc n="lb"/>
用之道故未嫁從父旣嫁從夫夫死從子故<pc n="lb"/>
父者子之天也夫者妻之天也婦人不貳斬<pc n="lb"/>
者猶曰不貳天也婦人不能貳尊也爲昆弟<pc n="lb"/>
之爲父後者何以亦期也婦人雖在外必有<pc n="lb"/>
歸宗曰小宗故服期也<hi>從者從其敎令歸宗者父雖卒猶自歸宗其爲父後服重者不自絶於其族類也曰小宗者言是乃小宗也小宗明非一也小宗有四丈夫婦人之爲小宗各如其親之服辟大宗</hi>繼父同居者傳曰何<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>以期也傳曰夫死妻稺子幼子無大功之親<pc n="lb"/>
與之適人而所適者亦無大功之親所適者<pc n="lb"/>
以其貨財爲之築宫廟歲時使之祀焉妻不<pc n="lb"/>
敢與焉若是則繼父之道也同居則服齊衰<pc n="lb"/>
期異居則服齊衰三月必甞同居然後爲異<pc n="lb"/>
居未甞同居則不爲異居<hi>妻稺謂年未滿五十子幼謂年十五巳下子無大功之親謂同財者也爲之築宫廟於家門之外神不歆非族妻不敢與焉恩雖至親族巳絶矣夫不可二此以恩服爾未甞同居則不服之</hi>爲夫之君傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>曰何以期也從服也姑姊妹女子子適人無<pc n="lb"/>
主者姑姊妹報傳曰無主者謂其無祭主者<pc n="lb"/>
也何以期也爲其無祭主故也<hi>無主後者人之所哀憐不忍降之</hi>爲君之父母妻長子祖父母傳曰何以<pc n="lb"/>
期也從服也父母長子君服斬妻則小君也<pc n="lb"/>
父卒然後爲祖後者服斬<hi>此爲君矣而有父若祖之䘮者謂始封之君也若是繼體則其父若祖有廢疾不立父卒者父爲君之孫冝嗣位而早卒今君受國於曾祖</hi>妾爲女君傳曰何以期也妾之事女<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>君與婦之事舅姑等<hi>女君君適妻也女君於妾無服報之則重降之則嫌</hi>婦爲舅姑傳曰何以期也從服也夫之昆<pc n="lb"/>
弟之子<hi>男女皆是</hi>傳曰何以期也報之也公妾大<pc n="lb"/>
夫之妾爲其子傳曰何以期也妾不得體君<pc n="lb"/>
爲其子得遂也<hi>此言二妾不得從於女君尊降其子也女君與君一體唯爲長子三年其餘以尊降之與妾子同也</hi>女子子爲祖父母傳曰<pc n="lb"/>
何以期也不敢降其祖也<hi>經似在室傳似已嫁明雖有出道猶不降</hi>大夫之子爲世父母叔父母子昆弟昆弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>之子姑姊妹女子子無主者爲大夫命婦者<pc n="lb"/>
唯子不報傳曰大夫者其男子之爲大夫者<pc n="lb"/>
也命婦者其婦人之爲大夫妻者也無主者<pc n="lb"/>
命婦之無祭主者也何以言唯子不報也女<pc n="lb"/>
子子適人者爲其父母期故言不報也言其<pc n="lb"/>
餘皆報也何以期也父之所不降子亦不敢<pc n="lb"/>
降也大夫曷爲不降命婦也夫尊於朝妻貴<pc n="lb"/>
於室矣<hi>命者加爵服之名自士至上公凡九等君命其夫則后夫人亦命其妻矣<pc n="lb"/>
                        <pb n="10b"/>此所爲者凢六命夫六命婦無主者命婦之無祭主謂姑姊妹女子子也其有祭主者如衆人唯子不報男女同不報爾傳以爲主謂女子子似失之矣大夫曷爲不降命婦據大夫於姑姊妹女子子旣以出降其適士者又以尊降在小功也夫尊於朝與巳同妻貴於室從夫爵也</hi>大夫爲祖父母適孫爲士者傳曰何<pc n="lb"/>
以期也大夫不敢降其祖與適也<hi>不敢降其祖與適則可降其旁親也</hi>公妾以及士妾爲其父母傳曰何以<pc n="lb"/>
期也妾不得體君得爲其父母遂也<hi>然則女君有以尊降其父母者與春秋之義雖爲天王后猶曰吾季姜是言子尊不加於父母此傳似誤<pc n="lb"/>
                        <pb n="11a"/>矣禮妾從女君而服其黨服是嫌不自服其父母故以明之</hi>䟽衰裳齊牡<pc n="lb"/>
麻絰無受者<hi>無受者服是服而除不以輕服受之不著月數者天子諸侯葬異月也小記曰齊衰三月與大功同者繩屨</hi>寄公爲所寓<hi>寓亦寄也爲所寄之國君服</hi>傳曰寄公者何也失地之君也何以<pc n="lb"/>
爲所寓服齊衰三月也言與民同也<hi>諸侯五月而葬而服齊衰三月者三月而藏其服至葬又反服之旣葬而除之</hi>丈夫婦人爲<pc n="lb"/>
宗子宗子之母妻<hi>婦人女子子在室及嫁歸宗者也宗子繼别之後百世不遷所謂大宗也</hi>傳曰何以服齊衰三月也尊祖也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>尊祖故敬宗敬宗者尊祖之義也宗子之母<pc n="lb"/>
在則不爲宗子之妻服也爲舊君君之母妻<pc n="lb"/>
傳曰爲舊君者孰謂也仕焉而巳者也何以<pc n="lb"/>
服齊衰三月也言與民同也君之母妻則小<pc n="lb"/>
君也<hi>仕焉而巳者謂老若有廢疾而致仕者也爲小君服者恩深於民</hi>庶人<pc n="lb"/>
爲國君<hi>不言民而言庶人庶人或有在官者天子畿内之民服天子亦如之</hi>大<pc n="lb"/>
夫在外其妻長子爲舊國君<hi>在外待放巳去者</hi>傳曰<pc n="lb"/>
何以服齊衰三月也妻言與民同也長子言<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>未去也<hi>妻雖從夫而出古者大夫不外娶婦人歸宗往來猶民也春秋傳曰大夫越竟逆女非禮君臣有合離之義長子去可以無服</hi>繼父不同居者<hi>甞同居今不同</hi>曾祖父母傳曰何以齊衰三月也小功<pc n="lb"/>
者兄弟之服也不敢以兄弟之服服至尊也<pc n="lb"/>
<hi>正言小功者服之數盡於五則高祖冝緦麻曾祖冝小功也據祖期則曾祖冝大功高祖冝小功也高祖曾祖皆有小功之差則曾孫玄孫爲之服同也重其衰麻尊尊也減其日月恩殺也</hi>大夫爲宗子傳曰何以服齊衰三月也<pc n="lb"/>
大夫不敢降其宗也舊君<hi>大夫待放未去者</hi>傳曰大<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>夫爲舊君何以服齊衰三月也大夫去君歸<pc n="lb"/>
其宗廟故服齊衰三月也言與民同也何大<pc n="lb"/>
夫之謂乎言其以道去君而猶未絶也<hi>以道去君爲三諌不從待放於郊未絶者言爵禄尚有列於朝出入有詔於國妻子自若民也</hi>曾<pc n="lb"/>
祖父母爲士者如衆人傳曰何以齊衰三月<pc n="lb"/>
也大夫不敢降其祖也女子子嫁者未嫁者<pc n="lb"/>
爲曾祖父母傳曰嫁者其嫁於大夫者也未<pc n="lb"/>
嫁者其成人而未嫁者也何以服齊衰三月<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>不敢降其祖也<hi>言嫁於大夫者明雖尊猶不降也成人謂年二十巳笄醴者也此著不降明有所降</hi>大功布衰裳牡麻絰無受者<hi>大功布者其鍜治之功麤沽之</hi>子女子子之長殤中殤<hi>殤者男女未冠笄而死可殤者女子子許嫁不爲殤也</hi>傳曰何以大功也未成<pc n="lb"/>
人也何以無受也䘮成人者其文縟䘮未成<pc n="lb"/>
人者其文不縟故殤之絰不樛垂蓋未成人<pc n="lb"/>
也年十九至十六爲長殤十五至十二爲中<pc n="lb"/>
殤十一至八歲爲下殤不滿八歲以下皆爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>無服之殤無服之殤以日易月以日易月之<pc n="lb"/>
殤殤而無服故子生三月則父名之死則哭<pc n="lb"/>
之未名則不哭也<hi>縟猶數也其文數者謂變除之節也不樛垂者不絞其帶之垂者雜記曰大功巳上散帶以日易月謂生一月者哭之一日也殤而無服者哭之而巳爲昆弟之子女子子亦如之凢言子者可以兼男女又云女子子者殊之以子關適庶也</hi>叔父之長殤中殤姑姊妹之長殤中殤<pc n="lb"/>
昆弟之長殤中殤夫之昆弟之子女子子之<pc n="lb"/>
長殤中殤適孫之長殤中殤大夫之庶子爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>適昆弟之長殤中殤公爲適子之長殤中殤<pc n="lb"/>
大夫爲適子之長殤中殤<hi>公君也諸侯大夫不降適殤者重適也天子亦如之</hi>其長殤皆九月纓絰其中殤七月不<pc n="lb"/>
纓絰<hi>絰有纓者爲其重也自大功巳上絰有纓以一條繩爲之小功巳下絰無纓也</hi>
                    <pc n="lb"/>
大功布衰裳牡麻絰纓布帶三月受以小功<pc n="lb"/>
衰即葛九月者<hi>受猶承也</hi>傳曰大功布九升小功<pc n="lb"/>
布十一升<hi>此受之下也以發傳者明受盡於此也又受麻絰以葛絰間傳曰大功之葛與小功之麻同凢天子諸侯卿大夫旣虞士卒哭而受服正言三月者天子諸侯<pc n="lb"/>
                        <pb n="14b"/>無大功主於大夫士也此雖有君爲姑姊妹女子子嫁於國君者非内䘮也古文依此禮也</hi>姑姊妹女子子適人者傳曰何以大功也<pc n="lb"/>
出也<hi>出必降之者蓋有受我而厚之者</hi>從父昆弟<hi>世父叔父之子也其姊妹在室亦如之</hi>爲人後者爲其昆弟傳曰何以大<pc n="lb"/>
功也爲人後者降其昆弟也庶孫<hi>男女皆是下殤小功章曰爲姪庶孫丈夫婦人同</hi>適婦<hi>適婦適子之妻</hi>傳曰何以大功<pc n="lb"/>
也不降其適也<hi>婦言適者從夫名</hi>女子子適人者爲<pc n="lb"/>
衆昆弟<hi>父在則同父没乃爲父後者服期也</hi>姪丈夫婦人報<hi>爲姪<pc n="lb"/>
                        <pb n="15a"/>男女服同</hi>傳曰姪者何也謂吾姑者吾謂之姪夫<pc n="lb"/>
之祖父母世父母叔父母傳曰何以大功也<pc n="lb"/>
從服也夫之昆弟何以無服也其夫屬乎父<pc n="lb"/>
道者妻皆母道也其夫屬乎子道者妻皆婦<pc n="lb"/>
道也謂弟之妻婦者是嫂亦可謂之母乎故<pc n="lb"/>
名者人治之大者也可無愼乎<hi>道猶行也言婦人棄姓無常秩嫁於父行則爲母行嫁於子行則爲婦行謂弟之妻爲婦者卑逺之故謂之婦嫂者尊嚴之稱是嫂亦可謂之母乎嫂猶叟也叟老人稱也是爲序男女之别爾若巳以母婦<pc n="lb"/>
                        <pb n="15b"/>之服服兄弟之妻兄弟之妻以舅子之服服巳則是亂昭穆之序也治猶理也父母兄弟夫婦之理人倫之大者可不愼乎大傳曰同姓從宗合族屬異姓主名治際會名著而男女有别</hi>大夫爲世父母叔父母子昆弟昆弟之<pc n="lb"/>
子爲士者<hi>子謂庶子</hi>傳曰何以大功也尊不同也<pc n="lb"/>
尊同則得服其親服<hi>尊同謂亦爲大夫者親服期</hi>公之庶<pc n="lb"/>
昆弟大夫之庶子爲母妻昆弟<hi>公之庶昆弟則父卒也大夫之庶子則父在也其或爲母謂妾子也</hi>傳曰何以大功也先君<pc n="lb"/>
餘尊之所厭不得過大功也大夫之庶子則<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>從乎大夫而降也父之所不降子亦不敢降<pc n="lb"/>
也<hi>言從乎大夫而降則於父卒如國人也昆弟庶昆弟也舊讀昆弟在下其於厭降之義宜蒙此傳也是以上而同之父所不降謂適也</hi>皆爲其從父昆弟<pc n="lb"/>
之爲大夫者<hi>皆者言其互相爲服尊同則不相降其爲士者降在小功適子爲之亦如之</hi>爲夫之昆弟之婦人子適人者<hi>婦人子者女子子也不言女子子者因出見恩䟽</hi>大夫之妾爲君之庶子<pc n="lb"/>
<hi>下傳曰何以大功也妾爲君之黨服得與女君同指爲此也妾爲君之長子亦三年自爲其子期異於女君也士之妾爲君之衆子亦期</hi>女子子嫁者未嫁者<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>爲世父母叔父母姑姊妹<hi>舊讀合大夫之妾爲君之庶子女子子嫁者未嫁者言大夫之妾爲此三人之服也</hi>傳曰嫁者其嫁於大<pc n="lb"/>
夫者也未嫁者成人而未嫁者也何以大功<pc n="lb"/>
也妾爲君之黨服得與女君同下言爲世父<pc n="lb"/>
母叔父母姑姊妹者謂妾自服其私親也<hi>此不辭卽實爲妾遂自服其私親當言其以明之齊衰三月章曰女子子嫁者未嫁者爲曾祖父母經與此同足以明之矣傳所云何以大功也妾爲君之黨服得與女君同文爛在下爾女子子成人者有出道降旁親及將出者明當及時也</hi>大夫大夫之妻<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>大夫之子公之昆弟爲姑姊妹女子子嫁於<pc n="lb"/>
大夫者君爲姑姊妹女子子嫁於國君者傳<pc n="lb"/>
曰何以大功也尊同也尊同則得服其親服<pc n="lb"/>
諸侯之子稱公子公子不得禰先君公子之<pc n="lb"/>
子稱公孫公孫不得祖諸侯此自卑别於尊<pc n="lb"/>
者也若公子之子孫有封爲國君者則世世<pc n="lb"/>
祖是人也不祖公子此自尊別於卑者也是<pc n="lb"/>
故始封之君不臣諸父昆弟封君之子不臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>諸父而臣昆弟封君之孫盡臣諸父昆弟故<pc n="lb"/>
君之所爲服子亦不敢不服也君之所不服<pc n="lb"/>
子亦不敢服也<hi>不得禰不得祖者不得立其廟而祭之也卿大夫以下祭其祖禰則世世祖是人不得祖公子者後世爲君者祖此受封之君不得祀别子也公子若在高祖以下則如其親服後世遷之乃毀其廟爾因國君以尊降其親故終說此義云</hi>
                    <pc n="lb"/>
繐衰裳牡麻絰旣葬除之者傳曰繐衰者何<pc n="lb"/>
以小功之繐也<hi>治其縷如小功而成布尊四升半細其縷者以恩輕也升數少者以服至也凢布細而䟽者謂之繐今南陽有鄧繐</hi>諸侯之大夫爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>天子傳曰何以繐衰也諸侯之大夫以時接<pc n="lb"/>
見乎天子<hi>接猶會也諸侯之大夫以時會見於天子而服之則其士庶民不服可知</hi>小功布衰裳澡麻帶絰五月者<hi>澡者治去莩垢不絶其本也小記曰下殤小功帶澡麻不絶其本屈而反以報之</hi>叔父之下殤<pc n="lb"/>
適孫之下殤昆弟之下殤大夫庶子爲適昆<pc n="lb"/>
弟之下殤爲姑姊妹女子子之下殤爲人後<pc n="lb"/>
者爲其昆弟從父昆弟之長殤傳曰問者曰<pc n="lb"/>
中殤何以不見也大功之殤中從上小功之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>殤中從下<hi>問者據從父昆弟之下殤在緦麻也大功小功皆謂服其成人也大功之殤中從上則齊衰之殤亦中從上也此主謂大夫之爲殤者服也凡不見者以此求之也</hi>爲夫之叔父之長殤<hi>不見中殤者中從下也</hi>昆弟之<pc n="lb"/>
子女子子夫之昆弟之子女子子之下殤爲<pc n="lb"/>
姪庶孫丈夫婦人之長殤大夫公之昆弟大<pc n="lb"/>
夫之子爲其昆弟庶子姑姊妹女子子之長<pc n="lb"/>
殤<hi>大夫爲昆弟之長殤小功謂爲士者若不仕者也以此知爲大夫無殤服也公之昆弟不言庶者此無服無所見也大夫之子不言庶者關適子亦服此殤也云公之昆弟爲<pc n="lb"/>
                        <pb n="19a"/>庶子之長殤則知公之昆弟猶大夫</hi>大夫之妾爲庶子之長殤<pc n="lb"/>
<hi>君之庶子</hi>小功布衰裳牡麻絰即葛五月者<hi>即就也小功輕三月變麻因故衰以就葛絰帶而五月也間傳曰小功之葛與緦之麻同舊說小功以下吉屨無絇也</hi>從祖祖父母從祖父母報<hi>祖父之昆弟之親</hi>從祖昆弟<hi>父之從父昆弟之子</hi>從父姊妹<hi>父之昆弟之女</hi>孫<pc n="lb"/>
適人者<hi>孫者子之子女孫在室亦大功也</hi>爲人後者爲其姊<pc n="lb"/>
妹適人者<hi>不言姑者舉其親者而恩輕者降可知</hi>爲外祖父母<pc n="lb"/>
傳曰何以小功也以尊加也從母丈夫婦人<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>報<hi>從母母之姊妹</hi>傳曰何以小功也以名加也外親<pc n="lb"/>
之服皆緦也<hi>外親異姓正服不過緦丈夫婦人姊妹之子男女同</hi>夫之<pc n="lb"/>
姑姊妹娣姒婦報<hi>夫之姑姊妹不殊在室及嫁者因恩輕略從降</hi>傳<pc n="lb"/>
曰娣姒婦者弟長也何以小功也以爲相與<pc n="lb"/>
居室中則生小功之親焉<hi>娣姒婦者兄弟之妻相名也長婦謂稺婦爲娣婦娣婦謂長婦爲姒婦</hi>大夫大夫之子公之昆弟<pc n="lb"/>
爲從父昆弟庶孫姑姊妹女子子適士者<hi>從父昆弟及庶孫亦謂爲士者</hi>大夫之妾爲庶子適人者<hi>君之庶子<pc n="lb"/>
                        <pb n="20a"/>女子子也庶女子子在室大功其嫁於大夫亦大功</hi>庶婦<hi>夫將不受重者</hi>君母<pc n="lb"/>
之父母從母<hi>君母父之適妻也從母君母之姊妹</hi>傳曰何以小<pc n="lb"/>
功也君母在則不敢不從服君母不在則不<pc n="lb"/>
服<hi>不敢不服者恩實輕也凡庶子爲君毋如適子</hi>君子子爲庶母慈<pc n="lb"/>
巳者<hi>君子子者大夫及公子之適妻子</hi>傳曰君子子者貴人<pc n="lb"/>
之子也爲庶母何以小功也以慈巳加也<hi>云君子子者則父在也父没則不服之矣以慈巳加則君子子亦以士禮爲庶母緦也内則曰異爲孺子室於宫中擇於諸母與可者必求其寛𥙿慈惠温良恭敬愼而寡言者使爲子<pc n="lb"/>
                        <pb n="20b"/>師其次爲慈母其次爲保母皆居子室他人無事不往又曰大夫之子有食母庶母慈巳者此之謂也其可者賤於諸母謂傅姆之屬也其不慈巳則緦可矣不言師保慈母居中服之可知也國君世子生卜士之妻大夫之妾使食子三年而出見於公宫則劬非慈母也士之妻自養其子</hi>緦麻三月者<hi>緦麻布衰裳而麻絰帶也不言衰絰略輕服省文</hi>傳曰緦者十五升抽其半有事其縷無<pc n="lb"/>
事其布曰緦<hi>謂之緦者治其縷細如絲也或曰有絲朝服用布何衰用絲乎抽猶去也雜記曰緦冠繰纓</hi>族曾祖父母族祖父母族父<pc n="lb"/>
母族昆弟<hi>族曾祖父者曾祖昆弟之親也族祖父者亦高祖之孫則高祖有服<pc n="lb"/>
                        <pb n="21a"/>明矣</hi>庶孫之婦庶孫之中殤<hi>庶孫者成人大功其殤中從上此當爲下殤言中殤者字之誤爾又諸言中者皆連上下也</hi>從祖姑姊妹適<pc n="lb"/>
人者報從祖父從祖昆弟之長殤<hi>不見中殤者中從下</hi>
                    <pc n="lb"/>
外孫<hi>女子子之子</hi>從父昆弟姪之下殤夫之叔父<pc n="lb"/>
之中殤下殤<hi>言中殤者明中從下</hi>從母之長殤報庶子<pc n="lb"/>
爲父後者爲其母傳曰何以緦也傳曰與尊<pc n="lb"/>
者爲一體不敢服其私親也然則何以服緦<pc n="lb"/>
也有死於宫中者則爲之三月不舉祭因是<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>以服緦也<hi>君卒庶子爲母大功大夫卒庶子爲母三年也士雖在庶子爲母皆如衆人</hi>士爲庶母傳曰何以緦也以名服也大<pc n="lb"/>
夫以上爲庶母無服貴臣貴妾傳曰何以緦<pc n="lb"/>
也以其貴也<hi>此謂公士大夫之君也殊其臣妾貴賤而爲之服貴臣室老士也貴妾姪娣也天子諸侯降其臣妾無服士卑無臣則士妾又賤不足殊有子則爲之緦無子則巳</hi>乳母<hi>謂養子者有他故賤者代之慈巳</hi>傳曰何以緦也<pc n="lb"/>
以名服也從祖昆弟之子<hi>族父母爲之服</hi>曾孫<hi>孫之子</hi>
                    <pc n="lb"/>
父之姑<hi>歸孫爲祖父之姊妹</hi>從母昆弟傳曰何以緦也<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>以名服也甥<hi>姊妹之子</hi>傳曰甥者何也謂吾舅者<pc n="lb"/>
吾謂之甥何以緦也報之也壻<hi>女子子之夫也</hi>傳曰<pc n="lb"/>
何以緦報之也妻之父母傳曰何以緦從服<pc n="lb"/>
也<hi>從於妻而服之</hi>姑之子<hi>外兄弟也</hi>傳曰何以緦報之也<pc n="lb"/>
舅<hi>母之昆弟</hi>傳曰何以緦從服也<hi>從於母而服之</hi>舅之子<pc n="lb"/>
<hi>内兄弟也</hi>傳曰何以緦從服也夫之姑姊妹之長<pc n="lb"/>
殤夫之諸祖父母報<hi>諸祖父者夫之所爲小功從祖祖父母外祖父母或曰曾祖父母曾祖於曾孫之婦無服而云報乎曾祖父母正服小功妻從服緦</hi>君<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>母之昆弟傳曰何以緦從服也<hi>從於君母而舅服之也君母在則不敢不從服君母卒則不服也</hi>從父昆弟之子之長殤<pc n="lb"/>
昆弟之孫之長殤爲夫之從父昆弟之妻傳<pc n="lb"/>
曰何以緦也以爲相與同室則生緦之親焉<pc n="lb"/>
長殤中殤降一等下殤降二等齊衰之殤中<pc n="lb"/>
從上大功之殤中從下<hi>同室者不如居室之親也齊衰大功皆服其成人也大功之殤中從下則小功之殤亦中從下也此主謂妻爲夫之親服也凡不見者以此求之</hi>記公子爲其母練冠麻麻衣縓緣爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>其妻縓冠葛絰帶麻衣縓緣皆旣葬除之<hi>公子君之庶子也其或爲母謂妾子也麻者緦麻之絰帶也此麻衣者如小功布深衣爲不制衰裳變也詩云麻衣如雪縓淺絳也一染謂之縓練冠而麻衣縓縁三年練之受飾也檀弓曰練練衣黃裏縓縁諸侯之妾子厭於父爲母不得伸權爲制此服不奪其恩也爲妻縓冠葛絰帶妻輕</hi>傳曰何以不在五服之中也君之<pc n="lb"/>
所不服子亦不敢服也君之所爲服子亦不<pc n="lb"/>
敢不服也<hi>君之所不服謂妾與庶婦也君之所爲服謂夫人與適婦也諸侯之妾貴者視卿賤者視大夫皆三月而葬</hi>大夫公之昆弟大夫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>子於兄弟降一等<hi>兄弟猶言族親也凢不見者以此求之</hi>爲人<pc n="lb"/>
後者於兄弟降一等報於所爲後之兄弟之<pc n="lb"/>
子若子<hi>言報者嫌其爲宗子不降</hi>兄弟皆在他邦加一等<pc n="lb"/>
不及知父母與兄弟居加一等<hi>皆在他邦謂行仕出遊若辟仇不及知父母父母早卒</hi>傳曰何如則可謂之兄弟傳<pc n="lb"/>
曰小功以下爲兄弟<hi>於此發兄弟傳者嫌大功巳上又加也大功己上若皆在他國則親自親矣若不及知父母則固同財矣</hi>朋友皆在他邦<pc n="lb"/>
袒免歸則巳<hi>謂服無親者當爲之主毎至袒時則袒袒則去冠代之以免舊<pc n="lb"/>
                        <pb n="24a"/>說云以爲免象冠廣一寸巳猶止也歸有主則止也主若幼少則未止小記曰大功者主人之䘮有三年者則必爲之再祭朋友虞袝而已</hi>朋友麻<hi>朋友雖無親有同道之恩相爲服緦之絰帶檀弓曰羣居則絰出則否其服弔服也周禮曰凡弔當事則弁絰服弁絰者如爵弁而素加環絰也其服有三錫衰也緦衰也疑衰也王爲三公六卿錫衰爲諸侯緦衰爲大夫士疑衰諸侯及卿大夫亦以錫衰爲弔服當事乃弁絰否則皮弁辟天子也士以緦衰爲䘮服其弔服則疑衰也舊說以爲士弔服布上素下或曰素委貌冠加朝服論語曰緇衣羔裘又曰羔裘玄冠不以弔何朝服之有乎然則二者皆有似也此實疑衰也其弁絰皮弁之時則如卿大夫然又改其裳以素辟諸侯也朋友之相爲服卽<pc n="lb"/>
                        <pb n="24b"/>上弔服疑衰素裳庶人不爵弁則其弔服素冠委貌</hi>君之所爲兄弟服<pc n="lb"/>
室老降一等<hi>公士大夫之君</hi>夫之所爲兄弟服妻降<pc n="lb"/>
一等庶子爲後者爲其外祖父母從母舅無<pc n="lb"/>
服不爲後如邦人宗子孤爲殤大功衰小功<pc n="lb"/>
衰皆三月親則月筭如邦人<hi>言孤有不孤者不孤則族人不爲殤服服之也不孤謂父有廢疾若年七十而老子代主宗事者也孤爲殤長殤中殤大功衰下殤小功衰皆如殤服而三月謂與宗子絶屬者也親謂在五屬之内筭數也月數如邦人者與宗子有期之親者成人服之齊衰期長殤大功衰九月中殤大功衰七月下<pc n="lb"/>
                        <pb n="25a"/>殤小功衰五月有大功之親者成人服之齊衰三月卒哭受以大功衰九月其長殤中殤大功衰五月下殤小功衰三月有小功之親者成人服之齊衰三月卒哭受以小功衰五月其殤與絶屬者同有緦麻之親者成人及殤皆與絶屬者同</hi>改葬緦<hi>謂墳墓以他故崩壞將亡失尸柩也言改葬者明棺物毀敗改設之如葬時也其奠如大歛從廟之廟從墓之墓禮宜同也服緦者臣爲君也子爲父也妻爲夫也必服緦者親見尸柩不可以無服緦三月而除之</hi>童子唯當室緦<hi>童子未冠之稱也當室者爲父後承家事者爲家主與族人爲禮於有親者雖恩不至不可以無服也</hi>傳曰不<pc n="lb"/>
當室則無緦服也凡妾爲私兄弟如邦人<hi>嫌厭<pc n="lb"/>
                        <pb n="25b"/>降之也私兄弟自其族親也然則女君有以尊降其兄弟者謂士之女爲大夫妻大夫之女爲諸侯夫人諸侯之女爲天王后也父卒昆弟之爲父後者宗子亦不敢降也</hi>大<pc n="lb"/>
夫弔於命婦錫衰命婦弔於大夫亦錫衰<hi>弔於命婦命婦死也弔於大夫大夫死也小記曰諸侯弔必皮弁錫衰服問曰公爲卿大夫錫衰以居出亦如之當事則弁絰大夫相爲亦然爲其妻往則服之出則否</hi>傳曰錫<pc n="lb"/>
者何也麻之有錫者也錫者十五升抽其半<pc n="lb"/>
無事其縷有事其布曰錫<hi>謂之錫者治其布使之滑易也不錫者不治其縷哀在内也緦者不治其布哀在外君及卿大夫弔士雖當事皮弁錫衰而巳士<pc n="lb"/>
                        <pb n="26a"/>之相弔則如朋友服矣疑衰素裳凡婦人相弔吉笄無首素緫</hi>女子子適人<pc n="lb"/>
者爲其父母婦爲舅姑惡笄有首以髽卒哭<pc n="lb"/>
子折笄首以笄布緫<hi>言以髽則髽有著笄者明矣</hi>傳曰笄<pc n="lb"/>
有首者惡笄之有首也惡笄者櫛笄也折笄<pc n="lb"/>
首者折吉笄之首也吉笄者象笄也何以言<pc n="lb"/>
子折笄首而不言婦終之也<hi>櫛笄者以櫛之木爲笄或曰榛笄有首者若今時刻鏤摘頭矣卒哭而䘮之大事畢女子子可以歸於夫家而著吉笄吉笄尊變其尊者婦人之義也折其首者爲其大飾也據在夫家宜言婦終之者終子道於<pc n="lb"/>
                        <pb n="26b"/>父母之恩</hi>妾爲女君君之長子惡笄有首布緫凡<pc n="lb"/>
衰外削幅裳内削幅幅三袧<hi>削猶殺也大古冠布衣布先知爲上外殺其幅以便體也後知爲下内殺其幅稍有飾也後世聖人易之以此爲䘮服袧者謂辟兩側空中央也祭服朝服辟積無數凡裳前三幅後四幅也</hi>若齊裳内<pc n="lb"/>
衰外<hi>齊緝也凡五服之衰一斬匹緝緝裳者内展之緝衰者外展之</hi>負廣出<pc n="lb"/>
於適寸<hi>負在背上者也適辟領也負出於辟領外旁一寸</hi>適博四寸<pc n="lb"/>
出於衰<hi>博廣也辟領廣四寸則與濶中八寸也兩之爲尺六寸也出於衰者旁出衰外不著寸數者可知也</hi>衰長六寸博四寸<hi>廣袤當心也前有衰後有<pc n="lb"/>
                        <pb n="27a"/>負板左右有辟領孝子哀戚無所不在</hi>衣帶下尺<hi>衣帶下尺者要也廣尺足以掩裳上際也</hi>祍二尺有五寸<hi>祍所以掩裳際也二尺五寸與有司紳齊也上正一尺燕尾二尺五寸凡用布三尺五寸</hi>袂屬幅<hi>屬猶連也連幅謂不削</hi>
                    <pc n="lb"/>
衣二尺有二寸<hi>此謂袂中也言衣者明與身參齊二尺二寸其䄂足以容中人之肱也衣自領至要二尺二寸倍之四尺四寸加辟領八寸而又倍之凡衣用布一丈四寸</hi>袪尺二寸<hi>袪䄂口也尺二寸足以容中人之併兩手也吉時拱尚左手䘮時拱尚右手</hi>衰三升三升有半其冠六升以其<pc n="lb"/>
冠爲受受冠七升<hi>衰斬衰也或曰三升半者義服也其冠六升齊衰之<pc n="lb"/>
                        <pb n="27b"/>下也斬衰正服變而受之此服也三升三升半其受冠皆同以服至尊宜少差也</hi>齊<pc n="lb"/>
衰四升其冠七升以其冠爲受受冠八升<hi>言受以大功之上也此謂爲母服也齊衰正服五升其冠八升義服六升其冠九升亦以其冠爲受凡不著之者服之首主於父母</hi>繐衰四升有半其冠八升<pc n="lb"/>
<hi>此謂諸侯之大夫爲天子繐衰也服在小功之上者欲著其縷之精麤也升數在齊衰之中者不敢以兄弟之服服至尊也</hi>大功八升若九升小功十<pc n="lb"/>
升若十一升<hi>此以小功受大功之差也不言七升者主於受服欲其文相值言服降而在大功者衰七升正服衰八升其冠皆十升義服九升其冠十一升亦皆以其<pc n="lb"/>
                        <pb n="28a"/>冠爲受也斬衰受之以下大功受之以正者重者輕之輕者從禮聖人之意然也其降而在小功者衰十升正服衰十一升義服衰十二升皆以卽葛及緦麻無受也此大功不言受者其章旣著之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>儀禮卷第十一<pc n="lb"/>
<hi>經四千四百二十八字注五千九百七十八字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
儀禮卷第十二<pc n="lb"/>
士喪禮第十二<pc n="　"/>鄭氏注<pc n="lb"/>
士喪禮死于適室幠用斂衾<hi>適室正寢之室也疾者齊故于正寢焉疾時處北墉下死而遷之當牖下有牀祍幠覆也斂衾大斂所并用之衾衾𬒳也小斂之衾當陳喪大記曰始死遷尸于牀幠用斂衾去死衣</hi>復者一人以<pc n="lb"/>
爵弁服簪裳于衣左何之扱領于帶<hi>復者有司招魂復魄也天子則夏采祭僕之屬諸侯則小臣爲之爵弁服純衣纁裳也禮以冠名服簪連也</hi>升自前東榮中屋北面招以衣曰皐某復<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>三降衣于前<hi>北面招求諸幽之義也皐長聲也某死者之名也復反也降衣下之也喪大記曰凡復男子稱名婦人稱字</hi>受用篋升自阼階以<pc n="lb"/>
衣尸<hi>受者受之於庭也復者其一人招則受衣亦一人也人君則司服受之衣尸者覆之若得魂反之</hi>復者降自後西榮<hi>不由前降不以虚反也降因徹西北匪若云此室凶不可居然也自是行死事</hi>楔齒用角柶<hi>爲將含恐其口閉急也</hi>綴足用燕几<hi>綴猶拘也爲將屨恐其辟戾也今文綴爲對</hi>奠<pc n="lb"/>
脯醢醴酒升自阼階奠于尸東<hi>鬼神無象設奠以馮依之</hi>
                    <pc n="lb"/>
帷堂<hi>事小訖也</hi>乃赴于君主人西階東南面命赴<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>者拜送<hi>赴告也臣君之股肱耳目死當有恩</hi>有賔則拜之<hi>賔僚友群士也其位猶朝夕哭矣</hi>入坐于牀東衆主人在其後西<pc n="lb"/>
面婦人俠牀東面<hi>衆主人庻昆弟也婦人謂妻妾子姓也亦適妻在前</hi>
                    <pc n="lb"/>
親者在室<hi>謂大功以上父兄姑姊妹子姓在此者</hi>衆婦人戶外<pc n="lb"/>
北面衆兄弟堂下北面<hi>衆婦人衆兄弟小功以下</hi>君使人<pc n="lb"/>
弔徹帷主人迎于寢門外見賔不哭先入門<pc n="lb"/>
右北面<hi>使人士也禮使人必以其爵使者至使人入將命乃出迎之寢門内門也徹帷㧁之事畢則下之</hi>弔者入升自西階東面主人進<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>中庭弔者致命<hi>主人不升賤也致命曰君聞子之喪使某如何不淑</hi>主<pc n="lb"/>
人哭拜稽顙成踊<hi>稽顙頭觸地成踊三者三</hi>賔出主人拜<pc n="lb"/>
送于外門外君使人禭徹帷主人如初禭者<pc n="lb"/>
左執領右執要入升致命<hi>襚之言遺也衣被曰襚致命曰君使某襚</hi>主人拜如初禭者入衣尸出主人拜送如<pc n="lb"/>
初唯君命出升降自階西階遂拜賔有大夫<pc n="lb"/>
則特拜之即位于西階下東面不踊大夫雖<pc n="lb"/>
不辭入也<hi>唯君命出以明大夫以下時來弔禭不出也始喪之日哀戚甚在室<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>故不出拜賔也大夫則特拜别于士旅拜也即位西階下未忍在主人位也不踊但哭拜而巳不辭而主人升入明本不爲賔出不成禮也</hi>親者禭不將命以<pc n="lb"/>
即陳<hi>大功以上有同財之義也不將命不使人將之致於主人也即陳陳在房中</hi>
                    <pc n="lb"/>
庶兄弟禭使人以將命于室主人拜于位委<pc n="lb"/>
衣于尸東牀上<hi>庶兄弟即衆兄弟也變衆言庶容同姓耳將命曰某使某禭拜于位室中位也</hi>朋友禭親以進主人拜委衣如初<pc n="lb"/>
退哭不踊<hi>親以進親之恩也退下堂反賔位也主人徒哭不踊别於君襚也</hi>
                    <pc n="lb"/>
徹衣者執衣如禭以適房<hi>凡於禭者出有司徹衣</hi>爲銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>各以其物亡則以緇長半幅䞓末長終幅廣<pc n="lb"/>
三寸書銘干未曰某氏某之柩<hi>銘明旌也雜帛爲物大夫之所建也以死者爲不可别故以其旗識識之愛之斯録之矣亡無也無旌不命之士也半幅一尺終幅二尺在棺爲柩今文銘皆爲名未爲斾也</hi>竹杠長三尺置<pc n="lb"/>
于宇西階上<hi>杠銘橦也宇梠也</hi>甸人掘坎于階間少<pc n="lb"/>
西爲垼于西牆下東郷<hi>甸人有司主田野者垼塊竈西牆中庭之西今文郷爲面</hi>新盆槃瓶廢敦重鬲皆濯造于西階<pc n="lb"/>
下<hi>新此瓦器五種者重死事盆以盛水槃承渜濯瓶以汲水也廢敦敦無足者所以盛<pc n="lb"/>
                        <pb n="3b"/>米也重鬲鬲將縣重者也濯滌漑也造至也猶饌也以造言之喪事遽</hi>陳襲事<pc n="lb"/>
于房中西領南上不綪<hi>襲事謂衣服也綪讀爲䋫䋫屈也襲事少上陳而下不屈江沔之間謂縈收繩索爲䋫古文綪皆爲精</hi>明衣裳用布<pc n="lb"/>
<hi>所以親身爲圭絜也</hi>鬠笄用桑長四寸纋中<hi>桑之爲言喪也用爲笄取其名也長四寸不冠故也纋笄之中央以安髪</hi>布巾環幅不鑿<hi>環幅廣袤等也不鑿者士之子親含及其巾而巳大夫以上賔爲之含當口鑿之嫌有惡古文環作還</hi>掩練帛廣終幅長五尺析其末<hi>掩裏首也析其末爲將結放頣下又還結於項中</hi>瑱用白纊<hi>瑱充耳纊新緜</hi>幎目用<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>緇方尺二寸䞓裏著組繫<hi>幎目覆面者也幎讀若詩云葛藟縈之縈䞓赤也著充之以絮也組繫爲可結也古文幎爲涓</hi>握手用玄纁裏<pc n="lb"/>
長尺二寸廣五寸牢中旁寸著組繫<hi>牢讀爲樓樓謂削約握之中央以安手也今文樓爲纋旁爲方</hi>決用正王棘若檡棘<pc n="lb"/>
組繫纊極二<hi>決猶闓也挾弓以橫執弦詩云決拾旣佽正善也王棘與檡棘善理堅刃者皆可以爲決極猶放弦也以沓指放弦令不挈指也生者以朱韋爲之而三死用纊又二明不用也古文王爲玉今文擇爲澤世俗謂王棘矺䑕</hi>冒緇質長<pc n="lb"/>
與手齊䞓殺掩足<hi>冐韜尸者制如直囊上曰質下曰殺質正也其用之<pc n="lb"/>
                        <pb n="4b"/>先以殺韜足而上後以質韜首而下齊手上玄下纁象天地也喪大記曰君錦冐黼殺綴旁七大夫玄冐黼殺綴旁五士緇冐䞓殺綴旁三凡冐質長與手齊殺三尺</hi>爵弁<pc n="lb"/>
服純衣<hi>謂生時爵弁之服也純衣者纁裳古者以冠名服死者不冠</hi>皮弁<pc n="lb"/>
服<hi>皮弁所衣之服也其服白布衣素裳也</hi>褖衣<hi>黒衣裳赤縁謂之褖禒之言縁也所以表袍者也喪大記曰衣必有裳袍必有表不禪謂之一稱古文禒爲縁</hi>緇帶<pc n="lb"/>
<hi>黒繒之帶</hi>韎韐<hi>一命緼韍</hi>竹笏<hi>笏所以書思對命者玉藻曰笏天子以球玉諸侯以象大夫以魚須文竹士以竹本象可也又曰笏度二尺有六寸其中博三寸其殺六分而去一又曰天子搢珽方正於天下也諸侯荼前詘後直讓於天子也大夫前詘後詘<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>無所不讓今文笏作忽</hi>夏葛屨冬白屨皆繶緇絇純組<pc n="lb"/>
綦繫于踵<hi>冬皮屨變言白者明夏時用葛亦白也此皮弁之屨士冠禮曰素積白屨以魁柎之緇絇繶純純博寸綦屨係也所以拘止屨也綦讀如馬絆綦之綦</hi>庶<pc n="lb"/>
禭繼陳不用<hi>庶衆也不用不用襲也多陳之爲榮少納之爲貴</hi>貝三<pc n="lb"/>
實于笄<hi>貝水物古者以爲貨江水出焉笲竹器名</hi>稻米一豆實於<pc n="lb"/>
筐<hi>豆四升</hi>沐巾一浴巾二皆用綌於笲<hi>巾所以拭汚垢浴巾二者上體下體異也綌麤葛</hi>櫛於簞<hi>簞葦笥</hi>浴衣於篋<hi>浴衣巳浴所衣之衣以布爲之其制如今通裁</hi>皆饌于西序下南上<hi>皆者<pc n="lb"/>
                        <pb n="5b"/>皆具以下東西牆謂之序中以南謂之堂</hi>管人汲不說繘屈之<hi>管人有司主館舎者不說繘將以就祝濯米屈縈也</hi>祝淅米于堂南面用<pc n="lb"/>
盆<hi>祝夏祝也浙汰也</hi>管人盡階不升堂受潘煑于垼<pc n="lb"/>
用重鬲<hi>盡階三等之上喪大記曰管人受沐乃煑之甸人取所徹廟之西北匪薪用爨之</hi>祝盛米于敦奠于貝北<hi>復於筐處</hi>士有冰用<pc n="lb"/>
夷槃可也<hi>謂夏月而君加賜冰也夷槃承尸之槃喪大記曰君設大槃造氷焉大夫設夷槃造冰焉士併瓦槃無冰設牀䄠第有枕</hi>外御受沐入<hi>外御小臣侍從者沐管人所煑潘也</hi>主人皆出戶外北面<hi>象平生沐浴倮桯子<pc n="lb"/>
                        <pb n="6a"/>孫不在旁主人出而襢第</hi>乃沐櫛挋用巾<hi>挋晞也淸也古文挋皆作振</hi>
                    <pc n="lb"/>
浴用巾挋用浴衣<hi>用巾用拭之也喪大記曰御者二人浴浴水用盆沃水用抖</hi>渜濯棄于坎<hi>沐浴餘潘水巾櫛浴衣亦并棄之古文渜作縁荆沔之間語</hi>蚤揃如他日<hi>蚤讀爲瓜斷瓜揃鬚也人君則小臣爲之他日平生時</hi>鬠用組乃笄設明衣裳<hi>用組組束髪也古文鬠皆爲括</hi>主<pc n="lb"/>
人入即位<hi>巳設明衣可以入也</hi>商祝襲祭服禒衣次<hi>商祝祝習商禮者商人教之以敬於接神冝襲布衣牀上祭服爵弁服皮弁服皆從君助祭之服大蜡有皮弁素服而祭送終之禮襲衣於牀牀次含牀之東衽如𥘉也喪大記曰含一<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>牀襲一牀遷尸於堂又一牀</hi>主人出南面左袒扱諸面之<pc n="lb"/>
右盥于盆上洗貝執以入宰洗柶建于米執<pc n="lb"/>
以從<hi>俱入戸西郷也今文宰不言執</hi>商祝執巾從入當牖北<pc n="lb"/>
面徹枕設巾徹楔受貝奠于尸西<hi>當牖北面值尸南也設巾覆面爲飯之遺落米也如商祝之事位則尸南首明矣</hi>主人由足西<pc n="lb"/>
牀上坐東面<hi>不敢從首前也祝受貝米奠之口實不由足也</hi>祝又受<pc n="lb"/>
米奠于貝北宰從立于牀西在右<hi>米在貝北便扱者也宰立牀西在主人之右當佐飯事</hi>主人左扱米實于右三實<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>一貝左中亦如之又實米唯盈<hi>于右尸口之右唯盈取滿而巳</hi>主人襲反位<hi>襲復衣也位在尸東</hi>商祝掩瑱設幎目<pc n="lb"/>
乃屨綦結于跗連絇<hi>掩者先結頥下旣眞幎目乃還結項也跗足上也絇屨飾如刀衣鼻在屨頭上以餘組連之止足坼也</hi>乃襲三稱<hi>遷尸於襲上而衣之凡衣死者左衽不紐襲不言設牀又不言遷尸於襲上以其俱當牖無大異</hi>
                    <pc n="lb"/>
明衣不在筭<hi>筭數也不在數明衣禪衣不成稱也</hi>設韐帶搢笏<pc n="lb"/>
<hi>韐帶韎韐緇帶不言韎緇者省文亦欲見韐自有帶韐帶用革搢挿也挿於帶之右旁古文韐爲合也</hi>設決麗于掔自飯持之設握乃連掔<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
                    <hi>麗施也掔手後節中也飯大擘指本也決以韋爲之藉有彄彄内端爲紐外端有横帶設之以紐擐大擘本也因沓其彄以横帶貫紐結於掔之表也設握者以綦繫鉤中指由手表與決帶之餘連結之此謂右手也古文麗亦爲連掔作捥</hi>設冒櫜之幠<pc n="lb"/>
用衾<hi>櫜韜盛物者取事名焉衾者始死時斂衾今文櫜爲橐</hi>巾柶鬊蚤<pc n="lb"/>
埋于坎<hi>坎至此築之也將襲辟奠旣則反之</hi>重木刋鑿之甸人<pc n="lb"/>
置重于中庭參分庭一在南<hi>木也縣物焉曰重刋斵治鑿之爲縣簪孔也士重木長三尺</hi>夏祝鬻餘飯用二鬲于西牆<pc n="lb"/>
下<hi>夏祝祝習夏禮者也夏人教以忠其於養冝鬻餘飯以飯尸餘米爲鬻也重主道也<pc n="lb"/>
                        <pb n="8a"/>士二鬲則大夫四諸侯六天子八與簋同差</hi>幂用疏布久之繫用<pc n="lb"/>
靲縣千重幂用葦席北面左衽帶用靲賀之<pc n="lb"/>
結于後<hi>久讀爲灸謂以蓋塞鬲口也靲竹䈼也以席覆重辟屈而反兩端交於後左衽西端在上賀加也今文幂皆作密</hi>祝取銘置于重<hi>祝習周禮者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
厥明陳衣于房南領西上綪絞橫三縮一廣<pc n="lb"/>
終幅析其末<hi>綪屈也絞所以收束衣服爲堅急者也以布爲之縮從也横者三幅從者一幅析其末者令可結也喪大記曰絞一幅爲三</hi>緇衾赬裏無<pc n="lb"/>
紞<hi>紞𬒳也斂衣或倒𬒳無别於前後可也凡衾制同皆五幅也</hi>祭服次<hi>爵弁<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>服皮弁服</hi>散衣次<hi>禒衣以下𫀆繭之屬</hi>凡十有九稱<hi>祭服與散衣</hi>
                    <pc n="lb"/>
陳衣繼之<hi>庶禭</hi>不必盡用<hi>取稱而巳不務多</hi>饌于東堂<pc n="lb"/>
下脯醢醴酒幂奠用功布實于簞在饌東<hi>功布鍜濯灰治之布也凡在東西堂下者南齊坫古文奠爲尊</hi>設盆盥于饌東<pc n="lb"/>
有巾<hi>爲奠設盥也喪事略故無洗也</hi>苴絰大鬲下夲在左要<pc n="lb"/>
絰小焉散帶垂長三尺牡麻絰右夲在上亦<pc n="lb"/>
散帶垂皆饌于東方<hi>苴絰斬衰之絰也苴麻者其貌苴以爲絰服重者尚麤惡絰之言實也鬲搤也中人之手搤圍九寸絰帶之差自此出焉下本在左重服<pc n="lb"/>
                        <pb n="9a"/>統於内而本陽也要絰小焉五分去一牡麻絰者齊衰以下之絰也牡麻絰者其貌易服輕者冝差好也右本在上輕服本於隂而統於外散帶之垂者男子之道文多變也饌于東方東坫之南苴絰爲上</hi>婦人之帶牡麻結夲在房<hi>婦人亦有苴絰但言帶者記其異此齊衰婦人斬衰婦人亦苴絰也</hi>牀策夷衾饌于<pc n="lb"/>
西坫南<hi>策簀也夷衾覆尸之衾喪大記曰自小斂以徃用夷衾夷衾質殺之裁猶冐也</hi>西方盥如東方<hi>爲舉者設盥也如東方者亦用盆布巾饌於西堂下</hi>
                    <pc n="lb"/>
陳一鼎于寢門外當東塾少南西面其實特<pc n="lb"/>
豚四鬄去蹄兩胉脊肺設扃鼏鼏西末素俎<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>在鼎西西順覆匕東柄<hi>鬄解也四解之殊肩髀而巳喪事略去蹄去其甲爲不潔淸也胉脅也素俎喪尚質旣饌將小斂則辟襲奠今文鬄爲剔胉爲迫古文鼏爲密</hi>士盥二人以並東面立于西階下<hi>立俟舉尸也今文並爲併</hi>布席于戶内下莞上簟<hi>有司布斂席也</hi>商祝<pc n="lb"/>
布絞衾散衣祭服祭服不倒美者在中<hi>斂者趨方或傎倒衣裳祭服尊不倒之也美善也善衣後布於斂則在中也旣後布祭服而又言善者在中明毎服非一稱也</hi>士舉遷尸反位<hi>遷尸於服上</hi>設牀策<pc n="lb"/>
于兩楹之間衽如初有枕<hi>衽寢卧之席也亦下莞上簟</hi>卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>斂徹帷<hi>尸巳飾</hi>主人西面馮尸踊無筭主婦東<pc n="lb"/>
面馮亦如之<hi>馮服膺之</hi>主人髺髮袒衆主人免于<pc n="lb"/>
房<hi>始死將斬衰者雞斯將齊衰者素冠今至小斂變又將初喪服也髺髪者去笄纚而紒衆主人免者齊衰將袒以免代冠冠服之尤尊不以袒也免之制未聞舊說以爲如冠狀廣一寸喪服小記曰斬衰髺髪以麻免而以布此用麻布爲之狀如今之著幓頭矣自項中而前交於額上郤繞紒也于房于室釋髺髪冝於隱者今文免皆作絻古文髺作括</hi>
                    <pc n="lb"/>
婦人髽于室<hi>始死婦人將斬衰者去笄而纚將齊衰者骨笄而纚今言髽者亦去笄纚而紒也齊衰以上至笄猶髽髽之異於髻髪者旣去纚而以髪爲大紒如今婦<pc n="lb"/>
                        <pb n="10b"/>人露紒其象也檀弓曰南宫縚之妻之姑之喪夫子誨之髽曰爾母縱縱爾爾母扈扈爾其用麻布亦如著幓頭然</hi>士舉男女奉尸侇于堂幠用夷<pc n="lb"/>
衾男女如室位踊無筭<hi>侇之言尸也夷衾覆尸柩之衾也堂謂楹間牀第上也今文侇作夷</hi>主人出于足降自西階衆主人<pc n="lb"/>
東即位婦人阼階上西面主人拜賔大夫特<pc n="lb"/>
拜士旅之即位踊襲絰于序東復位<hi>拜賔鄕賔位拜之也即位踊東方位襲絰于序東東夾前</hi>乃奠<hi>祝與執事爲之</hi>舉者盥右<pc n="lb"/>
執七卻之左執俎橫攝之入阼階前西面錯<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>錯俎北面<hi>舉者盥出門舉鼎者右人以右手執七左人以左手執俎因其便也攝持也西面錯錯鼎於此冝西面錯俎北面俎冝西順之</hi>右人左執匕抽<pc n="lb"/>
扄予左手兼執之取鼏委于鼎北加扄不坐<pc n="lb"/>
<hi>抽扄取鼏加扄於鼏上皆右手今文扄爲鉉古文予爲與鼏爲密</hi>乃朼載載<pc n="lb"/>
兩髀于兩端兩肩亞兩胉亞脊肺在於中皆<pc n="lb"/>
覆進柢執而俟<hi>乃朼以朼次出牲體右人也載受而載於俎左人也亞次也凡七體皆覆爲塵柢本也進本者未異於生也骨有本末古文朼爲匕髀爲脾今文胉■爲迫柢皆爲<graphic n="KR2178" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2178.png" mimeType="image/png"/>■</hi>夏祝及執事盥執醴先酒脯醢俎<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>從升自阼階丈夫踊甸人徹鼎巾待于阼階<pc n="lb"/>
下<hi>執事者諸執奠事者巾功布也執者不升巳不設祝旣錯醴將受之</hi>奠于尸<pc n="lb"/>
東執醴酒北面西上<hi>執醴酒者先升尊也立而俟後錯要成也</hi>豆<pc n="lb"/>
錯俎錯于豆東立于俎北西上醴酒錯于豆<pc n="lb"/>
南祝受巾巾之由足降自西階婦人踊奠者<pc n="lb"/>
由重南東丈夫踊<hi>巾之爲塵也東反其位</hi>賔出主人拜<pc n="lb"/>
送于門外<hi>廟門外也</hi>乃代哭不以官<hi>代更也孝子始有親喪悲哀憔悴禮防其以死傷生使之更哭不絶聲而巳人君以官尊卑士賤以親䟽爲之三日<pc n="lb"/>
                        <pb n="12a"/>之後哭無時周禮挈壺氏凡喪縣壺以代哭</hi>有襚者則將命擯者<pc n="lb"/>
出請入告主人待于位<hi>喪禮略於威儀旣小斂擯者乃用辭出請之辭曰孤某使某請事</hi>擯者出吿須以賔入<hi>須亦待也出告之辭曰孤某須矣</hi>賔入中庭北面致命主人拜稽顙賔<pc n="lb"/>
升自西階出于足西面委衣如於室禮降出<pc n="lb"/>
主人出拜送朋友親襚如初儀西階東北面<pc n="lb"/>
哭踊三降主人不踊<hi>朋友旣委衣又還哭於西階上不背主人</hi>襚<pc n="lb"/>
者以褶則必有裳執衣如初徹衣者亦如之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>升降自西階以東<hi>帛爲褶無絮雖複與禪同有裳乃成稱不用表也以東藏以待事也古文褶爲襲</hi>宵爲燎于中庭<hi>宵夜也燎火燋</hi>厥明<pc n="lb"/>
滅燎陳衣于房南領西上綪絞紟衾二君禭<pc n="lb"/>
祭服散衣庶襚凡三十稱紟不在筭不必盡<pc n="lb"/>
用<hi>紟單被也衾二者始死斂衾今又復制也小斂衣數自天子逹大斂則異矣喪大記曰大斂布絞縮者三橫者三</hi>東方之饌兩瓦甒其實醴酒<pc n="lb"/>
角觶木柶毼豆兩其實葵菹芋蠃醢兩籩無<pc n="lb"/>
縢布巾其實栗不擇脯四脡<hi>此饌但言東方則亦在東堂下<pc n="lb"/>
                        <pb n="13a"/>也毼白也齊人或名全菹爲芉縢縁也詩云竹柲緄縢布巾籩巾也籩豆具而有巾盛之也特牲饋食禮有籩巾今文蠃爲蝸古文縢爲甸</hi>奠席在饌北斂席<pc n="lb"/>
在其東<hi>大斂奠而有席彌神之</hi>掘肂見衽<hi>肂埋棺之坎者也掘之於西階上祍小要也喪大記曰君殯用輴櫕至于上畢塗屋大夫殯以幬櫕置于西序塗不曁于棺士殯見祍塗上帷之又曰君蓋用漆三祍三束大夫蓋用漆二衽二束士蓋不用漆二祍二束</hi>棺入主人不哭升棺用軸蓋在下<hi>軸輁軸也輁狀如牀軸其輪輓而行</hi>熬黍稷各二筐有魚腊饌于<pc n="lb"/>
西坫南<hi>熬所以惑蚍蜉令不至棺旁也爲舉者設盆盥於西</hi>陳三鼎于<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>門外北上豚合升魚鱄鮒九腊左胖髀不升<pc n="lb"/>
其他皆如初<hi>合升合左右體升於鼎其他皆如初謂豚體及匕俎之陳如小斂時合升四鬄亦相互耳</hi>燭俟于饌東<hi>燭燋也饌東方之饌有燭者堂雖明室猶闇火在地曰燎執之曰燭</hi>祝徹盥于門外入升自阼階<pc n="lb"/>
丈夫踊<hi>祝徹祝與有司當徹小斂之奠者小斂設盥于饌東有巾大斂設盥于門外彌有威儀</hi>祝徹巾授執事者以待<hi>授執巾者於尸東使先待於阼階下爲大斂奠又將巾之祝還徹醴也</hi>徹饌先取醴酒北面<pc n="lb"/>
<hi>北面立相待俱降</hi>其餘取先設者出于足降自西階<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>婦人踊設于序西南當西榮如設于堂<hi>爲求神於庭孝子不忍使其親須臾無所馮依也堂謂尸東也凡奠設于序西南者畢事而去之</hi>
                    <pc n="lb"/>
醴酒位如初執事豆北南面東上<hi>如初者如其醴酒北面西上也執醴尊不爲便事變位</hi>乃適饌<hi>東方之新饌</hi>帷堂<hi>徹事畢</hi>
                    <pc n="lb"/>
婦人尸西東面主人及親者升自西階出于<pc n="lb"/>
足西面袒<hi>袒大斂變也不言髽免髺髪小斂以來自若矣</hi>士盥位如<pc n="lb"/>
初<hi>亦旣盥並立西階下</hi>布席如初<hi>亦下莞上簟鋪於阼階上於楹間爲少南</hi>
                    <pc n="lb"/>
商祝布絞紟衾衣美者在外君禭不倒<hi>至此乃用<pc n="lb"/>
                        <pb n="14b"/>君禭主人先自盡</hi>有大夫則告<hi>後來者則告以方斂非斂時則當降拜之</hi>
                    <pc n="lb"/>
士舉遷尸復位主人踊無筭卒斂徹帷主人<pc n="lb"/>
馮如初主婦亦如之主人奉尸斂于棺踊如<pc n="lb"/>
初乃蓋<hi>棺在肂中斂尸焉所謂殯也檀弓曰殯於客位</hi>主人降拜大<pc n="lb"/>
夫之後至者北面視肂<hi>北面於西階東</hi>衆主人復位<pc n="lb"/>
婦人東復位<hi>阼階上下之位</hi>設熬旁一筐乃塗踊無<pc n="lb"/>
筭<hi>以木覆棺上而塗之爲火備</hi>卒塗祝取銘置于肂主人<pc n="lb"/>
復位踊襲<hi>爲銘設柎樹之肂東</hi>乃奠燭升自阼階祝執<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
商祝布絞紟衾衣美者在外君禭不倒<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>巾席從設于奥東面<hi>執燭者先升堂照室自是不復奠於尸祝執巾與執席者從入爲安神位室中西南隅謂之奥執燭南面巾委於席右</hi>祝反降<pc n="lb"/>
及執事執饌<hi>東方之饌</hi>士盥舉鼎入西面北上如<pc n="lb"/>
初載魚左首進鬐三列腊進柢<hi>如初如小斂舉鼎執匙俎扄鼏朼載之儀魚左首設而在南鬐脊也左首進鬐亦未異於生也凡未異於生者不致死也古文首爲手鬐爲耆</hi>祝執醴如初酒豆籩俎從升自<pc n="lb"/>
阼階丈夫踊甸人徹鼎<hi>如初祝先升</hi>奠由楹内入<pc n="lb"/>
于室醴酒北面<hi>亦如初</hi>設豆右菹菹南栗栗東<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>脯豚當豆魚次腊特于俎北醴酒在籩南巾<pc n="lb"/>
如初<hi>右菹菹在醢南也此左右異於魚者載者統於執設者統於席醴當栗南酒當脯南</hi>旣錯者出立于戸西西上祝後闔戶先由<pc n="lb"/>
楹西降自西階婦人踊奠者由重南東丈夫<pc n="lb"/>
踊<hi>爲神馮依之也</hi>賔出婦人踊主人拜送于門外入<pc n="lb"/>
及兄弟北面哭殯兄弟出主人拜送于門外<pc n="lb"/>
<hi>小功以下至此可以歸異門大功亦存焉</hi>衆主人出門哭止皆西<pc n="lb"/>
面于東方闔門主人揖就次<hi>次謂斬衰倚廬齊衰堊室也大<pc n="lb"/>
                        <pb n="16a"/>功有帷帳小功緦麻有牀策可也</hi>君若有賜焉則視歛旣布<pc n="lb"/>
衣君至<hi>賜恩惠也斂大斂君視大斂皮弁服襲裘主人成服之後徃則錫衰</hi>主<pc n="lb"/>
人出迎于外門外見馬首不哭還入門右北<pc n="lb"/>
面及衆主人袒<hi>不哭厭於君不敢伸其私恩</hi>巫止于廟門<pc n="lb"/>
外祝代之小臣二人執戈先二人後<hi>巫掌招弭以除疾病周禮小臣掌正君之法儀者周禮男巫王弔則與祝前檀弓曰君臨臣喪以巫祝桃茢執戈以惡之所以異於生也皆天子之禮諸侯臨臣之喪則使祝代巫執茢居前下天子也小臣君行則在前後君升則俠阼階北面凡宮有鬼神曰廟</hi>君釋采入<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>門主人辟<hi>釋采者祝爲君禮門神也必禮門神者明君無故不來也禮運曰諸侯非問疾弔喪而入諸臣之家是謂君臣爲謔</hi>君升自阼階西鄕祝<pc n="lb"/>
負墉南面主人中庭<hi>祝南面房中東鄕君牆謂之墉主人中庭進益北</hi>君哭主人哭拜稽顙成踊出<hi>出不敢必君之卒斂事</hi>
                    <pc n="lb"/>
君命反行事主人復位<hi>大斂事</hi>君升主人主人<pc n="lb"/>
西楹東北面<hi>命主人使之升</hi>升公卿大夫繼主人東<pc n="lb"/>
上乃斂<hi>公大國之孤四命也春秋傳曰鄭伯有耆酒爲窟室而夜飲酒擊鍾焉朝至未巳朝者曰公焉在其人曰吾公在壑谷伯有者公子子良之孫良霄</hi>卒公卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>大夫逆降復位主人降出<hi>逆降者後升者先降位如朝夕哭弔之位</hi>君反主人主人中庭君坐撫當心主人拜<pc n="lb"/>
稽顙成踊出<hi>撫手案之凡馮尸興必踊今文無成</hi>君反之復初<pc n="lb"/>
位衆主人辟于東壁南面<hi>以君將降也南面則當坫之東</hi>君<pc n="lb"/>
降西鄕命主人馮尸主人升自西階由足西<pc n="lb"/>
面馮尸不當君所踊主婦東面馮亦如之<hi>君必降者欲孝子盡其情</hi>奉尸斂于棺乃蓋主人降出君反<pc n="lb"/>
之入門左視塗<hi>肂在西階上入門左由便趨疾不敢乆留君</hi>君升<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>卽位衆主人復位卒塗主人出君命之反奠<pc n="lb"/>
入門右<hi>亦復中庭位</hi>乃奠升自西階<hi>以君在阼</hi>君要節<pc n="lb"/>
而踊主人從踊<hi>節謂執奠始升階及旣奠由重南東時也</hi>卒奠主<pc n="lb"/>
人出哭者止<hi>以君將出不敢讙囂聒尊者也</hi>君出門廟中哭<pc n="lb"/>
主人不哭辟君式之<hi>辟逡遁辟位也古者立乗式謂小俛以禮主人也曲禮曰立視五巂式視馬尾</hi>貳車畢乗主人哭拜送<hi>貳車副車也其數各視其命之等君出使異姓之士乗之在後君弔蓋乗象路曲禮曰乗君之乗車不敢曠左左必式</hi>襲入即位衆主人襲拜大夫之後<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>至者成踊<hi>後至布衣而後來者</hi>賔出主人拜送<hi>自賔出以下如君不在之儀</hi>三日成服杖拜君命及衆賔不拜棺<pc n="lb"/>
中之賜<hi>旣殯之明日全三日始歠粥矣禮尊者加惠明日必徃拜謝之棺中之賜不施已也曲禮曰生與來日</hi>朝夕哭不辟子卯<hi>旣殯之後朝夕及哀至乃哭不代哭也子卯桀紂亡日凶事不辟吉事闕焉</hi>婦人即位于堂<pc n="lb"/>
南上哭丈夫即位于門外西面北上外兄弟<pc n="lb"/>
在其南南上賔繼之北上門東北面西上門<pc n="lb"/>
西北面東上西方東面北上主人即位辟門<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
                    <hi>外兄弟異姓有服者也辟開也凡廟門有事則開無事則閉</hi>婦人拊心不<pc n="lb"/>
哭<hi>方有事止讙囂</hi>主人拜賔旁三右還入門哭婦人<pc n="lb"/>
踊<hi>先西面拜乃南面拜東面拜也</hi>主人堂下直東序西面兄<pc n="lb"/>
弟皆卽位如外位卿大夫在主人之南諸公<pc n="lb"/>
門東少進他國之異爵者門西少進敵則先<pc n="lb"/>
拜他國之賔凡異爵者拜諸其位<hi>賔皆即此位乃哭盡哀止主人乃右還拜之如外位矣兄弟齊衰大功者主人哭則哭小功緦麻亦即位乃哭上言賔此言卿大夫明其亦賔爾少進前於列異爵卿大夫也他國卿大夫亦前於列尊<pc n="lb"/>
                        <pb n="19a"/>之拜諸其位就其位特拜</hi>徹者盥于門外燭先入升自阼<pc n="lb"/>
階丈夫踊<hi>徹者徹大斂之宿奠</hi>祝取醴北面取酒立于<pc n="lb"/>
其東取豆籩俎南面西上祝先出酒豆籩俎<pc n="lb"/>
序從降自西階婦人踊<hi>序次也</hi>設于序西南直<pc n="lb"/>
西榮醴酒北面西上豆西面錯立于豆北南<pc n="lb"/>
面籩俎既錯立于執豆之西東上酒錯復位<pc n="lb"/>
醴錯于西遂先由主人之北適饌<hi>遂先者明祝不復位也適饌適新饌將復奠</hi>乃奠醴酒脯醢升丈夫踊入如<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>初設不巾<hi>入入於室也如初設者豆先次籩次酒次醴也不巾無菹無栗也菹栗具則有俎有俎乃巾之</hi>錯者出立于戶西西上滅燭出<pc n="lb"/>
祝闔戶先降自西階婦人踊奠者由重南東<pc n="lb"/>
丈夫踊賔出婦人踊主人拜送<hi>哭止乃奠奠則禮畢矣今文無拜</hi>衆主人出婦人踊出門哭止皆復位闔<pc n="lb"/>
門主人卒拜送賔揖衆主人乃就次朔月奠<pc n="lb"/>
用特豚魚腊陳三鼎如初東方之饌亦如之<pc n="lb"/>
<hi>朔月月朔日也自大夫以上月半又奠如初者謂大斂時</hi>無籩有黍稷用<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>瓦敦有蓋當籩位<hi>黍稷併於甒北也於是始有黍稷死者之於朔月月半猶平常之朝夕大祥之後則四時祭焉</hi>主人拜賔如朝夕哭卒<pc n="lb"/>
徹<hi>徹宿奠也</hi>舉鼎入升皆如初奠之儀卒朼釋匕<pc n="lb"/>
于鼎俎行朼者逆出甸人徹鼎其序醴酒菹<pc n="lb"/>
醢黍稷俎<hi>俎行者俎後執執俎者行鼎可以出其序升入之次</hi>其設于<pc n="lb"/>
室豆錯俎錯腊特黍稷當籩位敦啓會卻諸<pc n="lb"/>
其南醴酒位如初<hi>當籩位俎南黍稷東稷會蓋也今文無敦</hi>祝與<pc n="lb"/>
執豆者巾乃出<hi>共爲之也</hi>主人要節而踊皆如朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>夕哭之儀月半不殷奠<hi>殷盛也士月半不復如朔盛奠下尊者</hi>
                    <pc n="lb"/>
有薦新如朔奠<hi>薦五榖若時果物新出者</hi>徹朔奠先取醴<pc n="lb"/>
酒其餘取先設者敦啓會面足序出如入<hi>啓㑹徹時不復蓋也面足執之令足間鄕前也敦有足則敦之形如今酒敦</hi>其設于<pc n="lb"/>
外如於室<hi>外序西南</hi>筮宅冡人營之<hi>宅葬居也冡人有司掌墓地兆域者營猶度也詩云經之營之</hi>掘四隅外其壤掘中南其<pc n="lb"/>
壤<hi>爲葬將北首故也</hi>旣朝哭主人皆徃兆南北面免<pc n="lb"/>
絰<hi>兆域也所營之處免絰者求吉不敢純凶</hi>命筮者在主人之右<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
                    <hi>命尊者冝由右出也少儀曰賛幣自左詔辭自右</hi>筮者東面抽上韇<pc n="lb"/>
兼執之南面受命<hi>韇藏筴之器也兼與筴執之今文無兼</hi>命曰<pc n="lb"/>
哀子某爲其父某甫筮宅度兹幽宅兆基無<pc n="lb"/>
有後艱<hi>某甫其字也若言山甫孔甫矣宅居也度謀也兹此也基始也言爲其父筮葬居今謀此以爲幽冥居兆域之始得無後將有艱難乎艱難謂有非常若崩壞也孝經曰卜其宅兆而安庴之古文無兆基作期</hi>筮人許諾不述命右<pc n="lb"/>
還北面指中封而筮卦者在左<hi>述循也旣受命而申言之曰述不述者士禮略凡筮因㑹命筮爲述命中封中央壤也卦者識爻卦畫地者古文述<pc n="lb"/>
                        <pb n="21b"/>皆作術</hi>卒筮執卦以示命筮者命筮者受視反<pc n="lb"/>
之東面旅占卒進告于命筮者與主人占之<pc n="lb"/>
曰從<hi>卒筮卦者寫卦示主人乃受而執之旅衆也反與其屬共占之謂掌連山歸藏周易者從猶吉也</hi>主人絰哭不踊若不從筮擇如初<pc n="lb"/>
儀<hi>更擇地而筮之</hi>歸殯前北面哭不踊<hi>易位而哭明非常</hi>旣<pc n="lb"/>
井椁主人西面拜工左還椁反位哭不踊婦<pc n="lb"/>
人哭于堂<hi>旣巳也匠人爲椁刋治其材以井構於殯門外也反位拜位也旣哭之則徃施之竁中矣主人還椁亦以旣朝哭矣</hi>獻材于殯門外西面<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>北上綪主人徧視之如哭椁獻素獻成亦如<pc n="lb"/>
之<hi>材明器之材視之亦拜工左還形法定爲素飾治畢爲成</hi>卜日旣朝哭<pc n="lb"/>
皆復外位卜人先奠龜于西塾上南首有席<pc n="lb"/>
楚焞置于燋在龜東<hi>楚荆也荆焞所以鑚灼龜者燋炬也所以燃火者也周禮菙氏掌共燋契以待卜事凡卜以明火爇燋遂灼其焌契以授卜師遂以役之</hi>
                    <pc n="lb"/>
族長涖卜及宗人吉服立于門西東面南上<pc n="lb"/>
占者三人在其南北上卜人及執燋席者在<pc n="lb"/>
塾西<hi>族長有司掌族人親䟽者也涖臨也吉服服玄端也占者三人掌玉兆瓦兆原<pc n="lb"/>
                        <pb n="22b"/>兆者也在塾西者南面東上</hi>闔東扉主婦立于其内<hi>扉門罪也</hi>
                    <pc n="lb"/>
席于闑西閾外<hi>爲卜者也古文闑作𣙗閾作蹙</hi>宗人吿事具<pc n="lb"/>
主人北面免絰左擁之涖卜即位于門東西<pc n="lb"/>
面<hi>涖卜族長也更西面當代主人命卜</hi>卜人抱龜燋先奠龜西<pc n="lb"/>
首燋在北<hi>旣奠燋又執龜以待之</hi>宗人受卜人龜示髙<pc n="lb"/>
<hi>以龜腹甲高起所當灼處示涖卜也</hi>涖卜受視反之宗人還少<pc n="lb"/>
退受命<hi>受涖卜命授龜冝近受命冝郤也</hi>命曰哀子某來日<pc n="lb"/>
某卜葬其父某甫考降無有近悔<hi>考登也降下也言卜<pc n="lb"/>
                        <pb n="23a"/>此日葬魂神上下得無近於咎悔者乎</hi>許諾不述命還即席西<pc n="lb"/>
面坐命龜興授卜人龜負東扉<hi>宗人不述命亦士禮略凡卜述命命龜異龜重威儀多也負東扉俟龜之兆也</hi>卜人坐作龜興<hi>作猶灼也周禮卜人凡卜事示高揚火以作龜致其墨興起也</hi>宗人受龜示涖<pc n="lb"/>
卜涖卜受視反之宗人退東面乃旅占卒不<pc n="lb"/>
釋龜告于涖卜與主人占曰某日從<hi>不釋龜復執之也古文曰爲日</hi>授卜人龜吿于主婦主婦哭<hi>不執龜者下主人也</hi>吿于異爵者使人告于衆賔<hi>衆賔僚友不來者也</hi>卜<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>人徹龜宗人吿事畢主人絰入哭如筮宅賔<pc n="lb"/>
出拜送若不從卜宅如初儀<pc n="lb"/>
儀禮卷第十二<pc n="lb"/>
<hi>經三千三百九十六字注五千四百五十九字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
                    <pb n="24b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
儀禮卷第十三<pc n="lb"/>
旣夕禮第十三<pc n="　"/>儀禮<pc n="　"/>鄭氏注<pc n="lb"/>
旣夕哭<hi>旣巳也謂岀門哭止復外位時</hi>請啓期告于賔<hi>將葬當遷柩于祖有司於是乃請啓肂之期於主人以告賔賔冝知其時也今文啓爲開</hi>夙興<pc n="lb"/>
設盥于祖廟門外<hi>祖王父也下士祖禰共廟</hi>陳鼎皆如殯<pc n="lb"/>
東方之饌亦如之<hi>皆皆三鼎也如殯如大歛旣殯之奠</hi>夷牀饌<pc n="lb"/>
于階間<hi>夷之言尸也朝正柩用此牀</hi>二燭俟于殯門外<hi>早關以爲明也燭用烝</hi>丈夫髽散帶垂即位如初<hi>爲將啓變也此<pc n="lb"/>
                        <pb n="1a"/>互文以相見耳髽婦人之變䘮服小記曰男子免而婦人髽男子冠而婦人笄如初朝夕哭門外位</hi>婦人不哭主人拜賔入即位袒<hi>此不象如𥘉者以男子入門不哭也不哭者將有事止讙囂</hi>商祝免袒執功布入<pc n="lb"/>
升自西階盡階不升堂聲三啓三命哭<hi>功布灰治之布也執之以接神爲有所拂㧍也聲三三有聲存神也啓三三言啓告神也舊說以爲聲噫興也今文免作絻</hi>燭入<hi>炤徹與啓肂者</hi>祝降與夏祝交于<pc n="lb"/>
階下取銘置于重<hi>祝降者祝徹宿奠降也與夏祝交事相接也夏祝取銘置于重爲啓肂遷之吉事交相左凶事交相右今文銘皆作名</hi>踊無筭<hi>主人<pc n="lb"/>
                        <pb n="1b"/>也</hi>商祝拂柩用功布幠用夷衾<hi>拂去塵也幠覆之爲其形露</hi>遷于祖用軸<hi>遷徙也徙於祖朝祖庿也檀弓曰殷朝而殯於祖周朝而遂葬蓋象平生將出必辭尊者軸輁軸也軸狀如轉轔刻兩頭爲軹輁狀如長牀穿桯前後著金而關軸焉大夫諸侯以上有四周謂之輴天子畫之以龍</hi>重先奠從<pc n="lb"/>
燭從柩從燭從主人從<hi>行之序也主人從者丈夫由右婦人由左以服之親䟽爲先後各從其昭穆男賔在前女賔在後</hi>升自西階<hi>柩也猶用子道不由阼也</hi>奠俟于下東面北上<hi>俟正柩也</hi>主人從升<pc n="lb"/>
婦人升東面衆人東即位<hi>東方之位</hi>正柩于兩楹<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>間用夷牀<hi>兩楹間象鄕戶牖也是時柩北首</hi>主人柩東西面<pc n="lb"/>
置重如初<hi>如殯宮時也</hi>席升設于柩西奠設如初<pc n="lb"/>
巾之升降自西階<hi>席設于柩之西直柩之西當西階也從奠設如𥘉東面也不統於柩神不西面也不設柩東東非神位也巾之者爲禦當風塵</hi>主人踊<pc n="lb"/>
無筭降拜賔即位踊襲主婦及親者由足西<pc n="lb"/>
面<hi>設奠時婦人皆室戶西南面奠畢乃得東面親者西面堂上迫䟽者可以居房中</hi>
                    <pc n="lb"/>
薦車直東榮北輈<hi>薦進也進車者象生時將行陳駕也今時謂之魂車輈轅也車當采榮東陳西上於中庭</hi>質明滅燭<hi>質正也</hi>徹者升自<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>阼階降自西階<hi>徹者辟新奠不設序西南巳再設爲䙝</hi>乃奠如<pc n="lb"/>
初升降自西階<hi>爲遷祖奠也奠升不由阼階柩北首辟其足</hi>主人<pc n="lb"/>
要節而踊<hi>節升降</hi>薦馬纓三就入門北面交轡<pc n="lb"/>
圉人夾牽之<hi>駕車之馬毎車二疋纓今馬鞅也就成也諸侯之臣飾纓以三色而三成此三色者蓋絛絲也其著之如罽然天子之臣如其命數王之革路絛纓圉人養馬者在左右曰夾旣奠乃薦馬者爲其踐汚庿中也凡入門參分庭一在南</hi>御者<pc n="lb"/>
執策立于馬後哭成踊右還出<hi>主人於是乃哭踊者薦車之禮成於薦馬</hi>賔岀主人送于門外有司請祖期<hi>亦因<pc n="lb"/>
                        <pb n="3a"/>在外位請之當以告賔每事畢輒出將行而飮酒曰祖祖始也</hi>曰日側<hi>側昳也謂將過中之時</hi>主人入袒乃載踊無筭卒束襲<hi>袒爲載變也乃舉柩郤下而載之束束棺於柩車賔出遂匠納車于階間謂此車</hi>降奠當<pc n="lb"/>
前束<hi>下遷祖之奠也當前束猶當戶腢也亦在柩車西束有前後也</hi>商祝飾<pc n="lb"/>
柩一池紐前䞓後緇齊三采無貝<hi>飾柩爲設牆栁也巾奠乃牆謂此也牆有布帷栁有布荒池者象官室之承霤以竹爲之狀如小車笭衣以青布一池縣於栁前士不揄絞紐所以聮帷荒前赤後黒因以爲飾左右面各有前後齊居栁之中央若今小車蓋上㽔矣以三采繒爲之上朱中白下蒼著以絮元士以上有貝</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>設披<hi>披輅栁棺上貫結於戴人居旁牽之以備傾虧䘮大記曰士戴前纁後緇二披用纁今文披皆爲藩</hi>屬引<hi>屬猶著也引所以引柩車在軸輴曰紼古者人引柩春秋傳曰坐引而哭之三</hi>陳明器於乗車之西<hi>明器藏器也檀弓曰其曰明器神明之也言神明者異於生器竹不成用瓦不成味木不成斵琴瑟張而不平竽笙備而不和有鍾磬而無筍虡陳器於乗車之西則重北也</hi>折橫覆之<hi>折猶庪也方鑿連木爲之蓋如牀而縮者三橫者五無簀窆事畢加之壙上以承抗席橫陳之者爲苞筲以下䋫於其北便也覆之見善面也</hi>抗木橫三縮二<hi>抗禦也所以禦止土者其横與縮各足掩壙</hi>加抗席三<hi>席所以禦塵</hi>加茵用䟽<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>布緇翦有幅亦縮二橫三<hi>茵所以藉棺者翦淺也幅縁之亦者亦抗木也及其用之木三在上茵二在下象天三合地二人藏其中焉今文翦作淺</hi>器<pc n="lb"/>
西南上綪<hi>器目言之也陳明器以西行南端爲上綪屈也不容則屈而反之</hi>
                    <pc n="lb"/>
茵<hi>茵在杭木上陳器次而北也</hi>苞二<hi>所以裹奠羊豕之肉</hi>筲三黍稷<pc n="lb"/>
麥<hi>筲畚種類也其容蓋與簋同一觳也</hi>罋三醯醢屑幂用䟽布<pc n="lb"/>
<hi>罋瓦器其容亦蓋一觳屑薑桂之屑也内則曰屑桂與薑幂覆也今文幂皆作密</hi>甒<pc n="lb"/>
二醴酒幂用功布<hi>甒亦瓦器也古文甒皆作廡</hi>皆木桁久<pc n="lb"/>
之<hi>桁所以庪苞筲罋甒也久當爲炙灸謂以蓋案塞其口毎器異桁</hi>用器弓<pc n="lb"/>
<hi>席所以</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>矢耒耜兩敦兩杅槃匜匜實于槃中南流<hi>此皆常用之噐也杅盛湯漿槃匜盥噐也流匜口也今文杅爲桙</hi>無祭器<hi>士禮略也大夫以上兼用鬼器人噐也</hi>有燕樂器可也<hi>與賔客燕飲用樂之器也</hi>
                    <pc n="lb"/>
役器甲胄干笮<hi>此皆師役之器甲鎧胄兠鍪干楯笮矢箙</hi>燕器杖<pc n="lb"/>
笠翣<hi>燕居安體之器也笠竹<graphic n="KR2131" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2131.png" mimeType="image/png"/>蓋也翣扇</hi>徹奠巾席俟于西方<pc n="lb"/>
主人要節而踊<hi>巾席俟於西方祖奠將用焉要節者來象升丈夫踊去象降婦人踊徹者由明器北西面旣徹由重南東不設於序西南者非宿奠也宿奠必設者爲神馮依之久也</hi>袒<hi>爲將袒變</hi>商祝御柩<hi>亦執功布居前爲還柩車爲節</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
                    <pb n="5b"/>
                    <hi>也兩馬士制也春秋傳曰宋景曹卒魯季康子使冉求賵之以馬曰其可以稱旌繁乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
擯者出請入吿主人釋杖迎于廟門外不哭<pc n="lb"/>
先入門右北面及衆主人袒<hi>尊君命也衆主人自若西面</hi>
                    <pc n="lb"/>
馬入設<hi>設于庭在重南</hi>賔奉幣由馬西當前輅北面<pc n="lb"/>
致命<hi>賔使者幣玄纁也輅轅縛所以屬引由馬西則亦當前輅之西於是北面致命得郷柩與奠柩車在階間少前參分庭之北輅有前後</hi>主人哭拜稽顙<pc n="lb"/>
成踊賔奠幣于棧左服出<hi>棧謂柩車也凡士車制無漆飾左服象授人授其右也服車箱今文棧作輚</hi>宰由主人之北舉幣以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>東<hi>柩東主人位以東藏之</hi>士受馬以出<hi>此士謂胥徒之長也有勇力者受馬聘禮曰皮馬相間可也</hi>主人送于外門外拜襲入復<pc n="lb"/>
位杖賔賵者將命<hi>賔卿大夫士也</hi>擯者出請入告出<pc n="lb"/>
告須<hi>不迎告曰孤某須</hi>馬入設賔奉幣擯者先入賔<pc n="lb"/>
從致命如初<hi>𥘉公使者</hi>主人拜于位不踊<hi>柩車東位也旣啓之後與在室同</hi>賔奠幣如初舉幣受馬如初擯者<pc n="lb"/>
出請<hi>賔出在外請之爲其復有事</hi>若奠<hi>賔致可以奠也</hi>入告出以<pc n="lb"/>
賔入將命如初士受羊如受馬又請<hi>士亦謂胥徒之<pc n="lb"/>
                        <pb n="6a"/>長又復也</hi>若賻<hi>賻之言𥙷也助也貨財曰賻</hi>入告主人出門左<pc n="lb"/>
西面賔東面將命<hi>主人出者賻主施於主人</hi>主人拜賔坐<pc n="lb"/>
委之宰由主人之北東面舉之反位<hi>坐委之明主人哀戚志不在受人物反位反主人之後位</hi>若無器則捂受之<hi>謂對相授不委地</hi>又請賔告事畢拜送入贈者將命<hi>贈送</hi>
                    <pc n="lb"/>
擯者出請納賔如初<hi>如其入告出告須</hi>賔奠幣如初<pc n="lb"/>
<hi>亦於棧左服</hi>若就器則坐奠于陳<hi>就猶善也贈無常唯玩好所有陳明噐之陳</hi>凡將禮必請而後拜送<hi>雖知事畢猶請君子不必<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>人意</hi>兄弟賵奠可也<hi>兄弟有服親者可且賵且奠許其厚也賵奠於死生兩施</hi>所知則賵而不奠<hi>所知通問相知也降於兄弟奠施於死者爲多故不奠</hi>知死者贈知生者賻<hi>各主於所知</hi>書賵於方<pc n="lb"/>
若九若七若五<hi>方板也書賵奠賻贈之人名與其物於板毎板若九行若七行若五行</hi>書遣於策<hi>策簡也遣猶送也謂所當藏物茵以下</hi>乃代<pc n="lb"/>
哭如初<hi>棺柩有時將去不忍絶聲也𥘉謂旣小斂時</hi>宵爲燎于門<pc n="lb"/>
内之右<hi>爲哭者爲明</hi>厥明陳鼎五于門外如初<hi>鼎五羊豕魚腊鮮獸各一鼎也士禮特牲三鼎盛葬奠加一等用少牢也如𥘉如大歛奠時</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>其實羊左胖<hi>反吉祭也言左胖者體不殊骨也</hi>髀不升<hi>周貴肩賤髀古文髀作脾</hi>腸五胃五<hi>亦盛之也</hi>離肺<hi>離</hi>豕亦如之豚<pc n="lb"/>
解無腸胃<hi>如之如羊左胖髀不升離肺也豚解解之如解豚亦前肩後肫春脅而巳無腸胄者君子不食溷腴</hi>魚腊鮮獸皆如初<hi>鮮新殺者士腊用兎加鮮獸而無膚者豕旣豚解略之</hi>東方之饌四豆脾析蜱醢<pc n="lb"/>
葵菹蠃醢<hi>脾讀爲雞脾肶之脾脾析百葉也蜱蜯也今文蠃爲蝸</hi>四籩<pc n="lb"/>
棗糗栗脯<hi>糗以豆糗粉餌</hi>醴酒<hi>此東方之饌與祖奠同在主人之南當前輅北上巾之</hi>陳器<hi>明噐也夜敘藏之</hi>滅燎執燭俠輅北靣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
                    <hi>炤徹與葬奠也</hi>賔入者拜之<hi>明自啓至此主人無出禮</hi>徹者入丈<pc n="lb"/>
夫踊設于西北婦人踊<hi>猶阼階升時也亦旣盥乃入入由重東而主人踊猶其升也自重北西面而徹設於柩車西北亦由序西南</hi>徹者東<hi>由柩車北東適葬奠之饌</hi>鼎入<hi>舉入陳之也陳之蓋於重東北西面北上如初</hi>乃奠<pc n="lb"/>
豆南上綪籩蠃醢南北上綪<hi>籩蠃醢南辟醴酒也</hi>俎二<pc n="lb"/>
以成南上不綪特鮮獸<hi>成猶併也不綪者魚在羊東腊在豕東古文特爲俎</hi>醴酒在籩西北上<hi>統於豆也</hi>奠者出主人要<pc n="lb"/>
節而踊<hi>亦以往來爲節奠由重北西旣奠由重南東</hi>甸人抗重出<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>自道道左倚之<hi>還重不言甸人抗重言之者重旣虞將埋之言其宫使守視之抗舉也岀自道出從門中央也不由闑東西者重不反變於恒出入道左主人位今時有死者鑿木置食其中樹於道側由此</hi>薦馬馬出自道車各從<pc n="lb"/>
其馬駕於門外西面而俟南上<hi>南上便其行也行者乗車在前道槀序從</hi>徹者入踊如初徹巾苞牲取下體<hi>苞者象旣饗而歸賔俎者也取下體者脛骨象行又俎實之終始也士苞三个前脛折取臂臑後脛折取骼亦得俎釋三个雜記曰父母而賔客之所以爲哀</hi>不以魚腊<hi>非正牲也</hi>行器<hi>目葬行明器在道之次</hi>茵苞器序從<hi>如其陳之先後</hi>車<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>從<hi>次噐</hi>徹者出踊如初<hi>於是廟中當行者唯柩車</hi>主人之史<pc n="lb"/>
請讀賵執筭從柩東當前束西面不命母哭<pc n="lb"/>
哭者相止也唯主人主婦哭燭在石南面<hi>史北面請旣而與執筭西面於主人之前讀書釋筭燭在右南面炤書便也古文筭皆爲筴</hi>
                    <pc n="lb"/>
讀書釋筭則坐<hi>必釋筭者榮其多</hi>卒命哭滅燭書與<pc n="lb"/>
筭執之以逆出<hi>卒巳</hi>公史自西方東面命母哭<pc n="lb"/>
主人主婦皆不哭讀遣卒命哭滅燭出<hi>公史君之典禮書者遣者入壙之物君使史來讀之成其得禮之正以終也燭俠路</hi>商祝執<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
                    <pb n="9b"/>上<hi>統於壙</hi>茵先入<hi>當藉柩也元士則葬用輁軸加茵焉</hi>屬引<hi>於是說載除飾更屬引於緘耳古文屬爲燭</hi>主人袒衆主人西面北上<pc n="lb"/>
婦人東面皆不哭<hi>俠羡道爲位</hi>乃窆主人哭踊無<pc n="lb"/>
筭<hi>窆下棺也今文窆爲封</hi>襲贈用制幣玄纁束拜稽顙<pc n="lb"/>
踊如初<hi>丈八尺曰制二制合之束十制五合</hi>卒袒拜賔主婦亦<pc n="lb"/>
拜賔即位拾踊三襲<hi>主婦拜賔拜女賔也卽位反位</hi>賔出則<pc n="lb"/>
拜送<hi>相問之賔也凡弔賔有五去皆拜之此舉中焉</hi>藏器於旁加見<pc n="lb"/>
<hi>噐用器役器也見棺飾也更謂之見者加此則棺柩不復見矣先言藏噐乃云加見者噐<pc n="lb"/>
                        <pb n="9b"/>在見内也内之者明君子之於事終不自逸也檀弓曰有虞氏之瓦棺夏后氏堲周殷人棺椁周人牆置翣</hi>藏苞筲於旁<hi>於旁者在見外也不言罋甒饌相次可知四者兩兩而居䘮大託曰棺椁之間君容祝大夫容壺士容甒</hi>加折卻之加<pc n="lb"/>
抗席覆之加抗木<hi>冝次也</hi>實土三主人拜鄕人<pc n="lb"/>
<hi>謝其勤勞</hi>即位踊襲如初<hi>哀親之在斯</hi>乃反哭入升自<pc n="lb"/>
西階東面衆主人堂下東面北上<hi>西階東面反諸其所作也反哭者於其祖庿不於阼階西面西方神位</hi>婦人入大夫踊升<pc n="lb"/>
自阼階<hi>辟主人也</hi>主婦入于室踊出即位及丈夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>拾踊三<hi>入于室反諸其所養也出卽位堂上西面也拾更也</hi>賔弔者升<pc n="lb"/>
自西階曰如之何主人拜稽顙<hi>賔弔者衆賔之長也反而亡焉失之矣於是爲甚故弔之弔者北面主人拜於位不北面拜賔東者以其亦主人位也今文無曰</hi>賔降出主人送于門外拜稽顙遂適<pc n="lb"/>
殯宮皆如啓位拾踊三<hi>啓位婦人入升堂丈夫即中庭之位</hi>兄<pc n="lb"/>
弟出主人拜送<hi>兄弟小功以下也異門大功亦可以歸</hi>衆主人<pc n="lb"/>
出門哭止闔門主人揖衆主人乃就次<hi>次倚廬也</hi>
                    <pc n="lb"/>
猶朝夕哭不奠<hi>是日也以虞易奠</hi>三虞<hi>虞䘮祭名虞安也骨肉歸<pc n="lb"/>
                        <pb n="10b"/>於土精氣無所不之孝子爲其彷徨三祭以安之朝葬日中而虞不忍一日離</hi>卒哭<pc n="lb"/>
<hi>卒哭三虞之後祭名始朝夕之間哀至則哭至此祭止也朝夕哭而巳</hi>明日以<pc n="lb"/>
其班祔<hi>班次也袝卒哭之明日祭名祔猶屬也祭昭穆之次而屬之今文班爲胖</hi>
                    <pc n="lb"/>
記士處適寢寢東首于北墉下<hi>將有疾乃寢於適室今文處爲居于爲於</hi>有疾疾者齊<hi>正情性也適寢者不齊不居其室</hi>養者<pc n="lb"/>
皆齊<hi>憂也</hi>徹琴瑟<hi>去樂</hi>疾病外内皆埽<hi>爲有賔客來問也疾甚曰病</hi>徹褺衣加新衣<hi>故衣垢汗爲來人穢惡之</hi>御者四人<pc n="lb"/>
皆坐持體<hi>爲不能自轉側御者今時侍從之人</hi>屬纊以俟絶氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
                    <hi>爲其氣微難節也纊新絮</hi>男子不絶於婦人之手婦人不<pc n="lb"/>
絶於男子之手<hi>備褻</hi>乃行禱于五祀<hi>盡孝子之情五祀博言之士二祀曰門曰行</hi>乃卒<hi>卒終也</hi>主人啼兄弟哭<hi>哀有甚有否於是始去笄纚服深衣檀弓曰始死羔裘玄冠者易之</hi>設牀第當牖衽<pc n="lb"/>
下筦上簟設枕<hi>病卒之間廢牀至是設之事相變祍卧席古文第爲茨</hi>
                    <pc n="lb"/>
遷尸<hi>徙於牖下也於是幠用歛衾</hi>復者朝服左執領右執<pc n="lb"/>
要招而左<hi>衣朝服服未可以變</hi>楔貌如軛上兩末<hi>事便也今文軛作厄</hi>綴足用燕几校在南御者坐持之<hi>校脛也尸<pc n="lb"/>
                        <pb n="11b"/>南首几脛在南以拘足則不得辟戾矣古文校爲枝</hi>即牀而奠當腢用<pc n="lb"/>
吉噐若醴若酒無巾柶<hi>腢肩頭也用吉器器未變也或卒無醴用新酒</hi>赴曰君之臣某死赴母妻長子則曰君之<pc n="lb"/>
臣某之某死<hi>赴走告也今文赴作訃</hi>室中唯主人主婦<pc n="lb"/>
坐兄弟有命夫命婦在焉亦坐<hi>别尊卑也</hi>尸在室<pc n="lb"/>
有君命衆主人不出<hi>不二主</hi>襚者委衣于牀不<pc n="lb"/>
坐<hi>牀高由便</hi>其禭于室戸西北面致命<hi>始死時也</hi>夏祝<pc n="lb"/>
淅米差盛之<hi>差擇之</hi>御者四人抗衾而浴䄠第<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
                    <hi>抗衾爲其倮程蔽之也䄠袒也袒簀去席盝水便</hi>其母之䘮則内御<pc n="lb"/>
者浴鬠無笄<hi>内御女御也無笄猶丈夫之不冠也</hi>設明衣婦人<pc n="lb"/>
則設中帶<hi>中帶若今之禪襂</hi>卒洗貝反于䈂實貝柱<pc n="lb"/>
右齻左齻<hi>象齒堅</hi>夏祝徹餘飯<hi>徹去鬻</hi>瑱塞耳<hi>塞充窒</hi>掘坎南順廣尺輪二尺深三尺南其壤<hi>南順統於堂輪從也今文掘爲坅</hi>垼用塊<hi>塊堛也古文垼爲役</hi>明衣裳用<pc n="lb"/>
幕布袂屬幅長下膝<hi>幕布帷幕之布升數未聞也屬幅不削幅也長下膝又有裳於蔽下體深也</hi>有前後裳不辟長及觳<hi>不辟質也<pc n="lb"/>
                        <pb n="12b"/>觳足跗也凡他服短無見膚長無𬒳土</hi>縓綼緆<hi>一染謂之縓今紅也飾裳在幅曰綼在下曰緆</hi>緇純<hi>七入爲緇緇黒也飾衣曰純謂領與𬒮衣以緇裳以縓象天地也</hi>設握裏親膚繫鉤中指結于掔<hi>掔掌後節中也手無決者以握繫一端繞掔還從上自貫反與其一端結之</hi>甸人築坅坎<hi>築實土其中堅之穿坎之名一曰坅</hi>隷人涅廁<hi>隷人罪人也今之徒役作者也涅塞也爲人復往褻之又亦鬼神不用</hi>旣襲宵爲燎于中庭<hi>宵夜</hi>厥<pc n="lb"/>
明滅燎陳衣<hi>記節</hi>凡絞紟用布倫如朝服<hi>凡凡小斂大斂也倫比也今文無紟古文倫爲輪</hi>設棜于東堂下南順齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>于坫饌于其上兩甒醴酒酒在南篚在東南<pc n="lb"/>
順實角觶四木柶二素勺二豆在甒北二以<pc n="lb"/>
並籩亦如之<hi>棜今之轝也角觶四木柶二素勺爲少進醴酒兼饌之也勺二醴酒各一也豆籩二以併則是大歛饌也記於此者明其他與小歛同陳古文角觶爲角柶</hi>凡籩豆實具設皆巾之<hi>籩豆偶而爲具具則於饌巾之巾之加飾也明小斂一豆一籩不巾</hi>觶俟時而酌柶覆加之面枋<pc n="lb"/>
及錯建之<hi>時朝夕也檀弓曰朝奠日出夕奠逮日</hi>小斂辟奠不<pc n="lb"/>
出室<hi>未忍神逺之也辟襲奠以辟斂旣斂則不出於室設於序西南畢事而去之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>無踊節<hi>其哀未可節也</hi>旣馮尸主人袒髺髮絞帶衆<pc n="lb"/>
主人布帶<hi>衆主人齊衰以下</hi>大斂于阼<hi>未忍便離主人位也主人奉尸斂于棺則西階上賔之</hi>大夫升自西階階東北面東<pc n="lb"/>
上<hi>視斂</hi>旣馮尸大夫逆降復位<hi>中庭西面位</hi>巾奠執<pc n="lb"/>
燭者滅燭出降自阼階由主人之北東<hi>巾奠而室事巳</hi>旣殯主人說髦<hi>旣殯置銘于肂復位時也今文說皆作稅兒生三月鬋髪爲鬌男角女羈否則男左女右長大猶爲飾存之謂之髦所以順父母幼小之心至此尸柩不見䘮無飾可以去之髦之形象未聞</hi>三日絞垂<hi>成服日絞要絰之散<pc n="lb"/>
                        <pb n="14a"/>垂者</hi>冠六升外縪纓條屬厭<hi>縪謂縫著於武也外者外其餘也纓條屬者通屈一條繩爲武垂下爲纓屬之冠厭伏也</hi>衰三升<hi>衣與裳也</hi>屨外<pc n="lb"/>
納<hi>納收餘也</hi>杖下本竹桐一也<hi>順其性也</hi>居倚廬<hi>倚木爲廬在中門外東方北戶</hi>寢苫枕塊<hi>苫編藁塊堛也</hi>不說絰帶<hi>哀戚不在於安</hi>哭晝夜無時<hi>哀至則哭非必朝夕</hi>非䘮事不言<hi>不忘所以爲親</hi>歠粥朝一溢米夕一溢米不食菜果<hi>不在於飽與滋味粥糜也二十兩曰溢爲米一升二十四分升之一實在木曰果在地曰蓏</hi>主<pc n="lb"/>
人乗惡車<hi>拜君命拜衆賔及有故行所乗也雜記曰端衰䘮車皆無等然則此<pc n="lb"/>
                        <pb n="14b"/>惡車王䘮之木車也古文惡作堊</hi>白狗幦<hi>未成豪狗幦覆笭也以狗皮爲之取其臑也白於䘮飾宜古文幦爲幂</hi>蒲蔽<hi>蔽藩</hi>御以蒲菆<hi>不在於驅馳蒲菆牡蒲莖古文菆作騶</hi>犬服<hi>笭間兵服以犬皮爲之取堅也亦白今文犬爲大</hi>
                    <pc n="lb"/>
木錧<hi>取少聲今文錧爲鎋</hi>約綏約轡<hi>約繩綏所以引升車</hi>木鑣<hi>亦取少聲古文鑣爲苞</hi>馬不齊髦<hi>齊翦也今文髦爲毛主人之惡車如王之木車則齊衰以下其乗素車繅車駹車漆車與</hi>主婦之車亦如之䟽布<pc n="lb"/>
裧<hi>裧者車裳幃於蓋弓垂之</hi>貳車白狗攝服<hi>貳副也攝猶縁也狗皮緣服差飾</hi>其他皆如乗車<hi>如所乗惡車</hi>朔月童子執帚<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>卻之左手奉之<hi>童子隷子弟若内竪寺人之屬執用左手卻之示未用</hi>
                    <pc n="lb"/>
從徹者而入<hi>童子不專禮事</hi>比奠舉席埽室聚諸㝔<pc n="lb"/>
布席如初卒奠埽者執帚垂末内鬛從執燭<pc n="lb"/>
者而東<hi>比猶先也室東南隅謂之㝔</hi>燕養饋羞湯沐之饌<pc n="lb"/>
如他日<hi>燕養平常所用供養也饋朝夕食也羞四時之珍異湯沐所以洗去汙垢内則曰三日具沐五日具浴孝子不忍一日廢其事親之禮於下室日設之如生存也進徹之時如其頃</hi>朔月若薦新則不饋于下室<hi>以其殷奠有黍稷也下室如今之内堂正寢聽朝事</hi>筮宅冡人物土<hi>物猶相也相其地可<pc n="lb"/>
                        <pb n="15b"/>葬者乃營之</hi>卜曰吉告從于主婦主婦哭婦人皆<pc n="lb"/>
哭主婦升堂哭者皆止<hi>事畢</hi>啓之昕外内不哭<pc n="lb"/>
<hi>將有事爲其讙嚻旣啓命哭古文啓爲開</hi>夷牀輁軸饌于西階東<pc n="lb"/>
<hi>明階間者位近西也夷牀饌於祖庿輁軸饌於殯宫其二庿者於禰亦饌輁軸焉古文輁或作拱</hi>其二庿則饌于禰庿如小斂奠乃啓<hi>祖尊禰卑也士事祖禰上士異庿下士共庿</hi>朝于禰庿重止于門外<pc n="lb"/>
之西東面柩入升自西階正柩于兩楹間奠<pc n="lb"/>
止于西階之下東面北上主人升柩東西面<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>衆主人東即位婦人從升東面奠升設于柩<pc n="lb"/>
西升降自西階主人要節而踊<hi>重不入者主於朝祖而行若過之矣門西東面待之便也</hi>燭先入者升堂東楹之南西<pc n="lb"/>
面後入者西階東北面在下<hi>炤正柩者先先柩者後後柩者適祖時燭亦然互記於此</hi>主人降即位徹乃奠升降自西<pc n="lb"/>
階主人踊如初<hi>如其降拜賔至於要節而踊不薦車不從此行</hi>祝及<pc n="lb"/>
執事舉奠巾席從而降柩從序從如初適祖<pc n="lb"/>
<hi>此謂朝禰明日舉奠適祖之序也此祝執醴先酒脯醢俎從之巾席爲後旣正柩席升設<pc n="lb"/>
                        <pb n="16b"/>設奠如𥘉祝受巾巾之凡䘮自卒至殯自啓至葬主人之禮其變同則此日數亦同矣序從主人以下今文無從</hi>薦乗車鹿淺幦干笮革靾載旜<pc n="lb"/>
載皮弁服纓轡貝勒縣于衡<hi>士乗棧車鹿淺鹿夏毛也幦覆笭玉藻曰士齊車鹿幦豹犆干盾也笮矢箙也靾韁也<graphic n="KR0950" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0950.png" mimeType="image/png"/>旌旗之屬通帛爲旜孤卿之所建亦攝焉皮弁服者視朔之服貝勒貝飾勒有于無兵有箙無弓矢明不用古文靾爲殺旜爲膳</hi>道車載朝服<hi>道車朝夕及燕出入之車朝服日視朝服之也玄衣素裳</hi>稾車載蓑笠<hi>稾猶散也散車以田以鄙之車蓑笠備雨服今文稾爲潦凡道車稾車之纓轡及勒亦縣于衡也</hi>將載祝及執事舉奠戶<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
                    <pb n="17b"/>至道左北面立東上<hi>道左墓道東先至者在東</hi>柩至于壙<pc n="lb"/>
斂服載之<hi>柩車至壙祝說載除飾乃歛乗車道車槀車之服載之不空之以歸送形而往迎精而反亦禮之冝</hi>卒窆而歸不驅<hi>孝子往如慕反如疑爲親之在彼</hi>君視斂若不待奠加蓋而出不視斂則<pc n="lb"/>
加蓋而至卒事<hi>爲有他故及辟忌也</hi>旣正柩賔出遂匠<pc n="lb"/>
納車于階間<hi>遂匠遂人匠人也遂人主引徒役匠人主載柩窆職相左右也車載柩車周禮謂之蜃車雜記謂之團或作輇或作摶聲讀皆相附耳未聞孰正其車之轝狀如牀中央有轅前後出設前後輅轝上有四周下則前後有軸以輇爲輪許叔重說<pc n="lb"/>
                        <pb n="17b"/>有輻曰輪無輻曰輇</hi>祝饌祖奠于主人之南當前輅北<pc n="lb"/>
上巾之<hi>言饌於主人之南當前輅則旣祖祝乃饌</hi>弓矢之新沽功<pc n="lb"/>
<hi>設之冝新沽示不用今文沽作古</hi>有弭飾焉<hi>弓無縁者謂之弭弭以骨角爲飾</hi>亦張可也<hi>亦使可張</hi>有柲<hi>柲弓檠弛則縳之於弓裏備損傷以竹爲之詩云竹柲緄縢今文柲作枈</hi>設依撻焉<hi>依纒絃也撻弣側矢道也皆以韋爲之今文撻爲銛</hi>有韣<hi>韣弓衣也以緇布爲之</hi>翭矢一乗骨鏃短<pc n="lb"/>
衞<hi>翭猶候也候物而射之矢也四矢曰乗骨鏃短衛亦示不用也生時翭矢金鏃凡爲矢五分笴長而羽其一</hi>志矢一乗軒輖中亦短衞<hi>志猶擬也<pc n="lb"/>
                        <pb n="18a"/>習射之矢書云若射之有志輖摯也無鏃短衛亦示不用生時志矢骨鏃凡爲矢前重後輕也</hi>
                    <pc n="lb"/>
儀禮卷第十三<pc n="lb"/>
<hi>經二千五百一注五千四十七</hi>十<hi>六字字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
                    <pb n="19a"/>
                    <pb n="20a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
儀禮卷第十四<pc n="lb"/>
士虞禮第十四<pc n="　"/>鄭氏注<pc n="lb"/>
士虞禮特豕饋食<hi>饋猶歸也</hi>側亨于廟門外之右<pc n="lb"/>
東面<hi>側亨亨一胖也亨於爨用鑊不於門東未可以吉也是日也以虞易奠祔而以吉祭易喪祭鬼神所在則曰廟尊言之</hi>魚腊爨亞之北上<hi>爨竈</hi>饎<pc n="lb"/>
爨在東壁西面<hi>炊黍稷曰饎饎北上上齊於屋宇於虞有亨饎之爨彌吉</hi>
                    <pc n="lb"/>
設洗于西階西南水在洗西篚在東<hi>反吉也亦當西榮南北以堂深</hi>尊于室中北墉下當戶兩甒醴酒酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>在東無禁幂用絺布加勺南枋<hi>酒在東上醴也絺布葛屬</hi>
                    <pc n="lb"/>
素几葦席在西序下<hi>有几始鬼神也</hi>苴刌茅長五寸<pc n="lb"/>
束之實于篚饌于西坫上<hi>苴猶藉也</hi>饌兩豆菹醢<pc n="lb"/>
于西楹之東醢在西一鉶亞之<hi>醢在西南面取之得左取菹右取醢便其設之</hi>從獻豆兩亞之四籩亞之北上<hi>豆從主人獻祝籩從主婦獻尸祝北上菹與棗不東陳别於正</hi>饌黍稷二敦于<pc n="lb"/>
階間西上藉用葦席<hi>藉猶薦也古文藉爲席</hi>匜水錯于<pc n="lb"/>
槃中南流在西階之南簞巾在其東<hi>流匜吐水口也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>陳三鼎于門外之右北面北上設扄鼏<hi>門外之右門西也今文扄爲鉉</hi>匕爼在西塾之西<hi>不饌於塾上統於鼎也塾有西者是室南鄕</hi>羞燔爼在内西塾上南順<hi>南順於南面取縮執之便也肝俎在燔東</hi>主人及兄弟如葬服賓執事者如<pc n="lb"/>
弔服皆卽位于門外如朝夕臨位婦人及内<pc n="lb"/>
兄弟服卽位于堂亦如之<hi>葬服者旣夕曰丈夫髽散帶垂也賓執事者賓客來執事也</hi>祝免澡葛絰帶布席于室中東<pc n="lb"/>
面右几降出及宗人卽位于門西東面南上<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
                    <hi>祝亦執事免者祭祀之禮祝所親也澡治也治葛以爲首絰及帶接神宜變也然則士之屬官爲其長弔服加麻矣至於旣卒哭主人變服則除右几於席近南也</hi>宗人告<pc n="lb"/>
有司具遂請拜賓如臨入門哭婦人哭<hi>臨朝夕哭</hi>
                    <pc n="lb"/>
主人卽位于堂衆主人及兄弟賓卽位于西<pc n="lb"/>
方如反哭位<hi>旣夕曰乃反哭入門升自西階東面衆主人堂下東面北上此則異於朝夕</hi>祝入門左北面<hi>不與執事同位接神尊也</hi>宗人西<pc n="lb"/>
階前北面<hi>當詔主人及賓之事</hi>祝盥升取苴降洗之升<pc n="lb"/>
入設于几東席上東縮降洗觶升止哭<hi>縮從也古<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>文縮爲蹙</hi>主人倚杖入祝從在左西面<hi>主人北旋倚杖西序乃入喪服小記曰虞杖不入於室祔杖不升於堂然則練杖不入於門明矣</hi>贊薦<pc n="lb"/>
菹醢醢在北<hi>主婦不薦衰斬之服不執事也曾子問曰士祭不足則取於兄弟大功以下者</hi>佐食及執事盥出舉長在左<hi>舉舉鼎也長在左西方位也凡事宗人詔之</hi>鼎入設于西階前東面北上<pc n="lb"/>
匕俎從設左人抽扄鼏匕佐食及右人載<hi>載載於俎佐食載則亦在右矣今文扄爲鉉古文鼏爲密</hi>卒朼者逆退復位<pc n="lb"/>
<hi>復賓位也</hi>俎入設于豆東魚亞之腊特<hi>亞次也今文無之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>贊設二敦于俎南黍其東稷<hi>簋實尊黍也</hi>設一鉶<pc n="lb"/>
于豆南<hi>鉶菜羮也</hi>佐食出立于戸西<hi>饌巳也今文無于戸西</hi>
                    <pc n="lb"/>
贊者徹鼎<hi>反于門外</hi>祝酌醴命佐食啓㑹佐食許<pc n="lb"/>
諾啓㑹郤于敦南復位<hi>㑹合也謂敦蓋也復位出立于戸西今文啓爲開</hi>祝奠觶于鉶南復位主人再拜稽首<hi>復位復主人之左</hi>祝饗命佐食祭<hi>饗告神饗此祭祭于苴也饗神辭記所謂哀子某哀顯相夙興夜處不寧下至適爾皇祖某甫尚饗是也</hi>佐食許諾鉤<pc n="lb"/>
袒取黍稷祭于苴三取膚祭祭如初祝取奠<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>觶祭亦如之不盡益反奠之主人再拜稽首<pc n="lb"/>
<hi>鉤袒如今擐衣也苴所以藉祭也孝子始將納尸以事其親爲神疑於其位設苴以定之耳或日苴主道也則特牲少牢當有主象而無何乎</hi>祝祝卒主人拜如<pc n="lb"/>
初哭出復位<hi>祝祝者釋孝子祭辭</hi>祝迎尸一人衰絰奉<pc n="lb"/>
篚哭從尸<hi>尸主也孝子之祭不見親之形象心無所繫立尸而主意焉一人主人兄弟檀弓曰旣封主人贈而祝宿虞尸</hi>尸入門丈夫踊婦人踊<pc n="lb"/>
<hi>踊不同文者有先後也尸入主人不降者喪事主哀不主敬</hi>淳尸盥宗人<pc n="lb"/>
授巾<hi>淳沃也沃尸盥者賔執事者也</hi>尸及階祝延尸<hi>延進也告之以<pc n="lb"/>
                        <pb n="4a"/>升</hi>尸升宗人詔踊如初<hi>言詔踊如初則凡踊宗人詔之</hi>尸入<pc n="lb"/>
户踊如初哭止<hi>哭止尊尸</hi>婦人入于房<hi>辟執事者</hi>主人<pc n="lb"/>
及祝拜妥尸尸拜遂坐<hi>妥安坐也</hi>從者錯篚于尸<pc n="lb"/>
左席上立于其北<hi>北席北也</hi>尸取奠左執之取菹<pc n="lb"/>
擩于醢祭于豆間祝命佐食墮祭<hi>下祭曰墮墮之猶言墮下也周禮曰旣祭則藏其墮謂此也今文墮爲綏特牲少牢或爲羞失古正矣齊魯之間謂祭爲墮</hi>佐食取黍稷肺祭授尸尸祭之祭奠<pc n="lb"/>
祝祝主人拜如初尸嘗醴奠之<hi>如初亦祝祝卒乃再拜稽<pc n="lb"/>
                        <pb n="4b"/>首</hi>佐食舉肺脊授尸尸受振祭嚌之左手執<pc n="lb"/>
之<hi>右手將有事也尸食之時亦奠肺脊于豆</hi>祝命佐食邇敦佐食<pc n="lb"/>
舉黍錯于席上<hi>邇近也</hi>尸祭鉶嘗鉶<hi>右手也少牢曰以柶祭羊鉶遂以祭豕鉶嘗羊鉶</hi>泰羮湆自門入設于鉶南胾<pc n="lb"/>
四豆設于左<hi>博異味也湆肉汁也胾切肉也</hi>尸飯播餘于篚<pc n="lb"/>
<hi>不反餘也古者飯用手吉時播餘于㑹古文播爲半</hi>三飯佐食舉幹尸<pc n="lb"/>
受振祭嚌之實于篚<hi>飯間㗖肉安食氣</hi>又三飯舉胳<pc n="lb"/>
祭如初佐食舉魚腊實于篚<hi>尸不受魚腊以喪不備味</hi>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>三飯舉肩祭如初<hi>後舉肩者貴要成也</hi>舉魚腊俎俎釋<pc n="lb"/>
三个<hi>釋猶遺也遺之者君子不盡人之歡不竭人之忠个猶枚也今俗或名枚曰個音相近此腊亦七體如其牲也</hi>尸卒食佐食受肺脊實于篚<pc n="lb"/>
反黍如初設<hi>九飯而巳士禮也篚猶吉祭之有所俎</hi>主人洗廢<pc n="lb"/>
爵酌酒酳尸尸拜受爵主人北面荅拜尸祭<pc n="lb"/>
酒嘗之<hi>爵無足曰廢爵酳安食也主人北面以酳酢變吉也凡異者皆變吉古文酳作酌</hi>賔長以肝從實于俎縮右鹽<hi>縮從也從實肝炙於俎也喪祭進柢右鹽於俎近北便尸取之也縮執俎言右鹽則肝鹽併也</hi>尸左執<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>爵右取肝擩鹽振祭嚌之加于俎賔降反俎<pc n="lb"/>
于西塾復位<hi>取肝右手也加于俎從其牲體也以喪不志于味</hi>尸卒<pc n="lb"/>
爵祝受不相爵主人拜尸荅拜<hi>不相爵喪祭於禮略相爵者特牲曰送爵皇尸卒爵</hi>祝酌授尸尸以醋主人主人拜<pc n="lb"/>
受爵尸荅拜<hi>醋報</hi>主人坐祭卒爵拜尸荅拜筵<pc n="lb"/>
祝南面<hi>祝接神尊也筵用萑席</hi>主人獻祝祝拜坐受爵<pc n="lb"/>
主人荅拜<hi>獻祝因反西面位</hi>薦菹醢設俎祝左執爵<pc n="lb"/>
祭薦奠爵興取肺坐祭嚌之興加于俎祭酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>嘗之肝從祝取肝擩鹽振祭嚌之加于俎卒<pc n="lb"/>
爵拜主人荅拜<hi>今文無擩鹽</hi>祝坐授主人主人酌<pc n="lb"/>
獻佐食佐食北面拜坐受爵主人荅拜佐食<pc n="lb"/>
祭酒卒爵拜主人荅拜受爵出實于篚升堂<pc n="lb"/>
復位<hi>篚在庭不復入事巳也亦因取杖乃東面立</hi>主婦洗足爵于<pc n="lb"/>
房中酌亞獻尸如主人儀<hi>爵有足輕者飾也昬禮曰内洗在北堂直室東隅</hi>自反兩籩棗栗設于㑹南棗在西<hi>尚棗棗美</hi>尸祭籩祭酒如初賔以燔從如初尸祭燔<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>卒爵如初酌獻祝籩燔從獻佐食皆如初以<pc n="lb"/>
虚爵入于房<hi>𥘉主人儀</hi>賔長洗繶爵三獻燔從如<pc n="lb"/>
初儀<hi>繶爵口足之間有篆又彌飾</hi>婦人復位<hi>復堂上西面位事巳尸將出當哭踊</hi>祝出戸西面告利成主人哭<hi>西面告告主人也利猶養也成畢也言養禮畢也不言養禮畢於尸間嫌</hi>皆哭<hi>丈夫婦人於主人哭斯哭矣</hi>祝入尸謖<hi>謖起也祝入而無事尸則知起矣不告尸者無遣尊者之道也古文謖或爲休</hi>從者奉篚哭如初<hi>初哭從尸</hi>祝前尸出戸<pc n="lb"/>
踊如初降堂踊如初出門亦如之<hi>前道也如初者出如<pc n="lb"/>
                        <pb n="7a"/>入降如升三者之節悲哀同</hi>祝反入徹設于西北隅如其<pc n="lb"/>
設也几在南厞用席<hi>改設饌者不知鬼神之節改設之庶幾歆饗所以爲厭飫也几在南變古文明東面不南面漸也厞隱也干厞隱之處從其幽闇</hi>祝<pc n="lb"/>
薦席徹入于房祝自執其俎出<hi>徹薦席者執事者祝薦席則初自房來</hi>贊闔牖戸<hi>鬼神尚居幽闇或者逺人乎贊佐食者</hi>主人<pc n="lb"/>
降賔出<hi>宗人詔主人降賔則出廟門</hi>主人出門哭止皆復<pc n="lb"/>
位<hi>門外未入位</hi>宗人告事畢賔出主人送拜稽顙<pc n="lb"/>
<hi>送拜者明于大門外也賔執事者皆去卽徹室中之饌者兄弟也</hi>記虞沐浴<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>不櫛<hi>沐浴者將祭自絜清不櫛未在於飾也唯三年之喪不櫛期以下櫛可也今文曰沐浴</hi>陳牲于廟門外北首西上寢右<hi>言牲腊在其中西上變吉寢右者當升左胖也腊用棜檀弓曰旣反哭主人與有司視虞牲</hi>日中<pc n="lb"/>
而行事<hi>朝葬日中而虞君子舉事必用辰正也再虞三虞皆質明</hi>殺于廟<pc n="lb"/>
門西主人不視豚解<hi>主人視牲不視殺凡爲喪事略也豚解解前後脛脊脅而巳孰乃體解升於鼎也今文無庿</hi>羮飪升左肩臂臑肫<pc n="lb"/>
骼脊脅離肺膚祭三取諸左膉上肺祭一實<pc n="lb"/>
于上鼎<hi>肉謂之羮飪孰也脊脅正脊正脅也喪祭略七體耳離肺舉肺也少牢饋<pc n="lb"/>
                        <pb n="8a"/>食禮曰舉肺一長終肺祭肺三皆刌膉脰肉也古文曰左股上此字從肉殳殳矛之殳聲</hi>
                    <pc n="lb"/>
升魚鱄鮒九實于中鼎<hi>差減之</hi>升腊左胖髀不<pc n="lb"/>
升實于下鼎<hi>腊亦七體牲之類</hi>皆設扄鼏陳之<hi>嫌旣陳乃設扄鼏也今文扄作鉉古文鼏作密</hi>載猶進柢魚進鬐<hi>猶猶士喪旣夕言未可以吉也柢本也鬐脊也今文柢爲胝古文鬐爲耆</hi>祝俎髀脰脊脅<pc n="lb"/>
離肺陳于階間敦東<hi>不升於鼎賤也統於敦明神惠也祭以離肺下尸</hi>淳尸盥執槃西面執匜東面執巾在其北<pc n="lb"/>
東面宗人授巾南面<hi>槃以盛棄水爲淺汚人也執巾不授巾卑也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>主人在室則宗人升戸外北面<hi>當詔主人室事</hi>佐食<pc n="lb"/>
無事則出戸負依南面<hi>室中尊不空立戸牖之間謂之依</hi>鉶<pc n="lb"/>
芼用苦若薇有滑夏用葵冬用苴有柶<hi>苦苦荼也苴堇類也乾則滑夏秋用生葵冬春用乾苴古文苦爲枯今文或作芐</hi>豆實葵<pc n="lb"/>
菹菹以西蠃醢籩棗烝栗擇<hi>棗烝栗擇則菹刌也棗烝栗擇則豆不揭籩有籐也</hi>尸入祝從尸<hi>祝在主人前也嫌如初時主人倚杖入祝從之初時主人之心尚若親存宜自親之今旣接神祝當詔侑尸也</hi>尸坐不說<pc n="lb"/>
屨<hi>侍神不敢燕惰也今文說爲稅</hi>尸謖祝前鄕尸<hi>前道也祝道尸必先<pc n="lb"/>
                        <pb n="9a"/>鄕之爲之節</hi>還出戸又鄕尸還過主人又鄕尸還<pc n="lb"/>
降階又鄕尸<hi>過主人則西階上不言及階明主人見尸有踧踖之敬</hi>降<pc n="lb"/>
階還及門如出戸<hi>及至也言還至門明其間無節也降階如升時將出門如出戸時皆還鄉尸也每將還必有辟退之容凡前尸之禮儀在此</hi>尸出祝<pc n="lb"/>
反入門左北面復位然後宗人詔降尸服卒<pc n="lb"/>
者之上服<hi>上服者如特牲士玄端也不以爵弁服爲上者祭於君之服非所以自配鬼神士之妻則宵衣耳</hi>男男尸女女尸必使異姓不<pc n="lb"/>
使賤者<hi>異姓婦也賤者謂庶孫之妾也尸配尊者必使適也</hi>無尸則禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>及薦饌皆如初<hi>無尸謂無孫列可使者也殤亦是也禮謂衣服即位升降</hi>
                    <pc n="lb"/>
旣饗祭于苴祝祝卒<hi>記異者之節</hi>不綏祭無泰羮<pc n="lb"/>
湆胾從獻<hi>不綏言獻記終始也事尸之禮始於綏祭終於從獻綏當爲墮</hi>主<pc n="lb"/>
人哭出復位<hi>於祝祝卒</hi>祝闔牖戸降復位于門西<pc n="lb"/>
<hi>門西北面位也</hi>男女拾踊三<hi>拾更也三更踊</hi>如食間<hi>隱之如尸一食九飯之頃也</hi>祝升止哭聲三啓戸<hi>聲者噫歆也將啓戸警覺神也今文啓爲開</hi>主人入<hi>親之</hi>祝從啓牖鄕如初<hi>牖先闔後啓扇在内也鄕牖名也如初者主人入祝從在左</hi>主人哭出復位<hi>堂上位也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>卒徹祝佐食降復位<hi>祝復門西北面位佐食復西方位不復設西北隅者重閉牖户䙝也</hi>宗人詔降如初<hi>初贊闔牖戸宗人詔主人降之</hi>始<pc n="lb"/>
虞用柔日<hi>葬之日日中虞欲安之柔日隂隂取其靜</hi>曰哀子某哀<pc n="lb"/>
顯相夙興夜處不寧<hi>曰辭也祝祝之辭也喪祭稱哀顯相助祭者也顯明也相助也詩云於穆清廟肅雍顯相不寧悲思不安</hi>敢用潔牲剛鬣<pc n="lb"/>
<hi>敢昧冒之辭豕曰剛鬣</hi>香合<hi>黍也大夫士於黍稷之號合言普淖而巳此言香合蓋記者誤耳辭次黍又不得在薦上</hi>嘉薦普淖<hi>嘉薦菹醢也普淖黍稷也普大也淖和也德能大和乃有黍稷故以爲號云</hi>明齊溲酒<hi>明齊新水也言以新<pc n="lb"/>
                        <pb n="10b"/>水溲釀此酒也郊特牲曰明水涗齊貴新也或曰當爲明視謂兔腊也今文曰明粢粢稷也皆非其次今文溲爲醙</hi>哀薦祫事<hi>始虞謂之祫事者主欲其祫先祖也以與先祖合爲安今文曰吉事</hi>適爾皇祖某甫<hi>爾女也女死者告之以適皇祖所以安之也皇君也某甫皇祖字也若言尼甫</hi>饗<hi>勸強之也</hi>再虞皆如初<pc n="lb"/>
曰哀薦虞事<hi>丁日葬則巳日再虞其祝辭異者一言耳</hi>三虞卒哭<pc n="lb"/>
他用剛日亦如初曰哀薦成事<hi>當祔於祖廟爲神安於此後虞改用剛日剛日陽也陽取其動也士則庚日三虞壬日卒哭其祝辭異者亦一言耳他謂不及時而葬者喪服小記曰報葬者報虞者三月而後卒哭然則虞卒哭之間有祭</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
                    <pb n="11b"/>
                    <hi>脡爲挺</hi>有乾肉折俎二尹縮祭半尹在西塾<hi>乾肉牲體之脯也如今涼州烏翅矣折以爲俎實優尸也尹正也雖其折之必使正縮從也古文縮爲蹙</hi>尸出執几從席從<hi>祝入亦告利成入前尸尸乃出几席素几葦席也以几席從執事也</hi>尸出門右南面<hi>俟設席也</hi>席設于尊<pc n="lb"/>
西北東面几在南賔出復位<hi>將入臨之位士喪禮賔繼兄弟北上門東北面西上門西北面東上西方東面北上</hi>主人出即位于門<pc n="lb"/>
東少南婦人出即位于主人之北皆西面哭<pc n="lb"/>
不止<hi>婦人出者重餞尸</hi>尸即席坐唯主人不哭洗廢<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>爵酌獻尸尸拜受主人拜送哭復位薦脯醢<pc n="lb"/>
設俎于薦東朐在南<hi>朐脯及乾肉之屈也屈者在南變於吉</hi>尸<pc n="lb"/>
左執爵取脯擩醢祭之佐食授嚌<hi>授乾肉之祭</hi>尸<pc n="lb"/>
受振祭嚌反之祭酒卒爵奠于南方<hi>反之反於佐食佐食反之於俎尸奠爵禮有終</hi>主人及兄弟踊婦人亦如之<pc n="lb"/>
主婦洗足爵亞獻如主人儀無從踊如初賔<pc n="lb"/>
長洗繶爵三獻如亞獻踊如初佐食取俎實<pc n="lb"/>
于篚尸謖從者奉篚哭從之祝前哭者皆從<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>及大門内踊如初<hi>男女從尸男由左女由右及至也從尸不出大門者由廟門外無事尸之禮也古文謖作沐</hi>尸出門哭者止<hi>以餞於外大門猶廟門</hi>賔出主人送拜稽顙<hi>送賔拜於大門外</hi>主婦亦<pc n="lb"/>
拜賔<hi>女賔也不言出不言送拜之於闈門之内闈門如今東西掖門</hi>丈夫說<pc n="lb"/>
絰帶于廟門外<hi>旣卒哭當變麻受之以葛也夕日則服葛者爲祔期今文說爲稅</hi>入徹主人不與<hi>入徹者兄弟大功以下言主人不與則知丈夫婦人在其中古文與爲豫</hi>婦人說首絰不說帶<hi>不脫帶齊斬婦人帶不變也婦人少變而重帶帶下體之上也大功小功者葛帶時亦不說者未可以輕文變<pc n="lb"/>
                        <pb n="12b"/>於主婦之質至祔葛帶以即位檀弓曰婦人不葛帶</hi>無尸則不餞猶出<pc n="lb"/>
几席設如初拾踊三<hi>以餞尸者本爲送神也丈夫婦人亦從几席而出古文席爲筵</hi>哭止吿事畢賔出死三日而殯三月<pc n="lb"/>
而葬遂卒哭<hi>謂士也雜記曰大夫三月而葬五月而卒哭諸侯五月而葬七月而卒哭此記更從死起異人之間其義或殊</hi>將旦而祔則薦<hi>薦謂卒哭之祭</hi>卒辭曰哀子某來日某隮祔爾于爾皇祖<pc n="lb"/>
某甫尚饗<hi>卒辭卒哭之祝辭隮升也尚庶幾也不稱饌明主爲告祔也今文隮爲齊</hi>女子曰皇祖妣某氏<hi>女孫祔於祖母</hi>婦曰孫婦于<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>皇祖姑某氏<hi>不言爾曰孫婦婦差䟽也今文無某氏</hi>其他辭一<pc n="lb"/>
也<hi>來日某隮祔尚饗</hi>饗辭曰哀子某圭爲而哀薦之<pc n="lb"/>
饗<hi>饗辭勸強尸之辭也圭絜也詩曰吉圭爲饎凡吉祭饗尸曰孝子</hi>明日以<pc n="lb"/>
其班祔<hi>卒哭之明日也班次也喪服小記曰祔必以其昭穆亡則中一以上凡祔巳復于寢如旣祫主反其廟練而後遷廟古文班或爲辨辨氏姓或然今文爲胖</hi>沐<pc n="lb"/>
浴櫛搔翦<hi>彌自飾也搔當爲爪今文曰沐浴搔翦或爲蚤揃揃或爲鬋</hi>用<pc n="lb"/>
專膚爲折俎取諸脰膉<hi>專猶厚也折俎謂主婦以下俎也體盡人多折骨以爲之今以脰膉貶於純吉今文字爲折俎而說以爲肵俎亦甚誣矣古文脰膉<pc n="lb"/>
                        <pb n="13b"/>爲頭嗌也</hi>其他如饋食<hi>如特牲饋食之事或云以左胖虞右胖祔今此如饋食則尸俎肵俎皆有肩臂豈復用虞臂乎其不然明矣</hi>用嗣尸<hi>虞祔尚質未暇筮尸</hi>曰孝子某孝顯相夙興夜處小心畏忌不<pc n="lb"/>
惰其身不寧<hi>稱孝者吉祭</hi>用尹祭<hi>尹祭脯也大夫士祭無云脯者今不言牲號而云尹祭亦記者誤矣</hi>嘉薦普淖普薦溲酒<hi>普薦鉶羮不稱牲記其異者今文溲爲醙</hi>適爾皇祖某甫以隮祔爾孫<pc n="lb"/>
某甫尚饗<hi>欲其祔合兩告之曾子問曰天子崩國君薨則祝取羣廟之主而藏諸祖廟禮也卒哭成事而後主各反其廟然則士之皇祖於卒哭亦反其廟無主則反廟<pc n="lb"/>
                        <pb n="14a"/>之禮未聞以具幣告之乎</hi>朞而小祥<hi>小祥祭名祥吉也擅弓曰歸祥肉古文朞皆作基</hi>曰薦此常事<hi>祝辭之異者言常者朞而祭禮也古文常爲祥</hi>又<pc n="lb"/>
朞而大祥曰薦此祥事<hi>又復也</hi>中月而禫<hi>中猶間也禫祭名也言大祥間一月自喪至此凡二十七月禪之言澹澹然平安意也古文禫或爲導</hi>是月也吉祭猶未配<hi>是月是<graphic n="KR0941" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0941.png" mimeType="image/png"/>月也當四時之祭月則祭猶未以某妃配某氏哀未忘也少牢饋食禮祝祝曰孝孫某敢用柔毛剛鬣嘉薦普淖用薦歲事于皇祖伯某以某妃配某氏尚饗</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
                    <pb n="15a"/>
                </p>
<p>
儀禮卷第十四<pc n="lb"/>
<hi>經二千七十九字注三千四百四十三字</hi>
                    <pc n="lb"/>
</p>

  </div>
            <div>
    <p>
儀禮卷第十五<pc n="lb"/>
特牲饋食禮第十五<pc n="　"/>鄭氏注<pc n="lb"/>
特牲饋食之禮不諏日<hi>祭祀自孰始曰饋食饋食者食道也諏謀也士賤職褻時至事暇可以祭則筮其日矣不如少牢大夫先與有司於庿門諏丁巳之日今文諏皆爲詛</hi>及筮日主人冠端玄卽位于門外<pc n="lb"/>
西面<hi>冠端玄玄冠玄端下言玄者玄冠有不玄端者門謂庿門</hi>子姓兄弟<pc n="lb"/>
如主人之服立于主人之南西面北上<hi>所祭者之子孫言子姓者子之所生小宗祭而兄弟皆來與焉宗子祭則族人皆侍</hi>有司羣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>執事如兄弟服東面北上<hi>士之屬吏也</hi>席于門中<pc n="lb"/>
闑西閾外<hi>爲筮人設之也古文闑作槷閾作蹙</hi>筮人取筮于西<pc n="lb"/>
塾執之東面受命于主人<hi>筮人官名也筮問也取其所用問神明者謂著也</hi>宰自主人之左賛命命曰孝孫某筮<pc n="lb"/>
來日某諏此某事適其皇祖某子尚饗<hi>宰羣吏之長自由也賛佐也逹也賛命由左者爲神求變也士祭曰歲事此言某事又不言妃者容大祥之後禫月之吉祭皇君也言君祖者尊之也某子者祖字也伯子仲子也尚庶幾也</hi>
                    <pc n="lb"/>
筮者許諾還卽席西面坐卦者在左卒筮寫<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>卦筮者執以示主人<hi>士之筮者坐蓍短由便卦者主畫地識爻爻備以方寫之</hi>主人受視反之<hi>反還</hi>筮者還東面長占卒<pc n="lb"/>
告于主人占曰吉<hi>長占以其屬之長㓜旅占之</hi>若不吉則<pc n="lb"/>
筮逺日如初儀<hi>逺日旬之外日</hi>宗人吿事畢前期三<pc n="lb"/>
日之朝筮尸如求日之儀命筮曰孝孫某諏<pc n="lb"/>
此某事適其皇祖某子筮某之某爲尸尚饗<pc n="lb"/>
<hi>三日者容宿賔視濯也某之某者字尸父而名尸連言其親庶幾其馮依之也大夫士以孫之倫爲尸</hi>乃宿尸<hi>宿讀爲肅肅進也進之者使知祭日當來古文宿皆作羞<pc n="lb"/>
                        <pb n="2a"/>凡宿或作速記作肅周禮亦作宿</hi>主人立于尸外門外子姓<pc n="lb"/>
兄弟立于主人之後北面東上<hi>不東面者來不爲賔客子姓立于主人之後上當其後</hi>尸如主人服出門左西面<hi>不敢南面當尊</hi>主人辟皆東面北上<hi>順尸</hi>主人再拜尸荅<pc n="lb"/>
拜<hi>主人先拜尊尸</hi>宗人擯辭如初卒曰筮子爲某尸<pc n="lb"/>
占曰吉敢宿<hi>宗人擯者釋主人之辭如初者如宰賛命筮尸之辭卒曰者著其辭所易也今文無敢</hi>祝許諾致命<hi>受宗人辭許之傳命於尸始宗人祝北面至於傳命皆西面受命東面釋之</hi>尸許諾主人再拜稽首<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
                    <hi>其許亦宗人受於祝而告主人</hi>尸入主人退<hi>相揖而去尸不拜送尸尊</hi>宿<pc n="lb"/>
賔賔如主人服出門左西面再拜主人東面<pc n="lb"/>
荅再拜宗人擯曰某薦歲事吾子將涖之敢<pc n="lb"/>
宿<hi>薦進也涖臨也言吾子將臨之知賔在有司中今特肅之尊賔耳</hi>賔曰某<pc n="lb"/>
敢不敬從主人再拜賔荅拜主人退賔拜送<pc n="lb"/>
厥明夕陳鼎于門外北面北上有鼏<hi>厥其也宿賔之明日夕門外北而當門也古文鼏爲密</hi>棜在其南南順實獸于<pc n="lb"/>
其上東首<hi>順猶從也棜之制如今大木轝矣上有四周下無足獸腊也</hi>牲<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>在其西北首東足<hi>其西棜西也東足者尚右也牲不用棜以其生</hi>設<pc n="lb"/>
洗于阼階東南壷禁在東序豆籩鉶在東房<pc n="lb"/>
南上凡席兩敦在西堂<hi>東房房中之東當夾北西堂西夾室之前近南耳</hi>主人及子姓兄弟即位于門東如初<hi>初筮位也</hi>賔及衆賔即位于門西東面北上<hi>不象如初者以宰在而宗人祝不在</hi>宗人祝立于賔西北東面南上<hi>事彌至位彌異宗人祝於祭宜近庿</hi>主人再拜賔荅再拜三拜衆<pc n="lb"/>
賔衆賔荅再拜<hi>衆賔再拜者士賤旅之得備禮也</hi>主人揖入<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>兄弟從賔及衆賔從即位于堂下如外位<hi>爲視濯也</hi>宗人升自西階視壺濯及豆籩反降東北<pc n="lb"/>
面吿濯具<hi>濯漑也不言敦鉶者省文也東北面告縁賔意欲聞也言濯具不言絜以有几席</hi>賔出主人出皆復外位<hi>爲視牲也今文復爲反</hi>
                    <pc n="lb"/>
宗人視牲吿充雍正作豕<hi>充猶肥也雍正官名也北面以䇿動作豕視聲氣</hi>宗人舉獸尾告備舉鼎鼏告潔<hi>備其</hi>請<pc n="lb"/>
期曰羮飪<hi>肉謂之羮飪孰也謂明日質明時而曰肉孰重豫勞賔宗人旣得期西北面告賔有司</hi>吿事畢賔出主人拜送夙興主人<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>服如初立于門外東方南面視側殺<hi>夙早也興起也主人服如初則其餘有不玄端者側殺殺一牲也</hi>主婦視饎爨于西<pc n="lb"/>
堂下<hi>炊黍稷曰饎宗婦爲之爨竈也西堂下者堂之西下也近西壁南齊于坫古文饎作糦周禮作<graphic n="KR1066" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1066.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>亨于門外東方西面北上<hi>亨煑也煑豕魚腊以鑊各一爨詩云誰能亨魚漑之釡鬵</hi>羮飪實鼎陳于門外如<pc n="lb"/>
初<hi>初視濯也</hi>尊于戸東玄酒在西<hi>戸東室戸東玄酒在西尚之凡尊酌者在左</hi>實豆籩鉶陳于房中如初<hi>如初者取而實之旣而反之</hi>執事之爼陳于階間二列北上<hi>執事謂有司及<pc n="lb"/>
                        <pb n="4b"/>兄弟二列者因其位在東西祝主人主婦之爼亦存焉不升鼎者異於神</hi>盛兩敦<pc n="lb"/>
陳于西堂藉用萑几席陳于西堂如𥘉<hi>盛黍稷者宗婦也萑細葦古文用爲于</hi>尸盥匜水實于槃中簞巾在<pc n="lb"/>
門内之右<hi>設盥水及巾尸尊不就洗又不揮門内之右象洗在東統于門東西上凡郷内以入爲左右郷外以出爲左右</hi>祝筵几于室中東面<hi>爲神敷席也至此使祝接神</hi>主婦纚笄宵衣立于房中南面<pc n="lb"/>
<hi>主婦主人之妻雖姑存猶使之主祭祀纚笄首服宵綺屬也此衣染之以黒其繒本名曰宵詩有素衣朱宵記有玄宵衣凡婦人助祭者同服也内則曰舅没則姑老冡婦所祭祀<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>賔客每事必請於姑</hi>主人及賔兄弟羣執事卽位于門<pc n="lb"/>
外如𥘉宗人吿有司具<hi>具猶辦也</hi>主人拜賔如𥘉<pc n="lb"/>
揖入即位如𥘉<hi>𥘉視濯也</hi>佐食北面立于中庭<hi>佐食賔佐尸食者立于宗人之西</hi>主人及祝升祝先入主人從<pc n="lb"/>
西面于戸内<hi>祝先入接神冝在前也少牢饋食禮曰祝盥于洗升自西階主人盥升自阼階祝先入南面</hi>主婦盥于房中薦兩豆葵菹<pc n="lb"/>
蝸醢醢在北<hi>主婦盥盥於内洗昬禮婦洗在北堂直室東隅</hi>宗人遣<pc n="lb"/>
佐食及執事盥出<hi>命之盥出當助主人及賔舉鼎</hi>主人降及<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>賔盥出主人在右及佐食舉牲鼎賔長在右<pc n="lb"/>
及執事舉魚腊鼎除鼏<hi>及與也主人在右綂於東主人與佐食者賔尊不載少牢饋食禮魚用鮒腊用麋士腊用兎</hi>宗人執畢先入當<pc n="lb"/>
阼階南面<hi>畢狀如义蓋爲其似畢星取名焉主人親舉宗人則執畢導之旣錯又以畢臨七載備失脫也雜記曰朼用桑長三尺畢用桑三尺刋其本與末朼畢同材明矣今此朼用棘心則畢亦用棘心舊說云畢以御他神物神物惡桑义則少牢饋食及虞無义何哉此無义者乃主人不親舉耳少牢大夫祭不親舉虞䘮祭祭也主人未執事祔練祥執事用桑义自此純吉用棘必义</hi>鼎西面錯右人抽扃委<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>于鼎北<hi>右人謂主人及二賔旣錯皆西面俟也</hi>賛者錯爼加七<pc n="lb"/>
<hi>賛者執爼及七從鼎入者其錯爼東縮加七東柄旣則退而左人北面也</hi>乃朼<hi>右人也尊者於事指使可也左人載之</hi>佐食升肵爼鼏之設于阼<pc n="lb"/>
階西<hi>肵謂心舌之爼也郊特牲曰肵之爲言敬也言主人之所以敬尸之爼古文鼏皆作密</hi>卒載加七于鼎<hi>卒巳也巳載畢亦加焉</hi>主人升入<pc n="lb"/>
復位爼入設于豆東魚次腊特于爼北<hi>入設爼載者腊特饌要方也凡饌必方者明食味人之性所以正</hi>主婦設兩敦黍<pc n="lb"/>
稷于爼南西上及兩鉶芼設于豆南南陳<hi>宗婦<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>不賛敦鉶者以其少可親之芼菜也</hi>祝洗酌奠奠于鉶南遂命<pc n="lb"/>
佐食啓㑹佐食啓㑹郤于敦南出立于戸西<pc n="lb"/>
南面<hi>酌奠奠其爵觶也少牢饋食禮啓㑹乃奠之</hi>主人再拜稽首<pc n="lb"/>
祝在左<hi>稽首服之甚者祝在左當爲主人釋辭於神也祝祝曰孝孫某敢用剛鬛嘉薦普淖用薦某事於皇祖某子尚饗</hi>卒祝主人再拜稽首祝<pc n="lb"/>
迎尸于門外<hi>尸自外來代主人接之就其次而請不拜不敢與尊者爲禮周禮掌次凡祭祀張尸次</hi>主人降立于阼階東<hi>主人不迎尸成尸尊尸所祭者之孫也祖之尸則主人乃宗子禰之尸則主人乃父道事神之禮庿中而巳出<pc n="lb"/>
                        <pb n="7a"/>迎則爲厭</hi>尸入門左北面盥宗人授巾<hi>侍盥者執其器就之執簞者不授巾賤也宗人授巾庭長尊少牢饋食禮曰祝先入門右尸入門左</hi>尸至<pc n="lb"/>
于階祝延尸尸升入祝先主人從<hi>延進在後詔侑曰延禮器所謂詔侑武方者也少牢饋食禮曰尸升自西階入祝從主人升自阼階祝先入主人從</hi>尸即席坐主人拜妥尸<hi>妥安坐也</hi>尸荅拜執奠<pc n="lb"/>
祝饗主人拜如初<hi>饗勸強之也其辭取于士虞記則冝云孝孫某圭爲孝薦之饗舊說云明薦之</hi>祝命挼祭尸左執觶右取菹㨎<pc n="lb"/>
于醢祭于豆間<hi>命詔尸也挼祭祭神食也士虞禮古文曰祝命佐食堕祭<pc n="lb"/>
                        <pb n="7b"/>周禮曰旣祭則藏其堕堕與挼讀同耳今文改挼皆爲綏古文此皆爲挼祭也㨎醢者染於醢</hi>佐食取黍稷肺祭授尸尸祭之祭酒啐酒<pc n="lb"/>
吿旨主人拜尸奠觶荅拜<hi>肺祭刌肺也旨美也祭酒榖味之芬芬者齊敬共之唯恐不美告之美逹其心明神享之</hi>祭鉶甞之吿旨主<pc n="lb"/>
人拜尸荅拜<hi>鉶肉味之有菜和者曲禮曰客絮羔主人辭不能享</hi>祝命<pc n="lb"/>
爾敦佐食爾黍稷于席上<hi>爾近也近之便尸之食也</hi>設大<pc n="lb"/>
羮湆于醢北<hi>大羮湆煑肉汁也不和貴其質設之所以敬尸也不祭不嚌大羮不爲神非盛者也士虞禮曰大羮湆自門入今文湆皆爲汁</hi>舉肺脊以授<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>尸尸受振祭嚌之左執之<hi>肺氣之主也脊正體之貴者先食啗之所以導食通氣</hi>乃食食舉<hi>舉言食者明凡解體皆連肉</hi>主人羞<pc n="lb"/>
肵爼于腊北<hi>肵爼主於尸主人親羞敬也神俎不親設者貴得賔客以神事其先</hi>尸三飯告飽祝侑主人拜<hi>三飯告飽禮一成也侑勸也或曰又勸之使又食少牢饋食禮侑辭曰皇尸未實侑也</hi>佐食舉幹尸受<pc n="lb"/>
振祭嚌之佐食受加于肵爼舉獸幹魚一亦<pc n="lb"/>
如之<hi>幹長脅也獸腊其體數與牲同</hi>尸實舉于菹豆<hi>爲將食庻羞舉謂肺脊</hi>佐食羞庶羞四豆設于左南上有醢<hi>庶衆<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>也衆羞以豕肉所以爲異味四豆者膮炙胾醢南上者以膮炙爲上以有醢不得䋫也</hi>
                    <pc n="lb"/>
尸又三飯吿飽祝侑之如初<hi>禮再成也</hi>舉骼及獸<pc n="lb"/>
魚如初尸又三飯吿飽祝侑之如初<hi>禮三成獸魚如初者獸骼魚一也</hi>舉肩及獸魚如初<hi>不復飯者三三者士之禮大成也舉先正脊後肩自上而郤下䋫而前終始之次也</hi>佐食盛肵爼爼釋<pc n="lb"/>
三个<hi>佐食取牲魚腊之餘盛於肵爼將以歸尸爼釋三个爲改饌於西北隅遺之所釋者牲腊則正脊一骨長脅一骨及臑也魚則三頭而巳个猶枚也今俗言物數有云若干個者此讀然</hi>舉肺脊加于肵爼反黍稷于其所<hi>尸授<pc n="lb"/>
                        <pb n="9a"/>佐食佐食受而加之反之也肺脊𥘉在菹豆</hi>主人洗角升酌酳尸<pc n="lb"/>
<hi>酳猶衍也是獻尸也謂之酳者尸旣卒食又欲頥衍養樂之不用爵者下大夫也因父子之道質而用角角加人事畧者今文酳皆爲酌</hi>尸拜受主人拜送尸<pc n="lb"/>
祭酒啐酒賔長以肝從<hi>肝肝炙也今文曰啐之古文無長</hi>尸<pc n="lb"/>
左執角右取肝㨎于鹽振祭嚌之加于菹豆<pc n="lb"/>
卒角祝受尸角曰送爵皇尸卒爵主人拜尸<pc n="lb"/>
荅拜<hi>曰送爵者節主人拜</hi>祝酌授尸尸以醋主人<hi>醋報也祝酌不洗尸不親酌尊尸也尸親醋相報之義古文醋作酢</hi>主人拜受角尸<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>拜送主人退佐食授挼祭<hi>退者進受爵反位妥亦當爲挼尸將嘏主人佐食受之挼祭亦使祭尸食也其授祭亦取黍稷肺祭今文或皆改妥作挼</hi>主<pc n="lb"/>
人坐左執角受祭祭之祭酒啐酒進聽嘏<hi>聽猶待也受福曰嘏嘏長也大也待尸授之以長大之福</hi>佐食摶黍授祝祝<pc n="lb"/>
授尸尸受以菹豆執以親嘏主人<hi>獨用黍者食之主其辭則少牢饋食禮有焉</hi>主人左執角再拜稽首受復位<pc n="lb"/>
詩懷之實于左𬒮挂于季指卒角拜尸荅拜<pc n="lb"/>
<hi>詩猶承也謂奉納之懷中季小也實于左𬒮挂祛以小指者便卒角也少牢饋食禮曰興<pc n="lb"/>
                        <pb n="10a"/>受黍坐振祭嚌之古文挂作卦</hi>主人出寫嗇于房祝以籩受<pc n="lb"/>
<hi>變黍言嗇因事託戒欲其重稼嗇嗇者農力之成功</hi>筵祝南面<hi>主人自房還時</hi>
                    <pc n="lb"/>
主人酌獻祝祝拜受角主人拜送設菹醢爼<pc n="lb"/>
<hi>行神惠也先獻祝以接神尊之菹醢皆主婦設之佐食設俎</hi>祝左執角祭<pc n="lb"/>
豆興取肺坐祭嚌之興加于俎坐祭酒啐酒<pc n="lb"/>
以肝從祝左執角右取肝㨎于鹽振祭嚌之<pc n="lb"/>
加于俎卒角拜主人荅拜受角酌獻佐食佐<pc n="lb"/>
食北面拜受角主人拜送佐食坐祭卒角拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>主人荅拜受角降反于篚升入復位主婦洗<pc n="lb"/>
爵于房酌亞獻尸<hi>亞次也次猶貳主婦貳獻不夾拜者士妻儀簡耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
尸拜受主婦北面拜送<hi>北面拜者辟内子也大夫之妻拜於主人北西面</hi>宗婦執兩籩戸外坐主婦受設于敦南<pc n="lb"/>
<hi>兩籩棗栗棗在西</hi>祝賛籩祭尸受祭之祭酒啐酒<hi>籩祭棗栗之祭也其祭之亦於豆祭</hi>兄弟長以燔從尸受振祭嚌<pc n="lb"/>
之反之<hi>燔炙肉也</hi>羞燔者受加于肵出<hi>出者俟後事也</hi>尸<pc n="lb"/>
卒爵祝受爵命送如初<hi>送者送卒爵</hi>酢如主人儀<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
                    <hi>尸酢主婦如主人儀者自祝酌至尸拜送如酢主人也不易爵辟内子</hi>主婦適<pc n="lb"/>
房南面佐食挼祭主婦左執爵右撫祭祭酒<pc n="lb"/>
啐酒入卒爵如主人儀<hi>撫挼祭示親祭佐食不授而祭於地亦儀簡也入室卒爵於尊者前成禮明受惠也</hi>獻祝籩燔從如初儀及<pc n="lb"/>
佐食如初卒以爵入于房<hi>及佐食如初如其獻佐食則拜主人之北西面也</hi>賔三獻如初燔從如初爵止<hi>初亞獻也尸止爵者三獻禮成欲神惠之均於室中是以奠而待之</hi>席于戸内<hi>爲主人鋪之西面席自房來</hi>主婦洗爵酌致爵于主人主人拜受<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>爵主婦拜送爵<hi>主婦拜拜於北面也今文曰主婦洗酌爵</hi>宗婦賛<pc n="lb"/>
豆如初主婦受設兩豆兩籩<hi>𥘉賛亞獻也主婦薦兩豆籩東面也</hi>爼入設<hi>佐食設之</hi>主人左執爵祭薦宗人賛祭<pc n="lb"/>
奠爵興取肺坐絶祭嚌之興加于爼坐挩于<pc n="lb"/>
祭酒啐酒<hi>絶肺祭之者以離肺長也少儀曰牛羊之肺離而不提心豕亦然挩拭也挩手者爲絶肺染汙也忖肺不挩手古文挩皆作說</hi>肝從左執爵取<pc n="lb"/>
肝㨎于鹽坐振祭嚌之宗人受加于爼燔亦<pc n="lb"/>
如之興席末坐卒爵拜<hi>於席末坐卒爵敬也一酌而備再從而次<pc n="lb"/>
                        <pb n="12a"/>之示均</hi>主婦荅拜受爵酌醋左執爵拜主人荅<pc n="lb"/>
拜坐祭立飲卒爵拜主人荅拜主婦出反于<pc n="lb"/>
房主人降洗酌致爵于主婦席于房中南面<pc n="lb"/>
主婦拜受爵主人西面荅拜宗婦薦豆俎從<pc n="lb"/>
獻皆如主人主人更爵酌醋卒爵降實爵于<pc n="lb"/>
篚入復位<hi>主人更爵自酢男子不承婦人爵也祭統曰夫婦相授受不相襲處酢必易爵明夫婦之别古文更爲受</hi>三獻作止爵<hi>賔也謂三獻者以事命之作起也舊說云賔入戶北面曰皇尸請舉爵</hi>尸卒爵酢酌獻洗及<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>佐食洗爵酌致于主人主婦燔從皆如初更<pc n="lb"/>
爵酢于主人卒復位<hi>洗乃致爵爲異事新之燔從皆如初者如亞獻及主人主婦致爵也凡獻佐食皆無從其薦俎獻兄弟以齒設之賔更爵自酢亦不承婦人爵今文曰洗致古文更爲受</hi>主人降阼階西面拜賔如初<pc n="lb"/>
洗<hi>拜賔而洗爵爲將獻之如初如視濯時主人再拜賔荅拜三拜衆賔衆賔荅再拜者</hi>
                    <pc n="lb"/>
賔辭洗卒洗揖讓升酌西階上獻賔賔北面<pc n="lb"/>
拜受爵主人在右荅拜<hi>就賔拜者此禮不主於尊也賔卑則不專階主人在右綂於其位今文無洗</hi>薦脯醢設折俎<hi>凡節解者皆曰折俎<pc n="lb"/>
                        <pb n="13a"/>不言其體畧云折俎非貴體也上賔骼衆賔儀公有司設之</hi>賔左執爵祭<pc n="lb"/>
豆奠爵興取肺坐絶祭嚌之興加于俎坐挩<pc n="lb"/>
手祭酒卒爵拜主人荅拜受爵酌酢奠爵拜<pc n="lb"/>
賔荅拜<hi>主人酌自酢者賔不敢敵主人主人逹其意</hi>主人坐祭卒<pc n="lb"/>
爵拜賔荅拜揖執祭以降西面奠于其位位<pc n="lb"/>
如初薦俎從設<hi>位如初復其位東面少牢饋食禮宰夫執薦以從設于祭東司士執俎以從設于薦東是則皆公有司爲之與</hi>衆賔升拜受爵坐<pc n="lb"/>
祭立飲薦俎設于其位辯主人備荅拜焉降<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>實爵于篚<hi>衆賔立飲賤不備禮郷飲酒記曰立卒爵者不拜旣爵備盡盡人之荅拜</hi>尊兩壷于阼階東加勺南枋西方亦如之<pc n="lb"/>
<hi>爲酬賔及兄弟行神惠不酌上尊卑異之就其位尊之兩壷皆酒優之先尊東方示惠由近禮運曰澄酒在下</hi>主人洗觶酌于西方之尊西階前<pc n="lb"/>
北面酬賔賔在左<hi>先酌西方者尊賔之義</hi>主人奠觶拜<pc n="lb"/>
賔荅拜主人坐祭卒觶拜賔荅拜主人洗觶<pc n="lb"/>
賔辭主人對卒洗酌西面賔北面拜<hi>西面者郷賔位立於西階之前賔所荅拜之東北</hi>主人奠觶于薦北<hi>奠酬於薦左非<pc n="lb"/>
                        <pb n="14a"/>爲其不舉行神惠不可同於飲酒</hi>賔坐取觶還東面拜主人<pc n="lb"/>
荅拜賔奠觶于薦南揖復位<hi>還東面就其位薦西奠觶薦南明將舉</hi>主人洗爵獻長兄弟于阼階上如賔儀<pc n="lb"/>
<hi>酬賔乃獻長兄弟者獻之禮成於酬先成賔禮此主人之義亦有薦脀設于位私人爲之與</hi>洗獻衆兄弟如衆賔儀<hi>獻卑而必爲之洗者顯神惠此言如衆賔儀則如獻衆賔洗明矣</hi>洗獻内兄弟于房中如獻衆<pc n="lb"/>
兄弟之儀<hi>内兄弟内賔宗婦也如衆兄弟如其拜受坐祭立飲設薦俎於其位而立内賔其位在房中之尊北不殊其長畧婦人者也有司徹曰主人洗獻内賔於房中<pc n="lb"/>
                        <pb n="14b"/>南面拜受爵</hi>主人西面荅拜更爵酢卒爵降實爵<pc n="lb"/>
于篚入復位<hi>爵辯乃自酢以初不殊其長也内賔之長亦南靣荅拜</hi>長<pc n="lb"/>
兄弟洗觚爲加爵如初儀不及佐食洗致如<pc n="lb"/>
初無從<hi>大夫士三獻而禮成多之爲加也不及佐食無從殺也致致於主人主婦</hi>
                    <pc n="lb"/>
衆賔長爲加爵如𥘉爵止<hi>尸爵止者欲神惠之均於在庭</hi>嗣<pc n="lb"/>
舉奠盥入北面再拜稽首<hi>嗣主人將爲後者舉猶飲也使嗣子飲奠者將傳重累之者大夫之嗣子不舉奠辟諸侯</hi>尸執奠進受復位<pc n="lb"/>
祭酒啐酒尸舉肝舉奠左執觶再拜稽首進<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>受肝復位坐食肝卒觶拜尸備荅拜焉<hi>食肝受尊者賜不敢餘也備猶盡也每拜荅之以尊者與卑者爲禮略其文耳古文備爲復</hi>舉<pc n="lb"/>
奠洗酌入尸拜受舉奠荅拜尸祭酒啐酒奠<pc n="lb"/>
之舉奠出復位<hi>啐之者荅其欲酢巳也奠之者復神之奠觶嗣齒於子姓凡非主人升降自西階</hi>兄弟弟子洗酌于東方之尊阼<pc n="lb"/>
階前北面舉觶于長兄弟如主人酬賔儀<hi>弟子後生也</hi>宗人吿祭脀<hi>脀俎也所告者衆賔衆兄弟内賔也獻時設薦爼于其位至此禮又殺吿之祭使成禮也其祭皆離肺不言祭豆可知</hi>乃羞<hi>羞庻羞也<pc n="lb"/>
                        <pb n="15b"/>下尸胾醢豆而已此所羞者自祝主人至於内賔無内羞</hi>賔坐取觶阼階<pc n="lb"/>
前北面酬長兄弟長兄弟在右<hi>薦南奠觶</hi>賔奠觶<pc n="lb"/>
拜長兄弟荅拜賔立卒觶酌于其尊東面立<pc n="lb"/>
長兄弟拜受觶賔北面荅拜揖復位<hi>其尊長兄弟尊也此受酬者拜亦北面</hi>長兄弟西階前北面衆賔長自<pc n="lb"/>
左受旅如初<hi>旅行也受行酬也𥘉賔酬長兄弟</hi>長兄弟卒觶<pc n="lb"/>
酌于其尊西面立受旅者拜受長兄弟北面<pc n="lb"/>
荅拜揖復位衆賔及衆兄弟交錯以辯皆如<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>初儀<hi>交錯猶言東西</hi>爲加爵者作止爵如長兄弟之<pc n="lb"/>
儀<hi>於旅酬之間言作止爵明禮殺並作</hi>長兄弟酬賔如賔酬兄<pc n="lb"/>
弟之儀以辯卒受者實觶于篚<hi>長兄弟酬賔亦坐取其奠觶此不言交錯以辯賔之酬不言卒受者實觶于篚明其相報禮終於此其文省</hi>賔<pc n="lb"/>
弟子及兄弟弟子洗各酌于其尊中庭北面<pc n="lb"/>
西上舉觶於其長奠觶拜長皆荅拜舉觶者<pc n="lb"/>
祭卒觶拜長皆荅拜舉觶者洗各酌于其尊<pc n="lb"/>
復𥘉位長皆拜舉觶者皆奠觶于薦右<hi>奠觶進奠<pc n="lb"/>
                        <pb n="16b"/>之于薦右非神惠也今文曰奠于薦右</hi>長皆執以興舉觶者皆<pc n="lb"/>
復位荅拜長皆奠觶于其所皆揖其弟子弟<pc n="lb"/>
子皆復其位<hi>復其位者東西面位弟子舉觶於其長所以序長㓜敎孝弟凡堂下拜亦皆北面</hi>爵皆無筭<hi>筭數也賔取觶酬兄弟之黨長兄弟取觶酬賔之黨唯巳所欲亦交錯以辯無次弟之數因今接㑹使之交恩定好優勸之</hi>利洗<pc n="lb"/>
散獻于尸酢及祝如𥘉儀降實散于篚<hi>利佐食也言利以今進酒也更言獻者以利待尸禮將終宜一進酒嫌於加酒亦當三也不致爵禮又殺也</hi>主人出立于戸外西南<hi>事尸禮畢</hi>祝東面告<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>利成<hi>利猶養也供養之禮成不言禮畢於尸問之嫌</hi>尸謖祝前主人<pc n="lb"/>
降<hi>謖起也前猶導也少牢饋食禮日祝入尸謖主人降立于阼階東西面祝先尸從遂出于庿門前尸之儀士虞禮備矣</hi>祝反及主人入復位命佐<pc n="lb"/>
食徹尸俎俎出于庿門<hi>俎所以載肵爼少牢饋食禮曰有司受歸之</hi>徹庶羞設于西序下<hi>爲將餕去之庻羞主爲尸非神饌也尚書傳曰宗室有事族人皆侍終日大宗巳侍於賔奠然後燕私燕私者何也巳而與族人飲也此徹庻羞置西序下者爲將以燕飮與然則自尸祝至於兄弟之庻羞宗子以與族人燕飲於堂内賔宗婦之庻羞主婦以燕飮于房</hi>筵對席佐食分簋鉶<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
                    <hi>爲將餕分之也分簋者分敦黍於㑹爲有對也敦有虞氏之器也周制士用之變敦言簋容同姓之士得從周制耳祭統曰餕者祭之末也不可不知也是故古之人有言曰善終者如始餕其是巳是故古之君子曰尸亦餕鬼神之餘惠術也可以觀政矣</hi>宗人<pc n="lb"/>
遣舉奠及長兄弟盥立于西階下東面北上<pc n="lb"/>
祝命甞食𧃊者舉奠許諾升入東面長兄弟<pc n="lb"/>
對之皆坐佐食授舉各一膚<hi>命告也士使嗣子及兄弟𧃊其惠不過族親也古文𧃊皆作餕</hi>主人西面再拜祝曰𧃊有以<pc n="lb"/>
也兩𧃊奠舉于俎許諾皆荅拜<hi>以讀如何其乆也必有以<pc n="lb"/>
                        <pb n="18a"/>也之以祝曰𧃊釋辭以戒之言女𧃊于此當有所以也以先祖有德而享于此祭其坐𧃊其餘亦當以之也少牢饋食禮不戒者非親眤也舊說曰主人拜下𧃊席南</hi>若是<pc n="lb"/>
者三<hi>丁寜戒之</hi>皆取舉祭食祭舉乃食祭鉶食舉<pc n="lb"/>
<hi>食乃祭鉶禮殺</hi>卒食主人降洗爵宰賛一爵主人升<pc n="lb"/>
酌酳上𧃊上𧃊拜受爵主人荅拜酳下𧃊亦<pc n="lb"/>
如之<hi>少牢饋食禮曰賛者洗三爵酌主人受于戸内以授次𧃊舊說云主人北面授于𧃊爵</hi>主人拜祝曰酳有與也如初儀<hi>主人復拜爲戒也與讀如諸侯以禮相與之與言女酳此當有所與也與者與兄弟也旣知似先祖之德<pc n="lb"/>
                        <pb n="18b"/>亦當與女兄弟謂敎化之</hi>兩𧃊執爵拜<hi>荅主人也</hi>祭酒卒爵拜<pc n="lb"/>
主人荅拜兩𧃊皆降實爵于篚上𧃊洗爵升<pc n="lb"/>
酌酢主人主人拜受爵<hi>下𧃊復兄弟位不復升也</hi>上𧃊即<pc n="lb"/>
位坐荅拜<hi>旣授爵戸内乃就坐</hi>主人坐祭卒爵拜上𧃊<pc n="lb"/>
荅拜受爵降實于篚主人出立于戸外西面<pc n="lb"/>
<hi>事餕者禮畢</hi>祝命徹阼俎豆籩設于東序下<hi>命命佐食阼俎主人之俎宗婦不徹豆籩徹禮略各有爲而巳設于柬序下亦將燕也</hi>祝執<pc n="lb"/>
其俎以出東面于戸西<hi>俟告利成少牢下篇曰祝告利成乃執俎<pc n="lb"/>
                        <pb n="19a"/>以出</hi>宗婦徹祝豆籩入于房徹主婦薦俎<hi>宗婦旣並徹徹其卑者士虞禮曰祝薦席徹入于房</hi>佐食徹尸薦俎敦設于<pc n="lb"/>
西北隅几在南厞用筵納一尊佐食闔牖戸<pc n="lb"/>
降<hi>厞隱也不知神之所在或諸逺人乎尸謖而改饌爲幽闇庻其饗之所以爲厭飫少牢饋食禮曰南面而饋之設此所謂當室之白陽厭也則尸未入之前爲隂厭矣曾子問曰殤不備祭何謂隂厭陽厭也</hi>祝告利成降出主人降即位<pc n="lb"/>
宗人告事畢賔出主人送于門外再拜<hi>拜送賔也凡去者不荅拜</hi>佐食徹阼俎堂下俎畢出<hi>記俎出節兄弟及衆<pc n="lb"/>
                        <pb n="19b"/>賔自徹而出唯實俎有司徹歸之尊賔者</hi>記特牲饋食其服皆朝<pc n="lb"/>
服玄冠緇帶緇韠<hi>於祭服北也皆者謂賔及兄弟筮曰筮尸視濯亦玄端至祭而朝服朝服者諸侯之臣與其君日視朝之服大夫以祭今賔兄弟縁孝子欲得嘉賔尊客以事其祖禰故服之緇韠者下大夫之臣夙興主人服如初則固玄端</hi>唯<pc n="lb"/>
尸祝佐食玄端玄裳黃裳雜裳可也皆爵韠<pc n="lb"/>
<hi>與主人同服周禮士之齊服有玄端素端然則玄裳上士也黃裳中士雜裳下士</hi>設<pc n="lb"/>
洗南北以堂深東西當東榮<hi>榮屋翼也</hi>水在洗東<pc n="lb"/>
<hi>祖天地之左海</hi>篚在洗西南順實二爵二觚四觶一<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>角一散<hi>順從也言南從統於堂也二爵者爲賔獻爵止主婦當致也二觚長兄弟酬衆賔長爲加爵二人班同冝接並也四觶一酌奠其三長兄弟酬賔卒受者與賔弟子兄弟弟子舉觶於其長禮殺事相接禮器曰貴者獻以爵賤者獻以散尊者舉觶卑者舉角舊說云爵一升觚二升觶三升角四升散五升</hi>壷棜禁饌于東序<pc n="lb"/>
南順覆兩壷焉蓋在南明日卒奠幂用綌即<pc n="lb"/>
位而徹之加勺<hi>覆壷者盝瀝水且爲其不冝塵鼏用綌以其堅絜禁言棜者祭尚厭飫得與大夫同器不爲神戒也</hi>籩巾以綌也纁裏棗烝<pc n="lb"/>
栗擇<hi>籩有巾者果實之物多皮核優尊者可烝裏之也烝擇互文舊說云纁裏者皆<pc n="lb"/>
                        <pb n="20b"/>玄被</hi>鉶芼用苦若薇皆有滑夏葵冬苴<hi>苦苦荼也苴堇屬乾之冬滑於葵詩云周原膴膴堇荼如飴今文苦爲芐苄乃地黃非也</hi>棘心匕<pc n="lb"/>
刻<hi>刻若今龍頭</hi>牲爨在庿門外東南魚腊爨在其<pc n="lb"/>
南皆西面饎爨在西壁<hi>饎炊也西壁堂之西牆下舊說云南北直屋梠稷在南</hi>肵俎心舌皆去本末午割之實于牲<pc n="lb"/>
鼎載心立舌縮俎<hi>午割從橫割之亦勿没立縮順其牲心舌知食味者欲尸之饗此祭是以進之</hi>賔與長兄弟之薦自東房其餘<pc n="lb"/>
在東堂<hi>東堂東夾之前近南</hi>沃尸盥者一人奉槃者東<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>面執匜者西面淳沃執巾者在匜北<hi>匜北執匜之北亦西面每事各一人淳沃稍注之今文淳作激</hi>宗人東面取巾振之<pc n="lb"/>
三南面授尸卒執巾者受<hi>宗人代授巾庭長尊</hi>尸入主<pc n="lb"/>
人及賔皆辟位出亦如之<hi>辟位逡遁</hi>嗣舉奠佐食<pc n="lb"/>
設豆鹽<hi>肝宜鹽也</hi>佐食當事則戸外南面無事則<pc n="lb"/>
中庭北面<hi>當事將有事而未至</hi>凡祝呼佐食許諾<hi>呼猶命也</hi>
                    <pc n="lb"/>
宗人獻與旅齒於衆賔<hi>尊庭長齒從其長㓜之次</hi>佐食於<pc n="lb"/>
旅齒於兄弟尊兩壷于房中西墉下南上<hi>爲婦<pc n="lb"/>
                        <pb n="21b"/>人旅也其尊之節亞西方</hi>内賔立于其北東面西上宗婦<pc n="lb"/>
北堂東面北上<hi>二者所謂内兄弟内賔姑姊妹也宗婦族人之婦其夫屬于所祭爲子孫或南上或北上宗婦宜統於主婦主婦南面北堂中房而北</hi>主婦<pc n="lb"/>
及内賔宗婦亦旅西面<hi>西面者異於獻也男子獻於堂上旅於堂下婦人獻於南面旅於西面内賔象衆賔宗婦象兄弟其節與其儀依男子也主婦酬内賔之長酌奠于薦左内賔之長坐取奠于右宗婦之娣婦舉觶於其姒婦亦如之内賔之長坐取奠觶酬宗婦之姒交錯以辯宗婦之姒亦取奠觶酬内賔之長交錯以辯内賔之少者宗婦之娣婦各舉奠於其長並行交錯無筭其拜及飲者皆西面主婦之東南</hi>宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>婦賛薦者執以坐于戶外授主婦尸卒食而<pc n="lb"/>
祭饎爨雍爨<hi>雍孰肉以尸享祭竈有功也舊說云宗婦祭饎爨享者祭雍爨用黍肉而巳無籩豆俎禮器曰燔燎於爨夫爨者老婦之祭盛於盆尊於瓶</hi>賔從<pc n="lb"/>
尸俎出庿門乃反位<hi>賔從尸送尸也士之助祭終其事也俎尸俎也賔旣送尸復入反位者冝與主人爲禮乃去之</hi>尸俎右肩臂臑肫胳<pc n="lb"/>
正脊二骨橫脊長脅二骨短脅<hi>尸俎神俎也士之正祭禮九體貶於大夫有併骨二亦得十一之名合少牢之體數此所謂放而不致者凡俎實之數竒脊無中脅無前貶於尊者不貶正脊不奪正也正脊二骨長脅二骨者将舉於尸尸<pc n="lb"/>
                        <pb n="22b"/>食未飽不欲空神俎</hi>膚三<hi>爲𧃊用二厭飫一也</hi>離肺一<hi>離猶㨒也小而長午割之亦不提心謂之舉肺</hi>刌肺三<hi>爲尸主人主婦祭今文刌爲切</hi>魚十有<pc n="lb"/>
五<hi>魚水物以頭枚數隂中之物取數於月十有五日而盈少牢饋食禮亦云十有五而俎尊卑同此所謂經而等也</hi>腊如牲骨<hi>不但言體以有一骨二骨者</hi>祝<pc n="lb"/>
俎髀脡脊二骨脅二骨<hi>凡接於神及尸者俎不過牲三體以特牲約加其可併者二亦得竒名少牢饋食禮羊豕各三體</hi>膚一離肺一阼<pc n="lb"/>
俎臂正脊二骨橫脊長脅二骨短脅<hi>主人尊欲其體得祝之加數五體又加其可併者二亦得竒名臂左體臂</hi>膚一離肺一主<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>婦俎觳折<hi>觳後足折分後右足以爲佐食俎不分左臑折辟大夫妻古文觳皆作榖</hi>其餘如阼俎<hi>餘謂脊脅膚肺</hi>佐食俎觳折脊脅<hi>三體卑者從正</hi>膚一離肺一賔骼長兄弟及宗人折其<pc n="lb"/>
餘如佐食俎<hi>骼左骼也賔俎全體尊賔不用尊體爲其巳甚卑而全之其冝可也長兄弟及宗人折不言所分略之</hi>衆賔及衆兄弟内賔宗<pc n="lb"/>
婦若有公有司私臣皆殽脀<hi>又略此所折骨直破折餘體可殽者升之俎一而巳不備三者賤祭禮接神者貴凡骨有肉曰殽祭統曰凡爲俎者以骨爲主貴者取貴骨賤者取賤骨貴者不重賤者不虚示均也俎者所以明惠之必均也善<pc n="lb"/>
                        <pb n="23b"/>爲政者如此故曰見政事之均焉公有司亦士之屬命於君者也私臣自巳所辟除者</hi>
                    <pc n="lb"/>
膚一離肺一公有司門西北面東上獻次衆<pc n="lb"/>
賔私臣門東北面西上獻次兄弟升受降飲<pc n="lb"/>
<hi>獻在後者賤也祭祀有上事者貴之亦皆與旅</hi>
                    <pc n="lb"/>
儀禮卷第十五<pc n="lb"/>
<hi>經三千四百五字注五千五百一十七字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
                    <pb n="24b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
儀禮卷第十六<pc n="lb"/>
少牢饋食禮第十六<pc n="　"/>儀禮<pc n="　"/>鄭氏注<pc n="lb"/>
少牢饋食之禮<hi>禮將祭祀必先擇牲繫于牢而芻之羊豕曰少牢諸侯之卿大夫祭宗庿之牲</hi>日用丁巳<hi>内事用柔日必丁巳者取其令名自丁寧自變改皆爲謹敬必先諏此日明日乃筮</hi>筮旬有一日<hi>旬十日也以先月下旬之巳筮來月上旬之巳</hi>筮於庿門之外主人朝服西面于<pc n="lb"/>
門東史朝服左執筮右抽上韇兼與筮執之<pc n="lb"/>
東面受命于主人<hi>史家臣主筮事者</hi>主人曰孝孫某<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>來日丁亥用薦歲事于皇祖伯某以某妃配<pc n="lb"/>
某氏尚饗<hi>丁未必亥也直舉一日以言之耳禘于大庿禮曰日用丁亥不得丁亥則己亥辛亥亦用之無則苟有亥焉可也薦進也進歲時之祭事也皇君也伯某且字也大夫或因字爲謚春秋傳曰魯無駭卒請謚與族公命之以字爲展氏是也某仲叔季亦曰仲某叔某季某某妃某妻也合食曰配某氏若言姜氏子氏也尚庶幾饗歆也</hi>史<pc n="lb"/>
曰諾西面于門西抽下韇左執筮右兼執韇<pc n="lb"/>
以擊筮<hi>將問吉凶焉故擊之以動其神易曰蓍之德圜而神</hi>遂述命曰<pc n="lb"/>
假爾大筮有常孝孫某來日丁亥用薦歲事<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>于皇祖伯某以某妃配某氏尚饗<hi>𫐠循也重以主人辭告筮也假借也言因蓍之靈以問之常吉凶之占繇</hi>乃釋韇立筮<hi>卿大夫之著長五尺立筮由便</hi>卦者在左坐卦以木卒筮乃書卦<pc n="lb"/>
于木示主人乃退占<hi>卦者史之屬也卦以木者每一爻畫地以識之交爻備書於板史受以示主人退占東面旅占之</hi>吉則史韇筮史兼<pc n="lb"/>
執筮與卦以吿于主人占曰從<hi>從者求吉得吉之言</hi>乃<pc n="lb"/>
官戒宗人命滌宰命爲酒乃退<hi>官戒戒諸官也當共祭祀事者使之具其物且齊也滌漑濯祭噐埽除宗庿</hi>若不吉則及逺日<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>又筮日如初<hi>及至也逺日後丁若後巳</hi>宿<hi>宿讀爲肅肅進也大夫尊儀益多筮日旣戒諸官以齊戒矣至前祭一日又戒以進之使知祭日當來古文宿皆作羞</hi>
                    <pc n="lb"/>
前宿一日宿戒尸<hi>皆肅諸官之日又先肅尸者重所用爲尸者又爲將筮</hi>明日朝筮尸如筮日之禮命曰孝孫某來<pc n="lb"/>
日丁亥用薦歲事于皇祖伯某以某妃配某<pc n="lb"/>
氏以某之某爲尸尚饗筮卦占如初<hi>某之某者字尸父而名尸也字尸父尊鬼神也不前期三日筮尸者大夫下人君祭之朝乃視濯與士異</hi>
                    <pc n="lb"/>
吉則乃遂宿尸祝擯<hi>筮吉又遂肅尸重尸也旣肅尸乃肅諸官及執<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>事者祝爲擯者尸神象</hi>主人再拜稽首祝吿曰孝孫某<pc n="lb"/>
來日丁亥用薦歲事于皇祖伯某以某妃配<pc n="lb"/>
某氏敢宿<hi>告尸以主人爲此事來肅</hi>尸拜許諾主人又再<pc n="lb"/>
拜稽首主人退尸送揖不拜<hi>尸不拜者尸尊</hi>若不吉<pc n="lb"/>
則遂改筮尸<hi>卽改筮之不及逺日</hi>旣宿尸反爲期于庿<pc n="lb"/>
門之外<hi>爲期肅諸官而皆至定祭早晏之期爲期亦夕時也言旣肅尸反爲期明大夫尊肅尸而巳其爲賔及執事者使人肅之</hi>主人門東南面宗人<pc n="lb"/>
朝服北面曰請祭期主人曰比於子<hi>比次早晏在於<pc n="lb"/>
                        <pb n="3a"/>子也主人不西面者大夫尊於諸官有君道也爲期亦唯尸不來也</hi>宗人曰旦<pc n="lb"/>
明行事主人曰諾乃退<hi>旦明旦日質明</hi>明日主人朝<pc n="lb"/>
服即位于庿門之外東方南面宰宗人西面<pc n="lb"/>
北上牲北首東上司馬刲羊司士擊豕宗人<pc n="lb"/>
告備乃退<hi>刲擊皆謂殺之此實旣省吿備乃殺之文互者省也尚書傳曰羊屬火豕屬水</hi>雍人摡鼎匕俎于雍爨雍爨在門東南<pc n="lb"/>
北上<hi>雍人掌割亨之事者爨竈也在門東南統於主人北上羊豕魚腊皆有竈竈西有鑊凡摡者皆陳之而後吿絜</hi>廩人摡甑甗匕與敦于廩爨<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>廩爨在雍爨之北<hi>廩人掌米入之藏者甗如甑一孔匕所以上黍稷者也古文甑爲烝</hi>司宫摡豆籩勺爵<graphic n="KR1152" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1152.png" mimeType="image/png"/>觶凡洗篚于東<pc n="lb"/>
堂下勺爵觚觶實于篚卒摡饌豆籩與篚于<pc n="lb"/>
房中放于西方設洗于阼階東南當東榮<hi>放猶依也大夫攝官司宫兼掌祭噐也</hi>羹定雍人陳鼎五三鼎在<pc n="lb"/>
羊鑊之西二鼎在豕鑊之西<hi>魚腊從羊膚從豕統於牲</hi>司<pc n="lb"/>
馬升羊右胖髀不升肩臂臑膞骼正脊一脡<pc n="lb"/>
脊一橫脊一短脅一正脅一代脅一皆二骨<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>以並腸三胃三舉肺一祭肺三實于一鼎<hi>升猶上也上右胖周所貴也髀不升近竅賤也肩臂臑肱骨也膞骼股骨脊從前爲正脅旁中爲正脊先前脅先後屈而反猶噐之䋫也並併也脊脅骨多六體各取二骨併之以多爲貴舉肺一尸食所弁舉也祭肺三爲尸主人主婦古文胖皆作辯髀皆作脾今文並皆爲併</hi>司士升豕右胖髀不升肩臂臑膞骼正脊<pc n="lb"/>
一脡脊一橫脊一短脅一正脅一代脅一皆<pc n="lb"/>
二骨以並舉肺一祭肺三實于一鼎<hi>豕無腸胃君子不食溷腴</hi>雍人倫膚九實于一鼎<hi>倫擇也膚脅革肉擇之取美者</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>司士又升魚腊魚十有五而鼎腊一純而鼎<pc n="lb"/>
腊用麋<hi>司士又升副倅者合升左右胖曰純純猶全也</hi>卒脀皆設扃<pc n="lb"/>
鼏乃舉陳鼎于庿門之外東方北面北上<hi>北面北上鄉内相隨古文鼏皆爲密</hi>司宫尊兩甒于房戸之間同<pc n="lb"/>
棜皆有幂甒有玄酒<hi>房戸之間房西室戸東也棜無足禁者酒戒也大夫去足改名優尊者若不爲之戒然古文甒皆作廡今文鼏作幂</hi>司宫設罍<pc n="lb"/>
水于洗東有枓設篚于洗西南肆<hi>枓㪺水噐也凡設水用罍沃盥用枓禮在此也</hi>改饌豆籩于房中南面如饋之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>設實豆籩之實<hi>改更也爲實之更之威儀多也如饋之設如其陳之左右也饋設東面</hi>小祝設槃匜與簞巾于西階東<hi>爲尸將盥</hi>
                    <pc n="lb"/>
主人朝服即位于阼階東西面<hi>爲將祭也</hi>司宫筵<pc n="lb"/>
于奥祝設几于筵上右之<hi>布陳神坐也室中西南隅謂之奥席東面近南爲右</hi>主人出迎鼎除鼏士盥舉鼎主人先<pc n="lb"/>
入<hi>道之也主人不盥不舉</hi>司宫取二勺于篚洗之兼執<pc n="lb"/>
以升乃啓二尊之蓋幂奠于棜上加二勺于<pc n="lb"/>
尊覆之南柄<hi>二尊兩甒也今文啓爲開古文柄皆爲枋</hi>鼎序入雍<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>正執一七以從雍府執四七以從司士合執<pc n="lb"/>
二俎以從司士賛者二人皆合執二俎以相<pc n="lb"/>
從入<hi>相助</hi>陳鼎于東方當序南于洗西皆西面<pc n="lb"/>
北上膚爲下七皆加于鼎東枋<hi>膚爲下以其加也南于洗西陳於洗西南</hi>俎皆設于鼎西西肆肵俎在羊俎之<pc n="lb"/>
北亦西肆<hi>肵俎在北將先載也異其設文不當鼎</hi>宗人遣賔就<pc n="lb"/>
主人皆盥于洗長朼<hi>長朼者長賔先次賔後也主人不朼言就主人者明親臨之古文朼作匕</hi>佐食上利升牢心舌載于肵俎<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>心皆安下切上午割勿没其載于肵俎末在<pc n="lb"/>
上舌皆切本末亦午割勿没其載于肵橫之<pc n="lb"/>
皆如初爲之于爨也<hi>牢羊豕也安平也平割其下於載便也凡割本末食必正也午割使可絶也勿没爲其分散也肵之爲言敬也所以敬尸也周禮祭尚肺事尸尚心舌心舌知滋味今文切皆爲刌</hi>佐食遷肵俎于阼階西<pc n="lb"/>
西縮乃反佐食二人上利升羊載右胖髀不<pc n="lb"/>
升肩臂臑膞骼正脊一脡脊一橫脊一短脅<pc n="lb"/>
一正脅一代脅一皆二骨以並腸三胃三長<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>皆及俎拒舉肺一長終肺祭肺三皆切肩臂<pc n="lb"/>
臑膞骼在兩端脊脅肺肩在上<hi>升之以尊卑載之以體次各有宜也拒讀爲介距之距俎距脛中當橫節也凡牲體之數及載備於此</hi>下利<pc n="lb"/>
升豕其載如羊無腸胃體其載于俎皆進下<pc n="lb"/>
<hi>進下變於食生也所以交於神明不敢以食道敬之至也鄕飮酒禮進腠羊次其體豕言進下互相見</hi>司士三人升魚腊膚魚用鮒十有五<pc n="lb"/>
而俎縮載右首進腴<hi>右首進腴亦變於食生也有司載魚橫之少儀曰羞濡魚者進尾</hi>腊一純而俎亦進下肩在上<hi>如羊豕凡<pc n="lb"/>
                        <pb n="7a"/>腊之體載禮在此</hi>膚九而俎亦橫載革順<hi>列載於俎令其皮相順亦者亦其骨體</hi>卒脀祝盥于洗升自西階主人盥<pc n="lb"/>
升自阼階祝先入南面主人從戸内西面<hi>將納祭也</hi>主婦被錫衣侈袂薦自東房韭菹醓醢坐<pc n="lb"/>
奠于筵前主婦賛者一人亦被錫衣侈袂執<pc n="lb"/>
葵菹蠃醢以授主婦主婦不興遂受陪設于<pc n="lb"/>
東韭菹在南葵菹在北主婦興入于房<hi>被錫讀爲髲鬄古者或剔賤者刑者之髮以被婦人之紒爲飾因名髲鬄焉此周禮所謂次也不纚<pc n="lb"/>
                        <pb n="7b"/>笄者大夫妻尊亦衣綃衣而侈其袂耳侈者蓋半士妻之袂以益之衣三尺三寸祛尺入寸韭菹醓醢朝士之豆也而饋食用之豐大夫禮葵菹在䋫今文鬄爲緆蠃爲蝸</hi>佐<pc n="lb"/>
食上利執羊俎下利執豕俎司士三人執魚<pc n="lb"/>
腊膚俎序升自西階相從入設俎羊在豆東<pc n="lb"/>
豕亞其北魚在羊東腊在豕東特膚當俎北<pc n="lb"/>
端<hi>相助也</hi>主婦自東房執一金敦黍有蓋坐設<pc n="lb"/>
于羊俎之南婦賛者執敦稷以授主婦主婦<pc n="lb"/>
興受坐設于魚俎南又興受賛者敦黍坐設<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>于稷南又興受賛者敦稷坐設于黍南敦皆<pc n="lb"/>
南首主婦興入于房<hi>敦有首者尊者噐飾也飾蓋象龜周之禮飾噐各以其類龜有上下甲今文曰主婦入于房</hi>祝酌奠遂命佐食啓<pc n="lb"/>
會佐食啓會蓋二以重設于敦南<hi>酌奠酌酒爲神奠之後酌者酒尊要成也特牲饋食禮曰祝洗酌奠奠于鉶南重累之</hi>主人西面<pc n="lb"/>
祝在左主人再拜稽首祝祝曰孝孫某敢用<pc n="lb"/>
柔毛剛鬛嘉薦普淖用薦歲事于皇祖伯某<pc n="lb"/>
以某妃配某氏尚饗主人又再拜稽首<hi>羊曰柔毛<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>豕曰剛鬛嘉薦菹醢也普淖黍稷也普大也淖和也德能大和乃有黍稷春秋傳曰奉粢以告曰潔粢豐盛謂其三時不害而民和年豐也</hi>祝出迎尸于庿門<pc n="lb"/>
之外主人降立于阼階東西面祝先入門右<pc n="lb"/>
尸入門左<hi>主人不出迎尸伸尊也特牲饋食禮曰尸入主人及賔皆辟位出亦如之祝入門右者辟尸盥也旣則後尸</hi>宗人奉槃東面于庭南<pc n="lb"/>
一宗人奉匜水西面于槃東一宗人奉簞巾<pc n="lb"/>
南面于槃北乃沃尸盥于槃上卒盥坐奠簞<pc n="lb"/>
取巾興振之三以授尸坐取簞興以受尸巾<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
                    <hi>庭南没霤</hi>祝延尸尸升自西階入祝從<hi>由後詔相之曰延延進也周禮曰大祝相尸禮祝從從尸升自西階</hi>主人升自阼階祝先<pc n="lb"/>
入主人從<hi>祝接神先入冝也</hi>尸升筵祝主人西面立<pc n="lb"/>
于戸内祝在左<hi>主人由祝後而居右尊也祝從尸尸即席乃卻居主人左</hi>
                    <pc n="lb"/>
祝主人皆拜妥尸尸不言尸荅拜遂坐<hi>拜妥尸拜之使安坐也尸自此荅拜遂坐而卒食其間有不啐奠不嘗鉶不告㫖大夫之禮尸彌尊也不告㫖者爲𥘉亦不饗所謂曲而殺</hi>祝反南面<hi>未有事也墮祭爾敦官各肅其職不命</hi>尸取韭菹辯㨎于三豆祭于豆間上<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>佐食取黍稷于四敦下佐食取牢一切肺于<pc n="lb"/>
俎以授上佐食上佐食兼與黍以授尸尸受<pc n="lb"/>
同祭于豆祭<hi>牢羊豕也同合也合祭於俎豆之祭也黍稷之祭爲墮祭將食神餘尊之而祭之今文辯爲徧</hi>上佐食舉尸牢肺正脊以授<pc n="lb"/>
尸上佐食爾上敦黍于筵上右之<hi>爾近也或曰移也右之便尸食也重言上佐食明更起不相因</hi>主人羞肵俎升自阼階<pc n="lb"/>
置于膚北<hi>羞進也肵敬也親進之主人敬尸之加</hi>上佐食羞兩<pc n="lb"/>
鉶取一羊鉶于房中坐設于韭菹之南下佐<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>食又取一豕鉶于房中以從上佐食受坐設<pc n="lb"/>
于羊鉶之南皆芼皆有柶尸扱以柶祭羊鉶<pc n="lb"/>
逐以祭豕鉶嘗羊鉶<hi>芼菜也羊用苦豕用薇皆有滑</hi>食舉<hi>舉牢肺正脊也先飮啗之以爲道也</hi>三飯<hi>食以黍</hi>上佐食舉尸牢幹<pc n="lb"/>
尸受振祭嚌之佐食受加于肵<hi>幹正脅也古文幹爲肝</hi>
                    <pc n="lb"/>
上佐食羞胾兩瓦豆有醢亦用瓦豆設于薦<pc n="lb"/>
豆之北<hi>設於薦豆之北以其加也四豆亦䋫羊胾在南豕胾在北無臐曉者尚牲不尚味</hi>尸又食食胾上佐食舉尸一魚尸受振<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>祭嚌之佐食受加于肵横之<hi>又復也或言食或言飯食大名小數曰飯魚横之者異於肉</hi>又食上佐食舉尸腊肩尸受<pc n="lb"/>
振祭嚌之上佐食受加于肵<hi>腊魚皆一舉者少牢二牲略之腊必舉肩以肩爲終也别舉魚腊崇威儀</hi>又食上佐食舉尸牢骼<pc n="lb"/>
如初<hi>如舉幹也</hi>又食<hi>不舉者卿大夫之禮不過五舉須侑尸</hi>尸告飽<pc n="lb"/>
祝西面於主人之南獨侑不拜侑曰皇尸未<pc n="lb"/>
實侑<hi>侑勸也祝獨勸者更則尸飽實猶飽也祝旣侑復反南面</hi>尸又食上<pc n="lb"/>
佐食舉尸牢肩尸受振祭嚌之佐食受加于<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>肵<hi>四舉牢體始於正脊終於肩尊於終始</hi>尸不飯告飽祝西面<pc n="lb"/>
于主人之南<hi>祝當賛主人辭</hi>主人不言拜侑<hi>祝言而不拜主人不言而拜親䟽之宜</hi>尸又三飯<hi>爲祝一飯爲主人三飯尊卑之差凡十一飯下人君也</hi>上佐食受尸牢肺正脊加于肵<hi>言受者尸授之也尸授牢幹而實舉于俎豆食畢操以授佐食焉</hi>主人降洗爵升<pc n="lb"/>
北面酌酒乃酳尸尸拜受主人拜送<hi>酳猶羡也旣食之而又飮之所以樂之古文酳作酌</hi>尸祭酒啐酒賔長羞牢肝<pc n="lb"/>
用俎縮執俎肝亦縮進末鹽在右<hi>羞進也縮從也鹽在<pc n="lb"/>
                        <pb n="11b"/>肝右便尸㨎之古文縮爲蹙</hi>尸左執爵右兼取肝㨎于俎<pc n="lb"/>
鹽振祭嚌之加于菹豆卒爵主人拜祝受尸<pc n="lb"/>
爵尸荅拜<hi>兼兼羊豕</hi>祝酌受尸尸醋主人主人拜<pc n="lb"/>
受爵尸荅拜主人西面奠爵又拜<hi>主人受酢酒俠爵拜彌尊尸</hi>上佐食取四敦黍稷下佐食取牢一切<pc n="lb"/>
肺以授上佐食上佐食以綏祭<hi>綏或作挼挼讀爲墮將受嘏亦尊尸餘而祭之古文墮爲肵</hi>主人佐執爵右受佐食坐<pc n="lb"/>
祭之又祭酒不興遂啐酒<hi>右受佐食右手受墮於佐食也至此<pc n="lb"/>
                        <pb n="12a"/>言坐祭之者明尸與主人爲禮也尸恒坐有事則起主人恒立有事則坐</hi>祝與二<pc n="lb"/>
佐食皆出盥于洗入二佐食各取黍于一敦<pc n="lb"/>
上佐食兼受搏之以授尸尸執以命祝<hi>命祝以嘏辭</hi>卒命祝祝受以東北面于戸西以嘏于主<pc n="lb"/>
人曰皇尸命工祝承致多福無疆于女孝孫<pc n="lb"/>
來女孝孫使女受祿于天冝稼于田眉壽萬<pc n="lb"/>
年勿替引之<hi>嘏大也予主人以大福工官也承猶傳也來讀曰釐釐賜也耕種曰稼勿猶無也替廢也引長也言無廢止時長如是也古文嘏爲格祿爲福眉爲微替<pc n="lb"/>
                        <pb n="12b"/>爲㭈㭈或爲臷臷替聲相近</hi>主人坐奠爵興再拜稽首興<pc n="lb"/>
受黍坐振祭嚌之詩懷之實于左𬒮挂于季<pc n="lb"/>
指執爵以興坐卒爵執爵以興坐奠爵拜尸<pc n="lb"/>
荅拜執爵以興出宰夫以籩受嗇黍主人嘗<pc n="lb"/>
之納諸内<hi>詩猶承也實於左𬒮便右手也季猶小也出出戸也宰夫掌飮食之事者收歛曰嗇明豐年乃有黍稷也復嘗之者重之至也納猶入也古文挂作卦</hi>主<pc n="lb"/>
人獻祝設席南面祝拜于席上坐受<hi>室中迫狹</hi>主<pc n="lb"/>
人西面荅拜<hi>不言拜送下尸</hi>薦兩豆菹醢<hi>葵菹蠃醢</hi>佐食<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>設俎牢髀橫脊一短脅一腸一胃一膚三魚<pc n="lb"/>
一橫之腊兩髀屬于尻<hi>皆升下體祝賤也魚橫者四物其俎殊之也腊兩髀屬于尻尤賤不殊</hi>祝取菹㨎于醢祭于豆間祝<pc n="lb"/>
祭爼<hi>大夫祝俎無肺祭用膚逺下尸不嚌之膚不盛</hi>祭酒啐酒肝牢<pc n="lb"/>
從祝取肝㨎于鹽振祭嚌之不興加于俎卒<pc n="lb"/>
爵興<hi>亦如佐食授爵乃興不拜旣爵大夫祝賤也</hi>主人酌獻上佐<pc n="lb"/>
食上佐食戸内牖東北面拜坐受爵主人西<pc n="lb"/>
面荅拜佐食祭酒卒爵拜坐授爵興<hi>不啐而卒爵者<pc n="lb"/>
                        <pb n="13b"/>大夫之佐食賤禮略</hi>俎設于兩階之間其俎折一膚<hi>佐食不得成禮於室中折者擇取牢正體餘骨折分用之有脀而無薦亦逺下尸</hi>主人<pc n="lb"/>
又獻下佐食亦如之其脀亦設于階間西上<pc n="lb"/>
亦折一膚<hi>上佐食旣獻則出就其俎特牲記曰佐食無事則中庭北面謂此時</hi>
                    <pc n="lb"/>
有司賛者取爵于篚以升授主婦賛者于房<pc n="lb"/>
戶<hi>男女不相因特牲饋食禮曰佐食卒角主人受角降反于篚</hi>婦賛者受<pc n="lb"/>
以授主婦主婦洗于房中出酌入戸西面拜<pc n="lb"/>
獻尸<hi>入尸西面拜由便也不北面者辟人君夫人也拜而後獻者當俠拜也昬禮曰<pc n="lb"/>
                        <pb n="14a"/>婦洗在北堂直室東隅</hi>尸拜受主婦主人之北西面拜<pc n="lb"/>
送爵<hi>拜於主人之北西面婦人位在肉此拜於北則上拜於南矣由便也</hi>尸祭<pc n="lb"/>
酒卒爵主婦拜祝受尸爵尸荅拜易爵洗酌<pc n="lb"/>
授尸<hi>祝出易爵男女不同爵</hi>主婦拜受爵尸荅拜上佐<pc n="lb"/>
食綏祭主婦西面于主人之北受祭祭之其<pc n="lb"/>
綏祭如主人之禮不嘏卒爵拜尸荅拜<hi>不嘏夫婦一體綏亦當作挼古文爲肵</hi>主婦以爵出賛者受易爵于<pc n="lb"/>
篚以授主婦于房中<hi>賛者有司賛者也易爵亦以授婦賛者婦賛者<pc n="lb"/>
                        <pb n="14b"/>受房戸外入授主婦</hi>主婦洗酌獻祝祝拜坐受爵主婦<pc n="lb"/>
荅拜于主人之北卒爵不興坐授主婦<hi>不俠拜下尸也今文曰祝拜受</hi>主婦受酌獻上佐食于戶内佐食<pc n="lb"/>
北面拜坐受爵主婦西面荅拜祭酒卒爵坐<pc n="lb"/>
授主婦主婦獻下佐食亦如之主婦受爵以<pc n="lb"/>
入于房<hi>不言拜於主人之北可知也爵奠於内篚</hi>賔長洗爵獻于<pc n="lb"/>
尸尸拜受爵賔戸西北面拜送爵尸祭酒卒<pc n="lb"/>
爵賔拜祝受尸爵尸荅拜祝酌授尸賔拜受<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>爵尸拜送爵賔坐奠爵遂拜執爵以興坐祭<pc n="lb"/>
遂飮卒爵執爵以興坐奠爵拜尸荅拜賔酌<pc n="lb"/>
獻祝祝拜坐受爵賔北面荅拜祝祭酒啐酒<pc n="lb"/>
奠爵于其筵前<hi>啐酒而不啐爵祭事畢示醉也不獻佐食將儐尸禮殺</hi>
                    <pc n="lb"/>
主人出立于阼階上西面祝出立于西階上<pc n="lb"/>
東面祝告曰利成<hi>利猶養也成畢也孝子之養禮畢</hi>祝入尸<pc n="lb"/>
謖主人降立于阼階東西面<hi>謖起也謖或作休</hi>祝先<pc n="lb"/>
尸從遂出于庿門<hi>事尸之禮訖於庿門</hi>祝反復位于室<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>中主人亦入于室復位祝命佐食徹肵俎降<pc n="lb"/>
設于堂下阼階南<hi>徹肵俎不出門將儐尸也肵俎而以儐尸者其本爲不反魚肉耳不云尸俎未歸尸</hi>司宫設對席乃四人𧃊<hi>大夫禮四人餕明惠大也</hi>上佐食盥升下佐食對之賔長二人<pc n="lb"/>
備<hi>備四人餕也三餕亦盥升</hi>司士進一敦黍于上佐食又<pc n="lb"/>
進一敦黍于下佐食皆右之于席上<hi>右之者東面在南西面在北</hi>資黍于羊俎兩端兩下是餕<hi>資猶減也減置於羊俎兩端則一賔長在上佐食之北一賔長在下佐食之南今文資作齎</hi>司士<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>乃辯舉𧃊者皆祭黍祭舉<hi>舉舉膚今文辯爲徧</hi>主人西<pc n="lb"/>
面三拜𧃊者𧃊者奠舉于俎皆荅拜皆反取<pc n="lb"/>
舉<hi>三拜旅之示徧也言反者拜時或去其席在東面席者東面拜在西面席者皆南面拜</hi>司士進一鉶于上𧃊又進一鉶于次𧃊又<pc n="lb"/>
進二豆湆于兩下乃皆食食舉<hi>湆肉汁也</hi>卒食主<pc n="lb"/>
人洗一爵升酌以授上𧃊賛者洗三爵酌主<pc n="lb"/>
人受于戸内以授次𧃊若是以辯皆不拜受<pc n="lb"/>
爵主人西面三拜𧃊者𧃊者奠爵皆荅拜皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>祭酒卒爵奠爵皆拜主人荅壹拜<hi>不拜受爵者大夫餕者賤也荅壹拜略也古文一爲壹也</hi>𧃊者三人興出<hi>出降實爵于篚反賔位</hi>上𧃊止主人受上𧃊爵酌以醋于戸内西<pc n="lb"/>
面坐奠爵拜上𧃊荅拜坐祭酒啐酒<hi>主人自酢者上𧃊獨止當尸位尊不酌也</hi>上𧃊親嘏曰主人受祭之福胡<pc n="lb"/>
壽保建家室<hi>親嘏不使祝授之亦以黍</hi>主人興坐奠爵拜<pc n="lb"/>
執爵以興坐卒爵拜上𧃊荅拜上𧃊興出主<pc n="lb"/>
人送乃退<hi>送佐食不拜賤</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
                    <pb n="17b"/>
                </p>
<p>
儀禮卷第十六<pc n="lb"/>
<hi>經二千九百七十九字注二千七百八十七字</hi>
                    <pc n="lb"/>
</p>

  </div>
            <div>
    <p>
儀禮卷第十七<pc n="lb"/>
有司第十七<pc n="　"/>儀禮<pc n="　"/>鄭氏注<pc n="lb"/>
有司徹<hi>徹室中之饋及祝佐食之俎卿大夫旣祭而賔尸禮崇也賔尸則不設饌西北隅以此薦俎之陳有祭象而亦足以厭飫神天子諸侯明日祭於祊而繹春秋傳曰辛巳有事于大廟仲遂卒于垂壬午猶繹是也爾雅曰繹又祭也</hi>埽堂<hi>爲賔尸新之少儀曰汎埽曰埽埽席前曰拚</hi>司宫攝酒<hi>更洗益整頓之今文攝爲聶</hi>
                    <pc n="lb"/>
乃燅尸俎<hi>燅温也温尸俎於爨肵亦温焉獨言温尸俎則祝與佐食不與賔尸之禮古文燅皆作尋記或作燖春秋傳曰若可燖也亦可寒也</hi>卒燅乃升羊<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>豕魚三鼎無腊與膚乃設扄鼏陳鼎于門外<pc n="lb"/>
如初<hi>腊爲庶羞膚從豕去其鼎者賔尸之禮殺於初如初者如廟門之外東方北面北上今文扄爲鉉古文鼏爲密</hi>乃議侑于賔以異姓<hi>議猶擇也擇賔之賢者可以侑尸必用異姓廣敬也是時主人及賔有司巳復内位古文侑皆作宥</hi>宗<pc n="lb"/>
人戒侑<hi>戒猶告也南面告於其位戒曰請子爲侑</hi>侑出俟于廟門<pc n="lb"/>
之外<hi>俟待也待於次當與尸更八主人興禮事尸極敬心也</hi>司宫筵于<pc n="lb"/>
戸西南面<hi>爲尸席也</hi>又筵于西序東面<hi>爲侑席也</hi>尸與<pc n="lb"/>
侑北面于廟門之外西上<hi>言與殊尊卑北面者賔尸而尸益卑<pc n="lb"/>
                        <pb n="1b"/>西上統於賔客</hi>主人出迎尸宗人擯<hi>賔客尸而迎之主人益尊擯賛</hi>
                    <pc n="lb"/>
主人拜尸荅拜主人又拜侑侑荅拜主人揖<pc n="lb"/>
先入門右<hi>道尸</hi>尸入門左侑從亦左揖乃讓<hi>没霤相揖至階又讓</hi>主人先升自阼階尸侑升自西階西<pc n="lb"/>
楹西北面東上<hi>東上統於其席</hi>主人東楹東北面拜<pc n="lb"/>
至尸荅拜主人又拜侑侑荅拜<hi>拜至喜之</hi>乃舉<hi>舉舉鼎也舉者不盥殺也</hi>司馬舉羊鼎司士舉豕鼎舉魚鼎<pc n="lb"/>
以入陳鼎如初<hi>如初如阼階下西面北上</hi>雍正執一匕以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>從雍府執二匕以從司士合執二俎以從司<pc n="lb"/>
士賛者亦合執二俎以從匕皆加于鼎東枋<pc n="lb"/>
二俎設于羊鼎西西縮二俎皆設于二鼎西<pc n="lb"/>
亦西縮<hi>雍正群吏掌辦體名肉物者府其屬凡三匕鼎一匕四俎爲尸侑主人主婦其二俎設于豕鼎魚鼎之西陳之冝具也古文縮皆爲蹙</hi>雍人合執二<pc n="lb"/>
俎陳于羊俎西並皆西縮覆二䟽匕于其上<pc n="lb"/>
皆縮俎西枋<hi>並併也其南俎司馬以羞羊匕湆羊肉湆其北俎司士以羞豕匕湆豕肉湆豕脀湆魚䟽匕匕柄有刻飾者古文並皆作併</hi>主人降受宰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>几尸侑降主人辭尸對<hi>几所以坐安體周禮大宰掌賛玉几玉爵</hi>
                    <pc n="lb"/>
宰授几主人受二手橫執几揖尸<hi>獨揖尸几禮主於尸</hi>
                    <pc n="lb"/>
主人升尸侑升復位<hi>位阼階賔階上位</hi>主人西面左<pc n="lb"/>
手執几縮之以右袂推拂几三二手橫執几<pc n="lb"/>
進授尸于筵前<hi>衣䄂謂之袂推拂去塵示新</hi>尸進二手受<pc n="lb"/>
于手間<hi>受從手間謙也</hi>主人退尸還几縮之右手執<pc n="lb"/>
外廉北面奠于筵上左之南縮不坐<hi>左之者異於鬼神生人陽長左鬼神隂長右不坐奠之者几輕</hi>主人東楹東北面拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                    <hi>拜送几也</hi>尸復位尸與侑皆北面荅拜<hi>侑拜者從於尸</hi>主<pc n="lb"/>
人降洗尸侑降尸辭洗主人對卒洗揖主人<pc n="lb"/>
升尸侑升尸西楹西北面拜洗主人東楹東<pc n="lb"/>
北面奠爵荅拜降盥尸侑降主人辭尸對卒<pc n="lb"/>
盥主人揖升尸侑升主人坐取爵酌獻尸尸<pc n="lb"/>
北面拜受爵主人東楹東北面拜送爵<hi>降盥者爲土汚手不可酌</hi>主婦自東房薦韭菹醢坐奠于筵前<pc n="lb"/>
菹在西方婦賛者執昌菹醢以授主婦主婦<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>不興受陪設于南昌在東方興取籩于房麷<pc n="lb"/>
蕡坐設于豆西當外列麷在東方婦賛者執<pc n="lb"/>
白黑以授主婦主婦不興受設于初籩之南<pc n="lb"/>
白在西方興退<hi>昌昌本也韭菹醯醢昌本穈臡麷熬麥也蕡熬枲實也白熬稻黒熬黍此皆朝事之豆籩大夫無朝事而用之賔尸亦豐大夫之禮主婦取籩興者以饌異親之當外列辟鉶也退退入房也</hi>乃升<hi>升牲體於俎也</hi>司馬朼<pc n="lb"/>
羊亦司馬載載右體肩臂肫骼臑正脊一脡<pc n="lb"/>
脊一橫脊一短脅一正脅一代脅一腸一胃<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>一祭肺一載于一俎<hi>言燅尸俎復序體者明所舉肩骼存焉亦著脊脅皆一骨也臑在下者折分之以爲肉湆貶也一俎謂司士所設羊鼎西第一俎</hi>羊<pc n="lb"/>
肉湆臑折正脊一正脅一腸一胃一嚌肺一<pc n="lb"/>
載于南俎<hi>肉湆肉在汁中者以增俎實爲尸加也必爲臑折上所折分者嚌肺離肺也南俎雍人所設在南者此以下十一俎俟時而載於此歴說之爾今文湆爲汁</hi>
                    <pc n="lb"/>
司士朼豕亦司士載亦右體肩臂肫骼臑正<pc n="lb"/>
脊一脡脊一横脊一短脅一正脅一代脅一<pc n="lb"/>
膚五嚌肺一載于一俎<hi>臑在下者順羊也俎謂雍人所設在北者</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>侑俎羊左肩左肫正脊一脅一腸一胃一切<pc n="lb"/>
肺一載于一俎侑俎豕左肩折正脊一脅一<pc n="lb"/>
膚三切肺一載于一俎<hi>侑俎用左體侑賤其羊俎過三體有肫尊之加也豕左肩折折分爲長兄弟俎也切肺亦祭肺互言之爾無羊湆下尸也豕又祭肺不嚌肺不備禮俎司士所設羊鼎西之此俎也豕俎與尸同</hi>阼俎羊肺一<pc n="lb"/>
祭肺一載于一俎羊肉湆臂一脊一脅一腸<pc n="lb"/>
一胃一嚌肺一載于一俎豕脀臂一脊一脅<pc n="lb"/>
一膚三嚌肺一載于一俎<hi>阼俎主人俎無體遠下尸也以肺代<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>之肺尊也加羊肉湆而有體崇尸惠亦尊主人臂左臂也侑用肩主人用臂下之也不言左臂者大夫尊空其文也降於侑羊體一而增豕膚三有所屈有所申亦所謂順而摭也阼俎司士所設豕鼎西俎也其湆俎與尸俎同豕俎又與尸豕俎同</hi>主婦俎羊<pc n="lb"/>
左臑脊一脅一腸一胃一膚一嚌羊肺一載<pc n="lb"/>
于一俎<hi>無豕體而有膚以主人無羊體不敢備也無祭肺有嚌肺亦下侑也祭肺尊言嚌羊肺者文承膚下嫌也膚在羊肺上則羊豕之體名同相亞也其俎司士所設在魚鼎西者</hi>司士朼魚亦司士載尸俎五魚橫載之<pc n="lb"/>
侑主人皆一魚亦橫載之皆加膴祭于其上<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
                    <hi>横載之者異於牲體彌變於神膴讀如殷哻之哻刳魚時割其腹以爲大臠也可用祭也其俎又與尸豕俎同</hi>卒升<hi>卒巳也巳載尸羊俎</hi>賔長設羊俎于豆<pc n="lb"/>
南賔降尸升筵自西方坐左執爵右取韭菹<pc n="lb"/>
㨎于三豆祭于豆間尸取麷蕡宰夫賛者取<pc n="lb"/>
白黑以授尸尸受兼祭于豆祭<hi>賔長上賔</hi>雍人授<pc n="lb"/>
次賔䟽匕與俎受于鼎西左手執俎左廉縮<pc n="lb"/>
之卻右手執匕枋縮于俎上以東面受于羊<pc n="lb"/>
鼎之西司馬在羊鼎之東二手執桃匕枋以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>挹湆注于䟽匕若是者三<hi>桃謂之歃讀如或舂或枕之枕字或作桃者秦人語也此二匕者皆有淺升狀如飯槮桃長枋可以抒物於噐中者注猶寫也今文桃作枕挹皆爲扱</hi>尸興左執爵右取肺坐祭之祭<pc n="lb"/>
酒興左執爵<hi>肺羊祭肺</hi>次賔縮執匕俎以升若是<pc n="lb"/>
以授尸尸卻手授匕枋坐祭嚌之興覆手以<pc n="lb"/>
授賔賔亦覆手以受縮匕于俎上以降<hi>嚌湆者明湆肉加耳甞之以其汁尚味</hi>尸席末坐啐酒興坐奠爵拜<pc n="lb"/>
告旨執爵以興主人北面于東楹東荅拜<hi>旨美<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>也拜告酒美荅主人意古文曰東楹之東</hi>司馬羞羊肉湆縮執俎<pc n="lb"/>
尸坐奠爵興取肺坐絶祭嚌之興反加于俎<pc n="lb"/>
司馬縮奠俎于羊湆俎南乃載于羊俎卒載<pc n="lb"/>
俎縮執俎以降<hi>絶祭絶肺末以祭周禮曰絶祭湆使次賔肉使司馬大夫禮多崇敬也</hi>尸坐執爵以興次賔羞羊燔縮執俎<pc n="lb"/>
縮一燔于俎上鹽在右尸左執爵受燔㨎于<pc n="lb"/>
鹽坐振祭嚌之興加于羊俎賔縮執俎以降<pc n="lb"/>
<hi>燔炙</hi>尸降筵北面于西楹西坐卒爵執爵以興<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>坐奠爵拜執爵以興主人北面于東楹東荅<pc n="lb"/>
拜主人受爵尸升筵立于筵末主人酌獻侑<pc n="lb"/>
侑西楹西北面拜受爵主人在其右北面荅<pc n="lb"/>
拜<hi>不洗者俱獻間無事也主人就右者賤不專階</hi>主婦薦韭菹醢坐<pc n="lb"/>
奠于筵前醢在南方婦賛者執二籩䵄蕡以<pc n="lb"/>
授主婦主婦不興受之奠麷于醢南蕡在麷<pc n="lb"/>
東主婦入于房<hi>醢在南方者立侑爲尸使正饌統焉</hi>侑升筵自<pc n="lb"/>
北方司馬橫執羊俎以升設于豆東侑坐左<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>執爵右取菹㨎于醢祭于豆間又取麷蕡同<pc n="lb"/>
祭于豆祭興左執爵右取肺坐祭之祭酒興<pc n="lb"/>
左執爵次賔羞羊燔如尸禮侑降筵自北方<pc n="lb"/>
北面于西楹西坐卒爵執爵以興坐奠爵拜<pc n="lb"/>
主人荅拜<hi>荅拜拜於侑之右</hi>尸受侑爵降洗侑降立<pc n="lb"/>
于西階西東面主人降自阼階辭洗尸坐奠<pc n="lb"/>
爵于篚興對卒洗主人升尸升自西階主人<pc n="lb"/>
拜洗尸北面于西楹西坐奠爵荅拜降盥主<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>人降尸辭主人對卒盥主人升尸升坐取爵<pc n="lb"/>
酌<hi>酌者將酢主人</hi>司宫設席于東序西面主人東楹<pc n="lb"/>
東北面拜受爵尸西楹西北面荅拜主婦薦<pc n="lb"/>
韭菹醢坐奠于筵前菹在北方婦賛者執二<pc n="lb"/>
籩麷蕡主婦不興受設麷于菹西北蕡在麷<pc n="lb"/>
西主人升筵自北方主婦入于房<hi>設籩于菹西北亦辟鉶今文無二籩</hi>長賔設羊俎于豆西主人坐左執爵<pc n="lb"/>
祭豆籩如侑之祭興左執爵右取肺坐祭之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>祭酒興次賔羞匕湆如尸禮席末坐啐酒執<pc n="lb"/>
爵以興司馬羞羊肉湆縮執俎主人坐奠爵<pc n="lb"/>
于左興受肺坐絶祭嚌之興反加于湆俎司<pc n="lb"/>
馬縮奠湆俎于羊俎西乃載之卒載縮執虚<pc n="lb"/>
俎以降<hi>奠爵于左者神惠變於常也言受肺者明有授言虚俎者羊湆俎訖於此虚不復用</hi>主人坐取爵以興次賔羞燔主人受如<pc n="lb"/>
尸禮主人降筵自北方北面于阼階上坐卒<pc n="lb"/>
爵執爵以興坐奠爵拜執爵以興尸西楹西<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>荅拜主人坐奠爵于東序南<hi>不降奠爵於篚急崇酒</hi>侑<pc n="lb"/>
升尸侑皆北面于西楹西<hi>見主人不反位知將與巳爲禮</hi>主<pc n="lb"/>
人北面于東楹東再拜崇酒<hi>崇充也拜謝尸侑以酒薄充滿</hi>
                    <pc n="lb"/>
尸侑皆荅再拜主人及尸侑皆升就筵司宫<pc n="lb"/>
取爵于篚以授婦賛者于房東以授主婦<hi>房東房戸外之東</hi>主婦洗于房中出實爵尊南西面拜<pc n="lb"/>
獻尸尸拜于筵上受<hi>尊南西面拜由便也</hi>主婦西面于<pc n="lb"/>
主人之席北拜送爵入于房取一羊鉶坐奠<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>于韭菹西主婦賛者執豕鉶以從主婦不興<pc n="lb"/>
受設于羊鉶之西興入于房取糗與腵脩執<pc n="lb"/>
以出坐設之糗在蕡西脩在白西興立于主<pc n="lb"/>
人席北西面<hi>飲酒而有鉶者祭之餘鉶無黍稷殺也糗糗餌也腵脩擣肉之脯今文腵爲斷</hi>尸坐左執爵祭糗脩同祭于豆祭以<pc n="lb"/>
羊鉶之柶挹羊鉶遂以挹豕鉶祭于豆祭祭<pc n="lb"/>
酒次賔羞豕匕湆如羊匕湆之禮尸坐啐酒<pc n="lb"/>
左執爵甞上鉶執爵以興坐奠爵拜主婦荅<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>拜執爵以興司士羞豕脀尸坐奠爵興受如<pc n="lb"/>
羊肉湆之禮坐取爵興次賔羞豕燔尸左執<pc n="lb"/>
爵受燔如羊燔之禮坐卒爵拜主婦荅拜受<pc n="lb"/>
爵酌獻侑侑拜受爵主婦主人之北西面荅<pc n="lb"/>
拜<hi>酌獻者主婦今文無西面</hi>主婦羞糗脩坐奠糗于麷南<pc n="lb"/>
脩在蕡南侑坐左執爵取糗脩兼祭于豆祭<pc n="lb"/>
司士縮執豕脀以升侑興取肺坐祭之司士<pc n="lb"/>
縮奠豕脀于羊俎之東載于羊俎卒乃縮執<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>俎以降侑興<hi>豕脀無湆於侑禮殺</hi>次賔羞豕燔侑受如<pc n="lb"/>
尸禮坐卒爵拜主婦荅拜受爵酌以致于主<pc n="lb"/>
人主人筵上拜受爵主婦北面于阼階上荅<pc n="lb"/>
拜<hi>主婦易位拜于阼階上辟併敬</hi>主婦設二鉶與糗脩如尸<pc n="lb"/>
禮主人其祭糗脩祭鉶祭酒受豕匕湆拜啐<pc n="lb"/>
酒皆如尸禮甞鉶不拜<hi>主人如尸禮尊也其異者不告㫖</hi>其<pc n="lb"/>
受豕脀受豕燔亦如尸禮坐卒爵拜主婦北<pc n="lb"/>
面荅拜受爵尸降筵受主婦爵以降<hi>將酢主婦</hi>主<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>人降侑降主婦入于房主人立于洗東北西<pc n="lb"/>
面侑東面于西階西南<hi>俟尸洗</hi>尸易爵于篚盥<pc n="lb"/>
洗爵<hi>易爵者男女不相襲爵</hi>主人揖尸侑<hi>將升</hi>主人升尸<pc n="lb"/>
升自西階侑從主人北面立于東楹東侑西<pc n="lb"/>
楹西北面立<hi>俟尸酌</hi>尸酌主婦出于房西面拜<pc n="lb"/>
受爵尸北面于侑東荅拜主婦入于房司宫<pc n="lb"/>
設席于房中南面主婦立于席西<hi>設席者主婦尊今文曰南面立於席西</hi>婦賛者薦韭菹醢坐奠于筵前菹<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>在西方婦人賛者執䵄蕡以授婦賛者婦賛<pc n="lb"/>
者不興受設麷于菹西蕡在麷南<hi>婦人賛者宗婦之少者</hi>主婦升筵司馬設羊俎于豆南主婦坐左<pc n="lb"/>
執爵右取菹㨎于醢祭于豆間又取麷蕡兼<pc n="lb"/>
祭于豆祭主婦奠爵興取肺坐絶祭嚌之興<pc n="lb"/>
加于俎坐挩手祭酒啐酒<hi>挩手者于帨帨佩巾内則曰婦人亦左佩紛帨古文帨作說</hi>次賔羞羊燔主婦興受燔如主<pc n="lb"/>
人之禮主婦執爵以出于房西面于主人席<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>北立卒爵執爵拜尸西楹西北面荅拜主婦<pc n="lb"/>
入立于房尸主人及侑皆就筵<hi>出房立卒爵冝郷尊不坐者變於主人也執爵拜變於男子也</hi>上賔洗爵以升酌獻尸尸<pc n="lb"/>
拜受爵賔西楹西北面拜送爵尸奠爵于薦<pc n="lb"/>
左賔降<hi>上賔賔長也謂之上賔以將獻異之或謂之長賔奠爵爵止也</hi>主人<pc n="lb"/>
降洗觶尸侑降主人奠爵于篚辭尸對卒洗<pc n="lb"/>
揖尸升侑不升<hi>侑不升尸禮益殺不從</hi>主人實觶酬尸<pc n="lb"/>
東楹東北面坐奠爵拜尸西楹西北面荅拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>坐祭遂飮卒爵拜尸荅拜降洗尸降辭主人<pc n="lb"/>
奠爵于篚對卒洗主人升尸升主人實觶尸<pc n="lb"/>
拜受爵主人反位荅拜尸北面坐奠爵于薦<pc n="lb"/>
左<hi>降洗者主人</hi>尸侑主人皆升筵乃羞宰夫羞房<pc n="lb"/>
中之羞于尸侑主人主婦皆右之司士羞庶<pc n="lb"/>
羞于尸侑主人主婦皆左之<hi>二羞所以盡歡心房中之羞其籩則糗餌粉餈其豆則酏食糝食庶羞羊臐豕膮皆有胾醢房中之羞内羞也内羞在右隂也庶羞在左陽也</hi>主人降南面拜衆賔于門東三拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>衆賔門東北面皆荅壹拜<hi>拜于門東明少南就之也言三拜者衆賔賤旅之也衆賔一拜賤也卿大夫尊賔賤純臣也位在門東古文壹爲一</hi>主人<pc n="lb"/>
洗爵長賔辭主人奠爵于篚興對卒洗升酌<pc n="lb"/>
獻賔于西階上長賔升拜受爵主人在其右<pc n="lb"/>
北面荅拜宰夫自東房薦脯醢醢在西司士<pc n="lb"/>
設俎于豆北羊骼一膓一胃一切肺一膚一<pc n="lb"/>
<hi>羊骼羊左骼上賔一體賤也薦與設俎者旣則俟于西序端古文骼爲胳</hi>賔坐左<pc n="lb"/>
執爵右取肺㨎于醢祭之執爵興取肺坐祭<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>之祭酒遂飮卒爵執以興坐奠爵拜執爵以<pc n="lb"/>
興主人荅拜受爵賔坐取祭以降西面坐委<pc n="lb"/>
于西階西南<hi>成祭於上尊賔也取祭以降反下位也反下位而在西階西南巳獻尊之祭脯肺</hi>宰夫執薦以從設于祭東司士執<pc n="lb"/>
俎以從設于薦東衆賔長升拜受爵主人荅<pc n="lb"/>
拜坐祭立飲卒爵不拜旣爵<hi>旣盡也長賔升者以次第升受獻言衆賔長拜則其餘不拜</hi>宰夫賛主人酌若是以辯<hi>主人每獻一人奠空爵于棜宰夫酌授於尊南今文若爲如辯皆爲徧</hi>辯受爵其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>薦脯醢與脀設于其位其位繼上賔而南皆<pc n="lb"/>
東面其脀體儀也<hi>徧獻乃薦略之亦宰夫薦司士脀用儀者尊體盡儀度餘骨可用而用之尊者用尊體卑者用卑體而巳亦有切肺膚今文儀皆作<graphic n="KR2846" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2846.png" mimeType="image/png"/>或爲議</hi>
                    <pc n="lb"/>
乃升長賔主人酌酢于長賔西階上北面賔<pc n="lb"/>
在左<hi>主人酌自酢序賔意賔卑不敢酢</hi>主人坐奠爵拜執爵<pc n="lb"/>
以興賔荅拜坐祭遂飮卒爵執爵以興坐奠<pc n="lb"/>
爵拜賔荅拜賔降<hi>降反位</hi>宰夫洗觶以升主人<pc n="lb"/>
受酌降酬長賔于西階南北面賔在左主人<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>坐奠爵拜賔荅拜坐祭遂飲卒爵拜賔荅拜<pc n="lb"/>
<hi>宰夫授主人觶則受其虚爵奠于篚古文酌爲爵</hi>主人洗賔辭主人<pc n="lb"/>
坐奠爵于篚對卒洗升酌降復位賔拜受爵<pc n="lb"/>
主人拜送爵賔西面坐奠爵于薦左主人洗<pc n="lb"/>
升酌獻兄弟于阼階上兄弟之長升拜受爵<pc n="lb"/>
主人在其右荅拜坐祭立飮不拜旣爵皆若<pc n="lb"/>
是以辯<hi>兄弟長㓜立飲賤不别大夫之賔尊於兄弟宰夫不賛酌者兄弟以親昵來不以官待之</hi>辯受爵其位在洗東西面北上升受<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>爵其薦脀設于其位<hi>亦辯獻乃薦旣云辯矣復言升受爵者爲衆兄弟言也衆兄弟升不拜受爵先著其位於上乃後云薦脀設於其位明位初在是也位不繼於主人而云洗東卑不統於尊此薦脀皆使私人</hi>其先生之脀折脅<pc n="lb"/>
一膚一<hi>先生長兄弟折豕左肩之折</hi>其衆儀也主人洗獻<pc n="lb"/>
内賔于房中南面拜受爵主人南面于其右<pc n="lb"/>
荅拜<hi>内賔姑姊妹及宗婦獻于主婦之席東主人不西面尊不與爲賔主禮也南面於其右主人之位恒左人</hi>坐祭立飲不拜旣爵若是以辯<pc n="lb"/>
亦有薦脀<hi>亦設薦脀於其位特牲饋食禮記曰内賔立于房中西墉下東面南<pc n="lb"/>
                        <pb n="15b"/>上宗婦北堂東面北上</hi>主人降洗升獻私人于阼階上<pc n="lb"/>
拜于下升受主人荅其長拜乃降坐祭立飲<pc n="lb"/>
不拜旣爵若是以辯宰夫賛主人酌主人於<pc n="lb"/>
其羣私人不荅拜其位繼兄弟之南亦北上<pc n="lb"/>
亦有薦脀<hi>私人家臣巳所自謁除也大夫言私人明不純臣也士言私臣明有君之道北上不敢專其位亦有薦脀初亦北面在衆賔之後爾言繼者以爵旣獻爲文凡獻位定</hi>主人就筵<hi>古文曰升就筵</hi>尸作三獻之爵<hi>上賔所獻爵不言三獻作之者賔尸而尸益卑可以自舉</hi>司士羞湆魚縮執俎<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>以升尸取膴祭祭之祭酒卒爵<hi>不羞魚七湆略小味也羊有正俎羞七湆肉湆豕無正俎魚無匙湆隆汚之殺</hi>司士縮奠俎于羊<pc n="lb"/>
俎南橫載于羊俎卒乃縮執俎以降尸奠爵<pc n="lb"/>
拜三獻北面荅拜受爵酌獻侑侑拜受三獻<pc n="lb"/>
北面荅拜司馬羞湆魚一如尸禮卒爵拜三<pc n="lb"/>
獻荅拜受爵<hi>司馬羞湆魚變於尸</hi>酌致主人主人拜受<pc n="lb"/>
爵三獻東楹東北面荅拜<hi>賔拜於東楹東以主人拜受於席就之</hi>司士羞一湆魚如尸禮卒爵拜三獻荅拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>受爵尸降筵受三獻爵酌以酢之<hi>旣致主人尸乃酢之遂賔意</hi>三獻西楹西北面拜受爵尸在其右以<pc n="lb"/>
授之尸升筵南面荅拜坐祭遂飲卒爵拜尸<pc n="lb"/>
荅拜執爵以降實于篚二人洗觶升實爵西<pc n="lb"/>
楹西北面東上坐奠爵拜執爵以興尸侑荅<pc n="lb"/>
拜坐祭遂飲卒爵執爵以興坐奠爵拜尸侑<pc n="lb"/>
荅拜皆降<hi>三獻而禮小成使二人舉爵序殷勤於尸侑</hi>洗升酌反<pc n="lb"/>
位尸侑皆拜受爵舉觶者皆拜送侑奠觶于<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>右<hi>奠于右者不舉也神惠右不舉變於飲酒</hi>尸遂執觶以興北面<pc n="lb"/>
于阼階上酬主人主人在右<hi>尸拜於阼階上酬禮殺</hi>坐<pc n="lb"/>
奠爵拜主人荅拜不祭立飮卒爵不拜旣爵<pc n="lb"/>
酌就于阼階上酬主人<hi>言就者主人立待之</hi>主人拜受<pc n="lb"/>
爵尸拜送<hi>酬不奠者急酬侑也</hi>尸就筵主人以酬侑于<pc n="lb"/>
西楹西侑在左坐奠爵拜執爵興侑荅拜不<pc n="lb"/>
祭立飮卒爵不拜旣爵酌復位侑拜受主人<pc n="lb"/>
拜送<hi>言酌復位明授於西階上</hi>主人復筵乃升長賔侑酬<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>之如主人之禮<hi>遂旅也言升長賔則有賛呼之</hi>至于衆賔遂<pc n="lb"/>
及兄弟亦如之皆飮于上<hi>上西階上</hi>遂及私人拜<pc n="lb"/>
受者升受下飮<hi>私人之長拜於下升受兄弟之爵下飲之</hi>卒爵升<pc n="lb"/>
酌以之其位相酬辯<hi>其位兄弟南位亦拜受拜送升酌由西階</hi>卒<pc n="lb"/>
飮者實爵于篚<hi>未受酬者雖無所旅猶飲</hi>乃羞庶羞于賔<pc n="lb"/>
兄弟内賔及私人<hi>無房中之羞賤也此羞同時羞則酌房中亦旅其始主婦舉酬於内賔遂及宗婦</hi>兄弟之後生者舉觶于其長<pc n="lb"/>
<hi>後生年少也古文觶皆爲爵延熹中詔校書定作觶</hi>洗升酌降北面立<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>于阼階南長在左坐奠爵拜執爵以興長荅<pc n="lb"/>
拜<hi>長在左辟主人</hi>坐祭遂飮卒爵執爵以興坐奠爵<pc n="lb"/>
拜執爵以興長荅拜洗升酌降長拜受于其<pc n="lb"/>
位舉爵者東面荅拜爵上<hi>拜受荅拜不北面者儐尸禮殺長賔言奠兄弟言止互相發明相待也</hi>賔長獻于尸如初無湆爵<pc n="lb"/>
不止<hi>如初如其獻侑酌致主人受尸酢也無湆爵不止别不如初者不使兄弟不稱加爵大夫尊也不用觚大夫尊者也</hi>賔一人舉爵于尸如初亦<pc n="lb"/>
遂之於下<hi>一人次賔長者如初如二人洗觶之爲也遂之于下者遂及賔兄弟<pc n="lb"/>
                        <pb n="18b"/>下至于私人是言亦遂之于下言上無湆爵不止互相發明</hi>賔及兄弟交<pc n="lb"/>
錯其酬皆遂及私人爵無筭<hi>筭數也長賔取觶酬兄弟之黨長兄弟取觶酬賔之黨唯巳所欲無有次弟之數也</hi>尸出侑從主人送<pc n="lb"/>
于廟門之外拜尸不顧<hi>拜送之</hi>拜侑與長賔亦<pc n="lb"/>
如之衆賔從<hi>從者不拜送也</hi>司士歸尸侑之俎<hi>尸侑尊送其家</hi>主人退<hi>反於寢也</hi>有司徹<hi>徹堂上下之薦俎也外賔尸雖堂上婦人不徹</hi>若不賔尸<hi>不賔尸謂下大夫也其牲物則同不得備其禮耳舊說云謂大夫有疾病攝昆弟祭曽于問曰攝主不厭祭不旅不假不綏祭不配布奠于賔賔奠而不<pc n="lb"/>
                        <pb n="19a"/>舉而此備有似失之矣</hi>則祝侑亦如之<hi>謂尸七飯時</hi>尸食<hi>八飯</hi>
                    <pc n="lb"/>
乃盛俎臑臂肫脡脊橫脊短脅代脅皆牢<hi>盛者盛於肵俎也此七體羊豕其脊脅皆取一骨也與所舉正脊幹骼凡十矣肩未舉旣舉而俎猶有六體焉</hi>魚七<hi>盛半也魚十有五而俎其一巳舉必盛半者魚無足翼於牲象脊脅而己</hi>腊辯無髀<hi>亦盛半也所盛者古體也脊屬焉言無髀者云一純而俎嫌有之古文髀作脾</hi>卒盛乃舉牢肩尸受振祭嚌之佐<pc n="lb"/>
食受加于肵<hi>卒己</hi>佐食取一俎于堂下以入奠<pc n="lb"/>
于羊俎東<hi>不言魚俎東主于尊</hi>乃摭于魚腊俎俎釋三<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>个其餘皆取之實于一俎以出<hi>个猶枚也魚摭四枚腊摭五枚其所釋者腊則短脅正脅代脅魚三枚而巳古文摭爲摕</hi>祝主人之魚<pc n="lb"/>
腊取于是<hi>祝主人主婦俎之魚腊取於此者大夫之禮文待神餘也三者各取一魚其腊主人臂主婦臑祝則骼也與此皆於鼎側更載焉不言主婦未聞</hi>尸不<pc n="lb"/>
飯吿飽主人拜侑不言尸又三飯<hi>凡十三飯士九飯大夫十一飯其餘有十三飯十五飯</hi>佐食受牢舉如儐<hi>舉肺脊</hi>主<pc n="lb"/>
人洗酌酳尸賔羞肝皆如儐禮卒爵主人拜<pc n="lb"/>
祝受尸爵尸荅拜祝酌授尸尸以醋主人亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>如儐其綏祭其嘏亦如儐<hi>肝牢肝也綏皆當作挼挼讀爲藏其墮之墮古文爲㨎</hi>其獻祝與二佐食其位其薦脀皆<pc n="lb"/>
如儐主婦其洗獻于尸亦如儐<hi>自尸侑不飯告飽至此與儐同者在上篇</hi>主婦反取籩于房中執棗糗坐設之<pc n="lb"/>
棗在稷南糗在棗南婦賛者執栗脯主婦不<pc n="lb"/>
興受設之栗在糗東脯在棗東主婦興反位<pc n="lb"/>
<hi>棗饋食之籩糗羞籩之實雜用之下賔尸也栗脯加籩之實也反位反主人之北拜送爵位</hi>尸左執爵取棗糗祝取栗脯以授尸尸兼<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>祭于豆祭祭酒啐酒次賔羞牢燔用俎鹽在<pc n="lb"/>
右尸兼取燔㨎于鹽振祭嚌之祝受加于肵<pc n="lb"/>
卒爵主婦拜祝受尸爵尸荅拜<hi>自主婦反籩至受加于肵此異于賔</hi>祝易爵洗酌授尸尸以醋主婦主婦主<pc n="lb"/>
人之北拜受爵尸荅拜主婦反位又拜上佐<pc n="lb"/>
食綏祭如儐卒爵拜尸荅拜<hi>主婦夾爵拜爲不賔尸降崇敬今文酢曰酌</hi>主婦獻祝其酌如儐拜坐受爵主婦<pc n="lb"/>
主人之北荅拜<hi>自尸卒爵至此亦與賔同者亦在上篇</hi>宰夫薦<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>棗糗坐設棗于菹西糗在棗南祝左執爵取<pc n="lb"/>
棗糗祭于豆祭祭酒啐酒次賔羞燔如尸禮<pc n="lb"/>
卒爵<hi>内子不薦籩祝賤使官可也自宰夫薦至賔羞燔亦異于賔</hi>主人受<pc n="lb"/>
爵酌獻二佐食亦如儐主婦受爵以入于房<pc n="lb"/>
賔長洗爵獻于尸尸拜受賔戸西北面荅拜<pc n="lb"/>
爵止<hi>尸止爵者以又獻禮成欲神惠之均於室中是以奠而待之</hi>主婦洗<pc n="lb"/>
于房中酌致于主人主人拜受主婦戸西北<pc n="lb"/>
面拜送爵司宫設席<hi>拜受乃設席變於士也</hi>主婦薦韭<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>菹醢坐設于席前菹在北方婦賛者執棗糗<pc n="lb"/>
以從主婦不興受設棗于菹北糗在棗西佐<pc n="lb"/>
食設俎臂脊脅肺皆牢膚三魚一腊臂<hi>臂左臂也特牲五體此三者以其牢與腊臂而七牢腊俱臂亦所謂腊如牲體</hi>主人左執<pc n="lb"/>
爵右取菹㨎于醢祭于豆間遂祭籩奠爵興<pc n="lb"/>
取牢肺坐絶祭嚌之興加于俎坐挩手祭酒<pc n="lb"/>
執爵以興坐卒爵拜<hi>無從者變於士也亦所謂順而摭也</hi>主婦<pc n="lb"/>
荅拜受爵酌以醋戸内北面拜<hi>自酢不更爵殺</hi>主人<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>荅拜卒爵拜主人荅拜主婦以爵入于房尸<pc n="lb"/>
作止爵祭酒卒爵賔拜祝受爵尸荅拜<hi>作止爵乃祭酒亦變於士自爵止至作止爵亦異於賔</hi>祝酌授尸賔拜受爵<pc n="lb"/>
尸拜送坐祭遂飮卒爵拜尸荅拜獻祝及二<pc n="lb"/>
佐食洗致爵于主人<hi>洗致爵者以承佐食賤新之</hi>主人席<pc n="lb"/>
上拜受爵賔北面荅拜坐祭遂飮卒爵拜賔<pc n="lb"/>
荅拜受爵酌致爵于主婦主婦北堂司宫設<pc n="lb"/>
席東面<hi>北堂中房以北東面者變於士妻賔尸不變者賔尸禮異矣内子東面則<pc n="lb"/>
                        <pb n="22b"/>宗婦南面西上内賔自若東面南上</hi>主婦席北東面拜受爵賔<pc n="lb"/>
西面荅拜<hi>席北東面者北爲下</hi>婦賛者薦韭菹醢菹在<pc n="lb"/>
南方婦人賛者執棗糗授婦賛者婦賛者不<pc n="lb"/>
興受設棗于菹南糗在棗東<hi>婦人賛者宗婦之弟婦也今文曰婦也賛者執棗糗授婦賛者不興受</hi>佐食設俎于豆東羊臑<pc n="lb"/>
豕折羊脊脅祭肺一膚一魚一腊臑<hi>豕折豕折骨也不言所折略之特牲主婦觳折豕無脊脅下主人羊豕四體與腊臑而五</hi>主婦升<pc n="lb"/>
筵坐左執爵右取菹㨎于醢祭之祭籩奠爵<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>興取肺坐絶祭嚌之興加于俎坐挩手祭酒<pc n="lb"/>
執爵興筵北東面立卒爵拜<hi>立飲拜旣爵者變於大夫</hi>賔<pc n="lb"/>
荅拜賔受爵易爵于篚洗酌醋于主人戶西<pc n="lb"/>
北面拜主人荅拜卒爵拜主人荅拜賔以爵<pc n="lb"/>
降奠于篚<hi>自賔及二佐食室此亦異於賔</hi>乃羞宰夫羞房中<pc n="lb"/>
之羞司士羞庶羞于尸祝主人主婦内羞在<pc n="lb"/>
右庶羞在左主人降拜衆賔洗獻衆賔其薦<pc n="lb"/>
脀其位其酬醋皆如儐禮主人洗獻兄弟與<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>内賔與私人皆如儐禮其位其薦脀皆如儐<pc n="lb"/>
禮卒乃羞于賔兄弟内賔及私人辯<hi>自乃羞至私人之薦脀此亦與儐同者在此篇不儐尸則祝猶侑耳卒巳也乃羞者羞庶羞</hi>賔長<pc n="lb"/>
獻于尸尸醋獻祝致醋賔以爵降實于篚<hi>致謂致爵于主人主婦不言如初者爵不止又不及佐食</hi>賔兄弟交錯其酬<pc n="lb"/>
無筭爵<hi>此亦與儐同者在此篇</hi>利洗爵獻于尸尸醋獻<pc n="lb"/>
祝祝受祭酒啐酒奠之<hi>利獻不及主人殺也此亦異於賔</hi>主<pc n="lb"/>
人出立于阼階上西面祝出立于西階上東<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>面祝告于主人曰利成祝入主人降立于阼<pc n="lb"/>
階東西面尸謖祀前尸從遂出于廟門祝反<pc n="lb"/>
復位于室中祝命佐食徹尸俎佐食乃出尸<pc n="lb"/>
俎于廟門外有司受歸之徹阼薦俎<hi>自主人出至此與賔雜者也先𧃊徹主人薦俎者變于士特牲饋食禮曰徹阼俎豆籩設于東序下</hi>乃<pc n="lb"/>
𧃊如儐<hi>謂上篇自司宫設對席至此餕興出也古文𧃊作餕</hi>卒𧃊有司<pc n="lb"/>
官徹饋饌于室中西北隅南面如饋之設右<pc n="lb"/>
几厞用席<hi>官徹饋者司馬司士舉俎宰夫取敦及豆比於尸謖改饌當室之白<pc n="lb"/>
                        <pb n="24b"/>孝子不知神之所在庶其饗之於此所以爲厭飫不令婦人改徹饌敦豆變於始也尚使官也佐食不舉羊豕俎親餕尊也厞隱也古文右作侑厞作茀</hi>納一尊于室<pc n="lb"/>
中<hi>陽厭殺無玄酒</hi>司宫埽祭<hi>埽豆間之祭舊說云埋之西階東</hi>主人<pc n="lb"/>
出立于阼階上西面祝執其俎以出立于西<pc n="lb"/>
階上東面司宫闔牖戶<hi>閉牖與戸爲鬼神或者欲幽闇</hi>祝告<pc n="lb"/>
利成乃執俎以出于廟門外有司受歸之衆<pc n="lb"/>
賔出主人拜送于廟門外乃反<hi>拜送賔者亦拜送其長不言長賔者下大夫無尊賔也</hi>婦人乃徹<hi>徹祝之薦及房中薦俎不使有司者<pc n="lb"/>
                        <pb n="25a"/>下上大夫之禮</hi>徹室中之饌<hi>有司饌之婦人徹之外内相兼禮殺</hi>
                    <pc n="lb"/>
儀禮卷第十七<pc n="lb"/>
<hi>經四千七百九十字注三千四百五十六字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
                    <pb n="26a"/>
                </p>

  </div>
        </body>
    </text>
</TEI>