<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>碧鷄漫志</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>碧鷄漫志<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王灼<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
或問歌曲所起曰天地始著人生焉人莫不有心此歌<pc n="lb"/>
曲所以起也舜典曰詩言志歌永言聲依咏律和聲詩<pc n="lb"/>
序曰在心為志發言為詩情動於中而形於言言之不<pc n="lb"/>
足故嗟嘆之嗟嘆之不足故咏歌之咏歌之不足不知<pc n="lb"/>
手之舞之足之蹈之樂記曰詩言其志歌咏其聲舞動<pc n="lb"/>
其容三者本於心然後樂器從之故有心則有詩有詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
則有歌有歌則有聲律有聲律則有樂歌永言即詩也<pc n="lb"/>
非于詩外求歌也今先定音節乃製詞從之倒置矣而<pc n="lb"/>
士大夫又分詩與樂府作兩科古詩或名曰樂府謂詩<pc n="lb"/>
之可歌也故樂府中有歌有謡有吟有引有行有曲今<pc n="lb"/>
人于古樂府特指為詩之流而詞就音始名樂府非古<pc n="lb"/>
也舜命䕫教胄子詩歌聲律率有次第又語禹曰予欲<pc n="lb"/>
聞六律五聲八音在治忽以出納五言其君臣賡歌九<pc n="lb"/>
功南風卿雲之歌必聲律隨古者采詩命太師為樂章<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
祭祀宴射鄉飲皆用之故曰正得失動天地感鬼神莫<pc n="lb"/>
近於詩先王以是經夫婦成孝敬厚人倫美教化移風<pc n="lb"/>
俗詩至於動天地感鬼神移風俗何也正謂播諸樂歌<pc n="lb"/>
有此效耳然中世亦有因管絃金石造歌以被之若漢<pc n="lb"/>
文帝使慎夫人鼓瑟自倚瑟而歌漢魏作三調歌辭終<pc n="lb"/>
非古法<pc n="lb"/>
古人初不定聲律因所感發為歌而聲律從之唐虞禪<pc n="lb"/>
代以來是也餘波至西漢末始絶西漢特今之所謂古<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
樂府者漸興晉魏為盛隋氏取漢以來樂器歌章古調<pc n="lb"/>
併入清樂餘波至李唐始絶唐中葉雖有古樂府而播<pc n="lb"/>
在聲律則尠矣士大夫作者不過以詩一體自名耳蓋<pc n="lb"/>
隋以來今之所謂曲子者漸興至唐稍盛今則繁聲淫<pc n="lb"/>
奏殆不可數古歌變為古樂府古樂府變今曲子其本<pc n="lb"/>
一也後世風俗益不及古故相懸耳而世之士大夫亦<pc n="lb"/>
多不知歌詞之變<pc n="lb"/>
子語魯太師樂知樂深矣魯太師亦可語此耶古者歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
工樂工皆非庸人故摰適齊干適楚繚適蔡缺適秦方<pc n="lb"/>
入河武入漢襄陽入海孔子録之八人中其一人見於<pc n="lb"/>
家語孔子學琴于師襄子襄子曰吾雖以擊磬為官然<pc n="lb"/>
能於琴今子於琴巳習是也子貢問師乙賜宜何歌答<pc n="lb"/>
曰愛者宜歌商溫良而能斷者宜歌齊寛而靜柔而正<pc n="lb"/>
者宜歌頌廣大而靜疏達而信者宜歌大雅恭敬儉而<pc n="lb"/>
好禮者宜歌小雅正道而靜廉而謹者宜歌風師乙賤<pc n="lb"/>
工也學識乃至此又曰歌者上如抗下如墜曲如折止<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
如槁朩倨中矩勾中鈎累乎端如貫珠歌之妙不越此<pc n="lb"/>
矣今有過鈞容班教坊者問曰某宜何歌必曰汝宜唱<pc n="lb"/>
由中行曹元寵小令<pc n="lb"/>
漢時雅鄭叅用而鄭為多魏平荆州獲漢雅樂古曲音<pc n="lb"/>
調存者四曰鹿鳴騶虞伐檀文王而李延年之徒以歌<pc n="lb"/>
被寵復改易音辭止存鹿鳴一曲晉初亦除之又漢代<pc n="lb"/>
短簫鐃歌樂曲三國特存者有朱鷺艾如張上之囘戰<pc n="lb"/>
城南巫山髙將進酒之類凡二十二曲魏呉稱號始各<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
改其十二曲晉興又盡改之獨元雲釣卒二曲名存而<pc n="lb"/>
巳漢代鼙舞三國能存者有殿前生桂樹五曲其辭則<pc n="lb"/>
亡漢代胡角摩訶兠勒一曲張騫得自西域李延年因<pc n="lb"/>
之更造新聲二十八解魏晉時亦亡晉以來新曲頗衆<pc n="lb"/>
隋初盡歸清樂至唐武后時舊曲存者如白雪公莫巴<pc n="lb"/>
渝白苧子夜團扇懊儂石城莫愁揚叛兒烏夜啼玉樹<pc n="lb"/>
後庭花等六十三曲唐中葉聲辭有者又止三十七有<pc n="lb"/>
聲無詞者七今不復見唐歌曲比前世蓋多聲行於今<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
辭見於今者皆十二三四代差近爾大抵先世樂府有<pc n="lb"/>
其名者尚多其義存者十之三其始辭存者十不得一<pc n="lb"/>
畧其音將無傳勢使然也<pc n="lb"/>
石崇以明君曲教其妾緑珠曰我本漢家子將適單于<pc n="lb"/>
庭昔為匣中玉今為糞土英緑珠亦自懊恨歌曰絲布<pc n="lb"/>
濕難縫元伊侍孝武飲讌撫絃而歌怨詩曰為君既不<pc n="lb"/>
易為臣良獨難忠信事不顯乃有見疑患周旦佐文武<pc n="lb"/>
金縢功不刋推心輔王政二叔乃流言熊甫見王敦委<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
任錢鳯將有異圖進說不納因告歸臨與敦别歌曰徂<pc n="lb"/>
風飈起蓋山陵氛霧蔽日玉石焚往事既去有長嘆念<pc n="lb"/>
别惆悵㑹復難陳安死隴上歌之曰隴上壯士有陳安<pc n="lb"/>
軀幹雖小腹中寛愛養將士同心肝䯀驄文馬鐵鍜鞍<pc n="lb"/>
七尺大刀奮無端丈八蛇矛左右盤十盪十決無當前<pc n="lb"/>
戰始三交失蛇矛棄我䯀驄竄巖幽為我外援而懸頭<pc n="lb"/>
西流之水東流河一去不還復奈何劉曜聞而嘉傷命<pc n="lb"/>
樂府歌之晉以來歌曲見於史者蓋如是耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
劉項皆善作歌西漢諸帝如武宣類能之趙王幽死諸<pc n="lb"/>
王負死罪臨絶之際曲折深迫廣川王通經好文辭為<pc n="lb"/>
諸姬作歌尤竒古而高祖戚夫人燕王旦之容華夫人<pc n="lb"/>
所歌又不在諸王下蓋漢初古俗猶在也東京以來非<pc n="lb"/>
無作者大概文采有餘情性不足高歡王壁之役士卒<pc n="lb"/>
死者七萬人慚憤發疾歸使斛律金作勑勒歌其辭畧<pc n="lb"/>
曰山蒼蒼天茫茫風吹草低見牛羊歡自和之哀感流<pc n="lb"/>
涕金不知書能發揮自然之妙如此當時徐庾輩不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
也吾謂西漢後獨勑勒歌暨韓退之古琴操近古<pc n="lb"/>
唐時古意亦未全喪竹枝浪淘沙抛毬樂楊栁枝乃詩<pc n="lb"/>
中絶句而定為歌曲故李太白清平調詞三章皆絶句<pc n="lb"/>
元白諸詩亦為知音者恊律作歌白樂天守杭元微之<pc n="lb"/>
贈云休遣玲瓏唱我詩我詩多是别君辭自注云樂人<pc n="lb"/>
高玲瓏能歌歌余數十詩樂天亦醉戲諸妓云席上爭<pc n="lb"/>
飛使君酒歌中多唱舍人詩又曲歌妓唱前郡守嚴郎<pc n="lb"/>
中詩云巳畱舊政布中和又付新詩與艷歌元微之見<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
人詠韓舍人新律詩戲贈云輕新便妓唱凝妙入僧禪<pc n="lb"/>
沈亞之送人序云故友李賀善撰南北朝樂府古辭其<pc n="lb"/>
所賦尤多怨鬱悽艷之句誠以蓋古排今使為詞者莫<pc n="lb"/>
能偶矣惜乎其終亦不備聲絃唱然唐史稱李賀樂府<pc n="lb"/>
數十篇雲韶諸工皆合之絃管又稱李益詩名與賀相<pc n="lb"/>
埒每一篇成樂工爭以賂來取之被聲歌供奉天子又<pc n="lb"/>
稱元微之詩往往播樂府舊史亦稱武元衡工五言詩<pc n="lb"/>
好事者傳之往往被於管絃又舊說開元中詩人王昌<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
齡髙適王渙之詣旗亭飲梨園伶官亦招妓聚燕三人<pc n="lb"/>
私約曰我輩擅詩名未第甲乙試觀諸伶謳詩分優劣<pc n="lb"/>
一伶唱昌齡二絶句一伶唱適絶句渙之曰佳妓所唱<pc n="lb"/>
如非我詩終身不敢與子爭衡不然子等列拜床下須<pc n="lb"/>
臾妓唱渙之詩渙之揶揄二子曰田舍奴我豈妄哉以<pc n="lb"/>
此知唐伶妓當時名士詩句入歌曲蓋常事也蜀王衍<pc n="lb"/>
召嘉王宗壽飲宣華苑命宫人李玉簫歌衍所撰宫詞<pc n="lb"/>
五代猶有此風今亡矣近世有取陶淵明歸去來李白<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
把酒問月李長吉將進酒大蘇公赤壁前後賦恊入聲<pc n="lb"/>
律此暗合孫呉耳<pc n="lb"/>
凉州曲唐史及傳載稱天寶樂曲皆以邊地為名若凉<pc n="lb"/>
州甘州之類曲遍聲絲名入破又詔道調法曲與胡部<pc n="lb"/>
深聲合作明年安禄山反凉伊甘皆䧟吐蕃史及開元<pc n="lb"/>
傳信記亦云西凉州歌此曲寧王憲曰音始於宮散於<pc n="lb"/>
商成於角徴羽斯曲也宮離而不屬商亂而加暴君卑<pc n="lb"/>
逼下臣僣犯上臣恐一日有播遷之禍及安史之亂世<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
頗思憲審音而楊妃外傳乃謂上皇居南内夜與妃侍<pc n="lb"/>
者紅桃歌妃所製凉州詞上因廣其曲今流傳者益加<pc n="lb"/>
明皇雜録亦云上初自巴蜀囘夜來乘月登樓命妃侍<pc n="lb"/>
者紅桃歌凉州即妃所製上親御玉笛為倚樓曲曲罷<pc n="lb"/>
無不感泣因廣其曲傳於人間予謂皆非也凉州在天<pc n="lb"/>
寳時巳盛行上皇巴蜀囘居南内乃謂肅宗那得始廣<pc n="lb"/>
此曲或曰因妃所製詞而廣其曲者亦詞也則流傳者<pc n="lb"/>
益加豈亦詞乎舊史及諸家小說謂妃善歌舞邃曉音<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
律不稱善製詞今妃外傳及明皇雜録夸誕無實獨帝<pc n="lb"/>
御玉笛為倚樓曲因廣之傳流人間似可信但非凉州<pc n="lb"/>
耳唐妃又云其聲本宮調今凉州見於世者凡七宮曲<pc n="lb"/>
黄鍾宮道調宮無射宮中呂宮南呂宮仙呂宮髙宮不<pc n="lb"/>
知西凉所獻何宮也然七曲宮知其三是唐曲黄鍾道<pc n="lb"/>
調高宮者是也脞說云西凉州本在正宮正元初康崑<pc n="lb"/>
崙翻入琵琶玉宸宮調初進在玉宸殿故以名命合衆<pc n="lb"/>
樂即黄鍾也予謂黄鍾即俗呼正宮崑崙豈能捨正宮<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
外别製黄鍾凉州乎因玉宸殿奏琵琶就易美名此樂<pc n="lb"/>
工夸大之常態而脞記便謂翻入琵琶玉宸宮調新史<pc n="lb"/>
雖取其說止云康崑崙寓其聲於琵琶奏於玉宸殿因<pc n="lb"/>
號玉宸宮調合諸樂則用黄鍾宮得之矣張祐詩云春<pc n="lb"/>
風南内百花時道調凉州急遍吹掲手便拈金椀舞上<pc n="lb"/>
皇驚笑悖拏兒又幽閒鼓吹云元載子伯和勢傾中外<pc n="lb"/>
福州觀察使寄樂妓數十人使者半歳不得通窺伺門<pc n="lb"/>
下有琵琶康崑崙出入乃厚遺求通伯和一試盡付崑<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
崙段和上者自製道調凉州崑崙求譜不許以樂之半<pc n="lb"/>
為贈乃傳據張祐詩上皇巳有此曲而幽閒鼓吹謂段<pc n="lb"/>
師自製未知孰是白樂天秋夜調聽髙調凉州詩云樓<pc n="lb"/>
上金風聲漸𦂳月中銀字韻初調促張絃柱吹髙管一<pc n="lb"/>
曲凉州入泬寥大呂宮俗呼髙宮其商為髙大石其羽<pc n="lb"/>
為髙般渉所謂髙調乃髙宫也史及脞說又凉州有大<pc n="lb"/>
遍小遍非也凡大曲有數散序靸排遍攧正攧入破虚<pc n="lb"/>
摧實摧滚拍遍歇殺滚始成一曲此謂大遍而凉州排<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
遍予曽見一本有二十四叚後世就大曲製詞者類從<pc n="lb"/>
簡省而管絃家有不肯從首至尾吹彈甚者學不能盡<pc n="lb"/>
元微之詩云逡巡大遍梁州徹又云梁大遍最豪嘈史<pc n="lb"/>
及脞說謂有大遍小遍其悞職此乎<pc n="lb"/>
伊州見於世者凡七商曲大石調髙大石調雙調小石<pc n="lb"/>
調歇拍調林鍾商越調苐不知天寳所製七商中何調<pc n="lb"/>
耳王建宮詞云側商調裏唱伊州林鍾商今夷則商也<pc n="lb"/>
管色譜以凡字殺若側商則借尺數字殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
霓裳羽衣曲説者多異予斷之曰西凉創作明皇潤色<pc n="lb"/>
又為易美名其他飾以神怪者皆不足信也唐史云河<pc n="lb"/>
西節度使楊敬述獻凡十二遍白樂天和元微之霓裳<pc n="lb"/>
羽衣曲歌云由來能事各有主楊氏創聲君造譜自注<pc n="lb"/>
云開元中西凉節度使楊敬述造鄭愚津陽門詩注亦<pc n="lb"/>
稱西凉府都督楊敬述進予又考唐史突厥傳楊敬述<pc n="lb"/>
白衣檢校凉州事鄭愚之說是也劉夢得詩云開元天<pc n="lb"/>
子萬事足惟惜當年光景促三卿陌上望仙山歸作霓<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
裳羽衣曲季肱霓裳羽衣曲詩云開元太平時萬國賀<pc n="lb"/>
豐歳梨園進舊曲玉座流新製鳯管迭參差霞裳競揺<pc n="lb"/>
曳元微之法曲詩云明皇度曲多新態宛轉浸淫易沈<pc n="lb"/>
著赤白桃李取花名霓裳羽衣號天樂夫西凉既獻此<pc n="lb"/>
曲而三人者又謂明皇製作予以為西凉創作明皇潤<pc n="lb"/>
色也杜佑理道要訣云天寳十三載七月改諸無名中<pc n="lb"/>
使輔璆琳宣進止令于太常寺刋石内黄鍾商婆羅門<pc n="lb"/>
曲改為霓裳羽衣曲津陽詩注葉法善引明皇入月宮<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
聞樂歸留寫其半㑹西凉都督楊敬述進婆羅門聲調<pc n="lb"/>
脗合遂以月中所聞為散序敬述所進為其腔製霓裳<pc n="lb"/>
羽衣月宮事荒誕惟西凉進婆羅門曲明皇潤色又為<pc n="lb"/>
易美名最明白無疑杜牧之華清宮詩月間仙曲調霓<pc n="lb"/>
裳作舞衣詩家搜竒入詞非决然信之也又有甚者開<pc n="lb"/>
元傳信記云帝夢游月宮聞樂記其曲名紫雲囘楊妃<pc n="lb"/>
外傳云上夢仙子十餘輩各執樂器御雲而下一人曰<pc n="lb"/>
此曲神仙紫雲囘今授陛下明皇雜録及仙傳拾遺云<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
明皇用葉法善術上元夜自上陽宮往西凉州觀燈以<pc n="lb"/>
鐵如意質酒而還遣使取之不誣幽怪録云開元正月<pc n="lb"/>
望帝欲與葉天師觀廣陵俄虹橋起殿前師奏請行但<pc n="lb"/>
無囘顧帝歩上髙力士樂官數十從頃之到廣陵士女<pc n="lb"/>
仰望曰仙人現師請令樂官奏霓裳羽衣曲乃囘後廣<pc n="lb"/>
陵奏上元夜仙人乗雲西來臨孝盛寺奏霓裳曲而去<pc n="lb"/>
上大悅唐人喜言開元天寳事而荒誕相陵奪如此將<pc n="lb"/>
使誰信之予以是知其他飾以神怪者皆不足信也王<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
建詩云弟子歌中留一色聽風聽水作霓裳歐陽永叔<pc n="lb"/>
詩話以不曉聽風聽水為恨蔡絛詩話云出唐人西域<pc n="lb"/>
記龜兹國王與臣庶知樂者于大山間聽風水聲均節<pc n="lb"/>
成音後翻入中國如伊州甘州凉州皆自龜兹致此說<pc n="lb"/>
近之但不及霓裳予謂凉州定從西凉來若伊與甘自<pc n="lb"/>
龜兹聽風水造諸曲皆未可知王建金章餘亦見但弟<pc n="lb"/>
子歌中留一色恐是指梨園弟子則何與於龜兹置之<pc n="lb"/>
勿論可也按唐史諸家小說楊太真進見之日奏此曲<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
導之妃亦善此舞帝嘗以趙飛燕身輕成帝為置七寳<pc n="lb"/>
避風臺偶戲曰爾則任吹多少妃曰霓裳一曲足掩前<pc n="lb"/>
古而宮妓佩七寳瓔珞舞此曲曲終珠翠可掃故詩人<pc n="lb"/>
云貴妃宛轉侍君側體弱不勝珠翠繁冬雪飄飄錦袍<pc n="lb"/>
暖春風蕩漾霓裳翻又云朱閣沈沈夜未央碧雲仙曲<pc n="lb"/>
舞霓裳一聲玉笛向空盡月滿驪山宮漏長又云霓裳<pc n="lb"/>
一曲千峰上舞破中原始下來又云漁陽鼙鼓動地來<pc n="lb"/>
驚破霓裳羽衣曲又云世人莫重霓裳曲曽致干戈是<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
此中又云雲雨馬嵬飛散後驪宮無復聽霓裳又云霓<pc n="lb"/>
裳滿天月粉骨幾春風帝為太上皇就養南宮遷于西<pc n="lb"/>
宮梨園弟子玉琯發音聞此曲一聲則天顔不怡左右<pc n="lb"/>
歔欷其後憲宗時每大宴時作舞文宗時詔太常卿馮<pc n="lb"/>
定采開元雅樂製雲韶雅樂及霓裳舞衣曲是時四方<pc n="lb"/>
大都邑及士大夫家巳多按習而文宗乃令馮定製舞<pc n="lb"/>
曲者疑曲存而舞節非舊故就加整頓焉李後主作昭<pc n="lb"/>
惠后誄云霓裳羽衣曲經兹喪亂世罕聞者獲其舊譜<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
殘缺頗甚暇日與后詳定去彼淫繁定其缺墜蓋唐末殆<pc n="lb"/>
不全蜀檮杌稱三月上巳王衍宴怡神亭衍自執版唱<pc n="lb"/>
霓裳羽衣後庭花思越人曲決非開元金章洞微志述<pc n="lb"/>
五代時任六郎事亦未足信按明皇改婆羅門為霓裳<pc n="lb"/>
羽衣屬黄鍾商云時號越調即今之越調是也白樂天<pc n="lb"/>
嵩陽觀夜奏霓裳詩云開元遺曲自凄凉况近秋天調<pc n="lb"/>
是商又知其為黄鍾商無疑歐陽永叔云人間有瀛府<pc n="lb"/>
獻仙音二曲此其遺聲瀛府屬黄鍾宮獻仙音小石調<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
了不相干永叔知霓裳羽衣為法曲而瀛府獻仙音為<pc n="lb"/>
法曲中遺聲今合兩個宮調為霓裳羽衣一曲遺聲亦<pc n="lb"/>
太疏矣筆談云莆中逍遥樓楣上有唐人横書類梵字<pc n="lb"/>
相傳是霓裳譜字訓不通莫知非是或謂今燕部有獻<pc n="lb"/>
仙音曲乃其遺聲然霓裳本謂之道調曲獻仙音乃小<pc n="lb"/>
調爾又嘉祐雜志云同州樂工翻河中黄幡綽霓裳譜<pc n="lb"/>
鈞容樂工士守程以為非是則依法曲造成教坊伶人<pc n="lb"/>
花日新見之題後云法曲雖精莫近望瀛予謂筆談知<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
獻仙音非是乃指為道調法曲則無所著見獨理道要<pc n="lb"/>
訣所載係當時朝㫖可信不誣雜志謂同州樂工翻河<pc n="lb"/>
中黄幡綽譜雖不載何宫調安知非逍遥樓楣上横書<pc n="lb"/>
耶今并士守程譜皆不傳樂天和元微之霓裳羽衣曲<pc n="lb"/>
歌云磬簫箏笛逓相横擊擫吹彈聲迤邐注云凡法曲<pc n="lb"/>
之初衆樂不齊惟金石絲竹次第發聲霓裳序初亦復<pc n="lb"/>
如此又云散序六奏未動衣陽臺宿雲慵不飛中序璧<pc n="lb"/>
騞初八拍秋竹吹裂春氷拆注云散序六遍無拍故不<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
舞中序始有拍亦名拍序又云繁音急節十二遍跳珠<pc n="lb"/>
撼玉何鏗錚翔鸞舞了却收翅唳鶴曲終長引聲注云<pc n="lb"/>
霓裳十二遍而曲終凡曲將終皆聲拍促速惟霓裳之<pc n="lb"/>
末長引一聲筆談云霓裳曲凡十二疊前六疊無拍至<pc n="lb"/>
第七疊方謂之疊遍自此始有拍而舞筆談沈存中撰<pc n="lb"/>
沈指霓裳羽衣為道調法曲則是未嘗見舊譜今所云<pc n="lb"/>
豈亦得之樂天乎世有般渉調抑霓裳曲因石曼卿所<pc n="lb"/>
作傳摭述開元天寳舊事曼卿云本是月宮之音翻作<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
人間之曲近䕫帥曽端伯増損其辭為勾遣隊口號亦<pc n="lb"/>
云開寳遺音蓋二公不知此曲自屬黄鍾商而抑霓裳<pc n="lb"/>
則般涉調也宣和初普州守山東人王平詞學華贍自<pc n="lb"/>
言得夷則商霓裳羽衣譜取陳鴻白樂天長恨歌傳并<pc n="lb"/>
樂天寄元微之霓裳羽衣曲歌又雜取唐人小詩長句<pc n="lb"/>
及明皇太真事終以微之連昌宮詞補綴成曲刻板流<pc n="lb"/>
傳曲十二叚起第四遍第五遍第六遍攧入破虚催衮<pc n="lb"/>
實催衮歇拍殺衮音律節奏與白氏歌注大異則知唐<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
曲今世決不復見亦可恨也又唐史稱客有以按樂圖<pc n="lb"/>
示王維者無題識維徐曰此霓裳第三疊最初拍也客<pc n="lb"/>
未然引工按曲乃信予嘗笑之霓裳第一至第六疊無<pc n="lb"/>
拍者皆散序故也類音家所行大品安得有拍樂圖必<pc n="lb"/>
作舞女而霓裳散序亦疊以舞拍故不舞又畫師于器<pc n="lb"/>
上或吹或彈止能畫一個字諸曲皆有此一字豈獨霓<pc n="lb"/>
裳唐孔緯拜官教坊優伶求刻市律呼使前索其笛指<pc n="lb"/>
竅問曰何者是浣溪沙孔籠子諸伶大笑此與畫圖上<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
定曲名何異<pc n="lb"/>
甘州世不見今仙呂調有曲破有八聲漫有令而中呂<pc n="lb"/>
調有蒙甘州八聲他宮調不見也凡大曲就本宮調轉<pc n="lb"/>
引序慢近今蓋度曲者歛態若蒙甘州八聲即是用其<pc n="lb"/>
法于中呂調此例甚廣偽蜀毛文錫有甘州遍顧瓊李<pc n="lb"/>
珣有倒排甘州顧瓊又有甘州子皆不著宮調<pc n="lb"/>
胡渭州明皇雜録云開元中樂工李龜年兄弟三人皆<pc n="lb"/>
有才學盛名彭年善舞鶴年龜年能歌製渭州曲特承<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
顧遇唐史吐蕃傳亦云奏凉州胡渭録要雜曲今小石<pc n="lb"/>
調胡渭州是也然世所行伊州胡渭州六么皆非大遍<pc n="lb"/>
全曲<pc n="lb"/>
六么一名緑腰一名樂世一名録要元微之琵琶歌云<pc n="lb"/>
緑腰散序多攏撚又云管兒還為彈緑腰緑腰依舊聲<pc n="lb"/>
迢迢又云逡巡彈得六么徹霜刀破竹無殘節沈亞之<pc n="lb"/>
歌者葉記云合韻奏緑腰又志盧金蘭墓云為緑腰玉<pc n="lb"/>
樹之舞唐史吐蕃傳云奏凉州胡渭録要雜曲段安節<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
琵琶録云緑腰本録要也樂工進曲上令録其要者白<pc n="lb"/>
樂天楊栁枝詞云六么水調家家唱白雪梅花處處吹<pc n="lb"/>
又聽歌六絶句内樂一篇云管急絃繁拍漸稠緑腰宛<pc n="lb"/>
轉曲終頭試知樂世聲聲樂老病殘軀未免愁注云樂<pc n="lb"/>
世一名六么王建宮詞云琵琶先排六么頭故知唐人<pc n="lb"/>
以腰作么惟樂天與王建耳或云此曲拍無過六字者<pc n="lb"/>
故曰六么至樂天獨謂之樂世他書不見也青箱雜記<pc n="lb"/>
云曲有緑腰者録霓裳羽衣曲之要拍霓裳羽衣曲乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
宫調與此曲了不相關士大夫論議常患講之未詳率<pc n="lb"/>
然而發事與理交違幸有證之者不過如聚訟耳若無<pc n="lb"/>
人攻擊後世隨此憒憒或遺禍于天下樂曲不足道也<pc n="lb"/>
琵琶録又云正元中康崑崙琵琶第一手兩市折鬬聲<pc n="lb"/>
樂崑崙登東綵樓彈新翻羽調緑腰必謂無敵曲罷市<pc n="lb"/>
西樓上出一女郎抱樂器云我亦彈此曲無移在楓香<pc n="lb"/>
調中下撥聲如雷絶妙入神崑崙拜女為女師郎更衣<pc n="lb"/>
出乃僧善本俗姓段今六么行於世者曰黄鍾羽即俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
呼般涉調曰夾鍾羽即俗呼中呂調曰林鍾羽即俗呼<pc n="lb"/>
髙平調曰夷則羽即俗呼仙呂調皆羽調也崑崙所謂<pc n="lb"/>
新翻今四曲中一數乎或他羽調乎是未可知也段師<pc n="lb"/>
所謂楓香調無所著見今四曲中一𢾗乎或他調乎亦<pc n="lb"/>
未可知也歐陽永叔云貪看六么花十八此曲内一疊<pc n="lb"/>
名花十八前後十八曲又四花拍共二十二拍樂家者<pc n="lb"/>
流所謂花拍蓋非正也曲節楊栁可喜舞亦隨之而舞<pc n="lb"/>
築毬六么至花十八益竒<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
西河長命女崔元範自越州幕府拜侍御史李訥尚書<pc n="lb"/>
餞於鑑湖命盛小叢歌坐客各賦詩送之又云為公唱<pc n="lb"/>
作西湖調日莫偏傷去住人理道要訣長命女在林鍾<pc n="lb"/>
羽時號平調今俗呼髙平調也脞說云張紅紅者大厯<pc n="lb"/>
初隨父丐食過將軍韋青所居青納為姬自傳其藝頴<pc n="lb"/>
悟絶倫有樂工取西湖長命女加減節奏頗有新聲未<pc n="lb"/>
進間先歌於青青令紅紅潛聽以小豆合數記其拍紿<pc n="lb"/>
云女弟子久歌此非新曲也隔屏奏之一聲不失樂工<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
大驚青與相見嘆伏不巳兼云有一聲不穩今巳正矣<pc n="lb"/>
尋逹上聽召入宜春院寵澤隆異宮中號記曲小娘子<pc n="lb"/>
尋為才人按此曲起開元以前大厯間樂工加減節奏<pc n="lb"/>
紅紅又正一聲而巳花間集和凝有長命女曲偽蜀李<pc n="lb"/>
珣顧瓊集亦有之句讀各異然皆今曲子不知孰為古<pc n="lb"/>
製林鍾羽併大厯加減者近世有長命女令前七拍後<pc n="lb"/>
九拍屬仙呂調宮調句讀並非舊曲又别出大石調西<pc n="lb"/>
河漫聲犯正平極竒蓋西湖長命女本林鍾羽而近世<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
所分二曲在仙呂正平兩調亦羽調也<pc n="lb"/>
楊栁枝鑑戒録栁枝歌亡隋之曲也前輩詩云萬里長<pc n="lb"/>
江一帶開岸邊楊栁幾千栽錦㠶未落干戈起惆悵龍<pc n="lb"/>
舟去不囘又云行樂隋隄事巳空萬條猶舞舊春風皆<pc n="lb"/>
指汴渠事而張祐折楊栁枝云莫折宮前楊栁枝當時<pc n="lb"/>
曽向笛中吹則知隋有此曲傳至開元樂府雜録云白<pc n="lb"/>
傅作楊栁枝予考樂天晚年與劉夢得唱和此詞白云<pc n="lb"/>
古歌舊曲君休問聽取新翻楊栁枝又作楊栁枝二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
韻云樂童翻怨調才子弄妍詞注云洛下新聲也劉夢<pc n="lb"/>
得云請君莫奏前朝曲聽唱新翻楊栁枝蓋後来始變<pc n="lb"/>
新聲而所謂樂天作楊栁枝者稱其别創詞也今黄鍾<pc n="lb"/>
商有楊栁枝曲仍是七字四句詩與劉白及五代諸子<pc n="lb"/>
所製並同但每句下各増三字一句此乃唐時和聲如<pc n="lb"/>
竹枝漁父今皆有和聲也舊詞多側字起頭第三句亦<pc n="lb"/>
復側字起聲度差穩耳<pc n="lb"/>
喝䭾子洞微志云屯田員外郎馮敢景徳三年為開封府<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
丞檢澇户田宿史胡店日落忽見三婦人過店前入西畔<pc n="lb"/>
古佛堂敢料其鬼也携僕王侃詣之延坐飲酒稱二十六<pc n="lb"/>
舅母者請王侃歌送酒三女側聽十四姨曰何名也侃對<pc n="lb"/>
曰喝䭾子十四姨曰非也此曲單州營妓教頭葛大姐所撰<pc n="lb"/>
新聲梁祖作四鎮時駐兵魚臺值十月二十一日生日大姐<pc n="lb"/>
獻之梁祖令李振塡詞付後騎唱之以押馬隊因謂之葛<pc n="lb"/>
大姐及戰得勝因始流傳河北軍中競唱以押馬隊故訛<pc n="lb"/>
曰喝䭾子莊皇入洛亦歌此曲謂左右曰此亦古曲葛氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
但更五七聲耳李珣顧瓊樂有鳯臺曲注云俗謂之喝䭾子<pc n="lb"/>
不載何宫調今世道調宮有慢句讀與古不類耳<pc n="lb"/>
蘭陵王北齊史及隋唐嘉話稱齊文襄之長子宮封蘭<pc n="lb"/>
陵王與周師戰嘗著陣圖對敵擊周師金墉城下勇冠<pc n="lb"/>
三軍武士共歌謡之曰蘭陵王入陳曲今越調蘭陵王<pc n="lb"/>
凡三段二十四拍或曰遺聲也此曲聲犯正宮管色用<pc n="lb"/>
大凡字大一字勾字故亦名大犯又有大石調蘭陵王<pc n="lb"/>
慢殊非舊曲周齊之際未有前後十六拍慢曲子耳虞<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
美人脞說稱起於項籍虞兮之歌予謂後世以此命名<pc n="lb"/>
可也曲起於當時非也曽宣子夫人魏氏作虞美人草<pc n="lb"/>
行有云三軍散盡旌旂倒玉帳佳人坐中老香䰟夜逐<pc n="lb"/>
劍光飛青血化為原上草芳䰟寂寞寄寒枝舊曲聞來<pc n="lb"/>
似斂眉又云當時遺事久成空慷慨尊前為誰舞亦有<pc n="lb"/>
就曲誌其事者世以為工其詞云帳前<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>軍情變月<pc n="lb"/>
下旌旂亂裭衣推枕愴離情遠風吹下楚歌聲正三更<pc n="lb"/>
撫騅欲上重相顧艷態花無主手中蓮鍔凛秋霜九泉<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
歸去是仙鄉恨茫茫黄載萬追和之壓倒前輩矣其詞<pc n="lb"/>
云世間離恨何時了不為英雄少楚歌聲起霸圖休一<pc n="lb"/>
似水東流蔓葛荒葵城隴暮玉貌知何處至今芳草解<pc n="lb"/>
婆娑只有當時䰟魄未消磨按益州草朩記雅州名山<pc n="lb"/>
縣出虞美人草如鷄冠花葉兩相對為唱虞美人曲應<pc n="lb"/>
拍而舞他曲則否賈氏談録褒斜山谷中有虞美人草<pc n="lb"/>
狀如鷄冠大葉相對歌唱虞美人則兩葉如人拊掌之<pc n="lb"/>
狀頗中節酉陽雜俎云舞草出三雅獨莖三葉葉如決<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
明一葉在莖之端兩葉居莖之半相對人或近之歌及<pc n="lb"/>
抵掌謳曲葉動如舞益州方物圖賛改虞作娯云今世<pc n="lb"/>
所傳虞美人曲下音俚調非楚虞姬作意其草纎柔為<pc n="lb"/>
歌氣所動故其莖至小者或若動揺美人以為妙耳筆<pc n="lb"/>
談云髙郵桑景舒性知音舊聞虞美人草逢人作虞美<pc n="lb"/>
人曲枝葉皆動他曲不然試之如所傳詳其曲皆呉音<pc n="lb"/>
也他日取琴試用呉音製一曲對草鼓之枝葉皆動乃<pc n="lb"/>
因曰虞美人操其聲調與舊曲始末不相近而草輙應<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
之者律法同管也今盛行江湖間人亦莫知其如何為<pc n="lb"/>
真呉東齋記事云虞美人草唱他曲亦動傳者過矣予<pc n="lb"/>
攷六家記各有異聞方物圖賛最穿鑿無所稽據舊曲<pc n="lb"/>
固非虞姬作若謂下音俚調嘻其甚矣亦聞蜀中數處<pc n="lb"/>
有此草予皆未之見恐種類雜則所感歌亦異然舊曲<pc n="lb"/>
三其一屬中呂調其一中呂宮近世轉入黄鍾宮此草<pc n="lb"/>
應拍而舞應舊曲乎新曲乎桑氏呉音合舊曲乎新曲<pc n="lb"/>
乎恨無可問者又不知呉草與蜀產有異同否耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
安公子通典及樂府雜録稱煬帝將幸江都樂工王令<pc n="lb"/>
言者妙逹音律其子彈胡琵琶作安公子曲令言驚問<pc n="lb"/>
那得此對曰宮中新翻令言流涕曰慎毋從行宮君也<pc n="lb"/>
宮聲往而不返大駕不復囘矣據理道要訣唐時安公<pc n="lb"/>
子在太簇角今巳不傳其見於世者中呂調有近般渉<pc n="lb"/>
調有令言尾聲皆無所歸宿亦異矣<pc n="lb"/>
水調歌理道要訣所載唐樂曲南吕商時號水調予數見唐<pc n="lb"/>
人說水調各有不同予因疑水調非曲名乃俗呼音調之異<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
名按隋唐嘉話煬帝鑿汴河自制水調歌非水調中制歌<pc n="lb"/>
也世以今水調歌為煬帝自製今曲乃中呂調而唐所調<pc n="lb"/>
南吕商則今俗呼中管林鍾商也脞說云水調河傳煬帝<pc n="lb"/>
將幸江都時所製聲韻悲切帝樂之水調河傳但有去聲<pc n="lb"/>
此說與安公子事相類葢水調中河傳也明皇雜録云禄<pc n="lb"/>
山犯闕議欲遷幸帝置酒樓上命作樂有進水調歌者曰<pc n="lb"/>
山川滿目淚沾衣富貴榮華能幾時不見只今汾水上惟<pc n="lb"/>
有年年秋鴈飛上問誰為此曲曰李嶠上曰真才子不終<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
飲而罷此水調中一句七字曲也白樂天聽水調詩云五<pc n="lb"/>
言一遍最殷勤調少情多但有因不㑹當時翻曲意此聲<pc n="lb"/>
腸斷為何人脞說亦云水調第五遍五言調聲最愁苦此<pc n="lb"/>
水調中一句五字曲又有多遍似是大曲也樂天詩又云<pc n="lb"/>
時唱一聲新水調旁人謾道採菱歌此水調中新腔也南<pc n="lb"/>
唐近事云元宗留心内寵宴私擊鞠無虚日嘗命樂工楊<pc n="lb"/>
花飛奏水調詞進酒花飛惟唱南朝天子好風流一句如<pc n="lb"/>
是數四上悟覆桮賜金帛此又一句七字然既曰命奏水<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
調詞則是今楊花飛水調撰詞也外史檮杌云王衍泛<pc n="lb"/>
舟廵閬中舟子皆衣錦偶自製水調銀漢曲此水調中<pc n="lb"/>
製銀漢曲也今世所唱中呂調水調歌乃造以俗呼音<pc n="lb"/>
調異名者曲雖有尾亦各有五言兩句决非樂天所聞<pc n="lb"/>
之曲河傳漢詞存者二其一蜀南呂宮凡前段平韻後<pc n="lb"/>
仄韻其一乃今怨王孫曲屬無射宮以此知煬帝所製<pc n="lb"/>
河傳不傳巳久然歐陽永叔詞内河傳附越調亦然王<pc n="lb"/>
孫曲今世河傳乃仙呂調皆非也<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
萬歳樂唐史云明皇分樂為二部堂下立奏謂之立部<pc n="lb"/>
伎堂上坐奏謂之坐部伎六曲而鳥歌萬歳樂居其四<pc n="lb"/>
鳥歌者皆武后也有鳥能言萬歳因以製樂通典云鳥<pc n="lb"/>
歌萬歳樂武后所造時宮中養鳥能人言嘗稱萬歳為<pc n="lb"/>
樂以象之舞三人衣緋大袖並畫鴝鵒冠作鳥象又云<pc n="lb"/>
嶺南有鳥似鴝鵒能言名吉了<hi>音料</hi>異哉武后凶忍之極<pc n="lb"/>
至聞鳥歌萬歳乃欲集慶厥躬在衆人則欲速死在巳<pc n="lb"/>
則欲久長世無是理也按理道要訣唐時太簇商樂曲<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
有萬歳樂或曰即鳥歌萬歳樂也又舊唐史元和八年<pc n="lb"/>
十月汴州劉𢎞撰聖朝萬歳樂譜三百首以進今黄鍾<pc n="lb"/>
宮亦有萬歳樂不知起前曲或後曲<pc n="lb"/>
夜半樂唐史云明皇自潞州還京師夜半舉兵誅韋皇<pc n="lb"/>
后製夜半樂還京樂二曲樂府雜録云明皇自潞州入<pc n="lb"/>
平内難半夜斬長樂門關領兵入宮後撰夜半樂曲今<pc n="lb"/>
黄鍾宮有三臺夜半樂中呂調有慢有近拍有序不知<pc n="lb"/>
何者為正<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
何滿子白樂天詩云世傳滿子是人名臨就刑時曲始<pc n="lb"/>
成一曲四詞歌八疊從頭便是斷腸聲自注云開元中<pc n="lb"/>
滄州歌者姓名臨刑進此曲以贖死上竟不免元微之<pc n="lb"/>
何滿子歌云何滿能歌能宛轉天寳年中攖刑繫在囹<pc n="lb"/>
圄間下調哀音歌憤懣梨園弟子奏𤣥宗一唱承恩<pc n="lb"/>
覊紲緩便将何滿為曲名御府新題樂府纂甚矣帝王<pc n="lb"/>
不可妄有所好也明皇奏音律而罪人遂欲進曲贖死<pc n="lb"/>
然元白平生交友聞見記問獨紀此事少異盧氏雜說<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
云甘露事後文宗便殿觀牡丹誦舒元輿牡丹賦嘆息<pc n="lb"/>
泣下命樂適情宮人沈翹翹舞何滿子詞云浮雲蔽白<pc n="lb"/>
日上曰汝知書邪乃賜金臂環又薛逢何滿子詞云繫<pc n="lb"/>
馬宮槐老持桮店菊黄故交今不見流恨滿川光立成<pc n="lb"/>
四句樂天所謂一曲四詞庶幾是也歌八疊疑有和聲<pc n="lb"/>
如漁父小秦王之類今詞屬雙調兩段各六句内五句<pc n="lb"/>
各六字一句七字五代時尹鶚李詢亦同此其他諸公<pc n="lb"/>
所作往往只一段而六句各六字皆無復有五字者句<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
字既異即知非舊曲樂府雜録云靈武刺史李靈曜置<pc n="lb"/>
酒坐客姓駱唱何滿子皆稱妙絶白秀才者曰家有聲<pc n="lb"/>
奴歌此曲音調不同召至令歌發聲清越殆非常音駱<pc n="lb"/>
遽問曰莫是宮中胡二字否妓熟視曰君豈梨園駱供<pc n="lb"/>
奉邪相對泣下皆明皇時人也張祐作孟才人嘆云偶<pc n="lb"/>
因歌態詠嬌嚬傳唱宮中十二春却為一聲何滿子下<pc n="lb"/>
泉須弔孟才人其序稱武宗疾篤孟才人以笙歌獲寵<pc n="lb"/>
者宻侍左右上目之曰吾當不諱爾何為哉指笙囊泣<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
曰請以此就縊上憫然復曰竊嘗藝歌願對上歌一曲<pc n="lb"/>
以泄憤許之乃歌一聲何滿子氣亟立殞上令醫候之<pc n="lb"/>
曰肌尚温而腸巳絶上崩将徙柩舉之愈重議者曰非<pc n="lb"/>
候才人乎命其襯至乃舉祐有宮詞云故國三千里深<pc n="lb"/>
宮二十年一聲何滿子雙淚落君前其詳不可得而聞<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
凌波神開元天寳遺事云帝在東都夢一女子髙髻廣<pc n="lb"/>
裳拜而言曰妾凌波池中龍女久䕶宮苑陛下知音乞<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
賜一曲帝為作凌波曲奏之池上神出波間楊妃外傳<pc n="lb"/>
云上夢艶女梳交心髻大袖寛衣曰妾是陛下凌波池<pc n="lb"/>
中龍女衛宮護駕實有功陛下洞曉鈞天之音乞賜一<pc n="lb"/>
曲夢中為鼔胡琴作凌波曲後於凌波池奏新曲池中<pc n="lb"/>
波濤湧起有神女出池心乃夢中所見女子因立廟池<pc n="lb"/>
上歳祀之明皇雜録云女伶謝阿蠻善舞凌波曲出入<pc n="lb"/>
宮中及諸姨宅妃子待之甚厚賜金粟粧臂環按理道<pc n="lb"/>
耍訣天寳諸樂曲多有凌波神二曲其一在林鍾宫云<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
時號道調宮然今之林鍾宮即時號南呂宮而道調宮<pc n="lb"/>
即古之仲呂宮也其一在南呂商云時號水調今南宮<pc n="lb"/>
商則俗呼中管林鍾商也皆不傳問諸樂工云舊見凌<pc n="lb"/>
波曲譜不記何宮調也世傳用之歌吹能招來鬼神因<pc n="lb"/>
是久廢豈以龍女見形之故相承為能招來鬼神乎<pc n="lb"/>
荔枝香唐史禮樂志云帝幸驪山楊貴妃生日命小部<pc n="lb"/>
張樂長生殿奏新曲未有名㑹南方進荔枝因名曰荔<pc n="lb"/>
枝香脞説云太真妃好食荔枝每歳忠州置急逓上進<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
五日至都天寳四年夏荔枝滋甚比開籠時香滿一室<pc n="lb"/>
供奉李龜年撰此曲進之宣賜甚厚楊妃外傳云明皇<pc n="lb"/>
在驪山命小部音樂于長生殿奏新曲未有名㑹南海<pc n="lb"/>
進荔枝因名荔枝香三說雖小異要是明皇時曲然史<pc n="lb"/>
及楊妃外傳皆謂帝在驪山故杜牧之華清絶句云長<pc n="lb"/>
安囘望綉成堆山頂千門次第開一騎紅塵妃子笑無<pc n="lb"/>
人知道荔枝來遯齋閑覽非之曰明皇每歳十月幸驪<pc n="lb"/>
山至春乃還未嘗用六月詞意雖好而失事實今歇拍<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
大石調皆有近拍不知何者為本曲<pc n="lb"/>
河濫堆中朝故事云驪山多飛禽名河濫堆明皇御玉<pc n="lb"/>
笛採其聲翻為曲子名左右皆傳唱之播於逺近人競<pc n="lb"/>
以笛效吹故張祐詩云紅樹蕭蕭閣半開玉皇曽幸此<pc n="lb"/>
宮來至今風俗驪山下村笛猶吹河濫堆賀方囘朝天<pc n="lb"/>
子曲云待月山潮平波艷艷塞管孤吹新河濫即謂河<pc n="lb"/>
濫堆江湖尚有此聲予未之聞也嘗以問老樂工云屬<pc n="lb"/>
夾鍾商按理道要訣天寳諸樂名堆作<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>屬黄鍾羽夾<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
鍾商呼雙調而黄鍾羽則俗呼般渉調然理道要訣稱<pc n="lb"/>
黄鍾羽時號黄鍾商調皆不可曉也<pc n="lb"/>
念奴嬌元微之連昌宮詞云力士傳呼覓念奴念奴潛<pc n="lb"/>
伴諸郎宿自注云念奴天寳中名倡善歌每歳樓下酺<pc n="lb"/>
宴萬衆喧溢嚴安之韋黄裳輩闢易不能禁中樂為之罷<pc n="lb"/>
奏上遣髙力士大呼樓上曰欲遣念奴唱歌使二十<pc n="lb"/>
五郎吹小管逐看能聽否皆悄然奉詔歳幸温湯時巡<pc n="lb"/>
東洛有司潛遣從行而巳天寳遺事云念奴有色善歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
宮妓中第一帝嘗曰此女眼色媚人又云念奴每執板<pc n="lb"/>
當席聲出朝霞之上今大石調念奴嬌世以為天寶間<pc n="lb"/>
所製曲予固疑之然唐中葉漸有今體慢曲子而近世<pc n="lb"/>
有塡連昌辭入此曲者後復轉此曲入道調宮又轉入<pc n="lb"/>
髙宮大石調<pc n="lb"/>
清平樂松窓録云開元中禁中初重朩芍藥得四本紅<pc n="lb"/>
紫淺紅通白繁開上乗照夜白太真妃以歩輦從李龜<pc n="lb"/>
年手捧檀板押衆樂前將歌之上曰焉用舊詞為命龜<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
年宣翰林學士李白立進清平調詞三章上命梨園弟<pc n="lb"/>
子約格調撫絲竹促龜年歌太真笑領歌意甚厚張君<pc n="lb"/>
房脞說指此清平樂曲按明皇宣白進清平調乃是令<pc n="lb"/>
白於清平調中製詞葢古樂取聲律髙下合為三曰清<pc n="lb"/>
調平調側調此謂三調明皇止令就擇上兩調偶不樂<pc n="lb"/>
側調故也况白詞七字絶句與今曲不類而尊前集亦<pc n="lb"/>
載此三絶句止目曰清平調然唐人不深攷妄指此三<pc n="lb"/>
絶句耳此曲在越調唐至今盛行今世又有黄鍾宮黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
鍾商兩音者歐陽烱稱白有應制清平樂四首往往是<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
雨淋鈴明皇雜録及楊妃外傳云帝幸蜀初入斜谷霖<pc n="lb"/>
雨彌日棧道中聞鈴聲帝方悼念貴妃采其聲為雨淋<pc n="lb"/>
鈴曲以寄恨時梨園弟子惟張野狐一人善篳篥因吹<pc n="lb"/>
之遂傳乎世予攷史及諸家說明皇自陳倉入散關出<pc n="lb"/>
河池初不由斜谷路今劍州梓潼縣地名上亭有古今<pc n="lb"/>
詩刻記明皇聞鈴之地庶幾是也羅隱詩云細雨霏微<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
宿上亭雨中因感雨淋鈴貴為天子猶䰟斷窮者荷衣<pc n="lb"/>
好涕零劍水多端何處去巴損無賴不堪聽少年辛苦<pc n="lb"/>
今飄蕩深媿先生教聚螢世傳明皇宿上亭雨中聞牛<pc n="lb"/>
鐸聲悵然而起問黄幡綽作何語曰謂陛下特郎當特<pc n="lb"/>
郎當俗稱不整治也明皇一笑遂作此曲楊妃外傳又<pc n="lb"/>
載上皇還京後復幸華清侍宮嬪御多非舊于望京樓<pc n="lb"/>
下命張野狐奏雨淋鈴曲上囘顧悽然自是聖懷耿耿<pc n="lb"/>
但吟刻木牽絲作老翁鷄皮鶴髪與奚同須臾弄罷寂<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
無事還似人生一世中杜牧之詩云行雲不下朝元閣<pc n="lb"/>
一曲淋鈴泪數行張祐詩云雨淋鈴夜却歸秦猶是張<pc n="lb"/>
徽一曲新長說上皇和泪教月明南内更無人張徽即<pc n="lb"/>
張野狐也或謂祐詩曰上皇出蜀時曲與明皇雜録楊<pc n="lb"/>
妃外傳不同祐意明皇入蜀時作此曲至雨淋鈴夜却<pc n="lb"/>
又歸秦猶是張野狐向來新曲非異說也元微之琵琶<pc n="lb"/>
歌云淚垂捍撥朱顔濕水泉鳴咽流鸎澁因兹倚作雨<pc n="lb"/>
淋鈴風雨蕭條鬼神泣雙調雨淋鈴慢頗極哀怨其本<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
曲遺聲春光好羯鼔録云明皇尤愛羯鼓玉笛云八音<pc n="lb"/>
之領袖時春雨始晴景色明麗帝曰對此豈可不為判<pc n="lb"/>
斷命取羯鼓臨軒縱擊曲名春光好囘頭栁杏皆巳微<pc n="lb"/>
折上曰此一事不喚我作天工乎今夹鍾宫春光好唐<pc n="lb"/>
以來多有此曲或曰夾鍾宮屬二月之律明皇依月用<pc n="lb"/>
律故能判斷如神予曰二月栁杏折久矣此必正月用<pc n="lb"/>
二月律催之也春光好近世或易名愁倚闌<pc n="lb"/>
菩薩蠻南部新書及杜陽編云大中初女蠻國入貢危<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
髻金冠纓絡被體號菩薩蠻隊遂製此曲當時倡優李<pc n="lb"/>
可及作菩薩隊舞文士亦往往聲其詞大中乃宣宗紀<pc n="lb"/>
號也北夢瑣言云宣宗愛唱菩薩蠻詞令狐相國假溫<pc n="lb"/>
飛卿新撰宻進之戒以勿泄而遽言於人由是䟱之溫<pc n="lb"/>
詞十四首載花間集今曲是也李可及所製蓋止此則<pc n="lb"/>
其舞隊不過如近世博踏之類耳<pc n="lb"/>
望江南樂府雜録云李衛公為亡妓謝秋娘撰望江南<pc n="lb"/>
亦云夢江南白樂天作憶江南三首第一江南好第二<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
第三江南憶自注云此曲亦名謝秋娘每首五句予考<pc n="lb"/>
此曲自唐至今皆南宮字句亦同止是今曲兩叚蓋近<pc n="lb"/>
世曲子無单遍者然衛公為秋娘作此曲巳出兩名樂<pc n="lb"/>
天又名以憶江南又名以謝秋娘近世又取樂天首句<pc n="lb"/>
名以江南好<pc n="lb"/>
麥秀兩岐文酒清話云唐封舜臣性輕佻德宗時使湖<pc n="lb"/>
南道經全州守張樂燕之執盃索麥秀兩岐曲樂工不<pc n="lb"/>
能封謂樂工曰汝山民亦合聞大朝音律守為杖樂工<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
復行酒封又索此曲樂工前乞侍郎舉一遍封為唱徹<pc n="lb"/>
發巳盡記于是終席動此曲封既行守宻寫曲譜言封<pc n="lb"/>
燕席事郵筒中送與潭州牧封至潭牧亦張樂燕之倡<pc n="lb"/>
優作襤褸數婦人抱男女筐筥歌麥秀兩岐之詞叙其<pc n="lb"/>
拾麥勤苦之由封面如死灰歸過全州不復言矣今世<pc n="lb"/>
傳麥秀兩岐今在黄鍾宮唐尊前集載和凝一曲與今<pc n="lb"/>
曲不同<pc n="lb"/>
文溆子盧氏雜記云文宗善吹小管僧文溆為入内大<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
德得罪流之弟子收入院中藏入家具猶作師講聲上<pc n="lb"/>
采其聲製曲曰文溆子予考資治通鑑敬宗寳厯二年<pc n="lb"/>
六月已夘幸於福興寺觀沙門文溆俗講敬文相繼年<pc n="lb"/>
祀極近豈有二文溆哉至所謂俗講則不曉其意此僧<pc n="lb"/>
以俗談侮聖言誘聚羣小至使人主臨觀為一笑之樂<pc n="lb"/>
死尚晚也今黄鍾宮大石調林鍾商歇拍調皆有十拍<pc n="lb"/>
今未知孰是而溆字或悞作序緒<pc n="lb"/>
後庭花南史云陳後主每引賓客對張貴妃等游宴使<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
諸貴人及女學士與狎客共賦新詞相贈答采其猶艶<pc n="lb"/>
麗者為曲調其曲有玉樹後庭花通典云玉樹後庭花<pc n="lb"/>
堂堂黃鸝留金釵兩臂垂並陳後主造恒與宫女學士<pc n="lb"/>
及朝臣相倡和為詩時太宗令何胥採其尤輕艶者為<pc n="lb"/>
此曲予因知後主詩皆以配聲律遂取一句為曲名故<pc n="lb"/>
前輩詩云玉樹歌殘王氣終景陽鐘動曉樓空又云後<pc n="lb"/>
庭花一曲幽怨不堪聽又云萬户千門成野草只縁一<pc n="lb"/>
曲後庭花又云綵牋曽襞欺江總綺閣塵銷玉樹空商<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
女不知亡國恨隔江猶唱後庭花又云玉樹歌䦨海雲<pc n="lb"/>
黒花庭忽作青蕪國又云後庭餘唱落船窓又云後庭<pc n="lb"/>
新聲笑樵牧又云不知即入宫前井猶自聽吹玉樹花<pc n="lb"/>
呉蜀雞冠花有一種小者髙不過五六寸或紅或淺紅<pc n="lb"/>
或白或淺白目曰後庭花又按國史纂異雲陽縣多漢<pc n="lb"/>
離宫故地有樹似槐而葉細土人謂之玉樹揚䧺甘泉<pc n="lb"/>
賦玉樹青蔥左思以為假稱珍怪者實非也似之而巳<pc n="lb"/>
予謂雲陽既有玉樹即甘泉賦中未必假稱陳后主玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
樹後庭花或者以是兩曲為詩家或稱玉樹或稱後庭<pc n="lb"/>
花少有連稱者偽蜀時孫光憲毛熈震李珣有後庭花<pc n="lb"/>
曲皆賦后主故事不著宮調兩段各四句似令也今曲<pc n="lb"/>
在兩段各六句亦令也<pc n="lb"/>
鹽角兒嘉祐雜志云梅聖俞說始教坊家人市鹽於紙<pc n="lb"/>
角中得一曲譜翻之遂以名令雙調鹽角兒令是也歐<pc n="lb"/>
陽永叔常製詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此巻考核援引最詳雅可與段安節樂府雜録並傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
<pc n="　"/>為詞林佳話<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>碧鷄漫志<pc n="lb"/>
<pb n="38b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>