<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>顧曲雜言</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>顧曲雜言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>沈德符<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜劇院本<pc n="lb"/>
涵虚子所紀雜劇名家凡五百餘本通行人間者不及<pc n="lb"/>
百種然更不止此今教坊雜劇約有千本然率多俚淺<pc n="lb"/>
其可閲者十之三耳元人未滅南宋時以此定士子優<pc n="lb"/>
劣每出一題任人填曲如宋宣和畫學出唐詩一句恣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
其渲染選其中得畫外趣者登髙第以故宋畫元曲千<pc n="lb"/>
古無匹元曲有一題而傳至四五本者予皆見之總只<pc n="lb"/>
四折葢才情有限北調又無多且登塲雖數人而唱曲<pc n="lb"/>
祗一人作者與扮者力量俱盡現矣自北有西廂南有<pc n="lb"/>
拜月雜劇變為戱文以至琵琶遂演為四十餘折幾十<pc n="lb"/>
倍雜劇然西廂到底不過描寫情感予觀北劇儘有髙<pc n="lb"/>
出其上者世人未曾遍觀逐隊吠聲咤為絶唱真井蛙<pc n="lb"/>
之見耳本朝能雜劇者不數人自周憲王以至闗中康<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
王諸公稍稱當行其後則山東馮李亦近之然如小尼<pc n="lb"/>
下山園林午夢皮匠參禪等劇俱太單薄僅可供笑謔<pc n="lb"/>
亦教坊耍樂院本之類耳<pc n="　"/>雜劇如王粲登樓韓信胯<pc n="lb"/>
下闗大王單刀㑹趙太祖風雲㑹之屬不特命詞之髙<pc n="lb"/>
秀而意象悲壯自足籠葢一時至若<graphic n="KR3082" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3082.png" mimeType="image/png"/>梅香倩女離魂<pc n="lb"/>
墻頭馬上等曲非不輕俊然不出房幃窠臼以西廂例<pc n="lb"/>
之可也他如千里送荆娘元夜閙東京之屬則近粗莽<pc n="lb"/>
華光顯聖目連入𡨕大聖收魔之屬則太妖誕以至三<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
星下界天官賜福種種喜慶傳竒皆係供奉御前呼嵩<pc n="lb"/>
獻壽但宜教坊及鐘鼔司肄習之并勲戚貴璫軰贊賞<pc n="lb"/>
之耳<pc n="　"/>若所謂院本者本北宋徽宗時五花爨弄之遺<pc n="lb"/>
有散説有道念有筋斗有科汎初與雜劇本一種至元<pc n="lb"/>
世始分為兩迨本朝則院本不傳乆矣今尚院本猶沿<pc n="lb"/>
宋金之舊也金章宗時董解元西廂尚是院本模範在<pc n="lb"/>
元末已無人能按譜唱演者况後世乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西廂<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
元人周德清評西廂云六字中三用韻如玉宇無塵内<pc n="lb"/>
忽聽一聲猛驚及玉驄嬌馬内自古相女配夫此皆三<pc n="lb"/>
韻為難予謂古女仄聲夫字平聲未為竒也不如雲斂<pc n="lb"/>
晴空内本宫始終不同俱平聲乃佳耳然此類凡元人<pc n="lb"/>
皆能之不獨西廂為然如春景時曲云栁綿滿天舞旋<pc n="lb"/>
冬景云臂中𦂳封守宫又云醉烘玉容微紅重㑹時曲<pc n="lb"/>
云女郎兩相對當私情時曲云玉娘粉粧生香<graphic n="KR3082" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3082.png" mimeType="image/png"/>梅香<pc n="lb"/>
雜劇云不妨莫慌我當兩世姻縁云怎麽性大便殺歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
舞麗春堂云四方八荒萬邦俱六字三韻穏帖圓美他<pc n="lb"/>
尚未易枚舉葢勝國詞家髙處自有在此特其剰技耳<pc n="lb"/>
本朝周憲王牡丹仙雜劇云意專向前謝天等句亦元<pc n="lb"/>
人之亞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>拜月亭<pc n="lb"/>
何元朗謂拜月亭勝琵琶記而王弇州力爭以為不然<pc n="lb"/>
此是王識見未到處琵琶無論襲舊太多與西廂同病<pc n="lb"/>
且其曲無一句可入絃索者拜月則字字穏帖舉彈搊<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
膠粘葢南詞全本可上絃索者惟此耳至於走雨錯認<pc n="lb"/>
拜月諸折俱問答往來不用賓白固為髙手即旦兒髻<pc n="lb"/>
雲堆小曲模擬閨秀嬌憨情態活托逼真琵琶咽糠描<pc n="lb"/>
真亦佳終不及也向曾與王房仲談此曲渠亦謂乃翁<pc n="lb"/>
持論未確且云不特别詞之佳即如聶古陀滿争遷都<pc n="lb"/>
俱是兩人胸臆見解絶無奏䟽套子亦非今人所解予<pc n="lb"/>
深服其言若西廂才華富贍北詞大本未有能繼之者<pc n="lb"/>
終是肉勝於骨所以讓拜月亭一頭地元人以鄭馬闗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
白為四大家而不及王實甫有以也月亭後小半已為<pc n="lb"/>
俗工刪改非復舊本矣今細閲拜新月以後無一詞可<pc n="lb"/>
入選者便知此語非謬月亭之外予最愛綉襦記中鵝<pc n="lb"/>
毛雪一折皆乞兒家常口頭話鎔鑄渾成不見斧鑿痕<pc n="lb"/>
跡可與古詩孔雀東南飛唧唧復唧唧並驅予謂此必<pc n="lb"/>
元人筆非鄭虛舟所能辦也後問沈寧菴吏部云果曽<pc n="lb"/>
於元雜劇中見之恨其時不曽問得是出何詞予所見<pc n="lb"/>
鄭元和雜劇凡三本俱無此曲<pc n="　"/>往年癸已吳中諸公<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
子習武為江南撫臣朱鑑塘所訐謂諸公子且反其贈<pc n="lb"/>
客詩云君實有心追季布蓬門無計托朱家實謀反確<pc n="lb"/>
証給事中趙完壁因據以上聞時三相皆吳越人恐上<pc n="lb"/>
遂信為真急䟽請行撫按會勘虚實㑹朱已去任有代<pc n="lb"/>
為解者曰此拜月亭曲中陀滿興福投蔣世隆蔣因有<pc n="lb"/>
此句贈答非創作者因取坊間刻本証之果然諸公子<pc n="lb"/>
獄始漸解王房仲亦諸公子中一人也今細閲新舊刻<pc n="lb"/>
本俱無此一聯豈大獄興時憎其連累削去此二句耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
抑拜月初無是詩特解紛者詭為此説以代聊城矢耶<pc n="lb"/>
豈其然乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>絃索入曲<pc n="lb"/>
嘉隆間度曲知音者有松江何元朗畜家僮習唱一時<pc n="lb"/>
優人俱避舍然所唱俱北詞尚得金元蒜酪遺風予幼<pc n="lb"/>
時猶見老樂工二三人其歌童也俱善絃索今絶響矣<pc n="lb"/>
何又教女鬟數人俱善北曲為南教坊頓仁所賞頓曾<pc n="lb"/>
隨武宗皇帝入北京盡傳北方遺音獨歩東南暮年流<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
落無復知其技者正如李龜年江南晩景其論曲謂南<pc n="lb"/>
曲簫管謂之唱調不入絃索不可入譜近日沈吏部所<pc n="lb"/>
訂南九宫譜盛行而北九宫譜反無人問亦無人知矣<pc n="lb"/>
頓老又云絃索九宫或用滚絃或用花和大和釤絃皆<pc n="lb"/>
有定制若南九宫無定則可依且笛管稍長短其聲便<pc n="lb"/>
可就板絃索若多一彈少一彈即□<hi>音欹</hi>板矣此説真不<pc n="lb"/>
易之論今吳下皆以三絃合南曲而又以簫管叶之此<pc n="lb"/>
唐人所云錦襖上着蓑衣顧阿瑛小像詩所云儒衣僧<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
㡌道人鞋也<pc n="　"/>簫管可入北詞而絃索不入南詞葢南<pc n="lb"/>
初不仗絃為節奏也况北詞中亦有不叶絃索者如陳<pc n="lb"/>
德輝王實甫間亦不免焉今人一例通用遂入笑海嘗<pc n="lb"/>
見友人以漢𨽻自誇予誚之曰此不過于真字上加一<pc n="lb"/>
二筆飛撇遂變其名曰𨽻此名𨽻楷非𨽻漢也今南方<pc n="lb"/>
北曲瓦缶亂鳴此名北南非北曲也只如時所争尚者<pc n="lb"/>
望蒲東一套其引子望字北音作旺葉字北音作夜急<pc n="lb"/>
字北音作紀叠字北音作爹今之學者頗能談之但一<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
啓口便成南腔正如鸚鵡效人言非不近似而禽吭終<pc n="lb"/>
不脱盡奈何强名曰北<pc n="　"/>老樂工云凡學唱從絃索入<pc n="lb"/>
者遇清唱則字窒而喉劣此亦至言今學南曲者亦然<pc n="lb"/>
初按板時即以簫管為輔則其正音反為所遏乆而習<pc n="lb"/>
成遂如蛩駏相倚不可暫撇若單喉獨唱非音律長短<pc n="lb"/>
而不諧則腔調務持而走板葢由初入門時不能盡其<pc n="lb"/>
才也曽見一二大家歌姬軰甫啓朱唇即有簫管夾其<pc n="lb"/>
左右好腔妙囀反被拖帶不能施展此乃以邯鄲細歩<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
行荆榛濘泥中欲如古所云髙不揭低不咽難矣若吾<pc n="lb"/>
軰知音者稍待學唱將成即取其中一二人教以簫管<pc n="lb"/>
既諳疾徐之節且助傳換之勞宛轉髙低無不如意矣<pc n="lb"/>
今有以吹唱兩師並教者尤舛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北調傳授<pc n="lb"/>
自吳人重南曲皆祖崐山魏良輔而北詞幾廢今惟金<pc n="lb"/>
陵尚存此調然北𣲖亦不同有金陵有汴梁有雲中而<pc n="lb"/>
吳中以此曲擅塲者僅見張野塘一人故壽州産也亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
與金陵小有異同處頃甲辰年馬四娘以生平不識金<pc n="lb"/>
閶為恨因挈其家女郎十五六人來吳中唱北西廂全<pc n="lb"/>
本其中有巧孫者故馬氏粗婢貌竒醜而聲遏雲於北<pc n="lb"/>
詞闗捩竅妙處極得真傳為一時獨歩他姬曾不得其<pc n="lb"/>
十一也四娘還曲中即病亡諸妓星散巧孫亦去為市<pc n="lb"/>
嫗不理歌譜矣今南教坊有傳壽者字靈修工北曲其<pc n="lb"/>
親生父家傳誓不教一人壽亦豪爽談笑傾坐若壽復<pc n="lb"/>
嫁去北曲真同廣陵散矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>笛曲<pc n="lb"/>
今按樂者必先學笛曲如五凡工尺上一之屬世以為<pc n="lb"/>
俗工俚習不知其來舊矣宋樂書云黄鍾用合字大吕<pc n="lb"/>
太簇用四字夾鍾姑洗用一字夷則南吕用工字無射<pc n="lb"/>
應鍾用凡字中吕用上字㽔賓用勾字林鍾用尺字黄<pc n="lb"/>
鍾清用六字大吕夾中清用五字又有隂陽及半隂半<pc n="lb"/>
陽之分而遼世大樂各詞之中度曲協律其聲凡十曰<pc n="lb"/>
五凡工尺上一四六勾合近十二雅律於律吕各缺其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
一以為猶之雅音之不及商也可見宋遼以來此調已<pc n="lb"/>
為之祖今樂家傳習教字如律詩之有四韻八句時藝<pc n="lb"/>
之有四股八比普天不能越獨昧其本始耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>填詞有他意<pc n="lb"/>
填詞出才人餘技本㳺戯筆墨間耳然亦有寓意譏訕<pc n="lb"/>
者如王渼陂之杜甫㳺春則指李西涯及楊石淙賈南<pc n="lb"/>
塢三相康對山之中山狼則指李空同李中麓之寶劍<pc n="lb"/>
記則指分宜父子近日王辰玉之哭倒長安街則指建<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
言諸公是也又聞湯義仍之紫簫亦指當時秉國揆者<pc n="lb"/>
纔成其半即為人所議因改為紫釵而屠長卿之彩毫<pc n="lb"/>
記則竟以李青蓮自命第未知果愜物情否耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南北散套<pc n="lb"/>
元人如喬夢符鄭德輝軰但以四折雜劇擅名其餘技<pc n="lb"/>
則工小令為多若散套雖諸人皆有之惟馬東籬百嵗<pc n="lb"/>
光隂張小山長天落彩霞為一時絶唱元詞多佳俱不<pc n="lb"/>
及也元人俱嫺北調而不及南音今南曲如四時歡窺<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
青眼人別後諸套最古或以為元人筆亦未必然即沈<pc n="lb"/>
青門陳大聲軰南詞宗匠皆本朝成𢎞間人又同時如<pc n="lb"/>
康對山王渼陂二太史俱以北詞擅塲並不染指于南<pc n="lb"/>
渼陂初學填詞先延名師閉門學唱三年而後出手其<pc n="lb"/>
專精不泛及如此章丘李中麓太常亦以填詞名與康<pc n="lb"/>
王俱石友而不嫺度曲即如所作寶劍記生硬不諧且<pc n="lb"/>
不知南曲之有入聲自以中原音韻叶之以致吳儂見<pc n="lb"/>
誚同時惟臨朐馮海槎差為當行亦以不作南詞耳南<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
詞自陳沈諸公外如樓閣重重因他消瘦風兒疎剌剌<pc n="lb"/>
等套尚是成𢎞遺音此外吳中詞人如唐伯虎祝枝山<pc n="lb"/>
後為梁伯龍張伯起軰縱有才情俱非本色矣<pc n="　"/>今傳<pc n="lb"/>
誦南曲如東風轉嵗華云是元人髙則誠不知乃陳大<pc n="lb"/>
聲與徐髯仙聯句也又東野翠烟銷乃元人子母寃家<pc n="lb"/>
戯文中曲今亦屬之時曲訛以傳訛至此且今人但知<pc n="lb"/>
陳大聲南調之工耳其北一枝花天空碧水澄今套與<pc n="lb"/>
馬致逺百嵗光隂皆咏秋景真堪伯仲又題情新水令<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
碧桃花外一聲鐘全套亦綿麗不減元人本朝填詞似<pc n="lb"/>
無勝之者陳名鐸號秋碧大聲字也金陵人官指揮使<pc n="lb"/>
今皆不知其為何代何方人<pc n="　"/>近代南詞散套盛行者<pc n="lb"/>
如張伯起燈兒下乃依幽牕下舊腔贈一孌童即席取<pc n="lb"/>
辦宜其用韻之雜如梁少白貂裘染乃一揚州鹽客眷<pc n="lb"/>
舊院妓楊小環求其題咏曲成以百金為壽今無論其<pc n="lb"/>
雜用庚清真文優尋諸韻即語意亦俚拙可笑真不值<pc n="lb"/>
一文<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時尚小令<pc n="lb"/>
元人小令行於燕趙後浸淫日盛自宣正至成𢎞後中<pc n="lb"/>
原人行瑣南枝傍糚臺山坡羊之屬李空同先生初自<pc n="lb"/>
慶陽徙居汴梁聞之以為可繼國風之後何大復繼至<pc n="lb"/>
亦酷愛之今所傳泥揑人及鞋打卦熬䯼髻三闋為三<pc n="lb"/>
牌名之冠故不虚也自兹以後又有要孩兒駐雲飛醉<pc n="lb"/>
太平諸曲然不如三曲之盛嘉隆間乃興閙五更寄生<pc n="lb"/>
草羅江怨哭皇天乾荷葉粉紅蓮桐城歌銀絞絲之屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
自兩淮以至江南漸與詞曲相逺不過寫淫媟情態畧<pc n="lb"/>
具抑揚而已比年以來又有打棗乾掛枝兒二曲其腔<pc n="lb"/>
調約畧相似則不問南北不問男婦不問老幼良賤人<pc n="lb"/>
人習之亦人人喜聽之以至刋布成帙舉世傳誦沁入<pc n="lb"/>
心腑其譜不知從何來真可駭嘆又山坡羊者李何二<pc n="lb"/>
公所喜今南北詞俱有此名但北方惟盛愛數落山坡<pc n="lb"/>
羊其曲自宣大遼東三鎮傳來今京師妓女慣以此充<pc n="lb"/>
絃索北調其語穢䙝鄙淺并桑濮之音亦離去已逺而<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
羇人㳺壻嗜之獨深丙夜開尊争先招致而教坊所𨽻<pc n="lb"/>
筝<graphic n="KR0793" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0793.png" mimeType="image/png"/>等色及九宫十二則皆不知為何物矣俗樂中之<pc n="lb"/>
雅樂尚不諧俚耳如此况真雅樂乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜劇<pc n="lb"/>
北雜劇已為金元大手擅勝塲今人不復能措手曾見<pc n="lb"/>
汪太函四作為宋玉髙唐夢唐明皇七夕長生殿范少<pc n="lb"/>
伯西子五湖陳思王遇洛神都非當行惟徐文長渭四<pc n="lb"/>
聲猿盛行然以詞家三尺律之猶河漢也梁伯龍有紅<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
線紅綃二雜劇頗稱諧穏今被俗優合為一大本南曲<pc n="lb"/>
遂成惡趣近年獨辰玉王太史衡所作真傀儡沒奈何<pc n="lb"/>
諸劇大得金元本色可稱一時獨歩然北劇但四折用<pc n="lb"/>
四人各唱一折或一人共唱四折故作者得逞其長歌<pc n="lb"/>
者亦盡其技王初作鬱輪袍乃多至七折其真傀儡諸<pc n="lb"/>
劇又只以一大折了之似尚隔一塵頃黄貞甫汝亨以<pc n="lb"/>
進賢令内召還貽湯義仍新作牡丹亭記真是一種竒<pc n="lb"/>
文未知於王實甫施君美如何恐斷非近日諸賢所辦<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
也湯詞係南曲因論北詞附及之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁伯龍傳竒<pc n="lb"/>
同時崑山梁伯龍辰魚亦稱詞家有盛名所作浣紗記<pc n="lb"/>
至傳海外然止此不復續筆其大套小令則有江東白<pc n="lb"/>
苧之刻尚有傳之者浣紗初出梁㳺青浦時屠緯真隆<pc n="lb"/>
為令以上客禮之即命優人演其新劇為壽每遇佳句<pc n="lb"/>
輙浮大白酬之梁亦豪飲自快演至出獵有所謂擺開<pc n="lb"/>
擺開者屠厲聲曰此惡語當受罰葢已預儲洿水以酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
海灌三大盂梁氣索强盡之大吐委頓次日不別竟去<pc n="lb"/>
屠毎言及必大笑以為大快事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張伯起傳竒<pc n="lb"/>
伯起少年作紅拂記演習之者遍中國後以丙戌上太<pc n="lb"/>
夫人壽作祝髪記則母已八旬而身亦耳順矣其繼之<pc n="lb"/>
者則有竊符灌園扊扅虎符兵刻函為陽春六集盛傳<pc n="lb"/>
於世可以止矣暮年值播事奏功大將楚人李應祥者<pc n="lb"/>
求作傳竒以侈其勲潤筆稍溢不免過於張大似多此<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
一段蛇足其曲今亦不行同時沈寧菴璟吏部自號詞<pc n="lb"/>
隠生亦酷愛填詞至作三十餘種其盛行者惟義俠桃<pc n="lb"/>
符紅蕖之屬沈工歌譜毎製曲必遵中原音韻太和正<pc n="lb"/>
音諸書欲與金元名家争長張則以意用韻便俗唱而<pc n="lb"/>
已予毎問之答云子見髙則誠琵琶記否予用此例奈<pc n="lb"/>
何訝之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戯旦<pc n="lb"/>
自北劇興名男為正末女曰旦兒相傳入於南劇雖稍<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
有更易而旦之名不改竟不曉何義今觀遼史樂志大<pc n="lb"/>
樂有七聲謂之七旦凡一旦管一調如正宫越調大食<pc n="lb"/>
中吕之屬此外又有四旦二十八調不用黍律以琵琶<pc n="lb"/>
叶之按此即今九宫譜之始所謂旦乃司樂之總名以<pc n="lb"/>
故金元相傳遂命歌妓領之因以作雜劇流傳至今旦<pc n="lb"/>
皆以娼女充之無則以優之少者假扮漸逺而失其真<pc n="lb"/>
耳大食今曲譜中訛作大石因有小石調配之非其初<pc n="lb"/>
矣<pc n="　"/>元人云雜劇中用四人曰末泥色主引戲分付曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
副浄色發喬曰副末色主打諢又或一人裝孤老而旦<pc n="lb"/>
獨無管色益知旦為管調如教坊之部頭色長矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>填詞名手<pc n="lb"/>
本朝填詞髙手如陳大聲沈青門之屬俱南北散套不<pc n="lb"/>
作傳竒惟周憲王所作雜劇最夥其刻本名誠齋樂府<pc n="lb"/>
至今行世雖警㧞稍遜古人而調入絃索穏叶流麗猶<pc n="lb"/>
有金元風範南曲則四節連環綉𥜗之屬出於成𢎞間<pc n="lb"/>
稍為時所稱其從則嘉靖間陸天池名采者吳中陸貞<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
山黄門之弟也所撰有王仙客明珠記韓壽偷香記陳<pc n="lb"/>
同甫椒觴記程德逺分鞋記諸劇今惟明珠記盛行又<pc n="lb"/>
鄭山人若庸玉瑛記使事穏帖用韻亦諧内㳺西湖一<pc n="lb"/>
套尤為時所膾炙所乏者生動之色耳近年則梁伯龍<pc n="lb"/>
張伯起俱吳人所作盛行于世若以中原音韻律之俱<pc n="lb"/>
門外漢也近沈寧菴吏部後起獨恪守詞家三尺如庚<pc n="lb"/>
清真文恒歡寒山先天諸韻最易互用者斤斤力持不<pc n="lb"/>
少假借可稱度曲申韓然詞之堪入選者殊尠梅禹金<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
玉合記最為時所尚然賓白盡用駢語餖飣太繁其曲<pc n="lb"/>
半使故事及成語正如設色骷髏粉捏化生欲博人寵<pc n="lb"/>
愛難矣湯義仍牡丹亭夢一出家傳户誦幾令西廂减<pc n="lb"/>
價奈不諳曲譜用韻多任意處乃才情自足不朽也年<pc n="lb"/>
來俚儒之稍通音律者伶人之稍曉文墨者動輒編成<pc n="lb"/>
一傳自謂得沈吏部九宫正音之秘然悠謬粗淺登塲<pc n="lb"/>
聞之穢溢廣座亦傳竒之一厄也<pc n="　"/>沈寧菴自號詞隠<pc n="lb"/>
生按北宋万侯雅言在徽宗朝直大晟府亦自稱詞隠<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
豈偶合耶抑慕而效之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丘文莊填詞<pc n="lb"/>
丘文莊淹博本朝鮮儷而行文拖沓不為後學所式至<pc n="lb"/>
填詞尤非當行今五倫全備是其手筆亦俚淺甚矣初<pc n="lb"/>
與王端毅同朝王謂講學大儒不宜留心詞曲丘大恨<pc n="lb"/>
之因南太宰王㒜為端毅作王大司馬生傳稱許太過<pc n="lb"/>
遂云若有豪傑駁之禍且不測又端毅所刻疏稿凡成<pc n="lb"/>
化間留中之䟽俱書不報丘又謂王故彰先帝拒諫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
失御醫劉文泰得丘語因挾仇特䟽而王遂去位所以<pc n="lb"/>
報五倫之怨也五倫記至今行人間真所謂不幸而傳<pc n="lb"/>
矣又聞丘少年作鍾情麗集以寄身之桑濮竒遇為時<pc n="lb"/>
所薄故又作五倫以掩之未知果否但麗集亦學究腐<pc n="lb"/>
譚無一俊語即不掩亦可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白練裙<pc n="lb"/>
頃嵗丁酉馮開之年伯為南祭酒東南名士雲集金陵<pc n="lb"/>
時屠長卿年伯乆廢奉恩詔復冠帶亦作寓公慕狹邪<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
寇四兒名文華者先以纒頭往至日具袍服頭踏呵殿<pc n="lb"/>
而至踞㕔事南面呼嫗出拜令寇姬傍侍行酒更作才<pc n="lb"/>
語相向次日六院喧傳以為談柄有江右孝亷鄭豹先<pc n="lb"/>
名之文者素以才自命遂作一傳竒名曰白練裙摹寫<pc n="lb"/>
屠憨狀曲盡時吳下王百榖亦在留都其少時曾眷名<pc n="lb"/>
妓馬湘蘭名守真者馬年已將耳順王則望七矣兩人<pc n="lb"/>
尚講衿裯之好鄭亦串入其中備列醜態一時為紙貴<pc n="lb"/>
次年李九我為南少宰署禮部追肆刻本毁其板然傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
播逺近無算矣予後於都下遇鄭君譽其填詞之妙鄭<pc n="lb"/>
面發赤囑予勿再告人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曇花記<pc n="lb"/>
今上十二年甲申主事俞識軒顯卿論劾禮部主事屠<pc n="lb"/>
長卿隆得㫖兩人俱革職為民識軒松江之上海人為<pc n="lb"/>
孝亷時適屠令松之青浦以事干謁之屠不聽且加侮<pc n="lb"/>
慢俞心恨甚至是具疏指屠淫縱且云與西寧侯宋世<pc n="lb"/>
恩夫人有私并及屠帷簿至云日中為市交易而退又<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
有翠館侯門青樓郎署諸媟語上覽之大怒遂並斥之<pc n="lb"/>
屠自邑令内召甫年餘俞第後授官祗數月耳睢眦之<pc n="lb"/>
忿兩人俱敗終身不復振人亦惜屠之才然終不以登<pc n="lb"/>
啓事也西寧夫人有才色工音律屠亦能新聲頗以自<pc n="lb"/>
炫毎劇塲輒闌入羣優中作伎夫人從簾箔見之或勞<pc n="lb"/>
以香茗因以外傳至於通家往還亦有之何至如俞疏<pc n="lb"/>
云云也近年屠作曇花記忽以木清泰為主嘗怪其無<pc n="lb"/>
謂一日遇屠于武林命其家僮演此劇揮䇿四顧如辛<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
幼安之歌千古江山自鳴得意予于席間問馮開之祭<pc n="lb"/>
酒云屠年伯此記出何典故馮笑曰子不知耶木字増<pc n="lb"/>
一葢成宋字清字與西為對泰即寧之義也屠晩年自<pc n="lb"/>
恨往時孟浪致累宋夫人被醜聲侯方嚮用亦因以坐<pc n="lb"/>
廢此懴悔文也時虞德園吏部在坐亦聞之笑曰故不<pc n="lb"/>
如予所作曇花序云此乃大雅目連傳免渉閨閣葛藤<pc n="lb"/>
語差得之予應之曰此乃着色西㳺記何必詰其真偽<pc n="lb"/>
今馮年伯沒矣其言必有所本恨不細叩之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>顧曲雜言<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>