<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Information about publication or distribution</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>了齋易説</head>
    <p>
欽定四庫全書<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經部一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>了齋易説<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>易𩔖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>提要<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>臣</hi>等謹案了齋易説一卷宋陳瓘撰瓘字瑩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中延平人元豐二年進士甲科建中靖國初<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為右司諫嘗移書責曾布及言蔡京蔡卞之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姦章數十上除名編𨽻合浦以死事蹟具宋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>史本傳了齋其自號也此本為紹興中其孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正同所刋馮椅謂嘗從其孫大應見了齋有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>易全解不止一卷多本卦變與朱子發之説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>相𩔖胡一桂則謂尚見其初刋本題云了齋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>易説並未分卷此本蓋即一桂所見也邵伯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>温聞見録稱瓘晚得康節説易講解象數一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>切屏絶質之劉器之器之曰易固經世之用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>若講解象數一切屏絶則聖人設卦立爻復<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>將何用惟知其在象數者皆寓也然後可以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論易故曰得意忘象得象忘言方其未得之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>際而遽絶之則吉凶與民同患之理將何以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兆恐非筌蹄之意云云然則瓘之易學又嘗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>質之劉安世不全出邵子矣其造語頗詰屈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故陳振孫書録解題病其詞㫖深晦然晁公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武讀書志謂其以易數言天下治忽多驗則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瓘于易寔有所得非徒以艱深文淺易者正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>未可以難讀廢矣乾隆四十三年六月恭校<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>總纂官<hi>臣</hi>紀昀<hi>臣</hi>陸錫熊<hi>臣</hi>孫士毅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>總<pc n="　"/>校<pc n="　"/>官<pc n="　"/>
                    <hi>臣</hi>陸<pc n="　"/>費<pc n="　"/>墀<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>了齋易説<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳瓘<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
䷀<hi>乾下乾上</hi>乾大也在人為元其大也離乎對矣而不无<pc n="lb"/>
人也不見其人无咎<pc n="　"/>萬物資焉名之曰始<pc n="　"/>乃統天<pc n="lb"/>
者乾乾也<pc n="　"/>雲行雨施乾之作也<pc n="　"/>曰乾曰坤曰元故<pc n="lb"/>
曰品其為物也无不在不覩其形孰知其流<pc n="　"/>大明終<pc n="lb"/>
始觀艮可知六位時成觀大畜可知<pc n="　"/>時成其位也時<pc n="lb"/>
乗其變也初首元作潜亢在時不觀大畜何以畜其徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                    <pc n="　"/>乃統天者元也以御天者時也<pc n="　"/>變化者乾道也乾<pc n="lb"/>
道精而非一其貞各而不雜往也而合命也而性故曰<pc n="lb"/>
正<pc n="　"/>合乎天地而不見其臭發而中節而其發不獨夫<pc n="lb"/>
然故无不利也无不貞也惟辟奉天其道如是<pc n="　"/>首出<pc n="lb"/>
庶物何為哉萬國咸寧不為而寧也是故乾者萬物之<pc n="lb"/>
一也而一不墮數庶物之首也而用而不有是故隂陽<pc n="lb"/>
不測之物名曰神物<pc n="　"/>成象之謂乾見乃謂之象是故<pc n="lb"/>
乾行无象自不在我大畜之初曰有厲利己不犯災也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
                    <pc n="　"/>自陽在下也至天徳不可為首也總言聖人所以順<pc n="lb"/>
天而无為之道<pc n="　"/>文言言元有四无為而具者乾也君<pc n="lb"/>
子之行并乾而五乾行无象天之有象者行乾之君子<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>勿用者弗用也其弗用者得而隠也不易乎世中<pc n="lb"/>
不變也不成乎名實著也遯則退也是則時也无悶不<pc n="lb"/>
憂也憂憂也不以所建易所行不以彼憂易此樂所謂<pc n="lb"/>
不易乎世也確乎者示人易也其不可拔者以其彚貞<pc n="lb"/>
也夫聖人之貞又何以加於樂乎<pc n="　"/>正中者龍徳之中<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>也中故信括故謹非作也正中之庸也閑邪自閑也存<pc n="lb"/>
其誠非存之也言行所以自閑也善世者維道之善也<pc n="lb"/>
徳愽者日新之徳也中庸其至矣乎獨善者必盈徳孤<pc n="lb"/>
者必吝故曰見龍在田君徳也君徳者聖人之得乾者<pc n="lb"/>
也故曰乾以君之<pc n="　"/>徳者得也業者動也必忠必信則<pc n="lb"/>
其進不由順聖人之情則修不遷貳立言乎其不遷也<pc n="lb"/>
居言乎其不貳也夫聖人之修又何以加於不遷不貳<pc n="lb"/>
乎幾者動之微義者大君之宜<pc n="　"/>上天之載无聲无臭<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>至矣知而至之者人也昭明有融髙朗令終終矣知而<pc n="lb"/>
終之者人也習至之之道者其唯坤順乎習終之之道<pc n="lb"/>
者其惟謙亨乎<pc n="　"/>窮大者必失其所居是故居道則盈<pc n="lb"/>
而不謙居器則係而不樂是故不驕不憂者聖人之乾<pc n="lb"/>
乾也乾乾因其時而惕則品物具矣雖危无咎安也上<pc n="lb"/>
下无常而臣道常屈進退无恒而王道恒尊宜屈而信<pc n="lb"/>
是為邪也不渙其躬是離羣也君君臣臣之謂羣中而<pc n="lb"/>
不倚之謂正為邪而離羣者必以大咎終焉故君子之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>大欲必因其時而惕也有厲利己習乃日新<pc n="　"/>音同故<pc n="lb"/>
同聲物同故同氣響谷之相應聲无異在隂陽之相求<pc n="lb"/>
氣不殊感凝動宿烈同一濕燥龍虎變化有萬從一大<pc n="lb"/>
作而衆目自通无二致也君本乎天臣本乎地是故上<pc n="lb"/>
下无常而臣道常卑各從其類不可違也違則邪矣故<pc n="lb"/>
曰牝馬地類行地无疆柔順利貞君子攸行<pc n="　"/>亢故悔<pc n="lb"/>
聖人有焉動而亢者有故也<pc n="　"/>聖人之用不用天下之<pc n="lb"/>
治不治道之行不行皆天也樂則行之故其事在中憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>則違之故其通不窮居征以時試不在它乾乾之君子<pc n="lb"/>
也乾元用九人何力之有焉<pc n="　"/>陽氣潜藏故曰潜龍勿<pc n="lb"/>
用勿用也故弗用<pc n="　"/>見龍在田天下文明終日乾乾與<pc n="lb"/>
時偕行者陽氣發生而品物咸章也乾乾匪他其有在<pc n="lb"/>
時行也者不息也極也者不行也<pc n="　"/>用九者乾元也見<pc n="lb"/>
天則者乾始也曰元而始可知也曰終始而大明可知<pc n="lb"/>
也大哉乾乎終始性情<pc n="　"/>能以美利皆乾始也大哉乾<pc n="lb"/>
乎能健能順能也以健以厚以也坤則美在中乾不言<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>所利大矣哉<pc n="　"/>剛健中正純粹精也所謂大哉乾乎者<pc n="lb"/>
如此而已是故乾也者七徳之總名也<pc n="　"/>六爻發揮旁<pc n="lb"/>
通情也天地萬物之情發揮在爻是故情之未發謂之<pc n="lb"/>
中發揮旁通謂之變<pc n="　"/>天无為也乘六龍以御者時也<pc n="lb"/>
後天而奉天時者聖人也雲行雨施天下平也知履道<pc n="lb"/>
之坦坦者庶幾乎其見也<pc n="　"/>以成徳為行者元以也何<pc n="lb"/>
以乎日可見之行乾行也何行乎<pc n="　"/>陽氣潜藏是故𨼆<pc n="lb"/>
而未見行而未成天行矣而亦未用也成而後用汔至<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>亦未繘井以乾始為師也<pc n="　"/>四以皆乾得也學問寛仁<pc n="lb"/>
所以主其得<pc n="　"/>天地設位而易行乎其中矣其行也有<pc n="lb"/>
在乎故曰君子之中庸也君子而時中也乾乾因其時<pc n="lb"/>
而惕雖危无咎矣此君子之時中者也中不在人故或<pc n="lb"/>
之行乾之君子未始執其信也執而有之有而行之小<pc n="lb"/>
者過矣而不觀其養未可動也疑之也故无咎是故聖<pc n="lb"/>
人之欲及時者猶或之也學聖人之道者可有其信而<pc n="lb"/>
必行之乎不雨之卦既雨而猶未征也聖人與之與其<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>疑不與其必也<pc n="　"/>夫大人者與四者合先天之時孰睹<pc n="lb"/>
天之不違後天而奉則天時而人奉之也其成也成之<pc n="lb"/>
而已其乘也乘之而已後天而奉天時也時行時極必<pc n="lb"/>
與偕焉困之而惕貞厲无咎是故君子終日乾乾之道<pc n="lb"/>
欲及時而已矣<pc n="　"/>九二龍徳而正中者也庸庸則其中<pc n="lb"/>
正矣亢之為言也有知焉有不知焉其合判矣其惟聖<pc n="lb"/>
人乎不失其正<pc n="　"/>四三二爻无在无不在<pc n="lb"/>
䷁<hi>坤下坤上</hi>牝馬地𩔖也君子者行乾徳者也有攸徃者<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>攸行也有攸非我有也有攸行非我行也坤道其順乎<pc n="lb"/>
先迷者不可先也後得主者得當也變動以利言乾不<pc n="lb"/>
言所利<pc n="　"/>朋者君臣之象也君一而臣二君上而臣下<pc n="lb"/>
君先而臣後西南得朋者順故得也東北喪朋者息所<pc n="lb"/>
不息者此而已故喪也安貞吉者坤吉也安貞之吉者<pc n="lb"/>
君子之吉也<pc n="　"/>大哉者至而大也至哉者大而至也坤<pc n="lb"/>
元者至而无不至也萬物資生者資而无不生也何資<pc n="lb"/>
乎資至也大乎至乎其物物之物乎精而非一氣而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>有為而无作健覆而厚載者豈兩物哉而亦未始不兩<pc n="lb"/>
故有合也合乎一謂之兩合乎兩謂之參參天兩地聖<pc n="lb"/>
人之能也浩浩其天不倚而倚<pc n="　"/>坤之為物有時乎雜<pc n="lb"/>
地卑之勢定不可渝君子以焉一卑一髙泰焉而並立<pc n="lb"/>
者皆勢也而用則殊矣厚徳載物徳之朋者也書曰鳳<pc n="lb"/>
凰來儀朋也孔子曰吾已矣夫不朋矣<pc n="　"/>霜未凝凝之<pc n="lb"/>
始也馴未辯也林鍾之氣暑方盛也暑盛而知寒之至<pc n="lb"/>
君子也<pc n="　"/>生也直天也徳方地也動乎其中者乾元也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
                    <pc n="　"/>天地之元在乾坤坤元之主在六二故曰地道光也<pc n="lb"/>
光者中正之體中正而動其習也大矣<pc n="　"/>含章可貞則<pc n="lb"/>
坤美具矣以時發者其發非我也可以從王事矣而猶<pc n="lb"/>
或之或之者法乾也知坤知乾光大也<pc n="　"/>不出也故成<pc n="lb"/>
近也故无咎咸之六二順此者也異乎其末矣<pc n="　"/>得朋<pc n="lb"/>
而黄後得而裳元无不利文不出入至而應也<pc n="　"/>辨方<pc n="lb"/>
正位可取于野則无邦<pc n="　"/>用六利永貞者用坤元而利<pc n="lb"/>
也來弗克違濡莫之陵皆用元之利比之原筮筮此也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>萃之匪孚則未亡其有未亡其有故未光也六者三才<pc n="lb"/>
之道大者乾元也以大終者終乎地道之光直方而大<pc n="lb"/>
非地道之光乎是故君子有終則尊而光也東北喪朋<pc n="lb"/>
乃終有慶所不息者此而已則必有終矣知光大也其<pc n="lb"/>
不息之慶乎晉之失得勿恤往升之用見大人勿恤皆有<pc n="lb"/>
慶也<pc n="　"/>至柔至静坤之至也剛者道之動方者静之德<pc n="lb"/>
柔剛静動坤元之道之徳也<pc n="　"/>含萬物者含𢎞也化光<pc n="lb"/>
者光之大也<pc n="　"/>坤道其順乎承天而時行此後天而奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>天時也易之於天也或先焉或後焉故曰易逆數也<pc n="lb"/>
積小以髙大積也霜而凝漸也由辯之今也不早辯故<pc n="lb"/>
也升之積順徳也漸之吉女歸也<pc n="　"/>立直方者君子也<pc n="lb"/>
坤道其順乎其𨼆其括順天地之閉發于事業以時而<pc n="lb"/>
發是故<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>者君子正也唯君子為能通天下之<pc n="lb"/>
志通而不異異而不一其唯君子之正乎易曰同人之<pc n="lb"/>
先以中直也先以直後以義同人之中也直其正也中<pc n="lb"/>
其位也為圜者非坤之義敬義立者立乎其中也立乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>其中而徳不孤矣徳其方也不孤其動也不習則其習<pc n="lb"/>
也乆矣无不利者安貞之吉也夫中也正也其所行也<pc n="lb"/>
不疑其所行者其唯君子乎君子之正亦不疑也<pc n="　"/>天<pc n="lb"/>
地相遇品物咸章也含乃亨坤道也坤之道中正而已<pc n="lb"/>
剛遇中正則含而行也未有慶譽則大而亨也<pc n="　"/>四多<pc n="lb"/>
懼近也近而括謹也謹而不害慎也君子體静方之徳<pc n="lb"/>
處多懼之地謹也慎也而已矣動而不括者孚號之事<pc n="lb"/>
我何尸焉<pc n="　"/>地發而黄坤索而中于同為通于義為理<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>位非一異體不有无承乾之美中而暢也通變富暢而<pc n="lb"/>
發也發而不過至也乾始故也乾始坤終同乎美利乾<pc n="lb"/>
則不言坤在得主之後<pc n="lb"/>
䷂<hi>震下坎上</hi>君子行此四徳者或健或順或動或隨或浸<pc n="lb"/>
長或既復或去故而當其行无不貞也貞則何往乎不<pc n="lb"/>
往也而不寧時措之宜在建侯也屯利建侯比親諸侯<pc n="lb"/>
或宜一或以衆<pc n="　"/>剛柔不交而萬物不生交而難生交<pc n="lb"/>
之始也動乎坎中者震出而坎伏也交非乾也子考也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>乾至健而常易難則不易矣<pc n="　"/>盈天地之間者唯萬物<pc n="lb"/>
雷雨之動滿盈則无不生也生之謂動草而未竭昧而<pc n="lb"/>
未麗天造之始也奉始之宜在建侯而不寧建侯則慮<pc n="lb"/>
而不息不寧則勞而有終比者來商者喜<pc n="　"/>索而來者<pc n="lb"/>
生矣而未際也覆矣而未澤也緯之繩之君子之用也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周旋而不流初也居貞而志焉未繩直也<pc n="　"/>初匪冦<pc n="lb"/>
也而二守其正怙五以待時而後出常徳君子也引而<pc n="lb"/>
未變其唯中乎乘而不息是以能乆<pc n="　"/>六三君子也殆<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>庶則未也何以知其未也有即有入是謂不如三近而<pc n="lb"/>
舎四近而往求婚媾故往往而吉故求是以並受其福<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>屯其膏之時大征則得小征則凶此雨施施爻也小<pc n="lb"/>
何以任之二之乘也貞不字四之乘也求而往上六時<pc n="lb"/>
過之乘也<pc n="　"/>物之始生曰屯見而不失其居過此以往<pc n="lb"/>
先天也未之或先不可名為道<pc n="lb"/>
䷃<hi>坎下艮上</hi>蒙亨者本亨而今蒙也今蒙則不可不求求<pc n="lb"/>
而不告者有矣未有不求而告者也言求者莫如童蒙<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>求而必告者以初筮也王弼曰筮者決疑之物也格物<pc n="lb"/>
之學以初筮為先若筮其初則有二物矣故再三凟凟<pc n="lb"/>
則不告陸希聲曰初筮告啟其宗也再三凟以塞聰也<pc n="lb"/>
凟則不告乃或蒙也貞者不或之物也凟者反貞之名<pc n="lb"/>
也利貞而无不利矣反貞而无不疑矣然則乾坤之動<pc n="lb"/>
皆有或焉何也曰果行育徳其義在蒙不求不習者大<pc n="lb"/>
人變通之道果而不執者也孔子曰吾何執又曰吾執<pc n="lb"/>
御矣<pc n="　"/>坎之為物險者也險而止者蒙也地中有水者<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>師也務學不如務求師六五曰童蒙吉人君之於道當<pc n="lb"/>
初筮而求之也况士乎書曰能自得師者王自得之則<pc n="lb"/>
居之安矣孔子曰三人行必有我師焉不求我師豈得<pc n="lb"/>
我師乎擇其善者而從之其不善者而改之或從或改<pc n="lb"/>
皆得師之益也夫善不善在彼及我得之則融乎一善<pc n="lb"/>
是以君子貴乎求師而又貴乎自得之也齊桓公衛靈<pc n="lb"/>
公得管仲仲叔圉祝鮀王孫賈之輔猶足以安其身而<pc n="lb"/>
收其功况明哲之君用忠良之臣乎然則觀彼之善不<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>善者皆可以自得也彼三人者莫不有善莫不有不善<pc n="lb"/>
所謂莫不有文武之道焉<pc n="　"/>君子之于道初筮而再思<pc n="lb"/>
者所以習坎也三人行則損一人應之謂告告以剛中<pc n="lb"/>
也筮而告者問焉而受命也<pc n="　"/>以亨行者以亨而行時<pc n="lb"/>
中也蒙以養正聖功也蒙以養爾貪天之功而其極至<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>聖者大迷而終不悟也是故君子之養必養其正<pc n="lb"/>
蒙雜而著正也<pc n="　"/>正乃出出必行萌果種而後育者序<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>發之初用克己則利用説桎梏以往則吝法出於<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>心正則不偏一彼一此之謂偏<pc n="　"/>其吝无外其入不獨<pc n="lb"/>
克家之子也剛克柔克謂之克克而不偏謂之中中者<pc n="lb"/>
蒙之家坎者乾之子幹父之蠱意承考也其唯克家之<pc n="lb"/>
子乎行乎地中不舎晝夜所以幹也剛柔不接則其幹<pc n="lb"/>
无譽矣是故觀蒙可以知蠱觀蠱可以知晉<pc n="　"/>金夫者<pc n="lb"/>
大人也不有躬者渙其躬也无攸利者居其所而遷也<pc n="lb"/>
其行之順也如是故勿用取女也習坎六三之勿用今<pc n="lb"/>
亦勿用也至柔而動也剛坤也剛以動大壯也女壯勿<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>用取女蒙之九三也<pc n="　"/>困者升而不已者也于彼不已<pc n="lb"/>
則于此息矣四之位近也名近而實逺矣其逺也以獨<pc n="lb"/>
孔子曰徳不孤必有鄰<pc n="　"/>六五童蒙吉育徳之主也其<pc n="lb"/>
徳順其用巽巽則不果而果<pc n="　"/>以亨行者能達其材者<pc n="lb"/>
也亨在初利在貞告其初者終之則果未果而止必或<pc n="lb"/>
擊之禦冦者擊蒙者也為冦者擊之蒙者也正乎上不<pc n="lb"/>
順也黄帝堯舜垂衣裳而天下治擊蒙禦冦孰順乎此<pc n="lb"/>
上止乎上下止乎下夫是之謂順莫不具亨行之材不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>能養之卒于為冦者非人也解之六三是矣在髙墉之<pc n="lb"/>
上上六獲焉<pc n="lb"/>
䷄<hi>乾下坎上</hi>涉而後有功是以須也未濟而須卦亦需焉<pc n="lb"/>
在前也故曰險濟而不陷則剛不揜而健不窮矣不揜<pc n="lb"/>
不窮徳之恒易者也須焉則見其前險涉焉則與之俱<pc n="lb"/>
易位乎天位以正中也豈非恒易之徳乎人須亦需與<pc n="lb"/>
人同功人往而我來<hi>闕</hi>而无不利矣是故需以涉川難<pc n="lb"/>
可濟也躁以涉川沉可必也<pc n="　"/>雲上于天其澤必下養<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>以君易奚憂焉<pc n="　"/>郊在易野之中須之所也難者坎險<pc n="lb"/>
之在前者也須于中則不犯難行矣中者行止未變之<pc n="lb"/>
所也未變之謂恒變則有常矣<pc n="　"/>沙之聚散發乎恒者<pc n="lb"/>
也沙者衍之數衍者數之休是故在焉者易也有言者<pc n="lb"/>
數也大小不二而亦非一正也<pc n="　"/>泥可陷敬慎而不敗<pc n="lb"/>
則不陷矣災在外非我也自我致冦非人也非我者无<pc n="lb"/>
妄之災非人者則敬慎在我須其在我者而靡恤其在<pc n="lb"/>
外君子所以敬慎而底乎成也剛健之力尤見于多凶<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>之地<pc n="　"/>需于血出自穴也須而聞也<pc n="　"/>坤之黄裳中也<pc n="lb"/>
同人之正正也蒙以養正聖功也以中正者正之中以<pc n="lb"/>
正中者中之正<pc n="　"/>需而來其入也損不速之客也敬而<pc n="lb"/>
之終終必得位矣損則逆需則不速觀國則利賔遇而<pc n="lb"/>
包則不利賔易之道也不當位者需之終也元亨正位<pc n="lb"/>
所需也<pc n="lb"/>
䷅<hi>坎下乾上</hi>訟者相違而不孚之名也有孚窒惕則中吉<pc n="lb"/>
中吉終凶者訟而不改故也利見大人者訟所利也不<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>利涉大川者見而未利也是故養必有訟復乃可成中<pc n="lb"/>
无吉有在則有吉惟訟與師之九二<pc n="　"/>上剛則上不虚<pc n="lb"/>
下險則下不易下不易<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>而上不順者上下違行<pc n="lb"/>
之象也剛健本上柔順本下上下之所以不交者剛不<pc n="lb"/>
來也剛來則得中矣以得中之訟而將涉大川終凶而<pc n="lb"/>
不可成也必矣易曰可貞无咎<pc n="　"/>具中正之徳者其人<pc n="lb"/>
大矣乾之五二皆利息也况中吉而未終者可不尚乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>善習者不違也昧之終之義者入非其所終不自疑<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>也易曰迷復凶<pc n="　"/>不永所事者思不逺復之義也小有<pc n="lb"/>
言者括其大也初能如是雖小有言辯而弗措終必得<pc n="lb"/>
矣<pc n="　"/>應則不克以剛處險應而訟也邑人者往于有而<pc n="lb"/>
宜遷者也遷而後得其所得其所者謂之歸矣我歸矣<pc n="lb"/>
彼自逋也逋其邑人三百户則我无眚矣處坎之中歸<pc n="lb"/>
其所也无眚者中之吉也逋竄者逺矣我則近矣致一<pc n="lb"/>
之益也顔子之修身如是<pc n="　"/>舊徳者恒簡恒易之徳也<pc n="lb"/>
食焉而後新舊與新不相違則吉无訟矣食焉而不食<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>者命也碩果是矣食焉而食者亦命也井冽寒泉是矣<pc n="lb"/>
是故自下者掇患從上者吉吉凶悔吝未有不生乎下<pc n="lb"/>
者也貞厲而不違者其見天地之心乎易曰夬履貞厲<pc n="lb"/>
位正當也履貞厲者終必有乾矣貞厲者有无妄也其<pc n="lb"/>
履如是正而无眚小畜之尚徳載婦噬嗑之徳當大壯<pc n="lb"/>
之用罔皆貞厲也旅焚其次則貞厲喪矣食焉而貞厲<pc n="lb"/>
者終吉去故而貞厲以需者終悔亡也然則訟也更也<pc n="lb"/>
捨貞厲其可乎詩曰无小无大從公于邁或者或之也<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>或從王事則其成虧矣是故一于貞厲者无不成也從<pc n="lb"/>
事而二三者无不虧也易曰三人行則損一人一人行<pc n="lb"/>
則得其友<pc n="　"/>不克也故訟訟而復者即命也命在天始<pc n="lb"/>
與之違而今與之即安貞吉者坤之貞也渝而不失則<pc n="lb"/>
其渝得矣渝或失或不失易之道也<pc n="　"/>九五大人也訟<pc n="lb"/>
之主也訟者見之利也見矣而未可涉也涉而後利故<pc n="lb"/>
曰具中正之徳者其人大矣以中正也非元吉乎<pc n="　"/>或<pc n="lb"/>
錫之未蕃庶也終朝三褫之夕可不惕乎晉如愁如然<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>後受兹介福以訟受者可不進乎維用伐邑光亨可需<pc n="lb"/>
也服如服膺之服敬在復禮之後<pc n="　"/>能見其過而内焉<pc n="lb"/>
訟于聽訟也何有内不自訟人將訟之曰争曰更由我<pc n="lb"/>
則亨<pc n="　"/>訟而宜進者何訟不親也<pc n="lb"/>
䷆<hi>坎下坤上</hi>師衆也貞正也丈人王也剛中而應乎外行<pc n="lb"/>
險而順乎彼以此毒天下而民從之是以吉也又何咎<pc n="lb"/>
者无不從之之謂一以帥衆師之道也所以帥者行其<pc n="lb"/>
所无事而已矣<pc n="　"/>不仁傷衆不義亂正故誅伐也<pc n="　"/>師<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>之失在不和不和勝亦凶失不得也得得民也戕而臣<pc n="lb"/>
之者豈心服哉<pc n="　"/>在師之吉其惟中乎順乎天故承天<pc n="lb"/>
寵毒而從故萬邦懐<pc n="　"/>柔在内動故或<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>順故静静<pc n="lb"/>
故常今左次未失也<pc n="　"/>
                    <hi>闕</hi>以師莫利於執言尸者師之<pc n="lb"/>
主輿者師之所謂其尸之莫如仁也仁一而已弟子何<pc n="lb"/>
尸焉<pc n="　"/>以正則功也以小人則必亂邦也故曰吉則又<pc n="lb"/>
何咎矣開物承天以事大君其亨也達之而已人之患<pc n="lb"/>
在好為也故曰貞大人吉无咎<pc n="　"/>坎之險也為𨼆伏為<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>心病為耳痛為盜為多心同人之先不以中直其免咎<pc n="lb"/>
乎與民同患同人也<pc n="lb"/>
䷇<hi>坤下坎上</hi>反從而无違者比吉也原筮猶初筮也筮元<pc n="lb"/>
永貞无咎者猶曰孚元永貞悔亡也不寧方來者來乃<pc n="lb"/>
安也後夫凶者剛中乃吉也<pc n="　"/>吉也者得也輔也者合<pc n="lb"/>
也下順從者順上之吉從上而輔之也中者筮之原也<pc n="lb"/>
以中者原筮也以剛中者比之時故也元者四徳之首<pc n="lb"/>
永貞者用六之利順從而來可知也來而應可知也夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>不應者睽孤也遇无夫交孚則睽而不孤矣不孤之謂<pc n="lb"/>
應應乃雨既未征小畜之君子也君子之養動豈敢以<pc n="lb"/>
小畜征乎<pc n="　"/>從言義比言道是故比通上下從則下從<pc n="lb"/>
而已<pc n="　"/>建萬國者建而周也親諸侯者親而徧也先王<pc n="lb"/>
之用于地上有水可以觀焉<pc n="　"/>圜而質者缶也盈缶實<pc n="lb"/>
不虚也終來者今未也有它吉者取爾靈龜故不凶也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二為内三為它六二之不自失得中也人之道羣而<pc n="lb"/>
已无首罪人也六三比之匪人終必兩傷<pc n="　"/>外比比于<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>賢者四也有孚盈缶非賢乎應則位中而正也其應貞<pc n="lb"/>
而吉也不曰顯乎爻有先後有始終皆吉而不來者前<pc n="lb"/>
三爻也天維顯斯命不易哉逆則舎之先王所以順天<pc n="lb"/>
也邑人不郊也不誡戒也上使中者民心罔中惟爾之<pc n="lb"/>
中也<pc n="　"/>初始也上終也始足也終首也一以初為前一<pc n="lb"/>
以前為尾<pc n="lb"/>
䷈<hi>乾下巽上</hi>小畜奚自自我西郊郊者外而未入之地也<pc n="lb"/>
初復自道則未入可知大畜之初有厲利己<pc n="　"/>立人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>道曰仁與義小畜之得位而上下應之者自仁而已需<pc n="lb"/>
之光亨亦仁也<pc n="　"/>健而巽剛中而志行乃亨小畜亨今<pc n="lb"/>
未亨也未巽也故尚往施未行也故志焉<pc n="　"/>小畜之不<pc n="lb"/>
雨以巽也小過之不過以震也<pc n="　"/>柔來而文剛天文也<pc n="lb"/>
得乎已文徳也得而懿秉彝也<pc n="　"/>復自道其義吉也君<pc n="lb"/>
子之道仁義而已矣<pc n="　"/>牽而復者畜也不自失者得也<pc n="lb"/>
亦不自失者小畜故也在中而得可知得而吉可知在<pc n="lb"/>
中不自失是謂懿文徳<pc n="　"/>輿説輻未孿也反目室不正<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>也正則兩明矣大畜之二牛无尤也巽在上坎未來小<pc n="lb"/>
畜也何天之衢雲行雨施<pc n="　"/>六四之有孚者鄰也血去<pc n="lb"/>
則不傷者來矣惕出則不訟者入矣志者尚往之志也<pc n="lb"/>
上者孿如之位也志合上未孿也上合志則孿矣九三<pc n="lb"/>
之反目不合也六四之合鄰也<pc n="　"/>小畜寡也尚往而志<pc n="lb"/>
行者未嘗即寡是故有孚孿如不獨富也崇髙莫大乎<pc n="lb"/>
富貴故有孚孿如而未進于疑者其得雖懿矣其畜其<pc n="lb"/>
養未可征也裒多益寡在君子之終之卦可不思乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>小畜不雨之卦也終而既雨者何變動不居周流六虚<pc n="lb"/>
何待易卦而觀乎<pc n="　"/>小畜之尚往者尚徳也徳者恒易<pc n="lb"/>
恒簡之徳也徳積載則德不孤矣積而載貞而厲危不<pc n="lb"/>
敢盈在既雨既處之後可謂君子矣有所疑者小畜之<pc n="lb"/>
終也君子有終乃有所疑自我不疑終以寡征而求物<pc n="lb"/>
與對時止健應涉不亦逺乎<pc n="lb"/>
䷉<hi>兑下乾上</hi>不咥人者存乎徳行故亨不亨乃凶<pc n="　"/>柔履<pc n="lb"/>
剛履也剛中正應也<pc n="　"/>履帝位者人也眇跛則疚<pc n="　"/>大<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>畜之日新時也動靜不失其時艮也止畜中正履也履<pc n="lb"/>
徳之基也和而至矣又以和行<pc n="　"/>上天下澤上下辨矣<pc n="lb"/>
定民志者和而已<pc n="　"/>素如素富貴之素素其位而行故<pc n="lb"/>
往无咎也獨行者未考也<pc n="　"/>履道坦坦者天之道也幽<pc n="lb"/>
人貞者可出動也不自亂者道之中也眇跛之能未考<pc n="lb"/>
也履虎尾而咥人者終不得矣武人者古之不殺者也<pc n="lb"/>
為于大君者其志也咥不咥者人也當不當者位也<pc n="lb"/>
三之為尾應首也四之為尾在後也尾者剛健之物履<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>剛健之物可不戒乎三之志四終之戒故也<pc n="　"/>夬者剛<pc n="lb"/>
長乃終也履貞厲終必有乾矣貞厲者有无<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>其履<pc n="lb"/>
如是正而无眚<pc n="　"/>視履考祥者視而明也其旋元吉者<pc n="lb"/>
行而正也武人之為志有尚者終必考旋考成也成誠<pc n="lb"/>
也考莫大于考祥旋歸也應乎乾者卒成之而終歸<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孚當悔亡者首也<pc n="lb"/>
䷊<hi>乾下坤上</hi>泰者交也交交也長如苗消如晛屈信相感<pc n="lb"/>
利生害生<pc n="　"/>天地之宜中而已左者右之右者左之交<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>也交輔相也上下者天地也左右者后也成者天地之<pc n="lb"/>
道也財成者后也人后天坤后乾<pc n="　"/>熟而後可用拔則<pc n="lb"/>
必茹二𩔖所同我而人人而天也其征其貞各以其彚<pc n="lb"/>
包用遺亡皆以尚中行為得中而不行行而不中皆非<pc n="lb"/>
習坎而尚大者也貞凶征凶由是而分矣是故光者坤<pc n="lb"/>
之徳也大者乾之道也以光而大泰之九二也<pc n="　"/>艱初<pc n="lb"/>
未也艱貞乃无咎有其信者必行之非天者勿恤其孚<pc n="lb"/>
之道也寒泉也碩果也食焉則並受其福在我者艱貞<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>而已故曰天地之道貞觀者也<pc n="　"/>翩翩皆也飛之疾者<pc n="lb"/>
艱也不富以其鄰所以之終也以其不戒孚之至也夫<pc n="lb"/>
食咸虛受也<pc n="　"/>帝乙合也歸妹女之終也代也以祉者<pc n="lb"/>
並受也祉者中之發也中以行願交也<pc n="　"/>城復于隍則<pc n="lb"/>
其城墮矣勿用師則其伐息矣自邑告命則告命出乎<pc n="lb"/>
自邑矣自者泰終之臣也貞吝則其吝固矣其命匪人<pc n="lb"/>
也亂錯也<pc n="　"/>泰初之志君子也咸五之志聖人也内而<pc n="lb"/>
外本而末同患也<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>䷋<hi>坤下乾上</hi>否者蔽塞之名也否之匪人者大往者天也<pc n="lb"/>
不利君子者小來而利也貞猶不利其可征乎<pc n="　"/>長故<pc n="lb"/>
利消故不利君子小人之道一也<pc n="　"/>交而通者天也交<pc n="lb"/>
而興者人也天地不交匪人也<pc n="　"/>有難之時君子之所<pc n="lb"/>
以或説以犯或需不行或動而經綸或能正其志或止<pc n="lb"/>
或辟惟其時也以儉者或至于用愚不可濡也<pc n="　"/>茅之<pc n="lb"/>
為物薄而用可重也其拔也必茹拔不拔在時可不可<pc n="lb"/>
在我征吉貞吉其志常在也乾以君之志可不在乎志<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>在君是謂亨<pc n="　"/>中也故包順也故承志在君也故亨春<pc n="lb"/>
秋之法羣而已君志者羣也詩可以羣亡而後春秋作<pc n="lb"/>
鴻之上下進退不可亂也<pc n="　"/>位盛矣包以侯羞也不當<pc n="lb"/>
者不交也<pc n="　"/>有命无咎疇離祉者包故也羞不羞命也<pc n="lb"/>
不敢有已也夫然後在君之志行二之亨初志也五之<pc n="lb"/>
吉二亨也志以包或承或羞順命之有不敢為也休休<pc n="lb"/>
其如有容其九五之當乎位不當故吉凶生焉位正當<pc n="lb"/>
者貞勝也大人之吉在大往之時以安其身以保其存<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>是謂貞勝<pc n="　"/>否亨者以志也休否者以應也存不忘亡<pc n="lb"/>
應二以俟天其終也傾亦匪人也故受之以同人<pc n="lb"/>
䷌<hi>離下乾上</hi>野者逺于郊邑之地也君子者行而徳者也<pc n="lb"/>
貞也正也一而二二而一一而二二而一者應也應乎<pc n="lb"/>
乾者乾應之也故曰同人應乎人者人應之也故曰民<pc n="lb"/>
勸矣哉唯君子為能通天下之志者天下之志无所不<pc n="lb"/>
通者其唯行此四徳之君子乎困而不失其所亨亦唯<pc n="lb"/>
斯人而已矣<pc n="　"/>終則有始天行也義在剥復終始同時<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>乾行也貞在君子无妄元亨利貞行乾也<pc n="　"/>旅𩔖而惟<pc n="lb"/>
宗物辨而惟精君子之用也天與火尊與時也<pc n="　"/>同人<pc n="lb"/>
于野亨出門而于野者同人之初也<pc n="　"/>六二柔也得位<pc n="lb"/>
得中是以應乎九五也于宗也者尊其應也于吝也者<pc n="lb"/>
不敢圜也此同人之道也然則同人之六二中道具矣<pc n="lb"/>
伏而升者焚也不興者熄也乾在上故曰敵剛不興矣<pc n="lb"/>
乃安行也乘其墉者禦也弗克攻者彼弗克也義者上<pc n="lb"/>
下之義也困者升而不已者也其敵三年可謂困矣困<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>而反則是以終獲弗克之吉也應乎天則无不同也上<pc n="lb"/>
下之際同異之分疇辨之哉然而敵剛者熄而後安禦<pc n="lb"/>
下者需其自困衣裳冠屨不可渝之分其應也當順常<pc n="lb"/>
一本不雜亂此同人之大義也<pc n="　"/>不可能也之謂中先<pc n="lb"/>
乎致曲之謂直以中直者先也需乃和者後也二人同<pc n="lb"/>
心其利斷金相克相遇不獨笑也姤睽豐過非相遇也<pc n="lb"/>
應乃相遇品物咸章來章有慶譽吉相遇也含章可貞<pc n="lb"/>
終以時發言相克者同心之言也<pc n="　"/>郊者不邑不野之<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>地也于郊則不事王侯髙尚其事矣其動无悔而猶曰<pc n="lb"/>
志未得也其為君子可知矣<pc n="lb"/>
䷍<hi>乾下離上</hi>有大而大有猶畜大而大畜也<pc n="　"/>元亨則无<pc n="lb"/>
不亨也大有升是矣元亨利貞則无不貞也乾坤屯隨<pc n="lb"/>
臨无妄革是矣柔得尊位大中而上下應之是以元亨<pc n="lb"/>
柔以時升巽而順剛中而應是以大亨元者君也<pc n="　"/>天<pc n="lb"/>
也故尊乾上故中乾分而為大有故曰上下應之<pc n="　"/>上<pc n="lb"/>
下可以知大有六五可以知有大有大而大有交也其<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>徳剛健而文明應乎天而時行交也不交不亨大有肖<pc n="lb"/>
泰<pc n="　"/>應之者天休命也順承者坤也交故元亨<pc n="　"/>大有<pc n="lb"/>
者以裒多為初无交之害君子不以為咎也不以无交<pc n="lb"/>
為咎而終无不交之害者以其艱耳艱无不利是故君<pc n="lb"/>
子无時而不艱也<pc n="　"/>九二之成忠厚爾<pc n="　"/>吉凶相感而<pc n="lb"/>
利害生焉初交則利利故亨于天子亨者嘉之㑹也小<pc n="lb"/>
人失其利矣<pc n="　"/>明辯晳也其明不偏矣<pc n="　"/>二乾也而載<pc n="lb"/>
五柔也而威如夫是之謂交家人利女貞威如終吉六<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>五之吉孚内達也豐之六二信以發志終有來章之慶<pc n="lb"/>
大有之六五信以發志乃𫉬威如之吉尚大而勿憂有<pc n="lb"/>
大而无不利信以發志一也厥孚者中孚也交如威如<pc n="lb"/>
孚之交也易者得乾之得也易而无險備在其中矣<pc n="lb"/>
自天祐之故吉祐之吉无不利也吉无不利上吉也<pc n="lb"/>
䷎<hi>艮下坤上</hi>貞无不吉征无不利其惟謙乎<pc n="　"/>天道下濟<pc n="lb"/>
虚者得之地道上行虚者見之見人之所不見者勞而<pc n="lb"/>
不息得人之所不得者自天濟之而其行光明天道下<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>濟濟其厚也地道上行其行厚也然則所以有終者厚<pc n="lb"/>
而已矣盈者不虚之謂也之往也<pc n="　"/>代有終者地道也<pc n="lb"/>
效法而天人具者其惟謙乎<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
二則多矣小則寡矣不虚不足以稱物不富不足以平<pc n="lb"/>
施習坎而之終者所以裒益而未嘗息也自外來者與<pc n="lb"/>
時偕行<pc n="　"/>旅之上九喪牛于易取凶在初是故易則不<pc n="lb"/>
勞勞則不易自牧于始所以之終<pc n="　"/>貞而鳴者未鳴而<pc n="lb"/>
人聞之心得故也心未得也以豫而鳴不志于達矣始<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>求深者鮮不如是謙之道以貞為忠以不鳴為失時<pc n="lb"/>
勞而不伐則方且伐已故也水之趣海勞乃至也井之<pc n="lb"/>
勞民可斯須息乎<pc n="　"/>撝者撝所乘也勞謙則无不利矣<pc n="lb"/>
有其善喪厥善撝不違則者得位之君子也勞而撝猶<pc n="lb"/>
宜之消也<pc n="　"/>上下五位皆鄰也牧其初中而鳴服而能<pc n="lb"/>
撝鳴而可用其鄰如此我不富也其不服者征之内已<pc n="lb"/>
中以正之所謂征也五位皆鄰我之謙名失矣不富者<pc n="lb"/>
謙之實歟<pc n="　"/>謙亨則有終有終則无位而行六五之征<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>柄也上六之征制也侵者侵之使小伐者伐之使弱舜<pc n="lb"/>
之于苗由此而達之爾終矣而未忘征也不自滿假者<pc n="lb"/>
如是<pc n="lb"/>
䷏<hi>坤下震上</hi>豫者順以動之名也乾應則坤道得行是之<pc n="lb"/>
謂順以動也坤至柔而其動也剛豫之謂也建所研行<pc n="lb"/>
厥正唯豫其利乎如之者不為也與天地相似則亦不<pc n="lb"/>
為矣清者天徳也天徳見于刑罰則不為可知<pc n="　"/>雷出<pc n="lb"/>
而奮豈為也哉先王因情以飾豫其作也无為所以崇<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>徳而防其怠也雷之震澤必隨之物所悦也示有驚焉<pc n="lb"/>
禮樂皆得謂之有徳崇敬和而殷薦焉以配者祖考也<pc n="lb"/>
生我者考生考者祖敬和具矣大矣<pc n="　"/>順動而鳴其初<pc n="lb"/>
不志於逺矣<pc n="　"/>喜怒哀樂之未發中也誠而誠之正也<pc n="lb"/>
其惟幾乎殆庶者知之也<pc n="　"/>正位凝命則无豫也豫則<pc n="lb"/>
不凝矣位當則貞文不當故吉凶生焉盱遲皆生于怠<pc n="lb"/>
不疾而速惟九二有焉<pc n="　"/>由九四者上下皆順故也同<pc n="lb"/>
志者合故大行者冠焉故承而定之初之鳴非其應也<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>此坤之六四也而其動也剛非此爻也自由而已能示<pc n="lb"/>
疑乎疑乃戰<pc n="　"/>位以不當而遲遲則有悔貞以乘剛而<pc n="lb"/>
疾疾則不死恒者中之體也恒不死則我生其生皆可<pc n="lb"/>
觀也<pc n="　"/>㝠豫不可為恒雖成矣知有渝則无咎㝠升之<pc n="lb"/>
不富不可消故利于不息之貞<pc n="lb"/>
䷐<hi>震下兌上</hi>元亨利貞无咎隨也當乃无咎隨時也不曰<pc n="lb"/>
隨之時義而曰隨時之義者隨无時時有隨也天下隨<pc n="lb"/>
時則无不利矣<pc n="　"/>天地之大義在歸妹隨時之義在隨<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>説以動所歸妹也動而説隨也征凶无攸利曷之焉當<pc n="lb"/>
乃无咎隨時之義大矣哉<pc n="　"/>聖人南面而聽天下取諸<pc n="lb"/>
南方之卦隨則无方也用晦而明君子嚮焉出而不出<pc n="lb"/>
未始不休休也<pc n="　"/>變動不居易之隨也守而不執隨時<pc n="lb"/>
之義也貞吉者征凶也上交不諂下交不凟其知幾乎<pc n="lb"/>
幾者吉之先見不失者吉之已象是故隨時之義以定<pc n="lb"/>
其交為初能定其交者其唯貞乎<pc n="　"/>六二在下卦之中<pc n="lb"/>
而有係有與有係也而失大有與也而弗兼則爻不當<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>其位矣嚮晦入宴息何取于震<pc n="　"/>有求而得者係失皆<pc n="lb"/>
得也利居貞者震出故也志能舍下亦以其震震无咎<pc n="lb"/>
者隨而宜也<pc n="　"/>隨有求得者𫉬也貞凶者征吉也隨有<pc n="lb"/>
𫉬貞凶則居貞之利不可執也在道者不居也以明者<pc n="lb"/>
用其不息之明也交而有功其有大于不息之明乎近<pc n="lb"/>
而明功隨之善者也<pc n="　"/>嘉之吉天徳也其徳具非天徳<pc n="lb"/>
乎孚者其人也正中者其位也隨時之義㑹乎九五退<pc n="lb"/>
而心亨足以正志明而動出足以正邦其嘉一也<pc n="　"/>拘<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>係之者不隨也乃從維之者從道而維心亨也亨者嘉<pc n="lb"/>
之會也是故盡隨時之義者嘉而已矣<pc n="lb"/>
䷑<hi>巽下艮上</hi>貞固足以幹事有事然後可大利涉大川者<pc n="lb"/>
可大也夫足以幹事則其徳具矣<pc n="　"/>先甲後甲事之終<pc n="lb"/>
始也先庚後庚行事之終始也事之終始天也也行事<pc n="lb"/>
之終始君臣也<pc n="　"/>山在上幹也下有風入有事也蠱也<pc n="lb"/>
故振振恒則凶蒙之果行蠱之振民同乎育徳觀頤自<pc n="lb"/>
求口實其育全矣<pc n="　"/>有事故有子終吉故有子者无事<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>則无意厲者誠意之物也<pc n="　"/>母之蠱貞也不可貞道也<pc n="lb"/>
巽之九二巽而得中蠱之九二入得中道<pc n="　"/>天地之心<pc n="lb"/>
大萬物之情小皆无咎者其唯中乎幹父之蠱小雖有<pc n="lb"/>
悔終必无咎矣大者事之終始也初擬卒成故曰終<pc n="lb"/>
方止未往往吝見矣晉初裕无咎未受命也事事有往<pc n="lb"/>
可裕乎<pc n="　"/>六五之用者九二之道也故皆得六四之未<pc n="lb"/>
得者裕也<pc n="　"/>説研皆止矣而不除其事者上九也夫巽<pc n="lb"/>
而動剛柔皆應則无事矣求皆應也則其事可恒乎先<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>之後之志乎天行初則承考其意得矣終以无事志可<pc n="lb"/>
則也<pc n="　"/>二子初父五五子二父上无常相易執者失之<pc n="lb"/>
雖无常而尊卑不渝非為邪也譎者昧焉无大咎也用<pc n="lb"/>
譽也乃能愛君<pc n="lb"/>
䷒<hi>兑下坤上</hi>臨者大也不曰大而曰臨者臨之大在乾乾<pc n="lb"/>
之臨在臨也乾元亨利貞乾行也臨元亨利貞行乾也<pc n="lb"/>
至于八月有凶者有行斯有志矣君子觀焉是故以臨<pc n="lb"/>
行乾乾剛方長而思有凶也<pc n="　"/>大之亨者以正也以正<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>者天之道以教思无窮容保民无疆者人之道<pc n="　"/>消不<pc n="lb"/>
乆者恒而已矣天之道也君子觀焉臨也<pc n="　"/>无窮者天<pc n="lb"/>
之行无疆者地之徳聖人之教成于徳行<pc n="　"/>元亨利貞<pc n="lb"/>
乾行也咸而後具初九九二之吉由咸臨也<pc n="　"/>初則未<pc n="lb"/>
中故貞吉二則中而得位故吉无不利初貞二利皆得<pc n="lb"/>
于乾故皆吉也貞而未行者命也志行正者性也吉无<pc n="lb"/>
不利亦命也<pc n="　"/>
                    <hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
䷓<hi>坤下巽上</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>以下觀上為圜為大赤孰為下求我而物與觀也小人<pc n="lb"/>
道非自道也况有厲利己之道乎知各宜易<pc n="　"/>大觀在<pc n="lb"/>
上我何闚焉入于幽谷失中矣曰中而失中未可也坤<pc n="lb"/>
之二曰不習无不利我生進退巽之初也變化者進退<pc n="lb"/>
之象晦其家知有主用六承順有尚矣<pc n="　"/>觀我生君子<pc n="lb"/>
者觀我生行四徳者五也是故中正以觀天下莫尚乎<pc n="lb"/>
觀民<pc n="　"/>觀其生君子者觀上也未坦坦也而<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>觀也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>觀其生者未一也非雲行也非晦感也非稱物之施<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>也非不盈之坎也觀之極如是而已然无咎者觀君子<pc n="lb"/>
也不滅觀乎乃止止乃即艮之時即也時之即艮也形<pc n="lb"/>
而上者謂之道道則有象矣成象成物在天在地天地<pc n="lb"/>
設位聖人成能行立乎其中而成而與无不成也无不<pc n="lb"/>
與也而易不與焉<pc n="　"/>在知為知在作為作<pc n="　"/>風行地上<pc n="lb"/>
其化可觀其行莫睹方者物之所民者君之二教者化<pc n="lb"/>
之迹<pc n="lb"/>
䷔<hi>震下離上</hi>天地養萬物自有合也自嘉自利无幽不達<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
                    <pc n="　"/>頤中有物則噬而嗑也噬嗑而亨无合而㑹也不分<pc n="lb"/>
不合不合不章柔得中明也上行動也動而明章也<pc n="lb"/>
蒙初六用說桎梏坎上六寘叢棘睽六三之天劓困九五<pc n="lb"/>
之劓刖皆象也中孚之議獄緩死解之赦過旅之不留<pc n="lb"/>
賁之无敢皆君子之情也豐則多故矣折獄致刑其時<pc n="lb"/>
然也非聖人之所尚也噬嗑之利用獄利于除間而已<pc n="lb"/>
矣非以用獄為利也豐亨王假之豈以折獄為務哉頤<pc n="lb"/>
中有物間而未合害也必除焉乃終<pc n="　"/>小懲大戒所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>養民滅趾不行養之初也<pc n="　"/>乗剛處中則所噬皆柔柔<pc n="lb"/>
則易矣如夬之決一隂也絶彼之通所尚乃窮即戎則<pc n="lb"/>
不足以絶之中乃絶<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不正過中之柔其噬難<pc n="lb"/>
矣過毒者也毒不在它噬失而自致也故曰小吝无咎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得金矢則其剛直矣損其直乃光也損之實難<pc n="　"/>黄<pc n="lb"/>
金而矢可知也當而光可知也貞厲而章可知也除間<pc n="lb"/>
之序先難而後易得當則既除矣貞厲无咎孰先孰後<pc n="lb"/>
同乎一當<pc n="　"/>滅耳則終不聞矣滅耳之凶始于不聞而<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>終於无聞<pc n="lb"/>
䷕<hi>離下艮上</hi>物相雜天文也文不可以色見明以止者見<pc n="lb"/>
之明以止亦文也<pc n="　"/>明庶政无敢折獄人文也<pc n="　"/>以舎<pc n="lb"/>
為初剛以為義<pc n="　"/>須需也中而與上故興<pc n="　"/>用六之吉<pc n="lb"/>
終不適險離也故曰濡如艮也故曰翰如用六也故終<pc n="lb"/>
无尤而吝皆有終者亦以用六故也<pc n="　"/>當位疑也故白<pc n="lb"/>
馬翰如匪冦婚媾要其終也終无尤應初也其義云何<pc n="lb"/>
舎而已矣<pc n="　"/>初九之舎行乾也六五之吝用坤也君子<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>之文爻異而天同果而已安用飾賁飾也故終乃有喜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>應而志上白而非色<pc n="　"/>習謙宜熟賁爻<pc n="lb"/>
䷖<hi>坤下艮上</hi>柔變剛名曰剥窮則變天也人亦如之故曰<pc n="lb"/>
剥剥也剥不利有攸往夬亦有不利焉否不利君子貞<pc n="lb"/>
泰亦有不利焉時則行不利則止君子之所尚也盈者<pc n="lb"/>
物之始生息者物之終盡盈必有虚消而後息天地之<pc n="lb"/>
終始也終始不息之謂行天行无止順而止之者人也<pc n="lb"/>
人則有觀矣觀乃謂之象行乃謂之徳元亨利貞乾之<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>四徳也行此四徳者君子也是故天行无止而尚天行<pc n="lb"/>
者不息<pc n="　"/>山象君地象民民為邦本本固邦寧是故上<pc n="lb"/>
以厚則下安宅下安其宅則上得所附詩曰俾爾單厚<pc n="lb"/>
民言如是其君可知矣書曰光宅天下上治如是其下<pc n="lb"/>
可知矣剥也復也皆天行也尚天行者兩觀焉<pc n="　"/>剥自<pc n="lb"/>
下始始於蔑貞蔑貞以情牀者人所息偃<pc n="　"/>中而止之<pc n="lb"/>
有與而後濟今未辨也中而需<pc n="　"/>能失上下而應上九<pc n="lb"/>
則位雖六三而不任變剛之咎於剥能失則於復能獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
                    <pc n="　"/>以足以膚其以漸也以辨其以中也宫人寵猶貫乎<pc n="lb"/>
一六五不如是有復乎<pc n="　"/>用其道以自利也而盡其所<pc n="lb"/>
以自庇者則其終也自不可用是故墜于地者必復<pc n="lb"/>
解上六之以解悖也大矣哉剥六五之无不利也廣矣<pc n="lb"/>
哉順而止之廣也靜得其時<pc n="lb"/>
䷗<hi>震下坤上</hi>復其見天地之心乎亨而復大者正正大而<pc n="lb"/>
天地之情可見矣復其見乎亨也可見矣小亨也<pc n="　"/>中<pc n="lb"/>
也者冬也閉也者拒也不行者貞也后者諸侯也不省<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>方者觀息也<pc n="　"/>无祇悔者之終也窒惕之終所以修身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下仁則得師矣故休<pc n="　"/>頻復勉也厲者義而已矣勉<pc n="lb"/>
而厲及其成功一也<pc n="　"/>復于五隂之中不可謂之衆矣<pc n="lb"/>
中也故從<pc n="　"/>中則自考而无不考也坤之敦也<pc n="　"/>迷不<pc n="lb"/>
覺也有災非无妄也有眚匪正也行師訟之終也用如<pc n="lb"/>
是有不大敗乎終有者今未也以其國君凶者不以先<pc n="lb"/>
王閉闗之道復其王也閉闗節也出戸庭訟不内矣其<pc n="lb"/>
有改乎<pc n="　"/>其體震也而其用柔中休也<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>䷘<hi>震下乾上</hi>无妄元亨利貞有无妄徳亦具其匪正則獨<pc n="lb"/>
而已矣有眚則眇而已矣<pc n="　"/>剛自外來復也復則不妄<pc n="lb"/>
矣動而健不孤也剛中而應不眇也夫是之謂大正大<pc n="lb"/>
之亨以正也天之命命也天命之性也聖人之作易順<pc n="lb"/>
此而已<pc n="　"/>自外來者物也物與則有明有行不眇跛矣<pc n="lb"/>
多而一一而多故曰茂對時育萬物繫辭曰精氣為物<pc n="lb"/>
遊魂為變<pc n="　"/>往而无不利者无妄也其匪正有眚則不<pc n="lb"/>
利有攸往是故有无妄者必觀其初得失之原制之在<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>初初不妄往必得志矣<pc n="　"/>不作而成者不耕穫也不先<pc n="lb"/>
而後者不菑畬也不耕穫不菑畬則利有攸往未富者<pc n="lb"/>
需也是謂无妄之中<pc n="　"/>損之九二曰利貞征凶弗損益<pc n="lb"/>
之象曰九二利貞中以為志也行人者宜征者也或而<pc n="lb"/>
繫繫乃得牛邑人者宜止者也征則凶矣六三震也故<pc n="lb"/>
為行人又為邑人或得或災皆失无妄之中也志乎无<pc n="lb"/>
妄之中者弗損益之正位凝命何取于震之象乎<pc n="　"/>九<pc n="lb"/>
四可貞无咎幹事莫大乎享享莫先于有无妄也損乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>可可乃有有乃恒恒乃喜喜乃慶積善之家必有餘慶<pc n="lb"/>
外也不家食吉内也<pc n="　"/>疾者未復也可而後有喜不可<pc n="lb"/>
則藥勿藥有喜又何試乎<pc n="　"/>有眚者不正也有其眇也<pc n="lb"/>
其往如是終不得矣窮之者无妄之災也<pc n="lb"/>
䷙<hi>乾下艮上</hi>豚魚吉利渉利貞者中孚也利貞不家食利<pc n="lb"/>
渉者大畜也五大二亦大五得尊位大中而名世者在<pc n="lb"/>
内剛健篤實輝光日新時可知矣其徳剛上二也尚賢<pc n="lb"/>
能止健五也无尤而有慶大正也二之所以无尤者以<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>吉也<pc n="　"/>五之所以有慶者以中也利涉大川應故也何<pc n="lb"/>
天之衢大之終也乾坤二物也其行不可分名世之可<pc n="lb"/>
名天行也舉名世而行天衢故曰大畜時也<pc n="　"/>其徳者<pc n="lb"/>
天徳也以畜其徳者止乎順也利者坤道也利己者坤<pc n="lb"/>
志也雖危无咎順也已者一已也危而厲己雖遇无妄<pc n="lb"/>
之災非我犯也大畜之初志而後行<pc n="　"/>輿者五所安也<pc n="lb"/>
説輻者未變也以健止者中也能止健者慶也大之未<pc n="lb"/>
變者未禴也小之反目者未繩也君子之<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>時乎不<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>正无時乎不正者聖人之時也大畜也者乾行也利己<pc n="lb"/>
而艱貞者也日閑輿衛者議之而後動也上合志者我<pc n="lb"/>
无合也良馬者乾也逐者我欲也法乾乾也<pc n="　"/>一而順<pc n="lb"/>
童牛也童牛之牿戒懼之至也利己初志也今喜焉元<pc n="lb"/>
吉也童牛之牿止其未有豶豕之牙克其方用止其未<pc n="lb"/>
有者吉而元吉克其方用者大而无為一人有慶莫尚<pc n="lb"/>
乎此<pc n="　"/>上行而三合五吉而四喜初發志者有厲利己<pc n="lb"/>
中无尤之世也何之亨中无尤之道行矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>䷚<hi>震下艮上</hi>貞吉征凶觀而後可求者頤也求口實者自<pc n="lb"/>
也自求自養不可情以求也<pc n="　"/>一而不孤二而非合故<pc n="lb"/>
貞者正也其養如是則无不吉也<pc n="　"/>觀其所養大觀也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養萬物者天地之物也不與聖人同憂及萬民者賢<pc n="lb"/>
也聖人養焉是故或一以養或以一養物而物人而人<pc n="lb"/>
其時大矣頤之時大過之時解之時革之時君子之行<pc n="lb"/>
此四徳者乃能隨也故曰隨時之義大矣哉<pc n="　"/>爾則公<pc n="lb"/>
我則利舎爾觀我非无覺也其覺獨矣頤之朶豈亡實<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>哉君子之養舎狭貴大慎其初也<pc n="　"/>頤之貞吉六二其<pc n="lb"/>
位也止乎貞則爻位相得違當適險則行失𩔖矣是謂<pc n="lb"/>
顛頤夫有萬物然後見天地之養也有義民无險見聖<pc n="lb"/>
人之養也君子之養養其中爾思出其位可乎是故頤<pc n="lb"/>
養之道養則未震羣則有丘有丘者未始適險猶有厲<pc n="lb"/>
者未有不惕有孚者未始不信也<pc n="　"/>觀而失初之凶也<pc n="lb"/>
行而失二之凶也貞而失三之凶也是故頤之象順上<pc n="lb"/>
乃吉故曰貞吉震而无咎者存乎悔也存乎悔則不至<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>于適悔矣<pc n="　"/>頤貞吉拂頤貞凶拂頤拂經皆不能從上<pc n="lb"/>
者也征凶矣凶皆以拂也隨時之義時止時行其可拂<pc n="lb"/>
乎貞乎勿用則其征患矣不與時行失從上之義説曰<pc n="lb"/>
道大悖也遇而悖道與解之大主難皆貞凶當公用射<pc n="lb"/>
禽之時以顛悖而靈一進也六二之顛頤行妄也六四<pc n="lb"/>
之顛頤從上也<pc n="　"/>六二之拂經往也六五之拂經居也<pc n="lb"/>
夫經者中而已矣擇乎中庸者宜以失𩔖為戒聖人則<pc n="lb"/>
无擇焉所以為法于後世者順以從上而已矣道不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>以躐取用不可以僣行故曰不可涉大川非聖人之道<pc n="lb"/>
有可有不可也躐僣而涉則不可之大者也可不戒哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>由頤者舜之由也非行也由而厲孜孜也<pc n="lb"/>
䷛<hi>巽下兌上</hi>直以配專乾之大也直以配方坤之光也棟<pc n="lb"/>
柱也橈不直也不直則不利利有攸往乃亨大過之時<pc n="lb"/>
其象如此<pc n="　"/>本在于上末在于下本末弱由大者過也<pc n="lb"/>
其所以弱者何也得中則雖柔必强失中則雖剛必弱<pc n="lb"/>
也剛過而中巽而説行然後利有攸往利有攸往然後<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>亨也夫過者不中之名也過而能中者何必曰養而動<pc n="lb"/>
動乃不窮過而不中豈大者之過乎大者之過必與時<pc n="lb"/>
偕是故剛動之過非柔行之過也頤以養正成蒙之功<pc n="lb"/>
動而亨凶而不可咎<pc n="　"/>其出也其動也未過則未象<pc n="lb"/>
慎術在初<pc n="　"/>枯楊時也生陽也稊猶女妻也有生之道<pc n="lb"/>
九二中也<pc n="　"/>九三之不可時也上六之不可義也<pc n="　"/>民<pc n="lb"/>
者君之末也臣者上之下也九四剛而巽故上𫉬不橈<pc n="lb"/>
之吉<pc n="　"/>枯楊之時始生始榮天不大也匹以衰陰雖苟<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>无咎其能有譽乎易曰幹父之蠱用譽承以徳也<pc n="　"/>過<pc n="lb"/>
涉非利涉也滅頂不濟也无咎不可咎也小人行險自<pc n="lb"/>
禍越理取咎或託于此是故大者之義學者思焉<pc n="lb"/>
䷜<hi>坎下坎上</hi>四不皆非習也習者重也<pc n="　"/>乾之徳行易以<pc n="lb"/>
知險得乾行乾水之徳行也不盈者水之徳流而不盈<pc n="lb"/>
者水之行易而无險水之盈也行險而不失其信徳之<pc n="lb"/>
行也夫信一而已矣<pc n="　"/>大畜之尚豐之尚行而有功也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>設險以不可升為大<pc n="　"/>險之時用學而无止者初失<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>道凶終係寘入而迷矣<pc n="　"/>睽蹇之用忌險者昧焉<pc n="　"/>徳<pc n="lb"/>
行如水則常无事矣无事之事教事也習焉以焉君子<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>習坎入坎其習坎矣悖者迷之始迷者悖之終<pc n="lb"/>
有險則不敢易也厲而求故小得未出者未發也巽乎<pc n="lb"/>
中矣其發也有不和乎習坎求中當觀此爻來則乘剛<pc n="lb"/>
之則无應坎坎也初入如是有險者勿用也險且枕有<pc n="lb"/>
險而即安也朋來无咎不盈而之中行有尚往有功者<pc n="lb"/>
如是<pc n="　"/>樽酒簋貳需而損也養賢也體不獨也用缶以<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>不孤也納約不出得也自牖自而它也終无咎君子之<pc n="lb"/>
焉解之初明之行斯不出矣<pc n="　"/>不盈虚而一也既平終<pc n="lb"/>
也无不平也大則无不平矣未大坎故也離上而坎下<pc n="lb"/>
或假之或祗焉九五之未大中也六二之未出求也<pc n="lb"/>
習坎而係其有得乎維行乃得也維不係行不寘則徳<pc n="lb"/>
行不遷教事无間初入之凶有險者知其終无功也上<pc n="lb"/>
六失道終不克征矣<pc n="lb"/>
䷝<hi>離下離上</hi>牝牛大牲之母也<pc n="　"/>重明者日月之道也正<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>者天人之道也聖人所以繼天而化成天下者麗乎正<pc n="lb"/>
而已矣<pc n="　"/>柔之為道不利逺者麗乎中正故亨是以畜<pc n="lb"/>
牝牛吉也觀麗者可不思乎<pc n="　"/>維心亨乃以剛中也柔<pc n="lb"/>
麗乎中正故亨心亨也<pc n="　"/>重險也故陷重明也故麗麗<pc n="lb"/>
乎正也乃化成天下<pc n="　"/>離上離下兩作也父一也子而<pc n="lb"/>
兩君一也臣而兩明一也離而兩明无作也東方作矣<pc n="lb"/>
人也人則有麗貞則无麗也合矣與日月合其明而以<pc n="lb"/>
繼明照焉大人也<pc n="　"/>大過之初柔而慎也離之初健而<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>履也錯者物之雜也敬之之敬終始不易徳則固矣雜<pc n="lb"/>
而无咎者其唯恒乎<pc n="　"/>中道正也貞坤之中維坎乎上<pc n="lb"/>
下敵應不相與也<pc n="　"/>時過矣何麗焉憂樂以私炎上之<pc n="lb"/>
情也剛過中者如是不歌則嗟以恒者如是乎何可久<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>突如者小來之貌焚如死如棄如者焚然後熄<pc n="lb"/>
然後灰突如之終也有容徳乃大无所不容也終不大<pc n="lb"/>
矣中故大出涕沱若戚嗟若吉固患也離王公匹也是<pc n="lb"/>
之謂中正異乎昃離不恒之嗟也盖无方則不同其憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>顯道則嗟若而示人以吉王用而公享升之四可觀焉<pc n="lb"/>
晉之上九維用伐邑未光也離上九之出征有嘉而𫉬<pc n="lb"/>
嘉則光矣解上九之𫉬匪其醜也天地不交而萬物不<pc n="lb"/>
興或凶或无咎人之終始也邦者國邑之總師之開承<pc n="lb"/>
泰之反无以麗正正乃中中故正柔麗乎中正故亨是<pc n="lb"/>
以畜牝牛吉也<pc n="　"/>當中道也文不當故吉凶生焉是故<pc n="lb"/>
吉凶者貞勝者也<pc n="　"/>習坎柔中之得在二剛中之大在<pc n="lb"/>
五離上而坎下也<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>䷞<hi>艮下兊上</hi>咸則无損損未必咸氣則流形形不應氣感<pc n="lb"/>
不可見所可見者化生和平而已虚受人凝也<pc n="　"/>止而<pc n="lb"/>
說男下女異乎剛以動取女吉恱以動故也柔上而剛<pc n="lb"/>
下二氣感應以相與異其如此爻要其終皆以際也<pc n="lb"/>
下也咸之初也行而不動也速也咸志在外損自外來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>腓違初而不可者也動或失矣雖凶而居故吉順坤<pc n="lb"/>
之慎故不害<pc n="　"/>志而不行者初也居而順者二也志光<pc n="lb"/>
明而順止者也三之隨不艮矣不艮而執不中而隨其<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>可征乎貞吉悔亡者思未感害體艮也而亦不處也可<pc n="lb"/>
乎何思不出也不出故未感害思不害也其唯不疾乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日月寒暑之往來何思何慮尺蠖之求豈有求也思<pc n="lb"/>
立而朋從有感而𫉬應奚思奚應中而已矣利害未發<pc n="lb"/>
吉悔亡也未濟之震亦吉悔亡其貞同也吉而无悔然<pc n="lb"/>
後其暉吉也窮也而志行也止也而往不羸也伏也而<pc n="lb"/>
位正中也吉悔亡矣其亡猶在也是故貞而不諒何思<pc n="lb"/>
何慮則未也此爻近矣而未光大也<pc n="　"/>悔者聖人之心<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>也有民則有无民則无其上易知亦同患爾<pc n="　"/>説其外<pc n="lb"/>
也其有序乎其終也已<pc n="lb"/>
䷟<hi>巽下震上</hi>利有攸往恒也觀其所恒而天地萬物之情<pc n="lb"/>
可見矣觀也萃亦如之<pc n="　"/>不感无恒感不可恒剛上而<pc n="lb"/>
柔下故恒也相與而不雷風動而不巽剛柔不皆應非<pc n="lb"/>
恒也貞者所恒也天地萬物之情在恒而貞不可見故<pc n="lb"/>
曰久於其道也至静而徳方坤也立不易方君子也慎<pc n="lb"/>
辨物居方<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>利有攸往終則有始天地之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>以恒也治而深之之謂浚浚而後深求而後得始而後<pc n="lb"/>
終不可已也不可以立所而觀也人之終始則不可不<pc n="lb"/>
貞是以征凶震征艮貞至失其宜者皆失而凶節曰貞<pc n="lb"/>
凶悔亡其道窮也凶者其義也窮者其道也中則何吉<pc n="lb"/>
何凶<pc n="　"/>悔亡者其惟中乎中不可能也而久可能也恒<pc n="lb"/>
者乆而已矣<pc n="　"/>健過之得其能乆乎承之者疑能无羞<pc n="lb"/>
乎先貞後吝可謂恒乎其徳如是可正衆乎<pc n="　"/>久之位<pc n="lb"/>
中而已徳不固雜而厭過而貳禽不可得矣<pc n="　"/>恒久也<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>貞則利初六貞凶求故也六三貞凶得故也然則恒不<pc n="lb"/>
可求不可得乎曰始求深求不得矣貞其徳得不固矣<pc n="lb"/>
恒徳之固也利貞而已貞而不諒可恒乎而况於振恒<pc n="lb"/>
者乎上六振恒其終也已<pc n="lb"/>
䷠<hi>艮下乾上</hi>遯而亨者不進而亨也亨者嘉之㑹君子之<pc n="lb"/>
嘉遯法遯亨也小利貞者浸來浸長之時也大者浸去<pc n="lb"/>
浸消當位而應不與敵也當位者不出其位與時行者<pc n="lb"/>
不貳其與<pc n="　"/>戴其上而止其躬天下有山之象也應不<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>與敵逺小人之道也所好在遯於彼何惡焉嚴者明我<pc n="lb"/>
之敬而已矣<pc n="　"/>姤之初六往見凶浸至于遯又可往乎<pc n="lb"/>
遯尾厲者惕其初也<pc n="　"/>執之者用恒也黄牛者坤之中<pc n="lb"/>
也莫之勝者貞勝也應乎嘉貞説也志乎幹固也<pc n="　"/>係<pc n="lb"/>
于有疾之時是以危也憊者有疾者也可以畜小不可<pc n="lb"/>
以大事<pc n="　"/>用健以退好惡可否與彼不謀<pc n="　"/>隨之九五<pc n="lb"/>
吉在孚遯之九五貞吉在嘉在孚可以觀時在嘉可以<pc n="lb"/>
觀則位者所觀也孚于嘉吉則位當可知是故行而有<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>嘉者悔亡<pc n="　"/>肥者不羸也飬而不窮者安往而不肥无<pc n="lb"/>
所疑者恒故也<pc n="lb"/>
䷡<hi>乾下震上</hi>大壯乾行也大者壯行乾也利貞乾之徳也<pc n="lb"/>
大者正行乾之徳也正大而天人際矣天地之情際而<pc n="lb"/>
後可見<pc n="　"/>壯而後泰乾行也履而後泰行乾也<pc n="　"/>大壯<pc n="lb"/>
利貞貞則无不孚也又何征焉征則凶有孚則窮故大<pc n="lb"/>
壯之初以壯于趾征凶有孚為戒易曰勿恤其孚于食<pc n="lb"/>
有福<pc n="　"/>壯于趾不壯矣用壯不壯矣中以動故壯貞而<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>吉者其唯九二乎<pc n="　"/>罔者无也虚也有若无實若虚用<pc n="lb"/>
晦戒懼則貞厲者也孚其剛狠唯意妄觸則小人之用<pc n="lb"/>
耳羸其角不維伐矣志厲矣<pc n="　"/>徳者身之輿謙者徳之<pc n="lb"/>
輻壯于大輿之輻則壯于徳者也藩決則不以力勝不<pc n="lb"/>
羸則其用常壯其往順矣晉道其有不光乎<pc n="　"/>易以知<pc n="lb"/>
險乾徳也无意者得之其事在中以貴行也又何意乎<pc n="lb"/>
位不當也无意故也此聖人之事若以人以天則宜憂<pc n="lb"/>
險阻巽為長不議而動終不長矣大有艱初則无大壯<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>艱終則吉思其艱以圖其易六五得之處上六之地於<pc n="lb"/>
所不能思其利而艱以固之夫何咎之有羝羊物之狠<pc n="lb"/>
者也意以動故狠觸而求通者意也中則不意故曰大<pc n="lb"/>
壯則止<pc n="lb"/>
䷢<hi>坤下離上</hi>晉者明出地上之名也康者既寧也侯者邦<pc n="lb"/>
邑之主也康侯用者不它也錫者天也馬者行地也蕃<pc n="lb"/>
庶者交也晝日者其出也三接者其㑹也三者皆也<pc n="lb"/>
物不可以終壯故受之以晉順則柔以静矣順故離離<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>故麗大明者乾道也柔進則進而至也上行則至而大<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>君子進也明徳如日之出其明自昭我不勞摧者<pc n="lb"/>
阻也折也罔孚者彼未信也進之初也裕者我寛以需<pc n="lb"/>
也彼未信則我獨矣終必受命今未也命謂正命<pc n="　"/>愁<pc n="lb"/>
者憂也悲也苦也介者大也王者侯之主母主之母非<pc n="lb"/>
王烏事非母烏生以中正也則受于主母可知<pc n="　"/>衆允<pc n="lb"/>
則罔孚者信矣衆允之則自昭而无不昭矣志者心之<pc n="lb"/>
所之也悔亡之志豈謂我心之所之乎内卦坤也三在<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>内卦之上柔進而上行此爻主之鼠者晝藏之物也鼫<pc n="lb"/>
者大也鼫鼠貞厲猶豚魚吉也而位不當者正位在五<pc n="lb"/>
三猶往吉近可已乎上下敵應不相與也思不出焉巽<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>悔亡者既孚也失得勿恤者反壯也柔以静而不<pc n="lb"/>
敢息也故往吉无不利萃初无咎勿恤往也升之用見<pc n="lb"/>
大人亦有慶也<pc n="　"/>角者晉之終也維用伐邑厲則終不<pc n="lb"/>
懈矣故吉无咎貞而不厲則但貞而已故吝道者命之<pc n="lb"/>
行也无時而止道未光也故往有慶也大畜利涉大川<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>則是往而應矣故曰六五之吉有慶也應而慶矣又何<pc n="lb"/>
之焉兩作曰離三接為晉晉而上者謂之升升則用見<pc n="lb"/>
大人勿恤有慶也<pc n="　"/>晉之用康侯也升之用元亨也晉<pc n="lb"/>
其角矣但貞吝升不當矣不消則息故君子之道必怠<pc n="lb"/>
乎光升而不息乃㝠乎極<pc n="lb"/>
䷣<hi>離下坤上</hi>明夷者明入地中之卦也艱易貞征唯天之<pc n="lb"/>
從地道也乾則不言所利<pc n="　"/>文王之以箕子之能所以<pc n="lb"/>
養正而不忘其君一也以此涖衆孰不順承乾坤其順<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>矣乎<pc n="　"/>垂其翼者不可翔也于行者不敢息也不食者<pc n="lb"/>
不食故也三日不食則終不食矣有攸往主人有言辭<pc n="lb"/>
指所之不敢違也是故于行而忘在君不食而義不敢<pc n="lb"/>
忘大畜也泰也剥也困也井也鼎也有食也有不食也<pc n="lb"/>
食而食不食而不食問焉而以言其受命也如嚮<pc n="　"/>尊<pc n="lb"/>
其用故曰左麗乎巽故曰股拯馬壯故曰順順以身也<pc n="lb"/>
離也故麗易曰艮其身止諸躬也<pc n="　"/>止也故曰左坤也<pc n="lb"/>
故曰腹貞者君子之心也不可息者君臣之義也正其<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>志本乎心<pc n="　"/>聖人之則照臨九有其可失乎君子秉彝<pc n="lb"/>
不出卑順之常然後𫉬明夷之志合此心之意夫明夷<pc n="lb"/>
之心未始夷也入不入覩不覩由地也<pc n="lb"/>
䷤<hi>離下巽上</hi>止而不入故為旅旅反家人家人内也齊者<pc n="lb"/>
出乎明者也物或暫見恒乃乆<pc n="　"/>齊家而閑之以悔亡<pc n="lb"/>
為志以立其志為初志未變者懼其變也<pc n="　"/>遂者達也<pc n="lb"/>
成也往也<pc n="　"/>節止也止則不恒况失乎<pc n="　"/>富言其有順<pc n="lb"/>
言其祐大吉者元吉也<pc n="　"/>王假有家尚大之義也窮必<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>乖交則吉過則嘻嘻交則相愛<pc n="　"/>反身莫如巽巽治莫<pc n="lb"/>
如武人上九兼之有大而兼之也家人之道其閑于未<pc n="lb"/>
變也其順以巽也皆明也其悔也其失也明過矣厲而<pc n="lb"/>
吉亦以明也順在位是以富勿恤吉者順天也非其順<pc n="lb"/>
也孚其終乎<pc n="lb"/>
䷥<hi>兊下離上</hi>分則有合同則有異合故章章則无小異故<pc n="lb"/>
睽睽則有小大矣小事吉者大之小也大一而已二女<pc n="lb"/>
同居則其志不同行<pc n="　"/>天乾地坤其事則同男陽女陰<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>其志則通大小多少其物則類名其同曰事總其情曰<pc n="lb"/>
志合其散曰類天同而地類志行乎其中推而行之是<pc n="lb"/>
以通也<pc n="　"/>同者天也異者志類也<pc n="　"/>悔亡則有喪有得<pc n="lb"/>
皆悔亡也喪馬則健順睽矣勿逐自復則我窒而彼自<pc n="lb"/>
來也不聞此義不見惡人不見惡人不知所辟睽之時<pc n="lb"/>
善惡辟就宜觀其初動雖未濟需亦勿憂也<pc n="　"/>九二以<pc n="lb"/>
六五為主六五以九二為宗巷之為道野所无也遇主<pc n="lb"/>
于巷何失何得睽有同異中无睽通<pc n="　"/>曳牽也引也掣<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>引縱也上下二剛一輿一牛曳不可乗掣不為用而上<pc n="lb"/>
九疑焉天地位不當者未遇也且劓而疑亡故曰无初<pc n="lb"/>
有終今无初者睽之三今有終者巽之五<pc n="　"/>初九仁者<pc n="lb"/>
也故曰元夫孤者遇孚者交然後志行睽之志通而已<pc n="lb"/>
近而通可以觀所為主<pc n="　"/>六五睽之主也未始動也故<pc n="lb"/>
悔亡厥宗噬膚則謂我為往謂我為往則見其來也見<pc n="lb"/>
其來斯有宗矣有宗之慶晉勿恤而得也<pc n="　"/>睽之時各<pc n="lb"/>
有見各有遇各有疑也終于疑亡則其睽同矣同者天<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>之道君子以焉賁之白馬疑而有也匪冦婚媾終无尤<pc n="lb"/>
也初見惡人三見輿曳上九見豕負塗各有見也遇主<pc n="lb"/>
遇剛遇元夫遇雨各有遇也其時可知矣見息而疑亡<pc n="lb"/>
莫尚于遇雨勿逐自復莫先于初之悔亡中之有慶睽<pc n="lb"/>
與晉豐一也在睽有慶况泰同人乎是以莫吉于中孚<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>柔在内而剛得中説而巽孚剛得中者貞勝也處<pc n="lb"/>
睽之時以貞而勝初二四皆无咎以剛也六三有終遇<pc n="lb"/>
剛也六五衆剛之主上九羣疑之終衆剛宗之猶謙之<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>不富而其鄰皆以羣疑之終孚也<pc n="lb"/>
䷦<hi>艮下坎上</hi>乾之徳行易以知險不利東北以不易也<pc n="lb"/>
中者坤之美徑者道之窮六二之无不利見大人也知<pc n="lb"/>
光大貞吉也<pc n="　"/>交而生者難也險在前者未見也見而<pc n="lb"/>
能止者不可能也其知大矣往而止則陷止而往則得<pc n="lb"/>
中知矣哉譽也往而有功莫尚于利見大人貞吉而可<pc n="lb"/>
以正邦莫如當位需于正中履而不疚當也<pc n="　"/>王弼云<pc n="lb"/>
山上有水蹇難之象除難莫若反身修徳<pc n="　"/>往得中也<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>是故往有功也初來而未中也故冝待也初之不需終<pc n="lb"/>
不光亨矣<pc n="　"/>來譽乎内喜乎不知也體篤實用柔中而<pc n="lb"/>
已蹇蹇多也終无尤者中故也<pc n="　"/>内喜復也内喜之反<pc n="lb"/>
也上下皆實承乗皆連維不斷也其來也連其孚也孿<pc n="lb"/>
如大者之實也是故當位貞吉唯在一實<pc n="　"/>連實者承<pc n="lb"/>
匪躬者應朋來也中本也節和也中節實也朋之大者<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>往適它今趣大九三之朋也爛者反矣初三四上<pc n="lb"/>
皆朋也二<hi>闕</hi>不來匪躬也朋來而大豈躬乎不滅命也<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
                    <pc n="　"/>上六陰也從五而應三果之碩者也大人九三也五<pc n="lb"/>
之所以大蹇蹇者應而當位者連<pc n="　"/>上之于二雖非其<pc n="lb"/>
應而志在焉其所以碩也從三則志二可知貴陽也大<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>朋來而大豈躬乎是之謂應<pc n="　"/>及身者來也卦往<pc n="lb"/>
而我來<pc n="　"/>无位而志在内可也泰則志在外矣<pc n="lb"/>
䷧<hi>坎下震上</hi>解者赦過宥罪之名也西南坤所也坤為母<pc n="lb"/>
无不生也為腹无不容也无所往其來復吉者中吉也<pc n="lb"/>
有攸往夙吉者其道吉也復其見天地之心乎其來也<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>可得而有耶解緩也故夙吉<pc n="　"/>險以動匪人也動而免<pc n="lb"/>
乎險<pc n="　"/>不往而往故得衆往而不往故有功<pc n="　"/>解者天<pc n="lb"/>
地之撰作者雷雨之能甲拆者百果草木之化<pc n="　"/>雷動<pc n="lb"/>
雨施作而无作君子以焉以天也其作也皆免乎險皆<pc n="lb"/>
免乎險者流不盈也<pc n="　"/>始交則經綸際而後无咎<pc n="　"/>不<pc n="lb"/>
一不信非得中直能獲彼乎黄其中也失其道也<pc n="　"/>剛<pc n="lb"/>
得位而中故可大事大者之田為獲小也不然何以用<pc n="lb"/>
射𫉬在得先吉先見也<pc n="　"/>貞吝必文之不易者也求慢<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>藏于六三非也故曰亦故曰又<pc n="　"/>拇震之初也孚其至<pc n="lb"/>
矣而未當位也<pc n="　"/>維有解主道也有孚于小人咸赦宥<pc n="lb"/>
也小人退者君子進也无所不利今亦不利也自我致<pc n="lb"/>
者自我取之也用射者上六之志也六五之志維而已<pc n="lb"/>
矣<pc n="　"/>六不應三藏也致冦至慢藏也髙其位也墉其職<pc n="lb"/>
也隼其人也上六震用也解悖則𫉬射者狐隼而已可<pc n="lb"/>
謂皆免乎險不然則何以見大矣哉<pc n="　"/>无所往恕也有<pc n="lb"/>
攸往夙吉戒緩也<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>䷨<hi>兌下艮上</hi>損下益上其名曰損有孚元吉无咎可貞利<pc n="lb"/>
有攸往損之時也<pc n="　"/>其道上行乾行也損而有孚元吉<pc n="lb"/>
无咎可貞利有攸往者損之時損而合也曷之乎曷用<pc n="lb"/>
乎二簋可用享无妄曰可貞无咎<pc n="　"/>有時者損有時也<pc n="lb"/>
應有時者損之有時也損剛益柔者損也益也與時偕<pc n="lb"/>
行者損益也兑說也艮止也損澤益山<pc n="　"/>九陽也故遄<pc n="lb"/>
已事遄者止而未嘗息也往无咎酌損之者初志也志<pc n="lb"/>
其所无事也損之志曷之乎初九所尚合乎中矣損者<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>盛之始也初者損之初也<pc n="　"/>剛中也復何損益乎損益<pc n="lb"/>
之是征也初未中故酌損之九二則无不利也无不貞<pc n="lb"/>
也可謂中矣往而有尚者必合乎此也<pc n="　"/>友可以一得<pc n="lb"/>
而一不可以謂之友君子之于道致一而无所疑也疑<pc n="lb"/>
則未征小畜之君子是也<pc n="　"/>遄者已事遄也使遄者初<pc n="lb"/>
使而四應也孔子曰唯神也故不疾而速損而使遄故<pc n="lb"/>
亦可喜也喜則无懼矣<pc n="　"/>或益之者莫知其所從來也<pc n="lb"/>
朋者順而祐也十者數之窮者也龜者頤不可捨而終<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>能探索鈎致者也六五損之主也損必益可違乎上者<pc n="lb"/>
乾之位乾者天之物損下益上其天也易曰自天祐之<pc n="lb"/>
知于益寡終必祐也<pc n="　"/>損而无不利者可貞也九二利<pc n="lb"/>
而不征上九吉而大得非可貞乎曷之用二簋可用享<pc n="lb"/>
初往有尚中合而終得尚志而趣大者可不思乎<pc n="lb"/>
䷩<hi>震下巽上</hi>益利有攸往利涉大川所謂自天祐之吉无<pc n="lb"/>
不利<pc n="　"/>其道大光者天地之道也中正有慶者自天之<pc n="lb"/>
慶也<pc n="　"/>益道在器為木<pc n="　"/>利用為者往涉皆利也夫作<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>者天作也下者形器也不厚事者事无積也凡益之道<pc n="lb"/>
始于元吉无咎作事謀始所以光大也<pc n="　"/>損六五元吉<pc n="lb"/>
六二受之而以用六為道用享于帝其可也乆矣<pc n="　"/>益<pc n="lb"/>
之用曷之用乎上所祐也用无不孚執而行之何損益<pc n="lb"/>
焉事无吉凶皆以貞勝其有也恒而无不之也是謂中<pc n="lb"/>
行<pc n="　"/>益志者中行而已告如初筮告之告公如公用射<pc n="lb"/>
隼之公從如汝則從龜從筮從之從以益志也則其用<pc n="lb"/>
可知其事无吉凶皆以貞勝去取雖大皆可依也其唯<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>中行乎<pc n="　"/>有孚惠心者中孚也有孚惠我徳者中而孚<pc n="lb"/>
也其孚也其惠也古今先後不可分也是故心有危㣲<pc n="lb"/>
徳有它目子貢聞一以知二盖知此也勿問之矣聞而<pc n="lb"/>
行也大得志也知而得也非益志也其足尚乎非大得<pc n="lb"/>
也其足以惠我徳乎<pc n="　"/>柔中而正則自外來者益也剛<pc n="lb"/>
中而偏則自外來者損也其來也莫知其所故曰外也<pc n="lb"/>
聖人之情見乎辭豈有偏乎偏辭者人事也若夫立不<pc n="lb"/>
易方固以惠心如是而㓂至者非我致也<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>䷪<hi>乾下兌上</hi>揚于王庭者利有攸往之時也孚號者天之<pc n="lb"/>
令也有厲者人承天也告自邑者告以懼也不利即戎<pc n="lb"/>
利有攸往者文告之辭也<pc n="　"/>乾為天為君為父无君无<pc n="lb"/>
父者天所決也孚號有厲則天人合矣是故去故者孚<pc n="lb"/>
乃悔亡決柔者純乃中也<pc n="　"/>天人合矣故其危乃光乾<pc n="lb"/>
道純則正道光噬嗑之貞厲得當可謂其危光矣<pc n="　"/>君<pc n="lb"/>
子小人各有尚也我尚孚號則彼將已日而孚矣我尚<pc n="lb"/>
即戎則彼之所尚可强使窮耶不窮而通其遇由我故<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>君子之有乾者朝講夕慮乾乾惕厲而念其終也<pc n="　"/>夬<pc n="lb"/>
之時施禄則下説居健則衆忌壯于頄者居健也健而<pc n="lb"/>
説決而和則彼憂我樂彼窮我光<pc n="　"/>往不勝者剛動而<pc n="lb"/>
過也大壯曰九二貞吉以中也動而不貞則過乎中矣<pc n="lb"/>
五剛𩔖聚復何為哉<pc n="　"/>為者動之過也<pc n="　"/>孚號者天之<pc n="lb"/>
令也惕號莫夜者奉令而不懈也有戎者于所不利有<pc n="lb"/>
之而不忘也不忘其所不利不憂其所不勝動而不過<pc n="lb"/>
往而不窮其在得中道乎<pc n="　"/>壯于頄者壯形于面也決<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>而不和者也故有凶壯而不勝者其咎在為壯而有凶<pc n="lb"/>
者其失在過皆不得中道者也不得中道是以獨行而<pc n="lb"/>
用其過也在衆剛之間獨行而應其上則有遇雨若濡<pc n="lb"/>
之象愠其若濡者衆君子之責備者也夫君子夬夬則<pc n="lb"/>
彚征者衆矣雖有獨行之過終何咎哉君子之器容隘<pc n="lb"/>
不齊形乎用者或過焉或不及焉至于利有攸往剛長<pc n="lb"/>
乃終則其道一也得中道者其惟九二乎有愠而𫉬得<pc n="lb"/>
中之助是以終无咎也<pc n="　"/>方剛長之時位乎九四而其<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>居其行皆不安者何耶憂故也兊陰也羊也牽者柔道<pc n="lb"/>
也往而不前疑而不決者也勉所不欲以附衆剛之決<pc n="lb"/>
則悔亡矣兌為口舌而其耳不聰其能聞言而信乎終<pc n="lb"/>
于疑而已矣用其柔牽以處不當之位此衆剛之所宜<pc n="lb"/>
決也決而當其悔乃亡<pc n="　"/>夬夬猶蹇蹇也中未光也故<pc n="lb"/>
中行无咎<pc n="　"/>孚號者天之令也奉天之令可不惕乎无<pc n="lb"/>
號則其終可知所謂剛長乃終者終于純而已矣乾以<pc n="lb"/>
君之可不念其終乎乾之上九有悔之義在夬坎損萃<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>不有而有者夬之終也訟革之義如之困終之議行乾<pc n="lb"/>
之君子也詩云唯其有之是以似之道之不明也不肖<pc n="lb"/>
者不及也<pc n="lb"/>
䷫<hi>巽下乾上</hi>至柔而動也剛坤也剛以動壯也勿用取女<pc n="lb"/>
者坤乾也<pc n="　"/>姤遇也而姤有時義柔遇剛者其時也剛<pc n="lb"/>
遇中正者其義也夫行則剛不窮故曰義<pc n="　"/>二簋可用<pc n="lb"/>
享損也巽為長入也物與无妄也不可與女壯也遇柔<pc n="lb"/>
遇剛者遇也睽<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>天地相遇品物咸章也坤之六三<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>含之以從王事不敢成也九五中正不舎則亦至焉<pc n="lb"/>
貞則静靜則天施地生雲行雨施天下有風姤也<pc n="　"/>處<pc n="lb"/>
姤之初繫于金柅而守其静貞則吉有意于往則凶象<pc n="lb"/>
見矣豕陰物也女壯之時志乎動者初雖羸後必壯係<pc n="lb"/>
而不變其唯不牽者乎蹢躅不静也<pc n="　"/>包有魚无咎者<pc n="lb"/>
中也不利賔者利己也非小己也利者義之和也其利<pc n="lb"/>
已之中之利乎不中則不和用初九有厲之利成九二<pc n="lb"/>
有魚之義非大者不能<pc n="　"/>居止皆不安而无大咎者厲<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>故也巽故知大蠱之六三亦如是未牽者入故也不厲<pc n="lb"/>
則或牽矣可不惕乎<pc n="　"/>包无魚者不可震也近而逺民<pc n="lb"/>
起何得乎<pc n="　"/>𤓰碩果也以杞包瓜者用衆以包也含章<pc n="lb"/>
則无不包矣有隕自天者天錫之也天降嘉穀人其食<pc n="lb"/>
矣含章者中正之主志而不舎者必至乎命易曰大有<pc n="lb"/>
上吉自上祐也自祐自來豈人也哉<pc n="　"/>姤其角姤之極<pc n="lb"/>
也吝下也上則窮故吝吝乃无咎<pc n="lb"/>
䷬<hi>坤下兌上</hi>物相遇而後聚亨者嘉之會也有器无大于<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>廟有廟无大于王見其亨不見其貞用其吉不虚其往<pc n="lb"/>
是故時皆无咎不以所遭害貞先王之所以王也<pc n="　"/>順<pc n="lb"/>
以説内外也剛中其外也不中不應不應不萃<pc n="　"/>假有<pc n="lb"/>
廟天也致孝享命也聚以正者執中而已<pc n="　"/>順天命者<pc n="lb"/>
順其正也用而不有有而不无是故觀其所聚而天地<pc n="lb"/>
萬物之情可見矣天地之萬物萬物之天地情一乎正<pc n="lb"/>
是故聖人之所謂觀者順而已矣<pc n="　"/>除戎器戒不虞者<pc n="lb"/>
用其全也全故正正故皆无咎師以毒民夬不利即皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>戎器也中孚之初其戒豫矣<pc n="　"/>孚不終乃亂乃萃萃之<pc n="lb"/>
初可忘乎其號不孚其握不正其笑不夭未貞故也恤<pc n="lb"/>
不往則其志終不治矣是故戒之在初舜琴之言達此<pc n="lb"/>
而已奚為哉<pc n="　"/>孚乃利用禴今未也未者匪孚元永貞<pc n="lb"/>
悔亡故也比之元筮筮其求也萃之未光有其位也萃<pc n="lb"/>
之時皆无咎用大牲吉其唯九二乎引而未變中故也<pc n="lb"/>
終不光卒乎引而已矣未光需也<pc n="　"/>嗟而往者未治故<pc n="lb"/>
也未治而上巽則終不亂矣嗟如愁如進所尚也<pc n="　"/>小<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>吝而往者上巽之學大吉而位不當者未變之守<pc n="　"/>認<pc n="lb"/>
而有之无咎矣然匪孚元永貞悔亡者也如是則非假<pc n="lb"/>
不尚大矣<pc n="　"/>萃之極豫生怠故齎咨涕洟无咎未安上<pc n="lb"/>
者不忘危也是故大吉猶小吝也故曰位不當也食舊<pc n="lb"/>
徳終吉者其唯貞厲乎<pc n="lb"/>
䷭<hi>巽下坤上</hi>聚而上者謂之升不積則不聚應而不連則<pc n="lb"/>
方積方隳其能厚乎<pc n="　"/>大亨者君子亨也慶者尚大之<pc n="lb"/>
慶也<pc n="　"/>木生乎厚而成以漸<pc n="　"/>入而順剛中而合允也<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>中在上初志焉<pc n="　"/>九二之孚中孚也外物薄可交于神<pc n="lb"/>
明者君子而已矣有喜者勿恤也順事者承天也<pc n="　"/>王<pc n="lb"/>
之所都曰邦侯曰國邦國有君也邑有主也離上九之<pc n="lb"/>
出征以正邦也謙上六之行師征邑國也始必怠終必<pc n="lb"/>
虚虚而後无所疑賁之翰如巽之進退未虚也九三在<pc n="lb"/>
下卦之上邑虚矣而虚在也<pc n="　"/>不可階而升者天也可<pc n="lb"/>
升而得者賢人之中正也<pc n="　"/>虚邑不富矣有虚矣未消<pc n="lb"/>
也消則㝠矣㝠而有不富者焉則是升而不已者也升<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>而不已必入于幽谷是故人之意也消則升不在器<pc n="lb"/>
䷮<hi>坎下兌上</hi>貞大人吉无咎者乾所利見當有言不信之<pc n="lb"/>
時貞吉无咎是謂困亨物歸之有情見之詞或不信焉<pc n="lb"/>
剛揜之時也<pc n="　"/>自闗以東謂取為揜又覆也本无取人<pc n="lb"/>
覆之本自易取乃險險以説困而不失其所亨其唯君<pc n="lb"/>
子乎无所用心難乎其亨矣<pc n="　"/>離揜之中唯君子之剛<pc n="lb"/>
乎君子以焉有言不信其困自亨一无窮通尚口乃窮<pc n="lb"/>
也尚豐之大求頤之實者時雖困未始窮也<pc n="　"/>雨施以<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>坎澤无水者未雨也命則志焉而後至困而不失其所<pc n="lb"/>
是以致而遂也困之時君子之所以可知矣<pc n="　"/>處不安<pc n="lb"/>
而上无芘入幽谷而乆不睹始而乆可知也辯通寡怨<pc n="lb"/>
慮稽乎始始險窮下終不明矣非道𨼆藏人自不覿于<pc n="lb"/>
酒食者養也朱紱方來者來也方來者未大也利用享<pc n="lb"/>
祀事大也征凶无咎居吉也中有慶者中而不无也<pc n="lb"/>
于石則不生矣據于蒺藜似維而實縶矣不見者揜也<pc n="lb"/>
乗剛者剛入窮下而柔反上矣是困而困也非所困而<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>困也<pc n="　"/>初與之來也乆不覿來徐徐也困于金車吝入<pc n="lb"/>
于幽谷故也終吉者兊與之也文不當故吉凶生焉初<pc n="lb"/>
六之凶不當位也雖不當位而九四與之其有不孤矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>劓刑其息刖止其行困也于赤紱者方來者大矣乃<pc n="lb"/>
徐有說者今有兄也中直者中入也利用祭祀明而察<pc n="lb"/>
也辯通寡怨莫尚乎徐是故曰有終五受福<pc n="　"/>彼牽以<pc n="lb"/>
蔓我危而獨居動皆困擬議而征出揜以行其動吉矣<pc n="lb"/>
九二養而未征九四需而知有<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>䷯<hi>巽下坎上</hi>有改焉非井也有喪有得非井也有往來非<pc n="lb"/>
井井也至而後繘汔至亦未也其瓶羸終不至矣上水<pc n="lb"/>
之道入而已養而通蒙功也未繘蒙故也井不改也不<pc n="lb"/>
改井乃以剛中也中其位也不出其位止也止而不盈<pc n="lb"/>
亨行也<pc n="　"/>勞民而民忘其勞習勞卦也勸相習也瓶不<pc n="lb"/>
羸以習也習而後熟熟乃功<pc n="　"/>井不改也寧有新舊舊<pc n="lb"/>
无禽者今不食也舎而不𫉬時亦舎之是故巽水之道<pc n="lb"/>
以反下為初上合志也時乃日新<pc n="　"/>谷則不明而未砌<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>射鮒則流近而施偏甕則不可以受多敝則不新漏則<pc n="lb"/>
不涸无與之中也中无與則舊而已以亨行時中也是<pc n="lb"/>
故食舊徳貞厲其唯從上之吉乎從上之吉中吉而終<pc n="lb"/>
者也<pc n="　"/>井渫行修也為我心惻者它也並受者交也先<pc n="lb"/>
儒注云其道不交則莫之與也<pc n="　"/>三以剛柔四以靜甃<pc n="lb"/>
終始條理甃也其求也豈有求哉異乎水而已<pc n="　"/>乾為<pc n="lb"/>
寒于時為冬寒而不涸洌故也泉之洌味焉而後知味<pc n="lb"/>
不味天也我洌而已不上不下非新非舊中正之謂也<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
                    <pc n="　"/>井養之初蒙而反下及其收也在上而勿幕<pc n="　"/>舊徳<pc n="lb"/>
可食今養不濁井井之義如此而已<pc n="lb"/>
䷰<hi>離下兌上</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
䷱<hi>巽下離上</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
養不窮而卒乎食者九五也姤九五含章中正也其徳<pc n="lb"/>
在履在觀在離在益在姤在巽在節其用在豫晉大壯<pc n="lb"/>
之二需訟艮之五中正者位也于履見之離則柔麗而<pc n="lb"/>
亨巽則剛巽而志行剛柔分而剛得中則當位以節中<pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>正以通是故入而後艮漸而後之純享而不它謂之庸<pc n="lb"/>
亨養之道可知也是故亨以享上帝者聖人也亨以養<pc n="lb"/>
聖賢者乾元也大哉乾元自孰而无不養也是故聞不<pc n="lb"/>
聞見不見象无象者堯舜之人也四目則明此而已四<pc n="lb"/>
聰則達此而已巽而耳目聰明孰大于是柔進而上行<pc n="lb"/>
亨上也得中而應乎剛用中也舜之所以事堯所以治<pc n="lb"/>
民者如是是故元亨之象至今存也或曰太平无象此<pc n="lb"/>
衰世冥盲之論不足以語器矣易曰見乃謂之象形乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>謂之器制而用之謂之法又曰以制器者尚其象夫不<pc n="lb"/>
足以語器者其何以語聖人之見乎<pc n="　"/>正位凝命用捨<pc n="lb"/>
由時時无不利猶或未順臨之九二是也<pc n="　"/>趾足也顛<pc n="lb"/>
者顛之也出者不巽也否者不然也因其顛而顛之因<pc n="lb"/>
其否而出之非作也故利兌説也為澤為妾得妾者澤<pc n="lb"/>
流而民説之也離者兊之子也不以其明孰說之乎未<pc n="lb"/>
悖者悔亡之順也從貴者違故也更物者莫若鼎故取<pc n="lb"/>
新无咎之象著于初爻<pc n="　"/>有實者爻之中虚无者我之<pc n="lb"/>
                    <pb n="69b"/>仇我仇有疾不我能即則中吉矣近者覆渥非我仇乎<pc n="lb"/>
中以為實者乗焉而制之是故有疾而不我能即也慎<pc n="lb"/>
所之者之實也終无尤者得終也之終得實在裒多益<pc n="lb"/>
寡而已矣以制器者尚其象六五有之<pc n="　"/>去故之謂革<pc n="lb"/>
鼎耳革者故革也其行塞者反泰也雉膏者朋澤之才<pc n="lb"/>
也不食者棄也方雨者猶方來也來斯雨矣不誠故虧<pc n="lb"/>
妄動故悔與時俱新咸有終也<pc n="　"/>餗者烹餁而成也覆<pc n="lb"/>
公餗者入否可知矣人心之所不然者其有甚于私乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>其形者器也渥者雨染也雨之染也廣矣徧矣染之而<pc n="lb"/>
必變者其唯風俗乎慢之忽之者以其私也公而不私<pc n="lb"/>
之謂信易曰信志也有二焉<pc n="　"/>耳之受鉉也㣲而具鉉<pc n="lb"/>
之舉鼎也一而力黄而金可知也金而黄可知也夫是<pc n="lb"/>
之謂中中以為實則外此者皆假也假者似大之大也<pc n="lb"/>
大禹之不自滿假實也三苗自賢反道敗徳假也貞者<pc n="lb"/>
无為也明良合徳而利矣又何為乎<pc n="　"/>剛而能變者金<pc n="lb"/>
也不變而堅者三也中故變上故節鼎以玉鉉終焉以<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>制器者尚其象故也剛柔節也皆也<pc n="　"/>鼎之上九則節<pc n="lb"/>
也蒙之子克家坎之樽酒簋貳則接也睽之際義无咎<pc n="lb"/>
无初有終遇剛也屯六二之難震之來厲乗剛也同人<pc n="lb"/>
之伏戎于莽敵剛也歸妹之无攸利柔乗剛也敵則未<pc n="lb"/>
退接則方晉遇則所遇在彼乗則中出在我節則際而<pc n="lb"/>
止矣<pc n="lb"/>
䷲<hi>震下震上</hi>中以為實者鼎也載鼎實者匕也鬯香酒也<pc n="lb"/>
以氣格神者也祭莫盛于禴祭主莫先于震可莫可于<pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>震亨<pc n="　"/>豫生怠恐致福福以不亡為大邇發者懼則見<pc n="lb"/>
乎逺者驚矣出者言乎其出也<pc n="　"/>一索而得長男也再<pc n="lb"/>
索而得中男也元善不二剛中不孤<pc n="　"/>一索而得者初<pc n="lb"/>
也乗焉躋也髙大以平者陵也九宄也勿逐七日得者<pc n="lb"/>
窒而復也六二中也來厲厲未行也往來之謂行七日<pc n="lb"/>
得則億喪而後復也<pc n="　"/>蘇蘇安也行无眚當也位不當<pc n="lb"/>
者位外也<pc n="　"/>材過其位動不能逺近而未光者也遂泥<pc n="lb"/>
者不達而无可觀也<pc n="　"/>索而來承以恐億喪貝躋乃復<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>有乗焉中未大中也億之者心之多也危者㣲之動也<pc n="lb"/>
往來<hi>闕</hi>厲之行也七日得不失也其事在中奚喪奚得<pc n="lb"/>
大<hi>闕</hi>之爻也是故有孚惠心其事在中有孚惠我徳<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而得也蠱之上九髙尚其事有而後可大者其事<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
豈小事乎遯畜臣妾睽之吉豐折其右肱小過亨利貞<pc n="lb"/>
皆非其事也乾之行坤之發升之<hi>闕</hi>益之大作豈小事<pc n="lb"/>
哉其事在中是以君子有攸往而不敢成也<pc n="　"/>索索矍<pc n="lb"/>
矍震視之極也征凶貞吉也於節見之震不于其躬渙<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>其躬也婚媾有言非偏詞也中未得者今動出也雖凶<pc n="lb"/>
无咎不可<pc n="　"/>鄰哉臣哉臣哉鄰哉知畏也離躬莫大于<pc n="lb"/>
畏鄰<pc n="lb"/>
䷳<hi>艮下艮上</hi>艮所也有觀焉獲矣有不觀焉見矣有與焉<pc n="lb"/>
秪不平矣上下敵應不相與也其唯永貞之徳光明之<pc n="lb"/>
道乎<pc n="　"/>習不出者有山之象習者多矣兼山則其止大<pc n="lb"/>
矣不出其位則其位一矣<pc n="　"/>艮之初以艮其趾為正用<pc n="lb"/>
六之習也達之于史往勝无咎剛動而征其孚不窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>腓在趾限之中趾止則腓止限動則腓隨不拯則反乎<pc n="lb"/>
用拯其心不快則非我心不快也退聽則當其位矣不<pc n="lb"/>
拯不隨未當也能拯其隨則隨時之義自无不當不出<pc n="lb"/>
其位當也方進而列未退聽也退聽則聞矣危薰心終<pc n="lb"/>
必聞今未也限在坤震之中夤中脊之肉也前動而後<pc n="lb"/>
隨列也中不我隨厲也<pc n="　"/>艮其身止諸躬也惟精惟一<pc n="lb"/>
可以出位而思乎<pc n="　"/>未退聽者中矣而未聞也以中正<pc n="lb"/>
也則其所止矣言者大人之言也咸其輔者安得而聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="73a"/>乎是故不出者巽也為口舌者兌也反艮之義可不思<pc n="lb"/>
乎有言不信尚口乃窮退聽之學豈以滕口為尚哉其<pc n="lb"/>
趾其腓其隨其心其夤其限其身其輔皆不出其位也<pc n="lb"/>
不止諸躬則不得其時不得其時則其道不光明矣是<pc n="lb"/>
以君子思焉<pc n="　"/>厚徳坤也敦艮用永貞而之終也艮以<pc n="lb"/>
有終吉復以自考无悔安土敦乎仁故能愛反于家然<pc n="lb"/>
後知<pc n="　"/>與震无異時與觀无異位反身赦過位之分也<pc n="lb"/>
應乎上下習畜皆光<pc n="lb"/>
                    <pb n="73b"/>䷴<hi>艮下巽上</hi>咸恒損益无妄大畜皆利貞也歸吉之義君<pc n="lb"/>
子講焉<pc n="　"/>之而无險進而得位往乃有功得位則可往<pc n="lb"/>
以正則可正<pc n="　"/>得位然後往故待男然後行往而正邦<pc n="lb"/>
動也動而不出艮也居者得位之名觀其象考其辭徳<pc n="lb"/>
賢俗善皆非一日<pc n="　"/>干則去水未逺義則非言有言而<pc n="lb"/>
无咎者初六故也漸故吉終則凶小子厲大人貞漸之<pc n="lb"/>
初宜辨之<pc n="　"/>不憂不生磐也素空也需而樂其養可知<pc n="lb"/>
志光亨也<pc n="　"/>陸頂也艮之陸也以隂柔乗我者冦也宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>禦焉孕不育不貞不征也我征則迷矣故禦也禦莫如<pc n="lb"/>
貞凶莫大于迷故保焉保焉則相保矣<pc n="　"/>小畜之終疑<pc n="lb"/>
而弗征損之九二弗損益之困之九二利用享祀震之<pc n="lb"/>
上六畏鄰戒也大壯之初其孚不窮未濟九三利涉大<pc n="lb"/>
川皆以貞也頤之六二拂經于丘頤斷之九三斷其義<pc n="lb"/>
矣貞乃孚也是故歸妹貞凶者反入而動也反入而反<pc n="lb"/>
動則征吉故曰以恒也征吉征凶革亦如之唯吉不雜<pc n="lb"/>
則泰升而已是故歸妹之終曰其位在中以貴行也震<pc n="lb"/>
                    <pb n="74b"/>之六三曰其事在中大无喪也大哉其位乎貞而征征<pc n="lb"/>
而貞其位其事无不在中其唯得大而貴行者乎<pc n="　"/>木<pc n="lb"/>
巽也桷極之旁行者也漸于木且或之或之道戒于止<pc n="lb"/>
而不疑也<pc n="　"/>髙平曰陸大陸曰阜大阜曰陵陵者髙平<pc n="lb"/>
之尤大者也婦二也三歲不興需也終莫之勝者貞勝<pc n="lb"/>
也貞者大中也<pc n="　"/>先者為首後者不迷序也干而磐磐<pc n="lb"/>
而陸陸而陵進也進退无常非離羣也否不亂羣鴻也<pc n="lb"/>
䷵<hi>兊下震上</hi>歸妹象也征凶无攸利言乎其象也聖人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>情見乎詞<pc n="　"/>不交不通匪人也不交不興人之終始也<pc n="lb"/>
是故否必通者天地也艮而震者君子也推而行之之<pc n="lb"/>
謂通作于中吉之謂興<pc n="　"/>歸妹人之終始也觀其彖辭<pc n="lb"/>
則思過半矣奚所觀曰止其所<pc n="　"/>説以動所歸妹也以<pc n="lb"/>
无體之體體不動之動聞其言而信焉睹其所歸乎征<pc n="lb"/>
凶位不當也說以動所歸妹又何之矣无位之位不當<pc n="lb"/>
而當<pc n="　"/>无攸利柔乗剛也所不可見未光也<pc n="　"/>澤上有<pc n="lb"/>
雷動<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>言乎其所可聞也烏睹其歸乎<pc n="　"/>永終也<pc n="lb"/>
                    <pb n="75b"/>故恒知敝也故新新故長恒故久天地之恒也君子以<pc n="lb"/>
焉君君臣臣父父子子是故裒多益寡稱物平施君子<pc n="lb"/>
之所以永終也剛健篤實輝光日新君子之所以畜小<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>歸妹之跛眇歸也是故吉也利也不足與者不處<pc n="lb"/>
故也<pc n="　"/>跛能履所歸妹也以娣貴不行也恒固也吉承<pc n="lb"/>
者貞勝也相承者交也貞故征凶交故征吉初之貞以<pc n="lb"/>
也二之常中也幽人也故未變<pc n="　"/>須需也未當未光亨<pc n="lb"/>
也貞而需非位不當也須宜反反乃歸歸故以娣<pc n="　"/>説<pc n="lb"/>
                    <pb n="76a"/>故須動故期愆而遲未咸也歸有時故宜待也<pc n="　"/>帝乙<pc n="lb"/>
歸妹交歸也不如其娣之袂良用右也月幾望吉之終<pc n="lb"/>
也其位在中則視履全矣以貴行則賤隨矣以貴下賤<pc n="lb"/>
大得民也經之主也始交終歸成言乎艮亦君之嚴者<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>无實虚也无血不力也承丕實但也羊兑也柔而<pc n="lb"/>
不失故曰士獨而不婦故曰女<pc n="　"/>本當也而貞其有本<pc n="lb"/>
利也而順其虚又何之矣<pc n="　"/>弗損益之何征焉无之也<pc n="lb"/>
何攸焉<pc n="　"/>動而歸者義止而交者仁天地之心乎<pc n="　"/>勞<pc n="lb"/>
                    <pb n="76b"/>變唯兌兌次乾可研也或曰歸妹隂陽之情也隂陽之<pc n="lb"/>
情人之義也<pc n="　"/>大哉乾元萬物資始坤至靜而徳方乃<pc n="lb"/>
終有慶是故終萬物始萬物者莫盛于艮人之終始其<pc n="lb"/>
唯中乎<pc n="　"/>又何之矣故征凶行有嘉也故征吉征凶居<pc n="lb"/>
貞吉改過之義也不征不居唯其時物可不慎乎泰以<pc n="lb"/>
其彚升用勿恤革之中困之動居也中以為志損不可<pc n="lb"/>
征也既雨既處疑未亡也不居其可乎雨矣而能疑君<pc n="lb"/>
子也大壯壯于趾頥之行失𩔖皆以居貞為得<pc n="　"/>得其<pc n="lb"/>
                    <pb n="77a"/>所歸者必大窮大者必失其居故豐亨宜日中而小者<pc n="lb"/>
亨小狐汔濟在下經之終中庸其至矣乎<pc n="lb"/>
䷶<hi>離下震上</hi>小畜謙震節皆亨也大有升皆元亨也乾坤<pc n="lb"/>
則具矣屯隨臨无妄革亦皆具也亨王假之勿憂宜日<pc n="lb"/>
中豐也<pc n="　"/>大實也得其所歸明動合矣習坎行有尚尚<pc n="lb"/>
大也内也而假有家離也而假有廟王假之一也<pc n="　"/>尚<pc n="lb"/>
大也故來章内外一也知十遺聲君子所以習也噬嗑<pc n="lb"/>
曰剛柔分動而明雷電合而章動而明合也明以動至<pc n="lb"/>
                    <pb n="77b"/>也至而王假之尚大也<pc n="　"/>我臣之主也所主亦主也皆<pc n="lb"/>
配也十日為旬反祥為災旬徧也无妄之義求不可浚<pc n="lb"/>
反反也過過也往有尚未止也<pc n="　"/>豐其蔀日中見斗者<pc n="lb"/>
見也往得者征吉也疑疾有孚發若者發也疑則未信<pc n="lb"/>
疾則未復復其見天地之心乎心之所之謂之志發而<pc n="lb"/>
後知日中見斗中乃見見乃中也<pc n="　"/>豐之世在三二其<pc n="lb"/>
應也明之極在三三四出矣失幽人也<pc n="　"/>四者初之近<pc n="lb"/>
臣也初者四之逺臣也逺者遇其配主其剛合也近者<pc n="lb"/>
                    <pb n="78a"/>遇其夷主遇五也觀其所主可以知初觀其所為主可<pc n="lb"/>
以知四人之道中而已矣<pc n="　"/>含章者皆來勿憂矣一人<pc n="lb"/>
有慶慶也子考用譽譽也自天祐之吉也<pc n="　"/>屋覆也蔀<pc n="lb"/>
藏也户穴也故曰闚无人不見其人也三歲久也不覿<pc n="lb"/>
凶見得也天際畔也翔動不栖也自藏體不𨼆也動之<pc n="lb"/>
極至于如此豈不悲哉<pc n="　"/>王假之何以見乎曰豐大也<pc n="lb"/>
而貞大也<pc n="lb"/>
䷷<hi>艮下離上</hi>旅者窮大而失其居也是故旅巽皆小亨而<pc n="lb"/>
                    <pb n="78b"/>旅則貞吉巽則往見皆利柔得中乎外則中未大中未<pc n="lb"/>
大故小亨而順而麗故貞吉<pc n="　"/>獄而留猶旅而乆也君<pc n="lb"/>
子之用明達情而已火在下无敢也火在上猶慎焉<pc n="lb"/>
所不可有非所困而困焉不祥也<pc n="　"/>即次厲也懐其資<pc n="lb"/>
資在中也得童僕貞厲而貞也食舊徳貞厲終吉是故<pc n="lb"/>
終无尤也終乎喪者終不居矣<pc n="　"/>焚其次者焚如也喪<pc n="lb"/>
其童僕貞厲者皆喪也焚其次則失其所矣亦以傷矣<pc n="lb"/>
何歸焉與下者親寡也進乃麗止則焚九三焚矣故曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="79a"/>傷于外者必反于家<pc n="　"/>處非位矣得多矣快者利也我<pc n="lb"/>
心不快得害之也心未快也我利乎<pc n="　"/>坤之括慎也蹇<pc n="lb"/>
之來蠱之得豐之來章用括也即次而上逮孰有孰亡<pc n="lb"/>
終以譽命至也上逮匪人也上逮而巽可知矣巽而喪<pc n="lb"/>
者我心也一矢亡者我心乎噬得金矢未亡也解之𫉬<pc n="lb"/>
得得中道也得而亡大中也然則六五之射也獲乎曰<pc n="lb"/>
麗止俱中雉矢兩亡<pc n="　"/>飛鳥以凶小過之始也鳥焚其<pc n="lb"/>
巢旅之終也先笑先易也牛順也資斧其順乎以旅在<pc n="lb"/>
                    <pb n="79b"/>上終不厲矣初非不告終莫之聞也旅之時以志通為<pc n="lb"/>
始原始要終取焚在初是以終迷其在<pc n="lb"/>
䷸<hi>巽下巽上</hi>入而小亨往見皆利微乎其辨也<pc n="　"/>重巽者<pc n="lb"/>
皆巽也剛巽乎中柔亦順焉剛巽乎正柔亦順焉聖人<pc n="lb"/>
所以申命者如是<pc n="　"/>道无入入者名而已風之入也有<pc n="lb"/>
入乎隨也風也一而二二而一隨時之義亦如此而已<pc n="lb"/>
有象則有重也是之謂申命故伏申故顯巽為雞申命<pc n="lb"/>
也使而隨召而應信不思教不議中以行事隨而已矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="80a"/>
                    <pc n="　"/>進退不果也治以果申之初也<pc n="　"/>神无方也有告焉<pc n="lb"/>
易无數也在一二三四者有歸焉始不求終不得用之<pc n="lb"/>
時吉无咎者得可必也不待得而吉<pc n="　"/>資莫如仁斧莫<pc n="lb"/>
如義君臣之際仁義而已三之頻斧喪矣斧喪資安施<pc n="lb"/>
乎用吉也故得中之吝也故志窮<pc n="　"/>先甲後甲事之終<pc n="lb"/>
始也先庚後庚行事之終始也事之終始天地也行事<pc n="lb"/>
之終始君臣也初在履故无初終在巽故有終二之吉<pc n="lb"/>
得也三之正合矣履之終也<pc n="　"/>貞吉悔亡无初有終則<pc n="lb"/>
                    <pb n="80b"/>悔亡而有功者在其中矣其亦重巽之義乎<pc n="　"/>上息偃<pc n="lb"/>
者或得或喪其志不同也用而不有者得不有而亡者<pc n="lb"/>
窮上窮由失中也九二之上息偃求也上九則喪矣上<pc n="lb"/>
故貞凶貞可凶乎曰吉凶在人失得之象貞何與焉巽<pc n="lb"/>
以行權知之事也智不與焉<pc n="lb"/>
䷹<hi>兌下兌上</hi>亨也无不達也利貞者性情也<pc n="　"/>亨利貞故<pc n="lb"/>
説也剛中而柔外是謂中道説以利貞猶曰中孚以利<pc n="lb"/>
貞其用也豈用之乎是以順乎天而應乎人也<pc n="　"/>説之<pc n="lb"/>
                    <pb n="81a"/>大非説之而大也井之用可觀于此<pc n="　"/>君子以朋友講<pc n="lb"/>
習其有大于麗澤乎<pc n="　"/>兌而説者和兌也知和而和者<pc n="lb"/>
行也未疑猶未變也履以和行而至于體天地之撰者<pc n="lb"/>
聖人終始也是故習以說始行以慶終説之所以大何<pc n="lb"/>
也亦悔亡也亦信志也唯嘉㑹之君子為能孚兊<pc n="　"/>物<pc n="lb"/>
相雜故曰文文不當故吉凶生焉兌而有來失中矣失<pc n="lb"/>
故凶中則當<pc n="　"/>商如商賚之商介爾景福之介疾者未<pc n="lb"/>
寧也商而𫉬助斯有慶矣孚在九五而四能承之是以<pc n="lb"/>
                    <pb n="81b"/>獲助<pc n="　"/>剥復皆天行也獨孚于剥者冺其說也冺其説<pc n="lb"/>
者貞勝故也貞勝而有厲則順乎天而應乎人者具矣<pc n="lb"/>
具故正不來故當說之大其唯位正當乎<pc n="　"/>其孚貞故<pc n="lb"/>
常其改當故孚引則有絶故未光也輝光日新其唯不<pc n="lb"/>
家食乎其道光明其唯動静不失其時者乎<pc n="lb"/>
䷺<hi>坎下巽上</hi>利見大人亨利貞萃也利涉大川利貞渙也<pc n="lb"/>
王假有廟萃也渙也故皆利皆利也故亨來而不窮者<pc n="lb"/>
乾道也再索而得者也得位乎外而上同者坎之外巽<pc n="lb"/>
                    <pb n="82a"/>之内同得位也王乃在中柔中也以中故得位以位故<pc n="lb"/>
知王<pc n="　"/>巽在上故曰乗乗木而木道乃行尊尊親親乗<pc n="lb"/>
木之功也<pc n="　"/>享于帝欽天也立廟尊祖也祖則有兒矣<pc n="lb"/>
渙而後知<pc n="　"/>用壯則小用以助純則吉初六之吉惠迪<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>机在前王居也奔机用健也敬修其可願以悔亡<pc n="lb"/>
為得願中也<pc n="　"/>渙其躬者艮之時也匪躬之故无往不<pc n="lb"/>
達泰初之志達此而已<pc n="　"/>渙其羣元吉以有丘也山為<pc n="lb"/>
君三是也丘為臣四是也有丘者不敢无君臣也思出<pc n="lb"/>
                    <pb n="82b"/>其位則此義夷矣其能如六四之光大乎物以羣分安<pc n="lb"/>
可夷也六四順而位明不息者也天之所助是以元吉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>渙汗其大號散而不吝也散而居是謂正位<pc n="　"/>渙之<pc n="lb"/>
終其血去矣而不能逖者害必及之能如上九之逺害<pc n="lb"/>
乎上九剛而順剛故不吝順故天助之无不利也<pc n="　"/>拯<pc n="lb"/>
馬助純也奔其机朝宗也志在外匪躬也有丘匪夷也<pc n="lb"/>
䷻<hi>兌下坎上</hi>節而信之故受之以中孚无過无不及者節<pc n="lb"/>
亨也苦甘者味也苦節不可貞味焉而後知貞无不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="83a"/>不可貞者苦節也鼎金鉉之爻曰中以為實也玉鉉之<pc n="lb"/>
爻曰剛柔節也中也故變上也故節大蹇之爻曰以中<pc n="lb"/>
節也而家人之九三則失家節也然則節之義可知矣<pc n="lb"/>
是故剛柔分而剛得中節之所以亨也可貞則亨不可<pc n="lb"/>
貞則其道窮矣味之于人貞无不可不可者窮也說以<pc n="lb"/>
行險節之宜也知通知塞則不出宜矣必于不出豈履<pc n="lb"/>
中之宜哉爻不當位則失矣可不思乎<pc n="　"/>當位以節中<pc n="lb"/>
正以通謂九五也以節以通所謂中道四時有終始本<pc n="lb"/>
                    <pb n="83b"/>乎未發之中民物无傷害成于中節之和<pc n="　"/>水无大小<pc n="lb"/>
多少稱澤而已君子以焉數度起于易徳行生于健順<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>制議以不出為初節之所以不窮者以中正也蹇而<pc n="lb"/>
不通其可出乎是道也致而後知極者中也凶者失之<pc n="lb"/>
象也善觀時措之宜者知吉凶于未象然後爻當其位<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>既嗟矣又誰咎也<pc n="　"/>近君之地安節而後亨上所制<pc n="lb"/>
議有不安焉承者過也<pc n="　"/>節之亨以甘也五之甘以亨<pc n="lb"/>
也節未熟則苦甘則安可知往有尚者尚安亨也承之<pc n="lb"/>
                    <pb n="84a"/>使安非賢乎所尚如是非尚賢乎自天祐之吉无不利<pc n="lb"/>
又以尚賢也如是則九二安可大邪<pc n="　"/>悔亡則不可咎<pc n="lb"/>
䷼<hi>兊下巽上</hi>豚魚吉中孚也信及豚魚孚也利涉大川利<pc n="lb"/>
貞者无不利也吉之上也利之大也<pc n="　"/>柔在内未出也<pc n="lb"/>
剛得中未發也是故說而巽孚乃化邦也不說也何以<pc n="lb"/>
知巽不巽也何以明說其孚如是未足以化邦也<pc n="　"/>木<pc n="lb"/>
者木道也舟虚者中孚之象也利涉大川者其唯中孚<pc n="lb"/>
乎中孚以利貞者中孚而以也是之謂應<pc n="　"/>說生趣動<pc n="lb"/>
                    <pb n="84b"/>有生所同<pc n="　"/>中孚以虞吉為初相遇而聚則以不虞為<pc n="lb"/>
戒有是而不它安往而不安也它不足有樂而不改者<pc n="lb"/>
知焉化而裁之其變大矣初則未也是故引而未變萃<pc n="lb"/>
之中也虞而未變孚之始也始而終之引而後順用大<pc n="lb"/>
牲也<pc n="　"/>鶴在隂子和之吾與爾皆靡爵之子也其鳴也<pc n="lb"/>
音而不聲其和也願而皆得羣之義如此而已不離不<pc n="lb"/>
亂其唯中孚乎<pc n="　"/>中其位也得敵則不當可知易曰艮<pc n="lb"/>
止也止其所也上下敵應不相與也兌之上巽之下此<pc n="lb"/>
                    <pb n="85a"/>中孚之位也止則當矣<pc n="　"/>位盛而不盈用健而无黨則<pc n="lb"/>
不當者絶而其𩔖孿矣一乳二子曰孿<pc n="　"/>位正當者以<pc n="lb"/>
利貞也孿如者无不信也信及豚魚乃應乎天豈止小<pc n="lb"/>
畜之富哉<pc n="　"/>不在内非中也不在中非孚也是故在内<pc n="lb"/>
則幽而可知得中則<hi>闕</hi>而不有或更命而悔亡或折覆<pc n="lb"/>
而行染應不應也翰音者聲而已易曰咸其輔頬舌滕<pc n="lb"/>
口說也<pc n="　"/>月幾望而馬匹亡則无咎<pc n="　"/>有孚孿如聞而<pc n="lb"/>
知者聖人與之<pc n="lb"/>
                    <pb n="85b"/>䷽<hi>艮下震上</hi>天地之大義聖人之中道一而已矣无小无<pc n="lb"/>
大无可无不可養而後動者大學之道也有其信者必<pc n="lb"/>
行之小者之亨也大宜謙而不宜亢况飛鳥乎小者不<pc n="lb"/>
失其宜則大者得矣吉者得之象也小者之不宜上義<pc n="lb"/>
之大防也不出其防用過而无不亨矣剛柔皆得其中<pc n="lb"/>
則无事不可一得一失有中有不中則小大之宜辨矣<pc n="lb"/>
宜下而上不順矣不上而下不逆矣<pc n="　"/>其止可見而動<pc n="lb"/>
聞于外小者過而亨也君子以焉<pc n="　"/>止其初順也以焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="86a"/>凶也動而止之觀象也君子之以存乎大象小者之以<pc n="lb"/>
戒乎初爻<pc n="　"/>祖初也君三也二隂也妻道也臣道也六<pc n="lb"/>
居之遇者也柔為順中為美其可過乎不及者遇而止<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>弗過者分也防之者義也從而失義衆得而戕之<pc n="lb"/>
艮止也所以防也<pc n="　"/>弗過者分也遇之者適也往厲者<pc n="lb"/>
危而往也必戒者必乎行也勿用永貞其用違坤之貞<pc n="lb"/>
也必故也<pc n="　"/>隂處盛位大者不應雖盡心焉取小而得<pc n="lb"/>
不多也弋可以得鳥而鳥不宜上其雨乎有飛鳥之象<pc n="lb"/>
                    <pb n="86b"/>焉是故初而以凶可以知上五而已上終失其宜矣小<pc n="lb"/>
畜之宻雲者巽也小過之宻雲者震也以巽畜者不能<pc n="lb"/>
止健以震過者不能大過是以坎皆不來已者既以也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上六鳥之亢者也不安其適作而取災匪正而有眚<pc n="lb"/>
者也何謂匪正作故也何謂作離故也行而終麗乎凶<pc n="lb"/>
蓋亦不善推其所為而已時也有性焉易曰勞謙君子<pc n="lb"/>
有終吉<pc n="　"/>上六不自知其不宜所謂知小謀大故及<pc n="lb"/>
䷾<hi>離下坎上</hi>既濟亨者涉川而既濟也大哉乾元何濟何<pc n="lb"/>
                    <pb n="87a"/>涉是故君子之有大者事雖盡濟不有其吉知吉凶治<pc n="lb"/>
亂循環而不窮也小者之亨敢不思患而豫防之乎乾<pc n="lb"/>
剛坤柔大小具矣正而位當則亨知矣不常而應今雖<pc n="lb"/>
未濟亦必濟也夫柔之為道不利逺者其用柔中也或<pc n="lb"/>
當而吉來或應而方行皆以得也夫天下之事未有終<pc n="lb"/>
止而不遷者故曰易窮則變變則通通則久久近大小<pc n="lb"/>
必觀其極朋從爾思所以同患而防民也鼓萬物而不<pc n="lb"/>
與聖人同憂則何思何慮水在火上可不思乎<pc n="　"/>既濟<pc n="lb"/>
                    <pb n="87b"/>矣事可止矣故曳其輪也濡其尾者後有患也初而慮<pc n="lb"/>
終思患也<pc n="　"/>茀車蔽也婦喪其茀則不得行矣勿逐者<pc n="lb"/>
窒也七日得者得當也睽之初剛也故曰喪馬喪茀而<pc n="lb"/>
未發中也得當而後行道也<pc n="　"/>伐也而令不克焉憊也<pc n="lb"/>
憊困劣也柔之失中者也雖愚必明雖柔必强是亦君<pc n="lb"/>
子之道及其成功一也小人勿用則終不用矣用而後<pc n="lb"/>
濟濟豈小人之事哉小者亨謂小事也<pc n="　"/>四多懼近也<pc n="lb"/>
終日戒有所疑以處多懼之地當矣哉<pc n="　"/>豐亨王假之<pc n="lb"/>
                    <pb n="88a"/>萃亨王假有廟處濟之道可知矣萃用大牲而九五匪<pc n="lb"/>
孚元永貞悔亡則志未光也六二之所以引而未變者<pc n="lb"/>
需其孚禴而已盥而不薦用其實也實則受福與時偕<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>大來之吉自上祐也初吉終亂思患而豫防也<pc n="lb"/>
何可久也要其終也首今也首厲不可濡今濡其首則<pc n="lb"/>
後濡其尾思防在今<pc n="lb"/>
䷿<hi>坎下離上</hi>亨者嘉之㑹也既濟未也故曰未濟亨汔幾<pc n="lb"/>
也幾未也汔濟之時後有患見矣况乎既濟而可不思<pc n="lb"/>
                    <pb n="88b"/>患乎小狐者小之未定者也小而未定是以常有其所<pc n="lb"/>
其能出中乎物不可以終濟濟安可以為常哉艮也者<pc n="lb"/>
萬物之所成終而成始也知不續之道者則知終矣无<pc n="lb"/>
攸利者不當位也雖不當位剛柔應也是以將濟豈可<pc n="lb"/>
以為常哉<pc n="　"/>萬物之物亦物也方隅之方亦方也順辨<pc n="lb"/>
而居君子所以處汔濟也故曰无攸利<pc n="　"/>濡其尾吝必<pc n="lb"/>
于濟而不捨者也初習如是豈知建極之義哉<pc n="　"/>曳其<pc n="lb"/>
輪不征也不征是謂行正<pc n="　"/>征則凶故冝止涉則利故<pc n="lb"/>
                    <pb n="89a"/>宜行吉凶利害未貫乎一故曰位不當也<pc n="　"/>近五而承<pc n="lb"/>
之鬼方而伐之其志也三年者今未也窮也而志行也<pc n="lb"/>
止也而往不羸也伏也而位正中也升而得也未感害<pc n="lb"/>
也吉悔亡也君子不諒也<pc n="　"/>二之曳憂悔也皆貞吉其<pc n="lb"/>
貞同也同得之光无往不吉時未可濟曳以有待其應<pc n="lb"/>
如是則得位得中之柔其有悔乎然則六五之光其暉<pc n="lb"/>
在九二<pc n="　"/>有孚而養之可也首不可濡也濡其首有孚<pc n="lb"/>
失是矣失是亦不知節也節而後信之信而後行之君<pc n="lb"/>
                    <pb n="89b"/>子之行健而不息易之終始也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="90a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>了齋易説<pc n="lb"/>
                    <pb n="90b"/>
                </p>

  </div>
        </body>
    </text>
</TEI>