<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Information about publication or distribution</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>易象意言</head>
    <p>
欽定四庫全書<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經部一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易象意言<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>易類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>提要<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>臣</hi>等謹案易象意言一卷宋蔡淵撰淵蔡元<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定之子蔡沈兄也嘗從學于朱子故闡易理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>者居多而不廢漢儒互體之說則兼言象數<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又其家學矣夫易即象數以寓理京焦諸家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>流為術數占候之學固失聖人之本旨自王<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>弼之易既行儒者遂置象數于不講而所謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>理者亦漸流為空談矣淵是書以易象為名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>而所言皆即象以窮理葢易學之能酌其中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>者世無傳本故朱彝尊經義攷以為已佚永<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樂大典所載首尾完具猶當時祕府舊本謹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>録而傳之俾學易者有攷焉乾隆四十六年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五月恭校上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>總纂官<hi>臣</hi>紀昀<hi>臣</hi>陸錫熊<hi>臣</hi>孫士毅<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>總<pc n="　"/>校<pc n="　"/>官<pc n="　"/>
                    <hi>臣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>陸<pc n="　"/>費<pc n="　"/>墀<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
<head>易象意言</head>
    <p>
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易象意言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡淵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>者奇也陽之數也<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>者偶也隂之數也古者伏羲氏<pc n="lb"/>
仰觀俯察見隂陽有奇偶之數故畫<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>以象陽畫<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>以<pc n="lb"/>
象隂見隂陽之中各復生隂陽故再倍而三為卦者八<pc n="lb"/>
所謂小成者是也因而重之故三倍而六為卦者六十<pc n="lb"/>
有四下三畫為貞而上三畫為悔也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>卦有六位初二三四五上也二氣消息自下而上故卦<pc n="lb"/>
自下始<pc n="lb"/>
爻有四象少陽少隂老陽老隂也少陽之數七少隂之<pc n="lb"/>
數八老陽之數九老隂之數六老變而少不變聖人取<pc n="lb"/>
變者為用故陽爻曰九隂爻曰六<pc n="lb"/>
六七八九者隂陽之用數也陽以進為用故少于七而<pc n="lb"/>
老于九隂以退為用故少于八而老于六<pc n="lb"/>
凡爻位俱陽與爻位俱隂為當位或陽爻位隂或隂爻<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>位陽為不當位<pc n="lb"/>
三畫之卦有上中下之位以上遇上以中遇中以下遇<pc n="lb"/>
下則其位同也故六位之卦初與四為應位二與五為<pc n="lb"/>
應位三與上為應位陽爻遇隂爻隂爻遇陽爻則為有<pc n="lb"/>
應若陽爻遇陽爻隂爻遇隂爻則為無應<pc n="lb"/>
六位之卦其初難知其上易知為本末者也三與五為<pc n="lb"/>
陽二與四為隂陽以升為用故進成乎五隂以降為用<pc n="lb"/>
故退成乎二五者陽成而得中也二者隂成而得中也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>故皆吉三陽剛未成而不中故危四隂柔未成而不中<pc n="lb"/>
故懼<pc n="lb"/>
凡兩爻相比在下曰承在上曰乘以隂承陽以陽乘隂<pc n="lb"/>
為順陽承隂隂乘陽為逆<hi>案陽乘隂之乘原本誤作承隂乘陽之乘原本誤作盛今並改正</hi>
                    <pc n="lb"/>
凡三爻之卦剛柔雜者皆主一剛一柔故震巽主初爻<pc n="lb"/>
坎離主中爻艮兊主上爻六爻之卦剛柔雜者亦多取<pc n="lb"/>
剛柔少爻為主<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>凡卦中陽為大隂為小陽利君子隂利小人大畜小畜<pc n="lb"/>
大過小過皆取隂陽為義<pc n="lb"/>
凡六位隂陽多以志言<pc n="lb"/>
陽實為富隂虚為貧隂能有陽亦為富小畜謙之五皆<pc n="lb"/>
以四能有陽而稱富也<pc n="lb"/>
凡剛進而上遇柔則利遇剛則不利如大壮之四曰藩<pc n="lb"/>
決不羸大畜之三曰良馬逐皆前遇乎柔也大壮之初<pc n="lb"/>
曰征凶三曰羝羊觸藩羸其角大畜之初曰有厲利巳<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>皆前遇乎剛也<pc n="lb"/>
陽在上之物隂在下之物六位惟二五得隂陽之正<pc n="lb"/>
中則不失乎善偏則流為惡八卦相錯惟二五得中<pc n="lb"/>
夫陽動于二隂之下則為震隂伏于二陽之下則為巽<pc n="lb"/>
至于為坎艮為離兊無非有取于隂陽相錯也故有是<pc n="lb"/>
理則有是象有是象則有是事此自然之理也且六爻<pc n="lb"/>
之卦擬議變化于一爻之中逺近相取初不可以内外<pc n="lb"/>
三爻之卦而拘也故賁之三上下皆隂也而聖人繫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>以濡如之辭豈非有取于坎象歟晋之四下乘二隂也<pc n="lb"/>
而聖人繫之以鼫鼠之象又豈非有取于艮象歟至于<pc n="lb"/>
屯之三曰入于林中是兼上下二隂而取也復之四曰<pc n="lb"/>
中行是兼上下四隂而取也觀是四者聖人擬議之㫖<pc n="lb"/>
亦可以類推矣隂陽相錯感應之理自然而然亦非聖<pc n="lb"/>
人心思智慮之所能為也後世互體之說不可謂全無<pc n="lb"/>
義理特其附㑹穿鑿而流于術所以不可用也彖傳言<pc n="lb"/>
剛柔上下往來者八卦隨蠱賁咸恒損益渙也止言剛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>來者訟无妄二卦在八卦者或曰柔上剛下或曰剛上<pc n="lb"/>
柔下或止曰上下然其為卦皆三隂三陽本具乾坤之<pc n="lb"/>
體而上下交徃來也乾剛交坤而成震坎艮坤柔交乾<pc n="lb"/>
而成巽離兊故言剛來剛下者明乾剛在上而下交坤<pc n="lb"/>
言柔來柔下者明坤柔在上而下交乾也若剛上之與<pc n="lb"/>
柔上則又乾剛在下而上交坤坤柔在下而上交乾者<pc n="lb"/>
也是皆本諸乾坤之交而互取之耳至于訟與无妄則<pc n="lb"/>
止言剛來剛自外來葢其為卦皆四陽二隂非乾坤上<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>下之交者故乾體居上不動而所以為坎為震之剛者<pc n="lb"/>
皆自外來也夫子言卦變之義于此可見其兩端焉<pc n="lb"/>
本一氣也生則為陽消則為隂易之道生道也震艮陽<pc n="lb"/>
卦震取初艮取上者理當然也巽兊隂卦與震艮為對<pc n="lb"/>
者也乃不取初上之隂而取二五之陽也至于復姤夬<pc n="lb"/>
剝之類莫不取陽為用焉是知陽能生隂不能生易之<pc n="lb"/>
本也非聖人特賤乎隂而不取也<pc n="lb"/>
乾坤體純坎離體交而其用皆在中故乾坤坎離之用<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>皆在二五也至于乾坤相錯則為泰否坎離相錯則為<pc n="lb"/>
既濟未濟亦皆主二五為用也<pc n="lb"/>
坎者隂陷陽而陽難離者隂麗陽而陽明是坎雖陽卦<pc n="lb"/>
而陽不得用離雖隂卦而陽猶得用故既濟未濟名義<pc n="lb"/>
主坎陽卦也其亨主離以離陽得用也<pc n="lb"/>
文王周公所繫之辭有以理言者如元亨利貞直方大<pc n="lb"/>
之類是也有以事言者如觀盥而不薦師出以律之類<pc n="lb"/>
是也有以象言者如履虎尾見龍在田之類是也有以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>占辭言者如利建侯行師利用為大作之𩔖是也有以<pc n="lb"/>
斷辭言者如征凶无攸利悔亡吉无咎之𩔖是也卦爻<pc n="lb"/>
所繋大畧不出乎此矣<pc n="lb"/>
三百八十四爻之義有取之于本爻者如乾之初曰潛<pc n="lb"/>
龍勿用屯之初曰利建侯是也有取之于下近爻者如<pc n="lb"/>
姤之二曰包有魚大過之二曰枯楊生稊老夫得其女<pc n="lb"/>
妻是也有取之于上近爻者如大過之五曰枯楊生華<pc n="lb"/>
老婦得其士夫小過之四曰弗過遇之是也有取之于<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>應爻者如解之四曰解而拇泰之五曰帝乙歸妺以祉<pc n="lb"/>
元吉是也有取之于應位者如乾之二五曰利見大人<pc n="lb"/>
豐之初曰遇其配主四曰遇其夷主是也有取之于一<pc n="lb"/>
卦之主爻者如姤之五曰以把包瓜比之初曰終來有<pc n="lb"/>
他吉是也有取之于往來爻者如賁之二曰賁其須損<pc n="lb"/>
之上曰得臣无家是也有取之于上下二近爻者如賁<pc n="lb"/>
之三曰賁如濡如屯之三曰惟入于林中是也有取之<pc n="lb"/>
于五爻之中者如復之四曰中行獨復艮之三曰艮其<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>限是也有取之于六爻之中者如益之三曰有孚中行<pc n="lb"/>
告公用圭四曰中行告公從是也有取之于本卦變極<pc n="lb"/>
者如坤之上曰龍戰于野否之上曰傾否是也以是推<pc n="lb"/>
之則諸爻之義皆可得矣<pc n="lb"/>
乾坤屯蒙卦之名也健順動說卦之性也天地風雷卦<pc n="lb"/>
之象也隂陽剛柔卦之才也中正危懼卦之位也應害<pc n="lb"/>
逺近卦之情也上下乘承卦之體也元亨利貞卦之辭<pc n="lb"/>
也剛柔往來卦之變也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>太極理也隂陽氣也剛柔質也乾者太極之動故釋彖<pc n="lb"/>
不言隂陽剛柔坤主質故以柔言否泰交不交氣也又<pc n="lb"/>
具乾坤之體故皆以隂陽言否類于坤故又以剛柔言<pc n="lb"/>
餘卦不滯乎事則滯乎物故皆以剛柔言<pc n="lb"/>
四營而成易十有八變而成卦易與變本一事也未入<pc n="lb"/>
用則謂之易巳入用則謂之變葢易無體而變有體也<pc n="lb"/>
觀變于隂陽而立卦𤼵揮于剛柔而生爻隂陽剛柔皆<pc n="lb"/>
畫也未入用則謂之隂陽巳入用則謂之剛柔葢隂陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>氣而剛柔質也故夫子釋乾坤闔闢曰變而不曰易釋<pc n="lb"/>
卦爻之用曰剛柔而不曰隂陽<pc n="lb"/>
天數始于一地數始于二隂無首而從陽者也先陽而<pc n="lb"/>
動則迷從陽之後則得故曰先迷後得主利<pc n="lb"/>
天數終于九地數終于十陽無終代其終者地也故曰<pc n="lb"/>
地道无成而代有終也<pc n="lb"/>
天地主體四時日月主用富貴主體聖人蓍龜主用<pc n="lb"/>
伏羲八卦之序以二氣消長成文王八卦之序以萬物<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>盛衰成<pc n="lb"/>
伏羲八卦是造化生物之理文王八卦是造化運行之<pc n="lb"/>
理<pc n="lb"/>
天地者其體也四時者其用也日月所以為四時至徳<pc n="lb"/>
所以生天地<pc n="lb"/>
易之道有巳正而他爻取之以為邪者有巳凶而他爻<pc n="lb"/>
得之以獲吉者屯之初非不正也而二近之則以為宼<pc n="lb"/>
旅之上非不凶也而五承之以得譽命<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>乾知大始坤作成物故知者乾道作者坤道夫子于乾<pc n="lb"/>
則曰知至至之知終終之乾能兼坤故知與行無不盡<pc n="lb"/>
也至于坤則曰直其正也方其義也坤承乾而行者故<pc n="lb"/>
特言行之而已程子謂乾是聖人之事坤是學者之事<pc n="lb"/>
葢乾能盡知與行而坤則但能行之而已此所以為有<pc n="lb"/>
間也<pc n="lb"/>
或謂河圖與卦畫不相似伏羲則之而畫卦若之何而<pc n="lb"/>
則之夫河圖之數自一至十一三五七九為陽二四六<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>八十為隂一者陽之始二者隂之始故聖人取一以畫<pc n="lb"/>
☰<hi>乾</hi>取二以畫☷<hi>坤</hi>造化之道氣有二而行有五一三<pc n="lb"/>
五七九者陽之行也二四六八十者隂之行也二非五<pc n="lb"/>
則不能變化五非二則不能自行故夫子總天之五數<pc n="lb"/>
得二十五總地之五數得三十葢言隂陽之所以成變<pc n="lb"/>
化行鬼神者在乎五也<hi>五行在易于卦變處方入用</hi>
                    <pc n="lb"/>
天地之間對待流行而已對待者體靜而生流行者體<pc n="lb"/>
動而成伏羲八卦對待者也體靜而生則吉凶悔吝由<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>乎我故曰先天文王八卦流行者也體動而成則吉凶<pc n="lb"/>
悔吝奉乎天故曰後天<pc n="lb"/>
易中之言仁或為隂或為陽仁者見之謂之仁仁隂也<pc n="lb"/>
立人之道曰仁與義仁陽也葢自智仁而言則智先而<pc n="lb"/>
仁後智動而仁靜自仁義而言則仁先而義後仁行而<pc n="lb"/>
義止此隂陽之所以異也<pc n="lb"/>
易有太極之易未生兩儀之易也天地設位而易行乎<pc n="lb"/>
其中生兩儀後之易也其理則同其時則異故易在兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>儀之先其易無體在兩儀之後其易則有體矣<pc n="lb"/>
藏諸用有兩義有在顯仁之前者有在顯仁之後者在<pc n="lb"/>
顯仁之前則所以顯仁者為用以其不可見故為藏諸<pc n="lb"/>
用在顯仁之後則既顯而為物矣一物又各具生生之<pc n="lb"/>
用故亦為藏諸用<pc n="lb"/>
寒暑也晝夜也生物之隂陽也氣形也魂魄也物生之<pc n="lb"/>
隂陽也生物之隂陽則屈伸相推無不變也物生之隂<pc n="lb"/>
陽則陽能變而隂不能變故易大傳曰游魂為變而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>及魄者物生之隂陽也<pc n="lb"/>
易中言變化者剛柔之窮皆變變則化也變者化之漸<pc n="lb"/>
化者變之成變在化之先故為陽化在變之後故為隂<pc n="lb"/>
葢以先後為隂陽非謂陽動為變隂動為化也<pc n="lb"/>
大傳言易有三易有太極易无體易无思无為言易之<pc n="lb"/>
本也天地設位而易行乎其中乾坤成列而易立乎其<pc n="lb"/>
中言易之用也易與天地準易有聖人之道四之類言<pc n="lb"/>
易之書也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>易有太極形而上之道也儀象八卦形而下之器也自<pc n="lb"/>
道而言則器雖未形而器之理無不具也自器而言則<pc n="lb"/>
道雖不可見而道之妙又無不在也<pc n="lb"/>
繼善陽也成性隂也此以天命之序而言隂陽也仁者<pc n="lb"/>
隂也智者陽也此以物受之性而言隂陽也然陽之所<pc n="lb"/>
以為陽者皆動而無體也隂之所以為隂者皆靜而有<pc n="lb"/>
體也<pc n="lb"/>
坎之隂為陽所得則升而為雲陽淺則為霧坎之陽為<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>隂所累則降而為雨隂淺則為露<pc n="lb"/>
隂在外陽不得出則為雷隂固則為地動<hi>震</hi>隂在内陽<pc n="lb"/>
不得入則為風隂固則為大風<hi>巽</hi>陽包隂則為霰<hi>離</hi>陽<pc n="lb"/>
和隂則為雪<hi>離交坎</hi>隂包陽則為雹<hi>坎</hi>隂入陽則為霜<hi>坎交離</hi>隂陽之精互藏其宅則為日為月<hi>離坎</hi>隂陽相戛則為<pc n="lb"/>
電隂陽失位則為霓凡卦柔近剛則柔為得剛剛近柔<pc n="lb"/>
應柔則剛為柔累<pc n="lb"/>
易者知變易之道而無體也其以隂陽之變言易者隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>陽非易隂陽變易而無體者易也猶形而上者謂之道<pc n="lb"/>
其以一隂一陽之謂道者隂陽非道一隂一陽運而無<pc n="lb"/>
形者道也夫易者所以生隂陽兩儀即隂陽今指隂陽<pc n="lb"/>
而言易者欲明無非虛無雖無形無體而有隂陽變易<pc n="lb"/>
之理也<pc n="lb"/>
易有太極者不可見動而生物者可見不可見者形而<pc n="lb"/>
上之道也可見者形而下之器也聖人學其可見者而<pc n="lb"/>
達其不可見者故夫子曰下學而上達<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>吉凶悔吝具四象之義悔者吉之未成也吝者凶之未<pc n="lb"/>
成也猶少隂少陽未成乎隂陽也<pc n="lb"/>
貞吉貞凶貞厲貞吝其所繋雖若不同然皆一理也其<pc n="lb"/>
得本卦本爻之正者則曰貞吉其失本卦本爻之正者<pc n="lb"/>
則曰貞凶其失之淺者則曰貞厲曰貞吝<pc n="lb"/>
无咎有五義師之彖吉而无咎者也節之三過由巳作<pc n="lb"/>
而无所歸咎者也大過之上凶而不可咎者也晋之初<pc n="lb"/>
善補過而无咎者也萃之四獲吉乃能无咎者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>无悔有四義咸之五安于無事而无悔者也復之五自<pc n="lb"/>
修而免悔者也大壮之五理之必至而無所可悔者也<pc n="lb"/>
渙之三急于成功不以悔為悔者也<pc n="lb"/>
吉无咎有二義如師之二言吉而又无咎也如益之初<pc n="lb"/>
萃之四言當獲吉而後无咎也<pc n="lb"/>
乾坤屯隨臨无妄皆有元亨利貞乾主造化全體無所<pc n="lb"/>
不傋坤承乾以成化故加牝馬字其餘卦則或主一時<pc n="lb"/>
或主一事而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>範圍天地之化而不過曲成萬物而不遺神也通乎晝<pc n="lb"/>
夜之道而知易也此章之神指𤼵而妙萬物者為言也<pc n="lb"/>
易指欲𤼵者為言也无思无為寂然不動易也感而遂<pc n="lb"/>
通天下之故神也此章之易指未𤼵者為言也神指初<pc n="lb"/>
𤼵者為言也葢易者神之本神者易之用以寂感言之<pc n="lb"/>
明矣然寂之中又有感而感之中又有寂故夫子之言<pc n="lb"/>
不一而足也<pc n="lb"/>
乾坤成列而易立乎其中是言太極具于形器之中也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>天地設位而易行乎其中是言太極在形器之中復動<pc n="lb"/>
而生也<pc n="lb"/>
或問通乎晝夜之道而知為寂中有感固得之矣而謂<pc n="lb"/>
範圍天地之化而不過曲成萬物而不遺為感中有寂<pc n="lb"/>
則未之見也曰範圍天地之化即乾道變化之序也曲<pc n="lb"/>
成萬物即各正性命之事也周子以為誠之復朱子以<pc n="lb"/>
為太極之體所以立明其曰復曰立之義則其寂然之<pc n="lb"/>
義可見矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>大傳中以易與神對言者有三生生之謂易至隂陽不<pc n="lb"/>
測之謂神就易書而言也範圍天地之化而不過至易<pc n="lb"/>
无體易无思无為至非天下之至神孰能與于此就人<pc n="lb"/>
心而言也<pc n="lb"/>
範圍天地之化而不過一章言聖人盡神而本于易也<pc n="lb"/>
易无思也一章言君子學易而至于神也<pc n="lb"/>
感而動者𤼵于中而無次序坎離是也動而運行者始<pc n="lb"/>
于下而有次序震巽艮兊是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>夫子以仁義禮智為元亨利貞然仁義禮智之在人心<pc n="lb"/>
其𤼵于情也不以序而見<hi>與坎離同義</hi>元亨利貞在天時則<pc n="lb"/>
運于氣也必以序而行<hi>與震巽艮兊同義</hi>不以序者感而初𤼵<pc n="lb"/>
也必以序者𤼵而後運也理雖同而時有先後此又不<pc n="lb"/>
可不察也<pc n="lb"/>
乾坤者對待之醇也坎離者對待之交也咸恒者對待<pc n="lb"/>
之行也既濟未濟者對待之雜也<pc n="lb"/>
氣化者有生之始而初生也故上經始乾坤形化者運<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>行之終而復生也故下經始咸恒<hi>震巽艮兌動而運行者也</hi>然皆終<pc n="lb"/>
于坎離者運行當止于對待乃能復生也既濟未濟雖<pc n="lb"/>
非坎離坎離之交也<pc n="lb"/>
聖人有以見天下之賾擬諸其形容象其物宜是故謂<pc n="lb"/>
之象象者像天下之賾也拘乎卦則易之所以為易者<pc n="lb"/>
偏矣聖人有以見天下之動觀其㑹通以行其典禮繫<pc n="lb"/>
辭焉以斷其吉凶是故謂之爻爻者效天下之動也拘<pc n="lb"/>
乎辭則易之所以為易者滯矣夫極天下之賾者存乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>卦鼓天下之動者存乎辭既知觀象玩辭又知所謂極<pc n="lb"/>
與鼓之義則卦非止所設之卦辭非止所指之辭其于<pc n="lb"/>
易之賾也無不傋易之動也無不周豈世之所謂忘言<pc n="lb"/>
忘象者可同日而語哉程子易序易變易也隨時變易<pc n="lb"/>
以從道也既曰從道則所謂易者非易之理乃指易書<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
聖人立象以盡意設卦以盡情偽繋辭焉以盡其言夫<pc n="lb"/>
子豈欺我哉世儒乃欲忘象忘言果聖人作易之意乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>聖人之意正在乎言象之間也惟變而通之則象可以<pc n="lb"/>
盡其利鼔之舞之則辭可以盡其神本末一貫皆實事<pc n="lb"/>
也欲忘末而求本是乃老耼之學豈聖人作易之意哉<pc n="lb"/>
易有太極是生兩儀兩儀生四象四象生八卦觀夫子<pc n="lb"/>
立此數語則知所以生者不皆在未生兩儀之太極故<pc n="lb"/>
先師謂一每生二一者太極也太極生兩儀則太極便<pc n="lb"/>
在兩儀中故曰兩儀生四象及生四象則太極便在四<pc n="lb"/>
象中故曰四象生八卦及生八卦則太極便在八卦中<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>以是推之則太極隨生而立若無與于未生兩儀之太<pc n="lb"/>
極也但人之為學茍惟守夫物中之太極則或囿于形<pc n="lb"/>
而不得其正必湏識得未生兩儀太極之本則雖在兩<pc n="lb"/>
儀在四象在八卦以至在人心皆不失其本然之妙矣<pc n="lb"/>
此夫子明卦象之所由所以必原易有太極之本而子<pc n="lb"/>
思之所謂大本者亦正在乎此學者不可不識也<pc n="lb"/>
漸進也坤上爻進居乾下位故曰漸歸妹退也坤下爻<pc n="lb"/>
退居乾上位故曰歸妹皆主柔爻進退為義也<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>咸以神交恒以神運一滯乎形則咸恒之道不全矣故<pc n="lb"/>
其六爻非不相應得者亦不過悔亡而已夫子所以特<pc n="lb"/>
詳咸恒之道于釋彖之下者正以此耳<pc n="lb"/>
謙陽止乎内豫陽動乎外然皆以順為用也<pc n="lb"/>
蠱之彖曰先甲三日後甲三日巽之五曰先庚三日後<pc n="lb"/>
庚三日先甲後甲先庚後庚皆所以號令也巽為號令<pc n="lb"/>
蠱之巽初卦也為號令之始甲始也蠱又為事故繫之<pc n="lb"/>
于蠱彖焉巽之巽重巽也申號令也庚更也故繫之于<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>上巽焉命令者君之所出故又以五言之<pc n="lb"/>
乾漸以一物之次序明爻象咸艮以一身之次序明爻<pc n="lb"/>
象井革以一卦之次序明爻象<pc n="lb"/>
小畜者巽畜乾也大畜者艮畜乾也㢲之主柔爻也艮<pc n="lb"/>
之主剛爻也故小畜主四柔畜剛也大畜主上剛畜剛<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
凡陽包隂則是隂麗乎陽事之常也震下艮上為頤頤<pc n="lb"/>
養正也言隂求養乎陽正也故曰養正兊下巽上為中<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>孚中孚信也言隂必麗乎陽故曰信<hi>與離同義</hi>凡隂包陽則<pc n="lb"/>
為陽陷于隂過常之事也大者謂陽巽下兊上則兩隂<pc n="lb"/>
包四陽陽數過焉故曰大過小者謂隂艮下震上則四<pc n="lb"/>
隂包兩陽隂數過焉故曰小過<hi>與坎同義</hi>臨與震同觀與艮<pc n="lb"/>
同大壮與兊同遯與巽同<pc n="lb"/>
天地之道在氣者當交在位者不可易觀否泰兩卦隂<pc n="lb"/>
陽往來則可知氣運之通塞觀大過歸妹漸數爻剛柔<pc n="lb"/>
上下則可以知居位之吉凶<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>易有太極而生兩儀兩儀各具一太極而生生與氣化<pc n="lb"/>
形化之事同一義也易有太極理也兩儀氣也形化形<pc n="lb"/>
也有理斯有氣有氣斯有形本一道也故兩儀雖各具<pc n="lb"/>
太極而生生而易有太極之妙無不在也形化雖各以<pc n="lb"/>
種類而生生而氣化之理無不在也但以形而言氣則<pc n="lb"/>
形易見而氣難見以氣而言理則氣易明而理難明今<pc n="lb"/>
且以形化之事明之天下之物各以種類而生則氣化<pc n="lb"/>
之事宜若無矣而聚水之蟲魚積土之草木皆自然而<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>生又豈可謂無氣化之事耶葢形化即氣化似二而非<pc n="lb"/>
二也非知道者其孰能識之<pc n="lb"/>
天數一一中有三以象言之則圓者徑一圍三地數二<pc n="lb"/>
二中有兩以象言之則方者徑一圍四此天地之所以<pc n="lb"/>
分也縱而數之一中有三横而數之一中有四三之中<pc n="lb"/>
各有四四之中各有三此天地之數所以同十二也故<pc n="lb"/>
四十八蓍以十二約之為四存一以為體分三以為用<pc n="lb"/>
故天數體一而用三存二以為體分二以為用故地數<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>體二而用兩也<pc n="lb"/>
天道之常先陽而後有隂先始而後有終先生而後有<pc n="lb"/>
死今易所言而曰隂陽曰終始曰死生者皆降一等而<pc n="lb"/>
取其變也葢自其常者而言之但見其先後兩事而窮<pc n="lb"/>
焉自其變者而言之則窮而復通未嘗巳也生生之道<pc n="lb"/>
萬古不息者實于兩言之間盡之矣豈特如世之所謂<pc n="lb"/>
文從字順而已哉<pc n="lb"/>
元亨利貞乾道之則也其本不可得而見夫子所謂萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>物資始品物流形各正性命者特因其運行之迹指以<pc n="lb"/>
示人耳學者不可便謂元亨利貞如此而已也或問文<pc n="lb"/>
言曰君子行此四徳而先後不同何也曰仁者生物而<pc n="lb"/>
未見貞者幹事而无形故夫子先言徳因物之文而禮<pc n="lb"/>
可見因物之分而義可明故夫子先言物<pc n="lb"/>
天地之間對待流行而已易體天地之撰者也故伏羲<pc n="lb"/>
八卦圓圖<hi>天地定位至水火不相射</hi>以對待而作也文王八卦圓圖<pc n="lb"/>
<hi>帝出乎震至成言乎艮</hi>以流行而作也伏羲六十四卦横圖<hi>始乾夬大<pc n="lb"/>
                        <pb n="21a"/>有終觀否剝坤</hi>以流行而作也文王六十四卦横圖<hi>始乾坤屯蒙終既濟未濟</hi>以對待而作也是知主對待者必以流行為用主流<pc n="lb"/>
行者必以對待為用學者不可不察也<pc n="lb"/>
或問參伍以變錯綜其數與變數象之所繋先後義未<pc n="lb"/>
明何也曰夫子之言曲而無不中今且舉其一二例以<pc n="lb"/>
明之如渙之剛來而不窮柔得位而上同所謂參以變<pc n="lb"/>
也賁之柔來而文剛分剛上而文柔所謂伍以變也如<pc n="lb"/>
揲蓍之法分二之後置右揲左復置左揲右左右者所<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>謂錯其數也置揲而復置揲者所謂綜其數也故通其<pc n="lb"/>
上下往來之變則于賁遂成天之文于渙遂成水之文<pc n="lb"/>
極其歸竒之數則得十二者遂定老陽之象得二十四<pc n="lb"/>
者遂定老隂之象得二十者遂定少陽之象得十六者<pc n="lb"/>
遂定少隂之象也<pc n="lb"/>
貞固也以貞固足以幹事取之也貞正也以君子正也<pc n="lb"/>
取之也葢貞者隨在各有也立乎事物之中各得其正<pc n="lb"/>
之謂貞固在剛則曰大貞在柔則曰小貞在君子則曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>君子貞在女子則曰女子貞以至在武人在童僕在牝<pc n="lb"/>
馬莫不皆曰貞焉又以其永久者言之則曰永貞以其<pc n="lb"/>
不息者言之則曰不息之貞又自夫用貞者言之當安<pc n="lb"/>
則曰安貞當居則曰居貞當其可則曰可貞當其不可<pc n="lb"/>
則曰不可貞當艱則曰艱貞其利則曰利貞其不利則<pc n="lb"/>
曰不利貞不可疾也則曰不可疾貞又至于貞之為用<pc n="lb"/>
則有吉焉有厲焉有吝焉有凶焉有疾焉有亨焉有勝<pc n="lb"/>
焉有觀焉有明焉其端不可得而窮也惟善易者隨在<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>玩之則其義莫不皆得其當學者不可以正固兩義而<pc n="lb"/>
拘之也<pc n="lb"/>
易者神之本也神者易之用也貞者易之位也<pc n="lb"/>
易者以變易无體而言也神者以妙萬物者而言也貞<pc n="lb"/>
者以萬物各正性命者而言也易則神神則貞乾之彖<pc n="lb"/>
曰元亨利貞貞則當復為元矣貞元之間其易之復乎<pc n="lb"/>
故大傳曰乾坤成列而易立乎其中是兼貞之理也又<pc n="lb"/>
曰天地設位而易行乎其中是兼元之理也易神貞同<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>一理而殊於時學易者當識之<pc n="lb"/>
或問仁柔義剛柔為隂剛為陽以此而觀則仁當屬隂<pc n="lb"/>
義當屬陽矣曰仁主生𤼵生𤼵者陽之所為也義主收<pc n="lb"/>
斂收斂者隂之所為也凡物有性有質故以性而言則<pc n="lb"/>
仁陽而義隂以質而言則仁柔而義剛所以然者陽動<pc n="lb"/>
生柔隂靜生剛也<pc n="lb"/>
或問兩儀雖各具太極而生生而易有太極之妙無不<pc n="lb"/>
在以氣化形生之事明之似未分曉如何曰此理之自<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>然凡有生者無不然也但氣化形生之事前賢之所未<pc n="lb"/>
言今更請以前賢之所嘗言者言之天命之性純粹至<pc n="lb"/>
善禀受之性或流為惡性一而已所禀之性雖有不同<pc n="lb"/>
而天命之性無不在也故人雖各以其性而生生又豈<pc n="lb"/>
可謂天命之性不存焉有能于此克而復之則天命之<pc n="lb"/>
性即存初非别取一性換此一性也試于此而察之又<pc n="lb"/>
何疑焉<pc n="lb"/>
或問大傳之首捨健順而言易簡必有深意不知如何<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>曰健順是乾坤之性易簡是健順之𤼵用也不言易簡<pc n="lb"/>
則健順之情状不可見又曰乾天下之至健也徳行恒<pc n="lb"/>
易以知險坤天下之至順也徳行恒簡以知阻又曰夫<pc n="lb"/>
乾確然示人易矣夫坤隤然示人簡矣詳此則必知其<pc n="lb"/>
情状之所為而天下之理可得矣<pc n="lb"/>
或問太極動而生陽靜而生隂其先後之序不可易也<pc n="lb"/>
而大傳曰闔戸謂之坤闢戸謂之乾乃坤先乎乾靜先<pc n="lb"/>
乎動何也曰此章之義主變通而言也靜而復動之時<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>變通之義始著故以一闔一闢言之其他如隂陽死生<pc n="lb"/>
之所以先後者皆此義不可不察<pc n="lb"/>
智字有兩義若以義智為言則智當屬隂若以智仁為<pc n="lb"/>
言則智當屬陽蓋智前一半方收藏而後一半復開𤼵<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
或問朱子罕言所以生隂陽之太極至于隂陽中之太<pc n="lb"/>
極則屢言之何也曰自太極而隂陽自隂陽而萬物皆<pc n="lb"/>
是一貫但時有不同則理氣有異耳未生隂陽之時所<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>謂太極者無聲臭儀象之可求專以此時為言則淪于<pc n="lb"/>
虚無無所底止及其生隂陽之後始有儀象之可觀則<pc n="lb"/>
其本然之妙動靜之機生生之道眞實无妄有可得而<pc n="lb"/>
言者以此為言則學者有定見而免淪于虚無之失矣<pc n="lb"/>
故孟子言性亦只就惻𨼆羞惡之端而求之也程子曰<pc n="lb"/>
人生而靜以上更不容說而朱子嘗謂捨愛不可以言<pc n="lb"/>
仁者皆此義也葢仁之理不可見茍不自其𤼵動處求<pc n="lb"/>
之則仁之情状豈可得而言耶須于此等處熟思當得<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>朱子之意然而善學者又當以此通神明之徳也<pc n="lb"/>
以柔得剛而居君位者皆曰大君言此為大者君也<pc n="lb"/>
復其見天地之心乎天地大徳曰生生者陽也陽盡即<pc n="lb"/>
復故于復之時可以見天地生生不息之心<pc n="lb"/>
大壮言正大而天地之情可見大壮四陽三陽居内卦<pc n="lb"/>
一陽出外卦情見乎外者故曰天地之情可見<pc n="lb"/>
咸恒萃言天地萬物之情可見咸恒感應而萃聚于此<pc n="lb"/>
之時則天地萬物之情状皆可見<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>豫遯姤旅言時義者言當其時處其義也<pc n="lb"/>
坎睽蹇言時用者言當其時而妙其用也<pc n="lb"/>
頤大過解萃言時者言當謹其時也<pc n="lb"/>
隨言隨時之義者言當隨時為義也<pc n="lb"/>
或問既曰先有理後有氣又曰有則俱有何也曰先有<pc n="lb"/>
理後有氣者形而上為道形而下為器之謂也有則俱<pc n="lb"/>
有者道即器之謂也葢不分先後則理氣不明不合理<pc n="lb"/>
氣則判為二物如性之與情未𤼵巳𤼵自有先後固不<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>可道性情同時也然情之本實具于性非先有此性而<pc n="lb"/>
後别生一情是有此性即有此情也故曰有則俱有須<pc n="lb"/>
著如此兩說耳非知道者其孰能通之<pc n="lb"/>
理即氣之微氣即理之著性即情之㣲情即性之著皆<pc n="lb"/>
一貫也但其時有不同故因其𤼵用而立名有異矣<pc n="lb"/>
或問乾之文言可與存義與坤之文言義以方外兩義<pc n="lb"/>
字有别否曰義只是一義但存義之義是乾之聖人巳<pc n="lb"/>
𤼵在事物之上存之可為法於世者方外之義乃是坤<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>之君子從心𤼵出以裁制於外者細而審之亦不能無<pc n="lb"/>
始終次第之異耳以學者言之須是先集聖人所存之<pc n="lb"/>
義積之于中所積既多自然生得心中所𤼵之義以方<pc n="lb"/>
于外也以此而分則集聖人所存之義屬乎知從心中<pc n="lb"/>
所𤼵之義以方外者屬乎行其義之為義雖不可為二<pc n="lb"/>
恐必須如此次第分看然後可識用力之地也<pc n="lb"/>
或問死生之說若以為死而復生則是佛氏之輪㢠廻若<pc n="lb"/>
以為死即斷滅則百世之祖又安能致享若以為一氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>相通則山川鬼神與巳不屬古人以何道而祭之不知<pc n="lb"/>
所謂原始反終之說為如何曰易有太極是于化原將<pc n="lb"/>
𤼵而為言也形而上為道形而下為器是于成物之後<pc n="lb"/>
分言也此葢平鋪正說至于原始反終乃是于流行終<pc n="lb"/>
始之端可見不可見之際指示大本所以生生之妙最<pc n="lb"/>
為親切今以人之死生觀之死而復生則有近乎佛氏<pc n="lb"/>
之輪㢠廻生而接死則于古人之祭未盡達問難反復似<pc n="lb"/>
明復晦是皆惟末之求所以紛紛擾擾千言萬語終不<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>能通也不知夫子謂知死生之說正欲人原今日之所<pc n="lb"/>
始反前日之所終即其終而復始之間察其所以然之<pc n="lb"/>
本耳茍自其本者求之則生生不息之樞紐大而彌綸<pc n="lb"/>
六合久而貫徹古今無一事一物之不該聖人具此所<pc n="lb"/>
以贊化育質鬼神俟百聖與天地並立而三也大本所<pc n="lb"/>
以生生不息有感必通自然而然終始死生特其變化<pc n="lb"/>
有形者之兩端耳無可疑者聖人既正說以明其理又<pc n="lb"/>
反説以著其機委曲詳盡可謂至矣學聖人者可不于<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>此而致力焉神而思之靜而體之必有可得而言者矣<pc n="lb"/>
使其所存之本無愧于聖人則于感也亦將如聖人無<pc n="lb"/>
所不通矣若夫佛氏之輪㢠廻變怪之間有乃游氣紛擾<pc n="lb"/>
萬化中之一二非理之正何足道哉<pc n="lb"/>
或問敬以直内義以方外其說如何曰天命之性正性<pc n="lb"/>
也心具正性心之正也謂之敬者戒愼恐懼保其正也<pc n="lb"/>
謂之直者言心𤼵于内亭亭當當無一毫私曲于其間<pc n="lb"/>
也如此則靜時固正動時亦正也是敬以直内之說也<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>謂之義者裁制于中事物各得其宜而不失其正也謂<pc n="lb"/>
之方者止之于外左右前後各有定則亦不失其正也<pc n="lb"/>
如此則中之制者固正外之止者亦正也是義以方外<pc n="lb"/>
之說也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易象意言<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
                </p>

  </div>
        </body>
    </text>
</TEI>