<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>續茶經卷上之一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經卷上之一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>候補主事陸廷燦撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一茶之源<pc n="lb"/>
許慎説文茗荼芽也<pc n="lb"/>
王褒僮約前云炰鼈烹荼後云陽武買荼<hi>注前為苦菜後為茗</hi>
                    <pc n="lb"/>
張華博物志飲真荼令人少眠<pc n="lb"/>
詩疏椒樹似茱萸蜀人作茶吳人作茗皆合煮其葉以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
為香<pc n="lb"/>
唐書陸羽傳羽嗜茶著經三篇言茶之源之具之造之<pc n="lb"/>
器之煮之飲之事之出之畧之圖尤備天下益知飲茶<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
唐六典金英緑片皆茶名也<pc n="lb"/>
李太白集贈族姪僧中孚玉泉仙人掌茶序余聞荆州<pc n="lb"/>
玉泉寺近青溪諸山山洞往往有乳窟窟多玉泉交流<pc n="lb"/>
中有白蝙蝠大如鴉按仙經蝙蝠一名仙䑕千嵗之後<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
體白如雪棲則倒懸葢飲乳水而長生也其水邊處處<pc n="lb"/>
有茗草羅生枝葉如碧玉惟玉泉真公常採而飲之年<pc n="lb"/>
八十餘嵗顔色如桃花而此茗清香滑熟異於他茗所<pc n="lb"/>
以能還童振枯扶人夀也余遊金陵見宗僧中孚示余<pc n="lb"/>
茶數十片卷然重叠其狀如掌號為仙人掌茶葢新出<pc n="lb"/>
乎玉泉之山曠古未覯因持之見貽兼贈詩要余答之<pc n="lb"/>
遂有此作俾後之高僧大隠知仙人掌茶發於中孚禪<pc n="lb"/>
子及青蓮居士李白也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
皮日休集茶中雜咏詩序自周以降及於國朝茶事竟<pc n="lb"/>
陵子陸季疵言之詳矣然季疵以前稱茗飲者必渾以<pc n="lb"/>
烹之與夫瀹蔬而啜者無異也季疵之始為經三卷由<pc n="lb"/>
是分其源制其具教其造設其器命其煮俾飲之者除<pc n="lb"/>
痟而去癘雖疾醫之未若也其為利也於人豈小哉余<pc n="lb"/>
始得季疵書以為備矣後又獲其顧渚山記二篇其中<pc n="lb"/>
多茶事後又太原温從雲武威段<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>之各補茶事十數<pc n="lb"/>
節並存於方冊茶之事由周而至於今竟無纎遺矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
封氏聞見記茶南人好飲之北人初不多飲開元中太<pc n="lb"/>
山靈巖寺有降魔師大興禪教學禪務於不寐又不夕<pc n="lb"/>
食皆許飲茶人自懷挾到處煮飲從此轉相倣傚遂成<pc n="lb"/>
風俗起自鄒齊滄棣漸至京邑城市多開店鋪煎茶賣<pc n="lb"/>
之不問道俗投錢取飲其茶自江淮而來色額甚多<pc n="lb"/>
唐韻荼字自中唐始變作茶<pc n="lb"/>
裴汶茶述茶起於東晉盛於今朝其性精清其味浩潔<pc n="lb"/>
其用滌煩其功致和參百品而不混越衆飲而獨髙烹<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之鼎水和以虎形人人服之永永不厭得之則安不得<pc n="lb"/>
則病彼芝术黄精徒云上藥致效在數十年後且多禁<pc n="lb"/>
忌非此倫也或曰多飲令人體虛病風余曰不然夫物<pc n="lb"/>
能袪邪必能輔正安有蠲逐聚病而靡裨太和哉今宇<pc n="lb"/>
内為土貢實衆而顧渚蘄陽䝉山為上其次則夀陽義<pc n="lb"/>
興碧澗㴩湖衡山最下有鄱陽浮梁今者其精無以尚<pc n="lb"/>
焉得其麄者則下里兆庶甌盌紛糅頃刻未得則胃腑<pc n="lb"/>
病生矣人嗜之若此者西晉以前無聞焉至精之味或<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
遺也因作茶述<pc n="lb"/>
宋徽宗大觀茶論茶之為物擅甌閩之秀氣鍾山川之<pc n="lb"/>
靈禀袪襟滌滯致清導和則非庸人孺子可得而知矣<pc n="lb"/>
冲澹閒潔韻髙致静則非遑遽之時可得而好尚矣而本<pc n="lb"/>
朝之興嵗修建溪之貢龍團鳯餅名冠天下而壑源之<pc n="lb"/>
品亦自此而盛延及於今百廢具舉海内宴然垂拱宻<pc n="lb"/>
勿幸致無為縉紳之士韋布之流沐浴膏澤薰陶徳化<pc n="lb"/>
咸以雅尚相推從事茗飲故近嵗以來采擇之精製作<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之工品第之勝烹㸃之妙莫不盛造其極嗚呼至治之<pc n="lb"/>
世豈惟人得以盡其材而草木之靈者亦得以盡其用<pc n="lb"/>
矣偶因暇日研究精㣲所得之妙後人有不知為利害<pc n="lb"/>
者叙本末二十篇號曰茶論<pc n="　"/>一曰地産二曰天時三<pc n="lb"/>
曰擇採四曰蒸壓五曰製造六曰鑒别七曰白茶八曰<pc n="lb"/>
羅碾九曰盞十曰筅十一曰瓶十二曰杓十三曰水十<pc n="lb"/>
四曰㸃十五曰味十六曰香十七曰色十八曰蔵十九<pc n="lb"/>
曰品二十曰外焙<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
名茶各以所産之地葉如耕之平園台星巖葉剛之髙<pc n="lb"/>
峯青鳯髓葉思純之大風葉嶼之屑山葉五崇林之羅<pc n="lb"/>
漢上水桑芽葉堅之碎石窠石臼窠<hi>一作六窠</hi>葉瓊葉輝之<pc n="lb"/>
秀皮林葉師復師貺之虎巖葉椿之無又巖葉芽懋之<pc n="lb"/>
老窠園各擅其美未嘗混淆不可概舉焙人之茶固有<pc n="lb"/>
前優後劣昔負今勝者是以園地之不常也<pc n="lb"/>
丁謂進新茶表右件物産異金沙名非紫筍江邊地煖<pc n="lb"/>
方呈彼茁之形闕下春寒已發其甘之味有以少為貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
者焉敢韞而藏諸見謂新茶實遵舊例<pc n="lb"/>
蔡襄進茶録表臣前因奏事伏䝉陛下諭臣先任福建<pc n="lb"/>
運使日所進上品龍茶最為精好臣退念草木之微首<pc n="lb"/>
辱陛下知鑒若處之得地則能盡其材昔陸羽茶經不<pc n="lb"/>
第建安之品丁謂茶圖獨論採造之本至烹煎之法曾<pc n="lb"/>
未有聞臣輒條數事簡而易明勒成二篇名曰茶録伏<pc n="lb"/>
惟清閒之宴或賜觀采臣不勝榮幸<pc n="lb"/>
歐陽修歸田録茶之品莫貴於龍鳯謂之團茶凡八餅<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
重一觔慶厯中蔡君謨始造小片龍茶以進其品精絶<pc n="lb"/>
謂之小團凡二十餅重一斤其價值金二兩然金可有<pc n="lb"/>
而茶不可得毎因南郊致齋中書樞宻院各賜一餅四<pc n="lb"/>
人分之宫人往往縷金花於其上葢其貴重如此<pc n="lb"/>
趙汝礪北苑别録草木至夜益盛故欲導生長之氣以<pc n="lb"/>
糝雨露之澤茶於毎嵗六月興工虚其本培其末滋蔓<pc n="lb"/>
之草遏鬱之木悉用除之政所以導生長之氣而滲雨<pc n="lb"/>
露之澤也此之謂開畬唯桐木則留焉桐木之性與茶<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
相宜而又茶至冬則畏寒桐木望秋而先落茶至夏而<pc n="lb"/>
畏日桐木至春而漸茂理亦然也<pc n="lb"/>
王闢之澠水燕談建茶盛於江南近嵗制作尤精龍團<pc n="lb"/>
最為上品一觔八餅慶厯中蔡君謨為福建運使始造<pc n="lb"/>
小團以充嵗貢一觔二十餅所謂上品龍茶者也仁宗<pc n="lb"/>
尤所珍惜雖宰相未嘗輒賜惟郊禮致齋之夕兩府各<pc n="lb"/>
四人共賜一餅宫人剪金為龍鳯花貼其上八人分蓄<pc n="lb"/>
以為竒玩不敢自試有佳客出為傳玩歐陽文忠公云<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
茶為物之至精而小團又其精者也嘉祐中小團初出<pc n="lb"/>
時也今小團易得何至如此多貴<pc n="lb"/>
周輝清波雜志自熙寧後始貢宻雲龍毎嵗頭綱修貢<pc n="lb"/>
奉宗廟及貢玉食外賚及臣下無幾戚里貴近丐賜尤<pc n="lb"/>
繁宣仁太后令建州不許造宻雲龍受他人煎炒不得<pc n="lb"/>
也此語既傳播於縉紳間由是宻雲龍之名益著淳熈<pc n="lb"/>
間親黨許仲啟官蘇沙得北苑修貢録序以刋行其間<pc n="lb"/>
載嵗貢十有二綱凡三等四十有一名第一綱曰龍焙<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
貢新止五十餘銙貴重如此獨無所謂密雲龍者豈以貢新<pc n="lb"/>
易其名耶抑或别為一種又居宻雲龍之上耶<pc n="lb"/>
沈存中夢溪筆談古人論茶唯言陽羡顧渚天柱蒙頂<pc n="lb"/>
之類都未言建溪然唐人重串茶粘黑者則已近乎建<pc n="lb"/>
餅矣建茶皆喬木吳蜀唯叢茇而已品自居下建茶勝<pc n="lb"/>
處曰郝源曾坑其間又有坌根山頂二品尤勝李氏號<pc n="lb"/>
為北苑置使領之<pc n="lb"/>
胡仔苕溪漁隠叢話建安北苑始於太宗太平興國三<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
年遣使造之取象於龍鳯以別入貢至道間仍添造石乳蠟<pc n="lb"/>
面其後大小龍又起於丁謂而成於蔡君謨至宣政間<pc n="lb"/>
鄭可簡以貢茶進用乆領漕添續入其數漸廣今猶因<pc n="lb"/>
之細色茶五綱凡四十三品形製各異共七千餘餅其<pc n="lb"/>
間貢新試新龍團勝雪白茶御苑玉芽此五品乃水揀<pc n="lb"/>
為第一餘乃生㨂次之又有麄色茶七綱凡五品大小<pc n="lb"/>
龍鳯并揀芽悉入龍腦和膏為團餅茶共四萬餘餅葢<pc n="lb"/>
水揀茶即社前者生揀茶即火前者麄色茶即雨前者<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
閩中地暖雨前茶已老而味加重矣又有石門乳吉香<pc n="lb"/>
口三外焙亦隸於北苑皆採摘茶芽送官焙添造毎嵗<pc n="lb"/>
縻金共二萬餘緡日後千夫凡兩月方能迄事第所造<pc n="lb"/>
之茶不許過數入貢之後市無貨者人所罕得惟壑源<pc n="lb"/>
諸處私焙茶其絶品亦可敵官焙自昔至今亦皆入貢<pc n="lb"/>
其流販四方者悉私焙茶耳<pc n="lb"/>
北苑在富沙之北隸建安縣去城二十五里乃龍焙造<pc n="lb"/>
貢茶之處亦名鳯皇山自有一溪南流至富沙城下方<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
與西來水合而東<pc n="lb"/>
車清臣脚氣集毛詩云誰謂荼苦其甘如薺注荼苦菜<pc n="lb"/>
也周禮掌荼以供喪事取其苦也蘇東坡詩云周詩記<pc n="lb"/>
苦荼茗飲出近世乃以今之茶為荼夫茶今人以清頭<pc n="lb"/>
目自唐以來上下好之細民亦日數椀豈是荼也茶之<pc n="lb"/>
麄者是為茗<pc n="lb"/>
宋子安東溪試茶録序茶宜髙山之隂而喜日陽之早<pc n="lb"/>
自北苑鳯山南直苦竹園頭東南屬張坑頭皆高逺先<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
陽處嵗發常早芽極肥乳非民間所比次出壑源嶺髙<pc n="lb"/>
土沃地茶味甲於諸焙丁謂亦云鳯山髙不百丈無危<pc n="lb"/>
峯絶崦而岡翠環抱氣勢柔秀宜乎嘉植靈卉之所發<pc n="lb"/>
也又以建安茶品甲天下疑山川至靈之卉天地始和<pc n="lb"/>
之氣盡此茶矣又論石乳出壑嶺斷崖缺石之間葢草<pc n="lb"/>
木之仙骨也近蔡公亦云惟北苑鳯凰山連屬諸焙所<pc n="lb"/>
産者味佳故四方以建茶為名皆曰北苑云<pc n="lb"/>
黄儒品茶要録序説者嘗謂陸羽茶經不第建安之品<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
葢前此茶事未甚興靈芽真笋往往委翳消腐而人不<pc n="lb"/>
知惜自國初以來士大夫沐浴膏澤詠歌昇平之日乆<pc n="lb"/>
矣夫身世灑落神觀冲澹惟兹茗飲為可喜園林亦相<pc n="lb"/>
與摘英誇異制棬鬻新以趨時之好故殊異之品始得<pc n="lb"/>
自出於榛莽之間而其名遂冠天下借使陸羽復起閲<pc n="lb"/>
其金餅味其雲腴當爽然自失矣因念草木之材一有<pc n="lb"/>
負瓌偉絶特者未嘗不遇時而後興况於人乎<pc n="lb"/>
蘇軾書黄道輔品茶要録後黄君道輔諱儒建安人博<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
學能文淡然精深有道之士也作品茶要録十篇委曲<pc n="lb"/>
微妙皆陸鴻漸以來論茶者所未及非至静無求虚中<pc n="lb"/>
不留烏能察物之情如此其詳哉<pc n="lb"/>
茶録茶古不聞食自晉宋已降吳人採葉煮之名為茗<pc n="lb"/>
粥<pc n="lb"/>
葉清臣煑茶泉品吳楚山谷間氣清地靈草木穎挺多<pc n="lb"/>
孕茶荈大率右於武夷者為白乳甲於吳興者為紫筍<pc n="lb"/>
産禹穴者以天章顯茂錢塘者以徑山稀至於桐廬之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
巖雲衢之麓雅山著於宣歙蒙頂傳於岷蜀角立差勝<pc n="lb"/>
毛舉實繁<pc n="lb"/>
周絳補茶經芽茶只作早茶馳奉萬乗嘗之可矣如<pc n="lb"/>
一旗一槍可謂竒茶也<pc n="lb"/>
胡致堂曰茶者生人之所日用也其急甚於酒<pc n="lb"/>
陳師道茶經叢談茶洪之雙井越之日注莫能相先後<pc n="lb"/>
而强為之第者皆勝心耳<pc n="lb"/>
陳師道茶經序夫茶之著書自羽始其用於世亦自羽<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
始羽誠有功於茶者也上自宫省下逮邑里外及異域<pc n="lb"/>
遐陬賔祀燕享預陳於前山澤以成市商賈以起家又有<pc n="lb"/>
功於人者也可謂智矣經曰茶之否臧存之口訣則書<pc n="lb"/>
之所載猶其粗也夫茶之為藝下矣至其精微書有不<pc n="lb"/>
盡况天下之至理而欲求之文字紙墨之間其有得乎<pc n="lb"/>
昔者先王因人而教同欲而治凡有益於人者皆不廢<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
吳淑茶賦注五花茶者其片作五出花也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
姚氏殘語紹興進茶自髙文虎始<pc n="lb"/>
王楙野客叢書世謂古之荼即今之茶不知荼有數種<pc n="lb"/>
非一端也詩曰誰謂荼苦其甘如薺者乃苦菜之荼如<pc n="lb"/>
今苦苣之類周禮掌荼毛詩有女如荼者乃苕荼之荼<pc n="lb"/>
也此萑葦之屬惟荼檟之荼乃今之茶也世莫知辨<pc n="lb"/>
魏王花木志茶葉似梔可煮為飲其老葉謂之荈嫩葉<pc n="lb"/>
謂之茗<pc n="lb"/>
瑞草總論唐宋以來有貢茶有𣙜茶夫貢茶猶知斯人<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
有愛君之心若夫𣙜茶則利歸於官擾及於民其<pc n="lb"/>
為害又不一端矣<pc n="lb"/>
元熊禾勿齋集北苑茶焙記貢古也茶貢不列禹貢周<pc n="lb"/>
職方而昉於唐北苑又其最著者也苑在建城東二十<pc n="lb"/>
五里唐末里民張暉始表而上之宋初丁謂漕閩貢額<pc n="lb"/>
驟益觔至數萬慶厯承平日乆蔡公襄繼之制益精巧<pc n="lb"/>
建茶遂為天下最公名在四諫官列君子惜之歐陽公<pc n="lb"/>
修雖實不與然猶誇侈歌咏之蘇公軾則直指其過矣君<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
子創法可繼焉得不重慎也<pc n="lb"/>
説郛臆乘茶之所産六經載之詳矣獨異美之名未備<pc n="lb"/>
唐宋以來見於詩文者尤夥頗多疑似若蟾背蝦鬚雀<pc n="lb"/>
舌蟹眼瑟瑟瀝瀝靄靄皷浪湧泉琉璃眼碧玉池又皆<pc n="lb"/>
茶事中天然偶字也<pc n="lb"/>
茶譜衡州之衡山封州之西鄉茶研膏為之皆片團如<pc n="lb"/>
月又彭州蒲村堋口其園有仙芽石花等號<pc n="lb"/>
明人月團茶歌序唐人製茶碾末以酥滫為團宋世尤<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
精元時其法遂絶予效而為之葢得其似始悟古人詠<pc n="lb"/>
茶詩所謂膏油首面所謂佳茗似佳人所謂緑雲輕綰湘<pc n="lb"/>
娥鬟之句飲啜之餘因作詩記之并傳好事<pc n="lb"/>
屠本畯茗笈評人論茶葉之香未知茶花之香余往嵗<pc n="lb"/>
過友大雷山中正值花開童子摘以為供幽香清越絶自<pc n="lb"/>
可人惜非甌中物耳乃予著缾史月表以插茗花為齋<pc n="lb"/>
中清玩而髙亷盆史亦載茗花足助𤣥賞云<pc n="lb"/>
茗笈贊十六章一曰溯源二曰得地三曰乗時四曰揆<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
制五曰藏茗六曰品泉七曰候火八曰定湯九曰㸃瀹<pc n="lb"/>
十曰辨器十一曰申忌十二曰防濫十三曰戒淆十四<pc n="lb"/>
曰相宜十五曰衡鑒十六曰𤣥賞<pc n="lb"/>
謝肇淛五雜組今茶品之上者松蘿也虎丘也羅岕也<pc n="lb"/>
龍井也陽羡也天池也而吾閩武夷清源彭山三種可<pc n="lb"/>
與角勝六安鴈宕蒙山三種袪滯有功而色香不稱當<pc n="lb"/>
是藥籠中物非文房佳品也<pc n="lb"/>
西吳枝乘湖人於茗不數顧渚而數羅岕然顧渚之佳<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
者其風味已逺出龍井下岕稍清雋然葉粗而作草氣<pc n="lb"/>
丁長孺甞以半角見餉且教余烹煎之法迨試之殊類<pc n="lb"/>
羊公鶴此余有解有未解也余甞品茗以武夷虎丘第<pc n="lb"/>
一淡而逺也松蘿龍井次之香而艷也天池又次之常<pc n="lb"/>
而不厭也餘子瑣瑣勿置齒喙<hi>謝肇淛</hi>
                    <pc n="lb"/>
屠長卿考槃餘事虎丘茶最號精絶為天下冠惜不多<pc n="lb"/>
産皆為豪右所據寂寞山家無由獲購矣天池青翠芳<pc n="lb"/>
馨噉之賞心嗅亦消渇可稱仙品諸山之茶當為退舎<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
陽羨俗名羅岕浙之長興者佳荆溪稍下細者其價兩<pc n="lb"/>
倍天池惜乎難得須親自收采方妙六安品亦精入藥<pc n="lb"/>
最效但不善炒不能發香而味苦茶之本性實佳龍井<pc n="lb"/>
之山不過數十畝外此有茶似皆不及大抵天開龍泓<pc n="lb"/>
美泉山靈特生佳茗以副之耳山中僅有一二家炒法<pc n="lb"/>
甚精近有山僧焙者亦妙真者天池不能及也天目為<pc n="lb"/>
天池龍井之次亦佳品也地志云山中寒氣早嚴山僧<pc n="lb"/>
至九月即不敢出冬來多雪三月後方通行其萌芽較<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
他茶獨晩<pc n="lb"/>
包衡清賞録昔人以陸羽飲茶比於后稷樹榖及觀韓<pc n="lb"/>
翃謝賜茶啟云吳主禮賢方聞置茗晉人愛客纔有分<pc n="lb"/>
茶則知開創之功非闗桑苧老翁也若云在昔茶勲未<pc n="lb"/>
普則比時賜茶已一千五百串矣<pc n="lb"/>
陳仁錫潛確類書紫琳腴雲腴皆茶名也<pc n="lb"/>
茗花白色冬開似梅亦清香<hi>按冒巢民岕茶彚鈔云茶花味濁無香香凝葉内二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>説不同豈岕與他茶獨異歟</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
農政全書六經中無茶荼即茶也毛詩云誰謂荼苦其<pc n="lb"/>
甘如薺以其苦而甘味也<pc n="lb"/>
夫茶靈草也種之則利博飲之則神清上而王公貴人<pc n="lb"/>
之所尚下而小夫賤隸之所不可闕誠民生食用之所<pc n="lb"/>
資國家課利之一助也<pc n="lb"/>
羅廪茶解茶固不宜雜以惡木惟古梅叢桂辛夷玉蘭<pc n="lb"/>
玫瑰蒼松翠竹與之間植足以蔽霜雪掩映秋陽其下<pc n="lb"/>
可植芳蘭幽菊清芬之品最忌菜畦相逼不免滲漉滓<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
厥清真<pc n="lb"/>
茶地南向為佳向隂者遂劣故一山之中美惡相懸<pc n="lb"/>
李日華六研齋筆記茶事於唐末未甚興不過幽人雅<pc n="lb"/>
士手擷於荒園雜穢中拔其精英以薦靈爽所以饒雲<pc n="lb"/>
露自然之味至宋設茗綱充天家玉食士大夫益復貴<pc n="lb"/>
之民間服習寖廣以為不可缺之物於是營植者擁溉<pc n="lb"/>
孳糞等於蔬䔩而茶亦隤其品味矣人知鴻漸到處品<pc n="lb"/>
泉不知亦到處捜茶皇甫冉送羽攝山採茶詩數言僅<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
存公案而已<pc n="lb"/>
徐巖泉六安州茶居士傳居士姓茶族氏衆多枝葉繁<pc n="lb"/>
衍遍天下其在六安一枝最著為大宗陽羨羅岕武夷<pc n="lb"/>
匡廬之類皆小宗蒙山又其别枝也<pc n="lb"/>
樂思白雪庵清史夫輕身換骨消渇滌煩茶荈之功至<pc n="lb"/>
妙至神昔在有唐吾閩茗事未興草木仙骨尚閟其靈<pc n="lb"/>
五代之季南唐採茶北苑而茗事興迨宋至道初有詔<pc n="lb"/>
奉造而茶品日廣及咸平慶厯中丁謂蔡襄造茶進奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
而製作益精至徽宗大觀宣和間而茶品極矣斷崖缺<pc n="lb"/>
石之上木秀雲腴往往於此露靈倘微丁蔡來自吾閩<pc n="lb"/>
則種種佳品不㡬於委翳消腐哉雖然患無佳品耳其<pc n="lb"/>
品果佳即微丁蔡來自吾閩而靈芽真笋豈終於委翳<pc n="lb"/>
消腐乎吾閩之能輕身換骨消渇滌煩者寧獨一茶乎<pc n="lb"/>
兹將發其靈矣<pc n="lb"/>
馮時可茶譜茶全貴採造蘇州茶飲徧天下専以採造<pc n="lb"/>
勝耳徽郡向無茶近出松蘿最為時尚是茶始比丘大<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
方大方居虎丘最乆得採造法其後於徽之松蘿結庵<pc n="lb"/>
採諸山茶於庵焙製逺邇争市價忽翔湧人因稱松蘿<pc n="lb"/>
實非松蘿所出也<pc n="lb"/>
胡文煥茶集茶至清至美物也世皆不味之而食烟火<pc n="lb"/>
者又不足以語此醫家論茶性寒能傷人脾獨予有諸<pc n="lb"/>
疾則必藉茶為藥石毎深得其功效噫非縁之有自而<pc n="lb"/>
何契之若是耶<pc n="lb"/>
羣芳譜蘄州蘄門團黄有一旗一槍之號言一葉一芽<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
也歐陽公詩有共約試新茶旗槍㡬時緑之句王荆公<pc n="lb"/>
送元厚之句云新茗齋中試一旗世謂茶始生而嫩者<pc n="lb"/>
為一鎗寖大開者為一旗<pc n="lb"/>
魯彭刻茶經序夫茶之為經要矣兹復刻者便覽爾刻<pc n="lb"/>
之竟陵者表羽之為竟陵人也按羽生甚異類令尹子<pc n="lb"/>
文人謂子文賢而仕羽雖賢卒以不仕今觀茶經三篇<pc n="lb"/>
固具體用之學者其曰伊公羮陸氏茶取而比之實以<pc n="lb"/>
自况所謂易地皆然者非歟厥後茗飲之風行於中外<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
而回紇亦以馬易茶由宋迄今大為邊助則羽之功固<pc n="lb"/>
在萬世仕不仕奚足論也<pc n="lb"/>
沈石田書岕茶别論後昔人咏梅花云香中别有韻清<pc n="lb"/>
極不知寒此惟岕茶足當之若閩之清源武夷吳郡之<pc n="lb"/>
天池虎丘武林之龍井新安之松蘿匡廬之雲霧其名<pc n="lb"/>
雖大噪不能與岕相抗也顧渚毎嵗貢茶三十二觔則<pc n="lb"/>
岕於國初已受知遇施于今漸逺漸傳漸覺聲價轉重<pc n="lb"/>
既得聖人之清又得聖人之時蒸采烹洗悉與古法不<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
不同<pc n="lb"/>
李維楨茶經序羽所著君臣契三卷源解三十卷江表<pc n="lb"/>
四姓譜十卷占夢三卷不盡傳而獨傳茶經豈他書人<pc n="lb"/>
所時有此其觭長易於取名耶太史公曰富貴而名磨<pc n="lb"/>
滅不可勝數惟俶儻非常之人稱焉鴻漸窮阨終身而<pc n="lb"/>
遺書遺跡百世下寳愛之以為山川邑里重其風足以<pc n="lb"/>
亷頑立懦胡可少哉<pc n="lb"/>
楊慎丹鉛總録茶即古荼字也周詩記荼苦春秋書齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
荼漢志書荼陵顔師古陸徳明雖已轉入荼音而未易<pc n="lb"/>
字文也至陸羽茶經玉川茶歌趙賛茶禁以後遂以茶<pc n="lb"/>
易荼<pc n="lb"/>
董其昌茶董題詞荀子曰其為人也多暇其出入也不<pc n="lb"/>
逺矣陶通明曰不為無益之事何以悦有涯之生余謂<pc n="lb"/>
茗椀之事足當之葢幽人髙士蟬蜕勢利以耗壯心而<pc n="lb"/>
送日月水源之輕重辨若淄澠火候之文武調若丹鼎<pc n="lb"/>
非枕潄之侣不親非文字之飲不比者也當今此事惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
許夏茂卿拈出顧渚陽羡肉食者往焉茂卿亦安能禁<pc n="lb"/>
壹似强笑不樂强顔無懽茶韻故自勝耳予夙秉幽尚<pc n="lb"/>
入山十年差可不愧茂卿語今者驅車入閩念鳯團龍<pc n="lb"/>
餅延津為瀹豈必土思如亷頗思用趙惟是絶交書所<pc n="lb"/>
謂心不耐煩而官事鞅掌者竟有負茶竈耳茂卿能以<pc n="lb"/>
同味諒吾耶<pc n="lb"/>
童承叙題陸羽傳後余嘗過竟陵憩羽故寺訪雁橋觀<pc n="lb"/>
茶井慨然想見其為人夫羽少厭髠緇篤嗜墳素本非<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
忘世者卒乃寄號桑苧遁跡苕霅嘯歌獨行繼以痛哭<pc n="lb"/>
其意必有所在時迺比之接輿豈知羽者哉至其性甘<pc n="lb"/>
茗荈味辨淄澠清風雅趣膾炙今古張顛之於酒也昌<pc n="lb"/>
黎以為有所托而逃羽亦以是夫<pc n="lb"/>
榖山筆塵茶自漢以前不見於書想所謂檟者即是矣<pc n="lb"/>
李贄疑謂古人冬則飲湯夏則飲水未有茶也李文正<pc n="lb"/>
資暇録謂茶始於唐崔寧黄伯思已辨其非伯思甞見<pc n="lb"/>
北齊楊子華作邢子才魏收勘書圖已有煎茶者南牕<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
記談謂飲茶始於梁天監中事見洛陽伽藍記及閲吳<pc n="lb"/>
志韋曜傳賜茶荈以當酒則茶又非始於梁矣余謂飲<pc n="lb"/>
茶亦非始於吳也爾雅曰檟苦荼郭璞注可以為羮飲<pc n="lb"/>
早採為茶晚采為茗一名荈則吳之前亦以茶作茗矣<pc n="lb"/>
苐未如後世之日用不離也葢自陸羽出茶之法始講<pc n="lb"/>
自吕恵卿蔡君謨輩出茶之法始精而茶之利國家且<pc n="lb"/>
藉之矣此古人所不及詳者也<pc n="lb"/>
王象晉茶譜小序茶嘉木也一植不再移故婚禮用茶<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
從一之義也雖兆自食經飲自隋帝而好者尚寡至後<pc n="lb"/>
興於唐盛於宋始為世重矣仁宗賢君也頒賜兩府四<pc n="lb"/>
人僅得兩餅一人分數錢耳宰相家至不敢碾試藏以<pc n="lb"/>
為寳其貴重如此近世蜀之蒙山毎嵗僅以兩計蘇之<pc n="lb"/>
虎丘至官府預為封識公為採製所得不過數觔豈天<pc n="lb"/>
地間尤物生固不數數然耶甌泛翠濤碾飛緑屑不藉<pc n="lb"/>
雲腴孰驅睡魔作茶譜<pc n="lb"/>
陳繼儒茶董小序范希文云萬象森羅中安知無茶星<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
余以茶星名館毎與客茗戰旗槍標格天然色香映發<pc n="lb"/>
若陸季疵復生忍作毁茶論乎夏子茂卿叙酒其言甚<pc n="lb"/>
豪予曰何如隠囊紗帽翛然林澗之間摘露芽煮雲腴<pc n="lb"/>
一洗百年塵土胃耶熱腸如沸茶不勝酒幽韻如雲酒<pc n="lb"/>
不勝茶酒類俠茶類隠酒固道廣茶亦徳素茂卿茶之<pc n="lb"/>
董狐也因作茶董東佘陳繼儒書於素濤軒<pc n="lb"/>
夏茂卿茶董序自晉唐而下紛紛邾莒之㑹各立勝塲<pc n="lb"/>
品別淄澠判若南董遂以茶董名篇語曰窮春秋演河<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
圖不如載茗一車誠重之矣如謂此君面目嚴冷而且<pc n="lb"/>
以為水厄且以為乳妖則請效綦毋先生無作此事冰<pc n="lb"/>
蓮道人識<pc n="lb"/>
本草石蕊一名雲茶<pc n="lb"/>
卜萬祺松寮茗政虎丘茶色味香韻無可比儗必親詣<pc n="lb"/>
茶所手摘監製乃得真産且難乆貯即百端珍䕶稍過<pc n="lb"/>
時即全失其初矣殆如彩雲易散故不入供御耶但山<pc n="lb"/>
嵓隙地所産無㡬又為官司禁據寺僧慣雜贋種非精<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
鑒家卒莫能辨明萬厯中寺僧苦大吏需索薙除殆盡<pc n="lb"/>
文文肅公震孟作薙茶説以譏之至今真産尤不易得<pc n="lb"/>
袁了凡羣書備考茶之名始見於王褒僮約<pc n="lb"/>
許次杼茶疏唐人首稱陽羨宋人最重建州於今貢茶<pc n="lb"/>
兩地獨多陽羨僅有其名建州亦上品惟武夷雨前<pc n="lb"/>
最勝近日所尚者為長興之羅岕疑即古顧渚紫筍然<pc n="lb"/>
岕故有數處今惟峒山最佳姚伯道云明月之峽厥有<pc n="lb"/>
佳茗韻致清逺滋味甘香足稱仙品其在顧渚亦有佳<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
者今但以水口茶名之全與岕别矣若歙之松蘿吳之<pc n="lb"/>
虎丘杭之龍井並可與岕頡頑郭次甫極稱黄山黄山<pc n="lb"/>
亦在歙去松蘿逺甚往時士人皆重天池然飲之略多令<pc n="lb"/>
人脹滿浙之産曰鴈宕大盤金華日鑄皆與武夷相伯<pc n="lb"/>
仲錢塘諸山産茶甚多南山儘佳北山稍劣武夷之外<pc n="lb"/>
有泉州之清源儻以好手製之亦是武夷亞匹惜多焦<pc n="lb"/>
枯令人意盡楚之産曰寳慶滇之産曰五華皆表表有<pc n="lb"/>
名在鴈茶之上其他名山所産當不止此或余未知或<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
名未著故不及論<pc n="lb"/>
李詡戒庵漫筆昔人論茶以槍旗為美而不取雀舌麥<pc n="lb"/>
顆葢芽細則易雜他樹之葉而難辨耳槍旗者猶今稱<pc n="lb"/>
壺蜂翅是也<pc n="lb"/>
四時類要茶子於寒露候收曬乾以溼沙土拌匀盛筐<pc n="lb"/>
籠内穰草葢之不爾即凍不生至二月中取出用糠與<pc n="lb"/>
焦土種之於樹下或背隂之地開坎圓三尺深一尺熟<pc n="lb"/>
劚著糞和土毎阬下子六七十顆覆土厚一寸許相離<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
二尺種一叢性惡濕又畏日大概宜山中斜坡峻坂走<pc n="lb"/>
水處若平地須深開溝壟以洩水三年後方可收茶<pc n="lb"/>
張大復梅花筆談趙長白作茶史攷訂頗詳要以識其<pc n="lb"/>
事而已矣龍團鳯餅紫茸驚芽决不可用於今之世予<pc n="lb"/>
甞論今之世筆貴而愈失其傳茶貴而愈出其味天下<pc n="lb"/>
事未有不身試而出之者也<pc n="lb"/>
文震亨長物志古今論茶事者無慮數十家若鴻漸之<pc n="lb"/>
經君謨之録可為盡善然其時法用熟碾為丸為挺故<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
所稱有龍鳯團小龍團宻雲龍瑞雲翔龍至宣和間始<pc n="lb"/>
以茶色白者為貴漕臣鄭可聞始創為銀絲水芽以茶<pc n="lb"/>
剔葉取心清泉漬之去龍腦諸香惟新銙小龍蜿蜒其<pc n="lb"/>
上稱龍團勝雪當時以為不更之法而吾朝所尚又不<pc n="lb"/>
同其烹試之法亦與前人異然簡便異常天趣悉備可<pc n="lb"/>
謂盡茶之味矣而至於洗茶候湯擇器皆各有法寧特<pc n="lb"/>
侈言烏府雲屯等目而已哉<pc n="lb"/>
虎丘志馮夣楨云徐茂吳品茶以虎丘為第一<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
周高起洞山茶系岕茶之尚於髙流雖近數十年中事<pc n="lb"/>
而厥産伊始則自盧仝隠居洞山種於隂嶺遂有茗嶺<pc n="lb"/>
之目相傳古有漢王者棲遲茗嶺之陽課童藝茶踵盧<pc n="lb"/>
仝幽致故陽山所産香味倍勝茗嶺所以老廟後一帶<pc n="lb"/>
茶猶唐宋根株也貢山茶今已絶種<pc n="lb"/>
徐<graphic n="KR0958" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0958.png" mimeType="image/png"/>茶考按茶録諸書閩中所産茶以建安北苑為第<pc n="lb"/>
一壑源諸處次之武夷之名未有聞也然范文正公鬭<pc n="lb"/>
茶歌云溪邊竒茗冠天下武夷仙人從古栽蘇文忠公<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
云武夷溪邊粟粒芽前丁後蔡相籠加則武夷之茶在<pc n="lb"/>
北宋已經著名第未盛耳但宋元製造團餅似失正味<pc n="lb"/>
今則靈芽仙萼香色尤清為閩中第一至於北苑壑源<pc n="lb"/>
又冺然無稱豈山川靈秀之氣造物生殖之美或有時<pc n="lb"/>
變易而然乎<pc n="lb"/>
勞大與甌江逸志按茶非甌産也而甌亦産茶故舊制<pc n="lb"/>
以之充貢及今不廢張羅峯當國凡甌中所貢方物悉<pc n="lb"/>
與題蠲而茶獨留将毋以先春之採可薦馨香且嵗費<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
物力無多姑存之以稍備芹獻之義耶乃後世因按辦<pc n="lb"/>
之際不無恣取上為一下為十而藝茶之圃遂為怨叢<pc n="lb"/>
惟願為官於此地者不濫取於數外庶不致大為民病<pc n="lb"/>
天中記凡種茶樹必下子移植則不復生故俗聘婦必<pc n="lb"/>
以茶為禮義固有所取也<pc n="lb"/>
事物記原𣙜茶起於唐建中正元之間趙贊張滂建議<pc n="lb"/>
税其什一<pc n="lb"/>
枕譚古傳注茶樹初採為荼老為茗再老為荈今概稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
茗當是錯用事也<pc n="lb"/>
熊明遇岕山茶記産茶處山之夕陽勝於朝陽廟後山<pc n="lb"/>
西向故稱佳總不如洞山南向受陽氣特専足稱仙品<pc n="lb"/>
云<pc n="lb"/>
冒襄岕茶彚抄茶産平地受土氣多故其質濁岕茗産<pc n="lb"/>
於髙山渾是風露清虛之氣故為可尚<pc n="lb"/>
吳拭云武夷茶賞自蔡君謨始謂其味過於北苑龍團<pc n="lb"/>
周右文極抑之葢緣山中不諳製焙法一味計多狥利<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
之過也余試采少許製以松蘿法汲虎嘯巖下語兒泉<pc n="lb"/>
烹之三德俱備帶雲石而復有甘軟氣乃分數百葉寄<pc n="lb"/>
右文令茶吐氣復酹一杯報君謨於地下耳<pc n="lb"/>
釋超全武夷茶歌注建州一老人始獻山茶死後傳為<pc n="lb"/>
山神喊山之茶始此<pc n="lb"/>
中原市語茶曰渲老<pc n="lb"/>
陳詩教灌園史予嘗聞之山僧言茶子數顆落地一莖<pc n="lb"/>
而生有似連理故婚嫁用茶蓋取一本之義舊傳茶樹<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
不可移竟有移之而生者乃知晁采寄茶徒襲影響<pc n="lb"/>
耳唐李義山以對花啜茶為殺風景予苦渴疾何啻七<pc n="lb"/>
椀花神有知當不我罪<pc n="lb"/>
金陵瑣事茶有肥瘦雲泉道人云凡茶肥者甘甘則不<pc n="lb"/>
香茶瘦者苦苦則香此又茶經茶訣茶品茶譜之所未<pc n="lb"/>
發<pc n="lb"/>
野航道人朱存理云飲之用必先茶而茶不見於禹貢<pc n="lb"/>
蓋全民用而不為利後世𣙜茶立為制非古聖意也陸<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
<pc n="　"/>鴻漸著茶經蔡君謨著茶譜孟諫議寄盧玉川三百月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>團後侈至龍鳯之飾責當備於君謨然清逸高逺上通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王公下逮林野亦雅道也<pc n="lb"/>
佩文齋廣羣芳譜茗花即食茶之花色月白而黄心清香<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隱然瓶之髙齋可為清供佳品且蕊在枝條無不開徧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王新城居易錄廣南人以䔲為茶予頃著之皇華記聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>閲道鄉集有張糾送吳洞䔲絶句云茶選修仁方破碾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>䔲分吳洞忽當筵君謨逺矣知難作試取一瓢江水煎<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>蓋志完遷昭平時作也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分甘餘話宋丁謂為福建轉運使始造龍鳯團茶上供<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不過四十餅天聖中又造小團其品過於大團神宗時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>命造密雲龍其品又過於小團元祐初宣仁皇太后曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>指揮建州今後更不許造密雲龍亦不要團茶揀好茶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>喫了生得甚好意智宣仁改熈寧之政此其小者顧其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言實可為萬世法士大夫家膏粱子弟尤不可不知也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謹備錄之<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
百夷語茶曰芽以麄茶曰芽以結細茶曰芽以完緬甸<pc n="lb"/>
夷語茶曰臘扒喫茶曰臈扒儀索<pc n="lb"/>
徐葆光中山傳信錄琉球呼茶曰札<pc n="lb"/>
武夷茶考按丁謂製龍團蔡忠恵製小龍團皆北苑事<pc n="lb"/>
其武夷修貢自元時浙省平章髙興始而談者輒稱丁<pc n="lb"/>
蔡蘇文忠公詩云武夷溪邊粟粒芽前丁後蔡相寵嘉<pc n="lb"/>
則北苑貢時武夷已為二公賞識矣至髙興武夷貢後<pc n="lb"/>
而北苑漸至無聞昔人云茶之為物滌昏雪滯於務學<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
勤政未必無助其與進荔枝桃花者不同然充類至義<pc n="lb"/>
則亦宦官宫妾之愛君也忠恵直道高名與范歐相亞<pc n="lb"/>
而進茶一事乃儕晉公君子舉措可不慎歟<pc n="lb"/>
隨見錄按沈存中筆談云建茶皆喬木吳蜀惟叢茇而<pc n="lb"/>
已以余所見武夷茶樹俱係叢茇初無喬木豈存中未<pc n="lb"/>
至建安歟抑當時北苑與此日武夷有不同歟茶經云<pc n="lb"/>
巴山峽川有兩人合抱者又與吳蜀叢茇之説互異姑<pc n="lb"/>
識之以俟參考<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
萬姓綂譜載漢時人有茶恬出江都易王傳按漢書荼<pc n="lb"/>
恬<hi>蘇林曰茶食邪反</hi>則荼本兩音至唐而荼茶始分耳<pc n="lb"/>
焦氏説楛茶曰玉茸<hi>補</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經卷上之一<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經卷上之二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>候補主事陸廷燦撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二茶之具<pc n="lb"/>
陸龜蒙集和茶具十詠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶塢<pc n="lb"/>
茗地曲隈囘野行多繚繞向陽就中宻背澗差還少遥<pc n="lb"/>
盤雲髻慢亂簇香篝小何處好幽期滿巖春露曉<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶人<pc n="lb"/>
天賦識靈草自然鍾野姿閒來北山下似與東風期雨<pc n="lb"/>
後探芳去雲間幽路危唯應報春鳥得共斯人知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶筍<pc n="lb"/>
所孕和氣深時抽玉笤短輕烟漸結華嫩蘂初成管尋<pc n="lb"/>
來青靄曙欲去紅雲煖秀色自難逢傾筐不曽滿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶籯<pc n="lb"/>
金刀劈翠筠織似波紋鈄製作自野老攜持伴山娃昨<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
日鬬煙粒今朝貯緑華爭歌調笑曲日暮方還家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶舍<pc n="lb"/>
旋取山上材架為山下屋門因水勢斜壁任巖隈曲朝<pc n="lb"/>
隨鳥俱散暮與雲同宿不憚採掇勞秖憂官未足<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶竈<hi>經云竈無突</hi>
                    <pc n="lb"/>
無突抱輕嵐有烟映初旭盈鍋玉泉沸滿甑雲芽熟竒<pc n="lb"/>
香襲春桂嫩色凌秋菊煬者若吾徒年年看不足<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶焙<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
左右𢷬凝膏朝昏布烟縷方圓隨樣拍次第依層取山謡<pc n="lb"/>
縱高下火候還文武見説焙前人時時炙花脯<hi>紫花焙人以花為脯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶鼎<pc n="lb"/>
新泉氣味良古鐵形狀醜那堪風雨夜更值煙霞友曾<pc n="lb"/>
過頳石下又住清溪口<hi>頳石清溪皆江南出茶處</hi>且共薦臯盧<hi>臯盧茶名</hi>
                    <pc n="lb"/>
何勞傾斗酒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶甌<pc n="lb"/>
昔人謝塸埞徒為妍詞飾<hi>劉孝威集有謝塸埞啟</hi>豈如珪璧姿又<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
有煙嵐色光參筠席上韻雅金罍側直使于闐君從來<pc n="lb"/>
未嘗識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>煑茶<pc n="lb"/>
閒來松間坐看煑松上雪時於浪花裏併下藍英末傾<pc n="lb"/>
餘精爽健忽似氛埃滅不合别觀書但宜窺玉札<pc n="lb"/>
皮日休集茶中雜咏茶具<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶籯<pc n="lb"/>
筤篣曉攜去驀過山桑塢開時送紫茗負處沾清露歇<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
把傍雲泉歸將挂煙樹滿此是生涯黄金何足數<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶竈<pc n="lb"/>
南山茶事動竈起巖根傍水煑石髪氣薪燃杉脂香青<pc n="lb"/>
瓊蒸後凝緑髓炊來光如何重辛苦一一輸膏粱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶焙<pc n="lb"/>
鑿彼碧巖下恰應深二尺泥易帶雲根燒難碍石脉初<pc n="lb"/>
能燥金餅漸見乾瓊液九里共杉林<hi>皆焙名</hi>相望在山側<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶鼎<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
龍舒有良匠鑄此佳樣成立作菌蠢勢煎為潺湲聲草<pc n="lb"/>
堂暮雲隂松窻殘月明此時勺複茗野語知逾清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶甌<pc n="lb"/>
邢客與越人皆能造前器圓似月魂墮輕如雲魄起棗<pc n="lb"/>
花勢旋眼蘋沫香沾齒松下時一看支公亦如此<pc n="lb"/>
江西志餘干縣冠山有陸羽茶竈羽嘗鑿石為竈取越<pc n="lb"/>
溪水煎茶於此<pc n="lb"/>
陶榖清異録豹革為囊風神呼吸之具也煮茶啜之可<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
以滌滯思而起清風毎引此義稱之為水豹囊<pc n="lb"/>
曲洧舊聞范蜀公與司馬温公同遊嵩山各攜茶以行<pc n="lb"/>
温公取紙為帖蜀公用小木合子盛之温公見而驚曰<pc n="lb"/>
景仁乃有茶具也蜀公聞其言留合與寺僧而去後來<pc n="lb"/>
士大夫茶具精麗極世間之工巧而心猶未厭晁以道嘗<pc n="lb"/>
以此語客客曰使温公見今日之茶具又不知云如何也<pc n="lb"/>
北苑貢茶别録茶具有銀模銀圏竹圏銅圈等<pc n="lb"/>
梅堯臣宛陵集茶竈詩山寺碧溪頭幽人緑巖畔夜火<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
竹聲乾春甌茗花亂兹無雅趣兼薪桂煩燃㸑<pc n="lb"/>
又茶磨詩云楚匠斵山骨折檀為轉臍乾坤人力内日<pc n="lb"/>
月蟻行迷<pc n="lb"/>
又有謝晏太祝遺雙井茶五品茶具四枚詩<pc n="lb"/>
武夷志五曲朱文公書院前溪中有茶竈文公詩云仙<pc n="lb"/>
翁遺石竈宛在水中央飲罷方舟去茶烟裊細香<pc n="lb"/>
羣芳譜黄山谷云相茶瓢與相笻竹同法不欲肥而欲<pc n="lb"/>
瘦但須飽風霜耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
樂純雪菴清史陸叟溺於茗事嘗為茶論并煎炙之法<pc n="lb"/>
造茶具二十四事以都綂籠貯之時好事者家藏一副<pc n="lb"/>
於是若韋鴻臚木待制金法曹石轉運胡員外羅樞宻<pc n="lb"/>
宗從事漆雕袐閣陶寳文湯提㸃竺副帥司職方輩皆<pc n="lb"/>
入吾籯中矣<pc n="lb"/>
許次杼茶疏凡士人登山臨水必命壺觴若茗椀薫爐<pc n="lb"/>
置而不問是徒豪舉耳余特置游裝精茗茗香同行異<pc n="lb"/>
室茶罌銚注甌洗盆巾諸具畢備而附以香匳小爐香<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
囊匙箸<pc n="lb"/>
未曽汲水先備茶具必潔必燥瀹時壺蓋必仰置磁盂<pc n="lb"/>
勿覆案上漆氣食氣皆能敗茶<pc n="lb"/>
朱存理茶具圖贊序飲之用必先茶而制茶必有其具<pc n="lb"/>
錫具姓而繫名寵以爵加以號季宋之彌文然清逸高<pc n="lb"/>
逺上通王公下逮林野亦雅道也願與十二先生周旋<pc n="lb"/>
嘗山泉極品以終身此閒富貴也天豈靳乎哉<pc n="lb"/>
審安老人茶具十二先生姓名<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
<pc n="　"/>韋鴻臚<hi>文鼎</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>景𤾉/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四窻閒叟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木待制<hi>利濟</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>忘機/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>隔竹主人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>金法曹<hi>研古鑠古</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>元鍇/仲鑑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>雍之舊民和琴先生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>石轉運<hi>鑿齒</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>遄行/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>香屋隠君</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡員外<hi>惟一</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>宗許/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>貯月仙翁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>羅樞宻<hi>若藥</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>傳師/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>思隠寮長</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宗從事<hi>子弗</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>不遺/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>柿雲溪友</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漆雕祕閣<hi>承之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>易持/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>古臺老人</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
<pc n="　"/>陶寳文<hi>去越</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>自厚/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>兔園上客</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>湯提㸃<hi>發新</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>一鳴/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>温谷遺老</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竺副帥<hi>善調</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>希黙/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>雪濤公子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>司職方<hi>成式</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>如素/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>潔齋居士</hi>
                    <pc n="lb"/>
高濓遵生八牋茶具十六事收貯於器局内供役於苦<pc n="lb"/>
節君者故立名管之蓋欲歸綂於一以其素有貞心雅<pc n="lb"/>
操而自能守之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>商象<hi>古石鼎也用以煎茶</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
<pc n="　"/>降紅<hi>銅火筯也用以簇火不用聮索為便</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>逓火<hi>銅火斗也用以搬火</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>團風<hi>素竹扇也用以發火</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分盈<hi>挹水杓也用以量水觔兩即茶經水則也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>執權<hi>準茶秤也用以衡茶毎杓水二觔用茶一兩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>注春<hi>磁瓦壺也用以注茶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>啜香<hi>磁瓦甌也用以啜茗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>撩雲<hi>竹茶匙也用以取果</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
<pc n="　"/>納敬竹茶槖也用以放盞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漉塵<hi>洗茶籃也用以澣茶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歸潔<hi>竹筅箒也用以滌壺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>受汚<hi>拭抹布也用以潔甌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>靜沸<hi>竹架即茶經支鍑也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>運鋒<hi>劖果刀也用以切果</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>甘鈍<hi>木碪墪也</hi>
                    <pc n="lb"/>
王友石譜竹爐并分封茶具六事<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
<pc n="　"/>苦節君<hi>湘竹風爐也用以煎茶更有行省收藏之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>建城<hi>以篛為籠封茶以貯庋閣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲屯<hi>磁瓦瓶用以杓泉以供煮水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>水曹<hi>即磁缸瓦缶用以貯泉以供火鼎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>烏府<hi>以竹為篮用以盛炭為煎茶之資</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>器局<hi>編竹為方箱用以總收以上諸茶具者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>品司<hi>編竹為圓撞提盒用以收貯各品茶葉以待烹品者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
屠赤水茶箋茶具<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
<pc n="　"/>湘筠焙<hi>焙茶箱也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鳴泉<hi>煑茶磁罐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>沉垢<hi>古茶洗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>合香<hi>藏日支茶瓶以貯司品者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易持<hi>用以納茶即漆雕袐閣</hi>
                    <pc n="lb"/>
屠隆考槃餘事構一斗室相傍書齋内設茶具教一童<pc n="lb"/>
子專主茶役以供長日清談寒宵兀坐此幽人首務不<pc n="lb"/>
可少廢者<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
灌園史盧廷璧嗜茶成癖號茶庵嘗蓄元僧詎可庭茶<pc n="lb"/>
具十事具衣冠拜之<pc n="lb"/>
王象晋羣芳譜閩人以粗磁膽瓶貯茶近鼔山支提新<pc n="lb"/>
茗出一時盡學新安製為方圓錫具遂覺神采奕奕不同<pc n="lb"/>
馮可賔岕茶牋論茶具茶壺以窰器為上錫次之茶杯<pc n="lb"/>
汝官哥定如未可多得則適意為佳耳<pc n="lb"/>
李日華紫桃軒雜綴昌化茶大葉如桃枝栁梗乃極香<pc n="lb"/>
余過逆旅偶得手摩其焙甑三日龍麝氣不斷<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
臞仙云古之所有茶竈但聞其名未嘗見其物想必無<pc n="lb"/>
如此清氣也予乃陶土粉以為瓦器不用泥土為之大<pc n="lb"/>
能耐火雖猛焰不裂徑不過尺五高不過二尺余上下<pc n="lb"/>
皆鏤銘頌箴戒之又置湯壺於上其座皆空下有陽谷<pc n="lb"/>
之穴可以藏瓢甌之具清氣倍常<pc n="lb"/>
重慶府志涪江青<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>石為茶磨極佳<pc n="lb"/>
南安府志崇義縣出茶磨以上猶縣石門山石為之尤<pc n="lb"/>
佳蒼䃜縝宻鐫琢堪施<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
聞龍茶箋茶具滌畢覆於竹架俟其自乾為佳其拭巾<pc n="lb"/>
只宜拭外切忌拭内蓋布帨雖潔一經人手極易作氣<pc n="lb"/>
縱器不乾亦無大害<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經卷上之二<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經卷上之三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>候補主事陸廷燦撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三茶之造<pc n="lb"/>
唐書太和七年正月吳蜀貢新茶皆於冬中作法為之<pc n="lb"/>
上務恭儉不欲逆物性詔所在貢茶宜於立春後造<pc n="lb"/>
北堂書鈔茶譜續補云龍安造騎火茶最為上品騎火<pc n="lb"/>
者言不在火前不在火後作也清明改火故曰火<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
大觀茶論茶工作於驚蟄尤以得天時為急輕寒英華<pc n="lb"/>
漸長條達而不迫茶工從容致力故其色味兩全故焙<pc n="lb"/>
人得茶天為度<pc n="lb"/>
擷茶以黎明見日則止用爪斷芽不以指揉凡芽如雀<pc n="lb"/>
舌榖粒者為鬭品一槍一旗為揀芽一槍二旗為次之<pc n="lb"/>
餘斯為下茶之始芽萌則有白合不去害茶味既擷則<pc n="lb"/>
有烏蔕不去害茶色<pc n="lb"/>
茶之美惡尤係於蒸芽壓黄之得失蒸芽欲及熟而香<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
壓黄欲膏盡亟止如此則製造之功十得八九矣滌芽<pc n="lb"/>
惟潔濯器惟浄蒸壓惟其宜研膏惟熟焙火惟良造茶<pc n="lb"/>
先度日晷之長短均工力之衆寡會采擇之多少使一<pc n="lb"/>
日造成恐茶過宿則害色味<pc n="lb"/>
茶之範度不同如人之有首面也其首面之異司難以<pc n="lb"/>
槩論要之色瑩徹而不駁質縝繹而不浮舉之凝結碾<pc n="lb"/>
之則鏗然可驗其為精品也有得於言意之表者<pc n="lb"/>
白茶自為一種與常茶不同其條敷闡其葉瑩薄崖林<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
之間偶然生出有者不過四五家生者不過一二株所<pc n="lb"/>
造止於二三銙而已湏製造精微運度得宜則表裏昭<pc n="lb"/>
澈如玉之在璞他無與倫也<pc n="lb"/>
蔡襄茶録茶味主於甘滑惟北苑鳯凰山連屬諸焙所<pc n="lb"/>
造者味佳隔溪諸山雖及時加意製作色味皆重莫能<pc n="lb"/>
及也又有水泉不甘能損茶味前世之論水品者以此<pc n="lb"/>
東溪試茶録建溪茶比他郡最先北苑壑源者尤早嵗多<pc n="lb"/>
暖則先驚蟄十日即芽嵗多寒則後驚蟄五日始發先<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
芽者氣味俱不佳惟過驚蟄者為第一民間常以驚蟄<pc n="lb"/>
為候諸焙後北苑者半月去逺則益晩凡斷芽必以甲<pc n="lb"/>
不以指以甲則速斷不柔以指則多溼易損擇之必精<pc n="lb"/>
濯之必潔蒸之必香火之必良一失其度俱為茶病<pc n="lb"/>
芽擇肥乳則甘香而粥面著盞而不散土瘠而芽短則<pc n="lb"/>
雲脚渙亂去盞而易散葉梗長則受水鮮白葉梗短則<pc n="lb"/>
色黄而泛烏蔕白合茶之大病不去烏蔕則色黄黒而<pc n="lb"/>
惡不去白合則味苦澀蒸芽必熟去膏必盡蒸芽未熟<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
則草木氣存去膏未盡則色濁而味重受烟則香奪壓<pc n="lb"/>
黄則味失此皆茶之病也<pc n="lb"/>
北苑别録御園四十六所廣袤三十餘里自官平而上<pc n="lb"/>
為内園官坑而下為外園方春靈芽萌坼先民焙十餘<pc n="lb"/>
日如九窠十二隴龍游窠小苦竹張坑西際又為禁園<pc n="lb"/>
之先也而石門乳吉香口三外焙常後北苑五七日興<pc n="lb"/>
工毎日采茶蒸榨以其黄悉送北苑併造<pc n="lb"/>
造茶舊分四局匠者起好勝之心彼此相誇不能無弊<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
遂并而為二焉故茶堂有東局西局之名茶銙有東作<pc n="lb"/>
西作之號凡茶之初出研盆盪之欲其匀揉之欲其膩<pc n="lb"/>
然後入圈製銙隨笪過黄有方故銙有花銙有大龍有<pc n="lb"/>
小龍品色不同其名亦異隨綱繫之於貢茶云<pc n="lb"/>
采茶之法湏是侵晨不可見日晨則夜露未晞茶芽肥<pc n="lb"/>
潤見日則為陽氣所薄使芽之膏腴内耗至受水而不<pc n="lb"/>
鮮明故毎日常以五更撾皷集羣夫於鳯凰山<hi>山有伐皷亭日役采</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夫二百二十二人</hi>監采官人給一牌入山至辰刻則復鳴鑼以<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
聚之恐其踰時貪多務得也大抵採茶亦湏習熟募夫<pc n="lb"/>
之際必擇土著及諳曉之人非特識茶發早晩所在而<pc n="lb"/>
於采摘亦知其指要耳<pc n="lb"/>
茶有小芽有中芽有紫芽有白合有烏蔕不可不辨小<pc n="lb"/>
芽者其小如鷹爪初造龍團勝雪白茶以其芽先次<pc n="lb"/>
蒸熟置之水盆中剔取其精英僅如針小謂之水芽是<pc n="lb"/>
小芽中之最精者也中芽古謂之一槍二旗是也紫芽<pc n="lb"/>
葉之紫者也白合乃小芽有兩葉抱而生者是也烏蔕<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
茶之帶頭是也凡茶以水芽為上小芽次之中芽又次<pc n="lb"/>
之紫芽白合烏蔕在所不取使其擇焉而精則茶之色<pc n="lb"/>
味無不佳萬一雜之以所不取則首面不均色濁而味<pc n="lb"/>
重也<pc n="lb"/>
驚蟄節萬物始萌每嵗常以前三日開焙遇閏則後之<pc n="lb"/>
以其氣候少遲故也<pc n="lb"/>
蒸芽再四洗滌取令潔淨然後入甑俟湯沸蒸之然蒸<pc n="lb"/>
有過熟之患有不熟之患過熟則色黄而味淡不熟則<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
色青而易沉而有草木之氣故唯以得中為當<pc n="lb"/>
茶既蒸熟謂之茶黄湏淋洗數過<hi>欲其冷也</hi>方入小榨以去<pc n="lb"/>
其水又入大榨以出其膏<hi>水芽則以高榨壓之以其芽嫩故也</hi>先包以布帛<pc n="lb"/>
束以竹皮然後入大榨壓之至中夜取出揉匀復如前<pc n="lb"/>
入榨謂之翻榨徹曉奮擊必至於乾淨而後已蓋建茶<pc n="lb"/>
之味逺而力厚非江茶之比江茶畏沉其膏建茶唯恐<pc n="lb"/>
其膏之不盡膏不盡則色味重濁矣<pc n="lb"/>
茶之過黄初入烈火焙之次過沸湯爁之凡如是者三<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
而後宿一火至翌日遂過煙焙之火不欲烈烈則面泡<pc n="lb"/>
而色黒又不欲烟烟則香盡而味焦但取其温温而已<pc n="lb"/>
凡火之數多寡皆視其銙之厚薄銙之厚者有十火至於<pc n="lb"/>
十五火銙之薄者六火至於八火火數既足然後過湯<pc n="lb"/>
上出色出色之後置之宻室急以扇扇之則色澤自然<pc n="lb"/>
光瑩矣<pc n="lb"/>
研茶之具以柯為杵以瓦為盆分團酌水亦皆有數上<pc n="lb"/>
而勝雪白茶以十六水下而揀芽之水六小龍鳳四大<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
龍鳯二其餘皆一十二焉自十二水而上曰研一團自<pc n="lb"/>
六水而下曰研三團至七團毎水研之必至於水乾茶<pc n="lb"/>
熟而後已水不乾則茶不熟茶不熟則首面不匀煎試<pc n="lb"/>
易沉故研夫尤貴於强有力者也嘗謂天下之理未有<pc n="lb"/>
不相湏而成者有北苑之芽而後有龍井之水龍井之<pc n="lb"/>
水清而且甘晝夜酌之而不竭凡茶自北苑上者皆資<pc n="lb"/>
焉此亦猶錦之於蜀江膠之於阿井也詎不信然<pc n="lb"/>
姚寛西溪叢語建州龍焙面北謂之北苑有一泉極清<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
澹謂之御泉用其池水造茶即壞茶味惟龍團勝雪白<pc n="lb"/>
茶二種謂之水芽先蒸後揀毎一芽先去外兩小葉謂<pc n="lb"/>
烏蔕又次取兩嫩葉謂之白合留小心芽置於水中呼<pc n="lb"/>
為水芽聚之稍多即研焙為二品即龍團勝雪白茶也<pc n="lb"/>
茶之極精好者無出於此毎銙計工價近二十千其他<pc n="lb"/>
皆先揀而后蒸研其味次第減也茶有十綱第一綱第<pc n="lb"/>
二綱太嫩第三綱最妙自六綱至十綱小團至大團而<pc n="lb"/>
止<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
黄儒品茶要録茶事起於驚蟄前其采芽如鷹爪初造曰<pc n="lb"/>
試焙又曰一火其次曰二火二火之茶已次一火矣故<pc n="lb"/>
市茶芽者惟伺出於三火前者為最佳尤喜薄寒氣候<pc n="lb"/>
陰不至凍芽登時尤畏霜有造於一火二火者皆遇霜<pc n="lb"/>
而三火霜霽則三火之茶勝矣晴不至於暄則榖芽含養<pc n="lb"/>
約勒而滋長有漸采工亦優為矣凡試時泛色鮮白隠<pc n="lb"/>
於薄霧者得於佳時而然也有造於積雨者其色昏黄<pc n="lb"/>
或氣候暴暄茶芽蒸發采工汗手薰漬揀摘不潔則製造<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
雖多皆為常品矣試時色非鮮白水脚微紅者過時之<pc n="lb"/>
病也<pc n="lb"/>
茶芽初采不過盈筐而已趨時爭新之勢然也既采而<pc n="lb"/>
蒸既蒸而研蒸或不熟雖精芽而所損已多試時味作<pc n="lb"/>
桃仁氣者不熟之病也唯正熟者味甘香<pc n="lb"/>
蒸芽以氣為候視之不可以不謹也試時色黄而粟紋<pc n="lb"/>
大者過熟之病也然過熟愈於不熟以甘香之味勝也<pc n="lb"/>
故君謨論色則以青白勝黄白而余論味則以黄白勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
青白<pc n="lb"/>
茶蒸不可以逾乆乆則過熟又乆則湯乾而焦釜之氣<pc n="lb"/>
出茶工有乏薪湯以益之是致蒸損茶黄故試時色多<pc n="lb"/>
昏黯氣味焦惡者焦釡之病也建人謂之熱鍋氣<pc n="lb"/>
夫茶本以芽葉之物就之棬模既出棬上笪焙之用火<pc n="lb"/>
務令通熱即以茶覆之虛其中以透火氣然茶民不喜<pc n="lb"/>
用實炭號為冷火以茶餅新溼急欲乾以見售故用火<pc n="lb"/>
常帶烟焰烟焰既多稍失看候必致薫損茶餅試時其<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
色皆昏紅氣味帶焦者傷焙之病也<pc n="lb"/>
茶餅先黄而又如隂潤者榨不乾也榨欲盡去其膏膏<pc n="lb"/>
盡則有如乾竹葉之意唯喜飾首面者故榨不欲乾以<pc n="lb"/>
利易售試時色雖鮮白其味帶苦者漬膏之病也<pc n="lb"/>
茶色清潔鮮明則香與味亦如之故採佳品者常於半<pc n="lb"/>
曉間衝蒙雲霧而出或以甆罐汲新泉懸胸臆間采得<pc n="lb"/>
即投於中蓋欲其鮮也如或日氣烘爍茶芽暴長工力<pc n="lb"/>
不給其采芽已陳而不及蒸蒸而不及研研或出宿而<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
後製試時色不鮮明薄如壞卵氣者乃壓黄之病也<pc n="lb"/>
茶之精絶者曰鬬曰亞鬬其次揀芽茶芽鬬品雖最上<pc n="lb"/>
園户或止一株蓋天材間有特異非能皆然也且物之<pc n="lb"/>
變勢無常而人之耳目有盡故造鬭品之家有昔優而<pc n="lb"/>
今劣前負而後勝者雖人工有至有不至亦造化推移<pc n="lb"/>
不可得而擅也其造一火曰鬭二火曰亞鬬不過十數<pc n="lb"/>
銙而已揀芽則不然徧園隴中擇其精英者耳其或貪<pc n="lb"/>
多務得又滋色澤往往以白合盜葉間之試時色雖鮮<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
白其味澀淡者間白合盜葉之病也<hi>一凡鷹爪之芽有兩小葉抱而生者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>白合也新條葉之初生而白者盜葉也造揀芽者只剔取鷹爪而白合不用况盜葉乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
物固不可以容偽况飲食之物尤不可也故茶有入他<pc n="lb"/>
草者建人號為入雜銙列入柿葉常品入桴檻葉二葉<pc n="lb"/>
易致又滋色澤園民欺售直而為之試時無粟紋甘香<pc n="lb"/>
盞面浮散隠如微毛或星星如纖絮者入雜之病也善<pc n="lb"/>
茶品者側盞視之所入之多寡從可知矣嚮上下品有<pc n="lb"/>
之近雖銙列亦或勾使<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
萬花谷龍焙泉在建安城東鳯凰山一名御泉北苑造<pc n="lb"/>
貢茶社前芽細如針用此水研造每片計工直錢四萬<pc n="lb"/>
分試其色如乳乃最精也<pc n="lb"/>
文獻通考宋人造茶有二類曰片曰散片者即龍團舊<pc n="lb"/>
法散者則不蒸而乾之如今時之茶也始知南渡之後<pc n="lb"/>
茶漸以不蒸為貴矣<pc n="lb"/>
學林新編茶之佳者造在社前其次火前謂寒食前也<pc n="lb"/>
其下則雨前謂榖雨前也唐僧齊巳詩曰高人愛惜藏<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
巖裏白甀封題寄火前其言火前蓋未知社前之為佳<pc n="lb"/>
也唐人於茶雖有陸羽茶經而持論未精至本朝蔡君<pc n="lb"/>
謨茶録則持論精矣<pc n="lb"/>
苕溪詩話北苑官焙也漕司嵗貢為上壑源私焙也土<pc n="lb"/>
人亦以入貢為次二焙相去三四里間若沙溪外焙也<pc n="lb"/>
與二焙絶逺為下故魯直詩莫遣沙溪來亂真是也官<pc n="lb"/>
焙造茶嘗在驚蟄後<pc n="lb"/>
朱翌猗覺寮記唐造茶與今不同今採茶者得芽即蒸<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
熟焙乾唐則旋摘旋炒劉夢得試茶歌自傍芳叢摘鷹<pc n="lb"/>
嘴斯湏炒成滿室香又云陽崖陰嶺各不同未若竹下<pc n="lb"/>
莓苔地竹間茶最佳<pc n="lb"/>
武夷志通仙井在御茶園水極甘冽每當造茶之候則<pc n="lb"/>
井自溢以供取用<pc n="lb"/>
金史泰和五年春罷造茶之防<pc n="lb"/>
張源茶録茶之妙在乎始造之精藏之得法㸃之得宜<pc n="lb"/>
優劣定於始鐺清濁係乎末火<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
火烈香清鐺寒神倦火烈生焦柴疎失翠乆延則過熟<pc n="lb"/>
速起却還生熟則犯黄生則著黒帶白㸃者無妨絶焦<pc n="lb"/>
㸃者最勝<pc n="lb"/>
藏茶切勿臨風近火臨風易冷近火先黄其置頓之所<pc n="lb"/>
須在時時坐卧之處逼近人氣則常温而不寒必湏板<pc n="lb"/>
房不宜土室板房温燥土室潮蒸又要透風勿置幽隠<pc n="lb"/>
之處不惟易生溼潤兼恐有失檢㸃<pc n="lb"/>
謝肇淛五雜組古人造茶多舂令細末而蒸之唐詩家<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
僮隔竹敲茶臼是也至宋始用碾若揉而焙之則本朝<pc n="lb"/>
始也但揉者恐不及細末之耐藏耳<pc n="lb"/>
今造團之法皆不傳而建茶之品亦逺出吳㑹諸品下<pc n="lb"/>
其武夷清源二種雖與上國爭衡而所産不多十九贗<pc n="lb"/>
鼎故遂令聲價靡復不振<pc n="lb"/>
閩之方山太姥支提俱産佳茗而製造不如法故名不<pc n="lb"/>
出里閈予嘗過松蘿遇一製茶僧詢其法曰茶之香原<pc n="lb"/>
不甚相逺惟焙之者火候極難調耳茶葉尖者太嫩而<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
蔕多老至火候匀時尖者已焦而蔕尚未熟二者雜之<pc n="lb"/>
茶安得佳製松蘿者每葉皆剪去其尖蔕但留中段故<pc n="lb"/>
茶皆一色而工力煩矣宜其價之高也閩人急於售利<pc n="lb"/>
每觔不過百錢安得費工如許若價高即無市者矣故<pc n="lb"/>
近來建茶所以不振也<pc n="lb"/>
羅廩茶解採茶製茶最忌手汗體膻口臭多涕不潔之<pc n="lb"/>
人及月信婦人更忌酒氣蓋茶酒性不相入故採茶製<pc n="lb"/>
茶切忌沾醉<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
茶性淫易於染著無論腥穢及有氣息之物不宜近即<pc n="lb"/>
名香亦不宜近<pc n="lb"/>
許次杼茶疏岕茶非夏前不摘初試摘者謂之開園采<pc n="lb"/>
自正夏謂之春茶其地稍寒故湏待時此又不當以太<pc n="lb"/>
遲病之徃時無秋日摘者近乃有之七八月重摘一番<pc n="lb"/>
謂之早春其品甚佳不嫌少薄他山射利多摘梅茶以<pc n="lb"/>
梅雨時采故名梅茶苦澀且傷秋摘佳産戒之<pc n="lb"/>
茶初摘時香氣未透必借火力以發其香然茶性不耐<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
勞炒不宜乆多取入鐺則手力不匀乆於鐺中過熟而<pc n="lb"/>
香散矣炒茶之鐺最忌新鐵湏預取一鐺以備炒毋得<pc n="lb"/>
别作他用一説惟常煑飯者佳既無鐵鍟亦無脂膩炒<pc n="lb"/>
茶之薪僅可樹枝勿用榦葉榦則火力猛熾葉則易焰<pc n="lb"/>
易滅鐺必磨洗瑩潔旋摘旋炒一鐺之内僅可四兩先<pc n="lb"/>
用文火炒軟次加武火催之手加木指急急鈔轉以半<pc n="lb"/>
熟為度微俟香發是其候也<pc n="lb"/>
清明太早立夏太遲榖雨前後其時適中若再遲一二<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
日待其氣力完足香烈尤倍易於收藏<pc n="lb"/>
藏茶於庋閣其方宜塼底數層四圍磚研形若火爐愈<pc n="lb"/>
大愈善勿近土牆頓甕其上隨時取竈下火灰候冷簇<pc n="lb"/>
於甕傍半尺以外仍隨時取火灰簇之令裏灰常燥以<pc n="lb"/>
避風濕却忌火氣入甕蓋能黄茶耳日用所湏貯於小<pc n="lb"/>
磁瓶中者亦當箬包苧紥勿令見風且宜置於案頭勿<pc n="lb"/>
近有氣味之物亦不可用紙包蓋茶性畏紙紙成於水<pc n="lb"/>
中受水氣多也紙裏一夕既隨紙作氣而茶味盡矣雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
再焙之少頃即潤鴈宕諸山之茶首坐此病紙帖貽逺<pc n="lb"/>
安得復佳<pc n="lb"/>
茶之味清而性易移藏法喜温燥而惡冷溼喜清凉而<pc n="lb"/>
惡鬱蒸宜清觸而忌香惹藏用火焙不可日曬世人多<pc n="lb"/>
用竹器貯茶雖加篛葉擁䕶然篛性峭勁不甚伏帖風<pc n="lb"/>
溼易侵至於地爐中頓放萬萬不可人有以竹器盛茶<pc n="lb"/>
置被籠中用火即黄除火即潤忌之忌之<pc n="lb"/>
聞龍茶箋嘗考經言茶焙甚詳愚謂今人不必全用此<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
法予構一焙室高不踰尋方不及丈縱廣正等四圍及<pc n="lb"/>
頂綿紙宻糊無小罅隙置三四火缸於中安新竹篩於<pc n="lb"/>
缸内預洗新麻布一片以襯之散所炒茶於篩上闔户<pc n="lb"/>
而焙上面不可覆蓋以茶葉尚潤一覆則氣悶罨黄湏<pc n="lb"/>
焙二三時俟潤氣既盡然後覆以竹箕焙極乾出缸待<pc n="lb"/>
冷入器收藏後再焙亦用此法則香色與味猶不致大<pc n="lb"/>
減<pc n="lb"/>
諸名茶法多用炒惟羅岕宜於蒸焙味真藴藉世競珍<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
之即顧渚陽羨宻邇洞山不復倣此想此法偏宜於岕<pc n="lb"/>
未可槩施諸他茗也然經已云蒸之焙之則所從來逺<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
吳人絶重岕茶往往雜以黒篛大是闕事<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>每藏茶必<pc n="lb"/>
令樵青入山採竹箭篛拭淨烘乾䕶罌四週半用剪碎<pc n="lb"/>
拌入茶中經年發覆青翠如新<pc n="lb"/>
吳興姚叔度言茶若多焙一次則香味隨減一次予驗<pc n="lb"/>
之良然但於始焙時烘令極燥多用炭箬如法封固即<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
梅雨連旬燥仍自若惟開罈頻取所以生潤不得不再<pc n="lb"/>
焙耳自四月至八月極宜致謹九月以後天氣漸肅便<pc n="lb"/>
可解嚴矣雖然能不弛懈尤妙<pc n="lb"/>
炒茶時湏用一人從傍扇之以袪熱氣否則茶之色香味<pc n="lb"/>
俱減此予所親試扇者色翠不扇者色黄炒起出鐺時<pc n="lb"/>
置大磁盆中仍湏急扇令熱氣稍退以手重揉之再散<pc n="lb"/>
入鐺以文火炒乾之蓋揉則其津上浮㸃時香味易出<pc n="lb"/>
田子藝以生曬不炒不揉者為佳其法亦未之試耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
羣芳譜以花拌茶頗有别致凡梅花木樨茉莉玫瑰薔<pc n="lb"/>
薇蘭蕙金橘梔子木香之屬皆與茶宜當於諸花香氣<pc n="lb"/>
全時摘拌三停茶一停花收於磁罐中一層茶一層花<pc n="lb"/>
相間填滿以紙篛封固入淨鍋中重湯煑之取出待冷<pc n="lb"/>
再以紙封裹於火上焙乾貯用但上好細芽茶忌用花<pc n="lb"/>
香反奪其真味惟平等茶宜之<pc n="lb"/>
雲林遺事蓮花茶就池沼中於早飯前日初出時擇取<pc n="lb"/>
蓮花蕊畧綻者以手指撥開入茶滿其中用麻絲縛紥<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
定經一宿次早連花摘之取茶紙包曬如此三次錫罐<pc n="lb"/>
盛貯紥口收藏<pc n="lb"/>
邢士襄茶説凌露無雲采候之上霽日融和采候之次<pc n="lb"/>
積日重陰不知其可<pc n="lb"/>
田藝衡煑泉小品芽茶以火作者為次生曬者為上亦<pc n="lb"/>
更近自然且斷烟火氣耳况作人手器不潔火候失宜<pc n="lb"/>
皆能損其香色也生曬茶瀹之甌中則旗鎗舒暢清翠<pc n="lb"/>
鮮明香潔勝於火炒尤為可愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
洞山茶系岕茶采焙定以立夏後三日陰雨又需之世<pc n="lb"/>
人妄云雨前真岕抑亦未知茶事矣茶園既開入山賣<pc n="lb"/>
草枝者日不下二三百石山民收製以假混真好事家<pc n="lb"/>
躬往予租采焙戒視惟謹多被潛易真茶去人地相京<pc n="lb"/>
高價分買家不能二三觔近有采嫩葉除尖蔕抽細筋<pc n="lb"/>
焙之亦曰片茶不去尖筋炒而復焙燥如葉狀曰攤茶<pc n="lb"/>
並難多得又有俟茶市將闌采取剩葉焙之名曰修山<pc n="lb"/>
茶香味足而色差老若今四方所貨岕片多是南岳片<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
子署為騙茶可矣茶賈衒人率以長潮等茶本岕亦不<pc n="lb"/>
可得噫安得起陸龜蒙於九京與之賡茶人詩也茶人<pc n="lb"/>
皆有市心令予徒仰真茶而已故余煩悶時每誦姚合<pc n="lb"/>
乞茶詩一過<pc n="lb"/>
月令廣義炒茶毎鍋不過半觔先用乾炒後微灑水以<pc n="lb"/>
布捲起揉做<pc n="lb"/>
茶擇淨微蒸候變色攤開扇去溼熱氣揉做畢用火焙<pc n="lb"/>
乾以篛葉包之語曰善蒸不若善炒善曬不若善焙蓋<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
茶以炒而焙者為佳耳<pc n="lb"/>
月令廣義採茶在四月嫩則益人粗則損人茶之為道<pc n="lb"/>
釋滯去垢破睡除煩功則著矣其或採造藏貯之無法<pc n="lb"/>
碾焙煎試之失宜則雖建芽浙茗祇為常品耳此製作<pc n="lb"/>
之法宜亟講也<pc n="lb"/>
馮夢禎快雪堂漫録炒茶鍋令極淨茶要少火要猛以<pc n="lb"/>
手拌炒令軟淨取出攤於匾中略用手揉之揉去焦梗<pc n="lb"/>
冷定復炒極燥而止不得便入瓶置於淨處不可近溼<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
一二日後再入鍋炒令極燥攤冷然後收藏<pc n="lb"/>
藏茶之罌先用湯煑過烘燥乃燒栗炭透紅投罌中覆<pc n="lb"/>
之令黒去炭及灰入茶五分投入冷炭再入茶將滿又<pc n="lb"/>
以宿箬葉實之用厚紙封固<graphic n="KR1125" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1125.png" mimeType="image/png"/>口更包燥淨無氣味甎<pc n="lb"/>
石壓之置於高燥透風處不得傍牆壁及泥地方得<pc n="lb"/>
屠長卿考槃餘事茶宜篛葉而畏香藥喜温燥而忌冷<pc n="lb"/>
溼故收藏之法先於清明時收買篛葉揀其最青者預<pc n="lb"/>
焙極燥以竹絲編之每四片編為一塊聽用又買宜興<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
新堅大罌可容茶十觔以上者洗淨焙乾聽用山中采<pc n="lb"/>
焙囘復焙一番去其茶子老葉梗屑及枯焦者以大盆<pc n="lb"/>
埋伏生炭覆以竈中敲細赤火既不生烟又不易過置<pc n="lb"/>
茶焙下焙之約以二觔作一焙别用炭火入大爐内將<pc n="lb"/>
罌縣架其上烘至燥極而止先以編篛襯於罌底茶焙<pc n="lb"/>
燥後扇冷方入茶之燥以拈起即成末為驗隨焙隨入<pc n="lb"/>
既滿又以篛葉覆於茶上每茶一觔約用篛二兩罌口<pc n="lb"/>
用尺八紙焙燥封固約六七層擫以方厚白木板一塊<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
亦取焙燥者然後於向明淨室或高閣藏之用時以新<pc n="lb"/>
燥宜興小瓶約可受四五兩者另貯取用後隨即包整<pc n="lb"/>
夏至後三日再焙一次秋分後三日又焙一次一陽後<pc n="lb"/>
三日又焙一次連山中共焙五次從此直至交新色味<pc n="lb"/>
如一罌中用淺更以燥篛葉滿貯之雖乆不浥<pc n="lb"/>
又一法以中罈盛茶約十觔一瓶每年燒稻草灰入大<pc n="lb"/>
桶内將茶瓶座於桶中以灰四面填桶瓶上覆灰築實<pc n="lb"/>
用時撥灰開瓶取茶些少仍復封瓶覆灰則再無蒸壞<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
之患次年另換新灰<pc n="lb"/>
又一法於空樓中縣架將茶瓶口朝下放則不蒸縁蒸<pc n="lb"/>
氣自天而下也<pc n="lb"/>
采茶時先自帶鍋入山别租一室擇茶工之尤良者倍<pc n="lb"/>
其雇值戒其搓摩勿使生硬勿令過焦細細炒燥扇冷<pc n="lb"/>
方貯罌中<pc n="lb"/>
采茶不必太細細則芽初萌而味欠足不可太青青則<pc n="lb"/>
葉已老而味欠嫩湏在榖雨前後覔成梗帶葉微緑色<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
而團且厚者為上更湏天色晴明採之方妙若閩廣嶺<pc n="lb"/>
南多瘴癘之氣必待日出山霽霧瘴嵐氣收淨采之可<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
馮可賓岕茶牋茶雨前精神未足夏後則梗葉太麤然<pc n="lb"/>
以細嫩為妙湏當交夏時時看風日晴和月露初收親<pc n="lb"/>
自監采入籃如烈日之下應防籃内鬱蒸又湏傘蓋至<pc n="lb"/>
舍速傾於淨<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>内薄攤細揀枯枝病葉蛸絲青牛之類<pc n="lb"/>
一一剔去方為精潔也<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
蒸茶湏看葉之老嫩定蒸之遲速以皮梗碎而色帶赤<pc n="lb"/>
為度若太熟則失鮮其鍋内湯湏頻換新水蓋熟湯能<pc n="lb"/>
奪茶味也<pc n="lb"/>
陳眉公太平清話吳人於十月中采小春茶此時不獨<pc n="lb"/>
逗漏花枝而尤喜日光晴暖從此蹉過霜凄鴈凍不復<pc n="lb"/>
可堪矣<pc n="lb"/>
眉公云采茶欲精藏茶欲燥烹茶欲潔<pc n="lb"/>
吳拭云山中採茶歌凄清哀婉韻態悠長一聲從雲際<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
飄來未嘗不潜然墮淚吳歌未便能動人如此也<pc n="lb"/>
熊明遇岕山茶記貯茶器中先以生炭火煅過於烈日<pc n="lb"/>
中暴之令火滅乃亂插茶中封固甖口覆以新甎置於<pc n="lb"/>
高爽近人處霉天雨候切忌發覆湏於晴燥日開取其<pc n="lb"/>
空缺處即當以箬填滿封閟如故方為可乆<pc n="lb"/>
雪蕉館記談明玉珍子昇在重慶取涪江青<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>石為茶<pc n="lb"/>
磨令宫人以武隆雪錦茶碾焙以大足縣香霏亭海棠<pc n="lb"/>
花味倍於常海棠無香獨此地有香焙茶尤妙<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
詩話顧渚湧金泉每嵗造茶時太守先祭拜然後水稍<pc n="lb"/>
出造貢茶畢水漸減至供堂茶畢已減半矣太守茶畢<pc n="lb"/>
遂涸北苑龍焙泉亦然<pc n="lb"/>
紫桃軒雜綴天下有好茶為凡手焙壞有好山水為俗<pc n="lb"/>
子粧㸃壞有好子弟為庸師敎壞真無可奈何耳<pc n="lb"/>
匡廬頂産茶在雲霧蒸蔚中極有勝韻而僧拙於焙瀹<pc n="lb"/>
之為赤滷豈復有茶哉戊戌春小住東林同門人董獻<pc n="lb"/>
可曹不隨萬南仲手自焙茶有淺碧從敎如凍栁清芬<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
不遣雜花飛之句既成色香味殆絶<pc n="lb"/>
顧渚前朝名品正以採摘初芽加之法製所謂罄一畆<pc n="lb"/>
之入僅充半環取精之多自然擅妙也今碌碌諸葉茶<pc n="lb"/>
中無殊菜瀋何勝括目<pc n="　"/>金華仙洞與閩中武夷俱良<pc n="lb"/>
材而厄於焙手<pc n="　"/>埭頭本草市溪菴施濟之品近有蘇<pc n="lb"/>
焙者以色稍青遂混常價<pc n="lb"/>
岕茶彚鈔岕茶不炒甑中蒸熟然後烘焙縁其摘遲枝<pc n="lb"/>
葉微老炒不能軟徒枯碎耳亦有一種細炒岕乃他山<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
炒焙以欺好竒者岕中人惜茶决不忍嫩采以傷樹本<pc n="lb"/>
余意他山摘茶亦當如岕之遲摘老蒸似無不可但未<pc n="lb"/>
經嘗試不敢漫作<pc n="lb"/>
茶以初出雨前者佳惟羅岕立夏開園吳中所貴梗觕葉<pc n="lb"/>
厚者有簫箬之氣還是夏前六七日如雀舌者最不易<pc n="lb"/>
得<pc n="lb"/>
檀几叢書南岳貢茶天子所嘗不敢置品縣官修貢期<pc n="lb"/>
以清明日入山肅祭乃始開園采造視松羅虎丘而色<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
香豐美自是天家清供名曰片茶初亦如岕茶製法萬<pc n="lb"/>
厯丙辰僧稠䕃遊松蘿乃仿製為片<pc n="lb"/>
馮時可滇行記略滇南城外石馬井泉無異惠泉感通<pc n="lb"/>
寺茶不下天池伏龍特此中人不善焙製耳徽州松蘿<pc n="lb"/>
舊亦無聞偶虎丘一僧往松蘿菴如虎丘法焙製遂見<pc n="lb"/>
嗜於天下恨此泉不逢陸鴻漸此茶不逢虎丘僧也<pc n="lb"/>
湖州志長興縣啄木嶺金沙泉唐時每嵗造茶之所也<pc n="lb"/>
在湖常二郡界泉處沙中居常無水將造茶二郡太守<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
畢至具儀注拜勅祭泉頃之發源其夕清溢供御者畢<pc n="lb"/>
水即微減供堂者畢水已半之太守造畢水即涸矣太<pc n="lb"/>
守或還斾稽期則示風雷之變或見鷙獸毒蛇木魅陽<pc n="lb"/>
晱之類焉商旅多以顧渚水造之無沾金沙者今之紫<pc n="lb"/>
筍即用顧渚造者亦甚佳矣<pc n="lb"/>
高濓八牋藏茶之法以篛葉封裹入茶焙中兩三日一<pc n="lb"/>
次用火當如人體之温温然而溼潤自去若火多則茶<pc n="lb"/>
焦不可食矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
陳眉公太平清話武夷屴崱紫㡌龍山皆産茶僧拙於焙<pc n="lb"/>
既採則先蒸而後焙故色多紫赤只堪供宫中澣濯用<pc n="lb"/>
耳近有以松蘿法製之者既試之色香亦具足經旬月<pc n="lb"/>
則紫赤如故蓋製茶者不過土著數僧耳語三吳之法<pc n="lb"/>
轉轉相效舊態畢露此湏如昔人論琵琶法使數年不<pc n="lb"/>
近盡忘其故調而後以三吳之法行之或有當也<pc n="lb"/>
徐茂吳云實茶大甕底置篛甕口封閟倒放則過夏不<pc n="lb"/>
黄以其氣不外泄也子晉云當倒放有蓋缸内缸宜砂<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
底則不生水而常燥加謹封貯不宜見日見日則生翳<pc n="lb"/>
而味損矣藏又不宜於熱處新茶不宜驟用貯過黄梅<pc n="lb"/>
其味始足<pc n="lb"/>
張大復梅花筆談松蘿之香馥馥廟後之味閒閒顧渚<pc n="lb"/>
撲人鼻孔齒頰都異乆而不忘然其妙在造凡宇内道<pc n="lb"/>
地之産性相近也習相逺也吾深夜被酒發張震封所遺<pc n="lb"/>
顧渚連啜而醒<pc n="lb"/>
宗室文昭古瓻集桐花頗有清味因收花以熏茶命之<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
曰桐茶有長泉細火夜煎茶覺有桐香入齒牙之句<pc n="lb"/>
王草堂茶説武夷茶自榖雨采至立夏謂之頭春約隔<pc n="lb"/>
二旬復采謂之二春又隔又采謂之三春頭春葉粗味<pc n="lb"/>
濃二春三春葉漸細味漸薄且帶苦矣夏末秋初又采<pc n="lb"/>
一次名為秋露香更濃味亦佳但為來年計惜之不能<pc n="lb"/>
多采耳茶采後以竹筐匀鋪架於風日中名曰曬青俟<pc n="lb"/>
其青色漸收然後再加炒焙陽羨岕片祇蒸不炒火焙<pc n="lb"/>
以成松蘿龍井皆炒而不焙故其色純獨武夷炒焙兼<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
施烹出之時半青半紅青者乃炒色紅者乃焙色茶采<pc n="lb"/>
而攤攤而摝香氣發越即炒過時不及皆不可既炒既<pc n="lb"/>
焙復揀去其中老葉枝蒂使之一色釋超全詩云如梅<pc n="lb"/>
斯馥蘭斯馨心閒手敏工夫細形容殆盡矣<pc n="lb"/>
王草堂節物出典養生仁術云榖雨日採茶炒藏合法<pc n="lb"/>
能治痰及百病<pc n="lb"/>
隨見録凡茶見日則味奪惟武夷茶喜日曬<pc n="lb"/>
武夷造茶其巗茶以僧家所製者最為得法至洲茶中<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
采囘時逐片擇其背上有白毛者另炒另焙謂之白毫<pc n="lb"/>
又名夀星眉摘初發之芽一旗未展者謂之蓮子心連<pc n="lb"/>
枝二寸剪下烘焙者謂之鳯尾龍鬚要皆異其製造以<pc n="lb"/>
欺人射利實無足取焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經卷上之三<pc n="lb"/>
<pb n="68b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>續茶經卷中</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經卷中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>候補主事陸廷燦撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四茶之噐<pc n="lb"/>
御史臺記唐制御史有三院一曰臺院其僚為侍御史<pc n="lb"/>
二曰殿院其僚為殿中侍御史三曰察院其僚為監察<pc n="lb"/>
御史察院㕔居南㑹昌初監察御史鄭路所葺禮察㕔<pc n="lb"/>
謂之松㕔以其南有古松也刑察㕔謂之魘㕔以寢於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
此者多夢魘也兵察㕔主掌院中茶其茶必市蜀之佳<pc n="lb"/>
者貯於陶器以防暑濕御史輒躬親緘啓故謂之茶瓶<pc n="lb"/>
㕔<pc n="lb"/>
資暇集茶托子始建中蜀相崔寧之女以茶杯無襯病<pc n="lb"/>
其熨指取楪子承之既啜而杯傾乃以蠟環楪子之央<pc n="lb"/>
其盃遂定即命工匠以漆代蠟環進於蜀相蜀相奇之<pc n="lb"/>
為製名而話於賓親人人為便用於當代是後傳者更<pc n="lb"/>
環其底愈新其製以至百狀焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
貞元初青鄆油繒為荷葉形以襯茶椀别為一家之楪<pc n="lb"/>
今人多云托子始此非也蜀相即今昇平崔家訊則知<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
大觀茶論茶器<pc n="lb"/>
羅碾碾以銀為上熟鐵次之槽欲深而峻輪欲鋭而薄<pc n="lb"/>
羅欲細而面𦂳碾必力而速惟再羅則入湯輕泛粥面<pc n="lb"/>
光凝盡茶之色<pc n="lb"/>
盞須度茶之多少用盞之大小盞髙茶少則掩蔽茶色<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
茶多盞小則受湯不盡惟盞熱則茶發立耐久<pc n="lb"/>
筅以觔竹老者為之身欲厚重筅欲踈勁本欲壯而未<pc n="lb"/>
必眇當如劍脊之狀葢身厚重則操之有力而易於運<pc n="lb"/>
用筅疎勁如劍脊則擊拂雖過而浮沫不生<pc n="lb"/>
瓶宜金銀大小之製惟所裁給注湯利害獨瓶之口嘴<pc n="lb"/>
而已嘴之口差大而宛直則注湯力𦂳而不散嘴之末<pc n="lb"/>
欲圓小而峻削則用湯有節而不滴瀝葢湯力𦂳則發<pc n="lb"/>
速有節不滴瀝則茶面不破<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
杓之大小當以可受一盞茶為量有餘不足傾杓煩數<pc n="lb"/>
茶必氷矣<pc n="lb"/>
蔡襄茶録茶器<pc n="lb"/>
茶焙編竹為之裹以篛葉葢其上以收火也隔其中以<pc n="lb"/>
有容也納火其下去茶尺許常温温然所以養茶色香<pc n="lb"/>
味也<pc n="lb"/>
茶籠茶不入焙者宜宻封裹以篛籠盛之置髙處切勿<pc n="lb"/>
近濕氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
砧椎葢以碎茶砧以木為之椎則或金或鐵取於便用<pc n="lb"/>
茶鈐屈金鐵為之用以炙茶<pc n="lb"/>
茶碾以銀或鐵為之黄金性柔銅及䃋石皆能生鉎<hi>音星</hi>
                    <pc n="lb"/>
不入用<pc n="lb"/>
茶羅以絶細為佳羅底用蜀東川鵞溪絹之宻者投湯<pc n="lb"/>
中揉洗以罩之<pc n="lb"/>
茶盞茶色白宜黒盞建安所造者紺黒紋如兔毫其柸<pc n="lb"/>
微厚熁之久熱難冷最為要用出他處者或薄或色紫<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
不及也其青白盞鬭試自不用<pc n="lb"/>
茶匙要重擊拂有力黄金為上人間以銀鐵為之竹者<pc n="lb"/>
太輕建茶不取<pc n="lb"/>
茶瓶要小者易於候湯且㸃茶注湯有準黄金為上若<pc n="lb"/>
人間以銀鐵或瓷石為之若瓶大啜存停久味過則不<pc n="lb"/>
佳矣<pc n="lb"/>
孫穆雞林類事髙麗方言茶匙曰茶戍<pc n="lb"/>
清波雜志長沙匠者造茶器極精緻工直之厚等所用<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
白金之數士大夫家多有之寘几案間但知以侈靡相<pc n="lb"/>
夸初不常用也凡茶宜錫竊意以錫為合適用而不侈<pc n="lb"/>
貼以紙則茶味易損<pc n="lb"/>
張芸叟云吕申公家有茶羅子一金飾一棕欄方接客<pc n="lb"/>
索銀羅子常客也金羅子禁近也棕欄則公輔必矣家<pc n="lb"/>
人常挨排於屏間以候之<pc n="lb"/>
黄庭堅集同公擇咏茶碾詩要及新香碾一杯不應傳<pc n="lb"/>
寳到雲來碎身粉骨方餘味莫厭聲喧萬壑雷<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
陶榖清異録富貴湯當以銀銚煮之佳甚銅銚煮水錫<pc n="lb"/>
壺注茶次之<pc n="lb"/>
蘇東坡集揚州石塔試茶詩坐客皆可人鼎器手自潔<pc n="lb"/>
秦少游集茶臼詩幽人躭茗飲刳木事𢷬撞巧製合臼<pc n="lb"/>
形雅音伴柷椌<pc n="lb"/>
文與可集謝許判官恵茶器圖詩成圖畫茶器滿幅寫<pc n="lb"/>
茶詩㑹説工全妙深諳句特奇<pc n="lb"/>
謝宗可咏物詩茶筅此君一節瑩無瑕夜聴松聲潄玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
華萬里引風歸蟹眼半瓶飛雪起龍芽香凝翠髪雲生<pc n="lb"/>
脚濕滿蒼髯浪卷花到手纎毫皆盡力多因不負玉川<pc n="lb"/>
家<pc n="lb"/>
乾淳嵗時記禁中大慶㑹用大鍍金<graphic n="KR1812" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1812.png" mimeType="image/png"/>以五色果簇飣<pc n="lb"/>
龍鳯謂之繡茶<pc n="lb"/>
演繁露東坡後集二從駕景靈宫詩云病貪賜茗浮銅<pc n="lb"/>
葉按今御前賜茶皆不用建盞用大湯<graphic n="KR1812" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1812.png" mimeType="image/png"/>色正白但其<pc n="lb"/>
制樣似銅葉湯<graphic n="KR1812" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1812.png" mimeType="image/png"/>耳銅葉色黄褐色也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
周宻癸辛雜志宋時長沙茶具精妙甲天下毎副用白<pc n="lb"/>
金三百星或五百星凡茶之具悉備外則以大纓銀合<pc n="lb"/>
貯之趙南仲丞相帥潭以黄金千兩為之以進尚方穆<pc n="lb"/>
陵大喜葢内院之工所不能為也<pc n="lb"/>
楊基眉庵集咏木茶爐詩紺緑仙人煉玉膚花神為曝<pc n="lb"/>
紫霞腴九天清淚沾明月一㸃芳心託鷓鴣肌骨已為<pc n="lb"/>
香魄死夢魂猶在露團枯孀娥莫怨花零落分付餘醺<pc n="lb"/>
與酪奴<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
張源茶録茶銚金乃水母銀備剛柔味不鹹澀作銚最<pc n="lb"/>
良製必穿心令火氣易透<pc n="lb"/>
茶甌以白磁為上藍者次之<pc n="lb"/>
聞龍茶牋茶鍑山林隠逸水銚用銀尚不易得何况鍑<pc n="lb"/>
乎若用之恒歸於鐵也<pc n="lb"/>
羅廩茶解茶爐或瓦或竹皆可而大小須與湯銚稱凡<pc n="lb"/>
貯茶之器始終貯茶不得移為他用<pc n="lb"/>
李如一水南翰記韻書無<graphic n="KR1812" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1812.png" mimeType="image/png"/>字今人呼盛茶酒器曰<graphic n="KR1812" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1812.png" mimeType="image/png"/>
<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
檀几叢書品茶用歐白甆為良所謂素甆傳静夜芳氣<pc n="lb"/>
滿閒軒也製宜弇口䆳腸色浮浮而香不散<pc n="lb"/>
茶説器具精潔茶愈為之生色今時姑蘇之錫注時大<pc n="lb"/>
彬之沙壺汴梁之錫銚湘妃竹之茶竈宣成窰之茶盞<pc n="lb"/>
髙人詞客賢士大夫莫不為之珍重即唐宋以來茶具<pc n="lb"/>
之精未必有如斯之雅致<pc n="lb"/>
聞雁齋筆談茶既就筐其性必發於日而遇知己於水<pc n="lb"/>
然非煮之茶竈茶爐則亦不佳故曰飲茶富貴之事也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
雪庵清史泉冽性駛非扄以金銀器味必破器而走矣<pc n="lb"/>
有饋中冷泉於歐陽文忠者公訝曰君故貧士何為致<pc n="lb"/>
此奇貺徐視饋器乃曰水味盡矣噫如公言飲茶乃富<pc n="lb"/>
貴事耶嘗考宋之大小龍團始於丁謂成於蔡襄公聞<pc n="lb"/>
而嘆曰君謨士人也何至作此事東坡詩曰武彛溪邊<pc n="lb"/>
粟粒芽前丁後蔡相籠加吾君所乏豈此物致養口體<pc n="lb"/>
何陋耶此則二公又為茶敗壊多矣故余於茶瓶而有<pc n="lb"/>
感<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
茶鼎丹山碧水之鄉月澗雲龕之品滌煩消渴功誠不<pc n="lb"/>
在芝朮下然不有似泛乳花浮雲脚則草堂暮雲隂松<pc n="lb"/>
牕殘雪明何以勺之野語清噫鼎之有功於茶大矣哉<pc n="lb"/>
故日休有立作菌蠢勢煎為潺湲聲禹錫有驟雨松風<pc n="lb"/>
入鼎來白雲滿盌花徘徊居仁有浮花原屬三昧手竹<pc n="lb"/>
齋自試魚眼湯仲淹有鼎磨雲外首山銅瓶攜江上中<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0893" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0893.png" mimeType="image/png"/>水景綸有待得聲聞俱寂後一甌春雪勝醍醐噫鼎<pc n="lb"/>
之有功於茶大矣哉雖然吾猶有取盧仝柴門反闗無<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
俗客紗帽籠頭自煎喫楊萬里老夫平生愛煮茗十年<pc n="lb"/>
燒穿折脚鼎如二君者差可不負此鼎耳<pc n="lb"/>
馮時可茶録芘莉一名篣筤茶籠也犧木杓也瓢也<pc n="lb"/>
宜興志茗壺陶穴環於蜀山原名獨山東坡居陽羡時<pc n="lb"/>
以其似蜀中風景改名蜀山今山椒建東坡祠以祀之<pc n="lb"/>
陶煙飛染祠宇盡黒<pc n="lb"/>
冒巢民云茶壺以小為貴毎一客一壺任獨斟飲方得<pc n="lb"/>
茶趣何也壺小則香不渙散味不躭遲况茶中香味不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
先不後恰有一時太早或未足稍緩或已過箇中之妙<pc n="lb"/>
清心自飲化而裁之存乎其人<pc n="lb"/>
周髙起陽羨茗壺系茶至明代不復碾屑和香藥製團<pc n="lb"/>
餅已逺過古人近百年中壺黜銀錫及閩豫甆而尚宜<pc n="lb"/>
興陶此又逺過前人處也陶曷取諸取其製以本山土<pc n="lb"/>
砂能發真茶之色香味不但杜工部云傾金注玉驚人<pc n="lb"/>
眼髙流務以免俗也至名手所作一壺重不數兩價毎<pc n="lb"/>
一二十金能使土與黄金爭價世日趨華抑足感矣考<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
其創始自金沙寺僧久而逸其名又提學頤山吴公讀<pc n="lb"/>
書金沙寺中有青衣供春者仿老僧法為之栗色闇闇<pc n="lb"/>
敦龎周正指螺紋隠隠可按允稱第一世作龔春悮也<pc n="lb"/>
萬厯間有四大家董翰趙梁𤣥錫時朋朋即大彬父也<pc n="lb"/>
大彬號少山不務妍媚而樸雅堅栗妙不可思遂於陶<pc n="lb"/>
人擅空羣之目矣此外則有李茂林李仲芳徐友泉又<pc n="lb"/>
大彬徒歐正春邵文金邵文銀蔣伯荂四人陳用卿陳<pc n="lb"/>
信卿閔魯生陳光甫又婺源人陳仲羙重鎪叠刻細極<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
鬼工沈君用邵蓋周後溪邵二孫陳俊卿周季山陳和<pc n="lb"/>
之陳挺生承雲從沈君盛陳辰輩各有所長徐友泉所<pc n="lb"/>
自製之泥色有海棠紅朱砂紫定窰白冷金黄淡墨沉<pc n="lb"/>
香水碧榴皮葵黄閃色梨皮等名大彬鐫欵用竹刀畫<pc n="lb"/>
之書法閒雅<pc n="lb"/>
茶洗式如扁壺中加一盎鬲而細竅其底便於過水漉<pc n="lb"/>
沙茶藏以閉洗過之茶者陳仲羙沈君用各有奇製水<pc n="lb"/>
杓湯銚亦有製之盡羙者要以椰瓢錫缶為用之恒<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
茗壺宜小不宜大宜淺不宜深壺葢宜盎不宜砥湯力<pc n="lb"/>
茗香俾得團結氤氲方為佳也<pc n="lb"/>
壺若有宿雜氣須滿貯沸湯滌之乘熱傾去即沒於冷<pc n="lb"/>
水中亦急出水瀉之元氣復矣<pc n="lb"/>
許次杼茶疏茶盒以貯日用零茶用錫為之從大壜中<pc n="lb"/>
分出若用盡時再取<pc n="lb"/>
茶壺往時尚龔春近日時大彬所製極為人所重葢是<pc n="lb"/>
觕砂製成正取砂無土氣耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
臞仙云茶甌者予嘗以瓦為之不用磁以筍殻為葢以<pc n="lb"/>
檞葉攢覆於上如篛笠狀以蔽其塵用竹架盛之極清<pc n="lb"/>
無比茶匙以竹編成細如笊籬樣與塵世所用者大不<pc n="lb"/>
凡矣乃林下出塵之物也煎茶用銅瓶不免湯鉎用砂<pc n="lb"/>
銚亦嫌土氣惟純錫為五金之母製銚能益水徳<pc n="lb"/>
謝肇淛五雜組宋初閩茶北苑為最當時上供者非兩<pc n="lb"/>
府禁近不得賜而人家亦珍重愛惜如王東城有茶囊<pc n="lb"/>
惟楊大年至則取以具茶他客莫敢望也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
支廷訓集有湯藴之傳乃茶壺也<pc n="lb"/>
文震亨長物志壺以砂者為上既不奪香又無熟湯氣<pc n="lb"/>
錫壺有趙良璧者亦佳吴中歸錫嘉禾黄錫價皆最髙<pc n="lb"/>
遵生八牋茶銚茶瓶磁砂為上銅錫次之磁壺注茶砂<pc n="lb"/>
銚煮水為上茶盞惟宣窰壇為最質厚白瑩樣式古雅<pc n="lb"/>
有等宣窰印花白甌式樣得中而瑩然如玉次則嘉窰<pc n="lb"/>
心内有茶字小盞為羙欲試茶色黄白豈容青花亂之<pc n="lb"/>
注酒亦然惟純白色器皿為最上乘餘品皆不取<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>試茶以滌器為第一要茶瓶茶盞茶匙生鉎致損茶味<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>必須先時洗潔則羙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曹昭格古要論古人喫茶湯用撆取其易乾不留滯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陳繼儒試茶詩有竹爐幽討松火怒飛之句<hi>竹茶爐出恵山者最</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>佳</hi>
                    <pc n="lb"/>
淵鑒類函茗盌韓詩茗盌纎纎捧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徐葆光中山傳信録琉球茶甌色黄描青緑花草云出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>土噶喇其質少麤無花但作氷紋者出大島甌上造一<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>小木葢朱黑漆之下作空心托子製作頗工亦有茶托<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶帚其茶具火爐與中國小異<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>葛萬里清異論録時大彬茶壺有名釣雪似帶笠而釣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者然無牽合意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>随見録洋銅茶銚來自海外紅銅盪錫薄而輕精而雅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>烹茶最宜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>續茶經卷中<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>續茶經卷下之一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經卷下之一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>候補主事陸廷燦撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五茶之煑<pc n="lb"/>
唐陸羽六羡歌不羡黄金罍不羡白玉盃不羡朝入省<pc n="lb"/>
不羡暮入臺千羡萬羡西江水曽向竟陵城下來<pc n="lb"/>
唐張又新水記故刑部侍郎劉公諱伯芻于又新丈人<pc n="lb"/>
行也為學精博有風鑒稱較水之與茶宜者凡七等揚<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
子江南零水第一無錫恵山寺石水第二蘇州虎邱寺<pc n="lb"/>
石水第三丹陽縣觀音寺井水第四大明寺井水第五<pc n="lb"/>
吳淞江水第六淮水最下第七余嘗具瓶於舟中親挹<pc n="lb"/>
而比之誠如其說也客有熟於兩浙者言捜訪未盡余<pc n="lb"/>
嘗志之及刺永嘉過桐廬江至嚴瀨溪色至清水味甚<pc n="lb"/>
冷煎以佳茶不可名其鮮馥也愈於揚子南零殊逺及<pc n="lb"/>
至永嘉取仙巖瀑布用之亦不下南零以是知客之説<pc n="lb"/>
信矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
陸羽論水次第凡二十種廬山康王谷水簾水第一無<pc n="lb"/>
錫恵山寺石泉水第二蘄州蘭溪石下水第三峽州扇<pc n="lb"/>
子山下蝦<graphic n="KR0146" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0146.png" mimeType="image/png"/>口水第四蘇州虎邱寺石泉水第五廬山<pc n="lb"/>
招賢寺下方橋潭水第六揚子江南零水第七洪州西<pc n="lb"/>
山瀑布泉第八唐州桐柏縣淮水源第九廬州龍池山<pc n="lb"/>
嶺水第十丹陽縣觀音寺水第十一揚州大明寺水第<pc n="lb"/>
十二漢江金州上游中零水第十三<hi>水苦</hi>歸州玉虛洞下<pc n="lb"/>
香溪水第十四商州武闗西洛水第十五吳淞江水第<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
十六天台山西南峰千丈瀑布水第十七栁州圎泉水<pc n="lb"/>
第十八桐廬嚴陵灘水第十九雪水第二十<hi>用雪不可太冷</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐顧况論茶煎以文火細烟煑以小鼎長泉<pc n="lb"/>
蘇廙仙芽傳第九卷載作湯十六法謂湯者茶之司命<pc n="lb"/>
若名茶而濫湯則與凡味同調矣煎以老嫩言凡三品<pc n="lb"/>
注以緩急言凡三品以器標者共五品以薪論者共五<pc n="lb"/>
品一得一湯二嬰湯三百夀湯四中湯五斷脈湯六大<pc n="lb"/>
壯湯七富貴湯八秀碧湯九壓一湯十纒口湯十一減<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
價湯十二法律湯十三一面湯十四宵人湯十五賤湯<pc n="lb"/>
十六魔湯<pc n="lb"/>
丁用晦芝田録唐李衛公德裕喜恵山泉取以烹茗自<pc n="lb"/>
常州到京置驛騎傳送號曰水逓後有僧某曰請為相<pc n="lb"/>
公通水脉盖京師有一眼井與恵山泉脉相通汲以烹<pc n="lb"/>
茗味殊不異公問井在何坊曲曰昊天觀常住庫後是<pc n="lb"/>
也因取恵山昊天各一瓶雜以他水八瓶令僧辨晰僧<pc n="lb"/>
止取二瓶井泉德裕大加竒嘆<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
事文類聚贊黄公李德裕居廊廟日有親知奉使於京<pc n="lb"/>
口公曰還日金山下揚子江南零水與取一壺來其人<pc n="lb"/>
敬諾及使回舉棹日因醉而忘之汎舟至石城下方憶<pc n="lb"/>
乃汲一瓶於江中歸京獻之公飲後歎訝非常曰江表<pc n="lb"/>
水味有異於頃歳矣此水頗似建業石頭城下水也其<pc n="lb"/>
人即謝過不敢隠<pc n="lb"/>
河南通志廬仝茶泉在濟源縣仝有莊在濟源之通濟<pc n="lb"/>
橋二里餘茶泉存焉其詩曰買得一片田濟源花洞前<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
自號玉川子有寺名玉泉汲此寺之泉煎茶有玉川子<pc n="lb"/>
飲茶歌句多竒警<pc n="lb"/>
黄州志陸羽泉在蘄水縣鳯棲山下一名蘭溪泉羽品<pc n="lb"/>
為天下第三泉也嘗汲以烹茗宋王元之有詩<pc n="lb"/>
無盡法師天台志陸羽品水以此山瀑布泉為天下第<pc n="lb"/>
十七水余嘗試飲比余豳溪蒙泉殊劣余疑鴻漸但得<pc n="lb"/>
至瀑布泉耳茍徧歴天台當不取金山為第一也<pc n="lb"/>
海録陸羽品水以雪水第二十以煎茶滯而太冷也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
陸平泉茶寮記唐秘書省中水最佳故名秘水<pc n="lb"/>
檀几叢書唐天寶中稠錫禪師名清晏卓錫南嶽磵上<pc n="lb"/>
泉忽迸石窟間字曰真珠泉師飲之清甘可口曰得此<pc n="lb"/>
瀹吾鄉桐廬茶不亦稱乎<pc n="lb"/>
大觀茶論水以輕清甘潔為美用湯以魚蟹眼連絡迸<pc n="lb"/>
躍為度<pc n="lb"/>
咸淳臨安志棲霞洞内有水洞深不可測水極甘冽魏<pc n="lb"/>
公嘗調以瀹茗又蓮花院有三井露井最良取以烹茗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
清甘寒冽品為小林第一<pc n="lb"/>
王氏談録公言茶品高而年多者必稍陳遇有茶處春<pc n="lb"/>
初取新芽輕炙雜而烹之氣味自復在襄陽試作甚佳<pc n="lb"/>
嘗語君謨亦以為然<pc n="lb"/>
歐陽修浮槎水記浮槎與龍池山皆在廬州界中較其<pc n="lb"/>
味不及浮槎逺甚而又新所記以龍池為第十浮槎之<pc n="lb"/>
水棄而不録以此知又新所失多矣陸羽則不然其論<pc n="lb"/>
曰山水上江次之井為下山水乳泉石池漫流者上其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
言雖簡而於論水盡矣<pc n="lb"/>
蔡襄茶録茶或經年則香色味皆陳煑時先於淨器中<pc n="lb"/>
以沸湯漬之刮去膏油<hi>去聲</hi>一兩重即止乃以鈐拑之用<pc n="lb"/>
微火炙乾然後碎碾若當年新茶則不用此説碾時先<pc n="lb"/>
以淨紙宻裹搥碎然後熟碾其大要旋碾則色白如經<pc n="lb"/>
宿則色昏矣<pc n="lb"/>
碾畢即羅羅細則茶浮麤則沫浮<pc n="lb"/>
候湯最難未熟則沫浮過熟則茶沉前世謂之蟹眼者<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
過熟湯也沉瓶中煑之不可辨故曰侯湯最難<pc n="lb"/>
茶少湯多則雲脚散湯少茶多則粥面聚<hi>建人謂之雲脚粥面</hi>鈔<pc n="lb"/>
茶一錢七先注湯調令極勻又添注入環迴擊拂湯上<pc n="lb"/>
盞可四分則止眡其面色鮮白著盞無水痕為絶佳建<pc n="lb"/>
安鬬試以水痕先退者為負耐久者為勝故校勝負之<pc n="lb"/>
説曰相去一水兩水<pc n="lb"/>
茶有真香而入貢者微以龍腦和膏欲助其香建安民<pc n="lb"/>
間試茶皆不入香恐奪其真也若烹㸃之際又雜以珍<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
果香草其奪益甚正當不用<pc n="lb"/>
陶穀清異録饌茶而幻出物象於湯面者茶匠通神之<pc n="lb"/>
藝也沙門福全生於金鄉長於茶海能注湯幻茶成一<pc n="lb"/>
句詩如並㸃四甌共一首絶句泛於湯表小小物類唾<pc n="lb"/>
手辦爾檀越日造門求觀湯戲全自咏詩曰生成盞裏<pc n="lb"/>
水丹青巧畫工夫學不成却笑當時陸鴻漸煎茶贏得<pc n="lb"/>
好名聲<pc n="lb"/>
茶至唐而始盛近世有下湯運七别施妙訣使湯紋水<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
脉成物象者禽獸蟲魚花草之屬纖巧如畫但須臾即<pc n="lb"/>
就散滅此茶之變也時人謂之茶百戲<pc n="lb"/>
又有漏影春法用縷紙貼盞糝茶而去紙偽為花身别<pc n="lb"/>
以荔肉為葉松實鴨脚之類珍物為蕊沸湯㸃攪<pc n="lb"/>
煑茶泉品予少得温氏所著茶説嘗識其水泉之目有<pc n="lb"/>
二十焉㑹西走巴峽經蝦蟇窟北憩蕪城汲蜀岡井東<pc n="lb"/>
遊故都絶揚子江留丹陽酌觀音泉過無錫㪺慧山水<pc n="lb"/>
粉槍末旗蘇蘭薪桂且鼎且缶以飲以歠莫不瀹氣滌<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
慮蠲病析醒祛鄙恡之生心招神明而還觀信乎物類<pc n="lb"/>
之得宜臭味之所感幽人之佳尚前賢之精鑒不可及<pc n="lb"/>
已昔酈元善於水經而未嘗知茶王肅癖於茗飲而言<pc n="lb"/>
不及水表是二美吾無愧焉<pc n="lb"/>
魏泰東軒筆録鼎州北百里有甘泉寺在道左其泉清<pc n="lb"/>
美最宜瀹茗林麓迴抱境亦幽勝宼萊公謫守雷州經<pc n="lb"/>
此酌泉誌壁而去未㡬丁晉公竄朱崖復經此禮佛留<pc n="lb"/>
題而行天聖中范諷以殿中丞安撫湖外至此寺覩二<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
相留題徘徊慨嘆作詩以誌其旁曰平仲酌泉方頓轡<pc n="lb"/>
謂之禮佛繼南行層巒下瞰嵐烟路轉使高僧薄寵榮<pc n="lb"/>
張邦基墨莊漫録元祐六年七夕日東坡時知揚州與<pc n="lb"/>
發運使晁端彦吳倅晁旡咎大明寺汲塔院西廊井與<pc n="lb"/>
下院蜀井二水校其髙下以塔院水為勝<pc n="lb"/>
華亭縣有寒穴泉與無錫恵山泉味相同並嘗之不覺<pc n="lb"/>
有異邑人知之者少王荆公嘗有詩云神震冽氷霜髙<pc n="lb"/>
穴雪與平空山渟千秋不出嗚咽聲山風吹更寒山月<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
相與清北客不到此如何洗煩酲<pc n="lb"/>
羅大經鶴林玉露余同年友李南金云茶經以魚目湧<pc n="lb"/>
泉連珠為煑水之節然近世瀹茶鮮以鼎鍑用瓶煑水<pc n="lb"/>
難以候視則當以聲辨一沸二沸三沸之節又陸氏之<pc n="lb"/>
法以未就茶鍑故以第二沸為合量而下未若今以湯<pc n="lb"/>
就茶甌瀹之則當用背二渉三之際為合量也乃為聲<pc n="lb"/>
辨之詩曰砌虫唧唧萬蟬催忽有千車捆載來聽得松<pc n="lb"/>
風并澗水急呼縹色緑磁盃其論固已精矣然瀹茶之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
法湯欲嫩而不欲老盖湯嫩則茶味甘老則過苦矣若<pc n="lb"/>
聲如松風澗水而遽瀹之豈不過於老而苦㢤惟移瓶<pc n="lb"/>
去火少待其沸止而瀹之然後湯適中而茶味甘此南<pc n="lb"/>
金之所未講也因補一詩云松風桂雨到來初急引銅<pc n="lb"/>
瓶離竹爐待得聲聞俱寂後一甌春雪勝醍醐<pc n="lb"/>
趙彦衛雲麓漫抄陸羽别天下水味各立名品有石刻<pc n="lb"/>
行於世列子云孔子淄澠之合易牙能辨之易牙齊威<pc n="lb"/>
公大夫淄澠二水易牙知其味威公不信數試皆驗陸<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
羽豈得其遺意乎<pc n="lb"/>
黄山谷集瀘州大雲寺西偏崖石上有泉滴瀝一州泉<pc n="lb"/>
味皆不及也<pc n="lb"/>
林逋烹北苑茶有懷石碾輕飛瑟瑟塵乳花烹出建溪<pc n="lb"/>
春人間絶品應難識閑對茶經憶故人<pc n="lb"/>
東坡集予頃自汴入淮泛江泝峽歸蜀飲江淮水盖彌<pc n="lb"/>
年既至覺井水腥澀百餘日然後安之以此知江水之<pc n="lb"/>
甘於井也審矣今来嶺外自揚子始飲江水及至南康<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
江益清駛水益甘則又知南江賢於北江也近度嶺入<pc n="lb"/>
清逺峽水色如碧玉味益勝今游羅浮酌泰禪師錫杖<pc n="lb"/>
泉則清逺峽水又在其下矣嶺外惟恵州人喜鬭茶此<pc n="lb"/>
水不虛出也<pc n="lb"/>
恵山寺東為觀泉亭堂曰漪瀾泉在亭中二井石甃相<pc n="lb"/>
去咫尺方圎異形汲者多由圎井盖方動圎静静清而<pc n="lb"/>
動濁也流過漪瀾從石龍口中出下赴大池者有土氣<pc n="lb"/>
不可汲泉流冬夏不涸張又新品為天下第二泉<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
避暑録話裴晉公詩云飽食緩行初睡覺一甌新茗侍<pc n="lb"/>
兒煎脱巾斜倚繩床坐風送水聲來耳邊公為此詩必<pc n="lb"/>
自以為得意然吾山居七年享此多矣<pc n="lb"/>
馮璧東坡海南烹茶圗詩講筵分賜宻雲龍春夢分明<pc n="lb"/>
覺亦空地惡九鑽黎火洞天游兩腋玉川風<pc n="lb"/>
萬花谷黄山谷有井水帖云取井傍十數小石置瓶中<pc n="lb"/>
令水不濁故咏慧山泉詩云錫谷寒泉<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音妥</hi>石俱是也<pc n="lb"/>
石圎而長曰<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>所以澄水<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
茶家碾茶須碾着眉上白乃為佳㑹茶山詩云碾處須<pc n="lb"/>
看眉上白分時為見眼中青<pc n="lb"/>
輿地紀勝竹泉在荆州府松滋縣南宋至和初苦竹寺<pc n="lb"/>
僧浚井得筆後黄庭堅謫黔過之視筆曰此吾蝦蟇碚<pc n="lb"/>
所墜因知此泉與之相通其詩曰松滋縣西竹林寺苦<pc n="lb"/>
竹林中甘井泉巴人謾説蝦蟇碚試裹春茶來就煎<pc n="lb"/>
周輝清波雜志余家恵山泉石皆為几案間物親舊東<pc n="lb"/>
來數問松竹平安信且時致陸子泉茗椀殊不落寞然<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
頃歳亦可致於汴都但未免瓶盎氣用細砂淋過則如<pc n="lb"/>
新汲時號拆洗恵山泉天台竹瀝水彼地人斷竹稍屈<pc n="lb"/>
而取之盈甕若雜以他水則亟敗蘇才翁與蔡君謨比<pc n="lb"/>
茶蔡茶精用恵山泉煑蘇茶劣用竹瀝水煎便能取勝<pc n="lb"/>
此説見江鄰㡬所著嘉祐雜志果爾今喜擊拂者曽無<pc n="lb"/>
一語及之何也雙井因山谷乃重蘇魏公嘗云平生薦<pc n="lb"/>
舉不知㡬何人唯孟安序朝奉歳以雙井一瓮為餉盖<pc n="lb"/>
公不納苞苴顧獨受此其亦珍之耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
東京記文德殿兩掖有東西上閤門故杜詩云東上閣<pc n="lb"/>
之東有井泉絶佳山谷憶東坡烹茶詩云閤門井不落<pc n="lb"/>
第二竟陵谷簾空誤書<pc n="lb"/>
陳舜俞廬山記康王谷有水簾飛泉破巖而下者二三<pc n="lb"/>
十派其廣七十餘尺其髙不可計山谷詩云谷簾煑甘<pc n="lb"/>
露是也<pc n="lb"/>
孫月峰坡仙食飲録唐人煎茶多用薑故薛能詩云鹽<pc n="lb"/>
損添常戒薑宜着更誇據此則又有用鹽者矣近世有<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
此二物者輒大笑之然茶之中等者用薑煎信佳鹽則<pc n="lb"/>
不可<pc n="lb"/>
馮可賔岕茶牋茶雖均出於岕有如蘭花香而味甘過<pc n="lb"/>
霉歴秋開罈烹之其香愈烈味若新沃以湯色尚白者<pc n="lb"/>
真洞山也他嶰初時亦香秋則索然矣<pc n="lb"/>
羣芳譜世人情性嗜好各殊而茶事則十人而九竹爐<pc n="lb"/>
火候茗椀清縁煑引風之碧雲傾浮花之雪乳非藉湯<pc n="lb"/>
勲何昭茶德略而言之其法有五一曰擇水二曰簡器<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
三曰忌溷四曰慎煑五曰辨色<pc n="lb"/>
吳興掌故録湖州金沙泉至元中中書省遣官致祭一<pc n="lb"/>
夕水溢溉田千畆賜名瑞應泉<pc n="lb"/>
職方志廣陵蜀岡上有井曰蜀井言水與西蜀相通茶<pc n="lb"/>
品天下水有二十種而蜀岡水為第七<pc n="lb"/>
遵生八牋凡㸃茶先須熁盞令熱則茶面聚乳冷則茶<pc n="lb"/>
色不浮<hi>熁音脅火迫也</hi>
                    <pc n="lb"/>
陳眉公太平清話余嘗酌中泠劣於恵山殊不可解後<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
攷之乃知陸羽原以廬山谷簾泉為第一山疏云陸羽<pc n="lb"/>
茶經言瀑瀉湍激者勿食今此水瀑瀉湍激無如矣乃<pc n="lb"/>
以為第一何也又雲液泉在谷簾側山多雲母泉其液<pc n="lb"/>
也洪纎如指清洌甘寒逺出谷簾之上乃不得第一又<pc n="lb"/>
何也又碧琳池東西兩泉皆極甘香其味不減恵山而<pc n="lb"/>
東泉尤冽<pc n="lb"/>
蔡君謨湯取嫩而不取老盖為團餅茶言耳今旗芽鎗<pc n="lb"/>
甲湯不足則茶神不透茶色不明故茗戰之㨗尤在五<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
沸<pc n="lb"/>
徐渭煎茶七類煑茶非漫浪要須其人與茶品相得故<pc n="lb"/>
其法每傳於高流隠逸有烟霞泉石磊磈於胸次間者<pc n="lb"/>
品泉以井水為下井取汲多者汲多則水活<pc n="lb"/>
候湯眼鱗鱗起沫餑鼓泛投茗器中初入湯少許俟湯<pc n="lb"/>
茗相投即滿注雲脚漸開乳花浮面則味全盖古茶用<pc n="lb"/>
團餅碾屑味易出葉茶驟則乏味過熟則味昏底滯<pc n="lb"/>
張源茶録山頂泉清而輕山下泉清而重石中泉清而<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
甘砂中泉清而洌土中泉清而厚流動者良於安静負<pc n="lb"/>
陰者勝於向陽山削者泉寡山秀者有神真源無味真<pc n="lb"/>
水無香流於黄石為佳瀉出青石無用<pc n="lb"/>
湯有三大辨一曰形辨二曰聲辨三曰㨗辨形為内辨<pc n="lb"/>
聲為外辨捷為氣辨如蝦眼蠏眼魚目連珠皆為萌湯<pc n="lb"/>
直至湧沸如騰波鼔浪水氣全消方是純熟如初聲轉<pc n="lb"/>
聲振聲駭聲皆為萌湯直至無聲方是純熟如氣浮一<pc n="lb"/>
縷二縷三縷及縷亂不分氤氲繚繞皆為萌湯直至氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
直冲貫方是純熟蔡君謨因古人製茶碾磨作餅則見<pc n="lb"/>
沸而茶神便發此用嫩而不用老也今時製茶不假羅<pc n="lb"/>
碾全具元體湯須純熟元神始發也<pc n="lb"/>
爐火通紅茶銚始上扇起要輕疾待湯有聲稍稍重疾<pc n="lb"/>
斯文武火之候也若過乎文則水性柔柔則水為茶降<pc n="lb"/>
過於武則火性烈烈則茶為水制皆不足於中和非茶<pc n="lb"/>
家之要㫖<pc n="lb"/>
投茶有序無失其宜先茶後湯曰下投湯半下茶復以<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
湯滿曰中投先湯後茶曰上投夏宜上投冬宜下投春<pc n="lb"/>
秋宜中投<pc n="lb"/>
不宜用惡木敝器銅匙銅銚木桶柴薪烟煤麩炭觕童<pc n="lb"/>
惡婢不潔巾悅及各色果實香藥<pc n="lb"/>
謝肇淛五雜組唐薛能茶詩云鹽損添嘗戒薑宜著更<pc n="lb"/>
誇煑茶如是味安佳此或在竟陵翁未品題之先也至<pc n="lb"/>
東坡和寄茶詩云老妻稚子不知愛一半已入薑鹽煎<pc n="lb"/>
則業覺其非矣而此習猶在也今江右及楚人尚有以<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
薑煎茶者雖云古風終覺未典<pc n="lb"/>
閩人苦山泉難得多用雨水其味甘不及山泉而清過<pc n="lb"/>
之然自淮而北則雨水苦黒不堪煑茗矣惟雪水冬月<pc n="lb"/>
藏之入夏用乃絶佳夫雪固雨所凝也宜雪而不宜雨<pc n="lb"/>
何㢤或曰北方瓦屋不净多用穢泥塗塞故耳<pc n="lb"/>
古時之茶曰煑曰烹曰煎須湯如蟹眼茶味方中今之<pc n="lb"/>
茶惟用沸湯投之稍著火即色黄而味澀不中飲矣迺<pc n="lb"/>
知古今煑法亦自不同也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
蘇才翁鬭茶用天台竹瀝水乃竹露非竹瀝也若今醫<pc n="lb"/>
家用火逼竹取瀝斷不宜茶矣<pc n="lb"/>
顧元慶茶譜煎茶四要一擇水二洗茶三候湯四擇品<pc n="lb"/>
㸃茶三要一滌器二熁盞三擇果<pc n="lb"/>
熊明遇岕山茶記烹茶水之功居六無山泉則用天水<pc n="lb"/>
秋雨為上梅雨次之秋雨冽而白梅雨醇而白雪水五<pc n="lb"/>
穀之精也色不能白養水須置石子於甕不惟益水而<pc n="lb"/>
白石清泉㑹心亦不在逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
雪庵清史余性好清苦獨與茶宜幸近茶鄉恣我飲啜<pc n="lb"/>
乃友人不辨三火三沸法余毎過飲非失過老則失之<pc n="lb"/>
太嫩致令甘香之味蕩然無存盖誤於李南金之説耳<pc n="lb"/>
如羅玉露之論乃為得火候也友曰吾性惟好讀書玩<pc n="lb"/>
佳山水作佛事或時醉花前不愛水厄故不精於火候<pc n="lb"/>
昔人有言釋滯消壅一日之利暫佳瘠氣耗精終身之<pc n="lb"/>
害斯大獲益則歸功茶力貽害則不謂茶災甘受俗名<pc n="lb"/>
緣此之故噫茶寃甚矣不聞秃翁之言釋滯消壅清苦<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
之益實多瘠氣耗精情慾之害最大獲益則不謂茶力<pc n="lb"/>
自害則反謂茶殃且無火候不獨一茶讀書而不得其<pc n="lb"/>
趣玩山水而不㑹其情學佛而不破其宗好色而不飲<pc n="lb"/>
其韻皆無火候者也豈余愛茶而故為茶吐氣㢤亦欲<pc n="lb"/>
以此清苦之味與故人共之耳<pc n="lb"/>
煑茗之法有六要一曰别二曰水三曰火四曰湯五曰<pc n="lb"/>
器六曰飲有觕茶有散茶有末茶有餅茶有研者有熬<pc n="lb"/>
者有煬者有舂者余幸得産茶方又兼得烹茶六要毎<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
遇好朋便手自煎烹但願一甌常及真不用撐膓拄腹<pc n="lb"/>
文字五千卷也故曰飲之時義逺矣㢤<pc n="lb"/>
田藝蘅煑泉小品茶南方嘉木日用之不可少者品固<pc n="lb"/>
有<graphic n="KR0839" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0839.png" mimeType="image/png"/>惡若不得其水且煑之不得其宜雖佳弗佳也但<pc n="lb"/>
飲泉覺爽啜茗忘喧謂非膏梁紈袴可語爰著煑泉小<pc n="lb"/>
品與枕石潄流者商焉<pc n="lb"/>
陸羽嘗謂烹茶於所産處無不佳盖水土之宜也此論<pc n="lb"/>
誠妙况旋摘旋瀹兩及其新耶故茶譜亦云蒙之中頂<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
茶若獲一兩以本處水煎服即能祛宿疾是也今武林<pc n="lb"/>
諸泉惟龍泓入品而茶亦惟龍泓山為最盖兹山深厚<pc n="lb"/>
高大佳麗秀越為兩山之主故其泉清寒甘香雅宜煑<pc n="lb"/>
茶虞伯生詩但見瓢中清翠影落羣岫烹煎黄金芽不<pc n="lb"/>
取穀雨後姚公綬詩品嘗顧渚風斯下零落茶經奈爾<pc n="lb"/>
何則風味可知矣又况為葛仙翁煉丹之所㢤又其上<pc n="lb"/>
為老龍泓寒碧倍之其地産茶為南北兩山絶品鴻漸<pc n="lb"/>
第錢塘天竺靈隠者為下品當未識此耳而郡志亦只<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
稱寶雲香林白雲諸茶皆有水有茶不可以無火非謂<pc n="lb"/>
其真無火也失所宜也李約云茶須活火煎盖謂炭火<pc n="lb"/>
之有焰者東坡詩云活水仍將活火烹是也余則以為<pc n="lb"/>
山中不常得炭且死火耳不若枯松枝為妙遇寒月多<pc n="lb"/>
拾松實房蓄為煑茶之具更雅<pc n="lb"/>
人但知湯候而不知火候火然則水乾是試火當先於<pc n="lb"/>
試水也吕氏春秋伊尹説湯五味九沸九變火為之紀<pc n="lb"/>
許次杼茶疏甘泉旋汲用之斯良丙舍在城夫豈易得<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
故宜多汲貯以大甕但忌新器為其火氣未退易於敗<pc n="lb"/>
水亦易生蟲久用則善最嫌他用水性忌木松杉為甚<pc n="lb"/>
木桶貯水其害滋甚挈瓶為佳耳<pc n="lb"/>
沸速則鮮嫩風逸沸遲則老熟昏鈍故水入銚便須急<pc n="lb"/>
煑候有松聲即去盖以息其老鈍蟹眼之後水有微濤<pc n="lb"/>
是為當時大濤鼎沸旋至無聲是為過時過時老湯决<pc n="lb"/>
不堪用<pc n="lb"/>
茶注茶銚茶甌最宜蕩滌飲事甫畢餘瀝殘葉必盡去<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
之如或少存奪香敗味每日晨興必以沸湯滌過用極<pc n="lb"/>
熟麻布向内拭乾以竹編架覆而庋之燥處烹時取用<pc n="lb"/>
味若龍泓清馥雋永甚余嘗一一試之求其茶泉雙絶<pc n="lb"/>
兩浙罕伍云<pc n="lb"/>
山厚者泉厚山竒者泉竒山清者泉清山幽者泉幽皆<pc n="lb"/>
佳品也不厚則薄不竒則蠢不清則濁不幽則喧必無<pc n="lb"/>
用矣<pc n="lb"/>
江公也衆水共入其中也水共則味雜故曰江水次之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
其水取去人逺者盖去人逺則湛深而無蕩漾之漓耳<pc n="lb"/>
嚴陵瀨一名七里灘盖沙石上曰瀨曰灘也總謂之浙<pc n="lb"/>
江但潮汐不及而且深澄故入陸品耳余嘗清秋泊釣<pc n="lb"/>
臺下取囊中武夷金華二茶試之固一水也武夷則黄<pc n="lb"/>
而燥冽金華則碧而清香乃知擇水當擇茶也鴻漸以<pc n="lb"/>
婺州為次而清臣以白乳為武夷之右今優劣頓反矣<pc n="lb"/>
意者所謂離其處水功其半者耶<pc n="lb"/>
去泉再逺者不能日汲須遣誠實山僮取之以免石頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
城下之偽蘇子瞻愛玉女河水付僧調水符以取之亦<pc n="lb"/>
惜其不得枕流焉耳故曾茶山謝送恵山泉詩有舊時<pc n="lb"/>
水遞費經營之句<pc n="lb"/>
湯嫩則茶味不出過沸則水老而茶乏惟有花而無衣<pc n="lb"/>
乃得㸃瀹之候耳<pc n="lb"/>
三人以上止熱一爐如五六人便當兩鼎爐用一童湯<pc n="lb"/>
方調適若令兼作恐有參差<pc n="lb"/>
火必以堅木炭為上然木性未盡尚有餘烟烟氣入湯<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
湯必無用故先燒令紅去其烟焰兼取性力猛熾水乃<pc n="lb"/>
易沸既紅之後方授水器乃急扇之愈速愈妙母令手<pc n="lb"/>
停停過之湯寧棄而再烹<pc n="lb"/>
茶不宜近陰室㕑房市喧小兒啼野性人僮奴相閧酷<pc n="lb"/>
熱齋舍<pc n="lb"/>
羅廪茶解茶色白味甘鮮香氣撲鼻乃為精品茶之<pc n="lb"/>
精者淡亦白濃亦白初潑白久貯亦白味甘色白其香<pc n="lb"/>
自溢三者得則俱得也近來好事者或慮其色重一注<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
之水投茶數片味固不足香亦窅然終不免水厄之誚<pc n="lb"/>
雖然尤貴擇水香以蘭花為上蠶豆花次之<pc n="lb"/>
煑茗須甘泉次梅水梅雨如膏萬物賴以滋養其味獨<pc n="lb"/>
甘梅後便不堪飲大甕滿貯投伏龍肝一塊以澄之即<pc n="lb"/>
竈中心乾土也乗熱投之<pc n="lb"/>
李南金謂當背二渉三之際為合量此真賞鑒家言而<pc n="lb"/>
羅鶴林懼湯老欲於松風澗水後移瓶去火少待沸止<pc n="lb"/>
而瀹之此語亦未中窽殊不知湯既老矣雖去火何救<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
㢤<pc n="lb"/>
貯水甕須置於陰庭覆以紗帛使晝挹天光夜承星露<pc n="lb"/>
則英華不散靈氣常存假令壓以木石封以紙箬暴於<pc n="lb"/>
日中則内閉其實外耗其精水神敝矣水味敗矣<pc n="lb"/>
考槃餘事今之茶品與茶經逈異而烹製之法亦與蔡<pc n="lb"/>
陸諸人全不同矣<pc n="lb"/>
始如魚目微微有聲為一沸緣邊湧泉如連珠為二<pc n="lb"/>
沸奔濤濺沫為三沸其法非活火不成若薪火方交<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
水釡纔熾急取旋傾水氣未消謂之懶若人過百息水<pc n="lb"/>
踰十沸始取用之湯已失性謂之老老與懶皆非也<pc n="lb"/>
夷門廣牘虎邱石泉舊居第三漸品第五以石泉渟泓<pc n="lb"/>
皆雨澤之積滲竇之潢也况闔廬墓隧當時石工多閟<pc n="lb"/>
死僧衆上棲不能無穢濁滲八雖名陸羽泉非天然水<pc n="lb"/>
道家服食禁屍氣也<pc n="lb"/>
六硯齋筆記武林西湖水取貯大缸澄淀六七日有風<pc n="lb"/>
雨則覆晴則露之使受日月星之氣用以烹茶甘淳有<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
味不遜慧麓以其溪谷奔注涵浸凝渟非復一水取精<pc n="lb"/>
多而味自足耳以是知凡有湖陂大浸處皆可貯以取<pc n="lb"/>
澄絶勝淺流陰井昏滯腥薄不堪㸃試也<pc n="lb"/>
古人好竒飲中作百花熟水又作五色飲及氷蜜糖藥<pc n="lb"/>
種種各殊余以為皆不足尚如值精茗適乏細劚松枝<pc n="lb"/>
瀹湯潄嚥而已<pc n="lb"/>
竹嬾茶衡處處茶皆有然勝處未暇悉品姑㨿近道日<pc n="lb"/>
御者虎邱氣芳而味薄乍入盎菁英浮動鼻端拂拂如<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
蘭初析經喉吻亦快然然必恵麓水甘醇足佐其寡薄<pc n="lb"/>
龍井味極腆厚色如淡金氣亦沉寂而咀嚥之久鮮腴<pc n="lb"/>
潮舌又必藉虎跑空寒熨齒之泉發之然後飲者領雋<pc n="lb"/>
永之滋無昏滯之恨耳<pc n="lb"/>
松雨齋運泉約吾輩竹雪神期松風齒頰暫隨飲啄人<pc n="lb"/>
間終擬逍遥物外名山未即塵海何辭然而捜竒煉句<pc n="lb"/>
液瀝易枯滌滯洗蒙茗泉不廢月團三百喜折魚緘槐<pc n="lb"/>
火一篝驚翻蟹眼陸季疵之著述既奉典刑張又新之<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
編摩能無鼔吹昔衛公宦達中書頗煩遞水杜老潛居<pc n="lb"/>
䕫峽險叫濕雲今者環處恵麓踰二百里而遥問渡松<pc n="lb"/>
陵不三四日而致登新捐舊轉手竗若轆轤取便費廉<pc n="lb"/>
用力省於桔橰凡吾清士咸赴嘉盟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>運恵水每罈償舟力費銀三分<pc n="　"/>水罈罈價及罈盖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自備不計<pc n="　"/>水至走報各友令人自擡<pc n="　"/>毎月上旬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歛銀中旬運水月運一次以致清新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>願者書號於左以便登冊併開罈數如數付銀<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<pc n="　"/>某月某日付<pc n="　"/>松雨齋主人謹訂<pc n="lb"/>
岕茶彚鈔烹時先以上品泉水滌烹器務鮮務潔次以<pc n="lb"/>
熱水滌茶葉水若太滚恐一滌味損當以竹筯夾茶於<pc n="lb"/>
滌器中反覆洗蕩去塵土黄葉老梗既盡乃以手搦乾<pc n="lb"/>
置滌器内盖定少刻開眎色青香冽急取沸水潑之夏<pc n="lb"/>
先貯水入茶冬先貯茶入水<pc n="lb"/>
茶色貴白然白亦不難泉清瓶潔葉少水洗旋烹旋啜<pc n="lb"/>
其色自白然真味抑鬱徒為目食耳若取青緑則天池<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
松蘿及岕之最下者雖冬月色亦如苔衣何足為妙若<pc n="lb"/>
余所收真洞山茶自穀雨後五日者以湯蕩澣貯壺良<pc n="lb"/>
久其色如玉至冬則嫩緑味甘色淡韻清氣醇亦作嬰<pc n="lb"/>
兒肉香而芝芬浮蕩則虎邱所無也<pc n="lb"/>
洞山茶系岕茶德全策勲惟歸洗控沸湯潑葉即起洗<pc n="lb"/>
鬲斂其出液候湯可下指即下洗鬲排蕩沙沫復起併<pc n="lb"/>
指控乾閉之茶藏候投盖他茶欲按時分投惟岕既經<pc n="lb"/>
洗控神理綿綿止須上投耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
天下名勝志宜興縣湖汶鎮有於潛泉竇穴濶二尺許狀<pc n="lb"/>
如井其源洑流潛通味頗甘冽唐修茶貢此泉亦遞進<pc n="lb"/>
洞庭縹緲峰西北有水月寺寺東入小青塢有泉瑩澈<pc n="lb"/>
甘凉冬夏不涸宋李彌大名之曰無礙泉<pc n="lb"/>
安吉州碧玉泉為冠清可鑒髮香可瀹茗<pc n="lb"/>
徐獻忠水品泉甘者試稱之必厚重其所由來者逺大<pc n="lb"/>
使然也江中南零水自岷江發源數千里始澄於兩石<pc n="lb"/>
間其性亦重厚故甘也<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
處士茶經不但擇水其火用炭或勁薪其炭曽經燔為<pc n="lb"/>
腥氣所及及膏木敗器不用之古人辨勞薪之味殆有<pc n="lb"/>
㫖也<pc n="lb"/>
山深厚者雄大者氣盛麗者必出佳泉<pc n="lb"/>
張大復梅花筆談茶性必發於水八分之茶遇十分之<pc n="lb"/>
水茶亦十分矣八分之水試十分之茶茶只八分耳<pc n="lb"/>
巖棲幽事黄山谷賦洶洶乎如澗松之發清吹浩浩乎<pc n="lb"/>
如春空之行白雲可謂得煎茶三昧<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
劍掃煎茶乃韻事須人品與茶相得故其法徃徃傳於<pc n="lb"/>
高流隠逸有烟霞泉石磊塊胸次者<pc n="lb"/>
湧幢小品天下第四泉在上饒縣北茶山寺唐陸鴻漸<pc n="lb"/>
寓其地即山種茶酌以烹之品其等為第四邑人尚書<pc n="lb"/>
楊麒讀書於此因取以為號<pc n="lb"/>
余在京三年取汲德勝門外水烹茶最佳<pc n="lb"/>
大内御用井亦西山泉脉所灌真天漢第一品陸羽所<pc n="lb"/>
不及載<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
俗語芒種逢壬便立霉霉後積水烹茶甚香冽可久藏<pc n="lb"/>
一交夏至便逈别矣試之良驗<pc n="lb"/>
家居苦泉水難得自以意取尋常水煑滚入大磁罁置<pc n="lb"/>
庭中避日色俟夜天色皎潔開罁受露凡三夕其清澈<pc n="lb"/>
底積垢二三寸亟取出以罈盛之烹茶與恵泉無異<pc n="lb"/>
聞龍它泉記吾鄉四郵皆山泉水在在有之然皆淡而<pc n="lb"/>
不甘獨所謂它泉者其源出自四明自洞抵埭不下三<pc n="lb"/>
數百里水色蔚藍素砂白石𥻘𥻘見底清寒甘滑甲於<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
郡中<pc n="lb"/>
玉堂叢語黄諌常作京師泉品郊原玉泉第一京城文<pc n="lb"/>
華殿東大庖井第一後謫廣州評泉以雞爬井為第一<pc n="lb"/>
更名學士泉<pc n="lb"/>
吴栻云武夷泉出南山者皆潔冽味短北山泉味逈别<pc n="lb"/>
盖兩山形似而脉不同也予攜茶具共訪得三十九處<pc n="lb"/>
其最下者亦無硬冽氣質<pc n="lb"/>
王新城隴蜀餘聞百花潭有巨石三水流其中汲之煎<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
茶清冽異於他水<pc n="lb"/>
居易録濟源縣段少司空園是玉川子煎茶處中有二<pc n="lb"/>
泉或曰玉泉去盤谷不十里門外一水曰漭水出王屋<pc n="lb"/>
山按通志玉泉在瀧水上盧仝煎茶於此今水經注不<pc n="lb"/>
載<pc n="lb"/>
分甘餘話一水水名也酈元水經注渭水又東㑹一水<pc n="lb"/>
發源吳山地里志吳山古汧山也山下石穴水溢石空<pc n="lb"/>
懸波側注按此即一水之源在靈應峰下所謂西鎮靈<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
湫是也余丙子祭告西鎮常品茶於此味與西山玉泉<pc n="lb"/>
極相似<pc n="lb"/>
古夫于亭雜録唐劉伯芻品水以中泠為第一恵山虎<pc n="lb"/>
邱次之陸羽則以康王谷為第一而次以恵山古今耳<pc n="lb"/>
食者遂以為不易之論其實二子所見不過江南數百<pc n="lb"/>
里内之水逺如峽中蝦蟇碚纔一見耳不知大江以北<pc n="lb"/>
如吾郡發地皆泉其著名者七十有二以之烹茶皆不<pc n="lb"/>
在恵泉之下宋李文叔格非郡人也嘗作濟南水記與<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
洛陽名園記並傳惜水記不存無以正二子之陋耳謝<pc n="lb"/>
在杭品平生所見之水首濟南趵突次以益都孝婦泉<pc n="lb"/>
<hi>在顔神鎮</hi>青州范公泉而尚未見章邱之百脉泉右皆吾郡<pc n="lb"/>
之水二子何嘗多見予嘗題王秋史<hi>苹</hi>二十四泉草堂<pc n="lb"/>
云翻憐陸鴻漸跬歩限江東正此意也<pc n="lb"/>
陸次雲湖壖雜記龍井泉從龍口中瀉出水在池内其<pc n="lb"/>
氣恬然若遊人注視久之忽波瀾湧起如欲雨之狀<pc n="lb"/>
張鵬翮奉使日記葱嶺乾澗側有舊二井從旁掘地七<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
八尺得水甘冽可煑茗字之曰塞外第一泉<pc n="lb"/>
廣輿記永平灤州有扶蘇泉甚甘冽秦太子扶蘇嘗憩<pc n="lb"/>
此<pc n="lb"/>
江寧攝山千佛嶺下石壁上刻隸書六字曰白乳泉試<pc n="lb"/>
茶亭<pc n="lb"/>
鍾山八功德水一清二冷三香四柔五甘六净七不饐<pc n="lb"/>
八蠲疴<pc n="lb"/>
丹陽玉乳泉唐劉伯蒭論此水為天下第四<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
寧州雙井在黄山谷所居之南汲以造茶絶勝他處<pc n="lb"/>
杭州孤山下有金沙泉唐白居易嘗酌此泉甘美可愛<pc n="lb"/>
視其地沙光燦如金因名<pc n="lb"/>
安陸府沔陽有陸子泉一名文學泉唐陸羽嗜茶得泉<pc n="lb"/>
以試故名<pc n="lb"/>
增訂廣輿記玉泉山泉出石罅間因鑿石為螭頭泉從<pc n="lb"/>
口出味極甘美潴為池廣三丈東跨小石橋名曰玉泉<pc n="lb"/>
垂虹<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
武夷山志山南虎嘯巖語兒泉濃若停膏瀉杯中鑑毛<pc n="lb"/>
髮味甘而博啜之有軟順意次則天柱三敲泉而茶園<pc n="lb"/>
喊泉又可伯仲矣北山泉味逈别小桃源一泉高地尺<pc n="lb"/>
許汲不可竭謂之髙泉純逺而逸致韻雙發愈啜愈想<pc n="lb"/>
愈深不可以味名也次則接筍之仙掌露其最下者亦<pc n="lb"/>
無硬冽氣質<pc n="lb"/>
中山傳信録琉球烹茶以茶末雜細粉少許入碗沸水<pc n="lb"/>
半甌用小竹帚攪數十次起沫滿甌面為度以敬客且<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
有以大螺殻烹茶者<pc n="lb"/>
隨見録安慶府宿松縣東門外孚玉山下福昌寺旁井<pc n="lb"/>
曰龍井水味清甘瀹茗甚佳質與溪泉較重<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經卷下之一<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經卷下之二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>候補主事陸廷燦撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六茶之飲<pc n="lb"/>
盧仝茶歌日髙丈五睡正濃軍將扣門驚周公口傳諌<pc n="lb"/>
議送書信白絹斜封三道印開緘宛見諌議面手閱月<pc n="lb"/>
團三百片聞道新年入山裏蟄蟲驚動春風起天子未<pc n="lb"/>
嘗陽羡茶百草不敢先開花仁風暗結珠蓓蕾先春抽<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
出黄金芽摘鮮焙芳旋封裹至精至好且不奢至尊之<pc n="lb"/>
餘合王公何事便到山人家柴門反闗無俗客紗㡌籠<pc n="lb"/>
頭自煎吃碧雲引風吹不斷白花浮光凝椀面一椀喉<pc n="lb"/>
吻潤二椀破孤悶三椀捜枯腸惟有文字五千卷四椀<pc n="lb"/>
發輕汗平生不平事盡向毛孔散五椀肌骨清六椀通<pc n="lb"/>
仙靈七椀吃不得也唯覺兩腋習習清風生<pc n="lb"/>
唐馮䞇記事珠建人謂鬭茶曰茗戰<pc n="lb"/>
北堂書鈔杜育荈賦云茶能調神和内解倦除慵<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
續博物志南人好飲茶孫皓以茶與韋曜代酒謝安詣<pc n="lb"/>
陸納設茶果而已北人初不識此唐開元中泰山靈巖<pc n="lb"/>
寺有降魔師教學禪者以不寐法令人多作茶飲因以<pc n="lb"/>
成俗<pc n="lb"/>
大觀茶論㸃茶不一以分輕清重濁相稀稠得中可欲<pc n="lb"/>
則止桐君録云若有餑飲之宜人雖多不為貴也<pc n="lb"/>
夫茶以味為上香甘重滑為味之全惟北苑壑源之品<pc n="lb"/>
兼之卓絶之品真香靈味自然不同<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
茶有真香非龍麝可擬要須蒸及熟而壓之及乾而研<pc n="lb"/>
研細而造則和美具足入盞則馨香四達秋爽洒然<pc n="lb"/>
㸃茶之色以純白為上真青白為次灰白次之黄白又<pc n="lb"/>
次之天時得于上人力盡于下茶必純白青白者蒸壓<pc n="lb"/>
㣲生灰白者蒸壓過熟壓膏不盡則色青暗焙火太烈<pc n="lb"/>
則色昏黒<pc n="lb"/>
蘇文忠集予去黄十七年復與彭城張聖途丹陽陳輔<pc n="lb"/>
之同來院僧梵英葺治堂宇比舊加嚴潔茗飲芳冽予<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
問此新茶耶英曰茶性新舊交則香味復予嘗見知琴<pc n="lb"/>
者言琴不百年則桐之生意不盡緩急清濁常與雨暘<pc n="lb"/>
寒暑相應此理與茶相近故并記之<pc n="lb"/>
王燾集外臺秘要有代茶飲子詩云格韻高絶惟山居<pc n="lb"/>
逸人乃當作之予嘗依法治服其利膈調中信如所云<pc n="lb"/>
而其氣味乃一帖煮散耳與茶了無干渉<pc n="lb"/>
月兔茶詩環非環玦非玦中有迷離玉兔兒一似佳人<pc n="lb"/>
裙上月月圓還缺缺還圎此月一缺圎何年君不見鬭<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
茶公子不忍鬭小團上有雙啣綬𢃄雙飛鸞<pc n="lb"/>
坡公嘗遊杭州諸寺一日飲釅茶七椀戲書云示病維<pc n="lb"/>
摩原不病在家靈運已忘家何須魏帝一丸藥且盡盧<pc n="lb"/>
仝七椀茶<pc n="lb"/>
侯鯖録東坡論茶除煩已膩世固不可一日無茶然闇<pc n="lb"/>
中損人不少故或有忌而不飲者昔人云自茗飲盛後<pc n="lb"/>
人多患氣患黄雖損益相半而消陰助陽益不償損也<pc n="lb"/>
吾有一法常自珍之每食已輒以濃茶潄口頰膩既去<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
而脾胃不知凡肉之在齒間得茶潄滌乃盡消縮不覺<pc n="lb"/>
脫去毋煩挑刺也而齒性便苦縁此漸堅密蠧疾自已<pc n="lb"/>
矣然率用中茶其上者亦不常有間數日一啜亦不為<pc n="lb"/>
害也此大是有理而人罕知者故詳述之<pc n="lb"/>
白玉蟾茶歌味如甘露勝醍醐服之頓覺沉疴甦身輕<pc n="lb"/>
便欲登天衢不知天上有茶無<pc n="lb"/>
唐庚鬭茶記政和三年三月壬戌二三君子相與鬭茶<pc n="lb"/>
于寄傲齋予為取龍塘水烹之而苐其品吾聞茶不問<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
團銙要之貴新水不問江井要之貴活千里致水偽固<pc n="lb"/>
不可知就令識真已非活水今我提瓶走龍塘無數千<pc n="lb"/>
歩此水宜茶昔人以為不減清逺峽每歳新茶不過三<pc n="lb"/>
月至矣罪戾之餘得與諸公從容談笑于此汲泉煮茗<pc n="lb"/>
以取一時之適此非吾君之力歟<pc n="lb"/>
蔡襄茶録茶色貴白而餅茶多以珍膏油<hi>去聲</hi>其面故有<pc n="lb"/>
青黄紫黑之異善别茶者正如相工之視人氣色也隠<pc n="lb"/>
然察之于内以肉理潤者為上既已末之黄白者受水<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
昏重青白者受水詳明故建安人鬭試以青白勝黄白<pc n="lb"/>
張淏雲谷雜記飲茶不知起于何時歐陽公集古録跋<pc n="lb"/>
云茶之見前史盖自魏晉以來有之予按晏子春秋嬰<pc n="lb"/>
相齊景公時食脫粟之飯炙三弋五卵茗菜而已又漢<pc n="lb"/>
王褒僮約有五陽<hi>一作武都</hi>買茶之語則魏晉之前已有之<pc n="lb"/>
矣但當時雖知飲茶未若後世之盛也考郭璞注爾雅<pc n="lb"/>
云樹似梔子冬生葉可煮作羮飲然茶至冬味苦豈可<pc n="lb"/>
作羮飲耶飲之令人少睡張華得之以為異聞遂載之<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
博物志非但飲茶者鮮識茶者亦鮮至唐陸羽著茶經<pc n="lb"/>
三篇言茶甚備天下益知飲茶其後尚茶成風囬紇入<pc n="lb"/>
朝始驅馬市茶德宗建中間趙贊始興茶稅興元初雖<pc n="lb"/>
詔罷貞元九年張滂復奏請歳得緍錢四十萬今乃與<pc n="lb"/>
鹽酒同佐國用所入不知㡬倍于唐矣<pc n="lb"/>
品茶要録余嘗論茶之精絶者其白合未開其細如麥<pc n="lb"/>
蓋得青陽之輕清者也又其山多𢃄砂石而號佳品者<pc n="lb"/>
皆在山南盖得朝陽之和者也余嘗事閒乗晷景之明<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
淨適亭軒之瀟灑一一皆取品試既而神水生于華池<pc n="lb"/>
愈甘而新其有助乎昔陸羽號為知茶然羽之所知者<pc n="lb"/>
皆今之所謂茶草何㢤如鴻漸所論蒸筍併葉畏流其<pc n="lb"/>
膏盖草茶味短而淡故常恐去其膏建茶力厚而甘故<pc n="lb"/>
惟欲去其膏又論福建為未詳徃得之其味極佳由是<pc n="lb"/>
觀之鴻漸其未至建安歟<pc n="lb"/>
謝宗論茶候蟾背之芳香觀蝦目之沸湧故細漚花泛<pc n="lb"/>
浮餑雲騰昏俗塵勞一啜而散<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
黄山谷集品茶一人得神二人得趣三人得味六七人<pc n="lb"/>
是名施茶<pc n="lb"/>
沈存中夣溪筆談芽茶古人謂之雀舌麥顆言其至嫩<pc n="lb"/>
也今茶之美者其質素良而所植之土又美則新芽一<pc n="lb"/>
發便長寸餘其細如鍼惟芽長為上品以其質幹土力<pc n="lb"/>
皆有餘故也如雀舌麥顆者極下材耳乃北人不識誤<pc n="lb"/>
為品題予山居有茶論且作嘗茶詩云誰把嫩香名雀<pc n="lb"/>
舌定來北客未曽嘗不知靈草天然異一夜風吹一寸<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
長<pc n="lb"/>
遵生八牋茶有真香有佳味有正色烹㸃之際不宜以<pc n="lb"/>
珍果香草雜之奪其香者松子柑橙蓮心木𤓰梅花茉<pc n="lb"/>
莉薔薇木樨之類是也奪其色者柿餅膠棗火桃楊梅<pc n="lb"/>
橘餅之類是也凡飲佳茶去果方覺清絶雜之則味無<pc n="lb"/>
辨矣若欲用之所宜則惟核桃榛子𤓰仁杏仁欖仁栗<pc n="lb"/>
子雞頭銀杏之類或可用也<pc n="lb"/>
徐渭煎茶七類茶入口先須灌潄次復徐啜俟甘津潮<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
舌乃得真味若雜以花果則香味俱奪矣<pc n="lb"/>
飲茶宜凉臺静室明牕曲几僧寮道院松風竹月晏坐<pc n="lb"/>
行吟清談把巻<pc n="lb"/>
飲茶宜翰卿墨客緇衣羽士逸老散人或軒冕中之超<pc n="lb"/>
軼世味者<pc n="lb"/>
除煩雪滯滌酲破睡譚渴書倦是時茗椀策勲不減凌<pc n="lb"/>
烟<pc n="lb"/>
許次杼茶疏握茶手中俟湯入壺隨手投茶定其浮沉<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
然後瀉啜則乳嫩清滑而馥郁于鼻端病可令起疲可<pc n="lb"/>
令爽<pc n="lb"/>
一壺之茶只堪再巡初巡鮮美再巡甘醇三巡則意味<pc n="lb"/>
盡矣余嘗與客戲論初巡為婷婷嬝嬝十三餘再巡為<pc n="lb"/>
碧玉破𤓰年三巡以來緑葉成陰矣所以茶注宜小小<pc n="lb"/>
則再巡已終寧使餘芬剰馥尚留葉中猶堪飯後供啜<pc n="lb"/>
𠻳之用<pc n="lb"/>
人必各手一甌毋勞傳送再巡之後清水滌之<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
若巨器屢巡滿中瀉飲待停少温或求濃苦何異農匠<pc n="lb"/>
作勞但資口腹何論品賞何知風味乎<pc n="lb"/>
煮泉小品唐人以對花啜茶為殺風景故王介甫詩云<pc n="lb"/>
金谷千花莫漫煎其意在花非在茶也余意以為金谷<pc n="lb"/>
花前信不宜矣若把一甌對山花啜之當更助風景又<pc n="lb"/>
何必羔兒酒也<pc n="lb"/>
茶如佳人此論最妙但恐不宜山林間耳昔蘇東坡詩<pc n="lb"/>
云從來佳茗似佳人曽茶山詩云移人尤物衆談誇是<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
也若欲稱之山林當如毛女麻姑自然仙丰道骨不凂<pc n="lb"/>
烟霞若夫桃臉栁腰亟宜屏諸銷金帳中母令汚我泉<pc n="lb"/>
石<pc n="lb"/>
茶之團者片者皆出於碾磑之末既損真味復加油垢<pc n="lb"/>
即非佳品總不若今之芽茶也盖天然者自勝耳曽茶<pc n="lb"/>
山日鑄茶詩云寶銙自不乏山芽安可無蘇子瞻壑源<pc n="lb"/>
試焙新茶詩云要知玉雪心腸好不是膏油首面新是<pc n="lb"/>
也且末茶瀹之有屑滯而不爽知味者當自辨之<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
煮茶得宜而飲非其人猶汲乳泉以灌蒿蕕罪莫大焉<pc n="lb"/>
飲之者一吸而盡不暇辨味俗莫甚焉<pc n="lb"/>
人有以梅花菊花茉莉花薦茶者雖風韻可賞究損茶<pc n="lb"/>
味如品佳茶亦無事此今人薦茶類下茶果此尤近俗<pc n="lb"/>
是縱佳者能損茶味亦宜去之且下果則必用匙若金<pc n="lb"/>
銀大非山居之器而銅又生鉎皆不可也若舊稱北人<pc n="lb"/>
和以酥酪蜀人入以白土此皆蠻飲固不足責<pc n="lb"/>
羅廪茶解茶通仙靈然有妙理<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
山堂夜坐汲泉煮茗至水火相戰如聽松濤傾瀉入杯<pc n="lb"/>
雲光㶑灔此時幽趣故難與俗人言矣<pc n="lb"/>
顧元慶茶譜品茶八要一品二泉三烹四器五試六候<pc n="lb"/>
七侣八勛<pc n="lb"/>
張源茶録飲茶以客少為貴衆則喧喧則雅趣乏矣獨<pc n="lb"/>
啜曰幽二客曰勝三四曰趣五六曰汛七八曰施<pc n="lb"/>
釃不宜早飲不宜遲釃早則茶神未發飲遲則妙馥先<pc n="lb"/>
消<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
雲林遺事倪元鎮素好飲茶在恵山中用核桃松子肉<pc n="lb"/>
和真粉成小磈如石狀置于茶中飲之名曰清泉白石<pc n="lb"/>
茶<pc n="lb"/>
聞龍茶箋東坡云蔡君謨嗜茶老病不能飲日烹而玩<pc n="lb"/>
之可發來者之一笑也孰知千載之下有同病焉余嘗<pc n="lb"/>
有詩云年老躭彌甚脾寒量不勝去烹而玩之者㡬希<pc n="lb"/>
矣因憶老友周文甫自少至老茗椀薫爐無時暫廢飲<pc n="lb"/>
茶日有定期旦明晏食禺中晡時下舂黄昏凡六舉而<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
客至烹㸃不與焉夀八十五無疾而卒非宿植清福烏<pc n="lb"/>
能畢世安享視好而不能飲者所得不既多乎嘗蓄一<pc n="lb"/>
龔春壺摩挲寶愛不啻掌珠用之既久外類紫玉内如<pc n="lb"/>
碧雲真竒物也後以殉塟<pc n="lb"/>
快雪堂漫録昨同徐茂吳至老龍井買茶山民十數家<pc n="lb"/>
各出茶茂吳以次㸃試皆以為贗曰真者甘香而不冽<pc n="lb"/>
稍冽便為諸山贗品得一二兩以為真物試之果甘香<pc n="lb"/>
若蘭而山民及寺僧反以茂吳為非吾亦不能置辨偽<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
物亂真如此茂吳品茶以虎邱為第一常用銀一兩餘<pc n="lb"/>
購其斤許寺僧以茂吳精鑒不敢相欺他人所得雖厚<pc n="lb"/>
價亦贗物也子晉云本山茶葉微帶黑不甚青翠㸃之<pc n="lb"/>
色白如玉而作寒豆香宋人呼為白雲茶稍緑便為天<pc n="lb"/>
池物天池茶中雜數莖虎邱則香味逈别虎邱其茶中<pc n="lb"/>
王種耶岕茶精者庶㡬妃后天池龍井便為臣種其餘<pc n="lb"/>
則民種矣<pc n="lb"/>
熊明遇岕山茶記茶之色重味重香重者俱非上品松<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
羅香重六安味苦而香與松羅同天池亦有草萊氣龍<pc n="lb"/>
井如之至雲霧則色重而味濃矣嘗啜虎邱茶色白而<pc n="lb"/>
香似嬰兒肉真稱精絶<pc n="lb"/>
邢士襄茶說夫茶中着料碗中着果譬如玉貎加脂蛾<pc n="lb"/>
眉染黛翻累本色矣<pc n="lb"/>
馮可賔岕茶牋茶宜無事佳客幽坐吟咏揮翰倘佯睡<pc n="lb"/>
起宿酲清供精舍㑹心賞鑒文僮茶忌不如法惡具主<pc n="lb"/>
客不韻冠裳苛禮葷肴雜陳忙冗壁間案頭多惡趣<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
謝在杭五雜組昔人謂楊子江心水蒙山頂上茶蒙山<pc n="lb"/>
在蜀雅州其中峯頂尤極險穢虎狼蛇虺所居采得其<pc n="lb"/>
茶可蠲百疾今山東人以蒙陰山下石衣為茶當之非<pc n="lb"/>
矣然蒙陰茶性亦冷可治胃熱之病<pc n="lb"/>
凡花之竒香者皆可㸃湯遵生八牋云芙蓉可為湯然<pc n="lb"/>
今牡丹薔薇玫瑰桂菊之屬采以為湯亦覺清逺不俗<pc n="lb"/>
但不若茗之易致耳<pc n="lb"/>
北方栁芽初茁者采之入湯云其味勝茶曲阜孔林楷<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
木其芽可以烹飲閩中佛手柑橄欖為湯飲之清香色<pc n="lb"/>
味亦旗槍之亞也又或以菉豆微炒投沸湯中傾之其<pc n="lb"/>
色正緑香味亦不減新茗偶宿荒村中覔茗不得者可<pc n="lb"/>
以此代也<pc n="lb"/>
穀山筆麈六朝時北人猶不飲茶至以酪與之較惟江<pc n="lb"/>
南人食之甘至唐始興茶稅宋元以來茶目遂多然皆<pc n="lb"/>
蒸乾為末如今香餅之製乃以入貢非如今之食茶止<pc n="lb"/>
采而烹之也西北飲茶不知起於何時本朝以茶易馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
西北以茶為藥療百病皆瘥此亦前代所未有也<pc n="lb"/>
金陵𤨏事思屯乾道人見萬鎡手軟膝酸云係五藏皆<pc n="lb"/>
火不必服藥惟武夷茶能解之茶以東南枝者佳採得<pc n="lb"/>
烹以澗泉則茶𥪡立若以井水即横<pc n="lb"/>
六研齋筆記茶以芳冽洗神非讀書談道不宜褻用然<pc n="lb"/>
非真正契道之士茶之韻味亦未易評量嘗笑時流持<pc n="lb"/>
論貴嘶聲之曲無色之茶嘶近於啞古之遶梁遏雲竟<pc n="lb"/>
成鈍置茶若無色芳冽必減且芳與鼻觸冽以舌受色<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
之有無目之所審根境不相攝而取𠂻於彼何其悖耶<pc n="lb"/>
何其謬耶<pc n="lb"/>
虎邱以有芳無色擅茗事之品顧其馥郁不勝蘭芷止<pc n="lb"/>
與新剝荳花同調鼻之消受亦無㡬何至於入口淡於<pc n="lb"/>
勺水清泠之淵何地不有乃煩有司章程作僧流棰楚<pc n="lb"/>
㢤<pc n="lb"/>
紫桃軒雜綴天目清而不醨苦而不螫正堪與緇流潄<pc n="lb"/>
滌筍蕨石瀨則太寒儉野人之飲耳松羅極精者方堪<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
入供亦濃辣有餘甘芳不足恰如多財賈人縱復藴藉<pc n="lb"/>
不免作蒜酪氣分水貢芽出本不多大葉老根潑之不<pc n="lb"/>
動入水煎成畨有竒味薦此茗時如得千年松栢根作<pc n="lb"/>
石鼎薫燎乃足稱其老氣<pc n="lb"/>
鷄蘇佛橺欖仙宋人咏茶語也鷄蘇即薄荷上口芳辣<pc n="lb"/>
橺欖久咀囬甘合此二者庶得茶藴曰仙曰佛當於空<pc n="lb"/>
𤣥虛寂中嘿嘿證入不具是舌根者終難與説也<pc n="lb"/>
賞名花不宜更度曲烹精茗不必更焚香恐耳目口鼻<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
互牽不得全領其妙也<pc n="lb"/>
精茶不宜潑飯更不宜沃醉以醉則燥渴將滅裂吾上<pc n="lb"/>
味耳精茶豈止當為俗客吝倘是日汨汨塵務無好意<pc n="lb"/>
緒即烹就寧俟冷以灌蘭斷不令俗腸汚吾茗君也<pc n="lb"/>
羅山廟后岕精者亦芬芳回甘但嫌稍濃乏雲露清空<pc n="lb"/>
之韻以兄虎邱則有餘以父龍井則不足<pc n="lb"/>
天地通俗之才無逺韻亦不致嘔噦寒月諸茶黣<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>無<pc n="lb"/>
色而彼獨翠緑媚人可念也<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
屠赤水云茶於穀雨候晴明日采製者能治痰𠻳療百<pc n="lb"/>
疾<pc n="lb"/>
類林新咏顧彦先曰有味如臛飲而不醉無味如茶飲<pc n="lb"/>
而醒焉醉人何用也<pc n="lb"/>
徐文長秘集致品茶宜精舍宜雲林宜磁瓶宜竹竈宜<pc n="lb"/>
幽人雅士宜衲子仙朋宜永晝清談宜寒宵兀坐宜松<pc n="lb"/>
月下宜花鳥間宜清流白石宜緑蘚蒼苔宜素手汲泉<pc n="lb"/>
宜紅粧掃雪宜船頭吹火宜竹裏飄煙<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
芸窓清玩茅一相云余性不能飲酒而獨躭味于茗清<pc n="lb"/>
泉白石可以濯五臟之汚可以澄心氣之哲服之不已<pc n="lb"/>
覺兩腋習習清風自生吾讀醉鄉記未嘗不神遊焉而<pc n="lb"/>
間與陸鴻漸蔡君謨上下其議則又爽然自釋矣<pc n="lb"/>
三才藻異雷鳴茶産蒙山頂雷發收之服三兩換骨四<pc n="lb"/>
兩為地仙<pc n="lb"/>
聞雁齋筆記趙長白自言吾生平無他幸但不曽飲井<pc n="lb"/>
水耳此老子茶可謂能盡其性者今亦老矣甚窮大都<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
不能如曩時猶摩挲萬卷中作茶史故是天壤間多情<pc n="lb"/>
人也<pc n="lb"/>
袁宏道瓶花史賞花茗賞者上也譚賞者次也酒賞者<pc n="lb"/>
下也<pc n="lb"/>
茶譜博物志云飲真茶令人少眠此是實事但茶佳乃<pc n="lb"/>
效且須末茶飲之如葉烹者不效也<pc n="lb"/>
太平清話琉球國亦曉烹茶設古鼎于几上水將沸時<pc n="lb"/>
投茶末一匙以湯沃之少頃奉飲味清香<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
藜牀瀋餘長安婦女有好事者曾侯家睹彩牋曰一輪<pc n="lb"/>
初滿萬户皆清若乃狎處衾幃不惟辜負蟾光竊恐嫦<pc n="lb"/>
娥生妒涓于十五十六二宵聨女伴同志者一茗一爐<pc n="lb"/>
相從卜夜名曰伴嫦娥凡有氷心竚垂玉允朱門龍氏<pc n="lb"/>
拜啟<hi>陸濬原</hi>
                    <pc n="lb"/>
沈周跋茶録樵海先生真隠君子也平日不知朱門為<pc n="lb"/>
何物日偃仰於青山白雲堆中以一瓢消磨半生盖實<pc n="lb"/>
得品茶三昧可以羽翼桑苧翁之所不及即謂先生為<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
茶中董狐可也<pc n="lb"/>
王晫快説續記春日看花郊行一二里許足力小疲口<pc n="lb"/>
亦少渴忽逢解事僧邀至精舍未通姓名便進佳茗踞<pc n="lb"/>
竹牀連啜數甌然后言别不亦快㢤<pc n="lb"/>
衛泳枕中秘讀罷吟餘竹外茶烟輕颺花深酒後鐺中<pc n="lb"/>
聲響初浮箇中風味誰知盧居士可與言者心下快活<pc n="lb"/>
自省黄宜州豈欺我㢤<pc n="lb"/>
江之蘭文房約詩書涵聖脉草木棲神明一草一木當<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
其含香吐艷倚檻臨窓真足賞心悦目助我幽思亟宜<pc n="lb"/>
烹蒙頂石花悠然啜飲<pc n="lb"/>
扶輿沆瀣往來於竒峰怪石間結成佳茗故幽人逸士<pc n="lb"/>
紗㡌籠頭自煎自喫車聲羊腸無非火候茍飲不盡且<pc n="lb"/>
潄棄之是又呼陸羽為茶博士之流也<pc n="lb"/>
高士竒天禄識餘飲茶或云始於梁天監中見洛陽伽<pc n="lb"/>
藍記非也按吳志韋曜傳孫皓每讌饗無不竟日曜不<pc n="lb"/>
能飲密賜茶荈以當酒如此言則三國時已知飲茶矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
逮唐中世𣙜茶遂與煮海相抗迄今國計賴之<pc n="lb"/>
中山傳信録琉球茶甌頗大斟茶止二三分用菓一<pc n="lb"/>
小塊貯匙内此學中國獻茶法也<pc n="lb"/>
王復禮茶説花晨月夕賢主嘉賔縱談古今品茶次苐<pc n="lb"/>
天壤間更有何樂奚俟膾鯉炰羔金罍玉液痛飲狂呼<pc n="lb"/>
始為得意也范文正公云露芽錯落一畨榮綴玉含珠<pc n="lb"/>
散嘉樹鬭茶味兮輕醍醐鬭茶香兮薄蘭芷沈心齋云<pc n="lb"/>
香含玉女峯頭露潤帶珠簾洞口雲可稱岩茗知己<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
陳鑑虎邱茶經注補鑑親采數嫩葉與茶侣湯愚公小<pc n="lb"/>
焙烹之真作荳花香昔之鬻虎邱茶者盡天池也<pc n="lb"/>
陳鼎滇黔紀遊貴州羅漢洞深十餘里中有泉一泓其<pc n="lb"/>
色如黝甘香清冽煮茗則色如渥丹飲之唇齒皆赤七<pc n="lb"/>
日乃復<pc n="lb"/>
瑞草論云茶之為用味寒若熱渇凝悶胸目澀四肢煩<pc n="lb"/>
百節不舒聊四五啜與醍醐甘露抗衡也<pc n="lb"/>
本草拾遺茗味苦微寒無毒治五臟邪氣益意思令人<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
少卧能輕身明目去痰消渴利水道<pc n="lb"/>
蜀雅州名山茶有露鋑芽籛芽皆云火前者言采造於<pc n="lb"/>
禁火之前也火後者次之又有枳殻芽枸杞芽枇杷芽<pc n="lb"/>
皆治風疾又有皂莢芽槐芽栁芽乃上春摘其芽和茶<pc n="lb"/>
作之故今南人輸官茶往往雜以衆葉惟茅蘆竹箬之<pc n="lb"/>
類不可以入茶自餘山中草木芽葉皆可和合而椿柿<pc n="lb"/>
葉尤竒真茶性極冷惟雅州蒙頂出者温而主療疾<pc n="lb"/>
李時珍本草服葳靈仙土茯苓者忌飲茶<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
羣芳譜療治方氣虛頭痛用上春茶末調成膏置瓦盞<pc n="lb"/>
内覆轉以巴豆四十粒作一次燒烟燻之曬乾乳細每<pc n="lb"/>
服一匙别入好茶末食後煎服立効<pc n="　"/>又赤白痢下以<pc n="lb"/>
好茶一斤炙搗為末濃煎一二盞服久痢亦宜<pc n="　"/>又二<pc n="lb"/>
便不通好茶生芝蔴各一撮細嚼滚水冲下即通屢試<pc n="lb"/>
立效如嚼不及擂爛滚水送下<pc n="lb"/>
隨見録蘇文忠集載憲宗賜馬總治泄痢腹痛方以生<pc n="lb"/>
薑和皮切碎如粟米用一大錢并草茶相等煎服元祐<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
二年文潞公得此疾百藥不效服此方而愈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經卷下之二<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經卷下之三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>候補主事陳廷燦撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七茶之事<pc n="lb"/>
晉書温嶠表遣取供御之調條列真上茶千片茗三百<pc n="lb"/>
大薄<pc n="lb"/>
洛陽伽藍記王肅初入魏不食羊肉及酪漿等物常飯<pc n="lb"/>
鯽魚羮渴飲茗汁京師士子道肅一飲一斗號為漏巵<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
後數年髙祖見其食羊肉酪粥甚多謂肅曰羊肉何如<pc n="lb"/>
魚羮茗飲何如酪漿肅對曰羊者是陸産之最魚者乃<pc n="lb"/>
水族之長所好不同並各稱珍以味言之甚是優劣羊<pc n="lb"/>
比齊魯大邦魚比邾莒小國唯茗不中與酪作奴髙祖大<pc n="lb"/>
笑彭城王勰謂肅曰卿不重齊魯大邦而愛邾莒小國何<pc n="lb"/>
也肅對曰鄉曲所羙不得不好彭城王復謂曰卿明日<pc n="lb"/>
顧我為卿設邾莒之食亦有酪奴因此呼茗飲為酪奴<pc n="lb"/>
時給事中劉縞慕肅之風専習茗飲彭城王謂縞曰卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
不慕王侯八珍而好蒼頭水厄海上有逐臭之夫里内<pc n="lb"/>
有學顰之婦以卿言之即是也葢彭城王家有吳奴故<pc n="lb"/>
以此言戯之後梁武帝子西豐侯蕭正徳歸降時元乂<pc n="lb"/>
欲為設茗先問卿於水厄多少正徳不曉乂意答曰下<pc n="lb"/>
官生於水鄉而立身以來未遭陽侯之難元乂與舉坐<pc n="lb"/>
之客皆笑焉<pc n="lb"/>
海録碎事晉司徒長史王濛字仲祖好飲茶客至輒飲<pc n="lb"/>
之士大夫甚以為苦毎欲候濛必云今日有水厄<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
續捜神記桓宣武有一督將因時行病後虚熱更能飲<pc n="lb"/>
複茗一斛二斗乃飽纔減升合便以為不足非復一日<pc n="lb"/>
家貧後有客造之正遇其飲複茗亦先聞世有此病仍<pc n="lb"/>
令更進五升乃大吐有一物出如升大有口形質縮縐<pc n="lb"/>
狀似牛肚客乃令置之於盆中以一斛二斗複澆之此<pc n="lb"/>
物噏之都盡而止覺小脹又増五升便悉混然從口中<pc n="lb"/>
湧出既吐此物其病遂瘥或問之此何病客答云此病<pc n="lb"/>
名斛二瘕<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
潛確類書進士權紓文云隋文帝微時夢神人易其腦<pc n="lb"/>
骨自爾腦痛不止後遇一僧曰山中有茗草煮而飲之<pc n="lb"/>
當愈帝服之有效由是人競采啜因為之贊其畧曰窮<pc n="lb"/>
春秋演河圖不如載茗一車<pc n="lb"/>
唐書太和七年罷吳蜀冬貢茶太和九年王涯獻茶以<pc n="lb"/>
涯為榷茶使茶之有税自涯始十二月諸道鹽鐵轉運<pc n="lb"/>
榷茶使令孤楚奏榷茶不便於民從之<pc n="lb"/>
陸龜蒙嗜茶置園顧渚山下嵗取租茶自判品第張又<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
新為水説七種其二恵山泉三虎邱井六淞江水人助<pc n="lb"/>
其好者雖百里為致之日登舟設篷席齎束書茶竈筆<pc n="lb"/>
牀釣具往來江湖間俗人造門罕覯其面時謂江湖散<pc n="lb"/>
人或號天隨子甫里先生自比涪翁漁父江上丈人後<pc n="lb"/>
以髙士徴不至<pc n="lb"/>
國史補故老云五十年前多患熱黄坊曲有專以烙黄<pc n="lb"/>
為業者灞滻諸水中常有晝坐至暮者謂之浸黄近代<pc n="lb"/>
悉無而病腰脚者多乃飲茶所致也<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
韓晉公滉聞奉天之難以夾練囊盛茶末遣健歩以進<pc n="lb"/>
黨魯使西番烹茶帳中番使問何為者魯曰滌煩消渴<pc n="lb"/>
所謂茶也番使曰我亦有之取出以示曰此夀州者此<pc n="lb"/>
顧渚者此蘄門者<pc n="lb"/>
唐趙璘因話録陸羽有文學多奇思無一物不盡其妙<pc n="lb"/>
茶術最著始造煎茶法至今鬻茶之家陶其像置煬突<pc n="lb"/>
間祀為茶神云宜茶足利鞏縣為甆偶人號陸鴻漸買<pc n="lb"/>
十茶器得一鴻漸市人沽茗不利輒灌注之復州一老<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
僧是陸僧弟子常誦其六羡歌且有追感陸僧詩<pc n="lb"/>
唐吳晦摭言鄭光業䇿試夜有同人突入吳語曰必先<pc n="lb"/>
必先可相容否光業為輟半舖之地其人曰仗取一杓<pc n="lb"/>
水更託煎一椀茶光業欣然為取水煎茶居二日光業<pc n="lb"/>
狀元及第其人啓謝曰既煩取水更便煎茶當時不識<pc n="lb"/>
貴人凡夫肉眼今日俄為後進窮相骨頭<pc n="lb"/>
唐李義山雜纂富貴相𢷬藥碾茶聲<pc n="lb"/>
唐馮贄烟花記建陽進茶油花子餅大小形製各别極<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
可愛宫嬪縷金於面皆以淡粧以此花餅施於鬢上時<pc n="lb"/>
號北苑粧<pc n="lb"/>
唐玉泉子崔蠡知制誥丁太夫人憂居東都里第時尚<pc n="lb"/>
苦節嗇四方寄遺茶藥而已不納金帛不異寒素<pc n="lb"/>
顔魯公帖廿九日南寺通師設茶㑹咸來静坐離諸煩<pc n="lb"/>
惱亦非無益足下此意語虞十一不可自外耳顔真卿<pc n="lb"/>
頓首頓首<pc n="lb"/>
開元遺事逸人王休居太白山下日與僧道異人往還<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
每至冬時取溪氷敲其晶瑩者煮建茗共賔客飲之<pc n="lb"/>
李鄴侯家傳皇孫奉節王好詩初煎茶加酥椒之類遺<pc n="lb"/>
泌求詩泌戲賦云旋沫翻成碧玉池添酥散出琉璃眼<pc n="lb"/>
奉節王即徳宗也<pc n="lb"/>
中朝故事有人授舒州牧贊皇公徳裕謂之曰到彼郡<pc n="lb"/>
日天柱峯茶可恵數角其人獻數十斤李不受明年罷<pc n="lb"/>
郡用意精求獲數角投之李閲而受之曰此茶可以消<pc n="lb"/>
酒食毒乃命烹一觥沃於肉食内以銀合閉之詰旦視<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
其肉已化為水矣衆服其廣識<pc n="lb"/>
段公路北户録前朝短書雜説呼茗為薄為夾又梁科<pc n="lb"/>
律有薄茗千夾云云<pc n="lb"/>
唐蘇鶚杜陽雜編唐徳宗毎賜同昌公主饌其茶有緑<pc n="lb"/>
華紫英之號<pc n="lb"/>
鳯翔退耕傳元和時館閣湯飲待學士者煎麒麟草<pc n="lb"/>
温庭筠採茶録李約字存博汧公子也一生不近粉黛<pc n="lb"/>
雅度簡逺有山林之致性嗜茶能自煎嘗謂人曰當使<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
湯無妄沸庶可養茶始則魚目散布微微有聲中則四<pc n="lb"/>
際泉湧纍纍若貫珠終則騰波鼓浪水氣全消此謂老<pc n="lb"/>
湯三沸之法非活火不能成也客至不限甌數竟日爇<pc n="lb"/>
火執持茶器弗倦曽奉使行至陜州硤石縣東愛其渠<pc n="lb"/>
水清流旬日忘發<pc n="lb"/>
南部新書杜豳公悰位極人臣富貴無比嘗與同列言<pc n="lb"/>
平生不稱意有三其一為澧州刺史其二貶司農卿其<pc n="lb"/>
三自西川移鎮廣陵舟次瞿塘為駭浪所驚左右呼喚<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
不至渴甚自潑湯茶喫也<pc n="lb"/>
大中三年東都進一僧年一百二十嵗宣皇問服何藥<pc n="lb"/>
而致此僧對曰臣少也賤不知藥性本好茶至處惟茶<pc n="lb"/>
是求或出日過百餘椀如常日亦不下四五十椀因賜<pc n="lb"/>
茶五十斤令居保夀寺名飲茶所曰茶寮<pc n="lb"/>
有胡生者失其名以釘鉸為業居霅溪而近白蘋洲去<pc n="lb"/>
厥居十餘歩有古墳胡生毎瀹茗必奠酹之嘗夢一人<pc n="lb"/>
謂之曰吾性栁平生善為詩而嗜茗及死塟室在子今<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
居之側常銜子之恵無以為報欲教子為詩胡生辭以<pc n="lb"/>
不能栁強之曰但率子言之當有致矣既寤試搆思果<pc n="lb"/>
若有㝠助者厥後遂工焉時人謂之胡釘鉸詩栁當是<pc n="lb"/>
栁惲也<hi>又一説</hi>列子終於鄭今墓在郊藪謂賢者之跡而<pc n="lb"/>
或禁其樵牧焉里有胡生者性落魄家貧少為洗鏡鎪<pc n="lb"/>
釘之業遇有甘果名茶羙醖輒祭於列御㓂之祠壟以<pc n="lb"/>
求聰慧而思學道歴稔忽夢一人取刀劃其腹以一卷<pc n="lb"/>
書置於心腑及覺而吟咏之意皆工羙之詞所得不由<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
於師友也既成卷軸尚不棄於猥賤之業真隠者之風<pc n="lb"/>
逺近號為胡釘鉸云<pc n="lb"/>
張又新煎茶水記代宗朝李季卿刺湖州至維揚逢陸<pc n="lb"/>
處士鴻漸李素熟陸名有傾蓋之歡因之赴郡泊揚子<pc n="lb"/>
驛將食李曰陸君善於茶蓋天下聞名矣况揚子南零<pc n="lb"/>
水又殊絶今者二妙千載一遇何曠之乎命軍士謹信<pc n="lb"/>
者操舟挈瓶深詣南零陸利器以俟之俄水至陸以杓<pc n="lb"/>
揚其水曰江則江矣非南零者似臨岸之水使曰某操<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
舟深入見者累百敢虚紿乎陸不言既而傾諸盆至半<pc n="lb"/>
陸遽止之又以杓揚之曰自此南零者矣使蹶然大駭<pc n="lb"/>
伏罪曰某自南零齎至岸舟蕩覆半至懼其尠挹岸水<pc n="lb"/>
増之處士之鑒神鑒也其敢隠乎李與賓從數十人皆<pc n="lb"/>
大駭愕<pc n="lb"/>
茶經本傳羽嗜茶著經三篇時鬻茶者至陶羽形置煬<pc n="lb"/>
突間祀為茶神有常伯熊者因羽論復廣著茶之功御<pc n="lb"/>
史大夫李季卿宣慰江南次臨淮知伯熊善煮茗召之<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
伯熊執器前季卿為再舉杯其後尚茶成風<pc n="lb"/>
金鑾宻記金鑾故例翰林當直學士春晚人困則日賜<pc n="lb"/>
成象殿茶果<pc n="lb"/>
梅妃傳唐明皇與梅妃鬭茶顧諸王戲曰此梅精也吹<pc n="lb"/>
白玉笛作驚鴻舞一座光輝鬭茶今又勝吾矣妃應聲<pc n="lb"/>
曰草木之戲悞勝陛下設使調和四海烹餁鼎鼐萬乘<pc n="lb"/>
自有憲法賤妾何能較勝負也上大悦<pc n="lb"/>
杜鴻漸送茶與楊祭酒書顧渚山中紫笋茶兩片一片<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
上太夫人一片充昆弟同歠此物但恨帝未得嘗實所<pc n="lb"/>
嘆息<pc n="lb"/>
白孔六帖夀州刺史張鎰以餉錢百萬遺陸宣公贄公<pc n="lb"/>
不受止受茶一串曰敢不承公之賜<pc n="lb"/>
海録碎事鄧利云陸羽茶既為癖酒亦稱狂<pc n="lb"/>
侯鯖録唐右補闕綦母焸<hi>音英</hi>博學有著述才性不飲茶<pc n="lb"/>
嘗著伐茶飲序其畧曰釋滯消壅一日之利暫佳瘠氣<pc n="lb"/>
耗精終身之累斯大獲益則歸功茶力貽患則不咎茶<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
災豈非為福近易知為禍逺難見歟焸在集賢無何以<pc n="lb"/>
熱疾暴終<pc n="lb"/>
苕溪漁隠叢話義興貢茶非舊也李栖筠典是邦僧有<pc n="lb"/>
獻佳茗陸羽以為冠於他境可薦於上栖筠從之始進<pc n="lb"/>
萬兩<pc n="lb"/>
合璧事類唐肅宗賜張志和奴婢各一人志和配為夫<pc n="lb"/>
婦號漁童樵青漁童捧釣收綸蘆中鼓枻樵青蘇蘭薪<pc n="lb"/>
桂竹裏煎茶<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
萬花谷顧渚山茶記云山有鳥如鴝鵒而小蒼黄色毎<pc n="lb"/>
至正二月作聲云春起也至三四月作聲云春去也採<pc n="lb"/>
茶人呼為報春鳥<pc n="lb"/>
董逌陸羽㸃茶圖跋竟陵大師積公嗜茶乆非漸兒煎<pc n="lb"/>
奉不嚮口羽出遊江湖四五載師絶於茶味代宗召師<pc n="lb"/>
入内供奉命宫人善茶者烹以餉師一啜而罷帝疑其<pc n="lb"/>
詐令人私訪得羽召入翌日賜師齋密令羽煎茗遺之<pc n="lb"/>
師捧甌喜動顔色且賞且啜一舉而盡上使問之師曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
此茶有似漸兒所為者帝由是歎師知茶出羽見之<pc n="lb"/>
蠻甌志白樂天方齋劉禹錫正病酒乃以菊苗虀蘆菔<pc n="lb"/>
鮓餽樂天換取六斑茶以醒酒<pc n="lb"/>
詩話皮光業字文通最躭茗飲中表請嘗新柑筵具甚<pc n="lb"/>
豐簪紱叢集纔至未顧尊罍而呼茶甚急徑進一巨觥<pc n="lb"/>
題詩曰未見甘心氏先迎苦口師衆噱云此師固清髙<pc n="lb"/>
難以療饑也<pc n="lb"/>
太平清話盧仝自號癖王陸龜蒙自號怪魁<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
潛確類書唐錢起字仲文與趙莒為茶宴又嘗過長孫<pc n="lb"/>
宅與朗上人作茶㑹俱有詩紀事<pc n="lb"/>
湘烟録閔康侯曰羽著茶經為李季卿所慢更著毁茶<pc n="lb"/>
論其名疾字季疵者言為季所疵也事詳傳中<pc n="lb"/>
吳興掌故録長興啄木嶺唐時吳興昆陵二太守造茶<pc n="lb"/>
修貢㑹宴於此上有境㑹亭故白居易有夜聞賈常州<pc n="lb"/>
崔湖州茶山境㑹歡宴詩<pc n="lb"/>
包衡清賞録唐文宗謂左右曰若不甲夜視事乙夜觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
書何以為君嘗召學士於内庭論講經史較量文章宫<pc n="lb"/>
人以下侍茶湯飲饌<pc n="lb"/>
名勝志唐陸羽宅在上饒縣東五里羽本竟陵人初隠<pc n="lb"/>
吳興苕溪自號桑苧翁後寓新城時又號東岡子刺史<pc n="lb"/>
姚驥嘗詣其宅鑿沼為溟渤之狀積石為嵩華之形後<pc n="lb"/>
隠士沈洪喬葺而居之<pc n="lb"/>
饒州志陸羽茶竈在餘干縣冠山右峯羽嘗品越溪水<pc n="lb"/>
為天下第二故思居禪寺鑿石為竈汲泉煮茶曰丹爐<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
晉張氲作元大徳時總管常福生從方士<graphic n="KR0679" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0679.png" mimeType="image/png"/>爐下得藥<pc n="lb"/>
二粒盛以金盒及歸開視失之<pc n="lb"/>
續博物志物有異體而相制者翡翠屑金人氣粉犀北<pc n="lb"/>
人以鍼敲氷南人以線解茶<pc n="lb"/>
太平山川記茶葉寮五代時于履居之<pc n="lb"/>
類林五代時魯公和凝字成績在朝率同列遞日以茶<pc n="lb"/>
相飲味劣者有罰號為湯社<pc n="lb"/>
浪樓雜記天成四年度支奏朝臣乞假省覲者欲量賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
茶藥文班自左右常侍至侍郎宜各賜蜀茶三觔蠟面<pc n="lb"/>
茶二觔武班官各有差<pc n="lb"/>
馬令南唐書豐城毛炳好學家貧不能自給入廬山與<pc n="lb"/>
諸生留講獲鏹即市酒盡醉時彭㑹好茶而炳好酒時<pc n="lb"/>
人為之語曰彭生作賦茶三片毛氏傳詩酒半升<pc n="lb"/>
十國春秋楚王馬殷世家開平二年六月判官髙郁請<pc n="lb"/>
聴民售茶北客收其徴以贍軍從之秋七月王奏運茶<pc n="lb"/>
河之南北以易繒纊戰馬仍嵗貢茶二十五萬觔詔可<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
由是屬内民得自摘山造茶而收其筭嵗入萬計髙另<pc n="lb"/>
置邸閣居茗號曰八牀主人<pc n="lb"/>
荆南列傳文了吳僧也雅善烹茗擅絶一時武信王時<pc n="lb"/>
來遊荆南延住紫雲禪院日試其藝王大加欣賞呼為<pc n="lb"/>
湯神奏授華亭水大師人皆目為乳妖<pc n="lb"/>
談苑茶之精者北苑名白乳頭江左有金䗶面李氏别<pc n="lb"/>
命取其乳作片或號曰京挺的乳二十餘品又有研膏<pc n="lb"/>
茶即龍品也<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
釋文瑩玉壺清話黄夷簡雅有詩名在錢忠懿王俶幕<pc n="lb"/>
中陪樽爼二十年開寳初太祖賜俶開吳鎮越崇文耀<pc n="lb"/>
武功臣制誥俶遣夷簡入謝於朝歸而稱疾於安溪别<pc n="lb"/>
業保身潛遁著山居詩有宿雨一番蔬甲嫩春山㡬焙<pc n="lb"/>
茗旗香之句雅喜治宅咸平中歸朝為光禄寺少卿後<pc n="lb"/>
以夀終焉<pc n="lb"/>
五雜爼建人喜鬭茶故稱茗戰錢氏子弟取霅上𤓰各<pc n="lb"/>
言其中子之的數剖之以觀勝負謂之𤓰戰然茗猶堪<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
戰𤓰則俗矣<pc n="lb"/>
潛確類書偽閩甘露堂前有茶樹兩株鬱茂婆娑宫人呼<pc n="lb"/>
為清人樹毎春初嬪嬙戲於其下採摘新芽於堂中設<pc n="lb"/>
傾筐㑹<pc n="lb"/>
宋史紹興四年初命四川宣撫司支茶博馬<pc n="lb"/>
舊賜大臣茶有龍鳯飾明徳太后曰此豈人臣可得命<pc n="lb"/>
有司别製入香京挺以賜之<pc n="lb"/>
宋史職官志茶庫掌茶江浙荆湖建劍茶茗以給翰林<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
諸司賞賚出鬻<pc n="lb"/>
宋史錢俶傳太平興國三年宴俶長春殿令劉鋹李煜<pc n="lb"/>
預坐俶貢茶十萬斤建茶萬斤及銀絹等物<pc n="lb"/>
甲申雜記仁宗朝春試進士集英殿后妃御太清樓觀<pc n="lb"/>
之慈聖光獻出餅角以賜進士出七寳茶以賜考官<pc n="lb"/>
玉海宋仁宗天聖三年幸南御庄觀刈麥遂幸玊津園<pc n="lb"/>
燕羣臣聞民舍機杼賜織婦茶綵<pc n="lb"/>
陶榖清異録有得建州茶膏取作耐重兒八枚膠以金<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
縷獻於閩王曦遇通文之禍為内侍所盗轉遺貴人<pc n="lb"/>
苻昭逺不喜茶嘗為同列御史㑹茶嘆曰此物面目嚴<pc n="lb"/>
冷了無和羙之態可謂冷面草也<pc n="lb"/>
孫樵送茶與焦刑部書云晚甘侯十五人遣侍齋閣此<pc n="lb"/>
徒皆乘雷而摘拜水而和蓋建陽丹山碧水之鄉月澗<pc n="lb"/>
雲龕之品慎勿賤用之<pc n="lb"/>
湯悦有森伯頌葢名茶也方飲而森然嚴乎齒牙既乆<pc n="lb"/>
而四肢森然二義一名非熟乎湯甌境界者誰能目之<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
吳僧梵川誓願燃頂供養雙林傳大士自往蒙頂山結<pc n="lb"/>
庵種茶凡三年味方全羙得絶佳者曰聖楊花吉祥蘂<pc n="lb"/>
共不逾五觔持歸供獻<pc n="lb"/>
宣城何子華邀客於剖金堂酒半出嘉陽嚴峻所畫陸<pc n="lb"/>
羽像懸之子華因言前代惑駿逸者為馬癖泥貫索者<pc n="lb"/>
為錢癖愛子者有譽兒癖躭書者有左傳癖若此叟溺<pc n="lb"/>
於茗事何以名其癖楊粹仲曰茶雖珍未離草也宜追<pc n="lb"/>
目陸氏為甘草癖一座稱佳<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
類苑學士陶榖得黨太尉家姬取雪水烹團茶以飲謂<pc n="lb"/>
姬曰黨家應不識此姬曰彼麄人安得有此但能於銷<pc n="lb"/>
金帳中淺斟低唱飲羊膏兒酒耳陶深愧其言<pc n="lb"/>
胡嶠飛龍澗飲茶詩云沾牙舊姓餘甘氏破睡當封不<pc n="lb"/>
夜侯陶榖愛其新奇令猶子彛和之彛應聲云生凉好<pc n="lb"/>
喚雞蘇佛回味宜稱橄欖仙彛時年十二亦文詞之有<pc n="lb"/>
基址者也<pc n="lb"/>
延福宫曲宴記宣和二年十二月癸巳召宰執親王學<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
士曲宴於延福宫命近侍取茶具親手注湯擊拂少頃<pc n="lb"/>
白乳浮盞面如踈星淡月顧諸臣曰此自烹茶飲畢皆<pc n="lb"/>
頓首謝<pc n="lb"/>
宋朝紀事洪邁選成唐詩萬首絶句表進夀皇宣諭閣<pc n="lb"/>
學選擇甚精備見博洽賜茶一百銙清馥香一十貼薫<pc n="lb"/>
香二十貼金器一百兩<pc n="lb"/>
乾淳嵗時紀仲春上旬福建漕司進第一綱茶名北苑<pc n="lb"/>
試新方寸小銙進御止百夸䕶以黄羅輭盝藉以青篛<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
裹以黄羅夾複臣封朱印外用朱漆小匣鍍金鎻又以<pc n="lb"/>
細竹絲織笈貯之凡數重此乃雀舌水芽所造一銙之<pc n="lb"/>
值四十萬僅可供數甌之啜爾或以一二賜外邸則以<pc n="lb"/>
生線分解轉遺好事以為奇玩<pc n="lb"/>
南渡典儀車駕幸學講書官講訖御藥傳㫖宣坐賜茶<pc n="lb"/>
凡駕出儀衛有茶酒班殿侍兩行各三十一人<pc n="lb"/>
司馬光日記初除學士待詔李堯卿宣召稱有勅口宣<pc n="lb"/>
畢再拜升階與待詔坐啜茶蓋中朝舊典也<pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>
歐陽脩龍茶録後序皇祐中修起居注奏事仁宗皇帝<pc n="lb"/>
屢承天問以建安貢茶併所以試茶之狀諭臣論茶之<pc n="lb"/>
舛謬臣追念先帝顧遇之恩覽本流涕輒加正定書之<pc n="lb"/>
於石以永其傳<pc n="lb"/>
隨手雜録子瞻在杭時一日中使至密謂子瞻曰某出<pc n="lb"/>
京師辭官家官家曰辭了娘娘來某辭太后殿復到官<pc n="lb"/>
家處引某至一櫃子旁出此一角密語曰賜與蘇軾不<pc n="lb"/>
得令人知遂出所賜乃茶一觔封題皆御筆子瞻具劄<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>
附進稱謝<pc n="lb"/>
潘中散适為處州守一日作醮其茶百二十盞皆乳花<pc n="lb"/>
内一盞如墨詰之則酌酒人誤酌茶中潘焚香再拜謝<pc n="lb"/>
過即成乳花僚吏皆驚嘆<pc n="lb"/>
石林燕語故事建州嵗貢大龍鳯團茶各二觔以八餅<pc n="lb"/>
為觔仁宗時蔡君謨知建州始别擇茶之精者為小龍<pc n="lb"/>
團十觔以獻觔為十餅仁宗以非故事命劾之大臣為<pc n="lb"/>
請因留而免劾然自是遂為嵗額熈寧中賈清為福建<pc n="lb"/>
                    <pb n="69b"/>
運使又取小團之精者為密雲龍以二十餅為觔而雙<pc n="lb"/>
袋謂之雙角團茶大小團袋皆用緋通以為賜也密雲<pc n="lb"/>
龍獨用黄蓋專以奉玉食其後又有瑞雲翔龍者宣和<pc n="lb"/>
後團茶不復貴皆以為賜亦不復如向日之精後取其<pc n="lb"/>
精者為銙茶嵗賜者不同不可勝紀矣<pc n="lb"/>
春渚記聞東坡先生一日與魯直文潛諸人㑹飯既食<pc n="lb"/>
骨䭔兒血羮客有須薄茶者因就取所碾龍團徧啜坐<pc n="lb"/>
客或曰使龍茶能言當須稱屈<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>
魏了翁先茶記眉山李君鏗為臨卭茶官吏以故事三<pc n="lb"/>
日謁先茶君詰其故則曰是韓氏而王號相傳為然實<pc n="lb"/>
未嘗請命於朝也君曰飲食皆有先而况茶之為利不<pc n="lb"/>
惟民生食用之所資亦馬政邊防之攸賴是之弗圖非<pc n="lb"/>
忘本乎於是撤舊祠而増廣焉且請於郡上神之功狀<pc n="lb"/>
於朝宣賜榮號以侈神賜而馳書於靖命記成役<pc n="lb"/>
拊掌録宋自崇寧後復榷茶法制日嚴私販者固已抵<pc n="lb"/>
罪而商賈官劵清納有限道路有程纎悉不如令則被<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>
擊斷或没貨出告昏愚者往往不免其儕乃目茶籠為<pc n="lb"/>
草大虫言傷人如虎也<pc n="lb"/>
苕溪漁隠叢話歐公和劉原父揚州時㑹堂絶句云積<pc n="lb"/>
雪猶封蒙頂樹驚雷未發建溪春中州地煖萌芽早入<pc n="lb"/>
貢宜先百物新注時㑹堂造貢茶所也余以陸羽茶經<pc n="lb"/>
考之不言揚州出茶惟毛文錫茶譜云揚州禪智寺隋<pc n="lb"/>
之故宫寺傍蜀岡其茶甘香味如蒙頂焉苐不知入貢<pc n="lb"/>
之因起何時也<pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>
盧溪詩話雙井老人以青沙蠟紙裹細茶寄人不過二<pc n="lb"/>
兩<pc n="lb"/>
青𤨏詩話大丞相李公昉嘗言唐時目外鎮為麤官有<pc n="lb"/>
學士貽外鎮茶有詩謝云麄官乞與真虚擲頼有詩情<pc n="lb"/>
合得嘗<hi>外鎮即薛能也</hi>
                    <pc n="lb"/>
玉堂雜記淳熈丁酉十一月壬寅必大輪當内直上曰<pc n="lb"/>
卿想不甚飲比賜宴時見卿面赤賜小春茶二十銙葉<pc n="lb"/>
世英墨五團以代賜酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>
陳師道後山叢談張忠定公令崇陽民以茶為業公曰<pc n="lb"/>
茶利厚官將取之不若早自異也命拔茶而植桑民以<pc n="lb"/>
為苦其後榷茶他縣皆失業而崇陽之桑皆已成其為<pc n="lb"/>
絹而北者嵗百萬疋矣<hi>又見名臣言行録</hi>
                    <pc n="lb"/>
文正李公既薨夫人誕日宋宣獻公時為侍從公與其<pc n="lb"/>
僚二十餘人詣第上夀拜於簾下宣獻前曰太夫人不<pc n="lb"/>
飲以茶為夀探懐出之注湯以獻復拜而去<pc n="lb"/>
張芸叟畫墁録有唐茶品以陽羡為上供建溪北苑未<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>
著也貞元中常衮為建州刺史始蒸焙而研之謂研膏<pc n="lb"/>
茶其後稍為餅樣而穴其中故謂之一串陸羽所烹惟<pc n="lb"/>
是草茗爾迨本朝建溪獨盛採焙製作前世所未有也<pc n="lb"/>
士大夫珍尚鑒别亦過古先丁晉公為福建轉運使始<pc n="lb"/>
製為鳯團後為龍團貢不過四十餅專擬上供即近臣<pc n="lb"/>
之家徒聞之而未嘗見也天聖中又為小團其品逈嘉<pc n="lb"/>
於大團賜兩府然止於一觔惟上大齋宿兩府八人共<pc n="lb"/>
賜小團一餅縷之以金八人析歸以侈非常之賜親知<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>
瞻玩賡唱以詩故歐陽永叔有龍茶小録或以大團賜<pc n="lb"/>
者輒刲方寸以供佛供仙奉家廟已而奉親并待客享<pc n="lb"/>
子弟之用熈寧末神宗有㫖建州製密雲龍其品又加<pc n="lb"/>
於小團自密雲龍出則二團少粗以不能兩好也予元<pc n="lb"/>
祐中詳定殿試是年分為制舉考第各蒙賜三餅然親<pc n="lb"/>
知誅責殆將不勝<pc n="lb"/>
熙寧中蘇子容使北姚麟為副曰盍載些小團茶乎子<pc n="lb"/>
容曰此乃供上之物疇敢與北人未㡬有貴公子使北<pc n="lb"/>
                    <pb n="73a"/>
廣貯圑茶以往自爾北人非團茶不納也非小圑不貴<pc n="lb"/>
也彼以二圑易蕃羅一疋此以一羅酬四圑少不滿意<pc n="lb"/>
即形言語近有貴貂守邊以大圑為常供密雲龍為好<pc n="lb"/>
茶云<pc n="lb"/>
鶴林玉露嶺南人以檳榔代茶<pc n="lb"/>
彭乘墨客揮犀蔡君謨議茶者莫敢對公發言建茶所<pc n="lb"/>
以名重天下由公也後公製小團其品尤精於大圑一<pc n="lb"/>
日福唐蔡葉丞秘教召公啜小圑坐乆復有一客至公<pc n="lb"/>
                    <pb n="73b"/>
啜而味之曰此非獨小團必有大圑雜之丞驚呼童詰<pc n="lb"/>
之對曰本碾造二人茶繼有一客至造不及即以大團<pc n="lb"/>
兼之丞神服公之明審<pc n="lb"/>
王荆公為小學士時嘗訪君謨君謨聞公至喜甚自取<pc n="lb"/>
絶品茶親滌器烹㸃以待公冀公稱賞公於夾袋中取<pc n="lb"/>
消風散一撮投茶甌中併食之君謨失色公徐曰大好<pc n="lb"/>
茶味君謨大笑且歎公之真率也<pc n="lb"/>
魯應龍閑忩括異志當湖徳藏寺有水陸齋壇往嵗富<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>
民沈忠建毎設齋施主䖍誠則茶現瑞花故花儼然可<pc n="lb"/>
睹亦一異也<pc n="lb"/>
周輝清波雜志先人嘗從張晉彦覔茶張答以二小詩<pc n="lb"/>
云内家新賜密雲龍只到調元六七公頼有山家供小<pc n="lb"/>
草猶堪詩老薦春風仇池詩裏識焦坑風味官焙可抗<pc n="lb"/>
衡鑽餘權倖亦及我十輩遣前公試烹詩總得偶病此<pc n="lb"/>
詩俾其子代書後誤刋於湖集中焦坑産庾嶺下味苦<pc n="lb"/>
硬乆方囬甘如浮石已乾霜後水焦坑新試雨前茶東<pc n="lb"/>
                    <pb n="74b"/>
坡南還囬至章貢顯聖寺詩也後屢得之初非精品特<pc n="lb"/>
彼人自以為重包裹鑽權倖亦豈能望建溪之勝<pc n="lb"/>
東京夢華録舊曹門街北山子茶坊内有仙洞仙橋士<pc n="lb"/>
女往往夜遊吃茶於彼<pc n="lb"/>
五色線騎火茶不在火前不在火後故也清明改火故<pc n="lb"/>
曰騎火茶<pc n="lb"/>
夢溪筆談王城東素所厚惟楊大年公有一茶囊唯大<pc n="lb"/>
年至則取茶囊具茶他客莫與也<pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>
華夷花木考宋二帝北狩到一寺中有二石金剛並拱<pc n="lb"/>
手而立神像髙大首觸桁棟别無供器止有石盂香爐<pc n="lb"/>
而已有一胡僧出入其中僧揖坐問何來帝以南來對<pc n="lb"/>
僧呼童子㸃茶以進茶味甚香羙再欲索飲胡僧與童<pc n="lb"/>
子趨堂後而去移時不出入内求之寂然空舍惟竹林<pc n="lb"/>
間有一小室中有石刻胡僧像並二童子侍立視之儼<pc n="lb"/>
然如獻茶者<pc n="lb"/>
馬永卿懶真子録王元道嘗言陜西子仙姑傳云得道<pc n="lb"/>
                    <pb n="75b"/>
術能不食年約三十許不知其實年也陜西提刑陽翟<pc n="lb"/>
李熙民逸老正直剛毅人也聞人所傳甚異乃往青平<pc n="lb"/>
軍自騐之既見道貌髙古不覺心服因曰欲獻茶一盃<pc n="lb"/>
可乎姑曰不食茶乆矣今勉強一啜既食少頃埀兩手<pc n="lb"/>
出玉雪如也須臾所食之茶從十指甲出凝於地色猶<pc n="lb"/>
不變逸老令就地刮取且使嘗之香味如故因大奇之<pc n="lb"/>
朱子文集與志南上人書偶得安樂茶分上廿缾<pc n="lb"/>
陸放翁集同何元立蔡肩吾至丁東院汲泉煮茶詩云<pc n="lb"/>
                    <pb n="76a"/>
雲芽近自峩眉得不減紅囊顧渚春旋置風爐清樾下<pc n="lb"/>
他年奇事屬三人<pc n="lb"/>
周必大集送陸務觀赴七閩提舉常平茶事詩云暮年<pc n="lb"/>
桑苧毁茶經應為征行不到閩今有雲孫持使節好因<pc n="lb"/>
貢焙祀茶人<pc n="lb"/>
梅堯臣集晏成續太祝遺雙井茶五品茶具四枚近詩<pc n="lb"/>
六十篇因賦詩為謝<pc n="lb"/>
黄山谷集有博士王揚休碾密雲龍同事十三人飲之<pc n="lb"/>
                    <pb n="76b"/>
戲作<pc n="lb"/>
晁補之集和答曽敬之秘書見招能賦堂烹茶詩一盌<pc n="lb"/>
分來百越春玉溪小暑却宜人紅塵他日同囬首能賦<pc n="lb"/>
堂中偶坐身<pc n="lb"/>
蘇東坡集送周朝議守漢川詩云茶為西南病甿俗記<pc n="lb"/>
二李何人折其鋒矯矯六君子注二李杞與稷也六君<pc n="lb"/>
子謂師道與姪正儒張永徽吳醇翁吕元鈞宋文輔也<pc n="lb"/>
蓋是時蜀茶病民二李乃始敝之人而六君子能持正<pc n="lb"/>
                    <pb n="77a"/>
論者也<pc n="lb"/>
僕在黄州參寥自吳中來訪館之東坡一日夢見參寥<pc n="lb"/>
所作詩覺而記其兩句云寒食清明都過了石泉槐火<pc n="lb"/>
一時新後七年僕出守錢塘而參寥始卜居西湖智果<pc n="lb"/>
寺院院有泉出石縫間甘冷宜茶寒食之明日僕與客<pc n="lb"/>
汎湖自孤山來謁參寥汲泉鑽火烹黄蘗茶忽悟所夢<pc n="lb"/>
詩兆於七年之前衆客皆驚歎知傳記所載非虚語也<pc n="lb"/>
東坡物類相感志芽茶得鹽不苦而甜又云喫茶多腹<pc n="lb"/>
                    <pb n="77b"/>
脹以醋解之又云陳茶燒烟蠅速去<pc n="lb"/>
楊誠齋集謝傅尚書送茶逺餉新茗當自携大瓢走汲<pc n="lb"/>
溪泉束澗底之散薪然折脚之石鼎烹玉塵啜香乳以<pc n="lb"/>
享天上故人之恵愧無胸中之書傳但一味攪破菜園<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
鄭景龍續宋百家詩本朝孫志舉有訪王主簿同泛菊<pc n="lb"/>
茶詩<pc n="lb"/>
吕元中豐樂泉記歐陽公既得釀泉一日㑹客有以新<pc n="lb"/>
                    <pb n="78a"/>
茶獻者公勅汲泉瀹之汲者道仆覆水偽汲他泉代公<pc n="lb"/>
知其非釀泉詰之乃得是泉於幽谷山下因名豐樂泉<pc n="lb"/>
侯鯖録黄魯直云爛蒸同州羊沃以杏酪食之以七不<pc n="lb"/>
以筯抹南京麫作槐葉冷淘糝以襄邑熟猪肉炊共城<pc n="lb"/>
香稻用吳人鱠松江之鱸既飽以康山谷簾泉烹曽坑<pc n="lb"/>
鬭品少焉卧北忩下使人誦東坡赤壁前後賦亦足少<pc n="lb"/>
快<hi>又見蘇長公外紀</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇舜欽傳有興則泛小舟出盤閶二門吟嘯覽古渚茶<pc n="lb"/>
                    <pb n="78b"/>
野釀足以消憂<pc n="lb"/>
過庭録劉貢父知長安妓有茶嬌者以色慧稱貢父惑<pc n="lb"/>
之事傳一時貢父被召至闕歐陽永叔去城四十五里<pc n="lb"/>
迓之貢父以酒病未起永叔戲之曰非獨酒能病人茶<pc n="lb"/>
亦能病人多矣<pc n="lb"/>
合璧事類覺林寺僧志崇製茶有三等待客以驚雷莢<pc n="lb"/>
自奉以萱草帶供佛以紫茸香凡赴茶者輒以油囊盛<pc n="lb"/>
餘瀝<pc n="lb"/>
                    <pb n="79a"/>
江南有驛官以幹事自任白太守曰驛中已理請一閲<pc n="lb"/>
之刺史乃往初至一室為酒庫諸醖皆熟其外懸一畫<pc n="lb"/>
神問何也曰杜康刺史曰公有餘也又至一室為茶庫<pc n="lb"/>
諸茗畢備復懸畫神問何也曰陸鴻漸刺史益喜又至<pc n="lb"/>
一室為葅庫諸爼咸具亦有畫神問何也曰蔡伯喈刺<pc n="lb"/>
史大笑曰不必置此<pc n="lb"/>
江浙間養蠶皆以鹽藏其繭而繰絲恐蠶蛾之生也每<pc n="lb"/>
繰畢即煎茶葉為汁搗米粉搜之篩於茶汁中煮為粥<pc n="lb"/>
                    <pb n="79b"/>
謂之洗<graphic n="KR2265" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2265.png" mimeType="image/png"/>粥聚族以啜之謂益明年之蠶<pc n="lb"/>
經鉏堂雜志松聲澗聲禽聲夜蟲聲鶴聲琴聲棋聲落<pc n="lb"/>
子聲雨滴堦聲雪灑忩聲煎茶聲皆聲之至清者<pc n="lb"/>
松漠紀聞燕京茶肆設雙陸局如南人茶肆中置碁具<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
夢梁録茶肆列花架安頓竒松異檜等物於其上裝飾<pc n="lb"/>
店面敲打響盞又冬月添賣七寳擂茶饊子葱茶茶肆<pc n="lb"/>
樓上專安着妓女名曰花茶坊<pc n="lb"/>
                    <pb n="80a"/>
南宋市肆記平康歌館凡初登門有提瓶獻茗者雖杯<pc n="lb"/>
茶亦犒數千謂之㸃花茶<pc n="lb"/>
諸處茶肆有清樂茶坊八仙茶坊珠子茶坊潘家茶坊<pc n="lb"/>
連三茶坊連二茶坊等名<pc n="lb"/>
謝府有酒名勝茶<pc n="lb"/>
宋都城紀勝大茶坊皆掛名人書畫人情茶坊本以茶<pc n="lb"/>
湯為正水茶坊乃娼家聊設菓凳以茶為由後生輩甘<pc n="lb"/>
於費錢謂之乾茶錢又有提茶瓶及齪茶名色<pc n="lb"/>
                    <pb n="80b"/>
臆乘楊衒之作洛陽伽藍記日食有酪奴蓋指茶為酪<pc n="lb"/>
粥之奴也<pc n="lb"/>
瑯環記昔有客遇茅君時當大暑茅君於手巾内解茶<pc n="lb"/>
葉人興一葉客食之五内清凉茅君曰此蓬萊穆陀樹<pc n="lb"/>
葉衆仙食之以當飲又有寳文之蘂食之不饑故謝幼<pc n="lb"/>
貞詩云摘寳文之初蕊拾穆陀之墜葉<pc n="lb"/>
楊南峯手鏡載宋時姑蘇女子沈清友有續鮑令暉香<pc n="lb"/>
茗賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="81a"/>
孫月峯坡仙食飲録密雲龍茶極為甘馨宋寥正一字<pc n="lb"/>
明畧晚登蘇門子瞻大奇之時黄秦鼂張號蘇門四學<pc n="lb"/>
士子瞻待之厚毎至必令侍妾朝雲取密雲龍烹以飲<pc n="lb"/>
之一日又命取密雲龍家人謂是四學士窺之乃明畧<pc n="lb"/>
也山谷詩有矞<hi>聿</hi>雲龍亦茶名<pc n="lb"/>
嘉禾志煮茶亭在秀水縣西南湖中景徳寺之東禪堂<pc n="lb"/>
宋學士蘇軾與文長老嘗三過湖上汲水煮茶後人因<pc n="lb"/>
建亭以識其勝今遺址尚存<pc n="lb"/>
                    <pb n="81b"/>
名勝志茶仙亭在滁州瑯琊山宋時寺僧為刺史曽肇<pc n="lb"/>
建蓋取杜牧池州茶山病不飲酒詩誰知病太守猶得<pc n="lb"/>
作茶仙之句子開詩云山僧獨好事為我結茒茨茶仙<pc n="lb"/>
榜草聖頗宗樊川詩蓋紹聖二年肇知是州也<pc n="lb"/>
陳眉公珍珠船蔡君謨謂范文正曰公採茶歌云黄金<pc n="lb"/>
碾畔緑塵飛碧玉甌中翠濤起今茶絶品其色甚白翠<pc n="lb"/>
緑乃下者耳欲改為玉塵飛素濤起如何希文曰善<pc n="lb"/>
又蔡君謨嗜茶老病不能飲但把玩而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="82a"/>
潛確類書宋紹興中少卿曺戩之母喜茗飲山初無<pc n="lb"/>
井戩乃齋戒祝天斵地纔尺而清泉溢湧因名孝感泉<pc n="lb"/>
大理徐恪建人也見貽鄉信鋌子茶茶面印文曰玉蟬<pc n="lb"/>
膏一種曰清風使<pc n="lb"/>
蔡君謨善别茶建安能仁院有茶生石縫間蓋精品也<pc n="lb"/>
寺僧採造得八餅號石巖白以四餅遺君謨以四餅密<pc n="lb"/>
遣人走京師遺王内翰禹玉嵗餘君謨被召還闕過訪<pc n="lb"/>
禹玉禹玉命子弟於茶筒中選精品碾以待蔡蔡捧甌<pc n="lb"/>
                    <pb n="82b"/>
未嘗輒曰此極似能仁寺石巖白公何以得之禹玉未<pc n="lb"/>
信索帖騐之乃服<pc n="lb"/>
月令廣義蜀之雅州名山縣蒙山有五峯峯頂有茶園<pc n="lb"/>
中頂最髙處曰上清峯産甘露茶昔有僧病冷且久嘗<pc n="lb"/>
遇老父詢其病僧具告之父曰何不飲茶僧曰本以茶<pc n="lb"/>
冷豈能止乎父曰是非常茶仙家有所謂雷鳴者而亦<pc n="lb"/>
聞乎僧曰未也父曰蒙之中頂有茶當以春分前後多<pc n="lb"/>
搆人力俟雷之發聲併手採摘以多為貴至三日乃止<pc n="lb"/>
                    <pb n="83a"/>
若獲一兩以本處水煎服能袪宿疾服二兩終身無病<pc n="lb"/>
服三兩可以換骨服四兩即為地仙但精潔治之無不<pc n="lb"/>
效者僧因之中頂築室以俟及期獲一兩餘服未竟而<pc n="lb"/>
病瘥惜不能久住博求而精健至八十餘嵗氣力不衰<pc n="lb"/>
時到城市觀其貌若年三十餘者眉髮紺緑後入青城<pc n="lb"/>
山不知所終今四頂茶園不廢惟中頂草木繁茂重雲<pc n="lb"/>
積霧蔽虧日月鷙獸時出人跡罕到矣<pc n="lb"/>
太平清話張文規以吳興白苧白蘋洲明月峽中茶為<pc n="lb"/>
                    <pb n="83b"/>
三絶文規好學有文藻蘇子由孔武仲何正臣諸公皆<pc n="lb"/>
與之游<pc n="lb"/>
夏茂卿茶董劉煜字子儀嘗與劉筠飲茶問左右湯滚<pc n="lb"/>
也未衆曰已滚筠云僉曰鯀哉煜應聲曰吾與㸃也<pc n="lb"/>
黄魯直以小龍團半鋌題詩贈晁無咎有云曲几蒲團<pc n="lb"/>
聴煮湯煎成車聲繞羊腸雞蘇胡麻留渴羗不應亂我<pc n="lb"/>
官焙香東坡見之曰黄九恁地怎得不窮<pc n="lb"/>
陳詩教灌園史杭妓周韶有詩名好蓄竒茗嘗與蔡公<pc n="lb"/>
                    <pb n="84a"/>
君謨鬭勝題品風味君謨屈焉<pc n="lb"/>
江參字貫道江南人形貌清癯嗜香茶以為生<pc n="lb"/>
博學彚書司馬温公與子瞻論茶墨云茶與墨二者正<pc n="lb"/>
相反茶欲白墨欲黑茶欲重墨欲輕茶欲新墨欲陳蘇<pc n="lb"/>
曰上茶妙墨俱香是其徳同也皆堅是其操同也公嘆<pc n="lb"/>
以為然<pc n="lb"/>
元耶律楚材詩在西域作茶㑹值雪有髙人恵我嶺南<pc n="lb"/>
茶爛賞飛花雪没車之句<pc n="lb"/>
                    <pb n="84b"/>
雲林遺事光福徐達左搆養賢樓於鄧尉山中一時名<pc n="lb"/>
士多集於此元鎮為尤數焉嘗使童子入山擔七寳泉<pc n="lb"/>
以前桶煎茶以後桶濯足人不解其意或問之曰前者<pc n="lb"/>
無觸故用煎茶後者或為泄氣所穢故以為濯足之用<pc n="lb"/>
其潔癖如此<pc n="lb"/>
陳繼儒妮古録至正辛丑九月三日與陳徴君同宿愚<pc n="lb"/>
菴師房焚香煮茗圖石梁秋瀑翛然有出塵之趣黄鶴<pc n="lb"/>
山人王蒙題畫<pc n="lb"/>
                    <pb n="85a"/>
周叙遊嵩山記見㑹善寺中有元雪菴頭陀茶榜石刻<pc n="lb"/>
字徑三寸遒偉可觀<pc n="lb"/>
鍾嗣成録鬼簿王實甫有蘇小郎夜月販茶船傳竒<pc n="lb"/>
吳興掌故録明太祖喜顧渚茶定制嵗貢止三十二觔<pc n="lb"/>
於清明前二日縣官親詣採茶進南京奉先殿焚香而<pc n="lb"/>
已未嘗别有上供<pc n="lb"/>
七脩彚藁明洪武二十四年詔天下産茶之地嵗有定<pc n="lb"/>
額以建寧為上聴茶户採進勿預有司茶名有四探春<pc n="lb"/>
                    <pb n="85b"/>
先春次春紫筍不得碾揉為大小龍團<pc n="lb"/>
楊維楨煮茶夢記鐵崖道人卧石牀移二更月微明及<pc n="lb"/>
紙帳梅影亦及半忩鶴孤立不鳴命小芸童汲白蓮泉<pc n="lb"/>
燃槁湘竹授以凌霄芽為飲供乃遊心太虚恍兮入夢<pc n="lb"/>
陸樹聲茶寮記園居敞小寮於嘯軒埤垣之西中設茶<pc n="lb"/>
竈凡瓢汲罌注濯拂之具咸庀擇一人稍通茗事者主<pc n="lb"/>
之一人佐炊汲客至則茶烟隠隠起竹外其禪客過從<pc n="lb"/>
予者與余相對結跏趺坐啜茗汁舉無生話時杪秋既<pc n="lb"/>
                    <pb n="86a"/>
望適園無諍居士與五臺僧演鎮終南僧明亮同試天<pc n="lb"/>
池茶於茶寮中漫記<pc n="lb"/>
墨娥小録千里茶細茶一兩五錢孩兒茶一兩柿霜一<pc n="lb"/>
兩粉草末六錢薄荷葉三錢右為細末調勻煉蜜丸如<pc n="lb"/>
白豆大可以代茶便於行逺<pc n="lb"/>
湯臨川題飲茶録陶學士謂湯者茶之司命此言最得<pc n="lb"/>
三昧馮祭酒精於茶政手自料滌然後飲客客有笑者<pc n="lb"/>
余戲解之云此正如羙人又如古法書名畫度可着俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="86b"/>
漢手否<pc n="lb"/>
陸釴病逸漫記東宫出講必使左右迎請講官講畢則<pc n="lb"/>
語東宫官云先生吃茶<pc n="lb"/>
玉堂叢語愧齋陳公性寛坦在翰林時夫人嘗試之㑹<pc n="lb"/>
客至公呼茶夫人曰未煮公曰也罷又呼曰乾茶夫人<pc n="lb"/>
曰未買公曰也罷客為捧腹時號陳也罷<pc n="lb"/>
沈周客坐新聞吳僧大機所居古屋三四間潔淨不容<pc n="lb"/>
唾善瀹茗有古井清冽為稱客至出一甌為供飲之有<pc n="lb"/>
                    <pb n="87a"/>
滌腸湔胃之爽先公與交甚乆亦嗜茶每入城必至其<pc n="lb"/>
所<pc n="lb"/>
沈周書岕茶别論後自古名山留以待羈人遷客而茶<pc n="lb"/>
以資髙士蓋造物有深意而周慶叔者為岕茶别論以<pc n="lb"/>
行之天下度銅山金穴中無此福又恐仰屠門而大嚼<pc n="lb"/>
者未必領此味慶叔隠居長興所至載茶具邀余素鷗<pc n="lb"/>
黄葉間共相欣賞恨鴻漸君謨不見慶叔耳為之覆茶<pc n="lb"/>
三嘆<pc n="lb"/>
                    <pb n="87b"/>
馮夢禎快雪堂漫録李于鱗為吾浙按察副使徐子與<pc n="lb"/>
以岕茶之最精餉之比看子與於昭慶寺問及則已賞<pc n="lb"/>
皁役矣蓋岕茶葉大梗多于鱗北士不遇宜也紀之以<pc n="lb"/>
發一笑<pc n="lb"/>
閔元衡玉壺氷良宵燕坐篝燈煮茗萬籟俱寂疏鐘時<pc n="lb"/>
聞當此情景對簡編而忘疲徹衾枕而不御一樂也<pc n="lb"/>
甌江逸志永嘉嵗進茶芽十觔樂清茶芽五觔瑞安平<pc n="lb"/>
陽嵗進亦如之<pc n="lb"/>
                    <pb n="88a"/>
雁山五珍龍湫茶觀音竹金星草山樂官香魚也茶即<pc n="lb"/>
明茶紫色而香者名𤣥茶其味皆似天池而稍薄<pc n="lb"/>
王世懋二酉委譚余性不耐冠帶暑月尤甚豫章天氣<pc n="lb"/>
蚤熱而今嵗尤甚春三月十七日觴客於滕王閣日出<pc n="lb"/>
如火流汗接踵頭涔涔㡬不知所措歸而煩悶婦為具<pc n="lb"/>
湯沭便科頭裸身赴之時西山雲霧新茗初至張右伯<pc n="lb"/>
適以見遺茶色白大作荳子香㡬與虎邱埓余時浴出<pc n="lb"/>
露坐明月下亟命侍兒汲新水烹嘗之覺沆瀣入咽兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="88b"/>
腋風生念此境味都非宦路所有琳泉蔡先生老而嗜<pc n="lb"/>
茶尤甚於余時已就寢不可邀之共啜晨起復烹遺之<pc n="lb"/>
然已作第二義矣追憶夜來風味書一通以贈先生<pc n="lb"/>
湧幢小品王璡昌邑人洪武初為寧波知府有給事來<pc n="lb"/>
謁具茶給事為客居間公大呼撤去給事慚而退因號<pc n="lb"/>
撤茶太守<pc n="lb"/>
臨安志棲霞洞内有水洞深不可測水極甘冽魏公嘗<pc n="lb"/>
調以瀹茗<pc n="lb"/>
                    <pb n="89a"/>
西湖志餘杭州先年有酒館而無茶坊然富家燕㑹猶<pc n="lb"/>
有專供茶事之人謂之茶博士<pc n="lb"/>
潘子真詩話葉濤詩極不工而喜賦咏嘗有試茶詩云<pc n="lb"/>
碾成天上龍兼鳯煮出人間蟹與蝦好事者戯云此非<pc n="lb"/>
試茶乃碾玉匠人嘗南食也<pc n="lb"/>
董其昌容臺集蔡忠恵公進小團茶至為蘇文忠公所<pc n="lb"/>
譏謂與錢思公進姚黄花同失士氣然宋時君臣之際<pc n="lb"/>
情意藹然猶見於此且君謨未嘗以貢茶干寵第㸃綴<pc n="lb"/>
                    <pb n="89b"/>
太平世界一段清事而已東坡書歐陽公滁州二記知<pc n="lb"/>
其不肯書茶録余以蘇法書之為公懴悔否則蟄龍詩<pc n="lb"/>
句㡬臨湯火有何罪過凡持論不大逺人情可也<pc n="lb"/>
金陵春卿署中時有以松蘿茗相貽者平平耳歸來山<pc n="lb"/>
館得啜尤物詢知為閔汶水所蓄汶水家在金陵與余<pc n="lb"/>
相及海上之鷗舞而不下葢知希為貴鮮遊大人者昔<pc n="lb"/>
陸羽以精茗事為貴人所侮作毁茶論如汶水者知其<pc n="lb"/>
終不作此論矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="90a"/>
李日華六研齋筆記攝山棲霞寺有茶坪茶生榛莽中<pc n="lb"/>
非經人剪植者唐陸羽入山采之皇甫冉作詩送之<pc n="lb"/>
紫桃軒雜綴泰山無茶茗山中人摘青桐芽㸃飲號女<pc n="lb"/>
兒茶又有松苔極饒奇韻<pc n="lb"/>
鍾伯敬集茶訊詩云猶得年年一度行嗣音幸借采茶<pc n="lb"/>
名伯敬與徐波元歎交厚吳楚風烟相隔數千里以買<pc n="lb"/>
茶為名一年通一訊遂成佳話謂之茶訊<pc n="lb"/>
嘗見茶供説云婁江逸人朱汝圭精於茶事將以茶隠<pc n="lb"/>
                    <pb n="90b"/>
<pc n="　"/>欲求為之記愿嵗嵗採渚山青芽為余作供余觀楞嚴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>壇中設供取白牛乳砂糖純蜜之類西方沙門婆羅門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以葡萄甘蔗漿為上供未有以茶供者鴻漸長於苾蒭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者也杼山禪伯也而鴻漸茶經杼山茶歌俱不云供佛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西土以貫花燃香供佛不以茶供斯亦供養之缺典也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>汝圭益精心治辦茶事金芽素瓷清淨供佛他生受報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>往生香國以諸妙香而作佛事豈但如丹丘羽人飲茶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>生羽翼而已哉余不敢當汝圭之茶供請以茶供佛後<pc n="lb"/>
                    <pb n="91a"/>
<pc n="　"/>之精於茶道者以採茶供佛為佛事則自余之諗汝圭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>始爰作茶供説以贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五燈㑹元摩突羅國有一青林枝葉茂盛地名曰優留<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>僧問如寳禪師曰如何是和尚家風師曰飯後三碗茶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>僧問谷泉禪師曰未審客來如何祗待師曰雲門胡餅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>趙州茶<pc n="lb"/>
淵鑒類函鄭愚茶詩嫩芽香且靈吾謂草中英夜臼和煙<pc n="lb"/>
                    <pb n="91b"/>
<pc n="　"/>搗寒爐對雪烹因謂茶曰草中英<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>素馨花曰禆茗陳白沙素馨記以其能少禆於茗耳一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>名那悉茗花<pc n="lb"/>
佩文韻府元好問詩注唐人以茶為小女羙稱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黔南行紀陸羽茶經紀黄牛峽茶可飲因令舟人求之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有媪賣新茶一籠與草葉無異山中無好事者故耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>初余在峽州問士大夫黄陵茶皆云觕澀不可飲試問<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>小吏云唯僧茶味善令求之得十餅價甚平也擕至黄牛<pc n="lb"/>
                    <pb n="92a"/>
<pc n="　"/>峽置風爐清樾間身自候湯手㧫得味既以享黄牛神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>且酌元明堯夫云不減江南茶味也乃知夷陵士大夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以貌取之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>九華山録至化城寺謁金地藏㙮僧祖瑛獻土産茶味<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可敵北苑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>馮時可茶録松郡佘山亦有茶與天池無異顧採造不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如近有比邱來以虎邱法製之味與松蘿等老衲亟逐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之曰毋為此山開羶徑而置火坑<pc n="lb"/>
                    <pb n="92b"/>
冒巢民岕茶彚鈔憶四十七年前有吴人柯姓者熟於<pc n="lb"/>
陽羡茶山毎桐初露白之際為余入岕篛籠携來十餘<pc n="lb"/>
種其最精妙者不過斤許數兩耳味老香深具芝蘭金<pc n="lb"/>
石之性十五年以為恒後宛姬從吳門歸余則岕片必<pc n="lb"/>
需半塘顧子兼黄熟香必金平叔茶香雙妙更入精微<pc n="lb"/>
然顧金茶香之供毎嵗必先虞山栁夫人吾邑隴西之<pc n="lb"/>
舊姬與余共宛姬而後他及<pc n="lb"/>
金沙于象明携岕茶來絶妙金沙之于精鑒賞甲於江<pc n="lb"/>
                    <pb n="93a"/>
南而岕山之棋盤頂乆歸于家毎嵗其尊人必躬往採<pc n="lb"/>
製今夏㩦來廟後棋頂漲沙本山諸種各有差等然道<pc n="lb"/>
地之極真極妙二十年所無又辨水候火與手自洗烹<pc n="lb"/>
之細潔使茶之色香性情從文人之奇嗜異好一一淋<pc n="lb"/>
漓而出誠如丹丘羽人所謂飲茶生羽翼者真衰年稱<pc n="lb"/>
心樂事也<pc n="lb"/>
吳門七十四老人朱汝圭㩦茶過訪與象明頗同多花<pc n="lb"/>
香一種汝圭之嗜茶自㓜如世人之結齋於胎年十四<pc n="lb"/>
                    <pb n="93b"/>
入岕迄今春夏不渝者百二十番奪食色以好之有子<pc n="lb"/>
孫為名諸生老不受其養謂不嗜茶為不似阿翁毎竦骨<pc n="lb"/>
入山卧遊虎虺負籠入肆嘯傲甌香晨夕滌甆洗葉啜<pc n="lb"/>
弄無休指爪齒頰與語言激揚讚頌之津津恒有喜神<pc n="lb"/>
妙氣與茶相長養真奇癖也<pc n="lb"/>
嶺南雜記潮州燈節飾姣童為採茶女毎隊十二人或<pc n="lb"/>
八人手挈花籃迭進而歌俯仰抑揚備極妖妍又以少<pc n="lb"/>
長者二人為隊首擎綵燈綴以扶桑茉莉諸花采女進<pc n="lb"/>
                    <pb n="94a"/>
退作止皆視隊首至各衙門或巨室唱歌賚以銀錢酒<pc n="lb"/>
果自十三夕起至十八夕而止余録其歌數首頗有前<pc n="lb"/>
溪子夜之遺<pc n="lb"/>
郎瑛七修類稿歙人閔汶水居桃葉渡上予往品茶其<pc n="lb"/>
家見其水火皆自任以小酒盞酌客頗極烹飲態正如<pc n="lb"/>
徳山擔青龍鈔髙自矜許而已不足異也秣陵好事者<pc n="lb"/>
嘗誚閩無茶謂閩客得閩茶咸製為羅囊佩而嗅之以<pc n="lb"/>
代㫋檀實則閩不重汶水也閩客游秣陵者宋比玉洪<pc n="lb"/>
                    <pb n="94b"/>
仲章輩類依附吳兒強作解事賤家雞而貴野鶩宜為<pc n="lb"/>
其所誚歟三山薛老亦秦淮汶水也薛嘗言汶水假他<pc n="lb"/>
味作蘭香究使茶之真味盡失汶水而在聞此亦當色<pc n="lb"/>
沮薛嘗住屴崱自為剪焙遂欲駕汶水上余謂茶難以<pc n="lb"/>
香名况以蘭定茶乃咫尺見也頗以薛老論為善<pc n="lb"/>
延邵人呼製茶人為碧豎富沙陷後碧豎盡在緑林中<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
蔡忠恵茶録石刻在甌寧邑庠壁間予五年前搨數紙<pc n="lb"/>
                    <pb n="95a"/>
寄所知今漫漶不如前矣<pc n="lb"/>
閩酒數郡如一茶亦類是今年予得茶甚夥學坡公義<pc n="lb"/>
酒事盡合為一然與未合無異也<pc n="lb"/>
李仙根安南雜記交趾稱其貴人曰翁茶翁茶者大官<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
虎邱茶經補注徐天全自金齒謫囬毎春末夏初入虎<pc n="lb"/>
邱開茶社<pc n="lb"/>
羅光璽作虎邱茶記嘲山僧有替身茶<pc n="lb"/>
                    <pb n="95b"/>
吳匏菴與沈石田遊虎邱采茶手煎對啜自言有茶癖<pc n="lb"/>
漁洋詩話林確齋者亡其名江右人居冠石率子孫種<pc n="lb"/>
茶躬親畚<graphic n="KR1257" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1257.png" mimeType="image/png"/>負擔夜則課讀毛詩離騷過冠石者見三<pc n="lb"/>
四少年頭着一幅布赤脚揮鋤琅然歌出金石竊嘆以<pc n="lb"/>
為古圖畫中人<pc n="lb"/>
尤西堂集有戲册茶為不夜侯制<pc n="lb"/>
朱彛尊日下舊聞上已後三日新茶從馬上至至之日<pc n="lb"/>
宫價五十金外價二三十金不一二日即二三金矣見<pc n="lb"/>
                    <pb n="96a"/>
北京嵗華記<pc n="lb"/>
曝書亭集錫山聴松菴僧性海製竹火爐王舍人過而<pc n="lb"/>
愛之為作山水横幅并題以詩嵗乆爐壊盛太常因而<pc n="lb"/>
更製流傳都下羣公多為吟咏顧梁汾典籍仿其遺式<pc n="lb"/>
製爐及來京師成容若侍衛以舊圖贈之丙寅之秋梁<pc n="lb"/>
汾㩦爐及卷過余海波寺寓適姜西溟周青士孫愷似<pc n="lb"/>
三子亦至坐青藤下燒爐試武夷茶相與聨句成四十<pc n="lb"/>
韻用書於册以示好事之君子<pc n="lb"/>
                    <pb n="96b"/>
蔡方炳増訂廣輿記湖廣長沙府攸縣古蹟有茶王城<pc n="lb"/>
即漢茶陵城也<pc n="lb"/>
葛萬里清異録倪元鎮飲茶用果按者名清泉白石非<pc n="lb"/>
佳客不供有客請見命進此茶客渴再及而盡倪意大<pc n="lb"/>
悔放盞入内<pc n="lb"/>
黄周星九烟夢讀採茶賦只記一句云施凌雲以翠歩<pc n="lb"/>
别號録宋曽機吾甫别號茶山明許應元子春别號茗<pc n="lb"/>
山<pc n="lb"/>
                    <pb n="97a"/>
隨見録武夷五曲朱文公書院内有茶一株葉有臭蟲<pc n="lb"/>
氣及焙製出時香逾他樹名曰臭葉香茶又有老樹數<pc n="lb"/>
株云係文公手值名曰宋樹<pc n="lb"/>
<hi>補</hi>西湖遊覽志立夏之日人家各烹新茗配以諸色細<pc n="lb"/>
果餽送親戚比隣謂之七家茶<pc n="lb"/>
南屏謙師妙於茶事自云得心應手非可以言傳學到<pc n="lb"/>
者<pc n="lb"/>
劉士亨有謝璘上人恵桂花茶詩云金粟金芽出焙篝<pc n="lb"/>
                    <pb n="97b"/>
<pc n="　"/>鶴邊小試兎絲甌葉含雷信三春雨花帶天香八月秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>味羙絶勝陽羡種神清如在廣寒遊玉川句好無才續<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>我欲逃禪問趙州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>李世熊寒支集新城之山有異鳥其音若簫遂名曰簫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曲山山産佳茗亦名簫曲茶因作歌紀事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禪元顯教編徐道人居廬山天池寺不食者九年矣畜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一墨羽鶴嘗採山中新茗令鶴銜松枝烹之遇道流輒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相與飲㡬椀<pc n="lb"/>
                    <pb n="98a"/>
<pc n="　"/>張鵬翀抑齋集有<pc n="lb"/>
御賜鄭宅茶賦云青雲幸接於後塵白日捧歸乎深殿從<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>容歩緩膏芬齊出螭頭肅穆神凝乳滴將開蠟面用以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>濡毫可嫓文章之草將之比徳勉為精白之臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>續茶經巻下之三<pc n="lb"/>
                    <pb n="98b"/>
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經卷下之四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>候補主事陳廷燦撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八茶之出<pc n="lb"/>
國史補風俗貴茶其名品益衆南劍有蒙頂石花或小<pc n="lb"/>
方散芽號為第一湖州顧渚之紫筍東川有神泉小團<pc n="lb"/>
緑昌明獸目峽州有小江園碧澗寮明月房茱萸寮福<pc n="lb"/>
州有栢巖方山露芽婺州有東白舉巖碧貌建安有青<pc n="lb"/>
                    <pb n="99a"/>
鳯髄䕫州有香山江陵有楠木湖南有衡山睦州有鳩<pc n="lb"/>
坑洪州有西山之白露夀州有霍山之黄芽綿州之松<pc n="lb"/>
嶺雅州之露芽南康之雲居彭州之仙崖石花渠江之<pc n="lb"/>
薄片卭州之火井思安黔陽之都濡髙株瀘川之納溪<pc n="lb"/>
梅嶺義興之陽羡春池陽鳯嶺皆品第之最著者也<pc n="lb"/>
文獻通考片茶之出於建州者有龍鳯石乳的乳白乳<pc n="lb"/>
頭金蠟面頭骨次骨末骨麄骨山挺十二等以充嵗貢<pc n="lb"/>
及邦國之用洎本路食茶餘州片茶有進寳雙勝寳山<pc n="lb"/>
                    <pb n="99b"/>
兩府出興國軍仙芝嫩蕊福合禄合運合脂合出饒池<pc n="lb"/>
州泥片出䖍州緑英金片出袁州玉津出臨江軍靈川<pc n="lb"/>
出福州先春早春華英來泉勝金出歙州獨行靈草緑<pc n="lb"/>
芽片金金茗出潭州大拓枕出江陵大小巴陵開勝開<pc n="lb"/>
棬小棬生黄翎毛出岳州雙上緑牙大小方出岳辰澧<pc n="lb"/>
州東首淺山薄側出光州總二十六名其兩浙及宣江<pc n="lb"/>
鼎州止以上中下或第一至第五為號其散茶則有太<pc n="lb"/>
湖龍溪次號末號出淮南岳麓草子楊樹雨前雨後出<pc n="lb"/>
                    <pb n="100a"/>
荆湖清口出歸州茗子出江南總十一名<pc n="lb"/>
葉夢得避暑録話北苑茶正所産為曽坑謂之正焙非<pc n="lb"/>
曽坑為沙溪謂之外焙二地相去不逺而茶種懸絶沙<pc n="lb"/>
溪色白過於曽坑但味短而微澀識者一啜如别涇渭<pc n="lb"/>
也余始疑地氣土宜不應頓異如此及來山中毎開闢<pc n="lb"/>
徑路刳治巖竇有尋丈之間土色各殊肥瘠𦂳緩燥潤<pc n="lb"/>
亦從而不同並植兩木於數歩之間封培灌溉畧等而<pc n="lb"/>
生死豐悴如二物者然後知事不經見不可必信也草<pc n="lb"/>
                    <pb n="100b"/>
茶極品惟雙井顧渚亦不過各有數畝雙井在分寧縣<pc n="lb"/>
其地屬黄氏魯直家也元祐間魯直力推賞於京師族<pc n="lb"/>
人交致之然嵗僅得一二觔爾顧渚在長興縣所謂吉<pc n="lb"/>
祥寺也其半為今劉侍郎希范家所有兩地所産嵗亦<pc n="lb"/>
止五六觔近嵗寺僧求之者多不暇精擇不及劉氏逺<pc n="lb"/>
甚余嵗求於劉氏過半觔則不復佳蓋茶味雖均其精<pc n="lb"/>
者在嫩芽取其初萌如雀舌者謂之槍稍敷而為葉者<pc n="lb"/>
謂之旗旗非所貴不得已取一槍一旗猶可過是則老<pc n="lb"/>
                    <pb n="101a"/>
矣此所以為難得也<pc n="lb"/>
歸田録臘茶出於劍建草茶盛於兩浙兩浙之品日注<pc n="lb"/>
為第一自景祐以後洪州雙井白芽漸盛近嵗製作尤<pc n="lb"/>
精囊以紅紗不過一二兩以常茶十數斤養之用辟暑<pc n="lb"/>
濕之氣其品逺出日注上遂為草茶第一<pc n="lb"/>
雲麓漫鈔茶出浙西湖州為上江南常州次之湖州出<pc n="lb"/>
長興顧渚山中常州出義興君山懸脚嶺北岸下等處<pc n="lb"/>
蔡寛夫詩話玉川子謝孟諫議寄新茶詩有手閲月團<pc n="lb"/>
                    <pb n="101b"/>
三百片及天子須嘗陽羡茶之句則孟所寄乃陽羡茶<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
楊文公談苑蠟茶出建州陸羽茶經尚未知之但言福<pc n="lb"/>
建等州未詳往往得之其味極佳江左近日方有蠟面<pc n="lb"/>
之號丁謂北苑茶録云剏造之始莫有知者質之三館<pc n="lb"/>
檢討杜鎬亦曰在江左日始記有研膏茶歐陽公歸田<pc n="lb"/>
録亦云出福建而不言所起按唐氏諸家説中往往有<pc n="lb"/>
蠟面茶之語則是自唐有之也<pc n="lb"/>
                    <pb n="102a"/>
事物記原江左李氏别令取茶之乳作片或號京鋌的<pc n="lb"/>
乳及骨子等是則京鋌之品自南唐始也苑録云的乳<pc n="lb"/>
以降以下品雜鍊售之唯京師去者至真不雜意由此<pc n="lb"/>
得名或曰自開寳來方有此茶當時識者云金陵僣國<pc n="lb"/>
唯曰都下而以朝廷為京師今忽有此名其將歸京師<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
羅廩茶解按唐時産茶地僅僅如季疵所稱而今之虎<pc n="lb"/>
邱羅岕天池顧渚松羅龍井鴈宕武夷靈川大盤日鑄<pc n="lb"/>
                    <pb n="102b"/>
朱溪諸名茶無一與焉乃知靈草在在有之但培植不<pc n="lb"/>
嘉或疎於採製耳<pc n="lb"/>
潛確類書茶譜袁州之界橋其名甚著不若湖州之研<pc n="lb"/>
膏紫筍烹之有緑脚垂下又婺州有舉巖茶片片方細<pc n="lb"/>
所出雖少味極甘芳煎之如碧玉之乳也<pc n="lb"/>
農政全書玉壘闗外寳唐山有茶樹産懸崖筍長三寸<pc n="lb"/>
五寸方有一葉兩葉涪州出三般茶最上賔化其次白<pc n="lb"/>
馬最下涪陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="103a"/>
煮泉小品茶自浙以北皆較勝惟閩廣以南不惟水不<pc n="lb"/>
可輕飲而茶亦當慎之昔鴻漸未詳嶺南諸茶但云往<pc n="lb"/>
往得之其味極佳余見其地多瘴癘之氣染着水草北<pc n="lb"/>
人食之多致成疾故謂人當慎之也<pc n="lb"/>
茶譜通考岳陽之含膏冷劍南之緑昌明蘄門之團黄<pc n="lb"/>
蜀川之雀舌巴東之真香夷陵之壓磚龍安之騎火<pc n="lb"/>
江南通志蘇州府吳縣西山産茶榖雨前采焙極細者<pc n="lb"/>
販於市爭先騰價以雨前為貴也<pc n="lb"/>
                    <pb n="103b"/>
吳郡虎邱志虎邱茶僧房皆植名聞天下榖雨前摘細<pc n="lb"/>
芽焙而烹之其色如月下白其味如荳花香近因官司<pc n="lb"/>
征以饋逺山僧供茶一觔費用銀數錢是以苦於賫送<pc n="lb"/>
樹不修葺甚至刈斫之因以絶少<pc n="lb"/>
米襄陽志林蘇州穹窿山下有海雲菴菴中有二茶樹<pc n="lb"/>
其二株皆連理葢二百餘年矣<pc n="lb"/>
姑蘇志虎邱寺西産茶朱安雅云今二山門西偏本名<pc n="lb"/>
茶嶺<pc n="lb"/>
                    <pb n="104a"/>
陳眉公太平清話洞庭中西盡處有仙人茶乃樹上之<pc n="lb"/>
苔蘚也四皓采以為茶<pc n="lb"/>
圖經續記洞庭小青山塢出茶唐宋入貢下有水月寺<pc n="lb"/>
因名水月茶<pc n="lb"/>
古今名山記支硎山茶塢多種茶<pc n="lb"/>
隨見録洞庭山有茶微似岕而細味甚甘香俗呼為嚇<pc n="lb"/>
殺人産碧螺峰者尤佳名碧螺春<pc n="lb"/>
松江府志佘山在府城北舊有佘姓者修道於此故名<pc n="lb"/>
                    <pb n="104b"/>
山産茶與笋並羙有蘭花香味故陳眉公云余鄉佘山茶<pc n="lb"/>
與虎邱相伯仲<pc n="lb"/>
常州府志武進縣章山麓有茶巢嶺唐陸龜蒙嘗種茶<pc n="lb"/>
於此<pc n="lb"/>
天下名勝志南岳古名陽羡山即君山北麓孫皓既封<pc n="lb"/>
國後遂禪此山為岳故名唐時産茶充貢即所云南岳<pc n="lb"/>
貢茶也<pc n="lb"/>
常州宜興縣東南别有茶山唐時造茶入貢又名唐貢<pc n="lb"/>
                    <pb n="105a"/>
山在縣東南三十五里均山鄉<pc n="lb"/>
武進縣志茶山路在廣化門外十里之内大墩小墩連<pc n="lb"/>
綿簇擁有山之形唐代湖常二守㑹陽羡造茶修貢由<pc n="lb"/>
此往返故名<pc n="lb"/>
檀几叢書茗山在宜興縣西南五十里永豐鄉皇甫曽<pc n="lb"/>
有送羽南山采茶詩可見唐時貢茶在茗山矣<pc n="lb"/>
唐李栖筠守常州日山僧獻陽羡茶陸羽品為芬芳冠<pc n="lb"/>
世産可供上方遂置茶舍於洞靈觀嵗造萬兩入貢後<pc n="lb"/>
                    <pb n="105b"/>
韋夏卿徙於無錫縣罨畫溪上去湖汊一里所許有榖<pc n="lb"/>
詩云陸羽名荒舊茶舍却教陽羡置郵忙是也<pc n="lb"/>
義興南岳寺唐天寳中有白蛇銜茶子墜寺前寺僧種<pc n="lb"/>
之菴側由此滋蔓茶味倍佳號曰蛇種土人重之每嵗<pc n="lb"/>
爭先餉遺官司需索修貢不絶迨今方春采茶清明日<pc n="lb"/>
縣令躬享白蛇於卓錫泉亭隆厥典也後來檄取山農<pc n="lb"/>
苦之故袁髙有隂嶺茶未吐使者牒已頻之句郭三益<pc n="lb"/>
詩官符星火催春焙却使山僧怨白蛇盧仝茶歌安知<pc n="lb"/>
                    <pb n="106a"/>
百萬億蒼生命墜顛崖受辛苦可見貢茶之累民亦自<pc n="lb"/>
古然矣<pc n="lb"/>
洞山茶系羅岕去宜興而南踰八九十里浙直分界只<pc n="lb"/>
一山岡岡南即長興山兩峯相阻介就夷曠者人呼為<pc n="lb"/>
岕云履其地始知古人制字有意今字書岕字但注云<pc n="lb"/>
山名耳有八十八處前横大磵水泉清駛潄潤茶根洩<pc n="lb"/>
山土之肥澤故洞山為諸岕之最自西氿㴑漲渚而入<pc n="lb"/>
取道茗嶺甚險惡<hi>縣西南八十里</hi>自東氿㴑湖汊而入取道瀍<pc n="lb"/>
                    <pb n="106b"/>
嶺稍夷才通車騎所出之茶厥有四品<pc n="lb"/>
第一品老廟後廟祀山之土神者瑞草叢鬰殆比茶星<pc n="lb"/>
肸蠁矣地不下二三畝苕溪姚象先與婿分有之茶皆<pc n="lb"/>
古本每年産不過二十觔色淡黄不緑葉筋淡白而厚<pc n="lb"/>
製成梗絶少入湯色柔白如玉露味甘芳香藏味中空<pc n="lb"/>
濛深永啜之愈出致在有無之外<pc n="lb"/>
第二品新廟後棋盤頂紗㡌頂手巾條姚八房及吳江<pc n="lb"/>
周氏地産茶亦不能多香幽色白味冷<graphic n="KR1471" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1471.png" mimeType="image/png"/>與老廟不甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="107a"/>
别啜之差覺其薄耳此皆洞頂岕也總之岕品至此清<pc n="lb"/>
如孤竹和如栁下並入聖矣今人以色濃香烈為岕茶<pc n="lb"/>
真耳食而眯其似也<pc n="lb"/>
第三品廟後漲沙大袁頭姚洞羅洞王洞范洞白石<pc n="lb"/>
第四品下漲沙梧桐洞余洞石場丫頭岕留青岕黄龍<pc n="lb"/>
巖竈龍池此皆平洞本岕也<pc n="lb"/>
外山之長潮青口箵莊顧渚茅山岕俱不入品<pc n="lb"/>
岕茶彚鈔洞山茶之下者香清葉嫩着水香消棋盤頂<pc n="lb"/>
                    <pb n="107b"/>
紗帽頂雄鵞頭茗嶺皆産茶地諸地有老柯嫩柯惟老<pc n="lb"/>
廟後無二梗葉叢宻香不外散稱為上品也<pc n="lb"/>
鎮江府志潤州之茶傲山為佳<pc n="lb"/>
寰宇記揚州江都縣蜀岡有茶園茶甘㫖如蒙頂蒙頂<pc n="lb"/>
在蜀故以名岡上有時㑹堂春貢亭皆造茶所今廢見<pc n="lb"/>
毛文錫茶譜<pc n="lb"/>
宋史食貨志散茶出淮南有龍溪雨前雨後之類<pc n="lb"/>
安慶府志六邑俱産茶以桐之龍山潛之閔山者為最<pc n="lb"/>
                    <pb n="108a"/>
蒔茶源在潛山縣香茗山在太湖縣大小茗山在望江縣<pc n="lb"/>
隨見録宿松縣産茶嘗之頗有佳種但製不得法倘别<pc n="lb"/>
其地辨其等製以能手品不在六安下<pc n="lb"/>
徽州志茶産於松蘿而松蘿茶乃絶少其名則有勝金<pc n="lb"/>
嫩桑仙芝來泉先春運合華英之品其不及號者為片<pc n="lb"/>
茶八種近嵗茶名細者有雀舌蓮心金芽次者為芽下<pc n="lb"/>
白為走林為羅公又其次者為開園為軟枝為大方製<pc n="lb"/>
名號多端皆松蘿種也<pc n="lb"/>
                    <pb n="108b"/>
吳從先茗説松蘿子土産也色如梨花香如荳蘂飲如<pc n="lb"/>
嚼雪種愈佳則色愈白即經宿無茶痕固足美也秋露<pc n="lb"/>
白片子更輕清若空但香大惹人難乆貯非富家不能<pc n="lb"/>
藏耳真者其妙若此畧溷他地一片色遂作惡不可觀<pc n="lb"/>
矣然松蘿地如掌所産㡬許而求者四方雲至安得不<pc n="lb"/>
以他溷耶<pc n="lb"/>
黄山志蓮花菴旁就石縫養茶多輕香冷韻襲人齗齶<pc n="lb"/>
昭代叢書張潮云吾鄉天都有抹山茶茶生石間非人<pc n="lb"/>
                    <pb n="109a"/>
力所能培植味淡香清足稱仙品採之甚難不可多得<pc n="lb"/>
隨見録松蘿茶近稱紫霞山者為佳又有南源北源名<pc n="lb"/>
色其松蘿真品殊不易得黄山絶頂有雲霧茶别有風<pc n="lb"/>
味超出松蘿之外<pc n="lb"/>
通志寧國府屬宣涇寧旌太諸縣各山俱産松蘿<pc n="lb"/>
名勝志寧國縣鵶山在文脊山北産茶充貢茶經云味<pc n="lb"/>
與蘄州同宋梅詢有茶煮鵶山雪滿甌之句今不可復<pc n="lb"/>
得矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="109b"/>
農政全書宣城縣有丫山形如小方餅横鋪茗芽産其<pc n="lb"/>
上其山東為朝日所燭號曰陽坡其茶最勝太守薦之<pc n="lb"/>
京洛人士題曰丫山陽坡横文茶一名瑞草魁<pc n="lb"/>
華夷花木考宛陵茗池源茶根株頗碩生於隂谷春夏<pc n="lb"/>
之交方發萌芽莖條雖長旗槍不展乍紫乍緑天聖初<pc n="lb"/>
郡守李虚巳仝太史梅詢嘗試之品以為建溪顧渚不<pc n="lb"/>
如也<pc n="lb"/>
隨見録宣城有緑雪芽亦松蘿一類又有翠屏等名色<pc n="lb"/>
                    <pb n="110a"/>
其涇川涂茶芽細色白味香為<pc n="lb"/>
上供之物<pc n="lb"/>
通志池州府屬青陽石埭建徳俱産茶貴池亦有之九<pc n="lb"/>
華山閔公墓茶四方稱之<pc n="lb"/>
九華山志金地茶西域僧金地藏所植今傳枝梗空筒<pc n="lb"/>
者是大抵烟霞雲霧之中氣常温潤與地上者不同味<pc n="lb"/>
自異也<pc n="lb"/>
通志廬州府屬六安霍山並産名茶其最著惟白茅貢<pc n="lb"/>
                    <pb n="110b"/>
尖即茶芽也毎嵗茶出知州具本恭<pc n="　"/>進<pc n="lb"/>
六安州有小峴山出茶名小峴春為六安極品霍山有<pc n="lb"/>
梅花片乃黄梅時摘製色香兩兼而味稍薄又有銀針<pc n="lb"/>
丁香松蘿等名色<pc n="lb"/>
紫桃軒雜綴余生平慕六安茶適一門生作彼中守寄<pc n="lb"/>
書託求數兩竟不可得殆絶意乎<pc n="lb"/>
陳眉公筆記雲桑茶出瑯琊山茶類桑葉而小山僧焙<pc n="lb"/>
而藏之其味甚清<pc n="lb"/>
                    <pb n="111a"/>
廣徳州建平縣雅山出茶色香味俱羙<pc n="lb"/>
浙江通志杭州錢塘富陽及餘杭徑山多産茶<pc n="lb"/>
天中記杭州寳雲山出者名寳雲茶下天竺香林洞者<pc n="lb"/>
名香林茶上天竺白雲峯者名白雲茶<pc n="lb"/>
田子藝云龍泓今稱龍井因其深也郡志稱有龍居之<pc n="lb"/>
非也葢武林之山皆發源天目有龍飛鳯舞之䜟故西<pc n="lb"/>
湖之山以龍名者多非真有龍居之也有龍則泉不可<pc n="lb"/>
食矣泓上之閣亟宜去之浣花諸池尤所當浚<pc n="lb"/>
                    <pb n="111b"/>
湖壖雜記龍井産茶作荳花香與香林寳雲石人塢垂<pc n="lb"/>
雲亭者絶異采於榖雨前者尤佳啜之淡然似乎無味<pc n="lb"/>
飲過後覺有一種太和之氣瀰淪於齒頰之間此無味<pc n="lb"/>
之味乃至味也為益於人不淺故能療疾其貴如珍不<pc n="lb"/>
可多得<pc n="lb"/>
坡仙食飲録寳嚴院垂雲亭亦産茶僧怡然以垂雲茶<pc n="lb"/>
見餉坡報以大龍團<pc n="lb"/>
陶榖清異録開寳中竇儀以新茶餉予味極羙奩面標<pc n="lb"/>
                    <pb n="112a"/>
云龍陂山子茶龍陂是顧渚山之别境<pc n="lb"/>
吳興掌故顧渚左右有大小官山皆為茶園明月峽在<pc n="lb"/>
顧渚側絶壁削立大澗中流亂石飛走茶生其間尤為<pc n="lb"/>
絶品張文規詩所謂明月峽中茶始生是也<pc n="lb"/>
顧渚山相傳以為吳王夫差於此顧望原隰可為城邑<pc n="lb"/>
故名唐時其左右大小官山皆為茶園造茶充貢故其<pc n="lb"/>
下有貢茶院<pc n="lb"/>
蔡寛夫詩話湖州紫筍茶出顧渚在常湖二郡之間以<pc n="lb"/>
                    <pb n="112b"/>
其萌茁紫而似筍也毎嵗入貢以清明日到先薦宗廟<pc n="lb"/>
後賜近臣<pc n="lb"/>
馮可賓岕茶牋環長興境産茶者曰羅嶰曰白巖曰烏<pc n="lb"/>
瞻曰青東曰顧渚曰篠浦不可指數獨羅嶰最勝環嶰<pc n="lb"/>
境十里而遙為嶰者亦不可指數嶰而曰岕兩山之介<pc n="lb"/>
也羅隠隠此故名在小秦王廟後所以稱廟後羅岕也<pc n="lb"/>
洞山之岕南面陽光朝旭夕輝雲滃霧浡所以味逈别<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="113a"/>
名勝志茗山在蕭山縣西三里以山中出佳茗也又上<pc n="lb"/>
虞縣後山茶亦佳<pc n="lb"/>
方輿覽勝㑹稽有日鑄嶺嶺下有寺名資夀其陽坡名<pc n="lb"/>
油車朝暮常有日茶産其地絶奇歐陽文忠云兩浙草<pc n="lb"/>
茶日鑄第一<pc n="lb"/>
紫桃軒雜綴普陀老僧貽余小白巖茶一裹葉有白茸<pc n="lb"/>
瀹之無色徐引覺凉透心腑僧云本巖嵗止五六觔專<pc n="lb"/>
供大士僧得啜者寡矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="113b"/>
普陀山志茶以白華巖頂者為佳<pc n="lb"/>
天台記丹邱出大茗服之生羽翼<pc n="lb"/>
桑莊茹芝續譜天台茶有三品紫凝魏嶺小溪是也今<pc n="lb"/>
諸處並無出産而土人所需多來自西坑東陽黄坑等<pc n="lb"/>
處石橋諸山近亦種茶味甚清甘不讓他郡葢出自名<pc n="lb"/>
山霧中宜其多液而全厚也但山中多寒萌發較遲兼<pc n="lb"/>
之做法不佳以此不得取勝又所産不多僅足供山居<pc n="lb"/>
而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="114a"/>
天台山志葛仙翁茶圃在華頂峯上<pc n="lb"/>
郡芳譜安吉州茶亦名紫筍<pc n="lb"/>
通志茶山在金華府蘭溪縣<pc n="lb"/>
廣輿記鳩坑茶出嚴州府淳安縣方山茶出衢州府龍<pc n="lb"/>
游縣<pc n="lb"/>
勞大與甌江逸志浙東多茶品雁宕山稱第一毎嵗榖<pc n="lb"/>
雨前三日採摘茶芽進貢一槍兩旗而白毛者名曰明<pc n="lb"/>
茶榖雨日採者名雨茶一種紫茶其色紅紫其味尤佳<pc n="lb"/>
                    <pb n="114b"/>
香氣尤清又名𤣥茶其味皆似天池而稍薄難種薄収<pc n="lb"/>
土人厭人求索園圃中少種間有之亦為識者取去按<pc n="lb"/>
盧仝茶經云温州無好茶天台瀑布水甌水味薄唯雁<pc n="lb"/>
宕山水為佳此茶亦為第一曰去腥膩除煩惱却昏散<pc n="lb"/>
消積食但以錫瓶貯者得清香味不以錫瓶貯者其色<pc n="lb"/>
雖不堪觀而滋味且佳同陽羡山岕茶無二無别採摘<pc n="lb"/>
近夏不宜早炒做宜熟不宜生如法可貯二三年愈佳<pc n="lb"/>
愈能消宿食醒酒此為最者<pc n="lb"/>
                    <pb n="115a"/>
王草堂茶説温州中<graphic n="KR1245" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1245.png" mimeType="image/png"/>及漈上茶皆有名性不寒不熱<pc n="lb"/>
屠粹忠三才藻異舉巖婺茶也片片方細煎如碧乳<pc n="lb"/>
江西通志茶山在廣信府城北陸羽嘗居此<pc n="lb"/>
洪州西山白露鶴嶺號絶品以紫清香城者為最及雙<pc n="lb"/>
井茶芽即歐陽公所云石上生茶如鳯爪者也又羅漢<pc n="lb"/>
茶如荳苗因靈觀尊者自西山持至故名<pc n="lb"/>
南昌府志新建縣鵞岡西有鶴嶺雲物鮮羙草木秀潤<pc n="lb"/>
産名茶異於他山<pc n="lb"/>
                    <pb n="115b"/>
通志瑞州府出茶芽廖暹十咏呼為雀舌香焙云其餘<pc n="lb"/>
臨江南安等府俱出茶廬山亦産茶<pc n="lb"/>
袁州府界橋出茶今稱仰山稠平木平者佳稠平者尤<pc n="lb"/>
妙<pc n="lb"/>
贑州府寧都縣出林岕乃一林姓者以長指甲炒之采<pc n="lb"/>
製得法香味獨絶因之得名<pc n="lb"/>
名勝志茶山寺在上饒縣城北三里按圖經即廣教寺<pc n="lb"/>
中有茶園數畝陸羽泉一勺羽性嗜茶環居皆植之烹<pc n="lb"/>
                    <pb n="116a"/>
以是泉後人遂以廣教寺為茶山寺云宋有茶山居士<pc n="lb"/>
曽吉甫名㡬以兄開忤秦檜奉祠僑居此寺凡七年杜<pc n="lb"/>
門不問世故<pc n="lb"/>
丹霞洞天志建昌府麻姑山産茶惟山中之茶為上家<pc n="lb"/>
園植者次之<pc n="lb"/>
饒州府志浮梁縣陽府山冬無積雪凡物早成而茶尤<pc n="lb"/>
殊異金君卿詩云聞雷已薦雞鳴笋未雨先嘗雀舌茶<pc n="lb"/>
以其地暖故也<pc n="lb"/>
                    <pb n="116b"/>
通志南康府出匡茶香味可愛茶品之最上者<pc n="lb"/>
九江府彭澤縣九都山出茶其味畧似六安<pc n="lb"/>
廣輿記徳化茶出九江府又崇義縣多産茶<pc n="lb"/>
吉安府志龍泉縣匡山有苦齋章溢所居四面峭壁其<pc n="lb"/>
下多白雲上多北風植物之味皆苦野蜂巢其間采花<pc n="lb"/>
蘂作蜜味亦苦其茶苦於常茶<pc n="lb"/>
羣芳譜太和山騫林茶初泡極苦澀至三四泡清香特<pc n="lb"/>
異人以為茶寳<pc n="lb"/>
                    <pb n="117a"/>
福建通志福州泉州建寧延平興化汀州邵武諸府俱<pc n="lb"/>
産茶<pc n="lb"/>
合璧事類建州出大片方山之芽如紫筍片大極硬須<pc n="lb"/>
湯浸之方可碾治頭痛江東老人多服之<pc n="lb"/>
天下名山記鼔山半巖茶色香風味當為閩中第一<pc n="lb"/>
不讓虎邱龍井也雨前者毎兩僅十錢其價亷甚一云<pc n="lb"/>
前朝毎嵗進貢至楊文敏當國始奏罷之然近來官取<pc n="lb"/>
其擾甚於進貢矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="117b"/>
栢巖福州茶也巖即栢梁臺<pc n="lb"/>
興化府志仙遊縣出鄭宅茶真者無㡬大都以贋者雜<pc n="lb"/>
之雖香而味薄<pc n="lb"/>
陳懋仁泉南雜志清源山茶青翠芳馨超軼天池之上<pc n="lb"/>
南安縣英山茶精者可亞虎邱惜所産不若清源之多<pc n="lb"/>
也閩地氣暖桃李冬花故茶較吳中差早<pc n="lb"/>
延平府志㯶毛茶出南平縣半巖者佳<pc n="lb"/>
建寧府志北苑在郡城東先是建州貢茶首稱北苑龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="118a"/>
團而武夷石乳之名未著至元時設塲於武夷遂與北<pc n="lb"/>
苑並稱今則但知有武夷不知有北苑矣吴越間人頗<pc n="lb"/>
不足閩茶而甚艶北苑之名不知北苑實在閩也<pc n="lb"/>
宋無名氏北苑别録建安之東三十里有山曰鳯凰其下<pc n="lb"/>
直北苑旁聨諸焙厥土赤壤厥茶惟上上太平興國中<pc n="lb"/>
初為御焙嵗模龍鳯以羞貢篚葢表珍異慶厯中漕臺<pc n="lb"/>
益重其事品數日増制度日精厥今茶自北苑上者獨<pc n="lb"/>
冠天下非人間所可得也方其春蟲震蟄羣夫雷動一<pc n="lb"/>
                    <pb n="118b"/>
時之盛誠為大觀故建人謂至建安而不詣北苑與不<pc n="lb"/>
至者同僕因攝事得研究其始末姑摭其大概修為十<pc n="lb"/>
餘類目曰北苑别録云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御園<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九窠十二隴<pc n="　"/>麥窠<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壤園<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍游窠<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小苦竹<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苦竹裏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雞藪窠<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苦竹<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苦竹源<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鼯䑕窠<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>教練隴<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鳯凰山<pc n="lb"/>
                    <pb n="119a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大小焊<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>横坑<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>猿游隴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張坑<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>帶園<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>焙東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中歴<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東際<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西際<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>官平<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石碎窠<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上下官坑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虎膝窠<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樓隴<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕉窠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新園<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天樓基<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>院坑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曽坑<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄際<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬安山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>林園<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和尚園<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄淡窠<pc n="lb"/>
                    <pb n="119b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吴彦山<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅漢山<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水桑窠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銅塲<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>師如園<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靈滋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苑馬園<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙畬<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大窠頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右四十六所廣袤三十餘里自官平而上為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>内園官坑而下為外園方春靈芽萌拆先民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>焙十餘日如九窠十二隴龍游窠小苦竹張<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>坑西際又為禁園之先也<pc n="lb"/>
                    <pb n="120a"/>
東溪試茶録舊記建安郡官焙三十有八丁氏舊録云<pc n="lb"/>
官私之焙千三百三十有六而獨記官焙三十二東山<pc n="lb"/>
之焙十有四北苑龍焙一乳橘内焙二乳橘外焙三重<pc n="lb"/>
院四壑嶺五渭源六范源七蘇口八東宫九石坑十連<pc n="lb"/>
溪十一香口十二火梨十三開山十四南溪之焙十有<pc n="lb"/>
二下瞿一濛洲東二汾東三南溪四斯源五小香六際<pc n="lb"/>
㑹七謝坑八沙龍九南香十中瞿十一黄熟十二西溪<pc n="lb"/>
之焙四慈善西一慈善東二慈恵三船坑四北山之焙<pc n="lb"/>
                    <pb n="120b"/>
二慈善東一豐樂二<pc n="　"/>外有曽坑石坑壑源葉源佛嶺<pc n="lb"/>
沙溪等處惟壑源之茶甘香特勝<pc n="lb"/>
茶之名有七一曰白茶民間大重出於近嵗園焙時有<pc n="lb"/>
之地不以山川逺近發不以社之先後芽葉如紙民間<pc n="lb"/>
以為茶瑞取其第一者為鬭茶次曰柑葉茶樹髙丈餘<pc n="lb"/>
徑頭七八寸葉厚而圓狀如柑橘之葉其芽發即肥乳<pc n="lb"/>
長二寸許為食茶之上品三曰早茶亦類柑葉發常先<pc n="lb"/>
春民間採製為試焙者四曰細葉茶葉比柑葉細薄樹<pc n="lb"/>
                    <pb n="121a"/>
髙者五六尺芽短而不肥乳今生沙溪山中葢土薄而<pc n="lb"/>
不茂也五曰稽茶葉細而厚宻芽晚而青黄六曰晚茶<pc n="lb"/>
蓋稽茶之類發比諸茶較晚生於社後七曰叢茶亦曰<pc n="lb"/>
叢生茶髙不數尺一嵗之間發者數四貧民取以為利<pc n="lb"/>
品茶要録壑源沙溪其地相背而中隔一嶺其去無數<pc n="lb"/>
里之遙然茶産頓殊有能出力移裁植之亦為風土所<pc n="lb"/>
化竊嘗怪茶之為草一物耳其勢必猶得地而後異豈<pc n="lb"/>
水絡地脉偏鍾粹於壑源而御焙占此大岡巍隴神物<pc n="lb"/>
                    <pb n="121b"/>
伏䕶得其餘䕃耶何其甘芳精至而羙擅天下也觀夫<pc n="lb"/>
春雷一鳴筠籠纔起售者已擔簦挈槖於其門或先期<pc n="lb"/>
而散留金錢或茶纔入笪而爭酬所直故壑源之茶常<pc n="lb"/>
不足容所求其有桀猾之園民隂取沙溪茶葉雜就家<pc n="lb"/>
棬而製之人耳其名睨其規模之相若不能原其實者<pc n="lb"/>
葢有之矣凡壑源之茶售以十則沙溪之茶售以五其<pc n="lb"/>
直大率倣此然沙溪之園民亦勇於覔利或雜以松黄<pc n="lb"/>
飾其首面凡肉理怯薄體輕而色黄者試時鮮白不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="122a"/>
久泛香薄而味短者沙溪之品也凡肉理實厚質體堅<pc n="lb"/>
而色紫試時泛盞凝久香滑而味長者壑源之品也<pc n="lb"/>
潛確類書歴代貢茶以建寧為上有龍團鳯團石乳滴<pc n="lb"/>
乳緑昌明頭骨次骨末骨鹿骨山挺等名而宻雲龍最<pc n="lb"/>
髙皆碾屑作餅至國朝始用芽茶曰探春曰先春曰次<pc n="lb"/>
春曰紫筍而龍鳯團皆廢矣<pc n="lb"/>
名勝志北苑茶園屬甌寧縣舊經云偽閩龍啓中里人<pc n="lb"/>
張暉以所居北苑地宜茶悉獻之官其名始著<pc n="lb"/>
                    <pb n="122b"/>
三才藻異石巖白建安能仁寺茶也生石縫間<pc n="lb"/>
建寧府屬浦城縣江郎山出茶即名江郎茶<pc n="lb"/>
武夷山志前朝不貴閩茶即貢者亦只備宫中涴濯甌<pc n="lb"/>
盞之需貢使類以價貨京師所有者納之間有採辦皆<pc n="lb"/>
劍津廖地産非武夷也黄冠毎市山下茶登山貿之人<pc n="lb"/>
莫能辨<pc n="lb"/>
茶洞在接笋峯側洞門甚隘内境夷曠四週皆穹崖壁<pc n="lb"/>
立土人種茶視他處為最盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="123a"/>
崇安殷令招黄山僧以松蘿法製建茶真堪並駕人甚<pc n="lb"/>
珍之時有武夷松蘿之目<pc n="lb"/>
王梓茶説武夷山週迴百二十里皆可種茶茶性他産<pc n="lb"/>
多寒此獨性温其品有二在山者為巖茶上品在地者<pc n="lb"/>
為洲茶次之香清濁不同且泡時巖茶湯白洲茶湯紅<pc n="lb"/>
以此為别雨前者為頭春稍後為二春再後為三春又<pc n="lb"/>
有秋中採者為秋露白最香須種植採摘烘焙得宜則<pc n="lb"/>
香味兩絶然武夷本石山峯巒載土者寥寥故所産無<pc n="lb"/>
                    <pb n="123b"/>
㡬若洲茶所在皆是即隣邑近多栽植運至山中及星<pc n="lb"/>
村墟市賈售皆冐充武夷更有安溪所産尤為不堪或<pc n="lb"/>
品嘗其味不甚貴重者皆以假亂真誤之也至於蓮子<pc n="lb"/>
心白毫皆洲茶或以木蘭花熏成欺人不及巖茶逺矣<pc n="lb"/>
張大復梅花筆談經云嶺南生福州建州今武夷所産<pc n="lb"/>
其味極佳葢以諸峯拔立正陸羽所云茶上者生爛石<pc n="lb"/>
中者耶<pc n="lb"/>
草堂雜録武夷山有三味茶苦酸甜也别是一種飲之<pc n="lb"/>
                    <pb n="124a"/>
味果屢變相傳能解酲消脹然采製甚少售者亦稀<pc n="lb"/>
隨見録武夷茶在山上者為巖茶水邊者為洲茶巖茶<pc n="lb"/>
為上洲茶次之巖茶北山者為上南山者次之南北兩<pc n="lb"/>
山又以所産之巖名為名其最佳者名曰工夫茶工夫<pc n="lb"/>
之上又有小種則以樹名為名毎株不過數兩不可多<pc n="lb"/>
得洲茶名色有蓮子心白毫紫毫龍鬚鳯尾花香蘭香<pc n="lb"/>
清香奧香選芽漳芽等類<pc n="lb"/>
廣輿記泰寧茶出邵武府<pc n="lb"/>
                    <pb n="124b"/>
福寧州大姥山出茶名緑雪芽<pc n="lb"/>
湖廣通志武昌茶出通山者上崇陽蒲圻者次之<pc n="lb"/>
廣輿記崇陽縣龍泉山周二百里山有洞好事者持炬<pc n="lb"/>
而入行數十歩許坦平如室可容千百衆石渠流泉清<pc n="lb"/>
冽鄉人號曰魯溪巖産茶甚甘羙<pc n="lb"/>
天下名勝志湖廣江夏縣洪山舊名東山茶譜云鄂州<pc n="lb"/>
東山出茶黒色如韭食之已頭痛<pc n="lb"/>
武昌郡志茗山在蒲圻縣北十五里産茶又大冶縣亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="125a"/>
有茗山<pc n="lb"/>
荆州土地記武陵七縣通出茶最好<pc n="lb"/>
岳陽風土記㴩湖諸山舊出茶謂之㴩湖茶李肇所謂<pc n="lb"/>
岳州㴩湖之含膏是也唐人極重之見於篇什今人不<pc n="lb"/>
甚種植惟白鶴僧園有千餘本土地頗類北苑所出茶<pc n="lb"/>
一嵗不過一二十觔土人謂之白鶴茶味極甘香非他<pc n="lb"/>
處草茶可比並茶園地色亦相類但土人不甚植爾<pc n="lb"/>
通志長沙茶陵州以地居茶山之隂因名昔炎帝葬於<pc n="lb"/>
                    <pb n="125b"/>
茶山之野茶山即雲陽山其陵谷間多生茶茗故也<pc n="lb"/>
長沙府出茶名安化茶辰州茶出溆浦彬州亦出茶<pc n="lb"/>
類林新咏長沙之石楠葉摘芽為茶名欒茶可治頭風<pc n="lb"/>
湘人以四月四日摘楊桐草搗其汁拌米而蒸猶餻糜<pc n="lb"/>
之類必啜此茶乃去風也<pc n="lb"/>
合璧事類潭郡之間有渠江中出茶而多毒蛇猛獸鄉<pc n="lb"/>
人每年采擷不過十五六觔其色如鐵而芳香異常烹<pc n="lb"/>
之無脚<pc n="lb"/>
                    <pb n="126a"/>
湘潭茶味畧似普洱土人名曰芙蓉茶<pc n="lb"/>
茶事拾遺潭州有鐵色夷陵有壓磚<pc n="lb"/>
通志靖州出茶油蘄水有茶山産茶<pc n="lb"/>
河南通志羅山茶出河南汝寧府信陽州<pc n="lb"/>
桐柏山志瀑布山一名紫凝山産大葉茶<pc n="lb"/>
山東通志兖州府費縣蒙山石巔有花如茶土人取而<pc n="lb"/>
製之其味清香逈異他茶貢茶之異品也<pc n="lb"/>
輿志蒙山一名東山上有白雲巖産茶亦稱蒙頂<hi>王草堂云</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="126b"/>
<hi>乃石上之苔為之非茶類也</hi>
                    <pc n="lb"/>
廣東通志廣州韶州南雄肇慶各府及羅定州俱産茶<pc n="lb"/>
西樵山在郡城西一百二十里峰巒七十有二唐末詩<pc n="lb"/>
人曹松移植顧渚茶於此居人遂以茶為生業<pc n="lb"/>
韶州府曲江縣曹溪茶嵗可三四採其味清甘<pc n="lb"/>
潮州大埔縣肇慶恩平縣俱有茶山徳慶州有茗山欽<pc n="lb"/>
州靈山縣亦有茶山<pc n="lb"/>
吳陳琰曠園雜志端州白雲山出雲獨奇山故蒔茶在<pc n="lb"/>
                    <pb n="127a"/>
絶壁嵗不過得一石許價可至百金<pc n="lb"/>
王草堂雜録粤東珠江之南産茶曰河南茶潮陽有鳯<pc n="lb"/>
山茶樂昌有毛茶長樂有石茗瓊州有靈茶烏藥茶云<pc n="lb"/>
嶺南雜記廣南出苦䔲茶俗呼為苦丁非茶也茶大如<pc n="lb"/>
掌一片入壺其味極苦少則反有甘味噙嚥利咽喉之<pc n="lb"/>
症功並山豆根<pc n="lb"/>
化州有琉璃茶出琉璃菴其産不多香與峒岕相似僧<pc n="lb"/>
人奉客不及一兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="127b"/>
羅浮有茶産於山頂石上剥之如蒙山之石茶其香倍<pc n="lb"/>
於廣岕不可多得<pc n="lb"/>
南越志龍川縣出臯盧味苦澀南海謂之過盧<pc n="lb"/>
陜西通志漢中府興安州等處産茶如金州石泉漢隂<pc n="lb"/>
平利西鄉諸縣各有茶園他郡則無<pc n="lb"/>
四川通志四川産茶州縣凡二十九處成都府之資陽<pc n="lb"/>
安縣灌縣石泉崇慶等重慶府之南川黔江鄷都武隆<pc n="lb"/>
彭水等䕫州府之建始開縣等及保寧府遵義府嘉定<pc n="lb"/>
                    <pb n="128a"/>
州瀘州雅州烏蒙等處<pc n="lb"/>
東川茶有神泉獸目卭州茶曰火井<pc n="lb"/>
華陽國志涪陵無蠶桑惟出茶丹漆蜜蠟<pc n="lb"/>
華夷花木考蒙頂茶受陽氣全故芳香唐李徳裕入蜀<pc n="lb"/>
得蒙餅以沃於湯瓶之上移時盡化乃騐其真蒙頂又<pc n="lb"/>
有五花茶其片作五出<pc n="lb"/>
毛文錫茶譜蜀州晉原洞口横原珠江青城有横芽雀舌<pc n="lb"/>
鳥觜麥顆葢取其嫩芽所造以形似之也又有片甲蟬<pc n="lb"/>
                    <pb n="128b"/>
翼之異片甲者早春黄芽其葉相抱如片甲也蟬翼者<pc n="lb"/>
其葉嫩薄如蟬翼也皆散茶之最上者<pc n="lb"/>
東齋紀事蜀雅州蒙頂産茶最佳其生最晚每至春夏<pc n="lb"/>
之交始出常有雲霧覆其上若有神物䕶持之<pc n="lb"/>
羣芳譜峽州茶有小江園碧磵<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>明月房茱萸<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>等<pc n="lb"/>
陸平泉茶寮記事蜀雅州蒙頂上有火前茶最好謂禁<pc n="lb"/>
火以前採者後者謂之火後茶有露芽榖芽之名<pc n="lb"/>
述異記巴東有真香茗其花白色如薔薇煎服令人不<pc n="lb"/>
                    <pb n="129a"/>
眠能誦無忘<pc n="lb"/>
廣輿記峩嵋山茶其味初苦而終甘又瀘州茶可療風<pc n="lb"/>
疾又有一種烏茶出天全六畨招討使司境内<pc n="lb"/>
王新城隴蜀餘聞蒙山在名山縣西十五里有五峯最<pc n="lb"/>
髙者曰上清峯其巔一石大如數間屋有茶七株生石<pc n="lb"/>
上無縫罅云是甘露大師手植毎茶時葉生智炬寺僧<pc n="lb"/>
輒報有司往視籍記其葉之多少采製纔得數錢許明<pc n="lb"/>
時貢京師僅一錢有奇環石别有數十株曰陪茶則供<pc n="lb"/>
                    <pb n="129b"/>
藩府諸司之用而已其旁有泉恒用石覆之味清妙在<pc n="lb"/>
恵泉之上<pc n="lb"/>
雲南記名山縣出茶有山曰蒙山聨延數十里在西南<pc n="lb"/>
按拾遺志尚書所謂蔡蒙旅平者蒙山也在雅州凡蜀<pc n="lb"/>
茶盡在此<pc n="lb"/>
雲南通志茶山在元江府城西北普洱界太華山在雲<pc n="lb"/>
南府西産茶色似松蘿名曰太華茶<pc n="lb"/>
普洱茶出元江府普洱山性温味香兒茶出永昌府俱<pc n="lb"/>
                    <pb n="130a"/>
作團又感通茶出大理府㸃蒼山感通寺<pc n="lb"/>
續博物志威逺州即唐南詔銀生府之地諸山出茶收<pc n="lb"/>
採無時雜椒薑烹而飲之<pc n="lb"/>
廣輿記雲南廣西府出茶又灣甸州出茶其境内孟通<pc n="lb"/>
山所産亦類陽羡茶榖雨前採者香<pc n="lb"/>
曲靖府出茶子叢生單葉子可作油<pc n="lb"/>
許鶴沙滇行紀程滇中陽山茶絶類松蘿<pc n="lb"/>
天中記容州黄家洞出竹茶其葉如嫩竹土人採以作<pc n="lb"/>
                    <pb n="130b"/>
飲甚甘羙<hi>廣西容縣唐容州</hi>
                    <pc n="lb"/>
貴州通志貴陽府産茶出龍里東苗坡及陽寳山土人<pc n="lb"/>
製之無法味不佳近亦有採芽以造者稍可供啜威寧<pc n="lb"/>
府茶出平逺産巖間以法製之味亦佳<pc n="lb"/>
地圖綜要貴州新添軍民衛産茶平越軍民衛亦出茶<pc n="lb"/>
研北雜志交趾出茶如緑苔味辛烈名曰登北人重譯<pc n="lb"/>
名茶曰釵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="131a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經卷下之四<pc n="lb"/>
                    <pb n="131b"/>
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經卷下之五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>候補主事陸廷燦撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九茶之畧<pc n="lb"/>
茶事著述名目<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶經三巻<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐太子文學陸羽撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶記三卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前人<hi>見國史經籍志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顧渚山記二卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前人<pc n="lb"/>
                    <pb n="132a"/>
<pc n="　"/>煎茶水記一卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江州刺史張又新撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>采茶録三卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>温庭筠撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>補茶事<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太原温從雲<pc n="　"/>武威叚<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶訣三卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釋皎然撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶述<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>裴汶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶譜一卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偽蜀毛文錫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大觀茶論二十篇<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋徽宗撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>建安茶録三卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丁謂撰<pc n="lb"/>
                    <pb n="132b"/>
<pc n="　"/>試茶録二卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔡襄撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>進茶録一卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>品茶要録一巻<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建安黄儒撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>建安茶記一卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吕惠卿撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>北苑拾遺一卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉异撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>北苑煎茶法<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東溪試茶録<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋子安集一作朱子安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>補茶經一卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周絳撰<pc n="lb"/>
                    <pb n="133a"/>
<pc n="　"/>又一卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>北苑總録十二卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曾伉録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶山節對一卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>攝衢州長史蔡宗顔撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶譜遺事一卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宣和北苑貢茶録<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建陽熊蕃撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宋朝茶法<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈括<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶論<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>北苑别録一卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙汝礪撰<pc n="lb"/>
                    <pb n="133b"/>
<pc n="　"/>北苑别録<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無名氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>造茶雜録<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張文規<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶雜文一卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>集古今詩及茶者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>壑源茶録一卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>章炳文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>北苑别録<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>熊克<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>龍焙美成茶録<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范逵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶法易覽十卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈立<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>建茶論<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅大經<pc n="lb"/>
                    <pb n="134a"/>
<pc n="　"/>煮茶泉品<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葉清臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十友譜茶譜<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>失名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>品茶一篇<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陸魯山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶譜<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桑莊茹芝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶録<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張源<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>煎茶七類<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐渭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶寮記<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陸樹聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶譜<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顧元慶<pc n="lb"/>
                    <pb n="134b"/>
<pc n="　"/>茶具圖一卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茗笈<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>屠本畯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶録<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮時可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>岕山茶記<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>熊明遇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶疏<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>許次杼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>八牋茶譜<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙濓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>煮泉小品<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田藝衡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶牋<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>屠隆<pc n="lb"/>
                    <pb n="135a"/>
<pc n="　"/>岕茶牋<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮可賔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>峒山茶系<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周髙起伯髙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>水品<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐獻忠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹嬾茶衡<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李日華<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶觧<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅廪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>松寮茗政<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卜萬祺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶譜<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢友蘭翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶集一卷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡文煥<pc n="lb"/>
                    <pb n="135b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶記<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吕仲吉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶箋<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞龍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>岕茶别論<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周慶叔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶董<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏茂卿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶説<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邢士襄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶史<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙長白<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶説<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳從先<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武夷茶説<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>𠂻仲儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="136a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶譜<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱碩儒<hi>見黄與堅集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>岕茶彚鈔<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冐襄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶考<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐<graphic n="KR0958" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0958.png" mimeType="image/png"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羣芳譜茶譜<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王象晉<pc n="lb"/>
佩文齋廣羣芳譜茶譜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩文名目<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜毓荈賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顧况茶賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="136b"/>
<pc n="　"/>吳淑茶賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>李文簡茗賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅堯臣南有佳茗賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黄庭堅煎茶賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程宣子茶銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曹暉茶銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蘇<graphic n="KR1771" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1771.png" mimeType="image/png"/>仙芽傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>湯悦森伯傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="137a"/>
<pc n="　"/>蘇軾葉嘉傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>支廷訓湯藴之傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徐巖泉六安州茶居士傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吕温三月三日茶晏序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>熊禾北苑茶焙記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>趙孟熧武夷山茶塲記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>暗都剌喊山臺記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文德翼廬山免給茶引記<pc n="lb"/>
                    <pb n="137b"/>
<pc n="　"/>茅一相茶譜序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>清虛子茶論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何恭茶議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>汪可立茶經後序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳旦茶經跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>童承叙論茶經書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>趙觀煑泉小品序<pc n="lb"/>
詩文摘句<pc n="lb"/>
                    <pb n="138a"/>
合璧事類龍溪除起宗制有云必能為我講摘山之制<pc n="lb"/>
得充厩之良<pc n="lb"/>
胡文恭行孫諮制有云領算商車典領茗軸<pc n="lb"/>
唐武元衡有謝賜新火及新茶表劉禹錫栁宗元有代<pc n="lb"/>
武中承謝賜新茶表<pc n="lb"/>
韓<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>為田神玉謝賜茶表有味足蠲邪助其正直香堪<pc n="lb"/>
愈疾沃以勤勞吳主禮賢方聞置茗晉臣愛客纔有分<pc n="lb"/>
茶之句<pc n="lb"/>
                    <pb n="138b"/>
宋史李稷重秋葉黄花之禁<pc n="lb"/>
宋通商茶法詔乃歐陽修筆代福建提舉茶事謝上表<pc n="lb"/>
乃洪邁筆<pc n="lb"/>
謝宗謝茶啓比丹丘之仙芽勝烏程之御荈不止味同<pc n="lb"/>
露液白况霜華豈可為酪蒼頭便應代酒從事<pc n="lb"/>
茶榜雀舌初調玉盌分時茶思徤龍團搥碎金渠碾處<pc n="lb"/>
睡魔降<pc n="lb"/>
劉言史與孟郊洛北野泉上煎茶有詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="139a"/>
僧皎然尋陸羽不遇有詩<pc n="lb"/>
白居易有睡後茶興憶楊同州詩<pc n="lb"/>
皇甫曽有送陸羽採茶詩<pc n="lb"/>
劉禹錫石園蘭若試茶歌有云欲知花乳清冷味湏是<pc n="lb"/>
眠雲跂石人<pc n="lb"/>
鄭谷峽中嘗茶詩入座半甌輕泛緑開緘數片淺含黄<pc n="lb"/>
杜牧茶山詩山實東南秀茶稱瑞草魁<pc n="lb"/>
施肩吾詩茶為滌煩子酒為忘憂君<pc n="lb"/>
                    <pb n="139b"/>
秦韜玉有採茶歌<pc n="lb"/>
顔真卿有月夜啜茶聨句詩<pc n="lb"/>
司空圖詩碾盡明昌幾角茶<pc n="lb"/>
李羣玉詩客有衡山隠遺余石廪茶<pc n="lb"/>
李郢酬友人春暮寄枳花茶詩<pc n="lb"/>
蔡襄有北苑茶壟採茶造茶試茶詩五首<pc n="lb"/>
朱熹集香茶供飬黄栢長老悟公塔有詩<pc n="lb"/>
文公茶坂詩㩦籝北嶺西採葉供茗飲一啜夜窻寒跏<pc n="lb"/>
                    <pb n="140a"/>
趺謝衾枕<pc n="lb"/>
蘇軾有和錢安道寄惠建茶詩<pc n="lb"/>
坡仙食飲録有問大冶長老乞桃花茶栽詩<pc n="lb"/>
韓駒集謝人送鳯團茶詩白髪前朝舊史官風爐煑茗<pc n="lb"/>
暮江寒蒼龍不復從天下拭淚看君小鳯團<pc n="lb"/>
蘇轍有咏茶花詩二首有云細嚼花鬚味亦長新芽一<pc n="lb"/>
粟葉間藏<pc n="lb"/>
孔平仲夢錫惠墨答以蜀茶有詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="140b"/>
岳珂茶花盛放滿山詩有潔躬淡薄隠君子苦口森嚴<pc n="lb"/>
大丈夫之句<pc n="lb"/>
趙抃集次謝許少卿寄卧龍山茶詩有越芽逺寄入都<pc n="lb"/>
時詶唱争誇互見詩之句<pc n="lb"/>
文彦博詩舊譜最稱蒙頂味露芽雲液勝醍醐<pc n="lb"/>
張文規詩明月峽中茶始生明月峽與顧渚聫屬茶生<pc n="lb"/>
其間者尤為絶品<pc n="lb"/>
孫覿有飲修仁茶詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="141a"/>
韋處厚茶嶺詩顧渚吳霜絶蒙山蜀信稀千叢因此始<pc n="lb"/>
含露紫茸肥<pc n="lb"/>
周必大集胡邦衡生日以詩送北苑八銙日注二瓶賀<pc n="lb"/>
客稱觴滿冠霞懸知酒渴正思茶尚書八餅分閩焙主<pc n="lb"/>
簿䨇瓶揀越芽又有次韻王少府送焦坑茶詩<pc n="lb"/>
陸放翁詩寒泉自換菖蒲水活火閒煎橄欖茶又村舍<pc n="lb"/>
雜書東山石上茶鷹爪初脱韝雪落紅絲磑香動銀毫<pc n="lb"/>
甌爽如聞至言餘味終日留不知葉家白亦復有此否<pc n="lb"/>
                    <pb n="141b"/>
劉詵詩鸚鵡茶香堪供客荼䕷酒熟足娛親<pc n="lb"/>
王禹偁茶園詩茂育知天意甄收荷主恩沃心同直諫<pc n="lb"/>
苦口類嘉言<pc n="lb"/>
梅堯臣集宋著作寄鳯茶詩團為蒼玉璧隠起雙飛鳯<pc n="lb"/>
獨應近日頒豈得常寮共又李求仲寄建溪洪井茶七<pc n="lb"/>
品云忽有西山使始遺七品茶末品無水暈六品無沉<pc n="lb"/>
柤五品散雲脚四品浮粟花三品若瓊乳二品罕所加<pc n="lb"/>
絶品不可議甘香焉等差又答宣城梅主簿遺鴉山茶<pc n="lb"/>
                    <pb n="142a"/>
詩云昔觀唐人詩茶咏鴉山嘉鴉啣茶子生遂同山名鴉<pc n="lb"/>
又有七寳茶詩云七物甘香雜蕊茶浮花泛緑亂於霞<pc n="lb"/>
啜之始覺君恩重休作尋常一等誇又吳正仲餉新茶<pc n="lb"/>
沙門頴公遺碧霄峯茗俱有吟咏<pc n="lb"/>
戴復古謝史石窻送酒并茶詩曰遺來二物應時須客<pc n="lb"/>
子行厨用有餘午困政需茶料理春愁全仗酒消除<pc n="lb"/>
費氏宫詞近被宫中知了事每來隨駕使煎茶<pc n="lb"/>
楊廷秀有謝木舍人送講筵茶詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="142b"/>
葉適有寄謝王文叔送真日鑄茶詩云誰知真苦澁黯<pc n="lb"/>
淡發竒光<pc n="lb"/>
杜本武夷茶詩春從天上來噓咈通寰海納納此中藏<pc n="lb"/>
萬斛珠蓓蕾<pc n="lb"/>
劉秉忠嘗雲芝茶詩云鐵色皺皮帶老霜含英咀美入<pc n="lb"/>
詩腸<pc n="lb"/>
髙啓有月團茶歌又有茶軒詩<pc n="lb"/>
楊慎有和章水部沙坪茶歌沙坪茶出玉壘闗外實唐<pc n="lb"/>
                    <pb n="143a"/>
山<pc n="lb"/>
董其昌贈煎茶僧詩怪石與枯槎相將度嵗華鳯團雖<pc n="lb"/>
貯好只吃趙州茶<pc n="lb"/>
婁堅有花朝醉後為女郎題品泉圖詩<pc n="lb"/>
程嘉燧有虎丘僧房夏夜試茶歌<pc n="lb"/>
南宋雜事詩云六一泉烹雙井茶<pc n="lb"/>
朱隗虎丘竹枝詞官封茶地雨前開皂𨽻衙官攪似雷<pc n="lb"/>
近日正堂偏體貼監茶不遣掾曹來<pc n="lb"/>
                    <pb n="143b"/>
綿津山人漫堂咏物有大食索耳茶盃詩云粤香泛永<pc n="lb"/>
夜詩思來悠然<hi>注武夷有粤香茶</hi>
                    <pc n="lb"/>
薛熙依歸集有朱新菴今茶譜序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="144a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經卷下之五<pc n="lb"/>
                    <pb n="144b"/>
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經卷下之六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>候補主事陸廷燦撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十茶之圖<pc n="lb"/>
歴代圖畵名目<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐張萱有烹茶士女圖見宣和畵譜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐周昉寓意丹青馳譽當代宣和御府所藏有烹茶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖一<pc n="lb"/>
                    <pb n="145a"/>
<pc n="　"/>五代陸滉烹茶圖一宋中興館閣儲藏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宋周文矩有火龍烹茶圖四煎茶圖一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宋李龍眠有虎阜采茶圖見題跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宋劉松年絹畵盧仝煑茶圖一卷有元人跋十餘家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范司理龍石藏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王齊翰有陸羽煎茶圖見王世懋澹園畫品<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>董逌陸羽㸃茶圖有跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元錢舜舉畵陶學士雪夜煑茶圖在焦山道士郭苐<pc n="lb"/>
                    <pb n="145b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>處見詹景鳯東岡𤣥覽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>史石窗名文卿有煑茶圖袁桷作煑茶圖詩序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮璧有東坡海南烹茶圖并詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嚴氏書畵記有杜檉居茶經圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汪珂玉珊瑚網載盧仝烹茶圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明文徴明有烹茶圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈石田有醉茗圖題云酒邊風月與誰同陽羡春雷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醉耳聾七椀便堪酬酩酊任渠髙枕夢周公<pc n="lb"/>
                    <pb n="146a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈石田有為吳匏庵寫虎丘對茶坐雨圖<pc n="lb"/>
淵鑒齋書畫譜陸包山治有烹茶圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>補</hi>元趙松雪有宫女啜茗圖見漁洋詩話劉孔和詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="146b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="147a"/>
茶具十二圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>韋鴻臚<pc n="lb"/>
贊曰祝融司夏萬物焦爍火炎昆岡玉石俱焚爾無與<pc n="lb"/>
焉乃若不使山谷之英<graphic n="KR1089" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1089.png" mimeType="image/png"/>於塗炭子與有力矣上卿之<pc n="lb"/>
號頗著㣲稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="147b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="148a"/>
<pc n="　"/>木待制<pc n="lb"/>
上應列宿萬民以濟禀性剛直摧折彊梗使隨方逐圓<pc n="lb"/>
之徒不能保其身善則善矣然非佐以法曹資之樞宻<pc n="lb"/>
亦莫能成厥功<pc n="lb"/>
                    <pb n="148b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="149a"/>
<pc n="　"/>金法曹<pc n="lb"/>
柔亦不茹剛亦不吐圓機運用一皆有法使强梗者不<pc n="lb"/>
得殊軌亂轍豈不韙與<pc n="lb"/>
                    <pb n="149b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="150a"/>
<pc n="　"/>石轉運<pc n="lb"/>
抱堅質懐直心嚌嚅英華周行不怠斡摘山之利操漕<pc n="lb"/>
權之重循環自常不舍正而適他雖沒齒無怨言<pc n="lb"/>
                    <pb n="150b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="151a"/>
<pc n="　"/>胡員外<pc n="lb"/>
周旋中規而不逾其間動静有常而性苦其卓鬱結之<pc n="lb"/>
患悉能破之雖中無所有而外能研究其精㣲不足以<pc n="lb"/>
望圓機之士<pc n="lb"/>
                    <pb n="151b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="152a"/>
<pc n="　"/>羅樞宻<pc n="lb"/>
機事不宻則害成今髙者抑之下者揚之使精粗不致<pc n="lb"/>
於混殽人其難諸柰何矜細行而事諠譁惜之<pc n="lb"/>
                    <pb n="152b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="153a"/>
<pc n="　"/>宗從事<pc n="lb"/>
孔門髙弟當灑掃應對事之末者亦所不棄又况能萃<pc n="lb"/>
其既散拾其已遺運寸毫而使邊塵不飛功亦善哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="153b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="154a"/>
<pc n="　"/>漆雕秘閣<pc n="lb"/>
危而不持顛而不扶則吾斯之未能信以其弭執熱之<pc n="lb"/>
患無㘭堂之覆故宜輔以寳文而親近君子<pc n="lb"/>
                    <pb n="154b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="155a"/>
<pc n="　"/>陶寶文<pc n="lb"/>
出河濵而無苦窳經緯之象剛柔之理炳其弸中虛己<pc n="lb"/>
待物不飾外貎休髙秘閣宜無愧焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="155b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="156a"/>
<pc n="　"/>湯提㸃<pc n="lb"/>
飬浩然之氣發沸騰之聲以執中之能輔成湯之德斟<pc n="lb"/>
酌賔主間功邁仲叔圉然未免外爍之憂復有内熱之<pc n="lb"/>
患柰何<pc n="lb"/>
                    <pb n="156b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="157a"/>
<pc n="　"/>竺副帥<pc n="lb"/>
首陽餓夫毅諌於兵沸之時方今鼎揚湯能探其沸者<pc n="lb"/>
幾希子之清節獨以身試非臨難不顧者疇見爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="157b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="158a"/>
<pc n="　"/>司職方<pc n="lb"/>
互鄉童子聖人猶與其進况端方質素經緯有理終身<pc n="lb"/>
湼而不緇者此孔子所以與潔也<pc n="lb"/>
                    <pb n="158b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="159a"/>
竹爐并分封茶具六事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>苦節君<pc n="lb"/>
銘曰肖形天地匪冶匪陶心存活火聲帶湘濤一滴甘<pc n="lb"/>
露滌我詩腸清風兩腋洞然八荒<pc n="lb"/>
                    <pb n="159b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="160a"/>
<pc n="　"/>苦節君行省<pc n="lb"/>
茶具六事分封悉貯於此侍從苦節君於泉石山齋亭<pc n="lb"/>
館間執事者故以行省名之陸鴻漸所謂都籃者此其<pc n="lb"/>
是與<pc n="lb"/>
                    <pb n="160b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="161a"/>
<pc n="　"/>建城<pc n="lb"/>
茶宜宻裹故以篛籠盛之今稱建城按茶録云建安民<pc n="lb"/>
間以茶為尚故據地以城封之<pc n="lb"/>
                    <pb n="161b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="162a"/>
<pc n="　"/>雲屯<pc n="lb"/>
泉汲於雲根取其潔也今名雲屯盖雲即泉也貯得其<pc n="lb"/>
所雖與列職諸君同事而獨屯於斯豈不清髙絶俗而<pc n="lb"/>
自貴哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="162b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="163a"/>
<pc n="　"/>烏府<pc n="lb"/>
炭之為物貎𤣥性剛遇火則威靈氣燄赫然可畏苦節<pc n="lb"/>
君得此甚利於用也况其别號烏銀故特表章其所藏<pc n="lb"/>
之具曰烏府不亦宜哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="163b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="164a"/>
<pc n="　"/>水曹<pc n="lb"/>
茶之真味藴諸旗鎗之中必浣之以水而後發也凡器<pc n="lb"/>
物用事之餘未免殘瀝㣲垢皆賴水沃盥因名其器曰<pc n="lb"/>
水曹<pc n="lb"/>
                    <pb n="164b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="165a"/>
<pc n="　"/>器局<pc n="lb"/>
一應茶具收貯於器局供役苦節君者故立名管之<pc n="lb"/>
                    <pb n="165b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="166a"/>
<pc n="　"/>品司<pc n="lb"/>
茶欲啜時入以笋欖𤓰仁芹蒿之屬則清而且佳因命<pc n="lb"/>
湘君設司檢束<pc n="lb"/>
                    <pb n="166b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="167a"/>
羅先登續文房圖贊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>玉川先生<pc n="lb"/>
毓秀蒙頂蜚英玉川搜攪胸中書傳五千儒素家風清<pc n="lb"/>
淡滋味君子之交其淡如水<pc n="lb"/>
                    <pb n="167b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="168a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經卷下之六<pc n="lb"/>
<pb n="168b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>續茶經附録</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經附録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>候補主事陸廷燦撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶法<pc n="lb"/>
唐書德宗納户部侍郎趙贊議税天下茶漆竹木十取<pc n="lb"/>
一以為常平本錢及出奉天乃悼悔下詔亟罷之及朱<pc n="lb"/>
泚平佞臣希意興利者益進貞元八年以水災减税明<pc n="lb"/>
年諸道鹽鐵使張滂奏出茶州縣若山及商人要路以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
三等定估十税其一自是嵗得錢四十萬緡穆宗即位<pc n="lb"/>
鹽鐵使王播圖寵以自幸乃增天下茶税率百錢增五<pc n="lb"/>
十天下茶加斤至二十兩播又奏加取焉右拾遺李珏<pc n="lb"/>
上疏謂𣙜率本濟軍興而税茶自貞元以來方有之天<pc n="lb"/>
下無事忽厚歛以傷國體一不可茗為人飲鹽粟同資<pc n="lb"/>
若重税之售必髙其弊先及貧下二不可山澤之産無<pc n="lb"/>
定數程斤論税以售多為利若騰價則市者寡其税幾<pc n="lb"/>
何三不可其後王涯判二使置㩁茶使徙民茶樹于官<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
塲焚其舊積者天下大怨令狐楚代為鹽鐵使兼摧茶<pc n="lb"/>
使復令納㩁加價而已李石為相以茶税皆歸鹽鐵復<pc n="lb"/>
貞元之制武宗即位崔珙又增江淮茶税是時茶商所<pc n="lb"/>
過州縣有重税或奪掠舟車露積雨中諸道置邸以收<pc n="lb"/>
税謂之踏地錢大中初轉運使裴休著條約私鬻如法<pc n="lb"/>
論罪天下税茶増倍貞元江淮茶為大模一斤至五十<pc n="lb"/>
兩諸道鹽鐵使于悰每斤增税錢五謂之剩茶錢自是<pc n="lb"/>
斤兩復舊<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
元和十四年歸光州茶園于百姓從刺史房克讓之請<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
裴休領諸道鹽鐵轉運使立税茶十二法人以為便<pc n="lb"/>
藩鎮劉仁恭禁南方茶自擷山為茶號山曰大恩以邀<pc n="lb"/>
利<pc n="lb"/>
何易于為益昌令鹽鐵官㩁取茶利詔下所司毋敢隠<pc n="lb"/>
易于視詔曰益昌人不征茶且不可活矧厚賦毒之乎<pc n="lb"/>
命吏閣詔吏曰天子詔何敢拒吏坐死公得免竄耶易<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
于曰吾敢愛一身移暴于民乎亦不使罪及爾曹即自<pc n="lb"/>
焚之觀察使素賢之不劾也<pc n="lb"/>
陸贄為宰相以賦役煩重上疏云天災流行四方代有<pc n="lb"/>
税茶錢積户部者宜計諸道户口均之<pc n="lb"/>
五代史楊行宻字化源議出鹽茗俾民輸帛幕府髙朂<pc n="lb"/>
曰創破之餘不可以加歛且帑貲何患不足若悉我所<pc n="lb"/>
有以易四鄰所無不積財而自有餘矣行宻納之<pc n="lb"/>
宋史𣙜茶之制擇要㑹之地曰江陵府曰真州曰海州<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
曰漢陽軍曰無為軍曰蘄之蘄口為𣙜貨務六初京城<pc n="lb"/>
建安襄復州皆有務後建安襄復之務廢京城務雖存<pc n="lb"/>
但㑹給交鈔徃還而不積茶貨在淮南則蘄黄廬舒光<pc n="lb"/>
夀六州官自為塲置吏總謂之山塲者十三六州採茶<pc n="lb"/>
之民皆𨽻焉謂之園戸嵗課作茶輸租餘則官悉市之<pc n="lb"/>
總為嵗課八百六十五萬餘斤其出鬻者皆就本塲在<pc n="lb"/>
江南則宣歙江池饒信洪撫筠袁十州廣德興國臨江<pc n="lb"/>
建昌南康五軍兩浙則杭蘇明越婺處温台湖常衢睦<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
十二州荆湖則江陵府潭灃鼎鄂岳歸峽七州荆門軍<pc n="lb"/>
福建則建劍二州嵗如山塲輸租折税緫為嵗課江南<pc n="lb"/>
百二十七萬餘斤兩浙百二十七萬九千餘斤荆湖二<pc n="lb"/>
百四十七萬餘斤福建三十九萬三千餘斤悉從六𣙜<pc n="lb"/>
貨務鬻之茶有二類曰片茶曰散茶片茶蒸造實棬模<pc n="lb"/>
中串之唯建劍則既蒸而研編竹為格置焙室中最為<pc n="lb"/>
精潔他處不能造有龍鳯石乳白乳之類十二等以充<pc n="lb"/>
嵗貢及邦國之用其出䖍袁饒池光歙潭岳辰灃州江<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
陵府興國臨江軍有仙芝玉津先春緑芽之類二十六<pc n="lb"/>
等兩浙及宣江鼎州又以上中下或苐一至苐五為號<pc n="lb"/>
散茶出淮南歸州江南荆湖有龍溪雨前雨後之類十<pc n="lb"/>
一等江浙又有上中下或苐一等至苐五為號者民之<pc n="lb"/>
欲茶者售於官給其食用者謂之食茶出境者則給劵<pc n="lb"/>
商賈貿易入錢若金帛京師𣙜貨務以射六務十三塲<pc n="lb"/>
願就東南入錢若金帛者聼凡民茶匿不送官及私販<pc n="lb"/>
鬻者沒入之計其直論罪園戸輙毁敗茶樹者計所出<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
茶論如法民造温桑為茶比犯真茶計直十分論二分<pc n="lb"/>
之罪主吏私以官茶貿易及一貫五百者死自後定法<pc n="lb"/>
務從輕减太平興國二年主吏盗官茶販鬻錢三貫以<pc n="lb"/>
上黥靣送闕下淳化三年論直十貫以上黥靣配本州<pc n="lb"/>
牢城廵防卒私販茶依舊條加一等論凡結徒持仗販<pc n="lb"/>
易私茶遇官司擒捕抵拒者皆死太平興國四年詔鬻<pc n="lb"/>
偽茶一斤杖一百二十斤以上棄市<hi>厥後更改不一載全史</hi>
                    <pc n="lb"/>
陳恕為三司使將立茶法召茶商數十人俾條陳利害<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
第為三等具奏太祖曰吾視上等之説取利太深此可<pc n="lb"/>
行于商賈不可行于朝廷下等之説固滅裂無取惟中<pc n="lb"/>
等之説公私皆濟吾裁損之可以經乆行之數年公用<pc n="lb"/>
足而民富實<pc n="lb"/>
太祖開寶七年有司以湖南新茶異于常嵗請髙其價<pc n="lb"/>
以鬻之太祖曰道則善毋乃重困吾民乎即詔苐復舊<pc n="lb"/>
制勿増價值<pc n="lb"/>
煕寧三年熙河運使以嵗計不足乞以官茶博糴每茶<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
三斤易粟一斛其利甚溥朝廷謂茶馬司本以博馬不<pc n="lb"/>
可以博糴于茶馬司嵗額外增買川茶兩倍朝廷别出<pc n="lb"/>
錢二萬給之令提刑司封樁又令茶馬官程之邵兼轉<pc n="lb"/>
運使由是數嵗邊用粗足<pc n="lb"/>
神宗熙寧七年幹當公事李杞入蜀經畫買茶秦鳯熙<pc n="lb"/>
河博馬王上韶言西人頗以善馬至邊交易所嗜惟茶<pc n="lb"/>
自熙豐以來舊博馬皆以粗茶乾道之未始以細茶遺<pc n="lb"/>
之成都利州路十二州産茶二千一百二萬斤茶馬司<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
所收大較若此<pc n="lb"/>
茶利嘉祐間禁𣙜時取一年中數計一百九萬四千九<pc n="lb"/>
十三貫八百八十五錢治平間通商後計取數一百一<pc n="lb"/>
十七萬五千一百四貫九百一十九錢<pc n="lb"/>
瓊山丘氏曰後世以茶易馬始見於此盖自唐世回紇<pc n="lb"/>
入貢先已以馬易茶則西北之嗜茶有自來矣<pc n="lb"/>
蘇轍論蜀茶狀園户例收晩茶謂之秋老黄茶不限早<pc n="lb"/>
晩隨時即賣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
沈括夢溪筆談乾德二年始詔在京建州漢陽蘄口各<pc n="lb"/>
置𣙜貨務五年始禁私賣茶從不應為情理重太平<pc n="lb"/>
興國二年刪定禁法條貫始立等科罪淳化二年令商<pc n="lb"/>
賈就園戸買茶公於官塲貼射始行貼射法淳化四年<pc n="lb"/>
初行交引罷貼射法西北入粟給交引自通利軍始是<pc n="lb"/>
嵗罷諸處𣙜貨務尋復依舊至咸平元年茶利錢以一<pc n="lb"/>
百三十九萬二千一百一十九貫為額至嘉祐三年凡<pc n="lb"/>
六十一年用此額官本雜費皆在内中間時有增虧嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
入不常咸平五年三司使王嗣宗始立三分法以十分<pc n="lb"/>
茶價四分給香藥三分犀象三分茶引六年又改支六<pc n="lb"/>
分香藥犀象四分茶引景德二年許人入中錢帛金銀<pc n="lb"/>
謂之三説至祥符九年茶引益輕用知秦州曹瑋議就<pc n="lb"/>
永興鳯翔以官錢收買客引以救引價前此累增加饒<pc n="lb"/>
錢至天祐二年鎮戎軍納大麥一斗本價通加饒共支<pc n="lb"/>
錢一貫二百五十四乾興元年改二分法支茶引三分<pc n="lb"/>
東南見錢二分半香藥四分半天聖元年復行貼射法<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
行之三年茶利盡歸大商官塲但得黄晩惡茶乃詔孫<pc n="lb"/>
奭重議罷貼射法明年推治元議省吏計覆官旬獻官<pc n="lb"/>
皆决配沙門島元詳定樞宻副使張鄧公參知政事吕<pc n="lb"/>
許公魯肅簡各罰俸一月御史中丞劉筠入内内侍省<pc n="lb"/>
副都知周文賈西上閣門使薛招廊三部副使各罰銅<pc n="lb"/>
二十斤前三司使李諮落樞密直學士依舊知洪州皇<pc n="lb"/>
祐三年算茶依舊只用見錢至嘉祐四年二月五日降<pc n="lb"/>
勅罷茶禁<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
洪邁容齊隨筆蜀茶税額總三十萬熙寧七年遣三司<pc n="lb"/>
幹當公事李杞經畫買茶以蒲宗閔同領其事剏設官<pc n="lb"/>
塲增為四十萬後李杞以疾去都官郎中劉佐繼之蜀<pc n="lb"/>
茶盡𣙜民始病矣知彭州吕陶言天下茶法既通蜀中<pc n="lb"/>
獨行禁𣙜杞佐宗閔作為弊法以困西南生聚佐雖罷<pc n="lb"/>
去以國子博士李稷代之陶亦得罪侍御史周尹復極<pc n="lb"/>
論𣙜茶為害罷為河北提㸃刑獄利路漕臣張宗諤張<pc n="lb"/>
升卿復建議廢茶塲司依舊通商皆為稷劾坐貶茶塲<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
司行劄子督綿州彰明知縣宋大章繳奏以為非所當<pc n="lb"/>
用又為稷詆坐衝替一嵗之間通課利及息耗至七十<pc n="lb"/>
六萬緡有竒<pc n="lb"/>
熊蕃宣和北苑貢茶録陸羽茶經裴汶茶述皆不第建<pc n="lb"/>
品説者但謂二子未嘗至閩而不知物之發也固自有<pc n="lb"/>
時盖昔者山川尚閟靈芽未露至於唐末然後北苑出<pc n="lb"/>
為之最時偽蜀詞臣毛文錫作茶譜亦第言建有紫筍<pc n="lb"/>
而蠟靣乃產於福五代之季建屬南唐嵗率諸縣民采<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
茶北苑初造研膏繼造蠟靣既又製其佳者號曰京挺<pc n="lb"/>
本朝開寳末下南唐太平興國二年特置龍鳯模遣使<pc n="lb"/>
即北苑造團茶以别庶飲龍鳯茶盖始於此又一種茶<pc n="lb"/>
叢生石崖枝葉尤茂至道初有詔造之别號石乳又一<pc n="lb"/>
種號的乳又一種號白乳此四種出而臘靣斯下矣真宗<pc n="lb"/>
咸平中丁謂為福建漕監御茶進龍鳯團始載之於茶<pc n="lb"/>
録仁宗慶厯中蔡襄為漕改剏小龍團以進甚見珍惜<pc n="lb"/>
㫖令嵗貢而龍鳯遂為次矣神宗元豐間有㫖造密雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
龍其品又加於小龍團之上哲宗紹聖中又改為瑞雲<pc n="lb"/>
翔龍至徽宗大觀初親製茶論二十篇以白茶自為一<pc n="lb"/>
種與他茶不同其條敷闡其葉瑩薄崖林之間偶然生<pc n="lb"/>
出非人力可致正焙之有者不過四五家家不過四五<pc n="lb"/>
株所造止於二三銙而已淺焙亦有之但品格不及於<pc n="lb"/>
是白茶遂為第一既又製三色細芽及試新銙貢新銙<pc n="lb"/>
自三色細芽出而瑞雲翔龍又下矣凡茶芽數品最上<pc n="lb"/>
曰小芽如雀舌鷹爪以其勁直纎挺故號芽茶次曰揀<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
芽乃一芽帶一葉者號一鎗一旗次曰中芽乃一芽帶<pc n="lb"/>
兩葉號一鎗兩旗其帶三葉四葉者漸老矣芽茶早春<pc n="lb"/>
極少景德中建守周絳為補茶經言芽茶只作早茶馳<pc n="lb"/>
奉萬乘嘗之可矣如一鎗一旗可謂竒茶也故一鎗一<pc n="lb"/>
旗號揀芽最為挺特光正舒王送人閩中詩云新茗齋<pc n="lb"/>
中試一旗謂揀芽也或者謂茶芽未展為鎗已展為旗<pc n="lb"/>
指舒王此詩為誤盖不知有所謂揀芽也夫揀芽猶貴<pc n="lb"/>
重如此而况芽茶以供天子之新嘗者乎夫芽茶絶矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
至於水芽則曠古未之聞也宣和庚子嵗漕臣鄭可簡<pc n="lb"/>
始創為銀絲水芽盖將已揀熟芽再為剔去祗取其心<pc n="lb"/>
一縷用珍器貯清泉漬之光明瑩潔如銀絲然以制方<pc n="lb"/>
寸新銙有小龍蜿蜒其上號龍團勝雪又廢白的石乳<pc n="lb"/>
鼎造花銙二十餘色初貢茶皆入龍腦至是慮奪真味<pc n="lb"/>
始不用焉盖茶之妙至勝雪極矣故合為首冠然猶在<pc n="lb"/>
白茶之次者以白茶上之所好也異時郡人黄儒撰品<pc n="lb"/>
茶要録極稱當時靈芽之富謂使陸羽數子見之必爽<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
然自失蕃亦謂使黄君而閲今日之品則前此者未足<pc n="lb"/>
詫焉然龍焙初興貢數殊少累増至於元符以斤計者<pc n="lb"/>
一萬八千視初已加數倍而猶未盛今則為四萬七千<pc n="lb"/>
一百斤有竒矣<hi>此數見范逵所著龍焙美成茶録逵茶官也</hi>白茶勝雪以次<pc n="lb"/>
厥名實繁今列於左使好事者得以觀焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貢新銙<hi>大觀二年造</hi>試新銙<hi>政和/年造</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>白茶<hi>宣和年造</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍團勝雪<hi>宣和二年</hi>御苑玉芽<hi>大觀/二年</hi>萬夀龍芽<hi>大觀二年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上林第一<hi>宣和二年</hi>乙夜清供<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>承平雅玩<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍鳯英華<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉除清賞<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>啓沃承恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪英<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲葉<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蜀葵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金錢<hi>宣和三年</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉華<hi>宣和/二年</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寸金<hi>宣和三年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無比夀芽<hi>大觀四年</hi>萬春銀葉<hi>宣和二年</hi>宜年寶玉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉清慶雲<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無疆夀龍<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉葉長春<hi>宣和四年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞雲翔龍<hi>紹聖二年</hi>長夀玉圭<hi>政和二年</hi>興國岩銙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>香口焙銙<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上品揀芽<hi>紹興二年</hi>新收揀芽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太平嘉瑞<hi>政和二年</hi>龍苑報春<hi>宣和四年</hi>南山應瑞<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興國岩揀芽<pc n="　"/>興國岩小龍<pc n="　"/>興國岩小鳯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>以上號細色</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>揀芽<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小龍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小鳯<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大龍<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大鳯<hi>以上號粗色</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又有瓊林毓料浴雪呈祥壑源供重篚推先價倍南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>金暘谷先春夀岩却勝延平石乳清白可鑒風韻甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>髙凡十色皆宣和二年所製越五嵗省去<pc n="lb"/>
右茶嵗分十餘綱惟白茶與勝雪自驚蟄前興役浹日<pc n="lb"/>
乃成飛騎疾馳不出仲春已至京師號為頭綱玉芽以<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
下即先後以次發逮貢足時夏過半矣歐陽公詩云建<pc n="lb"/>
安三千五百里京師三月嘗新茶盖異時如此以今較<pc n="lb"/>
昔又為最早因念草木之㣲有瓌竒卓異亦必逢時而<pc n="lb"/>
後出而况為士者哉昔昌黎感二鳥之蒙采擢而自悼<pc n="lb"/>
其不如今蕃於是茶也焉敢效昌黎之感姑務自警而<pc n="lb"/>
堅其守以待時而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>外焙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石門<pc n="　"/>乳吉<pc n="　"/>香口<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右三焙常後北苑五七日興工毎日采茶蒸榨以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其黄悉送北苑併造<pc n="lb"/>
北苑别録先人作茶録當貢品極勝之時凡有四十餘<pc n="lb"/>
色紹興戊寅嵗克攝事北苑閲近所貢皆仍舊其先後<pc n="lb"/>
之序亦同惟躋龍團勝雪於白茶之上及無興國岩小龍小<pc n="lb"/>
鳯盖建炎南渡有㫖罷貢三之一而省去之也先人但<pc n="lb"/>
著其名號克今更寫其形製庶覽之無遺恨焉先是任<pc n="lb"/>
子春漕司再攝茶政越十三載乃復舊額且用政和故<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
事補種茶二萬株<hi>政和周曹種三萬株</hi>此年益䖍貢職遂有創增<pc n="lb"/>
之目仍改京挺為大龍團由是大龍多於大鳯之數凡<pc n="lb"/>
此皆近事或者猶未之知也三月初吉男克北苑寓舍<pc n="lb"/>
書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貢新銙<hi>竹圈銀模</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>方一寸二分<pc n="　"/>試新銙<hi>仝上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍團勝雪<hi>仝上</hi>白茶<hi>銀圈銀模</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徑一寸五分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御苑玉芽<hi>銀圈銀模</hi>徑一寸五分<pc n="　"/>萬夀龍芽<hi>仝上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上林第一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方一寸二分<pc n="　"/>乙夜清供<hi>竹圈</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>承平雅玩<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍鳯英華<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉除清賞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>啓沃承恩<hi>俱仝上</hi>雪英<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>横長一寸五分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲葉<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>仝上</hi>蜀葵<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徑一寸五分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金錢<hi>銀模</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>仝上/</hi>玉華<hi>銀模</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>横長一寸五分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寸金<hi>竹圈</hi>方一寸二分<pc n="　"/>無比夀芽<hi>銀模/竹圈</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>仝上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬春銀葉<hi>銀模銀圈</hi>兩尖徑二寸二分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宜年寳玉<hi>銀圈銀模</hi>直長三寸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉清慶雲<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方一寸八分<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無疆夀龍<hi>銀模竹圈</hi>直長一寸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉葉長春<hi>竹圈</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>直長三寸六分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞雲翔龍<hi>銀模銀圈</hi>徑二寸五分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長夀玉圭<hi>銀模</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>直長三寸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興國岩銙<hi>竹圈</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>方一寸二分<pc n="　"/>香口焙銙<hi>仝上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上品揀芽<hi>銀模銀圈</hi>新收揀芽<hi>銀模/銀圈</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>俱仝上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太平嘉瑞<hi>銀圈</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>徑一寸五分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍苑報春<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徑一寸七分<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南山應瑞<hi>銀模銀圈</hi>方一寸八分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興國岩揀芽<hi>銀模</hi>徑三寸<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小龍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小鳯<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大龍<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大鳯<hi>俱仝上</hi>
                    <pc n="lb"/>
北苑貢茶最盛然前軰所録止於慶厯以上自元豐後<pc n="lb"/>
瑞龍相繼挺出制精於舊而未有好事者記焉但於詩<pc n="lb"/>
人句中及大觀以來增創新銙亦猶用揀芽盖水芽至<pc n="lb"/>
宣和始名顧龍團勝雪與白茶角立嵗元首貢自御苑<pc n="lb"/>
玉芽以下厥名實繁先子觀見時事悉能記之成編具<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
存今閩中漕臺所刋茶録未備此書庶幾補其闕云淳<pc n="lb"/>
熙九年冬十二月四日朝散郎行祕書郎國史編修官<pc n="lb"/>
學士院權直熊克謹記<pc n="lb"/>
北苑貢茶綱次<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>細色第一綱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍焙貢新<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>十㝛火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢三十銙<pc n="　"/>創添二十銙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>細色第二綱<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍焙試新<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>十㝛火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢一百銙<pc n="　"/>創添五十銙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>細色第三綱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍團勝雪<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水芽<pc n="　"/>十六水<pc n="　"/>十二宿火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢三十銙<pc n="　"/>續添二十銙<pc n="　"/>創添二十銙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白茶<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水芽<pc n="　"/>十六水<pc n="　"/>七宿火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢三十銙<pc n="　"/>續添五十銙<pc n="　"/>創添八十銙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御苑玉芽<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>八㝛火<pc n="　"/>正貢一百斤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬夀龍芽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>八㝛火<pc n="　"/>正貢一百斤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上林第一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>十㝛火<pc n="　"/>正貢一百銙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乙夜清供<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二火<pc n="　"/>十㝛火<pc n="　"/>正貢一百錢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>承平雅玩<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>十㝛火<pc n="　"/>正貢一百銙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍鳯英華<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>十㝛火<pc n="　"/>正貢一百銙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉除清賞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>十㝛火<pc n="　"/>正貢一百銙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>啓沃承恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>十㝛火<pc n="　"/>正貢一百銙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪英<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>七㝛火<pc n="　"/>正貢一百銙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲葉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>七㝛火<pc n="　"/>正貢一百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蜀葵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>七㝛火<pc n="　"/>正貢一百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金錢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>七㝛火<pc n="　"/>正貢一百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寸金<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>七㝛火<pc n="　"/>正貢一百銙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>細色第四綱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍團勝雪<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>見前<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢一百五十銙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無比夀芽<pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>十五㝛火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢五十銙<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>創添五十銙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬夀銀葉<pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>十㝛火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢四十片<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>創添六十片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宜年寳玉<pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>十㝛火<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢四十片<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>創添六十片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉清慶雲<pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>十五㝛火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢四十片<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>創添六十片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無疆夀龍<pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>十五㝛火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢四十片<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>創添六十片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉葉長春<pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>七㝛火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢一百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞雲翔龍<pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>九㝛火<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢一百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長夀玉圭<pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>九㝛火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢二百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興國岩銙<pc n="　"/>中芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>十㝛火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢一百七十銙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>香口焙銙<pc n="　"/>中芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>十㝛火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢五十銙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上品揀芽<pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>十㝛火<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢一百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新收揀芽<pc n="　"/>中芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>十㝛火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢六百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>細色第五綱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太平嘉瑞<pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>九㝛火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢三百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍苑報春<pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>九宿火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢六十片<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>創添六十片<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南山應瑞<pc n="　"/>小芽<pc n="　"/>十二水<pc n="　"/>十五宿火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢六十銙<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>創添六十銙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興國岩揀芽<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中芽<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十二水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十㝛火<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢五百十片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興國岩小龍<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中芽<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十二水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十五㝛火<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢七百五片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興國岩小鳯<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中芽<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十二水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十五㝛火<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢五十片<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先春雨色<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太平嘉瑞<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仝前<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢二百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長夀玉圭<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仝前<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢一百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續入額四色<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御苑玉芽<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仝前<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢一百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬夀龍芽<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仝前<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢一百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無比夀芽<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仝前<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢一百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞雲翔龍<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仝前<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢一百片<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>麤色第一綱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不入腦子上品揀芽小龍一千二百片六水十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㝛火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子小龍七百片四水十五㝛火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>增添<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不入腦子上品揀芽小龍一千二百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子小龍七百片<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建寧府附發小龍茶八百四十片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>麤色第二綱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不入腦子上品㨂芽小龍六百四十斤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子小龍六百七十二片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子小鳯一千三百四十片四水十五㝛火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子大龍七百二十片二水十五㝛火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子大鳯七百二十片二水十五㝛火<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>增添<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不入腦子上品揀芽小龍一千二百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子小龍七百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建寧府附發小鳯茶一千三百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>麤色第三綱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不入腦子上品揀芽小龍六百四十片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子小龍六百四十片<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子小鳯六百七十二斤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子大龍一千八百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子大鳯一千八百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>增添<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不入腦子上品揀芽小龍一千二百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子小龍七百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建寧府附發大龍茶四百片大鳯茶四百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>麤色第四綱<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不入腦子上品㨂芽小龍六百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子小龍三百三十六片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子小鳯三百三十六片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子大龍一千二百四十片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子大鳯一千二百四十片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建寧府附發大龍茶四百片大鳯茶四百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>麤色第五綱<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子大龍一千三百六十八片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子大鳯一千三百六十八片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>京鋌改造大龍一千六百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建寧府附發大龍茶八百片大鳯茶八百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>麤色第六綱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子大龍一千三百六十片<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子大鳯一千三百六十片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>京鋌改造大龍一千六百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建寧府附發大龍茶八百片大鳯茶八百片又京<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鋌改造大龍一千二百片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>麤色第七綱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正貢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子大龍一千二百四十片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入腦子大鳯一千二百四十片<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>京鋌改造大龍二千三百二十片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建寧府附發大龍茶二百四十片大鳯茶二百四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十片又京鋌改造大龍四百八十片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>細色五綱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貢新為最上後開焙十日入貢龍團為最精而建<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>人有直四萬錢之語夫茶之入貢圈以箬葉内以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄斗盛以花箱䕶以重篚花箱内外又有黄羅羃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之可謂什襲之珍矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>麤色七綱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>揀芽以四十餅為角小龍鳯以二十餅為角大龍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鳯以八餅為角圈以箬葉束以紅縷包以紅紙緘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以舊綾惟揀芽俱以黄焉<pc n="lb"/>
金史茶自宋人嵗供之外皆貿易於宋界之𣙜塲世宗<pc n="lb"/>
大定十六年以多私販乃定香茶罪賞格章宗承安三<pc n="lb"/>
年命設官製之以尚書省令史徃河南視官造者不嘗<pc n="lb"/>
其味但採民言謂為温桑實非茶也還即白上以為不<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
幹杖七十罷之四年三月於淄密寧海蔡州各置一坊<pc n="lb"/>
造茶照南方例每斤為袋直六百文後令每袋减三百<pc n="lb"/>
文五年春罷造茶之坊六年河南茶樹槁者命補植之<pc n="lb"/>
十一月尚書省奏禁茶遂命七品以上官其家方許食<pc n="lb"/>
茶仍不得賣及饋獻七年更定食茶制八年言事者以<pc n="lb"/>
止可以鹽易茶省臣以為所易不廣兼以雜物博易宣<pc n="lb"/>
宗元光二年省臣以茶非飲食之急今河南陜西凡五<pc n="lb"/>
十餘都郡日食茶率二十袋直銀二兩是一嵗之中妄<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
費民間三十餘萬也奈何以吾有用之貨而資敵乎乃<pc n="lb"/>
制親王公主及現任五品以上官素蓄存者存之禁不<pc n="lb"/>
得買餽餘人並禁之犯者徒五年告者賞寶泉一萬貫<pc n="lb"/>
元史本朝茶課由約而博大率因宋之舊而為之制焉<pc n="lb"/>
至元六年始以興元交鈔同知運使白賡言初𣙜成都<pc n="lb"/>
茶課十三年江南平左丞吕文煥首以主茶税為言以<pc n="lb"/>
宋㑹五十貫凖中統鈔一貫次年定長引短引是嵗征<pc n="lb"/>
一千二百餘錠泰定十七年置㩁茶都轉運使司於江<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
州路總江淮荆湖福廣之税而遂除長引專用短引二<pc n="lb"/>
十一年免食茶税以益正税二十三年以李起南言增<pc n="lb"/>
引税為五貢二十六年丞相桑哥增為一十貫延祐五<pc n="lb"/>
年用江西茶運副法忽魯丁言減引添錢每引再增為<pc n="lb"/>
一十二兩五錢次年課額遂增為二十八萬九千二百<pc n="lb"/>
一十一錠矣天厯己巳罷𣙜司而歸諸州縣其嵗徴之<pc n="lb"/>
數盖與延祐同至順之後無籍可考他如范殿帥茶西<pc n="lb"/>
番大葉茶建寧銙茶亦無從知其始末故皆不著<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
明㑹典陜西置茶馬司四河州洮州西寧甘州各司並<pc n="lb"/>
赴徽州茶引所批騐每嵗差御史一員廵茶馬<pc n="lb"/>
明洪武間差行人一員齎榜文於行茶所在懸示以肅<pc n="lb"/>
禁永樂十三年差御史三員廵督茶馬正統十四年停<pc n="lb"/>
止茶馬金牌遣行人四員廵察景泰二年令川陜布政<pc n="lb"/>
司各委官廵視罷差行人四年復差行人成化三年奏<pc n="lb"/>
准每年定差御史一員陜西廵茶十一年令取回御史<pc n="lb"/>
仍差行人十四年奏准定差御史一員專理茶馬每嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
一代遂為定例𢎞治十六年取回御史凡一應茶法悉<pc n="lb"/>
聼督理馬政都御史兼理十七年令陜西每年於按察<pc n="lb"/>
司揀憲臣一員駐洮廵禁私茶一年滿日擇一員交代<pc n="lb"/>
正德二年仍差廵茶御史一員兼理馬政<pc n="lb"/>
光禄寺衙門每嵗福建等處觧納茶葉一萬五千斤先<pc n="lb"/>
春等茶芽三千八百七十八斤收充茶飯等用<pc n="lb"/>
博物典彚云本朝捐茶利予民而不利其入凡前代所<pc n="lb"/>
設𣙜務貼射交引茶由諸種名色今皆無之惟於四川<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
置茶馬司四所於闗津要害置數批驗茶引所而已及<pc n="lb"/>
每年遣行人於行茶地方張挂榜文俾民知禁又於西<pc n="lb"/>
番入貢為之禁限每人許其順帶有定數所以然者非<pc n="lb"/>
為私奉盖欲資外國之馬以為邊境之備焉耳<pc n="lb"/>
洪武五年户部言四川産巴茶凡四百四十七處茶戸<pc n="lb"/>
三百一十五宜依定制每茶十株官取其一嵗計得茶<pc n="lb"/>
一萬九千二百八十斤令有司貯候西番易馬從之至<pc n="lb"/>
三十一年置成都重慶保寧三府及播州宣慰司茶倉<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
四所命四川布政司移文天全六番招討司將嵗收茶<pc n="lb"/>
課仍收碉門茶課司餘地方就送新倉收貯聼商人交<pc n="lb"/>
易及與西番易馬茶課嵗額五萬餘斤每百加耗六斤<pc n="lb"/>
商茶嵗中率八十斤令商運賣官取其半易馬納馬番<pc n="lb"/>
族洮州三十河州四十三又新附歸德所生番十一西<pc n="lb"/>
寧十三茶馬司收貯官立金牌信符為驗洪武二十八<pc n="lb"/>
年駙馬歐陽倫以私販茶撲殺明初茶禁之嚴如此<pc n="lb"/>
武夷山志茶起自元初至元十六年浙江行省平章髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
興過武夷製石乳數斤入獻十九年乃令縣官蒞之嵗<pc n="lb"/>
貢茶二十斤采摘户凡八十大德五年興之子久住為<pc n="lb"/>
邵武路總管就近至武夷督造貢茶明年剏焙局稱為<pc n="lb"/>
御茶園有仁風門第一春殿清神堂諸景又有通仙井<pc n="lb"/>
覆以龍亭皆極丹雘之盛設塲官二員領其事後嵗額<pc n="lb"/>
浸廣增戸至二百五十茶三百六十斤製龍團五千餅<pc n="lb"/>
泰定五年崇安令張端本重加修葺於園之左右各建<pc n="lb"/>
一坊扁曰茶塲至順三年建寧總管暗都剌於通仙井<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
畔築臺髙五尺方一丈六尺名曰喊山臺其上為喊泉<pc n="lb"/>
亭因稱井為呼來泉舊志云祭後羣喊而水漸盈造茶<pc n="lb"/>
畢而遂涸故名迨至正末額凡九百九十斤明初仍之<pc n="lb"/>
著為令每嵗驚蟄日崇安令具牲醴詣茶塲致祭造茶<pc n="lb"/>
入貢洪武二十四年詔天下産茶之地嵗有定額以建<pc n="lb"/>
寧為上聼茶戸采進勿預有司茶名有四探春先春次<pc n="lb"/>
春紫筍不得碾揉為大小龍團然而祀典貢額猶如故<pc n="lb"/>
也嘉靖三十六年建寧太守錢嶫因本山茶枯令以嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
編茶夫銀二百兩及水脚銀二十兩齎府造辦自此遂<pc n="lb"/>
罷茶塲而崇民得以休息御園尋廢惟井尚存井水清<pc n="lb"/>
甘較他泉迥異仙人張邋遢過此飲之曰不徒茶美亦<pc n="lb"/>
此水之力也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>我<pc n="lb"/>
朝茶法陜西給番易馬舊設茶馬御史後歸廵撫兼理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>各省發引通商止於陜境交界處盤查凡産茶地方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>止有茶利而無茶累深山窮谷之民無不沾濡<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
雨露耕田鑿井共樂昇平此又有茶以來希遇之盛也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雍正十二年七月既望陸廷燦識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續茶經附録<pc n="lb"/>
<pb n="31b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>