<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>雲林石譜卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲林石譜卷上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>杜綰<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靈璧石<pc n="lb"/>
宿州靈璧縣地名磬山石産土中歲久穴深數丈其質<pc n="lb"/>
為赤泥漬滿土人多以鐵刃遍刮凡三兩次既露石色<pc n="lb"/>
即以黄蓓箒或竹箒兼磁末刷治清潤扣之鏗然有聲<pc n="lb"/>
石底多有漬土不能盡去者度其頓放即為向背石在<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
土中隨其大小具體而生或成物狀或成峯巒巉岩透<pc n="lb"/>
空其眼少有宛轉之勢或多空塞或質匾朴或成雲氣<pc n="lb"/>
日月佛像或狀四時之景須藉斧鑿修治磨礲以全其<pc n="lb"/>
美或一靣或三四靣若三四靣全者即是從土中生起<pc n="lb"/>
凡數百之中無一二有得四靣者多是磇者石尖擇其<pc n="lb"/>
竒巧處鐫治取其底平頃歲靈璧張氏蘭皋亭列巧石<pc n="lb"/>
頗多各髙一二丈許峯巒嵓竇嵌空具美大抵亦三兩<pc n="lb"/>
靣背亦著土又有一種石理蹸踆若胡桃殻紋其色稍<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
黑大者髙二三尺小者尺餘或如拳大坡陁拽脚如大<pc n="lb"/>
山勢鮮髙峯岩竇又有一種産新坑黄泥溝峯巒嵌空<pc n="lb"/>
竒巧亦須刮治扣之稍稍有聲但石色清淡稍燥軟易<pc n="lb"/>
於人為不若磬山清潤而堅此石宜避風日若露處日<pc n="lb"/>
久即色轉白聲亦隨減書所謂泗濵浮磬是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>青州石<pc n="lb"/>
青州石産之土中大者數尺小亦尺餘或大如拳細碎<pc n="lb"/>
磊磈未成物狀在穴中性頗軟見風即勁凡採之易脆<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
不可勝舉其質玲瓏竅眼百倍於他石眼中多為軟土<pc n="lb"/>
充塞徐以竹枝洗滌浄盡宛轉通透無峯巒峭㧞勢石<pc n="lb"/>
色帶紫微燥扣之無聲土人以石藥粘綴四靣取巧像<pc n="lb"/>
雲氣枯木怪石欹側之狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>林慮石<pc n="lb"/>
相州林慮石地名交口其質堅潤扣之有聲一種出土<pc n="lb"/>
中採之穴地見石則尋坑坎處石多倒生向下垂如鍾<pc n="lb"/>
乳融結皆天然鏨去麄石留石座如板山多自載山一<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
座峯巒下秀髙㧞或如無物狀石色甚碧曽貢入内府<pc n="lb"/>
有藍關蒼虬洞天凡十餘品各髙數寸甚竒異又有一<pc n="lb"/>
種色稍斑而微黑産土中微有土漬易於洗滌有大山<pc n="lb"/>
勢四靣徘徊無背稍着土千岩萬壑峯巒迤邐頗多嵌<pc n="lb"/>
空洞穴宛轉相通不假人為至有中虚可施香燼静而<pc n="lb"/>
視之若烟雲出沒岩岫間此石因崇寕年方田相視地<pc n="lb"/>
脉偶得之大不踰三五尺至如拳大竒巧百怪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平江府太湖石<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
産洞庭水中石性堅而潤有嵌空穿眼宛轉嶮怪勢一<pc n="lb"/>
種色白一種色青而黑一種微黑青其質文理縱横籠<pc n="lb"/>
絡起隐於石靣遍多坳坎盖因風浪中衝激而成謂之<pc n="lb"/>
彈子窩扣之微有聲採人擕鎚鏨入深水中頗艱辛度<pc n="lb"/>
竒巧取鑿貫以巨索浮大舟設木架絞而出之其間稍<pc n="lb"/>
有巉岩特勢則就加鐫礲取巧復沉水中經久為風水<pc n="lb"/>
冲刷石理如生此石岩最髙有三五丈低不踰十數尺<pc n="lb"/>
間有尺餘惟宜植立軒檻裝治假山或羅列園林廣榭<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
中頗多偉觀鮮有小巧可置几案間者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無為軍石<pc n="lb"/>
無為軍石産土中連接而生擇竒巧者即斷取之易為<pc n="lb"/>
洗滌不着泥漬石色稍黑而潤大者髙數尺亦有盈尺<pc n="lb"/>
及五六寸者多作羣山勢扣之有聲至有一叚二三尺<pc n="lb"/>
間羣峯聳㧞連接髙下凡數十許巉嵓澗谷不異眞山<pc n="lb"/>
頃年維揚俞次契大夫家獲張氏一石方圓八九尺上<pc n="lb"/>
有峯巒髙下不知數中有谷道相通目之為千峯石又<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
米芾為太守獲異石拜者四靣巉峻但石苗所出不廣<pc n="lb"/>
佳者頗艱得之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨安石<pc n="lb"/>
杭州臨安縣石出土中有兩種一深青色一微青白色<pc n="lb"/>
其質竒怪無尖峯崒嵂勢髙者十數尺小者數尺温潤<pc n="lb"/>
而堅扣之有聲間有質朴從而斧鑿修治磨礲增巧頃<pc n="lb"/>
歲錢塘千頃院有石一塊髙數尺舊有小承天法喜堂<pc n="lb"/>
徒弟授衣鉢得此石價値五百餘千其石置方斛中四<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
靣嵌空嶮怪洞穴委曲於石罅間植枇杷一株頗年遠<pc n="lb"/>
岩竇中嘗有露珠凝滴目為醜石元居中有詩略云人<pc n="lb"/>
久衆所憎歲久衆所惜為負磊落姿不隨寒暑易政和<pc n="lb"/>
間取歸内府此石之尤者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖州武康石<pc n="lb"/>
出土中一青色一黄黑而斑其質頗燥不堅無混然巉<pc n="lb"/>
岩峯巒雖多透空渲眼亦不堪宛轉採人入穴石多卧<pc n="lb"/>
生甚廣潤度竒巧處以鐵鏨揭取之或多細碎大抵石<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
性匾側多涮道摺疊勢浙中假山藉此為山脚石座間<pc n="lb"/>
有險怪尖鋭者即側立為峯巒頗勝青州穿眼宛轉渾<pc n="lb"/>
然可觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崑山石<pc n="lb"/>
平江府崑山縣石産土中多為赤土積漬既出土倍費<pc n="lb"/>
挑剔洗滌其質磊塊巉岩透空無聳㧞峯巒勢扣之無<pc n="lb"/>
聲土人唯愛其色之潔白或種植小木或種溪蓀於竒<pc n="lb"/>
巧處或置立器中互相貴重以求售至正初杭州皋亭<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
山後太山出石與崑山石無分毫之異<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江革石<pc n="lb"/>
道州江革永寕二縣皆産石在亂山間於平地土空礲<pc n="lb"/>
積永寕石疊而生成或大或小不相粘綴江革一種稍<pc n="lb"/>
青色一種灰黑間有巉岩特勢其質例皆麄澁枯燥扣<pc n="lb"/>
之有聲未見絶竒巧者唯永寕所産大者十數尺或二<pc n="lb"/>
三尺至有尺餘或大如拳或多細碎每就山採石散處<pc n="lb"/>
地土莫知其數蓋率皆竒怪大抵各隨人所欲旣擇絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
佳者多為泥土苔蘚所積以水漬一兩日用磁末痛刷<pc n="lb"/>
一種色深青一種微青一種微黑其色質堅潤扣之有<pc n="lb"/>
聲或多坳坎頗類太湖彈子窩峯巒巉岩四靣亦多透<pc n="lb"/>
空嶮恠萬狀或有數尺若大山氣象千岩萬壑羣峯環<pc n="lb"/>
遶中有谷道拽脚類諸物像不可槩舉非人力能為之<pc n="lb"/>
大抵其石多白脉又有如大山之巔合三兩峯間因石<pc n="lb"/>
脉相連數道而成瀑布直落澗壑凡遇石塞路迸濺即<pc n="lb"/>
散漫分流石之兩邊如圖寫之狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>常山石<pc n="lb"/>
衢州常山縣思溪又地名石洪或云空字石去水底側<pc n="lb"/>
垂似鍾乳雜沙泥不相聯接採人車戽深水甚難得之<pc n="lb"/>
或大或小不踰數尺竒巧萬狀多是全質每一石則有<pc n="lb"/>
聯續尖鋭十數峯髙下峭㧞嵌空全若大山氣勢亦有<pc n="lb"/>
如拳大者又於巉岩嶮怪岩竇中出石筍或欹斜尖細<pc n="lb"/>
互相撐拄之勢蓋石生溪中為風水衝激融結而成竒<pc n="lb"/>
巧又有峯巒聳秀洞穴委曲相通底座透空堪施香燼若<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
烟雲縈遶亂峯間一種色深青石理如刷絲捫之輒隱<pc n="lb"/>
手又一種青而滑或以磁末刷治而顔色皆溫潤扣之<pc n="lb"/>
有聲間有質朴全無巧勢者石性稍礦不容人為非靈<pc n="lb"/>
璧可増嶮恠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開化石<pc n="lb"/>
衢州開化縣龍山深土中出石雖磈或巉岩可觀色稍<pc n="lb"/>
燥扣之有聲又地鱉灘亦多産石水中色稍青潤石質<pc n="lb"/>
骨麄而肉細率皆全質間有羣峯前後羅列若大山氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
勢比之思溪無峭崪勢扣之亦有聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>澧州石<pc n="lb"/>
澧州石産土中磊磈而生大者尺餘亦有絶小者頗多<pc n="lb"/>
嶮怪巉岩類諸物狀其質為沙泥積漬費工刷治石理<pc n="lb"/>
遍鋪絲捫之隐手青白稍潤有白脉籠絡土人不知貴<pc n="lb"/>
士大夫多擕歸裝視假山髙視之頗類鴈蕩諸竒峯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>英石<pc n="lb"/>
英州含光眞陽縣之間石産溪水中有數種一微青色<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
有白通脉籠絡一微灰黑一淺綠各有峯巒嵌空穿眼<pc n="lb"/>
宛轉相通其質稍潤扣之微有聲又有一種色白四靣峯<pc n="lb"/>
巒聳㧞多稜角稍瑩徹靣靣有光可鑒物扣之無聲採<pc n="lb"/>
之人就水中度竒巧處鏨取之此石處海外遼逺賈人罕<pc n="lb"/>
知之然山谷以謂象州太守費萬金載歸古亦然耳頃<pc n="lb"/>
年東坡獲雙石一綠一白目為仇池石鄉人王郭夫亦<pc n="lb"/>
嘗擕數塊歸髙尺餘或大或小各有可觀方知有數種<pc n="lb"/>
不獨白綠耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖口石<pc n="lb"/>
江州湖口石有數種或在水中或産水際一種色青混<pc n="lb"/>
然成峯巒岩壑或類諸物狀一種匾薄嵌空穿眼通透<pc n="lb"/>
幾若木板似利刀剜刻之狀石理如刷絲色亦微潤扣<pc n="lb"/>
之有聲土人李正臣蓄此石大為東坡稱賞目之為世<pc n="lb"/>
中九華有百金歸買小玲瓏之語然石之諸峯間有外<pc n="lb"/>
來竒巧者相粘綴以増嶮怪此種在李氏家頗多適偶<pc n="lb"/>
為大賢一顧彰名今歸尚方久矣又有一種挺然成一<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
兩峯或三四峯髙下峻峭無拽脚有向背首尾一律或<pc n="lb"/>
大或小土人多綴以石座及以細碎諸石膠漆粘綴取<pc n="lb"/>
巧為盆山求售正如僧人排設供具兩兩相對殊無意<pc n="lb"/>
味<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>袁石<pc n="lb"/>
袁州萬載縣去縣十餘里石無數在野田間其質嶙峋<pc n="lb"/>
微青色間多峯巒岩竇四向又有石罅中上下生小林<pc n="lb"/>
木蓊鬱可喜或髙三四尺或五六尺全如一大山氣勢<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
經行凡數百歩不斷目地名為亂石里土人以石占田<pc n="lb"/>
壠有妨布種恨不之去惜乎地遠人罕知之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平泉石<pc n="lb"/>
平泉石出自關中考之李德裕平泉莊記草木花石之<pc n="lb"/>
美其石産水中每獲一竒皆鐫有道二字頃余於潁昌<pc n="lb"/>
杜欽益家賞一石雙峯髙下有渲道挺然長數寸許無<pc n="lb"/>
嵌空岩竇勢其質不露圭角磨礲光潤而青堅於石罅<pc n="lb"/>
中鐫有道二字扣之有聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兗石<pc n="lb"/>
兗州出石如褐色謂之栗玉有巉岩峯巒勢無穿眼其<pc n="lb"/>
質甚堅潤扣之有聲堪為器頗費鐫礲土人貴重之與<pc n="lb"/>
北方所産栗頗相類但見峯巒一律耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永康石<pc n="lb"/>
蜀水永康軍産異石錢遜叔遺余一石平如板厚半寸<pc n="lb"/>
濶六七寸於靣上如鋪一紙許甚潔白上有山一座高<pc n="lb"/>
低前後凡十數峯劇有佳趣迴邉不脱其底山色皆青<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
黑温潤而堅利刃不能刻扣之有聲清越目為江山小<pc n="lb"/>
平遠遜叔得自蜀中部使者云出自永康軍後未見偶<pc n="lb"/>
者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>排牙石<pc n="lb"/>
臨安府府署之側一山甚髙名拜郊臺錢氏故跡向山<pc n="lb"/>
之巔險峻處兩邊各有列石數十塊從地生出者峯巒<pc n="lb"/>
巉岩穿眼委曲翠潤而堅謂之排牙石<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>品石<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
建康府有石三塊頗雄偉有岩洞嶮怪色稍蒼翠遍産<pc n="lb"/>
竹木茂鬱可觀石罅中有六朝唐宋諸公刻字謂之品<pc n="lb"/>
石<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永康石<pc n="lb"/>
永州州署依山㕔事之東隅頃歲太守黄叔度因其地<pc n="lb"/>
稍露山骨除治積壤十餘尺得眞山一座凡八九峯岩<pc n="lb"/>
洞相通翠潤可喜遍有唐人刻字於諸峯之側甚竒右<pc n="lb"/>
有一石横尺餘聯綴石上全若水禽因引泉出水瀦滿<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
岩竇其石正浮水靣亦有唐人刻字目之為鸂鶒石又<pc n="lb"/>
羣山之後下廣二頃餘率皆怪石羅布田野間或為居<pc n="lb"/>
人蔽隱元次山剏萬石亭於郡之山巔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石筍<pc n="lb"/>
石筍所産凡有數處一出鎭江府黄山一産商州一産<pc n="lb"/>
益州諸郡率皆卧生土中採之隨其長短就而出之或<pc n="lb"/>
有斷而出者大者二三尺小者尺餘皆微著土者其質<pc n="lb"/>
挺然尖鋭或匾側有三靣紋理如刷絲起隐於石靣或<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
得涮道徹扣之或有聲石色無定間有四靣停者又有<pc n="lb"/>
髙一二丈首尾一律因斧鑿修治而成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泰岩<pc n="lb"/>
襲慶府泰山石産土中大小踰三四寸間有磊塊碎小<pc n="lb"/>
者色灰白或微青亦有嵌嶮竒怪勢其質甚軟可施鐫<pc n="lb"/>
礲土人不甚珍愛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嶧山石<pc n="lb"/>
嶧山在襲慶府鄒縣山土中産美石間有岩穴穿眼眼<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
不甚宛轉深邃亦有峯巒髙下無崷崪勢其質堅礦不<pc n="lb"/>
容斧鑿色若拔藍或如木葉翠潤可喜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耒陽石<pc n="lb"/>
耒陽縣土中出石磊磈巉岩大小不等石質稍堅一種<pc n="lb"/>
色青黑一種灰白一種黄而斑四靣竒巧扣之無聲可<pc n="lb"/>
置几案間小有可觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>襄陽石<pc n="lb"/>
襄陽府去城十數里有山名鳯凰地中出石橫長尺餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
或如拳者巉岩嶮怪往往如大山勢色稍青黑間有如<pc n="lb"/>
灰褐者扣之有聲土人不甚重政和間惟鎮江蘇仲恭<pc n="lb"/>
留臺家有數塊置几案間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄山石<pc n="lb"/>
鎭江府去城十五里地名黄山在鸐林寺西南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>峴山石<pc n="lb"/>
峴山在黄山之東皆産石土中小者或全質大者或鐫<pc n="lb"/>
取相連處竒怪有萬狀色黄清潤而堅扣之有聲間有<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
色灰褐者石多穿眼相通可出音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>排衙石<pc n="lb"/>
鎮江蘇仲恭留臺家有一石如蹲獅子或如睡鸂鶒羅<pc n="lb"/>
列八九狀太守梅知勝目之為蘇氏排衙石又有一石<pc n="lb"/>
筍髙九尺有竒混然天成目之為蘇棟樑悉歸内府矣<pc n="lb"/>
崇寕間米元章取小石為峴山甚竒特峴山石多青潤<pc n="lb"/>
而産黃山者色多土脉少有可鐫治者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清溪石<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
廣南清溪鎮之三五十里土中出石巉岩險恠一種色<pc n="lb"/>
甚清潤扣之有聲韵清越一種色白頃年蘇仲恭家置<pc n="lb"/>
於几案間有七八石甚竒巧此石所産相隣青綠坑尤<pc n="lb"/>
竒於他處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>刑石<pc n="lb"/>
刑州西山接太行山山中有石石色黑亦有峯巒竒巧<pc n="lb"/>
亦可置几案間土人往往採石為硯名曰烏石頗發墨<pc n="lb"/>
稍燥蘇仲恭有三硯樣製殊不俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仇池石<pc n="lb"/>
韶州之東南七八十里地名仇池土中産小石峯巒岩<pc n="lb"/>
竇甚竒巧石色清潤扣之亦有聲頗於清溪品目相類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧溪石<pc n="lb"/>
袁州石出溪水中色稍青黑有嵌空嶮恠勢大者髙數<pc n="lb"/>
尺鮮有小巧者唐盧肇隱居草堂溪水之側堂前立一<pc n="lb"/>
大石髙丈餘三峯九竅甚竒怪指謂盧溪石崇寕間欲<pc n="lb"/>
輦置内府以石背多有前人刻字語或時忌遂止之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卞山石<pc n="lb"/>
湖州西門外十五里有卞山在郡山最為崷崒頃朱先<pc n="lb"/>
生所居産石竒巧羅布山間嵌石礧磈色類靈璧而清<pc n="lb"/>
潤尤勝葉少藴得其地蓋堂以就其景故號石林石上<pc n="lb"/>
皆有李唐逰人題字自顔魯公而下悉署焉又州之西<pc n="lb"/>
北鳯凰山後地名前山於亂篠間有石生土中下多流<pc n="lb"/>
泉石質嵌空嶮怪往往多穿眼青翠如湖口悉髙大鮮<pc n="lb"/>
有小者宣和間嘗使土人取之重不可致今有數塊留<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
道傍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>涵碧石<pc n="lb"/>
婺州東南縣之南五里有涵碧池唐令于典宗得其勝<pc n="lb"/>
槩鑿池面瀑布有二大石魚置池靣魚之前有石一塊<pc n="lb"/>
髙二尺許嶮岩可觀石之半間凹然如掌羅列江東著<pc n="lb"/>
書嘗以為硏好事者每往逰覽劉禹錫有詩在集中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吉州石<pc n="lb"/>
吉州安福縣之東二三里有秀嶺石産土中不相聯綴<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
其質巉岩清潤扣之有聲間有三兩靣或混然窒塞髙<pc n="lb"/>
數尺無小巧者又有白馬廟去縣之東二十餘里土中<pc n="lb"/>
亦出石石質稍青或色稍白四靣嵌空嶮怪又有佛僧<pc n="lb"/>
潭在縣之西十四五里産潭上土中亦清潤嵌空穿眼<pc n="lb"/>
宛轉扣之或有聲又有一種如大山四靣<graphic n="KR0886" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0886.png" mimeType="image/png"/>崒勢間有<pc n="lb"/>
小巧者或云潭逺處則皆枯燥無聲色亦灰白又縣西<pc n="lb"/>
六十里慶雲鄕地名久石岩山極髙峻中有一岩深邃<pc n="lb"/>
可容千餘人岩之側土中出石或大或小嵌空巉岩四<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
靣峙石少有穿眼多類物像宛然天成凡此四種若白<pc n="lb"/>
馬廟石加之清潤有全美矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>全州石<pc n="lb"/>
全州湘江一帶泝流而上江邉兩岸狹處間有土石山<pc n="lb"/>
懸石如鍾乳嵌空巉岩萬狀扣之聲清越其色若靈璧<pc n="lb"/>
青翠可喜余舟過石側擊取數塊髙尺餘甚竒巧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲林石譜卷上<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>雲林石譜卷中</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲林石譜卷中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>杜綰<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何君石<pc n="lb"/>
臨安江軍新塗縣玉笥山玉梁<graphic n="KR0972" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0972.png" mimeType="image/png"/>有澗洞名何君按圖<pc n="lb"/>
經十人避秦九人仙去獨何君為地仙居其洞故因號<pc n="lb"/>
焉岩洞透邃中有石棋枰山之前後聞産巨石皆嶮怪<pc n="lb"/>
昔何君洞有一石懸於洞口其狀如雲廣數尺巉岩秀<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
碧扣之無聲土人云何氏擊取置亭榭中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孰潭石<pc n="lb"/>
筠州髙安縣之東北有水出自豐城號濟歩江自江口<pc n="lb"/>
入四十里地名孰潭水中多産巨石嶙峋四靣無崷崪<pc n="lb"/>
勢穿眼委曲不甚蒼翠鮮有小巧者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪巖石<pc n="lb"/>
饒州府樂平縣東山鄉地名洪巖有三洞名木梓樹水<pc n="lb"/>
岩各有巖穴炬火而入自水岩上半間可不數十丈方<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
到底聞水聲如雷窮之即無水源其洞中有石田鍾皷<pc n="lb"/>
磬仙人帳若人力所為其山髙下巉岩翠壁巖穴中有<pc n="lb"/>
石佛羅漢相儀如生凡髙十餘尺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韶石<pc n="lb"/>
韶州黃牛灘水中産石峯巒巉岩百怪其色或灰扣之<pc n="lb"/>
微有聲凡就水採取例皆枯燥須用磁末刷治即色稍<pc n="lb"/>
青其質頗與道州永明石品相類間有竒巧小者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>袁州石<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
袁州分宜縣距縣二十里有五侯嶺<hi>侯或云猴猴字未詳其名</hi>嶺上<pc n="lb"/>
四旁皆山石岝㠋峭絶若劃裂摧倒勢其嵌空多狙猨<pc n="lb"/>
凡山下石或立或伏當是山上飛墮者石色紺青不潤<pc n="lb"/>
澤玲瓏竒怪萬狀間有數人可遠致者臨江士人魯子<pc n="lb"/>
明有石癖嘗親訪其處以漁舟載歸滿灘列置所居又<pc n="lb"/>
去縣十里有石洞名洪陽游者持炬以入聞有十六室<pc n="lb"/>
詭怪百狀又有石乳石田牛羊鍾鼓凡倉廩床榻之類<pc n="lb"/>
石帆髙數丈叚叚有邊幅如有船檣所駕暴疾風狀石<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
田頃畆與眞無異凡洞髙處刻唐人題字彷彿可辨父<pc n="lb"/>
老云是晉葛洪婁陽二仙所隐得名其洞穴深邃不可<pc n="lb"/>
徧覽頃一道人結菴輒盡游其室賫糧秉炬才歴數室<pc n="lb"/>
聞洞上有篙撑船聲駭懼而返<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萍鄕石<pc n="lb"/>
袁州萍鄉縣百耒里北名石觀突兀一山石洞穴深六<pc n="lb"/>
七丈岩上垂石如鍾乳髙低無數嵌空怪石竒巧去古<pc n="lb"/>
山之側近側皆有怪石隐草木中土人不知貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>修口石<pc n="lb"/>
洪州分寕縣地名修口深土中産石五色斑斕全若玳<pc n="lb"/>
瑁石理細潤或成物像扣之稍有聲土人就穴中鐫礲<pc n="lb"/>
為器頗精緻見風即勁亦堪作硯粗發墨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魚龍石<pc n="lb"/>
潭州湘鄉縣山之顛有石卧生土中凡穴地數尺見青<pc n="lb"/>
石即掲去謂之蓋石自青石之下微青或灰白者重重<pc n="lb"/>
揭取兩邊石靣有魚形類鰍鯽鱗鬛悉如墨描穴深三<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
二丈復見青石謂之載魚石石之下即著沙土然選擇<pc n="lb"/>
數尾用相隨游泳或石紋斑剝處全然如藻荇凡百十<pc n="lb"/>
塊中無一二可觀大抵石中兩靣如魚龍形反側無序<pc n="lb"/>
作蜿蜒勢鱗鬛爪甲悉偹尤為竒異土人多作偽以生<pc n="lb"/>
漆㸃綴成形但刮取燒之有魚腥氣乃可辨所産眞者<pc n="lb"/>
又隴西地名魚龍掘地取石破而得之亦多魚形與湘<pc n="lb"/>
鄕所産無異豈非古之陂澤魚生其中因山頺塞歲久<pc n="lb"/>
土凝為石而致然杜甫詩有水落魚龍夜山空鳥䑕秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
正隴西爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萊石<pc n="lb"/>
萊州石色青黯透明斑剝石理縱橫潤而無聲亦有白<pc n="lb"/>
色石未出土最軟土人取巧鐫雕成器其輕妙見風即<pc n="lb"/>
勁或為鐺銚久堪烹餁有益於銅鐵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虢石<pc n="lb"/>
虢州滎陽縣石産土中或在髙山其質甚軟無聲一種<pc n="lb"/>
色深紫中有白石如圓月或如龜蟾吐氣白雪之狀兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
兩相對土人就石叚掲取用藥㸃化鐫治而成間有天<pc n="lb"/>
生如圓月形者極少得之昔歐陽永叔賦雲月石屏詩<pc n="lb"/>
特為竒異又有一種色黄白中有石紋如山峯羅列逺<pc n="lb"/>
近澗壑相亦是成片修治鐫削度其巧輒乃成物像以<pc n="lb"/>
手礲之石靣髙低多作硯屛置几案間全如圖畫詢之<pc n="lb"/>
土人石因積水浸漬遂多斑斕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>階石<pc n="lb"/>
階州白石産深土中性甚軟扣之或有聲大者廣數尺<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
土人就穴中鐫刻佛像諸物見風即致勁以滑石末治<pc n="lb"/>
令光潤或磨礲為板裝製硯屏瑩潔可喜凡内府遣投<pc n="lb"/>
金章玉簡於名山福地多用此石以朱書之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登州石<pc n="lb"/>
登州海岸沙土中出石潔白或瑩徹者質如芡實粒圓<pc n="lb"/>
熟間有大者或如櫻李土人謂之彈子窩久因見風濤<pc n="lb"/>
刷激而生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松化石<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
産婺州永康縣松林頃因馬自然先生在山一夕大風<pc n="lb"/>
雨松忽化為石仆地悉皆斷截大者徑三二尺髙有松<pc n="lb"/>
節脂脉紋土人運而為坐具至有小如拳者亦堪置几<pc n="lb"/>
案間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>穿心石<pc n="lb"/>
襄州江水中多出穿心石色青黑而小中有小竅土人<pc n="lb"/>
每因春時競向水中摸之以卜子息亦雜他石頃年家<pc n="lb"/>
弟守官偶歩水際獲得一青石大如鵞卵白脉如粉書<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
草字兩行把玩累日為貴公子奪去復搜求之不可再<pc n="lb"/>
得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洛河石<pc n="lb"/>
西京洛河水中出碎石頗多青白間有五色斑斕採其<pc n="lb"/>
最白者入鉛和諸藥可燒變假玉成琉璃用之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>零陵石燕<pc n="lb"/>
永州零陵石燕昔傳遇雨則飛頃歲余渉髙岩石上如<pc n="lb"/>
燕形者頗多因以筆識之石為烈日所曝偶遇驟雨過<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
凡所識者一一墜地蓋寒熱相激墜落不然飛爾土人<pc n="lb"/>
有石板上磊塊如燕形者呼為燕窩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>相州石<pc n="lb"/>
相州之北十里地名梨園漳河水中出石數種或如濃<pc n="lb"/>
墨圓㸃或紋如深廣匾頭頗堅潤土人謂之量豉石堪<pc n="lb"/>
琢為器物亦磨作鎭紙其價甚亷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西蜀石<pc n="lb"/>
西蜀水中出石甚堅潤色黑白石理遍有匾紋如豆大<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
中有紋如桃杏花心土人鐫礲為龜蟾鎭紙又一種紋<pc n="lb"/>
理如濃墨勻作圈㸃尤温潤又一種微㸃黑石理稍麄<pc n="lb"/>
澁又一種斑黑光潤龜背上作盤蛇勢或白或朱土人<pc n="lb"/>
以藥㸃飾謂之元武君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑪瑙石<pc n="lb"/>
峽州宜都縣産瑪瑙石外多沙泥積漬凡撃去粗表紋理<pc n="lb"/>
旋繞如刷絲間有人物鳥獸雲氣之狀土人往往求售<pc n="lb"/>
博易於市泗州盱眙縣寳積山與招信縣皆産瑪瑙石<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
紋理竒怪宣信間招信縣令<hi>忘其姓名</hi>獲一石於村民大如<pc n="lb"/>
升其質甚白既磨礲中有黄龍作蜿蜒盤屈之狀歸貢<pc n="lb"/>
內府<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉化石<pc n="lb"/>
明州奉化縣諸山大石中凡擊取之即有平靣石色微<pc n="lb"/>
黄而稍潤扣之無聲其紋横裂兩道如細墨描冩一帶<pc n="lb"/>
夾徑寒林烟霧朦朧之狀或如濃墨㸃染成髙林與無<pc n="lb"/>
為軍所産石屏頗相類但石質頑礦凡鐫治旋薄則縱<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
横斷裂亦可加工磨礲為研屏土人不知貴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吉州石<pc n="lb"/>
吉州數十里土中産石色微紫扣之有聲可作硯甚發<pc n="lb"/>
墨但膚理頗礦燥較之永嘉華嚴石為硯差勝土人亦<pc n="lb"/>
多鐫琢為方斛諸器<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>婺源石<pc n="lb"/>
徽州婺源石産水中者皆為硯材品色頗多一種石理<pc n="lb"/>
有星㸃為之龍尾盖出於龍尾溪其質堅勁大抵多發<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
墨前世多用之以金星為貴石理微麄以手摩之索索<pc n="lb"/>
有鋒鋩者尤妙深溪為上或如刷絲羅紋棗心或如𤓰<pc n="lb"/>
子或眉子兩兩相對又一種色青而無紋大抵石質貴<pc n="lb"/>
清潤發墨為最又有祁門縣文溪所産青紫石理温潤<pc n="lb"/>
發墨頗與後厯石差堅近時出處價倍於常土人各以<pc n="lb"/>
石材厚大者為貴又徽州歙縣地名小溝出石亦清潤<pc n="lb"/>
可作硯但石理頗堅不甚剉墨其紋亦有刷絲者土人<pc n="lb"/>
不知為貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>通遠石<pc n="lb"/>
通逺軍即古渭州水中有虫類魚鳥形扣之有聲土人<pc n="lb"/>
見者多以梃辦或堅物擊之多化為石石色青黑温潤<pc n="lb"/>
堪為礪之質石或長尺餘價直數十千凡兵刃用此磨<pc n="lb"/>
治者青光而不鏉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六合石<pc n="lb"/>
眞州六合縣水中或沙土中出瑪瑙石頗細碎有絶大<pc n="lb"/>
而純白者五色紋如刷絲甚温潤瑩徹土人擇紋采或<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
斑斕㸃處就巧碾成物像<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘭州石<pc n="lb"/>
蘭州黄河水中産石絶有大者紋采可喜間於羣石中<pc n="lb"/>
得真玉璞外臕又有如物像黑青者極温潤可試金頃<pc n="lb"/>
年餘獲一圓青石大如杮作鎭紙經宿連簡册輒温潤<pc n="lb"/>
後以器貯之凡移時有水浸潤一日墜地破而為三四<pc n="lb"/>
叚空有小魚一枚纔寸許跳擲頃刻即死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>溜州石<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
溜州石其質甚白紋理偏有斑黑鱗鱗如雲氣之狀色<pc n="lb"/>
稍潤扣之稍有聲土人鐫治為方斛諸器<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鼎州石<pc n="lb"/>
鼎州祈闍山出石石中有黄土目之為太一餘糧色紫<pc n="lb"/>
黑其質磊磈大小圓匾外多沾綴碎石滌盡黄土即虛<pc n="lb"/>
空間有小如拳者可貯水為硯滴或栽植菖蒲水窠頗<pc n="lb"/>
佳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀春石<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
夀春府夀春縣紫金山石出土中色紫琢為硯甚發墨<pc n="lb"/>
扣之有聲余家舊有風字様硯甚發墨特輕薄皆逺物<pc n="lb"/>
故也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>絳州石<pc n="lb"/>
絳州石出土中其質堅礦色稍白紋多花浪頗類牛角<pc n="lb"/>
土人謂之角石堪琢為硯惟可研丹砂滑而不發墨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辰州石<pc n="lb"/>
辰州蠻溪水中出石色黒諸蠻取之磨刃每洗滌水盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
黑因名黑石扣之無聲彷彿如階州者土人琢為方斛<pc n="lb"/>
器物及印材粗佳亦堪製為硯間有温潤不可多得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>肅慎氏石矢<pc n="lb"/>
臨江軍新塗縣數十里地名白羊角凌雲嶺頂上平如<pc n="lb"/>
掌皆古時寨基地中往往獲石箭鏃鋒而刃脊其㢘可<pc n="lb"/>
劌其實則石長三四寸許間有短者此孔子所謂楛矢<pc n="lb"/>
石砮肅慎氏之物也按禹貢荆州貢砥礪砮丹惟<graphic n="KR1642" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1642.png" mimeType="image/png"/>輅<pc n="lb"/>
楛梁州貢鏐鐵銀鏤砮磬則楛矢石砮自禹以來貢之矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
春秋時隼集於陳庭楛矢貫之石砮長尺有咫又有石<pc n="lb"/>
甲葉形如龜背紋稍厚石斧大如掌有貫木處率皆青<pc n="lb"/>
堅擊之有聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上猶石<pc n="lb"/>
處州上猶縣山土中出石微紫質稍麄多淺黑斑㸃兩<pc n="lb"/>
暈外暈綠色堪作水斛或闌檻好事者往往鐫礲甃地<pc n="lb"/>
靣全勝玳瑁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>螺子石<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
江寕府江水中有碎石謂之螺子凡有五色大抵全如<pc n="lb"/>
六合縣靈居岩及他處所産瑪瑙無異紋理縈繞石靣<pc n="lb"/>
望之透眀温潤可喜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栢子瑪瑙石<pc n="lb"/>
黃龍府山中産栢子瑪瑙石色瑩白上生栢枝或青或<pc n="lb"/>
黄甚光潤頃年白蒙亨奉使北廷北主遺以一石大若<pc n="lb"/>
桃上有鴝鵒如豆許栖栢枝上頗竒怪又有一種多中<pc n="lb"/>
空不瑩徹餘獲一塊棗大可貯藥數百粒<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寶華石<pc n="lb"/>
台州天台縣石名寶華出土中其質頗與萊州石相類<pc n="lb"/>
扣之無聲色微白紋理斑斕土人鐫礲作器皿稍工或<pc n="lb"/>
為鐺銚凡經火不堪堅久<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石州石<pc n="lb"/>
石州産石深土中色多青紫或黄白其質甚軟頗類桂<pc n="lb"/>
府滑石微透明土人刻為物像及品物甚精巧或雕刻<pc n="lb"/>
圖畫印記字畫極深妙<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鞏石<pc n="lb"/>
鞏州舊名通逺軍西門寨石産深土中一種色綠而有<pc n="lb"/>
紋自為水波斷為硯頗温潤發墨宜筆其穴歲久頺塞<pc n="lb"/>
無復可採先子頃有圓硯贈東坡公目之為天波<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>燕山石<pc n="lb"/>
燕山石出水中名奪玉瑩白堅而温潤土人琢為器物<pc n="lb"/>
頗亂真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韶石<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
韶州石綠色出土中一種色深綠可鐫礲為器一種青<pc n="lb"/>
綠相兼磊磈或如山勢者一種色稍次一種細碎雜沙<pc n="lb"/>
石以水烹砑作數品入顔色用大抵穴中因銅苗氣薫<pc n="lb"/>
蒸即此石共産之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桃花石<pc n="lb"/>
韶州桃花石出土中其色粉紅斑斕稍潤扣之無聲可<pc n="lb"/>
琢器皿或為鎮紙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>端石<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
端州今為肇慶府石出斧柯山距州三四十里所謂靈<pc n="lb"/>
羊峽對山也凡四種曰岩石曰小湘石曰後歴石曰蚌<pc n="lb"/>
坑而岩石最貴山極髙峻以漁舟入小溪即蚌坑水陸<pc n="lb"/>
行七八百歩至下岩十歩許步至上岩自上岩轉而南<pc n="lb"/>
凡百餘步至龍岩上岩各三穴下岩一穴半邊上穴凡<pc n="lb"/>
九十餘穴然又以下岩為勝龍岩乃唐初取硯處色正<pc n="lb"/>
紫而細潤不及下岩後不得入龍岩遂不復取之今下<pc n="lb"/>
岩石盡遂取諸半邊岩近亦塞矣獨上岩可取之今下<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
岩一穴泉水溢歳久石屑崩塞雖千夫終歳功亦不可<pc n="lb"/>
得之凡北壁石在水底石色乾則灰青紫色濕則深紫<pc n="lb"/>
眼正圓有瞳子暈數十重綠碧白黑相間如畫青綠處<pc n="lb"/>
類翡翠色南壁石則水半石也上岩三穴則土地岩中<pc n="lb"/>
岩穴即梅株岩下穴今俗呼為中岩上穴中穴今已塞<pc n="lb"/>
矣而下穴中亦能開路採石之處下無積水上有泉滴<pc n="lb"/>
如飛雨石色乾濕與下岩同但稍多紫色北壁者與下岩<pc n="lb"/>
南壁相類下穴南壁者石色以微帶黄色眼有瞳子暈<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
七八重青黄綠白黑相兼已不及北壁眼無暈矣上穴<pc n="lb"/>
中穴石色益黄其眼亦赤黄色半邉山諸岩曰大秋風<pc n="lb"/>
曰小秋風曰獸頭曰獅子曰桃花曰河頭曰新坑曰黄<pc n="lb"/>
坑其石亦類下穴但眼暈只二四重色赤青碧可愛唯<pc n="lb"/>
層暈稍駮雜耳凡岩石有兩壁各石三層三層之上即<pc n="lb"/>
復石也石色燥甚下即底石也石色雜雖潤不發墨凡<pc n="lb"/>
三層之石從上第一層謂之頂石皆素第二層腰石或<pc n="lb"/>
有眼或無眼第三層脚石即無眼大抵有眼石在本岩<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
中尤細潤下岩石謂之鴝鵒眼上岩下穴謂之鸚哥眼<pc n="lb"/>
上岩下中穴謂之雞翁猫見眼半邉山謂之雀兒眼了<pc n="lb"/>
哥眼土人以此别之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小湘石<pc n="lb"/>
在端州之西四十里石色紫稍燥間有眼者類雀眼但<pc n="lb"/>
無瞳子後厯石在端州北十里色赤紫石極細不甚潤<pc n="lb"/>
石性極軟間有眼者但一兩暈蚌坑在下岩之一小溪<pc n="lb"/>
今其歳久中崩落之石久為風日所侵性堅頑極不發<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
墨石色止紫瑩浄間亦有眼無層暈色駁雜大抵諸石<pc n="lb"/>
在穴中正如石榴子<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>各有石朴籠絡中有硯材大<pc n="lb"/>
小既施斧作十分之中可得三四許又有一種圓如𤓰<pc n="lb"/>
瓠中有其質謂之子石尤佳極鮮得之下岩之價二十<pc n="lb"/>
倍於上岩下穴上石之價十倍於半邉山諸坑價十倍<pc n="lb"/>
於小湘價倍於蚌坑後厯絶品亦不過十來千<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白馬寺石<pc n="lb"/>
河南府白馬寺之野中每大雨過土中多獲細石頗碎<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
一種色深紺綠類西蕃馬價珠一種色稍次一種色淡<pc n="lb"/>
綠紋理多斑剝鮮有瑩净者間有刻成佛像其大不過<pc n="lb"/>
如梅李色深綠者價甚穹此石産外國蓋西落故都之<pc n="lb"/>
地即有之又有於土中獲銅帶鈎填以七寶雜諸細石<pc n="lb"/>
粲然可喜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲林石譜卷中<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>雲林石譜卷下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲林石譜卷下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>杜綰<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>密石<pc n="lb"/>
密州安丘縣瑪瑙石産土中或出水際一種色微青一<pc n="lb"/>
種色瑩白紋如刷絲盤繞石靣或成諸佛像外多麄石<pc n="lb"/>
籠絡擊而取之方見其質土人磨治為硯頭之類以求<pc n="lb"/>
售價頗㢘亦不甚珍至有材人以此石疊為墻垣有大<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
如斗許者頃因官中搜求其價數十倍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄岩石<pc n="lb"/>
台州黄岩縣有山名方山其山之顛狀如斗因以得名<pc n="lb"/>
凡中所産石不以巨細有數色率皆方形其質稍麄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鸚鵡石<pc n="lb"/>
荆南府有石如巨碑峙路隅率皆方形其質淺綠不甚<pc n="lb"/>
堅名鸚鵡石擊取以銅盤磨其色可靖笙<hi>器皿紫色亦堪作硯頗緻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>發墨</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紅絲石<pc n="lb"/>
青州縣紅絲石産土中其質赤黄紅紋如刷絲縈繞石<pc n="lb"/>
靣而稍軟扣之無聲琢為硯先以水漬之乃可用蓋石<pc n="lb"/>
質燥渇頗發墨唐林甫唐猷頃作墨譜以此石為上品<pc n="lb"/>
器<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石綠<pc n="lb"/>
信州鉛山縣石綠産深穴中一種融結為山岩勢不甚<pc n="lb"/>
堅一種稍堅於練色中及如刷絲極深者鐫礲為器向<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
眀視之頗光燦閃色又有一種淡綠或細碎者入水烹<pc n="lb"/>
研可裝飾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無為石<pc n="lb"/>
無為軍石産土中惟甚軟凡就土掲取之見風即勁兩<pc n="lb"/>
靣多栢枝如墨描冩石色帶紫或灰白間有紋理或成<pc n="lb"/>
岡巒遍列寒林中有徑路全若圖畫之狀頗竒特又有<pc n="lb"/>
彷彿類諸佛像土人裝治為屛頗自然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泗州石<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
泗州竹墩鎮瑪瑙石出沙土中其質礧磈外多沙泥積<pc n="lb"/>
漬或如灰粉籠絡凡擊去粗靣中有本色微青白稍瑩<pc n="lb"/>
徹無刷絲紋工人治為器物頗亦珍貴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>礬石<pc n="lb"/>
鸛巢中有石亦名礬或如雞卵色灰白鸛於巢側為泥<pc n="lb"/>
池中多置鰍鱔之物蓄水中以此物養之每探取則吞<pc n="lb"/>
而飛去頗難得頃年温州瑞安縣佛舍嘗有鸛巢因端<pc n="lb"/>
午晨朝一人忽登屋謀取為人所捕致訟詢之云竊取<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
可以致富不利於寺今本草所載礬石凡有數種産漢<pc n="lb"/>
川武當西遼諸處舊傳鸛巢中最佳鸛嘗入水冷故取<pc n="lb"/>
壅卵令熱今不復可得之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金華石<pc n="lb"/>
婺州金華山有石如羊蹲狀余於僧寺見之耳角尾足<pc n="lb"/>
彷彿形似髙六七尺傳云黄初平叱石之山正與筆談<pc n="lb"/>
中所載無異但未見偶者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松滋石<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
荆南府松滋縣溪水中出五色石間有瑩徹紋理温潤<pc n="lb"/>
如刷絲正與真州瑪瑙石不異土人未知貴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菩薩石<pc n="lb"/>
嘉州蛾眉石正與五臺山石相似出岩竇中名菩薩石<pc n="lb"/>
其色瑩潔狀如太山狼牙信州永昌之類映日射之有<pc n="lb"/>
五色圓光其質六稜或大如棗栗則光彩微茫間有小<pc n="lb"/>
如櫻珠則五色燦然可喜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>于闐石<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
于闐國石出堅土中色深如藍黛一品斑斕白脉㸃㸃<pc n="lb"/>
光燦謂之金星石一品色深碧光潤謂之翡翠屢試之<pc n="lb"/>
正可屑金潤而無聲然石之一叚凡廣尺餘擇其十分<pc n="lb"/>
之一二無纎毫瑕玷者極少故所産處貴翡翠而賤金<pc n="lb"/>
星<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄州石<pc n="lb"/>
黄州江岸與武昌赤壁相對江水中有石五色斑斕光<pc n="lb"/>
温潤徹紋如刷絲其質或成諸物像率皆細碎頃因東<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
坡先生以餅餌易於小児得大小百餘枚作怪石供後<pc n="lb"/>
亦為士大夫所採玩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>華嚴石<pc n="lb"/>
温州華嚴石出川水中一種色黄而斑黑一種色紫石<pc n="lb"/>
理有横紋微粗扣之無聲稍潤土人鐫治為方圓器紫<pc n="lb"/>
者亦堪為硯頗發墨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建州石<pc n="lb"/>
建州石産土中其質堅而稍潤色極深紫扣之有聲間<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
有如豆㸃不甚圓亦有兩三重石暈琢為硯頗發墨往<pc n="lb"/>
往以石㸃名鴝鵒眼作端石以求售<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汝州石<pc n="lb"/>
汝州瑪瑙石出沙土或水中色多青白粉紅瑩徹少有<pc n="lb"/>
紋理如刷絲其質頗大堪治為盤盒酒器等十餘年來<pc n="lb"/>
方用之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鍾乳<pc n="lb"/>
廣連豐郴等州多鍾乳洞洞有石龜蛇蟾蟹蝘蜒及果<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
蓏一一堅質或顔色如生蓋因鍾乳石㸃化成石余頃<pc n="lb"/>
年屢於洞中獲此數種攷之本草載石蟹如㝷常蟹生南<pc n="lb"/>
海因年月深久水沫相著遂化為石每遇海潮即飄出<pc n="lb"/>
又一般入洞穴年深亦然因鍾乳㸃化無疑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飯石<pc n="lb"/>
婺州東陽縣雙林寺傅大夫道塲山中産石凡有青白<pc n="lb"/>
紫綠色皆瑩徹謂之飯石石質細碎堪治為數珠或作<pc n="lb"/>
鎮紙<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>量土石<pc n="lb"/>
西蜀諸山多産墨玉在深土中其質如石色深黑體甚<pc n="lb"/>
輕軟土人鐫治為帶胯或器物極潤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南劍石<pc n="lb"/>
南劍州黯淡溪水出石石質深青黒而光潤扣之有聲<pc n="lb"/>
作硯發墨宜筆土人琢治為香爐諸器極精緻<hi>東坡所謂鳯尾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>硯硃是也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石鏡<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
永州祁陽縣浯溪山岩之側有立石一片廣數尺色深<pc n="lb"/>
青潤光可照物數十步工人謂之石鏡焉杭州臨安縣<pc n="lb"/>
山中一石光明如鏡頗類此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>琅玕石<pc n="lb"/>
明州昌國縣沿海近淺岸水底生琅玕狀似珊瑚或髙<pc n="lb"/>
三二尺尤繁茂漁獵者多得之初出水色甚白經久微<pc n="lb"/>
紫黑紋理如彊枝幹一律遍多圓圈跡扣之有聲稍燥<pc n="lb"/>
土人不甚貴西北逺方往往多裝治假山<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菜葉石<pc n="lb"/>
漢州郡菜葉玊石出深土凡鐫取條叚叚廣尺餘一種<pc n="lb"/>
微色如藍一種微青靣多深青斑剝透明甚堅潤扣之<pc n="lb"/>
有聲土人澆沙水以鐵刃觧之成片為響板或界方壓<pc n="lb"/>
尺亦磨礲為器<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滄州石<pc n="lb"/>
滄州海岸沙中出石石質長短不等色白如粉以細條<pc n="lb"/>
縈繞石謂之絡絲石甚軟燥而無聲每見裝綴假山餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
無所用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方城石<pc n="lb"/>
唐州方城縣石出土中潤而頗軟一淡綠一深紫一灰<pc n="lb"/>
白色質細膩扣之無聲堪鐫治為方斛器皿紫者亦堪<pc n="lb"/>
為硯頗精緻發墨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登州石<pc n="lb"/>
登州下臨大海有沙門鼉磯島多産黑白石磨礲為棋<pc n="lb"/>
子又有車牛大竹小竹凡五島唯沙門甚近石有挺然<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
而出者頗焦枯他處者紫翠巉岩出波濤中及多秀美<pc n="lb"/>
五彩斑斕或如金紋者熈寕間士大夫就諸島上取石<pc n="lb"/>
得十二枚皆燦然竒怪因船舶載歸南海為東坡稱賞<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉山石<pc n="lb"/>
信州玉山縣地名賔賢鄕石出溪澗中石色清潤扣之<pc n="lb"/>
有聲土人採而為硯頗剉墨比來翻製新様如蓮杏葉<pc n="lb"/>
頗適人意<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪浪石<pc n="lb"/>
中山府土中出石灰黑燥而無聲温然成質其紋多白<pc n="lb"/>
脉籠絡如披麻旋繞委曲之勢東坡常往山中採一石<pc n="lb"/>
置於燕處目之為雪浪石<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杭石<pc n="lb"/>
杭州石出土中色多潔白扣之無聲其質無峯巒勢偏<pc n="lb"/>
多磊磈若梅李大尖鋭或如硃砂床有稜角望之光眀<pc n="lb"/>
積瑩頗宜裝綴假山小有可觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大沱石<pc n="lb"/>
歸州石出江水中其色青黑有紋斑如鷓鴣質頗粗可<pc n="lb"/>
為硯土人互相貴重甚發墨峽人謂江水為沱故名大沱<pc n="lb"/>
石<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>青州石<pc n="lb"/>
青州石多紫金産深土中可琢為硯其質稍粗不堪發<pc n="lb"/>
墨土人多用之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍牙石<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
潭州寕鄕縣石産水中或山間斷而出之名龍牙石色<pc n="lb"/>
稍紫潤堪治為硯亦發墨土人頗重之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石碁子<pc n="lb"/>
鄂州沿江而下隔羅濮之西土名石匱頭水中産石如<pc n="lb"/>
自然碁子圎熟扁薄不假人力黑者宜試金白者如玉<pc n="lb"/>
温潤山下有老姥鬻此石以為生相傳神憐媪故以此<pc n="lb"/>
給之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>分宜石<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
袁州分宜縣江水中産石一種色紫稍堅而温潤扣之<pc n="lb"/>
有聲縱廣不過六七寸許亦罕産不常得土人於水中<pc n="lb"/>
採之磨為硯發墨宜筆但形製稍朴須藉鐫礲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鍾乳石<pc n="lb"/>
婺州金華縣智者三洞洞中産石巉岩如雪洞土間有<pc n="lb"/>
懸石如鍾乳色灰白嵌空頃余於洞上獲一石大如拳<pc n="lb"/>
髙數寸若二龍交尾纒繞鱗鬛爪甲悉偹石之中有數<pc n="lb"/>
竅因植蓀為好事者求去亦疑鍾乳㸃化所成又洞中<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
有石鼓石磬擊之各有聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浮光石<pc n="lb"/>
光州浮光山石産土中亦潔白質微粗燥望之透明扣<pc n="lb"/>
之無聲彷彿如階州者土人琢為斛器物及印材粗佳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲林石譜卷下<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>