<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>糖霜譜</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>糖霜譜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王灼<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>原委第一<pc n="lb"/>
糖霜一名糖冰福唐四明番禺廣漢遂寧有之獨遂寧<pc n="lb"/>
為冠四郡所産甚微而碎色淺味薄纔比遂之最下者<pc n="lb"/>
凢物以希有難致見珍故查梨橙柑荔枝楊梅四方不<pc n="lb"/>
盡出乃貴重於世若甘蔗所在皆植所植皆善非異物<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
也至結蔗為霜則中國之大止此五郡又遂寧專美焉<pc n="lb"/>
外之邊徼所出皆有佳蔗而糖霜無聞此物理之不可<pc n="lb"/>
詰也先是唐大厯間有僧號鄒和尚不知所從來跨白<pc n="lb"/>
驢登繖山結茅以居須鹽朱薪菜之屬即書付紙繫錢<pc n="lb"/>
遣驢負至市區人知為鄒也取平直挂物於鞍縱驢歸<pc n="lb"/>
一日驢犯山下黄氏者蔗苖黄請償於鄒鄒曰汝未知<pc n="lb"/>
窨蔗糖為霜利當十倍吾語女塞責可乎試之果信自<pc n="lb"/>
是就傳其法糖霜户近山或望繖山者皆如意不然萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
方終無成鄒末年棄而北走通泉縣靈鷲山龕中其徒<pc n="lb"/>
追躡及之但見一文殊石像衆始知大士化身而白驢<pc n="lb"/>
者獅子也鄒結茅處今為楞嚴院糖霜户猶畫鄒像事<pc n="lb"/>
之擬文殊云敷文閣待制蘇公仲虎嘗守遂寧謂蜀士<pc n="lb"/>
指睂陽水秀普慈石秀乃不知此邦平衍清麗之為土<pc n="lb"/>
秀也土爰稼穡稼穡作甘糖霜之甘擅天下非土之特<pc n="lb"/>
秀也歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第二<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
自古食蔗者始為蔗漿宋玉作招魂所謂胹鱉炮羔有<pc n="lb"/>
柘漿是也<hi>王逸註柘藷蔗也又云柘一作蔗</hi>其後為蔗餳孫亮使黄門<pc n="lb"/>
就中藏吏取交州所獻甘蔗餳是也其後又為石密廣<pc n="lb"/>
志云蔗餳為石密南中八郡志笮甘蔗汁曝成餳謂之<pc n="lb"/>
石蜜本草亦云煉糖和乳為石蜜是也唐史載太宗遣<pc n="lb"/>
使至摩掲陀國取熬糖法即詔掦州上諸蔗柞瀋如其<pc n="lb"/>
劑色味愈西域逺甚按集韻酢笮醢<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>通用而玉篇柞<pc n="lb"/>
側板切疑字誤熬糖瀋作劑似是今之沙糖也蔗之枝<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
盡於此不言作霜然則糖霜非古也戰國後論呉蜀方<pc n="lb"/>
物如左太冲三都賦論㫖味如宋玉招魂景差大招枚<pc n="lb"/>
乘七發傳毅七激崔駰七依李尤七疑元鱗七説張衡<pc n="lb"/>
七辨曹植七啓徐幹七喻劉邵七華張協七命陸機七<pc n="lb"/>
徵湛方生七歡蕭子範七誘水陸動植之産捜羅殆盡<pc n="lb"/>
未有及此者厯世詩人摸竒寫異不可勝數亦無一章<pc n="lb"/>
一句至本朝元祐間大蘇公過潤州金山寺作詩送遂<pc n="lb"/>
寧僧圓寶有云浯江與中泠共此一味水冰盤薦琥珀<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
何似糖霜美元符間黄魯直在戎州作頌荅梓州雍熙<pc n="lb"/>
光長老寄糖霜有云逺寄蔗霜知有味勝於崔浩水晶<pc n="lb"/>
鹽正宗掃地從誰説我舌猶能及鼻尖遂寧糖霜見於<pc n="lb"/>
文字實於二公然則糖霜果非古也吾意四郡所産亦<pc n="lb"/>
起近世耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第三<pc n="lb"/>
繖山在小溪縣涪江東二十里孤秀可喜山前後為蔗<pc n="lb"/>
田者十之四糖霜户十之三蔗有四色曰杜蔗曰西蔗<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
曰艻蔗本草所謂荻蔗也曰紅蔗本草所謂崑崙蔗也<pc n="lb"/>
紅蔗止堪生噉艻蔗可作沙糖西蔗可作霜色淺土人<pc n="lb"/>
不甚貴杜蔗紫嫩味極厚專用作霜藏種法擇取短者<pc n="lb"/>
<hi>芽生節間短則節密而多芽</hi>掘坑深二尺闊狹從便斷去尾倒立坑<pc n="lb"/>
中土蓋之<hi>不倒則雨水入夾葉久必壊</hi>凢蔗田十一月後深耕杷摟<pc n="lb"/>
燥土縱横摩勞令熟如開渠闊尺餘深尺五雨傍立土<pc n="lb"/>
壠上元後二月初區種行布相儳灰薄蓋之又蓋土不<pc n="lb"/>
過二寸清明及端午前後兩次以猪牛糞細和灰薄蓋<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之蓋土常使露芽六月半再使溷糞餘用前法草不壓<pc n="lb"/>
數耘土不厭數添但常使露芽候高成叢用大鋤翻壠<pc n="lb"/>
上土盡蓋十月収刈凢蔗最因地力不可雜他種而今<pc n="lb"/>
年為蔗田者明年改種五榖以休地力田有餘者至為<pc n="lb"/>
改種三年糖霜成處山下曰禮佛壩五里曰乾灘壩十<pc n="lb"/>
里曰石溪壩江西與山對望曰鳯臺□大率近三百餘<pc n="lb"/>
家每家多者數十甕少者一二甕山左曰張村曰巷口<pc n="lb"/>
山後曰<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>池曰呉村江西與山對望曰法寶院曰馬鞍<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
山亦近百家然霜成皆中下品<hi>張村屬蓬溪縣鳯臺鎮屬長江縣</hi>並山<pc n="lb"/>
一帶曰白水鎮曰土橋雖多蔗田不能成霜歲壓糖水<pc n="lb"/>
賣山前諸家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第四<pc n="lb"/>
糖霜户器用曰蔗削如破竹刀而稍輕曰蔗䥥以削蔗<pc n="lb"/>
闊四寸長尺許勢微彎曰蔗凳如小杌子一角鑿孔立<pc n="lb"/>
木义束蔗三五挺閣义上斜跨凳剉之曰蔗碾駕牛以<pc n="lb"/>
碾所剉之蔗大硬石為之高六七尺重千餘斤下以硬<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
石作槽底循環丈餘曰榨斗又名竹袋以壓蔗高四尺<pc n="lb"/>
編當年慈竹為之曰棗杵以築蔗入榨斗曰榨盤以安<pc n="lb"/>
斗類今酒槽底曰榨牀以安盤牀上架巨木下轉軸引<pc n="lb"/>
索壓之曰漆甕表裏漆以収糖水防津漏凡治蔗用十<pc n="lb"/>
月至十一月先削去皮次剉如錢上户削剉至一二十<pc n="lb"/>
人兩人削供一人剉次入碾碾闕則春碾訖號曰泊次<pc n="lb"/>
烝泊烝透出甑入榨取盡糖水投釜煎仍上烝生泊約<pc n="lb"/>
糖水七分熟權入甕則所烝泊亦堪榨如是煎烝相接<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
事竟歇三日<hi>過期則釀</hi>再取所寄收糖水煎又候<hi>九分</hi>熟稠如<pc n="lb"/>
餳<hi>十分太稠則成沙脚沙音<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>插竹徧甕中始正入甕簸箕覆之此<pc n="lb"/>
造糖霜法也已榨之後别入生水重榨作醋極酸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第五<pc n="lb"/>
糖水入甕兩日後甕西如粥文染指視之如細沙上元<pc n="lb"/>
後結小塊或綴竹梢如粟穂漸次増大如豆至如指節<pc n="lb"/>
甚者成座如假山俗謂隨果子結實至五月春生夏長<pc n="lb"/>
之氣已備不復増大乃瀝甕<hi>過初伏不瀝則化為水下户急欲前四月瀝</hi>霜<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
雖結糖水猶在瀝甕者戽出糖水取霜瀝乾其竹梢上<pc n="lb"/>
團枝隨長短剪出就瀝瀝定曝烈日中極乾收甕四周<pc n="lb"/>
循環連綴生者曰甕鑑顆塊層出類崖洞間鍾乳但側<pc n="lb"/>
生耳不可遽瀝瀝須就甕曝數日令乾硬徐以鐵鏟分<pc n="lb"/>
作數片出之凡霜一甕中器色亦自不同堆疊如假山<pc n="lb"/>
者為上團枝次之甕鑑次之小顆塊次之沙脚為下紫<pc n="lb"/>
為上深琥珀次之淺黄色又次之淺白為下不以大小<pc n="lb"/>
尤貴牆壁密排俗號馬齒霜面帶沙脚者刷去之亦有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
大塊或十斤或二十斤最異者三十斤然中藏沙脚號<pc n="lb"/>
曰含沙凡霜性易銷化畏陰濕及風遇曝時風吹無傷<pc n="lb"/>
也收藏法乾大小麥鋪甕底麥上安竹篼密排笋皮盛<pc n="lb"/>
貯綿絮覆篼簸箕覆甕寄逺即瓶底著石灰數小塊隔<pc n="lb"/>
紙盛貯厚封瓶口<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第六<pc n="lb"/>
糖霜户治良田種佳蔗利器用謹土作一也而收功每<pc n="lb"/>
異自耕田至瀝甕殆一年半開甕之日或無銖兩之獲<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
或數十斤或近百斤有暴富者村俗以卜家道盛衰霜<pc n="lb"/>
全不結賣糖水與自熬沙糖猶取善價於本柄亦未甚<pc n="lb"/>
損也其得糖者水或餘半亦以賣或自熬沙糖惟全甕<pc n="lb"/>
沙脚者水耗十之九春中先瀝甕曝乾少緩則化為水<pc n="lb"/>
宣和初宰相王黼創應奉司遂寧常貢外歲進糖霜數<pc n="lb"/>
千斤是時所産益竒牆壁或方寸應奉司罷不再見豈<pc n="lb"/>
天出珍異不為凡庶設乎然當時州縣因之大擾敗本<pc n="lb"/>
業者居半至今未復又有巧營利者破荻竹編狻猊燈<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
毬狀投糖水甕中霜或就結比常霜益數倍之直苐不<pc n="lb"/>
能必其成又懼州縣強索無以應矣近歲不作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第七<pc n="lb"/>
本草稱甘蔗消痰止渇除心煩熱今糖霜亦如之然沙<pc n="lb"/>
糖招痰飲殊不可曉也有作湯者作餅者并附其法對<pc n="lb"/>
金湯糖霜乾山藥等分細研鳯髓湯糖霜乾蓮子乾山<pc n="lb"/>
藥等分細研内蓮子去赤皮妙香湯糖霜一斤細研别<pc n="lb"/>
研呉氏龍涎香七分餅和之糖霜餅不以斤兩細研劈<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
松子或胡桃肉研和勻如酥蜜食模脫成模方圓雕花<pc n="lb"/>
各隨意長不過寸研糖霜必擇顆塊者沙脚即膠粘不<pc n="lb"/>
堪用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>范蔚宗作香譜蔡君謨作茘支茶兩譜皆極盡物理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉世皆以為當晦叔作糖霜譜佘聞之且久偶獲七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>篇盡讀於大慈之方丈院將見與范蔡之文並馳而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爭先矣紹興二十四年甲戌季春初六卧雲菴守元<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>