<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Information about publication or distribution</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
    <p>
春秋榖梁傳序<pc n="lb"/>
昔周道衰陵乾綱絶紐<hi>○乾其連反天也紐女乆反</hi>禮壊樂崩彝<pc n="lb"/>
倫攸斁<hi>○彞倫以之反彞常倫理也攸斁丁故反字書作殬敗也</hi>弑逆篡盗者國有<hi>○弑申志反又作殺音同篡盗𥘉患反爾雅云取也</hi>淫縱破義者比肩<hi>○淫縱子用反</hi>是以<pc n="lb"/>
妖災因釁而作<hi>○釁許靳反</hi>民俗染化而遷隂陽爲之<pc n="lb"/>
愆度<hi>○爲之于僞反下同</hi>七耀爲之盈縮<hi>○縮所大反</hi>川岳爲之崩<pc n="lb"/>
竭鬼神爲之疵厲<hi>○疵才斯反厲音例又作癘</hi>故父子之恩缺則<pc n="lb"/>
小弁之刺作<hi>○缺丘恱反弁歩寒反刺七賜反此所引皆詩篇名谷風在弼風餘皆小雅</hi>君臣之<pc n="lb"/>
禮廢則桑扈之諷興<hi>○扈音戸諷方鳯反又作風</hi>夫婦之道絶則<pc n="lb"/>
谷風之篇奏骨肉之親離則角弓之怨彰君子<pc n="lb"/>
之路塞則白駒之詩賦天垂象見吉凶<hi>○見賢徧反</hi>聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>作訓紀成敗欲人君戒愼厥行<hi>○行下孟反</hi>増修徳政<pc n="lb"/>
蓋誨爾諄諄聽我藐藐<hi>○藐亡角反</hi>履霜堅冰所由<pc n="lb"/>
者漸四夷交侵華戎同貫幽王以暴虐見禍平<pc n="lb"/>
王以微弱東遷征伐不由天子之命號令出自<pc n="lb"/>
權臣之門故兩觀表而臣禮亡<hi>○觀古亂反</hi>朱干設而<pc n="lb"/>
君權䘮<hi>○䘮息浪反下道䘮同</hi>下陵上替僣逼理極<hi>○替他計反僣子念反</hi>
                    <pc n="lb"/>
天下蕩蕩王道盡矣孔子覩滄海之橫流廼喟<pc n="lb"/>
然而嘆曰<hi>○喟起愧反又苦怪反</hi>文王旣没文不在兹乎言丈<pc n="lb"/>
王之道䘮興之者在已於是就大師而正雅頌<pc n="lb"/>
<hi>○大師音泰</hi>因魯史而脩春秋列黍離於國風齊王徳<pc n="lb"/>
於邦君所以明其不能復雅<hi>○復扶又反</hi>政化不足以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>𬒳羣后也<hi>○𬒳皮義反</hi>於時則接乎隱公故因兹以託<pc n="lb"/>
始該二儀之化育賛人道之幽變舉得失以彰<pc n="lb"/>
黜陟明成敗以著勸誡拯頽綱以繼三五<hi>○拯拯救之拯頽徒回反</hi>鼔芳風以扇遊塵一字之襃寵踰華衮之<pc n="lb"/>
贈<hi>○衮古本反衮冕上公之服</hi>片言之貶辱過市朝之撻<hi>○貶彼撿反市朝直遥反撻吐逹反</hi>徳之所助雖賤必申義之所抑雖貴必屈<pc n="lb"/>
故附勢匿非者無所逃其罪<hi>○匿女力反</hi>潜徳獨運者<pc n="lb"/>
無所隱其名信不易之宏軌百王之通典也先<pc n="lb"/>
王之道旣弘麟感化而來應<hi>○麟本又作驎吕辛反瑞獸也應應對之應</hi>因<pc n="lb"/>
事備而終篇故絕筆於斯年成天下之事業定<pc n="lb"/>
天下之邪正<hi>○邪似嗟反</hi>莫善於春秋春秋之傳有三<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>而爲經之旨一臧否不同<hi>○臧子郎反否音鄙又方九反臧否猶善惡也</hi>襃貶<pc n="lb"/>
殊致蓋九流分而微言隱異端作而大義乖左<pc n="lb"/>
氏以鬻拳兵諌爲愛君<hi>○鬻音育拳音權</hi>文公納幣爲用<pc n="lb"/>
禮榖梁以衞輒拒父爲尊祖不納子糾爲内惡<pc n="lb"/>
<hi>○糾居<graphic n="KR0627" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0627.png" mimeType="image/png"/>反</hi>公羊以祭仲廢君爲行權<hi>○祭側界反</hi>妾母稱夫<pc n="lb"/>
人爲合正以兵諌爲愛君是人主可得而脅也<pc n="lb"/>
以納幣爲用禮是居䘮可得而㛰也以拒父爲<pc n="lb"/>
尊祖是爲子可得而叛也以不納子糾爲内惡<pc n="lb"/>
是仇讎可得而容也以廢君爲行權是神器可<pc n="lb"/>
得而闚也<hi>○闚本又作竀去規反</hi>以妾母爲夫人是嫡庻可得<pc n="lb"/>
而齊也<hi>○嫡丁歷反本又作適亦同</hi>若此之類傷教害義不可得<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>強通者也<hi>○強其丈反</hi>凡傳以通經爲主經以必當爲理<pc n="lb"/>
<hi>○當丁浪反下同</hi>夫至當無二而三傳殊說庸得不棄其<pc n="lb"/>
所滯擇善而從乎旣不俱當則固容俱失若至<pc n="lb"/>
言幽絶擇善靡從庸得不並舎以求宗據理以<pc n="lb"/>
通經乎<hi>○舎以音捨</hi>雖我之所是理未全當安可以得<pc n="lb"/>
當之難而自絶於希通哉<hi>○難乃旦反</hi>而漢興以來瓌<pc n="lb"/>
望碩儒<hi>○瓌古回反</hi>各信所習是非紛錯<hi>○錯七洛反</hi>準裁靡<pc n="lb"/>
定<hi>○裁在伐反又音才下同</hi>故有父子異同之論石渠分争之說<pc n="lb"/>
<hi>○父子異同謂劉向好榖梁劉歆善左氏之論力困反石渠其居反閣名漢宣帝時使諸儒講論同異於石渠閣也分争争闘之争</hi>廢<pc n="lb"/>
興由於好惡<hi>○好呼報反惡烏路反</hi>盛衰繼之辯訥<hi>○字書云訥或作呐乃骨反字詁云訥遟於言也包咸論語注云遲鈍也</hi>斯蓋非通方之至理誠君子之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>所歎息也左氏豔而冨其失也巫<hi>○豔移驗反巫音無</hi>榖梁清<pc n="lb"/>
而婉其失也短<hi>○婉於阮反</hi>公羊辯而裁其失也俗若<pc n="lb"/>
能冨而不巫清而不短裁而不俗則深於其道<pc n="lb"/>
者也故君子之於春秋没身而巳矣升平之末<pc n="lb"/>
歳次大梁先君北蕃廻軫<hi>○蕃方元反又作藩</hi>頓駕于呉乃<pc n="lb"/>
帥門生故吏我兄弟子姪<hi>○姪徒節反字林文一反杜預注左氏傳云兄子曰姪</hi>研<pc n="lb"/>
講六籍次及三傳左氏則有服杜之注公羊則<pc n="lb"/>
有何嚴之訓釋榖梁傳者雖近十家<hi>○近附近之近</hi>皆膚<pc n="lb"/>
淺末學不經師匠辭理典據旣無可觀又引左<pc n="lb"/>
氏公羊以解此傳文義違反斯害也巳於是乃<pc n="lb"/>
啇略名例敷陳疑滯愽示諸儒同異之說昊天<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>不弔大山其頽<hi>○昊天胡老反詩云欲報之德昊天亡極本又作早亡巾反</hi>匍匐墓次<pc n="lb"/>
死亡無日<hi>○匍音蒲又音扶匐蒲北反又音服</hi>日月逾邁<hi>○逾音榆</hi>跋及視息<pc n="lb"/>
<hi>○跋丘弭反又丘䜴反</hi>乃與二三學士及諸子弟各記所識并<pc n="lb"/>
言其意業未及終嚴霜夏墜<hi>○墜直類反</hi>從弟彫落<pc n="lb"/>
<hi>○從才用反</hi>二子泯没<hi>○泯忘忍反又作汦</hi>天實䘮予<hi>○䘮息浪反</hi>何痛如<pc n="lb"/>
之今撰諸子之言各記其姓名名曰春秋榖梁<pc n="lb"/>
傳集解<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
                    <pb n="4b"/>
                </p>
<p>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余氏萬卷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>堂蔵書記<pc n="lb"/>
</p>

  </div>
            <div>
    <p>
春秋榖梁傳隱公第一<hi>○隱公名息姑惠公之子周文王八丗孫平王四十尢年即位</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范寗集解<pc n="lb"/>
元年春王正月<hi>隱公之始年周王之正月也杜預曰凡人君即位欲其體元以居正故不言一年一月也○正音征又如字後皆放此</hi>雖無事必舉正月謹始也<hi>謹君即位之始</hi>公何以<pc n="lb"/>
不言即位<hi>據文公言即位</hi>成公志也<hi>成隱讓桓之志</hi>焉成之言君之<pc n="lb"/>
不取爲公也<hi>言隱意不取爲魯君也公君也上言君下言公互辭○焉於䖍反</hi>君之不取爲<pc n="lb"/>
公何也將以讓桓也讓桓正乎曰不正<hi>隱長桓㓜○長丁丈反又作丈音同</hi>春秋成人之美不成人之惡隱不正而成之何<pc n="lb"/>
也將以惡桓也<hi>不明讓者之善則取者之惡不顯○之惡烏各反下注之惡同惡桓烏路反下其惡桓同</hi>其<pc n="lb"/>
惡桓何也隱將讓而桓弑之則桓惡矣桓弑而隱<pc n="lb"/>
讓則隱善矣善則其不正焉何也<hi>據善無不正○弑申志反又作殺如字後<pc n="lb"/>
                        <pb n="1a"/>皆同</hi>春秋貴義而不貴惠<hi>惠謂私惠</hi>信道而不信邪<hi>信申字古今所共用○信音申邪似嗟反下及注皆同</hi>孝子揚父之美不揚父之惡先君<pc n="lb"/>
之欲與桓非正也邪也雖然旣勝其邪心以與隱<pc n="lb"/>
矣<hi>終歸之於隱是以正道制邪心</hi>巳探先君之邪志而遂以與桓則<pc n="lb"/>
是成父之惡也兄弟天倫也<hi>兄先弟後天之倫次○探吐南反</hi>爲子受<pc n="lb"/>
之父爲諸侯受之君<hi>隱爲丗子親受命於惠公爲魯君巳受之於天王矣</hi>巳廢天<pc n="lb"/>
倫而忘君父以行小惠曰小道也<hi>弟先於兄是廢天倫私以國讓是忘君父</hi>
                    <pc n="lb"/>
若隱者可謂輕千乗之國蹈道則未也<hi>未履居正之道○乗繩證反公侯之國賦千乗蹈道上徒報反履行之名也下如字</hi>○三月公及邾儀父盟于眛<pc n="lb"/>
<hi>邾附庸之國眛魯地○邾音誅國名儀父凡人名字皆音甫後放此更不重音眛音蔑地名左氏作蔑注下皆同</hi>及者何<pc n="lb"/>
内爲志焉爾<hi>内謂魯也</hi>儀字也父猶傅也男子之美稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>也<hi>傅師傅附庸之君未王命例稱名善其結信於魯故以字配之○美稱尺證反</hi>其不言邾子何也<pc n="lb"/>
<hi>據莊十六年邾子卒稱邾子</hi>邾之上古微未爵命於周也<hi>邾自此以上是附庸國○上時掌反</hi>不日其盟渝也<hi>日者所以謹信盟變故不日七年公伐邾是也○不日人實反不日謂不書日也榖梁皆以日月爲例他皆放此渝羊朱反變也</hi>眛地名也○夏五月鄭伯克段于<pc n="lb"/>
鄢<hi>段有徒衆攻之爲害必深故謹而月之鄢鄭地○鄢音偃地名</hi>克者何能也何能也能<pc n="lb"/>
殺也何以不言殺見段之有徒衆也<hi>言鄭伯能殺則邦人不能殺矣知段衆力彊盛唯國君能殺之○見賢徧反</hi>段鄭伯弟也何以知其爲弟也殺<pc n="lb"/>
丗子母弟目君以其目君知其爲弟也<hi>母弟同母弟也目君謂稱鄭伯</hi>段弟也而弗謂弟公子也而弗謂公子貶之也<pc n="lb"/>
段失子弟之道矣賤段而甚鄭伯也<hi>賤段謂不稱公子公弟甚鄭伯謂目君也</hi>何甚乎鄭伯甚鄭伯之處心積慮成於殺也<hi>雍曰<pc n="lb"/>
                        <pb n="2a"/>段恃寵驕恣彊足當國鄭伯不能防閑以禮教訓以道縱成其罪終致大辟處心積思志欲殺弟○大辟婢亦反思息吏反</hi>于鄢逺<pc n="lb"/>
也猶曰取之其母之懐中而殺之云爾甚之也<hi>段奔走乃至於鄢去巳逺矣鄭伯猶追殺之何以異於探其母懐中赤子而殺之乎君殺大夫例不地甚鄭伯之殺弟故謹其地</hi>然則<pc n="lb"/>
爲鄭伯者冝奈何緩追逸賊親親之道也<hi>君親無將將而必誅焉此蓋臣子之道所犯在已故可以申兄弟之恩</hi>○秋七月天王使宰咺來歸惠<pc n="lb"/>
公仲子之賵<hi>宰官咺名仲字子宋姓也婦人以姓配字明不忘本示不適同姓也妾子爲君賵當稱謚成風是也仲子乃孝公時卒故不稱謚賵例時書月以謹其晚○宰咺況阮反注同仲子惠公之母也與左氏作同賵芳鳯反注及下同</hi>母以子<pc n="lb"/>
氏<hi>妾不得體君故以子爲氏平王新有幽王之亂遷于成周欲崇禮諸侯仲子早卒無由追賵故因惠公之䘮而來賵之</hi>仲<pc n="lb"/>
子者何惠公之母孝公之妾也禮賵人之母則可<pc n="lb"/>
賵人之妾則不可君子以其可辭受之其志不及<pc n="lb"/>
事也<hi>常事不書</hi>賵者何也乗馬曰賵衣衾曰禭貝玉曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>含錢財曰賻<hi>四馬曰乗含口實○乗繩證反禭音遂含户暗反又作唅賻音附</hi>○九月及宋<pc n="lb"/>
人盟于宿及者何内卑者也宋人外卑者也卑者<pc n="lb"/>
之盟不日<hi>卑者謂非卿大夫也凡非卿大夫盟信之與不例不日</hi>宿邑名也○冬十<pc n="lb"/>
有二月祭伯來來者來朝也其弗謂朝何也寰内<pc n="lb"/>
諸侯非有天子之命不得岀㑹諸侯不正其外交<pc n="lb"/>
故弗與朝也<hi>天子畿内大夫有采地謂之寰内諸侯○祭側界反朝直遥反寰音縣古縣字一音環又音患寰内圻内也畿本或作圻音祈</hi>聘弓鍭矢不出竟埸束脩之肉不行竟中<pc n="lb"/>
有至尊者不貳之也<hi>聘遺所以結二國之好將彼我之意臣當稟命於君無私朝聘之道○鍭音候又音侯竟音境本或作境埸音亦遺唯季反好呼報反稟彼錦反</hi>公子益師卒大夫日卒<pc n="lb"/>
正也<hi>君之卿佐是謂股肱股肱或虧何痛如之故録其卒日以紀恩</hi>不日卒惡也<hi>罪故略之</hi>
                    <pc n="lb"/>
二年春公㑹戎于濳<hi>凡年首月承於時時承於年文體相接春秋因書王以配之所以見王者上奉<pc n="lb"/>
                        <pb n="3a"/>時承天而下統正萬國之義然春秋記事有例時者若事在時例則時而不月月繼事末則月而不書王書王必皆上承春而下屬於月文表年始事莫之先所以致恭而不黷者他皆放此唯桓有月無王以見不奉王法爾南蠻北狄東夷西戎皆厎羗之别種濳魯地㑹例時○見王賢徧反下同屬章玉反黷徒木反放甫往反後此例不音厎丁兮反本又作氐種章勇反</hi>㑹者外爲主焉爾<pc n="lb"/>
知者慮<hi>察安審危○知音智</hi>義者行<hi>臨事能斷○斷丁亂反</hi>仁者守<hi>衆之所歸守必堅固○守如字</hi>有此三者然後可以出㑹㑹戎危公也<hi>無此三者不可以㑹而况㑹戎乎</hi>○夏五月莒人入向<hi>入例時惡甚則日次惡則月他皆放此○莒音舉向舒亮反惡烏各反並同</hi>入者内弗受也<hi>入無小大苟不以罪則義皆不可受</hi>向我邑也<hi>自魯而言故曰我也</hi>○無侅帥師入極<hi>二千五百人爲師○侅音該又戸楷反左氏作駭</hi>入者内<pc n="lb"/>
弗受也極國也<hi>諱滅同姓故變滅言入傳例曰滅國有三術中國日卑國月夷狄時極蓋卑國也内謂所入之國非獨魯也</hi>苟焉以入人爲志者人亦入之矣不稱氏者<pc n="lb"/>
滅同姓貶也○秋八月庚辰公及戎盟于唐<hi>傳例曰及<pc n="lb"/>
                        <pb n="3b"/>者内爲志焉爾唐魯地</hi>○九月紀履緰來逆女<hi>不親逆則例月重録之親逆則例時○履緰音須左氏作裂繻下注同</hi>逆女親者也<hi>親者謂自逆之也</hi>使大夫非正也<pc n="lb"/>
以國氏者爲其來交接於我故君子進之也<hi>傳例曰當國以國氏卑者以國氏進大夫以國氏國氏雖同而義各有當公子公孫篡君代位故去其氏族國氏以表其無禮齊無知之徒是也若庶姓微臣雖爲大夫不得爵命無代位之嫌旣不書其氏族當知某國之臣故國氏以别之宋萬之倫是也履緰以名繫國著其奉國重命來爲君逆得接公行禮故以國氏重之成九年宋不書逆女以其逆者微今書履緰亦足知其非卑者公羊傳曰春秋貴賤不嫌同號美惡不嫌同辭左氏舎族之例或厭以尊君或貶以著罪此傳隱公去即位以明讓莊公去即位以表繼弑文同而義異者甚衆故不可以一方求之○爲其于僞反注來爲同有當丁浪反故去起吕反下同以別彼列反美惡烏路反又如字舎族音捨或厭於葉反</hi>○冬十月<pc n="lb"/>
伯姬歸于紀<hi>伯姬魯女</hi>禮婦人謂嫁曰歸反曰來歸<hi>嫁而曰歸明外屬也反曰來歸明從外至反謂爲夫家所遣</hi>從人者也婦人在家制於父<pc n="lb"/>
旣嫁制於夫夫死從長子婦人不專行必有從也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>伯姬歸于紀此其如專行之辭何也曰非專行也<pc n="lb"/>
吾伯姬歸于紀故志之也其不言使何也<hi>怪不言使履緰來逆女○長丁丈反</hi>逆之道微無足道焉爾<hi>言君不親迎而大夫來逆故曰微也旣失其大不復稍明其細故不言使履緰也○迎魚敬反復扶又反</hi>○紀子伯莒子盟于密<hi>密莒地○子伯如字長也左氏作子帛</hi>或曰紀子伯莒子而與之盟<hi>紀子以莒子爲伯而與之盟伯長也</hi>或<pc n="lb"/>
曰年同爵同故紀子以伯先也<hi>年爵雖同紀子自以爲伯而先</hi>○十有<pc n="lb"/>
二月乙卯夫人子氏薨<hi>夫人薨例日夫人曰薨從夫稱○稱尺證反</hi>夫人薨<pc n="lb"/>
不地<hi>夫人無出竟之事薨有常處○處昌慮反</hi>夫人者隱之妻也卒而不書<pc n="lb"/>
葬夫人之義從君者也<hi>隱弑賊不討故不書葬</hi>○鄭人伐衞<hi>傳例曰斬樹木壊宫室曰伐伐例時○壞音怪又戸怪反</hi>
                    <pc n="lb"/>
三年春王二月己巳日有食之<hi>杜預曰日行遟一歳一周天月行疾一月一周天一<pc n="lb"/>
                        <pb n="4b"/>歳凡十二交㑹然日月動物雖行度有大量不能不小有盈縮故有雖交㑹而不食者或有頻交而食者唯正陽之月君子忌之故有伐鼔用幣之事京房易傳曰日者陽之精人君之象驕溢專明爲隂所侵則有日食之災不救必有篡臣之萌其救也君懐謙虚下賢受諫任德日食之災爲消也○日有食之本亦作蝕音同後皆倣此量音亮下遐嫁反爲消于僞反</hi>言日不言朔食晦<pc n="lb"/>
日也其日有食之何也吐者外壤食者内壤<hi>凡所吐出者其壤在外其所吞咽者壤入於内○壤而丈反吞勑恩反又音天咽於見反</hi>闕然不見其壤有食<pc n="lb"/>
之者也<hi>今日闕損而不知壤之所在此必有物食之○見如字又賢徧反</hi>有内辭也或外辭<pc n="lb"/>
也<hi>邵曰食者内壤故曰内辭吐者外壤故曰外辭傳無外辭之文者蓋時無外壤也而曰或外辭者因事以明義例爾猶傳云三榖不升謂之饉四榖不升謂之康亦無其事○饉渠吝反</hi>有食之者内於日也<hi>内於日以壤不見於外○見賢徧反又如字</hi>其不言食之者何也知其不可知知也<hi>○不可知知也上知如字下知音智</hi>○三月庚戍天王崩<hi>平王也</hi>髙曰崩<hi>梁山崩</hi>厚曰<pc n="lb"/>
崩<hi>沙鹿崩</hi>尊曰崩天子之崩以尊也其崩之何也以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>其在民上故崩之其不名何也大上故不名也<hi>夫名者所以相别爾居人之大在民之上故無所名○大並如字夫音符發句之端皆同别彼列反</hi>○夏四月辛卯<pc n="lb"/>
尹氏卒<hi>丈三年王子虎卒不日此日者録其恩深也○尹如字周大夫也左氏作君氏</hi>尹氏者何也<pc n="lb"/>
天子之大夫也外大夫不卒此何以卒之也於天<pc n="lb"/>
子之崩爲魯主故隱而卒之<hi>隱猶痛也周禮大行人職曰若有大䘮則詔相諸侯之禮然則尹氏時在職而詔魯人之弔者不書官名疑其譏丗卿○相息亮反</hi>○秋武氏子來求賻<hi>天王使不正者月今無君不稱使故亦略而書時</hi>武氏子者何也天子之大夫也<pc n="lb"/>
天子之大夫其稱武氏子何也未畢䘮孤未爵<hi>平王之䘮在殯</hi>未爵使之非正也其不言使何也<hi>據桓十五年天王使家父來求車稱使</hi>無君也<hi>桓王在䘮未即位故曰無君</hi>歸死者曰賵歸生者曰<pc n="lb"/>
賻曰歸之者正也求之者非正也<hi>䘮事無求而有賵賵</hi>周雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>不求魯不可以不歸魯雖不歸周不可以求之求<pc n="lb"/>
之爲言得不得未可知之辭也交譏之○八月庚<pc n="lb"/>
辰宋公和卒<hi>天子曰崩諸侯曰薨大夫曰卒周之制也春秋所稱曲存魯史之義内稱公而書薨所以自尊其君則不得不略外諸侯書卒以自異也至於旣葬雖邾許子男之君皆稱謚而言公各順臣子之辭兩通其義鄭君曰禮雜記上曰君薨赴於他國之君曰寡君不祿敢告於執事曲禮下曰壽考曰卒短折曰不禄君薨赴而云不禄者臣子之於君父雖有壽考猶若短折痛傷之至也若赴稱卒是以壽終無哀惜之心非臣子之辭鄰國來赴書以卒者無老無㓜皆以成人之稱亦所以相尊敬○謚市至反後皆同短丁緩反折時設反下同有壽市又反又如字</hi>諸侯日卒正也<hi>正謂承嫡</hi>○冬十有二月<pc n="lb"/>
齊侯鄭伯盟于石門<hi>傳例曰外盟不日石門齊地</hi>○癸未葬宋繆<pc n="lb"/>
公日葬故也危不得葬也<hi>天子七月而葬諸侯五月而葬大夫三月而葬傳例曰諸侯時葬正也月葬故也日者憂危最甚不得備禮葬也他皆放此徐邈曰文元年傳曰葬曰㑹言有天子諸侯之使共赴㑹葬事故凡書葬皆據我而言葬彼所以不稱宋葬繆公而言葬宋繆公者弔㑹之事賵禭之命此常事無所書故但記卒記葬録魯恩義之所及則哀其䘮而恤其終<pc n="lb"/>
                        <pb n="6a"/>亦可知矣若存没隔絶情禮不交則卒葬無文或有書卒不書葬蓋外雖赴卒而内不㑹葬無其事則闕其文史䇿之常也榖梁傳稱變之不葬有三弑君不葬國滅不葬失德不葬言夫子脩春秋所改舊史以示義者也弑君之賊天下所當同誅而諸侯不能治臣子不能討雖葬事是供義何足算亡國之君䘮事不成則不應書葬失德之主無以守位故没葬文傳於宋襄公著失民之咎宋共公發非葬之問言伯姬賢而不荅共公不能弘家人之禮然則爲君者外之不足以全國内之不足以正家皆所謂失德而終禮冝貶者也于時諸國多失道不可悉去其葬故於二君示義而大體明矣○繆音穆本亦作穆之使所吏反下同䇿本又作筴𥘉革反算素緩反數也宋共公音㳟本又作㳟去起吕反</hi>
                    <pc n="lb"/>
四年春王二月莒人伐𣏌取牟婁<hi>傳例曰取易辭也伐國不言圍邑言圍邑皆有所見伐國及取邑例時此月者蓋爲下戊申衛君完卒日起也凡例冝時而書月者皆縁下事當日故也日必繼於月故不得不書月事實在先故不得後録也他皆放此○𣏌音起牟亡侯反易以䜴反見賢徧反蓋爲于僞反</hi>傳曰言伐言取所<pc n="lb"/>
惡也<hi>稱傳曰者榖梁子不親受于師而聞之於傳者旣伐其國又取其土明伐不以罪而貪其利兩書取伐以彰其惡○所惡烏路反又如字於傳直專反</hi>諸侯相伐取地於是始故謹而志之也<pc n="lb"/>
<hi>春秋之始</hi>○戊申衛祝吁弑其君完<hi>弑君日與不日從其君正與不正之例也祝吁衞公<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>子○祝吁香干反左氏公羊及詩作州吁完音丸</hi>大夫弑其君以國氏者嫌也弑<pc n="lb"/>
而代之也<hi>凢非正嫡則謂之嫌</hi>○夏公及宋公遇于清<hi>遇例時清衛地</hi>及<pc n="lb"/>
者内爲志焉爾<hi>元年與宋人盟于宿故今復尋之○復扶又反</hi>遇者志相得也<pc n="lb"/>
<hi>八年傳曰不期而㑹曰遇今曰内爲志非不期也然則遇有二義</hi>○宋公陳侯蔡人衞人伐<pc n="lb"/>
鄭○秋翬帥師㑹宋公陳侯蔡人衞人伐鄭翬者<pc n="lb"/>
何也公子翬也其不稱公子何也<hi>據莊二年公子慶父帥師伐於餘丘稱公子○翬音暉下同</hi>貶之也<hi>杜預曰外大夫貶皆稱人内大夫貶皆去族稱名記事之體他國可言某人而巳之卿佐不得言魯人○去起吕反</hi>何爲貶之也與于弑公故貶也<hi>○與音預</hi>○九月<pc n="lb"/>
衞人殺祝吁于濮<hi>濮陳地水名○濮音卜</hi>稱人以殺殺有罪也<pc n="lb"/>
<hi>有弑君之罪者則舉國之人皆欲殺之</hi>祝吁之挈失嫌也<hi>不書氏族提挈其名而道之也衆所同疾威力不足以自固失當國之嫌○挈本又作挈苦結反注同</hi>其月謹之也<hi>討賊例時也衛人不能即討祝吁致<pc n="lb"/>
                        <pb n="7a"/>令出入自恣故謹其時月所在以著臣子之緩慢也○令力呈反下同</hi>于濮者譏失賊也<hi>譏其不即討乃令至濮</hi>○冬十有二月衞人立晉<hi>立納入皆篡也大國篡例月小國時</hi>衞人者<pc n="lb"/>
衆辭也立者不冝立者也<hi>嗣子有常位故不言立</hi>晉之名惡也<pc n="lb"/>
<hi>惡謂不正○惡也烏各反</hi>其稱人以立之何也得衆也得衆則是<pc n="lb"/>
賢也賢則其曰不冝立何也春秋之義諸侯與正<pc n="lb"/>
而不與賢也<hi>雍曰正謂嫡長也夫多賢不可以多君無賢不可以無君立君非以尚賢所以明有統也建儲非以私親所以定名分名分定則賢無亂長之階而自賢之禍塞矣君無嬖幸之由而私愛之道滅矣○嫡丁歷反長丁丈反下同儲直魚反分扶問反嬖必計反</hi>
                    <pc n="lb"/>
五年春公觀魚于棠<hi>傳例曰公往時正也正謂無危事耳棠魯地○觀魚如字左氏作矢魚</hi>傳<pc n="lb"/>
曰常事曰視<hi>視朔之類是</hi>非常曰觀<hi>觀魚之類是</hi>禮尊不親小<pc n="lb"/>
事卑不尸大功<hi>尸主</hi>魚卑者之事也<hi>周禮䱷人中士下士○䱷音魚</hi>公觀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>非正也○夏四月葬衛桓公月葬故也<hi>有祝吁之難故十五月乃葬○難乃旦反</hi>○秋衞師入郕入者内弗受也郕國也將卑<pc n="lb"/>
師衆曰師<hi>書其重者也將卑謂非卿○郕音成將卑子匠反注同</hi>○九月考仲子之<pc n="lb"/>
宫<hi>失禮宗廟功重者月功輕者時莊二十三年秋丹桓宫楹是也</hi>考者何也考者成之<pc n="lb"/>
也成之爲夫人也<hi>立其廟丗祭之成夫人之禮</hi>禮庻子爲君爲其<pc n="lb"/>
母築宫使公子主其祭也<hi>公當奉宗廟故不得自主也公子者長子之弟及妾之子○爲于僞反長丁丈反</hi>於子祭於孫止<hi>貴賤之序</hi>仲子者惠公之母隱<pc n="lb"/>
孫而脩之非隱也<hi>非責也三年父䘮畢不於三年考者又有天王崩至此服竟乃脩之</hi>𥘉獻<pc n="lb"/>
六羽<hi>羽翟羽舞者所執獻者下奉上之辭作之於廟故言獻</hi>𥘉始也<hi>遂以爲常</hi>榖梁子曰<pc n="lb"/>
舞夏天子八佾諸公六佾諸侯四佾<hi>言榖梁子者非受於師自其意也夏大也大謂大雉大雉翟雉佾之言列八人爲列又有八列八八六十四人也並執翟雉之羽而舞也天子用八象八風諸公用六降殺以兩也<pc n="lb"/>
                        <pb n="8a"/>不言六佾者言佾則干在其中明婦人無武事獨奏丈樂○舞夏户雅反注及下同佾音逸列也殺色界反</hi>𥘉獻六羽<pc n="lb"/>
始僣樂矣<hi>下犯上謂之僭○僣子念反</hi>尸子曰舞夏自天子至諸<pc n="lb"/>
侯皆用八佾𥘉獻六羽始厲樂矣<hi>言時諸侯僣侈皆用八佾魯於是能自減厲而始用六榖梁子言其始僣尸子言其始降○侈昌是反又尺是反</hi>○邾人鄭人伐宋<hi>邾主兵故序鄭上</hi>○螟蟲災也甚則月不甚則時<hi>甚則即盡不及歷月禮月令曰仲春行夏令則蟲螟爲害○螟亡丁反</hi>○冬十有二月辛巳公子彄卒<hi>杜預曰大夫書卒不書葬葬者自其臣子事非公家所及○彄苦侯反</hi>隱不爵命大夫其曰公子<pc n="lb"/>
彄何也<hi>據八年無侅卒不稱公子</hi>先君之大夫也<hi>隱不成爲君故不爵命大夫公子不爲大夫則不言公子也</hi>○宋人伐鄭圍長葛<hi>長葛鄭邑圍例時</hi>伐國不言<pc n="lb"/>
圍邑<hi>據莊二年公子慶父帥師伐於餘丘不言圍也伐國不言園邑書其重也</hi>此其言圍何也<pc n="lb"/>
乆之也<hi>宋以此冬圍之至六年冬乃取之古者師出不踰時重民之命愛民之財乃暴師經年僅而後克無仁隱之心而有<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>貪利之行故圍伐兼舉以明之○暴歩卜反本或作曝暴露也僅渠吝反行下孟反</hi>伐不踰時戰不逐奔<pc n="lb"/>
誅不塡服<hi>來服者不復填獻之○填音田復扶又反下同厭於甲反</hi>苞人民毆牛馬曰<pc n="lb"/>
侵斬樹木壞宫室曰伐<hi>制其人民毆其牛馬賊去之後則可還反樹木斬不復生宫室壞不自成故其爲害重也○毆丘于反注同壊音怪一户怪反六年同</hi>
                    <pc n="lb"/>
六年春鄭人來輸平<hi>杜預曰和而不盟曰平○輸平失朱反墮也左氏作渝平</hi>輸者墮<pc n="lb"/>
也平之爲言以道成也來輸乎者不果成也<hi>春秋前魯與鄭平四年翬與宋伐鄭故來絶魯壞前乎也○墮許規反壊毀之也</hi>○夏五月辛酉公㑹齊侯<pc n="lb"/>
盟于艾<hi>艾魯地隱行皆不致者明其當讓也○艾五蓋反</hi>○秋七月<hi>無事書首月不遺時也他皆放此</hi>
                    <pc n="lb"/>
○冬宋人取長葛<hi>前年冬圍至今乃得之上有伐鄭圍長葛書長葛則鄭邑可知故不繋之鄭</hi>外取<pc n="lb"/>
邑不志此其志何也乆之也<pc n="lb"/>
七年春王三月叔姬歸于紀<hi>叔姬伯姬之娣至此歸者待年於父母之國六年乃歸媵<pc n="lb"/>
                        <pb n="9a"/>之爲言送也從也不與嫡俱行非禮也親逆例時不親逆例月許慎曰姪娣年十五以上能共事君子可以往二十而御易曰歸妹愆期遟歸有待詩云韓侯取妻諸娣從之祁祁如雲娣必少於嫡知未二十而往也○娣徒細反女弟曰娣媵以證反又繩證反從才用反下同一音如字上時掌反共事音㳟本亦作供愆起䖍反取七喻反少詩照反下文及注同</hi>其不言逆何也<hi>據莊二十七年莒慶來逆叔姬言逆</hi>逆之道微無足道焉爾<hi>逆者非卿</hi>○滕侯卒滕<pc n="lb"/>
侯無名<hi>自無名非貶之○滕徒豋反</hi>少曰丗子長曰君狄道也其不<pc n="lb"/>
正者名也<hi>戎狄之道年少之時稱曰丗子長立之號曰君其非正長嫡然後有名爾責滕侯用狄道也○長曰丁丈反注同嫡本又作適丁歷反</hi>○夏城中丘<hi>城例時中丘魯地</hi>城爲保民爲之也<hi>建國立城邑有定所髙下大小存乎王制刺公不脩勤徳政更造城以安民○爲于僞反下爲其同刺七賜反</hi>民衆城小則<pc n="lb"/>
益城益城無極凡城之志皆譏也<hi>夫保民以德不以城也如民衆而城小輒益城是無限極也此發凡例施之於城内邑</hi>○齊侯使其弟年來聘<hi>聘例時凡聘皆使卿執玉帛以相存問</hi>諸侯之尊弟兄不得以屬通<hi>禮非始封之君則臣諸父昆弟匹敵<pc n="lb"/>
                        <pb n="9b"/>之稱人臣不可以敵君故不得以屬通所以逺别貴賤尊君卑臣之義○稱尺證反别彼列反下同</hi>其弟云者以<pc n="lb"/>
其來接於我舉其貴者也<hi>弟是臣之親貴者殊别於凡庶</hi>○秋公伐<pc n="lb"/>
邾○冬天王使凡伯來聘<hi>凡氏伯字上大夫也</hi>戎伐凡伯于楚<pc n="lb"/>
丘以歸凡伯者何也天子之大夫也國而曰伐此<pc n="lb"/>
一人而曰伐何也大天子之命也<hi>伐一人而同一國尊天子之命</hi>戎<pc n="lb"/>
者衛也戎衛者爲其伐天子之使貶而戎之也楚<pc n="lb"/>
丘衛之邑也以歸猶愈乎執也<hi>夫天子之使過諸侯諸侯當候在疆埸膳宰致餼司里授館猶懼不敬今乃執天子之使無禮莫大焉昭十二年晉伐鮮虞傳曰晉狄之也今不曰衛伐凡伯乃變衛爲戎者伐中國之罪輕故稱國以狄晉執天子之使罪重故變衛以戎之以一人當一國諱執言以歸皆尊尊之正義春秋之微旨○之使所吏反注同愈羊主反過古卧反又古禾反疆本又作壃亦作強音姜埸音亦餼許氣反牲腥曰餼伐鮮音山</hi>
                    <pc n="lb"/>
八年春宋公衛侯遇于垂<hi>垂衛地</hi>不期而㑹曰遇遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>者志相得也○三月鄭伯使宛來歸邴<hi>凡有所歸例時邴鄭邑○宛於阮反邴彼病反一音丙左氏作祊</hi>名宛所以貶鄭伯惡與地也<hi>去其族惡擅易天子之邑○惡與烏路反注及下同去起吕反擅市戰反</hi>○庚寅我入邴<hi>徐邈曰入承鄭歸邴下嫌内外文不别故著我以明之○别彼列反</hi>入者内弗受也日入惡入者也邴者鄭<pc n="lb"/>
伯所受命於天子而祭泰山之邑也<hi>王室微弱無復方岳之㑹諸侯驕慢亦廢朝覲之事故鄭以湯沐之邑易魯朝宿之田也諸侯有大功盛徳於王室者京師有朝宿之邑泰山有沐浴之邑所以供祭祀也魯周公之後鄭宣王母弟若此有賜邑其餘則否許慎曰若令諸侯京師之地皆有朝宿之邑周有千八百諸侯盡京師之地不足以容不合事理○復扶又反廢朝直遥反下同覲巨靳反諸侯春見天子曰朝秋見曰覲令力呈反</hi>○夏六月已亥蔡侯<pc n="lb"/>
考父卒諸侯日卒正也○辛亥宿男卒宿微國也<pc n="lb"/>
未能同盟故男卒也○秋七月庚午宋公齊侯衛<pc n="lb"/>
侯盟于瓦屋<hi>宋序齊上王爵也瓦屋周地</hi>外盟不日此其日何也<hi>據僖十九<pc n="lb"/>
                        <pb n="10b"/>年夏六月宋公曹人邾人盟於曹南不日</hi>諸侯之參盟於是始故謹而日之<pc n="lb"/>
也<hi>丗道交䘮盟詛滋彰非可以經丗軌訓故存日以記惡蓋春秋之始也○參七南反䘮息浪反詛莊慮反下文同</hi>誥誓不<pc n="lb"/>
及五帝<hi>五帝謂黄帝顓頊帝嚳帝堯帝舜也誥誓尚書六誓七誥是其遺丈五帝之丗道化涥備不須誥誓而信自著○誥古報反誓市制反五帝孔安國云少昊顓頊髙辛唐虞鄭玄有黄帝無少昊餘同范依鄭顓頊上音專下音許玉反帝嚳苦篤反髙辛名</hi>盟<pc n="lb"/>
詛不及三王<hi>三王謂夏殷周也夏后有鈞臺之享商湯有景亳之命周武有盟津之㑹衆所歸信不盟詛也○夏戸雅反鈞音均亳歩各反盟津音孟本亦作孟</hi>交質子不及二伯<hi>二伯謂齊桓晉文齊桓有召陵之師晉文有踐土之盟諸侯率服不質任也○交質音置注同二伯如字又音覇召上照反</hi>○八月葬蔡宣公月<pc n="lb"/>
葬故也○九月辛卯公及莒人盟于包來<hi>包來宋邑○包音苞一音浮左氏作浮來</hi>可言公及人不可言公及大夫<hi>稱人衆辭可言公及人若舉國之人皆盟也不可言公及大夫如以大夫敵公故也</hi>○螟<hi>○螟亡丁反</hi>○冬十有二月無<pc n="lb"/>
侅卒無侅之名未有聞焉<hi>未聞者不知爲是隱之不爵大夫爲是有罪貶去氏族榖梁子<pc n="lb"/>
                        <pb n="11a"/>不受之於師故曰未有聞焉○去起吕反</hi>或曰隱不爵大夫也<hi>若俠卒是○若俠音恊九年經同</hi>
                    <pc n="lb"/>
或說曰故貶之也<hi>若無侅帥師入極是</hi>
                    <pc n="lb"/>
九年春天王使南季來聘南氏姓也季字也<hi>南季天子之上大夫氏以爲姓也所以别姓者經有王季子來聘祭伯來王祭皆非姓也嫌與同故别之也季云字者明命爲大夫不以名通也○别彼列反祭伯側界反下同凡國名邑名及人名氏皆於始音後不復出若假惜之字時復重音後放此</hi>聘問也聘諸<pc n="lb"/>
侯非正也<hi>周禮天子時聘以結諸侯之好殷覜以除邦國之慝閒問以諭諸侯之志歸脤以交諸侯之福賀慶以賛諸侯之喜致禬以𥙷諸侯之災許慎曰禮臣病君親問之天子有下聘之義傳曰聘諸侯非正寗所未詳○好呼報反覜他弔反慝他得反惡也閒問間厠之間脤市軫反祭肉也禬戸外反或古外反</hi>○三月癸酉大雨震電震雷也<pc n="lb"/>
電霆也<hi>○電徒練反霆徒丁反又徒頂反</hi>○庚辰大雨雪志䟽數也<pc n="lb"/>
八日之間再有大變隂陽錯行故謹而日之也<hi>劉向云雷未可以出電未可以見雷電旣以出見則雪不當復降皆失節也雷電陽也雨雪隂也雷出非其時者是陽不能閉隂隂氣縱逸而將爲害<pc n="lb"/>
                        <pb n="11b"/>也○雨于付反數色角反向舒亮反見賢徧反復扶又反</hi>雨月志正也<hi>雨得其時則月</hi>○俠卒俠<pc n="lb"/>
者所俠也<hi>俠名也所其氏</hi>弗大夫者隱不爵大夫也<hi>俠不命爲大夫故不氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
隱之不爵大夫何也曰不成爲君也<hi>明將立桓</hi>○夏城郎<pc n="lb"/>
<hi>郎魯邑</hi>○秋七月無事焉何以書不遺時也<hi>四時不具不成年也</hi>○<pc n="lb"/>
冬公㑹齊侯于防<hi>防魯地也</hi>㑹者外爲主焉爾<pc n="lb"/>
十年春王二月公㑹齊侯鄭伯于中丘<hi>隱行自此皆月者天告雷雨之異以見篡弑之禍而不知戒懼反更數㑹故危之○見賢徧反數色角反</hi>○夏翬帥師㑹齊人鄭<pc n="lb"/>
人伐宋<hi>翬隱之罪人也故終隱之丗貶之</hi>○六月壬戍公敗宋師于菅<pc n="lb"/>
<hi>敗例日與不日皆與戰同菅宋地○公敗必邁反又皮邁反後亦同干菅古顔反</hi>内不言戰舉其大<pc n="lb"/>
者也<hi>戰然後敗故敗大於戰</hi>辛未取郜<hi>○郜古報反字林工笁反</hi>辛巳取防取<pc n="lb"/>
邑不日此其日何也<hi>據僖三十三年伐邾取訾婁不日○訾子斯反</hi>不正其乗<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>敗人而深爲利取二邑故謹而日之也<hi>禮不重傷戰不逐北公敗宋師于菅復取其二邑貪利不仁故謹其日○重直用反逐北如字又音佩本又作逐奔復扶又反</hi>○秋宋人衛人<pc n="lb"/>
入鄭○宋人蔡人衛人伐載鄭伯伐取之<hi>凡書取國皆滅也變滅言取明其易○載如字本或作戴易以䜴反下文同</hi>不正其因人之力而易取之<pc n="lb"/>
故主其事也<hi>三國伐載自足以制之鄭伯不能矜人之危而反與共伐故獨書鄭伯伐取之以首其惡其實四國共取之○惡烏各反</hi>○冬十月壬午齊人鄭人入郕入者内弗受<pc n="lb"/>
也日入惡入者也郕國也<hi>○惡烏路反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有一年春滕侯薛侯來朝天子無事諸侯相朝<pc n="lb"/>
正也<hi>事謂廵守崩葬兵革之事○薛息列反守音狩本亦作狩</hi>考禮脩德所以尊天子<pc n="lb"/>
也諸侯來朝時正也<hi>朝冝以時故書時則正也</hi>犆言同時也<hi>犆言謂别言也若榖伯綏來朝鄧侯吾離來朝同時來不俱至○犆音特獨也本或作特</hi>累數皆至也<hi>累數㧾言之也若滕<pc n="lb"/>
                        <pb n="12b"/>侯薛侯來朝同時俱至○數所主反</hi>○夏五月公㑹鄭伯于時來<hi>時來鄭地</hi>○<pc n="lb"/>
秋七月壬午公及齊侯鄭伯入許○冬十有一月<pc n="lb"/>
壬辰公薨公薨不地故也<hi>不地不書路寢之比○比必利反</hi>隱之不<pc n="lb"/>
忍地也<hi>隱猶痛也</hi>其不言葬何也君弑賊不討不書葬<pc n="lb"/>
以罪下也<hi>責臣子也</hi>隱十年無正隱不自正也<hi>無正謂不書正月</hi>
                    <pc n="lb"/>
元年有正所以正隱也<hi>明隱冝立</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
                    <pb n="13b"/>
                </p>
<p>
春秋榖梁傳卷第一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經傳貳阡柒伯字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>注肆阡陸伯伍拾叄字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>音義壹阡肆伯貳拾柒字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仁仲比校訖<pc n="lb"/>
</p>

  </div>
            <div>
    <p>
春秋榖梁傳桓公第二<hi>○桓公名允桓王九年即位</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范寗集解<pc n="lb"/>
元年春王桓無王其曰王何也謹始也<hi>諸侯無專立之道必受國於王若桓初立便以見治故詳其即位之始以明王者之義</hi>其曰無王何也桓弟弑兄臣<pc n="lb"/>
弑君天子不能定諸侯不能救百姓不能去以爲<pc n="lb"/>
無王之道遂可以至焉爾元年有王所以治桓也<pc n="lb"/>
正月公即位<hi>杜預曰嗣子位定於初䘮而改元必須踰年者繼父之業成父之志不忍有變於中年也諸侯毎首歳必有禮於廟諸遭䘮繼位者因此而改元即位百官以序故國史亦書即位之事於䇿○去上聲</hi>繼故不言即位<pc n="lb"/>
正也<hi>故謂弑也</hi>繼故不言即位之爲正何也曰先君不<pc n="lb"/>
以其道終則子弟不忍即位也<hi>哀痛之至故不忍行即位之禮</hi>繼故<pc n="lb"/>
而言即位則是與聞乎弑也繼故而言即位是爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>與聞乎弑何也曰先君不以其道終巳正即位之<pc n="lb"/>
道而即位是無恩於先君也<hi>推其無恩則知與弑也此明統例耳與弑尚然况親弑者○與聞音豫下文及注與弑皆同</hi>○三月公㑹鄭伯于垂<hi>垂衛地也傳例曰往月危往也桓大惡之人故㑹皆月以危之</hi>㑹者外爲主焉爾<hi>鄭伯所以欲爲此㑹者爲易田故○爲易于僞反</hi>
                    <pc n="lb"/>
○鄭伯以璧假許田假不言以言以非假也<hi>實假則不應言以璧</hi>非假而曰假諱易地也禮天子在上諸侯不得<pc n="lb"/>
以地相與也<hi>諸侯受地於天子不得自專</hi>無田則無許可知矣不言<pc n="lb"/>
許不與許也<hi>但言以璧假許而不繼田則許屬鄭也今言許田明以許之田與鄭不與許邑也諸侯有功則賜田以禄之若可以借人此蓋不欲以實言○借子夜反</hi>許田者魯朝宿之邑也邴者鄭<pc n="lb"/>
伯之所受命而祭泰山之邑也用見魯之不朝於<pc n="lb"/>
周而鄭之不祭泰山也<hi>朝天子所宿之邑謂之朝宿泰山非鄭竟内從天王廵守受命而祭也擅<pc n="lb"/>
                        <pb n="1b"/>相換易則知朝祭並廢○魯朝直遥反下皆同邴彼病反又音丙見賢徧反竟音境從在用反守音狩擅市戰反換一本亦作逭胡喚反</hi>○<pc n="lb"/>
夏四月丁未公及鄭伯盟于越<hi>越衛地也</hi>及者内爲志<pc n="lb"/>
焉爾越盟地之名也○秋大水<hi>禮月令曰季秋行夏令則其國大水大水例時</hi>
                    <pc n="lb"/>
髙下有水災曰大水○冬十月無事焉何以書不<pc n="lb"/>
遺時也春秋編年四時具而後爲年<hi>編録○編必連反字林聲類韻集皆布千反史記音義甫連反</hi>
                    <pc n="lb"/>
二年春王正月戊申宋督弑其君與夷<hi>宋督宋之卑者卑者以國氏○督丁毒反與如字又音餘</hi>桓無王其曰王何也正與夷之卒也<pc n="lb"/>
<hi>諸侯之卒天子所隱痛姦逆之人王法所冝誅故書王以正之</hi>及其大夫孔父孔父先死<pc n="lb"/>
其曰及何也書尊及卑春秋之義也<hi>邵曰㑹盟言及别内外也尊卑言及上下序也○别彼列反</hi>孔父之先死何也督欲弑君而恐不立於<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>是乎先殺孔父孔父閑也<hi>閑謂扞禦○殺並如字扞下旦反</hi>何以知其<pc n="lb"/>
先殺孔父也曰子旣死父不忍稱其名臣旣死君<pc n="lb"/>
不忍稱其名以是知君之累之也<hi>累謂從也</hi>孔氏父字<pc n="lb"/>
謚也<hi>孔父有死難之勲故其君以字爲謚○難乃旦反</hi>或曰其不稱名蓋爲祖<pc n="lb"/>
諱也孔子故宋也<hi>孔子舊是宋人孔父之玄孫○爲于僞反</hi>○滕子來朝<hi>隱十一年稱侯今稱子盖時王所黜</hi>○三月公㑹齊侯陳侯鄭伯于稷以<pc n="lb"/>
成宋亂<hi>稷宋地也</hi>以者内爲志焉爾公爲志乎成是<pc n="lb"/>
亂也<hi>欲㑹者外也欲受賂者公也</hi>此成矣取不成事之辭而加之<pc n="lb"/>
焉於内之悪而君子無遺焉爾<hi>取不成事之辭謂以成宋亂也桓姦逆之人故極言其惡無所遺漏也江熈曰春秋親尊皆諱蓋患惡之不可掩豈當取不成事之辭以加君父之惡乎案宣四年公及齊侯平莒及郯傳曰平者成也然則成亦平也公與齊陳鄭欲平宋亂而取其賂鼎不能平亂故書成宋亂取郜大鼎納于大廟微旨見矣㝷理推經傳似失之徐<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>邈曰宋雖巳亂治之則治治亂成不繫此一㑹若諸侯討之則有撥亂之功不討則受成亂之責辭豈虚加也哉春秋雖爲親尊者諱然亦不没其實故納鼎于廟躋僖逆祀及王室之亂昭公之孫皆指事而書哀七年傳所謂有一國之道者有天下之道者也君失社稷猶書而不隱况今四國羣㑹非一人之過以義致譏輕於自巳兆亂以此方彼無所多怪○郯音談大廟音泰下文及注同見賢徧反躋子兮反</hi>○<pc n="lb"/>
夏四月取郜大鼎于宋戊申納于大廟<hi>傳例曰納者内不受也日之明惡甚也太廟周公廟○郜古報反</hi>桓内弑其君外成人之亂受賂而<pc n="lb"/>
退以事其祖非禮也其道以周公爲弗受也郜鼎<pc n="lb"/>
者郜之所爲也曰宋取之宋也<hi>此鼎本郜國所作宋後得之</hi>以是<pc n="lb"/>
爲討之鼎也<hi>討宋亂而更受其賂鼎○爲討之鼎如字麋氏云討或作糾</hi>孔子曰名從主<pc n="lb"/>
人物從中國故曰郜大鼎也<hi>主人謂作鼎之主人也故繫之郜物從中國謂是大鼎</hi>
                    <pc n="lb"/>
○秋七月紀侯來朝<hi>隱二年稱子今稱侯盖時王所進○紀侯左氏作𣏌侯</hi>朝時此<pc n="lb"/>
其月何也<hi>據隱十一年春滕侯薛侯來朝稱時</hi>桓内弑其君外成人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>亂於是爲齊侯陳侯鄭伯計數日以賂<hi>桓旣罪深責大乃復爲三國計數至日以責宋賂○爲齊于僞反下同數色主反注同復扶又反</hi>巳即是事而朝之惡之<pc n="lb"/>
故謹而月之也<hi>已紀也桓與諸侯校數功勞以取宋賂不知非之爲非貪愚之甚紀不擇其不肖而就朝之○惡烏路反</hi>○蔡侯鄭伯㑹于鄧<hi>鄧某地○某地不知其國故云某後放此</hi>○九月入<pc n="lb"/>
𣏌我入之也<hi>不稱主名内之卑者</hi>○公及戎盟于唐○冬公至<pc n="lb"/>
自唐<hi>告廟曰至傳例曰致君者殆其往而喜其反此致君之意義也離不言㑹故以地致</hi>桓無㑹而其<pc n="lb"/>
致何也逺之也<hi>桓㑹甚衆而曰無㑹盖無致㑹也弑逆之罪非可以致宗廟而今致者危其逺㑹戎狄喜其得反</hi>
                    <pc n="lb"/>
三年春正月公㑹齊侯于嬴<hi>嬴齊地○嬴音盈</hi>○夏齊侯衛<pc n="lb"/>
侯胥命于蒲<hi>蒲衛地</hi>胥之爲言猶相也相命而信諭<pc n="lb"/>
謹言而退以是爲近古也<hi>申約言以相逹不㰱血而誓盟古謂五帝時○近附近之近約如字又於妙反㰱本又作喢所洽反</hi>是必一人先其以相言之何也不以齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>侯命衛侯也<hi>江熙曰夫相與親比非一人之徳是以同聲相應同氣相求齊衛胥盟雖有先倡倡和理均若以齊命衛則功歸干齊以衛命齊則齊僅随從言其相命則泯然無際矣○比毗志反應應對之應僅巨靳反泯亡忍反</hi>○六月公<pc n="lb"/>
㑹𣏌侯于郕<hi>郕魯地○郕音成</hi>○秋七月壬辰朔日有食之<pc n="lb"/>
旣言日言朔食正朔也<hi>朔日食也</hi>旣者盡也有繼之辭<pc n="lb"/>
也<hi>盡而復生謂之旣○復扶又反</hi>○公子翬如齊逆女<hi>翬稱公子者桓不以爲罪人也</hi>逆<pc n="lb"/>
女親者也使大夫非正也九月齊侯送姜氏于讙<pc n="lb"/>
<hi>巳去齊國故不言女未至干魯故不稱夫人讙魯地月者重録之○于讙音歡</hi>禮送女父不下堂<pc n="lb"/>
母不出祭門諸母兄弟不出闕門<hi>祭門廟門也闕兩觀也在祭門之外○觀古亂反</hi>父戒之曰謹慎從爾舅之言母戒之曰謹慎<pc n="lb"/>
從爾姑之言諸母般申之曰謹慎從爾父母之言<pc n="lb"/>
<hi>般囊也所以盛朝夕所須以備舅姑之用○般歩干反一本作鞶音同盛音成</hi>送女踰竟非禮也<hi>○踰<pc n="lb"/>
                        <pb n="4a"/>竟音境</hi>公㑹齊侯于讙無譏乎<hi>齊侯送女踰竟逺至于讙嫌㑹非禮之人當有譏</hi>
                    <pc n="lb"/>
曰爲禮也齊侯來也公之逆而㑹之可也<hi>爲親逆之禮</hi>夫<pc n="lb"/>
人姜氏至自齊其不言翬之以來何也<hi>據宣元年遂以夫人婦姜至自齊</hi>公親受之于齊侯也<hi>重在公</hi>子貢曰冕而親迎不<pc n="lb"/>
巳重乎<hi>冕祭服○迎魚敬反一本作逆</hi>孔子曰合二姓之好以繼萬<pc n="lb"/>
丗之後何謂巳重乎<hi>○好呼報反</hi>○冬齊侯使其弟年來<pc n="lb"/>
聘○有年<hi>有年例時</hi>五榖皆熟爲有年也<pc n="lb"/>
四年春正月公狩于郎<hi>春而言狩盖用冬狩之禮蒐狩例時而此月者重公失禮也莊四年冬公及齊人狩于郜傳曰齊人者齊侯也其曰人何也卑公之敵所以卑公也然則言齊人者所以人公則譏巳明矣狩得其時故不月</hi>四時<pc n="lb"/>
之田皆爲宗廟之事也春曰田<hi>取獸於田○爲于僞反</hi>夏曰苗<hi>因爲苗除害故曰苗</hi>秋曰蒐<hi>蒐擇之舍小取大○蒐所由反麋氏本又作捜音同舎音捨</hi>冬曰狩<hi>狩圍狩也冬物<pc n="lb"/>
                        <pb n="4b"/>畢成獲則取之無所擇</hi>四時之田用三焉唯其所先得一爲乾<pc n="lb"/>
豆<hi>上殺中心死速乾之以爲豆實可以祭祀○中丁仲反下同</hi>二爲賔客<hi>次殺射髀髂死差遟○射食亦反髀歩啓反又必邇反髂苦嫁反差𥘉賣反</hi>三爲充君之庖<hi>下殺中腸汚泡死最遟先宗廟次賔客後庖厨尊神敬客之義○庖歩交反汚汗穢之汚泡普交反又百交反</hi>○夏天王使宰渠伯糾來<pc n="lb"/>
聘<hi>宰官也渠氏也天子下大夫老故稱字下無秋冬二時寗所未詳</hi>
                    <pc n="lb"/>
五年春正月甲戍已丑陳侯鮑卒鮑卒何爲以二<pc n="lb"/>
日卒之春秋之義信以傳信疑以傳疑<hi>明實録也○傳直專反</hi>
                    <pc n="lb"/>
陳侯以甲戍之日出已丑之日得不知死之日故<pc n="lb"/>
舉二日以包也<hi>國君獨出必辟病潜行○必辟音避本又作避</hi>○夏齊侯鄭伯<pc n="lb"/>
如紀<hi>外相如不書過我則書例時○過我古禾反下文及注同</hi>○天王使任叔之子來聘<pc n="lb"/>
<hi>任叔天子之大夫○任叔音壬左氏作仍叔</hi>任叔之子者録父以使子也故微<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>其君臣而著其父子不正父在子代仕之辭也<hi>録父使子謂不氏名其人稱父言子也君闇劣於上臣苟進於下盖參譏之</hi>○葬陳桓公○城祝丘<pc n="lb"/>
<hi>譏公不脩徳政恃城以安民</hi>○秋蔡人衛人陳人從王伐鄭<hi>王親自伐鄭○從才用反又如字下同</hi>舉從者之辭也<hi>使若王命諸侯伐鄭書從王命者三國也</hi>其舉從者<pc n="lb"/>
之辭何也爲天王諱伐鄭也<hi>諱自伐鄭○爲干僞反</hi>鄭同姓之<pc n="lb"/>
國也在乎兾州於是不服爲天子病矣<hi>鄭姬姓之國兾州則近京師親近猶不能服則䟽逺者可知○兾州案鄭本京兆鄭縣是雍州之域後徙河南新鄭爲豫州之境兾在兩河之間非鄭都也異州言去京師近也麋氏云韓侯滅鄭韓本都兾州故以目鄭近附近之近</hi>○大雩<hi>雲者旱祭請兩之名傳例曰雩得雨曰雩不得雨曰旱月雩正也時雩不正也禮月令曰仲冬行夏令則其國乃旱○雩音于祭名</hi>○螽<hi>蜙蝑之属禮月令曰仲冬行春令則蟲蝗爲敗○螽音終蜙相容反蝑音壻蝗華<graphic n="KR0954" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0954.png" mimeType="image/png"/>反</hi>螽蟲災也甚則月不甚則時○冬<pc n="lb"/>
州公如曹外相如不書此其書何也過我也<hi>過我六年<pc n="lb"/>
                        <pb n="5b"/>寔來是也將有其未故先録其本</hi>
                    <pc n="lb"/>
六年春正月寔來<hi>來朝例時月者謹其無禮○寔常式反朝直遥反下七年同</hi>寔來者<pc n="lb"/>
是來也何謂是來謂州公也其謂之是來何也以<pc n="lb"/>
其畫我故簡言之也諸侯不以過相朝也<hi>畫是相過去朝逺○畫音獲注同以過古禾反注同</hi>○夏四月公㑹紀侯于郕<hi>○紀侯左氏作𣏌侯</hi>○秋<pc n="lb"/>
八月壬午大閱<hi>蒐閱例時○閱音恱</hi>大閱者何閱兵車也<hi>閱爲簡練</hi>
                    <pc n="lb"/>
脩教明諭國道也<hi>脩先王之教以明逹於民治國之道</hi>乎而脩戎事非<pc n="lb"/>
正也<hi>邵曰禮因四時田獵以習用戎事存不忘亡安不忘危之道平謂不因田獵無事而脩之</hi>其日以爲崇<pc n="lb"/>
武故謹而日之蓋以觀婦人也<hi>○觀古亂反視也</hi>○蔡人殺<pc n="lb"/>
陳佗陳佗者陳君也其曰陳佗何也匹夫行故匹<pc n="lb"/>
夫稱之也其匹夫行奈何陳侯憙獵淫獵于蔡與<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>蔡人争禽蔡人不知其是陳君也而殺之<hi>淫獵謂自放恣遺失徒衆○陳佗徒河反行下孟反憙虚記反</hi>何以知其是陳君也兩下相殺不<pc n="lb"/>
道<hi>兩大夫相殺不書春秋</hi>其不地於蔡也○九月丁卯子同生<pc n="lb"/>
<hi>子同桓公嫡子莊公○嫡丁歷反或作適</hi>疑故志之<hi>莊公母文姜淫于齊襄疑非公之子</hi>時曰同乎<pc n="lb"/>
人也<hi>時人僉曰齊侯之子同於他人○僉七廉反</hi>○冬紀侯來朝<pc n="lb"/>
七年春二月已亥焚咸丘<hi>日之謹其惡○惡烏各反</hi>其不言邾咸<pc n="lb"/>
丘何也<hi>據襄元年圍宋彭城言宋</hi>疾其以火攻也<hi>不繫於國者欲使焚邑之罪與焚國同</hi>
                    <pc n="lb"/>
○夏榖伯綏來朝○鄧侯吾離來朝其名何也<hi>據隱十一年滕薛來朝不名</hi>失國也<hi>禮諸侯不生名失地則名</hi>失國則其以朝言之<pc n="lb"/>
何也<hi>據文十二年郕伯來奔不言朝</hi>甞以諸侯與之接矣雖失國弗<pc n="lb"/>
損吾異日也<hi>待之以𥘉也下無秋冬二時寗所未詳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>八年春正月已卯烝<hi>春祭曰祠薦尚韭卵夏祭曰禴薦尚麥魚秋祭曰甞薦尚黍肫冬祭曰烝薦尚稻鴈無牲而祭曰薦薦而加牲曰祭禮各異也失禮祭祀例日得礼者時定八年冬從祀先公是也僖八年秋七月禘于大廟月者謹用致夫人耳禘無違禮○烝之承反曰禴餘若反又作礿黍肫本又作豚徒門反大廟音泰下同</hi>烝冬事也春興之<pc n="lb"/>
志不時也○天王使家父來聘<hi>家夫天子大夫家氏父字</hi>○夏五<pc n="lb"/>
月丁丑烝烝冬事也春夏興之黷祀也志不敬也<pc n="lb"/>
<hi>○黷徒木反</hi>○秋伐邾○冬十月雨雪<hi>禮月令曰孟冬行秋令則霜雪不時○兩于付反</hi>○祭公來遂逆王后于紀<hi>祭公寰内諸侯爲天子三公者親逆例時不親逆例月故春秋左氏說曰王者至尊無敵無親逆之禮祭公逆王后未到京師而稱后知天子不行而禮成也鄭君釋之曰大姒之家在郃之陽在渭之涘文王親迎于渭即天子親迎之明丈矣天子雖尊其于后猶夫婦夫婦判合禮同一體所謂無敵豈施此哉禮記哀公問曰冕而親迎不巳重乎孔子愀然作色而對曰合二姓之好以繼先聖之後以爲天地宗廟社稷之主君何謂巳重焉此言親迎繼先聖之後爲天地宗廟社稷之主非天子則誰乎○祭公側界反寰音縣又音環親迎魚敬反注皆同大姒音似大姒文王妃也郃音洽本又作洽涘音仕愀在九反又親小<pc n="lb"/>
                        <pb n="7a"/>反之好呼報反</hi>其不言使焉何也<hi>據四年天王使宰渠伯糾稱使</hi>不正其以宗<pc n="lb"/>
廟之大事即謀於我故弗與使也<hi>時天子命祭公就魯共卜擇紀女可中后者便逆之不復反命○復扶又反</hi>遂繼事之辭也其曰遂逆王后故<pc n="lb"/>
略之也<hi>以其遂逆無禮故不書逆女而曰王后略謂不以禮稱之</hi>或曰天子無外王命<pc n="lb"/>
之則成矣<hi>四海之濵莫非王臣王命紀女爲后則巳成王后不如諸侯入國乃稱夫人或說是</hi>
                    <pc n="lb"/>
九年春紀季姜歸于京師<hi>季姜桓王后書字者申父母之尊姜紀姓</hi>爲之中<pc n="lb"/>
者歸之也<hi>中謂關與婚事○之中丁仲反又如字注同與音豫</hi>○夏四月○秋七月<pc n="lb"/>
○冬曹伯使其丗子射姑來朝朝不言使言使非<pc n="lb"/>
正也使丗子伉諸侯之禮而來朝曹伯失正矣諸<pc n="lb"/>
侯相見曰朝以待人父之道待人之子以内爲失<pc n="lb"/>
正矣内失正曹伯失正丗子可以巳矣則是放命<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
                    <pb n="8a"/>
                    <pb n="9a"/>
                    <hi>稱忽○去起吕反</hi>○柔㑹宋公陳侯蔡叔盟于折<hi>蔡叔蔡大夫名未命故不氏折某地○折之設反又時設反</hi>柔者何吾大夫之未命者也○公㑹<pc n="lb"/>
宋公于夫鍾<hi>夫鍾郕地○夫音扶麋氏本鍾作童音鍾</hi>○冬十有二月公㑹<pc n="lb"/>
宋公于闞<hi>闞魯地○闞口暫反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有二年春正月○夏六月壬寅公㑹紀侯莒子<pc n="lb"/>
盟于曲池<hi>曲池魯地</hi>○秋七月丁亥公㑹宋公○燕人盟<pc n="lb"/>
于榖丘<hi>榖丘宋地○燕音煙國名</hi>○八月壬辰陳侯躍卒<hi>陳厲公也○躍餘若反</hi>○公㑹宋公于虚<hi>虚宋地○虚如字又去魚反</hi>○冬十有一月公㑹<pc n="lb"/>
宋公于龜<hi>龜宋地</hi>○丙戍公㑹鄭伯盟于武父<hi>武父鄭地○父音甫</hi>○丙戍衞侯晉卒再稱日決日義也<hi>明二事皆當日也晉不正非日卒者也不正前見矣隱四年衛人立晉是也與齊小白義同○見賢徧反</hi>○十有二月及鄭師伐<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>宋丁未戰于宋非與所與伐戰也<hi>非責</hi>不言與鄭戰<pc n="lb"/>
恥不和也於伐與戰敗也内諱敗舉其可道者也<pc n="lb"/>
<hi>於伐宋而與鄭戰内敗也戰輕於敗戰可道而敗不可道</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有三年春二月公㑹紀侯鄭伯已巳及齊侯宋<pc n="lb"/>
公衞侯燕人戰齊師宋師衛師燕師敗績<hi>徐貌曰僖九年傳曰禮柩在堂上孤無外事今衛宣未葬而嗣子稱侯以出其失禮明矣宋陳稱子而衛稱侯隨其所以自稱者而書之得失自見矣○柩其救反見賢徧反</hi>其言及者由内及之也其曰戰者由外言<pc n="lb"/>
之也<hi>内不言戰言戰則敗今魯與紀鄭同討以有紀鄭故可得言戰</hi>戰稱人敗稱師重衆<pc n="lb"/>
也其不地於紀也<hi>春秋戰無不地即於紀戰無爲不地也鄭君曰紀當爲己謂在魯也字之誤耳時在龍門城下之戰迫近故不地</hi>○三月葬衞宣公○夏大水○秋七月○<pc n="lb"/>
冬十月<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>十有四年春正月公㑹鄭伯于曹○無冰<hi>皆君不明去就政治紓緩之所置五行傳曰視之不明是謂不哲厥咎舒厥罰常燠○哲陟列反一本作晢之列反燠於六反煖也下丈同</hi>無冰<pc n="lb"/>
時燠也○夏五<hi>○夏五本或有月者非</hi>鄭伯使其弟禦來盟諸<pc n="lb"/>
侯之尊弟兄不得以屬通其弟云者以其來我舉<pc n="lb"/>
其貴者也來盟前定也不日前定之盟不日<hi>言信在前非結於今○禦魚吕反本亦作御左氏作語</hi>孔子曰聽逺音者聞其疾而不聞<pc n="lb"/>
其舒<hi>疾謂激揚之聲舒謂徐緩</hi>望逺者察其貌而不察其形<hi>貌姿躰形容色</hi>
                    <pc n="lb"/>
立乎定哀以指隱桓隱桓之日逺矣夏五傳疑也<pc n="lb"/>
<hi>孔子在於定哀之丗而録隱桓之事故承闕文之疑不書月明皆實録○傳直專反</hi>○秋八月壬申衘廪<pc n="lb"/>
災<hi>御廪藏公所親耕以奉粢盛之倉也内災例日○廪力甚反</hi>乙亥甞御廪之災不<pc n="lb"/>
志<hi>以其微</hi>此其志何也以爲唯未易災之餘而甞可<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>也志不敬也<hi>鄭嗣曰唯以未易災之餘而甞然後可志也用火焚之餘以祭宗廟非人子所以盡其心力不敬之大也○盡津忍反</hi>天子親耕以共粢盛<hi>天子親耕其禮三推黍稷曰粢在器曰盛○共音恭一本作㳟粢音咨推昌誰反一音他回反</hi>王后親蠶以共祭服<hi>王后親𧖟齊戒躬桑夫人三繅遂班三宫朱緑玄黄以爲黼黻文章服旣成君服以祀之○齊戒側皆反本亦作齋繅先刀反黼音甫亦作黼黻音弗俗作紱</hi>國非無良農<pc n="lb"/>
工女也以爲人之所盡事其祖襧不若以己所自<pc n="lb"/>
親者也<hi>凱曰夫治人之道莫急於禮禮有五經莫重於祭祭者非物自外至者也由中出者身致其誠信然後可以交於神明祭之道也○禰乃禮反</hi>何用見其未易災之餘而甞也曰甸<pc n="lb"/>
粟而内之三宫三宫米而藏之御廪<hi>甸甸師掌田之官也三宫三夫人也宗廟之禮君親割夫人親舂○親舂傷容反</hi>夫甞必有兼甸之事焉<hi>夫人親舂是兼甸之事○兼甸如字一本作旬十日爲旬注亦然</hi>壬申御廩災乙亥甞以爲未易<pc n="lb"/>
災之餘而甞也<hi>鄭嗣曰壬申乙亥相去四日言用日至少而功多明未足及易而甞</hi>○冬十有<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>二月丁巳齊侯禄父卒○宋人以齊人蔡人衞人<pc n="lb"/>
陳人伐鄭以者不以者也民者君之本也使人以<pc n="lb"/>
其死非正也<hi>不以者謂本非所得制今得以之也刺四國使宋專用其師輕民命也○刺七賜反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有五年春二月天王使家父來求車古者諸侯<pc n="lb"/>
時獻于天子以其國之所有故有辭讓而無徴求<pc n="lb"/>
求車非禮也求金甚矣<hi>文九年毛伯來求金</hi>○三月乙未天王<pc n="lb"/>
崩<hi>桓王</hi>○夏四月已巳葬齊僖公○五月鄭伯突出<pc n="lb"/>
奔蔡譏奪正也<hi>禮諸侯不生名今名突以譏之</hi>○鄭丗子忽復歸于<pc n="lb"/>
鄭反正也○許叔入于許<hi>傳例曰太夫出奔反以好曰歸以惡曰入</hi>許叔許<pc n="lb"/>
之貴者也莫冝乎許叔其曰入何也其歸之道非<pc n="lb"/>
所以歸也<hi>泰曰許國之貴莫過許叔叔之冝立又無與二而進無王命退非父授故不書曰歸同之惡入</hi>○公<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>㑹齊侯于蒿<hi>○蒿左氏作艾公羊作鄗</hi>○邾人牟人葛人來朝<hi>何休曰桓公行惡而三人俱朝事之三人爲衆衆足責故夷狄之○行下孟反又如字</hi>○秋九月鄭伯突入<pc n="lb"/>
于櫟<hi>櫟鄭邑也突不正書入明不當受○櫟力狄反</hi>○冬十有一月公㑹宋公衛<pc n="lb"/>
侯陳侯于袲伐鄭<hi>袲宋地○袲昌氏反</hi>地而後伐疑辭也非<pc n="lb"/>
其疑也<hi>鄭突欲篡國伐而正之義也不應疑故責之</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有六年春正月公㑹宋公蔡侯衛侯于曹○夏<pc n="lb"/>
四月公㑹宋公衞侯陳侯蔡侯伐鄭<hi>蔡常在衞上今序陳下蓋後至</hi>
                    <pc n="lb"/>
○秋七月公至自伐鄭桓無㑹其致何也危之也<pc n="lb"/>
<hi>桓公再助篡伐正危殆之甚喜得全歸故致之</hi>○冬城向<hi>○向舒亮反</hi>○十有一月衛<pc n="lb"/>
侯朔出奔齊<hi>朔惠公名</hi>朔之名惡也天子召而不往<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>十有七年春正月丙辰公㑹齊侯紀侯盟于黃<hi>黄齊地</hi>○二月丙午公及邾儀父盟于趡<hi>趡魯地○趡翠軌反</hi>○夏<pc n="lb"/>
五月丙午及齊師戰于郎内諱敗舉其可道者也<pc n="lb"/>
<hi>敗恥大戰恥小○戰于郎左氏作于奚</hi>不言其人以吾敗也<hi>言人則微者敗於微者其恥又甚故言師</hi>不言及之者爲内諱也<hi>及當有人公親帥之恥大不可言○爲于僞反</hi>○六<pc n="lb"/>
月丁丑蔡侯封人卒○秋八月蔡季自陳歸于蔡<pc n="lb"/>
蔡季蔡之貴者也自陳陳有奉焉爾<hi>陳以力助</hi>○癸巳<pc n="lb"/>
葬蔡桓侯<hi>徐邈曰葬者臣子之事故書葬皆以公配謚此稱侯蓋蔡臣子失禮故即其所稱以示過</hi>○及宋<pc n="lb"/>
人衞人伐邾○冬十月朔日有食之言朔不言日<pc n="lb"/>
食旣朔也<hi>旣盡也盡朔一日至明日乃食是月二日食也</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有八年春王正月公㑹齊侯于濼<hi>此年書王以王法終治桓之事○濼<pc n="lb"/>
                        <pb n="13a"/>力沃反又音洛舊音匹沃反</hi>公與夫人姜氏遂如齊<hi>公本與夫人俱行至濼公與齊侯行㑹禮故先書㑹濼既㑹而相隨至齊故曰遂遂繼事之辭他皆放此</hi>濼之㑹不言及夫人何<pc n="lb"/>
也<hi>據夫人實在當言公及夫人姜氏㑹齊侯于濼</hi>以夫人之伉弗稱數也<hi>濼之㑹夫人驕伉不可言及故舎而弗數今書遂如齊欲録其致變之由故不可以不書實驕伉而不制故不言及○伉本又作亢苦浪反數色户反舎音捨</hi>
                    <pc n="lb"/>
○夏四月丙子公薨于齊<hi>夫人與齊謀殺之不書諱也魯公薨正與不正皆日所以别内外也○别内外彼列反</hi>其地於外也薨稱公舉上也<hi>公五等之上</hi>丁<pc n="lb"/>
酉公之䘮至自齊○秋七月○冬十有二月己丑<pc n="lb"/>
葬我君桓公葬我君接上下也<hi>言我君舉國上下之辭</hi>君弑賊<pc n="lb"/>
不討不書葬此其言葬何也<hi>據隱公不書葬</hi>不責踰國而<pc n="lb"/>
討于是也<hi>禮君父之讎不與共戴天而曰不責踰國而討于是者時齊強大非已所討君子即而恕之以申臣子之恩</hi>
                    <pc n="lb"/>
桓公葬而後舉謚謚所以成德也於卒事乎加之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>矣<hi>謚者行之迹所以表德人之終卒事畢於葬故於葬定稱號也昔武王崩周公制謚法大行受大名小行受小名所以勤善而懲惡禮天子崩稱天命以謚之諸侯薨天子謚之卿大夫卒受謚於其君○行之下孟反下同稱尺證反</hi>知者慮義者<pc n="lb"/>
行仁者守有此三者備然後可以㑹矣<hi>桓無此三者而出㑹大國所以見殺○知音智守如字又音狩</hi>
                    <pc n="lb"/>
春秋榖梁卷第二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經傳叄阡零伍拾叄字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>注叄阡柒伯捌拾肆字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>音義壹阡零貳拾肆字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余<pc n="　"/>仁仲刋于家塾<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
                    <pb n="14b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
春秋榖梁傳莊公第三<hi>○名同莊王四年即位</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范寗集解<pc n="lb"/>
元年春王正月繼弑君不言即位正也繼弑君不<pc n="lb"/>
言即位之爲正何也<hi>據君不絶</hi>曰先君不以其道終則<pc n="lb"/>
子不忍即位也○三月夫人孫于齊<hi>桓公夫人文姜也哀姜有殺子之罪輕故僖元年曰夫人氏之䘮至自齊去姜以貶之文姜有殺夫之罪重故去姜氏以貶之此輕重之差○孫音遜本亦作遜去起吕反下去姜同</hi>孫之爲言猶孫也<hi>孫孫遁而去○遁徒困反</hi>諱奔也接練時録<pc n="lb"/>
母之變始人之也<hi>夫人𥘉與桓俱如齊今又書者於練時感夫人不與祭故始以人道録之○與祭音豫</hi>
                    <pc n="lb"/>
不言氏姓貶之也人之於天也以道受命於人也<pc n="lb"/>
以言受命<hi>臣子則受君父之命婦受夫之命</hi>不若於道者天絶之也<hi>若順</hi>
                    <pc n="lb"/>
不若於言者人絶之也臣子大受命<hi>言義得貶夫人</hi>○夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>單伯逆王姬<hi>單姓也伯字○單音善單姓伯字左氏以爲王卿士逆王姬左氏作送王姬</hi>單伯者<pc n="lb"/>
何吾大夫之命乎天子者也命大夫故不名也<hi>諸侯歳貢士于天子天子親命之使還其國爲大夫者不名天子就其國命之者以名氏通也</hi>其不言如何也<hi>據僖二十九年公子遂如京師言如</hi>其義不可受於京師也其義不可受於<pc n="lb"/>
京師何也曰躬君殺於齊使之主㛰姻與齊爲禮<pc n="lb"/>
其義固不可受也<hi>禮尊卑不敵天子嫁女于諸侯必使同姓諸侯主之魯桓親見殺于齊若天子命使爲主則非禮大矣春秋爲尊者諱故不可受之于京師○弑又作殺爲尊于僞反下爲之築同</hi>○秋築王姬之館<pc n="lb"/>
于外築禮也于外非禮也<hi>外城外也</hi>築之爲禮何也主<pc n="lb"/>
王姬者必自公門出<hi>公門朝之外門主王姬者當設几筵于宗廟以俟迎者故在公門之内築王姬之館○朝之直遥反下於朝同迎魚敬反下同</hi>於廟則巳尊於寢則巳卑爲之築<pc n="lb"/>
節矣築之外變之正也築之外變之爲正何也仇<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>讎之人非所以接㛰姻也衰麻非所以接弁冕也<pc n="lb"/>
<hi>親迎服祭服者重㛰姻也公時有桓之䘮○衰七冋反弁皮彦反</hi>其不言齊侯之來逆何也<pc n="lb"/>
不使齊侯得與吾爲禮也○冬十月乙亥陳侯林<pc n="lb"/>
卒諸侯日卒正也○王使榮叔來錫桓公命<hi>榮氏叔字天子之上大夫也禮有九錫一曰輿馬二曰衣服三曰樂則四曰朱户五曰納陛六曰虎賁七曰弓矢八曰鈇鉞九曰秬鬯皆所以襃德賞功也德有厚薄功有輕重故命有多少何休曰桓弑逆之人王法所冝誅絶而反錫命悖亂天道故不言天王也文五年王使榮叔歸含且賵則曰含者臣子之職也以至尊行卑事故不言天王也三月王使毛伯來㑹葬又曰刺比失禮故亦不言天王也寗案僖二十四年天王出居于鄭不可最大矣禮天子旣有賵含之制傳但譏二事共一使耳言且所以示譏一事無再貶之道也以天王之尊㑹人妾祖母之葬誠失禮矣孰若使任叔之子來聘使家父來求車之不可乎此三者皆言天王明非義之所存舊史有詳略夫子因而弗革故知曲說雖巧致逺則滯矣○錫星歷反賁音奔鈇方胡反鉞音越秬音巨黒黍鬯勑亮皮香酒也悖𥙷對反含胡暗反賵芳鳯反刺七賜反一使所吏反任音壬滯乃計反一本作泥</hi>禮有受命無來錫命錫命非正也<hi>賞人於朝與士共之當召<pc n="lb"/>
                        <pb n="2a"/>而錫也周禮大宗伯職曰王命諸侯則儐之是來受命○朝直遥反儐必刃反</hi>生服之死行之禮也<pc n="lb"/>
生不服死追錫之不正甚矣○王姬歸于齊爲之<pc n="lb"/>
中者歸之也○齊師遷紀郱鄑郚紀國也郱鄑郚<pc n="lb"/>
國也<hi>此國以三言爲名○邢歩丁反鄑子移反郚音吾</hi>或曰遷紀于郱鄑郚<hi>十年宋人遷宿傳曰遷亡辭也其不地宿不復見矣齊師遷紀四年復書紀侯大去其國者紀侯賢不與齊師之亡紀故變丈以見義郱鄑郚之君無紀侯之賢故不復見從常例也若齊師遷紀于郱鄑郚當言于以明之又不應復書地當如宋人遷宿齊人遷陽或曰之說寗所未詳○復扶又反見賢徧反</hi>
                    <pc n="lb"/>
二年春王二月葬陳莊公○夏公子慶父帥師伐<pc n="lb"/>
於餘丘<hi>慶父名字仲父</hi>國而曰伐於餘丘邾之邑也其曰伐<pc n="lb"/>
何也公子貴矣師重矣而敵人之邑公子病矣病<pc n="lb"/>
公子所以譏乎公也其一曰君在而重之也<hi>邾君在此邑故<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>不繼于邾使若國</hi>○秋七月齊王姬卒爲之主者卒之也<hi>主其嫁則有兄弟之恩死則服之服之故書卒禮記曰齊告王姬之䘮魯莊公爲之大功○爲之大功于僞反</hi>○冬十有二<pc n="lb"/>
月夫人姜氏㑹齊侯于禚<hi>禚齊地○禚章略反</hi>婦人旣嫁不踰<pc n="lb"/>
竟踰竟非正也婦人不言㑹言㑹非正也饗甚矣<pc n="lb"/>
<hi>饗在四年○踰竟音境後踰之例皆同</hi>○乙酉宋公馮卒<hi>○馮皮冰反</hi>
                    <pc n="lb"/>
三年春王正月溺㑹齊侯伐衛<hi>徐邈曰傳例曰往月危往也齊受天子罪人爲之興師而魯與同其理危也○溺乃狄反</hi>溺者何也公子溺也其不稱公子何<pc n="lb"/>
也<hi>據二年公子慶父帥師伐於餘丘稱公子</hi>惡其㑹仇讎而伐同姓故貶而<pc n="lb"/>
名之也<hi>○惡烏路反</hi>○夏四月葬宋莊公月葬故也○五<pc n="lb"/>
月葬桓王傳曰改葬也<hi>若實改葬當言改以明之郊牛之口傷改卜牛是也傳當以七年乃葬故謂之改葬</hi>改葬之禮緦舉下𬗟也<hi>緦者五服最下言舉下𬗟上/從緦皆反其故服因葬桓<pc n="lb"/>
                        <pb n="3a"/>王記改葬之禮不謂改葬桓王當服緦也猶晦震夷伯之廟因明天子諸侯之制不謂夷伯非魯之大夫也寗之先君與蔡司徒論之詳矣江熙曰葬稱公舉五等之上改葬禮緦舉五服之下以䘮𬗟藐逺也天子諸侯易服而葬以爲交於神明者不可以純凶况其𬗟者乎是故改葬之禮其服唯輕言𬗟釋所以緦也○緦息詞反𬗟亡善反逺也</hi>或曰郤尸以求諸侯<hi>停尸七年以求諸侯㑹葬非人情也○卻尸去略反又去逆反杜預云尸未葬之通稱</hi>天子志崩不志葬必其時<pc n="lb"/>
也何必焉舉天下而葬一人其義不疑也志葬故<pc n="lb"/>
也危不得葬也曰近不失崩不志崩失天下也<hi>京師去魯不逺赴告之命可不踰旬而至史不志崩則亂可知</hi>獨隂不生獨陽不生獨天不<pc n="lb"/>
生三合然後生<hi>徐邈曰古人稱萬物負隂而抱陽冲氣以爲和然則傳所謂天蓋名其冲和之功而神理所由也㑹二氣之和極發揮之美者不可以柔剛滯其用不得以隂陽分其名故歸於冥極而謂之天凡生類禀靈知於天資形於二氣故又曰獨天不生必三合而形神生理具矣○揮許歸反冥亡丁反稟彼錦反知於音智</hi>故曰母之子也可天<pc n="lb"/>
之子也可尊者取尊稱焉卑者取卑稱焉<hi>王者尊故稱天<pc n="lb"/>
                        <pb n="3b"/>子衆人卑故稱母子○母之子也可絶句下倣此尊稱尺證及下卑稱司</hi>其曰王者民之所歸往<pc n="lb"/>
也○秋紀季以酅入于齊<hi>季紀侯弟○以酅下圭反</hi>酅紀之邑<pc n="lb"/>
也入于齊者以酅事齊也入者内弗受也<hi>雍日紀國微弱齊將吞并紀季深覩存亡之機大懼社稷之傾故超然遐舉以酅事齊庻胤嗣不泯宗廟永存春秋賢之故褒之以字齊受人之邑而滅人之國故於義不可受也○并必性反泯彌忍反</hi>○冬公次于郎次止也有畏也欲<pc n="lb"/>
救紀而不能也<hi>畏齊</hi>
                    <pc n="lb"/>
四年春王二月夫人姜氏饗齊侯于祝丘<hi>饗食也兩君相見之禮凡㑹書月著時事有危雖於公發例亦無所不關祝丘魯地○饗本又作享香丈反著張畧反又張慮反</hi>饗甚矣<hi>以非禮尤甚故謹而月之</hi>饗齊侯所以病齊侯也○三月紀伯姬卒<pc n="lb"/>
<hi>隱二年履緰所逆者内女卒例日伯姬失國略之故月也○緰音須</hi>外夫人不卒此其言卒<pc n="lb"/>
何也吾女也適諸侯則尊同以吾爲之變卒之也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
                    <hi>禮諸侯絶傍朞姑姊妹女子子嫁於國君者尊與巳同則爲之服大功九月變不服之例然則適大夫者不書卒○爲于僞反朞居其反</hi>○<pc n="lb"/>
夏齊侯陳侯鄭伯遇于垂<hi>傳例曰不期而㑹曰遇遇者志相得也</hi>○紀侯<pc n="lb"/>
大去其國大去者不遺一人之辭也言民之從者<pc n="lb"/>
四年而後畢也紀侯賢而齊侯滅之不言滅而曰<pc n="lb"/>
大去其國者不使小人加乎君子<hi>不曰滅而曰大去其國蓋抑無道之強以優有道之弱若進止在己非齊所得滅也何休曰春秋楚丗子啇臣弑其君其後滅江六不言大去又大去者於齊滅之不明但知不使小人加乎君子而不言滅縱失襄公之惡反爲大去也鄭君釋之曰商臣弑其父大惡也不得但爲小人江六之君又無紀侯得民之賢不得變滅言大去也元年冬齊師遷紀三年紀季以酅入于齊今紀侯大去其國是足起齊滅之矣即以變滅言大去爲縱失襄公之惡是乃經也非傳也且春秋因事見義舎此以滅人爲罪者自多矣○縱子用反見賢徧反舎音捨</hi>○六月乙丑齊侯葬<pc n="lb"/>
紀伯姬外夫人不書葬此其書葬何也吾女也失<pc n="lb"/>
國故隱而葬之<hi>隱痛也不曰卒而曰葬閔紀之亡也</hi>○秋七月○冬公及<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>齊人狩于郜<hi>郜齊地○狩音獸郜古報反左氏作禚</hi>齊人者齊侯也其曰<pc n="lb"/>
人何也卑公之敵所以卑公也<hi>内無貶公之道</hi>何爲卑公也<pc n="lb"/>
不復讎而怨不釋刺釋怨也<hi>○怨紆元反又紆願反後同刺七賜反</hi>
                    <pc n="lb"/>
五年春王正月○夏夫人姜氏如齊師師而曰如<pc n="lb"/>
衆也<hi>言師衆大如國故可以言如若言如齊侯則不可</hi>婦人旣嫁不踰竟踰竟非<pc n="lb"/>
禮也○秋郳黎來來朝<hi>黎來名也○郳五兮反國名黎郎兮反黎來郳君名朝直遥反</hi>郳<pc n="lb"/>
國也黎來微國之君未爵命者也○冬公㑹齊人<pc n="lb"/>
宋人陳人蔡人伐衛<hi>納惠公朔</hi>是齊侯宋公也其曰人<pc n="lb"/>
何也人諸侯所以人公也其人公何也逆天王之<pc n="lb"/>
命也<hi>王不欲立朔也</hi>
                    <pc n="lb"/>
六年春王三月王人子突救衛<hi>徐邈曰諸侯不奉王命朔遂得篡王威屈辱有危故<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>月也救衛於義善故重子突功不立故著其危</hi>王人卑者也稱名貴之也<hi>何休以爲稱子則非名也鄭君釋之曰王人賤者録則名可今以其衘命救衛故貴之貴之則子突爲字可知明矣此名當爲字誤爾徐乾曰王人者卑者之稱也當直稱王人而巳今以其能奉天子之命救衛而拒諸侯故加名以貴之僖八年公㑹王人齊侯是卑者之常稱○卑者之稱尺證反下常稱同</hi>善救衛也救者善則伐者不正矣○夏六<pc n="lb"/>
月衛侯朔入于衛其不言伐衞納朔何也<hi>據九年伐齊納糾言納</hi>不逆天王之命也<hi>不與諸侯得納王之所絶</hi>入者内弗受也何<pc n="lb"/>
用弗受也爲以王命絶之也朔之名惡也朔入逆<pc n="lb"/>
則出順矣朔出入名以王命絶之也○秋公至自<pc n="lb"/>
伐衛惡事不致此其致何也<hi>據襄九年時有穆姜之䘮㑹諸侯伐鄭不致</hi>不<pc n="lb"/>
致則無用見公之惡事之成也<hi>○見賢徧反</hi>○螟<hi>○螟亡丁反</hi>○<pc n="lb"/>
冬齊人來歸衛寳以齊首之分惡於齊也使之如<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>下齊而來我然惡戰則殺矣<hi>若衛自歸寳於齊過齊然後與我齊首其事則我與王人戰罪差减○分惡烏各反下同殺色界反舊色例反過古禾反差𥘉賣反</hi>
                    <pc n="lb"/>
七年春夫人姜氏㑹齊侯于防<hi>防魯地</hi>婦人不㑹㑹<pc n="lb"/>
非正也○夏四月辛卯昔恒星不見恒星者經星<pc n="lb"/>
也<hi>經常也謂常列宿○昔如字或作㝜同不見賢徧反下不音者同列宿夙又反下皆同</hi>日入至於星出<pc n="lb"/>
謂之昔不見者可以見也夜中星隕如雨<hi>如而也星旣隕而復雨○隕云敏反復扶又反</hi>其隕也如雨是夜中與<hi>星旣隕而雨必晦暝安知夜中乎○與音餘暝亡定反</hi>春秋著以傳著疑以傳疑<hi>明實録也○傳直專反</hi>中之幾也<pc n="lb"/>
而曰夜中著焉爾<hi>幾微也星旣隕而雨中微難知而曰夜中自以實著爾非億度而知○度徒各反</hi>何<pc n="lb"/>
用見其中也失變而録其時則夜中矣<hi>失星變之始而録其巳隕之時檢録漏刻以知夜中</hi>其不曰恒星之隕何也我知恒星之不見<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>而不知其隕也我見其隕而接於地者則是雨說<pc n="lb"/>
也<hi>言我見從上來接於下然後可言雨星今唯見在下故曰隕星○我見見音如字注同雨于付反注同</hi>著於上見<pc n="lb"/>
於下謂之雨著於下不見於上謂之隕豈雨說哉<pc n="lb"/>
<hi>觧經不得言雨星而言隕星也鄭君曰衆星列宿諸侯之象不見者是諸侯棄天子禮義法度也劉向曰隕者象諸侯隕隊失其所也又中夜而隕者象不終其性命中道而落○見于下如字或賢徧反不見賢徧反隊直類反</hi>○秋大水髙下有水<pc n="lb"/>
災曰大水○無麥苗麥苗同時也<hi>麥與黍稷之苗同時死</hi>○冬<pc n="lb"/>
夫人姜氏㑹齊侯于榖<hi>榖齊地</hi>婦人不㑹㑹非正也<pc n="lb"/>
八年春王正月師次于郎以俟陳人蔡人<hi>時陳蔡欲伐魯故岀師以待之</hi>次止也俟待也甲午治兵出曰治兵習戰<pc n="lb"/>
也入曰振旅習戰也<hi>振整也旅衆也</hi>治兵而陳蔡不至矣<pc n="lb"/>
兵事以嚴終<hi>以嚴整終事故敵人不至</hi>故曰善陳者不戰此之謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>也善爲國者不師<hi>導之以德齊之以禮江熈曰鄰國望我歡若親戚何師之爲○陳直覲反下文皆同導徒報反下同</hi>善師者不陳<hi>師衆素嚴不須耀軍列陳江熈曰上兵伐謀何乃至陳</hi>善陳者<pc n="lb"/>
不戰<hi>軍陳嚴整敵望而畏之莫敢戰</hi>善戰者不死<hi>投兵勝地故無死者江熈曰辟實攻虚則不死</hi>善<pc n="lb"/>
死者不亡<hi>民盡其命無奔背散亡者也江熈曰見危授命義存君親雖没猶存○盡津忍反皆音佩</hi>○夏師<pc n="lb"/>
及齊師圍郕郕降于齊師其曰降于齊師何不使<pc n="lb"/>
齊師加威於郕也<hi>郕同姓之國而與齊伐之是用師之過也故使若齊無武功而郕自降○降户江反皆同</hi>
                    <pc n="lb"/>
○秋師還還者事未畢也遯也<hi>郕巳降而以未畢爲文者蓋辟滅同姓之國示不卒其事○還音旋遯徒困反</hi>○冬十有一月癸未齊無知弑其君諸<pc n="lb"/>
兒大夫弑其君以國氏者嫌也弑而代之也<hi>○兒如字一音五兮反</hi>
                    <pc n="lb"/>
九年春齊人殺無知無知之挈失嫌也稱人以殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>大夫殺有罪也<hi>○挈苦結反</hi>○公及齊大夫盟于曁<hi>曁魯地○曁其器反左氏作蔇</hi>公不及大夫<hi>春秋之義内大夫可以㑹諸侯公不可以盟外大夫所以明尊卑定内外也今齊囯無君要當有任其盟者故不得不以權通</hi>大夫不名無君也<hi>禮君前臣名齊無君故大夫不名</hi>盟<pc n="lb"/>
納子紏也不日其盟渝也<hi>變盟立小白○渝羊朱反</hi>當齊無君制<pc n="lb"/>
在公矣當可納而不納故惡内也<hi>○惡烏路反下及注惡内皆同</hi>○夏<pc n="lb"/>
公伐齊納紏<hi>不言子糾而直云紏者盟繫在於魯故挈之也春秋於内公子爲大夫者乃記其奔子紏不爲大夫故不書其奔鄭忽旣受命嗣位是以書其出然則重非嫡嗣官非大夫皆事例所略故許叔蔡季小白重耳通亦不書出○紏居<graphic n="KR0627" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0627.png" mimeType="image/png"/>反左氏作子紏嫡丁歷反重直龍反</hi>當可納而不納齊變而後伐故乾時之戰<pc n="lb"/>
不諱敗惡内也<hi>何休曰三年溺㑹齊師伐衛故貶而名之四年公及齊人狩于郜故卑之曰人今親納讎子反惡其晩恩義相違莫此之甚鄭君釋之曰於讎不復則怨不釋而魯釋怨屢㑹仇讎一貶其臣一卑其君亦足以責魯臣子其餘則同不復譏也至於伐齊納糾譏當可納而不納爾此自正義不相反也寗謂讎者無時而可與通縱納之遟晚又不能全保讎子何足以惡内乎然則乾時之<pc n="lb"/>
                        <pb n="7b"/>戰不諱敗齊人取子糾殺之皆不迃其文正書其事内之大惡不待貶絶居然顯矣二十四年公如齊親迎亦其類也惡内之言傳或失之○敗惡烏各反注同復扶又反迃音于一音紆又於武反迎魚敬反</hi>○齊小白入于齊大夫出<pc n="lb"/>
奔反以好曰歸<hi>成十四年衛孫林父自晉歸于衛是也</hi>以惡曰入齊公孫<pc n="lb"/>
無知弑襄公公子糾公子小白不能存出亡<hi>子糾奔魯小白奔莒</hi>齊人殺無知而迎公子糾於魯公子小白不讓<pc n="lb"/>
公子糾先入又殺之于魯故曰齊小白入于齊惡<pc n="lb"/>
之也<hi>○惡烏路反</hi>○秋七月丁酉葬齊襄公<hi>諸公子争立國亂故危之</hi>○八<pc n="lb"/>
月庚申及齊師戰于乾時我師敗績<hi>不言及者主名内之卑者乾時齊地</hi>
                    <pc n="lb"/>
○九月齊人取子糾殺之<hi>言子糾者明其貴冝爲君</hi>外不言取言<pc n="lb"/>
取病内也取易辭也猶曰取其子糾而殺之云爾<pc n="lb"/>
<hi>猶言自齊之子糾今取而殺之言魯不能救護也○易以䜴反</hi>十室之邑可以逃難百室<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>之邑可以隱死以千乗之魯而不能存子糾以公<pc n="lb"/>
爲病矣<hi>○難乃旦反下注同乗繩證反</hi>○冬浚洙浚洙者深洙也著<pc n="lb"/>
力不足也<hi>畏齊難○浚音峻深也洙音殊杜預云水名</hi>
                    <pc n="lb"/>
十年春王正月公敗齊師于長勺<hi>長勺魯地○勺時酌反</hi>不日<pc n="lb"/>
疑戰也<hi>疑戰者言不尅曰而戰以詐相襲</hi>疑戰而曰敗勝内也<hi>勝内謂勝在内</hi>
                    <pc n="lb"/>
○二月公侵宋侵時此其月何也乃深其怨於齊<pc n="lb"/>
又退侵宋以衆其敵惡之故謹而月之<hi>○惡烏路反</hi>○<pc n="lb"/>
三月宋人遷宿遷亡辭也<hi>爲人所遷則無復國家故曰亡辭閔二年齊人遷陽亦是也○復扶冨反下文及注同</hi>其不地宿不復見也<hi>國亡不復見經不言滅者言滅則弑其君滅其宗廟社稷就而有之不遷其民○見賢徧反</hi>遷者猶未失其國家以往者也<hi>謂自遷者僖元年邢遷于夷儀成十五年許遷于葉之類是也彼二傳曰遷者猶得其國家以往者也此傳云遷者猶未失其國家以往互丈也○葉舒渉反</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>○夏六月齊師宋師次于郎次止也畏我也○公<pc n="lb"/>
敗宋師于乗丘<hi>乗丘魯地○乗繩證反</hi>不日疑戰也疑戰而曰<pc n="lb"/>
敗勝内也○秋九月荆敗蔡師于莘<hi>莘蔡地○莘所巾反</hi>以蔡<pc n="lb"/>
侯獻武歸荆者楚也何爲謂之荆狄之也何爲狄<pc n="lb"/>
之聖人立必後至天子弱必先叛故曰荆狄之也<pc n="lb"/>
蔡侯何以名也<hi>據僖十五年秦獲晉侯不名○獻武本亦依左氏作舞</hi>絶之也何爲<pc n="lb"/>
絶之獲也中國不言敗<hi>據宣十二年晉荀林父帥師及楚子戰于邲晉師敗績不言敗晉師○邲皮必反又扶必反一音弼敗績如字</hi>此其言敗何也中國不言敗蔡侯其<pc n="lb"/>
見獲乎其言敗何也釋蔡侯之獲也以歸猶愈乎<pc n="lb"/>
執也<hi>爲中國諱見執故言以歸○爲于僞反</hi>○冬十月齊師滅譚譚子奔<pc n="lb"/>
莒<hi>桓十一年鄭忽出奔衛傳曰其名失國也十六年衛侯朔出奔齊傳曰朔之名惡也然則岀奔書名有二義譚子國滅不名蓋無罪<pc n="lb"/>
                        <pb n="9a"/>也凡書奔者責不死社稷不言岀者國滅無所出也他皆放此</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有一年春王正月○夏五月戊寅公敗宋師于<pc n="lb"/>
鄑<hi>鄑魯地○敗必邁反下及注同鄑子移反</hi>内事不言戰舉其大者其日<pc n="lb"/>
成敗之也<hi>結日列陳不以詐相襲得敗師之道故曰成也○列陳直覲反</hi>宋萬之獲也○<pc n="lb"/>
秋宋大水外災不書此何以書王者之後也髙下<pc n="lb"/>
有水災曰大水○冬王姬歸于齊其志過我也<hi>○過古禾反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有二年春王三月紀叔姬歸于<graphic n="KR0566" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0566.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>
                        <graphic n="KR0566" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0566.png" mimeType="image/png"/>紀邑也紀季所用入于齊者紀國旣滅故歸<graphic n="KR0566" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0566.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>國而曰歸此邑也其曰歸何也吾女也失<pc n="lb"/>
國喜得其所故言歸焉爾<hi>江熙曰四年齊滅紀不言滅而言大去者義有所見爾則國滅也叔姬來歸不書非歸寍且非大歸也叔姬守節積有年矣紀季雖以<graphic n="KR0566" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0566.png" mimeType="image/png"/>入于齊不敢懐貳然襄公犲狼未可闇信桓公旣立徳行方宣<pc n="lb"/>
                        <pb n="9b"/>於天下是以叔姬歸于<graphic n="KR0566" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0566.png" mimeType="image/png"/>魯喜其女得申其志○見賢徧反犲仕皆反行下孟反</hi>○夏四月○秋八月<pc n="lb"/>
甲午宋萬弑其君捷<hi>捷宋閔公</hi>宋萬宋之卑者也卑者<pc n="lb"/>
以國氏及其大夫仇牧以尊及卑也仇牧閑也<hi>仇牧扞衛其君故見殺也桓二年傳曰臣旣死君不忍稱其名今仇牧書名則知宋君先弑○仇牧音目捍曷旦反</hi>○冬十月<pc n="lb"/>
宋萬出奔陳<hi>宋乆不討賊致令得奔故謹而月之○令力呈反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有三年春齊人宋人陳人蔡人邾人㑹于北杏<pc n="lb"/>
<hi>北杏齊地</hi>是齊侯宋公也其曰人何也始疑之何疑焉<pc n="lb"/>
桓非受命之伯也將以事授之者也<hi>言諸侯將權時推齊侯使行伯事</hi>
                    <pc n="lb"/>
曰可矣乎未乎<hi>邵曰疑齊桓雖非受命之伯諸侯推之便可以爲伯乎未也</hi>舉人衆之<pc n="lb"/>
辭也<hi>稱人言非王命衆授之以事</hi>○夏六月齊人滅遂遂國也其不<pc n="lb"/>
日微國也○秋七月○冬公㑹齊侯盟于柯<hi>柯齊地○柯古<pc n="lb"/>
                        <pb n="10a"/>何反</hi>曹劌之盟也信齊侯也<hi>曹劌之盟經傳無文蓋有信者也公羊傳曰要盟可犯而桓公不欺曹子可讎而桓公不怨桓公之信著於天下自柯之盟始○劌居衛反要盟於遥反</hi>桓盟雖内與不日<pc n="lb"/>
信也<hi>公盟例日外諸侯盟例不日桓大信逺著故雖公與盟猶不日○與音預注同</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有四年春齊人陳人曹人伐宋○夏單伯㑹伐<pc n="lb"/>
宋㑹事之成也<hi>伐事巳成單伯乃至○單音善</hi>○秋七月荆入蔡荆<pc n="lb"/>
者楚也其曰荆何也州舉之也州不如國<hi>言荆不如言楚</hi>國<pc n="lb"/>
不如名<hi>言楚不如言介葛廬○介音界</hi>名不如字<hi>言介葛廬不如言邾儀父</hi>○冬單伯<pc n="lb"/>
㑹齊侯宋公衛侯鄭伯于鄄<hi>鄄衛地○鄄音絹</hi>復同㑹也<hi>諸侯欲推桓以爲伯故復同㑹于此以謀之○復扶又反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有五年春齊侯宋公陳侯衛侯鄭伯㑹于鄄復<pc n="lb"/>
同㑹也<hi>爲欲推桓爲伯故復㑹於此○復扶又反爲欲于僞反</hi>○夏夫人姜氏如齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>婦人旣嫁不踰竟踰竟非禮也○秋宋人齊人邾<pc n="lb"/>
人伐郳<hi>宋主兵故序齊上也班序上下以國大小爲次夷狄在下征伐則以主兵爲先春秋之常也他皆放此</hi>○鄭<pc n="lb"/>
人侵宋○冬十月<pc n="lb"/>
十有六年春王正月○夏宋人齊人衞人伐鄭○<pc n="lb"/>
秋荆伐鄭○冬十有二月㑹齊侯宋公陳侯衞侯<pc n="lb"/>
鄭伯許男曹伯滑伯滕子同盟于幽<hi>幽宋地○滑于八反</hi>同者<pc n="lb"/>
有同也同尊周也不言公外内寮一疑之也<hi>十三年春㑹于北杏諸侯俱疑齊桓非受命之伯欲共以事推之可乎今于此年諸侯同共推桓而魯與齊讎外内同一疑公可事齊不㑹不書公以著疑焉同官爲尞謂諸侯也至二十七年同盟于幽遂伯齊侯○寮一力彫反</hi>○邾子克卒其曰子進<pc n="lb"/>
之也<hi>附齊而尊周室王命進其爵</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有七年春齊人執鄭詹人者衆辭也以人執與<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>之辭也<hi>與令得執○詹者廉反令力呈反</hi>鄭詹鄭之卑者卑者不志此<pc n="lb"/>
其志何也以其逃來志之也逃來則何志焉將有<pc n="lb"/>
其末不得不録其本也<hi>末謂逃來</hi>鄭詹鄭之佞人也<hi>○佞乃定反</hi>
                    <pc n="lb"/>
○夏齊人殱于遂殱者盡也然則何爲不言遂人<pc n="lb"/>
盡齊人也無遂之辭也無遂則何爲言遂其猶存<pc n="lb"/>
遂也<hi>以其能殺齊戍故若遂之存○殱子廉反盡也遂人盡齊人絕句</hi>存遂奈何曰齊人<pc n="lb"/>
滅遂使人戍之遂之因氏飲戍者酒而殺之齊人<pc n="lb"/>
殱焉此謂狎敵也<hi>狎猶輕也○飲於鴆反狎户甲反</hi>○秋鄭詹自齊逃<pc n="lb"/>
來逃義曰逃<hi>齊稱人以執是執有罪也執得其罪故曰義也今而逃之是逃義也</hi>○冬多麋<hi>京房易傳曰廢正作淫爲火不明則國多麋○麋士悲反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有八年春王三月日有食之不言日不言朔夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>食也何以知其夜食也曰王者朝日<hi>王制曰天子玄冕而朝日於東門之外故日始出而有虧傷之處是以知其夜食也何休曰春秋不言月食日者以其無形故闕疑其夜食何縁書乎鄭君釋之曰一日一夜合爲一日今朔日日始出其食虧傷之處未復故知此日以夜食夜食則亦屬前月之晦故榖梁子不以爲疑○朝直遥反處昌慮反</hi>故<pc n="lb"/>
雖爲天子必有尊也貴爲諸侯必有長也故天子<pc n="lb"/>
朝日諸侯朝朔<hi>○長丁丈反</hi>○夏公追戎于濟西其不言<pc n="lb"/>
戎之伐我何也以公之追之不使戎邇於我也<hi>邇猶近也不使戎得逼近於我故若入竟望風退走○濟子禮反濟水名邇如字邇近也一本作介音界亦近也竟音境</hi>于濟西<pc n="lb"/>
者大之也何大焉爲公之追之也<hi>言戎逺來至濟西必大有徒衆以公自追之知其審然○爲于僞反</hi>○秋有<graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>
                        <graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>短狐也蓋含沙射人京房易傳曰忠/臣進善君不識厥咎國生<graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>○<graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>本亦作蜮音或短狐本草謂之射工射人食亦反下文同</hi>一有一亡曰有<graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>射人者也<hi>○亡音無又如字</hi>○冬十月<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>十有九年<hi>○傳本或分此以下爲莊公與閔公同卷</hi>春王正月○夏四月○<pc n="lb"/>
秋公子結媵陳人之婦于鄄遂及齊侯宋公盟媵<pc n="lb"/>
淺事也不志此其志何也辟要盟也<hi>魯實使公了結要二國之盟欲目託於大國未審得盟與不故以媵婦爲名得盟則盟不則止此行有辭也○媵以證反又繩證反爾雅云送也要於遥反注同</hi>何以<pc n="lb"/>
見其辟要盟也媵禮之輕者也盟國之重也以輕<pc n="lb"/>
事遂乎國重無說<hi>以輕遂重無他異說故知辟要盟耳○見賢𥚹反</hi>其曰陳人之<pc n="lb"/>
婦略之也<hi>但爲遂事假録媵事耳故略言陳人之婦不處其主名○爲于僞反</hi>其不日數渝<pc n="lb"/>
惡之也<hi>○數音朔惡烏路反</hi>○夫人姜氏如莒婦人旣嫁不踰<pc n="lb"/>
竟踰竟非正也○冬齊人宋人陳人伐我西鄙其<pc n="lb"/>
曰鄙逺之也其逺之何也不以難邇我國也<hi>○難乃旦反邇如字本又作介音界</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>二十年春王二月夫人姜氏如莒<hi>夫人比年如莒過而不改無禮尤甚故謹而月之○莒音舉</hi>婦人旣嫁不踰竟踰竟非正也<hi>○竟音境</hi>○夏齊<pc n="lb"/>
大災其志以甚也<hi>外災不志甚謂灾及人也外災例時</hi>○秋七月○冬齊<pc n="lb"/>
人伐我<pc n="lb"/>
二十有一年春王正月○夏五月辛酉鄭伯突卒<pc n="lb"/>
○秋七月戊戍夫人姜氏薨婦人弗目也<hi>鄭嗣曰弗目謂不目言其地也婦人無外事居有常所故薨不書地僖元年傳曰夫人薨不地此言弗目盖互辭爾定九年得寳玉大弓傳曰弗目羞也蓋此類也江熈曰文姜有弑公之逆而弗目其罪○弗目謂不題目文姜薨所也一曰弗目其罪</hi>○冬十有二月葬<pc n="lb"/>
鄭厲公<pc n="lb"/>
二十有二年春王正月肆大眚肆失也眚災也<hi>易稱赦過宥罪書稱眚災肆赦經稱肆大眚皆放赦罪人蕩滌衆故有時而用之非經國之常制○肆音四眚所景反宥音又滌音狄</hi>災<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>紀也失故也<hi>災謂罪惡紀治理也有罪當治理之今失之者以文姜之故</hi>爲嫌天子之<pc n="lb"/>
葬也<hi>文姜罪應誅絶誅絶之罪不葬若不赦除衆惡而書葬者嫌天子許之明須赦而後得葬○為于僞反</hi>○癸丑<pc n="lb"/>
葬我小君文姜小君非君也<hi>不治其民</hi>其曰君何也以<pc n="lb"/>
其爲公配可以言小君也○陳人殺其公子禦宼<pc n="lb"/>
<hi>禦㓂宣公之子○禦魚吕反又作御</hi>言公子而不言大夫公子未命爲大<pc n="lb"/>
夫也其曰公子何也公子之重視大夫<hi>視比</hi>命以執<pc n="lb"/>
公子<hi>大夫旣命得執公子之禮一本大夫命以視公子</hi>○夏五月<hi>以五月首時寗所未詳</hi>○秋<pc n="lb"/>
七月丙申及齊髙傒盟于防不言公髙傒伉也<hi>書日則公盟也髙傒驕伉與公敵體恥之故不書公○傒音奚伉苦浪反</hi>○冬公如齊納幣納幣大<pc n="lb"/>
夫之事也禮有納采<hi>采擇女之德性也其禮用鴈爲贄者取順隂陽往來○䞇音至</hi>有問<pc n="lb"/>
名<hi>問女名而卜之知吉凶也其禮如納采</hi>有納徴<hi>徴成也納幣以成㛰</hi>有告期<hi>告迎期○迎魚<pc n="lb"/>
                        <pb n="13b"/>敬反</hi>四者備而後娶禮也公之親納幣非禮也故譏<pc n="lb"/>
之<hi>公母䘮未再朞而圗㛰傳無譏文但譏親納幣者䘮㛰不待貶絶而罪惡見○見賢徧反</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十有三年春公至自齊○祭叔來聘<hi>祭叔天子寰内諸侯叔名○祭側界反寰音縣又音環</hi>其不言使何也天子之内臣也不正<pc n="lb"/>
其外交故不與使也<hi>何休曰南季宰渠伯糾家父宰周公來聘皆稱使獨于此奪之何也鄭君釋之曰諸稱使者是奉王命其人無自來之意今祭叔不一心於王而欲外交不得王命來故去使以見之○去起吕反見賢徧反</hi>○夏<pc n="lb"/>
公如齊觀社常事曰視<hi>視朔是也</hi>非常曰觀觀無事之<pc n="lb"/>
辭也<hi>言無朝㑹之事○朝直遥反下同</hi>以是爲尸女也<hi>尸主也主爲女往爾以觀社爲辭○主爲于僞反</hi>無事不出竟公至自齊公如<hi>陳公行例</hi>往時正也<pc n="lb"/>
<hi>正謂無危懼也皆放此</hi>致月故也如往月致月有懼焉爾○荆<pc n="lb"/>
人來聘善累而後進之其曰人何也舉道不待再<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
                    <hi>明聘問之禮朝宗之道非夷狄之所能故一舉而進之</hi>○公及齊侯遇于榖及者内<pc n="lb"/>
爲志焉爾遇者志相得也○蕭叔朝公微國之君<pc n="lb"/>
未爵命者其不言來於外也<hi>言於榖朝公也</hi>朝於廟正也<pc n="lb"/>
於外非正也○秋丹桓宫楹<hi>楹柱</hi>禮天子諸侯<graphic n="KR0627" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0627.png" mimeType="image/png"/>堊<pc n="lb"/>
<hi>黝堊黒色○<graphic n="KR0627" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0627.png" mimeType="image/png"/>於糾反又於栁反注同堊烏路/反又烏各反范云<graphic n="KR0627" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0627.png" mimeType="image/png"/>堊黒色案<graphic n="KR0627" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0627.png" mimeType="image/png"/>黒也堊白土</hi>大夫倉士黈<hi>黈黃色○黈他苟反黄色也麋氏云張斗反</hi>丹楹非禮也○冬十有一月曹伯<pc n="lb"/>
射姑卒<hi>○射音亦本或作亦</hi>○十有二月甲寅公㑹齊侯盟于<pc n="lb"/>
扈<hi>桓盟不日此盟日者前公如齊觀社傳曰觀無事之辭以是爲尸女也公怠棄國政比行犯禮憂危甚矣覇主降心親與之盟實有弘濟之功而魯得免於罪臣子所慶莫重於此時事所重文亦冝詳故特謹日以著之○扈音戸</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十有四年春王三月刻桓宫桷禮天子之桷斵<pc n="lb"/>
之礱之加密石焉<hi>以細石磨之○刻音克桷音角榱也方曰桷圎曰椽斵丁角反削也礱之力公反磨也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>諸侯之桷斲之礱之大夫斲之士斲本刻桷非正<pc n="lb"/>
也夫人所以崇宗廟也取非禮與非正而加之於<pc n="lb"/>
宗廟以飾夫人非正也<hi>非禮謂娶讎女非正謂刻桷丹楹也本非宗廟之冝故曰加言將親迎欲爲夫人飾又非正也○迎魚敬反下皆同</hi>刻桓宫桷丹桓宫楹斥言桓宫以<pc n="lb"/>
惡莊也<hi>不言新宫而謂之桓宫以桓見殺於齊而飾其宗朝以榮讎國之女惡莊不子○惡烏路反下同</hi>○葬曹<pc n="lb"/>
莊公○夏公如齊逆女親迎恒事也不志此其志<pc n="lb"/>
何也不正其親迎於齊也○秋公至自齊迎者行<pc n="lb"/>
見諸舎見諸<hi>諸之也言瞻望夫人乗車○乗繩證反</hi>先至非正也○八月<pc n="lb"/>
丁丑夫人姜氏入<hi>哀姜</hi>入者内弗受也日入惡入者<pc n="lb"/>
也何用不受也以宗廟弗受也其以宗廟弗受何<pc n="lb"/>
也娶仇人子弟以薦舎於前其義不可受也<hi>薦進舎置<pc n="lb"/>
                        <pb n="15a"/>○惡入烏路反一音如字</hi>戊寅大夫宗婦覿用幣<hi>宗婦同宗大夫之婦○覿用徒歷反見也</hi>
                    <pc n="lb"/>
覿見也禮大夫不見夫人不言及不正其行婦道<pc n="lb"/>
故列數之也男子之贄羔鴈雉腒<hi>贄所以至者也上大夫用羔取其從羣帥而不黨也下大夫用鴈取其知時飛翔有行列也士冬用雉夏用腒取其耿介交有時别有倫也腒腊也雉必用死爲其不可生服也夏用腒備腐臭也○數色主反腒其居反腊也乾雉也士夏執之備腐臭也說文云北方謂烏腊曰腒傳曰尭腊舜始腒别彼列反爲其于僞反腐符甫反</hi>婦人之贄棗栗鍜脩<hi>棗取其早自矜莊栗取其敬栗鍜脩取斷斷自脩整○鍜丁亂反脯也鍛而加薑桂曰脩脩飭本或作勑同恥力反一本作飾申職反或作整音征領反</hi>用幣非禮也用者<pc n="lb"/>
不冝用者也大夫國體也<hi>國體謂爲君股肱○股音古肱古弘反</hi>而行婦道<pc n="lb"/>
惡之故謹而日之也<hi>○惡烏路反</hi>○大水○冬戎侵曹曹<pc n="lb"/>
羈出奔陳赤歸于曹郭公赤盖郭公也何爲名也<pc n="lb"/>
禮諸侯無外歸之義外歸非正也<hi>徐乾曰郭公郭國之君也名赤蓋不能治其<pc n="lb"/>
                        <pb n="15b"/>國舎而歸于曹君爲社稷之主承宗廟之重不能安之而外歸他國故但書名以罪而懲之不直言赤復云郭公者恐不知赤者是誰將若魯之微者故也以郭公著上者則是諸侯失國之例是無以見微之義○羈居冝反郭公左氏如字公羊音虢舎音捨懲直升反復杖又反著張慮反又張略反見賢徧反</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十有五年春陳侯使女叔來聘<hi>女氏叔字○女音汝</hi>其不名<pc n="lb"/>
何也<hi>據成三年晉侯使荀庚來聘稱名</hi>天子之命大夫也○夏五月癸<pc n="lb"/>
丑衛侯朔卒<hi>惠公也犯逆失德故不書葬</hi>○六月辛未朔日有食之<pc n="lb"/>
言日言朔食正朔也鼔用牲于社鼔禮也用牲非<pc n="lb"/>
禮也天子救日置五麾陳五兵五鼔<hi>麾旌幡也五兵予㦸鉞楯弓矢○麾毀爲反幡芳元反矛亡侯反鉞音越楯時準反又音允</hi>諸侯置三麾陳三鼔三兵大<pc n="lb"/>
夫擊門士擊柝言充其陽也<hi>凢有聲皆陽事以壓隂氣柝兩木相擊充實也○柝吐洛反壓於甲反又於渉反</hi>○伯姬歸于𣏌其不言逆何也逆之道微<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>無足道焉爾○秋大水鼔用牲于社于門<hi>門國門也</hi>髙<pc n="lb"/>
下有水災曰大水旣戒鼔而駭衆用牲可以巳矣<pc n="lb"/>
救日以鼔兵救水以鼔衆○冬公子友如陳<pc n="lb"/>
二十有六年春公伐戎○夏公至自伐戎○曹殺<pc n="lb"/>
其大夫言大夫而不稱名姓無命大夫也無命大<pc n="lb"/>
夫而曰大夫賢也爲曹羈崇也<hi>徐邈曰于時微國衰陵不能及禮其大夫降班失位下同於士故略稱人而傳謂之無命大夫也莒慶莒挐邾庻其邾快皆特以事書非實能貴故略名而巳楚雖荆蠻漸自通于諸夏故莊二十三年書荆人來聘文九年又襃而書名國轉彊大書之益詳然當僖公文公之丗楚猶未能自同于列國故得臣及椒並略名惟屈完來㑹諸侯以殊禮成之楚莊王之興爲江漢盟主與諸夏之君權行抗禮其勢彊于當年而事交於内外故春秋書之遂從中國之例夫政俗隆替有乎其人三后之姓日失其序而諸國乗間與之代興因詳略之文則可以見時事之實矣秦爵伯也上據西周班列中夏故得稱師有大夫其大夫當名氏而文十二年秦術略名蓋于時晉主魯盟而秦方敵晉則魯之于秦情好䟽矣禮以飾情情䟽則禮略春秋所以略文乎又<pc n="lb"/>
                        <pb n="16b"/>吴札不書氏以成尊于上也宋之盟叔孫豹不書氏以著其能㳟此皆因事而爲義○爲曹于僞反挐女居反又女加反快苦夬反諸夏户雅反下同屈君勿反情好呼報反</hi>○秋公㑹宋人齊人伐徐○冬十有二<pc n="lb"/>
月癸亥朔日有食之<pc n="lb"/>
二十有七年春公㑹𣏌伯姬于洮<hi>伯姬莊公女洮魯地○洮他刀反本或作桃</hi>○夏六月公㑹齊侯宋公陳侯鄭伯同盟于幽<pc n="lb"/>
同者有同也同尊周也於是而後授之諸侯也其<pc n="lb"/>
授之諸侯何也齊侯得衆也桓㑹不致安之也桓<pc n="lb"/>
盟不日信之也信其信仁其仁衣裳之㑹十有一<pc n="lb"/>
未甞有㰱血之盟也信厚也<hi>十三年㑹北杏十四年㑹鄄十五年又㑹鄄十六年㑹幽二十七年又㑹幽僖元年㑹檉二年㑹貫三年㑹陽榖五年㑹首戴七年㑹寍母九年㑹葵丘○㰱所洽反于朾他貞反又勑丁反本亦作檉寍如字又音寗母音無又茂后反</hi>兵車之㑹四未甞有大戰也愛民也<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
                    <hi>僖八年㑹洮十三年㑹鹹十五年㑹牡丘十六年㑹淮於末年乃言之不道侵蔡伐楚者方書其盛不道兵車也此則以兵車㑹而不用征伐○鹹音咸牡荗后反</hi>○秋公子友如陳葬原仲<hi>原仲陳大夫原氏仲字</hi>言葬<pc n="lb"/>
不言卒不葬者也<hi>外大夫例不書卒</hi>不葬而曰葬諱出奔也<pc n="lb"/>
<hi>言季友辟内難而出以葬原仲爲辭○難乃旦反</hi>○冬𣏌伯姬來<hi>歸寍</hi>○莒慶來逆<pc n="lb"/>
叔姬<hi>慶名也莒大夫也叔姬莊公女禮檀弓記曰陳莊子死赴於魯魯人欲勿哭繆公召縣子而問焉縣子曰古之大夫束脩之問不出竟雖欲哭之安得而哭之今之大夫交政於中國雖欲勿哭安得而勿哭則大夫越竟逆女非禮也董仲舒曰大夫無束脩之餽無諸侯之交越竟逆女紀罪之○繆音穆縣音玄竟音境焉於䖍反餽旦愧反越竟本或作疆居良反</hi>諸侯之嫁子於大<pc n="lb"/>
夫主大夫以與之<hi>君不敵臣</hi>來者接内也不正其接内<pc n="lb"/>
故不與夫婦之稱也<hi>接内謂與君爲禮也大婦之稱當言逆女○稱尺證反</hi>○𣏌伯來<pc n="lb"/>
朝<hi>𣏌稱伯蓋時王所絀○朝直遥反絀本又作黜勑律反</hi>○公㑹齊侯于城濮<hi>城濮衛地○濮音卜</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>二十有八年春王三月甲寅齊人伐衛衛人及齊<pc n="lb"/>
人戰衛人敗績於伐與戰安戰也<hi>問在何處戰○處昌慮反</hi>戰衛<pc n="lb"/>
戰則是師也其曰人何也微之也何爲微之也今<pc n="lb"/>
授之諸侯而後有侵伐之事故微之也其人衛何<pc n="lb"/>
也以其人齊不可不人衛也<hi>齊桓始受方伯之任未能信著鄰國致有侵伐之事貶師稱人以微之也人不可以敵于師師不可以與人戰故亦以衛師爲人衛非有罪</hi>衛小齊大其以衛及<pc n="lb"/>
之何也以其微之可以言及也其稱人以敗何也<pc n="lb"/>
不以師敗於人也<hi>人輕而師重</hi>○夏四月丁未邾子瑣卒<pc n="lb"/>
<hi>○瑣素果反</hi>○秋荆伐鄭荆者楚也其曰荆州舉之也○<pc n="lb"/>
公㑹齊人宋人救鄭善救鄭也○冬築微<hi>微魯邑○微左氏作麋</hi>山林藪澤之利所以與民共也虞之非正也<hi>虞典<pc n="lb"/>
                        <pb n="18a"/>禽獸之官言規固而築之又置官司以守之是不與民共同利也築不志凡志皆譏也築例時○藪素后反</hi>○大無麥<pc n="lb"/>
禾大者有顧之辭也於無禾及無麥也<hi>一災不書於冬無禾而後顧録無麥故言大明不収甚</hi>臧孫辰告糴于齊<hi>臧孫辰魯大夫臧文仲○糴音狄</hi>國無<pc n="lb"/>
三年之畜曰國非其國也一年不升告糴諸侯告<pc n="lb"/>
請也糴糴也不正故舉臧孫辰以爲私行也<hi>爲内諱故不稱使使若私行○畜勑六反下同爲内干僞反下文爲内同</hi>國無九年之畜曰不足無六<pc n="lb"/>
年之畜曰急無三年之畜曰國非其國也諸侯無<pc n="lb"/>
粟諸侯相歸粟正也臧孫辰告糴于齊告然後與<pc n="lb"/>
之言内之無外交也古者稅什一<hi>宣十五年注詳矣○稅始銳反什一十而稅一</hi>
                    <pc n="lb"/>
豐年𥙷敗<hi>敗謂凶年</hi>不外求而上下皆足也雖累凶年<pc n="lb"/>
民弗病也一年不艾而百姓饑君子非之不言如<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>爲内諱也<hi>○艾牛盖反</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十有九年春新延廏延廏者法廏也<hi>周䄠天子十二閑馬六種邦國六閑馬四種每廏一閑言法廏者六閑之舊制也○廏九又反六種之勇反下皆同</hi>其言新有故也<hi>言改故而新之</hi>有故則何爲書也古之君人者必時視民之所<pc n="lb"/>
勤民勤於力則功築罕<hi>罕希○罕呼旦反</hi>民勤於財則貢賦<pc n="lb"/>
少民勤於食則百事廢矣<hi>凶荒殺禮殺所界反</hi>冬築微春新<pc n="lb"/>
延廏以其用民力爲巳悉矣<hi>悉盡</hi>○夏鄭人侵許○<pc n="lb"/>
秋有蜚<hi>榖梁說曰蜚者南方臭惡之氣所生也象君臣滛泆有臭惡之行○蜚扶味反行下孟反</hi>一有一亡<pc n="lb"/>
曰有<hi>○亡如字又音無</hi>○冬十有二月紀叔姬卒<hi>紀國雖滅叔姬執節守義故繫之紀賢而録之</hi>○城諸及防<hi>諸防皆魯邑</hi>可城也以大及小也<pc n="lb"/>
<hi>傳例曰凡城之志皆譏今云可者謂冬可用城不妨農役耳不謂作城無譏</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>三十年春王正月○夏師次于成次止也有畏也<pc n="lb"/>
欲救鄣而不能也不言公恥不能救鄣也<hi>畏齊○鄣音章</hi>
                    <pc n="lb"/>
秋七月齊人降鄣降猶下也鄣紀之遺邑也<hi>○降户江反下遐嫁反</hi>○八月癸亥葬紀叔姬不日卒而日葬閔紀之<pc n="lb"/>
亡也○九月庚午朔日有食之鼔用牲于社<hi>救日用牲旣失之矣非正陽之月而又伐鼔亦非禮</hi>○冬公及齊侯遇于魯濟<hi>濟水名○濟子禮反</hi>及<pc n="lb"/>
者内爲志焉爾遇者志相得也○齊人伐山戎齊<pc n="lb"/>
人者齊侯也其曰人何也愛齊侯乎山戎也<hi>不以齊侯敵乎山戎故稱人</hi>其愛之何也桓内無因國外無從諸侯而越<pc n="lb"/>
千里之險北伐山戎危之也<hi>内無因縁山戎左右之國爲内間者外無諸侯者不煩役寮國○從才用反内間間厠之間</hi>則非之乎善之也<hi>逺伐山戎雖危勤王職貢則善</hi>何善乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>爾燕周之分子也<hi>燕周大保召康公之後成王所封分子謂周之别子孫也○燕音烟注及後同分扶問反又如字本或作介音界大音泰召上照反</hi>貢職不至山戎爲之伐矣<hi>言由山戎爲害伐擊燕使之隔絶於周室○爲之如字</hi>
                    <pc n="lb"/>
三十有一年春築臺于郎○夏四月薛伯卒○築<pc n="lb"/>
臺于薛<hi>薛魯地</hi>○六月齊侯來獻戎捷<hi>獻下奉上之辭也春秋尊魯故曰獻○捷在接反戎菽也捷獲也</hi>齊侯來獻捷者内齊侯也不言使内<pc n="lb"/>
與同不言使也<hi>泰曰齊桓内救中國外攘夷狄親倚之情不以齊爲異國故不稱使若同一國也○攘如羊反倚於綺反下丈及注同</hi>獻戎捷軍得曰捷戎菽也<hi>菽豆</hi>○秋築臺<pc n="lb"/>
于秦<hi>秦魯地</hi>不正罷民三時虞山林藪澤之利且財<pc n="lb"/>
盡則怨力盡則懟<hi>懟恚恨也○罷音皮下同懟直類反怨也</hi>君子危之故謹<pc n="lb"/>
而志之也或曰倚諸桓也桓外無諸侯之變内無<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>國事越千里之險北伐山戎爲燕辟地<hi>辟開○爲于僞反辟婢亦反</hi>魯外無諸侯之變内無國事一年罷民三時虞<pc n="lb"/>
山林藪澤之利惡内也<hi>譏公依倚齊桓而與桓行異○惡烏路反行下孟反</hi>○冬<pc n="lb"/>
不雨<pc n="lb"/>
三十有二年春城小榖<hi>小榖魯邑</hi>○夏宋公齊侯遇于<pc n="lb"/>
梁丘遇者志相得也梁丘在曹邾之間去齊八百<pc n="lb"/>
里非不能從諸侯而往也辭所遇遇所不遇大齊<pc n="lb"/>
桓也<hi>辭所遇謂八百里間諸侯必有願從者而辭之遇所不遇謂逺遇宋公也○能從才用反或如字注同</hi>○秋七<pc n="lb"/>
月癸巳公子牙卒<hi>牙慶父同母弟何休曰傳例大夫不日卒惡也牙與慶父共淫哀姜謀殺子般而日卒何也鄭君釋之曰牙莊公母弟不言弟其惡巳見不待去日矣甯案傳例諸侯之尊弟也不得以屬通蓋以禮諸侯絶朞而臣諸父昆弟稱昆弟則是申其私親也宣十七年公弟叔肸卒傳曰其曰公弟叔肸賢之也然則不稱弟自其常例耳鄭君之說寗所未詳○見賢徧反去起吕反<pc n="lb"/>
                        <pb n="20b"/>朞音期肸許乙反</hi>○八月癸亥公薨于路寢<hi>公薨皆書其所謹凶變</hi>路寢<pc n="lb"/>
正寢也寢疾居正寢正也男子不絶于婦人之手<pc n="lb"/>
以齊終也<hi>齊絜○齊側皆反本亦作齋</hi>○冬十月乙未子般卒<hi>在䘮故稱子般其名也莊公大子不書弑諱也○般音班大音泰</hi>子卒日正也<hi>襄三十一年秋九月癸巳子野卒是也</hi>
                    <pc n="lb"/>
不日故也<hi>文十八年冬十月子赤卒是也</hi>有所見則日<hi>閔公不書即位是見繼弑者也故慶父弑子般子般可以日卒不待不日而顯○見則賢徧反</hi>○公子慶父如齊此奔也其<pc n="lb"/>
曰如何也<hi>據閔二年慶父奔莒不言如</hi>諱莫如深深則隱<hi>深謂君弑賊奔隱痛之至也故子般日卒慶父如齊</hi>苟有所見莫如深也<hi>閔公不書即位見子般之弑慶父出奔</hi>○<pc n="lb"/>
狄伐邢<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
                    <pb n="21b"/>
                </p>
<p>
春秋榖梁卷第三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經傳伍阡壹伯肆拾叄字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>注陸阡零丹貳字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>音義壹阡陸伯玖拾肆字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仁仲比校訖<pc n="lb"/>
</p>

  </div>
            <div>
    <p>
春秋榖梁傳閔公第四<hi>○名開惠王十六年即位</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范寗集解<pc n="lb"/>
元年春王正月繼弑君不言即位正也親之非父<pc n="lb"/>
也<hi>兄也</hi>尊之非君也<hi>未踰年也</hi>繼之如君父也者受國焉<pc n="lb"/>
爾○齊人救邢善救邢也<hi>善齊桓得伯之道</hi>夏六月辛酉<pc n="lb"/>
葬我君莊公莊公葬而後舉謚謚所以成德也於<pc n="lb"/>
卒事乎加之矣○秋八月公及齊侯盟于洛姑<hi>洛姑齊地○洛姑一本作路姑</hi>盟納季子也季子來歸其曰季子貴之<pc n="lb"/>
也<hi>大夫稱名氏今曰子是貴之也子男子之美稱○美稱尺證反</hi>其曰來歸喜之也<hi>大夫出使歸不書執然後致不言歸國内之人不曰來今言來者明本欲遂去同他國之人也言歸者明實魯人也喜之者季子賢大夫以亂故出奔國人思之懼其遂去不反今得其還故皆喜曰季子來歸○使所吏反</hi>冬甿齊仲孫來其曰齊仲孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>外之也<hi>魯絶之故繫之于齊○齊仲孫慶父也左氏以爲齊大夫</hi>其不目而曰仲孫䟽<pc n="lb"/>
之也<hi>不目謂不言公子慶父</hi>其言齊以累桓也<hi>繫仲孫於齊言桓容赦有罪○累劣僞反</hi>
                    <pc n="lb"/>
二年春王正月齊人遷陽○夏五月乙酉吉禘于<pc n="lb"/>
莊公<hi>三年䘮畢致新死者之主於廟廟之逺主當遷入大祖之廟因是大祭以審昭穆謂之禘莊公䘮制未闋時别立廟廟成而吉祭又不於大廟故詳書以示譏○禘徒帝反大祖音泰下大廟同昭上饒反闋苦穴反</hi>吉禘者不吉者也<pc n="lb"/>
䘮事未畢而舉吉祭故非之也<hi>莊公薨至此方二十二月䘮未畢</hi>秋<pc n="lb"/>
八月辛丑公薨不地故也其不書葬不以討母葬<pc n="lb"/>
子也<hi>凡君弑賊討則書葬哀姜實秛討而不書葬者不以討母葬子</hi>九月夫人姜氏孫<pc n="lb"/>
于邾<hi>哀姜與弑閔公故出奔○孫音遜本或作遜與音豫</hi>孫之爲言猶孫也諱奔<pc n="lb"/>
也○公子慶父出奔莒其曰出絶之也慶父不復<pc n="lb"/>
見矣<hi>慶父弑子般閔公不書弑諱之○復扶又反見賢徧反</hi>冬齊髙子來盟其曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>來喜之也其曰髙子貴之也盟立僖公也不言使<pc n="lb"/>
何也<hi>據桓十四年鄭伯使其弟禦來盟言使○禦魚吕反下同</hi>不以齊侯使髙子也<hi>齊侯不討慶父使魯重罹其禍今若髙子自來非齊侯所得使也猶屈完不稱使也江熈曰魯頻弑君僖公非正也桓公遣髙傒立僖公以存魯魯人徳之不名其使以貴之貴其使則其主重矣○重直用反屈君勿反傒音奚其使所吏反下同</hi>十有二月狄入<pc n="lb"/>
衛<hi>僖公二年城楚丘以封衛則衛爲狄所滅明矣不言滅而言入者春秋爲賢者諱齊桓公不能攘夷狄救中國故爲之諱○爲賢于僞反下同攘如羊反</hi>○鄭棄其師惡其長也兼不反其衆則<pc n="lb"/>
是棄其師也<hi>長謂髙克也髙克好利不顧其君丈公惡而逺之不能使髙克將兵禦狄于竟陳其師旅翶翔河上乆而不召衆將離散髙克進之不以禮文公退之不以道危國亡師之本○惡其烏路反注同長丁丈反兼戸謙反又如字好呼報反逺于萬反將子匠反竟音境翶五羔反</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
                    <pb n="2b"/>
                </p>
<p>
春秋榖梁卷第四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經傳叄伯壹拾玖字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>注肆伯陸拾字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>音義壹伯陸拾貳字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余<pc n="　"/>仁仲刋于家塾<pc n="lb"/>
</p>

  </div>
            <div>
    <p>
春秋榖梁傳僖公第五<hi>○名申惠王十八年即位</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范寗集解<pc n="lb"/>
元年春王正月繼弑君不言即位正也<hi>○弑音試後皆同</hi>○<pc n="lb"/>
齊師宋師曹師次于聶北救邢<hi>聶北邢地聶女輒反</hi>救不言次<pc n="lb"/>
<hi>據莊六年王人子突救衛不言次</hi>言次非救也<hi>次止也救赴急之意今方停止故知非救也</hi>非救而<pc n="lb"/>
曰救何也遂齊侯之意也<hi>録其本意</hi>是齊侯與<hi>怪其稱師○與音餘</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊侯也何用見其是齊侯也<hi>據經書齊師○見賢徧反下復見及注同</hi>曹無<pc n="lb"/>
師曹師者曹伯也<hi>小國君將稱君卿將稱人不得稱師言師則是曹伯也曹君不可在師下故知是齊侯○君將子匠反下同</hi>其不言曹伯何也以其不言齊侯不可言<pc n="lb"/>
曹伯也其不言齊侯何也以其不足乎揚不言齊<pc n="lb"/>
侯也<hi>救不及事不足稱揚○以其不足乎揚絶句稱掦也</hi>○夏六月邢遷于夷儀<hi>辟狄<pc n="lb"/>
                        <pb n="1a"/>難夷儀邢地○難乃旦反</hi>遷者猶得其國家以往者也其地邢復<pc n="lb"/>
見也<hi>非若宋人遷宿滅不復見○復扶又反下注並同</hi>齊師宋師曹師城邢是<pc n="lb"/>
向之師也使之如改事然美齊侯之功也<hi>是向聶北之師當言遂今復列三國者美齊桓存亡國○是郷許亮反本又作向注同</hi>秋七月戊辰夫人姜氏<pc n="lb"/>
薨于夷<hi>哀姜</hi>夫人薨不地地故也齊人以歸不言以<pc n="lb"/>
䘮歸非以䘮歸也加䘮焉諱以夫人歸也<hi>泰曰齊人實以夫人歸殺之于夷諱故使若自行至夷遇疾而薨然後齊人以䘮歸也歸在薨前而今在下是加䘮之文也經不言以䘮歸者以本非以䘮歸也傳例曰以者不以者也微旨見矣○見賢徧反</hi>其以歸薨之也<hi>以歸然後殺之</hi>楚人伐<pc n="lb"/>
鄭○八月公㑹齊侯宋公鄭伯曹伯邾人于檉<hi>檉宋地○檉勑貞反一本作朾音同</hi>九月公敗邾師于偃<hi>偃邾地○敗必邁反下皆同偃于晚反一本作堰同</hi>不日疑戰也疑戰而曰敗勝内也○冬十月<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>壬午公子友帥師敗莒師于麗獲莒挐<hi>麗魯地傳例曰獲者不與之辭○麗力池反挐女居反又女加反</hi>莒無大夫其曰莒挐何也<hi>據非大夫不書</hi>以<pc n="lb"/>
吾獲之目之也内不言獲<hi>獲者不與之辭主善以内故不言獲</hi>此其言<pc n="lb"/>
獲何也<hi>據文十一年叔孫得臣敗狄于鹹不言獲長狄</hi>惡公子之紿<hi>紿欺紿也○惡烏路反紿徒乃反</hi>紿者奈何公子友謂莒挐曰吾二人不相說士<pc n="lb"/>
卒何罪屏左右而相搏公子友處下左右曰孟勞<pc n="lb"/>
孟勞者魯之寳刀也公子友以殺之然則何以惡<pc n="lb"/>
乎紿也<hi>據得勝也○說音悦卒子忽反搏音博手搏也勞如字孟勞寳刀名</hi>曰棄師之道也<hi>江熈曰經書敗莒師而傳云二人相搏則師不戰何以得敗理自不通也夫王赫斯怒貴在爰整子所慎三戰居其一季友令德之人豈當舎三軍之整佻身獨鬪潜刃相害以决勝負者哉雖千載之事難明然風味之所期古猶今也此又事之不然傳或失之○赫呼白反舎音捨佻他堯反又徒堯反</hi>十有二月丁巳夫人氏之䘮至自齊其不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
                    <pb n="2b"/>以不言師也<hi>人不得居師上貴賤之序○夏陽户雅反左氏作下陽先蘇薦反下文及注同</hi>其先晉<pc n="lb"/>
何也<hi>據小不先大</hi>爲主乎滅夏陽也夏陽者虞虢之塞<pc n="lb"/>
邑也<hi>其地險要故二國以爲塞邑○塞蘇代反注同</hi>滅夏陽而虞虢舉矣虞之<pc n="lb"/>
爲主乎滅夏陽何也晉獻公欲伐虢荀息曰君何<pc n="lb"/>
不以屈産之乗垂棘之璧而借道乎虞也<hi>荀息晉大夫屈邑産駿馬垂棘出良璧○屈其勿反又君勿反地名也乗繩證反駿音俊借子夜反及下不借而借皆同</hi>公曰此晉國之<pc n="lb"/>
寳也如受吾幣而不借吾道則如之何荀息曰此<pc n="lb"/>
小國之所以事大國也<hi>此謂璧馬之屬</hi>彼不借吾道必不<pc n="lb"/>
敢受吾幣如受吾幣而借吾道則是我取之中府<pc n="lb"/>
而藏之外府取之中廏而置之外廏也公曰宫之<pc n="lb"/>
竒存焉<hi>宫之竒虞之賢大夫○廏音救竒其冝反</hi>必不使受之也荀息曰宫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>之竒之爲人也逹心而懦<hi>懦弱○懦乃亂反又乃卧反</hi>又少長於君<pc n="lb"/>
逹心則其言略<hi>明逹之人言則舉綱領要不言提其耳則愚者不悮○少詩召反下同長丁丈反提徒兮反本作題音同</hi>懦則不能彊諌少長於君則君輕之且夫玩好<pc n="lb"/>
在耳目之前而患在一國之後此中知以上乃能<pc n="lb"/>
慮之臣料虞君中知以下也公遂借道而伐虢宫<pc n="lb"/>
之竒諌曰晉國之使者其辭卑而幣重必不便於<pc n="lb"/>
虞虞公弗聽遂受其幣而借之道宫之竒諌曰語<pc n="lb"/>
曰脣亡則齒寒其斯之謂與<hi>語諺言也○彊其良反又其丈反好呼報反知音智下同上時掌反料力彫反又力弔反使所吏反便婢面反與音餘諺音彦</hi>挈其妻子以奔曹獻公<pc n="lb"/>
亡虢五年而後舉虞荀息牽馬操璧而前曰璧則<pc n="lb"/>
猶是也而馬齒加長矣<hi>猶是言如故○挈去結反操七刀反加長丁丈反</hi>秋九<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>月齊侯宋公江人黃人盟于貫<hi>貫宋地○貫古亂反</hi>貫之盟不<pc n="lb"/>
期而至者江人黃人也江人黃人者逺國之辭也<pc n="lb"/>
中國稱齊宋逺國稱江黃以爲諸侯皆來至也○<pc n="lb"/>
冬十月不雨不雨者勤雨也<hi>言不雨是欲得雨之心勤也明君之恤民○勤如字麋氏音覲後年同</hi>楚人侵鄭<pc n="lb"/>
三年春王正月不雨不雨者勤雨也○夏四月不<pc n="lb"/>
雨<hi>一時不雨則書首月不言旱不爲災</hi>一時言不雨者閔雨也<hi>經一時輒言不雨憂民之至閔憂也</hi>閔雨者有志乎民者也○徐人取舒○六月雨<pc n="lb"/>
雨云者喜雨也喜雨者有志乎民者也○秋齊侯<pc n="lb"/>
宋公江人黃人㑹于陽榖<hi>陽榖齊地</hi>陽榖之㑹桓公委<pc n="lb"/>
端搢笏而朝諸侯<hi>委委貌之冠也端玄端之服搢挿也笏以記事者也所謂衣裳之㑹○搢音進又音箭笏<pc n="lb"/>
                        <pb n="3b"/>音忽朝直遥反挿楚洽反</hi>諸侯皆諭乎桓公之志○冬公子季友<pc n="lb"/>
如齊莅盟<hi>傳例曰莅位也内之前定之盟謂之莅外之前定之盟謂之來○莅音利又音類</hi>莅者位<pc n="lb"/>
也<hi>盟誓之言素定今但往其位而盟</hi>其不日前定也不言及者以國與<pc n="lb"/>
之也不言其人亦以國與之也○楚人伐鄭<pc n="lb"/>
四年春王正月公㑹齊侯宋公陳侯衛侯鄭伯許<pc n="lb"/>
男曹伯侵蔡蔡潰<hi>傳例曰侵時而此月蓋爲潰○潰户内反蓋爲于僞反下爲退同</hi>潰之<pc n="lb"/>
爲言上下不相得也<hi>君臣不和而自潰散</hi>侵淺事也侵蔡而蔡<pc n="lb"/>
潰以桓公爲知所侵也<hi>責得其罪故裁侵而潰</hi>不土其地不分<pc n="lb"/>
其民明正也遂伐楚次于陘<hi>楚彊齊欲綏之以德故不速進而次于陘陘楚地○陘音刑</hi>遂繼事也次止也○夏許男新臣卒<hi>十四年冬蔡侯肹卒傳曰諸侯時卒惡之也宣九年辛酉晉侯黒臀卒于扈傳曰其地于外也其日未踰竟也然則新臣卒于楚故不日耳非惡也○惡烏路反下同臀<pc n="lb"/>
                        <pb n="4a"/>徒門反</hi>諸侯死於國不地死於外地死於師何爲不<pc n="lb"/>
地<hi>據宣九年晉侯黒臀卒于扈地</hi>内桓師也<hi>齊桓威德洽著諸侯安之雖卒於外與其在國同</hi>楚屈<pc n="lb"/>
完來盟于師盟于召陵<hi>屈完來如陘師盟齊桓以其服義爲退一舎次于召陵而與之盟召陵楚地○召上照反</hi>楚無大夫<hi>無命卿也</hi>其曰屈完何也以其來㑹桓<pc n="lb"/>
成之爲大夫也<hi>尊齊桓不欲令與卑者盟○令力呈反下同</hi>其不言使權在屈<pc n="lb"/>
完也<hi>邵曰齊桓威陵江漢楚人大懼未能量敵遣屈完如師完權事之冝以義郤齊遂得與盟以安竟内功皆在完故不言使○與音預又如字</hi>則是正乎曰非正也<hi>臣無自專之道</hi>以其來㑹諸侯重<pc n="lb"/>
之也<hi>重其宗中國歸有道</hi>來者何内桓師也<hi>來者内辭也内桓師故言來</hi>于師前<pc n="lb"/>
定也于召陵得志乎桓公也得志者不得志也<hi>屈完來盟桓公退于召陵是屈完得其本志屈完得志則桓公不得志</hi>以桓公得志爲僅矣<hi>桓爲覇主以㑹諸侯楚子不來屈完受盟令問諸江辭又不順僅乃得志言楚之難服○爲僅其靳反</hi>屈完曰大國之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>兵向楚何也桓公曰昭王南征不反菁茅之貢不<pc n="lb"/>
至故周室不祭<hi>菁茅香草所以縮酒楚之職貢○菁茅子丁反下亡交反菁茅香草也尚書傳云菁以爲菹茅以縮酒○縮所六反</hi>屈完曰菁茅之貢不至則諾昭王南征不<pc n="lb"/>
反我將問諸江<hi>問江邊之民有見之者不此不服罪之言故退干召陵而與之盟屈完所以得志桓公之不得志爾</hi>齊人執陳袁濤塗<hi>袁濤塗陳大夫○濤徒刀反</hi>齊人者齊侯也<pc n="lb"/>
其人之何也於是哆然外齊侯也不正其踰國而<pc n="lb"/>
執也<hi>江熙曰踰國謂踰陳而執陳大夫主人之不敬客由客之不先敬主人哆然衆有不服之心故春秋因而譏之所謂以萬物爲心也莊十七年齊人執鄭詹傳與其執者詹奔在齊因執之○哆昌者反又昌氏反詹之廉反</hi>秋及江人黃<pc n="lb"/>
人伐陳不言其人及之者何内師也○八月公至<pc n="lb"/>
自伐楚有二事偶則以後事致後事小則以先事<pc n="lb"/>
致其以伐楚致大伐楚也<hi>鄭君曰㑹爲大事伐爲小事今齊桓伐楚而後盟于召陵公當致㑹<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>而致伐者楚彊莫能伐者故以伐楚爲大事</hi>○葬許穆公○冬十有二月公孫<pc n="lb"/>
兹帥師㑹齊人宋人衛人鄭人許人曹人侵陳<hi>莊十年春二月公侵宋傳曰侵時此其月何也惡之故謹而月之然則凢侵而月者皆惡之○惡烏路反下同</hi>
                    <pc n="lb"/>
五年春晉侯殺其丗子申生目晉侯厈殺惡晉侯<pc n="lb"/>
也<hi>厈指厈</hi>𣏌伯姬來朝其子婦人旣嫁不踰竟踰竟<pc n="lb"/>
非正也諸侯相見曰朝伯姬爲志乎朝其子也伯<pc n="lb"/>
姬爲志乎朝其子則是𣏌伯失夫之道矣<hi>凱曰不能刑于寡妻○朝直遥反下皆同爲志于僞反下同</hi>諸侯相見曰朝以待人父之道待<pc n="lb"/>
人之子非正也故曰𣏌伯姬來朝其子參譏也<hi>參譏謂伯姬𣏌伯魯侯也桓九年曹伯使其丗子射姑來朝譏丗子此不譏者明子隨母行年尚㓜弱未可責以人子之道伯姬以莊二十五年夏嫁至今十三年則子㓜可知○參七南反又音三</hi>夏公孫兹如牟○公及齊侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>宋公陳侯衛侯鄭伯許男曹伯㑹王丗子于首戴<pc n="lb"/>
<hi>惠王之丗子名鄭後立爲襄王首戴衛地○首戴左氏作首止</hi>及以㑹尊之也<hi>言及諸侯然後㑹王丗子不敢令丗子與諸侯齊列○令力呈反</hi>何尊焉王丗子云者唯王之貳也云<pc n="lb"/>
可以重之存焉尊之也何重焉天子丗子丗天下<pc n="lb"/>
也○秋八月諸侯盟于首戴<hi>言諸侯者前目而後凡他皆放比</hi>無中<pc n="lb"/>
事而復舉諸侯何也尊王丗子而不敢與盟也尊<pc n="lb"/>
則其不敢與盟何也盟者不相信也故謹信也不<pc n="lb"/>
敢以所不信而加之尊者桓諸侯也不能朝天子<pc n="lb"/>
是不臣也王丗子子也塊然受諸侯之尊已而立<pc n="lb"/>
乎其位是不子也桓不臣王丗子不子則其所善<pc n="lb"/>
焉何也是則變之正也<hi>雖非禮之正而合當時之冝○復扶又反下同瑰苦對反又苦怪反</hi>天<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>子微諸侯不享覲桓控大國扶小國統諸侯不能<pc n="lb"/>
以朝天子亦不敢致天王尊王丗子于首戴乃所<pc n="lb"/>
以尊天王之命也丗子含王命㑹齊桓亦所以尊<pc n="lb"/>
天王之命也丗子受之可乎是亦變之正也天子<pc n="lb"/>
微諸侯不享覲丗子受諸侯之尊己而天王尊矣<pc n="lb"/>
丗子受之可也鄭伯逃歸不盟以其去諸侯故逃<pc n="lb"/>
之也<hi>專己背衆故書逃傳例曰逃義曰逃○控大苦貢反背衆音佩</hi>楚人滅弦弦子奔<pc n="lb"/>
黃弦國也其不日微國也○九月戊申朔日有食<pc n="lb"/>
之○冬晉人執虞公<hi>虞公貪璧馬之寳棄兄弟之親拒絶忠諌之口不圗社稷之危故晉命行于虞使下執上虞同于晉是以謂之晉人執虞公江熙曰春秋有州公郭公虞公凡三公非爵也傳以爲下執之辭甞試因此論之五等諸侯民皆稱日公存有王爵之限没則申其臣民之稱州公舎其國故先書州公郭公盗而歸曹故先名而後稱郭公夏陽亡則虞爲滅國故冝稱虞公<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>三人殊而一致三公舛而同歸生死齊稱蓋春秋所賤○之稱尺證反下齊稱同舎音捨舛昌兖反</hi>執不言所於<pc n="lb"/>
地緼於晉也<hi>時虞巳包裹屬於晉故雖在虞執而不書其處○緼紆粉反包音苞裹音果處昌吕反</hi>其曰<pc n="lb"/>
公何也<hi>據十九年宋人執滕子嬰齊不言公</hi>猶曰其下執之之辭也<hi>臣民執其君故稱公</hi>其猶下執之之辭何也晉命行乎虞民矣<hi>虞服于晉故從晉命而執其君</hi>虞虢之相救非相爲賜也今日亡虢而明<pc n="lb"/>
日亡虞矣<hi>言明日喻其速○爲于僞反又如字</hi>
                    <pc n="lb"/>
六年春王正月○夏公㑹齊侯宋公陳侯衛侯曹<pc n="lb"/>
伯伐鄭圍新城伐國不言圍邑此其言圍何也<hi>據元年楚人伐鄭不言園</hi>病鄭也著鄭伯之罪也<hi>泰曰諸伐國而言圍邑傳皆以爲伐者之罪而以此著鄭伯之罪者齊桓行覇尊崇王室綏合諸侯翼戴丗子盟之美者莫盛於此而鄭伯辟義逃歸違叛霸者是以諸侯伐而圍之罪著于上討顯于下圍伐之文雖同而善惡之義有殊亦猶桓盟不日以明信而葵丘之盟日之以爲美○著張慮反辟音避</hi>○秋楚<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>人圍許諸侯遂救許<hi>伐鄭之諸侯</hi>善救許也○冬公至<pc n="lb"/>
自伐鄭其不以救許致何也大伐鄭也<pc n="lb"/>
七年春齊人伐鄭○夏小邾子來朝<hi>○朝直遥反</hi>○鄭殺<pc n="lb"/>
其大夫申侯稱國以殺大夫殺無罪也○秋七月<pc n="lb"/>
公㑹齊侯宋公陳丗子欵鄭丗子華盟于寍母<hi>寍母某地○寍母上音如字又音寗下音無又荗后反左氏作寗</hi>衣裳之㑹也○曹伯班卒<pc n="lb"/>
<hi>○班必顔反</hi>公子友如齊○冬葬曹昭公<pc n="lb"/>
八年春王正月公㑹王人齊侯宋公衛侯許男曹<pc n="lb"/>
伯陳丗子𣢾盟于洮<hi>洮曹地</hi>王人之先諸侯何也貴<pc n="lb"/>
王命也朝服雖敝必加於上弁冕雖舊必加於首<pc n="lb"/>
周室雖衰必先諸侯兵車之㑹也鄭伯乞盟以向<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>之逃歸乞之也<hi>向謂五年逃首戴之盟齊桓爲兵車之㑹于此乃震服懼不得盟故乞得與之不録使者使若鄭伯自來所以抑一人之惡申衆人之善○之先悉薦反下同朝服直遥反弁皮彦反以向香亮反本又作郷注同得與音豫使者所吏反</hi>
                    <pc n="lb"/>
乞者重辭也<hi>人道貴讓故以乞爲重</hi>重是盟也<hi>悔前逃歸故以重言</hi>乞者<pc n="lb"/>
處其所而請與也<hi>言乞知不自來</hi>蓋汋之也<hi>汋血而與之○汋由若反一音酌</hi>○<pc n="lb"/>
夏狄伐晉○秋七月禘于大廟<hi>禘三年大祭之名大廟周公廟禮記明堂位曰季夏六月以禘禮祀周公于大廟雜記下曰孟獻子曰七月日至可以有事子祖七月而禘獻子爲之案宣九年仲孫蔑如京帥於是獻子始見經襄十九年卒然則失禮非獻子所始明矣雜記之云寗所未詳○大廟音泰見賢徧反下文而見同</hi>用致夫人<hi>劉向曰夫人成風也致之于大廟立之以爲夫人○夫人成風也左氏以爲哀姜</hi>用者不冝用者也致者<pc n="lb"/>
不冝致者也言夫人必以其氏姓言夫人而不以<pc n="lb"/>
氏姓非夫人也立妾之辭也非正也<hi>夫人者正嫡之稱謂非崇妾之嘉號以妾體君則上下無别雖尊其母是卑其父故曰非正也禮有君之母非夫人者又庻子爲後爲其母緦是妾不爲夫人明矣○適丁歷反本<pc n="lb"/>
                        <pb n="8a"/>亦作嫡稱尺證反别彼列反爲其于僞反緦音思</hi>夫人之我可以不夫人之乎夫<pc n="lb"/>
人卒葬之我可以不卒葬之乎<hi>鄭嗣曰君以爲夫人君以夫人之禮卒葬之主書者不得不以爲夫人也成風以文四年薨五年葬傳終說其事</hi>一則以宗廟臨之而後貶焉<pc n="lb"/>
<hi>臣無貶君之義故于大廟去夫人氏姓以明君之非正○去起吕反</hi>一則以外之弗夫人而見<pc n="lb"/>
正焉<hi>秦人來歸僖公成風之禭不言夫人○禭音遂</hi>○冬十有二月丁未天王<pc n="lb"/>
崩<hi>惠王也</hi>
                    <pc n="lb"/>
九年春王三月丁丑宋公禦說卒<hi>○禦魚吕反本亦作御說音恱</hi>夏<pc n="lb"/>
公㑹宰周公齊侯宋子衛侯鄭伯許男曹伯于葵<pc n="lb"/>
丘<hi>宰官周采地天子三公不字宋子襄公葵丘地名○采音菜</hi>天子之宰通于四海<hi>宰天官冡宰兼爲三公者三公論道之官無事于㑹盟冡宰掌建邦之六典以佐王治邦國故曰通于四海</hi>宋其稱子何<pc n="lb"/>
也未葬之辭也禮柩在堂上孤無外事今背殯而<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
                    <pb n="9a"/>
                    <hi>音章又之亮反</hi>母訖糴<hi>訖止也謂貯粟○糴音狄貯張吕反</hi>母易樹子<hi>樹子嫡子嫡丁歴反</hi>
                    <pc n="lb"/>
母以妾爲妻母使婦人與國事<hi>女正位於内○與音豫</hi>甲子晉<pc n="lb"/>
侯詭諸卒<hi>獻公也枉殺丗子申生失德不葬○詭諸九委反左氏作佹諸枉紆往反</hi>冬晉里克<pc n="lb"/>
殺其君之子奚齊其君之子云者國人不子也國<pc n="lb"/>
人不子何也不正其殺丗子申生而立之也<hi>諸侯在䘮稱子言國人不君之故繫干其君</hi>
                    <pc n="lb"/>
十年春王正月公如齊○狄滅温温子奔衛○晉<pc n="lb"/>
里克弑其君卓及其大夫荀息以尊及卑也荀息<pc n="lb"/>
閑也<hi>○卓勑角反</hi>夏齊侯許男伐北戎○晉殺其大夫<pc n="lb"/>
里克稱國以殺罪累上也里克弑二君與一大夫<pc n="lb"/>
<hi>二君奚齊卓子一大夫荀息</hi>其以累上之辭言之何也<hi>據有罪</hi>其殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>之不以其罪也其殺之不以其罪奈何里克所爲<pc n="lb"/>
弑者爲重耳也<hi>殺奚齊卓子者欲以重耳爲君重耳夷吾兄文么○所爲于僞反下文皆同重直龍反殺奚齊申志反又如字</hi>夷吾曰是又將殺我乎故殺之不以其罪也<pc n="lb"/>
其爲重耳弑柰何晉獻公伐虢得麗姬獻公私之<pc n="lb"/>
有二子長曰奚齊稚曰卓子麗姬欲爲亂<hi>亂謂殺申生而立其子○麗姐力池反伐虢所得左氏伐麗戎所得長丁丈反稚直吏反</hi>故謂君曰吾夜者夢夫人<pc n="lb"/>
趨而來曰吾苦畏<hi>夫人申生母○苦如字又祜路反下同</hi>胡不使大夫將<pc n="lb"/>
衛士而衛冡乎公曰孰可使曰臣莫尊於丗子則<pc n="lb"/>
丗子可故君謂丗子曰麗姬夢夫人趨而來曰吾<pc n="lb"/>
苦畏女其將衛士而往衛冡乎丗子曰敬諾築宫<pc n="lb"/>
宫成麗姬又曰吾夜者夢夫人趨而來日吾苦飢<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>丗子之宫巳成則何爲不使祠也故獻公謂丗子<pc n="lb"/>
曰其祠丗予柌巳祠致福於君君田而不在麗姬<pc n="lb"/>
以酖爲酒藥脯以毒獻公田來麗姬曰丗子巳祠<pc n="lb"/>
故致福於君君將食麗姬跪曰食自外來者不可<pc n="lb"/>
不試也覆酒於地而地賁<hi>賁沸起也○女音汝下皆同祠自絲反酖直䕃反以鳩烏毛畫酒跪求委反覆芳服反賁扶粉反注同</hi>以脯與犬犬死麗姬下堂而啼呼<pc n="lb"/>
曰天乎天乎國子之國也子何遟於爲君君喟然<pc n="lb"/>
歎曰吾與女未有過切<hi>吾與女未有過差切急○呼火故反喟去塊反又去怪反差初賣反又如字</hi>是何與我之深也使人謂丗子曰爾其圖之丗<pc n="lb"/>
子之傅里克謂丗子曰入自明入自明則可以生<pc n="lb"/>
不入自明則不可以生丗予日吾君巳老矣巳昬<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>矣吾若此而入自明則麗姬必死麗姬死則吾君<pc n="lb"/>
不安所以使吾君不安者吾不若自死吾寍自殺<pc n="lb"/>
以安吾君以重耳爲寄矣<hi>慮麗姬又譛重耳故以託里克使保全之</hi>刎脰而<pc n="lb"/>
死<hi>○刎亡粉反脰音豆頸也</hi>故里克所爲弑者爲重耳也夷吾曰<pc n="lb"/>
是又將殺我也○秋七月○冬大雨雪<hi>○雨于付反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有一年春晉殺其大夫㔻鄭父<hi>○㔻浦悲反</hi>稱國以殺<pc n="lb"/>
罪累上也○夏公及夫人姜氏㑹齊侯于陽榖○<pc n="lb"/>
秋八月大雩雩月正也雩得雨曰雩不得雨曰旱<pc n="lb"/>
<hi>禮龍見而雩常祀不書書者皆以旱也故得雨則喜以月爲正也不得雨則書旱明旱災成何休曰公羊書雩者善人君應變求索不雩則言旱旱而不害物言不雨也就如榖梁設本不雩何以明之如以不雨明之設旱而不害物何以别乎鄭君釋之曰雩者夏祈榖實之禮也旱亦用焉得雨書雩明雩有益不得雨書旱明旱災成後得雨無及也國君而遭旱雖有不憂民事者何乃廢禮本不雩禱哉顧不能致精誠也旱<pc n="lb"/>
                        <pb n="11b"/>而不害物固以乆不雨别之文二年十三年自十有二月自正月不雨至于秋七月是也榖梁傳曰歷時而言不雨文不閔雨也以文不憂雨故不如僖時書不雨文所以不閔雨者素無志於民性退弱而不明又見時乆不雨而無災耳○雩音于龍見賢徧反下同應變應對之應索所白反别彼列反下同禱丁老反又丁報反</hi>○冬楚人伐黃<pc n="lb"/>
十有二年春王三月庚午日有食之○夏楚人滅<pc n="lb"/>
黃貫之盟管仲曰江黃逺齊而近楚楚爲利之國<pc n="lb"/>
也若伐而不能救則無以宗諸侯矣<hi>宗諸侯謂諸侯宗之○貫古亂反逺于萬反近附近之近爲于僞反</hi>桓公不聽遂與之盟管仲死楚伐江滅<pc n="lb"/>
黃桓公不能救故君子閔之也<hi>閔其貪慕伯者以致滅</hi>秋七月<pc n="lb"/>
○冬十有二月丁丑陳侯杵臼卒<hi>○杵昌吕反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有三年春狄侵衛○夏四月葬陳宣公○公㑹<pc n="lb"/>
齊侯宋公陳侯衛侯鄭伯許男曹伯于鹹<hi>鹹衛地鹹音咸</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>兵車之㑹也○秋九月大雩○冬公子友如齊<pc n="lb"/>
十有四年春諸侯城縁陵<hi>縁陵𣏌邑</hi>其曰諸侯散辭也<pc n="lb"/>
<hi>直曰諸侯無小大之序是各自欲城無緫一之者非伯者所制故曰散辭</hi>聚而曰散何也<hi>據言諸侯城則是聚</hi>
                    <pc n="lb"/>
諸侯城有散辭也桓德衰矣<hi>言諸侯城則非伯者之爲可知也齊桓德衰所以散也何休曰案先是盟亦言諸侯非散也又榖梁美九年諸侯盟于葵丘即散何以美之邪鄭君釋之曰九年公㑹宰周公齊侯宋子衛侯鄭伯許男曹伯于葵丘九月戊辰盟于葵丘時諸侯𥘉在㑹未有歸者故可以不序今此十三年夏公㑹齊侯宋公陳侯衛侯鄭伯許男曹伯于鹹而冬公子友如齊此聘也書聘則㑹固前巳歸矣今云諸侯城縁陵而不序其人明其散桓德衰矣葵丘之事安得以難此○難乃旦反</hi>夏<pc n="lb"/>
六月季姬及繒子遇于防使繒子來朝<hi>遇例時此非所冝遇故謹而月之○繒在陵反朝直遥反下文及注同</hi>遇者同謀也<hi>魯女無故逺㑹諸侯遂得淫通此亦事之不然左傳曰繒季姬來寍公怒之以繒子不朝遇于防而使來朝此近合人情○近如字又附近之近</hi>來朝者來請己<pc n="lb"/>
也<hi>使來朝請己爲妻</hi>朝不言使言使非正也以病繒子也○<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>秋八月辛卯沙鹿崩<hi>沙鹿晉山</hi>林屬於山爲鹿<hi>鹿山足○屬之玉反</hi>
                    <pc n="lb"/>
沙山名也無崩道而崩故志之也其日重其變也<pc n="lb"/>
<hi>劉向曰鹿在山下平地臣象隂位也崩者散落背叛不事上之象○背音佩</hi>○狄侵鄭○冬蔡侯<pc n="lb"/>
肸卒<hi>○肸許乞反</hi>諸侯時卒惡之也<hi>○惡烏路反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有五年春王正月公如齊○楚人伐徐○三月<pc n="lb"/>
公㑹齊侯宋公陳侯衛侯鄭伯許男曹伯盟于牡<pc n="lb"/>
丘<hi>牡丘地名</hi>兵車之㑹也遂次于匡<hi>救徐也時楚人伐徐匡衛地</hi>遂繼事<pc n="lb"/>
也次止也有畏也<hi>畏楚</hi>○公孫敖帥師及諸侯之大<pc n="lb"/>
夫救徐<hi>諸侯旣盟次匡皆遣大夫將兵救徐故不復具列諸國○復扶又反</hi>善救徐也○夏<pc n="lb"/>
五月日有食之<hi>夜食</hi>○秋七月齊師曹師伐厲<hi>徐邈曰案齊桓末年用師及㑹皆危之而月也于時覇業巳衰勤王之誠替于内震矜之容見於外禍釁旣兆動接危理故月衆國之君雖有失道未足爲一<pc n="lb"/>
                        <pb n="13a"/>丗興衰齊桓威攝羣后政行天下其得失皆治亂所繫故春秋重而詳之録所善而著所危云爾○見賢徧反釁許靳反衰本作䘮息浪反治直吏反</hi>八月螽<hi>○螽音終</hi>螽蟲災也甚則月不甚則時<pc n="lb"/>
○九月公至自㑹<hi>莊二十七年傳曰桓㑹不致安之也而此致者齊桓徳衰故危而致之</hi>季<pc n="lb"/>
姬歸于繒○己卯晦震夷伯之廟<hi>夷謚伯字</hi>晦冥也震<pc n="lb"/>
雷也夷伯魯大夫也因此以見天子至于士皆有<pc n="lb"/>
廟<hi>明夷伯之廟過制故因此以言禮○冥亡定反見賢徧反</hi>天子七廟<hi>祭法曰王立七廟曰考廟王考廟皇考廟顯考廟祖考廟有二祧遠廟稱祧○桃它堯反</hi>諸侯五<hi>曰考廟王考廟皇考廟顯考廟祖考廟</hi>大夫三<hi>曰考廟王考廟皇考廟</hi>士二<hi>曰考廟王考廟</hi>故徳厚者流光徳薄者流卑<hi>雍曰德厚者位尊道隆者爵重故天子逺及七丗士祭祖而巳</hi>是以貴始徳之本也始封必<pc n="lb"/>
爲祖<hi>若契爲殷祖棄爲周祖○契息列反</hi>冬宋人伐曹○楚人敗徐于<pc n="lb"/>
婁林<hi>婁林徐地○敗必邁反下相敗同</hi>夷狄相敗志也○十有一月壬<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>戍晉侯及秦伯戰于韓<hi>韓晉地</hi>獲晉侯<hi>獲者不與之辭諸侯非可相獲</hi>韓<pc n="lb"/>
之戰晉侯失民矣以其民未敗而君獲也<pc n="lb"/>
十有六年春王正月戊申朔隕石于宋五<hi>劉向曰石隂類也五陽數也象隂而陽行將致隊落○隕云敏反行下孟反下隂行同隊直類反</hi>先隕而後石何也<hi>據莊七年星隕如雨先言星後言隕</hi>隕而後石也<hi>旣隕後乃知是石</hi>于宋四竟之内曰<pc n="lb"/>
宋後數散辭也耳治也<hi>隕石記聞也聞其磌然視之則石察之則五○竟音境治直吏反下目治同磌之人反又大年反声響也</hi>是月六鶂退飛過宋都<hi>是月隕石之月劉向曰鶂陽也六隂數也象陽而隂行必衰退○鶂五歷反</hi>是月者决不日而月也<hi>欲著石日鶂月故言是月若不言是月則嫌與戊申同</hi>六鶂退飛過宋都先數聚辭也目治<pc n="lb"/>
也<hi>六鶂退飛記見也視之則六察之則鶂徐而察之則退飛</hi>子曰石無知之物鶂微有<pc n="lb"/>
知之物石無知故日之<hi>石無知而隕必天使之然故詳而日之</hi>鶂微有知<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>之物故月之<hi>鶂或時自欲退飛耳是以略而月之</hi>君子之於物無所苟而<pc n="lb"/>
巳石鶂且猶盡其辭而况於人乎故五石六鶂之<pc n="lb"/>
辭不設則王道不亢矣<hi>不遺微細故王道可舉○亢苦浪反</hi>民所聚曰都<pc n="lb"/>
○三月壬申公子季友卒大夫日卒正也<hi>季友桓公之子</hi>
                    <pc n="lb"/>
稱公弟叔仲賢也大夫不言公子公孫䟽之也○<pc n="lb"/>
夏四月丙申繒季姬卒○秋七月甲子公孫兹卒<pc n="lb"/>
大夫日卒正也○冬十有二月公㑹齊侯宋公陳<pc n="lb"/>
侯衛侯鄭伯許男邢侯曹伯于淮兵車之㑹也<hi>〇淮音懐</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有七年春齊人徐人伐英氏<hi>○英於京反</hi>夏滅項孰<pc n="lb"/>
滅之桓公也何以不言桓公也<hi>據莊十年齊師滅譚稱齊師○項户講反國名也齊滅之左氏以爲魯滅</hi>爲賢者諱也項國也不可滅而滅之乎桓<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>公知項之可滅也<hi>知政昬亂易可滅○爲于僞反下爲之諱同</hi>而不知已之不<pc n="lb"/>
可以滅也<hi>覇者存恤鄰國抑彊輔弱義不可滅人之國</hi>旣滅人之國矣何賢<pc n="lb"/>
乎君子惡惡疾其始<hi>絶其始則得不終於惡邵曰謂疾其𥘉爲惡之事不終身疾之○惡惡並如字又烏路反</hi>善善樂其終<hi>樂賢者終其行也邵曰謂始有善事則終身善之○行下孟反</hi>桓公甞<pc n="lb"/>
有存亡繼絶之功故君子爲之諱也<hi>邵曰存亡謂存邢衛繼絕謂立僖公所以終其善</hi>秋夫人姜氏㑹齊侯于卞<hi>卞魯地○卞皮彦反</hi>九月<pc n="lb"/>
公至自㑹<hi>相㑹不致而今致㑹桓公德衰威信不著陳列兵車又以滅項往㑹旣非踰年乃反故往還皆月以危之</hi>
                    <pc n="lb"/>
冬十有二月乙亥齊侯小白卒此不正其日之何<pc n="lb"/>
也<hi>據二十四年晉侯夷吾卒不書日</hi>其不正前見矣其不正之前見何<pc n="lb"/>
也以不正入虚國故稱嫌焉爾<hi>莊九年齊小白入于齊貶不稱公子虚國謂齊無君傳例曰以國氏者嫌也○見賢徧反下同</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>十有八年春王正月宋公曹伯衛人邾人伐齊非<pc n="lb"/>
伐䘮也<hi>伐䘮無道故謹而月之</hi>夏師救齊<hi>魯師</hi>善救齊也○五月<pc n="lb"/>
戊寅宋師及齊師戰于甗<hi>甗齊地○甗魚輦反又音言</hi>齊師敗<pc n="lb"/>
績戰不言伐客不言及言及惡宋也<hi>何休曰戦言及者所以别客主直不直也故文十二年晉人秦人戰于何曲兩不直故不云及今宋言及明直在宋非所以惡宋也即言及爲惡是河曲之戦爲兩善乎又榖梁以河曲不言及略之也則自相反矣鄭君釋之曰及者別異客主耳不施於直與不直也直不直自在事而巳義兵則客直宣十二年夏晉荀林父帥師及楚子戰于邲晉師敗績是也兵不義則主人直莊二十八年春衛人及齊人戰衛人敗績是也今齊桓卒未葬宋襄欲興霸事而伐䘮於禮尤反故反其文以宋及齊即實以宋及齊明直在宋邲之戰直在楚不以楚及晉何邪秦晉戰于河曲不言及疾其亟戰爭舉兵故略其先後○惡烏路反下同別彼列反下同邲蒲必反一音弼亟欺兾反</hi>狄救齊善救齊也○秋八<pc n="lb"/>
月丁亥葬齊桓公<hi>竪刀易牙爭權五公子争立故危之○刀音雕</hi>冬邢人狄人<pc n="lb"/>
伐衛狄其稱人何也善累而後進之<hi>累積</hi>伐衛所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>救齊也<hi>何休曰即伐衛救齊當兩舉如伐楚救江矣又傳以爲江遠楚近故伐楚救江今狄亦近衛而逺齊其事一也義異何也鄭君釋之曰文三年冬晉陽處父帥師伐楚救江兩舉之者以晉未有救江文故明言之今此春宋公曹伯衛人邾人伐齊夏狄救齊冬邢人狄人伐衛爲其救齊可知故省文耳事同義又何異○近衛如字又附近之近逺齊如字又于萬反爲其于僞反省所景反</hi>功近<pc n="lb"/>
而德逺矣<hi>伐衛功近耳夷狄而憂中國其德逺也</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有九年春王三月宋人執滕子嬰齊○夏六月<pc n="lb"/>
宋公曹人邾人盟于曹南<hi>曹南曹之南鄙</hi>繒子㑹盟于邾<pc n="lb"/>
已酉邾人執繒子用之微國之君因邾以求與之<pc n="lb"/>
盟<hi>與厠豫也○與音豫注及下文同</hi>人因已以求與之盟已迎而執<pc n="lb"/>
之惡之故謹而日之也用之者叩其鼻以衈社也<pc n="lb"/>
<hi>衈者釁也取鼻血以釁祭社器○惡烏路反下惡其長同叩音口衈音二</hi>○秋宋人圍曹○衛人<pc n="lb"/>
伐邢○冬㑹陳人蔡人楚人鄭人盟于齊<hi>㑹無主名内卑<pc n="lb"/>
                        <pb n="16a"/>者也四國稱人外卑者也杜預曰地於齊齊亦與盟</hi>○梁亡自亡也湎於酒淫於色<pc n="lb"/>
心昬耳目塞上無正長之治大臣背叛民爲寇盗<pc n="lb"/>
梁亡自亡也如加力役焉湎不足道也<hi>如使伐之而滅亡則淫湎不足記也使其自亡然後其惡明○湎面善反長丁丈反下及注同皆音佩</hi>梁亡鄭棄其師我無<pc n="lb"/>
加損焉正名而巳矣梁亡出惡正也<hi>正謂政教</hi>鄭棄其<pc n="lb"/>
師惡其長也<hi>長謂髙克</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十年春新作南門作爲也有加其度也<hi>更加使大</hi>言新<pc n="lb"/>
有故也非作也<hi>責其改舊制</hi>南門者法門也<hi>法門謂天子諸侯皆南面而治法令之所出入故謂之法門</hi>○夏郜子來朝<hi>○郜古報反</hi>五月乙巳西宫災<pc n="lb"/>
謂之新宫則近爲襧宫<hi>言閔公非僖公之父故不言新宫也○近附近之近禰乃禮反父廟也</hi>
                    <pc n="lb"/>
以謚言之則如䟽之然<hi>故不言閔宫而云西宫</hi>以是爲閔宫也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>○鄭人入滑○秋齊人狄人盟于邢邢爲主焉爾<pc n="lb"/>
邢小其爲主何也其爲主乎救齊<hi>十八年邢人狄人伐衛以救齊是也</hi>○<pc n="lb"/>
冬楚人伐隨隨國也<pc n="lb"/>
二十有一年春狄侵衛○宋人齊人楚人盟于鹿<pc n="lb"/>
上<hi>宋爲盟主故序齊上鹿上宋地</hi>夏大旱<hi>傳例曰得雨曰雩不得雨曰旱</hi>旱時正也○<pc n="lb"/>
秋宋公楚子陳侯蔡侯鄭伯許男曹伯㑹于雩<hi>雩宋地雩或爲宇</hi>執宋公以伐宋以重辭也<hi>傳例曰以者不以者也此傳及定七年齊人執衛行人北宫結以侵衛傳皆曰以重辝也然則以有二義矣國之所重故曰重辭</hi>冬公伐邾楚人使<pc n="lb"/>
冝申來獻捷<hi>楚稱人者爲執宋公貶○捷在接反爲于僞反</hi>捷軍得也其不曰宋<pc n="lb"/>
捷何也<hi>據莊三十一年齊侯求獻戎捷</hi>不與楚捷於宋也<hi>不與夷狄捷中國</hi>十<pc n="lb"/>
有二月癸丑公㑹諸侯盟于薄<hi>㑹雩之諸侯</hi>㑹者外爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>主焉爾釋宋公外釋不志此其志何也以公之與<pc n="lb"/>
之盟目之也不言楚不與楚專釋也<hi>何休曰春秋以執之爲罪不以釋之爲罪責楚子專釋非其理也公羊以爲公㑹諸侯釋之故不復出楚耳鄭君釋之曰不與楚專釋者非以責之也傳云外釋不志此其志何也以公之與之盟目之也言公與諸侯盟而釋宋公公有功焉與公羊義無違錯○復扶又反</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十二年春公伐邾取須句<hi>○句其俱反</hi>夏宋公衛侯<pc n="lb"/>
許男滕子伐鄭秋八月丁未及邾人戰于升陘<pc n="lb"/>
<hi>升陘魯地</hi>内諱敗舉其可道者也不言其人以吾敗也<pc n="lb"/>
不言及之者爲内諱也<hi>○爲于僞反</hi>冬十有一月己巳<pc n="lb"/>
朔宋公及楚人戰于泓<hi>○泓烏宏反</hi>宋師敗績日事遇朔<pc n="lb"/>
曰朔春秋三十有四戰未有以尊敗乎卑以師敗<pc n="lb"/>
乎人者也以尊敗乎卑以師敗乎人則驕其敵襄<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>公以師敗乎人而不驕其敵何也責之也泓之戰<pc n="lb"/>
以爲復雩之恥也<hi>前年宋公爲楚所執</hi>雩之恥宋襄公有以自<pc n="lb"/>
取之伐齊之䘮執滕子圍曹爲雩之㑹不顧其力<pc n="lb"/>
之不足而致楚成王成王怒而執之故曰禮人而<pc n="lb"/>
不荅則反其敬愛人而不親則反其仁治人而不<pc n="lb"/>
治則反其知過而不改又之<hi>又復○知音智又如字復扶又反</hi>是謂之<pc n="lb"/>
過襄公之謂也古者𬒳甲嬰胄非以興國也則以<pc n="lb"/>
征無道也豈曰以報其恥哉宋公與楚人戰于泓<pc n="lb"/>
水之上司馬子反曰楚衆我少鼔險而擊之勝無<pc n="lb"/>
幸焉<hi>若要而擊之必可破非僥倖也○𬒳皮旣反胄直救反司馬子反左傳作子魚要於遥反僥古尭反倖音幸</hi>襄公<pc n="lb"/>
曰君子不推人危不攻人厄須其出<hi>須其出險○推如字又它回反</hi>旣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>出旌亂於上陳亂於下子反曰楚衆我少擊之勝<pc n="lb"/>
無幸焉襄公曰不鼔不成列<hi>列陳○陳直覲反</hi>須其成列而<pc n="lb"/>
後擊之則衆敗而身傷焉七月而死<hi>何休曰即宋公身傷當言公不當言師成十六年楚子敗績是也又成十六年傳曰不言師君重于師也即成十六年是二十二年虚言也即二十二年是十六年非也鄭君釋之曰傳說楚子敗績曰四躰偏斷此則目也此言君之目與手足有破斷者乃爲敗矣今宋襄公身傷耳當持鼔軍事無所害而師猶敗故不言宋公敗績也傳所以言敗衆敗身傷焉者疾其信而不道以取大辱</hi>倍則攻敵則戰少則守人<pc n="lb"/>
之所以爲人者言也人而不能言何以爲人言之<pc n="lb"/>
所以爲言者信也言而不信何以爲言信之所以<pc n="lb"/>
爲信者道也信而不道何以爲道道之貴者時其<pc n="lb"/>
行勢也<hi>凱曰道有時事有勢何貴於道貴合於時何貴於時貴順於勢宋公守匹夫之狷介徒蒙恥於夷狄焉識大通之方至道之術哉○政如字又音貢守如字又手又反狷音絹介音界焉於䖍反</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>二十有三年春齊侯伐宋圍閔伐國不言圍邑此<pc n="lb"/>
其言圍何也不正其以惡報惡也<hi>前十八年宋伐齊之䘮是惡也今齊乗勝而報是以惡報惡也○閔左氏作緡二十五年楚圍亦同</hi>夏五月庚寅宋公茲父卒<pc n="lb"/>
<hi>桓公之子襄公</hi>兹父之不葬何也失民也其失民何也以其<pc n="lb"/>
不教民戰則是棄其師也爲人君而棄其師其民<pc n="lb"/>
孰以爲君哉<hi>何休曰所謂教民戰者習之也春秋貴偏戰而惡詐戰宋襄公所以敗于泓者守禮偏戰也非不教其民也孔子曰君子去仁惡乎成名造次必於是顛沛必於是未有守正以敗而惡之也公羊以爲不書葬爲襄公諱背殯出㑹所以美其有承齊桓尊周室之美志鄭君釋之曰教民習戰而不用是亦不教也詐戰謂不期也旣期矣當觀敵爲䇿倍則攻敵則戰少則守今宋襄公于泓之戰違之又不用其臣之謀而敗故徒善不用賢良不足以興霸主之功徒言不知權譎之謀不足以交鄰國㑹逺疆故易譏鼎折足詩刺不用良此說善也○而惡烏路反下而惡同惡乎音烏造七報反沛音貝爲襄干僞反背音佩譎音決折之設反刺七賜反</hi>秋楚<pc n="lb"/>
人伐陳○冬十有一月𣏌子卒<hi>莊二十七年稱伯今稱子蓋爲時王所黜</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>二十有四年春王正月○夏狄伐鄭○秋七月○<pc n="lb"/>
冬天王岀居于鄭<hi>襄王也天子以天下爲家故所在稱居</hi>天子無出出失<pc n="lb"/>
天下也<hi>王者無外言出則有外之辭江熙曰大子必廵守然後行故河陽之守全天王之行也平王東遷其詩不能復雅而列爲國風襄王奔鄭不得全天王之行則與諸侯不異故書出也夫子祖述堯舜憲章文武斯文是作不以道假人傳言失天下闕然如有未備○廵守手又反下同之行如字或下孟反下同復雅扶又反</hi>居者居其所也雖失天下<pc n="lb"/>
莫敢有也<hi>邵曰雖實出奔而王者無外王之所居則成王畿鄭不敢有之以爲國</hi>晉侯夷吾<pc n="lb"/>
卒<hi>傳曰諸侯時卒惡之也不葬篡文公而立失德○惡烏路反篡𥘉患反</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十有五年春王正月丙午衛侯燬滅邢燬之名<pc n="lb"/>
何也<hi>據宣十二年楚子滅蕭不名○燬况委反</hi>不正其伐本而滅同姓也<hi>絶先祖支體尤重故名以甚之</hi>夏四月癸酉衛侯燬卒○宋蕩伯姬<pc n="lb"/>
來逆婦<hi>伯姬魯女爲宋大夫蕩氏妻也自爲其子來迎婦○自爲于僞反下爲祖同</hi>婦人旣嫁不<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>踰竟宋蕩伯姬來逆婦非正也其曰婦何也縁姑<pc n="lb"/>
言之之辭也○宋殺其大夫其不稱名姓以其在<pc n="lb"/>
祖之位尊之也<hi>何休曰曹殺其大夫亦不稱名姓豈可復以爲祖乎鄭君釋之曰宋之大夫盡同姓禮公族有罪刑干甸師氏不與國人慮兄弟也所以尊異之孔子之祖孔父累於宋殤公而死今骨肉在其位而見殺故尊之隱而不忍稱名氏若罪大者名之而巳使若異姓然此乃祖之䟽也曹殺其大夫自以無大夫不稱名氏耳春秋辭同事異者甚多隱去即位以見讓莊去即位爲繼弑是復可以比例非之乎○復以扶又反下是復同甸徒徧反累劣僞反去起吕反下同以見賢徧反爲繼于爲反又如字</hi>秋楚人<pc n="lb"/>
圍陳納頓子于頓納者内弗受也圍一事也納一<pc n="lb"/>
事也而遂言之<hi>怪其異事而辭相連有似遂事之辭</hi>蓋納頓子者陳也<hi>圍陳使納頓子</hi>葬衛文公○冬十有二月癸亥公㑹衛子莒<pc n="lb"/>
慶盟于洮<hi>衛稱子在䘮洮魯地</hi>莒無大夫其曰莒慶何也以公<pc n="lb"/>
之㑹目之也<hi>小國無大夫以公與㑹故進之時有衛子則無敵公之嫌○與㑹如字一音豫</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>二十有六年春王正月已未公㑹莒子衛寗速盟<pc n="lb"/>
于向<hi>向莒地○向舒亮反</hi>公不㑹大夫其曰寗速何也以其隨<pc n="lb"/>
莒子可以言㑹也○齊人侵我西鄙公追齊師至<pc n="lb"/>
巂弗及人微者也侵淺事也公之追之非正也至<pc n="lb"/>
巂急辭也<hi>以急辭言之明不至巂○巂音攜又似兖反</hi>弗及者弗與也<hi>弗與戰也</hi>可以及而不敢及也<hi>畏齊師</hi>其侵也曰人其追也<pc n="lb"/>
曰師以公之弗及大之也<hi>大之謂變人言師</hi>弗及内辭也<hi>弗及者若曰我自不及耳非齊不可及</hi>夏齊人伐我北鄙○衛人伐齊○<pc n="lb"/>
公子遂如楚乞師乞重辭也<hi>雍曰人道施而不有讓而不取故以乞爲重○施舒䜴反</hi>
                    <pc n="lb"/>
何重焉重人之死也非所乞也師出不必反戰不<pc n="lb"/>
必勝故重之也○秋楚人滅夔以䕫子歸䕫國也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>不日微國也以歸猶愈乎執也○冬楚人伐宋圍<pc n="lb"/>
閔伐國不言圍邑此其言圍何也以吾用其師目<pc n="lb"/>
其事也非道用師也<hi>楚人出師爲魯伐齊而中道以伐宋故伐圍兼書所以責楚○爲于僞反中如字又丁仲反</hi>公以楚師伐齊取榖以者不以者也民者君<pc n="lb"/>
之本也使民以其死非其正也<hi>雍曰兵不祥之器不得巳而用之安有驅民于死地以共假借之役乎○共音㳟本又作供假借音嫁又古雅反下子夜反又子亦反</hi>公至自伐齊惡事<pc n="lb"/>
不致此其致之何也危之也<hi>以蠻夷之師伐鄰近大國招禍深怨危亡之道</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十有七年春𣏌子來朝<hi>○朝直遥反</hi>夏六月庚寅齊<pc n="lb"/>
侯昭卒<hi>○昭或作照非</hi>秋八月乙未葬齊孝公○乙已公<pc n="lb"/>
子遂帥師入𣏌○冬楚人陳侯蔡侯鄭伯許男圍<pc n="lb"/>
宋楚人者楚子也其曰人何也人楚子所以人諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>侯也其人諸侯何也不正其信夷狄而伐中國也<pc n="lb"/>
<hi>何休曰哀元年楚子陳侯隨侯許男圍蔡不稱人明不以此故也鄭君釋之曰時晉文爲賢伯故譏諸侯不從而信夷狄也哀元年時無賢伯又何據而當貶之邪寗謂定哀之丗楚彊盛故諸侯不得不從耳江熙曰夫屈信理對言信必有屈也宋楚戦于泓宋以信義而敗未有闕也楚復園之我三人行必有我師諸侯不能以義相帥反信楚之曲屈宋之直是義所不取信曲屈直猶不可况乃華夷乎楚以亡義見貶則諸侯之不從不待貶而見也然則四國信楚而屈宋春秋屈其信而信其屈貶楚子于兵首則彼碌碌者譏斯見矣故曰人楚子所以人諸侯○信音申</hi>十有二月甲戍公㑹諸侯盟于宋<hi>地以宋者則宋得與盟宋圍解可知○與音豫</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十有八年春晉侯侵曹晉侯伐衛再稱晉侯忌<pc n="lb"/>
也<hi>鄭嗣曰曹衛並有宿怨于晉君子不念舊惡故再稱晉侯以刺之○刺七賜反下文及注同</hi>公子買戍<pc n="lb"/>
衛不卒戍刺之<hi>刺殺也内諱殺大夫故謂之刺蓋取周禮三刺之法</hi>先名後刺殺有<pc n="lb"/>
罪也公子啓曰不卒戍者可以卒也可以卒而不<pc n="lb"/>
卒譏在公子也刺之可也<hi>公子啓魯大夫</hi>楚人救衛○三<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>月丙午晉侯入曹執曹伯卑宋人入者内弗受也<pc n="lb"/>
日入惡入者也以晉侯而厈執曹伯惡晉侯也<hi>惡其忌怨深○卑必利反與也下及注同惡烏路反下文及注同</hi>卑與也其曰人何也不以<pc n="lb"/>
晉侯卑宋公也<hi>卑上與下之辭故不以侯卑公哀四年夏晉人執戎蠻子赤歸于楚使楚子治其罪今執曹伯不言歸于宋而言與宋人者是使宋公拘執之</hi>夏四月已已晉侯齊師宋師秦<pc n="lb"/>
師及楚人戰于城濮楚師敗績○楚殺其大夫得<pc n="lb"/>
臣○衛侯出奔楚○五月癸丑公㑹晉侯齊侯宋<pc n="lb"/>
公蔡侯鄭伯衛子莒子盟于踐土<hi>衛稱子者時衛侯出奔國更立君非王命所加未成君故曰子踐土鄭地</hi>諱㑹天王也<hi>實㑹天王而文不言天王若諸侯目共盟然是諱之也所謂譎而不正</hi>陳侯如㑹如㑹外乎㑹也於㑹受命也<hi>外乎㑹不及序也受命于㑹故書如㑹</hi>公朝于王所朝不言所言所者非其所<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>也<hi>非京師朝</hi>六月衛侯鄭自楚復歸于衛自楚楚有奉<pc n="lb"/>
焉爾復者復中國也<hi>中國猶國中也</hi>歸者歸其所也鄭之<pc n="lb"/>
名失國也○衛元咺岀奔晉○陳侯𣢾卒○秋𣏌<pc n="lb"/>
伯姬來<hi>莊公女來歸寍</hi>公子遂如齊<hi>聘也</hi>冬公㑹晉侯宋<pc n="lb"/>
公蔡侯鄭伯陳子莒子邾子秦人于温<hi>陳稱子在䘮也</hi>諱㑹<pc n="lb"/>
天王也<hi>復致天子復扶又反</hi>○天王守于河陽<hi>河陽晉地○守音狩下同</hi>全天<pc n="lb"/>
王之行也<hi>時實晉文公召王以臣召君不可以訓因天子有廵守之禮故以自行爲文○行如字或下孟反</hi>爲若<pc n="lb"/>
將守而遇諸侯之朝也爲天王諱也水北爲陽山<pc n="lb"/>
南爲陽温河陽也<hi>日之所昭曰陽○爲天王于僞反</hi>壬申公朝於王所<pc n="lb"/>
朝於廟禮也於外非禮也<hi>諸侯朝王王必於宗廟受之者蓋欲尊祖禰共其榮</hi>獨公<pc n="lb"/>
朝與諸侯盡朝也其日以其再致天子故謹而日<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>之主善以内目惡以外<hi>主善以内謂公朝于王所目惡以外言再致天子○朝與音餘</hi>言<pc n="lb"/>
曰公朝逆辭也而尊天子<hi>鄭嗣曰若公朝于廟則當言公如京師而令言公朝是逆常之辭雖逆常而曰公朝王所是尊天子</hi>㑹于温言小諸侯温河北地以河陽言<pc n="lb"/>
之大天子也<hi>温河陽同耳小諸侯故以一邑言之尊天子故以廣大言之</hi>日繫於月月繫<pc n="lb"/>
於時壬申公朝于王所其不月失其所繫也以爲<pc n="lb"/>
晉文公之行事爲巳傎矣<hi>以臣召君傎倒上下日不繫干月猶諸侯不宗于天子○傎都田反倒丁老反</hi>晉人執衛侯歸之于京師此入而執其不言<pc n="lb"/>
入何也不外王命於衛也<hi>入者自外來伯者以王命討衛衛王之士故曰不外王命</hi>歸<pc n="lb"/>
之于京師緩辭也斷在京師也<hi>辭間容之故言緩○斷丁亂反</hi>衛元<pc n="lb"/>
咺自晉復歸于衛自晉晉有奉焉爾復者復中國<pc n="lb"/>
也歸者歸其所也○諸侯遂圍許<hi>㑹温諸侯許比再㑹不至故共圍之</hi>遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>繼事也<hi>繼事㑹于温而圍許</hi>曹伯襄復歸于曹<hi>三月爲晉侯所執今方歸</hi>復<pc n="lb"/>
者復中國也天子免之因與之㑹其曰復通王命<pc n="lb"/>
也<hi>免之于宋身未反國因㑹于許即從反國之辭通王命</hi>遂㑹諸侯圍許遂繼事<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
二十有九年春介葛盧來介國也葛盧微國之君<pc n="lb"/>
未爵者也其曰來卑也<hi>○介音界國名</hi>公至自圍許○夏<pc n="lb"/>
六月公㑹王人晉人宋人齊人陳人蔡人秦人盟于<pc n="lb"/>
翟泉<hi>翟泉某地</hi>秋大雨雹<hi>雹者隂脅陽臣侵君之象陽氣之在水雨則温熱隂氣薄而脅之不相入轉而成雹○雨于付反雹蒲學反</hi>○冬介葛盧來<pc n="lb"/>
三十年春王正月○夏狄侵齊○秋衛殺其大夫<pc n="lb"/>
元咺稱國以殺罪累上也以是爲訟君也<hi>元咺訟君之罪<pc n="lb"/>
                        <pb n="23b"/>于伯者君忌之使人殺之而後入案宣九年陳殺其大夫泄治傳曰稱國以殺其大夫弑無罪也此傳曰稱國以殺罪累上也凡稱國以殺大夫或殺無罪或罪累上參玄不同略當近半然則稱國以殺有二義泄冶忠賢而君殺之是君無道也衛侯雖有不德臣無訟君之道元咺之罪亦巳重矣然君子之道譬之于射失諸正鵠反求諸身衛侯不思致訟之愆躬自厚之義過而不改而又怨忌上下皆失故曰罪累上○累劣僞反泄息列反冶音也近半附近之近正音征鵠古毒反愆起䖍反</hi>衛侯在外其以累上之辭言之<pc n="lb"/>
何也待其殺而後入也及公子瑕公子瑕累也以<pc n="lb"/>
尊及卑也○衛侯鄭歸于衛<hi>徐邈曰凡出奔歸月執歸不月者齊則國更立主若故君還入必有戰争禍害所以謹其文執者罪名未定其國猶追奉之歸無犯害故例不月○戰争爭鬬之爭</hi>晉人秦<pc n="lb"/>
人圍鄭○介人侵蕭○冬天王使宰周公來聘天<pc n="lb"/>
子之宰通于四海○公子遂如京師遂如晉以尊<pc n="lb"/>
遂乎卑此言不敢叛京師也<hi>何休曰大夫無遂事案襄十二年季孫宿救台遂入鄆惡季孫不受命而入也如公子遂受命如晉不當言遂鄭君釋之曰遂固受命如京師如晉不專受命如周經近上言天王使宰周公來聘故公<pc n="lb"/>
                        <pb n="24a"/>子遂報焉因聘于晉尊周不敢使並命使若公子遂自往然即云公子遂如京師如晉是同周于諸侯叛而不尊天子也公羊傳有美惡不嫌同辭何獨不廣之於此乎寗謂經同而傳異者甚衆此吾徒所以不及古人也○台士來反又音臺鄆音運惡季孫烏路反美惡烏路反又如字</hi>
                    <pc n="lb"/>
三十有一年春取濟西田<hi>曹田</hi>公子遂如晉<pc n="　"/>夏四<pc n="lb"/>
月四卜郊<hi>謂之郊者天人相與交接之意也不言郊天者不敢斥尊也昔武王旣崩成王㓜少周公居攝行天子事制禮作楽終致大平周公薨成王以王禮葬之命魯使郊以彰周公之德祭蒼帝靈威仰昊天上帝魯不祭○少詩照反大音泰</hi>不從<pc n="lb"/>
乃免牲猶三望<hi>鄭君曰望者祭山州之名也謂海也岱也淮也非其疆界則不祭禹貢曰海岱及淮惟徐州徐州魯地</hi>夏四月不時也<hi>郊春事也</hi>四卜非禮也<hi>郊春事四卜則入夏</hi>免牲<pc n="lb"/>
者爲之緇衣熏裳有司玄端奉送至于南郊免牛<pc n="lb"/>
亦然<hi>玄端黒衣接神之道玄熏者天地之色也南郊天位歸之于陽也全曰牲傷曰牛牛有變而不郊故卜免牛○熏許云反</hi>乃<pc n="lb"/>
者亡乎人之辭也<hi>亡乎人若曰無賢人也凱曰其猶易稱闚其戸閴其無人詩云巷無居人譏僖公不共致天變○閴苦鵙反共音恭本亦作恭</hi>猶者可以巳之辭也<hi>望郊之細也不郊無望可也巳止也</hi>○<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>秋七月○冬𣏌伯姬來求婦婦人旣嫁不踰竟𣏌<pc n="lb"/>
伯姬來求婦非正也○狄圍衛○十有二月衛遷<pc n="lb"/>
於帝丘<hi>帝丘衛地</hi>
                    <pc n="lb"/>
三十有二年春王正月○夏四月已丑鄭伯捷卒<pc n="lb"/>
<hi>○捷在接反</hi>衛人侵狄○秋衛人及狄盟○冬十有二<pc n="lb"/>
月已卯晉侯重耳卒<hi>晉自莊公巳前不書于春秋又不言文公之入及鄭忽之殺何乎徐邈通之曰案詩序及紀年史記晉昭公之後大亂五丗又鄭忽之後有子亹子儀且事出記傳而經所無殊多誠當有不告故不書者諸侯有朝聘之禮赴告之命所以敦其交好通其憂虞若鄰國相望而情志否隔存亡禍福不以相關則它國之史無由得書故告命之事絶則記注之文闕此盖内外相與之常也魯政雖陵遟而典刑猶存史䇿所録不失常法其文憲之實足徴故孔子因而脩之事仍本史而辭有損益所以成詳略之例起褒貶之意若夫可以寄微旨而通王道者存乎精義窮理不在記事少多此蓋脩春秋之本旨師資辯說日用之常義故榖梁子可不復發文而體例自舉矣○重直龍反亹亡匪反朝聘直遥反好呼報反否備矣反注張住反不復扶又反</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>三十有三年春王二月秦人入滑滑國也○齊侯<pc n="lb"/>
使國歸父來聘○夏四月辛巳晉人及姜戎敗秦<pc n="lb"/>
師于殽不言戰而言敗何也狄秦也其狄之何也<pc n="lb"/>
秦越千里之險入虚國<hi>滑無備故言虚國○殽户交反</hi>進不能守退<pc n="lb"/>
敗其師徒亂人子女之教無男女之别秦之爲狄<pc n="lb"/>
自殽之戰始也<hi>明秦本非夷狄○别彼列反</hi>秦伯將襲鄭百里子與蹇<pc n="lb"/>
叔子諌曰千里而襲人未有不亡者也秦伯曰子<pc n="lb"/>
之冡木巳拱矣何知<hi>子之輩皆巳老死矣拱合抱也言其老無知○百里子如字或作伯誤也蹇紀輦反拱九勇反合手曰拱</hi>師行百里子與蹇叔子送其子而戒之曰<pc n="lb"/>
女死必於殽之巖唫之下<hi>其處險隘一人可以要百人○女音汝下及注同唫本作崟音吟一音欽處昌慮反隘於懈反要百於遥反下文要而擊之同</hi>我將尸女於是<hi>尸女者收女尸</hi>師行百<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>里子與蹇叔子隨其子而哭之秦伯怒曰何爲哭<pc n="lb"/>
吾師也二子曰非敢哭師也哭吾子也我老矣彼<pc n="lb"/>
不死則我死矣<hi>畏秦伯怒故云彼我要有死者</hi>晉人與姜戎要而撃<pc n="lb"/>
之殽匹馬倚輪無反者<hi>倚輪一隻之輪○倚居冝反或於綺反</hi>晉人者晉<pc n="lb"/>
子也其曰人何也微之也何爲微之不正其釋殯<pc n="lb"/>
而主乎戰也○癸巳葬晉文公日葬危不得葬也<pc n="lb"/>
○狄侵齊○公伐邾取訾樓<hi>○訾子斯反</hi>○秋公子遂帥<pc n="lb"/>
師伐邾○晉人敗狄于箕<hi>箕晉地</hi>冬十月公如齊<pc n="lb"/>
十有二月公至自齊○乙巳公薨于小寢<hi>小寢内寢</hi>
                    <pc n="lb"/>
小寢非正也<hi>非路寢</hi>隕霜不殺草<hi>京房易傳曰君假與臣權隕霜不殺草○隕云敏反</hi>未可殺而殺舉重也可殺而不殺舉輕也<hi>重謂<pc n="lb"/>
                        <pb n="26a"/>菽也輕謂草也輕者不死則重者不死可知</hi>李梅實<hi>京房易傳曰縱叛者兹謂不明厥妖木冬實</hi>實之<pc n="lb"/>
爲言猶實也<hi>實子</hi>晉人陳人鄭人伐許<pc n="lb"/>
春秋榖梁傳卷第五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經傳陸阡㭍伯㭍拾捌字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>注㭍阡零捌拾叄字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>音義壹阡捌伯壹拾字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余<pc n="　"/>仁仲刋于家塾<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
                    <pb n="27a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
春秋榖梁傳文公第六<hi>〇襄王二十六年即位名興</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范寗集解<pc n="lb"/>
元年春王正月公即位繼正即位正也<hi>繼正謂繼正卒也隱去即位以見讓桓書即位示安忍莊閔僖不言即位皆繼弑○去起吕反見賢徧反弑申志反</hi>○二月癸亥日有<pc n="lb"/>
食之○天王使叔服來㑹葬<hi>諸侯䘮天子使大夫㑹葬禮也傳例曰天子大夫稱字蓋未受采邑故不稱氏字者貴稱故可獨逹也○貴稱尺證反</hi>葬曰㑹<hi>言㑹明非一人之辭</hi>其志重天<pc n="lb"/>
子之禮也○夏四月丁巳葬我君僖公薨稱公舉<pc n="lb"/>
上也葬我君接上下也僖公葬而後舉謚謚所以<pc n="lb"/>
成德也於卒事乎加之矣○天王使毛伯來錫公<pc n="lb"/>
命<hi>毛采邑伯字也天子上大夫也○錫星歷反采地音菜地本又作邑</hi>禮有受命無來錫命<pc n="lb"/>
錫命非正也○晉侯伐衛○叔孫得臣如京師○衛人<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>伐晉○秋公孫敖㑹晉侯于戚<hi>禮卿不得㑹公侯春秋尊魯内卿夫夫可以㑹外諸侯戚衛地○戚倉寂反</hi>○冬十月丁未楚丗子商臣弑其君髠<pc n="lb"/>
<hi>鄭嗣曰啇臣繆王也髠文王之子成王也不言其父而言其君者君之於丗子有父之親有君之尊言丗子所以明其親也言其君所以明其尊也商臣於尊親盡矣○弑其申志反傳同髠苦門反</hi>日髠之卒所以謹商臣之弑<pc n="lb"/>
也夷狄不言正不正<hi>徐乾曰中國君卒正者例日簒立不正者不日夷狄君卒皆略而不日所以殊夷夏也今書曰謹識商臣之大逆爾不以明髠正與不正○簒𥘉患反夏戸雅反識如字又申志反</hi>〇公孫敖如齊<pc n="lb"/>
二年春王二月甲子晉侯及秦師戰于彭衙<hi>彭衙秦地○衙音牙</hi>秦師敗績○丁丑作僖公主作爲也爲僖公<pc n="lb"/>
主也<hi>爲僖公廟作主也主蓋神之所馮依其狀正方穿中央逹四方天子長尺二寸諸侯長一尺○爲僖公廟于僞反馮皮氷反長尺直亮反又如字下同</hi>立主喪主於虞<hi>禮平旦而葬日中反而祭謂之曰虞其主用桑</hi>吉主<pc n="lb"/>
於練<hi>期而小祥其主用栗</hi>作僖公主譏其後也<hi>僖公薨至此巳十五月</hi>作主<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>壊廟有時日於練焉壞廟壊廟之道昜檐可也改<pc n="lb"/>
塗可也<hi>禮親過髙祖則毀其廟以次而遷將納新神故示有所加○壞音怪下同檐以占反</hi>○三月乙已<pc n="lb"/>
及晉處父盟<hi>晉大夫陽處父</hi>不言公處父伉也爲公諱也<hi>諱公與大夫盟去處父氏公親如晉使若與其君盟如經言邾儀父矣不書地者公在晉也莊二十二年秋七月丙申及齊髙傒盟于防不去髙傒氏者公不親如齊不與其君盟於耻差降○伉苦浪反爲公于僞反去處父起吕反下同傒音兮差𥘉賣反又𥘉佳反</hi>何以知<pc n="lb"/>
其與公盟以其日也何以不言公之如晉所恥也<pc n="lb"/>
出不書反不致也○夏六月公孫敖㑹宋公陳侯<pc n="lb"/>
鄭伯晉士榖盟于垂斂<hi>垂斂鄭地○榖戸木反本又作縠九年同斂如字左氏作垂隴</hi>内<pc n="lb"/>
大夫可以㑹外諸侯○自十有二月不雨至于秋<pc n="lb"/>
七月<hi>建午之月猶未爲災</hi>歷時而言不雨文不憂雨也<hi>僖公憂民歷一時輒書不雨今文公歷四時乃書是不勤雨也</hi>不憂雨者無志乎民也<hi>無恤民志</hi>○<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>八月丁卯大事于大廟躋僖公<hi>大事祫也時三年之喪未終而吉祭於大廟則其譏自明○大廟音泰注及傳大祖同躋子兮反升也祫户夾反下及注皆同</hi>大事者何大是事也<pc n="lb"/>
著祫甞<hi>祫合也甞秋祭</hi>祫祭者毀廟之主陳于大祖未毀<pc n="lb"/>
廟之主皆升合祭于大祖<hi>祫祭著皆合祭諸廟巳毀未毀者之主於大祖廟中以昭繆爲次序父爲昭子爲繆昭南郷繆北郷孫從王父坐也祭畢則復還其廟○昭繆音韶穆下及傳同郷音向下同</hi>躋升也先親<pc n="lb"/>
而後祖也逆祀也<hi>舊說僖公閔公庶兄故文公升僖公之主於閔么之上耳僖公雖長巳爲臣矣閔公雖小巳爲君矣臣不可以先君猶子不可以先父故以昭穆父祖爲喻寗曰即之於傳則無以知其然若引左氏以釋此傳則義雖有似而於文不辨髙宗殷之賢主猶祭豐于禰以致雉雊之變然後率脩常禮文公傎倒祖考固不足多怪矣親謂僖祖謂莊○長丁丈反先悉薦反下同禰乃禮反雊古豆反雉鳴也傎倒丁田反下丁老反</hi>逆祀則是無昭穆也無昭穆則<pc n="lb"/>
是無祖也無祖則無天也故曰文無天無天者是<pc n="lb"/>
無天而行也<hi>祖人之始也人之所仰天也</hi>君子不以親親害尊尊此<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>春秋之義也<hi>尊卑有序不可亂也</hi>○冬晉人宋人陳人鄭人伐<pc n="lb"/>
秦○公子遂如齊納幣<hi>䘮制未畢而納幣書非禮</hi>
                    <pc n="lb"/>
三年春王正月叔孫得臣㑹晉人宋人陳人衛人<pc n="lb"/>
鄭人伐沈沈潰<hi>沈國也潰之爲言上下不相得〇沈音審潰户内反</hi>○夏五月王子<pc n="lb"/>
虎卒叔服也此不卒者也<hi>外大夫不書卒</hi>何以卒之以其來<pc n="lb"/>
㑹葬我卒之也<hi>㑹葬在元年</hi>或曰以其甞執重以守也<pc n="lb"/>
<hi>僖二十四年天王出居于鄭叔服執重任以守國○守手又反</hi>○秦人伐晉○秋楚人圍<pc n="lb"/>
江○雨螽于宋外災不志此何以志也曰災甚也<pc n="lb"/>
其甚奈何茅茨盡矣<hi>茅茨猶盡則嘉榖可知茨蒺藜○雨螽于付反下司下音終茨在思反茅草也</hi>
                    <pc n="lb"/>
著於上見於下謂之雨<hi>○見賢徧反</hi>○冬公如晉○十有<pc n="lb"/>
二月己巳公及晉侯盟○晉陽處父帥師伐楚救<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>江此伐楚其言救江何也江逺楚近伐楚所以救<pc n="lb"/>
江也<hi>時楚人圍江晉師伐楚楚國有難則江圍自解○難乃旦反解音蟹又古買反</hi>
                    <pc n="lb"/>
四年春公至自晉○夏逆婦姜于齊其曰婦姜爲<pc n="lb"/>
其禮成乎齊也<hi>婦禮成于齊故在齊使稱婦○爲于僞反</hi>其逆者誰也親逆<pc n="lb"/>
而稱婦或者公與何其速婦之也<hi>鄭嗣曰皆問者之辭問者以使大夫逆例稱女而今稱婦爲是公親逆與怪稱婦速故反覆推之〇公與音餘注同反覆芳服反</hi>曰公也其不言公<pc n="lb"/>
何也<hi>據莊二十四年公如齊逆女言公</hi>非成禮於齊也<hi>非責</hi>曰婦有姑之<pc n="lb"/>
辭也其不言氏何也貶之也何爲貶之也夫人與<pc n="lb"/>
有貶也<hi>邵曰夫人能以禮自防則夫婦之禮不成於齊故譏公而夫人與焉○與音豫注同貶彼撿反</hi>○狄侵<pc n="lb"/>
齊○秋楚人滅江○晉侯伐秦○衛侯使寗俞來<pc n="lb"/>
聘<hi>○俞羊朱反</hi>〇冬十有一月壬寅夫人風氏薨<hi>僖公母風姓</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>五年春王正月王使榮叔歸含且賵<hi>含口實也禮記曰飯用米貝弗忍虚也諸侯含用玉榮叔天子之上大夫也榮采地叔字○含户暗反釋舊作唅賵芳鳯反飯扶晚反</hi>含一事也賵一<pc n="lb"/>
事也兼歸之非正也<hi>禮含賵禭各異人○禭音遂</hi>其曰且志兼也其<pc n="lb"/>
不言來不周事之用也<hi>何休曰四年夫人風氏薨九年秦人來歸僖公成風之襚最晚矣何以言來鄭君釋之曰秦自敗于殽之後與晉爲仇兵無休時乃加免繆公之䘮而來君子原情不責晚用或作辭○殽户交反</hi>賵以早<pc n="lb"/>
<hi>乗馬曰賵乗馬所以助葬成風未葬故書早○乗繩證反下同</hi>而含以晚<hi>巳殯故言晚國有逺近皆令及事理不通也禮雜記曰含者執璧蔣命曰寡君使某含相者入告岀曰孤某須矣含者入升堂致命子拜稽顙含者坐委於殯東南有葦席旣葬蒲席降岀反位明君之於臣有含賵之義所以助䘮盡恩含不必用示有其禮○令力呈反相息亮反稽顙音啓下息黨反葦于鬼反</hi>○三月<pc n="lb"/>
辛亥葬我小君成風王使毛伯來㑹葬㑹葬之禮<pc n="lb"/>
於鄙上<hi>從竟至墓主爲送葬來○竟音境爲于僞反</hi>○夏公孫敖如晉○秦<pc n="lb"/>
人入鄀<hi>○鄀音若</hi>○秋楚人滅六○冬十月甲申許男業<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>卒<pc n="lb"/>
六年春葬許僖公○夏季孫行父如陳<hi>行父季友孫</hi>○秋<pc n="lb"/>
季孫行父如晉○八月乙亥晉侯驩卒<hi>○驩好官反</hi>○冬<pc n="lb"/>
十月公子遂如晉○葬晉襄公○晉殺其大夫陽<pc n="lb"/>
處父稱國以殺罪累上也襄公巳葬其以累上之<pc n="lb"/>
辭言之何也君漏言也上泄則下闇下闇則上聾<pc n="lb"/>
且闇且聾無以相通<hi>臣闇不言君無所聞上下否塞○累劣僞反下同或如字泄息列反又以制反聾魯公反</hi>夜姑殺者也<hi>殺處父○左氏作射姑</hi>夜姑之殺奈何曰晉將與<pc n="lb"/>
狄戰使狐夜姑爲將軍趙盾佐之陽處父曰不可<pc n="lb"/>
古者君之使臣也使仁者佐賢者不使賢者佐仁<pc n="lb"/>
者今趙盾賢夜姑仁其不可乎<hi>邵曰賢者多才也戰主于攻伐仁者有惻隱之恩不<pc n="lb"/>
                        <pb n="4b"/>如多才者有權略○盾徒本反攻如字又音貢惻𥘉力反</hi>襄公曰諾謂夜姑曰吾始使<pc n="lb"/>
盾佐女今女佐盾矣<hi>稱處父語以語之故傳曰漏言也○女音汝語魚慮反</hi>夜姑曰<pc n="lb"/>
敬諾襄公死處父主竟上之事<hi>待諸侯㑹葬在鄙上○竟音境</hi>夜姑使<pc n="lb"/>
人殺之君漏言也<hi>親殺者夜姑而歸罪於君明由君言而殺之罪在君也故稱君以殺</hi>故士造<pc n="lb"/>
辟而言詭辭而出<hi>辟君也詭辭而岀不以實告人○造七報反辟必亦反君也注同詭九委反</hi>曰<pc n="lb"/>
用我則可不用我則無亂其德<hi>此士對君言之辭</hi>○晉狐夜姑<pc n="lb"/>
岀奔狄○閏月不告月猶朝于廟<hi>禮天子以十二月朔政班告于諸侯諸侯受於禰廟孝子尊事先君不敢自專也言朝者縁生以事死親存朝朝莫夕不敢泄鬼神故事畢感月始而朝之○猶朝直遥反注及下同朝朝上如字下直遥反莫音慕泄息列反</hi>不告月者何也不告朔也不告朔<pc n="lb"/>
則何爲不言朔也閏月者附月之餘日也積分而<pc n="lb"/>
成於月者也<hi>一歳三百六十日餘六日又有小月六積五歳得六十日而再閏積衆月之餘分以成此月</hi>天<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>子不以告朔而喪事不數也<hi>閏是叢殘之數非月之正故吉凶大事皆不用也○不數所古反叢徂洪反</hi>猶之爲言可以巳也<hi>郊然後三望告朔然後朝廟俱言猶義相類也旣廢其大而行其細故譏之</hi>
                    <pc n="lb"/>
七年春公伐邾三月甲戌取須句取邑不日此其<pc n="lb"/>
日何也<hi>據僖二十六年公伐齊取榖不日○須句其俱反</hi>不正其再取故謹而<pc n="lb"/>
日之也<hi>僖二十二年公巳伐邾取須句過而不改於此爲甚故録日以志之</hi>遂城郚遂繼事<pc n="lb"/>
也<hi>因伐邾之師○郚音吾</hi>〇夏四月宋公壬臣卒<hi>〇壬本或作王臣</hi>○宋人<pc n="lb"/>
殺其大夫稱人以殺誅有罪也○戊子晉人及秦<pc n="lb"/>
人戰于令狐<hi>令狐秦地○令力丁反</hi>晉先蔑奔秦不言出在外<pc n="lb"/>
也輟戰而奔秦以是爲逃軍也<hi>輟止也爲將而獨奔故曰逃軍○輟丁劣反將子匠反</hi>○狄侵我西鄙○秋八月公㑹諸侯晉大夫盟<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>于扈<hi>扈鄭地〇扈音戸</hi>其曰諸侯略之也<hi>晉侯新立公始往㑹晉侯不盟大夫受盟旣以䘮娶又取二邑爲諸侯所賤不得序于㑹諱使若扈之<graphic n="KR0576" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0576.png" mimeType="image/png"/>都不可知故略之○喪取七住反本亦作娶</hi>○冬徐伐莒○<pc n="lb"/>
公孫敖如莒莅盟莅位也其曰位何也前定也其<pc n="lb"/>
不日前定之盟不日也<pc n="lb"/>
八年春王正月○夏四月○秋八月戊申天王崩<pc n="lb"/>
<hi>襄王</hi>○冬十月壬午公子遂㑹晉趙盾盟于衡雍<hi>衡雍鄭地○雍於用反</hi>○乙酉公子遂㑹雒戎盟于暴<hi>鄭地○雒戎音洛本或作伊雒之戎誤</hi>○公孫敖如京師<hi>弔周喪</hi>不至而復丙戍奔莒<pc n="lb"/>
不言所至未如也<hi>若其巳行當如公子遂至黄乃復今不言所至而直言復知其實未如也</hi>未如<pc n="lb"/>
則未復也未如而曰如不廢君命也<hi>雍曰受命而岀義無私留書如京師以顯命行于下不書所至以表不去之罪</hi>未復而曰復不專君命也<hi>復者事畢之辭未如<pc n="lb"/>
                        <pb n="6a"/>故知其未復加畢事之文者言君命無輙專之道</hi>其如非如也其復非復也唯奔<pc n="lb"/>
莒之爲信故謹而日之也○螽○宋人殺其大夫<pc n="lb"/>
司馬司馬官也其以官稱無君之辭也<hi>何休曰近上七年宋公壬臣卒宋人殺其大夫不言官今此在三年中言官義相違鄭君釋之曰七年殺其大夫此實無君也今殺其司馬無人君之徳耳司馬司城君之爪牙守國之臣乃殺其司馬奔其司城無道之甚故稱官以見輕慢也傳例稱人以殺殺有罪也此上下俱失之○見賢遍反</hi>〇宋<pc n="lb"/>
司城來奔司城官也其以官稱無君之辭也來奔<pc n="lb"/>
者不言出舉其接我也<pc n="lb"/>
九年春毛伯來求金求車猶可求金甚矣<hi>凱曰求俱不可在喪尢甚不稱使者天子當喪未君也</hi>○夫人姜氏如齊<hi>歸寧</hi>○二月叔孫得<pc n="lb"/>
臣如京師京大也師衆也言周必以衆與大言之<pc n="lb"/>
也○辛丑葬襄王天子志崩不志葬舉天下而葬<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>一人其道不疑也志葬危不得葬也<hi>不得備禮葬</hi>日之<pc n="lb"/>
甚矣其不葬之辭也<hi>王室微弱諸侯無復往魯葬○復扶又反</hi>○晉人殺其<pc n="lb"/>
大夫先都○三月夫人姜氏至自齊卑以尊致病<pc n="lb"/>
文公也<hi>夫人行例不致乃以君禮致刺公寵之過○刺七賜反</hi>○晉人殺其大夫士<pc n="lb"/>
縠及箕鄭父稱人以殺誅有罪也鄭父累也<hi>○箕居其反</hi>
                    <pc n="lb"/>
○楚人伐鄭○公子遂㑹晉人宋人衛人許人救<pc n="lb"/>
鄭○夏狄侵齊○秋八月曹伯襄卒○九月癸酉<pc n="lb"/>
地震震動也地不震者也震故謹而日之也<hi>穀梁說曰大臣盛將動有所變</hi>○冬楚子使萩來聘楚無大夫<hi>無命卿○萩子遥反又子小反或作菽左氏作椒</hi>其曰萩何也以其來我襃之也○秦人來<pc n="lb"/>
歸僖公成風之禭秦人弗夫人也<hi>言秦人弗以成風爲夫人故不言夫人</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>即外之弗夫人而見正焉<hi>見不以妾爲妻之正○而見賢徧反</hi>○葬曹共<pc n="lb"/>
公<hi>○共音恭</hi>
                    <pc n="lb"/>
十年春王三月辛卯臧孫辰卒〇夏秦伐晉○楚<pc n="lb"/>
殺其大夫冝申<hi>僖四年傳曰楚無大夫而今云殺其大夫者楚本祝融之後季連之胄也而國近南蠻遂漸其俗故棄而夷之今知内附中國亦轉強大故進之○胄直又反國近附近之近</hi>○自正月不雨至于<pc n="lb"/>
秋七月歷時而言不雨文不閔雨也不閔雨者無<pc n="lb"/>
志乎民也○及蘇子盟于女栗<hi>女栗某地蘇子周卿士○女音汝</hi>○冬<pc n="lb"/>
狄侵宋○楚子蔡侯次于厥貉<hi>厥貉某地也○貉亡白反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有一年春楚子伐麇<hi>○麇九倫反</hi>○夏叔彭生㑹晉郤<pc n="lb"/>
缺于承匡<hi>承匡宋地○缺苦悅反</hi>○秋曹伯來朝<hi>○朝直遥反</hi>○公子<pc n="lb"/>
遂如宋○狄侵齊○冬十月甲午叔孫得臣敗狄<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>于鹹不言帥師而言敗何也<hi>據僖元年公子反帥師敗莒師于麗獲莒挐稱帥師○敗必邁反鹹音咸麗力知反拏女居反</hi>直敗一人之辭也一人而曰敗何也<pc n="lb"/>
以衆焉言之也<hi>言其力足以敵衆</hi>傳曰長狄也弟兄三人佚<pc n="lb"/>
宕中國<hi>佚猶更也○佚宕大結反更也害本又作宕更音庚</hi>瓦石不能害<hi>肌膚堅強瓦石打擿不能虧損○強其丈反擿直隻反</hi>叔孫得臣最善射者也射其目身横<pc n="lb"/>
九畒<hi>廣一歩長百歩爲一畒九畒五丈四尺○射其食亦反下注同廣古曠反長直亮反</hi>斷其首而載之<pc n="lb"/>
眉見於軾<hi>兵車之軾髙三尺二寸○斷丁管反見賢徧反軾音式</hi>然則何爲不言獲<pc n="lb"/>
也<hi>據莒挐言獲</hi>曰古者不重創不禽二毛故不言獲爲<pc n="lb"/>
内諱也<hi>不重創恤病也不禽二毛敬老也仁者造次必於是顚沛必於是故爲内諱也旣射其目又斷其首爲重創鬢髪白爲二毛○重直用反注同創𥘉羊反爲内于僞反造七報反沛音貝</hi>其之齊者王子成父殺之<pc n="lb"/>
則未知其之晉者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>十有二年春王正月郕伯來奔<hi>○郕音成</hi>○𣏌伯來朝<pc n="lb"/>
<hi>僖二十七年稱子今稱伯盖時王所進○朝直遥反</hi>○二月庚子子叔姬卒其曰子<pc n="lb"/>
叔姬貴也公之母姊妹也<hi>同母姊妹</hi>其一傳曰許嫁以<pc n="lb"/>
卒之也男子二十而冠冠而列丈夫三十而娶女<pc n="lb"/>
子十五而許嫁二十而嫁<hi>禮二十而冠冠而在丈夫之列譙周曰國不可乆無儲貳故天子諸侯十五而冠十五而娶娶必先冠以夫婦之道王教之本不可以童子之道治之禮十五爲成童以次成人欲人君之早有繼體故因以爲節書稱成王十五而冠著在金縢周禮媒氏曰令男三十而娶女二十而嫁内則云女子十五而笄說曰許嫁也是故男自二十以及三十女自十五以及二十皆得以嫁娶先是則速後是則晚凡人嫁娶或以賢淑或以方類豈但年數而巳若必差十年乃爲夫婦是廢賢淑方類苟比年數而巳禮何爲然哉則三十而娶二十而嫁說嫁娶之限盖不得復過此爾故舜年三十無室書稱曰鰥周禮云女子年二十未有嫁者仲春之月奔者不禁奔者不待禮聘因媒請嫁而巳矣寗謂禮爲夫之姊妹服長殤年十九至十六如此男不必三十而娶女不必二十而嫁明矣此又士大夫之禮〇冠江喚反娶七住反譙在遥反笄古兮反先是蘇徧反後是户豆反比毗至反或如字得復扶又反鰥古頑反禮爲于<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>偽反服長丁丈反</hi>○夏楚人圍巢○秋滕子來朝○秦伯使<pc n="lb"/>
術來聘<hi>術秦大夫○術音述</hi>○冬十有二月戊午晉人秦人戰<pc n="lb"/>
于河曲<hi>河曲晉地</hi>不言及秦晉之戰已亟故略之也<hi>亟數也夫戰必有曲直以一人主之二國戰闘數曲真不可得詳故略之不言晉人及秦人戰○亟去兾反數也注同</hi>○季孫行<pc n="lb"/>
父帥師城諸及鄆稱帥師言有難也<hi>○難乃旦反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有三年春王正月○夏五月壬午陳侯朔卒○<pc n="lb"/>
邾子籧篨卒<hi>○籧其居反篨直居反</hi>○自正月不雨至于秋七<pc n="lb"/>
月○大室屋壞<hi>屋者主於覆蓋明廟不都壞〇大音泰傳皆同</hi>大室屋壞者有<pc n="lb"/>
壞道也譏不脩也大室猶丗室也<hi>丗丗有是室故言丗室</hi>周公<pc n="lb"/>
曰大廟<hi>爾雅曰室有東西廂曰廟</hi>伯禽曰大室羣公曰宫<hi>爾雅曰宫謂之室室謂之宮然則其實一也盖尊伯禽而異其名</hi>禮宗廟之事君親割<hi>割牲</hi>夫人親<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>春<hi>舂粢盛</hi>敬之至也爲社稷之主而先君之廟壊極<pc n="lb"/>
稱之志不敬也<hi>極稱言屋壞不復依違其文○復扶又反</hi>○冬公如晉○衛侯<pc n="lb"/>
㑹公于沓<hi>沓地也○沓徒荅反</hi>○狄侵衛○十有二月已丑公<pc n="lb"/>
及晉侯盟還自晉還者事未畢也自晉事畢也○<pc n="lb"/>
鄭伯㑹公于棐<hi>棐鄭地○棐芳匪反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有四年春王正月公至自晉○邾人伐我南鄙<pc n="lb"/>
○叔彭生帥師伐邾○夏五月乙亥齊侯潘卒<hi>○潘浦干反</hi>○六月公㑹宋公陳侯衛侯鄭伯許伯曹伯晉趙盾<pc n="lb"/>
癸酉同盟于新城<hi>新城宋地</hi>同者有同也同外楚也○<pc n="lb"/>
秋七月有星孛入于北斗孛之爲言猶茀也其曰<pc n="lb"/>
入北斗斗有環域也<hi>據孛于大辰及東方皆不言入此言入者明斗有規郭入其魁中也劉向曰北斗貴<pc n="lb"/>
                        <pb n="9b"/>星人君之象也茀星亂臣之類言邪亂之臣將並弒其君○孛歩内反茀李軌扶憒反徐邈扶勿反一音步勿反又音弗邪俄嗟反弒音試</hi>
                    <pc n="lb"/>
○公至自㑹○晉人納捷菑于邾弗克納是郤克<pc n="lb"/>
也其曰人何也微之也何爲微之也長轂五百乗<pc n="lb"/>
緜地千里<hi>長轂兵車四馬曰乗一乗甲士三人歩卒七十二人五百乗合三萬七千五百人緜猶彌漫○捷菑在接反下側其反轂古木反乗繩證反卒子忽反</hi>過宋鄭滕薛夐入千乗之國欲<pc n="lb"/>
變人之主<hi>夐猶逺也變人之主謂時邾巳立貜且邾小國而言千乗者大郤克之事○夐况盛反</hi>至城下然<pc n="lb"/>
後知何知之晚也<hi>征不廟筭正其得失勞師逺渉乃至城下邾以義拒然後方悟貶之曰人不亦冝乎○悟五故反</hi>弗克納未伐而曰弗克何也弗克其義也<hi>非力不足義不可勝</hi>捷菑晉出也貜且齊岀也<hi>娕妹之子曰岀</hi>貜且正<pc n="lb"/>
也捷菑不正也<hi>正適○適丁歷反</hi>○九月甲申公孫敖卒于<pc n="lb"/>
齊奔大夫不言卒而言卒何也<hi>據閔二年公子慶父岀奔莒後不言卒</hi>爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>受其喪不可不卒也其地於外也<hi>成十七年公孫嬰齊卒于貍蜃傳曰其地未踰竟宣八年仲遂卒于垂垂齊地然則地或踰竟或未踰竟凡大夫卒在常所則不地地者皆非其常所隨其所在而書其地耳不係於踰竟與不踰竟○爲于僞反貍力之反蜃市軫反竟音境並同</hi>○齊公子商人弑其君舎舎<pc n="lb"/>
未踰年其曰君何也成舎之爲君所以重商人之<pc n="lb"/>
弑也<hi>舎不成君則殺者非弒也○殺其音試本又作弒</hi>啇人其不以國氏何也<hi>據隱四年衛祝吁弒其君完不言公子</hi>不以嫌代嫌也<hi>春秋以正治不正不以亂平亂舎不冝立有不正之嫌啇人專權有當國之嫌故不書國氏明不以嫌相代</hi>舎之不日何也未成爲君也〇<pc n="lb"/>
宋子哀來奔其曰子哀失之也<hi>言失其氏族不知何人</hi>○冬單<pc n="lb"/>
伯如齊<hi>單伯魯大夫○單音善</hi>齊人執單伯私罪也單伯淫于<pc n="lb"/>
齊齊人執之齊人執子叔姬叔姬同罪也<pc n="lb"/>
十有五年春季孫行父如晉○三月宋司馬華孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>來盟<hi>泰曰擅權專國不君其君縁其不臣因曰無君上司馬司城皆不名而此獨名者以華孫奉使出盟爲好於我故書官以見專録名以存善○華户化反使所吏反好呼報反見賢徧反</hi>司馬官也其以官稱無君之<pc n="lb"/>
辭也來盟者何前定也不言及者以國與之也<hi>○稱尺證反年末注同</hi>○夏曹伯來朝<hi>○朝直遥反</hi>○齊人歸公孫敖之<pc n="lb"/>
䘮○六月辛丑朔日有食之鼔用牲于社○單伯<pc n="lb"/>
至自齊大夫執則致致則名此其不名何也<hi>據昭十四年意如至自晉稱名</hi>天子之命大夫也○晉郤缺帥師伐蔡戊申<pc n="lb"/>
入蔡○秋齊人侵我西鄙其曰鄙逺之也其逺之<pc n="lb"/>
何也不以難介我國也<hi>介猶近也○難乃旦反介音界注同</hi>○季孫行父<pc n="lb"/>
如晉○冬十有一月諸侯盟于扈<hi>諸侯皆㑹而公獨不與故耻而略之</hi>○<pc n="lb"/>
十有二月齊人來歸子叔姬其曰子叔姬貴之也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>其言來歸何也父母之於子雖有罪猶欲其免也<pc n="lb"/>
<hi>凱曰書來歸是見出之辭有罪之人猶與貴稱書之曰子者蓋父母之恩欲免罪也</hi>齊侯侵我西鄙遂<pc n="lb"/>
伐曹入其郛<hi>郛郭○郛芳浮反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有六年春季孫行父㑹齊侯于陽榖齊侯弗及<pc n="lb"/>
盟弗及者内辭也行父失命矣齊得内辭也<hi>行父出㑹失辭義無可納故齊侯以正道拒而弗受不盟由齊故得内辭</hi>○夏五月公四不視朔天子<pc n="lb"/>
告朔于諸侯諸侯受乎禰廟禮也<hi>毎月天子以朔政班于諸侯諸侯受而納之桶廟告廟以羊今公自二月不視朔至于五月是後視朔之禮遂廢故子貢欲去其羊○去起吕反</hi>公四不視朔<pc n="lb"/>
公不臣也以公爲厭政以甚矣<hi>天子班朔而公不視是不臣○厭於艶反</hi>○<pc n="lb"/>
六月戊辰公子遂及齊侯盟于師亡<hi>師丘齊地○師丘左氏作郪丘公羊作犀丘</hi>復行父之盟也<hi>春齊侯不與行父盟故復使遂脩之○復行扶又反又音服注復使及下注而復皆<pc n="lb"/>
                        <pb n="11b"/>同</hi>○秋八月辛未夫人姜氏薨<hi>僖公夫人</hi>○毀泉臺䘮<pc n="lb"/>
不貳事貳事緩䘮也<hi>䘮事土哀而復毁泉臺是以䘮爲緩</hi>以文爲多失道<pc n="lb"/>
矣<hi>緩作主躋僖公四不視朔毀泉臺之類</hi>自古爲之今毀之不如勿處而<pc n="lb"/>
巳矣<hi>若以夫人居之而薨者但當莫處</hi>○楚人秦人巴人滅庸○冬十<pc n="lb"/>
有一月宋人弒其君杵臼<hi>泰曰傳稱人者衆辭衆之所同則君過可知又曰稱國以弒其君君惡甚矣然則舉國重於書人也○杵昌吕反臼其九反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有七年春晉人衛人陳人鄭人伐宋<hi>衛序陳上蓋主㑹者降之</hi>
                    <pc n="lb"/>
○夏四月癸亥葬我小君聲姜○齊侯伐我西鄙<pc n="lb"/>
○六月癸未公及齊侯盟于榖諸侯㑹于扈<hi>言諸侯者義與上十五年同○范云言諸侯者義與上十五年同亦諸侯皆㑹公獨不與恥而略之</hi>○秋公至自榖○<pc n="lb"/>
冬公子遂如齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>十有八年春王二月丁丑公薨于臺下臺下非正<pc n="lb"/>
也○秦伯罃卒<hi>○罃乙耕反</hi>○夏五月戊戍齊人弑其君<pc n="lb"/>
商人○六月癸酉葬我君文公○秋公子遂叔孫<pc n="lb"/>
得臣如齊使舉上客而不稱介不正其同倫而相<pc n="lb"/>
介故列而數之也<hi>上客聘主也禮大夫爲卿介遂與得臣俱爲卿是以同倫爲副使故兩言之明無差降○使舉所吏反注同介音界下同副使也數所主反</hi>〇冬十月子卒<hi>子赤也諸侯在喪旣葬之稱</hi>子卒<pc n="lb"/>
不日故也<hi>故殺也不稱殺諱也</hi>○夫人姜氏歸于齊惡宣公也<hi>姜氏子赤之母其子𬒳殺故大歸也宣公亦文公之子其母敬嬴惡不奉姜氏惡烏路反注同嬴音盈依左傳應作項熊</hi>有不待<pc n="lb"/>
貶絶而罪惡見者<hi>泰曰直書姜氏之歸則宣公罪惡不貶而自見</hi>有待貶絶而<pc n="lb"/>
惡從之者<hi>齊小白以國氏之類是也</hi>姪娣者不孤子之意也<hi>言其一人有子則共飬〇姪大結反娣音弟共養並如子一讀上九用反下餘亮反</hi>一人有子三人緩帶<hi>共望其禄</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>一曰就賢也<hi>若並有子則就其賢謂年同也宣公不奉哀姜非此之謂故惡之</hi>○季孫行父<pc n="lb"/>
如齊○莒弑其君庻其<hi>傳例曰稱國以弒其君君惡甚矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
春秋榖梁卷第六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經傳叄阡貳伯字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>注叄阡壹伯玖拾伍字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>音義壹阡單伍字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余<pc n="　"/>仁仲刋于家塾<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
                    <pb n="13b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>

                    <hi>以自輔恥賂之故書齊取</hi>○秋邾子來朝<hi>○朝直遥反</hi>○楚子鄭人侵陳<pc n="lb"/>
遂侵宋遂繼事也○晉趙盾帥師救陳善救陳也<pc n="lb"/>
<hi>○盾徒本反</hi>○宋公陳侯衞侯曹伯㑹晉師于棐林伐鄭<pc n="lb"/>
<hi>棐林鄭地○棐芳尾反又音匪</hi>列數諸侯而㑹晉趙盾大趙盾之事也<pc n="lb"/>
<hi>大其衛中國攘夷狄〇數所主反攘而羊反</hi>其曰師何也<hi>據言㑹晉師不言㑹晉趙盾</hi>以其大之<pc n="lb"/>
也<hi>以諸侯大趙盾之事故言帥師者衆大之辭</hi>于棐林地而後伐鄭疑辭也此<pc n="lb"/>
其地何則著其美也<hi>泰曰夫救災恤患其道冝速而方云㑹于棐林然後伐鄭狀似伐鄭有疑須㑹乃定曰非也欲美趙盾之功故詳録其㑹地</hi>○冬晉趙穿帥師侵崇<hi>○穿音川</hi>○晉人<pc n="lb"/>
宋人伐鄭伐鄭所以救宋也<hi>時楚鄭侵宋</hi>
                    <pc n="lb"/>
二年春王二月壬子宋華元帥師及鄭公子歸生<pc n="lb"/>
帥師戰于大棘宋師敗績獲宋華元<hi>大棘宋地○華户化反</hi>獲<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>者不與之辭也<hi>華元得衆甚賢故不與鄭獲之</hi>言盡其衆以救其將<pc n="lb"/>
也<hi>先言敗績而後言獲知華元得衆心軍敗而後見獲晉與秦戰于韓未言敗績而君巳獲知晉侯不得衆心明矣○盡子忍反</hi>以<pc n="lb"/>
三軍敵華元華元雖獲不病矣<hi>何休曰書獲皆生也如欲不病華元當有變文鄭君釋之曰將帥見獲師敗可知不當復書師敗績此兩書之者明宋師懼華元見獲皆堨力以救之無奈不勝敵耳華元有賢行得衆如是雖師敗身獲適明其美不傷賢行今兩書敗獲非變文如何</hi>○秦師伐晉○夏晉人宋人<pc n="lb"/>
衞人陳人侵鄭○秋九月乙丑晉趙盾弑其君夷<pc n="lb"/>
皐穿弑也<hi>穿趙盾從父昆弟</hi>盾不弑而曰盾弑何也以罪<pc n="lb"/>
盾也其以罪盾何也曰靈公朝諸大夫而暴彈之<pc n="lb"/>
<hi>暴殘暴〇朝直遥反彈徒丹反又徒旦反</hi>觀其辟丸也趙盾入諌不聽出亡<pc n="lb"/>
至於郊<hi>禮三諌不聽則去待放於竟三年君賜之環則還賜之玦則往必三年者古疑獄三年而後斷易曰繼用徽纆示于叢棘三歳不得凶是也自嫌有罪當誅故三年不敢去〇辟音避竟音境玦古穴反杜元凱云如環而不連斷丁亂反徽許歸反纆亡北反徽纆皆<pc n="lb"/>
                        <pb n="1b"/>䋲也三股曰徽兩股曰纆</hi>趙穿弑公而後反趙盾<hi>招使還</hi>史狐書賊<pc n="lb"/>
曰趙盾弑公<hi>史國史掌書記事狐其名</hi>盾曰天乎天乎予無罪<hi>告天言已無弑君之罪</hi>孰爲盾而忍弑其君者乎<hi>廻巳易他誰作盾而當忍弒君者乎〇孰爲盾絶句孰誰也</hi>史狐曰子爲正卿入諌不聽出亡不逺君<pc n="lb"/>
弑反不討賊則志同<hi>志同穿也</hi>志同則書重非子而誰<pc n="lb"/>
<hi>盾是正卿又賢故言重</hi>故書之曰晉趙盾弑其君夷臯者過在<pc n="lb"/>
下也<hi>鄭嗣曰成十八年晉弑其君州蒲傳曰稱國以弑其君君惡甚矣然則稱臣以弑罪在臣下也趙盾弑其君不言罪而曰過者言非盾親弑有不討賊之過〇惡甚如字又烏路反</hi>曰於盾也見忠臣之至於許丗<pc n="lb"/>
子止見孝子之至<hi>邵曰盾以亡不岀竟反不討賊受弒君之罪忠不至故也止以父病不知甞藥受弑父之罪孝不至故也〇見忠賢徧反或如字下同</hi>〇冬十月乙亥天王崩<hi>匡王也</hi>
                    <pc n="lb"/>
三年春王正月郊牛之口傷之口緩辭也傷自牛<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>作也<hi>牛自傷口非備災之道不至也故以緩辭言之</hi>改卜牛牛死乃不郊事之<pc n="lb"/>
變也<hi>牛無故自傷其口易牛改卜復死乃廢郊禮此事之變異〇復扶又反</hi>乃者亡乎人之辭<pc n="lb"/>
也<hi>譏宣公不恭致天變</hi>猶三望〇葬匡王○楚子伐陸渾戎<hi>○渾户門反又户困反</hi>○夏楚人侵鄭〇秋赤狄侵齊○宋師圍<pc n="lb"/>
曹○冬十月丙戍鄭伯蘭卒〇葬鄭穆公<pc n="lb"/>
四年春王正月公及齊侯平莒及郊莒人不肯及<pc n="lb"/>
者内爲志焉爾平者成也不肯者可以肯也<hi>凱曰君子不念舊惡况爲大國所和乎〇郯音談國名也</hi>公伐莒取向<hi>向莒邑○向書亮反</hi>伐猶可取向<pc n="lb"/>
甚矣<hi>以義兵討不平未若不用兵以義使平者也故曰猶可也</hi>莒人辭不受治也<hi>乘義取邑所以不服</hi>伐莒義兵也<hi>討不釋怨</hi>取向非也乗義而爲利也<hi>〇爲如字又于僞反</hi>〇秦伯稻卒○夏六月乙酉鄭公子歸生弒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>其君夷○赤狄侵齊○秋公如齊公至自齊〇冬<pc n="lb"/>
楚子伐鄭<pc n="lb"/>
五年春公如齊○夏公至自齊〇秋九月齊髙固<pc n="lb"/>
來逆子叔姬諸俟之嫁子於大夫主大夫以與之<pc n="lb"/>
<hi>㛰禮主人設几筵于廟以待迎者諸侯大夫尊卑不敵故使大夫爲之主○迎魚敬反</hi>來者接内也不正<pc n="lb"/>
其接内故不與夫婦之稱也<hi>來者謂髙固髙固齊之大夫而今與君接㛰姻之禮故不言逆女○稱尺證反</hi>○叔孫得臣卒○冬齊髙固及子叔姬來<pc n="lb"/>
及者及吾子叔姬也爲使來者不使得歸之意也<pc n="lb"/>
<hi>髙固受使來聘而與婦俱歸故書及以明非禮莊二十七年冬杞伯姫來僖二十八年秋犯伯姬來皆不言所及是使得歸之意〇受使所吏反</hi>○楚人伐鄭<pc n="lb"/>
六年春晉趙盾衛孫免侵陳此帥師也其不言帥<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>師何也<hi>據元年趙盾帥師救陳言帥師也</hi>不正其敗前事故不與帥師<pc n="lb"/>
也<hi>元年救而今更侵之</hi>○夏四月○秋八月螽<hi>○螽音終</hi>○冬十月<pc n="lb"/>
七年春衞侯使孫良夫來盟來盟者前定也不言<pc n="lb"/>
及者以國與之不言其人亦以國與之不日前定<pc n="lb"/>
之盟不日○夏公㑹齊俟伐萊<hi>○萊音來國名</hi>○秋公至自<pc n="lb"/>
伐萊○大旱○冬公㑹晉侯宋公衞侯鄭伯曹伯<pc n="lb"/>
于黒壤<hi>黒壤某地〇壤人丈反</hi>
                    <pc n="lb"/>
八年春公至自㑹○夏六月公子遂如齊至黃乃<pc n="lb"/>
復<hi>蓋有疾而還黃齊地</hi>乃者亡乎人之辭也<hi>鄭嗣曰大夫受命而出雖死以尸將事今遂以疾而還失禮違命故曰亡乎人言魯使不得其人也</hi>復者事畢也不專公命也<hi>遂以疾反而加事畢之文者是不使遂專命還</hi>○辛巳有事于大廟<hi>○大音泰下注同</hi>仲遂卒于<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>垂<hi>祭于大廟之日而知仲遂卒垂齊地</hi>爲若反命而後卒也<hi>先書復後言卒使若遂巳反命于君而後卒于垂</hi>此公子也其曰仲何也䟽之也<hi>僖十六年傳曰大夫不言公子公孫䟽之也</hi>何爲䟽之也是不卒者也<hi>遂與宣公共弑子赤</hi>不䟽則無<pc n="lb"/>
用見其不卒也<hi>若書公子則與正卒者同故去公子以見之○見其賢徧反注同故去起吕反下文及注同</hi>
                    <pc n="lb"/>
則其卒之何也<hi>據公子翬不書卒〇子翬許韋反</hi>以譏乎宣也其譏<pc n="lb"/>
乎宣何也聞大夫之䘮則去樂卒事<hi>去籥萬卒祭事言今不然</hi>壬<pc n="lb"/>
午猶繹猶者可以巳之辭也繹者祭之旦日之享<pc n="lb"/>
賔也萬入去籥<hi>萬舞名籥管也○繹音亦爾雅云又祭也享許丈反籥餘若反管也</hi>以其爲<pc n="lb"/>
之變譏之也<hi>内舞去籥惡其聲聞此爲卿變於常禮是知其不可而爲之〇爲之于僞反注爲卿變同惡其烏路反</hi>
                    <pc n="lb"/>
○戊子夫人熊氏薨<hi>宣公妾母○左氏作嬴氏</hi>○晉師白狄伐秦<pc n="lb"/>
○楚人滅舒鄝<hi>○舒鄝音了本又作蓼國名也</hi>〇秋七月甲子日有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>食之旣○冬十月已丑葬我小君頃熊<hi>丈夫人姜氏大歸于齊故宣公立巳妾母爲夫人君以夫人禮卒葬之故主書者不得不以爲夫人義與成風同○頃熊音傾左氏作敬嬴</hi>雨不克<pc n="lb"/>
葬葬旣有日不爲雨止禮也雨不克葬䘮不以制<pc n="lb"/>
也<hi>徐邈曰案經文是已丑之日葬䘮旣岀而遇雨若未及已丑而却期無爲逆書此日葬禮䘮事有進無退又士䘮禮有潦車載簔笠則人君之張設固兼備矣禮先遷柩於廟其明昧爽而引旣及葬日之晨則祖行遣奠之禮設矣故雖雨猶終事不敢停柩乆次〇不爲于僞反潦音老蓑素禾反笠音立張如字又陟亮反柩其又反尸在棺曰柩昧音妹引以刃反又如字遣奠弃戰反</hi>庚寅日中而<pc n="lb"/>
克葬而緩辭也足乎日之辭也○城平陽○楚師<pc n="lb"/>
伐陳<pc n="lb"/>
九年春王正月公如齊<hi>有母之䘮而行朝㑹非禮〇朝直遥反</hi>公至自齊<pc n="lb"/>
○夏仲孫蔑如京師○齊侯伐萊○秋取根牟○<pc n="lb"/>
八月滕子卒○九月晉侯宋公衞侯鄭伯曹伯㑹<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>于扈○晉荀林父帥師伐陳○辛酉晉侯黒臀卒<pc n="lb"/>
于扈其地於外也其日未踰竟也<hi>外謂國都之外諸侯卒於路寢則不地傳例曰諸侯正卒則日不正則不日舊說踰竟亦不日然則諸侯不正而與未踰竟無以别之矣案襄七年鄭伯卒于操此年晉侯卒于扈文正與襄二十六年許男卒於楚同恐後人謂操扈是國故於疑似之際每爲發傳日未踰竟也○臀徒門反竟音境以别彼列反操七報反</hi>○<pc n="lb"/>
冬十月癸酉衛侯鄭卒○宋人圍滕○楚子伐鄭<pc n="lb"/>
○晉郤缺帥師救鄭<hi>○郤去逆反缺傾雪反</hi>〇陳殺其大夫泄冶<pc n="lb"/>
<hi>○泄息列反冶音也</hi>稱國以殺其大夫殺無罪也泄冶之無罪<pc n="lb"/>
如何陳靈公通于夏徴舒之家公孫寧儀行父亦<pc n="lb"/>
通于其家<hi>二人陳大夫○夏戸雅反</hi>或衣其衣或衷其𥜗<hi>衷者𥜗在衷也〇衣其衣上於旣反下如字襦而朱反在衷本又作裏音里</hi>以相戲於朝<hi>○朝直遥反</hi>泄冶聞<pc n="lb"/>
之入諌曰使國人聞之則猶可使仁人聞之則不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>可君愧於泄冶不能用其言而殺之<pc n="lb"/>
十年春公如齊公至自齊齊人歸我濟西田公娶<pc n="lb"/>
齊齊由以爲兄弟反之<hi>齊由以㛰族故還魯田爾雅釋親曰婦之黨爲㛰兄弟○娶七住反</hi>不<pc n="lb"/>
言來公如齊受之也○夏四月丙辰日有食之○<pc n="lb"/>
已巳齊侯元卒<hi>傳例曰言日不言朔食晦日則此丙辰晦之日也已巳在晦日之下五月之上推㝷義例當是閏月矣又六年傳曰閠月者附月之餘日言閏承前月而受其餘日故書閏月之日繫前月之下蓋史䇿常法文有定例閏有常體無嫌不明故不復毎月發傳哀五年公羊傳曰閏月不書此何以書推此言之則春秋固有在閏月而不冠以閏者矣至於閏不告月猶朝于廟閏月葬齊景公不正其閏無以言其事故書見變禮○不復扶又反下注復同不冠工亂反猶朝直遥反見變賢徧反</hi>○齊崔氏<pc n="lb"/>
出奔衛氏者舉族而出之之辭也<hi>何休曰氏者譏丗卿也即稱氏爲舉族而岀尹氏卒寧可復以爲舉族死乎鄭君釋之曰云舉族死是何妖問甚乎舉族而岀之之辭者固譏丗卿也崔杼以丗卿專權齊人惡其族今出奔旣不欲其身反又不欲國立其宗後故孔子順而書之曰崔氏出奔䘙若其舉族盡去之爾○崔杼直吕反惡其烏路反</hi>○公<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>如齊五月公至自齊○癸巳陳夏徴舒弒其君平<pc n="lb"/>
國○六月宋師伐滕<hi>月者蓋爲下齊惠公葬速起○爲于僞反</hi>○公孫歸父<pc n="lb"/>
如齊葬齊惠公○晉人宋人衞人曹人伐鄭○秋<pc n="lb"/>
天王使王季子來聘其曰王季王子也其曰子尊<pc n="lb"/>
之也<hi>子者人之貴稱○稱尺證反</hi>聘問也○公孫歸父帥師伐邾<pc n="lb"/>
取繹<hi>○繹音亦</hi>○大水○季孫行父如齊冬公孫歸父如<pc n="lb"/>
齊○齊侯使國佐來聘〇饑<hi>〇饑本或作飢居疑反</hi>楚子伐鄭<pc n="lb"/>
十有一年春王正月○夏楚子陳侯鄭伯盟于夷<pc n="lb"/>
陵<hi>夷陵齊地○左氏作辰陵</hi>○公孫歸父㑹齊人伐莒○秋晉侯<pc n="lb"/>
㑹狄于櫕函<hi>櫕函狄地○函音咸</hi>不言及外狄也<hi>所以異之於諸夏〇夏户雅反</hi>○<pc n="lb"/>
冬十月楚人殺陳夏徵舒<hi>變楚子言人者弑君之賊若曰人人所得殺也其月謹之</hi>此<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>入而殺也其不言入何也<hi>據入國乃得殺</hi>外徵舒於陳也其<pc n="lb"/>
外徴舒於陳何也<hi>據徴舒陳大夫不應外</hi>明楚之討有罪也<hi>雍曰經若書楚子入陳殺夏徵舒者則入者内不受是無以表徴舒之悖逆楚子之得正○悖𥙷對反</hi>丁亥楚子入陳入<pc n="lb"/>
者内弗受也日入惡入者也何用弗受也不使夷<pc n="lb"/>
狄爲中國也<hi>楚子入陳納淫亂之人執國威柄制其君臣傎倒上下錯亂邪正是以夷狄爲中國○惡烏路反傎丁田反本又作顚邪似嗟反</hi>納公孫寧儀行父于陳納者内弗受也<pc n="lb"/>
輔人之不能民而討猶可<hi>雍曰輔相鄰國有不能治民者而討其罪人則可而曰猶可者明鄰國之君無輔相之道○輔相息亮反下輔相同</hi>入人之國制人之上下使不得<pc n="lb"/>
其君臣之道不可<hi>二人與君昏淫當絶而楚強納之是制人之上下○強其丈反一音其良反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有二年春葬陳靈公<hi>傳例曰失德不葬君弑賊不討不葬以罪下也日卒時葬正也靈公淫夏姬殺泄冶臣子不能討賊踰三年然後葬而日卒時葬何邪泰曰楚巳討之矣臣子雖欲討之無所討也故君子即而恕之以申臣子之恩稱國以<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>殺大夫則靈公之罪不嫌不明書葬以表討賊不言靈公無罪也踰三年而後葬則國亂居可知矣非日月小有前却則書時不嫌○弒音試夏户雅反</hi>○楚子圍鄭○夏六月乙卯晉荀林父帥師及楚子<pc n="lb"/>
戰于邲<hi>邲鄭地○邲皮必反</hi>晉師敗績績功也功事也日其敗事<pc n="lb"/>
也〇秋七月○冬十有二月戊寅楚子滅蕭晉人宋人<pc n="lb"/>
衛人曹人同盟于清丘<hi>清丘衛地</hi>宋師伐陳〇衛人救陳<pc n="lb"/>
十有三年春齊師伐莒夏楚子伐宋秋螽冬<pc n="lb"/>
晉殺其大夫先榖<hi>○榖户木反一本作縠</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有四年春衛殺其大夫孔逹〇夏五月壬申曹伯<pc n="lb"/>
壽卒○晉侯伐鄭○秋九月楚子圍宋〇葬曹文公<pc n="lb"/>
○冬公孫歸父㑹齊侯于榖<pc n="lb"/>
十有五年春公孫歸父㑹楚子于宋〇夏五月宋人<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>及楚人平平者成也善其量力而反義也<hi>各自知力不能相制反共和之義</hi>人者衆辭也平稱衆上下欲之也外平不道以<pc n="lb"/>
吾人之存焉道之也<hi>吾人謂大夫歸父</hi>○六月癸卯晉師滅赤<pc n="lb"/>
狄潞氏以潞子嬰兒歸滅國有三術<hi>術猶道也○潞氏音路嬰一盈反</hi>
                    <pc n="lb"/>
中國謹日卑國月夷狄不日<hi>卑國謂附庸之屬襄六年傳曰中國日卑國月夷狄時此謂三術</hi>其曰潞子嬰兒賢也○秦人伐晉○王札子殺<pc n="lb"/>
召伯毛伯王札子者當上之辭也殺召伯毛伯不言<pc n="lb"/>
其何也<hi>解經不言殺其大夫○札側八反召上照反</hi>兩下相殺也兩下相殺不志<pc n="lb"/>
乎春秋此其志何也矯王命以殺之非忿怒相殺也<pc n="lb"/>
故曰以王命殺也<hi>以王命殺謂言王札子殺召伯毛伯是知以王命而殺之○矯居表反</hi>以王命殺<pc n="lb"/>
則何志焉爲天下主者天也繼天者君也君之所存<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>者命也爲人臣而侵其君之命而用之是不臣也爲<pc n="lb"/>
人君而失其命是不君也君不君臣不臣此天下所<pc n="lb"/>
以傾也<pc n="　"/>秋螽<pc n="　"/>仲孫蔑㑹齊髙固于無婁<hi>無婁𣏌邑○婁力侯反</hi>初稅畒初者始也古者什一<hi>一夫一婦佃田百畒以共五口父母妻子也又受田十畒以爲公田公田在内私田在外此一夫一婦爲耕百一十畒〇稅始銳反賦也什一音十十稅一也佃音田又徒徧反共音恭</hi>藉而不<pc n="lb"/>
稅<hi>藉此公田而収其入言不稅民</hi>初稅畒非正也古者三百歩爲里名曰<pc n="lb"/>
井田井田者九百畒公田居一<hi>出除公田八十畒餘八百二十畒故井田之法八家共一井八百畒餘二十畒家各二畒半爲廬舎〇廬力魚反</hi>私田稼不善則非吏<hi>非責也吏田畯也言吏急民使不得營私田○畯音俊田大夫也</hi>公田稼不善則非民<hi>民勤私也</hi>初稅畒者非公之去<pc n="lb"/>
公田而履畒十取一也以公之與民爲巳悉矣<hi>悉謂盡其力○去如字又起吕反</hi>古者公田爲居<hi>八家共居</hi>井竈葱韭盡取焉<hi>損其廬舎家作一園<pc n="lb"/>
                        <pb n="8a"/>以種五菜外種楸桑以備飬生送死〇韭音九楸音秋</hi>○冬蝝生蝝非災也其曰蝝<pc n="lb"/>
非稅畒之災也<hi>凢春秋記災未有言生者蝝之言縁也縁宣公稅畒故生此災以責之非責也〇蝝以全反劉歆云此蚍蜉子董仲舒云蝗子字林尹絹反</hi>○饑<pc n="lb"/>
十有六年春王正月晉人滅赤狄甲氏及留吁<hi>甲氏留吁亦狄别種晉旣滅潞氏今又并盡其餘邑也滅夷狄時賢嬰兒故㓕其餘邑猶月〇吁許于反種章勇反并必政反</hi>夏成<pc n="lb"/>
周宣榭災<hi>成周東周今之洛陽宣榭宣王之榭爾雅曰室有東西廂曰廟無東西廂有室曰寢無室曰榭傳例曰國曰災邑曰火○榭音謝本或作謝災左氏作火</hi>周災不志也其曰宣榭何也以樂<pc n="lb"/>
器之所藏目之也<hi>移風易俗莫善於樂是故善其器</hi>○秋郯伯姬來歸<pc n="lb"/>
<hi>爲夫家所遣</hi>冬大有年五榖大熟爲大有年<pc n="lb"/>
十有七年春王正月庚子許男錫我卒<hi>○錫星歷反</hi>丁<pc n="lb"/>
未蔡侯由卒○夏葬許昭公○葬蔡文公○六<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>月癸卯日有食之○已未公㑹晉侯衛侯曹伯邾<pc n="lb"/>
子同盟于斷道<hi>己未亦閏月之日斷道晉地○斷徒短反一音短</hi>同者有同也<pc n="lb"/>
同外楚也○秋公至自㑹冬十有一月壬午公<pc n="lb"/>
弟叔肹卒其曰公弟叔肹賢之也其賢之何也宣<pc n="lb"/>
弑而非之也<hi>宣公殺子赤叔肹非責之○肹許乙反</hi>非之則胡爲不去也<pc n="lb"/>
曰兄弟也何去而之<hi>言無所至</hi>與之財則曰我足矣<hi>宣公與之財物則言自足以距之</hi>織屨而食<hi>織屨賣以易食○屨九具反</hi>終身不食宣公<pc n="lb"/>
之食君子以是爲通恩也以取貴乎春秋<hi>泰曰宣公弑逆故其禄不可受兄弟無絶道故雖非而不去論情可以明親親言義足以厲不軌書曰公弟不亦冝乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有八年春晉侯衞丗子臧伐齊<hi>○臧子郎反</hi>公伐𣏌<pc n="lb"/>
○夏四月○秋七月邾人戕繒子于繒戕猶殘也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>挩殺也<hi>挩謂捶打殘賊而殺地于繒惡其臣子不能距難○戕在良反殘也賊也猶殺也繒本或作鄫在陵反挩殺他活反又徒活反捶打也字林云木杖或作撲普木反捶章蘂反打音頂惡其烏路反難乃旦反</hi>〇甲戍楚子吕卒<hi>啇臣子莊王〇子吕左氏作旅</hi>夷狄不卒卒少進也卒而不日日少進<pc n="lb"/>
也日而不言正不正簡之也<hi>中國君日卒正也不日不正也今進夷狄直舉其日而不論正之與不正</hi>公孫歸父如晉<pc n="　"/>冬十月壬戍公薨于路寢<pc n="lb"/>
路寢正寢也○歸父還自晉還者事未畢也<hi>莊八年秋師還是也</hi>自晉事畢也與人之子守其父之殯<hi>人之子謂歸父子也言成公與歸父子共守宣公殯</hi>捐殯而奔其父之使者是亦奔父也<pc n="lb"/>
<hi>捐棄也奔猶逐也言成公棄父之殯逐父之使使謂歸父也父命未反而巳逐之是與親奔父無異〇捐以全反</hi>至檉遂<pc n="lb"/>
奔齊遂繼事也<hi>杜預曰檉魯竟外故不言出○檉尹貞反左氏作笙竟音境</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
                    <pb n="10a"/>
                </p>
<p>
春秋榖梁卷第七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經傳貳阡伍伯單五字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>注貳阡壹伯陸拾伍字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>音義柒伯貳拾貳字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仁仲比校訖<pc n="lb"/>
</p>

  </div>
            <div>
    <p>
爲也<hi>各有業也○夫音符</hi>丘作甲非正也○夏臧孫許及晉侯<pc n="lb"/>
盟于赤棘<hi>赤棘晉地</hi>○秋王師敗績于貿戎<hi>貿戎地〇貿音荗左氏作茅戎</hi>不言戰莫之敢敵也爲尊者諱敵不諱敗<hi>諱敵使莫二也不諱敗容有過否○爲于僞反</hi>爲親者諱敗不諱敵<hi>諱敗惜其毀折也不諱敵諸侯有列國</hi>
                    <pc n="lb"/>
尊尊親親之義也<hi>尊則無敵親則保全尊謂王親謂魯</hi>然則孰敗之晉<pc n="lb"/>
也<hi>○孰敗必邁反又如字</hi>○冬十月季孫行父秃晉郤克眇衛孫<pc n="lb"/>
良夫跛曹公子手僂同時而聘於齊齊使秃者御<pc n="lb"/>
秃者使眇者御眇者使跛者御跛者使僂者御僂<pc n="lb"/>
者<hi>御音迓迓迎也〇秃他木反眇亡小反跛波可反僂於矩反一音力主反</hi>蕭同姪子處臺上<pc n="lb"/>
而笑之<hi>蕭國也同姓也姪子字也其母更嫁齊惠公生頃公宣十二年楚人㓕蕭故隨其母在齊〇姪子大節反又丈乙反頃公音傾</hi>聞於客客不說而去相與立胥閭而語移日不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>解<hi>胥閭門名○說音悅胥閭思徐反下力居反解古買反又音蟹</hi>齊人有知之者曰齊之<pc n="lb"/>
患必自此始矣<hi>榖梁子作傳皆釋經以言義未有無其文而橫發傳者寗疑經冬十月下云季孫行父如齊脫此六字○横華孟反又如字脫此徒活反又他活反</hi>
                    <pc n="lb"/>
二年春齊侯伐我北鄙○夏四月丙戍衞孫良夫<pc n="lb"/>
帥師及齊師戰于新築衛師敗績<hi>新築衛地○築音竹</hi>六月<pc n="lb"/>
癸酉季孫行父臧孫許叔孫僑如公孫嬰齊帥師<pc n="lb"/>
㑹晉郤克衞孫良夫曹公子手及齊侯戰于鞌齊<pc n="lb"/>
師敗績<hi>鞌齊地〇僑本又作喬甚僑反公子手左氏作首鞌音安</hi>其日或曰日其戰<pc n="lb"/>
也或曰日其悉也<hi>悉謂魯四大夫時悉在戰也明二者皆當日</hi>曹無大夫其<pc n="lb"/>
曰公子何也以吾之四大夫在焉舉其貴者也<hi>不欲令内衆大夫與外卑者共行戰〇令力呈反</hi>秋七月齊侯使國佐如師已酉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>及國佐盟于爰婁鞌去國五百里爰婁去國五十<pc n="lb"/>
里<hi>國齊國也</hi>壹戰緜地五百里焚雍門之茨<hi>雍門齊城門茨盖也〇雍於用反之茨在私反</hi>侵車東至海<hi>侵車侵伐之車言時侵齊過乃至海</hi>君子聞之曰夫<pc n="lb"/>
甚甚之辭焉<hi>鄭嗣曰君子聞戰于鞌乃盟于爰婁焚雍門之茨侵車至海言因齊之敗逼之甚○夫甚音符</hi>齊<pc n="lb"/>
有以取之也齊之有以取之何也敗衞師于新築<pc n="lb"/>
侵我北鄙敖郤獻子<hi>謂笑其跛〇謂笑其跛布可反案杜預注左傳云郤克跛此傳言郤克眇范注當依傳而作跛恐非</hi>齊有以取之也爰婁在師之外<hi>言師巳逼其國</hi>郤克<pc n="lb"/>
曰反魯衞之侵地以紀侯之甗來<hi>甗玉甑齊滅紀故得其寳○甗魚輦反又音言又音彦玉甑也</hi>以蕭同姪子之母爲質<hi>齊侯與姪子同母異父昆弟不欲斥言齊侯之母故言蕭同姪子之母也兼忿姪子笑〇爲質音致下同</hi>使耕者皆東其畒<hi>欲以利其戎車於驅侵易○侵易以䜴反下伐易同</hi>然後與子盟國佐曰反魯衞之侵地以紀<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>侯之甗來則諾以蕭同姪子之母爲質則是齊侯<pc n="lb"/>
之母也齊侯之母猶晉君之母也晉君之母猶齊<pc n="lb"/>
侯之母也<hi>言尊同也</hi>使耕者盡東其畒則是終土齊也<pc n="lb"/>
<hi>凱曰利其戎車侵伐易則是以齊爲土</hi>不可<hi>不可謂若不許巳言</hi>請壹戰壹戰不克請<pc n="lb"/>
再再不克請三三不克請四四不克請五五不克<pc n="lb"/>
舉國而授於是而與之盟○八月壬午宋公鮑卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>庚寅衞侯速卒○取汶陽田<hi>〇汶音問</hi>冬楚師鄭師<pc n="lb"/>
侵衞〇十有一月公㑹楚公子嬰齊于蜀<hi>蜀某地</hi>楚<pc n="lb"/>
無大夫其曰公子何也嬰齊亢也<hi>泰曰莊二十二年丙申及齊髙傒盟文二年乙巳及晉處父盟傳曰不言公髙傒處父亢也此傳㑹嬰齊書公以明亢何乎蓋言處父亢禮敵公書公則内恥也嬰齊𥘉雖驕慢終自降替故于㑹則書公以顯嬰齊之驕亢于盟則稱人以表嬰齊之服罪然則向之驕正足以表其無禮不足以病公則書公可也○向之本又作<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>郷亦作向同許亮反下文同</hi>丙申公及楚人秦人宋人陳人衞人<pc n="lb"/>
鄭人齊人曹人邾人薛人繒人盟于蜀楚其稱人<pc n="lb"/>
何也<hi>怪楚向稱公子今稱人齊在鄭下蓋時王所黜</hi>於是而後公得其所也會<pc n="lb"/>
與盟同月則地㑹不地盟不同月則地㑹地盟此<pc n="lb"/>
其地㑹地盟何也以公得其所申其事也<hi>公得其所謂楚稱人申其事謂地㑹地盟○㑹與盟同月絶句不同月絶句則地㑹地盟絶句</hi>今之屈向之驕也<pc n="lb"/>
三年春王正月公㑹晉侯宋公衞侯曹伯伐鄭<hi>宋衛未葬而自同於正君故書公侯以護之</hi>○辛亥葬衛穆公〇二月公至自<pc n="lb"/>
伐鄭○甲子新宫災三日哭新宫者禰宫也<hi>謂宣公廟也三年䘮畢宣公神主新入廟故謂之新宫○禰乃禮反</hi>三日哭哀也其哀禮也<hi>宫廟親之神靈所馮居而遇災故以哀哭爲禮○馮居皮冰反</hi>迫近不敢稱謚恭也<hi>迫近言親稱也桓僖遠祖則稱謚</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>其辭恭且哀以成公爲無譏矣○乙亥葬宋文公<pc n="lb"/>
○夏公如晉○鄭公子去疾帥師伐許<hi>○去起吕反</hi>○公<pc n="lb"/>
至自晉秋叔孫僑如帥師圍棘○大雩<pc n="　"/>晉郤克<pc n="lb"/>
衞孫良夫伐牆咎如<hi>○咎音羔</hi>〇冬十有一月晉侯使荀<pc n="lb"/>
庚來聘○衞侯使孫良夫來聘○丙午及荀庚盟<pc n="lb"/>
○丁未及孫良夫盟其日公也來聘而求盟不言<pc n="lb"/>
及者以國與之也不言其人亦以國與之也<hi>徐邈曰不言及謂凢書來<graphic n="KR0576" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0576.png" mimeType="image/png"/>者也若宣七年衛孫良夫來盟是也以國與之謂舉國爲主故直書外來爾此先聘而後盟故不言來盟揔言及而不復著其人亦是舉國之辭○復扶又反</hi>不言求兩欲之也鄭伐許<hi>鄭從楚而伐衛之䘮又叛諸侯之盟故狄之</hi>
                    <pc n="lb"/>
四年春宋公使華元來聘○三月壬申鄭伯堅卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>○𣏌伯來朝<hi>○朝直遥反</hi>○夏四月甲寅臧孫許卒○公<pc n="lb"/>
如晉葬鄭襄公○秋公至自晉○冬城鄆<hi>〇鄆音運</hi>
                    <pc n="lb"/>
○鄭伯伐許<hi>䘮未踰年自同於正君亦譏之</hi>
                    <pc n="lb"/>
五年春王正月𣏌叔姬來歸婦人之義嫁曰歸反<pc n="lb"/>
曰來歸○仲孫蔑如宋○夏叔孫僑如㑹晉荀首<pc n="lb"/>
于榖<hi>穀齊地</hi>○梁山崩<hi>梁山晉之望也不言晉者名山大澤不以封也許慎曰山者陽位君之象也象君權壞</hi>不日何也<hi>據僖十四年秋八月辛卯沙鹿崩書曰</hi>髙者有崩道也有<pc n="lb"/>
崩道則何以書也曰梁山崩壅遏河三日不流晉<pc n="lb"/>
君召伯尊而問焉伯尊來遇輦者輦者不辟使車<pc n="lb"/>
右下而鞭之<hi>凡車將在左御在中有力之人在右所以備非常○壅於勇反遏於葛反伯尊左氏作伯宗辟音避將子匠反</hi>輦者曰所以鞭我者其取道逺矣<hi>所用鞭我之間行道則可逺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>伯尊下車而問焉<hi>以其言有理知非凢人</hi>曰子有聞乎對曰梁<pc n="lb"/>
山崩壅遏河三日不流伯尊曰君爲此召我也爲<pc n="lb"/>
之奈何輦者曰天有山天崩之天有河天壅之雖<pc n="lb"/>
召伯尊如之何伯尊由忠問焉<hi>用忠誠之心問之○爲此于僞反</hi>輦者<pc n="lb"/>
曰君親素縞帥羣臣而哭之旣而祠焉斯流矣<hi>素衣縞冠凶服也所以凶服者山川國之鎮也山崩川塞示哀窮○縞古老反</hi>伯尊至君問之曰梁山<pc n="lb"/>
崩壅遏河三日不流爲之奈何伯尊曰君親素縞<pc n="lb"/>
帥羣臣而哭之旣而祠焉斯流矣孔子聞之曰伯<pc n="lb"/>
尊其無績乎攘善也<hi>績功也攘盗也取輦者之言而行之非己之功也績或作續謂無繼嗣○攘如羊反</hi>○秋大水○冬十有一月已酉天王崩<hi>定王</hi>○十<pc n="lb"/>
有二月已丑公㑹晉侯齊侯宋公衛侯鄭伯曹伯<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>邾子𣏌伯同盟于蟲牢<hi>蟲牢鄭地〇蟲直忠反牢力刀反</hi>
                    <pc n="lb"/>
六年春王正月公至自㑹○二月辛巳立武宫<hi>舊說曰武公之宫廟毀巳乆矣故傳曰不冝立也禮記明堂位曰魯公之廟文丗室也武公之廟武丗室也言世室則不毀也則義與此違</hi>立者<pc n="lb"/>
不冝立也○取鄟鄟國也<hi>○鄟音專又市轉反國名</hi>衛孫良夫帥<pc n="lb"/>
師侵宋夏六月邾子來朝<hi>○朝直遥反</hi>公孫嬰齊如晉<pc n="lb"/>
○壬申鄭伯費卒<hi>○費音秘</hi>秋仲孫蔑叔孫僑如帥師<pc n="lb"/>
侵宋○楚公子嬰齊帥師伐鄭○冬季孫行父如<pc n="lb"/>
晉晉欒書帥師救鄭<pc n="lb"/>
七年春王正月鼷䑕食郊牛角<hi>不言免牛者以方改卜郊吉否未可知〇鼷音奚吉否方九反</hi>不言日急辭也<hi>辭中促急不容日</hi>過有司也郊牛日展<pc n="lb"/>
斛角而知傷展道盡矣其所以備災之道不盡也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
                    <hi>有司展察牛而即知傷是展察之道盡不能防災禦患致使牛傷故不書日以顯有司之過㓩球球然角貌○斛角其樛反一音求角貌或本作筯非禦魚吕反球音求</hi>改卜牛鼷䑕又食其角又有繼之辭也<pc n="lb"/>
<hi>前巳食故曰繼</hi>其緩辭也曰亡乎人矣非人之所能也所<pc n="lb"/>
以免有司之過也<hi>至此復食乃知國無賢若天災之爾非有司之過也故言其以赦之〇能如字亦作耐復食扶又反下同</hi>乃免牛乃者亡乎人之辭也免牲者爲之緇<pc n="lb"/>
衣纁裳有司玄端奉送至于南郊免牛亦然免牲<pc n="lb"/>
不曰不郊免牛亦然<hi>郊者用牲今言免牲則不郊顯矣若言免牛亦不郊而經復書不郊者蓋爲三望起爾言時旣不郊而猶三望明失禮○緇側其反纁許云反爲干僞反</hi>○吴伐郯<hi>○郯音談</hi>夏五月曹<pc n="lb"/>
伯來朝○不郊猶三望○秋楚公子嬰齊帥師伐<pc n="lb"/>
鄭○公㑹晉侯齊侯宋公衞侯曹伯莒子邾子𣏌<pc n="lb"/>
伯救鄭八月戊辰同盟于馬陵<hi>馬陵衛地</hi>公至自㑹○<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>吴入州來<hi>州來楚地</hi>○冬大雩雩不月而時非之也冬<pc n="lb"/>
無爲雩也○衛孫林父出奔晉<pc n="lb"/>
八年春晉俟使韓穿來言汶陽之田歸之于齊<hi>晉爲盟主齊還事晉故使魯還二年齊所反之田〇穿音川</hi>于齊緩辭也不使盡我也<hi>若曰爲之請歸不使晉制命于我〇爲于僞反</hi>○晉欒書帥師侵蔡○公孫嬰齊如<pc n="lb"/>
莒宋公使華元來聘<pc n="　"/>夏宋公使公孫壽來納<pc n="lb"/>
幣<hi>㛰禮不稱主人宋公無主㛰者自命之故稱使納幣不書書者賢伯姫故盡其事</hi>晉殺其大夫趙<pc n="lb"/>
同趙括○秋七月天子使召伯來錫公命禮有受<pc n="lb"/>
命無來錫命錫命非正也曰天子何也曰見一稱<pc n="lb"/>
也<hi>天王天子王者之通稱自此以上未有言天子者今言天子是更見一稱〇召上照反曰見賢徧反注更見同一稱尺證反以上時掌反</hi>
                    <pc n="lb"/>
○冬十月癸卯𣏌叔姬卒<hi>杜預曰前五年來歸者女旣適人雖見出棄猶以成人之禮書<pc n="lb"/>
                        <pb n="6a"/>之終爲𣏌伯所葬故稱𣏌叔姬</hi>晉侯使士夑來聘<hi>○變素恊反</hi>叔孫僑如<pc n="lb"/>
㑹晉士夑齊人邾人伐郯○衞人來媵<hi>杜預曰古者諸侯娶嫡夫人及左右媵各有姪娣皆同姓之國國三人凡九女所以廣繼嗣魯將嫁伯姬于宋故衛來媵○媵以證反又繩證反嫡丁歷反姪大結反娣音弟</hi>
                    <pc n="lb"/>
媵淺事也不志此其志何也以伯姬之不得其所<pc n="lb"/>
故盡其事也<hi>不得其所謂災死也江熙曰共公之葬由伯姬則共公是失德者也傷伯姬賢而嫁不得其所○共音㳟下同</hi>
                    <pc n="lb"/>
九年春王正月𣏌伯來逆叔姬之䘮以歸傳曰夫<pc n="lb"/>
無逆岀妻之䘮而爲之也○公㑹晉侯齊侯宋公<pc n="lb"/>
衞侯鄭伯曹伯莒子𣏌伯同盟于蒲<hi>蒲衛地</hi>公至<pc n="lb"/>
自㑹○二月伯姬歸于宋<hi>逆者非卿故不書</hi>夏季孫行父<pc n="lb"/>
如宋致女<hi>致勑戒之言於女</hi>致者不致者也婦人在家制於<pc n="lb"/>
父旣嫁制於夫如宋致女是以我盡之也<hi>刺巳嫁而猶以父制<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>盡之○刺七賜反</hi>不正故不與内稱也<hi>内稱謂稱使〇内稱尺證反又如字注同</hi>逆者<pc n="lb"/>
微故致女詳其事賢伯姬也○晉人來媵媵淺事<pc n="lb"/>
也不志此其志何也以伯姬之不得其所故盡其<pc n="lb"/>
事也○秋七月丙子齊侯無野卒晉人執鄭伯<pc n="lb"/>
○晉欒書帥師伐鄭不言戰以鄭伯也<hi>欒書以鄭伯伐鄭君臣無戰道</hi>
                    <pc n="lb"/>
爲尊者諱恥<hi>不使臣敵君王師敗績于貿戎是也○爲尊于僞反下及此傳注同</hi>爲賢者諱過<pc n="lb"/>
<hi>爲齊桓諱滅項是也○滅項乎講反</hi>爲親者諱疾<hi>雍曰欒書以鄭伯伐鄭不言戰是也鄭兄弟之國故謂之親君臣交兵病莫大焉故爲之諱</hi>冬十有一月葬齊頃公<hi>〇頃音傾</hi>楚公子<pc n="lb"/>
嬰齊帥師伐莒庚申莒潰其日莒雖夷狄猶中國<pc n="lb"/>
也<hi>莒雖有夷狄之行猶是中國○潰户内反行下孟反</hi>大夫潰莒而之楚是以知其<pc n="lb"/>
上爲事也<hi>臣以叛君爲事明君臣無道</hi>惡之故謹而日之也<hi>潰例月其之故<pc n="lb"/>
                        <pb n="7a"/>日○惡烏路反</hi>楚人入鄆○秦人白狄伐晉鄭人圍許<pc n="lb"/>
○城中城城中城者非外民也<hi>譏公不務德政恃城以自固不復能衛其人民</hi>
                    <pc n="lb"/>
十年春衛侯之弟黒背帥師侵鄭夏四月五卜<pc n="lb"/>
郊不從乃不郊夏四月不時也<hi>郊時極於三月</hi>五卜強也乃<pc n="lb"/>
者亡乎人之辭也<hi>〇強其丈反</hi>○五月公㑹晉侯齊侯宋<pc n="lb"/>
公衛侯曹伯伐鄭齊人來媵<hi>媵伯姬也異姓來媵非禮</hi>丙午晉<pc n="lb"/>
侯獳卒<hi>○獳乃侯反</hi>○秋七月公如晉<pc n="　"/>冬十月<pc n="lb"/>
十有一年春王三月公至自晉<pc n="　"/>晉侯使郤犫來<pc n="lb"/>
聘己丑及郤犫盟<hi>〇郤犫尺由反公羊作郤州</hi>夏季孫行父如晉<pc n="lb"/>
○秋叔孫僑如如齊冬十月<pc n="lb"/>
十有二年春周公出奔晉周有入無岀<hi>鄭嗣曰王者無外故無岀<pc n="lb"/>
                        <pb n="7b"/>也宗廟宫室有定所或即位失其常處反常書入内宗廟也昭二十六年天王入于成周是〇處昌慮反</hi>其曰出上下<pc n="lb"/>
一見之也<hi>鄭嗣曰上謂僖二十四年天王岀居于鄭下謂今周公出奔上下皆一見之○見賢徧反</hi>言其上<pc n="lb"/>
下之道無以存也上雖失之下孰敢有之今上下<pc n="lb"/>
皆失之矣<hi>上雖有不君之失臣下莫敢效不臣之過今復云周公之出則上下皆有失矣君而不君臣而不臣是無以存于丗言周之所以衰〇復云扶又反</hi>○夏公㑹晉侯衞侯于瑣澤<hi>瑣澤某地○瑣素果反</hi>○秋晉人敗狄于交剛<hi>交剛某地</hi>中國與夷狄不言<pc n="lb"/>
戰皆曰敗之<hi>不使夷狄敵中國</hi>夷狄不日○冬十月<pc n="lb"/>
十有三年春晉侯使郤錡來乞師<hi>〇錡魚綺反</hi>乞重辭<pc n="lb"/>
也古之人重師故以乞言之也○三月公如京師<pc n="lb"/>
公如京師不月月非如也<hi>時實㑹晉伐秦過京師也公行出竟有危則月朝聘京師理無危懼故不月○過京師音戈下同竟音境朝聘直遥反下皆同</hi>非如而曰如不叛京師也<hi>因其<pc n="lb"/>
                        <pb n="8a"/>過朝故正其文若使本自往</hi>夏五月公自京師遂㑹晉侯齊侯宋<pc n="lb"/>
公衞侯鄭伯曹伯邾人滕人伐秦言受命不敢叛<pc n="lb"/>
周也<hi>使若旣朝王而王命巳使伐秦叛周謂專征伐</hi>曹伯廬卒于師<hi>〇廬力吴反又力魚反</hi>傳<pc n="lb"/>
曰閔之也公大夫在師曰師在㑹曰㑹秋七月<pc n="lb"/>
公至自伐秦○冬葬曹宣公葬時正也<pc n="lb"/>
十有四年春王正月莒子朱卒<hi>徐邈曰傳稱莒雖夷狄猶中國也言莒本中國末丗衰弱遂行夷禮葬皆稱謚而莒君無謚謚以公配而吴楚稱王所以終春秋亦不得書葬</hi>夏衛孫林父自<pc n="lb"/>
晉歸于衞<pc n="　"/>秋叔孫僑如如齊逆女<hi>泰曰親迎例時大夫逆皆謹月以譏之下云九月僑如以夫人婦姜氏至自齊一事不二譏故此可以不月也宣元年公子遂如齊逆女亦以時逆而月致義與此同〇親迎魚敬反傳同本或作逆</hi>鄭公子喜帥師伐許九月僑如以夫人<pc n="lb"/>
婦姜氏至自齊大夫不以夫人以夫人非正也刺<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>不親迎也僑如之挈由上致之也<hi>○刺不七賜反挈苦結反</hi>○冬十<pc n="lb"/>
月庚寅衞侯臧卒<hi>○臧子郎反</hi>秦伯卒<pc n="lb"/>
十有五年春王二月葬衞定公○三月乙巳仲嬰<pc n="lb"/>
齊卒此公孫也其曰仲何也<hi>此蓋仲遂之子據實公孫</hi>子由父䟽<pc n="lb"/>
之也<hi>雍曰父有弑君之罪故不得言公子父不言公子則子不得稱公孫是見䟽之罪由父故</hi>○癸丑公㑹<pc n="lb"/>
晉侯衞侯鄭伯曹伯宋丗子成齊國佐邾人同盟<pc n="lb"/>
于戚晉侯執曹伯歸于京師以晉侯而斥執曹伯<pc n="lb"/>
惡晉侯也<hi>僖二十八年晉人執衛侯歸之于京師此伯討之文也今以侯執伯明執之不以其罪○惡晉烏路反</hi>不<pc n="lb"/>
言之急辭也斷在晉侯也<hi>明晉之私斷在丁亂反</hi>公至自㑹〇<pc n="lb"/>
夏六月宋公固卒楚子伐鄭秋八月庚辰葬<pc n="lb"/>
宋共公月卒日葬非葬者也<hi>宋共公正立卒當書日葬無甚危則當録月今反常違例<pc n="lb"/>
                        <pb n="9a"/>故知不葬者也然則共公之不冝書葬昬亂故〇共音㳟</hi>此其言葬何也以其葬共姬<pc n="lb"/>
不可不葬共公也葬共姬則其不可不葬共公何<pc n="lb"/>
也夫人之義不踰君也爲賢者崇也<hi>賢崇伯姻故書共公葬〇爲于僞反</hi>
                    <pc n="lb"/>
〇宋華元出奔晉宋華元自晉歸于宋○宋殺其<pc n="lb"/>
大夫山○宋魚石出奔楚○冬十有一月叔孫僑<pc n="lb"/>
如㑹晉士夑齊髙無咎宋華元衞孫林父鄭公子<pc n="lb"/>
鰌邾人㑹吴于鍾離㑹又㑹外之也<hi>再書㑹殊外夷狄〇無咎其九反鰌音秋</hi>〇許遷于葉遷者猶得其國家以往者也其地許<pc n="lb"/>
復見也<hi>〇葉始涉反復扶又反見也賢徧反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有六年春王正月雨木冰<hi>榖梁傳曰雨木冰者木介甲胄兵之象○雨如字或于付反非也介音界胄直又反</hi>雨而木冰也<hi>雨著木成冰○著直略反</hi>志異也傳曰根<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>枝折夏四月辛未滕子卒鄭公孫喜帥師侵<pc n="lb"/>
宋六月丙寅朔日有食之○晉侯使欒黶來乞師<pc n="lb"/>
<hi>將與鄭楚戰○黶於斬反</hi>甲午晦晉侯及楚子鄭伯戰于鄢陵<hi>鄢陵鄭地〇鄢音偃又於建反</hi>楚子鄭師敗績日事遇晦曰晦四體偏<pc n="lb"/>
斷曰敗此其敗則目也<hi>此言敗者目傷故</hi>楚不言師君重於<pc n="lb"/>
師也○楚殺其大夫公子側○秋公㑹晉侯齊侯<pc n="lb"/>
衞侯宋華元邾人于沙隨不見公<hi>沙隋宋地</hi>不見公者<pc n="lb"/>
可以見公也可以見公而不見公譏在諸侯也公<pc n="lb"/>
至自㑹○公㑹尹子晉侯齊國佐邾人伐鄭<hi>尹子王卿士子爵</hi>○曹伯歸自京師不言所歸歸之善者也出<pc n="lb"/>
入不名以爲不失其國也歸爲善<hi>謂直言歸而不言其國即曹伯歸自京師<pc n="lb"/>
                        <pb n="10a"/>不言于曹是</hi>自某歸次之<hi>若蔡季自陳歸于蔡衛侯鄭自楚復歸于衞是</hi>○九月晉人<pc n="lb"/>
執季孫行父舎之于苕丘<hi>行父魯執政卿其身執則危及國故謹而月之録所憂也苕丘晉地〇苕音條</hi>執者不舎<hi>據昭二十三年晉人執我行人叔孫婼不言舎○孫婼丑畧反</hi>而舎公所也<pc n="lb"/>
<hi>今言舎者以公在苕丘故也公在苕丘而言舎者明不得致也若旣不致復不言舎則無以見其舎〇復扶又反下同以見賢徧反下見公同</hi>
                    <pc n="lb"/>
執者致<hi>據昭二十四年婼至自晉</hi>而不致公在也<hi>在在苕丘也見舎于苕丘還國則與公俱不得致者重在公</hi>何其執而辭也<hi>問何故書執季孫行父而言舎之復不致之辭邪</hi>猶存公也<pc n="lb"/>
<hi>時行父雖爲晉所執猶欲存公之所在故不致行父又言舍之皆所以見公在苕丘</hi>存意公亦存焉<hi>問存舎之不致之意便可知公所在乎</hi>公存也<hi>伹存此二事即知公在苕丘</hi>冬十月乙亥叔<pc n="lb"/>
孫僑如出奔齊<hi>徐邈曰案襄二十三年臧孫紇出奔齊傳曰其日正臧紇之出也禮大夫去君掃其宗廟不絶其祀身雖出奔而君遇之不失正故詳而日之明有恩義也○紇恨發反</hi>○十有二月乙丑季孫<pc n="lb"/>
行父及晉郤犫盟于扈○公至自㑹<hi>無二事㑹則致㑹伐則致伐上無會<pc n="lb"/>
                        <pb n="10b"/>事當言至自伐鄭而言至自㑹寗所未詳鄭君曰伐而致㑹於伐事不成</hi>○乙酉刺公子偃大夫<pc n="lb"/>
日卒正也先刺後名殺無罪也<hi>僖二十八年公子買戊衛不卒戍刺之是有罪者以先列其罪○刺七賜反傳同爾雅云殺也戍式喻反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有七年春衞北宮括帥師侵鄭夏公㑹尹子<pc n="lb"/>
單子晉侯齊侯宋公衞侯曹伯邾人伐鄭<hi>〇單子音善</hi>六<pc n="lb"/>
月乙酉同盟于柯陵<hi>柯陵鄭地〇柯音歌</hi>柯陵之盟謀復伐鄭<pc n="lb"/>
也<hi>謀復扶又反</hi>秋公至自㑹不曰至自伐鄭也公不周<pc n="lb"/>
乎伐鄭也<hi>周信也公逼諸侯爲此盟爾意不欲更伐鄭</hi>何以知公之不周乎<pc n="lb"/>
伐鄭以其以㑹致也何以知其盟復伐鄭也以其<pc n="lb"/>
後㑹之人盡盟者也<hi>後㑹謂冬公㑹單子等是</hi>不周乎伐鄭則何<pc n="lb"/>
爲日也<hi>據無伐鄭意而強盟盟不由忠不當日也〇而強其丈反</hi>言公之不背柯陵之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>盟也<hi>舎已從人遂伐鄭</hi>○齊髙無咎出奔莒○九月辛丑用<pc n="lb"/>
郊夏之始可以承春以秋之末承春之始蓋不可<pc n="lb"/>
矣<hi>郊春事也僖三十一年夏四月四卜郊不從傳曰四月不時今言可者方明秋末之不可故以是爲猶可也</hi>九月用<pc n="lb"/>
郊用者不冝用也宫室不設不可以祭衣服不脩<pc n="lb"/>
不可以祭車馬器械不備不可以祭有司一人不<pc n="lb"/>
備其職不可以祭祭者薦其時也薦其敬也薦其<pc n="lb"/>
美也非享味也○晉侯使荀罃來乞師<hi>將伐鄭〇荀罃烏耕反</hi>
                    <pc n="lb"/>
○冬公㑹單子晉侯宋公衛侯曹伯齊人邾人<pc n="lb"/>
伐鄭言公不背柯陵之盟也十有一月公至自伐<pc n="lb"/>
鄭○壬申公孫嬰齊卒于貍蜃<hi>貍蜃魯地也〇貍蜃上力之反下時軫反</hi>十<pc n="lb"/>
一月無壬申乃十月也致公而後録臣子之義也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
                    <hi>嬰齊實以十月壬申日卒而公以十一月還先致公而後録其卒故壬申在十一月下也嬰齊從公伐鄭致公然後伐鄭之事畢須公事畢然後書臣卒先君後臣之義也</hi>其地未踰竟也<hi>○竟音境</hi>○十有二月丁巳<pc n="lb"/>
朔日有食之○邾子貜且卒<hi>〇貜俱縛反且子餘反</hi>○晉殺其<pc n="lb"/>
大夫郤錡郤犫郤至自禍於是起矣<hi>厲公見殺之禍〇殺之如字又音試</hi>
                    <pc n="lb"/>
○楚人滅舒庸<pc n="lb"/>
十有八年春王正月晉殺其大夫胥童<pc n="　"/>庚申晉<pc n="lb"/>
弑其君州蒲稱國以弑其君君惡甚矣齊殺其<pc n="lb"/>
大夫國佐○公如晉○夏楚子鄭伯伐宋○宋魚<pc n="lb"/>
石復入于彭城<hi>彭城宋邑魚石十五年奔楚經稱復入者明前奔時入彭城以叛也今楚取彭城以封魚石故言復入</hi>公至自晉○晉侯使士匄來聘<hi>○匄本又作山音蓋</hi>○秋<pc n="lb"/>
𣏌伯來朝<hi>〇朝直遥反下同</hi>〇八月邾子來朝築鹿囿<hi>築墻<pc n="lb"/>
                        <pb n="12a"/>爲鹿地之苑〇囿音又</hi>築不志此其志何也山林藪澤之利所<pc n="lb"/>
以與民共也虞之非正也<hi>〇藪素口反</hi>○已丑公薨于路<pc n="lb"/>
寢路寢正也男子不絶婦人之手以齊終也<hi>〇齊如字又側皆反</hi>冬楚人鄭人侵宋〇晉侯使士魴來乞師<hi>〇魴音房</hi>十有二月仲孫蔑㑹晉侯宋公衞侯邾子齊<pc n="lb"/>
崔杼同盟于虚朾<hi>虚朾某地〇杼直吕反虚丘魚反朾丑丁反</hi>〇丁未葬我君<pc n="lb"/>
成公<pc n="lb"/>
春秋榖梁卷第八<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
                    <pb n="13a"/>
                </p>
<p>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經傳叄阡伍伯伍拾㭍字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>注貳阡伍伯伍拾肆字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>音義柒伯玖拾叄字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仁仲<pc n="　"/>比<pc n="　"/>校訖<pc n="lb"/>
</p>

  </div>
            <div>
    <p>
春秋榖梁傳襄公第九<hi>〇襄公名午簡王十四年即位</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范寗集解<pc n="lb"/>
元年春王正月公即位繼正即位正也〇仲孫蔑<pc n="lb"/>
㑹晉欒黶宋華元衛寗殖曹人莒人邾人滕人薛<pc n="lb"/>
人圍宋彭城繫彭城於宋者不與魚石正也<hi>魚石得罪於宋成十五年奔楚十八年復入于彭城然則彭城巳屬魚石今猶繫末者崇君抑叛臣也○復扶又反</hi>夏晉韓厥帥<pc n="lb"/>
師伐鄭○仲孫蔑㑹齊崔杼曹人邾人𣏌人次于<pc n="lb"/>
鄫<hi>鄫鄭地鄫或爲合○鄫似陵反</hi>〇秋楚公子壬夫帥師侵宋<hi>〇壬而林反</hi>
                    <pc n="lb"/>
九月辛酉天王崩○邾子來朝<hi>○朝直遥反</hi>○冬衞侯使<pc n="lb"/>
公孫剽來聘<hi>〇剽匹妙反</hi>○晉侯使荀罃來聘<hi>冬者十月𥘉也王崩赴未至皆未聞䘮故各得行朝聘之禮</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>二年春王正月葬簡王○鄭師伐宋○夏五月庚<pc n="lb"/>
寅夫人姜氏薨○六月庚辰鄭伯睔卒<hi>○睔古困反</hi>○晉<pc n="lb"/>
師宋師衞寗殖侵鄭其曰衞寗殖如是而稱于前<pc n="lb"/>
事也<hi>𥘉衛侯速卒鄭人侵之故舉寗殖之報以明稱其前事不書晉宋之將以慢其伐人之䘮〇稱于尺證反</hi>○秋七<pc n="lb"/>
月仲孫蔑㑹晉荀罃宋華元衞孫林父曹人邾人<pc n="lb"/>
于戚○已丑葬我小君齊姜<hi>齊謚○齊姜如字齊謚也一音側皆反後齊歸同</hi>〇<pc n="lb"/>
叔孫豹如宋○冬仲孫蔑㑹晉荀罃齊崔杼宋華<pc n="lb"/>
元衞孫林父曹人邾人滕人薛人小邾人于戚遂<pc n="lb"/>
城虎牢若言中國焉内鄭也<hi>虎牢鄭邑鄭服罪内之故爲之城不繫虎牢於鄭者如中國之邑也僖二年城楚丘傳曰楚丘者何衞之邑國曰城此邑也其曰城何封衛也然則非魯邑皆不言城中國猶國中也○爲于僞反</hi>〇<pc n="lb"/>
楚殺其大夫公子申<pc n="lb"/>
<hi>至皆未聞䘮故各</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>三年春楚公子嬰齊帥師伐吴○公如晉〇夏四<pc n="lb"/>
月壬戍公及晉侯盟于長樗<hi>晉侯出其國都與公盟于外地○樗丑居反</hi>公<pc n="lb"/>
至自晉○六月公㑹單子晉侯宋公衛侯鄭伯莒<pc n="lb"/>
子邾子齊丗子光己未同盟于雞澤<hi>雞澤地也</hi>同者<pc n="lb"/>
有同也同外楚也陳侯使袁僑如㑹如㑹外乎<pc n="lb"/>
㑹也<hi>外乎㑹者明本非㑹内也諸侯巳㑹乃至耳</hi>於㑹受命也戊寅叔孫豹<pc n="lb"/>
及諸侯之大夫及陳袁僑盟及以及與之也<hi>諸侯在㑹而大夫又盟是大夫執國之權亢君之禮陳君不㑹袁僑受使來盟袁僑之盟得其義也通言叔孫豹及諸侯之大夫則無以表袁僑之得禮故再言及明獨與袁僑不與諸侯之大夫○受使所吏反</hi>諸侯以爲可與則與之不可與<pc n="lb"/>
則釋之諸侯盟又大夫相與私盟是大夫張也故<pc n="lb"/>
雞澤之㑹諸侯始失正矣大夫執國權曰袁僑異<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>之也<hi>釋不但揔言及諸侯之大夫而復别言袁僑者是兾袁僑之得禮○復扶又反</hi>○秋公至自晉〇<pc n="lb"/>
冬晉荀罃帥師伐許<pc n="lb"/>
四年春王三月已酉陳侯午卒〇夏叔孫豹如晉<pc n="lb"/>
〇秋七月戊子夫人姒氏薨<hi>成公夫人襄公母也姒𣏌姓○𣏌音起</hi>○葬<pc n="lb"/>
陳成公〇八月辛亥葬我小君定姒<hi>定謚</hi>〇冬公如<pc n="lb"/>
晉○陳人圍頓<pc n="lb"/>
五年春公至自晉○夏鄭伯使公子發來聘〇叔<pc n="lb"/>
孫豹繒丗子巫如晉外不言如而言如爲我事往<pc n="lb"/>
也<hi>外相如不書爲魯事往故同於内〇巫亡符反爲于僞反</hi>〇仲孫蔑衞孫林父㑹吴<pc n="lb"/>
于善稻<hi>善稻吴地○善稻吴謂之伊緩左氏作善道</hi>吴謂善伊謂稻緩號從<pc n="lb"/>
中國名從主人<hi>夷狄所號地形及物類當從中國言之以教殊俗故不言伊緩而言善稻人名當從其本浴言</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>○秋大雩○楚殺其大夫公子壬夫○公㑹晉侯<pc n="lb"/>
宋公陳侯衞侯鄭伯曹伯莒子邾子滕子薛伯齊<pc n="lb"/>
丗子光吴人繒人于戚<hi>繒以外甥爲子曽夷狄之不若故序吴下所以不復殊外吴者以其數㑹中國故○曽夷才登反又如字不復扶又反數㑹音朔</hi>公至自㑹○冬戍陳内辭也<pc n="lb"/>
<hi>不言諸侯是魯戍之</hi>○楚公子貞帥師伐陳○公㑹晉侯宋公<pc n="lb"/>
衞侯鄭伯曹伯莒子邾子滕子薛伯齊丗子光救<pc n="lb"/>
陳十有二月公至自救陳善救陳也<hi>楚人伐陳公能救中國而攘夷狄故善之善之謂以救陳致</hi>○辛未季孫行父卒<pc n="lb"/>
六年春王三月壬午𣏌伯姑容卒夏宋華弱來<pc n="lb"/>
奔○秋葬𣏌桓公○滕子來朝<hi>○朝直遥反</hi>莒人滅繒<pc n="lb"/>
<hi>莒是繒甥立以爲後非其族類神不歆其祀故言滅○莒人滅繒似陵反立其甥爲後異姓故言滅也</hi>非滅也<hi>非以兵滅</hi>中<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>國日卑國月夷狄時繒中國也而時非滅也家有<pc n="lb"/>
旣亡國有旣滅<hi>㓕猶亡亡猶滅家立異姓爲後則亡國立異姓爲嗣則滅旣盡也</hi>滅而不<pc n="lb"/>
自知由别之而不别也<hi>繒不逹滅亡之義故國滅而不知○别彼列反</hi>莒人滅<pc n="lb"/>
繒非滅也非立異姓以莅祭祀滅亡之道也<hi>〇莅音利又音類</hi>○冬叔孫豹如邾○季孫宿如晉<hi>宿行父子</hi>○十有二<pc n="lb"/>
月齊侯滅萊<pc n="lb"/>
七年春郯子來朝<hi>○郯音談朝直遥反下同</hi>夏四月三卜郊不從<pc n="lb"/>
乃免牲夏四月不時也三卜禮也乃者亡乎人之<pc n="lb"/>
辭也○小邾子來朝○城費<hi>○費音秘</hi>○秋季孫宿如<pc n="lb"/>
衛○八月螽○冬十月衞侯使孫林父來聘壬戍<pc n="lb"/>
及孫林父盟○楚公子貞帥師圍陳○十有二月<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>公㑹晉侯宋公陳侯衞侯曹伯莒子邾子于鄬<hi>鄬鄭地○鄬本又作䧦于詭</hi>鄭伯髡原如㑹<hi>〇髡苦門反本又作郡或作頵頵音於倫反左氏作髡頑</hi>未<pc n="lb"/>
見諸侯丙戌卒于操<hi>操鄭地○操七報反</hi>未見諸侯其曰如㑹<pc n="lb"/>
何也致其志也禮諸侯不生名此其生名何也卒<pc n="lb"/>
之名也卒之名則何爲加之如㑹之上見以如㑹<pc n="lb"/>
卒也其見以如㑹卒何也鄭伯將㑹中國其臣欲<pc n="lb"/>
從楚不勝其臣弑而死其不言弑何也不使夷狄<pc n="lb"/>
之民加乎中國之君也<hi>邵曰以其臣欲從楚故謂夷狄之民不欲使夷狄之臣得弒中國之君故去弑而言卒使若正卒然○見以賢徧反去起吕反</hi>其地於外也其日未踰竟也日<pc n="lb"/>
卒時葬正也<hi>○踰竟音境</hi>陳侯逃歸以其去諸侯故逃之<pc n="lb"/>
也<hi>鄭伯欲從中國而罹其凶禍諸侯莫有討心於是懼而去之背華即夷故書逃以抑之〇背音佩</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>八年春王正月公如晉○夏葬鄭僖公○鄭人侵<pc n="lb"/>
蔡獲蔡公子濕<hi>獲者不與之辭侵者所以服不義無相獲之道○公子濕本又作隰同音隰又音夑二十年同左氏作燮</hi>人微者也侵淺事也而獲公子公子病矣○<pc n="lb"/>
季孫宿㑹晉侯鄭伯齊人宋人衞人邾人于邢丘<pc n="lb"/>
<hi>邢丘地〇邢音刑</hi>見魯之失正也公在而大夫㑹也<hi>○見賢徧反</hi>〇<pc n="lb"/>
公至自晉○莒人伐我東鄙○秋九月大雩○冬<pc n="lb"/>
楚公子貞帥師伐鄭○晉侯使士匄來聘<pc n="lb"/>
九年春宋災外災不志此其志何也故宋也<hi>故猶先也孔子之先宋人</hi>夏季孫宿如晉○五月辛酉夫人姜氏薨<hi>成公母</hi>
                    <pc n="lb"/>
○秋八月癸未葬我小君穆姜○冬公㑹晉侯宋<pc n="lb"/>
公衞侯曹伯莒子邾子滕子薛伯𣏌伯小邾子齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>丗子光伐鄭十有二月已亥同盟于戲<hi>戲鄭地○于戲許冝反</hi>
                    <pc n="lb"/>
不異言鄭善得鄭也不致恥不能據鄭也<hi>戲盟還而楚伐鄭故恥不能終有鄭</hi>楚子伐鄭<pc n="lb"/>
十年春公㑹晉侯宋公衞侯曹伯莒子邾子滕子<pc n="lb"/>
薛伯𣏌伯小邾子齊丗子光㑹吴于柤<hi>柤楚地○于柤莊加反</hi>
                    <pc n="lb"/>
㑹又㑹外之也<hi>五年㑹于戚不殊㑹今殊㑹吴者復夷狄故○復夷扶又反下不復皆同</hi>○夏<pc n="lb"/>
五月甲午遂滅傅陽<hi>○傳陽左氏作偪陽</hi>遂直遂也其曰遂何<pc n="lb"/>
也不以中國從夷狄也<hi>言時實吴㑹諸侯㓕傳陽恥以中國之君從夷狄之主故加甲午使若改日諸侯自滅傅陽滅卑國月此日蓋爲遂耳○爲于僞反</hi>公至自㑹㑹夷狄不致惡<pc n="lb"/>
事不致<hi>夷狄不致恥與同惡事不致恥有惡</hi>此其致何也<hi>㑹吴㑹夷狄也滅傳陽惡事也據不應致</hi>
                    <pc n="lb"/>
存中國也<hi>以中國之君從夷狄之主而滅人之邑也此即夷狄爾是無中國也故加甲午使若改日諸侯自滅傳陽爾不<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>以諸侯從夷狄也滅中國雖惡事自諸侯之一眚爾從夷狄而滅人則中國不復存矣○眚所景反</hi>中國有善事則<pc n="lb"/>
并焉<hi>若中國有善事則不復言㑹諸侯改日遂㓕傅陽如僖四年諸侯侵蔡蔡潰遂伐楚是并焉○則并必性反又如字</hi>無<pc n="lb"/>
善事則異之存之也<hi>諸侯㑹吴于柤甲午遂㓕傅陽是則若㑹與遂異人</hi>汲鄭伯<hi>汲猶引也鄭伯髠原爲臣所弑而不書弒此引而致於善事○汲音急</hi>逃歸陳侯<hi>鄬之㑹陳侯不㑹以其爲楚故言逃歸〇爲于僞反</hi>致柤之㑹存中國也○楚公子貞鄭公孫輙<pc n="lb"/>
帥師伐宋○晉師伐秦○秋莒人伐我東鄙○公<pc n="lb"/>
㑹晉侯宋公衞侯曹伯莒子邾子齊丗子光滕子<pc n="lb"/>
薛伯𣏌伯小邾子伐鄭<hi>齊丗子光序滕薛之上盖驕蹇○蹇紀輦反</hi>冬盗殺<pc n="lb"/>
鄭公子斐公子發公孫輙稱盗以殺大夫弗以上<pc n="lb"/>
下道惡上也<hi>兩下相殺不志乎春秋惡鄭伯不能脩政刑致盗殺大夫也以上下道當言鄭人殺其大夫○斐芳尾反左氏作騑惡烏絡反</hi>○戍鄭虎牢<hi>不稱其人則魯戍也猶戍陳</hi>其曰鄭虎牢决<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>鄭乎虎牢也<hi>二年鄭去楚而從中國故城虎牢不言鄭使與中國無異自爾巳來數反覆無從善之意故繫之於鄭决絶而棄外○數所角反覆芳服反</hi>○楚公子貞帥師救鄭公至自伐鄭<pc n="lb"/>
十有一年春王正月作三軍作爲也古者天子六<pc n="lb"/>
師諸侯一軍作三軍非正也<hi>周禮司馬法曰萬有二千五百人爲軍王六軍大國三軍次國二軍小國一軍其將皆命卿二千五百人爲師然則此言天子六師凡萬有五千人大國三軍則☰萬七千五百人諸侯制踰天子非義也揔云諸侯一軍又非制也昭五年經曰舎中軍傳曰貴復正也然則魯有二軍今云作三軍増置中軍爾魯爲次國於此爲明○將子匠反舎中音捨</hi>夏四月四卜郊不從乃不郊夏四月不時也<pc n="lb"/>
四卜非禮也○鄭公孫舎之帥師侵宋○公㑹晉<pc n="lb"/>
侯宋公衞侯曹伯齊丗子光莒子邾子滕子薛伯<pc n="lb"/>
𣏌伯小邾子伐鄭○秋七月已未同盟于京城北<pc n="lb"/>
<hi>盟謀更共伐鄭京城北鄭者〇京城左氏京作亳</hi>公至自伐鄭不以後致盟後<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>復伐鄭也<hi>傳例曰巳伐而盟復伐者則以伐致盟不復伐者則以㑹致此言不以後致謂㑹在伐後○復扶又反</hi>○<pc n="lb"/>
楚子鄭伯伐宋公㑹晉侯宋公衛侯曹伯齊丗<pc n="lb"/>
子光莒子邾子滕子薛伯𣏌伯小邾子伐鄭㑹于<pc n="lb"/>
蕭魚<hi>蕭魚鄭地</hi>公至自㑹伐而後㑹不以伐鄭致得鄭<pc n="lb"/>
伯之辭也<hi>鄭與㑹而服中國喜之故以㑹致○鄭與音豫</hi>楚人執鄭行人良宵<pc n="lb"/>
行人者挈國之辭也<hi>行人是傳國之辭命者○傳直專反</hi>○冬秦人伐晉<pc n="lb"/>
十有二年春王三月莒人伐我東鄙圍邰<hi>蓋攻守之害深故以危録其月〇邰本又作台他來反又音臺</hi>伐國不言圍邑舉重也<hi>伐國重圍邑輕舉重可以包輕</hi>
                    <pc n="lb"/>
取邑不書圍安足書也<hi>不足書而今書蓋爲下事起〇爲于僞反</hi>○季孫宿<pc n="lb"/>
帥師救邰遂入鄆<hi>鄆莒邑鄆音運</hi>遂繼事也受命而救邰<pc n="lb"/>
不受命而入鄆惡季孫宿也<hi>○惡烏路反</hi>夏晉侯使士<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>魴來聘○秋九月吴子乗卒○冬楚公子貞帥師<pc n="lb"/>
侵宋○公如晉<pc n="lb"/>
十有三年春公至自晉○夏取邿<hi>○邿音詩</hi>秋九月庚<pc n="lb"/>
辰楚子審卒<hi>共王○共音㳟</hi>冬城防<pc n="lb"/>
十有四年春王正月季孫宿叔老㑹晉士匄齊人<pc n="lb"/>
宋人衞人鄭公孫蠆曹人莒人邾人滕人薜人𣏌<pc n="lb"/>
人小邾人㑹呉于向<hi>向鄭地○蠆丑邁反向舒亮反</hi>二月乙未朔日有<pc n="lb"/>
食之○夏四月叔孫豹㑹晉荀偃齊人宋人衛北<pc n="lb"/>
宫括鄭公孫蠆曹人莒人邾人滕人薛人𣏌人小<pc n="lb"/>
邾人伐秦○己未衞侯出奔齊<hi>諸侯出奔例月衎結怨于民自棄於位君弑而歸與知逆謀故出入皆日以著其惡〇與音豫</hi>莒人侵我東鄙○秋楚公子貞<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>帥師伐吴○冬季孫宿㑹晉士匄宋華閱衛孫林<pc n="lb"/>
父鄭公孫蠆莒人邾人于戚<hi>〇閱音悅</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有五年春宋公使向戍來聘<hi>○向舒亮反戍音恤</hi>○二月己<pc n="lb"/>
亥及向戍盟于劉○劉夏逆王后于齊<hi>劉采地夏名書名則非卿也天子無外所命則成故不言逆女〇劉夏户雅反注同</hi>過我故志之也<hi>○過音戈</hi>夏齊侯<pc n="lb"/>
伐我北鄙圍成公救成至遇<hi>至遇而齊師巳退也遇魯地</hi>○季孫宿<pc n="lb"/>
叔孫豹帥師城成郛<hi>郛郭○郛音孚</hi>秋八月丁巳日有食<pc n="lb"/>
之○邾人伐我南鄙○冬十有一月癸亥晉侯周<pc n="lb"/>
卒<pc n="lb"/>
十有六年春王正月葬晉悼公○三月公㑹晉侯<pc n="lb"/>
宋公衞侯鄭伯曹伯莒子邾子薛伯𣏌伯小邾子<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>于溴梁<hi>湨梁地○溴古閴反</hi>戊寅大夫盟湨梁之㑹諸侯失正<pc n="lb"/>
矣諸侯㑹而曰大夫盟正在大夫也諸侯在而不<pc n="lb"/>
曰諸侯之大夫大夫不臣也晉人執莒子邾子以<pc n="lb"/>
歸〇齊侯伐我北鄙○夏公至自㑹○五月甲<pc n="lb"/>
子地震○叔老㑹鄭伯晉荀偃衞寗殖宋人伐許<pc n="lb"/>
○秋齊侯伐我北鄙圍成○大雩○冬叔孫豹如<pc n="lb"/>
晉<pc n="lb"/>
十有七年春王二月庚午邾子瞷卒<hi>○<graphic n="KR1486" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1486.png" mimeType="image/png"/>音閑左氏作牼</hi>○宋<pc n="lb"/>
人伐陳○夏衞石買帥師伐曹○秋齊侯伐我北<pc n="lb"/>
鄙圍防○九月大雩○宋華臣岀奔陳○冬邾人<pc n="lb"/>
伐我南鄙<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>十有八年春白狄來<hi>不言朝不能行朝禮○朝直遥反</hi>○夏晉人執衛<pc n="lb"/>
行人石買稱行人怨接於上也<hi>怨其君而執其使稱行人明使人爾罪在上也○其使所吏反下同</hi>○秋齊侯伐我北鄙○冬十月公㑹晉侯宋<pc n="lb"/>
公衞侯鄭伯曹伯莒子邾子滕子薛伯𣏌伯小邾<pc n="lb"/>
子同圍齊非圍而曰圍<hi>據實伐</hi>齊有大焉亦有病焉<pc n="lb"/>
<hi>齊若無罪諸侯豈得同病之乎</hi>非大而足同與<hi>齊非大國諸侯豈足同共圍之與○同與音餘</hi>諸侯<pc n="lb"/>
同罪之也亦病矣<hi>諸侯同罪大國是不量力必爲大國所讎則亦病矣</hi>○曹伯負芻<pc n="lb"/>
卒于師閔之也〇楚公子午帥師伐鄭<pc n="lb"/>
十有九年春王正月諸侯盟于祝柯<hi>前年同圍齊之諸侯也祝柯齊地○祝柯古河反注同</hi>晉人執邾子公至自伐齊春秋之義巳伐<pc n="lb"/>
而盟復伐者則以伐致<hi>京城北之類是〇復扶又反下及注皆同</hi>盟不復伐<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>者則以㑹致<hi>㑹于䔥魚之類是</hi>祝柯之盟盟復伐齊與<hi>怪不以㑹致〇與音餘</hi>曰非也<hi>不復伐齊</hi>然則何爲以伐致也曰與人同事<pc n="lb"/>
或執其君或取其地<hi>同與邾圍齊而晉執其君魯取其地此與盟後復伐無異</hi>取邾田<pc n="lb"/>
自漷水<hi>以漷水爲界○漷水火虢反又音郭水名</hi>軋辭也<hi>軋委曲隨漷水言取邾田之多○軋於八反</hi>其<pc n="lb"/>
不日惡盟也<hi>○惡烏路反</hi>○季孫宿如晉○葬曹成公○<pc n="lb"/>
夏衞孫林父帥師伐齊○秋七月辛卯齊侯環卒<pc n="lb"/>
○晉士匄帥師侵齊至榖聞齊侯卒乃還還者事<pc n="lb"/>
未畢之辭也受命而誅生死無所加其怒不伐䘮<pc n="lb"/>
善之也善之則何爲未畢也君不尸小事臣不專<pc n="lb"/>
大名善則稱君過則稱己則民作讓矣士匄外專<pc n="lb"/>
君命故非之也然則爲士匄者冝奈何冝墠帷而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>歸命乎介<hi>除地爲墠於墠張帷反命于介介歸告君君命乃還不敢專也○墠音善介音界副使也</hi>○八月<pc n="lb"/>
丙辰仲孫蔑卒○齊殺其大夫髙厚○鄭殺其大<pc n="lb"/>
夫公子嘉○冬葬齊靈公○城西郛〇叔孫豹㑹<pc n="lb"/>
晉士匄于柯<hi>柯地</hi>○城武城<pc n="lb"/>
二十年春王正月辛亥仲孫速㑹莒人盟于向<hi>向莒邑○向舒亮反</hi>夏六月庚申公㑹晉侯齊侯宋公衞侯鄭<pc n="lb"/>
伯曹伯莒子邾子滕子薛伯𣏌伯小邾子盟于澶<pc n="lb"/>
淵<hi>澶淵衛地〇澶市然反</hi>○秋公至自㑹○仲孫速帥師伐邾<pc n="lb"/>
○蔡殺其大夫公子濕蔡公子履出奔楚○陳侯<pc n="lb"/>
之弟光出奔楚諸侯之尊兄弟不得以屬通其弟<pc n="lb"/>
云者親之也親而奔之惡也<hi>顯書弟明其親也親而奔逐之所以惡陳侯○弟光左氏<pc n="lb"/>
                        <pb n="9b"/>作黄惡烏路反</hi>○叔老如齊〇冬十月丙辰朔日有食之○<pc n="lb"/>
季孫宿如宋<pc n="lb"/>
二十有一年春王正月公如晉○邾庻其以<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>閭<pc n="lb"/>
丘來奔以者不以者也<hi>凱曰人臣無專禄以邑叛之道○<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>音七閭力居反</hi>來奔者<pc n="lb"/>
不言岀舉其接我者也<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>閭丘不言及小大敵也<pc n="lb"/>
○夏公至自晉〇秋晉欒盈出奔楚○九月庚戍<pc n="lb"/>
朔日有食之○冬十月庚辰朔日有食之○曹伯<pc n="lb"/>
來朝<hi>〇朝直遥反</hi>公㑹晉侯齊侯宋公衞侯鄭伯曹伯<pc n="lb"/>
莒子邾子于啇任<hi>啇任某地〇任音壬</hi>○庚子孔子生<pc n="lb"/>
二十有二年春王正月公至自㑹○夏四月○秋<pc n="lb"/>
七月辛酉叔老卒○冬公㑹晉侯齊侯宋公衞侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>鄭伯曹伯莒子邾子滕子薛伯𣏌伯小邾子于沙<pc n="lb"/>
隨〇公至自㑹○楚殺其大夫公子追舒<pc n="lb"/>
二十有三年春王二月癸酉朔日有食之○三月<pc n="lb"/>
已已𣏌伯匄卒<hi>〇匄古害反</hi>○夏邾卑我來奔<hi>〇卑必二反</hi>葬<pc n="lb"/>
𣏌孝公○陳殺其大夫慶虎及慶寅稱國以殺罪<pc n="lb"/>
累上也及慶寅慶寅累也陳侯之弟光自楚歸于<pc n="lb"/>
陳<hi>光反稱弟言歸無罪明矣</hi>○晉欒盈復入于晉入于曲沃<hi>曲沃晉地〇復扶又反</hi>○秋齊侯伐衞遂伐晉○八月叔孫豹帥師救<pc n="lb"/>
晉次于雍渝<hi>雍渝晉地○雍於用反又如字渝羊朱反</hi>言救後次非救也<hi>惡其不遂君命而專止次故先通君命而後言次尊君抑臣之義鄭嗣曰次止也凡先書救而後言次㫮非救也僖元年齊師宋師曹師次于聶北救邢此師本欲止聶北遥爲之援爾隨其本意而書故先言次而後言救豹本受君命救晉中道不能故先言救而後言次若鄭伯未見諸侯<pc n="lb"/>
                        <pb n="10b"/>而曰如㑹致其本意〇惡其烏路反下傳惡之同聶北不輙反中道丁仲反又如字</hi>巳卯仲孫速卒○<pc n="lb"/>
冬十月乙亥臧孫紇出奔邾其日正臧孫紇之出<pc n="lb"/>
也<hi>正其有罪</hi>蘧伯玉曰不以道事其君者其岀乎<hi>必不見容〇籧其居反</hi>晉人殺欒盈惡之弗有也<hi>不言殺其大夫是不有之以爲大夫</hi>〇齊<pc n="lb"/>
侯襲莒<hi>輕行掩其不備曰襲○輕遣政反又如字</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十有四年春叔孫豹如晉〇仲孫羯帥師侵齊<pc n="lb"/>
○夏楚子伐呉○秋七月甲子朔日有食之旣○<pc n="lb"/>
齊崔杼帥師伐莒○大水○八月癸巳朔日有食<pc n="lb"/>
之〇公㑹晉侯宋公衞侯鄭伯曹伯莒子邾子滕<pc n="lb"/>
子薛伯𣏌伯小邾子于夷儀○冬楚子蔡侯陳侯<pc n="lb"/>
許男伐鄭○公至自㑹○陳鍼冝咎出奔楚<hi>○鍼其廉反咎<pc n="lb"/>
                        <pb n="11a"/>其九反</hi>○叔孫豹如京師○大饑五榖不升爲大饑<hi>升成也</hi>一榖不升謂之嗛<hi>嗛不足貌〇嗛去簟反</hi>二榖不升謂之饑<pc n="lb"/>
三榖不升謂之饉<hi>〇饉音近</hi>四榖不升謂之康<hi>康虚</hi>五榖不<pc n="lb"/>
升謂之大侵<hi>侵傷</hi>大侵之禮君食不兼味臺榭不塗<pc n="lb"/>
<hi>塗堊飾○榭音謝堊烏路反又烏洛反</hi>弛侯廷道不除<hi>弛廢也侯射侯也廢侯不燕射廷内道路不脩除○弛侯式氏反廷道徒佞反朝廷之道也一音庭</hi>百官布而不制<hi>官職脩列不可闕廢不更有造作</hi>鬼<pc n="lb"/>
神禱而不祀<hi>周書曰大荒有禱無祀</hi>此大侵之禮也<pc n="lb"/>
二十有五年春齊崔杼帥師伐我北鄙○夏五月<pc n="lb"/>
乙亥齊崔杼弑其君光莊公失言淫于崔氏<hi>放言將淫崔氏爲此見弑也邵曰淫過也言莊公言語失漏有過於崔子而崔子弒之故傳載其致弒之由以明崔杼之罪甚○爲此于僞反下爲其同</hi>〇<pc n="lb"/>
公㑹晉侯宋公衞侯鄭伯曹伯莒子邾子滕子薛<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>伯𣏌伯小邾子于夷儀○六月壬子鄭公孫舎之<pc n="lb"/>
帥師入陳○秋八月己巳諸侯同盟于重丘<hi>㑹夷儀之諸侯也重丘齊地○重直龍反</hi>公至自㑹〇衞侯入于夷儀<hi>夷儀本邢地衛滅邢而爲衛地</hi>
                    <pc n="lb"/>
楚屈建帥師滅舒鳩<hi>○屈居勿反</hi>○冬鄭公孫夏帥師<pc n="lb"/>
伐陳<hi>○夏尸雅反</hi>〇十有二月呉子謁伐楚門于巢卒以<pc n="lb"/>
伐楚之事門于巢卒也<hi>所以攻巢之門者爲其伐楚之事故也然則伐楚經巢〇子謁左氏作遏</hi>于巢者外乎楚也<hi>若但言伐楚卒而不言于巢者則卒在楚也言于巢則不在楚</hi>門于<pc n="lb"/>
巢乃伐楚也<hi>先攻巢然後楚乃可得伐</hi>諸侯不生名取卒之名加<pc n="lb"/>
之伐楚之上者見以伐楚卒也其見以伐楚卒何<pc n="lb"/>
也<hi>據伐楚惡事無縁致本意○見賢徧反</hi>古者大國過小邑小邑必飾城<pc n="lb"/>
而請罪禮也<hi>飾城者脩守備請罪問所以爲闕致師之意〇守備手又反或如字</hi>吴子謁伐楚<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>至巢入其門門人射呉子有矢創反舎而卒古者<pc n="lb"/>
雖有文事必有武備非巢之不飾城而請罪非吴<pc n="lb"/>
子之自輕也<hi>非責○射食亦反創𥘉良反</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十有六年春王二月辛卯衞寗喜弑其君剽此<pc n="lb"/>
不正其日何也殖也立之喜也君之正也<hi>父立以爲君則子宜君之以明正也○君剽匹妙反</hi>○衛孫林父入于戚以叛○甲午衞侯<pc n="lb"/>
衎復歸于衞日歸見知弑也<hi>書喜弑君衎可言歸衎實與弑故録日所以知其與弑者言辛卯弑君甲午便歸是待弑而入故得速也〇衎苦旦反一本作衍見知賢徧反實與音豫下同</hi>夏晉侯使荀<pc n="lb"/>
吴來聘○公㑹晉人鄭良霄宋人曹人于澶淵○<pc n="lb"/>
秋宋公殺其丗子座<hi>〇座在禾反</hi>〇晉人執衞寗喜〇八<pc n="lb"/>
月壬午許男寗卒于楚<hi>宣九年九月辛酉晉侯黒臀卒于扈傳曰其日未踰竟也此乃在楚何以<pc n="lb"/>
                        <pb n="12b"/>日邪隱三年八月庚辰宋公和卒傳曰日卒正也許男卒于楚則在外巳顯日卒明其正○竟音境</hi>〇冬楚子蔡侯<pc n="lb"/>
陳侯伐鄭○葬許靈公<pc n="lb"/>
二十有七年春齊侯使慶封來聘夏叔孫豹㑹<pc n="lb"/>
晉趙武楚屈建蔡公孫歸生衞石惡陳孔奐鄭良<pc n="lb"/>
霄許人曹人于宋<hi>○奐呼亂反</hi>○衛殺其大夫寗喜稱國<pc n="lb"/>
以殺罪累上也寗喜弑君其以累上之辭言之何<pc n="lb"/>
也甞爲大夫與之渉公事矣<hi>鄭嗣曰若獻公以喜有弑君之罪而殺之則不冝旣入以爲大夫而復殺之明以他故○復扶又反</hi>寗喜由君弑君而不以弑君之罪<pc n="lb"/>
罪之者惡獻公也<hi>獻公即衎也鄭嗣曰書寗喜弒其君則喜之罪不嫌不明今若不言喜之無罪而死則獻公之惡不彰○惡獻烏路反</hi>○衞侯之弟專出奔晉<hi>○專左氏作鱄</hi>專喜之<pc n="lb"/>
徒也專之爲喜之徒何也巳雖急納其兄與人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>臣謀弑其君是亦弑君者也專其曰弟何也<hi>據稱弟則無罪○巳音紀</hi>專有是信者<hi>言君本使專與喜爲約納君許以寵賂今反殺之獻公使專失信故稱弟見獻公之惡也○見賢徧反</hi>君賂不入乎喜而殺喜是君不直乎喜也<pc n="lb"/>
故出奔晉織絇邯鄲終身不言衞<hi>恥失信〇絇其俱反邯音寒鄲音舟</hi>專<pc n="lb"/>
之去合乎春秋<hi>何休曰寗喜本弑君之家獻公過而殺之小負也專以君之小負自絶非大義也何以台乎春秋鄭君釋之曰寗喜雖弑君之家本專與約納獻公爾公由喜得入已與喜以君臣從事矣春秋襏亂重盟約今獻公背之而殺忠干己者是獻公惡而難親也獻公旣惡而難親專又與喜爲黨懼禍將及君子見幾而作不俟終日微子去紂孔子以爲上仁專之去䘙其心若此合于春秋不亦冝乎○與約如字又於妙反下同爲約于僞反本或作盟約背之音佩</hi>○秋七月辛巳豹及<pc n="lb"/>
諸侯之大夫盟于宋溴梁之㑹諸侯在而不曰諸<pc n="lb"/>
侯之大夫大夫不臣也晉趙武恥之豹云者恭也<pc n="lb"/>
<hi>不舉氏姓</hi>諸侯不在而曰諸侯之大夫大夫臣也其臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>恭也晉趙武爲之㑹也○冬十有二月乙亥朔日<pc n="lb"/>
有食之<pc n="lb"/>
二十有八年春無冰○夏衞石惡出奔晉○邾子<pc n="lb"/>
來朝<hi>○朝直遥反</hi>○秋八月大雩○仲孫羯如晉○冬齊<pc n="lb"/>
慶封來奔十有一月公如楚○十有二月甲寅<pc n="lb"/>
天王崩<hi>靈王</hi>○乙未楚子昭卒<pc n="lb"/>
二十有九年春王正月公在楚閔公也<hi>閔公爲楚所制故存録</hi>〇<pc n="lb"/>
夏五月公至自楚喜之也<hi>凱曰逺之蠻國喜得全歸</hi>致君者殆其<pc n="lb"/>
往<hi>殆危</hi>而喜其反此致君之意義也○庚午衞侯衎<pc n="lb"/>
卒○<graphic n="KR1377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1377.png" mimeType="image/png"/>弑呉子餘祭<graphic n="KR1377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1377.png" mimeType="image/png"/>門者也寺人也不稱名姓<pc n="lb"/>
<graphic n="KR1377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1377.png" mimeType="image/png"/>不得齊於人不稱其君<graphic n="KR1377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1377.png" mimeType="image/png"/>不得君其君也禮君<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>不使無恥不近刑人<hi>無恥不知臧否○<graphic n="KR1377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1377.png" mimeType="image/png"/>音昬守門人也祭側界反寺人本又作侍人不近附近之近下同否音鄙又方九反</hi>不狎敵不邇怨賤人非所貴也貴人非所<pc n="lb"/>
刑也刑人非所近也舉至賤而加之呉子呉子近<pc n="lb"/>
刑人也<graphic n="KR1377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1377.png" mimeType="image/png"/>弑呉子餘祭仇之也<hi>怨仇餘祭故弑之○狎户甲反怨於願反又於元反仇音求</hi>○仲孫羯㑹晉荀盈齊髙止宋華定衞丗叔儀<pc n="lb"/>
鄭公孫段曹人莒人邾人滕人薛人小邾人城𣏌<pc n="lb"/>
古者天子封諸侯其地足以容其民其民足以滿<pc n="lb"/>
城以自守也𣏌危而不能自守故諸侯之大夫相<pc n="lb"/>
帥以城之此變之正也<hi>諸侯微弱政由大夫大夫能同恤災危故曰變之正</hi>〇晉侯<pc n="lb"/>
使士鞅來聘𣏌子來盟<hi>𣏌復稱子蓋時王所黜○復扶又反</hi>○吴子使札<pc n="lb"/>
來聘<hi>杜預曰吴子餘祭旣遣札聘上國而後死札以六月到魯夫聞䘮也不稱公子其禮未同於止國○札側八反</hi>吴其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>稱子何也善使延陵季子故進之也身賢賢也使<pc n="lb"/>
賢亦賢也延陵季子之賢尊君也<hi>以季札之賢吴子得進稱子是尊君也</hi>其<pc n="lb"/>
名成尊於上也<hi>春秋賢者不名而礼名者許夷狄不一而足唯成吴之尊稱直稱吴則不得有大夫〇尊稱尺證反</hi>
                    <pc n="lb"/>
○秋九月葬衞獻公○齊髙止出奔北燕其曰北<pc n="lb"/>
燕從史文也<hi>南燕姞姓在鄭䘙之間北燕姬姓在晉之北史曰北燕據時然故不改也傅所言解時但有言有燕者○北燕音烟國名姞其乙反又其吉反</hi>○冬仲孫羯如晉<pc n="lb"/>
三十年春王正月楚子使薳罷來聘<hi>聘例時此聘月之何也泰曰桓二年宋督弑其君與夷傳曰書王以正與夷之卒然則義有所明皆湏王以正之書王必上繫于春下統于月此書王以治蔡般弒父之罪爾非以録薳罷之聘○薳罷于委反下音皮與夷如字又音餘宋殤公名</hi>○夏四月蔡丗子般弑<pc n="lb"/>
其君固其不日子奪父政是謂夷之<hi>比之夷狄故不日也丁未楚丗子啇臣弑其父傳曰日髠之卒所以謹商臣之弒也楚公子比弑其君傳曰不日比不弑般弒不日而曰夷之何也徐乾曰凡中國君正卒皆書日<pc n="lb"/>
                        <pb n="15a"/>以録之夷狄君卒皆不日以略之所以别中國與夷狄夷狄弒君而日者閔其爲惡之甚謹而録之中國君卒例日不以弑與不弑也至于卒而不日者乃所以略之與夷狄同例○子舨音班本又作班髠苦門反以别彼列反</hi>〇五月甲午宋災伯<pc n="lb"/>
姬卒取卒之日加之災上者見以災卒也其見以<pc n="lb"/>
災卒奈何伯姬之舎失火左右曰夫人少辟火乎<pc n="lb"/>
伯姬曰婦人之義傅母不在宵不下堂<hi>宵夜○見以賢徧反辟音避下同</hi>左右又曰夫人少辟火乎伯姬曰婦人之義保<pc n="lb"/>
母不在宵不下堂遂逮乎火而死婦人以貞爲行<pc n="lb"/>
者也伯姬之婦道盡矣詳其事賢伯姬也<hi>○逮音代又大計反行下孟反</hi>○天王殺其弟佞夫傳曰諸侯且不首惡况於<pc n="lb"/>
天子乎君無忍親之義天子諸侯所親者唯長子<pc n="lb"/>
母弟耳天王殺其弟侫夫甚之也<hi>○長丁丈反</hi>○王子瑕<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>奔晉<hi>不言出周無外</hi>○秋七月叔弓如宋葬共姬<hi>共姬從夫之謚○共音恭</hi>外<pc n="lb"/>
夫人不書葬此其言葬何也吾女也卒災故隱而<pc n="lb"/>
葬之也○鄭良霄出奔許自許入于鄭鄭人殺良<pc n="lb"/>
霄不言大夫惡之也<hi>○惡烏路反</hi>〇冬十月葬蔡景公不<pc n="lb"/>
日卒而月葬不葬者也卒而葬之不忍使父失民<pc n="lb"/>
於子也<hi>鄭嗣曰夫葬者臣子之事也景公無子不可謂無民無民則景公有失於民有民則罪歸於子若不書葬則嫌亦失民故曰不忍使父失民於子</hi>○晉人齊人宋人衞人鄭人曹人莒人邾<pc n="lb"/>
人滕人薛人𣏌人小邾人㑹于澶淵宋災故㑹不<pc n="lb"/>
言其所爲其曰宋災故何也不言災故則無以見<pc n="lb"/>
其善也其曰人何也救災以衆何救焉更宋之所<pc n="lb"/>
䘮財也<hi>償其所䘮財故雖不及災時而猶曰救災○所爲于僞反以見賢徧反更音庚償也䘮息浪反償時亮反</hi>澶淵<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>之㑹中國不侵伐夷狄夷狄不入中國無侵伐八<pc n="lb"/>
年善之也晉趙武楚屈建之力也<pc n="lb"/>
三十有一年春王正月○夏六月辛巳公薨于楚<pc n="lb"/>
宫楚宫非正也<hi>楚宫别宫名非路寢</hi>○秋九月癸巳子野卒<hi>襄公大子〇大音㤗</hi>子卒日正也○已亥仲孫羯卒○冬十月滕<pc n="lb"/>
子來㑹葬<hi>書非禮</hi>癸酉葬我君襄公○十有一月莒<pc n="lb"/>
人弑其君密州<pc n="lb"/>
春秋榖梁卷第九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經傳肆阡陸伯捌拾玖字<pc n="　"/>玖拾壹字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>音義玖伯零單肆字<pc n="　"/>千家塾<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
春秋穀梁傳昭公第十<hi>〇昭公名稠景王四年即位</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范寗集解<pc n="lb"/>
元年春王正月公即位繼正即位正也○叔孫豹<pc n="lb"/>
㑹晉趙武楚公子圍齊國弱宋向戍衞齊惡陳公<pc n="lb"/>
子招蔡公孫歸生鄭罕虎許人曹人于郭<hi>○招上昭反郭左氏作虢</hi>○三月取鄆<hi>鄆魯邑言取者叛戾不服○鄆音運</hi>○夏秦伯之弟鍼岀<pc n="lb"/>
奔晉諸侯之尊弟兄不得以屬通其弟云者親之<pc n="lb"/>
也親而奔之惡也<hi>○鍼其廉反惡烏路反</hi>○六月丁巳邾子華卒<pc n="lb"/>
○晉荀呉帥師敗狄于大原<hi>太原地〇大音泰</hi>傳曰中國曰<pc n="lb"/>
大原夷狄曰大鹵號從中國名從主人<hi>襄五年注詳矣〇上郞古反</hi>
                    <pc n="lb"/>
○秋莒去疾自齊入于莒莒展出奔呉○叔弓帥師<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>疆鄆田疆之爲言猶竟也<hi>爲之境界○去起吕反竟音境</hi>葬邾悼公<pc n="lb"/>
○冬十有一月已酉楚子卷卒<hi>○卷音權左氏作麇</hi>楚公子比<pc n="lb"/>
出奔晉<pc n="lb"/>
二年春晉侯使韓起來聘○夏叔弓如晉○秋鄭<pc n="lb"/>
殺其大夫公孫黒〇冬公如晉至河乃復<hi>乃者亡乎人之辭刺公弱劣受制彊臣</hi>恥如晉故著有疾也<hi>公凡四如晉季氏訢公于晉侯使不見公公懼不利于已故公託至河有疾而反以殺恥也十二年傳曰季氏不使遂乎晉與此傳互文以見義然則十三年二十一年如晉與此義同二十三年經曰至河乃復是微有疾而反嫌與上四如晉同故明之〇見去聲</hi>季孫宿如晉公如晉而不<pc n="lb"/>
得入季孫宿如晉而得入惡季孫宿也<hi>明晉之不見公季孫宿之所爲○惡烏路反</hi>
                    <pc n="lb"/>
三年春王正月丁未滕子原卒○夏叔弓如滕○<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>五月葬滕成公○秋小邾子來朝<hi>○朝直遥反</hi>○八月大<pc n="lb"/>
雩○冬大雨雹<hi>〇雨于付反雹皮學反</hi>〇北燕伯𣢾出奔齊其曰<pc n="lb"/>
北燕從史文也<pc n="lb"/>
四年春王正月大雨雪<hi>雪或爲雹〇雨雪于付反左氏作雨雹</hi>夏楚子蔡<pc n="lb"/>
侯陳侯鄭伯許男徐子滕子頓子胡子沈子小邾<pc n="lb"/>
子宋丗子佐淮夷㑹于申<hi>楚靈王始㑹諸侯也〇沈音審</hi>楚人執徐<pc n="lb"/>
子<hi>稱人以執執有罪</hi>〇秋七月楚子蔡侯陳侯許男頓子胡<pc n="lb"/>
子沈子淮夷伐呉<hi>衆國之君傾衆悉力以伐彊敵内外之害重故謹而月之定四年伐楚亦月此其例也</hi>
                    <pc n="lb"/>
執齊慶封殺之此入而殺其不言入何也慶封封<pc n="lb"/>
乎呉鍾離<hi>言時殺慶封自于鍾離實不入呉</hi>其不言伐鍾離何也不與<pc n="lb"/>
呉封也慶封其以齊氏何也<hi>據巳絶于齊</hi>爲齊討也靈<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>王使人以慶封令於軍中曰有若齊慶封弒其君<pc n="lb"/>
者乎<hi>謂與崔杼共弑莊公光○爲于僞反</hi>慶封曰子一息我亦且一言曰<pc n="lb"/>
有若楚公子圍弑其兄之子而代之爲君者乎軍<pc n="lb"/>
人粲然皆笑<hi>粲然盛笑貌○粲七旦反</hi>慶封弑其君而不以弑君<pc n="lb"/>
之罪罪之者慶封不爲靈王服也不與楚討也<hi>傳例曰稱人以殺大夫爲殺有罪今殺慶封經不稱人故曰不以弑君之罪罪之○爲于僞反</hi>春秋之義用貴冶<pc n="lb"/>
賤用賢治不肖不以亂治亂也孔子曰懷惡而討<pc n="lb"/>
雖死不服其斯之謂與<hi>○與音餘</hi>遂滅厲遂繼事也○<pc n="lb"/>
九月取繒○冬十有二月乙卯叔孫豹卒<pc n="lb"/>
五年春王正月舎中軍貴復正也<hi>魯次國舊二軍襄十一年立三軍今毀之故曰復正○舎音捨</hi>〇楚殺其大夫屈申<hi>〇屈居勿反</hi>○公如晉○夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>莒牟夷以牟婁及防兹來奔以者不以者也來奔<pc n="lb"/>
者不言岀<hi>以其方向内也</hi>及防兹以大及小也莒無大夫其<pc n="lb"/>
曰牟夷何也以其地來也以地來則何以書也重<pc n="lb"/>
地也<hi>竊地之罪重故不得不録其人</hi>〇秋七月公至自晉○戊辰叔弓<pc n="lb"/>
帥師敗莒師于賁泉<hi>賁泉魯地○賁泉扶粉反左氏作蚡泉</hi>狄人謂賁泉<pc n="lb"/>
失台號從中國名從主人<hi>○台湯來反</hi>○秦伯卒○冬楚<pc n="lb"/>
子蔡侯陳侯許男頓子沈子徐人越人伐呉<pc n="lb"/>
六年春王正月𣏌伯益姑卒○葬秦景公○夏季<pc n="lb"/>
孫宿如晉葬𣏌文公○宋華合比出奔衞<hi>○比必里反又毗志反</hi>○秋九月大雩楚薳罷帥師伐呉○冬叔弓<pc n="lb"/>
如楚○齊侯伐北燕<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                    <pb n="3b"/>招<hi>在元年</hi>今曰陳侯之弟招何也曰盡其親所以惡<pc n="lb"/>
招也<hi>盡其親謂旣稱公子又稱弟招先君之公子今君之母弟○惡烏路反</hi>兩下相殺不志乎<pc n="lb"/>
春秋此其志何也丗子云者唯君之貳也云可以<pc n="lb"/>
重之存焉志之也諸侯之尊弟兄不得以屬通其<pc n="lb"/>
弟云者親之也親而殺之惡也<hi>惡招</hi>○夏四月辛丑<pc n="lb"/>
陳侯溺卒<hi>○溺乃歷反</hi>○叔弓如晉○楚人執陳行人干<pc n="lb"/>
徴師殺之<hi>干姓徵師名</hi>稱人以執大夫執有罪也稱行<pc n="lb"/>
人怨接於上也陳公子留出奔鄭○秋蒐于紅<hi>紅魯地〇蒐所求反紅戸公反</hi>正也<hi>常事不書而此書者以後比年大蒐失禮因此以見正○見賢徧反</hi>因蒐狩以習<pc n="lb"/>
用武事禮之大者也艾蘭以爲防<hi>蘭香草也防爲田之大限○狩手又反艾魚廢反</hi>置<graphic n="KR0999" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0999.png" mimeType="image/png"/>以爲轅門<hi>
                        <graphic n="KR0999" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0999.png" mimeType="image/png"/>旌旗之名周禮通帛爲<graphic n="KR0999" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0999.png" mimeType="image/png"/>轅門卬車以其轅表門〇旒之然反卬車五郞反一音<pc n="lb"/>
                        <pb n="3b"/>仰本又作昂</hi>以葛覆質以爲𣙗<hi>質椹也𣙗門中臬葛或爲褐○𣙗魚列反門橜也椹張林反臬魚列反橛也褐户葛反毛布也</hi>流旁握御轚者不得入<hi>流旁握謂車兩轊頭各去門邊容握握四寸也轚挂則不得入門〇轚古帝反挂也劉兆云絓也本或作擊轊音衞一音徐歳反車軸頭也挂戸卦反又音封礙也</hi>車軌塵<hi>塵不出轍</hi>焉候蹄<hi>發足相應遟疾相投〇蹄徒兮反馬足也相應應對之應</hi>揜禽旅<hi>揜取衆禽〇揜於撿反本亦作掩</hi>御者不失其馳然後射者能中<hi>不失馳騁之節〇中丁仲反下皆同</hi>
                    <pc n="lb"/>
過防弗逐不從奔之道也<hi>戰不逐奔之義</hi>面傷不獻<hi>嫌誅降〇降户江反</hi>
                    <pc n="lb"/>
不成禽不獻<hi>惡虐㓜少○堊烏路反年未傳及注皆同少詩召反</hi>禽雖多天子取三<pc n="lb"/>
十焉其餘與士衆以習射於射宫<hi>取三十以共乾豆賔客之庖射宫擇宫○共音㳟庖歩交反</hi>射而中田不得禽則得禽田得禽而射不<pc n="lb"/>
中則不得禽是以知古之貴仁義而賤勇力也<hi>射以不爭爲仁揖讓爲義○争争鬪之争</hi>陳人殺其大夫公子過<hi>○過音戈</hi>大雩○<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>冬十月壬午楚師滅陳執陳公子招放之于越殺<pc n="lb"/>
陳孔奐惡楚子也<hi>惡其滅人之國放有罪之人反殺無辜之臣故實是楚子而言師</hi>○葬陳<pc n="lb"/>
哀公不與楚滅閔之也<hi>滅國不葬閔楚夷狄以無道滅之故書葬以存陳</hi>
                    <pc n="lb"/>
九年春叔弓㑹楚子于陳○許遷于夷<hi>以自遷爲丈而地者計復見也夷許地徐邈曰許十八年又遷于白羽許比遷徙所都無常居處淺薄如一邑之移故略而不月不得從國遷常例○復扶又反見賢徧反</hi>
                    <pc n="lb"/>
○夏四月陳火<hi>○火左氏作災</hi>國曰災邑曰火火不志此何<pc n="lb"/>
以志閔陳而存之也<hi>陳巳滅矣猶書火者不與楚滅也不可以方全國故不云災何休曰月者閔之</hi>○<pc n="lb"/>
秋仲孫貜如齊<hi>○貜俱縛反</hi>○冬築郎囿<hi>○囿音又舊于目反苑也</hi>
                    <pc n="lb"/>
十年春王正月○夏齊欒施來奔○秋七月季孫<pc n="lb"/>
意如叔弓仲孫貜帥師伐莒○戊子晉侯彪卒<hi>○彪彼虬反</hi>○九月叔孫婼如晉<hi>月者爲下葬晉平公起○爲于僞反</hi>○葬晉平公<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>○十有二月甲子宋公成卒<hi>不書冬寗所未詳〇成音城</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有一年春王二月叔弓如宋葬宋平公<hi>晉獻公以殺丗子申生故不書葬宋平公殺丗子座而書葬何乎何休曰痤有罪故也痤之罪寗所未聞鄭莊公殺弟而書葬以段不弟也何氏將以理例推之然則段不弟也故不書弟痤若不子亦不應書丗子書丗子則痤之罪非不子明矣○痤在禾反不弟大帝反又如字下不弟同</hi>○夏<pc n="lb"/>
四月丁巳楚子䖍誘蔡侯般殺之于申何爲名之<pc n="lb"/>
也<hi>據諸侯不生召〇䖍其然反或作乾侯般音班</hi>夷狄之君誘中國之君而殺<pc n="lb"/>
之故謹而名之也稱時稱月稱日稱地謹之也<hi>蔡侯般弒父之賊此人倫之所不容王誅之所必加禮九在官者殺無赦豈得惡楚子殺般乎若謂夷狄之君不得行禮于中國者理旣不通事又不然宣十一年楚人殺陳夏徵舒不言入傳曰明楚之討有罪也似若上下違反不兩立之說甞試論之曰夫罰不及嗣先王之令典懷惡而討丈夫之醜行楚䖍滅人之國殺人之子伐不以罪亦巳明矣莊王之討徵舒則異於是矣凡罰當其理雖夷必申苟違斯道雖華必抑故莊王得爲伯討齊侯不得滅紀趙盾救陳則稱師以大之靈王誘蔡則書名以惡之所以情禮俱暢善惡兩顯豈直惡夷狄之君計中國之亂哉<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>夫楚靈王之殺蔡般亦猶晉惠之戮里克雖伐弒逆之國誅有罪之人不獲討賊之美而有累謹之名者良有以也〇得惡烏路反下以惡之豈直惡同陳夏户雅反醜行下孟反罸當丁浪反又如字趙盾徒本反有累力僞反</hi>楚公子棄疾帥師<pc n="lb"/>
圍蔡〇五月甲申夫人歸氏薨<hi>昭公母胡女歸姓</hi>○大蒐于<pc n="lb"/>
比蒲<hi>夏而言蒐蓋用秋蒐之禮八年秋蒐干紅傳曰正也此月大蒐人衆器械有踰常禮時有小君之䘮不譏䘮蒐者重守國之衛安不忘危○比音毗械户戒反</hi>〇仲孫貜㑹邾子盟于祲祥<hi>祲祥地也祲子鴆反</hi>○<pc n="lb"/>
○秋季孫意如㑹晉韓起齊國弱宋華亥衞北宫<pc n="lb"/>
佗鄭罕虎曹人𣏌人于厥憖<hi>厥憖地也〇佗大河反憖魚靳反又五轄反</hi>〇九<pc n="lb"/>
月已亥葬我小君齊歸<hi>齊謚</hi>○冬十有一月丁酉楚<pc n="lb"/>
師滅蔡執蔡丗子友以歸用之<hi>僖十九年邾人執繒子用之傳曰用之者叩其鼻以衈血惡之故謹而日之○叩音口衈音二惡烏路反下文及注同</hi>此子也<hi>諸侯在䘮稱子</hi>其曰丗子何<pc n="lb"/>
也不與楚殺也一事注乎志所以惡楚子也<hi>一事輙注而志<pc n="lb"/>
                        <pb n="5b"/>之也何休曰即不與楚殺當貶楚爾何故反貶蔡稱丗子邪鄭君釋之曰滅蔡者楚子也而稱師固巳貶矣楚子思啓封疆而貪蔡誘殺蔡侯般冬而滅蔡殺友惡其淫放其志殺一國二君以取其國故變子言丗子使若不得其君終</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有二年春齊髙偃帥師納北燕伯于陽<hi>三年所奔齊者髙傒玄孫齊大夫也陽燕别邑不言干燕未得國都也</hi>納者内不受也燕伯之不名何<pc n="lb"/>
也<hi>據義不可受則應名以絶之</hi>不以髙偃挈燕伯也<hi>邵曰公子遂以去公子爲挈燕伯以書名爲挈者臣且書名故須去公子乃爲挈君不可名而以臣名君者不待去燕伯則爲挈也是以目燕伯而不書名所以不與髙偃挈之○挈苦結反以去起吕反</hi>○三月壬申鄭伯嘉卒○夏宋公使華定<pc n="lb"/>
來聘○公如晉至河乃復季孫氏不使遂乎晉也<pc n="lb"/>
○五月葬鄭簡公○楚殺其大夫成虎○秋七月<pc n="lb"/>
○冬十月公子憖出奔齊<hi>○憗魚靳反</hi>楚子伐徐○晉<pc n="lb"/>
伐鮮虞其曰晉狄之也其狄之何也不正其與夷<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>狄交伐中國故狄稱之也<hi>鮮虞姬姓白狄也地居中山故曰中國夷狄謂楚也何休曰春秋多與夷狄並伐者何以不狄也鄭君釋之曰晉不見因㑹以綏諸夏而伐同姓貶之可也狄之大重晉爲厥憖之㑹實謀救蔡以八國之師而不能救楚終滅蔡今又伐徐晉不紏合諸侯以遂前志舎而伐鮮虞是楚而不如也故狄稱之焉厥愸之㑹榖梁無傳鄭君之說似依左氏寗所未詳是榖梁意非○見賢偏反諸夏戸稚反舎音捨</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有三年春叔弓帥師圍費<hi>○費音秘</hi>○夏四月楚公<pc n="lb"/>
子比自晉歸于楚弑其君䖍于乾溪<hi>乾溪楚地〇溪苦兮反</hi>自<pc n="lb"/>
晉晉有奉焉爾歸而弑不言歸言歸非弑也<hi>傳例曰歸爲善自某歸次之然則弑君不得言歸比不弑之一驗也</hi>歸一事也弑一事也而遂言之<pc n="lb"/>
以比之歸弑比不弑也<hi>歸弑其事各異自冝别書之而今連言之是比之歸遇君弒爾比不弒之二驗也</hi>弑君者日不日比不弑也<hi>據文元年丁未楚丗子商臣弒其君髠日此不日比不弒之三驗也〇髠苦門反</hi>〇楚公子棄疾殺公子比當上之辭也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>當上之辭者謂不稱人以殺乃以君殺之也<hi>稱人以殺謂若衛人殺祝吁于濮是也今比實不弑故以君殺大夫之辭言之○吁香于反濮音卜</hi>討賊以當上之辭殺<pc n="lb"/>
非弑也<hi>實有弑君之罪則人人皆欲殺冝稱人以殺之今言楚公子棄疾殺公子比明棄疾所殺非弑君之人比之不弑四驗也</hi>
                    <pc n="lb"/>
比之不弑有四<hi>上四事</hi>取國者稱國以弑<hi>若比欲取國而弒君者當直云楚比弒其君䖍不應言公子也若衛祝吁弒其君完齊無知弒其君諸兒之類是也</hi>楚公子棄疾殺公子<pc n="lb"/>
比比不嫌也<hi>今棄疾殺之又言殺公子比不言弑其君是比無欲爲君之嫌</hi>春秋不以嫌代<pc n="lb"/>
嫌<hi>不以亂治亂之義</hi>棄疾主其事故嫌也<hi>比實無弒君之罪而主殺之者是棄疾欲爲君之嫌</hi>
                    <pc n="lb"/>
○秋公㑹劉子晉侯齊侯宋公衞侯鄭伯曹伯莒<pc n="lb"/>
子邾子滕子薛伯𣏌伯小邾子于平丘<hi>平丘地也</hi>八月<pc n="lb"/>
甲戍同盟于平丘公不與盟<hi>公以再如晉不得入故不肯與盟○與音豫</hi>同<pc n="lb"/>
者有同也同外楚也公不與盟者可以與而不與<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>譏在公也其日善是盟也<hi>公不與盟當從外盟不日今日之善其㑹盟因楚有難而反陳蔡之君○有難乃旦反</hi>晉人執季孫意如以歸<hi>以公不與盟故</hi>公至自<pc n="lb"/>
㑹○蔡侯廬歸于蔡○陳侯呉歸于陳<hi>八年楚滅陳十一年楚滅蔡諸侯㑹而復之故言歸</hi>善其成之㑹而歸之故謹而日之<hi>二國獲復此盟之功也故於其歸追𫐠前盟謹日之意以美諸侯存亡繼絶非謹陳蔡歸國之日也於盟則發謹日之美於歸則論致美之義</hi>此未甞<pc n="lb"/>
有國也使如失國辭然者不與楚滅也○冬十月<pc n="lb"/>
葬蔡靈公變之不葬有三<hi>變之謂改常禮春秋之常小國夷狄不葬</hi>失徳不<pc n="lb"/>
葬<hi>無君道</hi>弑君不葬<hi>謂不討賊如無臣子</hi>滅國不葬<hi>無臣子也</hi>然且葬<pc n="lb"/>
之不與楚滅且成諸侯之事也<hi>蔡靈公弑逆無道以至身死國滅不冝書葬書葬者不令夷狄加乎中國且成諸侯興滅繼絶之善故葬之○令力呈反</hi>○公如晉至河乃復○<pc n="lb"/>
呉滅州來<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>十有四年春意如至自晉大夫執則致致則名意<pc n="lb"/>
如惡然而致見君臣之禮也<hi>大夫有罪則冝廢之旣不能廢不得不盡爲君臣之恩故曰見君臣之禮○見君賢徧反</hi>○三月曹伯滕卒○夏四月○秋葬曹<pc n="lb"/>
武公○八月莒子去疾卒<hi>○去起吕反</hi>○冬莒殺其公子<pc n="lb"/>
意恢<hi>○恢苦囬反</hi>言公子而不言大夫莒無大夫也莒<pc n="lb"/>
無大夫而曰公子意恢意恢賢也曹莒皆無大夫<pc n="lb"/>
其所以無大夫者其義異也<hi>曹叔振鐸文王之子武王封之于曹在甸服之内後削小爾莒巳姓東夷本微國○振鐸之慎反下大各反甸徒徧反巳姓音巳一本又音祀</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有五年春王正月呉子夷末卒<hi>〇末亡葛反</hi>○二月癸<pc n="lb"/>
酉有事于武宫籥入叔弓卒去樂卒事君在祭樂<pc n="lb"/>
之中聞大夫之䘮則去樂卒事禮也<hi>祭樂者君在廟中祭作樂〇籥<pc n="lb"/>
                        <pb n="8a"/>由若反去起吕反</hi>君在祭樂之中大夫有變以聞可乎<hi>變謂死䘮</hi>大<pc n="lb"/>
夫國體也<hi>君之卿佐是謂股肱故曰國體</hi>古之人重死君命無所不通<pc n="lb"/>
<hi>死者不可復生重莫大焉是以君雖在祭樂之中大夫死以聞可也○復扶又反</hi>○夏蔡朝呉岀奔鄭<pc n="lb"/>
<hi>朝吴蔡大夫</hi>○六月丁巳朔日有食之○秋晉荀呉帥師<pc n="lb"/>
伐鮮虞○冬公如晉<pc n="lb"/>
十有六年春齊侯伐徐○楚子誘戎蠻子殺之<hi>楚子不名戎蠻子非中國故</hi>○夏公至自晉○秋八月已亥晉侯夷卒<pc n="lb"/>
○九月大雩○季孫意如如晉○冬十月葬晉昭<pc n="lb"/>
公<pc n="lb"/>
十有七年春小邾子來朝<hi>○朝直遥反</hi>○夏六月甲戍朔<pc n="lb"/>
日有食之○秋郯子來朝○八月晉荀呉帥師滅<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>陸渾戎<hi>滅夷狄時潞子嬰兒賢則日此月者葢亦有殊于常戎</hi>○冬有星孛于大辰<pc n="lb"/>
一有一亡曰有于大辰者濫于大辰也<hi>劉向曰大辰者大火也不曰孛于大火而曰大辰者謂濫于蒼龍之體不獨加大火○星孛蒲内反孛于本又作茀音佩</hi>○楚人及呉戰于<pc n="lb"/>
長岸<hi>長岸楚地</hi>雨夷狄曰敗<hi>夷狄不能結日成陳故曰敗於越敗吴于檇李是也〇曰敗必邁反下文及注同成陳直刃反檇李音醉</hi>中國與夷狄亦曰敗<hi>晉荀呉敗狄于大鹵是也</hi>楚人及<pc n="lb"/>
呉戰于長岸進楚子故曰戰<pc n="lb"/>
十有八年春王三月曹伯須卒○夏五月壬午宋<pc n="lb"/>
衛陳鄭災其志以同日也其日亦以同日也或曰<pc n="lb"/>
人有謂鄭子産曰某日有災子産曰天者神子惡<pc n="lb"/>
知之是人也同日爲四國災也<hi>○惡音烏</hi>○六月邾人入<pc n="lb"/>
鄅<hi>〇鄅音禹又音矩</hi>○秋葬曹平公○冬許遷于白羽<hi>白羽許也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>十有九年春宋公伐邾○夏五月戊辰許丗子止<pc n="lb"/>
弑其君買日弑正卒也<hi>蔡丗子般實弒父故以比夷狄而不書日止弑而日知其不弑止不弑則買正卒也</hi>正卒則止不弑也不弑而曰弑責止也<hi>責止不甞藥</hi>
                    <pc n="lb"/>
止曰我與夫弑者不立乎其位以與其弟虺<hi>止自責曰我與弑君之人同罪於是致君位於弟○與夫音豫又如字下音扶虺許鬼反</hi>哭泣歠飦粥嗌不容粒<pc n="lb"/>
<hi>嗌喉也○歠昌悅反又常悅反飦之然反又居言反粥也粥之六反嗌音益咽喉也容粒音立</hi>未踰年而死故<pc n="lb"/>
君子即止自責而責之也<hi>就其有自責心故以俻禮責之</hi>〇己卯地<pc n="lb"/>
震○秋齊髙發帥師伐莒○冬葬許悼公日卒時<pc n="lb"/>
葬不使止爲弑父也曰子旣生不免乎水火母之<pc n="lb"/>
罪也羈貫成童不就師傅父之罪也<hi>覊貫謂交午翦髪以爲飾成童八歳以上○羈又作羇貫古亂反</hi>就師學問無方心志不通身之罪也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>心志旣通而名譽不聞友之罪也名譽旣聞有司<pc n="lb"/>
不舉有司之罪也有司舉之王者不用王者之過<pc n="lb"/>
也<hi>不敢罪上故言過</hi>許丗子止不知甞藥累及許君也<hi>許君不授子以師傳使不識甞藥之義故累及之○累劣僞反</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十年春王正月○夏曹公孫㑹自夢岀奔宋自<pc n="lb"/>
夢者專乎夢也<hi>能専制夢○自夢無工反又亡忠反又亡弄反本或作蔑左氏作鄸</hi>曹無大<pc n="lb"/>
夫其曰公孫何也言其以貴取之而不以叛也<hi>㑹以公孫之貴而得夢旣而不以之叛明曹君無道致令其奔非㑹之罪故書公孫以善之○令力呈及</hi>○秋盗殺衞侯<pc n="lb"/>
之兄輙盗賤也其曰兄母兄也目衞侯衞侯累也<pc n="lb"/>
<hi>凱曰諸侯之尊弟兄不得以屬通經不書衞公子而斥言衞侯之兄者惡其不能保護其兄乃爲盗所殺故稱至賤殺至責〇惡其烏路反</hi>
                    <pc n="lb"/>
然則何爲不爲君也<hi>嫡兄冥爲君〇嫡丁歷反</hi>曰有天疾者不得<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>入乎宗廟輙者何也曰兩足不能相過齊謂之綦<pc n="lb"/>
楚謂之踙衞謂之輙<hi>○綦音其又其兾反劉兆云綦連併也踙女輙反劉兆云聚合不觧也輙本亦作縶劉兆云如見絆縶也</hi>○冬十月宋華亥向寧華定岀奔陳<hi>徐邈曰月者盖三卿同出爲禍害重也君以㠯爲體民以君爲命凡爲憂者大害民處甚春秋皆變常文而示所謹非徒足以見時事之實亦知安危監戒云耳○處昌慮反以見賢徧反</hi>○十有一月辛卯蔡侯廬卒<pc n="lb"/>
二十有一年春王三月葬蔡平公〇夏晉侯使士<pc n="lb"/>
鞅來聘○宋華亥向寧華定自陳入于宋南里以<pc n="lb"/>
叛自陳陳有奉焉爾入者内弗受也其曰宋南里<pc n="lb"/>
宋之南鄙也以者不以者也叛直叛也<hi>言不作亂</hi>○秋七<pc n="lb"/>
月壬午朔日有食之○八月乙亥叔輙卒<hi>叔弓之子</hi>○<pc n="lb"/>
冬蔡侯東出奔楚東者東國也何爲謂之東也王<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>父誘而殺焉<hi>楚子䖍誘蔡侯般殺之于申〇蔡侯東左氏及公羊作蔡侯朱</hi>父執而用焉<hi>執蔡出子友以歸用之是也</hi>奔而又奔之曰東惡之而貶之也<hi>奔旣罪矣又奔讎國惡莫大焉〇惡之烏路反</hi>○公如晉至河乃復<pc n="lb"/>
二十有二年春齊侯伐莒○宋華亥向寧華定自<pc n="lb"/>
宋南里出奔楚自宋南里者專也<hi>專制南里</hi>○大蒐于<pc n="lb"/>
昌間<hi>〇間如字一音簡</hi>秋而曰蒐此春也其曰蒐何也以蒐<pc n="lb"/>
事也〇夏四月乙丑天王崩〇六月叔鞅如京師<pc n="lb"/>
○葬景王<hi>叔鞅叔弓子天子志崩不志葬志葬危不得以禮葬也月者亦爲葬景王起○亦爲于僞反</hi>王室<pc n="lb"/>
亂亂之爲言事未有所成也<hi>尹氏立子朝劉氏單氏立王猛俱夫定也</hi>劉子<pc n="lb"/>
單子以王猛居于皇<hi>皇地〇單音善</hi>以者不以者也王猛<pc n="lb"/>
嫌也<hi>直言王猛不言王子是有當國之嫌</hi>○秋劉子單子以王猛入于王<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>城以者不以者也入者内弗受也<hi>猛非正也</hi>○冬十月王<pc n="lb"/>
子猛卒此不卒者也<hi>未成君也</hi>其曰卒失嫌也<hi>猛本有當國之嫌其卒則失嫌故録之</hi>○十有二月癸酉日有食之<pc n="lb"/>
二十有三年春王正月叔孫婼如晉○癸丑叔鞅<pc n="lb"/>
卒○晉人執我行人叔孫婼〇晉人圍郊<hi>郊周邑也</hi>〇夏<pc n="lb"/>
六月蔡侯東國卒于楚<hi>不日在外也以罪出奔又奔讎國故不葬</hi>○秋七月<pc n="lb"/>
莒子庚輿來奔○戊辰呉敗頓胡沈蔡陳許之師<pc n="lb"/>
于雞甫<hi>雞甫楚地○雞甫左氏作雞</hi>胡子髠沈子盈滅<hi>國雖存君死曰滅○髠苦門反盈本亦作逞</hi>中國不言敗此其言敗何也<hi>據宣十二年晉荀林父及楚子戰于邲晉師敗績不言楚敗晉師</hi>中國不敗胡子髠沈子盈其滅乎其言<pc n="lb"/>
敗釋其滅也<hi>若師不敗則君無由滅也賢胡沈之君死社稷</hi>獲陳夏齧獲者非<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>與之辭也<hi>賢夏齧雖獲不病以其得衆也義與華元同○夏户雅反齧五結反</hi>上下之稱也<pc n="lb"/>
<hi>君死曰滅臣得曰獲君臣之稱○之稱尺證反注之稱同</hi>○天王居于狄泉<hi>敬㠪辟子朝狄泉周地〇辝音避</hi>始王也其曰天王因其居而王之也<hi>天子踰年即位稱王敬王踰年而出故曰始王雖不在國行即位之禮王者以天下爲家故居于狄泉稱王</hi>尹氏立王子朝<pc n="lb"/>
<hi>隱四年衛人立晉傳曰稱人以立得衆也此言尹氏立明唯尹氏欲立之</hi>立者不冝立者也朝之<pc n="lb"/>
不名何也<hi>據晉之名惡今朝亦惡怪不直名而言王子○惡烏路反下同</hi>别嫌乎尹氏之<pc n="lb"/>
朝也<hi>若但言尹氏立朝則嫌朝是尹氏之子故言王子以别之〇别彼列反</hi>○八月乙未地震<pc n="lb"/>
○冬公如晉至河公有疾乃復疾不志此其志何<pc n="lb"/>
也釋不得入乎晉也<pc n="lb"/>
二十有四年春王二月丙戍仲孫貜卒○婼至自晉<pc n="lb"/>
大夫執則致致則挈由上致之也<hi>上謂宗廟也致臣于廟則直名而巳所謂君前<pc n="lb"/>
                        <pb n="12a"/>臣名○挈苦結反</hi>○夏五月乙未朔日有食之○秋八月大<pc n="lb"/>
雩○丁酉𣏌伯郁釐卒<hi>○釐力之反</hi>〇冬吴滅巢○葬𣏌<pc n="lb"/>
平公<pc n="lb"/>
二十有五年春叔孫婼如宋○夏叔倪㑹晉趙鞅<pc n="lb"/>
宋樂大心衛北宫喜鄭㳺吉曹人邾人滕人薜人<pc n="lb"/>
小邾人于黃父○有鸜鵒來巢一有一亡曰有來<pc n="lb"/>
者來中國也<hi>鸜鵒不渡濟非中國之禽故曰來○鸜其俱反本又作鸛音權左氏作鸜公羊作鸛鵒音欲濟子禯反</hi>
                    <pc n="lb"/>
鸜鵒穴者而曰巢<hi>劉向曰去穴而巢此隂居陽位臣逐君之象也</hi>或曰增之也<pc n="lb"/>
<hi>如増言巢爾其實不巢也雍曰凡春秋記災異未有妄加之文或說非也</hi>○秋七月上辛大雩季<pc n="lb"/>
辛又雩季者有中之辭也<hi>不言中辛中辛無事</hi>又有繼之辭<pc n="lb"/>
也<hi>縁有上辛大雩故言又也</hi>○九月乙亥公孫于齊孫之爲言猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>孫也諱奔也次于陽州次止也<hi>陽州齊竟上之地未敢直前故止竟也○公孫音遜本亦作遜下同齊竟音境下同</hi>齊侯唁公于野井<hi>野井齊地齊侯來唁公公逆之至野井唁音彦</hi>弔<pc n="lb"/>
失國曰唁唁公不得入於魯也○冬十月戊辰叔<pc n="lb"/>
孫婼卒〇十有一月已亥宋公佐卒于曲棘<hi>曲棘宋也</hi>邡<pc n="lb"/>
公也<hi>邡當爲訪訪謀也言宋公所以卒于曲棘者欲謀納公○邡音方又音訪</hi>○十有二月齊侯<pc n="lb"/>
取鄆<hi>取鄆以居公</hi>取易辭也内不言取以其爲公取之故<pc n="lb"/>
易言之也<hi>○易以䜴反爲于僞反</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十有六年春王正月葬宋元公○三月公至自<pc n="lb"/>
齊居于鄆公次于陽州其曰至自齊何也<hi>據公但至陽州未至齊</hi>以齊侯之見公可以言至自齊也<hi>齊侯唁公于野井以親見齊侯爲重故可言至自齊</hi>居于鄆者公在外也<hi>若但言公至自齊而不言居干鄆則公得歸國欲明公實在外故言<pc n="lb"/>
                        <pb n="13a"/>居于鄆</hi>至自齊道義不外公也<hi>至自齊者臣子喜君父得反致宗廟之辭爾今君雖在外猶以在國之禮録之是崇君之道</hi>○夏公圍成<hi>成孟氏邑</hi>非國不言圍所以<pc n="lb"/>
言圍者以大公也<hi>崇大其事</hi>秋公㑹齊侯莒子邾子𣏌<pc n="lb"/>
伯盟于鄟陵<hi>鄟陵某地○鄟陵音專又市轉反</hi>公至自㑹居于鄆公在<pc n="lb"/>
外也至自㑹道義不外公也○九月庚申楚子居<pc n="lb"/>
卒○冬十月天王入于成周周有入無出也<hi>始即位非其所今得還復據宗廟是内故可言入若即位在廟則王者無外不言岀</hi>尹氏召伯毛伯以王子<pc n="lb"/>
朝奔楚逺矣非也<hi>雍曰奔篡君之賊其責逺矣○召上照反篡𥘉患反</hi>奔直奔也<pc n="lb"/>
二十有七年春公如齊<hi>自鄆行</hi>公至自齊居于鄆公<pc n="lb"/>
在外也○夏四月呉弑其君僚<hi>○僚力雕反</hi>○楚殺其<pc n="lb"/>
大夫郄宛<hi>○宛於阮反又於元反</hi>○秋晉士鞅宋樂祁犁衛北<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>宫喜曹人邾人滕人㑹于扈<hi>〇祁犁力兮反又力私反扈音户</hi>○冬十<pc n="lb"/>
月曹伯午卒○邾快來奔<hi>徐邈曰自此巳前邾卑我庻其並來奔今邾快又至三叛之人俱以魯爲主邾魯鄰國而聚其逋逃爲過之甚故悉書之以示譏也小國無大夫故但舉名而略其氏○邾快苦夬反卑必二反本或作鼻逋逃布吴反</hi>○公如齊公至自齊居于鄆<pc n="lb"/>
二十有八年春王三月葬曹悼公○公如晉次于<pc n="lb"/>
乾侯<hi>不得入于晉乾侯晉地</hi>公在外也○夏四月丙戍鄭伯寧<pc n="lb"/>
卒<hi>○寧下滕子寧皆如字</hi>○六月葬鄭定公○秋七月癸巳滕<pc n="lb"/>
子寧卒○冬葬滕悼公<pc n="lb"/>
二十有九年春公至自乾侯居于鄆<hi>以乾侯致不得見晉侯故</hi>齊<pc n="lb"/>
侯使髙張來唁公唁公不得入於魯也○公如晉<pc n="lb"/>
次于乾侯○夏四月庚子叔倪卒季孫意如曰叔<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>倪無病而死此皆無公也是天命也非我罪也<hi>言叔倪欲納公無病而死此皆天命使魯無君爾魯公之岀非我罪○叔倪五計反又五兮反左氏作詣</hi>〇秋七月○冬<pc n="lb"/>
十月鄆潰潰之爲言上下不相得也上下不相得<pc n="lb"/>
則惡矣亦譏公也<hi>公旣出奔不能改徳脩行居鄆小邑復使潰亂徳之不建如此之甚○潰戸内反惡烏路反又如字行下孟反復扶又反</hi>昭公出奔民如釋重負<hi>傳明昭公有過非但季氏之罪</hi>
                    <pc n="lb"/>
三十年春王正月公在乾侯中國不存公存公故<pc n="lb"/>
也<hi>中國猶國中也</hi>○夏六月庚辰晉侯去疾卒<hi>○去起吕反</hi>○秋八<pc n="lb"/>
月葬晉頃公<hi>〇頃音傾</hi>○冬十有二月呉滅徐<hi>滅夷狄時月者爲下奔起○爲于僞反</hi>徐子章羽奔楚<hi>奔而名者有罪惡也〇惡烏洛反</hi>
                    <pc n="lb"/>
三十有一年春王正月公在乾侯○季孫意如㑹<pc n="lb"/>
晉荀櫟于適歷<hi>適歷晉地○擽音歷舊作躒適丁歴反</hi>○夏四月丁巳薛<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>伯榖卒○晉侯使荀櫟唁公于乾侯唁公不得入<pc n="lb"/>
於魯也曰旣爲君言之矣不可者意如也<hi>言巳巳告魯求納君唯意如不肯○爲于僞反</hi>○秋葬薛獻公○冬黒肱以濫來奔其<pc n="lb"/>
不言邾黒肱何也<hi>據襄二十一年邾庻其以漆閭丘來奔言邾○肱古弘反濫力甘反又力暫反</hi>别<pc n="lb"/>
乎邾也<hi>邾以濫邑封黑肱故别之若國〇别彼列反</hi>其不言濫子何也<hi>據旣别之爲國則應書其爵</hi>非天子所封也來奔内不言叛也○十有<pc n="lb"/>
二月辛亥朔日有食之<pc n="lb"/>
三十有二年春王正月公在乾侯取闞<hi>○闞〇暫反</hi>〇夏<pc n="lb"/>
吴伐越○秋七月○冬仲孫何忌㑹晉韓不信齊<pc n="lb"/>
髙張宋仲幾衛大叔申鄭國參曹人莒人邾人薛<pc n="lb"/>
人𣏌人小邾人城成周天子微諸侯不享覲<hi>享獻也覲<pc n="lb"/>
                        <pb n="15a"/>見也言天子㣲弱四方諸侯不復貢獻又無朝見之禮○大音泰享許丈反覲其靳反見賢徧反復扶又反朝直遥反</hi>天子之<pc n="lb"/>
在者惟祭與號<hi>祭謂郊上帝號謂稱王</hi>故諸侯之大夫相帥以<pc n="lb"/>
城之此變之正也○十有二月己未公薨于乾侯<pc n="lb"/>
春秋榖梁卷第十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經傳肆阡壹伯玖拾玫字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>注叁阡叄伯肆拾壹字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>音義壹阡零陸拾字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仁仲比校訖<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
                    <pb n="16a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
春秋榖梁傳定公第十一<hi>○定公名宋昭公庻弟敬王十一年即位</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范寗集解<pc n="lb"/>
元年春王不言正月定無正也定之無正何也昭<pc n="lb"/>
公之終非正終也<hi>死在外故</hi>定之始非正始也昭無正<pc n="lb"/>
終故定無正始不言即位䘮在外也○三月晉人<pc n="lb"/>
執宋仲幾于京師<hi>晉執人於尊者之側而不以歸京師故但言其執不書所歸徐邈曰案傳定元年不書正月言定無正也然則改元即位在于此年故不可以不書王書正必有月以承之故因其執月以表年首爾不以謹仲幾也</hi>此<pc n="lb"/>
大夫其曰人何也微之也何爲微之不正其執人<pc n="lb"/>
於尊者之所也不與大夫之伯討也○夏六月癸<pc n="lb"/>
亥公之䘮至自乾侯○戊辰公即位殯然後即位也<pc n="lb"/>
<hi>周人殯于西皆之上</hi>定無正見無以正也踰年不言即位是有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>故公也<hi>謂昭公在外故○見賢徧反</hi>言即位是無故公也即位授受<pc n="lb"/>
之道也<hi>先君見授後君乃受故須棺在殯乃言即位</hi>先君無正終則後君無正<pc n="lb"/>
始也先君有正終則後君有正始也戊辰公即位<pc n="lb"/>
謹之也定之即位不可不察也公即位何以日也<pc n="lb"/>
<hi>據未有日者</hi>戊辰之日然後即位也癸亥公之䘮至自乾<pc n="lb"/>
侯何爲戊辰之日然後即位也<hi>癸亥去戊辰六日怪不即位</hi>正君乎<pc n="lb"/>
國然後即位也<hi>諸侯五日而殯今以君始死之禮治之故須殯而後言即位</hi>沈子曰正<pc n="lb"/>
棺乎兩楹之間然後即位也<hi>兩楹之間南面之君聽治之處〇之處昌慮反</hi>内<pc n="lb"/>
之大事日即位君之大事也其不日何也以年決<pc n="lb"/>
者不以日決也此則其日何也著之也<hi>欲有所見</hi>何著<pc n="lb"/>
焉踰年即位厲也<hi>厲危也公䘮在外踰年六月乃得即位危故日之</hi>於厲之中又<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>有義也<hi>先君未殯則後君不得即位</hi>未殯雖有天子之命猶不敢<pc n="lb"/>
况臨諸臣乎<hi>以輕喻重也雖爲天子所召不敢背殯而往况君䘮未殯而行即位之禮以臨諸臣乎</hi>周人<pc n="lb"/>
有䘮魯人有䘮周人弔魯人不弔周人曰固吾臣<pc n="lb"/>
也使人可也魯人曰吾君也親之者也使大夫則<pc n="lb"/>
不可也故周人弔魯人不弔以其下成康爲未乆<pc n="lb"/>
也<hi>周道尚明無愧于不往</hi>君至尊也去父之殯而往弔猶不敢<pc n="lb"/>
况未殯而臨諸臣乎○秋七月癸巳葬我君昭公<pc n="lb"/>
○九月大雩雩月雩之正也秋大雩非正也秋大<pc n="lb"/>
雩之爲非正何也<hi>各禾稼旣成猶雩則非禮可知秋禾稼始苗嫌當湏雨故問也</hi>毛澤未<pc n="lb"/>
盡人力未竭未可以雩也<hi>邵曰凡地之所生謂之毛公羊傳曰錫之不毛之地是也言秋百穀之潤澤未盡也人力未盡謂耕耘之功未畢○耘本又作芸音云</hi>雩月雩之正也月之爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>雩之正何也其時窮人力盡然後雩雩之正也何<pc n="lb"/>
謂其時窮人力盡是月不雨則無及矣是年不艾<pc n="lb"/>
則無食矣是謂其時窮人力盡也雩之必待其時<pc n="lb"/>
窮人力盡何也雩者爲旱求者也求者請也古之<pc n="lb"/>
人重請何重乎請人之所以爲人者讓也請道去<pc n="lb"/>
讓也則是舎其所以爲人也是以重之焉請哉請<pc n="lb"/>
乎應上公古之神人有應上公者通乎隂陽君親<pc n="lb"/>
帥諸大夫道之而以請焉<hi>道之謂君必爲先也其禱辭曰方今大旱野無生稼寡人當死百姓何謗不敢煩民請命願撫萬民以身塞無狀禱亦請也此即請辭也〇艾魚廢反爲旱于僞反去讓羗吕反是舎音捨焉請於䖍反應上時掌反道之音導</hi>夫請者非可詒託而往也必親之者也是以<pc n="lb"/>
重之<hi>詒託猶假寄○詒以之反</hi>○立煬宮<hi>煬宫伯禽子廟毀巳乆〇煬宫餘亮反煬公之廟也煬公伯禽子</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>立者不宜立者也○冬十月隕霜殺菽<hi>建酉之月隕霜殺菽非常之災</hi>未可以殺而殺舉重<hi>舉殺豆則殺草可知</hi>可殺而不殺舉輕<pc n="lb"/>
<hi>不殺草則不殺菽亦顯僖三十三年隕霜不殺草是也</hi>其曰菽舉重也<pc n="lb"/>
二年春王正月○夏五月壬辰雉門及兩觀災<hi>雉門公宫之南門兩觀闕也〇兩觀工喚反注及下文同</hi>其不曰雉門災及兩觀何也<hi>據先書雉門則應言雉門災及兩觀鄭嗣曰據災實從雉門起應言雉門災及兩觀</hi>災自兩觀始也不以<pc n="lb"/>
尊者親災也<hi>始災者兩觀也鄭嗣曰今以災在兩觀下使若兩觀始災者不以雉門親災</hi>先言雉<pc n="lb"/>
門尊尊也<hi>欲言兩觀災及雉門則卑不可以及尊災不從雉門起故不得言雉門災及兩觀兩觀始災故災在兩觀下也鄭嗣曰欲以兩觀親災則經冝言兩觀災及雉門雉門尊兩觀卑卑不可以及尊故不得不先言雉門而後言兩觀欲令兩觀始災故災在兩觀下爾○令力呈反</hi>○秋楚人伐呉○冬十月新作雉門及兩<pc n="lb"/>
觀言新有舊也作爲也有加其度也此不正其以<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                    <pb n="3b"/>志於後㑹也後志疑也<hi>公畏楚強疑於侵之故復㑹更謀也不日者後楚伐蔡不能救故○復㑹扶又反</hi>𣏌伯成卒于㑹○六月葬陳惠公〇許遷于<pc n="lb"/>
容城○秋七月公至自㑹○劉卷卒<hi>劉采地○劉卷音權采七代反</hi>
                    <pc n="lb"/>
此不卒而卒者賢之也寰内諸侯也非列土諸侯<pc n="lb"/>
此何以卒也<hi>天子畿内大夫有采地者謂一寰内諸侯非列士之諸侯雖賢猶不當卒〇寰内音環</hi>天王<pc n="lb"/>
崩爲諸侯主也<hi>昭二十二年景王崩甞以賔主之禮相接能爲諸侯主所以爲賢</hi>○葬𣏌悼<pc n="lb"/>
公○楚人圍蔡○晉士鞅衞孔圉帥師伐鮮虞○<pc n="lb"/>
葬劉文公○冬十有一月庚午蔡侯以呉子及楚<pc n="lb"/>
人戰于伯舉楚師敗績呉其稱子何也以蔡侯之<pc n="lb"/>
以之舉其貴者也<hi>貴謂子也</hi>蔡侯之以之則其舉貴者<pc n="lb"/>
何也呉信中國而攘夷狄呉進矣其信中國而攘<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>夷狄奈何子胥父誅于楚也<hi>子胥父伍奢也爲楚平王所殺〇信音申攘如羊反却也</hi>
                    <pc n="lb"/>
挾弓持矢而干闔廬<hi>見不以禮曰干欲因闔廬復父之讎〇挾戸牒反又子恊反闔户臘反廬力居反見賢徧及</hi>闔廬曰大之甚勇之甚<hi>子胥匹夫乃欲復讎於國君其孝甚大其心甚勇</hi>爲<pc n="lb"/>
是欲興師而伐楚子胥諌曰臣聞之君不爲匹夫<pc n="lb"/>
興師且事君猶事父也虧君之義復父之讎臣弗<pc n="lb"/>
爲也於是止蔡昭公朝於楚有美裘正是日囊瓦<pc n="lb"/>
求之<hi>正是日謂昭公始朝楚之日○爲是于僞反不爲及下爲是皆同朝於直遥反注同囊乃郎反</hi>昭公不與<pc n="lb"/>
爲是拘昭公於南郢<hi>南郢楚都○郢以井反又以正反</hi>數年然後得歸<pc n="lb"/>
乃用事乎漢<hi>用事者禱漢水神〇數所主反</hi>曰苟諸侯有欲伐楚者寡<pc n="lb"/>
人請爲前列焉楚人聞之而怒爲是興師而伐蔡<pc n="lb"/>
蔡請救于呉子胥曰蔡非有罪楚無道也君若有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>憂中國之心則若此時可矣爲是興師而伐楚何<pc n="lb"/>
以不言救也<hi>據實救蔡</hi>救大也<hi>夷狄漸進未同於中國</hi>楚囊瓦出奔<pc n="lb"/>
鄭<hi>知見伐由己故懼而岀奔</hi>庚辰呉入楚日入易無楚也易無楚<pc n="lb"/>
者壞宗廟徙陳器撻平王之墓<hi>鄭嗣曰陳器樂縣也禮諸侯軒縣言吴人壞楚宗廟徙其樂器鞭其君之尸楚無能亢御之者若曰無人也○易以䜴反壞音怪撻土逹反縣音玄元苦浪反</hi>何以不言滅<pc n="lb"/>
也<hi>據宗廟旣毀樂器巳徙則是滅也</hi>欲存楚也其欲存楚奈何昭王之<pc n="lb"/>
軍敗而逃父老送之曰寡人不肖亡先君之邑父<pc n="lb"/>
老反矣何憂無君寡人且用此入海矣父老曰有<pc n="lb"/>
君如此其賢也以衆不如吴以必死不如楚<hi>雍曰呉勝而驕楚敗而奮○肖音笑奮方問反</hi>相與擊之一夜而三敗呉人復立<hi>楚復立也○敗必邁反復扶又反</hi>何以謂之呉也<hi>據戰稱子</hi>狄之也何謂狄之也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>君居其君之寢而妻其君之妻大夫居其大夫之<pc n="lb"/>
寢而妻其大夫之妻蓋有欲妻楚王之母者不正<pc n="lb"/>
乘敗人之績而深爲利居人之國故反其狄道也<pc n="lb"/>
五年春王三月辛亥朔日有食之○夏歸粟于蔡<pc n="lb"/>
<hi>蔡侯比年在楚又爲楚所伐飢故諸侯歸之粟</hi>諸侯無粟諸侯相歸粟正也孰<pc n="lb"/>
歸之諸侯也不言歸之者專辭也<hi>不言歸之者主名若獨是魯也</hi>義<pc n="lb"/>
邇也<hi>言此是邇近之事故不足具列諸侯</hi>○於越入呉<hi>舊說於越夷言也春秋即其所以自稱者書之見其不能慕中國故以本俗名自通〇見其賢徧反</hi>○六月丙申季孫意如卒<hi>傳例曰大夫不日卒惡也意如逐昭公而日卒者明定之得立由于意如春秋因定之不惡而書日以示譏亦猶公子翬非桓之罪人故於桓不貶○惡烏路反翬許韋反</hi>○秋七月壬子叔孫不敢卒○冬晉士鞅帥師<pc n="lb"/>
圍鮮虞<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>六年春王正月癸亥鄭游速帥師滅許以許男斯<pc n="lb"/>
歸○二月公侵鄭公至自侵鄭○夏季孫斯仲孫<pc n="lb"/>
何忌如晉<hi>仲孫忌而曰仲孫何忌寗所未詳公羊傳曰譏二名</hi>○秋晉人執宋行人<pc n="lb"/>
樂祁犂冬城中城城中城者三家張也<hi>大夫稱家三家仲孫叔孫季孫也三家侈張故公懼而脩内城譏公不務德政恃城以自固○張如字一音丁亮反注同</hi>或曰非外民也<pc n="lb"/>
○季孫斯仲孫忌帥師圍鄆<pc n="lb"/>
七年春王正月○夏四月○秋齊侯鄭伯盟于鹹<pc n="lb"/>
<hi>○鹹音咸</hi>○齊人執衛行人北宫結以侵衞以重辭也衞<pc n="lb"/>
人重北宫結<hi>齊以衞重結故執以侵之若楚執宋公以伐宋凡言以皆非所冝以</hi>○齊侯衞侯<pc n="lb"/>
盟于沙<hi>沙地</hi>○大雩○齊國夏帥師伐我西鄙○九<pc n="lb"/>
月大雩○冬十月<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>八年春王正月公侵齊公至自侵齊○二月公侵齊<pc n="lb"/>
<hi>未得志故</hi>三月公至自侵齊公如往時致月危致也往<pc n="lb"/>
月致時危往也往月致月惡之也<hi>○惡烏路反</hi>○曹伯露<pc n="lb"/>
卒夏齊國夏帥師伐我西鄙○公㑹晉師于瓦<pc n="lb"/>
<hi>瓦衛地也</hi>公至自瓦○秋七月戊辰陳侯栁卒<hi>○栁良乆反</hi>○晉<pc n="lb"/>
士鞅帥師侵鄭遂侵衞葬曹靖公○九月葬陳<pc n="lb"/>
懷公○季孫斯仲孫何忌帥師侵衞○冬衞侯鄭<pc n="lb"/>
伯盟于曲濮<hi>曲濮衞地○濮音卜</hi>○從祀先公貴復正也<hi>文公逆祀今還順</hi>○盗竊寳玉大弓寳玉者封圭也<hi>始封之圭</hi>大弓者<pc n="lb"/>
武王之戎弓也<hi>是武王征伐之弓</hi>周公受賜藏之魯<hi>周公受賜於周藏之魯者欲丗丗子孫無忘周德也</hi>非其所以與人而與人謂之亡<hi>亡失也</hi>非<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>其所取而取之謂之盗<pc n="lb"/>
九年春王正月〇夏四月戊申鄭伯蠆卒<hi>〇蠆田邁反</hi>〇<pc n="lb"/>
得寳玉大弓<hi>杜預曰弓王國之分噐也得之足以爲榮失之足以爲辱故重而書之〇分噐扶問反</hi>其不<pc n="lb"/>
地何也寳玉大弓在家則羞不目羞也<hi>國之大寳在家則羞也況陪臣專之乎恥甚而不目其地</hi>惡得之<hi>惡於何也○惡音烏注亦同</hi>得之堤下或曰陽虎<pc n="lb"/>
以解衆也○六月葬鄭獻公○秋齊侯衞侯次于<pc n="lb"/>
五氏<hi>五氏晉地</hi>○秦伯卒○冬葬秦哀公<pc n="lb"/>
十年春王三月及齊平<hi>平前八年再侵齊之怨</hi>○夏公㑹齊侯<pc n="lb"/>
于頰谷<hi>○頰古恊反左傳作夾谷</hi>公至自頰谷離㑹不致<hi>雍曰二國㑹曰離各是其所是非其所非然則所是之是未必是所非之非未必非未必非者不能非人之真非未必是者不能是人之真是是非紛錯則未有是是非不同故曰離離則善惡無在善惡無在則不足致之于宗廟</hi>何爲致也危之也危之則<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>以地致何也爲危之也其危奈何曰頰谷之㑹孔<pc n="lb"/>
子相焉兩君就壇兩相相揖<hi>將欲行盟㑹之禮○舄危于僞反相焉息亮反下兩相同壇徒丹反封土曰壇</hi>齊人鼔譟而起欲以執魯君<hi>羣呼曰譟○鼔譟素報反呼火故反</hi>
                    <pc n="lb"/>
孔子歷階而上不盡一等而視歸乎齊侯<hi>階㑹壇之階</hi>曰<pc n="lb"/>
兩君合好夷狄之民何爲來爲命司馬止之<hi>兩君合㑹以結親好而齊人欲執魯君此無禮之甚故謂之夷狄之民司馬主兵之官使禦止之〇合好呼報反注同使禦魚吕反</hi>齊侯逡<pc n="lb"/>
廵而謝曰寡人之過也退而屬其二三大夫曰夫<pc n="lb"/>
人率其君與之行古人之道二三子獨率我而入<pc n="lb"/>
夷狄之俗何爲<hi>屬語也夫人謂孔子也齊人欲執魯君是夷狄之行〇逡七旬反屬章欲反夫人音扶語魚吕反之行下孟反</hi>罷㑹齊人使優施舞於魯君之幕下<hi>優俳施其名也幕帳欲嗤笑魯君○幕音莫俳皮皆反嗤尺之反</hi>孔子曰笑君者罪當死使司馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>行法焉首足異門而出齊人來歸鄆讙龜隂之田<pc n="lb"/>
者蓋爲此也<hi>何休曰齊侯自頰谷歸謂晏子曰寡人獲過於魯侯如之何晏子曰君子謝過以質小人謝過以文齊甞侵魯四邑請皆還之○讙好官反蓋爲于僞反</hi>因是以見雖有文事必有武<pc n="lb"/>
備孔子於頰谷之㑹見之矣<hi>〇以見賢徧反</hi>○晉趙鞅帥師<pc n="lb"/>
圍衛○齊人來歸鄆讙龜隂之田○叔孫州仇仲<pc n="lb"/>
孫何忌帥師圍郈<hi>郈叔孫氏邑○郈音后</hi>秋叔孫州仇仲孫何<pc n="lb"/>
忌帥師圍郈○宋樂大心出奔曹○宋公子地出<pc n="lb"/>
奔陳○冬齊俟衞侯鄭游速㑹于安甫<hi>安甫地名</hi>○叔<pc n="lb"/>
孫州仇如齊○宋公之弟辰曁宋仲佗石彄出奔<pc n="lb"/>
陳<hi>辰爲佗所強故曰曁○曁其噐反佗大河反彄苦候反強其丈反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有一年春宋公之弟辰未失其弟也<hi>言辰未有失其爲弟之道<pc n="lb"/>
                        <pb n="7b"/>故書弟以罪宋公</hi>及仲佗石彄公子地以尊及卑也自陳陳<pc n="lb"/>
有奉焉爾入于蕭以叛<hi>蕭宋邑</hi>入者内弗受也以者<pc n="lb"/>
不以也叛直叛也○夏四月〇秋宋樂大心自曹<pc n="lb"/>
入于蕭<hi>入蕭從叛人叛可知故不書叛</hi>○冬及鄭平<hi>平六年侵鄭之怨傳例曰盟不日者渝盟惡之也取夫詳略之義則平不日者亦有惡矣蓋不能相結以信○渝羊朱反變也惡之烏路反下同取夫音符</hi>○叔還如<pc n="lb"/>
鄭莅盟<hi>○還音旋</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有二年春薛伯定卒〇夏葬薛襄公〇叔孫州<pc n="lb"/>
仇帥師墮郈墮猶取也<hi>陪臣專強違背公室恃城爲固是以叔孫墮其城若新得之故大墮墮猶取也堕非訓取言今但毀其城則郈永屬已若更取邑於他然〇墮許規反毀也背音佩</hi>○衞公孟彄帥師<pc n="lb"/>
伐曹○季孫斯仲孫何忌帥師墮費<hi>〇費音秘</hi>〇秋大<pc n="lb"/>
雩○冬十月癸亥公㑹齊侯盟于黄○十有一月<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>丙寅朔日有食之○公至自黃○十有二月公圍<pc n="lb"/>
成非國不言圍圍成大公也<hi>以公之重而伐小邑則爲恥深矣故大公之事而言圍使若成是國然</hi>公至自圍成何以致危之也何危爾造乎齊<pc n="lb"/>
也<hi>邊謂相接</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有三年春齊侯次于垂葭<hi>○葭音加</hi>○夏築蛇淵囿<pc n="lb"/>
<hi>蛇淵地名○囿音又</hi>○大蒐于比蒲<hi>○比音毗</hi>○衞公孟彄帥師伐<pc n="lb"/>
曹○秋晉趙鞅入于晉陽以叛以者不以者也叛<pc n="lb"/>
直叛也○冬晉荀寅士吉射入于朝歌以叛<hi>○射食夜反又食亦反</hi>○晉趙鞅歸于晉此叛也其以歸言之何也<pc n="lb"/>
<hi>據叛惡而歸善</hi>貴其以地反也貴其以地反則是大利也<pc n="lb"/>
非大利也許悔過也許悔過則何以言叛也以地<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>正國也<hi>地謂晉陽也蓋以晉陽之兵還正國也公羊傳曰逐君側之惡人</hi>以地正國則何以<pc n="lb"/>
言叛<hi>據是善事</hi>其入無君命也<hi>凱曰專入晉陽以興甲兵故不得不言叛實以驅惡而安君則釋兵不得不言歸春秋善惡必著之義</hi>○薜弑其君比<hi>〇比必履反又毗志反</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有四年春衛公叔戍來奔○晉趙陽出奔宋<hi>○晉趙陽左氏作衞趙陽</hi>○二月辛巳楚公子結陳公孫佗人帥師<pc n="lb"/>
滅頓以頓子牂歸<hi>〇佗徒河反又如字牂作郎反</hi>○夏衛北宫結來奔<pc n="lb"/>
○五月於越敗呉于檇李<hi>檇李呉地○敗必邁反檇李音醉</hi>○公㑹齊<pc n="lb"/>
侯衛侯于牽<hi>牽地○牽去賢反</hi>公至自㑹○秋齊侯宋公<pc n="lb"/>
㑹于洮<hi>○洮他刀反</hi>○天王使石尚來歸脤<hi>脤祭肉天子祭畢以之賜同姓諸候親兄弟之國與之共福〇脤市軫反</hi>脤者何也爼實也祭肉也生曰脤熟<pc n="lb"/>
曰膰其辭石尚士也<hi>辭猶書也〇膰音煩本或作煩</hi>何以知其士也天<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>子之大夫不名石尚欲書春秋<hi>欲著名于春秋</hi>諌曰乆矣<pc n="lb"/>
周之不行禮於魯也請行脤貴復正也○衛丗子<pc n="lb"/>
蒯聵出奔宋<hi>○蒯瞶苦怪反下五怪反</hi>衛公孟彄岀奔鄭○宋公<pc n="lb"/>
之弟辰自蕭來奔<hi>稱弟猶未失爲弟之行○行下孟反</hi>○大蒐于比蒲<pc n="lb"/>
○邾子來㑹公<hi>㑹公于比蒲</hi>○城莒父及霄<hi>無冬寗所未詳</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有五年春王正月邾子來朝<hi>○朝直遥反</hi>○鼷䑕食郊<pc n="lb"/>
牛牛死改卜牛<hi>不言所食食非一處以至死○鼷音兮處昌慮反</hi>不敬莫大焉<hi>定公不敬最大故天災最甚</hi>○二月卒丑楚子滅胡以胡子豹歸○夏<pc n="lb"/>
五月辛亥郊<hi>譏不時也</hi>○壬申公薨于髙寢<hi>髙寢宫名</hi>髙寢<pc n="lb"/>
非正也○鄭罕逹帥師伐宋○齊侯衛侯次于渠<pc n="lb"/>
蒢<hi>渠蒢地也〇蒢直居反</hi>○邾子來奔䘮䘮急故以奔言之○<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>秋七月壬申弋氏卒妾辭也<hi>不言夫人薨弋氏羊職反哀公之母左氏作姒氏</hi>哀<pc n="lb"/>
公之母也○八月庚辰朔日有食之○九月滕子<pc n="lb"/>
來㑹葬<hi>邾滕魯之屬國近則來奔䘮逺則來㑹葬於長帥之䘮同之王者書非禮○長丁丈反帥所類反</hi>○丁<pc n="lb"/>
巳葬我君定公雨不克葬葬旣有日不爲雨止禮<pc n="lb"/>
也雨不克葬䘮不以制也戊午日下稷乃克葬<hi>稷昊也下<graphic n="KR0628" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0628.png" mimeType="image/png"/>謂晡時〇爲于僞反/稷如字左氏作<graphic n="KR0628" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0628.png" mimeType="image/png"/>晡布呉反</hi>乃急辭也不足乎日之辭也<pc n="lb"/>
<hi>宣八年注詳矣</hi>○辛巳葬定弋<hi>○定戈左氏作定姒</hi>○冬城漆<pc n="lb"/>
春秋榖梁卷第十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經傳貳阡玖伯壹拾伍字<pc n="　"/>注壹阡捌伯叄拾捌字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>音義伍伯捌拾伍字<pc n="　"/>仁仲<pc n="　"/>比校訖<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
春秋榖梁傳哀公第十二<hi>○哀公名蔣敬王二十六年即位</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范寗集解<pc n="lb"/>
元年春王正月公即位○楚子陳侯隨侯許男圍<pc n="lb"/>
蔡<hi>隨乆不見者衰微也稱侯者本爵俱侯土地見侵削故微爾定六年鄭滅許今復見者自復也○不見賢徧反下復見同復扶又反</hi>
                    <pc n="lb"/>
○鼷䑕食郊牛角改卜牛○夏四月辛巳郊此該<pc n="lb"/>
郊之變而道之也<hi>該備也春秋書郊終於此故於此備說郊之變變謂郊非其時或牲𬒳災害</hi>於<pc n="lb"/>
變之中又有言焉<hi>於災變之中又有可善而言者</hi>鼷䑕食郊牛角改<pc n="lb"/>
卜牛志不敬也郊牛日展斛角而知傷展道盡矣<pc n="lb"/>
<hi>展道雖盡所以備災之道不盡譏哀公不敬故致天變○斛音糾又音求</hi>郊自正月至于三月郊<pc n="lb"/>
之時也夏四月郊不時也五月郊不時也夏之始<pc n="lb"/>
可以承春以秋之末承春之始蓋不可矣<hi>凱曰不時之中有差<pc n="lb"/>
                        <pb n="1a"/>劇也夏始承春方秋之末猶爲可也○有差𥘉賣反</hi>九月用郊用者不冝用者也<hi>在成十七年</hi>郊三卜禮也<hi>以十二月下辛卜正月上辛如不從則以正月下辛卜二月上辛如不從則以二月下辛卜三月上辛所謂三卜也鄭嗣曰謂卜一辛而三也求吉之道三故曰禮也</hi>四卜非禮也<hi>僖三十一年襄十一年皆四卜</hi>五卜強也<hi>成十年五卜</hi>卜免牲者吉則免之不吉則<pc n="lb"/>
否牛傷不言傷之者傷自牛作也故其辭緩<hi>宣三年郊牛之口傷以牛自傷故加之言緩辭○則否方九反</hi>全曰牲傷曰牛未牲曰牛其牛<pc n="lb"/>
一也其所以爲牛者異<hi>巳卜日成牲而傷之曰牛未卜日未成牲之牛二者不同</hi>有變<pc n="lb"/>
而不郊故卜免牛也巳牛矣其尚卜免之何也<hi>災傷不復以郊怪復卜免之</hi>禮與其亡也寧有<hi>於禮有卜之與無卜寧當有卜</hi>甞置之<pc n="lb"/>
上帝矣故卜而後免之不敢專也<hi>甞置之滌宫名之爲上帝牲矣故不敢擅施也○滌徒歷反擅市戰反施式氏反又如字</hi>卜之不吉則如之何不免安置之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>繫而待六月上甲始庀牲然後左右之<hi>庀具也待具後牲然後左古前牛在我用之不復須卜已有新牲故也周禮曰司門掌授管鍵以啓閉國門祭祀之牛牲繫焉然則未左右時監門者飬之○庀匹爾反鍵其展反又其偃反監古銜反</hi>子之所言者牲之變也而曰我一該郊<pc n="lb"/>
之變而道之何也我以六月上甲始庀牲十月上<pc n="lb"/>
甲始繫牲十一月十二月牲雖有變不道也<hi>牲有變則改卜牛以不妨郊事故不言其變</hi>待正月然後言牲之變此乃所以該<pc n="lb"/>
郊<hi>至郊時然後言其變重其妨郊也十二月不道自前可知也至正月然後道則二月三月亦可知也此所以該郊言其變道盡</hi>郊<pc n="lb"/>
享道也貴其時大其禮其養牲雖小不備可也<hi>享者飲食之道牲有變則改卜牛郊日巳逼庀繫之禮雖小不備合時得禮用之可也〇享許丈反</hi>子不志三月卜<pc n="lb"/>
郊何也<hi>三月謂十二月正月二月也</hi>郊自正月至于三月郊之時也<pc n="lb"/>
<hi>有變乃志常事不書</hi>我以十二月下辛卜正月上辛如不從則<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>以正月下辛卜二月上辛如不從則以二月下辛<pc n="lb"/>
卜三月上辛如不從則不郊矣<hi>意欲郊而卜不吉故曰不從郊必用<graphic n="KR0901" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0901.png" mimeType="image/png"/>辛者取其新絜莫先也</hi>○秋齊侯衞侯伐晉○冬仲孫何忌帥師伐<pc n="lb"/>
邾<pc n="lb"/>
二年春王二月季孫斯叔孫州仇仲孫何忌帥師<pc n="lb"/>
伐邾取漷東田漷東未盡也及沂西田沂西未盡<pc n="lb"/>
也<hi>漷沂皆水名邵曰以其言東西則知其未盡也〇漷東火虢反又音郭沂魚依反</hi>癸巳叔孫州仇<pc n="lb"/>
仲孫何忌及邾子盟于句繹<hi>句繹邾地○句古侯反繹音亦</hi>三人伐而<pc n="lb"/>
二人盟何也各盟其得也<hi>季孫不得田故不與盟〇不與音豫</hi>〇夏四月<pc n="lb"/>
丙子衞侯元卒〇滕子來朝<hi>○朝直遥反</hi>○晉趙鞅帥師<pc n="lb"/>
納衞丗子蒯聵于戚<hi>鄭君曰蒯聵欲殺母靈公廢之是也若君薨有反國之道當稱子某如齊子紏<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>也今稱丗子如君存是春秋不與蒯聵得反立明矣江熙曰鄭丗子忽反正有明文子糾但於公子爲貴非丗子也</hi>納者内<pc n="lb"/>
弗受也帥師而後納者有伐也何用弗受也以輙<pc n="lb"/>
不受父之命受之王父也信父而辭王父則是不<pc n="lb"/>
尊王父也其弗受以尊王父也<hi>寗不逹此義江熈曰齊景公廢世子丗子還國書篡若靈公廢蒯聵立輙則蒯聵不得復稱曩日丗子也稱蒯聵爲丗子則靈公不命輙審矣此矛楯之喻也然則從王父之言傳似失矣經云納衛丗子忽復歸于鄭稱丗子明正也明正則拒之者非邪〇信父音申篡𥘉患反復扶又反曩乃黨反矛五侯反本又作楯常允反又音允拒音巨邪也似嗟反</hi>○秋八月甲戍晉趙鞅帥師及鄭罕逹帥<pc n="lb"/>
師戰于鐡<hi>鐡衛地○鐡他結反</hi>鄭師敗績○冬十月葬衞靈<pc n="lb"/>
公<hi>七月葬蒯聵之亂故也</hi>○十有一月蔡遷于州來蔡殺其<pc n="lb"/>
大夫公子駟<pc n="lb"/>
三年春齊國夏衞石曼姑帥師圍戚此衞事也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>其先國夏何也子不圍父也不繫戚於衛者子不<pc n="lb"/>
有父也<hi>江熙曰國夏首兵則應言衛戚今不言者辟子有父也子有父者戚繫衛則爲大夫屬于衛子圍父者謂人倫之道絶故以齊首之○曼姑音萬辟音避</hi>○夏四月甲午地震○五月辛卯桓宫<pc n="lb"/>
僖宫災言及則祖有尊卑<hi>解經不言及僖</hi>由我言之則一<pc n="lb"/>
也<hi>逺祖恩無差降如一故不言及</hi>○季孫斯叔孫州仇帥師城啓陽<pc n="lb"/>
<hi>稱帥師有難〇難乃旦反</hi>○宋樂髠帥師伐曹<hi>○髠苦門反</hi>○秋七月丙<pc n="lb"/>
子季孫斯卒○蔡人放其大夫公孫獵于呉<hi>宣元年晉放其大夫胥甲父于衛傳曰稱國以放放無罪也然則稱人以放放有罪也</hi>○冬十月癸卯秦伯卒<pc n="lb"/>
○叔孫州仇仲孫何忌帥師圍邾<pc n="lb"/>
四年春王二月庚戍盗弑蔡侯申稱盗以弑君不<pc n="lb"/>
以上下道道也<hi>以上下道道者若衛祝吁稱其君完之類是直稱盗不在人倫之序</hi>内其君<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>而外弑者不以弑道道也<hi>襄七年鄭伯將㑹中國其臣欲從楚不勝其臣弑而死不使夷狄之民加乎中國之君故曰鄭伯髠原如㑹未見諸侯丙戍卒于操是不以弑道道也</hi>春秋有三盗微殺<pc n="lb"/>
大夫謂之盗<hi>十三年冬盗殺陳夏區夫是○陳夏户雅反區烏侯反</hi>非所取而取之<pc n="lb"/>
謂之盗<hi>定八年陽貨取寳玉大弓是</hi>辟中國之正道以襲利謂之<pc n="lb"/>
盗<hi>即殺蔡侯申者是非微者也○辟中音避</hi>蔡公孫辰出奔呉○葬秦惠<pc n="lb"/>
公○宋人執小邾子〇夏蔡殺其大夫公孫姓公<pc n="lb"/>
孫霍○晉人執戎蠻子赤歸于楚○城西郛<hi>郛郭也郛音孚</hi>
                    <pc n="lb"/>
○六月辛丑亳社災<hi>殷都于亳武王克紂而班列其社于諸侯以爲亡國之戒劉向曰災亳社戒人君縱恣不能警戒之象</hi>亳社者亳之社也亳亡國也<hi>亳即殷也殷都于亳故因謂之亳社</hi>亡國之社以爲廟屏戒也<hi>立亳之社於廟之外以爲屏蔽取其不得通天人君瞻之而致戒心</hi>其屋亡國之社不得逹上也<hi>必爲之作屋不使上通天也縁有屋<pc n="lb"/>
                        <pb n="4a"/>故言災</hi>○秋八月甲寅滕子結卒○冬十有二月葬蔡<pc n="lb"/>
昭公<hi>不書弒君之賊而昭公書葬旣謂之盗若殺微賤小人不足録之</hi>葬滕頃公<hi>○頃音傾</hi>
                    <pc n="lb"/>
五年春城毗○夏齊侯伐宋○晉趙鞅帥師伐衛<pc n="lb"/>
○秋九月癸酉齊侯杵臼卒<hi>〇杵昌吕反</hi>○冬叔還如齊<pc n="lb"/>
○閏月葬齊景公不正其閏也<hi>閏月附月之餘日䘮事不數○數所主反</hi>
                    <pc n="lb"/>
六年春城邾瑕○晉趙鞅帥師伐鮮虞○呉伐陳<pc n="lb"/>
○夏齊國夏及髙張來奔〇叔還㑹呉于柤<hi>〇柤荘加反</hi>
                    <pc n="lb"/>
○秋七月庚寅楚子軫卒<hi>〇軫之忍反</hi>○齊陽生入于齊<pc n="lb"/>
○齊陳乞弑其君荼<hi>不日荼不正也○荼音舒又音徒一音文加反</hi>陽生入而<pc n="lb"/>
弑其君以陳乞主之何也不以陽生君荼也其不<pc n="lb"/>
以陽生君荼何也陽生正荼不正不正則曰君何<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>也荼雖不正巳受命矣<hi>巳受命于景公而立故可言君</hi>入者内弗受也<pc n="lb"/>
荼不正何用弗受以其受命可以言弗受也<hi>先君巳命立之於義可以拒之</hi>陽生其以國氏何也取國于荼也<hi>何休曰即不使陽生以荼爲君不當去公子見當國也又榖梁以爲國氏者取國于荼齊小白又不取國于子糾無乃近自相反乎鄭君釋之曰陽生篡國故不言公子不使君茶謂書陳乞弑君爾荼與小白其事相似荼弑乃後立小白立乃後殺雖然俱篡國而受國焉爾傳曰齊小白入于齊惡之也陽生其以國氏何取國于茶也義適互相足又何自反乎子糾冝立而少白篡之非受國于子糾則將誰乎○當去起吕反見當賢徧反糾居黝反惡之烏路反</hi>○冬仲孫何忌帥師伐邾○宋向巢帥師伐曹<pc n="lb"/>
七年春宋皇瑗帥師侵鄭<hi>○瑗于眷反</hi>○晉魏曼多帥師<pc n="lb"/>
侵衞<hi>○曼音萬</hi>○夏公㑹吴于繒<hi>○繒在陵反</hi>○秋公伐邾八<pc n="lb"/>
月已酉入邾以邾子益來以者不以者也<hi>夫諸侯有罪伯者雖執猶以歸于京師魯非覇主而擅相執錄故日入以表惡之○擅市戰反惡烏路反傳及注同</hi>益之名惡也<hi>惡其<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>不能死社稷</hi>春秋有臨天下之言焉<hi>徐乾曰臨者撫有之也王者無外以天下爲家盡其有也</hi>有臨一國之言焉<hi>諸侯之臨國亦得有之如王於天下</hi>有臨一家之<pc n="lb"/>
言焉<hi>大夫臨家猶諸侯臨國</hi>其言來者有外魯之辭焉<hi>非已内有從外來者曰來今魯侯身自以歸而曰來是外之也</hi>○宋人圍曹○冬鄭駟弘帥師救<pc n="lb"/>
曹<pc n="lb"/>
八年春王正月宋公入曹以曹伯陽歸○呉伐我<pc n="lb"/>
○夏齊人取讙及闡<hi>宣元年傳曰内不言取言取授之也以是爲賂齊此言取蓋亦賂也魯前年伐邾以邾子益來益齊之甥也畏齊故賂之○及闡尺善反</hi>惡内也○歸邾子益于邾<hi>侵齊故也〇惡烏路反</hi>益之名失國也<hi>於王法當絶故</hi>○秋七月〇冬十有二<pc n="lb"/>
月癸亥𣏌伯過卒<hi>○過音戈</hi>○齊人歸讙及闡<hi>凱曰歸邾子故亦還其賂</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>九年春王二月葬𣏌僖公○宋皇瑗帥師取鄭師<pc n="lb"/>
于雍丘<hi>雍丘地也○雍於用反</hi>取易辭也以師而易取鄭病矣<pc n="lb"/>
<hi>以師之重而宋以易得之辭言之則鄭師將劣矣○易以䜴反將子匠反</hi>〇夏楚人伐陳○秋宋<pc n="lb"/>
公伐鄭○冬十月<pc n="lb"/>
十年春王二月邾子益來奔○公㑹呉伐齊○三<pc n="lb"/>
月戊戍齊侯陽生卒〇夏宋人伐鄭○晉趙鞅帥<pc n="lb"/>
師侵齊○五月公至自伐齊<hi>傳例曰惡事不致公㑹夷狄伐齊之䘮而致之何也莊六年公至自伐衛傳曰不致則無以見公惡事之成也將冝從此之例○以見賢徧反</hi>○葬齊悼公〇衛公<pc n="lb"/>
孟彄自齊歸于衛<hi>○彄苦侯反</hi>薛伯夷卒○秋葬薛<pc n="lb"/>
惠公○冬楚公子結帥師伐陳吴救陳<pc n="lb"/>
十有一年春齊國書帥師伐我○夏陳轅頗出奔<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>鄭<hi>〇頗破何反</hi>○五月公㑹呉伐齊甲戍齊國書帥師<pc n="lb"/>
及呉戰于艾陵齊師敗績獲齊國書<hi>與華元同義女陵齊地〇艾五蓋反</hi>○秋七月辛酉滕子虞母卒○冬十有一月<pc n="lb"/>
葬滕隱公○衞丗叔齊出奔宋<pc n="lb"/>
十有二年春用田賦<hi>古者九夫爲井十六井爲丘丘賦之法因其田財通共岀馬一匹牛三頭今别其田及家財各出此賦言用者非所冝用〇别如字又彼列反</hi>古者公田什一用田賦非<pc n="lb"/>
正也<hi>古者五口之家受田百畒爲官田十畆是爲私得其什而官稅其一故曰什一周謂之徹殷謂之助夏謂之貢其實一也皆通法也今乃棄中平之法而田財並賦言其賦民甚矣○爲官于僞反稅舒銳反夏謂戸雅反</hi>〇夏五月甲辰<pc n="lb"/>
孟子卒孟子者何也昭公夫人也其不言夫人何<pc n="lb"/>
也諱取同姓也<hi>葬當書姓諱故亦不書葬○取如字又七住反</hi>○公㑹呉于槖<pc n="lb"/>
臯<hi>橐臯某地〇槖章夜反一音託</hi>○秋公㑹衞侯宋皇瑗于鄖<hi>鄖某地〇<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>鄖音云</hi>○宋向巢帥師伐鄭○冬十有二月螽<hi>〇螽音終</hi>
                    <pc n="lb"/>
十有三年春鄭罕逹帥師取宋師于嵒<hi>〇嵒五咸反</hi>取<pc n="lb"/>
易辭也以師而易取宋病矣夏許男成卒○公<pc n="lb"/>
㑹晉侯及呉子于黃池<hi>及者書尊及卑也黄池某地</hi>黃池之㑹呉<pc n="lb"/>
子進乎哉遂子矣<hi>進遂稱子</hi>呉夷狄之國也祝髮文身<pc n="lb"/>
<hi>祝斷也文身刻畫其身以爲文也必自殘毀者以辟蛟龍之害○祝之六反斷音短辟音避蛟音交</hi>欲因魯之禮<pc n="lb"/>
因晉之權而請冠端而襲<hi>襲衣冠端玄端</hi>其藉于成周<hi>藉謂貢獻</hi>以尊天王呉進矣呉東方之大國也累累致小<pc n="lb"/>
國以㑹諸侯以合乎中國<hi>累累猶數數也○累累如字數數所角反</hi>呉能爲<pc n="lb"/>
之則不臣乎<hi>言其臣也</hi>呉進矣王尊稱也子卑稱也辭<pc n="lb"/>
尊稱而居卑稱以㑹乎諸侯以尊天王呉王夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>差曰好冠來孔子曰大矣哉夫差未能言冠而欲<pc n="lb"/>
冠也<hi>不如冠有差等唯欲好冠〇尊稱尺證反下同夫差音扶下𥘉佳反</hi>○楚公子申帥師伐<pc n="lb"/>
陳○於越入呉○秋公至自㑹<hi>吴進稱子又㑹晉侯故致也</hi>○晉魏曼<pc n="lb"/>
多帥師侵衛○葬許公○九月螽○冬十有一月<pc n="lb"/>
有星孛于東方<hi>不書所孛之星而曰東方者旦方見孛衆星皆没故〇孛音佩</hi>○盗殺陳<pc n="lb"/>
夏區夫<hi>傳例曰微殺大夫謂之盗〇區夫烏侯反</hi>○十有二月螽<pc n="lb"/>
十有四年春西狩獲麟<hi>杜預曰孔子曰文王旣没文不在兹乎此制作之本旨又曰鳯鳥不至河不出圖吾巳矣夫斯不王之明文矣夫關睢之化王者之風麟之趾關雎之應也然則斯麟之來歸於王德者矣春秋之文廣大悉備義始於隱公道終於獲麟○狩手又反不出如字又赤遂反矣夫音扶不王干况反下王德同雎七余反之應于敬反</hi>引取之也<pc n="lb"/>
<hi>言引取之者解經言獲也傳例曰諸獲者皆不與也今言獲麟自爲孔子來魯引而取之亦不與魯之辭也○爲于僞反</hi>狩地不<pc n="lb"/>
地不狩也非狩而曰狩大獲麟故大其適也<hi>適猶如也<pc n="lb"/>
                        <pb n="7b"/>之也非狩而言狩大得麟故以大所如者名之也且實狩當言冬不當言春</hi>其不言來不外麟於<pc n="lb"/>
中國也其不言有不使麟不恒於中國也<hi>雍曰中國者蓋禮義之郷聖賢之宅軌儀表於遐荒道風扇於不朽麒麟歩郊不爲暫有鸞鳯栖林非為權來雖時道䘮猶若不䘮雖麟一降猶若有恒鸜鵒非魯之常禽蜚蜮非祥瑞之嘉虫故經書其有以非常有此所以取貴于中國春秋之意義也〇道䘮息浪反鸜音權又音劬鵒音欲蜮音或</hi>
                    <pc n="lb"/>
春秋榖梁卷第十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經傳壹阡捌伯陸拾玖字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>注壹阡玖伯捌拾叄字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>音義肆伯叄拾貳字<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
                    <pb n="8b"/>
                </p>
<p>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>國學進士余<pc n="　"/>仁仲校正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>國學進士劉<pc n="　"/>子庚同校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>國學進士陳<pc n="　"/>幾同校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>國學進士張<pc n="　"/>甫<pc n="　"/>同校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奉議郎簽書武安軍節度判官㕔公事陳<pc n="　"/>應行參校
                <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
                </p>

  </div>
        </body>
    </text>
</TEI>