<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>平宋録卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>平宋録卷上<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>劉敏中<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
丞相素有盛德不屑細務重厚深沉外莫窺其際中統<pc n="lb"/>
四年自西域入覲朝廷至尊一見如有所感遂以德器<pc n="lb"/>
遇之以心膂寄之拜中書平章事雖入省預政黙然寡<pc n="lb"/>
言幾數月餘毎事參决無不中理八座皆驚冄拜中書<pc n="lb"/>
左丞相次領樞宻院事調遣四方軍馬務繁無少凝滯<pc n="lb"/>
至元十一年秋九月分閫南伐其折衝禦侮極有方畧<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
信賞必罰得士衆心尤明於知人其或以文進或以武<pc n="lb"/>
用無不稱職臨戎制勝規畫經理英謀獨運以之攻城<pc n="lb"/>
野戰者某處宜攻某處宜守某時啓行某時利戰如此<pc n="lb"/>
而成如此而敗臨機應變間不容髪與夫兵家竒正分<pc n="lb"/>
合之術車騎卒伍之陣山澤水陸之戰若合符節信乎<pc n="lb"/>
其深於兵矣孫子論智信仁勇嚴五者丞相實全之且<pc n="lb"/>
古之取江南者蓋有之矣然皆值其君臣庸闇謀謨乖<pc n="lb"/>
次内外離叛是以用力少而見功多所謂乗其間投其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
隙故得以肆其志何况宋三百餘年人心堅固君臣輯<pc n="lb"/>
睦城郭修完兵甲精利糧儲充足將士如雲諸臣盈廷<pc n="lb"/>
自我大元國以來梯航所至萬國來朝靡不臣屬抗衡<pc n="lb"/>
不已遂為勍敵丞相緫兵江南旗旄所向戰無堅陣望<pc n="lb"/>
風披靡長驅徑𢷬如入無人之境取漢鄂如拾遺摧蘇<pc n="lb"/>
杭如拉朽宋將身竄膽落救死之不暇用能獲其君臣<pc n="lb"/>
收全功而還使我大元之化雷動風行際天所覆悉為<pc n="lb"/>
臣妾何其盛哉至元十一年甲戍正月上命右丞相巴<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
延節制諸軍伐宋七月巴延陛辭上諭之曰古之善取<pc n="lb"/>
江南者唯曹彬一人汝能不殺是一曹彬也甲戍九年<pc n="lb"/>
大㑹兵於襄樊是月丁亥沿於漢江而下前後延袤旌<pc n="lb"/>
旗數百里水陸並進丞相遣萬户武顯等前鋒趨郢州<pc n="lb"/>
至溧水時值雨淋漲溢以無舟楫病渉遂駐兵於溧水<pc n="lb"/>
之濵丞相大軍繼至武顯等趨迎馬首告曰溧水泛濫<pc n="lb"/>
軍馬懼其漂沒以故待之丞相怒責曰此水小不敢渡<pc n="lb"/>
焉敢渡大江耶竚馬軍中召一壮士負甲仗渡水而軍馬長驅<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
悉渡亦無漂沒者諸將長其威武諸軍既渡丞相令禁<pc n="lb"/>
軍中有敢殺馬以罪罪之於是一軍人殺馬即遣誅之<pc n="lb"/>
至炎山前鋒來報郢州消息丞相遂至郢軍郢城之西<pc n="lb"/>
其城在江北岸以石為之髙接山形矢石莫能近攻之<pc n="lb"/>
無益有人來言江南有城曰新城彼於江水中宻樹樁<pc n="lb"/>
木以絶舟檝往來下流又置城於黄家原彼軍堅拒諸<pc n="lb"/>
將極難為力於是丞相歴觀郢之形勢其黄家原堡西<pc n="lb"/>
有溝渠深闊数丈霖雨月餘其水漲溢南通一湖至江<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
甚近可令戰艦悉達漢江以避郢軍言訖丞相遣數將<pc n="lb"/>
率兵進黄家原堡即日克之總管劉二李勞山首獲戰<pc n="lb"/>
功丞相遣兵圍郢又遣兵衆治平江堰破竹為蓆地盪<pc n="lb"/>
舟而過郢城遂入漢江大軍將進諸將告曰郢城乃我<pc n="lb"/>
之喉襟今不取而過後為歸路患必當取之不聽諸將<pc n="lb"/>
數言郢之不利丞相罵言汝嘗欲為困襄陽之計俱為<pc n="lb"/>
龍㫁者耶用兵緩急我其知之况攻城乃兵家之下計<pc n="lb"/>
大兵之用豈惟在此一城哉若攻此城大事失矣冬十<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
一月戊子大軍發郢城丞相而下平章阿珠及諸將帥<pc n="lb"/>
不滿百騎殿後而進前去大軍數里之間後有郢州城<pc n="lb"/>
將帥趙統軍帥精兵數千騎追之丞相暨平章阿珠等<pc n="lb"/>
未及介胄而回渡迎敵大破郢兵於漢上丞相親將馬<pc n="lb"/>
軍揮戈斃之其餘將士死者不可勝計生獲數十人乙<pc n="lb"/>
未至洋沙敷陳禍福招諭歸降其守軍串樓王構索王<pc n="lb"/>
等堅壁不降遣兵攻之時軍中有相士李國用者祭風<pc n="lb"/>
風遂大起以助兵攻丞相令砲手張元帥等順風以火<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
砲攻之烟熖燎天俄而城䧟生擒首將串樓等四人丞<pc n="lb"/>
相令曰應拒敵者悉斬之沙洋南五里至於新城其將<pc n="lb"/>
邉都統鎮守焉丞相令軍衆將戮沙洋軍人首級列於<pc n="lb"/>
城下執縳沙洋將串樓王等望城呼曰邉都統宜速歸<pc n="lb"/>
降如其不然爾禍在於目前至暮其將黄都統踰城而<pc n="lb"/>
降丞相擬授招討使即以金符佩之又遣人復招邉都<pc n="lb"/>
統回言曰請參政吕文煥話於是參政吕文煥乗騎於<pc n="lb"/>
城下彼軍一時飛矢如雨中吕文煥右臂墜馬抵城避<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之須㬰奔趨而已已亥丞相遣兵衆攻之彼將統副任<pc n="lb"/>
寧踰越城而降丞相督衆乗勢攻之下令曰如降者悉<pc n="lb"/>
免應拒敵者皆斬之其城中軍民往往踰城而降是日<pc n="lb"/>
進攻㧞之首將邉都統自焚而死於是丞相將沙洋所<pc n="lb"/>
擒將串樓等四人亦誅之大兵追至復州遣人諭其主<pc n="lb"/>
帥曰汝曹若知幾而降有官者仍居其官吏民按堵如<pc n="lb"/>
故衣冠仍舊市肆不易秋毫無犯闗㑹銅錢依例行用<pc n="lb"/>
其翟安撫貴即日出降諸將言於丞相曰自古降禮當<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
要降表須知計㸃糧軍數差官鎮守丞相不聽傳諭諸<pc n="lb"/>
將無令一軍入城違者斬之於是無秋毫之擾丞相温<pc n="lb"/>
言慰諭之翟貴曰貴令官守復州如是不降一郡生靈<pc n="lb"/>
必遭殄滅貴今已降家屬在鄂州必不能免丞相曰汝<pc n="lb"/>
今迎師而降鄂州親屬可令無虞云云丞相召貴曰復<pc n="lb"/>
州去江陵不逺汝遣使去招諭云云付汝蒙古文字今<pc n="lb"/>
使江陵之人賫之如遇後軍見之不敢為害云云諸將<pc n="lb"/>
又曰當要降表須知錢糧軍數丞相曰不然倘復州不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
肯歸附亦不宜攻撃自今時日相逼前去大江不逺我<pc n="lb"/>
軍悉戰力争不在於斯在於渡江耳諸將皆曰諾丞相<pc n="lb"/>
大㑹諸將議渡江事即日遣總管劉深千户馬福觀沙<pc n="lb"/>
湖水勢令諸將皆趨漢口渡江諸將曰漢口水急彼軍<pc n="lb"/>
且有備禦丞相不聽我軍徑過淪河軍於蔡店去漢口<pc n="lb"/>
且近是日兵衆圍漢陽軍取漢口渡江夏貴併力守禦<pc n="lb"/>
丞相遣數將帥舟師至夜復回淪河沙湖曰汝軰如克<pc n="lb"/>
陽邏堡或沙武近處遣人速來報先遣萬户阿嘍罕䝉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
古騎兵倍道兼趨沙武口丞相帥兵前進冬十二月庾<pc n="lb"/>
成軍於大江之北丞相輕騎觀大江形勢辛亥自漢口<pc n="lb"/>
開壩引船入淪河轉至沙武口逹於大江壬子丞相<pc n="lb"/>
以戰艦萬計相尾而至先令戰艦數千艘泊於江岸北<pc n="lb"/>
屯布以輕重維其後㑹於淪河灣口其䝉古漢軍步騎<pc n="lb"/>
數十萬衆列於江北旌旗彌望宋人觀之駭然堕氣即<pc n="lb"/>
日夏貴帥漢鄂舟師順下流迎敵至夜彼潛發舟師犯<pc n="lb"/>
我軍船有總管張當見之遂戰宋兵敗還是日諸將言<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
曰沙武口南岸彼屯戰艦一隊可以攻取丞相不聽吕<pc n="lb"/>
文煥又言彼船攻之必獲丞相荅曰吾亦知其必獲吾<pc n="lb"/>
之所慮諸將獲小功驕惰其志有失大事吾自料之可<pc n="lb"/>
一鼔而渡江獲其全功無貪小利諸將皆曰然丞相令<pc n="lb"/>
諸將各修攻具進陽邏堡一名武磯癸丑詰旦遣人陽<pc n="lb"/>
邏堡往諭宋之將士宣布朝廷威德招諭來降宋將弗<pc n="lb"/>
聽夏貴以戰艦數千餘艘列於大江之下横其江靣其<pc n="lb"/>
勢堂堂若不可近甲寅又遣人敷陳禍福於宋將宋將<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
荅曰我軰累受大宋重恩政當戮力死圗報功此其時<pc n="lb"/>
也安有叛逆歸降之理備吾甲兵決之今日我宋之天<pc n="lb"/>
下賭博孤注輸嬴在此一擲耳丞相遂指揮諸將進兵<pc n="lb"/>
攻陽邏堡城竟日不克是日軍中相士李國用告丞相<pc n="lb"/>
曰天道南行大江必渡夜觀金木星相犯若二星交過<pc n="lb"/>
則可渡矣丞相曰征伐大事戰勝攻取在將之籌畫天<pc n="lb"/>
道幽逺安可准笑而慰之乙夘復攻之宻謀於阿珠平<pc n="lb"/>
章曰今宋將之心謂我必㧞此陽邏堡可以渡江况此<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
堡堅攻之徒勞若今夜令汝鐵騎三千汎舟泝流而上<pc n="lb"/>
趨視其陣料彼上流雖有備而不堅當為𢷬虛之計以<pc n="lb"/>
來日詰旦且渡襲江南岸速遣人報我阿珠平章然之<pc n="lb"/>
是夜遂行於上流二十餘里泊於青山磯中夜帥舟戰<pc n="lb"/>
於江中果得南岸丙辰拂早阿珠平章遣譯史馬文志<pc n="lb"/>
來報曰平章承命而往已過江矣丞相大喜遣歩將數<pc n="lb"/>
萬急攻陽邏堡軍中有被傷者親為安慰賜藥以療之<pc n="lb"/>
由是愈得士衆心臨陣無不用命以一當百是日丞相<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
被堅執鋭親冒矢石臨於行陣指揮諸將帥舟師數萬<pc n="lb"/>
衆直衝宋將兵船大戰江中我軍乗鋭攻之無敢當其<pc n="lb"/>
鋒宋兵大潰於江中陽邏堡人心瓦解宋兵數十萬衆<pc n="lb"/>
死傷者幾盡流尸蔽江而下夏貴僅能脫命棄舟遁去<pc n="lb"/>
白虎山抵暮方止諸將舉觴稱歎曰自大元開創以來<pc n="lb"/>
丞相出師一鼓而下江左乃建大元丕洪之業不世之<pc n="lb"/>
功非丞相其孰能與於此丞相荅曰殆非我一人之智<pc n="lb"/>
乃聖天子洪福諸將之力也於是留宿於江壖次日凱<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
還勞軍㑹議取鄂州戊午大兵渡江已未漢陽軍降是<pc n="lb"/>
日早至岳州遣吕文煥斷事官楊仁風總管楊椿等直<pc n="lb"/>
抵城下宣揚威武曉以成敗曰汝之宋國所恃者江淮<pc n="lb"/>
而已今我大兵飛渡長江如蹈平地汝軰不降而何若<pc n="lb"/>
爾堅拒大兵一舉枕尸流血在於目前生靈何辜於是<pc n="lb"/>
鄂州張晏然遣計議官王届出城議降事庚申張晏然<pc n="lb"/>
率衆來降辛酉大宴於李廷芝園壬戍丞相定新官品<pc n="lb"/>
級陞加有差撤宋兵衆分於諸軍之中其城向日有陷<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
宋邊民及戍卒甚多往往悉黥其靣相率來告願歸故<pc n="lb"/>
里丞相悉縱之號令諸將曰所部軍兵毋令侵暴百姓<pc n="lb"/>
違者罪及官長去苛從簡民皆恱服綏撫既畢乃令蒙<pc n="lb"/>
古緫管呼圖克岱爾及新附官趙都統孟都統等馳驛奏<pc n="lb"/>
渡江之㨗又遣萬户阿嘍罕提精兵數萬暨前鋒黄頭<pc n="lb"/>
奪夀昌糧得四十萬斛以充軍餉鎮守黄河議留左丞<pc n="lb"/>
阿爾哈雅宣撫斷事官楊仁風郎中<hi>闕</hi>鼎提控宋熙及<pc n="lb"/>
諸將分兵守鄂仍行中書省己已丞相暨平章阿珠領<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
兵東下庚午露宿中夜丞相遣阿珠率舟萬餘衆先據<pc n="lb"/>
黄州江口丞相至夀昌遣荆湖宣撫程鵬飛總管楊椿<pc n="lb"/>
徃諭城守副制置陳燮燮遣總管石國英劉仁等過江<pc n="lb"/>
至夀昌請降仍求名爵丞相曰汝既率衆歸降何必慮<pc n="lb"/>
及名爵率令石國英等還黄州丞相即召幕官議陳燮<pc n="lb"/>
名分事即以沿江大都督許之燮大喜十二年正月癸<pc n="lb"/>
酉丞相從舟抵黄州城下陳燮出降次日多示榜文綏<pc n="lb"/>
撫居民内外帖然陳燮兵分置諸將召燮問曰汝有子<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
乎陳燮荅曰有子巖守連水可宻遣人致書招來丞相<pc n="lb"/>
從其言是夜陳巖濳出繼而遣使分道招諭黄<graphic n="KR0726" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0726.png" mimeType="image/png"/>石金<pc n="lb"/>
剛䑓諸山鎮悉降丁丑丞相與阿珠召陳燮吕文煥謀<pc n="lb"/>
取蘄州丞相曰向聞管景模王滕吕師道等與汝最相<pc n="lb"/>
親汝可宻書示之則令來降不亦可乎於是陳燮吕文<pc n="lb"/>
煥遣人至开州營景模荅書來降辛巳先令吕文煥陳<pc n="lb"/>
燮及蒙古萬户等選水軍精銳者數萬衆汎舟而下趨<pc n="lb"/>
开州壬午平章進兵蓮子灣是夜吕文煥遣使賫賈似<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
道夏貴與管景模池州張林等書及設甘言來召張林<pc n="lb"/>
今欲先據开州丞相宻議令阿珠帥舟師先造开州丞<pc n="lb"/>
相部水陸之師繼至开州城下是日管景模率衆出降<pc n="lb"/>
加以両淮宣撫使吕師道授同知劉千户丹達爾鎮守<pc n="lb"/>
即日阿珠率舟師先進趨江州丞相嚴戒將士曰甲仗<pc n="lb"/>
俱要精礪違者罪之水陸並進癸未宿於富池甲申軍<pc n="lb"/>
於城乙酉雨作江州吕師䕫錢真孫遣人逺迓丙戍至<pc n="lb"/>
江州城中士庶拜迎馬首是日大宴戊子吕師䕫請丞<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
相及阿珠等大宴庾公樓即日安慶范文虎遣人持酒<pc n="lb"/>
菓來迎南康軍官吏來降是日有安撫錢真卿選趙氏<pc n="lb"/>
宗族女佳麗者二人盛粧欲納丞相丞相辭曰我奉聖<pc n="lb"/>
天子命興仁義之師取江南除殘去虐豈以女色移我<pc n="lb"/>
之志乎郤不受即遣歸其家宴罷出城宿於東郭夜半<pc n="lb"/>
風大起己丑大雨丞相定渡江人員功賞時雨連日不<pc n="lb"/>
止令吕師䕫傳檄江右州鎮播揚威德招諭歸附范文<pc n="lb"/>
虎遣其姪機宜請丞相速來欲降丙申丞相議江右已<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
歸附州軍官員名爵及進取事體功賞等事令左右司<pc n="lb"/>
員外郎石天麟同萬户額森布哈馳驛赴闕敷奏戊戍安<pc n="lb"/>
慶范文虎遣使來報安塔哈劉整等行樞宻院遣軍臨<pc n="lb"/>
城招諭我軰不從衆心願俟丞相池州張都統亦遣人<pc n="lb"/>
來降丞相令阿珠帥舟師先造安慶丞相率水陸兵至<pc n="lb"/>
湖口湖口岸闊數里遣千户寗玊等修繋浮橋以渡兵<pc n="lb"/>
衆時風大水急橋不能成或言於丞相曰番陽湖内大<pc n="lb"/>
孤山神祠請禱之丞相然之遣人詣大孤山禱曰欽奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
大元皇帝命舉兵以征不庭長江既渡今湖口大風數<pc n="lb"/>
日阻我兵不能進如祭之風定後則許汝嵗時血食祭<pc n="lb"/>
享若風不息汝必不安是日祭回風息大軍遂渡丞相<pc n="lb"/>
令江州士民嵗時祭享丞相發江州阿珠遣使來言曰<pc n="lb"/>
安慶范文虎已降今依命同本官招諭池州二月丙午<pc n="lb"/>
大兵至安慶丁未丞相令行樞宻院軍馬過江相合行<pc n="lb"/>
院官劉整卒戊申發安慶庚戍至池州張都統出郭迎<pc n="lb"/>
丞相是日賈似道孫虎臣帥師十餘萬衆於池州下流<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
屯於丁家洲賈似道遣宣使阮克已宋京等賫書求和<pc n="lb"/>
請退兵稱臣願嵗貢幣丞相遣千户囊嘉特暨來使同<pc n="lb"/>
徃荅書於似道云我奉㫖舉兵渡江為爾失信之故安<pc n="lb"/>
敢退兵如彼君臣相率納土歸附即遣使聞奏若此不<pc n="lb"/>
從備爾堅甲利兵以決勝負囊嘉特往從求和不從歸附<pc n="lb"/>
丁巳丞相率兵至於丁家洲去彼軍數里屯駐戊午丞<pc n="lb"/>
相觀賈似道孫虎臣兵衆數十萬勢若雲屯己未丞相<pc n="lb"/>
指揮諸將授以方畧夾於江岸樹砲弓弩等具併力攻<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
之丞相暨阿珠乗舟督戰宋兵大敗追殺數十餘里江<pc n="lb"/>
面流屍水為之赤賈似道孫虎臣僅得脱太平州孟之<pc n="lb"/>
搢出郭迎降是日建康翁都統遣人來報云趙制置棄<pc n="lb"/>
城遁去請大丞相速至受歸附丞相先遣吕文煥及招<pc n="lb"/>
討索多按察副使焦寛甫等賫榜文往建康撫諭軍民<pc n="lb"/>
丞相進兵過太平三月癸酉至建康大賚三軍鎮江亦<pc n="lb"/>
遣使來降丞相遣行樞宻院軍馬屯守鎮江由是淮西<pc n="lb"/>
江南滁州寧國等大小數十餘城傳檄欵附庚寅遣員<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
外郎石天麟等皆詣闕奏事至尊大恱凡渡江獲功人<pc n="lb"/>
員及士卒陞賞軍務等事皆可其奏丞相駐師建康令<pc n="lb"/>
樞宻院安塔哈參政董文炳等分兵鎮守鎮江兩淮<pc n="lb"/>
沿江所歸附州郡俱選素有威望萬户人員與新附官<pc n="lb"/>
同鎮守撫治丞相約束諸將分守城壁者不令下鄉侵<pc n="lb"/>
擾人民違者加之重罪是月尚書亷希原侍郎嚴忠範<pc n="lb"/>
議官宋德秀等奉國書使宋臨安請益兵䕶送丞相曰<pc n="lb"/>
汝既奉國書前赴臨安莫若先遣一個宣使前往諭彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
官吏預知其意然後可進况我大兵壓境繼後而進宋<pc n="lb"/>
人必未敢傷害汝軰不宜益兵䕶送吾恐宋人見汝軰<pc n="lb"/>
多擁兵衆心生疑惑别有異議於汝輩深為未便切宜<pc n="lb"/>
熟慮亷尚書等堅請䕶送遂許之翌日遣兵數百人<pc n="lb"/>
䕶送至獨松嶺皆被宋兵所害果如所料次日令孟之<pc n="lb"/>
搢及索多行江都宣撫事撫治建康臨安洪都統輩宻<pc n="lb"/>
遣人從間道致書於建康歸附官翁都統徐都統偽相<pc n="lb"/>
通好其辭廹切言殺信使之事宋太后嗣主實皆不知<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
乃邉將之罪今為捜捕斬首謝罪宋氏君臣意望大兵<pc n="lb"/>
不欲東向願輸嵗幣請煩諸君代於大丞相處善為辭<pc n="lb"/>
焉丞相聞之謂諸將佐曰宋人譎詐為計以視我之虚實<pc n="lb"/>
從當就而用之臨安之行孰可同往亦觀彼中事體仍<pc n="lb"/>
為我宣布朝廷威德令彼之君臣早為歸附免致加兵<pc n="lb"/>
使生靈無辜塗炭諸將佐皆曰善吕文煥等言於丞相<pc n="lb"/>
曰議事官張羽為人端慤剛决兼有才畧其人可徃丞<pc n="lb"/>
相然之召而問之羽曰雖蹈亷嚴之覆轍然事不避難<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
臣之職也羽何敢辭夏四月乙丑遣張羽與宋人同之<pc n="lb"/>
臨安至蘇州遇害時人莫不傷之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>平宋録卷上<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>平宋録卷中</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>平宋録卷中<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>劉敏中<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
夏四月乙丑阿珠奉聖㫖分兵築圍守揚州屯於𤓰洲<pc n="lb"/>
城丞相與吕文煥及諸將鎮守建康候秋再舉翌日侍<pc n="lb"/>
奉御愛新奉㫖召丞相赴闕計事丞相令蒙古萬户阿<pc n="lb"/>
嘍罕權省事仍咨陞郎中孟祺員外郎劉江議事五月<pc n="lb"/>
辛巳丞相趣装發建康壬午至鎮江㑹阿珠安塔哈等<pc n="lb"/>
議鎮守等事仍諭諸將練習所部水陸士卒甲仗務要<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
嚴整緩急適用毋令怠惰諸將授指揮還癸未同吕文<pc n="lb"/>
煥濟江北石天麟從行至清河口丞相馳驛先赴闕敷<pc n="lb"/>
陳平宋籌畫至尊悉皆嘉納七月己丑丞相拜中書右<pc n="lb"/>
丞相遂奏保平章阿珠之功亦拜中書左丞相八月癸<pc n="lb"/>
邜發上都南行八月丁未至大都省院䑓衆官留宴三<pc n="lb"/>
日辛亥發大都自河間取道山東路直入都經圻潭漣<pc n="lb"/>
海等處巡視邊陲要害壁壘堅脆用兵設備調淮東<pc n="lb"/>
元帥右丞博囉歡左副都元帥右丞阿勒巴所部軍兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
萬衆附江而進九月戊寅閲兵於淮安城下淮東招討<pc n="lb"/>
使簽樞宻院事阿爾黙色守新城兵亦㑹合是日指授<pc n="lb"/>
諸將方畧已邜詰旦㑹兵於淮安城下令安東州歸附<pc n="lb"/>
官孫嗣武等扣城大呼諭淮安等將許安撫曰丞相奉<pc n="lb"/>
大元天子命舉兵南伐所向無前聲勢震天東連海嶠<pc n="lb"/>
西抵川蜀㳂江州郡望風納欵其孰不知今我等名爵<pc n="lb"/>
有光於宋乃至合境生靈俱獲安業汝曹思之宜速來<pc n="lb"/>
降則可轉禍為福如不然城陷之日誅滅無遺悔將何<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
及又繋文書打矢射於城中以摇衆心辛巳遣阿爾黙<pc n="lb"/>
色領本兵船鐵騎拒其北城西門丞相與博囉歡阿勒<pc n="lb"/>
巴等親臨南城堡指揮諸將分道進攻其堡俄而兵<pc n="lb"/>
衆鼔勇長驅登城遂㧞之宋兵大潰趨奔大城之下我<pc n="lb"/>
軍追殺直抵門橋斷遂不得進亦斬首數百級癸未平<pc n="lb"/>
其南堡甲申發淮安南行丙戍至寶應軍戊子攻白馬<pc n="lb"/>
湖克之徙屯於清口桃源進至髙郵境遣帳前哈必齊<pc n="lb"/>
千戸色徹肯等先帥鐵騎數百趨髙郵遇宋兵出戰宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
兵大敗斬首數級次日丞相率諸將閲兵城下觀宋壁<pc n="lb"/>
壘而還進至范光湖避兵之民甚衆丞相遣人招諭悉<pc n="lb"/>
降又遣侍衛軍緫管顔聚等乗戰艦五十餘艘破草湖<pc n="lb"/>
鄉賊即日克之令諸將秣馬俟行十月己酉至揚州庚<pc n="lb"/>
戍㑹兵圍守揚州耀其威武平章阿珠及右丞張惠參<pc n="lb"/>
政敏珠爾丹率諸將來迎壬子阿珠受左丞相宣癸丑丞<pc n="lb"/>
相次大灣頭新堡命諸將指揮方畧阿嘍罕自建康來<pc n="lb"/>
見丞相是日大雨還營乙邜與左丞相阿珠兵合令阿<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
嘍罕還建康起兵辛丑留博囉歡阿勒巴等部鋭兵萬<pc n="lb"/>
衆守灣頭堡是日大兵南舉丞相觀楊子橋堡是夜宿<pc n="lb"/>
於𤓰洲壬戍渡江至鎮江宣讀聖㫖於府廨置行樞宻<pc n="lb"/>
院令官安塔哈董文炳同署行中書省左丞安塔哈部<pc n="lb"/>
左軍諸將先攻常州不下丞相與阿珠議平宋大事遂<pc n="lb"/>
分諸軍為三道㑹於臨安右軍以參政阿嘍罕四萬户<pc n="lb"/>
總管敖拉齊等帥蒙古漢軍步騎十餘萬衆自建康出<pc n="lb"/>
四安慶德趨獨松嶺左軍以參政董文炳蒙古官帥萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
户張𢎞範萬户張抵都統范文虎王世強管如德史勝<pc n="lb"/>
等省都事楊晦領幕府事水陸精兵數十萬出江入海<pc n="lb"/>
取道江隂進趨許浦澉浦上海華亭等處丞相暨左丞<pc n="lb"/>
安塔哈至中道行都省事統帥羣將咸受節度裁斷大<pc n="lb"/>
事帥蒙古漢軍十萬衆水陸繼進趨常州是日左丞相<pc n="lb"/>
奉詔㫖分兵鎮遏揚州屯於𤓰州十一月己邜丞相出<pc n="lb"/>
鎮江宿於丹陽壬午至常州前進之兵相持不决至日<pc n="lb"/>
丞相帥大兵嚴圍其城壁以立木為之其池塹既深且<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
闊攻之誠難丞相召諸將指授方畧令各備攻具期於<pc n="lb"/>
來日分道攻撃又先遣人大呼城下諭言曰城中將帥<pc n="lb"/>
士庶宜速來降免爾遭拒敵之罪城中不聽癸未又令<pc n="lb"/>
諸掾吏書諭文射入城中曰常州主帥將校庶士常州<pc n="lb"/>
我大元已附之城爾衆復來拒之大丞相領兵臨城四<pc n="lb"/>
面攻撃勢易摧枯耳然我念主上好生惡殺務以招徠<pc n="lb"/>
為先連日遣人告諭未見聽從爾之士民勿以歸降復<pc n="lb"/>
叛為疑爾之將士勿以拒敵我師為懼約以來日如能<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
出城歸附以保生靈前罪一無所問不妄戮一人仍依<pc n="lb"/>
沿江已附州城一例遷加爵賞四民各令安業若更執<pc n="lb"/>
迷堅拒城破之日枕尸流血老㓜無遺宜速審思毋貽<pc n="lb"/>
後悔又不聽丞相親督帳前軍數千臨於南城又多建<pc n="lb"/>
火炮及弓弩等連日夜攻之不息至甲申巳刻丞相怒<pc n="lb"/>
叱帳前諸軍奮勇争先登木城即竪丞相紅幟於城上<pc n="lb"/>
四面並進宋兵大潰克之遂屠其城又蒙古都元帥實<pc n="lb"/>
喇特穆爾萬户輝圗等率兵先據無錫乙酉丞相登常<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
州水門遣人捕索賊兵悉斬之丙戌丞相號令諸將其<pc n="lb"/>
拽砲鄉民廣給其榜各歸其鄉禁約軍人不得妄行擄<pc n="lb"/>
掠犯者加以重罪由是逺近皆安丁亥遣萬户延徹爾<pc n="lb"/>
萬户蒙古岱等部水軍數千廵捕太湖㑹兵於江戊子<pc n="lb"/>
賞勞獲功人員己丑冬至庚寅遣伊奇爾岱宣撫㳺顯<pc n="lb"/>
索多總管楊椿等㑹實喇特穆爾兵遣輝圗兵先趨平<pc n="lb"/>
江即日參政董文炳遣使來送兩淮帳下王都統雄即<pc n="lb"/>
以嘉興招討使授之平江主帥王邦傑等遣張撥發汝<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
達賫書來迓丞相丞相慰勞遣反遣使徃諭輝圖等官<pc n="lb"/>
曰此大兵到日宜嚴飭將士守䕶城池勿得縱令侵優<pc n="lb"/>
百姓如有犯令入城者從軍法擬行省都事馬恕為常<pc n="lb"/>
州尹多給榜文招懷未附之民是日阿嘍罕遣使來報<pc n="lb"/>
曰所部軍兵已過廣德進趨獨松嶺丞相深然之十二<pc n="lb"/>
月庚子發常州輝圗遣使博囉歡來報彼宋桞岳奉使<pc n="lb"/>
至無錫辛丑軍於無錫之西壬寅大設省幕㑹集諸將<pc n="lb"/>
令奉使桞岳來見丞相出示宋太后暨嗣主國書及示<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
宋之大臣與丞相及吕文煥書桞岳垂泣曰今日太皇<pc n="lb"/>
太后年髙嗣君冲弱更在先帝衰絰中自古禮不伐喪<pc n="lb"/>
望大丞相息怒班師免致三宫不安陸廣動摇敢不年<pc n="lb"/>
年進奉嵗嵗修好此誠奸臣賈似道失信誤我國耳丞<pc n="lb"/>
相荅曰曩者我聖天子登極之初遣使奉國書以修和<pc n="lb"/>
好汝國無頼執我行人一十六年所以興師問罪去載<pc n="lb"/>
又將亷奉使等無故殺戮誰之過歟如其彼欲我師不<pc n="lb"/>
進欲學錢王納土李王出降乎爾宋昔得天下於小兒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之手亦失於小兒之手其道如此卿何多言桞岳頓首<pc n="lb"/>
泣下不已令千户囊嘉特館伴焉癸卯遣招討吹忠嘉<pc n="lb"/>
千户陳奇塔特將宋桞岳及從來者宋李二人并嚴某<pc n="lb"/>
所奉國書赴朝廷禀奏丞相軍於望亭東令張惠吕文<pc n="lb"/>
煥先赴平江同游顯等入城取人公事甲辰平江主帥<pc n="lb"/>
王邦傑郡守王矩之等率衆逺來迎降止於寒山寺南<pc n="lb"/>
乙巳軍於平江西南五里丁未丞相入平江登城觀兵<pc n="lb"/>
遂撤宋軍布置我兵於城上既而復㑹諸將佐於府㕔<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
事號令諸軍不得輒入人家擾害百姓犯者重罪於是<pc n="lb"/>
居民宴然悦服即日遣囊嘉特范文虎下從者王政同<pc n="lb"/>
桞岳赴臨安録白諭宋主詔書一封又丞相白宋臣書<pc n="lb"/>
云云董文炳遣都事楊晦來報所部軍兵已下許浦澉<pc n="lb"/>
浦顧逕上海華亭等處已行撫定次第丞相曰凡歸附<pc n="lb"/>
官可就便區處即日發囬又遣使覘前路窄隘軍馬不<pc n="lb"/>
容逗遛令千户寗玉等前部軍兵復修長橋等處通道<pc n="lb"/>
不旬而成丞相召范文虎䝉古岱行両浙都督事王邦<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
傑充安撫事王矩之遥授温州安撫其餘歸附官員陞<pc n="lb"/>
加不等又遣使諭董參政令萬户張𢎞範等軍還省别<pc n="lb"/>
聽區處屯於平江癸丑譯史阿里自朝廷奏事回俱准<pc n="lb"/>
所奏遣囊嘉特同宋使夏尚書吕侍郎等自臨安來賫<pc n="lb"/>
到録白宋書云云辛酉宋使夏尚書等謁見丞相是日<pc n="lb"/>
大宴議事癸亥遣宋使吕侍郎回乙丑范文虎下從人<pc n="lb"/>
游華善同宋使沈節簽賫宋太后謝氏諭吕文煥勅并<pc n="lb"/>
與丞相書云云是日諭諸將曰今日宋臣陳宜中遣人<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
來為㑹於長鎮且觀地面寛足容我軍鄂囉之地遂號<pc n="lb"/>
令諸將將所部軍兵序各翼行伍俾令前進其旌旗戈<pc n="lb"/>
甲等事務要新整其全家屬輩留之於後仍省㑹嚴禁<pc n="lb"/>
諸軍不許抄掠生口侵奪人財焚燒民屋如有犯者即<pc n="lb"/>
以軍令從之諸將士為之屏氣無敢妄動者於是諸將<pc n="lb"/>
聽受方畧分左右翼而進諸將側目相視莫測其機亦<pc n="lb"/>
無敢咨禀者又遣范文虎䝉古岱乗兵艦㑹阿嘍罕嘉<pc n="lb"/>
鼐巴等取湖州丙寅詰旦登車平江官屬軍集邀丞相<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
賀正甚堅丞相曰我之軍馬為大事豈暇問此遂行留<pc n="lb"/>
游顯輝圖萬户呼圖巴哈王等分兵數萬鎮守撫治令<pc n="lb"/>
宻王等長橋鎮守太湖等處十三年春正月己巳嘉興<pc n="lb"/>
帥劉安撫舉城迎降癸酉宋使軍器監劉廷瑞賫陳宜<pc n="lb"/>
中書與丞相云云丞相亦囬書云云同日遣囊嘉特之<pc n="lb"/>
臨安為㑹乙亥宋劉察院賫到宋主稱臣表并宋臣與<pc n="lb"/>
丞相及吕文煥書云云當即發回丁丑囊嘉特同宋都<pc n="lb"/>
統洪模賫陳宜中呉堅與丞相書云云戊寅發宋洪都統<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
還臨安是日丞相起嘉興留萬户呼都克千戸呼圖克齊<pc n="lb"/>
等鎮守劉安撫以安撫庚辰宋使呉路鈴臨安來㑹長<pc n="lb"/>
安是日遣還辛巳洪都統來迓是日至崇德壬午長安<pc n="lb"/>
鎮陳宜中約不至癸未過長安鎮臨平甲申髙亭山丞<pc n="lb"/>
相娘子來到丞相向問您怎生來俺自來你來呵俺跟<pc n="lb"/>
前要冨貴也者你喫一盞酒大事未了你回去者娘子<pc n="lb"/>
回程宋使趙吉甫賈餘慶同囊嘉特來獻傳國寶玉璽<pc n="lb"/>
降表受訖即日遣邀召陳宜中出議降事乙丑兵至臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
安北五十里有囊嘉特洪都統遣人來報云今日陳宜<pc n="lb"/>
中両淮張世傑蘇劉義劉師勇等挟廣益二王錢塘遁<pc n="lb"/>
去惟太皇太后嗣君在宫不動丞相亟遣使分諭右軍<pc n="lb"/>
阿嘍罕敖拉齊暨左軍董文炳范文虎諸軍據錢塘不<pc n="lb"/>
令宋人來徃守禦之丙戍遣宣撫程鵬飛計議官囊<pc n="lb"/>
嘉特千户洪雙夀徃臨安入宫諭太皇太后戊子宋太<pc n="lb"/>
皇后謝氏遣丞相呉堅文天祥同知樞宻謝堂安撫賈<pc n="lb"/>
餘慶中貴官鄧惟善等來見丞相以温慰之遂遣呉堅<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
鄧惟善謝堂賈餘慶還臨安丞相顧文天祥舉動不常<pc n="lb"/>
疑有異志惟留文天祥於軍中文天祥堅立思言歸丞<pc n="lb"/>
相但笑而不聽文天祥於是目怒曰我此來為両國大<pc n="lb"/>
事實是好意况彼各男子已各釋之何故將我執留丞<pc n="lb"/>
相以温言荅曰君勿怒汝為宋氏大臣責任非輕此來<pc n="lb"/>
既是好意今日之事正當與我共之願為數日之留遂<pc n="lb"/>
令魯克特索多館伴覊縻焉是日選平日與李庭芝相<pc n="lb"/>
善者孟諮議段安撫田副使徃諭揚州制置李庭芝又<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
令程鵬飛賈餘慶洪雙夀之臨安換宋主降帝號表章<pc n="lb"/>
及多給文榜於臨安市綏撫士庶無令驚擾市井熙然<pc n="lb"/>
秋毫無犯己丑遣千户囊嘉特省據王祐賫玉璽前赴<pc n="lb"/>
闕進獻是日丞相至臨安湖州市庚寅早丞相之錢塘<pc n="lb"/>
觀潮於是宋宗室大臣以下及官屬來見丞相皆撫慰<pc n="lb"/>
之閲兵而還辛卯董文炳阿嘍罕敖拉齊等來見丞相<pc n="lb"/>
聽授指揮而去張𢎞範孟祺程鵬飛等賫宋主降表及<pc n="lb"/>
太后招諭來附州郡手詔并三省樞宻院文字令州郡<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
一體歸附遣都鎮撫唐古岱趙興祖等先罷文天祥所<pc n="lb"/>
招義兵二萬餘衆令各歸鄉里給與文榜皆悦而歸壬<pc n="lb"/>
辰丞相登西湖北獅子峯俯觀臨安形勢至暮館於湖<pc n="lb"/>
州市秀王府是日遣諸將以各部兵衆分守城面而又<pc n="lb"/>
遣萬户察察爾岱李埒克戩及總管王俊等軍入城䕶宋<pc n="lb"/>
氏宫城癸巳太皇太后令貴官王某卑辭勞問丞相亦<pc n="lb"/>
撫慰之遣還甲午將宋氏馬步軍殿司及諸司兵衆分<pc n="lb"/>
置於我師别行調遣其餘新募等軍有願歸者聽遣張<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
都鎮撫等詣阿珠計禀准上公事及宋詔諭淮安懷逺<pc n="lb"/>
夀州安豐等郡二月丁酉遣鎮邊劉并程宣撫子同錫<pc n="lb"/>
里巴持宋氏詔諭両淮并本省公文去廬州招諭夏貴<pc n="lb"/>
及未歸附州郡其鎮邉劉係夏貴親舅程宣撫子及夏<pc n="lb"/>
貴壻也以故遣之又令兵部郎中省文卿王世英等分<pc n="lb"/>
鎮馬歩司軍數千賫宋詔趨衢州等處招諭令降己亥<pc n="lb"/>
令張惠吕文煥約阿嘍罕董文炳等入宫見謝后宣布<pc n="lb"/>
主上寛仁大度辛丑委張惠阿嘍罕董文炳石天麟楊晦<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
張𢎞範察察哩呼喇珠索多入臨安取㑹軍民錢糧之<pc n="lb"/>
數及拘收宋朝百官誥命勅劄符印悉罷宋氏官府人<pc n="lb"/>
散罷侍衛禁軍壬寅遣西蜀歸附官李胡亦持宋詔徃<pc n="lb"/>
招未下州郡又遣使者尚壁顯等之潭州行省賫宋詔<pc n="lb"/>
諭湖南湖北両廣福建州郡令一體歸附又令萬户錫<pc n="lb"/>
里巴史樞兵鎮守湖州以歸附官趙與可授安撫遣孫<pc n="lb"/>
嗣總管唐拾鎮守建徳府以新附官方回授安撫遣總<pc n="lb"/>
管髙與鎮守婺州孟安撫鎮守衢州是日丞相命諸將<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
分兵鎮守臨安令阿嘍罕敖拉齊䝉古漢軍鎮屯西湖<pc n="lb"/>
錢塘門等處實喇特穆爾輝圗伊奇爾岱鎮守錢塘仁<pc n="lb"/>
和黄頭兵屯富陽相威等軍屯鹽官焦興黄順軍屯德<pc n="lb"/>
清延徹爾劉源等鎮守湖州市䝉古岱范文虎撫治臨<pc n="lb"/>
安以水弩砲諸將及别萬户諸軍分屯湖州市北如犬<pc n="lb"/>
牙相御遣管如德過錢塘越上張示省榜禁約諸人不<pc n="lb"/>
令侵損宋氏山陵丁未遣伊奇爾岱特穆爾起宋臣賈<pc n="lb"/>
餘慶等四人赴昌化庚戌遣李知事招諭台州石國英<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
招諭婺州及兩淮張等辛亥遣囊嘉特呉閣賫謝后詔<pc n="lb"/>
再諭揚州李庭芝癸丑孟旗謝堂楊鎮赴省議追詔宋<pc n="lb"/>
益廣二王事甲寅福王遣人致書於丞相其辭懇切丞<pc n="lb"/>
相回言太后㓜主及百官随即歸附今日俱為一家福<pc n="lb"/>
王不須疑惑冝速來同預大事甚妙遂遣使還己未石<pc n="lb"/>
國英遣人送婺州降表是日發洪都統彭都統張都統<pc n="lb"/>
吕尚書赴闕朝見庚申囊嘉特回奉宻㫖召丞相還朝<pc n="lb"/>
及遣宋君臣事辛丑遣本布周青等赴泉州招諭蒲知<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
府壬戌遣史勝賫書赴越州請福王云云宋太后令楊提<pc n="lb"/>
舉俞提舉同中貴官盧源守賫手詔及省文徃福建諭<pc n="lb"/>
廣益二王及從臣僚屬復還臨安浙東州郡牧守相繼<pc n="lb"/>
歸附降赴日來三月丁卯丞相入城館於萬松嶺盧源<pc n="lb"/>
宅己巳大宴於宋三省中庚午囊嘉特自𤓰洲還省賫<pc n="lb"/>
張都統鎮撫書呈為廬州舉城歸附事甲戌徽州招討<pc n="lb"/>
李銓來降福王自浙東來見丞相安慰之是日㑹諸將<pc n="lb"/>
於萬松嶺園中阿珠遣使來報廬州已降及鎮江文天<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
祥出奔是日雨作丞相出城湖州市宿於秀王府阿嘍<pc n="lb"/>
罕董文炳同預行省事孟旗從行赴闕石天麟仍領左<pc n="lb"/>
右司事楊晦來谷之竒同預焉丞相暨安塔哈宻議遷<pc n="lb"/>
宋后㓜主及其僚屬北行事丙子丞相先行至𤓰洲待<pc n="lb"/>
之安塔哈張惠阿嘍罕董文炳等於丁丑詰旦武備嚴<pc n="lb"/>
肅入宫召宋太后㓜主聽皇帝詔曰免牽羊繋頸之禮<pc n="lb"/>
宋太后謂㓜主曰荷天子聖慈不殺活此性命汝當望<pc n="lb"/>
闕拜謝於是遷宋太后㓜主及宫人出宫遂封府庫太<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
后以疾言屢遣萬户趙興祖詣丞相請命丞相曰既不<pc n="lb"/>
能起留之無得是日宋太后㓜主同宫人出城止宿北<pc n="lb"/>
新橋船中是日悉收宋之所貯寶玉督宋大臣以下僚<pc n="lb"/>
屬俱從其行丞相班師之日及遷宋君臣百姓晏然不<pc n="lb"/>
知閏三月十二日夏貴至燕京獻淮西諸郡二十一日<pc n="lb"/>
巴延丞相回燕京有大旗書天下太平四字二十四日<pc n="lb"/>
宋太后㓜主至燕京宿㑹同館四月十五日赴上都二<pc n="lb"/>
十八日至上都明德門官舎安歇五月初一日全太后<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
嗣君早出西門五里外草地上太后福王隆國夫人中<pc n="lb"/>
使作一班左北邉設一紫綿罜罳即家廟也廟前兩拜<pc n="lb"/>
太后及内人各胡跪福王宰執如南地兩拜而進初二<pc n="lb"/>
日太后㓜主隆國夫人天曉盡出南門外十餘里宰執<pc n="lb"/>
同屬官亦到鋪設金帛寶玉一百餘桌在草地上行宫<pc n="lb"/>
殿下作初見進貢禮儀行宫殿宇宏䴡金碧焜耀皇帝<pc n="lb"/>
皇后升殿諸妃諸王俱升殿捲簾列坐宋全太后㓜主<pc n="lb"/>
福王宰執以次展裹服金服紫緋緑各依次序立班行<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
甚整再拜班退升殿再兩拜就留御宴諭授㓜主開府<pc n="lb"/>
儀同三司檢校大司徒封瀛國公以平宋告天地祖宗<pc n="lb"/>
於近郊遣祀嶽瀆設資大㑹大赦天下是嵗淮東西湖<pc n="lb"/>
南北川廣得府三十七州百二十八闗五監二縣七百<pc n="lb"/>
三十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>平宋録卷中<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>平宋録卷下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>平宋録卷下<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>劉敏中<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
宋太后書傳於淮東制置李知院吾老矣值此時艱比<pc n="lb"/>
奉大元皇帝詔書俾相率來附以全宗社以保族屬以<pc n="lb"/>
救萬姓然事已至此無可柰何舉國内屬今大兵在城<pc n="lb"/>
三宫不驚九廟如故百姓安堵其餘州縣已戒嗣君下<pc n="lb"/>
詔開諭俾各以其地歸於大元卿自守孤城勤勞甚至<pc n="lb"/>
但根本已㧞縱欲固守民其何辜毋重困一方之人宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
主詔勅揚州帥臣李庭芝自朕嗣基緒遭家多難權臣<pc n="lb"/>
似道誤國背盟至勤大元興師問罪已入京城有詔許<pc n="lb"/>
存宗社不害生靈准奉太后戒命舉國内屬根本已㧞<pc n="lb"/>
其餘州縣縱欲固守民何辜焉詔書到日可順天時亟<pc n="lb"/>
宜歸附生民免罹荼毒宗廟不至冺絶故兹詔示想宜<pc n="lb"/>
知悉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大丞相賀表<pc n="lb"/>
臣巴延等言國家之業大一統海嶽惟明主之歸帝王之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
兵出萬全島夷敢天威之抗始干戈之爰及迄文軌之<pc n="lb"/>
㑹同區宇一清普天均慶臣巴延等誠懽誠忭頓首頓首欽<pc n="lb"/>
惟皇帝陛下道光五業統接千齡梯航日出之邦冠帶<pc n="lb"/>
月支之國際丹崖而述職奄瀚海以為家獨此宋邦弗<pc n="lb"/>
遵聲教謂江湖可以保逆命舟檝可以敵王師連兵負<pc n="lb"/>
固踰四十年背德食言難一二計當聖主飛渡江南之<pc n="lb"/>
日遣行人乞為城下之盟逮凱奏之言還輒奸謀之復<pc n="lb"/>
肆拘囚我信使負乾坤再造之恩結納我叛臣盗連<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
海二城之地我是以有六載襄陽之討彼居然無一介<pc n="lb"/>
行李之來禍既出於自求怒致聞於斯赫臣肅將禁旅<pc n="lb"/>
恭行天誅爰從襄漢之上流移出武昌之故渡藩屏一<pc n="lb"/>
空扵江表烽烟直接扵錢塘尚無度德量力之心乃有<pc n="lb"/>
殺使毁書之事屬廟謨之親禀掲根本之宜先乃命阿<pc n="lb"/>
嘍罕取道於獨松董文炳進師於海渚臣與阿珠安塔<pc n="lb"/>
哈等忝司中閫直指宋都掎角之勢既成水陸之師並<pc n="lb"/>
進常州一破列郡傳檄而悉平臨安為期諸將連營而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
畢㑹彼極窮蹙迭出哀鳴始則為稱姪納幣之祈次則<pc n="lb"/>
有稱藩奉璽之請顧甘言何益於實事率銳旅直抵其<pc n="lb"/>
近郊召來用事之大臣放散思歸之衛士崛強心死在<pc n="lb"/>
郊之横草都無飛走計窮一月之降幡始豎其宋主率諸<pc n="lb"/>
大臣已於二月初六日望闕拜伏歸附訖所有倉廩府<pc n="lb"/>
庫封籍待命外臣奉揚寛大撫戢吏民九衢之市肆不<pc n="lb"/>
移一代之繁華如故兹惟<graphic n="KR0790" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0790.png" mimeType="image/png"/>筭卓冠前王視萬里為目<pc n="lb"/>
前運天下於掌上致令臣等獲對明時歌七德以告成<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
深切龍庭之想上萬年而為夀更陳虎拜之詞臣無任<pc n="lb"/>
瞻天望聖激切屏營之至臣等誠懽誠忭頓首頓首謹<pc n="lb"/>
言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀表<pc n="lb"/>
聖人之兵仁而威無逺不服天下之勢離必合有險即<pc n="lb"/>
平方期四海之㑹同豈許一江之限隔㨗書屢至慶頌<pc n="lb"/>
交馳欽惟皇帝陛下至德體元中華開統美化既東西<pc n="lb"/>
之被愛宇兼南北之分弗圗島夷輒拘使節誘納我叛<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
將盜據我列城雖就鯨鯢之誅尚遺蜂蠆之毒蠢爾三<pc n="lb"/>
苗弗率命予羣后徂征一皷而定荆襄再駕而降鄂岳<pc n="lb"/>
开黃面縛江漢心歸鐵瓮之堅城自摧金陵之王氣何<pc n="lb"/>
在楚地六千里不勞秦將之增兵錢塘十萬家已見吳<pc n="lb"/>
王之納土偽將悉朝於國下幼君遐竄於海中方知恃<pc n="lb"/>
險之差應悔求和之晩臣叨居牧寄喜聽凱音矧㑹充<pc n="lb"/>
載筆之臣尤當述集勲之事駿奔郊命正海内一家之<pc n="lb"/>
時虎拜揚休上天子萬年之夀<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜宋主詔<pc n="lb"/>
上天眷命皇帝聖㫖諭宋國主昔我太祖聖武皇帝睿<pc n="lb"/>
謀雄斷奄奠諸國惟彼東南不修臣職昔爾宋與金隣<pc n="lb"/>
逮至平金接我疆埸彼國常遣使於我家尋即殄絶俾失<pc n="lb"/>
結好實爾自造乃我師已濟江仍且接兵復遣使以理<pc n="lb"/>
往諭時爾順令歸欵事豈不殊及兵壓臨安方出請降<pc n="lb"/>
論以國典固無寛宥然爾國政悉出權臣若爾母子初<pc n="lb"/>
無所與脱既知之復以罪譴加於母子之躬固所不忍<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
况爾舉朝來覲嘉乃是心而優渥之令可不伸乎庸錫<pc n="lb"/>
寵章備兹異數可開府儀同三司檢校司徒瀛國公宜<pc n="lb"/>
令准此至元十三年六月某日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>撫勞戰士<pc n="lb"/>
竊惟古之用人能盡死力者不過閔其勞苦悦以使令<pc n="lb"/>
而已兼兵以氣為主所貴感發振作不致有墮歸之意<pc n="lb"/>
竊見襄陽之役以數十萬衆頓於堅城下經有四年暑<pc n="lb"/>
天炎瘴攻守暴露不戰而疫死者無嵗無之即目下已<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
是炎瘴江水向發設或如去嵗之夏宋人復以舟師來<pc n="lb"/>
擾内以疫死冦必出而相應其利害所闗非輕當此正<pc n="lb"/>
帥臣籌畫之日將士竭盡之時也今雖省官節制於上<pc n="lb"/>
朝廷亦宜制為撫勞感發人心振作士氣愚見合無聞<pc n="lb"/>
奏恩㫖詣彼軍前宣諭撫慰使功過兩明賞罰信必然<pc n="lb"/>
後序其情而閔其勞使三軍之士僉曰我之死生有所<pc n="lb"/>
歸矣我之勤苦為上知矣衆既喜其如此雖置之重地<pc n="lb"/>
淹於嵗月人將奮發忠義心力一殫勇氣自倍而親上<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
死長以為當然所謂説以使民民忘其死者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丞相巴延公勲德碑<pc n="lb"/>
乾為天統元氣坤為地統元形輔以四時佐以六子天<pc n="lb"/>
地所不言而化無為而成也欽惟憲天述道仁文義武<pc n="lb"/>
大光孝皇帝體乾元以建國法坤元而紀年聰明叡智<pc n="lb"/>
神武不殺握符闡珍混一區宇日月所照霜露所墜凡<pc n="lb"/>
有血氣莫不臣屬首出庶物而萬國寜含𢎞光大而品<pc n="lb"/>
物亨天覆之髙地載之厚不可名言不可繪畫所可得<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
而見者四時之運行六子之變化繄輔弼之臣有若丞<pc n="lb"/>
相巴延公之定江南其勲德尚可考已至元十有一禩<pc n="lb"/>
甲戍冬十二月丞相總師渡江又明年丙子春師次杭<pc n="lb"/>
之近郊行中書省以中間入杭連城列壘望風欵附農<pc n="lb"/>
不釋耒兵不血刄市不易肆秋毫弗驚天命有歸人心<pc n="lb"/>
欣戴不謀而同不戒以孚黃童白叟手額讚歎祝聖世<pc n="lb"/>
君臣同徳時萬時億永福區夏無前偉績對天宏休於是<pc n="lb"/>
乎在蟣蝨臣等嘗拜手頓首莊誦詔㫖深厚懇惻曲意<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
招懷惟恐生靈枉受其害聖天子不殺之仁也丞相對<pc n="lb"/>
揚休命壹是以不殺為事豈惟不殺抑又不貪東南茍<pc n="lb"/>
安率嘗中稔綿厯積久休養繁庶權臣擅事貴戚殖私<pc n="lb"/>
多貲厚藏富於公室子女如林玉帛如山倡冶珍怪未<pc n="lb"/>
嘗過目士庶緇黃香荈圖書微有獻饋一無所取宫廷<pc n="lb"/>
内儲府庫外峙謹䕶封鐍悉歸有司郊闗之外禁止俘<pc n="lb"/>
掠分屯列戍田里相安既又發公廪以濟民食蠲方租<pc n="lb"/>
以奠民居捐山林川澤之利以便民用減上供物帛之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
賦以寛民力易曰王命三驅失前禽也言順而向我者<pc n="lb"/>
縱而弗禽也書曰民心無常惟惠之懷言能生斯民者<pc n="lb"/>
民所歸也丞相杖鉞専征於國有大功為勲於民有大<pc n="lb"/>
惠為德勲德之盛卓冠前古杭民千萬均受渥賜莫知<pc n="lb"/>
所報士民率請伐石為勲德碑昭示無極銘曰<pc n="lb"/>
皇元受命光宅九區旋乾轉坤駕唐軼虞至元建號混<pc n="lb"/>
合輿圖一統之盛亘古所無賜鉞推轂宻勿都俞干戈<pc n="lb"/>
所指仁義與俱豈其得已煩我師徒宇宙磔裂欲同其<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
殊匪兵不服匪氓敢屠不亟不徐南邦是徂審勢効順<pc n="lb"/>
爾簞爾壺爾貨弗掠爾孥弗俘江之廣矣亦既桴止天<pc n="lb"/>
之所與將焉逋止相臣曰嘻我息爾孚不殺不貪申令<pc n="lb"/>
前驅百城按堵于楚于吳杭民千萬易懼為娛大勲盛<pc n="lb"/>
德可鐫可摹於萬斯年以侈廟謨至元十三年二月日<pc n="lb"/>
四明史周卿撰宣授宣武將軍管軍總管汪宋英省選<pc n="lb"/>
耆老陳相實耆老顧惪榮耆老班首喻震宗等立石<pc n="lb"/>
右碑至元十三年丙子春二月建於杭之行中書省以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
紀殊績嵗月浸久適燬於火士民追念合詞祈請擬復<pc n="lb"/>
舊觀省府重嘉其請而矜從之迺稍潤色其辭重立斯<pc n="lb"/>
碑山可磨谷可堙此德此勲天地存至元三十一年春<pc n="lb"/>
三月望日少中大夫杭州路總管兼管内勸農事冦元<pc n="lb"/>
德謹跋并書丹篆額<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>平宋録卷下<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>