<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>五代史補卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五代史補卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陶岳<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梁<hi>二十一條</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太祖應䜟<pc n="lb"/>
太祖朱全忠黃巢之先鋒巢入長安以刺史王鐸圍同<pc n="lb"/>
州太祖遂降鐸承制拜同州刺史黃巢滅淮蔡間秦宗<pc n="lb"/>
權復盛朝廷以淮蔡與汴州相接太祖汴人必究其能<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
否遂移授宣武軍節度使以討宗權未㡬滅之自是威<pc n="lb"/>
福由已朝廷不能制遂有天下先民間傳䜟曰五公符<pc n="lb"/>
又謂之李淳風轉天歌其字有八牛之年議者以八牛<pc n="lb"/>
乃朱字則太祖革命之應焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太祖文健兒靣<pc n="lb"/>
太祖之用兵也法令嚴峻每戰逐隊主帥或有歿而不<pc n="lb"/>
返者其餘皆斬之謂之拔隊斬自是戰無不勝然健兒<pc n="lb"/>
且多竄匿州郡疲於追捕因下令文靣健兒文靣自此<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
始也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>景翔禆贊<hi>本犯敬字廟諱</hi>
                    <pc n="lb"/>
景翔應三傳數舉不第發憤投太祖願備行陣太祖問<pc n="lb"/>
曰足下通春秋乆矣令吾主盟其為戰欲效春秋時可<pc n="lb"/>
乎翔曰不可夫禮樂猶不相沿襲况兵者詭道其變化<pc n="lb"/>
無窮若復如春秋時則所謂務虚名而喪其實效大王<pc n="lb"/>
之事去矣太祖大恱以為知兵遽延之幕府委以軍事<pc n="lb"/>
竟至作相<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王彦章入軍<pc n="lb"/>
王彦章之應募也同時有數百人而彦章營求為長衆<pc n="lb"/>
皆怒曰彦章何人一旦自草野中出便欲居我軰之上<pc n="lb"/>
是不自量之甚也彦章聞之乃對主将指數百人曰我<pc n="lb"/>
天與壯氣自度汝等不及故求作長耳汝等咄咄得非<pc n="lb"/>
勝負將分之際邪且大凢健兒開口便言死死則未暇<pc n="lb"/>
且共汝軰赤脚入棘針地走三五遭汝等能乎衆初以<pc n="lb"/>
為戯既而彦章果然衆皆失色無敢效之者太祖聞之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
以為神人遽擢用之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊凝式佯狂<pc n="lb"/>
楊凝式父渉為唐宰相太祖之簒唐祚也渉當送傳國<pc n="lb"/>
璽時凝式方冠諫曰大人為宰相而國家至此不可謂<pc n="lb"/>
之無過而更手持天子印綬以付他人保富貴其如千<pc n="lb"/>
載之後云云何其宜辭免之時太祖恐唐室大臣不利<pc n="lb"/>
於已往往隂使人來採訪羣議縉紳之士及禍甚衆渉<pc n="lb"/>
常不自保忽聞凝式言大駭曰汝滅吾族於是神色沮<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
喪者數日凝式恐事泄即日遂佯狂時人謂之楊風子<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊行宻錢塘侵掠<pc n="lb"/>
楊行宻常命宣州刺史田頵領兵圍錢塘錢鏐危急遣<pc n="lb"/>
其子元璙修好於行宻元璙風神俊邁行宻見之甚喜<pc n="lb"/>
因以其女妻之遽命頵罷兵初頵之圍城也嘗遣使候<pc n="lb"/>
錢鏐起居鏐厚待之將行復與之小飲時羅𨼆皮日休<pc n="lb"/>
在坐意以頵之使無能為也且欲譏之於是日休為令<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
取一字四靣被圍而不失其本音因取其字上加草為<pc n="lb"/>
萁菜下加石為碁子左加玉為琪玉右加月為期會羅<pc n="lb"/>
𨼆取于字上加雨為舞<graphic n="KR2004" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2004.png" mimeType="image/png"/>下加皿為盤盂左加玉為玗<pc n="lb"/>
玉右加邑為邘地使者取亡字譏錢鏐必亡亡上加草<pc n="lb"/>
為芒下加心為忘右加邑為邙左加心為忙其令不通<pc n="lb"/>
合坐皆嘻笑之使大慚而去未㡬頵果班師先是行宻<pc n="lb"/>
與鏐勢力相敵其為憤怒雖水火之不若也行宻嘗命<pc n="lb"/>
以大索為錢貫號曰穿錢眼鏐聞之每嵗命以大斧科<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
柳謂之斫楊頭至是以元璙通婚二境漸睦穿眼斫頭<pc n="lb"/>
之論始止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊行宻詐盲<pc n="lb"/>
楊行宻據淮南以妻弟朱氏衆謂之朱三郎者行宻署<pc n="lb"/>
為泗州防禦使泗州素屯軍朱氏驍勇到任恃衆自負<pc n="lb"/>
行宻雖悔度力未能制但姑息之時議以為行宻事勢<pc n="lb"/>
去矣居無何行宻得目疾雖愈且詐稱失明其出入皆<pc n="lb"/>
以人扶䇿不爾則觸墻抵柱至於流血姬妾僕𨽻以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
實然往往無禮首尾僅三年朱氏聞之信而少懈弛行<pc n="lb"/>
宻度其計中謂妻曰吾不幸臨老两目如此男女卑㓜<pc n="lb"/>
茍不諱則國家為他人所有今晝夜思忖不如泗三舅<pc n="lb"/>
來使管勾軍府事則吾雖死無恨妻以為然遽發使述<pc n="lb"/>
其意而召之朱氏大喜倍道而至及入謁行宻恐其覺<pc n="lb"/>
坐於中堂以家人禮見朱氏頗有徳色方設拜行宻奮<pc n="lb"/>
袖中鐡槌以擊之正中其首然猶宛轉號叫乆而方斃<pc n="lb"/>
行宻内外不測即時升㕔召將吏等謂之曰吾所以两<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
目失明者盖為朱三此賊今已擊殺两目無事矣諸公<pc n="lb"/>
知之否於是軍府大駭其僕妾嘗所無禮者皆自殺初<pc n="lb"/>
行宻之在民間也嘗為合肥縣手力有過縣令將鞭之<pc n="lb"/>
行宻懼且拜會有客自外入見行宻每拜則㕔之前簷<pc n="lb"/>
皆叩地而令不之覺客知其非常乃遽升㕔揖令於他<pc n="lb"/>
處告以所見令驚遂恕之且勸事郡以自奮行宻度本<pc n="lb"/>
郡不足依乃投髙駢駢死秦彦孫儒等作亂行宻連誅<pc n="lb"/>
之遂有淮南之地<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱瑾得戰馬<pc n="lb"/>
瑾之奔淮南也時行宻方圖霸其為禮待加於諸將數<pc n="lb"/>
等瑾感行宻見知欲立竒功為報但恨無入陣馬忽忽<pc n="lb"/>
不樂一日晝寢夢老叟眉髮皓然謂瑾曰君常恨無入<pc n="lb"/>
陣馬今馬生矣乃廐𨽻報適退槽馬生一駒見卧未能<pc n="lb"/>
起瑾驚曰何應之速也行宻視之見骨目皆非常馬大<pc n="lb"/>
喜曰事辦矣其後破杜洪取鍾傅未嘗不得力焉初瑾<pc n="lb"/>
之來也徐温覩其英烈深忌之故瑾不敢預政及行宻<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
死子溥嗣位温與張鎬争權襲殺鎬自是事無大小皆<pc n="lb"/>
决於温既而温復為自安之計乃以子知訓自代然後<pc n="lb"/>
引兵出居金陵實欲控制中外知訓尤恣横瑾居常嫉<pc n="lb"/>
之一旦知訓欲得瑾所乗馬瑾怒遂擊殺知訓提其首<pc n="lb"/>
詣溥起兵誅温溥素怯懦見之掩靣而走瑾曰老婢兒<pc n="lb"/>
不足為計亦自殺中外大駭且懼温至遽以瑾屍暴之<pc n="lb"/>
市中時盛暑肌肉累日不壞至青蠅無敢輙泊人有病<pc n="lb"/>
者或於暴屍處取土煎而服之無不愈<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢鏐弭謗<pc n="lb"/>
錢鏐封呉越國王後大興府署版築斤斧之聲晝夜不<pc n="lb"/>
絶士卒怨嗟或有中夜潛用白土大書於門曰沒了期<pc n="lb"/>
侵早起抵暮歸鏐一見欣然遽命書吏亦以白土書數<pc n="lb"/>
字於其側曰沒了期春衣纔罷又冬衣時人以為神降<pc n="lb"/>
自是怨嗟頓息矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王建犯徒<pc n="lb"/>
王建在許下時尤不逞嘗坐事遭徒但無杖痕爾及據<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
蜀馬涓為從事涓好詆訐建恐為所譏因問曰竊聞外<pc n="lb"/>
議以吾曽遭徒刑有之乎涓對曰有之建恃無杖痕且<pc n="lb"/>
欲對衆因袒背以示涓曰請足下試㸔有遭杖責而肌<pc n="lb"/>
肉如是耶涓知其詐乃撫背而歎曰大竒當時何處得<pc n="lb"/>
此好膏藥來賔佐皆失色而涓晏然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王建禮待翰林學士<pc n="lb"/>
王建之僭號也惟翰林學士最承恩顧侍臣或諌其禮<pc n="lb"/>
過建曰盖汝軰未之見也吾昔在神䇿軍時主内門魚<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
鑰見唐朝諸帝待翰林學士雖交友不若也今我恩顧<pc n="lb"/>
比當時才有百分之一爾何謂之過當耶論者多之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鍾傅重士<pc n="lb"/>
鍾傅雖起於商販尤好學重士時江西士流有名第者<pc n="lb"/>
多因傅薦四逺騰聲謂之曰英明諸葛浩素有詞學嘗<pc n="lb"/>
為泗州館驛廵官仰傅之風因擇其所行之事赫赫可<pc n="lb"/>
稱者十條列於啓事以投之十啟凢五千字皆文理典<pc n="lb"/>
贍傅覽之驚嘆謂賔佐曰此啓事每一字可以千錢酬<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
之遂以五千貫贈乃辟在幕下其激賞也如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅隱東歸<pc n="lb"/>
羅隱在科塲恃才傲物尤為公卿所惡故六舉不第時<pc n="lb"/>
長安有羅尊師者深於相術隱以貌陋恐為相術所棄<pc n="lb"/>
每於尊師接談常自大以沮之及其累遭黜落不得已<pc n="lb"/>
始往問焉尊師笑曰貧道知之乆矣但以吾子决在一<pc n="lb"/>
第未可與語今日之事貧道敢有所隱乎且吾子之於<pc n="lb"/>
一第也貧道觀之雖首冠羣英亦不過簿尉爾若能罷<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
舉東歸霸國以求用則必富且貴矣两途吾子宜自擇<pc n="lb"/>
之𨼆懵然不知所措者數日隣居有賣飯媪見隱驚曰<pc n="lb"/>
何辭色之沮喪如此莫有不决之事否𨼆謂知之因盡<pc n="lb"/>
以尊師之言告之媪歎曰秀才何自迷甚焉且天下皆<pc n="lb"/>
知羅隱何須一第然後為得哉不如急取富貴則老㜑<pc n="lb"/>
之願也隠聞之釋然遂歸錢塘時錢鏐方得两浙置之<pc n="lb"/>
幕府使典軍中書檄其後官給事中初𨼆之除中書之<pc n="lb"/>
日費窘因抵魏謁鄴王羅紹威將入其境先貽書叙其家<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
世鄴王為姪幕府僚吏見其書皆怒曰羅𨼆一布衣爾<pc n="lb"/>
而姪視大王其可手紹威素重士且曰羅𨼆名振天下<pc n="lb"/>
王公大人多為所薄今惠然肯顧其何以勝得在姪行<pc n="lb"/>
為幸多矣敢不致恭諸公慎勿言於是擁斾郊迎一見<pc n="lb"/>
即拜𨼆亦不讓及將行紹威贈以百萬他物稱是仍致<pc n="lb"/>
書於鏐謂叔父鏐首用之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭凖作歸姓表<pc n="lb"/>
鄭凖不知何許人性諒直能為文長於箋奏成汭鎮荆<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
南辟為推官汭嘗讐殺人懼為吏所捕改姓郭氏及為<pc n="lb"/>
荆南節度使命凖為表乞歸本姓凖援筆而成其略云<pc n="lb"/>
臣門非冠盖家本軍戎親朋之内盱睢為人報怨昆弟<pc n="lb"/>
之間㸃染無處求生背故國以狐疑望隣封而鼠竄名<pc n="lb"/>
非霸越乗舟難效於陶朱志切投秦出境遂稱於張禄<pc n="lb"/>
又云成為本姓郭乃冒稱避本犯禁之辜敢歸司㓂别<pc n="lb"/>
族受封之典誠愧諸侯伏乞聖慈許歸本姓云云其表<pc n="lb"/>
甚為朝廷所重後因汭生辰淮南楊行宻遣使致禮幣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之外仍貺初學記一部凖忿然以為不可謂汭曰夫初<pc n="lb"/>
學記盖訓童之書爾今敵國交聘以此書為貺得非相<pc n="lb"/>
輕之甚耶宜致書責讓汭不納凖自歎曰若然則非敵<pc n="lb"/>
國足彰幕府之無人也參佐無狀安可乆處請解職汭<pc n="lb"/>
怒其去潛使人於途中殺之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹唐死<pc n="lb"/>
曹唐栁州人少好道為大小遊仙詩各百篇又著紫府<pc n="lb"/>
𤣥珠一卷皆叙三清十極紀勝之事其遊仙之句則有<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
漢武帝宴西王母詩云花影暗回三殿月樹聲深鎖九<pc n="lb"/>
門霜又云樹底有天春寂寂人間無路月茫茫皆為士<pc n="lb"/>
林所稱其後遊信州館於開元寺三學院一旦卧疾衆<pc n="lb"/>
僧忽見二青衣緩步而至且四向顧視相謂曰只此便<pc n="lb"/>
是樹底有天春寂寂人間無路月茫茫言訖直入唐之<pc n="lb"/>
卧室衆僧驚異亦随之而入踰閾而青衣不復見但見<pc n="lb"/>
唐已殂矣先是唐與羅隱相遇𨼆有題牡丹詩云若教<pc n="lb"/>
解語應傾國任是無情亦動人唐因戯隠曰此非賦牡<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
丹乃題女子障耳<hi>南人以歌姫為女子</hi>隠應聲曰猶勝足下鬼詩<pc n="lb"/>
唐曰其詞安在隠曰只樹底有天春寂寂人間無路月<pc n="lb"/>
茫茫得非鬼詩唐無言以對至是青衣亦援引此句而<pc n="lb"/>
唐尋卒則𨼆云豈偶然哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜光庭入道<pc n="lb"/>
杜光庭長安人應九經舉不第時長安有潘尊師者道<pc n="lb"/>
術甚髙為僖宗所重光庭素所希慕數遊其門當僖宗<pc n="lb"/>
之幸蜀也觀蜀中道門牢落思得名士以主張之駕回<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
詔潘尊師使於两街求其可者尊師奏曰臣觀两街之<pc n="lb"/>
衆道聽塗説一時之俊即有之至於掌教之士恐未合<pc n="lb"/>
應聖㫖臣於科塲中識九經杜光庭其人性簡而氣清<pc n="lb"/>
量寛而識逺且困於風塵思欲脫屣名利乆矣以臣愚<pc n="lb"/>
思之非光庭不可僖宗召而問之一見大悅遂令披戴<pc n="lb"/>
仍賜紫衣號曰廣成先生即日馳驛遣之及王建據蜀<pc n="lb"/>
待之愈厚又號為天師光庭嘗以道德二經注者雖多<pc n="lb"/>
皆未能演暢其㫖因著廣成義八十卷他述稱是識者<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
多之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>爾朱先生上昇<pc n="lb"/>
爾朱先生忘其名蜀人功行甚至遇異人與藥一丸先<pc n="lb"/>
生欲服異人曰今若服必死未若見浮石而後服之則<pc n="lb"/>
仙道成矣先生如其教自是每一石必投之水欲其浮<pc n="lb"/>
如此者殆一紀人皆以為狂或聚而笑之而先生之心<pc n="lb"/>
愈堅居無何因遊峽上將渡江有叟艤舟相待先生異<pc n="lb"/>
之且問曰如何姓氏對曰石氏此地何所答曰涪州先<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
生豁然悟曰異人浮石之言斯其應乎遂服其藥即輕<pc n="lb"/>
舉矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上藍遺鍾傅偈<pc n="lb"/>
上藍和尚失其名居於洪州上藍院精究術數大為鍾<pc n="lb"/>
傅所禮一旦疾篤往省之且曰老夫於和尚可謂無間<pc n="lb"/>
矣和尚或不諱得無一言相付耶上藍强起索筆作偈<pc n="lb"/>
以授其末云但㸔來年二三月栁條堪作打鍾槌偈終<pc n="lb"/>
而卒傅得之不能測洎明年春淮帥引兵奄至洪州陷<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
江南遂為楊氏有打鍾之偈人始悟焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧貫休入蜀<pc n="lb"/>
僧貫休婺州蘭溪人才長於歌詩嘗遊荆南時成汭為<pc n="lb"/>
荆南節度使生日有獻歌詩頌德者僅百餘人而貫休<pc n="lb"/>
在焉汭不能親覽命幕史鄭凖定其高下凖害其能輙<pc n="lb"/>
以貫休為第三貫休怒曰藻鑑如此其可乆乎遂入蜀<pc n="lb"/>
及至值王建稱藩因獻之詩云一瓶一鉢垂垂老千水<pc n="lb"/>
千山得得來建大悦遽加禮待洎僭大號以國師賜號<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
曰禪月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貫休與光庭嘲戯<pc n="lb"/>
貫休有機辯臨事制變衆人未有出其右者杜光庭欲<pc n="lb"/>
挫其鋒每相見必伺其舉措以戯調之一旦因並轡於<pc n="lb"/>
通衢而貫休馬忽墜糞光庭連呼大師大師數珠落地<pc n="lb"/>
貫休曰非數珠盖大還丹耳光庭大慚貫休有文集四<pc n="lb"/>
十卷呉融為之序號巨岳集行於世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳黯善對<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
陳黯東甌人才思敏速時年十三袖卷謁本郡牧時靣<pc n="lb"/>
上有斑瘡新愈其痕炳然郡牧戯之曰藻才而花貌何<pc n="lb"/>
不詠歌黯應聲曰玳瑁寧堪比斑犀詎可加天嫌未端<pc n="lb"/>
正敷靣與裝花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五代史補卷一<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>五代史補卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五代史補卷二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宗<pc n="　"/>陶岳<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後唐<hi>二十條</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太祖號獨眼龍<pc n="lb"/>
太祖武皇本朱耶赤心之後沙陀部人也其先生於雕<pc n="lb"/>
窠中酋長以其異命諸族傳養之遂以諸爺為氏言非<pc n="lb"/>
一父所養也其後言訛以諸為朱以爺為耶至太祖生<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
眇一目長而驍勇善騎射所向無敵時謂之獨眼龍大<pc n="lb"/>
為部落所疾太祖恐禍及遂舉族歸唐授雲州刺史賜<pc n="lb"/>
姓李名克用黄巢犯長安自北引兵赴難功成遂拜太<pc n="lb"/>
原節度使封晉王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淮南寫太祖真<pc n="lb"/>
武皇之有河東也威聲大振淮南楊行宻常恨不識其<pc n="lb"/>
狀貌因使畫工詐為商賈往河東寫之畫工到未㡬人<pc n="lb"/>
有知其謀者擒之武皇初甚怒既而親謂曰且吾素眇<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
一目試召亟使寫之觀其所為如何及武皇按膝厲聲<pc n="lb"/>
曰淮南使汝來寫吾真必畫工之尤也寫吾不及十分<pc n="lb"/>
即階下便是死汝之所畫工再拜下筆時方盛暑武皇<pc n="lb"/>
執八角扇因寫扇角半遮其靣武皇曰汝諂吾也遽使<pc n="lb"/>
别寫之又應聲下筆畫其背弓撚箭之狀仍微合一目<pc n="lb"/>
以觀箭之曲直武皇大喜因厚賂金帛遣之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莊宗能訓練兵士<pc n="lb"/>
莊宗之嗣位也志在渡河但恨河東地狹兵少思欲百<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
練其衆以取必勝於天下乃下令曰凢出師騎軍不見<pc n="lb"/>
賊不許騎馬或步騎前後已定不得越軍分以避險惡<pc n="lb"/>
其分路並進期會有處不得違晷刻并在路敢言病者<pc n="lb"/>
皆斬之故三軍懼法而戮力皆一當百故朱梁舉天下<pc n="lb"/>
而不能禦卒為所戮良有以夫初莊宗公子時雅好音<pc n="lb"/>
律又能自撰曲子詞其後凢用軍前後隊伍皆以所撰<pc n="lb"/>
詞授之使揚聲而唱謂之御製至於入陣不論勝負馬<pc n="lb"/>
頭纔轉則衆樂齊作故凢所鬬戰人忘其死斯亦用軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之一法也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莊宗為縣令所諫<pc n="lb"/>
莊宗好獵每出未有不蹂踐苗稼一旦至中牟圍合忽<pc n="lb"/>
有縣令忘其姓名犯圍諫曰大凡有國家者當視民如<pc n="lb"/>
赤子性命所繫陛下以一時之娯恣其蹂踐使比屋囂<pc n="lb"/>
然動溝壑之慮為民父母豈若是耶莊宗大怒以為遭<pc n="lb"/>
縣令所辱遂叱退將斬之伶官鏡新磨者知其不可乃<pc n="lb"/>
與羣伶齊進挽住令佯為詬責曰汝為縣可錯呼百姓<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
為兒既天子好獵即合多留閒地安得縱百姓耕鋤皆<pc n="lb"/>
徧妨天子鷹犬飛走耶而又不能自責更敢咄咄吾知<pc n="lb"/>
汝當死罪伶人皆嘻笑繼和於是莊宗黙然其怒少霽<pc n="lb"/>
頃之恕縣令罪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明宗入倉場<pc n="lb"/>
明宗之在位也一旦幸倉塲觀納時主者以車駕親臨<pc n="lb"/>
懼其得罪較量甚輕明宗因謂之曰且朕自省事以來<pc n="lb"/>
倉塲給散動經一二十年未畢今較量如此其後銷折<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
將何以償之對曰竭盡家産不足則繼之以身命明宗<pc n="lb"/>
愴然曰只聞百姓養一家未聞一家養百姓今後每石<pc n="lb"/>
加二斗耗以備鼠雀侵蠧謂之鼠雀耗倉糧加耗自此<pc n="lb"/>
始也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秦王掇禍<pc n="lb"/>
秦王從榮明宗之愛子好為詩判河南府辟高輦為推<pc n="lb"/>
官輦尤能為詩賓主相遇甚歡自是出入門下者當時<pc n="lb"/>
名士有若張杭高文蔚何仲舉之徒莫不分廷抗禮更<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
唱迭和時干戈之後武夫用事睹從榮所為皆不悅於<pc n="lb"/>
是康知訓等竊議曰秦王好文交遊者多詞客此子若<pc n="lb"/>
一旦南靣則我等轉死溝壑不如早圖之高輦知其謀<pc n="lb"/>
因勸秦王托疾此輩以所就之間須來問候請大王伏<pc n="lb"/>
壯士出其不意皆斬之庶㡬免禍矣從榮曰至尊在上<pc n="lb"/>
一旦如此得無危乎輦曰子弄父兵罪當笞爾不然則<pc n="lb"/>
悔無及矣從榮猶豫不决未㡬及禍高輦棄市初從榮<pc n="lb"/>
之敗也高輦竄於民家且落髪為僧既檢獲知訓以其<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
毁形難認復使巾幘著緋驗其真偽然後用刑輦神色<pc n="lb"/>
自若猶厲聲曰朱衣纔脱白刃難逃觀者壯之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>高季興據荆州<pc n="lb"/>
高季興本陵州陜右人為太祖禆將出為郢州防禦使<pc n="lb"/>
時荆南成汭征鄂州不利而卒太祖命季興為荆南留<pc n="lb"/>
後到未㡬會武陵土豪雷彦恭作亂季興破之遂以功<pc n="lb"/>
授荆南節鉞莊宗定天下季興首入覲因拜中書令封<pc n="lb"/>
南平王初季興嘗從梁太祖出征引軍早發至逆旅未<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
曉有嫗秉燭迎門具禮甚厚季興疑而問之對曰妾適<pc n="lb"/>
夢有人叩闗呼曰速起速起有裂土王來及起盥潄畢<pc n="lb"/>
秉燭開門而君子奄至得非所謂王者耶所以不敢䙝<pc n="lb"/>
慢爾季興喜及來荆南竟至封王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王氏據福建<pc n="lb"/>
王潮之來福建也值連帥陳巖卒子壻范暉自稱留後<pc n="lb"/>
潮攻拔之盡有其地遂為福建觀察使至其子審知立<pc n="lb"/>
雖天下多事猶能修其職貢朝廷嘉之封閩王審知卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
弟延均嗣無識輒改審知制度僭稱大閩改元龍啓其<pc n="lb"/>
後為子㫤殺㫤多行不道閩人殺之立從父延羲改元<pc n="lb"/>
永隆延羲不恤政事國亂為其將連重遇所殺王氏之<pc n="lb"/>
族遂滅先是梁朝有王霸者即王氏之逺祖為道士居<pc n="lb"/>
於福州之怡山時愛二皂筴樹因其下築壇為朝禮之<pc n="lb"/>
所其後丹成冲虚而去霸嘗云吾之子孫當有王於此<pc n="lb"/>
方者乃自為䜟藏之於地唐光啓中爛柯道士徐景𤣥<pc n="lb"/>
因於壇東北隅取土獲其詞曰樹枯不用伐壇壞不須<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
結不滿一千年自有系孫列又曰後來是三王潮水蕩<pc n="lb"/>
禍殃巖逢二乍間未免有銷亡子孫依吾道代代封閩<pc n="lb"/>
疆議者以為潮蕩禍殃謂王潮除其禍患以開基業也<pc n="lb"/>
巖逢二乍間謂陳巖逢王潮未㡬而亡土地為其所有<pc n="lb"/>
也代代封閩疆謂潮與審知也代代盖兩世之稱明封<pc n="lb"/>
崇不過潮與審知兩世耳初王潮嘗假道於洪州時鍾<pc n="lb"/>
傅為洪州節度使以王潮若得福建境土相接必為已<pc n="lb"/>
患隂欲誅之有僧上藍者通於術數動皆先知大為鍾<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
所重因入謁察傅詞氣驚曰令公何故起惡意是欲殺<pc n="lb"/>
王潮否傅不敢隱盡以告之上藍曰老僧觀王潮與福<pc n="lb"/>
建有縁必變彼時作一好世界令公宜加禮厚待若必<pc n="lb"/>
殺之令公之福去矣於是傅加以援送及審知之嗣位<pc n="lb"/>
也楊行宻方盛常有吞東南之志氣審知居常憂之因<pc n="lb"/>
其先人常與上藍相知乃使人賫金帛往遺號曰送供<pc n="lb"/>
且問國之休咎使囘上藍以十字為報其詞曰不怕羊<pc n="lb"/>
入屋只怕錢入腹審知得之歎曰羊者楊也腹者福也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
得非福州之患不在楊行宻而在錢氏乎今將吏内無<pc n="lb"/>
姓錢者必為子孫後世之憂矣至延羲為連重遇所殺<pc n="lb"/>
諸將争立江南乗其時命查文徽領兵代之經年不能<pc n="lb"/>
下會兩浙救兵至文徽腹背受敵遂大敗自是福州果<pc n="lb"/>
為錢氏所有入腹之䜟始應矣非國之興衰皆㝠數先<pc n="lb"/>
定乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟知祥兩代䜟<pc n="lb"/>
孟知祥之入蜀視其險固隂有割據之志洎抵成都值<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
晚且憩於郊外有推小車子過者其物皆以袋盛知祥<pc n="lb"/>
見問曰汝車所勝㡬袋答曰盡力不過兩袋知祥惡之<pc n="lb"/>
其後果兩世而國滅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟知祥搬家<pc n="lb"/>
初知祥將據蜀也且上表乞搬家屬時樞宻使安重誨<pc n="lb"/>
用事拒其請知祥曰吾知之矣因使宻以金百両為賂<pc n="lb"/>
重誨喜而為敷奏詔許之及家屬至知祥對僚吏笑曰<pc n="lb"/>
天下聞安樞宻將謂天地間未有比誰知其只銷此百<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
両金耶亦不足畏也遂守險拒命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟知祥平董璋<pc n="lb"/>
孟知祥與董璋有隙舉兵討之璋素勇悍聞知祥之來<pc n="lb"/>
也以為送死諸將兩端季鎬為知祥判官深憂之及將<pc n="lb"/>
戰知祥欲示閒暇自書一字以遺董璋無何舉筆輒誤<pc n="lb"/>
書董為重字不恱乆之鎬在側大喜且引諸將賀於馬<pc n="lb"/>
前知祥不測曰事未可測何賀耶鎬曰其董字草下施<pc n="lb"/>
重今大王去草書重是董已無頭此必勝之兆也於是<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
三軍欣然一戰而董璋敗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢鏐患目<pc n="lb"/>
錢鏐末年患雙目有醫人不知所從來自云累世醫内<pc n="lb"/>
外障眼其術在於用針無不效者鏐聞召而使觀之醫<pc n="lb"/>
人曰可治然大王非常人患殆天與之若醫是違天理<pc n="lb"/>
也恐無益於壽幸思之鏐曰吾起自行伍跨有方靣富<pc n="lb"/>
貴足矣但得兩眼見物為鬼不亦快乎既而下手莫不<pc n="lb"/>
應手豁然鏐喜所賜動以萬計醫人皆辭不受明年鏐<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>房知温從事入㝠<pc n="lb"/>
房知温為青州節度封東平王所為不法百姓苦之一<pc n="lb"/>
旦有從事張澤者素好嗜鱉忽暴卒但心頭㣲暖家人<pc n="lb"/>
未即殮經宿而活自云為泰山所追行未㡬過一公宇<pc n="lb"/>
門庭甚壯既入見有人衣紫據案而坐自謂之府君叱<pc n="lb"/>
澤曰何故食鱉過差耶言訖有執筆挾簿引羣鬼皆怪<pc n="lb"/>
狀㩦以鼎鑊刀鋸之具至擒澤投於沸鼎中移時復用<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
鐡义撥出以刀支解去骨肉然後烹飪大抵亦如治鱉<pc n="lb"/>
之狀既熟諸鬼分噉凡出自鼎鑊至於支解又至於分<pc n="lb"/>
啖其於慘毒苦痛之狀皆名狀所不及如此者近數十<pc n="lb"/>
度府君始恕之且問曰汝受諸苦如何爾其敢再犯乎<pc n="lb"/>
答曰不敢於是遣去將行府君又於案上取一物封之<pc n="lb"/>
甚固授澤曰為吾將是物與房知温不法之事宜休矣<pc n="lb"/>
澤領而寘於懷遂覺知温聞知澤復活遽使人肩舁入<pc n="lb"/>
府而問之澤備以所受之苦對仍於懐中探取封物付<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
温即錦被角也知温大駭曰吾昨覺體寒如中瘧遂擁<pc n="lb"/>
被就火忽聞足下無疾而卒遂驚起不虞一角之被為<pc n="lb"/>
火所燒此其是乎遽取被視之不差毫釐知温顫慄不<pc n="lb"/>
知所措謂澤曰足下之過小可耳尚如此老夫不知如<pc n="lb"/>
何也自是知温稍稍斂戢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋齊丘投姚洞天<pc n="lb"/>
宋齊丘豫章人父嘗在鍾傅幕下齊丘素落魄父卒家<pc n="lb"/>
計蕩盡已在窮悴朝夕不能度時姚洞天為淮南騎將<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
素好士齊丘欲謁之且囊空無備紙筆之費計無所出<pc n="lb"/>
但於逆旅杜門而坐如此殆數日隣房有散樂女尚㓜<pc n="lb"/>
問齊丘曰秀才何以數日不出齊丘以實告女歎曰此<pc n="lb"/>
甚小事秀才何吝一言相示耶乃惠以數緍齊丘用市<pc n="lb"/>
紙墨為詩咏以投洞天其畧曰某學武無成攻書失志<pc n="lb"/>
嵗華蹭蹬身事蹉跎胸中之萬仭青山壓低氣宇頭上<pc n="lb"/>
之一輪紅日燒盡風雲加以天步凌遲皇綱廢絶四海<pc n="lb"/>
淵黒中原血紅抱飛蒼走黄之辯有出鬼没神之機洞<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
天怒其言大不即接見齊丘窘急乃更其啓翌日復至<pc n="lb"/>
其畧曰有生不如無生為人不若為鬼又云其為誠懇<pc n="lb"/>
萬端只為饑寒兩字洞天始憫之漸加以拯救徐温聞<pc n="lb"/>
其名召至門下及昪之有江南也齊丘以佐命功遂至<pc n="lb"/>
將相乃上表以散樂女為妻以報宿惠許之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄損不調<pc n="lb"/>
黄損連州人少有大志其為學務於該通嘗上三書號<pc n="lb"/>
曰三要大約𩔖隂符鬼谷同光初應進士以此書投於<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
公卿間議者以為有王佐才洎登第歸會王潮南稱霸<pc n="lb"/>
損因獻十䇿求入幕府其言多指切權要由是衆疾之<pc n="lb"/>
然以其掇朝廷名第不可坐廢踰年始授永州團練判<pc n="lb"/>
官未㡬又得足疾遂退居於永州北滄塘湖上以詩酒<pc n="lb"/>
自娯先是損嘗學於廬山與桑維翰宋齊丘相遇每論天<pc n="lb"/>
下之務皆出損下損亦自負居無何同遊五老峯路遇<pc n="lb"/>
磐石因憩歇頃之有叟長嘯而至亦憩於側損等皆不<pc n="lb"/>
悅既而叟指桑維翰宋齊丘曰公等皆至將相各不得<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
其死次指損曰此子有道氣可以𨼆居若求名宦不過<pc n="lb"/>
一方從事爾宜思之損甚怒叟曰休戚之數定矣吾先<pc n="lb"/>
知者何怒耶三人始異之將再問其事此叟不顧而去<pc n="lb"/>
其後皆然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何仲舉及第<pc n="lb"/>
何仲舉營道人美姿容年十三俊邁絶倫時家貧輸稅<pc n="lb"/>
不及限李臯為營道令怒之乃荷項繫獄將檟楚焉或<pc n="lb"/>
有言於臯曰此子雖非能為詩往往可立成希明府一<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
察之臯聞遽召而問曰知汝有文且速敏今日之事若<pc n="lb"/>
能文不加㸃為一篇以自述吾當貸汝仲舉援筆而成<pc n="lb"/>
曰似玉來投獄抛家去就枷可憐兩片木夾却一枝花<pc n="lb"/>
臯大驚自為脱枷延上㕔與之抗禮自是仲舉始銳意<pc n="lb"/>
就學天成中入洛時秦王為河南尹尤重士仲舉與張<pc n="lb"/>
杭江文蔚俱遊其門及其東薦也公舉數百人獨以仲<pc n="lb"/>
舉為擅塲仲舉因獻詩曰碧雲章句才離手紫府神仙<pc n="lb"/>
盡㸃頭秦王大悦稱賞不已故一舉上第及歸遇文昭<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
馬氏承制依唐太宗故事於天策府置十八學士臯以<pc n="lb"/>
為學士之首且執政柄而仲舉自以出於臯之門下雖<pc n="lb"/>
䇿名中朝事臯未嘗暫懈臯感恱遂加引用未㡬與之<pc n="lb"/>
同列及出又為全衡二州刺史先是湖廣尤多詩人其<pc n="lb"/>
最顯者有沈彬廖凝劉昭禹尚顔齊已虛中之徒而仲<pc n="lb"/>
舉在諸公間尤為輕淺惟李臯獨推許之往往對衆吟<pc n="lb"/>
秋日晚望詩曰樹迎高鳥歸深野雲傍斜陽過逺山以<pc n="lb"/>
足扣地嘆曰何仲舉乃詩家之高逸者也諸公幸見取<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
其餘諸家乃閏氣爾故仲舉感臯之見知卒能自奮至<pc n="lb"/>
於名節亦終始無玷論者多臯有知人之鑒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐寅擯棄<pc n="lb"/>
徐寅登第歸閩中途經大梁因獻太祖遊大梁賦時梁<pc n="lb"/>
祖與太原武皇為讎敵武皇眇一目而又出自沙陀部<pc n="lb"/>
落寅欲曲媚梁祖故詞及之云一眼胡奴望英威而膽<pc n="lb"/>
落未㡬有人得其本示太原者武皇見而大怒及莊宗<pc n="lb"/>
之滅梁也四方諸侯以為唐室復興奉琛為慶者相繼<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
王審知在閩中亦遣使至遽召其使問曰徐寅在否使<pc n="lb"/>
不敢𨼆以無恙對莊宗因慘然曰汝歸語王審知父母<pc n="lb"/>
之讐不可同天徐寅指斥先帝今聞在彼中何以容之<pc n="lb"/>
使囬具以吿審知曰如此則主上欲殺徐寅爾今殺則<pc n="lb"/>
未敢奉詔但不可用矣即日戒閽者不得引接徐寅坐<pc n="lb"/>
是終身止於秘書正字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄滔命徐寅代筆<pc n="lb"/>
黄滔在閩中為王審知推官一旦饋之魚時滔方與徐<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
寅對談遂請為代謝牋寅援筆而成其略曰銜諸㫁索<pc n="lb"/>
才從羊續懸來列在琱盤便到馮驩食處時人大稱之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敬新磨狎侮<pc n="lb"/>
敬新磨河東人為伶官大為莊宗所寵惜莊宗出自沙<pc n="lb"/>
陀部落既得天下多用蕃部子弟為左右侍衛高鼻深<pc n="lb"/>
目者甚衆加以恃勢凌辱衣冠新磨居常嫉之往往揚<pc n="lb"/>
言曰此輩雖硬弓長箭今天下已定無所施矣惟有一<pc n="lb"/>
般勝於人者鼻孔大眼睛深耳他不足數也衆皆切齒相<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
與訴於莊宗其間亦有言發而泣下者莊宗不悦召新<pc n="lb"/>
磨責之曰吾軍出自蕃部天下孰不知汝未嘗為我避<pc n="lb"/>
諱更欲罵之使各垂泣告朕何也新磨正色對曰陛下<pc n="lb"/>
妄矣此輩涙便用桔橰子打亦不出豈能見之也莊宗<pc n="lb"/>
素好俳不覺大笑時殿上常有惡犬及新磨退一犬奮<pc n="lb"/>
起似欲肆噬新磨意莊宗使之遽倚柱大呼曰陛下勿<pc n="lb"/>
縱男女咬人莊宗色變索弓箭新磨遽抗聲曰臣雖賤<pc n="lb"/>
與陛下一體殺之不祥問其故對曰陛下改元以同光<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
為紀年天下謂之同光帝且同者銅也不得敬新磨銅<pc n="lb"/>
光何以見耶莊宗又欣然其謔浪狎侮應機而發皆此<pc n="lb"/>
𩔖也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧昭説踏錢<pc n="lb"/>
僧昭者通於術數居兩浙大為錢塘錢鏐所禮謂之國<pc n="lb"/>
師一旦謁鏐有宫中小兒嬉於側墜下錢數十文鏐見<pc n="lb"/>
謂之曰速収慮人恐踏破汝錢昭師笑曰汝錢欲踏破<pc n="lb"/>
須是牛即可鏐喜以為社稷堅牢之義後至曾孫俶舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
族入朝因而國除俶年是丒為牛可謂牛踏錢而破矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五代史補卷二<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>五代史補卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五代史補卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宗<pc n="　"/>陶岳<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晉<hi>二十條</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>高祖先兆<pc n="lb"/>
高祖尚明宗女宫中謂之石郎及將起兵於太原京師<pc n="lb"/>
夜間狼皆羣遊往往入宫中愍帝患之命諸班能射者<pc n="lb"/>
分投捕逐謂之射狼未㡬高祖至盖射亦石也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>少主不召桑維翰<pc n="lb"/>
少主之嗣位也契丹以不俟命而擅立又景延廣辱其<pc n="lb"/>
使契丹怒舉國南侵以駙馬都尉杜重威等領駕下精<pc n="lb"/>
兵甲禦之於中流河橋既而契丹之衆已深入而重威<pc n="lb"/>
等奏報未到朝廷時桑維翰罷相為開封府尹謂僚佐<pc n="lb"/>
曰事急矣非大臣鉗口之時乃叩内閣求見欲請車駕<pc n="lb"/>
親征以固將士之心而少主方在後苑調鷹至暮竟不<pc n="lb"/>
召維翰退而歎曰國家阽危如此草澤逋客亦且下問<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
况大臣求見而不召耶事亦可知矣未㡬杜重威之徒<pc n="lb"/>
降於契丹少主遂北遷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桑維翰責張彦澤<pc n="lb"/>
桑維翰形貌甚怪往往見之者失次張彦澤素以驍勇<pc n="lb"/>
稱每謁候雖冬月未嘗不雨汗及中渡變生彦澤引蕃<pc n="lb"/>
部至欲逞其威乃領衆突入開封府弓矢亂發且問桑<pc n="lb"/>
維翰安在維翰聞之乃厲聲曰吾為大臣使國家如此<pc n="lb"/>
其死宜矣張彦澤安得無禮乃升㕔安坐謂之曰汝有<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
何功帶使相已臨方靣當國家危急不能盡犬馬之力<pc n="lb"/>
以為報効一旦背叛助讐敵作威為賊汝心安乎彦澤<pc n="lb"/>
覩其詞氣慨然股慄不敢仰視退曰吾不知桑維翰何<pc n="lb"/>
人今日之事威稜猶如此其再可見耶是夜令壯士就<pc n="lb"/>
府縊殺之當維翰之縊也猶瞋目直視嘘其氣再三每<pc n="lb"/>
一嘘皆有火出其光赫然三嘘之外火盡滅就視則奄<pc n="lb"/>
然矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李濤納命<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
李濤常忿張彦澤殺邠州幕吏張式而取其妻濤率同<pc n="lb"/>
列上䟽請誅彦澤以謝西土高祖方姑息武夫不從未<pc n="lb"/>
㡬契丹南侵至中渡橋彦澤首降戎主喜命以本軍統<pc n="lb"/>
蕃部控弦之士先入京師彦澤自以功不世出乃挾宿<pc n="lb"/>
憾殺開封尹桑維翰濤聞之謂親知曰吾曽上䟽請誅<pc n="lb"/>
彦澤今國家失守彦澤所為如此吾之首領庸可保乎<pc n="lb"/>
然事可奈何誰能伏藏溝瀆而取辱耶於是自冩門狀<pc n="lb"/>
求見彦澤其狀云上䟽請殺太尉人李濤謹隨狀納命<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
彦澤覽之欣然降階迎之然濤猶未安復曰太尉果然<pc n="lb"/>
相恕乎彦澤曰覽入門狀見納命二字使人怒氣頓息<pc n="lb"/>
又何憂哉濤素滑稽知其必免又戯為伶人詞曰太尉<pc n="lb"/>
既相恕何不將壓驚絹來彦澤大笑卒善待之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬希範奢侈<pc n="lb"/>
馬希範武穆之嫡子性奢侈嗣位未㡬乞依故事置天<pc n="lb"/>
策府僚屬於是擢從事有才行者有若都統判官李鐸<pc n="lb"/>
静江府節度判官潘玘武安軍節度判官拓跋恒都統<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
掌書記李臯鎮南節度判官李莊昭順軍節度判官徐<pc n="lb"/>
牧澧州觀察判官彭繼英江南觀察判官廖圗昭順軍<pc n="lb"/>
觀察判官徐仲雅静江府掌書記鄧懿文武平軍節度<pc n="lb"/>
掌書記李松年鎮南軍節度掌書記衞曮昭順軍觀察<pc n="lb"/>
推官彭繼勲武平軍節度推官蕭銖桂管觀察推官何<pc n="lb"/>
仲舉武安軍節度廵官孟𤣥暉容管節度推官劉昭禹<pc n="lb"/>
等十八人並為學士其餘列校自袁友恭張少敵等各<pc n="lb"/>
以次授任莫不大興土木以建置府庭其最為壯麗即<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
有九龍金華等殿府殿之成也用丹砂塗其壁凡用數<pc n="lb"/>
十萬斤石每僚吏謁見將升殿但覺丹砂之氣藹然襲<pc n="lb"/>
人其費用也皆此𩔖初教令既下主者以丹砂非卒致<pc n="lb"/>
之物相顧有憂色居無何東境山崩湧出丹砂委積如<pc n="lb"/>
丘陵於是収而用之契丹南侵聞其事以為希範非當<pc n="lb"/>
人遽使册為尚父希範得册以為敵人推奉欣然當之<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丁思僅謂馬希範起義兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
丁思僅素有才畧為馬氏騎將以希範受契丹册命深<pc n="lb"/>
恥之因謂希範曰今朝廷失守正忠臣義士奮發之時<pc n="lb"/>
使馳檄四方引軍直趨京師誅犬戎天子反正然後凱<pc n="lb"/>
還如此則齊桓晉文不足數矣時不可失願大王急圗<pc n="lb"/>
之希範本無逺略加以興作府署未畢不忍棄去遂寢<pc n="lb"/>
思僅之謀思僅不勝其憤謂所親曰古人疾沒世而名<pc n="lb"/>
不稱今遭逢擾攘不能立功於天下反顧戀數間屋子<pc n="lb"/>
乎誠可痛也自是思僅常怏怏<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬希範殺髙郁<pc n="lb"/>
高郁為武穆王謀臣莊宗素聞其名及有天下且欲離<pc n="lb"/>
間之會武穆王使其子希範入覲莊宗以希範年少易<pc n="lb"/>
激發因其敷奏敏速乃撫其背曰國人皆言馬家社稷<pc n="lb"/>
必為髙郁所取今有子如此髙郁安得取之耶希範居<pc n="lb"/>
常嫉郁忽聞莊宗言深以為然及歸吿武穆請誅之武<pc n="lb"/>
穆笑曰主上戰争得天下能用機數以郁資吾霸業故<pc n="lb"/>
欲間之耳若梁朝罷王彦章兵權也盖遭此計必至破<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
滅今汝誅郁正落其彀中慎勿言也希範以武穆不决<pc n="lb"/>
禍在朝夕因使誣告郁謀反而族滅之自是軍中之政<pc n="lb"/>
往往失序識者痛之初郁與武穆俱起行陣郁貪且僭<pc n="lb"/>
常以所居之井不甚清澈思所以澄汰之乃用銀葉䕶<pc n="lb"/>
其四方自内至外皆然謂之拓裏其奉養過差皆此𩔖<pc n="lb"/>
也故莊宗得以媒蘖自後隂晦中見郁後竟為患<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李昪得江南<pc n="lb"/>
李昪本為徐温所養温殺張鎬權出於己自稱大丞相<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
中書令都統及出居金陵以嫡子知訓為丞相昪為潤<pc n="lb"/>
州節度昪始為宣州忽得潤州甚怏怏將白温辭之宋<pc n="lb"/>
齊丘素與昪善因謂昪曰知訓驕倨不可大用殆必有<pc n="lb"/>
損足焚巢之患宣州去江都逺難為應潤州才隔一水爾<pc n="lb"/>
有急則可以立功慎勿辭也昪聞之釋然遂行至潤州<pc n="lb"/>
未㡬知訓果為朱瑾所殺是夜江都亂火光亘天昪望<pc n="lb"/>
之曰宋公之言中矣遂引軍渡江盡誅朱瑾之黨然後<pc n="lb"/>
解甲去備以待徐温之至且喜且怒謂昪曰猶幸汝在<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
潤州不然吾家大事將去矣汝於兄弟中有大功者也<pc n="lb"/>
即日用昪為左僕射知政事以代知訓昪善於撫禦内<pc n="lb"/>
外之心翕然而歸之故徐温卒未㡬而江南遂為昪所<pc n="lb"/>
有先是江南童謠云東海鯉魚飛上天東海即徐之望<pc n="lb"/>
也李者鯉也盖言李昪一旦自温家起而為君爾初昪<pc n="lb"/>
既畜異志且欲諷動僚屬雪天大㑹酒酣出一令須借<pc n="lb"/>
雪取古人名仍詞理通貫時齊丘徐融在坐昪舉杯為<pc n="lb"/>
令曰雪下紛紛便是白起齊丘曰着屐過街必須雍齒<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
融意欲挫昪等遽曰來朝日出争奈蕭何昪大怒是夜<pc n="lb"/>
収融投於江自是與謀者惟齊丘而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李瀚作錢鏐碑<pc n="lb"/>
李瀚有逸才每作文則筆不停綴而性嗜酒楊凝式嘗<pc n="lb"/>
受詔撰錢鏐碑自以作不逮瀚於是多市美酒召瀚飲<pc n="lb"/>
俟其酣且使代筆經宿而成凡一萬五千字莫不詞理<pc n="lb"/>
典贍凝式歎服乆之少主入蕃也宰相馮道等至鎮州<pc n="lb"/>
戎主皆放還瀚時為翰林院學士北主以其才特留之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
竟卒於蕃中其後人有得其文集者號曰丁年集葢取<pc n="lb"/>
蘇武丁年奉使之義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮道修夫子廟<pc n="lb"/>
馮道之鎮同州也有酒務吏乞以家財修夫子廟道以<pc n="lb"/>
狀付判官叅詳其事判官素滑稽因以一絶書之判後<pc n="lb"/>
云荆棘森森遶杏壇儒官髙貴盡偷安若教酒務修夫<pc n="lb"/>
子覺我羞慚也大難道覽之有愧色因出俸重創之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歐陽彬入蜀<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
歐陽彬衡山人世為縣吏至彬特好學工於詞賦馬氏<pc n="lb"/>
之有湖南也彬將希其用㩦所著詣府求見之禮必先<pc n="lb"/>
通名紙有掌客吏衆謂樊知客好賄隂使人謂彬曰足<pc n="lb"/>
下之來非徒然也實欲顯族致身而不以一物為貺其<pc n="lb"/>
可乎彬恥以賄進竟不與既而樊氏怒擲名紙於地曰<pc n="lb"/>
豈吏人之子欲干謁王侯耶彬深恨之因退而為詩曰<pc n="lb"/>
無錢將乞樊知客名紙生毛不為通因而落魄街市歌<pc n="lb"/>
姬酒徒無所不狎有歌人瑞卿者慕其才遂延於家瑞<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
卿能歌每嵗武穆王生辰必歌於筵上時湖南自舊管<pc n="lb"/>
七郡外又加武陵岳陽是九州彬作九州歌以授瑞至<pc n="lb"/>
時使歌之實欲感動武穆既而竟不問彬嘆曰天下分<pc n="lb"/>
裂之際厮徒負養皆能自奮我何負而至此耶計無所<pc n="lb"/>
出思竄入鄰道但未有所向居無何聞西蜀圗綱將發<pc n="lb"/>
彬遂謀入蜀且私謂瑞卿曰吾以干謁不遂居於汝家<pc n="lb"/>
未嘗有倦色其可輕棄乎然士以功名為不朽不於此<pc n="lb"/>
時圖之恐貽後悔今吾他適庶㡬有成勿以為念瑞卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
曰君於妾不可謂之無情然一旦不以妾自滯割愛而<pc n="lb"/>
去得非功名之將至耶妾誠異之家財約數緍雖不豐<pc n="lb"/>
願分為半以資路途彬亦不讓因以瑞卿所贈盡賂綱<pc n="lb"/>
吏求為駕船僕夫綱吏許之既至蜀遂獻獨鯉朝天賦<pc n="lb"/>
蜀主大悦擢居清要其後官至尚書左丞相出為䕫州<pc n="lb"/>
節度使既領䕫州武穆王已薨其子希範繼立因致書<pc n="lb"/>
於希範叙疇昔入蜀之由仍以衡山宗族為託希範得<pc n="lb"/>
書大慚彬之親友悉免其賦役下令搜訪草澤由是士<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
無賢不肖叅謁皆延客之因彬所致也彬雅有風儀其<pc n="lb"/>
為文辭近而理真聞之者雖不知書亦釋然曉之竟以<pc n="lb"/>
此遇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戴偃擯棄<pc n="lb"/>
戴偃金陵人能為詩尤好規諷唐末罹亂遊湘中值馬<pc n="lb"/>
氏有國至文昭王以公子得位尤好奢侈起天策府構<pc n="lb"/>
九龍金華等殿土木之工斧斤之聲晝夜不絶偃非之<pc n="lb"/>
自稱𤣥黄子著漁父詩百篇以獻欲譏諷之故其句有<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
總把咽喉吞世界盡因奢侈致危亡又曰若須抛却便<pc n="lb"/>
抛却莫待風髙更水深文昭覽之怒一旦謂賓佐曰戴<pc n="lb"/>
偃何如人時賓佐不測以偃為文昭所重或對曰偃詩<pc n="lb"/>
人章句深為流輩所推許方今在貧悴大王哀之置之<pc n="lb"/>
髯參短簿之間足矣文昭曰數日前獻吾詩想其為人<pc n="lb"/>
大抵務以魚釣自娯爾宜賜碧湘湖便以遂其性亦優<pc n="lb"/>
賢之道也即日使遷居湖上乃潛戒公私不得與之往<pc n="lb"/>
還自是偃窮餓日至無以為計乃謂妻曰與汝結髮已<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
生一男一女今度不惟擠於溝壑亦恐首領不得完全<pc n="lb"/>
宜分兒遁去庻㡬可免不然旦夕死矣於是舉骰子與<pc n="lb"/>
妻子約曰彩多得兒彩少得女既擲偃彩少乃㩦女相<pc n="lb"/>
與慟哭而别偃將奔嶺南至永州會文昭薨乃止其後<pc n="lb"/>
不知所終<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安重榮叛<pc n="lb"/>
安重榮出鎮常懷不軌之計乆矣但未發居無何廏中<pc n="lb"/>
産朱鬃白馬有鴉生五色雛以為鳳乃欣然謂天命在<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
已遂以兵反指揮令取宗嶺路以向闕父老聞之往往<pc n="lb"/>
竊議曰事不諧矣且王姓安氏曰鞍得背而稳何不取<pc n="lb"/>
路貝州若由宗嶺是鞍及於鬃得無危乎未㡬與王師<pc n="lb"/>
先鋒遇一戰而敗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊光逺叛<pc n="lb"/>
楊光逺㓕范延先之後朝廷以其功髙授青州節度封<pc n="lb"/>
東平王奄有登萊沂宻數郡既而自負强盛舉兵反朝<pc n="lb"/>
廷以宗州節度李守正常與光逺有隙乃命李討之李<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
受詔欣然志在必取莫不身先矢石光逺見而懼之度<pc n="lb"/>
不能禦遂降初光逺反書至中外大震時百官起居次<pc n="lb"/>
忽有朝士揚言於衆曰楊光逺欲謀大事吾不信也光<pc n="lb"/>
逺素患秃瘡其妻又跛自古豈有秃頭天子跛脚皇后<pc n="lb"/>
耶於是人心頓安未㡬光逺果降<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彭夫人怒報恩長老<pc n="lb"/>
文昭王夫人彭氏封秦國夫人常往城北報恩寺燒香<pc n="lb"/>
時僧魁謂之長老者問曰夫人誰家婦女彭氏大怒索<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
檐子疾驅而歸文昭驚曰何歸之速也夫人曰今日好<pc n="lb"/>
没興被箇老秃兵問妾是誰家婦女且大凡婦女皆不<pc n="lb"/>
善之辭安得對妾而發文昭笑曰此所謂禪機也夫人<pc n="lb"/>
可答弟子是彭家女馬家婦然則通其理矣何怒之有<pc n="lb"/>
乎夫人素負才智恥不能對乃曰如此則妾所謂無見<pc n="lb"/>
性也於是慚赧數日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅鄴王戯判<pc n="lb"/>
羅鄴王紹威俊邁有詞學尤好戯判常有人向官街中<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
鞴驢置鞍於地值牛車過急行碾破其鞍驢主怒毆駕<pc n="lb"/>
車者為廂司所擒紹威更不按問遂判其狀云鄴城大<pc n="lb"/>
道甚寛何故駕車碾鞍領鞴驢漢子科决待駕車漢子<pc n="lb"/>
喜歡詞雖俳諧理甚切當論者許之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石文德獻挽歌<pc n="lb"/>
石文德連州人形質矬陋好學尤攻詩霸國時屢獻詩<pc n="lb"/>
求用文昭以其寢陋未曽禮待文德由是窮悴有南宅<pc n="lb"/>
王子者素重士延於門下其後文昭知之亦兼怒王宅<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
欲庭辱文德而逐之居無何秦國夫人彭氏薨文昭傷<pc n="lb"/>
悼乃命有文學者各撰挽詞文德乃獻十餘篇其一聨<pc n="lb"/>
云月沉湘浦冷花謝漢宫秋文昭覽之大驚曰文德有<pc n="lb"/>
此作用吾但以寢陋而輕之乃不如南宫小兒却能知<pc n="lb"/>
賢耶於是始召文德而媿謝之未㡬承制授水部員外<pc n="lb"/>
郎充融州刺史文德晚尤好著述乃撰大唐新纂十三<pc n="lb"/>
卷多名人遺事詞雖不工事或可采時以多聞許之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙在禮拔釘錢<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
趙在禮之在宋州也所為不法百姓苦之一旦下制移<pc n="lb"/>
鎮永興百姓忻然相賀曰此人若去可謂眼中拔釘子<pc n="lb"/>
何快哉在禮聞之怒欲報拔釘之謗遽上表更求宋州<pc n="lb"/>
一年時朝廷姑息勲臣詔許之在禮於是命吏籍管内<pc n="lb"/>
戶口不論主客每嵗率錢一千納之於家號曰拔釘錢<pc n="lb"/>
莫不公行督責有不如約則加之鞭朴雖租賦之不若<pc n="lb"/>
也是嵗獲錢百萬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧洪道<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
僧洪道不知何許人通内外學道行尤髙大為時人所<pc n="lb"/>
重天福中居於衡州石羊鎮山谷中馬氏文昭王之嗣<pc n="lb"/>
位也聞其名召入府使於報恩寺住持洪道不應命文<pc n="lb"/>
昭堅欲致之督責州縣憂懼計無所出率五七十人拱<pc n="lb"/>
擁入州洪道知之乃引徒弟數輩轉徙入深山中得一<pc n="lb"/>
巖遂且止息然雖舊居抵於山巖下則衆鳥千萬和鳴<pc n="lb"/>
而隨之州縣雖失其蹤或有相謂曰且深山之中衆鳥<pc n="lb"/>
何故而鳴又聲韻優逸得非和尚在彼耶試尋果得之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
於巖所父老再拜曰和尚佛之徒也佛不遺衆生顧今<pc n="lb"/>
大王企竚要與和尚相見輙不應召竄入山林於是和<pc n="lb"/>
尚即得計矣而州縣與鄉村得無勞擾而和尚忍不為<pc n="lb"/>
之開慈憫耶洪道於是始㸃頭曰如此則吾為汝行矣<pc n="lb"/>
及至府文昭以國師待之未㡬堅乞歸山文昭知不可<pc n="lb"/>
留乃許焉其後竟不知所終初洪道之入巖也見一虎<pc n="lb"/>
在穴乳二子徒弟大駭洪道呪曰無懼彼當移去言訖<pc n="lb"/>
虎銜二子趨出穴至行之所感也如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧齊已<pc n="lb"/>
僧齊已長沙人長沙有大溈同度寺僧多而地廣佃户<pc n="lb"/>
僅千餘家齊已則佃户胡氏之子也七嵗與諸童子為<pc n="lb"/>
寺司牧牛然天性頴悟於風雅之道日有所得往往以<pc n="lb"/>
竹枝畫牛背為篇什衆僧竒之且欲壯其山門遂勸令<pc n="lb"/>
出家時鄭谷在袁州齊已因㩦所撰詩往謁焉有早梅<pc n="lb"/>
詩曰前村深雪裏昨夜數枝開谷笑謂曰數枝非早不<pc n="lb"/>
若一枝則佳齊已矍然不覺兼三衣叩地膜拜自是士<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
林以谷為齊已一字之師其後居於長沙道林寺時湖<pc n="lb"/>
南幕府中能詩者有如徐東野寥凝劉昭禹之徒莫不<pc n="lb"/>
聲名藉甚而徐東野尤好輕忽雖王公不避也毎見齊<pc n="lb"/>
已必悚然不敢以衆人待之常謂同列曰我輩所作皆<pc n="lb"/>
拘於一途非所謂通方之士若齊已才髙思逺無所不<pc n="lb"/>
通殆難及矣論者以徐東野為知言東野亦嘗贈之詩<pc n="lb"/>
曰我唐有僧號齊己未出家時宰相器爰見夢中逢武<pc n="lb"/>
丁毁形自學無生理骨瘦神清風一襟松老霜天鶴病<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
深一言悟得生死海芙蓉吐出琉璃心悶見聖唐風雅<pc n="lb"/>
缺敲破晴天飛白雪清塞清江却有靈遺魂泣對荒郊月<pc n="lb"/>
格何古天工未生誰知主混沌鑿開鷄子黄散作純風<pc n="lb"/>
如膽苦意何新織女星機挑白雲真宰夜來調暖律聲<pc n="lb"/>
聲吹出嫩青春調何雅澗底孤松秋雨灑嫦娥月裏學<pc n="lb"/>
步虚桂風吹落玉山下語何竒血潑乾坤龍戰時祖龍<pc n="lb"/>
跨海看日出一鞭風雨萬山飛已公已公道如此浩浩<pc n="lb"/>
寰中如獨自一簟松風冷如水長伴巢由伸脚睡其為<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
名士推重如此及將遊蜀至江陵髙從誨慕其名遮留<pc n="lb"/>
之命為管内僧正齊已不獲已而受自是常怏怏故其<pc n="lb"/>
友虛中示之詩云老負峨眉月閒看雲水心盖傷其不<pc n="lb"/>
得志也竟卒於江陵有詩八百首孫光憲序之號曰白<pc n="lb"/>
蓮集行於世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五代史補卷三<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>五代史補卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五代史補卷四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陶岳<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢<hi>二十條</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上藍寺石榴䜟<pc n="lb"/>
髙祖嘗在晉祖麾下晉祖既起太原後髙祖遂有天下<pc n="lb"/>
先是豫章有僧號上藍者精於術數自唐末著䜟云石<pc n="lb"/>
榴花發石榴開議者以石榴則晉漢之謂也再言石榴<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
者明享祚俱不過二世矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇逢吉際會<pc n="lb"/>
髙祖在河東幕府闕書記朝廷除前進士丘廷敏為之<pc n="lb"/>
以髙祖有異志恐為所累辭疾不赴遂改蘇逢吉未㡬<pc n="lb"/>
契丹南侵髙祖仗順而起兵不血刃而天下定逢吉以<pc n="lb"/>
佐命功自掌書記拜中書侍郎平章事逾年廷敏始選<pc n="lb"/>
授鳯翔麟逰縣令過堂之日逢吉戯之且撫所坐椅子<pc n="lb"/>
曰合是長官坐何故讓與鄙夫耶廷敏遂慚悚而退<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樞宻使擅替留守<pc n="lb"/>
周髙祖為樞宻鳯翔永興河中三鎮反髙祖帶職出討<pc n="lb"/>
之迴戈路由京洛時王守思為留守以使相自專乗檐<pc n="lb"/>
子迎髙祖於郊外髙祖遙見大怒且疾驅入於公館乆<pc n="lb"/>
之始令人傳㫖托以方浴守思不知其怒但安坐俟乆<pc n="lb"/>
時白文珂在髙祖麾下召而謂曰王守思乗檐子俟吾<pc n="lb"/>
誠無禮也安可乆為留守汝宜亟去代之文珂不敢違<pc n="lb"/>
於是即時禮上頃之吏驟去報守思曰白侍中受樞宻<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
命為留守訖留守大驚奔馬而歸但見家屬數百口皆<pc n="lb"/>
被逐於通衢中百姓莫不聚觀其亦有乗便號叫索取<pc n="lb"/>
貸錢物者髙祖使吏籍其數立命償之家財為之一空<pc n="lb"/>
朝廷悚然不甚為理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武行德察寃獄<pc n="lb"/>
武行德之守洛京也國家方設鹽法有能捉獲一斤以<pc n="lb"/>
上者必加厚賞時不逞之徒往往以私鹽中人者嘗有<pc n="lb"/>
村童負菜入城途中值一尼自河陽來與之偕行去城<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
近尼輒先入既而門司搜閱於菜籃中獲鹽數斤遂繫<pc n="lb"/>
之以詣府行德取其鹽視之裹以白綃手帕子而龍麝<pc n="lb"/>
之香襲人驚曰吾視村童弊衣百結盖窶之甚者也豈<pc n="lb"/>
有薫香帕子必是奸人為之爾因問之曰汝離家以來<pc n="lb"/>
與何人同途村童以實對行德聞之喜曰吾知之矣此<pc n="lb"/>
必天女寺尼與門司啓倖以求賞也遽問其狀命親信<pc n="lb"/>
捕之乃即日而獲其事果連門司而村童獲免自是官<pc n="lb"/>
吏畏服而不敢欺京邑肅然先是行德以採薪為業氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
雄力壯一谷之薪可以盡負鄉里謂之武一谷髙祖在<pc n="lb"/>
河東見之驚異因召置麾下攀鱗附翼遂至富貴然聽<pc n="lb"/>
訟甚非所長至是明辨如此論者異之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬希範見髙郁為祟<pc n="lb"/>
馬希範常重一僧號報慈長老能入定觀人休咎希範<pc n="lb"/>
因問之曰吾於富貴固無遺憾但不知者壽爾吾師以<pc n="lb"/>
為如何報慈曰大王無憂當與佛齊年希範喜以為享<pc n="lb"/>
壽無窮及薨也止於四十九先是希範常嫉髙郁之為<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
人因莊宗言而殺之至是方臨江觀競渡置酒未及飲<pc n="lb"/>
而希範忽驚起顧弟而曰髙郁來希廣亦驚曰髙郁死<pc n="lb"/>
乆矣大王勿妄言而希範血自鼻出是夜遂卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張少敵抗議嫡庶<pc n="lb"/>
馬希範卒判官李臯以希範同母弟希廣為天策府都<pc n="lb"/>
尉撫御尤非所長大校張少敵憂之建議請立希廣庶兄<pc n="lb"/>
武陵帥希萼且曰希萼處長負氣觀其所為必不為都尉<pc n="lb"/>
之下加之在武陵九溪蠻通好往來甚歡若不得立必引蠻軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
為亂幸為思之李臯忽怒曰汝輩何知且先大王為都<pc n="lb"/>
尉俱為嫡嗣不立之却用老婢兒可乎少敵曰國家大<pc n="lb"/>
事不可拘以一途變而能通所以國長乆也何嫡庶之<pc n="lb"/>
云乎若明公必立都尉當妙設方略以制武陵使帖然<pc n="lb"/>
不動乃可不然則社稷去矣臯愈怒竟不從少敵之謀<pc n="lb"/>
少敵度無可奈何遂辭不出未㡬希萼果以武陵反引<pc n="lb"/>
九洞溪蠻數路齊進遂之長沙縊希廣於郊外而支解<pc n="lb"/>
李臯自是湖南大亂未逾年而國㓕一如少敵之言初<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
希萼之來也希廣以全軍付親校許可瓊使逆擊之可<pc n="lb"/>
瓊覩希萼衆盛恐懼夜送旗鼓乞降希萼大喜於是兼<pc n="lb"/>
可瓊之衆長驅而至希廣素奉佛聞之計無所出乃被<pc n="lb"/>
緇衣引羣僧念寶勝如來謂之禳災頃之府廨火起人<pc n="lb"/>
忽紛擾猶念誦之聲未輟其戅如此少敵憂之良有以也<pc n="lb"/>
先是城中街道尚種槐其栁即無十一二至是内外一變<pc n="lb"/>
皆種栁無復槐矣又居人夜間好織草鞋其槌芒之聲<pc n="lb"/>
聞於郊野俄有童謠云湖南城郭好長街竟栽栁樹不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
栽槐百姓奔竄無一事只是槌芒織草鞋人無少長皆<pc n="lb"/>
誦之未㡬國亂百姓奔竄死於溝壑者十有八九至是<pc n="lb"/>
議者始悟盖長街者通内外之路也槐者為言懐也不<pc n="lb"/>
栽盖兄弟不睦以至國亡失孔懷之義也草鞋者逺行<pc n="lb"/>
所用葢百姓逺行奔竄之義也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬希萼囚於衡陽<pc n="lb"/>
馬希萼既立不治國事數與寮吏縱酒為樂有小吏謝<pc n="lb"/>
廷擇者本帳下厮養有容貌希萼素寵嬖之每燕會皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
命廷擇預坐諸官甚有在下者於是衆怒往往耦語曰<pc n="lb"/>
此輩舊制有燕會惟用兵門守以防他虞今與我等齊<pc n="lb"/>
列何辱之甚也其弟希崇因衆怒咄咄與其黨竊發擒<pc n="lb"/>
希萼囚之於衡陽又自立未數日江南遣袁州刺史邉<pc n="lb"/>
鎬乗其亂領兵來伐希崇度不能敵遂降先是長沙童<pc n="lb"/>
謠云鞭打馬走不暇未㡬果為邉鎬所滅初鎬嘗為僧<pc n="lb"/>
以覘湖南尤能弄鈸行乞遇城郭往往擲起鈸以度門<pc n="lb"/>
之髙下及乗湖南士庶頗有識之者<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙從誨母夢<pc n="lb"/>
髙從誨季興之庶子而處長為性寛厚雖丈夫不如也<pc n="lb"/>
天成中季興叛從誨力諌之不從及季興卒朝廷以從<pc n="lb"/>
誨忠使嗣亦封南平王初季興之事梁也每行軍嘗以<pc n="lb"/>
愛姬張氏自隨一旦軍敗攜之而竄遇夜悞入深澗中<pc n="lb"/>
時張氏方姙從誨季興恐為所累俟其寢酣以劍刺岸<pc n="lb"/>
崩而壓殺之然後馳去既而岸欲崩張氏且驚起呼季<pc n="lb"/>
興曰妾適夢太山崩而壓妾身有神人披金甲執戈以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
手托之遂免季興聞之謂必生貴子遂挈之行後生從<pc n="lb"/>
誨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慕容彦超擒盜<pc n="lb"/>
慕容彦超素有鉤距兖州有盜者詐為大官從人跨驢<pc n="lb"/>
於通衢中市羅十餘疋價直既定引物主詣一宅門以<pc n="lb"/>
驢付之曰此本宅與汝且在此吾為汝入白本主以請<pc n="lb"/>
直物主許之既而聲迹悄然物主怒其不出叩門呼之<pc n="lb"/>
則空宅也於是連叫賊廵司至疑其詐兼以驢収之詣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
府彦超憫之且曰勿憂吾為汝擒此賊乃留物主府中<pc n="lb"/>
復戒廏卒髙擊其驢通宵不與水草然後宻召親信者<pc n="lb"/>
牽於通衢中放之且曰此盜者之驢耳自昨日不與水<pc n="lb"/>
草其饑渴甚矣放之必奔歸家但可躡蹤而觀之盜無<pc n="lb"/>
不獲也親信者如其言隨之其驢果入一巷轉數曲忽<pc n="lb"/>
有兒戯於門側視其驢連呼曰驢歸驢歸盜者聞之欣<pc n="lb"/>
然出視遂擒之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安審琦惡釋氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
安審琦素惡釋氏凡居方鎮僧凡有過不問輕重殺之<pc n="lb"/>
及鎮青州也一旦方大宴忽有紫衣僧持錫直上㕔事<pc n="lb"/>
審琦赫怒連叱是僧安然不顧縱步已從閫至中門審<pc n="lb"/>
琦仗劍逐之將及而滅但聞錫杖聲鏗然入在卧所審<pc n="lb"/>
琦驚懼之際有小蒼頭報曰國夫人生子矣得非紫衣<pc n="lb"/>
錫杖者乎因命之曰僧哥即安守忠也自是審琦稍稍<pc n="lb"/>
信重<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁震禆贊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
梁震蜀郡人有才略登第後寓江陵髙季興素聞其名<pc n="lb"/>
欲任為判官震恥之然難於拒恐禍及因謂季興曰本<pc n="lb"/>
山野鄙夫非有意於爵禄若公不以孤陋令陪軍中末<pc n="lb"/>
議但白衣從事可矣季興竒而許之自是震出入門下<pc n="lb"/>
稱前進士而已同光中莊宗得天下季興懼而入覲時<pc n="lb"/>
幕客皆贊成震獨以為不可謂季興曰大王本梁朝與<pc n="lb"/>
今上世稱讐敵血戰二十年卒為今上所滅神器大寶<pc n="lb"/>
雖歸其手恐餘怒未息觀其舊將得無加害之心宜深<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
慮焉季興不從及至莊宗果欲留之樞宻郭崇韜切諫<pc n="lb"/>
以為不可天下既定四方諸侯雖相繼稱慶然不過子<pc n="lb"/>
弟與將吏耳惟髙季興躬自入覲可謂尊奬王室者也<pc n="lb"/>
禮待非聞加等反欲留縻之何以來逺臣恐此事一行<pc n="lb"/>
則天下解體矣莊宗遂令季興歸行已浹旬莊宗易慮<pc n="lb"/>
遽以詔命襄州節度劉訓伺便囚之而季興至襄州就<pc n="lb"/>
館心動謂吏曰吾方寸擾亂得非朝廷使人追而殺吾<pc n="lb"/>
耶梁先輩之言中矣與其住而生不若去而死遂棄輜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
重與部曲趫健者數百人南走至鳯林闗已昏黒於是<pc n="lb"/>
斬關而去既而是夜三更向之急逓果至襄州劉訓料<pc n="lb"/>
其去逺不可追而止自是季興怨憤以兵襲取復州之<pc n="lb"/>
監利玉沙二縣命震草奏請以江為界震又曰不可若<pc n="lb"/>
然則師必至矣非大王之利也季興怒卒使為之既而<pc n="lb"/>
奏發未㡬朝廷遣夏魯竒房知温等領兵來伐季興登<pc n="lb"/>
城望之見其兵少喜欲開城出戰震復諫曰大王何不<pc n="lb"/>
思之甚耶且朝廷禮樂征伐之所自出兵雖少而勢甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
大加以四方諸侯各以相吞噬為志但恨未得其便爾<pc n="lb"/>
若大王不幸或得一戰勝則朝廷徴兵於四方其誰不<pc n="lb"/>
欲仗順而起以取大王之土地耶如此則社稷休矣為<pc n="lb"/>
大王計者莫若致書於主帥且以牛酒為獻然後上表<pc n="lb"/>
自劾如此則庶㡬可保矣不然則非僕之所知也季興<pc n="lb"/>
從之果班師震之禆贊皆此𩔖也洎季興卒子從誨繼<pc n="lb"/>
立震以從誨生於富貴恐相知不深遂辭居於龍山别<pc n="lb"/>
業自號處士從誨見召皆跨黄牛直抵㕔事前下呼從<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
誨不以官閥但郎君而已末年尤好篇詠與僧齊已友<pc n="lb"/>
善貽之詩曰陳琳筆硯甘前席角里煙霞憶共眠盖以<pc n="lb"/>
其髙尚之趣也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙惟則廉介<pc n="lb"/>
趙惟則官至正郎以廉介自處乾祐中於京師賃一故<pc n="lb"/>
宅居之有叟叩門見之自言嘗為此宅閽吏契丹犯闕<pc n="lb"/>
時故主與之深夜掘地藏金銀㡬甕兵火之後故主去<pc n="lb"/>
世人未有知者今識其處公取之以少許見賜用救朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
夕惟則初聞愕然欲詬責既乆之佯喜曰甚善甚善寶<pc n="lb"/>
物豈可容易而得汝慎勿言俟吾擇一吉日召汝取之<pc n="lb"/>
可也叟以為然既出惟則謂家人曰平生不以貨財自<pc n="lb"/>
汚今日一旦為是叟䙝瀆辱莫甚焉此宅不可復居翌<pc n="lb"/>
日遂遷去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廖氏世胄<pc n="lb"/>
廖氏䖍州贛縣人有子三人伯曰圖仲曰偃季曰凝圗<pc n="lb"/>
凝皆有詩名偃蹻勇絶倫由是豪横遂為鄉里所憚江<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
南命功臣鍾章為䖍州刺史深嫉之於是圗與凝議曰<pc n="lb"/>
觀章所為但欲滅吾族矣若戀土不去禍且及矣於是<pc n="lb"/>
領其族暨部等三千餘人具鎧仗號令而後行章不敢<pc n="lb"/>
逐遂奔江南時穆王在位見其衆盛恐難制欲盡誅之<pc n="lb"/>
或謂之曰大王姓馬而廖來歸寥者料也馬得料其勢<pc n="lb"/>
必肥實國家大興之兆其可殺之乎穆王喜遂善待仍<pc n="lb"/>
下制以凝為永州刺史圗為行軍司馬偃為天策府列<pc n="lb"/>
校仍賜莊宅於衡山自稱逸人偃能於馬上挺身而立<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
取濕衣振奮而服之以示輕捷荆南髙季興次子忘其<pc n="lb"/>
名管親軍雲猛都謂之雲猛郎君聞偃名因兩境交兵<pc n="lb"/>
請與偃鬭偃欣然而往雲猛能用鎗見偃瘦小心輕之<pc n="lb"/>
馳騎而刺偃垂及之偃佯落馬雲猛勢未及止偃自後<pc n="lb"/>
奮戈一擊墮地因生擒之自是其名愈振故武穆王終<pc n="lb"/>
世不為隣境所輕者偃之力焉至其子希範嗣位九溪<pc n="lb"/>
蠻叛命偃率兵討之為流矢所傷死於蠻中㐫訃至希<pc n="lb"/>
範使人報其母張氏張氏不哭謂其使曰為妾謝大王<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
舉家三百餘口受王分食解衣之賜雖盡死未足以上<pc n="lb"/>
報况一子乎望大王勿以為念希範聞而嘆曰廖氏有<pc n="lb"/>
此母欲不興其可得乎於是厚加存恤仍遣使召凝任<pc n="lb"/>
為從事至希範薨國亂為江南所滅遂遷金陵偽主授<pc n="lb"/>
以水部員外郎為洪州建昌縣令未㡬又遷江州團練<pc n="lb"/>
使凝為人不羈好恢諧嘗覽裴說經杜工部墓詩曰擬<pc n="lb"/>
作狐狸破<hi>一本作擬鑿孤墳破</hi>重教大雅生因曰如此裴說乃刼<pc n="lb"/>
墳賊耳聞者皆笑及在江州盛暑常患體燥乃以一大<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
桶盛冷水坐於其間其簡率如此先是凝常夢人持一<pc n="lb"/>
印授之拜捧之際其印缺其一角凝不能測及授江州<pc n="lb"/>
之命始悟曰印缺一角盖偏禆之象也團練副使不亦<pc n="lb"/>
宜乎時人異之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李臯草謝馬表<pc n="lb"/>
李臯與弟節俱在湖南幕下節亦有文學同光初馬氏<pc n="lb"/>
武穆王授江南諸道都統詔賜戰馬數百疋臯為謝表<pc n="lb"/>
百餘字後思意艱澁時節在側臯顧謂之曰嘗聞馬有<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
旋風之隊如何得一事為對節曰馬既有旋風隊軍亦<pc n="lb"/>
有偃月營何患耶臯欣然下筆云尋當偃月之營擺作<pc n="lb"/>
旋風之隊表遂成論者以此對最為親切<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈彬石槨<pc n="lb"/>
沈彬宜春人能為歌詩格髙逸應進士不第遂逰長沙<pc n="lb"/>
會武穆方霸彬獻頌德詩云金趐動身摩日月銀河轉<pc n="lb"/>
浪洗乾坤武穆覽而壯之欲辟之在幕府以其有足疾<pc n="lb"/>
遂止彬由是往來衡湘間自稱進士邉鎬之下湖南也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
後主聞其名召歸金陵令為縣宰彬辭不就遂授金部<pc n="lb"/>
郎中致仕年八十九初彬既致仕營别業於鍾山庭有<pc n="lb"/>
古柏可百餘尺一旦為迅雷所擊仆於地自成四片彬<pc n="lb"/>
視之欣然謂子庭瑞曰此天所以賜吾也汝宜成之庭<pc n="lb"/>
瑞曰雷擊之木恐非祥不宜為棺彬怒曰吾命汝安敢<pc n="lb"/>
違之耶庭瑞懼遂如教卒竟用此棺及葬掘地未及丈<pc n="lb"/>
餘又得石槨上有篆文四字云沈彬之槨其制度大小<pc n="lb"/>
與棺正相稱遂葬之時人異之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李中令好戯<pc n="lb"/>
李□岐王之子昆仲間第六官至中書令世謂之六令<pc n="lb"/>
公情性好戯為鳯翔節度因生辰鄰道持禮使畢至有<pc n="lb"/>
魏博使少年如婦人秦鳯使矬陋且多髯二人坐又相<pc n="lb"/>
接而魏使在下□因曰二使車一姸一醜何不相嘲以<pc n="lb"/>
為樂事魏博使恃少俊先起曰今日不幸與水草大王<pc n="lb"/>
接席秦鳯使徐起應曰水草大王不敢承命然吾子容<pc n="lb"/>
貌如此又坐次相接得非水草大王夫人耶在坐皆笑<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李知損輕薄<pc n="lb"/>
李知損官至諫議大夫好輕薄時人謂之李羅隠至於<pc n="lb"/>
朋間往還簡牘往往引里巷常談為之偶對常有朝使<pc n="lb"/>
奉使囘以土物為贈其意猶望卻囘知損覺之且貽書<pc n="lb"/>
謝之曰在小子一時間却擬送去恐大官兩羅裏更不<pc n="lb"/>
將來乾祐中奉使鄭州時宋彥筠為節度彦筠小字忙<pc n="lb"/>
兒因宴會彦筠酒酣輒問曰衆人何為號足下為羅隱<pc n="lb"/>
對曰下官平素好為詩其格致大抵如羅𨼆故人為號<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
彦筠曰不然葢為足下輕薄如羅𨼆爾知損大怒厲聲<pc n="lb"/>
曰只如令公人皆謂之宋忙兒未便能放牛滿坐皆笑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王仁裕賊頭<pc n="lb"/>
王尚書仁裕乾祐初放一榜二百一十四人乃自為詩<pc n="lb"/>
云二百一十四門生春風初動羽毛輕擲金換却天邉<pc n="lb"/>
桂鑿壁偷將榜上名陶榖為尚書素好諧見詩徉聲曰<pc n="lb"/>
大竒大竒不意王仁裕今日做賊頭也聞者皆大笑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮玉為馬承翰所議<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
馮玉嘗為樞宻使有朝使馬承翰素有口辯一旦持刺<pc n="lb"/>
來謁玉玉覽刺輒戯曰馬既有汗宜䣃下鞍承翰應聲<pc n="lb"/>
曰明公姓馮可謂死囚逢獄玉自以言失遽延而謝之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>裴長官捕蝗對<pc n="lb"/>
乾祐中有裴長官為新鄭縣令時蝗蟲為災新鄭尤甚<pc n="lb"/>
本州有令使令躬行率村農掩撲無令散入别縣居無<pc n="lb"/>
何蝗蟲飛散觸處皆是州牧怒下符劾之長官素滑稽<pc n="lb"/>
因具對狀曰伏以前件蝗蟲背上有翅肚底無糧來時<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
而不自招呼去日而固難留止聞者皆笑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五代史補卷四<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>五代史補卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五代史補卷五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陶岳<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周<hi>二十三條</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙祖徴異<pc n="lb"/>
髙祖之為樞宻使也每出入常恍然覩人前𨗳狀若臺<pc n="lb"/>
省人吏其服色一緋一緑髙祖以為不祥深憂之及河<pc n="lb"/>
中鳯翔永興等處反詔命髙祖征之一舉而三鎮瓦解<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
自是權傾天下論者以為功髙不賞郭氏其危乎髙祖<pc n="lb"/>
聞而恐懼居無何忽覩前𨗳者服色緑者改緋髙祖心<pc n="lb"/>
始安曰彼二人者但見其升不見其降吉兆也未㡬遂<pc n="lb"/>
為三軍所推戴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙祖征李守貞<pc n="lb"/>
髙祖征李守貞軍次河上髙祖慮其争濟臨岸而諭之<pc n="lb"/>
未及坐忽有羣鴉噪於上髙祖退十餘步引弓將射之<pc n="lb"/>
矢未發而岸崩其分裂之勢在髙祖足下髙祖棄弓顧<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
羣鴉而笑曰得非天使汝驚動吾耶如此則李守貞不<pc n="lb"/>
足破矣於是三軍欣然各懷鬭志矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙祖以䜟殺趙子童<pc n="lb"/>
髙祖之入京師也三軍紛擾殺人争物者不可勝數時<pc n="lb"/>
有趙子童者知書善射至防禦使覩其紛擾竊憤之乃<pc n="lb"/>
大呼於衆中曰樞宻太尉志在除君側以安國所謂兵<pc n="lb"/>
以義舉鼠輩敢爾乃賊也豈太尉意耶於是持弓矢於<pc n="lb"/>
所居巷口據牀坐凡軍人之來侵犯者皆殺之由是居<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
人賴以保全者數千家其間亦有致金帛於門下用為<pc n="lb"/>
報答至堆集如丘陵焉子童見而笑曰吾豈求利者耶<pc n="lb"/>
於是盡歸其主髙祖聞而異之隂謂世宗曰吾聞人間<pc n="lb"/>
䜟云趙氏合當為天子觀此人才略度量近之矣不早<pc n="lb"/>
除去吾與汝其可保乎使人誣告收付御史府劾而誅<pc n="lb"/>
之洎髙祖厭世未十年而皇宋有天下趙氏之䜟其應<pc n="lb"/>
於斯王者不死信矣哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙祖圍兖州夢文宣王<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
髙祖登極改乾祐為廣順是年兖州慕容彦超反髙祖<pc n="lb"/>
親征城將破忽夜夢一人狀貌甚偉異被王者之服謂<pc n="lb"/>
髙祖曰陛下明日當得城及覺天猶未曉髙祖私謂徴<pc n="lb"/>
兆如此可不預備乎於是躬督將士戮力急攻至午而<pc n="lb"/>
城陷車駕將入有司請由生方鳴鞘而進遂取别巷轉<pc n="lb"/>
數曲見一處門牆甚髙大問之云夫子廟髙祖意豁然<pc n="lb"/>
謂近臣曰寡人所夢得非夫子乎不然何取路於此也<pc n="lb"/>
因下馬觀之方升堂覩其聖像一如夢中所見者於是<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
大喜叩首再拜近臣或諌以為天子不合拜異世陪臣<pc n="lb"/>
髙祖曰夫子聖人也百王取則而又夢吿寡人得非夫<pc n="lb"/>
子幽贊所及耶安得不拜仍以廟側數十家為灑掃户<pc n="lb"/>
命孔氏襲文宣王者長為本縣令<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慕容彦超鐡胎銀<pc n="lb"/>
慕容彦超之被圍也乗城而望見髙祖親臨矢石其勢<pc n="lb"/>
不可當退而憂之因勉其麾下曰汝等宜為吾盡命吾<pc n="lb"/>
庫中金銀如山積若全此城吾盡以為賜汝等勿患富<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
貴頃之有卒私言曰我知侍中銀皆鐡胎得之何用於<pc n="lb"/>
是諸軍聞之稍稍解體未㡬城陷及髙祖之入也有司<pc n="lb"/>
閱其庫藏其間銀鐡胎者果十有七八初彦超常令人開<pc n="lb"/>
質庫有以鐡胎銀質錢者經年後庫吏始覺遂言之於<pc n="lb"/>
彦超初甚怒頃之謂吏曰此易致耳汝宜偽□庫牆凡<pc n="lb"/>
金銀器用暨縑等速皆藏匿仍亂撤其餘以為賊踪然<pc n="lb"/>
後申明吾當擒此輩矣庫吏如其教於是彦超下令曰<pc n="lb"/>
吾為使長典百姓而又不謹遭賊□去其過甚矣今恐<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
百姓疑彦超𨼆其物宜令三日内各投狀明言質物色<pc n="lb"/>
自當陪償之不爾者有過百姓以為然於是投狀相繼<pc n="lb"/>
翌日鐡胎銀主果出於是擒之置之深屋中使教部曲<pc n="lb"/>
輩晝夜造用廣府庫此銀是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>世宗問卜<pc n="lb"/>
世宗在民間嘗與鄴中大商頡跌往江陵販賣茶貨至<pc n="lb"/>
江陵見有卜者王處士其術如神世宗因頡跌氏同往<pc n="lb"/>
問焉方布卦忽有一蓍躍出卓然而立卜者大驚曰吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
家筮法十餘世矣常記曽祖以來遺言凡卜筮自躍而<pc n="lb"/>
出者其人貴不可言况又卓立不倒得非為天下之主<pc n="lb"/>
乎遽起再拜世宗雖徉為詰責而私心甚喜於逆旅中<pc n="lb"/>
夜置酒與頡跌飲半酣戱曰王處士以我當為天子若<pc n="lb"/>
一旦到此足下要何官請言之頡跌氏曰某三十年為<pc n="lb"/>
商賈未有不由京洛者毎見稅官坐而獲利一日之輸<pc n="lb"/>
足以敵商賈數月私心羨之若大官為天子某願為京<pc n="lb"/>
洛稅院足矣世宗笑曰何望之卑爾及承郭氏之後踐<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
阼頡跌猶在召見竟如初言與之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>世宗誅髙平敗將<pc n="lb"/>
世宗之征東也駐蹕於髙平劉崇兼契丹之衆來迎戰<pc n="lb"/>
時帥多持兩端而王師不利親軍帥樊愛能等各退衂<pc n="lb"/>
世宗赫怒躍馬入陣引五十人直衝崇之牙帳崇方張<pc n="lb"/>
樂飲酒以示閒暇及其奄至莫不驚駭失次世宗因以<pc n="lb"/>
奮擊遂敗之追奔於城下凱旋駐蹕潞州且欲出其不<pc n="lb"/>
意以誅退衂者乃置酒髙會指樊愛能等數人責之曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
汝等皆累朝宿將非不能用兵者也然退䘐者無他誠<pc n="lb"/>
欲將寡人之物貨賣與劉崇爾不然何寡人親信將帥<pc n="lb"/>
而致是耶如此則卿等雖萬死不足以謝天下矣請諸<pc n="lb"/>
將引頸以待斧誅言訖命壯士擒出皆斬之其有功之<pc n="lb"/>
士亦於是日行賞自行伍拔出為將校者甚衆其恩<pc n="lb"/>
威並著皆此類也初劉崇求援於契丹遣騎數千及覩<pc n="lb"/>
世宗兵少悔之曰吾觀周師易與爾契丹之衆宜勿用<pc n="lb"/>
但以本軍攻戰自當萬全如此則不惟破敵亦足使契<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
丹見而心服一舉而有兩利兵之機也諸將以為然乃<pc n="lb"/>
使人謂契丹主將曰柴氏與吾主客之勢不煩足下餘<pc n="lb"/>
刃敢請勒兵登髙觀之可也契丹不知其謀從之洎世<pc n="lb"/>
宗之入陣也三軍皆賈勇争進無不一當百契丹望而<pc n="lb"/>
畏之故不救而崇敗論者謂世宗患諸侯之難制也乆<pc n="lb"/>
矣思欲誅之未有其釁髙平之役可謂天假故其斬决<pc n="lb"/>
而無貸焉自是姑息之政不行朝廷始尊大自非英主<pc n="lb"/>
其孰能如此哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>世宗靣諭江南使<pc n="lb"/>
世宗既下江北駐蹕於建安以書諭江南國主主命鍾<pc n="lb"/>
謨李悳明為使以見世宗德明等既見推陳利害説世<pc n="lb"/>
宗使罷兵世宗具知之乃盛輿衛多列旗幟戈㦸為鹿<pc n="lb"/>
頂道以湊御然後引謨徳明入見世宗謂之曰汝江南<pc n="lb"/>
自以為唐之後衣冠禮樂世無比何故與寡人隔一帶<pc n="lb"/>
水更不發一使奉書相問惟泛海以通契丹舎華事夷<pc n="lb"/>
禮將安在今又聞汝以詞説寡人罷兵是將寡人比六<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
國時一羣痴漢何不知人之甚也汝審勿言當速歸報<pc n="lb"/>
汝主令徑來跪寡人两拜則無事矣不然則寡人須看<pc n="lb"/>
金陵城借府庫以犒軍汝等得無悔乎於是徳明等戰<pc n="lb"/>
懼不能措一辭即日告歸及見偽主具言世宗英烈之<pc n="lb"/>
狀恐非四方所能敵偽主計無所出遂上表服罪且乞<pc n="lb"/>
以江南之地以奉宗廟修職貢其詞甚哀世宗許之因<pc n="lb"/>
曰叛則征服則懷寡人之心也於是遣使者齎書安之<pc n="lb"/>
然後凱還論者謂世宗加兵於江南不獨臨之以威兼<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
能諭之以禮可謂得大君之體矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>世宗詔陳摶<pc n="lb"/>
陳摶陜西人能為詩數舉不第慨然有塵外之趣𨼆居<pc n="lb"/>
華山自是其名大振世宗之在位也以四方未服思欲<pc n="lb"/>
牢籠英傑且以摶曽踐塲屋不得志而𨼆必有竒才逺<pc n="lb"/>
畧於是召到闕下拜左拾遺摶不就堅乞歸山世宗許<pc n="lb"/>
之未㡬賜之書曰勅陳摶朕以汝髙謝人寰栖心物外<pc n="lb"/>
養太浩自然之氣應少㣲處士之星既不屈於王侯遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
𨼆居於巖壑樂我中和之化慶乎下武之期而能逺渉<pc n="lb"/>
山塗暫來城闕浹旬延遇宏益居多白雲莫駐於帝鄉<pc n="lb"/>
好爵難縻於達士昔唐堯之至聖有巢許為外臣朕雖<pc n="lb"/>
寡薄庶遵前鑒恐山中所闕已令華州刺史毎事須供<pc n="lb"/>
乍返故山履兹春序𬗟懷髙尚當適所宜故兹撫問想<pc n="lb"/>
宜知悉即陶榖之詞也初摶之被召嘗為詩一章云草<pc n="lb"/>
澤吾皇詔圗南摶姓陳三峰十年客四海一閒人世態<pc n="lb"/>
從來薄詩情自得真超然居物外何必使為臣好事者<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
欣然謂之答詔詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>世宗問相於張昭逺<pc n="lb"/>
世宗以張昭逺好古直甚重之因問曰朕欲一賢相卿<pc n="lb"/>
試為言朝廷誰可昭逺對曰以臣所見莫若李濤世宗<pc n="lb"/>
嘗薄濤之為人聞昭逺之舉甚驚曰李濤本非重厚朕<pc n="lb"/>
以為無大臣體卿首舉此何也昭逺曰陛下所問止名<pc n="lb"/>
行曽不問才略如何耳且濤事晉髙祖曽上疏論邠州<pc n="lb"/>
節度使張彦澤蓄無君心宜早圖之不然則為國患晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
主不納其後契丹南侵彦澤果有中渡之變晉社殱焉<pc n="lb"/>
先帝潛龍時亦上疏請解其兵權以備非常之變少主<pc n="lb"/>
不納未㡬先帝遂有天下以國家安危未兆間濤已先<pc n="lb"/>
見非賢而何臣所首舉此者正為此也世宗曰今卿言<pc n="lb"/>
甚公然此人終不可與中書安置居無何濤亦卒濤為<pc n="lb"/>
人不拘禮法其弟瀚娶禮部尚書竇寧固之女年甲稍<pc n="lb"/>
髙成結之夕竇氏出叅濤輒望塵下拜瀚驚曰大哥風<pc n="lb"/>
狂耶新婦叅阿伯豈有答拜儀濤應曰我不風只將謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
是親家母瀚且慙且怒既坐竇氏復拜濤又叉手當胸<pc n="lb"/>
作歇後語曰慙無竇建繆作梁山喏喏喏時聞者莫不<pc n="lb"/>
絶倒凡濤於閨門之内不存禮法也如此故世宗以為<pc n="lb"/>
無大臣體不復任用宜哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>世宗問王朴運祚<pc n="lb"/>
世宗志在四方常恐運祚速而功業不就以王朴精究<pc n="lb"/>
術數一旦從容問之曰朕當得㡬年對曰陛下用心以<pc n="lb"/>
蒼生為念天髙聽卑自當䝉福臣固陋輒以所學推之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
三十年後非所知也世宗喜曰若如卿言寡人當以十<pc n="lb"/>
年開拓天下十年養百姓十年致太平足矣其後自瓦<pc n="lb"/>
橋闗回戈未到闗而晏駕計在位止及五年餘六箇月<pc n="lb"/>
五六乃三十之數葢朴婉而言之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>世宗上病龍臺<pc n="lb"/>
世宗末年大舉以取幽州契丹聞其親征君臣恐懼沿<pc n="lb"/>
邉城壘皆望風而下凡蕃部之在幽州者亦連宵遁去<pc n="lb"/>
車駕至瓦橋關探邏得實甚喜以為大勲必集因登髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
阜以觀六師頃之有父老百餘輩持牛酒以獻世宗問<pc n="lb"/>
曰此地何名對曰歴世相傳謂之病龍臺黙然遽上馬<pc n="lb"/>
馳去是夜聖體不豫翌日病亟有詔囘戈未到闗而晏<pc n="lb"/>
駕先是世宗之在民間也嘗夢神人以大傘見遺色如<pc n="lb"/>
鬱金加道經一卷其後遂有天下及瓦橋不豫之際復<pc n="lb"/>
夢向之神人來索傘與經夢中還之而驚起謂近侍曰<pc n="lb"/>
吾夢不祥豈非天命將去耶遂召大臣戒以後事初幽<pc n="lb"/>
州聞車駕將至父老或有竊議曰此不足憂且天子姓<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
柴幽州為燕燕者亦煙火之謂也此柴入火不利之兆<pc n="lb"/>
安得成功卒如其言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>符皇后志操<pc n="lb"/>
世宗皇后符氏即魏王彦卿之女時有相工視之大驚<pc n="lb"/>
宻告魏王曰此女貴不可言李守貞素有異志因與子<pc n="lb"/>
宗訓娶之禮畢守貞甚有喜色其後據河中叛髙祖為<pc n="lb"/>
樞宻使受命出征后知髙祖與其父有舊城破之際據<pc n="lb"/>
堂門而坐叱諸軍曰我符魏王女也魏王與樞宻太尉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
弟兄之不若汝等慎勿無禮於是諸軍聳然引退頃之<pc n="lb"/>
髙祖至喜曰此女能於紛拏之際保全可謂非常人也<pc n="lb"/>
乃歸之魏王至世宗即位納為皇后既免河中之難其<pc n="lb"/>
母欲使出家資其福壽后不恱曰死生有命誰能髠首<pc n="lb"/>
跣足以求茍活也母度不可逼遂止世宗素以后賢又<pc n="lb"/>
聞命不以出家為念愈賢之所以為天下母也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郭忠恕責馮道<pc n="lb"/>
郭忠恕七嵗童子及第富有文學尤工篆𨽻嘗有人於<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
龍山得鳥跡篆忠恕一見輒誦如宿習乾祐中湘隂公<pc n="lb"/>
鎮徐州辟為推官周主之入京師也少主崩於北崗周<pc n="lb"/>
祖命宰相馮道迎湘隂公將立之至宋州髙祖已為三<pc n="lb"/>
軍推戴忠恕知事變乃正色責道曰令公累朝大臣誠<pc n="lb"/>
信著於天下四方談士無賢不肖皆以為長者今一旦<pc n="lb"/>
反作脫空漢前功業並棄令公之心安乎道無言以對<pc n="lb"/>
忠恕因勸湘隂公殺道以奔河東公猶豫未决遂及於<pc n="lb"/>
禍忠恕竄迹乆之晚年尤好輕忽卒以此敗坐除名配<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
流焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舉子與馮道同名<pc n="lb"/>
馮瀛王道之在中書也有舉子李導投䞇所業馮相見<pc n="lb"/>
之戱謂曰老夫名道其來乆矣加以累居相府秀才不<pc n="lb"/>
可謂不知然亦名道於禮可乎李抗聲對曰相公是無<pc n="lb"/>
寸底道字小子有寸底道字何為不可也公笑曰老夫<pc n="lb"/>
不惟名無寸諸事亦無寸吾子可謂知人矣了無怒色<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李穀修陳州夫子廟<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
李相穀嘗為陳州防禦使一日謁夫子廟但見破屋數<pc n="lb"/>
間中有一像巍然而已穀歎息乆之俄而伶人中有李<pc n="lb"/>
花開趨進而前獻口號云破落三間屋蕭條一旅人不<pc n="lb"/>
知負何事生死厄於陳穀驚以為伶人之詞趨向有如<pc n="lb"/>
此者遽出俸以修之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江為臨刑賦詩<pc n="lb"/>
江為建州人工於詩乾祐中福州王氏國亂有故人任<pc n="lb"/>
福州官屬恐禍及一旦亡去將奔江南乃間道謁為經<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
數日為且與草投江南表其人未出境遭邉吏所擒仍<pc n="lb"/>
於囊中得所撰表章於是収為與奔者俱械而送為臨<pc n="lb"/>
刑詞色不撓且曰稽康之將死也顧日影而彈琴吾今<pc n="lb"/>
琴則不暇彈賦一篇可矣乃索筆賦詩曰衙鼓侵人急<pc n="lb"/>
西傾日欲斜黄泉無旅店今夜宿誰家聞者莫不傷之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張昭逺疑太𤣥經<pc n="lb"/>
張昭逺特好學積書數萬卷以樓載之時謂之書樓張<pc n="lb"/>
公家嘗謂所親太𤣥經見黄鐘不在戊巳之位使律本<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
從何而生乎揚子雲本通厯象嘗著是書嚴君平為之<pc n="lb"/>
下星緯行度凡二十八宿於參觜牛頗差其次未知君<pc n="lb"/>
平之學止於是耶後人傳之誤也未可知矣其探討如<pc n="lb"/>
此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮吉好琵琶<pc n="lb"/>
馮吉瀛王道之子能彈琵琶以皮為弦世宗嘗令彈於<pc n="lb"/>
御前深欣善之因號其琵琶曰遶殿雷也道以其惰業<pc n="lb"/>
毎加譴責而吉攻之愈精道益怒凡與客飲必使庭立<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
而彈之曲罷或賜以束帛命背負之然後致謝道自以<pc n="lb"/>
為戒朂極矣吉未能悛改既而益自若道度無可奈何<pc n="lb"/>
歎曰百藝之可工而身賤理使然也此子不過太常少<pc n="lb"/>
卿耳其後果終於此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓熈載帷箔不修<pc n="lb"/>
韓熈載任江南官至侍郎性毎脫略不覊女僕百人毎<pc n="lb"/>
延賓客請謁先令女僕與之相見或調戱或毆擊或加<pc n="lb"/>
以争奪靴笏無不曲盡然後熈載自始緩步而出習以<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
為常復有醫人及燒煉僧數輩毎來無不升堂入室與<pc n="lb"/>
女僕等雜處偽主知之雖怒以其大臣不欲直指其過<pc n="lb"/>
因命待詔畫為圖以賜之使其自愧而熈載視之安然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何承裕詼諧<pc n="lb"/>
何承裕韶州曲江人父澤嘗為嶺南劉𨼆從事承裕小<pc n="lb"/>
有才為小詞尤工倡樓酒肆往往流布與翰林陶穀素<pc n="lb"/>
不叶世宗之征河東也書詔填委陶獨當之時何以通<pc n="lb"/>
籍亦預扈從之數世宗欲擢之問陶曰何承裕可以知<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
制誥否奏曰承裕好俳發揮潤色恐非所長世宗遂已<pc n="lb"/>
何知之及陶之判銓一旦方偃息何自外抗聲唱挽歌<pc n="lb"/>
而入陶甚驚駭承裕曰尚書豈長生不死者耶幸其無<pc n="lb"/>
恙聞某一两曲又何妨陶無以抗及知商州有舉人投<pc n="lb"/>
卷初甚欣慰及覽其詩有日暮猿啼旅思悽之句遽曰<pc n="lb"/>
足下此句甚佳但上句對屬未切奉為改之何不云曉<pc n="lb"/>
來犬吠張三婦日暮猿啼旅思悽舉人大慙而去其放<pc n="lb"/>
蕩不羈動以滑稽為務也如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧賦牡丹詩<pc n="lb"/>
僧謙光金陵人也素有才辯江南國主師禮之然無羈<pc n="lb"/>
檢飲酒如常國主無以禁制而又於諸肉中尤啫鱉國<pc n="lb"/>
主常與從容語及釋氏果報且問曰吾師莫有志願否<pc n="lb"/>
寡人固欲聞之謙光對曰老僧無他願但得鵝生四隻<pc n="lb"/>
腿鱉長两重裙足矣國主大笑顯德中政亂國主猶晏<pc n="lb"/>
然不以介意一旦因賞花命謙光賦詩因為所諷詩云<pc n="lb"/>
擁衲對芳叢由來事不同鬢從今日白花妬去年紅艶<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
冶隨朝露馨香逐曉風何須對零落然後始知空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>契盈屬對<pc n="lb"/>
僧契盈閩中人通内外學性尤敏速廣順初逰戱錢塘<pc n="lb"/>
一旦陪呉越王遊碧波亭時潮水初滿舟楫輻輳望之<pc n="lb"/>
不見其首尾王喜曰呉越國地去京師三千里餘而誰<pc n="lb"/>
知一水之利有如此耶可謂三千里外一條水十二時<pc n="lb"/>
中两度潮時人謂之佳對時江南未通两浙貢賦自海<pc n="lb"/>
路而至青州故云三千里也<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五代史補卷五<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>