<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>五代史闕文</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五代史闕文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王禹偁<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梁史三篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁太祖<pc n="lb"/>
世傳梁太祖迎昭宗于鳯翔素服待辠昭宗佯為鞵系<pc n="lb"/>
脱呼梁祖曰全忠為吾繋鞵梁祖不得已跪而結之流<pc n="lb"/>
汗浹背時天子扈蹕尚有衛兵昭宗意謂左右擒梁祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
以殺之其如無敢動者自是梁祖被召多不至盡去昭<pc n="lb"/>
宗禁衛皆用汴人矣臣謹按梁祖以天復三年迎唐昭<pc n="lb"/>
宗于岐下嵗在甲子其年改天祐至國初建隆庚申嵗<pc n="lb"/>
纔厯六十年矣然則乾徳七十嵗人皆目覩其事葢唐<pc n="lb"/>
室自懿宗失政天下亂離故武宗已下實録不傳于世<pc n="lb"/>
昭宗一朝全無記注梁祖在位止及六年均王朝詔史<pc n="lb"/>
臣修梁祖實録岐下繋鞵之事恥而不書晉天福中史<pc n="lb"/>
臣張昭重修唐史始有昭宗本紀但云即位之始有㑹<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
昌之風岐陽事迹不能追補此亦明唐昭宗有英睿之<pc n="lb"/>
氣而衰運不振又明左右無忠義奮發之臣致梁祖得<pc n="lb"/>
行其志有所警誡不可不書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣王全昱<pc n="lb"/>
全昱梁祖之兄也既受禪宫中閒燕惟親王得與因為<pc n="lb"/>
博戲全昱酒酣忽起取骰子撃盆迸散大呼梁祖曰朱<pc n="lb"/>
三汝碭山一民因天下饑荒入黄巢作賊天子用汝為<pc n="lb"/>
四鎮節度使富貴足矣何故滅他李家三百年社稷稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
王稱朕我不忍見汝血吾族矣安用博為梁祖不悦而<pc n="lb"/>
罷臣謹按梁史叙廣王全昱傳曰昱朴野常呼帝為三<pc n="lb"/>
宫中博戲之事諱之夫梁祖弑二君<hi>昭宗濟隂王</hi>弑一皇后<pc n="lb"/>
<hi>何皇后</hi>名臣被害者不可勝紀及莊宗入汴盡誅朱氏惟<pc n="lb"/>
全昱先令終至道初知單州有稱廣王之後與尼訟田<pc n="lb"/>
宅者豈以一言之善獨存其嗣耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>司空圗<pc n="lb"/>
圖字表聖自言泗州人少有俊才咸通中一舉登進士<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
第雅好為文躁于進取頗自矜伐端士鄙之初從事使<pc n="lb"/>
府洎登朝驟厯清要巢賊之亂車駕播遷圖有先人舊<pc n="lb"/>
業在中條山極林泉之美圖自禮部員外郎因避地焉<pc n="lb"/>
日以詩酒自娱屬天下版蕩士人多往依之互相推奬<pc n="lb"/>
由是聲名藉甚昭宗反正以戸部侍郎徴至京師圖既<pc n="lb"/>
負才慢世謂已當為宰輔時要惡之稍抑其鋭圖憤憤<pc n="lb"/>
謝病復歸中條與人書䟽不名官位但稱知非子又稱<pc n="lb"/>
不辱居士其所居曰禎貽谿谿上結茅屋命曰休休亭<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
常自為亭記云<hi>已上梁史舊文</hi>臣謹按圖河中虞鄉人少有文<pc n="lb"/>
彩未為鄉里所稱㑹王凝自尚書郎出為絳州刺史圖<pc n="lb"/>
以文謁之大為凝所賞歎由是知名未幾凝入知制誥<pc n="lb"/>
遷中書舍人知貢舉擢圖上第頃之凝出為宣州觀察<pc n="lb"/>
使辟圖為從事既渡江御史府奏圖監察下詔追之圖<pc n="lb"/>
感凝知己之恩不忍輕離幕府滿百日不赴闕為臺司<pc n="lb"/>
所劾遂以本官分司乆之徴拜禮部員外郎俄知制誥<pc n="lb"/>
故集中有文曰戀恩稽命㸃繋洛師于今十年方叅綸<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
閣此豈躁于進取者耶舊史不詳一至于是圖見唐政<pc n="lb"/>
多僻中官用事知天下必亂即棄官歸中條山尋以中<pc n="lb"/>
書舍人徴又拜禮部户部侍郎皆不起及昭宗播遷華<pc n="lb"/>
下圖以宻邇乘輿即時奔問復辭還山故詩曰多病形<pc n="lb"/>
容五十三誰憐借笏趨朝參此豈有意乎相位耶河中<pc n="lb"/>
節度使王重榮請圖撰碑得絹數千匹圗致于虞鄉市<pc n="lb"/>
心恣鄉人所取一日而盡是時盗賊充斥獨不入王官<pc n="lb"/>
谷河中士人依圖避難獲全者甚衆昭宗東遷又以兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
部侍郎召至洛下為栁璨所阻一謝而退梁祖受禪以<pc n="lb"/>
禮部尚書徴辭以老病卒時年八十餘臣又按梁室大<pc n="lb"/>
臣如恭<hi>本字犯廟諱</hi>翔李振杜曉楊涉等皆唐朝舊族本<pc n="lb"/>
以忠義立身重侯累將三百餘年一旦委質朱梁其甚<pc n="lb"/>
者贊成弑逆惟圖以清直避世終身不仕梁祖故梁史<pc n="lb"/>
指圗小瑕以泯大節者良有以也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後唐史七篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
世傳武皇臨薨<hi>終于晉王不登尊位故不言崩</hi>以三矢付莊宗曰一矢<pc n="lb"/>
討劉仁恭汝不先下幽州河南未可圖也一矢撃契丹<pc n="lb"/>
且曰安巴堅與我把臂而盟結為兄弟誓復唐家社稷<pc n="lb"/>
今背約附賊汝必伐之一矢滅朱温汝能成吾志死無<pc n="lb"/>
恨矣莊宗蔵三矢于武皇廟庭及討劉仁恭命幕吏以<pc n="lb"/>
少牢告廟請一矢盛以錦囊使親將負之以為前驅凱<pc n="lb"/>
還之日隨俘馘納矢于太廟伐契丹滅朱氏亦如之又<pc n="lb"/>
武皇眇一目世謂之獨眼龍性喜殺左右小有過失必<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
寘于死初諱眇人無敢犯者嘗令冩真畵工即為撚箭<pc n="lb"/>
之狀微瞑一目圗成而進武皇大悦賜與甚厚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莊宗<pc n="lb"/>
莊宗嘗因博戲覩骰子采有暗相輪者心悦之乃自製<pc n="lb"/>
暗箭格凡博戲並認采之在下者及同光末鄴都兵亂<pc n="lb"/>
從謙以兵犯興教門莊宗禦之中流矢而崩識者以為<pc n="lb"/>
暗箭之應<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張承業<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
莊宗將即位于魏州承業自太原至謂莊宗曰吾王世<pc n="lb"/>
奉唐家最為忠孝自貞觀以來王室有難未嘗不從所<pc n="lb"/>
以老奴三十餘年為我王攟拾財賦召補軍馬者誓滅<pc n="lb"/>
逆賊朱温復本朝宗社耳今河朔甫定朱氏尚存吾王<pc n="lb"/>
遽即大位可乎云云<hi>其下事具莊宗實録</hi>莊宗曰奈諸將意何承<pc n="lb"/>
業知不可諌止乃慟哭曰諸侯血戰者本為李家今吾<pc n="lb"/>
王自取之誤老奴矣即歸太原不食而死臣謹按莊宗<pc n="lb"/>
實録叙承業諌即位事甚詳惟我王自取之言不書史<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
官諱之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張全義<hi>唐昭宗賜梁祖名全忠賜張言名全義入梁改名宋奭</hi>
                    <pc n="lb"/>
梁乾化元年七月辛丑梁祖幸全義私第甲辰歸大内<pc n="lb"/>
梁史稱上不豫厭秋暑幸宋奭私第數日宰臣視事于<pc n="lb"/>
仁岐亭崇政使<hi>梁改樞宻為崇政</hi>諸司並止于河南令廨署世<pc n="lb"/>
傳梁祖亂全義家婦女悉皆進御其子繼祚不勝憤憤<pc n="lb"/>
欲剚刄于梁祖全義止之曰吾頃在河陽遭李罕之之<pc n="lb"/>
難引太原軍圍閉經年㗖木屑以度朝夕死在頃刻得<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
他<hi>他謂梁祖</hi>救援以至今日此恩不可負也其子乃止梁史<pc n="lb"/>
云云者諱國惡也臣謹按春秋莊二年經曰十有二月<pc n="lb"/>
夫人姜氏㑹齊侯于禚傳曰書姦也夫經言㑹者諱惡<pc n="lb"/>
禮也傳曰姦者暴其罪以垂誡也又莊二十二年傳書<pc n="lb"/>
齊陳完飲桓公酒公曰以火繼之辭曰臣卜其晝未卜<pc n="lb"/>
其夜豈有天子幸人臣之家留止數曰姦亂明矣况全<pc n="lb"/>
義本出巢賊敗依河陽節度使諸葛爽爽用為澤州刺<pc n="lb"/>
史及爽死全義事爽子仲方即與李罕之同逐仲方罕<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之帥河陽全義為河南尹未幾又逐罕之自據河陽其<pc n="lb"/>
翻覆也如此自是託迹朱梁斲喪唐室惟勤勸課其實<pc n="lb"/>
歛民附賊以固恩寵梁時月進鎧馬以補軍實及梁祖<pc n="lb"/>
為友珪所弑首進錢一百萬以助山陵莊宗平中原全<pc n="lb"/>
義令與恭翔李振等族誅又通賂與劉皇后仍請莊宗<pc n="lb"/>
幸洛言臣已有郊天費用夫全義匹夫也豈能自殖財<pc n="lb"/>
賦其剥下奉上也又如此晩年保證明宗欲為子孫之<pc n="lb"/>
福師方渡河鄴都兵亂全義憂恨不食終以餓死未死<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
前其子繼業訟弟汝州防禦使繼孫莊宗貶房州司户<pc n="lb"/>
賜自盡其制畧曰侵奪父權惑亂家事縱鳥獸之行畜<pc n="lb"/>
梟獍之心其御家無法也又如此河南令羅貫方正文<pc n="lb"/>
章之士事全義稍慢全義怒告劉皇后斃貫于枯木之<pc n="lb"/>
下朝野寃之洛陽監軍使常收得李太尉平泉醒酒石<pc n="lb"/>
全義求之監軍不與全義立殺之其附勢作威也又如<pc n="lb"/>
此斯葢亂世之賊臣耳得保首領為幸則多晉天福中<pc n="lb"/>
其子繼祚謀反伏誅識者知餘殃在其子孫也臣讀莊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
宗實録見史官叙全義傳虚美尤甚至今負俗無識之<pc n="lb"/>
士尚以全義為名臣故因補闕文粗論事迹云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明宗<pc n="lb"/>
明宗出自沙陀老于戰陳即位之嵗年已六旬純厚仁<pc n="lb"/>
慈本乎天性每夕宫中焚香仰天禱祝云某蕃人也遇<pc n="lb"/>
世亂為衆推戴事不獲已願上天早生聖人與百姓為<pc n="lb"/>
主故天成長興間比嵗豐登中原無事言于五代粗為<pc n="lb"/>
小康<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安重誨<pc n="lb"/>
明宗令瞿光鄴李從璋誅重誨于河中私弟從璋奮檛<pc n="lb"/>
撃重誨于地重誨曰某死無恨但不與官家誅得潞王<pc n="lb"/>
他日必為朝廷之患言終而絶臣謹按明宗實録是清<pc n="lb"/>
泰帝朝修撰潞王即清泰帝也史臣諱避不敢直書嗚<pc n="lb"/>
呼重誨之志節泯矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清泰帝<pc n="lb"/>
晉髙祖引契丹圍晉安寨降楊光逺清泰帝至自懐覃<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
京師父老迎帝于上東門外帝垂泣不止父老奏曰臣<pc n="lb"/>
等伏聞前唐時中國有難帝王多幸蜀以圖進取陛下<pc n="lb"/>
何不且入西川帝曰本朝兩川節度使皆用文臣所以<pc n="lb"/>
𤣥宗僖宗避冦幸蜀今孟氏已稱尊矣我何歸乎因慟<pc n="lb"/>
哭入内舉族自焚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晉史一篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉髙祖<pc n="lb"/>
梁開平初潞州行營使李思安奏壺闗縣壤鄉民伐樹<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
樹仆自分為二中有六字如左書云天十四載石進梁<pc n="lb"/>
帝蔵于武庫時莫詳其義至晉帝即位識者曰天字取<pc n="lb"/>
四字兩畫加之于傍即丙字也四字去中之兩畫加十<pc n="lb"/>
即申字也帝即位之年乃丙申也進者晉也石者姓也<pc n="lb"/>
<hi>已上晉史舊云</hi>臣謹按天祐二十年嵗在癸未其年莊宗建號<pc n="lb"/>
改同光元年至清泰三年嵗在丙申其年晉祖即位改<pc n="lb"/>
元天福元年自未至申凡十四載矣故䜟書云天十四<pc n="lb"/>
載石進者言自天祐滅後十四載石氏興于晉也豈不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
明乎而拆字解䜟以就丙申非也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢史二篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王淑妃許王從益<hi>王淑妃明宗妃也從益明宗㓜子也而見于漢史者為漢祖所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>殺故也</hi>
                    <pc n="lb"/>
漢髙祖自太原起軍建號至洛陽命郭從義先入京師<pc n="lb"/>
受宻㫖殺王淑妃與許王從益淑妃臨刑號泣曰吾家<pc n="lb"/>
子母何罪吾兒為契丹所立非敢與人争國何不且留<pc n="lb"/>
我兒每年寒食使持一盂飯灑明宗陵寢聞者無不泣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
下臣謹按𨼆帝朝詔史臣修漢祖實録叙淑妃從益傳<pc n="lb"/>
但云臨刑之日焚香俟命葢諱之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉洙<pc n="lb"/>
漢𨼆帝朝洙為開封尹周祖自鄴起兵洙盡誅周祖之<pc n="lb"/>
家<hi>今皇建院即周祖家</hi>子孫婦女十數人極其惨毒及𨼆帝遇害<pc n="lb"/>
周祖以漢太后令收洙下獄使人責之<hi>語在漢史</hi>洙對曰某<pc n="lb"/>
為漢家戮叛族耳不知其他周祖怒遂殺之臣謹按周<pc n="lb"/>
世宗朝史官修漢𨼆帝實録洙之忠言諱而不載<hi>洙今有子</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<hi>季和擢進士第</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周史四篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周太祖馮道<hi>事迹相因故君臣同序</hi>
                    <pc n="lb"/>
周太祖在漢𨼆帝朝為樞宻使將兵伐河中李守貞時<pc n="lb"/>
馮道守太師不與朝政以疾請告周祖謁道于私第問<pc n="lb"/>
伐蒲䇿道辭以不在其位不敢議國事周祖固問之道<pc n="lb"/>
不得已謂周祖曰相公頗知博乎<hi>時周祖始兼平章事</hi>周祖微時<pc n="lb"/>
好蒱博屢以此抵罪疑道譏已勃然變色道曰是行亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
猶博也夫博財多者氣豪而勝財寡者心怯而輸守貞<pc n="lb"/>
在晉累典禁兵自為軍情附已遂謀反耳今相公誠能<pc n="lb"/>
不惜官錢廣施恩愛明其賞罰使軍心許國則守貞不<pc n="lb"/>
足慮也周祖曰恭聞命矣故伐蒲之役周祖以便宜從<pc n="lb"/>
事率成大功然亦軍旅歸心終移漢祚又周祖自鄴起<pc n="lb"/>
兵赴闕漢𨼆帝兵敗遇害于劉子陂周祖入京師百官<pc n="lb"/>
謁周祖見道猶設拜意道便行推戴道受拜如平時徐<pc n="lb"/>
曰侍中此行不易<hi>時周祖兼侍中</hi>周祖氣沮故禪代之謀稍緩<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
及請道詣徐州冊湘隂公為漢嗣道曰侍中由衷乎周<pc n="lb"/>
祖設誓道曰莫教老夫為繆語令為繆語人臣謹按周<pc n="lb"/>
世宗朝詔史臣修周祖實録故道之事所宜諱矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王峻<pc n="lb"/>
廣順初河東劉崇引契丹攻晉州遣峻率師赴援峻頓<pc n="lb"/>
兵于陜周祖欲親征遣使諭之<hi>使即故商州團練使羅守素也嘗與臣言已下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事迹</hi>峻見使受宣訖<hi>時惟傳口宣無詔書</hi>謂使曰與某馳還附奏陛<pc n="lb"/>
下<hi>謂周祖也</hi>言晉州城堅未易可㧞劉崇兵鋒方鋭不可與<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
力爭所以駐兵者待其氣衰耳非臣怯也陛下新即位<pc n="lb"/>
不宜輕舉今朝中受聖知者惟李榖范質而已陛下若<pc n="lb"/>
車駕出汜水則慕容彦超以賊軍入汴大事去矣<hi>時彦超據</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>兖州叛</hi>使還具奏周祖自以手提耳目使者曰幾敗吾事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>世宗符皇后<pc n="lb"/>
符后先適河中節度使李守貞之子崇訓守貞嘗得術<pc n="lb"/>
士善聽聲知人貴賤守貞舉族悉令術士聽之獨言后<pc n="lb"/>
大貴當母儀天下守貞信之因曰吾婦尚為皇后我可<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
知也遂謀叛及城陷后獨免周祖為世宗娶之顯徳中<pc n="lb"/>
冊為后臣以為術士之言葢亦有時而中人君之位安<pc n="lb"/>
可無妄而求公侯其誡之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王朴<pc n="lb"/>
周顯徳中朴與魏仁浦俱為樞宻使時太祖皇帝已掌<pc n="lb"/>
禁兵一日有殿直乘馬誤衝太祖道從太祖自詣宻地<pc n="lb"/>
訴其無禮仁浦令宣徽院勘詰朴謂太祖曰太尉<hi>時太祖撿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>校太尉</hi>名位雖髙未加使相殿直廷臣也與太尉比肩事<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
主太尉况帶軍職不宜如此太祖唯唯而出臣謹按朴<pc n="lb"/>
之行事傳于人口者甚衆而史氏闕書臣昨重修太祖<pc n="lb"/>
實録已于李榖傳中見朴遺事今復補其大者况太祖<pc n="lb"/>
太宗在位每稱朴有公輔之器朝列具聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五代史闕文<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>