<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Information about publication or distribution</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
    <p>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尙書大傳定本序<pc n="lb"/>
尙書大傳四十一篇見漢書藝文志鄭康成序謂出<pc n="lb"/>
自伏生至康成詮次爲八十三篇隋書經籍志唐書<pc n="lb"/>
藝文志崇文總目郡齋讀書志並著錄三卷唐志别<pc n="lb"/>
出暢訓一卷疑卽略說之譌舊唐志直云尙書暢訓<pc n="lb"/>
三卷伏勝注繆甚自葉夢得晁公武皆言今本首尾<pc n="lb"/>
不倫直齋書錄解題言印板刓闕宋世已無完本迄<pc n="lb"/>
明遂亡近人編輯有仁和孫晴川本德州盧雅雨本<pc n="lb"/>
曲阜孔叢伯本孫盧本多殽舛孔氏善矣而分篇強<pc n="lb"/>
復漢志之舊非也其他譌漏猶不免焉今覆加稽覈<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>楬所據依稍參愚管而爲之案三卷首爲序錄一卷<pc n="lb"/>
其所芟除别爲訂誤一卷末載漢書五行志綴以它<pc n="lb"/>
書所引劉氏五行傳論三卷總爲八卷序曰伏生以<pc n="lb"/>
明經爲秦博士漢孝文時年且百歲計其生在周末<pc n="lb"/>
得見詩書古文且博識先秦舊書雅記多漢諸儒所<pc n="lb"/>
未聞遭時燔災明哲退隱嬴祚旣顚守道不出初抱<pc n="lb"/>
百篇藏之山中漢興亡失求得二十九篇而九共帝<pc n="lb"/>
告嘉禾揜誥臩命諸闕篇猶能言其作意述其佚句<pc n="lb"/>
文帝命掌故<graphic n="KR1007" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1007.png" mimeType="image/png"/>錯從受尙書而伏生亦自以二十九<pc n="lb"/>
篇授張生歐陽生敎於齊魯之間迄武宣世有歐陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>大小夏侯氏立學官是爲今尙書孔安國晩得壁中<pc n="lb"/>
古文多逸書十六篇顧絶無師說終漢之世獨傳二<pc n="lb"/>
十九篇而已何則二十九篇今文具存文字異者不<pc n="lb"/>
過數百其餘與古文大恉略均足相推校逸十六篇<pc n="lb"/>
旣無今文可攷遂莫能盡通其義凡古文易書詩禮<pc n="lb"/>
論語孝經所以傳悉由今文爲之先驅今文所無輒<pc n="lb"/>
廢古春秋左氏傳賴張蒼先修其業故傳禮古經五<pc n="lb"/>
十六卷傳士禮十七篇與后戴同而三十九篇逸禮<pc n="lb"/>
竟廢書亦猶是也向微伏生則唐虞三代典謨誥命<pc n="lb"/>
之經煙銷灰滅萬古長夜夫天爲斯文篤生名德期<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>頤之壽以昌大道豈偶然哉尙書今學精或不逮古<pc n="lb"/>
文然亦各守師法賈逵以爲俗儒康成以爲嫉此蔽<pc n="lb"/>
冐不悛迺謂當時博士末師破碎章句之過而伏生<pc n="lb"/>
大傳條撰大義因經屬恉其文辭爾雅深厚最近大<pc n="lb"/>
小戴記七十子之徒所說非漢諸儒傳訓之所能及<pc n="lb"/>
也康成百世儒宗獨注大傳其釋三禮每援引之及<pc n="lb"/>
注古文尙書洪範五事康誥孟侯文王伐崇<pc n="　"/>耆之<pc n="lb"/>
歲周公克殷踐奄之年咸據大傳以明事豈非閎識<pc n="lb"/>
博通信舊聞者哉且夫伏生之學尤善於禮其言巡<pc n="lb"/>
狩朝覲郊尸迎日廟祭族燕門塾學校養老擇射貢<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>士考績郊遂采地房堂路寢之制后夫人入御太子<pc n="lb"/>
迎問諸侯之法三正之統五服之色七始之素八伯<pc n="lb"/>
之樂皆唐虞三代遺文往往六經所不備諸子百家<pc n="lb"/>
所不詳漢始定天下庶事艸剏獨一叔孫通略定制<pc n="lb"/>
度雜以秦儀若迺正朔服色郊望宗廟之事數世猶<pc n="lb"/>
未章焉假令當高帝時伏生年未篤老尊其高節安<pc n="lb"/>
車禮徵與張蒼等考舊章立經制議禮樂則魯兩生<pc n="lb"/>
息面諛違古之誚綘灌諸臣冺年少紛更之讒規橅<pc n="lb"/>
粗定然後繼以賈誼董仲舒河間獻王王吉劉向之<pc n="lb"/>
倫先後討論法象明備成康之治何必不復見西京<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>今其書散佚十無四五猶可寶重宋朱子與勉齋黃<pc n="lb"/>
氏纂儀禮經傳通解攈摭大傳獨詳蓋有禆禮學不<pc n="lb"/>
虛也五行傳者自夏侯始昌至劉氏父子傳之皆善<pc n="lb"/>
推禍福著天人之應漢儒治經莫不明象數陰陽以<pc n="lb"/>
窮極性命故易有孟京卦氣之候詩有翼奉五際之<pc n="lb"/>
要春秋有公羊災異之條書有夏侯劉氏許商李尋<pc n="lb"/>
洪範之論班固本大傳㩜仲舒别向歆以傅春秋告<pc n="lb"/>
往知來王事之表不可廢也是以錄漢書五行志附<pc n="lb"/>
於後以備一家之學云東越陳壽祺<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
尙書大傳卷二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>虞夏傳<pc n="lb"/>
皋繇謨<pc n="lb"/>
翊輔也<hi>華嚴經第七十四音義卷下引尙書大傳案曰此今文尙書夙夜翊明有家之訓今文見史記五帝本紀</hi>
                    <pc n="lb"/>
古者諸侯之於天子也三年一貢士天子命與諸侯<pc n="lb"/>
輔助爲政所以通賢共治示不獨專重民之至大國<pc n="lb"/>
舉三人次國舉二人小國舉一人一適謂之攸好德<pc n="lb"/>
注適猶得也<hi>注見後漢書蔡邕傳注</hi>再適謂之賢賢三適謂之<pc n="lb"/>
有功有功者天子賜以車服弓矢再賜以秬鬯三賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>以虎賁百人號曰命諸侯命諸侯得專征者鄰國有<pc n="lb"/>
臣弑其君孼伐其宗者注孼支子也宗適子也<hi>注見儀禮經傳通解集注三十三</hi>雖弗請於天子而征之可也征而歸其<pc n="lb"/>
地於天子注征伐也<hi>注見儀禮通解集注</hi>有不貢士謂之不率<pc n="lb"/>
正者注率循也正由也<hi>注見儀禮通解集注</hi>天子絀之一不適<pc n="lb"/>
謂之過注謂三年時也再不適謂之敖注謂六年時<pc n="lb"/>
也三不適謂之誣注謂九年時也<hi>注見禮記射義正義</hi>誣者天<pc n="lb"/>
子絀之一絀少絀以爵注言少絀明以漸也再絀少<pc n="lb"/>
絀以地三絀而爵地畢注凡十五年<hi>後漢書左周黃傳論注儀禮經傳通解王制之已有不貢士以下十字通解引作諸侯之有不率正者又見禮記射義正義小異路史後<pc n="lb"/>
                        <pb n="1b"/>紀十一陶唐氏云三適之賞見虞夏傳○注見禮記射義正義○又公羊莊元年解詁引三年一貢士至小國舉一人儀禮集傳集注三十三引伏書禮諸侯三年一貢士至三絀而地畢小異又禮書卷一百八漢書武帝紀注後漢書蔡邕傳注通典選舉一文選晉武帝華林園集詩注困學紀聞卷五竝節引</hi>
                    <pc n="lb"/>
書稱天工人其代之傳曰夫成天地之功者未嘗不<pc n="lb"/>
蕃昌也<hi>濳夫論卷二思賢篇</hi>
                    <pc n="lb"/>
天子衣服其文華蟲作繢宗彝藻火山龍諸侯作繢<pc n="lb"/>
宗彝藻火山龍子男宗彝藻火山龍大夫藻火山龍<pc n="lb"/>
士山龍故書曰天命有德五服五章哉<hi>禮書卷三又卷一引至士山龍止</hi>
                    <pc n="lb"/>
山龍純靑華蟲純黃作會宗彝純黑藻純白火純赤<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
                    <hi>隋書禮儀志七引尙書大傳下云以此相閒而爲五采八字恐非大傳文今不錄</hi>
                    <pc n="lb"/>
山龍靑也華蟲黃也作繢黑也宗彝白也藻火赤也<pc n="lb"/>
天子服五諸侯服四次國服三大夫服一士服一注<pc n="lb"/>
元或疑焉<hi>禮書卷一又卷三○案此注有闕○又御覽六百九十服章部七</hi>
                    <pc n="lb"/>
注五采相錯非一色也<hi>隋書禮儀志引鄭<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>議已非之云案曰續漢書輿服志孝明皇帝永平二年初詔有司采周官禮記尙書皋陶篇乘輿從歐陽氏說公卿以下從大小夏侯氏說又曰衣裳玉佩備章采乘輿刺繡公侯九卿以下皆織成又曰顯宗初服旒冕衣裳赤舄絇屨以祠天地養三老五更于三雍天子三公九卿特進侯侍祠侯祀天地明堂皆冠旋冕衣裳<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>上纁下乘輿備文日月星辰十二章三公諸侯用山龍九章九卿以下用華蟲七章皆備五采後漢書明帝紀永平二年注引董巴輿服志日顯宗初服冕衣裳以祀天地衣裳以<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>上<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>纁下乘輿備文日月星辰十二章三公諸侯用山龍九章卿已下用華蟲七章皆五色采乘輿刺繡公卿已下皆織成陳留襄邑獻之徐廣車服注曰漢明帝案古禮備其服章天子郊廟衣皂上絳下前三幅後四幅衣畵而裳繡然則顯宗更定服章所謂從歐陽夏侯說卽此是也然書傳之文無日月星辰而云天子服五何與陳祥道禮書卷三引尙書大傳山龍靑也宗彝白藻火赤陳氏辨之曰大夫之服自<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>冕而下士之服自皮弁而下固無藻火山龍矣旣日子男宗彝藻火山龍士山龍又曰次國服三大夫服二士服一是自戾也壽祺案書傳所言虞制也固與周禮不同書傳服五服四服三服二服一者言其采色非言其章數前後之文未嘗相戾永平初定冕服公卿已下從大小夏侯說乘輿服從歐陽說日月星辰十二章三公諸侯用山龍九章卿已下用華蟲七章則是歐陽說冕服章數仍以十二九七爲節大小夏侯說冕服章數乃自天子至公侯以九爲節卿以下以七爲節明矣尙書益稷正義引鄭糸書注云自日月至黼黻凡十二章天子以飾祭服至周而變之以三<pc n="lb"/>
                        <pb n="3a"/>辰爲旂旗王肅以爲舜時三辰卽畵於旌旗不在衣也天子山龍華蟲耳攷王肅雖善賈馬之學而其父朗師楊賜則治歐陽尙書者肅解虞書作服與伏生大傳相合葢亦用今文家記也大傳五服無日月星辰又無粉米黼黻故知五服是采色非章數也隋書禮儀志大業元年虞世基奏近代故實依尙書大傳山龍純靑華蟲純黃作繪宗彝純黑藻純白火純赤以此相間而爲五采後周故事升日月於旌旗乃闕三辰而章無十二但有山龍華蟲作繪宗彝藻火粉米黼黻乃與三公不異開皇中就裏欲生分別故衣重宗彝裳重黼黻合重二物以就九章爲十二等但每一物上下重行衮服用九鷩服用七今重此三物乃非典故據此虞世基旣言近代服依書傳而後周於山龍華蟲作繪宗彝藻火之外仍有粉米黼黻此章數也大傳以山龍爲靑華蟲爲黄作繢宗彝四字連讀爲黑藻爲白火爲赤陳祥道引云作繢黑也宗彝白也藻火赤也分作繢宗彝爲二合藻火爲一非伏生本文由所見大傳本誤當從隋志更正又引云子男宗彝藻火山龍以次國服三核之子男下宗彝<pc n="lb"/>
                        <pb n="3b"/>亦誤衍宐刪陳氏反以是疑傳文自戾過矣說文十三糸部繪會五采繡也引虞書山龍華蟲作繪以後漢書明帝紀乘輿刺繡公卿已下皆織成攷之則大傳五服亦皆謂繡非畵也鄭康成注尙書始云繪讀爲繢凡畵者爲繢與伏許異作繪何以爲黑也說文十上黑部䵳沃黑色十二下女部嬒女黑色也繪之爲黑此其義</hi>
                    <pc n="lb"/>
六律者何黃鍾㽔賓無射太蔟夷則姑洗是也故天<pc n="lb"/>
子左五鍾右五鍾注六律爲陽六吕爲陰凡律吕十<pc n="lb"/>
二各一鍾天子宫縣黃鍾㽔賓在南北其餘則在東<pc n="lb"/>
西天子將出則撞黃鍾<hi>周禮樂師注引黃鍾下有之鍾二字</hi>右五鍾皆<pc n="lb"/>
應注黃鍾在陽陽氣動西五鍾在陰陰氣靜君將出<pc n="lb"/>
故以動吿靜靜者皆和也馬鳴中律步者皆有容駕<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>者皆有文御者皆有數步者中規折還中矩立則磬<pc n="lb"/>
折拱則枹鼓注言聲合於樂體比於禮也然後太師<pc n="lb"/>
奏登車吿出也注周禮王出入奏王夏入則撞㽔賓<pc n="lb"/>
<hi>周禮樂師注引㽔賓下有之鍾二字</hi>左五鐘皆應注㽔賓在陰東五鍾<pc n="lb"/>
在陽君入故以靜吿動動者則亦皆和之也以治容<pc n="lb"/>
貌容貌得則氣得氣得則肌膚安肌膚安則色齊矣<pc n="lb"/>
注入故欲其靜也㽔賓聲狗吠彘鳴及倮介之蟲皆<pc n="lb"/>
莫不延頸以聽㽔賓注皆守物及陰之類也在內者<pc n="lb"/>
皆玉色在外者皆金聲注玉色反其正性也金聲其<pc n="lb"/>
事殺然後少師奏登堂就席吿入也注少師佐成大<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>師之事者也此言至樂相和物動相生同聲相應之<pc n="lb"/>
義也<hi>以上傳注全見儀禮經傳通解集傳集注卷二十七樂記○又周禮樂師注儀禮大射儀疏禮記玉藻正義後漢書班固傳注文選東都賦注太平御覽三百八十八卷人事部二十九</hi>
                    <pc n="lb"/>
古者天子必有四鄰前曰疑後曰丞左曰輔右曰弼<pc n="lb"/>
天子有問無以對責之疑可志而不志責之丞可正<pc n="lb"/>
而不正責之輔可揚而不揚責之弼其爵視卿其祿<pc n="lb"/>
視次國之君也<hi>禮記文王世子正義通典卷二十職官二儀禮經傳通解集傳集注王制之丙玉海卷百二十○又史記夏本紀注漢書伏湛傳注太平御覽卷七十六路史後紀並節引</hi>
                    <pc n="lb"/>
古者天子必有四鄰前曰疑後曰丞左曰輔右曰弼<pc n="lb"/>
天子中立而聽朝則四聖維之是以慮無失計舉無<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>過事故書曰欽四鄰此之謂也<hi>通鑑前編帝舜元載注</hi>
                    <pc n="lb"/>
天子必有四鄰前儀後丞左輔右弼直立而敢斷廣<pc n="lb"/>
心而從欲輔善而相承謂之輔廉潔而切直謂之弼<pc n="lb"/>
<hi>華嚴經第八十音義卷下○案曰直立而敢斷下當脫謂之儀三字廣心而從欲下篇脫謂之丞三字以下文輔弼二句文法知之案曰萬卷菁華前集引云道是周公也克是太公也弼是召公也丞是史佚也故成王中立而聽朝則四聖維之與前篇所引不同此大戴記保傳篇及賈子新書文也充二書作克此以文字相近類書誤耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
古者帝王升歌淸廟之樂注淸廟樂章名大琴練弦<pc n="lb"/>
達越大瑟朱弦達越以韋爲鼓謂之搏拊何以也注<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>練弦朱弦互文也越下孔也凡練弦達越搏拊者象<pc n="lb"/>
其德寬和君子有大人聲不以鐘鼓竽瑟之聲亂人<pc n="lb"/>
聲淸廟升歌者歌先人之功烈德澤也注烈業也故<pc n="lb"/>
欲其淸也其歌之呼也注呼出聲也曰於穆淸廟肅<pc n="lb"/>
雝顯相注肅雝顯相四海敬和明德來助祭<hi>傳注肅雝以下共十七字見毛詩淸廟正義</hi>於者歎之也穆者敬之也淸者欲其<pc n="lb"/>
在位者徧聞之也故周公升歌文王之功烈德澤苟<pc n="lb"/>
在廟中嘗見文王者愀然如復見文王故書曰搏拊<pc n="lb"/>
琴瑟以詠祖考來假此之謂也<hi>儀禮經傳通解集傳集注卷二十七樂記全引傳注又見通解續宗廟樂舞二十五又禮記樂記正義引首二句云虞書傳○又樂記正義引以章<pc n="lb"/>
                        <pb n="6a"/>爲鼓以下八字又毛詩文王周頌譜淸廟序淸廟諸正義文選江文通雜體詩白帖琴朱子詩集傳陳暘樂書並節引</hi>
                    <pc n="lb"/>
拊革裝之以穅<hi>周禮太師疏載白虎通引尙書大傳又見禮記樂記正義引白虎通曲阜孔廣林曰周禮禮記疏兩引白虎通如此賈孔皆云今書傳無其文案白虎通今亦無此文其禮樂篇引書傳云搏拊鼓振以秉疑卽革裝以穅之譌</hi>
                    <pc n="lb"/>
博拊鼓振以秉琴瑟練絲徽弦鳴者貴玉聲也<hi>白虎通禮樂</hi>
                    <pc n="lb"/>
舜彈五弦之琴歌南風之詩而天下治<hi>風俗通卷六琴稱謹案尙書云云○案曰尙書無此文蓋出書傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
舜之時西王母來獻白玉琯<hi>風俗通聲音第六又漢書律志一上孟康注</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>元首明哉股肱良哉元首君也股肱臣也<hi>文選褚淵碑文注</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夏傳<pc n="lb"/>
禹貢<pc n="lb"/>
夏成五服外薄四海注言德廣之所及東海魚須魚<pc n="lb"/>
目注所貢物魚須今以爲簪又魚目今以雜珠南海<pc n="lb"/>
魚革珠璣大貝注魚革今以飾小車纏兵室之口貝<pc n="lb"/>
古以爲貨王莽時亦然西海魚骨魚幹魚脅注魚幹<pc n="lb"/>
魚脅未聞北海魚劒魚石出瑱擊閭注魚劒魚兵如<pc n="lb"/>
劒也魚石頭中石也出瑱狀如凝膏在水上擊閭狀<pc n="lb"/>
如鮐魚大五六尺今海家謂之口口河魭注魭當作<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>黿黿狀如鼈而大月令季夏命漁人伐鮫取鼉登龜<pc n="lb"/>
取黿也江鱓大龜注鱓或作鼉鼉狀如蜥蝪長六七<pc n="lb"/>
尺鱓或爲鱣鱣鯉也五湖<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>唐注五湖揚州浸也今<pc n="lb"/>
屬吳元唐未聞鉅野蔆注鉅野大野也魯藪今屬山<pc n="lb"/>
陽蔆芰鉅定蠃注鉅定澤也今屬樂安所有故縣則<pc n="lb"/>
屬齊蠃蝸牛也濟中詹諸注詹諸鼃黽也孟諸靈龜<pc n="lb"/>
注孟諸宋藪也龜俯者靈周禮天龜曰靈屬降谷<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>
玉注降讀如厖降之降或作函谷今河南穀城西關<pc n="lb"/>
山也大都<pc n="　"/>魚魚刀注大都明都<pc n="　"/>魚今江南以爲<pc n="lb"/>
鮑魚刀魚兵如刀者也咸會於中國注言德能及之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>異物來至也<hi>傳注並見玉晦王會解注後○又初學記政理部三御覽七百六十六襍物部一九百四十七蟲豸部四九百七十五果部十二禮書五十一爾雅翼卷三十錦繡萬花谷後集卷十八困學紀聞二</hi>
                    <pc n="lb"/>
禹成五服齒革羽毛器僃<hi>禹貢合注太平御覽七百六十六</hi>
                    <pc n="lb"/>
文皮千合<hi>史記貨殖傳索隱</hi>
                    <pc n="lb"/>
白羽之矰<hi>路史疏仡紀高辛</hi>
                    <pc n="lb"/>
高山大川五嶽四瀆之屬<hi>史記夏本紀集解</hi>
                    <pc n="lb"/>
五嶽謂岱山霍山崋山恆山嵩山也<hi>白虎通巡守篇</hi>
                    <pc n="lb"/>
江河淮濟爲四瀆<hi>白虎通巡守風俗通山澤第十謹案尙書大傳禮三正記</hi>
                    <pc n="lb"/>
五嶽皆觸石而出雲扶寸而合不崇朝而雨天下注<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>四指爲扶<hi>藝文類聚卷一天部上文選應休璉與從弟君苗君胄書注○又後漢書章帝紀御覽卷八卷十天部○又事類賦三</hi>
                    <pc n="lb"/>
大川相間小川相屬東歸於海<hi>水經注序</hi>
                    <pc n="lb"/>
大水小水東流歸海也<hi>文選海賦注郭有道碑文注</hi>
                    <pc n="lb"/>
百川趨於東海<hi>文選郭有道碑文注○又吳都賦海賦孫子荆爲石仲容與孫皓書注又長歌行注作百川赴東海</hi>
                    <pc n="lb"/>
非水無以準萬里之平非水無以通遠道任重也<hi>藝文類聚卷八水部御覽五十八地部二十三○又白帖水記纂淵海卷一水藝文引無遠字記纂引無道字</hi>
                    <pc n="lb"/>
五嶽視三公四瀆視諸侯其餘山川視伯小者視子<pc n="lb"/>
男注所視者謂其牲幣粢盛籩豆爵獻之數非謂尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>卑<hi>禮記王制正義引夏傳曰並注又尙書舜典正義引注○又風俗通山澤第十引其餘山川下作或伯或子男大小爲差○注所視者三字据書疏增○又禮書</hi>
                    <pc n="lb"/>
禹奠南方霍山注謂奠祭也<hi>兩漢刋誤補遺引夏傳曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
東原㡳平大而高平者謂之大原<hi>水經汾水注六</hi>
                    <pc n="lb"/>
下而平者謂之隰隰之言溼也<hi>御覽五十七地部二十三</hi>
                    <pc n="lb"/>
夏傳曰下溼曰隰<hi>毛詩桑正義引夏傳曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
順流而下曰沿<hi>事類賦七引書大傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
圻者天子之境也諸侯曰境天子游不出封圻諸侯<pc n="lb"/>
非朝聘不出境<hi>路史國名紀八</hi>
                    <pc n="lb"/>
天子游不出封圻不吿祖廟注周禮方千里曰王圻<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>詩曰邦圻千里惟民所止<hi>儀禮經傳通解續二十六上因事之祭</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
                    <pc n="　"/>夏傳<pc n="lb"/>
天子三公一曰司徒公二曰司馬公三曰司空公注<pc n="lb"/>
周禮天子六卿與太宰司徒同職者則謂之司徒公<pc n="lb"/>
與宗伯司馬同職者則謂之司馬公與司冦司空周<pc n="lb"/>
職者則謂之司空公一公兼二卿舉下以爲稱<hi>傳注並見周禮地官序官疏又匠人疏引書傳云司徒公司馬公司空公又大戴禮保傅篇注引今尙書說三公司馬司徒司空也○案曰漢書百官公卿表或說司馬主天司徒主人司空主土是爲三公案曰禮記月令命太尉正義云按書傳有司馬公司徒公司空公領三卿此夏制也</hi>
                    <pc n="lb"/>
百姓不親五品不訓則責之司徒<hi>御覽二百七職官部</hi>
                    <pc n="lb"/>
蠻夷猾夏冦賊奸宄則責之司馬<hi>御覽二百九職官部</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>溝瀆壅遏水爲民害田廣不<graphic n="KR1774" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1774.png" mimeType="image/png"/>則責之司空<hi>御覽二百八職官部○案曰朱子文集云伏生書多說司徒司馬司空</hi>
                    <pc n="lb"/>
注坐而論道謂之三公通職名無正官名<hi>考工記序工疏引夏傳注</hi>
                    <pc n="lb"/>
司馬在前<hi>周禮序官疏引夏傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
古者天子三公每一公三卿佐之每一卿三大夫佐<pc n="lb"/>
之每一大夫三元士佐之故有三公九卿二十七大<pc n="lb"/>
夫八十一元士所與爲天下者若此而已<hi>御覽二百二職官部二儀禮經傳通解王制之戊集傳集注三十二又藝文類聚四十五職官一引至三元士佐之</hi>
                    <pc n="lb"/>
注自三公至元士凡百二十此夏時之官也周之官<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>三百六十禮志曰有虞氏官五十夏后百殷二百周<pc n="lb"/>
三百近之未得其實也據夏周推其差則有虞之官<pc n="lb"/>
六十夏后氏百二十殷二百四十周三百六十爲有<pc n="lb"/>
所法<hi>儀禮集傳集注三十二又御覽二百三引首三句</hi>
                    <pc n="lb"/>
舜攝時三公九卿百執事此堯之官也故使百官事<pc n="lb"/>
舜<hi>路史後紀陶唐</hi>
                    <pc n="lb"/>
注所謂六卿者后稷司徒秩宗司馬士共工爲六卿<pc n="lb"/>
<hi>路史後紀十四夏后紀下引大傳夏書注又禮記曲禮下正義案曰路史引此條爲夏書注則是注說有虞之官制如此也上條引舜攝時堯之官制當與此注相屬故人之夏傳此篇當是說甘誓乃召六卿之文</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>天子諸侯必有公桑𧖟室就川而爲之築官有三尺<pc n="lb"/>
注官當爲宫雉長三丈高一丈度長以長度高以高<pc n="lb"/>
則𧖟宫高一丈禮志曰仞有三尺七尺曰仞<hi>案曰毛詩瞻卬正義引此傅注云彼文直云宫有三尺宫下當脫仞字也</hi>棘牆而外閉之大昕之<pc n="lb"/>
朝注季春朔日之朝也三宮之夫人浴種於川世婦<pc n="lb"/>
卒𧖟獻繭於夫人注此諸侯之禮天子則獻繭於后<pc n="lb"/>
繅三盆手注手猶親也言后夫人親以手總之也<hi>毛詩瞻卬正義分引傳注云尙書夏傳文○又齊民要術卷五節引傳首三句大昕之朝二句○又儀禮鄕射記疏引注</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>尙書大傳卷二下<hi>案曰周禮攷工記輿人疏禮記文王世子正義毛詩文王序正義路史後紀十四困學紀聞卷二並引殷傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殷傳<pc n="lb"/>
帝吿<hi>困學紀聞卷二云殷傳有帝吿篇○玉海卷三十七</hi>
                    <pc n="lb"/>
殷傳未命爲士者不得乘飾車<hi>攷工記輿人疏引殷傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
未命爲士者不得乘朱軒注軒輿也士以朱飾之軒<pc n="lb"/>
車通稱也<hi>文選别賦注又張景陽咏史詩注顏延年曲水詩序注褚淵碑文注安陸昭王碑文注</hi>
                    <pc n="lb"/>
未命爲士車不得有飛軨注如今窗車也<hi>文選七發劇奏美新注</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>未命爲士不得衣繡<hi>廣韻四十九宥繡字注太平御覽布帛部二</hi>
                    <pc n="lb"/>
士乘飾車兩馬庶人單馬木車<hi>公羊隱元年疏</hi>
                    <pc n="lb"/>
庶人單馬木車衣布帛<hi>路史後紀十一注</hi>
                    <pc n="lb"/>
帝吿篇書曰施章乃服明上下<hi>困學紀聞卷二案曰外紀卷二成湯令未命之爲士者車不得朱軒及有飛軨不得乘飾車駢馬衣文繡命然後得以順有德通志器服畧湯令未命之士不得朱軒及飛軨不得飾車駢馬衣文繡旣命然後得以旌有德據二書所言皆本伏生大傳二書皆云湯令則知此文在殷傳無疑今並錄以補書傳之闕逸</hi>
                    <pc n="lb"/>
湯誓<pc n="lb"/>
殷傳湯誓云夏人飮酒醉者持不醉者不醉者持醉<pc n="lb"/>
者相和而歌曰盍歸于亳盍歸于亳注亳湯之都也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
                    <hi>注惟見繹史十四</hi>亳亦大矣故伊尹退而閒居深聽歌聲注<pc n="lb"/>
思其故也是時伊尹在桀更曰覺兮較兮吾大命格<pc n="lb"/>
兮注覺兮謂先知者較兮謂直道者格至也吾謂桀<pc n="lb"/>
也去不善而就善何不樂兮伊尹入吿于桀曰大命<pc n="lb"/>
之亾有日矣桀僩然歎啞然笑曰天之有日猶吾之<pc n="lb"/>
有民也日有亾哉日亾吾乃亾矣注自比于天言常<pc n="lb"/>
在也比于日言去復來也<hi>住見文選西征賦注</hi>是以伊尹遂去<pc n="lb"/>
夏適湯<hi>路史後紀十四夏后紀引伏書○又藝文類聚帝王部二太平御覽八十三皇王部八御覽不重盍歸于亳句又藝文御覽並無僩然歎三字今依路史増○日有亾哉四字惟見文選西征賦汪史記殷本紀集解據増○藝文類聚十二帝王部二太平御覽八十三皇王部八御覽無注吾謂桀也四<pc n="lb"/>
                        <pb n="13a"/>字○通鑑前編夏桀四十歲引新序注云大傳與此大同小異</hi>
                    <pc n="lb"/>
湯放桀居中野士民皆奔湯桀與其屬五百人南徙<pc n="lb"/>
千里止於不齊不齊士民往奔湯桀與其屬五百人<pc n="lb"/>
徙於魯魯士民復奔湯桀曰國君之有也吾聞海外<pc n="lb"/>
有人與五百人俱去<hi>太平御覽八十三皇王部八</hi>
                    <pc n="lb"/>
湯放桀而歸於亳三千諸侯大會湯取天子之壐置<pc n="lb"/>
之於天子之坐左復而再拜從諸侯之位湯曰此天<pc n="lb"/>
子之位有道者可以處之矣夫天下非一家之有也<pc n="lb"/>
唯有道者之有也唯有道者宜處之湯以此三讓三<pc n="lb"/>
千諸侯莫敢卽位然後湯卽天子之位<hi>太平御覽八十三皇王部</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>桀殺刑彌厚而民彌暴故爾梁遠遂以是亾注故爾<pc n="lb"/>
窮其近也梁讀爲掠<hi>路史後紀十四夏后紀下引殷傳○案曰傳及注故字有誤</hi>
                    <pc n="lb"/>
湯之君民聽寬而獄省<hi>太平御覽八十三皇王部八</hi>
                    <pc n="lb"/>
桀無道囚湯後釋之諸侯八譯來朝者六國<hi>北堂書鈔十帝王部來遠</hi>漢南諸侯聞之歸之四十國<hi>路史後紀夏后紀下</hi>
                    <pc n="lb"/>
湯伐桀之後大旱七年史卜曰當以人爲禱湯乃翦<pc n="lb"/>
髮斷爪自以爲牲而禱於桑林之社而雨大至方數<pc n="lb"/>
千里<hi>左傳襄十年正義○案曰湯禱旱之事見吕覽</hi>
                    <pc n="lb"/>
景亳之命費昌爲御<hi>路史後紀十四夏后紀下</hi>
                    <pc n="lb"/>
般庚<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>書曰若德明哉湯任父言卑應言<hi>困學紀聞卷二漢藝文志考證</hi>
                    <pc n="lb"/>
古者諸侯始受封則有采地百里諸侯以三十里七<pc n="lb"/>
十里諸侯以二十里五十里諸侯以十五里其後子<pc n="lb"/>
孫雖有罪黜其采地不黜使其子孫賢者守之世世<pc n="lb"/>
以祠其始受封之人此之謂興滅國繼絕世書曰兹<pc n="lb"/>
予大享于先王爾祖其從與享之此之謂也<hi>路史國名紀四○案曰韓詩外傳與此同</hi>
                    <pc n="lb"/>
高宗肜曰<pc n="lb"/>
武丁祭成湯有飛雉升鼎耳而雊武丁問諸祖已祖<pc n="lb"/>
已曰雉者野鳥也不當升鼎今升鼎者欲爲用也遠<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>方將有來朝者乎故武丁內反諸已以思先王之道<pc n="lb"/>
三年編髮重譯來朝者六國<hi>藝文類聚鳥部太平御覽九百十七羽族部四又御覽八十三皇王部八又論衡是應篇祖已作祖乙又後漢書郞顗傳注記纂淵海六十六</hi>
                    <pc n="lb"/>
孔子曰吾於高宗肜日見德之有報之疾也注肜日<pc n="lb"/>
尙書篇名<hi>御覽皇王部八〇又後漢書郞顗傳注</hi>
                    <pc n="lb"/>
武丁之時<hi>外紀卷二此句上有成湯之後四字下有王道虧三字困學紀聞卷二此句下有先王道虧刑罰犯七字</hi>桑穀俱生於朝七曰而大拱注兩手搤之<pc n="lb"/>
曰拱生七日而見其大滿兩手也<hi>注上六字又見史記殷本紀集解生七日以下十一字惟見尙書咸乂正義</hi>武丁召其相而問焉其相曰吾<pc n="lb"/>
雖知之吾不能言也問諸祖已曰桑穀野艸也注此<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>木也而云草未聞劉向以爲艸妖野艸生於朝亾乎<pc n="lb"/>
武丁懼側身脩行思昔先王之政興滅國繼絕世舉<pc n="lb"/>
逸民明養老之禮重譯來朝者六國注九州之外國<pc n="lb"/>
也<hi>太平御覽八十三皇王部八引傳注惟無注生七日以下十一字○又尙書咸乂正義引七日大拱四字又漢書五行志引傳俱生於朝二句又外紀卷二記纂淵海卷六十六朕兆又史記殷本紀集解索隱並節引又繹史十七引重譯上有三年之後四字案曰外紀劉恕曰按伏生劉向以武丁有桑穀而向著說苑以大戊武丁時俱有桑穀吕氏春秋湯時穀生於廷比旦而大供韓詩外傳三日而大拱皆與書序不同壽祺案尙書咸又正義引帝王世紀亦以爲大戊事鄭注所引劉氏說乃劉向五行傳論語見漢書五行志</hi>
                    <pc n="lb"/>
西伯戡耆<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
                    <hi>案曰尙書音義黎尙書大傳作耆外紀卷二西伯勝黎伏生司馬遷作耆路史國名紀卷一大傳作西伯戡耆卷六云大傳作戡耆漢藝文志考證卷一大傳以西伯戡黎爲戡耆</hi>
                    <pc n="lb"/>
伯夷避紂居北海之濱太公避紂居東海之濱皆率<pc n="lb"/>
其黨曰盍歸乎吾聞西伯昌善養老此二人者蓋天<pc n="lb"/>
下之大老也往而歸之是天下之父歸之也天下之<pc n="lb"/>
父歸之其子曷往<hi>聖賢羣輔錄引尙書大傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
周文王至磻溪見吕望文王拜之尙父曰望釣得玉<pc n="lb"/>
璜刻曰周受命吕佐檢德合於今昌來提<hi>初學記武部漁御覽八百三十四資產十四○又白帖溪御覽六十七地部十三案曰釣璜事與尙書中候同</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>周文王至磻溪見吕尙釣文王拜尙云望釣得玉黄<pc n="lb"/>
剜曰姬受命吕佐檢德合於今昌來提注釣得魚中<pc n="lb"/>
得玉璜也佐檢猶助提者取也半璧曰璜<hi>開元占經器服休咎占篇引傳及鄭元云</hi>
                    <pc n="lb"/>
虞人與芮人質其成於文王入文王之境則見其人<pc n="lb"/>
萌讓爲士大夫入其國則見士大夫讓爲公卿二國<pc n="lb"/>
相謂曰此其君亦讓以天下而不居也讓其所爭以<pc n="lb"/>
爲閒田<hi>文選西征賦注○又毛詩緜正義通鑑前編舉要紂十四祀</hi>
                    <pc n="lb"/>
文王一年質虞芮二年伐于三年伐密須四年伐畎<pc n="lb"/>
夷紂乃囚之四友獻寶乃得免於虎口出而伐耆<hi>左傳<pc n="lb"/>
                        <pb n="16b"/>襄三十一年正義○正義又引鄭<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>尙書注據書傳爲說云紂聞文王斷虞芮之訟後又三伐皆勝始畏而惡之拘于羑里紂得散宜生等獻寶而釋文王文王釋而伐黎案曰于他書引竝作邘從史記集解徐廣引改正案曰据毛詩文王序正義禮記文王世子正義兩引殷傳言獻寶後克耆事則左傳正義引此條卽殷傅文無疑而毛詩文王序疏引文王受命一年斷虞芮之訟云云稱尙書周傳禮記正義先引書傳云五年伐耆後引殷傳云五年之初得散宜生等獻寶云云是周傳别有受命一年以下之文也</hi>
                    <pc n="lb"/>
西伯得四友獻寶免於虎口而克耆<hi>毛詩文王序正義引殷傳云</hi>
                    <pc n="lb"/>
五年之初得散宜生等獻寶而釋文王文王出則克<pc n="lb"/>
耆六年伐崇則稱王<hi>禮記文王世子正義引殷傳云</hi>
                    <pc n="lb"/>
旣伐于崈<hi>詩攷詩異字異義</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>散宜生南宮括閎夭三子相與學訟於太公遂與三<pc n="lb"/>
子見文王於羑里獻寶以免文王<hi>毛詩緜正義引書傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
散宜生南宮括閎夭三子相與學訟於太公四子遂<pc n="lb"/>
見西伯於羑里<hi>毛詩文王序正義引書傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
散宜生等受學於太公太公除師學之禮酌酒切脯<pc n="lb"/>
約爲朋友<hi>公羊定四年疏引書傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
散宜生閎夭南宮括三子者學乎太公太公見三子<pc n="lb"/>
知爲賢人遂酌酒切脯除爲師學之禮約爲朋友<hi>太平御覽四百六人事部四十七</hi>
                    <pc n="lb"/>
散宜生閎夭南宮适三子者學乎太公見三子知三<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>子之爲賢人遂酌酒切脯約爲朋友<hi>御覽六十二飯食部二十又藝文類聚七十二食物部</hi>
                    <pc n="lb"/>
閎夭南宫适散宜生三子學於太公望望曰嗟乎西<pc n="lb"/>
伯賢君也四子遂見西伯於羑里注散宜生文王四<pc n="lb"/>
臣之一也吕尙有勇而爲將散宜生有文德而爲相<pc n="lb"/>
<hi>繹史十九</hi>
                    <pc n="lb"/>
太公之羑里見文王散宜生遂之犬戎氏取美馬駮<pc n="lb"/>
身朱鬛雞目<hi>六字又見山海經海内北經注○又爾雅翼卷十八引作驄身朱髦此下有除凡取九六焉六字</hi>之西海之濱取白狐靑翰注翰毛之辰大<pc n="lb"/>
者<hi>注見文選羽獵賦憿吳將校部曲注又藝文類聚祥瑞部下作長毛也</hi>之於陵氏取<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>怪獸<hi>案曰吳中本取怪獸下有大不辟虎狼閒六字傳文無騶字注有閒大也虞蓋騶虞也八字</hi>
                    <pc n="lb"/>
尾倍其身名曰騶虞<hi>八字見御覽八百九十獸部二</hi>之有參氏取姜<pc n="lb"/>
女之江淮之浦取大貝如車渠注渠車罔也<hi>注見文選江賦注引鄭元曰</hi>陳於紂之廷紂出見之還而觀之曰此何人<pc n="lb"/>
也散宜生遂趨而進曰吾西蕃之臣昌之使者<hi>見繹史十九引此三十字</hi>紂大悅曰非子罪也崇侯也遂遣西伯伐崇<pc n="lb"/>
<hi>御覽六百四十一刑法部七○又御覽人百七珍寶部六又御覽八百九十獸部二又尙書顧命正義儀禮士喪禮貝三實于笄疏周禮天府疏藝文類聚八十四寶玉部下九十九祥瑞部下文選江賦注爾雅翼十八路史國名紀路史餘論五夢溪筆談二十二記纂淵海四○藝文類聚文選注御覽珍寶部獸部引此文之上並有文王囚於羑里六字<pc n="lb"/>
                        <pb n="18b"/>案曰六韜亦說散宜生等獻寶事與此小異</hi>
                    <pc n="lb"/>
文王以閎天太公望南宮括散宜生爲四友<hi>玉海官制</hi>
                    <pc n="lb"/>
周文王胥附奔輳先後禦侮謂之四隣以免於羑里<pc n="lb"/>
之害懿子曰夫子亦有四隣乎<hi>繹史九十五</hi>
                    <pc n="lb"/>
孔子曰文王得四臣丘亦得四友焉自吾得囘也門<pc n="lb"/>
人加親是非胥附與自吾得賜也遠方之士日至是<pc n="lb"/>
非奔輳與自吾得師也前有輝後有光是非先後與<pc n="lb"/>
自吾得由也惡言不人於門是非禦侮與文王有四<pc n="lb"/>
臣以免虎口丘亦有四友以禦侮<hi>毛詩緜正義○後漢書祭彤傳注引孔子曰至是非禦侮邪止疏附疏作胥奔走走作輳今依改四與字皆作邪又世說新語卷五品藻注引<pc n="lb"/>
                        <pb n="19a"/>與後漢書注同孔子集語卷下引全與亦作邪門作耳又玉海官制人物繹史九十五引至是非禦侮與止又御覽三百六十六人事七節引門亦作耳又小學紺珠節引又文選安陸昭王碑文注引周書與此略同</hi>
                    <pc n="lb"/>
微子<pc n="lb"/>
微子將往朝周過殷之故墟見麥秀之蔪蔪曰此父<pc n="lb"/>
母之國宗廟社稷之所立也志動心悲欲哭則爲朝<pc n="lb"/>
周俯泣則婦人推而廣之作雅聲<hi>文選魏都賦辨亾論下注</hi>歌曰<pc n="lb"/>
麥秀蔪蔪兮黍禾<pc n="　"/>彼狡童兮不我好兮<hi>文選思舊賦注</hi>
                    <pc n="lb"/>
注狡童謂紂<hi>文選宣德皇后令注引鄭元曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
微子朝周過殷故墟見麥秀之蔪蔪兮禾黍之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>也曰此故父母之國乃爲麥秀之歌曰麥秀漸漸兮<pc n="lb"/>
禾黍油油彼狡童兮不我好仇<hi>學齊估畢卷二案曰文選思舊賦注引歌作黍禾於韻不協非也蓋緣篇首云云而誤當從學齊佔畢所引作油油與仇協韻禮記樂記正義引黍禾之油油爲箕子歌亦誤曲阜孔廣林說史繩祖云史記尙書傳所載之歌只差末句一句惟書傳序與歌蔪蔪不同宋玉笛賦枚乘七發皆作麥秀蔪兮注麥<graphic n="KR0621" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0621.png" mimeType="image/png"/>也字之稍差不爲要切但史記以爲箕子而書大傳以爲微子且稱父母之國尤爲有理不知司馬何所據而與書傳扺梧耶</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
                    <pb n="20b"/>
                </p>
<p>
尙書大傳卷二<pc n="　"/>受業嘉應吳蘭修校
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>尙書大傳卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序錄<pc n="lb"/>
史記儒林傳言尙書自濟南伏生<hi>漢書儒林傳漢興言書自濟南伏生</hi>
                    <pc n="lb"/>
伏生者<hi>裴駰集解張晏曰伏生名勝伏氏碑云○案曰漢書儒林傳注引張晏曰名勝伏生碑云史記索隱曰案張華云名勝漢紀云字子賤華當爲晏字之誤</hi>濟南人也故爲秦博<pc n="lb"/>
士孝文帝時欲求能治尙書者天下無有乃聞伏生<pc n="lb"/>
能治欲召之是時伏生年九十餘矣不能行於是乃<pc n="lb"/>
詔太常使掌故朝錯往受之秦時焚書伏生壁藏之<pc n="lb"/>
其後兵大𧺫流亾漢定伏生求其書亾數十篇獨得<pc n="lb"/>
二十九篇卽以敎於齊魯之間學者由是頗能言尙<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>書諸山東大師無不涉尙書以敎矣伏生敎濟南張<pc n="lb"/>
生及歐陽生歐陽生敎千乘兒寛兒寛旣通尙書以<pc n="lb"/>
文學應郡舉詣博士受業受業孔安國<pc n="　"/>張生亦爲<pc n="lb"/>
博士而伏生孫以治尙書徵不能明也自此之後魯<pc n="lb"/>
周霸孔安國雒陽賈嘉頗能言尙書事<hi>漢書儒林傳同</hi>
                    <pc n="lb"/>
漢書蓺文志尙書經二十九卷本注大小夏矦二家<pc n="lb"/>
歐陽經三十二卷<hi>師古曰此二十九卷伏生傳授者○案漢志三字舊亦作二誤今據玉海所引改</hi>
                    <pc n="lb"/>
傳四十一篇<pc n="　"/>歐陽章句三十一卷<pc n="　"/>大小夏矦解<pc n="lb"/>
故二十九篇<pc n="　"/>歐陽說義二篇<pc n="　"/>劉向五行傳記十<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>一卷<pc n="　"/>許商五行傳記一篇<pc n="lb"/>
易曰河出圖雒出書聖人則之故書之所𧺫遠矣至<pc n="lb"/>
孔子篹焉上斷於堯下訖於秦凡百篇而爲之序言<pc n="lb"/>
其作意秦燔書禁學濟南伏生獨壁藏之漢興亾失<pc n="lb"/>
求得二十九篇以敎齊魯之間訖孝宣世有大小夏<pc n="lb"/>
矦氏立於學官<pc n="　"/>劉向以中古文校歐陽大小夏矦<pc n="lb"/>
三家經文酒誥脫簡一召誥脫簡二率簡二十五字<pc n="lb"/>
者脫亦二十五字簡二十二字者脫亦二十二字文<pc n="lb"/>
字異者七百有餘脫字數十<pc n="lb"/>
漢書儒林傳顏師古注引衞宏定古文官書序云<hi>案曰<pc n="lb"/>
                        <pb n="2a"/>官舊作尙近金壇段若膺始據韓昌黎集正其誤今从之</hi>伏生老不能正言言不<pc n="lb"/>
可曉也使其女傳言敎錯齊人語多與潁川異錯所<pc n="lb"/>
不知者凡十二三略以其意屬讀而已<pc n="lb"/>
儒林傳贊曰自武帝立五經博士開弟子員設科射<pc n="lb"/>
策勸以官祿訖於元始百有餘年傳業者寖盛支葉<pc n="lb"/>
蕃滋一經說至百餘萬言<hi>案曰儒林傳言信都秦恭延君增師法至百萬言桓譚新論亦云</hi>大師衆至千餘人葢祿利之路然也初書唯<pc n="lb"/>
有歐陽至孝宣世復立大小夏矦尙書<pc n="lb"/>
後漢書伏湛傳九世祖勝字子賤所謂濟南伏生者<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>初自伏生已後世傳經學淸静無競故東州號<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>爲伏不鬭云<pc n="lb"/>
顏氏家訓書證篇曰孔子弟子虙子賤爲單父宰卽<pc n="lb"/>
虙羲之後俗字亦爲宓或復加山今兖州永昌郡城<pc n="lb"/>
舊單父地也東門有子賤碑漢世所立乃云濟南伏<pc n="lb"/>
生卽子賤之後是虙之與伏古來通字誤以爲宓較<pc n="lb"/>
可知矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰伏生旣爲虙子賤之後不應與其遠祖同字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而史記索隱引漢紀以爲伏生字子賤恐卽因漢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>碑而展轉致誤漢碑固不誤也今漢紀無此文不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知小司馬何據然范蔚宗後漢書實云伏生名勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                    <pc n="　"/>字子賤其名則是其字則非也湖本史記載索隱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>引漢紀作紀年引張晏作張華皆誤<pc n="lb"/>
尙書正義按伏生所傳三十四篇謂之今文則夏侯<pc n="lb"/>
勝夏侯建歐陽和伯三家所傳及蔡邕所勒石經是<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
隋志三家並立而歐陽是盛晉永嘉之亂歐陽大小<pc n="lb"/>
夏侯尙書並亡<pc n="lb"/>
史記正義引七錄云三家至西晉並亡<pc n="lb"/>
梅頤本尙書序伏生口以傳授裁二十餘篇伏生以<pc n="lb"/>
舜典合於堯典益稷合於皋陶謨盤庚三篇合爲一<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>康王之誥合於顧命<pc n="　"/>經典釋文曰卽馬鄭所注二<pc n="lb"/>
十九篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰二十九篇古文分合皆與伏生本同惟顧命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一篇馬分王出在應門以下爲康王之誥耳今之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舜典古文今文皆合於堯典今之益稷古文今文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆合於皋陶謨蓋百篇固別有舜典益稷古文益<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>稷作棄稷而漢世求之不得僞孔乃于堯典皋謨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>各謬析爲二篇也<pc n="lb"/>
漢書五行志董仲舒治公羊春秋始推陰陽爲儒者<pc n="lb"/>
宗宣元之後劉向治穀梁春秋數其禍福傳以洪範<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>與仲舒錯至向子歆治左氏傳其春秋意已乖矣言<pc n="lb"/>
五行傳又頗不同<pc n="　"/>孝武時夏矦始昌通五經善推<pc n="lb"/>
五行傳以傳族子夏矦勝下及許商皆以敎所賢弟<pc n="lb"/>
子其傳與劉向同唯劉歆傳獨異<pc n="lb"/>
漢書楚元王傳成帝卽位詔向頜校中五經秘書向<pc n="lb"/>
見尙書洪範箕子爲武王陳五行陰陽休咎之應向<pc n="lb"/>
乃集合上古以來厯春秋六國至秦漢符瑞灾異之<pc n="lb"/>
記推迹行事連傅禍福著其占驗比類相從各有條<pc n="lb"/>
目凡十一篇號曰洪範五行傳論奏之<pc n="　"/>贊曰劉氏<pc n="lb"/>
洪範論發明大傳著天人之應<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>漢書夏侯勝傳從始昌受尙書及洪範五行傳說灾<pc n="lb"/>
異<pc n="　"/>會昭帝崩昌邑王嗣立數出勝當乘輿前諫曰<pc n="lb"/>
天久陰而不雨臣下有謀上者陛下出欲何之王怒<pc n="lb"/>
謂勝爲妖言縛以屬吏吏白大將軍霍光是時光與<pc n="lb"/>
車騎將軍張安世謀欲廢昌邑王光讓安世以爲泄<pc n="lb"/>
語安世實不言廼召問勝勝對言在洪範傳曰皇之<pc n="lb"/>
不極厥罰常陰時則下人有伐上者惡察察言故云<pc n="lb"/>
臣下有謀光安世大驚以此益重經術士<pc n="lb"/>
漢書李尋傳治尙書獨好洪範灾異<pc n="lb"/>
晉書五行志文帝時宓生創紀大傳其言五行庶徵<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>僃矣<pc n="　"/>班固據大傳采仲舒劉向劉歆著五行志<pc n="lb"/>
宋書五行志伏生剏紀大傳五行之體始詳<pc n="lb"/>
水經注卷五河水篇漯水又東逕漢徵君伏生墓南<pc n="lb"/>
碑碣尙存以明經爲秦博士秦坑儒士伏生隱焉漢<pc n="lb"/>
興敎於齊魯之間撰五經尙書大傳文帝安車徵之<pc n="lb"/>
年老不行乃使掌故歐陽生等受尙書於徵君號曰<pc n="lb"/>
伏生者也<hi>案曰伏生未嘗徧撰五經掌故受尙書者乃<graphic n="KR1007" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1007.png" mimeType="image/png"/>錯非歐陽生水經注有誤</hi>
                    <pc n="lb"/>
後漢書鄭<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>傳凡<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>所注周易尙書毛詩儀禮禮記<pc n="lb"/>
論語孝經尙書大傳中候乾象厤又著天文七政論<pc n="lb"/>
魯禮禘祫議六藝論毛詩譜駮許愼五經異議答臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>孝存周禮難凡百餘萬言<pc n="lb"/>
孝經序疏鄭志目錄記鄭之所注五經之外有中候<pc n="lb"/>
大傳七政論乾象厤六藝論毛詩譜答臨碩難周禮<pc n="lb"/>
許愼異義釋廢疾發墨守箴膏肓答甄守然等書<pc n="lb"/>
經典釋文序錄尙書大傳三卷伏生作<pc n="lb"/>
隋書經籍志尙書大傳三卷<hi>鄭<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>注</hi>大傳音三卷<hi>顧彪撰</hi>尙書洪範五行傳論十一卷<hi>漢光祿大夫劉向注</hi>伏生<pc n="lb"/>
尙書傳四十一篇以授同郡張生張生授千乘歐陽<pc n="lb"/>
生<pc n="　"/>濟南伏生之傳惟劉向父子所著五行傳是其<pc n="lb"/>
本法而又多乖戾<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>隋書五行志易以八卦定吉凶書以九疇論休咎春<pc n="lb"/>
秋以灾祥驗行事漢時有伏生董仲舒京房劉向之<pc n="lb"/>
倫能言灾異六經有足觀者<pc n="lb"/>
初學記伏生爲尙書傳四十一篇歐陽大小夏矦傳<pc n="lb"/>
其學各有能名是曰今文尙書劉向五行傳蔡邕勒<pc n="lb"/>
石經皆其本<pc n="lb"/>
舊唐書經籍志尙書暢訓三卷伏勝注<hi>案曰尙書大傳有略說一篇諸經義疏每引之隋志無大傳而有暢訓伏生無此書暢訓當爲略說形近之譌三卷當爲一卷此伏生所撰不可謂注舊志此條多謬新唐書亦然第新書列大傳三卷又出暢訓一卷疑舊志尙有脫誤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尙書洪範五行傳論十一卷劉向撰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>唐書藝文志伏勝注大傳三卷暢訓一卷<pc n="　"/>劉向洪<pc n="lb"/>
範五行傳論十一卷<pc n="lb"/>
册府元龜顧彪撰大傳音三卷<pc n="lb"/>
崇文總目尙書大傳三卷漢濟南伏勝撰後漢大司<pc n="lb"/>
農鄭<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>注伏生本秦博士以章句授諸儒故博引異<pc n="lb"/>
言援經而申證云<hi>見文獻通考</hi>
                    <pc n="lb"/>
中興書目鄭康成敘曰葢自伏生也伏生爲秦博士<pc n="lb"/>
至孝文時年且百歲張生歐陽生從其學而授之音<pc n="lb"/>
聲猶有譌誤先後猶有差舛重以篆隷之殊不能無<pc n="lb"/>
失生終後數子各論所聞以已意彌縫其闕別作章<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>句又特撰大義因經屬指名之曰傳劉子政校書得<pc n="lb"/>
而上之凡四十一篇至<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>始詮次爲八十三篇<hi>見玉海卷三十七</hi>
                    <pc n="lb"/>
郡齋讀書志尙書大傳三卷右秦伏生勝撰鄭康成<pc n="lb"/>
注<hi>下與中興書目同</hi>今本四卷首尾不倫<pc n="lb"/>
直齋書錄解題尙書大傳凡八十有三篇當是其徒<pc n="lb"/>
歐陽張生之徒雜記所聞然未必當時本書也印板<pc n="lb"/>
刓闕合更求完善本<pc n="lb"/>
葉夢得曰自安國學行歐陽氏遂廢今世所見惟伏<pc n="lb"/>
生大傳首尾不倫言不雅馴至以天地人四時爲七<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>政以金縢作於周公殁後何可盡據其流爲劉向五<pc n="lb"/>
行傳夏矦氏灾異之說失孔子本意益遠<pc n="lb"/>
遂初堂書目尙書類尙書大傳<hi>不注卷數</hi>
                    <pc n="lb"/>
文獻通攷經籍攷尙書大傳三卷<pc n="lb"/>
通志藝文略伏生大傳三卷<hi>鄭<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>注</hi>洪範五行傳論<pc n="lb"/>
十一卷<hi>漢光祿大夫劉向</hi>五行傳記一篇<hi>漢許商</hi>
                    <pc n="lb"/>
宋史藝文志伏勝大傳三卷鄭<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>注<pc n="lb"/>
宋史李燾傳尙書大傳雜記一卷<pc n="lb"/>
孫退谷承澤庚子銷夏記唐王維伏生圖摩詰妙畫<pc n="lb"/>
傳世者人止知有江干雪霽圖余曾一見之乃後人<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>臨本至人物之妙有非唐人所能及者伏生圖一老<pc n="lb"/>
儒生伏几而坐手持一卷乃授經圖也宋高宗題簽<pc n="lb"/>
云王維寫濟南伏生上用乾卦小圓璽卷舊在金陵<pc n="lb"/>
黃琳家顧遯園客座贅譚載都元敬嘗在黃美之家<pc n="lb"/>
見此圖驚嘆不置不知何年入故內今復傳出<pc n="lb"/>
劉體仁公㦷七頌堂識小錄伏生圖席地憑几短鬚<pc n="lb"/>
雞皮眞九十老人而眉目靜遠則大儒也宣和題王<pc n="lb"/>
維寫伏生數字字極楷上用乾卦印背亦精絹装<pc n="lb"/>
朱彜尊王維伏生圖跋右王維所畫伏生上有宋思<pc n="lb"/>
陵題字庚戌十月觀于退谷孫侍郞齋生濟南人也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>予遊濟南于長白山之陰相生墓<hi>案曰水經注漯水又東逕漢徵君伏生墓南云云</hi>見其祠宇庳隘至不容筵几有司牲醪歲時<pc n="lb"/>
之饗或闕焉不修世人無知重生者葢經學之不明<pc n="lb"/>
久矣思秦之時書生訟言封禪致有坑儒之禍生爲<pc n="lb"/>
秦博士得免其明哲有過人者及漢興隱士負一時<pc n="lb"/>
之望莫若商山四皓初未聞講習經義傳之弟子則<pc n="lb"/>
其年雖八十餘衣冠甚偉與土木何異生獨能于微<pc n="lb"/>
言旣絕之時敎學齊魯老而益勤卒傳之晁錯斯文<pc n="lb"/>
未喪天若有意于生而錫之年者百世之後宜師其<pc n="lb"/>
人而識其貌焉維之所畫特想像爲之而已然蓺事<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>旣神其精思所感必或見之觀是圖者不問知其爲<pc n="lb"/>
生此思陵所以寶惜而親題之也世之法書善畫多<pc n="lb"/>
祕之內府人旣未得觀間復流傳于世藏之者非其<pc n="lb"/>
人則觀者亦取非其人此書畫之厄也是圖之得歸<pc n="lb"/>
孫氏非至幸與<pc n="lb"/>
再題王維伏生圖是圖庚戌冬觀于北平孫侍郞塾<pc n="lb"/>
室因跋其尾旣而歸干棠邨梁相國今爲漫堂宋公<pc n="lb"/>
所藏主雖三易不墮秦會之賈師憲嚴惟中之手濟<pc n="lb"/>
南生亦幸矣桉中興書目館閣續錄<hi>桉曰宋嘉定間人編次</hi>維<pc n="lb"/>
所畫濟南伏生圖曾歸祕閣儲藏故宋元以來題跋<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>獨少宋公定爲眞蹟知孫梁二公賞鑒略同也<hi>案曰宣和畫譜王維寫濟南伏生像亦見淸河書畫舫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建立伏博士始末<hi>載陽湖孫氏平津館叢書</hi>
                    <pc n="lb"/>
嘉慶元年十二月十一日署按察使司孫咨山東學<pc n="lb"/>
院曹爲咨呈事本司査<pc n="lb"/>
國家擇先聖賢之後置五經博士授以世職所以崇<pc n="lb"/>
儒重道典禮優渥其制仿自明景泰時歴代增置至<pc n="lb"/>
我<pc n="lb"/>
朝修明祀典自孔門十哲上溯周公旁及關裔下至<pc n="lb"/>
宋儒皆爲置立五經博士至周至備考列朝五經博<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>士之設或以制禮作樂或以身通六藝或以闡揚道<pc n="lb"/>
統惟漢代諸儒承秦絶學之後傳授經文經義去古<pc n="lb"/>
不遠皆親得七十子之傳若伏生鄭康成其功在經<pc n="lb"/>
學絕續之際較七十子爲難又迥在唐宋諸儒之上<pc n="lb"/>
今世祠墓子孫現在本屬鄒平高密之境允宜會同<pc n="lb"/>
貴院將二賢學行奏請<pc n="lb"/>
國家予以曠典以昭先賢傳道之報考尙書出於伏<pc n="lb"/>
生壁藏又口授其義始有今文廿八篇顯於世及孔<pc n="lb"/>
壁得古文書孔安國以今文讀之其無今文可証者<pc n="lb"/>
凡十六篇竟不能讀又無能註者謂之逸書存于故<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>府今之孔傳梅頥所上非孔壁古文朱文公疑之是<pc n="lb"/>
漢無伏生則尙書不傳傳而無伏生亦不明其義卽<pc n="lb"/>
古文書後出孔壁無伏生之今文亦不能識讀是伏<pc n="lb"/>
生一人爲唐虞三代微言道統之所寄今鄒平有伏<pc n="lb"/>
氏諸城有宓氏皆其後也鄭康成爲東州大儒於易<pc n="lb"/>
書詩禮論語孝經皆有傳註<pc n="lb"/>
欽定諸經義疏多引鄭注唐儒正義推闡其說宋儒<pc n="lb"/>
章句沿襲其詞至乎三代禮儀服物典章周程張朱<pc n="lb"/>
註解不出鄭註範圍亦或遜其精密故范史以孔書<pc n="lb"/>
遂明稱之核其行事見于史傳亦無可議今其祠墓<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>子孫現在高密前學院阮曾加修葺又爲設奉祀生<pc n="lb"/>
或以前代置五經博士重在道統不知道存乎經統<pc n="lb"/>
本于堯舜禹湯文武伏生不傳尙書道何所存統何<pc n="lb"/>
所述東晉板蕩經師失傳諸經之義豈能臆說賴鄭<pc n="lb"/>
康成集漢儒之大成經義無康成則淵源幾絕唐宋<pc n="lb"/>
諸儒何由復傳道統幸値我<pc n="lb"/>
國家久道化成興廢繼絕伏生鄭康成祠墓子孫適<pc n="lb"/>
在東省地方官自宜陳請增置五經博士以爲世職<pc n="lb"/>
維學院有激揚風化之責事關崇奉先賢本司不便<pc n="lb"/>
專政爲此咨呈貴院挈本司銜名具稿上聞並祈指<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>正裁奪賜覆施行<pc n="lb"/>
嘉慶三年十二月初三日鄒平縣知縣李<pc n="　"/>詳濟南<pc n="lb"/>
府金<pc n="　"/>爲查明先賢嫡裔詳請承襲以隆祀典事卷<pc n="lb"/>
查嘉慶二年正月初四日蒙本府票內開一件爲咨<pc n="lb"/>
呈事嘉慶元年十二月十六日蒙學院曹牌開嘉慶<pc n="lb"/>
元年十二月十一日據署臬司孫咨稱先儒伏生鄭<pc n="lb"/>
康成宜陳請增置五經博士等情到院查五經博士<pc n="lb"/>
承襲定例由藩司核議詳請撫部院具題咨部辦理<pc n="lb"/>
兹據呈請增設事關題請應飭該地方官查明伏生<pc n="lb"/>
鄭康成嫡裔開造事實淸册妥議通詳等因到府合<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>行轉飭又於嘉慶三年五月二十一日蒙本府憲票<pc n="lb"/>
前事內開本年五月十二日蒙布政司票開前准臬<pc n="lb"/>
司咨查先儒伏生後裔伏氏係鄒平縣人增置五經<pc n="lb"/>
博士以光祀典等因當經抄錄行查去後迄今日久<pc n="lb"/>
未據詳覆合行飭催等因到縣蒙此遵卽差查去後<pc n="lb"/>
嗣據卑縣伏生鄕伏中興同伏敬祖呈稱爲遵諭陳<pc n="lb"/>
明懇恩轉詳事切身始祖名勝爲秦博士及漢文時<pc n="lb"/>
口授傳今文尙書宋咸平三年追封乘氏伯居古濟<pc n="lb"/>
南城東關今祠墓在鄒平城者十八里二世三世四<pc n="lb"/>
世名諱無考至五世祖孺當漢武時客東武因家焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>六世七世亦無考八世祖名理當代名儒受詩于匡<pc n="lb"/>
衡九世祖名湛漢成時拜大司徒封陽都侯家藏宗<pc n="lb"/>
圖二世三世四世以及六世七世闕名與漢書所載<pc n="lb"/>
伏氏世系適相符合實無從再爲確查闕文十世祖<pc n="lb"/>
名翕爲湛之子亦嗣陽都侯爵至十六世祖典當漢<pc n="lb"/>
獻時國除累世傳至元代有名伏步者當順帝末年<pc n="lb"/>
靑州府屬縣兵荒特甚遷居鄒平北鄕載在家乘步<pc n="lb"/>
係始祖四十六世孫湛祖三十八世孫此回籍鄒平<pc n="lb"/>
之始祖也又傳至六十一世名永芳前任縣主程於<pc n="lb"/>
康熈三十五年選爲奉祀乾隆十一年前任縣主雷<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>又選身父名紹先爲奉祀均蒙賜給縣文可驗又傳<pc n="lb"/>
至身爲始祖六十三世孫身姪孫爲始祖六十五世<pc n="lb"/>
孫現今蒙各憲飭查後裔宜陳請增置五經博士身<pc n="lb"/>
年已老邁不堪承襲身姪孫敬祖年十歲現在從師<pc n="lb"/>
肄業於嘉慶元年奉祀陪祭爲始祖六十五世孫爲<pc n="lb"/>
湛祖五十七世孫守墓祭奠歴經數百年矣理合將<pc n="lb"/>
遷徙回籍緣由懇請轉詳上憲<pc n="lb"/>
奏請授敬祖世襲五經博士以昭二千餘年曠典伏<pc n="lb"/>
祈恩准轉詳計粘呈宗圖一紙等情據此卑職會同<pc n="lb"/>
儒學覆查無異該鄒平縣知縣李瓊林查看得奉憲<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>飭査先儒伏生後裔請增置五經博士一案緣伏生<pc n="lb"/>
名勝爲秦博士及漢文時口授今文尙書至宋咸平<pc n="lb"/>
時追封乘氏伯居古濟南城東關今祠墓在卑職城<pc n="lb"/>
北十八里伏生鄕春秋官爲致祭伏生五世孫伏儒<pc n="lb"/>
漢武時遷居東武卽今之靑州府屬也載在漢書至<pc n="lb"/>
元代有名伏步者係伏生四十六世孫當順帝末年<pc n="lb"/>
値靑屬兵荒遷居卑縣城北伏生鄕累世相傳至六<pc n="lb"/>
十一世名永芳康熈年間前任程令選爲奉祀令其<pc n="lb"/>
陪祭至乾隆十一年間前任雷令又選六十二世孫<pc n="lb"/>
伏繼宗之兄伏紹先爲奉祀生均未詳給部照今紹<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>先之子伏中興係伏生六十三世孫現在年老務農<pc n="lb"/>
不能承襲惟査六十五世孫敬祖年甫十齡從師讀<pc n="lb"/>
書克承儒業卑職伏思<pc n="lb"/>
國家崇儒重道凡先賢後裔咸增置五經博士以昭<pc n="lb"/>
曠典今查先儒伏生自秦火之後口授尙書今文二<pc n="lb"/>
十八篇以顯於世是漢無伏生則尙書不傳傳而無<pc n="lb"/>
伏生亦不明其義誠如前臬憲所咨伏生一人爲唐<pc n="lb"/>
虞三代微言道統之所寄允宜選擇嫡裔早爲承襲<pc n="lb"/>
以昭褒崇盛典今查伏敬祖是否係伏生嫡派長支<pc n="lb"/>
長孫除宗圖之外别無考証惟盡卑縣境内現在除<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>伏繼宗伏中興伏敬祖三人並無伏姓其人則伏敬<pc n="lb"/>
祖爲伏生嫡派似無疑義應請卽令伏敬祖承襲五<pc n="lb"/>
經博士以符<pc n="lb"/>
盛典緣奉飭議理合取具宗圖並地隣戸族甘結造<pc n="lb"/>
具履歴淸册加具印結會同儒學具文祥請憲臺察<pc n="lb"/>
核施行<pc n="lb"/>
嘉慶五年十二月初十日布政使司全詳巡撫部院<pc n="lb"/>
惠爲詳請增設五經博士以光祀典事嘉慶五年四<pc n="lb"/>
月初三日蒙前巡撫部院蔣批據鄒平縣先儒伏生<pc n="lb"/>
增設五經博士緣由蒙批查增設五經博士事關鉅<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>典未便草率據詳先儒伏氏祠墓子孫俱在該縣城<pc n="lb"/>
北有無碑誌書籍考証其祠堂建始何年現在作何<pc n="lb"/>
修理墓道何所曾否設有奉祀生現在本支人數若<pc n="lb"/>
干詳內均未查明聲敘礙難核辨仰布政司轉飭詳<pc n="lb"/>
細確切查明祠墓實據取具世系宗譜圖說詳請察<pc n="lb"/>
奪仍候學院批示繳等因批司蒙此當經錄批轉飭<pc n="lb"/>
詳查祠墓實據去後兹據濟南府知府德生詳據鄒<pc n="lb"/>
平縣知縣李瓊林詳稱遵卽覆査據卑縣伏生鄕伏<pc n="lb"/>
繼宗呈稱緣身始祖名勝前爲秦博士宋咸平二年<pc n="lb"/>
追封乘氏伯爵配享<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>聖廟東廡墓在鄒平縣城北一十八里伏生鄕卽今<pc n="lb"/>
縣誌所載古濟南郡東關也其祠之創建年遠莫稽<pc n="lb"/>
墓前碑記至順二年重修禮部尙書張起巖撰文後<pc n="lb"/>
歴元明以及<pc n="lb"/>
國朝重修數次俱有縣誌碑文可考縣誌内載伏墓<pc n="lb"/>
林煙圖爲邑十六景之一又載墓有牆旁有祠祠旁<pc n="lb"/>
有書院爲朔望講學之所今墓與書院俱廢僅有墓<pc n="lb"/>
坵墓道碑在鄒邑城東七里舖東西大路北與墓南<pc n="lb"/>
北對値相隔十八里墓東南旁現有祠三間東西書<pc n="lb"/>
樓二座祭庭三間大門一座查漢書載伏生世系始<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>祖名勝卽傳經之伏生二世無名三世有記載無名<pc n="lb"/>
四世<pc n="　"/>無名五世名儒武帝時客東武因家焉六世<pc n="lb"/>
七世俱無名八世名理當代大儒以詩授成帝至湛<pc n="lb"/>
爲始祖九世孫光武徵拜大司徒封陽都侯漢書與<pc n="lb"/>
身家所傳譜系相合雖有闕名實足信古而傳後且<pc n="lb"/>
嘗考家乘圖說有始祖四十六世孫名步爲身十七<pc n="lb"/>
世祖當元朝末年自靑歸鄒世守祠墓治祭陪祭已<pc n="lb"/>
數百餘年至康熈三十五年前任縣主程選身父名<pc n="lb"/>
永芳爲奉祀名載重修碑記乾隆十二年前任縣主<pc n="lb"/>
雷又選身堂兄名紹先爲奉祀給縣印札實未領有<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>部照紹先係現在詳請承襲五經博士伏敬祖之曾<pc n="lb"/>
祖也現今本支人數身爲始祖六十二世孫外惟姪<pc n="lb"/>
曾孫敬祖爲始祖六十五世孫身年七十六歲無子<pc n="lb"/>
嗣敬祖年十歲祖父皆没從師温習四書並熟易書<pc n="lb"/>
詩三經則爲乘氏伯嫡裔大宗堪充添設五經博士<pc n="lb"/>
選者止有敬祖一人身伏思傳經支葉閱二千餘年<pc n="lb"/>
之久僅存此一老一幼零丁狐獨如一線之未絕耳<pc n="lb"/>
懇恩轉詳計粘宗圖一紙等情據此卑職覆查無異<pc n="lb"/>
擬合取具宗圖具文詳請本府核轉等情到府卑府<pc n="lb"/>
覆查無異擬合將送到宗圖册結轉詳本使司核轉<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>等情到司據此該本使司查得先儒伏生爲有漢大<pc n="lb"/>
儒口授尙書于秦火之餘厥功甚鉅似宜選擇嫡裔<pc n="lb"/>
承襲博士以光祀典兹據濟南府縣查明伏生六十<pc n="lb"/>
五代孫伏敬祖克承儒業堪膺充補五經博士之職<pc n="lb"/>
取造册結宗圖前來理合備由具文詳請憲臺察核<pc n="lb"/>
施行<pc n="lb"/>
嘉慶七年正月十九日山東巡撫和疏題爲請詳增<pc n="lb"/>
設五經博士以光祀典事云云該臣看得先儒伏生<pc n="lb"/>
爲有漢大儒口授尙書於秦火之餘厥功甚鉅似宜<pc n="lb"/>
選擇嫡裔承襲博士以光祠典今據布政使吳俊詳<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>稱據濟南府行據鄒平縣查明伏生六十五代孫伏<pc n="lb"/>
敬祖克承儒業堪以充補五經博士之職取造册結<pc n="lb"/>
宗圖墨搨碑文並伏生所載縣誌文記詳送到司擬<pc n="lb"/>
合詳情㑹核具題等情呈詳前來臣覆查無異除册<pc n="lb"/>
結宗圖墨搨文記送部外謹會同學政臣劉合詞具<pc n="lb"/>
題伏祈<pc n="lb"/>
皇上睿鑒<pc n="lb"/>
勅部議覆施行謹會題請<pc n="lb"/>
旨<pc n="lb"/>
嘉慶七年四月初二日禮部疏題前事云云該臣等<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>議得自古先賢鉅儒博考經濟垂世立敎或顯達未<pc n="lb"/>
及其身斯旌揚宜歸於後兹據該撫疏稱先儒伏生<pc n="lb"/>
六十五代孫伏敬祖請設爲五經博士等語臣等伏<pc n="lb"/>
查伏勝爲秦博士秦時焚書六經幾至息傳漢孝文<pc n="lb"/>
時求能治尙書者天下無有賴伏勝口授尙書於晁<pc n="lb"/>
錯自是典謨誓誥之文藉以不墜其傳經之功甚鉅<pc n="lb"/>
旣據該撫查明伏勝祠墓碑記遺蹟尙存嫡泒子孫<pc n="lb"/>
世系可考似應添設世襲五經博士一員以廣酧庸<pc n="lb"/>
之典以昭<pc n="lb"/>
崇文之治應如該撫所請伏勝六十五代孫伏敬祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>立爲五經博士先行咨部註册俟伊年及十五以上<pc n="lb"/>
給咨送部考試驗其文理明順再行題請承襲咨吏<pc n="lb"/>
部給劄恭候<pc n="lb"/>
命下之日行文吏部並該撫查照辦理臣等未敢擅<pc n="lb"/>
便謹題請<pc n="lb"/>
旨本月初四日奉<pc n="lb"/>
旨依議欽此<pc n="lb"/>
嘉慶十年十二月十七日禮部疏題爲請<pc n="lb"/>
旨事准前任山東巡撫全保咨稱前准禮部議覆前<pc n="lb"/>
任山東巡撫和寕題請伏生後裔添設五經博士一<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>疏內開伏勝六十五代孫伏敬祖應請立爲五經博<pc n="lb"/>
士俟年及十五以上給咨送部考試再行題請承襲<pc n="lb"/>
等因於嘉慶七年四月初二日題初四日奉<pc n="lb"/>
旨依議欽此欽遵在案今據署布政司金光悌詳稱<pc n="lb"/>
據濟南府詳據鄒平縣查明應襲五經博士伏敬祖<pc n="lb"/>
年十七歲應令赴部考試取具印甘各結呈送轉請<pc n="lb"/>
給咨赴部考試等情詳送前來理合給咨該博士親<pc n="lb"/>
賫赴部投逓考試等因移咨到部該臣等議得例載<pc n="lb"/>
先儒後裔應承襲五經博士人員年十五歲以上者<pc n="lb"/>
由該省督撫給咨赴部考試如果文理明順題准承<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>襲等語查先儒後裔前經臣部于嘉慶七年題准添<pc n="lb"/>
設五經博士俟伊六十五代孫伏敬祖年及十五以<pc n="lb"/>
上該撫送部考試驗其文理明順再行題請承襲等<pc n="lb"/>
因在案今據前任山東巡撫全保咨稱伏勝後裔伏<pc n="lb"/>
敬祖現年十七歲例應送部考試前來經臣部考試<pc n="lb"/>
得伏敬祖文理明順與承襲之例相符應准其承襲<pc n="lb"/>
五經博士恭候<pc n="lb"/>
命下臣部行知吏部照例給劄臣等未敢擅便謹題<pc n="lb"/>
請<pc n="lb"/>
旨本月十九日奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>旨依議欽此<pc n="lb"/>
重修伏生祠記<pc n="lb"/>
暴秦焚滅經籍欲愚黔首黔首固未可愚祇自愚以<pc n="lb"/>
速滅亡而經籍之在人心者如日月之揭乎天固亦<pc n="lb"/>
不可得而滅也噫秦灰已冷漢業聿新孰謂禍難㪚<pc n="lb"/>
亡之餘間有伏生巋然久存獨能壽遺經於胸臆以<pc n="lb"/>
傳來學而新生民之耳目哉是盖天相斯人卑之以<pc n="lb"/>
九十之年而其所以託之者有在也濟南鄒平縣治<pc n="lb"/>
東北十餘里號伏生鄕伏生之墓在焉卽墓所有祠<pc n="lb"/>
歲久弊漏縣尹大寕曹明叔視事之歲躬拜祠下顧<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>瞻徘徊睠先賢之所藏仰遺像之有託慨然興懷營<pc n="lb"/>
修完飾輪奐一新率邑人士與凡在官者具牲醴以<pc n="lb"/>
祀復專其子獻來請曰願有述起巖緬維先生之有<pc n="lb"/>
功於斯文天下所共知後世論次其功贈乘氏伯號<pc n="lb"/>
曰大儒從享孔廟天下通祀惟鄒以其鄕獲私展其<pc n="lb"/>
敬旣列祠縣學又卽墓建祠其趨向可知也會曹尹<pc n="lb"/>
復能崇墓葺祠俾邑人益知有以景仰前哲而進于<pc n="lb"/>
學於以化民成俗是眞能舉其職矣起巖濟產也聞<pc n="lb"/>
其請故不敢辭旣書其事因附所見俾來者有攷仍<pc n="lb"/>
繫以銘按漢儒林傳伏生名勝爲秦博士壁藏書以<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>避禁兵後亡數十篇獨以二十九篇敎于齊魯文帝<pc n="lb"/>
欲召時年已九十餘老不能行詔掌故晁錯往受之<pc n="lb"/>
衞宏云伏生老不能正言言不可曉使其女傳語敎<pc n="lb"/>
錯孔安國書序但云失其本經口以傳授藝文志尙<pc n="lb"/>
書二十九篇乃其所受者漢儒謂之今文隋經藉志<pc n="lb"/>
乃云伏生口傳二十八篇作書傳四十一篇以授同<pc n="lb"/>
郡張生張生授千乘歐陽生歐陽生授倪寛寛授歐<pc n="lb"/>
陽之子世傳至曾孫高謂之歐陽學又張生傳夏侯<pc n="lb"/>
都尉有大小夏侯學宋葉夢得以書出伏生者二十<pc n="lb"/>
三篇傳歐陽歙崇文總目尙書大傳二卷爲伏勝撰<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>晁氏以爲勝終之後歐陽生張生各誦所聞特撰大<pc n="lb"/>
義名之曰傳其說互有不同要之今文尙書出於伏<pc n="lb"/>
生者則一也先生爲秦博士秦坑儒無所施其學其<pc n="lb"/>
學至漢始傳然則先生之學旣施於漢而名以顯於<pc n="lb"/>
後世故余不繫之秦而繫之漢題曰漢濟南伏先生<pc n="lb"/>
祠碑云銘曰於維先生始焉則屯終焉則亨獨抱遺<pc n="lb"/>
經以淑後人以慰幽貞行法俟命天錫耄年庸待治<pc n="lb"/>
平竟以所授列於學宮其道大明書以人傳人以書<pc n="lb"/>
顯垂萬世名稽古之力斯文與俱兹不曰榮從祀孔<pc n="lb"/>
廟徧於寰區罔不敬承矧兹梁鄒鄕墓攸在礪世作<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>程沉沉亢扃體魄斯安祠以妥靈茂宰尙賢有壞必<pc n="lb"/>
葺遹觀厥成於鄕於學祀享相望閱千百齡穹碑有<pc n="lb"/>
銘被之絃歌用侑爾牲元至順二年禮部尙書張起<pc n="lb"/>
巖撰<pc n="lb"/>
尙書大傳卷一上<pc n="　"/>受業嘉應吳蘭修校<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
                    <pb n="23a"/>主春者張昏中可以種穀主夏者火昏中可以種黍<pc n="lb"/>
主秋者虚昏中可以種麥主冬者昴昏中可以收歛<pc n="lb"/>
<hi>以上見禮書卷三十五尙書堯典正義又周禮司寤氏疏引穀作稷收歛下多葢藏二字黍下多菽字又周禮考工記疏北堂書鈔太平御覽二十一時序部六八百三十八百穀部二八百四十二百穀部六並節引案曰太平御覽時序部引尙書考靈曜曰鳥星爲春候火星爲夏期專陽相助同精感符虚星爲秋候昴星爲冬期陰氣相佐德乃弗邪子助母收母合子符鄭康成注虚星北方㝛也昴星西方㝛也陰指母也禮記月令正義引尙書考靈曜曰主春者鳥星昏中可以種稷主夏者心星昏中可以種黍主秋者虚昏中可以種麥主冬者昴星昏中則入山可以斬伐具器械王者南面而坐視四星之中者而知民之緩急急則不賦力役故敬授民時書緯之言與伏生書傳同淮南子主<pc n="lb"/>
                        <pb n="24a"/>術訓張昏中則務種穀大火中則種黍菽虚中則種㝛麥昴中則收斂畜積伐薪木此卽本大傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
秋昏虚星中可以種麥注虚北方<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>武之㝛八月昏<pc n="lb"/>
中見於南方<hi>齊民要術二</hi>
                    <pc n="lb"/>
主冬者昴昏中可以收斂田獵斷伐當上吿之天子<pc n="lb"/>
而下賦之民故天子南面而視四星之中知民之緩<pc n="lb"/>
急急則不賦籍不舉力役故曰敬授人時此之謂也<pc n="lb"/>
注籍公家之常徭<hi>太平御覽二十六時序部十一又尙書堯典正義北堂書鈔路史後紀十一引小異</hi>
                    <pc n="lb"/>
東方者何也動方也物之動也何以謂之春春出也<pc n="lb"/>
故謂東方春也<hi>太平御覽十八時序部三又藝文類聚三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>春出也萬物之出也<hi>廣韻十八眞</hi>
                    <pc n="lb"/>
南方者何也任方也任方者物之方任何以謂之夏<pc n="lb"/>
夏者假也吁荼萬物養之外者也故曰南方夏也<hi>御覽二十一時序部六</hi>
                    <pc n="lb"/>
夏者假也吁荼萬物而養之外也注吁荼讀曰嘘舒<pc n="lb"/>
<hi>事類賦注末六字是鄭注</hi>
                    <pc n="lb"/>
西方者何也鮮方也鮮訊也訊者始入之皃始入者<pc n="lb"/>
何以謂之秋秋者愁也愁者萬物愁而入也故曰西<pc n="lb"/>
方者秋也注秋收斂皃<hi>御覽二十四時序部凢案曰愁當如禮記作揫字之誤注秋字亦當作揫</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>北方者何也伏方也伏方也者萬物伏藏之方伏藏<pc n="lb"/>
之方則何以謂之冬冬者中也中也者萬物方藏於<pc n="lb"/>
中也故曰北方冬也陽盛則吁荼萬物而養之外也<pc n="lb"/>
陰盛則呼吸萬物而藏之內也注吁荼氣出而温呼<pc n="lb"/>
吸氣入而寒温則生寒則殺也故曰吁吸也者陰陽<pc n="lb"/>
之交接萬物之終始<hi>御覽二十六時序部十一又藝文類聚三記纂淵海卷三節引又事類賦五</hi>
                    <pc n="lb"/>
中春辯秩東作中夏辯秩南譌中秋辯秩西成中冬<pc n="lb"/>
辯在朔易<hi>周禮馮相氏注賈公彥疏云據書傳而言</hi>
                    <pc n="lb"/>
便秩東作<hi>史記五帝紀集解引尙書傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>辯秩東作<hi>史記五帝紀索隱引尙書傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
便在伏物<hi>史記五帝紀索隱引尙書傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
分命和仲度西曰桺穀<hi>周禮縫人注賈疏云是濟南伏生書傳文</hi>
                    <pc n="lb"/>
寅餞入日辯秩西成傳曰天子以秋命三公將率選<pc n="lb"/>
士厲兵以征不義決獄訟斷刑罰趣收斂以順天道<pc n="lb"/>
以佐秋殺<hi>御覽二十四時序部九</hi>
                    <pc n="lb"/>
辯在朔易日短朔始也傳曰天子以冬命三公謹葢<pc n="lb"/>
藏閉門閭固封境入山澤田獵以順天道以佐冬固<pc n="lb"/>
藏也<hi>御覽二十六時序部十一案曰伏生尙書大傳引書日短下無星昴二字或傳寫失之或以日短斷句</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>注否不也<hi>文選羽獵賦注引鄭元尙書大傳注○案曰此疑否德之注</hi>
                    <pc n="lb"/>
孔子對子張曰男子三十而娶女子二十而嫁女二<pc n="lb"/>
十而通織絍績紡之事黼黻文章之美不若是則上<pc n="lb"/>
無以孝於舅姑下無以事夫養子也<hi>周禮媒氏疏無女二十而四字通典五十九嘉禮四○又毛詩摽有梅正義</hi>
                    <pc n="lb"/>
婦人八歲僃數十五從嫡二十承事君子<hi>公羊隱七年解詁徐疏云書傳文</hi>
                    <pc n="lb"/>
孔子曰舜父頑母嚚不見室家之端故謂之鰥<hi>毛詩桃夭序正義引唐傳又尙書堯典正義通鑑前編帝堯七十載注○堯典正義曰鰥者無妻之名不拘老少書傳以舜年尙少爲之說耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>男三十而娶女二十而嫁書有鰥在下曰虞舜<hi>大戴禮本命篇盧辨注</hi>
                    <pc n="lb"/>
舜生姚墟<hi>風俗通山澤弟十謹案尙書云云姚墟在濟陰城陽縣案曰尙書無此文此葢尙書傳文</hi>
                    <pc n="lb"/>
昔舜耕于厯山陶于河濱注厯山在河東<hi>毛詩魏譜正義又尙書大禹謨正義</hi>
                    <pc n="lb"/>
注厯山在河東今有舜井<hi>水經瓠子水注御覽四十二地部七井作墓引鄭元云</hi>
                    <pc n="lb"/>
販于頓丘就時負夏<hi>史記五帝紀索隱又御覽八百二十九資產部九引上句</hi>
                    <pc n="lb"/>
舜漁于雷澤之中注雷夏沇州澤今屬濟陰<hi>史記五帝紀集<pc n="lb"/>
                        <pb n="27a"/>解御覽七十二地部三十七又八百三十三資產十三引傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
正月上日受終于文祖抂旋機玉衡以齊七政齊中<pc n="lb"/>
也七政者謂春秋冬夏天文地理人道所以爲政也<pc n="lb"/>
道正而萬事順成故天道政之大也旋機者何也傳<pc n="lb"/>
曰旋者還也機者幾也微也其變幾微而所動者大<pc n="lb"/>
謂之旋機是故旋機謂之北極受謂舜也上日元日<pc n="lb"/>
<hi>御覽二十九時序部十四又史記五帝紀正義天官書索隱○玉海天文上引大傳與此不同葢誤案曰隋書天文志引尙書攷靈曜璇璣中而星未中爲急急則日過其度月不及其㝛璇璣未中而星中爲舒舒則日不及其度月過其㝛璇璣中而星中爲調調則風雨時庶艸蕃蕪而百穀登萬事康也玉海天文門引此文首有昏明主時乃命中星者九字是書緯言抂旋機以定中星之法也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>注渾儀中筩爲旋機外規爲玉衡也<hi>史記天官書索隱引鄭元注大傳云</hi>
                    <pc n="lb"/>
萬物非天不生非地不載非春不動非夏不長非秋<pc n="lb"/>
不收非冬不藏故書曰煙于六宗此之謂也注煙祭<pc n="lb"/>
也字當爲禋馬氏以爲六宗謂日月星辰泰山河海<pc n="lb"/>
也經曰肆類于上帝禋于六宗望秩于山川徧于羣<pc n="lb"/>
神月令天子祈來年于天宗如此則六宗近謂天神<pc n="lb"/>
也以周禮差之則爲星辰司中司命風師雨師也<hi>御覽十八時序部三儀禮經傳通解續二十六上因事之祭○又御覽五百二十八禮儀部七績漢祭祀志中注北堂書鈔引並無注<pc n="lb"/>
                        <pb n="28a"/>案曰注司中宋本御覽作司人非煙舊作湮路史餘論五云禋于六宗大傳作煙則事止燔燎据此大傳字从火㫄垔作煙故鄭注直釋之曰祭也周禮大宗伯疏引尙書洛誥注云禋芬芳之祭康成注周禮以禋祀祀昊天上帝云禋之言煙周人尙臭煙氣之臭聞者也是鄭据書堯典煙于六宗之文以解禮也他書誤爲湮字則注語不可通矣史晨祀孔子廟碑以供煙祀樊毅修西嶽廟記奠柴燎煙西京賦升高煙于太乙魏受禪碑煙于六宗與大傳合</hi>
                    <pc n="lb"/>
古者圭必有冒言不敢專達之義也天子執冒以朝<pc n="lb"/>
諸侯見則覆之注君恩覆之臣敢進<hi>周禮玉人疏</hi>
                    <pc n="lb"/>
古者圭必有冒言下之必有冒不敢專達也天子執<pc n="lb"/>
冒以朝諸侯見則覆之故冒圭者天子所與諸侯爲<pc n="lb"/>
瑞也瑞也者屬也無過行者得復其圭以歸其國有<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>過行者畱其圭能改過者復其圭三年圭不復少黜<pc n="lb"/>
以爵六年圭不復少黜以地九年圭不復而地畢此<pc n="lb"/>
所謂諸侯之朝於天子也義則見屬不義則不見屬<pc n="lb"/>
<hi>禮書五十二又御覽八百六珍寶部五文獻通考節引畱其圭下有三年二字</hi>
                    <pc n="lb"/>
天子執瑁以朝諸侯見則覆之故圭瑁者天子所與<pc n="lb"/>
諸侯爲瑞也瑞也者屬也諸侯執所受圭與璧以朝<pc n="lb"/>
於天子無過者得復其圭以歸其國其餘有過者畱<pc n="lb"/>
其圭能正行者復還其圭三年圭不復少絀以爵六<pc n="lb"/>
年圭不復少絀以地九年圭不復而地削此謂諸侯<pc n="lb"/>
之朝于天子也義則見屬不義則不見屬<hi>白虎通文質篇又路<pc n="lb"/>
                        <pb n="29a"/>史後紀十二山堂考索演䌓露玉海竝節引</hi>
                    <pc n="lb"/>
古者巡守以遷廟之主行出以幣帛皮圭吿於祖遂<pc n="lb"/>
奉以載於齊車每舍奠焉然後就舍反必吿奠卒斂<pc n="lb"/>
幣玉藏之兩階之間蓋貴命也<hi>路史後紀十二疏仡紀有虞</hi>
                    <pc n="lb"/>
見諸侯問百年命大師陳詩以觀民風俗命市納賈<pc n="lb"/>
以觀民好惡山川神祇有不舉者爲不敬不敬者削<pc n="lb"/>
以地宗廟有不順者爲不孝不孝者黜以爵變禮易<pc n="lb"/>
樂爲不從不從者君流改衣服制度爲畔畔者君討<pc n="lb"/>
有功者賞之尙書曰明試以功車服以庸<hi>白虎通巡守篇</hi>
                    <pc n="lb"/>
注百年老成人見尊之之至也<hi>路史後紀十二疏仡紀有虞引鄭康成注<pc n="lb"/>
                        <pb n="29b"/>云</hi>
                    <pc n="lb"/>
舜修五禮五玉三帛<hi>廣韻入聲二十陌帛字注</hi>
                    <pc n="lb"/>
以賢制爵以庸制祿故人愼德興功輕利而興義<hi>路史後紀十一陶唐氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
三年一使三公絀陟<hi>公羊隱八年何休解詁疏云書傳文</hi>
                    <pc n="lb"/>
五年親自巡守巡猶循也狩猶守也循行守視之辭<pc n="lb"/>
亦不可國至人見爲煩擾故至四嶽知四方之政而<pc n="lb"/>
已<hi>公羊隱八年解詁𬞞云堯典文案曰堯典無此文蓋皆出伏生堯典傳疏脫傳字耳今附錄於此</hi>
                    <pc n="lb"/>
古之帝王必有命民能敬長矜孤取舍好讓者命於<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>其君然後得乘飾車駢馬衣文錦未有命者不得衣<pc n="lb"/>
不得乘乘衣者有罰<hi>後漢書王符傳注又藝文類聚舟車部引同惟無命於其君四字不得乘作不乘車又禮書卷十四引同未有命者作民之未命者又毛詩都人士正義禮記大學正義御覽八百十五布帛部二路史後紀十一並節引好讓下有舉事力三字</hi>
                    <pc n="lb"/>
注飾漆之駢併也<hi>周禮巾車疏引鄭注云</hi>
                    <pc n="lb"/>
注居士錦帶<hi>禮書十四引鄭氏釋之曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
古者有命民有飾車駢馬衣錦<hi>禮記玉藻正義引唐傳云</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐虞象刑而民不敢犯苗民用刑而民興相漸唐虞<pc n="lb"/>
之象刑上刑赭衣不純中刑雜屨下刑墨幪以居州<pc n="lb"/>
里而民恥之注純緣也時人尙德義犯刑者但易之<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>衣服自爲大恥屨履也幪巾也使不得冠飾<hi>御覽六百四十五刑法部十一○又文選求賢良詔注七命注初學記二十白帖象刑荀子正論篇注竝節引</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐虞之象刑上刑赭衣不純中刑雜屨下刑墨幪以<pc n="lb"/>
居州里而反於禮注純緣也時人尙德義犯刑者但<pc n="lb"/>
易之衣服自爲大恥周禮罷民亦然上刑易三中刑<pc n="lb"/>
易二下刑易一輕重之差<hi>公羊傳襄二十九年疏案曰傳末而反於禮四字公羊襄二十九年疏作而民恥之據路史後紀十一紀陶唐云唐傳作而反于禮甫刑傳以三刑爲有虞氏者非今依改○案又曰路史引而反於禮四字爲唐傳下卽言三刑非有虞制是此四字與上刑中刑下刑云云相屬皆在唐傳中路史此下又釋云純緣也幪巾也周禮罷民亦然上刑易三下刑易一輕重之差也皆用鄭注文則唐傳有此節傳注甚明吳中本以<pc n="lb"/>
                        <pb n="31a"/>此四字上條而民恥之下非也</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐虞象刑犯墨者蒙皂巾犯劓者赭其衣犯臏者以<pc n="lb"/>
墨幪其臏處而畫之犯大辟者布衣無領<hi>北堂書鈔象刑○酉陽雜俎卷八引首九字無蒙字皂舊譌爲帛今從雜俎引改○雜俎下引白虎通墨者額也取漢法火之勝金</hi>
                    <pc n="lb"/>
帝猶反側晨興闢四門來仁賢<hi>文選刻漏銘注又毛詩關雎正義引首句</hi>
                    <pc n="lb"/>
書曰三歲考績三考黜陟幽明其訓曰三歲而小考<pc n="lb"/>
者正職而行事也九歲而大考者黜無職而賞有功<pc n="lb"/>
也其賞有功也諸侯賜弓矢者得專征賜鉄鉞者得<pc n="lb"/>
專殺賜圭瓚者得爲鬯以祭不得專征者以兵屬於<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>得專征之國注春秋傳曰魯賦八百邾賦六百以兵<pc n="lb"/>
屬於晉由是也不得專殺者以獄屬於得專殺之國<pc n="lb"/>
不得賜圭瓚者資鬯於天子之國然後祭注資取<hi>儀禮集傳集注三十三王制之已又儀禮經傳通解續宗廟路史發揮五禮記王制正義竝節引又路史後紀十二有虞紀引作周傳考績訓案曰周書無考績之文周當爲唐字之誤路史賞有功也下尙有一之三以至九年云云三十八字其文詞不類大傳葢羅氏泌之語今不錄</hi>
                    <pc n="lb"/>
三年一使三公絀陟<hi>公羊隱八年何休解詁疏云書傳文</hi>
                    <pc n="lb"/>
堯南撫交阯<hi>水經注三十七淹水注</hi>
                    <pc n="lb"/>
堯時麒麟在郊藪<hi>毛詩麟趾序正義引唐傳云</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>堯使契爲田<hi>路史發揮卷四注引伏氏書</hi>
                    <pc n="lb"/>
弃爲田<hi>路史後紀十一云伏書亦謂弃爲田</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
                    <pb n="33a"/>
                    <pc n="　"/>虞傳<hi>○案曰尙書正義卷二云伏生雖有一虞夏傳以外亦有虞傳夏傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
九共傳<hi>○案曰困學紀聞卷二云虞傳有九共篇漢藝文志考證云大傳篇有九共</hi>
                    <pc n="lb"/>
書曰予辯下土使民平平使民無敖<hi>困學紀聞卷二玉海卷三十七○路史後紀十一引作民以無敖</hi>
                    <pc n="lb"/>
九共以諸侯來朝各述其土地所生美惡人民好惡<pc n="lb"/>
爲之貢賦政敎略能記其語曰予辯下土使民平平<pc n="lb"/>
使民無敖<hi>薛季宣書古文訓十六引伏生稱</hi>
                    <pc n="lb"/>
五年一朝<hi>公羊桓元年注徐疏云虞傳文</hi>
                    <pc n="lb"/>
古者諸侯之於天子五年一朝朝見其身述其職述<pc n="lb"/>
其職者述其所職也<hi>文選二十六謝靈運之郡初發都詩注又上林賦注張景陽雜</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
                    <pb n="34b"/>
                    <pc n="　"/>虞夏傳<hi>案曰禮記王制正義云伏生書傳有虞夏傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
堯爲天子丹朱爲太子舜爲左右注<hi>左右助也若周之冡宰典國事</hi>
                    <pc n="lb"/>
堯知丹朱之不肖注肖似也<hi>史記五帝本紀索隱亦引此三字</hi>必將<pc n="lb"/>
壞其宗廟滅其社稷而天下同賊之故堯推尊舜而<pc n="lb"/>
尙之屬諸侯焉致天下於大麓之野注堯受運衡知<pc n="lb"/>
天命之所在而授又深知朱之不似不欲命於天誅<pc n="lb"/>
如桀紂也<hi>御覽百四十六皇親部十二引傳並注</hi>
                    <pc n="lb"/>
堯推尊舜屬諸侯致天下於大麓之野注山足曰麓<pc n="lb"/>
麓者錄也古者天子命大事命諸侯則爲壇國之外<pc n="lb"/>
堯聚諸侯命舜陟位居攝致天下之事使大錄之<hi>路史<pc n="lb"/>
                        <pb n="34b"/>發揮五引虞夏傳及鄭康成注云</hi>
                    <pc n="lb"/>
堯得舜推而尊之贈以昭華之玉<hi>文選石闕銘注曲水詩序注</hi>
                    <pc n="lb"/>
堯致舜天下贈以昭華之玉<hi>御覽八百四珍寶部三又見事類賦九案曰此上二條當與路史所引爲一</hi>
                    <pc n="lb"/>
尙書曰堯將禪舜納之大麓之野烈風雷雨不迷致<pc n="lb"/>
之以昭華之玉<hi>水經濁漳水注引尙書案曰疑尙書逸篇之文且與文選注御覽所引異恐非尙書傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
舜耕于厯山堯妻之以二女屬其九子也贈以昭華<pc n="lb"/>
之玉<hi>初學記帝玉部</hi>
                    <pc n="lb"/>
維元祀巡守四嶽八伯注祀年也元年謂月正元日<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>舜假于文祖之年也巡行也視所守也天子以天下<pc n="lb"/>
爲守堯始得羲和命爲六卿其主春夏秋冬者并掌<pc n="lb"/>
方嶽之事是爲四嶽出則爲伯其後稍死鵃吺共工<pc n="lb"/>
等代之乃分置八伯<hi>注見儀禮通解續二十六亦見周禮序御覽皇王部六禮儀部十六又通鑑前編節引</hi>壇四奧沈四海封十有二山兆十有二<pc n="lb"/>
州注奧內也安也四方之內人所安居也爲壇祭之<pc n="lb"/>
謂祭四方之帝四方之神也祭水曰沈<hi>注見儀禮通解續又見文選宋郊祀歌注御覽禮儀部十六亦引此句</hi>祭者必封封亦壇也十有二<pc n="lb"/>
山十有二州之鎭也兆域也爲營域以祭十二州之<pc n="lb"/>
分星也壇沈封兆皆因所宐爲之名<hi>御覽八十一皇王部六引維元<pc n="lb"/>
                        <pb n="35b"/>祀至此下有濬川二字宐從之○注見儀禮通解續</hi>樂正定樂名注樂正樂官<pc n="lb"/>
之長周禮曰大司樂<hi>注見儀禮通解續</hi>元祀代泰山注元始<pc n="lb"/>
也歲二月東巡守始祭代氣於泰山也東稱代書曰<pc n="lb"/>
至于岱宗柴<hi>注見儀禮通解續</hi>貢雨伯之樂焉陽伯之樂注<pc n="lb"/>
陽伯猶言春伯春官秩宗也伯夷掌之<hi>毛詩小雅鼓鐘疏引虞傳陽伯上有東嶽二字儀禮經傳通解續二十六通鑑前編竝同○注見儀禮通解續</hi>舞株離注<pc n="lb"/>
株離舞曲名言象物生育離根株也<hi>注見儀禮通解續又毛詩鼓鐘正義周禮鞮鞻氏疏引注株離至此</hi>其歌聲比余謠注徒歌謂之謠其<pc n="lb"/>
聲淸濁比如余謠然後應律也<hi>注見儀禮通解續</hi>名曰晳陽<pc n="lb"/>
注晳當爲析春厥民析晳陽樂正所定名也是時契<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>爲司徒掌地官矣後又舉禹掌天官<hi>注見儀禮通解續</hi>儀伯<pc n="lb"/>
之樂注儀當爲羲羲仲之後也<hi>注見儀禮通解續</hi>舞鼚哉其<pc n="lb"/>
歌聲比大謠名曰南陽注鼚動貌哉始也言象物應<pc n="lb"/>
雷而動始出見也南任也<hi>注見儀禮通解續</hi>中祀大交霍山<pc n="lb"/>
<hi>爾雅釋地疏引虞夏傳霍山爲南嶽</hi>貢兩伯之樂焉注中仲也古字<pc n="lb"/>
通春爲元夏爲仲五月南巡守仲祭大交氣於霍山<pc n="lb"/>
也南交稱大交書曰宅南交是也<hi>注見通鑑前編</hi>夏伯之<pc n="lb"/>
樂注夏伯夏官司馬也棄掌之舞謾彧<hi>聖賢羣輔錄謾彧作漫哉舞下有武字一無武字玉海同</hi>其歌聲比中謠名曰初慮<hi>羣輔錄作祁盧玉海同</hi>注謾猶曼也彧長貌言象物之滋曼彧然也初慮<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>陽上極陰始謀也謾或爲謗羲伯之樂注羲伯羲叔<pc n="lb"/>
之後也舞將陽其歌聲比大謠名曰朱于<hi>案曰羣輔錄作朱華玉海同詩考作于</hi>注將陽言象物之秀實動搖也于大也秋<pc n="lb"/>
祀桺穀華山貢兩伯之樂焉注八月西巡守祭桺穀<pc n="lb"/>
之氣於華山也桺聚也齊人語秋伯之樂注秋伯秋<pc n="lb"/>
官士也咎陶掌之舞蔡俶其歌聲比小謠名曰苓落<pc n="lb"/>
<hi>案日苓羣輔錄作零</hi>注蔡猶衰也俶始也言象物之始衰也和<pc n="lb"/>
伯之樂注和伯和仲之後也<hi>案日注和仲儀禮通解續及路史後紀引作和叔非今改正</hi>舞<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>鶴其歌聲比中謠名曰歸來注<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>鶴言<pc n="lb"/>
象陽鳥之南也歸來言反其本也幽都弘山祀注弘<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>山恆山也十有一月朔巡守祭幽都之氣於恆山也<pc n="lb"/>
互言之者明祭山北稱幽都也貢兩伯之樂焉冬伯<pc n="lb"/>
之樂注冬伯冬官司空也垂掌之舞齊落注齊落終<pc n="lb"/>
也言象物之終也齊或爲聚歌曰縵縵垂爲冬伯舞<pc n="lb"/>
丹鳳一曰齊落歌曰齊樂一曰縵縵注和伯樂闕<hi>聖賢羣輔錄引又玉海百二十五引大傳云見羣輔錄○注和伯樂闕四字見通鑑前編○案日一日齊落一日縵縵二句疑鄭注之文非大傳文也</hi>幷論八音四會注此上下有脫<pc n="lb"/>
辭其說未聞<hi>羣輔錄</hi>歸假于禰祖用特五載一巡守羣<pc n="lb"/>
后德讓貢正聲而九族具成注族當爲奏言諸侯貢<pc n="lb"/>
其正聲而天子九奏之樂乃具成也<hi>以上傳自維元祀至此見儀禮<pc n="lb"/>
                        <pb n="37b"/>經傳通解續二十六上因事之祭全引又通鑑前編帝舜元載引虞夏傳維元祀至用特止○又御覽八十一禮儀部十六引維元祀至兆十有二州路史餘論卷八引舜元祀後紀十二有虞紀引維元祀至八伯竝云虞夏傳毛詩小雅鼓鐘正義引東嶽陽伯之樂尙書堯典正義引說舜典之四岳及羲伯和伯周禮鞮鞻氏疏引陽伯之樂舞株離並云虞傳○又周禮序文選上林賦注長笛賦注顏延年郊祀歌注御覽皇王部六禮記王制正義路史後紀十二通鑑前編帝堯元載玉海詩攷小學紺珠聖賢羣輔錄並引○以上注自夏伯至此並見儀禮經傳通解續二十六</hi>
                    <pc n="lb"/>
五載一巡守羣后德讓貢正聲而九族具成雖禽獸<pc n="lb"/>
之聲猶悉關於律樂者人性之所自有也故聖王巡<pc n="lb"/>
十有二州觀其風俗習其性情因論十有二俗定以<pc n="lb"/>
六律五聲八音七始著其素蔟以爲八此八伯之事<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>也分定於五此五嶽之事也五聲天音也八音天化<pc n="lb"/>
也七始天統也<hi>通鑑前編帝舜六載引書大傳又北堂書鈔樂隋書音樂志禮書百十七路史後紀十二詩地理考並節引</hi>注族當爲奏言諸侯貢其正聲而<pc n="lb"/>
天子九奏之樂乃具成也關猶入也<hi>入路史後紀引作統</hi>今詩<pc n="lb"/>
國風是也<hi>案日此因論十有二俗下注</hi>五聲宫商角徵羽也八音<pc n="lb"/>
鐘鼓笙磬塤篪柷敔琴也七始黃鐘林鍾大蔟南吕<pc n="lb"/>
姑洗應鍾𬎼賓也歌聲不應此則去之素猶始也蔟<pc n="lb"/>
猶聚也樂音多聚以爲八也五謂塤在北方鼓抂東<pc n="lb"/>
方之屬天所以理陰陽也<hi>注見通鑑前編全引○又隋書音樂志禮書百十七</hi>
                    <pc n="lb"/>
維五祀定鐘石論人聲乃及鳥獸咸變於前故更箸<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>○四時推六律六吕詢十有二變而道宏廣五作十<pc n="lb"/>
道孝力爲右秋養耆老而春食孤子乃浡然招樂興<pc n="lb"/>
於大鹿之野執事還歸二年<graphic n="KR2611" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2611.png" mimeType="image/png"/>然乃作大唐之歌<hi>通鑑前編帝舜五載引虞夏傳又宋書禮志路史後紀十二有虞紀路史發揮五詩攷</hi>
                    <pc n="lb"/>
注詢均也五作五教也十道謂君令臣共父慈子孝<pc n="lb"/>
兄愛弟敬夫和妻柔姑慈婦聽者也興成也樂以致<pc n="lb"/>
天神出地祇致人鬼爲成也<graphic n="KR2611" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2611.png" mimeType="image/png"/>猶灼也大唐之歌美<pc n="lb"/>
堯之禪也<hi>注見通鑑前編帝舜五載〇又路史後紀十二引五作十道注</hi>
                    <pc n="lb"/>
樂曰舟張辟雍鶬鶬相從八風回回鳳皇喈喈<hi>玉海音樂又六藝流别卷一<pc n="lb"/>
                        <pb n="39a"/>案日路史後紀十二云維五祀定鐘石論人聲鳥獸咸變乃更著四時推律吕均十有二變而道宏廣于是勃然興韶于大麓之野執事還歸二年䜎然乃作大唐之歌以聲帝美聲成而絑鳳至故其樂日舟張辟雍鶬鶬相從八風回回鳳皇喈喈据此則樂日以下當與上文相屬但疑尙有脫文耳
                        <graphic n="KR2611" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2611.png" mimeType="image/png"/>作䜎字之誤又案日尙書無劮無或侜張爲幻爾疋釋訓侜張誑也說文解字侜有壅蔽也揚雄國三老箴姦寇侏張侏張卽侜張之異文鄭注周禮甸祝禂今侏大也注論語朱張爲侏張與夷逸皆不作人名解鄭意夷逸謂夷于逸民侏張謂狂士張大皃也尙書大傳舟張辟雍舟卽侜之省同聲假借言辟雍之形有壅蔽而張大也</hi>
                    <pc n="lb"/>
維五祀定鐘石論人聲注舜始欲改堯樂乃及鳥獸<pc n="lb"/>
咸變於前注百獸率舞之屬秋養耆老而春食孤子<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>乃浡然招樂興於大鹿之野報事還歸二年<graphic n="KR2611" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2611.png" mimeType="image/png"/>然乃<pc n="lb"/>
作大唐之歌注<graphic n="KR2611" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2611.png" mimeType="image/png"/>猶灼也大唐之歌美堯之禪也歌<pc n="lb"/>
者三年昭然乃知乎王世明有不世之義招爲賓客<pc n="lb"/>
而雍爲主人注招雍皆樂章名也賓入奏招主人入<pc n="lb"/>
奏雍也始奏肆夏納以孝成注始謂尸入時也納謂<pc n="lb"/>
薦獻時也肆夏孝成皆樂章名舜爲賓客而禹爲主<pc n="lb"/>
人注舜旣使禹攝天子之事於祭祀避之居賓客之<pc n="lb"/>
位獻酒則爲亞獻也樂正道贊曰尙考太室之義唐<pc n="lb"/>
爲虞賓注尙考猶言往時也太室明堂中央室也義<pc n="lb"/>
當爲儀儀禮儀也謂祭太室之禮堯爲舜賓也至今<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>衍於四海成禹之變垂於萬世之後注衍猶溢也言<pc n="lb"/>
舜之禪天下至於今其德業溢滿四海也<hi>御覽五百七十一樂部九又御覽天部八人事部四十六詩考</hi>
                    <pc n="lb"/>
維十有三祀帝乃稱王而入唐郊猶以丹朱爲尸於<pc n="lb"/>
時百執事咸昭然乃知王世不絕爛然必自有繼祖<pc n="lb"/>
守宗廟之君注舜承堯猶子承父雖已改正易樂猶<pc n="lb"/>
祭天於唐郊以丹朱爲尸至十三年天下旣知已受<pc n="lb"/>
堯位之意矣將自正郊而以丹朱爲王者後欲天下<pc n="lb"/>
昭然知之然後爲之故稱王也晉祀夏郊以董伯爲<pc n="lb"/>
尸知當以丹朱爲王者後使祭其郊也祖或爲體<hi>儀禮<pc n="lb"/>
                        <pb n="40b"/>經傳通解續二十二天神引傳及注○又禮記曲禮正義載異義引虞夏傳舜入唐郊二句禮書七十四尸通鑑前編帝堯七十載引同</hi>
                    <pc n="lb"/>
維十有四祀帝乃雍而歌者重篇<hi>通鑑前編帝舜十四載引虞夏傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
維十有四祀鐘石笙筦變聲樂未罷疾風發屋天大<pc n="lb"/>
雷雨帝沈首而笑曰明哉非一人天下也乃見於鐘<pc n="lb"/>
石<hi>北堂書鈔石○又路史發揮五注引虞傳云維五祀興韶樂於大鹿之野十四祀笙管變天大雷雨疾風爲遜禹之事也</hi>
                    <pc n="lb"/>
維十有五祀祀者貳尸<hi>通鑑前編帝舜十五載引虞夏傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
維十有五祀舜爲賓客禹爲主人樂正進贊曰尙考<pc n="lb"/>
太室之義唐爲虞賓<hi>文選王元長曲水詩序引尙書大傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>還歸二年而廟中苟有歌大化大訓六府九原而夏<pc n="lb"/>
道興<hi>通鑑前編</hi>
                    <pc n="lb"/>
歌大化大訓六府九原而夏道興注四章皆歌禹之<pc n="lb"/>
功<hi>困學紀聞卷二</hi>
                    <pc n="lb"/>
於時卿雲聚俊乂集百工相和而歌卿雲<hi>御覽人事部四十六又天部八又藝文類聚天部上祥瑞部上後漢書崔駰傳注文選江文通雜體顔特進侍宴詩注竝引小異</hi>
                    <pc n="lb"/>
於時俊乂百工相和而歌卿雲帝乃倡之曰卿雲爛<pc n="lb"/>
兮注和氣之明者也糺縵縵兮注敎化廣遠或以爲<pc n="lb"/>
雲出岫回薄而難名狀也日月光華旦復旦兮注言<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>明明相代八伯咸進稽首曰明明上天爛然星陳日<pc n="lb"/>
月光華弘於一人帝乃載歌旋持衡曰日月有常星<pc n="lb"/>
辰有行四時從經萬姓允誠於予論樂配天之靈遷<pc n="lb"/>
於賢聖莫不咸聽鼚乎鼓之軒乎舞之菁華已竭褰<pc n="lb"/>
裳去之於時八風循通卿雲藂藂注藂或爲蔟言和<pc n="lb"/>
氣應也蟠龍賁信於其藏注蟠屈也蛟魚踴躍於其<pc n="lb"/>
淵龜鼈咸出於其穴遷虞而事夏也<hi>通鑑前編帝舜十五載又御覽樂部九引帝乃倡之至末引傳及注○又御覽八天部八引舜時卿雲見於時百工和歌舜歌日云云又御覽九天部九御覽八百七十二休徵部一事類賦二雲注卷十一歌注藝文類聚四十三祥瑞部上文選東京賦注别賦注曲水詩序注潘正叔贈陸機詩注七命注竝分别載歌藝文四十三御覽五百七十<pc n="lb"/>
                        <pb n="42a"/>一並作再歌舞之御覽作無之循通御覽作循涌賁作僨他書循通作脩通非於其藏文選七命注于作越旋持衡三字御覽無今從前編增旋上依宋書符瑞志當有擁字前編亦脫案日<graphic n="KR2611" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2611.png" mimeType="image/png"/>然作大唐之歌徐陵梁禪陳策文云精華旣竭耄勤已倦則抗首而笑惟賢是與䜎然作歌簡能斯授悉用尙書大傳事而䜎字作䜎路史亦作䜎据鄭注<graphic n="KR2611" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2611.png" mimeType="image/png"/>猶灼也則作䜎者誤又北堂書鈔引大傳沈首而笑徐陵文作抗首通鑑外紀作枕首尋其文義抗首是也又宋書符瑞志云舜乃擁璿持衡而笑北齊書文宣帝紀云重華握厤持衡擁璇通鑑前編引大傳帝乃載歌旋持衡旋上當脫擁字載歌藝文類聚四十三御覽五百七十一引竝作再歌外紀說此事亦然惟於歌卿雲後云帝乃再歌擁旋持衡枕首而笑曰時哉夫天下非一人之天下也亦見乎鐘石竽瑟此則上下舛亂劉道原所据大傳已失其舊矣案曰宋書符瑞志禹乃與九招之樂致異物鳳皇來翔又曰舜在位十有四年奏鐘石笙筦未罷而<pc n="lb"/>
                        <pb n="42b"/>天大雷雨疾風發屋拔木桴鼓播地鐘磬亂行舞人頓伏樂正狂走舜乃擁璿持衡而笑曰明哉乎天下非一人之天下也亦乃見於鐘石笙筦乎乃薦禹於天使行天子事於時和氣普應慶雲興焉若煙非煙若雲非雲郁郁紛紛蕭索輪囷百工相和而歌卿雲帝乃倡之日慶雲爛兮糺縵縵兮日月光華旦復旦兮羣臣咸進稽首日明明上天爛然星陳日月光華宏予一人帝乃再歌曰日月有常星辰有亦四時從經萬姓允誠於予論樂配天之靈遷於聖賢莫不咸聽鼚乎鼓之軒乎舞之精華旣竭褰裳去之於是八風脩通慶雲藂藂蟠龍奮迅於其藏蛟魚踊躍於其淵龜鼈咸出其穴遷虞而事夏宋志此文蓋悉本大傳今大傳舜五祀十二祀十四祀十五祀之事錯見書籍所引闕佚不全又先後乖舛吳中舊本徒据太平御覽樂部九所引一條實多闕漏考路史後紀十二有虞紀言維五祀定鐘石論人聲興韶於大麓之野還歸二年作大唐之歌聲成而絑鳳至故其樂曰舟張辟雍鶬鶬相從八風回回鳳皇喈喈困學紀聞卷二引大傳樂曰以下四句是宐與大唐之歌相屬<pc n="lb"/>
                        <pb n="43a"/>也御覽樂部九引歌者三年乃知乎王世明有不世之義此十七字亦宐綴樂日四句之下葢所謂歌者卽歌大唐之歌也所謂明有不世之義卽指堯禪舜而言也儀禮經傳通解續卷二十二引維十有三祀帝乃稱王而入唐郊猶以丹朱爲尸正說舜受禪事下言百執事咸知王世不絕必有繼祖守宗廟之君與乃知王世明有不世之義正相對照是此段宜與歌者三年三句相屬也路史發揮五注引虞傳云十四祀笙管變天大雷雨疾風爲遜禹之事北堂書鈔引維十有四祀鐘石笙筦變云云通鑑前編引維十有四祀帝乃雍而歌者重篇是此數條宐相屬也宋書符瑞志說舜十四年奏樂事甚詳與北堂書鈔所引大傳合則宋志之爲全採大傳無疑書鈔所引有不備者當据宋書路史補之也路史後紀十二敘舜咨禹而㢲位下云鐘石渝笙筦變未及終天大雷電烈風大木盡拔大屋盡發宫羽盡革二工伏柷以操雅帝乃雍而歌者重篇樂人重贊舞人復綴乃更容貳節僃十有二變奏肆夏而納以孝成四岳三公曁百執事咸贊于帝者尙稽太室唐爲虞賓始而狂然<pc n="lb"/>
                        <pb n="43b"/>汔兹羡于四海誠禹之命敷于四海韶爲賓而雍爲主人矣尋路史此段多本大傳其次第略可見帝乃雍而歌者重篇在鐘石笙筦變之下尙有樂正重贊舞人復綴數語而始奏肆夏納以孝成尙稽太室唐爲虞賓一節据文選曲水詩序注乃十有五祀事路史乃與歌雍重篇聯爲一時今詳審文義納以敎成以上當爲十四祀事下當接歌者二年而廟中苟有歌大化大訓六府九原而夏道興舜爲賓客以下當從選注爲十五祀事其上當据前編増祀者貳尸一語如此則文從而不紊矣聖賢羣輔錄云十有五祀後又有百工相和而歌慶雲八伯稽首而進見是卿雲之歌在十五祀後也通鑑前篇引虞夏傳維十有四祀帝乃雍而歌者重篇下卽接云于時俊乂百工相和而歌卿雲云云亦失次今參訂諸書所徴更定之如左</hi>
                    <pc n="lb"/>
今重定傳文<pc n="lb"/>
維五祀定鐘石論人聲乃及鳥獸咸變於前故更箸<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>四時推六律六吕詢十有二變而道宏廣五作十道<pc n="lb"/>
孝力爲右秋養耆老而春食孤子乃浡然招樂興於<pc n="lb"/>
大鹿之野報<hi>一作執</hi>事還歸二年<graphic n="KR2611" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2611.png" mimeType="image/png"/>然乃作大唐之歌<pc n="lb"/>
樂曰舟張辟雍鶬鶬相從八風回回鳳皇喈喈歌者三<pc n="lb"/>
年昭然乃知乎王世明有不世之義維十有三祀帝<pc n="lb"/>
乃稱王而入唐郊猶以丹朱爲尸於時百執事咸昭<pc n="lb"/>
然乃知王世不絕爛然必自有繼祖守宗廟之君維<pc n="lb"/>
十有四祀鐘石笙筦變聲樂未罷疾風發屋天大雷<pc n="lb"/>
雨帝沈首而笑曰明哉非一人之天下也乃見於鐘<pc n="lb"/>
石<hi>案曰雷雨下當依宋書符瑞志補桴鼓播地鐘磬亂行舞人頓伏樂正狂走帝乃擁璿持衡凡二十<pc n="lb"/>
                        <pb n="44b"/>二字又發屋下補拔木二字明哉下補天下二字乃見于鐘石下補笙筦乎三字</hi>帝乃雍而<pc n="lb"/>
歌者重篇<hi>此下當依路史後紀十二補樂正重贊舞人復綴乃更容貳節僃十有二變凡十八字</hi>招爲賓客而雍爲主人始奏肆夏納以孝成還歸<pc n="lb"/>
二年而廟中苟有歌大化大訓六府九原而夏道興<pc n="lb"/>
維十有五祀祀者貳尸舜爲賓客而禹爲主人樂正<pc n="lb"/>
進贊曰尙考太室之義唐爲虞賓至今衍於四海成<pc n="lb"/>
禹之變垂於萬世之後於時卿雲聚俊乂集百工相<pc n="lb"/>
和而歌卿雲帝乃倡之曰卿雲爛兮礼<hi>案曰礼字當作糺</hi>縵<pc n="lb"/>
縵兮日月光華旦復旦兮八伯咸進稽首曰明明上<pc n="lb"/>
天爛然星陳日月光華宏予一人帝乃再<hi>案曰再字一作載</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>歌旋持衡曰日月有常星辰有行四時從經萬姓允<pc n="lb"/>
誠於予論樂配天之靈遷于賢聖莫不咸聽鼚乎鼓<pc n="lb"/>
之軒乎舞之菁華已竭褰裳去之于時八風循通卿<pc n="lb"/>
雲藂藂蟠龍賁信於其藏蛟魚踊躍於其淵龜鼈咸<pc n="lb"/>
出於其穴遷虞而事夏也<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
                    <pb n="46a"/>
                </p>
<p>
尙書大傳卷一下<pc n="　"/>受業嘉應吳蘭修校尙書大傳辨譌<pc n="lb"/>
尙書大傳南宋時已多佚脫今坊間盛行盧氏雅雨<pc n="lb"/>
堂本譌漏不可勝舉如納之大麓之野烈風雷雨不<pc n="lb"/>
迷致之以昭華之玉乃尙書逸篇文見水經濁漳水<pc n="lb"/>
注而誤入唐傳厥兆天子爵乃尙書逸篇文見白虎<pc n="lb"/>
通爵篇而誤入母逸傳太平御覽兵部三十五引白<pc n="lb"/>
虎通曰戰者何謂也尙書大傳曰戰者憚驚之也又<pc n="lb"/>
曰諸侯之義非天子之命不得動衆𧺫伐殺不義者<pc n="lb"/>
所以強幹弱枝尊天子卑諸侯也又曰以下仍是白<pc n="lb"/>
虎通文見今本誅伐篇而誤入鮮誓傳困學紀聞云<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>費誓說文作粊史記作肹太傳作鮮度作刑以誥四<pc n="lb"/>
方周禮注云度作詳刑案此大傳作鮮四字斷句度<pc n="lb"/>
作刑以下又一事而誤連鮮度作刑以誥四方爲句<pc n="lb"/>
入甫刑傳學禮帝入東學至化輯于下矣一段乃大<pc n="lb"/>
戴禮<graphic n="KR0854" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0854.png" mimeType="image/png"/>傅篇文注亦盧辯注而誤連宣王問於春子<pc n="lb"/>
條入略說補遺所採亦多誤毛詩生民正義偁上傳<pc n="lb"/>
云下傳云皆謂毛傳又引五帝傳云堯見天因邰而<pc n="lb"/>
生后稷因之案此乃卽有邰家室句毛傳文疏五帝<pc n="lb"/>
二字有譌而誤仞爲大傳文選應休璉與從弟君苗<pc n="lb"/>
君胄書注引尙書大傳曰扶寸而合不崇朝而雨天<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>下鄭<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>曰四指爲扶下云扶音膚此三字乃李善語<pc n="lb"/>
而誤并爲鄭注毛詩文王正義書傳之美太公言其<pc n="lb"/>
翼佐文武身有殊勛世祚太公以表東海案正義所<pc n="lb"/>
偁書傳似泛舉傳記非謂伏生大傳盧學士文弨續<pc n="lb"/>
補遺載神農始治農功一條二十二字出楊泉物理<pc n="lb"/>
論容成作厤一條出世本竝見藝文類聚卷五歲時<pc n="lb"/>
部下及御覽卷十六日者陽德之母一條十八字月<pc n="lb"/>
羣陰之宗一條十五字竝出皇甫謐年厤見藝文類<pc n="lb"/>
聚卷一天部御覽天四湛濁爲地至故地者濁陰也<pc n="lb"/>
一條三句首句出神農書下二句出黃帝素問竝見<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>類聚卷六地部分引河色黃赤一條二十五字出物<pc n="lb"/>
理論見類聚卷八水部上及御覽六十一往古之時<pc n="lb"/>
至女媧殺黑龍以祭冀州一條二十一字出淮南子<pc n="lb"/>
下引鄭注云冀州取地以爲名也云云三十一字乃<pc n="lb"/>
釋名文竝見類聚卷六州部連引堯南撫交阯一條<pc n="lb"/>
見水經三十七淹水注惟首五字是大傳文其下于<pc n="lb"/>
禹貢荆州之南云云十五字乃酈道元語洧盤之水<pc n="lb"/>
出崦嵫山一條出禹大傳此別一古書見楚詞章句<pc n="lb"/>
五年一朝一條見公羊傳桓元年注惟首四字疏云<pc n="lb"/>
虞傳文其下王者亦貴得天下之歡心云云三十五<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>字乃何休語文王受命四年伐昆夷一條見詩大雅<pc n="lb"/>
譜正義惟首九字是大傳文下云采薇爲伐昆夷而<pc n="lb"/>
作乃孔穎達語成王之幼在襁褓一條見詩斯干正<pc n="lb"/>
義下云襁褓縳兒被也五字亦穎達語綴之以食而<pc n="lb"/>
弗殊有族食族燕之禮也一條見毛詩角弓正義上<pc n="lb"/>
句引禮記大傳下句則穎達語武王伐紂都洛邑未<pc n="lb"/>
成陰寒大雪一條九十八字出金匱見類聚卷二雪<pc n="lb"/>
部凡羣妃御見之法一條自首至望後反之七十八<pc n="lb"/>
字乃周禮九嬪注文自凡進御君所至旣御著于右<pc n="lb"/>
手四十八字乃詩邶風靜女毛傳文自孔子曰日者<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>天之明至使婦從夫放月紀二十九字亦周禮九嬪<pc n="lb"/>
注文正義以爲出孝經援神契黃帝妃嫫母一條二<pc n="lb"/>
十二字乃列女傳文引見類聚十五后妃部夏刑二<pc n="lb"/>
百一條十八字乃周禮司刑注文而盧氏一切羼入<pc n="lb"/>
大傳孔廣林本据初學記帝王部增夢睂與髮等五<pc n="lb"/>
字而初學記無此文乃見北堂書鈔引帝王世紀又<pc n="lb"/>
引周文王至磻溪云云亦据初學記漁部然此乃尙<pc n="lb"/>
書中候文初學記誤爲大傳又如舜讓于德不怡惟<pc n="lb"/>
刑之謐哉予欲聞五聲六律八音采政忽禺鐵滎播<pc n="lb"/>
旣都被明都予辛壬娶塗山癸甲生啓有火自上復<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>于下至于王屋流爲烏其色赤其聲魄上刑挾輕下<pc n="lb"/>
刑挾重天齊乎人假我一日以上雖系今文尙書然<pc n="lb"/>
不宜與傳相亂其采女則有逸罰句本爾雅注恐是<pc n="lb"/>
引般庚或粊誓之文而小有誤今竟依邢氏斷爲今<pc n="lb"/>
文采粊誓曰<graphic n="KR1423" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1423.png" mimeType="image/png"/>乃擭敜乃阱引見周禮注下句亦引<pc n="lb"/>
見說文攴部眞古文也今竟依賈疏斷爲今文皆不<pc n="lb"/>
足據其篇次之亂者如古者處師一條雜記正義引<pc n="lb"/>
作洛誥傳五嶽視三公一條王制正義引作夏傳此<pc n="lb"/>
本竝入咎繇謨天子三公一條据考工記序工正義<pc n="lb"/>
引鄭夏傳注云云又古者天子三公一條通解王制<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>之戊引注云此夏時之官是兩文竝在夏傳中而此<pc n="lb"/>
本一入堯典傳一入太誓傳周以至動一條檀弓正<pc n="lb"/>
義公羊傳隱元年疏竝云略說文而此本入甘誓傳<pc n="lb"/>
古之帝王必有大學小學一條王制正義引作周傳<pc n="lb"/>
天子諸侯必有公桑𧖟室一條毛詩瞻卬正義引作<pc n="lb"/>
夏傳祭之爲言察也一條御覽五百二十四引作周<pc n="lb"/>
傳此本皆誤入略說又說命傳似當爲毋逸傳<hi>毋佚其在高宗乃或諒陰三年不言</hi>武成傳似當爲牧誓傳<hi>今文牧誓載史記</hi>微子<pc n="lb"/>
之命似當爲微子<hi>麥秀之歌當在行遯時作</hi>歸禾似當爲嘉禾<hi>大傳之序有嘉禾</hi>至所載鄭氏大傳注如下刑墨幪注幪音蒙<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>三字乃文選求賢良詔注及七命注之文八伯注八<pc n="lb"/>
伯者據畿外八州畿内不置伯鄕遂之吏主之十九<pc n="lb"/>
字乃鄭志答張逸問之文舞株離注詩云彼黍離離<pc n="lb"/>
六字乃周禮鞮鞻氏正義文<pc n="　"/>魚魚刀注<pc n="　"/>字夾注<pc n="lb"/>
渠成切三字乃玉海王會解注後王伯厚語高宗梁<pc n="lb"/>
闇注闇讀如䳺䳺謂廬也八字乃禮記鄭注文決關<pc n="lb"/>
梁踰城郭而略盜者其刑髕一條注此二千五百罪<pc n="lb"/>
之目略也至閉于宫中三十九字乃周禮司刑注文<pc n="lb"/>
師乃鼓䵾譟注音符二字乃周禮大司馬釋文語盧<pc n="lb"/>
學士考異在旋機玉衡條載别本有鄭注云轉運者<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>爲機持正者爲衡案此乃鄭尙書注文見文選李蕭<pc n="lb"/>
遠運命論注白魚入于舟中條載别本有鄭注云燔<pc n="lb"/>
魚以祭變禮也亦鄭尙書注文見後漢書杜篤傳注<pc n="lb"/>
四年營侯衞條載别本有鄭注云建侯衞是封衞侯<pc n="lb"/>
云云五十四字乃毛詩豳風譜正義文遂踐奄條載<pc n="lb"/>
詩正義引此云多方傳鄭有注云奄國在淮夷之㫄<pc n="lb"/>
云云三十字案破斧正義引書傳三年伐奄下引多<pc n="lb"/>
方云云注云云乃孔穎達引尙書及鄭君尙書注之<pc n="lb"/>
文凡此皆舛繆之甚不可不亟正者也<pc n="lb"/>
尙書大傳卷五<pc n="　"/>受業嘉應吳蘭修校<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
                    <pb n="52a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
尙書大傳卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周傳<pc n="lb"/>
大誓<hi>案曰洛誥傳曰周書自大誓就召誥而盛於洛誥然則今文周書首大誓也</hi>
                    <pc n="lb"/>
唯四月太子發上祭于畢下至于孟津之上注四月<pc n="lb"/>
周四月也發周武王也卒父業故稱太子也乃告於<pc n="lb"/>
司徒司馬司空諸節亢才予無知以先祖先父之有<pc n="lb"/>
德之臣左右小子予受先公戮力賞罰以定厥功明<pc n="lb"/>
于先祖之遺太子發升于舟中流白魚入于舟王跪<pc n="lb"/>
取出俟以燎羣公咸曰休哉<hi>太平御覽百四十六皇親部十二案曰亢才史記周本紀作信哉才哉古通同年王大理伯申云亢乃允字之誤司馬子長以訓詁改<pc n="lb"/>
                        <pb n="1a"/>經文故爲信也</hi>
                    <pc n="lb"/>
八百諸侯俱至孟津白魚入舟<hi>尙書孔序正義卷一引書傳有八百諸侯俱至孟津白魚入舟之事與大誓同</hi>
                    <pc n="lb"/>
武王伐紂觀兵于孟津有火流于王屋化爲赤烏三<pc n="lb"/>
足<hi>御覽百八十一居處部九</hi>
                    <pc n="lb"/>
周將興之時有大赤烏銜穀之種而集王屋之上者<pc n="lb"/>
武王喜諸大夫皆喜周公曰茂哉茂哉天下之見此<pc n="lb"/>
以勸之也恐恃之<hi>春秋䌓露同類相勸篇引尙書傳言</hi>
                    <pc n="lb"/>
武王伐紂至于商郊停止㝛夜士卒皆歡樂歌舞以<pc n="lb"/>
待旦<hi>禮記祭統正義<pc n="lb"/>
                        <pb n="1b"/>案曰正義云舞莫重于武㝛夜者皇氏云師說書傳云云武㝛夜其樂名也此據書傳釋武㝛夜最確</hi>
                    <pc n="lb"/>
王升舟入水鼓鐘惡觀臺惡將舟惡宗廟惡注惡皆<pc n="lb"/>
爲亞亞次也觀臺靈臺知天時占候者也宗廟遷主<pc n="lb"/>
<hi>周禮肆師注引尙書傳十七字惡仍作亞儀禮經傳通解續因事之祭卷二十六上引傳注案曰周禮肆師疏曰王升舟以下者謂說武王於文王受命十一年觀兵之時武王於孟津渡河升舟入水在前鐘鼓亞亞王舟後觀臺亞者觀臺可以望氛祥亞鼔鐘後將舟亞者以社主主殺戮而軍將同故名社主爲將將舟亞在觀臺後宗廟亞者宗廟則遷主也亞在將舟後</hi>
                    <pc n="lb"/>
惟丙午王逮師前師乃鼓䵾譟師乃慆前歌後舞注<pc n="lb"/>
慆喜也衆大喜前歌後舞也<hi>御覽四百六十七人事部一百八引傳注全惟<pc n="lb"/>
                        <pb n="2a"/>前師無前字此句六字又見周禮大司馬注又御覽五百七十四樂部十二案曰周禮大司馬注引書曰前師乃鼓䵾譟賈疏云書傳文彼說武王伐紂事隷釋魏大饗碑士有拊譟之歡民懷惠康之德拊譟與䵾譟同文選二十一秋胡詩注引班彪冀州賦曰感鳬藻以進樂兮後漢書杜詩傳士卒鳬藻劉陶傳武旅有鳬藻之士錢詹事大昕廿二史考異曰鳬藻卽䵾譟也王逸楚詞章句曰武王三軍人人樂戰並馳驅赴敵爭先前歌後舞鳬噪讙呼惠徵君棟後漢書補注曰䵾譟漢人讀爲鳬噪言如鳬之噪呼杜詩劉陶傳又作鳬藻釋云如鳬之戲於藻非尙書之義也壽祺謂䵾譟鳬藻字别而聲義同此或歐陽夏侯之異李賢後漢書注言如鳬之戲於藻所謂望文生義差之遠矣蔡邕集上加元服與羣臣上壽表云臣等不勝踴躍鳬藻魏志文帝紀注臣妾遠近莫不鳬藻此亦均本大傳用爲讙呼之義矣顔延年秋胡詩鳬藻馳目成似與李賢注同意亦失之又案藝文類聚引樂緯稽耀嘉曰武王承命興師誅於商萬國咸喜軍渡孟津前歌後舞是書傳<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>所說伐紂之事也</hi>
                    <pc n="lb"/>
丕天之大律注云律法也奉天之大法<hi>唐律疏義卷一又翻譯名義集九卷案曰漢書郊祀志引大誓曰正稽古立功立事可以永年丕天之大律是此五字乃古文大誓詞而大傳載之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
牧誓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大戰篇<pc n="lb"/>
武王與紂戰於牧之野紂之卒輻分紂之車瓦裂紂<pc n="lb"/>
之甲魚鱗下賀乎武王<hi>文選宣德皇后令注引至此與作伐牧之野無之字魚作如乎作于王下有也字</hi>紂死武王皇皇若天下之未定召太公<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>而問曰入殷奈何太公曰臣聞之也愛人者兼其屋<pc n="lb"/>
上之烏<hi>此句又引見毛詩名物解八</hi>不<graphic n="KR0738" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0738.png" mimeType="image/png"/>人者及其骨餘注骨餘<pc n="lb"/>
里落之壁何如武王曰不可召公趨而進曰臣聞之<pc n="lb"/>
也有罪者殺無罪者活咸劉厥敵母使有餘烈何如<pc n="lb"/>
武王曰不可周公趨而進曰臣聞之也各安其宅各<pc n="lb"/>
田其田母故母私惟仁之親<hi>後漢書申屠剛傳引武王入殷周公曰各安其宅各田其田無故無新惟仁之親</hi>何如武王曠乎若天下之已定遂<pc n="lb"/>
入殷封比干之墓表商容之閭發鉅橋之粟散鹿臺<pc n="lb"/>
之財歸傾宫之女<hi>又引見後漢書郞顗傳注</hi>而民知方曰王之於<pc n="lb"/>
仁人也死者封其墓况於生者乎王之於賢人也亾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>者表其閭况於在者乎王之於財也聚者散之况於<pc n="lb"/>
復藉乎王之於色也在者歸其父母况於復徵乎<hi>通鑑前編武王十三年引全○又記纂淵海六十一引太公曰愛人者兼其屋上之烏注出尙書太傳大戰篇是此篇皆大戰篇之文也○記纂淵海又引憎人者惡其胥餘案曰說苑貴德篇韓詩外傳三載太公召公周公之語與此略同</hi>
                    <pc n="lb"/>
大戰篇云太公曰罵女母歎唾女母乾母歎母乾是<pc n="lb"/>
謂艱難<hi>吳曾能改齋漫錄卷二引尙書大傳大戰篇</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>洪範<pc n="lb"/>
武王勝殷繼公子祿父注武庚字祿父<hi>尙書洪範序正義引鄭云</hi>
                    <pc n="lb"/>
武王勝殷繼公子祿父注祿父紂之子也釋箕子囚<pc n="lb"/>
箕子不忍周之釋走之朝鮮注誅我君而釋己嫌苟<pc n="lb"/>
免也<hi>此注惟見通鑑前編</hi>武王聞之因以朝鮮封之注朝鮮今<pc n="lb"/>
樂浪郡箕子旣受周之封不得無臣禮故於十三祀<pc n="lb"/>
來朝<hi>太平御覽卷七百八十四夷部一又通鑑前編引書洪範大傳自首至封之止並注又御覽二百一封建部四路史後紀十二並節引</hi>
                    <pc n="lb"/>
汩亂也<hi>華嚴經第七十八音義卷下○案曰此疑洪範傳汨陳五行之訓</hi>
                    <pc n="lb"/>
水火者百姓之所飮食也金木者百姓之所興作也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>土者萬物之所資生也是爲人用<hi>尙書洪範正義引書傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
八政何以先食傳曰食者萬物之始人事之本也故<pc n="lb"/>
八政先食<hi>尙書洪範正義文選籍田賦注又白帖食御覽八百四十七飮食部五</hi>
                    <pc n="lb"/>
洪範曰不叶于極不麗于咎毋侮鰥寡而畏高明<hi>困學紀聞卷二引大傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
聖人在上其君子不誦無用之言其工不作無用之<pc n="lb"/>
器其商不通無用之物<hi>御覽四百一人事部四十二</hi>
                    <pc n="lb"/>
聖人者民之父母也母能生之能食之父能敎之能<pc n="lb"/>
誨之聖王曲僃之者也能生之能食之能敎之能誨<pc n="lb"/>
之也爲之城郭以居之爲之宮室以處之爲之庠序<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>學校以敎誨之爲之列地制畝以飮食之故書曰作<pc n="lb"/>
民父母以爲天下王此之謂也<hi>御覽四百一人事部四十二</hi>
                    <pc n="lb"/>
晦而月見西方謂之朓注朓條也條達行疾貌朓則<pc n="lb"/>
侯王其荼注荼緩也朔而月見東方謂之側匿注側<pc n="lb"/>
匿猶縮縮行遲貌側匿則侯王其肅注肅急也日君<pc n="lb"/>
象也月臣象也君政急則日行疾月行徐臣逡遁不<pc n="lb"/>
進君政緩則日行徐月行疾臣放恣也<hi>太平御覽四引傳注全注君政緩上誤衍朓則侯王其徐徐緩也十字又誤荼爲徐今刪○又周禮保章氏疏引傳又散見文選元皇后哀䇿文月賦舞賦注藝文類聚一穀梁傳序疏後漢書蔡邕傳注○文選月賦注引鄭注作朓條達行疾貌也元皇后哀策文注引鄭注作朓猶條達也當从之側匿猶縮縮當作猶縮朒</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
                    <pc n="　"/>案曰文選舞賦注引鄭<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>尙書五行傳注闇跳行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>疾皃是鄭注條達一作闇跳也側匿一作朒一作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朏說文朏月未成之名晦而月見西方謂之朓朔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而月見東方謂之縮朒此則側匿與縮朒聲近義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一也漢書五行志晦而月見西方謂之朓朔而見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東方謂之仄匿仄匿則侯王其肅朓則侯王其舒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>劉向以爲朓者疾也君舒緩則臣驕慢故日行遲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而月行疾也仄匿者不進之意君肅急則臣恐懼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故日行疾而月行遲不敢迫近君也不舒不急以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>正失之者食朔日劉歆以爲舒者侯王展意顓事<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
                    <pc n="　"/>臣下促急故月行疾也肅者王侯縮朒不任事臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下弛縱故月行遲也當春秋時侯王率多縮朒不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>任事故食二日仄匿者十八食晦日朓者一此其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>效也案此漢志據伏生書傳爲說仄匿并作仄慝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>字之譌而劉歆則作縮朒側匿猶縮朒也孟康注<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢書曰朓者月行疾在日前故早見仄匿者行遲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在日後當没而更見是也蔡卞毛詩名物解禮曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大明生於東月生於西蓋朔而月出西方夕見暮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>見也故王者早見曰朝暮見曰夕義取諸此所謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朝夕放於日月者也至望然後出於東方夕見尙<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
                    <pc n="　"/>書大傳以爲晦而月見西方謂之朏朔而月見東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方謂之朒蓋言異也又事文類聚亦引尙書大傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晦而月見西方謂之朓朔而月見東方謂之朏諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書所引朓朒朏闇跳側匿縮朒各字每相互異攷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後漢書盧植傳植上封事諫曰臣聞日晦而月見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂之朓王侯其舒李賢注五行傳劉向所著字與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此小異然則伏劉諸本固有别矣惟朏與朓異它<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書朓作朏者誤<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
                    <pb n="7b"/>尙書大傳<pc n="lb"/>
洪範五行傳<pc n="lb"/>
維王后元祀注王謂禹也后君也祀年也禹始居攝<pc n="lb"/>
爲君之元年也<hi>注又見通鑑前編</hi>帝令大禹步于上帝注帝<pc n="lb"/>
舜也步推也于於也上帝謂天也令禹推演天道謂<pc n="lb"/>
覩得失反覆也<hi>注又見玉海又文選演連珠注引步推也又通鑑前編引注末句</hi>維<pc n="lb"/>
時洪祀六沴用咎于下注用此時始大祀六沴之用<pc n="lb"/>
咎于下者用極□□□□□□其祀之□□也<hi>案曰文淵閣本儀禮通解續此注用作言始上有禹字者下有咎凶也民其祀之令消也十字</hi>是用知不<pc n="lb"/>
畏而神之怒注而乃也舜任禹禹能治其道口無其<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>神舜知禹敬神之怒可知也若六沴作見若是共禦<pc n="lb"/>
注若順也共讀曰恭禦止也帝用不差神則不怒注<pc n="lb"/>
□□也舜見禹知人□□□之無復疑也五福乃降<pc n="lb"/>
用章于下<hi>八字又見周禮疾醫疏</hi>注降下也章明也若六沴作<pc n="lb"/>
見若不共禦六伐旣侵六極其下注侵陵也庶幾□<pc n="lb"/>
□行罰殺萬物也□□□□□□□□□凶也禹乃<pc n="lb"/>
共辟厥德受命休令注□□厥其也休美也禹於是<pc n="lb"/>
恭明□□□□孳孳受舜之美令奉行之爰用五事<pc n="lb"/>
建用王極注王極或皆爲皇極初禹治水得神龜負<pc n="lb"/>
文於洛於以盡得天人陰陽之用至是奉帝命而陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>之也<hi>案曰注初禹以下至末據通鑑前編引補儀禮通解續無</hi>長事注長猶君也<pc n="lb"/>
一曰貌貌之不恭是謂不肅注肅敬也君貌不恭則<pc n="lb"/>
是不能敬其事也<hi>案曰此注儀禮通解續缺貌不能敬事也六字據續漢書五行志及注補下同</hi>厥咎狂注君臣不敬則倨慢如狂矣<hi>案曰儀禮通解續注鈌君倨二字據續漢志補</hi>厥罰常雨注貎曰木木主春春氣生生<pc n="lb"/>
氣失則踰其節故常雨也<hi>案曰儀禮通解續缺注貌氣失則四字據續漢志補</hi>
                    <pc n="lb"/>
厥極惡注生氣失故於人則爲惡<hi>案曰厥極惡注續漢志儀禮通解續並缺見文獻通考卷八十八郊社考</hi>時則有服妖注服貌之飾也時則<pc n="lb"/>
有龜孼注龜蟲之生於水而游於春者也屬木時則<pc n="lb"/>
有雞禍注雞畜之有冠翼者也屬貌時則有下體生<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>于上之痾注痾病也貌氣失之病也時則有靑青靑<pc n="lb"/>
祥注靑木色也青生於此祥自外來也維金沴木注<pc n="lb"/>
沴殄也凡貌言視聽思心<hi>案曰思心二字儀禮通解續無據續漢志注增</hi>一<pc n="lb"/>
事失則逆人之心人心逆則怨木金水火土氣爲之<pc n="lb"/>
傷傷則衝勝來乘殄之於是神怒人怨將爲禍亂故<pc n="lb"/>
五行先見變異以譴吿人也及妖孼禍痾青祥皆其<pc n="lb"/>
氣類暴作非常爲時怪者也各以物象爲之占也<hi>案曰自貌之不恭至惟金沴木傳注全節並見續漢書五行志及劉昭注文獻通考郊社考</hi>次二事<pc n="lb"/>
曰言言之不從是謂不艾<hi>案曰艾各本多作乂據漢書五行志文獻通考引作艾</hi>注艾治也君言不從則是不能治其事也厥咎僭<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>注君臣不治則僭差矣厥罰常陽<hi>案曰漢志續漢志引並作陽葢今文也各本作暘乃改從古文非</hi>注言曰金金主秋秋氣殺殺氣失故<pc n="lb"/>
常陽也<hi>案曰注言曰金三字續漢志缺據文獻通考卷八十八引增</hi>厥極憂注殺<pc n="lb"/>
氣失故於人爲憂時則有詩妖注詩之言志也時則<pc n="lb"/>
有介蟲之孼注蝝螽蜩蟬之類蟲之生於火而藏於<pc n="lb"/>
秋者也屬金<hi>案曰注蟲之二字續漢志缺據文獻通考引增</hi>時則有犬禍注<pc n="lb"/>
犬畜之以口吠守者也屬言時則有口舌之痾注言<pc n="lb"/>
氣失之病時則有白青白祥維木沴金<hi>案曰惟木沴金周禮疾醫太祝疏引木作火當從之作木者誤也○又曰自言之不從至維木沴金傳注全節並見續漢五行志及劉昭注文獻通考郊社考</hi>次三事曰視視之不明是謂不悊注悊<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>視瞭也君視不明則是不能瞭其事也厥咎荼注荼<pc n="lb"/>
緩也君視不瞭則荼緩矣<hi>案曰注荼緩也三字惟見玉海天文五據增</hi>厥<pc n="lb"/>
罰常奥<hi>案曰他書所引多作燠惟續漢志作奥今從之</hi>注視曰火火主夏夏<pc n="lb"/>
氣長長氣失故常奥也厥極疾注長氣失故於人爲<pc n="lb"/>
疾時則有草妖注草視之物可見者莫衆於草<hi>案曰文獻通考引注無草視之三字</hi>時則有倮蟲之孼注𧖟螟蟲之類蟲之<pc n="lb"/>
生於火而藏於秋者也時則有羊禍注羊畜之遠視<pc n="lb"/>
者也屬視時則有目痾時則有赤青赤祥維水沴火<pc n="lb"/>
<hi>案曰自視之不明至維水沴火傳注全節並見續漢志及劉昭注文獻通考郊社考</hi>次四事曰<pc n="lb"/>
聽聽之不聰是謂不謀注君聽不聰則是不能謀其<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>事也厥咎急注君臣不謀則急矣厥罰常寒注聽曰<pc n="lb"/>
水水主冬冬氣藏藏氣失故常寒也厥極貧注藏氣<pc n="lb"/>
失故於人爲貧時則有鼓妖注鼓聽之應也時則有<pc n="lb"/>
魚孼注魚蟲之生於水而游於水者也時則有豕禍<pc n="lb"/>
注豕畜之居閑衞而聽者也屬聽時則有耳痾注聽<pc n="lb"/>
氣失之病時則有黑青黑祥維火沴水<hi>案曰維火沴水周禮疾醫太祝疏引火作土當從之○自聽之不聰至維火沴水傳注全節並見續漢五行志及劉昭注文獻通考郊社考</hi>次五事曰思心思心之不容是謂不聖注容當<pc n="lb"/>
爲睿睿通也心明曰聖孔子說休徵曰聖者通也兼<pc n="lb"/>
四而明則所謂聖聖者包貌言視聽而載之以思心<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>者通以待之君思心不通則是非不能心明其事也<pc n="lb"/>
<hi>案曰思心之不容此節注續漢志缺見文獻通考</hi>厥咎霿注霿冒也君臣心<pc n="lb"/>
有不明則相蒙冒矣<hi>案曰霿文獻通考引作雺非今從漢書五行志續漢五行志所引</hi>厥罰常風注思心曰土土王四時主消息生殺長<pc n="lb"/>
藏之氣風亦出內雨陽寒奥之微皆所以殖萬物之<pc n="lb"/>
命者也殖氣失故常風厥極凶短折注殖氣失則於<pc n="lb"/>
人爲凶短折未齔曰凶未冠曰短未昏曰折<hi>案曰厥極凶短折注儀禮通解續缺見文獻通考郊社考</hi>時則有脂夜之妖注夜讀曰液<pc n="lb"/>
時則有華孼注華當爲夸夸蚓蟲之生於土而遊於<pc n="lb"/>
土者時則有牛禍注地厚德載物牛畜之任重者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>屬思心<hi>案曰注地厚德載物五字惟見禮記月令正義今據補屬思心三字文獻通考引缺他本或作屬王極亦誤惟月令正義作屬思脫心字今據正義以上下文定補</hi>時則有心腹之<pc n="lb"/>
痾注思心氣失之病時則有黃青黃祥維木金水火<pc n="lb"/>
沴土注志論皆言君不寛容則地動<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>或疑焉今四<pc n="lb"/>
行來沴土地乃動臣下之相帥爲畔逆之象君不通<pc n="lb"/>
於事所致也以爲不寛容亦皆爲陰勝陽臣强君之<pc n="lb"/>
異<hi>案曰自思心之不容至惟木金水火沴土傳並見漢志續漢志鄭注全節惟見文獻通考郊社考及禮記月令正義續漢志缺鄭注志論謂漢書五行志劉向等五行傳論也</hi>王之不極是謂<pc n="lb"/>
不建<hi>案曰王字漢志續漢志並作皇劉昭注云尙書大傳作王文獻通考玉海引同</hi>注王君<pc n="lb"/>
也不名體而言王者五事象五行則王極象天也人<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>法天元氣純則不可以一體而言之也天變化爲陰<pc n="lb"/>
爲陽覆成五行經曰厤象日月星辰敬授民時論語<pc n="lb"/>
曰爲政以德譬如北辰是則天之通於人政也孔子<pc n="lb"/>
說春秋曰政以不由王出不得爲政則是王君出政<pc n="lb"/>
之號也極中也建立也王象天以性情覆成五事爲<pc n="lb"/>
中和之政也王政不中則是不能立其事也<hi>案曰王之不極以下至星辰逆行注見續漢五行志劉注惟注人法天至而言之也續漢志缺見文獻通考</hi>厥咎<pc n="lb"/>
瞀注瞀與思心之咎同耳故子駿傳曰瞀眊眊亂也<pc n="lb"/>
君臣不立則上下亂矣<hi>案曰瞀漢志續漢志引並作眊劉昭注云尙書大傳作瞀鄭注引劉子駿五行傳以眊釋瞀是也文獻通考郊社考引作雺與思心傳同非續漢志注引此注脫子<pc n="lb"/>
                        <pb n="12a"/>駿二字今從文獻通考</hi>厥罰常陰注王極象天天陰養萬物養<pc n="lb"/>
氣失故常陰也厥極弱注天爲剛德剛氣失故於人<pc n="lb"/>
爲弱易曰貴而无位高而无民賢人在下位而无輔<pc n="lb"/>
此之謂弱或云懦不毅也<hi>案曰續漢志注引此注毅作敬誤</hi>時則有<pc n="lb"/>
射妖注射王度之極也射人將發矢必先於此儀之<pc n="lb"/>
發矢則必中於彼矣君將出政亦先於朝廷度之出<pc n="lb"/>
則應於民心射其象也時則有龍虵之孼注龍蟲之<pc n="lb"/>
生於淵行於無形游於天者也屬天蛇龍之類也或<pc n="lb"/>
曰龍無角者曰虵時則有馬禍注天行健馬畜之疾<pc n="lb"/>
行者也屬王極時則有下人伐上之痾注夏侯勝說<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>伐宜爲代書亦或作代陰陽之神曰精氣情性之神<pc n="lb"/>
曰魂魄君行不由常侜張無度則魂魄傷也王極氣<pc n="lb"/>
失之病也天於不中之人恆耆其味厚其毒增以爲<pc n="lb"/>
病將以開賢代之也春秋傳所謂奪伯有魄者是也<pc n="lb"/>
不名病者病不著於身體也<hi>案曰注味厚其三字續漢志注無見儀禮通解續二十六文獻通考郊社考○自時則有龜孼注龜蟲之生至時則有下人伐上之痾注情性之神日魂魄儀禮通解續二十六并缺引今據續漢五行志注文獻通考引補</hi>時則有日月亂行<pc n="lb"/>
星辰逆行注亂謂薄食鬬竝見逆謂贏縮反明經天<pc n="lb"/>
守舍之類也不言沴天天至尊無能沴之者離逢非<pc n="lb"/>
沴維鮮之功謂此也<hi>案曰續漢五行志注引此節注王君也至守舍之類也缺不言<pc n="lb"/>
                        <pb n="13a"/>沴天至謂此也二十三字見儀禮通解續二十六</hi>維五位復建辟厥沴注君<pc n="lb"/>
失五事則五行相沴違其位復立之者當明其吉凶<pc n="lb"/>
變異則知此爲貌邪言輒改過以共禦之至司之口<pc n="lb"/>
月又必齋肅祭祀以撫其神則凶咎除矣不言六位<pc n="lb"/>
天不違其位也<hi>案曰注君失五事至不違其位也見儀禮通解續○案又曰貌邪言下有脫文當以言視聽思心之失與貌邪並列也文獻通考引此注亦略今無從補</hi>曰二月三月<pc n="lb"/>
維貌是司四月五月維視是司六月七月維言是司<pc n="lb"/>
八月九月維聰是司十月十一月維思心是司十二<pc n="lb"/>
月與正月維王極是司注司主也此月數夏數也夏<pc n="lb"/>
數得天之正<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>或疑焉此用五事之次則四月五月<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>主視六月七月主言非也口五行王相之次則八月<pc n="lb"/>
九月主聽十月十一月主思心亦非也子駿傳曰二<pc n="lb"/>
月三月維貌是司四月五月維視是司六月七月惟<pc n="lb"/>
思心是司八月九月惟言是司十月十一月維聽是<pc n="lb"/>
司十二月與正月維王極是司於四時之氣似近其<pc n="lb"/>
類也凡六沴之作歲之朝月之朝日之朝則后王受<pc n="lb"/>
之歲之中月之中日之中則公卿受之歲之夕月之<pc n="lb"/>
夕日之夕則庶民受之注自正月盡四月爲歲之朝<pc n="lb"/>
自五月盡八月爲歲之中自九月盡十二月爲歲之<pc n="lb"/>
夕上旬爲月之朝中旬爲月之中下旬爲月之夕平<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>且至食時爲日之朝禺中至日昳爲日之中下側至<pc n="lb"/>
黃昏爲日之夕受之受其凶咎也其二辰以次相將<pc n="lb"/>
其次受之注二辰謂日月也假令歲之朝也日月中<pc n="lb"/>
則上公受之日月夕則下公受之歲之中也日月朝<pc n="lb"/>
則孤卿受之日月夕則大夫受之歲之夕也日月朝<pc n="lb"/>
則上士受之日月中則下士受之其餘差以尊卑多<pc n="lb"/>
少則悉矣<hi>案曰注歲之中也四字則孤卿受之五字日月夕則四字儀禮通解續文獻通考引並脫惟續漢五行志注具今據補</hi>星辰莫同注莫夜也星辰之變夜<pc n="lb"/>
見亦與晝同初昏爲朝夜半爲中將晨爲夕或曰將<pc n="lb"/>
晨爲朝初昏爲夕也是離逢非沴維鮮之功注離憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>也逢見也是謂憂見之象非沴也言五行非能沴天<pc n="lb"/>
者也鮮殺也功成也維凶咎之殺已成故天垂變異<pc n="lb"/>
以示人也禦貌于喬忿注止貌之失者在於喬忿也<pc n="lb"/>
驕忿者是不恭之形也喬忿謂若傲很明德忿戾無<pc n="lb"/>
期之類也<hi>案曰注謂若上惟儀禮通解續重喬忿二字</hi>以其月從其禮祭<pc n="lb"/>
之參乃從注從順也三祭之其神乃順不怒也禦言<pc n="lb"/>
于訖衆以其月從其禮祭之參乃從注訖止也止言<pc n="lb"/>
之失者在於去止衆止衆者是不從之刑也止衆謂<pc n="lb"/>
若周威厲王弭謗以障民口之類也禦視于忽似以<pc n="lb"/>
其月從其禮祭之參乃從注止視之失者在於去忽<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>似忽似者是不明之刑也忽似謂若亂於是非象龔<pc n="lb"/>
滔天及不辨鹿馬之類也<hi>案曰注謂若上惟儀禮通解續重忽似二字</hi>禦<pc n="lb"/>
聽于怵攸以其月從其禮祭之參乃從注怵讀爲獸<pc n="lb"/>
不狘之狘攸讀爲風雨所漂颻之颻止聽之失者在<pc n="lb"/>
於去怵攸怵攸者是不聰之刑也怵攸謂若老夫灌<pc n="lb"/>
灌小子蹻蹻誨爾訰訰聽我眊眊之類禦思心于有<pc n="lb"/>
尤以其月從其禮祭之參乃從注尤過也止思心之<pc n="lb"/>
失者在於去欲有所過欲有所過者是不容之刑也<pc n="lb"/>
欲有所過謂若昭公不知禮而習小儀不脩政而欲<pc n="lb"/>
誅季氏之類也<hi>案曰注者是不容上儀禮通解續脫有所過三字今增謂若昭公上惟通<pc n="lb"/>
                        <pb n="15b"/>解續多欲有所過四字</hi>禦王極于宗始以其月從其禮祭之參<pc n="lb"/>
乃從注宗尊也止王極之失者在於尊用始祖之法<pc n="lb"/>
度不言其惡者人性僃於五德得失在斯王不極則<pc n="lb"/>
五事皆失非一惡也大者易姓小者滅身其能宗始<pc n="lb"/>
則錄延其受命之君承天制作猶天之敎命也故掌<pc n="lb"/>
祖廟之藏者謂之天府也六沴之禮散齊七曰致齊<pc n="lb"/>
新器絜祀用赤黍三日之朝于中庭祀四方從東方<pc n="lb"/>
始卒于北方注禮志致齊三日周禮凡祭祀前期十<pc n="lb"/>
日宗伯帥執事卜日是爲齊一旬乃祀也今此致齊<pc n="lb"/>
卽祀者欲得容三祀也蓋八日爲致齊期九日朝而<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>初祀亦一旬有一日事乃畢也新器赤黍改過之宐<pc n="lb"/>
也中庭明堂之庭也或曰朝廷之廷也此祀五精之<pc n="lb"/>
神其牲器粢盛有常禮記其異者也不祀天非正月<pc n="lb"/>
亦以此禮祀此神也<hi>案曰太平御覽五百二十四引傳致齊下衍三日二字非儀禮通解續文獻通考引並無玩注則傳不當有此二字一本御覽從東方始下衍自南至西四字亦非通解續通考並無○御覽引注自禮志至事乃畢也止</hi>其祀禮曰格祀注篇名也<pc n="lb"/>
今亾曰某也方祀曰播國率相行祀注篇中大祝贊<pc n="lb"/>
主人辭也某天子名也方祀祀四方也播讀曰藩藩<pc n="lb"/>
國謂侯相助也言諸侯率其常事來卽助行祭之禮<pc n="lb"/>
也其祝也<hi>案曰祝字他書所引作祀今據御覽五百二十四引改</hi>注大祝吿神<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>以君悔過之辭也周禮大祝掌六祝之辭以事鬼神<pc n="lb"/>
祇祈福祥求永貞也曰若爾神靈洪祀六沴是合注<pc n="lb"/>
神靈謂木精靈威仰火精赤熛怒土精含樞紐金精<pc n="lb"/>
白招矩水精叶光紀及木帝太皥火帝炎帝土帝黃<pc n="lb"/>
帝金帝少皞水帝顓頊木官勾<graphic n="KR0621" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0621.png" mimeType="image/png"/>火官祝融土官后<pc n="lb"/>
土金官蓐收水官<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>㝠皆是也古者生能其事死在<pc n="lb"/>
祀典配其神而食合猶爲也六沴是神靈所爲也無<pc n="lb"/>
差無傾無有不正注言神靈正直無口類所謂口皆<pc n="lb"/>
是也若民有不敬事則會批之于六沴注若民廣謂<pc n="lb"/>
天下有過者也事六事也會合也批推也言天下有<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>過神靈亦合內推於六沴天子以天下爲任者也六<pc n="lb"/>
事之機以縣示我<hi>案曰玉海引縣作垂非觀注宐作縣</hi>注六事貌言視<pc n="lb"/>
聽思心王極也機天文也天文運轉以縣見六事之<pc n="lb"/>
變異示我我謂天子我民人無敢不敬事上下王祀<pc n="lb"/>
注我與民人無敢不敬畏六事上下君祀之所縣示<pc n="lb"/>
變異者言皆悔過也上君祀靈威仰下君祀太皞之<pc n="lb"/>
屬也<hi>以上自傳首維王后元祀至上下王祀止傳注並見儀禮經傳通解續卷二十六下因事之祭惟五事鄭注不全又文獻通考卷八十八郊社考祈禳引同但傳注間有詳略玉海天文五引自傳首至上下王祀惟不引六沴之禮至卒於北方又續漢書五行志引貌之不恭至星辰逆行傳注惟思心之不容至木金水火沴土一節注又引凡六沴之作至其次受之傳注又太平御覽八百七十四咎徽部引傳<pc n="lb"/>
                        <pb n="17b"/>爰用五事至星辰逆行又五百二十四禮儀部三引六沴之禮至上下王祀傳注卷十七時序部二引凡六沴之作至庶民受之又通鑑前編帝舜三十三載引傳首二句禹乃共辟至建用王極傳注今并合諸書參考○又周禮疾醫太祝注羊人序官疏文選演連珠注石闕銘注尙書洪範正義禮記月令正義白虎通灾變篇後漢書申屠剛傳注穀梁傳桓十四年注並節引</hi>
                    <pc n="lb"/>
田獵不宿注不宿不宿禽也角主天兵周禮四時習<pc n="lb"/>
兵因以田獵禮志曰天子不合圍諸侯不掩羣過此<pc n="lb"/>
則暴天物爲不宿禽角南有天庫將軍騎官飮食不<pc n="lb"/>
享注享獻也禮志曰天子諸侯無事則歲三田一爲<pc n="lb"/>
乾豆二爲賓客三爲充君之庖周禮獸人冬獻狼夏<pc n="lb"/>
獻麋春秋獻獸物此獻禮之大略也出入不節注角<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>爲天門房有三道出入之象也奪民農時注房心農<pc n="lb"/>
時之候也季冬之月命農師計耦耕事是時房心晨<pc n="lb"/>
中春秋傳曰辰爲農祥后稷之所經緯也及有姦謀<pc n="lb"/>
注亢爲朝廷房心爲明堂謀事出政之象則木不曲<pc n="lb"/>
直注君行此五者爲逆天東宫之政東宫於地爲木<pc n="lb"/>
木性或曲或直人所用爲器者也無故生不暢茂多<pc n="lb"/>
有折槁是爲木不曲直木金水火土謂之五材春秋<pc n="lb"/>
傳曰天生五材民並用之其政逆則神怒神怒則材<pc n="lb"/>
失性不爲民用其他變異皆屬沴沴亦神怒凡神怒<pc n="lb"/>
者日月五星旣見適於天矣<hi>以上傳自田獵不宿至木不曲直見續漢書五<pc n="lb"/>
                        <pb n="18b"/>行志一注見劉注</hi>棄法律逐功臣注東井主法令也功臣制<pc n="lb"/>
法律者也或曰喙主尙食七星主衣裳張爲食厨翼<pc n="lb"/>
主天倡經曰臣作朕股肱耳目予欲左右有民女翼<pc n="lb"/>
予欲觀古人之象日月星辰山龍華蟲作繢宗彝藻<pc n="lb"/>
火粉米黼黻絺繡以五采章施于五色作服女明予<pc n="lb"/>
欲聞六律五聲八音在治曶以出納五言女聽是則<pc n="lb"/>
食與服樂臣之所用爲大功也七星北有酒旗南有<pc n="lb"/>
天厨翼南有器府殺太子注五行火生土天文以參<pc n="lb"/>
繼東井四時以秋代夏殺太子之象也春秋傳曰夫<pc n="lb"/>
千乘之主將廢正而立不正必殺正也以妾爲妻注<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>軒轅爲后妃屬南宫其大星女主之位女御在前妾<pc n="lb"/>
爲妻之象也則火不炎上注君行此四者爲逆天南<pc n="lb"/>
宮之政南宫於地爲火火性炎然上行人所用爲亨<pc n="lb"/>
飪者也無故因見作熱燔熾爲害是爲火不炎上其<pc n="lb"/>
他變異皆屬沴也<hi>以上自棄法律至火不炎上傳並見續漢書五行志二注見劉注○案曰續志引火不炎上傳在金不從革之後今依大傳五事之次移前又此節傳亦見開元占經水火占篇</hi>治宮室飾臺榭内淫亂犯親戚侮父兄則稼穡不<pc n="lb"/>
成<hi>以上傳自治宫室至稼穡不成見續漢書五行志四</hi>好攻戰注參伐爲武府<pc n="lb"/>
攻戰之象輕百姓注輕之者不重民命春秋傳曰師<pc n="lb"/>
出不正反戰不正勝也飾城郭注昴畢閒爲天街甘<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>氏經曰天街保塞孔途道衢保塞城郭之象也月令<pc n="lb"/>
曰四鄙入保<hi>注末七字見御覽咎徵部一</hi>侵邊竟注畢主邊兵則<pc n="lb"/>
金不從革注君行此四者爲逆天西宫之政西宮於<pc n="lb"/>
地爲金金性從形而革人所用爲器者也無故冶之<pc n="lb"/>
不銷或入火飛亾或鑄之裂形是爲不從革其他變<pc n="lb"/>
異皆屬沴也<hi>以上傳自好攻戰至金不從革見續漢書五行志四注自參伐爲武府至皆屬沴也見續志四劉昭注</hi>簡宗廟不禱祠注虚危爲宗廟廢祭祀<pc n="lb"/>
注牽牛主祭祀之牲逆天時注日在星紀周以爲正<pc n="lb"/>
日在<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1102" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1102.png" mimeType="image/png"/>殷以爲正皆不得四時之正逆天時之象<pc n="lb"/>
也春秋定十五年夏五月辛亥郊譏連卜三正以至<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>失時是其類也則水不潤下注君行此四者爲逆天<pc n="lb"/>
北宫之政也北宫於地爲水水性浸潤下流人所用<pc n="lb"/>
灌漑者也無故源流竭絕川澤以涸是爲不潤下其<pc n="lb"/>
他變異皆屬沴也<hi>以上傳自簡宗廟至水不潤下見續漢書五行志三注自虚危爲宗廟至皆屬沴也並見續志三劉昭注○又傳田獵不宿以下至末亦見御覽八百七十四咎徵部一無鄭注</hi>
                    <pc n="lb"/>
東方之極自碣石東至日出榑木之野帝太皞神勾<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0621" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0621.png" mimeType="image/png"/>司之自冬日至數四十六日迎春於東堂距邦八<pc n="lb"/>
里堂高八尺堂階八等靑稅八乘旂旐尙靑田車載<pc n="lb"/>
矛號曰助天生倡之以角舞之以羽此迎春之樂也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>孟春之月御靑陽左个禱用牡索祀於艮隅貌必恭<pc n="lb"/>
厥休時雨朔令曰挺羣禁開閉闔通窮室達障塞待<pc n="lb"/>
優游其禁母伐林木仲春之月御靑陽正室牲先脾<pc n="lb"/>
設主於戸索祀於震正朔令曰棄怒惡解役罪免優<pc n="lb"/>
患休罰刑閉關梁其禁田獵不宿飮食不享出入不<pc n="lb"/>
節奪民農時及有姦謀季春之月御靑陽右个薦用<pc n="lb"/>
鮪索祀於㢲隅朔令曰宣庫財和外怨撫四方行柔<pc n="lb"/>
惠止剛强九門磔禳出疫於郊以禳春氣南方之極<pc n="lb"/>
自北戸南至炎風之野帝炎帝神祝融司之自春分<pc n="lb"/>
數四十六日迎夏於南堂距邦七里堂高七尺堂階<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>七等赤稅七乘旂旐尙赤田車載弓號曰助天養倡<pc n="lb"/>
之以徵舞之以鼓鼗此迎夏之樂也孟夏之月御明<pc n="lb"/>
堂左个嘗麥用彘索祀於㢲隅視必明厥休時燠朔<pc n="lb"/>
令曰爵有德賞有功惠賢良舉力農其禁母隳防仲<pc n="lb"/>
夏之月御明堂正室牲先肺設主於竃索祀於離正<pc n="lb"/>
朔令曰振貧窮惠孤寡慮休疾出大祿行大賞其禁<pc n="lb"/>
棄法律逐功臣殺太子以妾爲妻乃令民雩季夏之<pc n="lb"/>
月御明堂右个牲先心設主於中霤索祀於坤隅思<pc n="lb"/>
必睿<hi>案曰睿當爲容</hi>厥休時風朔令曰起毁宗立無後封廢國<pc n="lb"/>
立賢輔䘏喪疾中央之極自昆侖中至大室之野帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>黃帝神后土司之土王之曰禱用牲迎中氣於中室<pc n="lb"/>
樂用黃鍾之宫爲民祈福命世婦治服章令民口虐<pc n="lb"/>
<hi>案曰虐字有誤盧氏本缺此字</hi>其禁治宮室飾臺榭內淫亂犯親戚<pc n="lb"/>
侮父兄西方之極自流沙西至三危之野帝少皞神<pc n="lb"/>
蓐收司之自夏日至數四十六日迎秋於西堂距邦<pc n="lb"/>
九里堂高九尺堂階九等白稅九乘旌旄尙白田車<pc n="lb"/>
載兵號曰助天收唱之以商舞之以干戚此迎秋之<pc n="lb"/>
樂也孟秋之月御總章左个嘗穀用犬索祀於坤隅<pc n="lb"/>
言必從厥休時暘<hi>案曰暘當作陽</hi>朔令曰審用法僃盜賊禁<pc n="lb"/>
姦邪飭羣牧謹貯聚其禁母弛戎僃仲秋之月御總<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>章正室牲先肝設主於門索祀於兌正朔令曰謹功<pc n="lb"/>
築遏溝瀆修囷倉决刑獄趣收斂其禁好攻戰輕百<pc n="lb"/>
姓飾城郭侵邊竟乃令民畋醵庶甿畢入于室曰時<pc n="lb"/>
殺將至母罹其菑季秋之月御總章右个薦用田禽<pc n="lb"/>
索祀於乾隅朔令曰除道路守門閭陳兵甲戒百官<pc n="lb"/>
誅不法除道成梁以利農夫北方之極自丁令北至<pc n="lb"/>
積雪之野帝顓頊神糸㝠司之自秋分數四十六日<pc n="lb"/>
迎冬於北堂距邦六里堂高六尺堂階六等黑稅六<pc n="lb"/>
乘旗旄尙黑田車載甲鐵號曰助天誅唱之以羽舞<pc n="lb"/>
之以于戈此迎冬之樂也孟冬之月御<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>堂左个祈<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>年用牲索祀於乾隅聽必聰厥休時寒朔令曰申羣<pc n="lb"/>
禁修障塞畢積聚繫牛馬收澤賦其禁母作淫巧仲<pc n="lb"/>
冬之月御<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>堂正室牲先腎設主於井索祀於坎正<pc n="lb"/>
朔令曰<graphic n="KR0679" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0679.png" mimeType="image/png"/>外徒止夜樂誅詐僞省醖釀謹閉關其禁<pc n="lb"/>
簡宗廟不禱祀廢祭祀逆天時乃令民罷土功季冬<pc n="lb"/>
之月御<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>堂右个薦用魚索祀於艮隅朔令曰省牲<pc n="lb"/>
牷修農器收秸薪築囹圄謹葢藏乃大儺以禳疾命<pc n="lb"/>
國爲酒以合三族君子說小人樂<hi>以上自東方之極至此見明黃佐六藝流別卷十七五行篇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰六藝流別全載五行傳一篇自維王后元祀<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
                    <pc n="　"/>至上下王祀下卽接東方之極云云至小人樂惟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無六沴之禮至卒於北方之節及田獵不宿至水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不潤下一節篇題下云伏生尙書大傳紀帝舜命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禹攝政初祀事盧氏本與六藝流別同而多六沴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之禮一節及末田獵不宿至水不潤下一節今以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盧本末一節咎徵移置東方之極云云之前於文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爲順<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案又曰此節據六藝流别明云帝舜命禹攝政初<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祀事碻是伏書然其文頗不類伏書又時與伏書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相複他書亦無有稱引者惟皇覽稱逸禮與此大<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
                    <pc n="　"/>同皆可疑也<pc n="lb"/>
尙書大傳卷三<pc n="　"/>受業嘉應吳蘭修校<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
尙書大傳卷四<pc n="lb"/>
大誥<pc n="lb"/>
書曰民儀有十夫<hi>困學紀聞卷二</hi>
                    <pc n="lb"/>
周公先謀於同姓同姓從謀於朋友朋友從然後謀<pc n="lb"/>
於天下天下從然後加之蓍龜是以君子聖人謀義<pc n="lb"/>
不謀不義故謀必成卜義不卜不義故卜必吉以義<pc n="lb"/>
擊不義故戰必勝是以君子聖人謀則吉戰則勝<hi>太平御覽四百五十人事部九十一○又六藝流別卷二十</hi>
                    <pc n="lb"/>
金縢<pc n="lb"/>
<hi>案曰葉夢得云伏生大傳以天地四時爲七政以金縢作於周公殁後</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>武王殺紂<hi>毛詩邶鄘衞譜正義引此下有立武庚三字</hi>而繼公子祿父注<pc n="lb"/>
繼者以武庚爲商後也使管叔蔡叔監祿父注不及<pc n="lb"/>
霍叔者葢赦之也武王死成王幼周公盛養成王注<pc n="lb"/>
盛猶長也使召公奭爲傅周公身居位聽天下爲政<pc n="lb"/>
<hi>通鑑前編引爲作之</hi>管叔疑周公<hi>毛詩邶鄘衞譜豳風破斧正義左傳定四年正義並引此傳管蔡流言是管叔下當有察叔二字御覽無之宜据詩疏增</hi>流言于國曰公將不<pc n="lb"/>
利于王奄君薄姑注元或疑焉薄姑齊地非奄君名<pc n="lb"/>
也謂祿父曰武王旣死矣今王尙幼矣<hi>毛詩左傳正義引此句作成王幼</hi>周公見疑矣此世之將亂也<hi>毛詩左傳正義引此句作百世之時也</hi>請舉事注言周弱且不和欲伐之而復政也然後<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>祿父及三監叛也周公以成王之命殺祿父<hi>太平御覽六百四十七刑法部十三又御覽封建部四四夷部一刑法部七毛詩邶鄘衞譜豳風破斧齊譜左傳定四年諸正義通鑑前編成王二年釋史二十二</hi>遂踐奄踐之云者謂殺其身執<pc n="lb"/>
其家瀦其官<hi>毛詩豳風破斧正義經典釋文成王政序下案曰曲阜孔氏廣林本以遂踐奄云云人成王政篇恐非</hi>
                    <pc n="lb"/>
成王幼在襁褓<hi>毛詩斯干正義引書傳說成王之幼云在襁褓褓小兒被也案曰在襁褓三字當在上傳成王幼之下</hi>
                    <pc n="lb"/>
周公致政封魯老于周心不敢遠成王欲事文武之<pc n="lb"/>
廟公疾曰吾死必葬成周示天下臣於成王及死成<pc n="lb"/>
王葬之畢而云示天下不敢臣故公封於魯身未嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>居魯<hi>路史後紀十高辛紀下注○又詩地理考五引周公封於魯未嘗居魯也案曰荀子儒效篇周公歸周反籍於成王而天下不輟事周楊倞注周公所封畿内之國亦名周春秋周公黑肩葢其後也言周公自歸其國也此周公老於周之事</hi>
                    <pc n="lb"/>
三年之後<hi>此句上當依路史所引增周公致政封魯六字</hi>周公老于豐心不<pc n="lb"/>
敢遠成王而欲事文武之廟然後周公疾曰吾死必<pc n="lb"/>
葬於成周示天下臣於成王成王曰周公生欲事宗<pc n="lb"/>
廟死欲聚骨於畢畢者文王之墓也故周公薨成王<pc n="lb"/>
不葬於成周而葬之於畢示天下不敢臣也所以明<pc n="lb"/>
有功尊有德故忠孝之道<pc n="　"/>咸在成王周公之間<pc n="lb"/>
故魯郊成王所以禮周公也<hi>通鑑前編成王十一年○又儀禮經傳通解續<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>卷五喪大記上注節引</hi>
                    <pc n="lb"/>
周公疾曰吾死必葬於成周示天下臣於成王也周<pc n="lb"/>
公死<hi>案曰此下當依儒林傳注增成王欲葬之於成周八字</hi>天乃雷雨以風禾<pc n="lb"/>
盡偃大木斯抜國恐<hi>案曰當依漢書儒林傳注引作國人大恐</hi>王與大夫<pc n="lb"/>
開金縢之書執書以泣曰周公勤勞王家子幼人弗<pc n="lb"/>
及知乃不葬於成周而葬之於畢示天下不敢臣<hi>漢書梅福傳注</hi>
                    <pc n="lb"/>
周公死成王欲葬之於成周天乃雷雨以風禾盡偃<pc n="lb"/>
大木斯拔國人大恐王乃葬周公於畢示不敢臣也<pc n="lb"/>
<hi>漢書儒林傳注○又後漢書張奐傳注雨作電</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>嘉禾<hi>案曰漢藝文志攷證云大傳序又有嘉禾揜誥今本闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
成王之時有三苗貫桑葉而生同爲一穗其大盈車<pc n="lb"/>
長幾充箱民得而上諸成王<hi>尙書歸禾序正義</hi>
                    <pc n="lb"/>
成王時有苗異莖而生同爲一穟人有上之者王召<pc n="lb"/>
周公而問之公曰三苗爲一穟抑天下共和爲一乎<pc n="lb"/>
果有越裳氏重譯而來<hi>太平御覽八百三十九百穀部三○又初學記二十七草部又記纂淵海卷四引並無末九字記纂作異畞同穗初學記穟並作穗</hi>
                    <pc n="lb"/>
拔而貢之<hi>尙書歸禾序正義案曰尙書正義引成王之時云云又引下傳云拔而貢之其文不僃今盧本大傳有越裳氏上有拔而貢之文王之廟八字記纂淵海卷四引孫氏瑞應圖曰周時嘉禾三本同穗貫桑而生其穗盈箱<pc n="lb"/>
                        <pb n="3b"/>生於唐叔之國以獻周公曰此嘉禾也太和氣之所生焉此文王之德乃獻文王之廟據此則大傳當有拔而貢之文王之廟之語而書疏僅存上四字餘無所徵因錄瑞應圖之文以僃攷記纂淵海又引大傳嘉禾莖長五尺三十五穗恐非大傳文不錄</hi>
                    <pc n="lb"/>
交阯之南有越裳國周公居攝六年制禮作樂天下<pc n="lb"/>
和平越裳以三象重譯而獻白雉曰道路悠遠山川<pc n="lb"/>
阻深音使不通故重譯而朝成王以歸周公公曰德<pc n="lb"/>
不加焉則君子不饗其質注質亦贄也政不施焉則<pc n="lb"/>
君子不臣其人吾何以獲此賜也其使請曰吾受命<pc n="lb"/>
吾國之黃耉曰久矣天之無烈風澍雨意者中國有<pc n="lb"/>
聖人乎有則盍往朝之周公乃歸之於王稱先王之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>神致以薦於宗廟周德旣衰於是稍絕<hi>太平御覽七百八十五四夷部六○又御覽天部九後漢書馬融傳注文選王元長曲水詩序注事類賦三</hi>
                    <pc n="lb"/>
成王之時越裳重譯而來朝曰道路悠遠山川阻深<pc n="lb"/>
恐使之不通故重三譯而朝也注鄭元曰欲其轉相曉<pc n="lb"/>
也<hi>文選應吉甫華林園集詩注案曰御覽引但云重譯文選應吉甫詩注引作重三譯王元長文注引作重九譯</hi>
                    <pc n="lb"/>
周公辭不受曰正朔不施則君子不臣也<hi>通典七十四賓禮一</hi>
                    <pc n="lb"/>
正朔所不加君子所不臣<hi>白虎通卷三王者不臣篇</hi>
                    <pc n="lb"/>
周公謂越裳之譯曰德澤不加焉則君子不享其質<pc n="lb"/>
政令不施焉則君子不臣<hi>毛詩臣工正義<pc n="lb"/>
                        <pb n="4b"/>案詩疏引此較御覽多澤字令字惟白虎通通典引政令作正朔當是傳本各異</hi>
                    <pc n="lb"/>
久矣天之無烈風澍雨注暴雨也<hi>御覽十天部十案曰御覽天部一本引作天之無烈風東西南北來也下六字當是注文誤入傳案又曰劉勰文心雕龍云尙書大傳別風淮雨帝王世紀作列風淫雨列淫義當而不奇别淮理違而新異乃謂大傳字作別淮攷御覽先引尙書說曰淮雨注淮暴雨之名也下又引尙書大傳曰久矣天之無烈風澍雨注暴雨也兩書兩注各不同則尙書說非伏氏大傳而大傳作澍不作淮明矣御覽四夷部六又引作注字此寫誤也藝文類聚天部引作烈風迅雨亦非而烈字諸書不異鄭君亦無注則大傳作烈不作別又明矣恐彥和適見誤本大傳執以爲說未可據也尙書舜典正義毛詩蓼蕭序周頌譜正義並引作烈風淫雨則唐人因彥和之語改從帝王世紀並易澍爲淫耳毛詩周頌譜正義引越裳作越常裳常古通疑大傳舊本如此</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>康誥<pc n="lb"/>
周公將作禮樂優游之三年不能作君子恥其言而<pc n="lb"/>
不見從恥其行而不見隨將大作恐天下莫我知也<pc n="lb"/>
將小作恐不能揚父祖功業德澤然後營洛以觀天<pc n="lb"/>
下之心於是四方諸侯率其羣黨各攻位於其庭周<pc n="lb"/>
公曰示之以力役且猶至况導之以禮樂乎然後敢<pc n="lb"/>
作禮樂書曰作新大邑于東國洛四方民大和會此<pc n="lb"/>
之謂也<hi>毛詩周頌譜正義○又禮記明堂位正義尙書康誥正義文選聖主得賢臣頌注並節引</hi>
                    <pc n="lb"/>
書曰惟乃丕顯考文王克明俊德<hi>困學紀聞卷二</hi>
                    <pc n="lb"/>
天之命文王非啍啍然有聲音也文王在位而天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>大服施政而物皆聽命則行禁則止動搖而不逆天<pc n="lb"/>
之道故曰天乃大命文王文王受命一年斷虞芮之<pc n="lb"/>
質二年伐于三年伐密須四年伐畎夷五年伐耆六<pc n="lb"/>
年伐崇七年而崩<hi>通鑑外紀卷二○又毛詩文王序正義引文王受命至末云尙書周傳又尙書戡黎正義又通鑑前編紂十七祀引文王受命至伐崇○又文選褚淵碑文注毛詩緜皇矣二雅譜正義左傳襄三十一年正義禮記文王世子正義並節引畎從皇矣正義作禮記正義邘作鬼方誤</hi>
                    <pc n="lb"/>
注畎夷混夷也詩云混夷駾矣四年伐之南仲一行<pc n="lb"/>
并平二冦<hi>毛詩采薇序正義案曰毛詩皇矣正義云混夷書傳作畎夷蓋畎混聲相近或作犬夷則畎字之省也二雅譜正義引作昆夷禮記文王世子正義引作鬼方並誤案又曰通鑑前編紂十有八祀西伯伐邘注引徐廣曰<pc n="lb"/>
                        <pb n="6a"/>邘城在野王縣西北大傳作于然則大傳邘字作于也史記集解引徐廣說下云音于是史記本作邗不作䢴諸家引並作䢴非</hi>
                    <pc n="lb"/>
子夏曰昔者三王慤然欲錯刑遂罰注錯處也遂行<pc n="lb"/>
也平心而應之和然後行之然且曰吾意者以不平<pc n="lb"/>
慮之乎吾意者以不和平之乎如此者三然後行之<pc n="lb"/>
此之謂愼罰<hi>太平御覽六百三十五刑法部一</hi>
                    <pc n="lb"/>
酒誥<pc n="lb"/>
天子有事諸侯皆侍尊卑之義注事謂祭祀<hi>儀禮特牲饋食疏引書傳康誥云○曲阜孔廣林云儀禮疏康當爲酒之誤</hi>宗室有事族人皆侍<pc n="lb"/>
終日大宗已侍於賓奠然後燕私<hi>案曰儀禮特牲疏云大宗已侍於賓<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>奠者或有作𧃊或有作餕皆誤以奠爲正也</hi>注謂卿大夫以下宗室大宗<pc n="lb"/>
子之家也禮志云别子爲祖繼別爲大宗繼禰爲小<pc n="lb"/>
宗賓僚友助祭者燕私者何也祭已而與族人飮也<pc n="lb"/>
<hi>儀禮經傳通解卷五五宗傳第七引傳及注又儀禮特牲鄭注毛詩湛露正義尙書酒誥正義並引傳儀禮特牲疏亦引傳及注</hi>
                    <pc n="lb"/>
宗子燕族人於堂宗婦燕族人於房序之以昭穆<hi>儀禮喪服不杖章疏</hi>
                    <pc n="lb"/>
不醉而出是不親也注出猶去也醉而不出是媟宗<pc n="lb"/>
也出而不止是不忠也注忠厚親而甚敬忠而不倦<pc n="lb"/>
若是則兄弟之道僃僃者成也成者成於宗室也故<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>曰飮而醉者宗室之意也德將無醉族人之意也是<pc n="lb"/>
故祀禮有讓德施有復義之至也注復反也<hi>儀禮經傳通解卷五五宗第七引傳注連上宗室有事至族人飮也爲一條</hi>
                    <pc n="lb"/>
古者聖帝之治天下也五十以下非蒸社不敢遊飮<pc n="lb"/>
在六十以上遊飮也<hi>大戴禮四曾子立事篇盧注</hi>
                    <pc n="lb"/>
王曰封惟曰若圭璧<hi>困學紀聞卷二漢藝文志攷證一案曰王伯厚以此傳八字爲尙書之逸文考今文與古文章句多寡異同非止一二酒誥篇有王曰封我聞惟曰在昔殷先哲王之語大傳所引疑或此處之異文未必爲逸句也</hi>
                    <pc n="lb"/>
梓材<pc n="lb"/>
<hi>案曰金履祥尙書表注案大傳今文當有周公曰而無封字又云梓材伏生今文作周公敎伯禽之<pc n="lb"/>
                        <pb n="7b"/>書通鑑前編成土七年載梓材云按伏生今文當作周公曰而無封字又云按梓材之書伏生大傳以爲周公命伯禽之書又云梓材之事伏生誤以爲周公命伯禽之書大傳所說喬梓之事固非梓材之本意然以爲周公命伯禽之書則篇首當有周公曰之語無王曰封之語矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
伯禽與康叔見周公三見而三笞之康叔有駭色謂<pc n="lb"/>
伯禽曰有商子者賢人也與子見之乃見商子而問<pc n="lb"/>
焉商子曰南山之陽有木焉名喬二三子往觀之見<pc n="lb"/>
喬實高高然而上反以告商子商子曰喬者父道也<pc n="lb"/>
南山之陰有木焉名梓二三子復往觀焉見梓實晉<pc n="lb"/>
晉然而俯反以吿商子商子曰梓者子道也二三子<pc n="lb"/>
明日見周公入門而趨登堂而跪周公迎拂其首勞<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>而食之曰爾安見君子乎<hi>世說新語注卷七排調</hi>
                    <pc n="lb"/>
伯禽與康叔朝於成王見乎周公三見而三笞之二<pc n="lb"/>
子有駭色乃問於商子曰吾二子見於周公三見而<pc n="lb"/>
三笞之何也商子曰南山之陽有木名橋南山之陰<pc n="lb"/>
有木名梓二子盍往觀焉於是二子如其言而往觀<pc n="lb"/>
之見橋木高而仰梓木晉而俯注晉肅貎<hi>此注惟見藝文類聚</hi>
                    <pc n="lb"/>
反以吿商子商子曰橋者父道也梓者子道也二子<pc n="lb"/>
明日復見入門而趨登堂而跪周公迎拂其首而勞<pc n="lb"/>
之曰汝安見君子乎二子以實吿公曰君子哉商子<pc n="lb"/>
也<hi>文選王文憲集序注○又左太冲招隱詩謝靈運經湖中瞻眺詩注引相與觀乎南山之陽又長笛<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>賦注引觀乎南山之陰又藝文類聚八十九節引晉而俯句作晉然實而俯拂其首而勞之作拂其首勞而食之它書引實而俯無晉然二字又錦繡萬花谷前集卷十六記纂淵海卷九十六藝流别繹史二十一並節引六藝流别南山之陰作北山之陰非案曰太平御覽五百十八宗親十八引周書說苑建本篇皆與此文略同</hi>
                    <pc n="lb"/>
伯禽封於魯周公曰於乎吾與女族倫吾文王之爲<pc n="lb"/>
子也武王之爲弟也今王之爲叔父也吾於天下豈<pc n="lb"/>
卑賤也豈乏士也所執質而見者十二委質而相見<pc n="lb"/>
者三十其未執質之士百我欲盡智得情者千人而<pc n="lb"/>
吾僅得三人焉<hi>案千一本作十</hi>以正吾身以定天下是以敬<pc n="lb"/>
其見者則隱者出矣謹諸乃以魯而驕人可哉尸祿<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>之士猶可驕也正身之士去貴而爲賤去富而爲貧<pc n="lb"/>
面目<graphic n="KR3562" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3562.png" mimeType="image/png"/>黑而不失其所是以文不滅而章不敗也愼<pc n="lb"/>
諸女乃以魯國而驕豈可哉<hi>通鑑前編成王元年○又外紀用此文案曰此篇盧氏本入洛誥蓋以爲王命周公後之傳也今以類入梓材</hi>
                    <pc n="lb"/>
注贄者所執以至也君子見於所尊敬必執贄以將<pc n="lb"/>
其厚意也十人公卿之中也三十人羣大夫之中也<pc n="lb"/>
百人羣士之中也<hi>荀子堯問篇楊倞注引鄭注云案曰荀子注引鄭注作十人則前編引傳作十二誤</hi>
                    <pc n="lb"/>
是其好自用也以歛益之也<hi>荀子堯問篇注曲阜孔廣林曰楊倞注荀子堯問篇彼其好自用句云大傳作是其好自用也云云而通鑑前編所<pc n="lb"/>
                        <pb n="9b"/>載無之葢前編止取後文未經全載當以荀子文參攷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>附荀子堯問篇伯禽將歸于魯周公謂伯禽之傅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰女將行盍志而子美德乎對曰其爲人寛好自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>用以愼此三者其美德已周公曰嗚乎以人惡爲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>美德乎君子好以道德故其民歸道彼其寛也出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無辨矣女又美之彼其好自用也是所以窶小也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子力如牛不與牛爭力走如馬不與馬爭走知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如士不與士爭知彼爭者均者之氣也女又美之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>彼其愼也是其所以淺也聞之曰無越踰不見士<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>見士問曰無乃不察乎不聞卽物少至少至則淺<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
                    <pc n="　"/>彼淺者賤人之道也女又美之吾語女我文王之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爲子武王之爲弟成王之爲叔父吾於天下不賤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣然而吾所執贄而見者十人還贄而相見者三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十人貎執之士百有餘人欲言而請畢事者千有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>餘人於是吾僅得三士焉以正吾身以定天下吾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所以得三士者亾於十人與三十人中乃在百人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與千人之中故上士吾薄爲之貎下士吾厚爲之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貌人人皆以我爲越踰好士然故士至士至而後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>見物見物然後知是非之所在戒之哉女以魯國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>驕人幾矣夫仰祿之士猶可驕也正身之士不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
                    <pc n="　"/>驕也彼正身之士舍貴而爲賤舍富而爲貧舍佚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而爲勞顏色黎黑而不失其所以是以天下之紀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不息文章不廢也<pc n="lb"/>
召誥<pc n="lb"/>
成王在豐欲宅洛邑使召公先相宅六曰乙未<hi>曲阜孔廣林曰六日上當有脫文</hi>王朝步自周則至于豐惟太保先周公<pc n="lb"/>
相宅注太保召公先周公視洛邑也<hi>太平御覽二百六職官部四</hi>
                    <pc n="lb"/>
洛誥<pc n="lb"/>
書曰乃女其悉自學功悉盡也學效也傳曰當其效<pc n="lb"/>
功也於卜洛邑營成周改正朔立宗廟序祭祀易犧<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>牲制禮樂一統天下合和四海<hi>二句又見文選求自試表注</hi>而致<pc n="lb"/>
諸侯皆莫不依紳端冕以奉祭祀者注紳大帶也其<pc n="lb"/>
下莫不自悉以奉其上者莫不自悉以奉其祭祀者<pc n="lb"/>
此之謂也盡其天下諸侯之志而效天下諸侯之功<pc n="lb"/>
也廟者貌也以其貌言之也<hi>二句又見藝文類聚三十八禮部上</hi>宫室<pc n="lb"/>
中度衣服中制犧牲中辟注辟法也殺者中死割者<pc n="lb"/>
中理搙弁者爲文注搙弁或爲振非當言拚帚爨竃<pc n="lb"/>
者有容椓杙者有數注杙者繋牲者也太廟之中繽<pc n="lb"/>
乎其猶模繡也注言文章之可觀也模所㭬文章之<pc n="lb"/>
範天下諸侯之悉來進受命於周而退見文武之尸<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>者千七百七十三諸侯注八州州二百一十國畿内<pc n="lb"/>
九十三國此周所因於殷九州諸侯之數<hi>天下諸侯以下又見周禮大司徒疏禮記王制正義並引作浴誥傳又見通鑑地理通釋一詩考𥙷遺</hi>皆莫不磬<pc n="lb"/>
折玉音金聲玉色注玉音金聲言宏殺之調也<hi>二句又見文選西都賦咏懷詩箜篌引七啟四子講德論等注</hi>然後周公與升歌而弦文<pc n="lb"/>
武注與諸侯升歌文王武王之德又以琴瑟播之諸<pc n="lb"/>
侯在廟中者伋然淵其志和其情注伋讀曰播播然<pc n="lb"/>
變動貌<hi>案曰注播當爲憣字之誤</hi>愀然若復見文武之身然後曰<pc n="lb"/>
嗟子乎此葢吾先君文武之風也夫注子成王也<hi>案曰王侍郞伯申經義述聞云嗟子猶嗟咨注釋子爲成王非其義也</hi>及執俎抗鼎執刀<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>執匕者負廧而歌憤於其情發於中而樂節文注卑<pc n="lb"/>
賤者尙然而况尊貴者乎故周人追祖文王而宗武<pc n="lb"/>
王也是故周書自大誓就召誥而盛於洛誥也故其<pc n="lb"/>
書曰揚文武之德烈奉對天命和恆萬邦四方民是<pc n="lb"/>
以見之也孔子曰吾於洛誥見周公之德光明於上<pc n="lb"/>
下勤施四方㫄作穆穆至於海表莫敢不來服莫敢<pc n="lb"/>
不來享以勤文王之鮮光以揚武王之大訓而天下<pc n="lb"/>
大治故曰聖之與聖也猶規之相周矩之相襲也注<pc n="lb"/>
聖言太祖<hi>儀禮經傳通解續二十九祭義全引傳注○末三句又見文選皇太子釋奠詩注</hi>
                    <pc n="lb"/>
祭者察也至也言人事至於神也<hi>唐王涇大唐郊祀錄卷一注</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>祭之爲言察也察者至也至者人事至也人事至然<pc n="lb"/>
後祭祭者薦也薦之爲言在也在也者在其道也注<pc n="lb"/>
禮志曰齋之日思其居處思其笑語思其志意思其<pc n="lb"/>
所樂思其所耆齋三日乃見其所爲齋者祭之日入<pc n="lb"/>
室僾然必有見乎其位周旋出戸肅然必有聞乎其<pc n="lb"/>
容聲出戸而聽愾然必有聞乎其嘆息之聲是之謂<pc n="lb"/>
至禮志曰君子生則敬養死則敬饗思終身不忘是<pc n="lb"/>
之謂在其道<hi>太平御覽五百二十四禮儀部三引尙書大傳周傳全又儀禮經傳通解續祭義全引傳注○又藝文類聚禮部上</hi>
                    <pc n="lb"/>
夏后氏迎於廟庭殷人迎於堂周人迎於戶<hi>公羊傳隱二年<pc n="lb"/>
                        <pb n="13a"/>疏</hi>
                    <pc n="lb"/>
古者處師八家而爲鄰三鄰而爲朋三朋而爲里五<pc n="lb"/>
里而爲邑十邑而爲都十都而爲師州十有二師焉<pc n="lb"/>
注州凡四十三萬二千家此蓋虞夏之數也<hi>太平御覽百五十七州郡部三又禮記雜記正義節引傳注云洛誥傳○又藝文類聚八州郡部初學記州郡部廣韻長安志卷二節引○又玉海二十地理戸口引此注云洛誥</hi>
                    <pc n="lb"/>
家不盈三口者不朋由命士以上不朋注或云黃帝<pc n="lb"/>
法<hi>玉海二十地理戸口</hi>
                    <pc n="lb"/>
八家爲鄰三鄰爲閭三閭爲里五里爲邑<hi>華嚴經第六十七音義卷下末有此虞夏之制也六字蓋音義之文○案曰此朋字作閭疑誤</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>周公攝政一年救亂二年克殷三年踐奄四年建侯<pc n="lb"/>
衞五年營成周六年制禮作樂七年致政成王<hi>隋書李德林傳又通鑑外紀卷三○又尙書康誥正義毛詩邶鄘衞譜豳風譜王城譜周頌譜淸廟序等正義周禮序官疏禮記明堂位正義通鑑前編成王五年通志詩地理考並分引</hi>
                    <pc n="lb"/>
二年克殷注誅管蔡及祿父等也<hi>毛詩邶鄘衞譜正義</hi>
                    <pc n="lb"/>
多士<pc n="lb"/>
古者百里之國三十里之遂二十里之郊九里之城<pc n="lb"/>
三里之宫七十里之國二十里之遂九里之郊三里<pc n="lb"/>
之城一里之宫五十里之國九里之遂三里之郊一<pc n="lb"/>
里之城以城爲宫遂郊之門執禁以譏異服譏異言<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>注<graphic n="KR0975" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0975.png" mimeType="image/png"/>或疑焉周禮匠人營國方九里謂天子城也今<pc n="lb"/>
大國九里則與天子同春秋傳曰中五之一小九之<pc n="lb"/>
一以此推說小國大都之城方百步中都之城六十<pc n="lb"/>
步小都之城三十二步三分之一非也然則大國七<pc n="lb"/>
里之城次國五里之城小國三里之城焉爲近可也<pc n="lb"/>
或者天子實十二里之城諸侯大國九里次國七里<pc n="lb"/>
小國五里<hi>儀禮經傳通解王制之己集傳集注三十三全引傳注傳末十三字或誤入注非又禮書二十四引傳至以城爲宫止引注至末中有脫文又禮記王制正義節引云伏生多士傳文○又毛詩文王有聲正義周禮典命疏左傳隱元年正義並節引傳注周禮疏引作無逸傳誤又見通典五十三</hi>
                    <pc n="lb"/>
天子之堂廣九雉三分其廣以二爲内五分内以一<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>爲高東房西房北堂各三雉<hi>以上又見禮記明堂位正義引作多士傳</hi>公<pc n="lb"/>
侯七雉三分其廣以二爲內五分內以一爲高東房<pc n="lb"/>
西房北堂各二雉伯子男五雉三分其廣以二爲内<pc n="lb"/>
五分內以一爲高東房西房北堂各一雉士三雉三<pc n="lb"/>
分其廣以二爲內五分內以一爲高有室無房堂<hi>自首至此又見儀禮釋宮注</hi>注廣榮間相去也雉長三丈內堂東西<pc n="lb"/>
序之內也高穹高也今士禮有房此云無房堂也其<pc n="lb"/>
桷天子斲其材而礱之加密石焉<hi>二句又見毛詩閟宫正義禮記本脱其材而礱加密石焉八字今補</hi>大夫達稜士首本庶人到加注礱礪<pc n="lb"/>
之也密石砥之也稜菱也天子賁庸注賁大也墻謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>之庸大牆正直之牆<hi>天子賁庸至此傳注又見初學記二十四居處部太平御覽百八十七居處部十五節引注末句並作大牆正直也</hi>諸侯疏杼注疏猶衰也杼<pc n="lb"/>
亦牆也言衰殺其上下不得正直大夫有石材注柱<pc n="lb"/>
下礩也<hi>御覽百八十八居處部十六引注柱上多石材二字應補</hi>庶人有石承注<pc n="lb"/>
當柱下而已不外出爲飾也<hi>御覽居處部十六引注當上多石承二字應補自首天子之堂至末傳注禮書四十三全引又朱子文集亦引多士傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰漢書<graphic n="KR1007" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1007.png" mimeType="image/png"/>錯傳家有一堂二內張晏注二內二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>房也論衡别通篇富人之宅以一丈之地爲內貧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人之宅亦以一丈爲內此與大傳說內之義甚明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王伯申侍郞經義述聞曰詩唐風山有樞篇子有<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
                    <pc n="　"/>廷內大雅抑篇洒掃廷內廷謂中廷內謂堂與室<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也周官寺人王之正內五人夏小正傳曰燕操泥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而就家八人內此皆兼堂室而言之者也尙書大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳天子堂廣九雉三分其廣以二爲內二分其內<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以一爲高漢書<graphic n="KR1007" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1007.png" mimeType="image/png"/>䥘傳家有一堂二內史記封禪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書有芝生殿房內中續外戚世家女亾匿內中牀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下論衡以一丈之地爲內吉驗篇曰光武帝生於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>濟陽宫後殿第二內中此皆專指室而言之者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案又曰禮記禮器鄭注宫室之飾士首本大夫達<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>稜諸侯斲而礱之天子加密石焉正義引禮緯合<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
                    <pc n="　"/>文嘉云大夫達稜謂斲爲四稜以達兩端士首本<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者士斲去木之首本令細與尾頭相應尙書大傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所言天子斲其材而礱之云云本之國語晉語又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與禮緯合也然鄭君注大傳以菱訓棱與孔異義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案大傳庶人到加到古倒字加當爲茄爾雅荷芙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蕖其莖茄其本蔤文選西京賦曰蔕倒茄於藻井<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>披紅葩之狎獵魯靈光殿賦曰圓淵方井反植荷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蕖景福殿賦曰茄蔤倒植吐被芙蕖魏都賦曰綺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>井列疏以懸蒂華蓮垂葩而倒披李善引薛綜西<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>京賦舊注曰以其莖倒植於藻井其華下向倒披<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
                    <pc n="　"/>又引風俗通曰今殿作天井井者東井之象也淮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>南子本經訓木巧之飾菱杼紾抱高誘注菱杼采<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>實紾戾也抱轉也皆壯采相銜貌也案抱當爲軳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>廣雅軫軳轉戾也淮南子又曰橑檐榱題雕琢刻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鏤喬枝菱阿夫容芰荷五采爭勝流漫陸離高誘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>注阿曲屋夫容蕅華也芰菱角交萏也荷夫蕖也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>據此達菱倒茄爲一類皆宫室之飾殿作天井以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>象東井菱茄水中之物所以示厭火天子宫殿施<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於藻井大夫以下惟施於桷而已庶人無垂葩之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>飾也書傳注義自可通○又案漢書揚雄傳反離<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
                    <pc n="　"/>騷注師古曰茄亦荷字見張揖古今字詁<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>毋逸<hi>案曰困學紀聞卷二云高宗亮陰大傳作梁闇</hi>
                    <pc n="lb"/>
書曰高宗梁闇三年不言何謂梁闇也傳曰高宗居<pc n="lb"/>
倚廬三年不言百官總已以聽於冡宰而莫之違此<pc n="lb"/>
之謂梁闇子張曰何謂也孔子曰古者君薨王世子<pc n="lb"/>
聽於冡宰三年不敢服先王之服履先王之位而聽<pc n="lb"/>
焉以民臣之義則不可一日無君矣不可一日無君<pc n="lb"/>
猶不可一日無天也以孝子之隱乎則孝子三年弗<pc n="lb"/>
居矣注隱痛也字或爲殷故曰義者彼也隱者此也<pc n="lb"/>
遠彼而近此則孝子之道僃矣<hi>儀禮經傳通解續十五喪禮義引傳又卷五喪大記上引注<pc n="lb"/>
                        <pb n="18a"/>案曰晉書二十禮志杜預等議喪服云至周公旦乃稱殷之高宗諒闇三年不言其傳曰諒信也闇黙也預所引書字作諒闇則古文尙書也所引傳解諒闇與大傳異則古文家說也論語作諒陰集解引孔安國注與預正同今僞孔書傳乃與之合豈僞孔襲用古文家說與禮記作諒闇鄭注以爲凶廬從大傳義</hi>
                    <pc n="lb"/>
高宗有親喪居廬三年然未嘗言國事而天下無背<pc n="lb"/>
叛之心者何也及其爲太子之時盡以知天下人民<pc n="lb"/>
之所好惡是以雖不言國事也知天下無背叛之心<pc n="lb"/>
<hi>太平御覽百四十六皇親部十二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>揜誥<hi>案曰困學紀聞云大傳之序有揜誥曲阜孔廣林曰案百篇無揜誥疑揜卽奄也成王旣踐奄作成王政揜誥其卽成王政與壽祺案孔君此說甚善然竟以毛詩破斧正義所引大傳遂踐奄云云入此篇恐非今不從而以遂踐奄以下之文入金縢傳殺公子祿父下較合</hi>
                    <pc n="lb"/>
周傳<pc n="lb"/>
古之帝王者必立大學小學注禮志曰小學在公官<pc n="lb"/>
之左大學在郊使王太子王子羣后之子以至公卿<pc n="lb"/>
大夫元士之適子十有三年始入小學見小節焉踐<pc n="lb"/>
小義焉年二十入大學見大節焉踐大義焉故入小<pc n="lb"/>
學知父子之道長幼之序入大學知君臣之義上下<pc n="lb"/>
之位小師取小學之賢者登之大學大師取大學之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>賢者登之天子天子以爲左右注天子當爲太子禮<pc n="lb"/>
志曰周公居攝踐祚而治亢世子法於伯禽使之與<pc n="lb"/>
成王居欲使成王之知父子君臣長幼之義所以善<pc n="lb"/>
成王也<hi>太平御覽百四十八皇親部十二○又禮書四十八四十九御覽六百十三學部七大戴禮保傳注禮記王制正義節引尙書周傳各小異案曰禮記王制正義引尙書周傳云王子公卿大夫元士之適子十五入小學二十入大學是周傳有此文也大戴禮保傳注引白虎通曰八歲入小學十五入大學此太子之禮尙書大傳曰公卿之太子大夫元士之適子年十三始入小學見小節而履小義年二十入大學見大節而踐大義此世子入學之期也又曰十五入小學十八入大學謂諸子晚成者至十五入小學其早成者十八入大學盧辨此注分引書傳而疏通之最爲明晰其書傳後一條十五入小學云云禮記王制正義亦引<pc n="lb"/>
                        <pb n="19b"/>以爲書傳略說文則與周傳兩篇分見審矣大戴注引公卿之太子云云御覽學部七儀禮經傳通解學制所引並同而王制正義與御覽皇親部兩引又各異今從御覽皇親部而他書異同附識於此</hi>
                    <pc n="lb"/>
使公卿之太子大夫元士之適子十有三年始入小<pc n="lb"/>
學見小節焉踐小義焉年二十入大學見大節焉踐<pc n="lb"/>
大義焉故入小學知父子之道長幼之序入大學知<pc n="lb"/>
君臣之義上下之位故爲君則君爲臣則臣爲父則<pc n="lb"/>
父爲子則子<hi>儀禮經傳通解卷九學制第十六引多末十六字</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>多方<pc n="lb"/>
古者十稅一多於十稅一謂之大桀小桀少於十稅<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>一謂之大貊小貊王者十一而稅而頌聲作矣故書<pc n="lb"/>
曰越維有胥賦小大多政<hi>困學紀聞卷二○又文選報孫會宗書注引王者什一而稅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臩命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>案曰漢藝文志攷證一大傳冏命爲臩命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鮮誓<pc n="lb"/>
<hi>案曰史記魯世家作肸誓索隱云大傳作鮮誓困學紀聞卷二云費誓說文作史記作肸大傳作鮮</hi>
                    <pc n="lb"/>
擭捕獸機檻<hi>經典釋文禮記中庸音義</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>甫刑<hi>案曰漢藝文志攷證一大傳以呂刑爲甫刑</hi>
                    <pc n="lb"/>
有虞氏上刑赭衣不純中刑雜屨下刑墨<graphic n="KR1970" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1970.png" mimeType="image/png"/>以居州<pc n="lb"/>
里而民恥之<hi>案曰路史後紀十一陶唐紀注引唐傳又云甫刑傳以三刑爲有虞氏者非</hi>
                    <pc n="lb"/>
案曰荀子正論篇曰世俗之爲說者曰治古無肉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>刑而有象刑墨黥<hi>楊倞注或曰墨黥當爲墨<graphic n="KR1970" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1970.png" mimeType="image/png"/>但以墨巾蒙其頂而已</hi>慅嬰<pc n="lb"/>
<hi>注當爲澡纓謂澡濯其布爲纓禮記曰緦冠澡纓澡或讀爲草愼子作草纓也</hi>共艾畢<hi>注共未詳或衍字耳艾蒼白色畢與韠同紱也所以蔽前君以朱大夫素士爵韋令罪人服之故以蒼白色爲韠也</hi>菲對屨<hi>注對當爲䋽䋽枲也愼子作䋽對或作蒯</hi>殺赭衣而不純<pc n="lb"/>
<hi>注純音準殺所介反</hi>治古如是是不然路史後紀十二注引<pc n="lb"/>
愼子曰有虞氏之誅也以畫跪當黥以草纓當劓<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
                    <pc n="　"/>以履䋽當刖以艾畢當宮布衣無領以當大辟謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之戮上世用戮而民不犯羅氏曰畫跪一作<graphic n="KR1970" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1970.png" mimeType="image/png"/>巾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>履䋽一作菲履艾畢韠也草纓荀作慅黥墨刑也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與甫刑傳之說不同布衣無領卽赭衣不純路史<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後紀陶唐紀謂而民恥之唐傳作而反於禮甫刑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳以三刑爲有虞氏者非又引愼子與甫刑傳之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>說不同是甫刑傳有有虞氏三刑之文甚明且末<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>句唐傳作而反於禮則甫刑傳作而民恥之又明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣今據補入甫刑傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>子張曰堯舜之王一人不刑而天下治何則敎誠而<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0738" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0738.png" mimeType="image/png"/>深也<hi>以上又見路史後紀十一陶唐紀子張作子貢曰下有傳云二字</hi>今一夫而<pc n="lb"/>
被此五刑子龍子曰未可謂能爲書注二人俱罪甫<pc n="lb"/>
侯之說刑也被此五刑喻犯數罪也孔子曰不然也<pc n="lb"/>
五刑有此敎注敎然耳犯數罪猶以上一罪刑之<hi>太平御覽六百三十五刑法部一○又御覽八十皇王部五引首二句</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰荀子議兵篇古者帝堯之治天下也葢殺一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人刑二人而天下治此傳云一人不刑而天下治<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卽虞夏傳所謂唐虞象刑而民不犯之意也<pc n="lb"/>
古者中刑用鑽鑿<hi>御覽七百六十四器物部九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>夏刑三千條<hi>唐律疏義卷一玉海律令引長孫無忌唐律疏</hi>
                    <pc n="lb"/>
夏后氏不殺不刑死罪罰二千饌<hi>史記平準書索隱</hi>
                    <pc n="lb"/>
禹之君民也罰弗及強而天下治一饌六兩注所出<pc n="lb"/>
金鐵也死罪出三百七十五斤用財少爾<hi>路史後紀十三夏后氏紀引甫刑傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰饌他本作鐉非惟震澤王氏史記本不誤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案又曰鄭注三百七十五斤適合千饌六千兩之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>數今文經云大辟疑赦其罰千率史記索隱引大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳死罪罰二千饌二字當衍<pc n="lb"/>
決關梁踰城郭而略盜者其刑髕男女不以義交者<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>其刑宫觸易君命革輿服制度奸軌盜攘傷人者注<pc n="lb"/>
攘竊也其刑劓非事而事之注令<hi>原作今誤今改</hi>所不當爲<pc n="lb"/>
也<hi>以上注見御覽刑法部十四</hi>出入不以道義而誦不詳之辭者<pc n="lb"/>
其刑墨降叛冦賊刼略奪攘矯䖍者其刑死<hi>周禮司刑注〇又太平御覽百四十八刑法部十四引至其刑墨止詳作祥㚥軌盜攘作奸凶攘傷○案曰其刑髕諸書引作臏惟華嚴經第七十三音義卷下引傳首三句作髕音義云字從骨今依改○又尙書吕刑正義毛詩召旻正義北堂書鈔並節引</hi>
                    <pc n="lb"/>
孔子曰古之刑者省之今之刑者䌓之其敎古者有<pc n="lb"/>
禮然後有刑是以刑省也今也反是無禮而齊之以<pc n="lb"/>
刑是以䌓也書曰伯夷降典禮折民以刑謂有禮然<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>後有刑也又曰兹殷罰有倫今也反是諸侯不同聽<pc n="lb"/>
注聽議獄也每君異法聽無有倫是故知法難也<hi>御覽六百三十五刑法部一○又孔子集語卷下引至是以䌓也止</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰孔叢用此文諸侯不同聽聽作德其義長疑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>注聽議獄也四字當在傳文聽無有倫之下<pc n="lb"/>
子曰吳越之俗男女同川而浴其刑重而不勝由無<pc n="lb"/>
禮也中國之敎内外有別男女不同椸架不同巾櫛<pc n="lb"/>
其刑重而勝由有禮也語曰夏后氏不殺不刑罰有<pc n="lb"/>
罪而民不輕犯<hi>孔子集語卷下</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰今之聽民者求所以殺之古之聽民者求所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>生之不得其所以生之之道乃刑殺君與臣會焉<hi>孔子集語卷下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰孔叢用此文漢書刑法志引孔子曰今之聽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>獄者四句不言大傳<pc n="lb"/>
子曰古之聽民者察貧窮哀孤獨矜寡宥老幼不肖<pc n="lb"/>
無吿有過必赦小過勿增大罪勿纍注延罪無辜曰<pc n="lb"/>
纍<hi>注見御覽刑法部一又刑法部十八</hi>老弱不受刑有過不受罰是故<pc n="lb"/>
老而受刑謂之悖弱而受刑謂之暴不赦有過謂之<pc n="lb"/>
賊率過以小謂之枳<hi>孔子集語卷下又御覽六百三十五刑法部一引有過至謂之賊○案曰孔叢用此文</hi>故與其殺不辜寕失有罪與其增以有<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>罪寕失過以有赦<hi>御覽六百五十二刑法部十八</hi>
                    <pc n="lb"/>
聽訟之術大略有三治必寬寬之術歸於察察之術<pc n="lb"/>
歸於義注祭猶審也是故聽而不寬是亂也寬而不<pc n="lb"/>
察是慢也古之聽訟者言不越辭辭不越情是故聽<pc n="lb"/>
民之術怒必思兼思意小罪勿兼注怒責也責囚之<pc n="lb"/>
罪必思意兼謂思其辭思其義思義罪小可求以出<pc n="lb"/>
之罪也<hi>御覽六百三十九刑法部五○案曰孔叢用此文辭不越情下有情不越義一句</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰聽訟者雖得其情必哀矜之死者不可復生<graphic n="KR0856" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0856.png" mimeType="image/png"/>
者不可復續也<hi>孔子集語卷下○案曰孔叢用此文</hi>
                    <pc n="lb"/>
書曰哀矜哲獄<hi>困學紀聞卷二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>獄貨非可寶也然後寶之者未能行其法者也貪人<pc n="lb"/>
之寶受人之財未有不受命以矯其上者也親下以<pc n="lb"/>
矯其上者未有能成其功者也<hi>御覽六百四十一刑法部七</hi>
                    <pc n="lb"/>
子夏曰昔者三王慤然欲錯刑遂罰注錯處也遂行<pc n="lb"/>
也平心而應之和然後行之然且曰吾意者以不平<pc n="lb"/>
慮之乎吾意者以不和平之乎如此者三然後行之<pc n="lb"/>
此之謂愼罰<hi>御覽六百三十五刑法部一</hi>
                    <pc n="lb"/>
孔子如衞人謂曰公甫不能聽訟注公甫魯大夫子<pc n="lb"/>
曰非公甫之不能聽獄也注答而反之公甫之聽獄<pc n="lb"/>
也有罪者懼無罪者恥民近禮矣<hi>御覽六百三十九刑法部五非字作<pc n="lb"/>
                        <pb n="25a"/>不知從孔子集語卷下引改集語無公甫之聽獄也六字</hi>
                    <pc n="lb"/>
君子之於人也有其語也無不聽者皇於聽獄乎注<pc n="lb"/>
皇猶况也必盡其辭矣聽獄者或從其情或從其辭<pc n="lb"/>
<hi>案曰孔叢用此文</hi>
                    <pc n="lb"/>
大夫有汙豬之宫殺君之地雖有美菜有義之士弗<pc n="lb"/>
食<hi>藝文類聚八十二草部下御覽九百七十六菜部一</hi>
                    <pc n="lb"/>
尙書大傳卷四<pc n="　"/>受業嘉應吳蘭修校<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
尙書大傳卷五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>略說<pc n="lb"/>
遂火爲遂皇伏羲爲戲皇神農爲農皇也遂人以火<pc n="lb"/>
紀火太陽也陽尊故託遂皇於天伏羲以人事紀故<pc n="lb"/>
託戲皇於人葢天非人不因人非天不成也神農悉<pc n="lb"/>
地力種穀疏故託農皇於地天地人之道僃而三五<pc n="lb"/>
之運興矣<hi>風俗通皇霸第一引尙書大傳說○又太平御覽七十七皇王部二又七十八皇王部三又火部一初學記九事類賦注藝文類聚十一帝王路史因提紀並節引案曰孫之騄本首列此條目爲三五傳無據不可從今姑入之略說爲近似</hi>
                    <pc n="lb"/>
伏羲氏没神農氏作神農氏没黃帝堯舜氏作<hi>羅璧識遺<pc n="lb"/>
                        <pb n="1a"/>卷二引大傳言○案曰識遺云敘三五傳次甚明</hi>
                    <pc n="lb"/>
伏羲氏作八卦<hi>路史後紀卷一太昊紀上注</hi>
                    <pc n="lb"/>
天立五帝以爲相四時施生法度明察春夏慶賞秋<pc n="lb"/>
冬刑罰帝者任德設刑以則象之言其能行天道舉<pc n="lb"/>
錯審諦也黃帝始制冠冕垂衣裳上棟下宇以避風<pc n="lb"/>
雨禮文法度興事創業黃者光也厚也中和之色德<pc n="lb"/>
施四季與地同功故先黃以别之也顓者專也頊者<pc n="lb"/>
信也言其承易文之以質使天下蒙化皆貴貞慤也<pc n="lb"/>
嚳者考也成也言其考明法度醇美嚳然若酒之芬<pc n="lb"/>
香也堯者高也饒也言其隆興煥炳最高明也舜者<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>推也循也言其推行道德<hi>案曰四字原文誤在舜者推也之上今移此</hi>循<pc n="lb"/>
堯緒也<hi>風俗通義皇霸卷一五帝篇謹案易尙書大傳云云○又御覽七十七皇王部二載風俗通同惟無黃帝始制以下二十五字又無嚳然二字饒也二字蒙化之蒙作遵末四句作舜者准也循也言其准行道以循堯緒也當從之准循與舜聲近推則遠矣今本風俗通字誤</hi>
                    <pc n="lb"/>
堯八睂舜四瞳子禹其跳湯扁文王四乳八睂者如<pc n="lb"/>
八字者也其跳者踦也注其發聲也踦步足不能相<pc n="lb"/>
過也扁者枯也注言湯體半小象扁枯言皆不善也<pc n="lb"/>
<hi>御覽三百六十三人事部四○又玉篇卷四目部初學記九帝王部路史有虞紀荀子非相篇注案曰荀子非相篇曰禹跳湯偏堯舜參眸子楊倞注引尸子曰舜兩眸子是謂重明作事成法出言成章又引尸子曰禹之勞十年不窺其家手不爪脛不生毛偏枯之病步不相過人曰禹歩吕氏春<pc n="lb"/>
                        <pb n="2a"/>秋曰禹通水濬川顏色黎黑步不相過</hi>
                    <pc n="lb"/>
多聞而齊給注齊疾也<hi>史記五帝本紀索隱○案曰此葢尙書大傳說黄帝語</hi>
                    <pc n="lb"/>
乃命五史以書五帝之蠱事<hi>李鼎祚周易集解載伏曼容註引此釋云然爲訓者正以太古之時无爲无事也</hi>
                    <pc n="lb"/>
成王問周公曰舜之冠何如焉周公曰古之人有冒<pc n="lb"/>
皮而勾領者然鳳皇巢其樹麒麟聚其域也<hi>北堂書鈔冠</hi>
                    <pc n="lb"/>
成王問周公曰舜何人也周公曰其政也好生而惡<pc n="lb"/>
殺<hi>文選檄蜀文注路史後紀十二有虞紀注</hi>
                    <pc n="lb"/>
舜好生惡殺鳳皇巢其樹<hi>御覽九百十五羽族部二又九百二十八羽族部十五事類賦注十八玉海百九十九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>古之人衣上有冒而勾領注言在德不在服也古之<pc n="lb"/>
人三皇時也冒覆項也勾領繞頸也禮正服方領也<pc n="lb"/>
<hi>荀子哀公篇楊倞注</hi>
                    <pc n="lb"/>
周公對成王云古人冒而勾領注古人謂三皇時以<pc n="lb"/>
冐覆頭勾領繞頸至黃帝則有冕也<hi>禮記冠義篇目正義引略說</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰禮記冠義疏引此文爲略說則自北堂書鈔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以下四條皆略說文也晏子曰古者有紩衣攣領<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而王天下者矣淮南子曰古有鍪頭而卷領以王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天下與略說同意荀子哀公篇魯哀公問舜冠於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子孔子不對三問不對哀公曰寡人問舜冠於<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                    <pc n="　"/>子何以不言也孔子對曰古之王者有務而拘領<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者矣其政好生而惡殺焉<hi>注務讀爲冒拘與勾同</hi>是以鳳在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>列樹麟在郊野鳥鵲之巢可俯而窺也君不問而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>問舜冠所以不對也荀子作哀公問孔子書傳作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成王問周公傳聞異詞<pc n="lb"/>
舜不登而高不行而遠拱揖於天下而天下稱仁<hi>御覽八十一皇王部六又四百十九人事部六十</hi>
                    <pc n="lb"/>
夏后氏主敎以忠<hi>儀禮士喪禮疏引書傳略說</hi>
                    <pc n="lb"/>
周人之敎以文上敎以文君子其失也小人薄注文<pc n="lb"/>
謂尊卑之差制也習文法無悃誠也<hi>文選運命論注</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>案曰士喪禮疏引夏后氏主敎以忠稱書傳畧說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此文選注所引周人之敎以文云云當相連屬中<pc n="lb"/>
間尙有脫文及說殷人之敎耳<pc n="lb"/>
帝命周公踐阼朱草暢生<hi>御覽八百七十三休徵部二</hi>
                    <pc n="lb"/>
周公輔幼主不矜功則<graphic n="KR1396" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1396.png" mimeType="image/png"/>莢生注矜夸也<hi>御覽八百七十三休徵部二引傳又文選鮑昭詠史詩注引傳及注○又記纂淵海卷四</hi>
                    <pc n="lb"/>
王者德及皇天則祥風𧺫<hi>御覽九天部九又八百七十二休徵部二初學記一</hi>
                    <pc n="lb"/>
王者德下究地之厚則朱草生<hi>御覽八百七十三休徵部二又文選魯靈光殿賦注王元長曲水詩序注非有先生論注記纂淵海卷四又開元占經竹木草藥占篇引曰德光地序則朱草生文選注同</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>狄人將攻太王亶甫<hi>御覽甫作父此下重亶父二字</hi>召耆老而問焉<pc n="lb"/>
曰狄人何欲耆老對曰欲得菽粟財貨太王亶甫曰<pc n="lb"/>
與之每與狄人至不止太王亶甫贅其耆老而問之<pc n="lb"/>
<hi>毛詩綿正義引贅作屬〇案曰桑柔正義引孟子曰太王屬其耆老書傳云贅其耆老是贅爲屬據此則緜正義作屬者誤也今改正</hi>曰狄人又何欲乎耆老對曰又欲君<pc n="lb"/>
土地太王亶甫曰與之耆老曰君不爲社稷乎太王<pc n="lb"/>
亶甫曰社稷所以爲民也不可以所爲民亾民也耆<pc n="lb"/>
老對曰君縱不爲社稷不爲宗廟乎太王亶甫曰宗<pc n="lb"/>
廟吾私也不可以私害民遂策杖而去逾梁山邑岐<pc n="lb"/>
山注梁山在岐山東北<hi>注見毛詩公劉正義</hi>岐山在梁山西南<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
                    <hi>注見毛詩緜正義</hi>周人奔而從之者三千乘一止而成三千<pc n="lb"/>
戶之邑<hi>毛詩緜正義引書傳略說又御覽七百九十九四夷部二○又禮記哀公問正義毛詩豳風譜正義並引書傳畧說又毛詩桑柔天作正義節引周人禮記正義作國人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰毛詩緜正義引書傳又引韓奕箋云梁山在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>馮翊夏陽縣西北鄭於書傳注云岐山在梁山西<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>南然則梁山之袤其東當夏陽縣西北其西當岐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山東北自豳適周當踰之也<pc n="lb"/>
宣王問於春子曰寡人欲行孝弟之義爲之有道乎<pc n="lb"/>
注宣王齊君陳敬仲之後也春子曰昔者衞聞之樂<pc n="lb"/>
正子注樂正子曾子弟子也曰文王之治岐也五十<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>者杖於家六十者杖於鄕七十者杖於朝注朝當爲<pc n="lb"/>
國見君揖杖注揖當爲去八十者杖於朝見君揖杖<pc n="lb"/>
注揖挾也君曰趣見客毋俟朝注不欲久停老者也<pc n="lb"/>
古者七十致仕來者客之也以朝乘車輲輪注乘車<pc n="lb"/>
安車也言輲輪明其小也<hi>案曰此注見禮記曲禮正義引書傳略說○案曰儀禮通解引注無言輲輪以下七字云見前乘安車注葢通解前引曲禮載疏引書傳及注之文故此處不重載鄭注也今補</hi>御爲僕送至於家注御君之御也而孝弟<pc n="lb"/>
之義達於諸侯九十杖而朝見君建杖注建樹也君<pc n="lb"/>
曰趣見毋俟朝以朝車送之舍天子重鄕養注舍館<pc n="lb"/>
也重猶尊也養以禮食之也卜筮巫醫御於前祝咽<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>祝哽以食<hi>禮書引作祝饐祝鯁</hi>乘車輲輪胥與就膳徹注胥樂<pc n="lb"/>
官也就成也胥成膳徹謂以樂食之也送至於家君<pc n="lb"/>
如有欲問明日就其室以珍從注明日明旦而孝弟<pc n="lb"/>
之義達於四海此文王之治岐也君如欲行孝弟之<pc n="lb"/>
大義盍反文王之治岐<hi>儀禮經傳通解十九五學引傳注又玉海七十四未引注○九十以下至達於四海又見禮書五十篇首見困學紀聞卷五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰禮記曲禮正義引書傳略說致仕者以朝乘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>車輲輪在此篇呂氏春秋春居問於齊宣王王稱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之春居王氏困學紀聞以爲卽大傳所謂春子家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>語言養老事則孔子之問哀公疑王肅剽書傳而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>爲之<pc n="lb"/>
大夫士七十而致仕老於鄕里大夫爲父師士爲少<pc n="lb"/>
師注所謂里庶尹也古者仕焉而已者歸敎於閭里<pc n="lb"/>
耰鉏已藏祈樂已入注祈樂當爲新穀歲事已畢餘<pc n="lb"/>
子皆入學注餘子猶衆子也古者適子恆代父而仕<pc n="lb"/>
也十五始入小學見小節踐小義十八入大學見大<pc n="lb"/>
節踐大義焉注小節小義正謂始口典口師受業大<pc n="lb"/>
節大義謂博習盡識也距冬至四十五日始出學傅<pc n="lb"/>
農事注立春學止上老平明坐於右塾庶老坐於左<pc n="lb"/>
塾餘子畢出然後皆歸夕亦如之注上老父師也庶<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>老少師也餘子皆入父之齒隨行兄之齒鴈行朋友<pc n="lb"/>
不相踰輕任并重任分頒白者不提攜出入皆如之<pc n="lb"/>
<hi>儀禮通解卷九學制第十六引傳注全又禮書四十九引傳全○又儀禮鄕飮酒疏禮記曲禮王制正義並節引稱書傳略說○又尙書洛誥正義禮記學記正義藝文類聚三十八禮部御覽五百三十四禮儀部十三並節引類聚御覽已畢並作欲畢又見文獻通考玉海困學紀聞卷八</hi>
                    <pc n="lb"/>
案曰門塾之學漢書食貨志白虎通公羊傳宣十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年注禮記學記注皆有此說葢本書傳尙書洛誥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>正義引書傳此文而釋之曰是敎農人以義也以<pc n="lb"/>
爲予其明農哉之證然則略說亦是申解洛誥此<pc n="lb"/>
句經文耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>傳曰已有三牲必田狩者孝子之意以爲已之所養<pc n="lb"/>
不如天地自然之性逸豫肥美禽獸多則傷五穀因<pc n="lb"/>
習兵事又不空設故因以捕禽獸所以共承宗廟示<pc n="lb"/>
不忘武僃又因以爲田除害鮮者何也秋取嘗也注<pc n="lb"/>
取禽嘗祭秋取嘗何以也習鬥也習鬥也者男子之<pc n="lb"/>
事也然而戰鬥不可空習故於蒐狩閑之也閑之者<pc n="lb"/>
貫之也貫之者習之也己祭取餘獲陳於澤注澤射<pc n="lb"/>
宫也然後卿大夫相與射命中者雖不中也取命不<pc n="lb"/>
中者雖中也不取何以也所以貴揖讓之取而賤勇<pc n="lb"/>
力之取也鄕之取也於囿中勇力之取也於澤揖讓<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>之取也<hi>儀禮集傳集解卷三十六王制之壬引傳注○又儀禮鄕射記注引戰鬥以下至末何以也也作然又毛詩六月正義周禮大司馬囿人疏禮記郊特牲射義正義玉海射並節引</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰此條諸書所引不言何篇盧氏本入之略說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無所據觀傳文專釋鮮字爲秋取嘗疑是鮮誓之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳未敢斷也<pc n="lb"/>
天子太子年十八曰孟侯注孟迎也<hi>注惟見毛詩豳譜正義</hi>孟<pc n="lb"/>
侯者於四方諸侯來朝迎於郊者問其所不知也問<pc n="lb"/>
之人民之所好惡土地所生美珍怪異山川之所有<pc n="lb"/>
無及父在時皆知之注十八嚮入太學爲成人博問<pc n="lb"/>
庶事也<hi>太平御覽百四十六皇親部十二引全惟傳首無天子二字注無孟迎也三字毛詩豳風<pc n="lb"/>
                        <pb n="8a"/>譜正義節引作書傳略說有天子二字○又尙書康誥正義毛詩采菽正義儀禮覲禮疏禮記月令正義周禮大行人疏藝文類聚十六儲宫部</hi>
                    <pc n="lb"/>
古者帝王躬率有司百執事而以正月朝迎日於東<pc n="lb"/>
郊以爲萬物先而尊事天也祀上帝於南郊所以報<pc n="lb"/>
天德迎日之辭曰維某年月上日明光於上下勤施<pc n="lb"/>
於四方㫄作穆穆維予一人某敬拜迎日東郊迎日<pc n="lb"/>
謂春分迎日也堯典曰寅賓出日此之謂也<hi>儀禮通解續二二十三天神又禮記玉藻正義引祀上帝於南郊卽春迎日於東郊作書傳略說○又毛詩噫嘻正義禮記郊特牲正義宋書禮志玉海</hi>
                    <pc n="lb"/>
王者存二王之後與已爲三所以通三統立三正周<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>人以至日爲正殷人以日至後三十日爲正夏人以<pc n="lb"/>
日至後六十日爲正天有三統土有三王三王者所<pc n="lb"/>
以統天下也注所存二王後者命使郊天以天子禮<pc n="lb"/>
祭其始祖受命之王自行其正朔服色此謂通天三<pc n="lb"/>
統<hi>尙書微子之命正義引傳注○案曰末句三統或作之統案毛詩生民正義云王者存先代所以通天三統此用書傳及鄭注作通天三統是也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰漢書成帝紀十綏和元年詔曰蓋聞王者必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>存二王之後所㠯通三統也本此<pc n="lb"/>
天有三統物有三變故正色有三天有三生三死故<pc n="lb"/>
土有一王王特一生死<hi>禮記檀弓上正義引書傳略說</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>周以至動殷以萌夏以牙注謂三王之正也至動冬<pc n="lb"/>
日至物始動也物有三變故正色有三天有三生三<pc n="lb"/>
死故土有三王王特一生死是故周人以日至爲正<pc n="lb"/>
殷人以日至三十日爲正夏以日至六十日爲正是<pc n="lb"/>
故三統三正若循連環周則又始窮則反本<hi>公羊傳隱元年疏引書傳略說</hi>
                    <pc n="lb"/>
夏以孟春爲正殷以季冬爲正周以仲冬爲正夏以<pc n="lb"/>
十三月爲正色尙黑以平旦爲朔殷以十二月爲正<pc n="lb"/>
色尙白以雞鳴爲朔周以十一月爲正色尙赤以夜<pc n="lb"/>
半爲朔不以二月後爲正者萬物不齊莫適所統故<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>必以三微之月也三正之相承若順連環也<hi>白虎通三正篇又御覽二十九時序部十四引同惟二月作二三月所統作所立末句無順字○又御覽二十六時序部十一初學記歲時下</hi>
                    <pc n="lb"/>
夏以十三月爲正色尙黑以平旦爲朔殷以十二月<pc n="lb"/>
爲正色尙白以雞鳴爲朔周以十一月爲正色尙赤<pc n="lb"/>
以夜半爲朔必以三微之月爲正者當爾之時物皆<pc n="lb"/>
尙微王者受命當扶微理得章成之義也<hi>後漢書章帝紀注又通典賓禮一引末云必用三微之月爲正時物尙微以明王者受命扶微章成此正使其道重大正始也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰書傳說正朔二字最晰<pc n="lb"/>
周以至動殷以萌夏以牙注謂三王之政也至動冬<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>至日物始動也物有三變故正色有三天有三生三<pc n="lb"/>
死注異時生者恆異時死是故周人以日至爲正殷<pc n="lb"/>
人以日至三十日爲正夏以日至六十日爲正天有<pc n="lb"/>
三統土有三王注統本也三統者所以序生也三正<pc n="lb"/>
者所以統天下也三統若循連環周則又始窮則反<pc n="lb"/>
本也夏以孟春爲正者貴形也<hi>御覽二十九時序部十四○又文選西征賦游仙詩臨終詩廣絕交論等注並引三王之統若循連環云云</hi>
                    <pc n="lb"/>
三王之治若循環之無端如水之勝火<hi>御覽七十六皇王部一</hi>
                    <pc n="lb"/>
王者一質一文據天地之道<hi>白虎通三正篇</hi>
                    <pc n="lb"/>
正色三而復者也<hi>文選皇太子宴元圃賦詩注</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>諸侯有德者一命以車服弓矢再命以虎賁三百人<pc n="lb"/>
三命秬鬯諸侯三命者皆受天子之樂以祀其宗廟<pc n="lb"/>
<hi>儀禮通解續宗廟樂舞又路史後紀十一陶唐紀引至以祀其宗廟止作略說○案曰此與虞夏傳所言不同</hi>
                    <pc n="lb"/>
晉平公問師曠曰吾年七十欲學恐已暮師曠曰臣<pc n="lb"/>
聞老而學者如執燭之明執燭之明孰與昧行公曰<pc n="lb"/>
善<hi>藝文類聚八十火部</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>高郵王侍郞伯申曰執燭之執當爲熱熱古爇字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>說苑建本篇作炳燭炳乃焫之譌焫與爇同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰自此以下七條諸書所引大傳未稱略說今<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
                    <pc n="　"/>以意定之宜入此篇<pc n="lb"/>
子曰心之精神是謂聖<hi>孔子集語卷下又繹史八十六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰孫之騄本入五行傳葢以爲思心曰䜭䜭作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖之訓也似近之<pc n="lb"/>
子曰君子不可以不學見人不可以不飾不飾無貌<pc n="lb"/>
無貎不敬不敬無禮無禮不立夫遠而光者飾也近<pc n="lb"/>
而逾明者學也譬之圩邪水潦集焉菅蒲生焉從上<pc n="lb"/>
觀之誰知非源水也<hi>孔子集語卷下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰大戴禮勸學篇與此大同<pc n="lb"/>
子張曰仁者何樂於山也孔子曰夫山者恺然高恺<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>然高則何樂焉夫山草木生焉鳥獸蕃焉財用殖焉<pc n="lb"/>
生財用而無私爲焉四方皆代焉毎無私予焉出雲<pc n="lb"/>
風以通乎天地之間陰陽和合雨露之澤萬物以成<pc n="lb"/>
百姓以饗此仁者之所以樂於山者也<hi>太平御覽四百十九人事部六十○又三十八地部三恺然作嵬嵬然無恺然高以下八字鳥作禽財用作林木風作雨無生財以下八字又無代焉每三字○又文選頭陀寺碑文注引夫山至無私與焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰孔叢引此又代作伐<pc n="lb"/>
子貢曰葉公問政於夫子子曰政在附近而來遠魯<pc n="lb"/>
哀公問政子曰政在於論臣齊景公問政子曰政在<pc n="lb"/>
於節用三君問政夫子應之不同然則政有異乎子<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>曰荆之地廣而都狹民有離志焉故曰在於附近而<pc n="lb"/>
來遠哀公有臣三人內比周以惑其君外障距諸侯<pc n="lb"/>
賓客以蔽其明故曰政在論臣齊景公奢於臺榭淫<pc n="lb"/>
於苑囿五官之樂不解一旦而賜人百乘之家者三<pc n="lb"/>
故曰政在節用<hi>孔子集語卷下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰韓非子難三家語辯政說苑政理篇與此大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同漢書武帝紀元朔六年詔葢孔子對定公㠯徠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遠哀公㠯論臣景公以節用非期不同所急異也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣瓚注曰論語及韓子皆言葉公問政於孔子孔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子答以悅近來遠今云定公與二書異<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>東郭子思問於子貢曰夫子之門何其雜也子貢曰<pc n="lb"/>
夫櫽括之㫄多枉木良醫之門多疾人砥礪之㫄多<pc n="lb"/>
頑鈍夫子聞之曰修道以俟天下來者不止是以雜<pc n="lb"/>
也<hi>孔子集語卷下又繹史九十五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰說苑雜言篇與此同惟子思之思作惠荀子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>法行篇與此小異東郭子惠作南郭惠子劉恕外<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>紀卷九載東郭子惠問於子貢云云不著所徵然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與說苑異與書傳同則書傳之文也思當爲惠<pc n="lb"/>
子夏讀書畢見夫子夫子問焉子何爲於書對曰書<pc n="lb"/>
之論事也昭昭若日月之明離離若參辰之錯行上<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>有堯舜之道下有三王之義商所受於夫子者志之<pc n="lb"/>
弗敢忘也雖退而窮居河濟之間深山之中壤室編<pc n="lb"/>
蓬爲戶於中彈琴詠先王之道則可發憤慷慨矣<hi>藝文類聚六十四居處部四〇又五十五雜文部一又草部下文選蘇子卿古詩注左太冲招隱詩注非有先生論注節引御覽百卉四</hi>
                    <pc n="lb"/>
子夏讀書畢孔子問曰吾子何爲於書子夏曰書之<pc n="lb"/>
論事昭昭若日月焉所受於夫子者弗敢忘退而窮<pc n="lb"/>
居河濟之間深山之中壤室蓬戶彈琴瑟以歌先王<pc n="lb"/>
之風有人亦樂之無人亦樂之上見堯舜之道下見<pc n="lb"/>
三王之義可以忘死生矣孔子愀然變容曰嘻子殆<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>可與言書矣雖然見其表未見其裏闚其門未入其<pc n="lb"/>
中顔回曰何謂也孔子曰丘常悉心盡志以入其中<pc n="lb"/>
則前有高岸後有大谿塡塡正立而已六誓可以觀<pc n="lb"/>
義五誥可以觀仁甫刑可以觀誡洪範可以觀度禹<pc n="lb"/>
貢可以觀事皋陶謨可以觀治堯典可以觀美<hi>外紀卷九○又文選夏侯常侍誄注引子見其表未見其裏御覽四百十九人事部六十困學紀聞卷二小學紺珠卷四並引六誓以下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰外紀引子夏讀書畢一條未舉所徵然文選<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>注御覽困學紀聞分引數條並與此合是爲書傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文無疑薛季宣書古文訓序亦有此文末有通斯<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>七者書之大義舉矣二句亦不稱所出而末敘七<pc n="lb"/>
觀云是故帝典可以觀美大禹謨禹貢可以觀事<pc n="lb"/>
皋陶謨益稷可以觀政洪範可以觀度六誓可以<pc n="lb"/>
觀義五誥可以觀仁甫刑可以觀戒其序次與孔<pc n="lb"/>
叢子同與御覽困學紀聞所引大傳七觀異則非<pc n="lb"/>
書大傳之文明矣孔叢言大禹謨益稷者蓋作僞<pc n="lb"/>
者羼入而不知真古文與今文皆無大禹謨其益<pc n="lb"/>
稷一篇則統於皋陶謨中也又韓詩外傳說此事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以爲子夏讀詩<pc n="lb"/>
子曰參女以爲明主爲勞乎昔者舜左禹而右皋陶<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
                    <pb n="15a"/>
                    <pb n="16a"/>尙書大傳<hi>諸書所引有未審何篇無所附者今雜綴於此</hi>
                    <pc n="lb"/>
伊尹母方孕行汲化爲枯桑其夫尋至水濱見桑穴<pc n="lb"/>
中有兒乃收養之<hi>錦繡萬花谷前集卷十引尙書大傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
民擊壤而歌鑿井而飮畊田而食帝力何有<hi>禮記經解正義引尙書傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
周人以仁接民而天下莫不仁故曰大矣注言文王<pc n="lb"/>
仁故謂之大矣<hi>太平御覽四百十九人事部六十</hi>
                    <pc n="lb"/>
文王施政而物皆聽<hi>文選褚淵碑文注沈休文奏彈王源注</hi>
                    <pc n="lb"/>
周人可比屋而封<hi>文選七命注四子講德論勸進今上箋奏彈王源等注</hi>
                    <pc n="lb"/>
成王削桐葉爲珪以封唐叔<hi>禮記大傳正義</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>公爵劉名也<hi>毛詩音義</hi>
                    <pc n="lb"/>
周公兼思三王之道以施於春秋冬夏<hi>困學紀聞卷八</hi>
                    <pc n="lb"/>
戰者憚警之也<hi>白虎通誅伐篇藝文類聚五十九武部又御覽三百四兵部三十五又三百八兵部三十九警並作驚</hi>
                    <pc n="lb"/>
王者躬耕所以供粢盛<hi>文選籍田賦注</hi>
                    <pc n="lb"/>
煙氛郊社不修山川不祝風雨不時霜雪不降責於<pc n="lb"/>
天公臣多弑主孼多殺宗五品不訓責於人公城郭<pc n="lb"/>
不繕溝池不修水泉不隆水爲民害責於地公<hi>論衡卷十五順鼓篇○又丹鉛總錄卷二十六瑣語類引小異案曰韓詩外傳卷十八亦說天公人公地公此與夏傳天子三公又爲一義</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>季夏可以大赦罪人<hi>北堂書鈔夏</hi>
                    <pc n="lb"/>
衣錦尙<hi>詩考異字異義困學紀聞卷三</hi>注<pc n="　"/>讀爲絅或爲絺<hi>困學紀聞卷三</hi>
                    <pc n="lb"/>
剴切<hi>毛詩雨無正正義</hi>
                    <pc n="lb"/>
矜寡孤獨天民之窮而無吿者皆有常餼<hi>毛詩大田正義</hi>
                    <pc n="lb"/>
外無曠夫内無怨女<hi>毛詩雄雉序正義○正義云書傳曠夫謂未有室家者</hi>
                    <pc n="lb"/>
老而無妻謂之鰥老而無夫謂之寡幼而無父謂之<pc n="lb"/>
孤老而無子謂之獨行而無資謂之乏居而無食謂<pc n="lb"/>
之困此皆天下之至悲哀而無吿者故聖人在上君<pc n="lb"/>
子在位能者任職必先施此無使失職<hi>御覽四百七十七人事部<pc n="lb"/>
                        <pb n="18a"/>百十八〇又毛詩何草不黃正義周禮遺人廪人疏節引</hi>
                    <pc n="lb"/>
火發於密水洩於深<hi>記纂淵海卷一水火引尙書大傳萬卷菁華前集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰韓昌黎外集擇言解有火洩於密水發於深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二語葢本書大傳<pc n="lb"/>
凡宗廟有先王之主曰都無曰邑<hi>唐釋湛然止觀輔行傳宏決卷第四之三注引尙書大傳○案曰傳文宗廟二字似有誤</hi>
                    <pc n="lb"/>
子夏葉拱而進<hi>困學紀聞卷二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>案曰葉拱二字亦見家語辯樂解<pc n="lb"/>
魏文侯問子夏子夏乃遷延而退<hi>文選難蜀父老注</hi>
                    <pc n="lb"/>
髴髴周成王時州靡國獻之<hi>爾雅釋獸疏</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>案曰山海經海內南經梟陽國髴髴注引周書成<pc n="lb"/>
王時云云是逸周書王會解文也爾雅疏明引大<pc n="lb"/>
傳未審當在何篇抑或邢叔明記憶之誤與<pc n="lb"/>
注灌是獻尸尸得獻乃祭酒以灌地也<hi>皇侃論語義疏八佾篇</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
                    <pb n="19b"/>
                </p>

  </div>
        </body>
    </text>
</TEI>