<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>元名臣事畧巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>蘇天爵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太師魯國忠武王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王名穆呼哩札喇爾氏以戚里從討幕北諸部有功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嵗丙寅拜左萬户進兵討金丁丑封太師國王都行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>省承制行事癸未薨年五十四<pc n="lb"/>
王生於鄂諾水之東生時白氣充帳有神巫見而異之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
曰此非常兒也及長身長七尺虎首虬須黑面多謀畧<pc n="lb"/>
雄勇冠一時與博爾珠博勒呼俱以忠勇佐太祖時號<pc n="lb"/>
為掇里班曲律猶言四傑也<hi>太常元公撰世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
太祖軍常失利㑹天大雪失牙帳所在卧草澤中王與<pc n="lb"/>
博爾珠張氊蔽之自暮及曉竟不移足<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
太祖一日從三十餘騎行谿谷間有羣賊出叢木中列<pc n="lb"/>
射我矢下如雨衆皆恐王引滿向賊三發三殪徐解馬<pc n="lb"/>
韀兩手張翳太祖麾餘騎射賊賊引去繇是太祖益重<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
克哷王可汗為乃曼氏集賽庫徹布喇所困王可汗之<pc n="lb"/>
子伊喇哈詳衮繼為所傷求援於我太祖遣王暨博爾<pc n="lb"/>
珠博勒呼齊拉衮引兵救之殱其衆於按臺之下獲甲<pc n="lb"/>
仗輜重以還於是王可汗見太祖聖徳日隆左右將士<pc n="lb"/>
威聲益振患之乃合札木哈等潛襲我㑹有以其謀來<pc n="lb"/>
告者太祖與王等簡精甲夜斬其壘大破之王可汗走<pc n="lb"/>
死諸大人聞風相率款附諸部悉平<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
嵗丙寅太祖即皇帝位是嵗宋開禧二年金泰和六年<pc n="lb"/>
也上既即位從容謂王及博爾珠曰今國内平定多汝<pc n="lb"/>
等之力我之與汝猶車之轅猶身之臂汝等宜體此意<pc n="lb"/>
勿替初心迺立王及博爾珠為左右萬户各以其屬翊<pc n="lb"/>
衛宸極儀位一如諸侯王<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
金降者屢言其主璟殺戮宗親荒滛殊甚上曰朕興師<pc n="lb"/>
有名矣辛未大舉南入擊雲中九原諸郡皆下之進圍<pc n="lb"/>
撫州時金軍號四十萬陳於野狐嶺之北王抗言曰今<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
敵衆我寡弗致死力未易破也即策馬横戈大呼陷陣<pc n="lb"/>
上麾諸軍齊進日未午大破之乘勝追至澮河殭尸百<pc n="lb"/>
餘里金兵之精鋭者咸盡壬申薄徳宣府遂克徳興<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
癸酉金赫舍哩執中弑其主允濟迎豐王珣立之是為<pc n="lb"/>
宣宗是嵗我師至居庸關壁堅不得入以都伯統兵趨<pc n="lb"/>
紫荆口金左監軍珠赫髙琪來拒不勝遂潰進逼中都<pc n="lb"/>
圍之上與皇子槊赤等分三道徇畧趙晉及齊魯既還<pc n="lb"/>
軍於大口<hi>世家可又張匡衍撰行錄云金人以山後諸郡不  守即移兵山前是時太祖經畧山後</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>諸州皆平自紫荆關領兵直入攻涿州州兵殊死戰盡夜急攻四十餘日拔之又分兵自南而北取居庸關遂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>縦兵大掠自涿以南大河以北煙塵相望金鼓震天神州赤縣十陷八九中夏之民大為騷動甲戌二月太祖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>斂兵圍中都金主大懼獻公主請和太祖許納之又進金銀繒帛各萬餘兩匹王畧地益都濵棣皆克之兵臨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>霸州史天倪蕭勃迭率衆來降王奏之各綂萬户太祖北還其嵗夏五月金主知不能敵遂遷河南</hi>
                    <pc n="lb"/>
甲戌詔王統諸軍專征遼西諸郡王次髙州盧琮金朴<pc n="lb"/>
率州民降進攻北京金守將伊木沁元帥率衆二十萬來<pc n="lb"/>
拒我師遇於花道王逆擊敗走之伊木沁嬰城自守其禆<pc n="lb"/>
將完顔實哷髙徳玉殺伊木沁推烏庫哩伊都呼為帥俄<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
伊都呼舉城降王怒欲坑之蕭愛新説王曰北京為遼<pc n="lb"/>
西重鎮當撫摩以慰衆望今始降而即坑之後詎有降<pc n="lb"/>
者乎王嘉納以伊都呼權北京留守復以烏頁爾權兵<pc n="lb"/>
為帥府事以鎮之是嵗興中府民殺守將烏里布推石<pc n="lb"/>
天應來降以為興中尹錦州張鯨殺節度使自立為臨<pc n="lb"/>
海郡王至是來降<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
乙亥詔王以鯨總北京十提領兵從多果朗徹爾巴勒南<pc n="lb"/>
征王密察鯨有反側意令蕭愛新監其軍至平凉州鯨<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
果稱病逗留復謀叛去愛新執鯨殺之鯨弟致憤兄死<pc n="lb"/>
殺長史據錦州叛偽稱漢興改元興隆畧平灤瑞利義<pc n="lb"/>
懿廣寧等盡有之王率先降䝉古布哈權帥烏頁爾等<pc n="lb"/>
軍討之州郡皆復應官軍遂擊紅羅山克之<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
丙子致陷興中府權帥王珣遁王以致兵精且依嶮為<pc n="lb"/>
阻欲設竒餌之乃遣烏頁爾耶律某等别攻溜石山堡<pc n="lb"/>
且諭之曰汝等急攻溜石賊必遣兵徃援我出其不意<pc n="lb"/>
斷其歸路可以一戰擒也又令䝉古布哈别屯永徳縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
西十里以伺之賊聞溜石被圍急果以兵救之䝉古布<pc n="lb"/>
哈遣騎扼其歸路且馳報王王夜半引軍疾馳比曙抵<pc n="lb"/>
神水與賊遇而䝉古布哈兵亦㑹前後夾擊大破之賊<pc n="lb"/>
遂崩潰斬其將張束平獲首虜萬三千遂由開義縣進<pc n="lb"/>
圍錦州賊屢出戰不利乃閉門城守月餘偽監軍髙益<pc n="lb"/>
縛致出降致伏誅<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
丁丑以佐命功詔封王為太師國王都行省承制行事<pc n="lb"/>
賜誓券子孫傳國世世無絶分鴻吉哩伊竒烈蘇烏嚕<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
烏䝉爾等十軍及烏伊爾契丹蕃漢等軍𨽻麾下且諭<pc n="lb"/>
㫖曰太行之北朕自經畧太行之南卿其勉之遂建行<pc n="lb"/>
省於雲燕以圖中原王自中都南攻遂城及蠡州諸城<pc n="lb"/>
皆下之蠡之役蕭阿先中流矢卒以其子察喇代領其<pc n="lb"/>
衆是嵗東擊齊遂定臨淄登萊濰密等州而還<hi>世家菴又牧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>姚公撰招撫使王興秀碑云太祖始加兵中原圍燕不攻而阬中山蹂山東河北諸名城皆碎已䇿金不能國</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>可必滅也自將征西太師國王徇河北未下城邑其年衛王弑宣宗南踰河都大梁兵興民既困征求之繁餽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>□人畜雜死道路至不賴生有遲我元兵者曰敵乘甕來耶亦有不順吾令特誅渠魁賊望風畏之不敢至者</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>公聞兵將至曰丈夫生三十年而勞苦耒耜屈壓極矣今又委身餌敵暴骨草野且吾君已棄民民尚誰死哉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吾有自圖富貴耳乃以是撼三十餘村之民汝幸從我我能活汝乃將壯士數百軰出蠡疆迎兩大帥萬户劉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>伯林御史大夫蕭公降帥善其來與之幟曰張汝之鄉我兵自斂戢不汝侵也大兵及城下方繕完守具礟死</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蕭大夫兩軍奮厲一鼓屠其城無噍類遺而三十村無毫髪傷者  又按察使趙瑨碑云蔚州飛狐趙氏金帥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>府評事崑二子珪瑨珪將萬夫戍蜚狐後遷刺蠡州留瑨在鄉守舍天髙南牧度形勢不支倡縣民以下城之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>旋太師國王徇地至蠡其刺猶城守礟殺王悍將蕭大夫王恚欲阬城公請以身贖母兄死王哀之併全蠡民</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二碑皆姚公撰所載蠡州事不同如此</hi>
                    <pc n="lb"/>
戊寅王自中都由西京擊鴈門定襄并晉髙平上黨等<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
郡悉平之<hi>世家下又行錄云初攻太原御史大夫蕭察喇麾  有僧格者渤海人雄勇過人身嘗陷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陣太原遂拔王惜其勇授僧格河東北路兵馬都元帥乙酉嵗武仙陷太原僧格戰死</hi>
                    <pc n="lb"/>
燕京行省舒穆嚕咸達布遣使來告曰今燕南信安賊張<pc n="lb"/>
甫等出没刼掠屢為民害請一名將拒鎮水泊王命蕭<pc n="lb"/>
伯特為霸州元帥統精兵五百徃拒之<hi>行錄</hi>
                    <pc n="lb"/>
己卯以蕭神特穆爾為左司郎中狼川張瑜為右司郎<pc n="lb"/>
中是嵗攻石州隰州克之擊絳凡二十日乃下遂至河<pc n="lb"/>
東金守臣棄城遁以按察爾為前鋒元帥統䝉古軍屯<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
平陽以備金兵以義州監軍李廷植弟李守忠權河東<pc n="lb"/>
西路帥府事<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
庚辰由中都徇趙至滿城金真定府主武仙舉城降以<pc n="lb"/>
史天倪權知河北西路兵馬事仙副之天倪説王曰今<pc n="lb"/>
中原已粗定而所過猶縱抄掠非王者弔民伐罪意也<pc n="lb"/>
且王為天下除暴豈復效其所為乎王曰善下令敢有<pc n="lb"/>
擅剽掠者以軍法從事所得老㓜咸歸遣之軍中肅然<pc n="lb"/>
吏民大悦至滏陽先是邢州節度使武貴聞大軍至棄<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
城遁繼聞王仁厚不殺乃詣軍門降復其職平鄴郡至<pc n="lb"/>
林州遂輕騎入濟南嚴實上謁以實權濟南等路都總<pc n="lb"/>
管時金兵聚黄陵岡號二十萬聞王在濟南衆未集遣<pc n="lb"/>
步卒二萬襲之王以輕兵五百擊走之俄大軍繼至遂<pc n="lb"/>
薄黄龍金兵盛列城北崖王麾䝉古漢軍下馬短兵接<pc n="lb"/>
金兵大敗入河溺死者不可勝數遂克黄龍至楚丘楚<pc n="lb"/>
丘城小而四面皆水王令諸軍以草木填塹為道直抵<pc n="lb"/>
城下總管嚴實先登破之由單州趨魯圍東平遣䝉古<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
巴哈引兵徇河北懷孟衛州之地王以東平乆不下召<pc n="lb"/>
嚴實囑之曰我料東平糧盡必棄城走若然汝即入城<pc n="lb"/>
綏輯安慰之勿苦郡縣以敗乃事也乃留索嚕呼圗以<pc n="lb"/>
䝉古軍屯守之以實權山東西路行省王北還<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
辛巳夏四月東平糧絶卒飢守將果棄城遁索嚕呼圗<pc n="lb"/>
邀擊之斬首七千級嚴實遂入城建行省於府治王弟<pc n="lb"/>
岱遜别攻洺至是克之五月王在野狐嶺北宋漣水尉<pc n="lb"/>
石珪持方物入見貺以綉衣腰帯遣之山東張琳蓨縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
鄭遵各以所部詣軍自歸<hi>又行録云益都張琳遣其弟張石珪齎方物來降王以琳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為山東北路益都府滄景濵棣等州行都元帥府事蓨縣鄭遵以棗鄉二縣率兵民降以遵為節度使行元帥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>府事改蓨縣為完州</hi>八月王至天徳監國公主遣其臣錫哩濟蘇<pc n="lb"/>
勞王且饗將士由東勝州涉河引兵而西夏主李王聞<pc n="lb"/>
之懼遣塔海監府汪努格監府遺方物且以兵五萬屬<pc n="lb"/>
焉冬十月復東遂由雲中歴太和寨入葭州以石天應<pc n="lb"/>
權行臺於葭州復擊綏徳破馬蹄寨遂至延安距延安<pc n="lb"/>
三十里止舍金行省完顔合逹出兵三萬陣於城東<hi>又行</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>錄云合達初以平州推官來降其後復歸于金</hi>䝉古巴哈先以騎士三千趣之<pc n="lb"/>
約半夜伏發王乃令軍士銜枚潛進伏於城東兩答間<pc n="lb"/>
明日䝉古巴哈望見金軍佯棄旗鼓走金人追之王出<pc n="lb"/>
伏乘其後鼓鼙震天敵遂亂追斬七千級獲馬八百匹<pc n="lb"/>
合達退走延安堅壁不動圍之十餘日不下乃南徇洛<pc n="lb"/>
川鄜州北京權帥烏伊爾擒金梟將張鐵槍送王所王<pc n="lb"/>
誚讓之鐡槍厲聲曰我受金朝厚恩二十餘年今事至<pc n="lb"/>
此死實甘心王義之欲釋徽纆諸將怒其不屈殺之過<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
坊州大饗士卒復由丹州濟河時金已復隰州以軒成<pc n="lb"/>
為經畧使王引兵圍之二日而克斬軒成留合丑統䝉<pc n="lb"/>
古軍屯石隰之間以田雄權帥府事<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
壬午秋七月令䝉古巴哈引遊騎出秦隴以為聲勢且<pc n="lb"/>
視山川夷險强弱處王率大軍迴雲中<hi>又行錄云王率兵迴雲中道出</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>太原府孟州四蹄寨寨王劉某金孟州太守也王以兵圍之遂率山民來降即日復其職遷百姓于州秋毫無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>犯</hi>先是王弟帯孫駙馬按齊納共擊義和寨不拔王至<pc n="lb"/>
攻之二日而下過西河南擊三清巖入霍邑山堡遷其<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
民趙城縣薄青龍堡金平陽公胡天祚拒守其裨將蒲<pc n="lb"/>
察定住監軍王和開壁門降遷天祚于平陽<hi>又行錄云王薨定住</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>譖天祚于郡王帯孫殺之其後王子鈸里攻西夏定住稱疾不行復歸于金及鈞州軍敗為大兵所殺</hi>冬<pc n="lb"/>
十月過晉至絳下金榮州汾東諸堡邑徃徃從風歸附<pc n="lb"/>
王皆撫慰之蒲郡乆為金有至是復歸于我王召天應<pc n="lb"/>
謂之曰蒲為河東要害郡我欲選一首領顧勿能得君<pc n="lb"/>
才畧絶衆乃以天應權河東南北路陜右關西行臺以<pc n="lb"/>
平陽太原吉隰等郡帥府皆受天應節制王引兵渡河<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
西攻同州下蒲城入關徑至長安長安城堅不得入乃<pc n="lb"/>
分麾下烏呼鼐台哈巴哈統軍六千屯守之留按齊銀納<pc n="lb"/>
斷潼關遂西擊鳯翔月餘不克乃軍於渭水之南遣䝉<pc n="lb"/>
古巴哈南渡牛嶺關徇宋鳯州而還是嵗羣盗陷河中<pc n="lb"/>
府殺權行臺石天應未幾賊燒居民府舍遁以天應子<pc n="lb"/>
幹可襲領其衆<hi>世家侯又行錄云初天應聞中條山賊侯七  八欲夜攻襲其城即遣部將吳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>權甫領兵出東門潜伏道左兩谷間若賊過半即邀擊之我出其前爾攻其後賊可勝也其半夜吳權甫酧酒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>失期過故城陷天應遇害</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
癸未春三月王至聞喜縣疾篤召弟岱遜謂之曰我為<pc n="lb"/>
國家助成大業事干戈垂四十年東征西討無復遺恨<pc n="lb"/>
所恨者汴京未下耳汝等勉之言訖薨<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
庚寅冬帝親攻鳯翔對諸將數王之功因曰使穆呼哩<pc n="lb"/>
在不令朕至此也<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丞相東平忠憲王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王名安圖太師忠武王四世孫至元二年由宿衛官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>拜中書右丞相十二年從皇子行邊二十一年還朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>復拜中書右丞相二十六年罷相三十年薨年四十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>九<pc n="lb"/>
世祖皇帝追錄元勲召入拜宿衛官置位在百僚上時<pc n="lb"/>
太夫人特穆倫以椒房之故嘗入宫中一日上從容問<pc n="lb"/>
及公夫人對曰安圖年雖㓜公輔器也上曰何以知其<pc n="lb"/>
然夫人曰每朝退與前軰老成人語未嘗一親年少輕<pc n="lb"/>
浮子以是知之上黙然<hi>太常元公撰世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
中統四年阿里布格平執其黨千餘人將有所裁上猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
豫未决適公侍側上問曰朕欲盡置此屬死地何如公<pc n="lb"/>
時年十六對曰人各為其主爾陛下甫定大難而以私<pc n="lb"/>
憾殺人何以懷未附上驚曰卿年少何從得此言卿意<pc n="lb"/>
適與朕合繇是大器之<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元二年秋八月制曰安圖可光禄大夫中書右丞相<pc n="lb"/>
增食邑至四千户公辭曰今三方雖少定江南猶未納<pc n="lb"/>
款臣以少年謬叨大任恐四方有輕朝廷心上動容有<pc n="lb"/>
間曰朕思之熟矣卿勿辭冬十月召儒臣許衡至後二<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
月都堂傳㫖令衡入議事省衡以疾辭公素聞其徳義<pc n="lb"/>
就訪于行館與語既還念念不釋者累日<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
三年上特召衡入諭之曰安圖尚㓜苦未更事謹輔導<pc n="lb"/>
之汝有嘉謨先告安圖以達於我我將擇焉衡對曰安<pc n="lb"/>
圖聰悟且有執持告以古人言語悉能領解臣不敢不<pc n="lb"/>
罄愚衷但慮中有人間之則難行外用勢力納入其中<pc n="lb"/>
則難行且臣入省之日淺所見如此<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
四年春三月公奏凡内外官員宜委任老成人如姚樞<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
等一二員可省中議事上曰此人軰雖閒猶當優養其<pc n="lb"/>
令入議事<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
五年廷臣密議立尚書省欲以阿哈瑪特領之乃先奏公<pc n="lb"/>
宜進為三公事下諸儒議樞密商挺倡言曰安圖國之<pc n="lb"/>
柱石若然則是與虛名而奪實權甚不可衆以為然事<pc n="lb"/>
遂已<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
七年夏四月公奏臣近言尚書省樞密院宣奏並如常<pc n="lb"/>
制其宏綱大務從臣等議定然後上聞已有㫖俞允今<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
尚書衆務一切徑聞似違前㫖上曰豈阿哈瑪特以朕頗<pc n="lb"/>
信用故爾擅耶不與卿議非是勅如卿所言<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
八年陜西行省伊蘇岱爾建言比由飢饉盗賊滋多若<pc n="lb"/>
不顯戮一二無以示警勅下中書詳議公奏曰强竊盗<pc n="lb"/>
賊一皆處死恐非所宜罪至死者冝仍舊待報從之<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
十年奏以玉冊玉寳上皇后鴻吉哩氏以玉冊金寳立<pc n="lb"/>
燕王為皇太子兼中書令判樞密院<hi>清河元公撰勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
中書省斷死囚五十人公言臣等閲實其狀内有十三<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
人因鬬毆殺人者餘皆無可疑上曰十三人可免死從<pc n="lb"/>
軍其餘再三審覆以聞<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
十一年公奏阿哈瑪特蠧國害民數事又以四部及大都<pc n="lb"/>
路總管府官皆非材乞遷汰從之<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
十二年勅公行中書省樞密院事從皇子北平王行邊<pc n="lb"/>
公在邊凡十年<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十一年春三月北平王歸公亦繼至待罪南門下上<pc n="lb"/>
遽召見勞之曰卿在外勞瘁公頓首謝曰臣奉使無狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
有塵聖徳遂留卧内語至四鼓而罷冬十一月丞相和<pc n="lb"/>
爾哈遜罷公復拜右丞相加金紫光禄大夫詔天下<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十二年監察御史陳天祥劾奏右丞盧世榮其略曰<pc n="lb"/>
人思至元初年之治至今莫能忘也去春丞相安圖自<pc n="lb"/>
邊還天下聞之室家相慶咸望復膺柄用再整宏綱思<pc n="lb"/>
仰治期謂可立待十一月二十八日丞相果承恩命復<pc n="lb"/>
領中書貴賤老㓜喜動京師今丞相亦國之名賢也時<pc n="lb"/>
政治與不治民心安與不安係丞相用與不用之間耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
又如伊蘇特穆爾大夫巴延丞相皆天下之所敬仰海<pc n="lb"/>
内之所瞻依者朝廷果專任此三名相事無大小必取<pc n="lb"/>
决而後行無使餘人有所阻撓三相博采衆議於内外<pc n="lb"/>
耆舊之中取其聲望素著衆所推尊者為之參賛則天<pc n="lb"/>
下之才悉展效用能者各得進其能善者皆得行其善<pc n="lb"/>
誠厚天下之大本理天下之大策為今致治之方莫有<pc n="lb"/>
過於此者又安用掊克在位倚以為治哉其年世榮敗<pc n="lb"/>
詔公與諸儒條世榮所為事悉章罷之<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
二十三年夏四月中書列上所擬漕司官姓名上謂公<pc n="lb"/>
曰如平章右丞等職朕當親選擇之餘皆卿等責也公<pc n="lb"/>
因奏言臣比聞聖意欲倚近侍諸人為耳目者今臣猥<pc n="lb"/>
承任使或所行非法從其舉奏罪之輕重惟上裁處今<pc n="lb"/>
近臣伺隙援引非𩔖曰某居某官某為某職以所署奏<pc n="lb"/>
自付中書施行臣謂銓選之法自有定制其或無事例<pc n="lb"/>
者臣嘗廢格不行慮有短臣于上者幸陛下察之上曰<pc n="lb"/>
卿言是也今後若此者勿行其妄奏者即入言之<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
初李昶為吏部尚書宰相素重之凡集議必延置上座<pc n="lb"/>
傾聴言論㑹制府有異議李遂謝病去至是公奏徵之<pc n="lb"/>
不起復奏賜田千畝<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
宋王納延反上親討平之他宗室詿誤者勅公按問多<pc n="lb"/>
所平反一日朝退出自左掖門諸免死者争前迎謝至<pc n="lb"/>
有執轡扶公上馬者公毅然不顧或乘間言於上曰宗<pc n="lb"/>
室雖有罪皆太祖子孫陛下昆弟丞相雖尊人臣也奈<pc n="lb"/>
何悖慢如此上良乆曰汝等誠小人烏知安圖之所為<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
彼特辱之使改過遷善耳<pc n="lb"/>
二十四年上决意立尚書省奏曰臣力不能回天乞不<pc n="lb"/>
用僧格别相賢者猶或不至虐民誤國不聴<hi>勲徳碑李又野齋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>公文集云先是王子北安王嘗遣使將香祠岳瀆時僧格領功徳使使者時參政吕公和拉以王教諭之䆳給</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>驛傳北徃其後僧格平章尚書省事所忌者丞相安圖將惎害之誣言北安王以皇子僭祭岳瀆安圖明知而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不以聞指吕公為徵世祖召問吕公對曰時僧格主祠祭北安王使者實同臣徃來驛傳安圖未嘗知也僧格</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不能對</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十五年見天下大務一入尚書省屢上中書印不許<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
明年罷相止掌環衛<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
三十年正月十九日以疾薨于京師樂安里第既殯樹<pc n="lb"/>
介者三日上震悼曰人言丞相病朕固勿信今果喪我<pc n="lb"/>
賢弼詔大臣監䕶喪事<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
公生十八登庸在相位前後二十年視事之初勵精輔<pc n="lb"/>
政革前日苛政代以寛平抑奢滛薄税斂舉賢任能常<pc n="lb"/>
若不及如丞相史天澤左丞許衡姚樞㕘政商挺皆引<pc n="lb"/>
置左右同輔庶政由是至元之初朝廷無事民物日以<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
繁息倉廩之積盈衍於外海内翕然號為極治天子嘉<pc n="lb"/>
之嘗曰安圖在朕得髙枕而卧無所事矣<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
公天性厚重人莫能測每當艱難清晏之時夷險榮辱<pc n="lb"/>
之際守正不移恬然自處公退之餘即引諸儒講論道<pc n="lb"/>
義孜孜忘倦聖君賢臣之事義夫孝子之行善之當勸<pc n="lb"/>
惡之當懲與夫治亂成敗之由死生憂樂之説靡不悉<pc n="lb"/>
究殆二十年未嘗一日少廢所居堂宇朴陋㕔厨之外<pc n="lb"/>
餘無所構或請建東西室者公曰屋可以蔽風雨足矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
我聞人辛苦置田宅適以資不肖子之用耳吾不為也<pc n="lb"/>
<hi>世家</hi>
                    <pc n="lb"/>
忠憲王襲累葉之勲抱絶倫之徳膺世祖紹統之初際<pc n="lb"/>
聖代建極之盛天度夙成英猷大肆逺徵近禮廣詢博<pc n="lb"/>
採鴻儒獻其所獲智士竭其所知治化油然以隆風俗<pc n="lb"/>
淡焉以厚至元之初何减漢文之世俾得展能專理期<pc n="lb"/>
之敉寧功效所書盖不止此然房喬杜晦顯烈寡傳第<pc n="lb"/>
功挈徳為唐宗臣若忠憲王者有立于前或承于後論<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
相歸賢固當稱首古所謂社稷之臣也嗟夫其始出鎮<pc n="lb"/>
也誰歟其再罷相也誰歟議者不能不歸罪阿哈瑪特僧<pc n="lb"/>
格也之二罪魁相與並立良相之去朝也宜矣世之公<pc n="lb"/>
道正如青天白日雲烟有時䝉蔽真風元氣盪滌斡旋<pc n="lb"/>
廓乎清明可跂而睹忠憲王之表表在天下是也<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻一<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>元名臣事畧巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>蘇天爵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丞相淮安忠武王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王名巴延巴林氏其父從宗王居西域至元初王奉使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>于朝遂拜中書左丞相七年改同知樞密院事十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年復拜中書左丞相總兵伐宋十二年秋入覲拜右<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>丞相明年春宋亡第功増食邑六千户復同知樞密<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>院事二十六年進知樞密院事三十一年加太傅録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>軍國重事是嵗薨年五十九至大四年勅建廟于臨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>安<pc n="lb"/>
至元初年王奉使天子世祖見其貌偉聴其言厲曰非<pc n="lb"/>
諸侯王臣也其留事朕遣介報還建謀發令才恒出廷<pc n="lb"/>
臣上由是上愈益賢之勅中書右丞相安圖女弟昭睿<pc n="lb"/>
順聖皇后之姊之女女王謂曰為巴延婦不慚爾氏矣<pc n="lb"/>
拜光禄大夫中書左丞相一時君相慶明朝野晏清號<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
為極治<hi>清河元功撰勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
王姿凝峻寡言諸曹白事尤難决者辭徃復稠疊王夷<pc n="lb"/>
然如無聞白已舉目一兩語破其歸要事以决省中始<pc n="lb"/>
帖帖讋服識其為真宰輔<hi>中菴劉公撰廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十一年復拜左丞相總襄陽兵伐宋上曰曹彬不嗜殺<pc n="lb"/>
人一舉而定江南汝其今體朕心古法彬事毋使吾赤<pc n="lb"/>
子横罹鋒刃王受命馳至襄陽諸軍纂嚴禡師啟行薄<pc n="lb"/>
郢州漂水溢塗人病於涉王曰吾且飛渡大江而憚此<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
横潦耶麾使一騎前導諸軍畢濟<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
郢城恃江為固而兵精食足耀兵不攻潛由平江堰盪<pc n="lb"/>
舟而過郢將將二千人追我王以百騎殿郢人不敢逼<pc n="lb"/>
平章烏珠公適至郢人走王手斬其帥趙文義以徇戰<pc n="lb"/>
禽沙洋守將壓新城而軍列沙洋俘馘城下不應城陷<pc n="lb"/>
佩沙洋降將黄順金符上為招討使炫其榮於宋人以<pc n="lb"/>
故江陵諸郡相繼送款遣别帥受之降<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
烏珠公使右丞阿里哈雅來期渡江不答明日又來又<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不答烏珠自來王曰此大事也主上委我二人餘可知<pc n="lb"/>
吾實乎潛刻期而去將自沙蕪口入江宋制置使夏貴<pc n="lb"/>
將精兵守之乃陽言明日圍漢陽夏貴來援我遣騎兵<pc n="lb"/>
襲奪沙蕪口大兵咸㑹江北崖宋戰艦屬江中餘三十<pc n="lb"/>
里我以白鷂千艘争陽邏堡夏貴分兵拒戰命烏珠公<pc n="lb"/>
挽舟逆上載死士三千夜渡是年十二月也明旦王戰<pc n="lb"/>
夏貴江上兵奪陽邏堡逸夏貴諸將請曰貴大將而逸<pc n="lb"/>
之可乎王曰陽邏之㨗吾將遣使前告宋人而貴走伐<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
吾使也貴今來矣未幾果以廬州歸<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
師既渡江將佐咸賀王曰天子威靈烏珠武勇將校用<pc n="lb"/>
命吾何力焉王陳師鄂城下鄂恃漢陽將戰焚其䝉衝<pc n="lb"/>
火照城中明日鄂人及漢陽城皆下留阿里哈雅守之<pc n="lb"/>
規取荆湖王與烏珠等東兵興國蘄黄南康江州望旗<pc n="lb"/>
輒靡殿帥范文虎以安慶張都統以池州來<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二月都督賈似道用師十萬陳丁家洲我士賈勇索戰<pc n="lb"/>
軍容甚盛似道聞鼓聲先遁其師遂潰獲都督府符印<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
斬虜無算太平寧國建康無為鎮巢皆送筦籥請城主<pc n="lb"/>
<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
行省駐建康時江東大疫居民乏食乃開倉賑飢發醫<pc n="lb"/>
起病人大喜曰此王者之師也<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
有詔時方暑熾不利行師俟秋再舉王上奏曰百年逋<pc n="lb"/>
冦已扼其吭風馳電擊取之恐後少爾遲回奔播江海<pc n="lb"/>
遺患留悔矣上諭使者曰語爾丞相朕不從中制也<hi>勲徳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
十二年七月詔王入朝進右丞相辭曰烏珠功多臣宜<pc n="lb"/>
居後以烏珠為左丞相賜從戰功臣爵賞有差躬受廟<pc n="lb"/>
謨㑹諸將於淮安同左丞相圍揚州未下<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
左丞相烏珠才勇善戰而士頗不附王患之乃獨禮敬<pc n="lb"/>
加異由是衆視王益敬以和諸文武將佐皆密悉其才<pc n="lb"/>
用臨事遣授各盡其長故能所向無前動必有成<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十月王馳至鎮江分軍三進㕘政阿喇哈以右軍出建<pc n="lb"/>
康道㕘政董文炳以左軍出海道王以中軍出常州道<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
咸㑹臨安<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
攻常州守將劉師勇遁諸將請追之王曰勿追師勇所<pc n="lb"/>
過城守者膽落矣蘇湖秀州先師來降<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
阿喇哈文炳皆來駐臨安北宰臣陳宜中發使來請降<pc n="lb"/>
日及期宜中逃海軍進臯亭山宋主遣其臣齎國璽奉<pc n="lb"/>
表納上命董文炳入宋宫取宋主居之别室封庫歸之<pc n="lb"/>
有司宋滅十三年三月也放散兵衛罷易官府軍錢塘<pc n="lb"/>
沙上三日海潮不至宋人以為天助宋主求見王曰未<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
入朝禮無相見也留董文炳鎮臨安經畧閩越<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
王用兵紀律外嚴而中以聖訓不殺為主威懾徳懷款<pc n="lb"/>
附日至或請入視降城府藏簿賑以知金穀户口多寡<pc n="lb"/>
王咲曰是欲夤縁噬吾民耳乃下令諸將士敢有暴掠<pc n="lb"/>
及入城者以軍法論所至犬鷄不驚四民晏然獲來蘇<pc n="lb"/>
之望<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
江左繁阜滋乆金玉錦綺珍異竒古之玩所在充溢王<pc n="lb"/>
一不掛目宋降將有以趙氏二宗女獻者立叱去之<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
四月獻宋主趙㬎謝后全后于上都上御大安殿降封<pc n="lb"/>
㬎瀛國公遣大臣告成功於太廟上勞王王再拜謝曰<pc n="lb"/>
奉陛下成算烏珠效力臣何有功寵詔以陵州藤州増<pc n="lb"/>
食户為六千<hi>勲徳碑南又汲郡王公玉堂嘉話云宋末童謡云  茗破百鴈來蓋指丞相巴延也</hi>
                    <pc n="lb"/>
丞相巴延既渡江來京師謂樞密副使張易同知趙良<pc n="lb"/>
弼言都邑乃四海㑹同之地貢賦之入非漕運不可若<pc n="lb"/>
由陸運民力憊矣川瀆所經何地逕便此方今便宜博<pc n="lb"/>
加詢訪必有知者至上都入見奏言江南城郭郊野市<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
井相屬川渠交通凡物皆以舟載比之車乘任重而力<pc n="lb"/>
省今南北混一冝穿鑿河渠令四海之水相通逺方朝<pc n="lb"/>
貢京師者皆由此致達誠國家永乆之利上可其奏至<pc n="lb"/>
至元二十四年前太史掾邊源言自安氏山穿渠引汶<pc n="lb"/>
水西北至臨清河與漳水合省檄都漕運副使馬之貞<pc n="lb"/>
行視計工自臨清由東昌而南得河故道過景徳鎮至<pc n="lb"/>
壽張抵安氏山袤三百里有竒與源所言合二十六年<pc n="lb"/>
春正月庀役五月即功江淮湖廣四川海外諸畨土貢<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
糧運商旅懋遷畢達京師賜名曰㑹通河<hi>野齋李公文集</hi>
                    <pc n="lb"/>
十四年宗王錫里濟畔詔王將兵討之與賊夾水而陣<pc n="lb"/>
乆之不戰令牧馬具食賊疑而怠俄引兵渡水擊賊錫<pc n="lb"/>
里濟走死<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十八年詔從皇太子撫軍北鎮諭太子曰巴延才兼將<pc n="lb"/>
相行全忠孝改命從汝皇太子次舍必與論天下事待<pc n="lb"/>
有加禮<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
别有婁黙色者嘗誣王以死是年得罪誅勅王臨視王<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
與之酒愴然不顧而回上問其故對曰彼罪自致臣若<pc n="lb"/>
臨刑人將不知天誅之公也上賞其量<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十二年宗王阿濟格錫里詔王代總北軍逺斥候謹<pc n="lb"/>
隄防足兵食明賞罰不肯要功生事將校大和敵人逺<pc n="lb"/>
避<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十四年宗王納延將反報者還至詔王視之多載衣<pc n="lb"/>
裘以徃至其境輒賜驛人納延讌王王以大義語納延<pc n="lb"/>
納延陽應而陰欲執王酒䦨趨出與其從者潛分三道<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
以逸驛人以得衣裘故争獻馬以遞遂脱追騎具以實<pc n="lb"/>
聞佐上親征奏李庭董士選帥漢軍得以漢法戰金剛<pc n="lb"/>
努塔布岱進逼乘輿漢軍力戰賊不能陣而走及擒納<pc n="lb"/>
延王之謀畫居多<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十六年進知樞密院事總北軍討叛王明埒克特穆爾<pc n="lb"/>
大戰敗之明日搜其伏兵追斬二千餘級馳書開諭明<pc n="lb"/>
埒克特穆爾其人奉書以泣有譖王于上者詔以御史大<pc n="lb"/>
夫伊嚕勒代之居王大同以俟後命未至軍三驛王遣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
使語大夫曰所至姑止待我翦此寇卿來不後時海都<pc n="lb"/>
帥大兵以入寇進我退如是而南七日衆帥怒曰寇至<pc n="lb"/>
則走何不武若是果懼戰胡不授軍大夫而誤國事也<pc n="lb"/>
王曰海都入吾境持重而殿邀之則遁誘使深入一戰<pc n="lb"/>
可擒諸軍必欲速戰戰非吾憚果失海都誰任其咎衆<pc n="lb"/>
曰請任之王麾軍邀擊敵兵大敗殺虜幾絶惟海都脱<pc n="lb"/>
走乃召大夫至軍授印而去<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
三十年十二月驛召至大同上不豫明年正月宫車晏<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
駕遣使召成宗于撫軍王總百官以定國論兵馬使請<pc n="lb"/>
日在鳴暮鐘日出鳴晨鍾問其故對曰防變起也王曰<pc n="lb"/>
汝將為賊耶其如平日宰臣請誅盜内府銀者曰倖赦<pc n="lb"/>
而盜不可長王曰盜何時無今以誰命誅人其守正體<pc n="lb"/>
大多類此<hi>勲徳碑翰又汲郡王公文集云甲午嵗正月癸巳詔  林諸君謁大傅巴延公姿威不見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>猛簡不失和真魁傑人也公初至燕詢諸何名轄曰翰林諸老今在者誰及是歴問各官壽期今供何職酧禮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>問顧相謂曰國家所以養諸老者正以乞言論政而已如遇事㑹議各顧官守未免或偏若集之同僚則議論</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>通一為益良多乃知公深謀逺至氣象含𢎞朝廷之上軍國大計心無適不在所謂大臣以道事君者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
四月成宗即位于上都大安殿時親王有違言王陳祖<pc n="lb"/>
宗寳訓述所以立成宗之意辭色俱厲諸王股栗趨殿<pc n="lb"/>
下拜<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
五月加太傅錄軍國重事依前知樞密院事上意欲王<pc n="lb"/>
入中書時相忌之王呼相語曰幸送兩罌美酒我與諸<pc n="lb"/>
王飲於宫前餘非所知也<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
江南行三樞密院行省臣累陳非便樞密院臣庇之有<pc n="lb"/>
詔問王王已病張目對曰罷行樞密兵柄一歸行省於<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
國事為完三院遂罷<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
王天質髙厚風神静明英偉端大剛介莊亷當大任而<pc n="lb"/>
不動遇大論而善斷言笑有時喜愠莫測恒負天下之<pc n="lb"/>
重以神器尊安為務仁視羣品無間親疎義使衆材無<pc n="lb"/>
所適莫故四海公論翕然歸之其平宋也將二十萬猶<pc n="lb"/>
將一人賞罰信紀律彰大將禀命仰之若神明降人投<pc n="lb"/>
誠依之猶父母未嘗妄戮一卒未嘗妄殘一物貨財不<pc n="lb"/>
足移其心聲色不足惑其志師入臨安禮賢黜罪市肆<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
不易雞犬無驚歸馬蕭然囊惟衣被畢事還朝口不言<pc n="lb"/>
功逮出總師無投不最嗚呼碩徳元才生由間氣良相<pc n="lb"/>
名將見諸行事乃知宇宙之間功名之表自有大人也<pc n="lb"/>
<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
天以正統命帝元太祖皇帝奪起朔方博爾穆穆呼哩<pc n="lb"/>
博爾呼齊拉衮四傑輔之滅克烈滅乃蠻滅夏滅金乃<pc n="lb"/>
有天下三分之二宋承中華之運西距蜀楚東際吳越<pc n="lb"/>
盡有荆揚益三州之野世祖皇帝紹運撫圖肆𢎞大畧<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
發兵二十萬授丞相巴延不三年而滅宋聖文神武固<pc n="lb"/>
勞造化雋功偉烈實由折衝四傑開之於其前一相擴<pc n="lb"/>
之於其後國家接五帝三王之緒保無疆歴服至于億<pc n="lb"/>
萬維王而功臣生分爵國死配朝廷有以也夫<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丞相河南武定王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王名阿珠烏庫哩氏初從父都帥公征西南夷有功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中統三年拜征南都元帥將兵伐宋至元六年加平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>章事十一年春入覲拜平章政事十二年留守揚州<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>拜中書左丞相十三年秋兩淮平還朝第功加食邑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二千户二十四年薨年五十四<pc n="lb"/>
公沈幾有智謀臨陣對敵英毅果决氣盖萬人癸丑嵗<pc n="lb"/>
從父都帥公征西南夷率精兵為候騎所向摧陷莫敢<pc n="lb"/>
攖其鋒至平大理收諸部降交趾踐宋境無不在焉其<pc n="lb"/>
破水寨掀關城奪鬬艦於馬湖舟指可掬索盗馬於山<pc n="lb"/>
堞賊將生擒而又鏖戰三湘搴旗五陣是皆樹立之駿<pc n="lb"/>
偉者也嘗䝉憲宗賞諭有阿珠未有名位挺身奉國特<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
賜黄金三百兩以勉將來其降大任於公兆見於先者<pc n="lb"/>
誠不偶然也<hi>汲郡王公撰廟碑文云公祖諱蘇布特初以質子入侍繼為百夫長嵗壬申太祖經</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>畧中原首攻桓州公先登丙子帝㑹諸將于圖喇河喻勒曰黙爾竒斯部未附疇為朕征之公即應詔選裨將阿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>楚嗣領百人為候騎喻以方畧使勿為備大軍至陣蟾河上一戰而潰遂降其衆卒已追黙爾竒斯酋長輝圖與欽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>察戰于玉峪敗之壬午大祖征回回國其王委國而去命公逐之及于呼喇河戰不利公駐軍河東戒其衆人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爇三炬以張軍勢其王夜遁繼遣公將萬騎由布哈川追襲既及逃匿海嶼則守其要害彼進退失㯫不旬日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>瘐死癸未詔征欽察竟収其境又與俄羅斯大小穆爾竒扎爾鏖戰降之丙戌取薩里輝和爾塔勒竒木等部又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>掠西蕃邊部庚寅太宗命睿宗循宋徼而北營取河南公亦在行是役也大敗金將哈達于三峯山壬辰夏睿</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>宗還駐官山留公總兵圍汴金主北走渡河尾敗于黄龍岡癸巳秋汴京降俘金妃后寳器獻闕下其冬圍金</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>主于蔡甲午金亡時汴梁受兵日乆嵗荒民殍公下令縱其北渡俾就樂土詔諸王巴圖西征以公為先鋒遂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>擄巴齊瑪克妻子于騰吉斯海辛丑諸王巴圖征俄羅斯為所敗奏遣公督戰遂擒俄羅斯王額勒本復從攻滿濟勒噶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>部其主竒哩克兵勢張甚諸王分五道以進公出計桃誘至漷寧河大軍㑹戰不利迺于下流先渡直擣其城拔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之公以嵗戊申卒於圖喇河上壽七十三子烏蘭哈逹太祖朝憲宗方髫齓以公佐命故家付之䕶育及長</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>分掌宿衛辛巳扈定宗征女真國破萬努于遼東己酉定宗升遐諸王巴圖與宗室大臣冊立憲宗議乆未决</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>公以大義陳請即定壬子時世祖在潛奉詔征西南夷命公總督軍馬自旦當嶺入雲南境摩㱔二部酋長迎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>降涉金沙江所在砦柵以次攻下之遂取龍首關世祖入大理國城是年分兵取附都善闡及烏㸑之未附者</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>先是羅部府大酋髙昇集諸部兵拒戰大破于洟可浪山下復收合餘燼嬰城自守城際滇池三面皆水堅險</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不易攻以礟摧其北門乃大震鉦鼓進而作作而止如是四日伺彼氣靡夜五鼓潛師躍入衆果内漬克焉而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>國主段智興逃匿昆澤并擒以獻又智未降附者逺近尉嘯聚大為民梗公命裨將伊埒圖卜新掩其右哈逹䕶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>掩其左約三日圍合與其子阿珠陷陣擊刺禽獮草薙川谷為之一空不二年平大理五城八府四郡洎烏白</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>等蠻三十七部兵威所加如羅三斯阿伯等城亦來款附乙卯秋奉命出烏䝉趨廬江剷禿刺蠻三城宋邊將</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>來阨戰屢交斬獲不勝計遂通道于嘉定崇慶間抵合州濟蜀江以雲南平遣使獻㨗于朝還鎮大理丙辰九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>月遣使招降交趾留介不報十月進兵壓境國主陳光炳隔江列陣公濟江縱兵與戰彼軍大壞得舟逸去遣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>納哈丹徃諭光炳請罪内附己未夏憲宗遣使喻㫖約明年正月㑹于長沙是秋率四王兵三千騎蠻㸑萬人</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>掠横山塞柵鬬老蒼關徇宋内地自貴州蹂象州突入靜江府遂破辰沅直抵潭州州大出兵斷我歸路公與</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四王掠其後子阿珠横擊于前盡破走之潭州又遣兵來犯蹙之門濠掩溺無算彼氣褫不敢復出壁城下者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>月餘聞世祖班師鄂渚尋遣竒爾濟蘇將千人來援仍慰勞之由滸黄北渡庚申夏飲至上都至元八年卒年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七十三</hi>
                    <pc n="lb"/>
中統三年秋九月自宿衛將軍拜征南都元帥治兵于<pc n="lb"/>
汴復立宿州<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元元年八月掠地廬江入滁陽自安慶經畧兩淮攻<pc n="lb"/>
取戰獲軍聲大振<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
四年八月觀兵襄陽遂入南郡取仙人帖城寺柵俘生<pc n="lb"/>
口五萬人江陵晝鎖宋人間我師還合謀還兩淮驍悍<pc n="lb"/>
騎五千步萬人併力邀襄樊間公謂諸將曰若不投宿<pc n="lb"/>
江北恐落賊便遂自安灘濟江獨留精騎陣牛心山下<pc n="lb"/>
立虛塞設疑火夜半賊果至伏兵發斬首萬餘級<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
初公過襄陽駐馬虎頭山指顧漢東白河口謂諸將曰<pc n="lb"/>
若築壘于此以斷餉道襄陽可圖也議聞於朝許焉五<pc n="lb"/>
年九月築鹿門新城白河等堡<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
六年七月大霖雨漢水溢宋將夏貴范文虎相繼以兵<pc n="lb"/>
來争又遣兵出没東岸林谷間公按觀兵勢謂諸將曰<pc n="lb"/>
此張虛形不可與戰宜整舟師以備新堡衆從之明日<pc n="lb"/>
南船果趣新堡大破之殺溺生擒者五千獲戰艦百餘<pc n="lb"/>
艘於是治戰艦教水軍築圜城以逼襄陽文虎率舟師<pc n="lb"/>
來救某知府以百艘泊百丈山掣肘城役皆邀擊于湍<pc n="lb"/>
灘敗走之裨將矮張以軍旟百舫躍入襄州尋乘輪船<pc n="lb"/>
順流東走公與都帥劉整分艤戰艦以待燃薪照江兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
岸如晝公追戰至櫃門關擒矮張餘衆盡殪<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
九年三月破樊城外郛重圍逼之襄樊兩城漢水出其<pc n="lb"/>
間宋人植木江中鎖以鐵絙中造浮梁樊恃此為固我<pc n="lb"/>
以機鋸斷木斧絙燔其橋襄援既絶公率猛士攻而拔<pc n="lb"/>
之襄守將吕文焕懼而出降<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
秋七月奉命掠地淮東抵淮陽城下彼以千騎出戰公<pc n="lb"/>
伏師道左佯北賊果乘之擒騎將王都統<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十一年正月公入覲因奏兵事曰臣乆在行間備見宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
人兵弱于昔削平之期正在今日上付相臣議乆不决<pc n="lb"/>
公復奏曰今聖王臨御釋亂朝不取臣恐後日又難于<pc n="lb"/>
今日上喜曰卿言允契朕意詔以兵十萬付之<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
秋九月師次郢之鹽山得生口四人問知宋沿江九郡<pc n="lb"/>
精鋭盡萃郢江東西兩城今舟師出其間騎兵不得䕶<pc n="lb"/>
行兩岸此危道也不若取黄家灣堡之東有河口可由<pc n="lb"/>
中拖船入湖轉而下江便時雨乆晝夜不息公料大軍<pc n="lb"/>
方集餽餉不繼水陸兩間進退無據吾大事去矣遂與<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
丞相巴延議决意前進遂拖舟逹江舍郢而去<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
初過郢按行舟路經大澤中忽騎千人掩至時從騎纔<pc n="lb"/>
數十人公即奮槊馳擊所向披靡彼驚走追斬五百餘<pc n="lb"/>
級擒范趙二統制攻沙洋新城拔之前次復州守將翟<pc n="lb"/>
貴迎降<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十一月公徃覘漢口兵勢時夏貴以鐵鎖大艦扼江漢<pc n="lb"/>
口兩岸備禦堅嚴公曰可回舟輪河口穿湖中從陽邏<pc n="lb"/>
堡西沙蕪口入江夏甚便<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
十二月大軍至陽邏堡攻之不克公語丞相曰攻城下<pc n="lb"/>
策若分軍船之半循<hi>岸</hi>西上泊青山磯下伺隙擣虛可<pc n="lb"/>
以得志是夜雪大作黎明開霽公遥見南岸多露沙洲<pc n="lb"/>
即率部曲徑渡令載馬後隨宋將程鵬飛來拒戰公横<pc n="lb"/>
身盪决蹀血大鏖中流敗去得船千餘艘公登沙洲舟<pc n="lb"/>
擊攀岸步鬬開而復合者數回賊小却出馬于岸遂苦<pc n="lb"/>
戰破之追殺至鄂南門岸兵敗走夏貴聞公飛渡大驚<pc n="lb"/>
引麾下兵三百艘先遁餘皆潰亂我軍乘之江水為赤<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
陽邏堡亦拔盡得軍實丞相議師所向或謂先取蘄黄<pc n="lb"/>
公謂諸將曰若赴下流退無所據上取鄂漢雖遲旬日<pc n="lb"/>
可以萬全水陸趨鄂焚其船三千艘煙焰漲天兩城大<pc n="lb"/>
恐漢陽鄂渚諸兵皆降<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十二年正月黄蘄江州降公率舟師趨安慶范文虎出<pc n="lb"/>
降繼下池州賈似道統兵扼蕪湖遣宋京來請和<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二月似道師次丁家洲公與丞相議曰當和議未定間<pc n="lb"/>
昨我船出已亂射又執我邏騎四人宋人無信惟當進<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
兵若避似道不擊恐已降州郡今夏難守若實欲和俟<pc n="lb"/>
渠自來遂與前鋒孫虎臣對戰夏貴以戰艦二千五百<pc n="lb"/>
艘横亘江中似道將後軍殿時我已令諸將順江兩勢<pc n="lb"/>
樹礟擊其中堅南軍陳動趨我船急進公挺身登艦手<pc n="lb"/>
柁衝船雷鼓大震喊聲動天地我師掠彼舟大呼曰宋<pc n="lb"/>
人敗矣似道倉皇失措舳艫簸蕩乍分乍合公以小旗<pc n="lb"/>
麾將校率輕鋭横擊深入宋軍大敗即回棹前走丞相<pc n="lb"/>
以步騎夾岸掎之追奔百五十里殺溺死者蔽江而下<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
獲戰艦二百餘艘都督府圖籍符印悉為我有軍資器<pc n="lb"/>
仗狼籍不勝計是日似道以輕舸東走揚州夏貴走廬<pc n="lb"/>
州<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
朝廷以宋重兵皆駐江都臨安倚之為重四月命公圍<pc n="lb"/>
守揚州公次真州與南兵戰珠金沙殱其千人獲鹽艘<pc n="lb"/>
三十艘既抵維揚視揚子橋河路漕真粟以助揚乏即<pc n="lb"/>
樹柵斷其餉道宋都統姜才領馬步二萬來爭期於必<pc n="lb"/>
取南軍夾河為陣公麾騎士踰河直斬姜陣才所將多<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
亡命叛降餘皆淮卒勁勇養鋭日乆戰數合堅不能却<pc n="lb"/>
我佯北才軍果逐之我奮而回戈萬矢雨集彼不能支<pc n="lb"/>
騎先遁去我隨以鐵騎蹂之追奔斬截萬八千餘級兩<pc n="lb"/>
淮鎮將張世傑孫虎臣以兵萬艘駐焦山東七月公登<pc n="lb"/>
石公山脊而望之舳艫連接旌旗蔽江公曰可燒而走<pc n="lb"/>
也遂摘抗健善彀者千人載以巨纜分兩翼夾射公居<pc n="lb"/>
中合勢進擊繼以火矢著其篷檣煙焰赫赫窘無所出<pc n="lb"/>
先是虎臣命前船悉沉鐵纜于江示以必死至是欲走<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
不能前軍争赴水死後軍鬨走追至圖山獲白鷂子七<pc n="lb"/>
百餘艘是後淮東諸城兵不復出矣<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十月拜中書左丞相仍諭之曰淮南重地庭芝狡獪須<pc n="lb"/>
卿守之時諸軍進取臨安公駐兵𤓰州彼絶應援揚不<pc n="lb"/>
能為後患兵不血刃而兩浙平定公控制之力為多<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十三年二月夏貴舉淮西諸城來附公謂諸將曰今宋<pc n="lb"/>
已亡庭芝未下以外助猶多故也若絶聲援塞餉道尚<pc n="lb"/>
恐東走通泰假息江海乃柵揚之西北丁村拒髙郵寳<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
應糧運貯粟以備灣頭堡留駐新城用逼泰州又遣千<pc n="lb"/>
夫長巴延察帥甲騎三百壯灣頭兵力仍諭之曰庭芝<pc n="lb"/>
水路既阻必從陸出冝謹備之如丁村烽起當首尾相<pc n="lb"/>
應斷賊歸路六月姜才知髙郵米運將至出步騎五千<pc n="lb"/>
果犯丁村與我兵相抗至曉巴延察來援所將皆精兵<pc n="lb"/>
旗幟作雙赤月大軍望其塵起連呼曰丞相來矣南軍<pc n="lb"/>
識其幟才脱身走追殺騎兵四百步卒免者不滿百人<pc n="lb"/>
庭芝挾姜才東走公率兵追襲殺步卒千人僅入泰州<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
迺築壘以守之<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
七月朱焕以揚州降泰州守將開北門納我師執庭芝<pc n="lb"/>
等出繼奉命戮揚州市揚泰既下公申嚴士卒不得入<pc n="lb"/>
城致毫髪犯有武衛軍校掠民二馬即斬以徇其號令<pc n="lb"/>
肅賞罰信有古名將風<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
九月兩淮悉平冬北覲見世祖於大明殿庭陳宋俘設<pc n="lb"/>
席讌賀因上奏曰是皆陛下威徳所致臣何與焉第功<pc n="lb"/>
行賞實封泰興縣二千户<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
二十三年奉命北伐叛王色埒黙等明年凱旋繼西征<pc n="lb"/>
至哈刺霍州以疾薨<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公貴而不有其位難而克任其責料敵明臨幾果聞敵<pc n="lb"/>
所在忠勇奮發不俟嚴辦躍馬挺槊陷陣深入故士卒<pc n="lb"/>
感服争出死力南討北征四十年間大小百五十戰未<pc n="lb"/>
嘗敗衂其追降生擒者皆釋而不問及處閒暇恂恂似<pc n="lb"/>
不能言論者謂公智信仁勇四者兼備與孫吳合云<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丞相楚國武定公<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>公名阿爾哈雅輝和爾氏初事帝潛邸至元元年由中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書省郎中㕘議省事出僉河南行省轉亷訪使五年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>治兵于楚復同僉行中書省七年拜㕘知政事兼漢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>軍都元帥十一年拜中書右丞相宋亡拜平章政事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十三年拜湖廣行省左丞相未行薨年六十<pc n="lb"/>
公㓜聰穎而辯長躬農耕喟然曰大丈夫當立功國家<pc n="lb"/>
何至與細民勤力畎畝釋耒去求讀國書一月而盡其<pc n="lb"/>
藴師學甚<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除宋苛法衣衾惸嫠詔以世傑窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
而來歸棄江陵市禩孫徵至京師死猶没入其妻子還<pc n="lb"/>
公于鄂<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
初公下江陵驛聞大讌三日曉近臣曰巴延東兵阿爾<pc n="lb"/>
哈雅孤軍戍鄂朕嘗深憂或荆蜀連兵順流而東人心<pc n="lb"/>
未牢必翻城為内應根本斯蹶孰謂吾北庭人能覆全<pc n="lb"/>
荆江浙聞之肝膽落矣而吳東兵可無後虞即封江陵<pc n="lb"/>
民千家<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公移兵長沙行拔湘陰潭守臣植滉柱江中自喬口至<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
城凡十五所皆斷之又拔城西柵射書招其守帥李芾<pc n="lb"/>
速下以活州民不然拔城屠矣不答乃令諸將畫地分<pc n="lb"/>
圍决隍水以樹梯衝礟鐵壩石心臺百日公中流矢創<pc n="lb"/>
甚責戰益急申命諸將凡所由乆頓兵者卒伍前驅諸<pc n="lb"/>
將安行其後也自今萬夫千夫百夫長皆居前列有退<pc n="lb"/>
衂者定以軍興法從事三日而拔語諸將曰國家為制<pc n="lb"/>
城拔必屠是州生齒繁夥口數百萬悉魚肉之非帝諭<pc n="lb"/>
巴延以曹彬不殺者也其屈法生之發倉以賑餓人傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
檄柳全道桂陽永衡武岡寳慶江西袁連皆下之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
㓜主面縛公入覲賀始庭拜平章政事還移兵靖江破<pc n="lb"/>
嚴關敗馬都統臨川陳張兩總管小溶江諭經畧馬暨<pc n="lb"/>
不下凡攻四十餘日而拔公以靖江逺中土非長沙匹<pc n="lb"/>
民性鷔囂易叛難服不重典刑之廣西它州不可言以<pc n="lb"/>
綏徠其阬之市斬暨傳檄下柳鬱林横邕亷象潯藤梧<pc n="lb"/>
貴昭融賔宜賀化髙容欽雷為州二十廣肇慶徳慶封<pc n="lb"/>
為州三特磨農士貴南丹牧莫大秀皆請内屬乃閘全<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
之湘水三十六所以通逺舟承制以萬户史格行宣慰<pc n="lb"/>
於靖江<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公還潭宋餘孽益衛兩王改元海中爵以啗人規復其<pc n="lb"/>
舊全永諸州與潭屬縣之民文才喻周隆張虎羅飛之<pc n="lb"/>
倫大或集衆數萬小亦千數在在為羣與江之北黄蘄<pc n="lb"/>
相煽以動皆削平之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
宋將張世傑傳欲襲肇慶雷詔公討之且畧地海外無<pc n="lb"/>
為賊巢過柳州嶺時暑軍士病渇所乘馬蹄地出泉人<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
資沃飲至今名馬蹄泉而偽安撫趙與珞己戌海南白<pc n="lb"/>
沙港公航海五百里不崇朝而至擊與珞并獲偽使冉<pc n="lb"/>
安國黄之紀皆磔之諭降瓊南寧萬吉吉陽聞偽王陷<pc n="lb"/>
南恩公還襲走之降方經畧㑹偽衛王死崖山乃還復<pc n="lb"/>
諭降八畨以其酋龍文貌入覲置宣慰司從鎮南王伐<pc n="lb"/>
交趾其君蹈海去得文毅昭國兩王以歸<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
余嘗讀望諸君書善作者不必善成善始者不必善終<pc n="lb"/>
未嘗不興慨嘆於武敏間用兵端視南國為竒貨思圖<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
形丹青垂譽竹帛於今與後者如取覃懷及襄陽下方<pc n="lb"/>
戍淮西功已不出乎已大師南伐復分兵淮東渡江㨗<pc n="lb"/>
聞一失聲而死豈先福始禍者誠如道家所忌耶<hi>又劉武敏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑云始上書䇿宋必平時廷臣譁然異之以為虛國病民未見収其成功可嵗月計者不謀一喙而天聰獨奮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>然曰惟汝予同為之興兵如所䇿圍襄陽而宋宿援師十萬于郢説不可前乃遣間懷偽燕郡王昌化軍節度</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>使告身金印牙符聲致之公以幸吾元假手以甘心也公聞之待罪闕下詔磔死間俾中書移書讓其謀國臣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰汝禮義邦乃今出盜賊計誣我大臣大賚加公還之于軍襄陽既下詔丞相巴延將數十萬衆浮漢濟江俾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>公别將數萬衆游擊淮南公鋭欲濟江為首帥者累不可曰吾受詔游擊敵兵使無西耳濟江非所聞也及丞</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<hi>相入鄂㨗至公失聲曰首帥束縛顧乃成功後人善作者不必善成果然其友憤惋以死</hi>而公鼓其<pc n="lb"/>
孤軍留戌所餘不能倍萬名城通都身至力取利盡海<pc n="lb"/>
表圖地籍民半宋疆理凡所下州荆之南十四淮西四<pc n="lb"/>
湖南九江之西二廣西二十有一廣東海南各四凡五<pc n="lb"/>
十八自餘洞夷山獠荷氊被毳大主小酋棊錯輻裂連<pc n="lb"/>
數千里受縻聴令者猶不與焉其依日月之末光張雷<pc n="lb"/>
霆之餘威以㑹其成功者亦一世之雄哉今列其由省<pc n="lb"/>
幕戎麾與所受降登宰相位者二䝉古岱阿嘍罕平章<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
十二阿嚕齊呼圗特穆爾阿爾實克吕文焕特穆爾巴<pc n="lb"/>
哈李庭李恒張𢎞範劉國傑程鵬飛史弼右丞四塔海<pc n="lb"/>
唐古岱輝圖楚多爾也訥左丞四索多完顔那劉深趙<pc n="lb"/>
修已㕘政十三賈文備鄭也可何湋張鼎樊楫朱國保張<pc n="lb"/>
榮實囊嘉岱烏爾博羅哈哈爾髙達馬應龍雲從龍<pc n="lb"/>
都元帥宣慰使總管萬夫千夫之長又什伯是觀出其<pc n="lb"/>
門者衆多又足徵公善推勞人也<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻二<pc n="lb"/>
<pb n="25b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>元名臣事畧卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>蘇天爵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太師廣平貞憲王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王名伊實阿爾刺氏賜號伊嚕勒諾延初襲父職為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右萬户至元十二年拜御史大夫二十四年將兵平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>納延以功加太傅二十九年加錄軍國重事知樞密<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>院事三十一年進太師元貞元年薨年五十四<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
公小字伊實迨至貴顯寵以不名賜號伊嚕勒諾延譯<pc n="lb"/>
云能官也<hi>髙唐開公撰勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
國初官制簡古置左右萬户位諸將之上首以公之祖<pc n="lb"/>
博爾濟居右<hi>博爾濟贈大師諡武忠善戰知兵太祖在潜共履艱危征伐四出無徃不從時諸部</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>未寧每遇武忠警夜必安枕寓直于内與語或至逹旦輜默爾竒斯之戰風雪迷陣再入敵中求太祖不見急趨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>重則御勒已還卧憩車中聞武忠至曰此天賛我也及得天下君臣之分益密武忠既老以病薨子博囉台襲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爵</hi>公弱嵗襲爵統按台部衆器量宏達襟度淵深莫測<pc n="lb"/>
其際世祖聞其賢驛召赴闕見其手骨龎厚解御服銀<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
貂以賜國朝重太官内膳之選特命公領其事侍晏内<pc n="lb"/>
殿公起行酒詔諸王妃皆執婦道<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元十二年拜御史大夫公長臺憲務振宏綱弗親細<pc n="lb"/>
故興利之臣欲援亡金舊制併憲司入漕府他日當政<pc n="lb"/>
者又請以郡府之吏互照憲司檢底公言風憲所以戢<pc n="lb"/>
姦若是有傷監臨之體其議乃格<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公事上遇下一本於誠事有廷辨當雷霆之下辭益鯁<pc n="lb"/>
直天顔為之霽威<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
二十四年宗王納延叛東鄙世祖躬行天討命公總戎<pc n="lb"/>
以先之大駕至半道則公已退敵僵尸覆野數旬之間<pc n="lb"/>
三戰三㨗獲乃顔以獻詔選乘輿駞畜百蹄勞公公謝<pc n="lb"/>
曰天威所臨如風偃草臣何力之有駕還留公𠞰絶餘<pc n="lb"/>
黨執其酋金嘉努獻俘於朝同惡數人戮之軍前明年<pc n="lb"/>
納延餘燼哈坦多羅干復叛再命公出師兩與敵遇皆<pc n="lb"/>
敗之追及兩河威乘破竹勢敵衆大衂酋長遁去時已<pc n="lb"/>
盛冬聲言駐兵俟春方進忽倍道兼行過黑龍江徃擣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
巢穴殺戮殆盡其酋莫知所終夷其城郭鎮撫遺黎而<pc n="lb"/>
還國家承平日乆變生肘腋貽九重宵旰之憂公英猷<pc n="lb"/>
載奮不期月而三叛悉平詔憫其勞加太傅開府儀同<pc n="lb"/>
三司申命禦邊杭愛<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十九年加録軍國重事知樞密院事宗藩帥鉞一切<pc n="lb"/>
禀命於公特賜步輦入内位望之崇廷臣無出其右<hi>勲徳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
三十年成宗以皇孫撫軍北邊公為輔行請授儲闈舊<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
璽詔從之<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
鼎湖上仙公奉鑾馭而南宗室諸王畢㑹上都定策之<pc n="lb"/>
際公起謂皇兄晉王曰宫車逺駕已踰三月神器不可<pc n="lb"/>
乆虛宗祧不可乏主疇昔儲闈符璽既有所歸王為宗<pc n="lb"/>
盟之長奚俟而勿言王遽曰皇帝踐阼願北面事之於<pc n="lb"/>
是宗親大人公辭勸進公復坐曰大事已定吾死再無<pc n="lb"/>
憾惟公一言合臣民共戴之誠成先皇付託之意<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
上即位進秩太師佩以上方玉帯寳服還鎮北邊<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
元貞元年冬議邊事入朝兩宫賜晏酬酢盡歡如家人<pc n="lb"/>
父子然還鎮有期不幸遘疾以十一月某日薨<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太師洪陽忠武王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王名伊徹察喇學順氏至元十八年由宿衛官拜宣徽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>使三十年拜知樞密院事明年加太保録軍國重事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>樞密宣徽使如故大徳四年進太師至大元年拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>和林行省右丞相封淇陽王四年朝京師薨年六十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
王性仁厚儉勤事毋備諸孝敬姿貌英偉望之如神世<pc n="lb"/>
祖雅聞其賢復憫其父之死事也年十六召見容止端<pc n="lb"/>
重奏對詳明上驚喜曰失烈門有子矣<hi>王曽大父博囉罕自太祖蚤年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>已見聖駕委心臣事大業肇基身餘百戰竟薨于敵是時官制簡古止為第一千户大父托歡嗣父官佐憲宗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四征不庭日闢土疆父實勒們恒鎮徼外從征六詔懷服諸蠻遘疾薨于軍</hi>即命領四集賽<pc n="lb"/>
太官集賽者國制分宿衛供奉之士為四番番三晝夜<pc n="lb"/>
凡上之起居飲食諸服御之政令集賽之長皆總焉<hi>清河</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>元公撰勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
至元十七年長一集賽明年詔曰伊徹察喇秉心忠實<pc n="lb"/>
執事敬慎知無不言言無不盡曉暢朝章用輒稱㫖不<pc n="lb"/>
可以其年小而遲其官可代錫津為宣徽使<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十六年上討反者于杭愛皆陳王奏曰丞相安圖巴<pc n="lb"/>
延御史大夫伊嚕勒皆嘗受命征戰三人者臣不可以<pc n="lb"/>
後之今勍賊逆命敢禦天戈陛下憐臣賜臣一戰上曰<pc n="lb"/>
乃祖博囉罕佐我太祖無征不在無戰不克其勲大矣<pc n="lb"/>
卿以為安圖軰與爾家同功一體各立戰多自愧不逮<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
然親屬櫜鞬恭衛朝夕俾予一人不逢不若爾功非小<pc n="lb"/>
何必身編行伍手事斬馘乃始快心邪<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十七年僧格既立尚書省簧鼓上聴殺異己者箝天<pc n="lb"/>
下口以刑爵為貨而敗之咸走其門入貴價以買所欲<pc n="lb"/>
貴價入則當刑者脱求爵者得不四年紀綱大紊人心<pc n="lb"/>
駭愕尚書平章政事伊蘇岱爾王之太官屬也潛以其<pc n="lb"/>
事告王王奮然奏劾僧格伏誅上曰伊徹察喇口伐人<pc n="lb"/>
奸發其䝉蔽乃以没入僧格黄金四百兩白銀三千五<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
百兩及水田水磑别墅賞其清彊<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
僧格既敗上以湖廣行省西連畨洞諸蠻南接交趾島<pc n="lb"/>
夷延袤數千里其間土沃而人夥畬丁溪子善驚好鬬<pc n="lb"/>
非賢方伯不能撫全王舉哈喇哈斯達爾罕以為其省<pc n="lb"/>
平章政事凡八年威徳交孚蜚聲海外入為丞相天下<pc n="lb"/>
稱賢<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十八年都水使者請鑿渠西導白浮諸水經都城中<pc n="lb"/>
東入潞河則江淮之舟既達廣濟渠直泊于都城之滙<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
上亟欲其成又不欲役及細民敇四集賽人及諸府人<pc n="lb"/>
與鑿所司髙深之分賦之刻日使畢王率其屬著役者<pc n="lb"/>
服操畚鍤即所賦以倡趨者如雲依刻而渠成賜渠名<pc n="lb"/>
通惠河而河為公私大利上語近臣曰是渠非伊徹察<pc n="lb"/>
喇身率衆手成不亟也<pc n="lb"/>
成宗登極制曰伊徹察喇盡其誠力深其謀謨抒忠于<pc n="lb"/>
國流惠於人可加開府儀同三司太保録軍國重事樞<pc n="lb"/>
密宣徽使如故<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
大徳四年拜太師初金山南北叛王海都都勒斡據之不<pc n="lb"/>
奉正朔垂五十年時入為㓂恒命親王統左右部宗王<pc n="lb"/>
諸帥屯列大軍備其衝突五年朝議北師少怠紀律或<pc n="lb"/>
失命王亞晉王以督之是年海都都勒斡入冦我為五軍<pc n="lb"/>
王將其一鋒交軍頗不利王視之怒被甲持矛身先陷<pc n="lb"/>
陣一軍隨之出敵之背五軍合擊敵大崩潰海都都勒<pc n="lb"/>
斡遁去王罷兵歸鎮賞功謀罪恩威服于敵人厥後都<pc n="lb"/>
勒斡請臣附時武宗亦在軍王遣使與武宗及諸王將<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
帥議都勒斡請降為我大利固當待命於上然徃返再<pc n="lb"/>
閲月必失事機事機一失為國大患人民困于轉輸將<pc n="lb"/>
士罷于討伐無有已時矣都勒斡妻我弟瑪古哈喇之<pc n="lb"/>
妹也宜遣報使許其臣附衆議為允既遣使以事聞上<pc n="lb"/>
以公深識機宜既而瑪古哈喇復命由是叛人稍稍來<pc n="lb"/>
歸<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十年冬叛王穆爾特穆爾等屯于金山武宗帥師出其<pc n="lb"/>
不意先踰金山王以諸軍繼徃壓之以威啖之以利穆<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
爾特穆爾乃降其部人驚潰王遣圗們特穆爾察呼將<pc n="lb"/>
萬衆深入其部人亦降徹伯爾者海都長子也海都死<pc n="lb"/>
嗣領其衆至是我軍掩取妻子及其部人兩部凡十餘<pc n="lb"/>
萬口<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
至大元年王遣使奏曰諸王托和木本懐攜貳而徹伯<pc n="lb"/>
爾游兵近境叛黨素無悛心倘合謀致死則垂成之功<pc n="lb"/>
顧為國患臣以為昔都斡勒先衆請和雖死宜遣使安<pc n="lb"/>
撫其子庫春使不我異又諸部既已歸明我之牧地不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
足宜處降人於金山之陽吾軍屯田金山之北軍食既<pc n="lb"/>
饒又成重戍就彼有謀吾已𢷬其心腹矣奏入上曰是<pc n="lb"/>
謀甚善公宜移軍阿達罕薩音薩哈地王既移軍徹伯爾<pc n="lb"/>
托和木欲奔庫春不敢納去留無所遂相率來降於是<pc n="lb"/>
北邊以寧<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
上詔王曰公之先佐我祖宗常為大將功城戰野勲烈<pc n="lb"/>
甚著公國之元老宣忠底績靖謐中外朕昔入繼大統<pc n="lb"/>
公之謀猷甚多今立和林等處行中書省以公為右丞<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
相依前太師録軍國重事特封淇陽王佩黄金印宗藩<pc n="lb"/>
將領實瞻卿麾進退其益懋乃徳悉乃心力母替所服<pc n="lb"/>
<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
四年王入朝仁宗燕之于大明殿眷禮優重九月六日<pc n="lb"/>
疾病敇御醫數軰診療越三日薨<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樞密句容武毅王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王名托克托呼欽察氏世為欽察國主國亡率其種人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>入宿衛至元十四年王將兵北伐有功除同知太僕<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>院事改衛尉院事領羣牧司事二十二年拜樞密副<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>使攝欽察親軍都指揮使大徳元年遷同知樞密院<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事是嵗薨年六十一<pc n="lb"/>
公欽察人其先係武平北哲琳川按塔哈山部族徙絶<pc n="lb"/>
域有山曰伊埓巴爾襟帶二河左曰約囉右曰伊蘇定<pc n="lb"/>
居焉自號欽察其地去中國三萬餘里夏夜極短日漸<pc n="lb"/>
没輒出川原平衍草木盛茂土産宜馬富者有馬至萬<pc n="lb"/>
計俗衽金革勇猛剛烈盖風土使然公之始祖庫春髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
祖蘇穆鼐曽祖伊納克實世為欽察主太祖征默爾竒斯<pc n="lb"/>
其主輝圗奔欽察遣使諭伊納克實謂使者曰逃鸇之雀<pc n="lb"/>
蘙薈猶能生之吾顧不如草木耶嵗丁酉憲宗在潜邸<pc n="lb"/>
奉命薄伐兵已叩境公之父巴圗徹爾舉族迎降從征默<pc n="lb"/>
爾竒斯世祖征大理伐宋渡江率其種百人侍左右以<pc n="lb"/>
其俗善芻牧俾掌尚方馬畜嵗時撞馬湩以進其色清<pc n="lb"/>
徹號黑馬乳因目其屬曰哈喇齊盖華言黑也中統初<pc n="lb"/>
同氣有䦧墻之釁靖亂有功賞銀百兩公年逾弱冠亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
以功受銀五十兩巴圖徹伯爾卒乃襲職備宿衛<hi>髙唐閻公撰紀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>績碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
宗室海都粤自先朝畔涣朔方國家根本之地在北詔<pc n="lb"/>
遣皇子北平王率諸王鎮守之至元十四年諸王托克托<pc n="lb"/>
穆爾錫里濟叛北平諸部暨祖宗所建大帳盡為所掠公<pc n="lb"/>
請為國宣力率兵討叛以其年三月敗敵將多爾濟戬<pc n="lb"/>
於納琳布拉邀諸部以還夏四月應昌部族珠爾噶岱<pc n="lb"/>
構亂托克托穆爾引部相應中途遇公將㑹戰擒其偵<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
伺者數十騎敵乃引退珠爾噶岱勢孤不能振尋即殄<pc n="lb"/>
滅夏六月聞敵騎駐圖喇河馳河上追奔逐北三宿而<pc n="lb"/>
後返秋八月復敗敵於斡琿河獲所掠祖宗大帳北平<pc n="lb"/>
部衆悉追還之<hi>紀績碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
詔公率欽察驍騎千人從大軍北伐十五年正月追錫<pc n="lb"/>
里濟過金山擒扎哈台等以獻繼敗庫春等被創力戰<pc n="lb"/>
獲輜重羊馬甚衆<hi>紀績碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
有㫖欽察種人或𨽻諸王或在民編皆命析出𨽻公部<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
伍於是户給楮幣二千緡嵗賜粟帛擇材堪宿衛者從<pc n="lb"/>
事輦轂<hi>紀績碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十三年置欽察親軍都指揮使公以樞密副使攝都<pc n="lb"/>
指揮使衛之官屬聴以公宗族將吏為之夏六月海都<pc n="lb"/>
兵犯金山詔公與大將托多爾海共為守禦<hi>紀績碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十四年春東藩諸王納延叛陰結其屬額布根錫里<pc n="lb"/>
哈於北邊諜者二人至軍中為公所執盡得其情使以<pc n="lb"/>
聞且言宜召錫里哈等赴闕一日錫里哈設宴召公及<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
托多爾海托多爾海將徃公止之曰彼已藏禍心吾屬<pc n="lb"/>
至必被擒大軍誰與統屬遂不徃尋有㫖令錫里哈入<pc n="lb"/>
朝將東道進公言於北安王曰若輩分地在東脱有不<pc n="lb"/>
虞是縱虎入山林也乃命從西道進既而有言額布根<pc n="lb"/>
叛者衆欲先聞于朝然後發兵公言兵貴神速吾盡忠<pc n="lb"/>
於國當臨事制宜若彼果叛兵至可即屠之否則與約<pc n="lb"/>
而還衆以為然即日啟行公為前鋒疾驅七晝夜渡圖<pc n="lb"/>
喇河乃與額布根戰於博恰嶺彼大敗俘獲無筭額布<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
根僅以身免<hi>紀績碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
世祖親征納延聞額布根敗走遣使諭公收其餘黨沿<pc n="lb"/>
河而下遇叛王特爾格軍萬騎擊走之獲納延羣牧馬<pc n="lb"/>
畜擒叛王哈喇婁等獻俘行在所悉誅之欽察喀喇之<pc n="lb"/>
屬自叛所來歸者即以付公始置哈喇婁萬户府欽察<pc n="lb"/>
之散處安西諸王部下悉令公統之<hi>紀績碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
冬十月納延餘黨復萌成宗時在儲闈詔命公扈從徃<pc n="lb"/>
征之十一月至哈拉衮誅烏塔噶等降其部曲<hi>紀績碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
二十五年諸王伊竒哩部衆為叛王哈喇哈斯所掠遣<pc n="lb"/>
使告急公復奉命從成宗率師徃援夏五月與敵戰于<pc n="lb"/>
烏爾呼彼軍敗衂伊哩竒部衆盡復師還至哈拉衮山<pc n="lb"/>
聞叛王哈坦軼我邊鄙宵濟古烈河大敗敵軍哈坦脱<pc n="lb"/>
身逃竄遼左諸部悉為我有乃置東路萬户府鎮守其<pc n="lb"/>
地<hi>紀績碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十六年春從皇孫晉王征海都夏六月兵抵抗愛嶺<pc n="lb"/>
敵先據險我師失地為敵所薄軍士隨潰公一軍獨前<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
鏖戰久之翼衛晉王而出行至信宿聞襲騎在後公選<pc n="lb"/>
精鋭為殿設伏以待之襲騎聞之遂不敢進<pc n="lb"/>
秋七月世祖廵幸北邊褒諭公曰惟昔聖祖肇基失利<pc n="lb"/>
于斡罕一二藎臣同飲班珠爾河水者至今稱之卿赤心<pc n="lb"/>
衛社稷馳譽朔南雖死之日猶生之年卿其勉旃還至<pc n="lb"/>
京師㑹宴羣臣復諭公曰朔方人來海都有言抗愛之<pc n="lb"/>
役使彼邊將人人善戰如托克托呼吾屬安所措矣凡有<pc n="lb"/>
功將士可令見朕欲面加優賞公言慶賞之典䝉古將<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
士宜先之世祖曰卿毋飾讓若輩誠居汝曹之右盍效<pc n="lb"/>
汝曹力戰邪明日召諸將士頒賞有差<hi>紀績碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十八年秋公率哈喇齊萬人北獵罕達該敵衆將入<pc n="lb"/>
冦知公在邊遂引去<hi>紀績碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十九年秋畧地金山虜海都之黨三千餘户還駐和<pc n="lb"/>
林<hi>紀績碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
三十年春有詔進取竒爾濟蘇師次謙河冰行數晝夜<pc n="lb"/>
至其境盡收五都之衆屯兵鎮守之遣使奏功進秩龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
虎衛上將軍仍給行樞密院印以使文移夏五月海都<pc n="lb"/>
聞公取竒爾濟蘇引兵至謙河復為公所敗擒其將博<pc n="lb"/>
囉齊一嵗之内多雋功<hi>紀績碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
成宗即位以邊圉事重須公鎮守有㫖無預朝㑹<hi>紀績碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
元貞二年秋宗室諸王附海都者率衆來歸邊民驚擾<pc n="lb"/>
徃徃逃匿山谷公率兵直抵金山伊嚕哈斯界餉饋資糧<pc n="lb"/>
安集衆庶導諸王永和爾等入朝<hi>紀績碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公為將鷙猛先期制敵應變如神尢善激昻士氣臨陣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
誓師人百其勇至若出司閫鉞入賛機樞忠國大計知<pc n="lb"/>
無不言古之所謂熊羆之士不二心之臣於公見之<hi>紀績</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻三<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>元名臣事畧巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>蘇天爵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丞相興元忠獻王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王名諤勒哲圖卜布延氏中統三年以大臣子選侍東宫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詹事至元二十八年尚書省罷拜中書右丞相加太<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傅録軍國重事居相位十三年大徳七年薨年五十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>八<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
中統三年封皇子為燕王領中書省是為裕宗詔選王<pc n="lb"/>
府僚屬聞公之賢即以應選乆之署東宫詹事入籌帷<pc n="lb"/>
幄出掌環衛小心畏慎夙夜在公裕皇甚器重之一日<pc n="lb"/>
重宴宗室指公語衆曰先正有言為人上者當務親善<pc n="lb"/>
逺惡善如諤勒哲豈易得哉<hi>髙唐閻公撰勲徳碑昧又云公祖錫錫乘時草  從</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>太祖起朔方平諸部嵗壬辰太宗大舉伐金六師趨汴先期命睿宗由陜右進以錫錫為前鋒取道金房絶漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上流畧襄陽方城而北破金卒二十萬于陽翟金亡有事于蜀襲武休興元閬利諸州拜都元帥辛丑取成都</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>誅宋將陳隆之西蜀以平父錫津早潜邸中統元年天戈北舉捍禦不虞率身先之還拜宣徽使四年進中書</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>右丞相時朝制草創登政府者多宿儒耆徳相與訏謨廟堂皆經國永圖</hi>
                    <pc n="lb"/>
鶴馭上賔仍主東宫衛兵成宗以皇孫伐叛北方詔公<pc n="lb"/>
總治軍旅輔行者凡再<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元末奸臣竊㺯威福事敗伏辜端揆難其人博選於<pc n="lb"/>
衆無以踰公乃拜中書右丞相登進善良湔除弊法朝<pc n="lb"/>
政涣然一新方權姦之熾分遣使者乘傳諸道以㑹計<pc n="lb"/>
為名肆為掊克公私騤然公為奏請自中統初積嵗逋<pc n="lb"/>
懸一切釋而勿論迄今人賴其利<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
公承玉几末命參定大策内禀皇太后睿謀外合宗親<pc n="lb"/>
大臣之議居冢宰統百官者踰三月古之所謂不動聲<pc n="lb"/>
氣措天下於泰山之安惟公足以當之<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
成宗纂承大統首議加上祖考尊諡致隆福長樂之養<pc n="lb"/>
分寳展親大賚四海之治一以倚公公在相位上體淵<pc n="lb"/>
衷勤卹民隠數下寛大之詔散鉅萬計宣布皇仁斯亦<pc n="lb"/>
至矣<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
大徳四年加太傅錄軍國重事内秉鈞衡外綜邊務位<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
極尊崇股肱心膂之寄益重<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
天祐皇元宗臣碩輔禀靈河嶽者不為不衆若夫忠藎<pc n="lb"/>
傳家薦履上台績用著於累朝處中書十有二考惟公<pc n="lb"/>
一人當其四罪咸服治底雍熙既彰世祖知人之明至<pc n="lb"/>
于運佐重光元貞載造偃革以宅南交睦族以協萬邦<pc n="lb"/>
拯災救患博施濟衆克廣聖朝安民之惠致君唐虞之<pc n="lb"/>
效昭然在人耳目矣<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丞相順徳忠獻王<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>王名哈喇哈斯威喇諾爾氏至元九年朝廷録勲臣後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>拜宿衛官襲號達爾罕二十二年拜大宗正二十八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年拜湖廣行省平章政事大徳二年拜江浙行省左<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>丞相是年入拜中書左丞相七年拜右丞相十一年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夏陞和林宣慰司為行省王以太傅行省事至大元<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年薨年五十有<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
王甫及嵗而識悟異凡兒目不視戲稍長善騎射毎聞<pc n="lb"/>
儒者談輒喜<hi>中菴劉公撰勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
至元壬申世祖錄勲臣後一見異之命襲達爾罕<hi>曽祖竒爾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>實勒遇太祖于飛龍見躍之際托果琳將襲帝趣告帝為備果至我兵縱擊大破之尋併其衆以功擢千户錫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>號達爾罕時官至左右萬户次千户非勲戚不與達爾罕譯言一國之長帝謂侍臣彼家不識天意故來相害</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>是人告我殆天所使我許為自佐達爾罕矣祖考巴哩察使從睿皇取汴蔡滅金丙申分邑順徳考囊嘉特從</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>憲宗伐蜀戊午薨于軍</hi>長宿衛百人夙夜共職惟謹嘗從獵馬躓<pc n="lb"/>
傷面上直如常帝命醫視眷益重<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
甲戌冬十月帝獵賽音布拉克語皇太子曰達爾罕非常<pc n="lb"/>
人比可善遇之江左平賜亷欽二州益其邑<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
乙酉拜大宗正時郡縣囚盗詐者上宗正决屬當遣使<pc n="lb"/>
决死囚諸道王重按獄詞小不具悉令覆勘奏决者僅<pc n="lb"/>
六十人耳尋赦免所活數百人大同民羣鬭毆鷹房三<pc n="lb"/>
人死近臣以變聞帝怒亟遣王治止坐其首鬭者京師<pc n="lb"/>
有以偽造禇幣連富民百餘家盡釋之保定諸郡旱民<pc n="lb"/>
當輸米京師多以輕資就糴有司摭為姦欲没其産賞<pc n="lb"/>
告者王得其情皆縱去曰舍貴就賤民便事集又何罪<pc n="lb"/>
為<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
柄臣擅威福益横知王惡已忌之數曲為邀致竟不一<pc n="lb"/>
徃其家僮冒禁殺牛有司莫敢詰王置以法益忌謀撓<pc n="lb"/>
王以多事奏請江南囚亦𨽻大宗正涖决王曰彼民間<pc n="lb"/>
敎令未孚若一切繩之恐生亂帝是之而止<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
辛卯帝念湖廣失治欲遣近臣徃莫宜王臺臣奏達爾<pc n="lb"/>
罕在宗正决獄平即去恐難其人帝曰彼地朕嘗駐蹕<pc n="lb"/>
治非斯人不可王遂行授湖廣省平章政事<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
湖廣南陬交趾占城西南按南詔東連吳㑹境壤且萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
里而八畨兩江蠻獠布溪洞間虺蛇起伏跳踉小戾則<pc n="lb"/>
相讎殺攻剽無時故治視他省劇甚王至審利病度先<pc n="lb"/>
後簡僚佐撫兵民威行徳流善遂頑革錢粟刑獄井井<pc n="lb"/>
有條<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
自宋時有巨盜嘯黨出没湖湘殆二十年不可制王選<pc n="lb"/>
士付以方畧悉擒誅之江州𨽻江西省有猾民餌官府<pc n="lb"/>
恣虐凡剽船江中羣盗皆與為根穴交通王知狀徑縛<pc n="lb"/>
以來百救莫聴卒寘于死逺近震悚<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
壬辰置行省樞密院兵民政分勢不相營奸冦伺發溪<pc n="lb"/>
洞以王入覲列其不便罷之帝問王人言亷訪官反撓<pc n="lb"/>
吏治朕已令視之卿謂若何王曰憲司職糾姦弊貪吏<pc n="lb"/>
所疾妄為謗耳帝以為然<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
邊將征交趾出其境王戒曰無擾吾民有奪民魚菜者<pc n="lb"/>
杖其千夫長一軍肅然乃上奏曰徃年逺征無功民瘡<pc n="lb"/>
痏未蘇乃復有事非國善謀也又發湖湘屯田廣西為<pc n="lb"/>
圖交趾計王以徙民瘴鄉事固難成必且怨叛遣使密<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
奏吏抱券請署不答俄使還報罷民大悦已而廣西元<pc n="lb"/>
帥府請募南丹户五千屯田襟要謂士不死瘴癘餽餉<pc n="lb"/>
有餘蓄實空荒之地為邕管之蔽制諸蠻控交趾其利<pc n="lb"/>
有六王喜與之牛種農器置長統焉聞諸朝到于今便<pc n="lb"/>
之<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
湖廣舊無夏税柄臣援唐宋末世為徵王曰衰弊之政<pc n="lb"/>
聖朝可行耶竟奏罷常澧辰等州大水漂民廬多死者<pc n="lb"/>
王亟發廩為之賑慰凡災皆如之<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
甲午春正月世皇登遐王謹斥侯戒不虞境内寧肅<hi>勲徳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
大徳戊戌九月朝于上都帝嘉其績授光禄大夫左丞<pc n="lb"/>
相行省江浙視政凡七日綱舉七十餘事民風吏習翕<pc n="lb"/>
然為變入為中書左丞相杭之耆庶伏地攀泣馬不得<pc n="lb"/>
前<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
王既當鈞軸益以天下自任每退㑹延見四方賔使訪<pc n="lb"/>
以物情得失吏治否臧人材顯晦年糓豐歉採可行行<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之凡論議先以國典參以古制揆以時宜必當而後已<pc n="lb"/>
其可否事猶化之運順無留滯惟不言利不喜變更一<pc n="lb"/>
以節用愛民重名爵為務<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
京都未有孔子廟而國學寓他署王喟然曰首善之地<pc n="lb"/>
風化攸出不可怠乃奏營廟學嘗躬為臨視既成朝野<pc n="lb"/>
瞻聳選名儒為學官奏遣近臣子弟入學而四方來學<pc n="lb"/>
者益衆又郊祀乆未遑王總羣議奏行之<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
辛丑同列以劉深議倡言世祖以神武開一統功盖萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
世陛下未有伐國拓地之舉以彰休烈西南夷八百媳<pc n="lb"/>
婦國弗率可命將徃征王謂山嶠小夷去中國遼絶第<pc n="lb"/>
可善諭向化茍將非其人未見所利勿聽竟奏發湖廣<pc n="lb"/>
兵二萬人丁壯役餽輓數十萬將失紀律果無功而還<pc n="lb"/>
諸蠻要擊飢疫相仍比至將士存者纔十一二㑹赦有<pc n="lb"/>
司議釋將罪王曰儌名首釁陷失士馬非常罪比不誅<pc n="lb"/>
無以謝天下奏誅之<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
癸卯秋拜中書右丞相王常言治道先守令至是選掄<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
益詳時號得人定官吏贓罪十二章及丁憂婚聘盗賊<pc n="lb"/>
等制禁獸户及山澤之利每嵗春大駕幸上都王必留<pc n="lb"/>
守其重可知時帝疾連嵗權移中宫羣邪交扇勢焰翕<pc n="lb"/>
忽王以身匡之天下晏然以無撓<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
丙午加開府儀同三司監修國史置僚屬奏修功臣傳<pc n="lb"/>
<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
冬十有一月帝弗豫王入侍醫藥出總宿衛且理幾務<pc n="lb"/>
諸藩王欲入侍疾王拒之<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
丁未春正月宸御晚駕時武宗撫兵居北王封府庫稱<pc n="lb"/>
疾卧闕下理幾務如故中闈以奸臣謀絶北道驛欲行<pc n="lb"/>
祔廟禮王格其事密託授使問走踰兩驛始得傳馳報<pc n="lb"/>
武宗諸懷詐者數欲害王王不為動内外懔懔視王以<pc n="lb"/>
安㑹仁宗擒滅其黨發使迎武宗四月仁宗及皇太后<pc n="lb"/>
如上都繼徃五月武宗即位加太保錄軍國重事<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
和林控北邊始置宣慰時諸部落降者百餘萬口乃罷<pc n="lb"/>
宣慰詔王以太傅為左丞相行省事賜禇幣十五萬黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
金贏十二鎰白金三千五百兩帛四百端乳馬六十匹<pc n="lb"/>
至和林獲盗米商衣者即斬以徇攘竊屏息行旅為便<pc n="lb"/>
分遣使發廩賑降口復奏請錢七千三百萬緡帛稱是<pc n="lb"/>
易牛羊給之又給網數千令取魚食逺者厄大雪金山<pc n="lb"/>
命諸部置傳車相去二三百里凡十傳餽米數萬石牛<pc n="lb"/>
羊稱之又度地立兩倉積米以待來者全活不可勝紀<pc n="lb"/>
有飢乏不能達和林徃徃以其男女弟姪易米以活皆<pc n="lb"/>
贖歸之和林嵗糴軍餉恒數十萬主吏視利繆出納囊<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
槖滋弊乆矣立法遏其源稱海屯田廢弛重為經理嵗<pc n="lb"/>
得米二十餘萬斛益購工冶器擇軍中曉耕稼者雜教<pc n="lb"/>
部落又浚古渠溉田數千頃糓以恒賤邊政大治<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
至大改元帝賜大帳如親王制諸藩禀命戎事則宴<pc n="lb"/>
之仍賜酒米百斛天下傾耳以俟復召是冬十一月遘<pc n="lb"/>
疾召其屬曰吾不起矣不得報國矣汝曹各自勉此間<pc n="lb"/>
金糓勿遺朝廷慮其屬以聞帝驚愕命醫偕其子托歡<pc n="lb"/>
行以閏月某日薨于和林天雨木冰連日帝大傷悼敇<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
大興尹買葬地于平陽山南原曰使天下後世知吾賢<pc n="lb"/>
相爾<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
王神宇靖偉簡重寡言不見喜愠望之儼然知其為公<pc n="lb"/>
輔器其在宗正也從世皇北廵平宗王亂初入叛境王<pc n="lb"/>
率三百騎猝與敵遇徐整騎突出敵背連彀矢殪數人<pc n="lb"/>
敵披靡帝壯之其在中書也引儒生討論墳典至堯舜<pc n="lb"/>
禹湯文武之為君臯陶稷契伊傅周召之為臣歎曰人<pc n="lb"/>
生不知書可乎擇儒士教其子學由是而觀王之文武<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
志畧本乎天性奮身逢時發于真誠故其功業之見于<pc n="lb"/>
世剛明正大巋巍煒曄如此嗚呼古之所謂大臣者王<pc n="lb"/>
無愧矣<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
皇元聖聖相承天祐生賢相將臣炳烈相望人才於斯<pc n="lb"/>
為盛若夫懷逺圖而畧近功先大網而後小數藴江海<pc n="lb"/>
之量負山嶽之重不威而令行不言而人服處難而無<pc n="lb"/>
所惑履變而不可奪端委雍容而朝廷尊安天下受其<pc n="lb"/>
賜惟忠獻王其人乎<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平章魯國文貞公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名博果宻喀喇氏由國學生擢利用少監出為燕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>南提刑按察使召為參議中書省事歴吏工刑三部<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尚書拜翰林學士承㫖至元二十八年拜中書平章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>政事三十一年出為陜西行省平章政事將行留為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昭文館大學士平章軍國事大徳二年加行御史中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>丞領侍議司事四年薨年四十六<pc n="lb"/>
喀喇則漢髙車其國屬質貴族子十人雅克章最少世<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
祖時猶王也莊聖太后遣之入侍嘗同卧起寒暑飢渇<pc n="lb"/>
曽不告勞公其元子㓜事裕廟於東宫後因簡拔衛士<pc n="lb"/>
子廩以官帑俾師賛善王恂公在其間恂從北征太傅<pc n="lb"/>
魏國許文正公辭中書左揆拜集賢大學士國子祭酒<pc n="lb"/>
敇冑子與嘗游恂門者皆從之學公年十二頴慧强敏<pc n="lb"/>
志力兼人太傳非旬休不至家恐妨授徒每令諸生直<pc n="lb"/>
日以謝客至公則持書崇朝永夕坐中門不移否則擁<pc n="lb"/>
篲掃灑褰簾操杖出必乘馬導前無馬徒從循循安之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
其敬以孝猶子事父唯恐斯須仁義之言不聞道徳光<pc n="lb"/>
輝不接也太傳異之易其國言博果宻者為時用字用<pc n="lb"/>
固已見於世矣他日誦説餘力纂記為帙上起唐虞下<pc n="lb"/>
逮遼金帝王名諡統系嵗年在位乆近皆能闇誦帝嘗<pc n="lb"/>
試之立應無滯<hi>牧菴姚公撰神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
舉國學士驛致上都歴官中書慎密練達擢少利用監<pc n="lb"/>
出燕南河北道提刑按察使尋真為使或訟静之守臣<pc n="lb"/>
盗官帑廩静𨽻河東山西道彼自有使刺不遣俾公即<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
按歸報合㫖賜白金千兩鈔五千貫<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十年宣政使僧格方見隆寵茶漕盧世榮阿以進言<pc n="lb"/>
臣能使天下賦入倍其舊十帝以問公對曰漢唐聚斂<pc n="lb"/>
之臣如桑𢎞羊劉晏世主初亦賞其納忠及後富國病<pc n="lb"/>
民怨歸於上而始加誅雖足少謝天下而亦貽議千古<pc n="lb"/>
臣願陛下無納其謀帝勿善之以世榮為中書右丞俾<pc n="lb"/>
公參議省事公辭以疾世榮纔一年敗誅帝前公曰朕<pc n="lb"/>
甚負愧于卿<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
河東山西道憲使貸母錢府約嵗輸羊為角如千千馬<pc n="lb"/>
為蹄如千百至則悉賦所部州縣而抑其估為民所訟<pc n="lb"/>
勑公鞫於大同入境嵗荒發廩而始治獄得其不法百<pc n="lb"/>
餘事罪當死服辭皆具邇臣與有私者為之解脱顧讒<pc n="lb"/>
公以問獄行不俟報可而擅發廪率代違制帝曰出使<pc n="lb"/>
之臣身見嵗惡須請而發民殍死矣何罪唯移囚至京<pc n="lb"/>
師公節陳款辭百無一遺制人覆問使搒掠汝乎對以<pc n="lb"/>
未嘗曰未嘗則汝受其辜何枉遂尸之市<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
戰將某有功北陲求欽察之奴入者皆令為兵頴已麾<pc n="lb"/>
下制可乃多取編氓入籍中書遣僉行省臣王國用覈<pc n="lb"/>
之為所釐正什七彼遂讒其專行不奉詔帝怒斬之刑<pc n="lb"/>
曹受成命矣公入陳勑惟以欽察之奴入者出而為兵<pc n="lb"/>
未聞以編氓隷欽察或西域河西諸人例此雜取編氓<pc n="lb"/>
以益其軍則天下之户耗矣國用之忠宜旌何事而誅<pc n="lb"/>
譬解數四而免<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
北京地大震陷城郭壓死人民不可紀極勅遣一國人<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
為平章振卹之即其地娶三妻歸公入言既失上遣大<pc n="lb"/>
臣救災之㫖且觖民望其人庭辨不服至以詈婦人言<pc n="lb"/>
者相加公曰汝妾事盜殺臣之子又為盜殺臣制服孰<pc n="lb"/>
為非夫孰為非夫其人汗愧噎黙莫對㑹太官將牛舉<pc n="lb"/>
皆趨出帝顧謂左右曰若人平時似不能言及其辨事<pc n="lb"/>
吐詞鋒出人有不及嬰者<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十四年僧格憤中書殺世榮奏立尚書省盡統中書<pc n="lb"/>
六曹誣殺㕘政楊居寛郭佑中外為之不寒而凛大為<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
勾考無遺利矣勢焰薫天求及門者如輻輳轂自平章<pc n="lb"/>
而下省退則送歸其第一旦獨延公至堂貌敬而忌忮<pc n="lb"/>
日深諷巨商為公訟寃入大珠貨公力拒不受伺其退<pc n="lb"/>
食必欲罪其不坐刑曹闔省叩請而免遂疾帝還自上<pc n="lb"/>
都輦其弟伊埓薩巴謂曰而兄必以某日來迎果以其<pc n="lb"/>
日公立道周見其孱瘠曰卿躭苦于書致者顧當國臣<pc n="lb"/>
問禄幾何對以滿病告者率不給帝曰其父童丱事朕<pc n="lb"/>
恪勤至死是又朕所教育貧不能家何以告為其盡以<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
給且厚賜之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十八年僧格伏誅帝畋漷北召至行殿廢是省還六<pc n="lb"/>
曹中書欲用為丞相公辭丞相惟國人宜為曩籍盜殺<pc n="lb"/>
臣獲黑簿賄既入悉其家主名東宫之臣唯無諤勒哲帝<pc n="lb"/>
嘗譽曰佳兒我將賚汝如斯人者宜為乃以為中書丞<pc n="lb"/>
相拜公平章政事恩眷日隆大政疑令動見諮諏引右<pc n="lb"/>
丞何榮祖同平章屏棄凶邪崇拔善良飭為吏者皆親<pc n="lb"/>
經術一蠲苛虣之法人心熙洽以為復見中統至元初<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
治<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
時方改提刑按察為肅政亷訪上都留守司茂巴爾斯<pc n="lb"/>
不便之入言同知西京臣言河東山西亷副受賕楮帛<pc n="lb"/>
為千者五十欲因以廢諸司帝召問公奏曰是事誠有<pc n="lb"/>
彼何為不陳省臺上都留司何與而知此必告者得罪<pc n="lb"/>
其司為此誣言緩其事耳設亷副受財罪止其身天下<pc n="lb"/>
憲司何與而盡去之帝意乃釋<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
中書平章敏珠爾丹請復立尚書省專領户工刑三部召<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
公至上都議公詰曰阿哈瑪特嘗以領部分中書户工敗<pc n="lb"/>
為制國用使又敗為尚書省又敗則併歸中書終以奸<pc n="lb"/>
賦狼戾以取誅籍後僧格立尚書省盡奪六部其威虐<pc n="lb"/>
貪墨益極亦就梟夷既廢復置將效尤兩人耶制是之<pc n="lb"/>
<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
達喇哈求徵考中書錢穀逋懸省臣請入止之公曰無<pc n="lb"/>
庸急則宸衷必疑有所覆䕶宜聴其為若曹小人旋踵<pc n="lb"/>
而敗未旬月果以賄誅<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
或請征海國琉球與加包銀江南公曰吾元疆理天下<pc n="lb"/>
四表之間横目窮髪何所不臣何資魚鰕之國始廣土<pc n="lb"/>
衆民哉况冒至險航不測出萬有一安之途未必利也<pc n="lb"/>
始包銀出於河朔永平真定守臣以公需數斂煩民㑹<pc n="lb"/>
其嵗費徵之以紓急一時其後天下例之至憲廟定制<pc n="lb"/>
户率賦銀四兩中統唯聴如數八寳鈔輕其舊之半今<pc n="lb"/>
江之南履畆而税輸酒醋課及他鄉里門徭水馬驛遞<pc n="lb"/>
又増包銀則重斂矣民將不堪為之止<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
公每上直從容獻納疑者釋危者安誣者得以白上嘗<pc n="lb"/>
諭為君之難以一身臨四境統萬機一或逸弛則民受<pc n="lb"/>
其殃公對曰誠如聖諭向使在昔帝王咸知儆戒力行<pc n="lb"/>
善政則羣生何患不遂哉又諭老臣有言天下事如圓<pc n="lb"/>
枘方鑿能少見之無徃不可公曰人臣當以身徇國難<pc n="lb"/>
易在所不計廢道違忠以求耦從則國家奚所賴耶上<pc n="lb"/>
竒賞之<hi>瓠山王公撰墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
癸巳冬彗出東北上夜坐齋宫延勲舊大臣問所以弭<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
之之道既退公獨前奏臣聞之師天象垂儆代有之聖<pc n="lb"/>
帝明王遇災者懼漢孝文二年日食詔求直言輔不逮<pc n="lb"/>
辭切義正具在方冊乃誦其辭甫至天下治亂在予一<pc n="lb"/>
人惟二三執政猶股肱也其悉思過失丐以啟告務省<pc n="lb"/>
徭費以便民上拱坐以手加額曰朕誠意已萌卿其覼<pc n="lb"/>
誦之諸大臣復進令再誦公奏曰聖人之心與天地通<pc n="lb"/>
災不難弭若僧格者素㨗給特試用之纍纍姦惡肆毒<pc n="lb"/>
吏民中書不敢詰臺察未嘗糾因一人之言即正其罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
天下稱快臣知聖心與天地通而漢文亦所不及今星<pc n="lb"/>
芒之儆咎在臣下詳論款接自四鼓逮翌早進膳輟盤<pc n="lb"/>
珍手賜之其忠懇之志應事敷言類如此<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
三十一年帝不豫故事非國人元勲子孫已極貴者不<pc n="lb"/>
入侍惟公嘗藥以及彌留無頃刻不在側有少故出猶<pc n="lb"/>
必求之其後格天發引成廟繼極其為升祔太室請諡<pc n="lb"/>
南郊皆公領之上以先朝舊臣猷為倚毗禮遇益優詔<pc n="lb"/>
令修行法制因革皆出其手<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
大徳二年加行御史中丞乃力新風紀推擇士子有令<pc n="lb"/>
望者皆置亷使為政不皎皎以干譽惟存大節一遵初<pc n="lb"/>
立詔以行不繁其令一郡守子受賕迫使證父公曰持<pc n="lb"/>
憲之臣職在宣化清俗所以厚人倫也今使證父何以<pc n="lb"/>
興孝天下罪其子引父視人已靦面目有密臣取人玉<pc n="lb"/>
帯惟奏入贓廢棄終身令史輕之則曉曰大臣貪墨古<pc n="lb"/>
人唯曰簠簋不飭盖不忍著惡非茍私之所以勵亷恥<pc n="lb"/>
也今而曰輕將與小夫賤𨽻同辱乎非刑不上大夫古<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
人制律之本也人多其平恕<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
四年徽仁裕靈太后崩公因過哀所苦増劇上使其弟<pc n="lb"/>
實達爾圖偕尚醫視之知其無及但附奏謝而已乃申<pc n="lb"/>
顧視索酒滿引數觴以薨天子震悼逺近士大夫撫几<pc n="lb"/>
伏筵哭失聲曰縫掖方以扶掖聖道仰如喬嶽不謂今<pc n="lb"/>
也無依徃矣哲輔亡矣朝固有位其相也非吾黨矣行<pc n="lb"/>
矣將誰尚矣都城之民為之罷市<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公自為相左右兩朝位至軍國顯融極矣被服唯儒生<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
公退未嘗廢書自號靜得得君而不恃得人而不滿居<pc n="lb"/>
髙位自卑若不足天下視其身進退為廟堂重輕者十<pc n="lb"/>
年<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公經徳迪慮明允篤誠動叶矩度而未嘗為近名之事<pc n="lb"/>
至于故舊之義雖乆不踰奬拔士類寸長必録其行業<pc n="lb"/>
表表當百世不冺<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平章武寧正憲王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王名徹爾揚珠濟達氏由宿衛擢利用監卿至元二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>八年拜御史中丞明年拜福建行省平章政事大徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元年拜江南諸道行御史大夫七年拜江浙行省平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>章政事九年入拜中書平章政事是年薨年四十七<pc n="lb"/>
公生六嵗而孤母夫人蒲察君介介自持動以禮節親<pc n="lb"/>
戚不干以非義教子讀書天質粹美不勤外傅六經二<pc n="lb"/>
氏悉涉源委以故聰明開益日多才畧兼人恒以匡君<pc n="lb"/>
經國自期<hi>牧庵姚公撰勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元十有八年入見帝賜之問而竒其對進侍帷幄時<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
詢民情細微敷告無隠<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
一諸侯王稱兵東北帝自將征入其地矣軍中夜驚公<pc n="lb"/>
出撫遏人識其言喧嘩一寂跳梁既平為奏兵餘之民<pc n="lb"/>
艱窶剥膚不賑恤之將不生活賴賜穀帛牛馬脱寒飢<pc n="lb"/>
者亡慮數十萬人<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
擢利用監古武庫也匪簡在帝心者不以付之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十有三年詔求逸遺于江之南且省其俗時相方急<pc n="lb"/>
治賦鬻民學田官有其直令既行矣公則止還諸學用<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
為完廟養賢之須歸以事聞制甚嘉可<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十有四年僧格分中書庶務立尚書省初為平章後<pc n="lb"/>
為丞相凡昔盗殺臣為領部為制國用使為尚書省所<pc n="lb"/>
逋錢粟併歸中書舉誣為中書失徵殺其二相大為計<pc n="lb"/>
局鈎考毫釐諸省承風鄂省已極浙省尤酷延蔓以求<pc n="lb"/>
失其主者逮及其親又失代輸其隣追繫收坐岸獄充<pc n="lb"/>
牣榜掠百至或關夫三木責妻市酒以償民不堪命自<pc n="lb"/>
經裁與瘐死者已數百人虐焰薰天諸王貴戚亦莫誰<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
何無不下之獨公數其奸贓帝初未然益犯威顔言色<pc n="lb"/>
俱厲帝以為醜詆大臣失幾諫禮怒遣左右批其頰辨<pc n="lb"/>
為不止曰臣非有仇於彼而然直不忍其罔上自私敢因<pc n="lb"/>
雷霆一擊遂爾結舌使明帝有不受言之名臣實憤恥<pc n="lb"/>
帝意始釋命將衛士百人控鶴倍之入籍其家得金寳<pc n="lb"/>
衍溢棟宇他物可資計者將半内帑罪既彰白始鈐其<pc n="lb"/>
人諸繫計局者皆出之又命籍黨惡浙省諸臣平章左<pc n="lb"/>
右丞參政烏瑪喇默埓實都王濟等家併僧格之姻鄂省<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
約蘇穆爾皆醢以謝天下以成其獄凡四過徐不入其家<pc n="lb"/>
為帝所忠怒御史臺臣不善肇惡坐觀致此其自當汝<pc n="lb"/>
罪皆曰奪職追禄杖三者唯命江浙平章夙有怨于臺<pc n="lb"/>
乘其慿怒自傍激之謂湖北亷使功臣諸孫盗燒鈔八<pc n="lb"/>
百定堂帖二十下容姦數年賦終未入花案帝前示曰<pc n="lb"/>
稽是可見悞裂巻為兩縫留半印公曰縫用印者以杜<pc n="lb"/>
罔欺汝為宰相持半印案以訟人餘半烏在其人言塞<pc n="lb"/>
帝顧罵而起臺辯始釋<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
拜平章政事行省福建賜為兩金五十銀五千令行禁<pc n="lb"/>
止民便安之惟河漳劇盗積未平公身傳諸戌之兵申<pc n="lb"/>
明約束不貪勝不蹂禾稼不入民舍惟張皇武威過柵<pc n="lb"/>
不攻示以整暇晝則合圍山中夜則税野偃旗仆鼓賊<pc n="lb"/>
或偽降覘其何為乃豐酒肉飲食曉曰汝昔由不堪汙<pc n="lb"/>
吏侵暴潛逃居此能棄險而還耕桑則平民矣吾安忍<pc n="lb"/>
被汝反名而加誅夷寡人之妻孤人之子獨人父母而<pc n="lb"/>
利其財悉縱歸之他柵聞者相率以出其渠歐徇日浸<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
南犇大兵隨之偷生塢中其黨縛致于軍血鋒刃者纔<pc n="lb"/>
是一馘自是方三千里枹鼓不鳴正席其堂畫諾而已<pc n="lb"/>
<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
帝不豫公歸京師嘗藥晨夕俄然賔天與諸侯王大臣<pc n="lb"/>
定策禁中遣使逆成宗龍庭入踐天位<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
大徳之元拜江南諸道行御史大夫一日召其都事賈<pc n="lb"/>
鈞謂曰明詔責使肅清宣明風俗教化而刀筆流為御<pc n="lb"/>
史者肆為苛虐惟急徵贓以多為功至迫子證父妻證<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
夫弟證兄奴告其主敗風敎者我實行之汝宜以是出<pc n="lb"/>
訓其屬帝聞之以為得職風紀大體微意栢臺<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
七年改浙省平章政事其治如臺門無私謁以轉粟京<pc n="lb"/>
師多資東南居天下什六七而松江填淤嵗乆富民利<pc n="lb"/>
之當水出全築為圍田以故瀰漫浸灌沮洳曠逺民不<pc n="lb"/>
可稻公發卒數萬浚决後乃堤之導水入海使復其故<pc n="lb"/>
公身董役經時而成民得良田若干萬頃至今賴之<hi>神道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑松又吳松江記云嵗甲辰前海運千夫長任仁業以吳  江故道陻塞使震澤之水失其就下性為浙西居</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<hi>民害垂二十年慨然上疏條其利病疏導之法中書省以聞特令平章薩哩公董其役公乃相其山川形勢之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宜髙深廣狹之度工役之數錢穀之資畚鍤之用飲食之需令民索陶乘屋厚藳秸以防其卑濕為醫藥以防</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其疾疫時作勞者無倦怠上以誠感下下以誠應上民乃歡呼四集樂功謀始于大徳八年冬十二月望前二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日西自上海缺缺舊江東抵嘉定石橋洪迤邐入海長三十八里一十    步三尺深一丈五尺濶二十五丈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>役夫為數一萬缺月缺十有竒至九年二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>一百六十五萬一千六百七  置閘竇啟閉諸務時無疵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>癘民無夭閼而事竟</hi>
                    <pc n="lb"/>
九年召入平章中書賛右丞相專力一心爕和庶政希<pc n="lb"/>
致隆平纔一寒暑責異已相曰帝不豫而乃阿中專决<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
吾誠不忍汝見敗國以喪元也遂疾不出以十月八日<pc n="lb"/>
薨立朝之士在野之民齎咨咸曰古人有言昊天不弔<pc n="lb"/>
殱我良人矧鉅臣哉盖棺之日稽其家褚緍不滿二百<pc n="lb"/>
而債券積多至十萬大臣清貧無公比倫足昭炳白樂<pc n="lb"/>
施為仁不富之實既貴顯矣妣夫人杖之受不敢逃其<pc n="lb"/>
孝又何如也<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧卷四<pc n="lb"/>
<pb n="25b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>元名臣事畧巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>蘇天爵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中書耶律文正王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王名楚材字晉卿遼東丹王托雲八世孫金尚書右<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>丞文獻公履之子為燕京行省員外郎歳乙亥城降<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遂屬國朝扈從征伐諸國辛夘拜中書令癸夘薨年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五十五<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
公以明昌元年六月二十日生文獻公通術數尤䆳於<pc n="lb"/>
太𤣥私謂所親曰此子吾家千里駒也他日必成偉器<pc n="lb"/>
且當為異國用因取左氏之楚雖有材晉實用之以為<pc n="lb"/>
名字<hi>平章宋公撰神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公生三歳而孤母夫人楊氏誨育備至稍長知力學十<pc n="lb"/>
七書無所不讀為文有作者氣<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
金制宰相子得試補省掾公不欲就章宗特勅就試則<pc n="lb"/>
中甲科考滿授同知開州事貞佑甲戌宣宗南渡丞相<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
完顔承暉留守燕京行尚書省事表公為左右司員外<pc n="lb"/>
郎明年京城不守遂屬國朝<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
太祖素有併吞天下之志嘗訪遼宗室近族至是徵詣<pc n="lb"/>
行在入見上謂公曰遼與金為世讎吾與汝已報之矣<pc n="lb"/>
公曰臣祖父以来皆嘗北面事之既為臣子豈敢復懐<pc n="lb"/>
二心讎君父耶上重其言處之左右以備諮訪<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
已夘夏六月大軍征西禡旗之際雨雪三尺上惡之公<pc n="lb"/>
曰此克敵之象也<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
庚辰上駐蹕於西域塔實干城時二月五月朔微月皆<pc n="lb"/>
見於西南公因别造庚午元厯進之其進表云漢唐以<pc n="lb"/>
来其書大備經元創法無啻百家其氣候之早晏朔望<pc n="lb"/>
之疾徐二曜之盈衰五星之伏見疎密無定先後不同<pc n="lb"/>
葢建都立國之各殊或渉歴嵗年之漸逺不得不為差<pc n="lb"/>
也唐厯八徙宋厯九更良以此夫金曰大明百年纔經<pc n="lb"/>
一改此去中原萬里以昔程今昔密今疎東微西著以<pc n="lb"/>
地遥而歳乆故時異而時同今以二月五月朔微月皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
見于西南較之於厯悉為先天誠所未聞而未見也若<pc n="lb"/>
夫漢唐以来厯筭之書備矣俱無此説以法論之月惟<pc n="lb"/>
至晦則一日不見是二十九日有月也豈聖人建月之<pc n="lb"/>
意本諸此乎今以星厯考之是年正月四月雖皆為小<pc n="lb"/>
盡葢亦未有朔日見月者也<hi>張都燕居叢談</hi>
                    <pc n="lb"/>
是嵗冬大雷上問公公曰蘇勒坦當死中野已而果然<pc n="lb"/>
蘇勒坦回鶻王稱也<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
國初未有厯學而回鶻人奏五月望夕月蝕公言不蝕<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
及期果不蝕明年公奏十月望夜月蝕回鶻人言不蝕<pc n="lb"/>
其夜月蝕八分上大異之曰汝於天上事尚無不知况<pc n="lb"/>
人間事乎<hi>神道碑望又叢談云庚辰嵗公在塔實干城當五月  以大明厯考之大隂當虧二分食</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>甚子正時在宵中是夜候之未盡初更而月已蝕矣葢大明之子正中國之子正也西域之初更西域之初更</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也西域之初更未盡時焉知不為中國之子正乎隔幾萬里之逺僅逾一時復何疑哉此唐一行時有里差之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>説謂千里互差一時者是也二書所載不同</hi>
                    <pc n="lb"/>
壬午夏五月長星見西方上以問公公曰女直國當易<pc n="lb"/>
主矣逾年而金主死于是每將出征必令公預卜吉凶<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
上亦用羊髀骨以符之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
行次東印度國鐵門闗侍衛者見一獸鹿形馬尾緑色<pc n="lb"/>
而獨角能為人言汝軍宜早迴上怪而問公公曰此獸<pc n="lb"/>
名角端日行一萬八千里解四夷語是惡殺之象葢上<pc n="lb"/>
天遣之以告陛下願承天心宥此數國人命實陛下無<pc n="lb"/>
疆之福即日下詔班師<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
丙戌冬十一月靈武下諸將争掠子女財幣公獨取書<pc n="lb"/>
數部大黄兩駞而已既而軍士病疫唯得大黄可愈所<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
活幾萬人<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
燕京多盜至駕車行刼有司不能禁時睿宗監國命中<pc n="lb"/>
使偕公馳傳往至分捕得之皆勢家子其家人軰行賂<pc n="lb"/>
求免中使惑之欲為覆奏公執以為不可曰信安咫尺<pc n="lb"/>
未下若不懲戒恐致大亂遂刑一十六人京城帖然<hi>神道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
己丑太宗即位公定冊立儀禮皇族尊長皆令就班列<pc n="lb"/>
拜尊長之有拜禮葢自此始諸國來朝者多以冒禁應<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
死公言陛下新即位願無汚白道子從之葢國俗尚白<pc n="lb"/>
以白為吉故也<hi>神道碑立又李㣲撰墓誌云己丑秋公奉遺詔  太宗擇定八月二十二日尚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>猶豫不决公曰此社稷大計若不早定恐生大變睿宗曰再擇日如何公曰過此日皆不吉至日公與睿宗翼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>太宗登寶位</hi>
                    <pc n="lb"/>
時天下新定未有號令所在長吏皆得自專生殺少有<pc n="lb"/>
忤意則刀鋸随之至有全室被戮襁褓不遺者而彼州<pc n="lb"/>
此郡動輒興兵相收公首以為言皆禁絶之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
自太祖西征之後倉廪府庫無斗粟尺帛而中使别迭<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
等僉言雖得漢人亦無所用不若盡去之使草木暢茂<pc n="lb"/>
以為牧地公即前曰夫以天下之廣四海之富何求而<pc n="lb"/>
不得但不為耳何名無用哉因奏地稅商稅酒醋鹽鐵<pc n="lb"/>
山澤之利周歳可得銀五十萬兩絹八萬匹粟四十萬<pc n="lb"/>
石上曰誠如卿言則國有餘矣卿試為之乃奏立十路<pc n="lb"/>
課稅所設使副二員皆以儒者為之如燕京陳時可宣<pc n="lb"/>
徳路劉中皆天下之選因時時進説周孔之教且謂天<pc n="lb"/>
下雖得之馬上不可以馬上治上深以為然國朝之用<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
文臣葢自公發之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
先是諸路長吏兼領軍民錢穀往往恃其富强肆為不<pc n="lb"/>
法公奏長吏專理民事萬户府總軍政課税所掌錢穀<pc n="lb"/>
各不相統攝遂為定制權貴不能平燕京路石林咸達<pc n="lb"/>
布激怒皇族俾專使来奏謂公悉令南朝舊人且渠親<pc n="lb"/>
屬在彼恐有異志不宜重用且以國朝所忌誣構百端<pc n="lb"/>
必欲置之死地事連諸執政時鎮海天合重山實為同<pc n="lb"/>
列為之股慄曰何必强為更張計必有今日事公曰自<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
立朝廷以来每事皆我為之諸公何與焉若果獲罪我<pc n="lb"/>
自當之上察其誣怒逐来使不數月㑹有以事告咸得<pc n="lb"/>
不者上特命公鞫治公奏曰此人倨傲無禮狎近羣小<pc n="lb"/>
易以招謗今方有事于南邦他日治之亦未晚也<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
辛夘秋上至雲中諸路所貢課額銀幣及倉廩物斛文<pc n="lb"/>
簿具陳于前悉符元奏之數上曰卿不離朕左右何使<pc n="lb"/>
錢幣流入如此不審南國復有卿比者否公曰賢于臣<pc n="lb"/>
者甚多以臣不才故留於燕上即日授中書省印俾領<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
其事事無巨細一以委之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
宣徳路長官太傅托噶失陷官糧萬餘石恃其勲舊密<pc n="lb"/>
奏求免上問中書知否對曰不知上叱出使白中書省<pc n="lb"/>
償之仍勅今後凡事先白中書然後奏聞<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
中貴克斯布哈撥奏户一萬以為採鍊金銀栽種蒲<pc n="lb"/>
萄等户公言太祖有㫖山後百姓與本朝人無異兵武<pc n="lb"/>
所出緩急得用不若將河南殘弱貸而不誅可充此役<pc n="lb"/>
且以實山後之地上曰卿言是也又奏諸路民户今已<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
疲乏令土居䝉古回鶻河西人等與所在居民一體應<pc n="lb"/>
輸賦役皆施行之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
壬辰春車駕至河南詔陕洛秦虢等州山林洞穴逃匿<pc n="lb"/>
之人若迎軍來降與免殺戮或謂此軰急則来附緩則<pc n="lb"/>
復資敵耳公奏給旗數百面悉令散歸已降之郡其活<pc n="lb"/>
不可勝數<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
國制凡敵人拒命矢石一發則殺無赦汴京垂陷首將<pc n="lb"/>
蘇布特遣人来報且言此城相抗日乆多殺傷士卒意<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
欲屠之公馳入奏曰將士暴露凡數十年所争者土地<pc n="lb"/>
人民耳得地無民將焉用之上疑而未决復奏曰凡弓<pc n="lb"/>
矢甲仗金玉等匠及官民富貴之家皆聚此城中殺之<pc n="lb"/>
則一無所得是徒勞也上始然之詔除完顔氏一族外<pc n="lb"/>
餘皆原免時避兵在汴者户一百四十七萬仍奏選工<pc n="lb"/>
匠儒釋道醫卜之流散居河北官為給贍其後攻取淮<pc n="lb"/>
漢諸城因為定例<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
初汴京未下奏遣使入城索取孔子五十一代孫元措<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
襲封衍聖公令收拾散亡禮樂人等及取名儒梁渉等<pc n="lb"/>
數輩於燕京置編修所平陽置經籍所以開乆治<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又按遺山元公上書云夫自漢唐以来言良相者在漢則有蕭曹丙魏在唐則有房杜姚宋數公者固有致太</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>平之功而當時百執事之人毗助贊益者不為不多葢天下之大器非一人之力可舉而國家所以成就人材</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者亦非一日之事也必藉學校教育父兄淵源師友講習三者備而後可譬如修明堂總章必得楩楠豫章之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>材預為儲蓄數十年之間乃能備一旦之用非若起尋丈之屋欂櫨椳楔雜出于榆栁槐柏可以朝求而暮至</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也竊見南中大夫士歸河朔者所在有之聖者之後如衍聖孔公耆舊如洪内翰叔獻梁都運斗南髙户部唐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>卿王延州從之時輩如平陽王狀元綱東明王狀元鶚濱人王賁臨淄人李浩秦人張徽楊奐李庭訓河中李</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>獻卿武安樂夔固安李天翼沛縣劉汝翼齊人謝良弼鄭人李大鵬山西魏蟠潭人李恒簡李禹翌燕人張聖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>俞太原張緯李謙翌致君張徳輝髙鳴孟津李尉真定李治相人胡徳珪易州敬鈺雲中李㣲中山楊果東平</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>李昶西華徐世隆濟陽張輔之燕人曹居一王鑄渾源劉祁及其弟郁李仝平定賈庭揚楊恕濟南杜仁傑潞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>水張仲經虞鄉麻革東平商挺漁陽趙著平陽趙維道汝南楊鴻河中張肅河州句龍瀛東勝程思遇及其從</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>弟思忠凡有諸人雖其學業行詣參差不齊要之皆天民之秀有用于世者也百年以束教育講習非不至而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其所成就者無㡬䘮亂以来三十四人而止矣乃幸不死于兵造物挈而授之維新之朝豈無意乎誠以閣下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之力使脱奔走之役而儲之它日求百執事之人唯左右采而取之獨不能少助閣下蕭曹丙魏房杜姚宋之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>功乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
時河南新破被俘虜者不可勝計及聞大軍北還逃去<pc n="lb"/>
者十八九有詔停留逃民及資給飲食者皆死無問城<pc n="lb"/>
郭保社一家犯禁餘並連坐由是百姓惶駭雖父子兄<pc n="lb"/>
弟一經俘虜不敢正視逃民無所得食踣死道路者踵<pc n="lb"/>
相躡也公從容進説曰十餘年間存撫百姓以其有用<pc n="lb"/>
故也若勝負未分慮渉攜貳今敵國已破去將安往豈<pc n="lb"/>
有因一俘囚罪數百人者乎上悟詔停其禁<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
金國既亡唯秦鞏等二十餘州連歳不下公奏吾人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
得罪逃入金國者皆萃於此其所以力戰者葢懼死耳<pc n="lb"/>
若許以不殺不攻而自下矣詔下皆開門出降期月之<pc n="lb"/>
間山外悉平<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
甲午詔括户口以大臣呼圖克領之其時方事進取所<pc n="lb"/>
降下者因以與之自一社一民各有所主不相統屬至<pc n="lb"/>
是始𨽻州縣朝臣共欲以丁為户公獨以為不可皆曰<pc n="lb"/>
我朝及西域諸國莫不以丁為户豈可捨大朝之法而<pc n="lb"/>
從亡國政耶公曰自古有中原者未嘗以丁為户若果<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
行之可輸一年之賦随即逃散矣卒從公議時諸王大<pc n="lb"/>
臣及諸將校所得户口往往寄留諸郡幾居天下之半<pc n="lb"/>
公因奏括户口皆籍為編民<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
己未朝議以回鶻人征南漢人征西以為得計公極言<pc n="lb"/>
其不可曰漢地西域相去數萬里比至敵境人馬疲乏<pc n="lb"/>
不堪為用况水土異宜必生疾疫不若各就本土征進<pc n="lb"/>
似為兩便争論十餘日其議遂寢<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
丙申秋七月呼圖克以户口來上議割分諸州郡分賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
諸王貴族以為湯沐邑公曰尾大不掉易以生隙不如<pc n="lb"/>
多與金帛足以為恩上曰業已許之公曰若樹置官吏<pc n="lb"/>
必自朝命除恒賦外不令擅自徵斂差可乆也從之是<pc n="lb"/>
嵗始定天下賦稅每二户出絲一斤以供官用五户出<pc n="lb"/>
絲一斤以與所賜之家上田每畮稅三升半中田三升<pc n="lb"/>
下田二升半水田畮五升商稅三十分之一鹽每銀一<pc n="lb"/>
兩四十斤已上以為永額朝臣皆謂太輕公曰將来必<pc n="lb"/>
有以利進者則已為重矣<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
國初盜賊充斥商賈不能行則下令凡有失盜去處周<pc n="lb"/>
嵗不獲賊令本路民户代償其物前後積累動以萬計<pc n="lb"/>
及所在官吏取借回鶻債銀周年則倍之次年則并息<pc n="lb"/>
又倍之謂之羊羔利積而不已往往破家散族至以妻<pc n="lb"/>
子為質終不能償公請于上悉以官銀代還凡以七十<pc n="lb"/>
萬定仍奏定今後不以歳月近逺子本相侔更不生息<pc n="lb"/>
遂為定制<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
侍臣托歡奏選室女勅中書省發詔行之公持之不下<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
上怒召問其故公曰向所刷二十八人尚在燕京足備<pc n="lb"/>
後宫使令而托歡傳㫖又欲徧行選刷臣恐重擾百姓<pc n="lb"/>
欲覆奏陛下耳上良乆曰可遂罷之又欲於漢地拘刷<pc n="lb"/>
牝馬公言漢地所有布絲五穀耳非産馬之地若今日<pc n="lb"/>
行之後必為例是徒擾天下也乃從其請<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
丁酉汰三教僧道試經通者給牒受戒許居寺觀儒人<pc n="lb"/>
中選者則復其家公初言僧道中避役者多合行選試<pc n="lb"/>
至是始行之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
時諸王貴戚皆得自起驛馬而使臣猥多馬悉乏則豪<pc n="lb"/>
奪民馬以乘之城郭道路騷動所至則需索百端供饋<pc n="lb"/>
稍緩輒被箠撻館人不能堪公奏給牌劄及定飲食分<pc n="lb"/>
例其弊始革<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
諸路官府自為符印僭越無度公奏並仰中書依式鑄<pc n="lb"/>
造由是名器始重<hi>趙衍撰行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
戊戌天下大旱蝗上問公以禦之之術公曰今年租賦<pc n="lb"/>
乞權行倚閣上曰恐國用不足公曰倉庫見在可支十<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
年許之國初籍天下户得一百四萬至是逃亡者十四<pc n="lb"/>
五而賦仍舊天下病之公奏除逃民三十五萬民頼以<pc n="lb"/>
安<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
燕京呼圖克扎木隂結權貴以銀五十萬兩撲買天下<pc n="lb"/>
差發渉獵發丁者以銀二十五萬兩撲買天下係官廊<pc n="lb"/>
房地基水利猪鷄劉廷玉者以銀五萬兩撲買燕京酒<pc n="lb"/>
課又有回鶻以銀一百萬兩撲買天下鹽課至有撲買<pc n="lb"/>
天下河泊橋梁渡口者公曰此皆奸人欺下罔上為害<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
甚大咸奏罷之嘗曰興一利不若除一害生一事不若<pc n="lb"/>
減一事人必為班超之言葢平平耳千古之下自有定<pc n="lb"/>
論<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公自庚寅年定課税所額每歳銀一萬定及河南既下<pc n="lb"/>
户口滋息增二萬二千定而回鶻温都爾哈瑪爾撲買課<pc n="lb"/>
税增至四萬四千定公曰雖取四十四萬亦可得不過<pc n="lb"/>
嚴設法禁隂奪民利耳民窮為盜非國之福而近侍左<pc n="lb"/>
右皆為所啗上亦頗惑衆議欲求試行之公反復争論<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
力不能奪乃太息曰撲買之利既興必有躡跡而篡其<pc n="lb"/>
後者民之窮困將自此始矣<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公正色立朝不為少屈欲以身徇天下每陳國家利病<pc n="lb"/>
生民休戚辭色懇切上曰汝又欲為百姓哭耶<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
上素嗜酒晚年尤甚公數諫不聼乃持酒槽之金口曰<pc n="lb"/>
此鐵為酒所蝕尚致如此况人之五臟有不損耶上悦<pc n="lb"/>
賜以金帛仍勅左右進酒三鍾而止<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
辛丑春二月上疾篤脉絶諸藥不能療皇后不知所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
召公問之時奸臣竊政鬻獄賣官專令回鶻控治諸國<pc n="lb"/>
公對曰今朝廷用非其人天下罪囚必多寃枉故天變<pc n="lb"/>
屢見宜赦天下因引宋景公熒惑退舍之事以為證后<pc n="lb"/>
亟欲行之公對曰非君命不可頃之上少蘇后以為奏<pc n="lb"/>
上不能言首肯而已赦發脉復生冬十二月上勿藥已<pc n="lb"/>
乆公以太乙數推之不宜畋獵奏之數四左右皆曰若<pc n="lb"/>
不騎射何以為獵五日而崩<hi>行狀及汲郡王公文集云  太宗仁厚有餘言詞極</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寡服御儉素不尚華飾委任大臣畧無疑貳性頗樂飲及御下聼政不易常度當時政歸臺閣朝野歡娯前後</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>十年號稱無事</hi>
                    <pc n="lb"/>
壬寅春后以儲嗣問公曰此非外姓臣所敢知自有太<pc n="lb"/>
宗遺詔在遵而行之社稷幸甚<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
温都爾哈瑪爾方以貨取朝政執政者亦皆阿附唯憚公<pc n="lb"/>
沮其事則以銀五萬兩賂公公不受事有不便於民者<pc n="lb"/>
輒中止之時后已稱制則以御寶空紙付温都爾哈瑪爾<pc n="lb"/>
令從意書填公奏曰天下先帝之天下典章號令自先<pc n="lb"/>
帝出必欲如此臣不敢奉詔尋復有㫖温都爾哈瑪爾奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
准事理令史若不書填則斷其手公曰軍國之事先帝<pc n="lb"/>
悉委老臣令史何與焉事若合理自是遵行若不合理<pc n="lb"/>
死且不避况斷手乎后以公先朝勲舊曲敬惮焉<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公天資英邁迥出人表雖案牘滿前左酬右答咸適其<pc n="lb"/>
當平居不妄言笑及一被接納則和氣温温令人不能<pc n="lb"/>
忘素不嗜酒間與賓僚宴集終日端坐平生不治生産<pc n="lb"/>
及其薨也人有譖之者曰公為相二十年天下供奉皆<pc n="lb"/>
入私門后使衛士視之庫藏惟名琴數十張古今書畫<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
金石遺文數千巻而已篤于好學不舍晝夜嘗誡其諸<pc n="lb"/>
子曰公務雖多晝則屬官夜則屬私亦可學也<hi>神道碑  又陵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>川郝公文集云當太宗臨御之時耶律楚材為相定税賦權宣課分郡縣籍户口理獄訟别軍民設科舉推恩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>肆赦方有志于天下而一二不逞之人投隙抵時相與排擯百計攻訐乘宫闈違豫之際恣為矯誣致使楚材</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>憤惋以死</hi>
                    <pc n="lb"/>
國家承大亂之後天綱絶人理滅所謂更造夫婦肇有<pc n="lb"/>
父子者信有之矣加以南北之政每每相戾其出入用<pc n="lb"/>
事者又皆諸國之人言語之不通趣向之不同當是之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
時而公以一書生孤立于廟堂之上而欲行其所學戛<pc n="lb"/>
戛乎其難哉幸賴明天子在上諫行言聼故奮袂直前<pc n="lb"/>
力行而不顧然而其見於設施者十不能二三而天下<pc n="lb"/>
之人固已均受其賜矣若此時非公則人之類又不知<pc n="lb"/>
其何如耳<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中書楊忠肅公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名惟中字彦誠𢎞州人國初奉使西域歳乙未用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兵任領軍前行中書省癸夘拜中書令壬子出為河<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>南經畧使遷陕右四川宣撫使已未王師伐宋拜江<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>准宣撫使是歳薨年五十五<pc n="lb"/>
金末公以孤童子事太宗自知讀書有膽畧太宗器之<pc n="lb"/>
弱冠銜命使西域三十餘國宣暢威靈儗布條要俾皆<pc n="lb"/>
籍户屬吏數年而歸帝乃有大用意<hi>郝文忠公撰神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
庫春太子伐宋命公于軍前行中書省克宋棗陽光化<pc n="lb"/>
等軍光隋郢復等州及襄陽徳安府得名士數十人收<pc n="lb"/>
集伊洛諸書載送燕都立周子祠建太極書院俾師儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
趙復等訓授公遂知性理學慨然欲以道濟天下<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又周子祠堂記天厯初國子祠祀之禮盛于江左而未至于河朔公領中書始嗜其學乃建太極書院于永郡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>立周子祠以二程晁楊㳺朱六子配食歳時釋奠之刻太極圖通書西銘于祠壁請雲夢趙復為師儒右北平</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>王令所在選俊秀之有器度者為學生</hi>
                    <pc n="lb"/>
耶律楚材罷遂以公為中書令太宗崩太后稱制公以<pc n="lb"/>
一相負任天下<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
定宗即位平陽道斷事官色辰横恣不法詔公宣慰公<pc n="lb"/>
按誅之出一府僚屬莫不健其决<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
金亡恒山公武仙潰于鄧州其餘黨散入太原真定間<pc n="lb"/>
據大明川用金開興年號衆至數萬出没刼掠數千里<pc n="lb"/>
詔㑹諸道兵討之不克公仗節開諭降其渠帥其黨悉<pc n="lb"/>
平<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
憲宗即位上以太弟鎮金蓮川開府承制封拜奏公為<pc n="lb"/>
河南道經畧使初滅金以監河橋萬户劉福為河南道<pc n="lb"/>
總管盡有金源故地福貪鄙殘酷害虐遺民二十餘年<pc n="lb"/>
公至召福聼約束福稱疾不至公命設大挺于坐復召<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
之使謂福曰爾不奉詔吾以軍法行事福以數千人擁<pc n="lb"/>
衛見公公即握大挺擊踣之數日福死百姓鼓舞稱快<pc n="lb"/>
河南大治<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
遷陜右四川宣撫使以諸軍帥横侈病民郭千户者尤<pc n="lb"/>
甚殺人之夫而奪其妻其子告公馘之以徇闗中肅然<pc n="lb"/>
公語人曰某非好殺國家紀綱不立致此軰賊虐良民<pc n="lb"/>
無所控告不去不仁何以為仁乎<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
歳已未上總統東師奏公為江淮京湖南北等路宣撫<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
使俾建行臺以先啟行宣布恩信䝉古漢師並聼制節<pc n="lb"/>
師還薨于蔡州公出入柄用者三十年天下畏其勇而<pc n="lb"/>
懐其仁<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
皇元誕膺天命奄奠區夏經畧海外既一再傳始究内<pc n="lb"/>
治用公為相與天下休息乃恢張規模維繫綱紀誅鉏<pc n="lb"/>
兇渠愛養黎獻整頓衣冠收藏典籍斯民得以迓續遺<pc n="lb"/>
命吾道頼以不忘天下復見中國之治繄公力焉<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻五<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>元名臣事畧巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>蘓天爵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>總帥汪義武王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王名世顯字仲眀鞏昌人金季以戰功擢千夫長累<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遷鞏昌府便宜總帥金亾踰年始屬國朝職仍舊尋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賜金符伐蜀有功癸卯嵗卒年四十九<pc n="lb"/>
公系出汪巨族貞佑二年西北杌陧階戰功起家為千<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
夫長八轉領同知平凉府事正大四年領隴州防禦使<pc n="lb"/>
進征行便宜分治陜西西路行六部郎中西南調度窘<pc n="lb"/>
迫公發家資率豪右助邊隣郡效之軍餉以之不絶六<pc n="lb"/>
年以鞏州衝要之地升鞏昌府改兼治中轉同知兼參<pc n="lb"/>
議帥府機務是時所在殘滅飢疫薦臻公與便宜總帥<pc n="lb"/>
完顔仲徳擁将士吏民出保石門九年仲徳勤王東下<pc n="lb"/>
公拜便宜總帥制㫖大約屬以社稷為念公感且憤至<pc n="lb"/>
于糧械莫不精贍明年京城變郡縣風靡公獨為之堅<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
守越三年猶安堵如故而戰攻不弛謂其衆曰宗祀已<pc n="lb"/>
矣吾何愛一死千萬人之命懸于吾手平居享髙爵厚<pc n="lb"/>
祿死其分也餘者奚罪與其自經於溝瀆姑殉一時之<pc n="lb"/>
節孰若屈已紓斯人之禍㑹頓兵城下率僚佐耆老持<pc n="lb"/>
牛羊酒幣迎謁焉曰吾征討有年所至皆下汝獨爾耳<pc n="lb"/>
何也對曰有君在上賣國市恩之人諒所不取王大悦<pc n="lb"/>
勅其下絲髮無所犯盖乙未冬十月四日也旦詣行帳<pc n="lb"/>
寵之以章服職仍故即日南征鳩士馬截嘉陵蹴大安<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
未幾凱旋叠承奨賫<hi>楊文憲公撰神道碑朔又蜀郡靈公文集云國家龍興  漠威行萬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方金源日蹙志士守者或降死死且盡不能成軍山東西之間豪傑並起據保城壁大抵非金署置之舊鞏昌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>汪氏據髙制逺統郡縣數十勝兵數萬號曰便宜都總帥柵石門為金守者三年及我兵攻鞏昌則金亡十三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嵗矣汪氏猶為金發喪登陴哭三日因王子間端以自歸太宗察其誠仍以便宜都總帥鎮故地取蜀之役資</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>糧甲兵之賦終始畢給功多之紀他将鮮嫓焉此諱世顯者所以封隴右王也王有子七人孫十有九人多歴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>将相官封公者九人傳五世兄弟子孫百八十餘人總軍鞏昌者既世其職餘多大官</hi>
                    <pc n="lb"/>
丙申備前鋒進攻大理安南田楊諸蠻結陣來拒公麾<pc n="lb"/>
輕騎五百撓之衆亂首尾不相顧潰圍出與南将曹將<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
軍潜兵作犄角計公單騎徃突之格殺數十人黎明軍<pc n="lb"/>
合殪其主將王嘉歎之賜名馬佩刀公退語所部曰吾<pc n="lb"/>
已撤彼之藩籬行寢其堂奥矣<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
丁酉春變<hi>缺</hi>武信城燈<hi>缺/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>全獲府庫遂蹂資普<hi>神道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
戊戌軍葭萌之南<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>依山為柵公選數百騎奪山<pc n="lb"/>
而入多所俘殺得其輜重乘勝赴資州壁山間識公旌<pc n="lb"/>
旗驚怖奔逸抄嘉定峨嵋以歸<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
己亥秋俾𨽻塔海公節制道險霖雨阻潦攀木縁磴破<pc n="lb"/>
開州聞蜀軍列萬州南岸公伺夜伏兵上流舟北岸以<pc n="lb"/>
疑之既而密由上流鼓革舟而下襲破之追奔逐北直<pc n="lb"/>
抵夔峽公返而蹂之幾無噍𩔖拔巫山與援軍還復𠞰<pc n="lb"/>
三千餘級比春分掖江引還及涪州修浮梁信宿而辦<pc n="lb"/>
濟南道之師環攻崇慶守者開門延敵他將莫能支公<pc n="lb"/>
提戈首出人服其膽勇漸併力以拔其城天大暑乃罷<pc n="lb"/>
秋覲帝數其功賜金符公拜謝曰實陛下威徳所致臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
何預焉上樂其知禮首肯者再四<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
辛丑蜀帥陳隆之自稱百萬衆馳書索戰十月五日公<pc n="lb"/>
畧地成都傅城而陣彼屢戰屢却堅壁不出公曉以禍<pc n="lb"/>
福十二日夜田顯縋城投款覺之公曰事急矣叱梯城<pc n="lb"/>
入救軍民從顯而出者七十餘口獲陳隆之斬之五日<pc n="lb"/>
公領精鋭五百𢷬漢州州兵三千出戰城閉盡陷三日<pc n="lb"/>
軍薄城又三日克之露布以聞王擊節嘆賞仍賜田顯<pc n="lb"/>
錢物<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
癸卯春公且疾忽被召即戒首途既見賜虎符擢便宜<pc n="lb"/>
總帥手札付秦鞏定西金蘭洮㑹環隴慶陽平凉順徳<pc n="lb"/>
鎮戎原階成岷亹西資等二十餘州事無鉅細惟公决<pc n="lb"/>
裁以憂深責重疾再作竟不起<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公器局宏逺資仁孝奉養太夫人斯須靡㤀征南得㫖<pc n="lb"/>
酒不逺數千里載歸以備<graphic n="KR0949" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0949.png" mimeType="image/png"/>瀡處喪不御酒食劬勞之<pc n="lb"/>
日必致齊薦祭喜儒術聞介然之善應接無少倦罷覊<pc n="lb"/>
人寒士至解衣推食生館死殯各得其所還自蜀輦書<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
數千巻<hi>缺</hi>圖畫<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>士卒必與同甘苦如父兄之於子<pc n="lb"/>
弟然臨陣整肅無敢干者憫新民未輯刑清役寡縱所<pc n="lb"/>
不免猶度力緩期不至急暴上下相安不聞告訐或有<pc n="lb"/>
牽連議縱寛釋同屬異主者多盡力購聚之每事先立<pc n="lb"/>
規程而後處之以及訟庭驛舍則静若隆平時休沐對<pc n="lb"/>
客命觴雅歌投壺而巳燕居逸逰若不勝衣遇敵先登<pc n="lb"/>
搴旗斬將勇壓三軍雖古名將無以加矣<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬户嚴武恵公<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>公名實字武叔泰安長清人金季據東土嵗庚辰籍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所部州民來歸太師國王承制授金紫光祿大夫行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尚書省事甲午朝于和林授東平行軍萬户庚子薨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年五十九<pc n="lb"/>
公初警悟畧知讀書及長志節豪宕不治生産為人美<pc n="lb"/>
儀觀喜交結好施與落魄里社間屢以事被繫俠少軰<pc n="lb"/>
愛慕之多為出死力以故得脱去<hi>遺山元公撰神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
癸酉秋國兵破中夏已而北歸東平行臺調民為兵以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
公為衆所伏署百夫長明年春泰安張汝楫據靈巖遣<pc n="lb"/>
别將攻長清公破走之以功授長清尉戊寅六月攝長<pc n="lb"/>
清令八月宋人取益都乘勝而西行臺檄公備芻糧為<pc n="lb"/>
守禦計公出督租比還而長清陷尋以兵復之有譖于<pc n="lb"/>
行臺者謂公與宋有謀行臺疑公以兵圍之公挈老幼<pc n="lb"/>
壁青岩依益都主將以避之宋因以公為濟南治中分<pc n="lb"/>
兵四出所至無不下於是太行之東皆公所節制矣<hi>神道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
庚辰三月河南軍攻彰徳守將單仲力不支數求公救<pc n="lb"/>
公請於主將主將逗留不行公獨以兵赴之比至而仲<pc n="lb"/>
被擒公知宋不足恃七月謁先太師國王於軍門挈所<pc n="lb"/>
部彰徳大名磁洺恩博滑濬等州户三十萬以獻太師<pc n="lb"/>
承制拜公金紫光祿大夫行尚書省事其年進攻曹濮<pc n="lb"/>
單三州皆下之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
偏將李信留鎮青崖甞有罪懼誅乘公出征叛降於宋<pc n="lb"/>
公兄及夫人杜氏皆遇害辛巳公以兵復青崖擒信誅<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之進攻東平守將和立剛棄城走公入居之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
壬午宋將彭義斌説青崖晁海叛公之家人復被畧去<pc n="lb"/>
義斌軍西下郡縣多為所脅乙酉四月遂圍東平公間<pc n="lb"/>
遣人㑹大將博囉罕軍軍又不至城中食且盡乃與義<pc n="lb"/>
斌連和義斌亦欲藉兵取河朔而後圖之請以兄事公<pc n="lb"/>
時麾下衆尚數千義斌不之奪而青崖所掠則留不遣<pc n="lb"/>
七月義斌下真定道西山與博囉罕等軍相望分公以<pc n="lb"/>
帳下兵陽助而隂伺之公知勢之迫即連趣博囉罕軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
而與之合戰始交宋兵崩潰乃擒義斌不一月先所失<pc n="lb"/>
部分盡復之是冬郡王岱遜取彰徳明年取濮東平又<pc n="lb"/>
明年太師攻益都凡公之功所在皆為諸道之冠<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
庚寅四月朝於牛心之帳殿天子賜之坐宴享終日錫<pc n="lb"/>
公虎符寵以不名又數數目公顧謂侍臣言若嚴公者<pc n="lb"/>
真福人矣<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
甲午朝於和林城授東路行軍萬户偏裨賜金符者八<pc n="lb"/>
人初公之所統有全魏十分齊之三魯之九及是畫境<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之制行公之地於魏則别為大名又别名彭徳齊與魯<pc n="lb"/>
則復以徳兖濟鄆歸於我<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
丁酉九月詔命公毋出征伐當其時公以百城長東諸<pc n="lb"/>
侯者十五年矣始於披荆棘扞豺虎敝衣糲食暴露風<pc n="lb"/>
日挈溝壑轉徙之民而置之袵席之上以勸耕稼以豐<pc n="lb"/>
委積公帑所積盡於交聘燕享祭祀賔客之奉而未嘗<pc n="lb"/>
私貯之辟置俊良汰逐貪墨顧指所及竭蹷奉命不三<pc n="lb"/>
四年由武城而南新泰而西行於野則知其為樂嵗出<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
於塗則知其為善俗觀於俗則知其為太平官府而公<pc n="lb"/>
之心力亦以盡矣上亦雅知公不便鞭馬念其功而憫<pc n="lb"/>
其勞優䘏如此<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公病風癉乆人有勸迎良醫者笑曰人豈不死耶得無<pc n="lb"/>
疾痛以没足矣<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公既握兵柄顓生殺時年已長經涉世故乃更折節自<pc n="lb"/>
厲間亦延致儒士道古今成敗至前人良法美意所以<pc n="lb"/>
仁民愛物者輒欣然慕之故雖起行伍間嚴厲不可犯<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
至於仁心為質者亦要其終而後見也<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
初彰徳既亾又破永柵郡王怒其反覆驅老幼數萬欲<pc n="lb"/>
屠之公曰此國家舊民吾兵力不能及為所脅從果何<pc n="lb"/>
罪耶王從公言釋不誅繼破濮州復欲屠之公言百姓<pc n="lb"/>
未嘗敵我豈可與兵人併戮之不若留農種以給芻秣<pc n="lb"/>
濮人免者又數萬後於曹於定陶於楚丘於上黨盖未<pc n="lb"/>
有不然者大兵由武休出襄鄧公時在徐邳間以為河<pc n="lb"/>
南破屠戮必多乃載金繒往贖之且約諸將毋敢妄殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
有所鹵獲必使之骨肉完保靈壁一縣當廢者五分人<pc n="lb"/>
公悉救之兵人既素服公言重為金幣所誘故皆全濟<pc n="lb"/>
中有求還鄉里者悉縱遣之是冬大饑<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>北渡者多<pc n="lb"/>
饑死又藏亡法嚴犯者保社皆坐逋亡無所於託僵尸<pc n="lb"/>
蔽野公命作糜粥盛置道旁人得恣食之所生者不知<pc n="lb"/>
幾何人矣<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
初公之部曲有亡歸益都者數十人益都兵皆獲之人<pc n="lb"/>
以為必殺公一切不問王義深義斌之别将聞義斌敗<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
將奔河南凡公族屬之在東平者皆為所害河南破公<pc n="lb"/>
獲義深妻子厚為賙恤之送還鄉里終不以舊事為嫌<pc n="lb"/>
其行人之所難能又如此<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
東州既為樂土四外之人託公以為命者相踵也公為<pc n="lb"/>
之合散亾業單貧舉喪𦵏助婚嫁多求而不靳屢至而<pc n="lb"/>
不厭骨肉之賜盖有不勝書者故聞公之訃逺近悲悼<pc n="lb"/>
野哭巷祭旬月不能罷古所為愛如父母敬如神眀者<pc n="lb"/>
於公見之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
帝王之興天將舉全所覆者而升之時則有魁偉宏傑<pc n="lb"/>
之士為之倡大義建大事一六合之同異定羣心之去<pc n="lb"/>
就初貞祐南渡豪傑乗亂而起四方之人無所歸命公<pc n="lb"/>
據上流握勁兵威望之著隱若敵國人心之所以為楚<pc n="lb"/>
為漢者皆倚之以為重至是曉然知天命所在莫敢有<pc n="lb"/>
異志國家亦藉之以成包舉之勢非天使之倡大義建<pc n="lb"/>
大事以應興王之迹其能若是乎<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬户張忠武王<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>王名柔字徳剛易州定興人金季累遷中都留守行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元帥府事國兵至被執授河北東西等路都元帥金<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亾入覲乃遷萬户將兵伐宋中統三年以年老乞致<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仕封安肅公至元三年城大都起判行工部事進封<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蔡國公五年薨年七十九<pc n="lb"/>
公少倜儻不羈讀書畧通大意工騎射尚氣節喜㳺俠<pc n="lb"/>
金貞祐間河朔擾攘土冦蜂起公聚族黨數千家壁西<pc n="lb"/>
山東流堝選壯士團結隊伍以自衛逺近憚之莫敢犯<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
以功授定興令累遷青州防禦使中都路經畧使苗道<pc n="lb"/>
潤表其材加昭勇大將軍遥領永定軍節度使權元帥<pc n="lb"/>
右都監行元帥府事興定初道潤為其副賈瑀所害瑀<pc n="lb"/>
不自安遣使者以好辭告公曰吾得除道潤以君正直<pc n="lb"/>
不以兵力黨惡人故也公怒叱使者還白瑀曰汝賊吾<pc n="lb"/>
所事不即送死乃敢以此言相戲耶遂檄召道潤部曲<pc n="lb"/>
㑹易水之軍市川告以復仇之意衆因羅拜推公為長<pc n="lb"/>
者事聞遷中京留守兼知大興府事時戊寅夏五月也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
公年二十九<hi>王文忠公撰神道碑與又陵川文集云初中都經畧使苗道潤  其副賈瑀有隙一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日從數騎出瑀伏甲射之顛于道左從者駭散有缺伯祥者獨下掖之道潤憊絶不能乗伏發前突伯祥奮槍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大呼殺數人賊乃遁去遂取道潤所佩金虎符節以出令疾走間道聞諸朝乃命缺  公靖安民代道潤伯祥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>因事之是嵗安定元年也明年靖公卒伯祥以符節歸公</hi>
                    <pc n="lb"/>
方㑹兵討瑀而國朝大軍出紫荆闗遂率所部戰于狼<pc n="lb"/>
牙嶺馬跌被執見主帥立而不跪左右强之公叱曰彼<pc n="lb"/>
帥也吾亦帥也大丈夫死即死終不偷生為他人屈帥<pc n="lb"/>
壯而釋之其散卒稍稍來集主帥恐公為變質二親于<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
燕公嘆曰吾受國厚恩不意猖獗至此顧忠孝不兩立<pc n="lb"/>
姑為二親屈遂委質焉未幾復舊職建斾而南下雄易<pc n="lb"/>
安保諸州然猶不忘道潤之寃必欲誅瑀而瑀據孔山<pc n="lb"/>
臺拒命自若遂攻之臺無井泉汲山下公先斷其汲道<pc n="lb"/>
瑀乃降公縳瑀剖心以祭道潤時人義之<hi>王文康公撰墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
戊寅冬徙治滿城城小而缺真定帥武仙㑹鎮定深冀<pc n="lb"/>
兵數萬來攻適令軍出帳下纔數百人公以老弱婦女<pc n="lb"/>
乘城帥壮士突出敵後毁其攻具且䇿其師老而怠從<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
數騎䇿馬挾槊大呼入圍敵皆披靡復使縁山張旗幟<pc n="lb"/>
聲言救至曳柴揚塵鼓譟以進敵大潰追擊遺尸數十<pc n="lb"/>
里乘勝攻完州下之<hi>州守慷慨就戮公義而釋之陞為守</hi>祁陽曲縣等帥<pc n="lb"/>
皆來降遂圍中山先遣其將葛鐵槍來救戰于新樂蜚<pc n="lb"/>
矢中公頷落其二齒公拔矢以戰大破之斬首數千級<pc n="lb"/>
仙猶畜憾遣藁城令劉成将兵來侵公來獲成而復縱<pc n="lb"/>
之<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
己卯秋八月南掠地至鼓城單騎入城諭以禍福鼓遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
降進攻深澤寧晉諸縣皆下之由是深冀以北鎮定以<pc n="lb"/>
東三十餘城莫不聽命緣山反側鹿兒和<hi>缺</hi>野貍狼山<pc n="lb"/>
諸砦相繼望風納款公之威名震河朔矣<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
初公在鄉里聞賈瑀以軍三千掠其境當饋而起潜入<pc n="lb"/>
行間伺其行及半奮踊大呼多所殺傷衆疑其有伏委<pc n="lb"/>
仗而遁信安張甫亦嘗以數千人圍之時全軍悉出所<pc n="lb"/>
留無幾公三分之更畨搂戰甫與公相聞而不識也因<pc n="lb"/>
問張君安在公紿應曰適出且還我曹卒𨽻耳甫懼乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
退保定王子昌阻水為固它將莫敢近公冒險徑渡出<pc n="lb"/>
不意生擒之以歸其勇畧類如此<hi>滹南王公撰勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
隣境帥布薩彰格者素與公不相能既而為麾下所殺<pc n="lb"/>
公聞之曰彼雖有過然長上也奈何擅殺之卒窮其主<pc n="lb"/>
名斬首以聞<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
丁亥春以滿城地隘不能容衆乃移鎮于保保當南北<pc n="lb"/>
之衝亂後荒空者十餘年公乃剗荆榛立市井通商販<pc n="lb"/>
招流亾不數年官府第舍奐然一新向者井泉鹹鹵不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
可飲食遂引雞距一畆二泉鑿城門而入疏為長河以<pc n="lb"/>
流穢濁樓觀相望陂池映帶若圖畫然遂為燕南一大<pc n="lb"/>
都㑹<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
初州之廟學在保寨故堙之北逮公開府則夾兩闤闠<pc n="lb"/>
囂然坌閧殆非清廟居神之所遂於東南得爽塏地謀<pc n="lb"/>
遷神居鳩工賦役殿廡一新講肆之舍庖藏之所以次<pc n="lb"/>
具舉髙廣其制幾于倍蓰又為奎文樓于南鑿壁水于<pc n="lb"/>
西嵗戊午春告成安神于廟釋奠以落之<hi>凌川文集</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
壬辰天兵渡河眀年汴降諸將爭取金繒公獨入史館<pc n="lb"/>
收金實錄祕府圖書仍訪求鄉曲耆舊望族十餘家若<pc n="lb"/>
髙户部李都運時立趙禮部三子贄克剛克慕楊翰子<pc n="lb"/>
子恕婿賈庭揚䕶送北歸其薄汴梁蹙歸徳陷汝南攻<pc n="lb"/>
徐邳公莫不身先士卒横槊轉鬭大小數十戰未嘗敗<pc n="lb"/>
衂<hi>墓誌接又遺山元公撰功徳第二碑日汴城之役守者屢出  戰我軍不能前公躍馬横戈而出大帥諸帥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>即馳入陣中呼聲所及無不披靡汝南之役金兵軍于南門外决死戰宋兵瞻望不進公率士卒二十餘涉水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>入陣莫有當其鋒者徐州之役攻久不下宋人出戰公率死士五十人逆擊之敵退走明日急攻城随陷論功</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>第一邳州之役諸軍築壘環其外城中危迫潰圍而出望見公旗幟乃犯别帥軍公率兵救之又犯一軍公復</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>救之敵竟敗而諸軍頼之以全</hi>
                    <pc n="lb"/>
甲午入覲上勞之歴數戰勲曰某軍之勝汝之功也某<pc n="lb"/>
州之拔汝之功也如親見之乃論功行賞陞萬户易金<pc n="lb"/>
虎符公于江淮遇戰輒頴脱深入斬將刈旗折馘執俘<pc n="lb"/>
而出<hi>墓誌啟又勲徳碑云棗陽之役公奪外城據之城中人  南門出諸帥為木柵禦之公繞出其後敵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大潰曺武之役公出其不意度九里闗宋兵竟出西山翼而下我軍方休息為所敗公率騎突圍而出遂屯曹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>武北長封嶺縁山保聚皆攻下之斬宋制官十三人黄州之役州西有大湖與江通流公攻下之戰艦萬艘順</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>流而下沿江接戰十日乃至城下宋水陸並進我軍令攻之不戰而潰東門禦備甚堅公率死士奮戈而入守</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者請和乃班師滁州之役公率死士先登城遂拔</hi>
                    <pc n="lb"/>
己亥詔公以本官節制河南路兵馬初乙未丙申間諸<pc n="lb"/>
道所統仍金之舊保居燕趙之交分𨽻無幾辛丑特詔<pc n="lb"/>
還之升州為府錫名順天别作一道賜御衣數襲尚廏<pc n="lb"/>
馬百所乘大宛名馬二<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
大河自汴已失隄障南放分流為三杞為中潭南接渦<pc n="lb"/>
涣東連淮海浩瀚無際宋人恃水程之利駐亳泗犯汴<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
洛以窺河南太師察罕以公威名素為敵人所畏奏公<pc n="lb"/>
總諸軍鎮杞公乃相地形以殺水勢築為連城分戍戰<pc n="lb"/>
士結浮梁以通往來逺斥候以防衝突津要既固奸謀<pc n="lb"/>
坐折瀕河居民始得安矣乆之移鎮亳社亳去杞又五<pc n="lb"/>
百里四面皆黄流非舟楫莫能至公至之日葺民居建<pc n="lb"/>
府第城壁悉甃以甓又為橋梁以通歸徳人民坌集商<pc n="lb"/>
旅舟車往來如承平時宋人睨視不敢犯<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
己未扈從渡江十一月奉㫖總領䝉古漢軍城北鹿磯<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
遣將掠地千里南至潭州庚申二月還自江上<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
公氣貌雄毅御軍嚴整號令所入將士凛然恩信素厚<pc n="lb"/>
賞罰分眀旌旄所指士争先死敵莫敢反顧故所向有<pc n="lb"/>
功<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公将南渡也語于衆曰吾戰争二十年殺人多矣寧無<pc n="lb"/>
罪乎自今非對壘不復殺卒如其言遇他將俘囚將被<pc n="lb"/>
戮者亦曲為勸諭而使之活降人親屬散落他所則百<pc n="lb"/>
方購求必得而後已或求于我未嘗不與也<hi>勲徳碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
軍興以來貧人或有所假貸勢家出子錢要利如羊生<pc n="lb"/>
羔嵗輒倍之往往賣田宅鬻妻子不能償公與真定使<pc n="lb"/>
候奏乞民用子錢至倍而止不得展轉滋息朝廷從之<pc n="lb"/>
<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公性喜宴客每閒暇輒與士大夫談論終日不倦嵗時<pc n="lb"/>
贍給或随其器能任使之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公嘗以家人數千口出為齊民髙陽公張甫元帥牛顯<pc n="lb"/>
雲皆嘗與公為敵既沒其妻子流離不能自存公皆厚<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
加䘏其周急濟困之義皆毅然為之<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元帥張獻武王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王名𢎞範字仲疇萬户忠武王第九子初代其兄攝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>順天府事中統三年授行軍總管從征李璮至元改<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元授順天路總管移守大名六年兵圍襄陽授益都<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行軍萬户改亳州萬户宋亾拜江東道宣慰使請逐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>益衛兩王遂拜䝉古漢軍都元帥十六年冬嶺海平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>入覲十七年卒年四十三<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
王年二十餘其兄順天府總管𢎞略上計行朝留攝其<pc n="lb"/>
府事吏民服其明决時内附甫定蒙古軍所過輒為暴<pc n="lb"/>
王曰國朝自有法制我奉行之執暴者决以杖入其境<pc n="lb"/>
無敢犯者順天者故保州以忠武故陞府名後有所避<pc n="lb"/>
又改今名曰保定云<hi>蜀郡虞公撰廟堂碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
中統三年李璮叛濟南親王哈必齊丞相史天澤帥諸<pc n="lb"/>
軍討之以王為行軍總管且行請氊帳於忠武忠武曰<pc n="lb"/>
汝欲即安耶不與乃命之曰璮違天必敗汝勉之雖然<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
璮劇賊也圍城勿避險地險則已無懈心兵必致死主<pc n="lb"/>
者慮其險茍有來犯必赴救可以得功汝必勉之及圍<pc n="lb"/>
城王軍城西璮出軍突諸將獨不向王軍王曰吾固受<pc n="lb"/>
教矣我易受攻而彼不至謂我勿備也乃築長壘内伏<pc n="lb"/>
甲而外為壕開東門以待夜襲其壕加廣璮不知也眀<pc n="lb"/>
日果擁飛橋來攻橋不足踰壕軍陷其得陵壕者突入<pc n="lb"/>
壘門遇伏皆死降兩賊將璮讋遂敗死論功王最多忠<pc n="lb"/>
武聞之曰真吾子也或言于朝曰璮所以得為亂者盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
專兵民之雄故也以此間諸侯諸侯果不自安遂罷其<pc n="lb"/>
子弟之在官者王亦例解總管<hi>廟堂碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元二年移守大名未上微服行民間察其所患苦見<pc n="lb"/>
倉吏收民租視所當輸倍蓰怨言載道明日視事首取<pc n="lb"/>
而治之民大悦是嵗大水廬舍且盡租税無從出王輒<pc n="lb"/>
免之計臣以專擅罪二王請入見奏曰臣以為朝廷儲<pc n="lb"/>
小倉不若儲之太倉非擅免也上曰何説也王曰嵗以<pc n="lb"/>
水不收而必責之民府倉雖實而民死亾盡明年租將<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
安出活其民使均足其家嵗取有恒非陛下府庫乎此<pc n="lb"/>
所謂太倉也上曰知體其勿問<hi>廟堂碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
六年大括諸兵益圍宋襄陽益都兵璮所教也號勇道<pc n="lb"/>
悍難制度諸帥無足統之者乃以王為益都淄萊等路<pc n="lb"/>
行軍萬户丞相巴延命王軍鹿門㫁糧道絶郢漢之援<pc n="lb"/>
主者曰鹿門有張九漢水以東無慮矣於是王言於丞<pc n="lb"/>
相曰今規取襄陽周于圍而緩于攻者計待其自斃乎<pc n="lb"/>
然而夏貴乘江漲送衣糧入城我無禦之者而江陵歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<hi>缺</hi>行旅<hi>缺</hi>卒道出襄陽南者相繼也寧有自斃之時乎<pc n="lb"/>
若築萬山以斷其西立柵灌子灘以絶其東則庶幾斃<pc n="lb"/>
之之道也奏用其言因移王軍分山令嚴恒無懈意二<pc n="lb"/>
日出東門與諸將較射大出敵兵猝薄城諸將曰彼衆<pc n="lb"/>
我寡請嬰城自守王曰嘻我與諸君在此何事敵至将<pc n="lb"/>
不戰耶敢言退者死即披甲上馬横戈立遣偏將李庭<pc n="lb"/>
當其前他將將六百人攻其後親率二百騎為長陣敵<pc n="lb"/>
之步騎間乘而待王下令曰聞鼓皆進擊未鼓勿動敵<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
麾衆入陣我不為動至再且却王曰彼再進再却氣衰<pc n="lb"/>
矣鼓之前後奮擊宋師大敗得奔還者無幾<hi>廟堂碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
八年築一字城進逼襄陽破樊城外郛九年攻樊城流<pc n="lb"/>
矢中王肘王束創見主帥曰襄在江南樊在江北我陸<pc n="lb"/>
攻樊則襄出舟師來救終不可取若截江道㫁救兵水<pc n="lb"/>
陸夾攻之則樊必破而襄亦下矣從之明日復出率鋭<pc n="lb"/>
卒先登遂拔樊襄陽降以宋將吕文焕入覲上嘉之有<pc n="lb"/>
錦衣白金寳鞍之賜將校行賞有差<hi>廟堂碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
十一年丞相巴延帥師伐宋命王率左部諸軍循漢江<pc n="lb"/>
東畧郢而南十二月攻武磯堡取之天兵渡江王為先<pc n="lb"/>
驅宋相賈似道以其師軍蕪湖其帥孫虎臣軍丁家洲<pc n="lb"/>
轉戰而前大兵繼之賈似道師潰王前行宣布威徳所<pc n="lb"/>
過降下師次建康上遣使諭丞相毋輕敵貪進其少駐<pc n="lb"/>
以待王進説曰聖恩待士卒誠厚今敵已奪氣亾在旦<pc n="lb"/>
夕過自遷緩資敵得為計非䇿也将軍治閫外急緩之<pc n="lb"/>
宜難制以虞度乘破竹之勢取之無遺䇿矣丞相然之<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
即日自馳驛至上前面論形勢得㫖進師<hi>廟堂碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十三年師次𤓰州分兵立柵奪其要害守之揚州都統<pc n="lb"/>
姜才者宋之名將也所統士有部落種人自為一軍勁<pc n="lb"/>
悍善戰至是以二萬人出揚子橋都元帥阿珠與王當<pc n="lb"/>
之兩軍夾水而陣王以十三騎徑渡衝之陣堅不動王<pc n="lb"/>
引却以誘之其驍將本囘紇人鎧仗甚異躍馬出衆奮<pc n="lb"/>
大刀直前趨王王反轡還迎刺人應手頓殪馬下立陣<pc n="lb"/>
者同口喊叫震動天地而敵人亦不覺失聲遂潰走追<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
殺轉至南城門斬首萬餘級其自相蹂踐與陷壕水溺<pc n="lb"/>
死幾盡比得入城十無一矣王素善槊此戰衆尤服其<pc n="lb"/>
竒焉於是宋將張世傑孫虎臣悉其國力率水軍陣於<pc n="lb"/>
焦山南而時致死於我我師合擊之兵交王之一軍横<pc n="lb"/>
衝其旁宋師大敗宋自是不復能軍矣追奔于圖山之<pc n="lb"/>
東王奪其戰艦八十俘馘以千數上功改亳州萬户賜<pc n="lb"/>
名巴圖云<hi>廟堂碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
是年冬丞相巴延次臨安之長安鎮中書左丞董公文<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
炳左出京口由海道㑹之王亦將兵而左時以宋之丞<pc n="lb"/>
相遣使約降徒以宋主幼其大臣難於削號稱臣請以<pc n="lb"/>
伯姪為禮往返未决王將命入城數其柄臣之罪而責<pc n="lb"/>
之遂屈服竟取降表來上<hi>廟堂碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
宋亾其主既歸朝而十三年浙東又叛王力疾討之師<pc n="lb"/>
次台州遣人持書徃諭守將殺使焚書我師怒拔之衆<pc n="lb"/>
請屠城王不許誅其首禍者而已台民至於今感之<hi>廟堂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
十四年拜江東宣慰使其民新脱鋒鏑王撫安之朞月<pc n="lb"/>
境内稱治<hi>廟堂碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十五年王入覲請于上曰宋主既降而其將張世傑奉<pc n="lb"/>
其庶兄益王昰與弟廣王昺南奔既立昰於閩而卒又<pc n="lb"/>
立昺於海上宜致討焉乃拜䝉古漢軍都元帥以行陛<pc n="lb"/>
辭奏曰國朝之制無漢人典䝉古軍者臣漢人恐乖禮<pc n="lb"/>
節度猝難成願得親信䝉古大臣與俱行上曰爾憶而<pc n="lb"/>
父與察罕之事乎其破安邑也汝父欲留兵守之察罕<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
不肯師既南而城復為宋有進退幾失據汝之父不勝<pc n="lb"/>
其悔恨也由委任不專今豈可使汝復有汝父之悔乎<pc n="lb"/>
尚能以汝父宣力國家之心為心則予汝嘉今付汝大<pc n="lb"/>
事朂之哉面賜錦衣玉帶又辭曰遺爝未息延命海渚<pc n="lb"/>
奉詞進征無所事于衣帶也茍以甲劍為賜使臣也得<pc n="lb"/>
以仗國威靈率不聽命者則臣得其職矣上壯之出尚<pc n="lb"/>
方寳劍名甲聴其自擇善者既拜賜又諭之曰劍汝副<pc n="lb"/>
也有不用命者以此處之且行薦李恒為已貳從之至<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
揚州選將校發水陸之師二萬分道南征以弟𢎞正為<pc n="lb"/>
先鋒戒之曰汝以驍勇見選非私汝也軍法重我不敢<pc n="lb"/>
以私撓公汝慎之𢎞正所向克㨗王進攻三江寨寨據<pc n="lb"/>
隘乘髙不可近乃連兵環之寨中人懼持滿以待王下<pc n="lb"/>
令下馬治朝食若將持久者持滿者疑不敢動而他寨<pc n="lb"/>
不虞也忽麾軍連拔寨逥𢷬三江盡拔之至漳州親攻<pc n="lb"/>
其東門命将佐攻南門西門敵應之乃乘虛入其北門<pc n="lb"/>
破之鮑浦寨南瀕海王曰陸攻之必走海令𢎞正圍以<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
騎他將攻其南門又拔之海瀕之郡若潮若恵皆團結<pc n="lb"/>
盤互王威聲所至恩信濟之無不内附<hi>廟堂碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十六年正月庚戌由朝陽港乘舟入海道至甲子門獲<pc n="lb"/>
宋斥候将都統劉青顧愷乃知廣王所在辛丑至崖山<pc n="lb"/>
而他將自外省調至者雖𨽻所部然齊視不相下有驕<pc n="lb"/>
蹇意或故違其號令王以軍法斬其最惡者一人衆皆<pc n="lb"/>
懾服聴命時宋人僑居海中環列千餘艘碇之建樓櫓<pc n="lb"/>
其上隱然堅壁也王引舟師當之然其地兩山東西對<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
立其地淺舟膠不可進我師由山之東轉而南入大洋<pc n="lb"/>
始得與之薄又出騎兵斷其歸路燒其宫室而宋益困<pc n="lb"/>
蹙無所容矣世傑有甥韓在王軍中王使招世傑世傑<pc n="lb"/>
不從甲戌恒自廣州至舟小更授以二海戰船守北面<pc n="lb"/>
二月癸未我師将戰或請以砲攻之王曰火起則舟散<pc n="lb"/>
不如戰也明日四分其軍分處其東南北三面王自将<pc n="lb"/>
一軍相去里許下令曰宋舟西艤崖山潮至必東遁急<pc n="lb"/>
攻之弗令得去聞吾樂作乃戰違令者斬先麾北面一<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
軍乘潮而戰不克李恒等順潮退樂作宋人以為小宴<pc n="lb"/>
且懈王舟犯其前南衆繼之王命髙構戰樓于舟尾以<pc n="lb"/>
布障之命軍士負盾而伏令之曰聞金聲起戰先金而<pc n="lb"/>
妄動者死敵人傅我舟如蝟伏盾者不動舟将接鳴金<pc n="lb"/>
撤陣弧弩火石交作頃刻并破七舟宋師大潰宋臣以<pc n="lb"/>
其主廣王赴水死獲其符璽印章張世傑北突吾軍而<pc n="lb"/>
遁令李恒追至大洋不及世傑走未至交趾風壞舟與<pc n="lb"/>
將士俱溺死于是嶺海悉平宋無遺蘖矣磨崖山之陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
紀功而還<hi>廟堂碑其又牧庵撰左丞李恒廟碑云宋幼主出降  將相陳宜中張世傑挾益王昰廣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>王昺浮海趣福州立益王改元景炎閩廣諸州下者十五郡縣豪傑亦争起矣公出定反地大破恵潮軍十萬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南軍悉走遁張文虎復合兵十萬又破之兜港伏尸三十里後又合其相文天祥瑞金又大破之天祥走據江</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>州得孔遵破之併破趙盂營軍復其州而還天祥復陷二州收兵出興師又擊走之追四百里及之五坡降其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衆二十萬禽趙宗室以下文武將吏數百人益王殂廟號端宗世傑復立廣王改元祥興移柵海中崖山海道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>去廣治四百里公進復梅循恵潮輿廣之諸道走王道夫撃凌震海上獲船三百艘禽將吏宋邁以下二百人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又破其餘軍茭浦江淮省亦遣都元帥𢎞𢎞範至自漳與共圍崖山勢計窮蹙度不能國資政陸秀夫抱廣王</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蹈海死獲其金璽其将吏死焚溺者數萬人翟國秀凌震皆降世傑遁去風壞舟死後陵□南海平</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
十月入朝賜宴内殿慰勞良厚然王以瘴癘疾作矣上<pc n="lb"/>
命尚醫䕶視日以狀聞遣近侍臨議用藥吾有國事待<pc n="lb"/>
其謀畫必盡伎速愈之敕衛士坐其門曰九巴圖病甚<pc n="lb"/>
矣非必不可不見者宣詔示之可也疾革沐浴易衣冠<pc n="lb"/>
俾左右扶至中庭面闕再拜遂入室酌酒作樂與親戚<pc n="lb"/>
賓客為别遺言毋厚塟出南征時賜劍與甲以畀嗣子<pc n="lb"/>
珪曰汝父以是立功其佩服毋㤀語竟端坐而薨<hi>廟堂碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
王素敏悟喜讀書過目輒識大義歌詩尤慷慨身長七<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
尺修髯如畫機眀氣鋭言辨㨗出勇略絶人輕財下士<pc n="lb"/>
拔材於衆已不以為恵尚氣節敦信義與人交久而益<pc n="lb"/>
敬剛直自持不為勢位所屈雖臨之以威而辭氣灑落<pc n="lb"/>
理辯愈眀初丞相巴延至建康大㑹諸將出庫金行賞<pc n="lb"/>
王後至丞相曰祖宗之法凡以軍事命集罪加後雖貴<pc n="lb"/>
近材勇無所貸爾何敢後衆錯愕王徐進曰臨戰未嘗<pc n="lb"/>
後受賞恥居先何為不可丞相為之俛首其能片言解<pc n="lb"/>
疑誤類如此簿錄宋内府金帛行省都事矣谷之竒與<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
焉既而多所遺失或因以誣之竒将就考驗王曰之竒<pc n="lb"/>
名士行又有素何可以此議之請以本身官爵及家帑<pc n="lb"/>
保其必不然者其後誣果眀南征時宋丞相文天祥之<pc n="lb"/>
軍在潮之五坡嶺𢎞正掩擊獲之縛文丞相以至摏以<pc n="lb"/>
戈使拜不屈王釋之待以客禮吏士或諫王曰敵人之<pc n="lb"/>
相叵測不可近王曰忠義人也保無他求族屬被俘者<pc n="lb"/>
悉還之及囚京師聞王薨至為之埀涕<hi>又玉堂佳話云至元十二年臨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>安降度宗二庶子為陳宜中張世傑擁入嚴浦江口時有黑龍見因改元景炎缺      為帥臣張𢎞範破滅</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<hi>于崖山執文天祥至大都囚之缺月九日戮燕南城市欲赦出相之竟不從十九年十二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中</hi>在海上得宋禮部侍郎鄧光薦禮之于家塾以為子<pc n="lb"/>
師嘗戒其子曰居官律己㢘慎則公眀自生御衆賞罰<pc n="lb"/>
有信則人致力不懷報之之心怨亦自釋此三言者皆<pc n="lb"/>
王素躬行者也凡行軍非對敵未嘗妄殺吏卒有病者<pc n="lb"/>
必為親視醫藥不幸死必轉送其家凡上賜與即頒士<pc n="lb"/>
卒麾下有功賞或不時得則慨然曰人宣力如此而受<pc n="lb"/>
抑如彼後或解體將誰與共功乎甚者為之涕泣陳説<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
不得請不止故人樂為之用及為元帥雖有所刑戮亦<pc n="lb"/>
必為之懇惻申諭仁聞既著薨之日天下莫不傷悼痛<pc n="lb"/>
惜焉<hi>廟堂碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻六<pc n="lb"/>
<pb n="29b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>元名臣事畧巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>蘇天爵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太保劉文正公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名秉忠字仲晦順徳邢臺人少隐武安山因祝髮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>從釋氏㳺後居雲中從海雲師應召北上留侍潛邸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>凡征伐謀議皆與焉至元初翰林王鶚請公改正衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冠詔從之遂拜太保參領中書省事十一年薨年五<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>十九<pc n="lb"/>
公風骨秀異志氣英爽不覊家貧年十七為邢臺節度<pc n="lb"/>
使府令史以養其親一日因案牘事有不愜意投筆嘆<pc n="lb"/>
曰吾家奕世衣冠今乃汨没為刀筆吏乎即棄去隠於<pc n="lb"/>
武安山天寧禪師聞之遣其徒招致為僧以公知書工<pc n="lb"/>
翰墨命掌書記後逰雲中值海雲禪師被召北覲過雲<pc n="lb"/>
中聞公博學多藝能求相見既見約公俱行謁上于潛<pc n="lb"/>
邸一見應對稱㫖自是屢承顧問及征雲南還公遂見<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
留<hi>王文忠公撰神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
録事公卒訃音至公懇求奔喪上賜黄金百兩仍遣使<pc n="lb"/>
送至邢州公持服營𦵏事服除被召後還和林公獻書<pc n="lb"/>
陳時事所宜者數十條率皆尊主庇民之事上嘉納之<pc n="lb"/>
<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
邢州古民郡也國初為某官食邑州舊萬餘户兵興以<pc n="lb"/>
來不滿五七百公言于上曰今邢州破壊如此當得良<pc n="lb"/>
二千石如真定張耕洺水劉肅者治之猶可完復如故<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
上從之請于憲宗以耕為邢州安撫使肅副之兩人皆<pc n="lb"/>
儒者亷平方正既至蘇枯弱强爬蠧剔荒由是流民四集<pc n="lb"/>
宅爾宅畋爾田未㡬改邢州為順徳府<hi>韋軒李公撰文集序</hi>
                    <pc n="lb"/>
癸丑從征大理克城之日令行禁止未嘗妄戮一人公<pc n="lb"/>
之謀居多甲寅從征雲南已未從伐宋由楊羅渡濟漢<pc n="lb"/>
江公曰古者軍賞不踰時盖急武功作士氣也今三軍<pc n="lb"/>
暴露于外乆所至必㨗而未獲少酬其勞可使近臣一<pc n="lb"/>
人慰藉之上曰善即命呼魯蘇以諭其志故人人踊躍<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
皆樂為用進圍鄂州閲三月宋人乞和全師而還<hi>文集序</hi>
                    <pc n="lb"/>
丙辰上始建城市而修宫室乃命公相宅公以桓州東<pc n="lb"/>
灤水北之龍岡卜云其吉厥既得卜則經營不三年而<pc n="lb"/>
畢務命曰開平尋升為上都<hi>文集序</hi>
                    <pc n="lb"/>
上神武善斷每臨陣前無堅敵而中心仁愛公常賛之<pc n="lb"/>
以天地以好生為徳佛氏以慈悲濟物為心方便救䕶<pc n="lb"/>
所全活者不可勝計<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
庚申上正位宸極命公曰凡治天下之大經養民之良<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
法卿其議擬以奏公即上採祖宗舊典參以古制之宜<pc n="lb"/>
扵今者條列以聞深稱上意詔下之日綱舉目張一時<pc n="lb"/>
人材咸見錄用文物燦然一新<hi>張忠宣公撰行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元元年翰林承㫖王鶚奏言書記秉忠效忠藩邸積<pc n="lb"/>
有嵗年參帷幄之密謀定社稷之大計忠勤勞績宜被<pc n="lb"/>
褒崇今聖明御極萬物維新秉忠猶以野服散號守其<pc n="lb"/>
初心深所未安宜與正其衣冠崇以顯秩上覽奏即日<pc n="lb"/>
會有司備禮冊授公光禄大夫位太保參領中書省事<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
賜第于奉光坊給少府宫籍監户甚衆公齋居蔬食終<pc n="lb"/>
日澹然與平昔略不少異<hi>神道碑既又圖克坦公履撰墓誌云公  大拜以天下之重</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為己任以身徇國知無不為奏建國號定都邑頒章服立朝儀事無巨細有闗於國家大體者條舉而縷陳之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無有遺者吾又魯齋文集云初太保之奏朝儀也因言髙帝有言  乃今知皇帝之貴也㫖漢髙眼孔小朕豈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>如是</hi>
                    <pc n="lb"/>
十一年扈從至上都居南屏山精舍儼然端坐無疾而<pc n="lb"/>
薨訃聞上嗟悼不已謂羣臣曰秉忠事朕三十餘年小<pc n="lb"/>
心慎密不避險艱事有可否言無隠情又其隂陽術數<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之精占事知來若合符契惟朕知之他人不能得與聞<pc n="lb"/>
也<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公自幼好學至老不衰通曉音律精算數善推步仰觀<pc n="lb"/>
占候六壬遁甲易經象數邵氏皇極之書靡不周知初<pc n="lb"/>
丁太夫人憂毁瘠骨立衣一敝裘三嵗不易及録事公<pc n="lb"/>
卒雖身從天竺之教而服食貶損容貌哀戚與循禮典<pc n="lb"/>
而執通喪者無少異也<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
國家列聖相承咸以武功戡定禍亂豐功偉績之臣不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
為不多若夫輔佐聖天子開文明之治立太平之基光<pc n="lb"/>
守成之業者實維公為稱首上在潛邸士之所以涉逺<pc n="lb"/>
道冒風霜而至者往往有所陳訴祈請惟公獨無所求<pc n="lb"/>
閒燕之際每承顧問輒推薦南州人物可備器使者宜<pc n="lb"/>
見録用由是弓旌之招蒲輪所迓耆儒碩徳竒才異能<pc n="lb"/>
之士茅拔茹連至無虛月逮今三十年間敭歴朝省班<pc n="lb"/>
布郡縣賛維新之化成治安之功者皆公平昔推薦之<pc n="lb"/>
餘也<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丞相史忠武王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王名天澤大都永清人嵗乙酉嗣其兄職為都元帥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>己丑授真定大名河間濟南東平五路萬户壬子授<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>河南經略使中統元年授河南宣撫使盡兼江淮軍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>馬經略使二年入拜中書右丞相至元三年皇子燕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王領中書省兼任樞密使遂拜中書左丞相兼樞密<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>副使八年加開府儀同三司平章軍國重事十一年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與丞相巴延總兵伐宋至郢以疾還十二年薨年七<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>十四<pc n="lb"/>
嵗庚辰金將武仙以真定降太師國王命公兄天倪充<pc n="lb"/>
河北西路兵馬都元帥即鎮守俾仙貳焉公時年二十<pc n="lb"/>
餘身長八尺騎射拳勇絶人屬櫜鞬署帳前總領<hi>汲郡王公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>撰家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
乙酉春公䕶母北歸武仙叛都帥遇害府僚王守道追<pc n="lb"/>
公及燕曰變起倉猝部曲散在近郊即廻斾當不招自<pc n="lb"/>
至公毅然曰不共國之仇死亦當往况不死耶遂傾貲<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
裝易鎧仗而南行次滿城得士馬甚衆遣監軍季伯佑<pc n="lb"/>
言狀於王就請兵濟討即命公紹兄職仍以國將實訥<pc n="lb"/>
岱統精甲三千為援合勢進攻盧奴仙驍將葛鐵槍擁<pc n="lb"/>
萬衆來援公徹圍逆之奮先將士灑血馳戰呼聲動地<pc n="lb"/>
無不一當千葛氣褫㑹日暮退依沽水為阻公料其退<pc n="lb"/>
歸敵必宵遁果然乗之衆大潰生擒鐵槍軍威大振遂<pc n="lb"/>
下中山略無極拔趙州進駐野頭仙懼奔西山之抱犢<pc n="lb"/>
砦其年夏六月復真定無㡬宋將彭義斌隂與仙合又<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
圖竊取公同國將禦諸賛皇扼仙軍不得進義斌勢蹙<pc n="lb"/>
燎山自固公令監軍孫某提鋭卒五十略其後公以鐵<pc n="lb"/>
騎蹂之斬義斌戲下自是義勇之名軒襮燕趙間後數<pc n="lb"/>
月仙潛納反者匿大厯寺後斬闗為内應公跳走藁守<pc n="lb"/>
帥董俊以全軍授公復與實訥岱破走仙主帥忿怒其<pc n="lb"/>
反覆驅萬人出將𠞰焉以示威公曰是皆吾民我力不<pc n="lb"/>
能及一旦委去不幸為賊脅制今殺之何罪乃全釋之<pc n="lb"/>
公乃繕城壁儲武備為不可犯之計嵗荒食艱嘗甘攻<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
苦與衆共之於是招流散拊瘡痍披荆榛掇瓦礫數年<pc n="lb"/>
間官府民衆以次完治然商公抱犢諸柵仙之巢穴也<pc n="lb"/>
不即剪覆終遺後患隨攻下之仙䑕竄而去繼又取相<pc n="lb"/>
衛蟻尖蒼峪馬武京等砦<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
太宗即位公入覲朝議方選三大元帥分統漢地兵上<pc n="lb"/>
素聞公賢以杖麾公及劉哈瑪爾蕭札居右詔為萬户其<pc n="lb"/>
居左者悉千夫長遂以真定河間大名東平濟南五諸<pc n="lb"/>
侯兵𨽻焉<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
庚寅冬圍仙于汲金將完顔哈逹以衆十萬來援兵始<pc n="lb"/>
交不利諸將乗虛一時奔北公獨以千人繞出敵後挺<pc n="lb"/>
刄横擊敗一都尉軍既而復與大軍合攻仙逸去復取<pc n="lb"/>
衛州<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
壬辰太宗由白波渡河詔公以兵㑹河南至則睿宗已<pc n="lb"/>
破哈達軍于三峰山命公略地京東遂招降太康懐縣<pc n="lb"/>
瓦岡睢州追殺帥臣完顔慶善努于陽邑<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
金主東播復自黄龍岡來襲我新衛公聞之輕騎馳赴<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
比至已合圍奮戈突城下呼守者曰汝等勉力援兵繼<pc n="lb"/>
來復躍出敵愕睨明日大軍至内外夹擊敗走蒲城公<pc n="lb"/>
尾其後金將完顔布呼將兵尚八萬我軍殺掠殆盡金<pc n="lb"/>
主以單舸東保歸徳公與諸軍㑹睢陽薩竒蘇欲薄城<pc n="lb"/>
背水而營公曰若敵來犯我進退失據此豈駐兵地耶<pc n="lb"/>
公以事赴汴比還薩竒蘇全軍皆没<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
金主入蔡諸道兵圍之公當其北面汝水阻其前乃結<pc n="lb"/>
篾潜度血戰連日金遂亡<hi>西溪王公撰行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
金亡公還趙視師自乙未版籍後政煩賦重急于星火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以民猝不能辦有司貸賈胡子錢代輸積累倍稱謂之<pc n="lb"/>
羊羔利嵗月稍積操籍來徵民至賣田鬻妻子有不能<pc n="lb"/>
給者公詣闕奏其事官為代償一本息而止軍則中户<pc n="lb"/>
充籍其征賦差貧富為定額詔皆從之諸路永為定制<pc n="lb"/>
<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
戊戌己亥間仍嵗蝗旱復假貸以足貢賦積銀至萬三<pc n="lb"/>
千餘錠公度民不可重困乃先傾其家資次及族屬官<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
吏均配以償遂折其券<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
監郡孟克薩勒以國兵數萬散處州郡間伐桑蹂稼生<pc n="lb"/>
意悴然公奏太后悉徙居嶺北于是田里有遂生之樂<pc n="lb"/>
迄今真定兵甲民數勝于他郡由公牧養其根本故也<pc n="lb"/>
<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
國朝自金亡嵗有事于宋公未嘗不在戎行棗陽之役<pc n="lb"/>
城小而堅主帥忿其攻乆不援命徑乗其城公先登戰<pc n="lb"/>
愈力克焉其攻襄陽也宋以舟師數千陳峭石灘犄角<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
以綴我師公驅猛士兩舸直前𢷬之彼氣既奪奮槊盪<pc n="lb"/>
决覆溺者萬計及取光化復引絙首上立陷其城復州<pc n="lb"/>
之役敵以鬭艦三千艘鎖湖面為柵破則復自續遂募<pc n="lb"/>
勇敢士四十輩親鼓而前壊蕩無遺敵懼而降其攻夀<pc n="lb"/>
春也宋人以我圍遠勢分緩急首尾莫應敵乗夜果來<pc n="lb"/>
斫營公單騎逆戰手格殺數人戲下繼至盡驅敵人入<pc n="lb"/>
淮水至若掀滁州蹂盱眙掇寳應瀕江諸湖且破且降<pc n="lb"/>
者二十餘所雖會諸道兵共事其伐謀制勝愾敵樹功<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
未嘗不在羣帥之右及策勲盟府推讓行間寸長不掩<pc n="lb"/>
故諸將曲盡其智能士卒樂出其死力論者謂公智信<pc n="lb"/>
仁勇有古良將風上在潛邸壬子春行幕駐嶺上極知<pc n="lb"/>
漢地不治河南陕西尤甚憲宗方倚任於伊囉斡齊乃<pc n="lb"/>
因朝覲請分河外所屬而試治之乞不令伊囉斡齊有<pc n="lb"/>
所鈐制詔許之是時河南民無依恃差役急迫流離者<pc n="lb"/>
多軍無紀律暴掠平民莫敢誰何邉無備禦宋人跳踉<pc n="lb"/>
内地之民多被殺擄上舉公與趙公璧立經略司於汴<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
而代治焉公扵是選賢才居幕府以清其源置提領布<pc n="lb"/>
郡縣以察奸弊均賦税以蘇疲困更鈔法以通有無設<pc n="lb"/>
行倉以給軍餉人始免攘奪矣立邉城以遏宼衝民皆<pc n="lb"/>
得以保全矣誅奸惡以肅官吏立屯田保甲以實邉鄙<pc n="lb"/>
利則興之害則去之不一二年而河南大治行于野民<pc n="lb"/>
安其樂郊出于塗商免其露處觀民俗則既庶而有教<pc n="lb"/>
察軍志則又知夫怯私鬭而勇公戰威行惠布陽開陰<pc n="lb"/>
肅内外修治略無遺策河流逺潤衛亦復承平之舊宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
為墮其北門矣<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
癸丑夏上在六盤召公議經略司事公因奏曰始臣攝<pc n="lb"/>
先兄軍民之職先兄有二子民權已歸其長楫兵柄又<pc n="lb"/>
歸其次權臣可退休矣上曰無夫之婦無父之子誰當<pc n="lb"/>
顧恤此卿之良徳也問以退休之由公對曰臣一門三<pc n="lb"/>
要職分所當辭上曰昔青吉斯皇帝封有功者十人為<pc n="lb"/>
千夫長因諭衆曰今所封之人有年幼者汝等無疑此<pc n="lb"/>
人父兄俱有功于國未及封賞而死豈得不報又一家<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
三子其一襲父職其次多才能固不以既官一人而不<pc n="lb"/>
用也又其次或立功效亦不以已官二人而不用也豈<pc n="lb"/>
無一門三要職者竟不許辭<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
丁巳春詔左丞相阿勒達爾勾較諸路財賦阿勒達爾<pc n="lb"/>
性苛刻鍛鍊羅織轉功為罪例遭陵辱公以勲舊獨容<pc n="lb"/>
假之公曰經略事我實主之是非功罪理當我責今捨<pc n="lb"/>
焉而罪餘人心何能安用是得釋者甚衆<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
戊午秋扈憲宗西征明年夏駐合之釣魚山秋疫作方<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
議回鑾宋將吕文徳率艟艨千餘蔽嘉陵江來犯逆戰<pc n="lb"/>
不利上命公禦之乃分兵為兩翼跨江注射新總舟師<pc n="lb"/>
順流縦擊獲鉅艦數百艘追至重慶三戰三㨗率全師<pc n="lb"/>
而還<pc n="lb"/>
中統元年上即位首韶公問以治國安民之術公具疏<pc n="lb"/>
以聞大略以為朝廷當先立省部以正紀綱設監司以<pc n="lb"/>
督諸路霈恩澤以安反側退貪殘以任賢能頒俸秩以<pc n="lb"/>
養廉禁賄賂以防奸應能上下丕應内外休息上嘉納<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之命公之鄂渚江上軍既還詔授公河南宣撫使兼江<pc n="lb"/>
淮諸翼軍馬經畧使<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
二年夏五月拜中書右丞相公既秉鈞衡細大之務知<pc n="lb"/>
無不為然言必慮其所終符必稽其所始不強時之不<pc n="lb"/>
能不禁民之必犯體時順勢通變制宜于是立中書以<pc n="lb"/>
正紀綱分六部以綜名實設撫司以肅州郡退貪殘以<pc n="lb"/>
簡賢能霈恩澤以安反側頒禄秩以養廉節禁賄賂以<pc n="lb"/>
絶倖門又定省規十條董正其機務<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
憲宗初年括户餘百萬至是諸色占役者强半悉奏罷<pc n="lb"/>
之賦稅<graphic n="KR1472" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1472.png" mimeType="image/png"/>絲法盡均一論思之際處國相儒臣間調諧<pc n="lb"/>
彌縫必使情通理得期于事集功成澤被生民而已自<pc n="lb"/>
是上下交孚帝載熙緝中書無留務矣故中統初元文<pc n="lb"/>
物休明階太平之治者公之力俱多<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
秋九月扈從北征次錫黙圗與額埓布格遇上命錫津<pc n="lb"/>
將右軍公將左軍合大勢蹵之北兵潰遁<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
三年春李璮陰結宋人以益都叛率軍據濟南上命親<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
王哈必齊總諸道兵討之璮兇勢甚張繼命公往公受<pc n="lb"/>
命不至其家輕騎奔赴至則亟築長圍樹木柵遏其侵<pc n="lb"/>
軼使内外不相聞凡四月城中食盡軍潰出降生擒璮<pc n="lb"/>
斬軍門誅同惡數十人餘悉縦令歸家明日引軍吏行<pc n="lb"/>
未至益都城中人已開門迎降初公將行上臨軒授詔<pc n="lb"/>
責公以專征之任俾諸將皆聼節度公自始至還未嘗<pc n="lb"/>
以詔㫖示人其謙退慎密如此入見上慰勞公悉歸功<pc n="lb"/>
諸將若無一毫出於已者<hi>王文忠公撰神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
三齊平公首奏兵民之權不可併居一門行之請自臣<pc n="lb"/>
家始史氏子弟即日皆解紱而退<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元三年皇太子燕王領中書省兼判樞密院以公為<pc n="lb"/>
左丞相樞密副使遂議建三衛及留兵寓農之策不二<pc n="lb"/>
三年國容軍實蔚然可觀<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
六年朝廷營取襄漢詔公與駙馬呼喇珠往經畫之至<pc n="lb"/>
則相要害起一字城聫亘諸堡貯兵儲絶聲援示以乆<pc n="lb"/>
駐必取之基明年以疾還<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
八年授開府儀同三司平章軍國重事仍令丞相安圖<pc n="lb"/>
諭公曰中書省尚書省御史臺或一月或一旬遇有大<pc n="lb"/>
事卿可商量小事不必煩卿也<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十年宋將吕文焕以襄陽内附聖天子赫然有掃清六<pc n="lb"/>
合混一車書之意明年春詔公與丞相巴延總大軍自<pc n="lb"/>
襄陽水陸並進趣鄂渚渡江中道病不能進上聞遣使<pc n="lb"/>
勞公仍慰諭曰卿自朕祖宗以來宣力者多矣又首事<pc n="lb"/>
南伐異日功成皆卿力也勿以小疾阻行使為憂勞可<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
且北歸善自調䕶<hi>又牧庵文集云公方將百萬之衆南伐至江而疾詔他將専制而還公于</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>軍其辭若曰畫剪宋䇿汝也成功而疾汝安可言誠有不諱碑汝之勲班汝之罰雖不可必死者之知能知之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者非人與汝子孫耶</hi>公還真定上又遣其子杜與尚醫馳視因附<pc n="lb"/>
奏曰臣大限有終死不足惜第願天兵渡江以殺掠為<pc n="lb"/>
戒言訖而薨略不及其家事<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
公忠亮有大節出入將相近五十年其元勲碩徳柱石<pc n="lb"/>
四朝師表百辟殆古社稷臣而氣貌仍然若無所為者<pc n="lb"/>
及臨大事論大政夷大難毅然以天下之重自任要以<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
竭忠徇國尊主庇民為心一以至誠將之其視富貴權<pc n="lb"/>
勢斂然畏避若將有浼於巳者其善始令終世擬之郭<pc n="lb"/>
汾陽而器量涵𢎞識慮明哲又根于天性然<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
公孝敬友愛忠信誠篤明而恕寛而肅言約而理到氣<pc n="lb"/>
和而色莊人誣之而不辨人譽之而不喜勞而不伐有<pc n="lb"/>
功而不徳見利不茍就見害不茍避其行已也知時識<pc n="lb"/>
勢其臨事也應變制宜<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
公年四十始折節讀書酷嗜資治通鑑真積力乆義精<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
理貫至成敗是非往往立論出人意表雖老師宿儒有<pc n="lb"/>
不加詳者至於矢論廟堂運籌帷幄良法美意契合融<pc n="lb"/>
㑹見諸行事者誠無愧于古人<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
初武仙既害都元帥公紹其職及兄子楫長即奏請以<pc n="lb"/>
職歸之太宗曰但聞争官者多讓職者鮮卿此舉殊可<pc n="lb"/>
嘉尚朕自有官畀之即詔楫為真定路兵馬都總管又<pc n="lb"/>
奏次姪權充唐鄧軍百户憲宗駐六盤也詔發民為兵<pc n="lb"/>
𠡠使擬公子為帥公曰吾兄弟三人大兄之子俱顯仲<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
之子未也幸先之使者嗟服竟以姪子樞先新軍百户<pc n="lb"/>
<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
公嘗戒其子姪曰史氏起隴畝際風雲涼徳薄效其將<pc n="lb"/>
㡬何今身名顯赫宗族昌熾如是何以答乾坤大造累<pc n="lb"/>
朝之恩私乎若以王事歿身邉野裹馬革歸𦵏吾素願<pc n="lb"/>
也汝等謹服此訓茍違吾言與暴吾丘墓等耳<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
初公之取衛也獲衛士富察輔之公問金朝才幹之人<pc n="lb"/>
汝識者誰輔之以近侍局副使李正臣對及破歸徳縛<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
數人將殺之公問一縛者為誰曰我李正臣也公救免<pc n="lb"/>
遣人䕶送至真定後任為參謀一路事悉聼其施為措<pc n="lb"/>
注焉每南征北覲公必署空名委劄數十通有可用者<pc n="lb"/>
即書畀之或䜛間之公一不聼衛既為公食邑即命軍<pc n="lb"/>
前參議王昌齡治之衛前為蕭帥所節制凡蕭氏所署<pc n="lb"/>
矯虔之吏所行蠧政一切罷之失職者造為誣毁公用<pc n="lb"/>
之愈篤其知人之明用人之専𩔖如此<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
北渡後名士多流寓失所知公好賢樂善偕來游依若<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
王滹南元遺山李敬齋白樞密曹南湖劉房山段繼昌<pc n="lb"/>
圗克坦侍講公為料其生理賔禮甚厚暇則與之講究經<pc n="lb"/>
史推明治道其張頤齋陳之綱楊西菴孫議事張條山<pc n="lb"/>
擢用薦達至通顯云<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
憲宗駐合州也一夕詔鞏昌汪帥及東諸侯軍各摘鋭<pc n="lb"/>
士若干以備宿衛命公總之有邉將富察琚者偃蹇不<pc n="lb"/>
為下公含容之明年琿塔噶平行臺上其功獨琚名闕<pc n="lb"/>
公問之或以前事對公曰若戰功最多其可後哉遂均<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
賞賚其忘過記功又如此<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
公初大拜朝野交慶公門閣蕭然有面説公不以威權<pc n="lb"/>
自長者公因舉唐周墀為相問于韋澳曰力小任重何<pc n="lb"/>
以能濟澳曰願相公無權墀諤然不知所謂澳曰刑賞<pc n="lb"/>
爵祿與天下共之何權之有言者悚服而退<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
自中統建元以來中書省官少即五十員多至七十員<pc n="lb"/>
列坐一堂凡政事議行之際所見異同互相軒輊待其<pc n="lb"/>
國相可否之然後為定公於其間審其無害則行之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
疑若有失當心平氣和委曲論列期合于理而已不以<pc n="lb"/>
詭隨為得計不以循黙為知體故在中書十餘年或奉<pc n="lb"/>
行上意或更張事宜彌縫扶持天下陰受其賜者不可<pc n="lb"/>
勝計<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
嘗有上書奏先朝太宰請以汾陽王郭子儀濟陽王曹<pc n="lb"/>
彬封諡者上曰朕想郭子儀曹彬皆有顯功終身無大<pc n="lb"/>
過以致如此今所奏豈其然哉朕所知者史天澤其人<pc n="lb"/>
也<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平章㢘文正王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王名希憲字善甫輝和爾氏由父官㢘訪使氏焉初事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潛邸嵗癸丑授京兆宣撫使丁巳宣撫司罷中統元<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年復為京兆宣撫使未㡬拜中書右丞行秦蜀省事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>就拜平章政事四年召入朝拜中書平章政事至元<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二年分省山東踰月召還七年罷行十一年行省事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>北京明年行省江陵十四年以疾召還十七年薨年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五十<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
公以辛夘五月二十五日生于燕適孝懿公㢘訪使命<pc n="lb"/>
下孝懿喜曰是兒必大吾門吾聞古者以官受氏天將<pc n="lb"/>
以廉氏吾宗乎吾其從之舉族承命<hi>河南高公撰家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
公幼魁偉舉止異常九嵗家人盗五馬逸去已而俱歸<pc n="lb"/>
失所盗物時法制未定盗咸當死孝懿怒將付有司公<pc n="lb"/>
泣諫止之卒活此四人孝懿北上魏國夫人留居山中<pc n="lb"/>
有豪奴兩人酗酒出惡言公曰是㓜我也即械繫府獄<pc n="lb"/>
杖之家人悉震懼無敢譁者公仁義之施見諸㓜年者<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
已如此<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
年十九侍孝懿北覲入侍世祖潜藩上亦因其多智有<pc n="lb"/>
威容論議宏深恩顧殊絶<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
公於書嗜好尤篤雖食息之頃未嘗去手一日方讀孟<pc n="lb"/>
子聞急召因懐以進上問何書對曰孟子上問其説謂<pc n="lb"/>
何公以性善義利之分愛牛之心擴而充之足以恩及<pc n="lb"/>
四海為對上善其説目為㢘孟子<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
諸貴臣校射上前一貴臣顧公取三矢似欲授公公曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
爾豈億我為不能耶顧吾用弓差軟諸貴假以勁弓三<pc n="lb"/>
發連中諸貴驚服曰真文武全材有用書生<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
上初以京兆分地置宣撫司歳甲寅還自雲南即命公<pc n="lb"/>
為宣撫使京兆諸郡臂指隴蜀諸王貴藩環擁周布户<pc n="lb"/>
雜羌戎尤號難治公訪民瘼不憚設施摧摘奸强扶植<pc n="lb"/>
貧弱事無遺使少暇則延訪耆宿如魯齋許公雪齋姚<pc n="lb"/>
公咸待以師友薦許公於潛邸充京兆提學俾教育人<pc n="lb"/>
材為根本計辟河南智仲可參幕府扁所居堂曰止善<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
公退則坐於中明經讀史凡義理精粗事務得失研究<pc n="lb"/>
纎密必歸於是而後已<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
富民貸錢民間至本息相當責入其本又以其息為券<pc n="lb"/>
嵗月責償號羊羔利其徵取之暴如夏以火迫冬置凌<pc n="lb"/>
室民不勝其毒公正其罪雖嵗月踰乆毋過本息對償<pc n="lb"/>
餘皆取券焚之後著之令<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
國朝創制凡名為士類者母𨽻奴藉獨京兆多豪右廢<pc n="lb"/>
格不行公至一如令有稍通章句者亦來儌倖其主蓄<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
憾勿置公哀其情出私錢贖之俾附儒籍<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
民有其妻與卜者厭詛其夫置毒殺之獄成僚佐皆言<pc n="lb"/>
方大旱宜減死卜者公並署伏法澍雨隨應<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
嵗丁巳憲宗以世祖嘗受命經理河南闗右入䜛者言<pc n="lb"/>
謂王府諸臣多擅權為姦利事命其貴强相阿勒達爾<pc n="lb"/>
以丞相行省事劉太平以參知政事佐之鈎校括索不<pc n="lb"/>
遺餘力又取諸路酷吏分領其事復大開告訐虐焰恟<pc n="lb"/>
恟公言關中宣撫一司某當身任佐屬受成事而已事<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
竟卒無毫髮得自是河南闗右諸司詔並停寢公還王<pc n="lb"/>
府凡府屬漢人之在行者悉命公領之如古納言<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
嵗己未憲宗方駐蹕合州而世祖已徑渡大江取鄂城<pc n="lb"/>
克之日命公入籍府庫公引儒生百餘拜伏軍門因言<pc n="lb"/>
今王師一舉渡江宜令軍中應俘獲南儒並以官錢遣<pc n="lb"/>
還家以廣異恩上嘉納之所還者五百餘人<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
憲宗訃至且聞河朔摘軍之擾𠡠諸軍守鄂公從世祖<pc n="lb"/>
北還因陳大計曰殿下太祖嫡孫先皇母弟前征雲南<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
尅期撫定暨今南伐率先取鄂天道可知且殿下收召<pc n="lb"/>
賢傑悉洽人望子育黎庶率土歸心今先皇奄棄萬國<pc n="lb"/>
神器無主而殿下位親望重功徳兼隆天意人心灼然<pc n="lb"/>
可見上頗然之且命公前行審察事變公聞劉太平暨<pc n="lb"/>
先朝大將霍魯懐復至闗右又念先帝經蜀嘗留大將<pc n="lb"/>
渾都海以騎兵四萬屯守六盤及征南諸軍尚散處秦<pc n="lb"/>
蜀太平自先朝用事與諸將要結素習險詐又畏主上<pc n="lb"/>
英果因闗右形便扇摇民心驚動汾晋河南誠非細故<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
及上既渡河悉以聞奏遣趙良弼西行假以他故偵伺<pc n="lb"/>
事情上深然之<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
憲宗南征留季弟額埒布格居守北庭及訃聞遣其用<pc n="lb"/>
事臣托果斯徵兵河朔大肆凶暴真定名士李槃嘗以<pc n="lb"/>
莊聖太后命侍額埓布格講讀及托果斯至真定怒槃<pc n="lb"/>
不附已械繫之獄燕南諸路震駭無所控語公間訪槃<pc n="lb"/>
繫於獄言于上釋之民情大悦<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
上欲賜塔齊爾王飲膳難其人公請行既至王甚歡語<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
及上渡江事公曰主上聖徳神功天順人歸髙出前古<pc n="lb"/>
臣下論議已定大王位屬為尊若至開平首當推戴無<pc n="lb"/>
為他人所先王大然之許以身任其事公還奏其言上<pc n="lb"/>
曰如此大事卿輒言之何不畏甚耶對曰臣所讀書云<pc n="lb"/>
時然後言臣語言之頃得其誠心故言<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
嵗庚申春上在開平諸王宗室相繼勸進上謙讓未許<pc n="lb"/>
公以天時人事進言曰今額埓布格雖殿下母弟彼以<pc n="lb"/>
前嘗居守專制有年設有奸人俾正位號以璽書見徵<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
我為後時今若早承大統頒告徳音彼雖遷延宿留便<pc n="lb"/>
名叛逆安危逆順間不容髪宜早定大計上良乆曰汝<pc n="lb"/>
等能叶心輔翼吾意巳决促篆寶文一冶而成衆皆稱<pc n="lb"/>
賀翌日上登寶位<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
時鄂兵未還公奏言宋嘗壓以天威彼已破膽或遣信<pc n="lb"/>
使諭以息兵講好𠡠諸軍北歸則恩威並著上善其言<pc n="lb"/>
乃遣使如宋<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
趙良弼還自闗右奏言劉太平霍魯懐已行尚書省獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
收闗中諸處錢穀名為應接川蜀實欲據有其地與六<pc n="lb"/>
盤相為表裏其勢張甚又西川大帥耨埒一軍私屬與<pc n="lb"/>
六盤密邇其副將竒塔特布哈親戚軍屬並在北庭其心<pc n="lb"/>
皆不可測又聞額埓布格已分遣心腹易置諸將又散<pc n="lb"/>
金帛分賚將吏大抵皆如公言上既即位以秦蜀地重<pc n="lb"/>
非公莫可及分十道宣撫乃以闗右四川併為一道者<pc n="lb"/>
命公為宣撫使公受命馳赴太平霍魯懐聞之以五月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一日乘急傳入城中密謀為變秦人前被阿勒達爾太<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
平等威虐聞其來皆膽落初三日公亦入城大集官吏<pc n="lb"/>
宣示詔㫖遣人馳往六盤宣諭安撫時事新集人素懐<pc n="lb"/>
公不數日官府初定頗知趣向後旬餘城門候引一急<pc n="lb"/>
使至云我來自六盤斷事官庫庫楚遣我今琿塔噶已<pc n="lb"/>
反公所遣使已殺又分遣人乗急傳入成都密拉和卓<pc n="lb"/>
青居竒塔持布哈各起軍馬來赴援又多遺蒙古軍鄂囉<pc n="lb"/>
官烏努呼等金帛使盡起新軍且約太平霍魯懐同時<pc n="lb"/>
舉事公集僚佐議曰聖上首命我軰正為今日事疑變<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
生脱致罪釁我當身任不以相及乃分遣萬户劉哈瑪爾<pc n="lb"/>
京兆治中髙鵬霄華州尹史廣掩捕太平霍魯懐等具<pc n="lb"/>
得逆黨與六盤要結狀又遣哈瑪爾誅密拉和卓於成都<pc n="lb"/>
總帥汪惟正誅竒塔特布哈於青居時闗中無兵備公嘗<pc n="lb"/>
厚遇總帥汪惟良知其材可用又以汪府兵精併徵秦<pc n="lb"/>
鞏平凉等處諸軍俾將之進討汪帥危疑未即聴命公<pc n="lb"/>
取金虎符銀印授之曰此皆身承密㫖君今但辦吾事<pc n="lb"/>
制符巳馳奏矣又付銀萬五千兩以充犒賞又出庫幣<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
為軍衣汪大感激遂行公又摘蜀卒踐更及在家餘丁<pc n="lb"/>
復得四千人推䝉古官巴崇將之遊擊謂巴崇曰君所<pc n="lb"/>
將烏合六盤兵精毋與争鋒但張吾軍聲使不得東則<pc n="lb"/>
大事濟矣<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
公繫太平等於獄一日急報赦至臨潼公曰勍寇在邇<pc n="lb"/>
太平等豈赦所原乃遣人逆止近郊絞太平等于獄尸<pc n="lb"/>
諸通衢方出迎赦民心帖然公遣使自劾停閣赦恩徵<pc n="lb"/>
調諸軍擅帥惟良等罪上深善之曰此軰讀書所説權<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
字是也朕委卿以方面之權事當從宜無拘常制坐失<pc n="lb"/>
事機<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
巴崇遣其子執送耨埓軍鄂囉官二人曰此曹已受渾<pc n="lb"/>
塔噶重賞欲舉軍應募同行五十餘人已械繫乾州宜<pc n="lb"/>
並誅戮以警餘軍兩人者自分必死公謂佐屬曰琿塔<pc n="lb"/>
噶不能乗勢以東保無他慮今雖民心粗定衆志未一<pc n="lb"/>
反側不安亂何由息彼皆諸軍將校彼軍見其執因或<pc n="lb"/>
别生心為害不細今因其懼死並皆寛釋使恩出非望<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
必思效力就發此軍餘丁往𨽻巴崇兩人者既得釋果<pc n="lb"/>
大喜過望切諭其屬使出兵效力初巴崇既囚執諸校<pc n="lb"/>
北軍疑懼駭亂四出莫可禁遏及使至知諸校安全且<pc n="lb"/>
聞兩人語人人感悦巴崇亦釋然開悟果得精騎數千<pc n="lb"/>
將與俱西公復謂巴崇曰聞君欲深入追襲慎無輕鬭<pc n="lb"/>
宜緩行追躡掎角此寇琿塔噶亦知公有備且據有六<pc n="lb"/>
盤倉庫遂西渡河徑趣甘州阿勒達爾復自和林提兵<pc n="lb"/>
與琿塔噶軍合又遣奸人約結隴蜀將又使耨埓兄薩<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
敦者為書招耨埓於是成都帥百嘉努興元帥䝉古岱<pc n="lb"/>
青居帥汪惟正竒徹等俱遣使來言人心疑危倉糧不<pc n="lb"/>
繼恐南冦生心事或莫測公遣使申勅將吏曰公等皆<pc n="lb"/>
勲業世胄政宜協心畢力無替先烈一旦以觀望召釁<pc n="lb"/>
悔將何及兩川將帥素憚公威名佩服忠藎咸思輯睦<pc n="lb"/>
軍政帖然上即拜公中書右丞行秦蜀省事<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
時朝議欲捐兩川退守興元公聞謂佐屬曰今四川已<pc n="lb"/>
安糧餉已給忽出此議必遺後悔即遣使論奏朝廷是<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
之<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
初琿塔噶阿勒達爾既合兵而東我前軍失利河南大<pc n="lb"/>
震西土親王哲伯特穆爾棄輜重皆就食秦雍會親王哈<pc n="lb"/>
坦及汪帥巴崇等軍合復與琿塔噶阿勒達爾大戰西<pc n="lb"/>
凉我師大㨗俘斬西軍略盡得三叛首以送梟之京兆<pc n="lb"/>
市三日諸軍還悉分屯便近所至足餉而居者不擾事<pc n="lb"/>
聞上大嘉之曰此真男子事遂進拜平章政事公時年<pc n="lb"/>
三十矣<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
公奏四川降民皆散處山谷宜申敕軍吏無妄虜掠違<pc n="lb"/>
者自本軍千户以下與犯人同科又禁諸人毋販易生<pc n="lb"/>
口由是四川遂安降民益衆又罷解鹽户所摘軍及京<pc n="lb"/>
兆諸處無籍户戍靈州屯田者以裕民力<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
東川帥竒徹獲宋知資州張炳震興戎司統制王政兩<pc n="lb"/>
人俱言母老咸願矜貸公乃遣還就為書遺四川帥余<pc n="lb"/>
玠大略諭聖天子威徳必能混一六合兼强弱異勢較<pc n="lb"/>
如白黒彼方權臣用事猜忌勲舊終當瓦解玠得書感<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
愧雖未即降自是亦謹疆界帖然自守而已<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
鞏昌帥府言鎮戎州有謀為不軌者反形已具連引數<pc n="lb"/>
百餘人公詳權之得首惡五人誅之餘並原釋<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
詔大會諸王公馳驛入朝上已留公參政商挺馳使奏<pc n="lb"/>
曰向時琿塔噶之亂若非㢘相闗中安危未可知兼闗<pc n="lb"/>
中軍民他人難制惟㢘相能得其心聞朝廷欲留人心<pc n="lb"/>
驚疑皆不自安今闗中最為重地關中安則河南河北<pc n="lb"/>
俱安所係利害不小乞早命公還鎮上不得已還公西<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
省<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
瀘州降將劉整囚我叛人數百軍吏請誅以戒王曰力<pc n="lb"/>
屈而降豈其心哉奏而免之導整入覲手書宰臣使整<pc n="lb"/>
有所觀感恩浃其心當得死力<hi>清河元公撰神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
詔括京兆諸郡馬牛以濟河西王奏曰闗中兵亂凋瘵<pc n="lb"/>
已極嵗賦不充尚堪此役奏入特復二年馬牛免括其<pc n="lb"/>
年自春涉夏大旱王步禱終南其夕大雨<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
時以額埓布格之變北事未寧恒有㫖諭公與汪帥宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
申敕將吏嚴整部伍及一切噐備所摘新軍母或散遣<pc n="lb"/>
所部城池宜令深峻先是宋俘費寅以利口才㨗仕國<pc n="lb"/>
朝為同知興元府事後坐法當死會赦出之公悉其人<pc n="lb"/>
不用寅懐憾以北適李璮反山東寅乘間䜛公聚兵黨<pc n="lb"/>
城當有他志上命中書右丞諾海代公行省且覆視所<pc n="lb"/>
告事無一得詔公還朝公陛見言曰臣在京兆三年值<pc n="lb"/>
邉叛四起川隴未寧民心危疑事急星火臣隨宣所屬<pc n="lb"/>
佐貳毋或柅正如寅所言罪止在臣請逮繫有司上撫<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
御座曰當時之言天知之朕知之卿果何罪慰諭良乆<pc n="lb"/>
拜中書平章政事<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
方逆璮未誅平章趙璧素忌公勲名倡言王文統一窮<pc n="lb"/>
措大由廉某張易薦遂至大用今日豈得不坐一日夜<pc n="lb"/>
半中使召公入從容道潜邸事良乆及趙言公曰向行<pc n="lb"/>
驛駐鄂賈似道以木柵環城一夕而辦聖諭謂扈從諸<pc n="lb"/>
臣曰吾安得如似道者用之秉忠易進言山東有王文<pc n="lb"/>
統才智士也今為李璮幕僚詔問臣臣對亦聞之其心<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
固未識也上曰然朕亦記此<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
公在中書毅然以振舉綱紀朘削冗類裁抑僥倖考覈<pc n="lb"/>
名實為務凡前政踵習故弊者毋弛不張故當時翕然<pc n="lb"/>
致理文物典章粲然可考<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
公言國家自開創以來凡納土及始命之臣咸會世守<pc n="lb"/>
逮今埀六十年故其子若孫並奴視所部而郡邑長吏<pc n="lb"/>
皆其皂𨽻僮使此皆古之所無宜從更張俾考課黜陟<pc n="lb"/>
始議行遷轉法五品以上制授六品以下敕授<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
丁太夫人憂公率族親行古䘮禮勺飲不入口者三日<pc n="lb"/>
慟輒嘔血扶乃能起既𦵏苫塊廬墓所諸相以居憂無<pc n="lb"/>
例欲極力起公相與至廬聞公號痛竟不忍言數月制<pc n="lb"/>
奪哀起復<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元二年分考山東黜陟官吏省併郡佐登能進賢擢<pc n="lb"/>
忠扶弱物無遁情山東諸使皆震懼失次公徐諭以祖<pc n="lb"/>
先創業之艱汝曹宜一力與國作成新政庶㡬保有基<pc n="lb"/>
緒取其尤不法者數人繫之舊以縣名户不及者立約<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
裁省轉易之地逺不踰五百里不兩月訖事召還<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
公以舉選未立權令各路嵗薦經明行修及長行吏治<pc n="lb"/>
者各一人以備選擇<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
有中貴傳㫖朝堂某事當爾諸相欲從之公曰此小臣<pc n="lb"/>
預政漸也事宜覆奏上是公言杖其人<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
時阿哈瑪特寵眷日隆已領左右部其黨自相攻擊上命<pc n="lb"/>
都省推覆衆畏其權莫敢問公獨勞治其事阿哈瑪特竟<pc n="lb"/>
得决杖遂罷所領還復有司<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
上諭王曰吏弛法而貪民廢業而逃工不給用財不贍<pc n="lb"/>
費先朝嘗以戚矣自相卿等朕無此戚王對曰陛下聖<pc n="lb"/>
猶堯舜臣等未能以臯契之道賛輔治化以致雍熙慙<pc n="lb"/>
對天顔今日小康未足多也上因論及魏徵王曰忠臣<pc n="lb"/>
良臣何代無之顧人主用與不用耳<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
言者訟史丞相子姪布列中外威權太盛乆將難制詔<pc n="lb"/>
王罷丞相政事待鞫王奏曰知天澤深者陛下也粤自<pc n="lb"/>
潛藩多經任使將兵牧民悉著治效以其可屬大任因<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
使丞兹相位小人一旦有言陛下察其心跡果有跋扈<pc n="lb"/>
不臣者乎今日信臣故臣得預此㫖他日一人訟臣臣<pc n="lb"/>
亦入疑矣臣等承乏政府上之疑信若是何敢自保天<pc n="lb"/>
澤既罷亦當罷臣上曰卿姑去明日召王曰昨思之天<pc n="lb"/>
澤無對訟者<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
有訟西川帥竒徹罪者上勅中書急發使誅之明日王<pc n="lb"/>
覆奏上怒曰尚爾遲回對曰竒徹大帥以一人之言被<pc n="lb"/>
誅西川必駭逮之至此與論者庭對暴其罪於天下可<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
也上曰其遣能者按問既而卒無一實竒徹得免<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
王奏議上前讜論具陳無少回惜上曰汝昔事朕王邸<pc n="lb"/>
猶或容受為天子臣乃爾木强邪王對曰王府事輕為<pc n="lb"/>
天子論天下事一或面從天下將受其害非不自愛也<pc n="lb"/>
<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
方士請鍊大丹勅中書給其所需王奏曰前世人主多<pc n="lb"/>
為方士誑惑堯舜得夀不假於大丹也上曰然卻之<hi>神道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
上命公受戒國師公對曰臣已受孔子戒上曰汝孔子<pc n="lb"/>
亦有戒耶對曰為臣當忠為子當孝孔門之戒如是而<pc n="lb"/>
已<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
始建御史臺外設諸道提刑按察司時阿哈瑪特專總財<pc n="lb"/>
利迺曰庶務責成各路錢榖付之轉運必繩治者此胡<pc n="lb"/>
能辦事公曰今立臺察不獨事遵古制盖内則彈劾姦<pc n="lb"/>
邪外則察視非常訪求民瘼裨益國政無大此者如君<pc n="lb"/>
所言必使上下專恣貪暴公行然後事可集耶權臣語<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
塞<pc n="lb"/>
回鶻官鼐智密鼎者用事先朝為怨家所訴繫獄未㡬<pc n="lb"/>
詔釋大都見禁囚詔至公適在告堂判無公署至秋車<pc n="lb"/>
駕還都怨家復訴上怒召留守諸相詰之公令取堂判<pc n="lb"/>
補署之曰倘天威莫測豈可幸無已署獨免也公進以<pc n="lb"/>
前詔為言上曰詔釋囚併釋鼐智密鼎豈亦有詔耶公<pc n="lb"/>
對曰不釋此囚臣亦未聞有詔上愈怒曰汝等號稱讀<pc n="lb"/>
書此宜何罪公曰臣等備員宰相有罪當罷退上曰第<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
從汝言即與左丞相耶律鑄並罷政事實至元七年也<pc n="lb"/>
<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
當姦權柄用公家居教子讀書而憂國之心食息不忘<pc n="lb"/>
聞一令之苛戚見顔間或一事裕民喜至忘寐一日公<pc n="lb"/>
嘆曰陽豈可無隂亦無絶理也聖人進君子折小人盡<pc n="lb"/>
人道爾<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
上嘗問希憲居家何為左右以讀書對上曰讀書固朕<pc n="lb"/>
所教讀之不肯見用何多讀為阿哈瑪特曰日與妻孥<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
燕樂爾上色變曰希憲清貧何從燕設<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
王疾大作上遣醫三人診視或言須砂糖作飲良時最<pc n="lb"/>
艱得王弟某求諸阿哈瑪特與之二斤且致密意王推箸<pc n="lb"/>
在地曰使此物果能活人吾終不以姦人所遺愈疾也<pc n="lb"/>
上聞特賜三斤<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
先是以嗣國王特訥克行省鎮遼霫東人有言其不便<pc n="lb"/>
者十一年奏王疾稍愈上命公往將行肩輿入辭賜坐<pc n="lb"/>
上曰昔我先朝卿先事知㡬毎啟朕以帝道及鄂渚班<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
師屢述天命朕心不忘丞相卿實宜為顧自退托爾遼<pc n="lb"/>
霫户不數萬政以諸王國婿分地所在居者行者聨絡<pc n="lb"/>
旁午明者見往知來察㣲燭著塔齊爾諸王素知卿能<pc n="lb"/>
命卿往者識朕此意<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
王至北京問民所苦皆曰有西域人自稱駙馬營於城<pc n="lb"/>
外繫富貴誣其祖父嘗貸子錢執之使償無所於訴旦<pc n="lb"/>
日持牒吿王王即遣吏逮駙馬者其人怒乗馬而來直<pc n="lb"/>
入省堂徑坐榻上王令曳下跪而詰之曰制無私獄汝<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
何人敢爾繫民其械繫之哀禱請命國王亦為之言稱<pc n="lb"/>
寛待對一夕拔營遁去<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
達勒達使者傳㫖國王立聼王坐自如曰大臣無為王<pc n="lb"/>
起者使者還語其王王曰彼朝廷大臣無違禮也詔國<pc n="lb"/>
王歸國王獨行省事<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
朝廷發寳鈔市馬六千五百王遣市東州盡所發鈔得<pc n="lb"/>
羡馬千三百王曰上之則類自衒其以馬依元直予他<pc n="lb"/>
郡駝郡馬不入慮害及其民終不忍分彼此也<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
長公主及國壻入朝縱獵郊原發民牛車載其所獲徵<pc n="lb"/>
求需索其費至鈔萬五千貫王讌公主從者怨食不及<pc n="lb"/>
王曰我天子宰相非汝庖者國婿怒起王隨之曰主婿<pc n="lb"/>
縱獵原禽非國務也費民財不貲我且馳奏矣國婿愕<pc n="lb"/>
然入語公主公主出飲王酒曰從者煩民我不知也請<pc n="lb"/>
出鈔如數償民幸公止使者自後貴人過者皆不敢縱<pc n="lb"/>
王師渡江急召王朝會右丞阿爾哈雅下江陵圖其地<pc n="lb"/>
形上之請曰荆州西距梁益南控交廣據江淮上游誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
為要地非朝廷重臣開大名府以鎮之未足以綏新附<pc n="lb"/>
徠逺人上夜召王賜坐曰荆南入我版籍使新附者感<pc n="lb"/>
恩忘苦未來者懐化效順宋知我朝有臣如此亦足降<pc n="lb"/>
其心也南土濕下於卿疾非宜今以大事託卿卿當不<pc n="lb"/>
辭賜卿田以其入食留者馬五十疋以給從者王對曰<pc n="lb"/>
臣每懼識度淺薄不能仰荷重寄何敢辭疾力請不受<pc n="lb"/>
新賜詔荆湖行省承制官三品以下刻印板授奏入制<pc n="lb"/>
出<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
公冒暑兼程以進既至阿爾哈雅率其屬郊迎比公止<pc n="lb"/>
車已望拜塵中南人大駭先是政無綱紀士卒縱横剽<pc n="lb"/>
奪商販城門晝閉燈火禁嚴民心驚疑生意蕭索公即<pc n="lb"/>
日開罪令各軍歸營騎兵徙屯高敞以便牧養非調發<pc n="lb"/>
請給不得輒出闢城四門毋得拘檢弛燈火之禁内外<pc n="lb"/>
帖然民始安枕<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
歸附之初故官咸懐驚疑陰有去志公下車議録用宣<pc n="lb"/>
撫制置兩司幕僚以備採訪左右難之公曰今天下一<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
家皆大元臣子也君等勿疑擇可與論議者二十餘員<pc n="lb"/>
訪逮物情隨材錄用人心感激懐服威惠不數月政化<pc n="lb"/>
大行<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
時宋故官禮謁大府必以珍玩重噐動至數牀公至亦<pc n="lb"/>
來謁見公曰汝等身仍故官或不次陞擢當念聖恩報<pc n="lb"/>
效朝廷使此物盡諸公已財我取非義一或係官事同<pc n="lb"/>
盗竊若取於人不為無罪慎勿為此以蠧政害民公一<pc n="lb"/>
無所受各官感激謝去<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
有言南人立券鬻妻子者公聞蹙然曰人倫之壊一至<pc n="lb"/>
此迺嚴為條禁當相買賣者並坐没入所直且即罪有<pc n="lb"/>
司立屏絶公號令一行賞罰必信凡下條約所在奉行<pc n="lb"/>
惟謹而不敢犯<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
公暇日登城顧見城闉之外瀦水彌望公曰此宋扞敵<pc n="lb"/>
下策當還之江流遂得陸地數百萬畝招諭富民隨力<pc n="lb"/>
耕種約以三年後減半收租貧民趨之曾未期年已成<pc n="lb"/>
沃壤<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
初江陵沙市後降其倉儲不入官籍恣豪右私取公聞<pc n="lb"/>
之曰此皆民力豈可徒資貪鄙迺令槩閲得米二十萬<pc n="lb"/>
斛會公安民闕食公發廩賑賚全活益衆<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
王顧民粗安乃曰風教不可後也遂大興學旦日親至<pc n="lb"/>
校官講授以倡他郡徹官屋以復竹林書院與書萬四<pc n="lb"/>
千巻學者日盛<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
王政化大行聲及四逺思播田楊二氏負固不下重慶<pc n="lb"/>
趙定應堅守恥降皆遣使納款王謂主使曰歸語而主<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
速歸所𨽻以全民命我已馳奏天子詔安爾土矣奏上<pc n="lb"/>
上曰國家不用兵得地未之見也希憲坐致數千里之<pc n="lb"/>
堅城勁士其仁政為何如也寳慶武岡益陽安化善化<pc n="lb"/>
寧鄉諸城籍編民冒圍納款王移文其省使安全之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
鎮逺溪洞蠻酋以其樂工四十餘人重譯而至曰願奏<pc n="lb"/>
土風於天子之庭王曰而軰獨無妻子乎驅迫而來豈<pc n="lb"/>
其心哉且天子仁聖不重夷音皆泣拜而回<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
闗譏得江陵人私書不敢發封樞密臣發之上前中語<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
曰歸附之初人無生意大元皇帝命㢘相出鎮荆湖豈<pc n="lb"/>
惟人漸徳化草木昆蟲咸被澤矣上嘆曰希憲不嗜殺<pc n="lb"/>
人故能致此<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
時王疾士民羣走僧寺道館為王祈福語及必額手叩<pc n="lb"/>
齒祝曰願我公永長我人<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
王疾日劇上聞即命尚醫馳視十四年春僉樞密院事<pc n="lb"/>
董文忠奏曰江陵熱濕奈希憲沉疴何上即召還荆南<pc n="lb"/>
人聞王且去皆號泣隨之擁所乗車不得行王慰諭再<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
四乃拜哭而别大者繪像建祠小者書版瞻禮王囊橐<pc n="lb"/>
蕭然琴書自隨<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
五月公至上都館華嚴寺時太常卿田忠良領陰陽事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一日來問疾公曰上都聖上龍飛之地天下視為根本<pc n="lb"/>
近岡遺火此居民常事今南人萃此勿令妄談風水惑<pc n="lb"/>
動上意未㡬副樞張公易左丞張公文謙果與南人數<pc n="lb"/>
軰廷辯徙置都邑二相力言不可上不懌而罷明日召<pc n="lb"/>
太常質前所言忠良以公言對上曰希憲方大病念及<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
此耶其議遂寢<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
詔徵明醫王仲明于揚州未見行意士大夫責之曰君<pc n="lb"/>
術固妙其能已億兆人之疾乎蒼生懸望亷公復相乆<pc n="lb"/>
矣能起亷公是恵及天下也仲明乃至進其良劑能杖<pc n="lb"/>
而起上喜召入曰聞卿比得良醫日俟痊復王對曰醫持<pc n="lb"/>
善藥治臣沉疾茍能戒謹誠如聖諭稍或肆惰終將不<pc n="lb"/>
療葢以醫諫也<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
㑹議立門下省上曰首官何稱曰侍中曰侍中非希憲<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
不可遣近臣諭㫖曰鞍馬之任不以勞卿乘軒論道時<pc n="lb"/>
至治所必須執奏肩輿以入王附奏曰臣疾何恤輸忠<pc n="lb"/>
效力生平深願時皇太子方聼政遣人諭王曰上命領<pc n="lb"/>
門下省勿難羣小吾為公除之阿哈瑪特不利而止<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
安西王相商挺以博古名世嘗語公宜蓄古器物以廣<pc n="lb"/>
見聞公曰古物無古於易與書者他尚何求<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
時營繕東宫工部官請曰牡丹名品惟相公家乞移植<pc n="lb"/>
數本太子知出公家矣王曰若出特命園雖先業一無<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
所靳我早事聖主備位宰相未嘗曲丐恩幸方爾病退<pc n="lb"/>
顧以花求媚耶請者愧止<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十六年春詔復入中書王稱疾篤皇太子遣侍臣問疾<pc n="lb"/>
因叩治道王曰君天下者二道用君子則治用小人則<pc n="lb"/>
亂臣病雖劇俟之於天所甚憂者大奸専柄羣邪蠭附<pc n="lb"/>
誤國害民病之大者殿下宜開聖意急為屏除不然日<pc n="lb"/>
以沉痼不可藥矣語聞深嘉重之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
王嘗戒子恂恪曰丈夫見義勇為禍福安可逆必又曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
宰相須有力量未有無力量能為賢相者天下事茍無<pc n="lb"/>
牽制三代可復也又曰稷契臯夔伊傅周召便為不及<pc n="lb"/>
是自棄也又曰汝讀狄梁公傳否梁公有大節乃為不<pc n="lb"/>
肖子所墜汝軰當深以為警<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公秉政中書凡六年當是時也朝廷清明海内乂安臺<pc n="lb"/>
察百司日漸張舉家無滯事野無遺才權臣韜姦羣小<pc n="lb"/>
斂畏故公常言君子小人勢猶水火必欲兼收並用以<pc n="lb"/>
致堯舜之理者前未聞也及公去位姦臣滔天羣小附<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
起天下靡然風俗大變彼雖外為狐媚求好而投間抵<pc n="lb"/>
巇以相毒螫無所不至而公卒以直言正道致讒其身<pc n="lb"/>
不變<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
十七年十一月十九日夜大星殞于正寢之後樂堂其<pc n="lb"/>
光燭地乆之方滅是夕王薨士大夫走哭相弔天下知<pc n="lb"/>
之者無不嗟傷咸曰良相逝矣蒼生何望上每追思之<pc n="lb"/>
曰當諸王大㑹議决大事惟亷希憲能也<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
丞相淮安忠武王曰亷公宰相中真宰相男子中真男<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
子可謂名言<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左丞張忠宣公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名文謙字仲謙順徳沙河人歳丁未召居潛邸中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>綂元年拜中書左丞大名宣撫司事至元改元行省<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事于中興七年拜大司農卿十三年拜御史中丞明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年拜昭文館大學士領太史院事十九年拜樞密副<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>使是歳薨年六十七<pc n="lb"/>
公幼聰敏讀書善記誦自入小學與太保劉公同研席<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
年相若志相得其後太保祝髮為僧侍世祖於潛邸薦<pc n="lb"/>
公才可用歳丁未驛召北上入見召對稱㫖擢置侍從<pc n="lb"/>
之列命司王府教令牋奏日見信任<hi>野齋李公撰神道碑  又先塋碑云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>公少時欲習簿書之事軍負府君召而責之公謝曰身漸長大無所效用仰衣食于父母心日不安故勉强為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此今䝉尊誨敢不敬從即捨誦讀之習専志儒學戊戌歳命朝廷試天下儒士公試文名中選得免本户徭役</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之差</hi>
                    <pc n="lb"/>
邢初分𨽻勲臣二千户為食邑歳遣人更迭監收類皆<pc n="lb"/>
不知撫治加之頻歳軍興郡當驛傳衝要徵求需索民<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
不堪命會郡人赴愬王府公與太保實為先容合辭言<pc n="lb"/>
於世祖曰今民生困弊莫邢為甚捄焚拯溺宜不可後<pc n="lb"/>
盍擇人往治要其成效俾四方諸侯取法於我則天下<pc n="lb"/>
均受賜矣世祖從之命近臣托克托故劉尚書肅李侍<pc n="lb"/>
郎簡偕往三人者同心為治黜去貪暴剗除宿弊不期<pc n="lb"/>
月流亡者復益十倍於是世祖益重儒士任之以政葢<pc n="lb"/>
自公發之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
辛亥憲宗踐阼世祖以太弟日侍宸扆所言率賜俞允<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
公暨太保數條具特所當先治為世祖言皆奏可施行<pc n="lb"/>
之是後大駕所臨若大理若漢鄂公皆扈行<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
世祖即位首拜中書左丞與平章王文統共政建立綱<pc n="lb"/>
紀講明利病以安國便民為務詔令一出天下有太平<pc n="lb"/>
之望文統素忌公謀議之際屢相可否積不能平公遽<pc n="lb"/>
求出詔以本職行大名等路宣撫司事且有後命曰第<pc n="lb"/>
往行詔卿矣比行謂文統言天下生民罷瘵日乆歳屬<pc n="lb"/>
大旱若不量蠲税賦將無以慰来蘇之望文統以為上<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
新即位國家經費不貲且索無積儲何所供億公曰百<pc n="lb"/>
姓足君孰與不足俟時和歳豐取之未晚也竟蠲常賦<pc n="lb"/>
什之四商酒税額什之二下車宣布徳意百姓歡欣鼓<pc n="lb"/>
舞思見徳化之盛<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二年春入朝還居政府始立左右部分司綜務鉅細畢<pc n="lb"/>
舉公之力居多<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
三年阿哈瑪特領中書左右部總司財賦每事欲専奏聞<pc n="lb"/>
不闗白省府詔廷臣議之公昌言曰分制財用古有是<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
理不闗預中書無是理也且財賦一事耳中書不敢言<pc n="lb"/>
天子將親蒞之乎世祖曰仲謙言是也阿哈瑪特語遂塞<pc n="lb"/>
<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元改元秋詔公行省事中興羌俗素鄙野事無統紀<pc n="lb"/>
公求蜀士為人僕𨽻者得五六人咸為申理而出之俾<pc n="lb"/>
通明吏教以案牘旬月之間樞機品式粗若可觀羌人<pc n="lb"/>
始遣子弟讀書土俗為之一變又疏唐来漢延二渠之<pc n="lb"/>
流田千萬餘頃民至今賴之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
三年還朝諸勢家告言有户數千當役屬為私奴朝議<pc n="lb"/>
乆不能决公言奴與良法當以乙未户帳為斷若已籍<pc n="lb"/>
為奴或奴之而未占籍者歸勢家可也自餘皆國家良<pc n="lb"/>
民必無為奴之理其議遂定至今守以為法<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
五年春淄川妖人曰胡王者作亂惑衆逮繫百餘人事<pc n="lb"/>
聞世祖命中書省議公謂愚民無知為所誆誘殺首惡<pc n="lb"/>
三數人足矣丞相安圖是其言命公與斷事官布哈涖<pc n="lb"/>
决于濟南既至尸三人於市餘並釋去人以為死而復<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
生<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
七年拜大司農卿立諸道勸農司巡行勸課敦本業抑<pc n="lb"/>
㳺末設庠序崇孝弟不數年功效昭著野無曠土種植<pc n="lb"/>
之利遍天下奏開籍田祭先農先蠶皆自公始尋又奏<pc n="lb"/>
立國子學詔以魯齋許公為祭酒選貴胄子弟教養之<pc n="lb"/>
所成就人材為多已而分布省寺臺閣往往蔚為時望<pc n="lb"/>
達於從政皆出公始終左右之力<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
阿哈瑪特當國𣙜民鐵鑄為農噐厚其直以配民剏立宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
慰司行户部於東平大名不與民事惟印楮幣諸路轉<pc n="lb"/>
運司怙勢作威害民千政莫敢誰何公屢于世祖前極<pc n="lb"/>
論其害詔從公言皆罷之彼怒其沮已數欲中傷頼世祖<pc n="lb"/>
眷知有素計不得行<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十三年拜御史中丞時阿哈瑪特威權日甚恣為不法慮<pc n="lb"/>
臺憲發其奸奏罷諸道提刑按察司以撼内臺居數日<pc n="lb"/>
公奏復之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十四年拜昭文館大學士領太史院事初世祖以大明<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
厯嵗乆寢差詔魯齋許公太史令王恂同知太史院事<pc n="lb"/>
郭守敬測騐改正命公董其事厯成賜名曰授時頒行<pc n="lb"/>
天下<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十九年拜樞密副使首議肅兵政祛冗員選練將士而<pc n="lb"/>
優恤其家曽未及施而一疾不起<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
初大理之役我師至其城下國主髙祥拒命殺我信使<pc n="lb"/>
一日遁去世祖怒欲屠之公與太保劉公左丞姚公入<pc n="lb"/>
言曰殺使拒命者其國主耳非民之罪世祖從之特免<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
殺掠所活者無算漢鄂之役王師方啟行公與劉公姚<pc n="lb"/>
公數言王者之兵有征無戰當一視同仁不可嗜殺世<pc n="lb"/>
祖曰保為卿等守此言既入宋境諸將分道兼進各遣<pc n="lb"/>
儒士相其役禁戢軍士毋肆殺戮毋焚燒廬舍所獲生<pc n="lb"/>
口悉縱遣之其後混一之功卒本於不可嗜殺等語信<pc n="lb"/>
乎仁人之言其利溥哉<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公為人謙恭篤實外和内剛其好賢樂善出於天性人<pc n="lb"/>
有寸美必極口稱道遭際以來毎以薦達士類為己任<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
或曰人心不同豈能盡識一不當得無累乎公曰人才<pc n="lb"/>
何嘗累已第患鑒裁未明有遺才耳且人臣以薦賢為<pc n="lb"/>
職豈得避纎芥之嫌而負國蔽善乎一時聞人敭歴中<pc n="lb"/>
外者多公所舉然未嘗有徳色平居慈祥樂易與人交<pc n="lb"/>
不立崖岸及當官論事守正不倚毅然有不可犯之色<pc n="lb"/>
又勇於為義茍一事可行一善可舉如梗芒在胷必欲<pc n="lb"/>
快吐而後已重農事及銓法謂生民之重本有國之大<pc n="lb"/>
計尤拳拳焉樂聞已過僚屬或相規勸雖其言甚切自<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
敵以下宜若不能堪者公毎優容之過亦隨改不少吝<pc n="lb"/>
晚嵗篤於義理之學摳衣魯齋求是非之有自得之趣<pc n="lb"/>
無他嗜好惟聚書數萬巻而已身居貴寵自奉若寒士<pc n="lb"/>
門無閽𨽻客至倒履出迎惟恐不及人以是多之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
世祖始居潛邸招集天下英俊訪問治道一時賢士大<pc n="lb"/>
夫雲合輻輳争進所聞迨中統至元之間布列臺閣分<pc n="lb"/>
任岳牧蔚為一代名臣者不可勝紀至其愛君憂國忠<pc n="lb"/>
勤匪懈好善疾惡始終不撓若時政之臧否生民之利<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
病知之無不言言之無不盡曽不以用舍進退累其心<pc n="lb"/>
者公一人而已<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
嘗觀於世祖之世矣自其在藩至於即位文武小大之<pc n="lb"/>
臣乘運以興者各以職事見功業求其悃愊深厚知為<pc n="lb"/>
國之本造權輿於屯昧不寧者於公見焉太保劉公學<pc n="lb"/>
術通神明機筭若龜䇿其所以為上計者審矣當是時<pc n="lb"/>
軍國之重則有宗親貴人而書記征發之責取才金氏<pc n="lb"/>
之遺而有餘也迺獨薦公為謀臣在上左右主儒者使<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
陳先王之道雖若迂於智數而世皇信用以一天下而<pc n="lb"/>
貽子孫無疆惟休其迹無得而名焉嗚呼自孔子孟子<pc n="lb"/>
没豪傑各以其資奮而内聖外王之學千百餘年無能<pc n="lb"/>
道之者生民况得被其澤乎宋儒始有以逺接其端緒<pc n="lb"/>
而朱子為能集其書之大成然猶以是取怪時人身㡬<pc n="lb"/>
不免自其學者誦而習之亦或莫究其㫖許文正公衡<pc n="lb"/>
生乎戎馬搶攘之間學於文獻散逸之後一旦得其書<pc n="lb"/>
而尊信之凡所以虛已致君者無一不取于此而朱子<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
之書遂衣被海内其功詎可量哉夫孰知先後扶持時<pc n="lb"/>
其進退乆速使其身安乎朝廷之上而言立道行者公<pc n="lb"/>
實始終之也嗚呼㣲朱子聖賢之言不明于㣲芒㣲許<pc n="lb"/>
公朱子之書不著于天下㣲公則許公之説將不得見<pc n="lb"/>
進於當時矣庸非天乎中統建元以來政術與時高下<pc n="lb"/>
獨成均之敎彛倫大農之興稼穡厯象之授人時凡出<pc n="lb"/>
於公之所為者皆隱然而有不可變者詩云樂只君子<pc n="lb"/>
邦家之基其公之謂乎<hi>蜀都虞公撰郭塋記</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻七<pc n="lb"/>
<pb n="52b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>元名臣事畧巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>蘇天爵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>内翰竇文正公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名黙字子聲初名傑字漢卿廣平肥郷人歲己酉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>召居潛邸中統元年拜太子太傅辭不受改翰林侍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>講學士未㡬以疾辭三年復召入朝職如故至元十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七年拜昭文館大學士是歲卒年八十五<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
公㓜知讀書確然有立志叔祖<hi>缺</hi>時為郡功曹欲使改<pc n="lb"/>
肄刀筆公不肯就願卒習儒業㑹國兵南下公為所俘<pc n="lb"/>
掠間關險阻還走達郷井家人輩皆巳去唯母氏存焉<pc n="lb"/>
驚怖之餘母子俱得時疾僵卧困憊中重罹母憂扶病<pc n="lb"/>
藁瘞而大兵復至遂徃河南而依母黨吳氏以居服闋<pc n="lb"/>
贅於清流河醫者王氏婦翁謂之曰世方多難能業醫<pc n="lb"/>
術則可以濟人而善身因稍習之壬辰授館西華以教<pc n="lb"/>
讀為業乆之河南復被兵公還視其家則盡室亾矣逃<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
難之蔡遇儒醫李浩授以銅人鍼法能得其微妙金末<pc n="lb"/>
帝之遷蔡也公以為大兵且至不速去禍在旦夕乃徙<pc n="lb"/>
居德安之孝感縣縣令謝憲子一見與公相善以語孟<pc n="lb"/>
中庸大學授公公朝講暮習以為初未嘗學而學自此<pc n="lb"/>
始欣然日有所得<hi>野齋李公撰墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
河南既下中書楊君奉朝命招集釋道儒士公應募北<pc n="lb"/>
歸至大名尋返鄉里以經術教授邑人病者來謁無分<pc n="lb"/>
貧富貴賤視之如一鍼石所加應手良也乆之道譽益<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
著<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
上在潛邸聞其賢召之既至首以三綱五常為言上曰<pc n="lb"/>
何為三綱五常公一一言之上曰人道之端無大於此<pc n="lb"/>
則不名為人且無以立於世矣公又言帝王之學貴正<pc n="lb"/>
心誠意心既正則朝廷逺近莫敢不正自是接待加禮<pc n="lb"/>
不令暫去左右嘗言及治道上問今之明治道者為誰<pc n="lb"/>
公以姚樞對遂召用之<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
壬子冬賜以貂尾裘帽時皇太子未冠上命公教之及<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
征大理以玉帶鉤為賜曰此金内府物也汝老人佩服<pc n="lb"/>
為宜且太子見之與見朕無異庶㡬知所儆畏逮公請<pc n="lb"/>
南還命大名順德各給第宅田土冬夏皆有衣物歲以<pc n="lb"/>
為常<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
上即位首召至都問曰朕嘗命卿訪求魏徴等人有諸<pc n="lb"/>
乎對曰許衡即其人也萬戸史天澤有宰相才可大用<pc n="lb"/>
遂拜天澤為丞相詔授公太子太傅固辭曰今東宫未<pc n="lb"/>
正位號且臣不敢當保傅之任乃授翰林侍講學士<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
二年公言於上曰臣事陛下十有餘年數承顧問有以<pc n="lb"/>
見陛下急於求治未嘗不以利生民安社稷為心以先<pc n="lb"/>
帝在上姦臣擅權總天下財賦操執在手貢進奇貨衒<pc n="lb"/>
耀紛華以娛悦上其扇結朋黨離間骨肉皆此徒也此<pc n="lb"/>
徒當路陛下所以不能盡其初心救世一念涵養有年<pc n="lb"/>
矣今天順人應誕登大寶天下生民莫不歡欣踴躍引<pc n="lb"/>
領盛治然平治天下必用正人端士唇吻小人一時功<pc n="lb"/>
利之説必不能定立國家基本為子孫乆逺之計其賣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
利獻勤乞憐取寵者使不得行其志斯可矣若夫鉤距<pc n="lb"/>
揣摩以利害驚動人主之意者無他意在擯斥諸賢獨<pc n="lb"/>
執政柄耳此蘇張之流也惟陛下察之伏望别選公明<pc n="lb"/>
有道之士授以重任則天下幸甚時平章王文統用事<pc n="lb"/>
故公言及之一日同在上前復面斥之曰此人學術不<pc n="lb"/>
正必將壞天下後世不可乆居相位以疾引還明年文<pc n="lb"/>
統事敗上追憶公言謂人曰曩言王文統可罷者惟竇<pc n="lb"/>
漢卿一人向使言之者衆朕寧不思之耶即遣使召公<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
至京師國有大政時加咨訪<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
公奏言三代所以厯數長乆風俗純粹者皆自設學養<pc n="lb"/>
士所致方今宜建學立師博選貴族子弟以教之以示<pc n="lb"/>
風化之本於是拜許衡國子祭酒教養胄子皆公言發<pc n="lb"/>
之公嘗同太保劉公左丞姚公等侍上前詢及治道公<pc n="lb"/>
言君有過舉為臣者當直言匡正不可詭隨都俞吁咈<pc n="lb"/>
此隆古所尚今則不然君曰可臣亦以為可君曰否臣<pc n="lb"/>
亦以為否莫敢少異非嘉政也上黙然詰旦復同侍幄<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
殿㑹獵者失一海東青鶻上盛怒一侍臣從旁曰是人<pc n="lb"/>
去歲失一鶻今又失一鶻宜加罪上釋獵者不之問移<pc n="lb"/>
怒侍臣且杖之諸公出咸揖公賀曰非公誠結主知安<pc n="lb"/>
得感悟至此<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公年八十諸僚友致賀禮符寶董公以聞上恭黙瞻仰<pc n="lb"/>
拱手於天曰此輩賢士安得請於上帝減去數年留朕<pc n="lb"/>
左右同治天下顧不偉歟今老矣良可惜也悵然乆之<pc n="lb"/>
<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
公禀樂易與人交不立崖岸平居不好臧否人物時人<pc n="lb"/>
不過以柔愞書生待之至其關國家大計則面斥權貴<pc n="lb"/>
不少撓雖古之汲黯朱雲無以加葢胷中所學純正其<pc n="lb"/>
志有所操守故見於事業如此上嘗謂侍臣曰朕訪求<pc n="lb"/>
賢士㡬三十年惟得李狀元竇漢卿二人又曰如竇漢<pc n="lb"/>
卿之心姚公茂之才合而為一始成完人矣<hi>墓誌憲又楊文  公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文集元李狀元諱俊民字用章澤州晉城人資醇謹重然諾不妄交游金承安中舉進士第一釋褐應丞翰林</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>學士南遷隠嵩州鳴臯山北渡客覃懷未㡬入西山既而變起倉卒識與不識皆以知㡬許之居郷閭終日選</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>書不出四方學者不逺千里而往隨問隨答曾無倦色㑹皇弟經理西南夷聞其賢安車馳召不得已起而應</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之延訪無虛日遽乞還山王重違所請遣中貴䕶送之年八十餘而卒世之知數者無出子聰右而子聰猶讓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之先又汲郡王公中堂事記云先生在河南時於隠士荆  生傳康節皇極數學已未見上在潛邸令張仲一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>就問禎祥優禮有加中統元年先生已没其言盡徴追諡為莊和先生以旌其德云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左丞姚文獻公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名樞字公茂營州栁城人後遷洛陽國初為燕京<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行臺郎中未㡬辭去歲庚戌召居潛邸中統元年拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東平宣撫使明年召拜太子太師辭不受改大司農<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>四年拜中書左丞至元五年出僉河南行省十年拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昭文館大學士詳定禮儀事十二年拜翰林學士承<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㫖十七年薨年七十八<pc n="lb"/>
公自稚弱篤於孝敬長力於學晝則經紀其家嚮晦則<pc n="lb"/>
讀書夜分不輟妣夫人恐傷躭苦毎止之乃塞窓不使<pc n="lb"/>
見燭就枕必盡三鼓聞將遷關中考康懿公錄事判官<pc n="lb"/>
於許俾取師氏姑以來公徒行懷書困依於樹宿止於<pc n="lb"/>
邸亦出以誦自期甚髙宋内翰九嘉時有重名方閒居<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
許折行位與之遊一日賔㑹錄事名召公内翰怒曰公<pc n="lb"/>
茂負王佐之畧豈可若是易之先祖曰同僚呼兒輩宜<pc n="lb"/>
然猶竟席不樂其為前輩見推如此<hi>牧菴撰神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
壬辰許城被圍州版公軍資庫使與副夜直四鼓聞窓<pc n="lb"/>
外嘆曰人獻東門出索之無得副曰吾嘗遭兵河朔見<pc n="lb"/>
物云然宜救吾家乃相與歸至家裹餱粮為逃死謀日<pc n="lb"/>
出而東門果破軍將蕭姓者曰吾嘗受丘真人教汝軍<pc n="lb"/>
中惟救人無殺吾救乃死公聞太宗詔學士十八人即<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
長春宫教之俾楊中書惟中監督則徃依焉中書少公<pc n="lb"/>
六年兄稱之與偕入覲時龍庭無漢人士夫帝喜其來<pc n="lb"/>
具重之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
乙未詔二太子南征俾公從楊中書即軍中求儒道釋<pc n="lb"/>
醫卜㑹破棗陽併公所招將盡坑之大將幕竹林間公<pc n="lb"/>
前辨析明詔如此它日將何以復命乃蹙數人逃入竹<pc n="lb"/>
中者脱死數千人繼㧞德安得江漢先生趙復仁甫見<pc n="lb"/>
公戎服而髯不以華人遇之至帳中見陳琴書駭曰西<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
域人知事此乎公為一莞與之言信奇士出所為文數<pc n="lb"/>
十篇以九族殫殘不欲北與公訣蘄死公留宿帳中既<pc n="lb"/>
覺月皓而盈惟寢衣存及鞍馬號積尸間求至水際脱<pc n="lb"/>
履披髪而號欲投溺而未入也公遂以徒死無益汝存<pc n="lb"/>
則子孫或可傳緒百世保吾而北無他也遂還盡出程<pc n="lb"/>
朱二子性理之書付公江漢至燕學徒從者百人北方<pc n="lb"/>
經學自兹始<hi>神道碑燕又靜菴筆錄云趙仁甫本宋人被俘居  其經學文章雖李敬齋元遺山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亦推讓焉上在潛邸嘗召見問曰我欲取宋卿可導之於前乎對曰宋吾父母國也未有引他人以伐吾父母</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>者上悦仁甫雖居燕恒有思歸之志</hi>
                    <pc n="lb"/>
歲辛丑賜金符以郎中伊囉勒齊行臺於燕時惟事貨<pc n="lb"/>
賂天下諸侯競以掊克入媚以公幕長必分及之乃一<pc n="lb"/>
切拒絶遂携家來輝墾荒雲門糞田數百畝修二水輪<pc n="lb"/>
誅茅為堂城中置私廟奉祠四世中堂龕魯司冦容傍<pc n="lb"/>
埀周兩程張卲司馬六君子像讀書其間衣冠莊肅以<pc n="lb"/>
道學自鳴佳時則鳴琴百泉之上遁世而樂天若將終<pc n="lb"/>
身後生薄夫或造庭除出語人曰㡬褫吾魄又汲汲以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
化民成俗為心自板小學書語孟或問家禮俾楊中書<pc n="lb"/>
板四書田尚書板詩折衷易程傳書蔡傳春秋胡傳又<pc n="lb"/>
以小學書流布未廣教子弟楊古為沈氏活板與近思<pc n="lb"/>
錄東萊經史經説諸書散之四方時先師許文正公在<pc n="lb"/>
魏出入經傳子史泛濫釋老下至醫卜筮兵刑貨殖水<pc n="lb"/>
利算數靡所不究公過魏與竇漢卿相聚茅齋聽公言<pc n="lb"/>
義正粹先師遂造蘇門盡鈔是數書以歸謂其徒曰曩<pc n="lb"/>
所授受皆非今始聞進學之序若必欲相從當盡棄前<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
習以從事於小學四書為進德基不然當求他師衆皆<pc n="lb"/>
曰惟先生命歳庚戌文正公盡室來輝相依以居<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
上在潛邸遣故平章趙璧來徵既至上大喜自客過之<pc n="lb"/>
時召與語隨問而言久之詢及治道公見上聰明神聖<pc n="lb"/>
才不世出虛己受言可大有為乃盡其平生所學為書<pc n="lb"/>
數千百言首以二帝三王為學之本為治之敘與治國<pc n="lb"/>
平天下之大經彚為八目曰修身力學尊賢親親畏天<pc n="lb"/>
愛民好善逺佞次及救時之弊為條三十曰立省部則<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
庶政出一綱舉紀張令不行於朝而變於夕辟才行舉<pc n="lb"/>
逸遺慎銓選汰職員則不專世爵而人才出班俸禄贓<pc n="lb"/>
穢塞而公道開定法律審刑獄則收生殺之權於朝諸<pc n="lb"/>
侯不得而專丘山之罪不致茍免毫髪之過免罹極法<pc n="lb"/>
而寃抑有伸設監司明黜陟則善良姦窳可得而舉刺<pc n="lb"/>
閣徴斂則部族不横於誅求簡驛傳則州郡不困於需<pc n="lb"/>
索修學校崇經術旌節孝以為育人材厚風俗美教化<pc n="lb"/>
之基使士不媮於文華重農桑寛賦税省徭役禁游惰<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
則民力紓不趨於浮偽且免習末技者歲加富溢勤耕<pc n="lb"/>
織者日就饑寒肅軍政使田里不知行營徃復之擾攘<pc n="lb"/>
賙匱乏恤鰥寡使顛連無造者有養布屯田以實邊戍<pc n="lb"/>
通漕運以廩京都絀債負則賈胡不得以子為母如牸<pc n="lb"/>
生牸牛十年千頭之法破稱貸之家廣儲蓄復常平以<pc n="lb"/>
待㐫荒立平準以權物估却利便以塞倖塗杜告訐以<pc n="lb"/>
絶訟源各疏施張之方其下本末兼該細大不遺上奇<pc n="lb"/>
其才由是動必見詢且使授太子經日以三綱五常先<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
哲格言薫陶德性<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
憲宗即位詔凡軍民在齊拉衮山南者聽上總之大為<pc n="lb"/>
張宴羣下罷酒將出遣人止公頃者諸人皆賀汝獨黙<pc n="lb"/>
然豈有意耶對曰臣欲陳之它日不謂遽問且今天下<pc n="lb"/>
土地之廣人民之殷財賦之阜有加漢地者乎軍民吾<pc n="lb"/>
盡有之天子何為異時廷臣聞之必悔見奪不若惟于<pc n="lb"/>
兵權供億之需取之有司則勢順理安上曰慮所不及<pc n="lb"/>
者遣人入聞報可公䇿太祖承天大命兵取天下功未<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
及竟而遽陟遐太宗平金遣二太子總大軍南伐降唐<pc n="lb"/>
鄧均德安四城㧞棗陽光化留軍戍邊襄樊夀泗繼亦<pc n="lb"/>
來歸而夀泗之民盡為軍官分有由是降附路絶雖歲<pc n="lb"/>
加兵淮蜀軍將惟利剽殺子女玉帛悉歸其家城無居<pc n="lb"/>
民野皆榛莽何若以是秋去春來之兵分屯要地冦至<pc n="lb"/>
則戰冦去則耕積穀髙廩邊備既實俟秋時大舉則宋<pc n="lb"/>
可平上善之始置屯田經畧司於汴西起襄鄧宿重兵<pc n="lb"/>
與襄陽制閫犄角東連陳亳清口桃源列障守之又置<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
都運司於衞轉粟于河繼餽諸州陜西則移隴右汪義<pc n="lb"/>
武王戍利州劉忠惠公哈瑪爾於成都割河東解之鹽池<pc n="lb"/>
歸陜西置從宜所中限興元猶懼不繼置行部秦州順<pc n="lb"/>
嘉陵漕漁關汚池轉粟入利<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
大封同姓勅上於南京關中自擇其一公曰南京河流<pc n="lb"/>
無常土薄水淺潟鹵生之不若關中厥土上上古名天<pc n="lb"/>
府陸海上願有關中帝曰是地戸寡河南懷孟地狹民<pc n="lb"/>
夥可取自益遂兼有河内<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
壬子夏入覲受命征大理至察遜城外夜宴羣下公陳<pc n="lb"/>
宋祖遣曹彬取南唐勅無效潘美伐蜀嗜殺及克金陵<pc n="lb"/>
未嘗戮一人市不易肆以其主歸明日早行上據鞍呼<pc n="lb"/>
曰汝昨所言曹彬不殺者吾能為之吾能為之公馬上<pc n="lb"/>
賀曰聖人之心仁明如此生民有幸國之福也明年大<pc n="lb"/>
師及城飭公盡裂槖帛為幟書止殺之令分號街陌由<pc n="lb"/>
是其民父子完保軍士無一人敢取一錢直者<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
上駐六盤公疾居關中教使勸農身至八州諸縣諭上<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
重農之㫖凡今關中桑成列者皆所訓植<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
丙辰公入見或讒王府得中土心帝遣阿勒達爾大為<pc n="lb"/>
鉤考置局關中惟集經畧宣府官吏下及征商無遺羅<pc n="lb"/>
以百四十二條曰俟終局日入此罪者惟劉史兩萬戸<pc n="lb"/>
以聞餘悉不請以誅上聞不樂公曰帝君也兄也吾弟<pc n="lb"/>
且臣事難與投逺將受禍未若盡是邸從主以行為乆<pc n="lb"/>
居謀疑將自釋上遣使以來覲告時帝在河西不信曰<pc n="lb"/>
是心異矣曰來詐也再使至詔許馳上遂乘傳棄輜重<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
先及見天顔始霽大㑹之次上立酒樽前帝酌之拜退<pc n="lb"/>
復坐及再至又酌之三至帝泫然上亦泣下意不令有<pc n="lb"/>
所白而止勅罷關西鉤考廢行部安撫經畧宣撫都漕<pc n="lb"/>
諸司<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
帝即大位立十道宣撫使諸侯惟嚴忠濟為强横難制<pc n="lb"/>
乃以公為東平至治郡置勸農檢察二人以監之推物<pc n="lb"/>
力以均賦役罷鐵官<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二年拜太子太師公曰皇太子未立安可先有太師還<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
制中書<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
改大司農公奏在太宗世詔孔子五十一代孫元措仍<pc n="lb"/>
襲封衍聖公卒其子與族爭求為嗣訟及潛藩帝時曰<pc n="lb"/>
第徃力學俟有成德達才我則官之又聞曲阜有太常<pc n="lb"/>
雅樂命東平守臣輦其歌工舞郎與樂色俎豆祭服至<pc n="lb"/>
日月山帝親臨觀飭東平守臣員闕充補無輟肄習臣<pc n="lb"/>
宣撫東平常閲先聖大賢之後詩書不通文理不究與<pc n="lb"/>
凡庶等版洛士楊庸選孔顔孟三族諸孫俊秀者授之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
經而學夫禮盍其授庸教官以成國家育才待聘風動<pc n="lb"/>
四方之美又詳議王鏞練習故實宜令提舉禮樂庶其<pc n="lb"/>
歲乆不致崩壞皆從之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
詔赴中書議事謀定朝格且勉諭曰姚某辭避台司朕<pc n="lb"/>
甚嘉焉省中庶務須賴一二老成同心圖贊仰與左三<pc n="lb"/>
部尚書劉肅徃盡乃心其尚無隠條成與丞相史忠武<pc n="lb"/>
公奏之帝深嘉納<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
李璮召其質子彦簡竊歸反有跡矣帝問卿料如何對<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
曰使璮乘吾北征之釁留後兵寡瀕海搗雁門困居庸<pc n="lb"/>
惶駭人心為上䇿與宋連和負固持乆令數擾邊使吾<pc n="lb"/>
疲於奔救為中䇿如出兵濟南藉山東諸侯應援此成<pc n="lb"/>
擒耳帝曰若是賊將何出對曰出下䇿<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
三年平章王文統伏誅西域之人為所排抑者伏闕羣<pc n="lb"/>
言囘囘雖時盜國錢物未若秀才敢為反逆帝曰昔在<pc n="lb"/>
潛藩商訂天下人物亦及文統姚公茂言此人學術不<pc n="lb"/>
純以游説於諸侯他日必反去年竇漢卿上書累數千<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
言亦發其必為亂首秀才豈盡皆斯人然文統之相參<pc n="lb"/>
政商公挺實譽之至是費寅以九事中時恚忌訟商公<pc n="lb"/>
為文統西南之羽引陜西郎中趙良弼為徵幽商公上<pc n="lb"/>
都以良弼多智畧疑為文統流亞械繫於獄㑹遣<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
行院成都而無輔行仍諭擇人公奏惟商挺可陛下寛<pc n="lb"/>
其前責成斯行遂出而遣之公又奏方踐阼之初非良<pc n="lb"/>
弼同事關中恐後事㑹寧身負矯擅誅東西川兩帥之<pc n="lb"/>
罪以寛陛下西顧之憂推是為心忠純皎然安得與文<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
統蓄異志者比帝赦出之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
四年拜中書左丞至元之元出省臣三罷世侯置牧守<pc n="lb"/>
遷轉河東山西河南山東官吏公行省河南山西明年<pc n="lb"/>
而歸<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
或言中書政事大壞帝怒大臣罪有入不測者公上言<pc n="lb"/>
太祖開創跨越前古施治未遑自後數朝官盛刑濫民<pc n="lb"/>
困財殫陛下天資仁聖自昔在潛邸堅與諸老成日謀<pc n="lb"/>
治道如邢州河南陜西皆不治之甚者為置安撫經畧<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
宣撫三司其法選人以居職頒俸以養亷去汚濫以清<pc n="lb"/>
政勸農桑以富民不及三年號稱大治諸路之民望陛<pc n="lb"/>
下之治已如赤子之求母先帝陟遐國難並興天開聖<pc n="lb"/>
人纘承大統即用歴代遺制内立省部外設監司自中<pc n="lb"/>
統至今五六年間外侮内叛繼繼不絶然能使官離債<pc n="lb"/>
負民安賦役府庫粗實倉廪粗完鈔法粗行國用粗足<pc n="lb"/>
官吏轉換政事更新皆陛下克保祖宗之基信用先王<pc n="lb"/>
之法所致今陛下於基業為守成於治道為創始正宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
息聖心荅天心結民心睦親族以固本建儲副以重祚<pc n="lb"/>
定大臣以當國開經筵以格心修邊備以防虞蓄粮餉<pc n="lb"/>
以待歉立學校以育才勸農桑以厚生是可以光先德<pc n="lb"/>
成帝治遺子孫流逺譽以陛下才畧行此有餘邇者復<pc n="lb"/>
聞聖聽日煩朝廷政令日改月異如始栽之木生而復<pc n="lb"/>
移既架之屋起而復毁逺近臣民不勝戰懼惟恐大本<pc n="lb"/>
一廢逺業難成為陛下之後憂國家之重害帝乃釋<pc n="lb"/>
<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
十年拜昭文館大學士詳定禮儀事其年襄陽下初議<pc n="lb"/>
大舉公奏如求大將非右丞相安圗即同知樞密院事巴<pc n="lb"/>
延布哈七月巴延陛辭付勅書惟逆戰者如軍律餘止<pc n="lb"/>
殺掠古之善取江南者惟曹彬一人汝能不殺是亦一<pc n="lb"/>
彬也既濟江布哈使至夜召見公帝憂見色曰自太祖<pc n="lb"/>
戡定天下列聖繼之豈固存之令乆帝制南國耶葢天<pc n="lb"/>
命未絶朕昔濟江而家難作天不終此大惠而歸今巴<pc n="lb"/>
延雖濟江天能終此與否猶未可知是家三百年天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
天命未在吾家先在於彼勿易視之其有事宜可書以<pc n="lb"/>
進公言嚴兵守鄂無使荆閫㫁陽邏渡先遣使責負歲<pc n="lb"/>
幣留行人之罪明年公又言由陛下降城不殺虜之詔<pc n="lb"/>
巴延濟江兵不踰時西起蜀川東薄海隅降城三十戸<pc n="lb"/>
踰百萬自古平南未有若此之神捷者然自夏徂秋一<pc n="lb"/>
城不降皆由軍官不思國之大計不體陛下之深仁利<pc n="lb"/>
財剽殺是致降城四壁之外縣邑丘墟曠土無民國將<pc n="lb"/>
安用皆聞揚州焦山淮安人殊死戰我雖克勝所傷亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
多宋之不能為國審矣而臨安未肯輕下好生惡死人<pc n="lb"/>
之常情葢不敢也惟懼吾招徠止殺之信不堅詐其來<pc n="lb"/>
耳宜申遣公幹官専輔巴延宣布止殺之詔有犯令者<pc n="lb"/>
必誅無赦若此則賞罰必立恩信必行聖慮不勞軍力<pc n="lb"/>
不費老氏有曰大兵之後必有凶年疾疫隨之軍雖不<pc n="lb"/>
試而民止得其半况今民去南畝來歲之食將安所仰<pc n="lb"/>
帕首腰刀必倡為亂袒臂一呼數十萬衆不難集也壁<pc n="lb"/>
山柵水卒未易平是一宋未亡復生一宋又南方官府<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
以情破法鞭背文面或盛竹絡投諸江中又鹽酒酤𣙜<pc n="lb"/>
自漢代以後因之不廢今方新附若復徴之人必離散<pc n="lb"/>
制曰鞭背黥面及諸濫刑冝急除之𣙜酤後議<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十三年拜翰林學士承㫖宋平凡其侍從之臣以士子<pc n="lb"/>
入見者必令見公詢其學行而官之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十四年上以自九月不雨至於三月問可以惠利斯民<pc n="lb"/>
者公曰糜穀之多無若醪醴麴糵京師列肆百數日釀<pc n="lb"/>
有多至三百石者月已耗穀萬石百肆計之不可勝算<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
矣祈神賽社費以不貲宜悉禁絶從之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公天質含𢎞而仁恕恭敏而勤儉理生惟務本實不事<pc n="lb"/>
末作未嘗疑人欺已有負其德亦不留意胷中憂患之<pc n="lb"/>
來不見言色有來即謀必反覆忠告惟恐吾言之不盡<pc n="lb"/>
及秉筆中書或咎公獨遺門牆故人對曰用人威權當<pc n="lb"/>
出天子果若賢才焉避不聞其瑣尾者烏敢藉權樹親<pc n="lb"/>
賔市私恩乎<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左丞許文正公<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>公名衡字仲平懷慶河内人金大安己巳生於河南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>新鄭寓舎壬辰北渡隠居大名遷居於衞甲寅京兆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宣撫使亷公奉潛邸命來徵乙卯授京兆提舉辭不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>受中統元年五月應召北上二年五月授太子太保<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>力辭不受改國子祭酒九月以疾辭歸三年九月應<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>召北上至元元年正月辭歸二年十月應召北上詔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>入省議事四年正月辭歸十一月應召北上六年奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定官制七年正月拜中書左丞力辭不允八年四月<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>改集賢大學士兼國子祭酒十年七月遷葬辭歸十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三年七月應召北上修授時厯十五年三月授集<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賢大學士兼教領太史院事十七年春厯成八月辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歸十八年三月薨年七十三皇慶三年詔與宋儒周<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程張邵司馬朱張吕九人從祀夫子廟庭<pc n="lb"/>
先生初有異禀賦性端慤與羣兒嬉即畫坐作進退周<pc n="lb"/>
旋之節羣兒莫敢犯年七八歲受學於鄉師時國家多<pc n="lb"/>
事學校廢弛惟農隙之際下第老儒㑹閭里正句讀以<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
餬口爾先生凡三易師焉所授書輙不忘嘗問其師曰<pc n="lb"/>
讀書欲何為師曰應舉取第爾曰如此而巳乎師大竒<pc n="lb"/>
之每從質句讀訓解必問其㫖義師辭於父母曰此兒<pc n="lb"/>
頴悟非常它日必有過人者流離之際吾聊以遣日豈<pc n="lb"/>
能為之師乎父母固請而師卒遁去亂後先生知三師<pc n="lb"/>
皆遇難而無後每歲時設位祭之終身<hi>祭酒耶律公撰考歲畧又云先</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生十餘歲時有道士欵其門謂父母曰此兒骨清而神全目光射人當謹視之茍非名冠天下即當神游八表</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>馳騁方外者也人間富貴不足道耳但兩顴頗暗清節有餘而安逸不足惜乎父母俱不能見之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
時歲饑民食橡栗或易子而食先生聞人有書即徃求<pc n="lb"/>
觀父母危之每與俱徃人厭其迂<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
時民間徭戍繁迫舅氏適典縣吏先生從授吏事參摭<pc n="lb"/>
名議考求立法用刑之原乆之以應辦宣宗山陵州縣<pc n="lb"/>
追呼旁午代舅氏分辦因見執政執政方怒舅氏不敢<pc n="lb"/>
見及見先生應對則以温言撫慰及還歎曰民不聊生<pc n="lb"/>
而事督責以自免吾不為也遂不復詣縣而決意求學<pc n="lb"/>
<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
是時國日以蹙民皆轉徙無從師授亦無書籍父母知<pc n="lb"/>
世將亂因欲稍知占候之術以為避難計遂令與日者<pc n="lb"/>
游故於推步占候之家見尚書疏義皆散亂毁缺先生<pc n="lb"/>
凡三徃就宿其家皆手錄之由是刻意墳典攷求古者<pc n="lb"/>
為治為學之序操心行已之方一言一行必質諸書故<pc n="lb"/>
雖亂離之際人亦稍稍從學焉<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
亂後先生隠居於魏時竇黙子聲以針術得名累被朝<pc n="lb"/>
廷徵訪亦隠於魏最知敬先生每相遇則危坐終日出<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
入經傳泛濫釋老下至醫藥卜筮諸子百家兵刑貨殖<pc n="lb"/>
水利算數之類靡不研究雪齋姚樞公茂方以道學自<pc n="lb"/>
任聞先生苦學力行因過魏相與聚居剖微窮深忘寢<pc n="lb"/>
與食<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
壬寅雪齋隠蘇門傳伊洛之學於南士趙仁甫先生即<pc n="lb"/>
詣蘇門訪求之得伊川易傳晦菴論孟集註中庸大學<pc n="lb"/>
章句或問小學等書讀之深有黙契於中遂一一手寫<pc n="lb"/>
以還聚學者謂之曰昔所授受殊孟浪也今始聞進學<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
之序若必欲相從當悉棄前日所學章句之習從事於<pc n="lb"/>
小學洒掃應對以為進徳之基不然當求他師皆唯師<pc n="lb"/>
命遂悉取向來簡帙焚之使無大小皆自小學入先生<pc n="lb"/>
亦朝夕精誦不輟篤志力行以身先之雖隆冬盛暑不<pc n="lb"/>
廢也諸生出入惴栗惟謹客至則歡然延接使之惻然<pc n="lb"/>
動念漸濡善意而後出<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
己酉先生年四十自得伊洛之學其釋理順義如芻豢<pc n="lb"/>
嘗謂終夜以思不知手之舞足之蹈是歲有讀易私言<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
先生於書於易尤多致力然每學者請問則必使之從<pc n="lb"/>
事於小學卒未嘗以此語之也<hi>考歲畧云又耶律公國學事跡  先生日用小</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>學書則舉此書以開導學者嘗寄其子書曰小學舊書吾敬信如神明然能明此書雖他書不治可也</hi>
                    <pc n="lb"/>
庚戌春先生力疾還鄉里過衞聞懷之政尤苛虐遂止<pc n="lb"/>
蘇門與雪齋相比以便講習且為還鄉之漸辛亥雪齋<pc n="lb"/>
赴徵先生獨處蘇門始有任道之意<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
甲寅王府徵教授京兆遜於大名使者訪焉遂偕徃乙<pc n="lb"/>
卯㢘公希憲宣撫關中奏擬授先生京兆提學仍給月<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
俸力辭不受徃返凡六七不能强也<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
庚申上正位宸極應詔北行至上都入見問所學曰孔<pc n="lb"/>
子問所長曰虚名無實誤達聖聽問所能曰勤力農務<pc n="lb"/>
教授童蒙問科舉何如曰不能上曰卿言務實科舉虛<pc n="lb"/>
誕朕所不取七月還燕<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
辛酉三月應召至上都時王文統秉政深忌雪齋諸公<pc n="lb"/>
以先生素無因緣而弗憚也及竇公立排其學術之非<pc n="lb"/>
必至誤國文統始疑先生唱和其説五月授雪齋太子<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
太師竇公太子太傅先生太子太保外佯尊之内實不<pc n="lb"/>
欲備顧問也竇公既以言文統不中欲依春宫以避焉<pc n="lb"/>
先生獨以為不可曰姑舎其不安於義者且以一事言<pc n="lb"/>
之如中古以來傅與太子相見則就西位東面太子東<pc n="lb"/>
位西向公能為此事否不然是師道自我而亡也雪齋<pc n="lb"/>
亦贊其説相與懷麻力辭於闕下凡數日始從其請由<pc n="lb"/>
是改授雪齋大司農竇公翰林侍講學士先生國子祭<pc n="lb"/>
酒既拜命以疾辭九月得吿南還仍奉㫖教授懷孟路<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
子弟<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
壬戌九月召至大都先生居都下也假館於道庵中凡<pc n="lb"/>
權貴豪右延請皆不徃惟姚竇二公時時相過始終如<pc n="lb"/>
一<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
中書左丞張公仲謙由大名宣撫復入中書好善最篤<pc n="lb"/>
自初見先生屢請執弟子禮先生拒之而止一時賢俊<pc n="lb"/>
多所薦㧞凡中原士夫頗依賴之而公亦以復古進賢<pc n="lb"/>
為己任每先生進退之際必徃返導達上意挽之留之<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
兾有以不屑去也然性執數忤倖臣故被譴責至是遣<pc n="lb"/>
人求言先生貽書曰弔者在門慶者在閭一倚一伏孰<pc n="lb"/>
知其初君子存誠克己就義始若甚難終知甚易可委<pc n="lb"/>
者命可憑者天人無率爾事不偶然舎苗不耘固為有<pc n="lb"/>
害助而揠之其害愈大既徵於色又發於聲天道無他<pc n="lb"/>
庸玉汝成<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元元年正月懇辭還懷州六月迅雷起中堂時卜築<pc n="lb"/>
於此而未遷也先生與一二從者視役其下雷雨驟至<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
火光滿室墁匠從者皆昏仆而先生弗動也<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
二年十月召至大都即陳雷震不宜入見上不許十二<pc n="lb"/>
月奉㫖入省議事先生以疾辭丞相安圗素聞先生名<pc n="lb"/>
心慕之乃就訪於行館及還心悦誠服念念不釋者累<pc n="lb"/>
日謂左右曰若輩自謂相去㡬何葢什百而千萬也是<pc n="lb"/>
豈繒繳之可及耶翼日先生與丞相答禮<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
三年春二月召至檀州後山面奉德音竇漢卿獨言王<pc n="lb"/>
文統當時汝何為不言豈孔子教法使汝若是耶汝不<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
遵孔子教法自若是耶徃者不咎今後勿爾也是云是<pc n="lb"/>
非云非可者行不可者勿行我今召汝無他省中事前<pc n="lb"/>
雖命汝汝意猶未悉今而命汝人皆譽汝想有其實汝<pc n="lb"/>
之名分其斟酌在我國事所以無失百姓所以得安其<pc n="lb"/>
謀謨在汝謂汝年老未為老謂汝年小不為小正當黽<pc n="lb"/>
勉從事毋負汝平生所學安圗尚㓜苦未更事汝謹輔<pc n="lb"/>
導汝有嘉謨先告安圗以達於我我將擇焉先生對曰<pc n="lb"/>
聖人之道至大且逺而學者所得有淺深臣平生雖讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
其書所得甚淺然既叨特命願罄所知者言之所不知<pc n="lb"/>
者亦不能强也安圗聰明且有執持告以古人言語悉<pc n="lb"/>
能領解臣所知者盡吿之但慮中有人間之則難行外<pc n="lb"/>
用勢力納入其間則難行臣入省之日淺淺見如此未<pc n="lb"/>
知是否<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
夏四月分省至上都屢䝉訪問遂奏陳時務五事聖㫖<pc n="lb"/>
俞允令繕寫以進朕當詳之其一曰立國規模歴論前<pc n="lb"/>
代建國北方奄有中夏如魏如遼如金能用漢法故享<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
國長乆今國家當行漢法事在不疑然萬世國俗累朝<pc n="lb"/>
勲貴一旦驅之下從臣僕之謀改就亡國之俗其勢甚<pc n="lb"/>
難非三十年不能成功舉一語民使富實興學校練甲<pc n="lb"/>
兵隨時損益裁為定制如臣等輩皆足以任此在陛下<pc n="lb"/>
篤信而堅守之不雜小臣不營小利不貴近效不惑浮<pc n="lb"/>
言庶㡬可以得天下之心成至治之效二曰中書大要<pc n="lb"/>
今仕者宜頒俸禄使可資以為養未仕者宜明立條式<pc n="lb"/>
俾就銓敘則失職之怨少舒矣外設監司糾察汚濫内<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
由吏部考訂資歴則踰分之求漸可息矣再任三任抑<pc n="lb"/>
髙而學下則人才爵禄可得而差次之矣至於貴家世<pc n="lb"/>
襲品官任子驅良戸口之制亦不可緩也若夫得行與<pc n="lb"/>
不得行在上之委任者何如而能行與不能行在執政<pc n="lb"/>
得人與不得人耳其三曰為君難其目曰踐言曰防欺<pc n="lb"/>
曰任賢曰去邪曰得民心曰順天道六者乃為君難之<pc n="lb"/>
目舉其要則修德任賢愛民三者而已此謂治本治本<pc n="lb"/>
立則綱紀可布法度可行治功可必矣其四曰農桑學<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
校今國家徒知斂財之巧不知生財之由不惟不知生<pc n="lb"/>
財而斂財之酷又害於生財也徒知防人之欺不知養<pc n="lb"/>
人之善欲其不欺非衣食以養其生理義以養其心不可<pc n="lb"/>
也徒思法令之不行不思法令無可行之地上多賢才<pc n="lb"/>
皆思為公下多富民皆知自愛則不令自行不禁自止<pc n="lb"/>
誠能愛重農民勿使擾害盡敺游惰之民歸之南畝歲<pc n="lb"/>
課種樹懇諭而篤行之十年以後當倉盈庫積非今日<pc n="lb"/>
比矣自上都中都及司縣皆設學校使皇子以至庶人<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
之子弟皆從事於學日明父子君臣之大倫自洒掃應<pc n="lb"/>
對至於平天下之要道十年以後上知所以御下下知<pc n="lb"/>
所以事上上和下睦又非今日比矣其五曰慎微文多<pc n="lb"/>
削藁先生毎有奏對或欲召見則上自擇善譯者然後<pc n="lb"/>
見之或譯者言不逮意上已領悟或語意不倫上亦覺<pc n="lb"/>
其非而正之至燕先生以疾不復入省因求還家養疾<pc n="lb"/>
許之<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
四年十一月召至大都六年奉㫖議官制先生與左丞<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
張公贊善王公同奏官制送入中書先生歴攷古今設<pc n="lb"/>
官分職之本沿革之由與夫上下統屬之序其權攝增<pc n="lb"/>
置冗長倒置行之有弊者率皆不取自省部屬縣體統<pc n="lb"/>
之正左右臺院輔弼之制内外諸官聨屬控制之差后<pc n="lb"/>
妃儲藩隆殺之防悉圖為定制以聞其所以取舎欲著<pc n="lb"/>
成書而未暇也<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
十年正月拜中書左丞入見奏事畢辭於上前不允大<pc n="lb"/>
槩以為臣之所以不敢承受者有三一則臣一介書生<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
遽當大任非勲非舊不足以服内外之人二則無德無<pc n="lb"/>
才不能辦陛下責任之事三則臣之所學迂逺與陛<pc n="lb"/>
下聖謨神筭未盡吻合陛下知臣未盡信臣未至直以<pc n="lb"/>
虚名誤䝉采擢臣若不自度冒當聖眷其旋致悔咎必<pc n="lb"/>
矣上曰此一事皆出朕意無復多讓先生再三懇請上<pc n="lb"/>
命左右掖出左右曰有㫖令先生出矣將至門復還奏<pc n="lb"/>
曰陛下令臣出當出省去耶上曰出殿門爾爾後連日<pc n="lb"/>
求辭不允<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
夏五月先生隨省赴上都因具奏阿哈瑪特專權無上蠧<pc n="lb"/>
國害民等事渠由是衘之或曰先生夜寢疎濶無他防<pc n="lb"/>
備卒有横逆奈何先生曰主上在此何得敢爾脱或有<pc n="lb"/>
之亦命也人生不應有如許計校<hi>考歲畧其又云阿哈瑪特欲以  子與兵柄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>先生以為不可謂國家事權兵民財三者而已父位尚側書者典民與財而子又典兵太重㫖卿慮阿哈瑪特反</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>耶先生言此反側之道也古者奸邪未有不由如此者上以此語語西相相語先生曰公何以言吾反先生曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吾言前世反者皆由權重君誠不反何為由其道相復之曰公實反耳人所嗜好者勢利爵禄聲色公一切不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>好欲得人心非反而何先生曰果以君言待罪亦無所辭</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
先生以病吿辭丞相安圗不許臺官李羅奏聞聖意憫<pc n="lb"/>
惻召其子師可入見喻以舉官自代先生奏用人者天<pc n="lb"/>
子之柄臣下泛論其賢否則可若授之以政則當斷自<pc n="lb"/>
宸衷不可使臣下有覬覦市恩之漸<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
八年授集賢大學士國子祭酒先生方居相府丞相傳<pc n="lb"/>
㫖令教䝉古生四人後又奉㫖教七人至是有㫖令四<pc n="lb"/>
方及部下願受業者俱得預其列即令南城之舊樞密<pc n="lb"/>
院設學<hi>國學事跡</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
先生自開學家事悉委其子師可凡賔客來學中者皆<pc n="lb"/>
謝絶之先生嘗謂學中若應接人事諸生學業必有所<pc n="lb"/>
妨外人謗怒是我一巳之事諸生學業迺上命也日令<pc n="lb"/>
家具早饍午饍以老疾日西不復食矣先生時年六十<pc n="lb"/>
有一以宿疾當忌鹽肉酒麵三年且以治法不可以補<pc n="lb"/>
而體力復不可以瀉故日節飲食未嘗敢至於飽以為<pc n="lb"/>
飽則必有補邪氣也然朝夕莅事畧無老人疲倦之意<pc n="lb"/>
<hi>國學事跡</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
先生嘗謂䝉古生員質朴未能視聽專一茍置之好伍<pc n="lb"/>
曹中涵養三數年將來必為國家用乃奏召舊子弟散<pc n="lb"/>
居四方者王梓韓思永蘇郁耶律有尚孫安髙凝姚燧<pc n="lb"/>
及其弟燉劉季偉吕端善劉安中白棟皆馹致館下為<pc n="lb"/>
伴讀欲其夾輔匡弼薫陶浸潤而自得之也或謂先生<pc n="lb"/>
何不博選時俊而獨用其門生曰吾但教人而已非用<pc n="lb"/>
人也方以我之拙學教人它人從否未可知也<hi>國學事跡</hi>
                    <pc n="lb"/>
先生欲以䝉古生習學算術遂自唐堯戊辰距至元壬<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
申凡三千六百五年編其世代歴年為一書令諸生誦<pc n="lb"/>
其年數而加減之<hi>國學事跡</hi>
                    <pc n="lb"/>
先生教諸生習字必以顔魯公為法嘗曰古者民無所<pc n="lb"/>
知聖人御世有以教之然聖人不可乆生於世故為文<pc n="lb"/>
字以記其言文字之始義取記言而已後世習字書者<pc n="lb"/>
多少説話書固六藝之一程先生謂一向好著亦自喪<pc n="lb"/>
志然其作字時甚敬謂只此是學此為可法<hi>國學事跡</hi>
                    <pc n="lb"/>
諸生讀書之暇先生令䝉古生年長者習拜友受宣拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
詔儀釋奠冠禮時亦習之小學生有倦意令習跪拜揖<pc n="lb"/>
讓進退應對之節或投壺習射負者罰讀書若干遍<hi>國學</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事跡</hi>
                    <pc n="lb"/>
先生説書章數不務多唯懇欵周折若未甚領解則引<pc n="lb"/>
証設譬必使通曉而後已嘗問諸生此章書義若推之<pc n="lb"/>
身自今日之事有可用否大凡欲其踐行而不貴徒説<pc n="lb"/>
也先生嘗曰世謂能作文者可以驕人至於能説書者<pc n="lb"/>
亦可以驕人諸生講書但使之省解可也何必要他㑹<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
説及見學者能有疑問先生喜氣溢於眉宇嘗謂書中<pc n="lb"/>
無疑看得有疑有疑却看得無疑方是有功<hi>國學事跡</hi>
                    <pc n="lb"/>
先生嘗曰敬敷五教在寛君子以教思無窮容保民無<pc n="lb"/>
疆則是為教者當以寛字存心也今日學中大體雖要<pc n="lb"/>
嚴密然就中節目須且寛緩大槩人品不一有夙成者<pc n="lb"/>
有晚成者有可成其大者有可成其小者且一事有所<pc n="lb"/>
長必一事有所短千萬不同遽難以强之也學記自一<pc n="lb"/>
年離經辨志至九年知類通達强立而不反其始終節<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
次㡬多積累必不可以茍且致之故教人不止各因其<pc n="lb"/>
材又當使隨其學之所至而漸進也葢教人與用人正<pc n="lb"/>
相反用人當用其所長教人當教其所短<hi>國學事跡</hi>
                    <pc n="lb"/>
先生之教人也恩同父子義若君臣因其所明開其所<pc n="lb"/>
蔽而納諸善時其動息而張弛之慎其萌蘖而防範之<pc n="lb"/>
其日漸月漬不知其變也日新月盛不自知其化也其<pc n="lb"/>
言談舉止望而知其為先生弟子卒皆為世用也<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
先生嘗言為學者治生最為先務茍生理不足則於為<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
學之道有所妨彼旁求妄進及作宦嗜利者殆亦窘於<pc n="lb"/>
生理之所致也諸葛孔明身都將相死之日廩無餘粟<pc n="lb"/>
庫無餘財其㢘所以能如此者以成都桑土子弟衣食<pc n="lb"/>
自有餘饒爾治生者農工商賈而已士君子多以農務<pc n="lb"/>
為生商賈雖為逐末亦有可為者果處之不失義理或<pc n="lb"/>
以姑濟一時亦無不可若以教學與作官規圖生計恐<pc n="lb"/>
非古人之意也<hi>國學事跡先又云歲時諸伴讀以酒禮至先生家  生辭曰所以奏取諸生者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>葢為國家為吾道為學校為後進非為供備我也夫為官守學所當得者俸禄也俸祿之外復於諸生有取焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
<hi>欲師嚴道尊難矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
國學之置肇自許文正公文正以篤實之資得朱子數<pc n="lb"/>
書於南北未通之日讀立領㑹起敬起畏及被遇世祖<pc n="lb"/>
純乎儒者之道諸公所不及也世祖聖明天縱深知儒<pc n="lb"/>
術之大思有以變化其人而用之以為學成於下而後<pc n="lb"/>
進於上或疎逺未即自達莫若先取侍御貴近之特異<pc n="lb"/>
者使受教焉則效用立見故文正自中書罷政為之師<pc n="lb"/>
是時風氣渾厚人材樸茂文正故表章朱子小學一書<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
以先之勤之以洒掃應對以折其外嚴之以出入游息<pc n="lb"/>
而養其中掇忠孝之大綱以立其本發禮義之微權以<pc n="lb"/>
通其用於是數十年彬彬然號稱名卿才大夫者皆其<pc n="lb"/>
門人矣嗚呼使國人知有聖賢之學而朱子之書得行<pc n="lb"/>
於斯世者文正之功甚大也<hi>蜀郡虞公文集時又牧菴文集云文正微  於大名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於輝於秦於河南以倡明斯道為己任諄諄私淑少長不一其年也利鈍不齊其才也積多至數百人聞之天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>聰徴為成均俄拜左丞歲餘辭免復求成均後其子弟繼司鼎鉉者將十人卿曹風紀二千石吏棊錯中外者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又十餘焉其於隆平之治豈不少贊乎得又靜菴筆錄云許先生在燕中從學者頗多卒不見  許子之學者</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
<hi>然好學者固有之為托名干祿亦有之</hi>
                    <pc n="lb"/>
襄陽下上欲遂有江南先生以為不可其辭甚秘<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
十年諸生廩餼不繼稍稍引去又權臣屢毁漢法四月<pc n="lb"/>
召赴上都議事面請還鄉里上命衆議其去留雪齋云<pc n="lb"/>
先生出處關時世之汚隆我輩不可强之先生自處審<pc n="lb"/>
矣今日直當以聖賢待之遂合辭奏國學設立於今三<pc n="lb"/>
年教尊嚴謹諸生學問進長許某所以吿辭之意言為<pc n="lb"/>
年老殘疾上世有數喪未𦵏欲歸了此一事其意甚哀<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
此係人子孝道之事宜賜允從由是得吿南歸先生至<pc n="lb"/>
懷簡絶人事嘗居山下課童僕事耕墾<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
十三年七月使者來召議改厯十七年二月測驗已周<pc n="lb"/>
厯事告成自先生入院恩眷愈隆上每北還必問先生<pc n="lb"/>
安否病則賜藥賜杖至是入見皆跪奏事上令先生起<pc n="lb"/>
賜坐勞問乆之六月疾益進八月得請還家就除師可<pc n="lb"/>
懷孟路總管以便供養<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
十八年春先生疾甚醫者診之曰損隂偏陽謂之疾今<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
六脈皆平先生其少瘳乎先生曰乆病而脈平者不治<pc n="lb"/>
吾殆將不起矣遂不服藥頃之稍間適仲春祭祀先生<pc n="lb"/>
曰吾一日未死可不有事於祖考乎遂力疾奠獻外禮<pc n="lb"/>
既徹家人餕恬如也遂曳杖於門曰予心抨抨然瞑目<pc n="lb"/>
坐乆之曰死生何異人精神能有幾世事何時窮遂發<pc n="lb"/>
嘆歌子朱子睡起牀風瑟瑟覺來山月團團身心無累<pc n="lb"/>
乆輕安况有清凉池館茍穏翻嫌白俗情髙却笑郊寒<pc n="lb"/>
蘭膏元自少陵殘好處金章不換歌罷奄然而逝俄而<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
雷電晦暝大風㧞木城中老幼徃哭其門征商過客相<pc n="lb"/>
唁於途雖農夫里婦亦嘆息焉先生嘗語師可曰我平<pc n="lb"/>
生虚名所累竟不能辭官死後慎勿請諡立碑必不可<pc n="lb"/>
也便書許某之墓四字使子孫識其處足矣賢耶不賢<pc n="lb"/>
耶碑於人何有至是從其治命葬而無碑既葬四方學<pc n="lb"/>
者有不逺數千里而來哭於墓者蒲人王楫年踰六十<pc n="lb"/>
衰絰赴葬司賔者辭曰門人衰禮歟楫曰吾師也術藝<pc n="lb"/>
之師歟賔主之司歟吾猶懼乎報之無從吾將以愧夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
王通之門人耳先生去世朝野識與不識莫不哀傷以<pc n="lb"/>
為斯道斯民之不幸<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
先生居家勤儉强於自治公愛兼盡不嚴而整閨門之<pc n="lb"/>
内若朝廷然與夫人敬氏相待如賔而夫人謙順自牧<pc n="lb"/>
周旋道義先生亦賴其内助焉<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
先生天資𢎞毅卓然有守其恭儉正直出於天性雖艱<pc n="lb"/>
危窮阨之際所守益堅好學不倦聞一善言見一善行<pc n="lb"/>
不啻飢渴於利名紛華畏若探湯誠心自然天下信之<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
建元以來十被召㫖未嘗不起然卒不肯枉尺直尋而<pc n="lb"/>
去每入奏對以格君心為己任氣質雍客誠敬交孚言<pc n="lb"/>
雖切直而卒無忤也衞士或舉手加額曰是欲澤被生<pc n="lb"/>
民堯舜其君者也至於進退出處之際勇於就義凛然<pc n="lb"/>
不可以勢利誘而威武屈也逮其晚年義精仁熟身被<pc n="lb"/>
四時之和道出羣物之表四方聞之知敬望之知畏親<pc n="lb"/>
之知愛逺之知慕葢其胷中浩大無一毫人欲之私純<pc n="lb"/>
乎天理之正故其動靜語黙之際周旋出入之頃無徃<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
而非斯道之流行矣<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
先生著述曰小學大義乃甲寅歲在京兆教學者讀小<pc n="lb"/>
學口授之語曰讀易私言是先生五十後所作曰孟子<pc n="lb"/>
標題嘗以教其子師可曰四箴説中庸説語錄等書皆<pc n="lb"/>
雜出於衆手非完書也<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
先生嘗戒其學者姚燧曰弓矢為物以待盜也使盜得<pc n="lb"/>
之亦將待人文章一道本士子之利器然不能自出手<pc n="lb"/>
筆將何以應人之見役哉非其人而與之與非其人而<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
拒之鈞罪皆非明察者之所為也<hi>牧菴文集</hi>
                    <pc n="lb"/>
翰林承㫖鹿菴王公磐襟宇葢世少所許可獨敬禮先<pc n="lb"/>
生毎相語則曰先生神明也磐老矣徒增愧縮爾及先<pc n="lb"/>
生訃音至則曰設若朝廷賜諡先生非文正不可後世<pc n="lb"/>
有知先生者不易磐之言矣<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
先生居鄉里凡喪葬一遵古制不用二氏懷州士夫家<pc n="lb"/>
因以為俗四方聞風亦有效之者每遇其徒未嘗面詆<pc n="lb"/>
其非但從容欵話其人已不覺内愧或涕出悔其陷溺<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
之深也近舎有德公者年百餘歲嘗謂先生曰老僧苦<pc n="lb"/>
行百年亦不能作佛徒為不孝之人羞見祖宗於地下<pc n="lb"/>
但願勸小僧輩曷若還俗以延汝祖宗之嗣比死不度<pc n="lb"/>
一人<hi>考歲畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
鹿菴讚先生之像曰氣和而志剛外圓而内方隨時屈<pc n="lb"/>
伸與道翺翔或躬耕太行之麓或判事中書之堂布衣<pc n="lb"/>
蓬茅不為荒凉珪組軒裳不為輝光虚舟江湖晴雲捲<pc n="lb"/>
舒尚友千載誰與為徒管幼安王彦方元魯山陽道州<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
葢異世而同符者也自關洛大儒倡絶學於數千載之<pc n="lb"/>
後門人傳誦之未能徧江左也伊川殁二十餘年而文<pc n="lb"/>
公生焉繼程氏之學集厥大成未能徧中州也文公殁<pc n="lb"/>
百十年魯齋先生生焉聖朝道學一脈迺自先生發之<pc n="lb"/>
至今學術正人心一不為邪論曲學所勝先生力也所<pc n="lb"/>
以繼徃聖開來學功不在文公下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元臣事畧巻八<pc n="lb"/>
<pb n="40b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>元名臣事畧卷九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧卷九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>蘇天爵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太史王文肅公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名恂字敬甫中山安喜人初事潛邸命為太子伴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀中統元年授太子贊善至元十三年奉詔修授時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>厯十六年拜太史令明年厯成又明年卒年四十七<pc n="lb"/>
公生三歲家人示之書帙輒指丁字及風字能道之母<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
夫人授千文於膝下一再過即盡識郷先生以詩來賀<pc n="lb"/>
六歲就外學十三年凡授性理數術輒造其極<hi>濟陽楊公撰行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
歲己酉太保劉公自邢北上取道中山方求一時之俊<pc n="lb"/>
召公與語賢其才欲為大就之逮其南轅載之來邢復<pc n="lb"/>
居磁之紫金山勸為性理之學公感太保之意振迅奮<pc n="lb"/>
厲所業大進太保上其學行尋䝉召見即以為太子伴<pc n="lb"/>
讀<hi>楊公撰墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
中統辛酉陞太子贊善明年太子封燕王守中書令領<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
樞密使勅兩府大臣凡有啟禀必以王恂與聞初中書<pc n="lb"/>
左丞許公輯唐虞以來嘉言善政為一編書以進上嘗<pc n="lb"/>
召公講因之咨詢太子典學之功又璽書命公於太子<pc n="lb"/>
起居之際飲食衣服之節皆悉意調䕶非所宜接之人<pc n="lb"/>
勿令侍<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
公上牋言太子天下本付託之重當延名德與之居處<pc n="lb"/>
及領中書樞密之政聖上詔條所當編覧庶務之本亦<pc n="lb"/>
當屢省官吏以罪免者毋使僥倖更進軍官害人尤甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
改用之際尤不可非其人民至愚而神應或變化之餘<pc n="lb"/>
吾亦不之疑則反側化為忠厚國勢增重矣<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
公早以筭術妙天下它日太子以問公公對曰筭數藝<pc n="lb"/>
之一耳定國家安人民乃大事也每侍講讀發明三綱<pc n="lb"/>
五常之㫖大學本末先後之次第及歴代治亂興亡之<pc n="lb"/>
所以公以正道經術輔翊裕宗有古師傳之誼裕宗嘗<pc n="lb"/>
問歴代治亂公以遼金事近接耳目即為區别善惡論<pc n="lb"/>
著得失上之<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
裕宗嘗從容語公宜言心所守公對曰臣聞許衡嘗言<pc n="lb"/>
人心猶印板然板本不差雖摹千萬紙皆不差本既差<pc n="lb"/>
矣摹之於紙無不差者裕宗深以為然<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
世祖擇勲戚子弟學於公師道卓然及公從裕宗撫軍<pc n="lb"/>
青海始以諸生屬許文正公名臣自是多學者而國學<pc n="lb"/>
之制興矣<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
國朝承用金大明厯歲乆寢疎上常思釐正公既以筭<pc n="lb"/>
術冠一時故以委之公奏必得明厯理者乃可帝問其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
人公以左丞相許衡對許公時歸覃懷詔乘驛詣闕既<pc n="lb"/>
至命參預改厯事本院屬官悉聽公辟十七年公與許<pc n="lb"/>
公奏臣等合朔南司厯官徧攷厯書四十餘家晝夜測<pc n="lb"/>
騐創立新法參以古制推筭辛巳歲厯日成雖或未至<pc n="lb"/>
精密而所差計亦微妙此之前代厯家附㑹厯元更立<pc n="lb"/>
日法者自謂無愧伏惟陛下敬天時頒正朔授民事不<pc n="lb"/>
可不致精密以為後代程式必須每歲測騐修改積二<pc n="lb"/>
三十年庶盡其法可使如三代日官世守其職永無改<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
易雖百世後亦不復有先後時之弊矣凡舊厯承訛踵<pc n="lb"/>
陋不可不革者條具别狀以聞制曰可仍賜名曰授時<pc n="lb"/>
厯以其年冬至頒行中外<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
十八年公奔堯封府君喪晝夜悲號食憔勺飲卧不能<pc n="lb"/>
寐治喪一據禮經前此母夫人劉氏兄憚弟恒姪其相<pc n="lb"/>
繼下世未殯方將從府君以事於先兆親營冡壙有司<pc n="lb"/>
遺力相其役公固辭不受哀毁中凡舉五喪用是屬疾<pc n="lb"/>
日侵皇太子屢遣醫胗治及葬贈楮幣二千緡及厯成<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
論賞而公已殁復追賜之太子因論大政首思及公顧<pc n="lb"/>
左右稱惜良乆<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
公資簡重不妄言笑不樂靡麗不喜音樂其與人少許<pc n="lb"/>
可雖權貴未賞假以辭色剛稜疾惡至負髙氣以忤之<pc n="lb"/>
既與許公同太史院謂人曰先賢吾不得而見之今得<pc n="lb"/>
許公可矣漸磨之乆德宇為之一變亦以其子姪受業<pc n="lb"/>
焉<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
自歲直辰已當代賢公卿如昭文竇公平章亷公左丞<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
許公樞密董公相繼捐館舎中外聞之同發天不憗遺<pc n="lb"/>
之嘆而甚於公公得年僅四十七重為哀惜云<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太史郭公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名守敬字若㤀順德邢臺人至元二年由提舉諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>路河渠遷都水少監八年遷都水監十三年都水監<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>併入工部遂除工部郎中是年改治新厯十六年遷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同知太史院事厯成拜太史令二十九年修㑹通河<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>命提調通惠河漕運事三十一年拜昭文館大學士<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>知太史院事累請致仕不許延祐三年卒年八十六<pc n="lb"/>
公生有異操不為嬉戲事祖榮號鴛水翁通五經精於<pc n="lb"/>
筭數水利時太保劉文貞公左丞張忠宣公樞密張公<pc n="lb"/>
易贊善王公恂同學於州西紫金山而文貞公復與鴛<pc n="lb"/>
水翁為同志友以故俾公就學於文貞所先是順德城<pc n="lb"/>
北有石橋通達活泉水兵後橋為泥潦汙没失其所在<pc n="lb"/>
公甫冠為之審視地形按指其處而得之河東元公裕<pc n="lb"/>
之文其事於石其曰里人郭生者即公是也<hi>太史齊公撰行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
中統三年張忠宣公薦公習知水利且巧思絶人䝉賜<pc n="lb"/>
見上都便殿公面陳水利六事其一中都舊漕河東至<pc n="lb"/>
通州灌以玉泉水引入行舟歲可省僦車錢六萬緡通<pc n="lb"/>
州以南于藺檢河口徑直開引由䝉村跳梁務至楊村<pc n="lb"/>
運河以避白浮鸛澤盤淺風浪逺轉之患其二順德達<pc n="lb"/>
活泉開入城中分為三渠引出城東灌溉其地其三順<pc n="lb"/>
德澧河東至古任城失其故道没民田一千三百餘頃<pc n="lb"/>
此水開修成河其田即可耕種其河自小王村經滹沱<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
合入御河通行舟檝其四磁州東北滏漳二水合流處<pc n="lb"/>
開引由滏陽邯鄲洺州永年下經鸛澤合入澧河其間<pc n="lb"/>
可溉田三千餘頃其五懷孟沁河雖已澆溉尚有漏堰<pc n="lb"/>
餘水東與丹河餘水相合開引東流至東陟縣北合入<pc n="lb"/>
御河其間亦可溉田一千餘頃其六黄河自孟州西開<pc n="lb"/>
引少分一梁經由新舊孟州口間順河古岸下至溫縣<pc n="lb"/>
南復入大河其間亦可溉田二千餘頃毎奏一事上輒<pc n="lb"/>
曰當務哉此人真不為素食矣即受提舉諸路河渠四<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
年加授銀符副河渠使<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元改元從忠宣公行省西夏興復瀕河諸渠先是西<pc n="lb"/>
夏瀕河五州皆有古渠其在中興州者一名唐來長袤<pc n="lb"/>
四百里一名漢延長袤二百五十里其餘四州又有正<pc n="lb"/>
渠十長袤各二百里支渠大小共六十八計溉田九萬<pc n="lb"/>
餘頃兵亂以來廢壞淤淺公為之因舊謀新更立閘堰<pc n="lb"/>
役不踰時而渠皆通利夏人共為立生祠於渠上<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
二年授都水少監公言嚮自中興還特命舟順河而下<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
四晝夜至東勝可通漕運及見查泊兀郎海古渠甚多<pc n="lb"/>
可為修理又言金時自燕京之西麻峪村分引瀘溝一<pc n="lb"/>
支東流穿西山而出是謂金口其水自金口以東燕京<pc n="lb"/>
以北溉田若干頃其利不可勝計兵興以來典守者懼<pc n="lb"/>
有所失因以大石塞之今若按視故迹使水得通流上<pc n="lb"/>
可以致西山之利下可以廣京畿之漕上納其議公又<pc n="lb"/>
言當於金口西預開減水口西南還大河令其深廣以<pc n="lb"/>
防漲水突入之患衆皆服其能<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
十二年丞相巴延公南征議立水站命公行視所便自<pc n="lb"/>
陵州至大名又自濟州至沛縣又南至吕梁又自東平<pc n="lb"/>
至綱城又自東平清河逾黄河故道至與御河相接又<pc n="lb"/>
自衞州御河至東平又自東平西南水泊至御河乃得<pc n="lb"/>
濟州大名東平泗汶與御河相通形勢為圖奏之<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
十三年立局改治新厯先時太保劉公以大明厯自遼<pc n="lb"/>
金承用二百餘年寖以後天議欲修改而薨至是江左<pc n="lb"/>
既平上思用其言遂以公與贊善王公率南北日官分<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
掌測騐推步於下而忠宣樞密二張公為之主領裁奏<pc n="lb"/>
於上復共薦前中書左丞許公能推明厯理恒參預之<pc n="lb"/>
公首言厯之本在於測騐而測騐之器莫先儀表今<pc n="lb"/>
司天渾儀宋皇祐中汴京所造不與此處天度相符比<pc n="lb"/>
量南北二儀約差四度表石年深亦復欹側公乃盡考<pc n="lb"/>
其失而移置之既又别圖爽塏以木為重棚創作簡儀<pc n="lb"/>
高表用相比覆又以為天樞附極而動昔人嘗展管望<pc n="lb"/>
之未得其的作候極儀極辰既位天體斯正作渾天象<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
象雖形似莫適所用作玲瓏儀以表之矩方測天之正<pc n="lb"/>
圖莫若以圓求圓作仰儀古有經緯結而不動公則易<pc n="lb"/>
之作立運儀日有中道月有九符公則一之作證理儀<pc n="lb"/>
表髙景虚因象非真作景符月雖有明察景則難作闚<pc n="lb"/>
凡厯法之驗在於交㑹作日食月食儀天有赤道翰以<pc n="lb"/>
當之兩柘低昻標以指之作星晷定時儀以上凡十三<pc n="lb"/>
等又作正方儀景裏表儀懸正儀座正儀凡四等為四<pc n="lb"/>
方行測者所用又作仰規覆矩圖異方渾葢圖日出入<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
永短圖凡五等與上諸儀互相參考<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
十六年改局為太史院以贊善公為太史令公為同知<pc n="lb"/>
太史院事給印章立官府是年奏進儀表式様公乃對<pc n="lb"/>
御指陳理致一一周悉自朝至於日晏上不為倦公因<pc n="lb"/>
奏唐一行開元間令厯官赴天下測景書中見者凡十<pc n="lb"/>
三處今疆宇比唐尤大南北逺方測驗日月交食分數<pc n="lb"/>
時刻不同晝夜長短不同日月星辰去天髙下不同即<pc n="lb"/>
目測騐人少可先南北立表取直測景上可其奏遂設<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
監候官一十四員分道相繼而出先測得南海北極出<pc n="lb"/>
地一十五度夏至景在表南長一尺一十六分晝五十<pc n="lb"/>
四刻夜四十六刻衡岳北極出地一十五度夏至日在<pc n="lb"/>
表端無景晝五十六刻夜四十四刻天台北極出地三<pc n="lb"/>
十五度夏至景長一尺四寸八分晝六十刻夜四十刻<pc n="lb"/>
和林北極出地四十五度夏至景長三尺二寸四分晝<pc n="lb"/>
六十四刻夜三十六刻鐵勒北極出地五十五度夏至<pc n="lb"/>
景長五尺一分晝七十刻夜三十刻北海北極出地六<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
十五度故景至長六尺七寸八分晝八十二刻夜一十<pc n="lb"/>
八刻繼又測得上都北極出地四十三度少北京北極<pc n="lb"/>
出地四十二度强益都北極出地二十七度少登州北<pc n="lb"/>
極出地三十八度少髙麗北極出地三十八度少西京<pc n="lb"/>
北極出地四十度少太原北極出地三十八度少安西<pc n="lb"/>
府北極出地三十四度半强興元北極出地三十三度<pc n="lb"/>
半强成都北極出地三十二度半强西凉州北極出地<pc n="lb"/>
四十度强東平北極出地三十五度太大名北極出地<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
三十六度南京此極出地三十四度太强陽城北極出<pc n="lb"/>
地三十四度太弱揚州北極出地三十三度鄂州北極<pc n="lb"/>
出地二十一度半吉州北極出地二十二度半雷州北<pc n="lb"/>
極出地二十度太瓊州北極出地十九度太<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
十七年新厯告成公與太史諸公同上奏曰臣等竊聞<pc n="lb"/>
帝王之治莫重於厯日黄帝迎日推䇿帝堯以閏月定<pc n="lb"/>
四時成歲舜在璇璣玉衡以齊七政爰及三代厯無定<pc n="lb"/>
法周秦之間閏餘乖次西漢造三統厯百三十年而後<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
是非始定東漢造四分厯七十餘年而儀式方備又百<pc n="lb"/>
二十一年劉洪造乾象厯始悟月行有遲疾又百八十<pc n="lb"/>
年姜岌造三紀甲子厯始悟以月食衝驗日宿度所在<pc n="lb"/>
又五十七年何承天造元嘉厯始悟以朔望及弦皆定<pc n="lb"/>
大小餘又六十五年祖冲之造大明厯始悟太陽有歲<pc n="lb"/>
差之數極星去不動處一度餘又五十二年張子信始<pc n="lb"/>
悟日月交道有表裏五星有遲疾留逆又三十三年劉<pc n="lb"/>
焯造皇極厯始悟日行有盈縮又三十五年傅仁均造<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
戊寅元厯頗采舊儀始用定朔又四十<hi>缺</hi>年李淳風造<pc n="lb"/>
麟德厯以古厯章蔀元首分度不齊始為總法用進朔<pc n="lb"/>
以避晦晨月見又六十三年僧一行造大衍厯始以朔<pc n="lb"/>
有四大三小定九服交食之異又九十四年徐昻造宣<pc n="lb"/>
明厯始悟日食有氣刻時二差又二百三十六年姚舜<pc n="lb"/>
輔造紀元厯始悟食甚泛餘差數以上計千一百八十<pc n="lb"/>
二年厯經七十改其測法者十有三家自是又百七十<pc n="lb"/>
四年欽惟聖朝統一六合肇造區夏專命臣等改治新<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
厯臣等用創造簡儀髙表憑其測到實數所考正者凡<pc n="lb"/>
七事一曰冬至自丙子年立冬後依毎日測到晷景逐<pc n="lb"/>
日取對冬至前後日差同者為準得丁丑年冬至在戊<pc n="lb"/>
戌日夜半後八刻又定丁丑夏至得在庚子日夜半後<pc n="lb"/>
七十刻又定戊寅冬至在癸卯日夜半後三十三刻己<pc n="lb"/>
卯冬至在戊申日夜半後五十七刻半庚辰冬至在癸<pc n="lb"/>
酉日夜半後八十一刻半各減大明厯十八刻逺近相<pc n="lb"/>
符前後應準二曰歲餘自劉宋大明厯以來凡測景騐<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
氣得冬至時刻真數者有六用以相距各得其時令用<pc n="lb"/>
歲餘今考驗四年相符不差仍自宋大明壬寅年距至<pc n="lb"/>
今日八百一十年每歲合得三百六十五日二十四刻<pc n="lb"/>
二十五分其二十五分為今厯歲餘合用之數三曰日<pc n="lb"/>
躔用至元丁丑四月癸酉望月食既推求日躔得冬至<pc n="lb"/>
日躔赤道箕宿十度黄道箕九度有奇仍憑每日測到<pc n="lb"/>
太陽躔度或憑星測月或憑月測日或徑憑星度測日<pc n="lb"/>
立術推筭超自丁丑正月至己卯十二月凡三年共得<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
一百三十四事皆躔於箕與月食相符四曰月推自丁<pc n="lb"/>
丑以來至今憑每日測到逐時太隂行度推筭變從黄<pc n="lb"/>
道求入轉極遲極疾并平行處前後凡十三轉計五十<pc n="lb"/>
一事内除去不真的外有三十事得大明厯入轉後天<pc n="lb"/>
又因考騐交食加大明厯三十刻與天道合五曰入交<pc n="lb"/>
自丁丑五月以來憑每日測到太隂去極度數比擬黄<pc n="lb"/>
道去極度得月道交於黄道共得八事仍依日食法度<pc n="lb"/>
推求皆有食分得入交時刻與大明厯所差不多六曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
二十八宿距度自漢太初厯以來距度不同互有損益<pc n="lb"/>
大明厯則於度下餘分附以太平少皆私意牽就未嘗<pc n="lb"/>
實測其數今新儀皆細刻周天度分毎度為三十六分<pc n="lb"/>
以巨線代管窺宿度餘分並依實測不以私意牽就七<pc n="lb"/>
曰日出入晝夜刻大明厯日出入晝夜刻者據汴京為<pc n="lb"/>
準其刻數與大都不同今更以本方北極出地髙下黄<pc n="lb"/>
道出入内外度立術推求每日日出入晝夜刻得夏至<pc n="lb"/>
極長日出寅正二刻日入戌初二刻晝六十二刻夜三<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
十八刻冬至極短日出辰初二刻日入申正二刻晝三<pc n="lb"/>
十八刻夜六十二刻永為定式所創法者凡五事一曰<pc n="lb"/>
太陽盈縮用四正定氣立為外限依限立招差取得每<pc n="lb"/>
日行分初未極老積度比古為密二曰月行遲疾古厯<pc n="lb"/>
皆用二十八限今以方分日之八百二十分為一限凡<pc n="lb"/>
析為三百三十六限依限叠招差求得轉分進退其遲<pc n="lb"/>
疾度數逐時不同葢前所未有三曰黄赤道著舊法以<pc n="lb"/>
一百一度相減相乘今依筭術勾股弧矢方圓斜直所<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
容求到度率積差差率與天道實為脗合四曰黄赤道<pc n="lb"/>
内外度據累年實測内外極度二十三度九十分以圓<pc n="lb"/>
容方直弧矢勾股為法求每日去極與所測合符五曰<pc n="lb"/>
白道交周舊法黄道變推白道以斜求斜今用立渾比<pc n="lb"/>
量得月與赤道正交距春秋二正黄赤道正交一十四<pc n="lb"/>
度六十六分擬以為法推逐月毎交二十八宿度分於<pc n="lb"/>
理為盡<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
十九年太史王公卒時厯雖頒然其推步之式與夫立<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
成之數尚皆未有定槀公於是比次篇數整齊分秒裁<pc n="lb"/>
為推步七巻立成二卷厯擬槀三巻轉神選擇二巻上<pc n="lb"/>
中下三厯注式十二卷二十三年繼為太史令遂上表<pc n="lb"/>
奏進又有時候箋注二巻修改源流一巻其測騐書有<pc n="lb"/>
儀象法式二巻二至晷景考三十巻五星錯行考五十<pc n="lb"/>
巻古今交食考一卷新測二十八舎雜座諸星入宿去<pc n="lb"/>
極一巻新測無名諸星一卷月離考一巻並藏之官<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十八年有言漕事便利者一謂灣河自永平挽舟踰<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
□而上可至上都一謂瀘溝自麻峪可至尋麻朝廷令<pc n="lb"/>
各試所説其謂灣河者至中道自知不可行而罷其謂<pc n="lb"/>
瀘溝者命公與徃亦為峭石所阻舟不得通而止公因<pc n="lb"/>
至上都别陳水利十有一事其一大都運粮河不用一<pc n="lb"/>
畝泉舊源别引北山白浮泉水西折而南經瓮山泊自<pc n="lb"/>
西水門入城環滙於積水潭復東折而南出南水門合<pc n="lb"/>
入舊運粮河每十里一置閘皆至通州凡為閘七距閘<pc n="lb"/>
里許上重置斗門時為提閉以通舟止水上覧奏喜曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
當速行之於是復置都水監俾公領之首事於二十九<pc n="lb"/>
年之春告成於三十年之秋賜名曰通惠役興之日上<pc n="lb"/>
命丞相以下皆親操畚鍤為之倡咸待公指授而後行<pc n="lb"/>
事置閘之處徃徃於地中偶值舊時塼木時人為之感<pc n="lb"/>
服船既通行公私省便先時通州至大都陸運官粮歲<pc n="lb"/>
若干萬石方秋霖雨騾畜死者不可勝計至是皆罷是<pc n="lb"/>
秋車駕還自上都過積水潭見其舳艫蔽水天顔為之<pc n="lb"/>
開懌特賜公錢一萬二千五百緡仍以舊職兼提調通<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
惠河漕運事公又欲於澄清閘稍東引水與北運河接<pc n="lb"/>
立閘麗正門西令舟楫得環城徃來志不就而罷<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
大德二年召公至上都議開鐵幡竿渠公奏山水頻年<pc n="lb"/>
暴至茍非大為渠堰廣五七十步不可執政吝於工費<pc n="lb"/>
以公言為過縮其廣二之一明年大雨山水注下渠不<pc n="lb"/>
能容漂没人畜廬帳㡬犯行殿翌日天子北狩謂宰臣<pc n="lb"/>
曰郭太史神人也可惜不用其言<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
七年詔内外官年及七十並聽致仕公以舊臣且朝廷<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
賴所施為獨不許其請至今翰林太史司天官不致仕<pc n="lb"/>
者咸自公始<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
公以純德實學為世師法然其不可及者有三一曰水<pc n="lb"/>
利之學二曰厯數之學三曰儀象制度之學決金口以<pc n="lb"/>
下西山之筏而京師材用是饒復唐來以溉瀕河之地<pc n="lb"/>
而靈夏軍儲用足引汶泗以接江淮之派而燕吳漕運<pc n="lb"/>
畢通建斗門以開白浮之源而公私陸賈由省又前後<pc n="lb"/>
條奏便宜凡二十餘事相沿河渠泊堰大小數百餘所<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
其在西夏嘗挽舟遡流而上究厥河源者又嘗自孟門<pc n="lb"/>
以東循黄河故道縱廣數百里間皆為測量地平或可<pc n="lb"/>
以分殺河勢或可以溉灌田土具有圖誌又嘗以海而<pc n="lb"/>
較京師至汴梁地形髙下之殊謂汴梁之水去海甚逺<pc n="lb"/>
其流峻急而京師之水去海至近其流且緩其言厯數<pc n="lb"/>
儀象制度之學真不可及者也初公年十五六得石本<pc n="lb"/>
蓮花漏圖已能盡究其理及隨張忠宣公奉使大名因<pc n="lb"/>
大為鼓鑄即今靈臺所用銅壺又得尚書璇璣圗規行<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<hi>缺</hi>為儀積土為臺以望二十八宿及諸大星及見大用<pc n="lb"/>
觀其規畫之簡便測望之精切智巧不能私其議羣衆<pc n="lb"/>
無以參其功王太史剛見自用者也每至公所觀其匠<pc n="lb"/>
制未嘗不為之心服魯齋先生言論為當代法因語及<pc n="lb"/>
公以手加額曰天祐我元似此人世豈易得嗚呼其可<pc n="lb"/>
謂度越千古矣<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻九<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>元名臣事畧卷十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧卷十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>蘇天爵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尚書劉文獻公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名肅字才卿汴州洺水人金興定中登進士第國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>初為東平嚴侯幕官歲壬子應召北上授邢州安撫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>使中統元年拜真定宣撫使明年召為右三部尚書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兼議中書省事四年致仕仍議中書省事是歲卒年<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>六十<pc n="lb"/>
公幼氣孱年十六始舉屬句<hi>缺</hi>槀借抄年許便能從諸<pc n="lb"/>
生習為程文下筆皆有理致中興定二年詞賦進士第<pc n="lb"/>
辟新蔡令始入其境彌望皆蒿萊問其故則曰近歲征<pc n="lb"/>
賦率以牛力為差民多匿牛於它所而不得耕至縣適<pc n="lb"/>
賦夏税乃平其輕重以為定額掲榜境内曰有能種樹<pc n="lb"/>
牧養創運興造續有增置者更不加賦行之再稔荒田<pc n="lb"/>
耕墾殆盡畜牧遍野比秩滿入為尚書省推掾屬刑禁<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
㑹内藏庫吏告本庫官屬盜羅者復有盜入宫竊内藏<pc n="lb"/>
珠者金主怒敕令窮治有司捕盜不能獲推訊京市買<pc n="lb"/>
珠者但指前庫吏盜珠貨已乆願代償他珠而原盜羅<pc n="lb"/>
又不獲二事逮及十一人刑部大理皆欲處次極刑宰<pc n="lb"/>
相以下莫敢異同公獨執而不報以為本捕之賊物非<pc n="lb"/>
正贓而欲置人於死恐涉寃枉皆當駁出辨論月餘咸<pc n="lb"/>
釋出之<hi>平章宋公撰墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
汴梁下公挈家入東平嚴武惠公招致幕下署行尚書<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
省事外即改行軍萬戸府經歴東平歲賦丁絲包銀而<pc n="lb"/>
復輸蛾蠒十餘萬兩色絹萬匹民不堪重公白武惠奏<pc n="lb"/>
而罷之諸路復綿絹自此始漕渠決河間散水口役夫<pc n="lb"/>
萬人東平獨膺十之四主役者且築且穴工無已時公<pc n="lb"/>
白武惠曰此我之劇疾也數其慢不時塞請於朝即減<pc n="lb"/>
其役尋罷之軍儲糧歲輸新衞東平水運萬石至舊衞<pc n="lb"/>
再輦而南五十里公具圖言於朝乞立衞州倉朝議從<pc n="lb"/>
之公在東平二十年贊畫為多<hi>高文定公撰墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
聖上初在潛邸以介弟之親輔政先朝銳意太平徴聘<pc n="lb"/>
四方宿儒俊造賔接柄用以更張治具立安撫司于邢<pc n="lb"/>
爬疏蕪穢立經畧司于汴開斥邊徼立宣撫司于秦保<pc n="lb"/>
釐封國公首膺邢州之選自金干戈擾攘土豪崛起惟<pc n="lb"/>
知聚斂孰為法度程式公到郡公私闕乏日不能給遂<pc n="lb"/>
興鐵冶以足公用造楮幣以通民貨車編甲乙受領而<pc n="lb"/>
傳馬給圉戸恒奉而馹官舎既修賔館得所川梁倉庾<pc n="lb"/>
簿書期㑹羣吏涖守惟謹四方傳其新政焉<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
上即位勵精為治置十路宣撫司以總天下之政公治<pc n="lb"/>
真定真定行用銀鈔奉太后㫖交通燕趙以及唐鄧之<pc n="lb"/>
間數計八千餘中統新鈔將行銀鈔之價頓虧公私囂<pc n="lb"/>
然不知措手公言救之之術有三舊鈔不行下損民財<pc n="lb"/>
上廢天子仁孝之名依舊用行一也新舊兼用二也必<pc n="lb"/>
欲全行新鈔直須如數收換庶㡬小民不致虚損三也<pc n="lb"/>
省議是之從其第三䇿城西南有隄堰歲乆缺壞公行<pc n="lb"/>
視急修之撤洳易土植栁其上秋果大雨滹沱水至無<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
害郡人徳之<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二年公被召議立省部首拜右三部尚書一時典憲多<pc n="lb"/>
出公手尋有㫖兼議中書省事是年以年老求退上曰<pc n="lb"/>
卿耆年宿德飽諳政事宜立範模使後人易於遵守朕<pc n="lb"/>
之意也可無辭明旦復上章請老始許以本官致仕仍<pc n="lb"/>
給半俸終身議中書省事如故<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公喜論天下事軍國之大計米鹽之細務罔不周知辭<pc n="lb"/>
閒理順未嘗疾言遽色惟善是欲不滯於一已之私自<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
中統以來右曹之任以通方得名者獨公一人焉<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平章宋公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名子貞字周臣潞州長子人國初為東平行臺幕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>官中統元年拜益都宣撫使召為右三部尚書王師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>圍濟南參議行中書省事至元二年拜翰林學士參<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>議中書省事未㡬拜平章政事三年以年老辭位詔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中書大事即其家議之是年薨年八十<pc n="lb"/>
公貌清竒耳聳逼眉一寸許相者以為必壽且貴資敏<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
悟學如夙習弱冠工文賦隨薦書試禮部同族兄<hi>缺</hi>柔<pc n="lb"/>
補太學齊名一時有大小宋之名<hi>太常徐公撰墓誌集又東平吳公疎堂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>公未為進士時嘗試禮部出與二舉子過相者李茂而問焉茂謂二人者皆擢甲科一人無官一不過為縣主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>簿徐指公謂曰不及第官一品壽八十後皆加其言</hi>
                    <pc n="lb"/>
貞祐板蕩公避地河南居無何復還鄉里潞州亂東走<pc n="lb"/>
趙魏間宋將彭義斌據大名召為安撫司計議義斌殁<pc n="lb"/>
偕衆歸國朝東平行臺嚴魯公聞其名招置幕府置詳<pc n="lb"/>
議官兼提舉學校相嚴行臺上計間度多經由近侍奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
決至與丞相耶律公有違言公勸行臺致禮道時好每<pc n="lb"/>
事咨禀一不敢專耶律公喜亦深相接納中外交懽諸<pc n="lb"/>
權鎮重行臺因是益倚信公<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
歲壬辰行臺戍黄陵金兵悉力來攻我師不利敵勢鴟<pc n="lb"/>
張曹濮以南皆震懾有自敵中逃歸者敵且至人情洶<pc n="lb"/>
洶公請行臺斬横議者首以令諸城境内復安繼而汴<pc n="lb"/>
梁潰饑民北徙殍殣相望公議作廣厦糜粥以食之復<pc n="lb"/>
以羣聚多疫人給米一斛俾散居近境所全活無慮萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
計及士之流寓者悉引見行臺用惠尤厚薦名儒張特<pc n="lb"/>
立劉肅李昶輩十餘人皆自羈旅援之同行與參謀議<pc n="lb"/>
四方聞義而來依者館無虚日故東平人物視他鎮為<pc n="lb"/>
多<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
乙未受朝命遷右司郎中行臺所轄五十餘城仍有堡<pc n="lb"/>
寨諸戸自守令以下皆大偏小校崛起田畝不閑禮法<pc n="lb"/>
其從政官吏相與為囊槖以病民是時天下畧定庶事<pc n="lb"/>
草創征斂之繁營屯之擾法度未立民不安生公謂十<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
羊九牧民窮而無吿乃倣前代設觀察采訪之比分三<pc n="lb"/>
道按刷文檢均科賦税糾舉官吏公居中主其事於是<pc n="lb"/>
初立程式與為期㑹黜私奬勤視其後者而鞭之吏民<pc n="lb"/>
始知有官府之政撫治之道焉東平一道二十餘萬戸<pc n="lb"/>
生口不啻百萬所以安居暇食得享有生之樂者公之<pc n="lb"/>
功也<hi>尚書李公撰神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
時諸將校例有部曲戸謂脚寨㡬四百所各擅賦役公<pc n="lb"/>
請罷歸州縣行臺初難之既而改令歸一人以為便<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
行臺薨子忠濟襲爵以公耆德宿望表於朝授參議東<pc n="lb"/>
平路事兼提舉太常禮樂公倡新廟學敦命前進士康<pc n="lb"/>
曄王磐為教官自先聖顔孟子孫至生徒㡬百人咸繼<pc n="lb"/>
庖廩俾肄藝業春秋釋奠隨季程試必親臨之齊魯儒<pc n="lb"/>
風為之一變<hi>墓誌建又高唐閻公文集云國初嚴侯忠濟首  郡學延康先生曄為之師四方來</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>學者甚衆先生家髙唐歲歸拜掃先塋學生王伯祥者一夕夢與諸生郊迎先生於北郭外陳家橋同輩方聚立</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>橋南遥望先過橋北者皆衣金紫夢中殊駭異覺即語同舎其後十餘年罷侯置守始定朝儀右官華服凡夢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中所見衣金紫者果至通顯如翰林徐公李公謙總管丞孟侯褀尚書張公孔孫𤓰爾佳公之奇右丞馬公紹中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>吳公衍凡十餘人其立橋南者皆冺没無聞焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
己未夏上南伐遣使聘至濮虛已以問公對曰本朝威<pc n="lb"/>
武有餘仁恩未洽天下之民嗷嗷失依所以拒命者特<pc n="lb"/>
畏死爾若投降者不殺脅從者勿治則宋之百城馳檄<pc n="lb"/>
而下太平之業可指日而待也上善其言禮遇甚厚<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
中統建元授益都等路宣撫使未㡬入覲拜右三部尚<pc n="lb"/>
書㑹創立省部一時典章制度多公裁定奪上以公知<pc n="lb"/>
兵詔參議軍前行中書省事公單車至戰壘觀形便遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
以䇿上丞相史公自今璮賊擁衆東來送死孤墉此天<pc n="lb"/>
與我也宜急增築外城俾不得走突則勢日窘食盡援<pc n="lb"/>
絶不攻而自潰矣議與史公合遂擒璮<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
凱還公上便宜十事大畧謂官爵人主之柄當自朝廷<pc n="lb"/>
出一命以上並付吏部以為永選律令國之紀綱今民<pc n="lb"/>
所犯各由所司輕重其罪宜卒刋定明頒天下使官知<pc n="lb"/>
所守民知所避且監司總統一路之政所用猥雜不厭<pc n="lb"/>
人望乞選公㢘有才德者俾居其職臨民官皆相傳以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
世非法賦斂困苦無吿亦宜遷轉以革乆弊又立國學<pc n="lb"/>
教胄子勅州郡提學課試諸生凡三年一闢貢舉中第<pc n="lb"/>
者入仕則人材輩出矣詔命中書施行之<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元二年罷世襲官初行遷轉法詔公同左丞相耶律<pc n="lb"/>
公按行山東調選所部長次官<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
還朝改翰林學士參議中書省事復奏乞頒吏禄定職<pc n="lb"/>
田以養㢘勤而戒貪惰從之<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
拜平章政事因陳切於時務者十三䇿上皆嘉納焉悔<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
用公晚公以年老懇辭上曰卿精力未衰勉為朕留措<pc n="lb"/>
置大事毋苦引年第令百司有倫序即聽卿自便<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
三年十一月乃得請特勅中書凡有大事即其家訪問<pc n="lb"/>
公居私第每聞公家事有不宜於民者猶削牘封奏之<pc n="lb"/>
其拳拳愛君之心老而彌篤始得寒疾汗之不解家人<pc n="lb"/>
將進劑公曰死生有命將餌藥何為疾革諸子請遺言<pc n="lb"/>
公曰汝輩皆長立平昔教之者為不少尚何言耶<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>參政楊文獻公<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>公名果字正卿祁州蒲隂人金正大初登進士第國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>初為河南課税及經畧司幕官中統元年拜北京宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>撫使明年入拜參知政事至元六年出為懷孟路<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>總管其年薨年七十三<pc n="lb"/>
公性聰敏為文無所不能尤長於樂府幼失怙恃從人<pc n="lb"/>
南渡嶇﨑轗軻十餘年自宋遷亳自亳遷許昌以教讀<pc n="lb"/>
為正大甲申擢進士第㑹參政李蹊行大司農於許公<pc n="lb"/>
以詩送之李大嗟賞歸言於朝舉偃師令到官數月以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
㢘幹稱改令蒲城陜縣皆號繁劇而公優為之方將書<pc n="lb"/>
考上上而陵谷變遷矣歲己丑楊公奐徵收河南課稅<pc n="lb"/>
起公為經歴官繼而萬戸史侯經畧河南復為參議公<pc n="lb"/>
於革創之際俱稱辦事未㡬朝廷設十道宣撫以公使<pc n="lb"/>
北京中書省立拜參知政事公外若沈黙内藏諸用其<pc n="lb"/>
所裨益為多及例罷猶詔與左丞姚公日赴省議事至<pc n="lb"/>
元己巳出守懷州公時年七十有三矣<hi>王文康公文集  又楊升能事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言狀云楊正卿為人美風姿工詞翰避亂河南草娶於羈旅中爾後登科歴職遂與之偕老當此之時一人無</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<hi>罪出數妻必欲富貴而又有貌者嗚呼君子哉正卿</hi>
                    <pc n="lb"/>
中統初無斥其名某相當國自洛陽起西菴楊公宣撫<pc n="lb"/>
遼西既至任事公為喻云囘婦越商相為室家言説不<pc n="lb"/>
能道盡也為圖令以意求之十纔得其一二每夕囘婦<pc n="lb"/>
焚香祝天雪泣而言越商亦不知也鄰有曉囘語者潛<pc n="lb"/>
聽釋之云注祿神官獨不能逺以從近也耶傳至廟堂<pc n="lb"/>
諸公笑之數日齒冷其明年公入大參<hi>牧菴文集</hi>
                    <pc n="lb"/>
尚書祝部㑹騐舊例内外自行移親王宰相不署姓執<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
政署姓解亦不書名實古禮尊賢嚴德之義照得懷孟<pc n="lb"/>
路總管楊少中係前執政官見申部文解書名似或於<pc n="lb"/>
禮未宜乞依舊例止書姓不書名尚書省依至元七年<pc n="lb"/>
十月<hi>國朝典章</hi>
                    <pc n="lb"/>
公判河内嘆廟學卑陋剏為禮殿五楹塑先聖先師洎<pc n="lb"/>
十哲像事之未㡬公請老而去<hi>野齋李公文集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宣慰張公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名德輝字耀卿冀寧交城人國初為丞相史忠武<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>王幕官尋召居潛邸中統元年拜河東宣撫使入拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翰林學士參議中書省事出為東平宣慰使出僉山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東行省復召參議中書省事表乞致仕未㡬起為侍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>御史遂致仕歸至元十一年卒年八十<pc n="lb"/>
公資頴悟自童孺便覺凝然如成人弱冠有聲場屋間<pc n="lb"/>
四赴廷試貞祐兵興家業蕩盡以世故試補御史臺掾<pc n="lb"/>
時有盜殺卜者有司踪跡之獲僧匿一婦人畏搒掠誣<pc n="lb"/>
服云嘗以私謀質問故殺以塞口獄具待報公疑其寃<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
其後果得賊趙禮部秉文楊户部慥器其材交口薦譽<pc n="lb"/>
其所游者雷李元白皆當世名士<hi>汲郡王公撰行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
汴都下北渡僑居成安縣故相史公開府真定聞其名<pc n="lb"/>
聘充經歴官乙未從開府南征凡籌畫調度倚公為重<pc n="lb"/>
軍士多避役亡去獲必戮以厲餘者公極言其不可後<pc n="lb"/>
配之守城而已光州下蓽山農民團結為固開府令攻<pc n="lb"/>
之公曰鄉民為自保計當以禍福開諭如或旅拒加兵<pc n="lb"/>
未晚從之皆相繼來降全活者不可勝計師還兼提領<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
真定府事板蕩後民耗弱不任差役官從胡商貸子錢<pc n="lb"/>
以充貢賦謂之羊羔利歲乆商來責所負例配徴民伍<pc n="lb"/>
有破産不能償者公言於開府請於朝止一本息付之<pc n="lb"/>
又料民定其等第賦税之輸豪富者先之而貧窮者得<pc n="lb"/>
比末減升真定府參議興滯補弊多所裨益由是聲望<pc n="lb"/>
隆於諸鎮而上達於闕庭矣<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
上在王邸歲丁未遣使來召既見王從容問曰孔子没<pc n="lb"/>
已乆今其性安在對曰聖人與天地終始無所徃而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
在王能行聖人之道即為聖人性固在此帳殿中矣王<pc n="lb"/>
曰或云遼以釋廢金以儒亡有諸對曰遼事臣未周知<pc n="lb"/>
金季乃所親見宰執中雖用一二儒臣餘則武弁世爵<pc n="lb"/>
若論軍國大計又皆不預其内外雜職以儒進者三十<pc n="lb"/>
之一不過閲簿書聽訟理財而已國之存亡自有任其<pc n="lb"/>
責者儒何咎焉王悦乃詢以祖宗法度具在而未施設<pc n="lb"/>
者甚多將若之何公指御前銀槃曰創業之主如制此<pc n="lb"/>
器精選白金良匠規而成之畀付後人傳之無窮今當<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
求謹厚者司掌迺永為寶用否則不惟缺壞恐有竊之<pc n="lb"/>
而去者王良久曰此正吾心所不忘也又訪中國人材<pc n="lb"/>
公因舉魏璠元好問李治等二十餘人王屈指數之間<pc n="lb"/>
有能道其姓名者王問農家亦勞何衣食之不贍對曰<pc n="lb"/>
農桑天下之本衣食所從出男耕女織終歲勤苦擇其<pc n="lb"/>
精美者輸之官餘麄惡者將以仰事俯畜而親民之吏<pc n="lb"/>
復横斂以盡之民則鮮有不凍餒者矣戊申公釋奠致<pc n="lb"/>
胙於王王曰孔子廟食之禮何居對曰孔子萬代王者<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
師有國者尊之則嚴其廟貌修其時祀其崇與否於聖<pc n="lb"/>
人無所損益但以見時君尊師重道之心何如耳王曰<pc n="lb"/>
自今而後此禮不廢王又問曰今之典兵與宰民者為<pc n="lb"/>
害孰甚公曰典兵者軍無紀律專事殘暴所得不償其<pc n="lb"/>
失宰固為重若司民者頭㑹箕斂以毒天下使祖宗之<pc n="lb"/>
民如蹈水火蠧亦非細王黙然良乆曰然則奈何公曰<pc n="lb"/>
漠若更選族人之賢如今昆布哈者使主兵柄勲舊如<pc n="lb"/>
實都爾古者使主民政則天下皆受其賜矣其年夏公得<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
吿將還因薦白文舉<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>之趙元德李進之髙鳴李槃<pc n="lb"/>
李濤數人陛辭又陳<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>擇人材察下情貴<pc n="lb"/>
兼聽親君子信賞罰節用度規戒於王公在朔庭朞年<pc n="lb"/>
毎進見延訪聖人道德之㫖修身治國之方古今治亂<pc n="lb"/>
之由詳明切直多所開悟故呼字賜坐賚賜之禮殊渥<pc n="lb"/>
<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
公奉㫖教胄子博囉瑪勒及修理鎮之學宫内外焕然一<pc n="lb"/>
新㑹生徒行祀禮衣冠濟濟有承平之舊郡邑化之文<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
風翕然為振<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
壬子公與元好問北覲奉啓請王為儒教大宗師王悦<pc n="lb"/>
而受之繼啓累朝有㫖蠲免儒户兵賦乞令有司遵行<pc n="lb"/>
王為降㫖仍命公提舉真定學校<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
王即皇帝位起公為河南北路宣撫使汾晉地廣物衆<pc n="lb"/>
官世守吏結為朋黨侵漁貪賄以豪强相軋其視官府<pc n="lb"/>
紀綱及民疾苦殆土苴然而貧弱寃抑終莫得伸公下<pc n="lb"/>
車逮其姦賊之甚者若太原石林氏平陽段李河中呼<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
察和斯等數十人械庭下數其罪惡杖而出之于是搜<pc n="lb"/>
剔吏弊遴選官屬庶政一新所部肅然訟牒日以百數<pc n="lb"/>
胥吏疲於傳命公隨見隨決剖析以理折衷於法皆情<pc n="lb"/>
得而去吏但受成而已耆耋不逺數百里來觀至以手<pc n="lb"/>
加額云六十年不期復見此太平官府吏民戴之若神<pc n="lb"/>
明焉歲歉民乏食請于朝發常平粟貸之及減其租税<pc n="lb"/>
有差河東賦役素無適從官吏囊槖為姦賦一征十民<pc n="lb"/>
不勝其困苦故多流亡公閲實户徧均其等第出納有<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
法數十年之弊一旦革去西川元帥耨埓重取兵一千<pc n="lb"/>
一百人守吏畏其威莫敢申理𨽻鳯翔屯田者八百餘<pc n="lb"/>
人屯罷兵不歸籍㑹僉防戍兵河中浮梁故有守卒不<pc n="lb"/>
以充數公皆條奏之上可其請兵後貧民多依庇豪右<pc n="lb"/>
及有以身傭藉衣食歴年滋久掩為家人驗籍質券悉<pc n="lb"/>
出之為民文水白氏婦嘗鬻二子以償長男徒罪之賍<pc n="lb"/>
公至翻異之究其情以鬻子故取公使錢贖還之<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
二年春考績於京師為十路最陛見上勞之命疏時所<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
急務具四事以奏一曰嚴保舉以取人所以絶請託而<pc n="lb"/>
得可用之才二曰給俸禄以養亷能所以禁賍濫不使<pc n="lb"/>
侵漁子民三曰易世官而遷都邑所以考治績革舊弊<pc n="lb"/>
而攄民之寃四曰止刑罰而勿屢赦所以絶幸民息盜<pc n="lb"/>
賊而期於無刑皆深切時事上嘉納焉<pc n="lb"/>
拜東平路宣慰使東平巨鎮也其政賦獄訟之繁視河<pc n="lb"/>
東為倍蓰如李祐之<hi>缺</hi>劉蒙格楊竒<graphic n="KR1685" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1685.png" mimeType="image/png"/>之賍奸皆窮其<pc n="lb"/>
根株不少貸方春旱種不下祈於泰山一夕甘澍沾足<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
宣慰使巴拉同知保赫鼎其下崔彦等數十人假其權<pc n="lb"/>
勢干擾庶政公㢘知繫之獄彼力為營救公怒曰君欲<pc n="lb"/>
黨姦人而違制令乎竟抵之罪每一字必與同署周折<pc n="lb"/>
三數乃得施行彼雖有後言中心自畏服焉巴拉以盜<pc n="lb"/>
賊充斥獲者欲處以死公曰吾豈敢曲從加妄殺乎巴<pc n="lb"/>
拉密以聞有㫖張耀卿所言准合條例可從之奏免逺<pc n="lb"/>
輸豆粟二十萬斛和糴粟十萬斛保赫鼎議欲官賦蠒<pc n="lb"/>
絲令民税之而後輸公曰是無上以毒下也且輸納後<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
期之責孰任之遂罷其事有寡婦馬氏將鬻其女以償<pc n="lb"/>
逋賦分已俸代之奏蠲其額<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元三年秩參政中書省事宰相傳㫖令坐都堂議事<pc n="lb"/>
凡軍國大政必諮訪而後行有㫖令趙彛使日本命都堂<pc n="lb"/>
議勅髙麗詔以進公曰趙彛本宋人萬一所言不實恐<pc n="lb"/>
妄生邊釁貽笑逺邦明日同宰執奏之遂止<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
五年春起公待御史同平章塔齊爾行御史臺辭不拜<pc n="lb"/>
有言沿邊將校冒功軍士虚耗廩弊者上怒勅使按治<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
仍以其事諭公陳奏公奏在昔將校備嘗艱阻與士卒<pc n="lb"/>
同甘苦今年少子弟襲爵或以微勞進用豈知軍旅之<pc n="lb"/>
事乎致朝廷勅使覆按此省院素失約束耳若悉痛繩<pc n="lb"/>
以法則人不自安今但易其部署選武毅有才畧者任<pc n="lb"/>
之則軍政自新時委風憲官體察量革其弊宰執傳㫖<pc n="lb"/>
命公議御史臺條例公奏曰御史執法官今法令未明<pc n="lb"/>
何據而行此事行之不易又難久陛下宜慎思之後數<pc n="lb"/>
日復召公曰朕慮之已熟卿當力行對曰若必欲行之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
乞立宗正府以正皇族外戚得以糾彈女謁無令妄奏<pc n="lb"/>
諸局承應人皆得究治上良久曰可徐行之公以衰老<pc n="lb"/>
懇辭命舉可任風憲者公手疏烏庫哩貞張邦彦圗克坦<pc n="lb"/>
公履張<hi>缺</hi>張肅李槃張昉曹椿年西方賔周正士逸民<pc n="lb"/>
王博文列郁孫汝楫王琿胡祗道周砥李謙魏初鄭扆<pc n="lb"/>
等以聞又乞致仕許之<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
公天資剛直博學有經濟器容色毅然不可犯望之知<pc n="lb"/>
為端人正士遇事風生果於斷決庭議剴切矯矯然有<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
三代遺直其奬善良疾姦惡革弊政美風化常懷濟時<pc n="lb"/>
行道盡忠所事以實惠及民成敗利鈍初不計恤其兩<pc n="lb"/>
鎮巨藩再入中書雖權貴素以嚴厲稱者與之相徃復<pc n="lb"/>
論難不毫髮相假貸時或齟齬其耿耿自信氣終不下<pc n="lb"/>
既為上所深知凡大政令必咨決焉論者謂省臺肇建<pc n="lb"/>
進司儒學開太平之基公實為啓迪之先故譖毁不行<pc n="lb"/>
纔退復召終始眷顧之禮不少衰焉上問巴拉張耀卿<pc n="lb"/>
曾受賂否曰若言其受賂豈不畏上蒼乎與人交重然<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
諾不戲言笑在尊俎間亦以禮法自持故元遺山呼為<pc n="lb"/>
畏友親舊不敢干以私恤患難周困乏至質衣與書無<pc n="lb"/>
難色儒士宋子昭羈於豪權家言於上官出之蜀儒古<pc n="lb"/>
生售於<hi>缺</hi>鳩銀贖<hi>缺/</hi>仍給<hi>缺</hi>為良張新軒子琥已結婚<pc n="lb"/>
無以成禮資俸以婚屢與遺老敬齋游封龍山時人目<pc n="lb"/>
為龍山三老云<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻十<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>元名臣事畧卷十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧卷十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>蘇天爵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左丞李忠宣公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名德輝字仲實通州潞縣人初事潛邸中統元年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>授燕京宣撫使歴山西宣慰使太原路總管至元五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年召為右三部尚書八年拜北京行省參知政事十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一年遷安西王相明年以王相撫蜀又明年拜西川<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>樞密副使十七年拜安西行省左丞命未下而薨年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六十三<pc n="lb"/>
吏部君且卒指公謂宋夫人曰吾為吏治獄不任悍鷙<pc n="lb"/>
刻削人䝉吾力脱罪罟齒平民者衆天或報施善人是<pc n="lb"/>
兒其大我門者公方三歲哭之如成人家纔儲五升菽夫<pc n="lb"/>
人舂蓬稗為粮芼藜莧為苴活之荒歲既就外傅嗜<pc n="lb"/>
讀書束於貧無以自資輟業十六監酒豐州禄食充足<pc n="lb"/>
甘㫖有餘則市筆札錄書夜誦不休已乃厭糟麴歎曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
志士顧安此也耶仕不足以匡君福民隠不足以懽親<pc n="lb"/>
善身兩大之間人壽㡬何烏可無或有聞同腐草木也<pc n="lb"/>
絶少年輩不游交其所親與率一時名公碩儒<hi>牧菴姚公撰行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
歲丁未用故太保劉公薦徴至潛藩俾侍皇太子講讀<pc n="lb"/>
薦故翰林侍讀學士竇黙宣撫司參議智廷賢皆就徴<pc n="lb"/>
<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
癸丑先朝封周親割京兆𨽻潛藩擇庭臣可理賦者俾<pc n="lb"/>
調軍食實出公從宜使時汪忠烈公始宿兵利州扼四<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
川路咽喉規進取數萬之師待哺於公乃幕民入粟綿<pc n="lb"/>
竹散幣之或給鹽劵使歸京兆受直陸輓興元水漕嘉<pc n="lb"/>
陵二年而錢粟充棟於軍中宋臣余玠議棄平土即雲<pc n="lb"/>
頂運山大獲得漢白帝釣魚青居苦竹築壘移成都蓬<pc n="lb"/>
閬洋夔合順慶隆八府州治其地號為八柱不戰而自<pc n="lb"/>
守矣蹙蜀之本實張於斯<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
中統改元為燕京宣撫使燕多劇賊造私幣雜真行民<pc n="lb"/>
間隂結死友相誓復仇怨殺人公悉捕誅之雖中省開<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
府在燕令行禁止多不上白由是忤時相意以誣去位<pc n="lb"/>
<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
三年惡相以反誅以為山西宣慰使罪權勢之籍民為<pc n="lb"/>
奴免而良者將千人<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元改元罷宣慰司授公太原路總管至是潛藩故臣<pc n="lb"/>
相無有出為二千石吏者上以太原難治故留居此公<pc n="lb"/>
愈益勤勵崇學校以明人倫表孝節以善風俗逐姦賊<pc n="lb"/>
以别民庶裁婚葬俾師簡儉敦耕桑以富民生理之出<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
立社倉以虞水旱之歉一權度以絶欺詐之攘嚴鼓柝<pc n="lb"/>
以警奇袤之覬凡與民漸磨仁義者無弛不張嘉禾瑞<pc n="lb"/>
麥六出其境<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
五年徴入為右三部尚書人有訟財而失其兄子者公<pc n="lb"/>
曰何疑焉叔殺之也深竟其獄公所信厚及權貴言可<pc n="lb"/>
撼公者莫不請求保為衣冠之族無有是也漫不為應<pc n="lb"/>
懸巳俸為賞購之其家人果上變吿情狀呈露言者慚<pc n="lb"/>
服叔竟以是論死<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
七年上以蝗旱為憂俾錄山西河東囚行至懷仁民有<pc n="lb"/>
魏氏發得木偶持告其妻挾左道厭勝謀殺已經數獄<pc n="lb"/>
服詞皆具自以為不寃公燭其誣召鞫其妾搒掠一加<pc n="lb"/>
服不移晷葢妬其女君謂獨陷以是罪可必殺也因直<pc n="lb"/>
其妻而杖其夫之溺愛受欺當妾死罪觀者神之<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
皇子安西王有土關中奏求公輔已以故官改安西王<pc n="lb"/>
相至則視瀕涇營牧故地可得數千頃起廬舎疏溝澮<pc n="lb"/>
其中假牛種田具賦予貧民二千家屯田<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>歲入得<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
粟麥數十萬芻藁粟百萬<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
十二年詔以王相撫蜀其年重慶猶城守東西川各開<pc n="lb"/>
樞府合兵數萬人圍之公至成都兩府爭遣使咨受兵<pc n="lb"/>
食方畧公危動之曰宋今既亡重慶以巨擘之地不降<pc n="lb"/>
何歸正以公輩利其剽殺不得有子女懼而不來耳不<pc n="lb"/>
然他日兵未嘗戰及招討畢某偕中使奉璽書來赦最<pc n="lb"/>
宜正言明告嚴備止攻以須其至反購得軍吏杖之偽<pc n="lb"/>
為得罪懷之入降水陸之師雷鼓繼進實堅其不下也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
中使不喻詐計竟以不奉明詔反命如是者皆公輩玩<pc n="lb"/>
冦疆埸心迹之著白者况復軍政不一相訾紛紛朝夕<pc n="lb"/>
敗矣豈能必成功為哉公出未至秦瀘州畔而重慶圍<pc n="lb"/>
果潰再退守瀘州十三年秋也<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
十四年詔以布哈與公代為西川副樞公為王相大軍<pc n="lb"/>
既發公留成都供億食纔支半月賦粟繼之官船不足<pc n="lb"/>
括商民船千艘日夜督運其年復瀘州<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
十五年重慶之圍再發踰月即下紹興南平夔施思播<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
諸山壁水栅隨之皆下而東相府猶故將也懲前與西<pc n="lb"/>
川相觀望致敗惡相屬願獨軍圍合州初公撫蜀經東<pc n="lb"/>
川歸以為重慶帥閫受圍必徵諸屬州兵盡銳拒守合<pc n="lb"/>
州空虚誠使諜人持書曉之兵隨其後亦制合一奇也<pc n="lb"/>
即出合俘繫順慶獄者縱之使歸語州將張珏以天子<pc n="lb"/>
盛德逺著宋室淪亡三宫皆北又頌聖量含𢎞錄功㤀<pc n="lb"/>
過能早自歸必取將相與夏吕比又為書反覆禮義禍<pc n="lb"/>
福譬觧其言以為均為臣也不親於其子孫合之為州<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
不大於宋之天下子孫舉天下而歸我其臣顧偃然負<pc n="lb"/>
阻窮山而曰吾忠於所事不亦甚惑者耶此州人不自<pc n="lb"/>
為謀求去就者以國有主寧死不欲身被不義之名故<pc n="lb"/>
爾得制其死命主今亡猶欲以是行之則戲下以盜賊<pc n="lb"/>
遇君竊君首以徼福一旦不難也又約書言為檄刋木<pc n="lb"/>
於山浮板於江珏未及報而公還王邸至是合遣李興<pc n="lb"/>
張卻十二人者詗事成都皆獲之當斬復為書縱歸使<pc n="lb"/>
喻其將王立其言如喻珏者而益剴切興至立亦計夙<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
與東府有深怨懼誅使興等導帥幹楊獬懷蠟書間至<pc n="lb"/>
成都降公從兵纔數百人赴之東府害其來爭有言前<pc n="lb"/>
歲公為招珏誠極寛矣竟不見降無功而返今立珏牙<pc n="lb"/>
校也習狂詐不信特以計致公來使與吾爭垂成之功<pc n="lb"/>
延命晷刻耳未必定降公曰前歲合以重慶存故力可<pc n="lb"/>
以同惡今也孤絶窮而來歸亦其勢然然我非攘君功<pc n="lb"/>
者誠恐汝憤其後服誣以嘗抗蹕先朝利其剽奪快心<pc n="lb"/>
於屠城也吾為國活此民豈計以嫌怨為哉即單舸濟<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
江薄城下呼立出降安集其民而罷置其吏合人自立<pc n="lb"/>
而下家繪事之川蜀平復以王相還邸<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
十七年西南夷羅施鬼國既降復叛詔雲南湖南四川<pc n="lb"/>
合兵三萬人討之兵且壓境公適被命在播亟遣使止<pc n="lb"/>
兵勿進别遣人趨鬼國使降酋長熟公名曰是活合李<pc n="lb"/>
公耶其言明信可恃即身至播州泣且告曰我屬百萬<pc n="lb"/>
人微公來死且不降今得所歸蔑有二矣公以其言來<pc n="lb"/>
上聖意開允改鬼國為順元路以其酋為宣撫使及公<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
薨蠻夷聞訃哭之甚哀其私親為位而祭者動輒數百<pc n="lb"/>
千人合州安撫使立衰絰率吏民拜哭聲震山谷為發<pc n="lb"/>
百人䕶喪興元僉播州安撫使何彦清順民欲立廟以<pc n="lb"/>
祀之夫邊徼逺夷之人未易懷服公之所以能得其心<pc n="lb"/>
者顧豈以聲音笑貌為哉語曰言忠信行篤敬雖蠻貊<pc n="lb"/>
之邦行矣若公之言動出乎身加乎民發乎邇見乎逺<pc n="lb"/>
彼西南之人被生死骨肉之賜者無慮億萬計其為忠<pc n="lb"/>
信篤敬不既大矣乎<hi>野齋李公撰神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
公天性孝悌事太夫人深愛和氣愉色婉容自幼至貴<pc n="lb"/>
能養志順色未嘗少失推意於兄姊友愛彌篤凡有俸<pc n="lb"/>
賜必均及之資禀雅重與人交疎澹寡合不為詡詡<pc n="lb"/>
熊久而後知其居官清慎非義一毫不取羅施鬼國之<pc n="lb"/>
入附也有以受賄數譖於朝者上曰是人朕所素知雖<pc n="lb"/>
一羊不妄受寧有是事<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公為王相七年及事先王五年言必切於臣職子道請<pc n="lb"/>
聞斯行以絶耑嫌簡約侍衞以裁浮費無急土木殫匱<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
民力為中外所厭服凡人賢而有聞滿調將東歸必薦<pc n="lb"/>
汲之王陞秩留之故關輔得士為多<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
初權臣阿哈瑪特與公偕侍潛邸及當國用事公未始一<pc n="lb"/>
至其門彼常卑恭求好拒之愈力其所守類此<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>參政商文定公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名挺字孟卿曹州濟隂人其先本姓殷氏避宋諱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>改焉國初為東平行臺幕官入事潛邸為京兆宣撫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>司郎中就遷副使中統元年改宣撫司為行中書省<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>遂僉行省事明年進參知政事坐言者罷起為四川<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行樞院事至元元年入拜參知政事六年同僉樞密<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>院事累遷副使十年出為安西王相十五年王薨十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七年王相亦罷坐事得免二十年復為樞密副使尋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以疾辭二十五年薨年八十<pc n="lb"/>
公生於大安己巳至少保没年二十有四汴京陷北走<pc n="lb"/>
依冦氏趙帥天錫與元好問楊<hi>缺</hi>游<pc n="lb"/>
東平嚴武惠公統屬齊魯魏五十四城號行省招徠名<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
士以禮聘公俾教諸子經學武惠卒嫡先死遺命以子<pc n="lb"/>
忠濟嗣時朝命未下公教忠濟為喪主哀而中禮弔者<pc n="lb"/>
敬悦輔之見大臣奏其克嗣制可忠濟辟公為經歴官<pc n="lb"/>
凡五年出倅曹州未㡬歸東平日與魯諸賢為琴詠㑹<pc n="lb"/>
後官經歴贊忠濟大興學校聘康曄説書李昶説春秋<pc n="lb"/>
李禎説大學學生百餘人養之優厚督於課試後皆通<pc n="lb"/>
顯東州多士公實作之<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
憲宗朝<hi>缺</hi>世祖以貴介弟鎮撫中夏得耑征誅聞公有<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
經濟畧左官諸侯遣使徵至鹽州召對稱㫖字而不名<pc n="lb"/>
間陪燕語因曰挺來時李璮城朐山東平當餽米萬石<pc n="lb"/>
東平至朐山十石致一石且車淖於雨必後期後期罪<pc n="lb"/>
死請輸沂州使璮軍取食便世祖曰愛民如此忍不敬<pc n="lb"/>
從<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
詔以京兆分世祖教楊惟中宣撫關中公為郎中焚斬<pc n="lb"/>
之餘八州十二縣户不滿萬皆驚憂無聊賴公佐惟中<pc n="lb"/>
進賢良黜貪暴明尊卑出淹滯定規程主簿責印楮幣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
頒禄糈務農薄税通其有無朞月秦民乃安誅一大猾<pc n="lb"/>
羣吏咸懾明年惟中罷教㢘希憲來使登公副之<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
丙辰夏我師征南詔京兆布萬疋米三千石帛三千段<pc n="lb"/>
械器稱是輸平凉為軍需軍期迫甚郡人大恐公曰此<pc n="lb"/>
易集也運米千里妨我蠶麥郿州長王姓者雅為公所<pc n="lb"/>
禮平凉人也公召與之謀王曰不煩公運僕有家粟積<pc n="lb"/>
平凉盡以代輸公大喜有㫖割懷孟益世租教公徃治<pc n="lb"/>
既至一多金子酗酒殺人坐死取豪猾杖於市一郡懾<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
伏乃濟之以恩懷人至今縷道其善<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
丁巳丞相阿勒達爾㑹討陜西河南罷宣撫司公還東<pc n="lb"/>
平<hi>陵周公撰墓誌孟又牧菴文集云先是分封世祖以京兆戸益以懷  且詔總天下之兵遂置經畧司於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>河南宣撫司從宜所於關西行部於秦州漕運司於衞安撫司於邢召遣諸軍屯田戍邊首淮尾蜀以休秋春</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>士馬徃來之勞東西數千里道不拾遺中土諸侯民庶翕然歸心歲丁巳宗親間之遂解兵權已而遣阿勒逹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爾至京兆大禁汴蜀兵民之官下及管庫征商之吏皆入計曲為條百四十二文致多方且曉衆曰惟劉萬戸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>史萬户兩人罪請於朝葢謂忠順公丞相忠武公也自餘我則專殺虐焰薫天多迫於死明年世祖身至帝所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>命下而事始終猶缺皆民之官凡昔所置諸司  廢</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
己未憲宗親征蜀以圖宋世祖趨荆鄂軍於小濮召問<pc n="lb"/>
軍事公對曰蜀道險逺瘴癘時作難必有功萬乘豈宜<pc n="lb"/>
輕動世祖黙然乆之曰卿言正契我心<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
憲宗崩於軍庚申世祖至自鄂道遣張公文謙過公公<pc n="lb"/>
語張公曰殿下班師師屯江北脱有一介馳詐發之軍<pc n="lb"/>
中留何符契張公驚駭追及言之世祖大寤罵曰無一<pc n="lb"/>
人為我言此非商孟卿㡬敗大計速遣使至軍立約不<pc n="lb"/>
日額埒布格之使至軍中斬之<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
公赴召開平初憲宗征蜀季弟額埒布格留守和林至<pc n="lb"/>
是左右部諸王大人㑹開平額埒布格不至㑹者勸進<pc n="lb"/>
曰殿下太祖嫡孫大行母弟以賢以長當有天下上謙<pc n="lb"/>
遜未許公與亷公希憲參大議潛進言曰先發制人後<pc n="lb"/>
發人制天命不敢辭人情不敢違事機一失萬巧莫追<pc n="lb"/>
上頷之明日㑹者力請遂即位<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
額埒布格起兵公奏曰南師可還備邊西師可軍便地<pc n="lb"/>
從之以㢘公及公宣撫陜蜀公等至關中六盤之兵已<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
應和林公謂㢘公曰為六盤䇿有三選鋒乘虚直擣京<pc n="lb"/>
兆上也積財聚兵觀釁走利中也重裝北赴歸重和林<pc n="lb"/>
下也㢘公曰䇿彼何出公曰出下已而果如所䇿是時<pc n="lb"/>
人持二志關隴日閉鞏昌汪帥兵號勁果其弟良臣適<pc n="lb"/>
至公等承制佩良臣虎符出庫銀萬五千兩使歸發兵<pc n="lb"/>
乃完城濬隍借兵於民拜巴崇為將公戒之曰公帥未<pc n="lb"/>
練之卒出應勍敵揚聲借勢使賊不敢東椿違戒而衂<pc n="lb"/>
敵兵懼而西去公命巴崇追至甘州汪良臣將兵來㑹<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
咸聽諸侯王哈坦號令哈坦陳於北巴崇陳於南良臣<pc n="lb"/>
陳於中大戰甘州東殺大將阿勒達爾琿塔噶斬首虜<pc n="lb"/>
無筭關隴平捷聞上報曰卿等古名將也臨機制變不<pc n="lb"/>
遺朕憂遂改宣撫司為中書省進㢘公為右丞公為僉<pc n="lb"/>
行中書省事明年進公參知政事<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
宋瀘州將劉整囚我降人數百及來歸附將論誅之公<pc n="lb"/>
盡釋囚之聞邊將不和公輒手書開諭皆得其死力若蜀<pc n="lb"/>
帥耨埒閬帥楊大淵青居山帥竒徹也<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
興元倅費寅有罪懼誅以借兵完城事訟於朝上召入<pc n="lb"/>
便殿曰使卿關中使卿懷孟而著治效今訟卿者還至<pc n="lb"/>
卿豈有所掣耶亦驕而志隳耶公對曰臣在秦三年豈<pc n="lb"/>
能事事當理上負聖恩下欺臣心有死不為鉅冦滿野<pc n="lb"/>
借兵完城事豈得已且有前㫖也功若自歸罪則分人<pc n="lb"/>
非臣所事欲加之罪臣請就戮上顧侍臣數公大計屈<pc n="lb"/>
伸手指凡十有七謂公曰卿無罪今委卿四川勉之行<pc n="lb"/>
大用卿出金虎符佩公行四川行樞密院事<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
至元元年入中書上欲知經學公與姚左丞樞竇學士<pc n="lb"/>
黙王承㫖鶚楊參政果纂五經要語凡二十八類以進<pc n="lb"/>
<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
初中統三年立領部以阿哈瑪特總錢穀至是革去公與<pc n="lb"/>
太保劉公等奏於王為中書令入省聽政罷世官行遷<pc n="lb"/>
轉法併州縣戸耗者<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
二年平章趙璧奏立諸路行省丞相耶律鑄行省河東<pc n="lb"/>
公為之貳旋召還<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
六年同僉樞密院事連年遷僉書遷副使數軍實差萬<pc n="lb"/>
戸千戸等三給軍吏俸使四千人屯田給牛種農器墾<pc n="lb"/>
田三萬畝收其獲以餉親軍汰不勝軍者戸三萬戸一<pc n="lb"/>
丁者亦汰酌于丁業多寡業多丁寡者財力相資合出<pc n="lb"/>
一軍<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十年封皇子莽噶拉木為安西王立王相府以公為王相<pc n="lb"/>
上曰王年少河之西盡以委卿公進十䇿於王曰睦親<pc n="lb"/>
隣安人心敬民時備不虞厚民生一事權清心源謹自<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
治固本根察下情王為置酒嘉納<hi>墓碑元又牧菴文集云至  九年立皇子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為安西王明年至長安營於素滻之西毳殿中侍衞士環列車間容車輾間容帳包原絡野周四十里中為牙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>門譏其出入其時西河之外秦固内地教令之加于隴于凉于蜀于羌諸侯王郡牧蕃酋星羅棊錯于是間者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>靡不輿金篚帛效馬獻琛輻輳庭缺刑之寛如恐缺行其大如軍旅之振治爵賞之予奪威      猛承制</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之自餘商賈之征農畝之賦山澤之産鹽鐵之制不入王府缺邸自有又明年詔益封秦王缺二舎邸易在長</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>安者為安西六盤者為開成皆聽為官邸用不足取之缺歲或多至楮幣貫計者三十萬裁七年而棄其國</hi>
                    <pc n="lb"/>
王薨王妃使公請嗣於天子未允明年又入請賜允猶<pc n="lb"/>
未遣也公病於京兆其年王妃殺王相趙昞於六盤辭<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
連公子瓛逮至行在所下公吏乆之得免<hi>墓碑至又墓誌云  元十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五年冬王薨王子哈達當嗣王妃命公請於上上曰齒弱祖宗之訓未習也卿姑行王相府事以俟初運使郭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>琮郎中令郭叔雲與王相趙昞搆隙相破人或告趙昞不法王妃令囚之六盤獄以死朝廷疑擅殺之取二郭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鞫問伏辜事無一毫及公惟王府女奚察察爾以預二郭謀將刑規以求王始有曖昧語罥公及其子亦知之上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>怒拘公於趙氏子獄上命趙氏子曰商孟卿老書生可與諸儒缺其罪宋儒青陽缺  以義缺    為奏曰臣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宋儒不知商孟卿向來之功可補今日之過乎上不懌曰是同類相助之辭也僉樞密事董之忠奏曰宋儒不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>知商孟卿何如人臣以曩時推戴之功語之矣上良久曰其事果何如對曰臣目未見耳固聞之殺人之謀商</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孟卿不預也上黙然不答十六年春有㫖商孟卿不可全以無罪釋之籍其家是冬始釋公及瓛</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
十年復樞密副使尋以病免二十一年趙氏子復訟公<pc n="lb"/>
死公又被逮百餘日乃得釋公嘆曰蘇端明貶黄州作<pc n="lb"/>
雪堂於東坡貶惠州築室於白鶴觀若將終身善處變<pc n="lb"/>
矣我有慕焉遂葺小圃於都城之南以居澹然與造物<pc n="lb"/>
者遊朝士及僧道日造門問遺不絶益為世所重<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
曹有阜曰左山公自號左山老人著詩千餘篇尤善𨽻<pc n="lb"/>
書時人銘其先世者以不得公書為未孝<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公具文武才<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>公亮慷慨有大志遭際世祖聖神之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
主道同氣合獲展宏畧功在社稷德洽黎元慶流子孫<pc n="lb"/>
可謂一代英傑者矣雖罥安西之獄事旋昭雪克終令<pc n="lb"/>
名葢有以也<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樞密趙文正公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名良弼字輔之趙州贊皇人國初舉進士教授趙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>州歲辛亥召居王邸歴邢州陜西幕官己未王師伐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宋參議元帥府事中統元年拜陜西西川宣撫使至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元七年授髙麗經畧使奉使日本還朝改四川經畧<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>使十年拜同僉樞密院事居官九年以疾辭歸二十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二年薨年七十二<pc n="lb"/>
公女真人避遼章帝宗真諱易真為直以部族珠嘉著<pc n="lb"/>
姓佐金相平遼宋功世長千夫戍真定贊皇人不能金<pc n="lb"/>
言者譌為趙家其曾大父鎮國上將軍諱祚者因易姓<pc n="lb"/>
趙<hi>牧庵撰廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公少聰警負膽膂機數其父元帥右都監節死諡忠憫<pc n="lb"/>
公官公奉職義宗播歸德上黨公部將防提控崔立移<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
守相降而自王猶譏城門妄出入者殺積骸狼籍公侍<pc n="lb"/>
母夫人懷其家牒及忠憫以上世遺繪曰非是無以知<pc n="lb"/>
吾生族彷彿儀形雜薪丐人竊出將歸趙及河已集將<pc n="lb"/>
北之民數千惟七艘濟舟兵病民之爭挺刃亂投及夫<pc n="lb"/>
人首公臂受之㡬折兵顧見哀手援以登<hi>廟碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公輦母夫人北渡河至郷奉事之外日從名儒講論文<pc n="lb"/>
藝尤致意司馬氏通鑑歴代典章制度兵馬强弱地理<pc n="lb"/>
扼塞有關國家興衰治亂者無不記憶戊戌朝命試諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
道進士公中<hi>缺</hi>選教授趙州<hi>野齋李公撰墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
上居潛邸用薦者召公北上召對稱㫖㑹立邢州安撫<pc n="lb"/>
司擢公為幕長邢久不得善吏積弊日深公區畫有方<pc n="lb"/>
事或掣肘則請諸王府再閲歲凡六徃返所請率賜俞<pc n="lb"/>
允邢賴以治升陜西宣撫司郎中<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
己未王師伐宋大臣巴圗爾為元帥公參議帥府事兼<pc n="lb"/>
江淮安撫使五戰皆捷渡江至鄂分道趨湖南攻下岳<pc n="lb"/>
州抵潭州而還用兵有紀律未嘗妄戮一人<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
大駕北幸陳時務十二事言皆有徴上深嘉歎至衞驛<pc n="lb"/>
遣如京兆訪察秦蜀人情事宜不踰月具得其實還報<pc n="lb"/>
日列十事上聞多見采用<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公言髙麗雖名小國依阻山海國家用兵二十餘年尚<pc n="lb"/>
未臣附前歲世子王倎來朝適鑾輅西征留滯者二年<pc n="lb"/>
矣供張疎薄無以懷輯其心一旦得歸將不復來宜厚<pc n="lb"/>
其館穀待以藩王之禮今聞其父已死誠立之為王遣<pc n="lb"/>
送還國世子必感恩戴德願修臣職是不勞一卒得一<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
國也上是其言即日改館世子顧遇有加尋賜封船遣<pc n="lb"/>
還髙麗遂一意内附皆自公發之上即位首立陜西宣<pc n="lb"/>
撫司㢘公希憲為使商公挺為副使公參議司事時甫<pc n="lb"/>
罹大變衆心未一事機少忽變生意外公受命即就道<pc n="lb"/>
先二公至知事不可緩乘機決䇿前事而發㢘商二公<pc n="lb"/>
繼至同心協謀卒平大亂安反側公贊畫之力居多九<pc n="lb"/>
月改宣撫司為行中書省拜公陜西四川宣撫使兼參<pc n="lb"/>
議行省事屬用武之際調兵馬給粮餉所統九路<hi>缺</hi>城<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
受事日不暇給心計口授物來則應卒贊成秦蜀之功<pc n="lb"/>
<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二年冬省諸侯宣撫司公遂不出居無何費寅以九事<pc n="lb"/>
訟諸朝誣亷公商公有異志指公為徵寅成都人初我<pc n="lb"/>
師取四川十六年李梓發盜居南安公慮他將徃則為<pc n="lb"/>
暴堅其不下請身徃平纔提兵千營於城北為檄推誠<pc n="lb"/>
招懷梓發度其猖獗日久勢不敢歸以其徒知公有素<pc n="lb"/>
必不為用乃閉妻子一室自焚死皆散還其鄉不戮一<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
人平南安歸江東饒之屬縣都昌杜薦一挾左道媚人<pc n="lb"/>
有衆數萬狂僭置相公曰都昌與我南康只限彭蠡此<pc n="lb"/>
冦不馘將亂南康乃調國兵戍遏彭蠡西<hi>缺</hi>别遣方招<pc n="lb"/>
討將其軍仗伏舟中偽為商農經造<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>生擒薦一與<pc n="lb"/>
其相曹者以歸磔龍興市其徒駭散復其民居後有列<pc n="lb"/>
巨室姓名百數來上云與賊連公曰大慝誅矣延求何<pc n="lb"/>
為免之<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十七年詔再征日本賦江浙江西湖廣三省再造海艦<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
公極言如是將亂江南欲身任入聞陳其過舉他相以<pc n="lb"/>
為不可廢閣詔令異同之間公薨於豫章而始成戰艦<pc n="lb"/>
遣宣慰某者總致於軍東征丞相憤失軍興將以是日<pc n="lb"/>
斬使忽詔下既江西海艦後期罷兵君子謂公薨猶利<pc n="lb"/>
國猶古尸諌云<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公家房事妣夫人曲盡孝敬迨薨移是以養寡姊視政<pc n="lb"/>
之休未嘗廢從戎亦槖駞負書以行延師私塾毓德諸<pc n="lb"/>
子日或一至其舎事世祖二十有一年其居中當睿聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
大有為之時與二三元臣上以毗贊其經國下以燮煕<pc n="lb"/>
其子民者十有三年出而經理南紀謀猷大軍於襄陽<pc n="lb"/>
於湖廣於江西新造之邦嚮化未淳安而集之煦而濡<pc n="lb"/>
之如恐一夫不獲其所<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>海隅之難盜賊附起禍譬<pc n="lb"/>
而賞勸德綏而威撻徐革其面而法其心俾方内數千<pc n="lb"/>
里之氓一喙同辭稱其仁人求能推守大帝諭忠武王<pc n="lb"/>
以曹彬取南唐不殺之訓者無其亞匹<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻十一<pc n="lb"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>元名臣事畧巻十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>蘇天爵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>内翰王文康公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名鶚字百一開州東明人金正大初中進士第累<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>擢中書省右司員外郎金亡居保定嵗甲辰召居王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邸中統元年拜翰林學士承㫖奏立翰林國史院詔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>從其請至元五年致仕卒年八十四<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
公幼頴悟讀書日記千餘言終身不忘長工詞賦有聲<pc n="lb"/>
場屋年十九由東平貢禮部再薦科名㑹河朔亂舉家<pc n="lb"/>
南渡流離頓挫中身愈困而學愈力故其成就有過人<pc n="lb"/>
者正大甲申登詞賦第一甲第一人<hi>始公之生有大鳥鳴于庭鄉張先生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大淵號博物見之曰此鶚也因為制名字曰百一盖取鷙鳥累百不如一鶚之義且語人曰此子後有大名當</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>居百人之一迨及第果魁百人矣</hi>釋褐賜緋受奉直大夫應奉翰林文<pc n="lb"/>
字同知制誥兼國史院編修官再考改歸徳府判官兼<pc n="lb"/>
城父令下車之後立教條正風俗未幾政成吏畏而民<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
安之廉司以治聞遷同知申州事兼汝陽令政聲籍甚<pc n="lb"/>
俄丁内艱金主遷蔡起復尚書省都事陞右司員外郎<pc n="lb"/>
兼翰林修撰金主見公言事深中時病惜其柄用之晚<pc n="lb"/>
<hi>太常徐公撰墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
蔡䧟萬户張柔素聞公名輦之北渡館于保州者餘十<pc n="lb"/>
年深自韜晦若將終身焉<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
上之在潜邸也好訪問前代帝王事迹聞唐文皇為<pc n="lb"/>
秦王時廣延文學四方之士講論治道終始太平喜<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
而慕焉甲辰遣故平章政事趙璧今禮部尚書許國<pc n="lb"/>
相首聘公于保州從人望也公自以亡國纍臣義不<pc n="lb"/>
可再仕辭疾者久之已而就道既至上一見喜甚賜<pc n="lb"/>
之坐呼狀元而不名朝夕接見問對非一凡聖經所<pc n="lb"/>
謂修身齊家治國平天下之道無不陳于前上為聳<pc n="lb"/>
動嘗諭公曰我今雖未能即行安知他日不行之耶<pc n="lb"/>
<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公北行時故人馬雲漢以宣聖畫像為贈既至北庭適<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
值秋仲奏行釋奠禮上恱即命辦其事公為祝文行三<pc n="lb"/>
獻禮禮畢進胙于上上既飲福熟其胙上下均之其崇<pc n="lb"/>
敬如此自是春秋二仲嵗以為常凡所以尊師重道者<pc n="lb"/>
實公啟之<hi>李愷撰言行錄</hi>
                    <pc n="lb"/>
丙午春正月辛夘朔日有食之上問公應受賀否公以<pc n="lb"/>
富弼故事對遂罷宴撤樂明日始受賀<hi>言行録</hi>
                    <pc n="lb"/>
上留公漠北二載恐年老不可再歴冬寒召公謂曰朕<pc n="lb"/>
欲遣人送子歸南子何所欲公對曰臣本閒人誤䝉寵<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
召待遇甚厚亦已幸矣復何欲之有但願吾王好賢樂<pc n="lb"/>
善之心有加無替則臣之受賜豈有量耶<hi>言行録</hi>
                    <pc n="lb"/>
庚戌春憲宗遣故㕘知政事李舜咨以安車來徴公同<pc n="lb"/>
玉峯魏璠應召訪及軍國大計稱㫖將任以政公力辭<pc n="lb"/>
而上龍飛特授公翰林學士承㫖公遂舉李治李昶王<pc n="lb"/>
磐徒車公履髙鳴徐世隆同為學士公視諸老學最博<pc n="lb"/>
言最切直若政之美疵事之可否人之賢不肖皆極言<pc n="lb"/>
正論無所顧忌至于主盟吾道奬進後學推轂人材布<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
列閣臺紀綱法度文物典章焕然一新<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公奏言自古帝王得失興廢班班可考者以有史在我<pc n="lb"/>
國家以威武定四方天戈所臨罔不臣属皆太祖廟謨<pc n="lb"/>
雄斷所致若不乗時紀録竊恐嵗久漸至遺㤀金實録<pc n="lb"/>
尚存善政頗多遼史散逸尤為未備寧可亡人之國不<pc n="lb"/>
可亡人之史若史館不立後世亦不知有今日上甚重<pc n="lb"/>
其言命國史附修遼金二史<hi>墓碑邸又言行録云初公侍潜  屢以史事為言嘗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>舉楊奐元好問李治冝令秉筆至是公申説命立翰林國史院時元楊已物故又舉李治及李昶王磐徐世隆</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>徒單公履郝經髙鳴為學士楊恕孟攀鱗為侍制王惲雷膺為修撰周砥胡祗道孟褀閻復劉元為應舉凡前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>金遺老及當時鴻儒捜括殆盡矣</hi>公又言學校久廢無以作成人材宜<pc n="lb"/>
選博學洽聞之士提學各路學校嚴加訓誨以備他日選<pc n="lb"/>
用上可其奏為立十路提學舉校官<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
是時任賈覘以錢穀事夤緣為姦欲乗隙取相位求薦<pc n="lb"/>
于公公奮然曰即欲舉此人為相吾不能插驢尾矣我<pc n="lb"/>
以衰老之年無以報國忍肩此耶後數年竟用為相竊<pc n="lb"/>
靈威神無所不至為王著刺而殺之<hi>商文定公撰先瑩碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
至元五年春屢有微恙懇乞致仕詔允其請然有大事則<pc n="lb"/>
遣中使就訪焉又勑有司嵗給廪禄迄其終身<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十年八月公薨上聞之嗟悼且問臨終語左右以不用<pc n="lb"/>
釋老㝠錢為對公無恙時嘗謂世俗以緇黄之言為遺<pc n="lb"/>
囑嘗思昏亂其言非復可從故自七十以來手書治命<pc n="lb"/>
嵗一更之預為戒勑嗣子之綱庀治後事俾身後有所<pc n="lb"/>
遵守如釋老㝠錢之弗用皆治命云<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十五年秋九月翰林承㫖和爾果斯前中書左丞張文<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
謙奏請狀元藩邸舊人嘉言嘉猷于國多所禆益今已<pc n="lb"/>
云亡在典禮宜有封諡詔特贈諡曰文康<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公愷悌樂易無城府崖岸愛交游喜施舎家釀法酒客<pc n="lb"/>
至輒留飲談笑終日氣不少衰在翰林十餘年凡大誥<pc n="lb"/>
命大典冊皆出公手以文章冠海内而未嘗談文章嘗<pc n="lb"/>
謂門人曰分章稱句乃鯫生舉子之業求之于致知格<pc n="lb"/>
物之理則懵如也為已之學當以窮理為先故一時學<pc n="lb"/>
者翕然咸師尊之如中書左丞庫庫子清右三部尚書<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
柴禎輩皆出公門<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公向侍王邸嘗請𦵏祭金主許之及達許陽求訪百至<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>遺公可<hi>闕</hi>但具牛醴表誄為位以𦵏哀動蔡人其大<pc n="lb"/>
節如此<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>内翰王文忠公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名磐字文炳廣平永年人金正大中登進士第中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>統初擢益都等路宣撫副使王師圍濟南叅議行中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書省事遷翰林直學士為真定宣慰使至元元年復<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>召入翰林尋兼太常卿進拜承㫖居翰林一十年累<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乞致仕不許年八十二始遂所請又十年卒年九十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
公自幼志趣不凡為學即知自勉金遷都汴舉家南渡<pc n="lb"/>
河居汝之魯山既冠聞堰城府徴君九疇為時名儒裹<pc n="lb"/>
糧往從之學勤苦百至擢正大四年經義進士第授歸<pc n="lb"/>
徳府録事判官不赴自是為學益力涵泳經史漸浸百<pc n="lb"/>
氏發為歌詩古文波瀾閎放浩無津涯邈乎其不可窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
也嵗壬辰河南受兵避難南走襄陽宋制置司素知公<pc n="lb"/>
名署議事官丙申襄陽難作公孑身北歸至洛西適楊<pc n="lb"/>
中書惟中被命招集士流一見喜甚録其名授以告身<pc n="lb"/>
惟所欲往遂北㳺河内居亡何值王榮之變去隠共山<pc n="lb"/>
尋遷<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>令東平總管嚴公興學養士虚師席迎致公<pc n="lb"/>
師道尊嚴望之若莫可梯接及即之溫然和懌隨問隨<pc n="lb"/>
答亹亹忘倦其辭約其義明學者于句讀抑揚之間已<pc n="lb"/>
得之矣受業者常數十百人往往為名士居數年更游<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
齊樂青社風土遂有定居之志<hi>野齋李公撰墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
中統建元拜益都等路宣撫副使頃之以疾辭去二年<pc n="lb"/>
春璮萌異志公覺之柴車載妻子潜出挺身走濟南遂<pc n="lb"/>
乗馹至京師時王文統始伏誅朝士惴恐不安公至侍<pc n="lb"/>
臣以聞上即日召見詢問再四嘉其誠節王師圍濟南<pc n="lb"/>
上知公家在圍城中授㕘議行中書省事日圖軍務一<pc n="lb"/>
語不及其私及亂平挈妻子來居東原<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
拜真定順徳等路宣慰使禁戢奸邪援植善良民賴以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
安先是衡水監縣䝉古岱挾勢行私所為不法部民趙<pc n="lb"/>
清發其奸訴諸有司既具伏矣監司之至也其妻懼謀<pc n="lb"/>
盡去趙氏而滅其口賂家人醉以酒暮夜潜入清家清<pc n="lb"/>
逃匿獲免其母及妻子殱焉清來訴權要不為申理且<pc n="lb"/>
欲易其獄辭公曰誠若是死者何辜竟奏擬寘諸法籍<pc n="lb"/>
其家資以其半付清真定賈胡有稱貸取息者不時償<pc n="lb"/>
則逮繋私室榜掠桎梏恣為威虐人不勝酷目之曰閻<pc n="lb"/>
羅王數干撓公府同僚畏葸惟所指麾公正色詰責呼<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
伍伯捽抑以出撻之數十時治事西北城上命擠之投<pc n="lb"/>
諸地郡人稱快迄公去不敢復然<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元七年春復徴拜翰林學士入謁宰相首言方今害<pc n="lb"/>
民之吏轉運司為甚至有稅人白骨使民間舉殯不得<pc n="lb"/>
改𦵏者宜速罷去以蘓民困已而運司果罷<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
權臣阿哈瑪特秉政諷大臣奏言尚書省當併入中書拜<pc n="lb"/>
右丞相安圗為三公盖名示尊崇實奪之相權奉㫖㑹<pc n="lb"/>
議公言兩省合而為一命右丞相總統之為便如其不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
然則兩省姑宜依舊三公既不與政不宜虚設權臣私<pc n="lb"/>
論為之沮止<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
兼太常少卿時官闕未立朝議未定凡遇稱賀臣庶無<pc n="lb"/>
問貴賤皆集帳殿前執法者厭其多揮杖擊之逐去復<pc n="lb"/>
來頃刻數次公慮為外國笑上奏曰按舊制天子宫門<pc n="lb"/>
不應入而入者謂之䦨入由外及内罪輕重各有差宜<pc n="lb"/>
令宣徽院籍兩省以下百司官姓名各依班序聴通事<pc n="lb"/>
舎人傳呼贊列然後得進有敢越次者殿中司糾察罰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
俸不應入而入者宜准䦨入治罪庶望朝廷禮肅後遂<pc n="lb"/>
定朝儀如公言又言曲阜宣聖鄉望財廟所在前代給<pc n="lb"/>
百户以供洒掃國朝因仍皆蠲復百家嵗賦為鈔不過<pc n="lb"/>
六百兩僅可比朝廷一六品小官之俸給聖朝疆宇無<pc n="lb"/>
外嵗入財賦以億萬計詎肯惜一六品官俸不以待孔<pc n="lb"/>
子哉于府庫所益無多于國體所損甚大初朝廷給林<pc n="lb"/>
廟洒掃户百復其家至是尚書省臣括户悉収為民故<pc n="lb"/>
公言及之<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
九年上聞天下獄囚滋多勅諸路自死罪以下皆縱遣<pc n="lb"/>
之期以秋七月來歸京師受刑及期皆至上惻然矜閔<pc n="lb"/>
悉原其罪其後詔詞臣草詔將戒諭天下而不宣㫖意<pc n="lb"/>
久之皆不稱㫖公乃以釋囚之意命辭進讀上喜曰此<pc n="lb"/>
朕心也欲言而不能形之于口卿能為朕言之嘉奬不<pc n="lb"/>
已<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
十年再乞致仕詔不從仍舉宋衛雷膺魏初徐琰胡祗<pc n="lb"/>
道孟祺李謙冝居翰苑<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
國子祭酒許衡將吿歸上命中書左丞張公謙問公公<pc n="lb"/>
言自古有國家者必與人材共治若無學校人材何從<pc n="lb"/>
而得育許某教生徒有法數年之後皆可從政事體所<pc n="lb"/>
繫至大某性亷介意其所以求退者得非生員數少坐<pc n="lb"/>
縻廪禄有所不安而然耶宜増益生員使之進學庶幾<pc n="lb"/>
人材有成某之受禄亦可以少安矣詔從之<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
十一年秋患腰膝痛艱于行步家居養疾上遣使存問<pc n="lb"/>
賜以名藥公嘗言前代用人四十從政七十致仕所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
用其材力閔其衰老養其亷恥之心也今入仕者既不<pc n="lb"/>
限年而衰老病患者或至扶舁抱負而登㕔堂其人既<pc n="lb"/>
自不知恥朝廷亦不以為非甚不可也毎遇㑹集議政<pc n="lb"/>
之際數數及之故自始得疾即自停俸月餘歴冬迄春<pc n="lb"/>
屢乞致仕上遣使諭之曰卿年雖髙非任劇務第坐教<pc n="lb"/>
人耳何以許為仍諭㫖右丞相王學士素著忠順之節<pc n="lb"/>
禄之終身可也復詔有司盡給所停俸公不得已復出<pc n="lb"/>
國有大政必咨訪而後行<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
有詔集百司問鈔輕物重事學士王文炳對曰物貴則<pc n="lb"/>
不足物賤則有餘要以節用而不妄費庶物貨可平<hi>玉堂嘉話</hi>
                    <pc n="lb"/>
時方伐宋當用吾全力庶可一舉殄滅若復分力于<pc n="lb"/>
東夷恐曠日持久功卒難成俟宋滅徐圖之未晚也<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
江南既下公言禁戢軍士選擇官吏賞功罰罪推廣恩<pc n="lb"/>
信所以撫安新附消弭冦盜之策甚備皆畧施行之<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
十三年冬朝議欲汰冗官權臣以不便按察司欲因之<pc n="lb"/>
省去公奏䟽曰外路州郡去京師遙逺濫官汙吏侵害<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
小民無所控告惟頼按察為與申理若指為冗官一例<pc n="lb"/>
罷去則小民寃死而無所訴矣若曰京師有御史䑓足<pc n="lb"/>
以糾察四方之事是大不然御史臺糾察朝廷百官京<pc n="lb"/>
畿州縣尚有不及况能周徧外路千百城之事乎若欲<pc n="lb"/>
以按察司併入運司今之運司専以營利増課為職與<pc n="lb"/>
管民官恒分彼此豈暇顧細民之寃抑哉臣以為存之<pc n="lb"/>
便按察司由是得不罷<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
自江南撫定賞賜有功但遷加職位有至宰執者二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
餘人因議更定官制公奏疏曰歴代制度有官品有爵<pc n="lb"/>
號有職位爵號所以示榮寵職位所以委事權臣下有<pc n="lb"/>
功有勞隨其大小酧以官爵有才有能稱其所堪處以<pc n="lb"/>
職位此人君御下之術也臣以為有功之人冝加遷散<pc n="lb"/>
官或賜以五等爵號如漢唐封侯之制可也不冝任以<pc n="lb"/>
職位<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
十九年王師將大舉伐日本公入諌曰日本島夷小國<pc n="lb"/>
海道險逺勝之則不武不勝則損威不伐為便時軍行<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
有日矣上以為非所宜言天威震怒謂公曰此在吾國<pc n="lb"/>
法不當言者汝有他心而然耶公對曰臣赤心為國故<pc n="lb"/>
敢有言若有他心向者何為從叛亂之地冒死歸國乎<pc n="lb"/>
且臣以八十之年又無子息有他心欲何為耶遂出翌<pc n="lb"/>
日上遣侍臣以温言慰撫使無憂懼<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十一年公以年老願乞骸骨以歸丞相和爾果斯以<pc n="lb"/>
聞詔允其請進資徳大夫致仕仍給半俸終身前行之<pc n="lb"/>
一日公卿百官供張祖餞明日皇太子賜宴于聖安寺<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
公卿百官送至麗澤門外仍命其婿仕于其府以便奉<pc n="lb"/>
養大臣燕見上數問公起居狀公恬愉静黙家事不復<pc n="lb"/>
闗白者凡十年<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
公性剛方凡議國政必正言不諱雖上前奏對未始將<pc n="lb"/>
順茍容上嘗以古直稱之夙有重名持文柄主盟吾道<pc n="lb"/>
餘二十年天下學士大夫想望風采得被容接者終身<pc n="lb"/>
為榮言論清簡義理精諳世之號辨博者方其辭語縱<pc n="lb"/>
横援引徴據衆莫可屈公徐開一言即語塞不敢出聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
為文冲粹典雅得體裁之正不取纎新以為竒不取隠<pc n="lb"/>
僻以為髙詩則入事遣情閒逸豪邁不拘一律程朱性<pc n="lb"/>
理之書日夕玩味手不釋巻老而彌篤燕居則瞑目端<pc n="lb"/>
坐以義理養其心世俗紛華畧不寓目惟喜作書晚年<pc n="lb"/>
益造精妙筆意簡逺神氣超邁自名一家持縑索書者<pc n="lb"/>
繼踵于門應之不少拒世得遺墨争寳藏之<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尚書李公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名昶字士都東平項城人金興定中登進士第國<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>初為東平嚴侯幕官中統元年召至京師明年以翰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>林侍讀學士行東平路總管同議官至元五年召拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吏禮部尚書七年除南京路總管不赴八年起為山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東東西道提刑按察使遂致仕歸二十六年卒年八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十七<pc n="lb"/>
公㓜精敏六嵗知讀書性澹静講學之外一無所好年<pc n="lb"/>
十二三為程文下筆為時輩所稱初教授君困躓場屋<pc n="lb"/>
一夕夢在李彦榜下登第數名詢計偕之士無之因以<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
命公年十六業成質幹清癯甫能勝衣將從教授君赴<pc n="lb"/>
春闈儕輩或少君教授君不恤也及期肆筆數千言比<pc n="lb"/>
亭午已脫藁典試者見其敏給大加賞異命下公中本<pc n="lb"/>
經第一教授君果居其下且意義褒貶其所取各異人<pc n="lb"/>
以比歆向父子釋褐調孟州溫縣丞未赴寓陳之項城<pc n="lb"/>
聚書深讀務為無所不聞仍手自抄録為日課不輟<hi>野齋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>李公撰墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
金亡公奉親還東平嚴武惠公一見待遇加禮授行䑓<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
都事凡入覲出征不令去左右行臺罷改行軍萬户府<pc n="lb"/>
知事武惠薨今中書右丞忠濟嗣改升公經歴東平大<pc n="lb"/>
府民繁事殷公處贊襄之任圖慮深逺未始依違茍從<pc n="lb"/>
平章宋公時居幕長議論率與不合若府政得失民生<pc n="lb"/>
利病屢為嗣公言之居數嵗同列者趨向不同移疾求<pc n="lb"/>
去㑹丁教授君憂即杜門不出服除嗣公不欲以幕僚<pc n="lb"/>
相屈為公師席躬率僚屬問經傳多所開益魯諸生執<pc n="lb"/>
經受業者前後非一<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
己未上將伐宋次濮陽召公問治國用兵之要于治國則<pc n="lb"/>
以用人立法賞罰君道務本清源為對用兵則以伐罪<pc n="lb"/>
救民不嗜殺為對上嘉納之<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
上即位建元中統馹召至京師時備諮訪凡國政可否<pc n="lb"/>
知無不言其年冬車駕北征徴需煩索行中書省科取<pc n="lb"/>
稅賦雖逋户不貸公移書諸相某畧曰百姓困于弊政<pc n="lb"/>
乆矣聖上龍飛首頒明詔天下之人如獲再生拭目傾<pc n="lb"/>
耳思見太平半年之間人漸失望良以渴仰之心太切<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
興除之政未孚故也側聞欲據丁巳戸籍科徴租稅比<pc n="lb"/>
之見戸誠加多賦六七且止驗見戸應輸猶恐不逮復<pc n="lb"/>
令色補逃故必致艱難茍不以撫字安集為心惟是供<pc n="lb"/>
億則諸人皆能之豈聖上擢賢更政之意哉省府為蠲<pc n="lb"/>
遮戸之賦<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
二年春内難平公上表稱賀因示諷諭曰患難之作上<pc n="lb"/>
天所以存警戒願日新其徳雖休勿休雖勝不矜功成<pc n="lb"/>
不有選官以脩政崇儉以養民恒以北征宵旰之勞永<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
為南面佚豫之戒上為斂容擢用有期屬東平萬戸嚴<pc n="lb"/>
忠範代其兄為本路總管奏請公偕行將師用其言詔<pc n="lb"/>
授翰林侍讀學士行東平路總管同議官<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
朝議令老疾輸賦公貽書省府曰聖人即位之初凡鰥<pc n="lb"/>
寡廢疾之人命所在優恤去嵗省府常有榜諭俾給粮<pc n="lb"/>
収養旬月之間一予一奪非所以示信于民也從之<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元五年詔起公吏禮部尚書格品條式選舉禮文之<pc n="lb"/>
事多出公裁定宰相素重公凡有集議必置之上座傾<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
聴言論㑹制府有升省之議遂請老而歸<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
八年拜山東東西道提刑按察司務持大體不事苛細<pc n="lb"/>
一出按行則致仕不復出<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公資簡重後生小子望之若莫可梯接及前則睟見于<pc n="lb"/>
面樂于誨誘有所問則叩竭終始無所隠或不可與言<pc n="lb"/>
則未嘗妄交一語薄于世味毎以安恬退處故其居官<pc n="lb"/>
日淺而未嘗作期月留也家居安坐一榻書史滿前窮<pc n="lb"/>
日夕不少厭<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太常徐公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名世隆字威卿陳州西華人金正大中登進士第<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國初為東平行臺幕官中統元年拜燕京宣撫使三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年除<hi>闕</hi>卿至元元年遷翰林侍講學士兼太常卿又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兼戸部侍郎七年拜吏部尚書出為東昌路總管擢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山東道提刑按察使十五年移江北淮東道十七年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>召為翰林學士又召為集賢學士皆以疾辭不行二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十二年年八十<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
公生而頴悟七嵗入小學應對進退輙異常兒年十五<pc n="lb"/>
有賦聲二十二登正大四年進士第京朝官交章辟公<pc n="lb"/>
為縣令朝請遣人辭焉且戒公曰汝年少學未至毋急<pc n="lb"/>
仕進更當多讀書涉獵徃事以益智識候三十入官未<pc n="lb"/>
晚也公奉教為學益刻厲經史諸子百家靡不研究<pc n="lb"/>
壬辰之亂朝請殁癸巳河南破公輦太君北渡河嚴武<pc n="lb"/>
惠公知公名招致東平幕府俾掌書記公勸武惠収養<pc n="lb"/>
寒素一時名公多歸焉故東平人物之盛為諸道最武<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
惠薨嗣侯襲職署公詳議雖贊佐侯實師之先帝即位<pc n="lb"/>
之嵗置總六部于燕京以公充勾𣙜燕京路課稅官公<pc n="lb"/>
謂理財非所能也力辭而歸<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
大元受天命肇造區夏列聖相承未遑文治上在潜邸<pc n="lb"/>
獨喜儒士凡天下鴻才碩學往往延聘以備顧問壬子<pc n="lb"/>
嵗自漢北遣使來徴公見于日月山之帳殿上方治兵<pc n="lb"/>
征雲南問此行如何公對曰昔梁襄王問孟子天下惡<pc n="lb"/>
乎定孟子對曰定于一又曰不嗜殺人者能一之夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
君人者不嗜殺人天下可定况蕞爾之西南夷乎上曰<pc n="lb"/>
誠如威卿言吾事濟矣是嵗雲南諸處降上既登極毎<pc n="lb"/>
有征伐必諭以不殺于是四方禀正朔之國願來臣屬<pc n="lb"/>
者踵相躡于道十餘年間際天所覆咸為一家土宇之<pc n="lb"/>
廣開闢以來未有也不嗜殺人之效其㨗若此然一言<pc n="lb"/>
寤意皆自公發之<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
東平自武惠公時得亡金太常登歌樂有㫖取觀公典<pc n="lb"/>
領以行既見上欲留公公以母老辭遣尚書柴公送公<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
還又明年令叅政商公用東平經歴赴召北上嚴侯遂<pc n="lb"/>
令公代之公既正位幕長軍民之利害公事之得失知<pc n="lb"/>
無不言其所救正者非一<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
中原板蕩之後鄆學乆廢嚴侯修復以養生徒公慫惥<pc n="lb"/>
之力居多又嵗署題考試等其甲乙屢入髙選者擢用<pc n="lb"/>
之時自入學親為諸生講説其課試之文有不中程者<pc n="lb"/>
輙自擬作與為楷式一時後進業精而行成人才輩出<pc n="lb"/>
焉如翰林學士閻復太子諭徳李謙浙東按察使孟褀<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
禮部侍郎張孔孫太子贊善瓜爾佳之竒等是也<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
中統元年擢公燕京等路宣撫使京師久號難治下車<pc n="lb"/>
以新民善俗為務車駕往還貴近迎送百色供億從容<pc n="lb"/>
以辦中書省檄各路常養禁衛之贏馬數以千萬計芻<pc n="lb"/>
秣與其什器前期咸備公曰國馬牧于北方往年無餉<pc n="lb"/>
于南者上新臨天下京畿根本地煩擾之事必不為之<pc n="lb"/>
馬將不來吏白此軍需也其責不輕公曰責當我坐遂<pc n="lb"/>
弗為備馬果不至津滄鹽課前事改虧不及額公綜覈<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
之得増羨若干勑賜白金三十笏以嘉其能<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
二年移治順天嵗饑民乏食公發廪貸之所全活者甚<pc n="lb"/>
衆<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
三年宣撫司罷公還東平總管嚴公奏太常登歌樂向<pc n="lb"/>
聖主觀于日月山既而發還今十餘年矣乞増宫懸大<pc n="lb"/>
樂文武二舞令舊工教習以備大祀上可其請就除公<pc n="lb"/>
太常卿以主之兼提舉本路學校事<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
四年上問堯舜禹湯為君之道公取書所載帝王事以<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
對上喜曰汝為朕直解進讀我將聴之書成上命翰林<pc n="lb"/>
承㫖巴勒蔵布譯冩以進<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元元年除翰林侍讀學士兼太常卿大政諮訪而後<pc n="lb"/>
行詔命典冊多出公手公選前賢内外制可備館閣用<pc n="lb"/>
者凡百巻曰瀛洲集至今用之<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
六年作新大都于燕宗廟之制未有議者公奏曰陛下<pc n="lb"/>
帝中國當行中國事事之大者首為祭祀祭祀必有寢<pc n="lb"/>
廟因以圖上乞勑有司以時興建從之踰年而廟成公<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
之所教太常禮樂亦備遂迎祖宗神御入藏太廟因奉<pc n="lb"/>
安而大饗焉禮成上悦賞賜良渥<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
公在翰林太常所薦僚屬多海内名士時號得人尋兼<pc n="lb"/>
户部侍郎奉勑議立三省遂定内外官制上之<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
時宮闕落成而朝儀未立公奏曰今四海一家萬國㑹<pc n="lb"/>
同朝廷之禮不可不肅宜定百官朝㑹儀從之<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
七年拜吏部尚書公以銓選無可守之法為撰選曹八<pc n="lb"/>
議<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
九年公乞補外除東昌路總管佩虎符至郡専務以徳<pc n="lb"/>
率下不事鞭箠吏不忍欺民亦化服期年而政成乃修<pc n="lb"/>
廟學起黌舎新公廨區處皆有條序力者功倍而民不<pc n="lb"/>
知勞郡人徳之<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
十四年起為山東提刑按察使某路有妖言之獄所司<pc n="lb"/>
逮捕凡數百人公為剖析絓誤者十八九悉縱遣之<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
十五年移公淮東道按察使淮安安撫使許瑱亡宋邊<pc n="lb"/>
將家人有吿瑱匿官庫財者憲司繫其妻孥以徵之公<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
謂同僚曰許所匿者亡宋之物也豈可與今盗官財者<pc n="lb"/>
同論耶同僚不以為然公獨抗章辨明行臺是之釋不<pc n="lb"/>
問<hi>墓銘</hi>
                    <pc n="lb"/>
詔徴南北兵徵日本逺近愁歎江浙尤甚公奏疏諫之<pc n="lb"/>
語剴切當路者<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上竟寢其事<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十二年丞相<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>人共政奏公雖使<pc n="lb"/>
之坐而策國事<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公老病辭不能行附奏<pc n="lb"/>
便宜九事賜田十<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>八十<hi>闕/</hi>秋<hi>闕</hi>増劇作八十可老<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
歌以自遣所以處<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸焉易簀之際吟諷弗<pc n="lb"/>
輟<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
公儀觀魁<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>人忤之無忮心與慍色與<pc n="lb"/>
人交一以<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與賔客樂施與及好奬進<pc n="lb"/>
士類人有善稱之惟恐不至和而不流羣而不黨清而<pc n="lb"/>
能容仁而能斷時論推之為有國器<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公明習前代典故尤善斷無有所難獄有大疑使公决之<pc n="lb"/>
不假閲成案立談之間剖析委曲情惬理順載法之文法外<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
之意無不包舉雖専明<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之審至論事口吃<pc n="lb"/>
悱然若黙者及秉筆而<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>意到燦然成文<pc n="lb"/>
人謂尚書說事乎<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
公之奏議<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>詳悉無<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明白無竒澁之<pc n="lb"/>
偏歌詩則坦夷瀏亮無<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>駢麗親切無<pc n="lb"/>
牽就支離之弊雖然<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憂國之心既堅<pc n="lb"/>
金石不以仕宦為汚不<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>哀老疾病<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
茍聞時政有所可否<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之在已惓惓不<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
置死乃已合于古人<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻十二<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>元名臣事畧巻十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>蘓天爵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亷訪使楊文憲公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名奐字焕然乾州奉天人國初舉進士甲選授河<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>南路徴収稅課所長官兼亷訪使嵗壬子㕘議京兆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宣撫司事乙夘卒年七十<pc n="lb"/>
君母程嘗夢東南日光射其身旁一神人以筆授之已<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而君生父蕭軒翁以為文明之象就為制名年十一丁<pc n="lb"/>
内艱哀毁如成人日蔬食誦孝經為課人以天至稱焉<pc n="lb"/>
又五年師鄉先生呉榮叔未幾賦業成即有聲場屋間<pc n="lb"/>
不三十三赴庭試興定辛巳以遺誤下第同舎盧長卿<pc n="lb"/>
李欽若惜君連蹇勸試補臺掾臺掾要津仕子慕羨而<pc n="lb"/>
不能得者君答書曰先夫人毎以作掾為諱僕無所克<pc n="lb"/>
肖不能顯親揚名敢貽泉下之憂乎正大初召草萬言<pc n="lb"/>
策將詣闕上之所親謂其指陳時病辭㫖剴切他人所<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
不敢言保為當國者所沮忠信獲罪君何得焉君知直<pc n="lb"/>
道不容即日出國門而西教授鄉里<hi>遺山元公撰墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
癸巳汴梁陷乃微服北渡羈孤流落人所不能堪處之<pc n="lb"/>
自若也冠氏帥趙侯夀之延致君待之師友間㑹門生<pc n="lb"/>
朱拯自京師輦書至君得聚而讀之東平嚴公久聞君<pc n="lb"/>
名數以行藏為問君終不一詣或問之故君曰不招而<pc n="lb"/>
徃禮歟且業已主趙侯矣得無以我為二三乎<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
戊戌天朝開舉選特詔宣徳課稅使劉公用之試諸道<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
進士君試東平兩中賦論第一俄從監試官北上謁中<pc n="lb"/>
書耶律公力奏薦之宣授河南路徵収課稅所長官兼<pc n="lb"/>
亷訪使陛辭之日言於中書公曰僕不敏誤蒙不次之<pc n="lb"/>
用以書生而理財賦已非所長又河南兵荒之後遺民<pc n="lb"/>
無幾烹鮮之喻正在今日急而擾之糜爛必矣願公假<pc n="lb"/>
以嵗月使得拊摩創罷以為朝廷愛養基本萬一之助<pc n="lb"/>
中書甚善之君初莅政招致耆勝如蒲隂楊正卿武功<pc n="lb"/>
張君美華隂王元禮下邽薛微之渑池翟致忠太原劉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
繼先等日與商畧條畫約束一以簡易為事按行境内<pc n="lb"/>
親問監務月課如干難易若何有循習舊列以増額為<pc n="lb"/>
言者君訶之曰剝下罔上若欲我為之即減原額四之<pc n="lb"/>
一公私便之官長所監率有餽餉君一切拒絶不踰月<pc n="lb"/>
政成官民以為前乎此皆未有漕司惠吾属之如是也<pc n="lb"/>
在官十年乃請老于燕之行臺<hi>墓碑酉又公文集云嵗在己  十有一月中書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>耶律公以軍國大計與近世轉運司例經理十路課說闕開為所器使稱長相豐歉闕登耗以平嵗入奏可一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>聴中書省總之開創伊始制度未遑天下郡縣猶以財賦自贍不重其權則無以剗其弊故吏汚濫得悉料之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>財賦舛錯得釐正之至于風俗之疵美盗賊之有無楮貨之低昻皆闕  得季奏之凡佐史許自辟以從被選</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者以為榮</hi>
                    <pc n="lb"/>
壬子九月王府驛召入問尋被教㕘議京兆宣撫司事<pc n="lb"/>
累上書乃得請閒居鄉郡築堂曰歸來為佚老之所雖<pc n="lb"/>
在病臥猶集子弟秀民諭之曰吾鄉宻邇豐鎬民俗敦<pc n="lb"/>
朴汝輩皆當孝弟力田以亷慎自保母習珥筆之陋以<pc n="lb"/>
玷傷風化病革處置後事如平時敇家人吾且死勿以<pc n="lb"/>
二家齋醮貽識者笑遂引觴大噱而逝<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
君不治生産不取非義仕宦十年而家無十金之業然<pc n="lb"/>
其周困急卹孤遺扶病疾助𦵏祭力雖不贍猶强勉為<pc n="lb"/>
之與人言毎以名教為言有片善則委曲奬藉唯恐其<pc n="lb"/>
名之不著或小過失必以苦言勸止之怨怒不計也<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
初太和大安間入仕者惟舉選為貴科榮路所在人争<pc n="lb"/>
走之程文之外翰墨雜體悉指為無用之技尤諱作詩<pc n="lb"/>
謂其害賦律尤甚至於經為通儒文為名家不過翰苑<pc n="lb"/>
六七公而已君授學之後其自望者不碌碌舉業既成<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
乃以餘力作為詩文下筆即有可觀性嗜讀書博覽强<pc n="lb"/>
記務為無所不闚真積日久猶恐不及寒暑飢渴不以<pc n="lb"/>
累其業也作文剗刮庸爛創為裁製以蹈襲剽竊為恥<pc n="lb"/>
禮部閑閑趙公平章蕭國侯公内翰馮公屏山李公皆<pc n="lb"/>
折行伍與相問遺河朔士夫舊熟君名想聞風采所過<pc n="lb"/>
求見者應接不暇其為世所重如此暮年還秦中秦中<pc n="lb"/>
百年以來號稱多士較其聲問赫奕聳動一世盖未有<pc n="lb"/>
出其右者前世闗西夫子之目今以歸君矣<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
君著述有還山集六十卷始于古賦次之以古律詩又<pc n="lb"/>
次之碑誌記説銘贊雜文槩言十巻隠而天道性命之<pc n="lb"/>
説微而五經百氏之言明聖賢之出處辨理欲之消長<pc n="lb"/>
可謂極乎精義入神之妙矣與夫近鑑三巻自壬辰正<pc n="lb"/>
月至甲午六月絶筆其書法如古之史臣其議論如胡<pc n="lb"/>
氏之春秋也正統書大十巻自唐虞至于五代一年一<pc n="lb"/>
月一日各有所書事三代以上存而不議秦漢而後附<pc n="lb"/>
之以論其叙曰正統之説所以禍天下後世者凡以不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
出孔孟之前故也且夫湯武之應天順人後世莫可企<pc n="lb"/>
及猶曰予有慙徳武未盡善後世辟王乃復頼前哲槩<pc n="lb"/>
以正統之傳非私言乎今八例曰得曰傳曰哀曰復曰<pc n="lb"/>
與曰陷曰絶曰歸始皇十年貶絶陷者何懲任相之失<pc n="lb"/>
也太宗傳之而曰得者何志奪宗之思也責景帝者何<pc n="lb"/>
短通喪也責明帝者何啟異端也與明宗者何有若人<pc n="lb"/>
之言也與周世宗者何世宗而在禮樂可興也如是八<pc n="lb"/>
例其說累數十萬言以為不如是則是非不白治亂不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
分勸戒不明雖綿歴百千萬世正統之為正統昭昭矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>内翰李文正公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名治字仁卿真定欒城人金正大末登進士第壬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辰北渡居太原藩府交辟皆不就至元二年召拜翰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>林學士明年以疾辭居元氏之封龍山十六年卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年八十八<pc n="lb"/>
公㓜讀書手不釋巻性頴悟有成人之風既長與河中<pc n="lb"/>
李欽叔龍山兾京甫平晉李長原為同年友屏山李先<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
生令代作墓銘數篇一夕而就屏山大加賞異正大七<pc n="lb"/>
年登詞賦進士第調髙陵簿未上從大臣辟推知鈞州<pc n="lb"/>
事時調度方殷公掌出納無圭撮之誤壬辰正月城潰<pc n="lb"/>
微服北渡流落忻崞間人所不能堪公處之自若也<hi>事蹟</hi>
                    <pc n="lb"/>
先生才大而雅識逺而明閎于中而肆于外盖將以斯<pc n="lb"/>
文明斯道者也在河南時文聲已大振及壬辰北渡隱<pc n="lb"/>
于崞山之桐川聚書環堵中閉闗却掃以涵泳先王之<pc n="lb"/>
道為樂雖饑寒不能自存亦不卹也是後由崞山而之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
大原之平定之元氏流離頓挫亦未嘗一日廢其業手<pc n="lb"/>
不停披口不絶誦如是者幾五十年先生之于學其勤<pc n="lb"/>
至矣人品既髙真積之力斯乆所以優柔饜飫深造自<pc n="lb"/>
得無衆人之所難經為通儒文為名家其名徳雅望又<pc n="lb"/>
為一時衣冠之龍門也退然自以為不足嘗曰名為吾<pc n="lb"/>
學中之累盖先生性喜退宻恥于近名所學所行切于<pc n="lb"/>
為已而非以為人也<hi>門生集賢焦公撰文集序</hi>
                    <pc n="lb"/>
世祖方居潜邸嵗丁巳五月遣阿爾特黙見董文用馳傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
來召且曰素聞仁卿學贍才優潜徳不耀久欲一見之<pc n="lb"/>
切母他辭既至帝問汝在河南居官者誰最佳公對曰<pc n="lb"/>
百餘年間人才未易數在今日論之其險夷一節則完<pc n="lb"/>
顔仲徳甚可嘉尚又問仲徳讀書否對曰仲徳策論進<pc n="lb"/>
士觀其以國忘家以忠忘身實自讀書中來又問完顔<pc n="lb"/>
合答及蒲九何如對曰二人將畧俱短少帝任之不疑<pc n="lb"/>
此金所以亡也又問魏徵曹彬何如對曰徵忠言讜論<pc n="lb"/>
知無不言實為唐朝名臣第一彬伐江南未嘗妄殺一<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
人當在方叔召虎之列韓白衛霍在所不論又問今居<pc n="lb"/>
官之人有如魏徴者否對曰今之人側媚成風欲比魏<pc n="lb"/>
徵實多愧矣又問人材對曰天下未嘗乏材求則得之<pc n="lb"/>
舎則失之理勢然耳且今之儒生如魏璠王鶚李獻卿<pc n="lb"/>
蘭光庭趙復郝經王博文輩皆可用之材又皆吾王之<pc n="lb"/>
所素知已嘗聘問者也舉而用之何所不可但恐用之<pc n="lb"/>
不盡耳夫四海之内曷止此數子哉誠能廣延于外將<pc n="lb"/>
見雲集輻輳于朝廷也又問囬鶻人可用否對曰漢人<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
中有君子小人囬鶻人亦有君子小人但其貪財嗜利<pc n="lb"/>
亷謹者少在國家擇而用之耳又問天下當何如而治<pc n="lb"/>
對曰夫治天下欲難則難于登天欲易則易于反掌盖<pc n="lb"/>
有法度則治按名責實則治進君子退小人則治如是<pc n="lb"/>
而治天下豈不易于反掌乎無法度則亂有名無實則<pc n="lb"/>
亂進小人退君子則亂如是而治天下豈不難于登天<pc n="lb"/>
乎且為治之道不過立法度正紀綱而已紀綱者上下<pc n="lb"/>
相維持法度者賞罰示懲勸今則大官小吏下至編民<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
皆自縱恣以私害公是無法度也有功者未必得賞有<pc n="lb"/>
罪者未必被罰甚至有功者或反受辱有罪者或反獲<pc n="lb"/>
寵是無賞罰也法度隳紀綱壞天下不變亂已為幸矣<pc n="lb"/>
又問昨者地震何如對曰天裂為陽不足地動為隂有<pc n="lb"/>
餘地道隂也隂太盛則變生矣今之震動或姦邪在側<pc n="lb"/>
或女謁盛行或讒慝𢎞多或刑獄失中或征伐驟舉五<pc n="lb"/>
者必有一于此矣然天之愛君如愛其子故出此以警<pc n="lb"/>
之茍能辨姦邪去女謁屏讒慝減刑獄止征伐上當天心<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
下合人意則可變咎厲為休徴<hi>王庭問對</hi>
                    <pc n="lb"/>
先生平生愛山嗜水餘無所好晚家元氏買田封龍山<pc n="lb"/>
下以供饘粥學者稍稍從之歲久從游者日益多所居<pc n="lb"/>
不能容鄉人相與言曰封龍山中有李相昉讀書堂故<pc n="lb"/>
基兵革以來荆棘湮廢不治若芟而葺之令先生時憩<pc n="lb"/>
杖履而栖生徒豈不為吾鄉之盛事哉以告先生先生<pc n="lb"/>
欣然從之則相與聚材鳩工日増月積講堂齋舍以次<pc n="lb"/>
成就舊有大成殿敝漏傾欹又重新之未幾朝廷聞先<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
生賢安車聘之既至奏對稱㫖欲處以清要先生謝曰<pc n="lb"/>
老病非所堪也懇求還山朝廷知不可留遂其意後四<pc n="lb"/>
年詔立翰林院於燕京再以學士詔仍勑真定宣慰司<pc n="lb"/>
驛騎賫遣先生起就職纔期月又以老病尋醫去<hi>王文忠公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>撰書院記髙按公與翰院諸公書云諸公以英才駿足絶出之學  揖紫清元化固自有所而某也孱資瑣質</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>誤恩偶及亦復與吹竽之部律以亷耻為何如耶諸公慰我耄昏赦不速肯容我名玉堂之署日夕相與刺經</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>古訂辨文字不即叱出之徳寧敢少忘哉但翰林非病木叟所處寵祿非庸夫所食官謗可畏幸而得脱跡還山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>石與居麋鹿與游斯亦老朽無用者之所便也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
翰林視草惟天子命之史館秉筆以宰相監之特書佐之流有司之事<pc n="lb"/>
耳非作者所敢自専而非非是是也今者猶以翰林史館為髙選是工<pc n="lb"/>
諛譽而善縁飾者為髙選也我恐議者羞之<hi>敬齋泛說</hi>
                    <pc n="lb"/>
我聞文章有不當為者五茍作一也徇物二也欺心三<pc n="lb"/>
也蠱俗四也不可以示子孫五也今之作者異乎我所<pc n="lb"/>
聞矣不以為所不當者之為患惟無是五者之為患<hi>泛說</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>巻公著述有文集四十巻壁書叢削十二卷泛説四十  古今難四十巻測圖海鏡十二巻益古衍疑三十巻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其他雜書又十餘卷</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
或問學李子曰學有三積之之多不若取之之精取之<pc n="lb"/>
之精不若得之之深<hi>泛説</hi>
                    <pc n="lb"/>
李子年二十以來知作為文章之可樂以為外是無樂<pc n="lb"/>
五十矣覆取二十以前所讀論孟六經等書讀之乃知<pc n="lb"/>
曩諸所樂曾夏蟲之不若焉尚未卜自今以徃又有樂<pc n="lb"/>
於此也與否<hi>泛説</hi>
                    <pc n="lb"/>
初聶侯珪以土豪歸國帥平定者最久雅親文儒聞敬<pc n="lb"/>
齋李公之名而說之延至郡舎㑹遺山元公還太原過<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之為數日留因追憶閑閑文獻二老作詩云百年喬木<pc n="lb"/>
欝蒼蒼耆舊風流趙與楊為向榆闗使君道郡中合有<pc n="lb"/>
二賢堂聶侯起謝曰此珪志也方經始而聶侯卒至元<pc n="lb"/>
二年到侯天禄繼守是州為屋數楹置趙楊元李四公<pc n="lb"/>
像其中以事之惟閑閑文獻以道徳文章為一代宗師<pc n="lb"/>
者在禮部翰林對持文柄時號楊趙遺山敬齋皆二公<pc n="lb"/>
門下自南都時才已相埓北渡以後徃來西川冩志于<pc n="lb"/>
文字間賡唱迭和世亦謂之元李海内之人識與不識<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
徃徃詠其詩讀其書敬仰其人盖所謂聞而不得見見<pc n="lb"/>
而不得親者獨是一郡閑閑之桐鄉文獻之梓里也人<pc n="lb"/>
歌清静之政家服孝友之化而又接見遺山敬齋凡長<pc n="lb"/>
吏士庶毎語及中州耆儒必以四賢為稱首堂而祠之<pc n="lb"/>
冝矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太史楊文康公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名恭懿字元甫奉先人隱居不仕至元十三年召<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至京師未幾辭歸十六年以脩厯召厯成授集賢學<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>士兼太史院事十八年辭歸二十年以太子賔客召<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二十二年以昭文館學士領太史院事二十九年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以議中書省事召皆辭疾不行三十一年卒年七十<pc n="lb"/>
公以正大辛酉生童而讀書記識强敏日數千言時艱<pc n="lb"/>
從中大夫逃亂而東不恒其居于汴于歸徳于天平雖<pc n="lb"/>
間闗險阻未嘗怠弛其業年十七侍中大夫西歸無田<pc n="lb"/>
于郊假室以居鄉鄰或繼其匱皆謝不取惟服勞以為<pc n="lb"/>
養暇則力學綜博于書無不經目而䆒心者摳衣之徒<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
戸外滿履横經入問為析疑義源源其辭若引江河而<pc n="lb"/>
下之名聲日延海内縉紳友大中者馳書交譽知之膚<pc n="lb"/>
者求觀其文侈其世者以為鱣堂之席有繼與其極者<pc n="lb"/>
直期以宗盟斯道為開來繼徃時已通易禮春秋思有<pc n="lb"/>
纂𫐠恥為章句儒而止忘于用世反覆史學以監觀廢<pc n="lb"/>
興存亡理亂得失于千數百年之中輔治之具禮樂兵<pc n="lb"/>
刑禮樂非王者果為不可與行于天下兵恃以輯暴亂<pc n="lb"/>
而安元元刑取其弼教循本以求皆仁義之資也不講<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
之有素或一旦帥三軍為士師貿貿焉不知其方反受<pc n="lb"/>
成教武人俗吏乎年二十四始得朱子集註章句四經<pc n="lb"/>
太極圖小學近思録諸書誦其言而惟其意嘆曰人倫<pc n="lb"/>
日用之常天道性命之妙皆萃此書今入徳有其門矣<pc n="lb"/>
進道有其途矣吾何獨不可及前修踵武哉窮理以致<pc n="lb"/>
其知反躬以踐其實動静云為一于持敬行之以剛健<pc n="lb"/>
居之以悠久日就月將俟其成功於潜齊之下自任益<pc n="lb"/>
重前習盡變不事浮末矣<hi>牧庵姚公撰神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
嵗甲寅司徒許文正公奉潜藩教來秦公徃見之際其<pc n="lb"/>
道徳之光聞其仁義之言於傾盖頃歸心服曰世烏有<pc n="lb"/>
斯人之倫敬事猶師而司徒友之亦至分庭而行抗席<pc n="lb"/>
而坐一遇講貫動窮日夕而所造益深平居訒于為言<pc n="lb"/>
喪中大夫絶口水漿五日喪𦵏用牲盡祛桑門惑世之<pc n="lb"/>
法為具不足稱貸益之棺槨皆黄膓衣衾必縟䟽衰餐<pc n="lb"/>
粥悲憂為疾杖始能起司徒㑹𦵏歸語學者曰小子志<pc n="lb"/>
之曠時墜典夫夫特立而獨能行之聚居六年司徒東<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
歸喪妣夫人猶中大夫其疾益阽三輔士夫知由禮制<pc n="lb"/>
自致其親者皆本之公<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
先是宣撫司行省欲以掌書記共議事禄之皆不能屈<pc n="lb"/>
至元七年詔司徒由國子祭酒拜中書左丞始與右丞<pc n="lb"/>
相安圗共政日譽公賢丞相以聞十年遣使來詔疾不<pc n="lb"/>
能行十一年儲皇下教中書汝如漢惠聘四皓者具聘<pc n="lb"/>
以來故丞相遣郎中張元智書致是命其冬下車京師<pc n="lb"/>
上遣國王和通勞其逺來他日入見上問何鄉先徳為<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
誰從何師學子今有幾無不周悉明年月正元日之翼<pc n="lb"/>
日等共議權以新儀木表與舊儀所測相較得今嵗冬<pc n="lb"/>
至晷景及日躔所在與列舎分度之差大都北極之髙<pc n="lb"/>
下晝夜刻長短㕘以古制創立新法推筭成辛巳厯雖<pc n="lb"/>
或未精然比之前改厯者附㑹厯元更立日法全踵故習<pc n="lb"/>
顧亦無愧然必毎嵗測驗修改積二三十年庶盡其法<pc n="lb"/>
可使如三代日官世守其職測驗恒久無改嵗之事矣<pc n="lb"/>
又合朔厯曰日行歴四時一周謂之一嵗月踰一周天<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
復與日合謂之一月言一月之始日月相合故謂合朔<pc n="lb"/>
自秦廢厯紀漢太初止用平朔法大小相間或有二大<pc n="lb"/>
者故日食多在晦日或二日測騐時刻亦鮮中宋何承<pc n="lb"/>
天測驗四十餘年進元嘉厯始以月行遲速定小餘以<pc n="lb"/>
正朔望使食必在朔名定朔法三大二小時以異舊罷<pc n="lb"/>
之梁虞<graphic n="KR1184" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1184.png" mimeType="image/png"/>造大同厯隋劉孝孫造皇極厯皆用定朔為<pc n="lb"/>
時所阻唐傅仁均造戊寅厯定朔始得行貞觀十九年<pc n="lb"/>
四月頻大人皆異之竟改從平朔李淳風造麟徳厯雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
用平朔遇四大則避人言以平朔問之又希合當世為<pc n="lb"/>
進朔法使無元日之食至一行造大衍厯謂天事誠宻<pc n="lb"/>
四大二小何傷誠為確論然亦循常不改臣等更造新<pc n="lb"/>
厯一依前賢定論推筭皆改從實今十九年厯自八月<pc n="lb"/>
後四月併大實日月合朔之朔也是日方列跪未讀奏<pc n="lb"/>
上御香殿以大師南伐使乆不至方念之深欲筮之時<pc n="lb"/>
以日者待詔公車百十為輩獨以命公盖以其道徳素<pc n="lb"/>
著可交神明者其言頗秘<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
侍讀徒單公履請設士之科詔先少師文獻公司徒竇<pc n="lb"/>
文正公與公雜議公上奏曰三代以徳行六藝賔興賢<pc n="lb"/>
能漢舉孝亷兼䇿經術魏晋尚文辭而經術猶未之遺<pc n="lb"/>
隋煬始専賦詩唐因之使自投牒貢舉之法遂廢雖有<pc n="lb"/>
明經止于記誦宋神宗始試經義亦令典矣哲宗復賦<pc n="lb"/>
詩遼金循習將救斯弊惟知明詔嘗曰士不治經學孔<pc n="lb"/>
孟之道日為賦詩空文斯言足立萬世治安之本今欲<pc n="lb"/>
取士宜敕有司舉有行檢通經史之士使無投牒自賤<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
試以五經四書大小義史論時務䇿夫既從事實學則<pc n="lb"/>
士風淳朴民俗趨厚國家得致治之才矣奏入上善之<pc n="lb"/>
丞相毎咨世務倚以自毗㑹其北征公遂請畢男婚而<pc n="lb"/>
歸<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十六年詔安西王相敦遣赴都九月入見詔于太史院<pc n="lb"/>
改厯十七年十二月副樞領太史易數太史衡及公等<pc n="lb"/>
上改厯奏曰臣等徧考自漢以來厯書四十餘家精思<pc n="lb"/>
推算晝夜測驗舊儀難用而新者未備故日行盈縮月<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
行遲疾五行周天其詳皆未精察四方亦未測驗參考<pc n="lb"/>
詔賜魯齋及公坐諭曰卿二老毋自勞謹教示諸人耳<pc n="lb"/>
四月授集賢學士兼太史院事<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
徴士蕭㪺誌其墓曰朱文公集周程夫子之大成其學<pc n="lb"/>
盛于江左北方之士聞而知者固有其人求能究聖賢<pc n="lb"/>
精㣲之蘊篤志于學真知實踐主乎敬義表裏一致以<pc n="lb"/>
躬行心得之餘私淑諸人繼前修而開後覺粹然一出<pc n="lb"/>
乎正者惟司徒暨公嗚呼誠知徳不易之言哉<hi>神道碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻十三<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>元名臣事畧巻十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻十四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>蘇天爵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左丞董忠獻公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名文炳字彦明真定槀城人少為槀城令入事潜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邸中統元年宣慰燕南諸道二年授山東東路宣撫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>使未幾召為侍御親軍都指揮使三年授山東經畧使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至元三年授鄧州光州行軍萬户河南統軍副使七<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>年改山東統軍副使九年遷樞宻院判官行院淮西<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十一年拜參知政事遂與丞相巴延合行取宋宋亡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>拜中書左丞十四年還朝拜僉書樞宻院事是嵗薨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年六十二<pc n="lb"/>
龍虎公薨時公年始十六率諸稚弟事母李夫人李夫<pc n="lb"/>
人有賢行治家嚴篤于教子公學侍其先生警敏善記<pc n="lb"/>
誦自㓜儼如成人<hi>清河元公撰家傳又季野齋撰墓誌云云公岐嶷舉動如成人嘗率羣兒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嬉戲部分左右習為行陣之事指揮號令無敢違者</hi>嵗乙未以父任為槀城令同<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
列皆父時人少公吏亦不之惮居半嵗明于聽㫁以恩<pc n="lb"/>
濟威同列束手下之吏抱案求署不敢仰看里人亦化<pc n="lb"/>
服縣貧重以旱蝗洊饑而府徴日暴民殆不能生公以<pc n="lb"/>
榖數千石予縣縣得以少寛前令乏軍興貸于人而貸<pc n="lb"/>
家息入嵗倍率取償民之蚕麥公曰民困矣頭㑹箕<pc n="lb"/>
斂不足已責我為令義不忍我代償乃以田廬若干畆<pc n="lb"/>
所計直予貸家遂業貧民縣之閒田教之敏藝而豪强<pc n="lb"/>
不敢奪流離漸還數年間民食以饒初科民敢隠實者<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
誅籍其家公務衆其力而寡其居衆危不可公曰為民<pc n="lb"/>
獲罪亦所甘心由是豪民富完至今外縣民或銜負不<pc n="lb"/>
直其縣而投牒求直于公嘗上計府外縣人衆觀之曰<pc n="lb"/>
吾亟聞董令董令顧亦人耳何明能若神也有索無厭<pc n="lb"/>
公抑不予或䜛之府府欲中公公曰吾終不能剜民規<pc n="lb"/>
利即棄官去<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
世祖在藩邸癸丑秋奉憲宗命南征詔公率義士四十<pc n="lb"/>
六人騎從世祖南征後世祖軍人馬道死亡北至吐蕃<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
止西人能從西人翼公徒行顑頷蹢躅取死馬肉續食<pc n="lb"/>
日不能三二十里期必達㑹東使過公至軍言状世祖<pc n="lb"/>
亟命公弟文忠解尚廐五馬載糗糧來遷既至世祖壮<pc n="lb"/>
其忠閔其勞勞賜優渥用輙稱㫖由是日親貴用事<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
巳未我師伐宋上駐蹕淮西之仙居山旁有臺山砦宋<pc n="lb"/>
人行光山縣事于其上公受命往取之親抵砦下再四<pc n="lb"/>
開諭守者不應公免冑示之曰以吾之兵威視舉一砦<pc n="lb"/>
如拉朽耳所以不急取者正欲活汝等故也守者感悟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
遂降<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
秋九月師次羊羅洑羊羅洑宋之要害也築堡于岸陣<pc n="lb"/>
船江中軍容甚盛公請于世祖曰長江天險宋所恃以<pc n="lb"/>
為固勢必死守不奪之氣不可臣請嘗之與敢死士數十<pc n="lb"/>
百人當其前軍弟文用文忠載艨衝鼓櫂疾趨士叫呼<pc n="lb"/>
畢奮鋒交公麾衆走岸搏戰宋師大敗文用颿船報㨗<pc n="lb"/>
世祖大喜㦸手上指曰天也明日渡諸軍圍鄂州㑹上<pc n="lb"/>
崩閏十一月班師<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
世祖即皇帝位于上都是為中統元年上命公宣慰燕<pc n="lb"/>
南諸道還奏曰人久弛縱一旦遽束以法危疑者尚多<pc n="lb"/>
與之更始宜赦天下制曰可反側者遂安<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
三年山東守將李璮反據濟南璮劇賊善用兵㑹諸軍<pc n="lb"/>
圍之璮不得遁久之賊勢日衂公曰窮冦可以計擒乃<pc n="lb"/>
抵城下呼璮將田都帥者曰反者璮耳餘來即吾人毋<pc n="lb"/>
昧取誅死也田縋城降田璮愛將既降衆亂遂擒璮璮<pc n="lb"/>
勝兵有浙漣兩軍可二萬餘人勇而善戰主帥怒其與<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
賊配諸軍隂殺之公當殺二千許人公言主帥曰賊由<pc n="lb"/>
璮脅從者何罪殺之徒膏蔓土耳良乖陛下仁聖陛下<pc n="lb"/>
往伐南詔或妄殺人雖大吏亦罪之是宜勿殺帥從之<pc n="lb"/>
大悔巳殺者而殺之者亦自恨失計<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
璮伏誅山東賊未靖山東摇以公為山東東路經畧使<pc n="lb"/>
率親軍以行出金銀牌五十有功者聽予閏九月公次<pc n="lb"/>
益都留兵于外從數騎衣裳而入至府不設警衛召璮<pc n="lb"/>
故將吏立之庭曰璮狂賊詿誤若曺璮誅死若曹為吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
民陛下至仁聖遣經畧使撫汝相安毋恐經畧使不敢<pc n="lb"/>
格上命不予有功所部大悦山東安<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元三年上懲李璮潜弭方鎮之横以公代史氏兩萬<pc n="lb"/>
户為鄧州光州行軍萬户河南等路統軍副使造戰艦<pc n="lb"/>
數百艘肄水戰預講取宋方畧凡阨塞要害盡諸禦備列<pc n="lb"/>
柵築堡深為吾利上召公宻謀欲大發河北民丁公<pc n="lb"/>
曰河南宻邇宋境久藉江淮地利河北耕以供需河南<pc n="lb"/>
戰以啟土宋平則河北長𨽻兵籍河南削籍為民便又<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
將校素無俸稍連年用兵至有身為大校出無馬乗者<pc n="lb"/>
臣即所部千户私役兵士四人百户二人聴其頋役稍<pc n="lb"/>
食其力上皆從之始頒將校俸錢以秩為差<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
七年改山東路統軍副使治沂州沂與宋人接壤鎮兵仰給<pc n="lb"/>
内郡饟餽有詔和糴本部公亟命收州縣所移文衆皆<pc n="lb"/>
爭以違詔公曰第止之乃遣使入奏畧曰敵人接<pc n="lb"/>
壤知吾虚實一不可邉民供頓甚勞重若此役二不可<pc n="lb"/>
困吾民以懼來者三不可上大悟仍舊和糴内郡<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
九年遷樞宻院判官行院事淮西築正陽兩城兩城夾<pc n="lb"/>
淮相望以綴襄陽以𢷬宋腹<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
十年拜參知政事夏霖雨水漲宋淮西置使夏貴帥舟<pc n="lb"/>
師十萬環攻我急矢石兩下公禦之城上夜貴去復來<pc n="lb"/>
俄飛矢貫公左臂著脇公援矢授左右發四十矢許房<pc n="lb"/>
矢絶索矢左右又十餘發矢不繼而不能張滿遂悶絶<pc n="lb"/>
幾殆明日水浸淫入壘麾士卻避貴乗之壓吾軍而陣<pc n="lb"/>
公病劇子士選請代戰壯而遣之公飲痛束創手劔督<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
戰士選與貴將搏斬貴將以戈貴將仆不死獲之以獻<pc n="lb"/>
貴去不敢復來<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
王師大舉入宋丞相禎行中書省自襄陽東下及宋人<pc n="lb"/>
戰于羊邏洑公以九月發正陽十一年正月會丞相于<pc n="lb"/>
安慶安慶守將范文虎以城降公請于丞相曰行省兵<pc n="lb"/>
既勞于羊邏洑行院兵當前行均勞宋都督賈似道禦<pc n="lb"/>
師陣于蕪湖似道棄師走次當塗公言丞相曰采石當<pc n="lb"/>
江之南和州對峙不取慮有後頋請先取和州許之遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
降知州事王喜<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
三月有詔時向暑師宜持重行中書省駐劄建康行樞<pc n="lb"/>
宻院駐劄鎮江時真州揚州堅守不下常州蘓州既降<pc n="lb"/>
復叛久之張世傑孫虎臣誓真揚兵先期敗不敢出世<pc n="lb"/>
傑等陣大艦萬艘徙之焦山下江中勁卒前左公身犯<pc n="lb"/>
前左戰士選别船而弟子士表請從公顧曰吾弟僅汝<pc n="lb"/>
一息脱吾與士選不返士元士秀猶足殺敵吾不汝忍<pc n="lb"/>
也士表固請乃許公乗輪船建大將旗鼓翼二子船大<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
呼突陣諸將從之飛矢蔽日戰酣短兵相接宋人亦殊<pc n="lb"/>
死戰聲動天地横尸委伏江水為之不流自寅至午宋之<pc n="lb"/>
師大敗世傑走公追及夾淮世傑収潰卒復戰又破之<pc n="lb"/>
世傑走海公船小不可海夜乃還俘萬餘人悉縱不殺<pc n="lb"/>
獲戰艦七百艘宋力自此窮矣<hi>家傳云又王文忠公撰墓碑  淮東之役士元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陳兵揚子自出擣營士元身受十七戳而卒右右秘而而不聞缺  文直許至乗其表發之問其疾苦之故公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一慟而止曰真吾子也</hi>
                    <pc n="lb"/>
冬十月王師分三道而左公由江竝海趨臨安先是江<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
隂軍僉判李世修乞降奪于勢不能來城復為宋公與<pc n="lb"/>
之檄世修以城來令權本軍安撫使所過民不知兵凡<pc n="lb"/>
所獲生口悉縱遣之無敢匿者以故威信前布望旗自<pc n="lb"/>
靡張瑄者有衆數千自宋時負海陸梁公命招討使王<pc n="lb"/>
世維及士選徃降瑄士選單舸至瑄所諭以威徳瑄降<pc n="lb"/>
得海舶五百瑄後至大官<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
十三年春正月次鹽官鹽官臨安劇縣俟収不下招之<pc n="lb"/>
一再及將佐請屠縣公曰縣去臨安不百里逺聲勢相<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
及臨安降有成約吾殺一人將誤大計況屠縣乎于是<pc n="lb"/>
遣人入城諭意縣降<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
公㑹丞相于臨安北兆張世傑欲以其主逃之海上繞<pc n="lb"/>
出臨安城南戌浙江亭世傑計右行竊家主弟吉王昰<pc n="lb"/>
廣王㫫南走而宋王㬎出降丞相命公入城罷宋官府<pc n="lb"/>
散其諸軍封庫藏収禮樂器及諸圖籍取皇帝諸璽符<pc n="lb"/>
上之丞相丞相以宋主凱還有詔留事一委公禁戢豪<pc n="lb"/>
猾撫慰士女宋人不知易主也時翰林直學士李槃奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
詔招致宋主至臨安公謂之曰國可滅史不可滅宋十<pc n="lb"/>
餘主有天下三百餘年其太史所記悉在史館宜悉収<pc n="lb"/>
入以備典禮乃得宋史諸注記凡五千餘冊歸之于<pc n="lb"/>
國史院典籍氏<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
宋宗室福王與苪赴京師徧以重寶致諸貴人公峻却<pc n="lb"/>
不取及官録與苪家具籍所致貴人重寳獨無公名丞<pc n="lb"/>
相朝奏曰臣等奉天威平宋宋既以平懷徠安集之功<pc n="lb"/>
臣董文炳實最諸將留事謹奉詔矣上曰文炳吾舊臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
忠勤朕所素知<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
拜中書左丞時張世傑奉主弟吉王昱據台州閩中尚<pc n="lb"/>
為宋守敕公進兵所過禁士馬無敢履踐田麥曰在庾<pc n="lb"/>
者吾既食之在野者汝又蹂之新命何以續命是以南<pc n="lb"/>
人不忍以兵鄉公次台世傑遁諸將先俘州民公下令<pc n="lb"/>
曰台人首效順我不暇有而世傑據之民何罪敢有不<pc n="lb"/>
縱所俘者以軍法論得免者口數萬薄溫州溫州未下<pc n="lb"/>
令曰毋取子女毋掠民財皆曰諾守將火城中逃公亟<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
令撲滅火追擒守將數其殘民之罪斬以徇逾嶺閩人<pc n="lb"/>
扶老懽迎漳泉建寕邵武諸郡皆遞欵來凡得州若干<pc n="lb"/>
縣若干户口若干閩人感公德最深至今廟而祀之水<pc n="lb"/>
旱疾病禱焉<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
十四年北圉有警上將北狩正月亟召公四月公至自<pc n="lb"/>
臨安比至上日問來期及至即召入公拜稽首曰今南<pc n="lb"/>
方巳平臣無所效請北圉上曰所亟召卿意不在此豎<pc n="lb"/>
子盗兵朕自撫定山以南國之根本也盡以託卿卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
有不虞便宜處置以聞中書省樞宻院事無大小咨卿<pc n="lb"/>
而行巳敇主者卿其勉之公踧踖避謝不許因奏曰臣<pc n="lb"/>
在臨安時阿里布奉詔撿括宋諸藏貨寶追索藏匿甚<pc n="lb"/>
細人實苦之宋人未洽吾德遽苦之以財恐非安懐之<pc n="lb"/>
道即詔罷之又曰臣有専擅之罪初泉州滿夀庚以城<pc n="lb"/>
降夀庚素主市舶謂宜重其事權俾為我招海冦誘諸<pc n="lb"/>
蠻臣解所佩金虎符佩夀庚矣惟陛下鑒裁上大嘉之<pc n="lb"/>
更賜金虎符勞畢即聽陛辭<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
公凡在上都三日至大都更日至中書樞宻不署中書<pc n="lb"/>
案平章阿哈瑪特怙寵用事生殺任情惟嚴惮公奸状<pc n="lb"/>
為之少斂執筆起請曰相公官為左丞當署省案請至<pc n="lb"/>
再四不肯署後或私問其故公曰主上所付託者在根<pc n="lb"/>
本之重非文移之細且吾少徇則濟奸不徇則致䜛䜛<pc n="lb"/>
行則身危而深失付託本意吾是以預其大政而畧其<pc n="lb"/>
細務也<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
十五年夏公有疾奏令解機務詔曰大都暑熾非病者<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
冝卿可此來固當愈公至上都奏曰臣病不足領機務<pc n="lb"/>
西北髙寒筋骸暢逸當復自愈請畢力北役上曰卿固<pc n="lb"/>
忠孝是不足行樞宻事重以卿僉書樞宻院事中書左<pc n="lb"/>
丞如故公辭不許遂拜<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
八月上生日禮成賜宴掌禮者奏公坐坐公上坐每尚<pc n="lb"/>
食上食輟賜公是夜疾復作敇諸御醫日診視九月十<pc n="lb"/>
二日夜疾革洗浴而坐召文用等曰吾以先人死事恨<pc n="lb"/>
不為國死邉今至此命也願董氏世有男能騎馬者勉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
報國吾死瞑目言畢就枕薨上聞哀悼之良久<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
公忠實似其父人主益信之嘗曰朕心文炳所知文炳<pc n="lb"/>
心朕所知故䜛間不行而功立在軍或與長官爭事長<pc n="lb"/>
官國人持巳見不公是公曰第上兩奏得可事乃行長<pc n="lb"/>
官輙不敢上卒公是盖上嘗誡長官者曰董文炳老成<pc n="lb"/>
練事汝父行也事事聽之文炳不我負也<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
公平居不妄笑語有毅然不可犯之色立朝諤諤有古<pc n="lb"/>
大臣風故上每論漢人功臣謂可任大事者必首公而<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
追惜其夀止于六十二也<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
公孝友天生居母䘮哀毁骨立奉祀事一遵其父而有<pc n="lb"/>
嚴教諸弟如嚴師諸弟事之如嚴君雖貴顯如文用文<pc n="lb"/>
忠歸休沐不敢先私室侍立終日夜不敢坐不問不敢<pc n="lb"/>
對裘馬金帛公未嘗先御有即盡賜諸弟閨門之間肅<pc n="lb"/>
然而諸或以過被笞皆服欵受之以改及䘮公皆毁瘠<pc n="lb"/>
踰禮而思其諸弟深賴賢兄以成之也世之言家法者<pc n="lb"/>
比為萬石君奮家云<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
公好讀書延禮儒士士雖賤必接以禮若金翰林學士<pc n="lb"/>
滹南王若虚先生真定提學侍其先生軸存則師尊之<pc n="lb"/>
沒則恤其孤而侍其提學家子孫與之婚姻至今雖在<pc n="lb"/>
兵馬間教諸子不蹔廢公退日一再至塾程其學與儒<pc n="lb"/>
者講明聖人之道評品史事夜分乃休居官清慎家無<pc n="lb"/>
餘財其子孫化之亦能清慎世其家<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
公薨後十餘年姦臣僧格事敗有詔董文炳子名士選<pc n="lb"/>
者速召入上曰汝知汝父事朕否士選拜謝曰臣愚不<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
足以知上曰若父忠勤不欺能成吾大事汝士選不必<pc n="lb"/>
逺學學爾父足矣又嘗問士選曰汝知曹彬如何士選<pc n="lb"/>
謹對曰曹彬云云上曰曹彬不殺降一事較之而父未<pc n="lb"/>
足為多必欲盡書而父竹帛有幾也<hi>家傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>内翰董忠穆公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名文用字彦林忠獻公之弟也初事潛邸中統初大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>名宣撫司奏為左右司郎中歴兵部及西夏行省郎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中至元七年除山東道勸農使改工部侍郎出為衛<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>輝路總管十九年召為兵部尚書明年除禮部尚書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遷翰林集賢學士知秘書監二十三年拜江淮行省<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>參知政事二十五年拜御史中丞明年除大司農又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明年除翰林學士承㫖大徳元年歸老于家薨年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七十四<pc n="lb"/>
公生十年元帥公死王事于歸德母李夫人治家嚴兄<pc n="lb"/>
忠獻公文炳教諸弟有法公内承家訓而外受學侍其<pc n="lb"/>
先生軸故學問早成弱冠以詞賦試中真定時槀城<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
奉荘聖太后湯沐庚戌太后使擇邑中子弟來公始<pc n="lb"/>
從忠獻公謁太后和林城世祖在潜藩命公主文書<pc n="lb"/>
講説帳中常見許重癸丑世祖以憲宗命自河南征雲南<pc n="lb"/>
大理忠獻公在行公與弟正獻公文忠先在軍中督粮<pc n="lb"/>
且贊軍務丁巳世祖令授皇子經是為北平王雲南王<pc n="lb"/>
也又使為使召遺老于四方而内翰竇公黙左丞姚公<pc n="lb"/>
樞鶴鳴李公俊民敬齋李公治玊峰魏公璠偕至于是<pc n="lb"/>
王府得人為盛巳未世祖以憲宗命取宋公發沿邉䝉<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
古漢人理軍需將攻鄂州宋以賈似道吕文德將兵抗<pc n="lb"/>
我水陸軍容甚備九月世祖臨江閲戰忠獻公請曰宋<pc n="lb"/>
恃江為險兵力厚法當先之奪其氣臣請先公與正獻<pc n="lb"/>
公固請偕行世祖親料甲胄擇大艦授之乃率敢死士<pc n="lb"/>
数十百人鼓棹疾呼奮進直薄南岸諸軍亦爭進宋軍<pc n="lb"/>
來赴戰三合三敗之公乘小舟歸報世祖世祖方駐香<pc n="lb"/>
爐峯因䇿馬下山問戰勝狀則扶鞍起立豎鞭仰指曰<pc n="lb"/>
天也且命傳令它師曰令各毋解甲明日將圍城既渡<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
江㑹憲宗崩閏十一月師還<hi>蜀郡虞公撰行狀又遺事云公從于世祖圍鄂聞憲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宗登遐猶欲待城破公一日三諫以神器不可乆曠宜俟登位後以一偏師来即了江南事遂班師</hi>
                    <pc n="lb"/>
世祖即位建元中統公持詔宣諭邊郡且擇諸軍充衛侍七<pc n="lb"/>
月還朝中書左丞張文謙宣撫大名等路奏為左右司<pc n="lb"/>
郎中二年八月以兵部郎中參議都元帥府事三年山<pc n="lb"/>
東守臣李璮叛據濟南從元帥庫庫岱統兵伐之五月<pc n="lb"/>
而克其城璮既誅山東平元帥公率還都元帥阿珠奉<pc n="lb"/>
詔取宋召公為屬吏辭曰新制諸侯總兵者其子弟勿<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
復任兵事今怕兄以經略使總重兵鎮山東我不當行<pc n="lb"/>
帥曰潜邸舊臣不得引此為說公病不行<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元改元召為西夏中興等路行省郎中中興百渾都<pc n="lb"/>
海之亂甫定民間相恐動逃匿山谷而省臣方入奏同<pc n="lb"/>
僚不知所為公曰宜鎮以静乃為書置道諭之然後粗<pc n="lb"/>
安始開唐來漢延秦家等渠墾中興西凉甘州𤓰沙等<pc n="lb"/>
州之土為水田若干于是民之歸者户四五萬悉授田<pc n="lb"/>
種頒農具更造舟置黄河中受諸部落及潰叛之來降<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
者時近屬貴人曰哲伯特穆爾者鎮西方其下縱横需<pc n="lb"/>
索旁午不可㑹計省臣不能支公坐幕府輙靣折以國<pc n="lb"/>
法其徒積忿譖公貴人怒召使左右雜訊之意叵測公<pc n="lb"/>
曰我天子命吏請得與天子所遣傅貴人者辯天子所<pc n="lb"/>
遣傅貴人者中朝舊臣嘗事莊聖太后來詰問公不承<pc n="lb"/>
貴人㫖意狀公曰我漢人生死不足計我所恨者仁慈<pc n="lb"/>
寛裕如貴人以重威鎮逺方而其下毒虐百姓凌暴官<pc n="lb"/>
府傷貴人威名於事體不便因縷指其不法者數十事<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
詰問者驚起白貴人即召公謝之曰非若郎中我殆不<pc n="lb"/>
知郎中持此心事朝廷宜勿怠自是譛不行而省府事<pc n="lb"/>
粗立二年入奏經略事宜還以上㫖行之中興遂定<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
八年立司農司授公山東東西道廵行勸農使山東民<pc n="lb"/>
吏叛亂多曠土公廵行勸勵無間幽僻入登州境見其<pc n="lb"/>
墾闢有方公為詩表異其守移刺某於是列郡咸勸地<pc n="lb"/>
利畢興五年之間政績為天下勸農使之最<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
十二年丞相安圗公奏公為工部侍郎代赫舍哩赫舍<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
哩阿哈瑪特私人也其徒間安圗公罷政即使鷹監奏<pc n="lb"/>
曰自赫舍哩去工部侍郎不給鷹食鷹且瘦死矣上怒<pc n="lb"/>
趣召治之因急逮公入見上望見曰董某顧為爾治鷹<pc n="lb"/>
食者耶置不問財令取給有司<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
十三年出公為衛輝路總管佩金虎符郡當要衝民為<pc n="lb"/>
兵者十九餘皆單弱疲病不任力役㑹初得江南圖籍<pc n="lb"/>
金玉財帛之運日夜不絶于道警衛絡繹日役數千夫<pc n="lb"/>
公爽然憂之曰吾民弊矣而又重妨穡事殆不可乃從<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
轉運主者言郡邑胥校足備用不必重煩吾民也主者<pc n="lb"/>
曰公言誠然即行公言事萬一有不虞罪將誰歸公即<pc n="lb"/>
為手書具官職姓名保任之民得以時耕而運事亦稍<pc n="lb"/>
有具者諸郡運江淮粟于京帥衛當運十五萬公曰民<pc n="lb"/>
籍可役者無幾且江淮舟行風水不時至而先疲吾民<pc n="lb"/>
以期會是未運而民已憊矣乃為集旁郡通議立法驛<pc n="lb"/>
置民力以紓十四年以職事詣汴河司方議通沁水北<pc n="lb"/>
東合流御河以便漕者公曰衛為郡地最下大雨時行<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
沁輙溢出百十里開而更甚水不得逹于河即浸滛及<pc n="lb"/>
衛今又道之使來豈惟無衛將無大名長蘆矣㑹朝廷<pc n="lb"/>
遣使相地形上言衛州城中浮屠最高者才與沁水平<pc n="lb"/>
勢不可開也事得寝不行為郡多善政民有去思碑<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
十六年受代歸田里茅茨數椽僅避風日讀書賦詩怡然<pc n="lb"/>
燕居裕宗在東官數為臺臣言董某勲舊忠良何以不<pc n="lb"/>
見用也十八年臺臣奏起公為山北連東道提刑按察<pc n="lb"/>
使不赴<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
十九年朝廷選用舊臣召公為兵部尚書自是朝廷有<pc n="lb"/>
大議未嘗不與聞二十年江淮省臣有欲專擅而忌亷<pc n="lb"/>
察官者建議行臺𨽻行省狀上集議公議曰不可御史<pc n="lb"/>
臺譬之卧虎雖未噬人人猶畏其為虎也今司憲僅在<pc n="lb"/>
紀綱猶不振一旦摧折之則風采闇然無可復望者矣<pc n="lb"/>
又曰前阿哈瑪特用事時商賈賤役皆行賄入官及事敗<pc n="lb"/>
欲盡去其人廷議以為不可使阿哈瑪特售私恩而朝廷<pc n="lb"/>
驟斂怨也乃使按察司劾去其不可者然後吏有所憚<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
民有所赴愬則是按察司者當飭勵之不可摧抑也乃<pc n="lb"/>
悉從公議<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
轉禮部尚書遷翰林集賢學士知秘書監時中書右丞<pc n="lb"/>
盧世榮本以貨利得幸權要為貴官陰結貪刻之黨將<pc n="lb"/>
錙銖掊斂為公乃建議曰我立法治財視常嵗當倍増<pc n="lb"/>
而民不擾也詔下㑹議人無敢言者公陽問曰此錢取<pc n="lb"/>
諸右丞家耶將取之民取諸右丞家則不敢知若取諸<pc n="lb"/>
民則有説矣牧羊者嵗甞兩剪其毛今牧人日剪其毛<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
而獻之則主者固恱其得毛之多矣然而羊無以避熱<pc n="lb"/>
即死且盡毛又可得哉民財亦有限取之以時猶懼其<pc n="lb"/>
傷殘也今又刻剥無遺毳猶有百姓乎世榮不能對丞<pc n="lb"/>
相安圗公從坐中謂君曰董尚書真不虛食俸禄者議<pc n="lb"/>
者出皆謝公曰公以一言折聚斂之臣而厚邦本仁人<pc n="lb"/>
之言其利溥哉豈不信然世榮竟以是得罪<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十二年拜江淮行中書省參知政事公力辭上曰卿<pc n="lb"/>
家世非它人比朕所以任卿者不在錢穀細務也卿當<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
察其大者事有不便第言之公遂行行省長官者素貴<pc n="lb"/>
倨多傲同列莫敢仰視跪起稟白如小吏事上官公則坐<pc n="lb"/>
堂上侃侃語論是非可否無所遷就雖數忤之不顧也<pc n="lb"/>
有以上命建浮屠于亡宋故宮者有司奉行廹急天大<pc n="lb"/>
雨雪入山伐木死者數百人而猶日督迫不休公坐中<pc n="lb"/>
謂其人曰非時役民民不堪矣少徐之如何長官曰參<pc n="lb"/>
政奈何格上命公曰非格上命也今日重困民力矣民<pc n="lb"/>
心豈上意耶然竟得少紓其程二十三年將用兵海東<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
徴斂益急有司為姦日益甚公曰吾力不足以口語勝<pc n="lb"/>
矣乃請入奏事大畧言疲國家可寶之民力取僻陋無<pc n="lb"/>
用之小邦其條目甚悉言上事亦罷<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十五年拜御史中丞公曰中丞不當理細務吾當先<pc n="lb"/>
舉按察使乃舉胡公祗遹王公惲雷公膺荆㓜紀許揖<pc n="lb"/>
孔從道十餘人為按察使又舉徐公琰魏公初為行臺<pc n="lb"/>
中丞當時以為極選方是時僧格當國用事寵舉方熾<pc n="lb"/>
自近戚貴臣見僧格皆屏息遜避無可誰何公以舊臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
任御史號不易為僧格令人風公賛巳功于上前公不<pc n="lb"/>
荅又自謂公曰百司皆具食丞相府獨御史臺未具食<pc n="lb"/>
丞相府公又不荅屬朔方軍興粮糗粗備而誅責愈急<pc n="lb"/>
公謂之曰民急矣外難未解而内戕其根本丞相宜思<pc n="lb"/>
之于是逺近盜賊蜂起公持外郡所上盜賊之目謂之<pc n="lb"/>
曰百姓豈不欲生飬安樂哉急法苛斂使至此耳又謂之<pc n="lb"/>
曰御史臺所以捄政事之不及丞相當助之不當抑<pc n="lb"/>
之也御史臺不得行則民無所赴愬而政日亂將不止<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
臺事不行也浸忤其意益深乃摭拾臺事百端公日與<pc n="lb"/>
辨論不為屈於是具奏僧格奸狀詔報公語宻外人不<pc n="lb"/>
知也僧格日譛于上曰在朝惟董中丞戅傲不聽令沮<pc n="lb"/>
撓尚書省請痛治其罪上曰彼御史職也何罪且董某<pc n="lb"/>
端謹朕所素知汝善視之<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
遷大司農時欲奪民田為公田公固執不可則又遷公<pc n="lb"/>
為翰林學士承㫖二十七年隆福太后在東宫以公耆<pc n="lb"/>
舊欲使公授皇孫經具奏上以上命命之毎講説經㫖<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
必傅以國朝故實叮寧譬喻反覆開悟故皇孫亦特加崇<pc n="lb"/>
禮焉<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
三十一年上命公以其諸子入見公曰臣䝉國厚恩死<pc n="lb"/>
無以報臣之子何能為命至再三終不以見是嵗世祖<pc n="lb"/>
升遐成宗將即位于上都太后命公從行既即位廵狩<pc n="lb"/>
賽音布拉克奏曰先帝新棄天下陛下逺狩不以時還無<pc n="lb"/>
以慰安元元宜趣還京師且臣聞人君猶北辰然居其<pc n="lb"/>
所而衆星拱之不在勤逺畧也上悟即日可其奏是行<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
也上每召入帳中問先朝故事公亦盛言先帝虚心納<pc n="lb"/>
賢開國經世之務談説至夜半公自先帝時毎侍燕與<pc n="lb"/>
䝉古大臣間列裕宗嘗就榻上賜酒使毋下拜跪飲皆<pc n="lb"/>
異數也上在東宫時正旦受賀于衆中見公召使前<pc n="lb"/>
曰吾鄉見至尊其憐汝輙親取酒飲之至是眷賚至<pc n="lb"/>
渥賜鈔三百錠<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
是年詔修世祖實録公於祖宗世系功德戚近將相家<pc n="lb"/>
世勲績皆記憶貫穿史館有所考証質問公應之無所遺失<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
公性孝友四時祭祖禰輙思慕感愴如將見之事伯父如<pc n="lb"/>
事父教子弟嚴而有禮為學以誠實為主本故其文<pc n="lb"/>
章議論皆質直忠厚不為華靡其從政寛裕慈愛<pc n="lb"/>
簡于細務至于謀大事决大議則剛毅正直磊落可觀<pc n="lb"/>
歴事三朝每以忠言正論為己任故言事上前必引古<pc n="lb"/>
證今從容盡達其藴而後已平居聞朝政有一未善輙<pc n="lb"/>
終夜不寐倚壁歎恨不置曰祖宗艱難成立之天下豈<pc n="lb"/>
可使賊臣壊之故每與朝議即奮言不顧危禍以片言<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
折權奸定國是者不可勝紀朝廷賴之在御史臺行中<pc n="lb"/>
書省時所遭皆大奸劇惡毎恨公不順己計萬方欲<pc n="lb"/>
殺之公一不以為意曰人臣在位豈愛身茍容而上負國<pc n="lb"/>
家下負生民乎公仕宦三十餘年凡一拜命䘵俸之餘盡以<pc n="lb"/>
買書而家無饘粥之資卒賣其京城之宅以償債貸逮<pc n="lb"/>
薨之日惟有祭器書冊而巳其好賢樂善尤出天性雖待<pc n="lb"/>
下士必盡禮至老且貴終不倦人有善必舉之而名公<pc n="lb"/>
大人聞公所薦亦必曰出董公門佳士也故天下之士<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
爭歸之與人謀主忠欵故國人有為使逺方若出而領<pc n="lb"/>
兵治民者必來受教而後行公為開導訓誨足以<pc n="lb"/>
歆動其意故有欣然聽之終日而忘去者䝉古大臣見<pc n="lb"/>
之必曰此故老也皆改容待之嗚呼可謂忠厚誠實君子者<pc n="lb"/>
矣<hi>行狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樞宻董正獻公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名文忠字彦誠忠穆公之弟也初事潜邸中統元<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年置符寶局除符寳郎至元十八年陞局為典瑞監<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<pc n="　"/>遂除典瑞監卿未幾拜僉書樞宻院是嵗薨年五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十二<pc n="lb"/>
憲宗即位明年壬子公年二十有二始入侍世祖潛藩<pc n="lb"/>
承㫖王文康公鶚言詩教問公能乎對曰臣少讀書唯<pc n="lb"/>
知入則竭力以事父母出則致身事君而已詩非所學<pc n="lb"/>
<hi>姚公牧庵撰墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
癸丑從征南詔己未伐宋王師臨江與兄忠獻公<pc n="lb"/>
文炳故翰林承㫖文用率勇士乗小舟求先濟教<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
遣他將舟帥繼之與戰三㨗得駁艨□百艘遂進圍鄂<pc n="lb"/>
<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
上正宸位置符寶局以公為郎居益近密上嘗不名唯<pc n="lb"/>
第呼董八亦異數也而不為容悦隨事獻納<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元二年安圗以右丞相入領中書建陳十事言忤天聽公<pc n="lb"/>
曰丞相由勲閥王孫夙以賢聞今其始政人方延佇傾<pc n="lb"/>
耳而所請若是後何以法乃為從旁代對懇悃委曲如自<pc n="lb"/>
條䟽者始得聞可<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
八年侍講徒單公履欲行貢舉知上于釋崇教抑禪乗<pc n="lb"/>
是隙言儒亦有是科書生類教道學類禪上怒已詔先<pc n="lb"/>
少師文憲公司徒許文正公與左右相廷辯公自外入<pc n="lb"/>
上曰汝日誦四書亦道學者公曰陛下每言士不治經<pc n="lb"/>
究心孔孟之道而為賦詩何關修身何益治國由是海<pc n="lb"/>
内之士稍知從事實學臣今所誦皆孔孟言焉知所謂<pc n="lb"/>
道學哉而俗儒守亡國餘習求售巳能欲錮其説<pc n="lb"/>
恐非陛下上建皇極下修人紀之賴也事為之止君<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
子以為善于羽翼斯文<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十一年以太師南伐民困供億奏蠲常嵗他名之征後燕<pc n="lb"/>
見降將明宋所由以亾皆因賈似道當國薄武人而<pc n="lb"/>
唯文儒之崇武人怨之後太師至外而疆埸内而京師<pc n="lb"/>
莫有鬬志釋甲投戈歸命恐後王問公此言何如公曰<pc n="lb"/>
似道薄汝而君上則爵以貴汝禄以富汝未嘗汝薄也<pc n="lb"/>
而以有憾而相移怨而君不戰而坐視亡國如臣莭何<pc n="lb"/>
似道薄汝豈亦逆知汝曹不足恃為一旦用乎上深善<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
之<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公嘗進言以崇本抑末所以劭農今治官四列以求贏<pc n="lb"/>
利至鋤鎛之屬亦皆市鬻于耕者非便詔遂罷之又言<pc n="lb"/>
職虞者將盡徙獵户無慮數千戍郢中往往質妻賣子<pc n="lb"/>
哭聲震路或自經死實单弱不中徙徒紛擾無益詔止<pc n="lb"/>
之<hi>涿郡盧公撰墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
時患多盗勑茍犯皆殺無赦在在繋纍充行獄公乃言<pc n="lb"/>
今殺人于貨與竊取一錢以上鈞死一㫁不屬<graphic n="KR0579" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0579.png" mimeType="image/png"/>黙莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
甚恐于陛下致祥之氣好生之徳多所干傷勅革之<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
或告漢人毆國人傷或告太府監屬盧摯盗㫁監布上命<pc n="lb"/>
殺以懲衆公言今刑曹于囚罪入死者巳有服辭猶必<pc n="lb"/>
詳讞是事未可因人一言遽置重刑宜付有司簿責閲<pc n="lb"/>
實以俟後命乃遣近臣秉公覈毆傷公覈監布告毆<pc n="lb"/>
得誣杖遣之監布盖太府始受端外皆有羡尺適尚方<pc n="lb"/>
上官有需其入潛毁成端㫁羡以給非身利而為也降<pc n="lb"/>
㫖原之責侍臣曰方朕怒際卿曹皆結喙非董八啟沃<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
朕心則殺是非辜必竊取議中外矣賜金尊曰用旌卿<pc n="lb"/>
直儲皇亦曉宫臣曰方壓以雷霆而容止話言暇不失<pc n="lb"/>
次卒矯以正真人所難能者太府属摯而謝曰鄙人腰<pc n="lb"/>
領頼公以全公曰吾雅非知子其必拯諸阽危者盖為<pc n="lb"/>
國平刑實非期子見徳也其返而摯<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
自安圗北伐阿哈瑪特獨相盗弄威福衆立親黨懼平章<pc n="lb"/>
亷希憲復相必妨其私表以右丞行省江陵者踰年公<pc n="lb"/>
奏希憲昭代名臣今端揆虚席不可乆使居外以孤人<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
望冝早賜環從之<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
十六年十月還自萬夀宫祝釐所奏曰陛下始以燕王<pc n="lb"/>
為中書令樞宻使纔一至中書復冊儲皇累使明習軍<pc n="lb"/>
國事者十有餘年終守謙抑非不奉明詔也亦朝廷處<pc n="lb"/>
之未極其道夫事已奏裁而始啟白為人臣子惟有唯<pc n="lb"/>
黙避任不敢以令可否制勑而已以臣所知曷令有司<pc n="lb"/>
啟而後聞其有未安㫁以制𠡠則理順而分不踰必不<pc n="lb"/>
敢辭責元良矣其日盡前省院臺臣將百人上面諭曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
自今庻務聽皇太子臨决而後入聞<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
禮部謝昌元請立門下省封駁制𠡠以絶中書風曉近<pc n="lb"/>
習奏請之源上銳欲行之詔廷臣雜議怒承㫖王公磐<pc n="lb"/>
曰如是益事汝不入告而使南宫後至之臣言之用學<pc n="lb"/>
何為必今日開是省廷臣三日始奏公為侍中兼其屬<pc n="lb"/>
多至數十人其臣勿便也入言陛下將别置省斯誠其<pc n="lb"/>
時得人則可寛聖心以新民聴今聞盗詐之臣與居其<pc n="lb"/>
間言多目公公急辨曰上每稱臣不盗不詐今汝頋臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
而言意實在臣其顯言盗詐何事上出奏者公猶愬不<pc n="lb"/>
止且攻其賊國之姦上曰朕自知之彼不汝言也然終<pc n="lb"/>
忌公得君清慎無過莫可指以為報者乃以楮鏹萬緍<pc n="lb"/>
為夀求交歡擯棄不取<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
忠獻公卒官中書左丞故太傳巴延公表其可相上使<pc n="lb"/>
嗣為公曰臣兄有戡定南土之勞位是則可臣給事居<pc n="lb"/>
中宣何力焉而可嗣為<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
十八年陞局為典瑞監郎為卿俄僉書樞宻院事卿如<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
故而不從蹕留居大都凢宫禦城門直舎徼道環衛營<pc n="lb"/>
屯禁兵太府少府軍器尚乗等監皆領焉兵馬舊𨽻中<pc n="lb"/>
書併付公將權臣累請奪還中書不報<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
冬十月某日鷄鳴將入朝忽蹎家庭氣息奄奄上遣中<pc n="lb"/>
使持藥救之不及遂絶傷悼不已猶覬其息勑勿速斂五<pc n="lb"/>
日乃匶且知公圖書外無他居積賻錢數千萬歸葬其<pc n="lb"/>
鄉自始至終實三十年征伐蒐田無地不從凢乗輿衣<pc n="lb"/>
服鞶帯藥餌小大無慮百數十槖靡不司之中夜有需<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
不以燭索可立至前風雨寒暑飢渇駿奔心無怠萌口<pc n="lb"/>
絶勩語屬屬乎惟以執事不恪獲譴為懼故能滋乆眷<pc n="lb"/>
寵彌深為臣則然其在家出門弟弟敦宗賢賢信友淵<pc n="lb"/>
毅而明炳遜恭而易直倫理之間人文燦然元臣故老<pc n="lb"/>
奉朝請者上所存問及有欲崇皆由公傳逹權臣不敢<pc n="lb"/>
䜛危之及是則皆出涕几筵曰哀哉若人曽未中夀而<pc n="lb"/>
不淑自兹君側失正人矣一貴戚獨曰天乎世無吾曹<pc n="lb"/>
一人誠不加少而奪公歸耶即至庸人販夫亦失聲投<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
業<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公于誅賞大政往往預聞是非予奪毅然不回要歸公<pc n="lb"/>
論晦顯略詳常簡宸衷其見幾慮遠時然後作使天下<pc n="lb"/>
被澤無遺衆所未及知而上獨知之者此亦不得而論<pc n="lb"/>
也故上嘗語皇太子曰竭誠許國能于大事多所建明<pc n="lb"/>
者惟董文忠為然<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻十四<pc n="lb"/>
<pb n="31b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>元名臣事畧卷十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧卷十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>蘓天爵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>國信使郝文忠公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公名經字伯常澤州陵川人召居潜邸嵗己未扈從<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>濟江授江淮宣慰司副使中統元年拜翰林侍讀學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>士充國信使奉使于宋宋人留于真州凡十六年始<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得歸卒年五十三<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
公㓜不好㺯沈厚寡言金季亂離父母偕之河南偕衆<pc n="lb"/>
避兵潛匿窟底兵士偵知燎烟于穴爝死者百餘人毋<pc n="lb"/>
許亦預其禍公甫九嵗暗中索得寒遺一瓿按齒飲母<pc n="lb"/>
良久乃蘓其卓異見於童稚若此<hi>髙唐嚴公撰墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
金亡北渡僑寓保定亂後生理狼狽晨給薪水晝理家<pc n="lb"/>
務少隙則執書讀之父母欲成其志假館于鐡佛精舎<pc n="lb"/>
俾専業于學坐達旦者凡五年蔡國張公聞其名延之<pc n="lb"/>
家塾教諸子蔡國儲書萬巻付公管鑰恣其捜覽公才<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
識超邁務為有用之學上泝洙泗下迨伊洛諸書經史<pc n="lb"/>
子集靡不洞究掇其英華發為議論髙視前古慨然以<pc n="lb"/>
羽翼斯文為己任自是聲名籍甚藩帥交辟皆不屑就<pc n="lb"/>
<hi>墓誌又撰保定苟公誦行狀云公嘗自誦曰下學是學干請非學蓋達必先天下之憂窮必全已之志豈取科</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>第如韋如脂為碌碌之役而已耶故恒以興復斯文治天下為己任讀書則專治六經伊洛之學一以窮理盡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>性修已治人為本其餘皆視而不屑也世之為詞章學始則羣訕笑終亦拱視而服之矣江淮趙先生曰江左</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為學讀書如伯常者多然似伯常挺然一氣留天地之間者亦鮮矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
世祖在潜邸羅致異<graphic n="KR1441" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1441.png" mimeType="image/png"/>挹其風遣使者一再起公既奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
清問上稽唐虞下迨湯武所以仁義天下者緩頰以談<pc n="lb"/>
粲若所陳也帝喜踰所聞凝聴忘倦且俾書所欲言者<pc n="lb"/>
條數十餘事皆援据古義劘切時病及踐阼更化用公<pc n="lb"/>
之言居多<hi>涿郡盧公撰墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
嵗己未憲宗自將伐宋建益上流世祖總東師跨荆鄂<pc n="lb"/>
公建議大槩以為彼無釁可乗未見其利唯修徳以應<pc n="lb"/>
天心發政以慰民望簡賢以尊將相惇族以壯基圖撫<pc n="lb"/>
殊俗制列鎮以防窺竊結盟保境興文治飭武事育英<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
才恤罷氓以培植元氣藏器于身俟時而動則宋可圖<pc n="lb"/>
矣帝偉公所論以為江淮荆湖南北等路宣撫副使然<pc n="lb"/>
勢不中立遂絶江圍鄂守將賈似道駴遽請和屬憲廟<pc n="lb"/>
升遐王師言還<pc n="lb"/>
世祖御極欲柔服宋人以公奉使吿登寶位且徵前日<pc n="lb"/>
請和之議或為公言宋人譎詐罔信盍以疾辭公曰自<pc n="lb"/>
南北遘難江淮遺黎被俘畧北者死原野兵連禍結斯<pc n="lb"/>
亦久矣聖上一視同仁務通兩國之好雖似涉險蹈不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
測之淵茍能弭兵靖亂活百萬生靈于鋒鏑之下吾學<pc n="lb"/>
為有用矣乃授翰林侍讀學士佩金虎符充國信使<hi>墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>往又行狀云陛辭公請與三䝉古人俱偕也  詔不許曰只卿等徃彼之君臣皆書生</hi>
                    <pc n="lb"/>
公方踰淮邊將李璮輙潜師侵宋兩淮制置使李庭芝<pc n="lb"/>
寓書于公衊以欵兵館留真州藉為口實公答書弭兵<pc n="lb"/>
息民通好兩國實出聖衷日諭邊將戢戍守圍以契和<pc n="lb"/>
議衆所聞知今啟釁自璮一旦律以違詔將無所逃罪<pc n="lb"/>
此何與使人事也公復上書宋主移文執政論辯古今<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
南北戰和利害甚悉皆不報顧窮極變詐以撼公之志<pc n="lb"/>
知其終不可怵于詭數也揵鑰館所塹垣栫棘驛吏訶<pc n="lb"/>
閽夜士鳴柝防閑挫抑獄犴之嚴不啻如此介佐而下<pc n="lb"/>
久于囚羈戚嗟尤怨無復生意公語之曰卿顧望不前<pc n="lb"/>
將命之責一入宋境死生進退聴其在彼守節不屈盡<pc n="lb"/>
其在我者豈能不忠不義以辱中州士大夫乎但公等<pc n="lb"/>
不幸須忍死以待揆之天時人事宋祚殆不逺矣衆服<pc n="lb"/>
其言亦自振勵<hi>墓碑寧又行狀云公將入宋憂朝廷初治未  使上封事言所以為國家舉維</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>修明禮樂不能使如三代當致漢唐不宜苟且用人以襲弊政又極論風俗者天下之命脈方法度未立當速</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>修理缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
至元十一年丞相巴延奉辭南伐江漢名城望風鄉附<pc n="lb"/>
世祖命禮部尚書亷希賢詰宋執行人之故遂以禮歸<pc n="lb"/>
公聞嬰疾在途醫問絡繹既至錫宴路朝以張異數隱<pc n="lb"/>
其瘁于王事也詔治病于家疾遂殆不起以聞天子悼<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
焉命其子采麟起家知林州凡從公使宋者賜爵各有<pc n="lb"/>
差<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
初公之使宋也内則相王文統忌公重望排置異國隂<pc n="lb"/>
屬邊將違詔侵宋沮撓使事欲以欵兵假手害公外則<pc n="lb"/>
宋權臣似道竊却敵為功取宰相畏公露其丐盟幸免<pc n="lb"/>
之跡遂主議羈留舉國皆知其非似道不恤也公拘儀<pc n="lb"/>
真館十有六年去國未幾而文統伏誅甫歸國宋探誤<pc n="lb"/>
國之罪似道殛宋隨以滅然則懷姦怙寵傾陷善良雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
暫若得計機發禍敗曽不旋踵抑宋有亡徵公與阨㑹<pc n="lb"/>
其患難不渝始終名節窮一時而享百世者初非不幸<pc n="lb"/>
也<hi>墓碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
公㓜至孝撫諸弟極厚待宗族疏近如一篤親樂施徳<pc n="lb"/>
于己者雖細惠必報然執持方嚴風骨峭立衆不可攀<pc n="lb"/>
薫良蕕奸題品無貸惜用世之志適際板蕩致墮竒窮<pc n="lb"/>
既處幽所日以立言載道為務撰續後漢書絀經濟權<pc n="lb"/>
還統章武以正夀史之失著春秋外傳易外傳太極演<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
原古録通鑑書法玉衡貞觀刪三子一王雅行人志各<pc n="lb"/>
數十巻公於辭以理為主雄渾有氣文集若干巻傳於<pc n="lb"/>
世<hi>墓碑年又臨川吳公文集云昔公使宋留江淮間十有餘  曽遺書宋之君相其言忠厚懇憫内為國計</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>外為宋計其心平恕廣逺真古之仁人君子㢤宋之柄臣似道掩遮不使上聞以自速滅亡悲夫公前時從世</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>祖渡江取鄂作望黄鶴樓詞地人處此必謂乗方興之勞殄垂盡之命一舉而吞噬之也夫何難而公之詞乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰問南國之士有何長䇿更休把蒼生誤則其忠厚懇惻之言平恕廣逺之心與從來貽書之意同真古之仁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人君子哉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>静修劉先生<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>先生名因字夢吉雄州容城人隱居不仕至元二十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年召為右贊善大夫未幾辭歸又召為集賢學士以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>疾辭三十年卒年四十五延祐中賜諡文靖公<pc n="lb"/>
君天資卓軼早嵗讀書屬文落筆驚人既又涵浸義理<pc n="lb"/>
究廣問學故聲名益大以肆裕宗方毓徳青宫聞其賢<pc n="lb"/>
以右贊善大夫召至京師未幾辭以親老歸養居數嵗<pc n="lb"/>
朝廷尊仰徳誼拜集賢學士又以疾辭終年遂不起春<pc n="lb"/>
秋四十有五縉紳惜之<hi>野齋李公撰文集序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
先生上宰相書曰因幼讀書接聞大人君子之餘論至<pc n="lb"/>
如君臣之義自謂見之甚明姑以日月近事言之凡吾<pc n="lb"/>
人所以得安居而暇食少遂其生聚之樂者君上之賜<pc n="lb"/>
也是以或給力役或出智能各有以自效焉此理勢之<pc n="lb"/>
必然亘萬古而不可易者也因生四十三年未嘗效尺<pc n="lb"/>
寸之功以報國家養育生成之大徳而恩命連至尚敢<pc n="lb"/>
偃蹇不出貪髙尚之名以自媚而得罪于聖門中庸之<pc n="lb"/>
教也哉且因自幼及長未嘗一日敢為崖岸卓絶甚髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
難繼之行或者不求其實止于蹤跡近似者觀之是以<pc n="lb"/>
有髙人隱士之目因未嘗以此自居也向者先儲皇以<pc n="lb"/>
贊善之命來召即與使者俱行再奉㫖令教學亦即時<pc n="lb"/>
應命後以老母中風請還省視不幸彌留竟遭憂制遂<pc n="lb"/>
不復出初豈有意不仕即今天子一新時政雖前日隱<pc n="lb"/>
晦之人亦將出矣況因非隱者耶因素有羸疾自去年<pc n="lb"/>
喪子憂患之餘繼以痁瘧今嵗五月瘧疾復作至七月<pc n="lb"/>
増發舊積腹痛如刺下血不已自念旁無期功之親家<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
無紀綱之僕恐一旦身先朝露必致累人遂遣人于容<pc n="lb"/>
城先人墓側脩營一舎儻病勢不退當居處其中以待<pc n="lb"/>
盡遣人之際未免感傷由是病勢益増飲食極減至八<pc n="lb"/>
月使者持嚴命至因初聞之惶怖無地又慮若稍涉遲<pc n="lb"/>
疑則不惟人臣之心有所不安而蹤跡髙峻已不近于<pc n="lb"/>
人情矣是以即日拜受留使者候病勢稍退與之俱行<pc n="lb"/>
遷延至今服療百至畧無一效乃請使者先行惟閣下<pc n="lb"/>
俯加矜憫曲為保全始終成就之<hi>静修文集</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
嗚呼金蹂宋踰南兩帝並立廢道徳性命之說以辨博<pc n="lb"/>
長雄為詞章發揚稱述率皆誕謬叢雜理偏而氣豪南<pc n="lb"/>
北崇尚幾無所分别當是時伊洛之學傳絶至乾道淳<pc n="lb"/>
煕士知道義之説闡明之朱文公統宗據㑹議論純備<pc n="lb"/>
正學始崇又未幾偽學造謗咸諱其説以售于時金將<pc n="lb"/>
亡各流離自保烏睹所謂經說哉有明其説者獨江漢<pc n="lb"/>
趙氏私相筆録尊聞傳信稍自異流俗皇元平江南其<pc n="lb"/>
書梱載以來保定劉先生因獨志獨行取文公書㑹稡<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
而甄别之其文深而精其識端以正盖隆平之興使夫<pc n="lb"/>
道徳同而風俗一不在于目接耳受而有嗣也<hi>㑹稽袁公文集</hi>
                    <pc n="lb"/>
伏見保定處士劉因隱居教授不求聞達屬裕宗在東<pc n="lb"/>
宮由布衣起為贊善大夫旋以毋老辭去又以集賢學<pc n="lb"/>
士召而不復起是其志趣髙尚有非時輩所敢望或者<pc n="lb"/>
謂因矜已傲物索隱之流臣謂不然風俗之薄也久矣<pc n="lb"/>
士之處世不自貴重聞一人之譽一章之薦喜見顔色<pc n="lb"/>
惟恐或失不復知有亷耻等事何則私欲動于中利禄<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
奪于外也而斯人也授以三品清要之官辭而不居非<pc n="lb"/>
操守有素能如是乎當風俗澆薄之中忽得斯人庶幾<pc n="lb"/>
息奪競厚風俗而士𩔖亦知懲勸矣<hi>助教呉明進集</hi>
                    <pc n="lb"/>
翰林待制歐陽𤣥贊先生之像曰微㸃之狂而有沂上<pc n="lb"/>
風雩之樂資由之勇而無北鄙鼓瑟之聲于裕宗之仁<pc n="lb"/>
而見不可留之四皓以世祖之畧而遇不能制之兩生<pc n="lb"/>
嗚呼麒麟鳯凰固宇内之不常有也然而一鳴而六典<pc n="lb"/>
作一出而春秋成則其志不欲遺世而獨逞也明矣亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
將從周公孔子之後為徃聖繼絶學為當世開太平者<pc n="lb"/>
耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元名臣事畧巻十五<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>