<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>孔子編年巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子編年巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡仔<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
孔子之先宋人也武王克商以商遺民封紂之子武庚<pc n="lb"/>
以奉湯祀及武庚以管蔡叛成王命周公誅之以紂之<pc n="lb"/>
庶兄微子啟為商後封于宋微子啟卒立其弟衍是為<pc n="lb"/>
微仲微仲卒子宋公稽立宋公稽卒子丁公申立丁公<pc n="lb"/>
申卒子湣公共立湣公共卒弟煬公熈立湣公長子曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
弗父何何之弟鮒祀弑煬公以國授何何弗受鮒祀立<pc n="lb"/>
是為厲公而何世為宋大夫其曾孫曰正考父考父之<pc n="lb"/>
子曰孔父嘉孔父生時所賜號也子孫因以為氏為華<pc n="lb"/>
父督所殺其子奔魯始為陬人孔子之曽大父曰孔防<pc n="lb"/>
叔防叔生伯夏伯夏生叔梁紇以勇力聞于諸侯晚求<pc n="lb"/>
婚於顔氏顔氏三女季曰徴在妻之生孔子<pc n="lb"/>
庚戌魯襄公二十二年孔子生於魯平鄉陬邑<pc n="lb"/>
初徵在禱於尼丘之山而生孔子故名之曰丘字仲尼<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
為兒嬉戲常陳爼豆設禮容及長長九尺六寸人皆謂<pc n="lb"/>
之長人<pc n="lb"/>
辛亥魯襄公二十三年年二<pc n="lb"/>
壬子魯襄公二十四年年三<pc n="lb"/>
父叔梁紇卒葬於防山防山在魯東<pc n="lb"/>
癸丑魯襄公二十五年年四<pc n="lb"/>
弟子秦商生<pc n="lb"/>
甲寅魯襄公二十六年年五<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
乙卯魯襄公二十七年年六<pc n="lb"/>
弟子顔路生<pc n="lb"/>
丙辰魯襄公二十八年年七<pc n="lb"/>
丁巳魯襄公二十九年年八<pc n="lb"/>
戊午魯襄公三十年年九<pc n="lb"/>
弟子仲由生<pc n="lb"/>
已未魯襄公三十一年年十<pc n="lb"/>
鄭人㳺于鄉校以論執政然明謂子産曰毁鄉校如何<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
子産曰何為夫人朝夕退而游焉以議執政之善否其<pc n="lb"/>
所善者吾則行之其所惡者吾則改之是吾師也若之<pc n="lb"/>
何毁之我聞忠善以損怨不聞作威以防怨豈不遽止<pc n="lb"/>
然猶防川大決所犯傷人必多吾不克止也不如小決<pc n="lb"/>
使道不如吾聞而藥之也然明曰蔑也今而後知吾子<pc n="lb"/>
之信可事也小人實不才若果行此其國實頼之豈唯<pc n="lb"/>
一二臣孔子聞是語也曰以是觀之人謂子産不仁吾<pc n="lb"/>
不信也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
庚申魯昭公元年年十一<pc n="lb"/>
弟子漆雕開生<pc n="lb"/>
辛酉魯昭公二年年十二<pc n="lb"/>
壬戌魯昭公三年年十三<pc n="lb"/>
癸亥魯昭公四年年十四<pc n="lb"/>
甲子魯昭公五年年十五<pc n="lb"/>
魯叔孫穆子初辟僑如之難奔齊及庚宗遇婦人使私<pc n="lb"/>
為食而宿焉生子曰牛至齊娶於國氏生孟丙仲壬後<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
穆子反魯以牛為豎有寵牛拘孟丙殺之仲壬奔齊穆<pc n="lb"/>
子病豎牛弗饋食而卒豎牛立昭子而相之仲壬聞喪<pc n="lb"/>
至自齊季孫欲立之南遺曰叔孫氏厚則季氏薄彼實<pc n="lb"/>
亂家子勿與知不亦可乎南遺使國人助豎牛以攻諸<pc n="lb"/>
大庫之庭司宫射之中目而死豎牛取東鄙三十邑以<pc n="lb"/>
與南遺昭子即位朝其家衆曰豎牛禍叔孫氏使亂大<pc n="lb"/>
從殺適立庶又披其邑將以赦罪罪莫大焉必速殺之<pc n="lb"/>
豎牛懼奔齊孟仲之子殺諸塞關之外投其首於寧風<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之棘上孔子曰叔孫昭子不勞不可能也周任有言曰<pc n="lb"/>
為政者不賞私勞不罰私怨詩云有覺徳行四國順之<pc n="lb"/>
弟子閔損生<pc n="lb"/>
乙丑魯昭公六年年十六<pc n="lb"/>
丙寅魯昭公七年年十七<pc n="lb"/>
丁卯魯昭公八年年十八<pc n="lb"/>
戊辰魯昭公九年年十九<pc n="lb"/>
娶于宋之幵官氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
巳巳魯昭公十年年二十<pc n="lb"/>
伯魚生昭公使人遺以鯉魚孔子榮君之賜因名之曰<pc n="lb"/>
鯉字伯魚<pc n="lb"/>
庚午魯昭公十一年年二十一<pc n="lb"/>
辛未魯昭公十二年年二十二<pc n="lb"/>
楚靈王汰侈右尹子革侍坐左史倚相趨過王曰是良<pc n="lb"/>
史也子善視之是能讀三墳五典八索九丘對曰臣嘗問<pc n="lb"/>
焉昔穆王欲肆其心周行天下將皆必有車轍馬跡焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
祭公謀父作祈招之詩以止王心王是以獲没於祗宫<pc n="lb"/>
臣問其詩而不知也若問逺焉其焉能知之王曰子能<pc n="lb"/>
乎對曰能其詩曰祈招之愔愔式昭徳音思我王度式<pc n="lb"/>
如玉式如金形民之力而無醉飽之心王揖而入饋不<pc n="lb"/>
食寢不寐數日不能自克以及於難孔子曰古也有志<pc n="lb"/>
克巳復禮仁也信善哉楚靈王若能如是豈其辱於乾<pc n="lb"/>
谿<pc n="lb"/>
楚工尹商陽與陳弃疾追吳師及之陳弃疾謂工尹商<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
陽曰王事也子手弓而可手弓子射諸射之斃一人韔<pc n="lb"/>
弓又及謂之又斃二人毎斃一人揜其目止其御曰朝<pc n="lb"/>
不坐燕不與殺三人亦足以反命矣孔子曰殺人之中<pc n="lb"/>
又有禮焉<pc n="lb"/>
壬申魯昭公十三年年二十三<pc n="lb"/>
癸酉魯昭公十四年年二十四<pc n="lb"/>
晉邢侯與雍子争鄐田久而無成士景伯如楚叔魚攝<pc n="lb"/>
理韓宣子命斷舊獄罪在雍子雍子納其女於叔魚叔<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
魚蔽罪邢侯邢侯怒殺叔魚與雍子於朝宣子問其罪<pc n="lb"/>
於叔向叔向曰三人同罪施生戮死可也雍子自知其<pc n="lb"/>
罪而賂以買直鮒也鬻獄邢侯專殺其罪一也已惡而<pc n="lb"/>
掠美為昏貪以敗官為墨殺人不忌為賊夏書曰昏墨<pc n="lb"/>
賊殺皋陶之刑也請從之乃施邢侯而尸雍子與叔魚<pc n="lb"/>
於市孔子曰叔向古之遺直也治國制刑不隠於親三<pc n="lb"/>
數叔魚之惡不為末減曰義也夫可謂直矣平丘之㑹<pc n="lb"/>
數其賄也以寛衛國晉不為暴歸魯季孫稱其詐也以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
寛魯國晋不為虐邢侯之獄言其貪也以正刑書晋不<pc n="lb"/>
為頗三言而除三惡加三利殺親益榮猶義也夫<pc n="lb"/>
母顔氏卒孔子少孤不知父墓乃殯其母於五父之衢<pc n="lb"/>
人之見之者皆以為𦵏也其慎也盖殯也問於陬曼父<pc n="lb"/>
之母然後得合𦵏於防<pc n="lb"/>
甲戌魯昭公十五年年二十五<pc n="lb"/>
孔子合𦵏母於防曰吾聞之古也墓而不墳今丘也東<pc n="lb"/>
西南北之人也不可以弗識也於是封之崇四尺孔子<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
先反門人後雨甚至孔子問焉曰爾來何遲也曰防墓<pc n="lb"/>
崩孔子不應三孔子泫然流涕曰吾聞之古不修墓<pc n="lb"/>
乙亥魯昭公十六年年二十六<pc n="lb"/>
孔子母喪既祥五日彈琴而不成聲十日而成笙歌<pc n="lb"/>
丙子魯昭公十七年年二十七<pc n="lb"/>
郯子来朝昭公與之宴昭子問焉曰少皞氏鳥名官何<pc n="lb"/>
故也郯子曰吾祖也我知之昔者黄帝氏以雲紀故為<pc n="lb"/>
雲師而雲名炎帝氏以火紀故為火師而火名共工氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
以水紀故為水師而水名大皞氏以龍紀故為龍師而<pc n="lb"/>
龍名我髙祖少皞摯之立也鳯鳥適至故紀於鳥為鳥<pc n="lb"/>
師而鳥名鳯鳥氏厯正也𤣥鳥氏司分者也伯趙氏司<pc n="lb"/>
至者也青鳥氏司啟者也丹鳥氏司閉者也祝鳩氏司<pc n="lb"/>
徒也鴡鳩氏司馬也鳲鳩氏司空也爽鳩氏司冦也鶻<pc n="lb"/>
鳩氏司事也五鳩鳩民也者五雉為五工正利器用正<pc n="lb"/>
度量夷民者也九扈為九農正扈民無滛者也自顓頊<pc n="lb"/>
以來不能紀逺乃紀於近為民師而命以民事則不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
故也孔子聞之見於郯子而學之既而告人曰吾聞之<pc n="lb"/>
天子失官學在四夷猶信遂之郯遭程子於塗傾蓋而<pc n="lb"/>
語終日甚相親顧謂子路曰取束帛贈先生子路屑然<pc n="lb"/>
對曰由聞之士不中間見女嫁無媒君子不以交禮也<pc n="lb"/>
有間又顧謂子路子路又對如初孔子曰由詩不云乎<pc n="lb"/>
有美一人清揚婉兮邂逅相遇適我願兮今程子天下<pc n="lb"/>
賢士也於斯不贈則終身弗能見也小子行之<pc n="lb"/>
丁丑魯昭公十八年年二十八<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
孔子射於矍相之圃蓋觀者如堵墻射至於司馬使子<pc n="lb"/>
路執弓矢出延射者賁軍之將亡國之大夫與為人後<pc n="lb"/>
者不入其餘皆人蓋去者半入者半又使公罔之裘序<pc n="lb"/>
㸃揚觶而語公罔之裘揚觶而語曰㓜壯孝弟耆耋好<pc n="lb"/>
禮不從流俗脩身以俟死者不在此位也蓋去者半處<pc n="lb"/>
者半序㸃又揚觶而語曰好學不倦好禮不變旄期稱<pc n="lb"/>
道不亂者不在此位也蓋僅有存者<pc n="lb"/>
戊寅魯昭公十九年年二十九<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
在魯<pc n="lb"/>
弟子冉求商瞿梁鱣生<pc n="lb"/>
已卯魯昭公二十年年三十<pc n="lb"/>
在魯<pc n="lb"/>
齊景公與晏嬰來適魯景公問孔子曰昔秦穆公國小<pc n="lb"/>
處辟其霸何也對曰秦國雖小其志大處雖辟行中正<pc n="lb"/>
身舉五羖爵之大夫起纍紲之中與語三日授之以政<pc n="lb"/>
以此取之雖王可也其霸小矣景公說<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
衛宗魯由齊豹事公孟縶齊豹將殺公孟縶宗魯知而<pc n="lb"/>
弗告及難作死之琴張將往弔之孔子曰齊豹之盜而<pc n="lb"/>
孟縶之賊女何弔焉君子不食姦不受亂不為利疚於<pc n="lb"/>
回不以回待人不蓋不義不犯非禮<pc n="lb"/>
齊侯田于沛招虞人以弓不進公使執之辭曰昔我先<pc n="lb"/>
君之田也旃以招大夫弓以招士皮冠以招虞人臣不<pc n="lb"/>
見皮冠故不敢進乃舍之孔子曰守道不如守官君子<pc n="lb"/>
韙之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
鄭子産有疾謂子大叔曰我死子必為政唯有徳者能<pc n="lb"/>
以寛服人其次莫如猛夫火烈民望而畏之故鮮死焉<pc n="lb"/>
水懦弱民狎而翫之則多死焉故寛難疾數月而卒大<pc n="lb"/>
叔為政不忍猛而寛鄭國多盜取人於萑苻之澤大叔<pc n="lb"/>
悔之曰吾早從夫子不及此興徒兵以攻萑苻之盜盡<pc n="lb"/>
殺之盜少止仲尼曰善哉政寛則民慢慢則糾之以猛<pc n="lb"/>
猛則民殘殘則施之以寛寛以濟猛猛以濟寛政是以<pc n="lb"/>
和詩曰民亦勞止汔可小康惠此中國以綏四方施之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
以寛也毋從詭隨以謹無良式遏㓂虐慘不畏明糾之<pc n="lb"/>
以猛也柔逺能邇以定我王平之以和也又曰不競不<pc n="lb"/>
絿不剛不柔布政優優百禄是遒和之至也及子産卒<pc n="lb"/>
孔子聞之出涕曰古之遺愛也<pc n="lb"/>
弟子髙柴巫馬施生<pc n="lb"/>
庚辰魯昭公二十一年年三十一<pc n="lb"/>
在魯<pc n="lb"/>
魯有儉嗇者瓦鬲煑食食之自謂其美盛之土型之器<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
以進孔子孔子受之歡然而悅如受太牢之饋子路曰<pc n="lb"/>
瓦甂陋器也煑食薄膳也夫子何喜之如此乎子曰夫<pc n="lb"/>
好諫者思其君食美者念其親吾非以饌具之為厚以<pc n="lb"/>
其食厚而思我焉<pc n="lb"/>
弟子端木賜生<pc n="lb"/>
辛已魯昭公二十二年年三十二<pc n="lb"/>
在魯<pc n="lb"/>
魯人有獨處室者隣之[婺-矛+牙]婦亦獨處一室夜暴風雨至<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
[婺-矛+牙]婦室壊趨而託焉魯人閉户而不納[婺-矛+牙]婦自牖與之<pc n="lb"/>
言子何不仁而不納我乎魯人曰吾聞男女不六十不<pc n="lb"/>
同居今子㓜吾亦㓜是以不敢納爾也婦人曰子何不<pc n="lb"/>
如栁下惠然嫗不逮門之女國人不稱其亂魯人曰桞<pc n="lb"/>
下惠則可吾固不可吾將以吾之不可學栁下惠之可<pc n="lb"/>
孔子聞之曰善哉欲學栁下惠者未有似於此者期於<pc n="lb"/>
至善而不襲其為可不謂智乎<pc n="lb"/>
壬午魯昭公二十三年年三十三<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
在魯<pc n="lb"/>
癸未魯昭公二十四年年三十四<pc n="lb"/>
魯大夫孟僖子將死召其大夫而屬之曰禮人之幹也<pc n="lb"/>
無禮無以立吾聞將有達者曰孔丘聖人之後也而滅<pc n="lb"/>
於宋其祖弗父何以有宋而授厲公及正考父佐戴武<pc n="lb"/>
宣三命茲益共故其鼎銘云一命而僂再命而傴三命<pc n="lb"/>
而俯循牆而走亦莫余敢侮饘於是粥於是以餬余口<pc n="lb"/>
其共也如是臧孫紇有言曰聖人有眀徳者若不當世<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
其後必有達人今其將在孔丘乎我若獲没必屬説與<pc n="lb"/>
何忌於夫子使事之而學禮焉以定其位故孟懿子與<pc n="lb"/>
南宫敬叔師事孔子孔子曰能補過者君子也詩曰君<pc n="lb"/>
子是則是效孟懿子可則效已矣<pc n="lb"/>
南宫适問於孔子曰羿善射奡盪舟俱不得其死然禹<pc n="lb"/>
稷躬稼而有天下夫子不答南宫适出孔子曰君子哉<pc n="lb"/>
若人尚徳哉若人<pc n="lb"/>
孔子謂南宫敬叔曰吾聞老耼博古知今通禮樂之原<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
明道徳之歸則吾師也今將往矣對曰謹受命遂言於<pc n="lb"/>
魯君曰孔子將適周觀先王之遺制考禮樂之所極斯<pc n="lb"/>
大業也君盍以乗資之臣請與俱往魯君予一乘車兩<pc n="lb"/>
馬一䜿子侍御敬叔與俱至周問禮於老耼訪樂於萇<pc n="lb"/>
𢎞歴郊社之所考明堂之則察廟朝之度於是喟然<pc n="lb"/>
曰吾乃今知周公之聖與周之所以王也<pc n="lb"/>
孔子將問禮於老耼耼曰子所言者其人與骨皆已朽<pc n="lb"/>
矣獨其言在耳且君子得其時則駕不得其時則蓬累<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
而行吾聞之良賈深藏若虛君子盛徳容貌若愚去子<pc n="lb"/>
之驕氣與多慾態色與滛志是皆無益於子之身吾所<pc n="lb"/>
以告子者若是而已孔子出謂弟子曰鳥吾知其能飛<pc n="lb"/>
魚吾知其能游獸吾知其能走走者可以為罔游者可<pc n="lb"/>
以為綸飛者可以為矰至於龍吾不能知其乘風雨而<pc n="lb"/>
上天吾今日見老子其猶龍邪<pc n="lb"/>
孔子觀周明堂覩四門墉有堯舜之容桀紂之象而各<pc n="lb"/>
有善惡之狀興廢之誡焉又有周公相成王抱之負斧<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
扆南面以朝諸侯之圗焉孔子徘徊而望之謂從者曰<pc n="lb"/>
此周之所以盛也夫明鏡所以察形往古所以知今人<pc n="lb"/>
主不務襲迹於所以安存而急急所以危亡是猶却<pc n="lb"/>
走而欲求及前人也豈不惑哉<pc n="lb"/>
孔子觀周遂入太祖后稷之廟廟堂右階之前有金人<pc n="lb"/>
焉三緘其口而銘其背曰古之慎言人也戒之哉無多<pc n="lb"/>
言多言多敗無多事多事多患安樂必戒無行所悔勿<pc n="lb"/>
謂何傷其禍將長勿謂何害其禍將大勿謂不聞神將<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
伺人焰焰不滅炎炎若何涓涓不壅終成江河綿綿不<pc n="lb"/>
絶或成網羅毫末不札將尋斧柯誠能慎之福之根也<pc n="lb"/>
口是何傷禍之門也強梁者不得其死好勝者必遇其<pc n="lb"/>
敵盜憎主人民怨其上君子知天下之不可上也故下<pc n="lb"/>
之知衆人之不可先也故後之温恭慎徳使人慕之執<pc n="lb"/>
雌持下人莫踰之人皆趨彼我獨守此人皆惑之我獨<pc n="lb"/>
不徙内藏我智不示人技我雖尊髙人弗我害誰能於<pc n="lb"/>
此江海雖左長於百川以其卑也天道無親而能下人<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
戒之哉孔子既讀斯文也顧謂弟子曰小子識之此言<pc n="lb"/>
實而中情而信詩曰戰戰兢兢如臨深淵如履薄氷行<pc n="lb"/>
身如此豈以口過患哉<pc n="lb"/>
伯常騫問於孔子曰騫固周之賤史也不自以不肖將<pc n="lb"/>
北面以事君子敢問正道宜行不容於世隱道宜行然<pc n="lb"/>
亦不忍今欲身亦不窮道亦不隱為之有道乎孔子曰<pc n="lb"/>
善哉子之問也自丘之聞未有若吾子所問辯且説也<pc n="lb"/>
丘嘗聞君子之言道矣聴者無察則道不入竒偉不稽<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
則道不信又嘗聞君子之言事矣制無度量則事不成<pc n="lb"/>
其政曉察則民不保又嘗聞君子之言志矣剛折者不<pc n="lb"/>
終徑易者則數傷浩倨者則不親就利者則無不弊又<pc n="lb"/>
嘗聞養世之君子矣從輕勿為先從重勿為後見像而<pc n="lb"/>
勿强陳道而勿佛此四者某之所聞也<pc n="lb"/>
孔子將去周老耼問送之曰吾聞富貴者送人以財仁<pc n="lb"/>
人者送人以言吾不能富貴竊仁人之號送子以言曰<pc n="lb"/>
聰明深察而近於死者好議人者也博辨廣大危其身<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
者發人之惡者也為人子者毋以有已為人臣者毋以<pc n="lb"/>
有已孔子自周反於魯弟子稍益進焉<pc n="lb"/>
甲申魯昭公二十五年年三十五<pc n="lb"/>
季平子與郈昭伯以鬭雞故得罪魯昭公昭公率師擊<pc n="lb"/>
平子平子與孟氏叔孫氏三家共攻昭公昭公師敗奔<pc n="lb"/>
於齊齊處昭公乾侯魯亂孔子適齊中路聞哭者之聲<pc n="lb"/>
其音甚哀孔子謂其僕曰此哭哀則哀矣然非喪者之<pc n="lb"/>
哀矣驅而前少進見有異人焉擁鐮帶索哭者不衰孔<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
子下車追而問曰子何人也對曰吾丘吾子也曰子非<pc n="lb"/>
喪之所奚哭之悲也丘吾子曰吾有三失晚而自覺悔<pc n="lb"/>
之何及曰三失可得聞乎願子告吾無隠也丘吾子曰<pc n="lb"/>
吾少時好樂周遍天下後還喪吾親是一失也長事齊<pc n="lb"/>
君君驕奢失士臣節不遂是二失也吾平生厚交而今<pc n="lb"/>
皆離絶是三失也夫樹欲静而風不停子欲養而親不<pc n="lb"/>
待徃而不來者年不可再見者親也請從此辭也遂投<pc n="lb"/>
水而死孔子曰小子識之斯足為戒矣自是弟子辭歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
養親者十有三<pc n="lb"/>
孔子至齊為髙昭子家臣欲以通乎景公景公問政孔<pc n="lb"/>
子曰君君臣臣父父子子景公曰善哉信如君不君臣<pc n="lb"/>
不臣父不父子不子雖有粟吾得而食諸是時景公失<pc n="lb"/>
政其大夫田氏厚施以奪其民而公不悟故孔子及之<pc n="lb"/>
它日又復問政於孔子孔子曰政在節財景公説<pc n="lb"/>
孔子去齊舍於外館景公造焉賔主之辭既接而左右<pc n="lb"/>
白曰周使適至言先王廟災景公覆問災何王之廟也<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
孔子曰此必釐王之廟公曰何以知之孔子曰詩云皇<pc n="lb"/>
皇上天其命不忒天之以善必報其徳禍亦如之夫釐<pc n="lb"/>
王變文武之制而作𤣥黄華麗之餙宫室崇峻輿馬奢<pc n="lb"/>
侈而弗可振也故天殃所宜加其廟焉以是占之為然<pc n="lb"/>
公曰天何不殃其身而加罰其廟也孔子曰蓋以文武<pc n="lb"/>
故也若殃其身則文武之嗣無乃殄乎故當殃其廟以<pc n="lb"/>
彰其過俄頃左右報曰所災者釐王廟也景公驚起再<pc n="lb"/>
拜曰善哉聖人之智過人逺矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
子聞韶三月不知肉味曰不圖為樂之至於斯也<pc n="lb"/>
乙酉魯昭公二十六年年三十六<pc n="lb"/>
在齊<pc n="lb"/>
齊髙庭問於孔子曰庭不廣交不擇地攘袂而執贄静<pc n="lb"/>
氣以問事君子之道願夫子告之孔子曰貞以幹之敬<pc n="lb"/>
以輔之施仁無倦見君子則舉之見小人則退之去汝<pc n="lb"/>
惡心而忠與之效其行脩其禮千里之外親如兄弟行<pc n="lb"/>
不效禮不脩則對門不汝通矣夫終日言不遺已之憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
終日行不遺已之患唯智者能之故自脩者必恐懼以<pc n="lb"/>
除患恭儉以避難者也終身為善一行則敗之可不慎<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
弟子樊須生<pc n="lb"/>
丙戌魯昭公二十七年年三十七<pc n="lb"/>
在齊<pc n="lb"/>
呉延陵季子適齊於其反也其長子死葬於嬴博之間<pc n="lb"/>
孔子曰延陵季子呉之習於禮者也徃而觀其葬焉其<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
坎深不至於泉其斂以時服既葬而封廣輪揜坎其髙<pc n="lb"/>
可隠也既封左袒右還其封且號者三曰骨肉歸復於<pc n="lb"/>
土命也若魂氣則無不之也無不之也而遂行孔子曰<pc n="lb"/>
延陵季子之於禮也其合矣乎<pc n="lb"/>
丁亥魯昭公二十八年年三十八<pc n="lb"/>
晉韓宣子卒魏獻子為政分祁氏之田以為七縣分羊<pc n="lb"/>
舌氏之田以為三縣司馬彌牟為鄥大夫賈辛為祁大<pc n="lb"/>
夫司馬烏為平陵大夫魏戊為梗陽大夫知徐吾為塗<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
水大夫韓固為焉首大夫孟丙為孟大夫樂霄為銅鞮<pc n="lb"/>
大夫趙朝為平陽大夫僚安為楊氏大夫謂賈辛司馬<pc n="lb"/>
烏為有力於王室故舉之謂知徐吾趙朝韓固魏戊餘<pc n="lb"/>
子之不失職能守業者也其四人者皆受縣而後見於<pc n="lb"/>
魏子以賢舉也賈辛將適其縣見於魏子魏子曰辛來<pc n="lb"/>
昔叔向適鄭鬷蔑惡欲觀叔向從使之收器者而徃立<pc n="lb"/>
於堂下一言而善叔向將飲酒聞之曰必鬷眀也下執<pc n="lb"/>
其手以上曰昔賈大夫悪娶妻而美三年不言不笑御<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
以如臯射雉獲之其妻始笑而言賈大夫曰才之不可<pc n="lb"/>
以巳我不能射女遂不言不笑夫今子少不颺子若無<pc n="lb"/>
言吾幾失子矣言之不可以已也如是遂如故知今女<pc n="lb"/>
有力於王室吾是以舉女行乎敬之哉毋墮乃力孔子<pc n="lb"/>
聞魏子之舉也以為義曰近不失親逺不失舉可謂義<pc n="lb"/>
矣又聞其命賈辛也以為忠詩曰永言配命自求多福<pc n="lb"/>
忠也魏子之舉也義其命也忠其長有後於晉國乎<pc n="lb"/>
戊子魯昭公二十九年年三十九<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
在齊<pc n="lb"/>
晉趙鞅荀寅帥師城汝濵遂賦晉國一鼓鐵以鑄刑鼎<pc n="lb"/>
著范宣子所為刑書焉孔子曰晉其亡乎失其度矣夫<pc n="lb"/>
晉國將守唐叔之所受法度以經緯其民卿大夫以序<pc n="lb"/>
守之民是以能尊其貴貴是以能守其業貴賤不愆所<pc n="lb"/>
謂度也文公是以作執秩之官為被廬之法以為盟主<pc n="lb"/>
今弃是度也而為刑鼎民在鼎矣何以尊貴貴何業之<pc n="lb"/>
守貴賤無序何以為國且夫宣子之刑夷之蒐也晉國<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
之亂制也若之何以為法<pc n="lb"/>
弟子顔回澹臺滅明生<pc n="lb"/>
已丑魯昭公三十年年四十<pc n="lb"/>
在齊<pc n="lb"/>
弟子陳亢生<pc n="lb"/>
庚寅魯昭公三十一年年四十一<pc n="lb"/>
在齊<pc n="lb"/>
齊大旱春饑景公問於孔子曰如之何孔子曰凶年則<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
乗駑馬力役不興馳道不脩祈以幣玉祭事不懸祀以<pc n="lb"/>
下牲此則賢君自貶以救民之禮也<pc n="lb"/>
辛卯魯昭公三十二年年四十二<pc n="lb"/>
齊景公將以尼谿田封孔子晏嬰進曰夫儒者滑稽而<pc n="lb"/>
不可軌法倨傲自適不可以為下崇喪遂哀破産厚葬<pc n="lb"/>
不可以為俗游説乞貸不可以為國自大賢之息周室<pc n="lb"/>
既衰禮樂缺弛今孔子盛容飾繁登降之禮趨詣之節<pc n="lb"/>
累世不能殚其學當年不能究其禮君欲用之以移齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
俗非所以先細民也後景公見孔子不敬商其禮曰待<pc n="lb"/>
子以季氏吾不能以季孟之間待之齊大夫猶欲害孔<pc n="lb"/>
子孔子聞之欲去景公亦曰吾老矣不能用也孔子遂<pc n="lb"/>
行反乎魯<pc n="lb"/>
弟子公西華生<pc n="lb"/>
壬辰魯定公元年年四十三<pc n="lb"/>
在魯<pc n="lb"/>
齊有一足之鳥飛集於朝舒翅而跳齊侯怪之使使聘<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
魯問孔子孔子曰此鳥名曰商羊水祥也昔童兒有屈<pc n="lb"/>
其一脚振迅兩肩而跳且謡曰天將大雨商羊鼔儛今<pc n="lb"/>
齊有之其應至矣急告民趨治溝渠脩隄防將有大水<pc n="lb"/>
為灾頃之大霖雨水溢泛諸國傷害民人唯齊有備不<pc n="lb"/>
敗景公曰聖人之言信有徵矣<pc n="lb"/>
弟子有若生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子編年巻一<pc n="lb"/>
<pb n="23b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>孔子編年巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子編年巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡仔<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
癸已魯定公二年年四十四<pc n="lb"/>
在魯<pc n="lb"/>
弟子卜商生<pc n="lb"/>
甲午魯定公三年年四十五<pc n="lb"/>
在魯<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
二月辛卯邾莊公卒隠公即位將冠使大夫因孟懿子<pc n="lb"/>
問禮於孔子孔子曰其禮如世子之冠冠於阼階以著<pc n="lb"/>
代也醮於客位加有成也三加彌尊喻其志也冠而字之<pc n="lb"/>
敬其名也雖天子之元子猶士也其禮無變天下無生<pc n="lb"/>
而貴者故也行冠事必於祖廟以祼享之禮以將之以<pc n="lb"/>
金石之樂節之所以自卑而尊先祖示不敢擅懿子曰<pc n="lb"/>
天子未冠即位長亦冠也孔子曰古者王世子雖㓜其<pc n="lb"/>
即位則尊為人君人君治成人之事者何冠之有懿子<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
曰然則諸侯之冠異天子與孔子曰君薨而世子主喪<pc n="lb"/>
是亦冠也巳人君所無殊也懿子曰今邾君之冠非禮<pc n="lb"/>
也孔子曰諸侯之有冠禮也夏之末造也有自來矣今<pc n="lb"/>
無譏焉天子冠者武王崩成王年十有三而嗣立周公<pc n="lb"/>
居冡宰攝政以治天下明年夏六月既葬冠成王而朝<pc n="lb"/>
於祖以見諸侯亦有君也周公命祝雍作頌曰祝王達<pc n="lb"/>
而棄㓜祝雍辭曰使王近於民逺於年嗇於時惠於財<pc n="lb"/>
親賢而任能其頌曰令月吉日王始加元服去王㓜志<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
心衮職欽若昊天六合是式率爾祖考永永無極此周<pc n="lb"/>
公之制也懿子曰諸侯之冠其所以為賔主何也孔子<pc n="lb"/>
曰公冠則以卿為賔無介公自為主迎賔揖升自阼立<pc n="lb"/>
於席比其禮也則如士饗之以三獻之禮既醴降自阼<pc n="lb"/>
諸侯非公而自為主者其所以異皆降自西階𤣥端與<pc n="lb"/>
皮弁異朝服素韠公冠四加𤣥冕祭其酬幣於賔則束<pc n="lb"/>
帛乗馬王太子庶子之冠擬焉皆天子自為三其禮與<pc n="lb"/>
士無變饗食賔也皆同懿子曰始冠必加緇布之冠何<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
也孔子曰示不忘古太古冠布齊則緇之其緌也吾未<pc n="lb"/>
之聞今則冠而敝之可也懿子曰三王之冠其異何也<pc n="lb"/>
孔子曰周弁殷冔夏收一也三王共皮弁素積委貌周<pc n="lb"/>
道也章甫殷道也毋追夏后氏之道也<pc n="lb"/>
仲弓為季氏宰問政子曰先有司赦小過舉賢才曰焉<pc n="lb"/>
知賢才而舉之曰舉爾所知爾所不知人其舍諸<pc n="lb"/>
魯人為長府閔子騫曰仍舊貫如之何何必改作子曰<pc n="lb"/>
夫人不言言必有中<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
弟子言偃生<pc n="lb"/>
乙未魯定公四年年四十六<pc n="lb"/>
在魯<pc n="lb"/>
觀魯桓公廟有攲器焉孔子問於守廟者曰此謂何器<pc n="lb"/>
對曰此蓋為宥坐之器虚則攲中則正滿則覆明君以<pc n="lb"/>
為至誡故常置之於坐側顧謂弟子曰試注水焉乃注<pc n="lb"/>
之水中則正滿則覆夫子喟然嘆曰嗚呼夫物惡有滿<pc n="lb"/>
而不覆哉子路進曰敢問持滿有道乎子曰聪明睿智<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
守之以愚功被天下守之以讓勇力振世守之以怯富<pc n="lb"/>
有四海守之以謙此所謂損之又損之之道也<pc n="lb"/>
弟子曽參生<pc n="lb"/>
丙辛魯定公五年年四十七<pc n="lb"/>
在魯<pc n="lb"/>
季桓子穿井得土缶中若羊以問孔子曰得狗孔子曰<pc n="lb"/>
以丘所聞羊也丘聞之木石之怪䕫罔閬水之怪龍罔<pc n="lb"/>
象土之怪墳羊也季氏將伐顓臾冉有季路見於孔子<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
曰季氏將有事於顓臾孔子曰求無乃爾是過與夫顓<pc n="lb"/>
臾昔者先王以為東蒙主且在邦域之中矣是社稷之<pc n="lb"/>
臣也何以伐為冉有曰夫子欲之吾二臣者皆不欲也<pc n="lb"/>
孔子曰求周任有言曰陳力就列不能者止危而不持<pc n="lb"/>
顛而不扶則將焉用彼相矣且爾言過矣虎兕出於柙<pc n="lb"/>
龜玉毁於櫝中是誰之過與冉有曰今夫顓臾固而近<pc n="lb"/>
於費今不取後世必為子孫憂孔子曰求君子疾夫舎<pc n="lb"/>
曰欲之而必為之辭丘也聞有國有家者不患寡而患<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
不均不患貧而患不安蓋均無貧和無寡安無傾夫如<pc n="lb"/>
是故逺人不服則修文徳以來之既來之則安之今由<pc n="lb"/>
與求也相夫子逺人不服而不能來也邦分崩離析而<pc n="lb"/>
不能守也而謀動干戈於邦内吾恐季孫之憂不在顓<pc n="lb"/>
臾而在蕭牆之内也<pc n="lb"/>
季桓子嬖臣曰仲梁懐與陽虎有隙陽虎欲逐懐公山<pc n="lb"/>
不狃止之其秋懐益驕陽虎執懐桓子怒陽虎因囚季<pc n="lb"/>
桓子盟而釋之陽虎自此益輕季氏陽虎欲見孔子而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
惡無禮大夫有賜於士不得受之其家則徃拜其門陽<pc n="lb"/>
虎時孔子之亡也而饋孔子蒸豚孔子亦時其亡也而<pc n="lb"/>
徃拜之遇諸塗謂孔子曰來予與爾言曰懐其寳而迷<pc n="lb"/>
其邦可謂仁乎曰不可好從事而亟失時可謂智乎曰<pc n="lb"/>
不可日月逝矣嵗不我與孔子曰諾吾將仕矣魯君臣<pc n="lb"/>
上下皆失其正故孔子不仕退而修詩書禮樂曰加我<pc n="lb"/>
數年五十以學易可以無大過矣弟子至自逺方學業<pc n="lb"/>
者益衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
互鄉難與言童子見門人惑子曰與其進也不與其退<pc n="lb"/>
也唯何甚人潔已以進與其潔也不保其徃也<pc n="lb"/>
丁酉魯定公六年年四十八<pc n="lb"/>
在魯<pc n="lb"/>
闕黨童子將命或問之曰益者與子曰吾見其居於位<pc n="lb"/>
也見其與先生並行也非求益者也欲速成者也<pc n="lb"/>
孔子之故人曰原壤其母死夫子助之沐槨原壤登木<pc n="lb"/>
曰乆矣予之不託於音也歌曰貍首之斑然執女手之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
巻然夫子為弗聞也者而過之從者曰子未可以已乎<pc n="lb"/>
夫子曰丘聞之親者毋失其為親也故者毋失其為故<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
弟子顓孫師生<pc n="lb"/>
戊戌魯定公七年年四十九<pc n="lb"/>
在魯<pc n="lb"/>
定公問於孔子曰二三大夫皆勸寡人使隆敬於髙年<pc n="lb"/>
何也孔子對曰君之及此言將天下實頼之豈唯魯哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
公曰何也其義可得聞乎孔子曰昔者有虞氏貴徳而<pc n="lb"/>
尚齒夏后氏貴爵而尚齒殷人貴富而尚齒周人貴親<pc n="lb"/>
而尚齒虞夏殷周天下之盛王也未有遺年者焉年之<pc n="lb"/>
貴於天下乆矣次於事親是故朝廷同爵則尚齒七十<pc n="lb"/>
杖於朝君問則席八十則不俟朝君問則就之而悌達<pc n="lb"/>
乎朝廷矣其行也肩而不並不錯則隨班白者不以其<pc n="lb"/>
任行於道路而悌達乎道路矣居鄉以齒而老窮不遺<pc n="lb"/>
强不犯弱衆不暴寡而悌逹乎州巷矣古之道五十不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
為甸役頒禽隆之長者而悌達乎蒐狩矣軍旅什伍同<pc n="lb"/>
爵則尚齒而悌達乎軍旅矣夫聖王之教孝悌發諸朝<pc n="lb"/>
廷行於道路至於州巷放於蒐狩循於軍旅則衆感以<pc n="lb"/>
義死而弗敢犯公曰善哉<pc n="lb"/>
孔子之畜狗死使子貢埋之曰吾聞之也敝帷不棄為埋馬也敝蓋<pc n="lb"/>
不棄為埋狗也丘也貧無蓋於其封也亦予之席毋使其首陷焉<pc n="lb"/>
魯公索氏將祭而亡其牲孔子聞之曰公索氏不及二<pc n="lb"/>
年將亡後一年而亡門人問曰昔公索氏亡其祭牲而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
夫子曰不及二年必亡今過期而亡夫子何以知其然<pc n="lb"/>
孔子曰夫祭者孝子所以自盡於其親將祭而亡其牲<pc n="lb"/>
則其餘所亡者多矣若此而不亡者未之有也<pc n="lb"/>
弟子宓不齊生<pc n="lb"/>
己亥魯定公八年年五十<pc n="lb"/>
在魯<pc n="lb"/>
陽虎將殺三桓不克岀奔齊公山不狃為費宰不得志<pc n="lb"/>
於季氏與虎同惡以費叛召孔子孔子欲徃子路不説<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
孔子曰夫召我者而豈徒哉如有用我者吾其為東周<pc n="lb"/>
乎然卒不行時陽虎奔齊故孔子曰天下有道則禮樂<pc n="lb"/>
征伐自天子出天下無道則禮樂征伐自諸侯岀自諸<pc n="lb"/>
侯岀蓋十世希不失矣自大夫出五世希不失矣陪臣<pc n="lb"/>
執國命三世希不失矣<pc n="lb"/>
叔孫武叔語大夫於朝曰子貢賢於仲尼子服景伯以<pc n="lb"/>
告子貢子貢曰譬之宫牆賜之牆也及肩窺見室家之<pc n="lb"/>
好夫子之牆數仭不得其門而入不見宗廟之美百官<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之富得其門者或寡矣夫子之云不亦宜乎叔孫武叔<pc n="lb"/>
毁仲尼子貢曰無以為也仲尼不可毁也他人之賢者<pc n="lb"/>
丘陵也猶可踰也仲尼日月也無得而踰焉人雖欲自<pc n="lb"/>
絶其何傷於日月乎多見其不知量也<pc n="lb"/>
魯用天子禮樂而季氏僭用於家故孔子曰八佾舞於<pc n="lb"/>
庭是可忍也孰不可忍也三家者以雍徹子曰相維辟<pc n="lb"/>
公天子穆穆奚取於三家之堂<pc n="lb"/>
讀易韋編三絶為彖象文言繫辭以發其秘夫叙書則<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
斷堯典論詩則首周南約魯史而修春秋贊易道而黜<pc n="lb"/>
八索皆因前聖之事以立先王之教故曰述而不作信<pc n="lb"/>
而好古竊比於我老彭<pc n="lb"/>
弟子叔仲㑹冉儒曹䘏伯虔生<pc n="lb"/>
庚子魯定公九年年五十一<pc n="lb"/>
定公以孔子為中都宰制為養生送死之節長㓜異食<pc n="lb"/>
强弱異任男女别塗道無拾遺器不雕偽為四寸之棺<pc n="lb"/>
五寸之槨因丘陵為墳不封不樹行之一年而四方之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
諸侯則焉定公謂孔子曰學子此法以治魯國何如孔<pc n="lb"/>
子對曰雖天下可也何但魯國而已哉<pc n="lb"/>
陽虎既奔齊復奔晉適趙氏孔子聞之謂子路曰趙氏<pc n="lb"/>
其世有亂乎子路曰權不在焉豈能為亂孔子曰非汝<pc n="lb"/>
所知夫陽虎親富而不親仁有寵於季氏又將殺之不<pc n="lb"/>
克而奔求容於齊齊人囚之乃亡歸晉是齊魯二國巳<pc n="lb"/>
去其疾趙簡子好利而多信必溺其説而從其謀禍敗<pc n="lb"/>
所終非一世可知也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
季平子卒將以君之璵璠斂贈以珠玉孔子聞之歴級<pc n="lb"/>
而救焉曰送而以寳玉是猶暴尸於中原也其示民以<pc n="lb"/>
姦利之端而有害於死者安用之且孝子不順情以危<pc n="lb"/>
親忠臣不兆姦以陷君乃止<pc n="lb"/>
孔子嘗助祭入太廟毎事問或曰孰謂鄹人之子知禮<pc n="lb"/>
乎入太廟毎事問子聞之曰是禮也<pc n="lb"/>
辛丑魯定公十年年五十二<pc n="lb"/>
孔子由中都宰為司空乃别五土之性而物各得其所<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
生之宜由司空為大司冦斷獄訟皆進衆議者而問之<pc n="lb"/>
曰子以為奚若某以為何若皆曰云云如是然後夫子<pc n="lb"/>
曰當從某子幾是時有父子訟者夫子同陛執之三月<pc n="lb"/>
不别其父請止夫子赦之焉季孫聞之不説曰司㓂欺<pc n="lb"/>
余曩告余曰國家必先以孝余今戮一不孝以教民孝<pc n="lb"/>
不亦可乎而又赦何哉冉有以告孔子孔子喟然嘆曰<pc n="lb"/>
嗚呼上失其道而殺其下非理也不教以孝而聼其獄<pc n="lb"/>
是殺不辜也三軍大敗不可斬也獄犴不治不可刑也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
何者上教之不行罪不在民故也夫慢令謹誅賊也徵<pc n="lb"/>
斂無時暴也不試責臣虐也政無此三者然後刑可即<pc n="lb"/>
也書云義刑義殺勿庸以次汝封惟曰未有遜事言必<pc n="lb"/>
教而後刑也既陳道徳以先服之而猶不可尚賢以勸<pc n="lb"/>
之又不可即廢之又不可而後以威憚之若是三年而<pc n="lb"/>
百姓正矣其有邪民不從化者然後待之以刑則民咸<pc n="lb"/>
知罪矣詩云天子是毗俾民不迷是以威厲而不試刑<pc n="lb"/>
錯而不用今世則不然亂其教繁其刑使民迷惑而陷<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
焉又從而制之故刑彌繁而道不勝也夫三尺之限空<pc n="lb"/>
車不能登者何哉峻故也百仭之山重載陟焉何哉陵<pc n="lb"/>
遲故也今世俗之陵遲乆矣雖有刑法民能勿踰乎<pc n="lb"/>
孔子見季桓子季桓子不説孔子又見之宰予進曰昔<pc n="lb"/>
予也嘗聞諸夫子曰王公不我聘則弗動今夫子之於<pc n="lb"/>
司㓂也日少而屈節數矣不可已乎孔子曰然魯國以<pc n="lb"/>
衆相陵也以兵相暴之日乆矣而有司不治則將亂也<pc n="lb"/>
其聘我者孰大於是哉魯人聞之曰聖人將治何不先<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
自逺刑罸自此之後國無爭者<pc n="lb"/>
先時季氏葬昭公於墓道之南孔子溝而合諸墓謂季<pc n="lb"/>
桓子曰貶君以彰巳罪非禮也今合之所以揜夫子之<pc n="lb"/>
不臣<pc n="lb"/>
定公春及齊平夏齊大夫黎鉏言於景公曰魯用孔丘<pc n="lb"/>
其勢危齊乃使使告魯為好㑹之於夾谷魯定公將以<pc n="lb"/>
乗車好徃孔子攝相事曰臣聞有文事必有武備有武<pc n="lb"/>
事者必有文備古者諸侯出疆必具官以從請具左右<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
司馬定公許之犁彌言於齊侯曰孔丘好禮而無勇若<pc n="lb"/>
使萊人以兵刼魯侯必得志焉齊侯從之至㑹所為壇<pc n="lb"/>
位土階三等以遇禮相見遜揖而登獻酢既畢齊使萊<pc n="lb"/>
人以兵鼓譟刼定公孔子歴階而進以公對曰士兵之<pc n="lb"/>
兩君好合而裔夷之俘以兵亂之非齊君所以命諸侯<pc n="lb"/>
也裔不謀夏夷不亂華俘不干盟兵不偪好於神為不<pc n="lb"/>
祥於徳為愆義於人為失禮君必不然齊侯心怍麾之<pc n="lb"/>
避而有頃齊奏宫中之樂徘優侏儒戲於前孔子趨進<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
歴階而上不盡一等曰匹夫熒惑諸侯者罪應誅請右<pc n="lb"/>
司馬加刑焉於是斬侏儒手足異處齊侯懼有慚色將<pc n="lb"/>
盟齊人加載書曰齊師出境而不以甲車三百乗從我<pc n="lb"/>
者有如此盟孔子使兹無還對曰而不返我汶陽之田<pc n="lb"/>
吾以供命者亦如之齊侯將享公孔子謂梁丘據曰齊<pc n="lb"/>
魯之故吾子何不聞焉事既成矣而又享之是勤執事<pc n="lb"/>
且犧象不出門嘉樂不野合享而既具是棄禮也若其<pc n="lb"/>
不具是用粃粺也用粃粺君辱棄禮名惡子盍圖之夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
享所以昭徳也不昭不如其已也乃不果享齊侯歸責<pc n="lb"/>
其羣臣曰魯以君子之道輔其君而子獨以夷狄之道<pc n="lb"/>
教寡人使得罪於魯君柰何有司進曰君子有過則謝<pc n="lb"/>
以質小人有過則謝以文君若悼之則謝以實於是齊<pc n="lb"/>
侯乃歸我鄆讙龜隂之田<pc n="lb"/>
壬寅魯定公十一年年五十三<pc n="lb"/>
孔子與於蜡賔事畢出遊於觀之上喟然而嘆孔子之<pc n="lb"/>
嘆蓋嘆魯也言偃在側曰君子何嘆孔子曰大道之行<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
也與三代之英丘未之逮也而有志焉大道之行也天<pc n="lb"/>
下為公選賢與能講信修睦故人不獨親其親不獨子<pc n="lb"/>
其子使老有所終壯有所用㓜有所長矜寡孤獨廢疾<pc n="lb"/>
者皆有所養男有分女有歸貨惡其弃於地也不必藏<pc n="lb"/>
於已力惡其不出於身也不必為已是故謀閉而不興<pc n="lb"/>
盜竊亂賊而不作故外户而不閉是謂大同今大道既<pc n="lb"/>
隠天下為家各親其親各子其子貨力為己大人世及<pc n="lb"/>
以為禮城郭溝池以為固禮義以為紀以正君臣以篤<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
父子以睦兄弟以和夫婦以設制度以立田里以賢勇<pc n="lb"/>
智以功為已故謀用是作而兵由此起禹湯文武成王<pc n="lb"/>
周公由此其選也此六君子者未有不謹於禮者也以<pc n="lb"/>
著其義以考其信著有過刑仁講讓示民有常如有不<pc n="lb"/>
由此者在埶者去衆以為殃是謂小康言偃復問曰如<pc n="lb"/>
此乎禮之急也孔子曰夫禮先王以承天之道以治人<pc n="lb"/>
之情故失之者死得之者生詩云相鼠有體人而無禮<pc n="lb"/>
人而無禮胡不遄死是故夫禮必本於天殽於地列於<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
鬼神達於喪祭射御冠昏朝聘故聖人以禮示之故天<pc n="lb"/>
下國家可得而正也言偃復問曰夫子之極言禮也可<pc n="lb"/>
得而聞與孔子曰我欲觀夏道是故之把而不足徵也<pc n="lb"/>
吾得夏時焉我欲觀殷道是故之宋而不足徵也吾得<pc n="lb"/>
坤乾焉坤乾之義夏時之等吾以是觀之夫禮之初始<pc n="lb"/>
諸飲食其燔黍捭豚汙尊而抔飲蕢桴而土鼓猶若可<pc n="lb"/>
以致其敬於鬼神及其死也升屋而號告曰臯某復然<pc n="lb"/>
後飯腥而苴孰故天望而地藏也體魄則降知氣在上<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
故死者北首生者南鄉皆從其初昔者先王未有宫室<pc n="lb"/>
冬則居營窟夏則居橧巢未有火化食草木之實鳥獸<pc n="lb"/>
之肉飲其血茹其毛未有麻絲衣其羽皮後聖有作然<pc n="lb"/>
後修火之利范金合土以為臺榭宫室牖户以炮以燔<pc n="lb"/>
以烹以炙以為醴酪治其麻絲以為布帛以養生送死<pc n="lb"/>
以事鬼神上帝皆從其朔故𤣥酒在室醴醆在户粢醍<pc n="lb"/>
在堂澄酒在下陳其犧牲備其鼎俎列其瑟琴管磬鐘<pc n="lb"/>
鼔修其祝嘏以降上神與其先祖以正君臣以篤父子<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
以睦兄弟以齊上下夫婦有所是謂承天之祜作其祝<pc n="lb"/>
號𤣥酒以祭薦其血毛腥其俎熟其殽與其越席䟽布<pc n="lb"/>
以幂衣其澣布醴醆以獻薦其燔炙君與夫人交獻以<pc n="lb"/>
嘉魂魄是謂合莫然後退而合亨體其犬豕牛羊實其<pc n="lb"/>
簠簋籩豆鉶羮祝以孝告嘏以慈告是謂大祥此禮之<pc n="lb"/>
大成也<pc n="lb"/>
弟子公孫龍生<pc n="lb"/>
癸卯魯定公十二年年五十四<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
孔子為司寇言於定公曰臣無藏甲大夫無百雉之城<pc n="lb"/>
今三家過制請皆損之乃使仲由為季氏宰將墮三都<pc n="lb"/>
於是叔孫氏墮郈季氏將墮費公山不狃叔孫輒帥費<pc n="lb"/>
人以襲魯公與三子入於季氏之宫登武子之臺費人<pc n="lb"/>
攻之弗克入及公側仲尼命申句須樂頎下伐之費人<pc n="lb"/>
北國人追之敗諸姑蔑二子奔齊遂墮費將墮成公斂<pc n="lb"/>
處父謂孟孫墮成齊人必至於北門且成孟氏之保障<pc n="lb"/>
也無成是無孟氏也子偽不知我將不墮冬十二月公<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
圍成弗克<pc n="lb"/>
子路使子羔為費宰子曰賊夫人之子子路曰有民人<pc n="lb"/>
焉有社稷焉何必讀書然後為學子曰是故惡夫佞者<pc n="lb"/>
廐焚孔子退朝曰傷人乎不問馬乃之火所鄉人有為<pc n="lb"/>
火來者則拜之士一大夫再子貢曰敢問何也孔子曰<pc n="lb"/>
其來也亦相弔之道也吾為有司則拜之<pc n="lb"/>
定公問君使臣臣事君如之何對曰君使臣以禮臣事<pc n="lb"/>
君以忠又問一言而可以興邦有諸對曰言不可以若<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
是其幾也人之言曰為君難為臣不易如知為君之難<pc n="lb"/>
也不幾乎一言而興邦乎曰一言而喪邦有諸對曰言<pc n="lb"/>
不可以若是其幾也人之言曰予無樂乎為君唯其言<pc n="lb"/>
而莫予違也如其善而莫之違也不亦善乎如不善而<pc n="lb"/>
莫之違也不幾乎一言而喪邦乎<pc n="lb"/>
子路為季氏宰季氏祭逮闇而祭日不足繼之以燭雖<pc n="lb"/>
有强力之容肅敬之心皆倦怠矣有司跛倚以臨祭其<pc n="lb"/>
為不敬大矣他日祭子路與室事交乎户堂事交乎階<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
質明而始行事晏朝而退孔子聞之曰誰謂由也而不<pc n="lb"/>
知禮乎<pc n="lb"/>
原思為之宰與之粟九百辭子曰毋以與爾鄰里鄉黨<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
甲辰魯定公十三年年五十五<pc n="lb"/>
為大司冦<pc n="lb"/>
孟懿子問孝子曰無違樊遲御子告之曰孟孫問孝於<pc n="lb"/>
我我對曰無違樊遲曰何謂也子曰生事之以禮死葬<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
之以禮祭之以禮<pc n="lb"/>
定公問於顔回曰子亦聞東野畢之善御乎對曰善則<pc n="lb"/>
善矣雖然其馬將必佚定公色不悦謂左右曰君子固<pc n="lb"/>
有誣人也顔回退後三日而來訴之曰東野畢之馬佚<pc n="lb"/>
兩驂曳兩服入於廐公聞之越席而起促駕召顔回回<pc n="lb"/>
至公曰前日寡人問吾子以東野畢之御而子曰善則<pc n="lb"/>
善矣其馬將佚不識吾子奚以知之顔回對曰以政知<pc n="lb"/>
之昔者帝舜巧於使民造父巧於使馬舜不窮其民力<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
造父不窮其馬力是以舜無佚民造父無佚馬今東野<pc n="lb"/>
畢之御也乘馬執轡御體正矣歩驟馳騁朝禮畢矣歴<pc n="lb"/>
險致逺馬力盡矣然而猶乃求馬不已臣以此知之公<pc n="lb"/>
曰善哉若吾子之言也吾子之言其義大矣願少進乎<pc n="lb"/>
顔回曰臣聞之鳥窮則啄獸窮則攫人窮則詐馬窮則<pc n="lb"/>
佚自古及今未有窮其下而能無危者也公悦遂以告<pc n="lb"/>
孔子孔子對曰夫其所以為顔回者此之類也豈足多<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
定公問於孔子曰古之帝王必郊祀其祖以配天何也<pc n="lb"/>
孔子對曰萬物本於天人本於祖郊之祭也大報本反<pc n="lb"/>
始也故以配上帝天垂象聖人則之郊所以明天道也<pc n="lb"/>
公曰寡人聞郊而莫同何也孔子曰郊之祭也迎長日<pc n="lb"/>
之至也大報天而主日配以月故周之始郊其月以日<pc n="lb"/>
至其日用上辛至於啓蟄之月則又祈穀於上帝此二<pc n="lb"/>
者天子之禮也魯無冬至大郊之事降殺於天子是以<pc n="lb"/>
不同也公曰其言郊何也孔子曰兆丘於南所以就陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
位也於郊故謂之郊焉曰其牲器何如孔子曰上帝之<pc n="lb"/>
牛角繭栗必在滌三月后稷之牛唯具所以别事天神<pc n="lb"/>
與人鬼也牲用騂尚赤也用犢貴誠也掃地而祭貴其<pc n="lb"/>
質也器用陶匏以象天地之性也萬物無可以稱之者<pc n="lb"/>
故因其自然之體也公曰天子之郊其禮儀可得聞乎<pc n="lb"/>
孔子對曰臣聞天子卜郊受命則於祖廟而作龜於禰<pc n="lb"/>
宫尊祖親考之義也卜之日王親立於澤宫以聼誓命<pc n="lb"/>
受教諌之義也卜獻命庫門之内所以誡百官也將郊<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
則供天子皮弁以聼報示民嚴上也郊之日喪者不敢<pc n="lb"/>
哭凶服者不敢入國門氾掃清路行者畢止弗命而民<pc n="lb"/>
聽敬之至也天子大裘被之黼大裘象天乘素車貴其<pc n="lb"/>
質也旂十有二旒龍章而設日月所以法天也既至泰<pc n="lb"/>
壇王脫裘矣服衮以臨燔柴戴冕藻十有二旒則天數<pc n="lb"/>
也臣聞之誦詩三百不足以一獻一獻之禮不足以大<pc n="lb"/>
饗大饗之禮不足以大旅大旅具不足以饗帝是以君<pc n="lb"/>
子無敢輕議於禮者也鄉人儺孔子朝服立於阼階<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子編年巻二<pc n="lb"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>孔子編年巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子編年巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡仔<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
乙巳魯定公十四年年五十六<pc n="lb"/>
孔子由大司寇攝行相事有喜色仲由問曰由聞君子<pc n="lb"/>
禍至不懼福至不喜今夫子得位而喜何也孔子曰然<pc n="lb"/>
有是言也不曰樂以其貴下人乎於是秉政七日誅魯<pc n="lb"/>
大夫亂政者少正夘於兩觀之下子貢進曰夫少正夘<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
魯之聞人也今夫子為政而遽誅之或者為失乎孔子<pc n="lb"/>
曰居吾語女天下有大惡者五而竊盜不與焉一曰心<pc n="lb"/>
逆而險二曰行僻而堅三曰言偽而辯四曰記醜而博<pc n="lb"/>
五曰順非而澤此五者有一於人則不免君子之誅而<pc n="lb"/>
少正夘皆兼有之其居處足以聚徒成黨其談説足以<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0918" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0918.png" mimeType="image/png"/>褒榮衆其強禦足以反是獨立此乃人之奸雄者也<pc n="lb"/>
不可以不除夫殷湯誅尹諧文王誅潘正周公誅管蔡<pc n="lb"/>
太公誅華士管仲誅付乙子産誅史何凡此七子皆異<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
世而同誅者以七子異世而同惡故不可赦也與聞國<pc n="lb"/>
政三月鬻羔豚者弗飾賈男女行者别於塗塗不拾遺<pc n="lb"/>
四方之客至於邑者不求有司皆予之以歸齊人聞而<pc n="lb"/>
懼曰孔子為政必霸霸則吾地近焉我為之先并矣盍<pc n="lb"/>
致地焉犁鉏曰請先嘗沮之沮之而不可則致地庸遲<pc n="lb"/>
乎於是選齊國中女子好者八十人皆衣文衣而舞康<pc n="lb"/>
樂文馬三十匹遺魯君陳女樂文馬於魯城南高門外<pc n="lb"/>
季桓子微服往觀再三將受乃語魯君為周道遊往觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
終日怠於政事子路曰夫子可以行矣孔子曰魯今且<pc n="lb"/>
郊如致膰乎大夫則吾猶可以止桓子卒受齊女樂三<pc n="lb"/>
日不聽政郊又不致膰於大夫孔子遂行宿乎屯而師<pc n="lb"/>
巳送曰夫子則非罪孔子曰吾歌可夫歌曰彼婦之口<pc n="lb"/>
可以出走彼婦之謁可以死敗蓋優哉游哉聊以卒嵗<pc n="lb"/>
師巳反桓子曰師巳亦何言師巳以實告桓子喟然嘆<pc n="lb"/>
曰夫子罪我以羣婢故也夫<pc n="lb"/>
子適衞冉有僕子曰庶矣哉冉有曰旣庶矣又何加焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
曰富之曰旣富矣又何加焉曰教之至衛主於子路妻<pc n="lb"/>
兄顔讎由衛之執政有欲孔子昵已者於是大夫王孫<pc n="lb"/>
賈問曰與其媚於奥寧媚於竈何謂也對曰不然獲罪<pc n="lb"/>
於天無所禱也儀封人請見曰君子之至於斯也吾未<pc n="lb"/>
嘗不得見也從者見之出曰二三子何患於喪乎天下<pc n="lb"/>
之無道也乆矣天將以夫子為木鐸<pc n="lb"/>
衛公孫朝問於子貢曰仲尼焉學子貢曰文武之道未<pc n="lb"/>
墜於地在人賢者識其大者不賢者識其小者莫不有<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
文武之道焉夫子焉不學而亦何常師之有<pc n="lb"/>
衛靈公問孔子居魯得禄幾何對曰奉粟六萬衛人亦<pc n="lb"/>
致粟六萬居頃之或譖孔子於衛靈公靈公使公孫余<pc n="lb"/>
一出一入孔子恐獲罪焉居十月去衛將適陳過匡顔<pc n="lb"/>
刻為僕以其策指之曰昔吾入此由彼缺也匡人聞之<pc n="lb"/>
以為魯之陽虎陽虎嘗暴匡人匡人於是遂止孔子孔<pc n="lb"/>
子狀類陽虎拘焉五日顔淵後子曰吾以女為死矣顔<pc n="lb"/>
淵曰子在囘何敢死匡人拘孔子益急弟子懼孔子曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
文王既没文不在兹乎天之將喪斯文也後死者不得<pc n="lb"/>
與於斯文也天之未喪斯文也匡人其如予何孔子使<pc n="lb"/>
從者為甯武子臣於衛然後得去<pc n="lb"/>
過蒲子路時為蒲大夫孔子入其境曰善哉由也恭敬<pc n="lb"/>
以信矣入其邑曰善哉由也忠信而寛矣至庭曰善哉<pc n="lb"/>
由也明察以㫁矣子貢執轡而問曰夫子未見由之政<pc n="lb"/>
而三稱其善其善可得聞乎孔子曰吾見其政矣入其<pc n="lb"/>
境田疇盡易草萊甚辟溝洫深治此其恭敬以信故其<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
民盡力也入其邑墻屋完固樹木甚茂此其忠信以寛<pc n="lb"/>
故其民不偷也至其庭庭甚清閒諸下用命此其明察<pc n="lb"/>
以㫁故其民不擾也以此觀之雖三稱其善庸盡其善<pc n="lb"/>
者乎在蒲時子路為水備與其民修溝瀆以民之勞煩<pc n="lb"/>
苦也人與之簞食壺漿孔子聞之使子貢止之子貢忿<pc n="lb"/>
然不説往見孔子曰由也以暴雨將至恐有水災故與<pc n="lb"/>
民修溝洫以備之而民多匱乏者是以簞食壺漿而與<pc n="lb"/>
之夫子使賜止之是夫子止由之行仁也夫子以仁教<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
而禁其行由不受也孔子曰女以民為餓也何不白於<pc n="lb"/>
君發倉廩以賑之而私以爾食饋之是女明君之無惠<pc n="lb"/>
而見已之德美矣女速已則可否則女之見罪必矣居<pc n="lb"/>
月餘復反於衛主蘧伯玉孔子嘗稱蘧伯玉曰君子哉<pc n="lb"/>
邦有道則仕邦無道則可巻而懐之衛靈公夫人南子<pc n="lb"/>
使人謂孔子曰四方之君子不辱寡君為兄弟者必見<pc n="lb"/>
寡小君寡小君願見孔子辭謝不得巳而見之夫人在<pc n="lb"/>
絺帷中孔子入門北面稽首夫人自帷中再拜環珮玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
聲璆然孔子曰吾鄉為弗見見之禮答焉子路不説孔<pc n="lb"/>
子矢之曰吾所否者天厭之天厭之在衛月餘靈公與<pc n="lb"/>
夫人同車宦者雍渠参乘使孔子為次乘招搖過市孔<pc n="lb"/>
子曰吾未見好德如好色者也於是醜之而去<pc n="lb"/>
去衛過曹適宋見宋君宋君問孔子曰吾欲使長有國<pc n="lb"/>
而列都得之吾欲使民無惑吾欲使士竭力吾欲使日<pc n="lb"/>
月當時吾欲使聖人自來吾欲使官府治理為之奈何<pc n="lb"/>
孔子對曰千乘之君問丘者多矣而未有若主君之問<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之悉也然主君所欲者盡可得也丘聞之鄰國相親則<pc n="lb"/>
長有國君惠臣忠則列都得之不殺無辜無釋罪人則<pc n="lb"/>
民不惑士益之禄則皆竭力尊天敬神則日月當時崇<pc n="lb"/>
道貴德則聖人自來任能黜否則官府治理宋君曰善<pc n="lb"/>
哉豈不然乎寡人不佞不足以致之也孔子曰此事非<pc n="lb"/>
難唯欲行之云耳<pc n="lb"/>
在宋與弟子習禮大樹下宋司馬桓魋欲害孔子拔去<pc n="lb"/>
其樹孔子曰天生德於予桓魋其如予何<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
自宋適鄭與弟子相失獨立鄭東門人或謂子貢曰東<pc n="lb"/>
門有人其顙似堯其項類臯陶其肩類子産然自腰以<pc n="lb"/>
下不及禹三寸纍纍若喪家之狗子貢以告孔子欣然<pc n="lb"/>
笑曰形狀未也而似喪家之狗然哉然哉<pc n="lb"/>
丙午魯定公十五年年五十七<pc n="lb"/>
自鄭適陳主於司城貞子有隼集於陳廷而死楛矢貫<pc n="lb"/>
之石砮矢長尺有咫陳恵公使使問仲尼仲尼曰隼來<pc n="lb"/>
逺矣此肅慎氏之矢也昔武王克商通道九夷百蠻使<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
各以其方賄來貢以無忘職業於是肅慎貢楛矢石砮<pc n="lb"/>
長尺有咫先王欲昭其令德以肅慎矢分大姬配虞胡<pc n="lb"/>
公而封諸陳分同姓以珍玉展親也分異姓以逺方職<pc n="lb"/>
貢使無忘服也故分陳以肅慎矢試求之故府果得之<pc n="lb"/>
邾隱公朝於魯子貢觀焉邾子執玉高其容仰公受玉<pc n="lb"/>
卑其容俯子貢曰以禮觀之二君者皆有死亡焉夫禮<pc n="lb"/>
死生存亡之體也將左右周旋進退俯仰於是乎取之<pc n="lb"/>
朝祀喪戎於是乎觀之今正月相朝而皆不度心巳亡<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
矣嘉事不體何以能久髙仰驕也卑俯替也驕近亂替<pc n="lb"/>
近疾君為主其先亡乎夏五月定公薨孔子曰賜不幸<pc n="lb"/>
言而中是使賜多言者也<pc n="lb"/>
丁未魯哀公元年年五十八<pc n="lb"/>
在陳陳司敗問昭公知禮乎孔子曰知禮孔子退揖巫<pc n="lb"/>
馬期而進之曰吾聞君子不黨君子亦黨乎君取於呉<pc n="lb"/>
為同姓謂之呉孟子君而知禮孰不知禮巫馬期以告<pc n="lb"/>
孔子曰丘也幸茍有過人必知之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
戊申魯哀公二年年五十九<pc n="lb"/>
居陳已三嵗㑹晉楚爭彊更伐陳及呉侵陳陳常被寇<pc n="lb"/>
孔子於是去陳將復適衛過蒲㑹公叔氏以蒲畔蒲人<pc n="lb"/>
止孔子弟子有公良孺者以私車五乘從孔子其為人<pc n="lb"/>
長賢有勇力謂曰吾昔從夫子遇難於匡今又遇難於<pc n="lb"/>
此命也夫吾與夫子再罹難寧鬭而死挺劒合衆將與<pc n="lb"/>
之戰蒲人懼謂孔子曰茍毋適衛吾出子與之盟出孔<pc n="lb"/>
子東門孔子遂適衛子貢曰盟可負耶孔子曰要盟也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
神不聽<pc n="lb"/>
衛靈公聞孔子來喜郊迎問曰蒲可伐乎對曰可靈公<pc n="lb"/>
曰吾大夫以為不可今蒲衛之所以待晉楚也以衛伐<pc n="lb"/>
之無乃不可乎孔子曰其男子有死之志婦人有保西<pc n="lb"/>
河之志吾所伐者不過四五人靈公曰善哉不伐蒲是<pc n="lb"/>
時靈公老怠於政不用孔子孔子嘆曰茍有用我者朞<pc n="lb"/>
月而已可也三年有成擊磬於衛有荷簣而過門者曰<pc n="lb"/>
有心哉擊磬乎既而曰鄙哉硜硜乎莫已知也斯已而<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
已矣深則厲淺則掲孔子聞之曰果哉末之難矣自衛<pc n="lb"/>
將適晉趙簡子攻范中行伐中牟佛肸以中牟叛召孔<pc n="lb"/>
子孔子欲往子路曰由聞諸夫子親於其身為不善者<pc n="lb"/>
君子不入也佛肸以中牟叛子之往也如之何孔子曰<pc n="lb"/>
有是言也不曰堅乎磨而不磷不曰白乎湼而不淄吾<pc n="lb"/>
豈匏瓜也哉焉能繫而不食<pc n="lb"/>
學鼔琴於師㐮十日不進師襄曰可以益矣曰丘習其<pc n="lb"/>
曲矣未得其數也有間曰已習其數可以益矣曰丘未<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
得其志也有間曰已習其志可以益矣曰丘未得其為<pc n="lb"/>
人也有間曰有所穆然而深思焉有所怡然高望而逺<pc n="lb"/>
志焉曰丘得其為人矣黯然而黑頎然而長眼如望羊<pc n="lb"/>
如王四國非文王其孰能為此也師襄辟席再拜曰師<pc n="lb"/>
蓋云文王操也<pc n="lb"/>
適晉至河間趙簡子殺竇鳴犢舜華臨河而嘆曰美哉<pc n="lb"/>
水洋洋乎丘之不濟此命也夫子貢趨而進曰敢問何<pc n="lb"/>
謂也孔子曰竇鳴犢舜華晉之賢大夫也趙氏未得志<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之時須此兩人而後從政及其得志殺之乃從政丘聞<pc n="lb"/>
之也刳胎殺夭則麒麟不至其郊竭澤而漁則蛟龍不<pc n="lb"/>
處其淵覆巢毁卵則鳯凰不翔其邑何則諱傷其類也<pc n="lb"/>
夫鳥獸之於不義也尚知辟之而况丘哉乃還息於陬<pc n="lb"/>
鄉作陬操以哀之反於衛復主蘧伯玉靈公問陳於孔<pc n="lb"/>
子孔子對曰爼豆之事則嘗聞之矣軍旅之事未之學<pc n="lb"/>
也明日與孔子語見蜚雁仰視之色不在孔子孔子遂<pc n="lb"/>
行復如陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
已酉魯哀公三年年六十<pc n="lb"/>
在陳<pc n="lb"/>
魯桓宫僖宫災孔子聞之曰其桓僖乎陳侯曰何以知<pc n="lb"/>
之孔子曰禮祖有功而宗有德故不毁其廟焉今桓僖<pc n="lb"/>
之親盡矣又功德不足以存其廟而魯不毁是以天災<pc n="lb"/>
加之三日魯使至問焉則桓僖也陳侯謂子貢曰吾乃<pc n="lb"/>
今知聖人之可貴對曰君之知之可矣未若專其道而<pc n="lb"/>
行其化之善也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
秋季桓子病輦而見魯城喟然嘆曰昔此國幾興矣以<pc n="lb"/>
吾獲罪於孔子故不興也顧謂其嗣康子曰我即死若<pc n="lb"/>
必相魯必召仲尼後數日桓子卒康子代立已𦵏欲召<pc n="lb"/>
仲尼公之魚曰昔吾先君用之不終終為諸侯笑今又<pc n="lb"/>
用之不能終是再為諸侯笑康子曰則誰召而可曰必<pc n="lb"/>
召冉求於是使使召冉求冉求將行孔子曰魯人召求<pc n="lb"/>
非小用之將大用之也是日孔子曰歸與歸與吾黨之<pc n="lb"/>
小子狂簡斐然成章不知所以裁之子貢知孔子思歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
送冉求因誡曰即用以孔子為招云<pc n="lb"/>
庚戌魯哀公四年年六十一<pc n="lb"/>
自陳適蔡<pc n="lb"/>
辛亥魯哀公五年年六十二<pc n="lb"/>
自蔡如葉葉公問政孔子曰近者説逺者來葉公因語<pc n="lb"/>
孔子曰吾黨有直躬者其父攘羊而子證之孔子曰吾<pc n="lb"/>
黨之直者異於是父為子隱子為父隱直在其中矣他<pc n="lb"/>
日葉公問孔子於子路子路不對孔子聞之曰爾奚不<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
曰其為人也發憤忘食樂以忘憂不知老之將至云爾<pc n="lb"/>
去葉反於蔡長沮桀溺耦而耕孔子過之使子路問津<pc n="lb"/>
焉長沮曰夫執輿者為誰曰為孔丘曰是魯孔丘與曰<pc n="lb"/>
然曰是知津矣桀溺曰子為誰曰為仲由曰是魯孔丘<pc n="lb"/>
之徒與曰然曰滔滔者天下皆是也而誰以易之且而<pc n="lb"/>
與其從辟人之士也豈若從辟世之士哉耰而不輟子<pc n="lb"/>
路行以告夫子憮然曰鳥獸不可與同羣吾非斯人之<pc n="lb"/>
徒與而誰與天下有道丘不與易也子路從而後遇荷<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
蓧丈人曰子見夫子乎丈人曰四體不勤五穀不分孰<pc n="lb"/>
為夫子植其杖而芸子路拱而立止子路宿殺雞為黍<pc n="lb"/>
而食之見其二子焉明日子路行以告孔子曰隱者也<pc n="lb"/>
使子路反見之至則行矣子路曰不仕無義長㓜之節<pc n="lb"/>
不可廢也君臣之義如之何其廢之欲潔其身而亂大<pc n="lb"/>
倫君子之仕也行其義也道之不行已知之矣<pc n="lb"/>
壬子魯哀公六年年六十三<pc n="lb"/>
呉伐陳楚昭王救陳軍於城父聞孔子在陳蔡之間楚<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
使人聘孔子孔子將往從之陳蔡大夫謀曰孔子賢者<pc n="lb"/>
所刺譏皆中諸侯之疾今者久留陳蔡之間諸大夫所<pc n="lb"/>
設行皆非仲尼之意今楚大國也來聘孔子孔子用於<pc n="lb"/>
楚則陳蔡用事大夫危矣於是乃相與發徒役圍孔子<pc n="lb"/>
於野不得行絶糧從者病莫能興孔子講誦絃歌不衰<pc n="lb"/>
子路愠見曰君子亦有窮乎孔子曰君子固窮小人窮<pc n="lb"/>
而濫矣孔子知弟子有愠心乃召子路而問曰詩云匪<pc n="lb"/>
兕匪虎率彼曠野吾道非耶吾何為於此子路曰意者<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
吾未仁耶人之不我信也意者吾未知耶人之不我行<pc n="lb"/>
也孔子曰有是乎由譬使仁者而必信安有伯夷叔齊<pc n="lb"/>
使知者而必行安有王子比干夫遇不遇者時也君子<pc n="lb"/>
博學深謀而不遇者特衆矣何獨丘哉且芝蘭生於深<pc n="lb"/>
林不以無人而不芳君子脩道立德不謂窮困而改節<pc n="lb"/>
為之者人也生死者命也子路出子貢入見孔子曰詩<pc n="lb"/>
云匪兕匪虎率彼曠野吾道非耶吾何為於此子貢曰<pc n="lb"/>
夫子之道至大也故天下莫能容夫子夫子盍少貶焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
孔子曰賜良農能稼而不能為穡良工能巧而不能為<pc n="lb"/>
順君子能脩其道綱而紀之統而理之而不能為容今<pc n="lb"/>
爾不脩爾道而求為容而志不逺矣子貢出顔回入見<pc n="lb"/>
孔子曰詩云匪兕匪虎率彼曠野吾道非耶吾何為於<pc n="lb"/>
此顔回曰夫子之道至大故天下莫能容雖然夫子推<pc n="lb"/>
而行不容何病不容然後見君子夫道之不修是吾醜<pc n="lb"/>
也道既已大修而不用是有國者之醜也不容何病不<pc n="lb"/>
容然後見君子孔子欣然而笑曰有是哉顔氏之子使<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
爾多財吾為爾宰於是使子貢見楚昭王昭王以師迎<pc n="lb"/>
孔子然後得免時陳蔡弟子從孔子者皆不及門故曰<pc n="lb"/>
德行顔淵閔子騫冉伯牛仲弓言語宰我子貢政事冉<pc n="lb"/>
有季路文學子游子夏皆升堂入室者也當時弟子學<pc n="lb"/>
業者三千人高弟七十其尤賢者十人而已<pc n="lb"/>
適楚中道有漁者而獻魚焉孔子不受漁者曰天暑市<pc n="lb"/>
逺無所鬻也思慮棄之糞壌不如獻之君子故敢以進<pc n="lb"/>
焉於是夫子再拜受之使弟子掃地將以烹祭門人曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
彼將棄之而夫子以祭之何也孔子曰吾聞諸惜其腐<pc n="lb"/>
餒而欲以務施者仁人之情也惡有受人之饋而無祭<pc n="lb"/>
者乎<pc n="lb"/>
昭王將以書社地七百里封孔子楚令尹子西曰王之<pc n="lb"/>
使諸侯有如子貢者乎曰無有王之輔相有如顔回者<pc n="lb"/>
乎曰無有王之將帥有如子路者乎曰無有王之官尹<pc n="lb"/>
有如宰予者乎曰無有且楚之祖封於周號為子國五<pc n="lb"/>
十里今孔丘述三王之法明周召之業王若用之則楚<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
安得世世堂堂方數千里乎文王在豐武王在鎬百里<pc n="lb"/>
之君卒王天下今孔丘得據土壤賢弟子為佐非楚之<pc n="lb"/>
福也昭王乃止是嵗也有雲如衆赤鳥夾日以飛三日<pc n="lb"/>
楚子使問諸周太史周太史曰其當王身乎若禜之可<pc n="lb"/>
移於令尹司馬王曰除腹心之疾而寘諸股肱何益不<pc n="lb"/>
榖不有大過天其夭諸有罪受罸又焉移之遂弗禜昭<pc n="lb"/>
王有疾卜曰河為祟王弗祭大夫請祭諸郊王曰三代<pc n="lb"/>
命祀祭不越望江漢睢漳楚之望也禍福之至不是過<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
也不穀雖不德河非所獲罪也遂弗祭孔子曰楚昭王<pc n="lb"/>
知大道矣其不失國也宜哉夏書曰惟彼陶唐師彼天<pc n="lb"/>
常有此冀方今失其行亂其紀綱乃滅而亡又曰允出<pc n="lb"/>
兹在兹由已率常可矣秋楚子軫卒<pc n="lb"/>
楚狂接輿歌而過孔子曰鳯兮鳯兮何德之衰往者不<pc n="lb"/>
可諫來者猶可追已而己而今之從政者殆而孔子下<pc n="lb"/>
欲與之言趨而辟之不得與之言<pc n="lb"/>
自楚反乎衛遇舊館人之喪入而哭之哀出使子貢説<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
驂而賻之子貢曰於門人之喪未有所説驂説驂於舊<pc n="lb"/>
館無乃已重乎夫子曰予鄉者入而哭之遇於一哀而<pc n="lb"/>
出涕予惡夫涕之無從也小子行之<pc n="lb"/>
癸丑魯哀公七年年六十四<pc n="lb"/>
在衛先時衛靈公死而世子蒯瞶入於戚蒯瞶之子出<pc n="lb"/>
公輒立父子爭國孔子既至冉有曰夫子為衛君乎子<pc n="lb"/>
貢曰諾吾將問之入曰伯夷叔齊何人也曰古之賢人<pc n="lb"/>
也怨乎曰求仁而得仁又何怨出曰夫子不為也是時<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
衛君欲得孔子為政子路謂孔子曰衛君待子而為政<pc n="lb"/>
子將奚先子曰必也正名乎子路曰有是哉子之迂也<pc n="lb"/>
奚其正子曰野哉由也君子於其所不知蓋闕如也名<pc n="lb"/>
不正則言不順言不順則事不成事不成則禮樂不興<pc n="lb"/>
禮樂不興則刑罸不中刑罸不中則民無所措手足故<pc n="lb"/>
君子名之必可言也言之必可行也君子於其言無所<pc n="lb"/>
茍而已矣<pc n="lb"/>
甲寅魯哀公八年年六十五<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
在衛有送葬者而夫子觀之曰善哉為喪乎足以為法<pc n="lb"/>
已小子識之子貢曰夫子何善爾也曰其往也如慕其<pc n="lb"/>
反也如疑子貢曰豈若速反而虞乎子曰小子識之我<pc n="lb"/>
未之能行也孔子昧旦晨興顔回侍側聞哭者之聲甚<pc n="lb"/>
哀子曰囘女知此何所哭乎對曰回以此哭聲非但為<pc n="lb"/>
死者而已又有生離别者也子曰何以知之對曰回聞<pc n="lb"/>
恒山之鳥生四子焉羽翼既成將分於四海其母悲鳴<pc n="lb"/>
而送之哀聲有似於此謂其往而不返也回竊以音類<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
知之孔子使人問哭者果曰父死家貧賣子以葬與之<pc n="lb"/>
長訣孔子曰回也善於識音矣<pc n="lb"/>
衛將軍文子將立先君之廟於其家使子羔訪於孔子<pc n="lb"/>
孔子曰公廟設於私家非古禮之所及吾弗知子羔曰<pc n="lb"/>
敢問尊卑上下立廟之制可得聞乎爾孔子曰天下有<pc n="lb"/>
王分地建國設祖宗乃為親䟽貴賤多少之數是故天<pc n="lb"/>
子立七廟三昭三穆與太祖之廟而七太祖近廟皆月<pc n="lb"/>
祭之逺廟為祧有二祧焉享嘗乃止諸侯立五廟二昭<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
二穆與太祖之廟而五祖考廟享嘗乃止大夫立三廟<pc n="lb"/>
一昭一穆與太祖之廟而三享嘗乃止士立一廟曰考<pc n="lb"/>
廟王考無廟合而享嘗乃止庶人無廟四時祭於寢此<pc n="lb"/>
自有虞以至於周之所不變也凢四代帝王之所謂郊<pc n="lb"/>
者皆以配天其所謂禘者皆五年大祭之所及也應為<pc n="lb"/>
太祖者則其廟不毁不及太祖雖所禘郊其廟則毁矣<pc n="lb"/>
古者祖有功而宗有德諸見祖宗者其廟皆不毁子羔<pc n="lb"/>
又問曰祭典云有虞氏祖顓頊而宗堯夏后氏亦祖顓<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
頊而宗禹殷人祖契而宗湯周人祖文王而宗武王此<pc n="lb"/>
四祖四宗或乃異代或其考祖之有功德其廟可也若<pc n="lb"/>
有虞宗堯夏祖顓頊皆異代之有功德者也亦可以存<pc n="lb"/>
其廟乎孔子曰善如女所問也如殷周之祖宗其廟可<pc n="lb"/>
以不毁其他祖宗者功德不殊雖在殊代亦可以無疑<pc n="lb"/>
矣詩云蔽芾甘棠勿剪勿伐召伯所憩周人之於召公<pc n="lb"/>
也愛其人猶敬其所舎之樹况祖宗有功德而可以不<pc n="lb"/>
尊奉其廟焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
孔子問公叔文子於公明賈曰信乎夫子不言不笑不<pc n="lb"/>
取乎公明賈曰以告者過也夫子時然後言人不厭其<pc n="lb"/>
言樂然後笑人不厭其笑義然後取人不厭其取子曰<pc n="lb"/>
其然豈其然乎<pc n="lb"/>
乙夘魯哀公九年年六十六<pc n="lb"/>
在衛<pc n="lb"/>
衛司徒敬子卒孔子弔焉主人不哀夫子哭不盡聲而<pc n="lb"/>
退蘧伯玉請曰衛鄙俗不習喪禮煩吾子辱焉相焉孔<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
子許之掘中霤而浴毁竈而綴足襲於牀及葬毁宗躐<pc n="lb"/>
行出於大門及墓男子西面婦人東面既封而歸殷道<pc n="lb"/>
也孔子行之子游問曰君子行禮不求變俗夫子變之<pc n="lb"/>
矣孔子曰非此之謂也喪事則從其質而已<pc n="lb"/>
丙辰魯哀公十年年六十七<pc n="lb"/>
在衛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子編年巻三<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>孔子編年巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子編年巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡仔<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
丁已魯哀公十一年年六十八<pc n="lb"/>
在衛已五年<pc n="lb"/>
齊師伐魯及清季康子使冉求率左師逆之獲甲首八<pc n="lb"/>
十齊人宵遁冉求用矛於齊師故能入其軍孔子曰義<pc n="lb"/>
也是役也公為與其嬖僮汪錡乘皆死皆殯孔子曰能<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
執干戈以衛社稷可無殤也又曰孟之反不伐奔而殿<pc n="lb"/>
將入門策其馬曰非敢後也馬不進也<pc n="lb"/>
冉求既有功於魯季康子曰子之於軍旅學之乎性之<pc n="lb"/>
乎冉求曰學之於孔子季康子曰孔子何如人哉對曰<pc n="lb"/>
用之有名播之百姓質之鬼神而無憾然求之不以道<pc n="lb"/>
雖累千社夫子不利也康子曰我欲召之可乎對曰無<pc n="lb"/>
以小人間之則可矣<pc n="lb"/>
衛孔文子將攻大叔訪於仲尼仲尼曰簠簋之事則嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
學之矣甲兵之事未之聞也退命駕而行曰鳥則擇木<pc n="lb"/>
木豈能擇鳥文子遽止之曰圉豈敢度其私訪衛國之<pc n="lb"/>
難也將止㑹季康子逐公革公賓公林以幣迎孔子孔<pc n="lb"/>
子於是自衛反魯息駕於河梁而觀焉有懸水三十仞<pc n="lb"/>
圜流九十里魚鼈不為𨗳黿鼉不能居有一丈夫方將<pc n="lb"/>
厲之孔子使人並涯止之曰此懸水三十仞圜流九十<pc n="lb"/>
里魚鼈黿鼉不能居也意者難可濟也丈夫不以措意<pc n="lb"/>
遂度而出孔子問之曰巧乎有道術乎所以能入而出<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
者何也丈夫對曰始吾之入也先以忠信及吾之出也<pc n="lb"/>
又從以忠信忠信措吾軀於波流而吾不敢以用私所<pc n="lb"/>
以能入而復出也孔子謂弟子曰二三子識之水且猶<pc n="lb"/>
可以忠信之身親之而况於人乎<pc n="lb"/>
孔子將行雨而無蓋門人曰商也有之孔子曰商之為<pc n="lb"/>
人也甚恡於財吾聞與人交推其長者違其短者故能<pc n="lb"/>
久也乃止過㤗山側有婦哭於墓者而哀夫子式而聽<pc n="lb"/>
之使子貢問之曰子之哭也壹似重有憂者而曰然昔<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
者吾舅死於虎吾夫又死焉今吾子又死焉夫子曰何<pc n="lb"/>
為不去也曰無苛政夫子曰小子識之苛政猛於虎也<pc n="lb"/>
子游為武城宰孔子過之聞絃歌之聲莞爾而笑曰割<pc n="lb"/>
雞焉用牛刀子游曰昔者偃也聞諸夫子曰君子學道<pc n="lb"/>
則愛人小人學道則易使也子曰二三子偃之言是也<pc n="lb"/>
前言戲之耳因問曰女得人焉爾乎子游對曰有澹臺<pc n="lb"/>
滅明者行不由徑非公事未嘗至於偃之室也由此澹<pc n="lb"/>
臺滅明見於孔子然狀貌甚惡孔子以為材薄既受業<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
南遊至江從弟子三百人設取予去就名施乎諸侯孔<pc n="lb"/>
子聞之曰吾以言取人失之宰予以貌取人失之子羽<pc n="lb"/>
至魯魯哀公問於孔子曰夫子之服其儒服與孔子對<pc n="lb"/>
曰丘少居魯衣逢掖之衣長居宋冠章甫之冠丘聞之<pc n="lb"/>
也君子之學也博其服也鄉丘不知儒服哀公曰敢問<pc n="lb"/>
儒行孔子對曰遽數之不能終其物悉數之乃留更僕<pc n="lb"/>
未可終也哀公命席孔子侍曰儒有席上之珍以待聘<pc n="lb"/>
夙夜强學以待問懐忠信以待舉力行以待取其自立<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
有如此者儒有衣冠中動作慎大譲如慢小譲如偽大<pc n="lb"/>
則如威小則如愧其難進而易退也粥粥若無能也其<pc n="lb"/>
容貌有如此者儒有居處齊難其坐起恭敬言必先信<pc n="lb"/>
行必中正道塗不爭險易之利冬夏不爭隂陽之和愛<pc n="lb"/>
其死以有待也養其身以有為也其備豫有如此者儒<pc n="lb"/>
有不寳金玉而忠信以為寳不祈土地立義以為土地<pc n="lb"/>
不祈多積多文以為富難得而易禄也易禄而難畜也<pc n="lb"/>
非時不見不亦難得乎非義不合不亦難畜乎先勞而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
後禄不亦易禄乎其近人有如此者儒有委之以貨財<pc n="lb"/>
淹之以樂好見利不虧其義劫之以衆沮之以兵見死<pc n="lb"/>
不更其守鷙蟲攫搏不程勇者引重鼎不程其力往者<pc n="lb"/>
不悔來者不豫過言不再流言不極不斷其威不習其<pc n="lb"/>
謀其特立有如此者儒有可親而不可劫也可近而不<pc n="lb"/>
可迫也可殺而不可辱也其居處不淫其飲食不溽其<pc n="lb"/>
過失可微辨而不可面數也其剛毅有如此者儒有忠<pc n="lb"/>
信以為甲胄禮義以為干櫓戴仁而行抱義而處雖有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
暴政不更其所其自立有如此者儒有一畝之宫環堵<pc n="lb"/>
之室蓽門圭窬蓬戸甕牖易衣而出幷日而食上答之<pc n="lb"/>
不敢以疑上不答不敢以諂其仕有如此者儒有今人<pc n="lb"/>
與居古人與稽今世行之後世以為楷適弗逢世上弗<pc n="lb"/>
援下弗推讒諂之民有比黨而危之者身可危也而志<pc n="lb"/>
不可奪也雖危起居竟信其志猶將不忘百姓之病也<pc n="lb"/>
其憂思有如此者儒有博學而不窮篤行而不倦幽居<pc n="lb"/>
而不淫上通而不困禮之以和為貴忠信之美優游之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
法慕賢而容衆毁方而瓦合其寛裕有如此者儒有内<pc n="lb"/>
稱不辟親外舉不辟怨程功積事推賢而進達之不望<pc n="lb"/>
其報君得其志茍利國家不求富貴其舉賢援能有如<pc n="lb"/>
此者儒有聞善以相告也見善以相示也爵位相先也<pc n="lb"/>
患難相死也久相待也逺相致也其任舉有如此者儒<pc n="lb"/>
有澡身而浴德陳言而伏静而正之上弗知也麤而翹<pc n="lb"/>
之又不急為也不臨深而為高不加少而為多世治不<pc n="lb"/>
輕世亂不沮同弗與異弗非也其特立獨行有如此者<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
儒有上不臣天子下不事諸侯慎靜而尚寛强毅以與<pc n="lb"/>
人博學以知服近文章砥厲亷隅雖分國如錙銖不臣<pc n="lb"/>
不仕其規為有如此者儒有合志同方營道同術並立<pc n="lb"/>
則樂相下不厭久不相見聞流言不信其行本方立義<pc n="lb"/>
同而進不同而退其交友有如此者温良者仁之本也<pc n="lb"/>
敬慎者仁之地也寛裕者仁之作也孫接者仁之能也<pc n="lb"/>
禮節者仁之貌也言談者仁之文也歌樂者仁之和也<pc n="lb"/>
分散者仁之施也儒皆兼此而有之猶且不敢言仁也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
其尊讓有如此者儒有不隕穫於貧賤不充詘於富貴<pc n="lb"/>
不慁君王不累長上不閔有司故曰儒今衆人之命儒<pc n="lb"/>
也妄常以儒相詬病孔子至舍哀公館之聞此言也言<pc n="lb"/>
加信行加義終没吾世不敢以儒為戲<pc n="lb"/>
子華使於齊冉子為其母請粟子曰與之釡請益曰與<pc n="lb"/>
之庾冉子與之粟五秉子曰赤之適齊也乘肥馬衣輕<pc n="lb"/>
裘吾聞之也君子周急不繼富<pc n="lb"/>
季孫欲以田賦使冉有訪諸孔子孔子曰丘不識也三<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
發卒焉曰子為國老待子而行若之何子之不言也孔<pc n="lb"/>
子不對而私於冉有曰君子之行也度於禮施取其厚<pc n="lb"/>
事舉其中斂從其薄如是則以丘亦足矣若不度於禮<pc n="lb"/>
而貪暴無厭則雖以田將又不足且子季孫若欲行而<pc n="lb"/>
法則周公之典在若欲茍而行又何訪焉弗聽卒用田<pc n="lb"/>
賦<pc n="lb"/>
季孫旅於泰山孔子謂冉有曰女弗能救與對曰不能<pc n="lb"/>
曰嗚呼曽謂泰山不如林放乎是時季氏富於周公而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
求也為之聚斂而附益之孔子黜之曰非吾徒也小子<pc n="lb"/>
鳴鼔而攻之可也冉子退朝子曰何晏也對曰有政子<pc n="lb"/>
曰其事也如有政雖不吾以吾其與聞之<pc n="lb"/>
樊遲從遊於舞雩之下曰敢問崇德脩慝辨惑子曰善<pc n="lb"/>
哉問先事後得非崇德與攻其惡無攻人之惡非脩慝<pc n="lb"/>
與一朝之忿忘其身以及其親非惑與<pc n="lb"/>
蘧伯玉使人於孔子孔子與之坐而問焉曰夫子何為<pc n="lb"/>
對曰夫子欲寡其過而未能也使者出子曰使乎使乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
叔仲㑹與孔旋年相比二人迭侍孔子執筆記事孟武<pc n="lb"/>
伯見孔子而問曰此二孺子之㓜也於學豈識於壯哉<pc n="lb"/>
孔子曰然少成若天性習慣若自然也<pc n="lb"/>
伯魚之母死期而猶哭孔子聞之曰誰與哭者門人曰<pc n="lb"/>
鯉也孔子曰嘻其甚矣伯魚聞之遂除之<pc n="lb"/>
子夏為莒父宰問政子曰無欲速無見小利欲速則不<pc n="lb"/>
達見小利則大事不成<pc n="lb"/>
哀公問政於孔子孔子對曰政之急者莫大乎使民富<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
且夀也公曰為之奈何孔子曰省力役薄賦斂則民富<pc n="lb"/>
矣敦禮教逺罪疾則民夀矣公曰寡人欲行夫子之言<pc n="lb"/>
恐吾國貧矣孔子曰詩云愷悌君子民之父母未有子<pc n="lb"/>
富而父母貧者也<pc n="lb"/>
哀公問於孔子曰子從父命孝乎臣從君命貞乎三問<pc n="lb"/>
孔子不對孔子趨出以語子貢曰鄉者君問丘曰子從<pc n="lb"/>
父命孝乎臣從君命貞乎三問而丘不對賜以為何如<pc n="lb"/>
子貢曰子從父命孝矣臣從君命貞矣夫子有奚對焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
孔子曰小人哉賜不識也昔萬乘之國有爭臣四人則<pc n="lb"/>
封疆不削千乘之國有爭臣三人則社稷不危百乘之<pc n="lb"/>
國有爭臣二人則宗廟不輟父有爭子不行無禮士有<pc n="lb"/>
爭友不為不義故子從父奚子孝臣從君奚臣貞審其<pc n="lb"/>
所以從之之謂孝之謂貞也<pc n="lb"/>
戊午魯哀公十二年年六十九<pc n="lb"/>
夏五月昭夫人孟子卒孔子與弔適季氏季氏不絻放<pc n="lb"/>
絰而拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
哀公問何為則民服孔子對曰舉直錯諸枉則民服舉<pc n="lb"/>
枉錯諸直則民不服<pc n="lb"/>
季康子問使民敬忠以勸對曰臨之以莊則敬孝慈則<pc n="lb"/>
忠舉善而教不能則勸<pc n="lb"/>
康子問政對曰政者正也子帥以正孰敢不正康子患<pc n="lb"/>
盜對曰茍子之不欲雖賞之不竊又問如殺無道以就<pc n="lb"/>
有道何如對曰子為政焉用殺子欲善而民善矣君子<pc n="lb"/>
之德風小人之德草草上之風必偃孔子因言衛靈公<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之無道也康子曰夫如是奚而不喪孔子曰仲叔圉治<pc n="lb"/>
賓客祝鮀治宗廟王孫賈治軍旅夫如是奚其喪季康<pc n="lb"/>
子問仲由可使從政也與子曰由也果於從政乎何有<pc n="lb"/>
曰賜也可使從政也與曰賜也達於從政乎何有曰求<pc n="lb"/>
也可使從政也與曰求也藝於從政乎何有<pc n="lb"/>
孟武伯問孝子曰父母唯其疾之憂孟武伯問子路仁<pc n="lb"/>
乎子曰不知也又問子曰由也千乘之國可使治其賦<pc n="lb"/>
也不知其仁也求也何如子曰求也千室之邑百乘之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
家可使為之宰也不知其仁也赤也何如子曰赤也束<pc n="lb"/>
帶立於朝可使與賓客言也不知其仁也<pc n="lb"/>
季子然問仲由冉求可謂大臣與子曰吾以子為異之<pc n="lb"/>
問曾由與求之問所謂大臣者以道事君不可則止今<pc n="lb"/>
由與求也可謂具臣矣曰然則從之者與子曰弑父與<pc n="lb"/>
君亦不從也<pc n="lb"/>
呉之伐越也墮㑹稽得骨節專車呉子使使聘魯且問<pc n="lb"/>
之孔子曰無以吾命也賓既將命發幣於大夫及孔子<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
孔子爵之既徹爼而燕客執骨而問曰骨何者為大孔<pc n="lb"/>
子曰丘聞之昔禹致羣臣於㑹稽之山防風氏後至禹<pc n="lb"/>
殺而戮之其骨專車此為大矣客曰誰為神孔子曰山<pc n="lb"/>
川之神足以紀綱天下其守為神社稷為公侯皆屬於<pc n="lb"/>
王者客曰防風何守孔子曰汪罔氏之君守封禺之山<pc n="lb"/>
為漆姓在虞夏商為汪芒氏於周為長狄今謂之大人<pc n="lb"/>
客曰人長幾何孔子曰焦僥氏三尺短之至也長者不<pc n="lb"/>
過十數之極也魯之君臣終不能用孔子孔子亦不求<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
仕蓋父母之邦且將老焉自周室衰微而禮樂詩書缺<pc n="lb"/>
孔子憂後世之無述也於是叙書上紀唐虞下至秦穆<pc n="lb"/>
為百篇古者詩三千餘篇於是刪詩上採契稷中述商<pc n="lb"/>
周之盛至幽厲之缺始於袵席故曰關雎之亂以為風<pc n="lb"/>
始鹿鳴為小雅始文王為大雅始清廟為頌始三百五<pc n="lb"/>
篇孔子皆絃歌之以求合韶武雅頌之音故曰吾自衛<pc n="lb"/>
反魯然後樂正雅頌各得其所曰夏禮吾能言之杞不<pc n="lb"/>
足徴也殷禮吾能言之宋不足徴也文獻不足故也足<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
則吾能徴之矣觀三代所損益曰後雖百世可知也周<pc n="lb"/>
監乎二代郁郁乎文哉吾從周與魯太師論樂曰樂其<pc n="lb"/>
可知也始作翕如也從之純如也皦如也繹如也以成<pc n="lb"/>
若夫禮樂之説遭秦焚書之變其詳細不得而聞矣<pc n="lb"/>
曾子問曰古者師行必以遷廟主行乎孔子曰天子廵<pc n="lb"/>
狩以遷廟主行載於齊車言必有尊也今也取七廟之<pc n="lb"/>
主以行則失之矣當七廟五廟無虚主虚主者唯天子<pc n="lb"/>
崩諸侯薨與去其國與祫祭於祖為無主耳吾聞諸老<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
耼曰天子崩國君薨則祝取羣廟之主而藏諸祖廟禮<pc n="lb"/>
也卒哭成事而后主各反其廟君去其國大宰取羣廟<pc n="lb"/>
之主以從禮也祫祭於祖則祝迎四廟之主主出廟入<pc n="lb"/>
廟必蹕老耼云曾子又問曰𦵏引於堩日有食之則變<pc n="lb"/>
乎且不乎孔子曰昔者吾從老耼助𦵏於巷黨及堩日<pc n="lb"/>
有食之老耼曰丘止柩就道右止哭以聽變既明反而<pc n="lb"/>
后行曰禮也反𦵏而丘問之曰夫柩不可以反者也日<pc n="lb"/>
有食之不知其已之遲數則豈如行哉老耼曰諸侯朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
天子見日而行逮日而舍奠大夫使見日而行逮日而<pc n="lb"/>
舍夫柩不蚤出不暮宿見星而行者唯罪人與奔父母<pc n="lb"/>
之喪者乎日有食之安知其不見星也且君子行禮不<pc n="lb"/>
以人之親痁患吾聞諸老耼云曾子又問曰下殤土周<pc n="lb"/>
𦵏於園遂輿機而往塗邇故也今墓逺則其𦵏之也如<pc n="lb"/>
之何孔子曰吾聞諸老耼曰昔者史佚有子而死下殤<pc n="lb"/>
也墓逺召公謂之曰何以不棺斂於宫中史佚曰吾敢<pc n="lb"/>
乎哉召公言於周公周公曰豈不可史佚行之下殤周<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
棺衣棺自史佚始也<pc n="lb"/>
子貢問曰三年之喪卒哭金革之事無辟也者禮與初<pc n="lb"/>
有司與孔子曰夏后氏三年之喪既殯而致事殷人既<pc n="lb"/>
𦵏而致事記曰君子不奪人之親亦不可奪親也此之<pc n="lb"/>
謂乎子夏曰金革之事無辟也者非與孔子曰吾聞諸<pc n="lb"/>
老耼曰昔者魯公伯禽有為為之也今以三年之喪從<pc n="lb"/>
其利者吾弗知也<pc n="lb"/>
賓牟賈侍坐於孔子孔子與之言及樂曰夫武之備戒<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之已久何也對曰病不得其衆也咏嘆之滛泆之何也<pc n="lb"/>
對曰恐不逮事也發揚蹈厲之已蚤何也對曰及時事<pc n="lb"/>
也武坐致右憲左何也對曰非武坐也聲淫及商何也<pc n="lb"/>
對曰非武音也子曰若非武音則何音也對曰有司失<pc n="lb"/>
其傳也若非有司失其傳則武王之志荒矣子曰唯丘<pc n="lb"/>
之聞諸萇𢎞亦若吾子之言是也賓牟賈起免席而請<pc n="lb"/>
曰夫武之備戒之已久則既聞命矣敢問遲之遲而又<pc n="lb"/>
久何也子曰居吾語女夫樂者象成者也總干而山立<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
武王之事也發揚蹈厲太公之志也武亂皆坐周召之<pc n="lb"/>
治也且夫武始而北出再成而滅商三成而南四成而<pc n="lb"/>
南國是疆五成而分周公左召公右六成復綴以崇天<pc n="lb"/>
子夾振之而駟伐盛威於中國也分夾而進事蚤濟也<pc n="lb"/>
久立於綴以待諸侯之至也且女獨未聞牧野之語乎<pc n="lb"/>
武王克殷反商未及下車而封黄帝之後於薊封帝堯<pc n="lb"/>
之後於祝封帝舜之後於陳下車而封夏后氏之後於<pc n="lb"/>
杞投殷之後於宋封王子比干之墓釋箕子之囚使之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
行商容而復其位庶民弛政庶士倍禄濟河而西馬散<pc n="lb"/>
之華山之陽而弗復乘牛散之桃林之野而弗復服車<pc n="lb"/>
甲衅而藏之府庫而弗復用倒載干戈包之以虎皮將<pc n="lb"/>
帥之士使為諸侯名之曰建<graphic n="KR1060" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1060.png" mimeType="image/png"/>然後天下知武王之不<pc n="lb"/>
復用兵也散軍而郊射左射貍首右射騶虞而貫革之<pc n="lb"/>
射息也禆冕搢笏而虎賁之士説劒也祀乎明堂而民<pc n="lb"/>
知孝朝覲然後諸侯知所以臣耕藉然後諸侯知所以<pc n="lb"/>
敬五者天下之大教也食三老五更於大學天子袒而<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
割牲執醬而饋執爵而酳冕而總干所以教諸侯之弟<pc n="lb"/>
也若此則周道四達禮樂交通則夫武之遲久不亦宜<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
曾子事親孝孔子閒居曾子侍坐因為之作孝經嘗曰<pc n="lb"/>
吾志在春秋行在孝經師冕見及階子曰階也及席子<pc n="lb"/>
曰席也皆坐子告之曰某在斯某在斯師冕出子張問<pc n="lb"/>
曰與師言之道與子曰然固相師之道也<pc n="lb"/>
冬十二月螽季孫問諸孔子孔子曰丘聞之火伏而後<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
蟄者畢今火猶西流司厯過也<pc n="lb"/>
魯國之法贖人臣妾於諸侯者皆取金於府子貢贖之<pc n="lb"/>
辭而不取金孔子聞之曰賜失之矣夫聖人之舉事也<pc n="lb"/>
可以移風易俗而教導可以施之於百姓非獨適身之<pc n="lb"/>
行也今魯國富者寡而貧者衆贖人受金則為不亷則<pc n="lb"/>
何以相贖乎自今以後魯人不復贖人於諸侯矣<pc n="lb"/>
哀公問曰紳委章甫有益於人乎孔子作色而對曰君<pc n="lb"/>
胡然焉衰麻苴杖者志不存乎樂非耳弗聞服使然也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
黼黻衮冕者容不䙝慢非性務莊服使然也介胄執戈<pc n="lb"/>
者無退懦之氣非體純猛服使然也且臣聞之好肆不<pc n="lb"/>
守折而長者不為市竊夫其有益與無益君子所以知<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
哀公問於孔子曰當今之君孰為最賢孔子對曰丘未<pc n="lb"/>
之見也抑有衛靈公乎公曰吾聞其閨門之内無别而<pc n="lb"/>
子次之賢何也孔子曰臣語其朝廷行事不論其私家<pc n="lb"/>
之際也公曰其事何如孔子對曰靈公之弟曰公子渠<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
年其智足以治千乘其守足以守之靈公愛而任之又<pc n="lb"/>
有士林國者見賢必進之而退與分其禄是以靈公無<pc n="lb"/>
遊放之士靈公賢而尊之又有士曰慶足者衛國有大<pc n="lb"/>
事則必起而治之國無事則退而容賢靈公説而敬之<pc n="lb"/>
又有大夫史鰌以道去衛而靈公郊舍三日琴瑟不御<pc n="lb"/>
必待史鰌之入然後敢入臣以此取之雖次之賢不亦<pc n="lb"/>
可乎<pc n="lb"/>
孔子侍坐於哀公賜之桃與黍焉哀公曰請食孔子先<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
食黍而後食桃左右皆掩口而笑公曰黍者所以雪桃<pc n="lb"/>
非為食之也孔子對曰丘知之矣然夫黍者五穀之長<pc n="lb"/>
郊禮宗廟以為上盛菓屬有六而桃為下祭祀不用不<pc n="lb"/>
登郊廟丘聞之君子以賤雪貴不聞以貴雪賤今以五<pc n="lb"/>
穀之長雪菓之下者是從上雪下臣以為妨於教害於<pc n="lb"/>
義故不敢公曰善哉<pc n="lb"/>
顔淵季路侍子曰盍各言爾志子路曰願車馬衣輕裘<pc n="lb"/>
與朋友共敝之而無憾顔淵曰願無伐善無施勞子路<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
曰願聞子之志子曰老者安之朋友信之少者懐之<pc n="lb"/>
子路曾晳冉有公西華侍坐子曰以吾一日長乎爾毋<pc n="lb"/>
吾以也居則曰不吾知也如或知爾則何以哉子路率<pc n="lb"/>
爾而對曰千乘之國攝乎大國之間加之以師旅因之<pc n="lb"/>
以饑饉由也為之比及三年可使有勇且知方也夫子<pc n="lb"/>
哂之求爾何如對曰方六七十如五六十求也為之比<pc n="lb"/>
及三年可使足民如其禮樂以俟君子赤爾何如對曰<pc n="lb"/>
非曰能之願學焉宗廟之事如㑹同端章甫願為小相<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
焉㸃爾何如鼓瑟希鏗爾舍瑟而作對曰異乎三子者<pc n="lb"/>
之撰子曰何傷乎亦各言其志也曰莫春者春服既成<pc n="lb"/>
冠者五六人童子六七人浴乎沂風乎舞雩詠而歸夫<pc n="lb"/>
子喟然歎曰吾與㸃也三子者出曾晳後曾晳曰夫三<pc n="lb"/>
子者之言何如子曰亦各言其志也已矣曰夫子何哂<pc n="lb"/>
由也曰為國以禮其言不讓是故哂之唯求則非邦也<pc n="lb"/>
與安見方六七十如五六十而非邦也者唯赤則非邦<pc n="lb"/>
也與宗廟㑹同非諸侯而何赤也為之小孰能為之大<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
公伯寮愬子路於季孫子服景伯以告曰夫子固有惑<pc n="lb"/>
志於公伯寮吾力猶能肆諸市朝子曰道之將行也與<pc n="lb"/>
命也道之將廢也與命也公伯寮其如命何<pc n="lb"/>
大宰問於子貢曰夫子聖者與何其多能也子貢曰固<pc n="lb"/>
天縱之將聖又多能也子聞之曰大宰知我乎吾少也<pc n="lb"/>
賤故多能鄙事君子多乎哉不多也<pc n="lb"/>
伯高死於衛赴於孔子孔子曰吾惡乎哭諸兄弟吾哭<pc n="lb"/>
諸廟父之友吾哭諸廟門之外師吾哭諸寢朋友吾哭<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
諸寢門之外所知吾哭諸野於野則已疏於寢則已重<pc n="lb"/>
夫由賜也見我吾哭諸賜氏遂命子貢為之主曰為爾<pc n="lb"/>
哭也來者拜之知伯高而來者勿拜也伯高之䘮孔氏<pc n="lb"/>
之使者未至冉子攝束帛乘馬而將之孔子曰異哉徒<pc n="lb"/>
使我不誠於伯高<pc n="lb"/>
伯魚卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子編年巻四<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>孔子編年巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子編年巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡仔<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
已未魯哀公十三年年七十<pc n="lb"/>
在魯<pc n="lb"/>
孔子曰吾十有五而志於學三十而立四十而不惑五<pc n="lb"/>
十而知天命六十而耳順七十而從心所欲不踰矩<pc n="lb"/>
呉王夫差將與哀公見晉侯子服景伯對使者曰王合<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
諸侯則伯率侯牧以見於王伯合諸侯則侯率子男以<pc n="lb"/>
見於伯今諸侯㑹而君與寡君見晉君則晉成為伯矣<pc n="lb"/>
且執事以伯召諸侯而以侯終之何利之有焉呉人乃<pc n="lb"/>
止既而悔之遂囚景伯謂太宰噽曰景伯魯將以十月<pc n="lb"/>
上辛有事於上帝先王季辛而畢何也世有職焉自襄<pc n="lb"/>
已來未之改也若其不㑹則祝宗將曰呉實然噽言於<pc n="lb"/>
夫差歸之子貢聞之見於孔子曰子服氏之子拙於説<pc n="lb"/>
矣以實獲囚以詐得免孔子曰呉子為夷德可欺而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
可以實是聽者之蔽非説者之拙<pc n="lb"/>
顔淵死孔子曰噫天喪予天喪予子哭之慟從者曰子<pc n="lb"/>
慟矣曰有慟乎非夫人之為慟而誰為其父顔路請子<pc n="lb"/>
之車以為之槨子曰才不才亦各言其子也鯉也死有<pc n="lb"/>
棺而無槨吾不徒行以為之槨以吾從大夫之後不可<pc n="lb"/>
徒行也門人聞之欲厚𦵏之子曰不可門人厚𦵏之子<pc n="lb"/>
曰囘也視予猶父也予不得視猶子也非我也夫二三<pc n="lb"/>
子也後哀公問弟子孰為好學孔子對曰有顔囘者好<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
學不遷怒不貳過不幸短命死矣今也則亡未聞好學<pc n="lb"/>
者也季康子又問之亦曰有顔囘者好學不幸短命死<pc n="lb"/>
矣今也則亡<pc n="lb"/>
宓子賤為單父宰孔子之兄子蔑與子賤皆仕孔子過<pc n="lb"/>
蔑而問焉曰自汝之仕何得何亡對曰未有所得而所<pc n="lb"/>
亡者三王事若襲學焉得習是學不得明也俸禄少饘<pc n="lb"/>
粥不及親戚是骨肉益疏也公事多急不得弔死問疾<pc n="lb"/>
是朋友道闕也孔子不説往過子賤問如蔑也對曰無<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
所亡而有得者三始誦之今得行之是學益明也俸禄<pc n="lb"/>
所供被及親戚是骨肉益親也雖有公事而兼以弔死<pc n="lb"/>
問疾是朋友益篤也孔子歎曰君子哉若人魯無君子<pc n="lb"/>
者斯焉取斯<pc n="lb"/>
孔子嘗有疾季康子饋藥拜而受之曰丘未達不敢嘗<pc n="lb"/>
子路請禱子曰有諸子路對曰有之誄曰禱爾於上下<pc n="lb"/>
神祇子曰丘之禱久矣子路又使門人為臣孔子病間<pc n="lb"/>
曰久矣哉由之行詐也無臣而為有臣吾誰欺欺天乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
且予與其死於臣之手也無寧死於二三子之手乎且<pc n="lb"/>
予縱不得大𦵏予死於道路乎<pc n="lb"/>
哀公問社於宰我宰我對曰夏后氏以松殷人以栢周<pc n="lb"/>
人以栗曰使民戰栗子聞之曰成事不説遂事不諫既<pc n="lb"/>
往不咎子貢欲去告朔之餼羊子曰賜也爾愛其羊我<pc n="lb"/>
愛其禮<pc n="lb"/>
哀公問於孔子曰寡人欲論吾國之士與之為治敢問<pc n="lb"/>
如何取之孔子對曰生今之世志古之道居今之俗服<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
古之服舍此而為非者不亦鮮乎曰然則章甫絇屨紳<pc n="lb"/>
帶搢笏者皆賢人也孔子曰不必然也丘之所言非此<pc n="lb"/>
之謂也夫端衣𤣥裳冕而乘軒者則志不在於食焄斬<pc n="lb"/>
衰菅屝杖而歠粥者則志不在於酒肉生今之世志古<pc n="lb"/>
之道居今之俗服今之服謂此類也公曰善哉盡此而<pc n="lb"/>
已乎孔子曰人有五儀有庸人有士人有君子有賢人<pc n="lb"/>
有聖人審此五者則治道畢矣公曰敢問何如斯可謂<pc n="lb"/>
之庸人孔子曰所謂庸人者心不存慎終之規口不吐<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
訓格之言不擇賢以托其身不力行以自定見小闇大<pc n="lb"/>
而不知所務從物如流不知其所執此則庸人也公曰<pc n="lb"/>
何謂士人孔子曰所謂士人者心有所定計有所守雖<pc n="lb"/>
不能盡道術之本必有率也雖不能備百善之美必有<pc n="lb"/>
處也是故知不務多必審其所知言不務多必審其所<pc n="lb"/>
謂行不務多必審其所由則富貴不足以益貧賤不足<pc n="lb"/>
以損此則士人也公曰何謂君子孔子曰所謂君子者<pc n="lb"/>
言必忠信而心不忌仁義在身而色無伐思慮明通而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
辭不專油然若將可越而終不可及者君子也公曰何<pc n="lb"/>
謂賢人孔子曰所謂賢人者德不踰閑行中規繩言足<pc n="lb"/>
以法於天下而不傷於身道足以化於百姓而不傷於<pc n="lb"/>
本此賢者也公曰何謂聖人孔子曰所謂聖人者德合<pc n="lb"/>
天地變通無方明並日月化行若神下民不知其德此<pc n="lb"/>
謂聖人也公曰善哉非子之賢寡人不得聞此言也雖<pc n="lb"/>
然寡人生於深宫之中長於婦人之手未嘗知哀未嘗<pc n="lb"/>
知憂未嘗知勞未嘗知懼未嘗知危恐不足以行五儀<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之教孔子對曰如君之言已知之矣則丘亦無所聞焉<pc n="lb"/>
公曰非吾子寡人無以啟其心吾子言也孔子曰君入<pc n="lb"/>
廟門而右登自阼階仰視榱桷俯察几筵其器皆存而<pc n="lb"/>
不覩其人君以此思哀則哀可知矣昧爽夙興正其衣<pc n="lb"/>
冠平旦視朝慮其危難一物失理亂之端也君以此思<pc n="lb"/>
憂則憂可知矣日出聽政至於中㝠諸侯子孫往來為<pc n="lb"/>
賓行禮揖譲慎其威儀君以此思勞則勞可知矣緬然<pc n="lb"/>
長思出於四門周章逺望覩亡國之墟必將有數焉君<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
以此思懼則懼可知矣夫君者舟也庶人者水也水所<pc n="lb"/>
以載舟亦所以覆舟君以此思危則危可知矣君既明<pc n="lb"/>
此五者又少留意於五儀之事則於政治何有失矣<pc n="lb"/>
哀公問於孔子曰請問取人之法孔子對曰事伍於官<pc n="lb"/>
無取㨗㨗無取鉗鉗無取啍啍㨗㨗貪也鉗鉗亂也啍<pc n="lb"/>
啍誕也故弓調而後求勁焉馬服而後求良焉士信慤<pc n="lb"/>
而後求智能者不信慤而多智能譬之豺狼不可身邇<pc n="lb"/>
哀公問於孔子曰寡人欲吾國小而能守大則能攻其<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
道如何孔子對曰使君朝廷有禮上下和親天下百姓<pc n="lb"/>
皆君之民將誰攻之茍違此道民畔如歸皆君之讎也<pc n="lb"/>
將與誰守公曰善哉於是弛關市之税以惠百姓<pc n="lb"/>
哀公問於孔子曰夫國家之存亡禍福有天命非惟人<pc n="lb"/>
也孔子對曰存亡禍福皆已而已天災地妖不能加也<pc n="lb"/>
公曰善吾子之言豈有其事乎孔子曰昔者殷王帝辛<pc n="lb"/>
之世有雀生大烏於城隅焉占之曰凡以小生大則國<pc n="lb"/>
家必王而名必昌於是帝辛介雀之德不脩國政亢暴<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
無極朝臣莫救外冦乃至殷國以亡即此以已逆天時<pc n="lb"/>
詭福反為禍者也又其先世殷王太戊之時道缺法圮<pc n="lb"/>
以致天孽桑穀於朝七日大拱占之者曰桑穀野生而<pc n="lb"/>
不合生朝意者國亡乎大戊恐駭側身脩行思先王之<pc n="lb"/>
政明養民之道三年之後逺方慕義重譯至者十有六<pc n="lb"/>
國此即以已逆天時得禍為福者也故天災地妖所以<pc n="lb"/>
儆人主也寤夢徴怪所以儆人臣也災妖不勝善政寤<pc n="lb"/>
夢不勝行能知此者至治之極也唯明王達此公曰寡<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
人不鄙固此亦不得聞君子之教也<pc n="lb"/>
哀公問於孔子曰智者夀乎孔子對曰然人有三死而<pc n="lb"/>
非其命也行已自取也夫寢處不時飲食不節逸勞過<pc n="lb"/>
度者疾共殺之居下位而上干其君嗜慾無厭而貪求<pc n="lb"/>
不止者刑共殺之以少犯衆以弱侮强忿怒不類動不<pc n="lb"/>
量力兵共殺之此三者死非命也人自取之若非智士<pc n="lb"/>
仁人持身有節動靜以義喜怒以時無害其性雖得夀<pc n="lb"/>
焉不亦可乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
庚申魯哀公十四年年七十一<pc n="lb"/>
春西狩於大野叔孫氏之車子鉏商獲麟折其前左足<pc n="lb"/>
載以歸叔孫以為不祥以賜虞人孔子觀之曰麟也胡<pc n="lb"/>
為來哉胡為來哉乃反袂拭面涕泣沾襟叔孫聞之然<pc n="lb"/>
後取之子貢問曰夫子何泣爾孔子曰麟之至為明王<pc n="lb"/>
也出非其時而見害吾是以傷焉先是孔子因魯史記<pc n="lb"/>
作春秋舉十二公行事繩之以文武之道成一王法其<pc n="lb"/>
文約其指逺故呉楚之君自稱王而春秋貶之曰子踐<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
土之㑹實召周天子而春秋諱之曰王狩於河陽推此<pc n="lb"/>
類以繩當世貶損之義後有王者舉而開之春秋之義<pc n="lb"/>
行則天下亂臣賊子懼焉然春秋天子之事也故孔子<pc n="lb"/>
曰知我者其惟春秋乎罪我者其惟春秋乎孔子在衛<pc n="lb"/>
聽訟文辭有可與人共者弗弗與也至於為春秋筆則<pc n="lb"/>
筆削則削游夏之徒不能贊一辭及是西狩獲麟孔子<pc n="lb"/>
傷周道之不興感嘉瑞之無應遂以此絶筆焉<pc n="lb"/>
小邾射以句繹奔魯謂魯人曰使季路要我吾無盟矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
子路不許季孫使冉有謂之曰千乘之國不信其盟而<pc n="lb"/>
信子之言子何辱焉對曰魯有事於小邾不敢問故死<pc n="lb"/>
其城下可也彼不臣而濟其言是義之也由不言故孔<pc n="lb"/>
子曰片言可以折獄者其由也與言人之信之也<pc n="lb"/>
齊陳成子弑簡公孔子沐浴而朝告於哀公曰陳恒弑<pc n="lb"/>
其君請討之公曰魯為齊弱久矣子之伐之將若之何<pc n="lb"/>
對曰陳恒弑其君民之不與者半以魯之衆加齊之半<pc n="lb"/>
可克也公曰告夫三子孔子曰以吾從大夫之後不敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
不告也君曰告夫三子者之三子告不可孔子曰以吾<pc n="lb"/>
從大夫之後不敢不告也<pc n="lb"/>
季康子問於孔子曰吾聞五帝之名而不知其實請問<pc n="lb"/>
何謂五帝孔子曰昔丘也聞諸老耼曰天有五行木火<pc n="lb"/>
金水土分時化育以成萬物其神謂之五帝古之王者<pc n="lb"/>
易代而改號取法五行更王終始相生亦象其儀故其<pc n="lb"/>
為明王者而死配五行是以太皥配木炎帝配火黄帝<pc n="lb"/>
配土少皥配金顓頊配水康子曰太皥氏其始之木何<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
如孔子曰五行用事先起於木木東方萬物之初皆出<pc n="lb"/>
焉是故王者則之而首以木德王天下其次則以所生<pc n="lb"/>
之行轉相承也康子曰吾聞勾芒為水正祝融為火正<pc n="lb"/>
蓐收為金正𤣥㝠為水正后土為土正此則五行之主<pc n="lb"/>
而不稱曰帝者何也孔子曰凡五正者五行之官名五<pc n="lb"/>
行佐成上帝而稱五帝太帝之屬配焉亦云帝從其號<pc n="lb"/>
昔少皥氏之子有四叔曰重曰該曰脩曰熈實能金木<pc n="lb"/>
及水使重為勾芒該為蓐收脩及熙為𤣥㝠顓頊氏之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
子曰黎為祝融龔工氏之子曰勾龍為后土此五者各<pc n="lb"/>
以其所能業為貴神别稱五祀不得同帝康子曰如此<pc n="lb"/>
之言帝王改號於五行之德各有所統則其所以相變<pc n="lb"/>
者皆主何事孔子曰所尚則各從其所王之德次焉夏<pc n="lb"/>
后氏以金德王尚黑大事斂用昏戎事乘驪牲用𤣥殷<pc n="lb"/>
人以水德王尚白大事歛用日中戎事乘翰牲用白周<pc n="lb"/>
人以木德王尚赤大事歛用日出戎事乘騵牲用騂此<pc n="lb"/>
三代之所以不同康子曰唐虞二帝其所尚者何色孔<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
子曰堯以火德王色尚黄舜以土德王色尚青康子曰<pc n="lb"/>
陶唐有虞夏后殷周獨不得配五帝意者德不及上古<pc n="lb"/>
耶將有限乎孔子曰古之平治水土播殖百穀者衆矣<pc n="lb"/>
唯勾龍兼食於社而棄為稷神易代奉之無敢益者明<pc n="lb"/>
不可與等故自太皥以降逮於顓頊其應五行而王數<pc n="lb"/>
非徒五而配五帝是其德不可以多也<pc n="lb"/>
哀公問曰寡人聞東益之宅不祥信有之乎孔子曰不<pc n="lb"/>
祥有五而東益不與焉夫損人自益身之不祥棄老而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
取㓜家之不祥釋賢而任不肖國之不祥老者不教㓜<pc n="lb"/>
者不學俗之不祥聖人伏匿愚者擅權天下不祥不祥<pc n="lb"/>
有五東益不與焉原壌夷俟子曰㓜而不孫弟長而無<pc n="lb"/>
述焉老而不死是為賊以杕叩其脛<pc n="lb"/>
辛酉魯哀公十五年年七十二<pc n="lb"/>
在魯<pc n="lb"/>
子路為衛孔悝家臣莊公因孔姬以入於孔氏迫孔悝<pc n="lb"/>
强盟之遂劫以登臺欒寧將飲酒炙未熟聞亂使告子<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
路召獲駕乘車行爵食炙奉出公以奔魯子路將入遇<pc n="lb"/>
子羔將出曰門已閉矣子路曰吾姑至焉子羔曰弗及<pc n="lb"/>
不踐其難子路曰食焉不避其難子羔遂出子路入及<pc n="lb"/>
門公孫敢門焉曰無入為也子路曰是公孫也求利焉<pc n="lb"/>
而逃其難由不然利其禄必救其患有使者出乃入曰<pc n="lb"/>
太子焉用孔悝雖弑之必或繼之且曰太子無勇若燔<pc n="lb"/>
臺半必舍孔叔太子聞之下石乞孟黶敵子路以戈擊<pc n="lb"/>
之斷纓子路曰君子死冠不免結纓而死孔子聞衛亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
曰柴也其來由也死矣哭於中庭有人弔者而夫子拜<pc n="lb"/>
而既哭進使者而問故使者曰醢之矣遂命覆醢<pc n="lb"/>
季羔為衛之士師刖人之足俄而衛有蒯瞶之亂季羔<pc n="lb"/>
逃之走郭門刖者守門焉謂季羔曰彼有缺季羔曰君<pc n="lb"/>
子不踰又曰彼有竇季羔曰君子不隧又曰於此有室<pc n="lb"/>
季羔乃入焉既而追者罷季羔將去謂刖者曰吾不能<pc n="lb"/>
虧主之法而親刖者之足今吾在難此正子之報怨之<pc n="lb"/>
時而逃我者三何故哉刖者曰斷足固我之罪無可奈<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
何曩者君治臣以法令先人後臣欲臣之免也臣知獄<pc n="lb"/>
决罪定臨當論刑君愀然不樂見君顔色臣又知之君<pc n="lb"/>
豈私臣哉天生君子其道固然此臣之所以説君也孔<pc n="lb"/>
子聞之曰善哉為吏其用法一也思仁恕則樹德加嚴<pc n="lb"/>
暴則樹怨公以行之其子羔乎<pc n="lb"/>
孔子適季氏康子晝居内寢孔子問其所疾康子出見<pc n="lb"/>
之言終孔子退子貢問曰季孫不疾而問諸疾禮與孔<pc n="lb"/>
子曰夫禮君子不有大故則不宿於外非致齊也非疾<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
也則不晝處於内是故夜居於外雖弔之可也晝居於<pc n="lb"/>
内雖問其疾可也齊太史子與適魯見孔子孔子與之<pc n="lb"/>
言道子與説曰吾鄙人也聞子之名不覩子之形久矣<pc n="lb"/>
而未之知寳貴也乃今而後知泰山之為高淵海之為<pc n="lb"/>
大惜乎夫子之不逢明王道德不加於民而將垂寳以<pc n="lb"/>
貽後世遂退而謂南宫敬叔曰今孔子先聖之嗣自弗<pc n="lb"/>
父何以來世有德譲天所作也成湯以武德王天下其<pc n="lb"/>
配在文殷宗以下未始有也孔子生於衰周先王典籍<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
錯亂無紀而乃論百家之遺紀考正其義祖述堯舜憲<pc n="lb"/>
章文武刪詩述書定禮理樂制作春秋贊明易道垂訓<pc n="lb"/>
後嗣以為法式其文德著矣然凡所教誨束脩以上三<pc n="lb"/>
千餘人或者天將欲興素王之業乎夫何其盛也敬叔<pc n="lb"/>
曰殆如吾子之言夫物莫能两大吾聞聖人之後而非<pc n="lb"/>
繼世之統其必有興者焉今孔子之道至矣乃將施乎<pc n="lb"/>
無窮雖欲辭天之作故未得耳子貢聞二子之言以告<pc n="lb"/>
孔子孔子曰豈若是哉亂而治之滯而起之自吾之志<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
天何與焉<pc n="lb"/>
哀公問於孔子曰大禮何如君子之言禮何其尊也孔<pc n="lb"/>
子曰丘也小人不足以知禮君曰否吾子言之也孔子<pc n="lb"/>
曰丘聞之民之所由生禮為大非禮無以節事天地之<pc n="lb"/>
神也非禮無以辨君臣上下長㓜之位也非禮無以别<pc n="lb"/>
男女父子兄弟之親婚婣疏數之交也君子以此之為<pc n="lb"/>
尊敬然然後以其所能教百姓不廢其㑹節有成事然<pc n="lb"/>
後治其雕鏤文章黼黻以嗣其順之然後言其喪𦵏備<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
其鼎爼設其豕腊脩其宗廟嵗時以敬祭祀以序宗族<pc n="lb"/>
即安其居節醜其衣服卑其宫室車不雕幾器不雕鏤<pc n="lb"/>
食不貳味以與民同利昔之君子之行禮者如此公曰<pc n="lb"/>
今之君子胡莫之行也孔子曰今之君子好樂無厭淫<pc n="lb"/>
德不倦荒怠敖慢固民自盡苦其衆以伐有道求得當<pc n="lb"/>
欲不以其所昔之用民者由前今之用民者由後今之<pc n="lb"/>
君子莫為禮也<pc n="lb"/>
孔子侍坐於哀公哀公曰敢問人道誰為大孔子愀然<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
作色而對曰君之及此言也百姓之德也固臣敢無辭<pc n="lb"/>
而對人道政為大公曰敢問何謂為政孔子對曰政者<pc n="lb"/>
正也君為政則百姓從政矣君之所為百姓之所從也<pc n="lb"/>
君所不為百姓何從公曰敢問為政如之何孔子對曰<pc n="lb"/>
夫婦别父子親君臣嚴三者正則庶物從之矣公曰寡<pc n="lb"/>
人雖無似也願聞所以行三者之道可得聞乎孔子對<pc n="lb"/>
曰古之為政愛人為大所以治愛人禮為大所以治禮<pc n="lb"/>
敬為大敬之至矣大昏為大大昏至矣大昏既至冕而<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
親迎親之也親之也者親之也是故君子興敬為親舍<pc n="lb"/>
敬是遺親也弗愛不親弗敬不正愛與敬其政之本與<pc n="lb"/>
公曰寡人願有言然冕而親迎不已重乎孔子愀然作<pc n="lb"/>
色而對曰合二姓之好以繼先聖之後以為天地宗廟<pc n="lb"/>
社稷之主君何謂巳重乎公曰寡人固不固焉得聞此<pc n="lb"/>
言也寡人欲問不得其辭請少進孔子曰天地不合萬<pc n="lb"/>
物不生大昏萬世之嗣也君何謂已重乎孔子遂言曰<pc n="lb"/>
内以治宗廟之禮足以配天地之神明出以治直言之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
禮足以立上下之敬物恥足以振之國恥足以興之為<pc n="lb"/>
政先禮禮其政之本與孔子遂言曰昔三代明王之政<pc n="lb"/>
必敬其妻子也有道妻也者親之主也敢不敬與子也<pc n="lb"/>
者親之後也敢不敬與君子無不敬也敬身為大身也<pc n="lb"/>
者親之枝也敢不敬與不能敬其身是傷其親傷其親<pc n="lb"/>
是傷其本傷其本枝從而亡三者百姓之象也身以及<pc n="lb"/>
身子以及子妃以及妃君行此三者則迄乎天下矣大<pc n="lb"/>
王之道也如此則國家順矣公曰敢問何謂敬身孔子<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
對曰君子過言則民作辭過動則民作則君子言不過<pc n="lb"/>
辭動不過則百姓不命而敬恭如是則能敬其身能敬<pc n="lb"/>
其身則能成其親矣公曰敢問何謂成親孔子對曰君<pc n="lb"/>
子也者人之成名也百姓歸之名謂之君子之子是使<pc n="lb"/>
其親為君子也是為成其親之名也已孔子遂言曰古<pc n="lb"/>
之為政愛人為大不能愛人不能有其身不能有其身<pc n="lb"/>
不能安土不能安土不能樂天不能樂天不能成其身<pc n="lb"/>
公曰敢問何謂成身孔子對曰不過乎物公曰敢問君<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
子何貴乎天道也孔子對曰貴其不已如日月東西相<pc n="lb"/>
從而不已也是天道也不閉其久是天道也無為而物<pc n="lb"/>
成是天道也已成而明是天道也公曰寡人惷愚冥煩<pc n="lb"/>
子志之心也孔子蹴然辟席而對曰仁人不過乎物孝<pc n="lb"/>
子不過乎物是故仁人之事親也如事天事天如事親<pc n="lb"/>
是故孝子成身公曰寡人既聞此言也無如後罪何孔<pc n="lb"/>
子對曰君之及此言也是臣之福也<pc n="lb"/>
孺悲欲見孔子孔子辭以疾將命者出戸取瑟而歌使<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
之聞之<pc n="lb"/>
哀公問於孔子曰昔者舜冠何冠乎孔子不對公曰寡<pc n="lb"/>
人有問於子而子無言何也對曰以君之問不先其大<pc n="lb"/>
者故方思所以為對公曰其大何哉孔子曰舜之為君<pc n="lb"/>
也其政好生而惡殺其任援賢而替不肖徳若天地而<pc n="lb"/>
靜虚化若四時而變物是以四海承風暢於異類鳯翔<pc n="lb"/>
麟至鳥獸馴德此無他好生故也君舍此道而冠冕是<pc n="lb"/>
問是以緩對<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
時仲孫叔孫季孫三卿之子孫衰微故孔子曰禄之去<pc n="lb"/>
公室五世矣政逮於大夫四世矣故夫三桓之子孫微<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
壬戌魯哀公十六年年七十三<pc n="lb"/>
在魯<pc n="lb"/>
顔淵之喪饋祥肉孔子出受之入彈琴而後食之<pc n="lb"/>
孔子與門人立拱而向右二三子皆向右孔子曰二三<pc n="lb"/>
子之嗜學也我則有姊之喪故也二三子皆尚左<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
孔子蚤作負手曳杖逍遥於門歌曰泰山其頽乎梁木<pc n="lb"/>
其壊乎哲人其萎乎既歌而入當戸而坐子貢聞之曰<pc n="lb"/>
泰山其頽則吾將安仰梁木其壊哲人其萎則吾將安<pc n="lb"/>
放夫子殆將病也遂趨而入夫子曰賜爾來何遲也夏<pc n="lb"/>
后氏殯於東階之上則猶在阼也殷人殯於兩楹之間<pc n="lb"/>
則與賓主夾之也周人殯於西階之上則猶賓之也而<pc n="lb"/>
丘也殷人也予疇昔之夜夢坐奠於兩楹之間夫明王<pc n="lb"/>
不興而天下其孰能宗予予殆將死也寢疾七日而殁<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
夏四月已丑也哀公誄之曰旻天不弔不憖遺一老俾<pc n="lb"/>
屛予一人以在位煢煢余在疚嗚呼哀哉尼父無自律<pc n="lb"/>
子貢曰君其不没於魯乎夫子之言曰禮失則昏名失<pc n="lb"/>
則愆失志為昏失所為愆生不能用沒而誄之非禮也<pc n="lb"/>
稱一人非名也君兩失之矣弟子𦵏之魯城北泗上孔<pc n="lb"/>
子之喪門人疑所服子貢曰昔者夫子之喪顔淵若喪<pc n="lb"/>
子而無服子路亦然請喪夫子若喪父而無服於是皆<pc n="lb"/>
心喪三年喪畢乃去獨子貢築室於墓復三年而去弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
子及魯人往從冢而家者百有餘室因命曰孔里魯世<pc n="lb"/>
世相傳以嵗時奉祠孔子冢而諸儒亦講禮鄉飲大射<pc n="lb"/>
於孔子冢孔子冢大一頃故所居堂弟子内後世因廟<pc n="lb"/>
藏孔子衣冠琴車書至於漢二百餘年不絶漢高祖過<pc n="lb"/>
魯以太牢祠之焉諸侯卿相至常先謁然後從政孔子<pc n="lb"/>
生鯉字伯魚年五十先孔子死伯魚生伋字子思年六<pc n="lb"/>
十二嘗困於宋遂作中庸子思生白子上年四十七子<pc n="lb"/>
上生求字子家年四十五子家生箕字子京年四十六<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
子京生穿字子高年五十一高生子順年五十七嘗為<pc n="lb"/>
魏相子順生鮒年五十七為陳王渉博士死於陳鮒生<pc n="lb"/>
子襄年五十七嘗為漢惠帝博士遷為長沙太守長九<pc n="lb"/>
尺六寸子襄生忠年五十七忠生武武生延年及安國<pc n="lb"/>
安國為漢武帝博士至臨淮太守蚤卒安國生卭卭生<pc n="lb"/>
驩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子編年巻五<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>