<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>錢塘先賢傳贊</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>錢塘先賢傳贊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>袁韶<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陶唐許箕公<pc n="lb"/>
公字仲武諱由隱於箕山師於齧缺堯知其賢遜以帝<pc n="lb"/>
位公聞之乃臨河洗耳每飲無桮器以手捧水或遺一<pc n="lb"/>
瓢得以操飲飲訖挂木上風吹歴歴有聲公以爲煩去<pc n="lb"/>
之死後堯諡曰箕公按樂史寰宇志杭州靈隱山公嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
隱於此入志忘歸因名曰稽留山<hi>今中天竺左山是也</hi>昌化縣西<pc n="lb"/>
北六十里有千頃山父老亦相傳云公故居縣境又有<pc n="lb"/>
溪名洗耳灘<hi>事見莊子疏并逸士傳臨安志</hi>贊曰<pc n="lb"/>
一身蘧廬萬物土苴黄屋垂裳何有於我洗耳之泉晝<pc n="lb"/>
夜不舍稽留之山可眇天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢嚴先生<pc n="lb"/>
先生字子陵諱光一諱遵少有髙名與光武同遊學及<pc n="lb"/>
光武即位先生乃變名姓隱帝思其賢物色訪之齊國<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
言有男子披羊裘釣澤中帝疑乃備安車𤣥纁遣使聘<pc n="lb"/>
之三反而後至車駕幸其館光卧不起帝即臥所撫其<pc n="lb"/>
腹曰咄咄子陵不可相助爲理邪先生良久熟視曰昔<pc n="lb"/>
唐堯著徳巢父洗耳士故有志何至相迫乎帝歎息而<pc n="lb"/>
去復引入論道舊故因共偃臥以足加帝腹明日太史<pc n="lb"/>
奏客星犯御坐帝笑曰朕故人嚴子陵共臥耳除爲諫<pc n="lb"/>
議大夫不屈乃耕於富春山<hi>富春今爲富陽縣</hi>後人名其釣處<pc n="lb"/>
爲嚴陵瀨年八十終於家<hi>事見後漢書</hi>贊曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
甄殷陶周起渭去莘先生奚爲畢世隱淪西都之季氣<pc n="lb"/>
節不伸以此助理匪潔其身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳將軍凌公<pc n="lb"/>
將軍字公績諱統餘杭人孫權征江夏時呂蒙敗其水<pc n="lb"/>
軍而將軍爲前鋒先搏其城於是大獲權以爲承烈都<pc n="lb"/>
尉與周瑜等拒破曹操於烏林雖在軍旅親賢接士輕<pc n="lb"/>
財重義有國士之風從徃合肥時權徹軍魏將張遼等<pc n="lb"/>
奄至將軍率親近三百人陷圍扶扞權出敵已毁橋橋<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之屬者兩板復還戰左右盡死身被創度權已免乃還<pc n="lb"/>
痛親近無反者悲不自勝權引袂拭之謂曰公績亡者<pc n="lb"/>
已矣茍使卿在何患無人拜偏將軍病卒權聞之拊床<pc n="lb"/>
流涕使張承爲作銘誄二子年數歲權養於宫客進見呼<pc n="lb"/>
示之曰此吾虎子也<hi>事見三國志</hi>贊曰<pc n="lb"/>
蜮視曹瞞霆掃鋒蝟翼蔽仲謀脱危虎尾忠不顧身有<pc n="lb"/>
霣無二豈曰兵家爲古國士<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉文正范先生<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
先生字子安諱平錢唐人研覽墳素遍該百氏姚信賀<pc n="lb"/>
邵之徒皆從受業吳時舉茂才累遷臨海太守政有異<pc n="lb"/>
能孫皓初謝病還家崇悅儒學吳平太康中頻召不起<pc n="lb"/>
年六十九卒有詔追諡文正先生賀循勒碑紀其德行<pc n="lb"/>
<hi>事見晉書</hi>贊曰<pc n="lb"/>
涵今茹古殫見洽聞津航學海從者如雲周粟雖甘其<pc n="lb"/>
忍去殷文正之諡汗簡流芬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉中尉禇公<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
公字季雅諱陶錢唐人少而聰慧清淡閒黙以墳典自<pc n="lb"/>
娛年十三作鷗鳥水磑二賦見者竒之甞謂所親曰聖<pc n="lb"/>
賢備在黄巻中捨此何求州郡辟不就吳平召補尚書<pc n="lb"/>
郎張華見之謂陸機曰君兄弟龍躍雲津顧彥先鳳鳴<pc n="lb"/>
朝陽謂東南之寶已盡不意復見禇生機曰公但未覩<pc n="lb"/>
不鳴不躍者耳華曰故知延門之德不孤川嶽之寶不<pc n="lb"/>
匱矣遷九真太守轉中尉卒<hi>事見晉書</hi>贊曰<pc n="lb"/>
龍躍鳳鳴人物之盛雖有他樂亦不敢請晚覿清姿瞿<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
然興敬吾善者機心㑹神領<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉孫先生<pc n="lb"/>
先生字文度諱晷富春人恭孝清約學識有理義每獨<pc n="lb"/>
處幽闇之中容止瞻望未嘗傾邪躬親壟畝誦詠不廢<pc n="lb"/>
欣然獨得父母起居嘗饌不離左右富春道經江川父<pc n="lb"/>
難於風波每乗籃輿躬自扶侍兄甞篤疾經年躬侍藥<pc n="lb"/>
石聞人之善欣若有得聞人之惡慘若有失見人飢寒<pc n="lb"/>
並周贍之寒同衾食同器年饑人有刈其稻者先生自<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
刈送與鄉鄰感愧司空何充檄爲揚州主簿司徒蔡謨<pc n="lb"/>
辟為掾屬並不就卒年三十八朝野嗟痛之<hi>事見晉書</hi>贊曰<pc n="lb"/>
造物與游盡性窮理闇室不欺佩仁服義禹稷同道飢<pc n="lb"/>
溺猶已天嗇其年如顏之死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋龍驤行軍卜壯侯<pc n="lb"/>
侯史逸其字諱天與餘杭人善射容貌嚴毅文帝使教<pc n="lb"/>
皇子射元嘉中爲廣威將軍領左細仗元凶劭入弑事<pc n="lb"/>
變倉卒舊將羅訓徐牢皆望風屈謝侯不暇被甲執刀<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
持弓疾呼左右出戰徐牢曰殿下入汝欲何爲侯罵曰<pc n="lb"/>
只汝是賊手射劭於東堂幾中逆徒擊之臂斷乃見殺<pc n="lb"/>
孝武即位贈龍驤行軍益州刺史諡曰壯侯<hi>事見南史</hi>贊曰<pc n="lb"/>
惟節與誼天下大閑杲杲龍驤為人所難死輕鴻毛名<pc n="lb"/>
重泰山兇徒逆儔胡不厚顏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋范先生<pc n="lb"/>
先生史逸其字諱叔孫錢唐人少而仁厚周窮濟急里<pc n="lb"/>
人疾病必躬徃䘏療或貧無藥餌饘粥資皆給之不吝<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
所獲全活者甚衆歲饑民多疫里有父母兄弟同時死<pc n="lb"/>
者數家喪屍經日不收親隣畏逺莫敢營視先生悉備<pc n="lb"/>
棺槥親徃殯瘞鄉曲貴其義行莫有呼其名者宋孝武<pc n="lb"/>
孝建初除竟陵王國中軍不就卒<hi>事見南史</hi>贊曰<pc n="lb"/>
世降俗漓貨力爲已隣有急難睨而不視温温徳人藥<pc n="lb"/>
疾槥死榆隂孟亭必恭敬止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊禇先生<pc n="lb"/>
先生字元璩諱伯玉錢唐人少有隱操寡嗜欲年十八<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
父爲之婚婦入前門先生從後門出遂徃剡居瀑布山<pc n="lb"/>
性耐寒暑三十餘年隔絶人物王僧達爲吳郡堅禮致<pc n="lb"/>
之至郡信宿交數言而退宋散騎常侍樂詢行風俗表<pc n="lb"/>
薦之召聘本州議曹從事不就齊太祖即位手詔吳㑹<pc n="lb"/>
二郡以禮迎遣辭以疾敕於剡中白石山立太平館居<pc n="lb"/>
之卒年八十六<hi>事見北史</hi>贊曰<pc n="lb"/>
瀑布長虹難比其潔剡山白石莫抗其節蒲璧空還不<pc n="lb"/>
受羈紲館巖之阿太平日月<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊顧先生<pc n="lb"/>
先生字景怡一字元平諱歡鹽官人家貧鄉中有學舍<pc n="lb"/>
無以受業於舍壁後倚聽無遺忘者夕則然松節讀書<pc n="lb"/>
或然糠自照及長篤志不倦母亡水漿不入口六七日<pc n="lb"/>
遂隠不仕於剡天台山開館聚徒受業者常百人讀詩<pc n="lb"/>
至哀哀父母輒執書慟泣受學者廢蓼莪篇齊髙帝輔<pc n="lb"/>
政辟爲揚州主簿及踐阼乃至稱山谷臣進政綱一巻<pc n="lb"/>
優詔稱美東歸賜麈尾素琴永明元年召爲太學博士<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
不就卒於剡山<hi>事見南史</hi>贊曰<pc n="lb"/>
寒松怪節殘膏腹笥蓼莪廢詩晉裒是似山谷諫編蛛<pc n="lb"/>
網金匱南風帝琴草堂流水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊杜先生<pc n="lb"/>
先生字景齊諱京產錢唐人少恬靜閉意榮宦專修黄<pc n="lb"/>
老郡命主簿州辟從事稱疾去孔珪陸澄沈約表薦之<pc n="lb"/>
以奉朝請召不至於㑹稽日門山聚徒教授建武中召<pc n="lb"/>
爲員外散騎侍郎先生曰莊生持釣豈爲白璧所囘辭<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
疾不就卒子諱栖字孟山刺史齊豫章王嶷辟議曹從<pc n="lb"/>
事以父老歸養父亡水漿不入口七日晨夜不罷哭朔<pc n="lb"/>
望節歲絶而復續嘔血數升至祥禫暮夢見其父慟哭<pc n="lb"/>
而絶<hi>事見南史</hi>贊曰<pc n="lb"/>
軒冕市朝醯雞舞甕肥遯丘園道義爲重子亦謝官菽<pc n="lb"/>
水歸奉橋梓俱零死生同夢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁太中大夫范公<pc n="lb"/>
公字子元一字穎彦諱述曾錢唐人幼好學從餘杭呂<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
道惠受五經道惠曰此子必爲王者師齊髙帝引爲文<pc n="lb"/>
惠太子師友遷太子歩兵校尉公爲人謇諤在官多所<pc n="lb"/>
諫争太子左衛率沈約以方汲黯明帝即位爲永嘉太<pc n="lb"/>
守爲政清平不尚威猛甿俗便之勵志清白不受饋遺<pc n="lb"/>
明帝下詔褒美召爲游擊將軍郡送故舊錢二十餘萬<pc n="lb"/>
一無所受唯得白桐木火籠朴十餘枚而巳公生平奉<pc n="lb"/>
禄皆以分施及老壁立無資梁時爲太中大夫卒<hi>事見南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
贊曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
帝師之學惜不逢時諤諤忠諫汲直之遺秩二千石秋<pc n="lb"/>
毫無私家徒壁立萬古清規<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁范先生<pc n="lb"/>
先生字伯珪一字長玉諱元琰錢唐人父死方童孺哀<pc n="lb"/>
慕盡禮及長好學博通經史然謙敬不以所長驕人祖<pc n="lb"/>
母患癰常自含吮與人言常恐傷物居家不出城市雖<pc n="lb"/>
獨居如對賔客家貧以園蔬為業甞出行見人盜其菘<pc n="lb"/>
遽退走母問盗者爲誰答曰向所以退畏其愧恥今啓<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
其名願不泄也或有渉溝盗筍者因伐木爲橋以度之<pc n="lb"/>
盜大慙一鄉無復草竊齊建武初召爲曹武㕘軍梁天<pc n="lb"/>
監九年揚州刺史臨川王宏辟命皆不至卒於家<hi>事見南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
贊曰<pc n="lb"/>
抱甕生涯山澤臞儒匿瑕之德熏浹里閭跨齊歴梁蕭<pc n="lb"/>
然隱居孰云好爵不如園蔬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁記室禇公<pc n="lb"/>
公史逸其字諱脩錢唐人父仲都善周易爲當時之冠<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
梁天監中歴五經博士武陵王紀爲揚州引爲宣恵參<pc n="lb"/>
軍兼記室公少傳父業性至孝父䘮毁瘠過禮及丁母<pc n="lb"/>
憂水漿不入口二十三日每號慟輒嘔血遂以毁卒<hi>事見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南史</hi>贊曰<pc n="lb"/>
賾探羲文學鄙歆向孝通於天日嚴以敬溢米廢飱苫<pc n="lb"/>
廬滅性超絶古今冠冕百行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐太常卿禇康公<pc n="lb"/>
公字希明諱亮錢唐人少警敏博覽圖史一經目輒誌<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
於心太宗爲秦王時授王府文學髙祖獵親格虎懇愊<pc n="lb"/>
致諫王每征伐公在軍中有裨輔之益貞觀中累遷散<pc n="lb"/>
騎常侍封陽翟侯卒年八十八贈太常卿諡曰康陪葬<pc n="lb"/>
昭陵初太宗爲天䇿上將軍冦亂稍平乃作文學館收<pc n="lb"/>
聘賢才訪以政事討論墳籍於是公與杜如晦房𤣥齡<pc n="lb"/>
等咸在選號十八學士命圖其像使公爲之贊天下慕<pc n="lb"/>
向謂之登瀛洲<hi>事見唐書</hi>贊曰<pc n="lb"/>
潛龍將翔霧雨先集貂珥蟬聨康濟鴻業鳩杖之歸遺<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
恨黄閤蒼梧白楊始終遇合<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐太尉禇公<pc n="lb"/>
公字登善諱遂良康公子太宗將有事泰山公諫詔罷<pc n="lb"/>
封禪遷諫議大夫兼知起居事帝欲自討遼東公固勸<pc n="lb"/>
無行帝寢疾召公曰漢武帝寄霍光劉備託諸葛亮朕<pc n="lb"/>
今以太子委卿矣髙宗即位拜右僕射帝將后武昭儀<pc n="lb"/>
公入諫曰先帝疾嘗語臣我兒與婦今付卿徳音在陛<pc n="lb"/>
下耳可遽忘之皇后無過不可廢且昭儀昔事先帝身<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
接帷第今后之奈天下耳目何因致笏殿階叩頭流血<pc n="lb"/>
曰還陛下此笏丏歸田里帝大怒左遷潭州都督貶愛<pc n="lb"/>
州刺史卒德宗追贈太尉<hi>事見唐書</hi>贊曰<pc n="lb"/>
受遺老臣立朝孤忠事有至難遑恤我躬逐魄湘水胎<pc n="lb"/>
禍漢宮委階之笏光摩蒼空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐禮部尚書禇文公<pc n="lb"/>
公字宏度諱無量鹽官人刻意墳典尤精禮司馬史記<pc n="lb"/>
擢第除國子博士中宗將南郊祝欽明建言皇后爲亞<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
獻公固爭以爲郊祀國大事其折衷莫如周禮后不應助<pc n="lb"/>
祭惟漢有天地合祭皇后㕘享事末代黷神事不經見<pc n="lb"/>
不可爲法遷左散騎常侍母喪廬墓左鹿犯所植松栢<pc n="lb"/>
公號訴曰山林不乏忍犯吾宰木邪自是羣鹿不復掁<pc n="lb"/>
觸公爲終身不御其肉喪除復故官帝將幸東都而太<pc n="lb"/>
廟壊姚崇言廟本苻堅故殿不宜罷行公鄙其言乃上<pc n="lb"/>
疏諫以爲不足聽卒贈禮部尚書諡曰文<hi>事見唐書</hi>贊曰<pc n="lb"/>
發揮聖真經緯邦國端憂言歸廬在空谷松柏滋榮麀<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
鹿攸伏惟孝惟忠其人如玉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐荆州大都督許公<pc n="lb"/>
公史逸其字諱逺新城人寛厚長者明吏治祿山反或<pc n="lb"/>
薦於𤣥宗拜睢陽太守張巡拔衆至睢陽與公合禄山<pc n="lb"/>
死慶緒遣尹子琦將勁兵十餘萬攻睢陽公自以材不<pc n="lb"/>
及巡請稟軍事而居其下專治軍糧戰具子琦敗詔拜<pc n="lb"/>
侍御史子琦復圍城公與巡親鼓之賊潰追北數十里<pc n="lb"/>
七月賊復圍城城中食盡士多餓死巡殺愛妾公亦殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
奴僮以哺卒至羅雀掘鼠煮鎧甲以食賊知外援絶圍<pc n="lb"/>
益急十月城䧟公與巡俱執初子琦議生致一人慶緒<pc n="lb"/>
所乃送公洛陽至偃師不屈死詔贈荆州大都督立廟<pc n="lb"/>
睢陽歲時致祭大中時圖像凌烟閣<hi>今新城有忠烈侯廟</hi>贊曰<pc n="lb"/>
氣吞軋犖屈事髯張鯁賊喉牙爲國金湯壯哉義士魂<pc n="lb"/>
兮故鄉名存忠烈廟食相望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐章先生<pc n="lb"/>
先生史逸其字諱成𬗟於潛人貞元八年喪母廬於墓<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
側手植松柏十五年墳側生紫芝十三莖烏鵲來巢麋<pc n="lb"/>
鹿共處長吏以聞十七年四月勅旌表門閭賜粟帛州<pc n="lb"/>
縣存問復賦稅按唐書孝友傳序唐二百八十八年天<pc n="lb"/>
下以孝悌名通朝廷者凡一百五十有八皆得書於史<pc n="lb"/>
官内餘杭郡居者三人先生與何公方公是也何公諱<pc n="lb"/>
公弁方公諱宗史皆稱事親居䘮著至行事實無考今<pc n="lb"/>
附見於此贊曰<pc n="lb"/>
終唐之世垂三百年於杭大州得三人焉孝通神明維<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
德之全殺青闕文我永其傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後梁吳越王武肅錢公<pc n="lb"/>
武肅字具美諱鏐臨安人幼時與羣兒戲大木下指麾<pc n="lb"/>
號令皆有法羣兒憚之及壯善射與槊黄巢掠浙東武<pc n="lb"/>
肅出竒兵邀擊巢不敢犯臨安劉漢宏遣弟漢宥屯西<pc n="lb"/>
陵武肅率十八都兵斫其營又與漢宏遇戰大敗之遂<pc n="lb"/>
破越州董昌反武肅遣顧全武攻昌執昌歸杭州昭宗<pc n="lb"/>
拜爲鎮海鎮東軍節度使加檢校太尉中書令賜鐡劵<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
詔圖形凌烟閣武肅游衣錦城宴故老山林皆覆以錦<pc n="lb"/>
梁太祖即位封吳越王游衣錦軍作還鄉歌曰三節還<pc n="lb"/>
鄉兮挂錦衣父老逺來相追隨牛斗無孛人無欺吳越<pc n="lb"/>
一王駟馬歸卒年八十一諡武肅<hi>事見五代史</hi>贊曰<pc n="lb"/>
匹馬一呼奄有吳㑹櫝而藏之百年有待子孫其昌生<pc n="lb"/>
民永賴錦衣故城山川不改<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後梁給事中羅公<pc n="lb"/>
公字昭諫諱隱新城人連舉進士不中遯於池之梅根<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
浦池守竇潏營墅居之唐光啓中錢武肅治吳越辟爲<pc n="lb"/>
從事既又表薦爲錢塘令梁開平中魏博羅紹威表授<pc n="lb"/>
給事中年八十餘終於餘杭公性傲睨好譏評人物爲<pc n="lb"/>
詞章有氣力工於詩與同姓虬鄴齊名時人號三羅令<pc n="lb"/>
狐綯鄭畋李蔚尤敬愛之舊鼉江常有二氣夜亘天後<pc n="lb"/>
因公與杜建徽生氣不復見議者以爲文武秀氣所鍾<pc n="lb"/>
公著讒書六十篇詩號甲乙集行於世錢唐縣治有公<pc n="lb"/>
手植海棠云贊曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
浣西草堂白髮㕘謀竒骨非媚與俗爲仇鼉江百篇擬<pc n="lb"/>
度驊騮異世一轍汗漫天游<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後宋秦王忠懿錢公<pc n="lb"/>
忠懿字文德諱俶武肅孫也漢乾祐初襲封吳越王太<pc n="lb"/>
祖受命遣子入貢王師討江南以為東南招撫制置使<pc n="lb"/>
李煜貽書曰今日無我明日豈有君忠懿不答以書來<pc n="lb"/>
上率兵拔常州又遣將平潤州來朝京師歸國視事功<pc n="lb"/>
臣堂徙坐東偏曰西北神京在焉天威不違顏咫尺豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
敢寧居乎太宗即位忠懿來朝以十三州表獻闕下詔<pc n="lb"/>
封淮海國王改賜寧淮鎮海崇文耀武宣德守道功臣<pc n="lb"/>
端拱元年八月卒是夕有大星墮正寢追封秦國王諡<pc n="lb"/>
忠懿忠懿雖極富貴性儉素自奉甚薄常服大帛之衣<pc n="lb"/>
幃帳茵褥皆用紫絁云<hi>事見國史</hi>贊曰<pc n="lb"/>
真人龍興揮斥六合我有土田圖獻閶闔吳芮分茅忠<pc n="lb"/>
載令甲煌煌大星流光累葉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋吏部侍郎郎公<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
公字叔廉諱簡臨安人幼貧借書錄誦中進士第爲福<pc n="lb"/>
清令浚石塘陂溉廢田百餘頃邑人祠之調隨州推官<pc n="lb"/>
召對真宗曰歴官無過而無一人薦是必恬退者特改<pc n="lb"/>
祕書省著作佐郎知滕州興學養士一變其俗滕自是<pc n="lb"/>
始有舉進士者歴知泉明越諸州以尚書工部侍郎致<pc n="lb"/>
仕卒年八十九贈吏部侍郎公性和易喜賔客即錢唐<pc n="lb"/>
城北治園廬自號武林居士見人有疾病必捄療之鄉<pc n="lb"/>
人慕其德孫沔知杭州榜其里門曰德壽坊後改仁壽<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<hi>事見國史</hi>贊曰<pc n="lb"/>
名遺公車萬乗知巳膏馥詩書嶺嶠洙泗遨頭倦游宴<pc n="lb"/>
林稧汜毉國刀圭乃砭州里<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋知制誥謝公<pc n="lb"/>
公字希深諱絳富陽人天聖中河決滑州公上疏曰按<pc n="lb"/>
洪範京房易傳政令逆時水失其性則壊國邑傷稼穡<pc n="lb"/>
比來干邪者易進守道者數窮政出多門俗喜由徑願<pc n="lb"/>
下詔引咎勿崇私恩更進直道辭甚切至徙三司度支<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
判官請罷内降凡詔令皆由中書樞密院然後行擢知<pc n="lb"/>
制誥判吏部流内銓太常禮院吏部舊擬官職田多不<pc n="lb"/>
均公覈其實以多寡爲差至今便之使契丹還請知鄧<pc n="lb"/>
州卒公以文學知名一時爲人修潔醖藉所至大興學<pc n="lb"/>
舍嘗請諸郡立學好施宗族喜賔客卒之日家無餘貲<pc n="lb"/>
<hi>事見國史</hi>贊曰<pc n="lb"/>
決河之諫砥柱頽波爰田之均槩量取禾象璜衆建子<pc n="lb"/>
衿肩摩乃言厎績其德不瑕<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋諫院錢公<pc n="lb"/>
公字子高諱彥遠父易弟明逸暨公並舉賢良方正能<pc n="lb"/>
直言極諫科公遂以太常博士擢尚書祠部員外郎知<pc n="lb"/>
潤州時旱蝗民乏食公發常平倉振捄之部使者詰其<pc n="lb"/>
專且㩁價公不爲屈召爲右司諫請罷數赦擇牧守增<pc n="lb"/>
奉入以養廉吏息土木以省功費遷起居舍人直集賢<pc n="lb"/>
院知諫院時楊懐敏妄言契丹宗真死乃除入内副都<pc n="lb"/>
知内侍黎用信以罪竄海島赦歸遽得環衛官許懐德<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
髙年未謝事公上疏極論之及言楊景宗郭承祐闒茸<pc n="lb"/>
小人宜廢不用多見聽納公性豪邁其任言職數有建<pc n="lb"/>
明後卒於官<hi>事見國史</hi>贊曰<pc n="lb"/>
大科異等一翁二季白眉最良德稱其位玉立朝紳霜<pc n="lb"/>
清諫紙犖犖如公百年有幾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋和靖林先生<pc n="lb"/>
先生字君復諱逋錢唐人少孤刻志爲學放游江淮歸<pc n="lb"/>
結廬於西湖之孤山真宗聞其名賜粟帛詔州縣長吏<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
歲時勞問先生有隱操居西湖二十年足跡不至城市<pc n="lb"/>
善行草爲詩孤峭澄淡藁就輒棄去或謂先生何不録所<pc n="lb"/>
著以傳後先生曰吾終志林泉尚不欲取名於時况後<pc n="lb"/>
世乎先生不娶無子卒年六十一仁宗賜諡曰和靖先<pc n="lb"/>
生先生將終有詩云湖上青山對結廬墳前脩竹亦蕭<pc n="lb"/>
疎茂陵它日求遺草猶喜曾無封禪書詩集今行於世<pc n="lb"/>
先生葬舍側紹興中建四聖殿於孤山凡冢隧悉遷之<pc n="lb"/>
詔特存先生墓且命加旌表云<hi>事見國史</hi>贊曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
志躭林壑清畏人知爾梅多事漏吾天機長風孤騫秋<pc n="lb"/>
鶴與飛山髙水深無成無虧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋翰林學士沈公<pc n="lb"/>
公字文通諱構錢唐人祖䕃補郊社齋郎舉進士第一<pc n="lb"/>
大臣疑已仕者不得爲第一乃置第二後遂爲故事累<pc n="lb"/>
遷知制誥出知杭州英宗召見勞問除龍圖閣直學士<pc n="lb"/>
知開封府遷右諫議大夫翰林學士羣牧使丁母憂上<pc n="lb"/>
惜其去賜黄金百兩公居喪日一食既葬廬墓側以卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
纔四十歲公爲人俊敏通世務杭公鄉郡也郡人有貧<pc n="lb"/>
不能葬及女子孤無以嫁者以公使錢葬嫁數百人倡<pc n="lb"/>
優養良家女爲巳子者奪歸其父母令行禁止事至立<pc n="lb"/>
斷衆駭服屏息不敢犯其治開封亦然<hi>事見國史及臨安志</hi>贊曰<pc n="lb"/>
伊昔繡游駭耀閭里而公之歸仁及生死甎花日斜隧<pc n="lb"/>
柏風起哲人其萎命也天只<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋太中大夫錢公<pc n="lb"/>
公字醇老諱藻武肅五世孫幼刻厲爲學慈聖后臨朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
公三上書乞還政歴同知起居注知制誥樞密直學士<pc n="lb"/>
知開封府平居樂易無崖岸而居官獨守繩墨爲政簡<pc n="lb"/>
靜有條理不肯狥世取顯數求罷改翰林侍讀學士知<pc n="lb"/>
審官東院卒神宗知其貧特賻錢五十萬贈太中大夫<pc n="lb"/>
<hi>事見國史</hi>贊曰<pc n="lb"/>
翩翩王孫侃侃儒素國有大疑庭抗三疏平生美官一<pc n="lb"/>
寒如故何以贈終知者明主<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋龍圖閣學士陸公<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
公字介夫諱詵餘杭人擢進士累遷知桂州奏言邕去<pc n="lb"/>
桂十八驛異時經畧使未甞行邉臣願得一徃使羣蠻<pc n="lb"/>
知有大將號令詔可自儂猺定後交人浸驕守帥常姑<pc n="lb"/>
息公至部使者黎順宗復偃蹇如故態公召問折諭懾<pc n="lb"/>
伏而去遂至邕桂簡壯丁五萬軍聲雄張交人滋益恭<pc n="lb"/>
遣使入貢後知延州諒祚聲言復攻大順城公謂不稍<pc n="lb"/>
加折誚則國威不立乃請留止時服使者及歲賜諒祚<pc n="lb"/>
聞之大沮始謝罪共貢職改龍圖閣學士知成都青苖<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
法出公言蜀峽刀耕火種民食常不足今税已重脫歲<pc n="lb"/>
儉不能償逋適陷之死地願罷四路使者詔省其三使<pc n="lb"/>
<hi>事見國史</hi>贊曰<pc n="lb"/>
琱戈盪節邕桂延鄜航琛輦賮威行令孚青苖之議千<pc n="lb"/>
喙囁嚅筆端膚寸膏澤蠶鳬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋龍圖閣學士錢公<pc n="lb"/>
公字穆父諱勰彦逺子授流内銓主簿陳襄進班簿神<pc n="lb"/>
宗稱之襄以公為對將任以清要官王安石使弟來見<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
許用爲御史公謝曰家貧母老不能爲萬里行安石知<pc n="lb"/>
不附己命權鹽鐵判官奉使高麗凡餽餼皆弗納歸次<pc n="lb"/>
紫燕島王遣吏走餉金銀器四千兩公曰既辭之矣吏<pc n="lb"/>
泣曰王有命徒歸則死公曰汝可死吾不可受知開封<pc n="lb"/>
凡豪民貴戚皆歛手自縮哲宗涖政除翰林學士遂嘗<pc n="lb"/>
待章厚謫詞厚極意排詆諷全臺攻之後知池州卒於<pc n="lb"/>
官元符末追復龍圖閣學士<hi>事見國史</hi>贊曰<pc n="lb"/>
戒得若仇口唾鈎餌疾惡如風筆驅蛇豕孤雲九華一<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
斥不起名振雞林清哉膚使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋秘閣吳公<pc n="lb"/>
公字安中諱師禮錢唐人爲秘書省正字預餞鄒浩免<pc n="lb"/>
建中靖國初擢右司諫改右司員外郎公工翰墨徽宗<pc n="lb"/>
嘗訪以字學對曰陛下御極之初當志其大者臣不敢<pc n="lb"/>
以末伎對聞者奬其知體以直秘閣知宿州卒公游太<pc n="lb"/>
學時兄師仁爲正守春秋學他學官惡之條其疑問諸<pc n="lb"/>
生公悉以兄説對學官怒鳴鼓坐堂上衆質之公引据<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
三傳意氣自如江公望時在旁心竊喜後相遇於泌陽<pc n="lb"/>
公望謂曰得志當如何曰但爲人作豐年耳<hi>事見國史</hi>贊曰<pc n="lb"/>
帝學巍巍游戲弄翰言當格心奚止筆諫常棣專經谷<pc n="lb"/>
風共難施屯豐年識者三歎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋龍圖閣學士虞公<pc n="lb"/>
公字純臣諱奕錢唐人崇寧中提舉河北西路常平洺<pc n="lb"/>
相饑徙東路入對徽宗問行期對曰臣退即行流民不<pc n="lb"/>
以時還則來歲耕桑廢矣上悅西部盜起徙提刑公自<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
詭討賊悉降之入爲開封少尹故時大理開封治獄得<pc n="lb"/>
請寳蔽罪其後率任情棄法公言廷尉持天下平京師<pc n="lb"/>
諸夏本法且不行何以示萬國請自今非情法實不相<pc n="lb"/>
當毋得輒請寶從之遷户部侍郎内侍總領左藏予奪<pc n="lb"/>
顓巳視户部如僚屬公白宰相曰計臣不才當去之而<pc n="lb"/>
易能者不可使他人侵其官即自劾不稱職詔爲罷内<pc n="lb"/>
侍卒贈龍圖閣學士<hi>事見國史</hi>贊曰<pc n="lb"/>
鴻雁安居鼪鼯懐惠皇皇者華君子豈弟若人侵官事<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
持其細投劾以爭所重國體<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋八行崔先生<pc n="lb"/>
先生字庭碩諱貢仁和人端重有學識履行飭備黨里<pc n="lb"/>
咸敬事之徽宗大觀中詔天下郡縣保任士有孝悌睦<pc n="lb"/>
婣任恤忠和八行者貢入太學司城考驗以聞釋褐命<pc n="lb"/>
官政和五年郡太守董正封舉先生應詔以師禮延致<pc n="lb"/>
於學授密州文學卒鄉人尊之曰八行先生後仁和縣<pc n="lb"/>
學立三賢祠先生與禇文公許荆州並祀焉<hi>事見臨安志并國朝</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<hi>㑹要</hi>贊曰<pc n="lb"/>
尸祝於庠惟禇及許異世並祠以盛德故行歸於周爲<pc n="lb"/>
彠爲矩仰止髙山尚其踵武<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋太師崇國張文忠公<pc n="lb"/>
公字子韶諱九成鹽官人生有異質危坐觀書若與神<pc n="lb"/>
明爲伍紹興二年廷試對䇿上及兩宮忠憤激烈髙宗<pc n="lb"/>
讀之感動垂涕親擢爲第一屢遷除權禮部侍郎兼侍<pc n="lb"/>
講進講日有食之曰人君之德與日同光及邪心四起<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
非意巳萌女子蕩心權臣執柄則惡氣積稔上見于天<pc n="lb"/>
秦檜不樂以秘閣修撰提舉江州太平觀落職南安軍<pc n="lb"/>
居住在南安厯十有四年檜卒始放還公居横浦久自<pc n="lb"/>
號横浦居士有尚書中庸大學孝經語孟說理宗踐阼<pc n="lb"/>
改元寳慶以公有中興明道之功首加褒典御筆特贈<pc n="lb"/>
太師追封崇國公諡文忠贊曰<pc n="lb"/>
闗洛正傳表微繼絶道扶中興大義昭揭䜛波稽天何<pc n="lb"/>
傷日月揚光于今益暢忠烈<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫氏定夫人<pc n="lb"/>
夫人晉虞將軍潭母也富春人孫權族孫女恭順正和<pc n="lb"/>
甚有婦徳夫蚤亡夫人尚少誓不改節諸孤蕞爾躬自<pc n="lb"/>
撫養潭始自㓜童訓以忠義永嘉末為南康太守值杜<pc n="lb"/>
弢叛夫人勉以必死之義傾貲産以餽戰士遂剋捷及<pc n="lb"/>
蘇峻亂潭守吳興假節征峻夫人戒之曰吾聞忠臣出<pc n="lb"/>
孝子之門汝當捨生取義勿以吾老為累乃盡發其家<pc n="lb"/>
僮助戰貿環珮以為軍資拜武昌侯太夫人加金章紫<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
綬潭立養堂於家王導以下皆就拜謁咸和末卒年九<pc n="lb"/>
十五成帝遣使弔祭諡曰定夫人<hi>事見晉書</hi>贊曰<pc n="lb"/>
烈烈共姜英英陵母惟夫人徳二美具有歳晚養堂金<pc n="lb"/>
章紫綬受報于天俾昌俾夀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虞氏夫人<pc n="lb"/>
夫人適晉孫先生晷父諱預初先生聞㑹稽虞喜隠海<pc n="lb"/>
嵎有高世之風欽慕其徳往從之游喜遂以弟之女妻<pc n="lb"/>
之是為夫人先生性至孝夫人克相其徳舅姑起居嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
饌不離左右躬薪水井臼之勞欣然自得先生篤學容<pc n="lb"/>
止未嘗傾倚夫人端莊靖黙相敬如賔習俗競事奢麗<pc n="lb"/>
夫人獨棄華尚素多御綀葛不為時世粧或訝之夫人<pc n="lb"/>
曰從吾所好奈何欲相傚邪與先生同志隠居時人號<pc n="lb"/>
為梁鴻夫婦<hi>事見晉書孫先生傳并世説續編</hi>贊曰<pc n="lb"/>
彤史無傳女師㒺詔展如之人獨懷清操野服巖居名<pc n="lb"/>
齊徳曜愛表芳徽來者是傚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮孝女<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
孝女唐穆宗時人居錢塘少孤無兄弟母子相依及長<pc n="lb"/>
不嫁以養母多病侍藥石必親嘗經年不解衣母病益<pc n="lb"/>
篤思肉食因刲股為糜以進後母死號慟嘔血哀毁骨<pc n="lb"/>
立既葬傭人結草廬墓下日焚香蔬食刺臂血書佛經<pc n="lb"/>
仍舎所居宅為寺令作佛事以薦母長慶三年守以其<pc n="lb"/>
事聞于朝詔賜束帛仍賜寺額曰報恩竟不嫁死今錢<pc n="lb"/>
唐縣有孝女南北兩鄉亦有孝女墓在寺後山古城頭<pc n="lb"/>
<hi>今寺改名禪智事見臨安志并禪智院結大界相序</hi>贊曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
孝之大端于終于始有女能之愧彼男子靡室靡家養<pc n="lb"/>
生䘮死揭名鄉闗永錫爾類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何氏節婦<pc n="lb"/>
何氏唐末五代時人嫁於潛莫氏為婦夫死年猶盛或<pc n="lb"/>
勸之嫁誓弗從養姑至孝禮敬敇備黄巢亂後羣盗嘯<pc n="lb"/>
聚山谷鄰里咸奔徙逃難時姑羸疾卧何氏念不可俱<pc n="lb"/>
行抱姑涕泣暨賊夜至號慟丏賊曰吾數年寡居以有<pc n="lb"/>
姑耳今姑老且病不忍去願貸姑死吾死不恨賊舎其<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
姑掠何氏以去至巢穴將汚之殺所掠他婦女植刃于<pc n="lb"/>
傍使之懼何氏計無出乃詭請櫛沐更衣賊許且使人<pc n="lb"/>
伺之須㬰具粧澤舉止言貎自如伺者玩稍懈遂解襦<pc n="lb"/>
自經賊驚視已死義而瘞之<hi>事見朝野遺事</hi>贊曰<hi>原缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>錢塘先賢傳贊<pc n="lb"/>
<pb n="28b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>