<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>春秋臣傳巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隠公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯臧僖伯<pc n="lb"/>
臧僖伯魯孝公之子公子彄也字子臧五年公將如棠<pc n="lb"/>
觀魚者僖伯諫曰凡物不足以講大事其材不足以備<pc n="lb"/>
噐用則君不舉焉君將納民於軌物者也故講事以度<pc n="lb"/>
軌量謂之軌取材以章物采謂之物不軌不物謂之亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
政亂政亟行所以敗也故春蒐夏苗秋獮冬狩皆於農<pc n="lb"/>
隙以講事也三年而治兵入而振旅歸而飲至以數軍<pc n="lb"/>
實昭文章明貴賤辨等列順少長習威儀也鳥獸之肉<pc n="lb"/>
不登於爼皮革齒牙毛羽骨角不登於噐則公不射古<pc n="lb"/>
之制也若夫山林川澤之實噐用之資皂隷之事官司<pc n="lb"/>
之守非君所及也公曰吾將略地焉遂往陳魚而觀之<pc n="lb"/>
僖伯稱疾不從書曰公矢魚于棠非禮也且言逺地也<pc n="lb"/>
冬僖伯卒公曰叔父有憾於寡人寡人弗敢忘葬之加<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
一等書曰冬十有二月公子彄卒善之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭潁考叔<pc n="lb"/>
潁考叔鄭之潁谷封人也初鄭武公娶于申曰武姜生<pc n="lb"/>
莊公及共叔叚莊公寤生驚姜氏故名曰寤生遂惡之<pc n="lb"/>
愛共叔叚欲立之及莊公即位請京使居之謂之京城<pc n="lb"/>
大叔大叔完聚繕甲兵具卒乗將襲鄭夫人將啓之公<pc n="lb"/>
命伐京京叛大叔叚叚入于鄢公伐諸鄢遂寘姜氏于<pc n="lb"/>
城潁而誓之曰不及黄泉無相見也潁考叔聞之有獻<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
于公公賜之食食舍肉公問之對曰小人有母皆嘗小<pc n="lb"/>
人之食未嘗君之羮請以遺之公曰爾有母遺繄我獨<pc n="lb"/>
無潁考叔曰敢問何謂也公語之故且告之悔對曰君<pc n="lb"/>
何患焉若闕地及泉隧而相見其誰曰不然公從之公<pc n="lb"/>
入而賦大隧之中其樂也融融姜出而賦大隧之外其<pc n="lb"/>
樂也洩洩遂為母子如初君子曰潁考叔純孝也愛其<pc n="lb"/>
母施及莊公詩曰孝子不匱永錫爾類其是之謂乎十<pc n="lb"/>
一年鄭伯將伐許公孫閼與潁考叔争車秋七月庚辰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
傅于許考叔取鄭伯之旗蝥弧以先登子都自下射之<pc n="lb"/>
鄭師畢登壬午遂入許鄭伯使卒出豭行出犬雞以詛<pc n="lb"/>
射潁考叔者君子謂鄭莊公失政刑矣政以治民刑以<pc n="lb"/>
正邪既無徳政又無威刑是以及邪邪而詛之將何益<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衞石碏<pc n="lb"/>
石碏衞大夫也衞公子州吁嬖人之子也有寵而好兵<pc n="lb"/>
公勿禁碏諫曰臣聞愛子敎以義方勿納於邪驕奢淫<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
泆所自邪也四者之來寵祿過也夫寵而不驕驕而能<pc n="lb"/>
降降而不憾憾而能聄者鮮矣且夫賤妨貴少陵長逺<pc n="lb"/>
間親新間舊小加大淫破義所謂六逆也君義臣行父<pc n="lb"/>
慈子孝兄愛弟敬所謂六順也去順效逆所以速禍也<pc n="lb"/>
君人者將禍是務去而速之毋乃不可乎弗聽其子厚<pc n="lb"/>
與州吁遊禁之不可桓公立乃老四年州吁弑桓公而<pc n="lb"/>
立未能和其民厚問定君於石子石子曰王覲為可曰<pc n="lb"/>
何以得覲曰陳桓公有寵於王陳衞方睦若朝陳使請<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
必可得也厚從州吁如陳碏使告於陳曰衞國褊小老<pc n="lb"/>
夫耄矣無能為也此二人者實弑寡君敢即圖之陳人<pc n="lb"/>
執之而請涖于衞衞人使殺州吁于濮碏使殺厚于陳<pc n="lb"/>
君子曰石碏純臣也惡州吁而厚與焉大義滅親其是<pc n="lb"/>
之謂乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯衆仲<pc n="lb"/>
衆仲魯大夫也公子益師之子益師孝公子字曰衆父<pc n="lb"/>
故其子以衆為氏衞州吁立將修先君之怨於鄭而求<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
寵於諸侯以和其民公問於衆仲曰衞州吁其成乎對<pc n="lb"/>
曰臣聞以徳和民不聞以亂以亂猶治絲而棼之也夫<pc n="lb"/>
州吁阻兵而安忍阻兵無衆安忍無親衆叛親離難以<pc n="lb"/>
濟矣夫兵猶火也不戢將自焚也夫州吁弑其君而虐<pc n="lb"/>
用其民於是乎不務令徳而欲以亂成必不免矣五年<pc n="lb"/>
考仲子之宫將萬焉公問羽數於衆仲對曰天子用八<pc n="lb"/>
諸侯用六大夫四士二夫舞所以節八音而行八風故<pc n="lb"/>
自八以下公從之於是初獻六羽始用六佾也無駭卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
羽父請諡與族公問族於衆仲對曰天子建徳因生以<pc n="lb"/>
賜姓胙之土而命之氏諸侯以字為諡因以為族官有<pc n="lb"/>
世功則有官族邑亦如之公命以字為展氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭祭仲<pc n="lb"/>
祭仲字仲足鄭大夫也始為祭封人因以為氏莊姜愛<pc n="lb"/>
共叔叚請京使居之祭仲曰都城過百雉國之害也先<pc n="lb"/>
王之制大都不過參國之一中五之一小九之一今京<pc n="lb"/>
不度非制也君將不堪不如早為之所無使滋蔓蔓難<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
圖也蔓草猶不可除況君之寵弟乎公曰多行不義必<pc n="lb"/>
自斃子姑待之既而大叔果敗桓王奪鄭政鄭伯不朝<pc n="lb"/>
桓五年秋王以諸侯師伐鄭鄭伯禦之設左右拒為魚<pc n="lb"/>
麗之陳先偏後伍伍承彌縫王卒大敗祝𥅆射王中肩<pc n="lb"/>
王亦能軍祝𥅆請從之公曰君子不欲多上人況敢陵<pc n="lb"/>
天子乎夜鄭伯使祭足勞王且問左右十一年宋人執<pc n="lb"/>
祭仲初仲有寵於鄭莊公壯公使為卿為公娶鄧曼生<pc n="lb"/>
昭公昭公之敗北戎也齊人請昬之昭公辭祭仲曰必<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
取之君多内寵子無大援將不得立三公子皆君也勿<pc n="lb"/>
從夏莊公卒故仲立昭公宋莊公誘仲而執之曰不立<pc n="lb"/>
突將死亦執厲公而求賂焉仲不從其言則君必死國<pc n="lb"/>
必亡從其言則君可以生易死國可以存易亡少遼緩<pc n="lb"/>
之則突可故出而忽可故反是不可得則病然後有鄭<pc n="lb"/>
國古人之有權者祭仲之權是也權者反於經而有善<pc n="lb"/>
者也權之所設舍死亡無所設行權有道自貶損以行<pc n="lb"/>
權不害人以行權殺人以自生亡人以自存君子不為<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
也遂與宋人盟以厲公歸而立之昭公奔衞祭仲專鄭<pc n="lb"/>
伯患之使其壻雍糾殺之將享諸郊雍姬知之謂其母<pc n="lb"/>
曰父與夫孰親其母曰人盡夫也父一而已胡可比也<pc n="lb"/>
遂告仲曰雍氏舍其室而將享子于郊吾惑之以告仲<pc n="lb"/>
殺雍糾公載以出曰謀及婦人宜其死也十五年厲公<pc n="lb"/>
出奔蔡六月昭公入十七年髙渠彌弑昭公而立公子<pc n="lb"/>
亹明年秋齊襄公師于首止子亹㑹之髙渠彌相七月<pc n="lb"/>
戊戌齊人殺子亹而轘髙渠彌仲逆昭公弟子儀而立<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之是行也仲知之故稱疾不往人曰祭仲以知免仲曰<pc n="lb"/>
信也<pc n="lb"/>
賛曰臧伯之諫潁考叔之感悟於忠孝其庶乎以考叔<pc n="lb"/>
之純孝而其終以争斃孝弟犯上者或有之矣莊公之<pc n="lb"/>
威不能行于其家其能行于國乎考叔之没哀哉臧伯<pc n="lb"/>
之後與春秋為終始天之報忠也厚矣祭仲之二三其<pc n="lb"/>
徳易所謂莫益之或擊之惜乎其不轘於齊也公羊稱<pc n="lb"/>
祭仲古人之有權者異哉伊尹放太甲以覆湯之典刑<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
也其歸之者以其思庸也祭仲之事果如是乎此乃趨<pc n="lb"/>
利以規免何足以語古人之權哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻一<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桓公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯臧哀伯<pc n="lb"/>
臧哀伯者僖伯之子也名達曰臧孫氏二年四月取郜<pc n="lb"/>
大鼎于宋戊申納于太廟哀伯諫曰君人者將昭徳塞<pc n="lb"/>
違以臨照百官猶懼或失之故昭令徳以示子孫清廟<pc n="lb"/>
茅屋大路越席大羮不致粢食不鑿昭其儉也衮冕黻<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
珽帶裳幅舄衡紞紘綖昭其度也藻率鞞鞛鞶厲游纓<pc n="lb"/>
昭其數也火龍黼黻昭其文也五色比象昭其物也鍚<pc n="lb"/>
鸞和鈴昭其聲也三辰旂旗昭其明也夫徳儉而有度<pc n="lb"/>
登降有數文物以紀之聲明以發之以臨照百官百官<pc n="lb"/>
於是乎戒懼而不敢易紀律今滅徳立違而寘其賂器<pc n="lb"/>
於太廟以明示百官百官象之其又何誅焉國家之敗<pc n="lb"/>
由官邪也官之失徳寵賂章也郜鼎在廟章孰甚焉武<pc n="lb"/>
王克商遷九鼎于雒邑義士猶或非之而況將昭違亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之賂器于太廟其若之何公不聽周内史聞之曰臧孫<pc n="lb"/>
達其有後於魯乎君違不忘諫之以徳莊公十一年秋<pc n="lb"/>
宋大水公使弔焉對曰孤實不敬天降之災以為君憂<pc n="lb"/>
拜命之辱既而聞之曰公子御說之辭達曰是宜為君<pc n="lb"/>
有恤民之心臧氏之後世有顯者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隨季梁<pc n="lb"/>
季梁隨大夫也六年楚侵隨鬬伯比請羸師以張之熊<pc n="lb"/>
率且比曰季梁在何益鬭伯比曰以為後圖少師得其<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
君少師歸請追楚師季梁止之曰天方授楚楚之羸其<pc n="lb"/>
誘我也君何急焉臣聞小之能敵大也小道大淫所謂<pc n="lb"/>
道忠於民而信於神也上思利民忠也祝史正辭信也<pc n="lb"/>
今民餒而君逞欲祝史矯舉以祭臣不知其可也公曰<pc n="lb"/>
吾牲牷肥腯粢盛豐備何則不信對曰夫民神之主也<pc n="lb"/>
是以聖王先成民而後致力於神故奉牲以告曰博碩<pc n="lb"/>
肥腯謂民力之普存也謂其畜之碩大蕃滋也謂其不<pc n="lb"/>
疾瘯蠡也謂其備腯咸有也奉盛以告曰絜粢豐盛謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
其三時不害而民和年豐也奉酒醴以告曰嘉栗㫖酒<pc n="lb"/>
謂其上下皆有嘉徳而無違心也所謂馨香無讒慝也<pc n="lb"/>
故務其三時修其五敎親其九族以致其禋祀於是乎<pc n="lb"/>
民和而神降之福故動則有成今民各有心而鬼神乏<pc n="lb"/>
主君雖獨豐其何福之有君姑脩政而親兄弟之國庶<pc n="lb"/>
免於難隨侯懼而脩政楚不敢伐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚鬭伯比<pc n="lb"/>
鬭伯比楚大夫也楚將伐隨伯比請羸師以張之隨少<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
師有寵伯比曰讎有釁不可失也合諸侯以敗之既敗<pc n="lb"/>
隨師獲其戎右少師隨及楚平楚子將不許伯比曰天<pc n="lb"/>
去其疾矣隨未可克也乃盟而還十三年屈瑕伐羅伯<pc n="lb"/>
比送之還謂其御曰莫敖必敗舉趾髙心不固矣及羅<pc n="lb"/>
大敗莫敖縊于荒谷初屈瑕将盟貳軫鄖人與隨絞州<pc n="lb"/>
蓼伐楚師莫敖患之曰盍請濟師於王鬭廉曰師克在<pc n="lb"/>
和不在衆商周之不敵君之所聞也莫敖曰卜之對曰<pc n="lb"/>
卜以決疑不疑何卜遂敗鄖師于蒲騷<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉師服<pc n="lb"/>
師服晉大夫也初晉穆侯之夫人姜氏以條之役生太<pc n="lb"/>
子命之曰仇其弟以千畆之戰生命之曰成師師服曰<pc n="lb"/>
異哉君之名子也夫名以制義義以出禮禮以體政政<pc n="lb"/>
以正民是以政成而民聽易則生亂嘉耦曰妃怨耦曰<pc n="lb"/>
仇古之命也今君命太子曰仇弟曰成師始兆亂矣惠<pc n="lb"/>
之二十四年晉始亂故封桓叔于曲沃師服曰吾聞國<pc n="lb"/>
家之立也本大而末小是以能固故天子建國諸侯立<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
家卿置側室大夫有貳宗士有隷子弟庶人工商各有<pc n="lb"/>
分親皆有等衰是以民服事其上而下無覬覦今晉甸<pc n="lb"/>
侯也而建國本既弱矣其能久乎卒如其言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯申繻<pc n="lb"/>
申繻魯大夫也六年九月子同生以太子生之禮舉之<pc n="lb"/>
接以太牢卜士負之士妻食之公與文姜宗婦命之公<pc n="lb"/>
問名於申繻對曰名有五有信有義有象有假有類以<pc n="lb"/>
名生為信以徳命為義以類命為象取於物為假取於<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
父為類不以國不以官不以山川不以隠疾不以畜牲<pc n="lb"/>
不以器幣周人以諱事神名終將諱之故以國則廢名<pc n="lb"/>
以官則廢職以山川則廢主以畜牲則廢祀以器幣則<pc n="lb"/>
廢禮晉以僖侯廢司徒宋以武公廢司空先君獻武廢<pc n="lb"/>
二山是以大物不可以命公曰是其生也與吾同物命<pc n="lb"/>
之曰同十八年春公將有行遂與姜氏如齊繻曰女有<pc n="lb"/>
家男有室無相瀆也謂之有禮易此必敗既而果然莊<pc n="lb"/>
公十四年傅瑕殺鄭子及其二子而納厲公初内蛇與<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
外蛇鬭於鄭南門中内蛇死六年而厲公入公聞之問<pc n="lb"/>
於申繻曰猶有妖乎對曰人之所忌其氣燄以取之妖<pc n="lb"/>
由人興人無釁焉妖不自作人棄常則妖興故有妖<pc n="lb"/>
賛曰隨之安危勝敗要於季梁一言之用否賢者之於<pc n="lb"/>
國如何也季梁之言其利害灼然可見而隨故用於非<pc n="lb"/>
謀甚矣庸人之甘於禍敗也伯比之謀國也忠其料事<pc n="lb"/>
也審天以子文昌其後師服之言其見幾也哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二<pc n="lb"/>
<pb n="5b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莊公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊鮑叔牙<pc n="lb"/>
鮑叔牙齊公子小白之傅也齊侯使連稱管至父戍葵<pc n="lb"/>
邱𤓰時而往曰及𤓰而代期戍公問不至請代弗許故<pc n="lb"/>
謀作亂亂作叔牙奉公子小白奔莒管夷吾召忽奉公<pc n="lb"/>
子糾來奔九年夏公伐齊納子糾桓公自莒先入鮑叔<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
曰子糾親也請君討之管召仇也請受而甘心焉乃殺<pc n="lb"/>
子糾召忽死之管仲請囚鮑叔受之及堂阜而税之先<pc n="lb"/>
是桓公入自莒使鮑叔為宰辭曰臣君之庸臣也君加<pc n="lb"/>
惠於臣使不凍餒則是君之賜也若必治國家者則非<pc n="lb"/>
臣之所能也其唯管夷吾乎臣不若管夷吾者五寛惠<pc n="lb"/>
柔民弗若也治國家不失其柄弗若也忠信可結於百<pc n="lb"/>
姓弗若也制禮義可法於四方弗若也執枹鼓於軍門<pc n="lb"/>
使百姓皆加勇焉弗若也桓公曰夷吾射寡人中鉤是<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
以濵於死鮑叔對曰夫為其君動也君若宥而反之夫<pc n="lb"/>
猶是也桓公使請諸魯公曰寡君有不令臣在君之國<pc n="lb"/>
欲以戮於羣臣莊公於是束縛以與齊比至三釁三沐<pc n="lb"/>
之而位於髙國之上叔牙以身下之行以國政號曰仲<pc n="lb"/>
父桓公遂伯管仲嘗歎曰吾少困窮時嘗與鮑叔賈分<pc n="lb"/>
財多自與鮑叔不以我為貪知我貧也吾嘗與鮑叔謀<pc n="lb"/>
而大困窮鮑叔不以我為愚知時有利有不利也吾嘗<pc n="lb"/>
三仕三見逐於君鮑叔不以我為不肖知我不遭時也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
吾嘗三戰三北鮑叔不以我為怯知我有老母也公子<pc n="lb"/>
糾敗召忽死之吾幽囚受辱鮑叔不以我為無耻知我<pc n="lb"/>
不羞小節而耻名不顯於天下也生我者父母知我者<pc n="lb"/>
鮑叔也及夷吾有病桓公問之曰仲父之病病矣可不<pc n="lb"/>
諱之至於大病則寡人惡乎屬國而可夷吾曰公欲誰<pc n="lb"/>
與桓公曰鮑叔可曰不可其為人潔廉若士也其於不<pc n="lb"/>
已若者不比之人一聞人過終身不忘使之理國上且<pc n="lb"/>
鈎乎君下且逆乎民其得罪於君將不久矣桓公曰然<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
則孰可曰勿巳則隰朋可其為人也上忘而下不叛愧<pc n="lb"/>
其不若而哀其不已若者以徳分人謂之聖以財分人<pc n="lb"/>
謂之賢以賢分人未有得人者也以賢下人未有不得<pc n="lb"/>
人者也其於國有不聞也其於家有不見也勿巳則隰<pc n="lb"/>
朋可此世稱管鮑善交者不得不然也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊管敬仲<pc n="lb"/>
管敬仲名夷吾齊相也初為公子糾之傅桓公殺公子<pc n="lb"/>
糾而請敬仲於魯比至公親逆之於郊而與之坐而問<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
焉曰昔吾先君襄公築臺以為髙位田狩畢弋不聽國<pc n="lb"/>
政卑聖侮士唯女是崇是以國家不日引不月長恐宗<pc n="lb"/>
廟之不掃除社稷之不血食敢問為此若何敬仲曰聖<pc n="lb"/>
王之治天下也參其國而伍其鄙定民之居成民之事<pc n="lb"/>
而謹用六柄焉桓公曰成民之事若何對曰四民者勿<pc n="lb"/>
使雜處雜處則其言哤故聖王之處士使就閒燕處工<pc n="lb"/>
就官府處商就市井處農就田野少而習焉其心安焉<pc n="lb"/>
不見異物而遷焉是故父兄之敎不肅而成子弟之學<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
不勞而能公曰安國若何對曰作内政而寄軍令焉於<pc n="lb"/>
是制國五家為軌故五人為伍軌長帥之十軌為里故<pc n="lb"/>
五十人為小戎里有司帥之四里為連故二百人為卒<pc n="lb"/>
連長帥之十連為鄉故二千人為旅鄉良人帥之五鄉<pc n="lb"/>
一帥故萬人為一軍五鄉之帥帥之三軍故有中軍之<pc n="lb"/>
鼓有國子之鼓有髙子之鼓春以蒐振旅秋以獮治兵<pc n="lb"/>
祭祀同福死喪同恤災禍共之夜戰聲相聞足以不乖<pc n="lb"/>
晝戰目相見足以相識是故守則同固戰則同彊君有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
此士也三萬人以方行天下以誅無道以屏周室天下<pc n="lb"/>
大國之君莫之能禦公曰吾欲從事於諸侯其可乎對<pc n="lb"/>
曰為游士八十人奉之以軍馬衣裘多其資幣使周遊<pc n="lb"/>
四方以號召天下之賢士皮幣玩好使民鬻之四方以<pc n="lb"/>
監其上下之所好擇其淫亂者而先征之閔公元年狄<pc n="lb"/>
伐邢敬仲言於齊侯曰戎狄豺狼不可厭也諸夏親暱<pc n="lb"/>
不可棄也宴安酖毒不可懐也詩曰豈不懐歸畏此簡<pc n="lb"/>
書齊人救邢始霸也僖公四年齊侯以諸侯之師侵蔡<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
蔡潰遂伐楚楚成王使與師言曰君處北海寡人處南<pc n="lb"/>
海唯是風馬牛不相及也不虞君之渉吾地也何故敬<pc n="lb"/>
仲對曰昔者召康公命我先君太公曰五侯九伯女實<pc n="lb"/>
征之以夾輔周室賜我先君履東至于海西至于河南<pc n="lb"/>
至于穆陵北至于無棣爾貢包茅不入王祭不共無以<pc n="lb"/>
縮酒寡人是徵昭王南征而不復寡人是問楚子使屈<pc n="lb"/>
完及諸侯盟始桓公即位數年東南多有淫亂者一戰<pc n="lb"/>
敗三十一國遂南征伐楚荆州諸侯莫不來服北伐山<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
戎斬孤竹而南歸海濵諸侯莫不來服與諸侯同心勠<pc n="lb"/>
力西征攘白狄之地乗桴濟河懸車束馬踰太行與拘<pc n="lb"/>
夏服流沙反胙于絳嶽濵諸侯莫不來朝大朝諸侯于<pc n="lb"/>
陽榖兵車之屬六乗車之㑹三甲不解纍兵不解翳弢<pc n="lb"/>
無弓服無矢隠武事行文道帥諸侯而朝天子葵邱之<pc n="lb"/>
㑹天子使宰孔致胙於桓公謂伯舅無下拜桓公召管<pc n="lb"/>
仲而謀對曰為君不君為臣不臣亂之本也桓公懼出<pc n="lb"/>
見客曰天威不違顏咫尺小白余敢貪天子之命曰爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
無下拜恐隕越于下以為天子羞遂下拜升受命賞服<pc n="lb"/>
大輅龍旂九旒渠門赤旂諸侯稱順敬仲之力也襄王<pc n="lb"/>
以戎難討王子帶桓公使敬仲平戎于玊王以上卿之<pc n="lb"/>
禮享敬仲敬仲受下卿之禮而還君子曰管氏之世祀<pc n="lb"/>
也宜哉讓不忘其上詩曰愷悌君子神所勞矣敬仲卒<pc n="lb"/>
五子皆求立桓公卒易牙豎貂作亂蓋以陽門之扉三<pc n="lb"/>
月不葬子路問於孔子曰管仲何如子曰仁也子路曰<pc n="lb"/>
昔管仲說襄公公不受是不辨也欲立公子糾而不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
是不知也家殘於齊而無憂色是不慈也桎梏而居檻<pc n="lb"/>
車無慙心是無愧也事所射之君是不正也召忽死之<pc n="lb"/>
管仲不死是不忠也仁人之道固如是乎孔子曰管仲<pc n="lb"/>
説襄公不受公之暗也欲立子糾而不能不遇時也家<pc n="lb"/>
殘於齊而無憂色知權命也桎梏而無慙心自裁審也<pc n="lb"/>
事所射之君通於變也不死子糾量輕重也夫子糾未<pc n="lb"/>
成君管仲裁度於義束縛而立功名未可非也管氏終<pc n="lb"/>
春秋而無顯者後有管修者賢為楚大夫白公之亂見<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
殺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯曹劌<pc n="lb"/>
曹劌魯人十年春齊師伐我公將戰劌請見其鄉人曰<pc n="lb"/>
肉食者謀之又何間焉劌曰肉食者鄙未能逺謀乃入<pc n="lb"/>
見問何以戰公曰衣食所安弗敢專也必以分人對曰<pc n="lb"/>
小惠未徧民弗從也公曰犧牲玉帛弗敢加也必以信<pc n="lb"/>
對曰小信未孚神弗福也公曰小大之獄雖不能察必<pc n="lb"/>
以情對曰忠之屬也可以一戰戰則請從公與之乗戰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
于長勺公將鼓之劌曰未可齊人三鼓劌曰可矣齊師<pc n="lb"/>
敗績公將馳之劌曰未可下視其轍登軾而望之曰可<pc n="lb"/>
矣遂逐齊師既克公問其故對曰夫戰勇氣也一鼓作<pc n="lb"/>
氣再而衰三而竭彼竭我盈故克之夫大國難測也懼<pc n="lb"/>
有伏焉吾視其轍亂望其旗靡故逐之十三年公㑹齊<pc n="lb"/>
侯于柯莊公升壇曹子手劒而從之管子進曰君何求<pc n="lb"/>
乎曹子曰城壞壓境君不圖與管子曰然則君何求曹<pc n="lb"/>
子曰願返汶陽之田管子顧曰君許諾桓公曰諾曹子<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
請盟桓公下與之盟曹子摽劒而去之要盟可犯而桓<pc n="lb"/>
公不欺曹子可讎而桓公不怨桓公之信著乎天下自<pc n="lb"/>
柯之盟始焉二十三年夏公如齊觀社非禮也劌諫曰<pc n="lb"/>
不可夫禮所以整民也故㑹以訓上下之則制財用之<pc n="lb"/>
節朝以正班爵之義帥長㓜之序征伐以討其不然諸<pc n="lb"/>
侯有王王有巡守以大習之非是君不舉矣土發而社<pc n="lb"/>
助時也收攟而烝納要也今齊社而往觀非先王之訓<pc n="lb"/>
也天子祀上帝諸侯㑹之受命焉諸侯祀先公卿大夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
佐之受事焉不聞諸侯之相㑹祀也祀又不法君舉必<pc n="lb"/>
書書而不法後嗣何觀公不聽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯臧文仲<pc n="lb"/>
臧文仲魯大夫臧孫辰也臧哀伯之孫伯氏瓶之子二<pc n="lb"/>
十八年冬饑文仲言於公曰夫為四鄰之援結諸侯之<pc n="lb"/>
信申以盟誓固國之艱急是為鑄名器藏寳財固民之<pc n="lb"/>
殄病是待今國病矣君盍以名器請糴於齊公曰誰使<pc n="lb"/>
對曰國有饑饉卿出告糴古之制也辰也備卿請如齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
公使往從者曰君不命吾子吾子請之其為選事乎文<pc n="lb"/>
仲曰賢者急病而讓夷居官者當事不避難在位者恤<pc n="lb"/>
民之患是以國家無違今我不如齊非急病也在上不<pc n="lb"/>
恤下居官而惰非事君也文仲以鬯圭與玉磬如齊告<pc n="lb"/>
糴曰天災流行戾於敝邑敢告滯積以紆執事以救敝<pc n="lb"/>
邑豈惟寡君與二三臣實受君賜其周公太公及百辟<pc n="lb"/>
神祗實永享而賴之齊人歸其玉而與之糴宋襄公欲<pc n="lb"/>
合諸侯文仲曰以欲從人則可以人從欲鮮濟僖二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
一年夏大旱公欲焚巫尩文仲曰非旱備也修城郭貶<pc n="lb"/>
食省用務穡勸分此其務也巫尩何為天欲殺之則如<pc n="lb"/>
勿生若能為旱焚之滋甚公從之是歲也饑而不害二<pc n="lb"/>
十二年公伐邾公卑邾不設備文仲曰國無小不可易<pc n="lb"/>
也蠭蠆有毒而況國乎温之㑹晉人執衞成公文仲言<pc n="lb"/>
於公曰夫諸侯之患諸侯恤之所以訓民也君盍請衞<pc n="lb"/>
君以示親諸侯公說乃免衞侯衞侯聞臧文仲之為也<pc n="lb"/>
使納賂焉辭曰外臣之言不越境不敢及君三十一年<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
春取濟西田分曹地使文仲往宿於重館重館人告曰<pc n="lb"/>
不速行無及也從之分曹地自洮以南東傅于濟盡曹<pc n="lb"/>
地也歸為之請曰地之多也重館人之力也臣聞之善<pc n="lb"/>
有章雖賤必賞也惡有釁雖貴必罰也今一言而辟境<pc n="lb"/>
其章大矣請賞之乃出而爵之文公二年秋八月丁卯<pc n="lb"/>
有事于大廟躋僖公逆祀也於是夏父弗忌為宗伯尊<pc n="lb"/>
僖公且明見曰吾見新鬼大故鬼小先大後小順也躋<pc n="lb"/>
聖賢明也明順禮也君子以為失禮禮無不順祀國之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
大事也而逆之可謂禮乎子雖齊聖不先父食久矣故<pc n="lb"/>
禹不先鯀湯不先契文武不先不窋仲尼曰臧文仲其<pc n="lb"/>
不仁者三不知者三下展禽廢六關妾織蒲三不仁也<pc n="lb"/>
作虛器縱逆祀祀爰居三不知也五年秋楚滅六又滅<pc n="lb"/>
蓼文仲聞六與蓼滅曰臯陶庭堅不祀忽諸徳之不建<pc n="lb"/>
民之無援哀哉孔子問於漆雕慿曰子事臧文仲武仲<pc n="lb"/>
及孺子容此三大夫孰賢對曰臧氏家有守龜名曰蔡<pc n="lb"/>
文仲三年而為一兆武仲三年而為二兆孺子容三年<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
而為三兆憑從此見之若問三人之賢與不賢所不敢<pc n="lb"/>
識也孔子曰君子哉漆雕氏之子也其言人之美也隠<pc n="lb"/>
而顯言人之過也㣲而著知如不能及明如不能見孰<pc n="lb"/>
克如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衞石祁子<pc n="lb"/>
石祁子衞大夫也十二年冬猛獲出奔衞宋人請于衞<pc n="lb"/>
衞人欲勿與祁子曰不可天下之惡一也惡於宋而保<pc n="lb"/>
於我保之何補得一夫而失一國與惡而棄好非謀也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
衞人歸之閔公二年狄伐衞衞懿公好鶴鶴有乗軒者<pc n="lb"/>
將戰國人受甲者皆曰使鶴鶴實有禄位余焉能戰公<pc n="lb"/>
與祁子玦與寗莊子矢使守曰以此賛國擇利而為之<pc n="lb"/>
與夫人繡衣曰聽於二子及狄人戰衞師敗績遂滅衞<pc n="lb"/>
齊桓公封衞于楚邱衞國忘亡文公大布之衣大帛之<pc n="lb"/>
冠務材訓農通商惠工敬敎勸學授方任能元年革車<pc n="lb"/>
三十乗季年乃三百乗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊陳完<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
陳完字敬仲陳厲公之子二十二年陳人殺太子禦寇<pc n="lb"/>
公子完奔齊齊侯使為卿辭曰羇旅之臣幸若獲宥及<pc n="lb"/>
於寛政赦其不閑於敎訓而免於罪戾弛於負擔君之<pc n="lb"/>
惠也所獲多矣敢辱髙位以速官謗請以死辭使為工<pc n="lb"/>
正飲桓公酒樂公曰以火繼之辭曰臣卜其書未卜其<pc n="lb"/>
夜君子曰酒以成禮不繼以淫義也以君成禮弗納於<pc n="lb"/>
淫仁也初懿氏卜妻敬仲其妻占之曰吉是謂鳯凰于<pc n="lb"/>
飛和鳴鏘鏘有媯之後將育于姜陳厲公生敬仲其少<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
也周史有以周易見陳侯陳侯使筮之曰是謂觀國之<pc n="lb"/>
光利用賔于王此其代陳有國乎不在此其在異國非<pc n="lb"/>
此其身而在其子孫若在異國必姜姓也姜大嶽之後<pc n="lb"/>
也山嶽則配天物莫能兩大陳衰此其昌乎及陳之亡<pc n="lb"/>
也陳桓子始大於齊<pc n="lb"/>
賛曰管仲辱囚而不死知有鮑叔存焉無鮑叔則無管<pc n="lb"/>
仲故舉賢之功尚矣管仲相桓公一匡天下身没未幾<pc n="lb"/>
而齊大亂豈禮法不身先乎以管仲桓公之賢不能慮<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
陳氏於其始及其成也景公晏子何救哉曹劌閭巷之<pc n="lb"/>
人耳而知忠屬可以一戰者先王使民樂為之死唯其<pc n="lb"/>
誠而已柯之盟公羊以為曹子榖梁以為曹劌考其時<pc n="lb"/>
事盖劌也太史以為曹沫其聲之誤邪臧文仲之賢不<pc n="lb"/>
稱於仲尼而魯人師其言以為死而不朽盖非立徳立<pc n="lb"/>
功者也立言者也石祁子有碏之風哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻三<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莊公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉士蔿<pc n="lb"/>
士蔿字子轝晉大夫也劉累之後在周爲杜氏宣王殺<pc n="lb"/>
杜伯杜伯之子陽奔晉生蔿為士故以士為氏初桓莊<pc n="lb"/>
之族偪獻公患之蔿曰去富子則羣公子可謀也已公<pc n="lb"/>
曰爾試其事蔿與羣公子謀譛富子而去之明年又與<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
羣公子謀使殺游氏之二子告晉侯曰不過二年君必<pc n="lb"/>
無患又明年蒍使羣公子盡殺游氏之族乃城聚而處<pc n="lb"/>
之冬晉侯圍聚盡殺羣公子晉侯將伐虢蔿曰不可虢<pc n="lb"/>
公驕若驟得勝於我必棄其民無衆而後伐之欲禦我<pc n="lb"/>
誰與夫禮樂慈愛戰所畜也虢弗畜也亟戰將饑晉侯<pc n="lb"/>
為太子城曲沃蔿曰太子不得立矣分之都城而位以<pc n="lb"/>
卿先為之極又焉得立不如逃之無使罪至為呉泰伯<pc n="lb"/>
不亦可乎既而太子見殺初晉侯使蒍為二公子築蒲<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
與屈不慎寘薪焉夷吾訴之公使讓之蒍稽首而對曰<pc n="lb"/>
臣聞之無喪而慼憂必讎焉無戎而城讎必保焉寇讎<pc n="lb"/>
之保又何慎焉守官廢命不敬固讎之保不忠失忠與<pc n="lb"/>
敬何以事君詩云懷德維寧宗子維城君其修德而固<pc n="lb"/>
宗子何城如之三年將尋師焉焉用愼退而賦曰狐裘<pc n="lb"/>
尨茸一國三公吾誰適從<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯季子<pc n="lb"/>
季子名友魯莊公母弟也諡曰成初季子之將生也桓<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
公使卜楚邱之父卜之曰男也其名曰友在公之右閒<pc n="lb"/>
于兩社爲公室輔及生有文在手曰友遂以命之莊公<pc n="lb"/>
疾問後於季子對曰臣以死奉般公曰鄉者叔牙謂慶<pc n="lb"/>
父材季子曰夫何敢是將爲亂乎八月公薨子般即位<pc n="lb"/>
共仲使賊子般于黨氏成季奔陳立閔公公使召諸陳<pc n="lb"/>
公次于郎以待之書曰季子來歸嘉之也二年八月共<pc n="lb"/>
仲使賊公于武闈成季以僖公適邾共仲奔莒季子乃<pc n="lb"/>
入立之以賂求共仲于莒莒人歸之及宻乃縊僖元年<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
冬莒人來求賂友敗諸酈獲莒子之弟挐嘉獲之也十<pc n="lb"/>
六年三月壬申卒書曰公子季友貴之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚令尹子文<pc n="lb"/>
令尹子文姓鬭名榖於菟楚大夫也初若敖娶於䢵生<pc n="lb"/>
鬬伯比隨其母畜於䢵淫於䢵子之女生子文焉䢵夫<pc n="lb"/>
人使棄諸夢中虎乳之䢵子田見之遂使收之楚人謂<pc n="lb"/>
乳榖謂虎於菟故命之曰榖於菟莊之三十年楚人殺<pc n="lb"/>
子元子文始為令尹自毁其家以紓楚國之難三仕三<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
巳喜愠不形於色成得臣伐陳取焦夷城頓而還子文<pc n="lb"/>
以為之功使為令尹叔伯曰子若國何對曰吾以靖國<pc n="lb"/>
也夫有大功而無貴仕其人能靖者與有㡬僖之二十<pc n="lb"/>
七年楚子將圍宋使子文治兵於睽終朝而畢不戮一<pc n="lb"/>
人子玉治兵於蒍終日而畢鞭七人貫三人耳國老皆<pc n="lb"/>
賀子文子文飲之酒蒍賈尚幼後至不賀子文問之對<pc n="lb"/>
曰不知所賀子之傳政於子玉曰以靖國也靖諸内而<pc n="lb"/>
敗諸外所獲㡬何子玉之敗子之舉也舉以敗國將何<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
賀焉子玉剛而無禮不可以治民過三百乗不能以入<pc n="lb"/>
矣茍入而賀何後之有既而子玉果敗卒子般嗣<pc n="lb"/>
般字子揚初子文之兄司馬子良生子越椒子文曰是<pc n="lb"/>
子也熊虎之狀而豺狼之聲弗殺必滅若敖氏矣諺曰<pc n="lb"/>
狼子野心是乃狼也其可畜乎子良不可子文以為大<pc n="lb"/>
慼及將死聚其族曰椒也知政乃速行矣無及於難且<pc n="lb"/>
泣曰鬼猶求食若敖氏之鬼不其餒而及子文卒般為<pc n="lb"/>
令尹子越譖而殺之子越為令尹遂處烝野將攻王楚<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
莊王與戰于皐滸遂滅若敖氏般之子克黄使於齊還<pc n="lb"/>
及宋聞亂其人曰不可入矣克黃曰棄君之命獨誰受<pc n="lb"/>
之君天也天可逃乎遂歸復命而自拘於司敗王思子<pc n="lb"/>
文之治楚國也曰子文無後何以勸善也使復其所改<pc n="lb"/>
命曰生越椒字伯棼文公九年來聘執幣傲叔仲惠伯<pc n="lb"/>
知其必滅若敖氏曰傲其先君神弗福也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周内史過<pc n="lb"/>
内史過周大夫也三十二年有神降于莘惠王問於過<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
曰是何故有之乎對曰有之國之將興其君齊明中正<pc n="lb"/>
精潔惠和其德足以昭其馨香其惠足以同其人民神<pc n="lb"/>
饗而民聽民神無怨故明神降之觀其德政而均布福<pc n="lb"/>
焉國之將亡其君貪冒辟邪淫泆荒怠粗穢暴虐其政<pc n="lb"/>
腥臊馨香不登其刑矯誣百姓攜貳明神不蠲而民有<pc n="lb"/>
逺志民神怨恫無所依懷故神亦徃焉觀其苛慝而降<pc n="lb"/>
之禍是以或見神以興亦或以亡昔夏之興也祝融降<pc n="lb"/>
於崇山其亡也回祿信于聆隧商之興也檮杌次于丕<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
山其亡也夷羊在牧周之興也鸑鷟鳴于岐山其衰也<pc n="lb"/>
杜伯射王于鄗是皆明神之志也王曰今是何神也對<pc n="lb"/>
曰其丹朱之神乎王曰其誰受之對曰在虢土臣聞之<pc n="lb"/>
道而得神是謂馮福淫而得神是謂貪禍今虢少荒其<pc n="lb"/>
亡乎王曰吾其若之何對曰以其物享焉王從之使祝<pc n="lb"/>
史奉犧牲玉鬯徃獻過至於虢虢公使史嚚享焉神賜<pc n="lb"/>
之土田史嚚曰虢其亡乎吾聞之國將興聽於民將亡<pc n="lb"/>
聽於神神聰明正直而壹者也依人而行虢多涼德其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
何土之能得過歸以告王曰虢必亡矣虐而聽於神不<pc n="lb"/>
禋於神而求福焉神必禍之不親於民而求用焉民必<pc n="lb"/>
違之精意以享禋也慈保庶民親也今虢動匱百姓以<pc n="lb"/>
逞其違離民怒神而求利焉不亦難乎僖五年晉滅虢<pc n="lb"/>
十一年晉以㔻鄭之亂來告王召武公及過賜晉侯命<pc n="lb"/>
受玉惰過歸告王曰晉侯其無後乎王賜之命而惰於<pc n="lb"/>
受瑞是自棄也其何繼之有禮國之幹也敬禮之輿也<pc n="lb"/>
不敬則禮不行禮不行則上下昏何以長世夫拜不稽<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
首誣其王也晉侯誣王人亦誣之大臣享其祿弗諫而<pc n="lb"/>
阿之亦必及焉十五年惠公隕于韓二十四年秦人殺<pc n="lb"/>
子金子公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯御孫<pc n="lb"/>
御孫魯大夫也莊公丹桓宫之楹刻其桷皆非禮也御<pc n="lb"/>
孫諌曰儉德之共也侈惡之大也先君有共德而君納<pc n="lb"/>
諸大惡無乃不可乎二十四年秋哀姜至公使宗婦覿<pc n="lb"/>
用幣非禮也御孫曰男贄大者玉帛小者禽鳥以章物<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
也女贄不過榛栗棗脩以告䖍也今男女同贄是無别<pc n="lb"/>
也男女之别國之大節也而由夫人亂之毋乃不可乎<pc n="lb"/>
弗聽閔公哀姜之娣叔姜之子也慶父通於哀姜哀姜<pc n="lb"/>
欲立之閔公之死哀姜與知之故孫于邾齊桓公取而<pc n="lb"/>
殺之以其尸歸君子以齊人之殺哀姜也為巳甚矣女<pc n="lb"/>
子從人者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚鬻拳<pc n="lb"/>
鬻拳楚之閽也初拳强諫楚子楚子不從臨之以兵懼<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
而從之拳曰吾懼君以兵罪莫大焉遂自刖也楚人以<pc n="lb"/>
爲大閽謂之大伯使其後掌之君子曰鬻拳可謂愛君<pc n="lb"/>
矣諫以自納於刑刑猶不忘納君於善<pc n="lb"/>
賛曰士蔿季友子文之後皆大惟其忠於君利於國而<pc n="lb"/>
不爲私也季友討共仲其大義滅親者乎經稱公子友<pc n="lb"/>
敗莒師獲莒挐榖梁稱友謂挐曰吾二人不相說士卒<pc n="lb"/>
何罪屏左右而搏若然豈所謂敗其師乎子文讓子玉<pc n="lb"/>
而身下之知其愎而求靖也而不慮屈國喪師之為患<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
故仲尼謂其忠矣而未仁也魯秉周禮其士大夫皆閑<pc n="lb"/>
於先王之典而明得失若衆仲哀伯申繻御孫其多識<pc n="lb"/>
君子哉異哉鬻拳之愛君也有愛君之誠而不知愛君<pc n="lb"/>
之道豈忠勇而未始學邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻四<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閔公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊仲孫湫<pc n="lb"/>
仲孫湫齊大夫也魯共仲之亂湫以事出疆因來省難<pc n="lb"/>
故書曰仲孫來曰仲孫嘉之也公曰魯可取乎對曰猶<pc n="lb"/>
秉周禮周禮所以夲也臣聞之國將亡夲必先顛而後<pc n="lb"/>
枝葉從之魯不棄周禮未可動也君其務寧魯難而親<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之親有禮因重固間攜貳覆昏亂霸王之器也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉狐突<pc n="lb"/>
狐突字伯行晉公子重耳外祖父也二年十二月晉侯<pc n="lb"/>
使太子申生伐東山皐落氏公衣之偏衣佩之金玦突<pc n="lb"/>
歎曰時事之徴也衣身之章也佩衷之旗也故敬其事<pc n="lb"/>
則命以始服其身則衣之純用其衷則佩之度今命以<pc n="lb"/>
時卒閟其事也衣之尨服逺其躬也佩以金玦棄其衷<pc n="lb"/>
也服以逺之時以閟之尨涼冬殺金寒玦離胡可恃也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
梁餘子養曰帥師者受命於廟受脤於社有常服矣不<pc n="lb"/>
獲而尨命可知也死而不孝不如逃之太子敗狄而反<pc n="lb"/>
讒言益起卒縊而死重耳夷吾出奔僖十年晉侯改葬<pc n="lb"/>
共太子突適下國遇太子太子使登僕而告之曰夷吾<pc n="lb"/>
無禮余得請於帝矣將以晉畀秦秦將祀余對曰臣聞<pc n="lb"/>
之神不歆非類民不祀非族君祀無乃殄乎且民何罪<pc n="lb"/>
失刑乏祀君其圖之君曰諾吾將復請七日新城西偏<pc n="lb"/>
將有巫者而見我焉及期而徃告之曰帝許我罰有罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
矣敝於韓十五年秦敗晉師于韓獲晉惠公夷吾及惠<pc n="lb"/>
公卒懷公命無從亡人期期而不至無赦突之子毛及<pc n="lb"/>
偃從重耳在秦弗召冬懷公執突曰子來則免對曰子<pc n="lb"/>
之能仕父教之忠古之制也䇿名委質貳乃辟也今臣<pc n="lb"/>
之子名在重耳有年數矣若又召之教之貳也父教子<pc n="lb"/>
貳何以事君刑之不濫君之明也臣之願也淫刑以逞<pc n="lb"/>
誰則無罪臣聞命矣乃殺之卜偃稱疾不出曰周書有<pc n="lb"/>
之乃大明服巳則不明而殺人以逞不亦難乎民不見<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
德惟戮是聞其何後之有明年晉人殺懷公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉卜偃<pc n="lb"/>
卜偃晉大夫也亦曰郭偃晉侯賜畢萬魏以為大夫偃<pc n="lb"/>
曰畢萬之後必大萬盈數也魏大名也以是始賞天啓<pc n="lb"/>
之矣天子曰兆民諸侯曰萬民今名之大以從盈數其<pc n="lb"/>
必得衆虢公敗戎於桑田偃曰虢必亡矣亡下陽不懼<pc n="lb"/>
而又有功是天奪之鑒而益其疾也不可以五稔冬十<pc n="lb"/>
一月晉滅虢二十五年春秦伯師於河上欲納王狐偃<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
請文公勤王使偃卜遇黃帝戰于阪泉之兆公曰不堪<pc n="lb"/>
也對曰周禮未改今之王古之帝也晉侯辭秦師而下<pc n="lb"/>
三月右師圍温左師逆王四月入于王城敗太叔于温<pc n="lb"/>
殺之戊午晉侯朝王王享醴命之宥文公問於偃曰始<pc n="lb"/>
吾以治為易今也難對曰君以為易其難也將至矣君<pc n="lb"/>
以爲難其易也將至焉聽童謡占柩音<hi>不録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉史蘇<pc n="lb"/>
史蘇晉卜大夫也獻公卜伐驪戎蘇占之曰勝而不吉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
且懼有口公曰口在寡人寡人弗受誰敢興之對曰茍<pc n="lb"/>
可以㩦其入也必甘受逞而不知胡可壅也公弗聽遂<pc n="lb"/>
伐驪克之獲驪姬以歸有寵立以為夫人蘇告晉大夫<pc n="lb"/>
曰有男戎必有女戎若晉以男戎勝戎而戎亦以女戎<pc n="lb"/>
勝晉里克曰何如對曰昔夏桀伐有施有施氏以妺喜<pc n="lb"/>
女焉妺喜有寵於是乎與伊尹比而亡夏商辛伐有蘇<pc n="lb"/>
有蘇氏以妲已女焉妲已有寵於是乎與膠鬲比而亡<pc n="lb"/>
商周幽王伐有襃襃人以襃姒女焉襃姒有寵生伯服<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
於是乎與虢石父比逐太子冝臼而立伯服太子奔申<pc n="lb"/>
申人召西戎以伐周周於是乎亡今晉寡德而安俘女<pc n="lb"/>
又増其寵雖當三季之王不亦可乎從政者不可以不<pc n="lb"/>
戒亡無日矣驪姬生奚齊其娣生卓子驪姬請使申生<pc n="lb"/>
主曲沃重耳處蒲夷吾處屈奚齊處絳以儆無備之故<pc n="lb"/>
公許之蘇朝告大夫曰二三大夫其戒之乎亂夲生矣<pc n="lb"/>
驪姬果作難殺太子而逐二公子君子曰知亂夲矣初<pc n="lb"/>
獻公筮嫁伯姬于秦遇歸妹之睽蘇占之曰不吉及惠<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
公敗于韓卒如其言語見韓簡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉里克<pc n="lb"/>
里克晉大夫也為太子申生之傅公將黜申生而立奚<pc n="lb"/>
齊里克曰史蘇之言將及矣其若之何㔻鄭曰吾聞從<pc n="lb"/>
事者從其義不阿其惑克曰我不佞雖不識善亦不阿<pc n="lb"/>
惑吾其静也晉侯使申生伐東山皐落氏克諫曰太子<pc n="lb"/>
奉冡祀社稷之粢盛以朝夕視君膳者也故曰冡子君<pc n="lb"/>
行則守有守則從從曰撫軍守曰監國古之制也夫師<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
在制命而巳稟命則不威專命則不孝故君之嗣適不<pc n="lb"/>
可以帥師公曰立太子之道有三身鈞以年年同以愛<pc n="lb"/>
愛疑决以卜筮子無謀吾父子之間不對而退見太子<pc n="lb"/>
太子曰吾其廢乎對曰子懼不孝無懼不得立修已而<pc n="lb"/>
不責人則免於難孺子勉之乎君子曰善處父子之間<pc n="lb"/>
矣驪姬告優施曰君既許我殺太子而立奚齊吾難里<pc n="lb"/>
克若何優施曰子為我具特羊之饗吾以從之飲姬許<pc n="lb"/>
諾施飲里克酒告克曰君既許驪姬殺太子而立奚齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
謀既成矣克曰中立其免乎優施曰免克告㔻鄭曰吾<pc n="lb"/>
不敢撓志以從君而廢人以自利也明日稱疾不朝三<pc n="lb"/>
旬難成驪姬以君命命申生曰今夕君夢齊姜必速祠<pc n="lb"/>
而歸福太子祭于曲沃歸胙于絳公至自田姬毒而獻<pc n="lb"/>
之公祭之地地墳與犬犬斃與小臣小臣亦斃申生恐<pc n="lb"/>
而出奔新城或謂太子子辭君必辯焉太子曰君非姬<pc n="lb"/>
氏居不安食不甘我辭姬必有罪君老矣吾又不樂曰<pc n="lb"/>
子其行乎太子曰君實不察其罪被此名也以出人誰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
納我十二月戊申自經于廟九年獻公卒克欲納文公<pc n="lb"/>
故以三公子之徒作亂十月殺奚齊及驪姬書曰殺其<pc n="lb"/>
君之子未葬也荀息立公子卓而葬十一月克殺公子<pc n="lb"/>
卓于朝荀息死之書曰里克弑其君卓及其大夫荀息<pc n="lb"/>
正其罪也克使告夷吾于梁㑹周公忌父立晉惠公惠<pc n="lb"/>
公殺克以說將殺克使謂之曰㣲子則不及此雖然子<pc n="lb"/>
弑二君與一大夫為子君者不亦難乎對曰不有廢也<pc n="lb"/>
其何以興欲加之罪其無辭乎臣聞命矣伏劒而死既<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
而悔之書曰晉殺其大夫里克克親為三怨之主累弑<pc n="lb"/>
二君故稱名誅之也<pc n="lb"/>
賛曰春秋之士死生存亡禍福一以禮觀之仲孫湫之<pc n="lb"/>
言得其夲矣公羊以仲孫為慶父非也慶父實與弑子<pc n="lb"/>
般其來不竟魯失刑矣又安得而美之晉執狐突使召<pc n="lb"/>
毛偃而不從楚囚伍奢使召尚貟而從之蓋毛偃重耳<pc n="lb"/>
之臣雖父命有所不行也卜偃之見㣲有足尚者史蘇<pc n="lb"/>
之智亦其亞也古之君子晦於卜筮者多矣里克始非<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
不善乃臨危輙變首䑕兩端進退無所據竟亦不免豈<pc n="lb"/>
若荀息守志以成名知死非難處死為難信哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻五<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳卷六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僖公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周富辰<pc n="lb"/>
富辰周大夫也二十四年鄭伐滑王使伯服游孫伯如<pc n="lb"/>
鄭請滑鄭伯怨惠王之入不與厲公爵也又怨襄王之<pc n="lb"/>
與衛滑也故不聽王命而執二子王怒將以狄伐鄭辰<pc n="lb"/>
諫曰不可臣聞之太上以德撫民其次親親以相及也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
昔周公弔二叔之不咸故封建親戚以藩屏周管蔡郕<pc n="lb"/>
霍魯衛毛聃郜雍曹滕畢原酆郇文之昭也邘晉應韓<pc n="lb"/>
武之穆也召穆公思周德之不類故糾合宗族于成周<pc n="lb"/>
而作詩曰常棣之華鄂不韡韡凡今之人莫如兄弟其<pc n="lb"/>
四章曰兄弟䦧于牆外禦其侮如是則兄弟雖有小忿<pc n="lb"/>
不廢懿親今天子不忍小忿以棄鄭親其若之何庸勲<pc n="lb"/>
親親暱近尊賢德之大者也即聾從昧與頑用嚚姦之<pc n="lb"/>
大者也鄭有平惠之勲又有厲宣之親棄嬖寵而用三<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
良於諸姬為近四德具矣耳不聽五聲之和為聾目不<pc n="lb"/>
别五章之色為昧心不則德義之經為頑口不道忠信<pc n="lb"/>
之言為嚚狄皆則之四姦具矣夫兄弟之怨不懲於他<pc n="lb"/>
王其不可棄之王弗聽使頽叔桃子出狄師伐鄭王德<pc n="lb"/>
狄人將以其女為后辰諫曰不可臣聞之報者倦矣施<pc n="lb"/>
者未厭狄固貪惏王又啓之女德無極婦怨無終狄必<pc n="lb"/>
為患又弗聽初甘昭公通於隗氏王替隗氏頽叔桃子<pc n="lb"/>
曰我實使狄狄其怨我乎遂奉太叔以狄師攻王大敗<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
周師獲辰王出適鄭太叔居于温辰乃以其屬死之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虞宫之竒<pc n="lb"/>
宫之竒虞大夫也晉荀息請假道於虞以伐虢公曰宫<pc n="lb"/>
之竒存焉對曰宫之竒之為人也懦而不能强諫且少<pc n="lb"/>
長於君君暱之雖諫將不聽且夫翫好在耳目之前而<pc n="lb"/>
患在一世之後中智以上乃能慮之臣料虞公中智以<pc n="lb"/>
下也乃使荀息假道於虞虞公許之之竒諫曰晉國之<pc n="lb"/>
使其辭卑而幣重乃不便於虞虞公弗聽荀息里克帥<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
師會虞師滅下陽五年晉侯復假道於虞以伐虢之竒<pc n="lb"/>
諫曰虢虞之表也虢亡虞必從之晉不可啓寇不可翫<pc n="lb"/>
一之謂甚其可再乎諺所謂輔車相依唇亡齒寒者其<pc n="lb"/>
虞虢之謂也公曰晉吾宗也豈害我哉對曰太伯虞仲<pc n="lb"/>
太王之昭也太伯不從是以不嗣虢仲虢叔王季之穆<pc n="lb"/>
也爲文王卿士勲在王室藏之盟府將虢是滅何愛於<pc n="lb"/>
虞公曰吾享祀豐潔神必據我對曰臣聞之鬼神非人<pc n="lb"/>
實親惟德是依非德民弗和神弗享矣神所馮依將在<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
德矣若晉取虞而明德以薦馨香神其吐之乎弗聽之<pc n="lb"/>
竒出曰虞將亡矣吾不去懼及焉以其族行曰虞不臘<pc n="lb"/>
矣在此行也晉不再舉矣十二月滅虢師還館於虞遂<pc n="lb"/>
襲虞滅之執虞公故書曰晉人執虞公罪虞且言易也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋司馬子魚<pc n="lb"/>
司馬子魚宋公子目夷也宋桓公疾大子兹父固請曰<pc n="lb"/>
目夷長且仁君其立之公命子魚子魚曰能以國讓仁<pc n="lb"/>
孰甚焉臣不及也且又不順遂走而退宋襄公即位以<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
公子目夷為仁使為左師以聽政於是宋治故魚氏世<pc n="lb"/>
爲左師十九年宋人執滕宣公夏公使邾文公用鄫子<pc n="lb"/>
于次睢之社欲以屬東夷子魚曰古者六畜不相為用<pc n="lb"/>
小事不用大牲而況敢用人乎祭祀以爲人民神之主<pc n="lb"/>
也用人其誰饗之齊桓公存三亡國以屬諸侯義士猶<pc n="lb"/>
曰薄德今一會而虐二國之君又用諸淫昬之鬼將以<pc n="lb"/>
求霸不亦難乎得死為幸秋宋人圍曹討不服也子魚<pc n="lb"/>
言於宋公曰文王聞崇亂而伐之軍三旬而不降退修<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
敎而復伐之因壘而降詩曰刑于寡妻至于兄弟以御<pc n="lb"/>
于家邦今君德無乃猶有所闕而以伐人若之何盍姑<pc n="lb"/>
内省德乎無闕而後動二十一年秋諸侯㑹宋公于盂<pc n="lb"/>
子魚曰禍在此乎君欲巳甚其何以堪之於是楚執宋<pc n="lb"/>
公以伐宋始宋公與楚子期以乗車之㑹目夷諫曰楚<pc n="lb"/>
夷國也彊而無義請以兵車之㑹徃宋公曰不可吾與<pc n="lb"/>
約以乘車之㑹自我為之自我隳之不可終以乘車徃<pc n="lb"/>
楚人果伏兵車執宋公以伐宋楚知雖殺宋公猶不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
得宋國於是釋宋公公走之衛子魚曰國為君守之君<pc n="lb"/>
曷為不入然後逆襄公歸明年三月鄭伯如楚夏宋公<pc n="lb"/>
伐鄭子魚曰所謂禍在此矣楚人伐宋以救鄭十一月<pc n="lb"/>
已已朔宋公及楚人戰于泓宋人既成列楚人未既濟<pc n="lb"/>
子魚曰彼衆我寡及其未既濟也請擊之公曰不可既<pc n="lb"/>
濟而未成列又以告公曰未可既陳而後擊之宋師敗<pc n="lb"/>
績國人皆咎公公曰君子不重傷不禽二毛古之為軍<pc n="lb"/>
也不以阻隘也寡人雖亡國之餘不鼓不成列子魚曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
君未知戰勍敵之人隘而不列天賛我也阻而鼓之不<pc n="lb"/>
亦可乎若愛重傷則如勿傷愛其二毛則如服焉三軍<pc n="lb"/>
以利用也金鼓以聲氣也利而用之阻隘可也聲盛致<pc n="lb"/>
志鼔儳可也二十三年襄公卒傷於泓故也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉荀息<pc n="lb"/>
荀息字叔晉大夫也獻公朝諸大夫而問焉寡人夜者<pc n="lb"/>
寢而不寐其意何也諸大夫有進對者曰寢不安與其<pc n="lb"/>
諸侍御有不在側者與獻公不應荀息進曰虞虢見與<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
獻公揖而進之遂與之謀息請以屈産之乗與埀棘之<pc n="lb"/>
璧假道於虞以伐虢公曰是吾寳也對曰若得道於虞<pc n="lb"/>
是我取之中府而藏諸外府也取之中廏而置之外廏<pc n="lb"/>
也公曰宫之竒存焉對曰宫之竒之為人也達心而懦<pc n="lb"/>
達心則其言略懦則不能强諫則君輕之且夫翫好在<pc n="lb"/>
耳目之前而患在一世之後此中智以上乃能慮之臣<pc n="lb"/>
料虞公中智以下也乃使息假道虞公許之夏荀息帥<pc n="lb"/>
師㑹虞師伐虢滅下陽先書虞賄故也五年復滅虢而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
滅虞息牽馬操璧而前公曰璧則猶是也而馬齒加長<pc n="lb"/>
矣獻公使息傅奚齊公疾使召之曰以是藐諸孤辱在<pc n="lb"/>
大夫其若之何稽首而對曰臣竭其股肱之力加之以<pc n="lb"/>
忠貞其濟君之靈也不濟則以死繼之公曰何謂忠貞<pc n="lb"/>
對曰公家之利知無不為忠也送徃事居耦俱無猜貞<pc n="lb"/>
也及里克將殺奚齊告息曰子將何如曰將死之里克<pc n="lb"/>
曰無益也荀息曰吾與先君言矣不可以貳能欲復言<pc n="lb"/>
而愛身乎雖無益也將焉辟之九年十月里克殺奚齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
于次息將死之人曰不如立卓子而輔之息立公子卓<pc n="lb"/>
以葬十一月里克殺卓子于朝息死之君子曰詩所謂<pc n="lb"/>
白圭之玷尚可磨也斯言之玷不可爲也荀息有焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周内史叔興<hi>事襄王</hi>
                    <pc n="lb"/>
内史叔興周大夫也十六年隕石于宋五隕星也六鷁<pc n="lb"/>
退飛過宋都風也叔興聘于宋宋襄公問焉曰是何祥<pc n="lb"/>
也吉凶焉在曰今兹魯多大喪明年齊有亂君將得諸<pc n="lb"/>
侯而不終退而告人曰君失問是隂陽之事非吉凶所<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
生也吉凶由人吾不敢逆君故也二十八年晉文公獻<pc n="lb"/>
楚俘于王王享醴命晉侯宥王命叔興䇿命晉侯為侯<pc n="lb"/>
伯賜之大路之服戎路之服彤弓一彤矢百玈弓矢千<pc n="lb"/>
秬鬯一卣虎賁三百人曰王謂叔父敬服王命以綏四<pc n="lb"/>
國糾逖王慝晉侯三辭從命曰重耳敢再拜稽首奉揚<pc n="lb"/>
天子之休命受䇿以出出入三覲叔興告王曰晉不可<pc n="lb"/>
不善也其君必霸不逆王命敬奉禮義王其善之王從<pc n="lb"/>
之使於晉者道相逮也及惠后之難王出在鄭晉侯納<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭叔詹<pc n="lb"/>
叔詹鄭伯之弟也齊桓公會于寗母管仲曰鄭有叔詹<pc n="lb"/>
堵叔師叔三良爲政未可閒也宋伐鄭楚成王救鄭敗<pc n="lb"/>
宋公于泓鄭文夫人芈氏姜氏勞楚子于柯澤楚子使<pc n="lb"/>
師縉示之俘馘君子曰非禮也婦人送迎不出門見兄<pc n="lb"/>
弟不踰閾戎事不邇女器丁丑楚子入享于鄭夜出文<pc n="lb"/>
芈送于軍取鄭二姬以歸叔詹曰楚王其不没乎為禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
卒於無别將何以没諸侯是以知其不遂霸也晉公子<pc n="lb"/>
重耳出奔及鄭文公不禮焉叔詹諫曰臣聞之天之所<pc n="lb"/>
啓人弗及也天其或者將建諸君其禮焉弗聽叔詹曰<pc n="lb"/>
若不禮焉則請殺之公又弗聽及晉文公即位伐鄭鄭<pc n="lb"/>
人以名寳行成晉不許曰予我詹而師退詹請徃鄭伯<pc n="lb"/>
弗許詹固請曰一臣可以赦百姓定社稷君何愛於臣<pc n="lb"/>
也鄭人以詹予晉晉人將烹之叔詹曰殺身贖國忠也<pc n="lb"/>
乃就烹據鼎耳而疾號曰自今以徃知忠以事君者與<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
詹同乃命勿殺厚為之禮而歸之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉慶鄭<pc n="lb"/>
慶鄭晉大夫也秦饑使乞糴於晉晉人弗與鄭曰背施<pc n="lb"/>
無親幸災不仁貪愛不祥怒鄰不義四德皆失何以守<pc n="lb"/>
國虢射父曰皮之不存毛將安傅弗聽初晉饑秦輸之<pc n="lb"/>
粟秦饑晉閉之糴十五年秦伯伐晉晉惠公謂鄭曰寇<pc n="lb"/>
深矣若之何對曰君實深之可若何公曰不孫卜右鄭<pc n="lb"/>
吉弗使戰乘小駟鄭入也鄭曰古者大事必乘其産生<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
其水土知其人心安其敎訓而服習其道唯所納之無<pc n="lb"/>
不如志今乘異産以從戎事及懼而變將與人易亂氣<pc n="lb"/>
狡憤隂血周作張脉僨興外彊中乾進退不可周旋不<pc n="lb"/>
能君必悔之不聽九月戰于韓原晉戎馬還濘而止秦<pc n="lb"/>
伯獲晉侯以歸及秦伯歸晉侯蛾析謂鄭曰盍行乎對<pc n="lb"/>
曰臣而不臣行將焉入十一月晉侯歸殺鄭而後入<pc n="lb"/>
賛曰富辰不憾愎諫而能殺身以爲君可謂仁矣親親<pc n="lb"/>
仁也斯固富辰之所能為也宫之竒諫非不善也而其<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
言以暱廢孔子曰事君數斯辱矣宋襄公用鄫子于社<pc n="lb"/>
無人道矣而欲以仁義之戰屬諸侯此詩所謂志大心<pc n="lb"/>
勞求之者非道惜乎子魚之不為國也公羊謂文王之<pc n="lb"/>
戰不過此文王唯不喜脯醢諸侯所以能征諸侯也孔<pc n="lb"/>
子曰信近於義言可復也獻公以奚齊託荀息荀息以<pc n="lb"/>
義折之亂庶乎沮不知出此區區以復言為信此與尾<pc n="lb"/>
生何異周内史博聞明識毎有其人豈習於先王之典<pc n="lb"/>
邪邱明以晉文公不殺叔詹史以謂殺之傳之誤也以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
文公之不殺寺人披知其必賢於詹也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻六<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僖公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉子犯<hi>名狐偃</hi>
                    <pc n="lb"/>
子犯名偃狐突之子也文公之舅又曰舅犯為晉卿初<pc n="lb"/>
公子重耳奔狄從者狐偃趙衰顚頡魏武子司空季子<pc n="lb"/>
里克殺奚齊卓子使屠岸夷告重耳曰國亂民擾得國<pc n="lb"/>
在亂治民在擾子盍入乎吾請為子鉥重耳告舅犯對<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
曰不可夫長國者唯知喜怒哀樂之節以導民今不哀<pc n="lb"/>
喪而乗國難因亂以入不哀喪是必樂喪樂喪則哀生<pc n="lb"/>
因亂以入則必喜亂喜亂則必怠德是喜怒哀樂之節<pc n="lb"/>
易也何以導民重耳出見使者辭焉秦穆公乃使公子<pc n="lb"/>
縶弔曰寡人聞之得國常於喪失國常於喪公子其圖<pc n="lb"/>
之重耳告舅犯對曰不可父死不得與於哭泣之位其<pc n="lb"/>
敢有他志以辱君義穆公乃先置公子夷吾過衛衛文<pc n="lb"/>
公不禮焉出於五鹿乞食於野人野人與之塊公子怒<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
欲鞭之子犯曰天賜也稽首受而載之及齊齊桓公妻<pc n="lb"/>
之公子安之姜曰行也懷與安實敗名先王安安而能<pc n="lb"/>
遷與子犯謀醉而遣之過宋公孫固言於襄公曰晉公<pc n="lb"/>
子亡長幼矣而好善不厭父事狐偃師事趙衰而長事<pc n="lb"/>
賈佗狐偃其舅也而慧以有謀趙衰夙之弟也而文以<pc n="lb"/>
忠貞賈佗公族也而多識以恭敬此三人者實左右之<pc n="lb"/>
公子居則下之動則咨焉成幼而不倦殆有禮矣樹於<pc n="lb"/>
有禮必有艾襄公從之贈以馬二十乗過楚楚子玉請<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
殺之戒王請止偃王曰不可於是懷公自秦逃歸秦伯<pc n="lb"/>
召公子於楚二十四年秦伯納文公及河子犯以璧授<pc n="lb"/>
公子曰臣負羈絏從君廵於天下臣之罪甚多矣請由<pc n="lb"/>
此亡公子曰所不與舅氏同心者有如白水投其璧于<pc n="lb"/>
河二月辛丑偃及秦晉之大夫盟于郇壬寅公子入二<pc n="lb"/>
十五年秦伯師于河上將納王偃言於晉侯曰求諸侯<pc n="lb"/>
莫如勤王諸侯信之且大義也繼文之業而信宣於諸<pc n="lb"/>
侯今爲可矣晉侯辭秦師而下以師迎王王入于王城<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
與之陽樊温原攢茅之田晉於是始啓南陽晉侯始入<pc n="lb"/>
而敎其民二年欲用之子犯曰民未知義未安其居於<pc n="lb"/>
是出定襄王以示之義入務利民民懷生矣將用之子<pc n="lb"/>
犯曰民未知信未宣其用於是伐原以示之信公曰可<pc n="lb"/>
矣子犯曰民未知禮未生其恭於是大蒐以示之禮作<pc n="lb"/>
執秩以正其官民聽不惑而後用之出榖戌釋宋圍一<pc n="lb"/>
戰而霸文之敎也晉侯侵曹又伐衛楚救曹衛子玉從<pc n="lb"/>
晉師晉師退軍吏曰以君辟臣辱也且楚師老矣何故<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
退子犯曰師直為壯曲為老豈在乆乎㣲楚之惠不及<pc n="lb"/>
此退三舍辟之所以報也背惠食言以亢其讎我曲楚<pc n="lb"/>
直其衆素飽不可謂老我退而楚還我將何求若其不<pc n="lb"/>
還君退臣犯曲在彼矣退三舍楚衆欲止子玉不可四<pc n="lb"/>
月戊辰晉侯次于城濮大敗楚師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉趙成子<pc n="lb"/>
趙成子名衰字子餘晉卿也耿大夫之弟也初從公子<pc n="lb"/>
重耳如秦子餘曰欲人之愛已也必先愛人欲人之從<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
已也必先從人云云秦伯享公子如饗國君之禮子餘<pc n="lb"/>
相如賔卒事秦伯謂其大夫曰爲禮而不中恥也中不<pc n="lb"/>
勝貎恥也華而不實恥也不度而施恥也施而不濟恥<pc n="lb"/>
也恥門不閉不可以封非此用師則無所矣二三子敬<pc n="lb"/>
乎明日燕公賦采菽子餘使公子賦黍苖子餘曰重耳<pc n="lb"/>
之仰君猶黍苖之仰隂雨也若君實庇廕膏澤之使能<pc n="lb"/>
嘉榖薦在宗廟君之力也晉侯圍原命三日之糧原不<pc n="lb"/>
降命去之諜出曰原將降矣軍吏曰請待之公曰信國<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之寳也民之所庇也得原失信何以庇之所亡滋多矣<pc n="lb"/>
退一舍而原降使衰為原大夫晉侯問原守於寺人勃<pc n="lb"/>
鞮曰昔趙衰以壺飱從徑餒而弗食故使處原二十七<pc n="lb"/>
年蒐于被廬作三軍謀元帥衰曰郤縠可臣亟聞其言<pc n="lb"/>
矣說禮樂而敦詩書詩書義之府也禮樂德之則也德<pc n="lb"/>
義利之夲也乃使郤縠將中軍命衰為上卿辭曰三德<pc n="lb"/>
者偃之出也以德紀民其章大矣不可廢也使狐偃辭<pc n="lb"/>
曰毛之智賢於臣又齒長乃使狐毛將上軍狐偃佐之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
又使衰爲下卿辭曰欒枝正愼先軫有謀胥臣多聞皆<pc n="lb"/>
可以爲輔佐臣弗若也乃使欒枝將下軍胥臣佐之郤<pc n="lb"/>
縠卒先軫代之狐毛卒復使衰代之辭曰城濮之戰先<pc n="lb"/>
且居之佐軍也善乃使先且居將上軍公曰趙衰三遜<pc n="lb"/>
社稷之衛也廢遜是廢德也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉臼季<hi>名胥臣</hi>
                    <pc n="lb"/>
臼季晉大夫胥臣也亦曰司空季子文公之奔臼季從<pc n="lb"/>
焉適秦秦伯歸女五人懐嬴與焉公子使奉匜沃盥既<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
而揮之怒曰秦晉匹也何以卑我公子懼欲辭司空季<pc n="lb"/>
子曰同姓爲兄弟黃帝之子二十五人其同姓者二人<pc n="lb"/>
而已唯青陽與夷鼓為已姓青陽方雷氏之甥也夷鼓<pc n="lb"/>
彤魚氏之甥也其同生而異姓者四母之别為十二姓<pc n="lb"/>
凡黃帝之子二十五宗其得姓者十四為十二姓姬酉<pc n="lb"/>
祈已滕葴任荀僖姞儇依是也唯青陽與蒼林氏同于<pc n="lb"/>
黃帝故皆為姬姓同德之難如是故少典娶于有蟜氏<pc n="lb"/>
生黃帝炎帝黃帝以姬水成炎帝以姜火成成而異德<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
故黃帝為姬炎帝為姜二帝用師以相濟也異德之故<pc n="lb"/>
也異姓男女相及以生民也同姓畏黷黷則生怨故娶<pc n="lb"/>
妻避其同姓今子與子圉道路之人也取其所棄以濟<pc n="lb"/>
大事不亦可乎乃歸女而納幣且逆之文公學讀書於<pc n="lb"/>
臼季三日曰吾不能行也咫聞則多矣對曰然多聞以<pc n="lb"/>
待能者不猶愈也文公問於胥臣曰吾欲陽處父傅讙<pc n="lb"/>
也而敎誨之其能善之乎對曰是在讙也籧篨不可使<pc n="lb"/>
俯戚施不可使仰僬僥不可使舉侏儒不可使援矇瞽<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
不可使視嚚瘖不可使言聾聵不可使聽童昬不可使<pc n="lb"/>
謀質將善而賢良賛之則濟可竣臣聞昔者大任娠文<pc n="lb"/>
王不加病焉文王在母不憂在傅不勤處師不煩事王<pc n="lb"/>
不怒孝友二虢而慈惠二蔡刑于太姒比于兄弟及其<pc n="lb"/>
即位也詢于八虞而咨于二虢度于閎夭而謀于南宫<pc n="lb"/>
諏于蔡原而訪于辛尹重以周召畢榮億寧百神而和<pc n="lb"/>
柔萬民非專敎誨之力也公曰奈夫八疾何對曰官師<pc n="lb"/>
之所材也戚施直鎛籧篨䝉璆侏儒扶盧矇瞍修聲聾<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
聵司火童昬嚚瘖僬僥官師之所不材也以實裔土夫<pc n="lb"/>
敎者因體能質而利之者也三十三年晉侯敗狄于箕<pc n="lb"/>
郤缺獲白狄子初臼季過冀見冀缺耨其妻饁之敬相<pc n="lb"/>
待如賔與之歸言諸文公曰敬德之聚也能敬必有德<pc n="lb"/>
德以治民君請用之臣聞出門如賔承事如祭仁之則<pc n="lb"/>
也公曰其父有罪可乎對曰舜之罪也殛鯀其舉也興<pc n="lb"/>
禹管敬仲桓之賊也實相以濟文公以為下軍大夫反<pc n="lb"/>
自箕襄公以再命命先茅之縣賞胥臣曰舉郤缺子之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
功也以一命命郤缺爲卿復與之冀文公五年胥臣卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉韓簡<pc n="lb"/>
韓簡晉大夫也韓萬之孫曲沃桓叔生萬萬受韓為大<pc n="lb"/>
夫故曰韓氏初晉獻公筮嫁伯姬於秦史蘇占之曰不<pc n="lb"/>
吉及惠公在秦曰先君若從史蘇之占吾不及此夫簡<pc n="lb"/>
侍曰龜象也筮數也物生而後有象象而後有滋滋而<pc n="lb"/>
後有數先君之敗德及可數乎史蘇是占勿從何益<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉先軫<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
先軫晉卿也邑于原又曰原軫秦師襲鄭軫曰秦違蹇<pc n="lb"/>
叔而以貪勤民天奉我也奉不可失敵不可縱縱敵患<pc n="lb"/>
生違天不祥一日縱敵數世之患也遂發命遽興姜戎<pc n="lb"/>
子墨衰絰敗秦師于殽獲孟明視西乞術白乙丙以歸<pc n="lb"/>
文嬴請三帥曰彼實搆吾二君寡君若得而食之不厭<pc n="lb"/>
使歸就戮于秦若何公許之先軫朝問秦囚公曰夫人<pc n="lb"/>
請之吾舍之矣軫怒曰武夫力而拘諸原婦人暫而免<pc n="lb"/>
諸國墮軍實而長寇讎亡無日矣不顧而唾公使陽處<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
父追之不及狄伐晉軫曰匹夫逞志於君而無討敢不<pc n="lb"/>
自討乎免冑入狄師死焉狄人歸其元靣如生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉魏犫<hi>武子</hi>
                    <pc n="lb"/>
魏犫晉大夫也是為魏武子祖曰畢萬公子重耳之奔<pc n="lb"/>
狄武子從焉晉文公及曹僖負羈言於曹伯曰晉公子<pc n="lb"/>
在此君之匹也不亦禮乎臣聞之禮賔矜窮禮之宗也<pc n="lb"/>
禮以紀政國之常也失常不立君所知也玊帛酒食猶<pc n="lb"/>
糞土也愛糞土以毁三常無乃不可乎公不聽曹共公<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
聞其駢脅欲觀其裸浴僖負羈之妻曰吾觀晉公子之<pc n="lb"/>
從者皆足以相國若反其國必得志於諸侯而誅無禮<pc n="lb"/>
曹其首也子盍早自貳焉乃饋盤飱寘璧焉公子受飱<pc n="lb"/>
反璧二十八年二月晉侯圍曹三月入曹令無入僖負<pc n="lb"/>
羈之宫而免其族報施也魏犫顚頡怒曰勞之不圖報<pc n="lb"/>
於何有遂爇僖負羈氏晉侯怒欲殺犫而愛其材乃舍<pc n="lb"/>
之殺顚頡以狥于師城濮之戰晉中軍風于澤亡大斾<pc n="lb"/>
之左旃祁瞞奸命司馬殺之以狥于諸侯師還濟河舟<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之僑先歸秋七月振旅愷以入殺之僑以狥于國民於<pc n="lb"/>
是大服君子謂文公其能刑矣三罪而民服犫子顆事<pc n="lb"/>
晉景公宣公十五年秦桓公伐晉次輔氏獲杜回秦之<pc n="lb"/>
力人也初武子有嬖妾無子武子疾命顆曰必嫁是疾<pc n="lb"/>
病則曰必以為殉及卒顆嫁之曰疾病則亂吾從其治<pc n="lb"/>
也及輔氏之役顆見老人結草以亢杜回躓故獲之夜<pc n="lb"/>
夢之曰余爾所嫁婦人之父也爾用先人之治命余以<pc n="lb"/>
是報顆之子頡是曰令狐文子景公使爲卿曰昔克潞<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之役秦來圖敗晉功魏顆以其身却退秦師于輔氏親<pc n="lb"/>
獲杜回其勲銘於景鍾至於今不忘其子不可不興也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉吕甥<pc n="lb"/>
吕甥姓瑕名飴甥字子金食采於隂秦之獲晉惠公將<pc n="lb"/>
許之平隂飴甥㑹秦伯盟于王城秦伯曰晉國和乎對<pc n="lb"/>
曰不和小人恥失其君而悼喪其親不憚征繕以立圉<pc n="lb"/>
也曰必報讎寧事戎狄君子愛其君而知其罪不憚征<pc n="lb"/>
繕以待秦命曰必報德有死無二以此不和秦伯曰國<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
謂君何對曰小人慼謂之不免君子恕以為必歸小人<pc n="lb"/>
曰我毒秦秦豈歸君君子曰我知罪矣秦必歸君貳而<pc n="lb"/>
執之服而舍之德莫厚焉刑莫威焉服者懷德貳者畏<pc n="lb"/>
刑此一役也秦可以霸納而不定廢而不立以德為怨<pc n="lb"/>
秦不其然秦伯曰是吾心也改舘晉侯饋七牢焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉介之推<pc n="lb"/>
介之推晉隠士也初從文公出亡文公入賞從亡者及<pc n="lb"/>
功臣大者封邑小者尊爵未至之推推不言祿祿亦不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
及推曰獻公之子九人唯君在矣惠懐無親外内棄之<pc n="lb"/>
天未絶晉必將有主主晉祀者非君而誰天實開之二<pc n="lb"/>
三子以爲已力不亦誣乎竊人之財猶謂之盜況貪天<pc n="lb"/>
之功以爲已力乎下義其罪上賞其姦上下相䝉難與<pc n="lb"/>
處矣其母曰盍亦求之以死誰懟對曰尤而效之罪又<pc n="lb"/>
甚焉且出怨言不食其食其母曰亦使知之若何對曰<pc n="lb"/>
言身之文也身將隠焉用文之是求顯也其母曰能如<pc n="lb"/>
是乎與汝偕隠至死不復見推從者憐之乃懸書公門<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
曰龍欲上天五蛇爲輔龍巳升雲四蛇各入其宇一蛇<pc n="lb"/>
獨怨終不見處所文公出見其書曰此介之推也吾方<pc n="lb"/>
憂王室未圖其功使人召之則亡遂求所在聞其入緜<pc n="lb"/>
上山中於是文公環緜上山中而封之以爲介之推田<pc n="lb"/>
號曰介山以志吾過且旌善人時從亡賤臣壺叔曰君<pc n="lb"/>
三行賞賞不及臣臣請罪文公報曰夫導我以仁義防<pc n="lb"/>
我以德惠此受上賞輔我以行卒以成立此受次賞矢<pc n="lb"/>
石之難汗馬之勞此復受次賞若以力事我而無補吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
缺者此又次賞三賞之後故且及子晉人聞之皆說<pc n="lb"/>
賛曰從亡之士若狐趙之忠烈臼季之舉賢可謂善始<pc n="lb"/>
善終者矣子犯濟河而投璧猶有要君之意焉此介推<pc n="lb"/>
所以羞與為比也成子家國皆讓冝其興也先軫勇而<pc n="lb"/>
有謀殆詩所謂赳赳武夫者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻七<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僖公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉郤成子<pc n="lb"/>
郤成子名缺晉卿也父芮誅缺耕于冀胥臣舉之以爲<pc n="lb"/>
下軍大夫晉侯敗狄于箕缺獲白狄子公以一命命缺<pc n="lb"/>
為卿復與之冀宣十一年秋㑹于攅函衆狄服也是行<pc n="lb"/>
也諸大夫欲召狄成子曰吾聞之非德莫如勤非勤何<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
以求人能勤有繼其從之也詩曰文王既勤止文王猶<pc n="lb"/>
勤況寡德乎初成子求成于衆狄衆狄疾赤狄之役遂<pc n="lb"/>
服于晉文十四年缺帥師革車八百乗納㨗葘于邾婁<pc n="lb"/>
力沛若有餘而納之邾婁人曰㨗葘晉出也貜且齊出<pc n="lb"/>
也若以其指則㨗葘也四貜且也六子以大壓之則未<pc n="lb"/>
知齊晉孰有之也貴則皆貴矣雖然貜且也長缺曰非<pc n="lb"/>
吾不能納也義實不爾克也引師而去之君子大其弗<pc n="lb"/>
克納也宣八年晉胥克有蠱疾郤缺為政秋廢胥克使<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
趙朔佐下軍文七年郤缺言於趙宣子曰日衛不睦故<pc n="lb"/>
取其地今巳睦矣可以歸之叛而不討何以示威服而<pc n="lb"/>
不柔何以示懷非威非懷何以示德無德何以主盟子<pc n="lb"/>
爲正卿以主諸侯而不務德將若之何夏書曰九功之<pc n="lb"/>
德皆可歌也若吾子之德莫可歌也其誰來之盍使睦<pc n="lb"/>
者歌吾子乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衛寗武子<pc n="lb"/>
寗武子名俞衛卿也踐土之盟衛侯出奔元咺奉叔武<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
入守及晉人復衛侯武子與國人盟于宛濮曰天禍衛<pc n="lb"/>
國君臣不協以及此憂也今天誘其衷使皆降心以相<pc n="lb"/>
從也不有居者誰守社稷不有行者誰捍牧圉不協之<pc n="lb"/>
故用昭乞盟于爾大神以誘天衷自今以徃既盟之後<pc n="lb"/>
行者無保其力居者無懼其罪有渝此盟以相及也明<pc n="lb"/>
神先君是糾是殛國人聞此盟也而後不貳初晉文公<pc n="lb"/>
使醫衍酖衛侯俞貨醫使薄其酖不死僖公為之請納<pc n="lb"/>
玉於王及晉侯皆十㲄王許之乃釋衛侯三十一年冬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
狄伐衛遷于帝邱卜曰三百年成公夢康叔曰相奪予<pc n="lb"/>
享公命祀相武子曰不可鬼神非其族類不歆其祀把<pc n="lb"/>
鄫何事相之不享於此乆矣非衛之罪也不可以閒成<pc n="lb"/>
王周公之命祀請改祀命文公四年武子來聘公與之<pc n="lb"/>
燕為賦湛露及彤弓不辭又不答賦使行人私焉對曰<pc n="lb"/>
臣以為肄業及之也昔諸侯朝正於王王燕樂之於是<pc n="lb"/>
乎賦湛露則天子當陽諸侯用命也諸侯敵王所愾而<pc n="lb"/>
獻其功王於是賜之彤弓一彤矢百玈弓矢千以覺報<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
宴今陪臣來繼舊好君辱貺之其敢干大禮以自取戾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秦子桑<pc n="lb"/>
公孫枝字子桑秦大夫也十三年冬晉荐饑使乞糴于<pc n="lb"/>
秦秦伯謂子桑與諸乎對曰重施而報君將何求重施<pc n="lb"/>
而不報其民必攜攜而討焉無衆必敗秦於是輸粟于<pc n="lb"/>
晉自雍及絳相繼命之曰汎舟之役明年冬秦饑使乞<pc n="lb"/>
糴于晉晉人弗與秦伯伐晉戰于韓原獲晉侯以歸欲<pc n="lb"/>
殺之子桑曰不可晉未可滅而殺其君祗以成惡且史<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
佚有言曰無始禍無怙亂無重怒重怒難任陵人不祥<pc n="lb"/>
乃許晉平遂歸晉侯是歳晉又饑秦又餼之粟曰吾怨<pc n="lb"/>
其君而矜其民且吾聞唐叔之封也箕子曰其後必大<pc n="lb"/>
晉其庸可冀乎姑樹德焉以待能者穆公之用百里孟<pc n="lb"/>
明子桑之舉也君子謂之能舉善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秦孟明<pc n="lb"/>
百里孟明名視秦大夫百里奚之子也秦違蹇叔之言<pc n="lb"/>
發師襲鄭晉人與姜戎敗秦師于殽匹馬隻輪無反者<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
獲百里孟明以歸文嬴為之請於晉侯晉侯舍之及還<pc n="lb"/>
秦伯素服郊次嚮師而哭曰孤違蹇叔之言以辱二三<pc n="lb"/>
子孤之罪也不替孟明孤之過也大夫何罪且吾不以<pc n="lb"/>
一眚掩大德秦大夫及左右皆言於秦伯曰是敗也孟<pc n="lb"/>
明之罪也必殺之秦伯曰孤實貪以禍夫子夫子何罪<pc n="lb"/>
使復為政文公二年春孟明伐晉以報殽之役二月晉<pc n="lb"/>
侯禦之戰于彭衙秦師敗績晉人謂秦拜賜之師秦伯<pc n="lb"/>
猶用孟明孟明増修國政重施於民趙成子曰秦師又<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
至將必辟之懼而增德不可當也詩曰無念爾祖聿修<pc n="lb"/>
厥德孟明念之矣念德不怠其可敵乎三年秦伯伐晉<pc n="lb"/>
濟河焚舟取王官及郊晉人不出遂自茅津濟封殽尸<pc n="lb"/>
而還遂霸西戎用孟明也君子謂秦穆公之爲君也舉<pc n="lb"/>
人之周也與人之壹也孟明之為臣也其不解也能懼<pc n="lb"/>
思也子桑之忠也其知人也能舉善也詩曰于以采蘩<pc n="lb"/>
于沼于沚于以用之公侯之事秦伯有焉夙夜匪懈以<pc n="lb"/>
事一人孟明有焉詒厥孫謀以燕翼子子桑有焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚成得臣<hi>字子玉</hi>
                    <pc n="lb"/>
成得臣字子玊楚令尹若敖之後也事成王晉公子重<pc n="lb"/>
耳及楚楚子饗之曰公子若反晉國則何以報不榖對<pc n="lb"/>
曰若以君之靈得反晉國晉楚治兵遇於中原其辟君<pc n="lb"/>
三舍若不獲命則左執鞭弭右屬櫜鞬以與君周旋子<pc n="lb"/>
玉請殺之楚子曰晉公子廣而儉文而有禮其從者肅<pc n="lb"/>
而寛忠而能力吾聞姬姓唐叔之後其後衰者也其將<pc n="lb"/>
由晉公子乎天將啓之誰能廢之違天者必有大咎楚<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
子圍宋明年春晉侯伐衛楚人又救衛楚子入居于申<pc n="lb"/>
使申叔去榖使子玉去宋曰無從晉師晉侯在外十九<pc n="lb"/>
年矣而果得晉國險阻艱難備嘗之矣民之情偽盡知<pc n="lb"/>
之矣天假之年而除其害天之所置其可廢乎子玉使<pc n="lb"/>
請戰從晉師晉師退三舍楚衆欲止子玉不可復使請<pc n="lb"/>
戰曰請與君之士戲君馮軾而觀之得臣與寓目焉晉<pc n="lb"/>
車七百乗韅靷鞅靽晉侯登有莘之虚以觀師曰少長<pc n="lb"/>
有禮其可用也師陳于莘北楚師敗績晉師三日館榖<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
楚王使謂子玉曰大夫若入其如申息之老何及連榖<pc n="lb"/>
而死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯公子遂<pc n="lb"/>
公子遂字襄仲慶父之子也曰東門氏文二年如齊納<pc n="lb"/>
幣禮也凡君即位好舅甥修昬姻娶元妃以奉粢盛孝<pc n="lb"/>
也孝禮之始也十六年公使襄仲納賂于齊懿公故盟<pc n="lb"/>
于郪邱明年如齊拜榖之盟復曰臣聞齊人將食魯之<pc n="lb"/>
麥以臣觀之將不能齊君之語偷臧文仲有言曰民主<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
偷必死宣元年書公子遂如齊逆女稱族尊君命三月<pc n="lb"/>
遂以夫人婦姜至自齊舍族尊夫人也八年六月如齊<pc n="lb"/>
至黃乃復辛巳卒于埀是日有事于太廟壬午猶繹萬<pc n="lb"/>
入去籥<pc n="lb"/>
賛曰胥臣之舉郤缺郤缺之廢胥克庶乎愛而知其惡<pc n="lb"/>
憎而知其善者也終之胥臣畜怨禍延三郤故知喜怒<pc n="lb"/>
以類者鮮矣管仲奪伯氏得不為賢哉寗武子之守義<pc n="lb"/>
執禮何其知也至衛侯之出而能屈身以全君此孔子<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
所謂其愚不可及也子玉子反之喪師固有餘責然孟<pc n="lb"/>
明荀伯之敗而秦晉宥之子玉子反之敗而楚殺之此<pc n="lb"/>
霸之所以分也邲殽之敗以君勤逺畧而將各有心非<pc n="lb"/>
專二子之罪也然非子桑貞子之言亦無以收後效古<pc n="lb"/>
之進賢受上賞不亦宜乎楚無二臣之言而加以子反<pc n="lb"/>
子重之責祗足以速其死楚真蠻夷哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻八<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僖公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯展禽<hi>桞下惠</hi>
                    <pc n="lb"/>
展禽名獲展無駭之後也食采于栁下諡曰惠二十六<pc n="lb"/>
年齊人伐我北鄙臧文仲曰國急矣願以子之辭行賂<pc n="lb"/>
焉其可乎乃使展喜犒師受命于展禽曰寡君聞君親<pc n="lb"/>
舉玉趾將辱於敝邑使下臣犒執事齊侯曰魯人恐乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
對曰小人恐矣君子則否齊侯曰室如懸罄野無青草<pc n="lb"/>
何恃而不恐對曰恃先王之命昔周公太公股肱周室<pc n="lb"/>
夾輔成王成王勞之而賜之盟曰世世子孫無相害也<pc n="lb"/>
載在盟府太師職之桓公是以糾合諸侯而謀其不協<pc n="lb"/>
彌縫其闕而匡救其災昭舊職也及君即位諸侯之望<pc n="lb"/>
曰其率桓之功我敝邑用不敢保聚豈其嗣世九年而<pc n="lb"/>
棄命廢職其若先君何君必不然恃此以不恐齊侯乃<pc n="lb"/>
還海鳥曰爰居止於魯東門之外三日臧文仲使國人<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
祭之展禽曰越哉臧孫之為政也夫祀國之大節而節<pc n="lb"/>
政之所成也故慎祭祀以為國典今無故而加典非政<pc n="lb"/>
之宜也夫聖人之制祀也法施於民則祀之以死勤事<pc n="lb"/>
則祀之以勞定國則祀之能禦大災則祀之能捍大患<pc n="lb"/>
則祀之非此族也不在祀典昔烈山氏之有天下也其<pc n="lb"/>
子曰柱能殖百榖百蔬夏之興也周棄繼之故祀以為<pc n="lb"/>
稷共工氏之伯九有也其子曰后土能平九土故祀以<pc n="lb"/>
為社黃帝能成命百物以明民共財顓頊能修之帝嚳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
能序三辰以固民堯能單均刑法以儀民舜勤民事而<pc n="lb"/>
野死鯀鄣洪水而殛死禹能以德修鯀之功契為司徒<pc n="lb"/>
而民輯冥勤其官而水死文王以文昭武王去民之穢<pc n="lb"/>
故有虞氏禘黃帝而祖顓頊郊堯而宗舜夏后氏禘黄<pc n="lb"/>
帝而祖顓頊郊鯀而宗禹商人禘舜而祖契郊冥而宗<pc n="lb"/>
湯周人禘嚳而郊稷祖文王而宗武王幕能帥顓頊者<pc n="lb"/>
也有虞氏報焉杼能帥禹者也夏后氏報焉上甲㣲能<pc n="lb"/>
帥契者也商人報焉高圉太王能帥稷者也周人報焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
凡禘郊宗祖報此五者國之典祀也及前哲令德之人<pc n="lb"/>
所以為明質也及天之三辰民所以瞻仰也及地之五<pc n="lb"/>
行所以生殖也及九州名山川澤所以出財用也非是<pc n="lb"/>
不在祀典今兹海其有災乎夫廣川之鳥獸恒知避其<pc n="lb"/>
災也是歳也海多大風冬暖文仲聞栁下季之言曰信<pc n="lb"/>
吾過矣季子之言不可不法也使書以為三筴躋僖公<pc n="lb"/>
展禽曰夏父弗忌必有殃夫宗有司之言順矣僖又未<pc n="lb"/>
有明焉犯順不祥以逆訓民亦不祥易神之班亦不祥<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
不明而躋之亦不祥犯鬼道二犯人道二能無殃乎孟<pc n="lb"/>
子所謂聖之和是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周王孫滿<pc n="lb"/>
王孫滿周大夫也三十三年秦師襲鄭過周北門左右<pc n="lb"/>
免冑而下超乗者三百乗滿尚幼觀之言於王曰秦師<pc n="lb"/>
輕而無禮輕則寡謀無禮則脫入險而脫又不能謀能<pc n="lb"/>
無敗乎卒敗于殽宣公三年楚莊王伐陸渾之戎遂至<pc n="lb"/>
于雒觀兵于周疆定王使滿勞楚子楚子問鼎之大小<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
輕重焉對曰在德不在鼎夏之方有德也逺方圖物貢<pc n="lb"/>
金九牧鑄鼎象物百物為之備使民知神姦故民入川<pc n="lb"/>
澤山林不逢不若魑魅魍魎莫能逢之用能恊于上下<pc n="lb"/>
以承天休桀有昬德鼎遷于商載祀六百商紂暴虐鼎<pc n="lb"/>
遷于周德之休明雖小重也其姦回昬亂雖大輕也天<pc n="lb"/>
祚明德有所底止成王定鼎于郟鄏卜世三十卜年七<pc n="lb"/>
百天所命也周德雖衰天命未改鼎之輕重未可問也<pc n="lb"/>
周公閲者周冢宰也與滿同時三十年天王使宰周公<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
來聘饗有昌歜白黒形鹽辭曰國君文足昭也武可畏<pc n="lb"/>
也則有備物之享以象其德薦五味羞嘉榖鹽虎形以<pc n="lb"/>
獻其功吾何以堪之文公十四年閱與王孫蘇爭政訟<pc n="lb"/>
于晉王叛王孫蘇而使尹氏與聃啓訟周公于晉晉趙<pc n="lb"/>
宣子平王室而復之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉荀林父<pc n="lb"/>
荀林父字伯晉卿也是為中行桓子二十八年始將中<pc n="lb"/>
行故以爲氏宣公十二年春楚子圍鄭三月克之鄭襄<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
公肉袒牽羊以迎請命左右曰不可許也王曰其君能<pc n="lb"/>
下人必能信用其民矣退三十里而許之平六月晉師<pc n="lb"/>
救鄭林父將中軍先縠佐之晉師在敖鄗之間楚子使<pc n="lb"/>
求成于晉晉人許之盟有日矣楚許伯御樂伯攝叔為<pc n="lb"/>
右以致晉師許伯曰吾聞致師者御靡旌摩壘而還攝<pc n="lb"/>
叔曰吾聞致師者右入壘折馘執俘而還皆行其所聞<pc n="lb"/>
而復晉逐之左右角之楚人左射馬右射人角不能進<pc n="lb"/>
趙旃怒失楚之致師者遂請戰楚子為乘廣三十乗分<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
為左右右廣雞鳴而駕日中而說左則受之日入而說<pc n="lb"/>
乙夘王乗左廣以逐趙旃旃棄車而走桓子不知所為<pc n="lb"/>
鼓于軍中曰先濟者有賞中軍下軍爭舟舟中之指可<pc n="lb"/>
掬也及昬楚師軍于邲晉之餘師不能軍宵濟故書曰<pc n="lb"/>
晉荀林父帥師及楚師戰于邲晉師敗績晉師歸桓子<pc n="lb"/>
請死景公欲許之士貞子諫晉侯使復其位十四年夏<pc n="lb"/>
晉師伐鄭為邲故也告於諸侯蒐焉而還桓子之謀也<pc n="lb"/>
先是赤狄伐晉及清十五年六月林父敗赤狄滅潞以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
潞子嬰兒歸晉侯賞桓子狄臣千室子庚嗣是曰宣子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉陽處父<pc n="lb"/>
陽處父晉大夫也爲太傅三十三年晉侵蔡楚子上救<pc n="lb"/>
之與晉師夾泜而軍陽子患之使謂子上曰吾聞文不<pc n="lb"/>
犯順武不違敵子若欲戰則吾退舍子濟而陳遲速唯<pc n="lb"/>
命不然紓我老師費財亦無益也乃駕以待楚子紓之<pc n="lb"/>
陽子宣言曰楚師遁矣遂歸楚師亦歸文六年晉蒐于<pc n="lb"/>
夷舍二軍使狐射姑將中軍趙盾佐之處父至自温改<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
蒐于董易中軍陽子成季之屬也故黨於趙氏且謂盾<pc n="lb"/>
能曰使能國之利也是以上之賈季怨陽子之易其班<pc n="lb"/>
也九月使續鞫居殺處父書曰晉殺其大夫侵官也初<pc n="lb"/>
處父聘于衛反過寗寗嬴曰吾求君子乆矣乃今得之<pc n="lb"/>
舉而從之陽子道與之語及温而還其妻問之嬴曰以<pc n="lb"/>
剛商書曰沈潛剛克高明柔克夫子壹之其不没乎天<pc n="lb"/>
爲剛德猶不干時況在人乎吾見其貎而欲之聞其言<pc n="lb"/>
而惡之夫貎情之華也言貎之機也合而後行離則有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
釁今陽子之貎濟其言匱非其實也華而不實怨之所<pc n="lb"/>
聚也犯而聚怨不可以定身吾懼不獲其利而罹其害<pc n="lb"/>
是以去之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯公孫敖<pc n="lb"/>
公孫敖魯卿也是為穆伯父曰慶父字共仲桓公庶長<pc n="lb"/>
也故曰孟孫氏文公元年春天王使内史叔服來㑹葬<pc n="lb"/>
公孫敖聞其能相人也見其二子焉叔服曰榖也食子<pc n="lb"/>
難也收子榖也豐下必有後於魯國文八年冬如周弔<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
喪不至以幣奔莒從已氏焉十四年卒初穆伯之從已<pc n="lb"/>
氏也魯人立文伯文伯榖也是為孟文子文公欲弛文<pc n="lb"/>
子之宅使謂之曰吾欲利子於外之寛者對曰夫位政<pc n="lb"/>
之建也署位之表也車服表之章也宅章之次也祿次<pc n="lb"/>
之食也君議五者以建政爲不易之道也今有司來命<pc n="lb"/>
易臣之署與其車服而曰將易而次為寛利也夫署所<pc n="lb"/>
以朝夕䖍君命也臣立先臣之署服其車服為利故而<pc n="lb"/>
易其次是辱君命也不敢聞命若罪也則請納祿與車<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
服而違署唯里人所命公弗取臧文仲聞之曰孟孫善<pc n="lb"/>
守矣其可以蓋穆伯而守其後於魯乎<pc n="lb"/>
賛曰栁下惠之聖非孟子不能知而仲尼所以深責臧<pc n="lb"/>
文仲者以文仲之知足以知其賢也若衆人則固不足<pc n="lb"/>
責矣王孫滿機虚發於奸齒從容片言杜問鼎之謀賢<pc n="lb"/>
矣哉冢宰職謹四海而周公閱爭權嚚訟下取決於諸<pc n="lb"/>
侯之卿周室其卑矣處父以下干上亦足以殺其軀也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻九<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉范武子<hi>士㑹</hi>
                    <pc n="lb"/>
范武子晉卿士㑹也字季士蔿之孫士蔿生成伯成伯<pc n="lb"/>
生武缺武缺生士㑹佐文襄靈成景始以士爲氏及食<pc n="lb"/>
邑於隨故名字諡著隨後受范更曰范氏文公七年趙<pc n="lb"/>
宣子背先蔑立靈公敗秦師于令狐先蔑奔秦士㑹從<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之士㑹在秦三年不見士伯其人曰能亡人於國不能<pc n="lb"/>
見於此焉用之士季曰吾與之同罪非義之也將何見<pc n="lb"/>
焉及歸遂不見文十二年河曲之戰秦伯謂士㑹曰若<pc n="lb"/>
何而戰對曰趙氏新出其屬曰臾駢必實為此謀將以<pc n="lb"/>
老我師也趙有側室曰穿晉君之壻也有寵而弱不在<pc n="lb"/>
軍事好勇而狂且惡㬰駢之佐上軍也若使輕者肆焉<pc n="lb"/>
其可十三年趙宣子曰隨㑹在秦賈季在狄難日至矣<pc n="lb"/>
若之何中行桓子曰請復賈季郤成子曰不如隨㑹乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
使魏壽餘偽以魏叛以誘士㑹秦伯許之履士㑹之足<pc n="lb"/>
於朝秦伯師于河西魏人在東壽餘曰請東人之能與<pc n="lb"/>
夫二三有司言者吾與之先使士㑹士㑹曰晉人虎狼<pc n="lb"/>
也若背其言臣死妻子為戮無益於君不可悔也秦伯<pc n="lb"/>
曰若背其言所不歸爾孥者有如河乃行繞朝贈之以<pc n="lb"/>
䇿曰子無謂秦無人吾謀適不用也既濟魏人譟而還<pc n="lb"/>
秦人歸其孥其處者為劉氏靈公之殺宰夫也趙盾士<pc n="lb"/>
季患之將諫士季曰諫而不入則莫之繼也㑹請先不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
入則子繼之三進及溜而後視之曰吾知所過矣將改<pc n="lb"/>
之稽首而對曰人誰無過過而能改善莫大焉詩曰靡<pc n="lb"/>
不有初鮮克有終夫如是則能補過者鮮矣君若有終<pc n="lb"/>
則社稷之固也豈惟羣臣賴之又曰衮職有闕惟仲山<pc n="lb"/>
甫補之能補過也君能補過衮不廢矣卒不改宣三年<pc n="lb"/>
晉成公伐鄭及郔鄭及晉平㑹入盟十二年楚圍鄭晉<pc n="lb"/>
人救鄭及河聞鄭既及楚平荀桓子欲還武子曰善㑹<pc n="lb"/>
聞用師觀釁而動德刑政事典禮不易不可敵也楚軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
昔歲入陳今兹入鄭民不罷勞君無怨讟政有經矣荆<pc n="lb"/>
尸而舉商農工賈不敗其業而卒乗輯睦事不奸矣蒍<pc n="lb"/>
敖為宰擇楚國之令典軍行右轅左追蓐前茅慮無中<pc n="lb"/>
權後勁百官象物而動軍政不戒而備能用典矣其君<pc n="lb"/>
之舉也内姓選於親外姓選於舊舉不失德賞不失勞<pc n="lb"/>
老有加惠旅有施舍君子小人物有服章貴有常尊賤<pc n="lb"/>
有等威禮不逆矣若之何敵之見可而進知難而退軍<pc n="lb"/>
之善政也兼弱攻昧武之善經也子姑整軍而經武乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
猶有弱而昧者何必楚彘子曰不可晉師終敗于邲十<pc n="lb"/>
六年春㑹帥師滅赤狄甲氏及留吁鐸辰三月獻狄俘<pc n="lb"/>
晉侯請于王戊申以黻冕命士㑹將中軍且為太傅於<pc n="lb"/>
是晉國之盗逃奔于秦羊舌職曰禹稱善人不善人逺<pc n="lb"/>
此之謂也詩曰戰戰兢兢如臨深淵如履薄冰善人在<pc n="lb"/>
上也善人在上則國無幸民諺曰民之多幸國之不幸<pc n="lb"/>
也是無善人之謂也冬晉侯使㑹平王室定王享之原<pc n="lb"/>
襄公相禮殽烝武子私問其故王聞之召武子曰季氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
而弗聞乎王享有體薦宴有折爼公當享卿當宴王室<pc n="lb"/>
之禮也武子歸而講求典禮以修晉國之法十七年武<pc n="lb"/>
子請老郤獻子為政宋之盟楚子木問於趙孟曰范武<pc n="lb"/>
子之德何如對曰夫子之家事治言於晉國無隠情其<pc n="lb"/>
祝史陳信於鬼神無愧辭子木歸以語王王曰尚矣哉<pc n="lb"/>
能歆神人宜其光輔五君以爲盟主也子燮魴燮有傳<pc n="lb"/>
魴是為彘季悼公以為卿曰武子之季文子之母弟也<pc n="lb"/>
武子宣法以定晉國至於今是用文子勤身以定諸侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
至於今是賴夫二子之德其可忘乎故以彘季平其宗<pc n="lb"/>
初叔向告趙文子曰隨武子納諫不忘其師言身不失<pc n="lb"/>
其友事君不援而進不可而退孔子亦謂子貢曰其事<pc n="lb"/>
君也不敢愛其死然亦不敢忘其身謀其身不遺其友<pc n="lb"/>
君諫則進而用之不諫則行而退蓋武子之行也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉韓獻子<pc n="lb"/>
韓獻子名厥晉卿也韓萬之𤣥孫子與之子趙宣子言<pc n="lb"/>
於靈公以為司馬河曲之役趙孟使人以乘車干行獻<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
子執而戮之衆咸曰韓厥必不没矣其主朝升之而暮<pc n="lb"/>
戮其車其誰安之宣子召而禮之曰吾聞事君者比而<pc n="lb"/>
不黨夫周以舉義比也舉以其私黨也吾言汝於君懼<pc n="lb"/>
汝不能也舉而不能黨孰大焉事君而黨吾何以從政<pc n="lb"/>
吾故以是觀汝汝勉之茍從是行也長晉國者非汝而<pc n="lb"/>
誰皆告諸大夫曰二三子可賀我矣吾舉厥也而中吾<pc n="lb"/>
乃今知免於罪矣成公六年晉人謀去故絳諸大夫皆<pc n="lb"/>
曰必居郇瑕氏之地沃饒而近盬國利君樂不可失也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
獻子曰不可郇瑕氏土薄水淺其惡易覯易覯則民愁<pc n="lb"/>
民愁則墊隘於是有沈溺重膇之疾不如新田土厚水<pc n="lb"/>
深居之不疾有汾澮以流其惡且民從教十世之利也<pc n="lb"/>
夫山澤林盬國之寶也國饒則民驕佚近寶公室乃貧<pc n="lb"/>
不可謂樂公恱從之四月丁丑晉遷于新田欒書中行<pc n="lb"/>
偃之執厲公也召厥厥辭曰古人有言曰殺老牛莫之<pc n="lb"/>
敢尸而況君乎二三子不能事君安用厥也中行偃欲<pc n="lb"/>
攻之欒書曰不可其身果而辭順順無不行果無不徹<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
犯順不祥伐果不克乃止十八年悼公即位冬楚伐宋<pc n="lb"/>
華元告急獻子為政曰欲求得人必先勤之成霸安疆<pc n="lb"/>
自宋始矣晉救宋楚子遂還襄公七年十月獻子告老<pc n="lb"/>
公族穆子有廢疾將立之辭曰詩云豈不夙夜謂行多<pc n="lb"/>
露又曰弗躬弗親庶民弗信無忌不才讓其可乎請立<pc n="lb"/>
起也與田蘇游而曰好仁詩曰靖共爾位好是正直神<pc n="lb"/>
之聽之介爾景福恤民為德正直為正正曲為直參和<pc n="lb"/>
為仁如是則神聽之介福降之立之不亦可乎庚戌使<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
宣子朝獻子遂老晉侯謂無忌仁使掌公族大夫獻子<pc n="lb"/>
雖老晉之大政從咨焉立趙文子厥之力也無忌卒子<pc n="lb"/>
襄嗣為公族大夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯季文子<pc n="lb"/>
季文子魯卿季孫行父也季友之孫是為季孫十五年<pc n="lb"/>
秋齊人侵我西鄙文子告于晉齊懿公謂諸侯不能也<pc n="lb"/>
遂伐曹入其郛討其來朝也文子曰齊侯其不免乎巳<pc n="lb"/>
則無禮而討於有禮者曰女何故行禮禮以順天天之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
道也已則反天而又以討人難以免矣詩曰胡不相畏<pc n="lb"/>
不畏于天君子之不虐幼賤畏于天也在周頌曰畏天<pc n="lb"/>
之威于時保之不畏于天將何能保以亂取國奉禮以<pc n="lb"/>
守猶懼不終多行無禮弗能在矣十八年莒紀公生太<pc n="lb"/>
子僕又生季佗愛季佗而黜僕且多行無禮於國僕因<pc n="lb"/>
國人以弑紀公以其寶玉來奔納諸宣公公命與之邑<pc n="lb"/>
曰今日必授文子使司寇出諸竟曰今日必達公問其<pc n="lb"/>
故文子使太史克對曰先大夫臧文仲敎行父事君之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
禮行父奉以周旋弗敢失墜曰見有禮於其君者事之<pc n="lb"/>
如孝子之養父母也見無禮於其君者誅之如鷹鸇之<pc n="lb"/>
逐鳥爵也先君周公制周禮曰則以觀德德以處事事<pc n="lb"/>
以度功功以食民作誓命曰毁則爲賊掩賊為藏竊賄<pc n="lb"/>
爲盜盜器為姦主藏之名賴姦之用為大㓙德有常無<pc n="lb"/>
赦在九刑不忘行父還觀莒僕莫可則也孝敬忠信為<pc n="lb"/>
吉德盜賊藏姦為凶徳夫莒僕則其孝敬則弑君父矣<pc n="lb"/>
則其忠信則竊寶玉矣其人則盜賊也其器則姦兆也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
保而利之則主藏也以訓則昏民無則焉不度於善而<pc n="lb"/>
皆在於凶徳是以去之昔高陽氏有才子八人蒼舒隤<pc n="lb"/>
敳檮戭大臨尨降庭堅仲容叔達齊聖廣淵明允篤誠<pc n="lb"/>
天下之民謂之八愷高辛氏有才子八人伯奮仲堪叔<pc n="lb"/>
獻季仲伯虎仲熊叔豹季貍忠肅共懿宣慈惠和天下<pc n="lb"/>
之民謂之八元此十六族也世濟其美不隕其名以至<pc n="lb"/>
於堯堯不能舉舜臣堯舉八愷使主后土以揆百事莫<pc n="lb"/>
不時序地平天成舉八元使布五敎于四方父義母慈<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
兄友弟恭子孝内平外成昔帝鴻氏有不才子掩義隠<pc n="lb"/>
賊好行凶德醜類惡物頑嚚不友是與比周天下之民<pc n="lb"/>
謂之渾敦少皡氏有不才子毁信廢忠崇飾惡言靖譖<pc n="lb"/>
庸回服讒蒐慝以誣盛德天下之民謂之窮竒顓頊氏<pc n="lb"/>
有不才子不可敎訓不知話言告之則頑舍之則嚚傲<pc n="lb"/>
狠明德以亂天常天下之民謂之檮杌此三族也世濟<pc n="lb"/>
其凶増其惡名以至于堯堯不能去縉雲氏有不才子<pc n="lb"/>
貪于飲食冒于貨賄侵欲崇侈不可盈厭聚斂積實不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
知紀極不分孤寡不恤窮匱天下之民以比三凶謂之<pc n="lb"/>
饕餮舜臣堯賔于四門流四凶族投諸四裔以禦魑魅<pc n="lb"/>
是以堯崩天下如一同心戴舜以爲天子以其舉十六<pc n="lb"/>
相去四凶也故虞書數舜之功曰愼徽五典五典克從<pc n="lb"/>
無違教也曰納于百揆百揆時序無廢事也曰賔于四<pc n="lb"/>
門四門穆穆無凶人也舜有大功二十而為天子今行<pc n="lb"/>
父雖未獲一吉人去一凶矣於舜之功二十之一也庶<pc n="lb"/>
幾免於戾乎成公二年行父帥師敗齊師于鞌齊人歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
我汶陽田四年夏公如晉景公見公不敬文子曰晉侯<pc n="lb"/>
必不免詩曰敬之敬之天惟顯思命不易哉夫晉侯之<pc n="lb"/>
命在諸侯矣可不敬乎六年二月文子以鞌之功立武<pc n="lb"/>
宫非禮也聽於人以救其難不可以立武立武由已非<pc n="lb"/>
由人也齊侯敗于鞌而歸弔死視疾七年不飲酒不食<pc n="lb"/>
肉晉侯聞之曰嘻奈何使人之君七年不飲酒不食肉<pc n="lb"/>
請皆反其所侵地八年春晉侯使韓穿來言汶陽之田<pc n="lb"/>
歸之于齊文子餞之私焉曰大國制義以為盟主是以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
諸侯懷德畏討無有貳心謂汶陽之田敝邑之舊也而<pc n="lb"/>
用師於齊使歸諸敝邑今有二命曰歸諸齊信以行義<pc n="lb"/>
義以成命小國所望而懷也信不可知義無所立四方<pc n="lb"/>
諸侯其誰不解體詩曰女也不爽士貳其行士也罔極<pc n="lb"/>
二三其德七年之中一與一奪二三孰甚焉士之二三<pc n="lb"/>
猶喪配偶而況霸主霸主將德是以而二三之其何以<pc n="lb"/>
長有諸侯乎詩曰猶之未逺是用大簡行父懼晉之不<pc n="lb"/>
逺猶而失諸侯也是以敢私言之鄢陵之戰公出于壞<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
隤晉侯不見公將執公行父曰臣有罪執其君子有罪<pc n="lb"/>
執其父此聽失之大者也今此臣之罪也舍臣之身而<pc n="lb"/>
執臣之君吾懼聽失之爲宗廟羞也九月晉人執文子<pc n="lb"/>
于苕邱公還使聲伯請季孫于晉范文子曰季孫於魯<pc n="lb"/>
相二君矣妾不衣帛馬不食粟可不謂忠乃許魯平赦<pc n="lb"/>
季孫襄五年十二月卒大夫入斂公在位宰庀家器為<pc n="lb"/>
葬備無衣帛之妾無食粟之馬無藏金玉無重器備君<pc n="lb"/>
子是以知季文子之忠於公室也相三君矣而無私積<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
可不謂忠乎子宿嗣有傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉解揚<pc n="lb"/>
解揚晉大夫也文八年晉侯使解揚歸匡戚之田于衛<pc n="lb"/>
且復致公壻池之封自申至于虎牢之境宣公十五年<pc n="lb"/>
春公孫歸父㑹楚莊王圍宋宋人使樂嬰齊告急于晉<pc n="lb"/>
晉使解揚如宋使無降楚曰晉師悉起將至矣鄭人囚<pc n="lb"/>
而獻諸楚楚子厚賂之使反其言不許三而許之登諸<pc n="lb"/>
樓車使呼宋人而告之遂致其君命楚子將殺之使與<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之言曰爾既許不榖而反之何故非我無信女則棄之<pc n="lb"/>
速即爾刑對曰臣聞之君能制命爲義臣能承命為信<pc n="lb"/>
信載義而行之爲利謀不失利以衛社稷民之主也義<pc n="lb"/>
無二信信無二命君之賂臣不知命也受命以出有死<pc n="lb"/>
無霣又可賂乎臣之許君以成命也死而成命臣之祿<pc n="lb"/>
也寡君有信臣下臣獲考死又何求楚子舍之以歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯叔孫得臣<pc n="lb"/>
叔孫得臣魯卿莊叔也祖叔牙是曰僖叔桓公之子叔<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
牙賜酖死季友立其後爲叔孫氏也元年天王使毛伯<pc n="lb"/>
衛來錫公命得臣如周拜公如晉及晉侯盟晉侯饗公<pc n="lb"/>
賦菁菁者莪莊叔以公降拜曰小國受命於大國敢不<pc n="lb"/>
慎儀君貺之以大禮何樂如之抑小國之樂大國之惠<pc n="lb"/>
也晉侯降辭登成拜公賦假樂十一年鄋瞞伐我冬十<pc n="lb"/>
月得臣敗狄于鹹獲長狄僑如長狄兄弟三人泆宕中<pc n="lb"/>
國瓦石不能害得臣最善射射其目身横九畝斷其首<pc n="lb"/>
而載之眉見于軾鄋瞞長狄之種防風氏之後宣五年<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
卒子僑如嗣有傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉狐射姑<pc n="lb"/>
狐射姑字季佗狐偃之子也食於賈亦曰賈季文公之<pc n="lb"/>
出賈佗從焉文公以長事之為太師文六年初晉侯使<pc n="lb"/>
射姑將中軍趙盾佐之陽處父曰古者君之使臣也使<pc n="lb"/>
仁者佐賢者不使賢者佐仁者今趙盾賢射姑仁其不<pc n="lb"/>
可乎襄公乃使盾將中軍以射姑佐之賈季怨陽子之<pc n="lb"/>
易其班也乃使殺陽處父遂奔狄趙盾使㬰駢送其帑<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
夷之蒐賈季戮㬰駢㬰駢之人欲盡殺賈氏以報焉臾<pc n="lb"/>
駢曰不可吾聞前志有之曰敵惠敵怨不在後嗣忠之<pc n="lb"/>
道也夫子禮於賈季我以其寵報私怨無乃不可乎介<pc n="lb"/>
人之寵非勇也損怨益仇非知也以私害公非忠也釋<pc n="lb"/>
此三者何以事夫子盡具其帑與其器用財賄親帥捍<pc n="lb"/>
之送致諸境文七年秋狄侵我西鄙公使告于晉趙宣<pc n="lb"/>
子使因賈季問鄷舒且讓之舒問於賈季曰趙衰趙盾<pc n="lb"/>
孰賢曰趙衰冬日之日趙盾夏日之日冬日可愛夏日<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
可畏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉趙盾<pc n="lb"/>
趙盾字孟趙衰之子也是曰趙宣子文公六年為中軍<pc n="lb"/>
於是始為國政制事典正法罪辟獄刑董逋逃由質要<pc n="lb"/>
治舊洿夲秩禮續常職出滯淹既成以授大傅陽子與<pc n="lb"/>
太師賈佗使行諸晉國以為常法十四年盾以諸侯之<pc n="lb"/>
師八百乗納捷葘于邾邾人辭曰齊出貜且長宣子曰<pc n="lb"/>
辭順而弗從不祥乃還晉襄公卒靈公少晉人以難故<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
欲立長君趙孟曰立公子雍云云賈季曰不如立公子<pc n="lb"/>
樂使先蔑士㑹如秦逆公子雍賈季亦召公子樂于陳<pc n="lb"/>
趙孟使殺諸郫七年秦康公送公子雍于晉穆嬴日抱<pc n="lb"/>
太子以啼于朝云云宣子乃背先蔑而立靈公云云敗<pc n="lb"/>
秦師于令狐宣二年靈公不君厚斂以雕牆從臺上彈<pc n="lb"/>
人而觀其避丸也宰夫胹熊蹯不熟殺之寘諸畚使婦<pc n="lb"/>
人載以過朝趙盾與士季見之問其故而患之士季諫<pc n="lb"/>
不改宣子驟諫公患之使鉏麑賊之晨徃寢門闢矣盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
服將朝尚早坐而假寐麑退歎而言曰不忘恭敬民之<pc n="lb"/>
主也賊民之主不忠棄君之命不信有一於此不如死<pc n="lb"/>
也觸槐而死秋七月晉侯飲盾酒伏甲士將攻之其右<pc n="lb"/>
提彌明知之趨登曰臣侍君宴過三爵非禮也遂扶以<pc n="lb"/>
下公嗾夫<graphic n="KR0729" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0729.png" mimeType="image/png"/>焉明搏而殺之盾曰棄人用犬雖猛何爲<pc n="lb"/>
宫中甲鼓而起提彌明死之初宣子田於首山舍於翳<pc n="lb"/>
桑見靈輒餓問其病曰不食三日矣食之舍其半問之<pc n="lb"/>
曰宦三年矣未知母之存否今近焉請以遺之使盡之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
而爲之簞食與肉寘諸槖以與之既而與爲公介倒㦸<pc n="lb"/>
以禦公徒而免之問其故對曰翳桑之餓人也問其名<pc n="lb"/>
居不告而退遂自亡也九月乙丑趙穿攻靈公於桃園<pc n="lb"/>
宣子未出山而復太史書曰趙盾弑其君以示於朝宣<pc n="lb"/>
子曰不然對曰子爲正卿亡不越境反不討賊非子而<pc n="lb"/>
誰孔子曰董狐古之良史也書法不隠趙宣子古之良<pc n="lb"/>
大夫也爲法受惡惜也越境乃免<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋華元<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
華元宋卿也太宰華督之曽孫宣公二年鄭公子歸生<pc n="lb"/>
受命于楚以伐宋元禦之戰于大棘宋師敗績囚元將<pc n="lb"/>
戰元殺羊食士其御羊斟不與及戰曰疇昔之羊子為<pc n="lb"/>
政今日之事我爲政與入鄭師故敗君子謂羊斟非人<pc n="lb"/>
也以其私憾敗國殄民於是刑孰大焉詩所謂人之無<pc n="lb"/>
良者其羊斟之謂乎殘民以逞宋人以兵車百乗文馬<pc n="lb"/>
百駟贖華元于鄭半入華元逃歸立于門外告而入見<pc n="lb"/>
叔牂曰子之馬然也對曰非馬也其人也既合而來奔<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
宋城元爲植城者謳曰睅其目皤其腹棄甲而復于思<pc n="lb"/>
于思棄甲復來使其驂乗謂之曰牛則有皮犀兕尚多<pc n="lb"/>
棄甲則那役人曰從其有皮丹漆若何元曰去之夫其<pc n="lb"/>
口衆我寡成二年八月宋文公卒始厚葬用蜃炭益車<pc n="lb"/>
馬始用殉重器備椁有四阿棺有翰檜皆王禮也君子<pc n="lb"/>
謂華元樂舉於是乎不臣臣治煩去惑者也是以伏死<pc n="lb"/>
而爭今二子者君生則縱其惑死又益其侈是棄君於<pc n="lb"/>
惡也何臣之爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭公子歸生<pc n="lb"/>
公子歸生字子家鄭大夫也楚人獻黿於鄭靈公公子<pc n="lb"/>
宋與子家將見子公之食指動以示子家曰他日我如<pc n="lb"/>
此必嘗異味及入宰夫將解黿相視而笑公問之子家<pc n="lb"/>
以告及食大夫黿召子公而弗與也子公怒染指于鼎<pc n="lb"/>
嘗之而出公怒欲殺子公子公與子家謀先子家曰畜<pc n="lb"/>
老猶憚殺之而況君乎反譖子家子家懼而從之夏弑<pc n="lb"/>
靈公書公子歸生弑其君夷權不足也君子曰仁而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
武無能達也<pc n="lb"/>
賛曰春秋之臣若范武子之德吾無間然矣其事上也<pc n="lb"/>
忠其慮事也審其居家也理其臨民也治使遇明主其<pc n="lb"/>
功烈豈止如是而已哉韓獻子之忠正亦亞也忠故不<pc n="lb"/>
狥私正故不能䧟以非義是所以善始善終爲國之老<pc n="lb"/>
而咨正焉季文子相三君家無私積可謂賢矣解揚受<pc n="lb"/>
命不爲利回不爲威屈古之<hi>闕</hi>使也名以制義也晉侯<pc n="lb"/>
克敵而名其子曰仇曰成師叔孫獲敵而名其子曰僑<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
曰虺亦足以兆亂也共仲之亂季友出疆而歸討賊春<pc n="lb"/>
秋美之趙盾徃而不反反而不爲正卿則已矣身為正<pc n="lb"/>
卿反不討賊又從而任使之趙穿之事盾不無憾焉不<pc n="lb"/>
然胡爲莫敢誰何也春秋别嫌疑正名分豈以隠昧而<pc n="lb"/>
加人以惡者哉蓋原情得之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宣公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯孟獻子<pc n="lb"/>
孟獻子孟文伯之子仲孫蔑也爲魯卿九年春天王使<pc n="lb"/>
來徴聘夏蔑聘於周王以爲有禮厚賄之楚子圍宋獻<pc n="lb"/>
子言於公曰臣聞小國之免於大國也聘而獻物於是<pc n="lb"/>
有庭實旅百朝而獻功於是有容貎采章嘉淑而有加<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
貨謀其不免也今楚在宋君其圖之公說明年㑹楚于<pc n="lb"/>
宋襄三年盟于長樗獻子相公稽首知武子曰天子在<pc n="lb"/>
而君辱稽首寡君懼矣獻子曰以敝邑介在東表密邇<pc n="lb"/>
仇讎寡君將君是望敢不稽首七年夏四月三卜郊不<pc n="lb"/>
從乃免牲獻子曰吾乃今而後知有卜筮夫郊祀后稷<pc n="lb"/>
以祈農事也是故啓蟄而郊郊而後耕今既耕而卜郊<pc n="lb"/>
宜其不從也十五年宋向戌來聘見獻子之室尤之曰<pc n="lb"/>
子有令聞而美其室非所望也對曰我在晉吾兄為之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
毁之重勞且不敢閒獻子善觀人郤錡來聘將事不敬<pc n="lb"/>
知其必亡鄭子耳一歲三用師知其必有災既而悉如<pc n="lb"/>
其言子它是爲子服氏季文子相宣成無衣帛之妾無<pc n="lb"/>
食粟之馬仲孫它曰子為魯上卿相二君矣妾不衣帛<pc n="lb"/>
馬不食粟人其以子爲愛且不華國乎文子曰吾亦願<pc n="lb"/>
之然吾觀國人其父兄之食麤而衣惡而我美妾與馬<pc n="lb"/>
無乃非相人乎且吾聞以德榮為國華未聞以妾與馬<pc n="lb"/>
文子以告獻子獻子囚之七日自是子服之妾衣不過<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
七升之布馬食不過稂莠文子聞之曰過而能改民之<pc n="lb"/>
上也使爲上大夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚孫叔敖<pc n="lb"/>
孫叔敖楚令尹蔿艾獵也父曰蔿賈叔敖兒時出遊而<pc n="lb"/>
還憂而不食母問其故泣而對曰吾聞見兩頭蛇者死<pc n="lb"/>
今日吾見兩頭蛇恐去死無日矣母曰今蛇安在曰吾<pc n="lb"/>
恐他人又見已埋之也母曰無憂有隂德者陽報之德<pc n="lb"/>
勝不祥仁除百禍人聞之皆喻其仁也虞邱子薦之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
自代少焉虞邱子家干法叔敖執而戮之虞邱子喜入<pc n="lb"/>
言於王曰叔敖果可使持國政奉法公平未治而人信<pc n="lb"/>
之十一年城沂使封人慮事以授司徒量功命日分財<pc n="lb"/>
用平板榦稱畚築程土物議逺邇略基趾具餱糧度有<pc n="lb"/>
司三旬而成不愆于素十二年楚子圍鄭既及鄭平晉<pc n="lb"/>
人救鄭楚子北師將飲馬於河而歸聞晉師既濟王欲<pc n="lb"/>
還嬖人伍參欲戰敖弗欲曰昔歳入陳今兹入鄭不無<pc n="lb"/>
事矣戰而不㨗參之肉其足食乎參曰若事之捷孫叔<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
爲無謀矣令尹南轅反斾王告令尹改乗轅而北之次<pc n="lb"/>
于管以待之晉魏錡趙旃怒楚師乙夘王乗左廣以逐<pc n="lb"/>
趙旃晉人懼二子之怒楚師也使軘車逆之楚人望其<pc n="lb"/>
塵亦懼王之入晉軍也遂出陳孫叔曰進之寧我薄人<pc n="lb"/>
無人薄我遂疾進師車馳卒奔乗晉軍晉軍大敗叔敖<pc n="lb"/>
爲令尹施敎道民上下和合民皆樂其生莊王以爲幣<pc n="lb"/>
輕更以小爲大百姓不便皆去其業敖言於王曰前日<pc n="lb"/>
更幣今市令來言市亂民莫安其處次行不定臣請遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
令復如故王許之下令三日而市復楚俗好庳車王以<pc n="lb"/>
爲不便馬欲下令更之敖曰令數下民不知所從臣請<pc n="lb"/>
敎閭里盡高其梱居半歳民悉自高其車此不敎而民<pc n="lb"/>
從其化近者視而效之逺者望而法之故三得相而不<pc n="lb"/>
喜知其材自得之也三去相而不悔知非已之罪也時<pc n="lb"/>
有優孟者敖知其賢善待之病且死屬其子曰我死汝<pc n="lb"/>
必貧困若徃見優孟言我孫叔敖子也居數年其子窮<pc n="lb"/>
困負薪逢優孟孟曰若無逺有所之即為叔敖衣冠抵<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
掌談語歳餘象叔敖楚王及左右不能别也以爲叔敖<pc n="lb"/>
復生欲以爲相孟曰婦言愼無為楚相不足為也如孫<pc n="lb"/>
叔敖之爲楚相盡忠爲亷以治楚國楚王得以霸今死<pc n="lb"/>
其子無立錐之地貧困負薪以自飲食不足為也於是<pc n="lb"/>
莊王謝優孟乃召叔敖子封之寢邱四百户後十世不<pc n="lb"/>
絶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚申叔時<pc n="lb"/>
申叔時楚之申大夫也夏徴舒之母曰夏姬陳靈公通<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之徴舒弑靈公十一年冬楚子伐之因縣陳叔時使于<pc n="lb"/>
齊反復命而退王使讓之曰夏徴舒爲不道弑其君寡<pc n="lb"/>
人以諸侯討而戮之諸侯縣公皆慶寡人女獨不慶何<pc n="lb"/>
故對曰夏徴舒之罪大矣討而戮之君之義也抑人有<pc n="lb"/>
言曰牽牛以蹊人之田而奪之牛牽牛以蹊者信有罪<pc n="lb"/>
矣奪之牛者不亦甚乎諸侯之從也曰討有罪也今縣<pc n="lb"/>
陳貪其富也以討召諸侯而以貪歸之無乃不可乎王<pc n="lb"/>
曰善哉吾未之聞也反之可乎對曰可哉吾儕小人所<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
謂取諸其懐而與之也乃復封陳楚子圍宋不克將去<pc n="lb"/>
之叔時僕曰築室反耕者宋必聽命從之宋人懼請成<pc n="lb"/>
楚共王將北師叔時老矣在申聞之曰子反必不免信<pc n="lb"/>
以守禮禮以庇身信禮之亡欲免得乎成十六年晉厲<pc n="lb"/>
公伐鄭楚子救之過申子反入見叔時曰師其何如對<pc n="lb"/>
曰德刑詳義禮信戰之器也德以施惠刑以正邪詳以<pc n="lb"/>
事神義以建利禮以順時信以守物民生厚而德正用<pc n="lb"/>
利而事節時順而物成上下和睦周旋不逆求無不具<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
各知其極故詩曰立我烝民莫匪爾極是以神降之福<pc n="lb"/>
時無災害民生敦厖和同以聽莫不盡力以從上命致<pc n="lb"/>
死以補其闕此戰之所由克也今楚内棄其民而外絶<pc n="lb"/>
其好瀆齊盟而食話言奸時以動而疲民以逞民不知<pc n="lb"/>
信進退罪也人恤所底其誰致死子其勉之吾不復見<pc n="lb"/>
子矣果敗于鄢陵孔子讀史至楚復陳喟然歎曰賢哉<pc n="lb"/>
楚王輕千乘之國而重一言之信匪申叔之信不能達<pc n="lb"/>
其義匪莊王之賢不能受其訓<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭子良<hi>去疾</hi>
                    <pc n="lb"/>
子良名去疾鄭穆公之庶子也爲鄭卿初文公有賤妾<pc n="lb"/>
曰燕姞夢天與已蘭曰予爲伯儵予而祖也以是爲而<pc n="lb"/>
子以蘭有國香人服媚之如是既而文公見之與之蘭<pc n="lb"/>
而御之辭曰妾不才幸而有子將不信敢徴蘭乎公曰<pc n="lb"/>
諾生穆公命之曰蘭石癸曰吾聞姬姞耦姞吉人也后<pc n="lb"/>
稷之元妃也今公子蘭姞甥也天或啓之必將爲君其<pc n="lb"/>
後必蕃穆公生十一子子然及子孔亡子羽不爲卿子<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
罕子駟子良子國子印子豐子游是爲七穆靈公卒鄭<pc n="lb"/>
人欲立子良辭曰以賢則去疾不足以順則公子堅長<pc n="lb"/>
乃立襄公襄公將去穆氏而舍子良子良不可曰穆氏<pc n="lb"/>
宜存則固願也若將亡之則亦皆亡去疾何爲乃舍之<pc n="lb"/>
皆爲大夫十年楚伐鄭晉救鄭鄭敗楚師于柳棼國人<pc n="lb"/>
皆喜唯子良憂曰是國之災也吾死無日矣自是晉楚<pc n="lb"/>
交伐卒子子耳嗣襄十年子耳侵宋北鄙孟獻子曰鄭<pc n="lb"/>
其有災乎師競已甚周猶不堪競況鄭乎有災其執政<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之三士乎十月五族聚羣不逞之人因公子之徒以作<pc n="lb"/>
亂殺子駟子國子耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衛孫良夫<hi>桓子</hi>
                    <pc n="lb"/>
孫良夫衛卿也是爲孫桓子成二年衛侵齊衛師敗新<pc n="lb"/>
築人仲叔于奚救桓子桓子是以免衛人賞之以邑辭<pc n="lb"/>
請曲縣繁纓以朝仲尼聞之曰惜也不如多與之邑唯<pc n="lb"/>
器與名不可以假人君之所司也名以出信信以守器<pc n="lb"/>
器以藏禮禮以行義義以生利利以平民政之大節也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
若以假人與人政也政亡則國家從之弗可止也巳三<pc n="lb"/>
年衛侯使孫良夫來聘且尋盟公問臧宣叔曰中行伯<pc n="lb"/>
之於晉也其位在三孫子之於衛也位爲上卿將誰先<pc n="lb"/>
對曰次國之上卿當大國之中中當其下下當其上大<pc n="lb"/>
夫小國之上卿當大國之下卿中當其上大夫下當其<pc n="lb"/>
下大夫上下如是古之制也衛在晉不得爲次國晉爲<pc n="lb"/>
盟主其將先之丙午盟晉丁未盟衛禮也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚公子嬰齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
公子嬰齊字子重楚莊王之弟也爲左令尹成二年晉<pc n="lb"/>
伐齊楚救齊將起師子重曰君弱羣臣不如先大夫師<pc n="lb"/>
衆而後可詩曰濟濟多士文王以寧文王猶用衆況吾<pc n="lb"/>
儕乎且先君莊王屬之曰無德以及逺方莫如惠恤其<pc n="lb"/>
民而善用之乃大户已責逮鰥救乏赦罪悉師王卒盡<pc n="lb"/>
行師于蜀十一月公及諸侯之大夫盟嬰齊于蜀卿不<pc n="lb"/>
書匱盟也於是乎畏晉而竊與楚盟故曰匱盟蔡侯許<pc n="lb"/>
男不書乗楚車也謂之失位君子曰位其不可不愼也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
乎蔡許之君一失其位不得列於諸侯況其下乎詩曰<pc n="lb"/>
不解於位民之攸墍其是之謂乎是行也晉辟楚畏其<pc n="lb"/>
衆也君子曰衆之不可已也大夫為政猶以衆克況眀<pc n="lb"/>
君而善用其衆乎泰誓所謂商兆民離周十人同者衆<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚公子側<pc n="lb"/>
公子側字子反楚司馬也楚子之圍宋也華元夜登子<pc n="lb"/>
反之床而起之子反曰子之國何如華元曰憊矣易子<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
而食之析骸而炊之子反曰嘻甚矣憊吾聞之也圍者<pc n="lb"/>
柑馬而秣之使肥者應客是何子之情也華元曰吾聞<pc n="lb"/>
之君子見人之厄則矜之小人見人之厄則幸之吾見<pc n="lb"/>
子之君子也是以告情於子也子反曰諾勉之矣吾軍<pc n="lb"/>
亦有七日之糧爾盡此不勝將去而歸子反告於莊王<pc n="lb"/>
王曰嘻甚矣憊雖然吾今取此然後而歸子反曰不可<pc n="lb"/>
臣已告之矣軍有七日之糧爾莊王怒曰子曷爲告之<pc n="lb"/>
子反曰以區區之宋猶有不欺人之臣可以楚而無乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
是以告之也莊王曰諾乃許之平成十六年晉楚遇于<pc n="lb"/>
鄢陵楚晨壓晉軍而陳旦而戰見星未已子反命軍吏<pc n="lb"/>
察夷傷補卒乘繕甲兵展車馬雞鳴而食唯命是聽晉<pc n="lb"/>
人患之苖賁皇狥曰蒐乘補卒秣馬利兵修陳固列蓐<pc n="lb"/>
食申禱明日復戰乃逸楚囚王聞之召子反謀子反醉<pc n="lb"/>
而不能見王曰天敗楚也乃宵遁王使謂子反曰子無<pc n="lb"/>
以爲過不榖之罪也子反再拜稽首曰君賜臣死死且<pc n="lb"/>
不朽臣之卒實奔臣之罪也王使止之弗及而卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
賛曰孟獻子忠足以事君辭足以應敵智足以慮事從<pc n="lb"/>
容蹈禮終始無闕孟子稱其有友五人信矣三桓之後<pc n="lb"/>
孟氏多賢豈非習獻子之禮邪申叔時一言而復陳國<pc n="lb"/>
仁人之言哉然莊王亦賢矣子反知謀之而不能用冝<pc n="lb"/>
其取敗若申叔者所謂古之謀人也子良辭千乘之國<pc n="lb"/>
不人亡而已存斯楚鄭所以爭得之也子重子反以貪<pc n="lb"/>
效尤而滅其族豈怒以沮亂者乎適足召讎敵也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十一<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宣公二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周單襄公<pc n="lb"/>
單襄公名朝王卿士也八年聘于宋遂假道于陳以聘<pc n="lb"/>
于楚火朝覿矣道茀不可行也候不在疆司空不視塗<pc n="lb"/>
澤不陂川不梁國無寄寓縣無施舍民將築臺於夏氏<pc n="lb"/>
及陳陳靈公與孔寧儀行父南冠以如夏氏留賔弗見<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
單子歸告王曰陳侯不有大咎國必亡王曰何故對曰<pc n="lb"/>
夫辰角見而雨畢天根見而水涸夲見而草木節解駟<pc n="lb"/>
見而隕霜火見而清風戒寒故先王之敎曰雨畢而除<pc n="lb"/>
道水涸而成梁草木節解而備藏隕霜而冬裘具清風<pc n="lb"/>
至而修城郭宫室此先王所以不用財賄而廣施德於<pc n="lb"/>
天下者也今陳國火朝覿矣而道路若塞野場若棄澤<pc n="lb"/>
不陂障川無舟梁是廢先王之教也周制有之曰國有<pc n="lb"/>
郊牧疆有寓望所以禦災也其餘無非榖土民無懸耜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
野無奥草有優無匱有逸無罷今陳國道路不可知田<pc n="lb"/>
在草閒民罷於逸樂是棄先王之法制也先王之令有<pc n="lb"/>
之曰天道賞善而罰淫故凡我造國無從匪彞無即慆<pc n="lb"/>
淫各守爾典以承天休今陳帥其卿佐以淫於夏氏是<pc n="lb"/>
犯先王之令也周之秩官有之曰敵國賔至關尹以告<pc n="lb"/>
行李以節逆之候人爲導卿出郊勞門尹除門宗祝執<pc n="lb"/>
祀司里授館司徒具徒司空視塗司寇詰姦虞人入材<pc n="lb"/>
甸人積薪火師監燎水師監濯膳宰致餐廪人獻餼司<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
馬陳芻工人展車百官官以物至賔入如歸是以小大<pc n="lb"/>
莫不懷愛其貴國之賔至則以班加一等益䖍至於王<pc n="lb"/>
使則皆官正涖事上卿監之今雖朝也不才承王命以<pc n="lb"/>
爲過賔於陳而司事莫至是蔑先王之官也居大國之<pc n="lb"/>
閒而無此四者其能乆乎十年陳侯殺於夏氏楚子入<pc n="lb"/>
陳成公二年晉使鞏朔獻齊捷于周王弗見使襄公辭<pc n="lb"/>
焉曰蠻夷戎狄不式王命淫湎毁常王命伐之則有獻<pc n="lb"/>
捷王親受而勞之所以懲不敬勸有功也兄弟甥舅侵<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
敗王畧王命伐之告事而巳不獻其功所以敬親暱禁<pc n="lb"/>
淫慝也今叔父奸先王之禮余雖欲於鞏伯其敢廢舊<pc n="lb"/>
典以忝叔父乎士莊伯不能對王以鞏伯宴而私賄之<pc n="lb"/>
使相告之曰非禮也勿籍十六年晉侯使郤至獻楚捷<pc n="lb"/>
于周見單襄公與之語且曰晉國之克也爲已實謀之<pc n="lb"/>
曰㣲我晉不戰矣襄公曰人有言曰兵在其頸其郤至<pc n="lb"/>
之謂乎君子不自稱也非以讓也惡其葢人也求蓋人<pc n="lb"/>
其抑下滋甚故聖人貴讓詩曰豈弟君子求福不回以<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
吾觀之不可久也眀年郤至果死難十七年柯陵之盟<pc n="lb"/>
襄公見晉厲公視逺步髙郤錡見其語犯郤犫見其語<pc n="lb"/>
迂郤至見其語伐犯則陵人迂則誣人伐則掩人魯成<pc n="lb"/>
公見襄公曰敢問天道乎抑人故也對曰吾非瞽史焉<pc n="lb"/>
知天道吾見晉君之容而聽三郤之語矣殆必禍者也<pc n="lb"/>
後悉如其言卒子頃公嗣晉孫談之子周適周事襄公<pc n="lb"/>
立無跛視無還聽無聳言無逺言敬必及天言忠必及<pc n="lb"/>
意言信必及身言仁必及人言義必及利言智必及事<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
言勇必及制言教必及辯言孝必及神言惠必及和言<pc n="lb"/>
讓必及敵晉國有憂未嘗不戚有慶未嘗不怡襄公疾<pc n="lb"/>
召頃公而告之曰必善晉周將得晉國其行也文能文<pc n="lb"/>
則得天地夫敬文之恭也忠文之實也信文之孚也仁<pc n="lb"/>
文之愛也義文之制也智文之輿也勇文之帥也敎文<pc n="lb"/>
之施也孝文之夲也惠文之慈也讓文之才也此十一<pc n="lb"/>
者夫子皆有焉文王質文故天胙之以天下夫子被之<pc n="lb"/>
矣其昭穆又近可以得國及厲公之亂召周子而立之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
是爲悼公頃公卒子靖公嗣晉羊舌肸聘于周發幣于<pc n="lb"/>
大夫及單靖公靖公享之儉而敬語說昊天有成命叔<pc n="lb"/>
向曰異哉昊天有成命頌之盛德也其詩曰昊天有成<pc n="lb"/>
命二后受之成王不敢康夙夜基命宥宻於緝熈亶厥<pc n="lb"/>
心肆其靖之是道成王之德也成王能明文昭能定武<pc n="lb"/>
烈者也夫道成命者而稱昊天翼其上也二后受之讓<pc n="lb"/>
於德也成王不敢康敬百姓也夙夜恭也基始也命信<pc n="lb"/>
也宥寛也密寧也緝明也熈廣也亶厚也肆固也靖和<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
也其始也翼上德讓而敬百姓其中也恭儉信寛帥歸<pc n="lb"/>
於寧其終也廣厚其心以固和之始於德讓中於信寛<pc n="lb"/>
終於固和故曰成單子儉敬讓咨以應成德單若不興<pc n="lb"/>
子孫必蕃後世不忘詩曰其類維何室家之壼君子萬<pc n="lb"/>
年永錫祚𦙍類也者不忝前哲之謂也壼也者廣裕民<pc n="lb"/>
人之謂也萬年也者令聞不忘之謂祚𦙍也者子孫蕃<pc n="lb"/>
育之謂也單子必當之矣襄王十年靖公爲王卿士以<pc n="lb"/>
相王室曽孫穆公有傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周劉康公<hi>荀伯</hi>
                    <pc n="lb"/>
劉康公周定王之季子也食采于劉宣公十年康公來<pc n="lb"/>
報聘晉景公使趙同獻狄俘于周不敬康公曰不及十<pc n="lb"/>
年原叔必有大咎天奪之魄矣成十一年晉郤至與周<pc n="lb"/>
爭鄇田王命康公訟諸晉郤至曰温吾故也故不敢失<pc n="lb"/>
劉子曰昔周克商使諸侯撫封蘇忿生以温為司寇與<pc n="lb"/>
檀伯達封于河蘇氏即狄又不能於狄而奔衛襄王勞<pc n="lb"/>
文公而賜之温狐氏陽氏先處之而後及子若治其故<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
則王官之邑也子安得之晉侯使郤至勿敢爭成十三<pc n="lb"/>
年公及諸侯朝王成肅公受脤于社不敬劉子曰吾聞<pc n="lb"/>
之民受天地之中以生所謂命也是以有動作禮義威<pc n="lb"/>
儀之則以定命也能者養之以福不能者敗以取禍是<pc n="lb"/>
以君子勤禮小人盡力勤禮莫如致敬盡力莫如敦篤<pc n="lb"/>
敬在養神篤在守業國之大事在祀與戎祀有執膰戎<pc n="lb"/>
有受脤神之大節也今成子惰棄其命矣其不反乎五<pc n="lb"/>
月成肅公卒于瑕劉氏世爲王卿士其後獻公文公<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
于王室<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉士貞子<pc n="lb"/>
士貞子名渥濁字伯晉大夫也邲之役晉師歸中行桓<pc n="lb"/>
子請死晉侯欲許之貞子諫曰不可城濮之役晉師三<pc n="lb"/>
日榖文公猶有憂色左右曰有喜而憂如有憂而喜乎<pc n="lb"/>
公曰得臣猶在憂未歇也困獸猶鬭況國相乎及楚殺<pc n="lb"/>
子玉公喜而後可知也曰莫余毒也巳是晉再克而楚<pc n="lb"/>
再敗也楚是以再世不競今天或者大警晉也而又殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
林父以重楚勝其無乃乆不競乎林父之事君也進思<pc n="lb"/>
盡忠退思補過社稷之衛也若之何殺之夫其敗也如<pc n="lb"/>
日月之食焉何損於明晉侯使復其位十五年晉師滅<pc n="lb"/>
赤狄晉侯賞桓子狄臣千室亦賞士伯以𤓰衍之縣曰<pc n="lb"/>
吾獲狄土子之功也㣲子吾喪伯氏矣羊舌職說是賞<pc n="lb"/>
也曰周書所謂庸庸祇祇者謂此物也夫士伯庸中行<pc n="lb"/>
伯君信之亦庸士伯此之謂明德矣文王所以造周不<pc n="lb"/>
是過也故詩曰陳錫哉周能施也率是道也其何不濟<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
趙嬰通于趙莊姬原屏放諸齊嬰夢天使謂已祭余余<pc n="lb"/>
福汝問於貞伯貞伯曰不識也既而告其人曰神福仁<pc n="lb"/>
而禍淫淫而無罰福也祭其得亡乎祭之之明日而亡<pc n="lb"/>
成六年鄭伯如晉拜成子游相授玉于東楹之東貞伯<pc n="lb"/>
曰鄭伯其死乎自棄也巳視流而行速不安其位宜不<pc n="lb"/>
能乆悼公即位士伯爲太傅子弱嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉郤克<pc n="lb"/>
郤克字伯郤缺之子也爲晉卿是爲郤獻子宣十七年<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
春景公使克徴㑹于齊季孫行父禿郤克跛衛孫良夫<pc n="lb"/>
眇曹公子首僂同時而聘于齊齊使秃者御禿者跛者<pc n="lb"/>
御跛者眇者御眇者僂者御僂者齊頃公帷婦人使觀<pc n="lb"/>
之郤子登婦人笑於房獻子怒出而誓曰所不此報無<pc n="lb"/>
能渉河獻子歸請伐齊范武子將老聞之曰喜怒以類<pc n="lb"/>
者鮮易者實多詩曰君子如怒亂庶遄沮君子如祉亂<pc n="lb"/>
庶遄已君子之喜怒以巳亂也弗巳者必益之郤子其<pc n="lb"/>
或者欲巳亂於齊乎不然予懼其益之也余將老使郤<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
子逞其志庶有豸乎乃請老郤獻子爲政將中軍遂伐<pc n="lb"/>
齊師陳于鞌齊師敗績晉師歸郤克見公曰子之力也<pc n="lb"/>
夫對曰君之訓也二三子之力也臣何力之有焉范叔<pc n="lb"/>
見勞之如郤伯對曰庚所命也克之制也爕何力之有<pc n="lb"/>
焉欒伯見公亦如之對曰爕之詔也士用命也書何力<pc n="lb"/>
之有焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚潘黨<pc n="lb"/>
潘黨字叔黨楚大夫潘尫之子也邲之戰晉敗黨曰君<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
盍築武軍而收晉尸以爲京觀臣聞克敵必示子孫以<pc n="lb"/>
無忘武功楚子曰非爾所知也夫文止戈爲武武王克<pc n="lb"/>
商作頌曰載戢干戈載櫜弓矢我求懿德肆于時夏允<pc n="lb"/>
王保之夫武禁暴戢兵保大定功安民和衆豐財者也<pc n="lb"/>
故使子孫無忘其章武有七德我無一焉何以示子孫<pc n="lb"/>
其爲先君宫告成事而已武非吾功也古者明王伐不<pc n="lb"/>
敬取其鯨鯢而封之以爲大戮於是乎有京觀以懲淫<pc n="lb"/>
慝今罪無所而民皆盡忠以死君命又何以爲京觀乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
祀于河作先君宫告成事而還鄢陵之役黨與養由基<pc n="lb"/>
蹲甲而射之徹七札焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚屈巫<pc n="lb"/>
屈巫字子靈楚申邑大夫也是曰申公巫臣成八年晉<pc n="lb"/>
侯使申公巫臣如呉假道于莒與渠邱公立於池上曰<pc n="lb"/>
城巳惡莒子曰僻陋在夷其孰以我爲虞對曰夫狡焉<pc n="lb"/>
思啓封疆以利社稷者何國蔑有唯然故多大國矣唯<pc n="lb"/>
或思或縱也勇夫重閉況國乎宣十二年莊王伐蕭蕭<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
潰巫臣曰師人多寒王廵三軍拊而勉之三軍之士皆<pc n="lb"/>
如挾纊楚之討陳夏氏也莊王欲納夏姬巫臣曰不可<pc n="lb"/>
君召諸侯以討罪也今納夏姬貪其色也書曰明德愼<pc n="lb"/>
罰文王所以造周也君其圖之王乃止子反欲取之巫<pc n="lb"/>
臣曰是不祥人也天下多美婦人何必是乎子反乃止<pc n="lb"/>
巫臣遂娶夏姬以奔晉子反怨之殺巫臣之族而分其<pc n="lb"/>
室巫臣自晉遺子重子反書曰余必使爾罷於奔命以<pc n="lb"/>
死巫臣請使於呉晉侯許之呉子壽夢說之乃通呉于<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
晉以兩之一卒適呉舍偏兩之一焉與其射御敎呉乗<pc n="lb"/>
車敎之戰陳敎之叛楚寘其子狐庸焉使爲行人於呉<pc n="lb"/>
呉始伐楚伐巢伐徐子重奔命馬陵之㑹呉入州來子<pc n="lb"/>
重自鄭奔命子重子反於是乎一歳七奔命蠻夷屬於<pc n="lb"/>
楚者呉盡取之是以始大通呉於上國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉欒書<pc n="lb"/>
欒書晉卿也字伯是曰欒武子父曰盾成六年楚伐鄭<pc n="lb"/>
書救之晉衆欲戰知莊子范文子韓獻子曰不可或謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
武子曰聖人與衆同欲是以濟事子爲大政將酌於民<pc n="lb"/>
者也子之佐十一人其不欲戰者三人而巳欲戰者可<pc n="lb"/>
謂衆矣武子曰善鈞從衆夫善衆之主也從之不亦可<pc n="lb"/>
乎從之果有功君子曰從善如流冝哉詩曰豈弟君子<pc n="lb"/>
遐不作人求善也夫作人斯有功績矣九年書伐鄭鄭<pc n="lb"/>
人使伯蠲行成晉人殺之非禮也兵交使在其間可也<pc n="lb"/>
明年復伐鄭鄭子罕賂以襄鍾乃歸鄭伯<pc n="lb"/>
賛曰單襄公知識明悟將之以文有王臣之體焉雖才<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
不見於用而世有賢德詩曰惟其有之是以似之單氏<pc n="lb"/>
之謂乎士貞子明荀伯之賢身受其賞奕世載德薦賢<pc n="lb"/>
之有後也明矣郤克不忍一笑之憤而暴二國之師遷<pc n="lb"/>
怒之爲患如此三郤滅宗未必非隂禍也甚哉巫臣之<pc n="lb"/>
罔也諫納夏姬若正也反將以濟其邪自知其非而躬<pc n="lb"/>
蹈覆轍其罔乃所以自罔也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十二<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宣公三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉知武子<pc n="lb"/>
知武子晉卿也名罃字子羽荀首之子邲之戰楚獲罃<pc n="lb"/>
而囚之成公三年晉人歸楚公子榖臣以求罃楚人許<pc n="lb"/>
之王送罃曰子其怨我乎對曰二國治戎臣不才不勝<pc n="lb"/>
其任以爲俘馘執事不以釁鼓使歸即戮君之惠也臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
實不才又誰敢怨王曰然則德我乎對曰二國圖其社<pc n="lb"/>
稷而求紓其民各懲其忿以相宥也兩釋纍囚以成其<pc n="lb"/>
好二國有好臣不與及其誰敢德王曰子歸何以報我<pc n="lb"/>
對曰臣不任受怨君不任受德無怨無德不知所報王<pc n="lb"/>
曰晉未可與爭重爲之禮而歸之襄十年晉荀偃士匄<pc n="lb"/>
請伐偪陽而封宋向戌焉荀罃曰城小而固勝之不武<pc n="lb"/>
弗勝爲笑固請丙寅圍之弗克<hi>云云</hi>宋公饗晉侯於楚<pc n="lb"/>
邱請以桑林荀罃辭荀偃士匄曰諸侯宋魯於是觀禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
魯有禘樂賔祭用之宋以桑林享君不亦可乎舞師題<pc n="lb"/>
以旌夏晉侯懼而退入于房去旌卒享而還及著雍疾<pc n="lb"/>
卜桑林見荀偃士匄欲奔請禱焉罃不可曰我辭禮矣<pc n="lb"/>
彼則以之猶有鬼神於彼加之晉侯有閒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉伯宗<pc n="lb"/>
伯宗晉大夫也事景公厲公宣十四年楚子圍宋公孫<pc n="lb"/>
歸父㑹楚子于宋宋使樂嬰齊告急于晉晉侯欲救之<pc n="lb"/>
伯宗曰不可古人有言曰雖鞭之長不及馬腹天方授<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
楚未可與爭雖晉之彊能違天乎諺曰高下在心川澤<pc n="lb"/>
納汚山藪藏疾瑾瑜匿瑕國君含垢天之道也君其待<pc n="lb"/>
之乃止晉侯將伐狄諸大夫皆曰不可酆舒有三雋才<pc n="lb"/>
不如待後之人伯宗曰必伐之狄有五罪雋才雖多何<pc n="lb"/>
補焉不祀一也耆酒二也棄仲章而奪黎氏地三也虐<pc n="lb"/>
我伯姬四也傷其君目五也怙其雋才而不以茂德兹<pc n="lb"/>
益罪也若之何待之夫恃才與衆亡之道也商紂由之<pc n="lb"/>
故滅天反時爲災地反物爲妖民反德爲亂亂則妖災<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
生故文反正爲乏盡在狄矣晉侯從之遂滅潞殺酆舒<pc n="lb"/>
成公五年梁山崩以傳召伯宗伯宗辟重曰辟傳重人<pc n="lb"/>
曰待我不如㨗之速也問其所曰絳人也問綘事焉曰<pc n="lb"/>
梁山崩將召伯宗謀之問將若之何曰山有朽壤而崩<pc n="lb"/>
可若何國主山川故山崩川竭君爲之不舉降服乘縵<pc n="lb"/>
徹樂出次祝幣史辭以禮焉其如此而巳雖伯宗若之<pc n="lb"/>
何伯宗請見之不可遂以告而從之孔子聞之曰伯宗<pc n="lb"/>
其無績乎攘善也伯宗朝以喜歸其妻曰子貎有喜何<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
也曰吾言於朝諸大夫皆謂我智似陽子對曰陽子華<pc n="lb"/>
而不實主言而無謀是以難及其身子何喜焉伯宗曰<pc n="lb"/>
吾飲諸大夫酒而與之語爾試聽之曰諾既飲其妻曰<pc n="lb"/>
諸大夫莫子若也然而民不能戴其上乆矣難必及子<pc n="lb"/>
子盍亟索士憖庇州犂焉得畢陽十五年三郤害伯宗<pc n="lb"/>
譖而殺之畢陽送伯州犂于楚韓獻子曰郤氏其不免<pc n="lb"/>
乎善人天地之紀也而驟絶之不亡何待初伯宗每朝<pc n="lb"/>
其妻必戒之曰盜憎主人民惡其上子好直言必及於<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
難子州犂有傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯臧宣叔<pc n="lb"/>
臧宣叔臧孫許也文仲之子成二年冬楚師侵衛遂侵<pc n="lb"/>
我師于蜀使臧孫徃辭曰楚逺而乆固將退矣無功而<pc n="lb"/>
受名臣不敢楚侵及陽橋孟孫請徃賂之以執斲執鍼<pc n="lb"/>
織絍皆百人公衡爲質以請盟楚人許平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚伯州犂<pc n="lb"/>
伯州犂晉大夫伯宗之子也成十五年奔楚爲太宰襄<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
二十六年楚侵鄭鄭皇頡戍之出與楚師戰敗穿封戌<pc n="lb"/>
囚皇頡公子圍與之爭之正於州犂州犂曰請問於囚<pc n="lb"/>
乃立囚曰所爭君子也其何不知上其手曰夫子爲王<pc n="lb"/>
子圍寡君之貴介弟也下其手曰此子爲穿封戌方城<pc n="lb"/>
外之縣尹也誰獲子囚曰頡遇王子弱焉戍怒抽戈逐<pc n="lb"/>
王子圍弗及楚人以皇頡歸明年向戌請弭兵楚人衷<pc n="lb"/>
甲州犂曰合諸侯以爲不信無乃不可乎夫諸侯望信<pc n="lb"/>
於楚是以來服若不信是棄其所以服諸侯也固請釋<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
甲子木曰晉楚無信乆矣事利而巳焉用有信太宰退<pc n="lb"/>
告人曰令尹將死矣不及三年求逞志而棄信志將逞<pc n="lb"/>
乎志以發言言以出信信以立志參以定之信亡何以<pc n="lb"/>
及三昭元年公子圍弑王殺州犂于郟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚養由基<pc n="lb"/>
養由基楚大夫養叔也養叔善射鄢陵之戰潘黨與由<pc n="lb"/>
基蹲甲而射之徹七札焉以示王曰君有二臣如此何<pc n="lb"/>
憂於戰王怒曰大辱國詰朝爾射死藝及戰吕錡射共<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
王中目王召由基與之兩矢使射吕錡中項伏弢以一<pc n="lb"/>
矢復命楚師薄於險叔山冉謂由基曰雖君有命爲國<pc n="lb"/>
故子必射乃射再發盡殪晉師乃止襄十五年楚公子<pc n="lb"/>
午爲令尹由基爲宫廏尹以靖國人君子謂楚於是乎<pc n="lb"/>
能官人官人國之急也能官人則民無覦心昭公十四<pc n="lb"/>
年令尹子旗有德於王不知度與養氏比而求無厭王<pc n="lb"/>
於是殺子旗而滅養氏之族<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉趙同<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
趙同趙盾異母弟趙衰生原同屏括樓嬰原屏樓三子<pc n="lb"/>
邑也初驪姬之亂詛無畜羣公子自是晉無公族及成<pc n="lb"/>
公即位晉於是乎有公族餘子公行趙盾請以括爲公<pc n="lb"/>
族大夫成八年晉殺趙同趙括十年晉侯夢大厲被髮<pc n="lb"/>
及地搏膺而踊曰殺余孫不義余得請於帝矣壞大門<pc n="lb"/>
及寢門而入公懼入于室又壞户公覺召桑田巫巫言<pc n="lb"/>
如夢公曰何如曰不食新矣六月晉侯欲麥使甸人獻<pc n="lb"/>
麥饋人爲之召桑田巫示而殺之將食張如厠陷而卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
小臣有晨夢負公以登天及日中負晉侯出諸厠遂以<pc n="lb"/>
爲殉<pc n="lb"/>
賛曰知武子資善而行聞義而服充此可以優天下而<pc n="lb"/>
況晉國乎伯宗可謂邦之司直矣然處於昬君亂卿之<pc n="lb"/>
間而以能尚人非保身之道也臧宣叔不敢以無功受<pc n="lb"/>
名是能世其家也伯州犂智而不知正養叔藝而不尚<pc n="lb"/>
德藝勝則下智勝則殺身矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十三<pc n="lb"/>
<pb n="6b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成公一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉范文子<pc n="lb"/>
范文子名燮范武子之子也文子莫退於朝武子曰何<pc n="lb"/>
莫也對曰有秦客廋辭於朝大夫莫之能對也吾知三<pc n="lb"/>
焉武子怒曰大夫非不能也讓父兄也爾童子何知而<pc n="lb"/>
三掩人於朝吾不在晉國亡無日矣擊之以杖折委笄<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
鞌之戰士燮佐上軍代荀庚帥以功受三命之服晉師<pc n="lb"/>
歸文子後入武子曰無爲吾望爾也乎對曰師有功國<pc n="lb"/>
人喜以逆之先入必屬耳目焉是代帥受名也故不敢<pc n="lb"/>
武子曰吾知免矣鄢陵之役文子不欲戰曰吾聞君人<pc n="lb"/>
者刑其民成而後振武於外是以内和而外威今吾司<pc n="lb"/>
寇之刀鋸日敝而斧鉞不行内猶有不刑而況外乎唯<pc n="lb"/>
聖人能外内無患自非聖人外寧必有内憂盍釋楚以<pc n="lb"/>
爲外懼乎范匄趨進曰晉楚唯天所授何患焉文子執<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
戈逐之曰國之存亡天也童子何知焉及楚師宵遁晉<pc n="lb"/>
入楚軍三日榖文子立於戎馬之前曰君幼諸臣不佞<pc n="lb"/>
何以及此君其戒之夫德福之基也無德而福隆猶無<pc n="lb"/>
基而厚墉也其壞也無日矣文子反自鄢陵使其祝宗<pc n="lb"/>
祈死曰君驕侈而克敵是天益其疾也難將作矣愛我<pc n="lb"/>
者惟祝我使我速死無及於難范氏之福也十七年卒<pc n="lb"/>
子匄嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉郤至<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
郤至字季子晉大夫也郤克之族子是爲郤昭子食於<pc n="lb"/>
温又曰温季成十二年如楚聘楚子享之子反相爲地<pc n="lb"/>
室而懸焉至將登金奏作於下驚而走出曰君不忘先<pc n="lb"/>
君之好施及下臣貺之以大禮重之以備樂如天之福<pc n="lb"/>
兩君相見何以代此下臣不敢子反曰兩君相見無亦<pc n="lb"/>
唯是一矢以相加遺焉用樂曰諸侯閒於天子之事則<pc n="lb"/>
相朝於是乎有享宴之禮享以訓共儉宴以示慈惠共<pc n="lb"/>
儉以行禮慈惠以布政政以禮成民是以息百官承事<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
朝而不夕此公侯之所以捍城其民也故詩曰赳赳武<pc n="lb"/>
夫公侯干城及其亂也諸侯貪冒侵欲不忌爭尋常以<pc n="lb"/>
盡其民略其武夫以爲已腹心股肱爪牙故詩曰赳赳<pc n="lb"/>
武夫公侯腹心天下有道則公侯能爲民干城而制其<pc n="lb"/>
腹心亂則反之今吾子之言亂之道也不可以爲法然<pc n="lb"/>
吾子主也至敢不從遂入卒事歸以語范文子文子曰<pc n="lb"/>
無禮必食言吾死無日矣夫十七年厲公欲盡去群大<pc n="lb"/>
夫而立其左右胥童以胥克之廢也怨郤氏乃告公先<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
去三郤郤氏聞之郤錡欲攻公郤至曰人所以立信知<pc n="lb"/>
勇也信不叛君知不害民勇不作亂失兹三者其誰與<pc n="lb"/>
我死而多怨將安用之壬午長魚矯殺郤至尸之於朝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚鍾儀<pc n="lb"/>
鍾儀楚鄖大夫也楚伐鄭鄭囚鍾儀獻諸晉晉人以儀<pc n="lb"/>
歸囚諸軍府九年晉侯觀於軍府見儀問之曰南冠而<pc n="lb"/>
縶者誰也有司對曰鄭人所獻楚囚也使稅之召而弔<pc n="lb"/>
之再拜稽首問其族對曰伶人也公曰能樂乎對曰先<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
父之職官也敢有二事使與之琴操南音公語范文子<pc n="lb"/>
文子曰楚囚君子也言稱先職不背夲也樂操土風不<pc n="lb"/>
忘舊也君盍歸之重爲之禮使歸求成十二月楚使公<pc n="lb"/>
子辰如晉修好<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊鮑國<pc n="lb"/>
鮑國齊卿叔牙之後是曰鮑文子兄曰牽是曰鮑莊子<pc n="lb"/>
夫人孟子怒牽公刖之仲尼曰鮑莊子之知不如葵葵<pc n="lb"/>
猶能衛其足定九年陽虎奔齊請師以伐魯齊侯將許<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之文子諫乃執陽虎文子時年九十餘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊國佐<pc n="lb"/>
國佐賔媚人也爲齊卿是爲國武子鞌之戰齊侯使賔<pc n="lb"/>
媚人賂以紀甗玉罄與地晉人不可曰必以蕭同叔子<pc n="lb"/>
爲質而使齊之封内盡東其畝對曰蕭同叔子非他寡<pc n="lb"/>
君之母也吾子布大命於諸侯而曰必質其母以爲信<pc n="lb"/>
是以不孝令也詩曰孝子不匱永錫爾類若以不孝令<pc n="lb"/>
於諸侯其無乃非德類也乎先王疆理天下物土之冝<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
而布其利故詩曰我疆我理南東其畝今吾子疆理諸<pc n="lb"/>
侯而曰盡東其畝惟吾子戎車是利無顧土冝其無乃<pc n="lb"/>
非先王之命也乎反先王則不義何以爲盟主今吾子<pc n="lb"/>
求合諸侯以逞無疆之欲詩曰布政優優百祿是遒子<pc n="lb"/>
實不優而棄百祿諸侯何害焉唯是先君之敝器土地<pc n="lb"/>
不敢愛子又不許請收合餘燼背城借一敝邑之幸亦<pc n="lb"/>
云從也晉人許之十八年慶氏之亂國佐以榖叛齊侯<pc n="lb"/>
殺之書曰齊殺其大夫國佐<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯叔孫僑如<pc n="lb"/>
叔孫僑如得臣之子也是曰宣伯得臣之獲長狄僑如<pc n="lb"/>
也因以名之十四年僑如以夫人婦姜氏至自齊舍族<pc n="lb"/>
尊夫人也故君子曰春秋之稱㣲而顯志而晦婉而成<pc n="lb"/>
章盡而不汚懲惡而勸善非聖人誰能修之僑如通於<pc n="lb"/>
穆姜奔齊又通於齊聲孟子又奔衛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衛孫林父<pc n="lb"/>
孫林父孫文子也父曰良夫襄七年來聘公登亦登叔<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
孫穆子相趨進曰諸侯之㑹寡君未嘗後衛君今吾子<pc n="lb"/>
不後寡君寡君未知所過吾子其少安孫子無辭亦無<pc n="lb"/>
悛容穆叔曰孫子必亡爲臣而君過而不悛亡之夲也<pc n="lb"/>
詩曰退食自公委蛇委蛇謂從者也衡而委蛇必折十<pc n="lb"/>
四年衛獻公戒文子及寗惠子食皆服而朝日旰不召<pc n="lb"/>
而射鴻於囿二子從之不釋皮冠而與之言文子怒公<pc n="lb"/>
使子蟜子伯子皮與之盟于邱宫文子皆殺之公出奔<pc n="lb"/>
齊子鮮從公及竟公使祝宗告亡且告無罪定姜曰無<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
神何告若有不可誣也有罪若何告無舍大臣而與小<pc n="lb"/>
臣謀一罪也先君有冢卿以爲師保而蔑之二罪也余<pc n="lb"/>
以巾櫛事先君而暴妾使余三罪也告亡而巳無告無<pc n="lb"/>
罪衛人立公孫剽林父寗殖相之以聽命於諸侯㑹于<pc n="lb"/>
戚謀定衛也二十六年寗喜弑其君剽林父以戚如晉<pc n="lb"/>
書曰入于戚以叛罪孫氏也臣之禄君實有之義則進<pc n="lb"/>
否則奉身而退專禄以周旋戮也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衛蘧伯玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
蘧伯玉名瑗衛大夫也初寗殖孫林父出獻公及寗喜<pc n="lb"/>
將納之以告伯玉伯玉曰瑗不得聞君之出敢聞其入<pc n="lb"/>
遂行從近關出呉公子札聘衛見而說之曰衛多君子<pc n="lb"/>
未有患也孔子在衛徃來主伯玉家孔子亦嚴事之與<pc n="lb"/>
周老子齊晏平仲鄭子産皆嘗稱之曰外寛而内正自<pc n="lb"/>
極於隱括之中直已而不直人汲汲於人以善自終此<pc n="lb"/>
蓋蘧伯玉之行也夫<pc n="lb"/>
賛曰范文子釋楚以爲外懼何其憂深而思逺也聖人<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
不畏多難畏無難矧厲公之驕虐邪鄢陵之勝爕歸而<pc n="lb"/>
祈死有先見之明焉其視欒書直以爲糞土矣武子之<pc n="lb"/>
德不泯哉郤至仡仡輕勇雖暗於防患至戎馬之閒有<pc n="lb"/>
可觀者焉不幸構於欒書死非其罪猶不忘恭哀哉欒<pc n="lb"/>
書緝緝以覆郤宗至盈亦不免天理明矣鍾儀幽而見<pc n="lb"/>
其操君子哉鮑國耄期不倦賔媚人末路荒迷可以觀<pc n="lb"/>
所守矣僑如無徃不淫林父終始悖繆死亡皆有餘責<pc n="lb"/>
蘧伯玉不與聞衛君之出入所謂邦無道巻而懷之也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十四<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成公二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉趙文子<hi>武</hi>
                    <pc n="lb"/>
趙文子晉卿也名武字孟父朔是為趙莊子八年□討<pc n="lb"/>
趙同趙括武從姬氏畜于公宫以其田與祁奚是年韓<pc n="lb"/>
厥言於晉侯曰成季之勲宣孟之忠而無後為善者其<pc n="lb"/>
懼矣三代之令王皆數百年保天之祿夫豈無辟王賴<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
前哲以免也乃立武而反其田趙文子冠見欒武子武<pc n="lb"/>
子曰美哉昔吾逮事荘主華則榮矣實之不知請務實<pc n="lb"/>
乎見范文子文子曰而今可以戒矣夫賢者寵至而益<pc n="lb"/>
戒不足者為寵驕故興王賞諫臣逸王罰之吾聞古之<pc n="lb"/>
王者政德既成又聽於民於是乎使工誦諫於朝在列<pc n="lb"/>
者獻詩聽臚言於市辯妖祥於謡考百事於朝問謗譽<pc n="lb"/>
於路有邪而正之盡戒之術也見郤駒伯駒伯曰美哉<pc n="lb"/>
然而壮不若老者多矣見韓獻子獻子曰戒之此謂成<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
人成人在始與善始與善善進不善蔑由至矣始與不<pc n="lb"/>
善不善進善亦蔑由至矣如草木之産各以其物人之<pc n="lb"/>
有冠猶宫室之有牆屋也糞除而巳又何加焉見苦成<pc n="lb"/>
叔子叔子曰抑年少而執官者衆吾安容子見温季子<pc n="lb"/>
季子曰誰之不如可以求乎見張老而語之張老曰善<pc n="lb"/>
矣從欒伯之言可以滋范叔之教可以大韓子之戒可<pc n="lb"/>
以成物備矣志在子若夫三郤亡人之言也何稱述焉<pc n="lb"/>
知子之道善矣是先主覆露子也十八年悼公即位始<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
命百官施舍已責逮鰥寡振廢滯匡乏困救災患禁淫<pc n="lb"/>
慝薄賦斂宥罪戾節器用時用民欲無犯時使魏相士<pc n="lb"/>
魴魏頡趙武為卿凡六官之長皆民譽也舉不失職官<pc n="lb"/>
不易方爵不踰徳師不陵正旅不偪師民無謗言所以<pc n="lb"/>
復霸也襄二十五年重邱之盟趙文子為政令薄諸侯<pc n="lb"/>
之幣而重其禮穆叔見之謂穆叔曰自今以徃兵其少<pc n="lb"/>
弭矣二十七年宋向戌欲弭諸侯之兵如晉告趙孟遂<pc n="lb"/>
約諸侯盟於宋西門之外晉楚爭先文子以叔向之言<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
乃先楚人宋公兼享晉楚之大夫趙孟為客子木與之<pc n="lb"/>
言弗能對使叔向侍言焉子木亦不能對也子木語王<pc n="lb"/>
曰冝晉之伯也有叔向以佐其卿楚無以當之不可與<pc n="lb"/>
爭鄭伯享趙孟于埀隴子展伯有子西子産子大叔二<pc n="lb"/>
子石從趙孟曰七子從君以寵武也請皆賦以卒君貺<pc n="lb"/>
武亦以觀七子之志子展賦草蟲趙孟曰善哉民之主<pc n="lb"/>
也抑武也不足以當之伯有賦鶉之賁賁趙孟曰牀第<pc n="lb"/>
之言不踰閾況在野乎非使人之所得聞也子西賦黍<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
苖之四章趙孟曰寡君在武何能焉子産賦隰桑趙孟<pc n="lb"/>
曰武請受其卒章子太叔賦野有蔓草趙孟曰吾子之<pc n="lb"/>
惠也印段賦蟋蟀趙孟曰善哉保家之主也吾有望矣<pc n="lb"/>
公孫段賦桑扈趙孟曰匪交匪敖福将焉徃保是言也<pc n="lb"/>
欲辭福祿得乎卒享文子告叔向曰伯有将為戮矣詩<pc n="lb"/>
以言志志誣其上而公怨之以為賔榮其能乆乎幸而<pc n="lb"/>
後亡叔向曰然巳侈所謂不及五稔者夫子之謂矣文<pc n="lb"/>
子曰其餘皆數世之主也子展其後亡者也在上不忘<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
降印氏其次也樂而不荒後亡不亦可乎三十年三月<pc n="lb"/>
晉悼夫人食輿人之城把者絳縣人或年長矣無子而<pc n="lb"/>
徃與於食有與疑年使之年曰臣小人也不知紀年臣<pc n="lb"/>
生之歳正月甲子朔四百有四十五甲子矣其季於今<pc n="lb"/>
三之一也吏走問諸朝師曠曰魯叔仲惠伯㑹郤成子<pc n="lb"/>
于承匡之歳也七十三年矣史趙曰亥有二首六身下<pc n="lb"/>
二如身是其日數也士文伯曰然則二萬六千六百有<pc n="lb"/>
六旬也趙孟問其縣大夫則其屬也召之而謝過焉曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
武不才任君之大事以晉國之多虞不能由吾子使吾<pc n="lb"/>
子辱在泥塗乆矣武之罪也敢謝不才遂仕之使助為<pc n="lb"/>
政辭以老與之田使為君復陶以為綘縣師於是魯使<pc n="lb"/>
者在晉歸以語諸大夫季武子曰晉未可媮也有趙孟<pc n="lb"/>
以為大夫有伯瑕以為佐有史趙師曠而咨度焉有叔<pc n="lb"/>
向女齊以師保其君其朝多君子其庸可媮乎勉事之<pc n="lb"/>
而後可十月為宋災故諸侯之大夫㑹以謀歸宋財叔<pc n="lb"/>
孫豹晉趙武齊宋衛鄭小邾之大夫㑹于澶淵既而無<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
歸於宋故不書其人君子曰信其不可不慎乎澶淵之<pc n="lb"/>
㑹卿不書不信也夫諸侯之上卿㑹而不信寵名皆棄<pc n="lb"/>
不信之不可也如是詩曰文王陟降在帝左右信之謂<pc n="lb"/>
也又曰淑慎爾止無載爾偽不信之謂也昭元年㑹于<pc n="lb"/>
虢尋宋之盟也祁午謂文子曰宋之盟楚人得志於晉<pc n="lb"/>
今楚重得志於晉晉之恥也子相晉國以為盟主於今<pc n="lb"/>
七年矣再合諸侯三合大夫服齊狄寧東夏平秦亂城<pc n="lb"/>
淳于師徒不頓國家不罷民無謗讟諸侯無怨天無大<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
災子之力也有令名矣而終之以恥午也是懼吾子其<pc n="lb"/>
不可以不戒文子曰武受賜矣然宋之盟子木有禍人<pc n="lb"/>
之心武有仁人之心是楚所以駕於晉也今武猶是心<pc n="lb"/>
也楚又行僭非所害也武将信以為夲循而行之譬如<pc n="lb"/>
農夫是穮是蓘雖有饑饉必有豐年且吾聞之能信不<pc n="lb"/>
為人下吾未能也詩曰不僭不賊鮮不為則信也能為<pc n="lb"/>
人則者不為人下矣吾不能是難楚不為患天王使劉<pc n="lb"/>
定公勞趙孟於潁館於雒汭劉子曰美哉禹功明徳逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
矣㣲禹吾其魚乎吾與子弁冕端委以治民臨諸侯禹<pc n="lb"/>
之力也子盍亦逺績禹功而大庇民乎對曰老夫罪戾<pc n="lb"/>
是懼焉能恤逺吾儕偷食朝不謀夕何其長也劉子歸<pc n="lb"/>
以語王曰趙孟不復年矣十二月庚戌卒先是趙孟語<pc n="lb"/>
多媮叔孫穆子劉子秦鍼皆知其将亡而醫和亦以為<pc n="lb"/>
然孔子謂子貢曰思天而敬人服義而行信孝於父母<pc n="lb"/>
恭於兄弟從善而不違道趙文子之行也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹子臧<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
子臧曹公子欣時也麻隧之戰曹宣公卒于師負芻殺<pc n="lb"/>
太子而自立子臧将亡國人皆将從之成公乃懼告罪<pc n="lb"/>
且請焉乃反而致其邑十五年晉侯討曹執曹伯諸侯<pc n="lb"/>
将見子臧於王而立之子臧辭曰前志有之曰聖達節<pc n="lb"/>
次守節下失節為君非吾節也雖不能聖敢失守乎遂<pc n="lb"/>
逃奔宋曹人復請於晉晉侯謂子臧反吾歸而君子臧<pc n="lb"/>
反曹伯歸盡致其邑與卿而不出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚子囊<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
子囊楚荘王子公子貞也襄八年子囊伐鄭討其侵蔡<pc n="lb"/>
也九年秦景公使士雃乞師于楚将以伐晉楚子許之<pc n="lb"/>
子囊曰不可當今吾不能與晉爭晉君類能而使之舉<pc n="lb"/>
不失選官不易方其卿讓於善其大夫不失守其士競<pc n="lb"/>
於教其庶人力於農穡商工皁𨽻不知遷業韓厥老矣<pc n="lb"/>
知罃禀焉以為政范匄少於中行偃而上之使佐中軍<pc n="lb"/>
韓起少於欒黶而欒黶士魴上之使佐上軍魏絳多功<pc n="lb"/>
以趙武為賢而為之佐君明臣忠上讓下競當是時也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
晉不可敵事之而後可君其圖之十三年楚子疾告大<pc n="lb"/>
夫曰不榖不德以大夫之靈獲保首領以殁於地唯是<pc n="lb"/>
春秋窀穸之事所以從先君於禰廟者請為靈若厲大<pc n="lb"/>
夫擇焉莫對及五命乃許秋楚共王卒子囊謀諡大夫<pc n="lb"/>
曰君有命矣子囊曰君命以共若之何毁之赫赫楚國<pc n="lb"/>
而君臨之撫有蠻夷奄征南海以屬諸夏而知其過可<pc n="lb"/>
不謂共乎請諡之共大夫從之明年秋楚伐呉楚師敗<pc n="lb"/>
冬子囊還自伐呉卒将死遺言謂子庚必城郢君子謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
子囊忠君薨不忘增其名将死不忘衛社稷可不謂忠<pc n="lb"/>
乎忠民之望也詩曰行歸于周萬民所望忠也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉士匄<hi>范宣子</hi>
                    <pc n="lb"/>
士匄士燮之子也是為范宣子襄八年宣子來聘公享<pc n="lb"/>
之宣子賦摽有梅季武子曰誰敢哉今譬於草木寡君<pc n="lb"/>
在君君之臭味也歡以承命何時之有武子賦角弓賔<pc n="lb"/>
将出武子賦彤弓宣子曰城濮之役我先君文公獻功<pc n="lb"/>
于衡雍受彤弓于襄王以為子孫藏匄也先君守官之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
嗣也敢不承命君子以為知禮十年王叔陳生與伯輿<pc n="lb"/>
爭政王叔怒而出奔及河王復之晉侯使士匄平王室<pc n="lb"/>
王叔與伯輿訟焉王叔之宰與伯輿之大夫瑕禽坐獄<pc n="lb"/>
於王庭士匄聽之王叔之宰曰篳門閨竇之人而皆陵<pc n="lb"/>
其上其難為上矣瑕禽曰昔平王東遷吾七姓從王牲<pc n="lb"/>
用備具王頼之而賜之騂旄之盟曰世世無失職若篳<pc n="lb"/>
門閨竇其能來東厎乎且王何頼焉今自王叔之相也<pc n="lb"/>
政以賄成而刑放於寵官之師旅不勝其富吾能無篳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
門閨竇乎惟大國圖之范宣子曰天子所右寡君亦右<pc n="lb"/>
之所左亦左之使王叔氏與伯輿合要王叔氏不能舉<pc n="lb"/>
其契王叔奔晉十三年晉侯蒐于緜上以治兵使士匄<pc n="lb"/>
将中軍辭曰伯游長請從伯游荀偃将中軍士匄佐之<pc n="lb"/>
使韓起将上軍辭以趙武又使欒黶黶辭曰臣不如韓<pc n="lb"/>
起起願上趙武乃使趙武将上軍韓起佐之欒黶将下<pc n="lb"/>
軍魏絳佐之晉國之民是以大和諸侯遂睦君子曰讓<pc n="lb"/>
禮之主也范宣子讓其下皆讓晉國以平數世賴之刑<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
善也夫周之興也其詩曰儀刑文王萬邦作孚言刑善<pc n="lb"/>
也及其衰也其詩曰大夫不均我從事獨賢言不讓也<pc n="lb"/>
君子尚能而讓其下小人農力以事其上是以上下有<pc n="lb"/>
禮而讒慝黜逺由不爭也謂之懿徳及其亂也君子稱<pc n="lb"/>
其功以加小人小人伐其技以慿君子是以上下無禮<pc n="lb"/>
亂虐並生由爭善也謂之昬徳國家之敝恒必由之宣<pc n="lb"/>
子與和大夫爭田乆而無成宣子欲攻之問於叔魚叔<pc n="lb"/>
魚曰待吾為子戮之叔向聞之見宣子曰盍訪之訾祏<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
訾祏吾子之家老也宣子問之對曰吾子嗣范文子於<pc n="lb"/>
朝無姦行於國無邪民於是無四方之患而無内外之<pc n="lb"/>
憂賴三子之功而饗其祿位今既無事矣而非和於是<pc n="lb"/>
加寵将何治為宣子說乃益和田而與之和二十三年<pc n="lb"/>
盡殺欒氏之族黨宣子為政諸侯之幣重鄭人病之子<pc n="lb"/>
産寓書於子西以告宣子曰子為晉國四鄰諸侯不聞<pc n="lb"/>
令徳而聞重幣僑也惑之僑聞君子長國家者非無賄<pc n="lb"/>
之患而無令名之難夫令名德之輿也德國家之基也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
有德則樂樂則能乆詩云樂只君子邦家之基有令德<pc n="lb"/>
也夫上帝臨女無貳爾心有令名也夫象有齒以焚其<pc n="lb"/>
身賄也宣子說乃輕幣二十五年卒子鞅嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯公孫嬰齊<pc n="lb"/>
公孫嬰齊字聲伯魯大夫也父叔肸宣公簒立叔肸非<pc n="lb"/>
之織屨而食終身不食宣公之食十六年聲伯如晉請<pc n="lb"/>
晉之釋季文子也郤<graphic n="KR4076" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4076.png" mimeType="image/png"/>欲與之邑弗受歸鮑國謂之曰<pc n="lb"/>
子何辭苦成叔之邑乎對曰吾聞之不厚其棟不能任<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
重重莫如國棟莫如德夫苦成叔有三亡少德而多寵<pc n="lb"/>
位下而欲上政無大功而欲大禄皆怨府也其身之不<pc n="lb"/>
能定焉能予人邑十七年夢涉洹或與已瓊瑰食之懼<pc n="lb"/>
不敢占也十一月言之之莫而卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉郤犫<hi>苦成叔</hi>
                    <pc n="lb"/>
郤犫晉大夫也郤克之從父兄是曰苦成叔十四年晉<pc n="lb"/>
侯使犫送孫林父于衛衛侯享之寗惠子相苦成叔傲<pc n="lb"/>
寗子曰苦成家其亡乎古之為饗食也以觀威儀省禍<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
福也故詩曰兕觵其觩旨酒思柔彼交匪傲萬福來求<pc n="lb"/>
今夫子傲取禍之道也十七年為胥童所殺郤錡郤克<pc n="lb"/>
之子所謂駒伯也前十三年晉侯使錡來乞師将事不<pc n="lb"/>
敬孟獻子曰郤氏其亡乎禮身之幹也敬身之基也郤<pc n="lb"/>
子無基且先君之嗣卿也受命以求師将社稷是衛而<pc n="lb"/>
惰棄君命也不亡何為厲公作難與犫至同見殺<pc n="lb"/>
賛曰余考晉國之名卿若趙成子郤成子范武子韓獻<pc n="lb"/>
子知武子范文子趙文子魏獻子可謂名卿終始者矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
餘悉不得為全人也美哉文子之烈也寛仁而有禮樂<pc n="lb"/>
善而下士雖應變經逺非其所長而至誠服義不吝改<pc n="lb"/>
過有芘人之大德有事君之小心詩曰豈弟君子民之<pc n="lb"/>
父母文子有焉子臧之辭國非好名也葢守志者也故<pc n="lb"/>
君出非吾過君入非吾功歸潔其身而巳矣子囊生不<pc n="lb"/>
誤國死不怨君忠矣范宣子藉祖父之資操彊晉之柄<pc n="lb"/>
加之揖遜從事六卿輯睦有足道矣然不能察嬖妾亡<pc n="lb"/>
子之誣私意以逞殺害忠良法峻而幣重諸侯解體范<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
氏之德始衰焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳卷十五<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻十六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成公三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉魏莊子<hi>絳</hi>
                    <pc n="lb"/>
魏莊子名絳晉卿也魏犫之子絳勇而不亂悼公以爲<pc n="lb"/>
軍司馬晉侯之弟揚干亂行于曲梁綘戮其僕晉侯怒<pc n="lb"/>
謂羊舌赤曰合諸侯以為榮也揚干為戮何辱如之必<pc n="lb"/>
殺魏絳無失也對曰綘無貳志事君不辟難有罪不逃<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
刑其將來辭何辱命焉言終絳至授僕人書將伏劍士<pc n="lb"/>
魴張老止之公讀其書曰日君乏使使臣斯司馬臣聞<pc n="lb"/>
師衆以順為武軍事有死無犯為敬君合諸侯臣敢不<pc n="lb"/>
敬君師不武執事不敬罪莫大焉臣懼其死以及揚干<pc n="lb"/>
無所逃罪不能致訓至於用鉞臣之罪重敢有不從以<pc n="lb"/>
怒君心請歸死於司寇公跣而出曰寡人之言親愛也<pc n="lb"/>
吾子之討軍禮也寡人有弟弗能教訓使干大命寡人<pc n="lb"/>
之過也子無重寡人之過敢以為請晉侯以絳為能以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
刑佐民矣反役與之禮食使佐新軍襄四年無終子嘉<pc n="lb"/>
父使孟樂如晉因魏莊子納虎豹之皮以請和諸戎晉<pc n="lb"/>
侯曰戎狄無親而貪不如伐之絳曰諸侯新服陳新來<pc n="lb"/>
和将觀於我我德則睦否則攜貳勞師於戎而楚伐陳<pc n="lb"/>
必弗能救是棄陳也諸華必叛戎禽獸也獲戎失華無<pc n="lb"/>
乃不可乎夏訓有之曰有窮后羿公曰后羿何如對曰<pc n="lb"/>
昔有夏之方衰也后羿自鉏遷于窮石因夏民以代夏<pc n="lb"/>
政恃其射也不修民事而淫于原獸棄武羅伯因熊髠<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
尨圉而用寒浞寒浞伯明氏之讒子弟也伯明后寒棄<pc n="lb"/>
之夷羿收之信而使之以為已相浞行媚于内而施賂<pc n="lb"/>
于外愚弄其民而虞羿于田樹之詐慝以取其國家外<pc n="lb"/>
内咸服羿猶不悛将歸自田家衆殺而亨之以食其子<pc n="lb"/>
其子不忍食諸死于窮門靡奔有鬲氏浞因羿室生澆<pc n="lb"/>
及豷恃其讒慝詐偽而不德于民使澆用師滅斟灌及<pc n="lb"/>
斟尋氏處澆于過處豷于戈靡自有鬲氏收二國之燼<pc n="lb"/>
以滅浞而立少康少康滅澆于過后杼滅豷于戈有窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
由是遂亡失人故也昔周辛甲之為大史也命百官官<pc n="lb"/>
箴王闕於虞人之箴曰芒芒禹迹畫為九州經啓九道<pc n="lb"/>
民有寝廟獸有茂草各有攸處德用不擾在帝夷羿冒<pc n="lb"/>
于原獸亡其國恤而思其麀牡武不可重用不恢于夏<pc n="lb"/>
家獸臣司原敢告僕夫虞箴如是可不懲乎於是晉侯<pc n="lb"/>
好田故絳及之公曰然則莫如和戎乎對曰和戎有五<pc n="lb"/>
利焉戎狄荐居貴貨易土土可賈焉一也邊鄙不聳民<pc n="lb"/>
狎其野穡人成功二也戎狄事晉四鄰振動諸侯懷威<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
三也以德綏戎師徒不勤甲兵不頓四也鑒于后羿而<pc n="lb"/>
用德度逺至邇安五也君其圖之公說使絳盟諸戎修<pc n="lb"/>
民事田以時晉楚交伐鄭戲之盟晉侯歸謀所以息民<pc n="lb"/>
絳請施舍輸積聚以貸自公以下茍有積者盡出之國<pc n="lb"/>
無滯積亦無困人公無禁利亦無貪民祈以幣更賔以<pc n="lb"/>
特牲器用不作車服從給行之期年國乃有節三駕而<pc n="lb"/>
楚不能與爭襄十年戍鄭虎牢十一年赦鄭囚皆禮而<pc n="lb"/>
歸之納斥候禁侵掠鄭人賂晉侯以師悝師觸師蠲歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
鍾二肆及其鏄磬女樂二八晉侯以樂之半賜絳曰子<pc n="lb"/>
教寡人和諸戎狄以正諸華八年之中九合諸侯如樂<pc n="lb"/>
之和無所不諧請與子樂之辭曰夫和戎狄國之福也<pc n="lb"/>
諸侯無慝君之靈也二三子之勞也臣何力之有焉抑<pc n="lb"/>
臣願君安其樂而思其終也詩曰樂只君子殿天子之<pc n="lb"/>
邦樂㫖君子福祿攸同夫樂以安德義以處之禮以行<pc n="lb"/>
之信以守之仁以厲之而後可以殿邦國同福祿來逺<pc n="lb"/>
人所謂樂也書曰居安思危思則有備有備無患敢以<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
此規公曰子之教敢不承命抑㣲子寡人無以待戎不<pc n="lb"/>
能濟河夫賞國之典也藏在盟府不可廢也子其受之<pc n="lb"/>
魏絳於是乎始有金石之樂禮也子舒嗣有傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉祁大夫<hi>奚</hi>
                    <pc n="lb"/>
祁大夫名奚晉祁邑大夫也十八年悼公即位知奚之<pc n="lb"/>
果而不淫也使為中軍尉襄三年奚請老晉侯問嗣焉<pc n="lb"/>
稱解狐其讎也將立之而卒又問焉曰午也可於是羊<pc n="lb"/>
舌職死矣晉侯曰孰可以代之對曰赤也可於是使祁<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
午為中軍尉羊舌赤佐之君子謂祁奚於是能舉善矣<pc n="lb"/>
稱其讎不為謟立其子不為比舉其偏不為黨商書曰<pc n="lb"/>
無偏無黨王道蕩蕩其祁奚之謂矣解狐得舉祁午得<pc n="lb"/>
位伯華得官建一官而三物成能舉善也夫惟善故能<pc n="lb"/>
舉其類詩曰惟其有之是以似之祁奚有焉十六年平<pc n="lb"/>
公即位以奚為公族大夫二十一年范宣子逐欒盈殺<pc n="lb"/>
羊舌虎囚叔向人謂叔向曰子離於罪其為不知乎叔<pc n="lb"/>
向曰詩曰優哉游哉聊以卒歳知也樂王鮒見叔向曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
吾為子請叔向弗應出不拜其人皆咎叔向叔向曰必<pc n="lb"/>
祁大夫室老聞之曰樂王鮒言於君無不行求赦吾子<pc n="lb"/>
吾子不許祁大夫所不能也而曰必由之何也叔向曰<pc n="lb"/>
樂王鮒從君者也何能行祁大夫外舉不棄讎内舉不<pc n="lb"/>
失親其獨遺我乎詩曰有覺德行四國順之夫子覺者<pc n="lb"/>
也晉侯問叔向之罪於樂王鮒對曰不棄其親其有焉<pc n="lb"/>
於是祁奚老矣聞之乗馹而見宣子曰詩曰惠我無疆<pc n="lb"/>
子孫保之書曰聖有謨勲明徴定保夫謀而鮮過惠訓<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
不倦者叔向有焉社稷之固也猶将十世宥之以勸能<pc n="lb"/>
者今壹不免其身以棄社稷不亦惑乎若之何其以虎<pc n="lb"/>
也棄社稷子為善誰敢不勉多殺何為宣子說與之乗<pc n="lb"/>
以言諸公而免之不見叔向而歸叔向亦不告免焉而<pc n="lb"/>
朝子午嗣祁奚辭於軍尉公問代孰可對曰臣之子午<pc n="lb"/>
可人有言曰擇臣莫若君擇子莫若父午之少也婉以<pc n="lb"/>
從令遊有鄉處有所好學而不戲其壮也彊志而用命<pc n="lb"/>
守業而不淫其冠也和安而好敬柔惠小物而鎮定大<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
事有直質而無流心非義不變非上不舉若臨大事其<pc n="lb"/>
可以賢於臣也臣請薦所能擇而君比義焉公從之没<pc n="lb"/>
平公軍無秕政<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯叔孫穆子<pc n="lb"/>
叔孫穆子僑如之弟叔孫豹也亦曰穆叔穆姜淫于僑<pc n="lb"/>
如将亂豹奔齊僑如事敗亦奔齊乃召豹于齊而立之<pc n="lb"/>
穆姜薨於東宫始徃而筮之遇艮之隨史曰隨其出也<pc n="lb"/>
君必速出姜曰亡易曰隨元亨利貞无咎元體之長也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
亨嘉之㑹也利義之和也貞事之幹也體仁足以長人<pc n="lb"/>
嘉德足以合禮利物足以和義貞固足以幹事然故不<pc n="lb"/>
可誣也是以雖隨无咎今我婦人而與於亂固在下位<pc n="lb"/>
而有不仁不可謂元不靖國家不可謂亨作而害身不<pc n="lb"/>
可謂利棄位而姣不可謂貞有四德者隨而无咎我皆<pc n="lb"/>
無之豈隨也哉我則取惡能無咎乎必死於此弗得出<pc n="lb"/>
矣襄四年穆叔如晉報知武子之聘也晉侯享之金奏<pc n="lb"/>
肆夏之三不拜工歌文王之三又不拜歌鹿鳴之三三<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
拜韓獻子使行人子員問之曰子以君命辱於敝邑先<pc n="lb"/>
君之禮藉之以樂以辱吾子吾子舍其大而重拜其細<pc n="lb"/>
敢問何禮也對曰三夏天子所以享元侯也文王兩君<pc n="lb"/>
相見之樂也臣不敢及鹿鳴君所以嘉寡君也敢不拜<pc n="lb"/>
嘉四牡君所以勞使臣也敢不重拜皇皇者華君教使<pc n="lb"/>
臣曰必諮於周臣聞之訪問於善為咨咨親為詢咨禮<pc n="lb"/>
為度咨事為諏咨難為謀臣獲五善敢不重拜十四年<pc n="lb"/>
豹㑹諸侯伐秦及涇不濟叔向見穆子穆子賦匏有苦<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
葉叔向曰苦匏不材於人共濟而巳叔向退而具舟遂<pc n="lb"/>
濟二十四年春穆叔如晉范宣子逆之問焉曰古人有<pc n="lb"/>
言曰死而不朽何謂也穆叔未對宣子曰昔匄之祖自<pc n="lb"/>
虞以上為陶唐氏在夏為御龍氏在商為豕韋氏在周<pc n="lb"/>
為唐杜氏晉主夏盟為范氏其是之謂乎穆叔曰以豹<pc n="lb"/>
所聞此之謂世祿非不朽也魯有先大夫曰臧文仲既<pc n="lb"/>
没其言立其是之謂乎豹聞之太上有立德其次有立<pc n="lb"/>
功其次有立言雖乆不廢此之謂不朽若夫保姓受氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
以守宗祊世不絶祀無國無之禄之大者不可謂不朽<pc n="lb"/>
三十一年至自㑹見孟孝伯曰趙孟将死矣其語偷不<pc n="lb"/>
似民主且年未盈五十而諄諄焉如八九十者弗能久<pc n="lb"/>
矣孝伯曰人生㡬何誰能無偷朝不及夕将安用樹穆<pc n="lb"/>
叔出而告人曰孟孫将死矣吾語諸趙孟之偷也而又<pc n="lb"/>
甚焉夏公作楚宫穆叔曰泰誓云民之所欲天必從之<pc n="lb"/>
君欲楚也夫故作其宫若不復適楚必死是宫也六月<pc n="lb"/>
辛巳公薨于楚宫昭元年虢之㑹楚公子圍二人執戈<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
先焉穆子曰天子有虎賁習武訓也諸侯有旅賁禦災<pc n="lb"/>
害也大夫有貳車備承事也士有陪乘告奔走也今大<pc n="lb"/>
夫而設諸侯之服有其心矣夫服心之文也如龜焉灼<pc n="lb"/>
其中必文於外若楚公子不為君必死是㑹也季武子<pc n="lb"/>
伐莒莒人告於㑹楚請戮其使樂桓子相趙文子欲求<pc n="lb"/>
貨於叔孫而為之請焉弗與梁其踁曰貨以藩身子何<pc n="lb"/>
愛焉叔孫曰諸侯之㑹衛社稷也我以貨免魯必受師<pc n="lb"/>
是禍之也何衛之為人之有牆以蔽惡也牆之隙壊誰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之咎也衛而惡之吾又甚焉趙孟聞之曰臨患不忘國<pc n="lb"/>
忠也思難不越官信也圖國忘死貞也謀主三者義也<pc n="lb"/>
有是四者又可戮乎趙文子謂叔孫曰楚令尹剛而尚<pc n="lb"/>
寵若及必弗避也子盍逃之對曰豹也受命於君以從<pc n="lb"/>
諸侯之盟為社稷也若魯有罪而受盟者逃魯必不免<pc n="lb"/>
是吾出而危之也若為諸侯戮者魯誅盡矣必不加師<pc n="lb"/>
請為戮也夫戮出於身實難自他及之何害茍可以安<pc n="lb"/>
君利國美惡一也文子曰有人不難以死安利其國可<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
無愛乎若皆恤國如是則大不喪威而小不見陵矣若<pc n="lb"/>
是道也果可以教訓何敗國之有乃請諸楚而免之叔<pc n="lb"/>
孫歸曽夭御季孫以勞之旦及日中不出曽夭謂曽阜<pc n="lb"/>
曰旦及日中吾知罪矣魯以相忍為國也忍其外不忍<pc n="lb"/>
其内焉用之阜曰數月於外一旦於是庸何傷賈而欲<pc n="lb"/>
贏而惡囂乎阜謂叔孫曰可以出矣叔孫指楹曰雖惡<pc n="lb"/>
是其可去乎乃出見之穆叔善觀人孫文子並登慶封<pc n="lb"/>
之汜祭伯有之不敬悉前知其亡為豎牛所惑不食而<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
卒四年十二月乙邜亡季札來聘見穆子說之曰子其<pc n="lb"/>
不得死乎好善而不能擇人吾子為魯宗卿而任其大<pc n="lb"/>
政不慎舉何以堪之禍必及子卒如其言初襄十一年<pc n="lb"/>
季武子将作三軍告穆子曰請為三軍各征其軍穆子<pc n="lb"/>
曰政将及子子必不能武子固請之穆子曰然則盟諸<pc n="lb"/>
乃盟諸僖閎詛諸五父之衢昭四年叔孫卒季孫謀去<pc n="lb"/>
中軍明年正月舍中軍使杜洩告於殯曰子固欲毁中<pc n="lb"/>
軍既毁之矣故告杜洩曰夫子唯不欲毁也故盟諸僖<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
閎授其書而投之帥士而哭之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉張老<pc n="lb"/>
張老名趯字孟晉大夫也悼公即位知張老之知而不<pc n="lb"/>
詐也使為候奄始公使張老為卿辭曰臣不如魏絳之<pc n="lb"/>
知能治大官若在卿位外内必平乃使為司馬絳佐新<pc n="lb"/>
軍趙文子為室斲其椽而礱之張老夕焉而見之不謁<pc n="lb"/>
而歸文子聞之駕而徃曰吾不善子亦告我何其速也<pc n="lb"/>
對曰天子之室斲其椽而礱之加密石焉諸侯礱之大<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
夫斲之士首之備其物義也從其等禮也今子貴而㤀<pc n="lb"/>
義富而忘禮吾懼不免何敢以告文子歸令之勿礱也<pc n="lb"/>
匠人請皆斲之文子曰止為後世之見之也其斲者仁<pc n="lb"/>
者之為也其礱者不仁者之為也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯臧孫紇<hi>武仲</hi>
                    <pc n="lb"/>
臧孫紇字武仲宣叔之子也襄十八年諸侯圍齊十九<pc n="lb"/>
年伐齊季武子以所得於齊之兵作林鍾而銘魯功焉<pc n="lb"/>
武仲曰非禮也夫銘天子令德諸侯言時計功大夫稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
伐今稱伐則下等也計功則借人也言時則妨民多矣<pc n="lb"/>
何以為銘且夫大伐小取其所得以作彞器銘其功烈<pc n="lb"/>
以示子孫昭明德而懲無禮也今将借人之力以救其<pc n="lb"/>
死若之何銘之小國幸於大國而昭所獲焉以怒之亡<pc n="lb"/>
之道也二十一年邾庶其以漆閭邱來奔季武子以公<pc n="lb"/>
姑姊妻之皆有賜於其從者於是魯多盜季孫謂武仲<pc n="lb"/>
曰子盍詰盜武仲曰不可詰也子召外盜而大禮焉何<pc n="lb"/>
以止吾盜紇也聞之在上位者洒濯其心壹以待人軌<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
度其信可明徴也而後可以治人夫上之所為民之歸<pc n="lb"/>
也上所不為而民或為之是以加刑罰焉而莫敢不懲<pc n="lb"/>
若上之所為而民亦為之乃其所也又可禁乎季武子<pc n="lb"/>
無適子公彌長而愛悼子欲立之訪於紇紇為立悼子<pc n="lb"/>
而以公彌為馬正孟孫自是惡臧孫而季孫愛之及孟<pc n="lb"/>
孫卒臧孫入哭甚哀多涕出其御曰孟孫之惡子也而<pc n="lb"/>
哀如是季孫若死其若之何臧孫曰季孫之愛我疾疢<pc n="lb"/>
也孟孫之惡我藥石也美疢不如惡石夫石猶生我疢<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之美其毒滋多孟孫死吾亡無日矣孟氏閉門告於季<pc n="lb"/>
孫曰臧氏将為亂不使我葬臧孫聞之戒季孫怒命攻<pc n="lb"/>
臧氏紇出奔邾武仲自邾使告臧賈且致大蔡焉曰紇<pc n="lb"/>
不佞失守宗祧敢告不弔紇之罪不及不祀子以大蔡<pc n="lb"/>
納請其可賈再拜受龜使為以納請遂自為也臧孫如<pc n="lb"/>
防使來告曰紇非敢私請茍守先祀無廢二勲敢不辟<pc n="lb"/>
邑乃立臧為臧紇致防而奔齊齊荘公将為臧紇田臧<pc n="lb"/>
孫聞之見齊侯與之言伐晉對曰多則多矣抑君似鼠<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
夫䑕晝伏夜動不穴於寝廟畏人故也今君聞晉之亂<pc n="lb"/>
而後作焉寧将事之非鼠而何乃弗與田昭十年季平<pc n="lb"/>
子伐莒取郠獻俘始用人於亳社武仲在齊聞之曰周<pc n="lb"/>
公其不饗魯祭乎周公饗義魯無義詩曰德音孔昭視<pc n="lb"/>
民不佻佻之謂甚矣而壹用之将誰福哉終于齊顔回<pc n="lb"/>
問于孔子曰臧文仲武仲孰賢孔子曰武仲賢哉回曰<pc n="lb"/>
武仲世稱聖人而身不免於罪是知不足稱也好言兵<pc n="lb"/>
討而挫銳於邾是智不足名也夫文仲其身雖没而言<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
不朽惡有未賢孔子曰身没言立所以為文仲也然猶<pc n="lb"/>
有不仁者三不智者三是其不及武仲也回曰可得聞<pc n="lb"/>
乎孔子曰下展禽廢六關妾織蒲三不仁也設虚器縱<pc n="lb"/>
逆祀祀海鳥三不智也武仲在齊齊将有禍不受其田<pc n="lb"/>
以避其難是知之難也夫臧武仲之知而不容於魯抑<pc n="lb"/>
有由焉作不順而施不恕也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋向戌<pc n="lb"/>
向戌宋合左師也十五年華元使為左師襄九年宋災<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
戌有助焉晉荀偃士匄滅偪陽以封戌戌辭曰君若猶<pc n="lb"/>
辱鎮撫宋國而以偪陽光啓寡君群臣安矣其何貺如<pc n="lb"/>
之若專賜臣是臣興諸侯以自封也其何罪大焉敢以<pc n="lb"/>
死請乃予宋公二十六年宋公殺其太子痤痤美而很<pc n="lb"/>
合左師畏而惡之與寺人伊戾誣諸宋公而殺之公徐<pc n="lb"/>
聞其無罪也乃亨伊戾戍善於晉趙文子又善於楚令<pc n="lb"/>
尹子木欲弭諸侯之兵以為名如晉如楚如齊許之告<pc n="lb"/>
於秦秦亦許之皆告於小國為㑹于宋二十七年七月<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
辛巳盟于宋西門之外左師請賞曰請免死之邑公與<pc n="lb"/>
之邑六十以示子罕子罕曰凡諸侯小國晉楚所以兵<pc n="lb"/>
威之畏而後上下慈和慈和而後能安靖其國家以事<pc n="lb"/>
大國所以存也無威則驕驕則亂生亂生必滅所以亡<pc n="lb"/>
也天生五材民並用之廢一不可誰能去兵兵之設乆<pc n="lb"/>
矣所以威不軌而昭文德也聖人以興亂人以廢廢興<pc n="lb"/>
存亡昬明之術皆兵之由也而子求去之不亦誣乎以<pc n="lb"/>
誣道蔽諸侯罪莫大焉縱無大討而又求賞無厭之甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
也削而投之左師辭邑向氏欲攻司城左師曰我将亡<pc n="lb"/>
夫子存我徳莫大焉又可攻乎君子曰彼其之子邦之<pc n="lb"/>
司直樂喜之謂乎何以恤我我其收之向戌之謂乎二<pc n="lb"/>
十八年為宋之盟故公及宋公如楚及漢楚康王卒公<pc n="lb"/>
欲反叔仲昭伯曰我楚國之為豈為一人行也公遂行<pc n="lb"/>
向戌曰我一人之為非為楚也饑寒之不恤誰能恤楚<pc n="lb"/>
姑歸而息民待其立君而為之備宋公遂反<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉荀偃<hi>中行獻子</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
荀偃字伯游是為中行獻子父庚襄十六年㑹于湨梁<pc n="lb"/>
晉侯與諸侯宴于温使諸大夫舞曰歌詩必類齊高厚<pc n="lb"/>
之詩不類偃怒且曰諸侯有異志矣使諸大夫盟高厚<pc n="lb"/>
髙厚逃歸十八年諸侯伐齊晉侯将濟河獻子以朱絲<pc n="lb"/>
係玉二瑴而禱曰齊環怙恃其險負其衆庶棄好背盟<pc n="lb"/>
陵虐神主曽臣彪将率諸侯以討焉其官臣偃實先後<pc n="lb"/>
之茍捷有功無作神羞官臣偃無敢復濟唯爾有神裁<pc n="lb"/>
之沈玉而濟十月丙寅晦齊師夜遁師曠告晉侯曰鳥<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
烏之聲樂齊師其遁邢伯告中行伯曰有班馬之聲齊<pc n="lb"/>
師其遁叔向告晉侯曰城上有烏齊師其遁十九年春<pc n="lb"/>
晉侯伐齊先歸公饗晉六卿于蒲圃賜之三命之服軍<pc n="lb"/>
尉司馬司空輿尉侯奄皆受一命之服賄偃束錦加璧<pc n="lb"/>
乗馬先呉夀夢之鼎偃歸濟河病二月甲寅卒而視不<pc n="lb"/>
可含宣子盥而撫之曰事呉敢不如事主猶視欒懷子<pc n="lb"/>
曰其為未卒事於齊故也乎乃復撫之曰主茍終所不<pc n="lb"/>
嗣事於齊者有如河乃瞑受含宣子出曰吾淺之為丈<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
夫也<pc n="lb"/>
賛曰魏荘子有綏御之才有諫諍之忠内修政事以懷<pc n="lb"/>
諸侯外和戎狄以佐中夏故能三駕九合莫之與爭雖<pc n="lb"/>
䝉金石之賞猶不忘戒君子哉韓厥之忠趙武之仁魏<pc n="lb"/>
絳之忠其後俱有國有由者矣祁奚舉善無私心釋人<pc n="lb"/>
無私德斯民也三代之所以直道而行也穆子質直而<pc n="lb"/>
好義博聞而强識季文孟獻所不逮也然蔽於所習卒<pc n="lb"/>
以饑死蓋明於見人而暗於自見哲人之患也季札嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
戒其不擇人卒以此取禍哀哉孔子曰知及之仁不能<pc n="lb"/>
守之雖得之必失之其武仲之謂乎魯人以為聖而無<pc n="lb"/>
容其身者内恕不及也然知齊莊公之亂而託言以拒<pc n="lb"/>
其祿此所以為知也無義偃兵造兵之始也向戌無安<pc n="lb"/>
人之實而欲取名以千賞楚王方死諸侯未背而已先<pc n="lb"/>
之烏在其欲弭兵也子罕削而投之當矣且助伊戾之<pc n="lb"/>
譖而殺太子邪也得共姬之賂而稱夫人貪也貪邪自<pc n="lb"/>
亂也自亂而欲巳人之亂妄人也<hi>共姬宋共公之妾使賂戌錦與馬先之以</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<hi>玉戌遂稱之日君夫人再拜稽首而受之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十六<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻十七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>襄公一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋子罕<pc n="lb"/>
子罕宋司城樂喜也十五年鄭尉氏之亂其餘盜在宋<pc n="lb"/>
鄭人納賂於宋以馬四十乗與師茷師慧過宋朝將私<pc n="lb"/>
焉其相曰朝也慧曰無人焉相曰朝也何故無人慧曰<pc n="lb"/>
必無人焉若猶有人豈其以千乗之相易淫樂之矇必<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
無人焉故也子罕聞之固請歸之宋人或得玉獻諸子<pc n="lb"/>
罕子罕弗受獻玉者曰以示玉人玉人以為寳也故敢<pc n="lb"/>
獻之子罕曰我以不貪為寳爾以玉為寳若以與我皆<pc n="lb"/>
喪寳也不若人有其寳稽首而告曰小人懷璧不可以<pc n="lb"/>
越鄉納此以請死也子罕寘諸其里使玉人為之攻之<pc n="lb"/>
冨而後使復其所宋皇國父為太宰為平公築臺妨於<pc n="lb"/>
農收子罕請俟農功之畢公勿許築者謳曰澤門之晳<pc n="lb"/>
實興我役邑中之黔實慰我心子罕聞之親執扑以行<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
築者而抶其不勉者曰吾儕小人皆有闔廬以辟燥濕<pc n="lb"/>
寒暑今君為一臺而不速成何以為役謳者乃止或問<pc n="lb"/>
其故子罕曰宋國區區而有詛有祝禍之本也向戌弭<pc n="lb"/>
兵請邑以示子罕子罕削而投之左師辭邑不以為怨<pc n="lb"/>
鄭子展卒子皮即位於是鄭饑而未及麥民病子皮以<pc n="lb"/>
子展之命餼國人粟户一鍾是以得鄭國之民常掌國<pc n="lb"/>
政以為上卿子罕聞之曰鄰於善民之望也宋亦饑請<pc n="lb"/>
於平公出公粟以貸使大夫皆貸司城氏貸而不書為<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
大夫之無者貸宋無飢人叔向聞之曰鄭之罕宋之樂<pc n="lb"/>
其後亡者也其皆得國乎民之歸也施而不德樂氏加<pc n="lb"/>
焉其以宋升降乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周劉定公<pc n="lb"/>
劉定公名夏周大夫也昭元年虢之盟景王使定公勞<pc n="lb"/>
趙孟於潁館於洛汭劉子曰美哉禹功明德逺矣㣲禹<pc n="lb"/>
吾其魚乎吾與子弁冕端委以治民臨諸侯禹之力也<pc n="lb"/>
子盍亦逺績禹功而大庇民乎對曰老夫罪戾是懼焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
能恤逺吾儕偷食朝不謀夕何其長也劉子歸以語王<pc n="lb"/>
曰諺所謂老將知而耄及之者其趙孟之謂乎為晉正<pc n="lb"/>
卿以主諸侯而儕於𨽻人朝不謀夕棄神人矣神怒民<pc n="lb"/>
叛何以能乆趙孟不復年矣神怒不歆其祀民叛不即<pc n="lb"/>
其事祀事不從又何以年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉韓起<pc n="lb"/>
韓起獻子之子也是曰宣子獻子請老起為卿昭二年<pc n="lb"/>
宣子來聘觀書於太史氏見易象與魯春秋曰周禮盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
在魯矣吾乃今知周公之德與周之所以王也公享之<pc n="lb"/>
既享宴于季氏有嘉樹焉宣子譽之季武子曰宿敢不<pc n="lb"/>
封殖此樹遂賦甘棠宣子曰起不堪也無以及召公叔<pc n="lb"/>
向見宣子宣子憂貧叔向賀之宣子曰吾有卿之名而<pc n="lb"/>
無其實吾是以憂子賀我何故對曰昔欒武子無一卒<pc n="lb"/>
之田其官不備其宗器宣其德行順其憲則以正晉國<pc n="lb"/>
以免於難郤昭子其冨半公室其家半三軍恃其冨寵<pc n="lb"/>
以泰於國其身尸於朝其宗滅於絳不然夫八郤五大<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
夫三卿其寵大矣一朝而滅莫之哀也惟無德也今吾<pc n="lb"/>
子有欒武子之貧吾以為能其德矣是以賀若不憂德<pc n="lb"/>
之不建而患貨之不足將弔不暇何賀之有宣子拜稽<pc n="lb"/>
首焉曰起也將亡賴子存之非起也敢専承之其自桓<pc n="lb"/>
叔以下嘉吾子之賜九年周甘人與晉閻嘉爭閻田晉<pc n="lb"/>
梁丙張趯率隂戎伐潁王使詹桓伯辭於晉曰我自夏<pc n="lb"/>
以后稷魏駘芮岐畢吾西土也及武王克商蒲姑商奄<pc n="lb"/>
吾東土也巴濮楚鄧吾南土也肅慎燕亳吾北土也吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
何邇封之有文武成康之建母弟以蕃屏周豈如弁髦<pc n="lb"/>
而因以敝之后稷封殖天下今戎制之不亦難乎伯父<pc n="lb"/>
圖之我在伯父猶衣服之有冠冕木水之有本原民人<pc n="lb"/>
之有謀主也伯父若裂冠毁冕拔本塞原專棄謀主雖<pc n="lb"/>
戎狄其何有余一人叔向謂宣子曰王辭直子其圖之<pc n="lb"/>
宣子說使趙成如周致閻田歸潁俘王亦使賔滑執甘<pc n="lb"/>
大夫襄以說於晉晉人禮而歸之十六年宣子聘於鄭<pc n="lb"/>
宣子有環其一在鄭商宣子謁諸鄭伯子産弗與曰非<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
官府之守器也寡君不知子太叔謂子産曰韓子亦無<pc n="lb"/>
幾求晉國亦未可以貳吾子何愛於一環其以取憎於<pc n="lb"/>
大國也子産曰僑聞君子非無賄之難立而無令名之<pc n="lb"/>
患大國之求無禮以斥之何厭之有吾且為鄙邑則失<pc n="lb"/>
位矣若韓子奉命以使而求玉焉貪滛甚矣獨非罪乎<pc n="lb"/>
出一玉以起二罪吾又失位韓子成貪將焉用之韓子<pc n="lb"/>
辭玉曰起不敏敢求玉以徼二罪敢辭之夏四月鄭六<pc n="lb"/>
卿餞宣子於郊宣子曰二三君子請皆賦起亦以知鄭<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
志子<graphic n="KR1686" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1686.png" mimeType="image/png"/>賦野有蔓草宣子曰孺子善哉吾有望矣子産<pc n="lb"/>
賦鄭之羔裘宣子曰起不堪也子太叔賦蹇裳宣子曰<pc n="lb"/>
起在此敢勤子至於他人乎子㳺賦風雨子旗賦有女<pc n="lb"/>
同車子桞賦蘀兮宣子喜曰鄭其庶乎二三君子以君<pc n="lb"/>
命貺起賦不出鄭志二三君子數世之主也可以無懼<pc n="lb"/>
矣宣子皆獻馬焉而賦我將子産拜使五卿皆拜曰吾<pc n="lb"/>
子靖亂敢不拜德宣子私覲於子産以玉與馬曰子命<pc n="lb"/>
起舍夫玉是賜我玉而免吾死也敢不藉手以拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭子展<pc n="lb"/>
子展鄭卿公孫舍之也父曰公子喜字子罕穆公之子<pc n="lb"/>
也襄二十五年六月鄭子展子産伐陳陳及鄭平明年<pc n="lb"/>
鄭伯賞入陳之功享子展賜之先路三命之服先八邑<pc n="lb"/>
賜子産次路再命之服先六邑晉人討衛疆戚田執衛<pc n="lb"/>
侯七月齊侯鄭伯為衛侯故如晉晉侯兼享之國景子<pc n="lb"/>
相齊侯賦蓼蕭子展相鄭伯賦緇衣遂與國弱請釋衛<pc n="lb"/>
侯叔向曰鄭七穆罕氏其後亡者也子展儉而壹<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉士弱<pc n="lb"/>
士弱字伯瑕晉大夫也士貞伯之子是為士莊子也襄<pc n="lb"/>
九年宋災晉侯問於士弱對曰古之火正或食於心或<pc n="lb"/>
食於咮以出内火是故咮為鶉火心為大火陶唐氏之<pc n="lb"/>
火正閼伯居商邱祀大火而火紀時焉相土因之故商<pc n="lb"/>
主大火商人閱其禍敗之釁必始於火是以日知其有<pc n="lb"/>
天道也公曰可必乎對曰在道國亂無象不可知也鍾<pc n="lb"/>
離之㑹齊高厚相太子光於㑹不敬士莊子曰㑹諸侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
將社稷是衛而皆不敬棄社稷也其將不免乎昭六年<pc n="lb"/>
鄭鑄刑書士文伯曰火見鄭其火乎火未出而作火以<pc n="lb"/>
鑄刑器藏爭辟焉火如象之不火何為明年四月甲辰<pc n="lb"/>
朔日有食之平公問於士文伯曰誰當日食對曰魯衛<pc n="lb"/>
惡之衛大魯小公曰何故對曰去衛地如魯地於是有<pc n="lb"/>
災魯實受之其大咎其衛君乎魯將上卿公曰詩所謂<pc n="lb"/>
彼日而食于何不臧者何也對曰不善政之謂也國無<pc n="lb"/>
政不用善則自取讁於日月之災故政不可不慎也務<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
三而巳一曰擇人二曰因民三曰從時十二年諸侯朝<pc n="lb"/>
晉通嗣君也晉昭公以齊景公宴中行穆子相投壺晉<pc n="lb"/>
侯先穆子曰有酒如淮有肉如坻寡君中此為諸侯師<pc n="lb"/>
中之齊侯舉矢曰有酒如澠有肉如陵寡人中此與君<pc n="lb"/>
代興亦中之伯瑕謂穆子曰子失辭吾固師諸侯矣壺<pc n="lb"/>
何為焉其以中儁也齊君弱吾君歸弗來矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯季孫宿<hi>武子</hi>
                    <pc n="lb"/>
季孫宿季文子之子也是曰季武子戲之盟襄公送晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
悼公以宴於河上問公年季武子對曰㑹于沙隨之歳<pc n="lb"/>
寡君以生晉侯曰十二年矣是謂一終一星終也國君<pc n="lb"/>
十五而生子冠而生子禮也君可以冠矣大夫盍為冠<pc n="lb"/>
具武子對曰君冠必以祼饗之禮行之以金石之樂節<pc n="lb"/>
之以先王之祧處之今寡君在行未可具也請及兄弟<pc n="lb"/>
之國而假備焉晉侯曰諾公還及衛冠于成公之廟假<pc n="lb"/>
鐘磬焉禮也襄十一年春武子作三軍三分公室而各<pc n="lb"/>
有其一季氏使其乗之人以其役邑入者無征不入者<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
倍征孟氏使半為臣若子若弟叔孫氏使盡為臣不然<pc n="lb"/>
不舍十九年如晉拜師晉侯饗之范宣子為政賦黍苖<pc n="lb"/>
武子拜曰小國之仰大國也如百榖之仰膏雨焉若常<pc n="lb"/>
膏之天下輯睦豈唯敝邑賦六月武子以所得於齊之<pc n="lb"/>
兵作林鍾而銘魯功焉二十九年春王正月公在楚夏<pc n="lb"/>
公還及方城武子取卞使公冶問曰聞守卞者將叛臣<pc n="lb"/>
帥徒以討之既得之矣敢告公冶致使而退及舍而後<pc n="lb"/>
聞取卞公曰欲之而言叛祗見疏也公謂公冶曰吾可<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
以入乎對曰君實有國誰敢違君公與公冶冕服固辭<pc n="lb"/>
强之而後受公欲無入榮成伯賦式微乃歸五月公至<pc n="lb"/>
自楚公冶致其邑於季氏而終不入焉曰欺其君何必<pc n="lb"/>
使余季孫見之則言季氏如他日不見則終不言季氏<pc n="lb"/>
及疾聚其臣曰我死必無以冕服歛非德賞也且無使<pc n="lb"/>
季氏葬我昭五年季孫舍中軍卑公室也四分公室季<pc n="lb"/>
氏擇二二子各一皆盡征之而貢于公七年十一月卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯申豐<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
申豐魯季氏屬大夫也季武子無適子公彌長而愛悼<pc n="lb"/>
子欲立之訪於豐曰彌與紇吾俱愛之欲擇而立之豐<pc n="lb"/>
趨退盡室將行他日又訪焉曰其然將具敝車而行乃<pc n="lb"/>
止昭四年正月大雨雹季氏問於豐曰雹可禦乎對曰<pc n="lb"/>
聖人在上無雹雖有不為災古者日在北陸而藏氷西<pc n="lb"/>
陸朝覿而出之其藏氷也深山窮谷固隂沍寒於是乎<pc n="lb"/>
取之其出之也朝之祿位賔食喪祭於是乎用之其藏<pc n="lb"/>
之也黒牡秬黍以享司寒其出之也桃弧棘矢以除其<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
災其出入也時食肉之祿氷皆與焉大夫命婦喪浴用<pc n="lb"/>
氷祭寒而藏之獻羔而啓之公始用之火出而畢賦自<pc n="lb"/>
命夫命婦至於老疾無不受氷山人取之縣人傳之輿<pc n="lb"/>
人納之𨽻人藏之夫氷以風壯而以風出其藏之也周<pc n="lb"/>
其用之也徧則冬無愆陽夏無伏隂春無淒風秋無苦<pc n="lb"/>
雨雷出不震無菑霜雹癘疾不降民不夭札今藏川池<pc n="lb"/>
之氷棄而不用風不越而殺雷不發而震雹之為菑誰<pc n="lb"/>
能禦之七月之卒章藏氷之道也二十六年齊侯將納<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
昭公命無受魯貨豐以幣錦二兩縛一如瑱適齊師賂<pc n="lb"/>
梁邱據以言於齊侯遂不果納公<pc n="lb"/>
賛曰子罕不貪以為寳㡬於仁矣惟仁者能好人能惡<pc n="lb"/>
人故逐子蕩削向戌分謗救患乃其優為也劉夏以求<pc n="lb"/>
后來賜齊侯命周室爵祿輕矣復禹功成王周公之事<pc n="lb"/>
也而夏以責趙孟非其任矣韓宣子而知任人可謂賢<pc n="lb"/>
矣至州田之請玉環之市未免有貪利玩物之累焉此<pc n="lb"/>
亦中人之所常為而春秋責備於賢則可惜也然卒能<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
畏人自止亦異於人矣鄭介於晉楚事楚則晉伐之事<pc n="lb"/>
晉則楚伐之不堪命矣㣲子展則國不國也子展出疆<pc n="lb"/>
助善内睦其族外交諸侯而守之以共儉信乎其後亡<pc n="lb"/>
也士莊子父子知足以知得失晉之良大夫也季武子<pc n="lb"/>
不待君命而取邑不臣之心見矣何以訓後嗣哉楚莊<pc n="lb"/>
克晉猶不敢築京觀季氏因人成事而父立武宫子作<pc n="lb"/>
林鍾不度也矣申豐學問贍敏然知守正於季氏而不<pc n="lb"/>
知效知於昭公失輕重之義矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十七<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻十八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書巻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>襄公二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭子産<pc n="lb"/>
子産鄭卿公孫僑也一字子美氏曰國二十二年夏晉<pc n="lb"/>
人徴朝于鄭范宣子為政諸侯之幣重子産寓書於宣<pc n="lb"/>
子乃輕幣鄭入陳子産獻陳㨗于晉戎服将事晉人問<pc n="lb"/>
陳之罪何故侵小問何故戎服子産對士荘伯不能詰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
復於趙文子文子曰其辭順犯順不祥乃受之仲尼曰<pc n="lb"/>
志有之言以足志文以足言不言誰知其志言之無文<pc n="lb"/>
行而不逺慎辭哉鄭伯賞入陳之功賜子産次路再命<pc n="lb"/>
之服先六邑子産辭邑曰自上以下降殺以兩禮也臣<pc n="lb"/>
之位在四且子展之功也臣不敢及賞禮請辭公固予<pc n="lb"/>
之乃受三邑公孫揮曰子産其將知政矣讓不失禮二<pc n="lb"/>
十八年秋蔡侯入鄭鄭伯享之不敬子産曰蔡侯其不<pc n="lb"/>
免乎日其過此也君使子展迋勞於東門之外而傲吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
曰猶将更之今還受饗而惰乃其心也君小國事大國<pc n="lb"/>
而惰傲以為已心将得死乎若不免必由其子其為君<pc n="lb"/>
也滛而不父僑聞之如是者恒有子禍後二年世子弑<pc n="lb"/>
之三十年子皮授子産政子産使都鄙有章上下有服<pc n="lb"/>
田有封洫廬井有伍大人之忠儉者從而與之泰侈者<pc n="lb"/>
因而斃之從政一年輿人誦之曰取我衣冠而禇之取<pc n="lb"/>
我田疇而伍之孰殺子産吾其與之及三年又誦之曰<pc n="lb"/>
我有子弟子産誨之我有田疇子産殖之子産而死誰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
其嗣之子産之從政也擇能而使之馮簡子能斷大事<pc n="lb"/>
子太叔羙秀而文公孫揮能知四國之為而辨其大夫<pc n="lb"/>
族姓班位貴賤能否而又善為辭令裨諶能謀謀於野<pc n="lb"/>
則獲謀於邑則否鄭國將有諸侯之事子産乃問四國<pc n="lb"/>
之為於子羽且使多為辭令與裨諶乘以適野使謀可<pc n="lb"/>
否而告馮簡子使斷之事成乃授子太叔使行之以應<pc n="lb"/>
對賔客是以鮮有敗事北宫文子所謂有禮也六月子<pc n="lb"/>
産相鄭伯如晉晉侯以魯襄公之喪故未見也子産使<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
盡壊其館之垣而納車馬士文伯讓之對曰僑聞文公<pc n="lb"/>
之為盟主也宫室卑庳無觀臺榭以崇大諸侯之館館<pc n="lb"/>
如公寢庫廏繕脩司空以時平易道路圬人以時塓館<pc n="lb"/>
宫室諸侯賔至甸設庭燎僕人巡宫車馬有所賔從有<pc n="lb"/>
代巾車脂轄𨽻人牧圉各贍其事百官之屬各展其物<pc n="lb"/>
公不留賓而亦無廢事憂樂同之事則巡之教其不知<pc n="lb"/>
而恤其不足賓至如歸不畏寇盜而亦不患燥濕今銅<pc n="lb"/>
鞮之宫數里而諸侯舍於𨽻人門不容車而不可踰越<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
盜賊公行而夭癘不戒賔見無時命不可知若又勿壊<pc n="lb"/>
是無所藏幣以重罪也雖君之有魯喪亦敝邑之憂也<pc n="lb"/>
若獲薦幣脩垣而行君之惠也敢憚勤勞文伯復命趙<pc n="lb"/>
文子曰是吾罪也使謝不敏焉晉侯見鄭伯有加禮厚<pc n="lb"/>
其宴好而歸之乃築諸侯之館叔向曰辭之不可以巳<pc n="lb"/>
也如是夫子産有辭諸侯賴之若之何其釋辭也詩曰<pc n="lb"/>
辭之輯矣民之協矣辭之繹矣民之莫矣其知之矣昭<pc n="lb"/>
元年晉平公有疾鄭伯使僑如晉聘且問疾叔向問曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
寡君之疾病卜人曰實沈臺駘為祟史莫之知敢問此<pc n="lb"/>
何神也子産曰昔高辛氏有二子伯曰閼伯季曰實沈<pc n="lb"/>
居于曠林不相能也日尋干戈以相征討后帝不臧遷<pc n="lb"/>
閼伯于商邱主辰商人是因故辰為商星遷實沈于大<pc n="lb"/>
夏主參唐人是因以服事夏商其季世曰唐叔虞當武<pc n="lb"/>
王邑姜方震太叔夢帝謂巳余命而子曰虞将與之唐<pc n="lb"/>
屬諸參而蕃育其子孫及生有文在手曰虞遂以命之<pc n="lb"/>
及成王滅唐而封太叔焉故參為晉星由是觀之則實<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
沈參神也昔金天氏有裔子曰昧為𤣥冥師生允格臺<pc n="lb"/>
駘臺駘能業其官宣汾洮障大澤以處大原帝用嘉之<pc n="lb"/>
封諸汾川沈姒蓐黄實守其祀今晉主汾而滅之由是<pc n="lb"/>
觀之則臺駘汾神也抑此二者不及君身山川之神則<pc n="lb"/>
水旱癘疫之災於是乎禜之日月星辰之神則雪霜風<pc n="lb"/>
雨之不時於是乎禜之若君身則亦飲食哀樂之事也<pc n="lb"/>
山川星辰之神何為焉僑聞之君子有四時朝以聼政<pc n="lb"/>
晝以訪問夕以脩令夜以安身於是乎節宣其氣勿使<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
有所壅閉湫底以露其體兹心不爽而昬亂百度今無<pc n="lb"/>
乃壹之則生疾矣僑又聞之内官不及同姓其生不殖<pc n="lb"/>
君子是以惡之故志曰買妾不知其姓則卜之違此二<pc n="lb"/>
者古之所慎也男女辨姓禮之大司也今君内實有四<pc n="lb"/>
姬焉其無乃是也乎叔向曰善哉晉侯聞子産之言曰<pc n="lb"/>
博物君子也重賄之四年子産作邱賦國人謗之曰其<pc n="lb"/>
父死於路已為蠆尾以令於國國将若之何子寛以告<pc n="lb"/>
子産曰何害茍利社稷死生以之且吾聞為善者不改<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
其度故能有濟也民不可逞度不可改詩曰禮義不愆<pc n="lb"/>
何恤于人言吾不遷矣渾罕曰國氏其先亡乎君子作<pc n="lb"/>
法於涼其敝猶貪作法於貪敝将若之何七年子産聘<pc n="lb"/>
晉晉侯有疾韓宣子逆客私焉曰寡君寝疾於今三月<pc n="lb"/>
矣並走羣望有加而無瘳今夢黄熊入于寝門其何厲<pc n="lb"/>
鬼也對曰以君之明子為大政其何厲之有昔堯殛鯀<pc n="lb"/>
于羽山其神化為黄熊入于羽淵實為夏郊三代祀之<pc n="lb"/>
晉為盟主其或者未之祀也乎韓子祀夏郊晉侯有間<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
賜子産莒之二方鼎十三年相鄭伯㑹于平邱及盟子<pc n="lb"/>
産争承曰鄭伯男也而使從公侯之貢懼弗給也敢以<pc n="lb"/>
為請諸侯脩盟存小國也貢獻無極亡可待也自日中<pc n="lb"/>
以争至于昬晉人許之既盟子太叔咎之曰諸侯若討<pc n="lb"/>
其可瀆乎子産曰晉政多門貳偷之不暇何暇討仲尼<pc n="lb"/>
謂子産於是行也足以為國基矣詩曰樂只君子邦家<pc n="lb"/>
之基子産君子之求樂者也且曰合諸侯藝貢事禮也<pc n="lb"/>
十九年鄭大水龍鬭于時門之外洧淵國人請為禜焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
子産弗許曰我鬬龍不我覿也龍鬬我獨何覿焉禳之<pc n="lb"/>
則彼其室也吾無求於龍龍亦無求於我乃止二十年<pc n="lb"/>
子産有疾謂子太叔曰我死子必為政唯有徳者能以<pc n="lb"/>
寛服民其次莫如猛夫火烈民望而畏之故鮮死焉水<pc n="lb"/>
懦弱民狎而翫之則多死焉故寛難疾數月而卒大叔<pc n="lb"/>
為政不忍猛而寛鄭國多盜取人於萑苻之澤大叔<pc n="lb"/>
悔之曰吾蚤從夫子不及此興徒兵以攻萑苻之盜盡<pc n="lb"/>
殺之盜少止仲尼曰善哉政寛則民慢慢則糾之以猛<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
猛則民殘殘則施之以寛寛以濟猛猛以濟寛政是以<pc n="lb"/>
和子産卒仲尼聞之出涕曰古之遺愛也子産為人篤<pc n="lb"/>
信自守若叔向譏其鑄刑書裨竈之請瓘玉禳火韓宣<pc n="lb"/>
子求市玉環晉人之問立駟乞竟不顧也然樂于聞善<pc n="lb"/>
程鄭卒以然明為賢而問政焉及鄭人議執政然明常<pc n="lb"/>
使毁鄉校亦不從也其行法不避親貴故子南子晳之<pc n="lb"/>
罪不貸也然蒐𦵏除道在子太叔之廟有所縱舍焉子<pc n="lb"/>
皮載幣如晉葬子太叔以幄幕九張㑹平邱請具行器<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
以適楚始未以為然卒皆如其言也已雖亷潔不以望<pc n="lb"/>
人故伯石之欲将欲使之必與之邑至哀死親親尤盡<pc n="lb"/>
其至若伯有是也故季札一見如舊昭十二年鄭簡公<pc n="lb"/>
卒将為𦵏除及游氏之廟将毁焉子太叔使其徒執用<pc n="lb"/>
以立而無庸毁曰子産過女而問何故不毁曰不忍廟<pc n="lb"/>
也諾将毁矣既如是子産乃使辟之司墓之室有當道<pc n="lb"/>
者毁之則朝而塴弗毁則日中而塴子太叔請毁之曰<pc n="lb"/>
無若諸侯之賔何子産曰諸侯之賔能来㑹豈憚日中<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
無損於賔而民不害何故不為遂弗毁日中而葬君子<pc n="lb"/>
謂子産於是乎知禮禮無毁人以自成也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吴季子<pc n="lb"/>
季子名札吴子夀夢之少子諸樊之弟也本封延陵後<pc n="lb"/>
封州来故曰延陵州来季子十二年夀夢卒十四年諸<pc n="lb"/>
樊既除喪将立札札辭曰曹宣公之卒也諸侯與曹人<pc n="lb"/>
不義曹君将立子臧子臧去之遂弗為也以成曹君君<pc n="lb"/>
子曰能守節君義嗣也誰敢奸君有國非吾節也札雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
不才願附於子臧以無失節固立之棄其室而耕乃舍<pc n="lb"/>
之立吴子餘祭二十九年札来聘通嗣君也見叔孫穆<pc n="lb"/>
子説之請觀於周樂使工為之歌周南召南曰美哉始<pc n="lb"/>
基之矣猶未也然勤而不怨矣為之歌邶鄘衞曰美哉<pc n="lb"/>
淵乎憂而不困者也吾聞衞康叔武公之徳如是是其<pc n="lb"/>
衞風乎為之歌王曰美哉思而不懼其周之東乎為之<pc n="lb"/>
歌鄭曰美哉其細已甚民勿堪也是其先亡乎為之歌<pc n="lb"/>
齊曰美哉泱泱乎大風也哉表東海者其太公乎國未<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
可量也為之歌豳曰美哉蕩乎樂而不滛其周公之東<pc n="lb"/>
乎為之歌秦曰此之謂夏聲夫能夏則大大之至也其<pc n="lb"/>
周之舊乎為之歌魏曰美哉渢渢乎大而婉險而易行<pc n="lb"/>
以徳輔此則明主也為之歌唐曰思深哉其有陶唐氏<pc n="lb"/>
之遺民乎不然何憂之逺也非令徳之後誰能若是為<pc n="lb"/>
之歌陳曰國無主其能乆乎自鄶以下無譏焉為之歌<pc n="lb"/>
小雅曰美哉思而不貳怨而不言其周徳之衰乎猶有<pc n="lb"/>
先王之遺民焉為之歌大雅曰廣哉熙熙乎曲而有直<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
體其文王之徳乎為之歌頌曰至矣哉直而不倨曲而<pc n="lb"/>
不屈邇而不偪逺而不攜遷而不滛復而不厭哀而不<pc n="lb"/>
愁樂而不荒用而不匱廣而不宣施而不費取而不貪<pc n="lb"/>
處而不底行而不流五聲和八風平節有度守有序盛<pc n="lb"/>
徳之所同也見舞象箾南籥者曰美哉猶有憾見舞大<pc n="lb"/>
武者曰美哉周之盛也其若此乎見舞韶濩者曰聖人<pc n="lb"/>
之𢎞也而猶有慙徳聖人之難也見舞大夏者曰美哉<pc n="lb"/>
勤而不徳非禹其誰能脩之見舞韶箾者曰徳至矣哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
大矣如天之無不幬也如地之無不載也雖甚盛徳其<pc n="lb"/>
蔑以加於此矣觀止矣若有他樂吾不敢請巳其出聘<pc n="lb"/>
也通嗣君也故遂聘于齊説晏平仲謂之曰子速納邑<pc n="lb"/>
與政無邑無政乃免於難齊國之政将有所歸未獲所<pc n="lb"/>
歸難未歇也故晏子因陳桓子以納政與邑是以免於<pc n="lb"/>
欒高之難聘於鄭見子産如舊相識與之縞帶子産獻<pc n="lb"/>
紵衣焉謂子産曰鄭之執政侈難将至矣政必及子子<pc n="lb"/>
為政慎之以禮不然鄭國将敗適衛説蘧瑗史狗史鰌<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
公子荆公叔發公子朝曰衛多君子未有患也自衞如<pc n="lb"/>
晉将宿於戚聞鍾聲焉曰異哉吾聞之也辨而不徳必<pc n="lb"/>
加於戮夫子獲罪於君以在此懼猶不足而又何樂夫<pc n="lb"/>
子之在此也猶燕之巢于幕上君又在殯而可以樂乎<pc n="lb"/>
遂去之文子聞之終身不聼琴瑟適晉説趙文子韓宣<pc n="lb"/>
子魏獻子曰晉國其萃於三族乎説叔向将行謂叔向<pc n="lb"/>
曰吾子勉之君侈而多良大夫皆富政将在家吾子好<pc n="lb"/>
直必思自免於難哀十年楚子期伐陳札救陳謂子期<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
曰二君不務徳而力争諸侯民何罪焉我請退以為子<pc n="lb"/>
名務徳而安民乃還季子時年九十餘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉叔向<pc n="lb"/>
叔向晉大夫羊舌肸也羊舌大夫之孫悼公以為傅范<pc n="lb"/>
宣子逐欒盈殺十大夫叔向弟叔虎與焉宣子囚伯華<pc n="lb"/>
叔向賴祁奚救而免初叔向之母妬叔虎之母美而不<pc n="lb"/>
使其子皆諫其母其母曰深山大澤實生龍蛇彼美予<pc n="lb"/>
懼其生龍蛇以禍女女敝族也國多大寵不仁人間之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
不亦難乎余何愛焉使往視寝生叔虎美而有勇力欒<pc n="lb"/>
懐子嬖之故羊舌氏之族及於難宋之盟趙孟患楚衷<pc n="lb"/>
甲以告叔向叔向曰何害也匹夫一為不信猶不可單<pc n="lb"/>
斃其死若合諸侯之卿以為不信必不㨗矣夫以信召<pc n="lb"/>
人而以僭濟之非所患也晉楚争先叔向謂趙孟曰子<pc n="lb"/>
務徳無争先乃先楚人書先晉晉有信也昭六年鄭人<pc n="lb"/>
鑄刑書叔向使詒子産書曰始吾有虞於子今則巳矣<pc n="lb"/>
昔先王議事以制不為刑辟懼民之有争心也夏有亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
政而作禹刑商有亂政而作湯刑周有亂政而作九刑<pc n="lb"/>
三辟之興皆叔世也今吾子相鄭國作封洫立謗政制<pc n="lb"/>
參辟鑄刑書将以靖民不亦難乎詩曰儀式刑文王之<pc n="lb"/>
徳日靖四方又曰儀刑文王萬邦作孚如是何辟之有<pc n="lb"/>
民知争端矣将棄禮而徴於書錐刀之末将盡争之亂<pc n="lb"/>
獄滋豐賄賂並行終子之世鄭其敗乎肸聞之國将亡<pc n="lb"/>
必多制其此之謂乎復書曰若吾子之言僑不才不能<pc n="lb"/>
及子孫吾以救世也既不承命敢忘大惠十一年秋單<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
子㑹韓宣子于戚視下言徐叔向曰單子其将死乎朝<pc n="lb"/>
有著定㑹有表衣有襘帶有結㑹朝之言必聞于表著<pc n="lb"/>
之位所以昭事序也視不過結襘之中所以道容貌也<pc n="lb"/>
言以命之容貌以明之失則有闕今單子為王官伯而<pc n="lb"/>
命事於㑹視不登帶言不過步貌不道容而言不昭矣<pc n="lb"/>
不道不共不昭不從無守氣矣十二年楚子干歸韓宣<pc n="lb"/>
子問叔向曰子干其濟乎叔向曰子干在晉十三年晉<pc n="lb"/>
楚之從不聞達者誰能濟之昔齊桓衛姬之子也有寵<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
於僖有鮑叔牙賔須無隰朋以為輔佐有莒衞以為外<pc n="lb"/>
主有國高以為内主從善如流下善齊肅不藏賄不從<pc n="lb"/>
欲施舍不倦求善不厭是以有國不亦宜乎我先君文<pc n="lb"/>
公狐季姬之子也有寵於獻好學而不貳生十七年有<pc n="lb"/>
士五人有先大夫子餘子犯以為腹心有魏犫賈佗以<pc n="lb"/>
為股肱有齊宋秦楚以為外主有欒郤狐先以為内主<pc n="lb"/>
亡十九年守志彌篤惠懐棄民民從而與之獻無異親<pc n="lb"/>
民無異望天方相晉何以代文此二君者異於子干晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
成虒祁諸侯朝而歸者皆有貳心叔向曰諸侯不可以<pc n="lb"/>
不示威乃並徴㑹告于吴七月治兵于邾南甲車四千<pc n="lb"/>
乘羊舌鮒攝司馬次于衞地叔鮒求貨於衞滛芻蕘者<pc n="lb"/>
衞人使屠伯饋叔向羮與一篋錦曰諸侯事晉未敢攜<pc n="lb"/>
貳况衞在君之宇下而敢有異志芻蕘者異於他日敢<pc n="lb"/>
請之叔向受羮反錦曰晉有羊舌鮒者瀆貨無厭亦将<pc n="lb"/>
及矣為此役也子以君命賜之其已客從之未退而禁<pc n="lb"/>
之甲戌同盟于平邱齊服也諸侯畏之十四年邢侯與<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
雍子争鄐田乆而無成士景伯如楚叔魚攝理韓宣子<pc n="lb"/>
命斷舊獄罪在雍子雍子納其女於叔魚叔魚蔽罪邢<pc n="lb"/>
侯邢侯怒殺叔魚與雍子於朝宣子問其罪於叔向叔<pc n="lb"/>
向曰三人同罪施生戮死可也雍子自知其罪而賂以<pc n="lb"/>
買直鮒也鬻獄邢侯専殺其罪一也已惡而掠美為昬<pc n="lb"/>
貪以敗官為墨殺人不忌為賊夏書曰昬墨賊殺臯陶<pc n="lb"/>
之刑也請從之乃施邢侯而尸雍子與叔魚於市仲尼<pc n="lb"/>
曰叔向古之遺直也治國制刑不隱於親三數叔魚之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
惡不為末減曰義也夫可謂直矣平邱之㑹數其賄也<pc n="lb"/>
以寛衞國晉不為暴歸魯季孫稱其詐也以寛魯國晉<pc n="lb"/>
不為虐邢侯之獄言其貪也以正刑書晉不為頗三言<pc n="lb"/>
而除三惡加三利殺親益榮猶義也夫初叔魚生其母<pc n="lb"/>
視之曰是虎目而豕喙鳶肩而牛腹谿壑可盈是不可<pc n="lb"/>
饜也必以賄死遂弗視終如其言叔向諒直多益平公<pc n="lb"/>
射鷃不死使豎襄搏之失公怒拘将殺之叔向聞之夕<pc n="lb"/>
君告之叔向曰君必殺之昔吾先君唐叔射兕於徒林<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
殪以為大甲以封於晉今君嗣吾先君射鷃不死搏之<pc n="lb"/>
不得是揚吾君之恥者也君其必速殺之勿令逺聞君<pc n="lb"/>
忸怩顔乃趣赦之祖羊舌大夫平公問祁奚曰吾聞子<pc n="lb"/>
少長乎其所今子掩之何也祁奚對曰其少也恭而順<pc n="lb"/>
心有恥而不使其過宿其為大夫也悉善而謙其端其<pc n="lb"/>
為輿尉也信而好直其功至於其為容也温良而好禮<pc n="lb"/>
博聞而時出其志公曰曩者問子子奚曰不知也祁奚<pc n="lb"/>
曰每位改變未知所止是以不取得知也兄銅鞮伯華<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
孔子謂子貢曰其為人之淵源也多聞而難誕内植足<pc n="lb"/>
以沒其世國家有道其言足以治無道其黙足以生盖<pc n="lb"/>
銅鞮伯華之行也孔子閑處喟然而嘆曰向使銅鞮伯<pc n="lb"/>
華無死則天下其有定矣子路曰由願聞其人也子曰<pc n="lb"/>
其幼也敏而好學其壮也有勇而不屈其老也有道而<pc n="lb"/>
能下人有此三者以定天下何難乎哉子路曰幼而好<pc n="lb"/>
學壮而有勇則可也若夫有道下人又誰下哉子曰由<pc n="lb"/>
不知吾聞以衆攻寡無不克也以貴下賤無不得也昔<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
者周公居冢宰之尊制天下之政而猶下白屋之士日<pc n="lb"/>
見百七十人斯豈以無道也欲得士之用也惡其有道<pc n="lb"/>
而無下天下君子哉子食我嗣昭二十八年晉殺祁盈<pc n="lb"/>
及食我遂滅祁氏羊舌氏初叔向欲娶於申公巫臣氏<pc n="lb"/>
其母曰吾聞之甚美必有甚惡昔有仍氏生女黰墨而<pc n="lb"/>
甚美光可以鑑名曰𤣥妻樂正后夔取之生伯封實有<pc n="lb"/>
豕心貪惏無饜忿纇無期謂之封豕有窮后羿滅之䕫<pc n="lb"/>
是以不祀且三代之亡共子之廢皆是物也女何以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
哉夫有尤物足以移人茍非徳義則必有禍叔向懼不<pc n="lb"/>
敢取平公強使娶之生伯石伯石始生子容之母走謁<pc n="lb"/>
諸姑曰長叔姒生男姑視之及堂聞其聲而還曰是豺<pc n="lb"/>
狼之聲也狼子野心非是莫喪羊舌氏矣遂勿視及魏<pc n="lb"/>
舒為政分羊舌氏之田為三縣叔向介性不能下人故<pc n="lb"/>
季札常戒其直尤善觀人周王之責藉叔向知其不終<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉師曠<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
師曠字子野晉樂師也衞侯出奔師曠侍於悼公公曰<pc n="lb"/>
衞人出其君不亦甚乎對曰或者其君實甚良君将賞<pc n="lb"/>
善而刑淫養民如子盖之如天容之如地民奉其君愛<pc n="lb"/>
之如父母仰之如日月敬之如神明畏之如雷霆其可<pc n="lb"/>
出乎夫君神之主而民之望也若困民之主匱神乏祀<pc n="lb"/>
百姓絶望社稷無主将安用之弗去何為天生民而立<pc n="lb"/>
之君使司牧之勿使失性有君而為之貳使師保之勿<pc n="lb"/>
使過度是故天子有公諸侯有卿卿置側室大夫有貳<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
宗士有朋友庶人工商皂𨽻牧圉皆有親暱以相輔佐<pc n="lb"/>
也善則賞之過則匡之患則救之失則革之自王以下<pc n="lb"/>
各有父子兄弟以補察其政史為書瞽為詩工誦箴諫<pc n="lb"/>
大夫規誨士傳言庶人謗商旅于市百工獻藝天之愛<pc n="lb"/>
民甚矣豈其使一人肆於民上以從其滛而棄天地之<pc n="lb"/>
性必不然矣純門之役楚師多凍役徒幾盡晉人聞有<pc n="lb"/>
楚師師曠曰不害吾驟歌北風又歌南風南風不競多<pc n="lb"/>
死聲楚必無功董叔曰天道多在西北南師不時必無<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
功叔向曰在其君之徳也平公説新聲師曠曰公室其<pc n="lb"/>
将卑乎君之明兆於衰矣夫樂以開山川之風以耀徳<pc n="lb"/>
於廣逺也昭八年春石言于魏榆晉侯問於師曠曰石<pc n="lb"/>
何故言對曰石不能言或馮焉不然民聼濫也抑臣聞<pc n="lb"/>
之作事不時怨讟動於民則有非言之物而言今宫室<pc n="lb"/>
崇侈民力彫盡怨讟並作莫保其性石言不亦宜乎於<pc n="lb"/>
是晉侯方築虒祁之宫叔向曰子野之言君子哉君子<pc n="lb"/>
之言信而有徴故怨逺於其身小人之言僭而無徴故<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
怨咎及之是宫也成諸侯必叛夫子知之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊晏嬰<hi>平仲</hi>
                    <pc n="lb"/>
晏平仲名嬰齊相也晏桓子之子崔杼弑荘公晏子立<pc n="lb"/>
於崔氏之門外其人曰死乎亡乎曰君為社稷死則死<pc n="lb"/>
之為社稷亡則亡之若為已死而為已亡非其私暱誰<pc n="lb"/>
敢任之門啟而入枕尸股而哭興三踊而出人謂崔子<pc n="lb"/>
必殺之崔子曰民之望也舍之得民崔杼慶封立景公<pc n="lb"/>
而相之盟國人於大宫曰所不與崔慶者有如先君晏<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
子仰天嘆曰嬰所不唯忠於君利社稷者是與有如上<pc n="lb"/>
帝乃歃及慶氏亡與晏子邶殿其鄙六十弗受子尾曰<pc n="lb"/>
富人之所欲也何獨弗欲對曰非惡富也恐失富也且<pc n="lb"/>
夫富如布帛之有幅焉為之制度使無遷也夫民生厚<pc n="lb"/>
而用利於是乎正徳以幅之吾不敢貪多所謂幅也初<pc n="lb"/>
景公欲更晏子之宅曰子之宅近市湫隘囂塵不可以<pc n="lb"/>
居請更諸爽塏者辭曰君之先臣容焉臣不足以嗣之<pc n="lb"/>
於臣侈矣且小人近市朝夕得所求敢煩里旅公笑曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
子近市識貴賤乎對曰既利之敢不識乎公曰何貴何<pc n="lb"/>
賤於是景公繁於刑有鬻踊者故對曰踊貴屨賤景公<pc n="lb"/>
為之省刑詩曰君子如祉亂庶遄已其是之謂乎及晏<pc n="lb"/>
子如晉公更其宅反則成矣既拜乃毁之而為里室皆<pc n="lb"/>
如其舊則使宅人反之且諺曰非宅是卜惟鄰是卜二<pc n="lb"/>
三子先卜鄰矣違卜不祥君子不犯非禮小人不犯不<pc n="lb"/>
祥古之制也吾敢違諸乎卒復其舊宅公弗許因陳桓<pc n="lb"/>
子以請乃許之三年齊使平仲請繼室於晉叔向從之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
宴相與語叔向曰齊其何如曰此季世也齊其為陳氏<pc n="lb"/>
矣公棄其民而歸於陳氏齊舊四量豆區釡鍾四升為<pc n="lb"/>
豆各自其四以登於釜釡十則鍾陳氏三量皆登一焉<pc n="lb"/>
以家量貸而以公量收之山木如市弗加於山魚鹽蜃<pc n="lb"/>
蛤弗加於海民愛之如父母歸之如流水欲無獲民将<pc n="lb"/>
焉辟之叔向曰然雖吾公室今亦季世也庶民敝罷而<pc n="lb"/>
宫室滋侈道殣相望而女富溢尤民聞公命如逃寇讎<pc n="lb"/>
民無所依其能乆乎十年欒高氏之亂平仲端委立于<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
虎門之外四族召之無所往公召之而後入欒施高强<pc n="lb"/>
来奔陳鮑分其室晏子謂桓子必致諸公讓徳之主也<pc n="lb"/>
讓之謂懿徳凡有血氣皆有争心故利不可强思義為<pc n="lb"/>
愈義利之本也藴利生孽姑使無藴乎可以滋長二十<pc n="lb"/>
年齊侯疥遂痁期而不瘳梁邱據言於公曰吾事鬼神<pc n="lb"/>
豐於先君有加矣今君疾病是祝史之罪也請誅祝史<pc n="lb"/>
晏子曰不可君無違事其祝史薦信無愧心矣是以鬼<pc n="lb"/>
神用饗國受其福祝史與焉其適遇滛君動作辟違從<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
欲厭私高臺深池撞鍾舞女斬刈民力輸掠其聚神怒<pc n="lb"/>
民痛無悛於心其祝史薦信是言罪也其盖失數美是<pc n="lb"/>
矯誣也進退無辭則虚以求媚是以鬼神不饗其國以<pc n="lb"/>
禍之祝史與焉公曰然則若之何對曰不可為也民人<pc n="lb"/>
苦病夫婦皆詛祝有益也詛亦有損聊攝以東姑尤以<pc n="lb"/>
西其為人也多矣雖其善祝豈能勝億兆人之詛君若<pc n="lb"/>
欲誅於祝史脩徳而後可公説使有司寛政毁闗去禁<pc n="lb"/>
薄斂已責十二月齊侯田于沛招虞人以弓不進公使<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
執之辭曰昔我先君之田也旃以招大夫弓以招士皮<pc n="lb"/>
冠以招虞人臣不見皮冠故不敢進乃舍之仲尼曰守<pc n="lb"/>
道不如守官君子韙之齊侯至自田晏子侍子猶馳而<pc n="lb"/>
造焉公曰惟據與我和夫晏子對曰據亦同也焉得為<pc n="lb"/>
和公曰和與同異乎對曰異和如羮焉水火醯醢鹽梅<pc n="lb"/>
以烹魚肉燀之以薪宰夫和之齊之以味濟其不及以<pc n="lb"/>
洩其過君子食之以平其心君臣亦然君所謂可而有<pc n="lb"/>
否焉臣獻其否以成其可君所謂否而有可焉臣獻其<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
可以去其否是以政平而不干民無争心故詩曰亦有<pc n="lb"/>
和羮既戒既平鬷嘏無言時靡有争先王之濟五味和<pc n="lb"/>
五聲也以平其心以成其政也聲亦如味一氣二體三<pc n="lb"/>
類四物五聲六律七音八風九歌以相成也清濁小大<pc n="lb"/>
短長疾徐哀樂剛柔遲速高下出入周疏以相濟也今<pc n="lb"/>
據不然君所謂可據亦曰可君所謂否據亦曰否若以<pc n="lb"/>
水濟水誰能食之若琴瑟之専壹誰能聼之同之不可<pc n="lb"/>
也如是飲酒樂公曰古而無死其樂若何晏子對曰古<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
而無死則古之樂也君何得焉昔爽鳩氏始居此地季<pc n="lb"/>
萴因之有逢伯陵因之蒲姑氏因之而後太公因之古<pc n="lb"/>
者無死爽鳩氏之樂非君所願也二十六年齊有彗星<pc n="lb"/>
齊侯使禳之晏子曰無益也祗取誣焉天道不謟不貳<pc n="lb"/>
其命若之何禳之且天之有彗以除穢也君無穢徳又<pc n="lb"/>
何禳焉若徳之穢禳之何損詩曰惟此文王小心翼翼<pc n="lb"/>
昭事上帝聿懐多福厥徳不回以受方國君無違徳方<pc n="lb"/>
國将至何患於彗祝史之為無能補也公説乃止齊侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
與晏子坐于路寝公嘆曰美哉室晏子曰後世若少惰<pc n="lb"/>
陳氏而不亡則國其國也已公曰可若何對曰唯禮可<pc n="lb"/>
以巳之在禮家施不及國民不遷農不移工賈不變士<pc n="lb"/>
不濫官不滔大夫不收公利公曰善哉我不能矣吾今<pc n="lb"/>
而後知禮之可以為國也對曰禮之可以為國也乆矣<pc n="lb"/>
與天地並君令臣共父慈子孝兄愛弟敬夫和妻柔姑<pc n="lb"/>
慈婦聼君令而不違臣共而不貳父慈而教子孝而箴<pc n="lb"/>
兄愛而友弟敬而順夫和而義妻柔而正姑慈而從婦<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
聼而婉禮之善物也公曰善哉寡人今而後聞此禮之<pc n="lb"/>
上也對曰先王所稟於天地以為其民也是以先王上<pc n="lb"/>
之曽子從孔子之齊景公以下卿之禮聘曾子曽子固<pc n="lb"/>
辭将行晏子送之曰吾聞君子不遺人以財惟以善言<pc n="lb"/>
今夫蘭本湛之以鹿酳既成噉之則易之匹馬非蘭之<pc n="lb"/>
本性也所以湛者美也願子詳其所湛者夫君子居必<pc n="lb"/>
擇處遊必擇方仕必擇君擇君所以求仕擇方所以脩<pc n="lb"/>
道遷風移俗嗜欲移性可不慎乎孔子聞之曰晏子之<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
言君子哉依賢者固不困依富者固不窮馬蚿斬足而<pc n="lb"/>
復行以其輔之者衆故孔子嘗曰夫子産於民為惠主<pc n="lb"/>
於學為博物晏子於君為忠臣而行為恭敏吾皆以兄<pc n="lb"/>
事之而加愛敬又嘗謂子貢曰君雖不量於其身臣不<pc n="lb"/>
可不忠於其君是故君擇臣而任之臣亦擇君而事之<pc n="lb"/>
有道順命無道衡命盖晏平仲之行也<pc n="lb"/>
賛曰子産以區區之鄭當强横之晉楚從容酬酢曽不<pc n="lb"/>
少屈惟其正而已矣觀其為國經田野伍井廬服有章<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
禮有數食其人民而教訓其子弟擇材任能補敝救患<pc n="lb"/>
號令脩明賞罰不差雖不足以語先王之政亦髣髴其<pc n="lb"/>
意矣惜乎小國寡民無可行之君不得以肆其志也孟<pc n="lb"/>
子之聖可謂不待大矣猶以政告齊王而不責滕文公<pc n="lb"/>
況其餘哉若夫博聞敏識信道篤而自知明以誠正率<pc n="lb"/>
下不茹柔而吐剛則二霸之佐未之有也季子有高世<pc n="lb"/>
之識有過人之智觀行而知存亡聞聲而審治亂豈有<pc n="lb"/>
父兄之教習俗之然哉殆天性也孔子曰天子失官守<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
在四夷猶信叔向學足以達其理志足以申其學嗟夫<pc n="lb"/>
不得為政也然晉國資之者多矣邾南之㑹擁三十萬<pc n="lb"/>
之衆臨之以威抗之以辨諸侯莫不服從其才可知也<pc n="lb"/>
且憂而不懼泰而不肆拯已而不徳滅徳而不怨直諒<pc n="lb"/>
多聞明於得失三代之士庶幾焉孔子稱子産古之遺<pc n="lb"/>
愛叔向古之遺直明非春秋之才也師曠之博達庶乎<pc n="lb"/>
二子之風哉晏嬰為相一言而齊侯省刑諫非不行也<pc n="lb"/>
然知患陳氏之逼而不能謀之知惡梁邱據之佞而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
能去之焉用彼相哉至於儉以行已忠以事上犯顔敢<pc n="lb"/>
諫愛民而下士卓立乎崔慶陳鮑欒高之間而無所從<pc n="lb"/>
亦可謂賢矣史稱景公欲用孔子晏子沮之予常疑焉<pc n="lb"/>
以越石御者之賤晏子猶禮而薦之況仲尼乎然見聖<pc n="lb"/>
而不能由聖其道一於愚信有是也夾谷之㑹嬰實相<pc n="lb"/>
之齊欲以兵刼定公而害孔子豈止沮之而已哉余謂<pc n="lb"/>
晏子君子之小人以下士取名而疾善之出乎已是依<pc n="lb"/>
違以固君矯節以欺世者也齊之不競晏子之罪也<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十八<pc n="lb"/>
<pb n="26b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻十九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書巻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>襄公三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭子太叔<hi>游吉</hi>
                    <pc n="lb"/>
子太叔鄭卿游吉也駟偃子游之孫父曰公孫蠆字子<pc n="lb"/>
蟜荀偃伐秦之役子蟜勸之濟十九年范宣子言於晉<pc n="lb"/>
侯以其善於伐秦也六月晉侯請於王王追賜之大路<pc n="lb"/>
使以行禮也二十八年鄭伯使吉如楚及漢楚人還之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
曰宋之盟君實親辱今吾子来寡君謂吾子姑還子大<pc n="lb"/>
叔歸復命告子展曰楚子将死矣不脩其政徳而貪昧<pc n="lb"/>
於諸侯以逞其願欲久得乎周易有之在復之頤曰迷<pc n="lb"/>
復凶其楚子之謂乎欲復其願而棄其本復歸無所是<pc n="lb"/>
謂迷復能無凶乎果卒昭元年鄭放游楚於吴将行子<pc n="lb"/>
南子産咨於子太叔子太叔荅曰吉不能亢身焉能亢<pc n="lb"/>
宗彼國政也非私難也子圖鄭國利則行之又何疑焉<pc n="lb"/>
周公殺管叔而蔡蔡叔夫豈不愛王室故也吉若獲戾<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
子将行之何有於諸游二十五年王室有子朝之難子<pc n="lb"/>
大叔見范獻子曰王室之不寧晉之恥也獻子懼與韓<pc n="lb"/>
宣子圖之乃徴㑹於諸侯明年夏㑹于黄父謀王室也<pc n="lb"/>
子大叔見趙簡子簡子問揖讓周旋之禮對曰是儀也<pc n="lb"/>
非禮也簡子曰敢問何謂禮對曰吉也聞諸先大夫子<pc n="lb"/>
産曰夫禮天之經也地之義也民之行也天地之經而<pc n="lb"/>
民實則之則天之明因地之性生其六氣用其五行氣<pc n="lb"/>
為五味發為五色章為五聲滛則昏亂民失其性是故<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
為禮以奉之為六畜五牲三犧以奉五味為九文六采<pc n="lb"/>
五章以奉五色為九歌八風七音六律以奉五聲為君<pc n="lb"/>
臣上下以則地義為夫婦外内以經二物為父子兄弟<pc n="lb"/>
姑姊甥舅昏媾姻亞以象天明為政事庸力行務以從<pc n="lb"/>
四時為刑罰威獄使民畏忌以類其震曜殺戮為溫慈<pc n="lb"/>
惠和以效天之生殖長育民有好惡喜怒哀樂生於六<pc n="lb"/>
氣是故審則宜類以制六志哀有哭泣樂有歌舞喜有<pc n="lb"/>
施舍怒有戰鬭喜生於好怒生於惡是故審行信令禍<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
福賞罰以制死生生好物也死惡物也好物樂也惡物<pc n="lb"/>
哀也哀樂不失乃能協天地之性是以長乆簡子曰甚<pc n="lb"/>
哉禮之大也對曰禮上下之紀天地之經緯也民之所<pc n="lb"/>
以生也是以先王尚之故人之能自曲直以赴禮者謂<pc n="lb"/>
之成人大不亦宜乎簡子曰鞅也請終身守此言也定<pc n="lb"/>
四年㑹于召陵反未至而卒趙簡子為之臨甚哀曰黄<pc n="lb"/>
父之㑹夫子語我九言曰無始亂無怗富無恃寵無違<pc n="lb"/>
同無敖禮無驕能無復怨無謀非徳無犯非義子速嗣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉魏舒<pc n="lb"/>
魏獻子舒魏荘子之子也昭元年荀吴敗羣狄于大原<pc n="lb"/>
将戰舒教以毁車以為行大敗之二十八年秋宣子卒<pc n="lb"/>
獻子為政謂賈辛司馬烏為有力於王室謂知徐吾趙<pc n="lb"/>
朝韓固魏戊餘子之不失職能守業者也皆受縣而後<pc n="lb"/>
見於魏子以賢舉也魏子謂成鱄吾與戊也縣人以我<pc n="lb"/>
為黨乎對曰何也戊之為人也逺不忘君近不偪同居<pc n="lb"/>
利思義在約思純有守心而無滛行雖與之縣不亦可<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
乎昔武王克商光有天下其兄弟之國者十有五人姬<pc n="lb"/>
姓之國者四十人皆舉親也夫舉無他唯善所在親疏<pc n="lb"/>
一也詩曰惟此文王帝度其心莫其徳音其徳克明克<pc n="lb"/>
明克類克長克君王此大國克順克比比于文王其徳<pc n="lb"/>
靡悔既受帝祉施于孫子心能制義曰度徳正應和曰<pc n="lb"/>
莫照臨四方曰明勤施無私曰類教誨不倦曰長賞慶<pc n="lb"/>
刑威曰君慈和徧服曰順擇善而從之曰比經緯天地<pc n="lb"/>
曰文九徳不愆作事無悔故襲天禄子孫賴之主之舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
也近文徳矣所及其逺哉賈辛将適其縣見於魏子魏<pc n="lb"/>
子曰辛來昔叔向適鄭鬷蔑惡欲觀叔向從使之收器<pc n="lb"/>
者而往立於堂下一言而善叔向將飲酒聞之曰必鬷明<pc n="lb"/>
也下執其手以上曰昔賈大夫惡取妻而美三年不言不<pc n="lb"/>
笑御以如臯射雉獲之其妻始笑而言賈子曰才之不可<pc n="lb"/>
以已我不能射女遂不言不笑夫今子少不颺子若無言<pc n="lb"/>
吾幾失子矣言之不可以已也如是遂如故知今女有<pc n="lb"/>
力於王室吾是以舉女行乎敬之哉毋墮乃力仲尼聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
魏子之舉也以為義曰近不失親逺不失賢可謂義矣<pc n="lb"/>
又聞其命賈辛也以為忠詩曰永言配命自求多福忠<pc n="lb"/>
也魏子之舉也義其命也忠其長有後於晉國乎冬梗<pc n="lb"/>
陽人有獄魏戊不能斷以獄上其大宗賂以女樂魏子<pc n="lb"/>
将受之魏戊謂閻没女寛曰主以不賄聞於諸侯若受<pc n="lb"/>
梗陽人賄莫甚焉吾子必諫皆許諾退朝待於庭饋入<pc n="lb"/>
召之比置三嘆既食使坐魏子曰吾聞諸伯叔諺曰唯<pc n="lb"/>
食忘憂吾子置食之間三歎何也同辭而對曰或賜二<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
小人酒不夕食饋之始至恐其不足是以歎中置自咎<pc n="lb"/>
曰豈将軍食之而有不足是以再歎及饋之畢願以小<pc n="lb"/>
人之腹為君子之心屬厭而已獻子辭梗陽人三十二<pc n="lb"/>
年八月王使富辛如晉請城成周天子曰天降禍于周<pc n="lb"/>
以為伯父憂余一人無日忘之閔閔焉如農夫之望嵗<pc n="lb"/>
懼以待時伯父若肆大惠以固盟主宣昭令名則余一<pc n="lb"/>
人有大願矣范獻子謂魏獻子曰是之不務而又焉從<pc n="lb"/>
事魏子曰善十一月舒及韓不信合諸侯之大夫于狄<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
泉尋盟且令城成周魏子南面衛彪傒曰魏子必有大<pc n="lb"/>
咎干位以令大事非其任也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭子皮<pc n="lb"/>
子皮鄭子展之子罕虎也三十年授子産政子皮欲使<pc n="lb"/>
尹何為邑子産曰少未知可否子皮曰愿吾愛之不吾<pc n="lb"/>
叛也使夫往而學焉夫亦愈知治矣子産曰不可人之<pc n="lb"/>
愛人求利之也今吾子愛人則以政猶未能操刀而使<pc n="lb"/>
割也其傷實多子之愛人傷之而已其誰敢求愛於子<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
子於鄭國棟也棟折榱崩僑将壓焉敢不盡言子有美<pc n="lb"/>
錦不使人學製焉大官大邑身之所庇也而使學者製<pc n="lb"/>
焉其為美錦不亦多乎僑聞學而後入政未聞以政學<pc n="lb"/>
者也若果行此必有所害譬如田獵射御貫則能獲禽<pc n="lb"/>
若未嘗登車射御則敗績厭覆是懼何暇思獲子皮曰<pc n="lb"/>
善哉虎不敏吾聞君子務知大者逺者小人務知小者<pc n="lb"/>
近者我小人也衣服附在吾身我知而慎之大官大邑<pc n="lb"/>
所以庇身也我逺而慢之微子之言吾不知也他日我<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
曰子為鄭國我為吾家以庇焉其可也今而後知不足<pc n="lb"/>
自今雖吾家聼子而行子産曰人心之不同如其面焉<pc n="lb"/>
吾豈敢謂子面如吾面乎抑心所謂危亦以告也子皮<pc n="lb"/>
以謂忠故委政焉子産是以能為鄭國昭十年子皮如<pc n="lb"/>
晉葬平公也子皮将以幣行子産曰喪焉用幣子皮固<pc n="lb"/>
請以行既𦵏諸侯之大夫欲因見新君叔孫昭子曰非<pc n="lb"/>
禮也弗聼叔向辭之曰大夫之事畢矣而又命孤孤斬<pc n="lb"/>
焉在衰絰之中其以嘉服見則喪禮未畢其以喪服見<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
是重受弔也大夫将若之何皆無辭以見子皮盡用其<pc n="lb"/>
幣<hi>云云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚公子午<pc n="lb"/>
公子午字子庚楚令尹也子囊卒十五年共王以午為<pc n="lb"/>
令尹公子罷戎為右尹蒍子馮為大司馬公子橐師為<pc n="lb"/>
右司馬公子成為左司馬屈到為莫敖公子追舒為箴<pc n="lb"/>
尹屈蕩為連尹養由基為宫廏尹以靖國人君子謂楚<pc n="lb"/>
於是能官人官人國之急也能官人則民無覦心詩云<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
嗟我懐人寘彼周行能官人也王及公侯伯子男甸采<pc n="lb"/>
衞大夫各居其列所謂周行也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭子羽<pc n="lb"/>
子羽鄭行人公孫揮也善辭令昭元年㑹于虢尋宋之<pc n="lb"/>
盟也退㑹子羽謂子皮曰叔孫絞而婉左師簡而禮樂<pc n="lb"/>
王鮒字而敬子與子家持之皆保世之主也齊衛陳大<pc n="lb"/>
夫其不免乎國子代人憂子招樂憂齊子雖憂弗害夫<pc n="lb"/>
弗及而憂與可憂而樂與憂而弗害皆取憂之道也憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
必及之三大夫兆憂憂能無至乎言以知物其是之謂<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭然明<pc n="lb"/>
然明鄭大夫鬷蔑晉侯嬖程鄭使佐下軍二十四年子<pc n="lb"/>
羽如晉聘程鄭問焉曰敢問降階何由子羽不能對歸<pc n="lb"/>
以語然明然明曰是将死矣不然将亡貴而知懼懼而<pc n="lb"/>
思降乃得其階下人而已又何問焉且夫既登而求降<pc n="lb"/>
階者知人也不在程鄭其有亡釁乎不然其有惑疾将<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
死而憂也明年鄭果卒子産始知然明問政焉對曰視<pc n="lb"/>
民如子見不仁者誅之如鷹鸇之逐鳥雀也子産喜以<pc n="lb"/>
語子太叔且曰他日吾見蔑之面而已今吾見其心矣<pc n="lb"/>
子太叔因問政於子産子産曰政如農功日夜思之思<pc n="lb"/>
其始而成其終朝夕而行之行無越思如農之有畔其<pc n="lb"/>
過鮮矣魏舒語賈辛稱叔向之言有曰子少不颺子若<pc n="lb"/>
無言吾幾失子矣鄭人游于鄉校以論執政然明謂子<pc n="lb"/>
産曰毁鄉校如何子産曰何為夫人朝夕退而游焉以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
議執政之善否其所善者吾則行之其所惡者吾則改<pc n="lb"/>
之是吾師也若之何毁之我聞忠善以損怨不聞作威<pc n="lb"/>
以防怨豈不遽止然猶防川大決所犯傷人必多吾不<pc n="lb"/>
克救也不如小決使道不如吾聞而藥之也然明曰蔑<pc n="lb"/>
也今而後知吾子之信可事也小人實不才若果行此<pc n="lb"/>
其鄭國實賴之豈唯二三臣仲尼聞是語也曰以是觀<pc n="lb"/>
之人謂子産不仁吾不信也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉士鞅<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
士鞅范宣子之子也是為范獻子伐秦之役與欒鍼馳<pc n="lb"/>
秦師鍼死鞅反欒黶怒鞅奔秦秦伯問於鞅曰晉大夫<pc n="lb"/>
其誰先亡對曰其欒氏乎欒黶汰虐已甚猶可以免其<pc n="lb"/>
在盈乎武子之徳在民如周人之思召公焉愛其甘棠<pc n="lb"/>
況其子乎欒黶死盈之善未能及人武子所施沒矣而<pc n="lb"/>
黶之怨實章将於是乎在秦伯以為知言為之請於晉<pc n="lb"/>
而復之襄二十九年来聘拜城把也公享之展荘叔執<pc n="lb"/>
幣射者三耦公臣不足取於家臣家臣展瑕展玉父為<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
一耦公臣公巫召伯仲顔荘叔為一耦鄫鼓父黨叔為<pc n="lb"/>
一耦昭二十一年夏来聘叔孫享以七牢士鞅怒曰是<pc n="lb"/>
卑敝邑也魯人恐加四牢焉為十一牢是聘也獻子問<pc n="lb"/>
具山敖山魯人以其鄉對獻子曰不為具敖乎對曰先<pc n="lb"/>
君獻武之諱也獻子歸徧戒其所知曰人不可以不學<pc n="lb"/>
吾適魯而名其二諱為笑焉唯不學也人之有學猶木<pc n="lb"/>
之有枝葉也木有枝葉猶能庇䕃人而況君子之學乎<pc n="lb"/>
定八年公㑹晉師于瓦獻子執羔趙簡子中行文子皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
執鴈魯於是始尚羔<pc n="lb"/>
賛曰子太叔文質彬彬婉而正直而有體斯所以能治<pc n="lb"/>
其國而應四方之命也魏舒能用人不吝改過子皮能<pc n="lb"/>
與善而自知不足足以相其君矣傳曰身賢賢也使賢<pc n="lb"/>
亦賢也二子雖未盡賢而能使賢其賢一也子羽之辭<pc n="lb"/>
命固見稱於聖人乃若其觀人亦不在北宫子之下也<pc n="lb"/>
學校之不可毁雖鄉里自好者不為也然明之賢豈不<pc n="lb"/>
足以知此盖知子産之自任其曰毁鄉校如何斯試之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之言耳子産謂他日吾見蔑之面今吾見其心叔向亦<pc n="lb"/>
曰子若無言吾㡬失子矣然明之心子産叔向尚患其<pc n="lb"/>
難知況餘人乎士鞅非不才也而私慾不足以自勝故<pc n="lb"/>
阿比嬖姊以成㒺父之奸受財季氏以沮納君之義武<pc n="lb"/>
文之風大壊矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻十九<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳卷二十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書卷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳卷二十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>襄公四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉司馬女叔<pc n="lb"/>
司馬女叔名齊晉大夫也或曰司馬侯又曰叔侯悼公<pc n="lb"/>
與司馬侯升臺而望曰樂夫對曰臨下之樂則樂矣徳<pc n="lb"/>
義之樂則未也公曰何謂徳義對曰諸侯之為日在君<pc n="lb"/>
側以其善行以其惡戒可謂徳義矣公曰孰能對曰羊<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
舌肸習於春秋乃召叔向使傅太子彪知悼子合諸侯<pc n="lb"/>
之大夫以城把司馬侯言曰齊高子容専宋司徒侈皆<pc n="lb"/>
亡家之主也二子皆将不免是秋高止出奔燕其後華<pc n="lb"/>
定出奔陳晉平公使女叔来治把田弗盡歸也悼夫人<pc n="lb"/>
慍曰齊也取貨公告女叔女叔曰把夏餘也而即東夷<pc n="lb"/>
魯周公之後而睦於晉以把封魯猶可而何有焉魯之<pc n="lb"/>
於晉也職貢不乏玩好時至公卿大夫相繼於朝史不<pc n="lb"/>
絶書府無虚月如是可矣何必瘠魯以肥把昭四年椒<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
舉如晉求諸侯晉侯欲勿許司馬侯曰不可楚王方侈<pc n="lb"/>
天或者欲逞其心以厚其毒而降之罰未可知也其使<pc n="lb"/>
能終亦未可知也晉楚惟天所相君其許之公曰晉有<pc n="lb"/>
三不殆其何敵之有國險而多馬齊楚多難有是三者<pc n="lb"/>
何向不濟對曰恃險與馬而虞鄰國之難是三殆也<hi>云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云</hi>五年昭公如晉自郊勞至于贈賄無失禮晉侯謂女<pc n="lb"/>
叔齊曰魯侯不亦善於禮乎對曰魯侯焉知禮是儀也<pc n="lb"/>
不可謂禮禮所以守其國行其政令無失其民者也今<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
政令在家不能取也有子家羈弗能用也奸大國之盟<pc n="lb"/>
陵虐小國為國君難将及身不恤其所禮之本末将於<pc n="lb"/>
此乎在而屑屑焉習儀以亟言善於禮不亦逺乎君子<pc n="lb"/>
謂叔侯於是乎知禮卒二子叔游叔寛嗣叔向見司馬<pc n="lb"/>
侯之子撫而泣之曰自此其父之死吾蔑與比而事君<pc n="lb"/>
者矣昔者此其父始之我終之我始之夫子終之無不<pc n="lb"/>
可藉偃在側曰君子有比乎叔向曰君子比而不别比<pc n="lb"/>
徳以賛事比也引黨以封巳利已而忘君别也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衞北宫文子<hi>佗</hi>
                    <pc n="lb"/>
北宫文子名佗衛大夫也三十一年過鄭印段迋勞于<pc n="lb"/>
棐林文子入聘子羽為行人馮簡子與子太叔逆客事<pc n="lb"/>
畢而出言於衞侯曰鄭有禮其數世之福也其無大國<pc n="lb"/>
之討乎詩曰誰能執熱逝不以濯禮之於政猶熱之有<pc n="lb"/>
濯也濯以救熱何患之有衛侯在楚文子見令尹圍之<pc n="lb"/>
威儀曰令尹將有他志不能終也詩曰敬慎威儀維民<pc n="lb"/>
之則令尹無威儀民無則焉公曰何謂威儀對曰有威<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
而可畏謂之威有儀而可象謂之儀君有君之威儀其<pc n="lb"/>
臣畏而愛之則而象之故能有其國家令聞長世臣有<pc n="lb"/>
臣之威儀故能守其官職保族宜家順是以下皆如是<pc n="lb"/>
是以上下能相固也故君子在位可畏施舍可愛進退<pc n="lb"/>
可度周旋可則容止可觀作事可法徳行可象聲氣可<pc n="lb"/>
樂動作有文言語有章以臨其下謂之有威儀也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚伍舉<pc n="lb"/>
伍舉楚大夫也邑于椒故曰椒舉舉與聲子相善二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
六年舉奔鄭伍舉取于王子牟王子牟為申公而亡楚<pc n="lb"/>
人曰伍舉實送之聲子将如晉遇之於鄭郊班荆相與<pc n="lb"/>
食而言復故聲子曰是行也吾必復子及宋向戌将平<pc n="lb"/>
晉楚聲子通使於晉還如楚令尹子木與之語問晉故<pc n="lb"/>
焉且曰晉大夫與楚孰賢對曰晉卿不如楚其大夫則<pc n="lb"/>
賢皆卿才也如把梓皮革自楚往也雖楚有材晉實用<pc n="lb"/>
之歸生聞之善為國者賞不僭而刑不濫賞僭則懼及<pc n="lb"/>
滛人刑濫則懼及善人若不幸而過寧僭無濫與其失<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
善寧其利滛無善人則國從之詩曰人之云亡邦國殄<pc n="lb"/>
瘁無善人之謂也故夏書曰與其殺不辜寧失不經懼<pc n="lb"/>
失善也商頌有之曰不僭不濫不敢怠皇命于下國封<pc n="lb"/>
建厥福此湯所以獲天福也古之治民者勸賞而畏刑<pc n="lb"/>
恤民不倦賞以春夏刑以秋冬是以将賞為之加膳加<pc n="lb"/>
膳則飫賜此以知其勸賞也将刑為之不舉不舉則徹<pc n="lb"/>
樂此以知其畏刑也夙興夜寐朝夕臨政此以知其恤<pc n="lb"/>
民也三者禮之大節也有禮無敗今楚多淫刑其大夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
逃死於四方而為之謀主以害楚國不可救療所謂不<pc n="lb"/>
能也是時析公雍子子靈苖賁皇奔晉為晉謀主以為<pc n="lb"/>
楚害子木曰是皆然矣聲子曰今又有甚於此椒舉奔<pc n="lb"/>
鄭引領南望曰庶幾赦予亦弗圖也今在晉矣晉人将<pc n="lb"/>
與之縣以比叔向彼若謀害楚國豈不為患子木懼言<pc n="lb"/>
諸康王益其禄爵而復之昭四年楚子合諸侯于申舉<pc n="lb"/>
言於楚子曰臣聞諸侯無歸禮以為歸今君始得諸侯<pc n="lb"/>
其慎禮矣霸之濟否在此㑹也夏啓有鈞臺之享商湯<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
有景亳之命周武有孟津之誓成有岐陽之蒐康有酆<pc n="lb"/>
宫之朝穆有塗山之㑹齊桓有召陵之師晉文有踐土<pc n="lb"/>
之盟君其何用宋向戌鄭公孫僑在諸侯之良也君其<pc n="lb"/>
選焉王曰吾用齊桓王使問禮於左師與子産左師曰<pc n="lb"/>
小國習之大國用之敢不薦聞獻公合諸侯之禮六子<pc n="lb"/>
産曰小國共職敢不薦守獻伯子男㑹公之禮六君子<pc n="lb"/>
謂合左師善守先代子産善相小國王使舉侍於後以<pc n="lb"/>
規過卒事不規王問其故對曰禮吾所未見者有六焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
又何以規楚子示諸侯侈舉曰六王二公之事皆所以<pc n="lb"/>
示諸侯禮也諸侯所由用命也夏桀為仍之㑹有緡叛<pc n="lb"/>
之商紂為黎之蒐東夷叛之周幽為太室之盟戎狄叛<pc n="lb"/>
之皆所以示諸侯汰也諸侯所由棄命也今君以汰無<pc n="lb"/>
乃不濟乎王弗聼子産見左師曰吾不患楚矣汰而愎<pc n="lb"/>
諫不過十年遂以諸侯滅賴賴子面縛銜璧士袒輿櫬<pc n="lb"/>
從之造於中軍王問諸舉對曰成王克許許僖公如是<pc n="lb"/>
王親釋其縛受其璧焚其櫬王從之遷賴于鄢靈王為<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
章華之臺與舉升焉曰臺美夫對曰臣聞國君服寵以<pc n="lb"/>
為美安民以為樂聼徳以為聪致逺以為明不聞以土<pc n="lb"/>
木之崇髙彤鏤為美而以金石匏竹昌大嚻庶為樂不<pc n="lb"/>
聞其以觀大視侈滛色以為明而以察清濁為聪先君<pc n="lb"/>
荘王匏居之臺髙不過望國氛大不過容宴豆木不妨<pc n="lb"/>
守備用不煩官府民不廢時務官不易朝常先君是以<pc n="lb"/>
除亂克敵而無惡於諸侯今君為此臺也國民罷焉財<pc n="lb"/>
用盡焉年榖敗焉百官煩焉舉國留之數年乃成臣不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
知其美也夫美者上下内外逺近大小皆無害焉故曰<pc n="lb"/>
美若聚民利以自封是瘠民也胡美之為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚薳啓彊<pc n="lb"/>
薳啓彊楚大宰也昭元年靈王即位啓彊為大宰韓宣<pc n="lb"/>
子如楚送女叔向為介楚子朝其大夫曰晉吾仇敵也<pc n="lb"/>
茍得志焉無䘏其他今其來者上卿上大夫也若吾以<pc n="lb"/>
韓起為閽羊舌肸為司宫足以辱晉吾亦得志矣可乎<pc n="lb"/>
大夫莫對啓彊曰聖王務行禮不求恥人朝聘有珪享<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
頫有璋小有述職大有巡功設机而不倚爵盈而不飲<pc n="lb"/>
宴有好貨飱有陪鼎入有郊勞出有贈賄禮之至也國<pc n="lb"/>
家之敗失之道也則禍亂興晉之事君臣曰可矣求諸<pc n="lb"/>
侯而麇至求昬而薦女君親送之上卿及上大夫致之<pc n="lb"/>
猶欲恥之乎王曰不榖之過也厚為韓子禮七年楚子<pc n="lb"/>
成章華之臺願與諸侯落之啓彊來召公公如楚楚子<pc n="lb"/>
享公于新臺使長鬛者相好以大屈既而悔之啓彊聞<pc n="lb"/>
之見魯公公語之故拜賀公曰何賀對曰齊與晉越欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
此乆矣君其備禦三鄰謹守寳矣公懼乃反之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭禆竈<pc n="lb"/>
禆竈鄭大夫也好言災異二十八年竈曰今兹周王及<pc n="lb"/>
楚子皆将死嵗棄其次而旅於明年之次以害鳥帑周<pc n="lb"/>
楚惡之十二月甲寅靈王崩乙未楚子昭卒昭公九年<pc n="lb"/>
夏四月陳災竈曰五年陳将復封封五十二年而遂亡<pc n="lb"/>
十年正月有星出于婺女竈曰晉君将死後七月晉侯<pc n="lb"/>
彪卒十七年冬有星孛于大辰西及漢竈言於子産曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
宋衞陳鄭将同日火若我用瓘斚玉瓉鄭必不火子産<pc n="lb"/>
弗與明年五月宋衛陳鄭皆火竈曰不用吾言鄭又将<pc n="lb"/>
火鄭人請用之子産不可子太叔曰寳以保民也若有<pc n="lb"/>
火國幾亡可以救亡子何愛焉曰天道逺人道邇非所<pc n="lb"/>
及也竈焉知天道是亦多言矣豈不或信遂不與亦不<pc n="lb"/>
復火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯梓慎<pc n="lb"/>
梓慎魯大夫也善占候二十八年春無冰慎曰今兹宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
鄭其饑乎嵗在星紀而淫於𤣥枵以有時菑隂不堪陽<pc n="lb"/>
蛇乘龍龍宋鄭之星也宋鄭必饑𤣥枵虛中也枵耗名<pc n="lb"/>
也土虛民耗不饑何為明年宋鄭饑昭公十七年冬有<pc n="lb"/>
星孛于大辰西及漢慎曰往年吾見之是其證也火出<pc n="lb"/>
而見今兹火出而章必火入而伏其居火也乆矣其與<pc n="lb"/>
不然乎火出於夏為三月於商為四月於周為五月夏<pc n="lb"/>
數得天若火作其四國當之在宋衞陳鄭乎宋大辰之<pc n="lb"/>
虛也陳太皥之虛也鄭祝融之虛也皆火房也星孛及<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
漢漢水祥也衞顓頊之虛也故為帝邱其星為大水水<pc n="lb"/>
火之牡也其以丙子若壬午作乎水火所合也明年五<pc n="lb"/>
月丙子風壬午大甚宋衞陳鄭皆火昭公二十年二月<pc n="lb"/>
已丑日南至慎望氛曰今兹宋有亂國幾亡三年而後<pc n="lb"/>
弭叔孫昭子曰然則戴桓也汰侈無禮已甚亂所在也<pc n="lb"/>
十月宋華亥向寧出奔陳二十一年七月壬午朔日有<pc n="lb"/>
食之公問焉曰禍福何為對曰二至二分日有食之不<pc n="lb"/>
為災日月之行也分同道也至相過也其他月則為災<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
陽不克也故常為水二十四年五月乙未朔日有食之<pc n="lb"/>
慎曰将水昭子曰旱也日過分而陽猶不克克必甚能<pc n="lb"/>
無旱乎皆不效<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚屈建<pc n="lb"/>
屈建字子木楚令尹也屈蕩之孫屈到子夕之子到嗜<pc n="lb"/>
芰有疾召其宗老而屬之曰祭我必以芰及祥宗老将<pc n="lb"/>
薦芰建命去之老曰夫子屬之子木曰不然夫子承楚<pc n="lb"/>
國之政其法刑在民心而藏在王府上之可以比先王<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
下之可以訓後世雖㣲楚國諸侯莫不譽其祭典有之<pc n="lb"/>
曰國君有牛饗大夫有羊饋士有豚犬之奠庶人有魚<pc n="lb"/>
炙之薦籩豆脯醢則上下共之不羞珍異不陳庶侈夫<pc n="lb"/>
子不以私欲干楚國之典遂不用二十五年蔿掩為司<pc n="lb"/>
馬子木使庀賦數甲兵十月甲午蒍掩書土田度山林<pc n="lb"/>
鳩藪澤辨京陵表淳鹵數疆潦規偃豬町原防牧隰臯<pc n="lb"/>
井衍沃量入脩賦賦車籍馬賦車兵徒兵甲楯之數既<pc n="lb"/>
成以授子木禮也宋向戌弭兵之盟楚人衷甲伯州犂<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
以為不可子木不從太宰知令尹之将死也明年冬卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚然丹<pc n="lb"/>
然丹字子革楚右尹也鄭穆公之孫子然之子子革奔<pc n="lb"/>
楚昭十二年楚子圍徐次于乾谿子革夕與之語曰昔<pc n="lb"/>
我先王熊繹與呂伋王孫牟燮父禽父並事康王四國<pc n="lb"/>
皆有分我獨無有今吾使人於周求鼎以為分王其與<pc n="lb"/>
我乎對曰與君王哉昔我先王熊繹辟在荆山篳路藍<pc n="lb"/>
縷以處草莽跋涉山林以事天子唯是桃弧棘矢以共<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
禦王事齊王舅也晉及魯衞王母弟也楚是以無分而<pc n="lb"/>
彼皆有今周與四國服事君王将唯命是從豈其愛鼎<pc n="lb"/>
王曰昔我皇祖伯父昆吾舊許是宅今鄭人貪賴其田<pc n="lb"/>
而不我與我若求之其與我乎對曰與君王哉周不愛<pc n="lb"/>
鼎鄭敢愛田王曰昔諸侯逺我而畏晉今我大城陳蔡<pc n="lb"/>
不羮賦皆千乘子與有勞焉諸侯其畏我乎對曰畏君<pc n="lb"/>
王哉是四國者専足畏也又加之以楚敢不畏君王哉<pc n="lb"/>
王入析父謂子革曰吾子楚國之望也今與王言如響<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
子革曰摩厲以須王出吾刃将斬矣王出復語左史倚<pc n="lb"/>
相趨過王曰是良史也子善視之是能讀三墳五典八<pc n="lb"/>
索九邱對曰臣常問焉昔穆王欲肆其心周行天下将<pc n="lb"/>
皆必有車轍馬迹焉祭公謀父作祈招之詩以止王心<pc n="lb"/>
王是以獲没於祗宫臣問其詩而不知也若問逺焉其<pc n="lb"/>
焉能知之王曰子能乎對曰能其詩曰祈招之愔愔式<pc n="lb"/>
昭徳音思我王度式如玉式如金形民之力而無醉飽<pc n="lb"/>
之心王揖而入饋不食寝不寐數日不能自克以及於<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
難仲尼曰古也有志克已復禮仁也信善哉楚靈王若<pc n="lb"/>
能如是豈其辱于乾谿初靈王卜曰余尚得天下不吉<pc n="lb"/>
投龜詬天而呼曰是區區者而不余畀余必自取之民<pc n="lb"/>
患王心之無厭也故從亂如歸<pc n="lb"/>
賛曰女叔之知禮北宫文子之論人伍舉之相事薳啟<pc n="lb"/>
彊之救過亦足以左右其君而彌縫其闕竈慎之推候<pc n="lb"/>
固多中矣然天不可俄而度也二子取必焉能無失乎<pc n="lb"/>
善言天者必有驗於人此子産之論所以勝也知人不<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
知天則固知天不知人則怠善為國者正人事以待天<pc n="lb"/>
可也子木㑹盟而先為不信得没幸矣靈王驕暴誰與<pc n="lb"/>
言矣然丹回其欲而攻之使之痛憾猶可與為善惜乎<pc n="lb"/>
問之不豫也不然與子家子争美矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻二十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書巻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>襄公五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚申無宇<pc n="lb"/>
申無宇楚芈尹也公子圍殺大司馬蒍掩而取其室無<pc n="lb"/>
宇曰王子必不免善人國之主也王子相楚國将善是<pc n="lb"/>
封殖而虐之是禍國也且司馬令尹之偏而王之四體<pc n="lb"/>
也絶民之主去身之偏艾王之體以禍其國不祥莫大<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
焉何以得免昭公七年楚子之為令尹也為王旌以田<pc n="lb"/>
無宇斷之曰一國兩君其誰堪之及即位為章華之宫<pc n="lb"/>
納亡人以實之無宇之閽入焉無宇執之有司弗與曰<pc n="lb"/>
執人於王宫其罪大矣執而謁諸王王将飲酒無宇辭<pc n="lb"/>
曰天子經略諸侯正封古之制也封略之内何非君土<pc n="lb"/>
食土之毛誰非君臣故詩曰普天之下莫非王土率土<pc n="lb"/>
之濵莫非王臣天有十日人有十等故王臣公公臣大<pc n="lb"/>
夫大夫臣士士臣皁皁臣輿輿臣𨽻𨽻臣僚僚臣僕僕<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
臣臺馬有圉牛有牧以待百事今有司曰女胡執人於<pc n="lb"/>
王宫将焉執之周文王之法曰有亡荒閲所以得天下<pc n="lb"/>
也吾先君文王作僕區之法曰盜所隠器與盜同罪所<pc n="lb"/>
以封汝也若從有司是無所執逃臣也昔紂為天下逋<pc n="lb"/>
逃主萃淵藪君王始求諸侯而則紂無乃不可乎若以<pc n="lb"/>
二文之法取之盜有所在矣王曰取而臣以往遂赦之<pc n="lb"/>
十一年楚子滅蔡用隠太子于岡山無宇曰不祥五牲<pc n="lb"/>
不相為用況用諸侯乎王必悔之楚子城陳蔡不羮使<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
棄疾為蔡公王問於無宇曰棄疾在蔡何如對曰擇子<pc n="lb"/>
莫如父擇臣莫如君鄭荘公城櫟而寘子元焉使昭公<pc n="lb"/>
不立齊桓公城榖而寘管仲焉至於今賴之臣聞五大<pc n="lb"/>
不在邉五細不在庭親不在外羈不在内今棄疾在外<pc n="lb"/>
鄭丹在内君其少戒王曰國有大城何如對曰鄭京櫟<pc n="lb"/>
實殺曼伯宋蕭亳實殺子游齊渠邱實殺無知衞蒲戚<pc n="lb"/>
實出獻公若由是觀之則害於國末大必折尾大不掉<pc n="lb"/>
君所知也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯子服恵伯<hi>椒</hi>
                    <pc n="lb"/>
子服惠伯名椒一名湫孟獻子之孫子服它之子三十<pc n="lb"/>
一年滕成公來㑹𦵏惰而多涕惠伯曰滕君将死矣怠<pc n="lb"/>
於其位而哀已甚兆於死所矣能無從乎昭十有二年<pc n="lb"/>
南蒯将叛筮之遇坤之比曰黄裳元吉以為大吉也示<pc n="lb"/>
惠伯曰即欲有事何如惠伯曰吾常學此矣忠信之事<pc n="lb"/>
則可不然必敗外强内溫忠也和以率貞信也故曰黄<pc n="lb"/>
裳元吉黄中之色也裳下之飾也元善之長也中不忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
不得其色下不共不得其飾事不善不得其極外内倡<pc n="lb"/>
和為忠率事以信為共供養三徳為善非此三者弗當<pc n="lb"/>
且夫易不可以占險将何事也且可飾乎中美能黄上<pc n="lb"/>
美為元下美則裳參成可筮猶有闕也筮雖吉未也初<pc n="lb"/>
臧武仲致防而奔齊其人曰其盟我乎臧孫曰無辭将<pc n="lb"/>
盟臧氏季孫召外史掌惡臣而問盟首焉曰盟東門氏<pc n="lb"/>
也曰毋或如東門遂不聼公命殺適立庶盟叔孫氏也<pc n="lb"/>
曰毋或如叔孫僑如欲廢國常蕩覆公室季孫曰臧孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之罪皆不及此孟椒曰盍以其犯門斬闗季孫用之乃<pc n="lb"/>
盟臧氏曰毋或如臧孫紇干國之紀犯門斬闗臧孫聞<pc n="lb"/>
之曰國有人焉誰居其孟椒乎子回嗣是為昭伯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯榮成伯<pc n="lb"/>
榮成伯名駕鵝一名欒魯大夫也子叔聲伯之子榮其<pc n="lb"/>
邑也二十八年公如楚及漢楚康王卒公欲反子服惠<pc n="lb"/>
伯曰君子有逺慮小人從邇不如歸也成伯曰逺圗者<pc n="lb"/>
忠也公遂行反及方城聞季武子襲卞公欲毋入成伯<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
曰宿之事君也不敢不悛醉而怒醒而喜庸何傷君其<pc n="lb"/>
入也乃歸定元年昭公之喪至自乾侯季氏使役如闞<pc n="lb"/>
氏将溝焉駕鵝曰生不能事死又離之以自旌也縱子<pc n="lb"/>
忍之後必或恥之乃止季孫問駕鵝曰吾欲為君諡使<pc n="lb"/>
子孫知之對曰生不能事死又惡之以自信也将焉用<pc n="lb"/>
之乃止七月𦵏昭公於墓道南孔子之為司寇也溝而<pc n="lb"/>
合諸墓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衞子鮮<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
子鮮衞公之母弟公子鱄也孫林父之亂獻公出奔獻<pc n="lb"/>
公使子鮮求復於甯喜子鮮曰逐我者出納我者死賞<pc n="lb"/>
罰無章何以沮勸君失其信而國無刑不亦難乎且鱄<pc n="lb"/>
實使之遂出奔晉公使止之不可及河又使止之止使<pc n="lb"/>
者而盟於河曰茍有履衞地食衞粟者昧雉彼視託於<pc n="lb"/>
木門不向衞國而坐木門大夫勸之仕不可曰吾不可<pc n="lb"/>
以立於人之朝終身不仕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秦公子鍼<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
公子鍼字伯車秦景公之弟也亦曰后子后子有寵於<pc n="lb"/>
桓如二君於景其母曰弗去懼選昭元年鍼適晉其車<pc n="lb"/>
千乘書曰秦伯之弟鍼出奔晉罪秦伯也趙孟曰秦君<pc n="lb"/>
何如對曰無道趙孟曰天乎對曰有焉鍼聞之國無道<pc n="lb"/>
而年穀和熟天賛之也鮮不五稔是年冬楚子干奔晉<pc n="lb"/>
從車五乘叔向使與秦公子同食皆百人之餼趙文子<pc n="lb"/>
曰秦公子富叔向曰夫爵以建事禄以合爵故底禄以<pc n="lb"/>
徳徳均以年年同以尊公子以國不聞以富且夫以千<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
乗去其國强禦已甚詩曰不侮鰥寡不畏强禦秦楚匹<pc n="lb"/>
也使后子與子干齒五年景公卒后子歸秦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉荀盈<pc n="lb"/>
荀盈字伯夙知罃之子也是曰知悼子荀氏至林父曰<pc n="lb"/>
中行氏弟首氏弟知氏昭九年六月荀盈卒未𦵏晉侯<pc n="lb"/>
飲酒樂膳宰屠蒯趨入請佐許之而遂酌以飲工曰女<pc n="lb"/>
為君耳将司聪也辰在子夘謂之疾日君徹宴樂學人<pc n="lb"/>
舍業為疾故也君之卿佐是為股肱股肱或虧何痛如<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之女弗聞而樂是弗聪也又飲外嬖嬖叔曰女為君目<pc n="lb"/>
将司明也服以旌禮禮以行事事有其物物有其容今<pc n="lb"/>
君之容非其物也而女不見是不明也亦自飲也曰味<pc n="lb"/>
以行氣氣以實志志以定言言以出令臣實司味二御<pc n="lb"/>
失官而君弗命臣之罪也公説徹酒初公欲廢知氏而<pc n="lb"/>
立其外嬖為是悛而止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭印段<pc n="lb"/>
印段字子石鄭卿也父曰公孫黒肱字子張二十二年<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
九月黒肱有疾歸邑于公召室老宗人立段而使黜官<pc n="lb"/>
薄祭祭以特羊殷以少牢足以共祀盡歸其餘邑曰吾<pc n="lb"/>
聞之生於亂世貴而能貧民無求焉可以後亡敬共事<pc n="lb"/>
君與二三子生在敬戒不在富也已已伯張卒君子曰<pc n="lb"/>
善戒詩曰慎爾侯度用戒不虞子張有焉又公孫段字<pc n="lb"/>
伯石亦鄭卿也公子豐之子埀隴所謂二子石也子産<pc n="lb"/>
為政有事賂伯石邑子太叔曰國皆其國也奚獨賂焉<pc n="lb"/>
子産曰無欲實難皆得其欲以從其事而要其成非我<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
有成其在人乎何愛於邑邑将焉往既伯石懼而歸邑<pc n="lb"/>
卒與之昭三年鄭伯如晉公孫段相甚敬而卑禮無違<pc n="lb"/>
者晉侯嘉焉賜之州田君子曰禮其人之急也乎伯石<pc n="lb"/>
之汰也一為禮於晉猶荷其禄况以禮終始乎詩曰人<pc n="lb"/>
而無禮胡不遄死其是之謂乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊州綽<pc n="lb"/>
州綽齊大夫也齊荘公朝指殖綽郭最曰是寡人之雄<pc n="lb"/>
也州綽曰君以為雄誰敢不雄然二子者譬於禽獸臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
食其肉而寝處其皮矣平隂之役夙沙衞殿殖綽郭最<pc n="lb"/>
曰子殿國師齊之辱也子姑先乎乃代之殿齊人圍臧<pc n="lb"/>
紇於防獲臧堅齊侯使夙沙衛唁之堅自殺<pc n="lb"/>
賛曰申無宇勇於諫論陳蔡不羮之患王終以此敗可<pc n="lb"/>
謂明也已矣子服惠伯從容開説切事而觧紛昭伯似<pc n="lb"/>
之遂世其徳可嘉也榮成伯之規正可謂不忝其祖矣<pc n="lb"/>
爵以序徳也而齊荘所建俱勇士此匹夫之勇何救於<pc n="lb"/>
亂哉夙沙衞齊之寵臣也然唁國士而臧堅以為恥殿<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
齊師而殖綽以為辱古之自重也如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十一<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻二十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書巻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>襄公六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衛太叔儀<pc n="lb"/>
太叔儀衞卿太叔文子也亦曰世叔儀十四年衞獻出<pc n="lb"/>
奔求復於甯喜許之太叔文子曰甯叔視君不如奕棋<pc n="lb"/>
奕者舉棊不定不勝其耦而況置君而弗定乎必不免<pc n="lb"/>
矣二十六年衞侯入大夫逆於境者執其手而與之言<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
道逆者自車揖之逆於門者頷之而已衞侯入果殺甯<pc n="lb"/>
喜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯閔馬父<pc n="lb"/>
閔馬父字子馬魯大夫也昭十八年𦵏曹平公往者見<pc n="lb"/>
周大夫原伯與之語不説學歸以語馬父馬父曰周其<pc n="lb"/>
亂乎夫學殖也不學将落原氏其亡乎二十二年王子<pc n="lb"/>
朝奉周之典籍以奔楚天王入于成周子朝使告於諸<pc n="lb"/>
侯<hi>云云</hi>馬父聞子朝之辭曰文辭以行禮也子朝逆景<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之命無禮甚矣文辭何為哀八年齊閭邱明来盟子服<pc n="lb"/>
景伯戒宰人曰陷而入於恭馬父笑景伯問之對曰笑<pc n="lb"/>
吾子之大滿也昔正考父校商之名頌十二篇於周太<pc n="lb"/>
師以那為首其輯之亂曰自古在昔先民有作溫恭朝<pc n="lb"/>
夕執事有恪先王之傳恭猶不敢専稱曰自古古曰在<pc n="lb"/>
昔昔曰先民今吾子之戒吏人曰陷而入於恭其滿之<pc n="lb"/>
甚也周恭王能庇昭穆之闕而為恭楚恭王能知其過<pc n="lb"/>
而為恭今吾子之教官僚曰陷而後恭道将何為<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊陳須無<pc n="lb"/>
陳文子名須無齊卿也陳完之孫文子見崔武子退而<pc n="lb"/>
告人曰崔子将死乎過君以義猶自抑也況以惡乎盧<pc n="lb"/>
蒲癸将殺慶氏文子謂桓子曰禍将作矣吾其何得卒<pc n="lb"/>
逐慶氏文子遂奔魯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉史趙<pc n="lb"/>
史趙晉大夫也昭八年游吉相鄭伯以如晉賀虒祁也<pc n="lb"/>
趙見子太叔曰甚哉其相䝉也可弔也而又賀之子太<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
叔曰若何弔也其非惟我賀楚滅陳晉侯問於趙曰陳<pc n="lb"/>
其遂亡乎對曰陳顓頊之族也自幕至於瞽瞍無違命<pc n="lb"/>
舜重之以明徳寘徳於遂遂世守之及胡公不滛故周<pc n="lb"/>
賜之姓使祀虞帝臣聞盛徳必百世祀虞之世數未絶<pc n="lb"/>
繼守将在齊其兆既存矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊陳無宇<pc n="lb"/>
陳無宇齊陳桓子也父須無欒高氏皆嗜酒信内强於<pc n="lb"/>
陳鮑氏而惡之昭十年陳桓子伐欒高氏又敗諸鹿門<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
欒施高彊奔魯陳鮑分其室晏子謂桓子必致諸公讓<pc n="lb"/>
徳之主也讓之謂懿徳凡有血氣皆有争心故利不可<pc n="lb"/>
强思義為愈義利之本也藴利生孽姑使無藴乎可以<pc n="lb"/>
滋長桓子盡致諸公而請老于莒凡公子公孫之無禄<pc n="lb"/>
者私分之邑國人之貧約孤寡者私與之粟曰詩云陳<pc n="lb"/>
錫哉周能施也桓公是以霸公與桓子莒之旁邑辭穆<pc n="lb"/>
孟姬為之請高唐陳氏始大高彊後適晉晉侯逐范中<pc n="lb"/>
行氏二子将伐公高彊曰三折肱知為良醫唯伐君為<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
不可民弗與也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭良霄<hi>伯有</hi>
                    <pc n="lb"/>
良霄字伯有鄭卿也父曰輒二十八年公過鄭鄭伯不<pc n="lb"/>
在伯有廷勞於黄崖不敬穆叔曰伯有無戾於鄭鄭必<pc n="lb"/>
有大咎敬民之主也而棄之何以承守鄭人不討必受<pc n="lb"/>
其辜濟澤之阿行潦之蘋藻寘諸宗室季蘭尸之敬也<pc n="lb"/>
敬可棄乎三十年駟帶率國人伐伯有書曰鄭人殺良<pc n="lb"/>
霄鑄刑書之嵗二月或夢伯有介而行曰壬子余将殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
帶也明年壬寅余又将殺段也及壬子駟帶卒國人益<pc n="lb"/>
懼齊燕平之月壬寅公孫段卒國人愈懼其明月子産<pc n="lb"/>
立良止以撫之乃止子太叔問其故子産曰鬼有所歸<pc n="lb"/>
乃不為厲吾為之歸也及子産適晉趙景子問焉曰伯<pc n="lb"/>
有猶能為鬼乎子産曰能人生始化曰魄既生魄陽曰<pc n="lb"/>
魂用物精多則魂魄强是以有精爽至於神明匹夫匹<pc n="lb"/>
婦强死其魂魄猶能馮依於人以為滛厲況良霄我先<pc n="lb"/>
君穆公之冑子良之孫子耳之子敝邑之卿從政三世<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
矣鄭雖無腆抑諺曰蕞爾小國而三世執其政柄其用<pc n="lb"/>
物也𢎞矣其取精也多矣其族又大所馮厚矣而强死<pc n="lb"/>
能為鬼不亦宜乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊慶封<pc n="lb"/>
慶封字子家齊相也崔杼弑荘公立景公而相之封為<pc n="lb"/>
左相謂之崔慶二十七年來聘其車美孟孫謂叔孫曰<pc n="lb"/>
慶季之車不亦美乎叔孫曰豹聞之服美不稱必以惡<pc n="lb"/>
終美車何為叔孫與封食不敬為賦相鼠亦不知也崔<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
杼死封當國封好田而嗜酒公膳日雙雞饔人竊更之<pc n="lb"/>
以鶩御者知之則去其肉而以洎饋子雅子尾遂謀逐<pc n="lb"/>
慶氏封來奔魯獻車於季武子美澤可以鑑展荘叔見<pc n="lb"/>
之曰車甚澤人必瘁宜其亡也叔孫食封封汜祭穆子<pc n="lb"/>
不説使工為之誦茅鴟亦不知也齊人來讓奔吴吴句<pc n="lb"/>
餘予之朱方聚其族焉而居之富於其舊子服惠伯謂<pc n="lb"/>
叔孫曰天殆富滛人慶封又富矣穆子曰善人富謂之<pc n="lb"/>
賞滛人富謂之殃天其殃之也其将聚而殱旃昭四年<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
㑹于申楚使屈申圍朱方八月克之執封而盡滅其族<pc n="lb"/>
将戮封椒舉曰臣聞無瑕者可以戮人封惟逆命是以<pc n="lb"/>
在此其肯從於戮乎播於諸侯焉用之王弗聼負之斧<pc n="lb"/>
鉞以徇於諸侯使言曰無或如齊慶封弑其君弱其孤<pc n="lb"/>
以盟其大夫慶封曰無或如楚共王之庶子圍弑其君<pc n="lb"/>
兄之子䴢而代之以盟諸侯軍人粲然皆笑王使速殺<pc n="lb"/>
之春秋之義用貴治賤用賢治不肖不以亂治亂也孔<pc n="lb"/>
子曰懐惡而討雖死不服其斯之謂與<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊崔杼<pc n="lb"/>
崔杼齊相也是為崔武子棠公死武子弔焉見棠姜美<pc n="lb"/>
之武子取之荘公通焉杼遂弑之賈舉州綽邴師公孫<pc n="lb"/>
敖封具鐸父襄伊僂堙皆死祝佗父祭於高唐至復命<pc n="lb"/>
不説弁而死於崔氏申蒯侍漁者退謂其宰曰爾以帑<pc n="lb"/>
免我将死其宰曰免是反子之義也與之皆死崔氏殺<pc n="lb"/>
鬷蔑于平隂丁丑杼立景公而相之盟國人於大宫太<pc n="lb"/>
史書曰崔杼弑其君崔子殺之其弟嗣書而死者二人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
其弟又書乃舍之南史聞太史盡死執簡以往聞既書<pc n="lb"/>
乃還<pc n="lb"/>
賛曰太叔儀不以居行貳其心斯可託國矣為國而不<pc n="lb"/>
學幾何而不相蒙以趨乎亂也閔子一言知其本矣陳<pc n="lb"/>
文子處崔慶之間而能不汚其身難矣然身為齊卿知<pc n="lb"/>
崔子有無君之心而不能保其君於全知盧蒲癸作難<pc n="lb"/>
而不能免慶氏於禍闔門收子坐觀勝敗孔子謂其清<pc n="lb"/>
矣而未仁殆以此也桓子之滅欒高非忠也乃翦公室<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
以自封也鄭良霄齊慶封稔其惡不如是不足以滅身<pc n="lb"/>
而覆宗也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十二<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻二十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昭公一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉中行穆子<hi>荀吳</hi>
                    <pc n="lb"/>
中行穆子名荀呉偃之子也元年穆子敗無終及羣狄<pc n="lb"/>
于太原崇卒也魏舒請毁車為行為五陳以相離兩於<pc n="lb"/>
前伍於後專為右角參為左角偏為前拒以誘之狄人<pc n="lb"/>
笑之未陳而薄之大敗之十五年秋呉帥師伐鮮虞圍<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
鼔鼓人或請以城叛不許左右曰師徒不勤而可以獲<pc n="lb"/>
城何故不為穆子曰吾聞諸叔向曰好惡不愆民知所<pc n="lb"/>
適事無不濟或以吾城叛吾所甚惡也人以城來吾獨<pc n="lb"/>
何好焉賞所甚惡若所好何若其弗賞是失信也何以<pc n="lb"/>
庇民力能則進否則退量力而行吾不可以欲城而邇<pc n="lb"/>
姦所喪滋多使鼔人殺叛人而繕守備圍鼓三月鼓人<pc n="lb"/>
或請降使其民見曰猶有食色姑脩而城軍吏曰獲城<pc n="lb"/>
而弗取勤民而頓兵何以事君穆子曰吾以事君也獲<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
一邑而敎民怠將焉用邑邑以賈怠不如完舊賈怠無<pc n="lb"/>
卒棄舊不祥鼔人能事其君率義不爽好惡不愆城可<pc n="lb"/>
獲而民知義所有死命而無二心不亦可乎鼔人告食<pc n="lb"/>
竭力盡而後取之克鼔而反不戮一人以鼓子䳒鞮歸<pc n="lb"/>
令鼓人各復其所非僚弗從鼓子之臣曰夙沙釐以其<pc n="lb"/>
孥行軍吏執之辭曰我君是事非事土也名曰君臣豈<pc n="lb"/>
曰土臣今君實遷臣何賴於鼔穆子召之曰鼓有君矣<pc n="lb"/>
爾止事君吾定而祿爵荅曰臣委質於狄之鼓未委質<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
於晉之鼓也臣聞委質為臣無有二心委質而策死古<pc n="lb"/>
之法也君有烈名臣無畔質敢即私利以煩司寇而亂<pc n="lb"/>
舊法其若不虞何穆子嘆謂其左右曰吾何徳之務而<pc n="lb"/>
有是臣也乃使行既獻言於公與鼓子田於河隂使夙<pc n="lb"/>
沙釐相之十七年晉侯使屠蒯如周請有事於雒與三<pc n="lb"/>
塗萇宏曰客容猛非祭也其伐戎乎九月吳帥師渉自<pc n="lb"/>
棘津使祭史先用牲于雒陸渾人弗知師從之遂滅陸<pc n="lb"/>
渾<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯叔孫昭子<hi>婼</hi>
                    <pc n="lb"/>
叔孫昭子名婼穆叔之庶子也穆叔卒豎牛立昭子而<pc n="lb"/>
相之昭子即位朝其家衆曰豎牛禍叔孫氏使亂大從<pc n="lb"/>
殺適立庶將以赦罪罪莫大焉必速殺之豎牛懼奔齊<pc n="lb"/>
孟仲之子殺之於塞關之外投其首於寧風之棘上仲<pc n="lb"/>
尼曰叔孫昭子之不勞不可能也周任有言曰為政者<pc n="lb"/>
不賞私勞不罰私怨詩曰有覺德行四國順之九年冬<pc n="lb"/>
築郎囿書時也季平子欲其速成也昭子曰詩云經始<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
勿亟庶民子來焉用速成以勦民也無囿猶可無民其<pc n="lb"/>
可乎十七年六月甲戌朔日有食之祝史請所用幣昭<pc n="lb"/>
子曰日有食之天子不舉伐鼓於社諸侯用幣於社伐<pc n="lb"/>
鼔於朝禮也平子禦之曰止也唯正月朔慝未作日有<pc n="lb"/>
食之於是乎有伐鼔用幣禮也其餘則否太史曰在此<pc n="lb"/>
月也日過分而未至三辰有災於是乎百官降物君不<pc n="lb"/>
舉辟移時樂奏鼔祝用幣史用辭故夏書曰辰不集于<pc n="lb"/>
房瞽奏鼔嗇夫馳庶人走此月朔之謂也當夏四月是<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
謂孟夏秋郯子來朝公與之宴昭子問焉曰少皥氏鳥<pc n="lb"/>
名官何故也郯子曰吾祖也我知之昔者黄帝氏以雲<pc n="lb"/>
紀故為雲師而雲名炎帝氏以火紀故為火師而火名<pc n="lb"/>
共工氏以水紀故為水師而水名太皥氏以龍紀故為<pc n="lb"/>
龍師而龍名我髙祖少皥摯之立也鳯鳥適至故紀於<pc n="lb"/>
鳥為鳥師而鳥名鳯鳥氏厯正也𤣥鳥氏司分者也伯<pc n="lb"/>
趙氏司至者也青鳥氏司啓者也丹鳥氏司閉者也祝<pc n="lb"/>
鳩氏司徒也鴡鳩氏司馬也鳲鳩氏司空也爽鳩氏司<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
寇也鶻鳩氏司事也五鳩鳩民者也五雉為五工正利<pc n="lb"/>
器用正度量夷民者也九扈為九農正扈民無淫者也<pc n="lb"/>
自顓頊以來不能紀逺乃紀於近為民師而命以民事<pc n="lb"/>
則不能故也仲尼聞之見於郯子而學之既而告人曰<pc n="lb"/>
吾聞之天子失官學在四夷猶信二十五年婼聘于宋<pc n="lb"/>
宋公享昭子飲酒樂而語相泣樂祈知其皆將死也九<pc n="lb"/>
月公伐季氏季氏伐公徒公孫于齊次于陽州昭子見<pc n="lb"/>
平子曰子以逐君成名不亦傷乎平子曰茍使意如得<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
改事君所謂生死而肉骨也昭子從公于齊與公言公<pc n="lb"/>
徒將殺昭子公使昭子自鑄歸自是平子有異志十月<pc n="lb"/>
昭子齊於其寢使祝宗祈死戊辰卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚左史倚相<hi>觀射父附</hi>
                    <pc n="lb"/>
左史倚相楚大史也靈王與子革語倚相趨過王曰是<pc n="lb"/>
良史也能讀三墳五典八索九邱見申公子亹子亹不<pc n="lb"/>
出左史謗之舉伯以告子亹怒而出曰女無亦謂我老<pc n="lb"/>
耄而舍我而又謗我倚相曰唯子老耄故欲見以交儆<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
若子方壯能經營百事倚相將奔走承序於是不給而<pc n="lb"/>
何暇得見昔衞武公年數九十有五矣猶箴儆於國曰<pc n="lb"/>
自卿以下至於師長士茍在朝者無謂我老耄而舍我<pc n="lb"/>
必共恪於朝朝夕以交戒我聞一二之言必誦志而納<pc n="lb"/>
之以訓導我在輿有旅賁之規位宁有官師之典倚几<pc n="lb"/>
有誦訓之諫居寢有<graphic n="KR0591" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0591.png" mimeType="image/png"/>御之箴臨事有瞽史之導宴居<pc n="lb"/>
有師工之誦史不失書矇不失誦以訓御之於是作懿<pc n="lb"/>
戒以自儆也及其没也謂之睿聖武公子實不睿聖於<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
倚相何害子亹懼曰老之過也乃驟見左史王孫圉聘<pc n="lb"/>
于晉定公享之趙簡子鳴玉以相問於王孫圉曰楚之<pc n="lb"/>
白珩猶在乎其為寳也幾何曰未嘗為寳楚之所寳者<pc n="lb"/>
觀射父能作訓辭以行事於諸侯使無以寡君為口實<pc n="lb"/>
又有左史倚相能道訓典以叙百物朝夕獻善敗於寡<pc n="lb"/>
君使寡君無忘先君又能上下說乎鬼神順道以欲惡<pc n="lb"/>
使神無有怨恫於楚國此楚國之寳也若夫白珩先王<pc n="lb"/>
之翫也何寳之為其見重如此觀射父楚大夫也觀從<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之族與倚相齊名昭王問射父曰周書重黎使天地不<pc n="lb"/>
通者何也若無然民將能登天乎對曰非此之謂也古<pc n="lb"/>
者民神不雜民之精爽不攜貳者則明神降之在男曰<pc n="lb"/>
覡在女曰巫是使制神之處位次主而為之牲器時服<pc n="lb"/>
而又使先聖之後能敬恭明神者以為之祝使名姓之<pc n="lb"/>
後能心率舊典者以為之宗於是乎有天地神民類物<pc n="lb"/>
之官各司其序不相亂也民是以能有忠信神是以能<pc n="lb"/>
有明德民神異業敬而不瀆故神降之嘉生民以物享<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
禍災不至求用不匱及少皥之衰也九黎亂德民神雜<pc n="lb"/>
揉不可方物夫人作享祀家為巫史無有要質民匱於<pc n="lb"/>
祀而不知其福烝享無度民神同位民瀆齊盟無有嚴<pc n="lb"/>
威神狎民則不蠲其為嘉生不降無物以享禍災荐臻<pc n="lb"/>
莫盡其氣顓頊受之乃命南正重司天以屬神命火正<pc n="lb"/>
黎司地以屬民使復舊常無相侵瀆是謂絶地天通司<pc n="lb"/>
馬子期祀平王祭以牛爼於王王問射父曰祀牲何及<pc n="lb"/>
對曰祀加於舉天子舉以大牢祀以㑹諸侯舉以特牛<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
祀以大牢卿舉以少牢祀以特牛大夫舉以特牲祀以<pc n="lb"/>
少牢士食魚炙祀以特牲庶人食菜祀以魚上下有序<pc n="lb"/>
民則不慢王曰小大何如對曰神以精明臨民故求備<pc n="lb"/>
物不求豐大郊禘不過繭栗烝嘗不過把握王曰芻豢<pc n="lb"/>
幾何對曰逺不過三月近不過浹日王曰所謂一純二<pc n="lb"/>
精七事何也對曰聖王不違心精物以臨監無有苛慝<pc n="lb"/>
於神明者謂之一純玉帛為二精天地民及四時為七<pc n="lb"/>
事王曰三事何也對曰天事武地事文民事忠信<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯仲孫貜<pc n="lb"/>
仲孫貜魯卿也孟獻子之曽孫是曰孟僖子七年公如<pc n="lb"/>
楚僖子為介於是乎晉人來治杞田季孫將以成與之<pc n="lb"/>
謝息為孟孫守不可曰人有言曰雖有挈瓶之智守不<pc n="lb"/>
假器禮也乃遷于桃泉邱人有女夢以其帷幕孟氏之<pc n="lb"/>
廟遂奔僖子生何忌及說二十四年丙戌卒僖子之將<pc n="lb"/>
死也召其大夫曰禮人之幹也無禮無以立吾聞將有<pc n="lb"/>
達者曰孔丘聖人之後也而滅於宋其祖弗父何以有<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
宋而授厲公及正考父佐戴武宣三命滋益共是以其<pc n="lb"/>
鼎銘云一命而僂再命而傴三命而俯循牆而走亦莫<pc n="lb"/>
余敢侮饘於是粥於是以餬余口其共也如是臧孫紇<pc n="lb"/>
有言曰聖人有明徳者若不當世其後必有達人今其<pc n="lb"/>
將在孔丘乎我若獲没必屬說與何忌於夫子使事之<pc n="lb"/>
而學禮焉以定其位故孟懿子與南宮敬叔師事仲尼<pc n="lb"/>
仲尼曰能補過者君子也詩曰君子是則是傚孟僖子<pc n="lb"/>
可則傚巳矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
賛曰荀吳伐鼔庶乎文公伐原之師庸能討鮮虞滅陸<pc n="lb"/>
渾復振晉之威令信義之效不虛也叔孫昭子見㣲而<pc n="lb"/>
知其故臨難而不茍免其有穆叔之風乎不幸見欺於<pc n="lb"/>
季孫懐忠憤懣至效士燮之請哀哉楚靈王驕虐而猶<pc n="lb"/>
敬左史其良心未亡也惜乎退而寒之者衆一左史如<pc n="lb"/>
楚王何孟僖子之才之行俱無取然知自反而求學猶<pc n="lb"/>
愈於迷而不知復也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十三<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻二十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昭公二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯子家懿伯<pc n="lb"/>
子家懿伯名羈魯大夫也莊公之𤣥孫昭公將殺季氏<pc n="lb"/>
告子家子曰季氏僭公室久矣吾欲殺之何如子家子<pc n="lb"/>
曰諸侯僭於天子大夫僭於諸侯久矣昭公曰吾何僭<pc n="lb"/>
矣哉子家子曰設兩觀乗大路朱干玉戚以舞大夏八<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
佾以舞大武皆天子之禮也季氏得民久矣君無多辱<pc n="lb"/>
焉公不從伐季氏平子登臺請以五乗亡公弗許子家<pc n="lb"/>
子曰君其許之弗聽季氏伐公徒公孫于齊次于陽州<pc n="lb"/>
二十六年居于鄆二十八年公如晉次于乾侯三十二<pc n="lb"/>
年正月書曰公在乾侯言不能外内又不能用其人也<pc n="lb"/>
十二月書曰公薨于乾侯言失其所也定元年叔孫成<pc n="lb"/>
子逆公之喪子家子不見叔孫而亡初二十五年夏有<pc n="lb"/>
鸜鵒來巢書所無也師巳曰異哉吾聞文武之世童謡<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
有之曰鸜之鵒之公出辱之鸜鵒鸜鵒往歌來哭巳而<pc n="lb"/>
果然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉蔡墨<pc n="lb"/>
蔡墨名黯晉史大夫也二十九年秋龍見于絳郊魏獻<pc n="lb"/>
子問於蔡墨曰吾聞之蟲莫知於龍以其不生得也謂<pc n="lb"/>
之知信乎對曰人實不知非龍實知古者畜龍故國有<pc n="lb"/>
豢龍氏有御龍氏獻子曰是二氏者吾亦聞之而不知<pc n="lb"/>
其故是何謂也對曰昔有飂叔安有裔子曰董父實甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
好龍能求其耆欲以飲食之龍多歸之乃擾畜龍以服<pc n="lb"/>
事帝舜帝賜之姓曰董氏曰豢龍封諸鬷川鬷夷氏其<pc n="lb"/>
後也故帝舜氏世有畜龍及有夏孔甲擾于有帝帝賜<pc n="lb"/>
之乗龍河漢各二各有雌雄孔甲不能食而未獲豢龍<pc n="lb"/>
氏有陶唐氏既衰其後有劉累學擾龍于豢龍氏以事<pc n="lb"/>
孔甲能飲食之夏后嘉之賜氏曰御龍以更豕韋之後<pc n="lb"/>
龍一雌死潛醢以食夏后夏后饗之既而使求之懼而<pc n="lb"/>
遷于魯縣范氏其後也獻子曰今何故無之對曰夫物<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
物有其官官修其方朝夕思之一日失職則死及之失<pc n="lb"/>
官不食官宿其業其物乃至若泯棄之物乃坻伏鬱湮<pc n="lb"/>
不育故有五行之官是謂五官實列受氏姓封為上公<pc n="lb"/>
祀為貴神社稷五祀是尊是奉木正曰勾芒火正曰祝<pc n="lb"/>
融金正曰蓐收水正曰𤣥冥土正曰后土龍水物也水<pc n="lb"/>
官棄矣故龍不生得獻子曰社稷五祀誰氏之五官也<pc n="lb"/>
對曰少皥氏有四叔曰重曰該曰脩曰熙實能金木及<pc n="lb"/>
水使重為勾芒該為蓐收脩及熙為𤣥冥世不失職遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
濟窮桑此其三祀也顓頊氏有子曰犂為祝融共工氏<pc n="lb"/>
有子曰句龍為后土此其二祀也后土為社稷田正也<pc n="lb"/>
有烈山氏之子曰柱為稷自夏以上祀之周棄亦為稷<pc n="lb"/>
自商以來祀之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉籍談<pc n="lb"/>
籍談晉大夫也十五年荀躒如周葬穆后談為介既葬<pc n="lb"/>
除喪王以文伯宴樽以魯壺王曰伯氏諸侯皆有以鎮<pc n="lb"/>
撫王室晉獨無有何也文伯揖談對曰諸侯之封也皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
受明器於王室以鎮撫其社稷故能薦彞器於王晉居<pc n="lb"/>
深山戎狄之與鄰而逺於王室王靈不及拜戎不暇其<pc n="lb"/>
何以獻器王曰叔氏而忘諸乎叔父唐叔成王之母弟<pc n="lb"/>
也其反無分乎宻須之鼔與其大路文所以大蒐也闕<pc n="lb"/>
鞏之甲武所以克商也唐叔受之以處參虛匡有戎狄<pc n="lb"/>
其後襄之二路鏚鉞秬鬯彤弓虎賁文公受之以有南<pc n="lb"/>
陽之田撫征東夏非分而何且昔而髙祖孫伯黶司晉<pc n="lb"/>
之典籍以為大政故曰籍氏女司典之後也何故忘之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
談不能對賔出王曰籍父其無後乎數典而忘其祖談<pc n="lb"/>
歸以告叔向叔向曰王其不終乎王一歲而有三年之<pc n="lb"/>
喪二焉於是乎以喪賔宴又求彞器樂憂甚矣且非禮<pc n="lb"/>
也彞器之來嘉功之由非由喪也三年之喪雖貴遂服<pc n="lb"/>
禮也王雖弗遂宴樂以蚤亦非禮也禮王之大經也一<pc n="lb"/>
動而失二禮無大經矣言以考典典以志經忘經而多<pc n="lb"/>
言舉典將焉用之子秦嗣定十四年晉師敗于潞獲籍<pc n="lb"/>
秦籍氏乃絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周泠州鳩<pc n="lb"/>
泠州鳩周樂工也二十一年春天王將鑄無射州鳩曰<pc n="lb"/>
王其以心疾死乎夫樂天子之職也夫音樂之輿也而<pc n="lb"/>
鍾音之器也天子省風以作樂器以鍾之輿以行之小<pc n="lb"/>
者不窕大者不槬則和於物物和則嘉成故和聲入於<pc n="lb"/>
耳而藏於心心億則樂窕則不咸槬則不容心是以感<pc n="lb"/>
感實生疾今鍾槬矣王心弗堪其能久乎景王問曰七<pc n="lb"/>
律者何對曰昔武王伐殷歲在鶉火月在天駟日在析<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
木之津辰在斗柄星在天黿星與日辰之位皆在北維<pc n="lb"/>
顓頊之所建也帝嚳受之我姬氏出自天黿及析木者<pc n="lb"/>
有建星及牽牛焉則我皇妣大姜之姪伯陵之後逄公<pc n="lb"/>
之所馮神也歲之所在則我有周之分野也月之所在<pc n="lb"/>
辰馬農祥也我大祖后稷之所經緯也王欲合是五位<pc n="lb"/>
三所而用之自鶉及駟七列也南北之揆七同也凡神<pc n="lb"/>
人以數合之以聲昭之數合聲和然後可同也故以七<pc n="lb"/>
同其數而以律和其聲於是乎有七律天王鑄鍾成伶<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
人告和王謂州鳩曰鍾果和矣對曰未可知也王曰何<pc n="lb"/>
故對曰上作器民備樂之則為和今財亡民罷莫不怨<pc n="lb"/>
恨臣不知其和也且民所曹好鮮其不濟也其所曹惡<pc n="lb"/>
鮮其不廢也故諺曰衆心成城衆口鑠金王曰爾老耄<pc n="lb"/>
矣何知二十二年四月王有心疾乙丑崩鍾不和<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秦醫和<pc n="lb"/>
醫和秦醫也昭元年晋平公疾求醫於秦秦景公使醫<pc n="lb"/>
和視之曰疾不可為也是謂近女室疾如蠱非鬼非食<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
惑以喪志良臣將死天命不祐公曰女不可近乎對曰<pc n="lb"/>
節之先王之樂所以節百事也故有五節遲速本末以<pc n="lb"/>
相及中聲以降五降之後不容彈矣於是有煩手淫聲<pc n="lb"/>
慆堙心耳乃忘平和君子弗聽也物亦如之至於煩乃<pc n="lb"/>
舍也巳無以生疾君子之近琴瑟以儀節也非以慆心<pc n="lb"/>
也天有六氣降生五味發為五色徵為五聲淫生六疾<pc n="lb"/>
六氣曰隂陽風雨晦明也分為四時序為五節過則為<pc n="lb"/>
菑隂淫寒疾陽淫熱疾風淫未疾雨淫腹疾晦淫惑疾<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
明淫心疾女陽物而晦時淫則生内熱惑蠱之疾今君<pc n="lb"/>
不節不時能無及此乎出告趙孟趙孟曰誰當良臣對<pc n="lb"/>
曰主是謂矣和聞之國之大臣有菑禍興而無改焉必<pc n="lb"/>
受其咎今君至於淫以生疾將不能圖恤社稷禍孰大<pc n="lb"/>
焉主不能禦吾是以云也趙孟曰何謂蠱對曰淫溺惑<pc n="lb"/>
亂之所生也於文皿蟲為蠱榖之飛亦為蠱在周易女<pc n="lb"/>
惑男風落山謂之蠱皆同物也趙孟曰良醫也厚其禮<pc n="lb"/>
而歸之始晉景公疾病求醫於秦秦伯使醫緩為之未<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
至公夢疾為二豎子曰彼良醫也懼傷我焉逃之其一<pc n="lb"/>
曰居肓之上膏之下若我何醫至曰疾不可為也在肓<pc n="lb"/>
之上膏之下攻之不可逹之不及藥不至焉不可為也<pc n="lb"/>
公曰良醫也厚其禮而歸之故秦世有良醫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯季孫意如<pc n="lb"/>
季孫意如魯卿悼子紇之子也是曰季平子十年平子<pc n="lb"/>
伐莒獻俘始用人於亳社臧武仲聞而非之二十五年<pc n="lb"/>
季郈之雞鬬季氏介其雞郈氏為之金距平子怒益宮<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
於郈氏且讓之故郈昭伯亦怨平子公伐季氏因請亡<pc n="lb"/>
皆不許子家子曰君其許之政自之出久矣弗聽郈孫<pc n="lb"/>
曰必殺之公使郈孫逆孟懿子叔孫氏之司馬鬷戾言<pc n="lb"/>
於其衆曰若之何莫對又曰我家臣也不敢知國凡有<pc n="lb"/>
季氏與無於我孰利皆曰無季氏是無叔孫氏鬷戾曰<pc n="lb"/>
然則救諸帥徒陷西北隅以入公徒釋甲執冰而踞遂<pc n="lb"/>
逐之孟氏執郈昭伯殺之遂伐公徒公孫于齊明年居<pc n="lb"/>
鄆三十一年薨于乾侯定五年六月平子行東野還卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
于房<pc n="lb"/>
賛曰子家子從公于外間關險阻言雖不用而始終一<pc n="lb"/>
節賢矣哉昭公之愚不移也既不能受制於强臣又不<pc n="lb"/>
能親大國聽忠諫自辱于齊退無所成何為者邪女叔<pc n="lb"/>
之言不茍矣蔡墨博逹而正其在師曠史趙之間乎古<pc n="lb"/>
者審音原診皆足以知政州鳩醫和知此道矣豈止技<pc n="lb"/>
藝而已哉詩曰士也罔極二三其徳季孫意如之謂矣<pc n="lb"/>
泣告昭子徒跣晉使若恐不得以事君也及為謀焉則<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
又隂賂齊晉之權嬖以撓之是何人也生不能事死而<pc n="lb"/>
厚終猶不足以蓋前惡矧欲溝墓而加諡乎原其用心<pc n="lb"/>
蓋將暴矣使自斃以避惡名得死牖下幸哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十四<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻二十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昭公三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚沈尹戌<pc n="lb"/>
沈尹戌楚沈尹也為左司馬囊瓦為令尹城郢戌曰子<pc n="lb"/>
常必亡郢茍不能衞城無益也古者天子守在四夷天<pc n="lb"/>
子卑守在諸侯諸侯守在四鄰諸侯卑守在四竟慎其<pc n="lb"/>
四竟結其四援民狎其野三務成功民無内憂而又無<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
外懼國焉用城今呉是懼而城於郢守已小矣卑之不<pc n="lb"/>
獲能無亡乎昔梁伯溝其公宫而民潰民棄其上不亡<pc n="lb"/>
何待夫正其疆埸脩其土田險其走集親其民人明其<pc n="lb"/>
伍候信其鄰國慎其官守守其交禮不僭不貪不懦不<pc n="lb"/>
耆完其守備以待不虞又何畏矣詩曰無念爾祖聿脩<pc n="lb"/>
厥德無亦監乎若敖蚡冒至于武文土不過同慎其四<pc n="lb"/>
竟猶不城郢今土數圻而郢是城不亦難乎定四年呉<pc n="lb"/>
伐楚舍舟于淮汭自豫章與楚夾漢戌謂子常曰子㳂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
漢而與之上下我悉方城外以毁其舟還塞大隧直轅<pc n="lb"/>
冥阨子濟漢而伐之我自後擊之必大敗之既謀而行<pc n="lb"/>
武城黒謂子常曰吳用木也我用革也不可久也不如<pc n="lb"/>
速戰史皇謂子常曰楚人惡子而好司馬若司馬毁吳<pc n="lb"/>
舟于淮塞城口而入是獨克吳也子必速戰不然不免<pc n="lb"/>
乃濟漢吳敗之五戰及郢戌及息而還戰于雍澨傷子<pc n="lb"/>
諸梁嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉士彌牟<hi>景伯</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
士彌牟晉大夫士景伯也士文伯之子世為理官二十<pc n="lb"/>
五年夏㑹于黄父謀王室也趙簡子令諸侯之大夫輸<pc n="lb"/>
王粟具戍人曰明年將納王宋樂大心曰我不輸粟我<pc n="lb"/>
於周為客若之何使客士伯曰子奉君命以㑹大事而<pc n="lb"/>
宋背盟無乃不可乎右師不敢對受牒而退士伯告簡<pc n="lb"/>
子曰宋右師必亡奉君命以使而欲背盟以干盟主無<pc n="lb"/>
不祥大焉三十二年魏舒韓不信合諸侯之大夫于狄<pc n="lb"/>
泉且令城成周士彌牟營成周計丈數揣髙卑度厚薄<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
仞溝洫物土方議逺邇量事期計徒庸慮財用書餱糧<pc n="lb"/>
以令役於諸侯屬役賦丈書以授帥而效諸劉子韓簡<pc n="lb"/>
子臨之以為成命定元年正月城成周庚寅裁宋仲幾<pc n="lb"/>
不受功曰滕薛郳吾役也薛宰曰宋為無道絶我小國<pc n="lb"/>
於周以我適楚故我常從宋晉文公為踐土之盟曰凡<pc n="lb"/>
我同盟各復舊職若從踐土若從宋亦唯命仲幾曰踐<pc n="lb"/>
土固然薛宰曰薛之皇祖奚仲居薛以為夏車正奚仲<pc n="lb"/>
遷于邳仲虺居薛以為湯左相若復舊職將承王官何<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
故以役諸侯仲幾曰三代各異物薛焉得有舊為宋役<pc n="lb"/>
亦其職也士彌牟曰晉之從政者新子姑受功歸吾視<pc n="lb"/>
諸故府仲幾曰縱子忘之山川鬼神其忘諸乎士伯怒<pc n="lb"/>
謂韓簡子曰薛徵於人宋徵於鬼宋罪大矣且巳無辭<pc n="lb"/>
而抑我以神誣我也啓寵納侮其此之謂矣必以仲幾<pc n="lb"/>
為戮乃執仲幾以歸三月歸諸京師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋樂祁犂<pc n="lb"/>
樂祁犂字子梁宋司城也子罕之孫二十五年魯叔孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
昭子聘于宋宋公宴之語相泣也祁曰哀樂而樂哀皆<pc n="lb"/>
喪心也心之精爽是為魂魄魂魄去之何以能久冬叔<pc n="lb"/>
孫宋公俱卒定公九年子明謂桐門右師曰吾猶衰絰<pc n="lb"/>
而子擊鍾何也右師曰喪不在此故也既而告人曰巳<pc n="lb"/>
衰絰而生子余何故舍鍾子明聞之怒言於公曰右師<pc n="lb"/>
將作亂乃逐桐門右師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯仲孫何忌<pc n="lb"/>
仲孫何忌魯卿仲孫貜之子也是曰孟懿子昭公之伐<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
季氏使郈孫逆懿子孟氏使登西北隅以望季氏見叔<pc n="lb"/>
孫氏之旌以告執郈昭伯殺之遂伐公徒公遂行哀七<pc n="lb"/>
年季康子欲伐邾乃饗大夫以謀之孟孫曰二三子以<pc n="lb"/>
為何如諸大夫對曰禹合諸侯於塗山執玉帛者萬國<pc n="lb"/>
今其存者無數十焉唯大不字小小不事大也秋伐邾<pc n="lb"/>
及范門猶聞鍾聲大夫茅成子請告於吳不許曰魯擊<pc n="lb"/>
柝聞於邾呉二千里不三月不至何及於我且國内豈<pc n="lb"/>
不足師遂入邾初哀三年司鐸火火踰公宫桓僖災救<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
火者皆曰顧府南宫敬叔至命周人出御書俟於宫曰<pc n="lb"/>
庀女而不在死子服景伯至命宰人出禮書以待命命<pc n="lb"/>
不共有常刑富父槐至曰無備而官辦者猶拾瀋也於<pc n="lb"/>
是乎去表之槀道還公宫孔子在陳聞火曰其桓僖乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊梁邱據<pc n="lb"/>
梁邱據字子猶齊嬖大夫也齊景公疾據請誅祝固史<pc n="lb"/>
嚚晏子諫而止公曰據與我和晏子以為同也非和也<pc n="lb"/>
語並見晏嬰傳定十年公㑹齊侯于夾谷孔子相齊侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
將享公仲尼謂據曰齊魯之故吾子何不聞焉事既成<pc n="lb"/>
矣而又享之是勤執事也且犧象不出門嘉樂不野合<pc n="lb"/>
饗而既具是棄禮也若其不具用秕稗也用秕稗君辱<pc n="lb"/>
棄禮名惡子盍圖之夫享所以昭徳也不昭不如其巳<pc n="lb"/>
也乃不果享<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚囊瓦<pc n="lb"/>
囊瓦字子常楚令尹子囊之孫也定三年蔡昭侯為兩<pc n="lb"/>
佩與兩裘以如楚獻其一於昭王子常欲之弗與三年<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
止之唐成公如楚有兩肅爽馬子常欲之弗與亦三年<pc n="lb"/>
止之及唐人獻馬蔡人獻佩乃歸蔡侯唐侯四年冬蔡<pc n="lb"/>
侯呉子唐侯伐楚子常三戰不克遂奔鄭呉人五戰及<pc n="lb"/>
郢楚子奔隨申包胥乞師於秦明年敗吳師楚子乃歸<pc n="lb"/>
初鬬且廷見子常子常與之語問蓄貨聚馬歸以語其<pc n="lb"/>
弟曰令尹其不免乎問蓄聚積實如餓豺狼焉殆必亡<pc n="lb"/>
也昔鬬子文三舍令尹無一日之積恤民之故也成王<pc n="lb"/>
聞子文之朝不及夕也於是乎每朝設脯一束糗一筐<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
以羞子文至於今令尹秩之成王每出子文之祿必逃<pc n="lb"/>
王止而後復人謂子文曰人生求富而子逃之何也對<pc n="lb"/>
曰夫從政者以庇民也民多曠者而我取富焉是勤民<pc n="lb"/>
以自封也死無日矣我逃死非逃富也故莊王之世滅<pc n="lb"/>
若敖氏唯子文之後在至今為楚良臣是不先恤民而<pc n="lb"/>
後已之富乎今子常相楚四境盈壘道殣相望是之不<pc n="lb"/>
恤而蓄聚不厭積貨滋多蓄怨滋厚不亡何待<pc n="lb"/>
賛曰沈尹戌天資忠正勇而有謀雖見背於子常其功<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
不遂其志亦壯矣士景伯雖未能片言折獄亦不至貪<pc n="lb"/>
以敗官能世其家也孟懿子兄弟事仲尼者也昭公之<pc n="lb"/>
出何忌之忠無聞反為之伐公徒懿子問孝孔子對以<pc n="lb"/>
無違孟懿子未免有違者也推事親則事君可知矣敬<pc n="lb"/>
叔尚賢於兄哉囊瓦昬墨信讒害忠良喪國家舉身以<pc n="lb"/>
亡可勝誅哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十五<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻二十六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昭公四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周單穆公<hi>旗</hi>
                    <pc n="lb"/>
周穆公名旗王卿士也十八年景王鑄大錢穆公曰不<pc n="lb"/>
可古者天災降戾於是乎量資幣權輕重以振救民民<pc n="lb"/>
患輕則為之作重幣以行之於是乎有母權子而行民<pc n="lb"/>
皆得焉若不堪重則多作輕而行之亦不廢重於是乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
有子權母而行小大利之今王廢輕而作重民失其資<pc n="lb"/>
能無匱乎若匱王用將有所乏乏則將厚取於民民不<pc n="lb"/>
給將有逺志是離民也王弗聽卒鑄大錢二十一年王<pc n="lb"/>
將鑄無射而為之大林穆公曰作重幣以絶民資又鑄<pc n="lb"/>
大鍾以鮮其繼生何以殖先王之制鍾也大不出鈞重<pc n="lb"/>
不過石律度量衡於是乎生小大器用於是乎出故聖<pc n="lb"/>
人慎之今王作鍾聽之弗及比之不度將焉用之夫耳<pc n="lb"/>
目心之樞機也耳内和聲口出美言以為憲令而布諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
民正之以度量民以心力從之不倦樂之至也若視聽<pc n="lb"/>
不和於是乎有狂悖之言有過慝之度出令不信動不<pc n="lb"/>
順時民無據依各有離心其何以能樂三年之中有離<pc n="lb"/>
民之器二焉國其危哉王弗聽明年景王崩王室亂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周劉文公<hi>狄</hi>
                    <pc n="lb"/>
劉文公名狄字伯蚠王卿士也劉獻公摯之庶子二十<pc n="lb"/>
二年王子朝賔起有寵於景王王與賔孟說之欲立之<pc n="lb"/>
伯蚠事單穆公惡賔孟之為人也願殺之又惡子朝之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
言以為亂願去之賔孟適郊見雄雞自斷其尾問之侍<pc n="lb"/>
者曰自憚其犧也遽歸告王且曰雞其憚為人用乎人<pc n="lb"/>
異於是犧者實用人人犧實難已犧何害王弗應夏四<pc n="lb"/>
月王田北山使公卿皆從將殺單子劉子王有心疾乙<pc n="lb"/>
丑崩于榮錡氏戊辰劉子摯卒無子單子立劉蚠十月<pc n="lb"/>
晉納王于王城十一月乙酉王子猛卒不成喪也已丑<pc n="lb"/>
敬王即位二十六年晉師逐王子朝子朝奔楚定四年<pc n="lb"/>
劉文公卒子桓公嗣五年春王人殺子朝于楚八年劉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
子單子復敬王以定王室<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳伍子胥<pc n="lb"/>
伍子胥名貟吳相也父連尹奢為楚太子建之師費無<pc n="lb"/>
極言於楚子曰建與伍奢將以方城之外作亂王信之<pc n="lb"/>
執伍奢二十年太子建奔宋無極曰奢之子材若在吳<pc n="lb"/>
必憂楚國盍以免其父召之彼仁必來不然將為患王<pc n="lb"/>
使召之曰來吾免而父兄棠君尚謂貟曰爾適呉我將<pc n="lb"/>
歸死吾知不逮我能死爾能報奔死免父孝也度功而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
行仁也擇任而往知也知死不辟勇也父不可棄名不<pc n="lb"/>
可廢爾其勉之伍尚歸奢聞貟不來曰楚君大夫其旰<pc n="lb"/>
食乎楚人皆殺之貟如吳言伐楚之利闔廬從之楚於<pc n="lb"/>
是乎始病自昭王即位無歲不有呉師定四年唐侯蔡<pc n="lb"/>
侯怨令尹子常因呉以伐楚敗楚師五戰及郢楚幾亡<pc n="lb"/>
哀元年吳王夫差敗越于夫椒遂入越越子以甲楯五<pc n="lb"/>
千保于㑹稽使大夫種因吳太宰嚭以行成吳子將許<pc n="lb"/>
之伍貟曰不可臣聞之樹徳莫如滋去疾莫如盡昔有<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
過澆殺斟灌以伐斟鄩滅夏后相后緡方娠逃出自竇<pc n="lb"/>
歸于有仍生少康焉為仍牧正惎澆能戒之澆使椒求<pc n="lb"/>
之逃奔有虞為之庖正以除其害虞思於是妻之以二<pc n="lb"/>
姚邑諸綸有田一成有衆一旅能布其徳而兆其謀以<pc n="lb"/>
収夏衆撫其官職使女艾諜澆使季杼誘豷遂滅過戈<pc n="lb"/>
復禹之績祀夏配天不失舊物今呉不如過而越大于<pc n="lb"/>
少康或將豐之不亦難乎勾踐能親而務施大夫種勇<pc n="lb"/>
而善謀將還翫吳國於股掌之上以得其志使吳淫樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
於諸夏之國以自傷也使吾甲兵鈍弊而日以憔悴也<pc n="lb"/>
然後安受吾燼今吾猶可以戰也為虺弗摧為蛇將若<pc n="lb"/>
何弗聽退而告人曰越十年生聚而十年敎訓二十年<pc n="lb"/>
之外呉其為沼乎三月越及吳平十一年吳將伐齊越<pc n="lb"/>
子率其衆以朝焉王及列士皆有饋賂吳人皆喜唯子<pc n="lb"/>
胥懼曰是豢吳也夫諫曰夫其柔服求濟其欲也不如<pc n="lb"/>
早從事焉得志於齊猶獲石田也無所用之越不為沼<pc n="lb"/>
吳其泯矣使醫除疾而曰必遺類焉未之有也弗聽使<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
於齊屬其子於鮑氏反役王聞之使賜之屬鏤以死將<pc n="lb"/>
死曰樹吾墓檟檟可材也吳其亡乎王愠之取其尸盛<pc n="lb"/>
以鴟夷而投之於江十三年公㑹吳子于黄池六月越<pc n="lb"/>
人入吳三十一年越滅吳吳王縊將死曰使死者無知<pc n="lb"/>
則巳若其有知吾何面目以見貟也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚公子申<hi>子西</hi>
                    <pc n="lb"/>
令尹子西名申楚平王之庶長也二十六年平王卒令<pc n="lb"/>
尹子常欲立子西曰太子壬弱其母非適也王子建實<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
聘之子西長而好善立長則順建善則治子西怒曰王<pc n="lb"/>
有適嗣不可亂也亂嗣不祥必殺令尹令尹懼乃立昭<pc n="lb"/>
王哀六年楚子圍蔡蔡請遷于吳吳師在陳楚子將救<pc n="lb"/>
陳卜戰不吉卜退不吉王曰然則死也再敗楚師不如<pc n="lb"/>
死棄盟逃讎亦不如死死一也其死讎乎命公子申為<pc n="lb"/>
王不可則命公子結亦不可則命公子啓五辭而後許<pc n="lb"/>
將戰王有疾卒于城父子閭退曰君王舍其子而讓羣<pc n="lb"/>
臣敢忘君乎從君之命順也立君之子亦順也二順不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
可失也與子西謀逆越女之子章立之而後還是歲也<pc n="lb"/>
有雲如衆赤鳥夾日以飛三日楚子使問諸周太史周<pc n="lb"/>
太史曰其當王身乎若禜之可移於令尹司馬王曰除<pc n="lb"/>
腹心之疾而寘諸股肱何益不榖不有大過天其夭諸<pc n="lb"/>
有罪受罰又焉移之乃弗禜孔子曰楚昭王知大道矣<pc n="lb"/>
其不失國也宜哉十六年楚殺太子建其子曰勝在吳<pc n="lb"/>
子西欲召之葉公言其詐而亂不可弗聽召之使處邊<pc n="lb"/>
竟為白公將作亂子平以告子西曰勝如卵余翼而長<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之既而果作亂殺子西子期于朝而劫惠王子西以袂<pc n="lb"/>
掩面而死慙於葉公也初王將遊荆臺司馬子期諫王<pc n="lb"/>
怒之令尹子西賀於殿下曰今荆臺之觀不可失也王<pc n="lb"/>
喜拊其背曰與子共樂之矣子西歩馬十里引轡而止<pc n="lb"/>
之曰臣願言有道王其肯聽之乎王曰子其言之曰臣<pc n="lb"/>
聞為臣而忠其君者爵祿不足以賞也䛕其君者刑罰<pc n="lb"/>
不足以誅也夫子期者忠臣也而臣者䛕臣也願王賞<pc n="lb"/>
忠而誅䛕焉王曰今我聽司馬之諫是獨能禁我耳若<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
後世遊之何也子西曰禁後世易耳大王萬歲之後起<pc n="lb"/>
山陵於荆臺之上則子孫必不忍遊於祖父之墓以為<pc n="lb"/>
歡樂也王曰善乃還孔子聞之曰至哉子西之諫也入<pc n="lb"/>
於十里之上抑於百世之後者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚鬬辛<pc n="lb"/>
鬭辛楚鄖邑大夫也鬬韋龜之孫蔓成然之子平王即<pc n="lb"/>
位成然為令尹成然有徳於王不知度王患之昭十四<pc n="lb"/>
年殺成然使辛居鄖以無忘舊勲呉師入郢楚王奔鄖<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
辛之弟懐將弑王曰在國則君在外則讎也平王殺吾<pc n="lb"/>
父我殺其子不亦可乎辛曰事君者不為外内行不為<pc n="lb"/>
豐約舉茍君之尊卑一也且夫自敵已以下則有讎下<pc n="lb"/>
虐上為弑上虐下為討君討臣誰敢讎之君命天也若<pc n="lb"/>
死天命將誰讎詩曰柔亦不茹剛亦不吐不侮矜寡不<pc n="lb"/>
畏强禦唯仁者能之違强陵弱非勇也乗人之約非仁<pc n="lb"/>
也滅宗廢祀非孝也動無令名非知也必犯是余將殺<pc n="lb"/>
女辛與其弟巢以王奔隨楚子入郢賞鬬辛鬭懐鬬巢<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
王孫由于申包胥子西曰請舍懐也王曰大徳滅小怨<pc n="lb"/>
道也子西謂王曰君有二臣或可賞也或可戮也君王<pc n="lb"/>
均之羣臣懼矣王曰其成然之二子邪吾知之矣或禮<pc n="lb"/>
於君或禮於父不亦可乎<pc n="lb"/>
賛曰單子文而達其有襄公之遺範乎東王之不亡單<pc n="lb"/>
劉之力也茍中心圖君雖力不足終必至焉子胥復父<pc n="lb"/>
之讎諫君之失忠孝得矣至求勇士以成志鞭故君以<pc n="lb"/>
攄憤猶有憾焉古之人行一不義殺一不辜雖得天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
不為況於此乎子西兄弟辭萬乗之國復已亡之楚其<pc n="lb"/>
節髙矣其功大矣然俱不免白公之難以子西不能從<pc n="lb"/>
善而昧於知人也傳曰仁而不武子西是矣善哉葉公<pc n="lb"/>
之言曰國家將敗必用奸人而嗜其疾味其知之矣史<pc n="lb"/>
稱楚昭王欲以書社五百封孔子子西恐其遂王也而<pc n="lb"/>
止之審如是死非不幸也然聖人之行藏天也天之未<pc n="lb"/>
欲平治天下也子西安能為之用舍哉鬬辛不以父怨<pc n="lb"/>
乗君急知上下之義矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十六<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻二十七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昭公五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉趙鞅<pc n="lb"/>
趙鞅趙簡子也一名志父趙武之孫趙成之子也二十<pc n="lb"/>
五年夏㑹于黄父謀王室也簡子令諸侯之大夫輸王<pc n="lb"/>
粟具戌人曰明年將納王見子太叔而問揖讓周旋之<pc n="lb"/>
禮焉二十九年賦晉國一鼔鐵以鑄刑鼎鞅與焉仲尼<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
史墨非之子太叔卒簡子思黄父之言為之哭臨甚哀<pc n="lb"/>
定十三年秋書曰鞅入于晉陽以叛初鞅謂邯鄲午曰<pc n="lb"/>
歸我衞貢五百家吾舍諸晉陽午許諾歸告其父兄父<pc n="lb"/>
兄不可趙孟怒召午而囚諸晉陽遂殺之午子趙稷以<pc n="lb"/>
邯鄲叛六月上軍司馬籍秦圍邯鄲午荀寅之甥也荀<pc n="lb"/>
寅范吉射之姻也而相與睦故不與圍邯鄲將作亂秋<pc n="lb"/>
七月范氏中行氏伐趙氏之宫鞅奔晉陽晉人圍之荀<pc n="lb"/>
躒言於晉侯曰君命大臣始禍者死載書在河今三臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
始禍而獨逐鞅刑已不鈞矣請皆逐之冬十一月荀躒<pc n="lb"/>
韓不信魏曼多奉公以伐范氏中行氏丁未荀寅士吉<pc n="lb"/>
射奔朝歌韓魏以趙氏為請十二月辛未鞅入于絳盟<pc n="lb"/>
于公宫哀三年十月趙鞅圍朝歌荀寅范吉射奔邯鄲<pc n="lb"/>
四年九月趙鞅圍邯鄲荀寅奔鮮虞十二月鮮虞納寅<pc n="lb"/>
于柏人五年春晉圍柏人荀寅士吉射奔齊六年鞅伐<pc n="lb"/>
鮮虞十年夏伐齊十九年卒子無恤嗣董安于簡子家<pc n="lb"/>
臣也下邑之役安于多功簡子賞之辭固賞之對曰方<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
臣之少也進秉筆賛為名命稱於前世義於諸侯而主<pc n="lb"/>
弗志及臣之壯也耆其股肱以從司馬苛慝不産及臣<pc n="lb"/>
之長也端委韠帶以隨宰人民無二心今臣一旦為狂<pc n="lb"/>
疾而曰必賞女是以狂疾賞也不如亡趨而出乃釋之<pc n="lb"/>
及死簡子祀安于於廟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉荀寅<pc n="lb"/>
荀寅晉卿中行文子荀吳之子也二十九年從趙鞅城<pc n="lb"/>
汝濵遂賦晉國一鼓鐵以鑄刑鼎著范宣子所為刑書<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
焉仲尼曰晉其亡乎失其度矣夫晉國將守唐叔之所<pc n="lb"/>
受法度以經緯其民所謂度也文公是以作執秩之官<pc n="lb"/>
為被廬之法以為盟主今棄是度也而為刑鼎民在鼎<pc n="lb"/>
矣何以為國且夫宣子之刑夷之蒐也晉國之亂制也<pc n="lb"/>
若之何以為法蔡史墨曰范氏中行氏其亡乎定四年<pc n="lb"/>
劉文公合諸侯于召陵謀伐楚也寅求貨於蔡晉於是<pc n="lb"/>
乎失諸侯十三年趙鞅起晉陽之慝至哀四年寅奔鮮<pc n="lb"/>
虞鮮虞納寅于柏人五年晉圍柏人荀寅士吉射奔齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
初范氏之臣王生惡張栁朔言諸昭子使為柏人昭子<pc n="lb"/>
曰夫非而讎乎對曰私讎不及公好不廢過惡不去善<pc n="lb"/>
義之經也臣敢違之及范氏出張柳朔謂其子爾從主<pc n="lb"/>
勉之我將止死王生授我矣吾不可以僭之遂死於柏<pc n="lb"/>
人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋華亥<pc n="lb"/>
華亥宋卿也華元之孫華合之弟宋元公無信多私而<pc n="lb"/>
惡華向華定華亥與向寧謀曰亡愈於死遂誘羣公子<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
而殺之宋公如華氏請焉弗許遂劫之於是宋公與華<pc n="lb"/>
氏向氏交質其子既而公殺華向之質而攻之昭二十<pc n="lb"/>
年華亥向寧華定出奔陳二十一年自陳入于宋南里<pc n="lb"/>
以叛十月華登以吳師救華氏十一月復如楚乞師二<pc n="lb"/>
十二年華向自南里出奔楚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯南蒯<pc n="lb"/>
南蒯魯季氏費邑宰也南遺之子季平子立而不禮於<pc n="lb"/>
蒯蒯以費叛十三年叔弓圍費弗克平子怒令見費人<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
執之以為囚俘冶區夫曰非也若見費人寒者衣之飢<pc n="lb"/>
者食之為之令主而供其乏困費來如歸南氏亡矣平<pc n="lb"/>
子從之費人叛南氏蒯奔齊侍酒於景公公曰叛夫對<pc n="lb"/>
曰臣欲張公室也卒於齊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯陽虎<pc n="lb"/>
陽虎魯季氏家臣陽貨季寤公鉏極公山不狃皆不得<pc n="lb"/>
志於季氏叔孫輙無寵於叔孫氏叔仲志不得志於魯<pc n="lb"/>
故五人因陽虎虎欲去三桓以季寤更季氏以叔孫輙<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
更叔孫氏已更孟氏定八年十月順祀先公而祈焉辛<pc n="lb"/>
卯禘于僖公陽虎伐孟氏戰于棘下陽氏敗虎説甲如<pc n="lb"/>
公宫取寶玉大弓以出遂入于讙陽關以叛明年夏虎<pc n="lb"/>
歸寶玉大弓書曰得器用也凡獲器用曰得得用焉曰<pc n="lb"/>
獲遂奔晉卒於晉公山不狃師敗與叔孫輙奔吳吳將<pc n="lb"/>
伐魯問於叔孫輙對曰魯有名而無情伐之必得志焉<pc n="lb"/>
退而告公山不狃不狃曰非禮也以小惡而欲覆宗國<pc n="lb"/>
不亦難乎王問於不狃對曰魯雖無與立必有與斃諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
侯將救之未可以得志焉晉與齊楚輔之是四讎也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衞齊豹<pc n="lb"/>
齊豹衞司寇也齊惡之子公孟縶狎齊豹奪之司寇與<pc n="lb"/>
鄄公子朝通于襄夫人宣姜懼而欲以作亂初豹見宗<pc n="lb"/>
魯於公孟為驂乗焉將作亂而謂之曰公孟之不善子<pc n="lb"/>
所知也勿與乗吾將殺之對曰吾由子事公孟子假吾<pc n="lb"/>
名焉故不吾逺也雖其不善吾亦知之抑以利故不能<pc n="lb"/>
去是吾過也今聞難而逃是僭子也子行事乎吾將死<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之以周事子而歸死於公孟其可也昭二十年六月丙<pc n="lb"/>
辰衞侯在平夀公孟有事於蓋獲之門外齊子氏帷於<pc n="lb"/>
門外而伏甲焉公孟出齊氏用戈擊公孟宗魯以背蔽<pc n="lb"/>
之斷肱以中公孟之肩皆殺之衞侯以北宫氏伐齊氏<pc n="lb"/>
滅之琴張聞宗魯死將往弔之仲尼曰齊豹之盜而孟<pc n="lb"/>
縶之賊女何弔焉君子不食姦不受亂不為利疚於回<pc n="lb"/>
不以回待人不蓋不義不犯非禮三十一年冬邾黑肱<pc n="lb"/>
以濫來奔賤而書名重地故也君子曰名之不可不慎<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
也如是夫有所有名而不如其巳以地叛雖賤必書地<pc n="lb"/>
以名其人終為不義弗可滅已是故君子動則思禮行<pc n="lb"/>
則思義不為利回不為義疚或求名而不得或欲蓋而<pc n="lb"/>
名彰懲不義也齊豹為衞司寇守嗣大夫作而不義其<pc n="lb"/>
書為盜邾庶其莒牟夷邾黑肱以土地出求食而已不<pc n="lb"/>
求其名賤而必書此二物者所以懲肆而去貪也若艱<pc n="lb"/>
難其身以險危大人而有名章徹攻難之士將奔走之<pc n="lb"/>
若竊邑叛君以徼大利而無名貪冒之民將寘力焉是<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
以春秋書齊豹曰盜三叛人名以懲不義數惡無禮其<pc n="lb"/>
善志也故曰春秋之稱微而顯婉而辯上之人能使昭<pc n="lb"/>
明善人勸焉淫人懼焉是以君子貴之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚費無極<pc n="lb"/>
費無極楚大夫也楚殺陽令終與其弟完及佗與晉陳<pc n="lb"/>
及其子弟國人莫不謗令尹沈尹戌言於令尹子常曰<pc n="lb"/>
仁者殺人以掩謗猶弗為也今吾子殺人以興謗而弗<pc n="lb"/>
圖不亦異乎夫無極楚之讒人也民莫不知去朝吳出<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
蔡侯朱喪太子建殺連尹奢屏王之耳目使不聰明不<pc n="lb"/>
然平王之温惠共儉有過成莊無不及焉所以不獲諸<pc n="lb"/>
侯邇無極也今又殺三不辜以興大謗幾及子矣子常<pc n="lb"/>
曰是瓦之罪乃執無極滅其族謗言乃止<pc n="lb"/>
賛曰趙鞅殺趙午以啓邯鄲之亂成晉陽之慝終之六<pc n="lb"/>
卿搆禍晉國衰微不暇顧有諸侯私欲之為害也傳稱<pc n="lb"/>
簡子欲殺鳴犢孔子以王天下陋哉圖王之術也夫賢<pc n="lb"/>
可罔也聖豈可得而罔之考其心迹其姦雄跋扈之尤<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
乎召陵之㑹盛矣荀寅取貨於蔡不獲而沮其師晉於<pc n="lb"/>
是乎失諸侯寅之不忠安得不亡也甚哉華向之不臣<pc n="lb"/>
也君臣交質其子又輔之不道之吳楚詩所謂亂靡有<pc n="lb"/>
定式月斯生其華向之謂乎南蒯陽虎欲去三桓以張<pc n="lb"/>
公室其說則是然其用意則以亂易亂者也公山不狃<pc n="lb"/>
不以小惡而覆宗國猶有仁心焉此孔子所以召而欲<pc n="lb"/>
往也讒人之禍甚於叛人叛人之禍止於其身讒人無<pc n="lb"/>
所不亂費無極陷君不義變易是非使父子君臣不相<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
保惜其滅族之晚也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十七<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻二十八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定公一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚葉公子髙<hi>沈諸梁</hi>
                    <pc n="lb"/>
葉公子髙姓沈名諸梁沈尹戌之子也為葉大夫吳師<pc n="lb"/>
入郢獲葉公之母及其弟后臧秦師救楚敗吳師后臧<pc n="lb"/>
從其母於吳不待而歸葉公終身不正視太子建死其<pc n="lb"/>
子勝在吳子西欲召之葉公曰吾聞勝也詐而亂無乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
害乎子西曰余善之夫乃其寧子髙曰不然唯仁者可<pc n="lb"/>
好也可惡也可髙也可下也好之不偪惡之不怨髙之<pc n="lb"/>
不驕下之不懼不仁者則不然所以啓詐謀也子將若<pc n="lb"/>
何弗從召之使處吳竟為白公已而果作亂殺子西子<pc n="lb"/>
期葉公聞之曰吾怨其棄吾言而徳其治楚國楚國之<pc n="lb"/>
能平均以復先王之業者夫子也以小怨寘大徳吾不<pc n="lb"/>
義也將入殺之及北門或遇之曰君胡不胄國人望君<pc n="lb"/>
如望慈父母焉盜賊之矢若傷君是絶民望也若之何<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
不冑乃胄而進又遇一人曰君胡冑國人望君如望歲<pc n="lb"/>
焉日月以幾若見君面是得艾也民知不死其亦夫有<pc n="lb"/>
奮心猶將旌君以狥於國而又掩面以絶民望不亦甚<pc n="lb"/>
乎乃免冑而進與其國人攻白公白公奔山而縊其徒<pc n="lb"/>
微之生拘石乞而問白公之死焉對曰余知其死所而<pc n="lb"/>
長者使余勿言曰不言將烹乞曰此事克則為卿不克<pc n="lb"/>
則烹固其所也何害乃烹石乞諸梁兼二事國寧乃使<pc n="lb"/>
子西之子子寧為令尹使子期之子寛為司馬而老於<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
葉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚申包胥<pc n="lb"/>
申包胥楚王孫也初伍貟與包胥友其亡也謂包胥曰<pc n="lb"/>
吾必復楚國包胥曰子能復之我必能興之及昭王在<pc n="lb"/>
隨包胥如秦乞師曰吳為封豕長蛇以荐食上國虐始<pc n="lb"/>
於楚寡君失守社稷越在草莽使下臣告急若以君靈<pc n="lb"/>
撫之世以事君秦伯曰子姑就館將圖而告對曰寡君<pc n="lb"/>
越在草莽未獲所伏下臣何敢即安立依於庭牆而哭<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
日夜不絶聲勺飲不入口七日秦哀公為之賦無衣九<pc n="lb"/>
頓首而坐秦師乃出五年包胥以秦師救楚戰于公壻<pc n="lb"/>
之谿吳師大敗吳子乃歸楚子入郢賞包胥包胥曰吾<pc n="lb"/>
為君也非為身也君既定矣又何求遂逃賞吳之入楚<pc n="lb"/>
也使召陳懷公懷公朝國人而問焉曰欲與楚者右欲<pc n="lb"/>
與吳者左逄滑當公而進曰臣聞國之興也視民如傷<pc n="lb"/>
是其福也其亡也以民為土芥是其禍也楚雖無徳亦<pc n="lb"/>
不艾殺其民吳日敝於兵暴骨如莽而未見徳焉天其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
或者正訓楚也禍之適吳其何日之有陳侯從之至是<pc n="lb"/>
楚果復國後越將伐吳包胥使於越越王勾踐問戰奚<pc n="lb"/>
以而可包胥曰敢問君王之所以與之戰者王曰在孤<pc n="lb"/>
之側者觴酒豆肉簞食未嘗敢不分也飲食不致味聽<pc n="lb"/>
樂不盡聲求以報吳願以此戰包胥曰善則善矣未可<pc n="lb"/>
以戰也王曰越國之中疾者吾問之死者吾葬之老其<pc n="lb"/>
老慈其㓜長其孤問其病求以報吳願以此戰包胥曰<pc n="lb"/>
善則善矣未可以戰也王曰富者吾安之貧者吾予之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
救其不足裁其有餘使貧富皆利之求以報吳願以此<pc n="lb"/>
戰包胥曰善哉蔑以加焉然猶未可以戰也夫戰知為<pc n="lb"/>
始仁次之勇次之不知則不知民之極無以銓度天下<pc n="lb"/>
之衆寡不仁則不能與三軍共饑勞之殃不勇則不能<pc n="lb"/>
斷疑以發大計越王曰諾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衞祝鮀<hi>子魚</hi>
                    <pc n="lb"/>
祝鮀字子魚衞大祝也四年劉文公合諸侯于召陵謀<pc n="lb"/>
伐楚也將㑹衞子行敬子言於靈公曰㑹同難嘖有煩<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
言莫之治也其使祝鮀從子魚辭曰臣展四體以率舊<pc n="lb"/>
職猶懼不給而煩刑書若又共二徼大罪也且夫祝社<pc n="lb"/>
稷之常𨽻也社稷不動祝不出境官之制也君以軍行<pc n="lb"/>
祓社釁鼔祝奉以從於是乎出境若嘉好之事君行師<pc n="lb"/>
從卿行旅從臣無事焉公曰行也及臯鼬將長蔡於衞<pc n="lb"/>
衞侯使鮀私於萇宏曰若聞蔡將先衞信乎萇宏曰信<pc n="lb"/>
蔡叔康叔之兄也先衞不亦可乎子魚曰以先王觀之<pc n="lb"/>
則尚徳也昔武王克商成王定之選建明徳以藩屏周<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
故周公相王室以尹天下於周為睦分魯公以大路大<pc n="lb"/>
旂夏后氏之璜封父之繁弱殷民六族條氏徐氏蕭氏<pc n="lb"/>
索氏長勺氏尾勺氏使帥其宗氏輯其分族將其類醜<pc n="lb"/>
以法則周公用即命于周是使之職事于魯以昭周公<pc n="lb"/>
之明徳分之土田陪敦祝宗卜史備物典䇿官司彞器<pc n="lb"/>
因商奄之民命以伯禽而封於少皥之虛分康叔以大<pc n="lb"/>
路少帛綪茷旃旌大呂殷民七族陶氏施氏繁氏錡氏<pc n="lb"/>
樊氏饑氏終葵氏封畛土略自武父以南及圃田之北<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
竟取於有閻之土以共王職取於相土之東都以㑹王<pc n="lb"/>
之東蒐𥅆季授土陶叔授民命以康誥而封於殷虛皆<pc n="lb"/>
啓以商政疆以周索分唐叔以大路密須之鼓闕鞏姑<pc n="lb"/>
洗懐姓九宗職官五正命以唐誥而封於夏虛啓以夏<pc n="lb"/>
政疆以戎索三者皆叔也而有令徳故昭之以分物不<pc n="lb"/>
然文武成康之伯猶多而不獲是分也唯不尚年也管<pc n="lb"/>
蔡啓商惎間王室王於是乎殺管叔而蔡蔡叔以車七<pc n="lb"/>
乗徒七十人其子蔡仲改行帥徳周公舉之以為已卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
士見諸王而命之以蔡其命書云王曰胡無若爾考之<pc n="lb"/>
違王命也若之何其使蔡先衞也武王之母弟八人周<pc n="lb"/>
公為太宰康叔為司寇聃季為司空五叔無官豈尚年<pc n="lb"/>
哉曹文之昭也晉武之穆也曹為伯甸非尚年也今將<pc n="lb"/>
尚之是反先王也晉文公為踐土之盟衞成公不在夷<pc n="lb"/>
叔其母弟也猶先蔡其載書云王若曰<hi>云云</hi>藏在周府<pc n="lb"/>
可覆視也吾子欲復文武之略而不正其徳將如之何<pc n="lb"/>
萇宏說告劉子與范獻子謀之乃長衞侯於盟<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭駟歂<pc n="lb"/>
駟歂字子然鄭卿也定八年歂嗣子大叔為政九年春<pc n="lb"/>
歂殺鄧析而用其竹刑君子謂子然於是不忠茍有可<pc n="lb"/>
以加於國家者棄其邪可也故用其道不棄其人詩云<pc n="lb"/>
蔽芾甘棠勿剪勿伐召伯所茇思其人猶愛其樹況用<pc n="lb"/>
其道而不恤其人乎子然無以勸能矣<pc n="lb"/>
賛曰葉公世勤忠孝知人慮事有先見之明及其聞難<pc n="lb"/>
而入定國如反掌復君置宰功成不居又何髙也傳曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
不有君子其能國乎子髙之謂矣傳稱子髙行不勝衣<pc n="lb"/>
而果斷若是蓋仁者之勇也諸梁嘗問為臣之道於仲<pc n="lb"/>
尼申包胥志存楚國國寧而逃賞其介推范蠡之徒歟<pc n="lb"/>
祝子魚辭辨而正是其所以免於辱也太史以為史魚<pc n="lb"/>
之言誤矣當是時不才而有貌其不能自脱於亂也必<pc n="lb"/>
矣故孔子曰不有祝鮀之佞而有宋朝之美難乎免於<pc n="lb"/>
今之世矣是佞也蓋不佞之佞非佞人之佞也鄧析察<pc n="lb"/>
而不惠辨而無用其少正卯之徒歟歂之誅未為過也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
古之亂人所作為後世法者多矣豈以是免其死哉左<pc n="lb"/>
氏比之甘棠非其倫也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十八<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻二十九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定公二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯子路<pc n="lb"/>
子路孔子弟子仲由也亦曰季路孔子為魯司寇十二<pc n="lb"/>
年使由為季氏宰將墮三都於是叔孫州仇墮郈季孫<pc n="lb"/>
斯將墮費公山不狃叔孫輙帥費人以襲魯公與三子<pc n="lb"/>
入于季氏之宫登武子之臺費人攻之弗克入及公側<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
仲尼命申句須樂頎下伐之敗諸姑蔑二子奔齊遂墮<pc n="lb"/>
費將墮成公斂處父謂孟孫墮成齊人必至于北門且<pc n="lb"/>
成孟氏之保障也無成是無孟氏也子偽不知我將不<pc n="lb"/>
墮十二月公圍成弗克哀十四年小邾射以句繹來奔<pc n="lb"/>
曰使季路要我吾無盟矣使子路子路辭季康子使冉<pc n="lb"/>
有謂之曰千乗之國不信其盟而信子之言子何辱焉<pc n="lb"/>
對曰魯有事于小邾不敢問故死其城下可也彼不臣<pc n="lb"/>
而濟其言是義之也由弗能後子路又為衞孔氏宰初<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
定十四年衞世子蒯瞶奔宋及靈公卒子輙立是為出<pc n="lb"/>
公哀十五年蒯瞶因渾良夫入衞迫孔悝强盟之遂劫<pc n="lb"/>
以登臺季子聞亂將入遇子羔將出曰弗及不踐其難<pc n="lb"/>
季子曰食焉不避其難子羔遂出子路入及門公孫敢<pc n="lb"/>
門焉曰無入為也季子曰是公孫也求利焉而逃其難<pc n="lb"/>
由不然利其禄必救其患有使者出乃入曰太子焉用<pc n="lb"/>
孔悝雖殺之必或繼之且曰太子無勇若燔臺半必舍<pc n="lb"/>
孔叔太子聞之懼下石乞盂黶敵子路以戈擊之斷纓<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
子路曰君子死冠不免結纓而死孔子聞衞亂曰柴也<pc n="lb"/>
其來由也死矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衞子貢<pc n="lb"/>
子貢孔子弟子端木賜也衞人亦曰衞賜十五年春邾<pc n="lb"/>
隠公來朝子貢觀焉邾子執玉髙其容仰公受玉卑其<pc n="lb"/>
容俯子貢曰以禮觀之二君者皆有死亡焉夫禮死生<pc n="lb"/>
存亡之體也將左右周旋進退俯仰於是乎取之朝祀<pc n="lb"/>
䘮戎於是乎觀之今正月相朝而皆不度心巳亡矣嘉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
事不體何以能久髙仰驕也卑俯替也驕近亂替近疾<pc n="lb"/>
君為主其先亡乎五月壬申公薨仲尼曰賜不幸言而<pc n="lb"/>
中是使賜多言者也哀七年公㑹吳于鄫太宰嚭召季<pc n="lb"/>
康子康子使子貢辭太宰嚭曰國君道長而大夫不出<pc n="lb"/>
門此何禮也對曰豈以為禮畏大國也大國不以禮命<pc n="lb"/>
於諸侯茍不以禮豈可量也寡君既共命焉其老豈敢<pc n="lb"/>
棄其國太伯端委以治周禮仲雍嗣之斷髪文身臝以<pc n="lb"/>
為飾豈禮也哉有由然也十二年公㑹吳于橐臯吳子<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
使太宰嚭請尋盟公不欲使子貢對曰盟所以周信也<pc n="lb"/>
弗可改也已若猶可改日盟何益今吾子曰必尋盟若<pc n="lb"/>
可尋也亦可寒也乃不尋盟吳徵㑹于衞初衞殺吳行<pc n="lb"/>
人且姚而懼謀於子羽子羽欲勿往子木曰吳雖無道<pc n="lb"/>
猶足以患衞往也長木之斃無不摽也國狗之瘈無不<pc n="lb"/>
噬也而況大國乎秋衞侯會吳于鄖吳人欲執之藩衞<pc n="lb"/>
侯之舍子貢請束錦以行語及衞故太宰嚭曰寡君願<pc n="lb"/>
事衞君衞君之來也緩寡君懼故將止之子貢曰衞君<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之來必謀於其衆其衆或欲或否是以緩來其欲來者<pc n="lb"/>
子之黨也其不欲來者子之讎也若執衞君是墮黨而<pc n="lb"/>
崇讎也夫墮子者得其志矣且合諸侯而執衞君誰敢<pc n="lb"/>
不懼墮黨崇讎而懼諸侯或者難以霸乎太宰嚭說乃<pc n="lb"/>
舍衞侯十六年四月已丑孔子卒公誄之曰旻天不弔<pc n="lb"/>
不憖遺一老俾屏余一人以在位㷀㷀余在疚嗚呼哀<pc n="lb"/>
哉尼父無自律子貢曰君其不沒於魯乎夫子之言曰<pc n="lb"/>
禮失則昬名失則愆失志為昬失所為愆生不能用死<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
而誄之非禮也稱余一人非名也君兩失之衞出公自<pc n="lb"/>
城鉏使以弓問子貢且曰吾其入乎子貢稽首受弓對<pc n="lb"/>
曰臣不識也私於使者曰詩曰無競惟人四方其順之<pc n="lb"/>
若得其人四方以為主而國於何有卒于越<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衞公叔文子<hi>發</hi>
                    <pc n="lb"/>
公叔文子衞公叔發也初文子朝而請享靈公退見史<pc n="lb"/>
鰌而告之史鰌曰子必禍矣子富而君貪罪其及子乎<pc n="lb"/>
然無害子臣可以免富而能臣必免於難上下同之戌<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
也驕其亡乎文子卒衞侯始惡於公叔戌逐之十四年<pc n="lb"/>
戌來奔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊犂彌<pc n="lb"/>
犂彌齊大夫也十年春魯及齊平夏公㑹齊侯于夾谷<pc n="lb"/>
孔子相彌言於齊侯曰孔丘知禮而無勇若使萊人以<pc n="lb"/>
兵劫魯侯必得志焉齊侯從之孔子以公退曰士兵之<pc n="lb"/>
兩君合好而裔夷之俘以兵亂之非齊君所以命諸侯<pc n="lb"/>
也裔不謀夏夷不亂華俘不干盟兵不偪好於神為不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
祥於徳為愆義於人為失禮君必不然齊侯聞之遽辟<pc n="lb"/>
之將盟齊人加於載書曰齊師出竟而不以甲車三百<pc n="lb"/>
乗從我者有如此盟孔子使兹無還揖對曰而不反我<pc n="lb"/>
汶陽之田吾以共命者亦如之齊人來歸鄆讙龜隂之<pc n="lb"/>
田<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳太宰嚭<pc n="lb"/>
太宰嚭字子餘姓伯氏楚伯州犂之子也郤宛之難出<pc n="lb"/>
奔吳為太宰以謀楚楚自昭王即位無歲不有吳師吳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
卒入郢哀十三年越入吳吳師敗申叔儀乞糧於公孫<pc n="lb"/>
有山氏曰佩玉繠兮余無所繫之㫖酒一盛兮余與褐<pc n="lb"/>
之父睨之對曰粱則無矣麤則有之若登首山以呼曰<pc n="lb"/>
庚癸乎則諾王欲伐宋太宰曰可勝也而弗能居也乃<pc n="lb"/>
歸冬吳及越平二十二年越滅吳嚭復臣越<pc n="lb"/>
賛曰晏嬰有言君為社稷死則死為社稷亡則亡故崔<pc n="lb"/>
杼之亂晏子不死君子不以為怯子路孔氏之宰也而<pc n="lb"/>
死國難過於厚矣且政不及焉雖不死不害孟子曰可<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
以死可以無死死傷勇子路之死殆傷勇矣子貢之辯<pc n="lb"/>
折諸侯者禮義而已遷史言其一出存魯亂齊破吳彊<pc n="lb"/>
晉而霸越此殆戰國縱横家附益之也鄖之㑹吳人執<pc n="lb"/>
衞侯子貢尚請束錦遊談以釋之存已而亡人殆非子<pc n="lb"/>
貢之志也不然子貢之辯豈無以存魯何至為此區區<pc n="lb"/>
也公叔文子富而好禮不以小忿棄大徳此所以能與<pc n="lb"/>
其臣同升諸公也仲尼嘗用於魯其效聞於天下矣武<pc n="lb"/>
叔身親而目見且以子貢為賢而毁之犂彌何誅焉傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
越滅吳在二十二年二十四年季孫尚因嚭納賂於越<pc n="lb"/>
而太史公云越滅吳誅太宰嚭以不忠當以傳為正嚭<pc n="lb"/>
以貪佞亡吳復見容於越何佞人之難逺也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻二十九<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>春秋臣傳巻三十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻三十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王當<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>哀公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯冉有<hi>求</hi>
                    <pc n="lb"/>
冉有名求為季氏宰十一年齊伐魯及清冉有請與齊<pc n="lb"/>
戰齊師宵遁冉有用矛於齊師故能入其軍孔子曰義<pc n="lb"/>
也為郊戰故公㑹吳子伐齊大敗齊師獲革車八百乗<pc n="lb"/>
甲首三千<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯子服景伯<hi>何</hi>
                    <pc n="lb"/>
子服景伯名何魯大夫也哀公三年司鐸火火踰公宫<pc n="lb"/>
桓僖災救火者皆曰顧府景伯至命宰人出禮書以待<pc n="lb"/>
命命不共有常刑校人乗馬巾車脂轄百官官備府庫<pc n="lb"/>
慎守官人肅給濟濡帷幕鬱攸從之䝉葺公屋自大廟<pc n="lb"/>
始外内以悛助所不給有不用命則有常刑無赦七年<pc n="lb"/>
夏公㑹吳于鄫吳來徵百牢景伯對曰先王未之有也<pc n="lb"/>
周之王也制禮上物不過十二以為天之大數也今棄<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
周禮而曰必百牢亦唯執事吳人弗聽景伯曰吳將亡<pc n="lb"/>
矣棄天而背本不與必棄疾於我乃與之季康子欲伐<pc n="lb"/>
邾乃饗大夫以謀之景伯曰小所以事大信也大所以<pc n="lb"/>
保小仁也背大國不信伐小國不仁民保於城城保於<pc n="lb"/>
徳失二徳者危將焉保不聽秋伐邾十三年吳晉盟吳<pc n="lb"/>
人將以公見晉侯景伯曰王合諸侯則伯帥侯牧以見<pc n="lb"/>
於王伯合諸侯則侯帥子男以見於伯自王以下朝聘<pc n="lb"/>
玉帛不同故敝邑之職貢於吳有豐於晉無不及焉以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
為伯也執事以伯召諸侯而以侯終之何利之有焉吳<pc n="lb"/>
人乃止既而悔之將囚景伯景伯曰何也立後於魯矣<pc n="lb"/>
遲速唯命遂囚以還及户牖謂太宰曰魯將以十月上<pc n="lb"/>
辛有事於上帝先王季辛而畢何世有職焉若不㑹祝<pc n="lb"/>
宗將曰吳實然太宰言於王乃歸景伯子貢聞之見於<pc n="lb"/>
夫子曰子服氏之子拙於說矣以實獲囚以詐得免夫<pc n="lb"/>
子曰吳子為夷徳可欺而不可以實是聽者之蔽非說<pc n="lb"/>
者之拙也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>越大夫種<pc n="lb"/>
大夫種姓文越相也元年吳王夫差敗越于夫椒報檇<pc n="lb"/>
李也遂入越越子以甲楯五千保于㑹稽乃號令曰有<pc n="lb"/>
能助寡人謀而退吳者吾與之共知越國之政大夫種<pc n="lb"/>
曰臣聞之賈人夏則資皮冬則資絺旱則資舟水則資<pc n="lb"/>
車以待乏也譬如蓑笠時雨既至必求之今君既棲於<pc n="lb"/>
㑹稽之上然後乃求謀臣無乃後乎句踐曰茍得聞子<pc n="lb"/>
大夫之言何後之有種曰王不如設戒約辭行成以喜<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
其民以廣侈吳王之心吾卜之於天矣越王許諾乃使<pc n="lb"/>
種因吳太宰嚭以行成請句踐女女於王大夫女女於<pc n="lb"/>
大夫士女女於士越國之寶器畢從夫差將與之成子<pc n="lb"/>
胥諫曰不可乃飾美女納之太宰嚭嚭與之言於夫差<pc n="lb"/>
乃與之成而歸初句踐即位三年欲伐吳范蠡諫不聽<pc n="lb"/>
及棲會稽使召范蠡問曰吾不用子之言以至於此為<pc n="lb"/>
之奈何對曰卑辭尊禮玩好女樂尊之以名如此不已<pc n="lb"/>
又身與之市王乃使大夫種行成王曰蠡為我守於國<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
對曰四封之内百姓之事蠡不如種四封之外敵國之<pc n="lb"/>
制立斷之事種不如蠡王曰諾令種守於國與蠡入宦<pc n="lb"/>
於吳三年而吳人遣之歸至於國王曰不榖之國蠡之<pc n="lb"/>
國也蠡其圖之及吳王㑹于黄池越乃襲吳敗之三戰<pc n="lb"/>
三北遂入吳吳人請成王欲許之范蠡諫曰夫謀之廊<pc n="lb"/>
廟失之中原其可乎得時無怠時不再來天與不取反<pc n="lb"/>
為之災夫十年謀之一朝棄之其可乎遂滅吳反至五<pc n="lb"/>
湖蠡辭王曰君憂臣勞君辱臣死王辱於會稽臣所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
不死者為此事也今事已濟矣請從會稽之罰王不可<pc n="lb"/>
蠡曰君行制臣行意遂乗輕舟以浮於五湖莫知其所<pc n="lb"/>
終王命工以良金寫蠡之狀而朝禮之環會稽三百里<pc n="lb"/>
以為范蠡地蠡後貽書招種種未決越王賜之劒死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衞孔圉<pc n="lb"/>
孔圉衞卿孔文子也初衞大叔疾取於宋子朝其娣嬖<pc n="lb"/>
子朝出孔文子使疾出其妻而妻之疾使侍人誘其初<pc n="lb"/>
妻之娣寘於犂而為之一宫如二妻文子怒欲攻之仲<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
尼止之遂奪其妻哀十一年冬衞太叔疾出奔宋衞人<pc n="lb"/>
立遺使室孔姞文子之將攻太叔也訪於仲尼仲尼曰<pc n="lb"/>
胡簋之事則嘗學之矣甲兵之事未之聞也退命駕而<pc n="lb"/>
行曰鳥則擇木木豈能擇鳥文子遽止之曰圉豈敢度<pc n="lb"/>
其私訪衞國之難也將止魯人以幣召之乃歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯季孫肥<pc n="lb"/>
季孫肥季康子也季桓子之庶子十一年冬季孫欲以<pc n="lb"/>
田賦使冉有訪諸仲尼仲尼曰丘不識也三發卒曰子<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
為國老待子而行若之何子之不言也仲尼不對而私<pc n="lb"/>
於冉有曰君子之行也度於禮施取其厚事舉其中斂<pc n="lb"/>
從其薄如是則以邱亦足矣若不度於禮而貪冐無厭<pc n="lb"/>
則雖以田賦將又不足且子季孫若欲行而法則周公<pc n="lb"/>
之典在若欲茍而行又何訪焉弗聽十二年春用田賦<pc n="lb"/>
夏五月昭夫人孟子卒昭公取于吳故不書姓死不赴<pc n="lb"/>
故不稱夫人不反哭故不言葬小君孔子與弔適季氏<pc n="lb"/>
季氏不絻放絰而拜冬十二月螽季孫問諸仲尼仲尼<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
曰火伏而後蟄者畢今火猶西流司厯過也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉趙無恤<hi>襄子</hi>
                    <pc n="lb"/>
趙無恤晉趙鞅之子也是曰襄子襄子使新穉穆子伐<pc n="lb"/>
狄勝來告襄子將食尋飯有恐色侍者曰狄之事大矣<pc n="lb"/>
而主之色不怡何也襄子曰吾聞之徳不純而福禄並<pc n="lb"/>
至謂之幸夫幸非福非徳不當雝雝不為幸吾是以懼<pc n="lb"/>
晉陽之圍從者欲守邯鄲襄子以謂晉陽先主之所屬<pc n="lb"/>
也乃走晉陽晉師圍而灌之沈竈産鼃民無叛意卒與<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
韓魏滅知伯至敬侯三卿滅晉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉荀瑶<hi>知伯</hi>
                    <pc n="lb"/>
荀瑶荀躒之孫知襄子也是曰知伯父荀申曰知宣子<pc n="lb"/>
宣子將以瑶為後知果曰不如宵也宣子曰宵也狠對<pc n="lb"/>
曰宵之狠在靣瑶之狠在心心狠敗國靣狠不害瑶之<pc n="lb"/>
賢於人者五其不逮者一美鬢長大則賢射御足力則<pc n="lb"/>
賢伎藝畢給則賢巧文辨慧則賢强毅果敢則賢如是<pc n="lb"/>
而甚不仁夫以其五賢陵人而以不仁行之誰能待之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
若果立瑶也知宗必滅弗聽知果别族為輔氏及知氏<pc n="lb"/>
之亡惟輔果在初襄子為室美士茁夕焉知伯曰室美<pc n="lb"/>
夫對曰美則美矣抑臣亦有懼也知伯曰何懼對曰臣<pc n="lb"/>
以秉筆事君志有之髙山峻原不生草木松柏之地其<pc n="lb"/>
土不肥今土木勝臣懼其不安人也室成三年而知氏<pc n="lb"/>
亡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊陳恒<hi>成子</hi>
                    <pc n="lb"/>
陳恒陳成子也十四年四月甲午恒弑其君壬于舒州<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
孔子三日齊而請伐齊三公曰魯為齊弱久矣子之伐<pc n="lb"/>
之將若之何對曰陳恒弑其君民之不與者半以魯之<pc n="lb"/>
衆加齊之半可克也公曰子告季孫孔子辭退而告人<pc n="lb"/>
曰吾以從大夫之後也故不敢不言<pc n="lb"/>
賛曰哀公之時國弱微有子路為之削三都有子貢子<pc n="lb"/>
服為之應四方之命有冉有為之帥軍旅遂抗於諸侯<pc n="lb"/>
用儒之效如何也然是二三子者已不能用況於仲尼<pc n="lb"/>
乎受制三桓固其所也大夫種能存越國而不能保其<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
身懐寵之為累也如是然為句踐亦寡恩矣困則屈伏<pc n="lb"/>
强則搏噬亦猜忌之常也范蠡見幾而作知矣孔文子<pc n="lb"/>
以太叔室孔姞亂禮已甚然猶知訪仲尼而止其行過<pc n="lb"/>
晏嬰子西逺矣是以謂之文也大臣不和未有能定國<pc n="lb"/>
也陳恒之亂民所共棄當是時中國無伯久矣魯誠仗<pc n="lb"/>
義而征之齊必倒戈而聽命定齊則諸侯可得此湯文<pc n="lb"/>
之舉也曽是莫聽而徒為無用之誅宜乎哀公之不終<pc n="lb"/>
也自是而後三卿分晉陳氏盜齊諸侯莫之誰何遂為<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
戰國悲夫孟子謂五伯三王之罪人今之諸侯五伯之<pc n="lb"/>
罪人今之大夫今之諸侯之罪人信哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋臣傳巻三十<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>