<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>嘉靖以來首輔傳巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉靖以來首輔傳巻一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>王世貞<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>余所稱述閣臣沿起輕重始末已具年表中既而歎曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>髙帝之罷設丞相著為甲令重其典危其辭豈不諄諄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>偲偲哉然卒避名而隂操其實以至於極重不可反者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>萬幾不獨斷睿智不恒操耳目之用必有憑而積漸之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>勢成也仁宣之代與卿並太宰位第一華葢㳄之大宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伯位第三謹身㳄之正統景泰之際大宗伯太宰位皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>第一華葢㳄之然在正統則中貴秉綸綍而専於内在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>景泰則司馬預帷幄而分於外雖理亂之勢殊而閣臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之不得言相猶故也自天順之隆寄於武功氏然左珥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>横冑更得而抗持之且未幾輒敗其後委寄於南陽雖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦參之以太宰大司馬而相端萌矣若首㳄之低昂亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以時露矣成化末太宰文帥與首臣權相敵也㳄之與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>首勢相逼也葢皆有所挾而皆不勝於是相形顯而首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㳄益低昻矣𢎞治間首㳄以官序而不異權太宰大司<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>馬以孤卿重而不相角其治世之象乎哉正徳不親政<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其始端委而聽閣臣之贊襄既而使大閹奪之閹敗它<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>閹復寄之又復使介胄參之於是閣臣孱不復能振其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黙無恥者甘為之𨽻役而竊以自私何論相哉是故芳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為之㳄而不得言首矣宰綵為之外而不得言内矣寧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>彬進而絲綸移於介胄矣嘉靖入紹盡掃其蠧而新之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歸政内閣新都嶷然三輔鼎承百辟風偃雖不久而有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所扼以去然相形成而首㳄遂大分永嘉之為卿佐則<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>擊内閣而破相之體居内閣則排六卿而成相之尊其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為㳄則出尊之上為首則惡㳄之近然而直者猶能奮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而與之抗健者猶能挾而刺其肘若乃屏苞苴折姦倖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明主威蕩國蠧斯亦功之首也已信州之所結托不能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如永嘉而汰過焉上舞其上下逞其下寵盡而辱乘之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>身首異處為天下笑袁州以柔用竊人主之喜怒而為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>威福荆州以剛用操人主之威福而成喜怒六卿伺色<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>操旨若六曹吏稱㳄者亦惕息屏氣而不敢有所異同<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>於是乎相之形張矣其首㳄則霄壤矣夫刑憲之報近<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而及身小逺而及子孫大家籍名滅播之丹書夫豈不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>幸哉然談者猶以為荆州微有功罪稍不蔽云大約新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鄭狠於信州而汰小未甚二李肩㳄無咎無譽新都華<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亭用亦有剛柔而業相埒其最優者也余既卒卒不獲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>終三管之事故及耳目之確者著之曰嘉靖以來首輔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳葢至嘉靖而始有相與首也曷言輔避相也諸為次<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者及與連者附志其中<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
楊廷和字介夫蜀之新都人十二舉於鄉十九成進士<pc n="lb"/>
改翰林庶吉士始告歸娶廷和為人美風姿性沈静詳<pc n="lb"/>
審為文亦簡暢有法而不好為聲律華藻之學惟以考<pc n="lb"/>
究掌故民瘼邊事及一切法家言葢鬱然負公輔望云<pc n="lb"/>
授檢討滿九載進修撰憲宗實録成以預纂修進侍讀<pc n="lb"/>
改左春坊左中允日侍皇太子講讀主順天試復且滿<pc n="lb"/>
考而修會典成優拜左春坊大學士兼翰林院侍讀學<pc n="lb"/>
士復主會試皇太子即位推恩進詹事府少詹事兼讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
學如故充經筵講官為孝廟實録副總裁尋進詹事專<pc n="lb"/>
領内閣誥勅當進講而所稱逺佞幸戒遊逸失中貴人<pc n="lb"/>
瑾指傳改南京吏部左侍郎既行而有為廷和解者去<pc n="lb"/>
詹事之五月而遷南京户部尚書又三月上問楊學士<pc n="lb"/>
何在瑾以南京户部對乃召入進兼文淵閣大學士㕘<pc n="lb"/>
預機務明年加少保兼太子太保時重修會典與孝廟<pc n="lb"/>
實錄先後成諸纂修官屢當時遷而瑾意有所修怒屬<pc n="lb"/>
廷和皆預總裁於是先擿㑹典誤廷和與大學士李東<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
陽等奪俸二級而以實錄功還之明年加光禄大夫柱<pc n="lb"/>
國再遷改吏部尚書武英殿大學士時瑾橫益甚而大<pc n="lb"/>
學士芳吏部尚書綵為中外媾廷和與東陽委曲其間<pc n="lb"/>
小有所救劑而已尋安化王自夏州反以誅瑾為名廷<pc n="lb"/>
和等乃稍自舒吐草赦詔且請擢邊將仇鉞以離賊黨<pc n="lb"/>
而鉞果乗間執安化王會瑾繇中貴人張永𤼵伏誅廷<pc n="lb"/>
和等乃復論功進少傅兼太子太傅謹身殿大學士予<pc n="lb"/>
一子中書舍人流賊劉六劉七齊彦明反左都御史馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
中錫當帥師往討之廷和言中錫文士也寧能當此寄<pc n="lb"/>
時業已行果不能平賊廷和請逮中錫下獄以侍郎陸<pc n="lb"/>
完代之而斬故受賕縱賊者參將桑玉已又薦都御史<pc n="lb"/>
彭澤將諸邊兵討河南賊趙鐩等時輔臣東陽病多委<pc n="lb"/>
計廷和以是賊漸平論功錄廷和一子錦衣衞千户辭<pc n="lb"/>
特加少師太子太師華葢殿大學士中貴人張永挾竒<pc n="lb"/>
僇瑾而驕詗得男子有龍文於臂者以為功援故中貴<pc n="lb"/>
人劉永誠例身欲得侯廷和謂封永誠之從子聚伯耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
且自以戰功封非永誠身受之也永意乃塞亦不能為<pc n="lb"/>
廷和怨彭澤將西討流賊鄢本恕等入問計廷和廷和<pc n="lb"/>
曰以君才賊何憂不平所戒者班師早耳澤後破誅本<pc n="lb"/>
恕等奏班師而餘黨復蝟起不可制澤既𤼵而復留乃<pc n="lb"/>
歎曰楊公之先見吾所不及也乾清宫災廷和請上避<pc n="lb"/>
殿下詔罪已求直言因與其僚疏勸上早朝晏罷深居<pc n="lb"/>
簡出躬九廟祭崇兩宫孝養勤日講復面奏開言路達<pc n="lb"/>
下情還邊兵革禁市罷皇店出西僧省工作減織造凡<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
十餘條皆切至而上不省尋以父春喪乞歸持服不許<pc n="lb"/>
三請乃許奔喪使中貴人䕶而行起之復三疏辭始許<pc n="lb"/>
閣臣之得終父母服自廷和始也服甫闋即召入時上<pc n="lb"/>
出行邊使使賜廷和羊酒楮幣廷和疏謝因請迴鑾不<pc n="lb"/>
報復與大學士蔣冕馳至居庸願得以身出塞請上乃<pc n="lb"/>
遣中涓阻之歸廷和之初奔喪寔首揆而梁儲代之儲<pc n="lb"/>
故同舉進士先貴而長於廷和十歲累遷至少師首殿<pc n="lb"/>
矣至是讓居下時頗稱儲誼當廷和之在事上往往不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
視朝尋周穆王之轍廷和等數上疏諫止不聽而它如<pc n="lb"/>
復寧王䕶衞貴諸義子乃至自稱威武大將軍鎮國公<pc n="lb"/>
與諸失政之大者廷和亦强諫俱不聽以是邑邑不自<pc n="lb"/>
得數移疾乞骸骨上不聽當是時上寛大好佚遊於章<pc n="lb"/>
疏不甚省而中貴人谷大用魏彬張雄義子錢寧江彬<pc n="lb"/>
輩横甚廷和雖不為之下然不能有所裁禁以是得稍<pc n="lb"/>
自安寧王宸濠反江西事聞上欲帥師親征廷和等力<pc n="lb"/>
阻之上乃自詭總督軍務威武大將軍總兵官後軍都<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
督府太師鎮國公朱壽統各京邊將士南討而安邊伯<pc n="lb"/>
許泰為威武副將軍左都督劉暉為平賊將軍前驅鎮<pc n="lb"/>
守撫按悉聽節制命廷和與大學士毛紀居守以乾清<pc n="lb"/>
坤寧二宫鼎建推恩錄一子錦衣衞副千户辭時廷和<pc n="lb"/>
當草大將軍南征勑諭謝弗肯草上已心恚而會推南<pc n="lb"/>
京吏部尚書劉龍理東閣誥勑以廷和私其鄉人切責<pc n="lb"/>
之廷和謝罪乞罷不許少師梁儲等請與俱罷復不許<pc n="lb"/>
是時廷和方闔門以病請而勑諭行矣上既南兩更歲<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
朔而廷和頗以鎮靜持重為中外所推服凡請上迴轅<pc n="lb"/>
者數十疏皆不復省上歸而駐蹕通州廷和等舉故事<pc n="lb"/>
請上還大内御殿受俘而後正宸濠等誅上令趣召廷<pc n="lb"/>
和等至通受事即行在執宸濠等僇之廷和不能爭也<pc n="lb"/>
前是兵部尚書王瓊材而險與中貴人及錢寧江彬等<pc n="lb"/>
狎相表裏為章奏誅賞遷斥捷取中㫖不復關内閣而<pc n="lb"/>
瓊躐進亦至少師與廷和儲埒其同居守又不自抑損<pc n="lb"/>
自侈益甚廷和甚恨莫能制也至是與吏部尚書陸完<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
皆𤼵自張永云與宸濠通私外議洶洶以家且籍矣瓊<pc n="lb"/>
先驅至通輸欵上左右得免而顧奪陸完位而居之廷<pc n="lb"/>
和以是益恨瓊明年正月上郊祀伏而嘔血輿疾歸尋<pc n="lb"/>
益甚亡皇子而司禮中貴人魏彬等至閣言國醫力竭<pc n="lb"/>
矣捐萬金而購之草澤或有人應廷和心知所謂乃出<pc n="lb"/>
榜諭購而㣲以倫序之説風之彬等唯唯又十日而谷<pc n="lb"/>
大用張永至閣來言上晏駕於豹房矣以皇太后命移<pc n="lb"/>
殯大内且議所當立廷和業袖皇明祖訓出而示之曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
兄終弟及誰能凟焉以親以長母如興世子遂合策迎<pc n="lb"/>
興世子而王瓊率九卿突入左掖門厲聲曰九卿之在<pc n="lb"/>
廷我為長今日誰當立者而不使聞廷和左右目遂皆<pc n="lb"/>
不對乃薨然散去而故事内閣當一人與中貴勲戚大<pc n="lb"/>
宗伯偕往次為梁儲次蔣冕而冕有志力廷和欲倚以<pc n="lb"/>
自輔而是時正適當江彬擁重兵在肘腋間知天下之<pc n="lb"/>
惡之勢必反廷和欲以太后㫖捕誅彬恐梁儲老不任<pc n="lb"/>
迎而故與彬善或泄之冕去則益孤乃佯惜儲憊阻其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
行儲奮曰事孰有大於迎天子者乎而敢以憊辭儲奉<pc n="lb"/>
金符往而冕留矣魏彬故與江彬有連而柄司禮廷和<pc n="lb"/>
知其稍文弱乃為詳言江彬反狀以危語脅之彬心動<pc n="lb"/>
因俾其入白皇太后而後具啓請太監張永武定侯郭<pc n="lb"/>
勛伯許泰尚書王憲選各營兵分布皇城四門京城九<pc n="lb"/>
門及南北要害厰衞御史以其屬嚴干陬傳遺命罷威<pc n="lb"/>
武營團練諸軍各邊兵入衞者俱重賚散歸鎮其皇店<pc n="lb"/>
官校及軍門名色辦事悉勒還衞哈密土魯畨佛郎機<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
諸貢使皆給賞而遣之還國豹房所供番僧及少林僧<pc n="lb"/>
諸技擊射生櫂船黄頭郎散樂工伎一切罷遣時江彬<pc n="lb"/>
之黨都督僉事李琮尤狠黠勸彬乘間以其家衆反不<pc n="lb"/>
勝則北走邊彬猶豫未决而與廷和合謀者獨蔣冕毛<pc n="lb"/>
紀司禮中貴温祥凡四人而魏亦不敢泄之張永伺知<pc n="lb"/>
其意亦密為備乃誘江彬入安坤寧宫獸吻行禮入西<pc n="lb"/>
華門過永所永飯之俾小緩以待彬且行禮而逮㫖下<pc n="lb"/>
彬返走西華門門閉轉走北安門内監羣追而縛之因<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
併縛都督神周及李琮下詔獄籍其家中外懽呼相慶<pc n="lb"/>
興世子至都門禮部具儀如皇太子即位禮由東安門<pc n="lb"/>
入居文華殿受箋不許遂從行殿受箋由大明門直入<pc n="lb"/>
告大行皇帝几筵御前殿即位廷和具詔草上之報可<pc n="lb"/>
始草上而司禮諸中貴以其關内政者數條屬廷和削<pc n="lb"/>
去廷和曰往者吾儕之不得職公等謂出上意今者亦<pc n="lb"/>
出新天子意耶不然吾儕賀登極後惟有一去且叩之<pc n="lb"/>
上以誰削詔草必有當之者於是蔣冕及毛紀相繼𤼵<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
危言諸中貴語塞已而詔下正德中蠧政釐革且盡中<pc n="lb"/>
外加額稱新天子聖人而所革錦衣等諸衞内監局旗<pc n="lb"/>
校工役為數十四萬八千七百減漕糧百五十三萬二<pc n="lb"/>
千餘石其中貴義子傳陞乞陞一切恩倖得官者殆盡<pc n="lb"/>
失職之徒銜廷和切骨入朝有挾白刃恫喝於輿傍者<pc n="lb"/>
事聞詔以營卒百人為廷和出入衞上御經筵廷和知<pc n="lb"/>
經筵事修武廟實錄充總裁前是廷和已加特進一品<pc n="lb"/>
滿九載兼支大學士俸賜勅旌諭至是加左柱國而給<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
事御史交章論王瓊罪狀下詔獄瓊廹則疏訐廷和以<pc n="lb"/>
自解法司乃當瓊奸黨律論死瓊力自辯得減邊戍而<pc n="lb"/>
有以為承望者會石珤自禮部尚書掌詹事府改吏部<pc n="lb"/>
廷和復奏改之掌府使司誥勅於是人或謂廷和太專<pc n="lb"/>
然廷和以上雖幼沖然英睿不世出益自信以可致天<pc n="lb"/>
下太平事事有所持諍錢寧江彬雖伏誅而張鋭張忠<pc n="lb"/>
于經等獄久不决賂於内亦減從戍廷和等疏謂不誅<pc n="lb"/>
此曹則國法不正公道不明九廟之靈不安萬姓之心<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
不服禍亂之機未息太平之治未臻上乃籍沒其貲産<pc n="lb"/>
廷和復疏請敬天戒法祖訓隆孝道保聖躬務民義勤<pc n="lb"/>
學問慎命令明賞罰專委任納諫諍親善人節財用語<pc n="lb"/>
多剴切皆優詔報可而大禮之議起時興獻王與母妃<pc n="lb"/>
名號猶未定上欲有所加隆召廷和等從容賜茶慰論<pc n="lb"/>
而廷和持以為上當後孝宗稱孝宗曰皇考而獻王為<pc n="lb"/>
皇叔考爵曰興國太王母妃曰興國太妃而別立益王<pc n="lb"/>
之次子崇仁王為興王奉獻王祀禮部因之以請上弗<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
悦而進士張璁有所窺見遂上疏言上宜考獻王母蔣<pc n="lb"/>
妃皆崇以帝后號且持繼統不繼嗣之説甚晰語見璁<pc n="lb"/>
傳自是廷和每召對上必温㫖諭之而持不可者三封<pc n="lb"/>
還御批者四前後執奏幾三十疏上益忽忽有所恨而<pc n="lb"/>
左右得乘間言廷和恣無人臣禮言官史道曹嘉等亦<pc n="lb"/>
遂論劾廷和上雖為之薄謫以安之而意内移矣尋修<pc n="lb"/>
定冊功封廷和及蔣冕毛紀各伯爵歲禄千石固辭改<pc n="lb"/>
廕錦衣衞指揮使復辭上以賞太輕加廕四品京職各<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
世襲復辭而㑹廷和滿四考超拜太傅復四辭而止特<pc n="lb"/>
賜勅旌異錫宴於禮部九卿皆與焉時上頗留意齋醮<pc n="lb"/>
廷和力言其不可引梁武宋徽為喻優㫖報納時江左<pc n="lb"/>
比歲不登而中貴人以御衣請遣官之蘇杭二府督織<pc n="lb"/>
造工部及給事御史言之皆不聽而趣内閣撰勅廷和<pc n="lb"/>
等不奉命因極言民困財竭請毋遣官上仍趣撰勅且<pc n="lb"/>
戒以不得凟擾執拗廷和因力辯其非凟擾執拗且謂<pc n="lb"/>
臣等與舉朝大臣言官言之不聽而獨二三邪佞之言<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
是聽陛下獨能與二三邪佞共治祖宗天下哉且陛下<pc n="lb"/>
以織造為累朝舊例不知洪武以來何嘗有之其創自<pc n="lb"/>
成化𢎞治始耳憲孝二聖恤民節財美政非一陛下不<pc n="lb"/>
之法而獨法其不美者何也即位一詔中官之倖路絀<pc n="lb"/>
塞殆盡天下方傳誦聖德而今忽有此何以取信因請<pc n="lb"/>
究擬㫖者上為謝不審俾戒所遣官毋縱肆而己不能<pc n="lb"/>
止也廷和故已累疏乞休其後請益力而又以持稱考<pc n="lb"/>
獻帝議不合疏辭露不平上責以因辭歸咎非大臣道<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
然猶賜之璽書續輿廩郵䕶如例申前蔭子錦衣衞指<pc n="lb"/>
揮使之命給事御史請留廷和皆不報而蔣冕代<pc n="lb"/>
蔣冕字升之廣西之全州人十四應鄉薦又十年而成<pc n="lb"/>
進士改翰林院庶吉士授編修遷侍讀改右中允進左<pc n="lb"/>
春坊左諭德兼侍讀以母憂歸還為侍讀學士進詹事<pc n="lb"/>
府少詹事仍兼侍讀學士遷吏部右侍郎轉左侍郎為<pc n="lb"/>
禮部尚書改掌詹事府入東閣理誥勑進兼文淵閣大<pc n="lb"/>
學士加太子太傅武英殿大學士滿三載授光禄大夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
柱國尋進加少傅太子太傅户部尚書謹身殿大學士<pc n="lb"/>
冕在翰林久最名有學行清修自好而無所見其入内<pc n="lb"/>
閣值上多出巡幸留連塞外不肯還京師冕與楊廷和<pc n="lb"/>
梁儲毛紀疏請前後以十數皆不聽冕乃自為疏上之<pc n="lb"/>
其言尤危切上不之省亦弗罪也既南征冕與梁儲扈<pc n="lb"/>
從以時請迴鑾上所縱倡樂遊讌雖不能諫止亦不肯<pc n="lb"/>
依阿而是時中貴人永忠與都督彬泰挾上寵勢張甚<pc n="lb"/>
然不能親疎冕以是望實頗歸重而上屬疾崩冕與廷<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
和合謀捕江彬與商略詔草有社稷功世宗自興來論<pc n="lb"/>
封伯爵與廷和埒力辭至五乃改廕錦衣指揮同知及<pc n="lb"/>
五品京職皆世襲復辭冕故推重廷和既相得懽甚而<pc n="lb"/>
冕尤耿介抗顔執諍侃侃大臣體而兵部右侍郎吳廷<pc n="lb"/>
舉者其鄉里同年至厚也有所建白而冕迂之遽上章<pc n="lb"/>
謂冕在先朝不能格君心不稱輔導冕恚甚因盡暴白<pc n="lb"/>
其所上疏而謂廷舉挾睚眦詆訶故舊斥之南人兩病<pc n="lb"/>
其隘然廷舉更累進秩冕弗問也其所持追崇興王禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
既雅與廷和合而朝議因之廷和罷而前遣中官織造<pc n="lb"/>
尚未具草冕卒不肯具草上責之引咎而已因移病不<pc n="lb"/>
出上優詔强起之再三廼出時上欲崇獻王及母妃得<pc n="lb"/>
張璁桂萼等疏益决雖勉稱本生父母欲立廟於奉先<pc n="lb"/>
殿側禮部議不合則罷其尚書汪俊以怖冕冕既與同<pc n="lb"/>
官力諍復獨疏言其不可因乞休優詔不允乃降詔本<pc n="lb"/>
生皇考曰恭穆獻皇帝本生母曰章聖皇太后冕益不<pc n="lb"/>
自得復上疏乞不與議立廟而以骸骨歸上責之然猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
備大臣禮畧如廷和而錄一子錦衣衞指揮同知給事<pc n="lb"/>
御史請留冕皆不報而毛紀代冕之去距其代廷和兩<pc n="lb"/>
閲月耳<pc n="lb"/>
毛紀字維之萊州掖人也少惇敏好學二十四舉山東<pc n="lb"/>
鄉試第一明年成進士改翰林院庶吉士授檢討滿九<pc n="lb"/>
載進修撰充經筵講官俄侍東宫講讀修大明會典成<pc n="lb"/>
遷侍讀皇太子即位進左春坊左諭德丁父憂歸服除<pc n="lb"/>
中貴人瑾恨之奪左諭德復為侍讀孝廟實錄成進侍<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
講學士尋為學士權户部右侍郎遷禮部左侍郎母憂<pc n="lb"/>
歸服除改吏部左侍郎進禮部尚書遣中貴人使西域<pc n="lb"/>
齎畨僧供紀力爭之不報亡何兼翰林院學士掌詹事<pc n="lb"/>
府入東閣理誥勅賜玉帶蟒衣尋兼東閣大學士直文<pc n="lb"/>
淵閣預機務無何加太子太保兼文淵閣大學士上以<pc n="lb"/>
宸濠反欲親征紀與楊廷和等泣請留不得遂同廷和<pc n="lb"/>
居守滿三載進少保户部尚書武英殿大學士階光禄<pc n="lb"/>
大夫勲柱國上晏駕紀與廷和等合筴迎興世子及捕<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
誅江彬等興世子即位與蔣冕俱同知經筵事充武廟<pc n="lb"/>
實錄總裁論功與廷和冕俱賜封伯爵力辭改文武蔭<pc n="lb"/>
襲如冕復辭會冕歸而紀以一品六載滿改吏部尚書<pc n="lb"/>
謹身殿大學士時追崇興獻帝勅諭甫下而上復入桂<pc n="lb"/>
萼張璁等言驟遷其官而下禮部議稱孝宗為皇伯考<pc n="lb"/>
獻帝為皇考與聖母俱去本生字禮部執奏不聽令具<pc n="lb"/>
儀聞於是詹事府翰林院給事御史部屬百餘人各上<pc n="lb"/>
疏爭之上怒甚逮為首者下詔獄紀乃與大學士石珤<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
復伸其說報聞於是紀移疾乞休優詔留之而當上聖<pc n="lb"/>
母冊時大臣多不至者上益怒會紀扶病入朝而有㫖<pc n="lb"/>
捕繫言事諸臣他待罪闕門者尚衆人情洶洶紀乃上<pc n="lb"/>
疏請乞少霽天威急收人心上使司禮監諭數紀朋奸<pc n="lb"/>
背君紀自辯且乞休益力上乃責而許之其恩禮猶視<pc n="lb"/>
蔣冕紀之代蔣冕亦僅三月而廷和子翰林修撰慎以<pc n="lb"/>
倡其僚寀伏闕慟哭杖之數十幾死謫戍雲南之永昌<pc n="lb"/>
又三載璁萼益貴用事所撰述明倫大典成下詔罪狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
廷和謂自詭門生天子定策國老法當僇市姑削職為<pc n="lb"/>
民蔣冕毛紀俱冠帶閒住明年廷和卒又三年冕卒皆<pc n="lb"/>
年七十修撰慎數更赦不得歸而其家亦無敢以恤典<pc n="lb"/>
請者獨毛紀老無恙援恩詔得復官上亦且忘之年八<pc n="lb"/>
十命撫按官即家以幣彩牢醴慰勞又三年而卒贈太<pc n="lb"/>
保諡文簡廷和紀有子多貴顯而冕無子皆廉靜不茍<pc n="lb"/>
取久之家悉貧隆慶初褒隆持正大臣特贈廷和太保<pc n="lb"/>
諡文忠冕少師諡文定而慎竟老死荒徼亦得贈光禄<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
少卿<pc n="lb"/>
費宏字子充廣信之鉛山人少温茂有才識能文章二<pc n="lb"/>
十舉進士第一授翰林院修撰預修憲宗實録埀成而<pc n="lb"/>
以疾請告其長謂宏不小需俟恩命耶宏謝曰疾安能<pc n="lb"/>
需也遂歸而史成僅有金帛賚病已守故官選侍皇太<pc n="lb"/>
子改左春坊左贊善連丁父母憂歸服除以裁纂通鑑<pc n="lb"/>
召滿九載拜左諭德兼翰林侍講皇太子即位推恩進<pc n="lb"/>
太常少卿兼侍讀預修孝廟實録仍充經筵日講遷禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
部右侍郎轉左侍郎久之進尚書日講如故賜玉帶蟒<pc n="lb"/>
衣時逆瑾專於諸部事多所更創既誅而矯之宏於禮<pc n="lb"/>
部功為多尋兼文淵閣大學士預機務中原羣盜平錄<pc n="lb"/>
一子錦衣衛千户辭乃進加太子太保武英殿大學士<pc n="lb"/>
尋改兼户部尚書時瑾死而錦衣帥錢寧暴貴用事幾<pc n="lb"/>
如瑾會得贈三代夜使其私人以白金重綵餽宏宏卻<pc n="lb"/>
之再修它珍餽又卻之以是慚恚而寧王宸濠欲復其<pc n="lb"/>
所削䕶衛行萬金錢寧而謂宏其鄰壤人也時宏從弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
寀為翰林編修乃托寀行千金宏寀却之而以語宏宏<pc n="lb"/>
入内閣颺言曰徧京師皆寧王金矣且彼王者虎也而<pc n="lb"/>
授之翼可乎予䕶衛不便已而王疏下兵部時兵部尚<pc n="lb"/>
書陸完故善王又以錢寧屬之故朝與宏遇宏曰䕶衞<pc n="lb"/>
再削矣不可復也尚書曰如祖訓何宏正色曰公自為<pc n="lb"/>
之吾不與知也尋詔子寧王䕶衛於是錢寧與王合而<pc n="lb"/>
怨宏居兩月餘忽中㫖詰宏以浮漫事宏乃引咎乞休<pc n="lb"/>
遂并編修寀皆罷寧使騎尾宏至臨清焚其副舟頃刻<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
燼宏歸而里居不入城府其族子與鄉之豪姓爭地相<pc n="lb"/>
讐豪至南昌訴之臺使者不行寧王乃要而授以指俾<pc n="lb"/>
入京上章誣宏它罪下臺臺之長彭澤詰豪而斥之寧<pc n="lb"/>
王益愧憤使其私人佐豪相率掘宏墳墓毁其家宏走<pc n="lb"/>
之郡自繫獄僅得免臺為捕豪寘理而亡何寧王竟以<pc n="lb"/>
反滅錢寧亦坐交通誅於是中外爭薦宏亡慮十餘上<pc n="lb"/>
世宗之初即位使使馳傳徵宏入輔陛見慰喻再三賜<pc n="lb"/>
玉帶蟒衣進少保時論翊戴功廷和冕紀皆擬封伯爵<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
而宏世官錦衣衛指揮僉事固辭改廕正千户及七品<pc n="lb"/>
文職復辭宏始以忠節著及再召用天下想望風采而<pc n="lb"/>
會大禮議起宏頗測知上意所嚮凡廷和等三臣所持<pc n="lb"/>
議雖預名其間不復為特疏石珤最晚入然亦有特疏<pc n="lb"/>
而上遂心德宏議禮之臣桂萼張璁輩亡所修怨矣毛<pc n="lb"/>
紀歸宏遂代之尋進吏部尚書謹身殿大學士孝宗實<pc n="lb"/>
錄成宏以總裁進少師兼太子太師時故輔臣楊一清<pc n="lb"/>
由邊大帥召還前已久為少傅宏故超二等為少師遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
居一清上又以獻皇帝實錄成進華葢殿大學士支正<pc n="lb"/>
一品俸萼璁雖以當上心驟貴而翰林諸臣皆賤之不<pc n="lb"/>
欲與共功名宏亦不能異也以故萼璁為詹事兼學士<pc n="lb"/>
而兩修實錄經筵日講主鄉試敎習庶吉士皆抑弗得<pc n="lb"/>
與具員而已萼璁以是復恨宏甚於恨楊廷和而是時<pc n="lb"/>
上頗好賦詩往往假宏潤色賞賜隆渥至為御平臺召<pc n="lb"/>
對手歌一章賜之復命輯倡和詩集署其官曰内閣掌<pc n="lb"/>
參機政輔導首臣一時以為榮而萼璁聞之不善也萼<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
至上言詩文小技非聖學所急宏不當以此希恩寵報<pc n="lb"/>
聞於是萼璁前後數上疏攻宏大有所誹詆宏亦自辯<pc n="lb"/>
因乞歸上温㫖慰留而已不以咎萼等於是萼等益橫<pc n="lb"/>
其所以攻宏甚口宏亦不能抗而是時諸閣臣獨石珤<pc n="lb"/>
諤諤數以持議忤㫖錦衣衞革職百户王邦竒窺其端<pc n="lb"/>
乃追論故輔臣楊廷和等誤甘肅邊事而宏與石珤為<pc n="lb"/>
之黨既事白乞休上乃許之俾馳驛歸而大臣致仕恩<pc n="lb"/>
澤皆弗予石珤疏辭小戇上不悦遂不得馳驛歸而卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
宏性寛和與物無競又以引進僚屬而抑萼璁等諸後<pc n="lb"/>
進皆悦之時時念宏不忘家居者凡八年而張璁已更<pc n="lb"/>
名孚敬居首揆矣久而移病乞骸骨上許之乃使行人<pc n="lb"/>
奉璽書即家起宏宏遂星馳入止朝房上即遣中使勞<pc n="lb"/>
以上尊御饌詢及時政既入對賜金幣且諭之曰別卿<pc n="lb"/>
久矣喜再見卿卿猶康健宜盡心輔導以稱塞朕意自<pc n="lb"/>
是顧問益周切上在位久明天下事嘗與宏論羣臣才<pc n="lb"/>
行皆當宏輔政之二月所而以勞瘁疾驟𤼵一夕而卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
年六十有八上為咨嗟久之予祭及葬賻賜加等贈太<pc n="lb"/>
保諡文憲寀後亦至少保禮部尚書為上所寵信當宏<pc n="lb"/>
之再相也寀為春坊贊善從子懋中進士及第授編修<pc n="lb"/>
而子懋賢改庶吉士一時罕與之比<pc n="lb"/>
楊一清字應寧其先世為雲南之安寧州人父景以化<pc n="lb"/>
州同知致仕㩦之居巴陵少而穎敏能屬文有司以竒<pc n="lb"/>
童薦為翰林秀才憲廟俾内閣擇師敎之與李東陽前<pc n="lb"/>
後登庶子黎淳門十四鄉試高等即以經術為人師十<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
八成進士明年父喪解官卜葬於京口遂家焉定為丹<pc n="lb"/>
徒人服除授中書舍人職務清簡弟子日益進諸經一<pc n="lb"/>
清指授者皆去取高第為大官顯名朝廷久之遷山西<pc n="lb"/>
按察僉事調學校乃力祛宿弊杜請托一切以嚴繩之<pc n="lb"/>
士大夫始有譁者久而服其明丁母憂歸服除改提調<pc n="lb"/>
陜西學校尋進副使一清乃益自振勵創正學書院選<pc n="lb"/>
英儁其中而躬自敎督之所識拔李夢陽以文學名天<pc n="lb"/>
下而狀元康海吕柟與名士馬理張璿輩皆與焉一清<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
貌寢而佻顧資警敏甚能為詩文與書多慕效李東陽<pc n="lb"/>
其工力不如也好談王霸經世大略材亦足發之籠罩<pc n="lb"/>
豪傑以起聲譽遂入為太常寺少卿進南京太常寺卿<pc n="lb"/>
遷都察院左副都御史督理陜西馬政西番故饒馬而<pc n="lb"/>
仰給中國茶飲以去其羶酪疾於是高帝著為令以蜀<pc n="lb"/>
茶易番馬資軍中用久而寖弛茶多闌出為奸人利而<pc n="lb"/>
番馬不時至一清乃請重行太僕苑馬之官而嚴私通<pc n="lb"/>
禁盡籠茶利於官以服致諸番番馬大集而屯牧之政<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
修軍用亦漸足時李東陽在内閣而劉大夏長兵部皆<pc n="lb"/>
善一清而材之會北人入境陜議遣將大夏言兵難隃<pc n="lb"/>
度即遣將以不時往而一清在彼可用也遂改巡撫陜<pc n="lb"/>
西兼經略邊務一清即選精卒敎演之使軍而創城平<pc n="lb"/>
難紅古二地以為固原援築垣瀕河以捍靖敵而劾貪<pc n="lb"/>
庸總兵武安矦鄭宏及不職禆校數人去之尋敵數萬<pc n="lb"/>
騎入寧夏乘勝直搗固原烽火通於内地時總兵曹雄<pc n="lb"/>
軍隔絶不相聞一清慮其失策乃從帳下輕騎僅五十<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
趣之衆為一清危請毋往一清不聽乃以晝夜兼行抵<pc n="lb"/>
曹雄軍為之節度而張疑兵以脅之遂移犯隆德有一<pc n="lb"/>
清所下火炮夜𤼵之響應山谷間敵見以為大兵至遁<pc n="lb"/>
出塞所傷殺少大夏乃請設都御史總制陜西延綏甘<pc n="lb"/>
肅寧夏軍務開府固原而一清為之尋進右都御史一<pc n="lb"/>
清乃具疏極陳戰守之策請修濬墻塹以固邊防增設<pc n="lb"/>
衞所以壯邊戍經理寧夏以安内附整戢韋州以遏外<pc n="lb"/>
侵俱報可一清往來諸鎮所至急于足兵食嚴營陣選<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
將習射每按部旌旗戈甲耀原野士飽馬騰懽呼動地<pc n="lb"/>
敵聞俱逺徙不敢入侵而一清首所急者謂河套即古<pc n="lb"/>
朔方地唐張仁愿築三受降城自是無寇警今因險而<pc n="lb"/>
墻之聨絡相應可制虜而障全陜於數百里外廷議以<pc n="lb"/>
為善於是大𤼵帑金數十萬使一清治築墻工未竟而<pc n="lb"/>
中貴人瑾有所望之一清不肯應以是移疾歸其成者<pc n="lb"/>
在要害間僅四十里邊人倚以重而瑾再入讒語以一<pc n="lb"/>
清冒破邊費逮之下錦衣詔獄一清迫不能無居間瑾<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
而東陽偕其寮王鏊言之朝事乃解仍致仕歸一清即<pc n="lb"/>
京口治私第得唐許刺史丁卯橋故地而圃之以詩奕<pc n="lb"/>
飲酒自娛而名聲益盛安化王寘鐇反寧夏詔起一清<pc n="lb"/>
提督軍務與總兵官涇陽伯神英西討而中貴人張永<pc n="lb"/>
監其軍甫入關而一清故部將仇鉞時亦從安化王劫<pc n="lb"/>
而事之已乘間捕執之悉誅縛其首逆何錦周昂等一<pc n="lb"/>
清馳之鎮宣布德意有所操舍而張永旋亦馳至時號<pc n="lb"/>
令機宜皆出永永雖尊貴甚然亦能檢束其下不為騷<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
擾見一清而竒之一清亦深自結納兩人相得懽甚永<pc n="lb"/>
與中貴人瑾故侍東宫至貴而爭寵不肯為之下時頒<pc n="lb"/>
賞諸部曲百餘人人百金獨不及瑾之姻族一人一清<pc n="lb"/>
固勸之乃亦賞如例而謂一清曰公不知耳吾何畏瑾<pc n="lb"/>
哉一清曰固也今權臣内而大將外公誠貴天子誠重<pc n="lb"/>
公能保不從中變乎永曰然則奈何一清曰公宜亟歸<pc n="lb"/>
歸而乘天子之見嚮聲瑾罪而誅之此萬世一時也永<pc n="lb"/>
悟歸而悉𤼵瑾反謀其疏出諸袖皆一清草也上為之<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
誅瑾而進永柄司理永以是德一清而一清視陜師之<pc n="lb"/>
未幾其吏士皆大悦驛召還拜户部尚書以功加太子<pc n="lb"/>
少保賜金幣尋改吏部一清於時政最稱為通練而性<pc n="lb"/>
濶大不甚飾邊幅愛樂賢士大夫與共功名朝有所知<pc n="lb"/>
夕即登薦以是桃李徧天下嘗再帥關中麾下自偏禆<pc n="lb"/>
起而為大將封矦佩印者累累然亦不絶饋謝有所入<pc n="lb"/>
即關通貴勢周遺交故立散之人時大盜起躪中原殆<pc n="lb"/>
遍一清疏請命將調兵前後凡數上皆賜褒允而司禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
貴人永時時密叩一清計為進止機宜有所傳㫖皆與<pc n="lb"/>
兵法合中外頗稱永以是益心德一清盜平加少保太<pc n="lb"/>
子太保廕子錦衣百户再以推内閣不用用一清之門<pc n="lb"/>
人尚書靳貴而進一清少傅太子太傅時御史孟洋張<pc n="lb"/>
樸劉天和王廷相成文給事中竇明以言事及與鎮守<pc n="lb"/>
中貴人交惡繫詔獄一清屢上書請寛之上不能盡用<pc n="lb"/>
亦不忤也給事中王昂論選法弊於一清有所指摘上<pc n="lb"/>
為謫昂一清亦請寛之優㫖報聞中貴人谷大用陸誾<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
欲援張永例封其兄弟伯爵一清疏止之不聽乾清宫<pc n="lb"/>
災詔求直言一清疏謂祖宗日昧爽視朝今累數月而<pc n="lb"/>
一朝或日昃而始出祖宗四時廟享必親莅事今但聞<pc n="lb"/>
遣官行禮祖宗深居禁中夜宿寢殿今出無定期止無<pc n="lb"/>
常所至於番僧諸種豈宜置之宫闈邊兵逺戍豈宜雜<pc n="lb"/>
之肘腋因引疾乞歸上為慰留而已亦無所更正義子<pc n="lb"/>
錢寧故善一清而中貴人永為之主一清得拜武英殿<pc n="lb"/>
大學士直内閣永尋得罪罷而錢寧忽中何人間而怨<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
一清一清盛置酒禮之且用幣甫得解而會有災異一<pc n="lb"/>
清乃自劾因極陳時政得失中有狂言可以惑聖聽匹<pc n="lb"/>
夫得以搖國是禁廷雜介胄之夫京師無藩籬之托上<pc n="lb"/>
弗省而寧與江彬輩聞之不善也於是使所私優人臧<pc n="lb"/>
賢輩於上前為蜚語刺譏一清俄而有故諸生朱大周<pc n="lb"/>
奏訐一清陰私事其辭甚醜乃力請骸骨歸上賜勅諭<pc n="lb"/>
襃累百言給夫廩如例一清歸其客日益進當時目一<pc n="lb"/>
清為智囊所摹畫朝事與自全筴隃度無爽臺司郡邑<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
造問無虚月而一清之居間屬請亦如之然不必盡私<pc n="lb"/>
已會武宗南征至京口欲巡行江浙幸其第為樂飲者<pc n="lb"/>
兩晝夜賡詠篇什以十數一清從容風止上得不為江<pc n="lb"/>
浙行而所損進金帛不貲上幾欲特用之會晏駕乃止<pc n="lb"/>
世宗嗣大位羣臣爭上言一清可大用至有比之姚崇<pc n="lb"/>
者乃詔遣官錫金幣存問且諭以宣召期趣使有言一<pc n="lb"/>
清陳謝特予一子官中書舍人時大禮議起張璁疏欲<pc n="lb"/>
考興獻王而母獻王妃一清心知所謂以書予其門人<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
吏部尚書喬宇曰張生此言聖人復起不易矣久之陜<pc n="lb"/>
西三邊總制闕詔一清以少傅太子太傅改兵部尚書<pc n="lb"/>
左都御史莅之故相行邊自一清始温詔褒美比之郭<pc n="lb"/>
子儀所以賞賜有加一清道洛中謁故少師劉健健出<pc n="lb"/>
見僅一揖曰汝不能甘澹薄而猥為時所餌今日戴兜<pc n="lb"/>
鍪異日何以復簮冠乎令主上輕吾輩自汝始咄咄入<pc n="lb"/>
不復顧一清愧而秘之馳之鎮鎮人以一清凡再蒞有<pc n="lb"/>
恩德而又自台輔起將士皆自飭勵旌旗壁壘色彩為<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
新而漸以老不能大隃勝於舊時時有所條請毋不報<pc n="lb"/>
許居一歲所召入閣而以兵部尚書王憲代復為吏部<pc n="lb"/>
尚書武英殿大學士既入見加少師而所兼仍太子太<pc n="lb"/>
傅非故事也亡何獻皇帝實錄成加太子太師謹身殿<pc n="lb"/>
大學士一清以不預纂修辭不許時費宏少於一清十<pc n="lb"/>
三歲而位其上張璁等以言禮獲上知而貴猶未極亟<pc n="lb"/>
攻宏且欲推一清以見故助禮德而上亦心重一清宏<pc n="lb"/>
既逐一清代之乃薦起𢎞治間故相謝遷居首遷耆宿<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
於望實皆重而官猶未極時一清去陜二載餘矣陜有<pc n="lb"/>
馘敵功大帥王憲僅加太子太保而一清峻加特進左<pc n="lb"/>
柱國華葢殿大學士遷至遂位一清下不能有所設施<pc n="lb"/>
嘿嘿遂乞歸一清既以敏練見知而璁等復推轂上益<pc n="lb"/>
重之賜御書和章及金幣牢醴無虚日一清所言邊事<pc n="lb"/>
國計大小上悉傾聽而獨欲寛藩戚不為京朝官例自<pc n="lb"/>
正德中已言之至是復伸其説而有司徇故典莫敢從<pc n="lb"/>
也然一清自是頗作好而私其所親門生故吏其納賄<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
亦不訾上嘗賜一清銀印記二曰耆德忠正曰繩愆糾<pc n="lb"/>
繆是歲也張璁亦入閣而先被賜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉靖以來首輔傳巻一<pc n="lb"/>
<pb n="30b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>嘉靖以來首輔傳巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉靖以來首輔傳巻二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>王世貞<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
張孚敬者初名璁字秉用浙之永嘉人父昇凡三娶而<pc n="lb"/>
生孚敬孚敬生負異質動止不凡及長貌秀偉美鬚髯<pc n="lb"/>
有大人度踰冠舉鄉試明年不第孚敬產不能中人而<pc n="lb"/>
恢廓從性動止若大豪築羅山書院於姚溪聚徒衆其<pc n="lb"/>
中與講治經術傍析時務孚敬於書鮮所不窺而尤精<pc n="lb"/>
於五禮既七試春官而七不利將為吏部選人御史蕭<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
鳴鳳善日者言得孚敬干支而異之曰毋為選人也屈<pc n="lb"/>
指曰從此而三載當成進士成進士即與人主若一身<pc n="lb"/>
傾動海内於世無比孚敬乃强歸及其成進士則年已<pc n="lb"/>
四十七矣世宗自興來即帝位而議追尊其父興獻王<pc n="lb"/>
與母蔣妃時少師楊廷和居首揆要禮臣議以上入繼<pc n="lb"/>
武宗武宗於上兄也不當後即後孝宗而稱皇考孝宗<pc n="lb"/>
之后皇太后張曰聖母武宗曰皇兄而稱興獻王曰皇<pc n="lb"/>
叔曰興獻王王妃蔣曰皇叔母興國太妃而別封益王<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之次子崇仁王為興王以承獻王祀頗引漢唐事為據<pc n="lb"/>
上意不懌孚敬乃奮上疏言上既以興世子入繼武宗<pc n="lb"/>
皇帝統非繼孝宗嗣也今以後武宗則弟以後孝宗則<pc n="lb"/>
自有子奈何舍獻王弗考而考孝宗使獻王有子而無<pc n="lb"/>
子上有父而無父哉上心是之而不能决姑報聞於是<pc n="lb"/>
連駁禮官疏乃合議議尊孝宗曰皇考興王曰本生父<pc n="lb"/>
獻皇帝時孚敬已去為南京刑部主事復上疏爭之曰<pc n="lb"/>
是二本也孝宗法得稱皇伯考不得稱考獻帝得稱考<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
不得稱本生因上所草大禮或問自孚敬之疏上舉朝<pc n="lb"/>
揶揄之毋有與道往者而上則益心動而士大夫如南<pc n="lb"/>
京兵部侍郎席書吏部員外郎方獻夫兵部主事霍韜<pc n="lb"/>
給事中熊浹都督府經歴黄綰輩亦稍稍為議及疏如<pc n="lb"/>
孚敬指矣久之尚未决刑部主事桂萼時方自邑令轉<pc n="lb"/>
刑部主事復具疏力伸其說因悉錄孚敬前後疏上之<pc n="lb"/>
朝奏而夕報可且召孚敬萼二臣入廷辯道拜翰林院<pc n="lb"/>
學士部院大臣給事御史俱言其不可用不聽翰林自<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
學士以下羞與孚敬等為僚俱乞骸亦不聽孚敬萼復<pc n="lb"/>
上書論尊皇考聖母諸禮悉從之明年進廟街議俱擢<pc n="lb"/>
詹事府詹事兼學士桂萼字子實鉛山人也前孚敬登<pc n="lb"/>
第者十歲三調邑令頗潔廉卹民而好剛使氣與上官<pc n="lb"/>
忤被笞汙白簡者再三而得解萼素非與孚敬善既言<pc n="lb"/>
禮合而同貴幸乃相暱屢上疏攻首輔費宏而推楊一<pc n="lb"/>
清一清亦虚懷待之明年孚敬乞歸省墓且陛辭矣上<pc n="lb"/>
忽使中使止之遷兵部右侍郎轉左侍郎時費宏欲有<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
所屬於尚書李鉞鉞弗能應而病甚乞歸孚敬即上疏<pc n="lb"/>
言宏刼制鉞不得行志邑邑且死而萼所以醜詆宏尤<pc n="lb"/>
不可聞宏既去萼遷為禮部右侍郎尋與孚敬俱兼學<pc n="lb"/>
士禮兵二部侍郎之得兼學士自孚敬萼始也獻王既<pc n="lb"/>
已稱皇帝復稱皇考而諛者遂欲宗之列祀太廟孚敬<pc n="lb"/>
萼與禮部尚書席書力爭之而止時故有妖人李福達<pc n="lb"/>
者正德間亡命遊江南而至是侯郭勛所善客曰張寅<pc n="lb"/>
自云家山西善丹竈之術且能使鬼與其子皆以輸粟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
得指揮使及省曹掾還山西而遇其鄉人薛良曰此故<pc n="lb"/>
李福達也首之御史馬錄所獄具而侯勛為之居間錄<pc n="lb"/>
併劾勛勛奏辯上疑之下法司重讞如錄擬上益疑其<pc n="lb"/>
與錄比而傾侯勛屬孚敬署都察院時桂萼已為吏部<pc n="lb"/>
左侍郎俾署刑部而少詹事方獻夫署大理寺悉逮法<pc n="lb"/>
司尚書顔頤壽左都御史聶賢大理寺卿湯沐等廷鞫<pc n="lb"/>
之盡反其獄坐錄等皆永戍而頤壽等皆罷職有差而<pc n="lb"/>
張寅之為福達與否竟莫能明也皆召對内殿賜璽書<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
奬諭予二品服金花帶而以獄事出孚敬手益愛重之<pc n="lb"/>
且念御史縱非璁莫能制旬日間進孚敬為禮部尚書<pc n="lb"/>
文淵閣大學士俾仍掌都察院而萼為禮部尚書獻夫<pc n="lb"/>
亦代萼為吏部左侍郎尋賜孚敬萼銀記各二孚敬曰<pc n="lb"/>
忠良貞一繩愆糾繆萼曰忠誠静慎曰繩愆糾違孚敬<pc n="lb"/>
念以書生片言當主意非久取相位思有所稱塞大要<pc n="lb"/>
以破人臣之私交而離其黨一意奉公守法不復卹譏<pc n="lb"/>
怨其馭御史一以威時時有所糺按然亦不至毛鷙而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
性特廉介萼外示緩而中實險急嘗以考察請令給事<pc n="lb"/>
御史相論糺上從之以是益失中外心時首輔一清議<pc n="lb"/>
散館欲留陸粲等數人為翰林而上難之孚敬宻疏言<pc n="lb"/>
此曹子皆費宏所植私士而一清成之勿留便上於是<pc n="lb"/>
出粲為給事中三四人得御史餘皆用故資選補皆恨<pc n="lb"/>
乎敬切骨矣明年孚敬與萼加太子太保孚敬獨辭以<pc n="lb"/>
上未有太子官不當虚設遂改授少保上享太廟囘孚<pc n="lb"/>
敬候道左上竒其貌而目屬之賦詩以賜曰予喜荷天<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
眷賚賢作邦珍賜玉帶蟒衣上既以追崇獻皇帝后得<pc n="lb"/>
愉志欲錄以成書而孚敬為總裁萼等副焉既成進之<pc n="lb"/>
名曰明倫大典孚敬進少傅加太子太傅吏部尚書謹<pc n="lb"/>
身殿大學士萼已為吏部尚書加少保太子太傅方獻<pc n="lb"/>
夫亦加太子太保霍韜進禮部尚書獨固辭不就而熊<pc n="lb"/>
浹黄綰以下皆驟貴矣孚敬乃下詔罪狀抗議者楊廷<pc n="lb"/>
和諸大臣皆削奪官職有差桂萼之為吏部尤私其所<pc n="lb"/>
厚善而修睚眦怨其故笞萼者都御史則逐之知府則<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
孽而戍獨以名薦魏校為國子祭酒屬使代疏草其條<pc n="lb"/>
對及經學時政往往精深當上意孚敬間者覺不如知<pc n="lb"/>
而意恨之而校與新建伯王守仁爭名不相下萼為之<pc n="lb"/>
搆守仁奪世封而校入侍經筵忤㫖改補太常萼亦不<pc n="lb"/>
能救也當孚敬之入内閣上愈傾嚮之所密問還往月<pc n="lb"/>
以十數間稱字及號而不名楊一清雖居首揆以老成<pc n="lb"/>
為上所禮重然信之不能如孚敬深而桂萼自吏部入<pc n="lb"/>
居孚敬下孚敬氣益𤼵舒下視六卿莫敢與抗乃至輕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
一清亦不復修後進禮萼有所建白往往為孚敬所抑<pc n="lb"/>
屈孚敬亦以氣凌之用是俱憾孚敬而一清亦自與萼<pc n="lb"/>
隙三人鼎而相詆諆上聞亦厭之而孚敬復上疏謂三<pc n="lb"/>
楊以後奸人鄙夫占據内閣貪汙無恥習以為常復以<pc n="lb"/>
閒廢有年隂求起用去而復來略不懲悔前軌來而復<pc n="lb"/>
去尤且陰為後圖其人日輕其勢日重且不知何縁止<pc n="lb"/>
推首者一人餘皆唯唯小有異同旋加擠斥乞聖明嚴<pc n="lb"/>
諭毋得懷奸設險詭隨便已意葢指一清也於是一清<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
奏辯為孚敬惡聶能遷之攻之欲臣擬重處而臣不敢<pc n="lb"/>
聽以是恨且傍及孚敬他語乞骸骨上兩為温㫖以解<pc n="lb"/>
之而於一清尤厚前是陸粲為給事中有所建白一清<pc n="lb"/>
輒擊節稱歎謂而家敬輿不過粲内感一清國士知而<pc n="lb"/>
禮部侍郎徐縉次當柄用素事一清而為粲座主時時<pc n="lb"/>
以上意語粲謂且厭張桂而武定侯郭勛帥營務時中<pc n="lb"/>
貴人張永久廢一清以其知兵要孚敬共薦之與侯勛<pc n="lb"/>
同為帥遂訐𤼵勛貪汙跡俄而永暴卒中外頗疑中勛<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
毒言路遂擊勛勛故以大獄事獨感孚敬而嚴事之於<pc n="lb"/>
萼不爾萼亦數宻攻勛且謂孚敬實庇之至是上下給<pc n="lb"/>
事御史擊勛章於一清言孚敬私勛必曲救勿聽也一<pc n="lb"/>
清泄之縉縉以語粲而是時桂萼尤為公論所不齒會<pc n="lb"/>
給事孫應奎疏論一清雖練事而尚通多私故舊此可<pc n="lb"/>
與諮謀難獨任也孚敬雖博學而性偏傷于自恃猶飭<pc n="lb"/>
厲功名當抑其過而任之桂萼則鷙鴆之資桀驁之性<pc n="lb"/>
作威福援黨與政以賄成事多沮撓使天下之人敢怒<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
而不敢言不可留也上頗是之於是一清辭疏上優詔<pc n="lb"/>
勉慰而至孚敬萼疏各有策勵語一清乃復上章辭謂<pc n="lb"/>
今之持論者多尚紛更臣獨勸以安静多尚刻削臣獨<pc n="lb"/>
矯以寛平欲變法臣謂只宜守法欲生事臣謂不如省<pc n="lb"/>
事用人則謂才難當惜斷獄則謂罪疑惟輕以故齟齬<pc n="lb"/>
參差願賜骸骨避賢者路葢指孚敬萼兾以動搖也而<pc n="lb"/>
給事中粲果有疏論孚敬萼罔上行私專權納賄擅用<pc n="lb"/>
威福廣報恩讐因指摘其罪狀而謂孚敬雖狠戾自執<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
拗多私其術猶疎為害猶淺桂萼外若寛迂中實深刻<pc n="lb"/>
忮忍之毒發於心如蝮蛇猛獸犯者必死上乃責孚敬<pc n="lb"/>
萼負君忘義令孚敬以原職回家創悔資後用萼革保<pc n="lb"/>
傅大學士銜以尚書致仕仍許孚敬馳驛而罪陸粲以<pc n="lb"/>
不蚤聞奏逮下緹騎獄杖謫荒裔居二日而榜示朝堂<pc n="lb"/>
明孚敬萼功罪且戒中外毋得更加齮齕孚敬既陛辭<pc n="lb"/>
而上密諭一清謂孚敬可還之閣否一清言上欲還孚<pc n="lb"/>
敬固當第渙汗大號甫揚庭而遽改之非所以取信天<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
下少遲孚敬至家而後召可也上乃止於是詹事霍韜<pc n="lb"/>
上疏力攻一清謂其納賄壞紀綱專權誤主大罪因自<pc n="lb"/>
劾乞歸上温㫖諭留韜一清上疏辯上亦温㫖諭留之<pc n="lb"/>
而意已移矣孚敬行至天津而上使人以璽書召還復<pc n="lb"/>
職上疏辭優詔不許一清亦三乞休亦不許霍韜以省<pc n="lb"/>
母給假因復為桂萼辯寃而攻一清時一清之所薦者<pc n="lb"/>
中貴人永既用以黄金器酧一清永死且葬其家復以<pc n="lb"/>
黄金器乞一清為志銘至是事亦發上乃報韜謂一清<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
居内閣輔臣首乃大肆納賄不畏人言非大臣體念係<pc n="lb"/>
耆舊法司會奏處置既法司議上乃令一清自陳而孚<pc n="lb"/>
敬三上密疏引一清贊禮功乞賜寛假上允之許致仕<pc n="lb"/>
陛辭令馳驛予金帛從優一清歸復有㫖追所受張永<pc n="lb"/>
金而悉奪其官爵一清大恨曰老矣乃為孺子所賣豈<pc n="lb"/>
非天乎邑邑疽發背卒又四年而上念之復其官又十<pc n="lb"/>
二年贈太保諡文襄一清生而隐宫無子桂萼者亦以<pc n="lb"/>
是月復故官致仕亡何召還職然氣黯然竟其身不復<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
振復請告歸病羸卒而孚敬益獨見任矣乃上疏請求<pc n="lb"/>
節行道義足以服人者寘之首而臣居其下上嘉其退<pc n="lb"/>
讓下其章於所司時國家優外戚至有一門三侯伯者<pc n="lb"/>
有一公一侯者皆得世封其封日以繁禄費日以冗而<pc n="lb"/>
功臣為之解體安昌伯故外戚也而家請封孚敬謀之<pc n="lb"/>
吏部尚書方獻夫俾引唐宋故事如長孫無忌郭子儀<pc n="lb"/>
曹彬皆以大勲挾椒房然封爵不及世而安昌伯等乃<pc n="lb"/>
世乎孚敬白之上悉議從革其見封者僅終身人以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
快上嘗諭孚敬留都天下首地而事皆中貴人專之何<pc n="lb"/>
謬也擇一宗室近而賢者付之留守便孚敬言高帝以<pc n="lb"/>
親王領宗正不久而罷之宗室不預機政者久矣臣不<pc n="lb"/>
敢奉詔然自是能得上意數數言中貴人之使外者多<pc n="lb"/>
貪横為國蟊賊上具悉其狀悉裁革鎮守監倉市舶之<pc n="lb"/>
數後先殆盡孚敬所疏審幾㣲專委任惜人才求民隠<pc n="lb"/>
諸事上悉嘉納是時上日事經筵講求聖學作敬一箴<pc n="lb"/>
及宋儒五箴註皆發之孚敬天下欣然望太平而孚敬<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
又自議禮起上以明聖述作為任事取孚敬裁决大者<pc n="lb"/>
若分祭天地南北郊又别為朝日夕月壇於東西郭費<pc n="lb"/>
大司農金錢以鉅萬計細至武弁燕居冠服之制毋不<pc n="lb"/>
有所更定獨於文廟易孔子像去王號識者猶以為宜<pc n="lb"/>
而至減樂舞裁籩豆表天下唯人主尊上意乃悅而儒<pc n="lb"/>
者不謂然孚敬行之不顧也孚敬之始名璁至是而以<pc n="lb"/>
嫌諱請改至再上為易今名及字茂恭手書賜之西第<pc n="lb"/>
成以獻皇帝遺墨扁其堂而侑以白金十鎰綵幣肥羜<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
上以故所讀書姚溪書院敝特命有司新而廣之賜名<pc n="lb"/>
曰貞義其堂曰抱忠孚敬於居第復為崇閣以奉誥勅<pc n="lb"/>
御札名之曰寳綸居第延袤可二里其土木工石一資<pc n="lb"/>
之官凡孚敬所議上無不合而獨議郊祀配天禮稍牴<pc n="lb"/>
牾初上不欲太祖太宗並配而定以冬至圜丘用太祖<pc n="lb"/>
配孚敬等議謂太宗功德並太祖不欲離而去之禮則<pc n="lb"/>
圜丘重而大祀輕序則大祀先而圜丘後竊以為不可<pc n="lb"/>
凡四三往復甚苦而孚敬卒不可乃下禮部徑行之於<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
是太宗始不得從配天矣建南郊孚敬以閣臣知建造<pc n="lb"/>
非故事也而是時吏科都給事中夏言重言故以議皇<pc n="lb"/>
后親蠶禮得幸上賜四品俸數言事見聽乃論劾吏部<pc n="lb"/>
尚書方獻夫進用私昵而其大者浙江㕘政黄卿以孚<pc n="lb"/>
敬之不悅而調卿以平以孚敬之悅而補彭澤奸囘無<pc n="lb"/>
故而改右諭德又無故而超太常卿因劾孚敬喜怒任<pc n="lb"/>
己好惡咈人上雖留孚敬及獻夫而為停卿以平它補<pc n="lb"/>
孚敬乃上書力辯言之挾私上温㫖褒諭而已獻夫亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
力辯且辭上亦不允乃復諭獻夫令卿以平調補如前<pc n="lb"/>
薄責言以解夏言之議親蠶禮實自孚敬以是孚敬與<pc n="lb"/>
彭澤皆恨言莫能間也而上時猶優禮孚敬嘗召與禮<pc n="lb"/>
卿李時對西苑故事禁中西苑乃本是皇后蠶地賜名<pc n="lb"/>
醖珍饌出所草賦示之俾和以進次日復諭孚敬謂君<pc n="lb"/>
臣之際在朝當慎他則猶家人禮然且漢文召見賈生<pc n="lb"/>
語久前席至今稱美朕沖昧世事未經卿之於朕無異<pc n="lb"/>
周公愛成王首以孝訓他特餘事耳卿夙夜在公敬君<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
盡禮昨退遜太過恐非輔臣所宜夫輔臣與他諸臣不<pc n="lb"/>
同故曰導之敎訓傅以德義保其身體此則不可以在<pc n="lb"/>
朝之制相與明矣今後卿有入奏無拘時而來面相與<pc n="lb"/>
計處俟性志有定方可廣接他人酌别賢否朕又欲於<pc n="lb"/>
今春奉兩宫豫遊後與卿輩一遊以仰遵我聖祖丕訓<pc n="lb"/>
孚敬復請慎選歲薦諸生與進士舉子三途並用一切<pc n="lb"/>
考覈課成皆為嚴切亡所寛假而監生詹棨有所恨於<pc n="lb"/>
徐縉時縉已為吏部侍郎棨乃捃摭縉它事奏之下都<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
察院當坐棨誣孚敬忽上言縉夜使人以黄白金賕請<pc n="lb"/>
解刺入而捕之則已逃矣上怒為罷縉而特伸棨孚敬<pc n="lb"/>
之妻死以繼娶告上賜白金二鎰大紅蟒幣四襲羊八<pc n="lb"/>
角酒四十瓶手勅以資吉禮久之行人司正薛侃言上<pc n="lb"/>
春秋鼎盛未有皇子宜擇宗藩之親賢者一人留之京<pc n="lb"/>
邸以俟皇子生而後就國上怒甚命法司會文武大臣<pc n="lb"/>
臺諫廷鞫前是孚敬已心恨少詹事夏言欲去之未有<pc n="lb"/>
間而太常卿彭澤孚敬客也故與言爭為都御史有郄<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
而皆侃同年侃嘗出疏草示澤澤懷以語孚敬謂兹事<pc n="lb"/>
上所諱而侃與言故善若疏上而侃得罪使之引言則<pc n="lb"/>
併禍矣孚敬以為然而澤乃語侃少傅甚善君疏上當<pc n="lb"/>
為從臾使必行既有日矣澤復報孚敬錄稿以聞而且<pc n="lb"/>
謂言實使之侃疏上既就鞫備受五毒不肯吐主者累<pc n="lb"/>
日詞不具彭澤從旁以㣲詞挑之使引言侃瞑目曰疏<pc n="lb"/>
吾自具汝謂張少傅許而趣上之於言何與都御史汪<pc n="lb"/>
鋐乃攘臂稱言實使侃言拍案詈鋐幾欲拳毆之時孚<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
敬猶在列給事中孫應奎曹汴前揖孚敬且迴避孚敬<pc n="lb"/>
恚趣入閣復具疏言狀上乃悉下言應奎汴於獄而命<pc n="lb"/>
司禮中貴人侯勛輔臣鑾等鞫具得其狀以聞上乃出<pc n="lb"/>
孚敬二密疏示羣臣而斥其忮罔於是給事御史合論<pc n="lb"/>
孚敬上責令致仕而逺戍彭澤輕薛侃罪令為編氓而<pc n="lb"/>
赦言還職自是連擢至禮部尚書益貴用事孚敬猶得<pc n="lb"/>
馳驛歸既陛辭賜公服牙笏以識意御史張寅追論孚<pc n="lb"/>
敬與汪鋐誣陷夏言罪狀上為謫寅以安之孚敬歸甫<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
五月而皇太后數問上張少傅今安在非少傅安得為<pc n="lb"/>
若母於是上復遣行人齎璽書馳召孚敬遂趣命既至<pc n="lb"/>
追論四郊工功加兼太子太師華葢殿大學士無何彗<pc n="lb"/>
星凡三見孚敬引咎避位不允時都給事中魏良弼覘<pc n="lb"/>
上待孚敬意稍怠不若前乃疏謂彗星見東方君臣爭<pc n="lb"/>
明彗孛出井姦臣在側孚敬竊弄威福驕恣專横妖星<pc n="lb"/>
示異惟其所召乞亟罷之以應天變報聞孚敬疏辯以<pc n="lb"/>
良弼濫舉京營武職臣見其揄揚過情下兵部覈實罰<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
其俸兩月以是挾私報復坐臣專擅夫臣為皇上守法<pc n="lb"/>
顧來專權之毁而人之曲法媚人者乃獲得衆之譽臣<pc n="lb"/>
恐自是效忠無地矣上不悅亦報聞於是給事秦鰲復<pc n="lb"/>
論孚敬强辯飾非媢嫉愈甚頃上諭以舉賢容衆同寅<pc n="lb"/>
協恭今言官論列輒文致其罪而内閣同列亦欲以禍<pc n="lb"/>
機中之曰曲法曰媚人且票擬聖㫖引以自歸明示中<pc n="lb"/>
外以天子之權在其掌握上干天和下咈人情如此不<pc n="lb"/>
去不治上乃嘉鰲忠讜而勒孚敬令自陳致仕同列為<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
之請恩禮皆不報僅予馳驛其明年復召用亡何以一<pc n="lb"/>
品六年滿考再進少師時昭聖皇太后於世宗有援立<pc n="lb"/>
恩而上所生章聖皇太后日益重顧有所宴見昭聖猶偃<pc n="lb"/>
然以故事裁之上忿忿而昭聖之弟昌國公寉齡建昌<pc n="lb"/>
侯延齡者早倖横行燕中所為多不法既㣲知上㫖惴<pc n="lb"/>
恐甚而燕中少年亡賴蜂起爭持脅其金帛毋筭後稍<pc n="lb"/>
稍不酬乃上變言其詛魘怨望大逆殺人事頗有狀昭<pc n="lb"/>
聖恐乃因上後宫有嗣息者屈節為延齡請上益怒遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
欲坐延齡反族其家孚敬固以為延齡殺人抵償當而<pc n="lb"/>
坐之反族不可夫延齡守財𨽻耳何以能反凡數詰問<pc n="lb"/>
其對如初論延齡殺人罪屬秋盡當論孚敬復上疏謂<pc n="lb"/>
昭聖皇太后春秋高卒聞延齡死能不重傷痛乎萬一<pc n="lb"/>
不食有它故何以慰敬皇帝在天之靈上恚責孚敬自<pc n="lb"/>
古强臣令君非一若今愛死囚令我矣當悔不從廷和<pc n="lb"/>
事敬皇帝耶上故為重語欲以愒止孚敬而孚敬意不<pc n="lb"/>
已與少保方獻夫復持之獻夫至謂陛下居法宫誰導<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
以悖倫忍心之事若此者上雖不悅然難二大臣詔以<pc n="lb"/>
秋報悉緩諸論死刑而終太后及孚敬世延齡得長繫<pc n="lb"/>
矣然孚敬意不能無脩忮於言者而吏部尚書汪鋐迎<pc n="lb"/>
其意於魏良弼秦鰲等皆坐考察斥謫相繼矣孚敬為<pc n="lb"/>
相務以明天子尊信國威重輔臣體而其初潞州盜陳<pc n="lb"/>
卿據青羊山殺官吏中外頗務姑息如楊一清桂萼皆<pc n="lb"/>
為撫安計而孚敬獨持之卒捕誅卿大同叛殺其將孚<pc n="lb"/>
敬益自信薦劉源清郤永為大帥以必得賊為主而所<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
薦頗不任帥賊挾邊以重僅購間其黨自相殘得一二<pc n="lb"/>
主謀者夏言乃以撫之說拄孚敬口矣孚敬有子中書<pc n="lb"/>
舍人遜志賢而夭哭之成疾乞歸上謂孚敬胡忍舍朕<pc n="lb"/>
耶得無以夏言故邑邑幸寛之勿與較孚敬抗辯不置<pc n="lb"/>
且言嚮所與同志萼獻夫皆弱萼又前死而獻夫復先<pc n="lb"/>
去僅霍韜愎而好辯誰為臣共大計者因以疾力辭上<pc n="lb"/>
使太醫令診視孚敬脈已而手調藥以賜曰古有剪鬚<pc n="lb"/>
和藥者吾兹之未能兹手調亦庶幾焉其專精神加飡<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
自愛以輔朕為忠之義孚敬感泣然疾益甚以死誓歸<pc n="lb"/>
上不得已乃許致仕賜璽書褒諭歲給八騶月俸米八<pc n="lb"/>
石所以優崇禮加於它相其初孚敬以上未有子嗣請<pc n="lb"/>
廣選良淑以備六宫又逾年而冊妃嬪禮畢孚敬表賀<pc n="lb"/>
且問起居上乃遣錦衣衞千户劉昂視其疾疾愈即馳<pc n="lb"/>
傳入輔而别以手書諭之曰卿比以疾乞還久切朕思<pc n="lb"/>
昨表賀具悉朕躬平吉聖母康泰及擇原選淑女内曰<pc n="lb"/>
曹王二氏朕御而各有喜期且近矣先冊為端昭二嬪<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
河南李氏京選馬氏補敬靜二嬪又朕於春三月躬行<pc n="lb"/>
謁陵禮奉慈車率后妃以從禮成又於四月之吉恭飾<pc n="lb"/>
七陵遂作朕幽宫於長陵左之陽翠嶺更名平臺山奉<pc n="lb"/>
聖母舟還京今遣使昂視卿卿果疾未愈不煩以見如<pc n="lb"/>
稍可即星夜以行速見朕副切思情毋使朕眷眷無已<pc n="lb"/>
是時太廟宫殿及厯代訓錄成孚敬皆以首功當遷賞<pc n="lb"/>
而孚敬行至處州疾歸再起至金華疾復作復歸以皇<pc n="lb"/>
第二子生遣人表賀上特賜金幣甚厚諸在事者不得<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
比久之以疾卒上時幸承天聞之哀悼不已贈太師諡<pc n="lb"/>
文忠命有司治祭葬仍䕶持其家孚敬有子四人皆有<pc n="lb"/>
官遜志遜臣遜膚皆夭遜業以尚寳司丞數躓起有才<pc n="lb"/>
氣而亦不免夭諸以大禮貴者共七人<pc n="lb"/>
桂萼字子實鉛山人由進士至少保太子太傅吏部尚<pc n="lb"/>
書武英殿大學士卒贈太傅諡文襄萼為人廉有才識<pc n="lb"/>
而憸忮多所行恩怨士大夫惡之<pc n="lb"/>
席書字文同遂寧人由進士至少保太子太保禮部尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
書加武英殿大學士致仕卒贈太傅諡文襄有材用多<pc n="lb"/>
讀書然負氣而忮<pc n="lb"/>
方獻夫字叔賢南海人由進士至少保太子太保吏部<pc n="lb"/>
尚書武英殿大學士致仕贈太保諡文襄其在諸公稍<pc n="lb"/>
和平然亦不肯為骫骳持易退之操而居家不能持謹<pc n="lb"/>
數與郡國競毁譽半焉<pc n="lb"/>
霍韜字渭先南海人由進士至太子少保禮部尚書掌<pc n="lb"/>
詹事府事翰林院學士卒贈太子太保諡文敏韜有學<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
識才操難進易退又數犯顔敢爭天下稱之然偏而好<pc n="lb"/>
訐無通人度<pc n="lb"/>
黄綰字宗賢黄岩人以祖廕得官至禮部尚書翰林院<pc n="lb"/>
學士以侍郎致仕卒綰雖起紈袴而精儒士業兼長吏<pc n="lb"/>
事喜功名第憸閹捭闔君子所羞稱<pc n="lb"/>
熊浹字悦之南昌人由進士至太子太保吏部尚書奪<pc n="lb"/>
職後贈少保諡端肅浹質直𢎞毅有大臣度晚節矯矯<pc n="lb"/>
尤為人所儀<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
黄宗明字誠甫鄞縣人由進士至禮部左侍郎卒贈尚<pc n="lb"/>
書宗明性恬雅不汲汲事功而間以直著<pc n="lb"/>
以稱大禮用者<pc n="lb"/>
楊一清見前<pc n="lb"/>
廖紀字時陳東光人由進士至少保太子太保吏部尚<pc n="lb"/>
書贈太傅諡恭靖<pc n="lb"/>
胡世寧字永清仁和人由進士至太子太保兵部尚書<pc n="lb"/>
贈少保諡端敏<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
方鵬字時舉崑山人由進士至南京太常寺卿以原任<pc n="lb"/>
右春坊右庶子致仕<pc n="lb"/>
彭澤字齊物蘭州人太常卿謫戍事見前<pc n="lb"/>
言大禮用而不終者<pc n="lb"/>
棗陽王祐楒後坐事奪爵援言禮復<pc n="lb"/>
楚府儀賔沈淵加從一品服俸後以驕恣斥為民<pc n="lb"/>
聶能遷至錦衣衛指揮僉事坐論孚敬等杖死<pc n="lb"/>
何淵太僕寺丞後坐狂躁干進謫府經厯<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
李時字宗易河間之任邱人父婺舉進士累官山東右<pc n="lb"/>
參政致仕時生而端重沈默有大人度三十餘成進士<pc n="lb"/>
改翰林院庶吉士授編修與纂修實錄兩同考會試進<pc n="lb"/>
侍讀加俸一級再進右春坊右諭徳仍兼侍讀主武舉<pc n="lb"/>
試再主順天試世宗初侍經筵日講同纂修武廟實錄<pc n="lb"/>
遷禮部右侍郎修睿廟實錄充副總裁俄以母憂歸服<pc n="lb"/>
除為户部右侍郎復改禮部轉左侍郎遂拜尚書時素<pc n="lb"/>
以寛厚不立異同得長者譽而上自講筵故已目屬之<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
既擢尚書則上與少傅張孚敬相推明大禮後則采用<pc n="lb"/>
都給事中夏言議大者如四郊分祀而配太祖出太宗<pc n="lb"/>
進獻帝令皇后親蠶裁定孔子廟祀時奉行而已度有<pc n="lb"/>
所不可則稍稍持諍然亦不能堅而上以其終長者意<pc n="lb"/>
安之特賜玉帶尋以四郊告成加太子太保俄進武英<pc n="lb"/>
殿大學士入内閣時少傅孚敬方得罪歸時入即居首<pc n="lb"/>
召對文華殿面見上諭以事天安民修身講學一切毋<pc n="lb"/>
負簡委禆益聖治即命充祀儀成典大明會典總裁官<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
上於西苑建無逸殿成而御之賜時坐命講周書無逸<pc n="lb"/>
篇大學士翟鑾講豳風之詩談宴甚浹且引見章聖皇<pc n="lb"/>
太后賜白金文綺俄而孚敬復用時居次改兼吏部尚<pc n="lb"/>
書事孚敬甚謹亦不敢有所牴牾而孚敬意更不能容<pc n="lb"/>
如議孔廟及言官馮恩獄密疏譛時出異語以徼結物<pc n="lb"/>
情上亦不為動彗星見條陳三事曰務安靜曰惜人才<pc n="lb"/>
曰慎刑罰且請宥大禮大獄諸臣報聞上與少師孚敬<pc n="lb"/>
務以刻核嚴切為急而時數用寛大調劑之所救解不<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
少始時在禮部上賜銀記一其文曰忠敏安慎至是置<pc n="lb"/>
之閣中而失之疏請罪上弗問特為補鑄以賜久之加<pc n="lb"/>
少保冊皇后為大禮副使上在位久益明習政務嘗召<pc n="lb"/>
時與尚書夏言從容品隲諸大臣材器皆精當時歎伏<pc n="lb"/>
以為非所及孚敬得請老起故相費宏代之甫兩月宏<pc n="lb"/>
復卒於是時始居首累賜飛魚蟒服麒麟服上謁諸帝<pc n="lb"/>
陵命時等扈從途次供張一切出尚方朝夕驂乘以備<pc n="lb"/>
顧問禮成囘鑾奉母后汎西湖時與侯勛尚書言鼓楫<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
前導復命汎舟西苑之太液皇史宬成加太子太傅累<pc n="lb"/>
朝訓錄成加少傅兼謹身殿大學士九廟成加太子太<pc n="lb"/>
師予一子尚寳司卿尋進加華葢殿大學士昭聖既以<pc n="lb"/>
尊重失上指而其弟延齡復犯大辟章聖與並列而恥<pc n="lb"/>
為之下既各居慈慶慈寜二宫矣而章聖病不豫上忽<pc n="lb"/>
諭時以慈寜宫多不祥欲奉居楚舊邸歲時朝謁時皇<pc n="lb"/>
恐不知所謂第云聖母違和寜任逺道皇上膺社稷重<pc n="lb"/>
寄豈宜逺出凡持之者再三而上始謂昭聖實為巫蠱<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
且欲行大事時益皇恐不敢明所以第云臣萬死不敢<pc n="lb"/>
聞命上亦止嘗從上幸九龍池有民婦號而訴其邑令<pc n="lb"/>
者上震怒欲逮令抵法時爭曰此風不可長也令付所<pc n="lb"/>
司覈治而當民婦犯蹕罪上許之時不能如孚敬廉于<pc n="lb"/>
親故間有所庇徇然最為老成詳謹其為次輔則當張<pc n="lb"/>
孚敬首其為首則當夏言次皆行意自如莫能害也以<pc n="lb"/>
體肥不奈勞得疾卒年六十八贈太傅諡文康時有子<pc n="lb"/>
坦舉進士為光禄少卿先卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉靖以來首輔傳卷二<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>嘉靖以來首輔傳巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉靖以來首輔傳巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>王世貞<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
夏言字公謹廣信之貴溪人性警敏能屬文尤長於筆<pc n="lb"/>
札自其在公車則已奕奕有儁聲舉進士授行人司行<pc n="lb"/>
人擢兵科給事中奉詔覈斥錦衣冒濫官屬三千二百<pc n="lb"/>
出按皇莊侵占農地二萬餘頃糺中貴人趙彬建昌矦<pc n="lb"/>
張延齡前後七疏皆報可轉右給事中同考會試疏請<pc n="lb"/>
杜内臣傳乞救知府郭九皋等緹逮及請慎出入以嚴<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
政體及論邢福海等不當以傳奉陞皆諤諤為人所傳<pc n="lb"/>
誦丁母憂歸服除守故官尋轉禮科左遂進兵科都給<pc n="lb"/>
事中時山西劇盜陳卿糺衆據青羊山為亂朝廷大𤼵<pc n="lb"/>
諸鎮兵討平之而所遣將臣以下久爭功不決且有因<pc n="lb"/>
而為利者言𤼵其事遂命往覆勘次第功罪皆當還朝<pc n="lb"/>
考武舉試時兵部廷推左都御史王憲出行邊禦寇憲<pc n="lb"/>
有難色言即劾罷之而上實心器言會吏科缺都給事<pc n="lb"/>
中故事當以左序遷特㫖移言長吏科言以是益自負<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
時上方貴輔臣張孚敬等相與推明宗祀禮樂之事言<pc n="lb"/>
謂農桑天下本今人主既親耕行籍田禮而后不親蠶<pc n="lb"/>
非所以昭隂教示婦職也因上皇后親蠶疏上大悅報<pc n="lb"/>
㫖稱美而南北郊之議起高皇帝初即位為圜丘於南<pc n="lb"/>
郊以祀天為方澤於北郊以祀地行之未幾而合之恒<pc n="lb"/>
以元正之後三日致祭因大享羣臣葢頗用漢唐故事<pc n="lb"/>
云上與輔臣孚敬密議之不以為善也孚敬㣲泄之言<pc n="lb"/>
乃上疏謂當以冬至祭天於南郊之圜丘以夏至祭地<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
於北郊之方澤而引周禮及高皇帝初即位詔為據而<pc n="lb"/>
謂漢唐以為不足法上益大悦下禮官會羣臣議有謂<pc n="lb"/>
以高帝二百年之定制為不當輕易者有謂工鉅而財<pc n="lb"/>
詘不當輕舉者有謂夏至前而冬至後於天尊地卑不<pc n="lb"/>
稱者十之七八上乃詔言見便殿賜璽書褒奬與四品<pc n="lb"/>
服欲以風厲羣臣而卒莫之應詹事霍韜辨論益切至<pc n="lb"/>
貽書切責言指以為奸邪言恚繳其書上之因遂劾韜<pc n="lb"/>
五罪上怒甚械韜下之御史臺獄輔臣孚敬為力請不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
聽久之乃釋還職上不欲太宗與太祖並配天與孚敬<pc n="lb"/>
議以太祖配天而太宗祀大享殿如古明堂以配上帝<pc n="lb"/>
孚敬意難之下羣臣議亦莫之應而言復伸上指攷古<pc n="lb"/>
禮以請上益大悅以祀典成進翰林院侍讀學士仍兼<pc n="lb"/>
都給事中侍經筵日講賜金飾花犀帶視尚書言嘗薦<pc n="lb"/>
都察院左僉都御史李如圭以右副都御史出賑濟陜<pc n="lb"/>
西於是僉都御史缺廷推言與右諭德彭澤上遲徊久<pc n="lb"/>
之而御史熊爵謂言出如圭以為己地言亦辭上乃勉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
慰言俾食四品俸澤以孚敬力復超為太常卿言楚士<pc n="lb"/>
也恨孚敬不已薦而右彭澤銜之切骨且覘上意雅不<pc n="lb"/>
欲大臣太專乃露章論孚敬與吏部尚書方獻夫有所<pc n="lb"/>
好惡彭澤奸邪不當驟遷上雖為兩解而孚敬與澤亦<pc n="lb"/>
遂惡言矣上以四時祀太廟奉太祖為始祖居中而太<pc n="lb"/>
宗以下皆東西相鄉至大祫則以太祖之四世祖德祖<pc n="lb"/>
居中而懿熙仁三世皆合而太祖屈居五至是欲舉禘<pc n="lb"/>
祭大雩秋報之禮下羣臣議言以為禘者禘也謂禘其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
所自出之帝也德祖既為太祖之始祖豈可復為始祖<pc n="lb"/>
所自出之帝乎請虚其位而加隆稱焉仍以太祖配中<pc n="lb"/>
允廖道南則謂朱氏為顓頊裔宜禘顓頊輔臣孚敬會<pc n="lb"/>
羣僚議東閣倡言曰請虚位者失之無尊顓頊者失之<pc n="lb"/>
逺宜仍禘德祖便言復上書諍之上雖意未決而心是<pc n="lb"/>
言旋特進詹事府少詹事兼翰林院學士言眉目疎朗<pc n="lb"/>
美鬚髯大音聲不操楚語上故己才言至進講愈目屬<pc n="lb"/>
之既顯與孚敬異孚敬恨乃因行人司正薛侃之疏用<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
彭澤計而傾之卒不勝語見孚敬傳言出獄之月餘遂<pc n="lb"/>
進禮部左侍郎兼翰林院學士掌院事未幾命禮部尚<pc n="lb"/>
書李時入閣而言代之與時並召對所以褒勉獨有加<pc n="lb"/>
時薦紳大夫尚與孚敬讐敵謂言能抗之而言既以開<pc n="lb"/>
敏結上知又折節下士時有御史喻希禮上疏謂祈天<pc n="lb"/>
求嗣不在祠醮而在行仁政因請宥大禮大獄得罪諸<pc n="lb"/>
臣御史石金亦言之且謂人才用舍政事張弛一切付<pc n="lb"/>
之廷論而陛下恭黙凝神提挈綱領使其真精内藴根<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
本固則螽斯之慶自集上疑其有所譏諷大怒下書數<pc n="lb"/>
百言苛責之命言參究毋得黨䕶言謂希禮金所奏内<pc n="lb"/>
稱宥罪可迓天休是但常情福利之説養心不貴勤察<pc n="lb"/>
則啟人君怠逸之漸論事迂疎罪實難逭第原其本意<pc n="lb"/>
似亦無它乞俯優容或加飭治上益怒下㫖謂此曹仇<pc n="lb"/>
君怨上意在報復姦巧欺誖罪不可逭因責言位列大<pc n="lb"/>
臣朕所簡拔專務徇私不圖報主先已戒其黨䕶奏上<pc n="lb"/>
參劾肆怠不恭責其具狀以對而逮希禮金於詔獄貶<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
謫荒徼及言謝罪疏聞亦弗罪也以是言益得公卿間<pc n="lb"/>
聲御史馮恩嘗有疏品第三公九卿長佐多所不滿而<pc n="lb"/>
獨稱言救時宰相上既以制作禮樂自任於故典多所<pc n="lb"/>
更易其事在春官而言為之長所建白多當上意上亦<pc n="lb"/>
欲驟貴之其委寄與閣臣埓多出六卿上嘗賜銀記一<pc n="lb"/>
曰學博才優俾得密封言事未滿考以督南郊特加太<pc n="lb"/>
子太保尋進加少保加俸一級督建皇史宬加兼太子<pc n="lb"/>
太傅重書寳訓實錄成進少傅再以監建宗廟工成加<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
兼太子太師前後錫賚御書繡蟒飛魚麒麟服色玉帶<pc n="lb"/>
兼金上尊珍饌時鮮之類無虚月為之釋其先軍伍有<pc n="lb"/>
所陳乞亡不立得而是時霍韜起家吏部左侍郎以舊<pc n="lb"/>
郄思中言莫能間也而會順天府尹劉淑相與言之狎<pc n="lb"/>
戚費完不相善坐姦人所中下獄疑言之庇其客而主<pc n="lb"/>
之因上書訐言罪上怒不聽言亦疑韜主之謂淑相與<pc n="lb"/>
韜謁陵歸縱飲九龍池為不敬而韜時已轉為南京禮<pc n="lb"/>
部尚書矣乃上書論言以朦朧為故少師費宏請諡得<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
文憲且滅𦂳關情節當死言亦訐韜大罪十餘條幾於<pc n="lb"/>
訟師巷口上兩不之辨而鐫韜俸一秩以謝言韜至南<pc n="lb"/>
京復攻之上亦不深責而言氣稍稍驕郎中張元孝李<pc n="lb"/>
遂坐小忤即㕘謫之皇子生言入對上喜甚手簪花於<pc n="lb"/>
帽侑以白金文幣甚渥遂兼武英殿大學士入内閣是<pc n="lb"/>
時李時為華葢殿大學士以年老朴誠居首輔而上所<pc n="lb"/>
以委寄之不能如言重一切禮文之事皆以屬言賞亦<pc n="lb"/>
稱是言氣益驕漸孺視八座嘗從上謁陵駐沙河言庖<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
中火延武定侯勛及大學士時行帳燬而上別授言廷<pc n="lb"/>
臣六疏亦從燬言與二臣合辭請罪上俱弗問而獨責<pc n="lb"/>
言當特疏而今者不特疏為屬不敬言皇恐乞休上留<pc n="lb"/>
而勉勵之時獻皇帝已崇為皇考别廟矣通州同知豐<pc n="lb"/>
坊小人也上疏請復古禮建明堂加尊獻皇帝廟號稱<pc n="lb"/>
宗以配上帝下禮部議部臣嵩議以功則太宗親則獻<pc n="lb"/>
帝以配帝惟上裁而不敢任稱宗上不悅令再議户部<pc n="lb"/>
左侍郎唐胄爭之力辯之強上褫其官於是部臣嵩懼<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
而如命獻帝遂稱睿宗入太廟言亦莫能持也尋以滿<pc n="lb"/>
六年考錄一子中書舍人兼支大學士俸俄李時卒言<pc n="lb"/>
居首尋以祇薦皇天上帝奉冊勞言加特進光禄大夫<pc n="lb"/>
上柱國少師餘如故上柱國於人臣未有加者加之自<pc n="lb"/>
言始其自擬也人頗以為異時顧鼎臣亦加少保太子<pc n="lb"/>
太傅禮部尚書武英殿大學士鼎臣蘇之崑山人舉進<pc n="lb"/>
士第一授翰林院修撰累遷至今官鼎臣於言為先達<pc n="lb"/>
長且十歲言躐而貴至師傅先大拜踰二歲而鼎臣繼<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之意不肯相下事有所可否言内不能善也尋上以章<pc n="lb"/>
聖皇太后祔葬承天之顯陵躬行謁視言與太師翊國<pc n="lb"/>
公勛俱扈從而鼎臣同留守其委寄特重因賜言勛鼎<pc n="lb"/>
臣蟒服玉帶白金綵幣郭勛者故武定侯也而喜張孚<pc n="lb"/>
敬孚敬左右之得幸上至貴重封上公數上書論劾大<pc n="lb"/>
臣無不立應與言爭寵而妬上至承天謁陵畢禮部臣<pc n="lb"/>
嵩請率羣臣賀表上問之言謂宜俟囘鑾至京而後舉<pc n="lb"/>
上乃報罷殊不悅嵩得其指乃固請賀上荅詔以賀非<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
卿等誠言所謂方是第禮樂自上出賀亦可也言數與<pc n="lb"/>
所親厚大臣宴遊竟日上間有宣諭獨勛在賞賚稍厚<pc n="lb"/>
於言以是益驕恣數侵言言亦強應之言既小失上指<pc n="lb"/>
而會上幸大峪山閲視永陵工言進居守勑而遲上怒<pc n="lb"/>
責言自小官因孚敬議郊禮進乃每每怠肆不恭因悉<pc n="lb"/>
勒令上其前後所賜銀記璽書手札懼謝罪固請上銀<pc n="lb"/>
記璽書手札而上愈疑其有所毁損削其勛階少師等<pc n="lb"/>
官令以少保尚書大學士致仕言乃檢十年中璽書手<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
札四百餘通并銀記上之上怒解會言朝辭已𤼵而遣<pc n="lb"/>
中貴人止之隨諭吏部復少傅太子太傅仍故官言即<pc n="lb"/>
入朝具疏謝上報覽奏卿已赴閣宜益勵初忠盡心匡<pc n="lb"/>
輔秉公持正不惟副朕簡任亦免衆怨也卿其思之言<pc n="lb"/>
擬所云衆怨者郭勛輩也復疏謝謂自處不敢後於它<pc n="lb"/>
人唯一志孤立為衆所忌上不悅隨詰責之并乙其疏<pc n="lb"/>
中洗改字言乃皇恐引罪報聞而御史有論擿顧鼎臣<pc n="lb"/>
留守偏徇事上不聽或以為言實嗾之也亡何奉先殿<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
雷震召言與閣臣往視震所不時至上復不悅命禮部<pc n="lb"/>
糺之言等復請罪上曰朕所以數寛言非為言為左右<pc n="lb"/>
誼重也言乃滋惰成性蔑不知警何以表率百僚鼎臣<pc n="lb"/>
亦相效尤耶念其知罪姑宥之尚書霍韜入掌詹事府<pc n="lb"/>
數面詰言而郭勛喜其得助益横時有訓導蕭時芳者<pc n="lb"/>
疏言三臣皆中興元佐同功一體而外議沸騰心跡未<pc n="lb"/>
白非國家福宜賜之坐以杯酒釋其心御史舒鵬翼亦<pc n="lb"/>
有言上俱不聽而訓導罷為民御史坐讁言又上疏乞<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
骸骨謂位高則怨尤易集官久則過失自多咎積而不<pc n="lb"/>
悟則謗日聞身危而不避則過將大今臣年近六旬精<pc n="lb"/>
力衰謝宗支零落孑然一身不能朝夕自存凡世人所<pc n="lb"/>
利者臣復何心戀慕上勉以勿負朕心而已久之還言<pc n="lb"/>
所賜銀記及璽書手札會陜西三邊大捷推功言復勛<pc n="lb"/>
階及少師太子太師仍進吏部尚書華葢殿大學士江<pc n="lb"/>
淮寇平復推功言賜白金綵幣賜璽書褒奬閣臣之與<pc n="lb"/>
邊功正德中一再見而已明年以北邊謐再賜璽書褒<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
奬時九廟災言方以疾在告乞休不允霍韜死而言與<pc n="lb"/>
郭勛為仇益甚言既數以病請急然實不病而以無子<pc n="lb"/>
故多擁諸姬妾為懽慈壽皇太后崩上傳示太子服制<pc n="lb"/>
議言報疏有譌筆上遂切責令陳狀言引罪因乞還鄉<pc n="lb"/>
治疾上怒盡削其勛階㪚官以禮部尚書武英殿大學<pc n="lb"/>
士致仕言始聞上之怒之乃上備邊事宜兾以解上曰<pc n="lb"/>
若既藴忠謀何自愛而欲去朕耶姑不問是時上方治<pc n="lb"/>
齋醮其為青詞及它文獨言與尚書嚴嵩稱㫖内閣僅<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
翟鑾在非上所急也而言且陛辭因詣西苑齋宫叩首<pc n="lb"/>
上聞而憐之特賜酒饌俾還私第調理以俟後命而郭<pc n="lb"/>
勛轉恣横其於督工治兵掊克盜歛以數十萬計上㣲<pc n="lb"/>
覺其事前是春時給事御史請勑勛與提督大臣會派<pc n="lb"/>
役卒勛弗便也内閣撰勑且數月而勛弗肯領尋與言<pc n="lb"/>
俱引疾在告京山侯崔元害勛寵久上以元薦景神殿<pc n="lb"/>
新得獨對從容問言勛皆吾股肱也而相妬者何也元<pc n="lb"/>
不敢對上復曰言疾欲歸果否歸當在何時元乃曰俟<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
聖誕後始敢請耳又問勛何疾元曰勛實不病言歸即<pc n="lb"/>
出耳上首頷久之而給事御史伺上有留言而惡勛意<pc n="lb"/>
因劾勛故不領勅為作奸植黨以骩國法奏辯有臣奸<pc n="lb"/>
何事黨何人又有何必更勞賜勑等語多不遜上大怒<pc n="lb"/>
於是削同事者尚書王廷相官奪伯陳鏸俸而給事中<pc n="lb"/>
高時者言所厚也因盡列勛貪縱不法數十條上下之<pc n="lb"/>
詔獄移三法司覆讞論斬奪封爵誥券獄成而疏留中<pc n="lb"/>
不下尋復言少傅太子太師禮部尚書武英殿大學士<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
俾疾愈而後之任言雖以疾在外然閣事多所取决而<pc n="lb"/>
於窮治勛獄指授批根無所不極上猶心念勛疑其中<pc n="lb"/>
言搆也久之言一品滿九年考上遣中使賜金幣寳鈔<pc n="lb"/>
肥羜上尊盡復其階勳官職賜勑褒諭錫宴禮部前是<pc n="lb"/>
言與少保禮部尚書嚴嵩同鄉稱晚進而言以議禮驟<pc n="lb"/>
貴不為之下而嵩事之甚謹言之入内閣嵩遂越顧鼎<pc n="lb"/>
臣而代長禮部言有力焉嵩奉行唯恐不當意言亦以<pc n="lb"/>
門客畜之會坐失上㫖當罷呼嵩與謀而嵩已造上所<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
幸秉一真人第謀掎言而代其位言覺之嵩既數為給<pc n="lb"/>
事御史所攻乃益為恭謹以媚上上是時已心愛嵩甚<pc n="lb"/>
於言言乃日嗾所善給事御史益攻嵩上益憐之上居<pc n="lb"/>
西苑齋宫許入直諸貴人得乗馬言獨製小腰輿以乘<pc n="lb"/>
上聞之不善也人主故所御翼善冠上不御而御道士<pc n="lb"/>
冠因命尚方倣而雕沈水香為五冠以賜言及成國公<pc n="lb"/>
希忠京山侯元大學士鑾尚書嵩言獨密疏謂非人臣<pc n="lb"/>
法服不敢當上大怒時昭聖章聖太后故御慈慶慈寧<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
會皆晏駕郭勛故請改其一宫為皇太子宫言與上意<pc n="lb"/>
合不許而至是上卒問皇太子宫當何建言偶忘之念<pc n="lb"/>
興作工役費重倉卒對曰今兩宫皆虚可改其一以居<pc n="lb"/>
皇太子上愈怒令五臣皆出直尋召成國公等入對罷<pc n="lb"/>
言不召尚書嵩乃故冠香冠而冒輕紗帽於上使上見<pc n="lb"/>
之上果悅因令成國公等三人出而留嵩慰諭甚至嵩<pc n="lb"/>
頓首雨泣訴言之見陵陷上使悉言罪乃得甚口少頃<pc n="lb"/>
上遂手勑都察院數言三罪又謂郭勛既以不領勑下<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
獄矣猶復千羅百織不已與太監高<hi>闕</hi>交關共謀朕不<pc n="lb"/>
早朝言亦不入閣軍國重事私家裁之王言要密視等<pc n="lb"/>
戲具且言官為朝廷耳目一犬不如專一聽受主使逆<pc n="lb"/>
君沽譽傾人取位以奉所悦戕人一家以代報復卿等<pc n="lb"/>
其布此諭俾中外知之上葢欲言官論劾言而尚疑言<pc n="lb"/>
之且復用相顧莫敢發亦不敢請罪者十六日而上忽<pc n="lb"/>
宣言入拜皇考諱忌仍直西苑候聖誕禮成言乃謝恩<pc n="lb"/>
因乞骸骨欲以嘗上疏上之八日而始奉御批令革職<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
閒住時日有食之既上諭禮部以臣子欺逼君外陰侵<pc n="lb"/>
犯内陽之咎言以臣欺君上作威作福不下郭勛念與<pc n="lb"/>
卿等累年供事免死去之為失刑於是給事御史乃敢<pc n="lb"/>
合疏論言且請罪上益怒命部院盡覆覈之謫降十餘<pc n="lb"/>
人餘留者亦奪半歲俸而高時獨改讁邊逺葢以其嘗<pc n="lb"/>
論郭勛故也亡何勛病死刑部獄上以恚因它事奪尚<pc n="lb"/>
書吳山職餘鐫俸有差而還勛子孫侯爵葢實惜之云<pc n="lb"/>
言久貴用事家富厚高甍雕題廣囿曲池之勝媵侍便<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
辟及音聲八部皆選服御膳羞如王公其始海内縉紳<pc n="lb"/>
意其且復用問遺踵接而最後漸不召則漸亦希簡而<pc n="lb"/>
監司守令間不能盡酬答言居恒邑邑不樂遇元正聖<pc n="lb"/>
壽必上表賀稱草土臣上亦報聞而已久而漸憐之復<pc n="lb"/>
禮部尚書武英殿大學士仍致仕是時代言首者翟鑾<pc n="lb"/>
得罪去代鑾者嵩最得上意而同事大臣許讚張璧以<pc n="lb"/>
老病或罷或徙嵩獨相上㣲聞其專特召言自家復任<pc n="lb"/>
既陛見盡復其階勲職秩時嚴嵩已為少傅兼太子太<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
師矣則亦加少師以示並重而言愈驕直陵之出其上<pc n="lb"/>
凡有所擬㫖行意而已不復顧問嵩嵩亦黙黙不能吐<pc n="lb"/>
一語而心恨之甚故事閣臣日給酒饌當㑹食言與嵩<pc n="lb"/>
對案不食所給而自攜庖甚豐亦不以食嵩始嵩信其<pc n="lb"/>
子世蕃黷賄報復睚眦海内咸恨之謂言能奪嵩而制<pc n="lb"/>
其命深以為快未久言復恣御史陳九德論劾文選司<pc n="lb"/>
郎中高簡下詔獄而都給事中楊上林左給事中徐良<pc n="lb"/>
傅復劾之言有所不悦於簡及上林等擬杖簡於廷戍<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
之而以上林為不早奏罷為民以尚書唐龍與嵩善亦<pc n="lb"/>
罷為民都御史孫繼魯何鰲王學益為言官所論糺即<pc n="lb"/>
遣緹騎捕逮之非居間不解繼魯至盆死獄中吏部尚<pc n="lb"/>
書聞淵老臣也不能淟涊事言會其部左侍郎缺當以<pc n="lb"/>
翰林臣補而禮部左右侍郎許成名崔桐皆欲得之吏<pc n="lb"/>
部初擬成名而桐有力遂推桐給事中言之語有連少<pc n="lb"/>
詹事黄佐王用賔遂悉勒致仕而奪淵俸半年下文選<pc n="lb"/>
郎中於獄抵罪淵自是氣奪不復抗矣給事中馬錫承<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
言意劾户部尚書王杲受賄囑運司事上怒下杲獄而<pc n="lb"/>
都給事中厲汝進遂推劾嚴嵩子世蕃及太倉尚書王<pc n="lb"/>
暐皆有請囑言欲借以搖嵩嵩辯疏上上即為杖汝進<pc n="lb"/>
等幾死而逺謫之暐斥為民杲坐戍言亦不能救也御<pc n="lb"/>
史陳其學以鹽法事論京山侯崔元都督同知陸炳言<pc n="lb"/>
擬㫖令陳狀皆造言請死有所進槖炳至長跪而解以<pc n="lb"/>
是皆與嵩比而謀搆言言殊不自悟上左右小璫來謁<pc n="lb"/>
言者言奴視之其詣嵩嵩必執手延坐款款密持黄金<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
置其袖以是爭好嵩而惡言上或使夜瞰言嵩寓直何<pc n="lb"/>
狀言時已酣就枕嵩知之故篝燈坐視青詞草言初以<pc n="lb"/>
是得幸老而倦思聽客具藁亦不復檢閲多舊所進者<pc n="lb"/>
上每擲之地而棄之左右無為報言言亦不復顧嵩聞<pc n="lb"/>
而益精專其事以是上益愛之而河套之議起始言繇<pc n="lb"/>
書生以片言合上意驟起鼎貴欲建立竒功名以自顯<pc n="lb"/>
固居恒謂高皇帝制文臣非出將入相不得封公侯非<pc n="lb"/>
謂文臣不得封公侯也文臣不得為丞相非謂不得為<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
三公也以故於議撫大同討安南平汝寇皆自顯露其<pc n="lb"/>
筴不復托之代言而猶未慊其志曾銑者故亦功名士<pc n="lb"/>
也以御史平遼陽叛卒顯累官總督陜西三邊念河套<pc n="lb"/>
肥饒地久棄之邊與敵共之彼得乘間入巢窟其中畜<pc n="lb"/>
牧水草於犯秦隴甚易欲以十萬衆逐之因故地入城<pc n="lb"/>
增戍填其中其為全陜計甚備聞於言言見以為名美<pc n="lb"/>
大悦而有蘇夫人者繼妻也有才色言嬖而畏之其父<pc n="lb"/>
綱頗交通關節恣其奸利銑故綱同鄉雅善之亦有所<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
結納綱亟為言稱銑才言益自信以為功必可成亟下<pc n="lb"/>
兵部會廷臣議銑所請大司農金錢以數十萬計調山<pc n="lb"/>
東河南良家子亦不下萬餘皆心知其難不敢决而言<pc n="lb"/>
意亦小沮會銑疏復請給誓劍得專僇節帥以下上心<pc n="lb"/>
惡之始下諭言等河套之患久矣今以征逐為名不知<pc n="lb"/>
師出果有名否兵果有餘力食果有餘積成功可必否<pc n="lb"/>
一銑何足言祇恐百姓受無辜之僇耳言懼不敢决請<pc n="lb"/>
上裁上乃以前諭下司禮監印𤼵兵部及預議諸臣嚴<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
嵩既以窺上指乃上疏極稱敵之不易勝河套之必不<pc n="lb"/>
可復師既無名費復不淺而謂在廷之臣無不知其非<pc n="lb"/>
者第有所畏耳因引咎乞罷上始報嵩以言私薦曾銑<pc n="lb"/>
任事之忠不顧國安危民生死唯徇銑饞欲耳而不允<pc n="lb"/>
嵩辭言懼上疏謝罪且謂嵩於計議之際了無異詞而<pc n="lb"/>
今忽先臣具奏不過諉臣以自解耳上不悦責言之專<pc n="lb"/>
徇私情强君脅衆令吏禮二部都察院參看嵩遂具疏<pc n="lb"/>
力詆言之擅權謂機事大小毫髮不復關同言亦力辯<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
而上怒不可囘矣兵部會議上遂罷河套之役而使緹<pc n="lb"/>
騎捕銑吏禮部都察院參劾言於是尚書淵等論言事<pc n="lb"/>
為任意跡涉强君上責其奉㫖議奏猶謂跡涉此非媚<pc n="lb"/>
即畏是何臣體姑不究因盡奪言餘官俾以尚書致仕<pc n="lb"/>
言出國門而難作矣始咸寧侯仇鸞鎮甘肅貪愎而桀<pc n="lb"/>
驁數違總督進止銑論糾其罪狀數千言擬㫖令官校<pc n="lb"/>
逮捕矣嚴嵩既得志與侯元都督炳謀欲深言罪乃代<pc n="lb"/>
鸞具草謂嘗闢曾銑復套議故銑恨而中之又敵入延<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
安殺掠吏民數萬輕出定邊營損卒復數千懼而遣其<pc n="lb"/>
子曾淳以五千金賄蘇綱俾轉以二萬金賄言故為之<pc n="lb"/>
解而戒使復套以為功時曾淳以胄子在太學上遂捕<pc n="lb"/>
淳與蘇綱下詔獄都督炳極意煅煉而侯元行金於中<pc n="lb"/>
貴人實其事獄上論綱邊戍且追所受金遂籍而使緹<pc n="lb"/>
騎捕言言始覩鸞辯謂彼方就逮發疏時上下諭不兩<pc n="lb"/>
日何以知上語而敷演為文又何知嵩疏而附麗若此<pc n="lb"/>
葢嵩與崔元輩為之也其辭甚明晰而上方怒甚弗省<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
也銑就逮以小緩期罪緹騎長奪其官法司當銑比守<pc n="lb"/>
邊將帥守備不設律斬上不許令更擬於是取嵩指以<pc n="lb"/>
交結近侍官員紊亂朝政律斬妻子流二千里銑性果<pc n="lb"/>
鋭有機略其死不當罪天下聞而寃之又十二日而言<pc n="lb"/>
亦至時於車中聞銑所坐驚堕車曰噫吾死矣復具疏<pc n="lb"/>
以辯其辭甚苦而刑部尚書喻茂堅都察院左都御史<pc n="lb"/>
屠僑大理卿朱廷立等據曾銑律以請而謂言實當八<pc n="lb"/>
議所謂議貴議能者上怒切責茂堅等阿附其語猶及<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
言前不戴香冠事而言妻蘇氏𤼵廣西從子禮部主事<pc n="lb"/>
克承從孫尚寳司丞朝慶皆奪職為編氓言至秋竟坐<pc n="lb"/>
棄市年六十有七言雖以驕蹇得上惡然亦頗能持爭<pc n="lb"/>
上嘗諭之欲退處西内使太子監國言時年六十答諭<pc n="lb"/>
云臣全數已盡萬死不敢奉詔上為之止其後所深恨<pc n="lb"/>
言者挫郭勛與不肯戴道士冠而天下方怨勛之横與<pc n="lb"/>
嚴嵩之奸貪謂言能裁之以是多惜言者隆慶初其家<pc n="lb"/>
上書白寃狀復吏部尚書已再盡復其官賜諡文愍予<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
祭葬言始有妾孕七月而蘇氏妬之嫁民間生一子後<pc n="lb"/>
言死而蘇氏知之迎置家其貌甚類言且得官矣而卒<pc n="lb"/>
病死言竟無後<pc n="lb"/>
翟鑾字仲鳴其先山東之諸城人永樂中籍為錦衣校<pc n="lb"/>
尉遂𨽻錦衣至鑾而始讀書以孤童善屬文成進士改<pc n="lb"/>
翰林院庶吉士授編修預纂孝廟實録成當增秩而中<pc n="lb"/>
人瑾抑之與其儕俱外遷鑾得刑部四川司主事瑾誅<pc n="lb"/>
復舊官再同考會試滿九載進侍讀復主應天試世宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
初以選侍經筵日講鑾長身玉立美音吐工進止上固<pc n="lb"/>
已目屬之預修武廟實錄成進官時侍讀學士董玘超<pc n="lb"/>
為詹事府詹事而鑾得學士雖以久資故而時相宏欲<pc n="lb"/>
拔以與新貴人璁萼埒甫十日而推南京吏部右侍郎<pc n="lb"/>
鑾以次復得之上忽心動曰是安可使之南因罷弗用<pc n="lb"/>
再主順天試遂擢禮部右侍郎仍日講上所以慰賜往<pc n="lb"/>
往同尚書而會閣臣缺命廷臣會推上意欲用新貴人<pc n="lb"/>
顧所推皆耆碩上弗悦也命再推而始及鑾上不得已<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
用之俾以吏部左侍郎兼學士直内閣首臣楊一清頗<pc n="lb"/>
以鑾資淺疑上報曰用鑾於顧問差得益耳然未幾竟<pc n="lb"/>
用張璁為尚書大學士出鑾上久之賜鑾銀記二其文<pc n="lb"/>
曰清謹學士又曰繩愆弼違侑以勅諭俾密封言事時<pc n="lb"/>
一清位髙而輩前璁貴用事俱時有所陳啓鑾墨墨而<pc n="lb"/>
已上詰之則曰聖德無可獻替上以是心易鑾而鑾獨<pc n="lb"/>
謹身自守而已明倫大典成進禮部尚書文淵閣大學<pc n="lb"/>
士又久之始進兼武英殿大學士後至者輒踞鑾上洊<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
加至保傅鑾前後六年故自如也上建無逸殿於西内<pc n="lb"/>
命鑾與輔臣李時坐講鑾講詩豳風七月之章賜宴賚<pc n="lb"/>
又賜縱遊苑中使中官簪紅藥於帽懸蜀扇於帶俾賦<pc n="lb"/>
詩稱謝上賜飛魚服人以為榮尋丁母憂服除而鑾家<pc n="lb"/>
故貧其在政府不以苞苴名既久不召至不能自給上<pc n="lb"/>
旋思之而時議南狩少師言當扈從少保鼎臣居守上<pc n="lb"/>
曰邊人且伺間而動奈何鼎臣請廷推重臣按行九邊<pc n="lb"/>
以兵威怵止患上不應已而曰吾得之矣翟鑾自内閣<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
出足稱重臣也即家起充行邊使改兵部尚書兼都察<pc n="lb"/>
院右都御史以往賜璽書金帛一切得便宜行事總督<pc n="lb"/>
鎮廵皆聽約束鑾乃齎内帑金二十餘萬自宣府始西<pc n="lb"/>
巡至大同益西入偏頭關保德州渡黄河厯清水營入<pc n="lb"/>
于榆林仍自花馬池而西抵寧夏繇莊浪涼州越甘肅<pc n="lb"/>
盡西峪關而止還厯鄜延取内道出潼關以東撫保定<pc n="lb"/>
轉自遵化永平出山海關至廣寧還薊門喜峰燕河太<pc n="lb"/>
平馬闌諸鎮所至宣上威德散金錢以賚士練兵保隘<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
其在宣大則與總督尚書毛伯温議築五堡堡成加太<pc n="lb"/>
子少保賜金幣在喜峪則與總督左都御史劉天和議<pc n="lb"/>
拓關關成予一子官中書舍人還復命仍以禮部尚書<pc n="lb"/>
武英殿大學士入内閣上所以褒諭有加再論諸邊斬<pc n="lb"/>
級功予世襲錦衣衞副千户鑾以相臣出行邊邊之文<pc n="lb"/>
武大吏咸櫜鞬出迎惴惴望顔色鑾一切以寛和待之<pc n="lb"/>
遂至監司而上皆盛供帳酣飲謔浪至連日夕葢始而<pc n="lb"/>
畏中而悦終而狎且易之歸槖皆益而清素之風衰矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
尋以二品滿六載進太子太傅賜玉帶蟒服以陜西捷<pc n="lb"/>
加少保安南下賜金幣及俘奴夏言既以忤㫖歸鑾代<pc n="lb"/>
之首進少傅謹身殿大學士滿三載考授光禄大夫柱<pc n="lb"/>
國鑾頗以温厚回上意上嘗怒言官奏事不實鑾徐對<pc n="lb"/>
曰彼豈恃許風聞故耶為之解又嘗從容語邊將鑾曰<pc n="lb"/>
邊將驍勇者多所見無踰於周尚文小過嚴耳上曰卿<pc n="lb"/>
言之善嚴固當以寛劑也尚文果為名將嘗以所厚門<pc n="lb"/>
生張惟一屬吏部尚書許讃欲調之選曹為讃特奏上<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
兩不問而為之斥選部郎以其誤許讃也鑾之在内閣<pc n="lb"/>
前後埀一紀居其上者若楊一清之巧張孚敬之强夏<pc n="lb"/>
言之倨俱貴重有勢力鑾皆以柔道承之故得久自安<pc n="lb"/>
而其居首輔則嚴嵩次之其材諝藻飾皆逺出鑾上又<pc n="lb"/>
能以勤敏結上知上所以謀揆錫賚嵩者時時越鑾而<pc n="lb"/>
致廑特以鑾用事久不忍棄也而鑾猶用故事持嵩亡<pc n="lb"/>
所遜避嵩漸不懌至鄉會試而以其子中書舍人汝儉<pc n="lb"/>
太學生汝孝連占高第物情洶洶嵩尤忌之給事中王<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
交等因而劾鑾鑾奏辯上大怒謂鑾不候處分肆行擾<pc n="lb"/>
凟屢以直無逸為辭嚮同夏言禁苑坐輿罪止一人全<pc n="lb"/>
不知懼以朕不早朝並君行事二子縱有軾轍才豈宜<pc n="lb"/>
分明並用下吏部都察院參處疏上因盡奪鑾官秩併<pc n="lb"/>
二子削籍為編氓旋以困厄死年七十穆宗初其子疏<pc n="lb"/>
請昭雪詔復其官賜諡文懿予祭葬而二子卒不得牽<pc n="lb"/>
復一子汝儉為錦衣衞指揮僉事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉靖以來首輔傳卷三<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>嘉靖以來首輔傳巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉靖以來首輔傳巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>王世貞<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
嚴嵩字惟中江西之分宜人父為藩司吏其婦方娠而<pc n="lb"/>
有光起廨舍己生嵩藩使竒之齎醪備錢布以贈嵩長<pc n="lb"/>
身疎瘦如削疎眉目大音聲二十二舉於鄉二十六進<pc n="lb"/>
士高第改翰林院庶吉士授編修數移疾告歸讀書鈐<pc n="lb"/>
山中嵩好為詩清雅有態然弱而不能為沈雄之思文<pc n="lb"/>
亦類之其治家纎嗇近小慧時人莫之重也嘗奉使至<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
廣西道謁鄉人李遂遂故御史司其省試而得嵩者當<pc n="lb"/>
宴鹿鳴日諸生前為壽時嵩䫉羸鶉衣遂不復盼接至<pc n="lb"/>
是投刺見而講鈞禮遂出叵測漫應之次日始修門人<pc n="lb"/>
禮布幣再拜而曰某非敢薄公也以公嚮厭之恐終棄<pc n="lb"/>
之耳其狷隘急睚眦如此久之進侍讀領南京翰林院<pc n="lb"/>
事召為國子監祭酒嵩於資薄不當祭酒輔臣費宏其<pc n="lb"/>
鄉人私之既去位言官有及嵩者疏辯得留進為禮部<pc n="lb"/>
右侍郎給事中陸粲等論糺輔臣桂萼所私復及嵩嵩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
奏辯復得留尋遷左侍郎轉吏部左侍郎久之進南京<pc n="lb"/>
禮部尚書改南京吏部尚書其在南京踰五載不召以<pc n="lb"/>
萬壽賀表至京時議重修宋史方開局經理嵩謀於輔<pc n="lb"/>
臣時以少保夏言在禮部日奉行諸祀典而尚書顧鼎<pc n="lb"/>
臣敎習庶吉士皆不暇兼職言亦從臾之遂請留嵩以<pc n="lb"/>
禮部尚書兼翰林院學士專司董理逾歲間言入内閣<pc n="lb"/>
鼎臣當次長禮部而嵩復私於言躐得之自是始謬為<pc n="lb"/>
恭謹以迎合上意而是時御史桑喬以災異列嵩等罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
嵩辯之强給事中胡汝霖復糾之有詔大臣被劾宜省<pc n="lb"/>
已勿得强辯於是嵩懼益為恭謹而其子世蕃繇蔭敘<pc n="lb"/>
授都督府幕已恣行諸曹居間有所賄納矣時上入䛕<pc n="lb"/>
臣言欲祀獻皇帝於明堂以配上帝嵩不敢違已又欲<pc n="lb"/>
獻皇帝稱宗而入太廟嵩與羣臣廷議皆難之上不悦<pc n="lb"/>
著明堂或問以見志嵩皇恐盡變前説所以條畫禮儀<pc n="lb"/>
良備遂尊獻皇帝曰睿宗祔武廟上禮成而賜嵩白金<pc n="lb"/>
百兩綵幣四有副鈔四千貫上皇天上帝尊號冊寳尋<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
加上高皇帝尊諡聖號以配嵩奏慶雲見上悦受羣臣<pc n="lb"/>
賀嵩為慶雲賦及大禮告成頌上嘉之付史館明年加<pc n="lb"/>
太子太保已從幸承天賞賜優渥與輔臣埒嵩歸益驕<pc n="lb"/>
於藩國請卹乞封所挾受賄積訾且巨萬而南北給事<pc n="lb"/>
御史以大察交章論貪汙大臣皆首嵩而上皆勉留之<pc n="lb"/>
嵩奏辯而中謂人臣於人主將必使孤立自勞而身觀<pc n="lb"/>
望禍福乃為得計上摘其語稱之於是御史謝瑜復論<pc n="lb"/>
嵩强辯請斥之不聽嵩恚甚乃因員外郎衞元確復命<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
遲歸罪於吏科都給事中丁湛為寛予之限以市恩參<pc n="lb"/>
論之俱坐謫已復參其郎中熊過等謫之邊方欲以自<pc n="lb"/>
張且快意而公論益鄙之言路顯與讐矣是時大學士<pc n="lb"/>
夏言有所不悦於嵩語見言傳御史葉經疏稱交城王<pc n="lb"/>
諸孫輔國將軍表□謀襲爵永壽王庶子惟燱與嫡長<pc n="lb"/>
孫懷熺爭國封嵩俱納其重賄為之請勘乞斥嵩以戒<pc n="lb"/>
貪墨言乃擬㫖下臺勘而他多右經語嵩急歸誠於上<pc n="lb"/>
上憫之弗罪也時邊警吿迫上以嵩非所職而咨詢之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
既條對平平耳上必為之激賞欲以風止言者嵩既已<pc n="lb"/>
傾夏言而斥之愈益寵幸所供醮祀青祠額獨對嵩居<pc n="lb"/>
最乃以聖誕恩進武英殿大學士入直文淵閣仍掌禮<pc n="lb"/>
部事免其奏事承㫖時嵩年已六十三而神采溢𤼵如<pc n="lb"/>
壯時於是吏科都給事中沈良才等首論嵩汙佞不當<pc n="lb"/>
干大位不聽而南京給事中王煜御史陳經等復論嵩<pc n="lb"/>
并及其子世蕃饕賄助焰實跡下所司嵩疏辯且乞休<pc n="lb"/>
優詔慰留之嵩意不快復上疏謂古語云朝廷輕重係<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
大臣臣今動遭詆目為姦惡海内流傳損傷國體一宜<pc n="lb"/>
去言官論事乃其職然或聽指使或代報復如昨歲羣<pc n="lb"/>
奸搆謀呈稿首臣然後封進今不即退轉相傷害益煩<pc n="lb"/>
聖心二宜去上果為温諭百餘言荅之且謂攻擊不休<pc n="lb"/>
故違君命須罪以無君之律嵩乃出視事時宫婢搆逆<pc n="lb"/>
旋伏誅嵩請詔告天下人謂宫閫而祕密悉揚之其國<pc n="lb"/>
體傷於論大臣多矣尋代嵩為禮部者張璧至自南京<pc n="lb"/>
嵩請解部事許之賜御饌金幣羊酒且諭曰比以異禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
勞卿卿以赤誠匡朕可也前是已賜嵩銀記曰忠勤敏<pc n="lb"/>
達至是復賜其家藏璽書之樓曰瓊翰流輝奉𤣥之閣<pc n="lb"/>
曰延恩堂曰忠弼嵩以吏部尚書許讚等訐其請托事<pc n="lb"/>
不勝益横前是考察御史謝瑜不及當調嵩特擬㫖用<pc n="lb"/>
貪酷例黜之而御史葉經監山東試嵩乃摘其錄語以<pc n="lb"/>
為狂悖不道俾禮部參論逮至京杖死闕下藩臬預試<pc n="lb"/>
事者皆為邊邑尉中外愈側目嵩矣時尚書許讚以一<pc n="lb"/>
品六年滿加兼太子太傅未幾上特加嵩官視讚時輔<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
臣翟鑾特以資序在嵩上上待之不能如嵩每有所咨<pc n="lb"/>
問及賚予時時首嵩而不及鑾其厭鑾久特以其舊臣<pc n="lb"/>
不忍去之而鑾不悟也其二子俱進士高第嵩乃授風<pc n="lb"/>
㫖於給事中王交輩俾𤼵其事鑾與二子俱削職為民<pc n="lb"/>
嵩得益𤼵舒上一意用之矣而吏部尚書許讚遂兼文<pc n="lb"/>
淵閣大學士禮部尚書張璧兼文淵閣大學士同嵩預<pc n="lb"/>
機務然不獲入直應制嵩事取獨斷不復相關白墨墨<pc n="lb"/>
而已讚至自歎曰何必奪我吏部使我傍睨人尋進嵩<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
兼吏部尚書謹身殿大學士亡何復以六年滿加少傅<pc n="lb"/>
兼食大學士俸予一子中書舍人給四代誥命嵩乃上<pc n="lb"/>
言每獨䝉宣召於心未安思往歲夏言惡與郭勛同列<pc n="lb"/>
以致生隙夫臣子比肩事主當協恭同心豈宜有此嫌<pc n="lb"/>
異今臣希忠臣元臣讃臣璧凡有宣召乞與臣同如祖<pc n="lb"/>
宗朝蹇夏三楊故事嵩葢欲示厚希忠等且見言妬也<pc n="lb"/>
報聞時上方好言長生而都御史盛端明右㕘議顧可<pc n="lb"/>
學家居久各自詭有不死術嵩為進可學所治餌而薦<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
盛端明上悉召用之巡按福建御史何維栢條時事而<pc n="lb"/>
中論劾嵩甚切上怒逮治之維栢在道久嵩不測上意<pc n="lb"/>
乃請寛維栢獄上為霽威杖而奪其職時諸曹皆受嵩<pc n="lb"/>
及世蕃請屬如外府獨吏部尚書熊浹持不肯行莫能<pc n="lb"/>
難也會浹以罪去則無所不靡俄而太廟工告成加兼<pc n="lb"/>
太子太師賜金幣渥時上㣲覺嵩横而許讚老罷張璧<pc n="lb"/>
死乃思用夏言時禮部尚書費宷故善言而不能得嵩<pc n="lb"/>
意探得之因疏留郎中周珫高簡而謂大理評事孫學<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
思假嵩名求出使而臣執不與學思嵩私人也多機警<pc n="lb"/>
好以萋菲中臣臣以孤危而失此二臣助愈難自立矣<pc n="lb"/>
因乞休其言頗散漫不根上以其托指攻訐切責之然<pc n="lb"/>
不浹日而召言之命下嵩以是恨費寀言既至盡復原<pc n="lb"/>
官遂復踞嵩上上為加嵩少師以慰安之言既以銜嵩<pc n="lb"/>
則頗斥逐其黨與嵩唯唯而已不敢救時世蕃已用恩<pc n="lb"/>
澤累遷至太常寺少卿掌尚寶司事横行燕中嵩乃上<pc n="lb"/>
疏遣世蕃歸省墓以避言上猶使之馳驛還往嵩以萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
壽加特進又以考九年滿加華葢殿大學士璽書褒諭<pc n="lb"/>
仍賜宴禮部言尋用復河套失上指為嵩及崔元陸炳<pc n="lb"/>
搆伏法嵩遂獨相上益安之而費寀亦自以撰齋詞得<pc n="lb"/>
上幸嵩度無可報乃坐其子以不當使事謫之而寀亦<pc n="lb"/>
自恨病死於是南京吏部尚書張治國子祭酒李本以<pc n="lb"/>
疎逺擢共事不敢與可否久之懇於嵩始得入直治不<pc n="lb"/>
任煩竟鬱鬱以卒時宣大督臣翁萬達將臣周尚文拒<pc n="lb"/>
却敵而嵩復錄一子中書舍人賜金幣上以罪人王聯<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
訐而信之捕故都御史胡纉宗及株連新舊朝士數十<pc n="lb"/>
皆欲置之重典嵩與真人陶仲文頗為救解得釋上以<pc n="lb"/>
嵩對制平獄可嘉令兼支學士俸而仲文遂封伯然意<pc n="lb"/>
殊不樂嵩乃與仲文疏辭俱報許而仍以萬壽節封仲<pc n="lb"/>
文伯爵加嵩上柱國嵩乃力辭謂人臣無上引郭子儀<pc n="lb"/>
不敢當尚書令為比且欲以示謙而見夏言悖上悦進<pc n="lb"/>
世蕃為太常寺卿仍行尚寶事亡何邊衆大侵掠三輔<pc n="lb"/>
旋薄京師右中允趙貞吉叩嵩直所問計嵩以撰齋詞<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
辭不見而義子右通政趙文華自其室脅肩出貞吉見<pc n="lb"/>
而詈斥之俄而禮部尚書徐階以敵嫚書請和㑹廷臣<pc n="lb"/>
議貞吉厲聲言敵在城下何可和但請皇上御奉天門<pc n="lb"/>
赦沈束旌周尚文士氣當百倍而貞吉又自具疏請遣<pc n="lb"/>
羣臣有才識辯博者詣行營宣諭諸將得一敵首予百<pc n="lb"/>
金敢戰者損卒亦賞逗遛者全軍亦罰上雖壯之而内<pc n="lb"/>
不悦也嵩因請即命貞吉往往而驟至仇鸞軍卒不得<pc n="lb"/>
要領還嵩乃激上怒杖貞吉而謫之荒徼以自快兵部<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
尚書丁汝夔雖以調度失宜然為人潔廉楊守謙守土<pc n="lb"/>
臣也倍道勤王上怒其不能力戰誅之嵩皆不能救而<pc n="lb"/>
巡撫王汝孝總兵羅希韓逮稍緩世蕃盡羅其賄與嵩<pc n="lb"/>
計伺上喜而解之卒以免仇鸞故以嵩去言而脱其罪<pc n="lb"/>
深德嵩約結為父子復起為大同帥帥其衆入援無功<pc n="lb"/>
而為大言聳上聽嵩從臾之遂總京營兵進太保仍督<pc n="lb"/>
諸路兵馬入二萬金謝嵩嵩亦受之敵退始上疏請𤼵<pc n="lb"/>
粟賑被兵者并掩胔骼及它選將練兵碌碌紙上語而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
已於是中外怨嵩父子刺骨而刑部郎中徐學詩厯指<pc n="lb"/>
其誤國無狀凡數十事且謂其威權足以假手下石機<pc n="lb"/>
械足以先𤼵制人財勢足以廣交自固乘機搆隙足以<pc n="lb"/>
示威刼衆文詞辨給足以飾非强辯精神警敏揣摩精<pc n="lb"/>
巧足以趨避利害而彌縫闕失私交密惠令色脂言足<pc n="lb"/>
以結納權路而緘杜人口故諸凡論嵩者即不能顯禍<pc n="lb"/>
於正言直指之頃亦必托事假人陰中之於遷除考察<pc n="lb"/>
之際臣不能悉記即如先任給事中王煜陳塏御史謝<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
瑜董漢臣等于時幸䝉寛宥而今安在哉故天下之人<pc n="lb"/>
視嵩父子如鬼如蜮不可測識寧是痗心疾首敢怒而<pc n="lb"/>
不敢言何者誠畏其隂中之也上乃捕學詩下詔獄斥<pc n="lb"/>
為民而温㫖慰留嵩嵩不自安請遣世蕃歸田里不許<pc n="lb"/>
令給假隨任侍親而已學詩疏雖不見用然天下傳誦<pc n="lb"/>
以為名言仇鸞始雖由嵩入既挾功得上重而驕嵩猶<pc n="lb"/>
欲以兒子畜之不應遂凌嵩出其上嵩恚數以密疏言<pc n="lb"/>
之沮止萬狀皆不聽而諸部臣言官有抗觸鸞者立碎<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
鸞之捕敵姦細以為大功要重爵賞而嵩子世蕃亦縁<pc n="lb"/>
而進工部右侍郎予一子錦衣衞千户鸞以是益恨嵩<pc n="lb"/>
而侮之其所詆諆嵩上亦為心動至宣召亦稀矣時陸<pc n="lb"/>
炳掌錦衣緹騎與鸞爭寵妬嵩乃厚收炳以為腹心使<pc n="lb"/>
詗伺鸞鸞亦為之備然其所從卒不能如緹騎獧狡鸞<pc n="lb"/>
自是墮炳穽中然炳陽為推重鸞以為中山定興之流<pc n="lb"/>
亞鸞不疑也既邊勢日迫而鸞病甚上聞收其大將軍<pc n="lb"/>
印鸞暴死炳乃謀於嵩怵鸞之義子逃之塞而道執之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
盡得其交通狀誅其妻子嵩以是益親信父子貪亦益<pc n="lb"/>
甚南京廣東道御史王宗茂復疏其貪黷數十事事皆<pc n="lb"/>
有實上復為之鐫宗茂二秩補外以安嵩而給事中袁<pc n="lb"/>
洪愈劾去其所善客翰林檢討梁紹儒亦弗敢救也前<pc n="lb"/>
是兵部員外郎楊繼盛以嘗論與邊市馬非策忤仇鸞<pc n="lb"/>
下獄謫邊邑倅鸞既敗繼盛得累遷復官嵩欲以名收<pc n="lb"/>
之繼盛不應復抗疏極論其十大罪五姦中外傳誦以<pc n="lb"/>
為破的中窾可以必勝而上獨怒之摘其中有召問二<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
王語以詐傳親王令㫖律坐絞而復杖之百復以手札<pc n="lb"/>
諭留嵩嵩乞休上報以羣邪黨比謂逆賊勾敵其本在<pc n="lb"/>
卿葢指摘賛直𤣥修不阻朕耳朕非内色外禽者崇事<pc n="lb"/>
上𤣥又與宋徽梁武不同人臣邀譽賣直卿以此乞休<pc n="lb"/>
墮邪孽計宜安心供職奉順天休時嵩有義孫鵠未十<pc n="lb"/>
六而冒兩廣功級得錦衣千户繼盛及之下兵部尚書<pc n="lb"/>
聶豹皆曲為掩庇而郎中周冕獨𤼵之亦坐奪職當是<pc n="lb"/>
時雲貴清軍御史趙錦亦有疏論嵩謂嵩窺伺逢迎之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
巧似於忠勤諂諛側媚之態似於恭順能引植私人布<pc n="lb"/>
列要地以探諸臣之動靜先𤼵而制之故不敗露又善<pc n="lb"/>
以厚賂結陛下左右之人凡深宫起居意向無不先得<pc n="lb"/>
故多稱㫖或候聖意所𤼵因而行之以成其私或因事<pc n="lb"/>
機所會從而執之以肆其毒使陛下思之則其端本𤼵<pc n="lb"/>
於朝廷使天下指之則其事不由於内閣幸而洞察於<pc n="lb"/>
聖心則諸司代嵩受其罰不幸而遂傳於後世則陛下<pc n="lb"/>
代嵩任其咎錦工於中嵩惡而它語尤剴至上亦使緹<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
騎捕之兩月而至怒小解斥為民亡何嵩之義子趙文<pc n="lb"/>
華重文華者故無賴小人也數經吏部察嵩强而用之<pc n="lb"/>
至通政使乃自以百花酒進上嵩亦跪而詈數之矣會<pc n="lb"/>
吏部尚書萬鏜者嵩同年相善坐言事廢田間賴嵩以<pc n="lb"/>
起至為吏部數與嵩崕異不甚用其言至是復推文華<pc n="lb"/>
督撫鄖陽以逺嵩而給事中朱伯辰上疏劾文華邪媚<pc n="lb"/>
奔競寵賂日章不宜玷臺憲有㫖再推文華迫則謀於<pc n="lb"/>
世蕃乃敎之使劾鏜前為右都御史中以侍郎起用而<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
併二品通考以臣欲糺之故出臣於外不已而嗾伯辰<pc n="lb"/>
論臣欲以鉗衆口嵩為内主激上怒悉奪鏜伯辰官俱<pc n="lb"/>
為民而文華愈横矣嵩以滿十五載考賜金幣御饌肥<pc n="lb"/>
羜上尊錄一子中書舍人仍賜勅褒諭再以京師外城<pc n="lb"/>
完嵩與有閲視勞遷世蕃為工部左侍郎仍侍親而不<pc n="lb"/>
奪俸尋以萬壽節推恩令世蕃出理部事嵩辭許之再<pc n="lb"/>
以却敵推恩錄一子尚寶司丞嵩辭上諭以盡誠贊𤣥<pc n="lb"/>
實為忠首往往與陶仲文並論嵩不恥也江南連歲倭<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
大作南京兵部尚書張經為總督討之久未平而趙文<pc n="lb"/>
華乃疏陳用兵七事首以祀海神為言人皆笑其誕而<pc n="lb"/>
上獨然之為切責兵部覆議上上以問嵩嵩言江南奏<pc n="lb"/>
報多失實宜遣大臣往祭海即令察視賊情求可以區<pc n="lb"/>
處長策具實奏聞所使即文華亦可上乃命文華文華<pc n="lb"/>
行而大簸威福所挾持將吏金寶無筭時總督張經自<pc n="lb"/>
持其位高而望隆不肯折節文華諸𤼵兵守便宜又不<pc n="lb"/>
與計會有流言聞於上上怒文華伺得其指露章劾之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
上𤼵緹騎逮經而經則已大破賊俘斬千計捷聞上怒<pc n="lb"/>
亦不釋經迫則行五千金賄世蕃世蕃與嵩謀欲為上<pc n="lb"/>
解不解則姑為温言款經至死方悟因詈嵩父子於市<pc n="lb"/>
而李黙者骨鯁士也少有文數更顯宦至浙江左布政<pc n="lb"/>
使嘗候嵩嵩謂其貌類我援之入為國子祭酒累薦於<pc n="lb"/>
上得躐拜吏部尚書乃稍稍自持見不能讎其意嵩更<pc n="lb"/>
譛於上得罪去而陸炳繇武科為黙門生乘上之思黙<pc n="lb"/>
使所厚中人稱之遂得復官尋以撰齋詞入直幸矣念<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
不自嵩起動與抗世蕃威無所不加獨不能得之吏部<pc n="lb"/>
而會文華歸復命上以御饌勞之問倭事何時可息肩<pc n="lb"/>
文華對殘寇行且滅不足憂上為之悦而文華行珍寶<pc n="lb"/>
值萬金於嵩夫婦及世蕃至入内室叩首嵩夫人夫人<pc n="lb"/>
勞苦文華謂尚不能為郎君易腰帶我相公責也而兵<pc n="lb"/>
部尚書楊博以憂去文華幾得之黙所推絶不及其見<pc n="lb"/>
黙欲有陳黙厲色待之怏怏而退乃刺得黙試士策問<pc n="lb"/>
以為誹謗上為漢武唐憲又所推東南督臣不用胡宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
憲而用王誥葢欲敗東南事為其鄉人張經報讐上大<pc n="lb"/>
怒下黙詔獄論死尋屬輔臣李本行部事品第羣臣九<pc n="lb"/>
卿而下及言官悉以次去嵩所惡而薦其客吳鵬代黙<pc n="lb"/>
而亟稱文華於上遂進工部尚書躐加太子太保罷王<pc n="lb"/>
誥不用用胡宗憲中外大權一歸於嵩矣文華又以都<pc n="lb"/>
督陸炳嘗薦黙復刺得其陰事將劾之炳愳重賄世蕃<pc n="lb"/>
挾以謁文華始解既而知其謀出自世蕃遂併恨世蕃<pc n="lb"/>
而徐階以次輔日重為羣望所屬炳乃委腹階以自固<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
嵩父子亦稍稍覺之倭復大張詔遣兵部侍郎沈良才<pc n="lb"/>
討之嵩知上意以文華昔對殘寇且平為不實懼而使<pc n="lb"/>
文華自以督師請上悦許之與宗憲合而誘降寇首徐<pc n="lb"/>
海等因掩擊平之文華加少保宗憲為右都御史而嵩<pc n="lb"/>
等皆賜金幣嵩又以十八年滿官一子中書舍人賜宴<pc n="lb"/>
及璽書褒諭自文華等之有功推遷及罷職尚寶卿史<pc n="lb"/>
際通政吕希周等而世蕃所納賄復以巨萬計文華乃<pc n="lb"/>
上疏歸功嵩以為嵩實授之成筭而嵩亦薦文華有學<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
行宜供撰齋詞其後文華以驕蹇忤㫖逐嵩不之救上<pc n="lb"/>
亦不以咎嵩而宗憲自是益傾江南庫藏為世蕃餽所<pc n="lb"/>
需古法書名畫種種宗憲皆為索之富人世家豪敓巧<pc n="lb"/>
獵靡所不極而它撫臣監司相習成風不以為諱其所<pc n="lb"/>
欲鼎彝尊罍之類或𤼵塚剽攻它寳玩多起大獄而後<pc n="lb"/>
得之世蕃猶汲汲無已尋以萬夀節加嵩兼食尚書俸<pc n="lb"/>
仍免其奏事承㫖母謝自是褒賜皆不謝嵩握權久黨<pc n="lb"/>
惡遍居要地將帥率以賄通兵部尚書許論宣大總督<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
楊順皆嵩私人論吏部尚書進少子自幼知兵年已老<pc n="lb"/>
重自顧念遂委身焉順立心傾狡官兵備副使厚結嵩<pc n="lb"/>
不年餘驟遷總督遂與御史路楷計殺沈鍊以悦嵩嵩<pc n="lb"/>
亦徳之邊事僨咸為掩覆其年敵騎數萬毁墩堡殺吏<pc n="lb"/>
民無算楷以聞順懼賂楷七千金楷亦受嵩囑及勘覈<pc n="lb"/>
盡易前奏稱順功得廕俄而逃妾欵塞順納之敵憤甚<pc n="lb"/>
擁衆圍右衛城道梗烽火斷絶順楷連告急上大驚命<pc n="lb"/>
發帑遣援軍嵩欲為順委罪乘間言總兵龔業怯而巡<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
撫朱笈與順不相能上入其言下本部論受指覆如嵩<pc n="lb"/>
言罷笈業而順如故尋圍解給事中呉時來劾順啟釁<pc n="lb"/>
而論雷同附和桃松寨之降漫無主持日昏酣置邊警<pc n="lb"/>
度外且發楷受金狀上心動密問嵩嵩言諫官風聞於<pc n="lb"/>
人不可盡信上不聽趣捕順楷下錦衣獄而奪尚書<pc n="lb"/>
論職時來遂謂嵩可勝也亟上疏極論嵩世蕃罪惡<pc n="lb"/>
而刑部主事張翀董傳策亦言之前是輔臣徐階為<pc n="lb"/>
禮部時邊入侵數有所建白觸嵩忌諱以是百方阻<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
其進不得而階潔廉又時時為人語時政輒歎息流<pc n="lb"/>
涕稍稍聞於嵩至是以時來翀皆階所取士也而傳<pc n="lb"/>
策又其鄉人乃密奏三人同日而搆臣必有使之者<pc n="lb"/>
且時來已奉命使琉球疑其悔行欲藉口自脱自封<pc n="lb"/>
進時來翀試錄上乃下之詔獄令追究主使之人以<pc n="lb"/>
聞而時時自語曰階固賢雖然嵩老矣何不小需歲<pc n="lb"/>
月而忍若是階危且甚而時來等既下獄考掠窮五<pc n="lb"/>
毒竟不言主使者第曰高廟神靈敎臣耳而亦㑹都<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
督炳心嚮階以是坐翀傳䇿相主使時來避逺役獄<pc n="lb"/>
上各𤼵戍烟瘴衛所而慰留嵩嵩以是益恨階并及<pc n="lb"/>
炳其後順楷就逮至詔獄嵩復為之寛解順僅坐戍<pc n="lb"/>
而楷謫外當是時上坐深宫中欲以威福逺攝連率<pc n="lb"/>
大臣時時有所逮訊若阮鶚吳嘉㑹章煥等多從重<pc n="lb"/>
典雖甚親禮嵩而不盡信之間一取獨斷或故示異<pc n="lb"/>
同欲以殺離其勢而嵩與世蕃能得其窾欲有救解<pc n="lb"/>
則必順上意極詈之而微婉曲解釋以中上所不忍<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
其欲有排陷必先稱其<graphic n="KR0839" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0839.png" mimeType="image/png"/>露若與彼親者而以冷語<pc n="lb"/>
中之或觸上所恥與諱上更為之怒以是卒不能脱<pc n="lb"/>
其籠絡而威福益廣時吏部兵部與文選職方郎號<pc n="lb"/>
為文武庫吏而尚書吳鵬歐陽必進許論郎萬寀方<pc n="lb"/>
祥為尤著必進者嵩内親也數以賄通嵩得出入卧<pc n="lb"/>
内㑹大殿災議興工而必進自刑部調工部上老之<pc n="lb"/>
以問嵩嵩盛稱其精力才識遂以工屢就驟遷至少<pc n="lb"/>
保而倦於事嵩復為之改都察院上弗悅也於辭疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
㫖曰必進已之任矣何更辭嵩謂必進毋再辭但履<pc n="lb"/>
任居兩月而吏部尚書缺嵩復勒廷推必進衆莫應<pc n="lb"/>
嵩怒慢罵之不得已而以必進名上上投之地嵩密<pc n="lb"/>
疏曰必進内親也臣老矣非必進無可以慰臣者乃<pc n="lb"/>
以必進為吏部尚書僅三月而假他事去之世蕃猶<pc n="lb"/>
誇於人謂用必進上無若我何棄必進我亦無若上<pc n="lb"/>
何前是上以嵩直舍隘别撤小殿材營室於側多蒔<pc n="lb"/>
花木其隙以娯之復𤼵中金百為製什器朝夕割御<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
膳法酒使中貴人調而賜嵩嵩老尚健饕始聽腰輿<pc n="lb"/>
出入禁苑矣已而嘉其年滿八十特賜肩輿且令支<pc n="lb"/>
伯爵俸嵩復以京師居第之中堂請額上名之曰忠<pc n="lb"/>
正又名其南昌居第之中堂曰耆德樓曰寳翰嵩故<pc n="lb"/>
有髙第在宜春分宜并京師南昌而四皆宏厰壯麗<pc n="lb"/>
分輦金寳以實之猶不足而縱世蕃之羅取益甚初<pc n="lb"/>
皇太子薨裕王以序當立禮部數請期而上意嫌代<pc n="lb"/>
已屢報寢嵩念上獨所信任迫衆情時時亦為請而<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
與陶仲文比而阿上意上亦自知之時裕景二王並居<pc n="lb"/>
外邸禮服無異外論洶洶謂莫知適從而故左中允郭<pc n="lb"/>
希顔失職家居欲以危釣竒乃具疏謂自攻嵩者有問<pc n="lb"/>
二王之説而得罪恐不相安幸各召而面諭之使二王<pc n="lb"/>
毋疑嵩嵩毋自疑且請出景王於外以安裕王疏既上<pc n="lb"/>
嵩雖恨希顔而叵測上㫖請下禮部詳上乃露怒希顔<pc n="lb"/>
意嵩始得𤼵舒上命御史即家僇希顔傳首海内世蕃<pc n="lb"/>
念以多樹敵恐嵩一旦老死不易支而謂上意摇或可<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
因而更樹乃多行金左右謀立景王庶幾異日代嵩執<pc n="lb"/>
政而上一日忽諭禮部令景王之國世蕃猶令嵩與禮<pc n="lb"/>
部尚書吳山言上意未必爾或欲因以試物情山不可<pc n="lb"/>
乃具儀上景王卒之國而世蕃之謀益解俄以世蕃三<pc n="lb"/>
品滿九載加服俸視尚書再以萬壽節加嵩歲禄二百<pc n="lb"/>
石而世蕃亦兼支尚寶司卿俸尋嵩夫人歐陽氏卒時<pc n="lb"/>
世蕃方戀權不欲歸而嵩無次子可以扶柩者嵩請於<pc n="lb"/>
上謂年已老耄不可無世蕃侍詔聽留供養如故嵩故<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
以警敏得上意亦善自卑屈至士大夫入謁人人慰勞<pc n="lb"/>
務得其懽心間標故所憶記以示聰明晚節知天下人<pc n="lb"/>
怨之間捨舊㕁而收録知名士若故編修唐順之中允<pc n="lb"/>
趙貞吉等皆以淪落為感不自覺入其彀至顯庸因而<pc n="lb"/>
有稱之者然其隂賊𤼵於心而動於機械不自覺也世<pc n="lb"/>
蕃尤險悍慓猾每謂天下才唯已與陸炳楊博而三然<pc n="lb"/>
與炳晚節相妬炳暴死世蕃稱快頗亦能習國家典故<pc n="lb"/>
曉暢時務嵩既老上時有所問而不能荅謀之其客皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
不稱㫖屬世蕃草輒報美嵩以是心益仗世蕃而心愛<pc n="lb"/>
之諸曹白事者輒問曾以質兒子否至云東樓謂何東<pc n="lb"/>
樓者世蕃別號也世蕃以是益驕横九卿臺諫至浹日<pc n="lb"/>
不得見或停使至暮而遣之或有嵩許而世蕃不許者<pc n="lb"/>
卒弗許也嵩在直或累月不出世蕃日與其所狎客縱<pc n="lb"/>
倡樂豪飲益拓居第連三四坊堰水以為方塘踰數十<pc n="lb"/>
畆傍植竒樹異卉乘輿張褐葢遊行其中若輔臣階與<pc n="lb"/>
李本其父執也成國公朱希忠元勛也虐之酒不潦倒<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
不已性尤强記於中外官職饒瘠險易亡不闇熟其責<pc n="lb"/>
賄多寡毫髮不能匿上亦稍稍聞之而世蕃以衰服不<pc n="lb"/>
能入之嵩直所嵩所報札漸不如上㫖而齋詞亦稍倦<pc n="lb"/>
時上所居萬壽宫火而大朝殿工方急嵩以煩費難之<pc n="lb"/>
欲請上還大内則不敢乃請暫徙南城之離宫南城英<pc n="lb"/>
宗故稱太上皇時所居也上迺以問階階為規畫營萬<pc n="lb"/>
夀宫甚詳且費省而力易上大悦宫既成而所以褒擢<pc n="lb"/>
階至厚嵩僅加禄百石不能敵矣自是上有顧問不及<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
嵩即及嵩不過齋詞事而已嵩故與階㕁懼而置酒要<pc n="lb"/>
階入内使子孫家人羅拜之舉觴屬曰嵩旦夕死矣此<pc n="lb"/>
曹唯公哺乳階謝不敢當而是時方士藍道行以乩得<pc n="lb"/>
幸上上故有所問密封使中官至乩所焚之不能荅則<pc n="lb"/>
咎中官穢不能格真仙中官乃與方士謀啓示而後焚<pc n="lb"/>
之則所荅具如㫖道行狡乃偽為紙封若中官所齎者<pc n="lb"/>
及焚而匿其真跡以偽封應上一日問今天下何以不<pc n="lb"/>
治對曰賢不竟用不肖不退耳則問誰為賢不肖曰賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
者輔臣階尚書博不肖者嵩父子上復問吾亦知嵩父<pc n="lb"/>
子貪念其奉𤣥久且彼誠不肖上真胡以不震而殛之<pc n="lb"/>
荅曰上真殛之則益用之者咎故弗殛也而以屬汝既<pc n="lb"/>
荅報袖以示御史鄒應龍會嵩等請考庶吉士而諸進<pc n="lb"/>
士中有貸金於司禮監中貴錦者錦密以聞上即日罷<pc n="lb"/>
考應龍乃抗疏論嵩父子貪奸誤國諸大罪十餘條上<pc n="lb"/>
以名捕世蕃及舞法行賄者皆下之詔獄而猶謂嵩小<pc n="lb"/>
心忠慎壽君愛國人所嫉惡其致仕去仍馳驛歲給禄<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
米百石嵩猶為世蕃求解上謂念若忠勤已加優處又<pc n="lb"/>
何以兇兒凟救嵩乃不敢復言獄上世蕃及其子鵠皆<pc n="lb"/>
坐戍煙瘴衛所家奴及𨽻人永年等坐絞當世蕃之用<pc n="lb"/>
事吏部郎賄最重御史次之給事中又次之所以先御<pc n="lb"/>
史者其巡按得盡收贖鍰鬻卿寺缺而給事中獨不能<pc n="lb"/>
至吏部郎之始以三千金而後遂至萬二千若項治元<pc n="lb"/>
者竟就逮瘐死詔獄其家亦破天下笑之世蕃迫則行<pc n="lb"/>
十餘萬金於諸幸姬家猶能脅詗藍道行隂事下刑部<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
獄侍郎葉鏜鄢懋卿誘使誣伏前偽狀而引徐階道行<pc n="lb"/>
不聽論死而後得釋應龍以敢諌進通政司㕘議上猶<pc n="lb"/>
悔之且追思嵩贊𤣥勤誠欲退居西内專祈長生以示<pc n="lb"/>
輔臣階等極言不可上乃勒階等必贊𤣥如嵩乃可而<pc n="lb"/>
謂嵩已退其子已伏罪敢有再言者同應龍俱斬中外<pc n="lb"/>
洶洶虞嵩且復用而久之階益見信乃已於是嵩之黨<pc n="lb"/>
鏜懋卿萬寀何遷張雨唐汝楫王材及其偦袁應樞先<pc n="lb"/>
後以白簡革職而胡宗憲自浙直總督被逮尋釋之宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
憲既得志首以書畫賄嵩父子金玉珍玩相繼半入其<pc n="lb"/>
槖江南公私為之一空奢淫縱恣靡復風紀而其殱徐<pc n="lb"/>
海執汪直功亦有足當者上以其屢進白鹿白龜不忍罪<pc n="lb"/>
也伊庶人之為王也以殘暴屢見糺臺使者迫則行十<pc n="lb"/>
萬餘金於嵩得小緩至是使其校卒十餘輩造嵩家脅<pc n="lb"/>
償金嵩置酒款之而好謂曰所言金十萬則無之僅得<pc n="lb"/>
半耳而又半費請以二萬金償因盡以上所賜金有印<pc n="lb"/>
識者予之既去而聞於郡曰有江盜刼吾家二萬金去<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
矣速掩之可獲也郡𤼵卒追得金悉捕校卒下獄論死<pc n="lb"/>
而世蕃之自戍所私歸益廣拓第舍又用金多為盜窺<pc n="lb"/>
乃召募伎勇材力之士合數百人日夜擊刁斗自衛郡<pc n="lb"/>
邑頗疑其跡而嵩故所養舍家子出外為非者推官郭<pc n="lb"/>
諌臣受民間訟牒滿百紙輒封以與嵩嵩怒而却之它<pc n="lb"/>
臺使監司小有違言嵩輒呼具舟我且入京面奏以時<pc n="lb"/>
恫喝而會前有賀萬壽表得報且當見憐因懇疏請移<pc n="lb"/>
世蕃便地供養上不許而報曰嚴嵩有一子侍已恩待<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
矣諌臣乃疏以聞巡江御史林潤遂露章劾世蕃與羅<pc n="lb"/>
龍文表裏相約多招納亡命有叛心龍文故世蕃客為<pc n="lb"/>
通賄與同戍者也詔即委潤捕世蕃龍文既至京潤因<pc n="lb"/>
盡𤼵其罪狀下三法司比擬俱依子罵父律斬上不懌<pc n="lb"/>
令更擬乃擬謀叛律而猶未及嵩上令即棄之市而謂<pc n="lb"/>
嵩畏子欺君大負恩眷并其諸孫見任文武職俱奪為<pc n="lb"/>
編氓拘役籍其家黄金可三萬餘兩白金二萬餘兩它<pc n="lb"/>
寶玉重器服玩所直又數百萬而知者尚恨其以緩故<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
散匿不少臺臣乃益論戍萬寀鄢懋卿追其受寄金錢<pc n="lb"/>
埀二十年不盡寀由選部郎至大理卿懋卿至刑部右<pc n="lb"/>
侍郎皆世蕃腹心寀貪而懋卿尤恣横其以都御史出<pc n="lb"/>
覈鹺所經行兩畿齊晉河洛吳楚幾天下半皆挾世蕃<pc n="lb"/>
父子叱咤風生守令而下膝行蒲伏上食惟謹至以文<pc n="lb"/>
錦被厠牀白金為溺器妻妾隨行者錦幛綵輿以民婦<pc n="lb"/>
十二舁之即趙文華胡宗憲不能過也嵩死時寄食墓<pc n="lb"/>
舍不能具棺槨亦無弔者時年八十有六<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉靖以來首輔傳卷四<pc n="lb"/>
<pb n="26b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>嘉靖以來首輔傳巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉靖以來首輔傳巻五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>王世貞<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
徐階字子升松之華亭人世世受耕不仕至父黼而補<pc n="lb"/>
邑掾史治牘無害授宣平縣丞徙寧都有廉能聲階生<pc n="lb"/>
甫周歳而女奴墮之眢井小吏之婦號而出之則絶矣<pc n="lb"/>
後三日蘇五歳從父移任道墮括蒼嶺百餘丈衣絓於<pc n="lb"/>
樹得不死二十舉應天試學士董玘識階文於黜而異<pc n="lb"/>
之寘高等明年對策遂爲第三人及第階爲人短小白<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
晳秀眉目善容止既入謁内閣輔臣楊廷和見而獨異<pc n="lb"/>
之指以語其寮曰此少年名位不下我輩尋授翰林院<pc n="lb"/>
編修予歸娶且北上道遇言禮得戍逐者邑邑不樂又<pc n="lb"/>
念其父且老亟返棹至彭城而聞訃歸服除補故官階<pc n="lb"/>
性穎敏讀書爲古文辭傾身以事豪賢長者時故新建<pc n="lb"/>
伯王守仁以講學傾東南階與其門人歐陽德同年而<pc n="lb"/>
善之遂爲王氏學諸豪賢長者交口稱譽階故盡得縉<pc n="lb"/>
紳間聲充經筵展書預修大明㑹典再預修祀儀成典<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
時上好更定禮制欲絀孔子王號去像爲木主於籩豆<pc n="lb"/>
禮樂皆有所抑損而首揆張孚敬緣上指而發之下儒<pc n="lb"/>
臣議相顧懾讋亡異同者階獨條其三不必五不可狀<pc n="lb"/>
甚辨疏上報聞孚敬坐朝堂召階盛氣詰之階徐理前<pc n="lb"/>
説且曰高帝盡革嶽瀆號而獨不革孔子者何也孚敬<pc n="lb"/>
遁曰髙帝少時作耳安可據階曰髙帝定天下而後議<pc n="lb"/>
禮寧少耶果爾明公之議四郊何以力據髙帝少作孚<pc n="lb"/>
敬頰盡赤曰爾謂塑像應古禮不階曰塑像非古然既<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
已肖而師事之何忍毁也孚敬曰程氏不云乎一毫髮<pc n="lb"/>
不似吾親可以親名之乎階曰有一毫髮而似吾親毁<pc n="lb"/>
諸可乎且明公能盡必列聖之御容無毫髮不似乎哉<pc n="lb"/>
即何以處之孚敬語塞怒曰若叛我階正色曰叛者生<pc n="lb"/>
於附者也階故未嘗附明公何得言叛長揖出於是上<pc n="lb"/>
亦縁孚敬意爲或問以難階而斥之外爲延平府推官<pc n="lb"/>
階既以尊孔子首抗天子排上相中外稱之而尚意其<pc n="lb"/>
自禁近出爲小官即不内鄙薄有故事可以優游養重<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
階獨不然曰宦大小非王臣耶且盤根錯節所以礪我<pc n="lb"/>
不淺乃单車馳之郡至則連攝郡事清夙繫囚三百更<pc n="lb"/>
輸銀法毋落猾胥手毁滛祠剏鄉社學焚其所受鄧析<pc n="lb"/>
書而韻宋儒之格言以授之使誦習又畫筴捕獲尤溪<pc n="lb"/>
之劇盜百二十人盡埽其窟穴三載遷黃州府同知當<pc n="lb"/>
發鄉父老吏民祖餞傾道勒去思之文於石道擢浙江<pc n="lb"/>
按察僉事提調學校階益勤於職歳周行郡邑必徧大<pc n="lb"/>
要以正文體端士習爲先既唱諸生第人人爲語所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
甲乙故即見斥者得自鳴而折之不得已而施檟楚示<pc n="lb"/>
慘然色諸生人人退自快服三載進江西按察副使仍<pc n="lb"/>
視學政所操舍一如視浙江時而加詳密以新建伯故<pc n="lb"/>
有大功江西爲祠祀之而大推明其學前後兩省所造<pc n="lb"/>
成進士爲名臣者不可指數吏部擬薦尚寳卿國子司<pc n="lb"/>
業太常少卿皆不果最後以皇太子出閣召拜司經局<pc n="lb"/>
洗馬兼翰林院侍講以四品服俸居職毋何丁母喪歸<pc n="lb"/>
服除即家擢國子祭酒其爲祭酒雖籍諸生淑慝以辭<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
示懲勸而大指出於寛久之擢禮部右侍郎尋改吏部<pc n="lb"/>
時年僅四十三榜戒語於堂自警故事吏部大僚鐍車<pc n="lb"/>
門所接見庶官不能得數言以示嚴冷階曰若爾何以<pc n="lb"/>
能盡人才也乃痛折節修詞色而下之見必深坐亹亹<pc n="lb"/>
咨訪邊腹要害吏治民瘼錯及寒暄可憐語冀以窺見<pc n="lb"/>
其人顧見者亦自喜得少宰心願爲之用階益有縉紳<pc n="lb"/>
間聲尚書熊浹雅重階托以肺腑而階亦爲之竭力相<pc n="lb"/>
與勵廉節奬恬退振淹滯抑躁競一時翕然歸賢㑹浹<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
以直諫忤㫖去而唐龍周用相繼代其重階則猶浹而<pc n="lb"/>
又老多病階數署部事所推轂宋景張岳王道歐陽德<pc n="lb"/>
范鏓皆天下長者而最後周用卒當推代者刑部尚書<pc n="lb"/>
聞淵名爲老成人非上所急也階首推淵淵入吏部顧<pc n="lb"/>
自處前輩前嘗厯諸曹郎事取立斷其待階不能如前<pc n="lb"/>
二三公階意不樂求出避之得兼翰林院學士教習庶<pc n="lb"/>
吉士明年掌院事兼㑹典副總裁階之授書庶吉士尤<pc n="lb"/>
詳款有恩義而其修㑹典亦能發凡定例時時出精裁<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
又明年與推内閣不果進禮部尚書仍兼學士禮部之<pc n="lb"/>
爲政者嚴嵩費寀皆好以法市利與吏胥共之而孫承<pc n="lb"/>
恩則耄倦不能别可否至階而加振刷部事頗肅時上<pc n="lb"/>
察階勤又所委應制文獨多稱㫖召入直無逸殿廬與<pc n="lb"/>
大學士張治李本俱撰齋詞賜飛魚服及尚方珍饌上<pc n="lb"/>
尊無虚日吏部闕尚書廷推階爲首上不悅曰階方侍<pc n="lb"/>
朕左右何外擬也階遂請立皇太子不報復連上疏請<pc n="lb"/>
之又與同直四臣請之皆不報葢當繼莊敬太子而立<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
者裕王是爲穆宗而景王與同齒又母妃盧得侍上中<pc n="lb"/>
外未測上意所嚮階恐有釣奇者故請之亟最後當冠<pc n="lb"/>
因而及婚禮若開講階復請先裕而後景上意稍不懌<pc n="lb"/>
明年以萬壽推恩加太子太保邊人入塞遂薄都城階<pc n="lb"/>
手疏請釋邊將之在司敗獄者若戴綸歐陽安等詣行<pc n="lb"/>
營自効報可已又請上還大内亟召羣臣計兵事上雖<pc n="lb"/>
褒階忠愛而尚難還内召見羣臣時内閣推階督視九<pc n="lb"/>
門階亦慷慨請行上倚以自安故特用其副侍郎王邦<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
端而申諭意焉㑹有中涓受陷歸者以所求貢書叩云<pc n="lb"/>
不許我則進兵上以示階及嚴嵩等且召對便殿上謂<pc n="lb"/>
且奈何嵩猶爲緩語曰饑賊耳不足患階曰彼薄城而<pc n="lb"/>
軍殺人若刈菅何謂饑賊上曰然復問彼求貢書安在<pc n="lb"/>
嵩出諸袖曰禮部事也上復問階階曰勢重且深矣不<pc n="lb"/>
許恐激之怒許則彼逞而厚要我上曰茍利社稷珠玉<pc n="lb"/>
皮幣何愛焉階曰要有重於珠玉皮幣陛下能許之否<pc n="lb"/>
上悚然曰卿筴之逺雖然當何處階曰請計緩之上曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
何謂緩階曰請遣譯者至彼所詰之以用中國書而無<pc n="lb"/>
番文且徵其情實實則許之貢而責其暫出邊我得以<pc n="lb"/>
益修備而援兵益集彼且走不走而擊其惰歸可十全<pc n="lb"/>
上稱善者再嵩乃進曰上幸一出視朝上不答階與李<pc n="lb"/>
本從傍曳之上曰可爾得無驟乎階曰敵鴟張甚中外<pc n="lb"/>
方洶洶恃陛下而重得一蹕聲若大旱之得雷霆胡驟<pc n="lb"/>
也上始首肯陛出而㑹廷臣議皆言求貢非其本情不<pc n="lb"/>
宜示中國弱階因兼酌所以面請者疏上而上果視朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
申飭中外責數言事者甚厲非所望也後尋以飽去乃<pc n="lb"/>
下階疏弗許貢階因薦故按察副使聶豹都御史何棟<pc n="lb"/>
才即召用之又陳善後數策皆報可階所陳不能無刺<pc n="lb"/>
譏用事者而當召對時又頗拄嵩口嵩故與夏言顯讐<pc n="lb"/>
寘之死而言嘗薦階以是恨且忌之方思所以中階者<pc n="lb"/>
而孝烈祔太廟之議起初孝烈皇后崩上欲祔之廟而<pc n="lb"/>
念壓於先孝潔皇后又睿考入太廟非中外公論恐千<pc n="lb"/>
秋萬歳後所祧主或非仁宗而睿考遂下階定議欲以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
孝烈先祔階合諸大臣議朝堂大約以女后無先入廟<pc n="lb"/>
者請祀之奉先殿時諸公相顧莫敢應獨禮科都給事<pc n="lb"/>
中楊思忠以爲然疏上上大怒謂階與思忠專之足矣<pc n="lb"/>
何諸臣爲令再議階不獲已乃小婉其辭以爲太廟九<pc n="lb"/>
室皆滿若以今上論仁宗固在所當祧第此乃他日聖<pc n="lb"/>
子神孫之事而仰煩皇上身自議之臣等愈有不安於<pc n="lb"/>
心者夫夏廟五商廟七周廟九今更逓益之於太廟奉<pc n="lb"/>
先殿各增二室而升祔孝烈皇后則仁宗不必祧而孝<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
烈可速祔上難於增二廟謂階故設難以阻之愈怒促<pc n="lb"/>
更議祧仁宗祔孝烈所以督責階甚峻階皇恐謝罪不<pc n="lb"/>
獲終守前說而前是上信真人陶仲文言於邯鄲建吕<pc n="lb"/>
仙祠使階往落成爲齋醮以祈福階心知其非不敢辭<pc n="lb"/>
乃以議祔廟解既上改議祔廟俾緩期階遂不復請至<pc n="lb"/>
諳達入侵上意亦益懈乃使尚書顧可學行而内銜階<pc n="lb"/>
亡所發乃發之思忠於元旦摘其賀表誤廷杖之百而<pc n="lb"/>
氓之冀以怵止階嚴嵩遂謂階可孽也所以中傷階者<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
百方一日獨召對上與屈指論羣臣孰優至階而嵩徐<pc n="lb"/>
曰階所乏不在才迺才勝耳是多二心葢以其嘗請立<pc n="lb"/>
太子也階危甚不知所爲唯益精心齋詞以冀上憐而<pc n="lb"/>
寛之而左右亦多爲道地者上怒漸解時咸寧侯仇鸞<pc n="lb"/>
方言邊事有殊寵與階共直舍東西屋杯酒小暱嵩益<pc n="lb"/>
惡忌階鸞時利屬國朶顔勢弱欲掩以爲功謂其實導<pc n="lb"/>
冦請大發兵征之下禮兵二部議階曰征之易耳一征<pc n="lb"/>
而永撤我百八十年之藩籬且仇鸞所云導諳達者即<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
得之諳達所言焉知諳達之不利其土沃而假手我也<pc n="lb"/>
我得其地不能戍將無爲敵外囿何僉事趙時春以山<pc n="lb"/>
東募卒入衛頗精仇鸞惡而欲併之每言時春暴且怨<pc n="lb"/>
望流言漸狎聞階挾緹騎帥炳出犒師所以慰諭有加<pc n="lb"/>
歸以語中貴人麥福俾婉曲白之上乃弗果併鸞自是<pc n="lb"/>
不悅階然方與嵩角弗暇也而會有獲間功上復下階<pc n="lb"/>
及兵部議鸞嵩俱獲峻加且延世而僅録階一子入監<pc n="lb"/>
上手注加少保尋進兼文淵閣大學士叅預機務始仇<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
鸞自詭以必大破敵得上要契眷寵亡兩而其後言益<pc n="lb"/>
不售顧益縱肆要請無巳上頗心厭之然中外猶畏其<pc n="lb"/>
熖亡敢及者會鸞疽發背不能將邊警沓至尚嚄唶不<pc n="lb"/>
肯吐大將軍印階密言其不可恃乞蚤更置將上歎而<pc n="lb"/>
答曰吾非不知之欲甚彼所爲耳廼因兵部疏馳使奪<pc n="lb"/>
其印鸞一夕自恨死死之五日而事敗妻子僇於市家<pc n="lb"/>
盡籍嵩之始見仇鸞敗謂階同直舍將以是媒之而㑹<pc n="lb"/>
詗知自階發而奪印中夜扶牀行咄咄曰吾長於階二<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
紀而智何少也自是謀稍息矣上既誅鸞益親重階數<pc n="lb"/>
與謀邊事時議減入衛卒以仇鸞嘗益之故階請毋懲<pc n="lb"/>
咽而廢食今大同殘而内邊弱入衛卒不可減也又言<pc n="lb"/>
京營所以積弱之故不在乏而在冗宜精汰之取其廪<pc n="lb"/>
以資賞費又請罷提督侍郎孫禬上始格於嵩不盡售<pc n="lb"/>
乆而皆用之一品滿三載進勳爲柱國再進兼太子太<pc n="lb"/>
傅武英殿大學士滿六載兼食大學士俸再錄子爲中<pc n="lb"/>
書舍人加少傅九載賜兼金文幣寳鈔肥羜上尊改兼<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
吏部尚書宴禮部璽書褒諭有加上雖以重階而猶隱<pc n="lb"/>
之嘗分郡國所進五色芝授嵩本以方使鍊爲藥而進<pc n="lb"/>
御曰卿階政本所關不相溷也階皇恐言人臣之義孰<pc n="lb"/>
有過於保天子萬年者且非政本而何上乃亦授之芝<pc n="lb"/>
使鍊藥而階益精專於上所嚮往不復持矣㑹兵部員<pc n="lb"/>
外郎楊繼盛論嚴嵩罪狀而中有二王皆知其奸語上<pc n="lb"/>
怒下繼盛錦衣獄嵩謂二王深宫何所知我奸楊庶僚<pc n="lb"/>
何繇知二王之知我奸必有交關其間者屬陸炳加根<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
究階戒炳即不慎一及皇子如宗社何又爲危語動嵩<pc n="lb"/>
曰上僅二子萬一根究得之必不忍以二子謝公所罪<pc n="lb"/>
左右耳公獨柰何顯結宫邸怨也嵩𢥠然懼乃寢然以<pc n="lb"/>
階嘗議薄御史錦宗茂罪益疑之矣錦宗茂故論嵩者<pc n="lb"/>
也而是時倭事起上以所蹂躪多階鄉而階又曉暢軍<pc n="lb"/>
事以故數數詢問時撫按亟告急請兵而職方郎謂兵<pc n="lb"/>
發則倭已去誰任其費尚書惑之階持不可乃以羸卒<pc n="lb"/>
三千人往階上疏爭之曰江南腹心地也捐以共賊久<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
矣今據撫按奏報或云來者未已或云意不在搶而在<pc n="lb"/>
擾勢不欲去而欲畱彼皆眞有以騐之而部臣於千里<pc n="lb"/>
外乃能隃度賊之必去又隃度其去而必不來而阻援<pc n="lb"/>
兵不發置此腹心地於度外臣所不能解也夫用兵之<pc n="lb"/>
道當計發與不當發耳不當發則毋論精弱皆不發以<pc n="lb"/>
省費當發則必發精者以取勝而奈何用虚文塗耳目<pc n="lb"/>
置此三千羸卒與數萬金之費而餧賊臣又所不能解<pc n="lb"/>
也尚書乃懼請發精卒六千人俾偏將軍<hi>闕</hi>國李逢時<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
將焉國已老逢時敢深入而疎驟擊倭勝之前遇伏潰<pc n="lb"/>
當事者方以發兵爲階咎冀因而摇階而階復上疏謂<pc n="lb"/>
法當責將校戰而守令守今將校一不利輒坐死而守<pc n="lb"/>
令偃然自如及城潰矣將校復坐死而守令復僅左降<pc n="lb"/>
此何以勸懲也夫能使民者守令也今爲兵者一而民<pc n="lb"/>
者百柰何以戰守併責將校也夫守令勤則儲餉必不<pc n="lb"/>
乏守令果則探哨必不誤守令警則姦細必不容守令<pc n="lb"/>
仁則鄉兵必爲用臣以爲重責守令可也報可江南督<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
臣張經素貴而汰然老將能持重守便宜不輕與賊鬬<pc n="lb"/>
而惡之者謂經家在閩故近賊不欲擊以市恩而階信<pc n="lb"/>
之數齕於上其後經破寇卒不免於死前後督臣楊宜<pc n="lb"/>
周珫斥撫臣彭黯屠大山李天寵逮階有力焉而獨保<pc n="lb"/>
持曹邦輔人頗以爲當階又念寇移庭牧宣大與之雜<pc n="lb"/>
居士卒不得耕種米麥每石直至中金三兩而所給月<pc n="lb"/>
糧僅七鐶半菽且不繼時畿内二麥熟石止直四鐶可<pc n="lb"/>
及時収買數十萬石石費五鐶可出居庸抵宣府費八<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
鐶可出紫荆抵大同大約合計之費中金一兩而士卒<pc n="lb"/>
可飽一月食其地米麥當亦漸平具疏上上大悦令密<pc n="lb"/>
撰諭行之時大同右衛危督臣楊順與御史路楷比而<pc n="lb"/>
殺故言官沈鍊至是復納賄嚴嵩以求脱給事中吳時<pc n="lb"/>
來劾而勝之遂與主事董傳䇿張翀劾嵩不勝下獄幾<pc n="lb"/>
株及階語見嵩傳階既已免毎出直輒稱病謝客不見<pc n="lb"/>
而益共謹於應制筆札上久而察知階忠亷有所諮問<pc n="lb"/>
故密以示嵩者皆舍而之階尋加兼太子太師會上所<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
居永壽宫災徙居玉熈殿隘甚以問嚴嵩嵩乃請上徙<pc n="lb"/>
南城上不懌更問階階答曰上今居玉熈猶露宿爾臣<pc n="lb"/>
子何忍安枕請筴之今者楚蜀甫息肩不可復困令伐<pc n="lb"/>
材即伐材亦不可以歳月計而時方營三殿有餘材其<pc n="lb"/>
小而不中程者以當永壽則尚鉅請以責司空雷禮可<pc n="lb"/>
計月而就上悅如階議而命階之子尚寳丞璠兼工部<pc n="lb"/>
主事同閲視時上復自玉熈徙居𤣥都殿聞京師内外<pc n="lb"/>
多盜意恐恐欲以大營兵入衛階謂外兵衛宫禁非便<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
請以錦衣緹卒衛𤣥都而營兵列宫城外爲儲胥以相<pc n="lb"/>
屏蔽報可新宫成上即日徙居之命曰萬壽宫而褒階<pc n="lb"/>
忠謀進少師兼支尚書俸予一子中書舍人子璠亦超<pc n="lb"/>
爲太常少卿而嵩日屈議者頗善嵩對而微謂階之㬰<pc n="lb"/>
㫖然以天下之恨嵩迫欲去之而歸階政不以過也時<pc n="lb"/>
階論邊將則薦故遼帥楊博與偏將馬芳董一奎之材<pc n="lb"/>
勇上即爲擢用論有司失職則言吏部不當徇賄囑上<pc n="lb"/>
即爲罷歐陽尚書而拔郭朴代之論選庶吉士請賜御<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
題以防泄鬻嚴詗察以防挾逓上即爲罷選於是中外<pc n="lb"/>
喁喁覘上意所左右謂治有機矣而階滿十二年考賚<pc n="lb"/>
金綺鈔緡羊酒如九載予誥命賜宴禮部階固辭乃以<pc n="lb"/>
白金四十兩綵幣四表裏充焉亡何而鄒御史應龍論<pc n="lb"/>
嵩父子罪上勒嵩致仕下其子世蕃獄戍之命吏部擢<pc n="lb"/>
御史五品京職上雖以御史言去嵩然念其供奉久憐<pc n="lb"/>
之而左右入其間者從容言非嚴嵩誰爲上奉𤣥上忽<pc n="lb"/>
忽不樂追思嵩贊元勤誠欲退居西内專祈長生以示<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
輔臣階令擬詔行階等謝不敢而吏禮二部奏遷鄒應<pc n="lb"/>
龍通政叅議得㫖矣忽復奉諭責階等不擬詔而謂二<pc n="lb"/>
部臣皆奉賛者何一旦官此邪物階復言退而傳嗣非<pc n="lb"/>
獨臣等不敢聞命天下皆不敢以爲然邪物之轉二部<pc n="lb"/>
奉㫖而後行之臣不敢傳亦不敢泄不報時應龍内危<pc n="lb"/>
甚謀於階階曰第之任有某在毋慮也已而上不欲階<pc n="lb"/>
久直曰無以杜兒輩姦階謂陸博走馬使酒狹邪爲姦<pc n="lb"/>
長安中者不在外弗杜也甘言比周相合而爲姦於朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
堂則在内猶在外也上悟輟分宜直廬以賜階中外人<pc n="lb"/>
情大安於是階始爲政書三語懸之直廬朝房壁曰以<pc n="lb"/>
威福還主上以政務還諸司以用舍刑賞還公論於是<pc n="lb"/>
公卿大夫咸侃侃兾行意矣會袁煒數出直階時邀至<pc n="lb"/>
直所同擬㫖上不可階謂事同衆則公公則百美基專<pc n="lb"/>
已則私私則百弊生乃從之時給事御史以抨擊鉤黨<pc n="lb"/>
貴臣過當上覺而惡之再下階欲有所行遣階委曲調<pc n="lb"/>
劑得輕論會問階知人之難階對曰大姦似忠大詐似<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
信自古記之知人則哲唯帝其難念欲有以易其難者<pc n="lb"/>
惟廣聽納而已廣聽納則窮兇極惡人爲我攖之深情<pc n="lb"/>
隱慝人爲我發之未用者不濫進矣已用者不濫畱矣<pc n="lb"/>
故聖帝明王有言必察事大而言實者行之其不實者<pc n="lb"/>
小則置之大則薄責而容之以鼓來者上稱善良久自<pc n="lb"/>
是於白簡所封進即小忤弗深治而言路恃以彊益發<pc n="lb"/>
舒矣時戸部歳請御史糴粟宣大階謂巡按權重於糴<pc n="lb"/>
粟御史而熟宣大事且可以時低昻其直遂歸之巡按<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
工部請開例而議及贖鍰階謂贖鍰例以濟邊市穀者<pc n="lb"/>
今一切充筐篚宜嚴禁兵興日餉日益增民益困今寇<pc n="lb"/>
漸輕矣宜裁省逋額不分歳而徵將何所措手足宜以<pc n="lb"/>
緩急爲限皆用詔㫖行之民稍蘓伊王坐法錮祖陵貲<pc n="lb"/>
當籍故事籍訾者悉入内帑階示意撫按俾部禁物應<pc n="lb"/>
格而餘金錢三之二以一充邊用一補宗藩之禄不給<pc n="lb"/>
者廣大寇張璉平上以運籌筴歸功階階力辭僅領下<pc n="lb"/>
賞念以曩者夏言執政内閣臣始預邊功賞以至嚴嵩<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
重則加公孤錄子孫輕亦兼金重幣敗不與其罪欲自<pc n="lb"/>
解則先附𤣥威以中上意而將士效百死取功名於鋒<pc n="lb"/>
鏑者肆爲稽緩以要之於奏功疏擬上云軍功論賞非<pc n="lb"/>
實在信地戰守者不得與其將士功次立限速勘以聞<pc n="lb"/>
内閣臣自是不復預邊功賞矣乃至大朝工完階自擬<pc n="lb"/>
僅從賞金一鎰幣二上手筆加半當是時將作大匠徐<pc n="lb"/>
杲有殊寵既以久絓尚書銜欲引𢎞治尚書黄冠崔志<pc n="lb"/>
端例加太子太保力諫而止第不知志端僅以尚書終<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
未嘗加太子太保也敵後繇牆子嶺䦨入直趣通州報<pc n="lb"/>
至階草勅命大將侯顧寰等爲九營營九門外文武大<pc n="lb"/>
臣英國公張溶等廵視九門内緹騎帥朱希孝帥其腹<pc n="lb"/>
心將校往來干陬以故中外心稍定而上方有祠釐斷<pc n="lb"/>
章奏兵部尚書楊博得警急不敢奏而謀之階以便宜<pc n="lb"/>
檄宣府帥馬芳宣大督臣江東各以兵入援芳兵先至<pc n="lb"/>
階請於上亟賞之又請重江東權俾諸道兵俱屬焉敵<pc n="lb"/>
阻白河水從通掠香河上令看評楊博疏階請亟先備<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
順義而以奇兵徼之古北口敵果趣順義不得入乃走<pc n="lb"/>
古北口其後軍遇叅將郭琥伏而敗頗得其所鹵人畜<pc n="lb"/>
輜重始上以尚書博不蚤聞與總督楊選之不能却敵<pc n="lb"/>
而任之入也怒甚俱欲有所處分而未發階念能爲縣<pc n="lb"/>
官任重曉暢邊事者毋如博即一旦失之緩急何恃且<pc n="lb"/>
博與選不能兩全乃備言博雖以景命祠釐禁不敢疏<pc n="lb"/>
聞而二鎮兵皆其所先檄者上復問選今尾敵能擊之<pc n="lb"/>
否階言非尾敵乃送之出境也上以是益怒選竟誅之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
而不罪博至衆退大遷賞勤王將士忽以階與輔臣袁<pc n="lb"/>
煒勤勞欲加恩有所崇進而次及尚書博等階力辭言<pc n="lb"/>
彼得志而去不能大有所芟刈方憂愧之不暇至於臣<pc n="lb"/>
博方爲臣言欲席藁待罪而未敢幸上赦之將洗心滌<pc n="lb"/>
慮以圖善後何恩賚可希始袁煒聞而咎階謂何故辭<pc n="lb"/>
至是上報諭言博果有人心者當不安此恩賚也煒乃<pc n="lb"/>
服階自是爲博畫筴徃徃先上所嚮事必中便宜乃從<pc n="lb"/>
容爲上言亡論練事如博即舍博疇能委心事縣官如<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
博者上然之自是注倚博不復替矣階請収戰士骨瘞<pc n="lb"/>
以大冢具十中牢爲文祭之明年敵復窺黃土嶺及一<pc n="lb"/>
片石上憂以問階階謂有白文智在而胡鎭董一元兵<pc n="lb"/>
相肘腋三人者皆梟將亡憂寇也亡何敵果爲文智所<pc n="lb"/>
拒却上悦超予二官吏士人賚一金階又請城張家灣<pc n="lb"/>
城成與通相聨絡爲重以萬壽進階爲建極殿大學士<pc n="lb"/>
其仲子瑛自中書舍人遷尚寳少卿而袁煒驟貴爲少<pc n="lb"/>
傅太子太傅建極殿大學士煒故階門生也躁而驕頗<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
欲以氣凌階上階故柔之時握其手曰公命世才也非<pc n="lb"/>
公誰可與計天下者煒以故益攘臂公卿間亡所憚而<pc n="lb"/>
其俱爲承天大志總裁諸學士以志稿上煒不以讓階<pc n="lb"/>
而竄改之殆盡階亦不問也諸學士意不平以語階階<pc n="lb"/>
第曰任之而已會煒以久疾失上懽請急而歸卒於道<pc n="lb"/>
得中諡曰文榮而還志稿於學士盡去其所竄改亡一<pc n="lb"/>
存者人頗亦以快煒而微訾階之薄階猶戲謂人吾爲<pc n="lb"/>
尉則畏守爲守則畏尉如古快吏何得無爲彼笑煒既<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
歸道死階獨當國内不自安數上疏請增置輔臣而上<pc n="lb"/>
數難之大意以階孤忠且才足專任階乃密疏乞休謂<pc n="lb"/>
曩時閣臣居首者以不時請骸骨人主亦以不時去畱<pc n="lb"/>
故不得攘此位爲私物而恩威常出於上此例也上曰<pc n="lb"/>
而亦徇例耶夫而自爲計美矣非所以爲君爲國之義<pc n="lb"/>
也今惟有增置二員同汝輔政足耳階跼蹐言臣雖庸<pc n="lb"/>
寧不知天恩之與聖知若此而忍負之所以不欲久用<pc n="lb"/>
首臣者竊爲主權國政計俾威常在上而紀綱法度不<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
至爲久而專者所攘耳於是階緣上㫖復請益二輔而<pc n="lb"/>
上復難之令俟數月愼擇乃可階言臣不敢避難顧衰<pc n="lb"/>
轉甚矣内閣事體繁即開敏者非假以歳月不易周悉<pc n="lb"/>
萬一旦夕之間溘先朝露即有繼者何所取裁夫人才<pc n="lb"/>
須作養於一二年之間而取用於數十年之後今以爲<pc n="lb"/>
可即可以爲未可恐未以數月就也上自是與階謀進<pc n="lb"/>
尚書吏部嚴訥禮部李春芳入内閣而起故吏部尚書<pc n="lb"/>
郭朴於憂俟滿代嚴訥郭朴者階所薦也時董份故次<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
春芳以文見幸上狙險而貪階故力薦朴以沮之<pc n="lb"/>
李春芳字子實揚之興化人也少舉鄉試久不利於公<pc n="lb"/>
車而其後竟以狀元及第授翰林院修撰嚴訥先已成<pc n="lb"/>
進士爲侍讀矣上以齋醮繁而諸詞臣不備不能供時<pc n="lb"/>
袁煒已先進與吳山郭朴茅瓉顯矣而猶少之遂進訥<pc n="lb"/>
與春芳以同日撰文多稱㫖遂同進翰林院學士復與<pc n="lb"/>
董份同進太常少卿仍兼學士賜鶴袍上已覺其太濫<pc n="lb"/>
乃謂此一品服以重齋壇供事耳於是尚書皆不敢服<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
而復進訥吏部右侍郎春芳爲禮部已俱轉左侍郎訥<pc n="lb"/>
進禮部尚書春芳改吏部份亦至吏部左侍郎訥改吏<pc n="lb"/>
部尚書春芳進禮部尚書無何俱加太子太保又同以<pc n="lb"/>
武英殿大學士入内閣郭朴既得召代訥而份春芳爲<pc n="lb"/>
禮部給事御史以份無大臣望而又探知階嚮亟攻之<pc n="lb"/>
上奪其職訥爲人小心恭愼而志卑識亦淺其在吏部<pc n="lb"/>
稍自勵不肯通苞苴唯上徇階指嚮而下委責於選部<pc n="lb"/>
郎陸光祖階爲上言胡松毛愷高儀之賢而他若劉采<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
吳嶽諸君子相繼登用矣訥春芳之在内閣嚴事階甚<pc n="lb"/>
不敢當僚寀有所斷决唯唯而已訥所爲齋詞唯恐不<pc n="lb"/>
稱上意惴惴至成疾久之不愈遂以就醫藥告上許之<pc n="lb"/>
歸上所推寄階益至階嘗當考十五載滿逡巡未敢請<pc n="lb"/>
上知之所以賜賚如前而亟勑吏禮二部具政績恩數<pc n="lb"/>
以聞請加階特進錄一子尚寳司丞賜璽書褒諭宴禮<pc n="lb"/>
部給三代誥命上報曰卿等所議恩加都可仍加上柱<pc n="lb"/>
國以示特眷階力辭上手批曰卿忠誠公正念切邦民<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
輔政多年勳猷茂著奏績加恩彝典不逾聽其辭上柱<pc n="lb"/>
國而已上嘗賜階玉帶而侑以中金一錠曰爲帶資又<pc n="lb"/>
擇綉蟒衣有珠者令衣以入階嘗病𠻳上遣御醫診賜<pc n="lb"/>
賞賜如例復出自御珍劑二瓿手書方以賜慰諭諄懇<pc n="lb"/>
如家人父子而階益自歛畏居第成不敢援張夏輩例<pc n="lb"/>
以請名額階既用恭謹得上意即資重甚幸矣而其爲<pc n="lb"/>
恭謹不衰上或有所委使通夕不敢假寐應制之文沓<pc n="lb"/>
至促應有諸少年所難者未嘗逾頃刻期人以謂階階<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
歎曰君天也父也吾敢易之吾豈不知愧諸少年計以<pc n="lb"/>
得上意此耳得上意而後可有爲於天下夫欲爲一已<pc n="lb"/>
名不難誰與上共天下者上果日益愛階又時時采外<pc n="lb"/>
議階以是益重所論建禆益亡間當階之前天下無所<pc n="lb"/>
不中兵水旱沴厲乘之赤白之警歳不虚月分閫以上<pc n="lb"/>
第無論貪僨事一語不當上指立就逮緹騎操琅璫旁<pc n="lb"/>
午道路大者誅夷小者竄謫而政地諸公復有竊上顏<pc n="lb"/>
色爲威福者數千里而外不能探所自益惴惴不自保<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
計唯有徙槖長安中論直市六尺軀而已階既日以寛<pc n="lb"/>
大廣上意又能鉤物情不自崇重竿尺徃復有吐必露<pc n="lb"/>
征鎭大臣咸慴於不敢隱而快於得自盡故階在政地<pc n="lb"/>
大約緹騎逮省減十九廷尉若盧無所用深文雖其宛<pc n="lb"/>
曲劑解之力多亦以意發舒少僨事故也階於它量情<pc n="lb"/>
罪多所縱舍而獨馭貪酷吏嚴所坐獄必竟不少貸其<pc n="lb"/>
杜干請絶苞苴即長安公卿邸中俱肅然亡敢以筐篚<pc n="lb"/>
出入者大計捧賀寮吏皆有餘資歸老吏白首相驚咤<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
以目創見無有一時稱之而其性頗好名而不惡䛕以<pc n="lb"/>
是縉紳大夫爭爲名高以中階好往往取通顯小人欲<pc n="lb"/>
自解多爲近情之䛕以蘄入一時不能覺也階欲尊新<pc n="lb"/>
建學而其門弟子若尚書聶豹階所師事者尚書歐陽<pc n="lb"/>
德李遂郎中王畿輩階所友者咸各有徒衆不能盡遵<pc n="lb"/>
行所聞知而所至挾詐恣爲奸利海内苦之頗指以歸<pc n="lb"/>
咎階嚴訥既用請告歸而郭朴高拱入朴河南之安陽<pc n="lb"/>
人偉貌黒色少舉進士改翰林院庶吉士授編修滿九<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
載始進侍讀又六載進左庶子俄兼侍讀學士掌院事<pc n="lb"/>
擢禮部右侍郎改吏部預撰齋詞仍兼侍讀學士轉左<pc n="lb"/>
侍郎去侍讀爲學士加太子賔客予二品服俸滿六載<pc n="lb"/>
南京吏部闕尚書上以其久次憐之特命朴徃加太子<pc n="lb"/>
少保朴上疏辭請得以原官供事上復憐之俾以禮部<pc n="lb"/>
尚書掌詹事府遂改吏部尚書亡何以父喪歸再起原<pc n="lb"/>
官尋加太子太保<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉靖以來首輔傳巻五<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>嘉靖以來首輔傳巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉靖以來首輔傳巻六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>王世貞<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
高拱字肅卿河南之新鄭人生而狀瓌奇刻苦學問通<pc n="lb"/>
經義務識大指爲文不好稱詞藻而深重有氣力十七<pc n="lb"/>
舉鄉試魁其經又十三年始成進士改翰林院庶吉士<pc n="lb"/>
授編修滿九載遷侍讀時穆宗爲裕王開邸受經而拱<pc n="lb"/>
首與焉拱至進講輒反覆辨折王頗目屬之而又與其<pc n="lb"/>
邸近幸中貴人昵好亡間時輔臣嚴嵩徐階内相猜若<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
水火拱往返其間亡所見厚薄而嵩階亦以其在王邸<pc n="lb"/>
異日當得重相與推轂之以是亟推遷爲翰林院侍讀<pc n="lb"/>
學士時秦鳴雷已先爲學士矣顧僅遷南國子祭酒而<pc n="lb"/>
拱遂以太常寺卿兼國子祭酒亡何拜禮部左侍郎尋<pc n="lb"/>
轉吏部左侍郎掌詹事府仍兼學士拱凡一副主鄉試<pc n="lb"/>
復主㑹試所構程式文頗見稱而其主㑹試也所進題<pc n="lb"/>
以字嫌忤上意幾欲有所行遣階從容解之乃已尋拜<pc n="lb"/>
禮部尚書召入直撰齋詞賜飛魚服亡何與郭朴同入<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
内閣朴得武英殿大學士而拱爲文淵閣春芳以朴銜<pc n="lb"/>
吏部遂亦改吏部居朴前然事皆决於階春芳等具員<pc n="lb"/>
而已上有所顧問亦唯及階階之始爲禮部以至首輔<pc n="lb"/>
十五年而請立太子者數四上春秋高意不欲言繼嗣<pc n="lb"/>
輒報寢時裕景二王方並重朝野憂其端以爲且有所<pc n="lb"/>
更樹姦人從而隂爲蠧矣一旦諭景王之國咸鼓舞稱<pc n="lb"/>
慶而姦人者亦得罪去一日上忽下諭自謂郊廟弗躬<pc n="lb"/>
早朝久廢且病弱弗任卦數向周宜巻身奉𤣥傳繼不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
可緩不然恐或後醜耳且令與在直諸臣宻計以對階<pc n="lb"/>
皇恐對謂此豈可與諸臣計夫所謂後醜者必有非常<pc n="lb"/>
悖逆之人而又有大奸惡左右之以有此叵測今何足<pc n="lb"/>
疑也上又謂得無以久待爲恨乎階又力辯而上猶以<pc n="lb"/>
成祖之注意在孫而弗及子爲問且云賢孝難必吾言<pc n="lb"/>
不甚妄階又言成祖之在位久仁宗之在位促皆天命<pc n="lb"/>
也繼承之際史冊甚明上道德隆備天命所歸而今之<pc n="lb"/>
太子賢孝又中外所共聞萬萬無可疑者居月餘景王<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
自德安奏書以上不豫請躬詣𤣥嶽祈禳以嘗上下階<pc n="lb"/>
擬階知爲中涓泄之方謀所以沮止而王亦病復奏書<pc n="lb"/>
請醫階因擬遣醫調治而令王且靜攝毋輕動俄而王<pc n="lb"/>
薨於是裕王乃復安景王所請全楚土田湖陂可數萬<pc n="lb"/>
頃皆侵之民階擬悉以還之諸王無得乘而矯攘者楚<pc n="lb"/>
人大悅上以祈雨故欲建雩壇又欲重建興都故宫殿<pc n="lb"/>
階以府庫財竭而鄖襄困水力阻而止天下鹽額獨淮<pc n="lb"/>
揚重歳賦六十萬金而前是鄢懋卿欲取上悦増之至<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
百萬金商不能供至有雉經者則皆竄徙階乃風御史<pc n="lb"/>
奏復故額額乃登竄徙悉歸上故好𤣥素術多所服餌<pc n="lb"/>
晚節益甚階時時持之而方士熊顯與藍田玉胡大順<pc n="lb"/>
比而爲妖妄鍊水銀托乩語進曰金書天章是爲先天<pc n="lb"/>
水銀長生之藥上以問階階力言其不可輕餌乃已又<pc n="lb"/>
以乩當請而不下問階階對謂紫姑附筆亦有之第此<pc n="lb"/>
曹非能究其術大較與所使媾結得上㫖乃能答今不<pc n="lb"/>
得上㫖故不能答耳因極言藍田玉胡大順譸張恫喝<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
以挾取人貲不可信亡何俱以妖露論死上既以服餌<pc n="lb"/>
故病躁而戸部主事海瑞極論上過失因而風譏階上<pc n="lb"/>
恚甚逮置詔獄欲殺之且諭階於南都治别殿棲止以<pc n="lb"/>
避瑞階謂主聖則臣直瑞固戇然不過仰恃聖明在上<pc n="lb"/>
沽直諫名耳殺之則成其名容之則益見聖德之廣上<pc n="lb"/>
抵階疏地已而取讀之又取瑞疏讀之遂得長繫上雖<pc n="lb"/>
不殺瑞然意忽忽不樂病亦益甚諭階欲幸興都階謂<pc n="lb"/>
且試之也因據上體罷不耐輦路勞爲對而上意忽决<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
諸中涓貴人皆具帟幙糗糒之類六軍且甲矣以問階<pc n="lb"/>
階乃力言南幸事臣所以不敢從命者一以爲聖躬計<pc n="lb"/>
一以爲國事計徃者興都之幸爲己亥距於今二十有<pc n="lb"/>
七年皇上自度精力之壯盛孰與徃時計聖體違豫十<pc n="lb"/>
有四月矣毋論彼二十七年即今日體氣之康豫孰與<pc n="lb"/>
此十四月前夫輦行不及宫居之安途次不及殿庭之<pc n="lb"/>
適計天祐聖躬豈必逺行而後獲萬康之慶也己亥之<pc n="lb"/>
歳邊警甚輕彼時猶遣輔臣行邊六卿出督内而九門<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
外而三關俱設大臣帥重兵以鎭之今之邊境聲息時<pc n="lb"/>
聞内外官軍未甚整練而六飛逺狩都輦空虚狡逆之<pc n="lb"/>
謀倘或竊發聖駕在外能不驚憂抑不特此二事而已<pc n="lb"/>
至於有司科歛小民如聖慈所軫念全楚兵荒頻仍如<pc n="lb"/>
撫按所奏陳者臣尚未之及也上指奏内狡逆之徒倘<pc n="lb"/>
或竊發獨乙之而報階曰此八字不可作常視其罷行<pc n="lb"/>
於是中外心遂安始春芳訥之共政也事階謹側行傴<pc n="lb"/>
僂若屬吏而朴拱皆階所薦也顧於禮稍倨兩人皆河<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
南爲鄉曲而拱以朴蚤貴事推之朴念拱侍經裕邸兾<pc n="lb"/>
得其力兩人相與懽甚階微聞之不懌而拱以驟貴而<pc n="lb"/>
驕每謂階太假言路爲非大臣體言路亦聞之而吏科<pc n="lb"/>
都給事中胡汝嘉者才而好挾重故嘗與拱貌相善也<pc n="lb"/>
偶劾罷拱之姻親工部侍郎李登雲拱與客言之而怒<pc n="lb"/>
汝嘉内自危而又探知階意時拱未有子乃移家近西<pc n="lb"/>
華門日伺上晝寢則竊出與女媵私迫暮而後進又一<pc n="lb"/>
日上病甚誤傳有非常拱盡歛其直舍器服書籍出之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
汝嘉以是爲拱罪露章劾之且發其它事賴上聵不省<pc n="lb"/>
階擬報聞而拱辭辯疏上亦兩解而已亦無所褒美拱<pc n="lb"/>
意階右之謂汝嘉欲深文殺我以是恨二人切骨亡何<pc n="lb"/>
上大漸遂崩當大漸時階念上英斷類高帝獨齋醮土<pc n="lb"/>
木珠寳織作不已民力小困而一時抗言廷諍得罪者<pc n="lb"/>
雖其志若已伸而未牽復欲自登極詔發之不能無疑<pc n="lb"/>
於改父而上克終之德未光時門人張居正爲學士方<pc n="lb"/>
授經裕邸夜召與謀具遺詔草不以語同列質明謁王<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
請入臨畢遂以詔草上報可詔下朝野舉手相賀至有<pc n="lb"/>
喜極而慟者同列皆惘惘若失而朴尤椎時語人徐公<pc n="lb"/>
謗先帝可斬也拱亦與相應和而是時朝儀廢不講者<pc n="lb"/>
二紀餘初元故老獨階一人在諸所草創皆中節而登<pc n="lb"/>
極詔赦尤詳切人舉以配先帝登極詔云登極詔故相<pc n="lb"/>
楊廷和草也廷和言至是始驗都給事中胡汝嘉以數<pc n="lb"/>
言事得用轉横而㑹吏部都察院考察庶僚汝嘉亦參<pc n="lb"/>
與焉既得㫖而復論救給事中鄭鈫胡維新非故事於<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
法當罰懲而階時已示公同列使輪直筆而已酌之時<pc n="lb"/>
郭朴當執筆曰汝嘉小臣也上甫即位而敢越法無人<pc n="lb"/>
臣禮宜削籍階度朴爲拱報讎而傍睨拱則已怒目攘<pc n="lb"/>
臂乃不復言而削汝嘉籍爲編氓命既下諸給事御史<pc n="lb"/>
合疏請畱汝嘉其語有所侵擿階乃與春芳等具疏謂<pc n="lb"/>
汝嘉論救考察非法所以擬斥給事御史謂上初即位<pc n="lb"/>
宜開言路廣德意所以請留臣等欲守前説則渉違衆<pc n="lb"/>
而無彰陛下恩欲從後奏則渉徇人而不能持陛下法<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
因兩擬去留以請中㫖薄汝嘉罪調外而當階具疏時<pc n="lb"/>
拱故不言而目屬郭朴復力持之幾失色於是言路意<pc n="lb"/>
汝嘉謫出拱指羣上疏攻之上以拱輔臣且故嘗受經<pc n="lb"/>
不聽歸而言路益攻之不已拱恚甚欲階擬㫖杖責階<pc n="lb"/>
從容言當先帝時以謫斥威言者不已而至杖杖不已<pc n="lb"/>
至戍且長繫戍長繫不已而至僇然竟不能杜其口有<pc n="lb"/>
如海瑞者出吾曹人臣耳寧可以力勝拱益不悦而恃<pc n="lb"/>
上左右多裕邸中知舊乘忿抗疏至與言者辯而交相<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
詈當是時内閣凡六人階與春芳朴拱而益以陳以勤<pc n="lb"/>
張居正以勤居正亦皆上所受經而拱友也一日方會<pc n="lb"/>
食拱忽謂階曰拱嘗中夜不寢按劍而起者數四矣公<pc n="lb"/>
在先帝時導之爲齋詞以求媚宫車甫晏駕而一旦即<pc n="lb"/>
倍之今又結言路而必逐其藩國腹心之臣何也階良<pc n="lb"/>
久曰公悞矣夫言路口故多我安能一一而結之又安<pc n="lb"/>
能使之攻公且我能結之公獨不能結之耶我非倍先<pc n="lb"/>
帝欲爲先帝収人心使恩自先帝出耳公言我導先帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
爲齋詞固我罪獨不記在禮部時先帝以密札問我拱<pc n="lb"/>
有疏願得效力於醮事可許否此札今尚在拱乃頰赤<pc n="lb"/>
語塞春芳等邀而與至階室謝罪階出即堅卧引疾拱<pc n="lb"/>
亦引疾上俱慰留之而拱以登極恩遷武英殿大學士<pc n="lb"/>
與朴春芳俱加少傅太子太傅驟貴甚于是給事御史<pc n="lb"/>
合而就階第敦勸視事而其醜詆拱無所不極口乃至<pc n="lb"/>
白簡無虚日而南都亦響應矣當先帝日所以嚮信階<pc n="lb"/>
甚階又多在直其二子在外不能無干請舍人子横行<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
鄉里間頗有指拱故鉤得之緣飾爲疏將以訐指階而<pc n="lb"/>
至是迫則授其門生御史齊康俾上之階乃疏辯乞休<pc n="lb"/>
而左都御史王廷等合九卿及給事御史交章請留階<pc n="lb"/>
而極論拱與齊康罪狀上爲謫齊康遠外而許拱養疾<pc n="lb"/>
然尚賜金幣馳驛遣行人導行而使鴻臚卿宣諭階始<pc n="lb"/>
出視事乃露郭朴所以私拱而阻胡汝嘉狀於言路移<pc n="lb"/>
攻朴朴亦不能安久之引疾去其恩禮薄不能如拱而<pc n="lb"/>
頗有以階爲甚者時上開經筵階爲知經筵事春芳以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
勤居正同知經筵事脩世廟實錄階與春芳俱充總裁<pc n="lb"/>
亡何上欲幸舊邸階等三疏止之不聽先帝朝言事諸<pc n="lb"/>
臣得罪者多自田間起暴貴而既以階勝拱則恃而益<pc n="lb"/>
强事毋論大小輒爭上久而不能堪諭階等責其欺肆<pc n="lb"/>
令詳處階言言官遭際昌時思欲報答非敢爲欺第性<pc n="lb"/>
氣粗率則言或過當事出風聞則語有失實不諳事體<pc n="lb"/>
誠有之謹錄聖諭轉示使各省改而同列尼之者云柰<pc n="lb"/>
何不擬薄譴階曰即上遽有譴我曹且力諍而乃導之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
譴乎則曰如上諭詳處何曰令省改即處也及疏上上<pc n="lb"/>
亦竟弗罪也而御史李惟觀上疏請毋得詰言者以廣<pc n="lb"/>
忠益階擬㫖報聞上以筆乙之而給事中馮成能復推<pc n="lb"/>
其意爲疏婉而加詳同列謂得無復作報聞乙乎階擬<pc n="lb"/>
㫖謂聽諫乃朕素心即善言未嘗不嘉納昨諭爲不諳<pc n="lb"/>
事體者發耳自今宜審所言以稱塞朕意同列皆難之<pc n="lb"/>
階曰彼獨不難言而我乃難擬也且上所以乙御史疏<pc n="lb"/>
者正為未有以開明之耳擬上果不異俄而有中㫖令<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
翰林臣撰中秋宴致語階疏謂先帝神主猶在几筵即<pc n="lb"/>
小小宴樂猶不可而况致語哉上於是併罷宴上欲以<pc n="lb"/>
九月詣天壽山行祀諸陵階與同列言皇上此舉葢重<pc n="lb"/>
祖宗弓劍之藏切歳時霜露之感非他遊幸比第天子<pc n="lb"/>
之孝以保安社稷爲大故龍輴發引尚不親送山陵二<pc n="lb"/>
祭止於遣官今年暑雨而後禾稼渰沒坊舍摧塌萬乗<pc n="lb"/>
親行六師供億何以待之葢持者再而上不聽乃盛陳<pc n="lb"/>
北敵窺伺叵測意以聞始報俟異日其明年春警稍解<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
上竟行謁陵禮甫至齋宫而使中貴人滕祥李芳以意<pc n="lb"/>
問曰行禮在次日上欲輕騎一出觀形勝可乎階曰上<pc n="lb"/>
以祀來乎以觀形勝來乎以祀來則先遊而後行禮非<pc n="lb"/>
所以展孝思也祥等曰然乃祀畢而後出遊俄奉㫖以<pc n="lb"/>
太監吕用等分監團營兵階與同列上疏謂今無所謂<pc n="lb"/>
團營者且中官坐營起於景帝而革於世宗臣望陛下<pc n="lb"/>
以世宗爲法以兵政隳廢爲慮上不懌所以督責頗峻<pc n="lb"/>
而階等爭之益力乃爲寢前㫖俄復命脩内敎塲勒中<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
貴人習騎射階因御史言復率同官上疏謂陛下此舉<pc n="lb"/>
葢因邊方多事居安慮危故示邊臣以意使之振戎飭<pc n="lb"/>
武耳如御史言則有防微杜漸之慮臣等竊謂邊方遠<pc n="lb"/>
禁地近聖躬重戎務輕當先帝時嘗欲立二内營而復<pc n="lb"/>
止之此必有深意在不可不三思也亦報寢聖誕日修<pc n="lb"/>
先帝故事加恩階錄一子尚寳司丞春芳加兼太子太<pc n="lb"/>
師建極殿大學士階尋考十八載滿自劾求去温㫖慰<pc n="lb"/>
留不聽而命吏部議擬加支伯爵俸錄一子錦衣千戸<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
仍進少卿璠爲太常卿賜勅褒諭宴禮部階辭乃聽免<pc n="lb"/>
伯爵俸時有小璫以事干巡城御史不應則踵門而詈<pc n="lb"/>
御史御史怒執而笞之羣璫趣之司禮中貴所欲奏訐<pc n="lb"/>
御史階業爲解得免而御史乃劾論璫璫恨甚結黨百<pc n="lb"/>
餘人要御史於午門毆辱之都御史王廷擬疏糺羣璫<pc n="lb"/>
以問階階念疏即行彼璫爭自匿欲得其主名則且展<pc n="lb"/>
轉不可究詰萬一彼先之以誣我禍且叵測先朝事可<pc n="lb"/>
監也乃使人致司禮之上佐曰尚文者語之曰諸貴人<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
羣毆御史業何處文倨謂内外各有體相公毋但爲御<pc n="lb"/>
史惜階曰吾非爲御史惜爲國家大體惜且爲司禮諸<pc n="lb"/>
公惜耳文怪問何謂階曰毋論御史王臣即天子臨御<pc n="lb"/>
之所而羣毆人能保上之不怒乎諸公何不以時詗得<pc n="lb"/>
其人而速奏之即外廷有繼者其輕重在諸公手而上<pc n="lb"/>
必不怒諸公體故在也文恱以告其長滕祥悉得其主<pc n="lb"/>
名叅之王廷疏繼上羣璫窘不能自匿又無可以宛轉<pc n="lb"/>
道地者悉就逮杖其首惡三人百發邊戍餘九人各六<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
十爲南京凈軍階既以詔㫖有諸鎭進鮮奪太和事權<pc n="lb"/>
與諸監局工役而所持諍又多宫禁事伸者十且八九<pc n="lb"/>
往往假曲而行久之其人益側目而李芳者故與梁佃<pc n="lb"/>
俱侍裕邸爲承奉其在世宗時芳已備散局其人頗好<pc n="lb"/>
讀書自負以吕强鄭衆之流甚惡嚴嵩奸而薄階以不<pc n="lb"/>
能救正既與梁佃俱驟貴而佃聾老滕祥已卒芳益發<pc n="lb"/>
舒數抗章言外廷事而諸多以故事持之不盡售芳頗<pc n="lb"/>
以望階階亦覺其意會諫上幸南海子不聽上疏乞休<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
至三上皆優詔不許而亡何張齊之事起張齊者戸科<pc n="lb"/>
左給事中也使宣大納商賄三千金而爲之請欲破壞<pc n="lb"/>
鹽制以利子商大司農格不行商聚而咻之事且泄故<pc n="lb"/>
爲大言聳階欲發兵十萬襲邊民之入擾曰板升者爲<pc n="lb"/>
奇功以解階哂而已已謁吏部尚書楊博博偶問君近<pc n="lb"/>
從二邊來鹽商得無困否齊謂博已知之復上疏請考<pc n="lb"/>
察庶僚及聽大臣自陳兾以恫喝止博而階復謂非時<pc n="lb"/>
不許齊迫則走謁階子璠欲求爲居間璠病不出齊恨<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
甚遂露劾階六事多御史康陳語詔調齊外任階再上<pc n="lb"/>
疏乞歸而張居正意不欲階久居上且與高拱有宿約<pc n="lb"/>
以宻紙報李芳階<graphic n="KR1679" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1679.png" mimeType="image/png"/>不任矣遂許之尋賜馳驛再以春<pc n="lb"/>
芳等請加恩給夫廩璽書褒美行人導行如故事陛辭<pc n="lb"/>
賜白金寳鈔彩幣襲衣於是九卿大臣給事御史上疏<pc n="lb"/>
慰留而都御史廷獨探得齊納賄事劾之下獄論戍邊<pc n="lb"/>
而春芳始爲政春芳爲人性寛平事期安靜不好爲躁<pc n="lb"/>
刻時人比之李時其氣力不如也而潔廉過之時陳以<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
勤張居正居其下居正視春芳蔑如也始春芳見階乞<pc n="lb"/>
歸而歎曰徐公尚不任調停我何以勝之旦夕惟有歸<pc n="lb"/>
耳居正從傍曰如此庶幾成一名春芳嘿不應而亡何<pc n="lb"/>
趙貞吉自詹事府入貞吉故有伉直聲既爲嚴嵩所籠<pc n="lb"/>
終不能堅久而晚節中貴人陳洪善而薦之既入多所<pc n="lb"/>
紛更欲創革兵制與兵部尚書霍兾異使言官噪而逐<pc n="lb"/>
之又緣兾孽吏部尚書楊博於陳洪復逐之中外皆側<pc n="lb"/>
目春芳模棱而已不能有所持衡而居正與上左右合<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
起拱於家使掌吏部故事居内閣者不當出理部事理<pc n="lb"/>
部事不當復與閣務拱稱掌不言兼當爲部臣矣以故<pc n="lb"/>
不遣行人齎璽書諭而僅部咨拱日夜馳至京而趙貞<pc n="lb"/>
吉亦謀之春芳欲掌都察院春芳不能違拱既陛見與<pc n="lb"/>
貞吉俱免奏事承㫖遂叅預閣務而王廷與刑部尚書<pc n="lb"/>
毛愷即日歸矣胡汝嘉以叅議方憂居一夕自恨死而<pc n="lb"/>
最右階而攻拱者歐陽一敬陳瓉皆以給事中爲太僕<pc n="lb"/>
太常少卿皆移疾歸一敬至在道憂死物情洶洶拱乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
使其所知徧布腹心於言路曰拱當洗心滌慮以與諸<pc n="lb"/>
君共此治朝所修怨而快意者有如此日言路諸臣乃<pc n="lb"/>
稍稍自安拱亦間進一二以明無他而拱既已安則漸<pc n="lb"/>
橫出而坐吏部斥陟四品以下風言路之爲其門人若<pc n="lb"/>
韓楫程文宋之韓輩使齮齕三品以下入而扼春芳腕<pc n="lb"/>
使必行而是時趙貞吉亦恨階之不留爲禮部而遷之<pc n="lb"/>
南京也相與日吹摘舊事以見階短時撫按諸臣猶舉<pc n="lb"/>
遺詔請褒進刑部主事唐樞官而廕杖死者都給事王<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
汝梅子拱特爲之寢格而上疏極論謂先帝以神聖御<pc n="lb"/>
極峻烈鴻猷昭揭宇宙皇上嗣登寳位志隆繼述所謂<pc n="lb"/>
不改父之臣與父之政而當時不以忠孝事君假托詔<pc n="lb"/>
㫖於凡先帝所去如大禮大獄及建言得罪諸臣悉起<pc n="lb"/>
用之不次超擢立至公卿其已死者悉爲贈官廕子夫<pc n="lb"/>
大禮先帝所親定所以立君臣父子之極也獻帝尊號<pc n="lb"/>
已正明倫大典頒示已久而今於議禮得罪悉從褒顯<pc n="lb"/>
將使獻皇在廟之靈何以爲享先帝在天之靈何以爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
心皇上歳時祭獻何以對越二聖至若大獄及建言得<pc n="lb"/>
罪諸臣豈無一臣當其罪者而乃不論有罪無罪賢與<pc n="lb"/>
不肖悉加褒顯無乃以反商政待皇上歟即武王克商<pc n="lb"/>
反其政亦不過釋箕子囚封比干墓加意賢者而已未聞<pc n="lb"/>
其於商家所不用之人盡用之也而况皇上乎皇上先<pc n="lb"/>
帝之親子也議事者先帝之臣遺諸皇上者也而乃敢<pc n="lb"/>
於如此自悖君臣之義而傷皇上父子之恩非所爲訓<pc n="lb"/>
天下也夫人臣歸過先帝反其所爲以行已之私臆非<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
一日矣宜亦有明之者矣而今當時之臣尚公然爲之<pc n="lb"/>
不覺其悖傍觀之人尚漫然視之不以爲非豈天理果<pc n="lb"/>
滅人心果死歟若終始嘿嘿不一破其説恐天下之人<pc n="lb"/>
直以悖逆爲當然天經地義淪斁日深無父無君之事<pc n="lb"/>
將由此起則何以爲國也得㫖是其言罷樞及汝梅不<pc n="lb"/>
旌復以遺詔王金陶世恩等妄進藥物損朕躬而法司<pc n="lb"/>
當之子殺父律當剮當朝審拱復上言臣閲此讞牘不<pc n="lb"/>
勝隱痛流涕曰先帝之受誣一至此哉古之人君有殞<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
於非命不得正而終者其名至爲不美先帝聰明睿智<pc n="lb"/>
事無大小洞燭隱微至於保愛聖體尤極詳慎即用太<pc n="lb"/>
醫進劑亦必有御札與輔臣商確安肯不問可否輕服<pc n="lb"/>
方士之藥又安有既服而受傷不以爲言又復服之理<pc n="lb"/>
先帝臨御四十五年享年六十壽考令終葢自古所罕<pc n="lb"/>
有者末年抱病經歳從容上賔曽無暴遽天下所共聞<pc n="lb"/>
而今乃擬王金等前律謂先帝爲王金所害然耶否耶<pc n="lb"/>
議事者不知何意誣以不得正終天下後世以先帝爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
何如主因乞下法司更議其罪仍宣示遠近付史館有<pc n="lb"/>
㫖復是拱言前是時有司所論金等殺父律果未當拱<pc n="lb"/>
得以藉口其議亦有可采者而拱意實欲寘階死所謂<pc n="lb"/>
欺謗先帝假托詔㫖皆死法也且因以傾春芳賴上不<pc n="lb"/>
甚解不及階法司改減王金等至戍刑科給事中駁謂<pc n="lb"/>
金等坐前律固不當而熒惑先帝事有指宜坐斬勿赦<pc n="lb"/>
拱怒遂遷給事中於外拱爲人有材氣英銳勃發議論<pc n="lb"/>
蜂起而性迫急不能容物又不能藏蓄需忍有所忤觸<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
之立碎每張目怒視惡聲繼之即左右皆爲之辟易既<pc n="lb"/>
漸得志則嬰視百辟朝登暮削唯意之師亡敢有抗者<pc n="lb"/>
間遇親知引滿謔浪一坐爲懽在詹事日與學士瞿景<pc n="lb"/>
淳同修大志嘗引鏡自照曰吾殆神龍乎景淳老儒然<pc n="lb"/>
亦好戲曰公以爲龍耶吾直謂蚯蚓耳拱大怒擲鏡碎<pc n="lb"/>
之詬而出景淳春芳座主也以侍郎歸病卒而是時陳<pc n="lb"/>
以勤與拱俱爲裕僚而名位亦相等拱意忌之㑹以勤<pc n="lb"/>
奏時政六條中於吏部微有忤偶與其屬言及曰高公<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
故不諳此其屬泄之拱拱怒即故屈其奏多不行而以<pc n="lb"/>
勤微知其端上疏懇乞休優詔加兼太子太師吏部尚<pc n="lb"/>
書璽書褒奬賜金帛夫廩馳驛使行人護行以勤歸而<pc n="lb"/>
拱益横既覘知上意有所不悅於言路遂因左右媒而<pc n="lb"/>
傳㫖下吏部考察拱請與都察院共事貞吉雖故與拱<pc n="lb"/>
合而欲甘心階然惡拱之借考察以盡快宿憾上疏止<pc n="lb"/>
之不聽而拱以是恨貞吉拱乃悉錄其嘗論摘者魏時<pc n="lb"/>
亮等黜之陳瓉等謫之而間及貞吉所厚貞吉亦持拱<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
所厚以兩解拱以是益恨貞吉而韓楫爲吏科都給事<pc n="lb"/>
中遂上疏論貞吉庸横疏當罷貞吉恚力辯謂人臣庸<pc n="lb"/>
則不能横横非庸臣之所能也往奉特㫖命臣兼掌都<pc n="lb"/>
察院事臣所以不敢致辭者竊思皇上任高拱以内閣<pc n="lb"/>
近臣而兼掌吏部入叅密勿外主銓選權任太重雖無<pc n="lb"/>
丞相之名而有兼總之實即古丞相亦不是過此聖祖<pc n="lb"/>
之所深戒而垂之訓典者皇上委臣以綱紀彈壓之司<pc n="lb"/>
與之並立豈非欲以分其勢而節其權耶今且十月矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
僅以此考察一事與之相左耳其它壞亂選法縱肆大<pc n="lb"/>
惡昭然在人耳目者尚噤口不能一言有負任使如此<pc n="lb"/>
臣真庸臣也若拱者然後可謂横也已夫楫乃背公黨<pc n="lb"/>
私之人而拱之門生其腹心羽翼也他日助成横臣之<pc n="lb"/>
勢以至於摩天决海而不可制然後快其心於此已見<pc n="lb"/>
其端矣古之史魚一小國之臣爾雖死不忘其主尚欲<pc n="lb"/>
以尸諫臣受皇上知遇若此今雖去敢不以國家大禁<pc n="lb"/>
聖宗之所深戒者一陳於君父之前乎因請還拱内閣<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
勿再預吏部事中貴人洪雖欲兩庇之知必不可並立<pc n="lb"/>
爲言於上使貞吉歸而拱亦上疏辯其辭頗遁上優詔<pc n="lb"/>
慰諭之然竟貪吏部權不能辭也階之在先帝朝而燕<pc n="lb"/>
中有習白蓮教者相聚爲奸滛不已且若有異謀其伍<pc n="lb"/>
有告之階家僮徐實者階以屬兵部時楊博爲尚書悉<pc n="lb"/>
捕而誅之實論功得爲錦衣衛百戸頗横燕中至是拱<pc n="lb"/>
使人告言實罪下獄煆煉之俾引階爲誣人反妄殺以<pc n="lb"/>
爲功而不能就止坐實它事死拱益怏怏於是召齊康<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
起張齊而會階之鄉人陳懿德者素不悦於階自翰林<pc n="lb"/>
謫而拱其座主擢之尚寶司丞懿德乃與同門韓楫程<pc n="lb"/>
文宋之韓及兵部郎中周美等日爲拱恫喝言階以數<pc n="lb"/>
萬金謀於中貴人且起用矣至曰階使刺客刺公矣時<pc n="lb"/>
時推筭階星命以媚拱曰階於法當僇死其數亦盡今<pc n="lb"/>
歳而階之子前太常卿璠與少卿琨性貪鄙嘗使其家<pc n="lb"/>
人置私邸於燕市訾可三萬金階不知也客乃爲拱謀<pc n="lb"/>
階所藉以復起者訾竭其訾可無復起乃因階之鄉人<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
漢陽守孫克宏行候問而指其爲階所使捕其人下司<pc n="lb"/>
𨽻御史使引邸中僮奴悉逮而籍之復使給事中張博<pc n="lb"/>
等論階三子行巡按御史逮而起其門人前蘓州知府<pc n="lb"/>
蔡國熈於家復其官旋擢爲蘓松兵備副使委以階父<pc n="lb"/>
子而階之讐復上書誣階父子事併下撫按悉以委國<pc n="lb"/>
熈國熈故任蘓時潔廉有惠愛時階方在政而奴之賈<pc n="lb"/>
於蘇者横國熈以法外窮治之御史聞而數難國熈不<pc n="lb"/>
自得乞休家居久不能持貧而謁齊康挾之干拱拱悉<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
其事故擢之國熈乃窮治其事且募能言階三子及家<pc n="lb"/>
人事者有賞於是階之故人子前府同知袁福徵諸生<pc n="lb"/>
莫是龍皆以微憾爲謗書藉陳懿德以投拱福徵遂即<pc n="lb"/>
家補鳳翔且之任首挾階五百金於是凡生平賂階之<pc n="lb"/>
三子者有所負進而多責償者皆前挾金不已而奸駔<pc n="lb"/>
小人至無故而挾之亦得所欲去三子皆就繫僅階畱<pc n="lb"/>
而不堪其咻堵其室矣松俗故澆至是遂益潰壞浸滛<pc n="lb"/>
及他郡拱於是多改其門生爲部屬大理者悉以爲給<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
事御史而部之員外郎至知州入而實授五品者亦得<pc n="lb"/>
爲給事自劉瑾亂政時一行之數十年所未有也前是<pc n="lb"/>
諳達走其孫於塞請歸之當入貢因與互市邊臣王<pc n="lb"/>
崇古方逢時為言於朝朝議嚄唶不能一拱奮身主<pc n="lb"/>
其事張居正亦和之所以區畫頗當亡何而貢成春<pc n="lb"/>
芳亦緣以進少師中極殿大學士兼支尚書俸而拱加<pc n="lb"/>
兼太子太師居正加少傅俱進建極殿大學士錄一子<pc n="lb"/>
尚寳司丞春芳雖以拱之故不得舒然猶時取裁約不<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
至過甚間爲階寛解而拱漸不樂南京吏科給事中王<pc n="lb"/>
禎緣而論春芳乃力請骸骨凡三上疏許之恩數一視<pc n="lb"/>
階而拱當居首陽上疏請解部事三辭上不許而賜之<pc n="lb"/>
白金文幣繡蟒服所以褒諭甚廑亦陳洪力也時廣寇<pc n="lb"/>
方䲭張督撫臣請以兵討除之與拱意合乃爲奬借得<pc n="lb"/>
盡力而遼東數與寇角拱善其撫臣張學顔以及總帥<pc n="lb"/>
李成梁拊而用之遂屢勝成功名拱初起强自勵人亦<pc n="lb"/>
畏之不敢輕賕納而其弟爲督府都事者依拱後第而<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
居於是韓楫等乃數携壺榼往爲小宴拱自閣或吏部<pc n="lb"/>
歸即過其弟見而悦曰若等乃爾懽吾不如也因畱酌<pc n="lb"/>
自是以爲恒而益以珍餚果飲食愈暢乃各進其所私<pc n="lb"/>
人欲遷某官得某地拱時已且醉曰果欲之邪以一琴<pc n="lb"/>
板書而識之次日除目上矣以是其所狎門生及客皆<pc n="lb"/>
驟富門如市而楫文之韓輩有所恨於他給事御史至<pc n="lb"/>
中夜警門而入拱出見之則陽怒若氣不屬者曰某某<pc n="lb"/>
乃欲論吾師吾知而力止之暫止耳故不可保也拱恚<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
且恐質明即召文選郎移缺而出其人於外亦不更詳<pc n="lb"/>
所繇以是中外益畏惡拱以爲叵測而拱最後時時與<pc n="lb"/>
客曰日用不給柰何其語聞諸撫鎮以下賕納且麕集<pc n="lb"/>
矣初司禮之首璫闕時馮保以次當進而偶有所忤不<pc n="lb"/>
得意於上拱亦素畏之乃緣上意薦陳洪洪故長御用者<pc n="lb"/>
也例不當司禮而得之保恨洪因併恨拱洪因而力爲<pc n="lb"/>
拱内主然其人不甚識書久之以忤㫖罷出外而孟沖<pc n="lb"/>
長尚膳者也與司禮逺而以割烹當上意拱復薦之而<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
保居次如故其恨拱刺骨拱亦覺之拱故爲祭酒而張<pc n="lb"/>
居正以中允兼司業拱自負以必且相相則當雄重不<pc n="lb"/>
爲經常貴人而已而器居正材謂且勝我居正亦委心<pc n="lb"/>
事拱獨退然下之拱性直而傲同官殷士儋等不能堪<pc n="lb"/>
韓楫之疏上士儋得請致仕而階從困中上書拱其辭<pc n="lb"/>
哀拱雖暴戾頗心動居正亦婉曲以解而蔡國熈所具<pc n="lb"/>
獄戍其長子璠次子琨氓其少子瑛家人之坐戍者復<pc n="lb"/>
十餘人没其田六萬畝於官御史聞之朝拱乃擬㫖謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
太重令改讞而國熈聞而變色曰公賣我使我任怨而<pc n="lb"/>
自爲恩尋以遼東大捷聞拱進柱國中極殿大學士而<pc n="lb"/>
居正以六年滿加兼太子太師至是再加少師是時内<pc n="lb"/>
閣獨拱與居正拱等因上疏請益補報謂吾用卿二輔<pc n="lb"/>
以理天下足矣何必益拱乃薦起故少傅吏部尚書楊<pc n="lb"/>
博禮部尚書高儀於家然尚不肯還博於吏部而使之<pc n="lb"/>
長兵部儀亦以原官領詹事府而已久之儀始以文淵<pc n="lb"/>
閣大學士入閣與拱同事而御史汪惟元上䟽譏刺時<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
事謂執政之臣不當爲操切報恩仇拱召而詈之亟𥙷<pc n="lb"/>
按察僉事以出而尚寶卿劉奮庸所上疏其譏刺益切<pc n="lb"/>
給事中曹大埜遂抗章糾拱罪狀遂并奮庸謫外而疑<pc n="lb"/>
居正與知之又以其常與中貴人通而匿其事靣叱數<pc n="lb"/>
甚口居正頰赤强笑謝罪拱淺人也不復記而居正<graphic n="KR0742" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0742.png" mimeType="image/png"/>
拱深然絶不露拱以大埜言稍戢歛而司禮孟冲復忤<pc n="lb"/>
㫖出外保遂代之與拱意相忌而穆宗不豫尋大漸召<pc n="lb"/>
拱居正見而憑几執拱手顧皇后言以天下累先生且<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
復爲諭屬拱等後事事與馮保商確而行俄而上晏駕<pc n="lb"/>
時今上在東宫拱乃條例即位數事上之頗周悉然大<pc n="lb"/>
指使政歸内閣而不傍落尋要其門下給事御史爲諸<pc n="lb"/>
疏以劾馮保時居正當遣視陵地不出拱使所厚語居<pc n="lb"/>
正曰當與公共立此不世功因語云云居正陽笑曰小<pc n="lb"/>
事耳何足言不世功而密遣人報保保得爲備乃言於<pc n="lb"/>
皇后貴妃曰拱欺太子幼冲欲迎立其鄉周王以爲功<pc n="lb"/>
而已得國公爵矣又多布金於兩宫之近侍俾言之皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
后與貴妃皆錯愕保乃抑給事御史疏不遽達而擬㫖<pc n="lb"/>
逐拱責其專擅無君令即日歸田里以次日召羣臣入<pc n="lb"/>
聽宣詔拱猶謂此必逐馮保也使使約居正入朝居正<pc n="lb"/>
前已知之而稱腹疾故徐徐進至奉天門中官出三宫<pc n="lb"/>
詔皆啓而授鴻臚使宣則逐拱拱靣色如死灰汗陡下<pc n="lb"/>
如雨伏不能起居正傍掖之起使兩吏扶携出以明晨<pc n="lb"/>
僦驘車出宣武門道傍人皆揶揄之有詈者居正乃與<pc n="lb"/>
高儀疏請留拱不許請給驛許之至良鄉而始具威儀<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
以歸於是階事盡解三子皆復官家人不麗一笞杖至<pc n="lb"/>
年八十天子遣行人即家賜璽書褒諭錫金幣及繡蟒<pc n="lb"/>
服階遣其孫疏謝詔予官中書舍人明年卒賜祭者九<pc n="lb"/>
復加四祭以示重官爲治葬贈太師諡文貞再予一子<pc n="lb"/>
官尚寳司丞又明年春芳亦卒賜祭九加二祭其他俱<pc n="lb"/>
視階亦贈太師諡文定而拱之歸也意忽忽不自得間<pc n="lb"/>
從故人飲或盛服擁輿從或乗一驢楚服馮䇿或從十<pc n="lb"/>
餘騎遊獵而笑階深居掉書囊與客必談朝家事爲俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
而亡何有奇衺人輕入至乾清宫門適上出爲誰何者<pc n="lb"/>
所獲而馮保得之置刃其袖挾使稱拱與陳洪謀以千<pc n="lb"/>
金餌而使行刺時保兼領東厰與朱希孝同讞獄且成<pc n="lb"/>
矣保先使四緹騎馳詣新鄭頥指縣官備拱之逸縣官<pc n="lb"/>
即發卒圍拱第家人悉竊其金寶鳥獸竄拱欲自經不<pc n="lb"/>
得乃出見緹騎問將何爲緹騎曰非有逮也恐驚公而<pc n="lb"/>
使慰之耳拱乃稍稍自安而㑹居正初亦欲重拱罪既<pc n="lb"/>
念以非事體乃微風保保尚持不肯從乃復風希孝希<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
孝行數萬金以賂保用事者且賂三宫左右當再讞忽<pc n="lb"/>
大雷電保懼乃盡反其辭而坐其人以闌入宫門趣棄<pc n="lb"/>
之市拱以驚憂成疾後稍愈不復振卒事見居正傳其<pc n="lb"/>
家以䘏典請馮保傳㫖謂拱事先帝欺肆不忠罷弗予<pc n="lb"/>
居正等請之始許復其官祭葬如例已復傳㫖止與半<pc n="lb"/>
葬而列其過於祭詞春芳之歸也父母故無恙日縱聲<pc n="lb"/>
樂爲懽飲其父母以壽終而春芳病盲卒時年七十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉靖以來首輔傳巻六<pc n="lb"/>
<pb n="28b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>嘉靖以來首輔傳巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉靖以來首輔傳巻七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>王世貞<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
張居正字時大湖廣之江陵人也少穎敏絶人爲諸生<pc n="lb"/>
渺小而是時尚書顧璘撫楚行郡而試其文奇之已得<pc n="lb"/>
召見復大奇之曰此兒國器也遺以金錢爲膏油費明<pc n="lb"/>
年舉於鄉謁謝璘解所繫犀帶以贈而曰爲若異時圍<pc n="lb"/>
腰飾然當且玉不足久溷也自是又六年而登進士高<pc n="lb"/>
第改翰林院庶吉士是時爲嘉靖之丁未戊申間諸進<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
士多談詩爲古文以西京開元相砥礪而居正獨夷然<pc n="lb"/>
不屑也與人多墨墨濳求國家典故與政務之要切者<pc n="lb"/>
衷之時時稱老易以爲能得其用諸老先生如徐階輩<pc n="lb"/>
皆器重其人相推許遂得授編修尋以妻喪請急歸亡<pc n="lb"/>
何還職居正爲人頎而秀眉目美鬚鬚幾至腹沉深有<pc n="lb"/>
城府莫能測也時嚴嵩爲首輔而忌徐階爲階者皆避<pc n="lb"/>
匿而居正行意自如嘗考會試而其門生自喜客於嵩<pc n="lb"/>
能得嵩意居正衆斥之曰李樹不代桃僵耶亟去毋辱<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
吾門衆稍莊憚之而有天幸毋爲嵩耳目者嵩顧亦稱<pc n="lb"/>
居正久之遷右春坊右中允領國子司業事居正待諸<pc n="lb"/>
生嚴無所寛假而獨與祭酒高拱善相期以相業尋還<pc n="lb"/>
理坊事遂以選侍裕邸講讀王頗賢之邸中中貴亦無<pc n="lb"/>
不賢居正者而李芳數從問書義頗及天下事尋進右<pc n="lb"/>
諭德兼侍讀預修氷樂大典復預脩興都志始解裕邸<pc n="lb"/>
講進翰林院侍讀學士領院事時階代嚴嵩首輔盡以<pc n="lb"/>
志事委居正而其所具藁草輒爲輔臣袁煒所削及煒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
卒階乃復從居正草進於上上意不懌亡遷賞然中外<pc n="lb"/>
目屬居正謂必大用矣世宗崩階草遺詔頗引以共謀<pc n="lb"/>
事具階傳居正尋遷禮部右侍郎兼翰林院學士月餘<pc n="lb"/>
與裕邸故講臣陳以勤俱入閣而居正爲吏部左侍郎<pc n="lb"/>
兼東閣大學士尋充世宗實錄總裁經筵開爲同知經<pc n="lb"/>
筵事至秋進禮部尚書兼武英殿大學士亡何加少保<pc n="lb"/>
兼太子太保去學士之五品僅歳餘而至一品其登進<pc n="lb"/>
之速雖張桂不能過也時年僅四十三當居正之進閣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
閣臣凡七人徐階最爲老宿與李春芳皆好折節禮士<pc n="lb"/>
郭朴陳以勤皆忠厚長者獨高拱狠躁而不得志於言<pc n="lb"/>
路稍絀尋引去居正最後拜獨謂輔相體當尊重於朝<pc n="lb"/>
堂倨見九卿他亦無所延納而間出一語輒中的人以<pc n="lb"/>
是愈畏憚之重於他相矣徐階既去位而春芳代居正<pc n="lb"/>
意狎視之以爲不足與有爲而大學士趙貞吉入其位<pc n="lb"/>
居居正下然自負長輩而材間呼居正張子有所語朝<pc n="lb"/>
事則曰唉非爾少年輩所解居正内恨不復答而與中<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
貴人李芳輩謀召用高拱俾領吏部計以扼貞吉而奪<pc n="lb"/>
春芳政拱至益與居正善當是時天子頗好遊而重武居<pc n="lb"/>
正上疏言六事其一曰簡議論謂朝廷之間議論太多<pc n="lb"/>
或一事而甲可乙否或一人而朝由暮跖或前後背馳<pc n="lb"/>
或毁譽矛盾是非淆乎唇吻用舍决于愛憎政多紛更<pc n="lb"/>
事鮮統紀大抵事無全利亦無全害有所長亦有所短<pc n="lb"/>
要在權利害之多寡酌長短之輕重斷而行之信而任<pc n="lb"/>
之二曰振紀綱謂近年以來紀綱不肅法度不行上下<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
務爲姑息百事悉從委徇以模稜兩可爲調停以委曲<pc n="lb"/>
遷就爲善處刑法之加惟在微賤庶人之議反重朝廷<pc n="lb"/>
賈誼所謂<graphic n="KR0979" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0979.png" mimeType="image/png"/>盭者欲上攬乾綱張紀律法所當加雖貴<pc n="lb"/>
近不宥事有所枉雖疎賤必伸三曰重詔令謂天子之<pc n="lb"/>
號令譬之風霆若風不能動而霆不能擊則乾坤之用<pc n="lb"/>
息造化之機滯欲部院覆奏者數日即報不得諉之撫<pc n="lb"/>
按行撫按議處者嚴令期限不得延緩停閣四曰覈名<pc n="lb"/>
實謂今用人者稱人之才不必試之以事任之以事不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
必更考其成至於僨事之時人未必明正其罪椎魯少<pc n="lb"/>
文者無用而見譏大言無當者虛聲而竊譽倜儻抗直<pc n="lb"/>
者忤時而難合脂韋逢迎者巧宦而易容或以卑微見<pc n="lb"/>
忽或以名高見崇或因一善而借資終身或因一疵而<pc n="lb"/>
取病衆口官不久任事不責成更調太繁遷轉太驟資<pc n="lb"/>
格太拘毁譽太易欲以嚴考課審名實責之吏部官各<pc n="lb"/>
久任毋遽遷轉五曰固邦本謂近以蠲賦至半國用不<pc n="lb"/>
足邊費重大内帑空乏分道檢括庫藏盡掃以致水旱<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
災傷坐視而不能振用兵餉百出而不能支欲上停免<pc n="lb"/>
一切不急工程無徵辦精擇守令講求出納其分道之<pc n="lb"/>
使一切取回六曰飭武備則欲上脩祖宗大閲故事張<pc n="lb"/>
皇六師躬賜校肄旌别技勇汰易老弱疏上褒諭下部<pc n="lb"/>
院議行於是各推演疏指事别爲演多至十餘條以媚<pc n="lb"/>
居正而所謂大閲者上意果爲動令所司擇日行矣大<pc n="lb"/>
閲費不訾時方詘而給事中駱問禮頗言其非急居正<pc n="lb"/>
亦覺之乃復上疏請停止上不允居正以善筆札諸公<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
有密勿疏草多委之如救給事石星御史詹仰庇停取<pc n="lb"/>
戸部合三十萬請皇太子出閣講書其草皆自居正而<pc n="lb"/>
同列李春芳陳以勤趙貞吉殷士儋之見逐雖發之自<pc n="lb"/>
高拱而其機皆出居正故所獨厚者司禮中貴李芳一<pc n="lb"/>
日言官有忤㫖而當懲者春芳顧而言曰當何處居正<pc n="lb"/>
遽曰不過示責而貸之耳春芳具如居正語而俄頃居<pc n="lb"/>
正以片紙使小吏投芳曰此人狂妄即上貸之恐有繼<pc n="lb"/>
言者須謫譴而後可芳請于上改停三月俸而春芳後<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
得之心恨居正而不敢發尋李芳以強諌失上意杖錮<pc n="lb"/>
之獄而居正小屈後諸公去且盡獨居正與高拱在兩<pc n="lb"/>
人相得益宻會北人請入貢通互市亦惟居正賛之初<pc n="lb"/>
以滿三載加柱國進太子太傅再以六年滿加少傅吏<pc n="lb"/>
部尚書建極殿大學士兼支大學士俸遼東戰功加太<pc n="lb"/>
子太師和市成加少師餘如故嚮者階居正故受業知<pc n="lb"/>
已也其去由張齊之爲拱而修忮然居正實言之李芳<pc n="lb"/>
謂階久倦官以是亟報許既許而心愧之階既去然約<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
束其三子事居正謹而拱銜階甚必欲殺之嗾言路追<pc n="lb"/>
論階不已而使其所讐誣飾其諸子罪下撫按置獄事<pc n="lb"/>
益急階求救於居正居正從容爲拱言階一旦叵測公<pc n="lb"/>
負薄舊僚名拱稍心動而居正頗復爲撫按居間業稍<pc n="lb"/>
緩而拱之客乃搆于拱謂居正納階子三萬金賄不足<pc n="lb"/>
信也拱無子而居正多子一日戲謂居正曰造物者胡<pc n="lb"/>
不均而公獨多子也居正曰多子多費甚爲衣食憂拱<pc n="lb"/>
忽正色曰有徐氏三萬金何憂衣食也居正色變指天<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
而誓辭甚苦拱徐曰外人言之我何知以故兩自疑而<pc n="lb"/>
拱之客謂間可乘也日稍稍以居正過聞拱而都給事<pc n="lb"/>
宋之韓遂具疏且論居正草成而居正知之走見拱而<pc n="lb"/>
乘氣言曰公不念香火盟而忍逐我耶拱錯愕出不意<pc n="lb"/>
曰誰敢論公者居正曰公之門人宋之韓已具草矣公<pc n="lb"/>
曰亟呼而止之居正曰公發之安能止之拱曰請出之<pc n="lb"/>
外以明我心晨入部以某省叅政補之韓而其疑居正<pc n="lb"/>
益甚拱又前後薦其所善中貴人陳洪孟沖柄司禮而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
抑馮保時尚寳卿劉奮庸疏摘時政數事語侵拱而給<pc n="lb"/>
事中曹大埜則極論拱諸大罪居正爲擬㫖謫大埜于<pc n="lb"/>
外奮庸亦坐謫或云居正實使之或云獨大埜受之馮<pc n="lb"/>
保莫能明也上一日甫視朝忽馳而下且蹈于陛間第<pc n="lb"/>
云國有長君社稷之福語且不了居正與拱趨而掖之<pc n="lb"/>
起還宫即不豫者月餘矣羣臣詣闕問安而上方卧蹶<pc n="lb"/>
然興肩輿至内閣居正與拱驚出俯伏上掖之起而捘<pc n="lb"/>
拱臂仰天氣逆結久始云祖宗法壞且盡柰何亦復不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
了了而持拱袂歩且至乾清宫門始復謂第還閣别有<pc n="lb"/>
諭明日寂然而居正察知上色若黃葉而骨立神朽慮<pc n="lb"/>
有叵測爲處分十餘條札而封之使小吏持以投馮保<pc n="lb"/>
即有報拱者急使吏跡之則已入矣拱亦不知爲何語<pc n="lb"/>
第恚甚至閣而詰居正曰昨密封之謂何天下事不以<pc n="lb"/>
屬我曹而屬之内豎何也居正面發赤不能答乾笑而<pc n="lb"/>
已徐而曰日與飲食通公安能一切瞰我拱淺謂實然<pc n="lb"/>
不復置臆而上崩拱與居正懽然具遺詔草拱復自具<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
草以聞凡數事皆欲敓司禮權歸内閣馮保聞之意不<pc n="lb"/>
善也上方諒隂拱有請必報可以爲能得上心而嗾所<pc n="lb"/>
善言官四五人列疏論保謂必下拱即擬㫖逐之而使<pc n="lb"/>
其心腹韓楫報居正行且建不世功與公共之居正陽<pc n="lb"/>
笑曰去此閹若腐䑕耳即功胡百世也而隂使人馳報<pc n="lb"/>
保得預爲備而逐拱語見拱傳居正既代拱首即請還<pc n="lb"/>
楊博吏部頃之上御平臺召居正而諭曰父皇昔在御<pc n="lb"/>
日嘗一再聆德音謂先生忠而高拱邪先生幸自愛悉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
心見輔因賜居正金幣及綉蟒斗牛服居正頓首泣謝<pc n="lb"/>
謂今國家要務惟在遵守祖宗舊制不必紛紛更改至<pc n="lb"/>
於講學親賢愛民節用又君道所先乞聖明留意上曰<pc n="lb"/>
善亡何復賜居正白玉帶自是賜賚繁渥無虛日矣時<pc n="lb"/>
上幼沖虛已委居正居正既得國亦慨然以天下爲己<pc n="lb"/>
任中外想望丰采既已大計廷臣於拱私黨多所屏斥<pc n="lb"/>
而他不職者亦稱是復具詔草請于上召羣臣廷飭之<pc n="lb"/>
謂近歳以來士習澆漓官箴刓缺鑚窺竇隙巧謀躐取<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
鼓煽朋黨公事排擠詆老成廉退爲無用誇讒佞便捷<pc n="lb"/>
爲有才愛惡横生恩讐交錯遂使朝廷威福之柄徒爲<pc n="lb"/>
人臣酬報之資是用去其太甚薄其懲戒餘皆曲賜矜<pc n="lb"/>
原與之更始書不云乎無偏無黨王道蕩蕩無黨無偏<pc n="lb"/>
王道平平朕方嘉與臣民會歸皇極諸臣亦宜痛湔宿<pc n="lb"/>
垢共襄王道自今以後其尚精白乃心恪恭乃職毋懷<pc n="lb"/>
私以罔上毋持祿以養交毋依阿淟涊以隨時毋噂沓<pc n="lb"/>
翕訿以亂政任輔弼者毋昵滛朋以塞公正之路典銓<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
衡者毋作好惡以開邪枉之門有官守者宜分猷念以<pc n="lb"/>
濟艱難有言責者宜竭讜直以資聽納大臣當崇養德<pc n="lb"/>
望有正色立朝之風小臣當砥礪廉隅有退食自公之<pc n="lb"/>
節若或沉溺故常堅守途轍以朝廷爲必可背以法紀<pc n="lb"/>
爲必可干則祖宗憲典甚嚴朕不敢赦詔下百揆頗惕<pc n="lb"/>
然而是時上當尊崇兩宫故事天子非嫡生而尊皇后<pc n="lb"/>
稱皇太后若生母亦稱皇太后則加徽號於皇后以别<pc n="lb"/>
之馮保欲媚上生母李貴妃乃風居正以並尊居正不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
敢違於是下議尊皇后曰仁聖皇太后尊皇貴妃曰<pc n="lb"/>
慈聖皇太后而兩宫不復别矣慈聖徙居乾清撫視上<pc n="lb"/>
主持國柄而倚馮保為重又與保俱得居正中外大<pc n="lb"/>
柄悉以委之而居正亦自淬勵亡所受徇經筵開爲知<pc n="lb"/>
經筵事修世廟實錄爲總裁尋加左柱國進兼中極殿<pc n="lb"/>
大學士予一子尚寶司丞上疏辭不許而賜白金百兩<pc n="lb"/>
文幣四有副繡蟒衣一襲復力辭前命乃許之下璽書<pc n="lb"/>
褒諭以風示百僚居正之爲政大約以尊主權課吏實<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
明賞罰一號令萬里之外朝下而夕奉行如疾雷迅風<pc n="lb"/>
無所不披靡乃愉快于志居恒謂高皇帝眞得聖之威<pc n="lb"/>
者也世宗能識其意是以高卧法宫之中朝委裘而天<pc n="lb"/>
下不亂以太阿不下授也今上世宗孫也柰何不使之<pc n="lb"/>
法祖黔國公朝弼數犯法當逮而朝議皆難之以爲朝<pc n="lb"/>
弼綱紀之卒且萬人不易逮恐失諸夷心居正擢用其<pc n="lb"/>
子而馳單使縛之卒不敢動既至請於上貸其死而錮<pc n="lb"/>
之南京人以爲快漕河通居正於歳賦往往迂緩逾春<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
而後發即水潢溢非决則涸乃採漕臣議督艘卒以孟<pc n="lb"/>
冬月兌運及歳初而畢發少罹水患其始農頗不便之<pc n="lb"/>
久而習以爲常太倉粟至支十年歳與邊互市饒馬則<pc n="lb"/>
減太僕種而多令民以其價納民既樂於不擾價以時<pc n="lb"/>
上太僕金亦積至四百餘萬又爲考成法以責吏治前<pc n="lb"/>
是六部都察院有覆奏而行撫按勘者度事之不易行<pc n="lb"/>
或有所按覈或兩訐當質成者其人各以私軋則稽緩<pc n="lb"/>
之至數十年而不决遂廢寢居正下所司以大小緩急<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
爲限行之誤者抵罪自是一切不敢飾非政體稍肅而<pc n="lb"/>
漸有不便于居正者矣尋以六載滿加特進中極殿大<pc n="lb"/>
學士賜白金綵段寳鈔羊酒加等居正有子曰懋修與<pc n="lb"/>
其孽弟居謙俱試于湖廣得中式懋修僅能成文盖主<pc n="lb"/>
司有庇之者人以爲居正不與也而至會試不第居正<pc n="lb"/>
齗齗脩怨其主者人漸識其意而是時吏部尚書楊博<pc n="lb"/>
病免當代廷議以左都御史葛守禮工部尚書朱衡南<pc n="lb"/>
京工部尚書張瀚推衡自謂官宫保當前叙而又素善<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
事居正頗以驕於公卿間居正聞而厭之然亦惡守禮<pc n="lb"/>
戅不能骫骳如意故特拔用瀚瀚望最凡薄其預推<pc n="lb"/>
也衆固已輕之自是忽見拔舉朝大駭益相率趨事居<pc n="lb"/>
正矣始内閣臣高儀不久卒居正以吕調陽弱薦代之<pc n="lb"/>
調陽與居正行同而年差長然秩尚卑居正引之數加<pc n="lb"/>
恩至保傳調陽雖不敢有所持諍然内不甚附之居正<pc n="lb"/>
事取獨斷亦不復諮訪嘗病假一日而遽入取調陽擬<pc n="lb"/>
㫖皆更定曰如此何以示逺近部院大臣緣居正指益<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
易調陽甚或故抑絀其鄉人及親厚者以見公調陽惟<pc n="lb"/>
仰屋嘆詫而已上以師臣待居正凡所下御札皆不名<pc n="lb"/>
稱先生或稱元輔有二白燕育于翰林院白蓮雙蒂者<pc n="lb"/>
三居正以爲瑞進之上不自有歸德于居正而居正父<pc n="lb"/>
母皆老壽無恙上嘗出蟒繡金髻裝重綵以手書慰諭<pc n="lb"/>
賜焉居正故窶無居第乃大買地于江陵城使緹騎百<pc n="lb"/>
夫長龎某者假干陬顕陵之便而爲督治舍宇甫建而<pc n="lb"/>
馮保言于上名其堂曰純忠左曰社稷之臣右曰股肱<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
之佐名其樓曰捧日又爲儷語以正氣萬世休光百年<pc n="lb"/>
美之皆御筆大書而出内帑百千金爲資費於是全楚<pc n="lb"/>
之臺使者監司都守皆有賄也環楚而爲臺使者監司<pc n="lb"/>
亦如之凡三載而就費直將二十萬自居正帑者不能<pc n="lb"/>
十之一矣留都之小閹醉辱一給事中其長已執而榜<pc n="lb"/>
笞數十且請㫖繫治矣而他給事中爭上疏請究閹其<pc n="lb"/>
語激居正取其尤激者趙參魯謫之外而謂其欺㓜主<pc n="lb"/>
不道意以悅馮保也保故以德居正居正稍說其裁抑<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
中貴人毋與六曹事毋輕銜命出使即使而緹騎尾而<pc n="lb"/>
隂詗其短惴惴事畢幸不見讁罰以是怨居正而不歸<pc n="lb"/>
心保居正念御史在外驕傲往往凌撫臣出其上痛欲<pc n="lb"/>
折之一事小不合詰責隨下勅令其長加考察以故御<pc n="lb"/>
史給事雖畏居正然中多不平而抗勁喜事者出南京<pc n="lb"/>
戸科給事中余懋學疏請行寛大之政居正以爲風巳<pc n="lb"/>
奪其職爲庶人而御史傅應禎繼言之尤切然不敢有<pc n="lb"/>
所侵於居正也居正以經筵進講訴於上謂此曹子欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
市國恩收召朋黨以便奸縱私至下錦衣逮杖而戍之<pc n="lb"/>
濱海給事中徐貞明等坐就獄視具槖饘亦逮謫外御<pc n="lb"/>
史劉臺居正所取士也由刑部郎改居正擬以爲德而<pc n="lb"/>
臺居頗近數刺得其隂事而惡之俄出按遼東遼東㨗<pc n="lb"/>
御史不當報而臺誤報居正以故事裁斥臺臺益惡居<pc n="lb"/>
正且分不得免遂極論其黷横十餘事居正怒甚見上<pc n="lb"/>
俯伏而泣不肯起上爲下御坐以手掖之而曰先生起<pc n="lb"/>
吾爲逮臺竟其獄以慰先生臺至下詔獄上命内閣杖<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
之百而逺戍之時物議頗□剝居正不自安乃陽具疏<pc n="lb"/>
爲解得不杖而奪職還里客有賀居正者公真宰相度<pc n="lb"/>
哉居正蹙額曰不過宋宰相事耳古人殆不然盖以輕<pc n="lb"/>
處爲未慊也亡何吏部左侍郎翰林院學士掌詹事府<pc n="lb"/>
張四維進禮部尚書文淵閣大學士入内閣故事入内<pc n="lb"/>
閣者曰同某人等辨事至是直曰隨著元輔居正等辦<pc n="lb"/>
事不欲夷之僚佐也於是四維恂恂若屬吏矣<pc n="lb"/>
張四維字子維山西平陽之蒲州人少於居正一嵗舉進<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
士改翰林院庶吉士授編修以久次為右春坊右中允經<pc n="lb"/>
筵日講進右諭德兼侍讀四維北人粗讀書自負能文<pc n="lb"/>
章而實少所通會頗有幹用才于尚書博爲郷後進而<pc n="lb"/>
尚書王崇古其舅也二人皆久任邊事以故四維亦頗<pc n="lb"/>
習之最爲輔臣高拱所器重遂超爲翰林院學士復超<pc n="lb"/>
爲吏部右侍郎兼學士如故轉左侍郎崇古時總督宣<pc n="lb"/>
大諳達求入貢互市崇古已請于拱而四維交關其間<pc n="lb"/>
頗有緒拱益器之而是時殷士儋長禮部加太子太保<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
矣又上裕邸時與拱先後講臣也而拱欲拔四維前士<pc n="lb"/>
儋而入閣士儋不獲已則以中貴人陳洪援取中㫖得<pc n="lb"/>
大拜以是心怨拱而忌四維四維猶干進不已其父盬<pc n="lb"/>
鹽長蘆累資數十百萬而崇古鹽在河東相與擅一方<pc n="lb"/>
利按河東者御史郜永春怒二家之橫上疏論劾崇古<pc n="lb"/>
四維詔勿論而士儋謂四維有隙可傾也四維復疑士<pc n="lb"/>
儋使之以是兩相搆而給事中陳楫拱客而於四維有<pc n="lb"/>
鄉曲舊復指謫士儋士儋以是益怨拱與四維而卒不<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
勝竟罷去有爲士儋不平者復緣永春疏指劾四維四<pc n="lb"/>
維意不懌引疾請告歸未幾而拱復念之以修實錄副<pc n="lb"/>
總裁召同尚書高儀掌詹事府將出而拱敗復引疾予<pc n="lb"/>
告四維既饒于財歳時候居正不絶而慈聖太后之父<pc n="lb"/>
武清伯偉故籍山西得四維重賂爲之白太后召掌詹<pc n="lb"/>
事府時吕調陽樸而老病數求去不能當居正意而四<pc n="lb"/>
維頗精悍其督視修實錄踰于昔雖其出不盡由居正<pc n="lb"/>
非其所惡也既入内閣事推居正雅亦相狎尋實錄成<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
調陽加少傅太子太傅而四維亦加太子太保矣居正加<pc n="lb"/>
左柱國支尚書俸顧再疏辭上謂實錄國家最大典且<pc n="lb"/>
一句一字孰非出先生筆者而何獨辭居正復疏言一<pc n="lb"/>
句一字果出臣筆第此臣子常分何足言邇年以來人<pc n="lb"/>
臣茍効微勞輒萌非分之想小有不酬則深獨賢之怨<pc n="lb"/>
臣實恥之故不敢苟就兾以少勵此輩上始允其辭温<pc n="lb"/>
諭百餘言頒示史館諸拜恩者皆不樂而是時少詹事<pc n="lb"/>
王錫爵遷詹事亦上疏辭不許居正以錫爵官不及辭<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
而辭者當有激也意銜之錫爵侃侃自若尋禮部舉會<pc n="lb"/>
試而次子嗣修與吕調陽之子皆中式居正等以嫌請<pc n="lb"/>
避不允于是假其柄于四維而詹事申時行使所知以<pc n="lb"/>
嗣修巻上之四維已次名二甲第一矣既進御上啓姓<pc n="lb"/>
名則拔嗣修一甲第一名而召居正謂曰無以報先生<pc n="lb"/>
功貴先生之子孫以少報耳居正叩首謝出語于人冀<pc n="lb"/>
塞言者口而劉臺言漸驗時邊塞久不爲中國害獨小<pc n="lb"/>
王子之部十餘萬衆東北直遼左以不獲通互市數入<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
侵然其人少弱非久即退而總兵李成梁勇悍善戰數<pc n="lb"/>
拒却之東直者泰寧福餘女直諸屬國時入侵襲爲不<pc n="lb"/>
利成梁伺其入輒刦其後營焚掠輜重無算又以春中<pc n="lb"/>
率精騎掩之皆驚竄移徙成梁復乘勢奮擊斬獲以千<pc n="lb"/>
計居正張皇上捷天子數褒美加恩輔臣居正多辭不<pc n="lb"/>
受僅受賞而成梁至儋五等爵位三公而兩廣之破山<pc n="lb"/>
賊督撫殷正茂凌雲翼所鹵斬尤多至數萬其爵賞亞<pc n="lb"/>
遼左天子謂居正運籌功多居正益重戚繼光者亦東<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
南良將也既移鎮薊門多挾南兵而北人嫉之繼光懼<pc n="lb"/>
而是時兵部尚書譚綸與繼光以財通綸善用女術頗<pc n="lb"/>
干居正居正試之而驗則益厚綸以示寵繼光乃時時<pc n="lb"/>
搆千金姬進之居正且他所摹畫多得居正意以是事<pc n="lb"/>
與之商確諸督撫大臣惟繼光所擇欲爲不利繼光者<pc n="lb"/>
即爲之徙去而成梁與二廣之賂亦接踵至居正不能<pc n="lb"/>
却也居正性整潔好鮮麗日必易一衣氷紈霞綺尚方<pc n="lb"/>
所不逮時錦衣大帥朱希孝所蓄名書畵甚富且死裒<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
其精絶者以識别居正既露之于是日有進以博一解<pc n="lb"/>
顔然尚不能當嚴氏之十二而他珍奇瑰異稍浮之矣<pc n="lb"/>
居正天資刻薄好申韓法以智術馭下而士大夫之憸<pc n="lb"/>
黠者爭欲投其意張瀚以久任之説進然僅能行之藩<pc n="lb"/>
臬守令而不能行之給事御史吏部屬譚綸用給事中<pc n="lb"/>
楊言以蘇驛逓之說進則兩都大臣諸方面之任咸僦<pc n="lb"/>
民舟車就旅店食與商賈無别而其屬以公使行則馳<pc n="lb"/>
驛呵殿道路不勝其陵替而遠宦者雖貴不任行矣省<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
冗官即郎署多長僚而待補者累累無罪而褫祿矣清<pc n="lb"/>
庠序則大邑之挾經就試者千餘人而獲𨽻學官者僅<pc n="lb"/>
百之一貧書生改業而賈矣皆覩以爲名美而奉行之<pc n="lb"/>
人卒不能堅久以故見害而不見利然仕路爲少清費<pc n="lb"/>
亦率減十三四承平日久姦盜蝟起至深入城市剽府<pc n="lb"/>
庫以去有司秘之莫敢發居正特嚴其禁匿弗舉者雖<pc n="lb"/>
循吏亦必黜得盜即報斬决以是有司莫敢飾情盜賊<pc n="lb"/>
畏死爲衰減而亦多倉卒不審者例盜邊海錢米盈數<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
皆斬首示衆然徃徃取長繫不能完至瘦死居正獨亟<pc n="lb"/>
斬之而追捕其家屬文吏不習見祖宗制創聞以爲駭<pc n="lb"/>
而不便者相率而爲怨讟居正奮然身任之不恤也又<pc n="lb"/>
以糧運阻喜進者議通海運然不能得故時舟子長年<pc n="lb"/>
而且謂山島多岝㟧能觸舟于是膠州一大僚謂有膠<pc n="lb"/>
河故道自海入青穿而出可以避之其意欲通故河以<pc n="lb"/>
利其鄉邑而大僚之上佐久滯滛不獲登八坐和而請<pc n="lb"/>
從事焉居正大喜命以侍郎兼憲職發青登萊三郡夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
數萬人鑿之然河之中道高下不能達稍深則岸立頽<pc n="lb"/>
遷道而其下多石費十餘萬金卒不可復而大僚之鄉<pc n="lb"/>
人未見利不勝調發相與逐而噪之乃中寝然居正竟<pc n="lb"/>
不罪此兩人而用之其自用類如此世宗朝士大夫之<pc n="lb"/>
言祥瑞者居正顰額而醜之其秉政乃獨好飾祥瑞以<pc n="lb"/>
上下兩蠱媚言及災異則怒而見辭色于是一切爲䝉<pc n="lb"/>
蔽滿九載不上考請罷温㫖慰諭如例賜白金麟繡御<pc n="lb"/>
膳肥羜上尊外復加賜白金二百兩坐蟒衣一襲綵幣<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
八有副坐蟒者禁服也惟司禮首璫上所憑倚間或得<pc n="lb"/>
之而居正凡三被錫吏部具故事上進左柱國太傅予<pc n="lb"/>
一子尚寳司丞璽書褒美給四代誥命賜宴吏部凡三<pc n="lb"/>
辭不允最後辭太傅而已上將行大婚禮歛髮用幘欲<pc n="lb"/>
加恩居正疏辭仍賜白金百兩綵幣八有副調陽等賜<pc n="lb"/>
各有差慈聖去乾清宫將返慈寧勑諭居正謂吾不能<pc n="lb"/>
視皇帝朝夕恐不若前者之向學勤政有累聖德先生<pc n="lb"/>
親受先帝付託有師保之責與諸臣異其爲我朝夕納<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
誨以輔台德用終先帝慿几之誼社稷蒼生永有賴焉<pc n="lb"/>
因賚坐蟒蟒衣各一襲白金二百兩綵幣八有副居正<pc n="lb"/>
侈之外光動朝野尋馮保之賚與託孤約略埒是而亡<pc n="lb"/>
何其父封少師文明卒同列以聞上遣司禮中貴人慰<pc n="lb"/>
問居正視粥藥止哭絡繹道路三宫賻贈白金共一千<pc n="lb"/>
五百兩鈔萬貫綵幣三十皆有副白粲六十石麻布百<pc n="lb"/>
五十疋香油薪炭稱是上加恩居正雖踰于他相數十<pc n="lb"/>
倍然未嘗有意留之而居正出錯愕無專見而最厚者<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
同年戸部侍郎李幼孜等倡䛕辭謂上沖年不能親萬<pc n="lb"/>
幾不可一日無相公何忍舍而逺去遂以奪情之説進<pc n="lb"/>
而居正惑矣故事首輔去位之三日則次輔遷坐左而<pc n="lb"/>
翰林諸僚吏衣緋以謁至是諸僚吏皆衣緋入調陽椎<pc n="lb"/>
不識物情雖不遷坐左而不先期止其僚入揖有報居<pc n="lb"/>
正者謂翰林皆衣緋入閣矣居正恚謂我尚在而不復<pc n="lb"/>
少顧忌即一旦出春明門何望更入乃陽上疏請乞守<pc n="lb"/>
制而露意馮保使固留之時有識者皆以爲非然而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
敢言之朝而王錫爵與其僚張位趙志臯吳中行趙用<pc n="lb"/>
賢習孔敎沈懋學輩皆以爲不可懋學移書李幼孜責<pc n="lb"/>
使諫止且責給事御史不言幼孜唯唯而已而泄之居<pc n="lb"/>
正居正怒甚時上遣吏部尚書張瀚慰留居正宣㫖畢<pc n="lb"/>
瀚在吏部其事居正無不茅靡且以汙濫數爲言官所<pc n="lb"/>
謫藉居正以安不敢以居正奪情爲是而左都御史陳<pc n="lb"/>
㻸北人也倡六部請留居正禮部馬自强頗持之未上<pc n="lb"/>
而居正恚則請于上謂瀚昏耄勑令致仕矣御史曾士<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
楚等遂上章請留居正吏科陳三謨故居正客也而迫<pc n="lb"/>
于同事者小遲聞居正之怒因蒲伏謁居正涕泣求解<pc n="lb"/>
俄而疏亦上矣用賢不能平約中行具疏勒居正歸除<pc n="lb"/>
服而後用之然其辭緩而刑部員外郎艾穆主事沈思<pc n="lb"/>
孝繼之則稍峻且傍刺譏居正他事疏上留中不出馮<pc n="lb"/>
保葢欲取居正指而居正怒不知所爲將擬加重辟于<pc n="lb"/>
是王錫爵要申時行謁居正而請解時行不可錫爵乃<pc n="lb"/>
獨身徃質居正於喪所辭甚峻居正勃窣且拜且言曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
上强留我而諸曹子力逐我我何以處使有尺刃在我<pc n="lb"/>
且自刎矣錫爵辭不可已而居正揖之出則進士鄒元<pc n="lb"/>
標者復上章極言居正以元宰而首斁大倫何以師表<pc n="lb"/>
天下且其人非能以仁義輔人主不過智力把持耳用<pc n="lb"/>
之何所利前是上已下㫖廷杖艾穆思孝八十讁遠戍<pc n="lb"/>
用賢中行六十爲編氓而元標袖疏草入左掖門覩諸<pc n="lb"/>
臣宛轉血肉心不爲懾疏上而中外壯之得㫖杖戍如<pc n="lb"/>
穆思孝皆頻絶而蘓時彗星從東南方起長亘天無所<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
不掃人情洶洶久不曉有奪情事特創起而諸言者皆<pc n="lb"/>
得罪以爲居正實應之街議巷讁至作謗書懸之兩長<pc n="lb"/>
安通道謂居正且反居正不得已迺草詔戒勵羣臣諭<pc n="lb"/>
所以畱居正而罪言者意再及之必誅無赦馮保爲請<pc n="lb"/>
於上宣之朝謗稍息于是使居正子編修嗣修與司禮<pc n="lb"/>
大璫魏朝馳傳往代司喪而禮部主事曹詰并爲治祭<pc n="lb"/>
工部主事徐應聘治葬居正請不造朝而以青衣素服<pc n="lb"/>
角帶入閣理政及侍經筵講讀又請辭歳俸上許之而<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
日給酒饌二席月給白粲十石香油各百觔燭三百枝<pc n="lb"/>
茶三十觔鹽百觔薪炭稱是計直踰于奉賜矣始居正<pc n="lb"/>
自矯飾雖不能無任情而英敏善斷闢闔揮霍庶幾以<pc n="lb"/>
爲有魏相姚元之風而其客面䛕之謂漢唐所未覩見<pc n="lb"/>
至相率而有伊周之目居正亦雅自負不世出爲劉臺<pc n="lb"/>
等所擿志意漸恍惚而至是始知天下之不見與思以<pc n="lb"/>
威權刦之益無所顧忌居平謂羅倫小豎子何所知其<pc n="lb"/>
書當投厠中葢先朝成化前朝臣稍有事寄者無所不<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
奪情自閣臣李賢奪而羅倫以脩撰非之其言雖不行<pc n="lb"/>
而嗣後人稍自知愛非兵革無有言奪者矣居正之聞<pc n="lb"/>
喪薦紳先生傳錄倫疏紙幾貴居正知之以故追恨倫<pc n="lb"/>
而亡何上且舉大婚禮故事諸授册遣聘皆勳臣主之<pc n="lb"/>
而首輔爲副使居正以有服不當與慈聖亦疑之而使<pc n="lb"/>
中貴人問居正恐難於易吉居正豔其事乃曰爲天下<pc n="lb"/>
母國之大事孰有重者且居正受上恩厚即令之赴湯<pc n="lb"/>
火不辭而僅即暫時吉乎於是居正遂被紫横玉以從<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
事凡十餘日夜給事中李淶疏謂使居正不服吉不可<pc n="lb"/>
以將禮將禮而服吉恐非上所以處居正與居正所以<pc n="lb"/>
自處夫吉禮非金革比也閣部大臣皆可使不止一居<pc n="lb"/>
正也上茍惜居正幸更之居正赧甚恚淶以其辭直姑<pc n="lb"/>
切責而付吏部處淶尋補按察僉事出矣錫爵意益憤<pc n="lb"/>
憤請以省覲告人謂相君不有父而君故省父以形若<pc n="lb"/>
短且君何以責相君深乎錫爵曰吾自知父不知有相<pc n="lb"/>
君且相君之自爲情而自奪之夫上奪之可也今乃徼<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
太后中貴人以要上即如所請不入朝不衣錦可也而<pc n="lb"/>
今且衣錦而從吉即從吉吾意其顙之有泚而顧揚揚<pc n="lb"/>
自誇詡謂人何幸躬逢其盛于是竟請告以歸故事大<pc n="lb"/>
婚禮成閣臣第有賞而無遷拜居正知馮保諸中貴欲<pc n="lb"/>
得之思以爲恩市而身力辭之以釣奇乃擬調陽進建<pc n="lb"/>
極殿大學士兼支尚書俸張四維加少保兼武英殿大<pc n="lb"/>
學士仍各錄一子中書舍人而馮保等皆加秩䕃叙矣<pc n="lb"/>
上果謂居正讓而有禮賜璽書褒諭累百餘言命吏部<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
候服除而援㫖以請已報遼東捷賜居正白金百兩綵<pc n="lb"/>
幣八有副先是上所賜札稱元輔或稱先生而不名稱<pc n="lb"/>
先生者獨孝廟然面諭則有之不以施筆札至是始兼<pc n="lb"/>
稱元輔張少師先生且待以師禮而居正有奏謝亦自<pc n="lb"/>
負以爲帝者師且引贊拜不名之禮隱然兼蕭何子房<pc n="lb"/>
而有之人謂居正傲於上而卑於馮保即陳蹇所不論<pc n="lb"/>
也居正見人情已定乃始乞歸葬其疏再上始允使尚<pc n="lb"/>
寳司少卿鄭欽錦衣衛指揮僉事史繼書䕶歸以一月<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
爲期葬畢即上道仍命撫臣按臣諸臣先期馳報璽書<pc n="lb"/>
敦諭範白金爲印記曰帝賚忠良以賜之如先朝楊士<pc n="lb"/>
奇張孚敬例得密封言事仍戒内閣臣調陽等有大事<pc n="lb"/>
毋得專决仍馳驛之江陵聽張先生處分人謂古稱伴<pc n="lb"/>
食同事則有之未有伴食於三千里外者以調陽四維<pc n="lb"/>
當拂衣而調陽獨怏怏不樂然未能果也始居正念以<pc n="lb"/>
閣臣里居者高拱在未嘗一日忘而殷士儋多左右與<pc n="lb"/>
援或能乘間以出謂徐階老易待擬薦之自代遣人布<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
腹心於階階諸子且信之而居正復自念階出而居正<pc n="lb"/>
被召還任名位固相等而階前輩受業師不敢踞其上<pc n="lb"/>
乃請廣内閣員詔即令居正推乃疏推太子少保禮部<pc n="lb"/>
尚書馬自強吏部右侍郎兼侍讀學士申時行而時行<pc n="lb"/>
已加太子賓客忘不入銜且謂自强資深當加太子太<pc n="lb"/>
保文淵閣大學士時行資稍淺當以左侍郎兼東閣大<pc n="lb"/>
學士詔如之其辭同張四維自强抗直數與居正左自<pc n="lb"/>
分不敢望之人以居正是舉稍不易云<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉靖以來首輔傳巻七<pc n="lb"/>
<pb n="28b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>嘉靖以來首輔傳巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉靖以來首輔傳巻八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>王世貞<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
申時行字汝黙蘇之吳縣人舉進士第一人爲翰林院<pc n="lb"/>
修撰初從外家姓爲徐久而後復之時行美姿容秀目<pc n="lb"/>
疎眉性温茂有體韻而不促愜能詩文善筆札見者無<pc n="lb"/>
不親重之初以丁父憂歸家貧時時居間有司又稍從<pc n="lb"/>
狎邪游既服除補官與同年王錫爵善錫爵數規之始<pc n="lb"/>
稍樹立不茍取與久之副順天試事遷左春坊左中允<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
兼編脩選充經筵日講官進左春坊左諭德兼侍讀預<pc n="lb"/>
修世穆兩廟實錄尋專爲穆廟副總裁進左庶子掌翰<pc n="lb"/>
林院事穆錄成進詹事府少詹事兼侍讀學士以久次<pc n="lb"/>
轉詹事再遷禮部右侍郎改吏部兼學士世錄成加太<pc n="lb"/>
子賓客食二品俸時行以文字受知居正又藴藉不輕<pc n="lb"/>
崖異居正愈安之且念權寵盛多樹敵欲拔一二後進<pc n="lb"/>
爲之繼而得時行既入閣與四維皆自昵於居正談笑<pc n="lb"/>
無間居正當行上及兩宫賜道里費爲白金者合千三<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
百兩綵幣十六有副既辭朝復請見於平臺上撫諭之<pc n="lb"/>
曰朕不能捨先生恐重傷先生懷是以忍而允所請雖<pc n="lb"/>
然國家事重朕將何所依居正乃勸上以大婚之後宜<pc n="lb"/>
撙節愛養留心萬幾因伏地而哭上亦爲之哽咽墮淚<pc n="lb"/>
爲居正奏辭慈寧宫皇太后復以銀八寶六十兩賜之<pc n="lb"/>
所以慰諭有加出國門遣司禮中貴張宏供帳郊外以<pc n="lb"/>
餞百官皆班送於是所經由有司飭厨傳治道路然意<pc n="lb"/>
居正奔喪叅用凶禮則飭白羅傘幔執事輿臺胥史之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
徒皆具素服以俟而居正以邊將所饋遺兵器羅列禁<pc n="lb"/>
衞千兵百騎前後部鼓吹光彩耀日於是復皇恐相率<pc n="lb"/>
易繒彩一新費復不訾前是居正父初死巡撫都御史<pc n="lb"/>
陳瑞癸丑所取士也馳至江陵乘幔輿以謁入門從者<pc n="lb"/>
易白服畢解紗帽出麻冕於袖而戴之巳改加絰伏哭<pc n="lb"/>
盡哀畢則請見太夫人太夫人不出跪於庭良久太夫<pc n="lb"/>
人出復伏哭前謁致慰乃坐太夫人傍有小閹侍居正<pc n="lb"/>
所私畱以役者也太夫人睨而謂陳君幸一眄睞之瑞<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
拱立揖閹曰陳瑞安能爲公公重如公公乃能重陳瑞<pc n="lb"/>
耳公公者中貴之尊稱臧獲見而呼者也太夫人亦爲<pc n="lb"/>
之啓顔至是陳瑞已遷刑部右侍郎復與鄖陽都御史<pc n="lb"/>
徐學詩及司道守令㑹葬所以賻遺不可勝計光彩傾<pc n="lb"/>
遠邇時有同年御史于業者罷久矣而與居正故善會<pc n="lb"/>
葬至墓所自詭工堪輿言密語居正吾相地多毋踰於<pc n="lb"/>
此者是且有天子氣居正懼掩耳孔而趣之去既畢葬<pc n="lb"/>
且還朝而兵備憲臣與分守閫帥約請居正閱撡用大<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
帥禮居正欣然許之改服上所賜蟒繡以御禮成大出<pc n="lb"/>
其金帛勞賜加等時遼東續奏大㨗上復歸功居正使<pc n="lb"/>
使馳諭俾定爵賞居正爲條列以聞而大學士吕調陽<pc n="lb"/>
内慙堅卧乞休矣居正疏以母老不能冒炎暑請俟秋<pc n="lb"/>
凉而後上道於是内閣兩都部院卿寺給事御史俱上<pc n="lb"/>
章請取居正亟還朝上遣錦衣衞指揮翟汝敬馳傳往<pc n="lb"/>
迎爲日以俟汝敬陛辭錫之白金綵幣而令中貴人侍<pc n="lb"/>
太夫人以秋日取江路真州上汝敬至居正就道先具<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
疏聞而撫按諸臣各馳報矣上皆有優㫖而前是所經<pc n="lb"/>
由藩臬守巡迓而跪者十之五六居正意未慊檄使持<pc n="lb"/>
庭叅吏部尚書禮至是無不長跪者臺使越界趨迎畢<pc n="lb"/>
即身爲前驅約束吏卒干陬飭厨傳居正所坐歩輿則<pc n="lb"/>
真定守錢普所創以供奉者前爲重軒後爲寢室以便<pc n="lb"/>
偃息傍翼兩廡廡各一童子立而左右侍爲揮箑炷香<pc n="lb"/>
凡用卒三十二舁之始所過州邑郵牙盤上食水陸過<pc n="lb"/>
百品居正猶以爲無下箸處而真定守無錫人獨能爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
吳饌居正甘之曰吾行路至此僅得一飽餐此語聞于<pc n="lb"/>
是吳中之善爲庖者召募殆盡皆得善價以歸道經長<pc n="lb"/>
沙襄王出候折東要居正宴故事人臣雖貴極公侯謁<pc n="lb"/>
王執臣禮居正不欲執臣禮辭不入王强而後可于是<pc n="lb"/>
直入至便殿具賓主而出王者之有北面自襄王始過<pc n="lb"/>
南陽唐王亦如之諸撫臣爭競以異禮待居正而獨保<pc n="lb"/>
定之孟重爲甚雖同事者亦羞稱之居正入則孟重以<pc n="lb"/>
兵部侍郎超佐京營大帥矣居正既過良鄉抵郊外詔<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
遣司禮中貴何進宴勞於真定寺口諭先生以午入即<pc n="lb"/>
召見平臺以未入則質明見而兩宫亦各遣大璫李竒<pc n="lb"/>
李用宣諭賜八寳金釘障扇御膳餅果醪醴百僚復班<pc n="lb"/>
迎以次日質明宣㫖召見於平臺慰勞<graphic n="KR0548" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0548.png" mimeType="image/png"/>篤且訊以途<pc n="lb"/>
路所見歳計物情與北軍衰敗之狀良久予假十日而<pc n="lb"/>
後入閣仍賜白金百兩綵幣六有副新鈔三千貫雙羊<pc n="lb"/>
上尊御膳因引見兩宫當居正之歸日而御史趙應元<pc n="lb"/>
以候代襄陽不及㑹葬既得代而中悔恐獲罪于居正<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
上書移病歸前是有㫖御史在外不得輕移病非撫臣<pc n="lb"/>
爲代請而移病者都察院宻察以聞然亦視爲故常莫<pc n="lb"/>
有舉行者而居正之門客僉都御史王篆時佐院要脅<pc n="lb"/>
其長陳炌使論應元時吕調陽以疾在告不出而張四<pc n="lb"/>
維等擬㫖特斥應元爲民中外知其自咸懣懣而戸部<pc n="lb"/>
員外郎王用汲遂劾炌以非法陷應元阿輔權臣應元<pc n="lb"/>
不當罷且謂星變而考察所懲抑者皆居正所不喜宜<pc n="lb"/>
斥炌而留應元其詞甚峻詔奪用汲官亦爲民居正既<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
見用汲疏怒甚畫其事謂臣賦性愚戅不能委曲徇人<pc n="lb"/>
凡所指辯注施一槩之法法所當加親故不宥才有可<pc n="lb"/>
用疎遠不遺又務綜覈名實搜剔隱姦推抑浮競以是<pc n="lb"/>
大不便于小人而傾危躁進之士遊俠失志之徒又從<pc n="lb"/>
而鼓煽其間相與慫慂攛嗾冒險釣奇以覬幸於後日<pc n="lb"/>
爲攫取富貴之計蓄意積慮有間輒發故向者劉臺爲<pc n="lb"/>
專權之論今日用汲造阿附之言夫專權阿附者人主<pc n="lb"/>
之所深疑也日浸月潤鑠金銷骨小則使臣冒大嫌而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
不自安大則使臣中奇禍而不自保明主左右既無親<pc n="lb"/>
信重臣孤立於上然後呼朋引類藉勢秉權恣其所欲<pc n="lb"/>
爲紛更變亂不至於傾覆國家不已此孔子所以惡利<pc n="lb"/>
口大舜所以疾讒言也臣日夜念之憂心悄悄故敢不<pc n="lb"/>
避煩凟一腔之忠披瀝聖明之前遂以明告天下之人<pc n="lb"/>
臣是顧命大臣義以死報國雖赴湯火皆所不避况於<pc n="lb"/>
毁譽得喪之間皇上不用臣則已必欲用臣臣必不能<pc n="lb"/>
枉已以徇人必不能違道以干譽臺省紀綱必欲振肅<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
朝廷法令必欲奉行姦宄之人必不姑息以撓三尺之<pc n="lb"/>
公險造之徒必不敢引進以壞國家之事如有揑造浮<pc n="lb"/>
言欲以熒惑上聽紊亂朝政者必舉祖宗之法請於皇<pc n="lb"/>
上而明正其罪此臣之所以報先帝而忠於皇上之職<pc n="lb"/>
分也優詔褒美居正累百餘言戒飭言者然居正意欲<pc n="lb"/>
逮治用汲而以四維等輕之遂厲色而待一語不接握<pc n="lb"/>
筆縱横了無顧盼咸捧手受成而已及秋而魏朝奉太<pc n="lb"/>
夫人所經由滸歩皆設席屋張綵幔徐州兵備副使林<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
紹至身雜挽船卒中爲之導䕶遠邇奔趨將抵京上遣<pc n="lb"/>
司禮中貴李佑郊迎與魏相結騎隊鳴鼓角列旌幟横<pc n="lb"/>
穿御道而過觀者如堵上復遣中貴人賜金纍絲珍珠<pc n="lb"/>
青紅寳石首飾雜色繡蟒帛羅凡四襲白金百兩而兩<pc n="lb"/>
宫之賜尤有加所以慰諭居正母子幾用家人禮居正<pc n="lb"/>
乃妝綺繡奇器寶玩以進上及慈寧宫所費頗鉅而錦<pc n="lb"/>
衣緹帥劉守有史繼書皆受役如奴客爲之収歛織作<pc n="lb"/>
矣高拱之逐其自出居正而有王大臣獄居正復與發<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
而旋救之拱既内恨刺骨而畏其權與文深又不能不<pc n="lb"/>
外示感居正始歸葬道新鄭拱已病若痱故爲篤状輿<pc n="lb"/>
詣居正撫之乃大哭謝謂徃者幾死馮璫手雖賴公活<pc n="lb"/>
而璫意尚未已柰何居正笑曰璫念不至此且有我在<pc n="lb"/>
無憂也居正歸而拱意其不即召使使賄太后父武清<pc n="lb"/>
伯謀代之武清伯納其賄不得間居正既入而知之誚<pc n="lb"/>
讓良苦拱既失賄而知其泄憂懣發疾死居正爲請於<pc n="lb"/>
上復其官予之祭葬之半而殷士儋歸厯城其家親戚<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
爲閣中掾與故裕邸中貴人善謀乘居正歸而用士儋<pc n="lb"/>
居正知復切責此掾怖而不能答數日死馮保有所私<pc n="lb"/>
門下筆札人徐爵居正爲擢用之至錦衣指揮同知署<pc n="lb"/>
南鎮撫又使其蒼頭游七與結爲兄弟居正有所使游<pc n="lb"/>
七入以告徐爵爵以達馮保有所謀亦如之或曰上之<pc n="lb"/>
奬慰居正詔㫖皆爵草也游七亦入貲得官勛親文武<pc n="lb"/>
大臣至翰苑給事御史多與還往通姻好游七具衣冠<pc n="lb"/>
報謁據上坐爲款宵飲讙呼無間居正固與馮保通關<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
然意忌聞張四維之私結保也恫喝止之四維以是恨<pc n="lb"/>
居正益甚諳達入貢久而以兵西逼回夷使使之烏思<pc n="lb"/>
藏迎國師索諾木嘉勒創招提刹以居之索諾木嘉勒投書<pc n="lb"/>
上居正乞賞而侑以大士像氆氌金剛結居正疏聞且<pc n="lb"/>
辭上褒稱居正輔理勲猷宣播遐邇逺方咸賓朕得以<pc n="lb"/>
埀拱受成深用嘉悅勑受之而别爲荅賜時上病疹痊<pc n="lb"/>
御朝羣臣皆廷賀而居正以持服不與復爲之御平臺<pc n="lb"/>
以見慰諭有加賜金幣御膳殽蒸上尊上執手使視顔<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
色居正稱賀因勸上慎服食戒色欲上曰聖母日與朕<pc n="lb"/>
偕動止三宫俱未宣召居正叩頭謝使還閣而後鳴鐘<pc n="lb"/>
鼓而後見羣臣嘉靖末徐階執政而李春芳在禮部患<pc n="lb"/>
宗室日藩衍中外數萬人皆仰給縣官國土之入不足<pc n="lb"/>
以供歳額相計議爲宗藩條例於封襲婚姻子女名數<pc n="lb"/>
祿賜之屬苛爲之限至是居正條擿其間彼此矛盾前<pc n="lb"/>
後牴牾或滅削太苛或擬議不定或一事而或予或奪<pc n="lb"/>
或一令而旋行旋止或事與理舛錯窒礙難行或法與<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
情乖張輕重失當者皆指實言之請下禮部㑹議入會<pc n="lb"/>
典遵守報可居正于諸藩王賄却不受亦無敢以私干<pc n="lb"/>
者而禮部尚書潘晟於居正前輩顧爲恭謹其在留都<pc n="lb"/>
率九卿疏請亟迎居正入朝居正憐而用之而漸知其<pc n="lb"/>
頗納賂爲藩王道地不悅也微諷言者論去之而超用<pc n="lb"/>
刑部侍郎徐學謨學謨少亦工文章通曉吏筆而其守<pc n="lb"/>
荆州能爲民抗持景王侵占沙市適居正爲編修使歸<pc n="lb"/>
治妻葬學謨禮厚之甚以是心德之居正既貴用事學<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
謨兩遇劾歸居正俱力持起之田間自是凡四起皆不<pc n="lb"/>
離居正鄉土未乆輒遷自成𢎞後百餘年來禮部尚書<pc n="lb"/>
必翰林擢嘉靖之初上以席書言大禮當意由他曹特<pc n="lb"/>
遷言路攻之十餘疏不止學謨自刑部擢亡敢出一語<pc n="lb"/>
者人謂居正威在世宗上矣而居正始與姻家刑部王<pc n="lb"/>
之誥之誥自用兵事敭厯中外不盡由居正顯而又數<pc n="lb"/>
與之爭論以養母歸其所善者即同年李侍郎幼孜嘗<pc n="lb"/>
爲郡守見辱於儒生居正爲左右之不十載而至八座<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
居正復與之通姻遷工部尚書幼孜無他長以講學博<pc n="lb"/>
士大夫名每見居正輒語移日多布腹心及廣樹朋黨<pc n="lb"/>
援引所私而時一進逆耳語以示忠赤而他所爲奪情<pc n="lb"/>
擅權事未嘗不開端引之出則傾身以交抗直聲者謂<pc n="lb"/>
吾力言之如相公不聽何殷正茂爲戸部尚書進大珠<pc n="lb"/>
瑰寶鵝罽以媚居正而得用居正專以罽奉進慈寧爲<pc n="lb"/>
坐褥或曰上見之知其自居正而不善也幼孜與正茂<pc n="lb"/>
爭寵而妬數嗾言路論之歸而王篆入吏部其見知愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
甚於幼孜數爲居正言幼孜時時在外揚相公之愎諌<pc n="lb"/>
而已力彌縫之冀爲他日地居正微伺得而悉之幼孜<pc n="lb"/>
以疾在告居正投一札曰吾憊矣寡助之至親戚叛之<pc n="lb"/>
柰何幼孜懼遂乞歸而居正弗畱也而以曾省吾代領<pc n="lb"/>
工部省吾居正所取士也爲人貪而巧媚小有文其撫<pc n="lb"/>
四川而借軍興乾沒萬計入佐兵部以右都御史掌南<pc n="lb"/>
院至是代幼孜而居正之門人梁夢龍自薊遼總督入<pc n="lb"/>
爲兵部尚書其品在下中尤善媚吏部尚書王國光山<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
西人與四維同鄉有連恐居正疑之而篆從傍爲耳目<pc n="lb"/>
於是六曹咸傾心事居正雖對妻子牀笫無不稱居正<pc n="lb"/>
賢者其始士大夫之諛以伊周漸謂爲常談不能得居<pc n="lb"/>
正色喜則進爲五臣又有以稷契臯陶不爲重則直進<pc n="lb"/>
之舜禹而居正恬然不以爲駭怪至中允高啟愚主試<pc n="lb"/>
事遂以舜命禹題非必有他意也而諸當事者紛紛目<pc n="lb"/>
啟愚勸進矣時上漸備六宫太倉所儲金錢多所宣進<pc n="lb"/>
居正乃因戸部進御覽數目而陳之謂歳每入額皆在<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
其内錙銖畢盡今考萬厯五年歳入四百三十五萬九<pc n="lb"/>
千四百金而六年所入僅三百五十五萬九千八百餘<pc n="lb"/>
金則已少八十餘萬金矣五年歳出三百四十九萬四<pc n="lb"/>
千二百餘金而六年所出乃至三百八十八萬八千四<pc n="lb"/>
百餘金則已多四十萬餘金質之該部云因諸省責畱<pc n="lb"/>
蠲免之不時追贓人犯財産之已盡奉㫖請用之屢下<pc n="lb"/>
是以入數減而出數溢也因憂其不可繼而請上置之<pc n="lb"/>
座隅時賜省覽量入爲出罷節浮費疏上畱中上復傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
㫖工部置錢應用居正亦以利不勝費止之時言官請<pc n="lb"/>
停蘓松織造不聽居正面爲委曲以請得損數之大半<pc n="lb"/>
復請停武英殿工及裁省外戚遷官恩數上多曲從之<pc n="lb"/>
一日上御文華殿居正侍講讀畢而以給事中所上灾<pc n="lb"/>
傷疏聞之因謂鳳陽及江南諸郡屢無歳而徐宿之間<pc n="lb"/>
民至屑榆皮而食不急賑之則相聚爲盜賑之切不可<pc n="lb"/>
緩上曰惟先生所處居正復奏上至仁愛民如子凡請<pc n="lb"/>
蠲請賑無不賜允而在外諸司往往營私背公剝民罔<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
上非惟不體皇上子惠困窮之德意且不知臣等所以<pc n="lb"/>
贊皇上之愚忠殊可恨也今給事中傅作舟疏云報災<pc n="lb"/>
則曰不敢報曰請賑則曰不敢請有何不敢報與請而<pc n="lb"/>
推調支吾歸怨君上即積榖一事屢奉㫖申飭竟成虛<pc n="lb"/>
文彼處有自理贓贖未嘗佐公家之急將焉往臣等不<pc n="lb"/>
勝憤懣竊以爲此輩若遇聖祖不知當處以何法上怒<pc n="lb"/>
曰審爾何不重處之居正拜領命乃又曰邇來正賦不<pc n="lb"/>
虧府庫充實皆以考成法行徵解不爽今江南困窮甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
矣河南風災畿輔亢旱將來蠲賑恐不容己惟皇上加<pc n="lb"/>
意撙節于宫中一切用度及服御可省者省之賞賚可<pc n="lb"/>
裁者裁之至於布施一事尤當禁止與其惠緇黄之流<pc n="lb"/>
以求福利孰若寛恤百姓全活億兆之命其功德尤大<pc n="lb"/>
上曰然用度當從省即賞賚亦故事其無所增減居正<pc n="lb"/>
又曰夫故事者邇年之所偶行遂據以爲口實則非祖<pc n="lb"/>
宗故事也世宗朝最不爲節而晏駕之後尚餘百餘萬<pc n="lb"/>
金今歳之所進内帑者百二十萬而隨取隨用常告乏<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
者故事必不爾也願皇上留神上首肯之於是有蠲貸<pc n="lb"/>
而督責奉行者之㫖肅如矣江南貴豪如華亭金壇上<pc n="lb"/>
海各恃勢若奸猾巧避匿而不肯完賦者與瀉鹵蠏螺<pc n="lb"/>
之民錯莫知所辨析居正聞而深恨之以是選擇大吏<pc n="lb"/>
精悍者嚴行督責賦以時起而民不勝楚朴則相率而<pc n="lb"/>
歸怨居正國家日益以富閭閻日益以窮然功與罪實<pc n="lb"/>
相當時會居正服將除而上宣召吏部問期日于是手<pc n="lb"/>
勑元輔張少師先生忠孝兩全今制服已滿朕心嘉慰<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
特賜白玉帶一圍大紅坐蟒蟠蟒各一襲金壺一把金<pc n="lb"/>
臺盞一副用示眷念俾朝見後仍御平臺召對以後朝<pc n="lb"/>
叅經筵俱吉服如舊既對慰諭久之使中貴張宏引見<pc n="lb"/>
慈慶宫于宫門叩頭仁聖皇太后賜白金文幣尋見慈<pc n="lb"/>
寧宫禮如慈慶而慈聖皇太后慰奬尤至賜御膳九品<pc n="lb"/>
金絲壺臺盞金箸白金綵帛葷素甜食十二酒器十瓶<pc n="lb"/>
使張宏侍宴甫就職而吏部以大婚勑諭請特詔元輔<pc n="lb"/>
社稷重臣受先帝顧託翊戴朕躬以及大婚弼成治理<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
勛績茂著復加太傅增歳祿百石先錄錦衣千戸問脩<pc n="lb"/>
爲指揮僉事于南鎮撫理事居正復辭太傅而受其餘<pc n="lb"/>
尋吏部復舉居正守制歳月爲之請十二年滿加㤙復<pc n="lb"/>
再辭詔復加慰諭凡百餘言謂卿之所處恩義兩盡足<pc n="lb"/>
以垂範萬世特允所請以全忠孝大節至于卿之勛勞<pc n="lb"/>
簡在朕心當别有酬眷時復當會試大學士申時行許<pc n="lb"/>
國爲主司而居正二子懋脩敬脩與四維之子甲徵皆<pc n="lb"/>
中式矣居正扈上謁諸陵歸即具疏乞休中云拜手稽<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
首歸政則隱然復子明辟凡再上而天子慰畱懇切最<pc n="lb"/>
後手書稱慈聖口諭張先生親受先帝付託豈忍言去<pc n="lb"/>
俟輔爾歳至三十而後商處先生毋復興此念居正乃<pc n="lb"/>
出而懋脩即狀元及第矣敬脩亦在前列而甲徵次之<pc n="lb"/>
皆得禮部主事而皆邑邑不樂人爲之語首甲幸有三<pc n="lb"/>
人云胡靳此二子而懋脩嗣脩俱列史官每出則衆相<pc n="lb"/>
指而詛或作俚諺書而黏之宫牆門下客至引以相告<pc n="lb"/>
計得外補王篆與曾省吾益横南北給事御史則傅作<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
舟王蔚秦舜翰李選朱璉錢岱顧爾行爲之牙爪而作<pc n="lb"/>
舟璉尤恣肆選鄙無恥人所羞而不道者而南京兵部<pc n="lb"/>
主事趙世卿抗章言時政不便數事皆隂以譏居正之<pc n="lb"/>
操切居正怒欲譴之吏部尚書王國光爲畫策曰譴之<pc n="lb"/>
是成其名也且或以動上聽某請爲公任其怨不旬日<pc n="lb"/>
出爲楚府左長史葢杜其遷轉地也又半歳當大察屬<pc n="lb"/>
南京吏部都察院去之時尚書何寛與郎中李巳比而<pc n="lb"/>
併譴司業張位位特以居正聞喪有所刺譏其望實甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
著以王篆屬不敢抗李巳素有直聳聲人爲之恨且惜<pc n="lb"/>
居正聞位譴亦不悅曰何至乃爾而是時抗居正者穆<pc n="lb"/>
思孝鄒元標皆已逺戍督撫大臣故折挫之使不堪兾<pc n="lb"/>
以聞於居正取一快而王篆旦夕侍居正知其不釋意<pc n="lb"/>
於劉臺臺之歸頗不理於鄉人口於是乘間使其鄉御<pc n="lb"/>
史賀一桂嗾怨家疏其盜邊銀不法數事於是江西之<pc n="lb"/>
巡撫王宗載巡按陳某下有司悉爲之證實而遼東巡<pc n="lb"/>
按于景昌傅會之坐逺戍而繫追其賍金又繫其父子<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
竭産以償不得則别以富人犯法者寛其罪使爲之償<pc n="lb"/>
而後遣戍至嶺外無何飲于其戍主所歸而暴得疾以<pc n="lb"/>
死或曰戍主有所受毒之也而是時王錫爵歸省久之<pc n="lb"/>
不出其女得道仙去有所奉大士上真俾錫爵與其友<pc n="lb"/>
人大理卿王世貞築室於城南居之而女仙之蛻附焉<pc n="lb"/>
錫爵世貞爲之傳語頗傳京師給事中牛維垣御史孫<pc n="lb"/>
承南故嘗客曾省吾謂此奇貨可以贄居正也省吾遂<pc n="lb"/>
爲維垣具草與承南先後論錫爵等語甚危兾以摇動<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
上意事下禮部而尚書徐學謨方思所以報居正攘臂<pc n="lb"/>
謂此妖孽不可長也具藁欲大有處而慈聖在西宫聞<pc n="lb"/>
之不懌使中貴人張宏語居正神仙者何預人事而言<pc n="lb"/>
路批劾之居正意絀而學謨方盛氣見居正笑謂此二<pc n="lb"/>
人者皆君鄉人事甚小不足道學謨薨然而退遂停寢<pc n="lb"/>
而南給事中吳之美輩復吠聲有言報聞而已而趙用<pc n="lb"/>
賢吳中行亦與錫爵家近王篆與省吾意未慊則風陳<pc n="lb"/>
炌使用故嘗請奪情御史曾士楚按吳使伺用賢中行<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
短而甘心焉因以孽錫爵士楚之吳初爲御史新脅于<pc n="lb"/>
長不得已具疏而中悔之既至嘆曰吾嚮者猶豢彘也<pc n="lb"/>
而今乃使我鷹犬耶且吾已愧之人復安敢愧之天因<pc n="lb"/>
絶不復問移疾歸而居正竟亦無他有狂生吳士期者<pc n="lb"/>
寧國人也與沈懋學善懋學亦移疾里居而士期常欲<pc n="lb"/>
走京師上書有所規于居正而懋學止之矣其語頗流<pc n="lb"/>
聞而吳中輕薄子僞爲故都御史海瑞論劾居正罪惡<pc n="lb"/>
亦傳至寧國而有梓之者操江都御史胡檟屬同知龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
宗武使究其人不得則執士期以塞而檟知其爲懋學<pc n="lb"/>
友也使宗武捕而引懋學且報居正欲自以爲功而居<pc n="lb"/>
正意不欲彰聞曰小豎子耳何足煩白簡王篆則貽書<pc n="lb"/>
宗武必令引懋學而宗武不可乃饑死其人于獄而寢<pc n="lb"/>
其事王篆思所以媚居正與尚書王國光謀曰彼前後<pc n="lb"/>
上疏戍斥者皆壬夫也而意未嘗一日忘復用欲杜之<pc n="lb"/>
則莫若中之考察之例于是因大覲疏請錄諸戍斥者<pc n="lb"/>
姓名于察吏後而榜之以示不収居正悅報可諸戍斥<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
人皆非外僚不當從覲察而戍者已重于察吏不當榜<pc n="lb"/>
即榜而異日安能以例杜其用也人謂居正敏識人也<pc n="lb"/>
而昏誖若此知其不久矣上之初即位馮保朝夕視起<pc n="lb"/>
居擁䕶提抱差有力焉小所扞格即以聞慈聖而慈聖<pc n="lb"/>
素誨上嚴切責之甚苦且曰内庭可耳即使張先生聞<pc n="lb"/>
之柰何于是上嚴重居正而馮保意自得所以事上不<pc n="lb"/>
能一切順上漸長而厭之保内恃太后外挾居正待上<pc n="lb"/>
左右贄御殊苛峻小與上狎輒牽下加笞責諸有財力<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
可資藉監局多持不與而與所私門下閽張大受輩使<pc n="lb"/>
爲上耳目頗倚保勢藐上左右如孫海客用則乾清宫<pc n="lb"/>
之用事者孫德秀温泰司禮之叅伍周海則兵仗之領<pc n="lb"/>
局者也皆貴倖善爲媚而不甘保之見凌上頗好馳騎<pc n="lb"/>
挽强弩擊劍豪飲至醉海等以言激之上怒甚睨視其<pc n="lb"/>
側有二監皆保養子手劍殺之即騎而馳之保所呼而<pc n="lb"/>
復欲殺之保巳知其事懼擁大石支門會上醉已甚扶<pc n="lb"/>
歸熟寐至曉保亟趨謁慈聖爲膚受語慈聖且怒且駭<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
召上跪而詰責之語不可聞上哭謝罪曰此孫海客用<pc n="lb"/>
誘我耳慈聖乃使保捕海用杖而逐之南京爲小火者<pc n="lb"/>
發孝陵種菜而盡收乾清宫所蓄兵仗鑰之庫且使上<pc n="lb"/>
手書詔自責諭内閣居正請於上謂海用處之輕復削<pc n="lb"/>
爲淨軍而有疏條海用與德秀泰及周海請併逐之其<pc n="lb"/>
司監中貴及内侍皆勒令自陳上裁去留因勸上戒遊<pc n="lb"/>
宴以重起居專精神以廣𦙍嗣節賞賚以省浮費却珍<pc n="lb"/>
玩以端好尚親萬幾以明庶政勤講學以資治理上迫<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
於太后不得已皆報可以是左右親信之爲狎而他失<pc n="lb"/>
馮保意者所餘無幾矣居正當上初嘗纂古君人治亂<pc n="lb"/>
之事而條治者八十一亂者三十六以應隂陽之數繪<pc n="lb"/>
而爲圖以俗語解之使易曉至是復屬儒臣紀髙皇帝<pc n="lb"/>
及列聖寳訓實錄分類而成書凡四十曰創業艱難曰<pc n="lb"/>
勵精圖治曰勤學曰敬天曰法祖曰保民曰謹祭祀曰<pc n="lb"/>
崇孝敬曰端好尚曰慎起居曰戒遊佚曰正宫闈曰教<pc n="lb"/>
儲貳曰睦宗藩曰親賢臣曰去邪奸曰納諫曰理財曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
守法曰警戒曰務實曰正紀綱曰審官曰久任曰重守<pc n="lb"/>
令曰馭近習曰待外戚曰重農曰興教化曰明賞罰曰<pc n="lb"/>
信詔令曰謹名分曰裁貢獻曰慎賞賚曰敦節儉曰慎<pc n="lb"/>
刑獄曰褒功德曰屏異端曰飭武備曰備邊境其辭多<pc n="lb"/>
檢切請以經筵之暇進講又請立起居注紀上言動及<pc n="lb"/>
朝内外事爲脩史張本日用翰林臣四員入直應制詩<pc n="lb"/>
文及備顧問上皆優詔許旋以滿十二載奏最上爲召<pc n="lb"/>
吏部禮部二部傳諭元輔居正受先帝顧命夙夜在公<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
任事任怨雖稱十二年滿實在閣十五年忠勳異常恩<pc n="lb"/>
典宜厚尋使司禮中貴張成賜白金三百兩綵幣四十<pc n="lb"/>
皆有副坐蟒蟠蟒各一襲酒六十瓶鈔十萬貫饌羞五<pc n="lb"/>
卓羊豕鵝鷄餳蜜油麵棗果薪燭之類多以千百計手<pc n="lb"/>
勅褒諭稱其精忠大勳朕言不能盡官不能酬及吏禮<pc n="lb"/>
二部議上加上柱國太傅支伯爵俸仍加歳米二百石<pc n="lb"/>
予一子尚寶司丞給四代誥命下璽書褒美錫宴禮部<pc n="lb"/>
疏辭上柱國及伯爵俸而已明興文臣無直拜三公者<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
謂居正當力辭至是皆驚怪以爲且必封公侯加九錫<pc n="lb"/>
而居正亦益汰毋論六卿其視四維等若不屑與稱僚<pc n="lb"/>
宷者四維等事之益謹而居正則亦已病矣病得之多<pc n="lb"/>
御内而不給則日餌房中藥發强陽而燥則又飲寒劑<pc n="lb"/>
泄之其下成痔而脾弱不能進食使醫治痔小效尋下<pc n="lb"/>
壅結而不能暢不獲已復用寒劑泄之遂不禁去若脂<pc n="lb"/>
膏者而大腸亦遂出日以羸削上時下諭問疾大出金<pc n="lb"/>
帛以爲醫藥資凡四閲月竟不愈而自六卿大臣翰林<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
言路部曹下至官吏冗散亡不設齋醮祠廟爲居正祈<pc n="lb"/>
禱者吏部尚書而下舍職業而朝夕奔走仲夏曝身赤<pc n="lb"/>
日中延至南都山陜楚汴淮漕撫按藩臬亡不醮矣居<pc n="lb"/>
正深居不出欲使知之則合賂其家人以達取一啓齒<pc n="lb"/>
而已上始令四維等理閣中細務而大事猶即家令居<pc n="lb"/>
正平章居正始自力而其後憊甚不能遍閱然尚不使<pc n="lb"/>
四維等叅之遼東復以大㨗聞居正遂進太師歳加祿<pc n="lb"/>
二百石子爲指揮僉事者進同知而四維亦加少傅太<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
子太師建極殿大學士時行加太子太保居正病益<graphic n="KR1205" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1205.png" mimeType="image/png"/>
不可爲乃疏乞歸上復優詔慰留稱之爲太師張太岳<pc n="lb"/>
先生居正度不起而上亦使人問可次入閣者居正首<pc n="lb"/>
薦前禮部尚書潘晟次則尚書梁夣龍侍郎余有丁許<pc n="lb"/>
國陳經邦而復薦尚書徐學謨曾省吾徐學顔侍郎王<pc n="lb"/>
篆等皆可大用而指王錫爵爲奸邪上爲黏之御屏晟<pc n="lb"/>
雖居正故識然不甚重之而馮保晟故所授書者也强<pc n="lb"/>
居正使薦之時居正已昏甚不能有所主矣居正待其<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
子弟嚴每三五日入問安頷之而已不交一言而以貌<pc n="lb"/>
羸甚惡人見之卧帷中至明不聞聲家人怪而發焉則<pc n="lb"/>
氣絶矣訃聞上愴悼輟朝賜齋檀麻布五百疋米二百<pc n="lb"/>
石兩宫麻布二百疋米二百石又與潞王合賻白金二<pc n="lb"/>
千三百両香及油爲斤者燭爲對者以千計薪爲斤者<pc n="lb"/>
以數萬計祭九壇復增七壇大約視國公之兼師傅者<pc n="lb"/>
贈上柱國諡文忠遣營葬仍命京堂之四品者錦衣之<pc n="lb"/>
在堂上者䕶喪歸其子編脩嗣脩等疏辭謝上報諭朕<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
念先生受先帝顧命鞠躬盡瘁歿而後已忠勞可憫遣<pc n="lb"/>
司禮中貴人陳政䕶喪歸俱令馳驛居正之喪與輜重<pc n="lb"/>
凡七十餘艘用夫三千餘人前後十餘里不絶於是四<pc n="lb"/>
維始爲政而事漸變矣馮保亟爲上言起潘晟爲武英<pc n="lb"/>
殿大學士使行人即家召之馳驛來京晟鄙而貪士論<pc n="lb"/>
所不齒一旦脱廢籍大用亡不姗且笑之者而益以追<pc n="lb"/>
恨居正四維度時行不欲爲晟下于是合而風給事御<pc n="lb"/>
史數上章攻之四維雖以馮保故擬㫖留晟然亡所褒<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
美第云爲輔臣所薦而已以示輕晟意馮保不悅也而<pc n="lb"/>
御史薦吳中行等諸臣當召用馮保怒而黜之而給事<pc n="lb"/>
中御史有詆居正時政者居正之客諸大臣猶持不肯<pc n="lb"/>
行於是徐學謨歸女于時行之少子以自固而馮保病<pc n="lb"/>
在告少時給事御史復乘間論劾晟晟上疏辭四維擬<pc n="lb"/>
㫖放之歸時晟已至臨安道中委頓返駕馮保病起恚<pc n="lb"/>
曰我小病也而遽無我居正之黨王篆曾省吾朱璉微<pc n="lb"/>
知之且謂四維之且甘心于居正而逐我曹因委身自<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
眤于時行還徃無間而是時余有丁亦得入爲文淵閣<pc n="lb"/>
大學士矣皇太子生上喜甚因上兩宫徽號頒詔赦天<pc n="lb"/>
下四維進少師中極殿大學士時行進少保戸部尚書<pc n="lb"/>
武英殿大學士而有丁遽加太子太保遂無以杜中官<pc n="lb"/>
口而馮保至錄一侄都督僉事矣張宏以下爲錦衣指<pc n="lb"/>
揮使同知僉事有差保之始欲封伯爵而四維以無故<pc n="lb"/>
事難之保詬曰爾由誰得今日耶而負我於是篆省吾<pc n="lb"/>
行數萬金謁保與懽佞得從容言四維短而亟稱時行<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
相約逐王國光則省吾代爲吏部逐陳炌則篆代爲都<pc n="lb"/>
察院四維故炌所造士也而省吾以陵工驟進太子太<pc n="lb"/>
保御史某者篆所厚也遂上書極論王國光而中謂國<pc n="lb"/>
光媚四維拔其中表弟王謙爲吏部主事四維避嫌不<pc n="lb"/>
出時行遂擬罷國光而于工部覆謙交代疏以御批責<pc n="lb"/>
其鑚刺而讁之于是言者紛然起攻四維窘甚求徐爵<pc n="lb"/>
張大受爲保道地皆有賄于是時行小罰言者以解而<pc n="lb"/>
四維謂時行之與謀遂水火矣國光既去而擬當代者<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
馮保私其鄉人梁夢龍王篆不敢違遂推夢龍省吾以<pc n="lb"/>
篆之負約也怒而相詬至相擊朱璉復爲之交閧其間<pc n="lb"/>
遂不可解而上故所幸中貴人張誠者見惡馮保上不<pc n="lb"/>
得已斥之而使宻詗保所爲遂及居正至是誠復入悉<pc n="lb"/>
以兩家交結恣横狀聞上且謂其珍玩寶藏踰於天府<pc n="lb"/>
上心動而馮保又以止上郊天及選婚事得罪左右浸<pc n="lb"/>
言保過惡其與四維善者泄之而四維遂以屬其門人<pc n="lb"/>
御史李植使極論徐爵擅入宫禁爲保擬㫖挾詐通姦<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
諸違法事而他復論曾省吾貪邪縱欲欲以嘗上而上<pc n="lb"/>
已報馮保禁中矣於是御史江東之遂極論保罪狀尋<pc n="lb"/>
逮徐爵下緹騎獄省吾勒致仕而讁馮保爲奉御居南<pc n="lb"/>
京其下大閹張大受等悉奪職從徙而盡籍其家保金<pc n="lb"/>
銀百餘萬両珠寶瑰異以萬計他宅舍田産器用稱是<pc n="lb"/>
大受等所籍亦不貲内藏爲充牣而上益心艶居正疑<pc n="lb"/>
其贏積或過當矣始居正卒而王篆猶挾馮保以恫疑<pc n="lb"/>
恐喝士大夫尚畏之其銜㤙者趨之若流水有兩子一<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
試其鄉一試於南都試南都者九卿御史出郊迎巡按<pc n="lb"/>
以下爲之飭傳舍具郵供提學至檄屬邑之雋同經者<pc n="lb"/>
與處而監試御史當試時委曲使之同號竟日至暮美<pc n="lb"/>
酒粱肉水陸之珍絡繹饋餉御史至自具草使同號者<pc n="lb"/>
酌量之且代爲書唯坐飲噉耳竟得中前列而其鄉之<pc n="lb"/>
試者亦與選人情益憤憤而言官乃列上其事并論劾<pc n="lb"/>
居正三子躐取上第而四維之子甲徵已爲山西之第<pc n="lb"/>
二人時行之子用嘉順天第六人而次子用懋冒浙籍<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
與選如篆矣四維雖恨居正而畏其不利己乃不復窮<pc n="lb"/>
究而第擿居正篆之亂政悉削籍爲編氓時給事御史<pc n="lb"/>
新進者益務攻居正爲奇併及其黨而御史楊四知語<pc n="lb"/>
尤峻于是居正始奪上柱國太師再奪諡而王篆曾省<pc n="lb"/>
吾朱璉陳瑞輩毋不斥削朝班幾爲一空而吳中行趙<pc n="lb"/>
用賢等皆召用補官有差劉臺贈光祿少卿還其産御<pc n="lb"/>
史魏允貞見四維時行之子先後預薦而亡有及之者<pc n="lb"/>
意不平乃于建言疏頗譏切時政而謂二相不改居正<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
之覆轍而私其子坐貶二相皆有疏辯時行尤齦齦强<pc n="lb"/>
飾人莫不唾之而其後執政驟遷允貞至吏部郎以爲<pc n="lb"/>
差善補過云四維知海内之怨居正深一切務爲寛大<pc n="lb"/>
以收人心而法度漸廢弛至大計貪酷不謹罷削者亦<pc n="lb"/>
得復官及章服而祖宗之法圯且盡矣時行既已爲王<pc n="lb"/>
篆輩所推意不自安會得寒疾踰月不能起四維語時<pc n="lb"/>
行之客曰夫首相者若四時之有春行必有夏何俟煎<pc n="lb"/>
廹耶時行起不敢謝過唯默默而已而甲徵用嘉復登<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
第四維嗾其門客之在言路者俾具草令先攻尚書徐<pc n="lb"/>
學謨以嘗上學謨斥即攻時行草具將上而四維以父<pc n="lb"/>
喪歸矣四維家素富累積金至餘萬而尤納賂不已度<pc n="lb"/>
不可如居正例奪情乃大行金于上左右張鯨張程諸<pc n="lb"/>
用事者使爲間曰時行故居正所私今復得其家金寶<pc n="lb"/>
萬計爲覆露之矣上頗心動久而察知其無他得稍自<pc n="lb"/>
安而御史羊可立者亦四維客也乃復追論居正罪惡<pc n="lb"/>
而謂居正以私憾搆遼庶人憲㸅獄遼庶人之妃因而<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
上疏辨寃且曰庶人之庫金寶萬計悉入居正府矣上<pc n="lb"/>
喜以可法籍居正乃命司禮中貴張程及刑部右侍郎<pc n="lb"/>
丘橓偕錦衣指揮給事中往籍其家併勘故搆王憲㸅<pc n="lb"/>
事王憲㸅者其父王薨以幼未立而居正之祖父爲䕶<pc n="lb"/>
衛軍太妃聞居正少警頴且與王同歳召而奇之賜之<pc n="lb"/>
食而坐王憲㸅其下且謂而不才終當爲張生穿鼻王<pc n="lb"/>
憲㸅以是慚居正而㑹居正登第召其祖虐之酒至死<pc n="lb"/>
居正心銜王然王滛酷暴横其國時居正雖在閣然不<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
甚當事所謂金寶者讐語也張程等行則居正諸子頗<pc n="lb"/>
侵夜焚毁其奇貨禁物而荆州守令以御史意先期錄<pc n="lb"/>
其人口出而子女遁避他所者不及發已錮其門則餓<pc n="lb"/>
死者十餘曹皆爲犬所殘食而盡發其諸子兄弟藏得<pc n="lb"/>
黄金將萬兩白金十餘萬兩其長子懋修不勝刑自誣<pc n="lb"/>
服寄三十萬金于曾省吾王篆等然盡其産不能十之<pc n="lb"/>
三而懋脩自縊死家人亦有從死者事聞時行等與六<pc n="lb"/>
卿大臣合疏請小緩之於是詔留田千畝以贍其母而<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
省吾等追究亦小緩矣時御史丁此吕復追論科塲事<pc n="lb"/>
謂高啟愚之以舜禹命題爲媚居正䇿禪受且旁及諸<pc n="lb"/>
黨人時行擬㫖留啓愚而報處其餘于是吏部尚書楊<pc n="lb"/>
巍等駁此吕爲曖昧中人以大辟若先朝之趙文華王<pc n="lb"/>
聨等㫖下雖出此吕於外而奪啓愚職焚其告身給事<pc n="lb"/>
中王士性等窺上㫖所嚮遂極論楊巍且謂時行實黨<pc n="lb"/>
居正而主之於是内閣部院諸大臣復劾士性等旃席<pc n="lb"/>
之地幾成訟庭於是彼此相率而詣中貴人求援時行<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
巍雖得留而大權悉旁落矣其後言者復攻居正不已<pc n="lb"/>
以媚上于是復敕法司盡削居正官秩奪其前所賜璽<pc n="lb"/>
書四代誥命以罪狀布天下謂當剖棺僇屍而姑免之<pc n="lb"/>
其弟都指揮居易子編脩嗣脩俱發戍邊障地方李植<pc n="lb"/>
江東之羊可立以能發大奸遷京秩有差而時行自用<pc n="lb"/>
聖誕推恩時行加少傅太子太傅吏部尚書建極殿大<pc n="lb"/>
學士余有丁加少保戸部尚書武英殿大學士許國亦<pc n="lb"/>
加太子太保文淵閣大學士其賞猶先四維時行懼行<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
萬金張宏張鯨等始獲稱元輔每頒賞異于余許明年<pc n="lb"/>
雲南上莽酋捷時行復加少師太子太師中極殿大學<pc n="lb"/>
士有丁加少傅太子太傅建極殿大學士許國加少保<pc n="lb"/>
武英殿大學士時行自意貴極可以杜四維出即出不<pc n="lb"/>
至位其下而濫典踰于居正矣<pc n="lb"/>
野史氏曰廷和之始微以易進嫌而居位自稱踰于前<pc n="lb"/>
後數公則其才勝也正德之政蠧于左右貂譬之衣若<pc n="lb"/>
鶉結矣不有處者誰與彌縫嘉靖之初収渙爲萃宗社<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
磐石誰之力耶以道事君不可則止則冕與紀皆庶幾<pc n="lb"/>
是二人者甫得政而棄之若敝屣視宏何霄壤幾也宏<pc n="lb"/>
之初節内不干權倖而外伸於奸藩不亦皦皦秋陽哉<pc n="lb"/>
爲德不終假辭國老以名爲調劑然再躓再起保功名<pc n="lb"/>
于猜世則亦長者效也一清有應變之畧而無格心之<pc n="lb"/>
本捭闔操舍此將道也而行之揆地智殫力竭得死幸<pc n="lb"/>
矣孚敬因機遘㑹一言拜相彊直自遂人主爲屈斯功<pc n="lb"/>
罪不亦等哉二李長者而時稍負荷春芳知止伯仲之<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
間也言詭遇而獲器不勝才上僣下偪東市之辱夫豈<pc n="lb"/>
不幸也嵩沾沾小技以順爲正内固主寵而外籠天下<pc n="lb"/>
之利即不有孽子寧毋敗也抑二臣者相傾若讐敵夔<pc n="lb"/>
伯之地化爲秦楚徐高張申之所繇兆也階赤舄几几<pc n="lb"/>
羔羊素絲嘉靖之際亦何下廷和哉惟其小用權術收<pc n="lb"/>
采物情識者不無遺憾焉雖然若廷和階者俱救時相<pc n="lb"/>
也拱剛愎强忮幸其早敗雖小有才烏足道哉居正申<pc n="lb"/>
商之餘習也尚能以法制持天下器滿而驕羣小激之<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
虎負不可下魚爛不復顧寒暑移易日月虧蔽沒身之<pc n="lb"/>
後名穢家滅善乎夫子之言雖有周公之才之美使驕<pc n="lb"/>
且吝其餘不足觀也已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉靖以來首輔傳巻八<pc n="lb"/>
<pb n="33b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>