<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>草堂詩話巻上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>草堂詩話巻上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡夢弼<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>名儒嘉話凡二百餘條<pc n="lb"/>
淮海秦少游進論曰杜子美之於詩實集衆流之長適<pc n="lb"/>
當其時而巳昔蘇武李陵之詩長於髙妙曹植劉公幹<pc n="lb"/>
之詩長於豪逸陶潛阮籍之詩長於冲澹謝靈運鮑照<pc n="lb"/>
之詩長於峻潔徐陵庾信之詩長於藻麗於是子美窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
髙妙之格極豪逸之氣包冲澹之趣兼峻潔之姿備藻<pc n="lb"/>
麗之態而諸家之作所不及焉然不集諸家之長子美<pc n="lb"/>
亦不能獨至於斯也豈非適當其時故耶孟子曰伯夷<pc n="lb"/>
聖之清者也伊尹聖之任者也栁下惠聖之和者也孔<pc n="lb"/>
子聖之時者也孔子之謂集大成嗚呼子美亦集詩<pc n="lb"/>
之大成歟<pc n="lb"/>
鳯臺王彦輔詩話曰唐興承陳隋之遺風浮靡相矜莫<pc n="lb"/>
崇理致開元之間去雕篆黜浮華稍裁以雅正雖飾句<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
繪章人得一槩各争所長如太羮𤣥酒者薄滋味如孤<pc n="lb"/>
峯絶岸者駭廊廟穠華可愛者乏風骨爛然可珍者多<pc n="lb"/>
玷缺逮至子美之詩周情孔思千彚萬状茹古涵今無<pc n="lb"/>
有涯涘森嚴昭煥若在武庫見戈㦸布列蕩人耳目非<pc n="lb"/>
特意語天出尤工於用字故卓然為一代冠而歴世千<pc n="lb"/>
百膾炙人口予毎讀其文竊苦其難曉如義鶻行巨顙<pc n="lb"/>
老拳之句劉夢得初亦疑之後覧石勒傳方知其所自<pc n="lb"/>
出盖其引物連類掎摭前事往往而是韓退之謂光燄<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
萬丈長而世號詩史信哉<pc n="lb"/>
東坡蘇子瞻詩話曰太史公論詩國風好色而不淫小<pc n="lb"/>
雅怨誹而不亂以予觀之是特識變風變雅耳烏覩詩<pc n="lb"/>
之正乎昔先王之澤衰然後變風發乎情雖衰而未竭<pc n="lb"/>
是以猶止於禮義以為賢於無所止者而巳若夫發於<pc n="lb"/>
性止於忠孝其詩豈可同日而語哉古今詩人衆矣而<pc n="lb"/>
子美獨為首者豈非以其流落饑寒終身不用而一飯<pc n="lb"/>
未嘗忘君也歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
後山陳無巳詩話曰黄魯直言杜子美之詩法出審言<pc n="lb"/>
句法出庾信但過之耳苕溪胡元任曰老杜亦自言吾<pc n="lb"/>
祖詩冠古則其詩法乃家學所傳耳<pc n="lb"/>
詩眼曰古人學問必有師友淵源漢楊惲一書迥出當<pc n="lb"/>
時流輩則司馬遷外甥故也自杜審言巳自工詩當時<pc n="lb"/>
沈佺期宋之問等同在儒館為交游故杜甫律詩布置<pc n="lb"/>
法度全學沈佺期更推廣集大成耳沈有云雲白山青<pc n="lb"/>
千萬里幾時重謁聖明君甫云雲白山青萬餘里愁㸔<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
直北是長安沈有云人如天上坐魚似鏡中懸甫云春<pc n="lb"/>
水船如天上坐老年花似霧中㸔是皆不免蹈襲前輩<pc n="lb"/>
然前後傑句亦未易優劣也<pc n="lb"/>
山谷黄魯直詩話曰船如天上坐人似鏡中行船如天<pc n="lb"/>
上坐魚似鏡中懸沈雲卿之詩也雲卿得意於此故屢<pc n="lb"/>
用之老杜春水船如天上坐祖述佺期之語也繼之以<pc n="lb"/>
老年花似霧中㸔盖觸類而長之也苕溪胡元任曰沈<pc n="lb"/>
雲卿之詩源於王逸少鏡湖詩所謂山隂路上行如在<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
鏡中遊之句然李太白入青溪山詩云人行明鏡中鳥<pc n="lb"/>
度屏風裏雖有所襲語益工也<pc n="lb"/>
詩眼曰黄魯直謂文章必謹布置以此槩考古人法度<pc n="lb"/>
如杜子美贈韋見素詩云紈袴不餓死儒冠多誤身此<pc n="lb"/>
一篇立意也故使人静聴而具陳之耳自甫昔少年日<pc n="lb"/>
至再使風俗淳皆言儒冠事業也自此意竟蕭條至蹭<pc n="lb"/>
蹬無縱鱗言誤身事也則意舉而文備故巳有是詩矣<pc n="lb"/>
然必言其所以見韋者於是以厚愧真知之句所以真<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
知者謂傳誦其詩也然宰相職在薦賢不當徒愛人而<pc n="lb"/>
巳士固不能無望故曰竊效貢公喜難甘原憲貧果不<pc n="lb"/>
能薦賢則去之可也故曰焉能心怏怏祇是走踆踆又<pc n="lb"/>
将入海而去秦也然其去也必有遲遲不忍之意故曰<pc n="lb"/>
尚憐終南山囬首清渭濵則所知不可以不别故曰常<pc n="lb"/>
擬報一飯况懐辭大臣夫如此是可以相忘於江湖之<pc n="lb"/>
外雖見素亦不得而見矣故曰白鷗波浩蕩萬里誰能<pc n="lb"/>
馴也此詩布置最得正體如官府甲第㕔堂房室各有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
定處不可亂也又云詩有一篇命意有句中命意如老<pc n="lb"/>
杜上韋見素詩布置如此是一篇命意也至其道遲遲<pc n="lb"/>
不忍去之意則曰尚憐終南山迴首清渭濵其道欲與<pc n="lb"/>
見素别則曰常擬報一飯况懐辭大臣此句中命意也<pc n="lb"/>
盖如此然後可以頓挫髙雅矣<pc n="lb"/>
鳯臺王彦輔麈史曰杜審言子美之祖也唐則天時以<pc n="lb"/>
詩擅名與宋之問相唱和其詩有綰霧青條弱牽風紫<pc n="lb"/>
蔓長又有寄語洛城風月道明年春色倍還人之句若<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
子美林花帶雨胭脂落水荇牽風翠帶長又云傳語風<pc n="lb"/>
光共流轉暫時相賞莫相違雖不襲取其意而語脉盖<pc n="lb"/>
有家法矣<pc n="lb"/>
文昌雜録曰唐嵗時節物元日則有屠蘇酒五辛盤膠<pc n="lb"/>
牙餳人日則有煎餅上元則有絲籠二月二日則有迎<pc n="lb"/>
富貴果子三月三日則有鏤人寒食則有假花雞毬鏤<pc n="lb"/>
雞子干堆蒸餅餳粥四月八日則有餻糜五月五日則<pc n="lb"/>
有百索糭子夏至則有結杏子七月七日則有金針織<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
女臺乞巧果子八月一日則有㸃炙杖子九月九日則<pc n="lb"/>
有茱萸菊花酒餻臘日則有口脂面藥澡豆立春則有<pc n="lb"/>
綵勝雞燕生菜杜甫春日詩春日春盤細生菜又曰勝<pc n="lb"/>
裏金花巧耐寒重陽詩曰茱茰賜朝士臘日詩曰口脂<pc n="lb"/>
面藥隨恩澤是皆記當時之所重也<pc n="lb"/>
金石錄曰唐六公詠李邕撰胡履靈書余初讀杜甫八<pc n="lb"/>
哀詩云朗詠六公篇憂來豁蒙蔽恨不見其詩晚得石<pc n="lb"/>
本其文辭髙古真一代佳作也六公者五王各為一章<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
狄丞相為一章<pc n="lb"/>
秦少遊詩話曰曽子固文章妙天下而有韻者輙不工<pc n="lb"/>
杜子美長於歌詩而無韻者幾不可讀夢弼謂無韻者<pc n="lb"/>
若課伐朩詩序之類是也<pc n="lb"/>
遯齋閒覧曰杜子美之詩悲懽窮泰發歛抑揚疾徐縱<pc n="lb"/>
横無施不可故其詩有平淡簡易者有綿麗精確者有<pc n="lb"/>
嚴重威武若三軍之帥者有奮迅馳驟若泛駕之馬者<pc n="lb"/>
有淡泊閒静若山谷隱士者有風流醖藉若貴介公子<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
者盖其詩緒宻而思深觀者茍不能臻其閫奥未易識<pc n="lb"/>
其妙處夫豈淺近者所能窺哉此甫之所以光掩前人<pc n="lb"/>
而後來無繼也元稹謂兼人之所獨專斯言信矣<pc n="lb"/>
隱居詩話曰子美潭州詩岸花飛送客檣燕語留人謂<pc n="lb"/>
䘮亂之際人無樂善喜士之心至於一将一迎曽不若<pc n="lb"/>
岸花檣燕也詩在優柔感諷不在逞豪放而詬怒也子<pc n="lb"/>
美最善評詩觀其愛李白深矣至稱白則曰李侯有佳<pc n="lb"/>
句往往似隂鏗又曰清新庾開府俊逸鮑叅軍信斯言<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
也觀隂鏗鮑昭詩則知所謂主優柔而下豪放者為不<pc n="lb"/>
虛矣<pc n="lb"/>
詩眼曰古人律詩亦是一片文章語或似無倫次而意<pc n="lb"/>
若貫珠十二月一日詩云今朝臘月春意動雲安縣前<pc n="lb"/>
江可憐此詩立意念嵗月之遷易感異鄉之飄泊其曰<pc n="lb"/>
一聲何處送書鴈百丈誰家上水船則覊旅愁思皆在<pc n="lb"/>
目前未将梅蘂驚愁眼要取椒花媚逺天梅望春而先<pc n="lb"/>
花椒将夏而乃繁言滯留之勢當自冬過春始終見梅<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
椒則百花之開落皆在其中矣以此益念故國思朝廷<pc n="lb"/>
故曰明光起草人所羡肺病幾時朝日邊聞官軍收河<pc n="lb"/>
北詩云劍外忽傳收薊北初聞涕涙滿衣裳夫人感極<pc n="lb"/>
則悲悲定而後喜忽聞大盜之平喜唐室復見太平顧<pc n="lb"/>
視妻子知免流離故曰却㸔妻子愁何在其喜之至也<pc n="lb"/>
不知手之舞之足之蹈之故曰漫展詩書喜欲狂從此<pc n="lb"/>
有樂生之心故曰白日放歌須縱酒於是率中原流寓<pc n="lb"/>
之人同歸以青春和暖之時即路故曰青春作伴好還<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
鄉言其道塗則曰欲從巴峽穿巫峽言其所歸則曰便<pc n="lb"/>
下襄陽到洛陽此盖曲盡一時之意愜當衆人之情通<pc n="lb"/>
暢有條理如辯士之語言然所謂意若貫珠也<pc n="lb"/>
石林葉夢得詩話曰詩人以一字為工世固知之惟老<pc n="lb"/>
杜變化開闔出竒無窮殆不可以形迹捕詰如江山有<pc n="lb"/>
巴蜀棟宇自齊梁則其逺近數千里上下數百年只在<pc n="lb"/>
有與自兩字間而吞吐山川之氣俯仰古今之懐皆見<pc n="lb"/>
於言外此工妙至到人力不可及也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
學林新編曰田舍詩云櫸栁枝枝弱枇杷樹樹香或謂<pc n="lb"/>
櫸栁者栁之一種其名為櫸栁非雙聲字也枇杷乃雙<pc n="lb"/>
聲字櫸栁不可以對枇杷某謂此詩顯曰田舍則當在<pc n="lb"/>
田舍時偶見二物盖所謂景物如此乃以為對爾如覓<pc n="lb"/>
松苗子詩云落落出羣非櫸栁青青不朽豈楊梅以櫸<pc n="lb"/>
栁對楊梅乃正對也然則以櫸栁對枇杷非誤也寄髙<pc n="lb"/>
詹事云天上多鴻鴈池中足鯉魚鴻鴈二物也鯉者魚<pc n="lb"/>
之一種其名為鯉疑不可以對鴻鴈然懐李太白云鴻<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
鴈幾時到江湖秋水多以鴻鴈對江湖為正對矣得舍<pc n="lb"/>
弟消息云浪傳烏鵲喜深負鶺鴒詩烏鵲二物疑不可<pc n="lb"/>
以對鶺鴒然偶題云音書恨烏鵲號怒怪熊羆以烏鵲<pc n="lb"/>
對熊羆為正對矣寄李白云幾年遭鵩鳥獨泣向麒麟<pc n="lb"/>
鵩鳥乃鳥之名鵩者疑不可以對麒麟然寄賈岳州嚴<pc n="lb"/>
巴州兩閣老云貔虎閑金甲麒麟受玉鞭以貔虎對麒<pc n="lb"/>
麟為正對矣哭韋晉之云鵩鳥長沙諱犀牛蜀郡憐以<pc n="lb"/>
鵩鳥對犀牛為正對矣子美豈不知對屬之偏正邪盖<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
其縱横出入無不合也<pc n="lb"/>
後山陳無巳詩話曰杜之詩法韓之文法也詩文各有<pc n="lb"/>
體韓以文為詩杜以詩為文故不工耳<pc n="lb"/>
石林葉夢得詩話曰禪宗謂雲門有三種語其一為隨<pc n="lb"/>
波逐浪句謂隨物應機不主故常其二為截㫁衆流句<pc n="lb"/>
謂超出言外非情識所到其三為函盖乾坤句謂泯然<pc n="lb"/>
皆契無間可伺其深淺以是為序余甞戱為學子言老<pc n="lb"/>
杜詩亦有此三種語但先後不同以波飄菰米沉雲黒<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
露冷蓮房墜粉紅為函盖乾坤句以落花游絲白日静<pc n="lb"/>
鳴鳩乳燕青春深為隨波逐浪句以百年地僻柴門逈<pc n="lb"/>
五月江深草閣寒為截㫁衆流句若有解此當與渠同<pc n="lb"/>
叅<pc n="lb"/>
山谷黄魯直詩話曰子美作詩退之作文無一字無來<pc n="lb"/>
處盖後人讀書少故謂杜韓自作此語耳古人之為文<pc n="lb"/>
章真能陶冶萬物雖取古人陳言入翰墨如靈丹一粒<pc n="lb"/>
㸃鐵成金也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
漫叟詩話曰詩中有拙句不失為竒作若子美云兩箇<pc n="lb"/>
黄鸝鳴翠栁一行白鷺上青天之句是也<pc n="lb"/>
苕溪胡元任叢話曰律詩有扇對格第一與第三句對<pc n="lb"/>
第二與第四句對如少陵台州鄭司户蘇少監詩云得<pc n="lb"/>
罪台州去時危棄碩儒移官蓬閣後榖貴歿潛夫東坡<pc n="lb"/>
蘇子瞻和鬱孤臺詩云邂逅陪車馬尋芳謝朓州凄凉<pc n="lb"/>
望鄉國得句仲宣樓之類是也<pc n="lb"/>
漫叟詩話曰杜詩有自天題處濕當暑著來清自天當<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
暑乃全語也東坡蘇子瞻詩云公獨未知其趣耳臣今<pc n="lb"/>
時復一中之可謂青出於藍苕溪胡元任叢話曰子瞻<pc n="lb"/>
此詩戱徐君猷孟亨之皆不飲酒不止天生此對其全<pc n="lb"/>
篇用事親切尤可喜詩云孟嘉嗜酒桓温笑徐邈狂言<pc n="lb"/>
孟徳疑公獨未知其趣耳臣今時復一中之風流自有<pc n="lb"/>
髙人識通介寧隨薄俗移二子有靈應撫掌吾孫還有<pc n="lb"/>
獨醒時皆徐孟二人事也<pc n="lb"/>
吕氏童䝉訓曰陸士衡文賦立片言以居要乃一篇之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
警䇿此要論也文章無警䇿則不足以傳世盖不能竦<pc n="lb"/>
動世人如杜子美及唐人諸詩無不如此但晉宋間人<pc n="lb"/>
専致力於此故失於綺靡而無髙古氣味子美詩云語<pc n="lb"/>
不驚人死不休所謂驚人語即警䇿也<pc n="lb"/>
蔡絛西清詩話曰子美洞庭詩云吳楚東南坼乾坤日<pc n="lb"/>
夜浮不知子美胷中吞幾雲夢也<pc n="lb"/>
三山老人胡氏語録曰子美慈恩寺塔詩乃譏天寳時<pc n="lb"/>
事也山者人君之象秦山忽破碎則人君失道矣賢不<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
肖混殽而清濁不分故曰涇渭不可求天下無綱紀文<pc n="lb"/>
章而上都亦然故曰俯仰但一氣焉能辨皇州於是思<pc n="lb"/>
古之聖君不可得故曰囬首叫虞舜蒼梧雲正愁是時<pc n="lb"/>
明皇方躭於淫樂而不巳故曰惜哉瑶池飲日宴崑崙<pc n="lb"/>
丘賢人君子多去朝廷故曰黄鵠去不息哀鳴何所投<pc n="lb"/>
惟小人貪竊禄位者在朝故曰君㸔隨陽鴈各有稻粱<pc n="lb"/>
謀<pc n="lb"/>
石林葉夢得詩話曰詩語固忌用巧太過然縁情體物<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
自有天然工巧而不見其刻削之痕老杜細雨魚兒出<pc n="lb"/>
㣲風燕子斜此十字殆無一字虚設細雨着水面為漚<pc n="lb"/>
魚常上浮而淰若大雨則伏而不出燕體輕弱風猛則<pc n="lb"/>
不能勝惟㣲風乃受以為勢故又有輕燕受風斜之句<pc n="lb"/>
至若穿花蛱蝶深深見㸃水蜻蜓欵欵飛深深字若無<pc n="lb"/>
穿字欵欵字若無㸃字皆無以見其精㣲如此然讀之<pc n="lb"/>
渾然全似未嘗用力此所以不礙其氣格超勝唐末諸子<pc n="lb"/>
為之便當入魚躍練江抛玉尺鶯穿絲栁織金梭體矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
東坡蘇子瞻詩話曰七言之偉麗者如子美云旌旗日<pc n="lb"/>
暖龍蛇動宫殿風㣲燕雀髙五更鼓角聲悲壮三峡星<pc n="lb"/>
河影動揺爾後寂寞無聞焉直至歐陽永叔云滄波萬<pc n="lb"/>
古流不盡白鳥雙飛意自閒萬馬不嘶聽號令諸番無<pc n="lb"/>
事著耕耘可以並驅争先矣<pc n="lb"/>
詩眼曰世俗喜綺麗知文者能輕之後生好風花老大即厭<pc n="lb"/>
之然文章論當理不當理耳茍當於理則綺麗風花同入于<pc n="lb"/>
妙茍不當理則一切皆為長語上自齊梁諸公下至劉夢得<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
輩往往以綺麗風花累其正性其過在於理不勝而詞有餘<pc n="lb"/>
也子美云綠垂風折笋紅綻雨肥梅岸花飛送客檣燕語留<pc n="lb"/>
人亦極綺麗其模冩景物意自親切所以妙絶古今其<pc n="lb"/>
言舂容閒適則有穿花蛱蝶深深見㸃水蜻蜓欵欵飛<pc n="lb"/>
落花遊絲白日静鳴鳩乳燕青春深其言秋景悲壮則<pc n="lb"/>
有藍水逺從千澗落玉山髙並兩峯寒無邊落朩蕭蕭<pc n="lb"/>
下不盡長江滚滚來其富貴之詞則有香飄合殿春風<pc n="lb"/>
轉花覆千官淑景移麒麟不動爐煙轉孔雀徐開扇影<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
還其弔古則有映階碧草自春色隔葉黄鸝空好音竹<pc n="lb"/>
送清溪月苔移玉座春皆出於風花然窮盡性理移奪<pc n="lb"/>
造化自古詩人巧即不壮壮即不巧巧而能壮乃如是<pc n="lb"/>
也矣<pc n="lb"/>
隱居詩話曰李光弼代郭子儀入其軍號令不更而旌<pc n="lb"/>
旗改色及其亡也子美哀之云三軍晦光彩烈士痛稠<pc n="lb"/>
疊前人謂杜甫之為詩史盖為是也非但序陳迹摭故<pc n="lb"/>
實而巳<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
崔徳符曰少陵八哀詩可以表裏雅頌中古作者莫及<pc n="lb"/>
也兩紀行詩發秦州至鳯凰臺發同谷縣至成都府二<pc n="lb"/>
十四首皆以經行為先後無復差舛昔韓子蒼嘗論此<pc n="lb"/>
詩筆力變化當與太史公諸贊方駕學者宜常諷誦之<pc n="lb"/>
苕溪胡元任叢話曰李杜畫像古今詩人題詠多矣若<pc n="lb"/>
杜子美其詩髙妙固不待言要當知其平生用心處則<pc n="lb"/>
半山老人之詩得之矣若李太白其豪氣盖世千載之<pc n="lb"/>
下猶可嘆想則東坡居士之贊盡之矣半山老人詩云<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
吾觀少陵詩謂與元氣侔力能排天斡九地壮顔毅色<pc n="lb"/>
不可求浩蕩八極中生物豈不稠醜妍巨細千萬殊竟<pc n="lb"/>
莫見以何雕鎪惜哉命之窮顛倒不見收青衫老更斥<pc n="lb"/>
饑死半九州瘦妻僵前子仆後攘攘盜賊森戈矛吟哦<pc n="lb"/>
當此時不廢朝廷憂嘗願天子聖大臣各伊周寧令吾<pc n="lb"/>
廬獨破受凍死不忍四海赤子寒颼颼傷屯悼屈止一<pc n="lb"/>
身嗟時之人我所羞所以見公像再拜涕泗流推公之<pc n="lb"/>
心古亦少願起公死從之遊東坡居士贊云天人幾何<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
同一漚謫仙非謫乃其遊麾斥八極隘九州化為兩鳥<pc n="lb"/>
鳴相酬一鳴一止三千秋開元有道宜少留縻之不可<pc n="lb"/>
矧肯求西望太白横峩岷眼髙四海空無人大兒汾陽<pc n="lb"/>
中令君小兒天台坐忘身平生不識髙将軍手汙吾足<pc n="lb"/>
乃敢嗔作詩一笑君應聞半山老人王介甫也<pc n="lb"/>
詩眼曰孫莘老嘗謂老杜北征詩勝韓退之南山詩王<pc n="lb"/>
平甫以謂南山勝北征終不能相服時山谷黄魯直尚<pc n="lb"/>
少乃曰若論工巧則北征不及南山若書一代之事以<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
與國風雅頌相為表裏則北征不可無而南山雖不作<pc n="lb"/>
未害也二公之論遂定<pc n="lb"/>
隱居詩話曰夏鄭公竦評老杜初月詩㣲升紫塞外巳<pc n="lb"/>
隱暮雲端以為意主肅宗也鄭公善評詩者也吾觀韓<pc n="lb"/>
退之煌煌東方星奈此衆客醉其順宗時作也東方謂<pc n="lb"/>
憲宗在儲也<pc n="lb"/>
山谷黄魯直詩話曰好作竒語自是文章一病但當以<pc n="lb"/>
理為主理得而辭順文章自然出羣拔萃觀子美到䕫<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
州後詩韓退之自潮州還朝後文皆不煩䋲削而自合<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
迂叟詩話曰唐曲江開元天寳中旁有殿宇安史亂後<pc n="lb"/>
其地盡廢文宗覧杜甫詩云江頭宫殿鎖千門細栁新<pc n="lb"/>
蒲為誰緑因建紫雲樓彩霞亭嵗時賜宴又詔百司<pc n="lb"/>
於兩岸建亭館焉<pc n="lb"/>
苕溪胡元任叢話曰嚴氏溪放歌云劔南嵗月不可度<pc n="lb"/>
邊頭公卿仍獨驕按唐史杜甫傳嚴武以世舊待甫甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
善甫嘗醉登武牀瞪曰嚴挺之乃有此兒武亦暴猛外<pc n="lb"/>
若不為忤中銜之一日欲殺甫集吏於門武将出冠鉤<pc n="lb"/>
於簾三左右白其母奔救得止以此知邊頭公卿仍獨<pc n="lb"/>
驕之句當為此也<pc n="lb"/>
苕溪胡元任叢話曰子美戱作花卿歌細考此歌想花<pc n="lb"/>
卿當時在蜀中雖有一時平賊之功然驕恣不法人甚<pc n="lb"/>
苦之故子美不欲顯言之但云人道我卿絶世無既稱<pc n="lb"/>
絶世無天子何不喚取守東都語句含蓄盖可知<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
東原録曰子美送楊六判官使西蕃詩云子雲清自守<pc n="lb"/>
今日起為官諸本皆然予謂今當作金蓋金日磾本休<pc n="lb"/>
屠王太子與母閼氏俱没入官輸黄門養馬武帝嘗竒<pc n="lb"/>
之賜湯沐衣冠拜為馬監唐中興時贊普必有相類者<pc n="lb"/>
故甫用之也或曰子雲對今日但取日以對雲也<pc n="lb"/>
蜀人師古詩話曰子美江村詩云老妻畫紙為棊局稚<pc n="lb"/>
子敲針作釣鈎謂妻比臣夫比君棊局直道也針本全<pc n="lb"/>
直而敲曲之言老臣以直道成帝業而幼君壞其法稚<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
子比幼君也此天厨禁臠之說也或說老妻以比楊貴妃<pc n="lb"/>
稚子以比安禄山蓋禄山為貴妃養子棊局天下之喻也<pc n="lb"/>
貴妃欲以天下私禄山故禄山得以邪曲包藏禍心此説<pc n="lb"/>
似為得之雖然子美之意亦不如此老妻稚子乃甫之妻<pc n="lb"/>
子甫肯以已妻子而托意於淫婦人與逆臣哉理必不然<pc n="lb"/>
且如進艇詩云晝引老妻乘小艇晴看稚子浴清江則又<pc n="lb"/>
将何所比况乎此皆村居與妻子適情以自樂故形之詩<pc n="lb"/>
詠皆若托意於草朩鳥獸之類不宜區區肆穿鑿也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
呂氏童䝉訓曰謝無逸語汪信民云老杜有自然不做<pc n="lb"/>
底語到極至處者有雕琢語到極至處者如丹青不知<pc n="lb"/>
老将至富貴於我如浮雲此自然不做底語到極至處<pc n="lb"/>
者也如金鐘大鏞在東序氷壺玉衡懸清秋此雕琢語<pc n="lb"/>
到極至處者也<pc n="lb"/>
蜀人師古詩話曰子美遣興詩云笋根稚子無人見沙<pc n="lb"/>
上鳬雛傍母眠稚子為之説者不一或以為竹䶉或以<pc n="lb"/>
為雉雛或以為笋皆非也殊不知子美多借為對偶其<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
句語相混後人多不曉其義稚子乃甫之子宗文也甫<pc n="lb"/>
有二子一曰宗文字稚子二曰宗武字驥子如云驥子<pc n="lb"/>
春猶隔鶯歌暖正繁乃憶幼子之詩也借驥子以對鶯<pc n="lb"/>
歌正似此以稚子對鳬雛之類是也甫有詩云老妻畫<pc n="lb"/>
紙為棊局稚子敲針作釣鈎又云晝引老妻乘小艇晴<pc n="lb"/>
看稚子浴清江又云鄰人有美酒稚子夜能賖則稚子<pc n="lb"/>
乃宗文也審矣笋根稚子無人見此尋兒不見忽於竹<pc n="lb"/>
叢邊得子遂有此句復何疑乎殊不㸔下句沙上鳬雛<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
傍母眠以禽鳥猶知愛其子可以人反不如之乎盖謂<pc n="lb"/>
小兒戱於竹邊偶尋不見遂至感物以興巳意其理灼<pc n="lb"/>
然也<pc n="lb"/>
苕溪胡元任叢話曰律詩之作用字平側世固有定體<pc n="lb"/>
衆共守之然不若時用變體如兵之出竒變化無窮以<pc n="lb"/>
驚世駭目如老杜詩云竹裏行厨洗玉盤花邊立馬簇<pc n="lb"/>
金鞍非闗使者徴求急自識将軍禮數寛百年地僻柴<pc n="lb"/>
門迥五月江深草閣寒㸔弄漁舟移白日老農何有罄<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
交歡此乃七言律詩之變體也又云山瓶乳酒下青雲<pc n="lb"/>
氣味濃香幸見分鳴鞭走送憐漁父洗盞開嘗對馬軍<pc n="lb"/>
此乃絶句律詩之變體也又有七言律詩至第三句便<pc n="lb"/>
失粘落平側亦别是一體唐人用此甚多但今人少用<pc n="lb"/>
耳如有云揺落深知宋玉悲風流儒雅亦吾師悵望千<pc n="lb"/>
秋一灑涙蕭條異代不同時江山故宅空文藻雲雨荒<pc n="lb"/>
臺豈夢思最是楚宫俱泯滅舟人指㸃到今疑又有云<pc n="lb"/>
謾向江頭把釣竿懶眠沙草愛風湍莫倚善題鸚鵡賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
何須不著鵕䴊冠腹中詩籍幽時曝肘後醫方静處㸔<pc n="lb"/>
興發㑹能騎駿馬終須重到使君灘此二詩起頭用側<pc n="lb"/>
聲故第三句亦用側聲又有云暮春三月巫峽長皛皛<pc n="lb"/>
行雲浮日光雷聲忽送千山雨花氣渾如百和香黄鸝<pc n="lb"/>
過水飜迴去燕子啣泥濕不妨飛閣巻簾圖畫裏虚無<pc n="lb"/>
只少對瀟湘此詩起頭用平聲故第三句亦用平聲凡<pc n="lb"/>
此皆律詩之變體學詩者不可不知也<pc n="lb"/>
蜀人師古詩話曰子美古柏行霜皮溜雨四十圍黛色<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
參天二千尺説者謂濶四十圍長二千尺何其長與廣<pc n="lb"/>
不相等耶有以兩指為圍有以合抱為圍若用指為圍<pc n="lb"/>
則長而太瘦若用抱為圍則又褊而短甫之言果為如<pc n="lb"/>
何大抵詩人之言不必於長短小大而求其疵也詩取<pc n="lb"/>
其意不必泥其語孟子謂不以文害辭不以辭害意盖<pc n="lb"/>
知詩者也<pc n="lb"/>
潁濵蘇子由曰老杜䧟賊時有哀江頭詩云少陵野老<pc n="lb"/>
吞聲哭春日潜行曲江曲江頭宫殿鎻千門細栁新蒲<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
為誰緑憶昔霓旌下南苑苑中萬物生顔色昭陽殿裏<pc n="lb"/>
第一人同輦隨君侍君側輦前才人帶弓箭白馬嚼囓<pc n="lb"/>
黄金勒翻身向天仰射雲一箭正墜雙飛翼明眸皓齒<pc n="lb"/>
今何在血汚遊魂歸不得清渭東流劔閣深去住彼此<pc n="lb"/>
無消息人生有情涙沾臆江水江花豈終極黄昏胡騎<pc n="lb"/>
塵滿城欲往城南望城北予愛其詞氣如百金戰馬注<pc n="lb"/>
坡驀澗如履平地得詩人之遺法也<pc n="lb"/>
苕溪胡元任叢話曰子美江南逢李龜年詩云岐王宅<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
裏尋常見崔九堂前幾度聞正是江南好風景落花時<pc n="lb"/>
節又逢君此詩非子美作岐王開元十四年薨崔滌亦<pc n="lb"/>
卒於開元中是時子美方十五嵗天寳後子美未嘗至<pc n="lb"/>
江南夢弼謂當考<pc n="lb"/>
萬竹髙元之端叔荼甘録曰老杜螢火詩幸因腐草出<pc n="lb"/>
敢近太陽飛未足臨書巻時能㸃客衣似譏當時閹人<pc n="lb"/>
用事於人君之前不能主張文儒而乃如青蝇之㸃素<pc n="lb"/>
也説者謂喻小有才而侵侮大徳豈不誤哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
廣陵馬永卿大年嬾真子録曰日臨公館静畫滿地圖<pc n="lb"/>
雄劍閣星橋北松州雪嶺東華夷山不斷吳蜀水相通<pc n="lb"/>
興與煙霞㑹清罇幸不空右杜工部嚴武㕔詠蜀道畫<pc n="lb"/>
圖是時武跋扈㣲有割據之意故甫於詩諷之云山不<pc n="lb"/>
斷水相通以言蜀不可割據也幕下有益於東道者有<pc n="lb"/>
如此也<pc n="lb"/>
丹陽葛常之韻語陽秋曰傳云學士大夫則知尊祖矣<pc n="lb"/>
族之所在祖之所出也其可以不敬乎陶淵明有贈長<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
沙公詩序云長沙公於余為族祖同出大司馬昭穆既<pc n="lb"/>
逺巳為路人故其詩云同源分流人易世疎慨然晤歎<pc n="lb"/>
念斯厥初禮服遂悠嵗月眇徂感彼行路眷焉踟蹰盖<pc n="lb"/>
深傷之也長沙公於淵明如此而淵明乃以教戒自任<pc n="lb"/>
其臨别贈言之際有進簣雖少終在為山之句嗚呼淵<pc n="lb"/>
明亦可謂賢矣杜子美數訪從孫濟而不免於防猜故<pc n="lb"/>
其詩云所來為宗族亦不為盤飱勿受外嫌猜同姓古<pc n="lb"/>
所敦觀長沙公與濟尊祖之義掃地矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
葛常之韻語陽秋曰賢者豹隱墟落固當和光同塵雖<pc n="lb"/>
舍者争席奚病而况於杯酒之間哉陶淵明杜子美皆<pc n="lb"/>
一世偉人也每田父索飲必使之畢其歡而盡其情而<pc n="lb"/>
後去淵明詩云清晨聞叩門倒裳往自開問子為誰歟<pc n="lb"/>
田父有好懐壺漿逺見候疑我與時乖子美詩云田翁<pc n="lb"/>
逼社日邀我甞春酒呌婦開大瓶盆中為吾取二公皆<pc n="lb"/>
有位者也於田父何拒焉至於田父有一世皆尚同願<pc n="lb"/>
君汩其泥之説則姑守陶之介久客惜人情如何拒鄰<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
叟則何妨杜之通乎<pc n="lb"/>
捫蝨新話老杜詩當是詩中六經他人詩乃諸子之流<pc n="lb"/>
也杜詩有髙妙語如云王侯與螻蟻同盡隨丘墟願聞<pc n="lb"/>
第一義囬向心地初可謂深入理窟晉宋以來詩人無<pc n="lb"/>
此句也心地初乃莊子所謂游心於淡合氣於漠之義<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
程氏演繁露老杜七歌竹林為我啼清晝蔡絛以竹林<pc n="lb"/>
為禽名恐穿鑿也竹本非啼詩人因其號風若哀因謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
之啼何必有喙者而後能啼耶説文竹之天然似人之<pc n="lb"/>
笑因為笑字竹豈能笑特以象言爾非笑而可名以笑<pc n="lb"/>
從懐哀者觀之孰不得為啼耶<pc n="lb"/>
洪内翰容齋隨筆云古人酬和詩必答其來意非若今<pc n="lb"/>
人為次韻所局也觀文選所編何劭張華盧諶劉琨二<pc n="lb"/>
陸三謝諸人贈答可知巳唐人尤多不可具載姑取杜<pc n="lb"/>
集數篇畧紀於此髙適寄杜公云媿爾東西南北人杜<pc n="lb"/>
則云東西南北更堪論髙又有詩云草𤣥今巳畢此外<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
更何言杜則云草𤣥吾豈敢賦或似相如嚴武寄杜云<pc n="lb"/>
興發㑹能馳駿馬終須重到使君灘杜則云枉沐旌麾<pc n="lb"/>
出城府草茅無徑欲教鋤杜公寄嚴詩云何路出巴山<pc n="lb"/>
重巖細菊班遥知簇鞍馬囬首白雲間嚴答云卧向巴<pc n="lb"/>
山落月時籬外黄花菊對誰䟦馬望君非一度冷猿秋<pc n="lb"/>
鴈不勝悲杜送韋迢云洞庭無過鴈書疏莫相忘迢云<pc n="lb"/>
相憶無南鴈何時有報章又云雖無南去鴈看取北來<pc n="lb"/>
魚郭受寄杜云春興不知凡幾首杜答云藥裹闗心詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
摠廢皆如鐘磬在簴扣之則應往來反復於是乎有餘<pc n="lb"/>
味矣<pc n="lb"/>
黄常明詩話杜詩有用一字凡數十處不易者如縁江<pc n="lb"/>
路熟俯青郊傲睨俯峭壁展席俯長流杖藜俯沙渚此<pc n="lb"/>
邦俯要衝四顧俯層巔旄頭俯澗瀍層臺俯風渚游目<pc n="lb"/>
俯大江江檻俯鴛鴦其餘一字屢用若此類多不可具<pc n="lb"/>
述<pc n="lb"/>
螢雪叢説老杜詩詞酷愛下受字盖自得之妙不一而<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
足如脩竹不受暑輕燕受風斜吹面受和風野航恰受<pc n="lb"/>
兩三人誠用字之工也然其所以大過人者無他只是<pc n="lb"/>
平易雖曰似俗其實眼前事爾老妻畫紙為棊局稚子<pc n="lb"/>
敲針作釣鈎以老對稚以其妻對其子無如此之親切<pc n="lb"/>
又是閨門之事宜與知者道<pc n="lb"/>
黄常明詩話數物以个謂食為喫甚近鄙俗獨杜屢用<pc n="lb"/>
峽口驚猿聞一个兩个黄鸝鳴翠栁却遶井邊添个个<pc n="lb"/>
送李校書云臨岐意頗切對酒不能喫樓頭喫酒樓下<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
卧但使殘年飽喫飯梅熟許同朱老喫盖篇中大概竒<pc n="lb"/>
特可以映帶者也<pc n="lb"/>
捫蝨新話云韓以文為詩杜以詩為文世傳以為戯然<pc n="lb"/>
文中要自有詩詩中要自有文亦相生法也文中有詩<pc n="lb"/>
則句語精確詩中有文則詞調流暢謝𤣥暉曰好詩圓<pc n="lb"/>
美流轉如彈丸此所謂詩中有文也唐子西曰古文雖<pc n="lb"/>
不用偶儷而散句之中暗有聲調步驟馳騁亦有節奏<pc n="lb"/>
此所謂文中有詩也觀子美到夔州以後詩簡易純熟<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
無斧鑿痕信是如彈丸矣<pc n="lb"/>
黄常明詩話子美云設網萬魚急盖指聚歛之臣苛法<pc n="lb"/>
侵漁使民不聊生乃萬魚急也又云能者操舟疾若風<pc n="lb"/>
撐突波濤挺乆入小人舞智趨時巧宦數遷所謂疾若<pc n="lb"/>
風也殘民以逞不顧傾覆所謂挺义入也日暮蛟龍改<pc n="lb"/>
窟穴山根鱣鮪隨雲雷魚不得其所龍豈能安居君與<pc n="lb"/>
民猶是也此與六義比興何異吾徒何為縱此樂暴殄<pc n="lb"/>
天物聖所哀此樂而能戒又有仁厚意亦如前王作網<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
罟設法害生成不専為取魚也退之叉魚曰觀樂憶吾<pc n="lb"/>
僚異此意矣<pc n="lb"/>
黄常明詩話賈生終童欲輕事征伐大抵少年躁鋭使<pc n="lb"/>
綿歴老成當不如此昔人欲沉孫武於五湖斬白起於<pc n="lb"/>
長平誠有謂哉嘗愛老杜云慎勿吞青海無勞問越裳<pc n="lb"/>
大君先息戰歸馬華山陽又有安得壯士挽天河浄洗<pc n="lb"/>
甲兵長不用安得務農息戰鬬普天無吏横索錢願戒<pc n="lb"/>
兵猶火恩加四海深不眠憂戰伐無力正乾坤其愁歎<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
憂戚盖以人主生靈為念孟子以善言陳戰為大罪我<pc n="lb"/>
戰必克為民賊仁人之心易地皆然<pc n="lb"/>
捫蝨新話陶淵明詩采菊東籬下悠然見南山采菊之<pc n="lb"/>
際無意於山而景與意㑹此淵明得意處也而老杜亦<pc n="lb"/>
曰夜䦨接軟語落月如金盆予愛其意度閑雅不減淵<pc n="lb"/>
明而語句雄健過之毎詠此二詩便覺當時清景盡在<pc n="lb"/>
目前而二公冩之筆端殆若天成兹為可貴<pc n="lb"/>
古今詞話蜀人将進酒嘗以為少陵詩作瑞鷓鴣唱之<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
昔時曽從漢梁王濯錦江邊醉幾場拂石坐來衫䄂冷<pc n="lb"/>
踏花歸去馬蹄香當初酒賤寧辭醉今日愁來不易當<pc n="lb"/>
暗想舊遊渾似夢芙蓉城下水茫茫此詩或謂杜甫或<pc n="lb"/>
謂鬼仙或謂曲詞未知孰是然詳味其言唐人語也首<pc n="lb"/>
先有曽從漢梁王之句决非子美作也况集中不載灼<pc n="lb"/>
可見矣不知楊曼倩何所據云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>草堂詩話巻上<pc n="lb"/>
<pb n="29b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>草堂詩話巻下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>草堂詩話巻下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡夢弼<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
三山老人語録曰子美送嚴武還朝詩云公若登台輔<pc n="lb"/>
臨危莫愛身是勸以仗節死義也<pc n="lb"/>
横浦張子韶心傳錄曰讀子美野色更無山隔㫁山光<pc n="lb"/>
直與水相通已而嘆曰子美此詩非特為山光野色凡<pc n="lb"/>
悟一道理透徹處往往境界皆如此也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
東萊吕居仁曰詩每句中須有一兩字響響字迺妙指如<pc n="lb"/>
子美身輕一鳥過輕燕受風斜過字受字皆一句響字也<pc n="lb"/>
丹陽洪景盧容齋隨筆曰張文潜暮年在宛丘何大圭<pc n="lb"/>
方弱冠往謁之凡三日見其吟哦老杜玉華宫詩不絶<pc n="lb"/>
口大圭請其故曰此章乃風雅鼓吹未易為子言大圭<pc n="lb"/>
曰先生所賦何必減此曰平生極力模冩僅有一篇稍<pc n="lb"/>
似之然未可同日語也遂誦其離黄州詩偶同此韻曰<pc n="lb"/>
扁舟發孤城揮手謝送者山囬地勢巻天豁江面㵼中<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
流望赤壁石脚揷水下昏昏烟霧嶺歴歴漁樵舍居夷<pc n="lb"/>
實三載鄰里通借假别之豈無情老涙為一灑篙工起<pc n="lb"/>
鳴鼓輕櫓健於馬聊為過江宿寂歴樊山夜此其音響<pc n="lb"/>
節奏固似之矣讀之可嘿喻也<pc n="lb"/>
横浦張子韶心傳錄曰陶淵明辭云雲無心而出岫鳥<pc n="lb"/>
倦飛而知還杜子美云水流心不競雲在意俱遲若淵<pc n="lb"/>
明與子美相易其語則識者往往以謂子美不及淵明<pc n="lb"/>
矣觀其云雲無心鳥倦飛則可知其本意至於水流而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
心不競雲在而意俱遲則與物初無間㫁氣更混淪難<pc n="lb"/>
輕議也<pc n="lb"/>
丹陽洪景盧容齋隨筆曰江山登臨之美泉石賞翫之<pc n="lb"/>
勝世間佳境也觀者必曰如畫至於丹青之妙好事君<pc n="lb"/>
子嗟嘆之不足者則又以逼真目之如老杜人間又見<pc n="lb"/>
真乘黄時危安得真致此悄然坐我天姥下斯須九重<pc n="lb"/>
真龍出憑軒忽若無丹青髙堂見生鶻直訝松杉冷兼<pc n="lb"/>
疑菱荇香之句是也以真為假以假為真均之為妄境<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
耳人生萬事如是何特此耶<pc n="lb"/>
山谷黄魯直詩話曰陶淵明責子詩云白髪被兩髩肌<pc n="lb"/>
膚不復實雖有五男兒總不好紙筆阿舒已二八懶惰<pc n="lb"/>
故無匹阿宣行志學而不愛文術雍端年十三不識六<pc n="lb"/>
與七通子垂九齡但覓梨與栗天運茍如此且進杯中<pc n="lb"/>
物觀淵明此詩想見其人慈祥戲謔可觀也俗人便謂<pc n="lb"/>
淵明諸子皆不肖而淵明愁嘆見於詩耳又云杜子美<pc n="lb"/>
詩云陶潛避俗翁未必能逹道觀其著詩篇頗亦恨枯<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
槁逹生豈是足黙識盖不早生子賢與愚何其挂懐抱<pc n="lb"/>
子美困頓於三川盖為不知者詬病以為拙於生事又<pc n="lb"/>
往往譏議宗文宗武失學故聊解嘲耳其詩名曰遣興<pc n="lb"/>
可解也俗人便謂譏議淵明所謂癡人前不得説夢也<pc n="lb"/>
東坡蘇子瞻詩話曰僕嘗夢見人云是杜子美謂僕曰<pc n="lb"/>
世人多誤㑹予八陣圖詩江流石不轉遺恨失吞吳世<pc n="lb"/>
人皆以為先主武侯皆欲與闗侯復仇故恨不能滅吳<pc n="lb"/>
非也我意本謂吳蜀唇齒之國不當相圖晉之所以能<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
取蜀者以蜀有吞吳之意此為恨耳<pc n="lb"/>
王彦輔麈史曰子美善用故事及常語多倒其句而用之<pc n="lb"/>
盖如此則語峻而體健如露從今夜白月是故鄉明之類是<pc n="lb"/>
也建安嚴有翼藝苑雌黄曰劉夢得詩云朱雀橋邊野<pc n="lb"/>
草花烏衣巷口夕陽斜舊時王謝堂前燕飛入尋常百姓<pc n="lb"/>
家朱雀橋烏衣巷<hi>烏衣謂鐵衣也</hi>皆金陵故事輿地志晉時王<pc n="lb"/>
導自立烏衣宅宋時諸謝曰烏衣之聚皆此巷也王氏<pc n="lb"/>
謝氏乃江左衣冠之盛者故杜甫詩云王謝風流逺又<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
云從來王謝郎是也比觀劉斧摭遺小説又曰王榭金<pc n="lb"/>
陵人世以航海為業一日海中失船泛一朩登岸見一<pc n="lb"/>
翁一嫗皆衣皁引榭至所居乃烏衣國也以女妻之既<pc n="lb"/>
久榭思歸復乘雲軒泛海至其家有二燕棲於梁上榭<pc n="lb"/>
以手招之即飛來臂上取片紙書小詩繫於燕尾曰誤<pc n="lb"/>
到華胥國裏來玉人終日苦憐才雲軒飄去無消息灑<pc n="lb"/>
涙臨風幾日逥來春燕又飛來榭身上有詩云昔日相<pc n="lb"/>
逢冥數合如今暌逺是生離來春縱有相思字三月天<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
南無鴈飛至來嵗竟不至因目榭所居為烏衣巷劉斧<pc n="lb"/>
乃改謝為榭以王榭為一人姓名其言既怪誕遂托名<pc n="lb"/>
於錢希白終篇又取劉夢得詩以實其事希白不應如<pc n="lb"/>
此之謬是直劉斧之妄言耳不足信也<pc n="lb"/>
鳯臺王彦輔麈史曰古之善賦詩者工於用人語渾然<pc n="lb"/>
若出於巳意予於李杜見之顔延年赭白馬賦曰旦刷<pc n="lb"/>
幽燕晝秣荆楚子美驄馬行曰晝洗須騰涇渭深夕趨<pc n="lb"/>
可刷幽并夜太白天馬歌曰鷄鳴刷燕暮秣越盖皆用<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
顔賦也韓退之曰李杜文章在光熖萬丈長信哉<pc n="lb"/>
鳯臺王彦輔麈史曰世言子美卒於耒陽故寰宇記亦<pc n="lb"/>
載其墳在縣北二里不知何縁得此新唐書乃稱耒陽<pc n="lb"/>
令遺白酒黄牛一夕而卒此承襲傳聞而未嘗核實故<pc n="lb"/>
也得臣觀子美僑寄巴峽三嵗大厯三年二月始下峽<pc n="lb"/>
流寓荆南徙泊公安久之方次岳陽即四年冬末也既<pc n="lb"/>
過洞庭入長沙乃五年之春四月遇臧玠之亂倉皇往<pc n="lb"/>
衡陽抵耒陽舟中伏枕又畏瘴癘復㳂湘而下故有迴<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
棹之作其末云舟師煩爾送朱夏及寒泉又登舟将適<pc n="lb"/>
漢陽云春宅棄汝去秋帆催客歸盖迴棹在夏末此篇<pc n="lb"/>
已入秋矣繼之以暮秋将歸秦留别湖南幕府親友云<pc n="lb"/>
北歸衝雨雪誰憫敝貂裘則子美北還之迹見此三篇<pc n="lb"/>
為詳安得卒於耒陽耶要之卒當在潭岳之間秋冬之<pc n="lb"/>
際按元㣲之子美墓誌稱子美之孫嗣業啓子美之柩<pc n="lb"/>
襄祔事於偃師途次於荆拜余為誌辭不能絶其係畧<pc n="lb"/>
曰嚴武狀為工部員外郎㕘謀軍事旋又棄去扁舟下<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
荆楚竟以寓卒旅殯耒陽<pc n="lb"/>
丹陽葛常之韻語陽秋曰老杜寄身於兵戈騷屑之中<pc n="lb"/>
感時對物則悲傷係之如感時花濺淚是也故作詩多<pc n="lb"/>
用一自字田父泥飲詩云步屧隨春風村村自花栁遣<pc n="lb"/>
懐詩云愁眼看霜露寒城菊自花憶弟詩云故園花自<pc n="lb"/>
發春日鳥還飛日暮詩云風月自清夜江山非故園滕<pc n="lb"/>
王亭子詩云古墻猶竹色虚閣自松聲言人情對景自<pc n="lb"/>
有悲喜而初不能累無情之物也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
臨川王介甫曰老杜云無人覺來往下得覺字大好暝<pc n="lb"/>
色赴春愁下得赴字大好若下見字起字即小兒言語<pc n="lb"/>
足見吟詩要一字兩字工夫也<pc n="lb"/>
丹陽葛常之韻語陽秋曰子美曹将軍丹青引云将軍<pc n="lb"/>
魏武之子孫於今為庶為清門元㣲之去杭州詩亦云<pc n="lb"/>
房杜王魏之子孫雖及百代為清門則知子美於當時<pc n="lb"/>
已為詩人所欽伏如此殘膏餘馥霑丐後人宜哉故㣲<pc n="lb"/>
之云詩人已來未有如子美者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
莆陽鄭景韋離經曰李謫仙詩中龍也矯矯焉不受約<pc n="lb"/>
束杜子美則麟遊靈囿鳯鳴朝陽自是人間瑞物二豪<pc n="lb"/>
所得殆不可以優劣論也<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰子美詩以後二句續前二句處甚<pc n="lb"/>
多如喜弟觀到詩云待爾嗔烏鵲抛書示鶺鴒枝間喜<pc n="lb"/>
不去原上急曽經晴詩云啼烏争引子鳴鶴不歸林下<pc n="lb"/>
食遭泥去髙飛恨久隂江閣卧病詩云滑憶彫菰飯香<pc n="lb"/>
聞錦帶羮溜匙兼暖腹誰欲致盃甖寄張山人詩云曹<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
植休前輩張芝更後身數篇吟可老一字買堪貧如此<pc n="lb"/>
之類多矣此格起於謝靈運過廬陵王墓下詩云延州<pc n="lb"/>
協心許楚老惜蘭芳解劔竟何及撫墳徒自傷李太白<pc n="lb"/>
亦時有此格毛遂不墮井曽參寧殺人虚言誤公子投<pc n="lb"/>
杼惑慈親是也<pc n="lb"/>
丹陽葛常之韻語陽秋曰五言律詩於對聫中十字作<pc n="lb"/>
一意詩家謂之十字格如老杜放船詩云直愁騎馬滑<pc n="lb"/>
故作泛舟逥對雨詩云不愁巴道路恐濕漢旌旗江月<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
詩云天邊長作客老去一霑巾是也<pc n="lb"/>
建安嚴有翼藝苑雌黄曰古人用韻如文選古詩杜子<pc n="lb"/>
美韓退之重複押韻者甚多文選古詩押二捉字曺子<pc n="lb"/>
建美女篇押二難字謝靈運述祖徳詩押二人字南圖<pc n="lb"/>
詩押二同字初去郡詩押二生字沈休文鍾山應教詩<pc n="lb"/>
押二足字任彦昇哭范僕射詩押三情字兩生字陸士<pc n="lb"/>
衡赴洛詩押二心字猛虎行押二隂字擬古詩押二音<pc n="lb"/>
字豫章行押二隂字阮嗣宗詠懐詩押二歸字王正長<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
雜詩押二心字張景陽雜詩押二生字江淹雜體詩押<pc n="lb"/>
二門字王仲宣從軍詩押二人字杜子美韓退之盖亦<pc n="lb"/>
傚古人之作子美飲中八仙歌押二船字二眠字二天<pc n="lb"/>
字三前字園人送𤓰詩押二草字上後園山脚押二梁<pc n="lb"/>
字北征押二日字夔州詠懐押二旋字贈李祕書押二<pc n="lb"/>
虚字贈李邕押二厲字贈汝陽王押二陵字喜岑薛遷<pc n="lb"/>
官押二萍字退之贈張籍詩押二更字二狂字二鳴字<pc n="lb"/>
二光字岳陽樓别竇司直押二向字李花押二花字雙<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
鳥押二州字二頭字二秋字二休字和盧郎中送盤谷<pc n="lb"/>
子押二行字示爽押二然字义魚押二銷字寄孟郊押<pc n="lb"/>
二奥字其餘詩人用韻如此者亦多意到即押爾如子<pc n="lb"/>
美彭衙行則用數韻艱山顔還攀間闗在二十八山字<pc n="lb"/>
韻聞雲在二十文字韻飱魂門昆在二十三魂字韻<pc n="lb"/>
餐寒干歡肝在二十五寒字韻椽煙前在一先字韻嗔<pc n="lb"/>
在十七真字韻此則古詩用韻不拘雖今人亦有之非<pc n="lb"/>
但唐人用韻如此也按唐韻巳有獨用同用之分非本<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
朝始有韻畧獨用通用之限也<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰子美客夜詩云客睡何曽著秋天<pc n="lb"/>
不肯明陪王使君泛江詩云山豁何時㫁江平不肯流<pc n="lb"/>
不肯二字含蓄甚佳故杜兩用之與陶淵明詩謂日月<pc n="lb"/>
不肯遲日時相催迫同意<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰杜甫李白以詩齊名韓退之詩云<pc n="lb"/>
李杜文章在光熖萬丈長似未易以優劣也然甫詩思<pc n="lb"/>
苦而語竒白詩思疾而語豪甫集中言白詩處甚多如<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
曰李白一斗詩百篇如曰清新庾開府俊逸鮑參軍何<pc n="lb"/>
時一樽酒重與細論文似譏其太俊快白論甫則曰飯<pc n="lb"/>
顆山頭逢杜甫頭戴笠子日卓午為問因何太痩生只<pc n="lb"/>
為從來作詩苦似譏其太愁肝腎也杜牧詩云杜詩韓<pc n="lb"/>
筆愁來讀似倩麻姑癢處抓天外鳯凰誰得髓何人解<pc n="lb"/>
合續絃膠則杜甫詩唐朝已來一人而已豈白所能望耶<pc n="lb"/>
古汳髙元之荼甘録曰杜子美哀貶台州鄭司户䖍<pc n="lb"/>
詩云薈蕞何技癢薈烏外切草多貌蕞在最切又徂外<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
切小也䖍自謂著書雖多而皆碎小之事也後人傳冩<pc n="lb"/>
誤為㑹粹謂㑹集其純粹失之逺矣癢以兩切痒也謂<pc n="lb"/>
人有技藝不能自忍如人之癢也甫謂䖍私著國史者<pc n="lb"/>
不能自忍也爾唐史氏謂䖍集當世事著書八十篇目<pc n="lb"/>
其書為㑹粹亦承襲之誤矣又示宗武詩云暇日從時<pc n="lb"/>
飲暇讀為假古雅切屈平離騷聊暇日以媮樂又宋玉<pc n="lb"/>
九章聊暇日以須時是也<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰近時論詩皆謂對偶不切則失之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
簏太切則失之俗如江西詩社所作慮失之俗也老杜<pc n="lb"/>
江陵詩云地利西通蜀天文北照秦秦州詩云水落魚<pc n="lb"/>
龍夜山空鳥鼠秋叢篁低地碧髙栁半天青竪子詩云<pc n="lb"/>
柤棃且綴碧梅杏半傳黄如此之類可謂對偶太切矣<pc n="lb"/>
又何俗乎如云雜蘂紅相對他時錦不如磨滅餘篇翰<pc n="lb"/>
平生一釣舟之類雖對不求太切而未嘗失格律也學<pc n="lb"/>
詩者當審此也<pc n="lb"/>
馬永卿嬾真子録曰古人吟詩絶不草草至於命題各<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
有深意老杜獨酌詩云步屧深林曉開樽獨酌遲仰蜂<pc n="lb"/>
粘落絮行蟻上枯棃徐步詩云整履步青蕪荒庭日欲<pc n="lb"/>
晡芹泥隨燕觜花蘂上蜂鬚且獨酌則無獻酬也徐步<pc n="lb"/>
則非奔走也以故蜂蟻之類㣲細之物皆能見之也若<pc n="lb"/>
夫與客對談急趨而過則何暇詳視至於如是哉<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰水田飛白鷺夏朩囀黄鸝李嘉祐<pc n="lb"/>
詩也王摩詰衍之為七言曰漠漠水田飛白鷺隂隂夏<pc n="lb"/>
朩囀黄鸝而興益逺九天閶闔開宫殿萬國衣冠拜冕<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
旒王摩詰詩也杜子美刪之為五言曰閶闔開黄道衣<pc n="lb"/>
冠拜紫宸而語益工也<pc n="lb"/>
古汳髙元之荼甘錄曰自古工詩者未嘗無興也覩物<pc n="lb"/>
有感焉則有興今之作詩以興近乎訕也故不敢作而<pc n="lb"/>
詩之一義廢矣老杜萵苣詩云兩旬不甲拆空惜埋泥<pc n="lb"/>
滓野莧迷汝來宗生實於此皆興小人盛而掩抑君子<pc n="lb"/>
也至髙適題處士園則云耕地桑柘間地肥菜常熟為<pc n="lb"/>
問葵藿資何如廟堂肉則近乎訕矣作詩者茍知興之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
與訕異始可與言詩矣<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰詩人讚美同志詩篇之善多比珠<pc n="lb"/>
璣璧玉錦繡花草之類至杜子美則豈肯作此陳腐語<pc n="lb"/>
耶如寄岑參詩云意惬闗飛動篇終接混茫夜聴許十<pc n="lb"/>
誦詩云精㣲穿溟涬飛動摧霹靂贈盧琚詩云藻翰唯<pc n="lb"/>
牽率湖上合動揺贈陳諌議詩云毫髪無遺恨波瀾獨<pc n="lb"/>
老成寄李白詩云筆落驚風雨詩成泣鬼神贈髙適詩<pc n="lb"/>
云美名人不及佳句法如何皆驚人語也視餘子其神<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
芝之與腐菌哉<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰子美詩善用文選語故宗武亦習<pc n="lb"/>
之不置所謂熟精文選理休覓綵衣輕又云呼婢取酒<pc n="lb"/>
壺續兒讀文選是也<pc n="lb"/>
馬永卿嬾真子錄曰長安慈恩寺塔有唐進士題名石<pc n="lb"/>
刻僕讀藏經因謾記之唐𤣥奘法師貞觀三年八月往<pc n="lb"/>
五印度取經十九年正月復至京師得如來舍利一百<pc n="lb"/>
五十粒梵夾六百五十七部始居洪福寺翻譯至二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
二年皇太子治為文徳皇后於宫城南晋昌里建大慈<pc n="lb"/>
恩寺寺成令𤣥奘居之永徽二年師乃於寺造塼浮屠<pc n="lb"/>
以藏梵本恐火灾也所以謂之鴈塔者用西域故事也<pc n="lb"/>
王舍城之中有僧娑窣堵波僧娑者唐言鴈窣堵波者<pc n="lb"/>
唐言塔也師至王舍城嘗禮是塔因問其因縁云昔此<pc n="lb"/>
地有伽藍依小乘食三浄食三浄者謂鴈也犢也鹿也<pc n="lb"/>
一日衆僧無食仰見羣鴈翔飛輙戲言曰今日衆僧闕<pc n="lb"/>
供摩訶薩埵宜知之好施謂之薩埵其引前者應聲而<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
墜衆僧飲泣遂依大乘更不食三浄仍建塔以鴈埋其<pc n="lb"/>
下故師因此名塔其後遂為游人盛集之地故老杜有<pc n="lb"/>
同諸公登慈恩寺塔詩<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰作詩在於鍊字如老杜飛星過水<pc n="lb"/>
白落月動簷虛是鍊中間一字地拆江帆隱天清朩葉<pc n="lb"/>
聞是鍊末後一字酬李都督早春詩云紅入桃花嫩青<pc n="lb"/>
歸栁葉新若非入與歸二字則與兒童之詩何異<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰七哀詩起於曺子建其次則王仲<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
宣張孟陽也釋詩者謂病而哀義而哀感而哀悲而哀<pc n="lb"/>
耳目聞見而哀口歎而哀鼻酸而哀謂一事而七者具<pc n="lb"/>
也子建之七哀在於獨棲而思婦仲宣之哀在於棄子<pc n="lb"/>
之婦人張孟陽之哀在於已毁之園寢是皆一哀而七<pc n="lb"/>
者具也老杜之八哀則所哀者八人也王思禮李光弼<pc n="lb"/>
之武功蘇源明李邕之文翰汝陽鄭䖍之多能張九齡<pc n="lb"/>
嚴武之政事皆不復見矣盖當時盜賊未息歎舊懐賢<pc n="lb"/>
而作者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
葛常之韻語陽秋曰杜甫累不第天寳十三載明皇朝<pc n="lb"/>
獻太清宫饗廟及郊甫奏賦三篇帝竒之使待制集賢<pc n="lb"/>
院命宰相試文章故有贈集賢崔于二學士詩昭代将<pc n="lb"/>
垂白途窮乃呌閽氣衝星象表詞感帝王尊天老書題<pc n="lb"/>
目春官驗討論倚風隨鷁路隨水到龍門是時陳希烈<pc n="lb"/>
韋見素為宰相而崔國輔于休烈者皆集賢學士也故<pc n="lb"/>
末句云謬稱三賦在難述二公恩可謂不忘於藻鑑之<pc n="lb"/>
重者也按唐史是嵗八月見素代陳希烈為宰相而甫<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
集有上見素詩云持衡留藻鑑聴履上星辰則甫之文<pc n="lb"/>
為見素所賞非希烈也<pc n="lb"/>
古汳髙元之荼甘録曰子美於天寳十三載獻西嶽賦<pc n="lb"/>
故集有贈獻納使田舍人詩云舍人退食收封事宫女<pc n="lb"/>
開函近御筵曉漏追趨青瑣闥晴忩㸃檢白雲篇末句<pc n="lb"/>
云揚雄更有河東賦唯待吹噓送上天其云更有河東<pc n="lb"/>
賦當是獻西嶽賦時也<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰老杜當干戈騷屑之際間闗秦隴<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
負薪拾梠餔糒不給困躓極矣自至蜀依裴冕始有草<pc n="lb"/>
堂之居觀其經營來往之勞備載於詩皆可考也其曰<pc n="lb"/>
萬里橋西宅百花潭上莊者言其地也經營上元始㫁<pc n="lb"/>
手寳應年言其時也雲裏江船度風前徑竹斜寒魚依<pc n="lb"/>
宻藻宿鷺起圎沙言其景物也至於草堂塹西無樹林<pc n="lb"/>
非子誰復見幽深則乞榿朩於何少府之詩也草堂少<pc n="lb"/>
花今欲栽不問緑李與黄梅則乞果於徐少卿之詩也<pc n="lb"/>
王侍御携酒草堂則喜而為詩曰故人能領客携酒重<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
相看王録事許草堂貲不到則戲而為詩曰為嗔王録<pc n="lb"/>
事不寄草堂貲盖其流離貧窶之餘不能以自給皆因<pc n="lb"/>
人而成也其經營之勤如此然未及黔突避成都之亂<pc n="lb"/>
入梓居閬其心則未嘗一日不在草堂也遣弟檢校草<pc n="lb"/>
堂則曰鵝鴨宜長數柴荆莫浪開寄題草堂則曰尚念<pc n="lb"/>
四松小蔓草易拘纒送韋郎歸成都則曰為問南溪竹<pc n="lb"/>
抽梢㑹過牆塗中寄嚴武則曰常苦沙崩損藥欄也從<pc n="lb"/>
江檻落風湍毎致意如此及成都亂定再依嚴武為節<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
度㕘謀復歸草堂則曰不忍竟捨此復來薙榛蕪入門<pc n="lb"/>
四松在步屧萬竹疎則其喜可知矣未幾嚴武卒徬徨<pc n="lb"/>
無依復捨之而去以唐史及公詩考之草堂㫁手於寳<pc n="lb"/>
應之初而永泰元年四月嚴武卒是秋公寓䕫州雲安<pc n="lb"/>
縣有此草堂者終始祇得四載而其間居梓閬三年公<pc n="lb"/>
詩所謂三年奔走空皮骨是也則安居草堂僅閲嵗而<pc n="lb"/>
巳其起居寢食之興不足以償其經營往來之勞可謂<pc n="lb"/>
一世之覊人也然自唐至今已數百載而草堂之名與<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
其山川草木皆因公詩以為不朽之傳盖公之不幸而<pc n="lb"/>
其山川草木之幸也<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰張均張垍兄弟承襲父寵致位嚴<pc n="lb"/>
近皆負文材覬覦端揆明皇欲相均而抑於李林甫欲<pc n="lb"/>
相垍而奪於楊國忠自此各懐觖望安禄山盜國垍相<pc n="lb"/>
禄山而均亦受偽命肅宗反正兄弟各論死非房琯力<pc n="lb"/>
救豈能免乎老杜贈均詩云通籍踰青𤨏亨衢照紫泥<pc n="lb"/>
靈虬傳夕箭歸馬散霜蹄言均為中書舍人刑部尚書<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
時也贈垍詩云翰林逼華盖鯨力破滄溟天上張公子<pc n="lb"/>
宫中漢客星言垍尚寧親公主禁中置宅也二人恩寵<pc n="lb"/>
烜赫如是則報國當如何而乃斁亂天理下比逆賊反<pc n="lb"/>
噬其主夫豈人類也哉<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰北征詩經年至茅屋妻子衣百結<pc n="lb"/>
慟哭松聲囬悲泉共幽咽平生所嬌兒顔色白勝雪見<pc n="lb"/>
爺背面啼垢膩脚不襪方是時甫方脱身於萬死一生<pc n="lb"/>
之地得見妻兒其情如是洎至秦中則有曬藥能無婦<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
應門亦有兒之句至成都則有老妻憂坐痺幼女問頭<pc n="lb"/>
風之句觀其情悰已非北征時比也及觀進艇詩則曰<pc n="lb"/>
晝引老妻乘小艇晴看稚子浴清江江村詩則曰老妻<pc n="lb"/>
畫紙為棊局稚子敲針作釣鈎其優游愉悦之情見於<pc n="lb"/>
嬉戲之間則又異於秦益時矣<pc n="lb"/>
古汳髙元之荼甘錄曰陶淵明命子篇則曰夙興夜寐<pc n="lb"/>
願爾斯才爾之不才亦已焉哉其責子篇則曰雖有五<pc n="lb"/>
男兒揔不好紙筆天運茍如此且進杯中物告儼等疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
則曰鮑叔管仲同財無猜歸生伍舉班荆道舊而况同<pc n="lb"/>
父之人哉則淵明之子未必賢也故杜子美論之曰有<pc n="lb"/>
子賢與愚何必掛懐抱然子美與諸子亦未為忘情者<pc n="lb"/>
子美遣興詩云驥子好男兒前年學語時世亂憐渠小<pc n="lb"/>
家貧仰母慈又憶幼子詩云别離驚節換聦慧與誰論<pc n="lb"/>
憶渠愁祇睡炙背俯晴軒得家書云熊兒幸無恙驥子<pc n="lb"/>
最憐渠元日示宗武云汝啼吾手戰觀此數詩於諸子<pc n="lb"/>
鍾情尤甚於淵明矣山谷黄魯直乃云杜子美困於三<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
蜀盖為不知者詬病以為拙於生事又往往譏宗武失<pc n="lb"/>
學故寄之淵明爾俗人便為譏病所謂癡人面前不得<pc n="lb"/>
説夢<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰月輪當空天下之所共視故謝莊<pc n="lb"/>
有隔千里兮共明月之句盖言人雖異處而月則同瞻<pc n="lb"/>
也老杜當兵戈騷屑之際與其妻各居一方自人情視<pc n="lb"/>
之豈能免閨門之念而他詩未嘗一及之至於明月之<pc n="lb"/>
夕則遐想長思屢形詩什月夜詩云今夜鄜州月閨中<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
祇獨看繼之曰香霧雲鬟濕清輝玉臂寒一百五日夜<pc n="lb"/>
對月詩云無家對寒食有淚如金波繼之曰仳離放紅<pc n="lb"/>
蘂想象嚬青蛾江月詩云江月光於水髙樓思殺人繼<pc n="lb"/>
之曰誰家挑錦字燭滅翠眉嚬其數致意於閨門如此<pc n="lb"/>
其亦謝莊之意乎<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰老杜省宿詩云明朝有封事數問<pc n="lb"/>
夜如何盖愛君欲諌之心切則通夕為之不寐想其犯<pc n="lb"/>
顔逆耳必不為身謀也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
葛常之韻語陽秋曰成都記杜主自天而降稱望帝好<pc n="lb"/>
稼穡治郫城後望帝死其魂化為鳥名曰杜䳌故子美<pc n="lb"/>
云昔日蜀天子化為杜䳌似老烏又曰古時杜鵑稱望<pc n="lb"/>
帝魂作杜䳌何㣲細又曰我見常再拜重是古帝魄博<pc n="lb"/>
物志稱杜鵑生子寄之他巢百鳥為飼之故子美云生<pc n="lb"/>
子百鳥巢百鳥不敢嗔乃為餧其子禮若奉至尊又云<pc n="lb"/>
寄巢生子不自啄羣鳥至今為哺雛子美集中杜鵑詩<pc n="lb"/>
行凡三篇皆以杜鵑比當時之君而以哺雛之鳥譏當<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
時之臣不能奉其君曽百鳥之不若也最後一篇徒言<pc n="lb"/>
杜鵑垂血上訴不得其所盖託興明皇䝉塵之時也故<pc n="lb"/>
末句云豈思舊日居深宫嬪嬙左右如花紅<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰古今詩話載子美因見病瘧者曰<pc n="lb"/>
誦吾詩可療令誦子璋髑髏血糢糊手提擲還崔大夫<pc n="lb"/>
之句病遂愈余謂子美固嘗病瘧矣其詩云患癘三秋<pc n="lb"/>
孰可忍又云三年病瘧疾子美於此時何不自誦其詩<pc n="lb"/>
而自已疾耶是靈於人而不靈於巳<hi>夢弼謂誦杜詩能除瘧烏有是理盖</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<hi>言其詩辭典雅讀之脱然不覺沉痾之去體也</hi>
                    <pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰余嘗謂知人雖堯帝猶以為難而<pc n="lb"/>
杜子美之曽祖姑乃能知唐太宗於側㣲之時識房杜<pc n="lb"/>
輩於賤貧之日子美乃形其語於詩曰向竊窺數公經<pc n="lb"/>
綸亦俱有次問最少年虬髯十八九子等成大名皆因<pc n="lb"/>
此人手噫亦何異耶<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰老杜麗人行専言秦虢宴游之樂<pc n="lb"/>
末章有當軒下馬入錦茵且莫近前丞相嗔之句當是<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
謂楊國忠也<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰老杜北征詩云憶昔狼狽初事與<pc n="lb"/>
古先别不聞夏商衰中自誅褒妲其意謂明皇英㫁自<pc n="lb"/>
誅妃子與夏商之誅褒妲不同老杜此語出於愛君而<pc n="lb"/>
曲文其過非至公之論也<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰子美為左拾遺㑹房琯以陳陶之<pc n="lb"/>
戰敗罷相甫上疏力救琯肅宗大怒詔三司推問宰相<pc n="lb"/>
張鎬救之獲免故甫洗兵馬行云張公一生江海客身<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
長九尺鬚眉蒼盖感其救已也<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰子美避亂秦蜀衣食不足不免求<pc n="lb"/>
給於人如贈髙彭州客夜狂夫答裴道州簡韋十凡五<pc n="lb"/>
篇觀此可見其艱窘而有望於朋友故舊也然當時能<pc n="lb"/>
賙之者幾何人哉<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰子美身遭離亂復迫衣食足迹半<pc n="lb"/>
天下自少時游吳及越以至作諌官奔走州縣既皆載<pc n="lb"/>
於壮遊詩矣其後贈韋左丞詩云今欲東入海即将西<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
去秦則自長安之齊魯也贈李白詩云亦有梁宋遊方<pc n="lb"/>
期拾瑶草則自東都之梁宋也發同谷縣云賢有不黔<pc n="lb"/>
突聖有不暖席始來兹山中休駕喜地僻奈何廹物累<pc n="lb"/>
一嵗四行役則自隴右之劔南也留别章使君云終作<pc n="lb"/>
適蠻荆安排用荘叟隨雲拜東皇掛席上南斗則自蜀<pc n="lb"/>
之荆楚也夫士人既無常産為飢所驅豈免仰給於人<pc n="lb"/>
則奔走道塗亦理之常爾<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰子美髙自稱許有乃祖之風上書<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
明皇云臣之述作沈鬱頓挫揚雄枚臯可跂及壮遊詩<pc n="lb"/>
則自比於崔魏班揚又云氣劘屈賈壘目短曺劉牆贈<pc n="lb"/>
韋左丞則曰賦料揚雄敵詩看子建親甫以詩雄於時<pc n="lb"/>
自比諸人誠未為過至竊比稷與契則過矣唐史氏稱<pc n="lb"/>
甫好論天下大事髙而不切豈自比稷契而然耶至云<pc n="lb"/>
上感九廟焚下憫萬民瘡斯時伏青蒲廷爭守御床其<pc n="lb"/>
忠藎亦可嘉也<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋曰山谷黄魯直謂後山陳無巳云學<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
詩如學道此豈尋常雕章繪句者之可擬哉客有謂立<pc n="lb"/>
方言後山詩其要在於㸃化杜甫語爾杜云昨夜月同<pc n="lb"/>
行後山則云勤勤有月與同行杜云林昏罷幽磬後山<pc n="lb"/>
則云林昏出幽磬杜云古人日巳逺後山則云斯人日<pc n="lb"/>
巳逺杜云中原鼓角悲後山則云風連鼓角悲杜云暗<pc n="lb"/>
飛螢自照後山則云飛螢元失照杜云秋覺追隨盡後<pc n="lb"/>
山則云林湖更覺追隨盡杜云文章千古事後山則云<pc n="lb"/>
文章平日事杜云乾坤一腐儒後山則云乾坤著腐儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
杜云孤城隐霧深後山則云寒城著霧深杜云寒花只<pc n="lb"/>
暫香後山則云寒花只自香如此類甚多豈非㸃化老<pc n="lb"/>
杜之語而成者立方謂不然後山詩格律髙古真所謂<pc n="lb"/>
碌碌盆盎中見此古罍洗者用語稍同乃是讀少陵詩<pc n="lb"/>
精熟不覺在其筆下又何足以病公乎<pc n="lb"/>
諸儒詩話子美戲作俳諧體遣悶云家家養烏鬼頓頓<pc n="lb"/>
食黄魚養或讀為上聲或讀為去聲沈存中筆談以烏<pc n="lb"/>
鬼為烏猪謂其俗呼猪作烏鬼之聲也蔡寛夫詩話以<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
烏鬼為巴俗所事神名也冷齋夜話謂巴俗多事烏蠻<pc n="lb"/>
鬼以臨江故頓頓食黄魚耳緗素雜記以鸕鷀為烏鬼<pc n="lb"/>
謂養之以捕魚也然詩辭事畧又謂楚峽之間事烏為<pc n="lb"/>
神所謂神鵶也故元㣲之有詩云病賽烏稱鬼巫占瓦<pc n="lb"/>
代龜夢弼謂當以事畧之言為是也盖養烏鬼食黄魚<pc n="lb"/>
自是兩義皆記巴中之風俗也峽中黄魚極大者至數<pc n="lb"/>
百斤小者亦數十斤按集有詩云日見巴東峽黄魚出<pc n="lb"/>
浪新脂膏兼飼犬長大不容身是也然是魚豈鸕鷀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
所能捕哉彼以烏鬼為鸕鷀其謬尤甚矣或又曰烏鬼<pc n="lb"/>
謂猪也巴峽人家多事鬼家養一猪非祭鬼不用故於<pc n="lb"/>
羣猪中特呼烏鬼以别之也今並存之<pc n="lb"/>
廣陵馬永卿嬾真子錄曰唐時前輩多自重而後輩亦<pc n="lb"/>
尊仰前輩而師事之此風最為淳厚杜工部於蘇端薛<pc n="lb"/>
復筵簡薛華醉歌首云文章有神交有道端復得之名<pc n="lb"/>
譽早又云坐中薛華善醉歌醉歌自作風格老且一篇<pc n="lb"/>
之中連呼三人之名想見當時士人一經老杜品題即<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
有聲價故世願得其品題不以呼名為恥也近世士大<pc n="lb"/>
夫老幼不復篤厚雖前輩詩中亦不敢斥後進之名而<pc n="lb"/>
後進亦不復尊仰前輩可勝歎哉<pc n="lb"/>
庾溪詩説士人程文窮日力作一論既不限聲律復不<pc n="lb"/>
拘詩句尚罕得反復折難使其理判然者觀赴奉先詠<pc n="lb"/>
懐五百言乃聲律中老杜心迹論一篇也自杜陵有布<pc n="lb"/>
衣老大意轉拙許身一何愚竊比稷與契其心術祈嚮<pc n="lb"/>
自是稷契等人窮年憂黎元歎息腸内熱與飢渇由巳<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
者何異然常為不知者所病故曰取笑同學翁世不我<pc n="lb"/>
知而所守不變故曰浩歌彌激烈又云非無江海志瀟<pc n="lb"/>
洒送日月當今廊廟具建厦豈云缺葵藿傾太陽物性<pc n="lb"/>
固莫奪言非不知隱遁為髙也亦非以國無其人也特<pc n="lb"/>
廢義亂倫有所不忍以兹悞生理獨恥事干謁言志大<pc n="lb"/>
術疎未始阿附以借勢也為下士所笑而浩歌自若皇<pc n="lb"/>
皇慕君而雅志棲遁既不合時而又不少低屈皆設疑<pc n="lb"/>
互答屢致意焉非巨刃有餘孰能之乎中間鋪叙間闗<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
酸辛宜不勝其戚戚而黙思失業徒因念逺戍卒所謂<pc n="lb"/>
憂在天下而不為一已失得也禹稷顔子不害為同道<pc n="lb"/>
少陵之迹江湖而心稷契豈為過哉孟子曰窮則獨善<pc n="lb"/>
其身逹則兼善天下其窮也未嘗無志於國與民其逹<pc n="lb"/>
也未嘗不抗其易退之節蚤謀先定出處一致矣是時<pc n="lb"/>
先後周復正合乎此昔人目元和賀雨詩為諫書余特<pc n="lb"/>
目此詩為心迹論也<pc n="lb"/>
䂬溪詩話孟子七篇論君與民者居半其餘欲得君盖<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
以安民也觀杜陵窮年憂黎民歎息腸内熱胡為将暮<pc n="lb"/>
年憂世心力弱宿花石戍云誰能扣君門下令減征賦<pc n="lb"/>
寄栢學士云幾時髙議排金門各使蒼生有環堵寧令<pc n="lb"/>
吾廬獨破受凍死亦足而志在大庇天下寒士其仁心<pc n="lb"/>
廣大異夫求穴之螻蟻輩真得孟子所存矣東坡先生<pc n="lb"/>
問老杜何如人或言似司馬遷但能名其詩爾愚謂老<pc n="lb"/>
杜似孟子盖原其心也<pc n="lb"/>
古今詩話老杜紅飯啄餘鸚鵡粒碧梧棲老鳯凰枝此<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
語反而意竒退之詩云舞鑑鸞窺沼行天馬渡橋亦傚<pc n="lb"/>
此理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜氏譜系<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謹按唐書杜甫傳及元稹墓誌晉當陽成侯預下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十世而生依藝以監察御史令於河南府之鞏縣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>依藝生審言審言善詩官至修文館學士尚書膳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>部員外郎審言生閑京兆府奉天縣令閑生甫左<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>拾遺尚書工部員外郎甫生二子宗文宗武夢弼<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>今以杜氏家譜考之襄陽杜氏出自晉當陽成侯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>預而佑盖其後也佑生三子師損式方從郁師損<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三子詮愉羔式方五子惲憓悰恂慆從郁二子牧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顓羣從中悰官最髙而牧名最著杜氏凡五房一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>京兆杜氏二杜陵杜氏三襄陽杜氏四洹水杜氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五濮陽杜氏而甫一𣲖又不在五派之中甫與佑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>既同出於預而家譜不載何也豈以其官不逹而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸杜不通譜系乎何家譜之見遺也東塾蔡夢弼<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因覧其譜系而為之書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>草堂詩話巻下<pc n="lb"/>
<pb n="29b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>