<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>竹坡詩話</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹坡詩話<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周紫芝<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
杜少陵遊何將軍山林詩有雨抛金鎖甲苔卧緑沉鎗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之句言甲抛於雨為金所鎖鎗卧於苔為緑所沉有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>將軍不好武之意余讀薛氏補遺乃以緑沉為精鐵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂隋文帝賜張奫以緑沉之甲是也不知金鎖當是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何物又讀趙徳麟侯鯖謂緑沉為竹乃引陸龜蒙詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一架三百竿緑沉森杳冥此尤可笑<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
戴良少所推服每見黄憲必自降薄悵然若有所失母<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>問汝何不樂乎復從牛毉兒所來耶王履道詩不見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>牛毉黄叔度即尋馬磨許文休語雖工然牛毉叔度<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之父耳非叔度也<pc n="lb"/>
聰聞復錢塘人以詩見稱於東坡先生余遊錢塘甚久<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>絶不見此老詩松園老人謂余言東坡倅錢塘時聰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方為行童試經坡謂坐客言此子雖少善作詩近參<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寥子作昏字韻詩可令和之聰和篇立成云千㸃亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>山横紫翠一鈎新月掛黄昏坡大稱賞言不減唐人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>因笑曰不須念經也做得一個和尚是年聰始為僧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東坡詩云君欲富餅餌㑹須縱牛羊殊不可曉河朔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>土人言河朔地廣麥苖彌望方其盛時須使人縱牧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其間踐蹂令稍疎則其收倍多是縱牛羊所以富餅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>餌也<pc n="lb"/>
維揚之擾衣冠皆南渡王邦憲客宛陵與其鄉人相遇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>作集句云楊子江頭楊柳春衣冠南渡多崩奔柳條<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>弄色不忍見東西南北更堪論誰謂他鄉各異縣豈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知流落復相見青春作伴好還鄉為問淮南米貴賤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其敘事有情致為可喜近時集句所未有也<pc n="lb"/>
集句近世徃徃有之唯王荆公得此三昧前人所傳如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雨荒深院菊風約半池萍之句非不切律但苦無思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>耳<pc n="lb"/>
孔毅父喜集句東坡嘗以指呼市人如使兒戲之觀其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寄孫元忠詩云不恨我衰子貴時經濟實藉英雄姿<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>君有長才不貧賤莫令斬斷青雲梯驊騮作駒已汗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>血坐看千里當霜蹄省郎京軍必俯拾軍符侯印取<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豈遲殆不減胡笳十八拍也<pc n="lb"/>
紹興初有退相寓永嘉獨陳用中彦才雖鄰不謁及再<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相有薦之者止就部註邑連江戲作小詩云命賤安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能比鉅公偶然年月與時同只因日上争些子笑向<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>連江作釣翁葢其所生年月時適與時宰同但日差<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>異耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
東坡遊西湖僧舍壁間見小詩云竹暗不通日泉聲落<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如雨春風自有期桃李亂深塢問誰所作或告以錢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>塘僧清順者即日求得之一見甚喜而順之名出矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>余留錢塘七八年間有能誦順詩者徃徃不逮前篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>政以所見之未多耳然而使其止於此亦足傳也<pc n="lb"/>
米元章少時作邑㑹嵗大旱遣吏捕蝗甚急有隣邑宰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忽移文青之謂吏驅蝗入境元章取公牒作一絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書其背而遣之云蝗蟲本是天災不由人力臍排若<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>是敝邑遣去却煩貴縣發來見者大笑<pc n="lb"/>
東萊蔡伯世作杜少陵正異甚有功亦時有可疑者如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>峽雲籠樹小湖日落船明以落為蕩且云非久在江<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>湖間者不知此字之為工也以余觀之不若落字為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>佳耳又春色浮山外天河宿殿隂以宿為沒字沒字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不若宿字之意味深逺甚明大抵五字詩其邪正在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一字間而好惡不同乃如此良可怪也<pc n="lb"/>
客有誦淵明閑情賦者想其於此亦自不淺或問坐客<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>淵明有侍兒否皆不知所對有一人言之問其何以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知曰所謂雍端年十三不識六與七此豈非有侍兒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>耶於是坐客皆發一笑<pc n="lb"/>
杜少陵之子宗武以詩示阮兵曹兵答以斧一具而告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之曰欲子砍斷其手不然天下詩名又在杜家矣余<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘗觀少陵作宗武生日詩云自從都邑語巳伴老夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>名詩是吾家事人傳世上情則宗武之能詩為可知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣惜乎其不可得而見也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
士大夫學淵明作詩徃徃故為平澹之語而不知淵明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>制作之妙巳在其中矣如讀山海經云亭亭明玕照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>落落清瑶流豈無雕琢之功葢明玕謂竹清瑶謂水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與所謂紅皺曬簷瓦黄團繫門衡者異矣<pc n="lb"/>
余讀秦少游擬古人體所作七詩因記頃年在辟雍有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同舍郎澤州貢士劉剛為余言其鄉里有一老儒能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>效諸家體作詩者語皆酷似効老杜體云落日黄牛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>峽秋風白帝城尤為奇絶他皆類此惜乎今不復記<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>其姓名矣<pc n="lb"/>
賀方回嘗作青玉案詞有梅子黄時雨之句人皆服其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>工士大夫謂之賀梅子郭功父有示耿天隲一詩王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>荆公嘗為之書其尾云廟前古木藏訓狐豪氣英風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦何有方回晩倅姑孰與功父遊甚歡方回寡髮功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>父指其髻謂曰此真賀梅子也方回乃捋其鬚曰君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可謂郭訓狐功父髯而鬍故有是語<pc n="lb"/>
鄭谷雪詩如江上晩來堪畵處漁人披得一簔歸之句<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>人皆以為奇絶而不知其氣象之淺俗也東坡以謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此小學中教童蒙詩可謂知言矣然谷亦不可謂無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>好語如春隂妨柳絮月黑見棃花風味固似不淺惜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乎其不見賞於蘇公遂不為人所稱耳<pc n="lb"/>
世傳楊文公方離襁褓猶未能言一日其家人携以登<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>樓忽自語如成人因戲問之今日上樓汝能作詩乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>即應聲曰危樓髙百尺手可摘星辰不敢髙聲語怕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>驚天上人舊見古今詩話載此一事後又見一石刻<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>乃李太白夜宿山寺所題字畫清勁而大且云布衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>李白作而此又以為楊文公作何也豈好事者竊太<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>白之詩以神文公之事歟抑亦太白之碑為偽耶<pc n="lb"/>
韓退之城南聫句云紅皺晒簷瓦黄團繫門衡黄團當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是𤓰蔞紅皺當是棗退之狀二物而不名使人瞑目<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>思之如秋晩徑行身在村落間杜少陵北征詩云或<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>紅如丹砂或黒如點漆此亦是説秋冬間籬落所見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然比退之頗是省力<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
有作陶淵明詩䟦尾者言淵明讀山海經詩有形夭無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>千嵗猛志固有在之句竟莫曉其意後讀山海經云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>刑天獸名也好銜干戚而舞乃知五字皆錯形夭乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是刑天無千嵗乃是舞干戚耳如此乃與下句相協<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳書誤繆如此不可不察也<pc n="lb"/>
樞宻張公嵇仲喜談兵論邊事面目極嚴冷而作小詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有風味岐王宫有侍兒出家為此丘尼者公賦詩云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六尺輕羅染麴塵金蓮歩穏襯緗裙從今不入襄王<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>夢翦盡巫山一朶雲殊可喜也<pc n="lb"/>
徐陵玉臺新詠序云南都石黛最發雙蛾北地燕支偏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>開兩臉崔正熊古今注云燕支出西方土人以染中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國謂之紅藍以染粉為婦人色而俗乃用烟脂或臙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>脂字不知其何義也杜少陵林花着雨臙脂溼亦用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此二字而白樂天三千宮女燕支面却用此二字殊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不可曉<pc n="lb"/>
潮州韓文公祠有異木世傳退之手植去祠十數歩種<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>之輙死有題文公祠者云韓木有情春谷暖鱷魚無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>種海潭清者是也<pc n="lb"/>
余頃年遊蔣山夜上寳公塔時天巳昏黒而月猶未出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>前臨大江下視佛屋峥嶸時聞風鈴鏗然有聲忽記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>杜少陵詩夜深殿突兀風動金琅璫恍然如已語也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又嘗獨行山谷間古木夾道交隂唯聞子規相應木<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>間乃知兩邊山木合終日子規啼之為佳句也又暑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中瀕溪與客納涼時夕陽在山蟬聲滿樹觀二人洗<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>馬於溪中曰此少陵所謂晩涼看洗馬森木亂鳴蟬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者也此詩平日誦之不見其工唯當所見處乃始知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其為妙作詩正欲寫所見耳不必過為奇險也<pc n="lb"/>
䕫峽道中昔有杜少陵題詩一首以天字為韻榜之梁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>間自唐至今無敢作詩者有一監司過而見之輒和<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少陵韻大書其側後有人嘲之云想君吟咏揮毫日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四顧無人膽似天過者無不笑之<pc n="lb"/>
大梁羅叔共為余言頃在建康士人家見王荆公親寫<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>小詞一紙其家藏之甚珍其詞云留春不住費盡鶯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兒語滿地殘紅宮錦汚昨夜南園風雨小憐初上琵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>琶曉來思繞天涯不肯画堂朱户東風自在楊花荆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公平生不作是語而有此何也儀真沈彥述謂余言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>荆公詩如繁緑萬枝紅一㸃動人春色不須多春色<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惱人眠不得月移花影上䦨干等篇皆平甫詩非荆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公詩也沈乃元龍家壻故嘗見之耳叔共所見未必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非平甫詞也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
余家藏山谷謝李邦直送矞雲龍茶詩所謂矞雲從龍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>小蒼壁元豐至今人未識者是也用川麻矮紙作鉅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>軸書如拳許大字畫飛動可與瘞鶴銘離堆記争雄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>政和甲午擕以示李端叔端叔和山谷韻又用此韻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>作詩見貽且䟦其尾云元豐八年九月魯直入館是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>月裕陵發引前一日百官集朝堂與余適相值邂逅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邦直送茶居兩日聞有詩又數日相見於文徳班中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為余口占政和四年中元前一日宣城周少隐出此<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>詩相示葢二十有九年矣感舊愴然因借其韻書于<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>巻尾是日太旱久不雨而雨黄昏月出巳而復雨紹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興兵至姑谿詩帖兩牛腰併與山谷墨妙為之一空<pc n="lb"/>
李石柳公權俱與唐文宗論詩李石云人生不滿百常<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>懐千嵗憂畏不逢也晝短苦夜長暗時多也何不秉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>燭遊勸之照也古人作詩之意未必爾然人臣進言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>要當如此及文宗有人皆苦炎熱我愛夏日長之句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公權但云薫風自南來殿閣生㣲涼而巳殊不寓規<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>諫之意何也葢責文宗享殿閣之涼而不知人間之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>苦所以譏之深矣曉人豈不當如是耶<pc n="lb"/>
氷肌玉骨清無汗水殿風來暗香滿繡簾一㸃月窺人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>欹枕釵横雲鬂亂起來庭戶悄無聲時見疎星渡河<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢屈指西風幾時來不道流年暗中換世傳此詩為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>花蘂夫人作東坡嘗用此詩作洞仙歌曲或謂東坡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>託花蘂以自解耳不可不知也<pc n="lb"/>
王荆公作集句得江州司馬青衫溼之句欲以全句作<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>對久而未得一日問蔡天啟江州司馬青衫溼可對<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>甚句天啓應聲曰何不對梨園弟子白髮新公大喜<pc n="lb"/>
梁太祖受禪姚垍為翰林學士上問及裴延裕行止曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頗知其人文思甚㨗垍曰向在翰林號為下水船太<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祖應聲曰卿便是上水船議者以垍為急水灘頭上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>水船魯直詩曰花氣薫人欲破禪心情其實過中年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春來詩思何所似八節灘頭上水船山谷㸃化前人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>語而其妙如此詩中三昧手也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
東南之有蠟梅葢自近時始余為兒童時猶未之見元<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祐間魯直諸公方有詩前此未嘗有賦此詩者政和<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>間李端叔在姑谿元夕見之僧舍中嘗作兩絶其後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>篇云程氏園當尺五天千金争賞凭朱欄莫因今日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>家家有便作尋常兩等看觀端叔此詩可以知前日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之未嘗有也<pc n="lb"/>
近世士大夫家所藏杜少陵逸詩本多不同余所傳古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>律二十八首其間一詩陳叔易記云得於管城人家<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>冊子葉中一詩洪炎父記云得之江中石刻又五詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謝仁伯記云得於盛文肅家故書中猶是吳越錢氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所録要之皆得於流傳安得無好事者亂真然而如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>巴西聞收京云傾都看黄屋正殿引朱衣又云尅復<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誠如此安危在數公又舟過洞庭一篇云蛟室圍青<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>草龍堆擁白砂䕶江蟠古木迎櫂舞神鴉又一篇云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>説道春來好狂風大放顛吹花随水去翻却釣魚船<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此次非他人可到其為此老所作無疑<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
西湖諸寺所存無幾唯南山靈石猶是舊屋寺僧言頃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時有數道人來丐食拒而不與乃題詩屋山而去至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>今猶存字畫頗䫫李北海是唐人書也其詩云南塢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>數回泉石西峰幾疊煙雲登携孰以為侣顏寓李甲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蕭耘後好事者譯之前一句乃呂字第二句洞字第<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三句賔字是洞賔與三人者來耳李甲近世人東坡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以比郭恕仙善畫而有文餘不知其為何人當是神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仙也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
東平王興周為余言東平人有居竹間自號竹谿翁者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一夕有鬼題詩竹間云墓前古木號秋風墓尾幽人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>萬慮空惟有詩魂銷不得夜深來訪竹溪翁世傳鬼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩甚多常疑其偽為此詩傳於興周鄉里必不妄矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鬼之能詩是果然也<pc n="lb"/>
凡詩人作語要令事在語中而人不知余讀太史公天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>官書天一鎗棓矛盾動揺角大兵起杜少陵詩云五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>更鼓角聲悲壯三峽星河影動揺葢暗用遷語而語<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>中乃有用兵之意詩至於此可以為工也<pc n="lb"/>
白樂天長恨歌云玉容寂寞淚䦨干梨花一枝春帶雨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人皆喜其工而不知其氣韻之近俗也東坡作送人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>小詞云故將别語調佳人要看梨花枝上雨雖用樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天語而别有一種風味非㸃鐵成黄金手不能為此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也<pc n="lb"/>
自古詩人文士大抵皆祖述前人作語梅聖俞詩云南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隴鳥過北隴呌髙田水入低田流歐陽文忠公誦之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>不去口魯直詩有野水自添田水滿晴鳩却喚雨鳩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>來之句恐其用此格律而其語意髙妙如此可謂善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>學前人者矣<pc n="lb"/>
林和靖賦梅花詩有疎影横斜水清淺暗香浮動月黄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昏之語膾炙天下殆二百年東坡晩年在惠州作梅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>花詩云紛紛初疑月掛樹耿耿獨與參横昏此語一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>出和靖之氣遂索然矣張文潜云調鼎當年終有實<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論花天下更無香此雖未及東坡髙妙然猶可使和<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>靖作衙官政和間余見胡份司業和曾公衮梅詩云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>絶艶更無花得似暗香唯有月明知亦自奇絶使醉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翁見之未必專賞和靖也<pc n="lb"/>
世所傳退之遺文其中載嘲鼾睡二語話極怪譎退之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>平日未嘗用佛家語作詩今云有如阿鼻尸長喚忍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衆罪其非退之作决矣又如鐵佛聞皺眉石人戰揺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>體之句大似鄙陋退之何嘗作是語小兒輩亂真如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此者甚衆烏可不辨<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
有數貴人遇休沐擕歌舞燕僧舍者酒酣誦前人詩因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>過竹寺逢僧話又得浮生半日閑僧聞而笑之貴人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>問師何笑僧曰尊官得半日閑老僧却忙了三日謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一日供帳一日燕集一日掃除也<pc n="lb"/>
羅叔共言頃嵗錢塘有葛道人者無他技能以業屨為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>生得金即沽酒自飲徃來湖山間數嵗矣人無知之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者一日為寺僧修屨口中㣲有聲狀若哦詩者僧怪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而問之葛生笑曰今日偶得句耳問之乃云百囀巳<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>休鶯哺子三眠初罷柳飛花自是始知其為詩人世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之露才揚巳急於人知者聞斯人之風亦可少愧矣<pc n="lb"/>
詩人造語用字有着意道處徃徃頗露風骨如滕元發<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>月波樓詩野色更無山隔斷天光直與水相連是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>只一直字便是着力道處不惟語稍峥嶸兼亦近俗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何不云野色更無山隔斷天光自與水相連為㣲有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>藴藉然非知之者不可以語此<pc n="lb"/>
有明上人者作詩甚艱求㨗法於東坡作兩頌以與之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>其一云字字覔奇險節節累枝葉咬嚼三十年轉更<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無交渉其一云衝口出常言法度法前軌人言非妙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>處妙處在於是乃知作詩到平淡處要似非力所能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東坡嘗有書與其姪云大凡為文當使氣象峥嶸五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>色絢爛漸老漸熟乃造平澹余以不但為文作詩者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尤當取法於此<pc n="lb"/>
劉元素名博文與余為同郡其為人静退有守好作詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而語不妄發内子朱賢而善事其夫每舉案齊眉則<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>相敬如賔一日元素與客飲分韻得柳眉其詩云青<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>眼相看君可知精神渾在艶陽時只因嫁得東君後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兩淚相看是别離詩成坐客皆不悦後數日而其妻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亡盖詩䜟也<pc n="lb"/>
郭功父晩年不廢作詩一日夢中作遊采石二詩明日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書以示人曰予决非久於世者人問其故功父曰予<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>近詩有欲尋鐵索排橋處只有楊花慘客愁之句豈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>特非予平日所能到雖前人亦未嘗有也忽得之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>祥不踰月果死李端叔聞而笑曰不知杜少陵如何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>活得許多時<pc n="lb"/>
詩中用雙疊字易得句如水田飛白鷺夏木囀黄鸝此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>李嘉祐詩也王摩詰乃云漠漠水田飛白鷺隂隂夏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木囀黄鸝摩詰四字下得最為穏切若杜少陵風吹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>客衣日杲杲樹攪離思花㝠㝠無端落木蕭蕭下不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盡長江衮衮來則又妙不可言矣<pc n="lb"/>
楊次翁守丹陽米元章過郡留數日而去元章好易他<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>人書画次翁作羮以飯之曰今日為君作河豚其實<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>他魚元章疑而不食次翁笑曰公可無疑此膺本耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其行送之以詩有淮海聲名二十秋之句林子中見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之謂次翁曰公言無乃過歟次翁笑曰二十年來何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>處不知有米顛子耶予遊濡須識次翁之孫侃為余<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道此<pc n="lb"/>
杜牧之嘗為宣武城幕游涇溪水西寺留二小詩其一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云李白題詩水西寺古木回嵓樓閣風半醉半醒遊<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>三日紅白花開山雨中此詩今載集中其一云三日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>去還住一生焉再遊含情碧溪水重上粲公樓此詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>今榜壁間而集中不載乃知前人好句零落多矣<pc n="lb"/>
晁以道家有宋子京手書杜少陵詩一巻如握節漢臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歸乃是秃節新炊間黄粱乃是聞黄粱以道䟦云前<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輩見書自多不如晩生少年但以印本為正也不知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宋氏家藏為何本使得盡見之想其所補亦多矣<pc n="lb"/>
韓退之城南聫句云庖霜鱠𤣥鯽淅玉炊香秔語固奇<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>甚魯直云庖霜刀落鱠執玉酒明船雖依退之而駸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>駸直與少陵分路而揚鑣矣若明眼人見之自當作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兩等看不可與退之同調也<pc n="lb"/>
錢塘闗子東為余言熈寕中有長老重喜㑹稽人少以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>捕魚為生然日誦觀世音菩薩不少休舊不識字一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日輙能書又能作偈頌嘗作頌云地爐無火一囊空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雪似楊花落嵗窮乞得苧麻縫破衲不知身在寂寥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中此豈捕魚者之所能哉解悟如此葢得觀音智慧<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>力也<pc n="lb"/>
余讀東坡和梵天僧守詮小詩所謂但聞烟外鐘不見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>烟中寺幽人行未巳草露溼芒屨唯應山頭月夜夜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>照來去未嘗不喜其清絶過人逺甚晩遊錢塘始得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詮詩云落日寒蟬鳴獨歸林下寺松扉竟未掩片月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>随行屨時聞犬吠聲更入青蘿去乃知其幽深清逺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自有林下一種風流東坡老人雖欲回三峽倒流之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>瀾與溪壑争流終不近也<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
杜牧之華清宮三十韻無一字不可人意其敘開元一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事意直而詞隐曄然有騷雅之風至一千年際㑹三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>萬里農桑之語置在此詩中如使伶優與稽阮輩並<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>席而談豈不敗人意哉<pc n="lb"/>
錢塘强幼安為余言頃嵗調官都下始識博士唐庚因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論坡詩之妙子美以來一人而巳其敘事簡當而不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>害其為工如嶺外詩敘虎飲氷潭上有蛟尾而食之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以十字説盡云潜鱗有飢蛟掉尾取渇虎暗着渴字<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>便見飲水意且屬對親切他人不能到也<pc n="lb"/>
韓退之薦士詩云孟軻分邪正眸子看瞭眊杳然粹而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>精可以鎮浮躁葢謂孟東野也余嘗讀孟東野下第<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩云棄置復棄置情如刀劍傷及登第則自謂春風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得意馬蹄疾一日看盡長安花一第之得失喜憂至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於如此宜其雖得之而不能享也退之謂可以鎮浮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>躁恐未免於過情<pc n="lb"/>
東坡喜食燒猪佛印住金山時每燒猪以待其來一日<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>為人竊食東坡戲作小詩云逺公沽酒飲陶潜佛印<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>燒猪待子瞻採得百花成蜜後不知辛苦為誰甜<pc n="lb"/>
東坡性喜嗜猪在黄岡時嘗戲作食猪肉詩云黄州好<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>猪肉價錢等糞土富者不肯喫貧者不解煑慢着火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少着水火候足時他自美每日起來打一碗飽得自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>家君莫管此是東坡以文滑稽耳後讀雲仙散録載<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黄昇日食鹿肉二斤自晨煑至日影下西門則曰火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>假足乃知此老雖煑肉亦有故事他可知矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
福唐黄文若言南徐刁氏子字麟游十嵗賦竹馬詩云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>小兒騎竹作驊騮猶是東西意未休我巳童心無一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在十年渾付水東流後十嵗果卒客有誌其墓者以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>比李長吉葢文章早成古人有之然亦人所忌也<pc n="lb"/>
道士林靈素以方術顯於時有附之而得美官者頗自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矜有驕色或作戲靈素畵像詩云當日先生在市㕓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>世人那識是真仙只因學得飛昇後雞犬相随也上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
銀燭秋光冷画屏輕羅小扇撲流螢天堦夜色涼如水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卧看牽牛織女星此一詩杜牧之王建集中皆有之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不知其誰所作也以余觀之當是建詩耳葢二子之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩其流婉大略相似而牧多險側建多工麗此詩葢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>清而平者也<pc n="lb"/>
兩京作斤賣五谿無人採此髙力士詩也魯直作食筍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩云尚想髙將軍五谿無人採是也張文潜作薺羮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩乃云論斤上國何曾飽旅食江城日至前嘗慕藜<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>羮最清好固應加糝愧吾縁則是髙將軍所作乃薺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩耳非筍詩也二公同時而用事不同如此不知其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故何也<pc n="lb"/>
承議郎任随成字師心劉景文甥也嘗謂余言景文昔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為忻州守間數日率一謁晉文公祠既至祠下必與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神偶語久之乃出文公亦時時來謁景文景文閉閭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>若與客語者則神之至也一日於廣坐中謂一掾曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天帝當來召君吾亦當繼徃坐客皆相視失色巳而<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>掾果無疾而逝劉亦相繼而亡云後一日死而復甦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>起作三詩乃復就瞑其一云中官在天半其上乃吾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>家紛紛鸞鳳舞徃徃芝木華揮手謝世人聳身入雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>霞公暇詠天海我非世人譁其二云僊都非世間天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神繞樓殿髙低霞霧勻左右蛇龍徧雲車山嶽聳風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>顰天地顫從兹得舊渥萬物毫端變其三云從來英<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傑自消磨好笑人間事更多艮上㢲宮為進發千車<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>安穏渡銀河詩成謂其家人曰吾今掌事雷部中不<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>復為世間人矣<pc n="lb"/>
馮均州為余言頃年平江府雍熈寺每深夜月明有婦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人歌小詞於廊廡間者就之不見其詞云滿目江山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>憶舊遊汀洲花草㺯春柔長亭艤住木蘭舟好夢易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>随流水去芳心猶逐曉雲愁行人莫上望京樓或有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聞而録之者姑蘇士子慕容嵓卿見而驚曰君何從<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得此詞客語之故嵓卿悲哭久之曰此余亡妻之詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無知之者明日視之乃其妻旅櫬所在<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
大梁景徳寺峨眉院壁間有呂洞賔題字寺僧相傳以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為頃時有蜀僧號峨眉道者戒律甚嚴不下席者二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十年一日有布衣青裘昻然一偉人求與語良久期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以明年是日復相見於此願少見待也明年是日日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方午道者沐浴端坐而逝至暮偉人果來問道者安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在曰亡矣偉人歎息良久忽復不見明日書數語於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>堂壁間絶髙處其語云落日斜西風冷幽人今夜來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不來教人立盡梧桐影字畫飛動如翔鸞舞鳳非世<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>間筆也宣和間余遊京師猶及見之<pc n="lb"/>
李京兆諸父中有一人嘗為㥩守者不得其名其人極<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亷介一日迓監司於城門吏報酉時守亟命閉闗巳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而使者至不得入相與語於門隙使者請入見曰法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當閉鑰不敢啓闗請以詰朝奉迎又京逓至發緘視<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之中有家問即令滅官燭取私燭閲書閲畢命秉官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>燭如初當時遂有閉闗迎使者滅燭看家書之句亷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>白之節昔人所髙矯枉太過則其弊遂至於此<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
東坡在黄州時嘗赴何秀才㑹食油果甚酥因問主人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此名為何主人對以無名東坡又問為甚酥坐客皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰是可以為名矣又潘長官以東坡不能飲每為設<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>醴坡笑曰此必錯着水也他日忽思油果作小詩求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之云野飲花前百事無腰間惟繫一葫蘆巳傾潘子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>錯着水更覔君家為甚酥李端叔嘗為余言東坡云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>街談市語皆可入詩但要人鎔化耳此詩雖一時戲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言觀此亦可以知其鎔化之功也<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
唐人作樂府者甚多當以張文昌為第一近時髙郵王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>觀亦可稱而人不甚知觀嘗作遊俠曲云雪擁燕南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道酒䦨中夜行千里不見讐怒須如立釘出門氣吹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>霧南山雞未啼腰間解下聶政刀䄂中擲下朱亥椎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷笑邯鄲乳口兒此篇詞意大似李太白恨未入文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昌之室耳至莫惱翁篇云榖垂乾穗豆垂角雨足年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>登不勝樂烏巾紫領銀鬚長白酒滿盃翁自酌翁醉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不知秋色涼兒捋翁鬚孫撼牀莫惱翁翁年巳髙百<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>事慵遂與文昌争衡矣<pc n="lb"/>
本朝樂府當以張文潜為第一文潜樂府刻意文昌徃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徃過之頃在南都見倉前村民輸麥行嘗見其親藁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其後題云此篇効張文昌而語差繁乃知其喜文昌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如此輸麥行云余過宋見倉前村民輸麥上車槐隂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下其樂洋洋也晩復過之則扶車半醉相招歸矣感<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之因作輸麥行以補樂府之遺塲頭雨乾塲地白老<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>稚相呼打新麥半歸倉廩半輸官免教縣令相催迫<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<pc n="　"/>羊頭車子毛布囊淺泥易渉登前岡倉頭買劵槐隂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>涼清嚴官吏两平量出倉掉臂呼同伴旗亭酒美單<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衣換半醉扶車歸路涼月出到家妻具飯一年從此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆閑日風雨閉門公事畢射狐罝兔嵗蹉跎百壺社<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>酒相經過<pc n="lb"/>
元㣲之作李杜優劣論謂太白不能窺杜甫之籓籬況<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>堂奥乎唐人未嘗有此論而稹始為之至退之云李<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>杜文章在光焰萬丈長不知羣兒愚那用故謗傷則<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>不復為優劣矣洪慶善作韓文辨證著魏道輔之言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂退之此詩為㣲之作也㣲之雖不當自作優劣然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>指稹為愚兒豈退之之意乎<pc n="lb"/>
黄師是赴浙憲東坡與之姻家置酒餞其行使朝雲相<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>侍飲坐間賦詩有緑衣有公言之句後人乃謂緑衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>小官猶惜其不留是有公言也時朝雲語師是曰他<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人皆進用而君數補外何也是謂公言而緑衣則東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>坡指朝雲也<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
呂舍人作江西宗𣲖圖自是雲門臨濟始分矣東坡寄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子由云贈君一籠牢收取盛取東軒長老來則是東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>坡子由為師兄弟也陳無巳詩云鄉來一瓣香敬為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曾南豐則陳無巳承嗣鞏和尚為何疑余嘗以此語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>客為林下一笑無不撫掌<pc n="lb"/>
古今詩人多喜効淵明體者如和陶詩非不多但使淵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明愧其雄麗耳韋蘇州云霜露悴百草而菊獨好花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>物性有如此寒暑其柰何掇英泛濁醪日入㑹田家<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>盡醉茅簷下一生豈在多非唯語似而意亦太似葢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>意到而語随之也<pc n="lb"/>
頃嵗朝廷多事郡縣不頒厯所至晦朔不同朱希真避<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>地廣中作小盡行一詩云藤州三月作小盡梧州三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>月作大盡哀哉官厯今不頒憶昔昇平淚成陣我今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何異桃源人落葉為秋花作春但恨未能與世隔時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聞䘮亂空傷神與夫山中無厯日寒盡不知年無間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
江淮間有水禽號魚虎翠羽而紅首顏色可愛人空識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣崔徳符通羊道中詩所謂翠裘錦㡌初相識魚虎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>彎環略岸飛是也余至興國數月郡去通羊二百里<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>猶未及識詢之土人亦無識者每誦徳符詩想像一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>見而巳<pc n="lb"/>
張文潜中興碑詩可謂妙絶今古然潼闗戰骨髙於山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>萬里君王蜀中老之句議者猶以肅宗即位靈武明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇既而歸自蜀不可謂老於蜀也雖明皇有老於劒<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<pc n="　"/>南之語當須説此意則可若直謂老於蜀則不可<pc n="lb"/>
揚子雲好著書固巳見誚於當世後之議者紛紛徃徃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詞費而意殊不盡惟陳去非一詩有譏有評而不出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四十字揚雄平生書肝腎閑雕鐫晩於𤣥有得始悔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賦甘泉使雄早大悟亦何事於𤣥賴有一言善酒箴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>真可傳後之議雄者雖累千萬言必未能出諸此<pc n="lb"/>
柳子厚别弟宗一詩云零落殘紅倍黯然雙垂别淚越<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>江邊一身去國六千里萬死投荒十二年桂嶺瘴來<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
<pc n="　"/>雲似墨洞庭春盡水如天欲知此後相思夢長在荆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>門郢樹烟此詩可謂絶妙一世但夢中安能見郢樹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>烟烟字只當用邊字葢前有江邊故耳不然當改云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>欲知此後相思處望斷荆門郢樹烟如此却似穏當<pc n="lb"/>
汪内相將赴臨川曾吉父以詩送之有白玉堂中曾草<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詔水晶宮冷近題詩之句韓子蒼改云白玉堂深曾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>草詔水晶宮冷近題詩吉父聞之以子蒼為一字師<pc n="lb"/>
柳子厚與浩初上人看山詩云海畔尖山似劒錯秋來<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>處處割愁腸若為化得身千億散上峰頭望故鄉議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者謂子厚南遷不得為無罪葢未死而身巳在刀山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣<pc n="lb"/>
杜子美北征詩云海圖拆波濤舊繡移曲拆天吳及紫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鳳顛倒在短褐可謂窮矣及賦韋偃畫古松詩則云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>我有一疋好束絹愛之不減錦繡叚巳令拂拭光零<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亂請君放筆為直榦子美乃有餘絹作畫材何也<pc n="lb"/>
余嘗戲作小詩用少陵事云百尺寒松老幹枯韋郎筆<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
<pc n="　"/>妙古今無何如莫掃鵝溪絹留取天吳紫鳳圖使少<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陵尚無恙當為我一捧腹也<pc n="lb"/>
今日挍譙國集適此兩巻皆公在宣城時詩某為兒時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先人以公真藁指示某是時巳能成誦今日讀之如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>見數十年前故人終是面熟但句中時有與昔時所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>見不同者必是痛遭俗人改易耳如病起一詩云病<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>來久不上層臺<hi>謂宣城疊嶂雙溪也</hi>窗有蜘蛛徑有苔多少山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茶梅子樹未開齊待主人來此篇最為奇絶今乃改<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pc n="　"/>云為報園花莫惆悵故教太守及春來非特意脉不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>倫然亦是何等語又如櫻桃欲破紅改作綻紅梅粉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>初墜素改作梅葩殊不知綻葩二字是世間第一等<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惡字豈可令入詩來又喜雨晴詩云豐穰未可期疲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>瘵何日起乃易疲瘵為痩飢當時果有痩飢二字此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>老則大叚窘也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹坡詩話<pc n="lb"/>
<pb n="30b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>