<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>藏海詩話</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>藏海詩話<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>吴可<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
眀不虧<hi>案眀不虧姓名諸書不載未詳何人</hi>題畵山水扇詩云淋漓戱墨<pc n="lb"/>
堕毫端雨濕溪山作小寒家在嚴陵灘上住風烟不是<pc n="lb"/>
夢中㸔後二句騷雅<pc n="lb"/>
葉集之詩云層城髙樓飛鳥邉落日置酒清江前眀不<pc n="lb"/>
虧詩云故鄉村落落霞邉雁㫁魚沉二十年冩盡綵箋<pc n="lb"/>
無寄處洞庭湖水濶於天落霞邉不如飛鳥邉三字不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
凡也<pc n="lb"/>
老杜詩云行歩欹危實怕春怕春之語乃是無合中有<pc n="lb"/>
合謂春字上不應用怕字今却用之故為竒耳<pc n="lb"/>
杜詩叙年譜得以考其辭力少而鋭壯而肆老而嚴非<pc n="lb"/>
妙於文章不足以至此如説華麗平淡此是造語也方<pc n="lb"/>
少則華麗年加長則漸入平淡也<pc n="lb"/>
五言詩不如四言詩四言詩古如七言又其次者不古<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
便可披襟度欝蒸度字又曰掃不如掃字竒健蓋便可<pc n="lb"/>
二字少意思披襟與欝蒸是衆人語掃字是自家語自<pc n="lb"/>
家語最要下得稳當韓退之所謂六字尋常一字竒是<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
蘇州常熟縣破頭山有唐常建詩刻乃是一徑遇幽處<pc n="lb"/>
蓋唐人作拗句上句既拗下句亦拗所以對禪房花朩<pc n="lb"/>
深遇與花皆拗故也其詩刻近時人常見之<hi>案歐陽修詩話亦作</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遇幽處</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
凡作文其間叙俗事多則難下語<pc n="lb"/>
唐末人詩雖格不髙而有衰陋之氣然造語成就今人<pc n="lb"/>
詩多造語不成<pc n="lb"/>
畵山水者有無形病有有形病有形病者易毉無形病<pc n="lb"/>
則不能毉詩家亦然凡可以指瑕鐫改者有形病也混<pc n="lb"/>
然不好不受鐫改者無形病而不可毉也<pc n="lb"/>
余題黄節夫所臨唐元度十體書巻末云游戯墨池傳<pc n="lb"/>
十體縱横筆陣掃千軍誰知氣壓唐元度一叚風流自<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不羣當改游為漫改傳為追以縱横為真成便覺两句<pc n="lb"/>
有氣骨而又意脉聮貫<pc n="lb"/>
凡㸔詩須是一篇立意乃有歸宿處如童敏徳朩筆花<pc n="lb"/>
詩主意在筆之類是也<pc n="lb"/>
前人詩如竹影金𤨏碎竹日静暉暉又野林細錯黄金<pc n="lb"/>
日溪岸寛圍碧玉天此荆公詩也錯謂交錯之錯又山<pc n="lb"/>
月入松金破碎亦荆公詩此句造作所以不入七言體<pc n="lb"/>
格如栁子厚清風一披拂林影乆参差能形容出體態<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
而又省力<pc n="lb"/>
白樂天詩云紫藤花下怯黄昏荆公作苑中絶句其卒<pc n="lb"/>
章云海棠花下怯黄昏乃是用樂天語而易紫藤為海<pc n="lb"/>
棠便覺風韵超然人行秋色裏家在夕陽邉有唐人體<pc n="lb"/>
韓子蒼云未若村落田園静人家竹樹幽不用工夫自<pc n="lb"/>
然有佳處蓋此一聮頗近孟浩然體製<pc n="lb"/>
世傳酒債㝷常行處有人生七十古來稀以謂㝷常是<pc n="lb"/>
數所以對七十老杜詩亦不拘此説如四十明朝是飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
騰暮景斜又云覊棲愁裏見<hi>案覊棲原本誤作飢凄今改正</hi>二十四回<pc n="lb"/>
明乃是以連綿字對連綿數也以此可見工部立意對<pc n="lb"/>
偶處<pc n="lb"/>
余題王晉卿畫春江圗累十數句事窮意盡輙續以一<pc n="lb"/>
對云寒煙烱白鷺暖風揺青蘋便覺意有餘<pc n="lb"/>
木蘭詩云磨刀霍霍向猪羊向字能回䕶屠殺之意而<pc n="lb"/>
又輕清<pc n="lb"/>
北邙不種田唯移松與柏松柏未生處留待市朝客又<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
貧女詩照水欲梳装揺揺波不定不敢怨春風自無臺<pc n="lb"/>
上鏡二詩格髙而又含不盡之意見於言外<pc n="lb"/>
老杜句語稳順而竒特至唐末人雖稳順而竒特處甚<pc n="lb"/>
少盖有衰陋之氣今人才平稳則多壓塌矣<pc n="lb"/>
和平常韻要竒特押之則不與衆人同如險韻當要稳<pc n="lb"/>
順押之方妙<pc n="lb"/>
秦少游詩十年逋欠僧房睡凖擬如今處處還又晏叔<pc n="lb"/>
原詞唱得紅梅字字香如處處還字字香下得巧<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
工部詩得造化之妙如李太白鸚鵡洲詩云字字欲飛<pc n="lb"/>
鳴杜牧之云髙摘屈宋艶濃薰班馬香如東坡云我擕<pc n="lb"/>
此石歸袖中有東海平生五千卷一字不救飢魯直茶<pc n="lb"/>
詩煎成車聲繞羊腸其因事用字造化中得其變者也<pc n="lb"/>
學詩當以杜為體以蘇黄為用拂拭之則自然波峻讀<pc n="lb"/>
之鏗鏘盖杜之妙處藏於内蘇黄之妙發於外用工夫<pc n="lb"/>
體學杜之妙處恐難到用功多而效少<pc n="lb"/>
凡装㸃者好在外初讀之似好再三讀之則無味要當<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
以意為主輔之以華麗則中邉皆甜也装㸃者外腴而<pc n="lb"/>
中枯故也或曰秀而不實晩唐詩失之太巧只務外華<pc n="lb"/>
而氣弱格卑流為詞體耳又子由叙陶詩外枯中膏質<pc n="lb"/>
而實綺癯而實腴乃是叙意在内者也<pc n="lb"/>
凡詩切對求工必氣弱寜對不工不可使氣弱凡文章<pc n="lb"/>
先華麗而後平淡如四時之序方春則華麗夏則茂盛<pc n="lb"/>
秋冬則收斂若外枯中膏者是也盖華麗茂盛已在其<pc n="lb"/>
中矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
孟郊詩云天色寒青蒼朔風吼枯桑厚氷無㫁文短日<pc n="lb"/>
有冷光此語古而老<pc n="lb"/>
老杜詩本賣文為活翻令室倒懸荆扉深蔓草土銼冷<pc n="lb"/>
踈烟此言貧不露筋骨如杜荀鶴時挑野菜和根煑旋<pc n="lb"/>
斫青柴帶葉燒盖不忌當頭直言窮愁之迹所以鄙陋<pc n="lb"/>
也切忌當頭要影落出<pc n="lb"/>
秋來䑕軰欺猫死窺瓮翻盆攪夜眠聞道狸奴將數子<pc n="lb"/>
買魚穿栁聘衘蟬聘字下得妙銜蟬穿栁四字尤好又<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
狸奴二字出釋書<pc n="lb"/>
春隂妨栁絮月黑見梨花登臨獨無語風栁自揺春鄭<pc n="lb"/>
谷詩此二聨無人拈出<pc n="lb"/>
椎床破靣棖觸人作無義語怒四鄰尊中歡伯見爾笑<pc n="lb"/>
我本和氣如三春前兩語本麄惡語能煆煉成詩語真<pc n="lb"/>
造化手所謂㸃鐵成金矣吹折江湖萬里心折字雙使<pc n="lb"/>
魯直飲酒九首公擇醉靣桃花紅焚香黙坐日生東一<pc n="lb"/>
絶其體效飲中八仙歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
東坡詩已有小舟來賣餅曽公巻已有小舟來賣魚學<pc n="lb"/>
者當試商畧㸔優劣如何<pc n="lb"/>
量大嫌甜酒才髙笑小詩卑枝低結子接葉暗巢鶯雙<pc n="lb"/>
聲字對<pc n="lb"/>
緑瓊洲渚青瑶嶂付與詩翁敢琢磨善用材料<pc n="lb"/>
風來震澤帆初飽雨入松江水漸肥又盧襄詩眼饞正<pc n="lb"/>
得㸔山飽梅痩聊須著雨肥善用飽肥二字<pc n="lb"/>
陳子髙詩云江頭栁樹一百尺二月三月花滿天裊雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
拖風莫無賴為我繫著使君船乃轉俗為雅似竹枝詞<pc n="lb"/>
大書文字隄防老剰買溪山准備閑隄防准備四字太<pc n="lb"/>
淺切<pc n="lb"/>
荆公詩云黄昏風雨打園林殘菊飄零滿地金擸得一<pc n="lb"/>
枝還好在可憐公子惜花心東坡云秋花不似春花落<pc n="lb"/>
寄語詩人子細㸔荆公云東坡不曽讀離騷離騷有云<pc n="lb"/>
朝飲木蘭之墜露夕餐秋菊之落英<hi>案此事西清詩話作歐陽修語髙齋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>詩話則與此所紀同胡仔漁隠叢話辨其皆出依託</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
隠嵓古松云勁節端為百木長治朝無復五株封又和<pc n="lb"/>
上元云化國風光原有象春臺人物不知寒立意下語<pc n="lb"/>
好<pc n="lb"/>
細數落花因坐久緩尋芳草得歸遲細數落花緩尋芳<pc n="lb"/>
草其語輕清因坐久得歸遲則其語典重以輕清配典<pc n="lb"/>
重所以不堕唐末人句法中盖唐末人詩輕佻耳<pc n="lb"/>
㸔詩且以數家為率以杜為正經餘為兼經也如小杜<pc n="lb"/>
韋蘇州王維太白退之子厚坡谷四學士之類也如貫<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
穿出入諸家之詩與諸體俱化便自成一家而諸體俱<pc n="lb"/>
備若只守一家則無變態雖千百首皆只一體也<pc n="lb"/>
石曼卿詩云水活氷無日枝柔樹有春語活而巧<pc n="lb"/>
梅聖俞詩云逺鐘撞白雲無合有合<pc n="lb"/>
寒樹邀棲鳥晴天巻片雲邀巻二字竒妙<hi>案杜詩作落日邀雙鳥晴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天巻片雲吴若本巻一作養</hi>
                    <pc n="lb"/>
李光逺觀潮詩云黙運乾坤不蹔停東西雲海焠陽精<pc n="lb"/>
連山髙浪俄兼涌赴壑奔流為逆行黙運乾坤四字重<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
濁不成詩語雖有出處亦不當用須㸃化成詩家材料<pc n="lb"/>
方可入用如詩家論翰墨氣骨頭重乃此類也如杜牧<pc n="lb"/>
之作李長吉詩序云絶去筆墨畦畛此得之矣又如焠<pc n="lb"/>
字亦非詩中字第二聨對句太麄生少煆鍊<pc n="lb"/>
白鷗沒浩蕩萬里誰能馴沒若作波字則失一篇之意<pc n="lb"/>
如鷗之出沒萬里浩蕩而去其氣可知又沒字當是一<pc n="lb"/>
篇暗關鍵也盖此詩只論浮沉爾今人詩不及古人處<pc n="lb"/>
惟是做不成<hi>案此論出蘇軾志林盖論宋敏求之輕改杜詩此引之而沒其姓氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
野性終期老一村全勝白髪傍朱門使傍朱門則不類<pc n="lb"/>
若改白髪為微禄則稍近之矣<pc n="lb"/>
恥為家貧賣寳刀又云不為家貧賣寳刀恥字不如不<pc n="lb"/>
字<pc n="lb"/>
矯首朱門雪滿衣南來生理漫心期青衫愧我初無術<pc n="lb"/>
白眼逢人只自悲悲苦太過露風骨<pc n="lb"/>
北嶺山礬取次開清風正用此時來平生習氣難料理<pc n="lb"/>
愛著幽香未擬回山谷詩學者云自公退食入僧定心<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
與篆香俱寒灰小兒了不觧人意正用此時持事來韓<pc n="lb"/>
子蒼云全用此一句有甚意思不欲其此時來用得此<pc n="lb"/>
語甚妙故人相見眼偏明子蒼云當有律度豈容如此道<pc n="lb"/>
歐公云古詩時為一對則體格峭健<pc n="lb"/>
七言律詩極難做盖易得俗是以山谷别為一體<pc n="lb"/>
七言律一篇中必有剰語一句中必有剰字如草草杯<pc n="lb"/>
柈供笑語昏昏燈火話平生如此句無剰字東坡玉盤<pc n="lb"/>
盂一聨極似樂天又次韵李端叔謝送牛戩畫笑指塵<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
壁間此是老牛戩牛戩做不著此一句盖語意不足也<pc n="lb"/>
蔡天啟坐有客云東湖詩呌呼而壮蔡云詩貴不呌呼<pc n="lb"/>
而壮此語大妙劈開蒼玉巖椎破銅山鑄銅虎何故為<pc n="lb"/>
此語是欲為壮語耶弄風驕馬跑空去趂兔蒼鷹掠地<pc n="lb"/>
飛山谷社中人皆以為笑坡暮年極作語直如此作也<pc n="lb"/>
<hi>案此處語意未明當有脫悮</hi>
                    <pc n="lb"/>
杜牧之河湟詩云元載相公曽借筯憲宗皇帝亦留神<pc n="lb"/>
一聨甚陋唐人多如此或作云唯老杜詩不類如此格<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
僕云遷轉五州防禦使起居八座太夫人不免如小杜<pc n="lb"/>
子蒼云此語不佳杜律詩中雖有一聨驚人人不能到<pc n="lb"/>
亦有可到者僕云如蜀相詩第二聨人亦能到子蒼云<pc n="lb"/>
第三聨最佳四更山吐月殘夜水明樓此一聨後餘者<pc n="lb"/>
便到了又舉三峽星河影動揺一聨僕云下句勝上句<pc n="lb"/>
子蒼云如此者極多小杜河湟一篇第二聨旋見衣冠<pc n="lb"/>
就東市忽遺弓劍不西廵極佳為借筯一聨累爾<pc n="lb"/>
髙荷子勉五言律詩可傳後世勝如後來諸公栁詩風<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
驚夜來雨驚字甚竒琴聪云向詩中嘗用驚字坡舉古<pc n="lb"/>
人數驚字僕云東風和冷驚羅幙子蒼云此驚字不甚<pc n="lb"/>
好如栁詩月明揺淺瀨等語人豈易到<pc n="lb"/>
歐公稱身輕一鳥過子蒼云此非杜佳句僕云當時補<pc n="lb"/>
一字者又不知是何等人子蒼云極是<pc n="lb"/>
汪潜聖舊詩格不甚髙因從琴聪詩乃不凡如春水碧<pc n="lb"/>
泱泱羣魚戯𣺌茫誰知管城下自有一濠梁乃是見聪<pc n="lb"/>
後詩也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
東坡詩不無精粗當汰之葉集之云不可於其不齊不<pc n="lb"/>
整中時見妙處為佳參寥細雨云細憐池上見清愛竹<pc n="lb"/>
間聞荆公改憐作宜又詩云暮雨邉秦少游曰公直做<pc n="lb"/>
到此也雨中雨傍皆不好只雨邉最妙又云流水聲中<pc n="lb"/>
弄扇行俞清老極愛之此老詩風流醖藉諸詩僧皆不<pc n="lb"/>
及子蒼云若㸔參詩則洪詩不堪㸔也<pc n="lb"/>
孫詩云鴈北還下還字最不好北歸北向皆妙獨還字<pc n="lb"/>
不佳<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
有大才作小詩輙不工退之是也子蒼然之劉禹錫栁<pc n="lb"/>
子厚小詩極妙子羙不甚留意絶句子蒼亦然之子蒼<pc n="lb"/>
云絶句如小家事句中著大家事不得若山谷詩蠏詩<pc n="lb"/>
用與虎争及支解字此家事大不當入詩中如虎争詩<pc n="lb"/>
語亦怒張乏風流醖藉之氣南忩讀書聲吾伊詩<hi>案南忩讀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書四字原脱據黄庭堅本集補入</hi>亦不佳皆不如羊詩醖籍也曾吉父<pc n="lb"/>
詩云金馬門深曾草制水精宮冷近題詩深冷二字不<pc n="lb"/>
閑道若言金馬門中水精宮裏則閑了中裏二字也此<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
詩全篇無病大勝與踈山詩筍根雉子無人見不當用<pc n="lb"/>
稚子字盖古樂府詩題有雉子班雉子鳬雛自是佳對<pc n="lb"/>
杜詩有鳯子亦對鳬雛<hi>案鳯子字出韓偓詩</hi>此可以稽證也金陵<pc n="lb"/>
新刋杜詩注云稚子筍也此大謬古今未始有此説韓<pc n="lb"/>
子蒼云冷齋所説皆非初未嘗有此説<pc n="lb"/>
傾銀注瓦驚人眼韓子蒼云瓦當作玉盖前句中已有<pc n="lb"/>
老瓦盆此豈復更用瓦乎瓦與銀玉固有異其為醉則<pc n="lb"/>
一也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
軒墀曽寵鶴當用軒車非軒墀河内尤宜借冦恂非河<pc n="lb"/>
内功曺非復漢蕭何不特見漢書注兼三國志云為功<pc n="lb"/>
曺當如蕭何也此說甚分明劉貢父云蕭何未嘗作功<pc n="lb"/>
曺劉極賅博何為不能記此出處也<pc n="lb"/>
何頡嘗見陳無已李廌嘗見東坡二公文字所以過人<pc n="lb"/>
若崔徳符陳叔易恐無師法也<pc n="lb"/>
師川云作詩要當無首無尾山谷亦云子蒼不然此說<pc n="lb"/>
東湖云春燈無復上暮雨不能晴昌黎云㢘纎晚雨不<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
能晴子蒼云暮不如晚昌黎云青蛙聖得知汪彥章云<pc n="lb"/>
燈花聖得知子蒼云蛙不聖所以言聖便覺有味燈花<pc n="lb"/>
本靈能預知事輙言聖得知殊少意味<pc n="lb"/>
璇題倪巨濟作謝御書表用之子蒼云乃椽頭非題榜<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
彈壓山川見淮南子彈出山川壓而止之僕㸔後漢黨<pc n="lb"/>
錮傳榮華邱壑正可為對新燒<graphic n="KR4302" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4302.png" mimeType="image/png"/>火<hi>案<graphic n="KR4302" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4302.png" mimeType="image/png"/>字字書不載</hi>謂之煴<pc n="lb"/>
火見蘇武傳燒湯謂之燂湯見内則<hi>案内則二字原本脫今補入</hi>竈<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
中燒火謂之煬竈見戰國策<hi>案戰國策三字原本脫今補入</hi>曉天赤如<pc n="lb"/>
霞者謂之隂淪見爾雅<hi>案爾雅無此文王逸楚辭注引陵陽子明經曰淪隂者日沒已</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後赤黄氣也又廣雅引之作渝隂此盖誤廣雅為爾雅又舛亂其文耳</hi>汗曰鹽汗浮漚曰<pc n="lb"/>
覆甌見淮南子<pc n="lb"/>
子由曰東坡黄州以後文章余遂不能追逐<pc n="lb"/>
蔡天啟云米元章詩有惡無凡孫仲益韓子蒼皆云子<pc n="lb"/>
蒼又云師川詩無惡而無凡不知初學何等詩致如此<pc n="lb"/>
無塵埃也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
葉集之云韓退之陸渾山火詩浣花决不能作東坡盖<pc n="lb"/>
公堂記退之做不到碩儒巨公各有造極處不可比量<pc n="lb"/>
髙下元微之論杜詩以為李謫仙尚未歴其藩翰豈當<pc n="lb"/>
如此說異乎微之之論也此為知言<pc n="lb"/>
東坡豪山谷竒二者有餘而於淵明則為不足所以皆<pc n="lb"/>
慕之<pc n="lb"/>
山谷詩云淵明千載人東坡百世士出處故不同風味<pc n="lb"/>
要相似有以杜工部問東坡似何人坡云似司馬遷盖<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
詩中未有如杜者而史中亦未有如馬者又問茘枝似<pc n="lb"/>
何物似江瑶柱亦其理也<pc n="lb"/>
某人詩云男兒老大遂功名杜詩功名遂乃佳遂功名<pc n="lb"/>
則不成語矣<pc n="lb"/>
范元長云前軰言學詩當先㸔謝靈運詩東坡謝李公<pc n="lb"/>
擇恵詩帖云公擇遂做到人不愛處<pc n="lb"/>
陳子髙云工部杜䳌詩乃摹冩庾信杜䳌詩<hi>案今本庾信集無杜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鵑詩</hi>窮途俗眼還遭白便不如途窮返遭俗眼白<hi>案此一句又不</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>相属疑有訛脱</hi>
                    <pc n="lb"/>
徐師川云工部有江蓮揺白羽天棘夢青絲之句於江<pc n="lb"/>
蓮而言揺白羽乃見蓮而思扇也盖古有以白羽為扇<pc n="lb"/>
者是詩之作以時考之乃夏日故也於天棘言夢青絲<pc n="lb"/>
乃見栁而思馬也盖古有以青絲絡馬者庾信栁枝詞<pc n="lb"/>
<hi>按庾信集作楊栁歌</hi>云空餘白雪<hi>按庾信集作獨憶飛絮</hi>鵝毛下無復青絲<pc n="lb"/>
馬尾垂又子美驄馬行云青絲絡頭為君老此詩後復<pc n="lb"/>
用支遁事則見栁思馬形於夢寐審矣東坡欲易夢為<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
弄恐未然也<pc n="lb"/>
蘇叔黨云東坡嘗語後軰作古詩當以老杜北征為法<pc n="lb"/>
老杜詩云一夜水髙二尺強數日不可更禁當南市津<pc n="lb"/>
頭有船賣無錢即買繫籬傍與竹枝詞相似盖即俗為<pc n="lb"/>
雅<pc n="lb"/>
張嘉父云長韻詩要韻成雙不當成隻鋪叙詩要說事<pc n="lb"/>
相稱却拂體前一句叙事後一句說景如惆悵無因見<pc n="lb"/>
范蠡参差烟樹五湖東又如我今身世兩相違西流白<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
日東流水<pc n="lb"/>
次韻伯氏寄贈盖郎中喜學老杜之作末句云獨抱遺<pc n="lb"/>
編校舛差<hi>音又</hi>盖郎中恵詩云云次韻觧之末句云真成<pc n="lb"/>
句踐勝夫差<hi>音茶</hi>兩差字不同音何故作同音押韻必有<pc n="lb"/>
來歴姑記之以俟知者詩見建本重編南昌文集巻第<pc n="lb"/>
四十一押韻夫差音义不音茶當以押韻為證<pc n="lb"/>
吴申李詩云潮頭髙捲岸雨脚半吞山然頭不能捲脚<pc n="lb"/>
不能吞當改捲作出字吞作欹字便覺意脉聨屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
凡作詩如參禪湏有悟門少從榮天和學嘗不解其詩<pc n="lb"/>
云多謝喧喧雀時來破寂寥一日於竹亭中坐忽有羣<pc n="lb"/>
雀飛鳴而下頓悟前語自爾看詩無不通者<pc n="lb"/>
㓜年聞北方有詩社一切人皆預焉屠兒為蜘蛛詩流<pc n="lb"/>
傳海内忘其全篇但記其一句云不知身在網羅中亦<pc n="lb"/>
足為佳句也<pc n="lb"/>
元祐間榮天和先生客金陵僦居清化市為學館質庫<pc n="lb"/>
王四十郎酒肆王念四郎貨角梳陳二叔皆在席下餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
人不復能記諸公多為平仄之學似乎北方詩社王念<pc n="lb"/>
四郎名荘字子温嘗有送客一絶云楊花撩亂繞烟衬<pc n="lb"/>
感觸離人更㫁魂江上歸來無好思滿庭風雨易黄昏<pc n="lb"/>
王四十郎名松字不凋僕寓京師從事禁中不凋寄示<pc n="lb"/>
長篇僅能記一聨云舊菊籬邉又開了故人天際未歸<pc n="lb"/>
來陳二叔忘其名金陵人號為陳角梳有石榴詩云金<pc n="lb"/>
刀劈破紫穰瓢撒下丹砂數百粒諸公篇章富有之皆<pc n="lb"/>
曽編集僕以擕家南奔避冦往來萬餘里所蔵書盡厄<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
於兵火今屈指當時社六十餘載諸公佳句可惜不傳<pc n="lb"/>
今僅能記其一二以遺寧川好事者欲為詩社可以效<pc n="lb"/>
此不亦善乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>藏海詩話<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
藏海詩話考證<pc n="lb"/>
第一頁前三行<pc n="　"/>案明不虧不似人姓名夷堅志載南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宋初有華亭普照寺僧惠明能詩疑不虧為明之字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>猶惠洪字覺範詩家即謂之洪覺範宋時於僧有此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>稱也謹附識於此<pc n="lb"/>
第一頁後七行<pc n="　"/>案五言不如四言七言又其靡也乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>李白之語此用其説而没其名謹附識於此<pc n="lb"/>
第三頁前五行<pc n="　"/>案竹影句乃韓愈詩竹日句乃杜甫<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>詩此不標其名而下接以此荆公詩云云殊未明晰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謹附識於此<pc n="lb"/>
第五頁前六行<pc n="　"/>案此處語意不明以文義推之當作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蘇黄之妙處可以用功夫體學杜之妙處恐難到用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>功多而效少疑舊本佚脱六字謹附識於此<pc n="lb"/>
第五頁後三行<pc n="　"/>案子由叙陶詩云云乃蘇軾之語謹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>附識於此<pc n="lb"/>
第六頁後六行<pc n="　"/>案䨇使以下有脱文無别本可以校<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>補姑仍其舊謹附識於此<pc n="lb"/>
十二頁前二行<pc n="　"/>案参寥以下當自為一條原本誤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>合為一謹附識於此<pc n="lb"/>
十三頁前一行<pc n="　"/>案筍根以下文不相屬當别是一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>條盖辨惠洪冷齋夜話解杜詩之悞也謹附識於此<pc n="lb"/>
<pb n="2a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>