<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>四六話巻上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四六話巻上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王銍<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
宋元憲晚歳有詩云老矣師丹多忘事少之燭武不如人其後<pc n="lb"/>
元厚之作執政參知政事一日奏事差誤神宗顧謂曰卿如<pc n="lb"/>
此忘事耶明日乞退遂用元憲語作乞致仕表云少之燭武尚<pc n="lb"/>
不如人老矣師丹仍多忘事神宗讀表至此憐其意而留之歐<pc n="lb"/>
陽文忠公謝致仕表云雖伏櫪之馬悲鳴難戀於君軒而曳尾之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
龜涵養未離於靈沼元厚之後作致仕表云蹌蹌退舞敢<pc n="lb"/>
忘舜帝之笙鏞翯翯歸飛亦在文王之靈沼又謝致仕表云冥<pc n="lb"/>
鴻雖逺正依天宇之髙華微藿雖傾尚遡日華之明潤其意謂<pc n="lb"/>
萬物不離於天地雖致仕亦不離君父也子瞻為筆說大以此<pc n="lb"/>
為妙云古人謝致仕表未有能到此者<pc n="lb"/>
元厚之作王介甫再相麻世以為工然未免偏枯其云<pc n="lb"/>
忠氣貫日雖金石而為開䜛波稽天孰斧斨之敢闕上<pc n="lb"/>
句忠氣貫日則可以襯雖金石而為開是以下句䜛波<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
稽天則於斧斨了無干涉此四六之病也元厚之取古<pc n="lb"/>
今傳記佳語作四六雖金石而為自開西京雜記載揚<pc n="lb"/>
雄全語也日華明潤李徳裕唐武宗畫像贊也四六<pc n="lb"/>
尤欲取古人妙語以見工耳<pc n="lb"/>
元厚之乆作藩郡後聞儂智髙餘黨冦二廣移知廣<pc n="lb"/>
州而所傳乃妄改知越州厚之謝上表云忽聞羽檄之<pc n="lb"/>
馳謂有龍編之警横水明光之甲得自虚聲雲中赤白<pc n="lb"/>
之囊倡為危事用李徳裕獻替記伐劉稹李石令中人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
石元貫奏横水明光之甲曳地何由取他徳裕曰從<pc n="lb"/>
伊十五里精兵明光甲曳地必須破却此賊後所傳<pc n="lb"/>
果妄遂誅劉稹焉<pc n="lb"/>
神宗友愛嘉岐二王不許出閤固辭者數十其後改封<pc n="lb"/>
先召翰林學士元厚之謂曰卿可於麻辭中道殺勿令<pc n="lb"/>
更辭也略云列第環宫彌聳開元之盛側門通禁共承<pc n="lb"/>
長樂之顔<pc n="lb"/>
四六有伐山語有伐材語伐材語者如巳成之柱桷略<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
加繩削而已伐山語者則搜<hi>搜山一作披山</hi>山開荒自我取之<pc n="lb"/>
伐材謂熟事也伐山謂生事也生事必對熟事熟事<pc n="lb"/>
必對生事若兩聨皆生事則傷於奥澁若兩聮皆熟事<pc n="lb"/>
則無工蓋生事必用熟事對出也如夏英公辭奉使表<pc n="lb"/>
略云頃歳先人沒於行陣春初母氏始棄孤遺義不戴<pc n="lb"/>
天難下單于之拜哀深陟岵忍聞禁佅之音不拜單于<pc n="lb"/>
用鄭衆事而公羊謂夷樂曰禁佅此生事對熟事格也<pc n="lb"/>
後永叔作歸田録改云義不戴天難下穹廬之拜情<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
深陟岵忍聞夷樂之聲夏英公免起復奉使表世以為<pc n="lb"/>
工然其間一聨云王姬築館接仇之禮既嫌曽子回車<pc n="lb"/>
勝母之遊遂輟此聮亦不減前一聨也<pc n="lb"/>
先公言本朝自楊劉四六彌盛然尚有五代衰陋氣至<pc n="lb"/>
英公表章始盡洗去四六之深厚廣大無古無今皆<pc n="lb"/>
可施用者英公一人而已所謂四六集大成者至王歧<pc n="lb"/>
公元厚之四六皆出於英公王荆公雖髙妙亦出英公<pc n="lb"/>
但化之以義理而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
表章有宰相氣骨如范堯夫謝自臺官言濮王事責<pc n="lb"/>
安州通判表云内外皆君父之至慈出處蓋臣子之常<pc n="lb"/>
節又青州劉丞相罷省官謝起知滑州表云視人郡章<pc n="lb"/>
或猶驚畏諭上恩㫖罔不歡欣又云詔令明具止於奉<pc n="lb"/>
行徳澤汪洋易於宣究愛其語整暇有大臣氣象劉<pc n="lb"/>
丞相守鄆謝表云雖進退必由其道所願學者古人顧<pc n="lb"/>
功烈如此其卑終難收於士論此真罷相表也<pc n="lb"/>
沈存中緣永樂陷沒謫官乆之元祐中復官分司以<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
表謝曰洪造與物難回霜霰之餘聖恩及臣更過天<pc n="lb"/>
地之力又曰雖奮竭之心難伸於巳廢之日惟忠孝之<pc n="lb"/>
志敢忘於未死之前皆新語也<pc n="lb"/>
錢易希白子彦逺字子髙明逸字子飛俱以賢良登科<pc n="lb"/>
族人藻醇老既應說書進士俱中第又應中大科熊伯<pc n="lb"/>
通以啟賀藻知制詰曰七年三第閱賢良文學之科一<pc n="lb"/>
門四人襲潤色討論之職四人謂易惟演明逸及藻也<pc n="lb"/>
蘓子瞻作翰林林子中方以言者去國在外以啟賀曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
父子以文章名世盡淵雲司馬之才兄弟以方正決<pc n="lb"/>
科邁晁董公孫之學與其後為中書舍人謫二蘓告<pc n="lb"/>
詞之語異矣<pc n="lb"/>
子瞻幼年見歐陽公謝對衣金帶表而誦之老蘓曰汝<pc n="lb"/>
可擬作一聮曰匪伊垂之而帶有餘非敢後也而馬不<pc n="lb"/>
進至為頴川因有此賜用為表謝云枯羸之質匪伊垂<pc n="lb"/>
之而帶有餘歛退之心非敢後也而馬不進後為兵部<pc n="lb"/>
尚書又作謝對衣帶表略曰物生有待天地無窮草朩<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
何知冒慶雲之渥采魚鰕至陋借滄海之榮光雖若可<pc n="lb"/>
觀終非其有四六至此涵造化妙㫖矣<pc n="lb"/>
文章有彼此相資之事有彼此相須之對有彼此相須<pc n="lb"/>
而曽不及當時事此所以助發意思也唐人方有此格<pc n="lb"/>
謂之互換格然語猶拙至後人襲用講論而意益妙如<pc n="lb"/>
楊汝士陪裴晉公東雒夜宴詩曰昔日蘭亭無艷質此<pc n="lb"/>
時金谷有髙人止於此而已至永叔和杜祁公詩曰元<pc n="lb"/>
劉事業時無取姚宋篇章世不知二美惟公所兼有後<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
生何者欲攀追其後蘓明允代人賀永叔作樞密啟曰<pc n="lb"/>
在漢之賈誼談論俊美止於諸侯相而陳平之屬寔為<pc n="lb"/>
三公唐之韓愈詞氣磊落終於京兆尹而裴度之倫實<pc n="lb"/>
在相府然陳平裴度未免謂之不文而韓愈賈生亦嘗<pc n="lb"/>
悲於不遇蓋人之於世美惡必自有倫而天之於人賦<pc n="lb"/>
予亦莫能備此又何啻出藍更青研朱益丹也後至荆<pc n="lb"/>
公賀韓魏公罷相啟略云國無危疑人以静一周勃霍<pc n="lb"/>
光之於漢能定䇿而終以致疑姚崇宋璟之於唐善致<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
理而未嘗遭變紀在舊史號為元功固未有獨運廟堂<pc n="lb"/>
再安社稷弼亮三世敉寧四方崛然在諸公之先煥乎<pc n="lb"/>
如今日之懿若夫進退之當於義出入之適其時以彼<pc n="lb"/>
相方又為特美此又妙矣<pc n="lb"/>
譚昉曲江人荆公少年仕宦韶州之友也特善牋表荆<pc n="lb"/>
公在金陵稱其一對云車斜韻險競病聲難競病二字<pc n="lb"/>
曹景宗故事也白樂天與元微之書曰何處春深好詩<pc n="lb"/>
以斜車二字為韻往來幾百篇<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
王荆公父名益以都官員外郎通守金陵而元厚之作<pc n="lb"/>
金陵幕官其契分乆矣荆公既相神宗欲慎選翰林學<pc n="lb"/>
士時厚之乆在外老於從官荆公對曰有真翰林學士<pc n="lb"/>
但恐陛下不能用耳上固問之因道姓名上乆之曰元<pc n="lb"/>
絳在外乆不以文稱且令為制誥如何荆公曰陛下果<pc n="lb"/>
不能用爾況已作龍圗閣直學士難下遷知制誥遂自<pc n="lb"/>
外徑除翰林學士中外大驚既就列有稱職之譽不乆<pc n="lb"/>
遂參大政故厚之深徳荆公其後荆公居金陵厚之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
太子少保致仕歸平江以啟謝荆公曰眷林泉之樂方<pc n="lb"/>
遂乞骸望衮繡之歸徒深引脰<pc n="lb"/>
丁晉公文字雖老不衰在朱崖荅胡則侍御書曰夢<pc n="lb"/>
幻泡影知既往之本無地水火風悟本來之不有在海<pc n="lb"/>
外十四年及北遷道州謝表云心若傾葵漸暖長安<pc n="lb"/>
之日身同旅鴈乍浮楚澤之春又謝復祕書監表云<pc n="lb"/>
炎荒萬里歳律一周傷禽無振羽之期病樹絶沾春<pc n="lb"/>
之望人亦哀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
唐張籍用裴晉公薦為國子博士而東平帥李師道辟<pc n="lb"/>
為從事籍賦節婦吟見志以辭之云君知妾有夫贈妾<pc n="lb"/>
雙明珠感君纒綿意繫在紅羅襦妾家髙樓連苑起良<pc n="lb"/>
人持㦸明光裏知公用心如日月事夫誓擬同生死還<pc n="lb"/>
君明珠雙淚垂何不相逢未嫁時先子元祐中除知陳<pc n="lb"/>
留縣唐君益帥荆南方董辰沅邊事辟先子通判沅州<pc n="lb"/>
先子已得陳留而辭之以啟謝君益曰抱璧懷沽雖免<pc n="lb"/>
匹夫之罪還珠自歎空成節婦之吟<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
孫賁公素除河東轉運使託先子代作謝表蓋河東堯<pc n="lb"/>
故都之地曰富歳三登有唐叔得禾之異輿情百樂興<pc n="lb"/>
堯民擊壤之歌末云過太行回顧雲下義感親闈望長<pc n="lb"/>
安逺在日邊心馳帝闕公素讀之笑曰公乃末篇寓忠<pc n="lb"/>
孝之意也<pc n="lb"/>
先子嘗言四六須只當人可用他處不可使方為有工<pc n="lb"/>
邵䶵自陜西運使移知鄧州先子以啟賀之云教實自<pc n="lb"/>
西浸被南明之國民將愛父竚興前古之歌乃邵氏自<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
陜移鄧之啟也<pc n="lb"/>
廖友明略作四六最為髙竒嘗謂僕言須要古人好<pc n="lb"/>
語換却陳言如職名二字便不可入四六如上表云初<pc n="lb"/>
見吏民已宣條教之類真可憎惡爾明略賀安厚卿啟<pc n="lb"/>
曰逺離門墻遁迹江湖之外闚望麾葆榮光河洛之間<pc n="lb"/>
又賀張丞相啟云中台之光下飾萬物前箸之畫外制<pc n="lb"/>
四夷進有徳而朝廷尊用真儒而天下服又云日月亭<pc n="lb"/>
午信無邪隂山川出雲亟有時雨又謝厚卿荅書之啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
云寂寞江濵若戎車之陷淖棲遲嵓邑信塞馬之依風<pc n="lb"/>
暐然晨光照此蔀屋許安世少張自蜀漕責房州倅<pc n="lb"/>
謝執政啟云賤貧於有道之邦自知愧恥負犯於可封<pc n="lb"/>
之日無足哀矜議者謂引咎歸已不文過以自矜得責<pc n="lb"/>
降之義<pc n="lb"/>
閻令洵仁善四六而一字不肯妄下必求警䇿以過人謝<pc n="lb"/>
再除陜西轉運使表曰識道重來端同老馬操刀却視<pc n="lb"/>
若宰全牛謝復官表曰悲未見於齊羊笑中分於鄭<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
鹿臨死作發運使表曰轉輸九路回泝萬艘過冒軄名<pc n="lb"/>
出持使㫖夢游帝所驚晬色之回春來自日邉覺容<pc n="lb"/>
光之照水漸浮楚澤回望堯雲伏念臣少也羇孤長而<pc n="lb"/>
疵賤學宗論語孟子粗識指歸仕遇神考泰陵俱䝉奬<pc n="lb"/>
擢而臣志未伸於每剉恩不報而逾深髀消乗傳之餘<pc n="lb"/>
心折號弓之後侵尋晚景辜負明時頃畢通喪適逢初<pc n="lb"/>
政饟軍西塞賜對中宸曲荷聖知徑除宰屬忽除怨府<pc n="lb"/>
升寘儒林未勉螢牕之瘽但愧桑榆之晚三光倒影自<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
一壺中萬里提封幾半天下然而承平既乆積弊日深<pc n="lb"/>
公私困於盜攘官政習於涵養偷安則如抱薪救火欲<pc n="lb"/>
速則如以堇療饑必待更張庶能漸正然恐約束未周<pc n="lb"/>
於郡縣謗傷已達於闕朝明月夜光寧無按劍髙山流<pc n="lb"/>
水自有知音仰恃聖明俯殫勤拙矢心論報沒齒為期<pc n="lb"/>
天聖中劉子儀賀五王出閤啟云芝函曉列星飛降天<pc n="lb"/>
上之書棣蕚晨趨嶽立受日中之字皆隠用五字王字<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
唐鄭準為荆南節度使成汭從事汭本姓郭代為作乞<pc n="lb"/>
歸姓表云居故國以狐疑望鄰封而鼠竄名非伯越浮<pc n="lb"/>
舟難効於陶朱志在投秦出境遂稱於張禄未遑辨雪<pc n="lb"/>
尋涉艱危其後范文正公以隨母冒姓朱以朱說既登<pc n="lb"/>
第後乞還姓表遂全用之云志在投秦入境遂稱於張<pc n="lb"/>
禄名非伯越乗舟偶効於陶朱議者謂文正公雖襲用<pc n="lb"/>
古人全語然本實范氏當家故事非攘竊也<pc n="lb"/>
元豐末劉誼以論常平不便罷提舉官勒停遊金陵以<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
啟投王荆公令其再起稍更新法之不便於民者荆公<pc n="lb"/>
荅以啟略曰起於不得已蓋將有行老而無能為云胡<pc n="lb"/>
不止<pc n="lb"/>
盧多遜丞相謫海外國史載其謝表末云流星已逺拱<pc n="lb"/>
北極以無由海日空懸望長安而不見又其孫載作范<pc n="lb"/>
陽家誌附其臨終自作遺表略云昔日位居黄閣衆口<pc n="lb"/>
鑠金此時身謝朱崖蔓草縈骨雖有五代衰氣然亦<pc n="lb"/>
可哀矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
熈寧中彗星見是歳交趾李乾徳叛邕州二廣為之騷<pc n="lb"/>
動朝廷遣郭逵趙卨討之荆公作相草出師勅榜有云<pc n="lb"/>
惟天助順已兆布新之祥為彗星見而出師也行年河<pc n="lb"/>
洛記王世充假隋恭帝禪位䇿文云海飛羣水天出長<pc n="lb"/>
星除舊之徴克著布新之祥允集荆公用舊意為新<pc n="lb"/>
語也<pc n="lb"/>
楊子安侍郎坐黨籍謫官洛陽其謝再任宫祠表云<pc n="lb"/>
地載海涵莫測包荒之度春生秋殺皆成造化之功邸<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
報至丹陽蔡元度在郡見報驚歎諷味之<pc n="lb"/>
熊伯通任金陵為王荆公幕府官代公作立貴妃表云<pc n="lb"/>
有警戒相承之道無險詖私謁之心荆公取而用之後<pc n="lb"/>
人因用此一聯相聯不已<pc n="lb"/>
鄧温伯知成都謝上表云捫參歴井敢辭蜀道之難就<pc n="lb"/>
日望雲愈覺長安之逺自後凡官兩川者謝表相承用<pc n="lb"/>
此一聨<pc n="lb"/>
滕元發光禄受知神宗最在諸公之先以議政與荆公<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
不合遂出為帥又以妻黨李逢事謫知池安二州既罷<pc n="lb"/>
安州許朝見至國門將復用之又中飛語再謫知筠州<pc n="lb"/>
是時尚艤舟國東普照寺也先子實公之客是時在京<pc n="lb"/>
師托撰陳情表自辨先子為公草之盡載於此曰人情<pc n="lb"/>
不問賢愚莫不畏天而嚴父然而疾痛則呼父窮窘則<pc n="lb"/>
號天蓋情發于中而言無所擇豈以號呼之故謂無嚴<pc n="lb"/>
畏之心今臣之所患不止於疾痛而所憂有甚於窮窘<pc n="lb"/>
若不號呼於君父更將赴愬於何人伏望聖慈少加矜<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
察臣本無學術亦無材能惟有忠義之心生而自許昔<pc n="lb"/>
季文子見有禮於君者事之如孝子之養父母也見無<pc n="lb"/>
禮於君者誅之如鷹鸇之逐鳥雀也臣雖不肖允蹈斯<pc n="lb"/>
言但信道直行謂人如巳既恃深知於聖主肯復借交<pc n="lb"/>
於衆人任其疎愚積成仇怨一日離去左右十有餘年<pc n="lb"/>
攻臣之言何所不有偶因疑似直欲中傷至如臣頃在<pc n="lb"/>
京東謬當帥路材微任重禄過災生驗凶人始造謀之<pc n="lb"/>
年乃愚臣未到任之日其時陛下特遣親信就以體量<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
在於臣身並無詿誤言事之臣不知本末或罔臣以失<pc n="lb"/>
察或誣臣以黨姦欲於寛大之朝為臣終身之累幸<pc n="lb"/>
賴聖君之照鑒力排衆議以保全爰自偏州漸移節鎮<pc n="lb"/>
昨因考滿許赴闕廷中書既不外除交代又巳到任官<pc n="lb"/>
為近侍理合朝參實欲叙愚臣乆䝉含垢之恩謝陛下<pc n="lb"/>
稍復善藩之賜況臣素無黨援唯祈一望清光今者纔<pc n="lb"/>
入國門復除江郡戀闕之心徒切見君之日無期拜命<pc n="lb"/>
徬徨不知所措尋觀誥意復領裝錢方悟此行非縁<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
重譴臣是以敢陳危<graphic n="KR0548" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0548.png" mimeType="image/png"/>上目天聰輒希行葦之仁曲軫<pc n="lb"/>
遺簪之眷竊縁筠州闕次尚在來春鄉里田園素來微<pc n="lb"/>
薄家貧累重四方無歸臣非敢别有僥覬更求録用但<pc n="lb"/>
患難之後積憂傷心風波之間畏怖成疾伏望皇帝陛<pc n="lb"/>
下愍餘生之無幾究前月之異恩改授臣潁壽湖潤一<pc n="lb"/>
郡稍便醫藥漸謀歸休異日復得以枯朽之餘一瞻天<pc n="lb"/>
日之表然後退歸田里歌詠太平自述臣子之遭逢歸<pc n="lb"/>
詫鄉鄰之父老區區之願求畢於斯滕公讀至戀闕之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
心徒切見君之日無期起執先子手揮涕曰此予心欲<pc n="lb"/>
言而不可得者也表入神宗大恱以滕公知湖州湖乃<pc n="lb"/>
公所乞也是時林子中作禮部員外郎與公壻何洵<pc n="lb"/>
直邦彦同曹聞滕公得湖州以詩賀邦彦曰清風樓<pc n="lb"/>
下兩溪春三十餘年一夢新欲識玉皇香案吏水晶<pc n="lb"/>
宫主謫僊人謂公初登第時倅湖州距是三十年矣<pc n="lb"/>
<hi>先子為滕作陳情表手簡尚在今乃誤印在東坡市本文内</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四六話巻上<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>四六話巻下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四六話巻下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王銍<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
張洎參政事江南李後主時為大臣國亡受知太宗復作<pc n="lb"/>
輔臣時王元之禹偁為翰林學士洎手書古律詩兩軸與<pc n="lb"/>
之元之以啟謝云追蹤季札辭吳盡變為國風接武韓<pc n="lb"/>
宣適魯獨明於易象謂其自他國入中朝也<pc n="lb"/>
元之自黄移蘄州臨終作遺表曰豈期游岱之魂遂協生桑之夢<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
蓋昔人夢生桑而占者云桑字乃四十八果以是歳終元之亦以四<pc n="lb"/>
十八而歿也臨歿用事精當如此足以見其安於死生之際矣<pc n="lb"/>
顧起敦詩罷臺官乆之得太原倅與先子同官素相好也<pc n="lb"/>
敦詩作火山軍試官歸詫得人且言其解頭作謝啟甚工<pc n="lb"/>
云夢蕉中之鹿奚辨其真探頷下之珠適遭其睡先子戲<pc n="lb"/>
謂敦詩曰主文何太恍惚耶<pc n="lb"/>
曽丞相子宣三直玉堂作牋表有氣而備朝廷體其賀<pc n="lb"/>
章子厚復資政啟曰浩若江海風波莫之動揺屹如棟<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
梁蚍蜉無以傾撓其自南遷歸丹陽聞之大觀元㑹作<pc n="lb"/>
表以賀略云九賔在列鏘劍佩而肅鴛鸞五輅在庭明<pc n="lb"/>
旂常而載日月蓋雖老而文字不衰亦乆在朝居文字<pc n="lb"/>
職習性然也<pc n="lb"/>
四六貴出新意然用景太多而氣格低弱則類俳矣唯<pc n="lb"/>
用景而不失朝廷氣象語劇豪壯而不怒張得從容<pc n="lb"/>
中和之道然後為工王岐公作慈聖皇后山陵使掩<pc n="lb"/>
壙慰表云鴈飛銀漢雖閱景於千齡龍繞青山終儲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
祥於百世滕元發乞致仕表云雲霄鴻去免罹矰繳<pc n="lb"/>
之施野渡舟横無復風波之懼吕太尉謝賜神宗御集<pc n="lb"/>
表云鳳生而五色悵丹穴之已遥龍藏乎九淵驚驪珠<pc n="lb"/>
之忽得凡此之類皆以氣勝與語勝也子瞻與吉甫同<pc n="lb"/>
在館中吉甫既為介甫腹心進用而子瞻外補遂為仇<pc n="lb"/>
讎矣元祐初子由作右司諫論吉甫之罪莫非蠧國殘<pc n="lb"/>
民至比之吕布自資政殿大學士貶節度副使安置建<pc n="lb"/>
州而子瞻作中書舍人行謫詞又劇口詆之號為元凶<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
吉甫既至建州謝表末曰龍鱗鳳翼固絶望於攀援蟲<pc n="lb"/>
臂鼠肝一㝠心於造化以子瞻兄弟與我所爭者蟲臂<pc n="lb"/>
䑕肝而已子瞻見此表於邸報笑曰福建子難容終㑹<pc n="lb"/>
作文字<pc n="lb"/>
劉丞相謫死新州至元符末用登極恩追復故官其子<pc n="lb"/>
跂以啟謝執政略曰晚歳離騷難招魂於鬼域平生精<pc n="lb"/>
爽或見夢於故人用李衛公夢於令狐綯乞歸𦵏精爽<pc n="lb"/>
可畏故事也<hi>一本晚歳離騷䰟竟招於異域平生精爽夢猶託於故人</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
王荆公與吳沖卿丞相同年同歳又修婚姻之好熈寧<pc n="lb"/>
中越兩制舊人三十餘輩用為三司使樞密使副又薦<pc n="lb"/>
代已為相已為相沖卿遂擺其跡欲與荆公異力薦與<pc n="lb"/>
荆公論事貶斥之人如吕晦叔李公擇程伯淳還朝又<pc n="lb"/>
欲稍變新法及力言荆公家事荆公兄弟不和事荆公<pc n="lb"/>
去而不復召者沖卿力也公在金陵熟聞之因中使傳<pc n="lb"/>
宣撫問以表謝曰晚由朴學上誤聖知智曽昩於保身<pc n="lb"/>
忠每懷於許國讒誣甚巧竊憂解免之難危拙更安<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
特荷眷憐之至況逺跡乆孤之地實邇言易間之時而<pc n="lb"/>
離明昭晳於隱微解澤頻繁於疏逖所謂邇言易間乃<pc n="lb"/>
謂沖卿也未幾沖卿薨於位公作挽詞云氣鍾舊國山<pc n="lb"/>
川秀者譏其鄉里本建州也<pc n="lb"/>
陸宣公隨徳宗自奉天還闕興元元年下悔過制書曰<pc n="lb"/>
失守宗祧越在草莽不念率徳誠莫追於既往永言思<pc n="lb"/>
咎期有復於將來明徵其義以示天下其後荆公罷相<pc n="lb"/>
守金陵謝上表末云經體賛元廢任莫追於既往承流<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
宣化收功尚冀於將來用宣公語意乃知文章師承未<pc n="lb"/>
有無從來者也<pc n="lb"/>
王文恪公陶嘗言四六如蕭條二字須對綽約與據鞍<pc n="lb"/>
矍鑠須對攬轡澄清若不協韻則不名為聲律矣文恪<pc n="lb"/>
謝正字啟略云雕蟲篆刻童子尚恥於壯夫血指汗顔<pc n="lb"/>
斵者徒羞於巧匠又謝自陳移守許表一聯云有汲黯<pc n="lb"/>
之直未死淮陽之郊無黄霸之才願老潁川之守謂陳<pc n="lb"/>
州淮陽郡許州乃潁川郡黄霸自潁川入為三公而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
我不敢願也用事親切有工類如此<pc n="lb"/>
韓子華丞相兄弟將相貴仕為潁川甲族罷相後得<pc n="lb"/>
帥鄉郡文恪賀啟曰夙推茍氏之龍重致潁川之鳳謂<pc n="lb"/>
荀氏八龍及黄霸守潁川致鳳凰之瑞也國朝故事作<pc n="lb"/>
館職則如登科例有謝啟王异除館職作啟與同舍裴<pc n="lb"/>
煌如晦而啟中有云伏惟某官天澤育物内恕及人其<pc n="lb"/>
後云仰答異恩之賜次酬洪造之私謂洪造如大造也<pc n="lb"/>
如晦閱之驚起還异啟曰盛文奉還且告留取頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
唐張巡之守睢陽安史方熾城孤勢蹙人困食竭以紙<pc n="lb"/>
布煑而食之而意自如其謝金吾將軍表曰想峨眉之<pc n="lb"/>
碧峰預遊西蜀追騄駬於𤣥囿保壽南山逆賊禄山殺<pc n="lb"/>
戮黎獻腥膻闕廷臣被圍四十七日凡一千八百餘戰<pc n="lb"/>
主辱臣死當臣致命之時惡稔罪盈是賊滅亡之日其<pc n="lb"/>
忠勇如此許逺亦有文其祭纛文為時所稱謂太一先<pc n="lb"/>
鋒蚩尤後殿蒼龍持弓白虎捧箭又祭城隍文云眢井<pc n="lb"/>
鳩翔老堞龍攖皆文武雄健志氣不衰真忠烈之士也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
裴晉公平淮西憲宗解玉帶賜之公臨薨却進之使舊<pc n="lb"/>
僚作表皆不如意遂令子弟執筆占狀云上府之珍先<pc n="lb"/>
朝所賜既不敢將歸地下又不可留在人間謹却封進<pc n="lb"/>
聞者服其切當<pc n="lb"/>
令狐楚相自河南召入至閿郷暴風有禆將飼馬逆旅<pc n="lb"/>
屋毁馬斃到京公遂大拜禆將南還以馬死畏帥之責<pc n="lb"/>
以狀請一字為據公援筆判曰廐焚魯國先師唯恐傷<pc n="lb"/>
人屋倒閿鄉常侍豈宜問馬時魏義通以檢校常侍代<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
鎮三城<pc n="lb"/>
孫魴本畫工之子頗多避就王澈為中書舍人草魴誥<pc n="lb"/>
詞云李陵橋上不吟取次之詩顧凱筆頭豈畫尋常之<pc n="lb"/>
物魴終身恨之<pc n="lb"/>
王元之謫居黄州至郡二虎鬬於郡境一死之羣雞夜<pc n="lb"/>
鳴冬雷電司天奏守土者當之詔内臣乗馹勞之即徙<pc n="lb"/>
蘄州抵蘄上謝表曰宣室鬼神之問敢望生還茂陵封<pc n="lb"/>
禪之書止期身後上覽之曰禹偁其亡乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
錢熈泉南才雄之士進四夷來王賦萬餘言太宗愛其<pc n="lb"/>
才擢館職嘗撰三酌酸文世稱精絶略曰渭川凝碧早<pc n="lb"/>
抛釣月之流商嶺排青不逐眠雲之客又年年落第春<pc n="lb"/>
風徒泣於遷鶯處處羇遊夜雨空悲於斷鴈鄉人李慶<pc n="lb"/>
孫哭之曰四夷妙賦無人誦三酌酸文舉世傳<pc n="lb"/>
曽魯公雖年八十筆勢尚雄曽子宣謫守鄱陽手寫一<pc n="lb"/>
柬慰之云扶揺方逺六月不得不息消長以道七日自<pc n="lb"/>
當來復楊經臣維嘗愛而誦之曰此非知其然而為之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
神驅於氣使為之也<pc n="lb"/>
阮思道子昌齡醜陋吃訥聰敏絶人年十七八海州試<pc n="lb"/>
海不揚波賦即席一筆而成文不加㸃其警句云收碣<pc n="lb"/>
石之宿霧歛蒼梧之夕雲八月靈槎泛寒光而静去三<pc n="lb"/>
山神闕湛清影以遥連<pc n="lb"/>
先子嘗言王荆公作相天下士以文字頌其道徳勲業<pc n="lb"/>
者不可以數計也如祥道啟曰六經之書得孔子而備<pc n="lb"/>
六經之理得先生而明王禹玉作除相麻詞曰至學窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
於聖原貴名薄於天下熊伯通賀啟曰燭照數計洞九<pc n="lb"/>
變之本原玉振金聲破千齡之堙鬱又曰永惟卓偉之<pc n="lb"/>
烈絶出古今之時鄧温伯作白麻曰道徳合符乎古人<pc n="lb"/>
學問為法於海内越升冡宰大熈衆功力行所學而朝<pc n="lb"/>
以不疑謀合至神而人莫為問若此者劇多然不若子<pc n="lb"/>
瞻贈太傅誥曰浮雲何有脫屣如遺此兩句乃能真道<pc n="lb"/>
荆公出處妙處也世人謂中含譏切恐大不然<pc n="lb"/>
鄧左轄温伯二入翰林前後幾二十年髙文大册每號<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
稱職其立哲宗為皇太子制首曰父子一體也惟立長<pc n="lb"/>
可以圖萬世之安國家大器也惟建儲可以係四海之<pc n="lb"/>
望末云離明震長綿帝祚於億年解吉渙亨灑天人於<pc n="lb"/>
萬宇天下誦之<pc n="lb"/>
神宗自潁王即位元豐中陞潁州為順昌軍節鎮時元<pc n="lb"/>
厚之罷參政作潁守令郡中老儒士胡士彦作謝表公<pc n="lb"/>
覽之以筆抹去疾書其紙背一揮而成略曰燾土立社<pc n="lb"/>
是開王者之封乗龍御天厥應聖人之作按圗雖舊錫<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
命惟新又曰興言駿命之慶基宜建中軍之望府謂文<pc n="lb"/>
武之徳聖而順唐虞之道明而昌合為嘉名以侈舊服<pc n="lb"/>
元祐六年立皇后孟氏而梁況之為翰林學士其制略<pc n="lb"/>
曰太母以萬世為心命䖍宗事之重大臣以兩極陳義<pc n="lb"/>
請建坤儀之尊謂王道之大所由興故人倫之始不可<pc n="lb"/>
緩末云垂光紫庭襲譽彤管一時諸公皆歎其不可及<pc n="lb"/>
前後立后制靡能過焉<pc n="lb"/>
四六格句須襯者相稱乃有工方為造微蓋上四字以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
喚下六字也此四六格也前輩作謫樞密使張遜誥<pc n="lb"/>
云互置朋黨交攻是非貝錦之詞遂彰於萋菲挈瓶之<pc n="lb"/>
智已極於滿盈丁晉公南遷作南嶽齋疏文云補仲山<pc n="lb"/>
之衮曲盡於巧心和傅說之羮難調於衆口至曽子宣<pc n="lb"/>
謝宰相表曰方傷錦敗材之初奚堪於補衮況覆餗折<pc n="lb"/>
足之際何取於和羮此又妙矣傷錦敗材四字後漢傳<pc n="lb"/>
全語也<pc n="lb"/>
神宗首用富鄭公作上相以司空侍中為昭文館大學<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
士也制乃翰林學士鄭毅夫所草末云上理乎天工則<pc n="lb"/>
日月星辰以之順下遂乎物宜則山川草朩以之蕃近<pc n="lb"/>
則諸夏仰德以承流逺則四夷傾心<hi>傾心一作聞風</hi>而待命毅<pc n="lb"/>
夫自負此文敏贍因為詩曰中使傳宣内翰家君王<pc n="lb"/>
令草侍中麻紫泥金印封題了紅燭纔燒一寸花元祐<pc n="lb"/>
中司馬温公作相除左僕射時學士鄧温伯行制其<pc n="lb"/>
末曰上寅亮於天工則陰陽風雨以之順下咸遂乎物<pc n="lb"/>
理則山川草朩以之靈内阜安於兆民外鎮撫於四<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
裔此二白麻特相類人謂非二公不能稱此大訓也<pc n="lb"/>
治平中英宗患歴代史繁多難觀令司馬温公編進<pc n="lb"/>
君臣事跡温公請置局辟官薦劉恕道原劉攽貢父<pc n="lb"/>
趙君錫無愧而無愧以親老辭後又辟范淳父在局遂<pc n="lb"/>
成一代書成則進上神宗賜名資治通鑑元豐末進<pc n="lb"/>
五代紀而書成遷公資政殿學士除淳父祕書省正字<pc n="lb"/>
為賞典時道原已前死貢父方貶官衡州也元祐初温<pc n="lb"/>
公還朝作門下侍郎用宰相蔡持正劄子方下國子<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
監開板杭州雕造劇致工也令温公門下士及館職校<pc n="lb"/>
讎之板成遍賜宰執侍從及校讎官各以表謝獨芸叟<pc n="lb"/>
表能盡著書始終今載於此略見通鑑本末焉略曰英<pc n="lb"/>
宗皇帝患學者不能遍窺況人主何暇周覽思有所述<pc n="lb"/>
頗難其人疇若臣哉莫如光者神宗皇帝揮宸翰以錫<pc n="lb"/>
名敕講筵而進讀目為通鑑時則弗迷資彼治原捨兹<pc n="lb"/>
安出又曰上下馳騁於數千載間出入相隨於十九年<pc n="lb"/>
内尚假言官之督責熟諳里俗之謗嗤卒成一代之書<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
仰副兩朝之志雖古者興亡事迹固已粲然而光之筋<pc n="lb"/>
力精神於此盡矣又曰旅遊東國嘗屢歎於斯文留滯<pc n="lb"/>
周南遂克終於先業嗟君臣之際遇巳極丹青何父子<pc n="lb"/>
之淪亡忽悲風露云云張芸叟又有詩謝范學士淳父<pc n="lb"/>
云通鑑初成賜近臣不遺疎賤帝恩均我投湘水五千<pc n="lb"/>
里君滯周南二十春東觀汗青身是夢西齋削藁事<pc n="lb"/>
如新細思當日修書者祇有三人今一人謂劉貢父道<pc n="lb"/>
原范淳父也淳父時為講筵芸叟為臺官也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
資治通鑑成温公託范淳父作進書表今刋於通鑑後<pc n="lb"/>
者是也温公以簡謝淳父云真得愚心所欲言而不能<pc n="lb"/>
發者温公書帖無一字不誠實也<pc n="lb"/>
吳正肅試賢良方正科殿試䇿因論古今風俗之變皆<pc n="lb"/>
隨上所好惡有曰城中大袖外有全帛之奢雨下墊巾<pc n="lb"/>
衆為一角之效是時試䇿猶間用對偶句也語切上意<pc n="lb"/>
仁宗喜此兩句對輔臣誦之有意大用正肅者實肇於<pc n="lb"/>
此蓋仁宗聖性節儉方自家刑之於天下戒在於變俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
而稱此聯爾<pc n="lb"/>
秦少游觀在元祐諸館職最後自校對黄本書籍方<pc n="lb"/>
除正字以啟謝諸公當時稱之用三國志蜀秦宓博識<pc n="lb"/>
諸葛孔明呼為學士又唐詩人秦系自號東海釣鰲客<pc n="lb"/>
張建封始署為校書郎少游用此當家二故事作啟<pc n="lb"/>
略云切觀前史具見鄙宗西蜀中郎孔明呼為學士<pc n="lb"/>
東海釣客建封任以校書雖為將相之品題且匪朝<pc n="lb"/>
廷之選用夫何寡陋遽爾遭逢<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
豫章潘興嗣家有李後主歸朝後乞潘慎修掌記室<pc n="lb"/>
手表慎修李氏之舊臣而興嗣之祖也其表略云昨因<pc n="lb"/>
先皇臨御問臣頗有舊人相伴否臣即乞徐元楀元楀<pc n="lb"/>
方在幼年於牋表素不諳習後來因出外問得劉鋹曽<pc n="lb"/>
乞得廣南舊人洪侃今來已䝉遣到徐元楀其潘慎修<pc n="lb"/>
更不敢陳乞所有表章臣且勉勵躬親臣亡國殘骸死<pc n="lb"/>
亡無日豈敢别生僥覬干撓天聰只慮章奏之間有失<pc n="lb"/>
恭慎伏望睿慈察臣素心其銜位稱檢校太尉右千牛<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
衛上將軍上柱國隴西郡公食邑千户後連劄子云奉<pc n="lb"/>
聖㫖光禄寺丞徐元楀右贊善大夫潘慎修並令往李<pc n="lb"/>
煜處而楊大年作慎修誌文云喬木不勝空悲故國曳<pc n="lb"/>
裾王府猶見故君者謂此也李後主手表僕嘗摸得之<pc n="lb"/>
愛其筆札清妙不凡兵火亡失已乆因記其梗㮣焉後<pc n="lb"/>
見大年所作慎修墓誌乃云俾事故君是為上介思喬<pc n="lb"/>
朩於故國尚見世臣曳長裾於王門兼掌記室<pc n="lb"/>
范淳父為其叔祖景仁草進樂表云法巳亡於千載之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
後聲欲求於千載之前事為至難理若有待又為吕正<pc n="lb"/>
獻草遺表云才力綿薄豈期位列於三公疾疢嬰纒敢<pc n="lb"/>
望年踰於七十世謂能道二公胷中事也<pc n="lb"/>
司馬温公還朝作門下侍郎至大拜四方賔客賀啟語<pc n="lb"/>
稍過重者必以書謝卻而還之者至多吳處厚為太常<pc n="lb"/>
博士啟賀公曰伏以賢國之基用其賢所以固國忠民<pc n="lb"/>
之望擢其忠乃以得民制命一頒輿情共恱恭惟某官<pc n="lb"/>
道髙致主徳裕庇民磨涅而堅白弗渝用捨而行藏自<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
遂蓍龜先見昔巳推其至誠松栢後凋今乃顯其孤操<pc n="lb"/>
方當倚注之際勉率奮熈之功庶令四海風謡播休聲<pc n="lb"/>
而不已千秋史䇿傳茂實以無窮温公手柬還之曰稱<pc n="lb"/>
譽太過不敢克當處厚復啟納之曰處厚前日喜公拜<pc n="lb"/>
命無階踵賀輒貢短啟叙致悃愊伏䝉謙損特甚乃<pc n="lb"/>
謂稱譽太過不敢克當即時封還使處厚既赧且惕逃<pc n="lb"/>
罪無地比欲盡而弗再然又以前啟凡二十句止百餘<pc n="lb"/>
字字皆摭實而言殆無半語虚飾故首叙國家輔佐<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
須以忠賢為本而選用必先從民之望如此則國家安<pc n="lb"/>
而民恱若公之進退出處謂之忠賢耶非耶今既大用<pc n="lb"/>
然則天下之人恱乎故啟稱用賢所以固國擢忠乃以<pc n="lb"/>
得民蓋謂是也又公在先朝專以正道輔拂故啟稱道<pc n="lb"/>
髙致主專欲惠養元元故啟稱徳裕庇民乆㞐散地未<pc n="lb"/>
嘗隕穫故啟稱磨涅而堅白弗渝力辭貴位略不絆戀<pc n="lb"/>
故啟稱用捨而行藏自遂往日之明則可謂蓍龜之先<pc n="lb"/>
見今日之事則足見松栢之後凋然處厚復以大名之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
下其實難副故又愛公而申勸之曰方當倚注之際勉<pc n="lb"/>
率奮熈之功則庶幾四海風謡播休聲而不巳千秋史<pc n="lb"/>
䇿傳茂實以無窮蓋此等事又在卒功終譽之後當<pc n="lb"/>
竢他日見之乃知此啟並無愧辭今再遣一介仰塵左<pc n="lb"/>
右伏惟台慈特賜收留温公乃受焉因備書此叚以<pc n="lb"/>
見温公之謙徳每如是也<pc n="lb"/>
神宗初即位王介中父劉攽貢父同考試進士中父以<pc n="lb"/>
舉人巻子用小畜字疑畜字與御名同音貢父爭以<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
為非中父不從固以為御名貢父曰此字非御諱乃中<pc n="lb"/>
父家之諱也因相詬罵既出試院御史以為言貢父坐<pc n="lb"/>
罷同判太常禮院罰銅歸館有啟謝執政云虚船觸<pc n="lb"/>
舟忮心不怨強弩射市薄命何逃前輩稱其工又貢父<pc n="lb"/>
謝京東漕表略曰不知足而為屨是匪難能懲於羮<pc n="lb"/>
而吹虀乃非適變亦薄時之奔競功利者非難爾也<pc n="lb"/>
表啟中最以長句中四字為難以其語少而意多因<pc n="lb"/>
舊為新涵不盡無窮意故也前人之語能稱此格者<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
如劉原父謝館職啟整齊百家是正六藝元厚之謝<pc n="lb"/>
表云塤箎萬民金玉百度彭器資上章子厚啟報<pc n="lb"/>
國丹心憂時白髮舒信道謝復官表九幽路曉萬蟄<pc n="lb"/>
户開蓋可傳載諷味者尤難也<pc n="lb"/>
劉貢父作國子監直講英宗即位乆而車駕方出太<pc n="lb"/>
學生除直日外並迎駕時有齋直日以不得預也乃濳<pc n="lb"/>
出看駕既而衆退以濳出之罪申直講直講難其辭<pc n="lb"/>
貢父遽判其狀尾曰黄屋初出莫不咸觀青衿何為<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
乃獨塊處可特免罰衆以為當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四六話巻下<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>