<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
文心雕龍卷之一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁通事舍人東莞劉勰撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>原道第一<pc n="lb"/>
文之爲德也大矣與天地並生者何哉夫玄黄色<pc n="lb"/>
雜方圓體分日月疊璧以垂麗天之象山川煥綺<pc n="lb"/>
以鋪理地之形此盖道之文也仰觀吐曜俯察含<pc n="lb"/>
章高卑定位故兩儀旣生矣惟人參之性靈所鍾<pc n="lb"/>
是謂三才爲五行之秀人實天地之心生心生而<pc n="lb"/>
言立言立而文明自然之道也傍及萬品動植皆<pc n="lb"/>
文龍鳯以藻繪呈瑞虎豹以炳蔚凝姿雲霞雕色<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
有踰畫工之妙草木賁華無待錦匠之奇夫豈外<pc n="lb"/>
飾盖自然耳至於林籟結響調如竽瑟泉石激韻<pc n="lb"/>
和若球鍠故形立則章成矣聲發則文生矣夫以<pc n="lb"/>
無識之物鬱然有彩有心之噐其無文歟人文之<pc n="lb"/>
元肇自太極幽讚神明易象惟先庖犧畫其始仲<pc n="lb"/>
尼翼其終而乾坤兩位獨制文言言之文也天地<pc n="lb"/>
之心哉若廼河圖孕乎八卦洛書韞乎九疇玉版<pc n="lb"/>
金鏤之實丹文綠牒之華誰其尸之亦神理而巳<pc n="lb"/>
自鳥迹代繩文字始炳炎皥遺事紀在三墳而年<pc n="lb"/>
世渺邈聲采靡追唐虞文章則煥乎始盛元首載<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
歌旣發吟詠之志益稷陳謀亦垂敷奏之風夏后<pc n="lb"/>
氏興業峻鴻績九序惟歌勲德彌縟逮及啇周文<pc n="lb"/>
勝其質雅頌所被英華日新文王患憂繇辭炳曜<pc n="lb"/>
符采複隱精義堅深重以公旦多材褥其徽烈剬<pc n="lb"/>
詩緝頌斧藻羣言至夫子繼聖獨秀前哲鎔鈞六<pc n="lb"/>
經必金聲而玉振雕琢情性組織辭令木鐸啓而<pc n="lb"/>
千里應席珍流而萬世響寫天地之輝光曉生民<pc n="lb"/>
之耳目矣爰自風姓曁于孔氏玄聖創典素王述<pc n="lb"/>
訓莫不原道心裁文章研神理而設教取象乎河<pc n="lb"/>
洛問數乎蓍龜觀天文以極變察人文以成化然<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
後能經緯區宇彌綸彛憲發輝事業彪炳辭義故<pc n="lb"/>
知道㳂聖以垂文聖因文而明道旁通而無涯日<pc n="lb"/>
用而不匱易曰鼓天下之動存乎辭辭之所以能<pc n="lb"/>
鼓天下者廼道之文也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰道心惟微神理設教光采玄聖炳耀仁孝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>龍圖獻體龜書呈貌天文斯觀民胥以傚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徵聖第二<pc n="lb"/>
夫作者曰聖述者曰明陶鑄性情功在上哲夫子<pc n="lb"/>
文章可得而聞則聖人之情見乎文辭矣先王聖<pc n="lb"/>
化布在方冊夫子風采溢于格言是以逺稱唐世<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
則煥乎爲盛近褒周代則郁哉可從此政化貴文<pc n="lb"/>
之徵也鄭伯入陳以立辭爲功宋置折爼以多方<pc n="lb"/>
舉禮此事蹟貴文之徵也褒美子產則云言以足<pc n="lb"/>
志文以足言泛論君子則云情欲信辭欲巧此修<pc n="lb"/>
身貴文之徵也然則忠足而言文情信而辭巧廼<pc n="lb"/>
含章之玉牒秉文之金科矣夫鑒周日月妙極機<pc n="lb"/>
神文成規矩思合符契或簡言以逹㫖或博文以<pc n="lb"/>
該情或明理以立體或隱義以藏用故春秋一字<pc n="lb"/>
以褒貶喪服舉輕以包重此簡言以逹㫖也邠詩<pc n="lb"/>
聯章以積句儒行縟說以繁辭此博文以該情也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
書契斷决以象夬文章昭晰以象離此明理以立<pc n="lb"/>
體也四象精義以曲隱五例微辭以婉晦此隱義<pc n="lb"/>
以藏用也故知繁略殊形隱顯異術抑引隨時變<pc n="lb"/>
通㑹適徵之孔周則文有師矣是以政論文必徵<pc n="lb"/>
於聖必宗於經易稱辨物正言斷辭則備書云辭<pc n="lb"/>
尚體要弗惟好異故知正言所以立辨體要所以<pc n="lb"/>
成辭辭成無好異之尤辨立有斷辭之義雖精義<pc n="lb"/>
曲隱無傷其正言微辭婉晦不害其體要體要與<pc n="lb"/>
㣲辭偕通正言共精義並用聖人之文章亦可見<pc n="lb"/>
也顏闔以爲仲尼飾羽而畫徒事華辭雖欲此言<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
聖弗可得巳然則聖文之雅麗固衘華而佩實者<pc n="lb"/>
也天道難聞猶或鑽仰文章可見胡寜勿思若徵<pc n="lb"/>
聖立言則文其庶矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰妙極生知<graphic n="KR1078" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1078.png" mimeType="image/png"/>哲惟宰精理爲文秀氣成采<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒懸日月辭富山海百齡影徂千載心在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宗經第三<pc n="lb"/>
三極彜訓其書言經經也者恒久之至道不刋之<pc n="lb"/>
鴻教也故象天地效鬼神參物序制人紀洞性靈<pc n="lb"/>
之奥區極文章之骨髓者也皇世三墳帝代五典<pc n="lb"/>
重以八索申以九丘歲歷綿曖條流紛糅自夫子<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
刋述而大寳咸耀於是易張十翼書標七觀詩列<pc n="lb"/>
四始禮正五經春秋五例義旣極乎性情辭亦匠<pc n="lb"/>
於文理故能開學養正昭明有融然而道心惟微<pc n="lb"/>
聖謀卓絶墻宇重峻而吐納自深譬萬鈞之洪鍾<pc n="lb"/>
無錚錚之細響矣易惟談天人神致用故繫稱㫖<pc n="lb"/>
遠辭高言中事隱韋編三絶固哲人之驪淵也書<pc n="lb"/>
實記言而詁訓茫昧通乎爾雅則文意曉然故子<pc n="lb"/>
夏歎書昭昭若日月之明離離如星辰之行言昭<pc n="lb"/>
灼也詩主言志詁訓同書摛風裁興藻辭譎喩溫<pc n="lb"/>
柔在誦敢最附深衷矣禮記立體據事剬範章條<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
纎曲一字見義五石六鷁以詳略成文雉門兩觀<pc n="lb"/>
以先後顯㫖其婉章志晦諒以邃矣尚書則覽文<pc n="lb"/>
如詭而㝷理卽暢春秋則觀辭立曉而訪義方隱<pc n="lb"/>
此聖人之殊致表裏之異體者也至根柢槃深枝<pc n="lb"/>
葉峻茂辭約而㫖豐事近而喻逺是以徃者雖舊<pc n="lb"/>
餘味日新後進追取而非曉前脩文用而未先可<pc n="lb"/>
謂太山徧雨河潤千里者也故論說辭序則易統<pc n="lb"/>
其首詔策章奏則書發其源賦頌謌讚則詩立其<pc n="lb"/>
本銘誄箴祝則禮總其端紀傳銘檄則春秋爲根<pc n="lb"/>
並窮高以樹表極遠以啓疆所以百家騰躍終入<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
環内者也若禀經以製式酌雅以富言是仰山而<pc n="lb"/>
鑄銅煑海而爲鹽也故文能宗經體有六義一則<pc n="lb"/>
情深而不詭工則風淸而不雜三則事信而不誕<pc n="lb"/>
四則義直而不囘五則體約而不蕪六則文麗而<pc n="lb"/>
不滛楊子比雕玉以作噐謂五經之含文也夫文<pc n="lb"/>
以行立行以文傳四教所先符采相濟勵德樹聲<pc n="lb"/>
莫不師聖而建言脩辭鮮克宗經是以楚艶漢侈<pc n="lb"/>
流弊不還正末歸本不其懿歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰三極彛道訓深稽古致化歸一分教斯五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>性靈鎔匠文章奥府淵哉鑠乎羣言之祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正緯第四<pc n="lb"/>
夫神道闡幽天命㣲顯馬龍出而大易興神龜見<pc n="lb"/>
而洪範燿故繫辭稱河出圖洛出書聖人則之斯<pc n="lb"/>
之謂也但世夐文隱好生矯誕眞雖存矣僞亦憑<pc n="lb"/>
焉夫六經彪炳而緯候稠疊孝論昭哲而鉤䜟葳<pc n="lb"/>
㽔按經驗緯其僞有四蓋緯之成經其猶織綜絲<pc n="lb"/>
麻不雜布帛乃成今經正緯竒倍擿千里其僞一<pc n="lb"/>
矣經顯聖訓也緯隱神教也聖訓宜廣神教宜約<pc n="lb"/>
而今緯多於經神理更繁其僞二矣有命自天廼<pc n="lb"/>
稱符䜟而八十一篇皆託於孔子則是堯造綠圖<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
昌制丹書其僞三矣啇周以前圖錄頻見春秋之<pc n="lb"/>
末羣經方備先緯後經體乖織綜其僞四矣僞旣<pc n="lb"/>
倍摘則義異自明經足訓矣緯何豫焉原夫圖錄<pc n="lb"/>
之見廼昊天休命事以瑞聖義非配經故河不出<pc n="lb"/>
圖夫子有歎如或可造無勞喟然昔康王河圖陳<pc n="lb"/>
於東序故知前世符命歷代寳傳仲尼所撰序錄<pc n="lb"/>
而巳於是伎數之士附以詭術或說隂陽或序災<pc n="lb"/>
異若鳥鳴似語䖝葉成字篇條滋蔓必假孔氏通<pc n="lb"/>
儒討覈謂起哀平東序祕寳朱紫亂矣至於光武<pc n="lb"/>
之世篤信斯術風化所靡學者比肩沛獻集緯以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
通經曹褒撰䜟以定禮乖道謬典亦已甚矣是以<pc n="lb"/>
桓譚疾其虚僞尹敏戯其深瑕張衡發其僻謬荀<pc n="lb"/>
恱明其詭誕四賢博練論之精矣若乃羲農軒皥<pc n="lb"/>
之源山瀆鍾律之要白魚赤烏之符黃金紫玉之<pc n="lb"/>
理事豐竒偉辭富膏腴無益經典而有助文章是<pc n="lb"/>
以後來辭人援摭英華平子恐其迷學奏令禁絶<pc n="lb"/>
仲豫惜其雜眞未許煨燔前代配經故詳論焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰榮河溫洛是孕圖緯神寳藏用理隱文貴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>世歷二漢朱紫騰沸芟夷譎詭糅其雕蔚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辯騷第五<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
自風雅寢聲莫或抽緒竒文鬱起其離騷哉固巳<pc n="lb"/>
軒翥詩人之後奮飛辭家之前豈去聖之未逺而<pc n="lb"/>
楚人之多才乎昔漢武愛騷而淮南作傳以爲國<pc n="lb"/>
風好色而不滛小雅怨謗而不亂若離騷者可謂<pc n="lb"/>
兼之蟬蛻穢濁之中浮游塵埃之外㬭然涅而不<pc n="lb"/>
緇雖與日月爭光可也班固以爲露才揚已忿懟<pc n="lb"/>
沉江羿澆二姚與左氏不合崑崙懸圃非經義所<pc n="lb"/>
載然其文辭麗雅爲詞賦之宗雖非明哲可謂妙<pc n="lb"/>
才王逸以爲詩人提耳屈原婉順離騷之文依經<pc n="lb"/>
立義駟虬乘翳則時乘六龍崑崙流沙則禹貢敷<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
土名儒辭賦莫不擬其儀表所謂金相玉質百世<pc n="lb"/>
無匹者也及漢宣嗟歎以爲皆合經術揚雄諷味<pc n="lb"/>
亦言體同詩雅四家舉以方經而孟堅謂不合傳<pc n="lb"/>
襃貶任聲抑揚過實可謂鑒而弗精翫而未覈者<pc n="lb"/>
也將覈其論必徵言焉故其陳堯舜之耿介稱湯<pc n="lb"/>
武之祗敬典誥之體也譏桀紂之猖披傷羿澆之<pc n="lb"/>
顚隕規諷之㫖也虬龍以喻君子雲蜺以譬䜛邪<pc n="lb"/>
比興之義也毎一顧而淹涕歎君門之九重忠怨<pc n="lb"/>
之辭也觀兹四事同于風雅者也至於託雲龍說<pc n="lb"/>
迂怪豐隆求宓妃鴆鳥媒娥女詭異之辭也康回<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
傾地夷羿蔽日木天九首土伯三足譎怪之談也<pc n="lb"/>
依彭咸之遺則從子胥以自適狷狹之志也士女<pc n="lb"/>
雜座亂而不分指以爲樂娛酒不廢沉湎日夜舉<pc n="lb"/>
以爲懽荒滛之意也摘此四事異乎經典者也故<pc n="lb"/>
論其典誥則如彼語其本誕則如此固知楚辭者<pc n="lb"/>
體憲於三代而風雅於戰國乃雅頌之博徒而詞<pc n="lb"/>
賦之英傑也觀其骨鯁所樹肌膚所附雖取鎔經<pc n="lb"/>
意亦自鑄偉辭故騷經九章朗麗以哀志九歌九<pc n="lb"/>
辯綺靡以傷情逺遊天問瓌詭而惠巧招䰟招隱<pc n="lb"/>
耀艶而深華卜居摽放言之致漁父寄獨徃之才<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
故能氣性轢古辭來切今驚采絶艶難與並能矣<pc n="lb"/>
自九懷以下遽躡其跡而屈宋逸歩莫之能追故<pc n="lb"/>
其叙情怨則鬱伊而易感述離居則愴怏而難懷<pc n="lb"/>
論山水則循聲而得貌言節候則披文而見時是<pc n="lb"/>
以枚賈追風以入麗馬揚㳂波而得竒其衣被詞<pc n="lb"/>
人非一代也故才高者菀其鴻裁中巧者獵其艶<pc n="lb"/>
辭吟諷者衘其山川童蒙者拾其香草若能憑軾<pc n="lb"/>
以倚雅頌懸轡以馭楚篇酌竒而不失其眞翫華<pc n="lb"/>
而不墜其實則顧盻可以驅辭力欬唾可以窮文<pc n="lb"/>
致亦不復乞靈於長卿假寵於子淵矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>贊曰不有屈原豈見離騷驚才風逸壯志煙高<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山川無極情理實勞金相玉式絶益稱豪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山人陸瑞家校<pc n="lb"/>
文心雕龍卷之一<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
文心雕龍卷之二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁通事舍人東莞劉勰撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明詩第六<pc n="lb"/>
大舜云詩言志歌永言聖謀所析義已明矣是以<pc n="lb"/>
在心爲志發言爲詩舒文載實其在兹乎詩者持<pc n="lb"/>
也持人情性三百之蔽義歸無邪持之爲訓有符<pc n="lb"/>
焉爾人禀七情應物斯感感物吟志莫非自然昔<pc n="lb"/>
葛天氏樂辭云玄鳥在曲黃帝雲門理不空綺至<pc n="lb"/>
堯有大唐之歌舜造南風之詩觀其二文辭逹而<pc n="lb"/>
巳及大禹成功九序惟歌太康敗德五子咸怨順<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
美匡惡其來久矣自啇曁周雅頌圓備四始彪炳<pc n="lb"/>
六義環深子夏監絢素之章子貢悟琢磨之句故<pc n="lb"/>
啇賜二子可與言詩自王澤殄竭風人輟采春秋<pc n="lb"/>
觀志諷誦舊章酬酢以爲賔榮吐納而成身文逮<pc n="lb"/>
楚國諷怨則離騷爲刺秦皇㓕典亦造仙詩漢初<pc n="lb"/>
四言韋孟首唱匡諫之義繼軌周人孝武愛文栢<pc n="lb"/>
梁列韻嚴馬之徒屬辭無方至成啼品錄三百餘<pc n="lb"/>
篇朝章國采亦云周備而辭人遺翰莫見五言所<pc n="lb"/>
以李陵班婕妤見疑於後代也按召南行露始肇<pc n="lb"/>
半章孺子滄浪亦有全曲暇豫優歌逺見春秋邪<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
徑童謠近在成世閱時取證則五言久矣又古詩<pc n="lb"/>
佳麗或稱枚叔其孤竹一篇則傅毅之詞比采而<pc n="lb"/>
推兩漢之作乎觀其結體散文直而不野婉轉附<pc n="lb"/>
物怊悵切情實五言之冠冕也至於張衡怨篇清<pc n="lb"/>
曲可味仙詩緩歌雅有新聲暨建安初五言騰踴<pc n="lb"/>
文帝陳思縱轡以騁節王徐應劉望路而爭驅並<pc n="lb"/>
憐風月狎池苑述恩榮叙酣宴慷慨以任氣磊落<pc n="lb"/>
以使才造懷指事不求纎宻之巧驅辭逐貌唯取<pc n="lb"/>
昭哲之能此其所同也乃正始明道詩雜仙心何<pc n="lb"/>
晏之徒率多浮淺唯稽㫖清峻阮㫖遥深故能摽<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
焉若乃應璩百一獨立不懼辭譎義貞亦魏之遺<pc n="lb"/>
直也晉世羣才稍入輕綺張潘左陸比肩詩衢采<pc n="lb"/>
縟於正始力柔於建安或㭊文以爲妙或流靡以<pc n="lb"/>
自妍此其大略也江左篇製溺乎玄風嗤笑狥務<pc n="lb"/>
之志崇盛亡機之談袁孫巳下雖各有雕采而辭<pc n="lb"/>
趣一揆莫與爭雄所以景純仙篇挺㧞而爲俊矣<pc n="lb"/>
宋初文詠體有因革莊老告退而山水方滋儷采<pc n="lb"/>
百字之偶爭價一句之奇情必極貌以寫物辭必<pc n="lb"/>
窮力而追新此近世之所競也故鋪觀列代而情<pc n="lb"/>
變之數可監撮舉同異而綱領之要可明矣若夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
四言正體雅潤爲本五言流調淸麗居宗華實異<pc n="lb"/>
用唯才所安故平子得其雅叔夜含其潤茂先凝<pc n="lb"/>
其淸景陽振其麗兼善則子建仲宣偏美則太冲<pc n="lb"/>
公幹然詩有恒裁思無定位隨性適分鮮能通圓<pc n="lb"/>
若妙識所難其易也將至忽之爲易其難也方來<pc n="lb"/>
至於三六雜言則自出篇什離合之發則明於圖<pc n="lb"/>
䜟回文所興則道原爲始聯句共韻則栢梁餘製<pc n="lb"/>
巨細或殊情理同致總歸詩囿故不繁云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰民生而志詠歌所含興發皇世風流二南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神理共契政序相參英華彌縟萬代永耽<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樂府第七<pc n="lb"/>
樂府者聲依永律和聲也鈞天九奏旣其上帝葛<pc n="lb"/>
天八閱爰乃皇時自咸英以降亦無得而論矣至<pc n="lb"/>
於塗山歌於候人始爲南音有娀謡乎飛燕始爲<pc n="lb"/>
北聲夏甲歎於東陽東音以發殷氂思于西河西<pc n="lb"/>
音以興音聲推移亦不一槩矣及夫庶婦謳吟土<pc n="lb"/>
風詩官採言樂育𬒳律志感絲篁氣變金石是以<pc n="lb"/>
師曠覘風於盛衰季札鑒微於興廢精之至也夫<pc n="lb"/>
樂本心術故響浹肌髓先王愼焉務塞滛濫敷訓<pc n="lb"/>
胄子必歌九德故能情感七始化動八風自雅聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
浸微溺音騰沸秦燔樂經漢初紹復制氏紀其鑑<pc n="lb"/>
鏘叔孫定其容與於是武德興乎高祖四時廣於<pc n="lb"/>
孝文雖摹韶夏而頗襲秦舊中和之響<graphic n="KR1940" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1940.png" mimeType="image/png"/>其不還<pc n="lb"/>
曁武帝崇禮始立樂府總趙代之音撮齊楚之氣<pc n="lb"/>
延年以曼聲協律朱馬以騷體製歌桂華雜曲麗<pc n="lb"/>
而不經赤鴈羣篇靡而非典河間薦雅而罕御故<pc n="lb"/>
汲黯致譏於天馬也至宣帝雅頌詩效鹿鳴邇及<pc n="lb"/>
元成稍廣滛樂正音乖俗其難也如此曁後郊廟<pc n="lb"/>
惟雜雅章辭雖典文而律非䕫曠至于魏之三祖<pc n="lb"/>
氣爽才麗宰割辭調音靡節平觀其兆上衆引秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
風列篇或述酣宴或傷覊戍志不出於滔蕩辭不<pc n="lb"/>
離於哀思雖三調之正聲實韶夏之鄭曲也逮於<pc n="lb"/>
晉世則傳玄暁音創定雅歌以詠祖宗張華新篇<pc n="lb"/>
亦充庭萬然杜夔調律音奏舒雅荀最改懸聲節<pc n="lb"/>
哀急故阮咸譏其離聲後人驗其銅尺和樂精妙<pc n="lb"/>
固表裏而相資矣故知詩爲樂心聲爲樂體樂體<pc n="lb"/>
在聲瞽師務調其噐樂心在詩君子宜正其文好<pc n="lb"/>
樂無荒晉風所以稱逺伊其相謔鄭國所以云亡<pc n="lb"/>
故知季札觀辭不直聽聲而巳若夫豔歌婉孌怨<pc n="lb"/>
志詄絶滛辭在曲正響焉生然俗聽飛馳職競新<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
異雅詠溫㳟必欠伸魚睨竒辭切至則拊髀雀躍<pc n="lb"/>
詩聲俱鄭自此階矣凡樂辭曰詩詩聲曰歌聲來<pc n="lb"/>
被辭辭繁難節故陳思稱李延年閒於增損古辭<pc n="lb"/>
多者則宜减之明貴約也觀高祖之詠大風孝武<pc n="lb"/>
之歎來遲歌童被聲莫敢不協子建士衡咸有佳<pc n="lb"/>
篇並無詔伶人故事謝絲管俗稱乖調蓋未思也<pc n="lb"/>
至於斬伎鼓吹漢世鐃挽雖戎喪殊事而並總入<pc n="lb"/>
樂府繆襲所致亦有可筭焉昔子政品文詩與歌<pc n="lb"/>
别故略具樂篇以標區界<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰八音摛文樹辭爲體謳吟垧野金石雲陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>韶響難追鄭聲易啓豈惟觀樂於焉識禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銓賦第八<pc n="lb"/>
詩有六義其二曰賦賦者鋪也鋪采摛文體物寫<pc n="lb"/>
志也昔邵公稱公卿獻詩師箴賦傳云登高能賦<pc n="lb"/>
可爲大夫詩序則同義傳說則異體總其歸塗實<pc n="lb"/>
相枝幹劉向云明不歌而頌班固稱古詩之流也<pc n="lb"/>
至如鄭莊之賦大隧士蔿之賦狐裘結言<graphic n="KR2058" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2058.png" mimeType="image/png"/>韻詞<pc n="lb"/>
自巳作雖合賦體明而未融及靈均唱騷始廣聲<pc n="lb"/>
貎然賦也者受命於詩人招字於楚辭也於是荀<pc n="lb"/>
况禮智宋玉風鈞爰錫名號與詩畫境六義附庸<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
蔚成大國遂客至以首引極貌以窮文斯蓋别詩<pc n="lb"/>
之原始命賦之厥初也秦世不文頗有雜賦漢初<pc n="lb"/>
辭人順流而作陸賈扣其端賈誼振其緒枚馬同<pc n="lb"/>
其風王楊騁其勢臯翔巳下品物畢圖繁積於宣<pc n="lb"/>
時校閱於成世進御之賦千有餘首討其源流信<pc n="lb"/>
興楚而盛漢矣夫京殿苑獵述行序志並體國經<pc n="lb"/>
野義尚光大旣履端於唱叙亦歸餘於總亂序以<pc n="lb"/>
建言首引情本辭以理篇迭致文契按那之卒章<pc n="lb"/>
閔言稱亂故知殷人輯頌楚人理賦斯並鴻裁之<pc n="lb"/>
寰域雅文之樞轄也至於草區禽族鹿品雜類則<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
觸興致情因變取㑹擬諸形容則言務纎宻象其<pc n="lb"/>
物宜則理貴側附斯又小制之區畛竒巧之機要<pc n="lb"/>
也觀夫荀結隱語事數自環宋發巧談實始滛麗<pc n="lb"/>
枚乘莵園舉要以㑹新相如上林繁類以成艶賈<pc n="lb"/>
誼鵩鳥致辨於情理子淵洞簫窮變於聲貌孟堅<pc n="lb"/>
兩都朋約以雅贍張衡二京迅㧞以宏富子雲甘<pc n="lb"/>
泉構深瑋之風延壽靈光合飛動之勢凡此十家<pc n="lb"/>
並辭賦之流也及仲宣靡宻發端必遒偉長博通<pc n="lb"/>
時逢壯采太冲安仁䇿勛於鴻規士衡子安底績<pc n="lb"/>
於流制景純綺巧縟理有餘彦伯梗槩情韻不匱<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
亦魏晉之賦首也原夫登高之㫖蓋覩物興情情<pc n="lb"/>
以物興故義以明雅物以情觀故詞必巧麗麗詞<pc n="lb"/>
雅義符采相勝如組織之品朱紫畫繪之著玄黃<pc n="lb"/>
文雖新而有質色雖糅而有夲此立賦之大體也<pc n="lb"/>
然逐末之儔蔑棄其本雖讀千賦愈惑體要遂使<pc n="lb"/>
繁華損枝膏腴害骨無貴風軌莫益勸戒此楊子<pc n="lb"/>
所以追悔雕蟲貽誚於霧縠者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰賦自詩出分岐異派寫物圖貌蔚似雕畫<pc n="lb"/>
㭊滯必楊言庸無隘風歸麗則辭翦美稗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頌讚第九<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
四始之至頌居其極頌者容也所以美盛德而述<pc n="lb"/>
形容也昔帝嚳之世咸墨爲頌以歌九韶自啇巳<pc n="lb"/>
下文理允備夫化偃一國謂之風風正四方謂之<pc n="lb"/>
雅容告神明謂之頌風雅序人事兼變正頌主告<pc n="lb"/>
神義必純美魯人以公旦次編啇人以前王追錄<pc n="lb"/>
斯乃宗廟之正歌非饗讌之常咏也時邁一篇周<pc n="lb"/>
公所製哲人之頌規式存焉夫民各有心勿壅惟<pc n="lb"/>
口晉興之稱原田魯民之刺裘鞸直言不詠短辭<pc n="lb"/>
以諷丘明子高並諜爲誦斯則野誦之變體浸被<pc n="lb"/>
乎人事矣及三閭橘頌情采芬芳比類寓意又覃<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
及細物矣至於秦政刻文爰頌其德漢之惠景亦<pc n="lb"/>
有述容㳂世並作相繼於時矣若夫子雲之表充<pc n="lb"/>
國孟堅之序戴侯仲武之美顯宗史岑之述僖后<pc n="lb"/>
或擬淸廟或範坰那雖深淺不同詳略各異其褒<pc n="lb"/>
德顯容典章一也至於班傅之北征西逝變爲序<pc n="lb"/>
引豈不褒過而謬體哉馬融之廣成上林雅而似<pc n="lb"/>
賦何弄文而失質乎又崔瑗文學蔡邕樊渠並致<pc n="lb"/>
美於序而簡約乎篇摯虞品藻頗爲精覈至云雜<pc n="lb"/>
以風雅而不變㫖趣徒張虚論有似黃白之僞說<pc n="lb"/>
矣及魏晉辨頌鮮有出轍陳思所綴以皇子爲摽<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
陸機積篇惟功臣最顯其褒貶雜居固末代之訛<pc n="lb"/>
體也原夫頌惟典雅辭必清鑠敷寫似賦而不入<pc n="lb"/>
華侈之區敬愼如銘而異乎規戒之域揄揚以發<pc n="lb"/>
藻汪洋以樹義唯纎曲巧致與情而變其大體所<pc n="lb"/>
底如斯而巳讚者明也昔虞舜之祀樂正重讚蓋<pc n="lb"/>
唱發之辭也及益讚于禹伊陟贊于巫咸並颺言<pc n="lb"/>
以明事嗟歎以助辭也故漢置鴻臚以唱拜爲讚<pc n="lb"/>
卽古之遺語也至相如屬筆始讚荆軻及史班固<pc n="lb"/>
書託贊褒貶約文以總錄頌體以論辭又紀傳侈<pc n="lb"/>
評亦同其名而仲治流别謬稱爲述失之逺矣及<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
景純注雅動植讚之義兼美惡亦猶頌之變耳然<pc n="lb"/>
其爲義事生奬歎所以古來篇體促而不曠必結<pc n="lb"/>
言於四字之句盤桓乎數韻之辭約舉以盡情昭<pc n="lb"/>
灼以送文此其體也發源雖逺而致用蓋寡大抵<pc n="lb"/>
所歸其頌家之細條乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰容體底頌勲業垂讚鏤影摛文聲理有爛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年積逾逺音徽如旦降及品物炫辭作翫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祝盟第十<pc n="lb"/>
天地定位祀徧羣臣六宗旣禋三望咸秩甘雨和<pc n="lb"/>
風是生黍稷兆民所仰美報興焉犧盛惟馨本於<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
明德祝史陳信資乎文辭昔伊祈始蜡以祭八神<pc n="lb"/>
其辭云土及其宅水歸其壑昆蟲無作草木歸其<pc n="lb"/>
澤則上皇祝文愛在兹矣舜之祠田云荷此長耜<pc n="lb"/>
耕彼南畒四海俱有利民之志頗形於言矣至於<pc n="lb"/>
商履聖敬日躋玄牡告天以萬方罪巳卽郊禋之<pc n="lb"/>
祠也素車禱旱以六事責躬則雩禜之文也及周<pc n="lb"/>
之太祝掌六祀之辭是以庶物咸生陳於天地之<pc n="lb"/>
郊旁作穆穆唱於迎日之拜夙興夜處言於附廟<pc n="lb"/>
之祝多福無疆布於少牢之饋宜社類禡莫不有<pc n="lb"/>
文所以寅處於神袛嚴恭於宗廟也春秋巳下黷<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
祀謟祭祀幣史辭靡神不至至於張老成室致善<pc n="lb"/>
於歌哭之禱蒯聵臨戰獲佑於筋骨之請雖造次<pc n="lb"/>
顚沛必於祝矣若夫楚辭招䰟可謂祝辭之組纚<pc n="lb"/>
也漢之羣祀肅其㫖禮旣總碩儒之儀亦參方士<pc n="lb"/>
之術所以祕祝移過異於成湯之心侲子敺疾同<pc n="lb"/>
乎越巫之祝體失之漸也至如黃帝有祝邪之文<pc n="lb"/>
東方朔有罵鬼之書於是後之譴呪務於善罵唯<pc n="lb"/>
陳思誥裁以正義矣若乃禮之祭祀事止告饗而<pc n="lb"/>
中代祭文兼讚言行祭而兼讚蓋引神而作也又<pc n="lb"/>
漢代山陵哀策流文周喪盛姬内史執策然則策<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
本書贈因哀而爲文也是以義同於誄而文實告<pc n="lb"/>
神誄首而哀末頌體而呪儀太史所作之讚因周<pc n="lb"/>
之祝文也凡羣言發華而降神實務修辭立誠在<pc n="lb"/>
於無媿祈禱之式必誠以敬祭奠之楷宜㳟且哀<pc n="lb"/>
此其大較也班固之祀濛山祈禱之誠敬也潘岳<pc n="lb"/>
之祭庾婦奠祭之恭哀也舉彚而求昭然可鑒矣<pc n="lb"/>
盟者明也騂毛白馬珠盤玉敦陳辭乎方明之下<pc n="lb"/>
祝告於神明者也在昔三王詛盟不及時有要誓<pc n="lb"/>
結言而退周衰屢盟以及要契始之以曹沫終之<pc n="lb"/>
以毛遂及泰昭盟夷設黃龍之詛漢祖建侯定山<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
河之誓然義存則克終道廢則渝始崇㬱在人呪<pc n="lb"/>
何預焉若夫臧洪㰱辭氣截雲蜺劉琨錢誓精貫<pc n="lb"/>
霏霜而無補於晉漢反爲仇讎故知信不由衷盟<pc n="lb"/>
無益也夫盟之大體必序危機奬忠孝共存亡戮<pc n="lb"/>
心力祈幽靈以取鑒指九天以爲正感激以立誠<pc n="lb"/>
切至以敷辭此其所同也然非辭之難處辭爲難<pc n="lb"/>
後之君子宜在殷鑒忠信可矣無恃神焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰毖祀欽明祝史惟談立誠在肅修辭必甘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>季代彌飾絢言朱藍神之來格所貴無慙<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太學生程一枝校<pc n="lb"/>
文心雕龍卷之二<pc n="lb"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
文心雕龍卷之三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁通事舍人東莞劉勰撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銘箴第十一<pc n="lb"/>
昔帝軒刻輿几以弼違大禹勒筍簴而招諫成湯<pc n="lb"/>
盤盂著日新之規武王戸席題必戒之訓周公愼<pc n="lb"/>
言於金人仲尼革容於欹器則先聖鑒戒其來久<pc n="lb"/>
矣故銘者名也觀器必也正名審用貴乎盛德蓋<pc n="lb"/>
臧武仲之論銘也曰天子令德諸侯計功大夫稱<pc n="lb"/>
伐夏鑄九牧之金鼎周勒肅愼之楛矢令德之事<pc n="lb"/>
也吕望銘功於昆吾仲山鏤績於庸器計功之義<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
也魏顆紀勲於景銘孔悝表勒於衞鼎稱伐之類<pc n="lb"/>
也若乃飛廉有石槨之錫靈公有蒿里之謚銘發<pc n="lb"/>
幽石吁可怪矣趙靈勒跡於畨禺秦昭刻傳於華<pc n="lb"/>
山夸誕示後吁可茂也詳觀衆例銘義見矣至於<pc n="lb"/>
始皇勒岳政暴而文澤亦有疎通之美焉若班固<pc n="lb"/>
燕然之勒張昶華隂之碣序亦盛矣蔡邕銘思獨<pc n="lb"/>
冠古今僑公之箴吐納典謨朱穆之鼎全成碑文<pc n="lb"/>
溺所長也至如敬通雜器凖矱戒銘而事非其物<pc n="lb"/>
繁畧違中崔駰品物讚多戒少李尤積篇義儉辭<pc n="lb"/>
碎蓍龜神物而居博奕之中衡斛嘉量而在臼杵<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之末曾名品之末暇何事理之能閒哉魏文九寳<pc n="lb"/>
器利辭鈍唯張采劒閣其才淸采迅足駸駸後發<pc n="lb"/>
前至勒銘岷漢得其宜矣箴者所以攻疾防患喻<pc n="lb"/>
箴石也斯文興盛於三代夏啇二箴餘句頗存及<pc n="lb"/>
周之辛甲百官箴一篇體義備焉迄至春秋微而<pc n="lb"/>
未絶故魏綘諷君於后羿楚子訓民於在勤戰伐<pc n="lb"/>
已來棄德務功銘辭代興箴文委絶至揚雄稽古<pc n="lb"/>
始範虞箴卿尹州牧廿五篇及崔胡𥙷綴總稱百<pc n="lb"/>
官指事配位鞶鑑可徵信所謂追淸風於前古攀<pc n="lb"/>
辛甲於後代者也至於潘朂符節要而失淺温嶠<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
傅臣博而患繁王濟國子引廣事雜潘尼乘輿義<pc n="lb"/>
正體蕪凢斯繼作鮮有克衷至於王朗雜箴乃寘<pc n="lb"/>
巾履得其戒愼而失其所施觀其約文舉要憲章<pc n="lb"/>
戒銘而水火井竈繁辭不巳志有偏也夫箴誦於<pc n="lb"/>
官銘題於器名目雖異而警戒實同箴全禦過故<pc n="lb"/>
文質確切銘兼襃譖故體貴弘潤其取事也必覈<pc n="lb"/>
以辨其摛文也必簡而深此其大要也然矢言之<pc n="lb"/>
道蓋闕庸器之制乆淪所以箴銘異用罕施代惟<pc n="lb"/>
乘文君子宜酌其遠大焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰銘實表器箴惟德軌有佩于言無鑒于水<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>秉兹貞厲敬言乎履義典則弘文約爲美<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誄碑第十二<pc n="lb"/>
周世盛德有銘誄之文大夫之才臨䘮能誄誄者<pc n="lb"/>
累也累其德行旌之不朽也夏啇巳前其詳靡聞<pc n="lb"/>
周雖有誄未被於士又賤不誄貴㓜不誄長在萬<pc n="lb"/>
乘則稱天以誄之讀誄定謚其節文大矣自魯莊<pc n="lb"/>
戰乘丘始及於士逮尼父卒哀公作誄觀其愸遺<pc n="lb"/>
之切嗚呼之歎雖非壡作古式存焉至柳妻之誄<pc n="lb"/>
惠子則辭哀而韻長矣曁乎漢世承流而作揚雄<pc n="lb"/>
之誄元后文實煩穢沙麓撮其要而摯疑成篇安<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
有累德述尊而闊略四句乎杜篤之誄有譽前代<pc n="lb"/>
吳誄雖工而他篇頗疎豈以見稱光武而改盻千<pc n="lb"/>
金哉傅毅所制文體倫序孝山崔瑗辨絜相參觀<pc n="lb"/>
序如傅辭靡律調固誄之才也潘岳構意專師孝<pc n="lb"/>
山巧於序悲易入新切所以隔代相望能徵厥聲<pc n="lb"/>
者也至如崔駰誄趙劉陶誄黃並得憲章工在簡<pc n="lb"/>
要陳思叨名而體實繁緩文皇誄末㫖言自陳其<pc n="lb"/>
乖甚矣若夫殷臣誄湯追襃玄鳥之祚周史歌文<pc n="lb"/>
上闡后稷之烈誄述祖宗蓋詩人之則也至於序<pc n="lb"/>
述哀情則觸類而長傅毅之誄北海云白日幽光<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
雰霧杳㝠始序致惑遂爲後式景而效者彌取於<pc n="lb"/>
功矣詳夫誄之爲制蓋選言錄行傳體而頌文榮<pc n="lb"/>
始而哀終論其人也曖乎若可覿道其哀也悽焉<pc n="lb"/>
如可傷此其㫖也碑者埤也上古帝皇始號封禪<pc n="lb"/>
樹石埤岳故曰碑也周穆紀跡于弇山之石亦石<pc n="lb"/>
碑之意也又宗廟有碑樹之兩楹事正麗牲未勒<pc n="lb"/>
勲績而庸器漸闕故後代用碑以石代金同乎不<pc n="lb"/>
朽自廟徂墳猶封墓也自後漢以來碑碣雲起才<pc n="lb"/>
鋒所斷莫高蔡邕觀楊賜之碑骨鯁訓典陳郭二<pc n="lb"/>
文句無擇言周乎衆碑莫非淸允其叙事也該而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
要其綴采也雅而澤淸詞轉而不窮巧義出而卓<pc n="lb"/>
立察其爲才自然而至孔融所創有慕伯喈張陳<pc n="lb"/>
兩文辨給足采亦其亞也及孫綽爲文志在碑誄<pc n="lb"/>
温王郤庾辭多枝雜桓彞一篇最爲辨裁夫屬碑<pc n="lb"/>
之體資乎史才其序則傳其文則銘標序盛德必<pc n="lb"/>
見淸風之華昭紀鴻懿必見峻偉之烈此碑之制<pc n="lb"/>
也夫碑實銘噐銘實碑文因噐立名事光於誄是<pc n="lb"/>
以勒石讚勲者入銘之域樹碑述巳者同誄之區<pc n="lb"/>
焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰寫實追虚碑誄以立銘德慕行文采允集<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>觀風似靣聽辭如泣石墨鐫華頺影豈忒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>哀弔第十三<pc n="lb"/>
賦憲之謚短折曰哀哀者依也悲實依心故曰哀<pc n="lb"/>
也以辭遣哀蓋下涙之悼故不在黃髪必施夭昏<pc n="lb"/>
昔三良殉秦百夫莫贖事均夭橫黃鳥賦哀㧕亦<pc n="lb"/>
詩人之哀辭乎曁漢武封禪而霍侯暴亡帝傷而<pc n="lb"/>
作詩亦哀辭之類矣及後漢汝陽王亡崔瑗哀辭<pc n="lb"/>
始變前戒然履突鬼門怪而不辭駕龍乘雲仙而<pc n="lb"/>
不哀又卒章五言頗似歌謠亦彷彿乎漢武也至<pc n="lb"/>
於蘇愼張升並述哀文雖發其情華而未極心實<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
建安哀辭惟偉長差善行女一篇時有惻怛及潘<pc n="lb"/>
岳繼作實踵其美觀其慮善辭變情洞悲苦敘事<pc n="lb"/>
如傳結言摹詩促節四言鮮有緩句故能義直而<pc n="lb"/>
文婉體舊而趣新金鹿澤蘭莫之或繼也原夫哀<pc n="lb"/>
辭大體情主於痛傷而辭窮乎愛惜㓜未成德故<pc n="lb"/>
譽止於察惠弱不勝務故悼加乎膚色隱心而結<pc n="lb"/>
文則事愜觀文而屬心則體奢奢體爲辭則雖麗<pc n="lb"/>
不哀必使情徃㑹悲文來引泣乃其貴耳弔者至<pc n="lb"/>
也詩云神之弔矣言神至也君子令終定謚事極<pc n="lb"/>
理哀故賔之慰主以至到爲言也壓溺乖道所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
不弔又宋水鄭火行人奉辭國灾民亡故同弔也<pc n="lb"/>
及晉築虎臺齊襲燕城使蘇秦翻賀爲弔虐民搆<pc n="lb"/>
敵亦亡之道凡斯之例弔之所設也或驕貴而殞<pc n="lb"/>
身或狷忿以乖道或有志而無時或美才而兼累<pc n="lb"/>
追而慰之並名爲弔自賈誼浮湘發憤弔屈體同<pc n="lb"/>
而事覈辭淸而理哀蓋首出之作也及相如之弔<pc n="lb"/>
二世全爲賦體桓譚以爲其言惻愴讀者歎息及<pc n="lb"/>
平章要切斷而能悲也揚雄弔屈思積切寡意深<pc n="lb"/>
文略故辭韻沉膇班彪蔡邕並敏於致語然影附<pc n="lb"/>
賈氏難爲並驅耳胡阮之弔夷齊襃而無聞仲宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
所制譏呵實工然則胡阮嘉其淸王子傷其隘各<pc n="lb"/>
志也禰衡之弔平子縟麗而輕淸陸機之弔魏武<pc n="lb"/>
序巧而文繁降斯以下未有可稱者矣夫弔雖古<pc n="lb"/>
義而華辭未造華過韻緩則化而爲賦固宜正義<pc n="lb"/>
以繩理昭德而塞違割㭊襃貶哀而有正則無奪<pc n="lb"/>
倫矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰辭定所表在彼弱弄苗而不秀自古斯慟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雖有通才迷方告控千載可傷寓言以送<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜文第十四<pc n="lb"/>
智術之子博雅之人藻溢於辭辭盈乎氣苑囿文<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
情故日新殊致宋玉含才頗亦負俗始造對問以<pc n="lb"/>
申其志放懷寥廓氣實使之及枚乘摛艶首製七<pc n="lb"/>
發腴辭雲搆本麗風駭蓋七竅所發發乎嗜欲始<pc n="lb"/>
雅末正所以戒膏梁之子也揚雄覃思文闊業深<pc n="lb"/>
綜述碎文璅語肇爲連珠其辭雖小而明潤矣凡<pc n="lb"/>
此三者文章之枝派暇豫之末造也自對問以後<pc n="lb"/>
東方朔效而廣之名爲客難託古慰志疎而有辨<pc n="lb"/>
揚雄解嘲雜以諧謔廻環自釋頗亦爲工班固賔<pc n="lb"/>
戯含懿采之華崔駰逹㫖吐典言之裁張衡應問<pc n="lb"/>
宻而兼雅崔寔客譏整而微質蔡邕釋誨體奥而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
文炳景純客傲情見而采蔚雖迭相祖述然屬篇<pc n="lb"/>
之高者也至於陳思客問辭高而理疎庾凱客咨<pc n="lb"/>
意榮而文粹斯類甚衆無所取裁矣原兹文之設<pc n="lb"/>
廼發憤以表志身挫憑乎道勝時屯寄於情泰莫<pc n="lb"/>
不淵岳其心麟鳯其采此立本之大要也自七發<pc n="lb"/>
以下作者繼踵觀枚氏首唱信獨㧞而偉麗矣及<pc n="lb"/>
傅毅七激㑹淸要之工崔駰七依入博雅之巧張<pc n="lb"/>
衡七辨結采綿靡崔瑗七厲植義純正陳思七啓<pc n="lb"/>
取美於宏壯仲宣七釋致辨於事理自桓麟七說<pc n="lb"/>
以下左思七諷以上枝附影從十有餘家或文麗<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
而義睽或理粹而辭馭觀其大抵所歸莫不高談<pc n="lb"/>
宫舘壮語畋獵窮瓌奇之服饌極蠱媚之聲色甘<pc n="lb"/>
意搖骨體艶詞洞䰟識雖始之以滛侈而終之以<pc n="lb"/>
居正然諷以勸百勢不自反子雲所謂先騁鄭衞<pc n="lb"/>
之聲曲終而奏雅者也唯七厲敘賢歸以儒道雖<pc n="lb"/>
文非㧞羣而意實卓爾矣自連珠以下擬者問出<pc n="lb"/>
杜篤賈逵之曹劉珍潘朂之輩欲穿明珠多貫魚<pc n="lb"/>
目可謂壽陵匍匐非復邯鄲之歩里配捧心不關<pc n="lb"/>
西施之嚬矣唯士衡運思理新文敏而裁章置句<pc n="lb"/>
廣於舊篇豈慕珠仲四寸之璫乎夫文小易周思<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
閒可贍足使義明而辭淨事圓而音澤磊磊自轉<pc n="lb"/>
可稱珠耳詳夫漢來雜文名號多品或典語誓問<pc n="lb"/>
或覽略篇章或曲操弄引或吟諷謠詠總括其名<pc n="lb"/>
並歸雜文之區甄别其義各入討論之或類聚有<pc n="lb"/>
貫故不曲述<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰偉矣前脩學堅多飽負文餘力飛靡弄巧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>技辭攢映嘒若參昻慕嚬之心於焉祗攪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諧讔第十五<pc n="lb"/>
芮良夫之詩云自有肺腸俾民卒狂夫心險如山<pc n="lb"/>
口壅若川怨怒之情不一歡謔之言無方昔華元<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
棄甲城者發睅目之謳臧紇喪師國人造侏儒之<pc n="lb"/>
歌並嗤戯形貌内怨爲俳也又𧖟解鄙諺貍首滛<pc n="lb"/>
哇苟可箴戒載于禮典故知諧辭讔言亦無棄矣<pc n="lb"/>
諧之言皆也辭淺㑹俗皆悅笑也昔齊宣酣樂而<pc n="lb"/>
淳干說甘酒楚襄讌集而宋玉賦好色意在微諷<pc n="lb"/>
有足觀者及優孟之諷<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>城優旃之諌葬馬並譎<pc n="lb"/>
辭飾說㧕止昬暴是以子長編史列傳滑稽以其<pc n="lb"/>
辭雖傾囘意歸義正也但本體不雜其流易弊於<pc n="lb"/>
是東方枚臯餔糟啜醨無所匡正而詆嫚媒弄故<pc n="lb"/>
其自稱爲賦廼亦俳也見視如倡亦有悔矣至魏<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
大因俳說以著茂書薛綜憑宴㑹而發嘲調雖抃<pc n="lb"/>
推席而無益時用矣然而懿文之士未免枉轡潘<pc n="lb"/>
岳醜婦之屬束晢賣餅之類尤相效之蓋以百數<pc n="lb"/>
魏晉滑稽盛相驅扇遂乃應㻛之鼻方於盗削卵<pc n="lb"/>
張華之形比乎握舂杵曾是莠言有虧德音豈非<pc n="lb"/>
溺者之妄茂胥靡之狂歌歟讔者隱也遯辭以隱<pc n="lb"/>
意譎譬以指事也昔還楊求拯於楚師喻眢井而<pc n="lb"/>
稱麥麴叔儀乞糧於魯人歌佩玉而呼庚癸伍舉<pc n="lb"/>
刺荆王以大鳥齊客譏薛公以海魚莊姬託辭於<pc n="lb"/>
龍尾臧文謬書於羊裘隱語之用被于紀傳大者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
興治濟身其次弼違曉惑蓋意生於權譎而事出<pc n="lb"/>
於機急與夫諧辭可相表裏者也漢世隱書十有<pc n="lb"/>
八篇歆固編文錄之歌末昔楚莊齊威性好隱語<pc n="lb"/>
至東方曼倩尤巧辭述但謬辭詆戯無益規補自<pc n="lb"/>
魏代巳來頗非俳優而君子隱化爲謎語謎也者<pc n="lb"/>
廻互其辭使昏迷也或體目文字或圖象品物纖<pc n="lb"/>
巧以弄忠淺察以衒辭義欲婉而正辭欲隱而顯<pc n="lb"/>
荀卿𧖟賦巳兆其體至魏文陳思約而宻之高貴<pc n="lb"/>
鄕公博舉品物雖有小巧用乖遠大夫觀古之爲<pc n="lb"/>
隱理周要務豈爲童稚之戯謔摶髀而抃笑哉然<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
文辭之有諧隱譬九流之有小說蓋稗官所采以<pc n="lb"/>
廣視聽若效而不巳則髠袒而入室旃孟之石交<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰古之嘲隱振危釋憊雖有絲麻無棄管蒯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㑹義適時頗益諷誡空戯滑稽德音大壞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄕貢士諸純臣校<pc n="lb"/>
文心雕龍卷之三<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
文心雕龍卷之四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁通事舍人東莞劉勰撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>史傳第十六<pc n="lb"/>
開闢草昧歳紀綿邈居今識古其載籍乎軒轅之<pc n="lb"/>
世史有蒼頡主文之識其來久矣曲禮曰史載筆<pc n="lb"/>
左右使之記巳者左史記事者右史記言者言經<pc n="lb"/>
則尚書事經則春秋唐虞流于典謨商夏被于誥<pc n="lb"/>
誓洎周命惟新姬公定法紬三正以班曆貫四時<pc n="lb"/>
以聯事諸侯建邦各有國史彰善癉惡樹之風聲<pc n="lb"/>
自平王微弱政不及雅憲章散紊彞倫攸斁夫子<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
閔王道之缺傷斯文之墜静居以歎鳯臨衢而泣<pc n="lb"/>
麟於是就大師以正雅頌因魯史以修春秋舉得<pc n="lb"/>
失以表黜陟徵存亡以摽勸戒襃見一字貴踰軒<pc n="lb"/>
冕貶在片言誅深斧鉞然睿㫖存亡幽隱經文婉<pc n="lb"/>
約丘明同時實得微言乃原始要終創爲傳體傳<pc n="lb"/>
者轉也轉受經㫖以授其後實聖文之羽翮記籍<pc n="lb"/>
之冠冕也至從橫之世史職猶存秦并七王而戰<pc n="lb"/>
國有䇿蓋錄而弗敘故節簡而爲名也漢㓕羸項<pc n="lb"/>
武功積年陸賈稽古作楚漢春秋爰及太史談世<pc n="lb"/>
惟執簡子長繼至甄序帝勣比堯稱典則位雜中<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
賢法孔題經則文非元聖故取式呂覽通號曰紀<pc n="lb"/>
紀綱之號亦宏稱也故本紀以述皇王列傳以總<pc n="lb"/>
侯伯八書以鋪政體十表以譜年爵雖殊古式而<pc n="lb"/>
得事序焉爾其實錄無隱之㫖博雅弘辨之才愛<pc n="lb"/>
奇反經之尤條例踳落之失叔皮論之詳矣及班<pc n="lb"/>
固述漢因循前業觀司馬遷之辭思實過半其十<pc n="lb"/>
志該富讚序弘麗儒雅彬彬信有遺味至於宗經<pc n="lb"/>
矩聖之典端緒豐贍之功遺親攘美之罪徵賄鬻<pc n="lb"/>
筆之愆公理辨之究矣觀夫左氏綴事附經間出<pc n="lb"/>
於文爲約而氏族難明及史遷各傳人始區詳而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
易覽述者宗焉及孝惠委機呂后攝政班史立紀<pc n="lb"/>
並違經實何則庖犧以來未聞女帝者也漢運所<pc n="lb"/>
値難爲後法牝雞無晨武王首誓婦無與國齊桓<pc n="lb"/>
著盟宣后亂秦呂氏危漢豈唯政事難假亦名號<pc n="lb"/>
宜愼矣張衡同史而或同遷固元年二后欲爲立<pc n="lb"/>
紀謬亦甚矣尋子弘雖僞要當孝惠之嗣孺子誠<pc n="lb"/>
微實繼平帝之體二子可紀何有於三后哉至于<pc n="lb"/>
後漢紀傳發源東觀袁張所制偏駁不倫薛謝之<pc n="lb"/>
作疎謬少信司馬彪之詳實華嶠之凖當則其冠<pc n="lb"/>
也及魏代三雄記傳互出陽秋魏略之屬江表吳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
                    <pb n="3a"/>
計先集太史之府欲其詳悉於體國必閱石室啓<pc n="lb"/>
金匱抽裂帛檢殘竹欲其博練於稽古也是立義<pc n="lb"/>
選言宜依經以樹則勸戒與奪必附聖以居宗然<pc n="lb"/>
後銓評昭整苛濫不作矣然紀傳爲式編年綴事<pc n="lb"/>
文非泛論按實而書歲遠則同異難宻事積則起<pc n="lb"/>
訖易疎斯固總㑹之爲難也或有同歸一事而數<pc n="lb"/>
人分功兩記則失於複重偏舉則病於不周此又<pc n="lb"/>
銓配之未易也故張衡摘史班之舛濫傅玄譏後<pc n="lb"/>
漢之尤煩皆此類也若夫追述遠代代遠多僞公<pc n="lb"/>
羊高云傳聞異辭荀况稱錄遠略近蓋文疑則闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
貴信史也然俗皆愛奇莫顧實理傳聞而欲偉其<pc n="lb"/>
事録遠而欲詳其跡於是棄同卽異穿鑿傍說舊<pc n="lb"/>
史所無我書則傳此訛濫之本源而述遠之巨蠧<pc n="lb"/>
也至於記編時同多詭雖定哀微辭而世情利害<pc n="lb"/>
勲勞之家雖庸夫而盡飾迍敗之士雖令德而常<pc n="lb"/>
嗤理欲吹霜噴露寒暑筆端此入同時之枉可歎<pc n="lb"/>
息者也欲述遠則誣矯如彼記近則囘邪如此析<pc n="lb"/>
理居正唯素心乎若乃尊賢隱諱固尼父之聖㫖<pc n="lb"/>
蓋纎瑕不能玷瑾瑜也姦慝懲戒實良史之直筆<pc n="lb"/>
農夫見莠其必鋤也若斯之科亦萬代一凖焉至<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
於㝷繁領雜之術務信棄奇之要明白頭訖之序<pc n="lb"/>
品酌事例之條曉其大綱則衆理可貫然史之爲<pc n="lb"/>
任乃彌綸一代負海内之責而贏是非之尤秉筆<pc n="lb"/>
荷擔莫此之勞遷固通矣而歷詆後世若任情失<pc n="lb"/>
正文其殆哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰史肇軒黄體備周孔世歷斯編善惡偕總<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>騰襃裁貶萬古䰟動辭宗丘明直歸南董<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸子第十七<pc n="lb"/>
諸子者入道見志之書太上立德其次立言百姓<pc n="lb"/>
之羣居苦紛雜而莫顯君子之處世疾名德之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
章唯英才特逹則炳曜垂文騰其姓氏懸諸日月<pc n="lb"/>
焉昔風后力牧伊尹咸其流也篇述者蓋上古遺<pc n="lb"/>
語而戰代所記者也至鬻熊知道而文王諮詢餘<pc n="lb"/>
文遺事錄爲鬻子子自肇始莫先於兹及伯陽識<pc n="lb"/>
禮而仲尼訪問爰序道德以冠百氏然則鬻惟文<pc n="lb"/>
友李實孔師聖賢並世而經子異流矣逮及七國<pc n="lb"/>
力政俊乂蠭起孟軻膺儒以磬折莊周述道以翶<pc n="lb"/>
翔墨翟執儉确之教尹文課名實之符野老治國<pc n="lb"/>
於地利騶子養政於天文申啇刀鋸以制理鬼谷<pc n="lb"/>
脣吻以䇿勲尸狡兼總於雜術靑史曲綴以街談<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
承流而枝附者不可勝筭並飛辨以馳術饜禄而<pc n="lb"/>
餘榮矣曁于暴秦烈火勢炎崐岡而煙燎之毒不<pc n="lb"/>
及諸子逮漢成普思子政讎校於是七略芬菲流<pc n="lb"/>
鱗萃止殺靑所編百有八十餘家矣迄至魏晉作<pc n="lb"/>
者間出讇言兼存璅語必錄類聚而求亦充箱照<pc n="lb"/>
軫矣然繁辭雖積而本體易總述道言治枝條五<pc n="lb"/>
經其純粹者入矩踳駁者出規禮記月令取乎呂<pc n="lb"/>
氏之紀三年問喪寫乎荀子之書此純粹之類也<pc n="lb"/>
若乃湯之問棘云蚊睫有雷霆之聲惠施對梁王<pc n="lb"/>
云蝸角有伏尸之戰列子有移山跨海之談淮南<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
有傾天折地之說此踳駁之類也是以世疾諸混<pc n="lb"/>
洞虚誕按歸藏之經大明迂怪乃稱羿斃十日姮<pc n="lb"/>
娥奔月殷湯如兹况諸子乎至如啇韓六虱五蠧<pc n="lb"/>
棄孝廢仁轅藥之禍非虚至也公孫之白馬孤犢<pc n="lb"/>
辭巧理拙魏牟比之鴞鳥非妄貶也昔東平求諸<pc n="lb"/>
子史記而漢朝不與蓋以史記多兵謀而諸子雜<pc n="lb"/>
詭術也然洽聞之士宜撮綱要覽華而食實棄邪<pc n="lb"/>
而採正極睇參差亦學家之壯觀也研夫孟荀所<pc n="lb"/>
述理懿而辭雅管晏屬篇事覈而言練列御冦之<pc n="lb"/>
書氣偉而采奇鄒子之說心奢而辭壯墨翟隨巢<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
意顯而語質尸佼尉繚術通而文鈍鶡冠綿綿亟<pc n="lb"/>
發深言鬼谷渺渺毎環其義情辨以澤文子擅其<pc n="lb"/>
能辭約而精尹文得其要愼到折蜜理之巧韓非<pc n="lb"/>
著博喻之富呂氏鑒遠而體周淮南汎採而文麗<pc n="lb"/>
斯則得百氏之華采而辭氣文之大略也若夫陸<pc n="lb"/>
賈典語賈誼新書揚雄法言劉向說苑王符濳夫<pc n="lb"/>
崔寔正論仲長昌言杜夷幽求咸叙經典或明政<pc n="lb"/>
術雖摽論名歸乎諸子何者博明萬事爲子適辨<pc n="lb"/>
一理爲論彼皆蔓延雜說故入諸子之流夫自六<pc n="lb"/>
國以前去聖未遠故能越世高談自開戸牗兩漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
以後體勢浸弱難明于坦途而類多依採此逺近<pc n="lb"/>
之漸變也嗟夫身與時舛志共道申摽心於萬古<pc n="lb"/>
之上而送懷於于載之下金石靡矣聲其銷乎<pc n="lb"/>
贊曰大夫處世懷實挺秀辨雕萬物智周宇宙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>立德何隱含道必授條流殊述若有區囿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論說第十八<pc n="lb"/>
聖世彞訓曰經述經敘理曰論論者倫也倫理有<pc n="lb"/>
無聖意不墜昔仲尼微言門人追記故仰其經目<pc n="lb"/>
稱爲論語蓋羣論立名始於兹矣自論語巳前經<pc n="lb"/>
無論字六韜二論後人追題乎詳觀論體條流多<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
品陳政則與議說合契釋經則與傳注參體辨史<pc n="lb"/>
則與贊評齊行銓文則與敘引共紀故議者宜言<pc n="lb"/>
說者說語傳者轉師注者主解贊者明意評者平<pc n="lb"/>
理序者次事引者㣧辭八名區分一揆宗論論也<pc n="lb"/>
者彌綸羣言而研一理者也是以莊周齊物以論<pc n="lb"/>
爲名不韋春秋六論昭列至石渠論藝白虎通講<pc n="lb"/>
聚述聖言通經論家之正體也及班彪王命嚴允<pc n="lb"/>
三將敷述昭情善入史體魏之𥘉覇術兼名法傅<pc n="lb"/>
碬王粲校練名理迄至正始務欲守文何晏之徒<pc n="lb"/>
始盛玄論於是聃周當路與尼父爭塗矣詳觀蘭<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
碩之才性仲宣之去代叔夜之辨聲太𥘉之本玄<pc n="lb"/>
輔嗣之兩例平叔之二論並師心獨見鋒頴精宻<pc n="lb"/>
蓋人倫之英也至如李康運命同論衡而過之陸<pc n="lb"/>
機辨正效過秦而不及然其美矣次及宋代郭䝉<pc n="lb"/>
銳思於機神之區夷甫裴頠交辨於有無之域並<pc n="lb"/>
獨歩當時流聲後代然滯有者全繫於形用貴無<pc n="lb"/>
者專守於寂寥徒銳偏解莫詣正理動極神源其<pc n="lb"/>
般若之絶境乎逮江左羣談惟玄是務雖有日新<pc n="lb"/>
而多抽前緒矣至如張衡譏世韻似排說孔融孝<pc n="lb"/>
廉但談嘲戯曹植辨道體同書抄才不持論寧如<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
其巳原夫論之爲體所以辨正然否窮有數追無<pc n="lb"/>
形迹堅求通鈎深取極乃百慮之筌蹄萬事之權<pc n="lb"/>
衡也故其義貴圓通辭忌枝碎必使心與理合彌<pc n="lb"/>
縫莫見其隙辭共心宻敵人不知所乘斯其要也<pc n="lb"/>
是以論如析薪貴能破理斤利者越理而橫斷辭<pc n="lb"/>
辨者反義而取通覽文雖巧而檢跡如妄唯君子<pc n="lb"/>
能通天下之志安可以曲論哉若夫注釋爲詞解<pc n="lb"/>
散論體襍文雖異總㑹是同若秦君延之注堯典<pc n="lb"/>
十餘萬字朱普之解尚書三十萬言所以通人惡<pc n="lb"/>
煩差學章句若毛公之訓詩安國之傳書鄭君之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
釋禮王弼之解易要約明暢可謂式矣說者悅也<pc n="lb"/>
言咨悅懌過悅必僞說之善者伊尹以論味隆殷<pc n="lb"/>
太公以辨釣興周及燭武行而紓鄭端木出而存<pc n="lb"/>
魯亦其美也曁戰國爭雄辨士雲踊從橫參謀長<pc n="lb"/>
短角勢轉丸騁其巧辭飛鉗伏其精術一人之辨<pc n="lb"/>
重於九鼎之寳三寸之舌強於百萬之師六印磊<pc n="lb"/>
落以佩五都隱賑而封至漢定秦楚辨士弭節酈<pc n="lb"/>
君旣斃於齊鑊蒯子幾入乎漢鼎雖復陸賈籍甚<pc n="lb"/>
張釋傅㑹杜欽文辨樓護脣舌頡頏萬乘之階抵<pc n="lb"/>
嘘公卿之席並順風以託勢莫能逆波而泝洄矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
夫說貴撫㑹㢮張相隨不專緩頰亦在刀筆范雎<pc n="lb"/>
之言事李斯之止逐客並煩情入機動言中務雖<pc n="lb"/>
批逆鱗而功成計合此上書之善說也至鄒陽之<pc n="lb"/>
說呉梁喻巧而理至故雖危而無咎矣敬通鮑鄧<pc n="lb"/>
事緩而文繁所以歷聘而罕過也凡論之樞要必<pc n="lb"/>
使時利而義貞進有契於成務退無阻於榮身自<pc n="lb"/>
非譎敵則唯忠與信披䏏膽以獻主飛文敏以濟<pc n="lb"/>
辭此說之本也而陸氏直稱說煒曄以譎誑何哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰理形於言叙理成論詞深人天致遠方寸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隂陽莫貳鬼神靡遯說爾飛鉗呼吸沮勸<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詔䇿第十九<pc n="lb"/>
皇帝御㝢其言也神淵嘿黼扆而響盈四表唯詔<pc n="lb"/>
䇿乎昔軒轅唐虞同稱爲命命之爲義制性之本<pc n="lb"/>
也其在三代事兼誥誓誓以訓戎誥以敷政命喻<pc n="lb"/>
自天故授管錫㣧易之姤象后以施命誥四方誥<pc n="lb"/>
命動民若天下之有風矣降及七國並稱曰令命<pc n="lb"/>
者使也秦并天下改命曰制漢𥘉定儀則則命有<pc n="lb"/>
四品一曰䇿書二曰制書三曰詔書四曰戒勑勑<pc n="lb"/>
戒州邦詔誥百官制施赦命䇿對王侯䇿者簡也<pc n="lb"/>
制者裁也詔者告也勑者正也詩云畏此簡書易<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
稱君子以制數度禮稱明君之詔書稱勑天之命<pc n="lb"/>
並本經典以立名目逺詔近命習秦制也記稱絲<pc n="lb"/>
綸所以應接羣后虞重納言周貴喉舌故兩漢詔<pc n="lb"/>
誥職在尚書王言之大動入史䇿其出如綍不反<pc n="lb"/>
若汗是以淮南有英才武帝使相如視草隴右多<pc n="lb"/>
文士光武加意於書辭豈直取美當時亦敬愼來<pc n="lb"/>
葉矣觀文景以前詔體浮新武帝崇儒選言弘奥<pc n="lb"/>
䇿對三王文同訓典觀戒淵雅埀範後代及制誥<pc n="lb"/>
嚴助卽云厭承明廬蓋寵才之恩也孝宣璽書責<pc n="lb"/>
搏士陳遂亦故舊之厚也逮光武撥亂留意斯文<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
而造次喜怒時或偏濫詔賜鄧禹稱司徒爲堯勑<pc n="lb"/>
責侯覇稱黃鉞一下若斯之類實乖憲章曁明帝<pc n="lb"/>
崇學惟詔間出安和政㢮禮閣鮮才毎爲詔勑假<pc n="lb"/>
手外請建安之末文理代興潘朂九錫典雅逸羣<pc n="lb"/>
衞凱禪誥符命炳燿弗可加也自魏晉誥䇿職在<pc n="lb"/>
中書劉放張華牙管斯任施命發號洋洋盈耳魏<pc n="lb"/>
文帝下詔辭義多偉至於作威作福其萬慮之一<pc n="lb"/>
弊乎晉氏中興唯明帝崇才以温嶠文淸故中書<pc n="lb"/>
自斯以後體慮風流矣夫王言崇祕大觀在上所<pc n="lb"/>
以百辟其刑萬邦作孚故授官選賢則義炳重離<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
之輝優文封䇿則氣含風雨之潤勑戒恒誥則筆<pc n="lb"/>
吐星漢之華治戎爕伐則聲有洊雷之威靑灾肆<pc n="lb"/>
赦則文有春露之滋明罰勑法則辭有秋霜之烈<pc n="lb"/>
此詔䇿之大略也戒勑爲文實詔之切者周穆命<pc n="lb"/>
鄧父受勑憲此其事也魏武稱作勑戒當指事而<pc n="lb"/>
誥勿得依違曉治要矣及晉武勑戒備告百官勑<pc n="lb"/>
都督以兵要戒州牧以董司警郡守以恤隱勒牙<pc n="lb"/>
門以禦衛有訓典焉戒者愼也禹稱戒之用休君<pc n="lb"/>
父至尊在三同極漢高祖之勑太子東方朔之戒<pc n="lb"/>
子亦顧命之作也及馬援巳下各賂家戒班姬女<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
戒足稱母師也教者效也言出而民效也契敷五<pc n="lb"/>
教故王侯稱教昔鄭弘之守南陽條教爲後所述<pc n="lb"/>
乃事緒明也孔融之守北海文教麗而罕於理乃<pc n="lb"/>
治體乖也若諸葛孔明之詳約庾雅恭之明斷並<pc n="lb"/>
理得而辭中辭之善也自教以下則又有命詩云<pc n="lb"/>
有命在天明爲重也周禮曰師氏詔王爲輕命今<pc n="lb"/>
詔重而命輕者古今之變也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰皇王施令寅嚴宗誥我有絲言兆民尹好<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輝音峻舉鴻風遠蹈騰義飛辭煥其大號<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>檄移第二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
震雷始於曜電出師先乎威聲故觀電而懼雷壯<pc n="lb"/>
聽聲而懼兵威兵先乎聲其來巳久昔有虞始戒<pc n="lb"/>
於國夏后初誓於軍殷誓軍門之外周將交刃而<pc n="lb"/>
誓之故知帝世戒兵三王誓師宣訓我衆未及敵<pc n="lb"/>
人也至周穆西征祭公謀父稱古有威讓之令令<pc n="lb"/>
有文告之辭卽檄之本源也及春秋征伐自諸侯<pc n="lb"/>
出懼敵弗服故兵出湏名振此威風暴彼昏亂劉<pc n="lb"/>
獻公之所謂告之以文辭董之以師武者也齊桓<pc n="lb"/>
征楚告菁茅之闕晉厲伐秦責其郜之焚管仲呂<pc n="lb"/>
相奉辭先路詳其意義卽今之檄文曁乎戰國始<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
稱爲檄檄者皦也宣露於外皦然明白也張儀檄<pc n="lb"/>
楚書以尺二明白之文或稱露布播諸視聽也夫<pc n="lb"/>
兵以定亂莫敢自專天子親戎則稱龔行天罰諸<pc n="lb"/>
侯御師則云肅將王誅故分閫推轂奉辭伐罪非<pc n="lb"/>
唯致果爲毅亦且厲辭爲武使聲如衡風所繫氣<pc n="lb"/>
似攙搶所掃奮其武怒總其罪人懲其惡稔之時<pc n="lb"/>
顯其貫盈之數揺姦宄之膽訂信愼之心使百尺<pc n="lb"/>
之衝摧折於咫書萬雉之城顚墜於一檄者也觀<pc n="lb"/>
隗囂之檄亡新有其三逆文不雕飾而辭切事明<pc n="lb"/>
隴右文士得檄之體矣陳琳之檄壯有骨鯁雖姦<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
閹携養章宻太甚發丘模金誣過其虚然抗辭書<pc n="lb"/>
釁皦然露固矣敢指曹公之鋒幸哉免袁黨之戮<pc n="lb"/>
也鍾㑹檄蜀徵驗甚明桓公檄胡觀釁尤切並壯<pc n="lb"/>
筆也凡檄之大體或述此休明或敘彼苛虐指天<pc n="lb"/>
時審人事筭強弱角權勢摽蓍龜於前驗懸鞶鑑<pc n="lb"/>
於巳然雖本國信實參兵詐譎詭以馳㫖煒曄以<pc n="lb"/>
騰說凡此衆條莫或違之者也故其植義颺辭務<pc n="lb"/>
在剛健挿羽以示迅不可使辭緩露板以宣衆不<pc n="lb"/>
可使義隱必事昭而理辨氣盛而辭斷此其要也<pc n="lb"/>
若曲趣宻巧無所取才矣又州邦徵吏亦稱爲檄<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
固明舉之義也移者易也移風易俗令徃而民隨<pc n="lb"/>
者也相如之難蜀老文曉而喻博有移檄之骨焉<pc n="lb"/>
及劉歆之移太常辭剛而義辨文移之首也陸機<pc n="lb"/>
之移百官言約而事顯武移之要者也故檄移爲<pc n="lb"/>
用事兼文武其在金革則逆黨用檄煩命資移所<pc n="lb"/>
以洗濯民心堅用符契意用小異而體義大同與<pc n="lb"/>
檄參伍故不重論也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰三驅弛剛九伐先話鞶鑑吉㐫著龜成敗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>推壓鯨鯢抵落蜂蠆移寳易俗草偃風邁<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pb n="15a"/>
                </p>
<p>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄕貢士陸光宅校<pc n="lb"/>
文心雕龍卷之四<pc n="lb"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
文心雕龍卷之五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁通事舍人東莞劉勰撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>封禪第二十一<pc n="lb"/>
夫正位北辰嚮明南靣所以運天樞毓黎獻者何<pc n="lb"/>
嘗不經道緯德以勒皇蹟者哉綠圖曰潬潬噅噅<pc n="lb"/>
棼棼雉雉萬物盡化言至德所被也丹書曰義勝<pc n="lb"/>
欲則從欲勝義則凶戒愼之至也則戒愼以崇其<pc n="lb"/>
德至德以凝其化七十有二君所以封禪矣昔黃<pc n="lb"/>
帝神靈克膺鴻瑞勒功喬岳鑄鼎荆山大舜廵岳<pc n="lb"/>
顯乎虞典成康封禪聞之樂緯及齊桓之覇爰窺<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
王跡夷吾譎陳距以怪物固知玉牒金鏤專在帝<pc n="lb"/>
皇也然則西鶼東鰈南茅北黍空談非徵勲德而<pc n="lb"/>
巳是史遷八書明述封禪者固禋祀之殊禮銘號<pc n="lb"/>
之祕祀天之壯觀秦始皇銘岱文自李斯法家辭<pc n="lb"/>
氣體乏弘潤然疎而能壯亦彼時之絶采也鋪觀<pc n="lb"/>
兩漢隆盛孝武禪號於肅然光武廵封於梁父請<pc n="lb"/>
德銘勲乃鴻筆耳觀相如封禪蔚爲唱首爾其表<pc n="lb"/>
權輿序皇王炳玄符鏡鴻業驅前古於當今之下<pc n="lb"/>
騰休明於列聖之上歌之以禎瑞讚之以介丘絶<pc n="lb"/>
筆兹文固惟新之作也及光武勒碑則文字張純<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
首㣧典謨末同祝辭引鈎䜟敘離分計武功述文<pc n="lb"/>
德事覈理舉華不足而實有餘矣凡此二家並岱<pc n="lb"/>
宗實跡也及揚雄劇秦班固典引事非鐫石而體<pc n="lb"/>
因紀禪觀劇秦爲文影寫長卿詭言遯辭故兼包<pc n="lb"/>
神怪然骨掣靡宻辭貫圓通自稱極思無遺力矣<pc n="lb"/>
典引所敘雅有懿乎歷鑑前作能執厥中其致義<pc n="lb"/>
㑹文斐然餘巧故稱封禪麗而不典劇秦典而不<pc n="lb"/>
實豈非追觀易爲明循勢易爲力歟至於邯鄲受<pc n="lb"/>
命攀響前聲風末力寡輯韻成頌雖文理煩序而<pc n="lb"/>
不能奮飛陳思魏德假論客主問荅迂緩且已千<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
言勞深勣寡飈燄缺焉兹文爲用蓋一代之典章<pc n="lb"/>
也搆位之始宜明大體樹骨於訓典之區選言於<pc n="lb"/>
宏富之路使意古而不晦於深文今而不墜於淺<pc n="lb"/>
義吐光芒辭成廉鍔則爲偉矣雖復道極數殫終<pc n="lb"/>
然相襲而日新其來者必超前轍焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰封勒帝勣對越天休逖聽高岳聲英克彪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>樹石九旻泥金八幽鴻律蟠采如龍如虬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>章表第二十二<pc n="lb"/>
夫設官分職高卑聯事天子埀珠以聽諸侯鳴玉<pc n="lb"/>
以朝敷奏以言明試以功故堯咨四岳舜命八元<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
固辭再讓之請俞徃欽哉之授並陳辭帝庭匪假<pc n="lb"/>
書翰然則敷奏以言則章表之義也明試以功卽<pc n="lb"/>
授爵之典也至太甲旣立伊尹書誡思庸歸毫又<pc n="lb"/>
作書以讚文翰獻㬱事斯見矣周監二代文理彌<pc n="lb"/>
盛再拜稽首對揚休命承文受冊敢當丕顯雖言<pc n="lb"/>
筆未分而陳謝可見降及七國未變古式言事於<pc n="lb"/>
王皆稱上書秦初定制改書曰奏漢定禮儀則有<pc n="lb"/>
四品一曰章二曰奏三曰表四曰議章以謝恩奏<pc n="lb"/>
以按劾表以陳請議以執異章者明也詩云爲章<pc n="lb"/>
于天謂文明也其在文物赤白曰章表者標也禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
有表記謂德見儀其在器式揆景曰表章表之目<pc n="lb"/>
蓋取諸此也按七略藝文謠詠必錄章表奏議經<pc n="lb"/>
國之樞機然闕而不纂者乃各有故事而在職司<pc n="lb"/>
也前漢表謝遺篇寡存及後漢察舉必試章奏左<pc n="lb"/>
雄奏議臺閣爲式胡廣章奏天下第一並當時之<pc n="lb"/>
傑筆也觀伯始謁陵之章足見其典文之美焉昔<pc n="lb"/>
晉文受冊三從命是以漢末讓表以三爲斷曹公<pc n="lb"/>
稱爲表不止三讓又勿得浮華所以魏初表章指<pc n="lb"/>
事造實求其靡麗則未足美矣至於文舉之薦禰<pc n="lb"/>
衡氣揚采飛孔明之辭後主志盡文暢雖華實異<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
㫖並表之英也琳瑀章表有譽當時孔章稱健則<pc n="lb"/>
其標也陳思之表獨冠羣才觀其體贍而律調辭<pc n="lb"/>
淸而志顯應物掣巧隨變生趣執轡有餘故能緩<pc n="lb"/>
急應節逮覽晉初筆札則張華爲儔其三讓公封<pc n="lb"/>
理周辭要引義比事必得其偶世珍鷦鷯莫顧章<pc n="lb"/>
表及羊公之辭開府有譽於前談庾公之讓中書<pc n="lb"/>
信美於徃載序志顯類有文雅焉劉琨勸進張駿<pc n="lb"/>
自序文致耿介並陳事之美表也原夫章表文爲<pc n="lb"/>
用也所以對揚王庭昭明心曲旣其身文且亦國<pc n="lb"/>
華章以造闕風矩應明表以致禁骨采宜耀循名<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
課實以爲本者也是以章式炳賁志在典謨使要<pc n="lb"/>
而非略明而不淺表體多包情僞屢遷必雅義以<pc n="lb"/>
扇其風淸文以馳其麗然懇愜者辭爲心使浮侈<pc n="lb"/>
者情爲出使繁約得正華實相勝唇吻不滯則中<pc n="lb"/>
律矣子貢云心以制之言以結之蓋一辭意也荀<pc n="lb"/>
卿以爲觀人美辭麗以黼黻文章亦可以喻於斯<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰敷奏綘闕獻僭黼扆言必貞明義則弘偉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>肅恭節文條理首尾君子秉文辭令有斐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏啓第二十三<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
昔唐虞之臣敷奏以言秦漢之輔上書稱奏陳政<pc n="lb"/>
事獻典儀上急變劾僭謬總謂之奏奏者進也敷<pc n="lb"/>
于下情進於上也秦始立奏而法家少文觀王綰<pc n="lb"/>
之奏勲德辭質而義近李斯之奏驪山事略而意<pc n="lb"/>
逕政無膏潤形於篇章矣自漢以來奏事或稱上<pc n="lb"/>
疏儒雅繼踵殊采可觀若夫賈誼之務農眺錯之<pc n="lb"/>
兵卒匡衡之定郊王吉之觀禮溫舒之緩獄谷永<pc n="lb"/>
之諌仙理旣切至辭亦通明可謂識大體矣後漢<pc n="lb"/>
羣賢嘉言罔伏楊秉耿介於災異陳蕃憤懣於尺<pc n="lb"/>
一骨鯁得焉張衡指摘於史職蔡邕銓列於朝儀<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
博雅明焉魏代名臣文理迭興若高堂天文黃觀<pc n="lb"/>
教學王朗節省甌毅考課亦盡節而知治矣晉氏<pc n="lb"/>
多難災屯流移劉頌殷勤於時務溫嶠懇切於費<pc n="lb"/>
役並體國之忠規矣夫奏之爲筆固以明允篤誠<pc n="lb"/>
爲本辨扸疏通爲首強志足以成務博見足以窮<pc n="lb"/>
理酌古御今治繁總要此其體也若乃按劾之奏<pc n="lb"/>
所以明憲淸國昔周之太僕繩愆紏繆秦之御史<pc n="lb"/>
職主文法漢置中丞總司按劾故位在摯擊砥礪<pc n="lb"/>
其氣必使筆端振風簡上凝霜者也觀孔光之奏<pc n="lb"/>
董賢則實其姦囘路粹之奏孔融則誣其釁惡名<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
儒之與險士固殊心焉若夫傅盛勁直而按辭堅<pc n="lb"/>
深劉隗切正而劾文闊略各其志也後之彈事迭<pc n="lb"/>
相斟酌惟新日用而舊凖弗差然函人欲全矢人<pc n="lb"/>
欲傷術在紏惡勢必深峭詩刺䜛人投卑豺虎禮<pc n="lb"/>
嫉無禮方之鸚猩墨翟非儒目以豕彘孟軻譏墨<pc n="lb"/>
比諸禽獸詩禮儒墨旣其如兹奏劾嚴文孰云能<pc n="lb"/>
免是以世人爲文競於詆訶吹毛取瑕次骨爲戾<pc n="lb"/>
復似善罵多失折衷若能闢禮門以懸䂓標義路<pc n="lb"/>
以植矩然後踰垣者折肱捷徑者㓕趾何必躁言<pc n="lb"/>
醜句話病爲切哉是以立範運衡宜明體要必使<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
理有典刑辭有風軌總法家之式秉儒家之文不<pc n="lb"/>
畏強禦氣流墨中無縱詭隨聲動簡外乃稱絶席<pc n="lb"/>
之雄直方之舉耳啓者開也高宗云啓乃心沃朕<pc n="lb"/>
心取其義也孝景諱啓故兩漢無稱至魏國箋記<pc n="lb"/>
如云啓聞奏事之末或謹宻啓自晉來盛啓用兼<pc n="lb"/>
表奏陳政言事旣奏之異條讓爵謝恩亦表之别<pc n="lb"/>
幹必歛徹入規促其音節辨要輕淸文而不侈亦<pc n="lb"/>
啓之大略也又表奏确切號爲讜言讜者偏也王<pc n="lb"/>
道有偏乖乎蕩蕩其偏故曰讜言也孝成稱班伯<pc n="lb"/>
之讜言貴直也自漢置八儀宻奏隂陽皂囊封扳<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
故曰封事眺錯受書還士便宜後代便宜多附封<pc n="lb"/>
事愼機宻也夫王臣匪躬必吐謇諤事舉人存故<pc n="lb"/>
無待泛說也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰皂飾司直肅清風禁筆銳干將墨含淳酖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雖有次骨無或膚浸獻政陳宜事必勝任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>議對第二十四<pc n="lb"/>
周爰諮謀是謂爲議議之言宜審事宜也易之節<pc n="lb"/>
卦君子以制度數議德行周書曰議事以制政乃<pc n="lb"/>
弗迷議貴節制經典之體也昔管仲稱軒轅有明<pc n="lb"/>
臺之議則其來遠矣洪水之難堯咨四岳宅揆之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
舉舜疇五人三代所興詢及蒭蕘春秋釋宋魯桓<pc n="lb"/>
務議及趙靈胡服而季父爭論商鞅變法而甘龍<pc n="lb"/>
交辨雖憲章無筭而同異足觀迄今有漢始立駁<pc n="lb"/>
議駁者雜也襍議不純故曰駁也自兩漢文明楷<pc n="lb"/>
式照備藹藹多士發言盈庭若賈誼之遍代諸生<pc n="lb"/>
可謂捷於議也至如主父之駁挾弓安國之辨匈<pc n="lb"/>
奴賈捐之陳於朱崖劉歆之辨於祖宗雖質文不<pc n="lb"/>
同得事要矣若乃張敏之斷輕侮郭躬之議擅誅<pc n="lb"/>
程曉之駁校事司馬芝之議貨錢何曾蠲出女之<pc n="lb"/>
科秦秀定賈充之謐事實允當可謂逹議體矣漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
世善駁則應劭爲首晉代能議則傅咸爲宗然仲<pc n="lb"/>
瑗博古而銓貫以敘長虞識治而屬辭枝繁及陸<pc n="lb"/>
機斷議亦有鋒頴而腴辭弗翦頗累文骨亦各有<pc n="lb"/>
美風格存焉夫動先擬議明用稽疑所以敬愼羣<pc n="lb"/>
務㢮張治術故其大體所資必樞紐經典採故實<pc n="lb"/>
於前代觀通變於當今理不謬摇其枝字不妄舒<pc n="lb"/>
其藻又郊祀必洞於禮戎事必練於兵佃榖先暁<pc n="lb"/>
於農斷訟務精於律然後標以顯義約以正辭文<pc n="lb"/>
以辨㓗爲能不以繁縟爲巧事以明覈爲美不以<pc n="lb"/>
深隱爲竒此綱領之大要也若不逹政體而舞筆<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
弄文支離搆辭穿鑿㑹巧空騁其華固爲事實所<pc n="lb"/>
擯設得其埋亦爲遊辭所理昔秦女嫁晉從文衣<pc n="lb"/>
之媵者晉人貴媵而賤女楚珠鬻鄭爲薰桂之櫝<pc n="lb"/>
鄭人買櫝而還珠若文浮於理末勝其本則秦女<pc n="lb"/>
楚珠復在於兹矣又對䇿者應詔而陳政也射策<pc n="lb"/>
者探事而獻說也言中理凖譬射侯中的二名雖<pc n="lb"/>
殊卽議之别體也古之造士選事考言漢文中年<pc n="lb"/>
始舉賢良眺錯對䇿蔚爲舉首及孝武益明旁求<pc n="lb"/>
俊乂對策者以第一登庸射䇿者以甲科入仕斯<pc n="lb"/>
固選賢要術也觀眺氏之對驗古今辭裁以辨事<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
通而贍超升高第信有徴矣仲舒之對祖述春秋<pc n="lb"/>
本隂陽之化究列代之變煩而不慁者事理明也<pc n="lb"/>
公孫之對簡而未博然總要以約文事切而情舉<pc n="lb"/>
所以太常居下而天子擢上也杜欽之對略而指<pc n="lb"/>
事辭以治宣不爲文作及後漢魯平辭氣質素以<pc n="lb"/>
儒雅中策以入高第凡此五家並明代之明範也<pc n="lb"/>
魏晉巳來稍務文麗以文紀實所失巳多及其來<pc n="lb"/>
選又稱疾不㑹雖欲求文弗可得也是以漢飮博<pc n="lb"/>
士而雉集平堂晉策秀才而麏興於前無他怪也<pc n="lb"/>
選失之異耳夫駁議偏辨各執異見對策揄揚大<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
明治道使事深於政術理宻於時務酌三五以鎔<pc n="lb"/>
世而非迂緩之高談馭權變以拯俗而非刻薄之<pc n="lb"/>
僞論風恢恢而能遠流洋洋而不溢王庭之美對<pc n="lb"/>
也難矣哉士之爲才也或練治而寡文或工文而<pc n="lb"/>
疎治對䇿所選實屬通才志足文遠不其鮮歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰議惟疇政名實相課斷理必綱摛辭無懦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>對策王庭同時酌和洽體高秉雅謨遠播<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書記第二十五<pc n="lb"/>
大舜云書用識哉所以記時事也蓋聖賢言辭總<pc n="lb"/>
爲尚書尚書之爲體主言者也揚雄曰言心聲也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
書心畫也聲畫形君子小人可見矣故書者舒也<pc n="lb"/>
舒布其言陳之簡牘取象乎史貴在明决而巳三<pc n="lb"/>
代政暇文翰頗疎春秋聘繁書介彌盛繞朝贈士<pc n="lb"/>
㑹以䇿子家與趙宣以書巫臣之遺子反子産之<pc n="lb"/>
諌范宣詳觀四書辭若對靣又子服敬叔進弔書<pc n="lb"/>
於滕君固知行人挈辭多被翰墨矣及七國獻書<pc n="lb"/>
詭麗輻湊漢來筆札辭氣紛紜觀史遷之報任安<pc n="lb"/>
東方朔之難公孫楊惲之酬㑹宗子雲之答劉歆<pc n="lb"/>
志氣槃桓各含殊采並杼軸乎尺素抑揚乎寸心<pc n="lb"/>
逮後漢書記則崔瑗尤善魏之元瑜號稱翩翩文<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
舉屬章半簡必錄休璉好事留意辭翰抑其次也<pc n="lb"/>
稽康絶交實志高而文偉矣趙至贈離廼少年之<pc n="lb"/>
激切也至如陳遵占辭百封各意禰衡代書親疎<pc n="lb"/>
得宜斯又尺牘之偏才也詳總書體本在盡言言<pc n="lb"/>
以散鬱陶託風采故宜條暢以任氣優柔以懌懷<pc n="lb"/>
文明從容亦心聲之獻酬也若夫尊貴差序則肅<pc n="lb"/>
以節文戰國以前君臣同書秦漢立儀始有表奏<pc n="lb"/>
王公國内亦稱奏書張敞奏書於膠后其義美矣<pc n="lb"/>
迄至後漢稍有名品公府奏記而郡將奏牋記之<pc n="lb"/>
言志進巳志也牋者表也識表其情也崔寔奏記<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
於公府則崇讓之德音矣黃香奏牋於江夏亦肅<pc n="lb"/>
恭之遺式矣公幹牋記麗而規益子桓弗論故世<pc n="lb"/>
所共遺若略名取實則有美於爲詩矣劉廙謝恩<pc n="lb"/>
喻切以至陸機自理情周而巧牋之爲善者也原<pc n="lb"/>
牋記之爲式旣上窺乎表亦下睨乎書使敬而不<pc n="lb"/>
懾簡而無傲淸美以惠其才彪蔚以文其響蓋牋<pc n="lb"/>
記之分也夫書記廣大衣被事體筆劄雜名古今<pc n="lb"/>
多品是以總領黎庶則有譜籍簿錄毉曆星筮則<pc n="lb"/>
有方術占式申憲述兵則有律令法制朝市徵信<pc n="lb"/>
則有符契劵疏百官詢事則有關刺解牒萬民逹<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
志則有狀列辭諺並述理於心著言於翰雖藝文<pc n="lb"/>
之末品而政事之先務也故謂譜者普也注序世<pc n="lb"/>
統事資周普鄭氏譜詩蓋取乎此籍者借也歲借<pc n="lb"/>
民力條之於版春秋司籍卽其事也簿者圃也草<pc n="lb"/>
木區别文書類聚張湯李廣爲吏所簿别情僞也<pc n="lb"/>
録者領也古史世本編以簡䇿領其名數故曰錄<pc n="lb"/>
也方者隅也醫藥攻病各有所主專精一隅故藥<pc n="lb"/>
術稱方術者路也筭歷極數見路乃明九章積徵<pc n="lb"/>
故以爲術淮南萬畢皆其類也占者覘也星辰飛<pc n="lb"/>
伏伺候乃見精觀書雲故曰占也式者則也隂陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
盈虚五行消息變雖不常而稽之有則也律者中<pc n="lb"/>
也黃鍾調起五音以正音以正法律馭民八刑克<pc n="lb"/>
平以律爲名取中正也令者命也出命申禁有若<pc n="lb"/>
自天管仲下命如流水使民從也法者象也兵謀<pc n="lb"/>
無方而竒正有象故曰法也制者裁也上行於下<pc n="lb"/>
匠之制噐也符者厚也徵召防僞事資中孚三代<pc n="lb"/>
玉瑞漢世金竹末代從省易以書翰矣契者結也<pc n="lb"/>
上古純質結繩執契今羗胡徵數負販記緡其遺<pc n="lb"/>
風歟劵者束也明白約束以備情僞字形半分故<pc n="lb"/>
周稱判書古有鐡劵以堅信誓王褒髯奴則劵之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
楷也疏者布也布置物類撮題近意故小劵短書<pc n="lb"/>
號爲疏也關者閉也出入由門關閉由審庶務在<pc n="lb"/>
政通塞應詳韓非云孫亶四聖相也而關於州部<pc n="lb"/>
蓋謂此也刺者逹也詩人諷刺周禮三刺事叙相<pc n="lb"/>
逹若針之通結矣解者釋也解釋結滯徵事以對<pc n="lb"/>
也牒者葉也短簡編牒如葉在枝溫舒截蒲卽其<pc n="lb"/>
事也議政未定故短牒咨謀牒之尤宻謂之爲籖<pc n="lb"/>
籖者籖宻者也狀者貌也禮貌本原取其事實先<pc n="lb"/>
賢表謚並有行狀狀之大者也列者陳也陳列事<pc n="lb"/>
情昭然可見也辭者舌端之文通巳於人子産有<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
辭諸侯所頼不可巳也諺者直語也䘮言亦不及<pc n="lb"/>
交故弔亦稱諺㕓路淺言有實無華鄒穆公云囊<pc n="lb"/>
漏儲中皆其類也太誓古人有言牝雞無晨大雅<pc n="lb"/>
云人亦有言惟憂用老並上古遺諺詩書可引者<pc n="lb"/>
也至於陳琳諌辭稱掩目捕省潘岳哀辭稱掌珠<pc n="lb"/>
伉儷並引俗說而爲文辭者也夫文辭鄙俚莫過<pc n="lb"/>
於諺而聖賢詩書採以爲談况踰於此豈可忽哉<pc n="lb"/>
觀此四條並書記所總或事本相通而文意各異<pc n="lb"/>
或全任質素或雜用文綺隨事立體貴乎精要意<pc n="lb"/>
少一字則義闕句長一言則辭妨並有司之實務<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
而無藻之所忽也然才冠鴻筆多疎尺牘譬九方<pc n="lb"/>
堙之識駿足而不知毛色牝牡也言旣身文信亦<pc n="lb"/>
邦瑞翰林之士思理實焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰文藻條流託在筆札旣馳金相亦運木訥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>萬古聲薦千里應㧞庶務紛綸因書乃察<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郷貢士張雲門校<pc n="lb"/>
文心雕龍卷之五<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
文心雕龍卷之六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁通事舍人東莞劉勰撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>神思第二十六<pc n="lb"/>
古人云形在江海之上心存魏闕之下神思之謂<pc n="lb"/>
也文之思也其神遠矣故寂然凝慮思接千載悄<pc n="lb"/>
焉動容視通萬里吟詠之間吐納珠玉之聲眉睫<pc n="lb"/>
之前卷舒風雲之色其思理之致乎故思理爲妙<pc n="lb"/>
神與物游神居胸臆而志氣統其關鍵物㳂耳目<pc n="lb"/>
而辭令管其樞機樞機方通則物無隱貌關鍵將<pc n="lb"/>
塞則神有遯心是以陶鈞文思貴在虚靜䟽瀹五<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
藏澡雪精神積學以儲寳酌理以富才研閱以窮<pc n="lb"/>
照馴致以繹辭然後使玄解之宰㝷聲律而定墨<pc n="lb"/>
獨照之匠闚意象而運斤此蓋馭文之首術謀篇<pc n="lb"/>
之大端夫神思方運萬塗競萌規矩虚位刻鏤無<pc n="lb"/>
形登山則情滿於山觀海則意溢於海我才之多<pc n="lb"/>
少將與風雲而並驅矣方其搦翰氣倍辭前曁乎<pc n="lb"/>
篇成半折心始何則意翻空而易奇言徵實而難<pc n="lb"/>
巧也是以意授於思言授於意宻則無際疎則千<pc n="lb"/>
里或理在方寸而求之域表或義在咫尺而思隔<pc n="lb"/>
山河是以秉心飬術無務苦慮含章司契不必勞<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
情也人之禀才遲速異分文之制體大小殊功相<pc n="lb"/>
如含筆而腐毫揚雄輟翰而驚夢桓譚疾感於苦<pc n="lb"/>
思王充氣竭於思慮張衡研京以十年左思練都<pc n="lb"/>
以一紀雖有巨文亦思之緩也淮南崇朝而賦騷<pc n="lb"/>
枚臯應詔而成賦子建援牘如口誦仲宣舉筆似<pc n="lb"/>
㝛搆阮瑀據案而制書禰衡當食而草奏雖有短<pc n="lb"/>
篇亦思之速也若夫駿發之士心總要術敏在慮<pc n="lb"/>
前應機立斷覃思之人情饒岐路鑒在疑後研慮<pc n="lb"/>
方定機敏故造次而成功慮疑故愈久而致績難<pc n="lb"/>
易雖殊並資博練若學淺而空遲才疎而徒速以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
斯成噐未之前聞是以臨篇綴慮必有二患理鬱<pc n="lb"/>
者若貧辭溺者傷亂然則博聞爲饋貧之糧貫一<pc n="lb"/>
爲拯亂之藥博而能一亦有助乎心力矣若情數<pc n="lb"/>
詭雜體變遷貿拙辭或孕於巧義庸事或萌於新<pc n="lb"/>
意視布於麻雖云未費杼軸獻功煥然乃珍至於<pc n="lb"/>
思表纎㫖文外曲致言所不追筆固知止至精而<pc n="lb"/>
後闡其妙至變而後通其數伊摯不能言鼎輪扁<pc n="lb"/>
不能語斤其微矣乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰神用象通情變所孕物以貌求心以理應<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>刻鏤聲律萌芽比興結慮司契垂帷制勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>體性第二十七<pc n="lb"/>
夫情動而言形理發而文見蓋㳂隱以至顯因内<pc n="lb"/>
而符外者也然才有庸儁氣有剛柔學有淺深習<pc n="lb"/>
有雅鄭並情性所爍陶染所凝是以筆區雲譎文<pc n="lb"/>
苑波詭者矣故辭理庸儁莫能翻其才風趣剛柔<pc n="lb"/>
寜或改其氣事義淺深未聞乖其學體式雅鄭鮮<pc n="lb"/>
有反其習各師成心其異如靣若總其歸塗則數<pc n="lb"/>
窮八體一曰典雅二曰遠奥三曰精約四曰顯附<pc n="lb"/>
五曰繁縟六曰壯麗七曰新奇八曰輕靡典雅者<pc n="lb"/>
鎔式經誥方軌儒門者也遠奥者馥采典文經理<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
玄宗者也精約者覈字省句剖析毫釐者也顯附<pc n="lb"/>
者辭直義暢切理厭心者也繁縟者博喻釀采煒<pc n="lb"/>
燁枝派者也壯麗者高論宏裁卓爍異采者也新<pc n="lb"/>
奇者擯古競今危側趣詭者也輕靡者浮文弱植<pc n="lb"/>
縹緲附俗者也故雅與奇反奥與顯殊繁與約舛<pc n="lb"/>
壯與輕乖文辭根葉苑囿其中矣若夫八體屢遷<pc n="lb"/>
功以學成才力居中肇自血氣氣以實志志以定<pc n="lb"/>
言吐納英華莫非情性是以賈生俊發故文㓗而<pc n="lb"/>
體清長卿傲誕故理侈而辭溢子雲沉寂故志隱<pc n="lb"/>
而味深子政簡易故趣昭而事博孟堅雅懿故裁<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
宻而思靡平子淹通故慮周而藻宻仲宣躁銳故<pc n="lb"/>
頴出而才果公幹氣𥚹故言壯而情駭嗣宗俶儻<pc n="lb"/>
故響逸而調遠叔夜儁俠故興高而采烈安仁輕<pc n="lb"/>
敏故鋒發而韻流士衡矜重故情繁而辭隱觸類<pc n="lb"/>
以推表裏必符豈非自然之恒資才氣之大略哉<pc n="lb"/>
夫才有天資學愼始習斵梓染絲功在初化噐成<pc n="lb"/>
綵定難可翻移故童子雕琢必先雅製㳂根討葉<pc n="lb"/>
思轉自圓八體雖殊㑹通合數得其環中則輻輳<pc n="lb"/>
相成故宜摹體以定習因性以練才文之司南用<pc n="lb"/>
此道也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>贊曰才性異區文體繁詭辭爲膚根志實骨髓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雅麗黼黻滛巧朱紫習亦凝眞功㳂漸靡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>風骨第二十八<pc n="lb"/>
詩總六義風冠其首斯乃化感之本源志氣之符<pc n="lb"/>
契也是以怊悵述情必始乎風沉吟鋪辭莫先於<pc n="lb"/>
骨故辭之待骨如體之樹骸情之含風猶形之包<pc n="lb"/>
氣結言端直則文骨成焉意氣駿爽則文風淸焉<pc n="lb"/>
若豐藻克贍風骨不飛則振采失鮮負聲無力是<pc n="lb"/>
以綴慮裁篇務盈守氣剛健旣實輝光乃新其爲<pc n="lb"/>
文用譬征鳥之使翼也故練於骨者析辭必精深<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
乎風者述情必顯捶字堅而難移結響凝而不滯<pc n="lb"/>
此風骨之力也若瘠義肥辭繁雜失統則無骨之<pc n="lb"/>
徵也思不環周索課乏風則無風之驗也皆潘朂<pc n="lb"/>
錫魏思摹經典羣才韜筆乃其骨髓峻也相如賦<pc n="lb"/>
仙氣號凌雲蔚爲辭宗廼其風力遒也能鑒斯要<pc n="lb"/>
可以定文兹術或違無務繁采故魏文稱文以氣<pc n="lb"/>
爲主氣之清濁有體不可力强而致故其論孔融<pc n="lb"/>
則云體氣高妙論徐幹則云時有濟氣論劉楨則<pc n="lb"/>
云時有逸氣公幹亦云孔氏卓卓信含異氣筆墨<pc n="lb"/>
之性殆不可勝並重氣之㫖也夫翬翟備色翾翥<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
百歩肌豐而力沈也鷹隼乏采翰飛戾天骨勁而<pc n="lb"/>
氣猛也文章才力有似於此若風骨乏采則鷙集<pc n="lb"/>
翰林采乏風骨則雉竄文囿唯藻耀而高翔固文<pc n="lb"/>
筆之鳴鳯也若夫鎔冶經典之範翔集子史之術<pc n="lb"/>
洞曉情變曲昭文體然後能莩甲新意雕畫奇辭<pc n="lb"/>
昭體故意新而不亂曉變故辭奇而不黷若骨采<pc n="lb"/>
未圓風辭未練而跨略舊規馳<graphic n="KR1405" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1405.png" mimeType="image/png"/>新作雖獲巧意<pc n="lb"/>
危敗亦多豈空結奇字紕繆而成輕矣周書云辭<pc n="lb"/>
尚體要弗惟好異蓋防文濫也然文術多門各適<pc n="lb"/>
所好明者弗授學者弗師於是習華隨侈流遁忘<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
反若能確乎正式使文明以健則風清骨峻篇體<pc n="lb"/>
光華能研諸慮何遠之有哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰情與氣偕辭共體並文明以健珪璋乃聘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蔚彼風力嚴此骨鯁才鋒峻立符采克炳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>通變第二十九<pc n="lb"/>
夫設文之體有常變文之數無方何以明其然耶<pc n="lb"/>
凡詩賦書記名理相因此有常之體也文辭氣力<pc n="lb"/>
通變則久此無方之數也名理有常體必資於故<pc n="lb"/>
實通變無方數必酌於新聲故能騁無窮之路飲<pc n="lb"/>
不竭之源然綆短者衘渇足疲者輟塗非文理之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
數盡乃通變之術疎耳故論文之方譬諸草木根<pc n="lb"/>
幹麗士而同性臭味晞陽而異品矣是以九代詠<pc n="lb"/>
歌志合文財黃歌斷竹質之至也唐歌在昔則廣<pc n="lb"/>
於黃世虞歌卿雲則文於唐時夏歌雕墻縟於虞<pc n="lb"/>
代商周篇什麗於夏年至於序志述時其揆一也<pc n="lb"/>
暨楚之騷文矩式周人漢之賦頌影寫楚世魏之<pc n="lb"/>
薦制顧慕漢風晉之辭章瞻望魏采確而論之則<pc n="lb"/>
黃唐淳而質虞夏質而辨商周麗而雅楚漢侈而<pc n="lb"/>
艶魏晉淺而綺宋初訛而新從質及訛彌近彌澹<pc n="lb"/>
何則競今疎古風味氣衰也今才頴之士刻意學<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
文多略漢篇師範宋集雖古今備閱然近附而遠<pc n="lb"/>
疎矣夫青生於藍綘生於蒨雖踰本色不能復化<pc n="lb"/>
桓君山云予見新進麗文美而無採及見劉揚言<pc n="lb"/>
辭常輙有得此其驗也故練青濯錦必歸藍蒨矯<pc n="lb"/>
訛翻淺還宗經誥斯斟酌乎質文之間而隱括乎<pc n="lb"/>
雅俗之際可與言通變矣夫誇張聲貌則漢初巳<pc n="lb"/>
極自兹厥後循環相因雖軒翥出轍而終入籠内<pc n="lb"/>
枚乘七發云通望兮東海虹洞兮蒼天相如上林<pc n="lb"/>
云視之無端察之無涯日出東沼月生西陂馬融<pc n="lb"/>
廣成云天地虹洞因無端涯大明出東月生西陂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
揚雄校獵云出入日月天與地沓張衡西京云日<pc n="lb"/>
月於是乎出入象扶桑於蒙汜此並廣寓極狀而<pc n="lb"/>
五家如一諸如此類莫不相循參伍因革通變之<pc n="lb"/>
數也是以規略文綂宜宏大體先博覽以精閱總<pc n="lb"/>
綱紀而攝契然後拓衢路置關鍵長轡遠馭從容<pc n="lb"/>
按節慿情以㑹通負氣以適變采如宛虹之奮鬐<pc n="lb"/>
毛若長離之振翼廼頴脫之文矣若乃齷齪於偏<pc n="lb"/>
解矜激乎一致此庭間之廻驟豈萬里之逸歩哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰文律運周日新其業變則其久通則不乏<pc n="lb"/>
乏趨時必果乘機無法望今制奇參古定法<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定勢第三十<pc n="lb"/>
夫情致異區文變殊術莫不因情立體卽體成勢<pc n="lb"/>
也勢者乘利而爲制也如機發矢直澗曲文回自<pc n="lb"/>
然之趣也圓者規體其勢也自轉方者矩形其勢<pc n="lb"/>
也自安文章體勢如斯而巳是以模經爲式者自<pc n="lb"/>
入典雅之懿效驗命篇者必歸豔逸之華綜意淺<pc n="lb"/>
切者類乏醖藉㫁辭辨約者率乖繁縟譬激水不<pc n="lb"/>
漪槁木無隂自然之勢也是以繪事圖色文辭盡<pc n="lb"/>
情色糅而犬馬殊形情交而雅俗異勢鎔範所擬<pc n="lb"/>
各有司匠雖無嚴郛難得踰越然淵乎文者並總<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
羣勢奇正雖反必兼解以俱通剛柔雖殊必隨時<pc n="lb"/>
而適用若愛典而惡華則兼通之理偏似夏人爭<pc n="lb"/>
弓矢執一不可以獨射也若雅鄭而共篇則總一<pc n="lb"/>
之勢離是楚人鬻矛譽盾兩難得而俱售也是以<pc n="lb"/>
括囊雜體切在銓别宮啇朱紫隨勢各配章表奏<pc n="lb"/>
議則凖的乎雅頌賦頌歌詩則羽儀乎清麗符檄<pc n="lb"/>
書移則楷式於明㫁史論序注則師範於覈要箴<pc n="lb"/>
銘碑誄則體制於弘深連珠七辭則從事於巧豔<pc n="lb"/>
此循體而成勢隨變而立功者也雖復契㑹相參<pc n="lb"/>
節文互雜譬五色之錦各以本采爲地矣桓譚稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
文家各有所慕或好浮華而不知實覈或美衆多<pc n="lb"/>
而不見要約陳思亦云世之作者或好煩文博采<pc n="lb"/>
深沉其㫖者或好離言辨白分毫析釐者所習不<pc n="lb"/>
同所務各異言勢殊也劉楨云文之體指實強弱<pc n="lb"/>
使其辭巳盡而勢有餘天下一人耳不可得也公<pc n="lb"/>
幹所談頗亦兼氣然文之任勢勢有剛柔不必壯<pc n="lb"/>
言慷慨乃稱勢也又陸雲自稱徃日論文先辭而<pc n="lb"/>
後情尚勢而不取悅澤及張公論文則欲宗其言<pc n="lb"/>
夫情固先辭勢實須澤可謂先迷後能從善矣自<pc n="lb"/>
近代辭人率好詭巧原其爲體訛勢所變厭黷舊<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
式故穿鑿取新察其訛意似難而實無他術也反<pc n="lb"/>
正而巳故文反正爲之辭反正爲奇效奇之法必<pc n="lb"/>
顚倒文向上字而抑下中辭而出外回互不常則<pc n="lb"/>
新色耳夫通衢夷坦而多行捷徑者趨近故也正<pc n="lb"/>
文明白而常務反言者適俗故也然宻㑹者以意<pc n="lb"/>
新得巧苟異者以失體成怪舊練之才則執正以<pc n="lb"/>
馭奇新學之銳則逐奇而失正勢流不反則文體<pc n="lb"/>
遂弊秉兹情術可無思邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰形生勢成始末相承湍廻似規矢激如澠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>因利騁節情采自凝狂轡學歩力心襄陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pb n="10a"/>
                </p>
<p>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郡庠生董開大校<pc n="lb"/>
文心雕龍卷之六<pc n="lb"/>
                    
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
文心雕龍卷之七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁通事舍人東莞劉勰撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>情采第三十一<pc n="lb"/>
聖賢書辭總稱文章非采而何夫水性虚而淪漪<pc n="lb"/>
結木體實而華蕚振文附質也虎豹無文則鞹同<pc n="lb"/>
犬羊犀兕有皮而色資丹<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>質待文也若乃綜述<pc n="lb"/>
性靈敷寫噐象鏤心鳥跡之中織辭魚網之上其<pc n="lb"/>
爲彪炳縟彩名矣故立文之道其理有三一曰形<pc n="lb"/>
文五色是也二曰聲文五音是也三曰情文五性<pc n="lb"/>
是也五色雜而成黼黻五音比而成韶夏五情發<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而爲辭章神理之數也孝經垂典喪言不文故知<pc n="lb"/>
君子甞言未嘗質也老子疾僞故稱美言不信而<pc n="lb"/>
五千精妙則非棄美矣莊周云辯雕萬物謂藻飾<pc n="lb"/>
也韓非云豔采辯說謂綺麗也綺麗以豔說藻飾<pc n="lb"/>
以辯雕文辭之變於斯極矣研味孝老則知文質<pc n="lb"/>
附乎性情詳覽莊韓則見華實過乎滛侈若擇源<pc n="lb"/>
於涇渭之流按轡於邪正之路亦可以馭文采矣<pc n="lb"/>
夫鈆黛所以飾容而盻倩生於淑姿文采所以飾<pc n="lb"/>
言而辯麗本於情性故情者文之經辭者理之緯<pc n="lb"/>
經正而後緯成理定而後辭暢此立文之本源也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
昔詩人什篇爲情而造文辭人賦頌爲文而造情<pc n="lb"/>
何以明其然蓋風雅之興志思蓄憤而吟詠情性<pc n="lb"/>
以諷其上此爲情而造文也諸子之徒心非鬱陶<pc n="lb"/>
苟馳夸飾鬻聲釣世此爲文而造情也故爲情者<pc n="lb"/>
要約而寫眞爲文者滛麗而煩濫而後之作者採<pc n="lb"/>
濫忽眞遠棄風雅近師辭賦故體情之製日疎逐<pc n="lb"/>
文之篇愈盛故有志深軒冕而汎詠臯壤心纏幾<pc n="lb"/>
務而虚述人外眞宰弗存翩其反矣夫桃李不言<pc n="lb"/>
而成蹊有實存也男子樹蘭而不芳無其情也夫<pc n="lb"/>
以草木之微依情待實况乎文章述志爲本言與<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
志反文豈足徵是以聯辭結采將欲明理采濫辭<pc n="lb"/>
詭則心理愈翳固知翠綸桂餌反所以失魚言隱<pc n="lb"/>
榮華殆謂此也是以衣錦褧衣惡文太章賁象窮<pc n="lb"/>
白貴乎反本夫能設謨以位理擬地以置心心定<pc n="lb"/>
而後結音理正而後摛藻使文不滅質博不溺心<pc n="lb"/>
正采耀乎朱藍間色屏於紅紫乃可謂雕琢其章<pc n="lb"/>
彬彬君子矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰言以文遠誠哉斯驗心術旣形英華乃贍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳錦好渝蕣英徒豔繁彩寡情味之必厭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鎔裁第三十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
情理設位文采行乎其中剛柔以立本變通以趨<pc n="lb"/>
時立本有體意或偏長趨時無方辭或繁雜蹊要<pc n="lb"/>
所司職在鎔裁櫽括情理矯揉文采也規範本體<pc n="lb"/>
謂之鎔剪截浮詞謂之裁裁則蕪穢不生鎔則綱<pc n="lb"/>
領昭暢譬繩墨之審分斧斤之斵削矣駢拇枝指<pc n="lb"/>
由侈於性附贅懸肬實侈於形二意兩出義之駢<pc n="lb"/>
枝也同辭重句文之肬贅也凡思緒𥘉發辭采苦<pc n="lb"/>
雜心非權衡勢必輕重是以草創鳴筆先標三凖<pc n="lb"/>
履端於始則設情以位體舉正於中則酌事以取<pc n="lb"/>
類歸餘於終則撮辭以舉要然後舒華布實獻贊<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
節文繩墨以外美材旣斵故能首尾圓合條貫始<pc n="lb"/>
序若術不素定而委心逐辭異端藂至駢贅必多<pc n="lb"/>
故三凖旣定次討定句句有可削足見其疎字不<pc n="lb"/>
得减乃知其宻精論要語極略之體遊心竄句極<pc n="lb"/>
繁之體謂繁與略適分所好引而伸之則兩句敷<pc n="lb"/>
爲一章約以貫之則一章刪成兩句思贍者善敷<pc n="lb"/>
才覈者善刪善刪者字去而意留善敷者辭殊而<pc n="lb"/>
義顯字刪而意闕則短乏而非覈辭敷而言重則<pc n="lb"/>
蕪穢而非贍昔謝艾王濟西河文士張俊以爲艾<pc n="lb"/>
繁而不可刪濟略而不可益若二子者可謂練鎔<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
裁而曉繁略矣至如士衡才優而綴辭尤繁士龍<pc n="lb"/>
思劣而雅好清省及雲之論機亟恨其多而稱淸<pc n="lb"/>
新相接不以爲病蓋崇友干耳夫美錦製衣脩短<pc n="lb"/>
有度雖翫其采不倍領䄂巧猶難繁况在乎拙而<pc n="lb"/>
文賦以爲榛楉勿剪庸音足曲其識非不鑒乃情<pc n="lb"/>
苦吝繁也夫百節成體共資榮衛萬趣㑹文不離<pc n="lb"/>
辭情若情周而不繁辭運而不濫非夫鎔裁何以<pc n="lb"/>
行之乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰篇章戸牖左右相瞰辭如川流溢則泛濫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>權衡損益斟酌濃淡芟繁剪穢㢮於負擔<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聲律第三十三<pc n="lb"/>
夫音律所始本於人聲者也聲含宫啇肇自而氣<pc n="lb"/>
先王因之以制樂歌故知噐寫人聲聲非學噐者<pc n="lb"/>
也故言語者文章神明樞機吐納律吕脣吻而巳<pc n="lb"/>
古之教歌先揆以法使疾呼中宫徐呼中徵夫商<pc n="lb"/>
徵響高宫羽聲下抗喉矯舌之差攅脣激齒之異<pc n="lb"/>
廉肉相凖皎然可分今操琴不調必知改張摘文<pc n="lb"/>
乖張而不識所調響在被絃乃得克諧聲萌我心<pc n="lb"/>
更失和律其故何哉良由外聽難爲聰也故外聽<pc n="lb"/>
之易絃以手定内聽之難聲與心紛可以數求難<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
以辭逐凡聲有飛沉響有動静䨇聲隔字而毎舛<pc n="lb"/>
疊韻雜句而必睽沉則響發而斷飛則聲颺不還<pc n="lb"/>
並轆轤交徃逆鱗相比迃其際㑹則徃蹇來連其<pc n="lb"/>
爲疾病亦文家之吃也夫吃文爲患生於好詭逐<pc n="lb"/>
新趣異故喉脣糺紛將欲解結務在剛斷左礙而<pc n="lb"/>
㝷右末滯而討前則聲轉於吻玲玲如振玉辭靡<pc n="lb"/>
於耳纍纍如貫珠矣是以聲畫妍蚩寄在吟詠吟<pc n="lb"/>
詠滋味流於下句氣力窮於和韻異音相從謂之<pc n="lb"/>
和同聲相應謂之韻韻氣一定故餘聲易遣和體<pc n="lb"/>
抑揚故遺響難契屬筆易巧選和至難綴文難精<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
而作韻甚易雖纎意曲變非可縷言然振其大綱<pc n="lb"/>
不出兹論若夫宫商大和譬諸吹籥翻㢠取均頗<pc n="lb"/>
似調瑟瑟資移柱故有時而乖貳籥含定管故無<pc n="lb"/>
徃而不壹陳思潘岳吹籥之調也陸機左思瑟柱<pc n="lb"/>
之和也槩舉而推可以類見又詩人綜韻率多清<pc n="lb"/>
切楚辭辭楚故訛韻寔繁及張華論韻謂士衡多<pc n="lb"/>
楚文賦亦稱知楚不易可謂衘靈均之聲餘失黃<pc n="lb"/>
鐘之正響也凡切韻之動勢若轉圓訛音之作甚<pc n="lb"/>
於枘方免乎枘方則無大過矣練才洞鑒剖字鑽<pc n="lb"/>
響疎識濶略隨音所遇若長風之過籟東郭之吹<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
竽耳古之佩玉左宫右徵以節其歩聲不失序音<pc n="lb"/>
以律文其可忘哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰摽清務遠比音則近吹律胸臆調鐘脣吻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聲得鹽梅響滑榆槿割棄支離宫商難隱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>章句第三十四<pc n="lb"/>
夫設情有宅置言有位宅情曰章位言曰句故章<pc n="lb"/>
者明也何者局也局言者聯字以分疆明情者總<pc n="lb"/>
義以包體區畛相異而衢路交通矣夫人之立言<pc n="lb"/>
因字而生句積句而爲章積章而成篇篇之彪炳<pc n="lb"/>
章無疵也章之明靡句無玷也句之淸英字不妄<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
也振本而末從知一而萬畢矣夫裁文匠筆篇有<pc n="lb"/>
小大離章合句調有緩急隨變適㑹莫見定凖句<pc n="lb"/>
司數字待相接以爲用章總一義須意窮而成體<pc n="lb"/>
其控引情理送迎際㑹譬舞容廻環而有綴兆之<pc n="lb"/>
位歌聲靡曼而有抗墜之節也㝷詩人擬喻雖斷<pc n="lb"/>
章取義然章句在篇如蠒之抽緒原始要終體必<pc n="lb"/>
鱗次啓行之辭逆萌中篇之意絶筆之言追勝前<pc n="lb"/>
句之㫖故能外文綺交内義脉注跗蕚相衘首尾<pc n="lb"/>
一體若辭失其明則覉旅而無友事乖其次則飄<pc n="lb"/>
寓而不安是以捜句忌於顚倒裁章貴於順序斯<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
固情趣之指歸文筆之同致也若夫筆句無常而<pc n="lb"/>
字有條數四字宻而不促六字格而非緩或變之<pc n="lb"/>
以三五蓋應機之權節也至於詩頌大體以四言<pc n="lb"/>
爲正唯析父肇禋以二言爲句㝷二言肇於黃世<pc n="lb"/>
竹彈之謡是也三言興於虞時元首之詩是也四<pc n="lb"/>
言廣於夏年洛汭之歌是也五言見於周代行露<pc n="lb"/>
之章是也六言七言雜出詩騷而體之篇成於兩<pc n="lb"/>
漢情數運周隨時代用矣若乃改韻從調所以節<pc n="lb"/>
文辭氣賈誼枚乘兩韻輙易劉歆桓譚百句不遷<pc n="lb"/>
亦各有其志也昔魏武論賦嫌於積韻而善於資<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
代陸雲亦稱四言轉句以四句爲佳觀彼制韻志<pc n="lb"/>
同枚賈然兩韻輙易則聲韻微躁百句不遷則脣<pc n="lb"/>
吻告勞妙才激揚雖觸思利貞曷若折之中和庻<pc n="lb"/>
保無咎又詩人以兮字入於句限楚辭用之字出<pc n="lb"/>
於句外㝷兮字承句乃語助餘聲舜詠南風用之<pc n="lb"/>
久矣而魏武弗好豈不以無益文義耶至於夫惟<pc n="lb"/>
蓋故者發端之首唱之而於以者乃劄句之舊體<pc n="lb"/>
乎哉矣也亦送末之常科據事似閒在用實切巧<pc n="lb"/>
者廻運彌縫文體將令數句之外得一字之助矣<pc n="lb"/>
外字難謬况章句歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>贊曰斷章有檢積句不恒理資配主辭忌告朋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>環情草調宛轉相騰離同合異以盡厥能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>麗辭第三十五<pc n="lb"/>
造化賦形支體必䨇神理爲用事不孤立夫心生<pc n="lb"/>
文辭運裁百慮高下相須自然成對唐虞之世辭<pc n="lb"/>
未極文而臯陶贊文罪疑惟輕功疑惟重益陳謨<pc n="lb"/>
云滿招損謙受益豈營麗辭率然對耳易之文繫<pc n="lb"/>
聖人之妙思也序乾四德則八句相衘龍虎類感<pc n="lb"/>
則字字相儷乾坤易簡則宛轉相承日月徃來則<pc n="lb"/>
隔行懸合雖句字或殊而偶意一也至於詩人偶<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
章大夫聯辭奇偶適變不勞經營自揚馬張蔡崇<pc n="lb"/>
盛麗辭如宋畫呉冶刻形鏤法麗句與深采並流<pc n="lb"/>
偶意共逸韻俱發至魏晉羣才析句彌宻聯字合<pc n="lb"/>
趣割毫析釐然契機者入巧浮假者無功故麗辭<pc n="lb"/>
之體凡有四對言對爲易事對爲難反對爲優正<pc n="lb"/>
對爲劣言對者䨇比空辭者也事對者並舉人驗<pc n="lb"/>
者也反對者理殊趣合者也正對者事異義同者<pc n="lb"/>
也長卿上林云脩容乎禮園翺翔乎書圃此言對<pc n="lb"/>
之類也宋玉神女賦云毛嬙鄣𬒮不足程式西施<pc n="lb"/>
掩靣比之無色此事對之類也仲宣登樓云鐘儀<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
幽而楚奏莊舄顯而越吟此反對之類也孟陽七<pc n="lb"/>
哀云漢祖想枌榆光武思白水此正對之類也凡<pc n="lb"/>
偶辭<graphic n="KR0909" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0909.png" mimeType="image/png"/>臆言對所以爲易也微人之學事對所以<pc n="lb"/>
爲難也幽顯同志反對所以爲優也並貴共心正<pc n="lb"/>
對所以爲劣也又以事對各有反正指類而求萬<pc n="lb"/>
條自昭然矣張華詩稱逰鴈比翼翔歸鴻知接翮<pc n="lb"/>
劉琨詩言宣尼悲獲麟西狩涕孔丘若斯重出卽<pc n="lb"/>
對句之駢枝也是以言對爲美貴在精巧事對所<pc n="lb"/>
先務在允當若兩事相配而優劣不均是驥在左<pc n="lb"/>
驂駑爲右服也若夫事或孤立莫與相偶是䕫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
一足踸踔而行也若氣無竒類文乏異采碌碌麗<pc n="lb"/>
辭則昏睡耳目必使理圓事宻聯璧其章迭用奇<pc n="lb"/>
偶節以雜佩乃其貴耳類此而思理斯見也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰體植必兩辭動有配左提右挈精未兼載<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>炳爍聯華鏡静含態玉潤䨇流如彼珩佩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郷貢士楊繼美校<pc n="lb"/>
文心雕龍卷之七<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
文心雕龍卷之八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁通事舍人東莞劉勰撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>比興第三十六<pc n="lb"/>
詩文弘奥包韞六義毛公述傳獨標興體豈不以<pc n="lb"/>
風通而賦同比顯而興隱哉故比者附也興者起<pc n="lb"/>
也附理者切類以指事起情者依微以擬議起情<pc n="lb"/>
故興體以立附理故比例以生比則畜憤以斥言<pc n="lb"/>
興則環譬以寄諷蓋隨時之義不一故詩人之志<pc n="lb"/>
有二也觀夫興之託諭婉而成章稱名也小取類<pc n="lb"/>
也大關雎有别故后妃方德尸鳩貞一故夫人象<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
義義取其貞無從於夷禽德貴其别不嫌於鷙鳥<pc n="lb"/>
明而未融故發注而後見也且何謂爲比蓋寫物<pc n="lb"/>
以附意颺言以切事者也故金錫以喻明德珪璋<pc n="lb"/>
以譬秀民螟蛉以類教誨蜩螗以寫號呼澣衣以<pc n="lb"/>
擬心憂卷席以方志固凡斯切象皆比義也至如<pc n="lb"/>
麻衣如雪兩驂如舞若斯之類皆比類者也襄楚<pc n="lb"/>
信䜛而三閭忠烈依詩製騷諷兼比興炎漢雖盛<pc n="lb"/>
而辭人夸毗詩刺道䘮故興義銷亡於是賦頌先<pc n="lb"/>
鳴故比體雲構紛紜雜遝信舊章矣夫比之爲義<pc n="lb"/>
取類不常或喻於聲或方於貌或擬於心或譬於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
事宋玉高唐云纎條悲鳴聲似竽籟此比聲之類<pc n="lb"/>
也枚乘兎園云焱焱紛紛若塵埃之間白雲此則<pc n="lb"/>
比貌之類也賈生鵩賦云禍之與福何異糺纒此<pc n="lb"/>
以物比理者也王褒洞簫云優柔温潤如慈父之<pc n="lb"/>
愛子也此以聲比心者也馬融賦云繁縟絡繹范<pc n="lb"/>
蔡說之此以響比辯者也張衡南都云起鄭舞璽<pc n="lb"/>
抽緒此以容比物者也若斯之類辭賦所先日用<pc n="lb"/>
乎比月忘乎興習小而棄大所以文謝於周人也<pc n="lb"/>
至於楊班之倫曹劉以下圖狀山川影寫雲物莫<pc n="lb"/>
不纎綜比義以敷其華驚聽回視資此效績又安<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
仁螢賦云流金在沙季鷹雜詩云青條若總翠皆<pc n="lb"/>
其義者也故比類雖繁以切至爲貴若刻鶴類鶩<pc n="lb"/>
則無所取焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰詩人比興觸物圓覽物雖胡越合則肝膽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>擬容取心斷辭必敢攅雜詠歌如川之渙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夸飾第三十七<pc n="lb"/>
夫形而上者謂之道形而下者謂之噐神道難摹<pc n="lb"/>
精言不能追其極形噐易寫壯辭可得喻其眞才<pc n="lb"/>
非短長理自難易耳故自天地以降豫入聲貌文<pc n="lb"/>
辭所被夸飾恒存雖詩書雅言風格訓世事必宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
廣文亦過焉是以言峻則嵩高極天論狹則河不<pc n="lb"/>
容舠說多則子孫千億稱少則民靡孑遺襄陵舉<pc n="lb"/>
滔天之目倒戈立漂杵之論辭雖巳甚其義無害<pc n="lb"/>
也且夫鴞音之醜豈有泮林而變好荼味之苦寜<pc n="lb"/>
以周原而成飴並意深褒讚故義成矯飾大聖所<pc n="lb"/>
錄以垂憲章孟軻所說詩者不以文害辭不以辭<pc n="lb"/>
害意也自宋玉景差夸飾始盛相如慿風詭濫愈<pc n="lb"/>
甚故上林之舘奔星與宛虹入軒從禽之盛飛廉<pc n="lb"/>
與鷦鷯俱獲及揚雄甘泉酌其餘波語瓌奇則假<pc n="lb"/>
珍於玉樹言峻極則顚墜於鬼神至東都之比目<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
西京之海若驗理則理無不驗窮飾則飾猶未窮<pc n="lb"/>
矣又子雲校獵鞭宓妃以饟屈原張衡羽獵困玄<pc n="lb"/>
㝠於朔野欒彼洛神旣非魑魅惟此水怪亦非魑<pc n="lb"/>
魅而虚用濫形不其疎乎此欲夸其威而其事義<pc n="lb"/>
睽刺也至如氣貎山海體勢宫殿嵯峨掲業熠燿<pc n="lb"/>
焜煌之狀光采煒煒而欲然聲貌岌岌其將動矣<pc n="lb"/>
莫不因夸以成狀㳂飾而得奇也於是後進之才<pc n="lb"/>
奬氣挾聲軒翥而欲奮飛騰躑而羞跼歩辭入煒<pc n="lb"/>
燁春藻不能程其豔言在萎絶寒谷未足成其凋<pc n="lb"/>
談歡則字與笑並論慼則聲共泣偕信可以發藴<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
而飛滯披瞽而駭聾矣然飾窮其要則心聲鋒起<pc n="lb"/>
夸過其理則名實兩乖若能酌詩書之曠㫖剪揚<pc n="lb"/>
馬之甚泰使夸而有節飾而不誣亦可謂之懿也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰夸飾在用文豈循檢言必鵬運氣靡鴻漸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>倒海探珠傾崑取琰曠而不溢奢而無玷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>事類第三十八<pc n="lb"/>
事類者蓋文章之外据事以類義援古以證今者<pc n="lb"/>
也昔文王繇易剖判爻位旣濟九三遠引高宗之<pc n="lb"/>
伐明夷六五近書箕子之貞斯略舉人事以徵義<pc n="lb"/>
者也至若㣧征羲和陳正典之訓盤庚誥民叙遲<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
任之言此全引成辭以明理者也然則明理引乎<pc n="lb"/>
成辭徵義舉乎人事廼聖賢之鴻謨經藉之通矩<pc n="lb"/>
也大畜之象君子以多識前言徃行亦有包於文<pc n="lb"/>
矣觀夫屈宋屬篇號依詩人雖引古事而莫取舊<pc n="lb"/>
辭唯賈誼鵩賦始用鶡冠之說相如上林撮引李<pc n="lb"/>
斯之書此萬分之一㑹也及揚雄六官箴頗酌於<pc n="lb"/>
詩書劉歆遂初賦歷叙於紀傳漸漸綜採矣至於<pc n="lb"/>
崔班張蔡遂捃摭經史華實布䕶因書立功皆後<pc n="lb"/>
人之範式也夫薑桂同地辛在夲性文章由學能<pc n="lb"/>
在天資才自内發學以外成有飽學而才餒者有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
才富而學貧者學貧者迍邅於事義才餒者劬勞<pc n="lb"/>
於辭情此内外之殊分也是以屬意立文心與筆<pc n="lb"/>
謀才爲盟主學爲輔佐主佐合德文采必覇才學<pc n="lb"/>
𥚹狹雖美少功夫以子雲之才而自奏不學及觀<pc n="lb"/>
書石室乃成鴻采表裏相資古今一也故魏武稱<pc n="lb"/>
張子之文爲拙然學問膚淺所見不博專拾掇崔<pc n="lb"/>
杜小文所作不可悉難難便不知所出斯則寡聞<pc n="lb"/>
之病也夫經典沈深載籍浩汗實羣言之奥區而<pc n="lb"/>
才思之神臯也揚班以下莫不取資任力耕耨縱<pc n="lb"/>
意漁獵操刀能割必裂膏腴是以將贍才力務在<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
博見狐腋非一皮能温鷄蹠必數千而飽矣是以<pc n="lb"/>
綜學在博取事貴約校練務精捃理須覈衆美輻<pc n="lb"/>
湊表裏發輝劉邵趙都賦客云公子之客叱勁楚<pc n="lb"/>
令㰱盟管庫隷臣呵强秦使鼓缶用事如斯可謂<pc n="lb"/>
理得而義要矣故事得其要雖小成績譬寸轄制<pc n="lb"/>
輪尺樞運關也或微言美事置於閒是綴金翠於<pc n="lb"/>
足脛靚粉黛於胷臆也凡用舊合機不啻自其口<pc n="lb"/>
出引事乖謬雖千載而爲瑕陳思羣才之英也報<pc n="lb"/>
孔璋書云葛天氏之樂千人唱萬人和聽者因以<pc n="lb"/>
篾韶夏矣此引事之實謬也按葛天之歌唱和三<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
人而巳相如上林云奏陶唐之舞聽葛天之歌千<pc n="lb"/>
人唱萬人和唱和千萬人乃相如接人然而濫侈<pc n="lb"/>
葛天推三成萬者信賦妄書致斯謬也陸機園葵<pc n="lb"/>
詩云庇足同一智生理合異端夫葵能衞足事譏<pc n="lb"/>
鮑莊葛藟庇根辭自樂豫若譬葛爲葵則引事爲<pc n="lb"/>
謬若謂庇勝衞則改事失眞斯又不精之患夫以<pc n="lb"/>
子建明練士衡沈宻而不免於謬曹仁之謬高唐<pc n="lb"/>
又曷足以嘲哉夫山木爲良匠所度經書爲文士<pc n="lb"/>
所擇木美而定於斧斤事美而制於刀筆研思之<pc n="lb"/>
士無慙匠石矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>贊曰經籍深富辭理遐亘皜如江海鬰若崑鄧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文梓共採瓊珠交贈用人若巳古來無懵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>練字第三十九<pc n="lb"/>
夫文象列而結繩移鳥跡明而書契作斯乃言語<pc n="lb"/>
之體貌而文章之宅宇也蒼頡造之鬼哭粟飛黃<pc n="lb"/>
帝用之官治民察先王聲教書必同文輶軒之使<pc n="lb"/>
紀言殊俗所以一字體總異音周禮保章氏掌教<pc n="lb"/>
六書秦㓕舊章以吏爲師及李斯刪籀而秦篆興<pc n="lb"/>
程邈造隷而古文廢漢初章律明著厥法太史學<pc n="lb"/>
童教試六體又吏民上書字謬輙劾是以馬字缺<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
畫而石建懼死雖云性愼亦時重文也至孝武之<pc n="lb"/>
世則相如譔篇及宣成二帝徵集小學張敞以正<pc n="lb"/>
讀傳業揚雄以奇字纂訓並貫練雅頌總閱音義<pc n="lb"/>
鳴筆之徒莫不洞曉且多賦京苑假借形聲是以<pc n="lb"/>
前漢小學率多瑋字非獨制異乃共曉難也曁乎<pc n="lb"/>
後漢小學轉疎複文隱訓臧否太半及魏代綴藻<pc n="lb"/>
則字有常檢追觀漢作翻成阻奥故陳思稱楊馬<pc n="lb"/>
之作趣幽㫖深讀者非師傳不能析其辭非博學<pc n="lb"/>
不能綜其理豈直才懸抑亦字隱自晉來用字率<pc n="lb"/>
從簡易時並習易人誰取難今一字詭異則羣句<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
震驚三人弗識則將成字妖矣後世所同曉者雖<pc n="lb"/>
難斯易時所共廢雖易斯難趣舍之間不可不察<pc n="lb"/>
夫爾雅者孔徒之所慕而詩書之襟帶也蒼頡者<pc n="lb"/>
李斯之所輯而鳥籀之遺體也雅以淵源誥訓頡<pc n="lb"/>
以苑囿奇文異體相資如左右肩股該舊而知新<pc n="lb"/>
亦可以屬文若夫義訓古今興廢殊用字形單複<pc n="lb"/>
妍蚩異體心旣託聲於言言亦寄形於字諷誦則<pc n="lb"/>
續在宫商臨文則能歸字形矣是以綴字屬篇必<pc n="lb"/>
須練擇一避詭異二省聯邉三權重幽四調單複<pc n="lb"/>
詭異者字體瓌怪者也曹攄詩稱豈不願斯遊𥚹<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
心惡㕳呶兩字詭異大疪美篇况乃過此其可觀<pc n="lb"/>
乎聯邊者半字同文者也狀貌山川古今咸用施<pc n="lb"/>
於常文則鉏銛爲瑕如不獲免可至三接三接之<pc n="lb"/>
外其字林乎重出者同字相犯者也詩驗適㑹而<pc n="lb"/>
近世忌同若兩字俱要則寜在相犯故善爲文者<pc n="lb"/>
富於萬篇貧於一字一字非少相避爲難也單複<pc n="lb"/>
者字形肥瘠者也瘠字累句則纎疎而行劣肥字<pc n="lb"/>
積文則黯默而篇闇善酌字者叄伍單複磊落如<pc n="lb"/>
珠矣凡此四條雖文不必有而體例不無若值而<pc n="lb"/>
莫悟則非精解至於經典隱曖方冊紛綸簡蠧帛<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
裂三寫易字或以音訛或以文變子思弟子於穆<pc n="lb"/>
不祀者音訛之異也晉之史記三豕渡河文變之<pc n="lb"/>
謬也尚書大傳有别風淮雨帝王世紀云列風滛<pc n="lb"/>
雨别列淮滛字似濳移滛列義當而不奇淮别理<pc n="lb"/>
乖而新異傳毅制誄巳用淮雨固知愛奇之心古<pc n="lb"/>
今一也史之闕文聖人所愼若依義棄奇則可與<pc n="lb"/>
正文字矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰篆隷相鎔蒼雅品訓古今殊跡妍蚩異分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>字靡異流文阻難運聲畫昭精墨采騰奮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隱秀第四十<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
夫心術之動遠矣文情之變深矣源奥而派生根<pc n="lb"/>
盛而頴峻是以文之英㽔有秀有隱隱也者文外<pc n="lb"/>
之重㫖者也秀也者篇中之獨㧞者也隱以複意<pc n="lb"/>
爲工秀以卓絶爲巧斯乃舊章之懿績才情之嘉<pc n="lb"/>
㑹也夫隱之爲體義生文外祕響傍通伏采濳發<pc n="lb"/>
譬爻象之變玄體川瀆之韞珠玉也故玄體變爻<pc n="lb"/>
而成化四象珠玉濳水而瀾表方圓凉風動秋草<pc n="lb"/>
邉馬有歸心氣寒而事傷此覉旅之怨曲也凡文<pc n="lb"/>
集勝篇不盈十一篇章秀句裁可百二並思合而<pc n="lb"/>
自逢非研慮之所果也或有雕削取巧雖美非秀<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
矣故自然㑹妙譬卉木之耀英華潤色取美譬繒<pc n="lb"/>
帛之染朱綠朱綠染繒深而繁鮮英華曜樹淺而<pc n="lb"/>
煒燁秀句所以照文苑蓋以此也<pc n="lb"/>
贊曰深文隱蔚餘味曲包辭生互體有似變爻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言之秀矣萬慮一交動心驚耳逸響笙匏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山人蔡懋孝校<pc n="lb"/>
文心雕龍卷之八<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
文心雕龍卷之九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁通事舍人東莞劉勰撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>指瑕第四十一<pc n="lb"/>
管仲有言無翼而飛者聲也無根而固者情也然<pc n="lb"/>
則聲不假翼其飛甚易情不待根其固匪難以之<pc n="lb"/>
垂文可不愼歟古來文才異世爭驅或逸才以爽<pc n="lb"/>
迅或精思以纎宻而慮動難圓鮮無瑕病陳思之<pc n="lb"/>
文羣才之峻也而武帝誄云尊靈永蟄明帝頌云<pc n="lb"/>
聖體浮輕浮輕有似於蝴蝶永蟄頗疑於昆蟲施<pc n="lb"/>
之尊極豈其當乎左思七諷說孝而不從反道若<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
斯餘不足觀矣潘岳爲才善於哀文然悲内兄則<pc n="lb"/>
云感口澤傷弱子則云心如疑禮文在尊極而施<pc n="lb"/>
之下流辭雖足哀義斯替矣若夫君子擬人必於<pc n="lb"/>
其倫而崔瑗之誄李公比行於黃虞向秀之賦稽<pc n="lb"/>
生方罪於李斯與其失也雖寜降無濫然高原之<pc n="lb"/>
詩不類甚矣凡巧言易摽拙辭難隱斯言之玷實<pc n="lb"/>
深白圭繁例難載故略舉四條若夫立文之道惟<pc n="lb"/>
字與義字以訓正義以理宣而晉末篇章依俙其<pc n="lb"/>
㫖始有賞際奇至之言終無撫叩酬卽之語毎單<pc n="lb"/>
舉一字指以爲情夫賞訓錫賚豈關心解撫訓執<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
握何預情理雅頌未聞漢魏莫用懸領似如可辯<pc n="lb"/>
課文了不成義斯實情訛之所變文澆之致弊而<pc n="lb"/>
宋來才英未之或改舊染成俗非一朝也近代辭<pc n="lb"/>
人率多猜忌至乃比語求蚩反音取瑕雖不屑於<pc n="lb"/>
古而有擇於今焉又製同他文理宜刪革若排人<pc n="lb"/>
美辭以爲巳力寳玉大弓終非其有全寫則掲篋<pc n="lb"/>
傍採則探囊然世遠者太輕時同者爲尤矣若夫<pc n="lb"/>
注解爲書所以明正事理然謬於研求或率意而<pc n="lb"/>
斷西京賦稱中黃育獲之疇而薛綜謬注謂之閹<pc n="lb"/>
尹是不聞執雕虎之人也又周禮井賦舊有疋馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
而應劭釋疋或量首數蹄斯豈辯物之要哉原夫<pc n="lb"/>
古之正名車兩而馬疋疋兩稱目以並耦爲用蓋<pc n="lb"/>
車貳佐乘馬儷驂服服乘不隻故名號必雙名號<pc n="lb"/>
一正則雖單爲疋矣疋夫疋婦亦配義也夫車馬<pc n="lb"/>
小義而歷代莫悟辭賦近事而千里致差况鑽灼<pc n="lb"/>
經典能不謬哉夫辯言而數筌蹄選勇而駈閹尹<pc n="lb"/>
失理太甚故舉以爲戒丹青初炳而後渝文章歲<pc n="lb"/>
久而彌光若能櫽括於一朝可以無慙於千載也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰羿氏舛射東野敗駕雖有雋才謬則多謝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>斯言一玷千載弗化令章靡疚亦善之亞<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>養氣第四十二<pc n="lb"/>
昔王充著述制養氣之篇驗巳而作豈虚造哉夫<pc n="lb"/>
耳目鼻口生之役也心慮言辭神之用也率志委<pc n="lb"/>
和則理融而情暢鑚礪過分則神疲而氣衰此性<pc n="lb"/>
情之數也夫三皇辭質心絶於道華帝世始文言<pc n="lb"/>
貴於敷奏三代春秋雖㳂世彌縟並適分胸臆非<pc n="lb"/>
牽課才外也戰代枝詐攻奇飾說漢世迄今辭務<pc n="lb"/>
日新爭光鬻采慮亦竭矣故淳言以比澆辭文質<pc n="lb"/>
懸乎千載率志以方竭情勞逸差於萬里古人所<pc n="lb"/>
以餘裕後進所以莫遑也凡童少鑒淺而志盛長<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
艾識堅而氣衰志盛者思銳以勝勞氣衰者慮宻<pc n="lb"/>
以傷神斯實中人之常資歲時之大較也若夫噐<pc n="lb"/>
分有限智用無涯或慙鳬企鶴瀝辭鐫思於是精<pc n="lb"/>
氣内銷有似尾閭之波神志外傷同乎牛山之木<pc n="lb"/>
恒惕之盛疾亦可推矣至如仲任置硯以綜述敬<pc n="lb"/>
通懷筆以專業旣暄之以歲序又煎之以日時是<pc n="lb"/>
以曹公懼爲文之傷命陸雲歎用思之困神非虚<pc n="lb"/>
談也夫學業在勤故有錐股自厲志於文也則申<pc n="lb"/>
寫鬱滯故宜從容率情優柔適㑹若銷鑠精膽蹙<pc n="lb"/>
迫和氣秉牘以驅齡灑翰以伐性豈聖賢之素心<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
㑹文之直理哉且夫思有利鈍時有通塞沐則心<pc n="lb"/>
覆且或反常神之方昏再三愈黷是以吐納文藝<pc n="lb"/>
務在節宣淸和其心調暢其氣煩而卽捨勿使壅<pc n="lb"/>
滯意得則舒懷以命筆理伏則投筆以卷懷逍遥<pc n="lb"/>
以針勞談笑以藥勌常弄閒於才鋒賈餘於文勇<pc n="lb"/>
使刃發如新凑理無滯雖非胎息之萬術斯亦衛<pc n="lb"/>
氣之一方也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰紛哉萬象勞矣千想玄神宜寳素氣資養<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>水停以鑒火靜而朗無櫌文慮鬱此精爽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>附㑹第四十三<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
何謂附㑹謂總文理綂首尾定與奪合涯際彌綸<pc n="lb"/>
一篇使雜而不越者也若築室之須基構裁衣之<pc n="lb"/>
待縫緝矣夫才量學文宜正體製必以情志爲神<pc n="lb"/>
明事義爲骨髓辭采爲肌膚宫商爲聲氣然後品<pc n="lb"/>
藻玄黃摛振金玉獻可替否以裁厥中斯綴思之<pc n="lb"/>
常數也凡大體文章類多枝派整派者依源理枝<pc n="lb"/>
者循幹是以附辭㑹義務總綱領驅萬塗於同歸<pc n="lb"/>
貞百慮於一致使衆理雖繁而無倒置之乖羣言<pc n="lb"/>
雖多而無棼絲之亂扶陽而出條順隂而藏跡首<pc n="lb"/>
尾周宻表裏一體此附㑹之術也夫畫者謹髪而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
易貎射者儀毫而失墻銳精細乃必疎體綂故宜<pc n="lb"/>
詘寸以信尺枉尺以直㝷棄偏善之巧學具美之<pc n="lb"/>
績此命篇之經略也夫文變無方意見浮雜約則<pc n="lb"/>
義孤博則辭叛率故多尤需爲事賊且才分不同<pc n="lb"/>
思緒各異或製首以通尾或片接以寸附然通製<pc n="lb"/>
者蓋寡接附者甚衆若綂緒失宗辭味必亂義脉<pc n="lb"/>
不流則偏枯文體夫能懸識湊理然後文節自㑹<pc n="lb"/>
如膠之粘木豆之合黃矣是以駟牡異力而六轡<pc n="lb"/>
如琴馭文之法有似於此去留隨心修短在手齊<pc n="lb"/>
其歩驟總轡而已故善附者異㫖如肝膽拙㑹者<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
同音如胡越改章難於造篇易字艱於代句此已<pc n="lb"/>
然之驗也昔張湯疑奏而再却虞松草表而屢譴<pc n="lb"/>
並理事之不明而辭㫖之失調也及兒寛更草鍾<pc n="lb"/>
㑹易字而漢武歎竒晉景稱善者乃理得而事明<pc n="lb"/>
心敏而辭當也以此而觀則知附㑹巧拙相去遠<pc n="lb"/>
哉若夫絶筆斷章譬乘舟之振楫克終底績寄在<pc n="lb"/>
寫以遠送若首唱榮華而媵句憔悴則遺勢鬱湮<pc n="lb"/>
餘風不暢此周易所謂臀無膚其行次睢也惟首<pc n="lb"/>
尾相援則附㑹之體固亦無以加於此矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰篇綂間關情數稠疊原始要終疎條布葉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>道味相附懸緒自接如樂之和心聲克恊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>總術第四十四<pc n="lb"/>
今之常言有文有筆以爲無韻者筆也有韻者文<pc n="lb"/>
也夫文以足言理兼詩書别目兩名自近代耳顔<pc n="lb"/>
延年以爲筆之爲體言之文也經典則言而非筆<pc n="lb"/>
傳記則筆而非言請奪彼矛還攻其盾矣何者易<pc n="lb"/>
之文言豈非言文若筆不言文不得云經典非筆<pc n="lb"/>
矣將以立論未見其論立也予以爲發口爲言屬<pc n="lb"/>
筆曰翰常道曰經述經曰傳經傳之體出言入筆<pc n="lb"/>
筆爲言使可强可弱分經以典奥爲不利非以言<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
筆爲優劣也昔陸氏文賦號爲曲盡然汎論纎悉<pc n="lb"/>
而實體未該故知九變之實匪躬知言之選難備<pc n="lb"/>
矣凡精慮造文各競新麗多欲練辭莫肯研術落<pc n="lb"/>
落之玉或亂乎石碌碌之石時似乎玉精者要約<pc n="lb"/>
匱者亦尠博者該贍無者亦繁辯者昭晢淺者亦<pc n="lb"/>
露奥者複隱詭者亦典或義華而聲悴或理拙而<pc n="lb"/>
文澤知夫調鐘未易張琴實難伶人告和不必盡<pc n="lb"/>
窕槬之中動用揮扇何必窮初終之韻魏文比篇<pc n="lb"/>
章於音樂蓋有徵矣夫不截盤根無以驗利噐不<pc n="lb"/>
剖文奥無以辯通才才之能通必資暁術自非圓<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
鑒區域大判條例豈能控引淸源制勝文苑哉是<pc n="lb"/>
以執術馭篇似善奕之窮數無術任心如博塞之<pc n="lb"/>
邀遇故博塞之文借巧儻來雖前驅有功而後援<pc n="lb"/>
難繼少旣無以相接多亦不知所刪乃多少之非<pc n="lb"/>
惑何妍蚩之能制乎若夫善奕之文則術有恒數<pc n="lb"/>
按部整伍以待情㑹因時順機動不失正數逢其<pc n="lb"/>
極機入其巧則義味騰躍而生辭氣叢雜而至視<pc n="lb"/>
之則錦繪聽之則絲簧味之則甘腴佩之則芬芳<pc n="lb"/>
斷章之功於斯盛矣夫驥足雖駿纆牽忌長以萬<pc n="lb"/>
分一累且廢千里况文體多術共相彌綸一物携<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
貳莫不解體所以列在一篇備總情變譬三十之<pc n="lb"/>
輻共成一轂雖未足觀亦鄙夫之見也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰文場筆苑有術有門務先大體鑑必窮源<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乘一總萬舉要治繁思無定契理有恒存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時序第四十五<pc n="lb"/>
時運交移質文代變古今情理如可言乎昔在陶<pc n="lb"/>
唐德盛化鈞野老吐何力之談郊童含不識之歌<pc n="lb"/>
有虞繼作政阜民暇薰風詩於元后爛雲歌於列<pc n="lb"/>
臣盡其美者何乃心樂而聲泰也至大禹敷土九<pc n="lb"/>
序詠功成湯聖敬猗歟作頌逮姬文之德盛周南<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
勤而不怨太王之化淳邠風樂而不滛幽厲昏而<pc n="lb"/>
板蕩怒平生微而黍離哀故知歌謡文理與世推<pc n="lb"/>
移風動於上而波震於下者春秋以後角戰英雄<pc n="lb"/>
六經泥蟠百家飈駭方是時也韓魏力政燕趙任<pc n="lb"/>
權五蠧六蝨嚴於秦令唯齊楚兩國頗有文學齊<pc n="lb"/>
開莊衢之第楚廣蘭臺之宮孟軻賔館荀卿宰邑<pc n="lb"/>
故稷下扇其淸風蘭陵鬱其茂俗鄒子以談天飛<pc n="lb"/>
譽騶奭以雕龍馳響屈平聯藻於日月宋玉交彩<pc n="lb"/>
於風雲觀其豔說則籠罩雅頌故知暐燁之奇意<pc n="lb"/>
出乎縱橫之詭俗也爰至有漢運接燔書高祖尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
武戯儒簡學雖禮律草創詩書未遑然大風鴻鵠<pc n="lb"/>
之歌亦天縱之英作也施及孝惠迄于文景經術<pc n="lb"/>
頗興而辭人勿用賈誼抑而鄒枚沉亦可知巳逮<pc n="lb"/>
孝武崇儒潤色鴻業禮樂爭輝辭藻競騖栢梁展<pc n="lb"/>
朝讌之詩金堤製恤民之詠徵枚乘以蒲輪申主<pc n="lb"/>
父以鼎食擢公孫之對䇿歎兒寛之凝奏買臣負<pc n="lb"/>
薪而衣錦相如滌噐而被繡於是史遷壽王之徒<pc n="lb"/>
嚴終枚臯之屬應對固無方篇章亦不匱遺風餘<pc n="lb"/>
采莫與比盛越昭及宣實繼武績馳騁石渠暇豫<pc n="lb"/>
文㑹集雕篆之軼材發綺轂之高喻於是王襃之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
倫底祿待詔自元曁成降意圖籍笑玉屑之諫清<pc n="lb"/>
金馬之路子雲銳思於千首子政讐校於六藝亦<pc n="lb"/>
巳美矣爰自漢室迄至成哀雖世漸百齡辭人九<pc n="lb"/>
變而大抵所歸祖述楚辭靈均餘影於是乎在自<pc n="lb"/>
哀平陵替光武中興深懷圖䜟頗略文華然杜篤<pc n="lb"/>
獻誄以免刑班彪參表以補令雖非旁求亦不遐<pc n="lb"/>
棄及明帝疊耀崇愛儒術肄禮璧堂講文虎觀孟<pc n="lb"/>
堅珥筆于國史賈逵給禮於端頌東平擅其懿文<pc n="lb"/>
沛王振其通論帝則藩儀輝光相照矣自安和巳<pc n="lb"/>
下迄至順桓則有班傳三崔王馬張蔡磊落鴻儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
才不時乏而文章之選存而不論然中興之後羣<pc n="lb"/>
才稍改前轍華實所附斟酌經辭蓋歷政講聚故<pc n="lb"/>
漸靡儒風者也降及靈帝時好辭製造羲皇之書<pc n="lb"/>
開鴻都之賦而樂松之徒招集淺陋故楊賜號爲<pc n="lb"/>
驩兠蔡邕比之俳優其餘風遺文蓋篾如也自獻<pc n="lb"/>
帝播遷文學蓬轉建安之末區宇方輯魏武以相<pc n="lb"/>
王之尊雅愛詩章文帝以副君之重妙善辭賦陳<pc n="lb"/>
思以公子之豪下筆琳琅並體貎英逸故俊才雲<pc n="lb"/>
蒸仲宣委質於漢南孔璋歸命於河北偉長從宦<pc n="lb"/>
於青土公幹徇質於海隅德璉綜其斐然之思元<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
瑜展其翩翩之樂文蔚休伯之儔子俶德祖之侶<pc n="lb"/>
傲雅觴豆之前雍容袵席之上灑筆以成酣歌和<pc n="lb"/>
墨以藉談笑觀其時文雅好慷慨良由世積亂離<pc n="lb"/>
風衰俗怨並志深而筆長故梗槩而多氣也至明<pc n="lb"/>
帝纂戎制詩度曲徵篇章之士置崇文之觀何劉<pc n="lb"/>
羣才迭相照耀少主相仍唯高貴英雅顧盻合章<pc n="lb"/>
動言成論於時正始餘風篇體輕澹而嵇阮應繆<pc n="lb"/>
並馳文路矣逮晉宣始基景文克構並跡沉儒雅<pc n="lb"/>
而務深方術至武帝惟新承平受命而膠序篇章<pc n="lb"/>
弗簡皇慮降及懷愍綴旒而巳然晉雖不文人才<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
實盛茂先揺筆而散珠太冲動墨而橫錦岳湛曜<pc n="lb"/>
聯璧之華機雲摽二俊之采應傅三張之徒孫摰<pc n="lb"/>
成公之屬並結藻清英流韻綺靡前史以爲運渉<pc n="lb"/>
季世人未盡才誠哉斯談可爲歎息元皇中興披<pc n="lb"/>
文建學劉刀禮吏而寵榮景純文敏而優擢逮明<pc n="lb"/>
帝束哲雅好文㑹升儲御極孳孳講藝練情於誥<pc n="lb"/>
䇿振采於辭賦庾以筆才逾親溫以文思益厚揄<pc n="lb"/>
揚風流亦彼時之漢武也及成康促齡穆哀短祚<pc n="lb"/>
簡文勃興淵乎清峻微言精理凾滿玄席澹思醲<pc n="lb"/>
采時灑文囿至孝武不嗣安㳟已矣其文史則有<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
袁殷之曹孫于之軰雖才或淺深珪璋足用自中<pc n="lb"/>
朝貴玄江左稱盛因談餘氣流成文體是以世極<pc n="lb"/>
迍邅而辭意夷泰詩必柱下之㫖歸賦乃漆園之<pc n="lb"/>
義疏故治文變染乎世情興廢繁乎時序原始以<pc n="lb"/>
要終雖百世可知也自宋武愛文文帝彬雅秉文<pc n="lb"/>
之德孝武多才英采雲構自明以下文理替矣爾<pc n="lb"/>
其縉紳之林霞蔚而飈起王袁聯宗以龍章顔謝<pc n="lb"/>
重葉以鳯采何范張沈之徒亦不可勝也蓋聞之<pc n="lb"/>
於世故略舉大較暨皇齊馭寳運集休明太祖以<pc n="lb"/>
聖武膺籙高祖以睿文纂業文帝以貳離含章中<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
宗以上哲興運並文明自天緝遐景祚今聖歷方<pc n="lb"/>
興文思充被海岳降神才英秀發馭飛龍於天衢<pc n="lb"/>
駕騏驥於萬里經典禮章跨周轢漢唐虞之文其<pc n="lb"/>
鼎盛乎鴻風懿采短筆敢陳颺言讚時請寄明哲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰蔚映十伐辭采九變樞中所動環流無倦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>質文㳂時崇替在選終古雖遠瞹焉如靣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山人沈荆石校<pc n="lb"/>
文心雕龍卷之九<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
文心雕龍卷之十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁通事舍人東莞劉勰撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>物色第四十六<pc n="lb"/>
春秋代序隂陽慘舒物色之動心亦揺焉蓋陽氣<pc n="lb"/>
萌而玄駒歩隂律凝而丹鳥羞微蟲猶或入感四<pc n="lb"/>
時之動物深矣若夫珪璋挺其惠心英華秀其淸<pc n="lb"/>
氣物色相召人誰獲安是以獻歲發春悅豫之情<pc n="lb"/>
暢滔滔孟夏鬱陶之心凝天高氣淸隂沈之志遠<pc n="lb"/>
霰雪無垠矜肅之慮深歲有其物物有其容情以<pc n="lb"/>
物遷辭以情發一葉且或迎意蟲聲有足引心况<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
清風與明月同夜白日與春林共朝哉是以詩人<pc n="lb"/>
感物聯類不窮流連萬象之際沈吟視聽之區寫<pc n="lb"/>
氣圖貌旣隨物以宛轉屬采附聲亦與心而徘徊<pc n="lb"/>
故灼灼狀桃花之鮮依依盡楊柳之貌杲杲爲出<pc n="lb"/>
日之容瀌漉擬雨雪之狀喈喈逐黃鳥之聲喓喓<pc n="lb"/>
學草蟲之韻皎日嘒星一言窮理參差沃若兩字<pc n="lb"/>
連形並以少總多情貌無遺矣雖復思經千載將<pc n="lb"/>
何易奪及離騷代興觸類而長物貌難盡故重沓<pc n="lb"/>
舒狀於是嵯峨之類聚葳㽔之羣積矣及長卿之<pc n="lb"/>
徒詭勢瓌聲模山範水字必魚貫所謂詩人麗則<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
而約言辭人麗滛而繁句也至如雅詠棠華或黃<pc n="lb"/>
或白騷述秋蘭綠葉紫莖凡摛表五色貴在時見<pc n="lb"/>
若靑黃屢出則繁而不珍自近代以來文貴則似<pc n="lb"/>
窺情風景之上鑚貌草木之中吟詠所發志惟深<pc n="lb"/>
遠體物爲妙功在宻附故巧言切狀如印之印泥<pc n="lb"/>
不加雕削而曲寫毫芥故能瞻言而見貌印字而<pc n="lb"/>
知時也然物有恒姿而思無定檢或率爾造極或<pc n="lb"/>
精思愈疎且詩騷所摽並據要害故後進銳筆怯<pc n="lb"/>
於爭鋒莫不因方以借巧卽勢以㑹竒善於適要<pc n="lb"/>
則雖舊彌新矣是以四序紛廻而入興貴閒物色<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
雖繁而折辭尚簡使味飄飄而輕舉情曄曄而更<pc n="lb"/>
新古來辭人異代接武莫不參伍以相變因革以<pc n="lb"/>
爲功物色盡而情有餘者曉㑹通也若乃山林臯<pc n="lb"/>
壤實文思之奥府略語則闕詳說則繁然屈平所<pc n="lb"/>
以能洞監風騷之情者抑亦江山之助乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰山沓水匝樹雜雲合目旣徃還心亦吐納<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春日遲遲秋風颯颯情徃似贈興來如答<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>才略第四十七<pc n="lb"/>
九代之文富矣盛矣其辭令華采可略而詳也虞<pc n="lb"/>
夏文章則有臯陶六德䕫序八音益則有贊五子<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
作歌辭義温雅萬代之儀表也啇周之世則仲虺<pc n="lb"/>
垂誥伊尹敷訓吉甫之徒並述詩頌義固爲經文<pc n="lb"/>
亦師矣及乎春秋大夫則修辭聘㑹磊落如琅玕<pc n="lb"/>
之圃焜耀似縟錦之肆薳教擇楚國之令典隨㑹<pc n="lb"/>
講晉國之禮法趙襄以文勝從饗國僑以修辭扞<pc n="lb"/>
鄭子太叔美秀而文公孫翬善於辭令皆文名之<pc n="lb"/>
標者也戰代任武而文士不絶諸子以道術取資<pc n="lb"/>
屈宋以楚辭發采樂毅報書辯以義范睢上疏宻<pc n="lb"/>
而至蘇秦歷說壯而中李斯自奏麗而動若在文<pc n="lb"/>
世則楊班儔矣荀况學宗而象物名賦文質相稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
固巨儒之情也漢室陸賈首發竒采賦孟春而選<pc n="lb"/>
典誥其辨之富矣賈誼才頴陵軼飛兎議揠而賦<pc n="lb"/>
清豈虚至哉枚乘之七發鄒陽之上書膏潤於筆<pc n="lb"/>
氣形於言矣仲舒專儒子長純史而麗縟成文亦<pc n="lb"/>
詩人之告哀焉相如好書師範屈宋洞入夸艶致<pc n="lb"/>
名辭宗然覆取精意理不勝辭正楊子以爲文麗<pc n="lb"/>
用寡者長卿誠哉是言也王褒構采以宻巧爲致<pc n="lb"/>
附聲測貌泠然可觀子雲屬意辭人最深觀其涯<pc n="lb"/>
度幽遠捜選詭麗而竭才以鑽思故能理贍而辭<pc n="lb"/>
堅矣桓譚著論富號猗頓宋弘稱薦爰比相如而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
集靈諸賦偏淺無才故知長於諷論不及麗文也<pc n="lb"/>
敬通雅好辭說而坎壈盛世顯志自序亦蚌病成<pc n="lb"/>
珠矣二班兩劉奕葉繼采舊說以爲固文優彪歆<pc n="lb"/>
學精向然王命清辯新序該練璿璧產於崑岡亦<pc n="lb"/>
難得而踰本矣傅毅崔駰光采比肩瑗寔踵武能<pc n="lb"/>
世厥風者矣杜篤賈逵亦有聲於文跡其爲才也<pc n="lb"/>
崔傅之末流也李充賦銘志慕鴻裁而才力沈膇<pc n="lb"/>
垂翼不飛馬融鴻儒思洽登高吐納經範華實相<pc n="lb"/>
扶王逸博識有功而絢綵無力延壽繼志瓌頴獨<pc n="lb"/>
標其善圖物寫貌豈枚乘之遺術歟張衡通贍蔡<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
邕精雅文史彬彬隔世相望是則竹栢異心而同<pc n="lb"/>
貞金玉殊質而皆寳也劉向之奏議㫖切而調緩<pc n="lb"/>
趙壹之辭賦意繁而體疎孔融氣盛於爲筆禰衡<pc n="lb"/>
思銳於爲文有偏美焉潘朂憑經以騁才故絶羣<pc n="lb"/>
於錫命王朗發憤以託志亦致美於序銘然自卿<pc n="lb"/>
淵巳前多俊才而不課學雄向巳後頗引書以助<pc n="lb"/>
文此取與之大際其分不可亂者也魏文之才洋<pc n="lb"/>
洋清綺舊談抑之謂去植千里然子建思捷而才<pc n="lb"/>
儁詩麗而表逸子桓慮詳而力緩故不兢於先鳴<pc n="lb"/>
而樂府清越典論辯要迭用短長亦無懵焉但俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
情抑揚雷同一響遂令文帝以位尊减才思王以<pc n="lb"/>
勢窘益價未爲篤論也仲宣溢才捷而能宻文多<pc n="lb"/>
兼善辭少瑕累摘其詩賦則七子之冠冕乎琳瑀<pc n="lb"/>
以符檄擅聲徐幹以賦論摽美劉楨情高以㑹采<pc n="lb"/>
應瑒學優以得文路粹楊脩頗懷筆記之工丁儀<pc n="lb"/>
邯鄲亦含論述之美有足筭焉劉邵趙都能攀於<pc n="lb"/>
前脩何晏景福克光於後進休璉風情則百壹摽<pc n="lb"/>
其志吉甫文理則臨丹戎其采稽康師心以遣論<pc n="lb"/>
阮籍使氣以命詩殊聲而合響異翮而同飛張華<pc n="lb"/>
短章奕奕淸暢其鷦鷯寓意卽韓非之說難也左<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
思立才業深覃思盡銳於三都㧞萃於詠史無遺<pc n="lb"/>
力矣潘岳敏給辭自和暢鍾美於西征賈餘於哀<pc n="lb"/>
誄非自外也陸機才欲窺深辭務索廣故思能入<pc n="lb"/>
巧而不制繁士龍朗陳以識檢亂故能布采鮮淨<pc n="lb"/>
敏於短篇孫楚綴思毎直置以疎通摯虞述懷必<pc n="lb"/>
循規以溫雅其品藻流别有條理焉傅玄篇章義<pc n="lb"/>
多規鏡長虞筆奏世執剛中並杶幹之實才非羣<pc n="lb"/>
華之韡蕚也成公子安選賦而時美夏侯孝若具<pc n="lb"/>
體而皆㣲曹攄清靡於長篇季鷹辨切於短韻各<pc n="lb"/>
其善也孟陽景福才綺而相埓可謂魯衛之政兄<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
弟之文也劉琨雅壯而多風盧諶情發而理昭亦<pc n="lb"/>
遇之於時勢也景純艶逸足冠中興郊賦旣穆穆<pc n="lb"/>
以大觀仙詩亦飄飄而凌雲矣庾元規之表奏靡<pc n="lb"/>
宻以閒暢溫太眞之筆記循理而清通亦筆端之<pc n="lb"/>
良工也孫盛子實文勝爲史凖的所擬志乎典訓<pc n="lb"/>
戸牗雖異而筆彩略同袁宏發軫以高驤故卓出<pc n="lb"/>
而多偏孫綽規旋以矩歩故倫序而寡狀殷仲文<pc n="lb"/>
之孤興謝叔源之閒情並解散辭體縹緲浮音雖<pc n="lb"/>
滔滔風流而大澆文意宋代逸才辭翰鱗萃世近<pc n="lb"/>
易明無勞甄序觀夫後漢才林可參西京晉世文<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
苑足儷鄴都然而魏時話言必以元封爲稱首宋<pc n="lb"/>
來美談亦以建安爲口實何也豈非崇文之盛世<pc n="lb"/>
招才之嘉㑹哉嗟夫此古人所以貴乎時也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰才難然乎性各異禀一朝綜文千年凝錦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>餘采徘徊遺風藉甚無曰紛雜皎然可品<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知音第四十八<pc n="lb"/>
知音其難哉音實難知知實難逢逢其知音千載<pc n="lb"/>
其一乎夫古來知音多賤同而思古所謂日進前<pc n="lb"/>
而不御遥聞聲而相思也昔儲說始出子虚初成<pc n="lb"/>
秦皇漢武恨不同時旣同時矣則韓囚而馬輕豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
不明鑒同時之賤哉至於班固傅毅文在伯仲而<pc n="lb"/>
固嗤毅云下筆不能自休及陳思論才亦深排孔<pc n="lb"/>
璋敬禮請潤色歎以爲美談季緒好詆訶方之於<pc n="lb"/>
田巴意亦見矣故魏文稱文人相輕非虚談也至<pc n="lb"/>
如君卿脣舌而謬欲論文乃稱史遷著書諮東方<pc n="lb"/>
朔於是桓譚之徒相顧嗤笑彼實博徒輕言負誚<pc n="lb"/>
况乎文士可妄談哉故鑒照洞明而貴古賤今者<pc n="lb"/>
二主是也才實鴻懿而崇巳抑人班曹是也學不<pc n="lb"/>
逮文而信僞迷眞者樓護是也醬瓿之議豈多歎<pc n="lb"/>
哉夫麟鳯與麏雉懸絶珠玉與礫石超殊白日垂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
                    <pb n="7b"/>
辭如鏡矣是以將閱文情先標六觀一觀位體二<pc n="lb"/>
觀置辭三觀通變四觀竒正五觀事義六觀宫商<pc n="lb"/>
斯術旣形則優劣見矣夫綴文者情動而辭發觀<pc n="lb"/>
文者披文以入情㳂波討源雖幽必顯世遠莫見<pc n="lb"/>
其靣覘文輒見其心豈成篇之足深患識照之目<pc n="lb"/>
淺耳夫志在山水琴表其情况形之筆端理將焉<pc n="lb"/>
匿故心之照理譬目之照形目瞭則形無不分心<pc n="lb"/>
敏則理無不逹然而俗監之迷者深廢淺售此莊<pc n="lb"/>
周所以笑折楊宋玉所以傷白雪也昔屈平有言<pc n="lb"/>
文質疎内衆不知余之異采見異唯知音耳揚雄<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
自稱心好沈博絶麗之文其事浮淺亦可知矣夫<pc n="lb"/>
唯深識鑒奥必歡然內懌譬春臺之熈衆人樂餌<pc n="lb"/>
之止過客蓋聞蘭爲國香服媚彌芬書亦國華翫<pc n="lb"/>
澤方美知音君子其垂意焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰洪鍾萬鈞䕫曠所定良書盈篋妙鑒廼訂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>流鄭滛人無或失聽獨有此律不謬蹊徑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>程噐第四十九<pc n="lb"/>
周書論士方之梓材蓋貴噐用而兼文采也是以<pc n="lb"/>
樸斵成而丹艧施垣墉立而雕朽附而近代詞人<pc n="lb"/>
務華棄實故魏文以爲古今文人之類不護細行<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
韋誕所評又歷詆羣才後人雷同混之一貫吁可<pc n="lb"/>
悲矣略觀文士之疵相如竊妻而受金揚雄嗜酒<pc n="lb"/>
而少筭敬通之不循廉隅杜篤之請求無厭班固<pc n="lb"/>
謟竇以作威馬融黨梁而黷貨文舉傲誕以速誅<pc n="lb"/>
正平狂憨以致戮仲宣輕脆以躁競孔璋惚恫以<pc n="lb"/>
麤疎丁儀貪婪以乞貨路粹餔啜而無耻潘岳詭<pc n="lb"/>
禱於愍懷陸機傾仄於賈郭傅玄剛隘而詈臺孫<pc n="lb"/>
楚佷愎而訟府諸有此類並文士之瑕累文旣有<pc n="lb"/>
之武亦宜然古之將相疵咎實多至如管仲之盗<pc n="lb"/>
竊呉起之貪滛陳平之汚點綘灌之讒嫉㳂兹以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
下不可勝數孔光負衡據鼎而仄媚董賢况班馬<pc n="lb"/>
之賤職潘岳之下位哉王戎開國上秩而鬻官囂<pc n="lb"/>
俗况馬杜之磬懸丁路之貧薄哉然子夏無虧於<pc n="lb"/>
名儒璿冲不塵乎竹林者名崇而譏减也若夫屈<pc n="lb"/>
賈之忠貞鄒枚之機覺黃香之淳孝徐幹之沈黙<pc n="lb"/>
豈曰文士必其玷歟蓋人禀五材修短殊用自非<pc n="lb"/>
上哲難以求備然將相以位隆特逹文士以職卑<pc n="lb"/>
多誚此江河所以騰湧㳙流所以寸析者也名之<pc n="lb"/>
抑揚旣其然矣位之通塞亦有以焉蓋士之登庸<pc n="lb"/>
以成務爲用魯之敬姜婦人之聰明耳然推其機<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
綜以方治國安有大夫學文而不逹於政事哉彼<pc n="lb"/>
楊馬之徒有文無質所以終乎下位也昔庾元規<pc n="lb"/>
才華清英勲庸有聲故文藝不稱若非台岳則正<pc n="lb"/>
以文才也文武之術左右惟宜郤縠敦書故舉爲<pc n="lb"/>
元帥豈以好文而不練武哉孫武兵經辭如珠玉<pc n="lb"/>
豈以習武而不曉文也是以君子藏噐待時而動<pc n="lb"/>
發揮事業固宜蓄素以剛中散悉以彪外楩柟其<pc n="lb"/>
質豫章其幹摛文必在緯軍國負重必在任棟梁<pc n="lb"/>
窮則獨善以垂文逹則奉時以騁績若此文人應<pc n="lb"/>
梓材之士矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>贊曰瞻彼前脩有懿文德聲昭楚南采動梁北<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雕而不噐貞幹誰則豈無華身亦有光國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序志第五十<pc n="lb"/>
文心者言爲文之用心也昔㳙子琴心王孫巧心<pc n="lb"/>
心哉美矣夫故用之古來文章以雕縟成體豈效<pc n="lb"/>
鄒奭之羣言雕龍也夫宇宙綿邈黎獻紛雜㧞萃<pc n="lb"/>
出頴智術而已歲月飄忽性靈不居騰聲飛實制<pc n="lb"/>
作而巳夫有肖貎天地禀性五行擬耳目於日月<pc n="lb"/>
方聲氣於風雷其超出萬物亦已靈矣形同草木<pc n="lb"/>
之脆名踰金石之堅是以君子處世樹德建言豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
好辨哉不得巳也余生七齡乃夢彩雲若錦則攀<pc n="lb"/>
而採之齒在踰立則常夢索源不述先哲之誥無<pc n="lb"/>
益後生之慮蓋文心之作也本乎道師乎聖體乎<pc n="lb"/>
經酌乎緯變乎騷文之樞紐云亦極矣若論文叙<pc n="lb"/>
筆則品别區分原始以表時釋名以章義選文以<pc n="lb"/>
定篇敷理以舉綂一篇以上綱領明矣至於剖情<pc n="lb"/>
析采必籠圈條貫摛神性圖風勢以包㑹通以閱<pc n="lb"/>
聲字崇替於時序襃貶於才略怡暢於知音耿介<pc n="lb"/>
於程噐長懷序志以馭羣篇下篇以下毛目顯矣<pc n="lb"/>
位理定名彰乎大易之數其爲文用四十九篇而<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
巳夫銓序一文爲易彌綸羣言爲難雖復輕採毛<pc n="lb"/>
髪深極骨髓或有曲意宻源似近而逺辭所不載<pc n="lb"/>
亦不可勝數及其品列成文有同乎舊談者非雷<pc n="lb"/>
同也勢自不可異也有異乎前論者非苟異也理<pc n="lb"/>
自不可同也同之與異不屑古今擘肌分理唯務<pc n="lb"/>
折衷按轡文雅之場環絡藻繪之府亦幾乎備矣<pc n="lb"/>
但言不盡意前聖所難識在瓶管何能規短茫茫<pc n="lb"/>
徃代旣沈余聞渺渺來世諒塵彼觀也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊曰生也有涯無涯惟智逐物實難慿性良易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傲岸泉石咀嚼文義文果載心余心有寄<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太學生錢日省校<pc n="lb"/>
文心雕龍卷之十<pc n="lb"/>
                    
<pb n="12a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>