<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>龍筋鳳髓判巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>龍筋鳳髓判巻一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>張鷟<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>劉允鵬<pc n="　"/>注<pc n="lb"/>
中書二條<hi>漢武帝置中書令魏晋以下始置省唐因之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中書舎人王秀漏洩機宻斷絞不伏款於掌事張<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㑹處得語秀合是從㑹款所傳是實亦非大事不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伏科<pc n="lb"/>
鳳池清切<hi>杜祐通典中書省謂之鳯凰池</hi>鷄樹深嚴<hi>魏晋世語殿中有鷄棲樹初學記韋</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>承慶中書省詩清切鳯凰池扶踈鷄樹枝</hi>敷奏帝俞對揚休命<hi>二句散出尚書左傳</hi>召<pc n="lb"/>
為内史流雅譽於周年<hi>史記召公奭支庻皆為周卿士葢卿士即周官内史之職也爾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雅嵗名周曰年</hi>荀作令君振芳塵於魏闕<hi>魏志荀彧所舉皆命世大才人謂之曰荀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>令君之舉善不舉不休陸徳明莊子音義曰魏象魏闕人君門也以其巍然故曰魏闕</hi>張㑹掌機<pc n="lb"/>
右掖務在便蕃<hi>唐宣政殿有兩掖中書省在右稱右掖</hi>王秀負版中書情<pc n="lb"/>
惟宻勿<hi>孔安國論語注負版者持邦國之圖籍也文獻通考漢置中書令盖周官内史之職也以其縂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>掌禁中書記故謂之中書擅道鸞晋陽秋肅祖以温嶠為中書令曰卿文㫖清逺宜居機宻</hi>理湏克<pc n="lb"/>
清克慎慕金人以口緘<hi>家語孔子入后稷廟有金人三緘其口銘其背曰古之慎言人</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>也</hi>一徳一心仰星街而舌巻<hi>尚書乃一徳一心漢書曰畢昴間天街也街北胡也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>街南中國也揚子觧嘲曰欲談者巻舌而同聲晋書天文志巻舌六星在昴北主口語以知䜛佞也</hi>温樹<pc n="lb"/>
之號問且無言<hi>漢書孔光典樞機十年或問温室省中樹光不應</hi>惡木之隂過<pc n="lb"/>
而不息<hi>陸機猛虎行熱不息惡木隂管子曰士懐耿介之心不䕃惡木之枝惡木尚能耻之况與惡人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>同處乎</hi>豈得漏秦相之騎乗故犯踈羅<hi>史記秦始皇幸梁山宫望見丞相李</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>斯車騎衆弗善也或告丞相後損車騎始皇怒曰此中人泄吾語捕在旁者殺之</hi>盗魏將之兵<pc n="lb"/>
符自輕刑典<hi>通鑑秦伐趙魏將晋鄙救趙次于鄴公子無忌用侯生計説如姬竊兵符殺鄙奪其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>軍以進</hi>張㑹過言出口駟馬無追<hi>鄧析子一言而非駟馬不能追一言而急駟馬</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>不能及</hi>王秀轉泄於人三章莫捨<hi>左傳言語漏泄職汝之由漢書髙祖約法三章</hi>
                    <pc n="lb"/>
若潜謀討襲理實不容漏彼諸蕃情更難恕<hi>若此則大事宜寘罪</hi>
                    <pc n="lb"/>
非宻既非大事法許准法勿論待得指歸方可裁决<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>通事舎人崔暹奏事口誤御史彈付法大理㫁笞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三十徵銅四斤暹款奏事雖誤不失事意不伏徴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銅<pc n="lb"/>
崔暹風神爽俊詞彩抑揚雅調踈通清音朗徹<hi>上條既首述中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書事此徑就暹說起</hi>裴楷之英姿肅肅朝野羽儀<hi>晋書裴楷風神髙邁容儀俊爽</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>時謂之玉人后為中書令班固幽通賦羽儀上京</hi>魏舒之容止堂堂羣寮領袖<pc n="lb"/>
<hi>晋書魏舒文帝重之曰魏舒堂堂人之領䄂也</hi>自可曵裾紫禁<hi>漢書鄒陽云何王之門不可以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曵長裾謝荘宣貴妃誄收華紫禁注云王者之宫為紫禁或謂宫中為紫禁</hi>伏奏青規<hi>尚書敷奏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以言漢書史丹為侍中諌元帝廢太子頓首伏青蒲上應劭注云以青規地曰青蒲</hi>助朝廷之光<pc n="lb"/>
輝賛明時之喉舌<hi>唐六典中書佐天子而執大政</hi>芝泥發彩宣鳯藻而<pc n="lb"/>
騰文<hi>河圖舜即位黄龍負圖置舜前黄玉柙白玉檢黄芝泥章曰黄帝符璽桉芝泥天子封璽所用</hi>蘭<pc n="lb"/>
檢浮香潤龍縑而動色<hi>河圖白玉檢○蘇味道受啚温洛詩緑綺膺河檢李嶠拜洛詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>千秋瑞檢開初學記曰古者以縑帛依書長短截之名曰憣紙唐翰林志中書用黄白麻為綸命唐㑹要凡赦</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>書等用白麻不用印○予按芝泥二句言印也蘭檢二句言麻也</hi>豈容金馬之對未被<pc n="lb"/>
譽稱<hi>漢書公孫𢎞對策天子擢為第一待詔金馬門</hi>神羊之威俄聞奏劾<hi>后漢書輿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>服志獬豸神羊也能别曲直楚王嘗獲之以為冠秦㓕楚以其冠賜御史服之</hi>罰金既罹於踈<pc n="lb"/>
網<hi>漢書曰犯蹕當罰金老子天網恢恢踈而不漏曹植責躬詩表天網不可重罹</hi>辨璧無舎於<pc n="lb"/>
明珠<hi>抱朴子識珎者必拾濁水之明珠賞氣者必採穢藪之芳蕙</hi>過誤被彈止當笞<pc n="lb"/>
罪不失事意自合無辜<hi>唐六典通事舎人宣讀失句度用拾遺團句以助之謂之把麻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>漢書京房死後客星入市即無辜之騐</hi>雖觸凝霜<hi>大戴禮隂氣勝則凝而為霜崔篆御史箴簡上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>霜凝</hi>理宜清雪<hi>清雪喻釋也王子年拾遺記廣延國常雨清雪</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
門下省二條<hi>漢謂之侍中寺晋給事黄門郎與侍中俱管門下事因謂之門下省</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>給事中楊珍奏状錯以崔午為崔牛㫁笞三十徵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銅四斤不伏<pc n="lb"/>
沉沉青瑣<hi>漢官儀黄門郎日暮入對青瑣闈注云青瑣戸邉青鏤也刻為連瑣文而青塗也</hi>肅<pc n="lb"/>
肅黄樞<hi>盧諶宣徽賦楊朝隠於黄樞注云揚雄為黄門郎三葉不徙官</hi>望重鸞司<hi>初學記門</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下省唐改曰鸞臺</hi>任光龍作<hi>尚書龍作納言孔安國注云龍臣名潘岳贈陸機詩齊轡羣龍讚納</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言</hi>掌壺負璽歩頓於是生光<hi>齊職儀漢孔安國為侍中掌御唾壺環齊要畧侍中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>古官也大駕出則負璽以從左思魏都賦習歩頓以升降</hi>左貂右蝉揖譲由其動價<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>漢官儀侍中冠惠文冠左貂右蝉董已輿服志曰蝉取居髙飲清貂取内勁悍外温潤意曹植贈王粲為侍中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>詩戴蝉珥貂</hi>楊珍門承積閥<hi>史記注明其等曰/閥積其功曰閲</hi>榮重搢紳<hi>史記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>注搢挿也挿笏於紳</hi>趋左掖之嚴凝<hi>顔師古漢書注掖門在兩傍如人臂掖唐書含元殿右曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宣政殿左右有兩掖按門下省在左故稱左掖</hi>奏上臺之清切<hi>初學記唐龍朔初改侍中為東</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>臺在左按上臺即東臺也</hi>出納王命職當喉舌之官<hi>毛詩出納王命王之喉舌孔安</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>國尚書注納言喉舌之官</hi>光闡帝猷佐處腹心之地<hi>盧諶贈劉琨詩光闡逺韻王融</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曲水詩序紹清和於帝猷毛萇詩傳可以制㫁公侯之腹心</hi>恪勤之譽未出於丹闈<pc n="lb"/>
<hi>後漢書胡廣恪勤職事爾雅宫中門謂之闈</hi>舛繆之愆已塵於清憲<hi>韻府羣玉何禎</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>詔為秘書丞主者謬以為郎按主者罪管子正月之朔君乃布憲大夫皆受憲</hi>馬字㸃少尚懼<pc n="lb"/>
亡身<hi>漢書石建為郎中令奏事書下讀之驚恐曰書馬者與尾而五今乃四不足一獲譴死矣註云馬下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曲者為尾并四㸃為四足凡五</hi>人名不同難為逃責<hi>後漢書王愔典選令吏唱名誤以盧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>士深為士琛深自呼其名愔曰盧郎眀潤所以加玉</hi>准犯既非切害原情理或可<pc n="lb"/>
容何者寧失不經宥過無大<hi>此二句尚書大禹謨文孔安國注云仁愛之道也</hi>
                    <pc n="lb"/>
崔牛崔午即欲論辜甲申甲由如何定罪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左補闕陳邃司制勅知勅書有誤不奏輙改所改<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之次與元勑同付法不伏<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
陳邃繆司綸綍<hi>北史薛道衡典司綸綍</hi>沗掌樞機<hi>唐書温大雅性周謹掌樞機務</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謝絶賔客</hi>參詳蘭葉之文<hi>河圖黄帝徃視河洛見大魚折澑而至汎白啚蘭葉朱文以授於帝</hi>
                    <pc n="lb"/>
宣越芝英之字<hi>初學記古今篆𨽻文體有芝英書唐翰林志天子召學士於禁中草詔雖出宸翰所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>揮亦資檢校謂之視草</hi>拾遺補闕躡山甫之清塵<hi>應劭漢官儀侍中與帝升降拾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遺補闕毛詩曰衮職有闕仲山甫補之續漢記隂識拜時進極言正議常慕仲山甫夙夜匪懈楚辭聞赤松之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>清塵</hi>獻可替否尋晏嬰之勝迹<hi>應劭漢官儀漢置散騎及中常侍各一人獻可替否</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也左傳曰晏子曰君所謂可而有否焉臣獻其否以成其可君所謂否而有可焉臣献其可以去其否</hi>設<pc n="lb"/>
令魚魯紕繆理合上聞<hi>抱朴子書字之訛有寫魯為魚帝為虎</hi>豕亥參差<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
無疑下斷<hi>家語有人讀史云三豕渡河子夏曰乙亥渡河校之果然</hi>豈容斟酌聖意<pc n="lb"/>
加減繇言<hi>晋摯虞尚書箴闡我王繇王繇允塞</hi>用寸管以窺天<hi>莊子用管窺天不亦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>小乎釋三藏法師傳寸管不可窺天小蠡難為酌海</hi>持小瓠而測海<hi>東方朔答客難以蠡測海</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>張晏注云蠡瓠瓢</hi>未經上白<hi>廣韻白/告也</hi>輙敢雌黄<hi>韻府羣玉古人寫書用黄紙有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>誤以雄黄滅</hi>定字雖復無差據罪終湏結正八十之杖自作<pc n="lb"/>
難逃三千之條<hi>尚書五刑之屬三千</hi>理宜明罰<hi>文子臯陶為大理天下無虐刑周易</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>明罰勑法</hi>
                    <pc n="lb"/>
公主二條<hi>周天子嫁女於諸侯不自主婚必使諸侯同姓者主之故謂之公主</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永安公主出降有司奏禮錢加長公主二十萬<hi>漢書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>帝女為公主帝姊妹為長公主</hi>造第宅所費亦如之羣下有疑<pc n="lb"/>
金機札札靈婺皎㓗於雲間<hi>文選古詩皎皎河漢女札札弄機杼注云札札機杼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>聲左傳曰有星出於婺女杜預注云星占婺女為既嫁之女織女為處女謝靈運詠牛女詩雲漢有靈匹</hi>銀<pc n="lb"/>
漢亭亭少女倭遲於巽位<hi>初學記天河謂之天漢亦曰銀漢按少女即星占處女也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>毛萇詩傳倭遲歴逺之貌周易巽東南也陸機擬古詩織女東南顧大戴禮夏小正云七月初昏織女正東而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>向</hi>故瀟湘帝子乗洞浦而揚波<hi>謝朓詩瀟湘帝子㳺山海經洞庭之山帝之二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>女居之常㳺於江風交瀟湘之川郭璞注云二子㳺戱能令風波之氣共相交通言其靈蠁也許氏説文浦水</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>濵也按洞浦洞庭之濵也呉越春秋子胥死吳王投之江子胥因隨流揚波成濤激岸</hi>巫峽仙妃<pc n="lb"/>
映髙堂而散雨<hi>山海經丹山西即巫山帝女居焉其間首尾一百六十里謂之巫峽宋玉髙堂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賦序先王之㳺髙堂夢一婦女王幸之去而辭曰妾在巫山之陽髙堂之岨朝為行雲暮為行兩張景陽咏懐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>詩雲乖雨散心乎愴而按散雨即雨散是離絶意梁張率長相思詩羙人之逺如雨絶</hi>公主穠華<pc n="lb"/>
發彩<hi>毛詩何彼穠矣唐棣之華鄭元箋云喻顔色羙盛</hi>舜蕚延祥<hi>毛詩有女同車顔如舜華</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鄭元毛詩箋承華者蕚也</hi>六珈玉歩之辰<hi>毛詩副笄六珈孔頴逹正義曰珈笄餙六珈餙之有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>六左傳若歩玉趾</hi>百兩香飛之日<hi>毛詩百両將之毛萇詩傳百両百乗也初學記張文恭七</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夕詩雲路七香飛杜陽編漢唐公主下降乗七寳歩輦四靣綴香囊貯辟邪香瑞麟香皆異國所獻</hi>三公<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
主婚<hi>春秋指掌碎玉天子嫁女秦漢以來使三公主之故呼公主</hi>鵷鸞接羽<hi>唐牛鳯受圖温</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>洛詩微臣矯弱翮抃舞接鸞鷖</hi>百枝燈燭光沁水之田園<hi>漢書金枝秀華注云金枝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>銅燈百二十枝晋孫惠百枝燈賦曄若雲亭爛已星布後漢書竇憲女弟立為皇后憲恃宫掖聲勢奪沁水公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>主園</hi>萬轉笙竽雜平陽之歌舞<hi>漢書孝武衛皇后字子夫為平陽公主善謳者帝過</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>平陽公主謳者進獨悦子夫得幸陳周𢎞譲長笛詩氣吐平陽塢隋李徳林夏日詩舞袖冠平陽</hi>玲瓏<pc n="lb"/>
玉珮振霞錦於仙衣<hi>漢武内傳上元夫人帶六出火玉之珮王子年拾遺記嶿支國貢列</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>堞錦文似雲霞覆於日月唐書司馬承禎廬天台睿宗召之問道錫霞文帔</hi>熠燿花冠㸃星<pc n="lb"/>
珠於寳勝<hi>漢武内傳上元夫人戴九星靈芝夜光之冠山海經崑崙之邱有人戴勝名曰西王母郭</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>璞注云勝玉勝也婦人首餙</hi>飛鸞鏡匣向滿月以開輪<hi>唐李義山詩舞鸞鏡匣收</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>殘黛異苑罽賔王一鸞三年不鳴夫人曰聞見類則鳴懸鏡照之覩影悲鳴</hi>仙鳯樓臺映浮<pc n="lb"/>
雲而寫盖<hi>唐李公主詩仙女鳯樓期列仙傳蕭史善吹簫秦穆公以女弄玉妻焉遂教弄玉吹作鳯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鳴鳯來集公為作鳯臺一旦飛去臺按向滿月開輪言鏡之光明映浮雲寫葢言  之髙盛</hi>㺯珠分<pc n="lb"/>
態江姊為之含嚬<hi>韓詩外傳鄭交甫過漢臯遇二女珮兩珠交甫請珮二女觧與之去十歩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>珮亡女亦不見張衡南都賦㳺女弄珠於漢臯之曲郭璞江賦江妃含嚬而緜眇</hi>飛箭成婚天<pc n="lb"/>
公為之蹙笑<hi>仙傳拾遺王公與一玉女投壺箭有不入者天為之嘻嘘注云嘻嘘開口而笑神異</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>經東王公與玉女投壺設有不接天為之笑開口流光金電是也</hi>肅雝之制湏異常倫<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>毛詩小序何彼穠矣羙王姬成肅雝之徳  梁江淹雜詩髙步超常倫</hi>築舘之規特優恒<pc n="lb"/>
典<hi>春秋築王姬之舘於外沈約宋書譲尚公主表云榮出望表恩加典外</hi>小不加大必上<pc n="lb"/>
下和平卑不凌尊則親踈順序<hi>左傳少凌長小加大逆也</hi>先帝女之<pc n="lb"/>
儀注舊有章程山公主之禮容豈容逾越<hi>春秋考異郵餙禮容成文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>法左傳逾越險阻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長陽公主為子求内官親得侍衛<pc n="lb"/>
山陽分輝若木<hi>大荒經洞野之山有赤樹名曰若木髙誘淮南子注若木端有十日狀如蓮華</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謝莊月賦嗣若英於西溟</hi>𣲖浪咸池<hi>咸池星名史記咸池曰天五潢五帝居舍也凡宗室之家皆謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>之天潢魏王固表䟽𣲖天潢</hi>七襄之駕既嚴<hi>毛詩跂彼織女終日七襄鄭元箋云襄駕也駕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂更其肆也從旦至暮七辰一移因謂之七襄初學記王微七襄怨詩藻帳越星波玉餙度雲川</hi>萬金<pc n="lb"/>
之禮斯盛<hi>公主出降有此盛禮上條永安公主禮錢二十萬是也</hi>張敖勲舊竊湯<pc n="lb"/>
沐之微滋<hi>漢書宣平候張敖尚惠帝姊魯元公主有女惠帝既立呂太后欲為重親以公主配帝漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>舊儀皇同皇太后各食三十縣曰湯沐邑</hi>竇固名宗霑脂粉之餘潤<hi>東觀漢記竇氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一公兩侯二公主自祖至孫官府廐第相望雖親戚功臣莫與為比述異記呉宫西施浴處因名脂粉塘  按</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>張敖竊湯沐㣲滋謂其女配帝為皇后竇固霑脂粉餘潤謂祖竇融封公父穆尚内黄公主固又尚温陽公主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>甚見尊貴也</hi>但任人以噐有國之大經官不私親前王之令<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
範<hi>古者任官如此可妄求耶</hi>拜官牀下時聞丞相之男<hi>漢書張禹成帝朝丞相有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>疾帝自臨問之禹有少子在側目之帝知其意即禹牀下拜為黄門郎</hi>乞衛宫中惟允左<pc n="lb"/>
師之息<hi>戰國策左師觸龍謂趙太后曰老臣賤息願令補黒衣之類以衛王宫太后曰敬諾注云息子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>燕王之請身入侍竟不從依<hi>漢書燕刺王旦武帝第三子也衛太子敗上書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>求入衛帝怒下其使獄由是惡旦</hi>舘陶之為子求郎終無允許<hi>後漢書舘陶公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>主為子求郎明帝不許曰郎官上應列宿是以難之</hi>若有言有行胡越可以正除<pc n="lb"/>
<hi>鄭元論語注言行如此雖不得禄亦同得禄之道鄒陽獄中書意合則胡越為昆弟由余子臧是也</hi>無徳<pc n="lb"/>
無功昆弟寜容濫及<hi>周禮以徳詔爵以功詔禄左傳武王之母弟八人五叔無官</hi>宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
銓其器識<hi>唐書士之致逺者當先器識而後文藝</hi>察其亷能待得實才方<pc n="lb"/>
可詳擇<pc n="lb"/>
御史臺二條<hi>御史之名周官有之秦漢始為紏察之任所居之署謂之憲臺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御史王銓奉勑權衡州司馬鍾建未返制命輙干<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>他事觧來陽縣令張泰泰不伏<pc n="lb"/>
棲烏之府地凛冽而風生<hi>漢書朱愽為御史大夫其府列栢樹常有野烏數千棲宿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其上唐李白大獵賦寒氣凛冽晋書傳元毎有奏劾或值日暮捧白簡以待旦臺閣風生</hi>避馬之臺<pc n="lb"/>
氣威稜而霜動<hi>後漢書桓典為侍御史常乗驄馬京師畏之曰行行且止避驄馬御史謝靈運</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<hi>晋書漢官御史為憲臺漢書武帝謂李廣曰威稜懾於鄰國李竒注曰神靈之威曰稜</hi>懲奸疾惡實<pc n="lb"/>
籍嚴明肅政弹非誠宣允列<hi>杜祐通典御史風霜之任北齊書御史臺掌紏察弹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>劾</hi>王銓位參持斧<hi>漢書武帝遣暴勝之為/直指使者衣繡持斧</hi>職在埋輪<hi>後漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書張綱為御史埋其車輪於洛陽都亭遂奏大將軍梁冀罪惡</hi>履暴勝之清徽<hi>注見持斧</hi>乗<pc n="lb"/>
葛豊之雅烈<hi>後漢書諸葛豊特立剛直刺舉無所避京師語曰間何闊逢諸葛</hi>冠施鐵<pc n="lb"/>
柱貴戚傷心<hi>漢官儀御史冠法冠以鐵為柱言其審固不撓</hi>花發繡衣姦豪歛<pc n="lb"/>
手<hi>漢書武帝時有繡衣直使者注云衣以繡者尊寵之也後漢書鮑永鮑恢抗直不避權貴光武嘗曰貴戚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>且斂手以避二鮑</hi>近辭端右<hi>唐書侍御史號臺/端人稱之曰端公</hi>逺届衡陽<hi>淮南子至</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>於衡陽注云衡山之陽</hi>聮翩紫葢之峯<hi>魏曹植白馬篇白馬餙金覊聮翩西北馳初學記衡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>山有三峯其一曰紫葢</hi>迢遞蒼梧之野<hi>山海經南方蒼梧之邱漢書有蒼梧郡稽康琴賦指</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蒼梧之迢逓</hi>但御史推覈受委非輕<hi>黄石公隂謀秘法熒惑大之精御史之象主禁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>令刑罰收捕糾正</hi>有罪必繩無幽不察<hi>唐臺儀御史察微隠之罪</hi>神羊竦角<pc n="lb"/>
必觸邪人<hi>後漢書獬豸神羊能别曲直神異經獬廌性忠而邪則觸之唐太和勑憲官之職在指佞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>觸邪</hi>隼鷙驚飛先驅惡鳥<hi>禮記月令季夏行冬令則鷹隼蚤鷙李善文選注鷙擊之鳥通</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>呼曰隼許氏説文鷙擊殺鳥也從鳥執聲取其執服衆鳥吕望六韜鷙鳥將擊卑飛斂翼唐蘇味道贈御史詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>難當擊隼去復覩落鵰歸魏曹子建集有惡鳥論惡鳥謂梟也</hi>推鍾建之罪特奉繇言<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
舉張泰之辜無虧格式正當直指<hi>漢書暴勝之為直指使者</hi>豈是輒<pc n="lb"/>
干准犯量科宜從觧退<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御史嚴宣前任洪洞縣尉日被長史田順鞭之宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為御史弹順受贓二百貫勘當是實順訴宣挾私<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>弹事勘問宣挾私有實順受贓不虚<pc n="lb"/>
田順題輿晋望<hi>後漢書河北刺史周璟辟陳蕃為别駕題其輿曰陳仲舉座唐書開元中定天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下州府為六雄十望十𦂳按晋望是晋之望州以洪洞在晋</hi>譲佩汾陽<hi>晋書吕虔有佩刀人相之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以為必登三公可服此刀虔譲别駕王祥曰卿有公輔之器故以相贈漢書汾水出汾陽北山按唐有汾州後</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>有汾陽軍順葢汾州長史云</hi>作貳分城<hi>古詩詠太守云四十專城居按順為長史羣貳故稱分城</hi>
                    <pc n="lb"/>
參榮半刺<hi>唐杜甫長史詩半刺已翺翔晋庾亮荅郭豫書别駕舊與刺史别乗居刺史之半  按秦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>置郡丞以佐守在邉為長史漢設别駕至唐髙宗乃改别駕為長史夫田順長史也故判中與别駕事通用</hi>性<pc n="lb"/>
非卓茂<hi>後漢書卓茂遷宻令有言所部亭長受米肉茂笑而不咎</hi>酷甚常林<hi>魏畧常林性嚴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為少府檛吏不勝其痛嚾呼嗷嗷</hi>鞭寗戚以振威<hi>吕氏春秋晋王承為東海吏錄一犯夜人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云從師讀書不覺日暮承曰鞭撻寗戚以立威名非政理之本送令歸家</hi>辱何䕫而逞志<hi>魏志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>太祖性嚴掾屬公事徃徃加杖何䕫常蓄毒藥誓死無辱是以終不見及  此四句形容田順鞭嚴宣</hi>嚴<pc n="lb"/>
宣昔為縣尉<hi>事文類聚漢大縣兩尉小縣一人</hi>雌伏喬元之班<hi>後漢書趙温漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>曰大丈夫當為雄飛焉能雌伏續漢書喬元補洛陽尉與南陽太守陳球有隙及為司徒薦球為廷尉</hi>今<pc n="lb"/>
踐憲司<hi>五代㑹要御史執憲之司</hi>雄飛杜林之位<hi>東觀漢記杜林為侍御史先與鄭興</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>同寓隴右后乃薦興為大中大夫○按四句借喬元杜林以明嚴宣自縣尉遷御史且二人俱薦舊者何嘗計</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>恩怨</hi>祁奚舉薦不避親讐<hi>左傳祁奚請老晋候問嗣焉稱觧狐其讐也又問焉對曰午也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>可君子謂祁奚能舉善矣稱讐不為謟立子不為比韓非子忠臣舉賢不避仇讐</hi>鮑永繩愆寜<pc n="lb"/>
論貴賤<hi>後漢書鮑永以事劾趙王良朝廷肅然</hi>許揚大辟<hi>尚書大辟之罪其屬二百</hi>詎<pc n="lb"/>
顧㣲嫌振白鷺之清塵糺黄魚之濁政<hi>唐臺儀御史以鷺羽餙車以白</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鷺見水中魚象御史察㣲隠之象按黄魚即泉中魚謂在黄泉之中明微隠意又郭璞注爾雅云江東呼鱣為</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>黄魚</hi>貪殘有核<hi>毛詩小序/貪殘有位</hi>贓状非虚此乃為國鋤㓙<hi>春秋合誠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>圖誅鋤民害</hi>豈是挟私弹事二百鏹坐<hi>漢書注鏹錢貫也</hi>法有常科<pc n="lb"/>
三千獄條刑兹罔捨<pc n="lb"/>
尚書都省二條<hi>尚書秦官也在殿中主發書故號尚書北齊立尚書省唐因之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左司郎中<hi>唐於尚書省設左右司郎中二人</hi>許鑑飲酒停制勑依<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>問款稱遇霍亂不得判署遂失機<pc n="lb"/>
鏘鏘㑹府<hi>周禮司㑹鄭元注云㑹大計也司㑹主天下之大計若今之尚書荀綽晋百官表注尚書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為文昌府</hi>掌北斗之璣衡<hi>後漢書李固上書云國家有尚書猶天有北斗斟酌元氣尚書在璿</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>璣玉衡</hi>肅肅禮闈<hi>任昉王文憲集序出入禮闈李善注云崇禮門即尚書上省門建禮門即尚書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下舍門尚書省二門名禮故曰禮闈</hi>握南宫之樞奥<hi>南宫星名主郎官漢書天文志南宫二十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五星韻府羣玉漢建尚書百官府曰南宫杜甫詩南宫吾故人舊注以南宫為禮部非也韻府續編唐開元中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂尚書皆為南省禮部郎中掌省中文翰謂之南宫舍人</hi>是稱仙宇<hi>司馬彪續漢官志尚書省在神</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>仙門内初學記衡山有仙宇</hi>實號文昌<hi>初學記天文志斗魁六星曰文昌宫荀綽云尚書是謂文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>昌天府唐書職官志唐改尚書省為中臺亦曰文昌臺</hi>虞書典百揆之宗<hi>尚書納於百揆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孔安國注云揆度也孔頴逹正義云百揆官名納舜於此官也</hi>周禮統六卿之職<hi>周禮乃立</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天官冡宰掌邦治鄭司農云邦治謂揔六官之職也按百揆者揆度庻政之官惟唐虞有之猶周之冡宰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
許鑑位膺列宿<hi>後漢書郎官上應列宿</hi>職綰通班<hi>許氏説文綰繫也隋書梁武定</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>九品十八班注云即通班也劉子元忤時論僕少小從事早躡通班</hi>揔八座之繁司<hi>初學記光</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>武分尚書為六曹并一令一僕射謂之八座</hi>承萬幾之要務<hi>後漢書尚書敷奏萬幾</hi>端<pc n="lb"/>
標指影檢局虧違置治和鈞糾繩稽失<hi>言郎中職當如此張璠漢記左</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雄為尚書令立限年法在位者各自肅晋中興書卞壼為尚書令奏王𨗳專任無敬舉朝惮壼</hi>舉宏綱<pc n="lb"/>
於烏網則萬目皆張振修領於狐裘則千毛自整<hi>魏志崔林</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>議考課之法萬目不張舉其綱衆毛不整振其領惟在守一勿失而已</hi>兢兢戒慎尚有差<pc n="lb"/>
違<hi>尚書兢兢業業孔安國注兢兢戒慎業業危懼</hi>翼翼小心仍憂失墜<hi>毛詩小心翼翼</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>太公金匱湯之居人上翼翼乎懼不敢息</hi>豈得不存㳟肅<hi>尚書㳟作肅東觀漢記竇融有子年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十五教以經藝欲令㳟肅畏士恂恂於道</hi>自縱荒淫<hi>漢韋敬諷諫詩序荒淫不遵道</hi>放曠鸚<pc n="lb"/>
鵡之杯<hi>劉崑荅盧諶詩序近嘉阮生之放曠薛道衡戱塲詩共酌瓊蘇酒同傾鸚鵡杯南州異物志鸚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鵡螺狀如覆杯頭如烏頭向其腹視似鸚鵡故以為名</hi>淹停鳯凰之制<hi>陸<graphic n="KR1962" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1962.png" mimeType="image/png"/>鄴中記石季龍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有詔書用五色紙啣於木鳯凰口中侍人放數百丈飛繩展轉而下</hi>恪居官次異文惠之<pc n="lb"/>
勤公<hi>左傳敬㳟朝夕恪居官次杜預注云次舍也魏志髙柔字文惠為令史夙夜匪懈擁膝抱文書而寢</hi>
                    <pc n="lb"/>
職務不修同景山之中聖<hi>魏志徐邈字景山為尚書郎沉醉趙逹問以曹事邈曰中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>聖人逹白太祖太祖怒鮮于輔曰醉客謂清者為聖人濁者為賢人邈醉言耳得免</hi>紿云霍亂未<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
可依憑滯失機宜理從眀憲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>令史<hi>掌吏籍尚書六部通設唐書張元素為隋刑部令史太宗問卿仕隋何官元素耻之</hi>王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隆毎受路州文書皆納賄錢被御史弹付法計贓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十五匹㫁絞不伏<pc n="lb"/>
王隆忝沾趨吏<hi>慎子趨事之有司賤也</hi>幸列胥徒<hi>周禮注胥有才智為什長徒給</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>使役故一胥十徒也</hi>禄雖給於斗儲<hi>左思詠史詩外望無寸禄内顧無斗儲</hi>官未階<pc n="lb"/>
於尺木<hi>趙曄獻帝春秋龍欲騰翥先階尺木敖英緑雪亭雜言段成式言龍頭上有一物如慱山形名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰尺木龍無尺木不能昇天</hi>鷄卵之饌雖避嫌疑<hi>史記茍變為吏食人二鷄卵衞侯弗</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>用</hi>鵞目之錢若為窺覘<hi>裴子野宋畧泰始中通私鑄一貫長三寸謂之鵞目錢</hi>毎<pc n="lb"/>
受一狀皆取百文未申疵面之功<hi>晋書趙孟為尚書令史善清談面有疵㸃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時人曰萬事不决問疵靣</hi>翻起黒頭之患<hi>杜甫詩逺愧梁江摠還家尚黒頭注云摠在陳受尚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書令京師䧟入隋歸尚黒頭其人心事可知宋文天祥詩黒頭爾自誇江摠冷齒人能説禇公</hi>獵青鳬<pc n="lb"/>
之小利<hi>杜祐通典魏道武制官諸曹走使謂之鳬鴨取飛之迅速</hi>觸驄馬之嚴威<hi>唐駱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賔王詩驄馬刑章峻漢書桓典為御史乗驄馬語曰行行且止避驄馬御史</hi>因事受財實非<pc n="lb"/>
通理枉法科罪頗渉深文宜據六贓式明三典<hi>律書贓有六等</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>周禮大司㓂掌建邦之三典</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
吏部二條<hi>吏部尚書周之天官卿也漢成帝置列曹尚書有常侍曹光武改為吏部曹主選舉歴代</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不一唐興屢有改革卒因之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吏部侍郎<hi>隋諱中不設郎中置侍郎唐因之開元後選試皆侍郎專之</hi>山巨源<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏稱選人極多員缺全少等邑之色書判不公詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>學優長選號復少望請判事鑑鏤詞理酸寒者雖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有等級十選並放<pc n="lb"/>
六卿分職<hi>尚書六卿分職各率其屬</hi>百官總己<hi>論語百官總己以聽於冡宰</hi>周開<pc n="lb"/>
冡宰之司<hi>周禮乃立天官冡宰鄭元注云百官總焉則謂之冡山頂曰冡</hi>漢列尚書之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
位<hi>漢書百官表成帝罷中書官初置尚書注云尚主也主天子文書故曰尚書</hi>銓衡萬國不<pc n="lb"/>
易其人<hi>梁陸倕吏部郎表銓衡庻品聲類蒼頡篇銓稱也所以稱物也漢書衡平也</hi>藻鑑九<pc n="lb"/>
流古難斯任<hi>李重吏部尚書箴序銓管九流品藻清濁杜祐通典分九品官謂之流内</hi>在魏<pc n="lb"/>
則荀攸鑑識毛玠公方<hi>任昉王文憲集序毛玠之公方李重之鑑識今曰荀攸鑑識</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>按魏志荀攸字公達鍾繇言我毎思惟自謂無以易以咨公達輒復有過人意是其器識可知</hi>居晋則<pc n="lb"/>
裴楷清通王戎簡要<hi>晋書文帝時吏部缺問其人於鍾㑹對曰裴楷清通王戎簡要皆其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>選也</hi>故能轅輪莫棄玉石咸收不求備於寰中<hi>尚書無求備於一人</hi>
                    <pc n="lb"/>
無滯才於天下<hi>劉義慶世説鍾㑹見王戎裴楷揔角曰后二十年此二賢當為吏部尚書冀是</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<hi>時天下無復滯才</hi>宏詞碩學不積功勞<hi>沈約宋書名儒碩學多著作東觀後漢書鄉舉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>里選必累功勞</hi>淺見狹聞多求等級<hi>北史孫搴學淺行薄常服棘刺丸李楷調曰卿應自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>足何假外求韻府羣玉級絲次第也一曰等級漢爵二十級隋李紹曰吾少無宦情豈以垂老求一階半級</hi>
                    <pc n="lb"/>
祗如視肉之軰<hi>釋氏法苑珠林惰慢篇引莊子曰人而不學謂之視肉學而不行謂之撮嚢今</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>按莊子無此語</hi>篌瑟莫分走骨之徒<hi>走骨未/詳所出</hi>狐狸詎辨<hi>桓譚新論鄙人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂狐為狸以瑟為箜篌非徒不知狐與瑟乃不知狸與箜篌也</hi>食梅衣葛無以暴其寒<pc n="lb"/>
酸<hi>鮑照東門行食梅常苦酸衣葛常苦寒</hi>咀棃飡荼不足方其辛苦<hi>釋氏涅盤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>經訶棃勒果根莖枝葉實悉苦謝朓尚書省詩飡荼更如薺李善注云言雖遇飡荼之苦更同如薺之甘</hi>鷙<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
鳥累百不如一鶚之雄羊皮數千不如一狐之腋<hi>史記趙簡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子曰鷙鳥累百不如一鶚又周舍死簡子曰千羊之皮不如一狐之腋四句皆本之趙簡子盖言選人雖多無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>出衆者</hi>鏤氷之子萬衆不可濫収<hi>漢桓寛塩鐵論内無其質而外學其文若畫脂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鏤氷費日損功</hi>畫餅之夫百選猶其堪總<hi>魏志盧毓為吏部帝謂曰選舉莫取有名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名如畫地作䴵不可啖也</hi>自然私謁之門塞<hi>毛詩小序無險詖私謁之心魏志毛玠典選舉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>請謁不行荀子公道逹而私門塞</hi>公平之路開<hi>東觀漢記袁安政令公平</hi>長聞振鷺<pc n="lb"/>
之飛<hi>毛詩振鷺于飛毛萇傳云振羣飛貌鷺白鳥也鄭元箋云白鳥喻潔白之徳蔡邕釋誨振鷺充庭</hi>
                    <pc n="lb"/>
無復促牛之謗<hi>寗戚相牛經角欲得細身欲得促晋書潘岳以在次宜為郎不得時山濤領選</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<hi>岳非之作謡曰閣道東有大牛王濟鞅裴楷鞦和刺促不得休和謂和喬也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王峴山有䇿略觧行兵選司補擬神武軍御史弹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不應置而置選部為首峴山為從並仰處分<pc n="lb"/>
峴山素閑武略<hi>吳志魯肅拊吕蒙背曰吾謂弟但有武略今學識英博</hi>早習戎昭<pc n="lb"/>
<hi>左傳戎昭果毅魏志龎徳戰死文帝䇿曰戎昭果毅蹈難成名</hi>張良千里之謀<hi>漢書髙祖稱張</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>良運籌帷幄之中决勝千里之外</hi>陳平六竒之術<hi>漢書陳平凡六出竒計</hi>觀丁父<pc n="lb"/>
鄧俘也楚王以為軍師<hi>錦嚢故事楚文王遇鄧三甥勸鄧侯除之曰事有機㑹至於噬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>臍雖悔何及弗聽后鄧果滅於楚所按此唯鄧楚事也其鄧俘云云則未詳  出</hi>李左車趙囚<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
也韓信收其兵計<hi>史記韓信破趙獲李左車問攻燕伐齊從其䇿燕齊從風而靡</hi>求賢<pc n="lb"/>
為國進善無私<hi>言選部職宜以此</hi>壓强敵而振威容安國家而<pc n="lb"/>
利社稷<hi>影説峴山可用</hi>徴雖要籍准法勿論量事應機據條尤<pc n="lb"/>
坐更宜審鞫<hi>張晏漢書注鞫窮也謂窮問囚情也</hi>方可裁科<pc n="lb"/>
考功二條<hi>漢元帝時京房作考功法然其職不在尚書光武始以尚書曹主之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>考功郎中<hi>魏初置歴代建革不一唐始復舊</hi>吕訥奏比年奏考不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>求才行貪猥軰好行賄賂請託多有使勤勞清慎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之徒不事行賕例應排擯若據部當考便成失鑑<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>若不収勞效又是弃功請為安穏法<pc n="lb"/>
同力度徳<hi>尚書泰誓文孔安國注云力均則有徳者勝</hi>為政之大經<hi>禮記中庸經綸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天下之大經</hi>明試以功<hi>尚書舜典文孔頴逹正義云諸侯来朝明試之以要其功</hi>經邦之<pc n="lb"/>
上䇿<hi>梁陸倕石闕銘謀協上䇿</hi>三載考績<hi>舜典文孔安國注云三年有成故以考功</hi>芳塵<pc n="lb"/>
振於有虞六府孔修<hi>尚書禹貢文蔡沈注云水火金木土榖六者財用所自出故曰府</hi>
                    <pc n="lb"/>
懿範光於大禹故知激揚清濁<hi>漢書賛命之臣靡激揚也尸子水有四徳揚清</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>激濁義也</hi>才行為先<hi>後漢書士宜以才行/為先不可純以閥閲</hi>黜陟幽明<hi>舜典文孔頴逹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>正義云羣官懼黜思升各敬其事</hi>勤勞是務<hi>毛詩小序知臣下之勤勞</hi>吕訥含香禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
閣<hi>尚書百官志尚書郎含鷄舌以其奏事荅對欲使氣息芬芳也唐沈佺期寓直省中詩並命登仙閣通宵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>直禮闈崇按閣稱其省中也尚書省在  禮門西故曰禮閣</hi>染翰仙臺<hi>漢書儀尚書郎主作文書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>起草故稱染翰梁主筠和劉尚書詩客舘動秋光仙臺起寒霧  按尚書在漢稱中臺而尚書省在神仙門内</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故曰仙臺</hi>覺朱邑之亷名<hi>漢書朱邑為大司農卒宣帝詔曰亷潔守莭其賜邑子黄金百斤以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>奉祭祀</hi>知黄霸之尤異<hi>漢書穎川太守黄霸以治行尤異賜爵闗内侯</hi>恐貪猥之<pc n="lb"/>
吏政以賄成<hi>左傳杜預注云隨財制政</hi>黷貨之夫<hi>左傳黷貨無厭</hi>情随利動<pc n="lb"/>
贈金蛇於梁冀<hi>張璠漢記永昌太守劉君世鑄黄金為文蛇以獻梁冀</hi>奔競無厭<pc n="lb"/>
<hi>晋諸公讃傳宣定九品未訖劉疇代之悉改宣法於是人人望品求者奔競</hi>獻璧馬於虞公<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<hi>淮南子虞公好寳而晋獻以璧馬釣之</hi>驕滛不息<hi>尚書驕淫矜誇將由惡終</hi>遂令濁濫<pc n="lb"/>
之士却在上流清慎之徒<hi>後周書裴夾清慎奉公</hi>翻居下等蒼蠅<pc n="lb"/>
迷其黒白<hi>魏曹植贈白馬王詩蒼蠅間白黒䜛巧令親踈鄭元毛詩箋蠅之為蟲汙白使黒汙黒使</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>白喻佞人變亂善惡也</hi>素匠枉其丹青<hi>周禮考工記几繪畫之事后素功鄭元注云素白彩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也后布之為其易漬汙也揚子法言爰變丹青注云丹青喻䜛</hi>有蠧朝章<hi>東觀漢記太尉趙喜博逹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事體明觧朝章</hi>深驚物聽試可詢其政術察以亷能考殿最於<pc n="lb"/>
錙銖<hi>陸機文賦考殿最於錙銖漢書注下功曰殿上功曰最</hi>燭妍<graphic n="KR1126" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1126.png" mimeType="image/png"/>於水鏡<hi>梁武帝連</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>珠水不以妍<graphic n="KR1126" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1126.png" mimeType="image/png"/>殊照</hi>自然陳羣考課深明九品之宜<hi>魏志陳羣為尚書制九品</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<hi>官人之法</hi>嚴助恭勤尤奉三年之最<hi>漢書嚴助拜㑹稽太守無善聲武帝召之助恐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上書曰臣助當誅願奉三年計最</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸州貢舉悉有保明及其簡試蕪濫極多若不量<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殿舉主或恐奸源漸盛並仰折中處分<hi>按唐初以考功郎中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>監試貢舉至開元末始移貢舉於禮部</hi>
                    <pc n="lb"/>
進賢匡國<hi>漢書鄭當時聞人之善進之毛詩以匡王國</hi>先典攸髙<hi>邱遲與陳伯之書迷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>途知反徃哲是與不逺而復先典攸髙</hi>求賢審官<hi>毛詩小序求賢審官知臣下之勤勞</hi>前王<pc n="lb"/>
所重或學兼馬鄭<hi>劉勰文心雕龍敷讃聖㫖莫若注經馬鄭諸儒𢎞之已精謂馬融鄭元</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
藴萬巻於胸中<hi>梁書陶𢎞景讀書萬巻一事不知以為深耻</hi>或業亞班揚<hi>漢文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>帝典論論文孔融時有所善揚班儔也王僧逹祭顏光禄文文蔽班揚謂班固揚雄</hi>包九流於掌<pc n="lb"/>
内<hi>後漢書稱班固九流百家無不窮究王子年拾遺記蘇秦張儀傭人寫書遇聖人之文無題記則以墨畫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於掌内佛經皆悉了知如觀掌内如是名為一切智慧</hi>總斯羣藝乃應賔庭<hi>周禮三年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大比考其徳行道藝而興賢者能者以禮賔之</hi>豈得舉不求才<hi>後漢書鄧禹毎有所舉皆當具</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>才</hi>惟力是薦<hi>左傳惟力是視注云惟力是求餘無所顧也朝野僉載崔湜為吏部侍郎掌選有選</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人曰某能翹闗負米湜笑曰若壯何不求選兵部答曰外議崔侍郎下有力者即得選</hi>貢不求器<pc n="lb"/>
<hi>漢書匡衡才智有餘經學絶倫貢之朝廷必為國器</hi>惟賕是聞<hi>晋書庾峻曰今山林之士利出一官</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<hi>商君謂之六蝎韓非謂之五蠧不聞徳譲惟爵是聞</hi>徒招畫餅之譏<hi>見前吏部條注</hi>終致<pc n="lb"/>
舉肥之謗<hi>後魏書楊愔典選多以顔貌取人時謗云尚書典選似貧人買𤓰惟取大者天寳遺事明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皇問李白天后朝任人如何白曰如小兒市𤓰惟棟肥大者</hi>兔絲燕麥<hi>抱朴子兔絲初生之根其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>形似兔通志大菊曰燕麥爾雅蘥雀麥郭璞注云即燕麥唐劉禹錫集兔葵燕麥動揺春風</hi>竟是虛<pc n="lb"/>
名<hi>文選古詩虚名復何益</hi>草狗泥龍<hi>釋氏宗鏡録老子云天地不仁以萬物為芻狗不仁者不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>恃仁徳也猶如草狗豈有吠守之能淮南子辟若嵗旱之土龍周庾信喜晴詩已歡無石燕彌欲棄泥龍又新</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>睛詩云鷰燥還為石龍殘更是泥</hi>終非實用<hi>後漢書明帝以馮衍才過其實抑而不用</hi>鷄冠<pc n="lb"/>
比玉乍可依稀<hi>王逸玉部論或問玉符曰赤如鷄冠黄如蒸栗白如猪肪黒如純漆玉之符也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
魚目參珠曽何髣髴<hi>雒書秦失金鏡魚目參珠鄭元注云金鏡喻明道魚目亂真珠也</hi>
                    <pc n="lb"/>
貢人不充分數舉主自合徵科法有常刑<hi>尚書則有常刑</hi>理難<pc n="lb"/>
逃責<pc n="lb"/>
司勲二條<hi>周禮有司勲隋立司勲郎唐為司勲郎中掌官人之勲級</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洛陽人祁元泰賄司勲令徐整作偽勲挿入申奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大理斷泰為首整為從泰不伏<pc n="lb"/>
止戈為武<hi>左傳夫止戈為武注云武字之義以止戈也</hi>靖亂之嘉謀<hi>左傳君務靖亂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尚書爾有嘉謀</hi>致果為毅<hi>尚書爾衆士其尚迪果毅孔安國注云殺敵為果致果為毅孔穎逹正義</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<hi>云此二句左傳文果謂果敢毅謂强决</hi>安邉之茂軌疇庸命賞<hi>周禮民功曰庸漢書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>疇其庸延及子孫注云疇等也功臣子孫襲封與先人等也</hi>將酬犬馬之功<hi>史記丞相翟青</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰臣不勝犬馬心</hi>書勞䇿勲<hi>孔穎逹左傳正義書勞與䇿勲一也王功曰勲事功曰勞</hi>用答<pc n="lb"/>
鷹揚之效<hi>毛詩時維鷹揚後漢書陳龜曰臣無文武之才而忝鷹揚之任</hi>祁元泰奸回<pc n="lb"/>
是務<hi>尚書崇信奸回</hi>逞狙詐於千端<hi>漢書狙詐之兵劉子宋有狙翁養狙曰與若芋朝三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而暮四衆狙怒曰朝四而暮三衆徂悦</hi>徐整乾沒為懐<hi>漢書張湯為小吏乾沒注云乾沒射</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>成敗也</hi>縱狼心於百變<hi>左傳狼子野心後漢書自是匈奴得志狼心復生</hi>勲隨筆<pc n="lb"/>
注<hi>南史恩幸傳紙為銅落筆由利染</hi>官逐賄成<hi>左傳政/以賄成</hi>将此白丁<hi>魏志詔入粟賜</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<hi>爵白民輸五百石白民猶白丁也</hi>挿名黄綬<hi>董巴輿服志四百三百二百石皆黄綬一采</hi>雖<pc n="lb"/>
復龍蛇共澤<hi>左傳深山大澤實生龍蛇</hi>善惡斯殊<hi>趙岐孟子注以前代善惡為明鏡説</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>苑齊侯問晏子為政何患對曰患善惡之不分</hi>終是鷄鶴同羣<hi>晋書嵇紹初入洛或謂王戎曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>昨稠人中始見嵇紹昻昻然若野鶴之在鷄羣</hi>是非交錯<hi>莊子彼亦一是非此亦一是非春秋元命</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>苞交錯同端也</hi>整行詐業泰受偽勲兩並日拙為非<hi>尚書作偽心勞日拙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孔安國注云為偽餙巧百端於心勞苦而事日拙不可為</hi>一種雷同獲罪<hi>陸佃埤雅禮曰毋雷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>同雷震百里謂之一同</hi>執行故造造者自合流刑囑請貨求求者<pc n="lb"/>
元無首從<hi>既同非則當同坐律所謂與者受者同罪是也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前屯營將軍㳺最犯贓觧官乃於懐逺軍攷勲至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上柱國司勲郎中崔仵奏最犯名教不合加勲左<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丞批<hi>漢置尚書左右丞唐左丞判省事</hi>士有百行可以功過相掩<pc n="lb"/>
㳺最素閑武略早習戎昭<hi>吳志吕蒙有武畧魏志龎徳戎昭果毅</hi>經述爪<pc n="lb"/>
牙之功<hi>毛詩予王之爪牙</hi>忝當心膂之寄<hi>尚書作股肱心膂</hi>不能恪勤<pc n="lb"/>
在職<hi>後漢書胡廣恪勤職事</hi>慮慎當懐<hi>禮記君使其臣得志則慎慮而從之</hi>俄擔張<pc n="lb"/>
武之贓<hi>漢書張武受賂金錢</hi>遽罷絳侯之職<hi>漢書絳侯周勃免就相國</hi>退從里<pc n="lb"/>
閈<hi>梁江淹恨賦敬通見詆罷歸田里李善注云馮衍字閈敬通明帝以衍才過其實抑而不用左思蜀都賦里</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<hi>對出劉淵林注云閈里門也</hi>屏迹丘園<hi>周易賁於丘園王淵注云失位無應隠處丘園也</hi>却<pc n="lb"/>
掃處長門開閉無事<hi>司馬彪續漢書趙壹閉門却掃非徳不交</hi>舊時廷尉徒<pc n="lb"/>
有箴於故人<hi>漢書下邳翟公為廷尉賔客填門及罷門外可設雀羅后為廷尉乃署其門曰一貴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一賤交情乃見</hi>昔日將軍終見訶於醉尉<hi>漢書李廣屏居藍田嘗夜至亭霸陵醉尉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>訶止廣曰故將軍尉曰今將軍尚不得行何故也</hi>因兹結憤<hi>應璩與劉公幹書識真者所為憤結</hi>
                    <pc n="lb"/>
展效邉荒申勁節於龍城<hi>北魏書崔浩曰西方胡皆事龍神故名大㑹處為龍城</hi>
                    <pc n="lb"/>
蕩妖氛於鴈塞<hi>盛𢎞之荆州記鴈塞北接梁州其間東西嶺屬天唯一處下朔鴈逹塞纔度故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名鴈塞</hi>蒙輪競進<hi>左傳諸侯伐偪陽狄虒彌建大車之輪蒙之以甲以為櫓楚辭皆競進以貪婪</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
㧞距争先<hi>劉淵林呉都賦注㧞距謂兩人以手相按能㧞引之也</hi>將宣百戰之勲<pc n="lb"/>
<hi>戰國䇿魏太子過外黄徐子曰臣有百戰百勝之術太子曰願聞之孫武子知彼知己百戰不殆</hi>以贖<pc n="lb"/>
九章之罪<hi>漢書蕭何攟摭秦法取其宜於時者作律九章</hi>郎中以徃愆名教功<pc n="lb"/>
未可収左丞以今振其威勞堪補過曩雖貪財好色未<pc n="lb"/>
虧吳起之名<hi>史記吳起歸魏文侯問諸李克克曰起貪財好色然用兵司馬穣租弗能過也</hi>盗<pc n="lb"/>
嫂受金不掩陳平之智<hi>史記陳平居家盗其嫂今受諸將金魏無知曰竒謀之士盗嫂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>受金何足疑乎</hi>海浮小芥詎玷洪波<hi>抱朴子王交所著文時有小疵猶鄧林枯枝滄海流</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>芥未昜貶也十洲記溟海無風而洪波百丈</hi>玉隠㣲瑕何妨美寳<hi>淮南子若珠之有纇</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<hi>玉之有瑕其小惡不足以妨大羙也陸瑁與暨豔書此乃漢髙棄瑕録用之時也</hi>如愚淺見敘<pc n="lb"/>
録為宜<pc n="lb"/>
主爵二條<hi>左傳晋文公作執秩注云執秩主爵秩之官北齊置主爵郎中唐初屢有改革卒復舊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>主爵員外郎<hi>員外郎隋置唐因之</hi>梁璨奏左僕射魏宰無汗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬勞御史大夫李嘉為佐命功並妄爵也請皆追<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奪<pc n="lb"/>
䟽茅建社<hi>賈陸國語注䟽除也尚書徐州厥貢惟土五色孔安國注王者封五色土為社建諸侯則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>各割其方土與之使立社汲冡周書諸侯建大社於國中其遺謂東青土南赤土西白土北驪土中央冐以黄</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<hi>土鑿取其方一靣上苴以白茅以土封之</hi>剪桐開國<hi>史記成王與叔虞戯剪桐葉為珪以封史佚因</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>請曰遂封於唐周易開國成家</hi>隆定鼎於昌基<hi>帝王世記武王伐紂營洛邑而定鼎焉今洛陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>西南洛水北有鼎中觀是也左傳武王定鼎於郟鄏卜世三十卜年七百</hi>茂勤王之令典<hi>左傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>周襄王出居於鄭狐偃言於晋侯曰求諸侯莫如勤王左傳蒍敖擇楚國之令典</hi>公侯珪組百<pc n="lb"/>
代相仍<hi>孝經援神契二王之后稱公大國稱侯謝靈運述祖徳詩臨組乍不緤對珪寕肯分李善注云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>組綬屬也緤繫也古者封爵賜之珪璧執以為信瑞</hi>帶礪山河千秋不絶<hi>楚漢春秋髙帝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>初封侯者皆賜丹書鐵劵曰使黄河如帶泰山若礪漢有宗廟爾無絶世唐中宗賞張仁愿制宜列河山之賞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>式崇帶礪之榮</hi>祗如吳鄧四縣東漢之功臣<hi>後漢書光武大封功臣吳漢鄧禹各</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<hi>四縣</hi>蕭曹萬家西京之佐命<hi>東觀漢記髙祖功臣蕭曹為首漢書初封公臣大侯不過</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>萬家小者五六百户易乾鑿度代者赤兊黄佐命宋襄注云赤兌謂漢髙黄佐命張良也</hi>莫不甘棠<pc n="lb"/>
敷化光宣召伯之風<hi>毛詩小序甘棠羙召伯也召伯之教行於南國</hi>大樹辭榮<pc n="lb"/>
獨擅將軍之氣<hi>宋謝惠連隴西行誰能守靜棄發辭榮後漢書馮異謙退不伐毎所止舍諸將</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>論功異獨屏樹下軍中號大樹將軍</hi>魏宰智不動俗曽無汗馬之勲<hi>史記晋文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>公歸國曰矢石之難汗馬之勞受資賞漢書蕭何曰何未有汗馬之勞</hi>李嘉謀不出凡詎<pc n="lb"/>
展饑鷹之效<hi>先賢傳薛勤謂陳仲舉父曰足下有不凡子魏志吕布求徐州收曹公不許曰譬如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>養鷹饑則為用飽則颺去</hi>無功而禄不可勵勲臣無徳而官如何奨朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
士<hi>周禮以功詔禄以徳詔爵左傳無徳而禄殃也漢書爵禄者所以<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>世磨鈍朝野僉載唐楊烱毎呼朝士</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為麒麟楦曰今假弄麒麟者必修餙其形覆之驢上及去其皮還是驢爾言無徳朱紫何以異是</hi>昔豕<pc n="lb"/>
突命賞偽新於是覆亡<hi>漢書王莾募天下囚奴為兵擊匈奴號豕突狶猛加以厚賞官</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>職潘岳西征賦由偽新之九廟漢書王莾定有天下號曰新</hi>羊爛封侯更始由其䘮<pc n="lb"/>
敗<hi>漢書更始時羣小濫受官爵長安語曰爛羊頭封公侯</hi>並為爵人失敘錫土無<pc n="lb"/>
綱<hi>禮記爵人於朝毛詩錫山川土田</hi>宜遵操斧之柯<hi>陸機文賦操斧伐柯取則不逺李善</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>注云此喻見古人之法不逺</hi>豈踵覆車之轍<hi>韓詩外傳不知為史視己成事前車覆後車戒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>后漢書覆車之軌其迹不逺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羽林將軍王暢薨無嫡子取姪男襲爵庻子告不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>合承<pc n="lb"/>
父昭子穆千齡不易之儀繼祖承祧萬代相承之道<hi>周禮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>小宗伯辨祧之昭穆鄭元注云祧迁王所藏之廟自始祖之后父曰昭子曰穆唐書古者譜系所以推序昭穆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>使百世不得相亂</hi>若骨肉無爽鳲鳩之美克昌<hi>禮記文王世子云骨肉之親無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>絶也吕氏春秋父母之於子也子之於父母也此之謂骨肉之親沈約安陸王碑一徳無爽毛萇詩傳鳲鳩之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>養其子朝從上下暮從下上平均如一毛詩克昌厥後</hi>血屬不同<hi>毛詩不屬於毛孔穎逹正義云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>屬者父子天性相連屬言稟父之氣也</hi>螟蛉之子何寄<hi>陸機毛詩䟽螟蛉者桑上小青蟲也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<hi>蜾蠃土蜂也取桑蟲負之於木空中七日而化為其子</hi>王暢名參驍衛<hi>文獻通考漢有驍衞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>将軍隋唐以來置驍衛府</hi>職綰羽林<hi>漢書武帝初置羽林騎韻府羣玉天有羽林大將軍星故以名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>武官</hi>俄纏風燭之災<hi>任昉王文憲集序悲纏教義杜甫詩注晋阮瞻元日㑹親友曰人生如風</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中燭樽酒何必拒其滿</hi>近絶蒸嘗之嗣<hi>爾雅秋祭曰嘗冬祭曰蒸郭璞注云甞新谷進品物</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>棄其庻子收彼姪男意既不保其家<hi>呉志諸葛瑾之子恪瑾謂非保</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>家之子毎以憂戚</hi>神必不歆其祀<hi>左傳神不歆非類民不祀非族</hi>故荀顗令君<pc n="lb"/>
子之子<hi>魏志荀彧字文若號荀令君為尚書令晋書荀顗字道眀彧之子為侍中三禮圖君子者大夫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>及公子之嫡妻之子</hi>珠玉相輝<hi>後漢書孔融謂韋元將兄弟為䨇珠呉志孫權謂諸葛恪為藍田之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
<hi>玉子按荀彧為尚書令顗為侍中  能繼父是為珠玉相輝</hi>韋元成丞相之苖<hi>史記韋賢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>位至丞相第二子元成亦至丞相應劭漢官儀大司徒李固公族之苗</hi>芝蘭逓茂<hi>劉義慶世説謝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>太傅問子姪何預人事車騎荅曰譬如芝蘭玉樹使生於階庭  按賢及其子元成俱位至丞相是謂芝蘭逓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>茂</hi>枚臯孽子不廢光門<hi>漢書枚臯者乗小妻之子也上書北闕拜為卿詩話妾𨽻之子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰孽</hi>裴秀旁生無妨貴族<hi>晋書裴秀清俊母卑賤大母毎令進食於客客見之皆起母曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賤人也客曰當為子故大母知之竟不復使毛詩苞有三孽注云孽旁生萌孽也</hi>三鱣之室銀<pc n="lb"/>
黄所以挺生<hi>後漢書楊震有鸛雀啣三鱣集堂前都講曰鱣者卿大夫服之象先生自此升矣按</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>舊注云震后四代三公皆佩銀黄事文類聚楊璞懐銀黄垂三組誇鄉里注云銀銀印也黄金印也</hi>七貂<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
之門金紫於焉間出<hi>晋左思詠史詩七葉珥漢貂三輔故事金日磾有忠勤之節七葉侍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中漢官儀侍中左貂右蝉事文類聚蔡澤謂其御曰懐黄金之印結紫綬於腰四十三年足矣漢官儀御史大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夫金印紫綬漢書公孫𢎞賛異人間出</hi>側男自湏紹𦙍<hi>按側男側室之子妾出也</hi>猶子<pc n="lb"/>
不合承宗<hi>禮記兄弟之子猶子也</hi>詐襲者處以徒刑應續者宜從<pc n="lb"/>
改正<pc n="lb"/>
户部一條<hi>戸部雖地官之任考其縁襲合出於度支度支計筭之官本周禮之司㑹云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戸部侍郎<hi>隋置民部侍郎唐改曰户部廟諱故也</hi>韋珍奏稱諸州造<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>籍脱落丁口租調破除倍多常嵗請取由付法依<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>問考使皆言春疾疫死實多非故為踈漏<pc n="lb"/>
虞書五教實委司徒之官<hi>虞書舜典契作司徒敬敷五教在寛</hi>周禮六卿<pc n="lb"/>
爰開地官之位<hi>呉澂周禮注六官之長為六卿鄭元周禮注象地立官地者載養萬物文獻通</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>考初户部居禮部後武后改置天地四時之官以户部為地官由是居禮部前</hi>莫不織成都邑<pc n="lb"/>
<hi>禮記詩云國家以寧都邑以成</hi>編緝甿黎<hi>晋書百姓歌曰惠我甿黎</hi>設九土之綱維<pc n="lb"/>
<hi>宋玉登徒子好色賦周覧九土李善注云九土九州之土後漢書為國綱維</hi>成四方之管轄<pc n="lb"/>
<hi>詩話管以冒轂轄以鏈輪二者金為之</hi>班固申犬牙之制<hi>班固漢書髙帝王子弟地犬牙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>相制釋義云言境土交接若犬牙不正相當而相銜入也</hi>疆場綺分<hi>班固西都賦堤封五萬疆埸綺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<hi>分</hi>應<graphic n="KR2011" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2011.png" mimeType="image/png"/>論馬齒之規<hi>應璩詩九州相錯/雜相次如馬齒</hi>井田鱗次<hi>班固西都</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賦溝塍刻鏤原隰龍鱗李尤辟雍賦攅羅鱗次</hi>戸標九等<hi>唐制九等攸辨百姓以親</hi>俱陳萬<pc n="lb"/>
國之圖<hi>左傳禹㑹諸侯於塗山執玉帛者萬國</hi>人有十倫<hi>按左傳人有十等禮記祭有十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>倫此一句合二處而成</hi>並掛三年之籍<hi>周禮三年則受國之比要鄭司農注要謂其簿賈公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>彦䟽云簿若今之造籍戸口田宅俱陳於簿也</hi>豈容丁口脱漏任意踈遺租調<pc n="lb"/>
破除恣情抽减<hi>新唐書食貨志租庸調之法以人丁為本開元以后戸籍乆不更造人丁轉死</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>田畝賣易貧富升降不實</hi>遂使厫庾頓乏<hi>石氏星經天倉六星在婁南倉糓所蔵南三星天庾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>積厨之所</hi>帑藏皆空<hi>東觀漢記更始至長安帑藏安堵如故許氏説文帑金帛所藏也天文要集離</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
<hi>珠為藏府在湏女北天積者天子藏府也</hi>軍興於是缺支國用由其不足付<pc n="lb"/>
法科罪仍敢薄言依問欵辭咸推遘厲<hi>鄭𤣥周禮注厲疫氣不和之疾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>否終則泰造化之常圖福謙害盈幽眀之極數<hi>此以周易</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>理數推之疫死事亦必有</hi>魏文帝修書永嘆念親故之凋亡<hi>魏文帝與吳貭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書昔年疾疫親故多罹其災徐陳應劉一時俱逝</hi>劉孔才矯制徵兵促黎元之<pc n="lb"/>
殘喪<hi>魏志劉劭字孔才著人物志百篇其曰矯制徵兵未詳其事</hi>薦臻不息僵弊相<pc n="lb"/>
仍遽利人符<hi>釋氏辨正論運祚修短雖曰天命興替延促抑亦人符</hi>多編鬼録<hi>魏文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>帝書觀其姓名已為鬼録</hi>生者固疑存附死者難以執留災異不拘<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
案宜從記<pc n="lb"/>
工部一條<hi>周禮冬官其屬有考二掌百工之事至隋立工部尚書唐因之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>工部員外郎趙務支蒲陜布供漁陽軍幽易絹入<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>京百姓訴不便務款布是麄物將以供軍絹是細<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>物宜貯官庫<pc n="lb"/>
趙務鳴鶴登朝<hi>周易鳴鶴在隂其子和之劉淵林魏都賦注近世王者聽政殿後有鳴鶴堂梁蕭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子題日出東南隅行十五張内侍十六賈登朝</hi>含鷄伏奏<hi>見上考功條注</hi>轉筋之敏未<pc n="lb"/>
見稱竒<hi>西京雜記曹元劉善算回筋知二國之粟不差升斗也</hi>聚米之能無聞播<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
美<hi>後漢書馬援聚米為山谷光武謂虜在吾目中矣</hi>張倉之善算國用詎肯留<pc n="lb"/>
情<hi>漢書張倉為計相善筭故令主郡國上計</hi>馮勤之巧計軍儲曽何介意<hi>后漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書馮勤八歳善計注云善計善筭術也</hi>廻長作短異趙逹之精心<hi>呉志趙逹周思</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>精宻治九宫一筭之數無不中效</hi>變近成遥殊顧譚之屈指<hi>吳志顧譚為節度毎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>省中書未嘗下籌徒屈指心計盡發疑謬</hi>蒲陜之布却入漁陽幽易之縑<hi>韻書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>縑細絹也</hi>反歸闗隴同北轅之適越<hi>釋氏卜門辨惑論北轅適越相去不亦漸遥哉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>是猶適越者指沙漢而遵途</hi>類東走之望秦<hi>淮南子狂者東走逐者亦東走東走則同所以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>東走則異釋氏甄正論方悟非狂東走之弊</hi>人之情乎繄獨無也<hi>左傳繄我獨無注云</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<hi>繄與抑同語詞也丘遲與陳伯之書云將軍獨無情哉</hi>細絹稱以納庫麄布貯以<pc n="lb"/>
充軍非直運者苦勞抑亦兵家賈怨宜從削黜<hi>漢韋孟諷諌詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>輕此削黜</hi>以肅愚頑<pc n="lb"/>
倉部二條<hi>倉部即周禮倉人之任也魏晋而下並有倉部郎中唐因之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>倉部郎中胡敬稱内外官禄准令據階級有費倉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>儲望請凖見任官品級極為禆益未知可否<pc n="lb"/>
氷霜凛冽白璧不可以禦形水旱災危黄金不可以適<pc n="lb"/>
口<hi>韓詩外傳黄金白璧寳之至也漢書晁錯曰珠玉金銀饑不可食寒不可衣明君貴五穀而賤金玉</hi>故<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
饑者念食不崇抵鵲之珍寒者思衣不貴靈蛇之寳<hi>文子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>聖人食足以充腹接氣衣足以葢形禦寒漢桓寛塩鐵論南越以孔雀珥門戸崑山璞玉抵鳥雀魏曹植與楊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>徳祖書人人自謂握靈蛇之珠洞㝠記塗云國有青蛇産珠色光白</hi>珍臺閒舘不可以無<pc n="lb"/>
膳而存<hi>揚雄甘泉賦天子穆然珍臺間舘</hi>金城湯池不可以無粟而守<pc n="lb"/>
<hi>韓非子金城湯池非粟不守漢書神農之教曰石城十仞湯池百歩而無粟弗能守也</hi>祗如給禄<pc n="lb"/>
給俸具在朝章准階准官俱編甲令豈容謟佞之軰曲<pc n="lb"/>
路邀名趨競之徒僻塗生巧<hi>言禄俸官階有定制不可妄求而得</hi>窺測人<pc n="lb"/>
主汲黯由其靣折<hi>漢書汲黯好靣折</hi>割剥黎元桑羊以之腰斬<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<hi>漢書桑𢎞羊籠盡天下之利時求雨卜式曰烹𢎞羊天乃雨</hi>我國家咸有一徳<hi>尚書惟尹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>躬暨湯咸有一徳</hi>法無二門<hi>管子權不兩/錯政不二門</hi>動必依繩<hi>毛詩其繩則直孔穎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逹正義云依此繩直起而築之文子聖人以仁義為凖繩中繩之謂君子不中繩之謂小人</hi>言不踰<pc n="lb"/>
矩<hi>論語所欲不踰矩馬融注云矩法也</hi>比成王之制度令出惟行<hi>尚書周官云王</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>考制度曰慎乃出令令出惟行弗惟反</hi>則大舜之温恭朕言不再<hi>尚書舜典云温</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>恭允塞大禹謨云朕言不再</hi>胡敬識非稽古<hi>尚書若稽古帝堯東觀漢記郭丹稽古含經</hi>
                    <pc n="lb"/>
學未知今<hi>後漢書馮異遺李軼書云愚聞明鏡所以照形徃事所以知今</hi>作聰明而亂<pc n="lb"/>
舊章<hi>尚書無作聰明亂舊章</hi>恃薄才而隳正法南山之峻寧資覆<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
簣之饒<hi>楊烱少姨碑北臨恒碣猶如聚米南望荆衡纔同覆簣抱朴子凌霄之髙非一簣之積</hi>東<pc n="lb"/>
海之津何藉操瓠之潤<hi>見上門下省條注</hi>請仍舊貫<hi>論語仍舊貫鄭元注</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云貫事也</hi>無替前規<hi>王儉禇淵碑自此厥後無替前規小按南山之峻以下言國家盛大何用  省</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以補之當因舊事以守定法</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滄瀛等州申稱神龍元年百姓遭水奉㫖貸半租<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>供漁陽軍許折明年又遭澇免無租可折至三年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>百姓訴州以去年合折不計百姓不伏事<pc n="lb"/>
滄瀛等州頻遭水澇泥牛轉盛滂沛成河<hi>廣州記欝林郡有石牛嵗</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
<hi>旱泥背即雨洗背泥盡即晴</hi>石燕爭飛霖霪變浦<hi>湘中記零凌山有石燕得風雨則飛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>如真燕</hi>當時奉㫖令貸半租此日蠲科仍聞款訴准㫖有<pc n="lb"/>
明年之語據條無三年之文以此狐疑<hi>楚詞注狐多疑而善聽河氷始</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>合聽其下不聞水聲乃敢過</hi>莫能龜决<hi>史記决定諸疑斷以蓍龜</hi>明年復澇乃是<pc n="lb"/>
折空後歲總徵元無折處菖蒲去蚤蝨而蚰蜒竟來<hi>淮南</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子昌羊去蚤蝨而來蛉窮除小害而致大賊注云昌羊菖蒲也蛉窮蚰蜒入耳之䖝也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR0552" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0552.png" mimeType="image/png"/>石止齲<pc n="lb"/>
痛而牙根遂折<hi>陶宏景木草注<graphic n="KR0552" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0552.png" mimeType="image/png"/>石以療牙痛多即裂齒是傷骨之證而云堅骨齒誠為疑也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>○按<graphic n="KR0552" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0552.png" mimeType="image/png"/>藥名有青黄白黒絳五種齲齒蠧也元年許折明年無租可折乃是折空至三年乃合前二年總徵是</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
<hi>謂元無折處夫許折若小便而總徵乃大害故以菖蒲<graphic n="KR0552" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0552.png" mimeType="image/png"/>石事喻之</hi>所益全少所損愈多<pc n="lb"/>
徵一丁之半租招百姓之深怨是則國家之信不及於<pc n="lb"/>
豚魚<hi>周易中孚豚魚吉孔穎逹正義云信發於中謂之中孚魚者蟲之隠豚者獸之㣲人主内有誠信雖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>㣲隠之物信皆及矣莫不得其所而獲吉</hi>王者之仁不流於行葦<hi>毛詩小序行葦忠厚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也周家忠厚仁及草木瑞應圖騶虞仁獸王者恩及行葦則見</hi>得原失信文公之所不<pc n="lb"/>
為<hi>左傳晋侯圍原命三日之糧不降命去之諜出曰將降矣軍吏請待之公曰信民之所庇也得原失信何</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以庇民</hi>獻鼎棄言展季由其未許<hi>劉向新序齊攻魯求岑鼎得而疑之曰栁下恵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以為是請受之栁下恵難之魯乃以真岑鼎徃栁下恵可謂守信矣釋義栁下恵姓展名禽字季居栁下而施</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
<hi>徳恵因以為號</hi>有家有國乍可去食而去兵<hi>論語去兵去食無信不立孔安國注</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云治邦不可失信</hi>大車小車不可無輗而無軏<hi>論語人而無信大車無輗小車</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無軏邢昺䟽云此為無信之人作譬也</hi>譬如洞庭之嶼彭蠡之湖添隻鴈<pc n="lb"/>
不為之多去雙鳬不為之少<hi>陸佃埤雅揚雄云江湖之崖渤澥之島乗鴈集不為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之多雙鳬飛不為之少言雙鳬乗鴈未足以為増損也  葢謂國家大矣一州之租或折或徴何足計也詎宜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>失信於民</hi>貨藏天下何必前徵而後徵物寄人間終是楚弓<pc n="lb"/>
而楚得<hi>韓詩外傳晋平公藏貨之臺燒公子晏賀曰臣聞王者藏於天下今天降災於藏臺君之福也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>家語楚共王出逰亡其烏號之弓左右請求之王曰楚人失弓楚人得之又何求焉○盖謂租本國家之租在</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
<hi>民在官一也何必徵之民而藏之國</hi>元貸未折許折還徵渙汗發而却收<pc n="lb"/>
<hi>周易渙汗其大號漢書劉向封事云號令如汗汗出而不反今出令而反是反汗也</hi>絲綸抽而復<pc n="lb"/>
返<hi>孔頴逹尚書正義序絲綸之動不可不慎</hi>四方取則百姓何憑政在養民<pc n="lb"/>
理從矜折<hi>葢謂王者之令天下之所法程而民依憑之矧國家以養人為本也據理自當矜憫准折</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方為正</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>龍筋鳯髓判巻一<pc n="lb"/>
<pb n="35b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>龍筋鳯髓判巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>龍筋鳯髓判巻二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>張鷟<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>劉允鵬<pc n="　"/>注<pc n="lb"/>
禮部二條<hi>禮部周之春官也魏晋而下置祠部至隋而為禮部尚書唐因之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部奏海州朱鴈集岐州奏白麟見及薦郊廟二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>項俱無空信州申未知合附以否<pc n="lb"/>
典朕三禮大舜委於姜夷<hi>尚書舜典云有能典朕三禮僉曰伯夷孔安國注云天地</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>各之三禮伯夷臣名姜姓</hi>分勑六卿成王任於宗伯<hi>尚書成王作周官曰六卿分職</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>宗伯掌邦禮</hi>建兹嵗首<hi>梁元帝繤要正月/孟春亦曰首嵗</hi>實曰春官<hi>鄭元周禮注象</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>春所立之官也</hi>敦敘九族之親<hi>尚書臯陶謨曰惇敘九族孔安國注云九族髙祖至𤣥孫之親</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>欽若五常之教<hi>尚書敬敷五教孔安國注云五教五常之教也</hi>祀地郊天之<pc n="lb"/>
典舉其宏綱朝日夕月之儀撮其機要<hi>周禮兩圭祀地四圭祀天郭璞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天地圖讃天地肆瘞郊天致禮賈誼新書三代之禮春朝朝日秋暮夕月所以明有敬也孔安國尚書序舉其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宏綱撮其機要</hi>岐州俯鄰八水<hi>戴延之西征記闗内八水涇渭㶚滻澇潏澧滈</hi>斜瞻鸑<pc n="lb"/>
鷟之峯<hi>國語周之興也鸑鷟鳴於岐山</hi>海部近控三山<hi>王子年拾遺記海中三山形如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>壺謂方丈蓬萊瀛洲</hi>廻瞰鯨鯢之穴<hi>許氏説文鯨海大魚也雌曰鯢雄曰鯨庾闡海賦鯨鯢藴</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>而乍見木華海賦或屑没於黿鼉之穴</hi>陳敬所奏瑞鴈翻朱薛泰申文祥<pc n="lb"/>
麟孕素<hi>此説本題朱鴈白麟也漢書武帝行幸東海獲赤鴈幸雍祠五畤獲白麟作朱鴈白麟之歌</hi>
                    <pc n="lb"/>
赩丹霞於日羽晃若朝輪<hi>此形容瑞鴈翻朱毛萇詩傳赩赤色貌家語赤羽若日列</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子日出如車輪</hi>晶白雪於霜毛皎同秋練<hi>此形容祥麟孕素孔稚圭北山移文度白</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雪以方潔鮑照舞鶴賦壘霜毛而㺯影束哲餅賦弱如春綿白若秋練</hi>既無狀騐空有奏<pc n="lb"/>
章尋鳥跡於雲空<hi>釋泥洹經如鳥飛空足跡難尋大般若經如空中鳥跡無所有不可得</hi>
                    <pc n="lb"/>
察人形於水鏡<hi>道藏定觀經若水鏡之為鍳則隨物而現形釋金光明經譬如水鏡依於光故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>空影得現種種異相空者即是無相  按二句是言無實跡</hi>刻猿猴於棘刺尚切見<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
欺<hi>韓非子燕王好微巧衛人曰能以棘刺之端為母猴王曰何以理之曰以削王欲觀削客因逃人謂王曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言談之士多棘刺之説</hi>説蠶繭於天公誰堪輙信<hi>漢武内傳東方朔曰臣嘗上天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天公謂下方人何衣曰衣蟲何若曰啄類馬色類虎名曰蠶今陛下茍以為詐願使人上天問之○按猴蠶二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事證無實也</hi>語同捕影不可誣神状等繫風如何薦廟<hi>此正言無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>實也漢書繫風捕影終不可得</hi>管窺其事<hi>見上巻門下省注</hi>案記為宜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>于旦奏孝門舊多偽作<graphic n="KR1444" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1444.png" mimeType="image/png"/>瑞並請破孝門勒從課<pc n="lb"/>
天地所生人為萬物之貴<hi>孝經天地之性人為貴列子天生萬物惟人為貴</hi>人<pc n="lb"/>
倫所重孝為百行之原<hi>孝經人之行莫大於孝唐𤣥宗孝經序雖五孝之用則别而百</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>行之原不殊</hi>昔傳曽閔之名<hi>蕭廣濟孝子傳閔損曽參門徒之中最有孝稱今言孝者莫不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>本之曽閔</hi>今有荀何之譽<hi>初學記傳元著書稱荀最何曽曰文王之道事其親者古稱曽閔今</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有荀何</hi>孝通厚載則白兔呈休<hi>後漢書方儲㓜䘮父事母母死乃負土成墳種竒樹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>千株白兔㳺其下</hi>孝感圓穹則丹鳥結慶<hi>華陽國志孝子吳順養母赤鳥巢其門</hi>
                    <pc n="lb"/>
于旦廵省風俗敷暢皇猷未聞沮勸之方<hi>左傳賞罰無章何以沮勸</hi>
                    <pc n="lb"/>
遽表澆浮之迹舊蒙旌表<hi>尚書旌别淑慝表厥宅里魏收後魏書楊引母終哀毁過</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禮追服父斬衰有司奏旌其門王列之安成記孝子符表以孝聞天下母有疾將絶至慟成咽母没亦没太守</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>樹雙闕以表其墓</hi>今請剔除詐濁不逮於詐清慕善猶愈於慕<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
惡<hi>晋書張湛端嚴好禮人或謂湛為詐湛笑曰人皆詐惡我獨詐善不亦可乎</hi>豈可以己無<pc n="lb"/>
仁不信仁者之行仁以己無孝即疑孝者之非孝蠻貊<pc n="lb"/>
之國尚難或容父母之邦如何自處靡閑大禮<hi>史記未睹大體</hi>
                    <pc n="lb"/>
好舉㣲疵<hi>淮南子人舉其疵則怨人</hi>事既不然若為通允<pc n="lb"/>
祠部二條<hi>東晋而下皆有祠部郎唐改為祠禋大夫尋復舊延載元年制天僧尼𨽻焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祠部郎中<hi>舊惟稱祠部郎唐置郎中</hi>孫佺状稱徃年度人多用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>財賄逓相囑請元無經業望更銓試不任者退還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>本邑<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
國之大事在祀與戎<hi>左傳文</hi>人之所崇惟仙與佛<hi>北史張融曰道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之與佛遥極無二昔鴻飛天首越人以為鳬楚人以為鳦人自楚越鴻常一耳</hi>伏自恒星夜隕<pc n="lb"/>
<hi>春秋荘公七年夏四月辛夘夜恒星不見夜中星隕如步雨瑞應經四月八日夜明星出佛從右脅墮地即行七</hi>
                    <pc n="lb"/>
吉夢宵傳<hi>初學記漢夢金人傅毅以佛對帝遣使徃天竺得佛經及釋迦像自後佛法遍於中夏</hi>
                    <pc n="lb"/>
既脱醉象之蹤<hi>涅槃經阿闍主令醉象蹋佛佛舒五指遂為五獅子醉象醒懼而退</hi>爰開<pc n="lb"/>
白馬之寺<hi>初學記漢明帝立精舎以處摩騰即白馬寺也名白馬者相傳天竺有招提将毁之有一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>白馬繞塔悲鳴即停毁后改招提為白馬諸處多取名焉</hi>明湏慈悲結慮忍辱凝懐<pc n="lb"/>
<hi>法華經慈悲為室柔和忍辱為度</hi>坐鴿珍以勤誠<hi>佛經佛説法有鴿投坐下佛㸔見是一鷹</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>驅來乃割肉喂鷹全鴿命</hi>護鵝珠而守戒<hi>釋典人有珠僧見鵝呑其人失珠疑僧竊竟受誣罪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>終護鵝不説呑珠</hi>指法塲之門户豁爾天開<hi>髙僧傳僧督得禅法要遂精練五門</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>郭璞江賦豁若天開</hi>導智海之波瀾渙然氷釋<hi>維摩經不入煩惱大海則不得一切</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>智寳杜預左傳序渙然氷釋</hi>如此之行業<hi>後魏釋老志凡説教大抵言生生之教皆因行業</hi>
                    <pc n="lb"/>
乃出乎塵囂<hi>楞嚴經女修三昧本出塵勞偷塵心不除塵不可出左傳湫隘囂</hi>豈容闡<pc n="lb"/>
提末品<hi>白居易與濟法師書佛以無上大慧觀一切衆生知其根性大小不等而以方便智説方便法</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故為闡提楞伽經闡提有二種一者捨一切善根二者菩薩本自願方便</hi>沙彌淺學<hi>釋氏要覧僧落</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>髪後稱沙彌華言為息慈謂安息於慈悲之地又謂息惡行慈也</hi>不精不進<hi>李相經佛年十九出</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>家學道勤行精進</hi>曽無羅漢之因<hi>四十二章經辭親出家觧無為法名曰沙門進志清净成</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>羅漢沈約佛像銘積因成業</hi>行囑行賕<hi>此言本題逓相囑請廣韻囑付也託也賕音求許氏説文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以財枉法相謝也</hi>翻習檀施之業<hi>杜甫詩注梵語檀波羅宻華言布施合華梵之言而云檀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>施</hi>四分十誦<hi>隋書經籍志天竺沙門鳩摩羅什譯十誦律佛陀邪舍譯四分律為小乗之學</hi>
                    <pc n="lb"/>
本自靣墻<hi>尚書不學靣墻焦氏易林豫之坎墻髙蔽日</hi>六度三明<hi>瑞應經行六度維摩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>經佛身從三明生</hi>舊來膠柱<hi>史記膠柱鼓瑟抱朴子筝琴不可膠柱調也</hi>為鷄為䳱<pc n="lb"/>
<hi>楚辭鷄䳱争食傳燈録擾擾匆匆晨鷄暮鐘</hi>玷鶴樹之清風<hi>王融法門頌鶴林雙樹寳積經</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>佛在雙樹涅槃樹本四株清葉佛涅槃后合為雙樹葉如白鶴葢樹亦涅槃也</hi>如虺如蛇<hi>毛詩維虺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>維蛇宗門統要凡聖同居蛇龍混雜釋氏通鑑釋明琛撰蛇勢法以授學者因同伴二人止一林下乃化作蛇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時諸蛇總至相隨趨谷而去</hi>穢龍宫之妙法<hi>佛書佛土名净土當清净自然無一切雜穢纂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>靈記華嚴大經龍宫有三本佛㓕度六百年有龍樹菩薩入龍宫誦下本十萬偈四十八品傳流天笁</hi>銓<pc n="lb"/>
擇偽濫觧退為宜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大雲寺僧曇暢奏率僧尼錢造大像髙千尺助國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為福諸州僧尼訴云像無大小惟在至誠聚斂貧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧人多嗟怨既違佛教請為處分<pc n="lb"/>
泥洹歸静<hi>隋書經籍志佛以二月十五日入涅槃亦曰泥洹譯言㓕度亦曰常樂我静</hi>涅槃<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
入寂<hi>多心經注涅槃乃不生不死之地一切修行之所世人誤以為死大非也維摩經注寂謂寂㓕常静</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之道</hi>法初不㓕故現㓕以歸空<hi>僧肇論小乗以三界熾然故㓕之以求無為大乗觀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>法本自然今何以㓕乃真寂㓕法華經如來生於種種之地所謂觧脱相離相㓕相終歸於空</hi>道本無<pc n="lb"/>
生故因生而不用<hi>六祖壇經五祖傳偈曰有情來下種因地果還生無情既無種無性亦無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生後魏釋老志凡為善惡必有報應經無數形澡煉神明乃致無生而得佛道也</hi>十大弟子憶<pc n="lb"/>
妙覺之㣲言<hi>法華經佛來出家時有十大弟子皆舎所珍徃詣佛所佛地論佛者覺也如夢覺故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名為佛僧肇論采㣲言於聽表</hi>八部龍王禮如來之雙足<hi>法華經鈔世尊於靈山㑹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上為諸大衆説經天龍八部威悉歡喜法華經有龍王各禮佛足傳燈録佛㓕後迦葉至雙林樹間號泣佛於</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>金棺内現雙足李善文選注如來佛號晁迴法藏碎金本覺為如今覺為來故曰如來</hi>象牙塔廟<pc n="lb"/>
刻畫真容<hi>華嚴經六牙白象王菩薩布施齒成最勝塔佛祖統記晋永寧元年扶南國進象牙塔大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>悲經佛説我㓕後有為我造立塔廟當得涅槃果諸經要集昔優填王初刻旃檀波斯匿始鑄金質皆現寫真</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>容工圖妙相</hi>牛頭旃檀雕鐫寳相<hi>増壹阿含經優填王以不見如來即以牛頭旃檀作</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>相髙五尺華嚴經牛頭旃檀香從離垢山生若以塗身火不能燒釋氏通鑑梁武普通元年扶南國獻旃檀瑞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>相王巾頭陀寺碑金資寳相李善注引金光明經云如來之身金色光明熾盛猶如無數真寳大聚</hi>祗如<pc n="lb"/>
垂儀設教<hi>李善文選注儀謂法相之也傳燈録大安寺壁畫髙僧真儀杜甫詩方知象教力注云如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>來既化諸大弟子刻木為佛以形像教人也</hi>豈以廣大自矜<hi>謂本題造大像髙千尺也佛道</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>論衡不逹圓化之道各矜其一方者耳</hi>抽道俗之筋髓<hi>謂聚歛僧尼錢</hi>暗凡庸之<pc n="lb"/>
耳目<hi>謂造大像蒙蔽世俗人聞見也</hi>論其壯也釋迦文之清液納海吞江<pc n="lb"/>
<hi>李石續博物志佛者本號釋迦文即天竺釋迦魏國王之子有三十二相華嚴經猶如大海吞納衆流左思吳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>都賦或呑江而納漢</hi>語其髙也盧舎那之形象包天括地<hi>佛經音義盧舍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>那梵語此云徧照以報佛净色徧周法界也又日月光徧周一切處亦名盧舍那佛祖統記盧舍那者此云净</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>滿諸惡盡故净萬徳圓故滿亦云光明徧照唐咸亨三年勑洛陽龍門山鐫石龕盧含那佛象髙八十五尺十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>門辯惑論井蛙棲甃莫辯括地之深澤鷃搶榆詎識垂天之廣</hi>乃法身之自在<hi>無量夀經佛變</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>觀自在或現大身滿虚空中或現小身丈六八尺第一義法勝經若身自在云何後時得不自在經律異相他</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>化自在天宫王名自在獨得自在身長十六由旬傳燈録龍樹尊者得法後至南印度於座上現自在身如滿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>月輪○言釋迦文之壮盧舍那之髙乃法身自在也</hi>匪人力之堪為<hi>孟子人力不至於此○其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>壮之納海吞江髙之抱天括地匪人力堪為也</hi>赤熛似弹能燒萬頃之波<hi>許氏説文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>熛火飛李白明堂賦赤熛掌火緯書天有五常南方火帝名赤熛怒後漢書汪汪若千頃陂</hi>白月如<pc n="lb"/>
盤獨耀四天之下<hi>韓愈月蝕詩月形如臼盤𤣥装西域傳月盈至滿謂之白分虧至晦謂之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>黒分長阿含經黒風吹海漂出日月照四天下</hi>大鐘千石藉小木而方鳴<hi>司馬相如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上林賦撞千石之鍾王巾頭陀寺碑洪鍾虛受無來不應李善注引學記云善待問者如撞鍾叩之小者則小</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鳴叩之大者則大鳴</hi>髙屋萬間待㣲燈而破暗<hi>杜甫詩傳燈無白日注云釋氏以燈</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>譬喻謂能破暗也法華紝如暗得燈如炬除暗</hi>心方一寸經營宇宙之先<hi>成佛心要</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>集如來所説真心寳性論云聲居者不知宇宙之通泰是也</hi>目濶數分歴覧虛空之<pc n="lb"/>
外<hi>前世三轉經佛㘴虛空而為説法道藏經老君第三十四化至舍衛國自化作佛身長百千萬丈徧滿虗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>空</hi>何必大者則聖小者不神<hi>自赤熛似弹以下皆是形容小而能大之義摠此二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>句結之</hi>此頑僧之褊情<hi>左傳心不則徳義之經為頑毛詩維其褊心</hi>非逹士之<pc n="lb"/>
深見<hi>三昧經集諸逹士净三界行雜阿含經此二逹士得他心智</hi>佛在虛廊之上不<pc n="lb"/>
居空木之中<hi>釋法琳破邪論諸佛大人逰涅槃之妙苑演般若之真經不可以言相求不可以情</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>慮撥形同法性夀等大虛但應物現身如水中月所以翟師見三尺之貌羅漢覩丈六之容大滿虗空小入絲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>髪隨縁應質化無常儀</hi>何用聚怨為形斂悲成像<hi>此言題中人多嗟怨也</hi>大<pc n="lb"/>
推初意實是不然<hi>此言違佛教也</hi>小人之言宜從案記<pc n="lb"/>
主客二條<hi>主客之職周有之漢置客曹尚書主外國夷狄隋為主客郎又改司蕃郎唐復改主客云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鴻臚寺中土蕃使人素知物情慕此處綾錦及弓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>箭等物請市未知可否<pc n="lb"/>
一人有慶<hi>尚書吕刑文</hi>四海無虞<hi>尚書畢命云四方無虞博物志七戎六蠻九夷八狄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>形類不同摠謂之四海言皆近於海也</hi>萬國於是星馳<hi>左傳禹㑹諸侯於塗山執玉帛而朝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者萬國揚雄甘泉賦八荒恊兮萬國諧</hi>八方由其霧凑<hi>河圖龍文鎮星光明八方歸徳袁淑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>效白馬篇八方湊才賢賈逵國語注湊聚也揚雄甘泉賦霧集而蒙合</hi>烏孫合種<hi>漢書烏孫於西</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>域諸戎其形最異状類獮猴者其種也</hi>咸鴈集於鴻臚<hi>揚雄觧嘲乗鴈集不為之多文獻通</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>考周官有象胥秦有典客漢初為連敖後改鴻臚鴻聲也臚傳也傳聲賛導故曰鴻臚</hi>犬族振羣<pc n="lb"/>
<hi>汲冢周書成王時犬戎獻文馬孔晁注云犬戎西戎之逺者</hi>並蜂歸於蠻邸<hi>漢書蜂生顔師</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>古注云衆多也晋灼漢書注蠻夷邸在長安内邸謂傳舍也</hi>眷彼茅宇<hi>未詳</hi>開此藁街<pc n="lb"/>
<hi>左思魏都賦藁街之邸不能及三輔黄圖蠻夷邸在長安城内藁街</hi>即崇三揖之儀<hi>張衡東京</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賦天子乃以三揖之禮禮之周禮王見諸侯土揖庻姓時揖異姓天揖同姓鄭元注云土揖推手小下之也時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>揖平推手也天揖推手小舉之也</hi>爰設九賔之禮<hi>史記荆軻至秦秦王大喜乃朝服設九賔</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>見燕使者韋昭漢書注九賔則周禮九儀謂公侯伯子男孤卿大夫士也</hi>秪如土蕃使者實<pc n="lb"/>
曰酋豪<hi>新唐書土蕃本西羗屬居析支水西邱遲與陳伯之書酋豪猜貳○此明本題土蕃使人乃渠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>率也</hi>蒙遜沮渠之苗<hi>晋書沮渠蒙遜其先世為匈奴左沮渠蒙遜以官為氏焉</hi>秃髪烏<pc n="lb"/>
孤之族<hi>晋書秃髪烏孤河西鮮卑人其祖在孕母因寢而産於被中鮮卑謂被為秃髪囙氏焉至烏孤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嗣位自稱西平王</hi>占風入謁<hi>十洲記武帝征和三年月氐國使者曰東風入律百旬不休中國必</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有好道之君故貢神香陛下反不知真是臣國占風之謬矣王應麟玉海候月歸琛占風納賮</hi>越駝嶺<pc n="lb"/>
而輸誠<hi>異苑西域茍夷國山上有石駱駝腹下出水得飲之令人身體香净而遇仙</hi>就日來<pc n="lb"/>
朝<hi>大戴禮宰我請問帝堯孔子曰就之如日望之如雲符瑞圖日二黄人守者外國人來降</hi>隔驢山<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
而納款<hi>北史烏萇國有檀特山山上立寺以驢數頭運食山下無人控御自知徃來也</hi>觀鶴<pc n="lb"/>
綾之絢爛<hi>梁庾肩吾謝賚綾啓圖雲緝鶴鄴市希逢</hi>彩映氷霜<hi>王子年拾遺記東海員嶠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>山有氷蠶以霜雪覆之則為繭其色五彩</hi>覩鳯錦之紛葩<hi>鄴中記御史府中有鳯凰錦</hi>光<pc n="lb"/>
含日月<hi>王子年拾遺記嶿支國貢列堞錦文似雲霞覆於日月</hi>彎弧六合<hi>鮑照詩彎弧不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>觧張張勃吳録揮觀弧星始制弧考工記弓人為弓取六材秋合三材則合鄭元注云合堅宻也</hi>犀角<pc n="lb"/>
麋筋<hi>郭璞毛詩拾遺象弭者弓之别名謂以象牙為弓今西方有以犀角為弓者列女傳此弓幹生泰山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之阿傳以燕牛之角纏以荆麋之筋粘以河魚之膠</hi>勁箭三同<hi>司馬相如子虚賦右夏服之勁箭考</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>工記矢人凡相笴欲生而摶同摶欲重同重欲䟽同䟽欲㮚賈公彦疏云㮚義取堅實</hi>星流電激<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<hi>周禮司弓矢有柱矢春秋考異郵柱矢精壯如流星班固答賔戯風颺電激太公六韜電影矢青莖赤羽以銅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為首</hi>聽其市取實可威於逺夷任以私收不足損於中國<pc n="lb"/>
宜其順性勿阻蕃情<hi>可其請市</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>波斯崑崙等舶到擬給食料已前隠沒不付有名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無料虗破官物請停<hi>唐書南海嵗有崑崙船市各國琛琲象牙犀角</hi>
                    <pc n="lb"/>
扶南雜種<hi>晋書扶南王本是女子字葉栁有他國人混潰者夢神賜之弓又教載舶入海遂至扶南</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>葉栁禦之混潰舉弓葉栁遂降納以為妻而據其國邱遲與陳伯之書姬漢舊邦無取雜種</hi>安西諸<pc n="lb"/>
國<hi>安西都護府治四州後徙治髙昌故地又徙治龜兹都督府</hi>跨險憑危梯山航海<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
飛艎走浪望䑕島而三休<hi>韻㑹艅艎吳大舟名十洲記南海中有炎洲洲上有火䑕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>毛可為布</hi>大舶參雲指麟洲而一息<hi>韻㑹蠻夷汎海舟曰舶述異記西海有鳯麟洲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上多麒麟鳯凰因名麟洲</hi>鳶波象郡萬舳争先<hi>後漢書馬援曰當吾在浪泊西里間仰視</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>飛鳶跕跕堕水劉淵林吳都賦注象郡今南郡也又有象林郡韻㑹船方長為舳艫漢武帝南巡舳艫千里禮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記上好仁下之為仁争先入</hi>烏滸狼䐠千艘競進<hi>劉淵林呉都賦注烏滸南夷别名也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其落在深山之中狼㬻人夜齅金知其良否許氏説文艘船總名蕭方三十國春秋芙蓉艦千餘艘○按波斯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>判止此其餘脱失㳺賊滿山云云乃禁酒事當别是一判又按文獻通考晁氏曰張鷟八中制科書判凡一百</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>首今本止七十餘首俟得其全集補入</hi>游賊滿山刑人半市<hi>揚雄廷尉箴冦賊歸山刑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<hi>者半道</hi>督郵從事猶宻興於私門<hi>世説桓温有主簿善别酒好者謂青州從事惡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者謂平原督郵</hi>賢者聖人尚潜行於暗室<hi>魏畧太祖禁酒竊飲者難言酒以白酒為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賢者以清酒為聖人</hi>飲德何負徒發孔融之譏<hi>九州春秋曹公制酒禁孔融以書嘲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之曰天有酒旗之星地有酒泉之郡人有㫖酒之徳堯不千鍾何以致太平孔非百觚何以堪上聖酒何負於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>政哉</hi>淫具未除終獲簡雍之誚<hi>蜀志先主禁酒吏於人家索得醸具論罸簡雍同先</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>主㳺見一男子曰彼欲滛何不縳先主曰何以知之曰彼有其具與欲醸同先主大笑原欲醸者</hi>利存<pc n="lb"/>
禁酒之法害逺鬻酷之家楚國之猿禍連林木<hi>淮南子楚王亡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其猿而林木為之殘許甚注云猿依木故殘林以求之</hi>吳宫之燕殃及樓臺<hi>虞氏家記</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>吳白門闔閭作至秦始皇時守宫吏以火燭燕窟失火燒宫而此樓故存</hi>所䘮全多所存詎<pc n="lb"/>
幾理貴崇乎梗槩政無伺於禁虚位人之方居斯而已<pc n="lb"/>
<hi>按此判不知何題且逸其前半據今多言酒事姑注之以俟考補</hi>
                    <pc n="lb"/>
兵部<hi>周禮大司馬即今兵部之任也隋置兵部尚書唐龍朔二年改為司戎大常伯咸亨元年復舊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兵部奏黙啜兵入趙定却取幽州居庸呈出都督<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁亶牢城自守不敢遮截請付法依問得擬古之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用兵全軍為上<hi>孫武子用兵之法全軍為上破軍次之</hi>亶既全幽州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>城不合有罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
兼弱攻昧武之善經<hi>尚書仲虺之誥云兼弱攻昧左傳兼弱攻昧武之善經也抱朴子蟻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有兼弱之智蜂有攻寡之計</hi>在祀與戎國之大事<hi>左傳國之大事在祀與戎</hi>皇天<pc n="lb"/>
震怒發雷電以申威<hi>尚書泰誓云皇天震怒命我文考肅將天威金縢云天大雷電以風</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>王泣曰今天動威孔頴逹䟽云天動雷電之威雜兵書雷電破軍中樹木屋舍者忽徙去吉地雷電風折來不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>可逆而擅伐宜慎之</hi>王者矜殘用干戈而肅令<hi>尚書天矜于民今啇王受以殘害于</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爾萬姓嗟我友邦冡君稱爾戈比爾干予其誓史記神農氏衰諸侯相侵伐於是軒轅習用干戈以征不享諸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>侯咸来賔從</hi>蠢兹日逐<hi>毛詩蠢爾蠻荆漢書/日逐王將衆來降</hi>蕞爾天驕<hi>韻書蕞小</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>貌漢書胡天之驕子</hi>苞玉塞以䟽江<hi>晋書秃髪傳論云控兹玉塞唐楊巨源詩玉塞含凄戒鴈</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>行注云河西有玉門關故曰玉塞賈逵國詩注䟽除也</hi>控金㣲而作鎮<hi>通鑑竇憲以北匈奴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>㣲弱欲滅之圍金㣲山一統志金㣲山在韃靼國中社祐通典貞觀二年鉄勒九部大酋領卒降置金㣲都督</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>府張衡西京賦作鎮於近</hi>韋韝毳幕射多食䑕之夫羶肉酪漿俗負<pc n="lb"/>
乗羊之貨<hi>李陵答蘓武書韋韝毳幕以禦風雨羶肉酪漿以充饑渇史記匈奴傳云兒能乗羊引弓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>射鳥䑕少長則射狐兔用為食</hi>䲭鴞萬路憑陵燕趙之郊狐兔千羣撓<pc n="lb"/>
亂并幽之地<hi>晋書四夷論云振鶚響而挺災毛詩䲭鴞䲭鴞無取我子注云䲭鴞惡聲鳥也揚雄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>幽州箴六國擅權燕趙本都潘岳西征賦狐兔窟於殿傍虞義詠北伐詩凉秋八九月敵騎入幽并李善注幽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>并二州名按四句正言黙啜兵入趙定取幽州居庸也朝野僉載唐長安二年九月一日太陽食盡黙啜兵入</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>并州至十五日夜月食盡兵並退</hi>梁亶忝司金皷<hi>左傳金皷以聲氣也孫武子言不相聞故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為之金皷</hi>謬掌銅符<hi>漢書文帝為銅虎符注云當發兵遣使至郡合符合乃受之</hi>既典軍<pc n="lb"/>
容兼知州務理湏撃蛇作陣<hi>晋書初諸葛亮造八陣圖魚復平沙之上累石為八</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行行相去二丈桓温見之謂此常山蛇勢也孫武子善用兵者如常山之蛇擊首則尾應擊尾則首應擊其中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則首尾俱應</hi>列鶚為軍<hi>初學記列子黄帝與炎帝戰以鵰鶚鷹鳶為旗幟盖旌旗之始也漢書注</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孟康云鶚大鵰也師古云鷙撃之鳥鷹鸇之屬葢大而鷙者耳非鵰也</hi>驅貔貅而掃蚩尤<pc n="lb"/>
<hi>通鑑外記軒轅教貔貅誅蚩尤於涿鹿</hi>縱熊羆而撲玁狁<hi>尚書牧誓云如熊如羆孔安國</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>注云熊羆猛健欲使士衆法之毛詩玁狁之故毛萇傳云北狄也鄭元箋云今匈奴也</hi>山陵向背<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
握元女之靈符<hi>孫武子用兵之法髙陵勿向背邱勿逆又曰邱陵隄防必處其陽而右背之此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>兵之利地之助也魚龍河圖黄帝不能禁蚩尤乃仰天而嘆天遣元女下授信神兵符制伏蚩尤魏曹植仙人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>篇與帝合靈符郭璞九尾狐賛作瑞周文以標靈符</hi>日月虗空操黄公之秘術<hi>孫奭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孟子䟽孤虛之法以一畫為孤無畫為虛二畫為實以六十甲子日定東西南北四方然後占其孤虗實而向</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>背之即知吉凶矣史記張良遇老人授書一篇曰讀是則為帝者師后十三年子見我濟北穀城下黄石即我</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>視其書乃太公兵法也文獻通考黄石公三畧下邳神人撰此即圯上老人以一編書授張良者</hi>豈得<pc n="lb"/>
拙於對冦怯於用兵擁堅甲以自防坐重城而固守不<pc n="lb"/>
存邀截故縱奔馳脱翔鳥於髙林送逰魚於深水<hi>老子魚不</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>可脱於淵世説桓南郡與殷荆州共作危語殷曰投魚深淵放飛鳥</hi>無心捉搦鴟掛網而<pc n="lb"/>
還飛<hi>列仙傳季仲甫夜卧或為䲭後至巨山上候北風當飛渡南海山上有羅鷹者羅得䲭視之仲甫也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>留三年自云徃崑崙曹植責躬詩舉掛時網</hi>有意寛踈鼠入槖而重出<hi>晋陽秋區</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>張作鼠市四方丈餘開四門門有一木人縱四五䑕於中欲出門木人輙椎之</hi>空執全城之語<pc n="lb"/>
縱貽慮敵之辜宜據刑書准條科結<hi>漢書宣帝以虎牙将軍田順稽留不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>進下吏自殺音義曰律語也謂軍行頓止逗遛不進</hi>
                    <pc n="lb"/>
國子監二條<hi>國子之名周禮有之晋初立國子學隋改為國子監唐因之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>監尹勤奏學生多無經業舉送至省落第並請退<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>還本邑以激勵庻望生徒進益<pc n="lb"/>
大學小學尊師而敬道<hi>范寗公羊傳注云一里八十家中為校室八嵗者學小學十五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者學大學禮記學記云詔於天子無北靣所以尊師也又云皮弁祭菜示敬道也</hi>上庠下庠欽<pc n="lb"/>
賢而貴徳<hi>禮記王制云有虞氏養國老於上庠養庻老於下庠漢書公孫宏有欽賢舘謝靈運擬魏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>太子詩忝此欽賢性老子萬物莫不尊道而貴徳</hi>稽山之竹資括羽以宣功<hi>爾雅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>東南之羙者㑹稽之竹箭焉家語子路見孔子曰南山之竹不扶自直斬而用之射逹於犀子曰括而羽之鏃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而礪之其入不亦深乎北史儒林傳序貴㳺之軰節以明經可謂稽山竹箭加之括羽</hi>崑岫之珍<pc n="lb"/>
待琢磨而為器<hi>劉向新序玉産崑山韓詩外傳玉不琢不成器人不學不成行家有千金之玉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>不知治猶如貧也毛詩如琢如磨</hi>東序西序離經辨志之原<hi>禮記王制云夏后氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>養國老於東序養庻老於西序鄭元學記注離經斷句絶也辨志謂辨其心意所趨向也</hi>小成大成<pc n="lb"/>
温故知新之學<hi>孔穎逹學記䟽小成者其業小大成者是大學道理非小學技藝耳論語温故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而知新何晏注云尋繹故者又知新者</hi>積川為海蛟龍魚鼈處其中<hi>揚子法言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>百川學海而至於海荀子積水成川蛟龍生焉禮記中庸云黿鼉蛟龍魚鼈生焉</hi>積土為山鸞<pc n="lb"/>
鸑鵷鶵翔其上<hi>荀子積土成山張衡南都賦鸞鸑鵷鶵翔其上李善注云鸑鷟鳯之别名也鵷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鶵鳯屬也尸子土積成岳楩柟櫲樟生焉水積成川則吞舟之魚生焉夫學之積也亦有所出也</hi>學而<pc n="lb"/>
從政<hi>左傳學而后入政</hi>罔不由兹學古入官<hi>尚書周官文孔安國注云言當先學</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>古訓然後入官治政</hi>其來尚矣祗如毎年貢舉先有成規<hi>新唐書選舉志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云凡貢舉非其人者廢舉者校試不以實者有罰著於令</hi>登上科者髙歩於龍門<hi>漢書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>舉賢良文學有甲科乙科丙科江淹雜詩髙歩超常倫藝文類聚符子曰觀於龍門有一魚奮鱗鼓鬐登乎龍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>門而為龍韻府羣玉初登第設晏為燒尾晏説者曰魚躍龍門當為燒尾乃化為龍</hi>落下第者退<pc n="lb"/>
飛於鷁路<hi>漢書武帝舉賢良方正對䇿太常奏公孫宏第居下左傳六鷁退飛過宋都風也焦氏易</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>林鷁飛中退舉事不進杜甫詩倚風遺鷁路隨水到龍門</hi>蹶足之馬尚想造途<hi>廣韻蹶失</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>脚也抱朴子駑鋭不可一途騐長阿含經如善調馬猶有蹶倒還復正路</hi>失晨之鷄猶思改<pc n="lb"/>
旦<hi>魏志管輅射山鷄毛曰鳴不失晨陸機狭邪行欲鳴當及晨春秋考異郵鷄應日鳴呉志諸葛瑾曰失旦</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<hi>之鷄復思一鳴汲冡周書懿王元年天再旦於鄭</hi>庻使鴻飛海浦仍懷漸陸之<pc n="lb"/>
期<hi>毛詩鴻飛遵渚張衡西京賦囂聲震海浦許氏説文浦水濵也周易鴻漸於陸孔穎逹䟽云進而得髙之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>象史記卜式兒寛以鴻漸之翼困於燕雀索隠云謂未遇為時所輕</hi>鶴唳霜臯尚有聞天<pc n="lb"/>
之望<hi>李善文選注唳鶴聲也晋書陸機云華亭鶴唳不可復得毛詩鶴鳴於九臯聲聞於天鄭元箋云天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>髙逺也藝文類聚鶴鳴於九臯聲聞於天言身隐而名著○按蹶足之馬四句言學生今雖落第猶可奮為而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>再舉鴻飛海浦四句言雖在下猶有上進之時</hi>豈得一靣試落便棄前功善誘<pc n="lb"/>
生徒却將未可<hi>孫奭孟子䟽掘井不及泉則止是棄其前功論語夫子善誘人○言不得一試</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而棄人才善教者可如是耶</hi>昔蘓秦十上豈曰無才<hi>戰國䇿蘇秦説秦王書十上而</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<hi>説不行資用乏絶去秦而歸</hi>主父八條何妨有用<hi>漢書主父偃為客甚困乃西入闗上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不召資用乏絶上書闕下所言九事其八為律令一事諫伐匈奴上召見謂曰公安在何相見之晚也○言蘇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>秦主父偃尚不得早見用而况尋常舉送者</hi>尹勤西唐教首<hi>後漢書髙鳯專精誦讀為名儒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>教授西唐山中</hi>北海儒宗<hi>後漢書鄭元北海人㳺學十餘年乃歸閉門不出弟子自逺方至者數千</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>初學記北海有鄭元儒林講堂史記叔係通為漢儒宗</hi>應知三絶之勞<hi>史記孔子晚喜易讀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之韋編三絶</hi>頗識百篇之訓<hi>墨子周公朝讀書百篇夕見七十五士○言尹勤既為教首儒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宗必知孔子之勤謹識周公之多讀也</hi>隨藍改質實藉招携<hi>荀子青出於藍而青於藍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>藝文類聚秦子曰常聞作人當如園圃之藍不異衆草染而名朗然左傳招携以禮何休公羊傳注携提奨也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
題竹書名良資教授<hi>後漢書鄧禹願垂功名于竹帛張衡文士傳吳郡張儼童少見朱據</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>據曰賦一物乃㘴儼賦犬曰守則有威出則有獲韓獹宋鵲書名竹帛漢書儒林傳云各專門教授○言變化</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氣質者實有所藉傳播功名者良有所質固尹勤職分所當為者可不務乎</hi>寧有棄古人之<pc n="lb"/>
糟粕頓被踈遺<hi>莊子君子所讀者古人之糟粕○言讀書者頓遭退還</hi>受新生之<pc n="lb"/>
束修頻為改換<hi>邢昺論語䟽束修者謂十脡脯也○言納賂而多更易新進者</hi>所請無<pc n="lb"/>
理状渉有情未可舉科且宜從記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太學生劉仁範等省試落第撾皷申訴准式卯時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>付問頭酉時收䇿試日晚付頭不盡經業更請重<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>試臺付法不伏<pc n="lb"/>
劉仁範青衿胄子<hi>毛詩青青子衿毛萇傳云青衿青領也學子之所服尚書䕫典樂教胄子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孔安國注云胄長也</hi>黄巻書生<hi>金樓子有人讀書把卷即睡梁人因呼書卷為黄妳怡神養性如乳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>媪也遯齋閑覽古人寫書皆用黄紙以蘖染之所以避蠧故曰黄卷董仲舒春秋繁露能通一經曰儒生慱覽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>羣書曰洪儒王勃滕王閣序一介書生</hi>非應奉之五行<hi>後漢書應奉讀書五行俱下</hi>異<pc n="lb"/>
王充之一覽<hi>後漢書王充家貧無書㳺洛陽書肆閲所讀書見輙能誦憶</hi>天下第一<pc n="lb"/>
希聞胡廣之才<hi>後漢書胡廣華容人舉孝亷試為天下第一</hi>日下無雙罕見<pc n="lb"/>
江夏之譽<hi>後漢書黄香江夏人京師號曰天下無雙江夏黄童南史伏挺博學有才任昉深見歎異</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<hi>曰此子日下無雙○按日下無雙本伏挺事天下無雙乃黄童事因對上句天下字乃借用之</hi>春秋一<pc n="lb"/>
月徒棄光隂文史三冬虚淹嵗月<hi>魏畧賈逵好春秋常自課月一遍漢書東</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方朔曰臣年十三日學書三冬文史足用○言劉仁範不能如古人用功徒玩時愒日也</hi>有司試䇿<pc n="lb"/>
無晁錯之中科<hi>漢書詔有司舉賢良文學上親䇿之時對䇿者百餘人惟晁錯為髙第</hi>主<pc n="lb"/>
者銓量落公孫之下第<hi>漢書武帝舉賢良方正對䇿太常奏公孫宏第居下天子擢為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>第一</hi>理合逡廵斂分退㘴授銓<hi>按唐選法尚書銓掌七品以上選侍郎銓掌八品以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下選</hi>豈得俛仰自强肆情撾皷<hi>韻㑹檛撃也</hi>伏稱問頭付晚䇿<pc n="lb"/>
自難周銓退者即恨獨遲簡得者不應偏早訴人之口<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
皆有愛憎試官之情終無向背傲不可長<hi>曲禮文</hi>驕不可<pc n="lb"/>
盈<hi>漢書常山王驕盈</hi>若引窺覘之門恐開僥倖之路豸冠奏劾<pc n="lb"/>
自合甘從<hi>按本題臺付法臺御史臺也漢書儀御史皆服豸冠獬豸知人曲直觸邪佞</hi>馬啄<pc n="lb"/>
無寃何煩苦訴<hi>春秋元命苞堯為天子梦馬啄子得臯陶聘為大理淮南子臯陶馬啄是謂至</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>信决獄明白察於人情</hi>宜從明典勿信游辭<hi>孔安國尚書序剪截浮辭</hi>
                    <pc n="lb"/>
少府監二條<hi>少府秦官漢因之隋置少府監唐武徳九年分將作為少府監神龍元年復舊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>監<hi>監設一人總判</hi>賀敬盗御茵席三十事大理斷二千五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>百里敬不伏云其物雖部分未進不得為御物<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
沉沉少府掌其山海之資<hi>漢書少府掌山海池澤之税名曰禁錢以給私飬自别為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>藏少者小也故稱少府</hi>隠隠内藏職在瓌竒之貨<hi>唐書龍朔二年改少府監為内</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>府監韓陽天文要集離珠五星在湏女北離珠為藏府也天積者天入藏府也張衡西京賦瓌貨方至鳥集鱗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>萃薛綜注云瓌竒貨也</hi>瑇瑁象牙之寳萬里雲奔<hi>諸蕃志瑇瑁形似龜甲黒白斑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文許氏説文象南越大獸牙三年一乳漢書孝武覩犀象瑇瑁則建朱崖七郡自是明珠文甲通犀翠羽之珍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>盈於后宫</hi>珊瑚馬腦之珍三邦輻湊<hi>三輔黄圖西陂池有珊瑚樹南越王所獻號為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>烽火樹至夜影常煥然魏文帝馬腦賦馬腦玉属出自西域有似馬腦故名文子羣臣輻湊張湛注云如衆輻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之集於轂</hi>百萬錢之重寳實表貞亷<hi>後漢書劉寵自㑹稽太守徴為將作大匠老叟</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<hi>五六人齎百錢送寵為選受一大錢其清如此</hi>二千石之崇班方求清素<hi>漢書馬延</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年為將作大匠成帝以勤苦賜秩二千石○按景帝改少府為將作大匠故劉寵馬延年事亦引用</hi>薛宣<pc n="lb"/>
之才茂行潔乃應斯榮<hi>漢書薛宣為少府谷永曰少府宣才茂行潔上以為御史大夫</hi>
                    <pc n="lb"/>
王觀之守法不移方堪斯任<hi>魏志王觀徙少府大將軍曹爽奢放多有干求惮觀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>守法乃徙為大守</hi>賀敬挈瓶小智<hi>左傳雖有挈瓶之智陸機文賦患挈瓶之㒒屢空李善注</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云挈瓶喻小人之智</hi>荷蕢庸才<hi>論語有荷蕢而過孔氏之門者刑昺䟽云擔掲草器之人干寳晋紀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>摠論驅走之人凡庸之才</hi>謝楊阜之公清<hi>魏志楊阜遷少府上䟽曰昔邵信臣為少府奏罷浮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>食今宜節度帝納之</hi>非孔融之朗悟<hi>後漢書孔融㓜有異才李膺嘆曰髙明必為偉器后徵為</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<hi>少府</hi>祗如桃笙象簟擬進乗輿<hi>左思呉都賦桃笙象簟竹譜桃枝竹皮滑而黄可以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為席楊雄方言簟宋魏之間謂之笙五色線集漢武帝以象牙簟賜李夫人</hi>翠被鴛禂咸供<pc n="lb"/>
御用<hi>楚辭翡翠珠被爛齊光左傳楚子翠被杜預注云翠羽餙被也毛萇詩傳禂单被也西京雜記趙飛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>燕為皇后女弟昭儀上禭一十五條有鴛鴦被</hi>豈得外為䑕盗<hi>漢書張湯為兒時䑕盗肉掘䑕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與肉具獄磔於堂下</hi>内縱狼貪<hi>史記桀有䛕臣名曰趙良教為無道勸以狼貪</hi>未聞匡鼎<pc n="lb"/>
之賢<hi>漢書匡衡好學尤精詩諸儒語曰無説詩匡鼎來張彦云匡衡少時名鼎</hi>已䧟敬聲之<pc n="lb"/>
譴<hi>漢書公孫賀為丞相子敬聲擅用北軍錢發覺下獄死</hi>赤衿之席<hi>赤衿未詳晋東宫舊事太</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子有赤皮席太子納妃有赤花雙文簟</hi>輙入私家文祫之衿<hi>未詳</hi>擬移公室<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<hi>此正題中盗御茵席三十事也</hi>盗物數逾三十斷流遂越二千理合甘<pc n="lb"/>
徒仍懷苦訴款稱物雖部分未進御前執此曲途深乖<pc n="lb"/>
直道但供玩好奏進珍竒監當各有司存擬進便為御<pc n="lb"/>
物何必要湏入内方可為偷法有正條理湏明典<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>府史杜元掌造金璽遂盗一枚鑄敗為酒器斷絞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不伏云東玉未進合凖常盗不合死<pc n="lb"/>
傳國之寳有道必資<hi>山堂考索髙祖入咸陽得秦璽世世傳受號曰傳國寳</hi>式開<pc n="lb"/>
瑞象之文<hi>周禮典瑞鄭元注云典瑞若今符璽郎尚書中候河龍圖洛龜書赤文象字以授軒轅</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
祗啓象麟之享<hi>晋書元帝時有白玉麒麟神璽出於江寧其文曰長壽百年日有重暉皆以為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中興之象焉</hi>白玉為檢<hi>河圖舜即位黄龍負圖白玉檢黄金繩曰黄帝符璽</hi>映犀鈕以<pc n="lb"/>
分輝<hi>許氏説文鈕印鼻也司馬彪續漢書二千石以下至四百石佩雙印皆以黒犀若天子璽則虎鈕蔡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>邕獨斷天子璽以玉螭虎鈕</hi>黄金為繩<hi>河圖/見上</hi>瑩龍縑而動色<hi>趙書劉聰徙治</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>平陽於汾水中得白玉璽龍鈕初學記古者以縑帛依書長短截之名曰幡紙○按龍縑天子覆璽之帛葢璽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>既龍鈕故縑曰龍縑</hi>既施寳玉<hi>蔡邕獨斷秦以來天子獨以印稱璽又獨以玉</hi>復假金銀<pc n="lb"/>
<hi>漢官儀武帝令通官印方寸王公侯金二千石銀皆龜鈕</hi>封以青布之嚢<hi>崔豹古今注青嚢所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以盛印也奏劾者則以青囊盛印於前示奉王法而行也</hi>帶以采組之綬<hi>山堂考索秦始皇得</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<hi>藍田白玉為璽紱佩既廢乃以采組連結於禭光明章表轉相結受故謂之綬應劭漢官儀印綬佩之組也</hi>
                    <pc n="lb"/>
杜𤣥一介庸瑣<hi>劉熈孟子注陳仲子齊一介士也江淹雜詩廟廊非庸器漢書晁錯之瑣材</hi>
                    <pc n="lb"/>
千載寒㣲<hi>春秋孔演圖宵人之世多饑寒宗均注云宵猶小也</hi>馳䇿十年之門<hi>漢書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>張釋之事文帝十年不得調</hi>始預九流之選<hi>李垂吏部箴銓管九流鄭元詩箋選者謂於論</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>等之中最上也鮑照詩十載學無就善宦一朝通</hi>理湏恪勤匪懈守孫賀之曹<pc n="lb"/>
<hi>漢書公孫賀武帝拜為丞相不受印綬頓首涕泣人問其故曰恐負重責</hi>夙夜在公奉常林<pc n="lb"/>
之教<hi>魏志常林明帝進封髙陽鄕侯節操清峻</hi>豈得小心之譽未出於街庭<pc n="lb"/>
<hi>禮記小心而畏義</hi>大懟之蹤已流於臺寺<hi>懟本作憝惡也尚書元惡大憝</hi>創此<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
六璽輙盗一枚遽殘螭角之輝<hi>太平御覧秦始皇以藍田玉制璽螭鈕文獻通</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>考王莾簒位就元后求璽乃出璽投之地璽上螭一角缺</hi>翻作褭蹄之用<hi>漢書武帝詔曰徃者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>朕郊上帝泰山見金宜鑄黄金為麟趾褭蹄以協瑞焉注云古有駿馬名騕  赤喙黒身日行萬五千里也</hi>
                    <pc n="lb"/>
方寸妙篆<hi>孔氏雜説漢時印不甚大淮南王曰方寸之印丈二之組是也北史魏文帝興安二年於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>苑内獲方寸玉印漢官儀秦始皇制璽李斯篆文以魚鳥篆刻之</hi>奄就爐銷五字靈文<pc n="lb"/>
<hi>漢書武帝改正朔數用五紀注云謂印文也文不足五者以之字足之春秋合誠圖鳯凰負圖授堯其章五字</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰天赤帝符璽道藏經老君以真氣結成寳字八角垂芒為雲篆之形</hi>俄從灰壞量其犯<pc n="lb"/>
状罪不容誅語其刑名死有餘責既投無赦之律合處<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
不敬之論<hi>左傳明王伐不敬以為大戮戰國䇿起居不敬恐獲死罪於前</hi>禹泣既不原<pc n="lb"/>
辜湯祝如何免罪<hi>史記禹出見罪人而泣帝王世紀湯見張網四靣乃去其面祝曰不用命</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乃入網○禹泣不原湯祝何免此正無赦之律也</hi>宜從絞㘴以肅朝章<pc n="lb"/>
将作監二條<hi>唐虞共工周官考功秦為将作少府漢為將作大将隋立將作監唐因之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大匠<hi>唐将作監設大匠一人總判</hi>吳淳掌造東都羅城墻髙九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仞隍深五丈正屬春時妨農作百姓訴至秋收后<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淳自求功抑而不許御史弹非時興造付法不伏<pc n="lb"/>
九卿分統<hi>文獻通考漢以将作少府等謂之九寺大卿尚書冡宰統百官</hi>漢朝開土木<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
之官<hi>漢書将作少府掌修土木之工</hi>百工惟時<hi>臯陶謨文孔安國注云工官也</hi>周禮置<pc n="lb"/>
梓材之職<hi>初學記唐叔封衛周公懼齒少乃作梓材篇孔穎逹尚書䟽梓木之善者治之宜精因以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為木之工匠名</hi>斧斤動役測之以寒暑<hi>左思魏都賦測之寒暑李善注云周禮以土圭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>測日影日南多暑日北多寒</hi>版築興功揆之以日星<hi>左思魏都賦揆日晷考星曜劉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>淵林注云詩定之方中作於楚宫揆之以日作于楚室定營室星方中可以興土功也</hi>以人從欲<pc n="lb"/>
<hi>左傳以欲從人則可以人從欲鮮濟</hi>傾宫就而紂亡<hi>揚雄甘泉賦襲璿室與傾宫服虔注云桀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>作璿室紂作傾宫</hi>以欲從人露臺休而漢盛<hi>漢書文帝欲作露臺計之直百金曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>百金中人十室之産也何以臺為</hi>吳淳任居大匠職重繕工<hi>文獻通考秦有將作</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<hi>少府漢景帝更名将作大匠唐龍朔二年改匠作為繕工監</hi>踐李固之前規<hi>後漢書李固自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>荆州刺史遷将作大匠</hi>躡曹褒之舊跡<hi>曹褒制漢禮其為將作未詳</hi>建都河洛<pc n="lb"/>
<hi>班固東都賦立號髙邑建都河洛</hi>起役伊瀍<hi>張衡東京賦審曲靣勢左伊右瀍</hi>百堵所<pc n="lb"/>
以雲興<hi>庾闌楊都賦枕百堵之層城毛詩百堵皆興鄭元箋云五版為堵晋書顧凱之言㑹稽山川之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>状雲興霞蔚</hi>九仞由其岳立<hi>淮南子鯀作九仞之城五經異義天子之城九仞鮑照蕪城賦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>格髙五岳</hi>畚簣魚貫强脊者使之負持鍬杵鴈行長脛者使<pc n="lb"/>
之踏挿<hi>淮南子伊尹之興土功也修脛者使之跖钁强禮脊者使之負土注云長脛以蹋揷者使深入周</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大役之禮任衆也注云築宫室所以任人力强弱</hi>優旃欲漆之郭雖復難周<hi>史記</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<hi>秦二世欲漆其城優旃曰善顧難為䕃屋耳</hi>張儀覆錦之城於焉易就<hi>益州記益</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>州城張儀所築錦城在州南華陽國志成都城故錦宫也錦工織錦濯於江中則鮮明濯他江則不如故名錦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>里城</hi>九重之邑<hi>淮南子崑崙山/有層城九里</hi>無勞走馬之形<hi>捜神記秦人築城數</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>崩有馬馳走因馬跡為城乃定遂名馬邑</hi>萬家之都<hi>沈約安陸王碑郛壥之内雲屋萬家</hi>自有<pc n="lb"/>
卧龍之異<hi>王隠晋書凉州城有卧龍城形故名卧龍城</hi>理湏候隙啟閉<hi>左傳農隙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>講事又云啟塞授時注云門户道橋曰啟城郭墻塹曰塞</hi>務在從時<hi>禮記月令云凡舉大事必順其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時毎歳孟秋之月補城郭仲秋之月築城郭</hi>下不奪於三農<hi>孟子百畝之田勿奪其時周禮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三農生九谷鄭元注云三農原隰及平地</hi>上不虧於八部<hi>越紀書闔閭築城陸門八象八風水</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<hi>門八象八卦吳越春秋子胥為吳造大城陸門八象天八風水門八象地八忩河圖括地象天有九部八紀地</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有九州八柱</hi>倉庚遷木殊非濬洫之辰<hi>毛詩有鳴倉庚又云遷於喬木鄭元箋云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>倉庚鳴可蠶之候也遷徙也從深谷移處髙木左思魏都賦崇墉濬洫劉淵林注云濬深也洫城溝也</hi>戴<pc n="lb"/>
勝降桑豈是營都之日<hi>禮記月令云季春之月戴勝降於桑鄭元注云戴勝織紝之鳥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>是時恒在桑言降者若時始自天來重之也漢書婁敬云昔成王乃營成周都洛</hi>寧有自求㣲<pc n="lb"/>
效廣棄人功既廢春疇宜從霜典<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>少匠<hi>唐将監設少匠二人</hi>栁佺掌造三陽宫<hi>在登豐縣唐聖厯間建</hi>臺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀壮麗三月而成夫匠疲勞死者十五六掌作官<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>等加兩階被選撾鼓訴屈<pc n="lb"/>
千八百國王者以列郡分州<hi>吕氏春秋禹决流䟽河所活者千八百國漢書賈山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>至言云周葢千八百國史記秦始皇并天下分置三十六郡漢書昔在黄帝畫野分州</hi>三十六所聖<pc n="lb"/>
人有離宫别舘<hi>班固西都賦離宫别舘三十六所三輔故事上林四百餘里離别非一所也</hi>
                    <pc n="lb"/>
鵲宇銜月<hi>三輔黄圖武帝起鳷鵲觀漢東宫故事東宫有鵲門陸徳明音義宇屋四垂也</hi>共五<pc n="lb"/>
柞而連隂<hi>漢書武帝建五柞宫因五柞樹以名</hi>龍臺造天<hi>三輔故事龍臺高六丈三齊畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記平昌城内有臺髙六丈神龍出入其中故名龍臺張衡東京賦圜闕竦以造天孔安國尚書注造至也</hi>將<pc n="lb"/>
九華而接影<hi>魏志文帝築九華臺秤木輕重造之雖高随風揺動而不傾明帝懼其危以大木扶</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<hi>之即壊</hi>三陽地鄰崿坂<hi>一統志嵩山一名/崿嶺在嵩山東南</hi>境帶嵩邱<hi>潘岳懷舊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賦前瞻太室後眺嵩邱</hi>斜瞻玉女之祠<hi>嵩山記山有玉女臺云漢武帝見三仙玉女因以名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>臺</hi>近瞰井公之博<hi>穆天子傳天子東征/與井公博三日不决</hi>爰兹勝壤<hi>陳知㣲中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嶽碑洪惟至靈宅兹勝壤</hi>聿啓深宫<hi>毛詩閟宫有洫注云閟深閉也</hi>取酸棗之前基<pc n="lb"/>
<hi>薛道衡宴喜賦韓王酸棗之觀荒踈蕪漫楚國陽雲之臺空見塵埃</hi>探棠梨之舊制<hi>三輔黄圖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>漢有棠梨宫</hi>栁佺職惟經搆<hi>毛詩經始靈臺注云經度也尚書若考作室子弗肯堂矧肯構</hi>
                    <pc n="lb"/>
位掌欂櫨<hi>漢武帝柏梁臺詩将作大匠云柱枅□櫨相支持許氏説文□櫨柱上枅蒼頡篇枅柱上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方木</hi>拱木僝於林衡全模授於梓匠<hi>左思魏都賦僝栱木於林衡授全模於梓</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<hi>匠五臣注云僝理木之器兩手合抱曰拱林衡主山林之官梓匠攻木之人</hi>鳯池青瑣<hi>見前門下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>省注</hi>參差鴈齒之階<hi>庾信温湯泉碑秦皇餘石仍為齒鴈之階漢武帝故事驪山湯初始皇砌石起</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宇至漢武又加修飾焉</hi>鸞庭綺忩<hi>文選古詩交䟽結綺忩薛綜西京賦注䟽刻穿之也綺文繒也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此刻鏤以象之</hi>錯落魚鱗之屋<hi>班固西都賦隋侯明月錯落其間楚辭魚鱗屋兮龍堂庾信温</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>湯泉碑漢武舊陶即用魚鱗之瓦</hi>璿題耀日<hi>揚雄甘泉賦璿題玉英應劭注云題頭也榱椽之頭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皆以玉飾張衡西京賦引耀日月</hi>聳瑇瑁之金椽<hi>漢武故事上起神屋椽塗以金刻瑇瑁為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禽獸以薄其上</hi>珠網懸星<hi>宋玉招魂網户珠綴刻方連些注云以木為門扉而刻為方目如羅網之状江</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>淹擬從駕詩宸網擬星懸</hi>洞琉璃之寳閣<hi>漢武故事上起神屋扉屏悉以白琉璃作之光照洞</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<hi>澈十洲記方丈山上有琉璃宫崔融嵩山啟母碑周施瑇瑁之椽徧覆琉璃之瓦</hi>似王彬之勤<pc n="lb"/>
苦自覔封侯<hi>晋書王彬為大匠以營創勤苦賜爵闗内侯</hi>匪魏覇之憂人怡<pc n="lb"/>
然受樂<hi>謝承後漢書魏覇為鉅鹿太守妻子不到官舍常念兄嫂在家勤苦已獨尊樂故常服麄糲</hi>
                    <pc n="lb"/>
仲華省費之譽未展其能<hi>汝南先賢傳后漢應謹字仲華為將作大匠省費億萬</hi>
                    <pc n="lb"/>
伯直士卒之先罕聞其效<hi>白氏六帖后漢陳伯直為將作大匠桓帝崩營陵寢皆躬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>親作工為士卒先</hi>壯麗則論功極大<hi>漢書蕭何治未央宫上見其壮麗甚怒何曰非壯麗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無以重威</hi>勞役則死者還多<hi>孔叢子陳惠侯起陵陽之臺坐法死者數十人又執二監吏將</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>殺之孔子曰古聖王為臺未有不戮一人而致工若此者也侯黙然赦所執吏</hi>勤勞補拙而有<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
餘功過相除而不足人未疲而事就乍可論優<hi>左傳梁伯好土</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>功亟城而弗處民疲而弗堪</hi>大半斃而功成若為徵賞<hi>韋昭前漢書注凣數三分</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有二為大半列女後傳楚子發之母謂子發曰使人入於死地而康樂於上雖有得勝非其術也</hi>加階<pc n="lb"/>
放選已自偏矜撾鼓自强何為淺見<hi>周禮太僕建路鼓於大寢之門以待</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逹窮者</hi>輙驚聖聽不得無辜法有正條理宜科結<pc n="lb"/>
水衡監二條<hi>舜命益作虞以掌山澤周有川衡漢有水衡晋省水衡置都水臺隨置都水監唐又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>改為水衡監</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五月五日洛水競渡船十隻請差使於揚州修造<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湏錢五千貫請速分付<pc n="lb"/>
水衡列職<hi>漢書武帝初置水衡都尉</hi>池苑分曹<hi>顔師古漢書注山林之官曰衡掌諸池苑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故稱水衡</hi>既知逰觀之娛<hi>顔師古漢書注水衡葢主上林離宫燕休之處</hi>兼總鑄錢<pc n="lb"/>
之府<hi>漢書文帝禁郡國無得鑄錢專令上林二官鑄而天下非官錢不得行周庾信華林馬射賦水衡之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>錢山積</hi>河隄謁者服彼賢冠都水使司佩其蒼玉<hi>文獻通考初秦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>漢有都水長丞武帝以都水官多乃置左右使者以領之至東京凡都水皆罷併置河隄謁者又曰都水使宋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>銅印墨綬進賢两梁冠佩水蒼玉</hi>允釐舟楫肅掌陂池<hi>文獻通考秦漢有都水長丞主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陂塘灌溉魏世主天下水軍舟船</hi>陳勰之績既深<hi>晋諸公讃陳勰有巧思遷都水使者洛陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<hi>記云千金隄勰所置</hi>王延之效斯重<hi>漢書武帝時河隄大壞以校尉王延領河隄謁者</hi>斗<pc n="lb"/>
柄停午<hi>孝經緯芒種後十五日斗指午為夏至梁元帝纂要日在午曰停午</hi>律中𬎼賔<hi>吕氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>春秋仲夏之月律中𬎼賔髙誘注云隂氣萎𬎼在下象主人陽氣在上象賔客</hi>葛亮渉瀘之時<pc n="lb"/>
<hi>諸葛亮出師表五月渡瀘深入不毛</hi>田文始生之日<hi>史記田文以五月五日生父𠡠勿舉母私</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>舉之文長啓父曰不舉五日子何也曰及户不利文曰何不髙其户父賢之立為嗣</hi>續命之縷漸<pc n="lb"/>
染成風辟兵之繒因循不絶<hi>風土記端午造白索繋臂一曰續命縷一曰辟兵繒</hi>
                    <pc n="lb"/>
朱絲約粽變成南楚之宜<hi>續齊諧記屈原五月五日投汩羅死楚人哀之毎至此日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以竹筒貯米投水祭之建武元年長沙歐回見人自稱三閭大夫曰見祭甚善常苦蛟龍所竊可以棟葉塞上</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
<hi>以綵絲約縳之二物蛟龍所畏世人作粽并五綵絲及棟葉皆汩羅之遺風也風土記端午造百索繫臂一名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五色絲一名朱絲</hi>紫艾禳災大啓中州之俗<hi>荆楚記五日採艾懸户上以禳毒氣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以師曠占有嵗病則艾草先生故也文選蘇武詩山海隔中州注云中州中國也</hi>剪鸜鵒之舌<pc n="lb"/>
必是能言<hi>異苑五月五日剪鸜鵒之舌能學人語</hi>收烏鵲之腦自然懐戀<pc n="lb"/>
<hi>本草五月五日鵲腦入術家用</hi>爰因此日競渡為歡<hi>楚傳競渡起於勾踐時記謂五月五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日屈原投汩羅人以舟楫拯之至今為俗嵗華紀麗云因勾踐以成風拯屈原而為俗也</hi>蘭橈鳴鶴<pc n="lb"/>
之舟<hi>揚雄方言楫謂之橈周庾信泛江詩蘭橈避荻洲西京雜記太乙池有鳴鶴舟</hi>桂棹晨鳬<pc n="lb"/>
之舸<hi>洞𠖇記影娥池有鴻毛船或以青桂之枝為棹或以木蘭之心為楫魏王粲海賦乗菌桂之舟晨鳬</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<hi>之舸穆天子傳天子乗鳬舟郭璞注云舟為鳬形今吳之青雀舫其遺象也</hi>鴨頭泛濫與青<pc n="lb"/>
雀而争飛<hi>呉志諸葛恪置鴨頭船晋書陶侃有青雀舫</hi>鷁首參差共飛龍而<pc n="lb"/>
競逐<hi>淮南子龍舟鷁首髙誘注云鷁大鳥也畫其象著船首以禦水患晋宫閣記大淵池有飛龍舟</hi>黄<pc n="lb"/>
頭執櫂疑素鯉之凌波<hi>漢書鄧通以櫂船為黄頭郎注云土勝水故刺船郎著黄帽束</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>晢補亡詩凌波赴汨郭璞江賦撫凌波而鳬躍廣韻凌馳也</hi>白衣揚櫓類蒼烏之拂<pc n="lb"/>
浪<hi>呉志吕蒙取闗羽使白衣揺櫓作啇賈人状禮斗威儀江海不揚波東海輸之蒼烏</hi>競渡所用<pc n="lb"/>
輕利為工<hi>荆楚記南方競渡治其舟使輕利謂之飛鳬</hi>創修十隻之舟費直<pc n="lb"/>
五千餘貫金舟不可以泛水玉楫不可以乗湍<hi>抱朴子瓊艘瑶</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
<hi>楫無渉水之用</hi>造數計則無多用錢如何太廣玩物䘮志所寳<pc n="lb"/>
惟賢<hi>二句旅獒文</hi>豈将有限之財以供無益之費<hi>尚書不作無益害有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>益</hi>所請非急未可輒依<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水工鄭國状請决漢水直山鑿山通道至伊水入<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洛湏夫五百萬乃運江淮租極便<pc n="lb"/>
水曰潤下火曰炎上<hi>洪範文孔安國注潤下炎上言其自然之本性也</hi>順性則<pc n="lb"/>
易從<hi>漢書書稱水曰潤下為水得其性孟子禹之治水水之道也注云順水之性周易易從則有功</hi>違<pc n="lb"/>
方則難理<hi>韓詩外傳夫水者縁理而行吳越春秋禹發金簡玉字注云言通水之理潘岳闗中記昆</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<hi>明池云堯時理水訖停舟此池</hi>祗如漢江已北伊瀍之南岩嶂崷崪以<pc n="lb"/>
造天崗嶝峥嶸而括地<hi>班固西都賦岩峻崷崪金石峥嶸張衡東京賦圜闕竦以造天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>楊烱少姨碑憑河圖而括地</hi>層峯切漢飛鳥迷林絶壑窮山奔豹失<pc n="lb"/>
路<hi>梁范雲巫山髙詩岩懸獸無迹林暗鳥疑飛○自岩嶂崷崪以下言地勢險固也</hi>探深泉之<pc n="lb"/>
月兔罕有其功<hi>王充論衡儒者言月中兔夫月水也兔在水中無不死者焦氏易林上山求魚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>入水挽兔市非其歸自令乆留</hi>捉髙標之日烏未聞其可<hi>左思蜀都賦陽烏回翼乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>髙標圖經髙標山名郭璞十日讃十日並出草木焦枯羿乃控弦仰落陽烏</hi>后稷之播殖九<pc n="lb"/>
榖不能使苗稼冬生夏禹之引决百川不能使江河西<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
注<hi>淮南子禹决江䟽河而不能使水西流稷辟土而不能使禾冬生闗尹子天不能冬蓮春菊是以聖人不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>違時地不能洛橘汶貉是以聖人不違俗○自探深泉月兔以下正發明違方則難理也</hi>鄭國才非<pc n="lb"/>
識古智未趨今<hi>淮南子越人學逺射參天而發鏑在五歩内今學者欲學古而不知變是越人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>射也</hi>乏袁敏之多能<hi>魏文帝多能典論少時持複自謂無對俗多雙戰袁敏以单攻複毎為若</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>神對家不知所出</hi>謝酈長之愽覽<hi>北魏書酈道元字善長涿郡人為御史中尉平生好學歴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>覧羣書嘗著水經注四十卷</hi>進不量力<hi>左傳不度/徳不量力</hi>退不省躬<hi>尚書惟干戈省</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>厥躬</hi>逆地勢而開山<hi>楊烱少姨碑用遁甲而開山遁甲開山圖有巨靈胡者偏得坤元之道能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>造山川出江河</hi>絶天真以决水<hi>孟子性猶湍水决諸東方則東流述征記華山與首陽本一山</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<hi>河神巨靈擘其上足踏其下分两山以通河流今掌足跡猶存</hi>區區淺見輙與造化争<pc n="lb"/>
功<hi>釋氏甄正論功侔造化之功力邁陶鈞之力顔君平老子指歸功與造化争流潘岳西征賦侔造化以制</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>作窮山海之奥秘</hi>瑣瑣庸情擬共隂陽競氣<hi>漢書晁錯叔傳云錯之瑣才智小謀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大楊烱少姨碑噴薄隂陽之氣</hi>銜枚塞海為惷已深<hi>周禮銜枚氏顔師古漢書注枚状如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>著許氏説文枚幹也山海經發鳩之山有鳥名精衛是炎帝之女逰東海溺而不返故常取西山之木石以填</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>海焉</hi>捧土填河在愚彌甚<hi>後漢書朱浮與彭寵書云河濵之人捧土以塞孟津多見其不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>知量也</hi>妄為勞役虚費人功<hi>魏志明帝欲平北邙使登臺可望孟津辛毗諫曰天地之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>性髙髙下下今反之既非其理加以損費人功民不堪役帝乃止</hi>既貪罔上之條合處<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
欺天之罪審問情状方可論科<pc n="lb"/>
沙苑監二條<hi>沙苑在同州馮翊縣唐置沙苑掌牧飬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鴻臚寺状穪黙啜使人朝宴設番客沙苑監李秀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>供羊痩小邉使咸怨御史弹付法<pc n="lb"/>
淊淊碧海<hi>隋虞茂望海詩巨海望淊滔十洲記扶桑在碧海中</hi>萬穴於是朝宗<hi>木華</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>海賦江河既導萬穴俱流尚書江漢朝宗於海注云宗尊有似于朝隋煬帝觀海詩委輸百谷歸朝宗萬川溢</hi>
                    <pc n="lb"/>
隠隠黄樞<hi>荀子隠隠兮恐人之不當也董巴漢書禁門曰黄門中人主之故號黄門郎盧諶宣徽賦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>揚雄隠於黄樞注揚雄乃為黄門郎</hi>百靈由其納款<hi>張衡靈憲中州含靈唐魏徵臨朝詩百靈</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<hi>侍軒后萬國㑹塗山聲教溢四海朝宗别百川○此四句言黙啜使人朝</hi>長城絶地<hi>史記秦築長城</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>延袤萬里尚書吕刑云絶地天通</hi>髙闕凌空<hi>徐廣史記注髙闕在朔方括地志朔方郡北有連山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>險抜長城其山中斷两峯極峻相對若闕故名髙闕</hi>包玉塞而為險<hi>左思蜀都賦包玉壘而為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>字晋書秃髪傳論云控弦玉塞漢書阨以玉門陽闗注云阨塞也</hi>控金㣲而作鎮<hi>杜佑通典</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>覊縻州有金㣲山𨽻振武軍</hi>龍荒景促<hi>漢書宣帝記云龍荒漠朔莫不來庭注云龍荒匈奴祭天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於龍城</hi>則飛雪千里<hi>宋玉招魂北方不可以/止層氷峨峨飛雪千里</hi>龜林沍寒<hi>龜林</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>未詳韻書龜兹國名在焉耆西南左傳窮隂沍寒</hi>則木皮三寸<hi>尸子朔方之寒氷厚三寸木皮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三寸</hi>韋韝毳幕人傳食䑕之風羶肉酪漿俗染乗羊之化<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
<hi>李陵答蘇武書韋韝毳幕羶肉酪漿漢書匈奴傳云兒能乗羊引弓射鳥䑕為食</hi>阻狼居而跋<pc n="lb"/>
扈<hi>漢書武帝遣衛青霍去病擊匈奴封狼居胥山而還釋義跋扈猶强梁也扈竹籬也大魚跳跋籬扈而出</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故言跋扈也</hi>臺號單于<hi>通鑑漢武帝登單于臺注云單于臺髙丈餘冒頓單于所築</hi>處馬<pc n="lb"/>
坂以挺祅<hi>戴延之西征記次前至黄馬坂去計素緒十里</hi>地名光禄<hi>梁文帝渡闗山行先</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>屠光禄寨都破夫人城</hi>千里辮髪<hi>漢書終軍曰觧辮髮削左衽史記西南夷傳云自同師以東皆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>編髪地方可數千里</hi>望夷邸而争趨<hi>見前主/客條注</hi>五月披裘<hi>郭義恭廣志代郡隂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>山五月猶宿雪列子當夏五月有披裘而薪者</hi>瞻洛橋而下拜<hi>其事未詳上五月披裘雖出列</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子于此無闗豈作者借以言北方當夏猶寒耶</hi>聖朝仁以接物徳以和人矜其<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
屬國之情<hi>漢書置屬國以處匈奴降者韋昭注云外國羗胡來屬漢者</hi>待以蕃臣之<pc n="lb"/>
禮<hi>周禮九州之外謂之蕃國世一見各以其所貴寳為贄鄭元注云蕃國之君無執玉帛者是以謂其君為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>小賔臣為小客</hi>李秀職編沙苑<hi>寰宇記沙苑一名沙阜唐置沙苑監掌牧養</hi>位綰牧<pc n="lb"/>
司<hi>事文類聚唐張萬嵗為羣牧使王毛仲領羣牧監文獻通考宋景德始置羣牧司</hi>輙隠肥羊<pc n="lb"/>
<hi>史記卜式牧上林羊嵗餘羊肥韻府羣玉同州沙苑監有佳羊謂之細肋卧沙黄山谷詩云細肋柔毛飽卧沙</hi>
                    <pc n="lb"/>
翻将痩羜<hi>毛詩既有肥羜毛萇傳云羜未成羊也郭璞云今俗呼五月羊為羜桓麟七説炰柔毛之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>羜東觀漢記甄宇拜慱士上令賜羊宇自取最瘦者</hi>一半供國罕見滋繁三百維<pc n="lb"/>
羣<hi>毛詩文鄭元箋百頭為一羣</hi>如何檢察羸肌薄毳<hi>陸佃埤雅羊以瘦為病故羸從</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
<hi>羊羊貴大故羊大為美藝文類聚周禮羊冷毛則毳羶</hi>供旦餼而難充<hi>周禮賔客供其法羊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>注云法羊饔飱積膳之羊賈公彦䟽云飱餼五牢饔餼九牢韻㑹朝食曰饔夕食曰飱</hi>瘠骨穿皮<pc n="lb"/>
濟晨炊而無用<hi>干寳捜神記隂子房臘日晨炊而竈神形見子房受慶家有黄羊刲而祀之</hi>
                    <pc n="lb"/>
主簿之號空覩其髯<hi>崔豹古今注羊一名髯鬚主簿</hi>大夫之家獨留其<pc n="lb"/>
舌<hi>左傳羊舌大夫孔穎逹正義云羊舌氏也爵為大夫羊舌氏姓李名果有人盗羊而遺其頭受而埋之後</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事發追騐惟有舌在國人異之因號羊舌氏</hi>遂使賢王結恨耻大國之風輕<pc n="lb"/>
<hi>漢書匈奴傳云冒頓置左右賢王左傳小國之仰大國也如百穀之仰膏雨</hi>驕子相嫌鄙中<pc n="lb"/>
州之禮薄<hi>漢書匈奴傳云胡者天之驕子司馬相如大人賦世有大人在乎中州外制八輔文選蘇</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
<hi>武詩山海隔中州注云中州中國也</hi>憲司弹劾<hi>見前御史條注</hi>允合公條大理糾<pc n="lb"/>
繩<hi>春秋元命苞堯為天子得臯陶聘為大理尚書繩愆糾繆</hi>固難私縱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正月朔旦祭南郊沙苑副監劉璥状云方今尊崇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釋教其羊料請减庻望國家有福慶祚綿長太常<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>執奏祭天事大不宜降禮<hi>文獻通考周宗伯掌邦禮秦改曰奉常漢初曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>太常欲令國家盛大常存故稱太常</hi>
                    <pc n="lb"/>
銅澤應序<hi>許氏説文漏以銅盛水刻節晝夜百刻李善文選注刻漏也以銅盆受水分時左傳履端</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於始序則無愆</hi>玉律調年<hi>漢書黄帝作律以玉為管後漢書候氣之法殿中用玉律沈約宋書造鐘</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
<hi>磬者先律調之庾信華林馬射賦玉律調鐘梁武帝節表幸逄銀山自溢玉律調年</hi>暢彼三㣲<hi>風俗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>通樂作者其曲曰暢言其道暢也白虎通正朔有三何本天有三統謂三㣲之月也三㣲者何謂也陽氣始施</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>黄泉萬物始動㣲而未著者也</hi>均兹四氣<hi>樂記圖徵聖人立五均均者律調五聲之均也漢書四均</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為石象四時也禮記四氣之和以著萬物之禮尸子四氣和道光照此之謂玉燭</hi>中和之職<hi>漢書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>作中和樂職宣布詩如淳注云言王政中和在官者樂其職</hi>節初元於鳯笙<hi>毛詩東方未明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>序云刺無節也挈壺氏不能掌其職焉玉燭寳典正旦嵗之元時之元月之元許氏説文笙正月之音物生故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂之笙有十三簧象鳯之聲</hi>司厯之班<hi>左傳今火猶西流司厯之過也隋書梁武帝定九品十八</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>班</hi>分上序于虬箭<hi>史記天書云履端於始序則不愆張衡渾  儀制以玉虬吐漏水鄭元周</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
<hi>禮注漏刻之箭晝夜共百刻冬夏之間則有短長焉太史立成法有四十八箭</hi>獻鳩發嵗<hi>列子邯郸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>民正月旦獻鳩於趙簡子厚賞之客問其故曰正旦放生示有恩也梁元帝纂要正月孟春亦曰發嵗</hi>放<pc n="lb"/>
雀名晨<hi>孔叢子邯郸人正朔獻雀綴五綵趙王大悦申叔以告子順子順曰正朔放之求有生也</hi>盤<pc n="lb"/>
薦五辛<hi>風土記元日造五辛盤辛所以發五臓氣</hi>家承百福<hi>初學記馮衍銘云元正上日百</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>福孔靈</hi>磔鷄牖上迎媚景以禳災<hi>梁元帝纂要春景曰媚景</hi>懸羊戸間<pc n="lb"/>
應和風而助氣<hi>爾雅春晴日出而風曰和風裴元新語正朔縣官殺羊懸其頭於門又磔鷄以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>覆之俗説壓厲氣元以問河南伏君伏君曰是月也土氣上升草木萌動羊嚙百草鷄啄五穀故殺之以助生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氣</hi>椒花起頌<hi>杜甫詩椒盤已頌花初學記/晋劉臻妻元日獻椒花頌</hi>餞故迎新<hi>風俗</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
<hi>通臘接也新故交接司馬彪續漢書季冬之月享臘以送故齊民月令立春日食生菜取迎新之意</hi>栢葉<pc n="lb"/>
傳杯<hi>風土記元日長㓜拜賀進栢葉酒四民月令栢是仙藥</hi>迎暄送冷<hi>梁元帝纂要春風曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>暄風禮記季冬出土牛以送寒氣</hi>受兹勝景方申藉稻之儀<hi>左傳鄅子藉稻注云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>藉者其君自出履行稻畝間也禮記孟春之月天子躬耕藉田</hi>敬以吉辰<hi>儀禮令月吉辰</hi>允迪<pc n="lb"/>
燔柴之典<hi>爾雅祭天曰燔禮記燔柴於泰壇祭天也</hi>劉璥識非經逺智謝鈎<pc n="lb"/>
深<hi>周易鈎深致逺</hi>藴薙草之庸才<hi>周禮薙氏掌殺草唐書陸羽幼為僧得張衡南都賦不能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>讀師怒拘令薙草</hi>懐守株之小見<hi>韓非子宋人田中有株兔走觸而死因守株冀復得兔為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宋國所笑</hi>請禁屠於齋月<hi>唐書髙祖武徳二年詔自今正月五月九月是謂三長齋月</hi>望<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
省料於郊天<hi>本題云其羊料請减白虎通祭天必在郊者天體至清故祭必於郊取其清潔也</hi>
                    <pc n="lb"/>
欲崇釋典希延慶祚<hi>本題云方今尊崇釋教又云慶祚綿長</hi>但五帝三皇<pc n="lb"/>
之代<hi>周禮外史掌五帝三皇之書吕氏春秋夫孝三皇五帝之本務</hi>内教猶潜<hi>内教佛教也歐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陽詢藝文類聚以佛書為内典</hi>二莊两明以來<hi>二荘謂周莊王魯荘公两明謂漢明帝晋明帝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>王巾頭陀寺碑周魯二莊親昭夜景之監漢晋兩明並勒丹青之餙注云魯莊公七年夜明佛生也周荘王為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>同時漢明帝時佛始入中國晋明帝亦好佛手書形象</hi>真如始泛<hi>杜甫詩真如㑹法堂注云真如禅理</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>已前無佛不廢禋宗<hi>禮記宰我問禋於六宗孔頴逹正義云漢世以來説六宗者多</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>矣賈逵謂天宗三日月星地宗三河海岱</hi>今日祭神如何減省<hi>謂减羊料</hi>重人賤<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
畜<hi>鄭元論語注廐焚章云重人賤畜</hi>先哲之格言<hi>論語考比䜟賜問格言成試亦可以次序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>敬地尊天<hi>社以逹天地之氣所/以尊天而親地也</hi>明王之令典<hi>任昉竟陵王状</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>褒崇庸徳前王之令典</hi>棄而用犬尚有前譏<hi>左傳棄人用犬周禮祀祭犬牲伏亦如之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鄭司農云㐲謂伏犬以王車轢之賈公彦䟽云伏犬以王車轢之者謂軷道之祭犬羊俱得是以聘禮注云其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>用牲犬羊可也是其兩用也也按犬羊兩用今棄而用犬謂棄羊而用犬  所以有譏</hi>爾愛其羊<pc n="lb"/>
能無后誚<hi>周禮羊人掌羊牲凡祭祀釋羔割羊牲登其首論語爾愛其羊  予接羊人所掌如此爾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>愛其羊而欲减之能無誚乎誚責也</hi>邪情既虧正道小惠終亂大謀<hi>左傳思小</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>惠而忘大耻論語小不忍則亂大謀</hi>並付所司各依前式<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
苑總監二條<hi>自隋而置東西南北皆有監唐因之兼有丞主簿等官以掌苑内宫舘園池之事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秦新安榖水社舊是苑内地近被百姓吞将作數<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請收入苑百姓不伏<pc n="lb"/>
伊洛瀍澗<hi>尚書伊洛瀍澗入於河</hi>八溪九谷之津<hi>周庾信終南山銘𣲖别八溪分</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>流九谷張衡東京賦九谷八溪薛綜注云養魚池也</hi>少室嵩髙<hi>戴延之西征記其山東謂太室西謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>少室嵩其總名也謂之室者以其下各有石室焉毛詩嵩髙維嶽白虎通中央之岳獨加髙字者何居四方之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中而髙故曰嵩髙山</hi>五岳三塗之險<hi>初學記嵩髙者五岳之中岳吾也汲冡周書武王問太公曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>将南望三塗注云三塗山名焦氏易林三塗五嶽陽城太室神明之保獨無兵革左傳四岳三塗九州之險</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
召公相宅<hi>書序召公既相宅</hi>灼龜墨以定王畿<hi>張衡東京賦召公相宅卜維洛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>食薛綜注云相視也宅居也孔安國尚書注卜必先墨畫龜然后灼之兆順食墨吉也許氏説文王畿帝都也</hi>
                    <pc n="lb"/>
光武建都因鳯集而成帝業<hi>東觀漢記光武生於濟陽先是鳯凰集濟陽故宫皆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰鳯凰聖瑞始於此建武元年十月車駕入洛遂定都焉班彪王命論此髙祖大畧所以成帝業</hi>濯龍<pc n="lb"/>
芳苑<hi>張衡東京賦濯龍芳林薛綜注云濯龍池名芳林苑名後漢書馬后好儉常曰前過濯龍門見外家</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>車如流水馬如龍顧視御者不及者又逺矣</hi>走馬交衢<hi>周禮五御有舞交衢疏云車在交道旋應舞節</hi>寶<pc n="lb"/>
盖交蔭<hi>魏曹植詩清夜遊西園飛盖相追隨</hi>金錢滿埒<hi>周庾信馬射賦馬似浮雲向埒韻㑹埒庳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>垣也晋王濟馬埒謂於外作短垣繞之也劉義慶世説新語王武子移地近北邙時洛京地甚貴武子好馬射</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
<hi>買地作埒編錢布地竟埒時人號金錢埒</hi>謻門曲榭從來别舘之基<hi>張衡東京賦謻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>門曲榭五臣注云謻門門名宫室相接謂之謻臺有木曰榭司馬相如上林賦離宫别舘彌山跨谷</hi>壽安<pc n="lb"/>
永寧舊是離宫之地<hi>張衡東京賦其内則含德章臺天禄宣明温餙迎春壽安永寕薛綜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>注云八殿皆以休令為名班固西都賦離宫别舘三千六所左傳楚子遂至於離宫</hi>眷兹榖水<hi>郭延</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生述征記金谷地有金水南流經此谷注榖水楊佺期洛陽記千金堨在洛陽城西堰上有榖水焉</hi>俯瞰<pc n="lb"/>
神州<hi>河圖括地象崑崙東南地方五千里名曰神州</hi>斜連四㑹之郊<hi>洛陽記銅駝二牧在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四㑹道頭</hi>逈控兩京之路<hi>謝靈運㑹吟行兩京愧嘉麗李善注云兩京東西兩京也</hi>都人<pc n="lb"/>
接畛桑棗成林逆旅分區閭閻撲地<hi>唐王勃滕王閣序閭閻撲地注云撲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
<hi>地猶拂地也謂排列於地其勢相軋</hi>雖其原是苑内不合輙訴人居四邉<pc n="lb"/>
皆有業恆百姓若為吞併天田大小<hi>後漢書祭祀注云髙帝令天下祠靈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>星謂天田星也一曰龍左角為天田主榖揚雄上林苑箴芒芒天田芃芃作榖</hi>先有規模<hi>衛宏漢舊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>儀林苑中廣長三百里</hi>御圃短長<hi>許氏説文園樹菓也圃樹菜也韓陽天文要集天園主天子菓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>實菜茹三秦記漢武帝園一名樊川一名御苑</hi>非無制度<hi>三輔黄圖甘泉苑武帝置園五百四十里</hi>
                    <pc n="lb"/>
文王百里之囿不以為多齊宣四十之園猶嫌太廣利<pc n="lb"/>
民之於利國相去幾何施人之與奪人失之彌逺<hi>揚雄羽獵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賦序文王囿百里民以為尚小齊宣王囿四十里民以為大裕民之與奪民也</hi>何惜數頃之地<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
頓傷百姓之情如愚所裁宜依舊定<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上林監楊嗣請増置宫舘於上林中御幸遊戯田<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>獵所詣即上下輦成宴暫勞永逸永乆安穏<pc n="lb"/>
八川浩蕩<hi>司馬相如上林賦蕩蕩乎八川分流潘岳關中記涇渭㶚滻澧滈潦潏凡八川</hi>控丹<pc n="lb"/>
水以䟽津<hi>司馬相如上林賦丹水更其南應劭注云丹水出上洛冡嶺山</hi>九嶺參差<hi>九嶺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>即九谷也張衡東京賦九谷八溪張衡西京賦岡巒參差薛綜注云參差低仰貌</hi>繞黄山而作<pc n="lb"/>
固<hi>揚雄羽獵賦序武帝廣開上林北繞黄山李善注云槐里有黄山之宮</hi>相如健筆高談<pc n="lb"/>
上苑之芳<hi>漢書司馬相如作上林賦張衡東京賦相如壯上林之觀三輔黄圖上林苑即秦之舊園</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
子雲清詞盛述長楊之麗<hi>陳琳答東阿王牋清詞妙句張衡東京賦楊雄騁羽獵之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>詞漢書成帝好田獵揚雄作長楊賦諌之揚雄傳賛詞莫䴡於相如作四賦放依而馳騁云</hi>露寒鳷<pc n="lb"/>
鵲之觀古迹似存<hi>楊楫漢書注武帝建元中作鳷鵲露寒觀在雲陽甘泉宫外</hi>宜春<pc n="lb"/>
屬玉之軒餘基尚在<hi>漢宫閣記長安有宜春宫後漢書宣帝行幸屬玉觀注云以玉飾因</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名焉</hi>儲胥枍詣<hi>漢書武帝増儲胥宫關中記建章有枍詣殿枍音義</hi>便開御幸之塗<pc n="lb"/>
<hi>韻㑹天子所止謂之御蔡邕獨斷天子車駕所至謂之幸</hi>清暑甘泉<hi>洛陽宫殿簿有清暑殿班固西</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>都賦逺則九嵕甘泉二宫名</hi>實曰㣲行之處<hi>漢書武帝㣲行張晏注云出入市里不復警蹕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>若㣲賤之所為故曰㣲行</hi>探封巒於漢制<hi>司馬相如上林賦歴封巒三輔黄圖甘泉有封巒觀</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
侈未及奢獲林光於秦餘<hi>張衡西京賦觀徃昔之遺舘獲林光於秦餘五臣注云林</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>光秦離宫名也秦始皇作故言秦餘</hi>儉而不陋<hi>張衡東京賦奢未及侈儉而不陋薛綜注云言皆合</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於禮</hi>何必廣開禁籞<hi>音圉揚雄羽獵賦武帝廣開上林又書云禁籞所營許氏説文籞禁苑也漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>注籞者禁苑之遮衛也</hi>虚費人功<hi>魏志明帝欲平北邙辛毗諌曰損費人功民不堪役</hi>優旃<pc n="lb"/>
發使鹿之譏<hi>史記始皇欲大苑囿優旃曰善㓂從東方来令麋鹿觸之足矣始皇以故輟止</hi>張<pc n="lb"/>
昭有射彪之諌<hi>吳志孫權毎田常乗馬射彪張昭諌曰如有一旦之患奈天下笑何</hi>大誇<pc n="lb"/>
宫舘外取笑於由余<hi>史記戎王使由余聘秦穆公示以宫室引之登三休之臺由余曰此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>臺若鬼為之則神勞矣使人為之則人亦勞矣穆公大慙</hi>廣設繚垣内興嗟於貢禹<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
<hi>初學記墻名有繚垣張衡西京賦繚垣綿延四百餘里漢書元帝徵貢禹為諫議大夫禹奏宫室制度從儉省</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又建造毁之議遂毁太上寝園為墟</hi>楊嗣謟䛕佞士<hi>漢書鄒陽云以事謟䛕之人北史崔宏不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謟䛕茍容列女傳齊威王臣周破胡䛕䜛之佞人也楚詞注雷開佞人阿順於紂</hi>輕薄邪人<hi>後漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書光武謂劉嘉素謹輕薄兒誤之韻府續編符融言晋文經黄子葢二人空名違實後果為輕薄子唐書李德</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>裕云邪人如藤蘿非附他物不能自起</hi>矜奔競之褊懐<hi>見前注</hi>昧公方之大<pc n="lb"/>
體<hi>漢書霍光闇於大體</hi>奉聖君於堯舜善迹無聞<hi>孔安國尚書注伊尹不能使其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>君如堯舜則耻之華陽國志譙隆為上林令武帝欲廣上林隆言堯舜至治廣徳不務林苑帝後思其言徵為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>侍中</hi>陷人主於桓靈醜聲先著<hi>臧榮緒晋書武帝問劉毅曰卿以吾可方漢何帝對</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
<hi>曰可方桓靈帝曰方之桓靈不亦甚乎</hi>鎮之以静則俗阜財殷<hi>漢書龔遂為渤海太</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>守致民殷阜</hi>撓之以煩<hi>唐書徐賢妃貞觀末言翠㣲玉華宫雖因山藉水不謂無煩</hi>則政<pc n="lb"/>
荒人散<hi>禮記亡國之音其政散其民流</hi>不應言而上言法有正條不應<pc n="lb"/>
為而有為刑兹罔赦宜從貶論以肅朝章<pc n="lb"/>
内侍省二條<hi>中官之職周禮有閽人寺人内竪等秦漢以來名號不一隋曰内侍省唐因之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>本省状稱寺伯蒙天建植性謹厚薦逹賢良處事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清勤惟知内外料察必望百司清肅<pc n="lb"/>
在天懸象<hi>孔穎逹周易正義天有懸象而成文章故稱文也</hi>天垂宦者之星<hi>周易</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
<hi>天垂象仲長統昌言天文宦者四星在帝座旁</hi>在地標儀<hi>盧諶時興詩悠悠方儀廓李善注云地道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰方天地曰两儀故曰方儀</hi>地有閽人之職<hi>周禮閽人掌掃門庭</hi>莫不謹房室<pc n="lb"/>
審宫閭<hi>周禮月令云仲冬命奄尹審門閭謹房室</hi>既隆内宰之班<hi>周禮内宰以治王内</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之政令</hi>實掌中門之禁<hi>周禮閽人掌守王宫門之禁</hi>以其體非全氣性<pc n="lb"/>
實專良<hi>范曄後漢書宦者傳序云體非全氣情志專良</hi>中常侍啓之於前<hi>文獻通考</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>秦置中常侍參用士人至漢建武以後乃悉用宦者</hi>大長秋建之於後<hi>文獻通考漢景帝置</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大長秋為皇后卿顔師古注云秋者收成之時長者恒乆之義故為皇后官名</hi>金璫銀璫之貴<pc n="lb"/>
光耀紫庭左貂右貂之榮寵盈黄闥<hi>范曄後漢書宦者傳序云漢中常侍</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
<hi>皆銀璫左貂眀帝以後改金璫右貂蔡邕琴操周成王時鳯凰舞於庭成王援琴而歌曰鳯凰翔兮於紫庭董</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>巴輿服志禁門曰黄闥中人主之</hi>蒙天建職參永巷<hi>三輔黄圖永巷宫中之長巷幽閉宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>女之有罪者漢書永巷官取其領事之號則曰永巷僕射</hi>位典長門<hi>三輔黄圖長門離宫也漢武陳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氏廢居長門宫</hi>出入後庭<hi>漢書蕭望之以武帝㳺燕後庭用宦者非國舊制</hi>馳驅卧内<pc n="lb"/>
<hi>漢書中常侍秩千石得出入卧内舉法省中</hi>專謀静慎比鄭衆之元勲<hi>後漢書鄭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衆和帝初竇憲圖作不軌衆首謀誅之以功遷大長秋封鄛郷侯</hi>勤心納忠方史㳺之<pc n="lb"/>
補益<hi>後漢書宦者傳序云元帝之世史㳺為黄門令勤心納忠有所補益</hi>舉能不倦繆賢<pc n="lb"/>
之績尤彰<hi>史記藺相如為趙宦者令繆賢舎人趙求報秦者未得繆賢曰臣舍人藺相如可使</hi>進<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
善無私曹騰之譽斯足<hi>後漢書曹騰用事省闥三十餘年其所進皆海内名人益州刺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>史种嵩常劾騰騰不為纎介長稱嵩為能吏時人嗟羙</hi>省司稽其楨幹<hi>漢官儀中常侍舉法</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>省中省中即禁中成帝外家王禁貴重朝中諱禁曰省毛詩維周之楨毛萇傳云楨幹也孔頴逹正義云衆羙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之士維周之楨幹也</hi>兼以行能久參内侍之雄<hi>文獻通考隋煬帝改内侍省為長秋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>監唐武徳初復為内侍省</hi>請肅外曹之職<hi>本題云惟知内外云云</hi>但逐鹿之犬<pc n="lb"/>
<hi>歐陽詢藝文類聚孔子見老耼曰人用意如㳺鹿者走狗而逐之</hi>必無捕豹之材<hi>穆天子傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天子狗走百里執虎豹注云言筋力猛</hi>擊鴈之鷹<hi>許氏説文代山髙峻唯有一缺門鴈徃来向此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中過號曰鴈門山出鷹鴈也多被鷹捉而食鴈啣蘆拒之不敢捉</hi>豈有追鵬之力<hi>幽㝠録楚</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
<hi>文王時有人獻鷹俄而雲際一物翺翔鷹便竦翮而升湏臾有大鳥墮地時博物君子曰此鵬雛也異類傳漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>武帝時西域獻黒鷹得鵬雛東方朔識之</hi>巷伯興刺周道所以淪胥<hi>毛詩小序巷伯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刺幽王也寺人傷於䜛而作是詩也毛詩無淪胥以亡</hi>閹䜿弄權漢風由其大壊<pc n="lb"/>
<hi>曹冏六代論至於桓靈閹䜿執衡君孤立於上臣弄懽於下由是天下鼎沸姦雄並争</hi>景監見任<pc n="lb"/>
趙良寒心<hi>史記啇君謂趙良曰我化秦孰與五羖大夫賢趙良曰五羖大夫繆公知其賢舉之君見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>秦王因嬖人景監非所以為名也司馬遷報任少卿書啇鞅因景監見趙良寒心史記趙髙謂李斯曰足為寒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>心李善文選注寒心謂戰栗也</hi>同子參車袁絲變色<hi>孔氏叢説太史公名談故史記無談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>字季布傳改談作同司馬遷報任少卿書同子參乗袁絲變色蘇林漢書注同子趙談也與遷父同諱故曰同</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
<hi>子漢書文帝朝東宫趙談參乗袁盎曰漢雖乏人柰何與刀鋸同載袁盎字絲孟子王勃然變乎色</hi>骨鯁<pc n="lb"/>
之士足以糾正朝儀<hi>韻㑹骨鯁堅强正直之人猶言骨立也</hi>刑餘之人豈<pc n="lb"/>
可參謀國事<hi>後漢書宦者傳論云刑餘之醜理謝全生史記王欲將孫臏臏曰刑餘之人不可</hi>
                    <pc n="lb"/>
其言不次無理告知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>内侍元淹心狠貌恭善柔成性兩京徃來威福甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙金帛祗承則妄於延譽迎候失行輙加鞭撻<pc n="lb"/>
元淹佞幸居懐<hi>漢書佞幸傳云漢興佞幸寵臣髙帝時有藉孺孝惠時有閎孺</hi>謟䛕成<pc n="lb"/>
性<hi>尚書僕臣䛕厥后自聖孔安國注云僕臣謟䛕則其君乃自謂聖周易成之者性也</hi>同竪刀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
狡獪翻覆邦家<hi>漢書宦者傳序云竪刁亂齊注云齊桓公卒竪刁因内寵殺羣吏而立公子無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>虧孝公奔宋論語惡利口之覆邦家者</hi>類伊戾之猖狂動揺州郡<hi>漢書宦者傳序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云伊戾祸宋注云楚客過宋太子請野享之伊戾請從至則坎牲加書告公曰太子將為亂視之則信有焉太</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子死公徐聞其無罪乃烹伊戾</hi>回天轉日之勢况此猶輕<hi>釋法琳辯正論莫不扇飄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>風凍雨之㳟烈回天轉日之威陸機弔魏武帝文夫以回天倒日之力而不能振形骸之内後漢書左悺為小</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>黄門史天下為之語曰左回天淮南子虞公與夏戰日欲落公以劒指日日還不落</hi>城狐社䑕之<pc n="lb"/>
威方斯未甚<hi>佛道論衡城狐社䑕徒恃依憑韻府續編社狐不灌屋䑕不薫何則所托者然也晏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子春秋景公問治國何患對曰社䑕者不可薫不可灌君之左右出賣寒熱入則比周此之謂社䑕也</hi>有<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
㳟石之巨蠧<hi>後漢書宦者傳序云宏㳟石顕以險佞自進注云宏恭石顕皆少㘴腐刑為中黄門</hi>
                    <pc n="lb"/>
濫奉前規<hi>王儉褚淵碑無替前規</hi>無管勃之竒功<hi>後漢書宦者傳序云勃貂𬋩蘇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有功於楚晋注云吕卻将殺晋侯寺人披遂殺吕卻寺人披即勃貂也楚王曰管蘇犯我以義逹我以禮不見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不思然而有得也</hi>叨居近習<hi>史記月令禁近習/注云天子親幸者</hi>徃還三輔<hi>漢書以京</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>兆馮翊扶風為三輔顔師古注云取左傳輔車相依之義</hi>威福甚髙<hi>孔安國尚書注惟君得專威福</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吳志歩隲云欲䧟人以成威福</hi>去來两京<hi>謝靈運㑹吟行兩京愧嘉䴡李善注云两京東西兩京也</hi>
                    <pc n="lb"/>
風霜極烈<hi>杜佑通典御史風霜之任○元淹亦同此威嚴</hi>苞苴未入<hi>禮記以苞苴問人鄭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>元注云問猶遺也孔穎逹正義云苞者以草包裹苴者以草藉器貯物南史恩幸傳云苞苴歳通</hi>隊以<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
黄泉之深<hi>揚雄觧嘲深者入黄泉髙者出蒼天</hi>賄賂潜通<hi>左傳賄賂公行許氏説文以財</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與人也</hi>招以青雲之上<hi>揚雄觧嘲當塗者升青雲失路者委溝壑</hi>鞭笞士子耻<pc n="lb"/>
辱官寮犬羊披虎豹之毛<hi>魏文帝與呉質書以犬羊之質服虎豹之文孔安國論語</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>注虎豹與犬羊别正以毛耳</hi>燕雀假鳯凰之翼<hi>史記鳯凰不與燕雀為羣丈選棗據雜詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>羊質服虎文燕翼假鳯翔既懼非所任怨彼南路長</hi>豈可濫班九掖<hi>文獻通考秦置永巷漢武</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>更名掖庭置令后漢掖庭令掌后宫貴人采女唐書宦者傳序云唐置内侍省有掖庭主宫妃簿最</hi>㸃穢<pc n="lb"/>
罘罳<hi>崔豹古今注罘罳屛之遺象也臣來朝君行至門内屏外復應思惟罘罳復思也</hi>宜可投<pc n="lb"/>
諸四荒<hi>周禮荒服謂九州之外荒裔之地與戎狄同俗故謂之荒爾雅孤竹北戸西王母日下謂之四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
<hi>荒</hi>以禦魑魅<hi>左傳舜臣堯流四㓙族投諸四裔以禦魑魅杜預注云魑魅山林異氣所生為人害</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者通俗文山澤恠謂之魑魅木石恠謂之魍魎</hi>馳驛速發無俾少留各下所司<pc n="lb"/>
即宜催遣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>龍筋鳯髓判卷二<pc n="lb"/>
<pb n="46b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>龍筋鳳髓判卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>龍筋鳳髓判卷三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>張鷟<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>劉允鵬<pc n="　"/>注<pc n="lb"/>
修史館二條<hi>唐初令狐徳棻請條近代遂令棻修撰而修撰名始於此唐史館四人掌修國史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>監修國史<hi>唐宰相四人内一人帶監修國史</hi>劉濟狀稱修史學士<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李吉甫多行虛飾不據實狀有善不勸有惡不懲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>得財者入史無財者刪削褒貶不實非良史之體<pc n="lb"/>
觀龍演卦<hi>尚書大傳伏羲王天下龍馬出河因其文以畫八卦</hi>未聞記事之書<hi>崔豹</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>古今注牛亨問彤管何也答曰史官用彤管以記事</hi>學鳥為文<hi>三藏法師傳觀鳥製法泣麟敷典史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記蒼頡觀鳥跡像之以作文字</hi>始立載言之典<hi>禮記曲禮云史載筆士載言</hi>平林鬼<pc n="lb"/>
哭<hi>毛詩依彼平林毛萇傳云平林林木之在平地者也淮南子蒼頡作書鬼夜哭許慎注云鬼恐為書文所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>劾故夜哭</hi>經籍所以鬱興<hi>華嶠後漢書學者稱東觀謂經籍名也佛藏辯偽録伏羲始畫八卦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>造書契以代結繩之政由是文籍生焉故有青邱紫府三皇刻石之文緑檢黄繩六甲靈蜚之字後有蒼頡因</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而增製隋潘徽韻纂序繩用既息墳籍注焉曹植贈徐幹詩文昌鬱雲興李善注云鬱出也興起也劉人本觀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書賦玉牒石記銀書金字煥矣不窮邈乎昭偹</hi>中山兔悲<hi>史記蒙恬取中山兎毛造筆王羲之筆經</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>漢時諸郡獻兎亳惟趙國毫中用許慎淮南子注鬼夜哭鬼或作兎兎恐其取亳作筆故夜哭也</hi>翰墨<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
由其駿發<hi>魏文帝典論論文古之作者寄身於翰墨毛詩駿發爾私注云駿大也</hi>紀功紀<pc n="lb"/>
過<hi>晉書天文志云東一星曰柱史主紀過</hi>沮誦肇之於前<hi>世本黄帝始立史官蒼頡沮誦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>居其職</hi>繫月繫時<hi>杜預左傳序記事者以事繫日以日繫月以月繫時以時繫年</hi>遲任蹤<pc n="lb"/>
之於後<hi>尚書盤庚云遲任有言鄭元注云遲任古之賢史</hi>莫不懲惡勸善<hi>左傳春秋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之稱懲惡而勸善</hi>激濁揚清<hi>尸子水有四徳/揚清激濁義也</hi>千載覩其昏眀<hi>陸機</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文賦收百世之闕文探千載之遺韻</hi>一字成其褒貶<hi>杜預左傳序春秋雖一字為褒貶然皆須</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>數句以成言</hi>吉甫緹紬藏室<hi>晉書陳夀等傳論云王者咸建史官因藹緹紬作程遐世許氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>説文緹幔帛赤黄色也唐代宗䕶國仁王經序緹紬貝葉文字無差華嶠後漢書學者稱東觀為老氏藏室注</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>云老子為守藏吏又為柱下史四方所記文書皆歸柱下謂東觀經藉多也</hi>握槧詞林<hi>西京雜記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>揚子雲好事常懐鉛㮛槧謂以鉛刻於槧槧以木為之長三尺周庾信趙國公集序遂得棟梁文囿冠冕詞林</hi>
                    <pc n="lb"/>
遵直筆於南史<hi>左傳太史書崔杼弑其君殺之弟嗣書又殺之南史執簡以徃</hi>跨髙蹤<pc n="lb"/>
於東觀<hi>蔡邕袁陽碑邈矣髙蹤孰能剋兹宋書百官志云東京圖書悉在東觀名儒碩學入直撰述</hi>
                    <pc n="lb"/>
理須抑揚訓誥斟酌典謨<hi>謂伊訓湯誥堯典禹謨等書也揚子法言或曰良玉不彫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>羙言不文何謂也曰玉不彫璠璵不成器言不文典謨不作經</hi>辨而不華質而不俚<hi>漢書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>司馬傳論云辨而不華質而不俚其文直其事核不虛羙不隐惡故謂之實録</hi>退不隐惡慕周<pc n="lb"/>
舎之堅貞<hi>韓詩外傳趙簡子有臣曰周舎立於門下三日三夜簡子問其故對曰願為諤言臣操牘</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>秉筆從今之後思君過而書之周王褒太保尉遲綱碑堅貞之操</hi>進不虛美追揚雄之<pc n="lb"/>
故事<hi>後漢書盛稱虚美潘岳西征賦勒東岳以虛美王充論衡揚雄作法言蜀富賈人齎錢十萬願載於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書雄不聼曰大富無仁義猶園中之鹿欄中之羊也安得妄載</hi>何得文隨意曲筆逐情<pc n="lb"/>
偏<hi>陸機文賦文不逮意南史恩幸傳論云左臂揮金右手刻字紙為銅落筆由利染</hi>非左氏之<pc n="lb"/>
三家<hi>唐書盖文逹明春秋三家武徳中為秦王文學館直學士</hi>有劉公之一弊<hi>劉公即題</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中監修國史劉濟也尊之故稱公一弊謂其狀云云也</hi>宻㑹王道之軰聞而不言<pc n="lb"/>
<hi>隐惡也</hi>潜濟生人之徒捨而不録<hi>無財者删削也</hi>阿附宰相貴虛<pc n="lb"/>
飾以佞一時<hi>晉書袁宏為東征賦末稱過江諸名徳獨不載桓彛桓温甚怒謂宏曰何故不及家</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>君宏即答云風鑑散朗或捜或引身雖可亡道不可隕宣城之節信義為允桓泫然而止</hi>謟事明君<pc n="lb"/>
尚虛名而誇六國<hi>戰國䇿秦王與中期争論而不勝王大怒人為中期説王曰中期適遇明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>君故也遇桀紂必殺之矣王因弗罪</hi>貪述冠冕遺衛霍之元勲競敘婚姻<pc n="lb"/>
忘良平之上䇿<hi>北史魏收撰國史楊愔曰論及諸家枝葉姻親為繁碎收曰往因中原散亂人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>士譜牒遺逸畧盡是以具書其枝𣲖於是衆口諠然號為穢史</hi>有青鳬之鏹則倍事抑<pc n="lb"/>
揚<hi>捜神記南史有蟲得子以歸則母歸来就之殺母塗子用錢貨市旋則自還故淮南術以還錢名曰青鳬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孟康漢書注鏹錢貫也</hi>乏黄鳥之金則輙加刪削<hi>異苑永康王曠井上有一洗浣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>石時見赤氣後胡人寄宿求買之未及度錢子婦孫氏覩二黄鳥鬪於石上疾往掩取變成黄金胡人不知既</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>得撞破石内正空中二鳥處</hi>就腐刑於漢室便作謗書<hi>漢書司馬遷犯罪請就腐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刑修史記後漢書蔡邕被收衆矜救以為當續成後史司徒王允曰武帝不殺司馬遷使作謗書流於後世邕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遂死獄中</hi>求斛米於梁州輙成佳傳<hi>語林陳夀將為三國志謂丁梁州曰若可千斛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>米見借當為尊公作佳傳丁不與米遂以無傳</hi>毁譽在己<hi>論語吾之於人也誰毁誰譽</hi>髙下<pc n="lb"/>
由心<hi>左傳髙下在心陳休檄豫州爵賞由心刑戮在口</hi>異班彪之正色<hi>後漢書班彪專</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>心史籍范曄稱其言不失正尚書正色率下</hi>乖董狐之直道<hi>左傳董狐古之良史也書法不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>隐論語栁下惠直道而事人</hi>有奸雄之性<hi>漢書司馬遷為史記序游俠則退處士而進奸雄後</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>漢書詐劭評曹操亂世之奸雄</hi>無良史之才<hi>漢書劉向揚雄皆稱司馬遷有良史之才</hi>徒紊<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
國經<hi>曹植責躬詩動亂國經</hi>宜從屏退<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>著作郎<hi>唐初著作郎掌修國史</hi>楊安期學藝淺鈍文詞踈野<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>凡修書不堪行用御史彈才不稱職官失其人掌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>選侍郎崔彦既虧清鑑並請貶退<pc n="lb"/>
著作之司<hi>三輔黄圖未央宫有承明殿即著作之所宋書百官志云東京有著作之任而未為官員</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>至魏明帝始置著作郎專掌國史</hi>藝文之府<hi>文獻通考漢桓帝置秘書監魏文帝置秘書令掌藝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文屬少府晉書天文志云東壁二星主文籍天下圖書之府</hi>既籍賢良<hi>禮記月令云孟夏太尉賛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>俊傑遂賢良</hi>實資英俊<hi>江淹雜詩英俊著世功</hi>自非干寳贍學無以措<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
其鋒頴<hi>晉書干寳覧慱書記以才器召為著作郎摯伯陵答司馬遷書有連者建穎鋒之秋毫</hi>孫<pc n="lb"/>
盛宏詞詎可塵其簡牘<hi>晉書孫盛為秘書監篤尚好學著三國陽秋詞直理正世稱良</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>史</hi>安期才無半古<hi>陸機豪士賦才不/半古而功已倍之</hi>學未全今<hi>釋法琳破邪論</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>俗儒好長古而短今言瑞則渥前而薄後不非古之非羙而責今之實論信乆逺之偽詞忽近今之實事</hi>性<pc n="lb"/>
無異於朽材<hi>漢書楊惲云行穢材朽大唐西域記雖遇匠石朽木難彫</hi>文有同於敝<pc n="lb"/>
帚<hi>魏文帝典論論文文非一體鮮能備善俚語曰家有敝帚享之千金斯不自見之患也</hi>畫虎為犬<pc n="lb"/>
踈拙有餘<hi>曹植與楊修書孔璋之才不嫻詞賦自謂與司馬長卿同風譬畫虎不成反類犬也慱記梁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遣徐陵聘齊齊録魏收文字遣之陵過江沉之曰與魏公藏拙</hi>刻鳳為鴟庸才何甚<hi>馬援</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>戒子書刻鵠不成尚類鶩畫虎不成反類狗南史王僧綽採臘燭珠為鳯凰干寳晉紀總論驅走之人凡庸之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>才</hi>文詞蹇鈍理路乖踈<hi>孔叢子平原君謂公孫龍曰公無復與孔子髙辨事也其人理</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>勝於辭公辭勝於理</hi>終取笑於牛毛<hi>北史文苑傳序云學者如牛毛成者如麟角孔子曰才難</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不其然也</hi>徒自矜於鷄口<hi>史記寕為鷄口勿為牛後三藏法師傳鼷鼠見釜竈之堪陟乃書鹿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>閬之非難蛛蟊覩棘林之烏羅亦謂扶桑之可網</hi>崔彦位參藻鏡<hi>杜甫詩持衡留藻鑑聴履</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上星辰唐太宗吏部詔令輟乃鈞衡專兹銓鏡</hi>職掌權衡<hi>杜佑通典選部是為銓衡之任</hi>未分<pc n="lb"/>
麟鹿之殊<hi>廣志麟牛似鹿薛綜東京賦注大鹿曰麟釋法琳辨正論麟麕異質魯俗迷其容鹿馬殊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>形秦人一其貌</hi>莫辨梟鸞之異<hi>離騷實孤鸞之兩居今集兮唯梟後漢書陳耽上言今公卿所</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>舉放鴟梟而囚鸞鳳</hi>投鼠尸於玉府有穢竒珍<hi>道藏上清經呼馬屎為靈芝老鼠為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>玉璞尹文子鄭人謂玉未理者璞周人謂䑕未腊者璞周人懐璞謂鄭賈曰欲買璞乎出示之乃鼠也因謝不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>取釋法琳辨正論經使鼠璞濫名注引劉子云周人謂死鼠為玉璞也</hi>擲魚目於珠叢深<pc n="lb"/>
輕寳物<hi>尚書考靈耀秦失金鏡魚目入珠門鄭𤣥注云金鏡喻明道也魚目亂珠始皇吕不韋子言亂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>真也</hi>躄士之追蹇兎罕見成功<hi>焦氏易林長子逐兎鹿先失路見利不得史記走韓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>盧而摶蹇兎</hi>盲人之配瞎驢自然俱敗<hi>世説桓元與顧愷之共作危語一參軍曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>盲人騎瞎馬夜半臨深池釋氏聮珠集臨濟曰誰知正法眼藏向這瞎驢邉滅却</hi>選曹簡要<hi>文獻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>通考漢武帝初置尚書有常侍曹後漢改為吏曹後又為選部</hi>秘局清髙<hi>文獻通考晋文帝以秘書</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>倂入中書省其秘書著作之局不廢</hi>理須放還<hi>言崔彦楊安/期俱當放還</hi>以俟来哲<hi>班固</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>幽通賦訊来哲以通情潘岳西京賦以俟来哲</hi>
                    <pc n="lb"/>
金吾衛二條<hi>秦有中尉漢武帝更名執金吾唐初為武侯府龍朔二年改為金吾衛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左金吾衛將軍趙宜檢校街時大理丞徐逖鼓絶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後於街中行宜决二十奏付法逖有故不伏科罪<pc n="lb"/>
中尉掌徼起自秦朝<hi>漢書中尉秦官掌徼廵京師顔師古注云徼謂遮繞也</hi>郎將<pc n="lb"/>
司階行於漢制<hi>張衡東京賦郎將司階虎㦸交鎩薛綜注云言虎賁中郎將主夹階而立或執</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>㦸或執鎩而相對也</hi>禦曹執革<hi>漢書執金吾應劭注云吾禦也執金吾以禦非常韻㑹曹局也</hi>雕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
輪光紫陌之前<hi>謝惠連狭斜行奕奕雕輪馳酈道元水經注滏陽縣有紫陌王粲獵賦倚紫陌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而並征</hi>武庫禁兵<hi>張衡西京賦武庫禁兵設在蘭錡薛綜注云武庫天子主兵器之官也</hi>緹<pc n="lb"/>
騎拂紅塵之外<hi>李善文選注緹丹色也漢書執金吾緹騎二百人輿服導從風生滿路群僚之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中斯最壯矣李陵詩紅塵塞天地白日何㝠㝠班固西都賦紅塵四合烟雲相連</hi>彎弧狀月肅<pc n="lb"/>
肅盈衢<hi>鮑照詩彎弧不觧張天文要集弧者天弓備盗賊</hi>挺劒含霜輝輝滿路<pc n="lb"/>
<hi>張景陽七命楚之陽劒歐冶所營霜鍔水凝氷刃露潔梁吳均寳劔詩鍔邉霜凛凛馬縞中華古今注駕出執</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>金吾使人導引傳呼使行者止坐者起四人持弓矢走者則射之有乗髙窺闞者亦射之謂之馬前弓箭</hi>辛<pc n="lb"/>
慶忌之威重乃應斯榮<hi>漢書辛慶忌所在著名成帝初遷執金吾</hi>漢光武之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
㣲時猶欽此職<hi>後漢書光武㣲時嘆曰仕宦當作執金吾</hi>趙宜名參列校<hi>漢書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>武帝増七校内有虎賁服虔通俗文天子出虎賁伺非常謂之遮迾迾古列字也</hi>務總戎昭<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>司勲注</hi>躡賈復之前規<hi>後漢書賈復光武即位拜執金吾</hi>追冦恂之舊軌<pc n="lb"/>
<hi>東觀漢記冦恂為河内太守徴入為執金吾</hi>乳虎之號響溢於京畿<hi>漢書寗戚為中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尉嚴酷語曰寕見乳虎無逢寗戚之怒</hi>蒼鷹之名聲充於輦轂<hi>漢書郅都直諫行法</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不避貴賤號曰蒼鷹遷中尉</hi>既而鯨鐘隠隠<hi>文選注海中大魚名鯨海島又有大獸名蒲牢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蒲牢畏鯨魚鯨魚擊蒲牢輙大鳴吼凡鐘作蒲牢於上以鯨魚擊之</hi>路絶行人<hi>魏志田豫遜衞尉書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云鐘鳴漏盡夜行不休是罪人也</hi>鶴鼔鼕鼕<hi>吳越春秋越州城門上有鼓人見鶴飛入鼓後撃之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>聲聞京師馬縞中華古今注唐舊制京城内金吾昏曉傳呼以戒行者馬周請置六街鼓號之曰鼕鼕鼓</hi>街<pc n="lb"/>
收馬跡<hi>左傳周昭王車轍馬跡捜神記秦人築城因馬跡乃定</hi>徐逖躬沾士職名<pc n="lb"/>
屬法官<hi>事文類聚大理古司刑官也舜命臯陶作士正五刑孔安國注云士理官也</hi>應知玉<pc n="lb"/>
律之嚴<hi>後漢書律厯志云殿中候氣用玉律靈臺用竹律</hi>頗識鈎陳之禁<hi>班固西都</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賦周以鈎陳之位衛以嚴更之署李善注云鈎陳星也王者法之嚴更督行夜鼓也</hi>豈有更深夜<pc n="lb"/>
静仍縱轡於三條<hi>班固西都賦披三條之廣路崔元始正論鐘鳴漏盡洛陽中不得有行者</hi>
                    <pc n="lb"/>
月暗星繁故揚鞭於五劇<hi>爾雅三逹謂之劇旁郭璞注云今故陽冠軍樂鄉數道交</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>錯俗呼之五劇鄉初學記旁出岐多故曰劇</hi>前途尚逺<hi>陶潜詩指迷途其未逺</hi>歸望猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
賖<hi>王勃滕王閣序北海雖賖韻㑹賖逺也又逺緩為賖</hi>未侵豹衛之可<hi>後漢書輿服志云大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>駕最後一車懸豹尾毎出小黄門至蘭臺令史皆督整車騎謂之䕶駕</hi>忽犯獸冠之吏<hi>馬縞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中華古今注秦始皇東廵猛獸突於前有武士戴狸皮白首獸畏而遁遂軍仗儀服因皆戴作狸頭白首以威</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不虞也</hi>既缺瓜田之慎<hi>古樂府君子防未然不處嫌疑間𤓰田不納履李下不整冠</hi>便<pc n="lb"/>
招楚撻之羞<hi>鄭𤣥禮記注楚荆也所撲撻犯禮者尚書其心愧耻若撻于市朝○謂徐逖已被趙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宜决二十</hi>付法將推狀稱有故但犯夜之罪惟坐兩條被捉<pc n="lb"/>
之時曾鞭二十元犯已從决訖無故亦合停科罪既總<pc n="lb"/>
除固宜從釋<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右金吾郎將<hi>春秋元命苞天一星為郎將</hi>韋謙於清化坊屠兒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉忽索肉不得决四十禁經一月忽男於右臺云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>咆哮無上下禮<pc n="lb"/>
韋謙五陵貴緒<hi>班固西都賦南望杜覇北眺五陵英俊之域紱冕所興宋均詩緯注緒業也</hi>
                    <pc n="lb"/>
三輔名豪<hi>孔稚圭北山移文希蹤三輔豪</hi>忝司隂識之班<hi>後漢書隂識隂貴人兄也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>顯宗立為皇太子以識手執金吾輔𨗳東宫</hi>謬總朱浮之任<hi>後漢書朱浮時征討有功代賈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>復為執金吾</hi>不能恪勤守職<hi>後漢書胡廣/恪勤職事</hi>廉慎當官<hi>晉書吳隐之清</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>操愈勵</hi>未懸主簿之魚<hi>後漢書羊續為南陽太守主簿餉魚受而懸之他日又送續出前所</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>懸魚示之以杜其意也</hi>頻窺亭長之肉<hi>後漢書卓茂為宻令人有言亭長受肉者</hi>貪婪<pc n="lb"/>
之性<hi>左傳后䕫子伯封貪婪無厭</hi>無愧於維鵜<hi>毛詩維鵜在梁莊子魚不畏網而畏鵜鶘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>注云鵜鶘涸澤取魚故魚畏之</hi>饕餮之情<hi>左傳縉雲氏有不才子天下目之曰饕餮杜預注云貪財</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰饕貪食曰餮山海經鈎吾山有獸羊身虎齒音如嬰兒食人郭璞注云為物貪婪食人未盡還害其身左氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>傳所謂饕餮者也</hi>有同於相䑕<hi>毛詩小序相鼠刺無禮也鄭𤣥箋云偷食茍得不知廉耻</hi>庖<pc n="lb"/>
丁之室屢被侵欺<hi>莊子庖丁為文惠君觧牛陸徳明音義云庖人丁其名也</hi>朱亥之<pc n="lb"/>
門恒遭刻削<hi>史記屠者朱亥世莫能知故隐屠間耳</hi>徐季才之耿直詎肯<pc n="lb"/>
庻㡬<hi>魏志徐弃字季才太祖謂曰君太嚴夫能以柔弱制剛强者望之君也後為中尉令周易顔氏之子</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<hi>其殆庻㡬乎</hi>韓安國之流通曾何仰止<hi>漢書韓安國字長孺事梁孝王為人多大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>畧毛詩髙山仰止○詎肯庶㡬曽何仰止言韋謙不希法前賢也</hi>馬防名徳雖未可追<pc n="lb"/>
<hi>後漢書馬防肅宗拜車騎将軍貴寵最盛</hi>崔琰芳聲去之匪逺<hi>魏志崔琰太祖貴其公亮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遷中尉</hi>天津橋内寔歸左衛之麾清化坊中豈是西曹之<pc n="lb"/>
管越司侵職自有正條不合箠拷非無舊式依檢騰凌<pc n="lb"/>
無厭未可全科設令咆哮不虛止從凡鬪宜從犯狀據<pc n="lb"/>
法論刑<pc n="lb"/>
左右羽林衛二條<hi>漢武帝初置建章營衞更名羽林騎厯代更改不一唐置羽林衛韻府群</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<hi>玉天有羽林大将軍星羽翼鷙擊之意林喻若林木故以名武官</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>本衛狀頃者内有警急羽林將軍敬偉不避危險<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>斫門斬闗誅鋤逆賊肅清宫禁元功盛勳合加旌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賞<pc n="lb"/>
期門騎士<hi>漢書武帝與北地良家子期諸殿門故有期門之號平帝更名虎賁郎文獻通考漢武初</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>置建章營衞後更名羽林騎</hi>五營驍健之夫<hi>後漢書光武簡五營髙手别為左右監羽林父</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>死子繼與虎賁同</hi>羽林孤兒<hi>漢書武帝置羽林左右監取從軍死事之子孫飬之羽林官教以五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>兵號曰羽林孤兒</hi>六郡良家之子<hi>漢書武帝置羽林郎選六郡良家子補之羽林属北軍而</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>皆召募之兵</hi>既兼都尉<hi>漢書宣帝令中郎/將騎都尉監羽林</hi>寔號岩郎<hi>後漢書羽林中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>郎将本武帝以便馬者從獵還宿殿陛岩下室中故號岩郎</hi>甘延夀之武勇<hi>漢書甘延夀少</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以良家子為羽林投石㧞距絶於等倫嘗超踰羽林亭樓由是遷為郎試弁為期門注云弁手摶也</hi>傅介<pc n="lb"/>
子之趫㨗<hi>漢書傅介子以從軍為官後斬匃奴使者拜羽林中郎張衡西京賦輕鋭僄狡趫㨗之徒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>薛綜注云謂便利㨗疾</hi>如貔獷烈莫之與争<hi>尚書如虎如貔孔安國注云貔虎屬猛健</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>欲使士衆口法之奮擊女</hi>鶡衝飛死而無退<hi>張衡東京賦武夫戴鶡後漢書虎賁羽林皆鶡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>冠鶡者勇雉也其鬪一死乃止趙武靈王為冠以表武士</hi>自非鄧彪貴胄<hi>後漢書鄧彪父邯以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>功封鄙侯父卒譲國於異母弟後仕為太尉</hi>竇固名家<hi>後漢書竇固襲父支封顯親侯上欲擊匈</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<hi>奴通西域以固明習邉事拜奉車都尉</hi>豈可濫厠戎麾<hi>沈約為安陸王謝荆州章懸斾出官</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>徒違綘闕擬金入齊識謝戎麾</hi>叨居武禁<hi>李善文選注漢中尉循禁備盗賊也</hi>頃者鴟梟<pc n="lb"/>
反噬<hi>毛詩為梟為鴟漢書郊祀志云梟鳥名食母</hi>蜂蠆成妖<hi>説文蜂飛䖝螫人通俗文蠆長</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尾謂之蝎孝經援神契蜂蠆垂芒左傳蜂蠆有毒</hi>釁發牀蓐之間<hi>潘岳楊荆州誄寢服牀蓐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>郭璞爾雅注蓐席也</hi>災生肘腋之下<hi>説文肘臂節也増韻左右肘脅之間曰腋戰國䇿智伯率</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>韓魏攻趙魏桓子肘韓康子康子履桓子之跗夜决水灌智伯軍遂殺智伯</hi>虹穿白日<hi>史記荆軻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>慕燕丹之義白虹貫日如淳注云虹臣氣日為君</hi>星孛紫㣲<hi>晋書安帝義熈十二年彗星入紫㣲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>崔浩以為劉裕將簒之應</hi>時驚觸瑟之虞<hi>漢書馬何羅與江充善充誅謀為逆走趨卧内觸寳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>瑟僵因縳之</hi>遽有獻圖之變<hi>史記荆軻獻督亢之地圖圖窮匕首見因椹秦王</hi>敬偉<pc n="lb"/>
不承制勑輙入宫闈騎列青規<hi>漢書史丹伏青蒲上應劭注云以青規地曰青</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蒲</hi>兵交黄屋<hi>漢官觧詁衛尉掌宫闕夹道當兵交㦸胡廣注云交兵以示威武交㦸以遮妄出入者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蔡邕獨斷天子車翠羽盖以黄繒為裏是為黄屋</hi>犯龍苑之禁尚典嚴刑<hi>卜六國春</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>秋慕容熈光始三年築龍騰苑起景雲樓新序商鞅為嚴刑峻法</hi>斬鹿門之闗猶思干<pc n="lb"/>
紀<hi>左傳季孫攻臧氏紇斬鹿門之闗以出季孫乃盟曰無或如臧紇干國之紀犯門斬闗</hi>豈有白<pc n="lb"/>
鷴飛閣列闔長驅<hi>釋文白鷴形似雉白花文而尾長西京雜記閩越王獻髙祖白鷴一隻張</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衡東京賦飛閣神行薛綜注云閣道相通不在於地故曰飛人不見行徃故曰神</hi>𤣥武仙樓衝<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
扉直進<hi>三輔舊事未央宫北有𤣥武闕史記仙人好樓居漢宫閣名長安有神仙殿</hi>侮弄兵<pc n="lb"/>
器震動乗輿論功雖則可嘉議罪便當不敬以勤補拙<pc n="lb"/>
終過重而勞輕以力酬愆即罪大而功小何者經綸秘<pc n="lb"/>
筭不忤於宻圖君臣恒規理存乎大體故勃鞮斬袂晋<pc n="lb"/>
王納其忠<hi>勃鞮即寺人披也左傳晋文公出亡獻公使寺人披攻之斬其袪文公反國求見公曰袪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>猶在汝其行乎對曰齊桓公置射鈎而使管仲相君若易之何辱命焉公見之</hi>管仲射鈎齊桓<pc n="lb"/>
任為相<hi>史記齊世家云管仲射中小白帶鈎後小白立是為桓公召管仲厚禮之以為大夫任政</hi>怒<pc n="lb"/>
封雍齒勸一志於人臣<hi>班固幽通賦雍造怨而先賞漢書諸將謀反帝曰奈何張良曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>取上素所不快者一人先封三月封雍齒皆喜</hi>泣斬丁公<hi>班固幽通賦丁繇惠而被戮漢書丁公為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>項羽將窘帝彭城西帝謂両賢豈相厄哉丁公引兵還項滅謁見帝斬之曰使後世人臣無效丁公也</hi>懲兩<pc n="lb"/>
端於軍將<hi>漢書首鼠兩端注云一前一却也</hi>鄢陵述命竟守前榮<hi>説苑秦王</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以五十里封鄢陵之君辭不受使唐且謝秦秦王曰秦破韓滅魏鄢陵猶以五十里存者徒用先生故也</hi>里<pc n="lb"/>
克施恩便招後譴<hi>史記里克殺奚齊卓子使迎夷吾是為惠公公曰㣲子寡人不得立子殺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二君為子君者不亦難乎克伏劒死</hi>春秋之明誡今古之崇規勞不足稱<pc n="lb"/>
罪宜先結<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又田逹當討救之際<hi>又字承上條事而言</hi>索馬不與拒門不<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開覆奏徃来宜失機速合處極法不伏<pc n="lb"/>
田逹襟神勁烈志節堅貞<hi>周王褒太保尉遲綱碑危劲之節堅貞之操</hi>天子<pc n="lb"/>
之腹心<hi>毛詩公侯腹心漢書腹心良平</hi>皇朝之牙爪<hi>毛詩予王之爪牙漢書爪牙信布</hi>
                    <pc n="lb"/>
鷄鳴髙樹<hi>陸機鷄鳴髙樹顛</hi>風雨不易其音<hi>毛詩風雨如晦鷄鳴不已鄭𤣥箋云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>喻君子雖居亂世不變其節度也劉峻廣絶交論風雨急而不輟其音</hi>麈尾長松<hi>韻府群玉麈鹿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>屬小曰鹿大曰麈色白群鹿隨之皆視麈所作為凖其尾辟塵山海經荆山多麈郭璞注云似鹿而大尾可為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>帚也周景式廬山記石門北巖即松林也冇數百樹松大皆連拱長近二十丈攅生絶崖上南臨石門澗澗中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>仰視之離離如駢麈尾號麈尾松尸子荆州有長松文梓穆天子傳天子升長松于燈注云坂有長松</hi>氷<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
霜不改其操<hi>莊子天寒既至霜雪既降吾是以知松栢之茂也漢書蜀嚴君平乆幽而不改其操</hi>
                    <pc n="lb"/>
一兵一馬咸待竹符<hi>漢書文帝初為竹使符應劭注云以竹箭五枝旁鐫篆書徴發用之</hi>
                    <pc n="lb"/>
門閉門開皆憑木契<hi>唐書木契銅魚起兵鄭𤣥注書契其事書之於木刻其側為契各持</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其一後以相考合</hi>循環復奏務在從真倉卒輙来焉知非詐薛<pc n="lb"/>
廣斷鞅情發於𠂻<hi>薛廣斷鞅未詳後漢書光武西征郭憲諌之乃㧞佩刀斷車鞅光武不從</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>后乃恨不用郭憲言左傳太子抽劒斬鞅○按此皆非薛廣事附之以俟再考</hi>郅憚拒門意無<pc n="lb"/>
非惡<hi>後漢書郅惲建武中為上東門候常獵夜還拒闗不開明日賜布帛</hi>一心可以事百<pc n="lb"/>
主百心不可事一君<hi>晏子春秋梁邱據問晏子曰子事三君君不同心而子俱從焉仁人</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>故多君乎對曰一心可以事百君百心不可事一君</hi>茍不踐於邪途固無虧於正<pc n="lb"/>
道<hi>南史張岱或謂主上既㓜執事多門而毎能緝和公私云何致此岱曰古人言一心可以事百君我為政</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>端平待物以禮悔吝之事無由而及</hi>衛綰敦實謹厚見稱<hi>漢書衛綰忠實無他膓史記衛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>綰天子以為敦實可相</hi>王陵朴沉真専可尚<hi>漢書王陵為人少文任氣好直言髙帝因</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吕后問相曰王陵可然少戅</hi>宜除舊過不奪前班則勸沮有歸政刑<pc n="lb"/>
無失<hi>晋書后秦姚興僣帝位一日從朝門遊於文武苑及昏而還將自平朔門入城門校尉王滿聪拒之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰今已昏暗姦良莫辨門不可開興乃回從朝門而入旦召滿聰進位二等○左傳賞罸無章何以沮勸姚興</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其得沮勸之章乎宜除舊過不奪前班判者於田逹亦可謂有章矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
左右衛一條<hi>漢有衛將軍魏末昔文王又置中衛將軍武帝受襌分中衞為左右衛將軍皆掌宿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衛營兵厯代因革不一唐復為左右衛大將軍各一人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右衛狀稱駕幸西京訴事人梁璥衝三衛仗遂被<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翊衛張忠以刀斫折右臂斷璥徒不伏<hi>隋煬帝改左右衛為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>左右翊衛又改三衛為三侍非翊衛府則無三侍</hi>
                    <pc n="lb"/>
肆覲群后列聖所以乗時<hi>尚書舜典云嵗二月東廵狩肆覲東后</hi>五載一<pc n="lb"/>
廵明王以之順動<hi>尚書舜典云五載一廵狩群后四朝</hi>周穆八駿車轍匝<pc n="lb"/>
於寰區<hi>列子周穆王逺遊命駕八駿之乘仙傳拾遺周穆王常欲使車轍馬跡遍於天下</hi>夏啓<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
二龍騎跡光於㝢縣<hi>山海經大樂之野夏后啓於此乘兩龍○謝朓登孫權故城詩覇功</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>興㝢縣王融曲水詩序夏后兩龍載驅璿臺之上穆滿八駿如舞瑶水之隂</hi>漢家簫鼓屢向<pc n="lb"/>
汾河<hi>漢書武帝幸河東祠后土歌曰泛樓船兮濟汾河横中流兮揚素波簫鼓鳴兮發棹歌</hi>魏帝<pc n="lb"/>
鳴鑾式臨譙郡<hi>魏文帝臨渦賦序上建安十八年至譙予兄弟從上拜墳墓遂乗馬遊觀謝瞻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>九日詩鳴鑾戾行宫王粲從軍詩朝入譙郡界</hi>皇上俯從中路幸望西畿<hi>中路即中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>道漢書中道不治注云天子所行之道也西畿即長安唐書以長安洛陽為兩京</hi>萬騎皎而星<pc n="lb"/>
羅<hi>蔡邕獨斷天子出大駕備千乗萬騎班固西都賦列卒周匝星羅雲布</hi>六軍發而雷動<pc n="lb"/>
<hi>周禮天子六軍張衡西京賦千乘雷動萬騎龍趨</hi>江騰海運<hi>莊子海運徙於南溟注云運轉也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
擁列缺以前驅<hi>揚雄羽獵賦霹靂列缺吐火施鞭注云列缺閃隙也電神毛詩為王前驅</hi>霧<pc n="lb"/>
集雲屯<hi>史記蒯通云天下之士雲合霧集陸機從軍詩胡馬如雲屯廣雅屯聚也</hi>命䝉公而<pc n="lb"/>
啓路<hi>揚雄羽獵賦䝉公先驅注䝉公髦頭也星神文帝與吳質書從者鳴笳以啓路</hi>張忠家承<pc n="lb"/>
積閥<hi>史記注明其等曰閥積其功曰閲</hi>業盛良弓<hi>禮記學記云良弓之子必學為箕孔頴逹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>正義云善弓之家幹角撓屈調和成弓其子弟覩父兄世業乃學取栁撓成箕也</hi>非無大樹之<pc n="lb"/>
榮<hi>後漢書馮異諸將論功乃獨坐大樹下後配録士卒皆言願屬大樹將軍</hi>實有小棠之䕃<pc n="lb"/>
<hi>毛詩蔽芾甘棠毛萇傳云蔽芾小貌鄭𤣥箋云召公聽訟舎於小棠之下國人敬其樹</hi>公侯圭璧<pc n="lb"/>
百代相仍<hi>周禮典瑞云公執桓圭侯執信圭伯執躬圭子執穀璧男執蒲璧顔延年詩百代勞起伏</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<hi>李善注云起伏猶倚伏也</hi>帶礪山河千秋不絶<hi>楚漢春秋髙祖初封侯者皆賜丹書鐡劵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰使黄河如帶泰山如礪漢有宗廟爾無絶世戰國䇿萬嵗千秋之後誰與同樂此矣</hi>腰鞬紫闥<pc n="lb"/>
<hi>左傳右屬橐鞬揚雄方言所以藏箭謂之服所以盛弓謂之鞬魏志董卓有武力雙帶兩鞬左右馳射崔駰逹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>㫖窺紫闥</hi>方申禦侮之勞<hi>毛詩子曰有禦侮毛萇傳云武臣折衝曰禦侮</hi>荷㦸丹闈<pc n="lb"/>
<hi>㦸有技兵也荷㦸猶執㦸也張衡東京賦虎㦸交鎩薛綜注云言虎賁中郎將或執㦸或執鎩而相對也爾雅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宫中門謂之闈</hi>式展干城之效<hi>毛詩公侯干城鄭𤣥箋云干城皆以禦難罝兎之賢者有武力</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>可任將帥○此判以下缺文附事文類聚收張篤集二條於後以參博採殿前左右二衛將軍曰鈎陳肅肅彰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>北極之威靈錡杖森森表南端之壯麗九旂揚斾日熾星流五輅鳴鑾龍輈鳯轄又曰武夫扳燕之服羽騎雷</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<hi>屯期門珥鶡之冠旄頭宿設軍器監曰蘭錡分司武庫是藏兵之處注云受兵曰蘭受甲曰錡又曰森森司衛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鶴膝皎而含霜凛凛旌旄犀甲光而奪日注云鶴膝矛也又曰萬人强弩動黄間而連機百辟神刀輝丹霜而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吐鍔注云黄間機拏牙也又曰三屬之甲自合堅牢九石之弓固宜良勁</hi>
                    <pc n="lb"/>
左右千牛衛一條<hi>千牛刀名義取庖丁觧數千牛刀刃若新法於硎唐神龍初立千牛衛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜俊對仗遺箭於仗内御史彈付法<pc n="lb"/>
杜俊㓜乏過庭<hi>論語鯉趨而過庭刑昺䟽云過庭受訓</hi>少虧凾丈<hi>禮記曲禮云席</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>間函丈鄭𤣥注云謂講問之容也函容也講問宜先對容丈足以指畫也孔子世家再有為季氏將師與齊戰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於郎克之季康子曰子之於軍旅學之乎性之乎冉有曰學之於孔子○此言杜俊㓜乏過庭少虧函丈是未</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<hi>嘗學也</hi>濫荷苴茅之䕃<hi>尚書緯天子將封諸侯各取其方土苴以白茅以為社</hi>叨居<pc n="lb"/>
蘭桂之叢<hi>王粲游海賦蘭桂叢乎其上晋書謝安曰子弟何預人事欲使其佳𤣥答曰辟如芝蘭玉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>樹生於庭階耳</hi>故得佩韘龍軒<hi>毛詩童子佩韘毛萇傳云韘玦也能射則佩韘</hi>腰鞬鳳<pc n="lb"/>
闕<hi>鮑照擬古詩氊帶佩雙鞬三輔故事北有圜闕髙二十丈上有銅鳳凰故曰鳳闕</hi>不能翕肩<pc n="lb"/>
歛氣對黼帳以兢魂<hi>司馬相如美人賦金爐香薰黼帳周垂</hi>俯首曲躬臨<pc n="lb"/>
玉階而側足<hi>班固西都賦玉階彤庭</hi>豈得欽承聖㫖曾無戰灼之<pc n="lb"/>
心<hi>蔡邕徙朔方上書職在望候憂怖焦灼説文灼炙也廣韻燒也熟也佛説諌王經夫與人言常以寛詳無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>灼熱之</hi>侍奉天威<hi>左傳天威不/違顔咫尺</hi>敢縱盧胡之笑<hi>闞子宋之愚人得燕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<hi>石以為大寳客見掩口盧胡而笑之</hi>石慶謹厚未著於朝儀<hi>漢書石慶為丞相醇謹而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>已</hi>鄧通驕滛已塵於國典<hi>尚書驕滛矜誇將由惡終漢書申屠嘉為丞相鄧通居上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>傍怠慢嘉為檄召通至丞相府免冠頓首謝罪</hi>不恭之罪付石碏以懲科<hi>尚書汝不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>恭命予則孥戮汝左傳衛公子州吁好兵石碏諌弗聼其子厚與州吁游禁之不可及州吁殺君碏使其宰殺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>石厚</hi>無禮之徒從日磾而訓戒<hi>毛詩相鼠刺無禮也曰人而無禮胡不遄死漢書金</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日磾子為帝弄兒日殿下與宫人戯日磾適見惡其滛亂遂殺之</hi>雖仗内落箭未見遺<pc n="lb"/>
弓<hi>唐書儀衛志云朝㑹之仗三衛畨上分為五仗毎月以四十六人立内廊閣外號内仗朝罷放仗</hi>律<pc n="lb"/>
有正條相須乃坐二罪俱發自合從重而論一狀既輕<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
不可累成其過<pc n="lb"/>
左右監門二條<hi>隋初立左右監門府掌宫殿門禁及守衛事唐龍朔二年改府為衛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衛狀稱揚州貢大人魯敬身長九尺力敵十夫配<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上押門兇麄酗酒不堪宿衛請退還本邑<pc n="lb"/>
銅街八㑹<hi>陸機洛陽記漢有銅駝在宫之南街四㑹道頭名銅駝街三輔舊事長安八街九陌</hi>開<pc n="lb"/>
十二之通門<hi>班固西都賦開十二云云鄭𤣥周禮注天子十二門通十二子也</hi>金城九<pc n="lb"/>
重<hi>班同西都賦建金城之萬雉淮南子崑崙有層城九重</hi>列三條之廣路<hi>班固西都賦披</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三條之廣路張衡西京賦參塗夷庭薛綜注云一面三門門三道故云參塗夷平也庭猶正也</hi>嚴扄設<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
禁<hi>説文扄外閉之闗也禮記奉扄注云扄關也門扇上鐶鈕周禮閽人掌守王宫中門之禁</hi>随日月<pc n="lb"/>
之昏明<hi>周易日往則月来五經要集日入後漏三刻為昏日出前漏三刻為明</hi>秘鍵凝規<pc n="lb"/>
<hi>韻㑹鍵籥牡也鏁之入内者俗謂鏁湏也周禮注云疏以入者為牡容者為牝風俗通公輸般見蠡適出頭以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>足畫圖之蠡引閉其户終不可得開般遂施之門户云人閉藏如是固嚴秘矣</hi>順隂陽以開闔<pc n="lb"/>
<hi>班固西都賦張千門而立萬户順隂陽以開闔</hi>龜鋪掩映<hi>漢書元夀元年孝元廟銅龜蛇鋪首鳴如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>淳注云門鋪首作龜蛇之形所以衘環者也梅聖俞詩藹藹金鋪獸齒環</hi>對金馬以翻光<hi>張瑩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>漢南記馬援奏曰武帝時善相馬者鑄作銅馬法獻之有詔立馬於魯班門外則更名金馬門</hi>鶴鈕參<pc n="lb"/>
差<hi>見本條前注</hi>間銅人而亂色<hi>闗中記始皇時有大人十二見於臨洮乃銷兵器鑄金人</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<hi>像之漢世在長樂宫門</hi>押門守當必藉身材<hi>鄭𤣥周禮注陳列周衛則立長人以表門</hi>
                    <pc n="lb"/>
擊柝防閑良資壯健<hi>孟子抱闗擊柝注云柝夜行所擊木也</hi>魯敬家臨海<pc n="lb"/>
曲禀大海之精靈地邇江濵得長江之粹氣容儀絶大<pc n="lb"/>
<hi>陸機日出東南隅行窈窕多容儀沈約陽春曲緘情忍思落容儀凉州異物志有大人生於北邉偃卧於野其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>髙如山頂脚成谷横身塞川</hi>骨節非常<hi>史記吳伐越隳㑹稽得骨問仲尼骨何者最大仲尼曰禹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>致群臣於㑹稽防風氏後至禹戮之骨節專車此為大也</hi>批熊拉虎之威<hi>曹植七啓批熊碎掌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>拉虎推斑李善注云掌熊蹯也斑虎文也</hi>扛鼎翹闗之力<hi>左思吳都賦翹闗扛鼎李善注云皆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逞壯力之勁漢書項羽力能扛鼎注云扛舉也揚子法言烏獲任鄙扛鼎抃牛非絶力耶列子孔子勁能招國</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<hi>門之闗而不以力聞招與翹同</hi>馮勤八尺象貌過人<hi>後漢書馮勤祖偃長不滿七尺自耻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>短陋為子伉娶長妻生勤八尺三寸</hi>虞延十圍英資出衆<hi>後漢書虞延長八尺六寸腰帯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十圍力能扛鼎</hi>置之階陛可以啓發朝端列於宫圍可以光輝<pc n="lb"/>
廊廟<hi>史記賢人深謀於廊廟</hi>昔季布使酒響振於河東<hi>漢書季布為河東守</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孝文時人言其賢召欲為御史大夫人又言其使酒難近見罷布進言上慙曰河南吾股肱郡故特召君耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
樊噲飲巵功高於㶚上<hi>史記項羽與沛公㑹樊噲入羽賜之巵酒噲飲之沛公如厠走</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>㶚上</hi>典韋長啜身為時傾<hi>北堂書鈔魏典韋食飲兼人毎賜於前大飲長啜左右相屬數</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人供梁祚魏統曹公之敗於張繡也惟校尉典韋力戰突殺數人重創瞑目大罵而死</hi>蔡裔雄聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
才堪國用<hi>晉書蔡裔聲若雷震嘗有二盗入室裔附牀一呼而盗俱隕故殷浩委以軍鋒焉</hi>兇<pc n="lb"/>
麄小失可峻之以刑書<hi>左傳鄭子産鑄刑書</hi>沉酗㣲愆可懲之以<pc n="lb"/>
清憲<hi>尚書沉酗于酒孔安國注云沉湎酗蒏釋文以酒為凶曰酗韻㑹蒏酒失也</hi>宜漸戒勵<pc n="lb"/>
未可退還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>將軍魯慶諸州租調多被欺賄賂入已始給門牒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>船車壅滯進退無由<pc n="lb"/>
魯慶位在監門<hi>周禮司門掌授管鍵以啓閉國門文獻通考隋初置監門府唐改府為衛設大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>將軍一人將軍二人分掌諸門以時廵檢</hi>職惟防禦<hi>揚雄衛尉箴設置山險盡為防禦</hi>理須<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
孜孜匪懈恭慎小心耿耿恪勤方崇大略察姦非無隠<pc n="lb"/>
伏知左道有孤虛<hi>禮記執左道以亂政○以上言監門職當如此</hi>上思郅惲之<pc n="lb"/>
心<hi>見前羽林條注</hi>不戒田仁之失<hi>史記田仁為司直主閉守城門坐縱太子下吏誅死</hi>但<pc n="lb"/>
任土作貢玉帛星繁<hi>尚書禹貢序任土作貢孔安國注云任其土地所有定其貢賦之差</hi>
                    <pc n="lb"/>
税熟貢新糧儲嶽積<hi>釋文古者公田上熟畝税二升中熟畝税一升生貢君君先薦宗廟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故曰貢新</hi>赤馬之舸萬里連檣<hi>崔豹古今注孫權時名舸為赤馬言如馬之走陸也郭璞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>江賦舳艫相屬萬里連檣埤蒼檣帆柱也</hi>青牛之車千輈接軸<hi>闗令内傳尹喜望氣應有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>聖人過果見老子乗青牛車來毛詩五楘梁輈毛萇傳云輈上勾衡者方言楚衛之問轅謂之輈駱賓王檄玉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<hi>軸相接</hi>豈得不遵公法直縱私求故作躊躇<hi>韻㑹躊躇住足也</hi>専<pc n="lb"/>
為頏頡<hi>鄭𤣥毛詩箋頡頏出入前却也</hi>鶴綾未入遂高卧而閒閒<hi>梁庾肩吾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謝賚綾啓圖雲緝鶴鄴市稱竒晉書陶淵明夏月虛閒高卧北窻下</hi>鳬鏹忽来即傾身而<pc n="lb"/>
急急<hi>鳬鏹見前史館條注晉書祖約正料財物客至傾身障之</hi>賍賄溢室謗訟盈庭<pc n="lb"/>
<hi>毛詩發言盈庭</hi>外不懼於乗驄<hi>後漢書桓典為御史常乗驄馬</hi>内無慚於相鼠<pc n="lb"/>
<hi>毛詩相鼠有皮人而無儀毛萇傳云相視也鄭𤣥箋云視鼠偷食茍得不知廉恥亦與人無威儀者同</hi>待<pc n="lb"/>
知賍估方可論刑宜更推窮以實裁斷<pc n="lb"/>
左右屯衛二條<hi>隋初有領軍府煬帝改為左右屯衞唐因之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>都留守屯衛將軍王林狀稱駕在西京恐有警急<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請屯兵於宣仁門外以備非常<pc n="lb"/>
皇天震怒發雷電以申威<hi>尚書秦誓皇天震怒命我文考肅將天威金縢云天大雷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>電以風王泣曰今天動威孔頴逹正義云天動雷電之威</hi>聖帝除殘用干戈而肅殺<pc n="lb"/>
<hi>吳志周瑜謂孫權曰將軍當為漢家除殘去穢六韜太公謂武王曰聖人興兵為天下除害去賊非利之也王</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子年拾遺記伏羲造干戈以餙武帝顓頊居位文徳者則錫以鐘磬武徳者則錫以干戈</hi>莫不先聲<pc n="lb"/>
後實<hi>史記廣武君李左車曰軍固有先聲而後實者</hi>轉敗為功<hi>戰國䇿聖人之制事也轉禍而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為福因敗而為功</hi>就逆命以迎師<hi>禮記君命逆則臣有逆命孟子簞食壺漿以迎王師</hi>因<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
不亭而動將<hi>史記軒轅以征不享索隠云享或作亭亭直也尚書周官云四征不庭孔安國注云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四征諸侯之不直者</hi>五十二戰非黷武而窮兵<hi>帝王世紀皇帝受國制蚩尤凡五十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二戰而天下大服</hi>二十七征盖除兇而剪暴<hi>帝王世紀諸侯有不義者湯從而征</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之凡二十七征而徳施於諸侯梁任孝恭移文軒轅五十二戰義在拯民湯武二十七征本惟靖難</hi>期門<pc n="lb"/>
七萃列刃以攅鏃<hi>班固西都賦期門佽飛列刃攅鏃李善注云漢武帝與北地良家子期諸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>殿門故有期門之號佽飛掌戈射攅聚也箭羽謂之鏃文選虞義詠北伐詩雷屯七萃士穆天子傳天子賜七</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>萃之士郭璞注云萃聚也謂衆聚集有智力者為王爪牙也</hi>衛尉八屯警夜而廵晝<pc n="lb"/>
<hi>張衡西京賦微道外周千廬内附衛尉八屯警夜廵晝薛綜注云衛尉率力士周宫外於四方四角立八屯士</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<hi>晝則廵行非常夜則警備不虞也唐白居易集周設七萃漢列八屯所以拱衛王宫肅清徼道</hi>王林位<pc n="lb"/>
參八校<hi>漢書武帝増七校注云中壘屯騎歩兵越騎長水胡騎射聲虎賁凡八校尉胡騎不常置故言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七</hi>職列五營<hi>張衡東京賦總輕武於後陳薛綜注云後陳者謂北軍五營兵在後陳列酈道元水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>經注漢靈帝以何進為大將軍將五營士屯都亭</hi>朝檢察於周廬<hi>周禮有周廬之衛謂衛士</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之廬舍周匝王宫也</hi>夕嚴更於徼道<hi>張衡西京賦嚴更之署薛綜注云嚴更督行夜鼓也班固</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>西都賦徼道綺錯李善注云漢中尉掌徼廵京師所謂逰徼循禁備盗賊也</hi>請於都郭别置<pc n="lb"/>
屯兵<hi>漢書衛尉掌宫門屯兵</hi>思患預防<hi>周易君子以思患而預防之</hi>不虞先備<pc n="lb"/>
<hi>周易君子以除戎器戒不虞左傳疆塲之事慎守其一而備其不虞</hi>但王者之貨藏之於<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
天下<hi>韓詩外傳晉平公藏貨之臺燒公子晏賀曰臣聞王者藏於天下諸侯藏於百姓今天降災於藏臺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>君之福也</hi>王者之師守之於海外<hi>張衡東京賦天下有道守在海外</hi>以騎數<pc n="lb"/>
十振彼威容<hi>三國志曹公争漢中運米北山下數千萬囊趙雲將數十騎輕行值曹公揚兵大出</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雲為所擊且鬬且却還營開門偃旗息鼓曹疑有伏兵引去雲擂鼓振天以戎弩射之曹軍驚駭蹂踐墮漢水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中先主至雲營曰子龍身都是膽也軍中號雲為虎威將軍</hi>卧鼓歇鞍示其閑暇<hi>漢書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>李廣為上郡太守從百騎遇匃奴數千騎廣解鞍縱馬卧匃奴以廣為大軍之誘弗敢擊</hi>豈有置兵<pc n="lb"/>
城内列騎街中百賊叩門萬夫何用<hi>言屯兵於宣仁門外非計</hi>掩扉<pc n="lb"/>
拒㓂終為自死之人<hi>左傳公子佗有白馬四宋公嬖向魋欲之公取而朱其尾鬛以與之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<hi>佗怒使其徒奪之魋懼將走公閉門而泣目盡腫後漢書袁閎黨事作乃築土室自牖進飲食潜居十八年卒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於土室</hi>入井逃災乃是成埋之鬼<hi>南史隋師入城陳後主曰吾自有計乃逃於井</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>既而軍人窺井而呼之不應欲下石乃聞呌聲賔頭盧説法經昔人行曠野為象所逐入一井中藏井有四毒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蛇繞其身當知此人苦惱不可勝數</hi>虎豹在檻無復施其爪牙<hi>淮南子飬虎豹犀象</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者為圈檻晉張載確論白猿𤣥豹藏於櫺檻何以知其接垂條於千仭也</hi>鷹鶚處籠何以張<pc n="lb"/>
其羽翼<hi>晉書慕容垂猶鷹也當謹其絛籠晉張載確論青骹繁霜縶於籠中何以效其撮東郭於鞲下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>縶猿廡下求其趫揵之功<hi>楚辭哀時命云置猿犺於櫺檻兮夫何以責其健巧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>魏吳質答東阿王書檻猿猴之勢而望其巧健之能張衡西京賦僄狡趫健之徒薛綜注云謂便利健疾也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
絆驥庭中責以超驤之用<hi>魏吳質答東阿王書絆良驥之足而責以千里之任楚辭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>哀時命云騁騏驥於中庭兮焉能及夫逺道張元思𤣥賦僕夫嚴其正䇿八乗騰而超驤楚辭駕八龍之超驤</hi>
                    <pc n="lb"/>
五尺童子尚以為愚<hi>列子牧羊者使五尺童子随之漢書董子曰仲尼之門五尺童子羞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>稱五覇</hi>三事大夫若為通計<hi>毛詩三事大夫莫肯夙夜孔頴逹正義云三事鄭言三公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者三皆有事故曰三事也大丈夫之成名可以上通公卿尚書三事暨大夫孔安國注云公卿以下</hi>所請<pc n="lb"/>
非理告記為宜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飛騎將軍<hi>唐貞觀十二年始置飛騎</hi>劉恭膂力强群弓馬超衆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>𦕈其一目恐不堪侍奉欲放歸鄉里又惜其身材<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
主上股肱<hi>左傳周公太公股肱周室</hi>是為心膂<hi>尚書王若曰君牙今命爾作股肱心膂孔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>頴逹正義云言將任之如己身也</hi>漢髙之得樊噲廓去妖氛<hi>漢書項羽欲攻沛公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>項莊㧞劒舞樊噲聞事急乃持盾入立帳下羽曰壮士噲曰沛公定咸陽以待大王大王聽小人之言與沛公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有隙臣恐天下解心疑大王也羽黙然無誅沛公之心李白詩一戰静妖氛</hi>曹公之有典韋<pc n="lb"/>
克寧寰宇<hi>魏志典韋陳留人形貌魁梧膂力過人嘗從曹操討吕布操募䧟陣者韋持十餘㦸大呼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而起所抵無不應手倒者布衆退拜韋都尉</hi>劉恭力齊烏獲<hi>司馬相如諌獵書物有同類而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>殊能者故力稱烏獲</hi>勇若專諸<hi>烈士傳專諸持一剛刀置魚腹中以刺王僚史記刺客傳注專諸勇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>士也</hi>非無孟悦之才<hi>史記秦武王與孟悦舉龍文赤鼎絶臏死</hi>實兼任鄙之狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<hi>揚子法言秦悼武烏獲任鄙扛鼎抃牛吳秘注云悼武秦恵王子有子好戯力士任鄙烏獲皆至大官</hi>登<pc n="lb"/>
城斷布所向無前<hi>左傳諸侯伐偪陽主人懸布孟獻子之臣秦堇父登之及堞而絶之復上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者三乃退帶其斷以徇於軍中二日杜預注云帶其斷布以示勇</hi>荷石投人誰當餘勇<pc n="lb"/>
<hi>漢書甘延夀投石㧞拒張晏注云范蠡兵法飛石重十二斤為機發行三百歩甘延夀有力能手㧞之</hi>越<pc n="lb"/>
稷門之宇俊健有聞<hi>左傳犖有力焉能投蓋於稷門注云稷門魯南城門蓋覆也言犖能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>走而自投其屋之桷反覆門上言其有勇力之甚玉海犖投蓋於稷門奡行舟於陸地</hi>舉大國之<pc n="lb"/>
關驍雄可尚<hi>淮南子孔子力招城關而勇力不聞許慎注云招舉也以一手招城門關端能舉之</hi>
                    <pc n="lb"/>
昔子夏喪目猶講授於河西<hi>禮記子夏哭其子而喪其明鄭𤣥注云明目睛史記</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<hi>孔子既沒子夏居河西教授為魏文侯師</hi>左邱失明亦修書於東魯<hi>司馬遷報任少</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>卿書左邱失明厥有國語李善注云國語左邱明著失明未詳</hi>殷堪雖眇作牧於江濵<pc n="lb"/>
<hi>史記殷仲堪眇一目晉書殷仲堪遊江濵𦵏流棺門前溝忽起為岸其夕有人云感君之恵無以報也仲堪問</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>是何祥曰水中有岸其名為洲果牧荆州</hi>丁儀止婚興嗟於魏帝<hi>魏志丁儀曹公欲以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>女妻之或曰儀目不便恐愛女不悦後儀到與論議曰丁掾好士也即使兩盲尚當女妻何况但眇</hi>用大<pc n="lb"/>
掩小<hi>左傳不以一𤯝掩大徳</hi>棄短從長<hi>淮南子顔涿聚梁父山之大盜也而為齊忠臣段干</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>木晉國之大駔也而為文侯師皆有所短然而功名不滅者其道得也</hi>川澤納汙山藪藏<pc n="lb"/>
疾<hi>此二句左傳文</hi>蛇銜輝乘不以細纇為嫌<hi>隂隲書隋侯救蛇蛇銜明珠報之史</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<hi>記魏恵王有徑寸之珠前後照車十二乘淮南子明月之珠不能無纇然而寳之者小惡不足妨大美注云纇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>瘢若絲之結纇也</hi>虹氣連城不以微瑕致損<hi>禮記君子貴玉氣如白虹天也孔頴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逹正義云白虹天之白氣玉之白氣似天白氣故云天也干寳搜神記孔子春秋孝經成告於天赤虹自上而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下化為黄玉長三尺魏文帝與鍾大理書不損連城之價尹文子魏田父得玉徑尺歸置廡下明照一室大怖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>棄於野鄰人取之以獻王王召玉工問價工曰此無價以當之五城之都僅可一觀董仲舒春秋繁露玉有瑕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>穢必見於外淮南子夏后氏之璜不能無考天下寳之注云考瑕釁也梁武帝連珠徑寸之珍有時而纇盈尺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之寳不能無瑕</hi>大材可録小疹何傷<hi>韻㑹瘡疹皮外小起</hi>既要所須宜依<pc n="lb"/>
舊定<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
左右驍衛二條<hi>漢有驍騎将軍至隋置左右驍衛府唐去府字</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟽勒鎮軍大使左驍衛將田慎狀稱安西路逺沙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>磧極深國家鎮遏甚為勞弊一住十年死亡殆盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>欲益反損請停四鎮<pc n="lb"/>
狼望蕭條<hi>漢書揚雄云快心狼望之北注云狼望匈奴中地名爾雅蕭條迴逺也</hi>龍堆莾<pc n="lb"/>
蕩<hi>北史鄯善國古樓蘭國也北即白龍堆漢書注龍堆形如土龍身無頭有尾髙大者二三丈小者丈餘在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>西域中班彪北征賦野蕭條以莾蕩</hi>迤邐白蘭之表<hi>韻書迤邐連接也北史白蘭者羗之别種</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也周武王時遣使獻犀甲鐵鎧</hi>迢遞蒼松之外<hi>劉逵吳都賦注迢遞逺望懸絶也十二州記鹿</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<hi>塞在蒼松縣南十里</hi>傍通鬼域逺絶人區<hi>後漢書西域距玉門陽關四萬里鬼住之域備</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寫情形神迹詭怪理絶人區</hi>綿亘三十六蕃經過數萬餘里<hi>李善文選注綿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逺也方言亘竟也鄭𤣥周禮注經謂里數也北史漢氏西域有三十六國至於後漢班超所通者五十餘國東</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>西萬里皆來朝貢</hi>公主逺嫁徒聞黄鵠之歌<hi>石崇王明君辭逺嫁難為情漢書武</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>帝以江都王建女為公主妻烏孫王公主悲愁作歌曰願為黄鵠兮歸故鄉</hi>髙昌入朝即動<pc n="lb"/>
金驢之唱<hi>唐書隋大業三年帝有事恒山裴矩使人説髙昌二十七國入朝奏樂歌舞酉陽雜俎僧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>朗住金榆山所乘驢上山樵者聽其鳴曰金驢一鳴天下太平</hi>戊巳校尉鎮靖遐荒<hi>漢書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>戊巳校尉元帝初置如甲乙丙丁庚辛壬癸皆有正位惟戊巳寄活無常居故曰戊巳校尉</hi>都䕶羗<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
夷招携異域<hi>後漢書武帝時西域内屬置校尉領䕶之宣帝改曰都䕶羗夷招携以禮注云携離</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>貳也後漢書天竺國論云設戊巳之官分任其事建都䕶之帥總領其權</hi>田慎名參越騎<hi>漢書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>武帝置八校有越騎校尉</hi>位典戎韜<hi>宋曽鞏詩豈須毫髪問戎韜</hi>仗節鳥壘之前<pc n="lb"/>
<hi>漢書鳥壘城去陽關二千七百三十八里於西域為中</hi>揚旌綘賔之右<hi>漢書龜茲王綘賓尚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>烏孫公主女上書願俱入朝</hi>不能因利成便躡充國之英規<hi>漢書趙充國伐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>先零上賜書曰將軍急因天時大利吏士鋭氣以十二月擊先零羗充國謹條留田便宜十二事</hi>矯制<pc n="lb"/>
申功展陳湯之盛績<hi>漢書陳湯出使西域矯制發城郭諸兵破郅支單于</hi>羸師逺<pc n="lb"/>
入追廣利以長驅<hi>漢書李廣利為武師將軍伐宛宛破諸所過小國皆從入貢</hi>煑弩<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
充饑慕耿恭之無退<hi>後漢書耿㳟伐車師救兵不至㳟食盡乃煑鎧弩食其筋皆無貳心</hi>
                    <pc n="lb"/>
豈得暫辭艱弊不顧宏圖纔住十年即停四鎮功無縮<pc n="lb"/>
地阻境界於邉庭<hi>神仙傳費長房遇壺公得神術能縮地脉千里聚在面前放之如故晉張</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>協雜詩烽火到邉庭</hi>虛奏聞天失威嚴於大國<hi>蜀志張昭問秦宓天有耳乎曰有詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云鶴鳴九臯聲聞於天無耳何以聞之左傳小國之仰大國也如百穀之仰膏兩</hi>遂使皇威曠<pc n="lb"/>
蕩<hi>潘岳西征賦兵舉而皇威暢</hi>莫漸於流沙<hi>晉應貞詩聲教南暨西漸流沙</hi>聖澤滂<pc n="lb"/>
沱<hi>晉應貞詩𤣥澤滂沱李善注云𤣥澤聖恩也</hi>不行於近磧<hi>顔師古漢書注絶漠即今都厥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中磧也</hi>區區炎漢<hi>東觀漢記序漢以炎/精布耀或幽而光</hi>猶拓土以開垣<hi>漢書</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
<hi>拓地萬里海内晏然</hi>赫赫隆唐<hi>毛詩赫/赫宗周</hi>擬抽邉而削地<hi>謂停四鎮</hi>誠合<pc n="lb"/>
解退以肅朝章所請無端告記為允<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郎將侯□使西域市馬屬磧石乏食遂將齎馬價<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>糴食以救之並免饑餓御史彈不承制命擅用官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>物<pc n="lb"/>
大宛之國舊出名駒<hi>漢書馮奉世至大宛得名馬象龍而還言馬形似龍者减道顔弔驢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文真驢氏之名駒也</hi>小月氐郊素宜良馬<hi>漢書月氏國夲居敦煌祁連間至單于殺月氐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>月氐乃逺去其餘小衆不能去者號小月氐穆天子傳犬戎於雷首之阿乃獻良馬四匹</hi>出陽關而<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
直望但見平沙<hi>漢書西域傳云陽關關名在敦煌西界王子年拾遺記平渉千里色如金細如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>粉風吹沙起如霧</hi>厯險固以遐征惟多積雪<hi>左傳䟦渉山川踰越險阻石崇王明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>君辭願假飛鴻翼乘之以遐征陸機飲馬長城窟行仰憑積雪巖俯渉堅氷川</hi>秋風旦慘<hi>文選古詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>北風何慘慄通俗文暗色曰慘</hi>白日黯而將昏<hi>魏王粲雜詩白日忽已㝠李善文選注黯失色</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>將敗之貌曹大家東征賦忘日夕而將昏</hi>寒雲夕愁<hi>晉傅𤣥詩浮雲含愁色宋謝惠連雪詩寒風積</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>愁雲繁</hi>黄塵暗而無色<hi>梁江淹恨賦黄塵匝地魏王粲登樓賦天慘慘而無色</hi>斜衝<pc n="lb"/>
烏弋<hi>揚雄長楊賦瞰烏弋服虔注云三十六國烏弋最在西</hi>直指龜兹<hi>晉書龜兹西去洛陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>八千二百八十里俗有城郭</hi>踐無雷之舊墟<hi>漢書無雷國出銀</hi>馳不霜之故<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
地<hi>釋迦方誌雪山以南坦然平正冬夏和調草木常榮流霜不降釋法顯傳天竺名為中國寒暑調和無霜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雪</hi>東道之駿仍未交關<hi>後漢書天馬歌云徑千里循東道</hi>西迴之兵輙<pc n="lb"/>
為賙賑但重人賤畜往哲之嘉猷<hi>鄭𤣥論語注廐焚章云重人賤畜</hi>救<pc n="lb"/>
死扶危明王之盛事若逢兵餓汲黯之擅無傷<hi>漢書河内失火</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>使汲黯視之還報曰失火不足憂貧人傷水旱臣發倉粟以賑請伏矯制罪上賢而釋之</hi>矯費齎資<pc n="lb"/>
敬聲之狀無捨<hi>漢書公孫賀為丞相子敬聲為太僕擅用北軍錢千九百萬下獄死</hi>栢臺<pc n="lb"/>
奏劾合寘嚴科<hi>漢書朱博為御史大夫其府列栢樹謝靈運晉書漢官御史為憲臺徐陵譲尚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書表其宜屛錮用寘嚴科</hi>棘署論刑更宜推鞫<hi>春秋元命苞樹棘聽訟其下取其赤實也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<hi>禮記司冦聽之棘木之下事文類聚大理官稱大棘張晏漢書注鞫窮也謂窮問囚情也</hi>待知的狀<pc n="lb"/>
方可量裁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>龍筋鳳髓判卷三<pc n="lb"/>
<pb n="30b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>龍筋鳳髓判卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>龍筋鳳髓判卷四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>張鷟<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>劉允鵬<pc n="　"/>注<pc n="lb"/>
左右衛率府二條<hi>衛率府秦官晉建東宫置衛率唐為左右衛率府</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御史彈東宫<hi>晋下壺議太子所居官稱東宫不言太子宮者二宫以東西為稱明是天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>子之離宫使太子居之也</hi>毎乗牛車㣲行<hi>張晏漢書注出入市里不復警蹕若㣲賤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>之所為故曰㣲行</hi>遊諸寺觀左右清道元不設儀仗殊失<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮容所由率丁譲等<hi>唐制左右衛率府置率各一人副率二人</hi>並請付<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>法<pc n="lb"/>
天孫東岳有國之元儲<hi>初學記泰山五岳之東岳也一曰天孫言為天帝孫也漢書䟽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>廣曰太子國儲副君宋均春秋元命苞注儲君副主言設以待之</hi>帝子前星通邦之上<pc n="lb"/>
嗣<hi>洪範五行傳心之大星天王也其前星太子也鄭元禮記注上嗣君之適長子北周王褒立太子表上嗣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>佇賢前星虛位</hi>河海重潤控玉檻以䟽源<hi>爾雅河出崑崙墟色白山海經崑崙在西</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>北髙萬仞面有九井以玉為檻</hi>日月重輪順朱囊而叶度<hi>唐虞世南詩重輪依紫極</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>公羊傳日有食之以朱絲營社何休注云朱絲營之助陽抑陰也孔頴逹尚書正義天之積氣無形二十八宿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>分之為限毎宿各有度日月右行循此宿度崔豹古今注漢明帝為太子樂人作歌詩四章以賛之曰日重光</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>月重輪星重耀海重潤舊説天子之徳如日月星海太子比徳故曰重也</hi>位隆銀榜青方列<pc n="lb"/>
長子之宫<hi>東方朔神異經東方東明山有宫青石為墻門有銀榜以青石碧鏤題曰天地長男之宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
望重銅樓紫極□承祧之業<hi>漢書孝成皇帝元帝太子也初居桂宫上嘗召出龍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>門樓注云門樓有銅龍唐薛元超和太子詩儲禁銅扉啓宸行玉軷遥潘岳西征賦厭紫極之閑敞李善注云紫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>極星名王者為宫以象之梁武帝立昭明太子詔莫不立儲樹嫡守器承祧周王褒請立太子表洊雷居震春</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方應守器之禮明兩作離少陽纂重暉之業</hi>濟南鳳集天骨已彰<hi>東觀漢記光武生於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>濟陽先是鳯凰集濟南故宫聖瑞始於此宋玉神女賦骨法多竒</hi>清河蛇盤靈資早應<pc n="lb"/>
<hi>後漢書孝安帝清河孝王子在邸第數有神光照室又有赤蛇盤於牀笫之間後為和帝嗣即位</hi>丁譲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
職惟清道<hi>文献通考東宫官隋有虞候唐改為清道衞</hi>務掌干城<hi>毛詩公侯干城鄭元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>箋云干城皆以禦難文献通考唐左右衛率府置率各一人領兵宿衛督攝隊伍</hi>列羽衛於瑶<pc n="lb"/>
山<hi>江淹擬從駕詩羽衛藹流景李善注云羽衛負羽侍衛山海經西海之外有瑶山山上有人名曰太子長</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>琴</hi>典戎旗於望苑<hi>漢書戾太子居慱望苑○此上二句正言丁譲督攝隊伍以侍衛東宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
自可畫堂之側肅肅霜戈甲觀之前森森電㦸<hi>漢書元帝為太</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子於甲觀中畫堂生子即成帝也如淳注云甲觀觀名畫堂堂名此亦言丁譲侍衛東宮</hi>何得安細<pc n="lb"/>
針於座上竟未匡毗<hi>晋書杜錫遷太子舎人性亮直忠烈屢諫懐愍太子太子患之后置</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>針著錫常所坐氊中刺之流血</hi>帶長劒於街中曾無覺察<hi>晋東宫舊事太子儀餙有</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>玉頭劒輿服雜事劒所從來逺矣其後惟朝服帶劒賈誼新書古者天子二十而冠帶劒諸侯三十而冠帶劒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大夫四十而冠帶劒楚辭帶長劒挟素弓宋玉大言賦長劒耿耿倚天之外○言太子初弃師出逰譲乃不知</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>救正</hi>遂使盤遊無度玩好非宜<hi>毛詩序遊蕩無度文選漢韋孟傅楚王戊戊荒滛不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遵道作詩諷諌曰邦事是廢逸遊是娛犬馬攸攸是放是驅</hi>日逺之對蔑聞<hi>晋書明帝數嵗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有人從長安来元帝問長安逺日逺對曰聞人從長安来不聞從日邉来日固宜逺</hi>星流之瑞徒<pc n="lb"/>
應<hi>河圖大星如虹下流華渚女節意感生白帝○言初惟不知救正後遂滛於逸欲太子雖有聦異亦俱䘮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>矣</hi>昔乗小馬尚致譏嫌<hi>魏志任城威王善射御太祖常折之汝不讀書而好乗馬擊劒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此一夫之勇何足貴也晋書王戎拜司徒閒乗小馬從便門出遊</hi>今駕小牛深乖典則<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>史記自吳楚反後諸侯貧者或乗牛車也○言昔人乗馬猶以為非今乃駕牛豈不乖悖</hi>所由既不<pc n="lb"/>
匡正<hi>北史齊邢峙授皇太子經厨宰進食菜有邪蒿令去之曰此菜有不正之名非殿下所宜食</hi>群<pc n="lb"/>
下竟未上聞<hi>按所由謂丁譲群下謂副率以下諸官</hi>虧失朝章<hi>任昉王文憲集序朝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>章國紀</hi>理須明法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東宫無事輙發四府兵獵<hi>唐制東宫置衞率府又有親府勲府翊府共四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>府</hi>未經奏許所由不言有虧國法<pc n="lb"/>
重離明兩<hi>周易明兩作離鄭𤣥注云明兩者以明徳相承梁元帝太子碑洊雷種徳重離作兩晋潘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>泥太子詩霑恩洽明兩</hi>允屬利貞<hi>周易離利貞亨王弼注云離以柔為正必貞而後亨故曰利貞</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>亨</hi>一日三朝<hi>禮記文王之為世子朝於王季日三孔頴逹正義云凡常世子朝父母毎日惟二今</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文王朝於王季日三者増一時</hi>寔歸仁厚<hi>禮記下之事上也雖有庇民之大徳不敢有君民之心仁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之厚也</hi>府官等<hi>即上四/府官</hi>肅承蘭殿<hi>漢武故事孝景王皇后夣日入其懐以乙酉年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七日生武帝於猗蘭殿七嵗立為皇太子</hi>䖍奉桂宫<hi>漢書孝成皇帝元帝太子也初居桂宫三秦記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>桂宫中有光眀殿皆金玉珠璣為簾箔晝夜光明</hi>識金玦之無歸<hi>左傳晋侯使太子申生伐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>東山臯落氏佩之金玦罕夷曰金玦不復</hi>知玉牀之可惜<hi>易事謀類假威出坐玉牀鄭元注云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>坐玉牀處天之位也晋書后妃紀論象玉牀之聮後星晋書衛瓘因朝野皆言太子昏愚瓘跪晋主牀前曰此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>坐可惜晋主亦悟</hi>春誦夏弦之訓先有常儀冬書秋禮之規非<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
無永範<hi>禮記文王世子篇春誦夏弦太師詔之瞽宗秋學禮執禮者詔之冬讀書典書者詔之鄭𤣥注</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云陽用事則學之以聲隂用事則學之以事因時順氣施功易成也○自肅承蘭殿至此言府官等承奉東宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>既知其有不徳事自當援古經以訓規之豈不彰彰在也</hi>何得不遵彛教専事荒滛<pc n="lb"/>
<hi>漢韋孟諷諫詩序楚王戊荒滛不遵道左傳不修民事而滛於原獸</hi>逐迅羽於長林<hi>張衡西京</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賦乃有迅羽輕足薛綜注云迅羽鷹也輕足好犬也稽康絶交書此由禽鹿愈思長牀</hi>接輕肥於<pc n="lb"/>
淺草<hi>曹植白馬篇仰手接飛猱李善注云凡物迎前射之曰接魏文帝典論自序云少好逐禽毎嵗暮春</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>草淺獸肥於鄴西獵終日獲麞鹿九雉兎二十</hi>南皮射雉好樂無厭<hi>魏志太祖才力絶人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於南皮日射雉獲六十三頭毛詩好樂無荒左傳是無厭也注云無厭足之心厭平聲</hi>東門逐兎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
長驅不已<hi>史記李斯出獄顧謂其子曰吾欲與爾復牽黄犬臂蒼鷹俱出上蔡東門逐狡兎其可得</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乎毛詩並驅從兩狼兮戰國䇿樂毅長驅至齊</hi>籠山絡野<hi>班固西都賦罘網連紘籠山絡野</hi>恣<pc n="lb"/>
盧犬於平原<hi>戰國䇿韓國盧天下之駿犬也劉向説苑雍門周言孟嘗君野遊則馳弋獵乎平原</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>廣囿</hi>冐雨侵風<hi>宋畧孝武帝嘗出射雉值雨侍中沈懐文諌曰非止千乗失容亦乃聖躬櫛沐</hi>縱<pc n="lb"/>
蒼鷹於廣澤<hi>唐書姚崇曰臣少居廣城澤以呼鷹逐獸為樂淮南子平原廣澤白刃交接釋法琳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>辯正論列圍㶚州縱禽夣澤張羅亘野布網連山火逐嶺以髙低煙隨草而踈宻奔電之鷹争舉追風之馬競</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>前猿睹箭以虛驚鴈㸔弓而廻墜洞胸逹腋之痛觧頭䧟腦之酸奚特䘮蚌池空遂使亡狙林盡</hi>一兵<pc n="lb"/>
一馬皆奉嚴符乍出乍歸皆憑獻表<hi>按此乃詩家句中流水對法一兵對</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>一馬乍出對乍歸擬四六者亦當知</hi>進不能諌退不能言虛曠國班謬尸<pc n="lb"/>
天禄<hi>自一兵一馬以下言東宫儀從出入皆當上奏所由不言豈非曠班尸禄者乎韓詩外傳素餐尸禄</hi>
                    <pc n="lb"/>
並宜削黜審擇賢才自然鶴禁長清<hi>唐虞世南詩乗星開鶴禁劉向列仙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>傳周靈王太子晋乗白鶴駐山巔謝時人去後世稱太子之駕曰鶴駕曰鶴禁</hi>龍居永肅<hi>漢書成帝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為太子居桂宫上急召出龍樓門張衡東京賦九龍之内寔曰嘉徳薛綜注云九龍本周時殿名也門上有三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>銅柱柱有三龍相糺繞故曰九龍嘉徳殿名在九龍門内也</hi>
                    <pc n="lb"/>
太廟一條<hi>舊本太廟郊社二條今按文獻通考太廟令屬宗正卿郊社署屬太常卿因分之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太廟令朱景方行太祀乃於散齋而弔䘮御史彈<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>付法大理斷官减一等徵銅五斤<pc n="lb"/>
太祫之禮列聖之攸先<hi>公羊傳大事者何大祫也毁廟之主陳於太祖未毁廟之主皆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>升合食於太祖故為大事</hi>吉禘之儀明王之令典<hi>春秋閔公二年吉禘於荘公禮稽命</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>徵三年一祫五年一禘以衣服想見其容色三日齋思親志意想見所好喜然後入廟</hi>莫不尊崇<pc n="lb"/>
祖考<hi>周易先王以作樂崇徳殷薦之上帝以配祖考</hi>敬事神明<hi>禮記祭統云敬盡然後可以事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>神明孝經援神契神靈滋百寳用則珠母璣鏡也宋均注云事神明得則文珠有光可為鏡</hi>既申如<pc n="lb"/>
在之誠<hi>邢昺論語䟽祭如在者謂祭宗廟范祖禹論語注有其誠則有其神</hi>聿起不欽之<pc n="lb"/>
罰<hi>尚書黷於祭祀時謂弗欽</hi>若嚴禋有則赤鴈降於祠宫<hi>唐蘇味道詩孝享屬</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>巖禮尚書有典有則漢書武帝幸雍祠五畤獲赤鴈作歌孔頴逹左傳正義宮即廟也象有尊貌則謂之為廟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言其墻屋則稱之為官</hi>祭謁無虧白鶴翔於清廟<hi>漢書宣帝尊孝武廟號為代宗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所廵狩至郡國皆立廟吉祀代宗廟日有白鶴集後庭毛萇詩傳清廟者祭有清明之徳者之宫也</hi>則有<pc n="lb"/>
輕饗薦黷齋明<hi>尚書惟受謂祭無益左傳黷齋明杜預注云不詳事神益都耆舊傳蜀郡張寛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>漢武帝時為侍中從祀甘泉至渭橋有女子浴於渭水乳長七尺上怪其異遣問之女曰帝後第七車知我所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>来時寛在第七車對曰此星主祭祀者齋戒不嚴則女子見</hi>肅承顧廟<hi>漢書文帝作顧成廟今在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>覇陵縣</hi>䖍奉閟宫<hi>何法盛晋中興書虔奉郊祀毛詩閟宫有恤鄭𤣥箋云閟神也姜嫄神所依故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰神宫</hi>方行盥滌之規<hi>周易觀盥而不薦王弼注云宗廟之可觀者莫盛於盥至薦簡畧故</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>觀盥而不觀薦宋頫延年郊廟歌有牷在滌禮記帝牛必在滌三月鄭𤣥注云滌牢中所搜除處</hi>有事<pc n="lb"/>
宗禋之典<hi>左傅天子有事於文武杜預注云有祭事謂也尚書禋於六宗孔安國注云精意以享</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之禋宗尊也</hi>龍旂是禱鞗革鶬鶬<hi>毛詩小序載見諸侯始見於武王廟也龍旂陽陽鞗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>革有鶬鄭𤣥箋云交龍為旂鞗革轡首也</hi>馬信来朝威儀肅肅<hi>毛詩有客㣲子来見祖廟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也曰有客有客亦白其馬有萋有且敦琢其旅鄭𤣥箋云其来威儀萋萋且且</hi>理須恭敬乃志<pc n="lb"/>
<hi>禮記祭統云非有恭敬則不齋齋者不樂言不敢散其志也</hi>静慎其心<hi>禮記祭統云心不茍慮必</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>依於道</hi>玉瓉之獻克修<hi>禮記季夏以禘禮祀周公於太廟灌用玉瓉</hi>金罍之夀<pc n="lb"/>
斯薦<hi>毛詩我姑酌彼金罍注云金罍酒罇也諸侯大夫皆以黄金餙傳毅舞賦溢金罍而列玉觴</hi>何<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
得散齋之日<hi>禮記祭義云散齋於外祭統云散七日以定之</hi>迓祉之辰周澤之<pc n="lb"/>
潔無聞<hi>後漢書周澤為太常清潔修行嘗卧疾齋宫妻憐其老歸闚問澤怒以為干犯齋禁送諸獄</hi>
                    <pc n="lb"/>
荀彧之容先發<hi>魏志荀彧字文若典畧禰衡謂荀文若可使弔䘮荀容惨悴故云</hi>長驅<pc n="lb"/>
馬足便過元伯之家<hi>戰國䇿樂毅長驅至齊張衡東京賦馬足未極後漢書張邵字元伯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>汝南人范式字巨卿山陽人相去千里二人友善後元伯卒柩至壙不進移時有素車白馬號哭而来者乃范</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>巨卿也</hi>頓作驢鳴乃向仲宣之室<hi>劉義废世説王仲宣好驢鳴既塟魏文帝臨其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>䘮顧語同逰曰王好驢鳴可各作一聲送之赴客皆作驢鳴</hi>不恭之罪法有常科<hi>尚書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有苗不恭</hi>失禮之愆宜從明憲<hi>毛詩式禮莫愆鄭𤣥箋云愆過也左傳大事於太廟躋僖</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>公逆祀也君子以為失禮</hi>官减一等銅坐五斤數外更求未為通允<pc n="lb"/>
郊社一條<hi>周有典祀秦漢有太祝至隋太常寺置郊社署令丞各一人唐因之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二月有事於太社太常慱士馮敬有大功䘮隐而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不論遂以行事付法科罪<pc n="lb"/>
社為土主稷是榖神<hi>孝經緯社土地之主也土地濶不可以盡敬故封土為社以報功也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>稷五穀之長也穀衆不可以徧祭故立稷神以祭之</hi>侑以姬周之祖配以烈山之<pc n="lb"/>
子<hi>鄭𤣥禮記注古者官有大功則配食其神故勾龍配食於社棄配食於稷韻府群玉稷田正也烈山氏之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>柱為稷自夏以上祀之周棄亦為稷自啇以來祀之自漢以来禹配社棄配稷</hi>納籙受圖之哲<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>春秋演孔閻王者當置圖籙坐旁以自正也張衡東京賦高祖膺籙受圖薛綜注云膺籙謂當五勝之籙受圖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夘金刀之語毛詩世有哲王鄭𤣥箋云哲智也</hi>乗乾執契之君<hi>周易乾之彖曰時乗六龍以御</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天王弼注云乗變化而御大器杜祐通典唐置乗乾門老子聖人執左契注云古者刻契合符以為信</hi>莫<pc n="lb"/>
不崇尚其道<hi>顔延年曲水詩序莫不崇尚其道神明其位</hi>肅恭其事<hi>尚書大誥云肅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>恭神人國語其誰敢不齊肅恭敬致力於神</hi>夏殷履運仍開松栢之禋<hi>宋𠂻春秋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>緯注五運五行用事之運也論語哀公問社宰我曰夏后氏以松殷人以栢孔安國注云凡建立社各以其土</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所宜之木邢昺䟽云夏都安邑宜松殷都亳宜栢</hi>漢祖豋朝復設枌榆之祭<hi>漢書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>髙祖定天下詔御史治枌榆社春用羊彘祀之西京雜記髙祖少時常祭枌榆之社及移新豐亦還立焉</hi>分<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
其玉帛<hi>唐顔師古地祗祝文㨂此元辰敬以玉帛尚書五玉三帛孔安國注云諸侯玉帛為贄以見之</hi>
                    <pc n="lb"/>
建五色之靈壇<hi>漢舊事天子大杜以五色土為壇漢書徐州牧嵗貢五色土各一斗潘岳藉田</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賦我皇乃降靈壇撫御耦</hi>薦以牲牢<hi>毛詩瓠葉篇序雖有牲牢饔餼不肯用也毛萇傳云牛羊豕為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>牲繫飬者曰牢</hi>具三重之芳酎<hi>禮記祭統云祭有三重焉奉三重而薦諸皇尸許慎説文酎三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>重之酒也史記注正月旦作酒八月成名酎酎言純也初學記漢武帝時八月嘗酎㑹諸侯廟中出金助祭</hi>
                    <pc n="lb"/>
八音間發<hi>尚書舜典云八音克諧益稷云笙鏞以間孔安國注云間迭也禮記子夏云此古樂之發</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>六舞交馳<hi>周禮樂師掌教國子六舞宋顔峻七廟迎神辭六舞肅列九變成終</hi>社主享<pc n="lb"/>
而成休<hi>孝經緯社土地之主也</hi>明靈歆而降福<hi>宋顔延年詩邑社搃地靈左傳能歆</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>神人杜預注云歆饗也張衡東京賦神歆饗而顧徳又左傳云神降三福時無災害</hi>命三老<hi>漢書鄉有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三老掌教化</hi>率百神<hi>漢書高祖十年春有司奏令縣道常以春二月及臘祠社稷玉燭寳典臘者祀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>先祖蜡者報百神</hi>應瑞雀於青疇<hi>禮稽命徴祭五岳四瀆得其宜則黄雀見注黄雀土精北</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>齊裴讓之公舘燕酬詩嵗稔鳴銅雀許慎説文疇耕治之田也</hi>掃飛蝗於翠畝<hi>洪範五行傳介</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蟲有甲能飛揚於春秋為螽今謂之蝗毛詩田祖有神秉卑炎火鄭元箋云田祖之神不受此害持之付於炎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>火使自消亡</hi>則千倉嵗積<hi>鄭𤣥毛詩箋成王見委積之多於是求千倉以處之</hi>三農之<pc n="lb"/>
蓄有餘<hi>周禮三農生九榖賈公彦䟽云謂農民於原隰及平地三處營種</hi>萬庾年登<hi>齊虞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>羲霍將軍北伐詩位登萬庾積毛萇詩傳露積曰庾孔頴逹正義云露地積聚之九章筭術平地委粟是也禮</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<hi>記曲禮云嵗凶年糓不登</hi>九載之儲斯溢<hi>唐書武后䇿云國廩罕蓄乏九年之儲禮記王制云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>國無九年之蓄曰不足孔頴逹正義云毎年入物分為四分一分儲積三分當年所用三十年當有九年之蓄</hi>
                    <pc n="lb"/>
馮敬身居典禮職在秩宗<hi>漢書太常古官云伯夷秩宗典三禮欲令國家盛大社稷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>常存故稱太常</hi>應知六祝之詞頗逹六祈之訓<hi>周禮太祝掌六祝之詞以事鬼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>神示掌六祈以同鬼神示</hi>帶斯凶服輙入禮宫<hi>禮記祭義云郊之祭凶服者不敢入國門</hi>
                    <pc n="lb"/>
御史奏彈雖言奉法詳刑結罪<hi>文獻通考唐龍朔二年改大理寺為詳刑</hi>須<pc n="lb"/>
按科條廟享誠則有違社稷元来不禁彈無反坐律許<pc n="lb"/>
執文<hi>風俗通謹按律者法也率陶謨虞云始造律</hi>枉被凝霜理須清雪<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
大樂一條<hi>周官有司樂秦漢有大樂令魏晉而下俱有大樂令丞唐因之掌習音樂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大樂令盧慶状稱五帝殊時不相沿樂三王異代<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不相襲禮<hi>此二句古樂記文</hi>請改聖朝樂名大象天下徃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>極為號又應國姓<pc n="lb"/>
古之天子制禮以安人<hi>荀子人生有欲則亂先王制禮義以養之孝經安上治民莫善</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於禮</hi>昔者明王作樂以崇徳<hi>周易先王以/作樂崇徳</hi>移風易俗<hi>孝經移風</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>易俗莫善於樂</hi>成孝敬而厚人倫快耳娛心<hi>李斯上逐客書快耳者真秦之聲傅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>元歌詩琵琶與筝能娛我心</hi>感鬼神而通教化<hi>毛詩大序動天地感鬼神莫近於詩先王</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>以是成孝敬厚人倫羙教化</hi>調兹六氣<hi>左傳天有六氣隂陽風雨晦明也</hi>徵主夏而<pc n="lb"/>
角主春<hi>張湛列子注商金音屬秋角木音屬春羽水音屬冬徵火音屬夏禮記月令云春其音角夏其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>音徵</hi>導彼五音<hi>吕氏春秋黄帝命伶倫鑄十二鐘以和五音禮記五音六律十二管還相為宮</hi>宫<pc n="lb"/>
動脾而商動肺<hi>史記樂書云宫動脾商動肺角動肝徴動心羽動腎</hi>天則不言而<pc n="lb"/>
信<hi>樂記文</hi>故奏雲門以祭天<hi>周禮注凡樂作謂之奏周禮大司樂云乃奏黄鐘歌大吕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>舞雲門以祀天神</hi>地則不動而生<hi>樂叶圖徴受氣於天布之於地以時出萬物者也禮記中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>庸云不動而敬</hi>故奏咸池以祀地<hi>周禮大司樂乃奏太簇歌應鐘舞咸池以祭地示</hi>道<pc n="lb"/>
則無象而化<hi>老子大象無形</hi>神則不怒而威<hi>樂記文</hi>故暢之以鐘<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
鼓<hi>周禮凡樂事以鐘鼓隋何妥樂詩大樂遺鐘鼓</hi>娛之以絲竹<hi>禮記金石絲竹樂之器也隋何</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>妥觀樂詩清管調絲竹</hi>廉直正誠之響發而人肅恭<hi>禮記樂記云廉直勁正莊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>誠之音作而民肅敬</hi>粗厲猛毅之音生而人剛健<hi>禮記樂記云粗厲猛起奮末廣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賁之音作而民剛毅</hi>哀思為亡國之樂其政陵遲<hi>禮記樂記云亡國之音哀以思</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其民困燕丹子太子送荆軻易水之上軻起為歌高漸離擊筑和之為壯聲則士髮衝冠為哀聲則士皆流涕</hi>
                    <pc n="lb"/>
怨怒為亂世之音其風轉替<hi>禮記樂記云亂世之音怨以怒其政乖</hi>故詳<pc n="lb"/>
其律吕師曠知其盛衰<hi>史記衞靈公適晋舍濮上夜聞琴聲召師涓冩之至晋以奏師</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曠曰此師延靡靡之樂武王伐紂師延投濮故聞此聲必濮水之上先聞者國消</hi>察彼軒懸延<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
陵識其興廢<hi>周禮小胥正樂懸之位諸侯軒懸左傳季札如晉宿於戚聞鐘聲焉曰辨而不徳必</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>加於戮文子聞之終身不聼琴瑟注云戚孫文子之邑延陵季札邑名蔡琰别傳琰蔡邕之女年六嵗邕夜鼓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>琴絃斷琰曰第六絃邕故斷一絃問之琰曰第四絃邕曰偶得之琰曰吳札觀化知興亡之國由此觀之何足</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不知隋許善心樂詩獨有延陵聼應知亡國音</hi>自王澤既竭風雅莫流<hi>漢書班固云成</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>康沒而頌聲衰王澤竭而詩不作隋許善心樂詩澤竭英莖散</hi>文侯聼鄭而不寢<hi>禮記魏文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>侯曰吾端冕而聼古樂則唯恐卧聼鄭衛之音則不知倦</hi>孔子聞韶而忘味<hi>成公綏嘯賦孔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>父忘味而不食周氏論語注孔子聞韶樂之羙盛忽忘於肉味</hi>桑間濮上流宕忘歸<hi>禮記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>桑間濮上之音亡國之音也其政散其民流誣上行私而不可止也</hi>下里巴人奔波逐逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>宋玉對楚王問客有歌於郢中者其始曰下里巴人國中屬而和者數千人</hi>聖朝均四暢<hi>韻㑹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>均樂器名制長七尺擊之以絲以均樂音又云音律由濁至清為一均禮記樂記云四暢交於中而發作於外</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>劉歆七畧瑟道有堯暢逸堯廉善天下無不通暢故謂之暢</hi>調八風<hi>淮南子䕫作樂所以通八風鄭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>元禮記注八風從律應節至也</hi>聼鳴鳳以和音<hi>漢書黄帝使伶倫取嶰谷之竹為十二筒以聼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鳯之鳴而制律</hi>命飛龍而度曲<hi>帝王世記顓頊登帝位命飛龍效八風之音作五莖以祭上帝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>古樂府有飛龍篇</hi>上通咸夏<hi>樂動聲儀黄帝曰咸池禹曰大夏晋成公綏嘯賦超韶夏與咸池</hi>
                    <pc n="lb"/>
式隆殷薦之儀<hi>周易先王以作樂崇徳殷薦之上帝</hi>俯定莖英<hi>樂動聲儀顓頊樂曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五莖帝嚳樂曰六英宋𠂻注云五莖能為五行之道立根本也六英能為天地六合之英華也</hi>允叶昭<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
容之典<hi>沈約宋書漢樂曰昭容注云髙祖造生於武徳</hi>歌九序<hi>尚書九功惟序九序惟歌</hi>諷<pc n="lb"/>
六詩<hi>周禮瞽矇掌九徳六詩之歌漢書樂者歌九徳誦六詩</hi>聞其聲而徳和<hi>韓詩外傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>湯作大濩聞其聲使人温良而寛大五經通義聞宫聲無不温雅而和</hi>省其文而心正<hi>禮記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>樂記云省其文采史記樂所以和正心也</hi>盧慶職參樂令<hi>文獻通考秦漢有大樂令厯代因之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>唐有大樂令丞掌習音樂人簿籍</hi>匠典倡優<hi>史記秦昭王云楚之鐡劒利而倡優拙劉向説苑秦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>始皇建離宫四百所皆有鐘磬帷帳婦人倡優</hi>履師摯之前規<hi>鄭𤣥論語注師摯魯太師名識</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>闗雎之聲王儉禇淵碑無替前規</hi>躡曹褒之舊躅<hi>後漢書曹褒為博士朝廷欲制定禮樂拜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為侍中褒奏尚書璿璣鈐曰有帝漢出徳洽作樂名予詔改大樂官曰大予以應圖䜟</hi>以為質文<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
逓變禮樂殊途輙進嘉名深陳雅稱執大象而天下徃<pc n="lb"/>
<hi>老子執大象天下徃河上公注云執守也象道也聖人守大道則天下萬民移心歸徃也</hi>其徳彌長<pc n="lb"/>
<hi>禮記觀其舞知其徳史記舞所以明徳</hi>行大道而海内和<hi>禮記大道之行也天下為公</hi>
                    <pc n="lb"/>
其風載逺<hi>毛詩其風肆好</hi>命伶倫而討韻雅合䕫鐘<hi>吕氏春秋黄帝命伶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>倫鑄十二鐘其曰䕫鐘則未詳陸徳明莊子音義黄帝在位諸侯於東海流山得竒獸狀如牛蒼色無角一足</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>能走出入水即風雨目先如日月其音如雷名曰䕫黄帝殺之取皮以冐鼓聲聞五百里此可言䕫鼔非䕫鐘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也或曰䕫人名杜䕫也晋書律厯志魏武時杜䕫鑄鐘為精作杜䕫亦通但於黄帝伶倫事却未協書之以待</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>博者證之</hi>召荀朂以調聲自諧牛鐸<hi>晋書荀朂初於路逢趙賈人牛鐸識其聲及掌</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>樂音韻未調乃曰得趙之牛鐸則諧矣果然</hi>千童萬舞<hi>漢書郊祀歌云千童羅舞成八佾合好交</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>歡虞泰一韓詩外傳萬大舞也毛詩閟宫云萬舞洋洋</hi>共朱鴈以齊行<hi>漢書武帝幸東海獲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>赤鴈作朱鴈之歌梁楊皦舞詩就行齊逐唱赴節暗相和</hi>八佾九歌<hi>穀梁傳天子八佾白虎通佾者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>何列也楚詞啓九變與九歌山海經夏后氏上三嬪於天得九辨與九歌以下</hi>將赤蛟而合節<pc n="lb"/>
<hi>漢書武帝有赤蛟之歌楚詞一律兮合節王逸注云合㑹六律以應舞節</hi>尤禆聖化甚益皇<pc n="lb"/>
明宜下太常<hi>初學記秦置奉常漢改太常如淳注云常典也常典三禮故曰太常或曰泰常王者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之旌禮官主奉持之故曰奉常</hi>先宣美號<pc n="lb"/>
鼓吹一條<hi>周有鼓人漢有承華令梁有清商署唐置鼔吹署令丞各一人所掌頗與大樂同</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鼓吹令王乾狀稱鼓吹鹵簿國家儀注器具濫惡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請更改修制禮部員外崔嵩以府庫尚虛此非急<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>務判停<pc n="lb"/>
鳬鐘隐隐<hi>考工記鳬氏為鐘鄭敬仲注云鳬入水不溺勝水不滛先王作樂亦欲無滛溺之音隋何</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>妥樂詩寥亮鳬鐘徹</hi>隨九變以交馳<hi>周禮若樂九變則人鬼可得而理</hi>鼉鼓逢逢<pc n="lb"/>
<hi>毛詩鼉鼓逢逢陸機注云鼉皮堅可以冐鼔毛萇傳云逢逢和也</hi>和八音而間作<hi>周禮大司</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>樂文之以五聲播之以八音國語為之六間韋昭注云六吕所以間陽律成其功尚書笙鏞以間孔安國注云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>間迭也爾雅逓迭也李廵注云逓者更迭間厠相代之義班固兩都賦序時時間作</hi>或短簫横引<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>崔豹古今注短簫鐃歌軍樂也黄帝使歧伯所作三禮圖短簫二十一管軍中鼓吹樂古今樂録横吹胡樂張</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>騫入西域傳之</hi>朱鷺鏗鏘<hi>毛詩義疏楚威王時有朱鷺合沓飛翔而來舞舊鼔吹朱鷺曲是也陳蘇子卿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鼔吹曲朱鷺詩玉山一朱鷺振翰入王畿欲向天池飲還繞上林飛金堤麗羽翮丹水浴毛衣非貪葭下食懐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>思自逺歸</hi>或長笛手吹<hi>馬融長笛賦序融性好音律故聊備數作長笛賦曰繁手累發宻櫛繁重</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>笛賦奮玉手摛朱脣</hi>紫騮凄切<hi>古樂府紫騮馬曲云十五從軍征十八始得歸道逢鄉里人家中有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>阿誰</hi>東宫所設殊非列代之規<hi>晋東宫舊事皇太子納妃四望車羽葆前後部鼓吹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>各一部</hi>平閣爰施亦匪先王之制<hi>崔豹古今注漢有黄門鼓吹一名樓車古今樂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>録鼔吹有龍頭大棡中鼔獨褐小鼔</hi>然國家儀注須應禮經<hi>隋書經籍志云儀注之興久矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>周衰諸侯削其籍漢興叔孫通定朝儀曹襄定漢儀世有制作今聚為儀注篇初學記鼓吹皆有品秩天子以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賜臣下及軍旅皆用之</hi>既崇鹵簿之班<hi>蔡邕獨斷天子出車駕次第謂之鹵簿五經精義鹵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>簿自秦漢始有其名鹵大楯也所以捍敵部伍之次皆著之簿故言鹵簿魏吳質别傳質為中郎将朝京師上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>歡喜其到詔将軍列鹵簿作鼔吹</hi>又惠功臣之錫<hi>江表傳孫䇿賜周瑜鼓吹令曰周公瑾英</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>俊異才前在丹陽發衆及船粮以濟大事論徳酬功此未足以報也荆州先賢傳羅献以太平二年進位増鼔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吹棨㦸</hi>有國有家朝章不可暫虧<hi>史記鄒忌以鼓琴見齊威王曰夫理國家皆在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其中</hi>去食去兵禮樂如何輙廢<hi>論語去食去兵禮記禮樂不可斯須去身</hi>王乾<pc n="lb"/>
状請崔嵩判停爾愛其羊我愛其禮<hi>包氏論語注羊存猶以識其禮羊亡</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>禮遂廢</hi>速令鳩集<hi>梁劉孝標借類苑書鳩集斯文宋陸佃埤雅禽經云九鳥曰鳩天九鳥曰鳩其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>字從九以此故歟</hi>請勿狐疑<hi>楚詞心猶豫而狐疑兮欲自適而不可注云狐多疑</hi>
                    <pc n="lb"/>
太卜一條<hi>周官太卜掌三兆之法秦漢有太卜令後漢并於太史至隋有太卜令丞各一人唐因之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太卜袁綱善卜所言立騐有術士榮儼夜無故被<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殺不知頭首使綱筮之竟不知賊處御史彈綱情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有向背而不言付法<pc n="lb"/>
楓天棗地<hi>陸佃埤雅楓之人形者風神居之夜遇暴風驟雨則暗長數尺故造栻者以為盖也以大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>霆擊棗木載之所謂楓天棗地韻㑹栻木局也有天地所以推隂陽占吉凶以楓子棗心為之</hi>觀倚伏<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
於無形<hi>老子禍兮福所倚福兮禍所伏管子虛無無形之謂道老子天象無形</hi>方智圓神<pc n="lb"/>
<hi>周易蓍之徳圓而神卦之徳方以智</hi>察幽明於未兆<hi>周易仰以觀於天文俯以察於地理是故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>知幽明之故曾子夫子曰天道曰員地道曰方方曰幽圓曰明玉篇龜拆曰兆後漢書天文志萌而未兆</hi>百<pc n="lb"/>
年鼠卜尚辨吉凶<hi>抱朴子玉䇿記稱鼠壽三百嵗滿一百嵗則色白善憑人而卜能知一年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中吉凶及千里外事也</hi>五徳鷄占猶知禍福<hi>韓詩外傳鷄有五徳唐栁宗元詩鷄骨占</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年拜水神漢書武帝令巫祀上帝百神用鷄卜注云鷄卜如鼠卜也卜嵗之豊凶</hi>長安季主不<pc n="lb"/>
以榮辱存心<hi>史記日者傳云司馬季主賣卜於長安東市宋忠賈誼曰何居之卑行之汙季主捧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>腹大笑</hi>蜀郡嚴平不以衣冠介慮<hi>漢書蜀有巖君平卜筮於成都市得百餘錢足</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<hi>自養則閉肆李强為益州牧數與相見卒不敢言以為從事</hi>袁綱雅望四兆<hi>周禮卜師掌開</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>龜之四兆</hi>妙達二臣<hi>二臣未詳或曰/即季主君平也</hi>榮參九筮之班<hi>周禮筮人掌三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>易以辨九筮之名</hi>藝審千蓍之訣<hi>逸禮蓍千嵗三百其本已老也儀禮䟽郭璞注云蓍下有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>卜齡蔡凡蟲之智莫善於龜凡草之靈莫善於蓍蓍龜自有靈也</hi>東方朔之暗射指掌<pc n="lb"/>
可知<hi>漢書武帝使諸倡射覆置守宮盆下朔能中上善之賜帛包咸論語注指示掌中之物言其易耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
淳于智之精通毫釐無失<hi>晉書淳于智能筮夏侯藻母病請智卜忽有一狐當門向</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之嘷藻馳見智智曰速歸在狐嘷處拊心啼哭令家驚怪畢出藻如其言母亦扶病出堂屋五間拉然而崩漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書失之毫釐謬以千里</hi>均趙逹之廻筯要妙如神<hi>吳志趙達治九宫一筭之銜嘗</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<hi>過故知曰倉卒乏酒殽逹取隻筯再三縱横之乃言卿東壁下有羙酒一斛鹿肉三斤主人遂出酒酣飲吳志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此之謂要妙</hi>比吳㤗之求棋縱横必中<hi>方術記夫十二棋卜黄石用之行師萬不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>失一按吳泰求棋未詳所出</hi>有蛇銜筆立定徽祥<hi>魏志管輅見安平守王基基命作卦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>輅曰床上當有大蛇銜筆大小共視湏㬰失之且曰蛇者書佐也</hi>有蟻開封行㸔潤澤<pc n="lb"/>
<hi>焦貢易林震之蹇蟻封穴户大雨相集</hi>遺豹冠於獵所逆見繇辭<hi>古文瓉語范献</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子卜獵占之繇曰君子得黿小人遺冠獻子獵而無得遺其豹冠左傳姜氏問繇杜預注云繇兆辭鄭𤣥周禮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>注灼龜得兆各有繇辭</hi>懸馬鞭於樹間預知貧富<hi>王隠晉書鮑陸家有凶淳于智</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>卜之曰可買新馬鞭懸舍東北大樹當暴得財陸市馬鞭懸之三年林中得錢數十萬於是業用既展家亦無</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<hi>恙</hi>如斯術數<hi>漢書街數者皆/羲和卜史之職</hi>寔繁有徒<hi>尚書文</hi>榮儼薄觧<pc n="lb"/>
醫方<hi>帝王世記黄帝使岐伯典醫今經方咸出焉</hi>㣲知小伎<hi>小伎猶言小逹</hi>遭費禕<pc n="lb"/>
之刺客遂隕輕姿<hi>蜀志費禕為尚書令嵗首大㑹魏降人郭循在坐禕歡飲沉醉為循手刃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所害史記有刺客傳後漢書光武謂馬援曰卿非刺客</hi>遇袁盎之讐人俄傾重耳<pc n="lb"/>
<hi>漢書梁孝王欲求為嗣袁盎諌止王以此怨盎使人刺殺盎安陸郭門外崔豹古今注重耳古重較也文官青</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>耳武官赤耳○按重耳盎所乗車也傾重耳喻盎遇害</hi>莫知賊首須察真蹤綱為<pc n="lb"/>
研尋竟無的狀將為隐避爰被奏彈理須直守正途不<pc n="lb"/>
可偏拘小節何也龜稱聖智不能免宋元之鑚<hi>墨子夏后鑄鼎</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<hi>灼自若之龜繇曰九鼎既成而逢三國無聖之智豈能知哉莊子宋元君夜夣人曰予為清河使河伯之所漁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者豫且得子元君占之神龜也得之以卜七十二鑚無遺䇿</hi>龍號神明不能脱夏豢<pc n="lb"/>
之網<hi>唐陳子昻麈尾賦天道之用莫神於龍受戮為醢不知其凶歸藏易昔如媧筮張雲幕收占神明通</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鑑外紀帝孔甲元年天降乗龍有雌雄有劉累學擾龍於豢龍氏夏后嘉之後龍一雌死潜醢以食夏后夏后</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>饗之</hi>郭璞洞林之妙竟被嚴誅<hi>晋書郭璞嘗撰前後筮驗六十餘事名為洞林王敦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謀逆使璞筮曰無成夀且不乆敦大怒問卿夀㡬何曰命盡於今日敦即收斬之漢書當順天氣成嚴霜之誅</hi>
                    <pc n="lb"/>
京房易傳之㣲終從大戮<hi>漢書京房著易傳四卷其説長於災變吳郡周厰師事房</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>房為石顯所譛繫獄謂厰曰吾死後四十日客星必入市即吾無辜之驗也房死果如其言左傳明王伐不敬</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<hi>以為大戮</hi>知有所不察神有所不通<hi>楚辭知有所不明神有所不通</hi>既處重<pc n="lb"/>
刑恐虧平典<pc n="lb"/>
太醫一條<hi>周官有醫師秦漢有太醫令丞隋有太醫署令唐因之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太醫令張仲善處方進藥加三味與古今不同斷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>絞不伏云病狀合加此味仰止處分<pc n="lb"/>
五情失候多生心腹之災<hi>文子昔者中黄子曰色有五章人有五情山海經巴蛇吞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>象三日而出骨君子服之已心腹之疾周易剥床以膚切近災也</hi>六氣乖宜必動肌膚<pc n="lb"/>
之疾<hi>左傳天有六氣滛生六疾六氣者陰陽風雨晦明也禮記肌膚之㑹</hi>絶更生之藥必<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
藉良醫<hi>十洲記月支國献香使者曰斯更生之神丸也疾病災死者將能起之左傳晋侯求醫於秦秦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>使醫緩未至公夣二竪子曰彼良醫也</hi>乏返魂之香誠資善療<hi>十洲記聚窟洲有返</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>魂香尸在地聞香即活佛説療痔病經痔有十五種但以呪療○按既絶彼藥必藉良醫又乏伊香誠資善療</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言醫之任重也</hi>張仲業優三世<hi>禮記醫不三/世不服其藥</hi>方極四難<hi>後漢書郭玉療</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>貴人時或不愈帝問其故曰有四難焉</hi>非無九折之能<hi>楚辭九折臂而成醫</hi>寔掌萬<pc n="lb"/>
人之苦<hi>周禮疾醫掌萬民之疾尚書六極二曰疾孔安國注云嘗抱疾苦</hi>郭玉診脉妙<pc n="lb"/>
識隂陽<hi>後漢書郭玉善别脉章帝令童男衣女子之衣使玉診脉玉曰據脉状陽盛陰弱臣謂非女帝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>善之</hi>文摯觀心巧知方寸<hi>列子龍叔謂文摯曰吾有疾子能已乎文摯令背而立曰嘻吾</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<hi>見子之心矣方寸之地虛矣佛説耆域經耆域逢一小児担樵悉見五臟域念本草經説有藥王樹從外照内</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>見人臟腑此兒樵中得無有是樹耶樵束最後有一小枝纔長尺餘試取以照見其腹内域大歡喜</hi>仙人<pc n="lb"/>
董奉之靈杏<hi>列仙傳董奉居廬山為人治病得愈者種杏五株號董仙杏林山海經林山之下其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>木多杏</hi>足愈沉痾<hi>風俗通李彬請主簿飲疑弩影得疾復置飲見其前沉痾頓愈</hi>羽客安<pc n="lb"/>
期之神棗<hi>南方草木狀海棗五年一實實甚大昔李少君謂漢武帝曰臣嘗遊海上見安期生食巨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>棗大如𤓰非誕説也晋傳元賦有棗若𤓰出自海濱全生益氣服之如神</hi>攻兹羙疢<hi>左傳臧孫曰季</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孫之愛我羙疢也孟孫之惡我藥石也羙疢不如藥石</hi>華陀削胃妙逹古今<hi>魏志華陀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>精於方藥若疾在膓胃則斷截湔洗除去疾穢既而縫合一月平復</hi>仲景觀膓譽聞寰宇<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<hi>名醫録仲景南陽人名機著金匱玉凾經八巻觀膓未詳佛説耆域經耆域善治病有長者子輪上嬉戯膓結</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>腹内域至子已死曰非死也取刀破腹即為觧膓復還本處遂愈抱朴子文摯愆筋以療危困仲景穿胸以納</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>赤餅此但醫家猶能若是</hi>聖躬述譴謹按名方肅奉龍顔<hi>春秋元命苞女登生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子人面龍顔始為天子</hi>須窮鵲術<hi>釋氏諸經要集永明八年帝躬弗愈雖和鵲薦術茵枕猶滯鵲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一作鴻術晋郭璞巫咸山賦序盖巫咸者以鴻術為帝堯之醫</hi>豈得不遵古法獨任新<pc n="lb"/>
情棄俞跗之前規<hi>史記上古之時醫有俞跗療病不以湯液乃割皮觧肌湔洗膓胃潄滌五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>臟精煉易形</hi>失倉公之舊軌<hi>史記太倉公者齊太倉長臨淄人也姓淳于名意為人治病决</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生死多驗</hi>若君臣相使情理或通<hi>張仲景金匱神農能嘗百藥皇帝素問藥有君臣佐</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<hi>使錦囊故事藥性有剛柔能治制禦者為君順伏者為臣凡修藥餌君臣不可缺也</hi>若畏惡相刑<pc n="lb"/>
科條無捨<hi>按畏惡謂藥有可畏可惡者何法盛晋中興書穆帝升平二年詔曰頃飛督王饒忽上吾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鴆以避惡此凶物豈宜妄進於是輙鞭饒二百使殿中孫雲監臨於四衢道焚之</hi>進劾斷絞亦<pc n="lb"/>
合甘從處方即依誠為苦屈刑獄之重人命所懸宜更<pc n="lb"/>
裁决毋失權衡<pc n="lb"/>
太史一條<hi>昔少昊氏以鳯鳥氏為厯正顓頊有重黎唐虞有羲和夏商有太史周又有馮相氏保章</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氏秦為太史令漢為太史公歴代相因分曹置監名亦不一唐初為太史局</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太史令<hi>唐置太史令三人</hi>杜淹教男私習天文兼有𤣥象<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>器物被劉建告勘當並實<pc n="lb"/>
粤若顓頊命南正以司天<hi>史記厯書云顓頊命南正重司天以屬神北正黎司地以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>屬民</hi>昔在帝堯列東官以賔日<hi>尚書堯典云分命羲仲寅賔出日平秩東作孔安國</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>注云羲仲治東方之官寅敬賔導秩序也東方之官敬導出日平均秩序東作之事山海經東南海水之間有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>羲和國有女子曰羲和氏生十日郭璞注云羲和能生日也故曰為羲和之子堯因是立羲和之官以主四時</hi>
                    <pc n="lb"/>
履端於始序則不愆舉正於中時乃不忒<hi>史記厯書語</hi>自秦<pc n="lb"/>
稱金贙<hi>音眩爾雅贙有力郭璞注云出西海大秦國似狗多力獷惡或曰贙即虎也駱賓王螢火賦牛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>哀倐而化贙是用淮南子牛哀病七日而化為虎也張衡東京賦卒於金虎嬴氏摶翼薛綜注云金虎西方白</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<hi>虎神主金嬴秦姓也周書曰無為虎傅翼將飛入邑擇人而食也○予按秦得金瑞主西方如虎摶翼食人故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰秦稱金贙</hi>叨五勝之宏綱<hi>漢書鄒衍因秦頗推五勝注云五行相勝秦以周用火以水勝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之也</hi>漢起玉鷄<hi>帝王世記昭靈后名含始遊於洛池有玉鷄銜赤珠刻曰玉英吞此者王含吞之生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>漢祖劉季</hi>叶三㣲之逺度<hi>白虎通正朔有三何本天有三統謂三㣲之月也三㣲者何陽氣始</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>旋萬物動㣲而未著者也</hi>徵洛下命唐都<hi>漢書漢造太初厯凡二十餘人方士唐都巴郡洛下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>閎與焉</hi>攷大衍之始終<hi>李石續博物志明皇詔僧一行鑄渾儀及大衍厯先是漢洛下閎云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此厯後一千年差一日有聖人出而正之至是果一千年</hi>心伏羲夣周旦<hi>道藏經老君在伏羲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時説元陽經教伏羲畫八卦又云周公屈膝於床前老子教以璇璣經○按心伏羲冥㑹也夣周旦神遇也論</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<hi>語久矣吾不復夣見周公</hi>歩太初之盈縮<hi>史記索隱占有太初厯以建寅為正殷周秦不用漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>武帝時改為太初厯淮南子孟春始盈孟秋始縮髙誘注云盈長也縮短也</hi>四營因之式序<pc n="lb"/>
八變所以無差<hi>周易四營而成易十有八變而成卦</hi>五星叶度於上萬物<pc n="lb"/>
和平於下<hi>漢書五星若連珠隋書天子置日官諸侯有日御以和萬國以叶三辰</hi>杜淹位<pc n="lb"/>
參羲仲<hi>孔安國尚書注重黎之後羲氏和氏世掌天地四時之官羲仲治東方之官也</hi>聲振子<pc n="lb"/>
韋<hi>漢書術數者羲和太史之職也春秋時宋有子韋許慎淮南子注子韋司星者也子按陰陽家書有子韋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一篇</hi>覧沮誦之前規<hi>世本黄帝始立史官蒼頡沮誦居其職</hi>遵史談之舊典<pc n="lb"/>
<hi>文獻通考漢武帝置太史公以司馬談為之</hi>星聚東井逆辨休徵<hi>漢書髙祖初入闗五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<hi>星聚於東井注云東井秦之分野五星所在其下當有聖人以義取天下</hi>月犯少㣲懸知應<pc n="lb"/>
變<hi>續晋陽秋㑹稽謝敷隐若耶山忽月犯少㣲星少㣲一名處士星時戴逵名著於敷時人憂之俄而敷死</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故㑹稽人嘲吳人曰吳中高士求死不得</hi>使星已發無違寸景之期<hi>後漢書李鴿善</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>河圖風星和帝遣使者觀風俗鴿問曰君發京師寜知朝廷遣二使耶一人驚問曰何以知之鴿指星示云有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二使星向益州分野</hi>劒氣莫闗不爽分毫之信<hi>雷次宗豫章記吳未亡恒有紫氣見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>斗牛間占者以為吳興惟張華以為不然及吳平此氣愈明華曰此寳劒氣北齊魏收秋宴詩使星疑向蜀劒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氣不闗吳</hi>官居大后夙已上聞<hi>後漢書天文志云建武九年十一月金犯軒轅軒轅者後</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宫之官大星為皇后金犯之為失勢是時郭后廢</hi>宋起真人預為先覺<hi>魏志初桓帝時</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<hi>有黄星見於楚末之分遼東商馗善天文言後五十嵗當有真人起於梁沛之間其鋒不可當其後曹公破袁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>紹天下莫敵矣</hi>譙周之論蜀滅<hi>蜀志譙周曰主諱備其訓具也後主諱禅其訓授也劉具當授</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於人蜀既亡咸以周言為驗</hi>杜瓊之説曹興<hi>蜀志杜瓊曰古者官職不言曹漢末名官盡言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曹吏言屬曹卒言侍曹此曹氏代漢之意</hi>此列代之攸欽邦家之要籍淹之<pc n="lb"/>
少子雅愛其書習張衡之渾儀<hi>後漢書張衡為太史令造渾天儀鑄銅為之</hi>
                    <pc n="lb"/>
論陸續之𤣥象<hi>吳志陸續星厯筭數無不該覧嘗作渾天圖注易釋𤣥皆傳於世隋書天文志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云陸續作渾天象形如鳥卵以施二道</hi>父為太史子學天文堂構無隳家<pc n="lb"/>
風不墜<hi>魏陳琳儌各紹堂構隋書牛宏傳云子實不才崇基不構干紀犯義以墜家風惜哉</hi>私家<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
不容輙畜史局何廢流行准法無辜按宜從記<pc n="lb"/>
刻漏一條<hi>隋書黄帝創觀漏水其后因以命官周禮挈壺氏則其職也其法總以百刻分於晝夜春</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>秋二分各五十刻司馬彪續漢書孔壺為漏節箭為刻下漏數刻以考中星昏明焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漏主夜睡不覺失明天曉以後仍少六刻不盡鐘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鼓既晚司官失朝<pc n="lb"/>
挈壺所掌<hi>梁刻漏經肇于軒轅之日宣乎夏商之代至周挈壺氏掌之鄭元周禮注壺盛水器也挈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>壺水以為漏也</hi>司刻成班<hi>陸倕刻漏銘銅史司刻殷䕫漏刻法盖上鑄金為司辰桓譚新論余為郎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>典刻漏賈公彦周禮疏以器盛四十八箭箭各百刻以壺盛水懸於箭上節而下之水淹一刻則為一刻四十</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<hi>八箭者盖取備二十四氣也</hi>銅史分曹<hi>晉起居注孝武大元十二年有司奏儲宫初建未有刻漏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>參詳永安宫銅漏刻置漏刻史</hi>金徒啓位<hi>陸倕刻漏銘金徒抱箭張衡渾天儀盖上又鑄金銅仙人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>居壺左為胥徒居壺右皆以左手抱箭右手指刻以别天時早晚</hi>隂蟲成魄恍惚如神<pc n="lb"/>
<hi>陸機漏刻賦伏陰蟲以承波孔安國尚書注魄形也老子恍兮惚兮其中有物隋機漏刻賦夫象神造法猶鬼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>變</hi>靈虬吐津希夷若鬼<hi>陸倕刻漏銘靈虬承注張衡渾天儀制以玉虬吐漏水老子視</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之不見曰夷聼之不聞曰希宋玉髙唐賦若生於鬼若出於神隂符經爰冇竒器是生萬象八卦甲子神機鬼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>藏隂陽相勝之術昭昭乎進乎象矣</hi>日不藏徃晦明之所莫違<hi>周易日徃則月來陸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>倕刻漏銘日不藏徃杜預左傳注晦夜也明晝也</hi>月不爽来寒暑由其順序<hi>陸倕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<hi>刻漏銘月不遁来周易日月運行一寒一暑莊子陰陽四時運行各得其序</hi>自三苗亂政五<pc n="lb"/>
覇任權史官䘮紀疇人廢業<hi>漢書律厯志云重黎之後三苗亂徳五覇之後史官</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亡紀疇人子弟分散如淳注云家業世世相傳為疇陸倕刻漏經司厯亡官疇人廢業</hi>孟陬於焉<pc n="lb"/>
舛候攝提所以乖方<hi>漢書律厯志云孟陬殄滅攝提失方注云正月為孟陬厯紀廢絶閏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>餘乖錯不與正嵗相值謂之殄滅攝提星名隨斗杓所指建十二月若歴誤春三月當指辰而乃指已是為失</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方陸倕刻漏銘擊刁舛次聚木乖方</hi>五夜不分六日無辨<hi>此二句陸倕刻漏銘語也毛萇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>詩傳古者有挈壺氏以水火分日夜以告時於朝衛宏漢舊儀中黄門持五夜甲夜己夜丙夜丁夜戊夜也淮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南子嵗遷六日終而復始高誘注云遷六日今年以子冬至後年以午冬至</hi>聖朝修百年之<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
弊政舉千載之頺綱<hi>陸雲□㑹詩頺綱既振</hi>龍首應時<hi>後漢書張衡作地動</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>儀以精銅鑄成外有八龍首䘖銅丸下有蟾蜍張口承之如有地動則龍吐丸而蟾蜍䘖之</hi>鷄人合<pc n="lb"/>
節<hi>周禮鷄人凡國事為期則告之時鄭元注云象鷄鷄知時也賈公彦䟽云按庭燎詩注主有鷄人之官告</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之以時王不正其官而問夜早晚非也</hi>大小之候共砌莢以凋榮<hi>薛綜東京賦注</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>萱莢瑞草王者賢聖生於階下始一日生一莢至月半生十五莢十六日落一莢至晦日而盡小月則一莢厭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不落王者以證月之大小堯時夾階生之</hi>昏旦之期逐宫槐而舒卷<hi>五經要義昏闇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也旦明也日入後漏三刻為昏日出前漏三刻為明爾雅守宫槐葉晝聶宵炕郭璞注云槐葉晝日聶合而夜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>炕布名為守宫槐孫炎注云聶合炕張也言其葉晝合夜開</hi>二分二至無虧余遂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
蹤<hi>杜預左傳注分春秋分也至冬夏至也周王褒漏刻銘二分周道烏靈正其昏夕両至相遇表圭測其長</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>短余遂未詳</hi>大餘小餘允叶容成之度<hi>史記大餘者日也小餘者月也盖因其所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>餘以定閏世本黄帝使羲和占日常儀占月臾區占星氣伶倫作律吕大撓作甲子𨽻首理筭數容成綜此六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>術而著厯也</hi>何得漏生弛慢吐號乖宜朝官顛倒於衣裳<hi>毛詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>東方未明顛倒衣裳鄭𤣥箋云挈壺失漏刻之節未明而以為明故群臣促遽群臣之朝别色始入</hi>街吏<pc n="lb"/>
失期於鐘鼓<hi>馬縞中華古今注唐舊置京城内金吾昏曉傳呼以戒行者馬周請置六街鼔</hi>齊<pc n="lb"/>
君望曉莫聼鐘聲<hi>事文類聚齊武帝以内深隐不聞端門鼔聲置鐘於景陽樓上宫人聞鐘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>聲早起粧餙</hi>京尹失時空奔馬足<hi>司馬彪續漢書立秋之日夜漏未盡五刻京都百官</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<hi>皆迎氣於西郊張衡東京賦馬足未極</hi>漏司乖錯凖法論刑<pc n="lb"/>
良醖一條<hi>周官有酒正掌酒之政令漢晋以来俱有其官而名不一至隋置良醖署唐因之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㑹期日酒酸良醖署令杜綱添之以灰御史弹綱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>綱欵好酒例安灰其味加美不伏科<pc n="lb"/>
上稽乾象列酒旗之星下鍳坤儀制酒泉之郡<hi>劉琨答盧諶詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乾象楝傾坤儀舟覆九州春秋曹公置酒禁孔融以書嘲之曰天有酒旗之星地列酒泉之郡人有㫖酒之徳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>堯不千鍾無以建太平孔非百觚無以堪上聖</hi>杜康至妙肇發馨香<hi>魏武帝歌何以觧我</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>憂惟有杜康酒博物志杜康造酒或曰黄帝時宰人尚書至治馨香</hi>儀狄精㣲爰施麴蘖<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<hi>世本儀狄始作酒醪古史考古有醴酪禹時儀狄作酒尚書説命云若作酒醴爾惟麴蘖孔安國注云酒醴湏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>麴蘖以成</hi>用之於宗廟可以歆享百神用之於冠婚可以諧<pc n="lb"/>
和百姓<hi>漢書酒者天之美禄帝王所以頥養天下享祀祈福扶衰養疾百福之㑹非酒不可</hi>杜綱<pc n="lb"/>
名班釀署官列醖司須明五齊之規頗觧三酒之術<hi>周禮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>酒正辨五齊之名三酒之物賈公彦疏云齊者度量節作之謂三酒味厚人所飲者也五齊味薄所以祭者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
十釀之法竟未留心九醖之方曾無介意<hi>史記貨殖傳云通邑大都</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>酤一嵗而十釀西京雜記漢制以正月旦造酒八月成名曰九醖廣雅醖投也魏武帝集南陽郭芝有九醖春</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>酒苦難飲増為十醸差甘易飲</hi>鷄鳴下釀取蘭香而桂辛<hi>北堂書鈔食經云下鷄鳴</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<hi>酒法秫米二升麴三升水五升澆之今日作明日鷄鳴時熟漢書百味㫖酒布蘭生晉灼注云布列芬芳若蘭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之生郭憲洞㝠記有逺飛鷄常䘖桂枝之實歸於南山或落地而生衆仙剉以醸酒名桂醪</hi>鳩集為<pc n="lb"/>
徵遂果酸而梅醋<hi>漢書東方朔出門見一鳩曰今當得酒必酸問其故曰出門見鳩飲水故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>知得酒鳩飛集梅樹故知酒酸尚書洪範曲直作酸孔穎達正義云木實多酸五果之味雖殊其為酸一也又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>説命云爾惟塩梅孔安國注云塩醎梅醋</hi>懼貽災譴宻縱奸訛頓下生蠅之<pc n="lb"/>
灰<hi>淮南子爛灰生蠅陸佃埤雅蠅生於灰盖蠅水溺死以置灰中須㬰即活淮南子以為爛灰生蠅正謂此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>用添浮蟻之味<hi>張衡東京賦浮蟻若䓑釋名酒有汎齊浮蟻在上汎汎然如䓑之多者</hi>
                    <pc n="lb"/>
遂使聖人賢者變易常滋<hi>魏畧太祖時禁酒而竊飲者以白酒為賢者清酒為聖人</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
從事督郵乖違舊性<hi>世説桓温有主簿善别酒好者謂青州從事惡者為平原督郵</hi>事<pc n="lb"/>
竆理盡方起遁辭<hi>孟子遁辭知其所竆趙岐注云遁隐之辭若秦客之廋辭也</hi>觸網<pc n="lb"/>
掛羅妄稱前例<hi>謂好酒例安灰也</hi>豈得索郎清徳横被侵誣<hi>酈道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>元水經注桑落河出好酒世人説訛為索郎故有索郎杯黄石公三畧侵誣下民</hi>巴卿實功枉<pc n="lb"/>
遭㸃辱<hi>盛宏之荆州記永安宫西有巴卿之村村善釀酒也束晳補亡詩巽之㸃辱王逸楚詞注㸃汚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>既虧竹葉之術<hi>張仲陽七命豫北竹葉五臣注云竹葉酒名</hi>宜從棘木之<pc n="lb"/>
科<hi>禮記王制云獄成大司冦聼之棘木之下春秋元命苞樹棘聼訟於其下棘赤心有刺言治人者原其心</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不失赤寳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
大官一條<hi>周官有膳夫庖人外饔秦為大官令丞漢魏以下皆置唐因之令丞各一人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大官丞李休供祭餘胙肉少依問欵稱大常博士<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王均毎分肉取常多郎中吳爽㧞劒割肉而去<pc n="lb"/>
在祀與戎國之大事<hi>左傳國之大事在祀與戎</hi>祭公不宿人之常禮<pc n="lb"/>
<hi>論語祭於公不宿肉</hi>班賜神惠多少先有成規<hi>周生烈論語注助祭於君所得牲體</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>歸則班賜不留神惠</hi>輕䙝鬼餘賢聖非無舊識<hi>鄭𤣥論語注祭肉過三日不食是䙝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鬼神之餘</hi>明目䟽趾具在常經剛鬛柔毛備諸彛典<hi>禮記凡祭宗廟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之禮豕曰剛鬛羊曰柔毛雉曰䟽趾兎曰明目孔穎逹正義云皆肥貌也桓麟七説炰柔毛之羜</hi>李休<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
位霑主守職綰大官雖無負鼎之功<hi>漢書伊尹負鼎爼以滋味干湯致於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>王道</hi>實委操刀之任<hi>左傳猶未能操刀而使割也</hi>餘胙肉欠頗有指歸<pc n="lb"/>
依問欵辭具陳萌緒為郎中吳爽强割逾豊博士王均<pc n="lb"/>
叨分太廣㧞劍割肉愧方朔之能仁<hi>漢書伏日詔賜肉太官丞日晏不來</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>東方朔獨㧞劍割肉去上令自責朔曰㧞劍割肉何壮也歸遺細君又何仁也上笑曰乃反自譽</hi>詣府<pc n="lb"/>
退魚謝公休之貞潔<hi>史記公儀休相魯客有遺魚不受客曰君嗜魚何不受曰今為相能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自給魚若受魚而免誰復給我魚者</hi>匪張華之職分數粒仍多<hi>晉書張華為太常博</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>士轉兼中書郎慨然有感作鷦鷯賦有曰巢林不過一枝毎食不過數粒</hi>同㢘頗之無厭百<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
斤不足<hi>束晳發䝉記㢘頗啖肉百斤</hi>非慙非耻與草狗而不殊<hi>淮南子譬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>疾疫之草狗老子以萬物為芻狗注云古者結草為狗祭畢則棄</hi>惟暴惟貪共茅鴟而<pc n="lb"/>
莫别<hi>左傳工誦茅鴟杜預注云茅鴟逸詩刺不敬</hi>深虧雅躅實蠧名流宜竄<pc n="lb"/>
遐荒式清朝列<pc n="lb"/>
掌醢一條<hi>周官有醢人自後無聞至隋置掌醢署令丞各一人唐因之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>光禄寺卿楊裕状稱掌醢署令吕建居官清整不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邀名譽忠肅奉公未䝉進考<pc n="lb"/>
籩豆之事各有司存<hi>論語籩豆之事則有司存包咸注云籩豆禮器</hi>樽爼之間<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
非無主守<hi>莊子庖人雖不治庖尸祝不越樽爼而代之郭象注云庖祝各安其所司</hi>陳之郊<pc n="lb"/>
祀可以接神明用之禮儀可以寧邦國<hi>言籩豆樽爼之用如此</hi>蚳<pc n="lb"/>
醢鴈醢之類百代相因<hi>許慎説文醢肉醬也周禮醢人饋食之豆凡七醢有蚳醢鴈醢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賈公彦䟽云蚳蟻子也取白者以為醢鄭司農云鴈或為鶉蚳音遲</hi>龍醬蠏醬之流千齡<pc n="lb"/>
不易<hi>許氏説文醤醢也通鑑外紀帝孔甲元年天降乗龍有雌雄劉累能飲食之後龍一雌死累潜醢以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>食帝梁劉孝儀啓龍醤傳甘蚳醢稱貴酉陽雜爼蠏八月腹中有真稻芒長寸許向東輸於海神未輸芒不可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>食子按今海上多造蠏醤</hi>吕建䇿名膳府委職庖官<hi>左傳䇿名委質周禮膳夫庖人</hi>
                    <pc n="lb"/>
既掌鹿臡<hi>周禮三臡其二曰鹿臡鄭𤣥注云有骨為臡無骨為醢臡音泥</hi>實司蛟鮓<hi>王子</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<hi>年拾遺記漢武嘗以季秋泛舟淋池釣得白蛟付大官為鮓肉紫骨青香美無倫劉熈釋名鮓藴也以塩米釀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>魚為葅</hi>鶬寒四獸之腊罔不留心<hi>郭璞江賦竒鶬九頭劉騊駼𤣥根賦一足之䕫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>九頭之鶬虞世南北堂書鈔酒食部寒篇云釋名言寒羊寒鷄本韓國所為曹植言寒鶬蒸麂曹植七啓寒芳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蓮之巢龜李善注云寒今<graphic n="KR1648" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1648.png" mimeType="image/png"/>肉也引鹽鉄論羊淹鷄寒毛萇詩傳冬献狼夏献麋春秋献豕孔穎逹正義云所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>献四獸以供膳許慎説文腊乾肉也周禮腊人掌乾肉鄭𤣥注云若今梁州烏翅賈公彦䟽云凉州烏翅觧乾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>肉之壯也○鶬音倉腊音昔</hi>羊<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>五侯之鯖曾兼注意<hi>古今韻㑹説/文云<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>羊血</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>凝也陶氏本草注云宋時大官作<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>削藕皮落其中血/不凝知藕之散血然則<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>血羮也虞世南北堂書鈔酒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>食部血篇云盧諶祭法春夏秋祀皆用<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>血也釋名<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>以血作之増其酢豉之味便堪以消酒漢書成帝舅五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
<hi>人同日封侯故謂之五侯西京雜記五侯不相能賓客不相往來婁䕶豊辨傅㑹五侯間各得其歡心競致竒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>膳䕶乃合以為鯖世稱五侯鯖以為珍韻府群玉鯖煮煎魚肉字亦作<graphic n="KR1648" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1648.png" mimeType="image/png"/>○<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>音勘鯖音征</hi>鹿牙之<pc n="lb"/>
糝<hi>古今韻㑹糝粒也周禮醢人糝食鄭𤣥注云取牛羊豕肉小切之合稲米以為餌煎之○鹿或作麞崔豹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>古个注鹿有角不能觸麞有牙不能噬唐白居易詩鹿米麞牙稻○糝參去聲</hi>馬齒之鹽<hi>陶隠居本</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>草注魏國所献虜塩即是河東大塩形如結氷圓强味醎苦虜塩九種内有馬齒塩馬齒塩即大塩</hi>㸃以<pc n="lb"/>
鳳林之醋<hi>漢武内傳西王母謂帝曰仙上藥有鳳林鳴酢古今韻㑹醋本酢今人以此為酬酢字反</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以醋為酢字時俗相承之變也○醋音錯酢音昨</hi>飲以烏程之茗<hi>吳興記烏程縣西二十里</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有温山出御荈古今韻㑹茶晚取者多荈韻府群玉茶晚取為茗○荈音茗荈音酩</hi>孟宗遺母猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
避嫌疑<hi>列女傳孟宗為塩魚池司馬自能結紉手捕魚作酢寄母母還之曰汝為魚官而以酢寄我非</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>避嫌也宗謝罪沉之於江</hi>杜預餉人惟求免罪<hi>未詳</hi>忠以奉上酌貪泉<pc n="lb"/>
而彌清<hi>晉書吳隐之為廣州刺史州有水名貪泉飲之懐無厭之欲隐之至泉所酌而飲之在州清操</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>愈厲</hi>廉以當官置脂膏而不潤<hi>後漢書孔奮為姑臧長清儉人或譏之曰身處脂膏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不能自潤孔穎逹禮記正義凝者為脂釋者為膏</hi>朱文季執心强直榮位騰遷<pc n="lb"/>
<hi>後漢書朱暉字文季遷臨淮太守吏人歌曰强直自遂南陽朱季肅宗召拜僕射</hi>黄叔度獨守<pc n="lb"/>
恬虛聲名籍甚<hi>後漢書黄憲字叔度太守禮進賢逹卒不能屈憲郭林宗曰叔度汪汪若千頃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>波澄之不清撓之不濁不可量也漢書陸賈遊漢廷聲名藉甚注云藉甚猶言狼藉甚盛也</hi>不求於<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
物遂被疾於孤醒<hi>楚辭屈原漁父云衆人皆醉我獨醒是以見放唐孟郊詩醒獨竟何如無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乃寡俗偶大唐西域求法師高僧傳激揚清波耻汩泥而從俗獨醒在旦豈共醉而居昏</hi>不屈於人<pc n="lb"/>
終見排於群醜<hi>王逸離騷序醜物以比䜛佞説苑趙簡子云美女者醜婦之仇也漢書王嬙字</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>昭君元帝宫人按圖召幸多賂畫工昭君自恃其貌不與及匃奴入朝選宫人配之昭君以貌醜當行入辭光</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>彩射人天子悔不及</hi>楊回三逐盛徳宜收<hi>説苑楊回見趙簡子曰臣居鄉三逐事君五去</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>聞君好士故来</hi>張既十年公平可録<hi>魏志張既為安定太守在郡十餘年政惠著聞</hi>理<pc n="lb"/>
宜甄㧞以朂朝班<pc n="lb"/>
珍羞一條<hi>周官有籩人後漢有甘丞晋大官令有錫官果官北齊有肴藏令唐初因之後改為珍羞</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<hi>置令丞各一人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>珍羞令趙慶諸州所進口味割截餉送權門毎得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>好官衆共談薦名實相反深愧國章<pc n="lb"/>
趙慶佞媚為姿謟䛕成性貪殘不軌獸中之有餓狼<hi>毛詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>小序在位貪殘杜預左傳注器用不入法度則為不軌後漢仲長統云餓狼守庖厨</hi>輕薄無儀人<pc n="lb"/>
間之有猰鬼<hi>荀子非相篇云鄉曲之儇子注云儇輕薄也朝野僉載唐蘇徴舉止輕薄郎中張元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一目為失窟鼠毛詩相鼠有皮人而無儀古今韻㑹猰偷獸名出南海外虎文龍爪食人楚辭以比暴虐之人</hi>
                    <pc n="lb"/>
江淮果物荔枝龍眼之珍<hi>南方草木狀龍眼樹如荔枝稍小荔枝過即龍眼熟魏文</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
<hi>帝詔群臣曰南方菓之珍異者有龍眼荔枝令嵗貢焉道藏經老君所到天宫皆設蘭羞八徹靈芝珍果</hi>河<pc n="lb"/>
濟飴糖米糪馬鞍之妙<hi>周禮兗州其川河濟異物志交趾所産蔗苲取汁如飴餳名之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰糖爾雅米者謂之糪李廵注云米飯半生半熟為糪馬鞍未詳鄴中記槖駝脊如馬鞍杜甫詩注駝脊上肉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>髙如峯者味最美○糪音栢</hi>石蜜百花之蘂味是蜂調<hi>南中八郡志交趾有甘蔗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>笮取汁曝成飴入口消釋彼人謂之石蜜劉根墨子枕内記百花體者蜜張璠易注序蜜蜂以兼採為味郭璞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蜜蜂賦繁布金房叠拚玉室咀嚼花滋釀也</hi>甘𤓰五色之香美疑鶴集<hi>史記邵平</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>種𤓰長安城東𤓰有五色甚美幽㝠録孫鍾至孝種𤓰為業忽有三少年乞𤓰為鍾定墓地出門悉為白鶴</hi>
                    <pc n="lb"/>
豹胎龍脅<hi>六韜殷君陳玉杯象箸必将熊蹯豹胎孔煒七引龍脅之肪鳯趾之筋</hi>鳳腊猩<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
脣<hi>魏伯陽參同契麟鳳腊許慎説文腊乾肉也吕氏春秋肉之羙者猩之脣</hi>越俗鳴蟬之稻<pc n="lb"/>
<hi>郭義恭廣志南方有鳴蟬稻七月熟</hi>安定噎鳩之麥<hi>吳均餅説安定噎鳩之麥洛陽董徳之磨</hi>
                    <pc n="lb"/>
趦趄雉伏<hi>韓愈集足将進而趦趄韻㑹趄不進貌韻府群玉鄭愔雉伏權門</hi>謁宰輔之<pc n="lb"/>
車前<hi>漢書袁盎道逢丞相申屠嘉下車拜謁</hi>踧踖蛇行<hi>論語踧踖如也韻㑹行而敬恭也戰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>國䇿蘇秦過洛陽嫂蛇行匐伏鮑彪注云蛇不直行</hi>拜公卿之馬首<hi>論語出則事公卿左傳惟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>余馬首是瞻杜預注云言進退從己</hi>謟事賈謐<hi>晉書潘岳與石崇謟事賈謐毎俟其出輙望塵百拜</hi>
                    <pc n="lb"/>
阿附董賢<hi>漢書孔光為丞相知上欲尊寵董賢下車拜謁不敢以賓客均敵之禮</hi>徒有事<pc n="lb"/>
於苞苴<hi>禮記曲禮云以苞苴問人注云問猶遺也苞苴裹魚肉或以葦或以茅故以物遺人皆曰苞苴</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
不自親於機杼<hi>後漢書王舟友人䘮親同郡陳遵賻物甚豐舟乃懐一疋縑陳之於主人前曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>如舟此縑出自機杼遵聞有慙色</hi>盗家財而餉家長人路難通<hi>幽㝠録吳北寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>終祚道人有鼠言奴名周者盗二十萬錢叛開庫實如所言也奴亦叛去</hi>偷社酒而勸社神<pc n="lb"/>
冥途未許<hi>海録雜事李相濤春社詩云社公今日沒心情為乏治聾酒一瓶俗傳社日酒喫治耳聾</hi>
                    <pc n="lb"/>
鼠竄求道小人引之以為能<hi>史記蒯通曰奉頭鼠竄以歸漢王</hi>狐媚取<pc n="lb"/>
容君子得之而不貴<hi>晉書石勒曰不効狐媚取天下</hi>宜從斥逐以肅群<pc n="lb"/>
寮<pc n="lb"/>
藉田一條<hi>藉田者天子躬耕千畝使民如借故謂之藉周有甸師漢始開籍田後闕晋復置江左省</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
<hi>至唐皆不聞焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廩犠令<hi>唐制廩犧令掌犧牲粢盛屬太常卿</hi>王堯上封事准禮諸侯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九推<hi>禮記天子三推諸公五推卿諸侯九推</hi>今之刺史古之諸侯<hi>唐州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>置刺史一員</hi>無藉田處不可以訓農<pc n="lb"/>
漢書十志<hi>漢書食貨志云馬遷作史爰建八書班固廣之曰十志</hi>農為有國之基<pc n="lb"/>
<hi>漢書文帝詔曰夫農天下之本也其藉田朕親率耕</hi>洪範九疇<hi>尚書洪範九疇</hi>食是生人<pc n="lb"/>
之命<hi>漢書食貨志云洪範八政一曰食尚書大傳八政何以先食食者萬物之始人之所本也范子計然</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五穀者萬民之命國之重寳</hi>由是古之聖帝躬事三推<hi>禮記月令云元日祈榖於</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
<hi>上帝躬耕帝藉天子三推</hi>昔者明王親行萬乗<hi>潘岳籍田賦俟萬乘之躬履李善注云待</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天子親履之</hi>鼉鼓震地<hi>毛詩鼉鼔逢逢李斯逐客書樹靈鼉之鼓梁武帝籍田詩伐鼓地未俏</hi>
                    <pc n="lb"/>
鸞輿動天<hi>師曠禽經鸞瑞鳥張華注云周之文物大備法車之上綴以大鈴如鸞之聲也後改為鑾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>李陵與蘇武書雷鼔動天</hi>聳鳳盖以来雲<hi>桓譚新論乗車玉爪華芝及鳯凰三盖之屬班固東</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>都賦鳯盖棽麗魏文帝祭嵩山丈歸盖如雲</hi>建龍旂而拂日<hi>毛詩龍旂陽陽鄭𤣥箋云交龍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為旂楚辭折若木以拂日</hi>青壇岳立翠幕煙平<hi>潘岳籍田賦青壇蔚其岳立翠幕酖以雲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>布梁藉田儀注其田東去八里為千畝立方壇以祀先農鄭𤣥周禮注帷覆上曰幕</hi>百司於是駿<pc n="lb"/>
奔<hi>國語土乃脉發先時九日王即齋宫百官御事</hi>三公以之肅事<hi>禮記帝藉三公五推</hi>紺<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
轅黛耜克遵應劭之儀<hi>潘岳藉田賦紺轅綴於黛耜李善注云紺染青而楊赤色也耜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>耒之金應劭漢官儀天子升壇公卿耕訖嗇夫下種凡稱藉田為千畝</hi>緑耦朱紘允備曹<pc n="lb"/>
褒之禮<hi>鄭𤣥論語注耜廣五寸二耜為耦禮記天子為藉千畝冕而朱紘東觀漢記曹褒常慕叔孫通</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為漢禮儀禮儀志正月始耕有司請就耕位天子三公九卿諸侯百官以次耕</hi>周宣王之寢廢<pc n="lb"/>
自有前譏<hi>國語宣王即位不藉千畝虢文公諫之不聼師敗於姜戎</hi>漢文帝之遵崇<pc n="lb"/>
斯為後則<hi>漢書文帝感賈誼之言始開藉田置令丞</hi>王堯職參廩署<hi>文獻通考廪犧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>署秦漢始置屬大司農</hi>位掌甸師<hi>周禮甸師掌耕耨王藉以時入之</hi>欽承北極之<pc n="lb"/>
尊<hi>荆州星占北辰一名北極北極者紫宫天座也</hi>祗奉東郊之典<hi>初學記藉田亦曰東耕禮</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
<hi>記諸侯耕於東郊鄭𤣥注云東郊少陽諸侯象也○按王堯所奏今之刺史古之諸侯故特舉東郊事</hi>欲<pc n="lb"/>
使載芟之詠無替於前修<hi>毛詩小序載芟春藉田也鄭𤣥箋云載始也毛萇傳云除</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>草曰芟繆襲藉田賦嘉載芟之千耦羙振古之如兹</hi>保介之容有崇於古訓<hi>禮記月令</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云元日祈穀於上帝天子親載耒耜措之於保介之御間鄭𤣥注云保介車右也置耒於車右與御者之間明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>已勸農非農者也人君之車必使勇士衣甲居右而參乗備非常也保衣也介甲也毛詩古訓是式</hi>潘岳<pc n="lb"/>
創賦備陳執耒之端<hi>潘岳藉田賦我皇乃降靈壇撫御耦坻場染屨洪縻在手三推而舍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>庶人終畝</hi>曹植為文具述勤耘之羙<hi>曹植藉田論天子勤耘以收一國大夫勤耘以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>収世祿</hi>以今之刺史古之諸侯<hi>白氏六帖刺史古諸侯曹冏六代論今之州牧郡守</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
<hi>古之方伯諸侯事文類聚刺之為言猶參覘也唐州置刺史一員</hi>既稱字飬之官<hi>汲冡周書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>成王曰朕不知字民之道敬問伯父許氏説文字乳也愛也</hi>寔曰教人之首<hi>岑文本藉田頌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>富是教資漢書刺史古之方伯上所委任一州表率政白氏六帖刺史云建唐虞之官宜崇九牧播龔黄之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>必務六條</hi>若令勸沮<hi>左傳賞罰無章何以沮/勸毛萇詩傳沮止也</hi>必在躬親<hi>毛詩弗躬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>弗親庶民弗信</hi>此雖識於朝三猶未聞於暮四<hi>列子宋有飬狙者與若芧朝三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>暮四足乎衆狙怒朝四暮三足乎衆狙喜</hi>祗若壇飛羽爵便為勸稼之方<hi>應璩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與滿公琰書羽爵飛騰師曠禽經戴勝布穀也張華注云農事方起此鳥飛鳴於桑間云五穀可布種也</hi>門<pc n="lb"/>
列春牛即是趨農之候<hi>後漢書禮儀志云立春之日施土牛耕人於門外以示兆民</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
更施别法於是為煩<pc n="lb"/>
親蠶一條<hi>禮記王后親蠶於北郊梁先蠶儀注親蠶太祝令質明以太牢祀先蠶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇后親蠶諸侯之小君古者亦有蠶室今廢其事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不可以率下<hi>此亦王堯封事</hi>
                    <pc n="lb"/>
平土就蠶彰乎曩烈<hi>尚書禹貢云桑土既蠶注云桑土宜桑之土既蠶者可以蠶桑也蠶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>性惡濕故水退而後可蠶皇圖要記黄帝妃西陵氏始飬蠶為絲</hi>亘山成繭著自前書<pc n="lb"/>
<hi>崔豹古今注光武建武二年野蠶成繭被於山阜人收其利</hi>爰崇黻冕之宜<hi>論語致羙乎黻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>冕注云皆祭服也</hi>遂展鞠衣之範<hi>禮記季春之月天子乃薦鞠衣於上帝鄭𤣥注云鞠衣黄</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
<hi>桑之服孔穎逹正義云色如鞠塵象桑葉始生</hi>暨乎姑洗應律<hi>鄭𤣥月令注季春氣至則姑洗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之律應國語姑洗所以修潔百物</hi>甲乙司辰<hi>鄭𤣥禮記注乙之言軋也時萬物皆觧母甲自抽軋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而出因以為日名焉</hi>鳴鳩醉椹之朝<hi>禮記月令云季春鳴鳩拂其羽毛詩吁嗟鳩兮無食桑椹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>毛萇傳云鳩食桑椹過則醉而傷其性</hi>戴勝降桑之日<hi>禮記月令云季春戴勝降於桑鄭𤣥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>注蠶將生之候戴勝織絍之鳥是時恒在桑言降者若時始自天来重之也</hi>鴛幃就列<hi>周禮掌舍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為帷宫殿</hi>一十四位導其前<hi>漢書帝母皇太后正嫡稱皇后妾稱夫人又有美人良人八子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七子長使少使之號武帝加媫妤娙娥容華充衣元帝加昭儀凡十四等文獻通考周制三宫之夫人世婦之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吉者便於蠶室</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>鷩服斯臨<hi>衞宏古文官書太常主導賛助祭皆平冕七旒𤣥上纁下畫華蟲七章孔</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
<hi>安國尚書注華蟲雉也孔頴逹正義云周禮鷩冕鷩則雉焉雉五采畵於衣服</hi>百二十宫隨其<pc n="lb"/>
後<hi>周禮六宫鄭𤣥注云王者后一宫三夫人一宫九嬪一官二十七世婦一宫八十一御妻一宫凡百二十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人</hi>鸞鑣順動<hi>文獻通考後漢皇后出蠶乘鸞輅陸佃埤雅㥢車置鸞於鑣</hi>翠蓋鬱其<pc n="lb"/>
參差<hi>蔡邕獨㫁天子車翠羽蓋</hi>鳳轄徐飛<hi>吳均續齊諧記漢宣帝以皂蓋車賜霍光至夜車轄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上金鳯凰輙飛去至曉乃還</hi>翟羽紛其容裔<hi>沈約宋書太皇太后皇后法駕翟羽蓋</hi>懿<pc n="lb"/>
筐是執柔桑是攀<hi>毛詩女執懿筐爰求柔桑皇后親蠶儀注皇后躬桑始將一條執筐受桑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>周遷古今輿服雜記蠶始生后食之三灑而止</hi>勸以女兒之蠶<hi>馬縞中華古今注程雅問蠶何</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云女兒答曰太古時人逺征有女戯馬曰能迎父歸嫁汝馬去父乘之還馬見女輙怒父殺馬曝皮於庭皮起</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
<hi>抱女去化為蠶於樹今人以蠶為女兒盖古之遺語也</hi>收其園客之繭<hi>神仙傳園客者濟隂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人嘗種五色香草忽有五色蛾集草上客收而荐之以布生華蠶馬至蠶時有一女自來助客養蠶得繭二十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>枚大如甕毎一繭繅六七日絲乃盡繅訖此女與園客俱仙去</hi>三盆事畢<hi>禮記祭儀云繅三盆手鄭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>𤣥注云三盆者三淹也</hi>可獻之於王公<hi>左傳可羞/於王公</hi>六服功成<hi>周禮司服</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>掌王之六服</hi>可陳之於宗廟<hi>禮記月令云蠶事既登分繭稱絲效功以供郊廟之服</hi>昔<pc n="lb"/>
三王季末五霸凌遲禮樂自出於諸侯征伐不由於天<pc n="lb"/>
子<hi>孔安國論語注平王東遷周始微弱諸侯自作禮樂專行征伐</hi>遂令列國命婦竊三<pc n="lb"/>
宫之禮容連伯嬪嬙僭九重之秘式<hi>尚書大傳天子諸侯必有公桑蠶室</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
<hi>就川而為之火昕之朝夫人浴種於川後漢書貴人勸蠶瑇瑁加簪耳○按古禮如此何後世僭竊效之</hi>聖<pc n="lb"/>
朝八紘同貫<hi>揚雄解嘲耀八紘音義云八紘八方之綱維也范寗穀梁傳序華戎同貫</hi>四海<pc n="lb"/>
為家<hi>爾雅九夷八蠻六戎五狄謂之四海張衡西京賦方今掩四海而為家</hi>芟徃帝之澆<pc n="lb"/>
風削前王之弊政<hi>梁陸倕石闕銘厯代規模前王典故莫不芟夷剪截允執厥中</hi>自我<pc n="lb"/>
作古何禮之拘<hi>張衡西京賦自君作故何禮之拘</hi>化俗調甿斯為折中<pc n="lb"/>
王堯所請理未通方<hi>唐書選士之通方</hi>如愚所裁告記為允<pc n="lb"/>
導官一條<hi>導官署即周官之㫪人厯代皆有唐置令丞掌㫪碾米麺油燭之事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>導官署令姚泰盗用進米二十石上米倍四十五<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>價絹估三十價斷絞不伏<pc n="lb"/>
務農重榖曠代之懿典<hi>毛詩小序䮐頌僖公曰務農重榖孔穎逹正義云其美政如此</hi>
                    <pc n="lb"/>
税熟貢新經邦之雅訓<hi>周興嗣千文税熟貢新注云古者公田上熟畝税二升中熟畝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>税一升生貢君君先薦宗廟故曰貢新</hi>金不可食輕瑞銑以投鼃<hi>禮含文嘉金玉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>帝王之瑞應爾雅黄金絶澤渭之銑燕丹子荆軻與太子遊東宫軻拾瓦投鼃太子奉金瓦進之○鼃蛙同</hi>
                    <pc n="lb"/>
玉不可衣弃和珍以抵鵲<hi>韓非子和氏献璧刖足哭之王理其璞得寳遂命曰和氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之璧漢桓寛塩鐵論崑山以璞玉抵鳥鵲漢書晁錯曰珠玉金銀飢不可食寒不可衣</hi>一日不作<pc n="lb"/>
天下受其饑<hi>史記趙肅侯游大陵相諫曰耕事方急一日不作百日不食吕氏春秋神農之教曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
<hi>士有當年而不耕者則天下或受其飢矣</hi>三載斯盈海内霑其潤<hi>禮記王制云三年耕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>必有一年之食九年耕必有三年之食以三十年之通雖有凶旱水溢民無菜色</hi>磨蜃而耨<hi>淮南</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子古者磨蜃而耨注云蜃大蛤也磨令利用之耨</hi>百榖所以繁滋<hi>楊衆物理論梁者黍稷之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>搃名稻者溉種之搃名菽者衆豆之縂名三穀各二十種為六十䟽果之屬助榖各二十凡為百穀故詩曰播</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>厥百穀者穀衆種之大名也</hi>驅象而耕<hi>帝王世紀舜塟蒼梧下有群象為之耕</hi>三農以<pc n="lb"/>
之告稔<hi>周禮三農生九穀注云山農澤農平地農</hi>彩鷄屡見非無白壤之儀<pc n="lb"/>
<hi>師曠禽經首有彩毛曰山鷄張華注云尾長珍䕶之雨則避於岩石之下乆雨亦不出而求食○子按彩鷄乆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雨不出今曰屡見則非恒雨也尚書禹貢云冀州厥土惟白壤注云無塊曰壤晉盧諶詩悠悠方儀廓李善注</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
<hi>云天地曰兩儀故曰方儀</hi>春鳥不鳴自有黄雲之應<hi>臨海異物志鶗鴂一名田鵑春</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三月鳴晝夜不止當麥熟鳴乃止○鳥不鳴而黄雲應言麥將熟也古詩云割盡黄雲稻始青是也東方朔傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>凡占長吏東耕視天有黄雲来如覆車五穀大熟豊年也録備一説</hi>姚㤗䇿名列署受委<pc n="lb"/>
導官<hi>按秦漢始置導官署導擇也</hi>專司瑞鵲之禾<hi>許氏説文禾嘉榖也粟嘉穀實也王</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子年拾遺記員嶠之山名環邱多大鵲䘖採不周之粟於環邱之上粟生穟髙五丈其粟皎然如玉也</hi>實<pc n="lb"/>
主鳴蟬之稻<hi>郭義㳟廣志南方有鳴蟬稻七月熟</hi>赤烏集耨氷粟千倉<hi>伏侯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>古今注所謂赤烏日中三足烏之精降而生曾參鉏𤓰三足来集其冠毛詩乃求千斯倉</hi>黄雀隨犂<pc n="lb"/>
秋田萬畝<hi>袁山松後漢書陳弇學尚書躬自耕種常有黄雀飛来隨弇翺翔</hi>五種燕頷<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
之粲<hi>周禮豫州并州宜五種郭義㳟廣志黍有燕頷之名毛萇詩傳粲粟之精鑿者</hi>粒若流珠<pc n="lb"/>
<hi>抱朴子黄帝列鼎湖而飛流珠</hi>六月翟白之租<hi>郭義㳟廣志梁禾蔓生粉白如麵六月種九月</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>熟又云青芋稻六月熟按翟雉也翟白謂色如白雉也説文租田賦也一曰畜也</hi>精如散玉<hi>莊子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>簡米曰精王子年拾遺記環邱有粟其粒皎然如玉</hi>豈得安定之麥不進中宫<hi>梁吳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>均餅説安定噎鳩之麥</hi>長安之米竊留私室<hi>漢書東方朔曰如以臣言無可用之宜捐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>棄無空索長安之米</hi>刑名極峻法焉可逃情状難容死有餘譴但<pc n="lb"/>
平贓定律必依髙估供進所須宜從極價<hi>唐書陸長源髙塩直賤帛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>估五代史漢王章命有司髙估其價價定又增謂之擡估</hi>論次嫌則状當絞坐凖<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
勾盾一條<hi>張衡東京賦竒樹珍果勾盾所職薛綜注云勾盾官主小苑○子按漢有勾盾令典苑囿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之事唐置勾盾署令二人丞四人掌薪炭鵝鴨藪澤之物又按此判舊本標題縂曰導官勾盾二條導官判具</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於右勾盾判原缺惜不得鷟全集補入姑録其名以竢焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>龍筋鳳髓判巻四<pc n="lb"/>
<pb n="41b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>