<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>本語卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本語卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>髙拱<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
問易泰否其義何如曰易為君子謀不為小人謀泰初<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>九拔茅茹以其彚言一陽方長而衆陽隨以升也君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子於此征則吉葢進而行道故吉也否初六拔茅茹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以其彚言一隂方長而衆隂隨以升也君子於此貞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則吉葢退而守其志乃吉也然不惟吉而亦亨不失<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>所守則其道亨也泰不言亨而否言亨者泰進而行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道則既亨矣不待言也否方退藏人不以爲亨而貞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則吉而實亨人不知也故特以亨言之志從君謂不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忘君也若果於忘君往而不返則九四之際誰與濟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>否故身雖退而志則存耳此楊誠齋之説愚意正合<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乃謂小人能變而從君子夫小人果能變而為君子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也則何否之有至於六二包承曰小人包容承順於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子六三包羞曰欲傷善而不能亦似未得夫小人<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>之於君子何可以言包容君子顧為小人所包容歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>若小人而能包涵承順乎君子則何以為小人君子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而為小人所包涵承順則何以為君子包承者包藏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而承順者也小人本狠惡之人若肆其狠惡凌悖無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已禍必隨之矣今姑包藏其狠惡而曲意以為承順<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則其惡未肆雖是小人尚不至於有凶故曰小人吉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也所謂小人之福者也其人者在昔日時包承也在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>今日包羞也不凶而已何以言吉曰小人凶理也不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>凶即其吉也包容承順君子則亦非小人矣包羞者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可羞而包忍之謂欲傷善而不能愈大不類誠齋於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六三云小人樂禍於己窮之後包羞忍恥以茍富貴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而不忍去然不知其位之不當而身之將危也斯為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得之葢君子有不幸而無幸小人有幸而無不幸夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子而通理所宜然非幸也有時而塞則不幸也小<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人而塞理所宜然非不幸也有時而通則幸也故小<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人無否而但曰吉幸之謂也大人則曰否不幸之謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>也然而獨立特行道固亨也否亨即所謂貞吉亨也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昔萬安結交宫闈擅權固寵蠧國害賢迨勢窮之後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孝皇諭之意猶不肯去包羞也至令内官逼奪其牙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>牌不得已始告去途次猶夜望三台星明否冀復用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可謂無恥之甚夫自君子言小人謂之包羞在小人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則直甘心無恥而已矣非自知其可羞而包忍之也<pc n="lb"/>
問伊川云四兇堯非不知其不善也但其不善伏則亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不得而誅之及堯禪舜位則四兇始懐憤怨不平之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>心而顯其惡故舜得以因其跡而誅竄之也然乎曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖人公天下以為心可用則用可罪則罪亦惟其事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惟其時付之而已而非有私也若曰知其不善即其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>罪未至誅竄亦必去之矣何乃忍留必待其僨天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之事罪狀旣著然後因其跡而誅竄之乎因跡而後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誅竄是後世人臣避嫌而務為形跡欲有辭於天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者之為聖人顧若是耶孔子始政即誅少正夘因何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>跡也後世但見四兇在朝恐傷帝堯知人之明故為<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>之出脱如此然不知可用則用旣不深求可罪則罪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦無留滯惟其罪之即罪是以用之即用而無所容<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心也無所容心正所以為堯舜而明知其惡姑為容<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忍必待其惡顯著而後因以誅竄者正不可以為堯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舜也有天下者去邪勿疑無惑乎其説<pc n="lb"/>
問伊川云伊尹知太甲必能思庸故放之桐三年當湯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>崩時太甲當立太甲又有思庸之質須立太甲若無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是質伊尹亦不立也然否曰太甲當立自合立之豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>為其有思庸之質乎至其敗度敗禮顛覆典刑乃放<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之於桐葢甚有所不得已也使不能思庸必且别有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>處分必不使其喪有商之社稷矣此初放之時其機<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如此未知其竟何如也至其思庸乃即復之耳是太<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>甲之立也以其當立而其復也以其思庸思庸也者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乃是因放而思庸非伊尹初逆知其必思庸乃故先<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>放之使之思庸而後復之也此説與堯非不知四兇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同意其理不如此也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
問考亭云西伯戡黎事難判斷觀戡黎大故迫近紂都<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>了豈有諸侯臣子而敢稱兵於天子之都乎看来文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王只是不伐紂耳其他事亦都做了如伐崇戡黎之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>類若説文王纔守臣節何故有此只是後人因孔子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以服事殷一句遂委曲囘互箇文王説教好看殊不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知孔子只説文王不伐紂耳其説何如曰文王三分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天下有其二以服事殷其中有多少道理多少忠孝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>多少誠心委曲只此便是至徳又待何者而後為至<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>徳乎且文王既伐崇戡黎都做了矣乃不伐紂何為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>旣不伐紂矣乃又伐崇戡黎都做了何為盖文王為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西伯賜弓矢鈇鉞專征伐則不道之國乃其所當伐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也紂命西伯專征伐固未曰逺者征之而近者弗許<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也則西伯於此又安得獨征於逺而近者遂任其不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道而不以征乎紂君也臣之所當事也崇黎諸侯也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方伯所得征也使文王伐紂是賊君臣之義使文王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不伐崇戡黎是廢方伯之職固各有所當也豈紂與<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>崇黎皆為同列文王伐崇戡黎之事都做了只不伐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>紂乎固未可以並言也祖伊之恐而奔告也葢乃臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子之心古云湯武雖賢聖不遇桀紂不王桀紂雖不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>肖不遇湯武不亡今以紂惡日甚而遇文王之徳日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以盛則興亡之㑹昭然可覩故祖伊因戡黎之事恐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而奔告葢恐紂之必亡欲其改過以圖存非謂文王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>將取天下而恐也觀其奔告之辭只稱殷之不徳而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曽不及周則其本情可知矣若曰文王伐崇戡黎都<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>做了只不伐紂耳是謂曹操東征西討都做了只未<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>取漢耳而可乎孔子何私於文王特為溢美後人何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>私於孔子曲為囘互若以孔子之言未可信則天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>更有可信之言乎考亭嘗謂學者看詳文字當如酷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吏之鞫獄予甚以為不然夫酷吏鞫獄無中生有深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文羅織釘入人罪何以得其情之真學者窮理只當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>虚心平氣徐求精微之旨一有執着便錯若如酷吏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鞫獄何以得其理之正今觀考亭此論其亦酷吏之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>鞫獄也己又曰武王繼文王為西伯戡黎者武王也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>紂使膠鬲觀兵膠鬲曰西伯何來葢武王伐紂之時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而先戡黎也此亦有據若然則文王之心事愈益明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>白使西伯而文王也則祖伊之恐徒以其理使西伯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而武王也則祖伊之恐明見其勢可恐而卒不如所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恐文之所以為文也可恐而即如其所恐武之所以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為武也而考亭於武之伐紂則曰武王於此自是住<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不得於文之以服事殷却曰只不伐紂耳其他事也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>都做了是以文之不伐紂反不如武之伐紂為直截<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也失之矣<pc n="lb"/>
問殷民曰以周之徳而殷人猶思其主則殷之所感可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知以思殷之人而卒化於周則周之所感可知在周<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如此在殷又可知殷人如此周人又可知吁殷周之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徳其可謂盛也已<pc n="lb"/>
書註未善者多而洪範更甚如五行自五行五事自五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事乃比而屬之曰貌澤水也言揚火也視散木也聽<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>收金也思通土也豈不牽合無當乎稽疑曰雨曰霽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰蒙曰驛曰克謂雨者如雨其兆為水霽者開霽其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兆為火蒙者蒙昩其兆為木驛者絡繹不屬其兆為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>金克者交錯有相勝之意其兆為土夫雨與霽猶略<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>近似蒙之為木驛之為金克之為土也何居庶徵曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雨曰暘曰燠曰寒曰風亦配五行夫雨與暘與寒為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>水為火為金亦略近似燠何以為木而乃為木風何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以為土而乃為土乎愈不通矣若謂範疇必配五行<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>則八政五紀三徳五福六極又何不分配之哉<pc n="lb"/>
皇極註更不妥且不得其緒理皇建其有極謂為人倫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之至斂時五福謂極者福之本福者極之效極之所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>建福之所集也用敷錫厥庶民謂人君集福於上非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>厚其身而已用敷其福以與庶民使人人觀感而化<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所謂敷錫也惟時厥庶民于汝極錫汝保極謂當時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之民亦皆于君之極與之保守不敢失墜所謂錫保<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也言皇極君民所以相與者如此又下文其作汝用<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>咎謂為汝用咎惡之人也愚皆不敢謂然夫人倫之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至有位無位之聖人皆然皇建其有極者聖人在天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子之位立君師之道以為民極也斂時五福者嚮用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五福威用六極惟辟作威惟辟作福威福之柄大君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之所操也皇建其極民旣有所凖則矣於是乃綜攬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嚮福之權而敷錫以為勸使斯民皆入皇極之中也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有以勸之民固無不從矣然未必能守而不失故汝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又有保極之道而錫之於民使其順且安焉樂於趨<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>而服之無斁也此乃一章大㫖凡厥庶民無有淫朋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人無有比徳惟皇作極可見臣民皆則君以自治而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君也者所則者也此皇之所以當建極也凡厥庶民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有猷有為有守者汝則念之加之意也不協于極不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>罹于咎者皇則受之不棄絶也必其康色好徳者汝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則錫之福焉如此則人有所激勵而皆入於皇極之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中然福以勸善勿論乎人之㷀獨髙明惟其善而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人之有能有為者使之進其行則賢才用而天下治<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>邦豈有不昌乎然何以使之羞行凡厥正人旣富方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>穀故必有以福之而後可與為善也汝若弗能使其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有家則被罪且不能免矣其何以羞行而榖乎此福<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之所以不可不錫也然錫福必當而後可以勸而後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為皇極之道若于不善者汝雖錫之福然爵及于惡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徳祿及于淫人以若所為不公不正有失皇極之道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>且為汝之過矣而况可以勸哉所謂斂時五福用敷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>錫厥庶民惟時厥庶民于汝極者此也民雖從善然<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>或此入彼出未必大同始勤終怠未必有永故又以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇極之道敷衍為訓而振徳之訓之無偏黨焉訓之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無反側焉訓之無作好作惡焉惟大義大道大路蕩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>平正直之是遵而㑹且歸焉猶禹謨所謂勸之以九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歌俾勿壊者也丁寧反覆教告諄詳布敷流衍使家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳而人誦不惟詠嘆淫佚有所感發興起抑且歡欣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浹洽入之深而不自知囿於化而不復有所變是所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂錫汝保極者也如是則凡厥庶民自惟皇極之敷<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>言是訓是行以近天子之光而親之為父母尊之為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元后也葢至是而保極之道得錫極之效著建極之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>化成矣<pc n="lb"/>
伊川註春秋用功多然太着力却有穿鑿考亭不註春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>秋而其説春秋也却多平<pc n="lb"/>
問春秋曰王者之迹熄而詩亡詩亡然後春秋作春秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天子之事也天子之事王者之迹也旣熄而續之者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
問春王正月端的何如曰春秋魯史紀實之書也春王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>正月乃開卷第一件事若以夏時冠周月則第一件<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事已自不實何有於他且春正夏五秋七雖無事必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書時令重也若以夏時冠周月則至重之事已自不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>實又何有於他<pc n="lb"/>
問魯侯爵稱公胡氏曰從周之文而不革也然乎曰周<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文安得有魯公魯之稱公也乃春秋舊文而孔子因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之葢從魯之文而不革非從周之文而不革也曰列<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>國僣稱者皆革之魯何獨不革曰陳司敗問昭公知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮乎曰知禮及司敗指言其不知禮也則又直任以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為過而終不明其説魯公之不革亦昭公知禮之意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也<pc n="lb"/>
問伊川云春秋書戰以戰之者爲客受戰者為主以此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>見聖人深意葢彼無義来戰則必上告於天子次告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於方伯近赴於鄰國不如是而與之戰者是以聖人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>責之也然乎曰當時天子何如方伯何如鄰國何如<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>告之顧能援我乎彼既不能援我乃必待吿而後與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之戰則國已破矣不責戰之者而徒以責受戰者聖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人不若是迂也<pc n="lb"/>
問伊川云春秋書災異葢非偶然不云霜隕而云隕霜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不云夷伯之廟震而云震夷伯之廟分明是天有意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於人天人影響有致之之道也然歟曰天道逺人道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邇災異本不可以事應言故春秋書災異不書事應<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乃其理本如此非聖人有隱意於其間也而後儒必<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>以事應言之殊失聖人虚平之旨且不曰霜隕而曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隕霜不曰夷伯之廟震而曰震夷伯之廟分明天有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>意也乃世不曰雨下而曰下雨不曰雪落而曰落雪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豈亦謂天有意耶<pc n="lb"/>
問説春秋者有云危行言孫以避當時之禍故微其文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隱其義然乎曰以微文隱義避禍是不欲人之知其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>義也則修春秋何為若謂後世必有知之者則當時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦必有知之者也則微且隱又何為<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
問春秋於吳楚書子考亭云恐是吳楚當時雖自稱王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於其國至於諸侯㑹盟則未必稱也然乎曰彼其强<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梁若是安肯於㑹盟不稱王且齊侯鄭伯等皆僣公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣而春秋書侯伯豈亦自稱公於其國與諸侯㑹盟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則不稱歟或又曰周室之季吳楚可謂强矣孔子修<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋書荆以狄之雖其屢進不過子爵所以抑黜侵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亂而使後世知懼耳然乎曰亦非也孔子安得黜其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王而與之子乎然則何歸曰吳楚本子爵周之制也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>從其本爵尊周也别無他説<pc n="lb"/>
問晦翁云向見沙隨春秋解只有説滕子來朝一處最<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>好如隠十一年方書滕侯薛侯來朝到桓二年便書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>滕子來朝先輩為説甚多或以為時王所黜故降而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書子不知是時時王已不能行黜陟之典就使能黜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陟諸侯當時亦不止一滕之可黜或以春秋惡其朝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>桓特削而書子自此之後滕一向書子豈春秋惡其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朝桓而并後代子孫削之乎或以為當喪未君前又<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>不見滕侯卒皆不通之論沙隨則謂此見得春秋時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>小國事大國其朝聘貢賦之多寡隨其爵之崇卑滕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子之事魯以侯禮見則所供者多故自貶降而以子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮見庶得貢賦易供此説恐是如此縁後面鄭朝晉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云鄭國男也而使從公侯之賦見得鄭本是男爵後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襲用侯伯之禮以交於大國初焉不覺其貢賦之難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辦後来益困於此方説出此等話非獨是鄭想當時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>小國多是如此然乎曰此更不然滕本侯爵縱以子<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>禮見安得遂稱子乎縱彼自貶為子也春秋又安得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而亦子之乎彼僣公僣王者皆仍書其本爵豈以自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貶者遂不書本爵乎且鄭男也而從公侯之賦豈遂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自稱公侯乎春秋何不亦從而公侯之乎<pc n="lb"/>
問孔子書八月大閲伊川云講武必於農隙魯之八月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夏之六月也盛夏閲兵妨害農人故譏之然乎曰由<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此言之又非行夏之時也<pc n="lb"/>
問孔子曰放鄭聲鄭聲淫乃朱子註鄭風云鄭衞之樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>皆為淫聲然以詩考之衛詩三十有九而淫奔之詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>纔四之一鄭詩二十有一而淫奔之詩已不啻七之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五是則鄭聲之淫有甚於衛矣故夫子論為邦獨以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鄭聲為戒而不及衛葢舉重而言固自有次第也安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成劉氏則曰鄭詩之有緇衣羔裘女曰雞鳴出其東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>門數篇乃樂中之正也他如大叔于田及清人詩雖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無足尚猶幸非為淫奔而作若叔于田則亦未免有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>男女相恱之疑是其二十一篇之中曉然不為淫奔<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>而作者五六篇而已故曰淫奔之詩不啻七之五然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自昔説詩者唯以東門之墠與溱洧為淫詩今朱子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乃例以淫奔斥之者盖即其辭而得其情正以發明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>放鄭聲之㫖不然則衛齊陳詩諸篇非無淫聲夫子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何獨以鄭聲為當放哉其説是否曰鄭詩非鄭聲也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鄭聲非鄭俗也孔子云惡鄭聲之亂雅樂夫鄭聲者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鄭之樂也鄭聲雅樂皆言其音非指其詞雅為古調<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鄭乃新聲人多悦之悦之故能亂雅若以淫媟之詞<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>歌於里巷者為鄭聲則明是狎䙝何能亂雅乎且淫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>媟之詞歌於里巷者固非所以被之管絃金石奏之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宗廟朝廷者也則何謂鄭聲禮云鄭音好濫淫志又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云宫亂則荒其君驕商亂則陂其臣壊角亂則憂其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>民怨徵亂則哀其事勤羽亂則危其財匱五者皆亂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>迭相陵謂之慢如此則國之滅亡無日矣鄭衛之音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亂世之音也比於慢矣桑間濮上之音亡國之音也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其政散其民流誣上行私而不可止也是則鄭衛之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>音之説也魏文侯問於子夏曰寡人端冕而聽古樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則恐卧聽鄭衛之音則不知倦敢問古樂之如彼何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也新樂之如此何也子夏曰夫古樂和正以廣以文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以武以相以雅君子於是語於是道古修身及家平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>均天下此古樂之發也夫新樂姦聲以濫溺而不止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>樂終不可以語不可以道古此新樂之發也今君之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所好者其溺音乎夫樂者與音相近而不同此又鄭衛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之音之説也惟其相近不同故似是而非能亂雅樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>夫子所謂鄭聲淫者以此誠謂其聲調淫靡流蕩能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㪚人之心志而使之懈慢故放之耳非謂其詞語之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淫媟也而朱子乃謂淫為男女淫亂之淫而以鄭詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當之又於鄭詩詠他事者力改舊序而强解為淫奔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之詩以合聖人放鄭聲之説則亦牽合甚矣自淫之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>義不明遂使談風俗者云鄭土陿而險山居谷汲男<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>女亟㑹聚故其俗淫然則故檜地也為檜國時顧不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>土陿而險山居谷汲男女亟㑹聚歟而何檜詩之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>淫也衛齊陳詩諸篇旣亦有淫詩而鄭之淫詩舊唯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>束門之墠與溱洧為然則亦諸國等耳乃力改舊序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以多其數而謂孔子舉重而言葢非惟不得鄭聲之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>説亦非淫之本旨也<pc n="lb"/>
問伊川云禮云後世雖有作者虞帝弗可及已如鳯凰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>来儀百獸率舞之事三代以後無此也是否曰不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>及者謂其徳之盛治之極而不可及非謂鳳儀獸舞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也上古聖人之世無鳳儀獸舞者多豈皆可少之耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>盖舜時鳳鳥至史官遂以形容作樂之美豈正作簫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>韶之時鳳凰忽然而至歟抑他時歟至於百獸率舞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尤是形容夫宗廟朝廷何有百獸豈作樂之時百獸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆来聚作樂之所相率而舞歟抑各在野而舞歟學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者不以詞害義可也而遂以此律後世必得鳳儀獸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舞而後為盛則聖人之治必不可為矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本語卷一<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>本語卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本語卷二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>髙拱<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
聖人之道廣大而虚微圓通而變化如錘定秤不離於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>秤如珠走盤不出於盤心如天地而常小語該上下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而常平<pc n="lb"/>
聖人洗心而退藏於密故淵淵其淵而時出之<pc n="lb"/>
聖人以翕聚為發散以專一為直遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
聖人作事只在午前未午巳即收拾斷不至午而向昃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也<pc n="lb"/>
聖人以人情為天理後儒逺人情以為天理<pc n="lb"/>
孔子不以無不言為直而以父為子隱子為父隱為直<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不以無不知為知而以知之為知之不知為不知為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知斯意也後儒皆不能得<pc n="lb"/>
陳亢謂聞詩聞禮則然謂又聞君子之逺其子也則不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然夫聖人教人各因其才使伯魚而顏子也將不以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>告顔子者告之乎而何以逺為也亢始疑聖人厚其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子終謂君子逺其子皆出有我之私不得聖人大公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至正之理<pc n="lb"/>
聖人之言近而逺易而難非惟精微之訓人不能得即<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至明淺者老師宿儒弗能得也何以見得曰只如史<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>闕文君子於其所不知葢闕如也豈不至為明淺然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乃學者不能得之<pc n="lb"/>
孔子但言知仁勇一於理皆别言之不相聨屬中庸亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>言知仁勇孟子始以仁義禮智言性而宋儒復以信<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>足之曰寛裕溫柔足以有容也發强剛毅足以有執<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也齋莊中正足以有敬也文理密察足以有别也兹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非仁義禮智之徳乎曰義者制事之宜發强剛毅只<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是箇勇字於義何干孔子只言五達道三達徳而宋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>儒以五徳言之遂使後人動則稱父子之仁君臣之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>義長㓜之禮夫婦之智朋友之信皆强合殊為不倫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖學於是乎裂矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
天有元亨利貞人有仁義禮智宋儒遂合比言之殊不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知正固之謂貞明通之謂智本非倫類安得比合予<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>每為此言後見浚川亦言之乃知人心有同然者<pc n="lb"/>
求寐無寐制於求也却思生思撁於却也夫無意之妙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非意之所能為也故聖人貴忘<pc n="lb"/>
問聖人之作用何如曰參耆養人用之不當有時殺人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>硝黄傷人用之而當有時救人固在醫不在藥也聖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人明之至權之熟參耆硝黄隨手而用無不濟者後<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>儒學不通方不能得聖人之權開口只説參耆必可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>用硝黄必不可用病且急立當一瀉而猶補以參耆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以為必然無害卒斃其人而猶不悟也是聖人不止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以救人之藥救人而亦每以傷人之藥救人後人不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>止以殺人之藥殺人而亦每以救人之藥殺人也烏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能治國家<pc n="lb"/>
問聖人之行曰聖人無跡人難測識何言之曰請以鏡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>喻夫古鏡多瘢瘢者銅之雜又歴年未甚逺渣滓未<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>徹去盡也然有瘢可証人皆識其為古若夫銅之純<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潔而又年逺渣滓徹去盡更無瘢痕者則古鏡之上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>品也然無瘢可証世反疑之反不如有瘢者之易識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>彼皎皎之行有瘢可証世皆崇尚宜矣若夫聖人之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道精微而中庸粹然其無瘢痕也自非深於道者其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能識之哉<pc n="lb"/>
家語多非孔子語也如矍圃之射形人以短非溫恭之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>度也儒行之對多所詡張非儉譲之徳也反袂拭面<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>稱吾道窮非樂天之誠也商羊萍實證諸童子非博<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>物之實也五行迭旺相繼而生是衍向之説也强越<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亂呉卻齊存魯是蘇張之謀也只觀論語則聖人之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>氣象可識矣<pc n="lb"/>
問管寧華歆耦而耕田有金寧不視而過歆取視而棄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之人以此為優劣然乎曰皆非也無足優劣夫貨惡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其棄於地也不必藏於己今只不必藏於己而已棄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於地何為曰當何如處曰拾之或有遺金者至則與<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>之果其無也以周窮乏可也而不視何為取視而棄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之何為酒亂性能使人顛頓失容人有惡其顛頓失<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>容者則醉而矜持愈甚夫矜持愈甚可矣乃畢竟是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為酒所使誠不若不矜持而自不亂者之為安也不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>視者矜持愈甚者也取視而棄者矜持未甚而不能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自主者也皆知有金皆是為金所動固不若只以尋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>常處之而無所作意乃是不為金所動耳<pc n="lb"/>
或問乎子陵曰髙士也而亦一節之士何以故曰光武<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>中興之君非不徳也㓜同筆硯為天子而訪之數年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於故舊良厚也乃一旦相見而張目以視咄唶其聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則何為者夫不受爵祿亦不受而已矣豈必張目以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>視咄唶其聲而後可不受乎葢其心實知有富貴以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為富貴易屈人吾必不為所屈故持之太過而有此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>態是亦醉而愈加矜持者也若不知有富貴則亦處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之泰然而已矣而何為是拂人情之狀乎曰何以知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其心有富貴曰使光武不為天子而訪之數年而相<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>遇也則亦張目以視咄唶其聲乎必不然也夫非知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有富貴而何昔我聖祖微時與宜興一人友善既登<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天位訪之久不得一日其人擔鷄酒来謁聖祖喜甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>命光祿寺治具與之飲食談笑因問曰欲官乎其人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰諾遂取金銀角三帯任其取乃取銀是時文輕武<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>重乃授以正千户又盤桓數日其人乃去出則掛其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>帯於朝門莫知所之嗟乎斯人也情意篤實氣度中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>和而髙節自在其亦優於子陵也已<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
問趙清獻之蜀琴鶴自隨其事何如曰此亦務為形迹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫鶴也驅之則不行舁之則以無益之物勞人既不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舁行李乃又舁鶴何為果好鶴甚則行路不暇玩鶴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也旣至蜀亦自有鶴何隨為故曰務為形迹者也<pc n="lb"/>
問伊川與韓持國善因韓八十往見之久留潁昌韓早<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晩伴食體貌加敬一日韓有金藥楪一欲為伊川壽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未敢遽言托子彬叔從容道意先生曰某與乃翁道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>義交故不逺而来奚以是為詰朝遂歸韓謂彬叔曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>我不敢面言正為此耳再三謝過而别其事何如曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朋友之饋雖車馬不拜韓意誠懇委曲至此受之何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>害即不受遜以謝之卻之固由己也何為詰朝遂去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豈以為不潔汚人歟又豈以為去不速則必為所汚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而不得脫歟葢非所以待持國者矣令其何以為情<pc n="lb"/>
問伊川先生云目畏尖物必須克治室中亦多置尖物<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>令熟視之知其必不能傷人也則何畏之有此説何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如曰目本畏尖物而令其不畏也何居豈欲視於尖<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>物乎且室多尖物一身不便譬之鼻本惡臭乃室中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>多置臭物令其聞之熟而不畏也則可乎何以異于<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是<pc n="lb"/>
問伊川云孤竹君事還是招叔齊而立之為當何如曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>叔齊之逃也將何為者而招之肯来耶其必不來也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則將何如處<pc n="lb"/>
問伊川云陳恒弑其君孔子沐浴而朝請討之當時哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公能從其請孔子必有處置須使顔囘使周子路使<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>晉天下大計可立而遂其説何如曰且莫説天子方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伯不足與言請之無益是時孔子已老顔囘子路死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已久矣又使何人此空談也<pc n="lb"/>
問伊川云同姓相見當致親親之意而不可叙齒以拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盖昭穆髙下未可知也如何曰人之相見必有揖譲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>坐立必有左右先後若不叙齒又未知昭穆髙下則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>將孰左孰右孰先孰後乎將遂無揖讓坐立乎自不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能通矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
問魯兩生云今天下初定死者未葬傷者未起又欲起<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮樂禮樂所由起積徳百年而後可興也吾不忍為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公所為其言如何曰兩生不知禮樂禮樂無一事可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無無一時可無古之聖人躬蹈禮樂之實以化天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>迨其既久禮之用行而樂之效達名分定風俗淳百<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>姓泰和暨鳥獸魚鼈咸若是之謂興非謂百年之後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乃始制禮作樂也如必待百年而後制作則漢已越<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>髙惠文景武而之昭矣至此時方言禮樂乎則自是<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>以前何以爲君臣何以為上下何以朝㑹何以祭享<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可漫無儀式而茍以為之乎孔子云王者必世而後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仁夫所謂必世而後仁也者豈三十年後始修仁政<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>哉行仁之久積至一世乃始淪浹爾兩生不達而為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此迂談君子固無取也<pc n="lb"/>
問伊川云夏近古人多忠誠故為忠忠弊故救之以質<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>質弊故救之以文然乎曰文入於靡以質救之可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文何以救質質涉於偽以忠救之可也質何以救忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>三代異尚理旣不然而相救之説又從而為之辭者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也<pc n="lb"/>
問孔子以前多聖人而後乃無之何也曰有孔子為之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>斷案故古多聖人揚雄有云伯夷栁下惠若無仲尼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則西山之餓夫與東國之黜臣惡乎聞豈惟夷惠若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無仲尼則湯武之心跡難明惡乎聖啓箕之異同難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定惡乎仁不知天下謂之何矣後世既無孔子則雖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有其人其孰能識又孰敢為之斷案夫是以未見有<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>聖人也且後人未得聖人之道而好立言其言一定<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>更不許人别有商量乃却不免執着迷聖人廣大圎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>通之旨有志之士纔説希聖已即囿於其中而不能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>出夫是以天下鮮聖學也<pc n="lb"/>
湯武夷齊其趨不一然湯武革命應乎天而順乎人旣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不妨稱湯武求仁而得仁又何怨又不妨稱夷齊上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下四方各見其是此聖人之道所以大而通也若非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖人斷之於前而使後人言之稱湯武必貶夷齊稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>夷齊必非湯武亦見其一隅而已<pc n="lb"/>
伯夷不念舊惡非徒清也栁下惠不以三公易其介非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徒和也<pc n="lb"/>
人皆以國削為賢者之罪而孟子以國之得止於削者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為賢者之功非聖賢劑量十分分曉安能看到這等<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>田地後人雖當極敝必要萬全少有不然便加苛責<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故時值其易庸人髙枕以為功時值其難豪傑馳騖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而獲罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
揚雄不生新莽之時王安石不居宰相之位偉乎其儒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也已故金必火而後知其精與不精刀必割而後知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其利與不利<pc n="lb"/>
宋儒窮理務强探力索故不免强所不知以為知自以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為是居之不疑之病惟明道先生無之<pc n="lb"/>
濂洛闗閩發明聖學以訓後世厥功偉矣然洙泗之淵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>源有在學者必求溯洙泗之淵源而參伍以濂洛闗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>閩之説則可若遂以濂洛闗閩為洙泗而不復知所<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>求焉則亦不能入聖人之域也曰濂洛闗閩之於洙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>泗也不同乎曰堂序已窺而廣大虚明尚未得途徑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不忒而四通八達則未能<pc n="lb"/>
道者天下公共惟其是而已茍求諸心而果得則安敢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㒺吾之心而隨人以為疑茍求諸心而果不得則又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>安敢罔吾之心而隨人以為信考亭極尊崇伊川然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦多所不合必為之明其理是以理尊崇之也尊崇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以理其為尊崇大矣故君子於先儒之言其不可易<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>者不可妄議其不能得者亦不可强從也<pc n="lb"/>
後儒信道之篤者無如伊川先生然每事好硬説硬做<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故於聖人融洽處未之能得康節病革先生問之康<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>節云你道生薑樹上長我也只須依你則其平日硬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>説硬做可知學者須學先生莊敬自持方能有立然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尤須虚心平氣體玩聖人融洽處乃能成學不可只<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恁硬説硬做也<pc n="lb"/>
問張子厚二十年學箇恭而安不成何如曰恭而安不<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>生於恭而安必有所以為恭而安者只造道成徳到<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>箇中和純粹之域便自能恭而安若特地只去學恭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而安再二十年也不成<pc n="lb"/>
問伊川之於明道也奚若曰明道粹和伊川義執晦翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之於伊川也奚若曰伊川身體力行晦翁語言文字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>較多<pc n="lb"/>
問朱陸之於聖人之道也孰為得曰聖人之道如良玉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然既精瑩又溫厚晦翁猶帯石意着而未融象山如<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>水晶虚而不厚<pc n="lb"/>
晦翁求聖人於魄不能得其神<pc n="lb"/>
魯齋之學聖人也可與進何以故曰其心虚其氣平其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>志遜<pc n="lb"/>
魯齋之於程朱也奚若曰魯齋極尊程朱而宗之然溫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>厚和平既不似伊川硬説硬做亦不似晦翁好勝罵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人氣味勝焉<pc n="lb"/>
問魯齋仕元有非之者亦有為辨之者究竟何如曰仕<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>所以行君臣之義也學者只看箇君臣之義若乖於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君臣之義也則不可然而宋自南渡中原已非其有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先生生於金章宗大安乙巳是時金有中原九十有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>餘年矣以河内則金之南懐州也以新鄭則金之潁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>川郡屬也其父其祖固金之累世編氓也既變為元<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朝代又改身不生於宋君臣之義無屬焉仕元不仕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元非所論也<pc n="lb"/>
敬軒一字一句一步一趨皆確守程朱之轍固是篤信<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>好學然升程朱之堂而不復求入孔顔之室故不能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得聖人之大鮮超脱處曰其學之所至何如曰可與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>立<pc n="lb"/>
晦翁真是强學猛進然自得之味却少鮮微言<pc n="lb"/>
朱陸相攻謂何曰其所紀録皆門人鬭勝之過二公非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如此也而亦不免各有勝心動氣處夫學求為己只<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當忘人忘己虚心以求其是人茍是便當從如其不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是不從而已吾茍是便當守如其不是改之而已如<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>果吾是而彼非的見其然不妨再告反復而不聽則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>姑已之俟其自悟可也何爭辯為明道先生謂吳師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮云為我盡達諸介甫我亦未敢自以為是如有説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>願往復此天下公理無彼我果能明辨不有益於介<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>甫則必有益於我何等心平氣和不惟受益無盡亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自能感動人釋其勝心<pc n="lb"/>
問王通續經後儒貶之至比之於僣竊其然乎曰孟子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云服堯之服誦堯之言行堯之行是亦堯而已矣續<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>經縱未如經亦是尊慕聖人竊比之意人不學聖人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>將奚學也而安得遂譏為僣使服桀服誦桀言行桀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行謂之非桀可乎而朱子作綱目以續春秋將亦謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>僣乎曰伊川云續詩備六代如晉宋魏齊周隋之詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又何足采然歟曰變風變雅言豈皆善而孔子收之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>用以見時事也夫茍用以見時事也則雖晉宋魏齊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周隋之詩采之有何不可<pc n="lb"/>
問伊川謂王通心迹之判久矣為亂道是否曰何為亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>道夫堯之讓噲之讓可謂同乎微子之去箕子之奴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>比干之死可謂異乎禹稷顔子異地皆然伯夷伊尹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>栁下惠道不同而趨一心迹何嘗不判<pc n="lb"/>
考亭謂王通之學只識得仁義禮樂有用處可惜不曽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>向上透一着於太極處有欠闕何如曰孔子只説易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有太極一句堯舜相傳何曽説太極孟子亦不曽說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太極豈皆不是學耶<pc n="lb"/>
程門過貶王通考亭還説他好處多程門過貶溫公考<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>亭甚敬他還是考亭是<pc n="lb"/>
邵子超脫程子不與他言學他亦不與程言學<pc n="lb"/>
雷從起處起亦是隨口漫應無甚深奥義理學者勿致<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惑焉<pc n="lb"/>
溫公甚為二程所不滿此程氏門人抑揚太過之辭使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>溫公生孔子之世當亦取之縱使學有不同乃何至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為二程不滿之甚乎子厚撤去虎皮亦似門人標榜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫説易不如二程服之而已何為乃撤虎皮學之髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>下固不在虎皮設不設也恐亦非二先生所樂聞也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>由是觀之則記言之誤當亦多矣<pc n="lb"/>
宋儒議論古今人固皆好善惡惡之心然却有作好作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惡處愛而知惡惡而知美不以言舉人不以人廢言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蕩蕩平平無偏無黨無作好作惡乃是至公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本語卷二<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>本語卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本語卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>髙拱<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
問伊川云學者要不為文字所梏故文義雖解錯而道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>理可通行者無害也然否曰為文字所梏固不可强<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>解亦不可夫學者將以學聖人也聖人之書必須潜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心體㑹務得精微之旨然又須得其言外之意方可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>循之以入道若以解錯而道理可通者為無害則亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>只是自家的説話於聖言何有<pc n="lb"/>
問考亭云理㑹文字當如酷吏之治獄直是推勘到底<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如何曰酷吏鞫獄務在苛求無中生有深文羅織安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能得人之情學者窮理正須虚心平氣以得精微之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>旨若有意深求定然執着强為貫通必至牽合過為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分析不免破碎得其理者鮮矣正不可如此也<pc n="lb"/>
敬軒真是壁立萬仞男子密察力行死而後已<pc n="lb"/>
問伊川云人不可用影祭何如曰但得彷彿以時展對<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>亦可少輸人子無窮之思有何不可曰伊川云只一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>髭髪不似已是别人大不便何如曰即無一髭髪不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>似豈真吾親耶亦用以寄人子之心云爾古人不以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尸祭乎尸明是别人然乃以當吾親也而况親之影<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有得其彷彿者耶<pc n="lb"/>
考亭因人求墓銘曰人既死後又要這箇物事作甚其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人為善亦是本分事又何必須要恁地寫出此亦難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>説孝子之心固有不容已者只不虚說可矣若本有<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>善亦不可不寫傳曰顯揚先祖所以崇孝也明示後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>世教也且以生平情性動容歴履筆之書而時接目<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>焉亦自是孝子不死其親之意<pc n="lb"/>
程朱大儒於後學有㒺極之恩而子有駁正何也曰人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>安能每事盡善臧文仲不知者三固知善之多也恐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人於其一二未安處皆以為安而不復致思則誤耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不稱善不勝稱也更宜知之<pc n="lb"/>
問帝王之學與韋布不同然乎曰若然則必須還得帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>王乃可為帝王之佐否則學既不同又安可以佐帝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王理天下論道經邦宏宣治化乎夫自天子以至於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>庶人一是皆以修身為本故曰尹躬暨湯咸有一徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>學非有二也後世韋布之士徒事章句無復格致誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>正修身之功齊家治國平天下之具故其為仕也下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>焉者惟知希世以茍爵祿上焉者亦不過隨才以立<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>功名而龍徳正中之人格心輔世之業不復聞矣乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不曰吾無學也而曰帝王之學與我不同豈不謬哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>曰只為後世帝王知學者亦止為韋布之事故有是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言謂不當同於韋布耳曰止知為君言學不當同於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>韋布而遂使韋布之學以為原不同於帝王顧得一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邊顧不得一邊而乃立為之説亦禍天下之學者也<pc n="lb"/>
吾心自有本然虚明平妥處乃不能反求任其昏塞却<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徒務口説依傍他人門户隨場悲喜以為知道良可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>羞也<pc n="lb"/>
程氏云寧學聖人而未至不欲以一善而成名孟子云<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>皆古聖人也吾未能有行焉乃所願則學孔子也學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者不可無此志<pc n="lb"/>
博學審問慎思明辨篤行聖人示人為學之目昭如日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>星學者但當循是以學則聖人之域可至乃舎此不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>務却只説誰家尊徳性誰家道問學誰家知行合一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>彼可此否紛紛無已只鬭口語到底成箇甚<pc n="lb"/>
學只為己心便虚氣便平志便遜<pc n="lb"/>
學須是識其真心<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
天理不外於人心只人心平處便是天理之公<pc n="lb"/>
儒家有言只要成就一箇是而已夫是豈易成哉務以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為孝乃非所以孝務以為忠乃非所以忠察理不精<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不能得禮義之中正亦只做得箇題目而已安能便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是<pc n="lb"/>
儒者有言雖無其事實有此理此亦大謬夫理也者事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之理也既無其事理於何有盖求其説而不得乃曲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為之辭云爾也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
性具於心而貫徹於人倫日用之間非有定局比對配<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>合一性專屬一倫也有子云孝弟也者其為仁之本<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與是仁在於父子兄弟也孟子云仁之實事親是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>義之實從兄是也是義又在於兄弟也知禮樂之實<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知斯節斯樂斯而已是知禮樂皆在於父子兄弟也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又云仁之於父子也義之於君臣也禮之於賔主也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知之於賢者也是義又在於君臣而禮知在於賔主<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賢者也葢隨在而言非有定局者然孟子只言仁義<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>禮知而後儒加以信為五性遂以分配五倫如父子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之仁君臣之義朋友之信似矣而禮無所歸乃屬兄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>弟知無所歸乃屬夫婦夫節文之謂禮豈獨兄弟有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>節文乎明通之謂知專屬夫婦益更無謂名曰貫通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>實則牽合制為定局滯天理之圓機矣大抵後儒絶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>好比對配合如五事之配五行更謬<pc n="lb"/>
非仁無以敦其愛非義無以酌其宜非禮無以作其敬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非知無以明其理非信無以成其實人倫日用之間<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>無乎不有即父子之仁君臣之義朋友之信亦特舉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>重而言非各主其一專於此而不通於彼也<pc n="lb"/>
仁為萬善之長孝為百行之源故仁必屬諸父子葢無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所不包也<pc n="lb"/>
問朋友之倫何以配得君臣父子兄弟夫婦曰使無朋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>友講習則何以能明君臣父子兄弟夫婦之理而盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之四者之倫既由朋友而得固配之矣<pc n="lb"/>
問天徳曰無意無必無固無我天徳也問王道曰無偏<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>無黨無反無側無有作好無有作惡王道也理一而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已得此之謂天徳道此之謂王道<pc n="lb"/>
聖人有為己之實學而禍福毁譽不與焉聖人有為國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之實政而災祥不與焉<pc n="lb"/>
問學曰去得一分己私便是一分聖學問治曰省得一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>件閒事便是一件治道<pc n="lb"/>
問帝王以五徳王天下然歟曰此術家荒唐之説君子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所不道也曰程伊川云五行古人説迭王字説盡了<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>只是箇盛衰自然之理也又曰五徳之運却有這道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>理凡事皆有此五般一日言之便自有一日隂陽一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>紀言之便自有一紀隂陽如王者一代又是一箇大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隂陽也唐是土徳便少河患本朝火徳便多火災蓋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦有此理朱晦翁云五運之説亦有理問取相生否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>取相克否曰取相生然事有適然相符者如我宋以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歸徳軍節度使即位即是商丘之地此火徳之符也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事乃與漢髙赤帝子一般不然乎曰不圖二先生亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>惑於此也請為言其必不可信五行天地之所運也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>帝王受命而興於此何與而乃謂各得其一果何所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>據以何知之白蛇之事既詭商丘之説乃出傅㑹而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>河患火災傅㑹更甚且即如所言也則他代之興又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆以何物證之此其一也彼術家者流各持其説鄒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衍主相克劉向主相生言人人殊自相矛盾是人為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之説非天定之理也此又其一也且即以相生云伏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>羲以木徳矣傳十五君合萬七千餘年皆木徳也而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>神農以火徳繼之傳七君合三百餘年皆火徳也而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黄帝以土徳繼之乃黄帝子少昊則以金徳孫顓頊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則以水徳孫帝嚳則以木徳堯則以火徳舜則以土<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徳三代而後又皆合一代為一徳欲為一代則一代<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>欲為一君則一君分合任意誰為為之此又其一也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周以土矣秦則以水土不生水漢則以火水不生火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相生之說亦自牴牾此又其一也五行之運厥氣惟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>均非有所偏也乃伏羲以萬年計五帝以百餘年計<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>夏歴年四百商六百周八百漢四百唐宋皆三百即<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>享國之長者亦自參差至秦隋六朝五季則或數十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年或數年而止然亦各稱徳王何五徳之運長乃如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>彼短乃如此若是偏歟此又其一也又如三國鼎峙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五季雲擾同時並列亦皆一代之君也豈共一徳歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>抑一徳而分用之歟抑各用一徳歟抑亦五徳之運<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至此斷歇而不續歟此又其一也由是觀之荒唐甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
問堯舜之世五日一風十日一雨然乎曰此文談也只<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是風雨節寒暑時而已矣安得照數五日風十日雨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乎若照數如此炁候亦不佳也<pc n="lb"/>
人之有目者以為無不見也然必上有日月星辰下有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>燈火形形色色照燭分明開目即見之矣而遂專謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吾目之能照然乎哉使昏夜處暗室中即離婁何為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫人之有才者目之明也而遇時可為機㑹有合得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以成功則有日月星辰燈火為之光也不然即負旋<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>乾轉坤之具亦無施矣噫才之濟時耶抑亦時之濟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>才耶<pc n="lb"/>
問廷陵方氏云目之精水也其光火也以水為體故其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>氣清以火為用故其氣明然歟曰非也火能發光不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能受光水能受光不能發光目也者體用乎水者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>受光而已不能發光安得謂以火為用乎<pc n="lb"/>
問人覺不能先知而夢乃有先知者何曰先知神之為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也人皆有神焉覺則目視耳聽手持足行神役於形<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>散諸物矣安能先知寐則形不用事而神收於靈府<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>完而不散虚而不塞通而不隔故其於情也有時而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先知譬則人在室中雖所見甚明然囿於室焉室外<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無覩也超而登乎髙則固有見室中之所不見者矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神之用妙矣哉<pc n="lb"/>
人知雞之鳴午不知午之鳴雞也<pc n="lb"/>
兵家先聲而後實必是先實後聲乃可以先聲而後實<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盖以實為聲人自畏之而可省於實若無實不可以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>為聲也<pc n="lb"/>
末世人才常多智慧葢困於心衡於慮而後喻操心危<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>慮患深而故達也其小人則變詐百出不可方物矣<pc n="lb"/>
問大臣進退之節奚若曰以道事君不可則止見幾而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>作不俟終日此大臣難進易退之節也曰其去國也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奚若曰戀官之心不可有戀君之心不可無夫太行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟門畏途久涉得釋重負當如敝箒爾若乃君恩深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>厚倚任多年一朝别去遂恝然以忘情抑豈大臣之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>道歟故戀官者患失之鄙夫也恝然以去者小丈夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之悻悻者也然而戀官者常千百戀君者不十一豈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無以戀官之心假之戀君者乎亦豈無以不戀君之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心假之不戀官者乎二者難辨故世每以恝然而去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者為髙有道之士殊不謂然戀官乎戀君乎此心自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>審自知不以語人固不可戚然於其中亦不可恝然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於其外<pc n="lb"/>
人謂弩之勁也而强弩之末有不能穿魯縞者焉人謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>水之柔也而泰山之霤乃有穿石者焉<pc n="lb"/>
好勝者必遇具敵兩戒之也一則曰好勝必遇敵不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>好勝為也一則曰彼好勝者必遇其敵固有敵在爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不可與敵也<pc n="lb"/>
問事二君者與事二夫者同乎曰不同也彼更二夫者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非夫夫也殺其夫而乃以事之也是謂喪節失身猶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非事仇也若夫事二君者彼戕吾之君破吾之國固<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所不共戴天者也而甘以事之是謂忍心之極不止<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>喪節失身矣故更二夫者貞人之所不齒事二君者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有道之所必誅<pc n="lb"/>
瓠巴鼓瑟㳺魚出聽伯牙鼔琴六馬仰秣有諸曰魚與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>馬非人也安能知人之音人非魚與馬也安能知魚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與馬之能知人之音彼適而出適而仰也端為琴瑟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乎則有不瑟而出不琴而仰者也又何居夫毛嬙之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>色鳥見而驚鐘鼓之聲馬聞而駭類殊性别不得以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相通也而文家者流動通物於人豈不謬哉曰獺祭<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>魚豺祭獸鷹祭鳥何能像人而祭歟曰王浚川云時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也鳥獸魚多食不能盡狼藉而陳之如祭耳彼物也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>安能知祭其祖先兹言良是嵗甲戌野有虎一田夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惑於人不害虎虎不傷人之説往視之焚香稽首口<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>致尊稱以為敬禮如此必不我傷也虎見遽爪之裂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其面以死夫虎止知人為香餌乃又知焚香稽首之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何為彼謂瑟之感乎魚琴之感乎馬亦田夫之見也<pc n="lb"/>
亂臣賊子視天下之公議蔑如也亦言其利害而已矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>司馬昭使成濟弑魏主昭聞佯大驚自投於地乃與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其叔謀所以自飾者遂論濟大逆不道夷三族朱全<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忠使栁燦弑昭宗全忠聞亦大驚自投於地即如東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>都哭臨甚哀乃收燦斬之燦臨刑大呼曰殺我以塞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天下之謗如鬼神何噫二逆至是乃始知乎然晩矣<pc n="lb"/>
宋祖終不大用陶穀袖中禪位之詔露其謀也亦終不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大用王彦升韓通闔門之殺著其迹也<pc n="lb"/>
問先生直道而行赤心為國乃痛遭擠陷亦有憾於心<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>歟曰時也勢結已成而乾坤崩裂吾皇㓜冲人方利<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以為謀而拱確奉祖宗之法莫之敢易方先君大漸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>實哭奏榻前許先君以死誠見其勢則然不敢有其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>身矣乃旋遘陷以歸無所容死焉然此心不敢負死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>猶可見先君地下烏乎憾然則先生喜歟曰拱顧命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之臣也憑几之語執手之托葢諄諄焉拱也止此心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不負耳固未有以副也止可死見先君地下耳固無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以為復也徒全首領而已如先君何烏乎喜<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
予掌國子時助教劉廷膏舉其堂一士曰亓經綸者有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孝行予曰知之越數日復言予曰汝以予忘之耶固<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未忘也予其問汝孔子曰孝哉閔子騫人不間於其父<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>母昆弟之言夫孝行於家是黨族之所稱也而子之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於亓也固四方之人也安知其孝曰本堂諸生之薦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之也曰諸生之於亓也亦四方之人也安知其孝曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其行有述其邦大夫之禮之也有述諸生固見之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰諸生何由見之曰亓生持以示之者也曰予固知<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>亓生之示之也吾其語汝夫孝之道大人莫敢當也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而發於真心無能自盡者焉故親在人稱孝惟有愧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歉而已親殁人稱孝惟有悲痛而已惶惶乎其不敢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聞也此孝子之心也而亓也張之以示人得非假孝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以取名乎務名己非而在父母尤人心不忍假者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而忍以假焉則其得罪於孝也深矣而顧可尚歟且<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人之聞人之孝也乃不辨誠偽而輒崇尚之者非真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>崇孝也亦務為崇孝之名者也彼務孝名此務崇孝<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>名相率而為偽者也而何可以為訓故吾取實孝也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乃惡夫務孝名者不欲人之為也取實崇孝也乃尤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惡夫務崇孝名者顧自為歟子休矣<pc n="lb"/>
國子先生坐於退食之堂諸生侍先生曰小子來吾其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>問汝吾之為教也嚴乎寛乎有對者曰先生寛諸生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>感徳而不能忘先生曰不然吾不寛也又有對者曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先生嚴諸生畏威而不敢犯先生曰不然吾不嚴也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又有對者曰先生寛嚴得中先生曰不然吾不寛嚴<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>得中也諸生惑請問之先生曰吾豈不自知歟而以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>問諸生者盖試之爾而諸生未之達也吾其語汝夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寛施諸率教者也嚴施諸不率教者也何有定用使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>務為寛則固有不率教者焉不亦縱乎使務為嚴則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>固有率教者焉不亦苛乎使務為寛嚴得中則固有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當全用寛者焉不亦失嚴之半乎有當全用嚴者焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不亦失寛之半乎故諸生全率教則全用吾寛全不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>率教則全用吾嚴率教者多則多用寛不率教者多<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>則多用嚴又自一人而言始而率教則用吾寛繼而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不率則用吾嚴終而又率教則仍用吾寛也始不率<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>教則用吾嚴既而能改則用吾寛終而又不率教則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仍用吾嚴也一分率教吾有一分之寛一分不率教<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吾有一分之嚴本質在人付之而已而我何與焉是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之謂寛嚴適宜故吾未嘗不寛而不可以寛言也未<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘗不嚴而不可以嚴言也未嘗不寛嚴得中而不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以寛嚴得中言也夫是以事無遺情而教無遺術爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>小子固皆當仕有官職也寛嚴之理所當知者故特<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>訓之小子志之爾<pc n="lb"/>
漳水平濶數里遇漲急則舟難即岸多敗溺傷人予為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>編修時起復北上至漳忽雨楫師請渡予曰聞漳遇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雨則漲漲則敗舟傷人今雨安可渡楫師曰無傷也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>予問故對曰平漫之水焉能灌河灌河者山水也西<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為遼州之山山有大雨則山水傾注奔騰而下洶湧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敗舟然必行日且半乃能至此小人止日夜候望遼<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>山若今日遼山雨猶渡何者即水且未至也若今日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遼山雨明日雖晴不敢渡何者水當至矣乃遼山昨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日無雲今兹雨固漫平水耳焉能灌河予曰有是哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遂渡嗟乎天下之事其亦若此也夫世乃有不為國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之臣或謀利或規避害或茍且為謀不臧而敢於造<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>釁公然為之以為終吾任固且未發也迨久而發則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>承其後者當之矣故常使人憯無辜之患而又敢於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為今日之惡何者無辜之患人之貽於我者也莫可<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>支也不亦憯乎今日之惡我且貽於人者也莫我及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣不亦敢為乎而當國事者又率茍且支吾了目前<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之事而不復究其端之所繇啟常使寃者寃幸者幸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而國事日以壊是徒以今日之漲為可患而不計昨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日遼山之雨也其於功罪之實逺矣其亦異乎楫師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之見也已又曰為學亦然彼察理不精者眩於形迹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未嘗不以今日之晴為喜而不知昨日遼山之雨也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以今日之雨為憂而不知昨日遼山之晴也故多非<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>禮之禮非義之義<pc n="lb"/>
隆慶六年六月二十一日予出京在良鄉縣夢一偉丈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫衣冠甚古貌莊而和弟子六七人侍側予問從者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰此何人曰孔夫子子肅然起敬拜見之因問曰仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道至大夫子每教人以仁而不言所謂敢以請夫子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰只一㸃真心便是予又問曰桃仁杏仁皆謂之仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂其純然桃杏之理無夾雜也謂其根榦枝葉皆具<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無欠闕也謂其生生而不息也仁之在人亦若是歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>夫子微笑曰然又良久乃覺謹識之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本語卷三<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>本語卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本語卷四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>髙拱<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
楚莊王無災禱於山川曰此天亡我其説何如曰驕言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也夫災而懼懼而修政則國愈治乃俗所謂因病求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>醫因醫致壯者也但人患不知故必災而始懼耳彼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>楚莊也既知其理矣則無日不懼無日不修政其機<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>固在我也而何以災為乎災而後懼而後修政則既<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>已災矣孰與夫無災而懼而修政之尤為得乎人以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無病為安病而後謹固不如無病而謹為尤安也而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乃以無病為不可豈理也哉故曰驕言也<pc n="lb"/>
問藺相如完璧歸趙楊龜山曰趙社稷安危之機不在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>璧之存亡夫以小事大古人固有以皮幣犬馬珠玉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而不能免者况一璧乎雖與之可也相如計不出此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不出數年卒有覆軍陷城之禍徒以璧之為祟也其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>説何如曰此迂談也秦乃虎狼不吞噬不已即與之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>璧固能免乎且其併吞六國亦皆璧之為祟乎相如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於此亦以見國有死士尚有不可奪之氣耳而豈為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一璧哉太王避狄去之岐山之下葢遷國以圖存也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>今必以太王律趙豈欲其與璧不免則棄其宗廟社<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>稷而去乎秦并吞天下即去之何所邑何所避乎古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云國君死社稷孟子亦云世守也非吾所能為也效<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>死勿去趙當是時惟有死社稷勿去而已於必不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>免之中而先與之璧以示弱則何為哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
問世傳漢髙溺戚姬之寵遂欲奪嫡然乎曰此甚有説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而後人不思也夫立嫡以長乃理之正茍非甚不得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已必不可輕易以啟禍端然太王舎太伯而立王季<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文王舎伯邑考而立武王固自有説則以王季有聖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子而武王有盛徳也而况如惠帝之闇懦乎髙帝艱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>難百戰以有天下豈不自愛其國家而以一姬之寵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遂欲奪嫡失天下心葢有所甚不得已耳當是時帝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>及吕后年皆漸髙而新造之邦反側未定諸强功臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>皆在列使帝后一旦去世太子臨朝固能安鎮而駕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>馭之乎未也觀後惠帝之動靜則可知矣而趙王類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已故意屬之雖其㓜然事體有定而吾撫之長任吾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>壽所至而隨以付之亦無可奈何矣其能保有天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與否尚未可知也而不有愈於闇懦之已見者乎此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>帝之本情也乃卒以四皓從太子游遂以為羽翼已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成難動矣葢曰吾以太子闇懦也而人心乃屬之人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心既屬則不可拂故姑不易耳夫今之不易也恐失<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>人心也而昔之欲易獨不恐失人心乎葢今有所見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故耳此則羽翼者之欺帝而計成之者也使帝之始<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>欲奪嫡果惑於戚姬之寵而不顧失天下之心也則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又何有於四皓彼戚姬之寵既能移帝愛子之心又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何不能移帝敬四皓之心乎帝之殺韓信也即其屬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>意趙王之心也以為信之才如彼其功名之心之盛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如彼而太子闇懦如此若吾死而信在太子能安乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故必死信而後吾乃可以死此又其本情也帝為身<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>後計無所出遂忍心於信使太子能英武如帝則信<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未必誅今以屬意趙王為真惑於戚姬是亦謂信之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誅為真反也而帝之本情安在哉曰若是則周昌何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為强諫張良何為為之羽翼曰立嫡以長理之正又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>况開國之君尤當為後世法昌亦只説箇正理良亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>只了得吕后之托而已非能為漢深謀也彼惠帝之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無子先死吕后之後死文帝之承統以衍漢祚之長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆天也非人謀所能及也昌諫良羽翼時能逆知其<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>果如此耶惠帝死而假子立諸吕王漢祚幾移矣昌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與良能預為計乎昔者紂之母生三子長曰微子啓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>次曰中衍次曰受徳受徳乃紂也甚少矣紂母之生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>微子中衍也尚為妾己而為妻而後生紂紂之父紂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之母欲置微子啓以為太子太史據法而爭之曰有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>妻之子而不可置妾之子紂故為後乃遂滅商夫惠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>帝無子先死吕后後死而文帝承統以衍祚也則昌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之强爭為有名良之羽翼為有功若使吕后先死惠<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>帝獨在位不能自立以喪天下則昌之諫良之羽翼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦太史之爭而已矣或曰太子易則强悍之吕后不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>肯但已趙王亦未能安家難且作而其禍方長故不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如據正理以聽天命良之意或出於此曰亦是乃亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不得已為之但謂其為萬全之謀則未也<pc n="lb"/>
問沙中偶語何以知為謀反又何以必見而後言曰此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子房因所見以啓漢髙令其早賞以安人心耳若偶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>語果是謀反則子房安得聽之豈預知其所語是謀<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>反耶葢因諸將士素有不賞之嘆因見偶語則以平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日之心度之當是謀反欲漢髙早處以了此事耳<pc n="lb"/>
問漢髙殺丁公溫公極贊美之然歟曰丁公誠可殺誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可為萬世賣主者之戒乃漢髙之殺之也則亦任其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殺之而已若遂以為美談則非也何言乎曰丁公為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>羽將賣羽使失天下大不義當誅然使羽能誅之雖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>百斬無過也漢髙既乞命其人以有天下矣而乃又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殺之乎曰以大義胡不可曰漢髙豈端為大義哉不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>過假大義為名實則利心行計耳楚人有兩妻者人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誂長者長者詈之誂其少者少者許之居無幾何有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兩妻者死客謂誂者曰汝取長者乎少者乎取長者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>客曰長者詈汝少者和汝汝何為取長者曰彼居人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之所則欲其許我也今為我妻則欲其為詈人也夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>急則乞命於人惟恐其不賣羽以活我也既得天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又恐有賣己以活人而敗我事者遂殺其人以為永<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>戒而又借以大義之名盖一人之身而三取利焉亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>狡矣昔有證父攘羊者以為直父以攘羊獲罪則又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>請代父之罪以為孝孔子曰異哉一父也而兩取名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢髙之事有類於此夫取長者得矣而誂人之妻可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乎斬丁公得矣而乞命於丁使之賣主何為哉當是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時不知有大義乎既已云云乃又云云狡矣若誠為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大義彼丁公特一戰賣主耳而始終賣羽使失天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者無如項伯項伯尤當斬也故曰髙帝非為大義乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>利心行計者也或曰勾踐之誅宰嚭不同乎曰不同<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>也勾踐家破國亡故曲身以結宰嚭其結之之心即<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殺之之心也若髙祖之始遇丁公則只求生而已矣<pc n="lb"/>
問伊川云周勃當初入北軍亦甚拙何事令左祖則甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如右袒後還如何當時已料得左袒又何必更號令<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如未料得豈不生變只合驅之以義管他從與不從<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其説何如曰此不得其情夫勃之此舉乃計耳而後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人未識得請言之曰雖天下至惡之人大逆不道而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其形未著有從而問之者曰若從逆否於是顯然承<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>伏世必無其人也則軍中之必無右袒可知己雖天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下至惡之人大逆不道而其形未著有從而問之者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰若從順否於是不以承伏世必無其人也則軍中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之必皆左袒可知己况今日之域中誰家之天下光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天化日六軍皆集而太尉臨之於上為順為逆死生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禍福立見於前其事幾何如者而軍中顧敢有明為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右袒者耶夫左袒右袒舉手即為之固至易事也以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至易之事又令其自為而以決至大之隱情豈非天<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>下至愚乎且即左袒未必即為劉也即不右袒未必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>即不為吕也亦姑以應之而已而遂以信之豈非尤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天下至愚乎漫以為之則迂謬而無當謂以審其向<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>背則觀望而不忠皆人所甚諱也而太尉白眼為之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公然而以為言豈其夢耶嗟乎兵以計勝大尉此舉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>固自有意非作事果如此也何者祿産為亂諸軍從<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之久矣祿産既誅彼方懐懼於是而率之以誅諸吕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>彼必曰諸吕未滅姑緩我耳誅諸吕後必且窮搜我<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>也其心如此而吾乃與之舉事則其中當有變當是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時欲明言赦其反歟然反形未著吾乃明言其反而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>赦之則彼愈疑而為懼愈深欲不言歟則彼猶夫疑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>猶夫懼也故以號於衆曰左袒者為劉右袒者為吕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盖計其必左袒也而使皆得以形迹自見吾乃可因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其迹而信之而其疑懼可釋卒之果皆左袒於是遂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明言曰皆為劉無為吕者也吾可與誅諸吕矣而諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>軍者亦皆釋其疑懼忻然以為劉自慶即歸而語其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>妻子亦必曰吾皆為劉者也豈為彼吕哉於是反側<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆安而誅諸吕果濟事盖初左袒時非皆真為劉也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>既左袒之後則遂皆為劉者也初不右袒時非皆不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為吕也既不右袒之後則遂皆無為吕者也而太尉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>獨心知之泯於無迹作事在此取效在彼人不得而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>識也而後世徒據其迹議之云云失之逺矣且人臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之為國也將以濟事也若曰吾只驅之以義管他從<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與不從則是吾只作箇題目管他濟與不濟也而可<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>乎<pc n="lb"/>
問漢武輪臺之悔致堂胡氏謂人之壯也猶能自强及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>血氣既衰則難於刻勵而以武帝之悔為尤難然歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰不然也武帝雄才之主平生多不羈之謀盖自負<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其才俯視千古以為吾之所為當無不遂者也而至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是七十有五矣征四夷歟所征安在而國已空求神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仙歟所求安在而身已老頽景既促往事成虚所為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之不效可見者如此矣且奸人搆禍太子死讒歸來<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>望思悲凉無那事窮心折追往嘆来故自悔耳葢苦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無聊賴之後而當其言也善之時也若使前路尚多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>志無灰沮則尚冀所期之有遂未必悔矣故知老而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有悔者乃人情所至壯而知悔者惟志士為能老猶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易壯為難也易曰君子進徳修業欲及時也夫悔過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>及時則補過有日老而空悔何嗟及哉雖然一旦盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>改所為而明其過於天下亦自英雄之事視彼齷齪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者流怙終以死者何如哉故武帝此舉足可稱賢但<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>惜其晩耳<pc n="lb"/>
問新莽之時何獨揚雄為劇秦美新文貽譏萬世曰史<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>稱頌莽功徳者四百八十餘萬人豈四百八十餘萬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人者皆親至殿廷以口説頌之而去哉固皆形之文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>字也但不傳耳雄有盛名故其文獨傳而後世遂以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為獨雄為之其實不止雄也曰然則不可罪歟曰正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不須責古云放飯流歠而問無齒決使雄能見幾以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>去不仕莽朝而却為此文則可以文罪之雄仕莽既<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>失身矣又何須責其文字即無此文猶夫失身也譬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之婦已失節而乃責其言語動止之不善即言動皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>善猶夫失節也噫雄學聖人之道者也我不意其學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖人之道而乃與亂世之四百八十餘萬人伍也我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不意其學聖人之道而乃與喪節之婦伍也噫<pc n="lb"/>
問三國人才可與權是一時風氣生此等人才否曰非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也乃時之使然也彼三國鼎峙互相吞噬存亡之機<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>間不容髪機一錯即為人所魚肉故其君臣相親相<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>結不自疑阻幾合即為弗徇形迹有不必告於君者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有不以語於人者盖謀有所不可洩時有所不可失<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也期於濟事而已故可與權且其人便習既久智愈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>出而愈不窮不惟自家機熟而人之肯為謀者日益<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衆故止見其多才耳迨夫承平既久法之把持日以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>深忠謀者君不為主而旁人之苛求又甚烈故人皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>務為形迹非得令不敢行非有故事不敢行非標表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昭著人所共見者不敢行胡然而掣肘胡然而獲罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>用是謀臣逺避庸人則推委支吾茍利於目前習以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成風所用之人不過如此雖有可權之才亦湮滅而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已此所以無事而庸人盤據富貴而智士不得用一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>旦有事則束手無策而徒嘆國家之無人也<pc n="lb"/>
問昭烈疾革謂孔明曰吾兒可輔則輔之如不可輔則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君自取之先儒謂以昭烈猶不能無疑於孔明然否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰此昭烈肝膈之語非疑也若果疑之即為此言固<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能止其不取乎盖當是時魏吳皆在國家存亡之機<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>間不容髪固非置遺腹朝委裘時也昭烈意以吾兒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可輔則輔之幸矣無容言也如不可輔必思所以為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>處茍無所處則國家非吞於魏即吞於吳而嗣子必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為其所魚肉吾何以瞑目於地下乎吾之於君義則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君臣恩則骨肉今此基業固吾二人之所經營也君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自取之不為他得又吾所甘心者而嗣子得所依倚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可不死於人手亦尚有利則吾乃可以死也若徒顧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君臣之名義而卒不能保則何益哉昭烈之意固如<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>此也如人有所愛物將死必貽諸其所厚者而使不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為他得則其意乃安昭烈之心固若是而已<pc n="lb"/>
問昭烈君臣曰昭烈之與孔明雲長翼徳朋友而昆弟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者也昆弟而君臣者也其交固其義重始終不相疑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>始終不相負後代此等君臣不可再見<pc n="lb"/>
問昭烈大舉伐吳何如曰古云兄弟之讎不反兵而鬬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不反兵者謂見之即鬬死且甘心不暇反兵計勝負<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也昭烈痛雲長之死故大舉伐吳以用兵言則失䇿<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>以其心葢不反兵之義也<pc n="lb"/>
問孔明在隆中何以便知天下三分曰見得世上有這<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三箇人<pc n="lb"/>
問酈生下齊七十餘城韓信以兵屠之罪不亦大乎曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此酈生之罪未可遽責信也何以故曰志在救世安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>民功無彼此此聖賢事也信一功名人耳安可以此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>責之當酈生之適齊也信方擁兵四十萬壓境而来<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所嚮無敵勢如破竹齊亦懼甚矣酈生假信之威乘<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>齊之懼故一説而下之使非信且至雖百酈生其誰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聽之哉則齊城之下固亦信之下之也乃賣信而獨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>勦其功以報沛公使信垂首捲甲徒然以歸信固能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>甘乎此所以蒯徹之計行而齊城屠酈生烹也嗟乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>始欲賣信而卒自殺其身豈不愚哉然則當何如處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰善處己者必先處人若不能處人安能處己酈生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之適齊也宜先詣信説之曰聞齊聞將軍至其懼將<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>軍且不日下之矣雖然兵家先聲而後實食其願得<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>假將軍之威乘齊之懼以將軍之命諭之令以城下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>果以城下則將軍傳檄而定以報沛公亦可大省兵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>力不者且進兵未晚於是乃之齊説之曰韓將軍擁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兵四十萬壓境而来所嚮無敵勢如破竹齊城不日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下矣雖然韓將軍不嗜殺人所為多屠戮者為其拒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也君誠能以城降韓將軍必且撫慰之傳檄而定則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君既不失富貴而數百萬之命亦皆可免其為利害<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不亦較著乎韓將軍有是心恐君不得喻故令食其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>來君其自為計不者吾且去韓將軍且至吾亦不復<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>來矣如是則齊城必下於是乃還報信曰事濟矣齊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>始聞將軍至甚懼既聞將軍令其以城降也又甚喜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>今且下矣將軍可傳檄而定報沛公矣下齊七十餘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>城將軍之功也不用兵甲而以威聲下之功尤大也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>食其傳命而已庸何功如此則可以得齊可以免數<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>百萬人之屠戮可以成信之功而酈生之功亦不為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>細不止脱於烹也此不惟事勢如此亦天理人情本<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>當如此耳曰信以不忍而戮數百萬人固無罪歟曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡為其無罪也酈生賣信激之而多殺酈生固可惡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也今必痛責酈生之罪則信之恨氣自平恨氣平乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>從而責之曰將軍止以不忍之故遂誅殺數百餘萬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人豈不亦殘毒甚哉如此則信自當俛首聽服不待<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辭之竟也若不明酈生之罪以輸其怨而徒以責信<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之多殺則豈足以服其心哉此可為賣人而獵功者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之明鑑也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
問盧懐慎何人也曰賢人也曰時譏其伴食中書惡得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賢曰此其所以為賢也何以故曰懐慎才固不逮徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則有焉人臣最防爭妬自古國家大事多因人臣爭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>妬而敗若使懐慎伴李林甫食也則不可以伴姚崇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何不可之有崇救時之相也懐慎居其次使其起一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>私念曰彼崇何人乃處吾上而獨以功名顯於是凡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>崇所為必百計壊之又媒糵其短而中傷之則崇且<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>身不保又何展其救時之畧乎不然而又曰彼相吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>亦相也彼以功名見吾奈何獨無可見者於是用其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>私意横生旁出混亂天下耳目以掩人之善而揚已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之能則崇動必有礙又何以展其救時之畧乎乃懐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>慎自以才不及崇故事皆推讓而不專寧甘受無為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之名而終不為撓亂使崇得以展其才以濟國家之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事非夫有體國之誠意有忘己之公心何能若此則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>崇之有功於國懐慎亦與有也故曰弗如也吾與女<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>弗如也才雖未及徳固長也而時人特據其迹遂譏<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>為伴食夫才不足者在君子則讓人在小人則爭妬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>試觀自古賢相在位居其次者能不妬不爭安心伴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>食如懐慎者幾則懐慎之品格可知矣又曰觀懐慎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>用人之疏可見其才位至宰相而家猶寒素可見其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>守薦宋璟輩可見其知人疾革宋璟盧從愿往侯之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臨别乃執二人手曰上求治切然享國久稍倦於勤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>將有憸人乘間而進矣公第志之將死之時而猶念<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國事若此可見其忠後果林甫用開元之政盡壊可<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>見其先識凡此皆非徒伴食者所能為也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本語卷四<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>本語卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本語卷五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>髙拱<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
孔子憲章文武盖時王之法不可不守也今言治者正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不可妄意紛更只將祖宗之法求其夲意所在而實<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心奉行之縱有時異勢殊當調停者亦只就中調停<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>處得其當便是不可輕出法度之外啓亂端也此不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惟分所宜然祖宗聰明睿知既邁倫夷而又艱難百<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>戰以有天下苦辛備嘗經練久熟具所貽謀為法既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>審為慮更深固非後世踈淺之見所能及也夫豈可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以一事之未便而遂乖天下之全圖以一時之未便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而遽梗萬年之長計哉<pc n="lb"/>
國家用人匪徒資治亦即以安天下之人也故大臣小<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣分列上下散布内外又有士有胥史下至里社亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>各有長多其等廣其途盡網羅天下之才而用之使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天下之人茍有一長一藝異於齊民者隨其才之大<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>小皆入吾之網羅彼其旣入網羅則皆有事於所職<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不惟顧惜所有而又有所望於進取孜孜焉垂死而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>猶有歉於所期之未遂故無暇於為亂且等既多矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>途既廣矣於是而不在網羅則至愚下之人而已矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至愚下之人安能為亂即為亂亦易撲滅而天下常<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可得安此英雄御世之微機也末季之世不知此意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不以爵祿收拾人才乃徒用奸巧之人甘其䛕佞徒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>用庸陋之人樂其委順彼其盤據要津不止壊國事<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>塞賢路每每惡直醜正摧折天下之才以快其忮毒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>使人抑閼寃憤無所控訴激而不堪之甚則黄巢之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事所由起也且如元末兵亂朝廷更無可用之人則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宜其世之無人矣我聖祖時佐命元勲固即元之人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也使元能收拾縻以爵祿則才不在下安得敗亡至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此是可不為永鑒也哉<pc n="lb"/>
天變誠可畏然天心仁愛人君亦是曲説求其理而不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得則亦不之信矣今只云天災流行禍亂將作必須<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>謹修政事愛恤人民以保固國家則災可無害不然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>將不可救藥而禍亂成矣此自實言自可使人君知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>懼<pc n="lb"/>
朝廷之上不可無忠誠剛正逺識之重臣彼其氣有夙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養可以當大事而不懾謀有預定可以平大難而不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>驚猝遇緩急國有所賴以為安人有所仗以無恐若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徒以奸巧窶細之人充揆宰鈞樞之任無事則結援<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蔽主倚勢作威自以為可震四海一旦有事顛頓倉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>惶神奪氣喪計無所出賣國從逆之事皆為之矣鄙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫可與事君也與哉<pc n="lb"/>
亂不起於亂必有其幾聖人當休否之時已謹苞桑之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>戒幾未動而先圖所謂制治於未亂保邦於未危者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也次之則亂幾有動能早識而亟圖禍即可弭力亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>甚省又次則亂形已出而後救之然亦必得撥亂反<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>治之才竭力劻勷僅而可免若至已亂則善者亦無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如之何矣故治亂之幾不可不深察也然惟有道之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>人能察之彼庸人者流燕雀處堂棟宇將焚猶栩然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以為樂而方笑聖人之過計可與言哉<pc n="lb"/>
紀綱之壊莫大於國是之不明尤莫大於上下䝉蔽而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人主終於不知夫國是不明則奸臣舞智以愚人邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣黨比而醜正亂之道也然有時而明國法有行焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則猶可以為戒若上下蒙蔽而人主終於不知則舞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>智者恬焉得計黨比者敢於效尤襲為故常無復有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>發覺之者於是以威福為己物任其播弄必至於亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>而後已考亭先生曽云吕微仲范堯夫為相用調停<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之説兼用小人更無分别所以成後日之禍如王安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>石罪既明白後即加罪於蔡確之徒論来安石是罪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之魁首却於其死加太傅及贈禮皆備想當時也要<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>委曲周旋他如今看來這般却煞不好要好便合當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頭白其罪使人得知是非邪正所謂明其為賊敵乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可服須是明顯其不是之狀若更加旌賞却惹得後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>来許多羣小不服看来天下事須是先論其大處如<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>分别是非邪正君子小人端的是如何了方好於中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>間酌量輕重淺深施用此言良是今觀當時今日紹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>述明日調停只在朝廷上混亂不了皂白無辨國事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盡隳迄至靖康而後已有國者豈可使時事一至於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>斯<pc n="lb"/>
帝王創業垂統必有典則貽諸子孫以為一代精神命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>脉我祖宗燕謀宏密注意淵逺非前代可及聖子神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孫守如一日治如一日猗歟盛矣迨我穆皇未獲有<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>所面授我皇上甫十齡穆皇上賔其於祖宗大法盖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未得於耳聞也精神命脉既所未悉將何以鑒成憲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>繩祖武乎今日講經書後又講貞觀政要等書臣愚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂宜先知祖宗家法以為主本而後可證以異代之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事不然徒説他人何切於用乃欲於祖宗列聖實録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所載聖敬事天之實聖學傳心之法如何慎起居如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何戒嗜慾如何務勤儉如何察讒佞如何總攬大權<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如何開通言路如何進君子退小人如何賞功罰罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>如何肅宫闈如何御近習如何董治百官如何安撫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>百姓如何鎮撫四夷撮其緊切編輯成書進呈御覽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在講筵則日進數條在法宫則日披數段庶乎祖宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>立國之規模保邦之要略防微杜漸之深意弛張操<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>縱之微機可以得其大較且今日之域中祖宗之天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下即以祖宗之事行之今日合下便是不須更費商<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>證而自無所不當我皇上聰明天縱睿智日開必因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而益遡祖宗精神命脉所在以覲耿光以揚大烈以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>衍萬年無疆之祚者將在於是則特為之引其端焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爾是臣愚犬焉之心也方遂請之而遂以廢去特述<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其意於此倘有取而行之者則犬馬之心亦自可遂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不必出自我也<pc n="lb"/>
宰相天下之樞必得心術正徳行純識見髙力量大學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>問充經練熟者方可為之若不試以事徒取文藝不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>揀其才徒俟俸資則豈能遂為百辟之師平章軍國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>重事而無舛乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
格心有根本有功夫有機括有次第不在諫諍上也還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不在言語上也還不在形迹上<pc n="lb"/>
相業無迹其格心處君尚不知人又孰得而知之後人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不在心上做只務形迹不在君徳上做只論事功故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相業鮮<pc n="lb"/>
致君以格心為本格心以誠意為本今日輔徳之事全<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未且莫説朝夕納誨格君心之非即平日何曽講論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>箇道理商量箇政事縱緊急不得已事亦只劄子往<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>来而已書既不能盡意而又先經内官之手拆視而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後進上機密之言如何説得君臣道隔未有甚於此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也然事須面議乃得其情而面議不得開端不止内<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>官不樂人主與大臣説話恐破其壅蔽而輔臣亦不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敢苦請面對若忽然問一件道理未必能知問一件<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事體未必能處原無本領當面説箇甚所以亦不樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於面對也<pc n="lb"/>
輔徳輔政平章四海只是至誠則得不然皆無有矣聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>祖罷丞相分其權於六卿而上自裁決成祖始制内<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>閣以翰林官七人處之備問代言商㩁政務極其寵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>密然未有平章之任也嗣後遂理機務庶政比其久<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也則遂隆以師保之官稱輔臣焉雖無宰相之名有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其實矣然皆出諸翰林翰林之官皆出諸首甲與夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>庶吉士之選留者其選也以詩文其教也以詩文而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>他無事焉夫用之為侍從而以詩文猶之可也今既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>用於平章而猶以詩文則豈非所用非所養所養非<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>所用乎舊制固不敢議而就中有以為之處焉亦無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不可者誠宜於其選也必擇夫心術之正徳行之良<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>資性之聰明文理之通順者充之而即教之以翰林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>職分之所在如一在輔徳則教之以正心修身以為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>感動之本明體達用以為開導之資如何潜格於其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先如何維持於其後不可流於迂腐不可狃於曲學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雖未可以言盡然日日提撕日日聞省則必有知所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以自求者矣其一在輔政則教之以國家典章制度<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>必考其詳古今治亂安危必求其故如何為安常處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>順如何為通變達權如何以正官邪如何以定國是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雖難事事預擬亦必當有槩於中也於是乎教之以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明解經書發揮義理以備進講教之以訓廸播告之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辭簡重莊嚴之體以備代言教之以錯綜事理審究<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>異同以備纂修而應制之詩文程士之文藝在其後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>焉面命而耳提之日省而月試之養之既久則拔其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尤者留之翰林既留之後仍以舊業日加淬勵閣臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>時時督課與之講論試其所有之淺深觀其行履之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>實否比其久也則又拔其尤者而登用之如此庶乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相可得人相業必有可觀者翰林庶吉士固未嘗不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可也今也止教詩文更無一言及於君徳治道而又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>每每送行賀壽以為文栽花種栁以為詩羣天下英<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>才為此無謂之事而乃以為養相材逺矣<pc n="lb"/>
閣臣用翰林而他衙門官不與既未經歴外事事體固<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有不能周知者而他衙門官無輔臣之望亦不復為<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>輔臣之學此所以得人為難也今宜於他衙門官選<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其徳行之純正心術之光明政事之練達文學之優<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長者在閣與翰林參用之如吏部必用翰林一人者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然恒有其人繼繼不絶庶乎外事可得商㩁處得其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當而無舛而他衙門官有志者亦肯習為平章之業<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>就中又可以得人也然此亦有先朝故事如李文達<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>薛文清者皆自他衙門入便以為例有何不可雖然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>必是當國者訪用惟公鑒别惟明乃可為此事不然<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>亦止濟其私而劉宇曹元入之矣<pc n="lb"/>
或曰古云立賢無方故太公用於磻溪傅説舉於版築<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盖通天下而用之也而子獨拘之於翰林之間廷臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一二之内不亦狹乎曰此别有論今只就國制中為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之處耳程子云居今之時不安今之法非義也若論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為治須於今之法度内處得其當方為合義若須更<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>改而後為則何義之有<pc n="lb"/>
人徒曰用賢才而不知賢才必須培養於先俟其成而<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>用之乃可以濟天下之務若不待其成而用未有不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>僨事者此非才之不美也茍為不熟不如荑稗雖種<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之美者而亦不可食也<pc n="lb"/>
國家用人必循資次固不可違然處之有道亦無不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>葢用人不在用之之日必須預為之計官之職事不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同人之才器不一今於緊要之官各預擇其才之宜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於此者每三二人置諸相近之地待次為備一旦有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>缺即有其人庶乎不乏不然則天下雖有其才而資<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>不相及逺不可致安得輳用乎此惟有為國之心者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可與言之<pc n="lb"/>
今有百鎖焉亦有百匙焉各尋其匙而投之無不利者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>若以為鎖固在此匙固在此也而槩以投之則鎖與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>匙俱壊夫官各有所事而人各有所長以所長治所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事則人既得展其能事亦可底於績茍用違所長未<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有不敗者矣今天下非無才也而事功不興者鎖匙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之用背也然匙固在鎖固在也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
才徳兼者上也有根本而才氣微者次也有才氣而根<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本微者又其次也然皆不可棄以才氣勝者用諸理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>繁治劇以根本勝者用諸敦雅鎮浮若夫鈞衡宰制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之任必得才徳兼備之人而闕其一者斷不可以為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也<pc n="lb"/>
今人只用形迹更不察實故有務為夙夜奔走之狀以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為勤者然有益於事則鮮務為慷慨憂時之説以為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忠者然有濟於事則鮮夫無益於事勤於何有無濟<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>於事忠於何在若在上者惟要諸有益於事者為勤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有濟於事者為忠而形迹不得以為溷則務實者既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可以奏功無實者亦不敢增擾<pc n="lb"/>
國家倣虞廷之制文官三年考滿三考始論黜陟然朝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>覲考察既有所汰而在任又有死亡丁憂事故去者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則安得便有九年滿者補之故後又有推陞之例推<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陞之例行於是九年考滿者鮮矣然前朝官尚久任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三考尚有其人又後久任之法不行固有未及三年<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>而陞者焉又有陞未三年又陞再陞者焉盖四五任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未一考而况三考乎其九年考滿者間見翰林史官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衛經歴等而餘不復聞然亦止有陞而無黜是考績<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黜幽之典廢此考察所以不能無弊也然法不能無弊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而行之既久其弊更不可勝言乃遂襲為故套無復<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>置議者此士風日敗而治理所以不興也自今言之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以六年之官而考於三二人以六年之事而核於三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二日則豈能得其善惡之真所以毁譽肆出飛語中<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>傷而行事者遂以為據大奸任其彌縫小過取以塞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>責十分曽無一二之實此一弊也六年之間其考滿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者率加以美辭又數陞遷有至二三品者而考察之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時乃又以原官指摘而黜謫之夫使其不肖固當處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也乃何故加以美辭又數陞遷既加美辭數陞遷乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何又以原官黜謫之先後不一自相矛盾非所以示<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>勸懲於天下此又一弊也每考察時所去之人前後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不相上下其數未足則必取盈其數已足即不復問<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>天下豈有六年之間不肖者皆有定數其為茍且了<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事可知此又一弊也考察各衙門皆須有人如此衙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>門已有人矣遂不復動曰難為他衙門也如彼衙門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無人亦必以人實之曰奈何空此衙門也夫考察本<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為去不肖也使不肖者多不妨盡去無不肖者不妨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不去而所為乃如此徒使不肖者徼數多之幸而賢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者受輳數之苦此又一弊也惟其如此遂使考察之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時不肖者造作言語鼓弄風波傾陷善人以圖衙門<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>有人而可以免已其善者則畏縮而無以自藏盖非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惟不能去不肖而尤以長人不肖之計傷賢者之心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此又一弊也被黜者既不許辯科道糾劾不公之例<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又復不行遂使權奸於此行忮害之毒以為此乃死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>局禁錮終身者矣乃以平日所憾所忌所異己者推<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>入其中使抱沒齒之恨而不得再見天日以此人視<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>考察如必不可脫之囹圄如萬丈必不可出之陷穽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惟恐推其身於此盖曰平日之蹭蹬貶黜猶可言也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>一推身於此則不可言也而承奉權奸無所不至惟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恐少忤其意而施毒於此焉是以朝廷癉惡之條徒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為權奸作威固黨之具不惟臨事行其傾陷之計而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>平日猶持此以為嚇制之機使朝臣垂首喪氣無復<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>志節皆由於此此又弊之大者也嗟乎其弊一至於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此乃國家亦何利而為之今宜以黜汰之事令考功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>司河南道行於三六九年考滿之時於理為得或曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祖宗九年議黜三六年不為早乎曰九年者既百無<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>一人焉而三六年又不議黜將遂無黜陟之典乎且<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>考察有不一載而去之者矣三六年議黜不猶愈於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不一載而去之者乎且彼一人也考功一司官考之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又總之於堂上河南一道官考之又總之於堂上耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>目既多實自難掩又非一日而了乃得以從容體訪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>審覈是以衆人而考一人以數時而完一事復者復<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陞者陞黜者黜謫者謫事自精確必不至於虧人而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是非大相逺也盖考察略而考滿詳考察粗而考滿<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>精考察曖昧而考滿明白考察匆遽而考滿從容較<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而言之自知矣然又有未及三六九年考滿而改節<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恣肆者則考察亦不可無但不必定在六年只偶一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為之去其太甚者數人示戒而已其有被害虧枉者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>許人指言研審得情仍為昭雪庶小人不得施其溷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>飛語不得遂其讒奸人不得終其毒日日考焉惡者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不得徼六年之幸人人自考焉善者不至恐輳數之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>及何不可者獨奈何必舎精而事粗舎詳而事略舎<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>明白而事曖昧舎從容審核而徒事於匆遽鹵莽者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也<pc n="lb"/>
大明㑹典凡官員任滿考覈及朝觀考察各有定制若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>因事考察間一舉行無常例然在國初未有也正統<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元年始奏准兩京五品以下官員從本衙門堂上官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>考察如有不才及老疾者本部驗實具奏定奪景泰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三年奏准六部等衙門堂上官考察各屬主事等官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>才力不勝者降典史老疾官冠帯致仕天順八年奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>准本部都察院㑹同内閣考察在京五品以下文職<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>並在外布按二司官有不公者許令科道官指實劾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奏南京各衙門照例考察有不公者令南京科道官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>劾奏成化四年令兩京文職堂上官曾經科道糾劾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>及年老不堪任事才徳不稱職者各自陳致仕取自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上裁五品以下官本部㑹同都察院及各堂上掌印<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>官公同考察年老無為貪浮酷暴者革職𢎞治元年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>令兩京五品以下官照例考察其被黜之人有造言<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>生事摭拾妄奏者發遣為民十年令兩京官照例考<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>察然皆十年一行亦未有一定之題目一定之處分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也至𢎞治十七年始令六年一次考察遂至今為然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然事例有八目四科曰貪曰酷為民曰不謹曰罷軟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冠帯閒住曰老曰疾致仕曰才力不及曰浮躁淺露<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>降調外任法可謂密矣乃行事者不體朝廷之意而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆襲為含糊曖昧不明之説曰貪而已更不列其貪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之狀曰酷而已更不列其酷之狀曰不謹而已更不<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>列其不謹之狀餘皆然徒加之名不指其實不止罔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者無以壓服其心即當其罪者亦無以壓服其心何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者未有以明之也然此有二弊焉訪之不的知之不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>真若明指其實則不符者多矣此其一也内閣部院<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之臣於内有所私意中傷若明指其實則必將以無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>作有以輕作重私害昭然在人矣此又其一也夫是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以止加空名而不指實事使天下徒有駭疑而不得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其故言官縱欲指摘而不得其端遂茍且了事之圖<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>泯權奸傾陷之迹便己以殘人假公以威衆莫甚於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此也而朝廷法度可如是舉行天下人才可如是摧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>折乎今誠宜於考察時令部院官務覈名實某也貪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>必列其貪之事某也酷必列其酷之事某也不謹必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>列其不謹之事餘皆然明言直指與天下共罪之而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又申飭先朝有不公者科道指實劾奏之例則庶乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>私意中傷者不敢公然肆其所為而其平日體訪亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>必務詳慎的確不敢鹵莽塞責以自取罪戾斯不惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>於懲汰不肖之中存愛惜人才之意而公道昭彰人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知勸懲治理其可興矣<pc n="lb"/>
國初外官除朝觀考察外又令御史按察司廵撫及吏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>部差官㑹同考察在洪武永樂洪熙年者各一宣徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>景泰年者各二法各不一乃後亦不復行𢎞治六年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>考察奏上詔考察官員未及三載議黜者非有實跡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>許復任或以澄清或以愛惜意可想見今只以朝覲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>考察付部院行之無復朝廷裁處者矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
朝覲考察天下官員皆是藩臬及府官面説各屬賢否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而去留之予辛未典其事見説事者多不審確每不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>合者必呼其人至前數其罪狀而黜之率皆承伏無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辭盖予體訪既久參伍又多故頗有以得其實而明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言之而上司者多不知也以此知上官於所屬賢否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦甚浪然因又以知前此司考察者率含糊了事只<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>憑兩司説罔所駁正噫此天下大事也必須明言其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>罪乃可以服其心乃可以風示天下使知廟堂自有<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>明鑒有司者既不敢肆其惡而上司者亦不敢肆其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>欺庶少得朝廷考察本意顧可草草然哉<pc n="lb"/>
考察投匭其私更不可言夫投匿名文書律有重禁乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以科道官而可為此乎夫既不出名則一人而數十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>投可也而可遂以為公論哉此宜痛革只當各具訪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>單呈於部院㑹於都科則害人者不得行其計矣或<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰如招怨何曰為朝廷官幹朝廷事得恤怨乎己務<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>避怨可使天下無公道乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
考察者不許辯是矣而行私害人者亦當處被害者亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當為之昭雪被劾者不許辯是矣而行私誣人者亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當處被誣者亦當為之昭雪如此方是大公之道皇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>極之言曰無偏無黨無反無側無有作好無有作惡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王道也<pc n="lb"/>
吏部每兩月一次推陞天下府同知以下官員其事重<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大故事文選一主事管掲單單者一官一單書其年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貫出身歴履資俸保薦有無考語美惡無所不備者<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>也掲者查其資俸考語之當陞者掲出以授郎中郎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中呈之冢宰而定其陞遷者也然獨一主事管之使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>主事而不公也可遂任之乎予甚不然之且員外同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>司侍郎同部奏本皆列名而事則不許其知何居然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此豈故為是密哉其中固甚有弊貪者通貨賄私者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>酬親故奉承者供權貴故惟冢宰與郎中自為若公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於人固有所不便也予更甚不然之乃遂改其事每<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當推陞時令該司以天下官單俱送後堂二侍郎與<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>闔司官吏公同查對掲其當陞者付郎中以呈予而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定陞遷盖光天化日之下十目十手所共指視非惟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人不得私即予欲有所私亦不能也初司官以不便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故甚難之予欲㕘究乃不敢言而二侍郎亦力辭恐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>致司官之怨予讓之曰非其職而强為者謂之攬權<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>攬權固不可如其職屬當為而不為者謂之推委推<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>委獨可乎且公大臣受祿厚豈以無所事事為稱職<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>耶二侍郎不得已從之予以為天下至公聖人復起<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>必不易此矣乃予歸而尚書<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>者首變其事仍舊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫自私而變之為公也有何不可乃自公而變之仍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為私也意欲何為乎而又嗾言官劾侍郎魏學曾攬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>權看單夫以吏部侍郎公同看吏部推陞之單為攬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>權則必欲其尸位為可哉此事實予所為魏又予强<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而後可者而乃以受詆是予之累之也君子不以己<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>累人故特為白其事且當是時魏以正言忤當路意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>犯其深忌甚恨<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>附當路故嗾言官劾之曰看單<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>者借之為辭耳借之為辭而乃以天下至公之事為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>罪亦可笑也<pc n="lb"/>
李吉甫為相謂中書舎人裴垍曰吉甫流落江淮踰十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五年一旦蒙恩至此思所以報徳惟在進賢而朝廷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後進罕所接識君有精鑒願悉為我言之垍取筆疏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三十餘人數月之間選用略盡當時翕然稱吉甫為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得人夫垍非銓衡之官評隲人才者乃一問之間即<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>疏得三十餘人又皆副用果何以能此哉固云精鑒<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>亦素留意人才故也今雖銓衡之官日評隲人才乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一問之間能疏得三十餘人否即疏之能皆可用否<pc n="lb"/>
官不久任必無善政然超遷之法不行小轉之法不革<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>欲久任不可得也<pc n="lb"/>
守令親民之官最為緊要使天下守令得人太平即此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而在國初猶重此官進士往往為丞簿正官之重可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知也乃今州縣正官皆以初仕者為之彼其民事既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非素諳而守身之節愛民之仁處事之略漫無考證<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>乃即授以民社待其敗事然後去之而民已受其毒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣後之来者亦復如斯是不以官治民而以民試官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也是所謂美錦而使學者製之也且俗重甲科其非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>出諸甲科者禮待既輕前路又狹既多隳沮而所謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>甲科者又多輕薄視民如草菅任情殘虐其間有稱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>善宦者亦民事未諳不過飾虚文以媚上為急政以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徇名勉習時套以規進取而實政之及民鮮矣然又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有少不更事取敗者及既知之則已為世所棄悔不<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>可追矣此不止民不得被愷悌之澤而養之不俟其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成用之不盡其才鹵莽而使之鹵莽而去之人才亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可惜也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本語卷五<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>本語卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本語卷六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>髙拱<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
予攝刑部時審録重囚盖詳閱文卷者月餘乃集刑官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於朝房件件面究者又十餘日又奏請朝審分為二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日以盡其詳審時各令盡言面察其情頗為盡心是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時重囚凡四百七十起乃審出寃獄一百三十九人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其餘尚有情寃而證佐未甚的者不敢釋也因知司<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>刑者亦甚草草至今每一念及猶甚哀矜焉<pc n="lb"/>
祖宗之法宫闈不預朝政戚畹不干國典臣下不得交<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>結朋黨紊亂朝政不得交結近侍官員扶同奏啓不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得上言大臣徳政意深矣哉<pc n="lb"/>
或問赦曰赦甚害事有國者亦明刑而已矣何赦為何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言之曰刑不清而恃赦則平日之戕良也多刑清而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徒以赦則今日之縱惡也大每見赦後亡命無頼在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>配所者皆還舊惡不悛一時里閭甚受其害是放虎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>狼蛇蝎為仁而不計其所傷之衆也曰國有大慶獨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>加寛恤不可乎曰大慶當與君子共之而何縱小人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為也曰易曰赦過宥罪書曰眚災肆赦不然乎曰過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者無心之誤眚即過也災謂出於不幸者也故赦之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乃書又曰宥過無大刑故無小夫茍過雖大必宥茍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故雖小必刑固非不問過與故而咸赦除也且赦過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者無日不然亦非數載而偶一行也是故赦過者雖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無日不然而猶恐其少赦故者雖數載一行而猶病<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>其多<pc n="lb"/>
閣臣擬旨每云著法司從重擬罪此言大謬夫二罪俱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>發則從重論謂其有輕有重故獨從其重者也今一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>罪只有一律雖凌遲處死者亦只本律非一罪二律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有輕者有重者而可以如此如彼也則何以從重乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰從重是不用律矣<pc n="lb"/>
問何謂失機曰機者勝敗存亡之機失機者失其機括<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而至於敗亡也律不可明言敗亡故曰失機猶之指<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>斥乘輿謀危社稷乘輿謂天子也不敢言天子故言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乘輿也社稷謂國家也不敢言國家故言社稷也由<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此言之則機可知矣今戰失三五軍士即謂失機夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>戰固有委而棄之者矣機固在三五軍士耶<pc n="lb"/>
聖人制刑所以詰奸禁亂安天下之民也固不可流於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>苛刻亦不可流於放縱乃今司刑者鹵莽草略既不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盡心却又每以出人罪為長者雖盗賊皆曲意放之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以為隂隲若然是謂明刑者為不仁也縱惡長奸殘<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>害良善敗壊國事莫大於此<pc n="lb"/>
人臣修怨者負國若於所怨者避嫌而不去或曲意用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之亦負國何者人臣當以至公為心如其賢不去可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也用之可也如其不賢而徒務逺己之嫌沽己之譽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而以不肖之人貽害國家豈非不忠之甚乎然人每<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>只以能用讐者為賢可見道術之不明也或曰世固<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有假為國之公而實以行其報怨之私者焉彼不愈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於此乎曰是又奚足言哉大抵人臣不可有私有一<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>分私心便於臣道有一分虧欠不論用讐去讐只有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>作意處便是私便負國也<pc n="lb"/>
人臣茍有為國之心便自有推賢讓能之意如人於有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>才者則不能容嫌其勝己也超進者則不能容嫌其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先己也剛直者則不能容嫌其性氣難相處也遂皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>任情排去而國事無人幹濟略不之顧雖至喪人之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國家所甘心焉皆是一箇己私無為國之心故也若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有為國之心必且讓他替朝廷幹事那勝己先己有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>甚大事那自家難相處有甚大事故為國之人茍便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於國即不便於己亦所必為不為國之人即十分便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於國但有一毫不便於己者亦所不肯<pc n="lb"/>
創業之君立法垂統如造屋然賴我祖宗造得屋子堅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>牢至今天下廕庇其下先輩還有人看守後来非惟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不肯看守却被人日日拆損至今拆損益甚不復可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>再拆損矣然原来間架尚在茍有肯修葺者依舊牢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>固却只還去拆損誰曽換得一塊磚添得一片瓦祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>宗萬年良法殊可惜也<pc n="lb"/>
史云李林甫欲閉塞人主視聽自專大權明詔諫官謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰今明主在上羣臣將順之不暇烏用多言諸君不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>見立仗馬乎食三品料一鳴輒斥去悔之何及補闕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>杜璡嘗上書言事明日黜為下邽令自是諌諍路絶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣史又云林甫城府深密人莫窺其際好以甘言啗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人而隂中傷之不露辭色凡為上所厚者始則親結<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之及勢位稍逼輒以計去之雖老姦巨猾無能逃其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>術者嘻其亦奸之魁歟<pc n="lb"/>
用人者不取其大每以一眚棄之故慷慨任事之臣鮮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而國事不支不論其大而徒以無過用之故委托持<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祿之臣多而國事日廢昔子思薦茍變於衛侯衛侯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰吾知其可將然曽食人二雞子故弗用也子思曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖人官人猶匠之用木取其所長棄其所短故杞梓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>連抱而有數尺之朽良工不棄今以二卵而棄干城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之將不可使聞於鄰國也梁主用段凝監大軍河上<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>敬翔李振屢請易之梁主曰凝未有過振曰待其有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>過社稷已危矣用人者宜思此<pc n="lb"/>
用人不論其才只取無過然非無過也未用耳用之而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其過出矣猶不如前者多也<pc n="lb"/>
其人雖不可用然未有代者不可輒去恐後更不如愈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不好矣然必須豫求其人得其人則即去之可也<pc n="lb"/>
教之廢未有甚於此時者也國制宗伯司教然乃祗具<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>儀文化民成俗之道全未之講成均造士令教以孝<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>弟忠信禮義廉恥監䂓在焉督學勅云學者讀書貴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乎知而能行今皆不復省覽至於卧碑則士之經目<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者鮮矣科目以文藝取士士只文藝是競父兄師友<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之所督勉惟此而已而性命之理禮樂之實存心制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行之方事君澤民之術漫然其不知也遂使天下之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人惟務得官以為耀積槖以自肥始乎利終乎利寡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>廉鮮耻患得患失甘為鄙夫而不自知則以素無教<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故也於是國家欲求一知道理之人尚亦難得况有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>道徳者乎然則治道何人興舉綱常何人肩任識者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所為深慨也<pc n="lb"/>
偶過一學究見其壁上有宋真宗勸學文云書中自有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黄金屋書中自有千鍾粟書中車馬多如簇書中有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>女顔如玉予取筆書其後云誠如此訓則其所養成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者固皆淫泆驕侈殘民蠧國之人使在位皆若人喪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無日矣而乃以為帝王之勸學悲夫<pc n="lb"/>
欲興治道必振紀綱欲振紀綱必明賞罰欲明賞罰必<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>辨是非欲辨是非必決壅蔽欲決壅蔽必懲欺罔欲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>懲欺罔必通言路言官之言雖未必可盡聽然山有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>猛獸藜藿不採必使敢言然後宄竊之輩不敢為奸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>縱有不可聽者必須容之勿遽震之威震之威則人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆結舌以言為戒倘有王莽曹操之竊國李林甫秦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>檜之弄權無人發覺人主何由得知之哉<pc n="lb"/>
趙髙欲奪秦權恐羣臣不聽乃先設驗持鹿獻於二世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰馬也二世笑曰丞相誤耶謂鹿為馬問左右或黙<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>或言馬髙因隂中諸言鹿者以法後羣臣皆畏髙莫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敢言其過盖自古奸臣欲竊國柄者必塞言路而後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可便其所為人君若能知開言路之利於國知塞言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>路之利於奸則自無難於聽言矣<pc n="lb"/>
臣患君之不聽言而臣之言未必可聽君患臣無可聽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之言而可聽之言君未必能聽夫言善而行國事乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成言不善而行國事乃傾臣可以必聽為得乎不善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言是用其國乃殃善言是用其國乃昌君可以不聽<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>為得乎<pc n="lb"/>
唐憲宗問李絳曰諫官多謗訕朝政皆無事實朕欲謫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其尤者一二人以儆其餘如何絳對曰此殆非陛下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之意必有邪臣欲塞蔽陛下之聰明也人臣死生繫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人主喜怒敢發口諌者有幾就有諌者晝夜思維朝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>刪暮減比得上達什無二三故人主孜孜求諌猶恐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不至况罪之乎如此杜天下之口非社稷之福也憲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宗善其言而止斯意也不可不令人主知之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
今人不為聖賢之學則以為安常為聖賢之學者則以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為好名也夫聖人之書人皆讀之矣止許讀其書乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不許講明而身體之歟今人不講大臣之業則以為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>守分講大臣之業則以為好進者也夫孔子匹夫而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>談帝王之事豈亦好進歟此風既久遂使聖賢之學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不明於時大臣之業不見於世為學為政茍然而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尚何望孔孟而伊周耶或曰講學者却又立門户結<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黨與罔利文奸壊國家事談大臣事業者却又勦說<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>以躐進故人惡之爾曰誠然夫沙中有金欲得金也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而盡收其沙可乎欲去沙也而並棄其金可乎惟當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國事者求之以誠鑒别能精收其真去其贗斯得人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為用而又不為所溷矣若遂以魚目為明珠則又為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禍大也<pc n="lb"/>
人只看得箇功名重則遂甘心為盗賊為禽獸皆所不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>顧哀哉<pc n="lb"/>
今之士風可為極敝從宦者全不知有君臣之義徒以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>善彌縫善推委移法以徇人者為賢而視君上如弁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>髦茍可欺蔽無弗為也亦全不知進退之節徒以善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>援附善躐取善賣法以持祿者為能而棄名節如土<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梗由他笑罵所甘心也有人言及君臣之義進退之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>節者則駭異而非笑之噫主本既亡㢘恥又喪則宜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其為公室之豺狼私門之鷹犬也已<pc n="lb"/>
今人做官只於躐取髙崇權勢烜赫者則羨之更不問<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其得之正與不正其正色直言謫貶蹭蹬者則輕之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>更不問其守之正與不正理既不明氣亦不振一片<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>軟熟成風低頭閉目奔趨巧媚以為善官這等模様<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為禍不小脱有權奸誰其摘發脫有跋扈誰其批抗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>噫亦可畏也已<pc n="lb"/>
裴晉公得遇憲宗建立功勲身係安危者二十餘年何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其偉也後文宗時復出迄無所為人乃嘆其不遇向<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非有先立之功在人耳目以為證據而徒出於敬文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之時則度亦常人而已矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
人臣要以尊主庇民為心茍有是心惟其所為必皆有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>益於國不然則所為者莫非粉飾之具即奔走不息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以為賢勞求諸其實皆無有也<pc n="lb"/>
世之言治者必曰三代然夏有天下四百三十二年商<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六百四十五年周八百六十七年合為一千九百四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十四年其間稱盛君可為法者禹湯文武而已守成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之君則啓甲太戊武丁成康而已共止二百餘年餘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆不足觀矣夏啓之後簒弑累世周至小雅陵遲已<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>甚然則欲法三代者固自有在也<pc n="lb"/>
三代而後如漢文帝者可為守成令主唐宋皆無之我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孝皇則可與伯仲<pc n="lb"/>
伊川先生云漢髙安能及我宋祖此言却過自今言之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宋祖何敢望漢髙者而乃顛倒如是固是本朝開國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之君然只稱其美諱其過而已豈得抑揚不倫之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是乎孔子周人何嘗獨稱武王勝似禹湯之君<pc n="lb"/>
史稱李林甫媚事左右迎合上意以固其寵杜絶言路<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>掩蔽聦明以成其奸妬賢嫉能排抑勝己以保其位<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>屢起大獄誅逐貴臣以張其勢自皇太子以下畏之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>側足在相位十九年養成天下之亂而上不之悟也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此不止林甫為然自古奸人亂國者大較若此<pc n="lb"/>
良藥苦口利於病忠言逆耳利於行人君於犯顔極諫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之臣不可遽以怒心待之須少寧耐囬轉以觀其意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之所在一囬轉間景象就别始覺可怒而終覺其可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉者有矣此等工夫人主不可不用每有言至即動<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>此機比其熟日於聽言何有且此工夫在平時用更<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>好盖未有言至而先思其理當如此則平心和氣之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時見理更真既能前定則對景時自不覺其言之忤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣<pc n="lb"/>
要得天下治只在用人用人只在用三箇人一箇首相<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一箇冢宰一箇臺長首相得人則能平章天下事務<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>件件停當冢宰得人則能進賢退不肖百官莫不稱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>職臺長得人則能振揚風紀有不法者率衆臺官糾<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>治之而政體自清如此則元氣也充神氣也振天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何愁不治若其他用人行政都在三人項下固舉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣然這三人中尤以首相為要<pc n="lb"/>
媢嫉之人不止害賢害國而亦往往自害其身如元順<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>帝時江淮盜起張九四據髙郵韓山童男據臨濠徐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞一倪蠻子陳友諒亂漢沔天下岌岌乎矣丞相托克<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>托統大師四十萬出征聲勢赫然至髙郵連戰皆㨗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分遣兵平六合賊勢大蹙天下方有可望之勢而丞<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>相哈瑪爾己忌其功讒於元主云天下怨托克托貶之可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不煩兵而定元主納其讒遂詔散其兵而竄之師遂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大潰皆為盜有天下遂不可為哈瑪爾猶慮托克托再入<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相矯詔酖殺之後一年東南州郡多陷其言不驗乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>受杖死夫當時何時也使托克托之功成則國可安國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>安則已身亦有所托而富貴可保乃徒以忌功為念<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讒托克托而又殺之不知托克托死而國不可支國不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>支則吾身將何所托况國且未亡而身已先戮乎害<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>人而身亦不免彼媢嫉者誠不知其何如為心也故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰天下亂無全國國亂無全家家亂無全身噫可以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒矣<pc n="lb"/>
周禮荒政十二其十一皆寛恤而終之以除盜賊王浚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>川云利之而後除之若曰可以生矣不悛而後殺之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也然乎曰不然也年穀順成即有狗䑕之盜無能為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亂凶年饑嵗民方窮苦無聊彼奸俠不逞之徒乘機<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竊發召呼之間流離餓殍易於相從亂之所由起也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>故良民之寛恤者不一而足而於盜賊獨加嚴焉曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>除者加之意之辭也不止祛害安民亦所以弭釁端<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>保國家也若謂利之而後除之則何時不然者而獨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於荒年云爾乎世有等迂腐有司不識事體務為煦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>煦之政荒年賊民搶掠則曰彼饑也搶亦無妨嗟乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是縱之為亂也搶掠者邦有常刑固未曰荒年姑不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行也而安得即以弛耶聖人之所致嚴者而俗吏以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行其寛徒使孱良無主而地方日以多故其猶可撲<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>滅者幸耳<pc n="lb"/>
他日莫道夷簡不曾説来此非大臣之言也大臣以體<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國為心以濟國事為忠茍濟於國夷簡不曾說来何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>害茍無濟於國夷簡説来何為今不務事之必成而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徒為形迹曰他日莫道夷簡不曽説来為立形迹以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>圖免己之咎是大臣體國之心濟事之忠乎<pc n="lb"/>
人有比徳則朝無公論彼其各結腹心各引羽翼則各<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言所言蒼黄反覆公論何從出<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
問胡致堂云劉晏言利之臣君子所不道也然亦有可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>法者五而卒不免於誅死何也利於公必不利於私<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不利則怨生怨生則禍起故史稱衆頗嫉之是必有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>説以故善為國者不謀利善持身者不言利利對害<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而言背於義也然歟曰非也此正所謂徒以不言利<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為髙而使人不可為國者也夫晏也使其黷貨自豐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是言利也然而所領者度支之官理財固其職也且<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>死之日籍録其家惟雜書二乘米麥數斛而已而天<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>下皆嘆其廉非徒利也使其為度支也務損下以媚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上如桑𢎞羊輩之為是言利也乃史稱其理財以養<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>民為先因平準法幹山海排商賈制萬物低昻操天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下贏貲以佐軍興雖用兵數十年斂不及民而用度<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>足唐中僨而復振晏有勞焉是幹國之臣也利於公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦利於私國稱其能而民亦戴其惠者也非若桑𢎞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>羊輩之為者則何謂言利也夫以理財之官為言利<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是理財之官不當設也居理財之官而能舉其職者<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>為言利是居理財之官者不當舉其職也而可乎晏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>功名日盛而眷遇甚隆故媢嫉之人如常衮輩者乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忌之非以聚財而為民所怨也至其誅死也則因昔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘗奉詔勘鞫元載罪伏誅其黨楊炎坐貶後炎專政<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>銜私恨為載報讐遂誣搆以死而天下寃之使晏不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>勘載事雖理財固不死也勘載事雖不為理財固亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>死也是非以理財死也明矣胡乃不察事實不為晏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惜不咎徳宗之不明不著楊炎之極惡而徒以晏曾<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>理財而死遂謂是言利背義之為害如天道報惡者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然亦謬矣將使司國計者不以足國為務而徒以不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言利為髙則國家何利焉嗟乎兵以平亂乃不論丈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人之師弟子之師而世俗之論徒曰兵者老氏之所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忌是使天下無兵也刑以詰奸乃不論出乎哀矜出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乎苛刻而世俗之論徒曰臯陶之無後為其主刑也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而遂有縱盜賊以為隂隲者是使天下無刑也不特<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此耳龍逢比干亦皆誅死豈亦言利背義之為害耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>固知胡氏之説不當事情不可以為訓也<pc n="lb"/>
古云招之不来麾之不去理歟曰口談耳招之不来可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也麾之如何不去<pc n="lb"/>
國家財賦仰給東南漕糧不至則京師坐困然漕河甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可慮年年淤塞年年修築為功促迫勞費既多又不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>的當而挽運猶阻此其一也且一衣帯之水築之甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>難決之甚易通之甚難塞之甚易意外之防尤不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忽此又其一也予昔當國時念此至深乃計通海運<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>非元之海洋中運也乃邊海一道商販私往来者自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淮直達京師一風之便數日可至既不患於遲延而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>較諸漕河挽運且省無窮之力况海運既通則漕河<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自可安心修築不至迫促而罔功奏功之後二路並<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>運脱有一路之阻亦自有一路之通京師可以坐俟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無憂且國計既不專恃漕河則意外之防可弭所以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>代謀者即此而在此萬年之計也先是予議開膠河<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盖前人曾為而未成者開此則自淮入海直達天津<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>甚近乃差科官往勘有司者胥謂難成然恐拂予意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不敢言予審知之即貽書科官曰吾所為開海運者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為國也獨奈何以難成之事病國乎既不便即已之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>予固無成心也然糧運可慮其語諸有司當更思所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以為計者於是梁巡撫夢龍王布政宗沐胥以掲帖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>報予曰海邊一道乃商販私通往来者自淮抵京更<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㨗且邊海不險又不費修築甚便可行予聞甚喜即<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>令奏上予力主持行之二君區畫周詳措處停妥造<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>船堅好諸事完備海運遂通刻日而至人皆快之㑹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>予去位當事者務反吾所為隨議罷所造海舟棄之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無用沿海諸備皆廢可惜也然此計終難寢當必有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為國謀忠者姑書記之<pc n="lb"/>
議罷海運者謂偶有六七艘之漂溺也然昔漕河泛漲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衝決時曾以百萬石委之泥沙詎啻六七艘哉聞之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山東邊海人云海行須有節次惟海人知之經略者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦曾設有海人乃運官專其利不用故溺今海運不<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>行海人猶商販往来無患獨無糧船耳予聞而三嘆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫不求弊之所在而徒因噎廢食縱他日必有行時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然又勞費一番矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本語卷六<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>