<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>宻齋筆記卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宻齋筆記卷一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>謝采伯<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
易緯稽覧圖云伏羲氏至無懐氏五萬七千八百八十<pc n="lb"/>
三年神農五百四十年黄帝一千五百二十年少昊四<pc n="lb"/>
百年顓頊五百年帝嚳三百五十年堯一百年舜五十<pc n="lb"/>
年禹四百三十年殷六百四十四年<hi>按原本誤作四百九十六年</hi>周<pc n="lb"/>
八百七十三年<hi>按原本誤作六十七年</hi>秦五十年已上六萬三千<pc n="lb"/>
一百八十六年惟伏羲畫八卦傳于後代餘㡬六萬餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
年畧無文字可攷何耶抑有而不傳也班固曰唐虞以<pc n="lb"/>
前雖有遺文其語不經故言黄帝顓頊之事未可明也<pc n="lb"/>
又乾鑿度乃蒼頡註三墳五典八索九丘與素問等書<pc n="lb"/>
皆書也非有而不傳者歟又曰春秋二百四十二年戰<pc n="lb"/>
國二百二十五年秦四十年生漢髙祖三國五十六年<pc n="lb"/>
晉一百六十年宋六十年齊二十四年梁八十七年<hi>按原</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>本誤作五十六年</hi>陳三十三年隋三十七年生唐太宗五代共<pc n="lb"/>
五十餘年生藝祖三大英主撥亂反正拯民塗炭漢尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
髙厚唐立法度國祚悠久本朝用儒立國以仁卜世卜<pc n="lb"/>
年永永無極<pc n="lb"/>
漢興諸臣雖非粹然一出於正然皆能以功名自奮垂<pc n="lb"/>
芳汗青者正以其一時言議合於事情而本於理義也<pc n="lb"/>
沛公意欲留居秦宫中樊噲諫曰此奢麗之物皆秦所<pc n="lb"/>
以亡沛公不聼張良又諌曰宜縞素為資二臣之諌周<pc n="lb"/>
公之無逸也韓信言項王為匹夫之勇婦人之仁又言<pc n="lb"/>
項羽實失天下之心又言約法三章秦民無不欲得大<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
王王秦者韓信能占民心為趍向是三代之得天下以<pc n="lb"/>
仁也項羽殺義帝三老董公遮説漢王曰仁不以勇義<pc n="lb"/>
不以力宜率三軍素服以告諸侯而伐之此三王之舉<pc n="lb"/>
也董公之言春秋討賊之誼也太公家令説太公曰天<pc n="lb"/>
無二日土無二王皇帝雖子人主也太公雖父人臣也<pc n="lb"/>
柰何令人主拜人臣後上朝太公擁篲迎門郤行是明<pc n="lb"/>
於君臣之分也人皆曰漢初諸臣多麄暴兇詐之徒借<pc n="lb"/>
以集事思之皆明於綱常合於禮義此理亘萬古未嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
一日冺滅也<pc n="lb"/>
髙祖好酒及色范增又云貪財好色髙祖興王史臣安<pc n="lb"/>
敢加毁縁是難遮掩未免直筆今觀其一入秦宫見帷<pc n="lb"/>
帳狗馬重寳婦女以千數便欲留居賴二臣之諫囬軍<pc n="lb"/>
霸上一入彭城可謂重地便収其貨寳美人日致酒髙<pc n="lb"/>
㑹是時無諌者遂一敗塗地及得天下又溺於戚姬㡬<pc n="lb"/>
欲廢太子㣲四皓則又是一場狼狽外物易移内欲易<pc n="lb"/>
動幸廹於利害而止我朝藝祖真聖主也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
真宗嘗謂王旦曰毎除拜宰相親王不御崇德殿不視<pc n="lb"/>
朝其意以命宰相親王示不敢專也<pc n="lb"/>
崇寜五年勅節文小鈔知通監造書押印造様號年限<pc n="lb"/>
條禁並依川錢法軍人官員請給不用外買賣倉場庫<pc n="lb"/>
務出納依見錢行用三年為界大觀二年第一料其様<pc n="lb"/>
與今㑹子畧同上叚印准偽造鈔已成流三千里已行<pc n="lb"/>
用者處斬至庚寅九月更不用中叚印畫泉山下叚平<pc n="lb"/>
寫一貫文省守倅姓押字此㑹子兆端也紹興十二年<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
户部張澄欲行㑹子給事中胡霈然沮之而止紹興三<pc n="lb"/>
十二年竟行之今九十餘年其弊極矣而大觀小鈔民<pc n="lb"/>
以為便者造之有限而換之有信也<pc n="lb"/>
髙宗語東宫須是讀書便知古今治亂便不受人瞞朕<pc n="lb"/>
初即位羣臣多勸法仁宗仁宗固是仁厚末年紀綱㡬<pc n="lb"/>
乎不振所幸得韓琦遂無事本朝自有太祖何故不取<pc n="lb"/>
以為法<pc n="lb"/>
聘后黄金二萬斤新莽用三萬斤晉志云漢用二百斤<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
晉亦用二百斤徃徃金至後世愈少宋用銀五萬兩金<pc n="lb"/>
五千兩南渡後又減至銀二萬兩金二千兩<pc n="lb"/>
南齊正月上辛祠昊天次辛祭后土十一月元日祈榖<pc n="lb"/>
于上帝注云謂以上辛郊祭天地郊特牲云郊之用辛<pc n="lb"/>
也周之始郊日以至注云陽氣新用事而用辛日此説<pc n="lb"/>
非也用辛日者凡為人君者當齋戒自新也<pc n="lb"/>
神宗朝冬至當十一月晦有言晦不可郊而無人知此<pc n="lb"/>
故事惟宋敏求云太祖乾德初郊亦是十一月晦日遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
用當月十六日甲子郊國朝㑹要不載此事乃宋次道<pc n="lb"/>
家収得朝報神宗大嘉之龔飬正所撰載之甚詳慶元<pc n="lb"/>
丙辰宏詞出乾德初郊慶成頌試者非特不知晦日本<pc n="lb"/>
末有一卷乃云祖宗並侑又云歸胙慈極不知乾德時<pc n="lb"/>
既未有家廟杜太后已上仙亦未嘗有慈極<pc n="lb"/>
近年郊祀只用黄琮蒼璧却不見用四圭有人問禮官<pc n="lb"/>
云四圭兩圭已於景靈宮用了黄琮蒼璧乃是禮見天<pc n="lb"/>
地<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
宰執子授京秩始於吕蒙正時政記進御始於李昉班<pc n="lb"/>
直八年叙補軍校始於髙瓊起居注進御始於梁周翰<pc n="lb"/>
𢃄職致仕始於王文正公旦糊名考校始於周起建議<pc n="lb"/>
宣和時彗星竟天徽宗震怒謂趙挺之曰蔡京所為皆<pc n="lb"/>
如卿言京免相挺之復為右僕射始京在崇寜初首興<pc n="lb"/>
邊事用兵連年不息一日徽宗諭輔臣曰朝廷不可與<pc n="lb"/>
邊庭生隙釁端一開日尋干戈生民肝腦塗地豈人君<pc n="lb"/>
愛民之意挺之退語同列曰主上志在愛民息兵吾軰<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
義當将順時執政皆京黨但唯唯而已<pc n="lb"/>
以准皆各其及即若王元澤以此八字該括法律<pc n="lb"/>
天聖四年州軍並不得官置醋坊近陳提舉振孫博通<pc n="lb"/>
古今仰體祖宗䘏民之意舉行萬户停廢醋庫邦人至<pc n="lb"/>
今德之<pc n="lb"/>
東京記舊八作司太平興國二年分東西二司乃泥作<pc n="lb"/>
赤白作桐油作石作磚作瓦作竹作井作以上名八作<pc n="lb"/>
後兼備攻城之事乃二十一作天聖元年置官屬今八<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
作司獨傳伎巧之物若致逺務裁造院茶湯磨院針線<pc n="lb"/>
院布庫鑄場務煎膠務撃鞠院雲韶班院印經院燒朱<pc n="lb"/>
所新衣庫菜庫纎悉畢備及前宰執侍從大第環拱蓋<pc n="lb"/>
以百數錢塘駐蹕庶事草創追想全盛太息久之<pc n="lb"/>
都麴院麴賣於酒户西京南京皆然東京在城毎嵗四<pc n="lb"/>
十七萬四千六百四十五貫南京在城賣麴三萬六百<pc n="lb"/>
九十貫二百一十七文五十里外務場别有數台州在<pc n="lb"/>
城及諸邑縣諸路橋港頭酒額毎嵗八萬一千二百九<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
十八貫泊宅編云院之井滓穢不堪汲用惟以造麴特<pc n="lb"/>
善他井皆不如開寳二年詔麴價髙可於十分中減放<pc n="lb"/>
二分六年減價毎斤止収一百文足陌太平興國六年<pc n="lb"/>
詔在京賣麴毎斤元定二百文自今毎斤減五十文淳<pc n="lb"/>
化五年有司言諸道州府先置𣙜酤募民掌其事内四<pc n="lb"/>
百七十處嵗額無㡬願一切罷之但賣麴収直詔從其<pc n="lb"/>
請景德元年罷江淮兩浙荆湖制置𣙜酤<pc n="lb"/>
澶淵之役射殺其貴将逹賚遂潰曹利用與其飛龍使<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
韓把見行在議盟真宗謂輔臣曰初欲令石普楊延邀<pc n="lb"/>
其歸路而以精兵踵其後腹背撃之然兵連禍結何時<pc n="lb"/>
而已故狥其請以休息天下之民若彼自渝盟以順伐<pc n="lb"/>
逆殆未晚也當人主英斷事力全盛人材輻凑可以戰<pc n="lb"/>
而不戰果享百餘年和好之利兵端果可輕開耶<pc n="lb"/>
范蜀公正書云舜之五刑者流也宮也教也贖也賊也<pc n="lb"/>
流宥五刑者舜制五流以宥三苗之劓刖宫大辟也書<pc n="lb"/>
曰苗民弗用靈制以刑惟作五虐之刑曰法者此也堯<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
所以哀矜庶獄之不辜遏絶之使無世在下也舜其仍<pc n="lb"/>
用之乎仍用之則是踵苗之五虐而遂有十刑安得云<pc n="lb"/>
明于五刑以弼五教堯嘗清問下民廢去此法矣至禹<pc n="lb"/>
時德既下衰方用此肉刑揚子云夏后肉辟三千不膠<pc n="lb"/>
者卓矣然禹亦未必用只是用之以為贖刑吕刑所謂<pc n="lb"/>
訓夏贖刑也直至秦時方用如黥太子傅之類是也至<pc n="lb"/>
漢文帝又不用至宋文帝因刼賊有赦方扵刼賊面上<pc n="lb"/>
刺一刼賊字至五代後周刺配之法盛矣大率流始于<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
堯舜墨始于苗贖始于禹先皇考與范寺簿説羅大著<pc n="lb"/>
㸃囚輪對劄子乞減配法乃是近日配人之多張方平<pc n="lb"/>
亦有劄子羅乃繳帖在前上付來棘寺諸公議論将茶<pc n="lb"/>
鹽犯法之人删改太輕户部沮而不行<pc n="lb"/>
金匱曰武王伐紂雪文餘漢宣帝本始元年匈奴撃烏<pc n="lb"/>
孫欲還㑹天大雪一日文餘民畜凍死殺數萬級馬數<pc n="lb"/>
萬匹唐李愬因天大雪疾馳百二十里到蔡破其門平<pc n="lb"/>
蔡吐蕃諾邏兵入大斗㑹天大雪吐蕃皸凍趨西道以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
歸王君㚟率秦州都督張景順約乗氷縱兵盡俘以旋<pc n="lb"/>
白元光合囬紇兵于靈臺雪雰嚴晦吐蕃閉營撤備乃<pc n="lb"/>
縱撃之斬首五萬級生擒萬人収所俘唐户五千嘉熈<pc n="lb"/>
丁酉十二月大雪中大敗金人㨗旗報積屍如山豈非<pc n="lb"/>
雪霜肅殺之氣有以助之歟<pc n="lb"/>
張滙節要云二太子斡喇布之妻余輦公主乃遼主天<pc n="lb"/>
祚之女尼瑪哈之妻蕭氏乃遼主天祚之元妃各因間勸<pc n="lb"/>
賊南冦隂報朝廷助兵攻遼之隙又秦檜上斡喇布尼瑪<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
哈書曰切觀大金今日計議之士多前日大遼亡國之臣<pc n="lb"/>
畫籌定計非忠於大金也假威大金以報其怨爾大遼<pc n="lb"/>
妃女隂報於内大遼之臣若伊都郭藥師軰賛謀於外<pc n="lb"/>
乃吾國厄㑹所致<pc n="lb"/>
鄭介夫俠聞子姪用王氏學講考槃之義曰非也忿戾<pc n="lb"/>
若此何以為碩人弗諼者弗忘君也弗告者弗以君為<pc n="lb"/>
過也弗告者弗以告他人也介夫上監門圖已感動上<pc n="lb"/>
意見於施行及流落挫折之餘一話一言未嘗不在君<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
父君臣之倫盡矣横渠張子厚著西銘有曰不弛勞而<pc n="lb"/>
底豫舜其功也無所逃而待烹申生其恭也是皆聖賢<pc n="lb"/>
能處人倫之變父子之倫明矣劉庭式娶瞽女後倅宻<pc n="lb"/>
州喪之逾年而哀不衰東坡問曰哀生於愛愛生於色<pc n="lb"/>
今君愛何從生哀何從出乎庭式曰吾知喪吾妻而已<pc n="lb"/>
吾若縁色而生愛縁愛而生哀色衰愛弛吾哀亦忘則<pc n="lb"/>
凡揚袂倚市目挑而心招者皆吾妻也夫婦之倫得矣<pc n="lb"/>
司業趙彦昭兄弟訓引姜肱李充陳業徐苗許荆李鴻<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
二孔兩趙隂慶卜式桑虞蔡邕以為勸反覆千餘言兄<pc n="lb"/>
弟之倫著矣二程之門諸友若㳺酢謝良佐吕大臨楊<pc n="lb"/>
時東坡之門若黄庭堅秦觀張耒晁補之儒學文藝俱<pc n="lb"/>
有切磋琢磨之益交朋之風不其盛歟此我朝之治所<pc n="lb"/>
以逺過漢唐也<pc n="lb"/>
江州冢記其畧曰開寳乙亥嵗問罪于李煜曰朕司億<pc n="lb"/>
兆許卿不殺而弗信乎煜弗之悟繇是流矢蝟集其宫<pc n="lb"/>
擒煜于纛下江州蟻聚詬罵王師先鋒曹翰竟屠其城<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
横死三萬七千餘明年丁丑皇帝嗣位太平興國之二<pc n="lb"/>
載太子中允臣周敬述銜命察俗又獲遺骸一萬七千<pc n="lb"/>
窆于廣陽門外本朝以仁立國未嘗妄殺獨曹翰一軍<pc n="lb"/>
輕肆其鋒曹彬有賢嗣而翰無後天道昭然矣<pc n="lb"/>
湘山録載昝居潤董思誨党進三人皆不識字本傳但<pc n="lb"/>
書其戰功多不責以文學史法當然如晦野史所以備<pc n="lb"/>
言之國初人物洪毅沉鷙為有餘浮華縁餙為不足便<pc n="lb"/>
立得功業與中葉人物不同<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
張子韶在經筵太上語以朕用人盡付之公道子韶奏<pc n="lb"/>
云陛下付之公道只得古人一半太上問其故曰孟子<pc n="lb"/>
曰左右皆曰賢未可也諸大夫皆曰賢未可也國人皆<pc n="lb"/>
曰賢然後察之見賢焉然後用之必須又斷之斯可也<pc n="lb"/>
太上又云臺諫不可承宰相風㫖子韶奏云以臣觀之<pc n="lb"/>
非特不可承宰相風㫖亦不可承人主風㫖<pc n="lb"/>
杜黄裳為河中尹盧坦為尉召坦曰某家子與惡人㳺<pc n="lb"/>
破産盍察之坦曰凡居官亷雖大臣無厚畜其能積財<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
者必剥下以致之如子孫善守是天富不道之家不若<pc n="lb"/>
恣其不道以歸於人黄裳驚其言自是禮遇加厚張于<pc n="lb"/>
湖何侍郎異余提刑澄並大書刻之石黄裳除吏不甚<pc n="lb"/>
别流品通饋謝無潔白名又納髙崇文錢四萬五千緡<pc n="lb"/>
卒後御史劾奏子載辭服坦乃得持其短不然一尉之<pc n="lb"/>
㣲安敢抗對如此李翺集坦傳亦載其事<pc n="lb"/>
本朝惟文潞公建雙節終亦辭了貼麻不行韓忠武建<pc n="lb"/>
鎮南武安寜國三節出于異數<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
紹興九年朝陵乃范如圭之請髙宗云非卿不聞此言<pc n="lb"/>
其夫田一書真有志事功之士惜不見於用國史秦檜<pc n="lb"/>
傳云校書郎范如圭上檜書責以曲學倍師忘讎辱國<pc n="lb"/>
之罪且曰公不喪心病狂奈何一旦為此若不早改圖<pc n="lb"/>
必且遺臭萬世未㡬如圭奉祠中興小歴遺其書范乃<pc n="lb"/>
元祐故家也<pc n="lb"/>
景祐四年安平縣主言夫呉守正父元隨范喜居漣水<pc n="lb"/>
軍欲聼喜添錢開酟海州沭陽縣周穰村酒務詔開封<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
府召喜及寫状人本宫管當人勘罪施行又張乖厓判<pc n="lb"/>
百姓乞增撲酒課利状云将五分折變於官錢是一倍<pc n="lb"/>
增擡於酒利加水減料使百姓有言置我何地是時朝<pc n="lb"/>
廷州郡皆不許人剗奪令但給與髙價蓋不復為後人<pc n="lb"/>
慮也<pc n="lb"/>
常州通判沈長卿上叅政李光啟曰搢紳守和親本出<pc n="lb"/>
婁敬之下䇿空言難信結孰慮吐蕃之刼盟夷攷賛普<pc n="lb"/>
兵敗獻馬黄金求婚景龍二年還其婚帝以雍王守禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
女為金城公主妻之開元二年其相上書宰相請盟上<pc n="lb"/>
令姚崇報書載辭未及定而十萬之師已冦臨洮入蘭<pc n="lb"/>
渭永泰請和詔宰相杜鴻漸等同盟而僕固懐恩不得<pc n="lb"/>
志導其長犯邊衆二十萬已逼奉天懐恩死遂無謀主<pc n="lb"/>
復遣使來聘詔宰相與吐蕃使者盟俄冦靈州蓋不止<pc n="lb"/>
刼渾瑊平凉盟變起倉卒而已終唐之世凡九和而十<pc n="lb"/>
四戰皇甫惟明曰皆其邊将好功之人為之固有是説<pc n="lb"/>
亦其主不守信義所致尚主者二自稱甥舅之國而數<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
為邊患人主撫有四海以婉冶之姿逺適異地詬辱甚<pc n="lb"/>
矣君臣莫之恥也五代以來幸免此患嚴尤以漢為無<pc n="lb"/>
䇿長卿可謂正論權姦文致其罪株連正人嘻其甚矣<pc n="lb"/>
王欽若欲為相王文正公旦累抑之云祖宗朝不曾用<pc n="lb"/>
南人當國故欽若以立賢無方之説動真廟之聴真廟<pc n="lb"/>
以問文正文正云立賢無方必須賢而後可熈寜以後<pc n="lb"/>
更改祖宗法度而羣小又主紹述之説以三年無改於<pc n="lb"/>
父之道合為一談稔成靖康之禍孔孟之言豈誤天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
後世邪王文正公云必須賢而後可王欽若果賢者邪<pc n="lb"/>
無改於父之道謂合乎道者無改不合乎道者改之可<pc n="lb"/>
也朱文公註曰方猶類也惟賢則立之於位不問其類<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
李廸挫丁謂姦邪之鋒於正熾之時王曾乗丁謂之失<pc n="lb"/>
而能暴其彌天之罪進君子退小人此秉鈞衡者第一<pc n="lb"/>
義王文正旦遂無如之何文正得君如此不能以身為<pc n="lb"/>
去就去王欽若丁謂况他相哉馮拯為之營捄惠姦莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
甚焉<pc n="lb"/>
仁宗朝王安石知制誥賞花釣魚内侍各以金楪盛釣<pc n="lb"/>
餌置几上安石食之盡明日帝謂輔臣曰王安石詐人<pc n="lb"/>
也老蘇云王安石乃盧把王衍合為一人天下将被其<pc n="lb"/>
禍後安石参政御史中丞吕晦叔云安石外示樸野中<pc n="lb"/>
藏巧詐驕蹇慢上隂賊害物大姦得路羣隂彚進則賢<pc n="lb"/>
者漸去亂由是生誤天下蒼生者必斯人矣安石嘗奏<pc n="lb"/>
言中書處分劄子皆稱聖㫖不中理者十有八九宜只<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
中書自出牒帝愕然唐介曰如安石所陳則是政不自<pc n="lb"/>
天子出李師中始仕州縣邸報包拯三事師中曰包公<pc n="lb"/>
何能為今鄞縣王安石眼多白甚似王處仲他日亂天<pc n="lb"/>
下必此人也陳了翁毎謂天下事變故無常唯稽考徃<pc n="lb"/>
事則有以知其故而應變王氏之學乃欲廢絶史學而<pc n="lb"/>
咀嚼虛無之言其事與晉無異必亂天下弹蔡京文曰<pc n="lb"/>
絶滅史學一似王衍重南輕北分裂有萌逮今三十餘<pc n="lb"/>
年而所言無不驗者人固未易知亦豈有終不可知者<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
安石聖君知其詐羣賢知其奸或遏於已用或爭於已<pc n="lb"/>
行非無其人而治亂所由分定數有不可逃爾<pc n="lb"/>
新刋荆公字説二十四卷前無序引後無題䟦獨雷抗<pc n="lb"/>
為之注天下公論昭然明矣余乃平心定氣而言曰此<pc n="lb"/>
許慎説文觧字也雷抗即徐鍇之傳釋也但以之觧六<pc n="lb"/>
經導後學則穿鑿之論蠭起豈大儒所為也<pc n="lb"/>
王安石廢了銅禁不知在何時張樂全奏議云自王安<pc n="lb"/>
石為政始罷銅禁姦民日銷錢為噐邊闗海舶不復譏<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
錢之出入故中國錢耗而西南北三邊皆山積請詰問<pc n="lb"/>
安石舉累朝之令典所以體國便民者一旦削而除之<pc n="lb"/>
其意安在<pc n="lb"/>
王安石以六經文姦似王莽蔡京黨籍錮正人似東漢<pc n="lb"/>
中常侍秦檜興大獄陷忠良似李林甫本朝累聖相承<pc n="lb"/>
仁厚恭儉過漢之文景此三小人傷政害國言路荆棘<pc n="lb"/>
外敵侵陵可為痛哭<pc n="lb"/>
通州使君徐先生云當時闢新法者甚衆然都攻他不<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
破惜乎諸公思慮不及此成周之法大處是井田封建<pc n="lb"/>
荆公大底不曾行得却如何要把細碎處來行失了大<pc n="lb"/>
綱目理㑹末節只就他裏面㸃檢其説當自息<pc n="lb"/>
秦檜修禮樂文太平止專用一宦者邵諤主之人呼為<pc n="lb"/>
邵局今渾儀樂噐中猶鑄邵姓名禮樂之噐間有不合<pc n="lb"/>
經典處是欠名儒討論<pc n="lb"/>
京師失守自耿南仲主和靖康播遷自何㮚主和維揚<pc n="lb"/>
失守自汪伯彦黄潜善主和金人之變自秦檜主和議<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
者乃曰外雖和内不㤀戰此又其向來權臣誤國之言<pc n="lb"/>
也一溺於和将士觧體尚能戰乎此胡澹菴之論若然<pc n="lb"/>
則景德慶歴之和致一百七十餘年承平之效非歟冦<pc n="lb"/>
萊公富鄭公軰果誤國者歟余曰和在我則為禦侮在<pc n="lb"/>
人則為納侮紹興八年金國遣烏凌噶来議和豪長逹<pc n="lb"/>
賚主之上雖聴檜計與之和實疑其詐王倫奏北有悔<pc n="lb"/>
割地意繼誅逹賚十年烏珠集兵祁州分四道入侵檜<pc n="lb"/>
言於上曰臣昨見金國逹賚有講和割地之議故賛陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
下取疆土及烏珠戕其叔逹賚和議已變故賛陛下定<pc n="lb"/>
弔伐之計金之初和也諸将有異議及其果叛盟益以<pc n="lb"/>
和為非檜有再和之議獨患諸将難制於是范同獻䇿<pc n="lb"/>
召三大将既至遂皆拜樞筦而罷其兵三十一年金人<pc n="lb"/>
復敗盟侵淮此紹興和議始末至隆興甲申和議定而<pc n="lb"/>
開禧丙寅復自渝盟矣<pc n="lb"/>
中興小歴云龜年論右僕射秦檜云主和則沮止國家<pc n="lb"/>
恢復逺圖且植黨日衆專國自恣漸不可長檜即上章<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
辭位旋奉祠其子衡守嚴州日録其父弹秦檜文投平<pc n="lb"/>
津止及其弹秦檜婦翁王次山姻婭王昻及楊願兄梓<pc n="lb"/>
等不言其主和何也必是别有一疏不主和議其子失<pc n="lb"/>
記録而弹王仲等事小歴又失於記録爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宻齋筆記卷一<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>宻齋筆記卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宻齋筆記卷二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>謝采伯<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
武帝欲立昭帝以子幼恐效吕氏殺鉤弋夫人云汝以<pc n="lb"/>
子不得活矣太宗感李淳風之言欲盡殺後宫淳風曰<pc n="lb"/>
不可恐生少者陛下子孫無遺類遂髠為尼聚之感業<pc n="lb"/>
寺二君割情絶愛思患預防可謂剛明果斷之主然漢<pc n="lb"/>
以元后稔王莾之變唐以高宗召則天之禍孰謂人事<pc n="lb"/>
果能勝天聖人苐言修徳以弭天變未聞殺人以杜後<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
患<pc n="lb"/>
漢武帝祠神君最貴曰太一非可得見聞其言與人音<pc n="lb"/>
等時去時来居室帷中所言世俗之所知無殊絶者而<pc n="lb"/>
天子心獨喜即今之鳴童也<pc n="lb"/>
後漢止三宗九帝皆幼冲一百十八年政歸母后幸竇<pc n="lb"/>
鄧之賢内外扶持無大變故士大夫知禮義尚名節未<pc n="lb"/>
嘗屈身阿附后族乞憐中常侍以求進者有李固李膺<pc n="lb"/>
范滂陳蕃郭泰諸名儒為之倡故至於曹操之世尚不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
敢染指漢鼎<pc n="lb"/>
蕭何説漢王曰臣願大王王闗中養其民以致賢人收<pc n="lb"/>
用巴蜀還定三秦天下可圖也鄧禹説光武曰於今之<pc n="lb"/>
計莫如延攬英雄務説民心立高祖之業救萬民之命<pc n="lb"/>
以公而慮天下不足定也蕭何鄧禹開口議論便是混<pc n="lb"/>
一規模諸葛亮草廬語曰操已擁百萬之衆挾天子以<pc n="lb"/>
令諸侯此誠不可與争鋒孫權有江東已歴三世國險<pc n="lb"/>
而民附賢為之用此可與為援而不可圖也開口議論<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
呉魏便自下手不得畢竟跨有荆益只是偏霸規模無<pc n="lb"/>
復混一氣象<pc n="lb"/>
漢唐之禍激於君子成於小人成於小人固勢所必至<pc n="lb"/>
激於君子實念慮有所不及春秋之法責備賢者可恨<pc n="lb"/>
也夫陳蕃年八十餘老成慮事非不詳而誅曹節不克遂<pc n="lb"/>
成黨錮之禍漢因以亡李訓通經明易立志非不正而<pc n="lb"/>
誅仇士良不克遂成甘露之禍唐自此亦亡人皆知亡<pc n="lb"/>
漢唐者由宦官吾以為亡漢唐者蕃與訓也蕃訓之謀<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不萌宦者雖用事干紊朝綱然變决不如是之亟禍决<pc n="lb"/>
不如是之酷國决未至於遽亡則為禍首者蕃與訓也<pc n="lb"/>
然則宦者終不可去歟曰芟夷以漸區處有術害去而<pc n="lb"/>
人不知功成而禍不作謀必謹於其始事必稽其所終<pc n="lb"/>
則得矣夫子曰人而不仁疾之已甚亂也聖人豈不疾<pc n="lb"/>
惡而戒其已甚者慮後患餘禍之未艾也夫子嘗誅少<pc n="lb"/>
正卯矣而未聞其為亂者聖人之功用與君子固不同<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
程泰之考古編言太宗虬鬚可掛弓杜詩謂中有美少<pc n="lb"/>
年虬鬚十八九秦王時在坐真氣驚户牖是虬鬚乃太<pc n="lb"/>
宗太平廣記所載李衞公遇虬鬚客云後十餘年數千<pc n="lb"/>
里外有異事是吾得事之秋貞觀中靖位至僕射東南<pc n="lb"/>
蠻夷報有海賊以千艘精甲十萬人入扶餘國殺其主<pc n="lb"/>
自立國内已定虬鬚有成功矣或曰衛公兵法半是虬<pc n="lb"/>
鬚所傳乃知又别是一虬鬚豈英氣所鍾適同耶<pc n="lb"/>
隋大業中置進士科武后永昌元年始試進士於洛城<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
殿殿試自此始久視二年設武舉皆作法於亂世非哲<pc n="lb"/>
王之令典而自唐以来沿襲不廢士以為榮初不知煬<pc n="lb"/>
帝武后為何如主也<pc n="lb"/>
武后已為后高宗令上官儀草詔欲廢之楊貴妃亦兩<pc n="lb"/>
為明皇遣出外宅二君亦不為不知其非而不能决於<pc n="lb"/>
必行所謂惡惡而不能去善善而不能用邦由以亡<pc n="lb"/>
幸蜀記云馬嵬之變陳𤣥禮以兵諫可謂急矣明皇云<pc n="lb"/>
妃子朕自處置遂馳入驛門内立旁小巷不忍歸聖情<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
昬黙久而不進韋見素男京兆府司録鍔進曰臣欲吐<pc n="lb"/>
萬死之言陳社稷之計伏願陛下留意少聽臣聞螫手<pc n="lb"/>
斷腕者非不痛嬰病餌藥者非不苦夫痛之與苦非人<pc n="lb"/>
所欲而莫能不為者蓋全乎大體也今宗社震駭朝野<pc n="lb"/>
驚惶陛下去御座渉草莾可謂螫手嬰疾矣豈可懼解<pc n="lb"/>
腕苦口之難乎臣觀衆意怒妃子事冝成敗之間在晷<pc n="lb"/>
刻矣臣嘗讀荀悦漢紀有曰以計勝色者昌以色勝計<pc n="lb"/>
者亡今日之事伏惟陛下割恩斷愛以寜邦國因就地<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
叩頭流血被面上親以手策起之鍔初請幸蜀云臣年<pc n="lb"/>
三十未嘗逺逰時鍔以宰相子年纔三十激烈慷慨如<pc n="lb"/>
此天寳全盛時東閤郎君乃有此人物耶<pc n="lb"/>
男陽也陽則明明則理無不通陽主舒主嘘舒且嘘則<pc n="lb"/>
財有所施陽主生生則物無徃而不愛男子者皆陽之<pc n="lb"/>
象也女隂也隂則晦晦則理有所蔽隂主慘主吸慘且<pc n="lb"/>
吸則財有所靳隂主殺殺則物無徃而能愛婦人者皆<pc n="lb"/>
隂之象也前漢外戚傳廼在匈奴傳後夫妃后儷乎至<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
尊合聯比帝紀乃置之匈奴傳後班固以為平日後宫<pc n="lb"/>
之費不下一敵國而吕太后趙飛燕等内戕皇嗣外擅<pc n="lb"/>
兵權漢之存亡在其掌握甚於匈奴雖謂之女戎可也<pc n="lb"/>
置之於匈奴之後亦可也其負宗社誤國家附之於帝<pc n="lb"/>
紀之後不可也其叙傳曰桀之放也用末喜殷之滅也<pc n="lb"/>
嬖妲己幽王之禽也淫褒姒是三代之亡也由于内不<pc n="lb"/>
由于外也明皇失國由一楊妃亦三代之覆轍是百萬<pc n="lb"/>
之師不若一女子足以亡人之國也餘史外戚未嘗在<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
匈奴傳後此班史所以為諸史冠也<pc n="lb"/>
唐莊宗時皇太后皇后交通藩鎮太皇曰誥令皇后曰<pc n="lb"/>
教命教命蓋始於此后欲殺郭崇韜莊宗不從因自作<pc n="lb"/>
教命與繼岌竟殺之后即笞劉叟於宫門者劉叟蓋其<pc n="lb"/>
父也<pc n="lb"/>
莊宗為郭門高所弑五坊人聚樂器而焚之歐陽公云<pc n="lb"/>
君以此始必以此終莊宗好伶而弑於門高焚以樂器<pc n="lb"/>
可不戒哉余曰非也其禍蓋起於劉后之擅殺郭崇韜<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
也始劉后聽宦者䜛言遣繼岌殺郭崇韜皇弟存義崇<pc n="lb"/>
韜之婿䜛者曰存義且反為婦翁報仇乃因而殺之又<pc n="lb"/>
䜛朱友謙不自安必反於是及其將五六人皆族滅之<pc n="lb"/>
門高姓郭拜崇韜為叔父而存義又以門高為養子時<pc n="lb"/>
馬直軍王温宿衛禁中夜謀亂被誅莊宗戲門高曰汝<pc n="lb"/>
黨存義崇韜負我又教王温反復欲何為乎門高恐退<pc n="lb"/>
而激軍士為變從樓上射莊宗傷重踣於絳霄殿下其<pc n="lb"/>
禍起於劉后之擅殺崇韜特成於門高爾門高優伶傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
名從謙<pc n="lb"/>
姚萇掘苻堅屍鞭撻無數裸剥衣裳荐之以棘坎土而<pc n="lb"/>
埋之姚萇又夢苻堅將鬼兵入營萇懼走入宫宫人迎<pc n="lb"/>
萇刺鬼誤中萇隂出血石餘萇遂患隂瘇醫刺出血如<pc n="lb"/>
夢竟狂言而死姚萇巳鞭堅屍尚能見夢邪<pc n="lb"/>
慕容廆引朱左車胡毋翼孔纂為賔友劉讚儒學該通<pc n="lb"/>
引為東庠祭酒世子皝率國胄束修受業焉廆覽政之<pc n="lb"/>
暇親臨聽之廆嘗著家令數千言年六十五在位四十<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
九年皝第三子也聽言賞諫雅好文籍勤於講授學徒<pc n="lb"/>
千餘人又著典教十五篇以教胄子至子雋嗣位復立<pc n="lb"/>
小學於顯賢里以教胄子雋酒酣賦詩談及經史垂皝<pc n="lb"/>
第五子也再復燕國年七十一寳皝之孫亦從儒學工<pc n="lb"/>
談論善屬文引中書令常忠尚書陽鏐等扵東堂問伊<pc n="lb"/>
周事談讌賦詩文物藹然十六國中惟慕容有家法國<pc n="lb"/>
祚受命亦稍延姚襄温故知新講論道藝萇令留臺諸<pc n="lb"/>
鎮各置學官又臨終謂其子興曰汝撫骨肉以仁接大<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
臣以禮待物以信遇黔首以恩興亦講論經籍不以兵<pc n="lb"/>
難廢業又與鳩摩羅什及僧畧諸人校新經八百餘巻<pc n="lb"/>
州郡化之事佛者十室而九若劉淵聰粲曜石勒虎閔<pc n="lb"/>
苻生赫連勃勃等其淫酷屠戮争事殘暴其享國不<pc n="lb"/>
乆也宜矣<pc n="lb"/>
襄國大雨雹石勒問徐光對曰去年禁寒食介推帝鄉<pc n="lb"/>
之神怨憾動上帝勒下書曰寒食并州之舊風子推厯<pc n="lb"/>
代攸尊請復寒食更為植嘉樹立祠堂黄門郎韋謏駮<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
曰自子推已前雹者復何所致此自隂陽乖錯且子推<pc n="lb"/>
賢者曷為暴害如此求之冥趣必不然矣左傳史記新<pc n="lb"/>
序汝南先賢傳鄴中記後漢周舉傳皆言之舉為并州<pc n="lb"/>
刺州作弔書置子推廟言盛冬去火殘損民命非賢者<pc n="lb"/>
之意寒食乃是冬仲非今之清明石勒問徐光事容齋<pc n="lb"/>
不載<pc n="lb"/>
石虎獲劉曜女年十二有殊色嬖之生子世十嵗立為<pc n="lb"/>
皇太子劉氏為皇后虎死遵弑世火災月餘後為慕容<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
恪所擒趙亡苻堅滅燕慕容冲姊為清河公主年十四<pc n="lb"/>
有殊色堅納之寵冠後庭冲年十二亦有龍陽之姿又<pc n="lb"/>
幸之姊弟専寵宫人莫進果符一雌復一雄雙飛入紫<pc n="lb"/>
宫之謠夀春之敗冲叛自立為皇帝據長安堅死秦亡<pc n="lb"/>
石虎擒曜苻堅滅燕皆有席巻天下之勢而卒皆因所<pc n="lb"/>
滅之國一小女子其國亦亡異哉<pc n="lb"/>
楚鄭褏紿新人以掩鼻而楚王割其鼻魏王與龍陽君<pc n="lb"/>
共船而釣龍陽君得十餘魚而涕下王問之曰美人多<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
矣亦猶臣前所得魚也臣亦將棄矣王布令曰四境之<pc n="lb"/>
内有敢言美人者族婦人智術高出男子之右雖自古<pc n="lb"/>
而然亦成周時八百餘年之後侯國子弟昏懦愚闇容<pc n="lb"/>
易為婦人所紿<pc n="lb"/>
三世之將道家所忌昔有是言六韜為後世談兵之祖<pc n="lb"/>
而太公封於齊與周匹休至田氏之簒其傳亦已久太<pc n="lb"/>
公之謀一出於正爾<pc n="lb"/>
陳勝呉廣起隴畆便㑹使錢知秦將賈人子即啖以利<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
陳平布陣金多得善處又令捐金四萬斤間疏楚君臣<pc n="lb"/>
干戈中也只揮金<pc n="lb"/>
漢高祖巳曽入韓信壁奪其軍自垓下戰勝還定陶又<pc n="lb"/>
馳入韓信壁奪其軍文帝自代来夜拜宋昌為衛將軍<pc n="lb"/>
領南北軍張武為郎中令行殿中還坐前殿下亦綽有<pc n="lb"/>
父風是時習聞兵機將畧大率可喜<pc n="lb"/>
赤壁之戰孫權曰非劉豫州莫可當操者是時孫權運<pc n="lb"/>
籌於内劉備諸葛亮周瑜關侯等合謀并智方拒得曹<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
操敗之於赤壁亦未為竒政縁曹操雖知兵而未免獨<pc n="lb"/>
任要是吳事力差弱所以資人劉豫州新敗所以依人<pc n="lb"/>
若呉蜀勢盛之後却無縁合<pc n="lb"/>
赤壁之戰關侯精兵一萬周瑜督一萬程普督一萬劉<pc n="lb"/>
豫州諸葛亮率兵卒不下一萬<pc n="lb"/>
或詢諸葛孔明以三章之約則曰濟時以寛蓋其學自<pc n="lb"/>
申韓中来<pc n="lb"/>
哥舒翰始亦善用兵後困於酒色之娯迫於君命慟哭<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
而出潼關喪師二十萬僅存八千其子曜有志復父讎<pc n="lb"/>
亦精於用兵諸孫皆以儒學奮峘茂才高第有節槩崿<pc n="lb"/>
嵫屺皆明經擢第亦中葉尚儒術致然李郭之後文風<pc n="lb"/>
盛而賢將少唐室微矣<pc n="lb"/>
軍中不言婦女婦人在軍中兵氣恐不揚孫策周瑜㧞<pc n="lb"/>
皖城納二喬皆國色是以師婚也英鋭豪傑之氣固足<pc n="lb"/>
辦事畢竟有所溺則智昏智昏則防慮疎策為許貢客<pc n="lb"/>
箭傷頬創甚年二十六卒瑜為流矢中右脅年三十六<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
卒<pc n="lb"/>
吕䝉疾發孫權迎置内殿治䕶萬方募有能愈疾者賜<pc n="lb"/>
千金病中瘳為下赦令後更増焉權自臨視命道士於<pc n="lb"/>
星辰之下為請命使其復生當如何其報也<pc n="lb"/>
房𤣥齡居秦王府出入十年收人物致幕府居宰相積<pc n="lb"/>
十五年議論書疏規諫不一與杜如晦共筦朝政本傳亦<pc n="lb"/>
無甚事而當世語良相必曰房杜以今觀之王珪不及<pc n="lb"/>
魏徴如晦不及𤣥齡然持衆美效之於君則一也所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
為宰相之職<pc n="lb"/>
魏徴為諫議大夫展盡底藴凡二百奏無不切當帝心<pc n="lb"/>
本傳所載十餘事凡三上疏王珪為諫議大夫止諫納<pc n="lb"/>
廬江王瑗姬太常少卿祖孝孫放女樂二事想推誠納<pc n="lb"/>
善毎存規益史臣所以並稱名臣也<pc n="lb"/>
孫樵文自序云唐廣明元年狂冦犯闕駕避岐陽省方<pc n="lb"/>
蜀國品藻朝論旌其才行詔曰行在三絶李潼有曽閔<pc n="lb"/>
之行孫樵有揚馬之文司空圖有巢許之風余歎曰播<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
遷果何時耶從行無救時之畧乃以三絶自詫朝論若此<pc n="lb"/>
豈止清談廢事李郭之後不復有真將兵權下移於岐<pc n="lb"/>
汴而國亡矣<pc n="lb"/>
亷吏傳極多上夀公孫洪八十第五倫八十餘李恂九<pc n="lb"/>
十六呉祐九十八張奐七十八是儀<hi>三國人</hi>八十一孫謙<pc n="lb"/>
<hi>南史</hi>九十二蕭傚<hi>唐</hi>八十裴寛七十五李尚隠七十五薛<pc n="lb"/>
珏七十四歸崇敬八十八盧鈞八十五餘不紀卒葬無<pc n="lb"/>
考<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
古儒生經學極多上夀者如伏生治尚書轅固治詩武<pc n="lb"/>
帝以賢良召伏恭建武四年帝臨雍拜為司空皆年九<pc n="lb"/>
十任安授孟氏易年七十九申公受詩浮丘伯樓望永<pc n="lb"/>
平時為侍中皆年八十李尤順帝時遷安樂相年八十三<pc n="lb"/>
晉宋纎弟子受業三千人鮑靚明河圖洛書年百餘嵗<pc n="lb"/>
文立譙周泰始初皆年八十陶𢎞景讀書萬餘卷何琦耽<pc n="lb"/>
玩典籍皆年八十三葛洪以儒學知名自號抱朴子年<pc n="lb"/>
八十一顏含有操行年九十三辛勉年八十隋公孫景<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
茂好學開皇初為道淄兩州刺史有徳政唐曹憲通文<pc n="lb"/>
選之學皆年百餘嵗歐陽詢年八十五張嗣宗以經授<pc n="lb"/>
秦王年八十三蕭徳言晚節學愈苦年九十七魏收擅<pc n="lb"/>
史學年七十七若七十者亦多有之兹弗著<pc n="lb"/>
屈突通七十二尉遲恭七十四李勣八十六李靖七十<pc n="lb"/>
九郭子儀八十五張萬福九十烏承玼九十六呉吕岱九<pc n="lb"/>
十六諸將功業雖不同然皆克享上夀想無濫殺所致<pc n="lb"/>
武后興大獄嚴善思為詳審使平活八百餘家原千餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
姓按囚司刑寺罷疑不實者百人子向乾元中為鳳翔<pc n="lb"/>
尹三世皆年八十五<pc n="lb"/>
丘和附蕭銑為交州總管年八十六子行恭斬冦賊與<pc n="lb"/>
兄師利迎謁秦王累從戰伐功多年八十亂世父子以<pc n="lb"/>
夀終亦有材智足以自全也<pc n="lb"/>
諸儒西漢自孔光張禹劉歆揚雄號為儒者或依阿取<pc n="lb"/>
容或諂事新室遂至言符命者以千數朱文公作通鑑<pc n="lb"/>
綱目標揚雄曰莾大夫揚雄自是千古定論<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
荀彧勸太祖曰奉主上以從民望大順也秉至公以報<pc n="lb"/>
雄傑大畧也彧持論甚正董昭等欲加九錫彧以太祖<pc n="lb"/>
本興義兵正朝寜國不冝如此太祖由是心不能平彧<pc n="lb"/>
以憂死是時劉備以帝室之胄英雄表表人望所歸彧<pc n="lb"/>
能勸太祖推㤙以應人望廢昏立明恪秉臣節退處藩<pc n="lb"/>
服真上策也董昭九錫遂為後日開端相繼貽禍<pc n="lb"/>
董卓死於吕布苻生死於堅安禄山死於李猪兒史思<pc n="lb"/>
明死於朝義魚朝㤙死於周皓朱全忠死於友珪非人<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
誅之乃天誅也<pc n="lb"/>
殷羡子浩北伐無功桓温奏廢為庶人後温將以為尚<pc n="lb"/>
書令浩荅温書慮有謬誤閉開數十竟逹空函大忤温<pc n="lb"/>
意由是遂絶豈羡投人書於水致浩有是報耶<pc n="lb"/>
西方鄴所為不法判官譚善逹數諫鄴怒遣人告善逹<pc n="lb"/>
受金下獄善逹素剛辭益不遜死於獄鄴病見善逹為<pc n="lb"/>
祟卒人之生死一氣之聚散也血氣雖已散寃恨之氣<pc n="lb"/>
不散也五代武夫用世將謂那時天烏地黒刼嘯時節<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
不復有報應却又自分曉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宻齋筆記卷二<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>宻齋筆記巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宻齋筆記巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>謝采伯<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
太公曰富之而觀其無犯貴之而觀其無驕付之而觀<pc n="lb"/>
其無轉使之而觀其無隠危之而觀其無恐事之而觀<pc n="lb"/>
其無窮太公又曰一曰問之以言以觀其辭二曰窮之<pc n="lb"/>
以辭以觀其變三曰與之以間諜以觀其誠四曰眀白<pc n="lb"/>
顯問以觀其徳五曰使之以財以觀其亷六曰試之以<pc n="lb"/>
色以觀其正七曰告之以難以觀其勇八曰醉之以酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
以觀其態八徴備則賢不肖别矣周書云成王訪周公以<pc n="lb"/>
民事周公陳六事以觀察之作官人曰富貴者觀其禮<pc n="lb"/>
施貧賤者觀其徳守嬖寵者觀其不驕奢隠約者觀其<pc n="lb"/>
不懾懼少者觀其恭敬好學而能悌壮者觀其亷潔務<pc n="lb"/>
行而勝私老者觀其意慮慎强其所不足而不踰父子<pc n="lb"/>
之間觀其孝慈兄弟之間觀其和友君臣之間觀其忠<pc n="lb"/>
恵鄉黨之間觀其誠信省其居處觀其義方省其䘮哀<pc n="lb"/>
觀其貞良省其出入觀其交友省其交友觀其任亷設<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之謀以觀其智示之難以觀其勇煩之事以觀其治臨<pc n="lb"/>
之利以觀其不貪濫之樂以觀其不荒喜之以觀其輕<pc n="lb"/>
怒之以觀其重醉之酒以觀其恭縱之色以觀其常逺<pc n="lb"/>
之以觀其不狎邇之以觀其不倦復徴其言以觀其精<pc n="lb"/>
曲省其行以觀其備荘子列禦冦篇引孔子曰凡人心險<pc n="lb"/>
於山川難於知天故君子逺使之而觀其忠近使之而<pc n="lb"/>
觀其敬煩使之而觀其能卒然問焉而觀其智急與之<pc n="lb"/>
期而觀其信委之以財而觀其仁告之以危而觀其節<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
醉之以酒而觀其則雜之以處而觀其色九徴至不肖<pc n="lb"/>
之人得矣此太公周公孔子觀人之法最為詳宻蒙荘<pc n="lb"/>
澹然若無意於世者亦誦斯言乃知蒙荘一書不皆寓<pc n="lb"/>
言也<pc n="lb"/>
荘子曰聖人不死大盜不止為之斗斛以量之則并與<pc n="lb"/>
斗斛而竊之為之權衡以稱之則并與權衡而竊之為<pc n="lb"/>
之符璽以信之則并與符璽而竊之為之仁義以矯之<pc n="lb"/>
則并與仁義而竊之鄧析子曰原道語皆本此<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
諸孫當聨在字為名余取在字自長孫在學外止有在<pc n="lb"/>
徳在鎔在甄在冶甚佳閲王佩觧篇在字甚多儘可命<pc n="lb"/>
名因錄之王者所佩在徳徳在利民民在順上合為在因<pc n="lb"/>
時謀成在周長有功在力多昌大在自克不困在豫慎除害在<pc n="lb"/>
能斷得民在知過用兵在知時勝大患在合人心化行<pc n="lb"/>
在知和施舍在平心不幸在不聞其過福在受諌基在<pc n="lb"/>
愛民固在親賢禍福在所宻利害在所近存亡在所用<pc n="lb"/>
離合在出命尊在慎威安在恭巳<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
老子曰禍兮福所倚福兮禍所伏鶡冠子與賈誼鵩賦<pc n="lb"/>
同作賦者必蹈襲而栁河東云鶡冠子用鵩賦未知孰<pc n="lb"/>
是韓退之却取其文<pc n="lb"/>
郄儉梁鵠各受豐爵不次之除鵠得法於師宜官皆號<pc n="lb"/>
善書者也魏晉以来楷書日盛皆鴻都門學之餘習<pc n="lb"/>
正書遂為後世不刋之法與李斯之篆程邈之𨽻同科<pc n="lb"/>
梁武教諸王書令殷鐡石於大王書中撮一千字不重<pc n="lb"/>
者毎字一片紙雜碎無叙召周興嗣謂曰卿有才思為<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
我韻之興嗣編次之一夕而成鬚髪皆白<pc n="lb"/>
西都賦云清凉宣温乃四室名宣義當作暄暖之暄故<pc n="lb"/>
集韻中以宣字見二十元字韻下注云天子室名也髙<pc n="lb"/>
炳如説宣室如字讀乃武王伐紂而歸於此室<pc n="lb"/>
梁昭眀序陶集云白璧㣲瑕惟在閑情一賦至傳方發<pc n="lb"/>
眀其意以為曽祖晉世宰輔耻復屈身後代自宋髙祖<pc n="lb"/>
王業漸隆不復肯仕故寄迹於酒閑情賦末章云坦萬<pc n="lb"/>
慮以存誠憇遥情於八遐可謂發乎情性止乎禮義復<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
何議焉余毎誦其總角聞道白首無成先師遺訓予豈<pc n="lb"/>
墜之等語頗有洙泗氣象<pc n="lb"/>
范雲為齊竟陵王府主簿王守㑹稽登秦望山雲以為<pc n="lb"/>
山上秦始皇石刻文三句一韻人多作二句讀之便不<pc n="lb"/>
叶韻雲嘗讀史記誦之如流中興頌亦三句一韻同<pc n="lb"/>
齊名之人與警策詩句其實有優劣天生竒材天然竒<pc n="lb"/>
句皆無對如鍾王羲獻歐虞李杜韓栁顔栁優劣自顯<pc n="lb"/>
然故梁武帝蕭子雲評書皆云子敬不及逸少逸少不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
及元常杜詩韓筆顔書規模大氣韻髙古餘則失於華<pc n="lb"/>
巧有餘如池塘生春草園栁變鳴禽紅藥當階翻蒼苔<pc n="lb"/>
依砌上天際識歸舟雲中辨煙樹之類則第二句便<pc n="lb"/>
不及竹送清溪月苔移玉座春之類上一句便不及<pc n="lb"/>
當以是推之<pc n="lb"/>
蘓潁濵言春秋時先王之澤未逺士君子重義理<pc n="lb"/>
持節操其處死生之際卓然凛然非後世之士所<pc n="lb"/>
及盖三代之遺民也當時達者語三代遺事甚多<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
今捨此無以考證吕東莱推廣此意考究左氏著<pc n="lb"/>
書源流本於此又曰初學記言前代人物醇疵自不<pc n="lb"/>
逃正論但本朝儒先文獻相接未易以愛憎口舌<pc n="lb"/>
輕議呵祖罵佛豈名教事要是文人相輕自古而<pc n="lb"/>
然爾<pc n="lb"/>
子華子今世之人其平居把握附耳呫呫相為然約而<pc n="lb"/>
自保曽膠漆之不如也及勢利之一接未有毫髪之差<pc n="lb"/>
蹴然而變乎色又從而隨之兵甚矣心術之善移也韓<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
文用其意今夫平居里巷相慕悦至一旦臨小利害僅<pc n="lb"/>
如毛髪反目若不相識落陷穽不一引手救反擠之又<pc n="lb"/>
下石焉者皆是也<pc n="lb"/>
張說燕公文屬思精壯長於碑誌詩得江山助釋學亦詣<pc n="lb"/>
理超絶本朝蘓黄出入釋老唐人諸集盖鮮兼之燕公<pc n="lb"/>
躬臨行陣制敵克勝本朝諸文儒又鮮兼之矣<pc n="lb"/>
龜策傳云神能見夢扵元王而不能自出於漁者之籠<pc n="lb"/>
身能十言盡當而不能通使於河還報於江賢能令人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
戰勝攻取不能自觧於刀鋒免剥刺之患聖能先知亟<pc n="lb"/>
見而不能令衛平無言荘子稱仲尼曰語意同蘇文云<pc n="lb"/>
公之精誠能開衡山之雲而不能回憲宗之惑能馴鱷<pc n="lb"/>
魚之暴而不能弭皇甫鏄李逢吉之謗能信扵南海之<pc n="lb"/>
民廟食百世而不能使其身一日安於朝廷之上句法<pc n="lb"/>
同<pc n="lb"/>
杯盤狼籍出滑稽傳正襟危坐出日者傳舉網得魚出<pc n="lb"/>
龜策傳只改龜字<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
余與客論文曰今人文不及古人藻繪處客問曰如何<pc n="lb"/>
是藻繪處答曰古人文純是骨而後藻生焉今人文尚<pc n="lb"/>
無骨安敢望其藻繪處客又問曰如何是骨答曰立意<pc n="lb"/>
是也字古不如語古語古不如意古史月湖自言其作<pc n="lb"/>
文法傳於曇橘州<pc n="lb"/>
果齋先生云作詩寫字都先要有骨則其進未易量<pc n="lb"/>
郄昻岐郇涇寧八坊馬記為李祐作云開元初二十四<pc n="lb"/>
萬疋至十九年四十四萬疋與張燕公為王毛仲作隴<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
右監碑略同然燕公記其政有八而郄昻止述馬名燕<pc n="lb"/>
公文尤竒麗以隴右監石刻並觀優劣可見<pc n="lb"/>
或曰西漢之末王褒文類俳今觀鄒枚文已近此體大<pc n="lb"/>
率古賦之流如荀子諸賦豈非先秦古書但自王褒以<pc n="lb"/>
後至晉唐文多類俳皆源流古賦亦如今時有一項古<pc n="lb"/>
文又有一項四六<pc n="lb"/>
神女賦云願假湏臾神女稱遽闇然而㝠不知其處若<pc n="lb"/>
韓文云行李稱遽坡賦云開戸視之不見其處是四句之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
内兩鉅公皆用其字韓隠坡顯優劣自分<pc n="lb"/>
食貨志云珠玉金銀饑不可食寒不可衣後漢劉陶鑄<pc n="lb"/>
大錢議亦然喜雨亭記即是用此語但結尾活潑潑地<pc n="lb"/>
把捉不得為不可及時東坡年二十三<pc n="lb"/>
醉鄉王績字無功祭禹文云潦水降而寒潭清山光沉<pc n="lb"/>
而白雲晚王勃云潦水靜而寒潭清煙光凝而暮山紫<pc n="lb"/>
歸田錄載徳州長夀寺舍利碑云浮雲共嶺松長盖眀<pc n="lb"/>
月與巖桂分叢亦與落霞與孤鶩齊飛秋水共長天一<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
色同<pc n="lb"/>
權徳輿文史臣賛云雅正贍縟余以富貴人為文詞自<pc n="lb"/>
然温潤歐陽公其儔也<pc n="lb"/>
劉歆云孔子沒而㣲言絶七十子終而大義乖風俗通<pc n="lb"/>
義應劭序云仲尼沒而㣲言闕七十子䘮而大義乖唐<pc n="lb"/>
眀皇孝經序同<pc n="lb"/>
杜子美說旱上嚴武尤為偉論孟郊上盧使君養生書<pc n="lb"/>
李義山作李賀小傳白樂天墓碑劉義傳文體竒逸不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
應止取其詩<pc n="lb"/>
應劭曰昔客為齊王畫者王問畫孰最難孰最易曰犬<pc n="lb"/>
馬最難鬼魅最易犬馬旦暮在人目前不類不可類之<pc n="lb"/>
故難鬼魅無形者不見不見故易東坡净因院畫記<pc n="lb"/>
常形常理用此意<pc n="lb"/>
節孝先生曰文字要多作多作方思熟余無日不為文<pc n="lb"/>
無時不吟哦歐陽公謂為文有三多㸔多做多商量多<pc n="lb"/>
蘓文定公云前輩文但㸔做多<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
劉禹錫自傳叙王叔文事云其官職出於叔文又復坐<pc n="lb"/>
累不以為諱<pc n="lb"/>
杜牧之自撰墓誌銘言注孫子推五星說相法文學之<pc n="lb"/>
士多能如此甥裴延翰為集序文似李翺唐之文風大<pc n="lb"/>
振於貞元元和之時韓栁倡其端劉白繼其軌當時學<pc n="lb"/>
者涵泳攬其英華洗濯磨淬輝光日新茍有作者皆足<pc n="lb"/>
以拔扵流俗自成一家之語延翰是巳牛僧孺鎮維揚<pc n="lb"/>
牧之為書記召為侍御史僧儒以小箧邏卒報状示之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
感泣大慙後為公墓誌極稱其美報所知也牧之名聞<pc n="lb"/>
一時累中科目意氣揚揚入一寺有僧静坐者見之不<pc n="lb"/>
顧旁人為言此先輩近日甚有名譽僧亦不答牧之茫<pc n="lb"/>
然自失以是知外名利者之髙如此彼方以趨名利者<pc n="lb"/>
為可鄙宜其視之邈如也<pc n="lb"/>
了翁弱冠苦羸疾因過汴河上遇道人云他日聲名滿<pc n="lb"/>
天下又謂公曰曽讀左氏否左氏諸大戰反覆熟讀有<pc n="lb"/>
快意處便是得藥公如其言誦之旬日間氣體頓壮讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
檄愈頭風誦詩已痁疾亦自古有之<pc n="lb"/>
朱文公為南豐作年譜云自孟韓子以来作者之盛末<pc n="lb"/>
有至於斯何世之知公淺也至語録云坡谷只是飲酒<pc n="lb"/>
賦詩快活後學未喻其去取之由㑹當有觧其意者<pc n="lb"/>
李賀云天若有情天亦老少㳺詞天還知道和天也痩<pc n="lb"/>
朱文公以為䙝瀆天帝乃是過用長吉語<pc n="lb"/>
李方叔贈汝州太守詩云安得吾皇四百州皆如此邦<pc n="lb"/>
二千石<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
王梅谿西施舌詩云吳王無處可招䰟惟有西施舌尚<pc n="lb"/>
存曽共君王醉長夜至今猶得奉芳樽有戒淫殺之意<pc n="lb"/>
偶與僚友言之答云便可入清源續詩話<pc n="lb"/>
熊克進九朝要畧轉一官李龜朋以詩賀之云翰苑前<pc n="lb"/>
資漢碩儒苦心何翅十年餘修成當代将来法讀盡生<pc n="lb"/>
平未見書黄帊奏篇登御府紫綸加秩下宸除近臣已<pc n="lb"/>
是聞天語鸞鵲催歸定不虛<pc n="lb"/>
李士美拜相雙親無恙生日詩云府前拍拍鶴翎開府<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
裏紛紛賀客来尚書左丞生是日温詔欲挽陽春回下<pc n="lb"/>
堂拜賜上堂去堂上雙親相顧語願身親見兒長年萬<pc n="lb"/>
嵗千秋佐眀主生封父敷文閣待制<pc n="lb"/>
楊元素張子野陳令舉至吴興東坡目為三面胡琴又<pc n="lb"/>
州妓有姓周姓邵者呼為二南子野賦六客詞後子野令<pc n="lb"/>
舉孝叔皆巳物故惟東坡元素公在爾元素詩寄東坡<pc n="lb"/>
云僊舟㳺漾霅溪風三奏琵琶一艦紅聞望喜傳新政<pc n="lb"/>
異夢魂猶憶舊歡同二南籍裏知誰在六客堂中已半<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
空細問人間為宰相爭如願住水晶宫<pc n="lb"/>
陳公輔詩白髪鬅鬙未得閑有時覽鏡笑衰顔逢人<pc n="lb"/>
載酒寧辭醉寓意題詩不用删幸有鑑湖堪寄傲直<pc n="lb"/>
慚書殿尚通班豁除簿領塵埃了却上蓬莱㸔好山州<pc n="lb"/>
宅詩萬疊湖山煙水濵朱門畫㦸間松筠登臨不踏紅<pc n="lb"/>
塵路燕寢長居紫府春晝靜欲驂風外駕夜寒疑是月<pc n="lb"/>
中身我慙白首方懐紱猶得蓬莱作主人又蓬莱閣醉<pc n="lb"/>
歸蓬莱閣下醉歸時猶索芳樽步步隨啼鳥似来留翠<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
佩旁人笑為整花枝腰間半嚲黄金印頭上斜欹白接<pc n="lb"/>
䍦拍手向他賔從道使君未老莫扶持<pc n="lb"/>
菊譜范石湖略胡少瀹詳遼相李儼作黄菊賦獻其<pc n="lb"/>
主耶律𢎞基𢎞基作詩題其後以賜之云昨日得卿黄<pc n="lb"/>
菊賦碎剪金英填作句袖中猶覺有餘香冷落西風吹<pc n="lb"/>
不去少瀹作御製誤<pc n="lb"/>
張都監琳好作詞時芍藥盛放余戲令賦之云持節助<pc n="lb"/>
調羹同僚皆笑其誤用梅事余曰韓詩云五鼎調芍藥<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
張亦舉王維詩芍藥調金鼎子虚賦曰芍藥之和具而<pc n="lb"/>
後御之南都賦曰歸雁鳴鵽香稻鮮魚以為芍藥師古<pc n="lb"/>
曰芍藥其根主和五臓又辟毒故合之於蘭桂五味以<pc n="lb"/>
助諸食也<pc n="lb"/>
劉方叔作致語云東坡道人筆下無一㸃塵氣小范老<pc n="lb"/>
子胷中有十萬兵機<pc n="lb"/>
騎驢三十載久旅食於京華廣厦千萬間願大庇於寒<pc n="lb"/>
士儻容尸祿免令自楚而之滕庶便奉親何異以栁而<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
易播<hi>乞改辟</hi>
                    <pc n="lb"/>
楊囦四六餘話國初處州赴觧止六人取三人士子謝<pc n="lb"/>
觧啟云類矍圃之觀人去者半留者半如孔門之取友<pc n="lb"/>
益者三損者三<pc n="lb"/>
秦檜子及第當時暗號有賦無天地詩有龍蛇後汪彦<pc n="lb"/>
章賀啟有氣塞兩儀及東閣郎君之句以譏之<pc n="lb"/>
一男子之上書初亦胡罪諸大夫之曰殺盖亦無心時<pc n="lb"/>
斬陳東上時宰啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
江朝宗與李宰啟月明苑外之封犬厖不吠風暖桑間之<pc n="lb"/>
瑞雉乳自馴<pc n="lb"/>
周洪道作守謝監司啟居閑從仕一生長恨於苦心多<pc n="lb"/>
病非才二事恐煩於并案東坡詩云多病更非才二事<pc n="lb"/>
可并案<pc n="lb"/>
范文正初冒朱姓後歸宗啟志在逃秦入境遂稱夫張禄<pc n="lb"/>
名非霸越乗舟偶效于陶朱用范雎范蠡是當家本事<pc n="lb"/>
孝宗即位之九年再上太上尊號宣鄭聞與周必大草<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
詔云未央上號符漢皇之九年興慶推尊邁唐宗之<pc n="lb"/>
再請太上册夏后時洪内翰草詔云太姒之事太任長<pc n="lb"/>
秋之奉長樂<pc n="lb"/>
劉錡贈官制岑彭亡而公孫平諸葛死而仲達走自古<pc n="lb"/>
皆有死嗟汝志之未伸與賊不俱生尚孤忠之可亮<pc n="lb"/>
髙城纔百餘里此去何難哉寒食止數日間少住為佳<pc n="lb"/>
耳<pc n="　"/>决獄幾何錢榖出入幾何請問其略㑹計而已牛<pc n="lb"/>
羊茁壯而已願效其能<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
王季海代蕭特起答泉守魯柝聞邾雖限封疆之逺楚<pc n="lb"/>
波及晉宜脩幣帛之恭<pc n="lb"/>
王陽為孝子王尊為忠臣仰一時之髙節伊尹格皇天<pc n="lb"/>
伊陟格上帝掩異姓之殊勛<pc n="　"/>織文鳥章白斾央央山<pc n="lb"/>
甫之北伐衮衣繡裳赤舄几几周公之東歸<pc n="lb"/>
陳阜卿為教官答職事啟青衫試吏患在好為人師絳<pc n="lb"/>
帳横經未必賢於弟子賀陳殿元啟坐崇薄俗共仰伯<pc n="lb"/>
夷之風立辨寃民屢浹真卿之雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
劉正甫行韓郡王贈官詞念一代所宗無如老臣者使<pc n="lb"/>
九原可作豈畏匈奴哉又行南班詞葛藟之在河滸能<pc n="lb"/>
芘其本根枤杜之生道周盖傷於寡特盖王室之强大<pc n="lb"/>
必公族之盛蕃又進太上皇厯日表云雖宸心之運問<pc n="lb"/>
朝野而不知而聖政之垂繫日月而可考<pc n="lb"/>
蕭振侍郎秦檜當國日自四川謫他州未幾秦死再<pc n="lb"/>
知四川誥詞云刻印銷印如轉圜朕常虚巳得馬失馬<pc n="lb"/>
若反掌卿勿容心趙莊叔行<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
江朝宗上留守湯相闗中復留蕭相國人傑已能用之<pc n="lb"/>
江左自有管夷吾國事不足憂矣<pc n="lb"/>
吾寜身蹈東海獨仲連不欲帝秦至今名重泰山㣲相<pc n="lb"/>
如何以强趙醒庵行胡邦衡詞<pc n="lb"/>
蒋世修脱身簿尉中繫馬庭階下以其便做教官故也<pc n="lb"/>
又作紹興蔣相致語曲水流觴將舉暮春之褉西園傾<pc n="lb"/>
盖好追清夜之逰甫遂及𤓰敢云張京兆之五日誓圖<pc n="lb"/>
結草忍忘蘓刺史之二天賀湯丞相因進宗室譜圖并<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
實録轉官武之穆文之昭爛若馬圖之制皇之墳帝之<pc n="lb"/>
典迄於麟趾之年謂老馬之智專尚能識路若野鳥之<pc n="lb"/>
視眩難使聞韶闖門褒愽袖珠玉以見投隠几侏<graphic n="KR0867" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0867.png" mimeType="image/png"/>褚<pc n="lb"/>
衣裳而倒着<pc n="lb"/>
四六本只是便宣讀要使如散文而有屬對乃善歐蘓<pc n="lb"/>
只是一篇古文至汪龍溪而少變鄭侍郎望之云四六<pc n="lb"/>
使重不如使輕使實不如使虛樟溪老人李龜年為其<pc n="lb"/>
姪壻上巳致語云三月三日水邉豈無麗人一詠一觴<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
蘭亭自有故事崇山峻嶺脩竹茂林羣賢畢集良辰美<pc n="lb"/>
景賞心樂事四者難并<pc n="lb"/>
女子近之則不遜豈容鑚穴以相窺老夫耄矣無能為<pc n="lb"/>
是謂雖鄰而不覿廉宣仲嘲一老士大夫與娼鄰壁<pc n="lb"/>
往時作四六者多用古人語及廣引故事以衒愽學而<pc n="lb"/>
不思述事不暢近時文章體變如蘇氏父子以四六述<pc n="lb"/>
叙委曲精盡不减古人自學者變格為文迨今三十年<pc n="lb"/>
始得斯人不惟遲久而後獲實恐此後未有能繼者爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
自古異人間出前後參差不相待余老矣乃及見之豈<pc n="lb"/>
不為幸哉<pc n="lb"/>
慶元二年丙辰余丞相拜左相權直院傳舍人伯夀草<pc n="lb"/>
麻首聨云天乙之興中□實為左相中□乃仲虺也閤<pc n="lb"/>
門舍人讀麻既讀破句又不識□字當日察院入文字<pc n="lb"/>
罷讀麻舍人得旨今後宣麻人與學士同鎻宿㸃句與<pc n="lb"/>
之以便宣讀<pc n="lb"/>
吕恵卿遭責謝表云蟲臂䑕肝悉㝠心於造化東坡謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
福建子亦㑹做文字蟲臂䑕肝盖譏二蘇見東坡論列<pc n="lb"/>
子由行詞<pc n="lb"/>
遂寧糖氷正字劉望之賦以為傘子山異僧所授其法<pc n="lb"/>
醡蔗成漿貯以甕缶列閒屋中閲冬而後發之成矣其<pc n="lb"/>
略曰逮白露之既凝室人告子其亦霜獵珊瑚於海底<pc n="lb"/>
綴珠琲於枯篁吸三危之秋氣陋萬蘂之蜂房碎玲瓏<pc n="lb"/>
於齒牙韻沆爽於壺觴米帖云治咽喉諸疾廣南盛有<pc n="lb"/>
不知始於何時<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
李泰發題嵊縣黄山庵云十載清㳺得重尋風門小立<pc n="lb"/>
契初心上盤直與雲天近下瞰不知巖壑深浥露黄花<pc n="lb"/>
平襯地着霜紅葉巧依林他年願結香燈社竹杖芒鞋<pc n="lb"/>
數共臨先皇考題云遼東鶴去幾千年堂上留題有謫<pc n="lb"/>
僊十月山行風露冷黄花紅葉兩依然右二詩得於剡<pc n="lb"/>
川相士黄山庵即其家墳先皇考為尉時曽㳺<pc n="lb"/>
余主諸暨簿大雄寺行香見一小石刻中詩云琉璃葉<pc n="lb"/>
下剪梧桐綠子青枝掃地空俗眼如何有青白好風安<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
得問雌雄物隨塵境工榮顇人觸心兵戰異同只可輕<pc n="lb"/>
帆理歸興暮雲蕭散大江東下題奕載不知何人時極<pc n="lb"/>
暑晝夜鼓風槖老僕少獲更畨不輟余誦好風安得問<pc n="lb"/>
雌雄而不記第三聫因閲舊箧得之錄以備忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宻齋筆記卷三<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>宻齋筆記巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宻齋筆記巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>謝采伯<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
周禮鷄人主旦呼漢宫中不畜雞衛士專傳雞鳴應劭<pc n="lb"/>
曰楚歌今雞鳴歌也東坡云今土人謂之山歌<pc n="lb"/>
家語以黍雪桃先公云中都貴人家多以蒸餅并米糕<pc n="lb"/>
雪桃予乃知以黍雪桃之義盖桃經水即酸故用此<pc n="lb"/>
晉志云地不足東南天不足西北八紘之外名為八極<pc n="lb"/>
八極之廣東西二億三萬一千三百里南北二億三萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
一千三百里自地至天半八極之數至下亦如之昔黄<pc n="lb"/>
帝令䜿亥歩自東極至于西極五億十萬九千八百歩<pc n="lb"/>
不知如何稽攷莫是用經界局歩弓打量<pc n="lb"/>
古今注匏瓠也詩曰酌之用匏周禮陶匏祀天又云朝<pc n="lb"/>
踐用兩壺尊故周有瓠壺形長一尺二寸六分徑一寸<pc n="lb"/>
兩鼻有提梁取便於用余嘗見一瓠壺形製甚古豈果<pc n="lb"/>
周器也東坡曰舉匏尊以相屬<pc n="lb"/>
古今注云太公以𤣥鉞斬妲己故婦人以為戒曹操納<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
袁熈妻為文帝婦孔融與操書曰武王伐紂以妲己賜<pc n="lb"/>
周公操以融學士謂書傳所紀後見問之對曰以今度<pc n="lb"/>
之想當然耳融雖戲操不為無意<pc n="lb"/>
師之於門人則名之於朋友則字之稱於師雖朋友亦<pc n="lb"/>
名之子曰吾與囘言又曰參乎吾道一以貫之又曰若<pc n="lb"/>
由也不得其死然是師之名門人也夫子于鄭兄事子<pc n="lb"/>
産於齊兄事晏嬰曰子謂子産又曰晏平仲善與人交<pc n="lb"/>
子夏曰言㳺過矣子張曰子夏云何曽子曰堂堂乎張<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
也是朋友字而不名也子貢曰賜也何敢望囘又曰師<pc n="lb"/>
與商也孰賢子㳺曰有澹臺㓕明者是稱於師雖朋友<pc n="lb"/>
亦名之也論語書法之嚴即春秋書法也<pc n="lb"/>
孔子謂晏子能折衝樽爼即孫子所謂上兵伐謀其次<pc n="lb"/>
交兵其下攻城世言善用兵者暗合孫呉亦暗合孔子<pc n="lb"/>
其言一曰道亦不離乎道也郤縠為詩書之帥豈嗜殺<pc n="lb"/>
者耶文中子曰折衝樽爼不必臨邉亦孔子意也<pc n="lb"/>
衛世子蒯聵簒輙而立子路死之孔子哭進使者而問<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
故使者曰醢之矣遂命覆醢乃知漢髙祖誅彭越醢其<pc n="lb"/>
肉以賜諸侯乃自春秋時已然<pc n="lb"/>
滕公佳城碑云三千年見白日逆數上三千年乃是少<pc n="lb"/>
昊時節那時淳古不封不樹安得已如此可疑<pc n="lb"/>
管子弟子職曰凡置飲食鳥獸魚鼈必先菜羮注云先<pc n="lb"/>
菜後肉食之次也弟子之奉師以菜為頭味此論語所以<pc n="lb"/>
䟽食與菜羮𤓰並言<pc n="lb"/>
城門失火殃及池魚古語有之一見風俗通一見百家<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
書曰宋城門失火汲取池中水以沃之魚悉露見因就<pc n="lb"/>
取之又廣韻注云司門者姓池名仲魚因救城門火焦<pc n="lb"/>
爛而卒二説未知孰是東魏杜弼移檄梁朝討納侯景<pc n="lb"/>
曰景必據淮南稱帝但恐城門失火災及池魚嘉熈庚<pc n="lb"/>
子城中大火余呼百餘人捄䕶靖越門一帶拽㧞三䖏<pc n="lb"/>
屋支犒六百千及布施三寺池魚之災甚矣<pc n="lb"/>
家語後序孔子九代孫名最字子産從漢髙祖以左司<pc n="lb"/>
馬將軍佐韓信破楚於垓下以功封蓼侯年五十三而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
卒謚夷侯孔子軍旅之事未之學也九世孫最乃以武<pc n="lb"/>
功顯<pc n="lb"/>
汪端明應辰請聞人倅阜民食牛百葉聞人曰是何不<pc n="lb"/>
典之物汪曰周禮注脾析即牛百葉<pc n="lb"/>
秦詛楚文一告巫咸大神今在鳯翔府一告亞駞神在<pc n="lb"/>
洛陽劉忱家其文皆聲楚王熊相之惡著諸石章以盟<pc n="lb"/>
大神之威神治平間蔡挺又獲朝那湫底所刻方匋䟦<pc n="lb"/>
已詳即恵王二十六年後并天下二世而亡佛經云呪<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
詛諸毒藥所欲害身者還著於本人東坡云呪詛諸毒<pc n="lb"/>
藥兩家各無事<pc n="lb"/>
祈雨三代用巫覡後世用僧道唐僧不空羅公逺一行<pc n="lb"/>
無畏祈雨法各不同范石湖吳船録記蜀中祈雨尤不<pc n="lb"/>
同増堰壅水入支江三四宿水即徧謂之攝水水皆如<pc n="lb"/>
期而應嘉州雷洞初禱香幣不應則投死彘及婦人敝<pc n="lb"/>
履之類以掁觸之雷風隨發息壤遇旱則郡守設祭掘<pc n="lb"/>
之掘至石樓之簷則雨作矣辛幼安云親騐信然<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
開元中魏徴寢堂火災三日詔百官赴弔古禮亦自有<pc n="lb"/>
人行者<pc n="lb"/>
孔元用云葛王孫原王景即位之明年賜錢十萬緡盡<pc n="lb"/>
撤去曲阜孔林宅廟鼎新重盖極為壯麗自據中原後<pc n="lb"/>
一人世襲止文林郎今加為中憲大夫六嵗即差官教<pc n="lb"/>
導<pc n="lb"/>
淵明家貧缾無儲粟告五子則曰汝等雖不同生當思<pc n="lb"/>
四海皆兄弟之義况同父之人韓元長身䖏卿佐八十<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
而終兄弟同居至于沒齒范子春七世同財家人無怨<pc n="lb"/>
色不知淵明有何産業慮五子爭分想是怕他窮厮吵<pc n="lb"/>
或云亦薄有田園但將蕪爾坐客大笑<pc n="lb"/>
李杜齊名有三東漢李固杜喬李膺杜宻唐李白杜子<pc n="lb"/>
美也若小杜亦有三漢杜周子延年亦習法律故曰小<pc n="lb"/>
杜律唐杜審權與悰俱顯故審權曰小杜公杜牧之對<pc n="lb"/>
老杜言亦曰小杜前軰已拈出今書以示子<pc n="lb"/>
栁仲塗之與范景楊大年之與劉筠齊名固未至于遼<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
絶而温仲舒之視冦準丁謂之于孫何君子小人之分<pc n="lb"/>
若薫蕕之不可共器而當時齊名曰温冦曰丁孫殆是<pc n="lb"/>
取其一時文名耳<pc n="lb"/>
端拱二年曽㑹由郷貢首擢進士第二人廷試日未昃<pc n="lb"/>
巻上奏御時蜀人陳尭叟亦有俊譽上覽二人文相埒<pc n="lb"/>
敏亦如之莫適髙下釋褐並授光禄寺丞直史官名雖<pc n="lb"/>
甲乙而實與等夷㑹以親老願補郡遷殿中丞知宣州進<pc n="lb"/>
士起家之榮古今鮮儷子文靖公亮孫樞宻禮寛叅政<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
從龍亦其後也<pc n="lb"/>
人知樂全之薦東坡不知三蘇之始進自雷簡夫之薦<pc n="lb"/>
文學如東坡而蒲中行為臺官論列謂不學無術嘗販<pc n="lb"/>
私鹽卒以其言貶<pc n="lb"/>
東坡知貢舉李方叔被黜其家老乳母大哭曰遇蘇内<pc n="lb"/>
翰知舉不及第尚奚望閉門而逝後東坡舉白浮歐陽<pc n="lb"/>
叔弼等曰君為主司而失李方叔兹可罰也時張文潜<pc n="lb"/>
舍人在坐舉白浮東坡曰先生昔為知舉而遺之其罰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
維均舉坐大笑想老乳母亦吐氣泉下<pc n="lb"/>
陳宻學㐮薦賢一疏三十三人自涑水至鄭侠皆知名<pc n="lb"/>
當世獨五人不甚顯如虞太熙劉載薛昌朝吳賁吳恕<pc n="lb"/>
俟考太熈等尺牘見奕修所藏有之必皆名士<pc n="lb"/>
唐文若子西先生之子䘮父後年十三不學一日與羣<pc n="lb"/>
兒蹴鞠於市院子見之而泣云小官人今不讀書後將<pc n="lb"/>
如何文若感悟歸謀於母曰院子為吾言如此今欲讀<pc n="lb"/>
書將自讀耶將從學耶母遣從師遂篤志向學弱冠登<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
科後仕至中書舍人<pc n="lb"/>
盧元傳初無甚可紀史臣稱其功緦之戚服稱其容本<pc n="lb"/>
朝吕與叔誌一婦人墓云毎遇功緦之戚輙茹素一月<pc n="lb"/>
皆可以風厲薄俗<pc n="lb"/>
崔元暉嬖妾其子縱以母事之妾剛酷雖縱顯官而數<pc n="lb"/>
笞詬縱率妻子候顔色承養不懈史為書之<pc n="lb"/>
程尚書瑀解論語弋不射宿言孔子不欲隂中人之意<pc n="lb"/>
至周公謂魯公四句則曰可為流涕洪慶善作序有云<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
感發於孔子之一射流涕于周公之四言魏按行作漕<pc n="lb"/>
為開板初書出秦檜亦自不知忽有人譛謂是譏諷魏<pc n="lb"/>
隨追官籍其家程洪皆得罪<pc n="lb"/>
王逢原蝗詩其畧曰始知在人不在天譬如蚤虱生裳<pc n="lb"/>
衣魚枮生蟲肉腐蠧理有當爾夫何疑又長篇云至和<pc n="lb"/>
改元之一年有蝗不知自何來一蝗百兒月再孕漸恐<pc n="lb"/>
髙厚塞九垓死時年纔二十三早慧而天逢原見器於<pc n="lb"/>
荆公公以夫人女弟妻之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
姜愚嘗師康節好施雪中念王陶自荷一鍤剗雪地行<pc n="lb"/>
二十里訪之陶母子凍坐日髙無炊煙愚解所衣錦裘<pc n="lb"/>
質錢買酒肉薪炭附火飲食又損數百千為之娶及陶<pc n="lb"/>
尹洛愚老而喪明自衛州往謁之意陶必念舊哀巳陶<pc n="lb"/>
對之邈然但遺以尊酒而已愚大失望歸病死余謂愚<pc n="lb"/>
有救人之心不當萌責報之心陶嘗劾韓魏公不押常<pc n="lb"/>
朝班神宗薄其為人吕公著言其反覆不可近要自不<pc n="lb"/>
逃清議姜愚雖一時失望而不失美名康節四十餘未<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
娶亦姜為之娶王允修妹<pc n="lb"/>
程仁覇攝録事有盗蘆菔者實竊而所持刃誤中主人<pc n="lb"/>
尉幸賞以刼聞獄掾受賕掠成之盗稱寃移獄公直其<pc n="lb"/>
事而尉掾争不已竟殺盗及月餘尉掾皆暴卒後三十<pc n="lb"/>
餘年公晝見盗拜庭下曰公夀盡我為公荷擔而往暫<pc n="lb"/>
對即生人天子孫夀禄朱紫滿門軾㓜聞此言已而外<pc n="lb"/>
祖父夀九十舅氏始貴顯夀八十五曽孫皆仕有聲同<pc n="lb"/>
時為監司者三人<hi>按以上東坡語也</hi>四朝國史程之邵傳云曽<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
祖仁覇治獄有隂徳仕至顯謨閣待制子唐仕至寳文<pc n="lb"/>
閣學士是時東坡知其為監司未知其為宣和間登從<pc n="lb"/>
列<pc n="lb"/>
蒲宗孟閬州新井人嘗日盥潔有小洗靣大洗靣小濯<pc n="lb"/>
足大濯足小澡浴大澡浴用八九人一浴至湯三斛他<pc n="lb"/>
奉養率稱是蜀人生時一浴死後一浴宗孟乃浴洗好<pc n="lb"/>
潔如此想不洗底直是不洗洗底直是洗師友談記載<pc n="lb"/>
蘇叔黨云浴是間日人以為勞公殊不憚<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
劉氏家傳云劉為東海望族鄉人歌曰海州東望富劉<pc n="lb"/>
家朐山一族更奢華牽牛厮兒著錦襖牽車婢子帶金花<pc n="lb"/>
有名之華者两請文解紹興辛巳魏公領兵收海州之<pc n="lb"/>
華與父儼謀罄家財輸軍借補將仕郎兩上書陳六事<pc n="lb"/>
皆恢復大計孝宗韙之特賜進士出身再倅吳門而殁<pc n="lb"/>
𦵏蔡嶺菴有詩刻石<pc n="lb"/>
許同知為宰時以詞投稼軒䝉賞音即同出訪梅夜歸<pc n="lb"/>
過一人家禮席華盛客尚未集兩人就坐索飲主人奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之甚謹許曰貴人入宅稼軒曰决無好事諺云破家縣<pc n="lb"/>
令㓕門刺史其家乃邑胥之魁未幾果及禍<pc n="lb"/>
蘇紳嘗䟽王徳用宅枕乾岡貌類藝祖出知隨州孔道<pc n="lb"/>
輔亦劾奏之徳用䟽言宅枕乾岡陛下所賜貌類藝祖<pc n="lb"/>
父母所生又唐都城東西岡六民間以為乾數而裴度<pc n="lb"/>
第在平樂里直第五岡人以其第據岡原譛之<pc n="lb"/>
廬江太守梁龕明日當除婦服今日請客奏伎丞相長<pc n="lb"/>
史周顗等三十餘人同㑹劉隗奏曰嫡妻長子皆杖居<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
廬龕暮宴朝祥慢服之愆宜肅喪紀之禮請免龕官削<pc n="lb"/>
侯爵顗等知龕有喪吉㑹非禮宜各奪俸一月以肅其<pc n="lb"/>
違從之<pc n="lb"/>
施宜生北走降金試日射三十六熊賦擢髙科入翰林<pc n="lb"/>
庚辰年來本朝奉使舊與張燾子公同舍因問張子公<pc n="lb"/>
云記得崇化堂前歩月時否子公答以翰林想未忘情<pc n="lb"/>
本朝耶<pc n="lb"/>
建鄴謂之鄴相州亦謂之鄴下如魏文帝自鄴徙都洛<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
陽乃相州也<pc n="lb"/>
唐都長安始分山南諸道乃是終南山之南祝夀謂之<pc n="lb"/>
南山亦指終南山東接驪山太華西連太白至于隴山<pc n="lb"/>
北至長安城八十里南楚塞西有石室靈芝南有玉堂<pc n="lb"/>
陽官崔咸游終南山乗月吟嘯至感慨淚下<pc n="lb"/>
沈公雅度帥閩蜀人師先生古上譙樓視三山遶州治<pc n="lb"/>
而下盤薄於前沈顧而歎曰壯哉師曰有冨貴無豪傑<pc n="lb"/>
泉南氣候臘後元夕前亦薄寒月餘将近驚蟄便是單<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
衣初試盧橘紫茄紅葵已如五月間去家鄉二千五百<pc n="lb"/>
餘里寒燠便爾不同<pc n="lb"/>
淮襄别無險阨是真渙散易㓕之地<pc n="lb"/>
蜀郡西門可六七里有杜工部草堂潭以百花名初未<pc n="lb"/>
有花乃唐冀國夫人在父母家時有異僧堕汚渠中夫<pc n="lb"/>
人為浣衣而百花浮水上工部嘗賦浣花流水之句夫<pc n="lb"/>
人歸西州節度崔寜為小婦節度入奏夫人能散財破<pc n="lb"/>
賊人楊子琳邦人徳之即所居祠夫人後草堂與祠並<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
稱端平丙申遭亂郡城焚蕩此等遺迹聞自無恙<pc n="lb"/>
張定叟尚書云青城毎郊用十五萬緡縳幕屋事已撤<pc n="lb"/>
之皆諸璫得之嘗奏乞從本府出錢盖屋庻免逐郊費<pc n="lb"/>
用或惜其議不行余嘗記先皇考言城外自來不曽盖<pc n="lb"/>
殿宇宣和間方盖了殿宇遂為尼瑪哈駐兵之所<pc n="lb"/>
杜康善造酒江隂軍人今杜橋即其廬事具本縣圖經<pc n="lb"/>
吐突承璀閩人也寜宗時諸道嵗進閹兒號私白閩嶺<pc n="lb"/>
最多<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
朱茶馬儉丙午入對云掘地得一銅弩機塗金上靣皆<pc n="lb"/>
有分寸次日製一小弩以進乃知書中所謂往省括於<pc n="lb"/>
度至則釋别作一句往放也放箭則必省于度之分寸<pc n="lb"/>
以為射之逺近此三代弩制度<pc n="lb"/>
石勒得一鼎容四斗中有大錢三十文<pc n="lb"/>
皇考權金部時㸃左藏庫梨園弟子玉帶十有二條并<pc n="lb"/>
闗侯印印上有環<pc n="lb"/>
凡物之真者即有一偽者乆之知有偽而不復知有真<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
矣髙麗席側可捲舒價貴未易得四明便造假髙麗席<pc n="lb"/>
真水晶瑩澈可愛上饒便造假水晶色青<hi>按永樂大典本裂為二則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>今改正</hi>
                    <pc n="lb"/>
嶺外代答云崑崙曽期國海島有鵬飛蔽日遇駱駝吞<pc n="lb"/>
之鵬翅管可截為水桶諸蕃志云勿㧞國大魚長十丈<pc n="lb"/>
徑髙二丈木蘭皮國麥粒長三寸𤓰圍六尺榴重五斤桃<pc n="lb"/>
重二斤香圓重二十餘斤萵苣菜一莖重十餘斤沙華<pc n="lb"/>
公國蓮長尺餘桃核長二尺北方人物果蓏長大便自<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
與江南不同外國可想而知莊生亦據齊諧誌怪之説<pc n="lb"/>
爾雖云寓言亦有所本<pc n="lb"/>
對衣謂上衣下裳一對也裼襲裼謂裼開襲謂重合也<pc n="lb"/>
郝象賢父處俊天后素銜之故因事誅象賢臨刑極罵<pc n="lb"/>
乃死自是刑人必以木圓窒口今用木桃始於此<pc n="lb"/>
銀朱方用得二百餘年古畫皆以朱色别畫之乆近可<pc n="lb"/>
以此辨<pc n="lb"/>
梅類腦香清茉莉類海南脱落沉香甘杏花類篤耨香<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
温荷花類蠻沉香烈素馨類麝香媚諸花香天韻俱勝<pc n="lb"/>
絶諸香品却有優劣同此一英華之氣散在草木禽獸<pc n="lb"/>
者豈亦各從其類耶<pc n="lb"/>
予董四明舶務見髙麗國賜都綱張迪等批人參二斤<pc n="lb"/>
參字用草頭韻略無此字有葠字云藥草亦通作參玉<pc n="lb"/>
篇葠下有草頭蔘字注同上今方書悉用參字髙麗用<pc n="lb"/>
蔘字<pc n="lb"/>
装潢匠装乃装背潢乃今之所謂糨紙者唐人進奏文<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
字多用潢紙寫故韓退之集中有用生紙寫之語諺有<pc n="lb"/>
云裝潢子亦不為無據<pc n="lb"/>
烏始生母哺之六十日稍長子反哺如母哺之數一名<pc n="lb"/>
烏公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宻齋筆記卷四<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>宻齋筆記卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宻齋筆記卷五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>謝采伯<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
水火天地之妙用也隂陽之變化也故水火命見六秀<pc n="lb"/>
作用必大東南方命而時日在西北者性必揫斂謹畏<pc n="lb"/>
亦主壽西北方命而時日在東南者性必䟽快必發逹<pc n="lb"/>
至于謹畏壽考决是不過五行貴有歸宿歸宿得好即<pc n="lb"/>
貴而壽<pc n="lb"/>
中道無往而不寓故五行有天德貴人皆是抑揚欲得<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
其中如正丁二申正寅月也寅火太過而以丁為德二<pc n="lb"/>
卯月也卯木太盛而以申為德甲戊庚牛羊甲戊庚皆<pc n="lb"/>
金木土之陽干也其氣太過遂欲其藏於丑未之位今<pc n="lb"/>
舉其畧餘可類推即沉潜剛克髙明柔克之義若無氣<pc n="lb"/>
之火遇亥酉即為息絶愈無氣如丙寅戊戍辛酉戊子<pc n="lb"/>
張参政命丙申戊戍辛酉戊子乃謝察推命一第便不<pc n="lb"/>
禄但以意消息其盛衰得中即為貴命過猶不及灾福<pc n="lb"/>
生焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
郭璞授青囊中經九巻於郭公門人趙載竊觀未及讀<pc n="lb"/>
為火所焚今世所傳者决是贗本隂陽元經乃趙載撰<pc n="lb"/>
不特弔宫作方乃三命之祖今人以三命生旺之說起<pc n="lb"/>
於唐李虛中非也龜筴傳有髙人禄命以悅人心之說<pc n="lb"/>
又在漢初其來乆矣景純年四十九不免南岡之戮管<pc n="lb"/>
輅年四十八不見女嫁兒娶二人材明先見如蓍龜皆<pc n="lb"/>
不登中壽<pc n="lb"/>
地理之說與命相通宗廟比三命天星比五星砂形比<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
相法宗廟天星砂形三者並合而無差則萬不失一<pc n="lb"/>
言子午針者誣丙午之非用丙午針者排子午之失針<pc n="lb"/>
法乃五行之樞機禍福之繩墨既無定論何以取凖余<pc n="lb"/>
編十餘家之說引援詳悉不可盡舉惟一家云曾游厯<pc n="lb"/>
格古州縣鎮幾百處皆用子午正針以是知子午正針<pc n="lb"/>
法也中針後人遷就之說也此是有定位形象之物必<pc n="lb"/>
以子午卯酉奠四方故子午卯酉不易其金木水火之<pc n="lb"/>
性<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
麻衣易乃近時戴主簿作<pc n="lb"/>
道藏至雜多房中方術余嘗燃香閲之乃雀卵壯陽等<pc n="lb"/>
方張君房所編雲笈七籖三百餘卷却無此等方術棲<pc n="lb"/>
霞宫道藏靈感香火翕習桑都正云藏經不全止有雲<pc n="lb"/>
笈七籖一部余答云七籖却自㑹靈不必全也<pc n="lb"/>
抱朴子云道士趙炳以氣禁人人不能起禁虎虎伏地<pc n="lb"/>
就縛以盆盛水魚龍立見一尺釘入柱氣吹釘躍出療<pc n="lb"/>
疾以東流水為酌桑皮為脯但行禁呪所療皆除師事<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
徐登人為立祠至於永康俗呼曰趙侯祠至今蚊蚋不<pc n="lb"/>
能入抱朴子與後漢所紀者如此不知後千餘載台民<pc n="lb"/>
祠事如父母福庇千里靈響如一日<pc n="lb"/>
師友談記云徐禧自御史中丞以母喪還洪府有媪以<pc n="lb"/>
三世禄命書言人吉凶禧俾占之媪曰當兵死徐怒媪<pc n="lb"/>
以書示之畫一僵尸身首異處徐欲坐以妖言付有司<pc n="lb"/>
衆觧得免後禧將數萬人守永樂夏兵圍之數重軍大<pc n="lb"/>
渴開城飲濠城破被害正符媪説<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
唐太宗幾為竇建德㳺兵所擒又幾為單雄信槍所及<pc n="lb"/>
僅以身免百戰冐矢石間可謂危事不死後餌那羅爾<pc n="lb"/>
娑婆寐藥乃死名醫不知所為杜伏威與陳稜戰稜軍<pc n="lb"/>
射中其額伏威曰不殺汝矢不㧞遂馳入稜陣大呼衝擊<pc n="lb"/>
獲所射將使㧞箭斬之又殺數十人後好神仙長年術<pc n="lb"/>
餌雲母被毒暴卒李抱真名將亦以服餌誤死乃知藥<pc n="lb"/>
誤殺人甚於鋒鏑<pc n="lb"/>
曰精力曰精神曰精氣曰精血曰精明曰精爽曰精到<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
曰精詳曰精妙皆以精為主衞生者當謹之苦海愛河<pc n="lb"/>
狂瀾弗返其涸也可立而待素問曰法於隂陽和於術<pc n="lb"/>
數又曰凡隂陽之道陽宻乃固註曰隂陽交㑹之要者<pc n="lb"/>
正在於隂氣之不泄爾<pc n="lb"/>
端平元年九月中余奉京祠方抵舍發熱不止面浮目<pc n="lb"/>
腫不能食一醫者曰非服附不效左右駭笑醫曰行年<pc n="lb"/>
六十三不服附耶余曰此茈胡證也亟取人参和茈胡<pc n="lb"/>
煎熱俟呼醫者茅君仲一到亦曰當服茈胡余出煎熱<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
者示之三日疾退目尚多澁食已則困不喜啖魚肉時<pc n="lb"/>
有饋梨者乃取一顆啖之覺意快再啖一顆酲然晚食<pc n="lb"/>
後亦如之凡啖梨百五十餘顆熱證悉平本草載趙鄂<pc n="lb"/>
事陳衍本草載張杲醫說十便方煮梨湯皆云去熱不<pc n="lb"/>
可以為果子藥忽之<pc n="lb"/>
諸香藥皆逹氣藿香逹表乳麝木香走經絡沉香趨下<pc n="lb"/>
皆香氣芳烈能使諸藥快榮衞一切滯氣<pc n="lb"/>
或曰蜂腊無美味人以為珍果予曰飲食固取美味然<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
亦有取其治療者本草土蜂子去風毒乆服令人恱白<pc n="lb"/>
功用甚多或云蜂蠆有毒余曰蜈蚣蛇蝎皆愈風良劑<pc n="lb"/>
何獨於蜂疑之<pc n="lb"/>
宣和間築順州得枸杞宿根形如獒伏獻厚陵<pc n="lb"/>
髙踈寮四世祖閌初為太學直學蜀人雷姓者嘗受易<pc n="lb"/>
于髙每同出入至一銀舖因與其家厚善舖家感其意<pc n="lb"/>
問曰尊官豈無所湏雷曰無他欲得公鍜銀鼎當以白<pc n="lb"/>
金百笏為謝舖家駭不敢受強委之既畢舖家曰鼎巳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
相贈敢問何用雷曰此鼎日乾水銀五十兩又嘗至一<pc n="lb"/>
小藥舖家往還甚熟因告以欲得舖前藥招如何婦人<pc n="lb"/>
曰尊官畫一新者見贈便取舊底去雷贈以金將舊畫<pc n="lb"/>
去畫一新者遺之皆莫知其故雷曰但看吾人他日享<pc n="lb"/>
用此不盡隆冬張其畫於宻室終日温然乃六丁鑚火<pc n="lb"/>
圖神筆也<hi>按此條永樂大典分為二條今改正</hi>
                    <pc n="lb"/>
米元章不喜韓馬有周百範者以龍眠二馬換大防樓<pc n="lb"/>
公白集大防曰古有以妾換馬者以書換馬自攻媿始<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
正似王晉卿欲取東坡海石錢穆父王仲至謂不可許<pc n="lb"/>
坡請易以韓幹二散馬晉卿難之穆父欲兼取蔣頴叔<pc n="lb"/>
欲焚畫碎石世上雅事何時無之論議紛紛不及書馬<pc n="lb"/>
兩從不作難也然晉卿以韓馬照夜白易米芾家顔書<pc n="lb"/>
朱巨川告劉涇又以硯山一石易韓馬夫晉卿重於易<pc n="lb"/>
海石而不靳博顔書顔書貴矣元章復以易硯石又常<pc n="lb"/>
以韓馬雜它物易劉涇貞觀御史内史官奴帖數捐韓<pc n="lb"/>
馬以貿易好嗜自有異耶米氏畫史記馬佳本不定為<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
韓止云唐人妙手且譏世俗見馬即命為曹韓筆宜其<pc n="lb"/>
不甚愛重也<pc n="lb"/>
聖人不知後世有佛教今看說底話已為佛教設如明<pc n="lb"/>
明德足了又添箇新民似又足了又添箇止於至善聖<pc n="lb"/>
人教人之意其逺如此佛教只說一句明心見性便了<pc n="lb"/>
果齋先生云<pc n="lb"/>
楞嚴經云烏從來黑鵠從來白人天本竪畜生本横白<pc n="lb"/>
非洗成墨非染造從八萬刼無復改移<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
郗皇后妒忌性酷及終后化為蟒帝為懴罪今之梁皇<pc n="lb"/>
懴是也<pc n="lb"/>
符丕時徐義為慕容永所獲械埋其足義誦觀音經至<pc n="lb"/>
夜中土開械脫於重禁之中若有人導之者遂奔楊佺<pc n="lb"/>
期以為洛陽令<pc n="lb"/>
李主好佛太祖遣僧為間號小沙彌導以奢侈著乾紅<pc n="lb"/>
袈裟李主云佛亦莫不如此小沙彌云陛下不讀華嚴<pc n="lb"/>
經不知佛富貴此誑敵語也庸僧不知出處拈出作話<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
頭<pc n="lb"/>
韓建治華州患僧雜犯者衆欲貸不可盡治恐傷善類<pc n="lb"/>
乃擇有道行者為僧正訓治之而非其人反為所憚乆<pc n="lb"/>
乃悟判牒云本置僧正欲要僧正僧既不正何用僧正<pc n="lb"/>
使僧自正傳者雖笑以為適中理<pc n="lb"/>
撫州一祠宇守亟命掀拆梁木壓殞凡六七人池州梁<pc n="lb"/>
昭明祠累錢為幡守紿語邦人欲集幡錢為神請封典<pc n="lb"/>
銅陵丞攝郡幕委董其事折幡錢近及五萬丞忽顛仆<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
嘔血不捄二守皆遭臺評嘉定間目擊隠其名氏<pc n="lb"/>
劉道真錢塘記明聖湖在縣南父老相傳湖中有金牛<pc n="lb"/>
古嘗有見其映寳靈泉照耀流精神化莫測遂以明聖<pc n="lb"/>
為名孤山釋智圓字無外自號中庸子有命湖光丈擬<pc n="lb"/>
韓之作者臨安圗經不詳其事錢塘記一書今亦不復<pc n="lb"/>
存湧金門湧金池金牛寺命名皆以此<pc n="lb"/>
杭僧思聰東坡為作字説政和間挾琴登中貴之門遂<pc n="lb"/>
為御前使臣蘇叔黨以詩止之曰試誦北山移為我招<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
琴聰<pc n="lb"/>
净慈寺畫壁女像眼多遭剔去或曰撲錢者以塗錢面<pc n="lb"/>
則撲者不滿又曰倡家取雜粉中則色媚又曰㸃茶以<pc n="lb"/>
蠱客若然則䕶伽藍神安在安吉州祠山行宫女像如<pc n="lb"/>
人長眼亦並無全者小人不識罪禍如此官司亦合有<pc n="lb"/>
禁<pc n="lb"/>
仲殊長老崇寧中上堂辭衆是夕閉方丈自縊死鄒忠<pc n="lb"/>
公詩云送行天莫測難作瀆中經殊少為儒雅工樂府<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
㳺蕩不已妻投毒羮中幾死啖蜜而觧故嗜蜜東坡為<pc n="lb"/>
作老人食蜜歌<pc n="lb"/>
侍制賈易留心釋氏嘗與楊侍講傑同修西方净土一<pc n="lb"/>
夕公夢傑曰我已得生西方净土子亦當往公異之未<pc n="lb"/>
幾聞傑訃攷其亡日與夢之夕同後公以壽終之夕復<pc n="lb"/>
夢如初<pc n="lb"/>
或曰齋之用乳是僧家欲啖以肥蔬腸余曰佛西方聖<pc n="lb"/>
人其俗氊裘為衣乳酪為漿乳非禁食故魯詧釋迦文<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
佛記云有一牧牛女名難陀波羅時净居天王言太子在<pc n="lb"/>
樹下汝可往供養時於千葉蓮花上取乳糜奉上太子<pc n="lb"/>
又列子云巨蒐氏之國具牛馬之潼以洗王足又記京<pc n="lb"/>
師一老醫人云市中成桶擔賣牛乳以泡飲食之則膚<pc n="lb"/>
革充潤東南人已駭聞佛氏食乳不足多怪<pc n="lb"/>
張乖崖遇設厨刲羊及百口其毛角召行人估價賣納<pc n="lb"/>
錢送僧院令與羊子轉經李叅政光有薦羊䟽丈云諸<pc n="lb"/>
處餽羊既不忍殺十有三頭畜養滋乆遂無脫期今轉<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
變到净財五十貫足躬就報㤙禪寺齋供佛僧看轉經<pc n="lb"/>
文仍設水陸薦㧞羣羊超生人天者先軰重物命如此<pc n="lb"/>
余亦效尤為之懴悔<pc n="lb"/>
采伯皇考未第時謁靈康夢神贈金魚一柈空中呼為<pc n="lb"/>
碧落侍郎尉剡時夢樗浦廟神延見七層塔上金書牌<pc n="lb"/>
相字下有謝某名乃知鼎貴已前定豈容人力<hi>按皇考原本誤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>作王考考采伯乃深甫之子今改正</hi>
                    <pc n="lb"/>
嘉熙己亥吳興人云來春米價必踊年時竹簍捕蝦率<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
以所得占米價去冬一簍二十餘故米斗二十千今歳<pc n="lb"/>
四十餘春初一斛必四十千亦龜卜鳥卜羊卜之類吾<pc n="lb"/>
俗有蛤肥麥熟蝦荒之說<pc n="lb"/>
商子墾令言草必墾矣凡二十句大意欲上下之勤農<pc n="lb"/>
戒酣嬉之敗農使辟淫㳺食之民畢農則草必墾矣余<pc n="lb"/>
僕早晚聲諾時各令携草而至遂不令而自墾<pc n="lb"/>
寳慶乙亥余寓報慈改葬亡室初秋夢歸自東家四顧<pc n="lb"/>
蕩然絶無居室時夕陽未収獨步平沙金星粲屑前山<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
奇秀層出旁植桑竹因賦長篇覺來略成誦尚囁嚅口<pc n="lb"/>
間迨曉止記憶兩句因筆僧忩云歸來隣里悉不記未<pc n="lb"/>
免驚呼問桑竹紹定庚寅由泉舶除新安劒浦盜發余<pc n="lb"/>
自三山道東嘉而歸己丑大浸江岸僅存桑竹<pc n="lb"/>
嘉熙己亥冬奕脩迎侍寓吳興郡治夢自舊居見城中<pc n="lb"/>
紅光燭天如萬炬烜赫帢幘浮屠兩尖燎然在目庚子<pc n="lb"/>
中秋前一日大火余亟呼二十僕入城捄䕶亡姪寺丞<pc n="lb"/>
靈櫬因略望于共樂堂與己丑之水悉符夢境無毫髮<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
差水現夢於前三年火現夢于前一年吁亦異矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宻齋筆記卷五<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>宻齋續筆記</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宻齋續筆記<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>謝采伯<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
髙祖不修文學而剏大業盖承秦之敝寛仁愛人有帝<pc n="lb"/>
王之度光武南陽賢宗室受尚書於廬江許子成紹復<pc n="lb"/>
太業之後數引公卿郎將講論經理夜分乃罷所用諸<pc n="lb"/>
將如鄧禹受業長安内文明篤行淳備事母至孝冦恂<pc n="lb"/>
素好學經明行修名重朝廷馮異好讀書通左氏傳又<pc n="lb"/>
上書謝曰臣本諸生<hi>云云</hi>乃知性與天道不可得而聞也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
詔答云孟之反不伐奔而殿亦何異哉賈復少好學習<pc n="lb"/>
尚書後與鄧禹並戢甲兵崇儒學耿弇學老子於安丘<pc n="lb"/>
先生少好學習父業祭遵少好經書取士皆為儒術對<pc n="lb"/>
酒設樂必雅歌投壺雖在軍旅不忘爼豆耿純學於長<pc n="lb"/>
安朱祐尚儒學景丹少學長安劉隆學於長安十人皆<pc n="lb"/>
儒將風聲氣習與屠沽負販固自天壤然其關係甚逺<pc n="lb"/>
治體醇疵之所由分明章再傳儒學彬彬羣賢傳中名<pc n="lb"/>
節凛然餘朝代所不及豈非詩書餘澤耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
隋末大亂而儒學盛於貞觀陸德明論譔甚多曹憲文<pc n="lb"/>
選之學授魏模公孫羅李善顔師古註漢書孔頴逹五<pc n="lb"/>
經正義孔至氏族之學張嗣宗經學授秦王蕭德言裒<pc n="lb"/>
次經史百氏帝王所以興衰者上之僧許淹馬嘉運棄<pc n="lb"/>
墨從儒並名家唐初學者學有根柢至扵元和間文士<pc n="lb"/>
軰出華盛實衰矣<pc n="lb"/>
馮道取西京鄭覃所刋石經雕為印板流布天下後進<pc n="lb"/>
頼之武君開我宋文明之治癡頑老子廣經學之門此<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
老篤行有古人風值武君無禮無義互相吞啖簒奪日<pc n="lb"/>
尋使不得死臣節為恨<pc n="lb"/>
王祥琅邪人吕䖍檄為徐州别駕破賊人歌曰海沂之<pc n="lb"/>
康實頼王祥仕至太尉年八十五弟覽孝友恭恪名亞<pc n="lb"/>
於祥以太中大夫歸老吕䖍以三公刀與祥祥與覽曰<pc n="lb"/>
汝後必有興者司徒導即其孫也悦恬洽劭薈珣珉謐舒<pc n="lb"/>
晏之崑之植之允之晞之肇之廙彬彪之頤之胡之茂<pc n="lb"/>
之敬𢎞藉之彭之越之臨之稜羲之凝之徽之楨之操<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之獻之静之敦戎衍澄皆琅邪裔也祥之孝固難覽之<pc n="lb"/>
悌為尤難孝弟之至通于神明是以自天祐之子孫衆<pc n="lb"/>
多也<pc n="lb"/>
龍山之宴孟嘉恥為征西客故假落㡌以盖其慙淵明<pc n="lb"/>
出宅邊菊叢中值王𢎞送酒至即便就酌醉歸陶乃孟<pc n="lb"/>
甥也九日美談舅甥都占斷後人無以復加亦一段奇<pc n="lb"/>
事<pc n="lb"/>
元載以貪被誅籍其家胡椒八百石楊綰以清簡儉素<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
代其平章事郭子儀減聲樂黎幹省騶從崔寛撤第舍<pc n="lb"/>
盛德感人習俗一變而四月拜命七月己巳薨司馬光<pc n="lb"/>
元祐元年閏二月拜左僕射公首更詔書開言路分别<pc n="lb"/>
邪正進退甚者十餘人旋罷保馬市易助役青苖鹽鐵<pc n="lb"/>
茶法復常平糶糴法身徇社稷躬親庶務而是年九月<pc n="lb"/>
丙辰薨二公天不假年相業未究古今惜之君子有福<pc n="lb"/>
小人無福此治世也君子無福小人有福事可知矣<pc n="lb"/>
荀彧本傳云留壽春以憂薨魏氏春秋曰飲藥而卒通<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
鑑取魏氏春秋所言司馬温公論曰文勝質則史凡為<pc n="lb"/>
史者記人之言必有以文之然則比魏武于髙光楚漢<pc n="lb"/>
者皆史氏之文也豈彧所言耶用是貶彧非其罪矣某<pc n="lb"/>
曰彧附曹氏終始昭然杜牧之已結正欵無可逃者百<pc n="lb"/>
世之下所信者史而以為非彧口所言吾意其臨薨所<pc n="lb"/>
焚毁陳事書皆奇策宻謀者無非傾漢滅劉氏之邪謀<pc n="lb"/>
不可以示海内傳後世者也豈可謂之皆史氏之文也<pc n="lb"/>
愚者一得之慮不敢自遜于先哲<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
李宻起拱州據洛口倉囬洛倉黎陽倉足食足兵似得<pc n="lb"/>
計矣而柴孝和勸取關中宻不從以致於敗李淵起太<pc n="lb"/>
原欲囬軍世民力諫取關中哭於帳外夜追前軍囬竟<pc n="lb"/>
入關中關中若柴紹等皆以兵來迎大勢遂定薛舉亦<pc n="lb"/>
欲入關已無及漢業開基亦是關中關中中原一大形<pc n="lb"/>
勝之地范致虗以三十萬勤王關中失守遂分南北可<pc n="lb"/>
恨也<pc n="lb"/>
士未逢時失身於人固為不幸士而逢時能以功名自<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
見亦未為不幸也魏徵始為道士為武陽郡丞元寳藏<pc n="lb"/>
客又為李宻典書又為竇建德起居舍人隠太子洗馬<pc n="lb"/>
王珪為建成中允後太宗並召為諫議大夫李大亮為<pc n="lb"/>
龎玉兵曹又為李宻所擒岑文本為蕭銑客温彦博初<pc n="lb"/>
為羅藝行軍司馬髙士廉為丘和客後皆為唐名臣<pc n="lb"/>
黄帝曰夫子數言熱中消中不可服髙梁芳草石藥石<pc n="lb"/>
藥發瘨芳草發狂註云多飲數溲曰熱中多食數溲曰<pc n="lb"/>
消中多喜曰瘨多怒曰狂髙梁之疾也膏梁米也石藥<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
英乳也芳草濃美也富貴之人常服之難禁也肥令人<pc n="lb"/>
内熱甘令人中滿石藥氣烈非緩心和氣人不可以服<pc n="lb"/>
是黄帝時已有髙梁又古字通用世人鄙世禄為膏粱<pc n="lb"/>
不知所出余村居咬菜根决無此二證<pc n="lb"/>
天地生蔬因時濟人人之啖蔬莫感天地之恩曰菜飯<pc n="lb"/>
曰蔬食有不滿之色者名曰䙝天<pc n="lb"/>
鶯粟紅白二種痔下者随色用之即愈辛稼軒患此已<pc n="lb"/>
殆甚一異僧以陳鶯粟煎全料人参敗毒散吞下感通<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
丸十餘粒即愈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宻齋續筆記<pc n="lb"/>
<pb n="6b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>原䟦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右宻齋筆記别經史本朝文藝雜書釐為五卷續記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一巻先公易班東歸晚年著此比鋟梓家塾而字小<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不便老眼舛誤未暇考訂奕楙挈來臨汝欲刻置郡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>齋廼是正魚魯其間至有脫簡者亦復增補使備始<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得為善本一夕夢先公若有喜色謂奕楙曰汝日所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為吾從旁覘之行又往婺女矣盖大卿兄守婺故也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嗚呼先公歿六年而精爽炯然託諸夢以詔諸孤一<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>舉措頃在其左右顧不肖何以稱塞惟戰戰兢兢是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>戒是懼而已既刋此書屬兩倅題巻末輙復記此時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寳祐丙辰孟秋中澣男奉議郎權知撫州軍州兼管<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内勸農營田事節制軍馬奕楙百拜書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昔歐陽公著歸田録范蜀公作東齋記事皆在辭蟬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>捨冕後盖前軰於文章翰墨若飢食渴飲未嘗一日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>廢非有老壯之分仕止之間也宻齋先生年六十有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三即弭節杜門淡然無營惟耽玩書史逺紹旁搜今<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>觀筆記一書如武庫乍開戈矛劒㦸犀利森列使人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>毛髮竦竪非胷次千古筆力萬鈞疇克爾歟其視歐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>范二公風流藴藉相似也臨川使君一日出示家集<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>且病舊板漫漶字有脫誤將屬太史王公是正之别<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鋟之梓方動念間忽夢宻齋如平生是知公於斯文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雖神逰八極未能忘情嗚呼其精爽豈不可敬畏哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢韋賢父子以明經位宰相時人為之語曰遺子黄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>金滿籯不如教子一經今宻齋獨以文印傳子孫而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>使君又克成先志是亦韋氏一經之教由此觀之君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>家之福未艾也寳祐丙辰季夏朔日通直郎通判撫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>州軍州兼管内勸農營田事成公䇿識<pc n="lb"/>
<pb n="2b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>