<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>負暄野錄卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>負暄野錄卷上<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳槱<pc n="　"/>纂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>總論古今石刻<pc n="lb"/>
古者金銅等器物其欵識文字皆以胚冶之後鐫刻非<pc n="lb"/>
若今人就範模中經鑄成者余於武陵郡開元寺鐵塔<pc n="lb"/>
上見鐫刻經呪之屬皆是冶鑄後為之至於石刻率多<pc n="lb"/>
用麄頑石又字畫入石處甚深至於及寸其鐫鑿直下<pc n="lb"/>
往往至底乃反大於面所謂如蠧蟲鑽鏤之形非若後<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
世刻削豐上銳下似茶藥碾槽狀故古碑之乏也其畫<pc n="lb"/>
愈肥近世之碑多乏也其畫愈細愈肥而難漫愈細而<pc n="lb"/>
易滅余在漢上及襄峴間親見魏晉碑刻如此兼石既<pc n="lb"/>
麄頑自然難壞後世石雖精好然却易剥缺以是知古<pc n="lb"/>
之人作事不茍皆非今人所能及也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秦璽文玉刻<pc n="lb"/>
古器物銘載此璽文云得於河内向氏家援集古印格<pc n="lb"/>
所載謂是秦璽按金石錄元符中咸陽獲傳國璽初至<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
京師執政以示故將作監李誠誠手自摹印二本以一<pc n="lb"/>
見遺又蔡絛鐵圍山叢談載元符所得乃漢璽其文曰<pc n="lb"/>
承天福延萬億永無極九字而此璽文乃曰受命于天<pc n="lb"/>
既壽永昌二文不同則知趙明誠葢未嘗見秦璽也按<pc n="lb"/>
晉書載此璽自漢傳至晉逮永嘉末年璽為石勒所收<pc n="lb"/>
勒既敗滅璽失所在後戴施得之歸於東晉但其璽文<pc n="lb"/>
乃云受天之命皇帝壽昌非是舊文矣又歴六朝至隋<pc n="lb"/>
氏隋之平陳復得舊璽乃更名前者謂曰神璽又傳五<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
代後唐王從珂自焚璽亦毀棄即此則與續刻咸已失<pc n="lb"/>
之余竊詳二璽各是一物及諸家譜書乃謂通是一璽<pc n="lb"/>
背面有異文非也二者疑皆魏晉所刻而秦璽不存久<pc n="lb"/>
矣後有得者葢非古物近嘉定己卯歲賈涉節制河北<pc n="lb"/>
申繳到蒙古大將博勒呼獻一璽文曰皇帝恭膺天命<pc n="lb"/>
之寶篆刻甚得古意然非舊物或謂真廟日天書降後<pc n="lb"/>
所刻却有此理意者金人自汴京攜至燕山北都既破<pc n="lb"/>
為䝉古人所得耳槱嘗聞諸老先生議論謂自昔陋儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
謂秦璽所在為正統故契丹自謂得傳國璽欲以歸太<pc n="lb"/>
祖皇帝太祖不受曰吾無秦璽不害為國且亡國之餘<pc n="lb"/>
何足貴乎契丹畏服聖性髙明持正剛直如此亦可謂<pc n="lb"/>
度越前古而貽範於方來矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前漢無碑<pc n="lb"/>
集古目錄并金石錄所載自秦碑之後凢稱漢碑者悉<pc n="lb"/>
是後漢其前漢二百年中並無名碑但有金石刻銘識<pc n="lb"/>
數處耳歐陽公集古目錄不載其說第於答劉原父書<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
嘗及之趙明誠云西漢文字世不多有不知何為希罕<pc n="lb"/>
如此略不可曉然金石錄却載有陽朔磚數字故云希<pc n="lb"/>
罕言不多非妄也余嘗聞之尤梁溪先生袤云西漢碑<pc n="lb"/>
自昔好古者固嘗旁採博訪片簡隻字搜括無遺竟不<pc n="lb"/>
之見如陽朔磚要亦非真漢代之碑刻聞是新莽惡稱<pc n="lb"/>
漢德凢所在有石刻皆令仆而磨之仍嚴其禁不容略<pc n="lb"/>
留至於秦碑乃更加營䕶遂得不毀故至今尚有存者<pc n="lb"/>
梁溪此言葢有所援據惜不曽再叩之余目記范石湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
題北朝項王廟詩有云人間隱事有知音新<hi>原闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>取秦其事亦爾可<pc n="lb"/>
發識者一笑近世洪景伯丞相著𨽻釋却有前漢哀帝<pc n="lb"/>
元壽中郫縣一碑或謂後人偽為者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古碑毀壞<pc n="lb"/>
趙明誠謂所著金石錄富於二千卷所載之碑由今觀<pc n="lb"/>
之信然石刻固非易朽之物其如隨廢興摧毀耶前輩<pc n="lb"/>
所載元祐中丞相韓玉汝即長安修石橋督責甚峻村<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
民急以應期悉皆磨石刻以代之前人之碑盡矣予又<pc n="lb"/>
聞蕭千巖云蔡拱之訪求石碑或蹊田害稼村民深以<pc n="lb"/>
為苦悉鑱鑿其文字或為柱礎帛碪略不容存留又自<pc n="lb"/>
亂離而來所在城堡攻戰之處軍兵率取碑鑿為礟石<pc n="lb"/>
摧毀無餘凡此皆是時所遭遇而其仆壞之門殆非一<pc n="lb"/>
端蓋亦碑刻之一厄也悲夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樂毅論<pc n="lb"/>
無錫徐氏家藏樂毅論碑石止存五塊可見者一百八<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
十九字用木匣鐵束甚寶祕之徐氏之上世名縝字君<pc n="lb"/>
徽者劉公敞原父之妹婿嘗與原父評論石刻始末跋<pc n="lb"/>
此碑尤詳云樂毅論有二本其一元豐初呉人得其石<pc n="lb"/>
於太湖水中石缺過半背面皆有刻面十三背亦如之<pc n="lb"/>
後題永和四年十二月二十四日書賜官奴其上書异<pc n="lb"/>
僧權即梁朱异徐僧權也其一即周越書苑所載髙紳<pc n="lb"/>
學士得其餘於秣陵井中者是也凢二十九行石缺一<pc n="lb"/>
角後兩行只有最下一字至濟字止紳之子安世卒於<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
呉興其家以石質於州民錢氏家當官者每令摹拓錢<pc n="lb"/>
氏厭之紿為比以失火焚毀矣熈寧中呉中大飢疫趙<pc n="lb"/>
子立者以金質得之又云舊傳樂毅論乃右軍親書於<pc n="lb"/>
石其後石入昭陵梁時温韜得之復傳人間即髙氏本<pc n="lb"/>
也是褚遂良記貞觀中内出樂毅論真跡令直𢎞文館<pc n="lb"/>
馮承素摹寫賜長孫無忌等筆勢精妙備盡楷則子立<pc n="lb"/>
所得髙氏本字亦奇絶非右軍親書于石亦摹真跡而<pc n="lb"/>
刻之者子立名竦泉南人曽將漕兩浙入為都水使者<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
無子有三女長嫁徐康直字平甫即君徽之子也子立<pc n="lb"/>
死以石授平甫徐氏再世寶藏尢延之給事袤王順伯<pc n="lb"/>
大卿厚之皆有題跋尤謂予嘗親見歐陽公集古所藏<pc n="lb"/>
髙氏本梅聖俞於碑後白紙闕處題甚妙二字與此卷<pc n="lb"/>
前一本不同王謂考之集古錄髙紳子弟以石質於富<pc n="lb"/>
人其家失火遂焚其石今無復有本矣趙明誠金石錄<pc n="lb"/>
云集古錄謂石焚非也元祐間予侍親官舍徐州時故<pc n="lb"/>
郎官趙竦被旨開河吕梁堰挈此石隨行竦没石遂不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
知所存葢歐陽公為錢氏所紿而趙明誠則不知石歸<pc n="lb"/>
徐氏也又碑有朱异徐僧權押縫者乃梁朝摹刻之本<pc n="lb"/>
又上有小字云太和六年中勒畢太和唐文宗年號是<pc n="lb"/>
經唐時再摹刻也字體比徐氏稍肥然極有典刑而此<pc n="lb"/>
石出太湖時為章氏所得刋二印于末文云申國祕藏<pc n="lb"/>
及識章淵氏文房印淵字伯深乾道間嘗為江山宰寓<pc n="lb"/>
居于呉及識之亦爽好事今不知此石存其家否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右軍書論<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
右軍書使門生䘮心僧辯才殞命昭陵被發咸陽嫗受<pc n="lb"/>
驅其為世所稱貴而貽害於人也蓋如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>篆法總論<pc n="lb"/>
小篆自李斯之後惟陽冰獨擅其妙常見真跡其字畫<pc n="lb"/>
起止處皆微露鋒鍔映日觀之中心一縷之處倍濃葢<pc n="lb"/>
其用筆有力且直下不欹故鋒常在畫中此葢其造妙<pc n="lb"/>
處江南徐鉉書亦爾其源自彼而得其精微者余聞之<pc n="lb"/>
善書者云古人作篆率用尖筆變通自我此是活法近<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
世鶴山魏明端先生亦用尖筆不愧昔人常見今世作<pc n="lb"/>
字者率皆束縳筆端限其大小殊不知篆法雖貴字<pc n="lb"/>
畫齊均然束筆豈復更有神氣山谷云摹篆當隨其喎<pc n="lb"/>
斜肥瘦與槎牙處皆鐫乃妙若取令平正肥瘦相似補<pc n="lb"/>
令一槩則蚯蚓筆法也山谷此語真自深識篆法妙處<pc n="lb"/>
至於槎牙肥瘦惟用尖筆故不能使之必均但世俗若<pc n="lb"/>
見此字必大哂嫌故善書者往往不得已而狥之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李陽冰書<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
義興莊元卿家所藏絹本小篆題闡揚儒教四大字各<pc n="lb"/>
從四尺而約衡五之三畫經二十而一位置得宜頓挫<pc n="lb"/>
有法發筆處圓若運規而見鋒頴歲久絹質腐敗墨色<pc n="lb"/>
不漫體勢精彩猶若飛動元卿言其大父少師僖簡公<pc n="lb"/>
官京師時得之於河内向氏家相傳為李陽冰少監所<pc n="lb"/>
書雖無題識可攷然觀其神氣信所謂如古釵屋漏力<pc n="lb"/>
有萬夫度非後人所及按陽冰當至德時嘗欲立石經<pc n="lb"/>
而弗果四字之作安知其不為此而發即此亦可驗其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
為陽冰書云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>章友直書<pc n="lb"/>
建安章伯益友直以小篆著名尤工作古釵體初來京<pc n="lb"/>
師人有欲從之學書者章曰所謂篆法不可驟為須平<pc n="lb"/>
居時先將約束用筆輕重及熟於畫方運圓始可下筆<pc n="lb"/>
其人猶未甚解章乃對之作方圓二圖方為棊盤圓為<pc n="lb"/>
射帖皆一筆所成其筆畫麤細位置踈密分毫不差且<pc n="lb"/>
語之曰子姑歸習之能進乎此則篆有餘用不必見吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
可也其人方大駭不敢復請問蓋其筆法精熟心手相<pc n="lb"/>
忘方圓不期自中規矩友直尤工作古文予嘗見其<pc n="lb"/>
為信州弋陽縣<hi>闕</hi>峰記文意髙絶葢非止以字畫名世<pc n="lb"/>
也伯益既下世有女適著作佐郎黃元者能嗣其篆法<pc n="lb"/>
備極精巧嘗書陰符經字皆徑寸勢若飛動伯益姪孫<pc n="lb"/>
章衡得其本知襄陽日刻于郡齋余嘗得墨本誠可珍<pc n="lb"/>
玩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邵餗書<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
邵居士餗才行俱美髙尚不仕隱居丹陽尤工為釵股<pc n="lb"/>
篆世所欽重范文正公作釣臺嚴先生祠堂記欲求其<pc n="lb"/>
書而刻之石專遣錢<hi>闕</hi>持書懇之余嘗傳得范公之書<pc n="lb"/>
今錄于此書云<pc n="lb"/>
仲淹書白先生邵公足下仲淹今春與張侍御過丹陽<pc n="lb"/>
約詣先生維舟湖濵聞先生歸山所謂其室則邇其人<pc n="lb"/>
甚遠惘然愧薄宦之不髙矣暨抵桐廬郡郡有嚴子陵<pc n="lb"/>
釣臺思其人詠其風毅然知肥遯之可尚矣能使貪夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
㢘懦夫立則是大有功于名教也乃作堂而祠之聊以<pc n="lb"/>
辨子陵之心决千古之疑又念非托之奇人則不足傳<pc n="lb"/>
於後世今先生篆字出四海誠能枉神筆於片石則子<pc n="lb"/>
陵之風後千百年未泯其髙尚之為教也亦大矣哉謹<pc n="lb"/>
遣郡校奉此恭伺雅命觀此書語則其推重邵君亦不<pc n="lb"/>
薄矣余又於巴陵登岳陽樓乃滕宗諒子京知郡日所<pc n="lb"/>
修記亦范文正公所撰蘇舜欽書邵餗篆額時號四絶<pc n="lb"/>
云<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>近世諸體書<pc n="lb"/>
余嘗評近衆體書法小篆則有徐明叔及華亭曽大中<pc n="lb"/>
常熟曽耆年然徐頗好為復古篆體細腰長脚二曽字<pc n="lb"/>
則圓而勻稍合古意大中尤喜為摹印甚得秦漢章璽<pc n="lb"/>
氣象𨽻書則有吕勝已黃錄杜仲微虞仲房吕杜黃工<pc n="lb"/>
古法然雖頗勁而其失太拙而短虞間出新意波磔皆<pc n="lb"/>
長而首尾加大乍見甚爽但稍欠骨法皆不得中行書<pc n="lb"/>
則有蔣宣卿呉傳朋王逸老單炳文姜堯章張于湖范<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
石湖蔣呉極秀媚所乏者遒勁逸老草法甚熟而間有<pc n="lb"/>
俗筆單字法本楊少師凝式而微加婉麗姜葢學單而<pc n="lb"/>
入室者于湖石湖悉習寶晉而各自變體今世俗於篆<pc n="lb"/>
則推明叔𨽻則貴仲房行草則取于湖盖非真識但見<pc n="lb"/>
其飄逸可喜殊不知皆字體之變雖未盡合古要自各<pc n="lb"/>
有一種神氣亦足嘉尚人效之者往往但得形似非惟不<pc n="lb"/>
及且併失其故步良可歎也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔣宣卿書<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
蔣宣卿待制燦紹興中以善書著名因救解岳侯遂忤<pc n="lb"/>
秦相諷言者論罷閒廢十年一日忽報有中使至其家<pc n="lb"/>
時秦尚當國老幼驚惶慮有不測蔣神色不變徐言曰<pc n="lb"/>
主上聖明吾無大過咎耳既從罷免縱有後命不過符<pc n="lb"/>
下州郡處分耳亦何至遣中使此必美意不然亦當任<pc n="lb"/>
之既而中使納謁且傳上旨賜以香茶湯藥宫羅之屬<pc n="lb"/>
又頒下翰苑所撰憲聖慈烈皇后之弟呉郡王神道碑<pc n="lb"/>
命蔣書之蔣即奉勑書以授中使而歸憲聖及后族賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
賚至數千緡縑帛文房之具蔣久閒頗窘匱賴以少蘇<pc n="lb"/>
蔣之字畫髙出流輩而髙廟垂情辭翰臣下雖在閒廢<pc n="lb"/>
中猶不忘如此蔣能不為動容安靜以待其量亦有可<pc n="lb"/>
取者蔣先時漕江西時先大父嘗為幕屬及其家食嘗<pc n="lb"/>
間詣荆溪里第訪之親聞其說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小王書<pc n="lb"/>
世稱小王書葢稱太宗皇帝時王著也本學虞永興書<pc n="lb"/>
其波致加長體尚嫵媚然全無骨力方上集刋法帖時<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
著預校定識鑒凢淺不無謬誤如列王坦之於逸少諸<pc n="lb"/>
子間意謂名皆從之殊不知坦之乃王述之子自太原<pc n="lb"/>
王耳非瑯琊族也黃長睿書志及書苑云僧懷仁集右<pc n="lb"/>
軍書唐文皇製聖教序近世翰林侍書輩學此目曰院<pc n="lb"/>
體自唐世呉通微兄弟已有斯目今中都習書誥勅者<pc n="lb"/>
悉規倣著字謂之小王書亦曰院體言翰林所尚也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>負暄野錄卷上<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>負暄野錄卷下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>負暄野錄卷下<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳槱<pc n="　"/>纂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>學書須觀真跡<pc n="lb"/>
石湖云學書須是收昔人真跡佳妙者可以詳視其先<pc n="lb"/>
後筆勢輕重往復之法若只看碑本則惟得字畫全不<pc n="lb"/>
見其筆法神氣終難精進又學時不在旋看字本逐畫<pc n="lb"/>
臨倣但貴以行立坐卧常諦玩經目著心久之自然有<pc n="lb"/>
悟入處信意運筆不覺得其精微斯為善學<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寫大字法<pc n="lb"/>
古人作大字常藏鋒用力故其字畫從頭至末少有枯<pc n="lb"/>
燥處今往往多以燥為奇殊不知此本非善書者所貴<pc n="lb"/>
惟斜拂及率筆令輕處然後有此所謂側筆取妍正蹈<pc n="lb"/>
書法之所忌也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論細字說<pc n="lb"/>
漢師宜官善書大則徑丈一字細則方寸千言又晉衞<pc n="lb"/>
巨山論書云其大徑尋細不容髪迫而察之心亂目眩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
嘗觀東坡題蓮經前注云經七卷如筯麤故其語云卷<pc n="lb"/>
其盈握沙界已周讀未終篇目力俱廢乃知蝸牛之角<pc n="lb"/>
可以戰蠻觸棘刺之端可以刻沐猴<pc n="lb"/>
黃長睿跋細字華嚴經亦云書是經者尺紙作七萬字<pc n="lb"/>
余謂七卷之軸如筯猶或可書至於尺紙作七萬字誠<pc n="lb"/>
為難事若以宜官方寸千言槩之已為有餘此說殊不<pc n="lb"/>
近人情恐决無是理余不敢以為然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>總論作大小字<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
昔人云作大字要如小字作小字要如大字蓋謂大字<pc n="lb"/>
則無如小書之詳細曲折小字則終無大字之體格氣<pc n="lb"/>
勢也刋勒之工仍有善展字不拘字之大小皆可逓展<pc n="lb"/>
其法以刀鑿去紙存墨就燈傍印之去燈愈近則其形<pc n="lb"/>
愈大自尺至丈惟意所定然後展紙于壁模勒其影既<pc n="lb"/>
小大適中且不害體勢亦良法也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論筆墨硯<pc n="lb"/>
硯貴細而潤然細則多不發墨惟細而有鋩鍔方能受<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
墨時所謂如熱熨斗上搨蠟不聞其聲而密相粘滯者<pc n="lb"/>
斯為上矣墨貴黑光筆貴易熟而耐久然二者毎交相<pc n="lb"/>
為病惟墨能用膠得宜筆能擇毫不茍斯可兼盡其善<pc n="lb"/>
又硯忌枯爛則易吸水墨忌濡濕則易昏滯筆忌乾<pc n="lb"/>
捺則毫隨膠折故愛硯之法當以髹匣貯之不惟養潤<pc n="lb"/>
亦可䕶塵研墨當旋滴水勿使停積昔人多用硯板不<pc n="lb"/>
鑿墨池政恐膠久而凝滯也用筆時當先以清水濡毫<pc n="lb"/>
令稍輕然後循毫理㸃染仍别置洗具用畢隨即滌濯<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
不使留墨則難秃也藏墨當以茶蒻包之又以綿而入<pc n="lb"/>
於櫝則蒸滃不能入藏筆宜皂角子水調鉛粉蘸上則<pc n="lb"/>
不生蠧如上諸法留意文翰者皆能知之今漫書示兒<pc n="lb"/>
輩爾如藏筆墨則髙掛筆墨用木匣懸梁棟間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>俗論筆墨<pc n="lb"/>
俗論云善書不擇筆葢有所本褚河南嘗問虞永興曰<pc n="lb"/>
吾書孰如歐陽詢虞曰詢不擇紙筆皆得如志君豈得<pc n="lb"/>
若此裴行儉亦曰褚遂良非精墨佳筆未嘗輒書不擇<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
筆墨而妍捷者余與虞世南耳余謂工不利器而能善<pc n="lb"/>
事者理所不然不擇而佳要非通論又世俗評墨訣云<pc n="lb"/>
拈著輕嗅著馨磨著清此亦非真知墨者葢墨貴重實<pc n="lb"/>
輕則不堅色貴光黑清則不濃又墨之香者多使松麝<pc n="lb"/>
好惡初不在此且生蒸腐今其所論皆非佳墨所宜俗<pc n="lb"/>
輩之見不明其說不可據如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論紙品<pc n="lb"/>
蘭亭序用鼠鬚筆書烏絲欄蠒紙所謂璽紙葢實絹帛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
也烏絲欄即是以墨間白識其界行耳布縷為紙今蜀<pc n="lb"/>
箋猶多用之其紙遇水滴則深作窠臼然者乃爾故薄<pc n="lb"/>
而清瑩者乃可貴古稱剡藤本以越溪為勝今越之竹<pc n="lb"/>
紙甲於他處而藤乃獨推撫之清江清江佳處在於堅<pc n="lb"/>
滑而不留墨新安玉版色理極膩白然質性頗易軟弱<pc n="lb"/>
今士大夫多糨而後用既光且堅用得其法藏久亦不<pc n="lb"/>
蒸鬱又呉取越竹以梅天淋水令眼稍乾反復硾之使<pc n="lb"/>
浮茸去盡筋骨瑩澈是謂春膏其色如蠟若以輕墨作<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
字其光可鑑故其箋近出而遂與蜀産抗衡江南舊稱<pc n="lb"/>
澄心堂紙劉貢父詩所謂百金售一幅其貴如此今亦<pc n="lb"/>
有造者然為呉蜀箋所揜遂不盛行於時外國如髙麗<pc n="lb"/>
闍婆亦皆出紙髙麗紙類蜀中冷金縝實而瑩闍婆者<pc n="lb"/>
厚而且堅而長者至三四丈髙麗人云抄時使幅端連引<pc n="lb"/>
故得爾長胡人用作帷幄修齋供則張之滿室若有嘉<pc n="lb"/>
㑹乃更設花布及罽綺所為者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春膏紙詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
呉門孫生造春膏紙尤造其妙予嘗賦詩曰膏潤滋松<pc n="lb"/>
雨孤髙表竹君夜碪寒搗玉春几瑩鋪雲越地雖呈瑞<pc n="lb"/>
呉天乃策勲莫言名晚出端可大斯文<pc n="　"/>近觀米南宫<pc n="lb"/>
有一帖云余嘗硾越州竹光透如金板在油蠒上矩截<pc n="lb"/>
作軸入笈畨復數十張學書作詩寄薛紹彭劉泙云越<pc n="lb"/>
筠萬杵如金板毎用杭油與池蠒髙壓巴郡烏絲欄平<pc n="lb"/>
欺澤國清華練老無他物適心目天使殘年同筆硯圖<pc n="lb"/>
書滿室翰墨香劉薛何時眼中見薛和之云書便瑩滑<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
如碑版古來精紙惟聞蠒杵成刻竹光凌亂何用區區<pc n="lb"/>
書素練細分濃淡可評墨副以谿巖難試硯世傳此語<pc n="lb"/>
誰復知千里同風未相見以此觀之則其擅美蓋可見<pc n="lb"/>
矣<pc n="　"/>紙分陰陽面凢紙皆以澆處向上為陽著簾處向<pc n="lb"/>
下為陰今人多為面陽而背陰蓋以陽面雖麄而光滑<pc n="lb"/>
不凝滯陰背雖細而艱澁能沁墨故也然太滑又易失<pc n="lb"/>
用筆之意太澁又推筆不行惟今之漬汗及越竹紙其<pc n="lb"/>
陰面細而不澁用以作字筆法具存其陽面則光滑太<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
甚筆鋒未到而墨已先馳似過於駿快也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論筆料<pc n="lb"/>
韓昌黎毛頴傳是知筆以兎頴為正然兔有南北之殊<pc n="lb"/>
南兔毫短而軟北兔毫長而勁生背領者其白如雪霜<pc n="lb"/>
北毫作筆極有力然純用北毫雖健且耐久其失也不<pc n="lb"/>
婉用南毫雖入手易熟其失也弱而易乏善為筆者但<pc n="lb"/>
以北毫束心而以南毫為副外則又有霜白覆之斯能<pc n="lb"/>
兼盡其美矣古人或用狸毛鼠鬚今都下亦有製此筆<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
者大抵只是於兔毫中入數莖同東問之者云但可以<pc n="lb"/>
助力且作觀美然不可多用多用則太麄澁閩廣間有<pc n="lb"/>
用雞羽鴈翎等為筆余嘗用之究甚輭弱無取殆亦求<pc n="lb"/>
奇之過酉陽雜俎載南朝有姥善束筆心用胎髪蕭子<pc n="lb"/>
雲嘗用之自是取其軟此法今不復見於用呉俗近日<pc n="lb"/>
却有用竹絲者往往以法揉製使就揮染或謂是茗枝<pc n="lb"/>
而冒稱竹絲江西亦有緝竹為輕絺者疑未必不可為<pc n="lb"/>
此也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二毫筆<pc n="lb"/>
歐陽通以狸毛為筆以兔毫覆之此二毫筆之所由始<pc n="lb"/>
也羊以合兔盛於今時葢不但剛柔得中差宜作字而<pc n="lb"/>
價㢘工省故人所競趨番禺張彦實待制名犯光廟御<pc n="lb"/>
諱敦嘗為賦詩云包羞不借虎皮蒙筆陣仍推兔作鋒<pc n="lb"/>
未免吹毛强分别即今同受管城封<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠筆詩<pc n="lb"/>
猩猩毫筆惟山谷詩絶冠名士無不諷詠兹不贅錄昨<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
見邵道豫賦䑕鬚筆殊有風度今載於此云太倉失陳<pc n="lb"/>
紅狡穴得餘腐既興丞相歎又發廷尉怒磔肉飼飢猫<pc n="lb"/>
分毛雜霜兔揷架刀槊便落紙雲烟鶩穿墉一何微託<pc n="lb"/>
此馳佳譽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>毫錐名筆<pc n="lb"/>
世稱筆之鋒短而毫鋭者謂之毫錐葢本唐白傅詩云<pc n="lb"/>
有毫鋒鋭君之錐語白自注云時與元微之各有鋒纎<pc n="lb"/>
細管筆攜以就試相顧輒笑目曰毫錐<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>近世用筆<pc n="lb"/>
今所在筆工作筆例是尖鋒葢士子輩編節時文只是<pc n="lb"/>
用筆端㸃啄於紙上成其字體而已更不顧法度如何<pc n="lb"/>
故率作此以便求售余乃用筆心作字全使此等筆不<pc n="lb"/>
得每染一管至於槍秃終不可意嗟乎文既趨時筆亦<pc n="lb"/>
徇俗苟利成風勢不可挽欲求為印泥畫沙之妙正如<pc n="lb"/>
䇿蹇驢而追驥騄豈不難哉但鋒齊之筆乃有易秃之<pc n="lb"/>
患惟良工專務擇毫飽<hi>闕</hi>有力自然難之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論墨法<pc n="lb"/>
近世言墨法者葢推吾鄉雪齋趙彦先子覺彦先乃故<pc n="lb"/>
安定郡王超然居士中表之子也其墨法本無宗承<pc n="lb"/>
但自少時篤好製造集諸家名方且招延良工無方不<pc n="lb"/>
試無時不作參合衆技舍短取長積日累月遂造其妙<pc n="lb"/>
中興三朝咸見貴重名播遐邇<hi>闕</hi>無潘李彦先所造墨<pc n="lb"/>
至多今物故已數十年墨之在人間者亦漸稀少間有<pc n="lb"/>
藏得數笏者與玉寶同貴彦先亦已嗣王封有子十四<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
人持麾把節亦已大半皆能紹其法然各務從仕鮮復<pc n="lb"/>
留意餘人得其傳者有郡士黃元功朱知常諸葛武仲<pc n="lb"/>
唐從之周達先葉茂實及天台陳伯叙琴隱薛道士之<pc n="lb"/>
徒雖皆頗異常品然較之真雪齋所造要之不及也余<pc n="lb"/>
與雪齋諸子姪皆宛轉有婣好嘗為余言世俗相傳咸<pc n="lb"/>
以對膠為奇先公嘗云此大不然若用是法非特堅頑<pc n="lb"/>
難磨且終不能黒大扺當以十分為率而煤六而膠四<pc n="lb"/>
乃為中度但取烟貴輕而杵貴多自臻其妙次第泛論<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
大槩如此至其要妙非言之所述也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論硯材<pc n="lb"/>
硯以端溪為最次則洮河又次則古歙又次則劍溪此<pc n="lb"/>
外如淮安辰溪諸郡雖亦有之然皆不足俎豆其間端<pc n="lb"/>
歙所産皆有新舊坑之别惟舊坑者為上今已淪為深<pc n="lb"/>
淵不可復取但聞人間時有收得者亦絶希罕新坑亦<pc n="lb"/>
間有可采然百不一二端石有眼本非硯之所貴特以<pc n="lb"/>
此表其真耳故辨之者有活眼死眼之殊活眼凢有數<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
暈黃赤相間所謂鴝鵒眼者乃佳若但純黃或純綠色<pc n="lb"/>
糢糊不明了者則為死眼此無足取兼多有偽為者須<pc n="lb"/>
細察之方可見也歙石有四種紋一曰刷絲乃直紋也<pc n="lb"/>
二曰羅腹乃交羅紋也三曰眉子上有黃黑紋如眉四<pc n="lb"/>
曰金星状若灑金此四紋者惟刷絲為上其間復有差等<pc n="lb"/>
但金星之質最頑不堪用洮石今亦絶少歙之祁門有<pc n="lb"/>
一種石淡綠色而理細土人以之為假洮石但性極燥<pc n="lb"/>
故為賤耳劍溪出黯淡灘有石子為之妙甚東坡所謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
鳳尾以為出於北苑鳳山之尾今其地初不聞有佳石<pc n="lb"/>
不知何以稱此廬陵人工造澄泥瓦硯規倣銅雀然其<pc n="lb"/>
質枯燥又南中人以硨磲琢硯久則拒墨漆硯亦然本<pc n="lb"/>
取漆匠案卓上自然久積者質堅而鋩利於研磨今人<pc n="lb"/>
乃施累漆偽為體虛而滑不可用皆非硯之正材也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>負暄野録卷下<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
負暄野録跋<pc n="lb"/>
右負暄野録一帙莫知何人所述其發明今古碑刻及<pc n="lb"/>
翰墨諸法後又附以文房四寳之評盖博雅之士也先<pc n="lb"/>
君俾茅雲山草録而不及楷謄遂致紙板散亂至正七<pc n="lb"/>
年五月初吉梅雨連日因理故書而緝之計其歳月則<pc n="lb"/>
四十九載矣光隂去速可以慨歎拜手而題於左王東<pc n="lb"/>
起善敬跋<pc n="lb"/>
<pb n="1a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>