<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>草木子卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>草木子卷一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>葉子竒<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>管窺篇<pc n="lb"/>
天始惟一氣爾莊子所謂溟涬是也計其所先莫先於<pc n="lb"/>
水水中滓濁歴嵗既久積而成土水土震蕩漸加凝聚<pc n="lb"/>
水落土出遂成山川故山形有波浪之勢焉於是土之<pc n="lb"/>
剛者成石而金生焉土之柔者生木而火生焉五行既<pc n="lb"/>
具廼生萬物萬物化生而變化無窮焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
洪範五行之生成以微著為漸次蓋以數言之也水火<pc n="lb"/>
氣也故微木金形也故著四行莫不待土以生成焉<pc n="lb"/>
其質最大故居後蓋土所以成始而成終者也<pc n="lb"/>
南北二極所以定子午之位歴家因二極而立赤道所<pc n="lb"/>
以定卯酉之位北極瓜之蔕也南極瓜之攢花處也赤<pc n="lb"/>
道瓜之腰圍也指南針所以通二極之氣也<pc n="lb"/>
赤道為天之腰圍正當天之濶處黄道自是日行之道<pc n="lb"/>
月之九道又自月行之道也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
天度本無廣少之分由渾法分天而有斜長之處始分<pc n="lb"/>
廣少<pc n="lb"/>
天如勁風旋轉局大塊於中吾恐日月星辰之上則愈<pc n="lb"/>
髙愈清愈勁愈光明而無窮矣或人見天裂處見其霞<pc n="lb"/>
光閃爍於此足以知之矣<pc n="lb"/>
崑崙天下山之頂也廼天下山之至髙處山之起勢處<pc n="lb"/>
其東面中原也所以江淮河濟水皆東流也其西面西<pc n="lb"/>
域諸國也自流沙以西水皆西流也南自吐蕃兩廣水<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
皆南趨也北即沙漠又天下岡脊至髙之處直北虎林<pc n="lb"/>
至海都木鉢子田地地勢又逐漸而低水皆北流南視<pc n="lb"/>
隂山之地反為極南之境矣以此觀之地形如一亭子<pc n="lb"/>
中髙而四方下崑崙乃其結頂處四下之簷乃四方之<pc n="lb"/>
國土考其流水可見必皆㑹同於四海<pc n="lb"/>
天以氣言故無窮地以形言故有盡<pc n="lb"/>
天陽宗故日最盛是以日常員而月則缺也地隂宗故<pc n="lb"/>
水最盛是以水常滿而火則伏也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
天主神地主鬼神主伸鬼主屈伸主聚屈主散此二者<pc n="lb"/>
所以生萬物死萬物之大端也<pc n="lb"/>
包含徧覆無非天也天包水水承地地載萬物<pc n="lb"/>
天南為陽北為隂地北為陽南為隂對待之理也山以<pc n="lb"/>
南為陽北為隂水以北為陽南為隂亦對待之理也<pc n="lb"/>
天動而無靜亘古亘今無息也地靜而無動亦亘古亘<pc n="lb"/>
今無息也此天地之道所以為物不貳也及其生物益<pc n="lb"/>
久莫知其所以然而然也故不測焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
空即天也自地而上無非空也即天也地間亦有動時<pc n="lb"/>
亦氣動之耳<pc n="lb"/>
天依形地附氣天地自相依附康節之言盡之矣<pc n="lb"/>
天道不以理言則歸於幻妄耳<pc n="lb"/>
天之生物匪物物刻而雕之也而世之善雕刻者莫能<pc n="lb"/>
及此其所以為妙也<pc n="lb"/>
天地得其位則萬物莫不循其常也一或有失則為灾<pc n="lb"/>
為妖為亂矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
天裂時火光現陽精之極也地裂時泉水溢隂精之盛<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
天為陽宗故風火在上地為隂統故水土在下<pc n="lb"/>
地為隂故火隱而不現擊石有火至剛而後生也兩木<pc n="lb"/>
相摩則火至動而後生也剛動皆陽也<pc n="lb"/>
有形無聲木石也有聲無形雷霆也有形有聲人物也<pc n="lb"/>
無形無聲鬼神也<pc n="lb"/>
冬屬水而一陽巳生於冬夏屬火而一隂巳生於夏此<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
水火之所互根也春木秋金而非隂陽始生之月此金<pc n="lb"/>
木之所以不互根也<pc n="lb"/>
金者石中之精液水出石中故曰金生水也<pc n="lb"/>
素問樞式曰水自西而東流也西金位也故曰金生水<pc n="lb"/>
亦一説也<pc n="lb"/>
水生於北方隂位而陽巳生火生於南方陽位而隂巳<pc n="lb"/>
形故水火互根也木生於陽方陽時金生於隂方隂時<pc n="lb"/>
而隂陽無所生故金木不互根也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
火日外光照影在外金水内明照影在内陽施而隂受<pc n="lb"/>
之理也月亦受光於日而含内影而照物亦影在外者<pc n="lb"/>
光盛於金水也<pc n="lb"/>
火陽根隂離中虚也水隂根陽坎中滿也於卦象亦可<pc n="lb"/>
見也<pc n="lb"/>
火外明而内暗根隂也水外暗而内明根陽也二物之<pc n="lb"/>
象亦可見也<pc n="lb"/>
聖人作八卦以之配五行水火純乎氣者也而無所雜<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
故各以坎離一卦配金木土有隂陽剛柔之質故各以<pc n="lb"/>
二卦配之乾剛金兊柔金震陽木巽隂木艮髙土坤卑<pc n="lb"/>
土<pc n="lb"/>
邵子曰日食月以精月食日以形是以君子用智小人<pc n="lb"/>
用力此見君臣之理也<pc n="lb"/>
又曰月受日之光不受日之精相望中弦則光為之食<pc n="lb"/>
甚矣精之不可以二也竊料太陽乃火之精其氣亦類<pc n="lb"/>
於人間之火也火正當氣燄之上必有黑暈觀之燈燭<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
可見星家謂之闇虚想即此也受光則稍偏受精則正<pc n="lb"/>
對以月正對此黑暈之中所以食也<pc n="lb"/>
月食時辰多天下見之其分數皆同日食時辰少天下<pc n="lb"/>
見之其分數皆不同由日食月以精其所虧之分其明<pc n="lb"/>
全盡所以天下皆同也月食日以形其虧之分正當其<pc n="lb"/>
下則分數同及側逺望之則分數或少或多所以天下<pc n="lb"/>
多不同也日之食月闇虚之精大故食時辰多月之食<pc n="lb"/>
日其形小故食時辰小<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
月食隂抗陽而不勝猶可言也日食隂掩陽而勝之不<pc n="lb"/>
可言也是以春秋書日食而不書月食詩云此月而食<pc n="lb"/>
則為其常彼日而食於何不臧即取此義<pc n="lb"/>
列宿所以定經天之體七曜所以布四時之政<pc n="lb"/>
彗星之生在東則西指在西則東指由其從日生也此<pc n="lb"/>
其常又有東西偏掃者又其變也<pc n="lb"/>
太白史或書晝見或書經天蓋巳時當丙位則為經天<pc n="lb"/>
以其當君禍尤大也其餘方位則止書晝見也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
康節邵子曰天書夜常見日見於晝月見於夜而半不<pc n="lb"/>
見星半見而半不見尊卑之等也天為父日為子是以<pc n="lb"/>
天左旋而日右行也日為夫月為婦是以日東生而月<pc n="lb"/>
西出也可謂因象而及理矣<pc n="lb"/>
列星之為象也在朝象官在人象事在野象物各因其<pc n="lb"/>
變而占焉<pc n="lb"/>
日月星辰天之四象水火土石地之四象康節言土石<pc n="lb"/>
而不言木金蓋木乃土之華金乃石之精也是知康節<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
皆以體數言也<pc n="lb"/>
風雨雲霧雷天之用也吹噴嘘呵呼人之用也天人一<pc n="lb"/>
理也但有小大之差耳<pc n="lb"/>
風露能生物亦能殺物順隂陽之氣也<pc n="lb"/>
風陽也故其氣清通而無形雲隂也故其氣昏濁而可<pc n="lb"/>
見<pc n="lb"/>
邵子推雨風露雷而分水火土石曰水雨霖火雨滴土<pc n="lb"/>
雨濛石雨雹水風温火風熱土風和石風冽水霧黑火<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
霧赤土霧黄石霧白水雷<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>火雷虩土雷連石雷靂<pc n="lb"/>
五星在天髙則景小低則景大素問安然<pc n="lb"/>
雪寒在上故髙山多雪霜寒在下故平地多霜<pc n="lb"/>
日在地時多故地熱而井水寒也日在地上時少故地<pc n="lb"/>
寒而井水温也<pc n="lb"/>
地居天之中地平不當天之半地上天多地下天少是<pc n="lb"/>
以日出落時見日大近人也日中天時見日小逺人也<pc n="lb"/>
日初出時見日大宜當熱而尚寒凉者隂凝而陽未勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
也日中天時見日小宜寒凉而反漸暖漸熱者陽積盛<pc n="lb"/>
而隂巳消也申未熱愈於午者陽尤積盛故也<pc n="lb"/>
廣海冬熱由冬日南行正當戴日之下故熱朔北夏寒<pc n="lb"/>
夏日雖北行朔北直當隂山之背處日光斜及故寒由<pc n="lb"/>
此觀之南北寒熱亦由於日也<pc n="lb"/>
日為衆陽之宗故其暖熱之氣皆出乎日也凉寒則日<pc n="lb"/>
氣之不及處爾日漸長故暖日極長則熱矣日漸短故<pc n="lb"/>
凉日極短則寒矣暖則陽氣之盛也而極則斯熱凉則<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
隂氣之盛也而極則斯寒<pc n="lb"/>
隂脅陽而為雹沴氣也隂凝而未盡勝陽則為霰正氣<pc n="lb"/>
也是以春秋書雹而不書霰以人事驗之沸湯以器密<pc n="lb"/>
盛之沈於寒泉則氷此雹之理雪積而日炙之先必為<pc n="lb"/>
後此霰之理也<pc n="lb"/>
康節云世有温泉而無凉火蓋隂能從陽陽不能從隂<pc n="lb"/>
也此説固然乃常理也然北方蕭山亦有凉火也<pc n="lb"/>
山川之氣積為列星光芒輝焕精之盛也精耗神竭於<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
是乎有隕星<pc n="lb"/>
星自天横飛而過則為流自下復上則為奔自上而下<pc n="lb"/>
則為隕<pc n="lb"/>
星隕精氣竭也川竭水脈絶也山崩地脈絶也當其所<pc n="lb"/>
主之地則為災海水不潮亦水脈絶也<pc n="lb"/>
海潮天地之喘息也天有晝夜故潮有朝汐隨月進退<pc n="lb"/>
從其類也<pc n="lb"/>
晝長則多熱晝短則多寒寒熱進退皆由於日也月滿<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
則潮盛月虧則潮衰潮汐進退皆由於月也<pc n="lb"/>
嶺外録江浙之潮自有定候欽㢘之潮則朔望大潮謂<pc n="lb"/>
之先水日止一潮謂之小水瓊海之潮半月東流半月<pc n="lb"/>
西流潮之大小隨長短星不係月之盛衰豈不異哉<pc n="lb"/>
世間特一陽氣之周流爾陽氣不及之處則為隂觀之<pc n="lb"/>
姤復之理可見<pc n="lb"/>
斗一南而萬物生一北而萬物死日一北而萬物生一<pc n="lb"/>
南而萬物死斗日互行而成歲功也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
斗隨天而左旋故一日而進一度日退天而右轉故一<pc n="lb"/>
日而不及天一度斗日一周而成一嵗也<pc n="lb"/>
二十八宿萬古不移所以定天之體而分十二宫也日<pc n="lb"/>
一月而徧一宫月一月而徧十三宫而復追及於日而<pc n="lb"/>
成一月也<pc n="lb"/>
月因日而有晦朔弦望而道疾不由日而由孛也五星<pc n="lb"/>
却因日而有遲留伏逆<pc n="lb"/>
日與天㑹為嵗月與日㑹為月日行地盤一位為時至<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
於刻乃歴家自細分之耳每時刻八刻六分刻之二共<pc n="lb"/>
成一百刻也刻分初正由子午中分天運蓋子初四刻<pc n="lb"/>
猶屬本日正四刻始作明日筭也由銅漏刻之於籖故<pc n="lb"/>
有刻之名也<pc n="lb"/>
歲日與天㑹法也月日與月㑹法也日日與度㑹法也<pc n="lb"/>
時日與辰㑹法也故時有十二日有三十月有十二嵗<pc n="lb"/>
有三百六十<pc n="lb"/>
晦朔弦望皆因於日也晦月與日㑹全無光也朔㑹而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
復蘇也弦有上下相去四分天之一也望則相對相去<pc n="lb"/>
四分天之二也<pc n="lb"/>
每時計九十日每節計四十五日每氣一十五日每候<pc n="lb"/>
計五日故候有七十二日氣有二十四節有八時有四<pc n="lb"/>
各為三百六十也<pc n="lb"/>
氣盈於三百六十五朔虚於三百五十四合氣盈朔盈<pc n="lb"/>
而閏生焉<pc n="lb"/>
十九年七閏而氣朔分齊而特餘三時爾是為一章也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
七十六年為一蔀凡為四章四三一十二<hi>合三時之數</hi>復得<pc n="lb"/>
全日一<hi>闗十二時為一日</hi>一章該二百三十五朔一蔀該九百<pc n="lb"/>
四十朔故以二百三十五闗為三時以九百四十闗為<pc n="lb"/>
一日是以合四章而為一蔀故四三一十二而朔亦無<pc n="lb"/>
餘分也<pc n="lb"/>
嵗日與天㑹之法也以節氣為定年月與日㑹之法也<pc n="lb"/>
以朔望為定故年必以元旦嵗則有后先也交於立春<pc n="lb"/>
時有春夏秋冬風有東西南北是亦風氣一周而成一<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
嵗也然恒風不應而有休廢之氣是則時政之失而廢<pc n="lb"/>
天常也於是而有風角之占焉<pc n="lb"/>
嵗差法見天道自古及今日漸不同也歴家但拘常而<pc n="lb"/>
推所以誤焉隨時修改以與天合元歴得之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀物篇<pc n="lb"/>
天生萬物有色聲香味使無目耳鼻口以收攝之則天<pc n="lb"/>
地之工或幾於熄矣故色為之目聲為之耳香為之鼻<pc n="lb"/>
味為之口此天人之所以交也人則得其正者也物則<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
偏焉此其所以靈於萬物也如蠅攻臭穢鴟鴉嗜鼠麋<pc n="lb"/>
鹿食薦蝍蛆甘𢃄數者孰知天下之正味哉至於義理<pc n="lb"/>
則惟心可以通之人則可以貫全體物則局於一偏也<pc n="lb"/>
物之偏者如蜂蟻君臣虎狼父子雎鳩有别豺獺報本<pc n="lb"/>
是也然人稟其氣之濁且塞者則亦有偏者也惟聖賢<pc n="lb"/>
則全<pc n="lb"/>
夫人形之所以生也必資於精氣血三者精之榮以鬚<pc n="lb"/>
氣之榮以眉血之榮以髮形之所以立也必資於筋骨<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
肉三者骨之餘也齒筋之餘也爪肉之餘也<pc n="lb"/>
手陽也故指長足隂也故指短上陽下隂人也猿猴四<pc n="lb"/>
手皆陽也故輕捷而在上猪狗四足皆隂也故奔突而<pc n="lb"/>
在下<pc n="lb"/>
邵子曰形統於首神統於目氣統於唇<pc n="lb"/>
人陽物之靈也故能化火龍隂物之靈也故能化水<pc n="lb"/>
動物本諸天所以頭順天而呼吸以氣植物本諸地所<pc n="lb"/>
以根順地而升降以津故動物取氣於天而乗載以地<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
植物取津於地而生養以天善乎素問之言曰出入廢<pc n="lb"/>
則神機化滅升降廢則氣立孤危無不出入無不升降<pc n="lb"/>
器有小大數有逺近蓋謂此也<pc n="lb"/>
動物本諸天而體則温植物本諸地而體則冷隂陽之<pc n="lb"/>
謂也<pc n="lb"/>
素問又曰根於内者命曰神機神去則機息根於外者<pc n="lb"/>
命曰氣立氣止則化滅亦指動植之物而言之啓𤣥子<pc n="lb"/>
皆以為人血氣之變殊失其旨矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
人順生草木倒生禽獸横生大抵草木之性情不如禽<pc n="lb"/>
獸之性情禽獸之性情不如人之性情<pc n="lb"/>
大抵人則女麗而艶禽則雄綵而文獸則不甚相較也<pc n="lb"/>
此造物為之制也歟<pc n="lb"/>
植物去皮則死氣在外也動物傷内則死神在中也<pc n="lb"/>
物有貴賤乎曰有也胎生者九竅卯生者八竅是胎生<pc n="lb"/>
貴於卵生也卵而陸生目能開閉卵而濕生者則不能<pc n="lb"/>
矣是陸又貴於濕矣化生者非胎非卵隨氣化而成其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
為物益微矣是濕又貴於化生也此動物有此四種之<pc n="lb"/>
異也曰植物亦以此而推之可乎曰可也夫草木可挿<pc n="lb"/>
而活者胎生類也以實而産者卵生類也荷芡濕生也<pc n="lb"/>
芝菌化生也此植物亦有四種之異也雖然號物之數<pc n="lb"/>
謂之萬不可勝窮也不分而異不免乎四者之異欲合<pc n="lb"/>
而同須究其一原之同此學者所當思也<pc n="lb"/>
鱗䖝皆卵生也獨海鯊胎生故其為魚也最巨<pc n="lb"/>
佛氏以胎卵濕化四者窮推萬類之生生又以有無色<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
想六者窮推萬類之情識蓋有色是有牝牡之屬鳩鴿<pc n="lb"/>
是也無色是無雌雄之屬螺<graphic n="KR1109" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1109.png" mimeType="image/png"/>是也若有想是為蠶為<pc n="lb"/>
蛾時也若無想是為蛹為蟻時也若非有想若非無想<pc n="lb"/>
此物又極微極細其情識在乎恍惚𣺌茫之間如人身<pc n="lb"/>
之積䖝似卵白似血片似動非動似生非生之屬是也<pc n="lb"/>
佛氏論說生類可謂窮深極微矣<pc n="lb"/>
胎生者眼胞自上而瞑卵生者眼胞自下而暝濕生者<pc n="lb"/>
眼無胞也常不瞑也故不寐化生者眼無竅惟有黑㸃<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
爾又其微也蛤蚌則無目也益末矣<pc n="lb"/>
䖝魚之子與草木之子一生即千百者以其為物至微<pc n="lb"/>
至賤也<pc n="lb"/>
草木一荄之細一核之微其色香葩葉相傅而生也經<pc n="lb"/>
千年而不變其根幹有生死其神之傅初未嘗死也<pc n="lb"/>
傅花接菓當接傅之上則為是花是菓當接傅之下或<pc n="lb"/>
有斷折及其萌蘖再出則為元花元菓此見造物之主<pc n="lb"/>
宰處<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
物之氣類萬古不移此主宰所以謂之帝也<pc n="lb"/>
草木一核之微而色香臭味花實枝葉無不具於一仁<pc n="lb"/>
之中及其再生一一相肖此造物所以顯諸仁而藏諸<pc n="lb"/>
用也<pc n="lb"/>
世謂海棠無香西蜀潼川府路所屬昌州而海棠獨有<pc n="lb"/>
香故昌州號曰海棠香國州治前有香霏閣每花或二<pc n="lb"/>
十餘葉香氣醲郁<pc n="lb"/>
世間萬物無不生䖝木水土之中生䖝至多固其常也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
至於火中生䖝則火鼠也極南方有之其毛以為火浣<pc n="lb"/>
布而大南雞亦食火也隂山以北積雪歴世不消其中<pc n="lb"/>
生蛆其大如瓠北人謂之雪蛆味極甘美張子和醫者<pc n="lb"/>
著儒門事親書言見民家一鐵鍋底上起一鐵泡鎚破<pc n="lb"/>
有一紅䖝其走如飛其嘴至硬是金鐵中亦有䖝也<pc n="lb"/>
邵康節云魚水族也䖝風族也故䖝皆由風化尋常榛<pc n="lb"/>
栗之類外殻完固而䖝已長於腹中豈是外物遺種當<pc n="lb"/>
由風化使然<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
江之水族如揚子大江族類各有所限江蠏至潯陽則<pc n="lb"/>
少鰣魚至鴨欄磯則少麵條魚惟城陵磯冬至前後始<pc n="lb"/>
有之其理猶鸜鵒不踰濟貉踰淮而死當由地氣使然<pc n="lb"/>
世間小䖝如一絲半粟之細以至目不可辯而手足頭<pc n="lb"/>
目動靜食息無不皆具此可以見天命之流行無一之<pc n="lb"/>
或遺無微之不入<pc n="lb"/>
喘蝡之䖝多蛾生也翹蛸之物多水䖝生也<pc n="lb"/>
蟲風族也魚水族也介䖝石之族也是以螺蠣多附於<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
石從其類也<pc n="lb"/>
甲䖝木之族也螢腐草生也車羊腐木生也皆食於草<pc n="lb"/>
木而附於草木亦從其類也<pc n="lb"/>
林棲之羽似葉草宿之毛似草亦從其類也<pc n="lb"/>
蝤蠐蚯蚓土族也故土居而土食<pc n="lb"/>
礜石蠶食之則肥鼠食之則死氣感各異也<pc n="lb"/>
鱗䖝有蟄龍蛇是也羽䖝有蟄鶯燕是也毛䖝有蟄黄<pc n="lb"/>
鼠是也介䖝有蟄龜鱉是也夫蟄物又造物減其半功<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
也故其用不能全<pc n="lb"/>
石决明海中大螺也生於南海崖石之上海人泅水取<pc n="lb"/>
之乗其不知用手一撈則得茍其覺知雖用斧鑿亦不<pc n="lb"/>
脱矣<pc n="lb"/>
南海中秋有月則蚌胎生珠無月則否也<pc n="lb"/>
雉善聽狼善視狐善疑駱駞善知泉象善知地虚實澣<pc n="lb"/>
布以灰濯錦以魚洗金以鹽<pc n="lb"/>
馬蹄圓為陽牛蹄拆為隂馬之卧也起則自前足牛之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
卧也起則自後足<pc n="lb"/>
隂鳥之飛也頭縮而足伸陽鳥之飛也頭伸而足縮<pc n="lb"/>
牛雖有耳而聽以鼻龜雖有鼻而息以耳<pc n="lb"/>
邵子曰陸生之物水中必具猶形之於影也巨於陸者<pc n="lb"/>
水中必細細於陸者水中必巨今試推之魚飛鳥類也<pc n="lb"/>
<hi>鳥翼長魚鬐短鳥尾長魚尾短鳥頭小魚頭大餘倣此推之</hi>龍蝘蜓類也蠏蜘蛛類<pc n="lb"/>
也蝦蠶類也石虱<graphic n="KR0146" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0146.png" mimeType="image/png"/>類也石蠶蠶類也龜鱉甲䖝類也<pc n="lb"/>
螺螄胎生類也鼉蜮走類也蛙黽倮䖝類也計必有海<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
人甞聞海賈云南海時有海人出形如僧人頗小登舟<pc n="lb"/>
而坐至則戒舟人寂然不動少頃復沈水否則大風翻<pc n="lb"/>
舟又大金時有龍見燕京舊塘濼手托一嬰兒如少年<pc n="lb"/>
中官狀紅袍玉𢃄略無畏怖之容經三時始没由此觀<pc n="lb"/>
之水亦有人類也但幽明相隔不可相知耳觀温太真<pc n="lb"/>
牛渚燃犀事理亦可見<pc n="lb"/>
疥有䖝予嘗使明視者針而得之其大不能以半粟也<pc n="lb"/>
詳細察之有觜黝然有足纎然有背隆然善止善行且<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
蹤且横嘗竊計其為䖝也人之膚革完全也必非外物<pc n="lb"/>
能遺之種因人氣血之不和乃化而生焉及其既生也<pc n="lb"/>
能好也能畏也能就也能避也能饑也能飽也能動也<pc n="lb"/>
能靜也能佚也能勞也能吸也能嘘也八竅之具神機<pc n="lb"/>
之用未始有一之不足者焉未始有一之不能者焉於<pc n="lb"/>
此可以觀性命之理矣於此可以觀造化之妙矣雖然<pc n="lb"/>
是其形也有大小也是其理有大小乎世必有能辯之<pc n="lb"/>
者<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
魚有骨在内者有骨在外者有多骨者有少骨者有無<pc n="lb"/>
者萬不同也然其所同者蓋水也草木之葉有大者有<pc n="lb"/>
小者有長者有短者有厚者有薄者有圓者有匾者有<pc n="lb"/>
尖者有䰄者有花鏤者亦萬不同也然其所同者均含<pc n="lb"/>
生意也茲可以求萬物之一原者乎<pc n="lb"/>
鷹鸇能摶鴐鴈而反受逐於鶺鴿非其力不及也智不<pc n="lb"/>
及也崖鶻能摶鶬鷺而不能得飛鴿非其飛不能及也<pc n="lb"/>
不能頡頏也由此觀之物皆以智相制不獨以力也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
物有相資以生者璅蛣腹蟹也物有相待以動者水母<pc n="lb"/>
目蝦也<pc n="lb"/>
凡物得氣之盛者必有異於物龍之異以骨故能吸氣<pc n="lb"/>
精龜之異以殻故可卜而先知犀之異以角故孕星蚌<pc n="lb"/>
之異以珠故胎月麝之異以臍故香可通闗鹿之異以<pc n="lb"/>
角又獨皮褁而可補食獺之異以肝故月生葉而可祛<pc n="lb"/>
瘵猩猩之異以血故可染物而不渝又能知徃也玳瑁<pc n="lb"/>
之異以甲故可器鯊魚胎生也其異以皮故可鞘麟角<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
鳳觜也其異以膠可以續斷弦以至象以牙翠以羽魚<pc n="lb"/>
以魫是皆有異於物而得氣之盛者也故聖人之生也<pc n="lb"/>
得五行秀中之至秀者焉其必有異於人也歟<pc n="lb"/>
有物命一物一命也有國命萬民一命也一物一命物<pc n="lb"/>
之自生自死是也萬民一命屠城坑卒是也此説聞之<pc n="lb"/>
莆陽鄭先生厚云<pc n="lb"/>
或問之草木子曰物固有知乎曰有之知乎知不知乎<pc n="lb"/>
不知曰物固有能乎曰有之能乎能不能乎不能曰物<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
固有知而不能能而不知者乎曰有之瞽者無以與乎<pc n="lb"/>
文章之觀固嘗知文章矣痿者無以與乎康莊之途固<pc n="lb"/>
嘗知康莊矣曰固有知而不可得而知能而不可得而<pc n="lb"/>
能者乎曰有之也且之知也之能也知者不自能知也<pc n="lb"/>
有知知能者不自能能也有能能蓋語不能顯黙不能<pc n="lb"/>
藏可以意授不可以言傳也<pc n="lb"/>
水魚不瞑土䖝不息<pc n="lb"/>
鴈順隂陽而南北魚順隂陽而上下鶯燕虵蛙順隂陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
而出入<pc n="lb"/>
鰷浮水面鮠沈水底鯽游水中<pc n="lb"/>
有雌而無雄其名大腰龜鱉是也有雄而無雌其名細<pc n="lb"/>
腰蜂蠆是也<pc n="lb"/>
物性可齊乎曰不可也曰何也子獨不見乎物有直行<pc n="lb"/>
者狗馬是也有曲行者虵蚓是也有横行者郭索是也<pc n="lb"/>
有却行者夔踵考也有兩頭行者率然是也有屈伸行<pc n="lb"/>
者尺蠖是也有動其脅腹縮縮循行者<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>蝡之蟲是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
是固然矣聞以有翼飛者矣得非鷹鸇乎聞以有翼而<pc n="lb"/>
不飛者矣得非鴨鵞乎未聞以無翼飛者焉然亦有之<pc n="lb"/>
龍與螣虵是也是其形既異不能不與之變豈非形動<pc n="lb"/>
而天隨者乎之諸蟲也又何知<pc n="lb"/>
夫物之植者有然乎曰有之有有葉有枝者松柏是也<pc n="lb"/>
有有葉無枝者荷芡是也有無葉有枝者木賊是也有<pc n="lb"/>
無葉無枝者豨苓茯苓馬勃是也不獨此也固亦有有<pc n="lb"/>
花有實者有如桃李乎亦有有花無實者有如菊萱乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
亦有無花無實者有如蕨薇乎然則豈無有實而無花<pc n="lb"/>
者焉固有其物也且此物也可以衣被生靈有大功於<pc n="lb"/>
天下獨與羣物異也而人莫得而知之<pc n="lb"/>
蚤<graphic n="KR0146" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0146.png" mimeType="image/png"/>至微也天地生之以食人人至靈也天地生之以<pc n="lb"/>
食萬物雖然人能食物又能理物故可與天地參焉中<pc n="lb"/>
冷泉錫器盛之則漏是水之至精者也昆吾之刀可以<pc n="lb"/>
切玊是金之至精者也沈香遇水即沈是木之至精者<pc n="lb"/>
也金剛鑽可以鑽石是石之至精者也故物之至精者<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
必有異乎物以此推之物之精者水有金有木有石有<pc n="lb"/>
物既皆有之人獨無乎哉人之精也者聖人也<pc n="lb"/>
鶴糞可以化石成塵龜尿可以和墨寫字入石蟾酥可<pc n="lb"/>
以潤玊可割是皆氣物之相感制<pc n="lb"/>
飛之至髙者鶴也鵠也天鵝也鷹鸇也餘皆下風也<pc n="lb"/>
萬物既生如是形矣其為技也有不待教而後能且鳥<pc n="lb"/>
也百舌合百舌而成一舌故善變聲啄木舌端有棘針<pc n="lb"/>
故善取蠧鸚鵡舌似人故能言一受其成形故不待教<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
而後能<pc n="lb"/>
妙矣哉造物之生羣動也隨大隨小無不各自取足焉<pc n="lb"/>
無所待於外也是故夔一足也人兩足也馬四足也蜘<pc n="lb"/>
蛛六足也螃蠏八足也蝍蛆四十足也蚿百足也帶無<pc n="lb"/>
足也無者不資於多而後行多者不見其多而反遲於<pc n="lb"/>
行動其天機不言而喻多者不見其為有少者不見其<pc n="lb"/>
為無故曰惟䖝能䖝惟䖝能天<pc n="lb"/>
轎人馬也鋤人牛也舟人魚也<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
牛觝角馬蹄齧天也絡馬首穿牛鼻人而天也莊子盡<pc n="lb"/>
歸之人非也<pc n="lb"/>
莊子曰百昌皆生於土皆歸於土此土者所以始萬物<pc n="lb"/>
而終萬物者也<pc n="lb"/>
觀物者所以玩心於其物之意也是故於草木觀生於<pc n="lb"/>
魚觀自得於雲觀閑於山觀靜於水觀無息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>草木子卷一<pc n="lb"/>
<pb n="25b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>草木子卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>草木子卷二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>葉子竒<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>原道篇<pc n="lb"/>
堯舜傳心以中周孔論易以元武箕作範以極孔曾傳<pc n="lb"/>
道以一思孟語德以誠皆聖賢講道㑹要之總名所以<pc n="lb"/>
為傳心之典也<pc n="lb"/>
易上經氣化之始也故首乾坤下經形化之始也故重<pc n="lb"/>
咸恒<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
在易則渾然一理在人則湛然一心以是心感以是理<pc n="lb"/>
應故問焉而以言其受命也如響莫測其所以然之妙<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
乾取象於龍以其具天之用也坤取象於牝馬以其行<pc n="lb"/>
地無疆也<pc n="lb"/>
中國得詩書之傳通之者始知其人世古今四夷之國<pc n="lb"/>
耳目有所不及皆不能知尚同洪荒之世也<pc n="lb"/>
春秋刑書也易筮卜書也春秋言人事易言天道天人<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之道一也莊子曰易以道隂陽春秋以道名分<pc n="lb"/>
春秋魯國之史也因一國以見天下綱目天下之史也<pc n="lb"/>
因天下以存諸國<pc n="lb"/>
春秋書日有食之綱目止書日食從省文也<pc n="lb"/>
禮有容樂有聲聲陽也容隂也聲容交而天地熹合矣<pc n="lb"/>
大抵樂惟取其和後世樂多悲壯所以不善<pc n="lb"/>
古人云心和則形和形和則氣和氣和則聲和聲和則<pc n="lb"/>
天地之和應之矣今之世安得知禮樂大意之人與之論<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
禮樂情文之盛哉<pc n="lb"/>
古人定律吕以考中聲迨今罕得其真莫若因古人之<pc n="lb"/>
遺器庶得其聲之近若今道家金鐘玊磬及琴笙塤箎<pc n="lb"/>
之屬皆古之遺器也以協其聲使與革木之類毋相奪<pc n="lb"/>
倫諒必得中和之調豈不勝於致詳致荒而甘用世俗<pc n="lb"/>
之樂也<pc n="lb"/>
俗樂多胡樂也聲皆宏大雄厲古樂聲皆平和<pc n="lb"/>
歌調且因今之曲調而諧之以雅辭庶乎音韻和而歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
意善則得矣毋但泥古而廢之而長用胡樂也<pc n="lb"/>
古之父子爵既不同禮即異數由此推之祭古人自宜<pc n="lb"/>
用禮器祭今人自宜用今器使各安其性也庶免生乎<pc n="lb"/>
今之世反古之道為失<pc n="lb"/>
周子曰樂聲淡則聽心平樂辭善則歌者慕故風移而<pc n="lb"/>
俗易也妖聲艶辭之化人也亦然此不易之確論也<pc n="lb"/>
孟子謂今樂猶古樂救時之論也<pc n="lb"/>
綱目真經世之大典也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
綱目有湯武之時者三秦新隋皆以大義絶之夫人得<pc n="lb"/>
而討之也故書兵起而不書叛<pc n="lb"/>
書莽大夫揚雄死所以病揚子也然為莽大夫者不知<pc n="lb"/>
其幾不書又所以因貶而見褒也<pc n="lb"/>
書大丞相帥師伐魏所以正統也書晉處士陶潛卒特<pc n="lb"/>
書以褒之所以賢之也<pc n="lb"/>
書唐五王為武三思所殺譏五王之失刑也書周太師<pc n="lb"/>
中書令瀛王馮道卒任之重者責之深也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
或問伊尹耕於有莘之野以樂堯舜之道答曰耕破一<pc n="lb"/>
犁春雨蓋言對時育物之心樂而得其所也<pc n="lb"/>
孔門問仁夫子答之各不同雖各因其材而篤焉正夫<pc n="lb"/>
子之泛應曲當處用各不同所謂貫也然仁乃仁體之<pc n="lb"/>
一歟<pc n="lb"/>
天下歸仁朱子訓歸為與字或者淺其説愚謂茍人克<pc n="lb"/>
己行一事合天理問之家而準問之鄉而準問之國而<pc n="lb"/>
準問之天下而準所謂天下莫不與也由此言之放之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
天而準放之地而凖放之古而凖放之今而凖放之東<pc n="lb"/>
海而凖放之西海而凖放之南海而凖放之北海而凖<pc n="lb"/>
考諸三王建諸天地質諸鬼神百世以俟聖人而不繆<pc n="lb"/>
不悖無疑不惑者也此則與字可通之理也若謂克己<pc n="lb"/>
天下皆囿於吾仁之中如吕與叔克己齋銘云洞然八<pc n="lb"/>
荒皆在我闥讀之氣象雖豁然可喜事理則茫然無據<pc n="lb"/>
浴沂氣象見聖賢超然於萬物之表逍遙脫洒處又曰<pc n="lb"/>
即此便是堯舜氣象何也曰飯糗茹草若將終身及為<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
天子若固有之何有一毫滯礙<pc n="lb"/>
説文以步戌為嵗此附㑹秦以建亥為水正之説也然<pc n="lb"/>
實非也歲自當以夏時為正<pc n="lb"/>
大學乃設教之書朱子則憂百家之亂治中庸乃傳道<pc n="lb"/>
之書朱子獨憂二氏之亂真深玩序文可見<pc n="lb"/>
大學六先字所以逆推其工夫之端緒七后字所以順<pc n="lb"/>
推其效驗之次序<pc n="lb"/>
格物是夢覺闗誠意是人鬼闗<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
程子曰涵養須用敬進學則在致知朱子曰存之於端<pc n="lb"/>
莊靜一之中以為窮理之本窮之於學問思辨之際以<pc n="lb"/>
致盡心之功可謂知行兩進矣<pc n="lb"/>
孝弟慈三者大學之言達道知仁勇三者中庸之言達<pc n="lb"/>
德也達德所以行達道也<pc n="lb"/>
恂慄威儀是明明德之止於至善親賢樂利是言新民<pc n="lb"/>
之止於至善至善乃大學一書之標的曾子傳心之要<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
正心章不言私之害公邪之害正蓋意既誠自無私邪<pc n="lb"/>
之雜矣惟恐人於忿懼好患等意思留滯在心而不能<pc n="lb"/>
察及其應物遂至於欲動情勝用之所行每過於分數<pc n="lb"/>
不能不失其平也<pc n="lb"/>
平天下章反覆以用人理財兩者為説蓋用得其人則<pc n="lb"/>
上下皆安財得其理則大小皆足此天下所以平也其<pc n="lb"/>
要在於絜矩則上下大小皆平矣<pc n="lb"/>
中庸是直指人心見性之書中和是就人心上指示中<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
庸是就人事上指示費隠是就人物上指示心統性情<pc n="lb"/>
事兼德行物通彼我<pc n="lb"/>
心之虚靈知覺虚是能包萬事萬物之理靈是能通萬<pc n="lb"/>
事萬物之理知是識其理之所當然覺是悟其理之所<pc n="lb"/>
以然<pc n="lb"/>
中者不偏不倚無過不及天然之體也庸者亘古亘今<pc n="lb"/>
不遷不變當然之道也<pc n="lb"/>
天命實理之原也性其在物之實體道其當然之實用<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
而教也者又因性道之實而品節之也<pc n="lb"/>
朱子言天以隂陽五行化生萬物氣以成形而理亦賦<pc n="lb"/>
焉猶命令也此蓋本太極圖之説而約言之也<pc n="lb"/>
道不可離由其自本自根無物不有無時不然也<pc n="lb"/>
戒懼是存養工夫是於至靜之中存天理之本然是致<pc n="lb"/>
其致中之功也謹獨乃省察工夫是於情動之時遏人<pc n="lb"/>
欲於將萌是致其致和之功也<pc n="lb"/>
君子致中和而成位育之功者此道通乎上下天子有<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
天下之天地萬物諸侯有一國之天地萬物大夫有一<pc n="lb"/>
家之天地萬物庶民有一身之天地萬物由其分有崇<pc n="lb"/>
卑故其功有大小<pc n="lb"/>
吾之心正則天地之心亦正是致中之功效也吾之氣<pc n="lb"/>
順則天地之氣亦順是致和之功效也<pc n="lb"/>
中和以性情言之中庸以徳行言之費隱又以人物兼<pc n="lb"/>
觀之此理之無乎不在信手拈來頭頭皆是吁其妙矣<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
中對和則中為靜而和為動故止以不偏不倚釋之中<pc n="lb"/>
對庸則庸為常而中則該動靜二義故以不偏不倚無<pc n="lb"/>
過不及而並言之故曰中庸之中實兼中和之義<pc n="lb"/>
費隱是在人在物上看此理因用以原體見此理之無<pc n="lb"/>
物不在也鬼神就無形無影上看此理由微而驗顯見<pc n="lb"/>
此理之無物不體也<pc n="lb"/>
人物明而可見故先説費而後説隱鬼神幽而難知故<pc n="lb"/>
先言微而後言顯<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
人之為道而逺人子思言此之時佛氏之教未入中國<pc n="lb"/>
已慮其絶人倫去人事始謂之辨道矣其慮可不謂逺<pc n="lb"/>
已乎<pc n="lb"/>
喪服自期已下諸侯絶大夫降此自周公制此貴貴之<pc n="lb"/>
禮也蓋諸侯之貴大夫不得以屬籍通故大夫不得屬<pc n="lb"/>
戚君也<pc n="lb"/>
郊社所以祀天地是天子之職宗廟所以祭祖先是子<pc n="lb"/>
孫之職祭必受福職之所當也淫祀無福職之所不當<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
也<pc n="lb"/>
至誠是由此道之極其實至聖是造此理之極其至故<pc n="lb"/>
曰至誠之道非至聖莫能知至聖之徳非至誠莫能為<pc n="lb"/>
盡性致中也盡人物之性致和也經綸大經致和也立<pc n="lb"/>
天下之大本致中也贊天地之化育是以人而參贊之<pc n="lb"/>
是聖人猶與天為二知天地之化育是於天道有黙契<pc n="lb"/>
焉是聖人與天為一<pc n="lb"/>
私意自蔽則局乎其小矣故不廣大私欲自累則卑乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
其汚矣故不髙明<pc n="lb"/>
祖述憲章是道貫乎古今上律下襲是道該乎穹壤<pc n="lb"/>
如天淵尚有彼此之别則聖人尚與天為二其天淵更<pc n="lb"/>
無彼此之别則聖人乃與天為一<pc n="lb"/>
或問浩然之氣答曰一片花飛減却春蓋言浩然是無<pc n="lb"/>
虧欠時也<pc n="lb"/>
慾是不能集義剛是浩然之氣<pc n="lb"/>
孟子言勿正勿忘此養氣之節制也正是用心大過忘<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
是不用心<pc n="lb"/>
孟子夜氣之説是水静而清時浩然之氣是水盛而大<pc n="lb"/>
時<pc n="lb"/>
髙不可貶卑不可抗道有定體也語不能顯黙不能藏<pc n="lb"/>
道無定形也<pc n="lb"/>
周子曰無極而太極無極是無有方體就萬物統體言<pc n="lb"/>
之太極是㑹其要領就一物根柢言之無無極則太極<pc n="lb"/>
無所本無太極則無極無所寓<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
太極圖性命書也西銘理一分殊之義也四勿箴由中<pc n="lb"/>
應外制外養中之訓也<pc n="lb"/>
無思也無為也寂而不動先天也感而遂通天下之故<pc n="lb"/>
後天也先天體也後天用也先天惟湛然一理耳至後<pc n="lb"/>
天始有形象之可言先天是未用也至後天始入用爾<pc n="lb"/>
易是已入用之書故多説剛柔少説隂陽<pc n="lb"/>
無思虚之極無為靜之篤虚則理明靜則性定隂陽絪<pc n="lb"/>
緼吾以觀其始正其命<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
天有風雨雲霧雷人有吹噴嘘呵呼天地是大萬物萬<pc n="lb"/>
物是小天地<pc n="lb"/>
地沖氣所以能生萬物也沖氣所以為和也<pc n="lb"/>
隂陽合一存乎道仁智合一存乎聖内外合一存乎誠<pc n="lb"/>
虚所以具衆理靈所以應萬事不昧所以為明也<pc n="lb"/>
知者心之神明寂而常覺動而常定非不動不靜也溥<pc n="lb"/>
萬物而無容心焉可也欲盡流注其可得乎<pc n="lb"/>
明天地之性者不可惑以神怪知萬物之情者不可罔<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
以非類此君子所以貴窮理也<pc n="lb"/>
鬼者人之影死者生之終<pc n="lb"/>
誠天道性天德<pc n="lb"/>
善者萬理之縂名也性者萬理之全體也仁者萬理之<pc n="lb"/>
全德也孔門傳道以仁大學言道以善中庸原道以性<pc n="lb"/>
誠者理之實元者善之長一者數之始中者物之心極<pc n="lb"/>
者理之至皆聖賢論道之極則也<pc n="lb"/>
人心是根於氣耳目口鼻之欲是也道心是原於理仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
義禮智之性是也<pc n="lb"/>
新故事物為之今古也得失人事為之存亡也治亂世<pc n="lb"/>
運為之變更也<pc n="lb"/>
古今分於一息人物同於一原<pc n="lb"/>
因粗而精因畧而詳此古今之用智而得其正也因精<pc n="lb"/>
而拙因詳而荒此古今之用智而失其中也<pc n="lb"/>
程子曰不必以既屈之氣復為方伸之氣或者指游魂<pc n="lb"/>
之變為輪逥未之思也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
張子曰風雷有象不疾於心所謂潛天而天潛地而地<pc n="lb"/>
也心<hi>闕</hi>見聞不𢎞於性所謂人能𢎞道非道𢎞人也<pc n="lb"/>
横浦之學以覺為性曰覺之一字衆妙之門是止認智<pc n="lb"/>
為性金谿之學曰收歛精神自作主宰有何欠缺至於<pc n="lb"/>
私欲未為病纔涉於思即是害事全似告子<pc n="lb"/>
臨川之學分心跡為内外内面是精外面是粗故托佛<pc n="lb"/>
老之似以亂孔孟之真假仁義之言以濟功利之實<pc n="lb"/>
洓水之學可謂博極羣言純乎實踐<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
金華之學之於濓洛也可謂金石相宣已<pc n="lb"/>
永康之學以漢唐皆王道純以事功言也<pc n="lb"/>
南浦之學其視紫陽猶孟子之於孔子也<pc n="lb"/>
永嘉之學之於濓洛也可謂步則歩者矣<pc n="lb"/>
許魯齋北方之學者未能或之先也劉靜脩次之<pc n="lb"/>
用之則行於留侯武侯見之舍之則藏於靖節康節見<pc n="lb"/>
之古惟有此二人才德及之可以當此言也<pc n="lb"/>
相近之性兼乎氣性善之性純乎理<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
荀子曰性者惡也為善者偽也杞栁桮棬之喻也揚子<pc n="lb"/>
曰人之性善惡渾性無分於善不善猶水之無分於東<pc n="lb"/>
西之説也達摩云我見佛性云何佛性作用是性生之<pc n="lb"/>
謂性之説也蘇氏曰善惡皆出於性而非性之所有胡<pc n="lb"/>
氏曰善不足以言性孟子道性善猶佛氏善哉善哉蓋<pc n="lb"/>
贊歎之辭即性無善無不善之説也韓子説性有三品<pc n="lb"/>
即性有善有不善之説也後世諸説紛紜縱横孟子當<pc n="lb"/>
時已一一加辨可見儒書之不可無孟子<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
今之道教近乎楊今之釋教近乎墨<pc n="lb"/>
丹經言鼎爐是安身立命也採藥是收精歛神也火候<pc n="lb"/>
是操存之意也沐浴是日新之功也抽添是勤怠之節<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
佛言離一切物别有自性不知人外無道道外無人也<pc n="lb"/>
佛氏謂一切衆生種種幻化皆生如來圓覺妙心譬如<pc n="lb"/>
從空而有幻花雖滅空性不壊此東坡言性之本旨也<pc n="lb"/>
離物而言性此佛氏所以淪於空寂捨器而言道此老<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
氏所以溺於虚無故大學之始教所以不出於民生日<pc n="lb"/>
用彞倫之外也<pc n="lb"/>
東土初祖曰人性本善不假勤苦修行直下便是此則<pc n="lb"/>
彌近理而大亂真矣<pc n="lb"/>
歐陽公云佛氏怕死故每以寂滅無生為説老氏貪生<pc n="lb"/>
故每以返老還童為説惟安時處順哀樂不能入者惟<pc n="lb"/>
至爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鈎𤣥篇<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
易卦自下而上其植物之象乎𤣥家自上而下其動物<pc n="lb"/>
之象乎動物本乎天植物本乎地此易𤣥之所以不同<pc n="lb"/>
者也<pc n="lb"/>
歐陽子曰易六爻之文占辭也大衍之數占法也凡欲<pc n="lb"/>
為君子者學聖人之言欲為占者學大衍之數<pc n="lb"/>
陳希夷玉鑰匙白法即周易圓圍之象也以二至而為<pc n="lb"/>
之主冬至順而夏至逆姤復之道也逆順之道依乎日<pc n="lb"/>
司馬温公之潛虚五十五行其象以丨為原□為□□<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
為本□為鑛□為基具五生數也以丅為委□為焱□<pc n="lb"/>
為末□為雙□為冡具五成數也以吉㐫臧否平定其<pc n="lb"/>
占以旺相休囚死推其理<pc n="lb"/>
天地之間至堅惟金石爾金有時而銷石有時而泐至<pc n="lb"/>
堅且然而况於人乎故知神仙可以久生而不可以長<pc n="lb"/>
生<pc n="lb"/>
雲雷雨雪皆至半空風則薄乎天愈髙愈勁<pc n="lb"/>
風雲雷雨天也蠢動草木地也莫不有聚莫不有散以<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
成變化死生之道聚皆屬之陽散皆屬之隂隂陽天地<pc n="lb"/>
之大經也<pc n="lb"/>
霖雨既霽閑雲在天皆神化之糟粕矣<pc n="lb"/>
陽道日變而日生隂道日變而日消陽之變也有形隂<pc n="lb"/>
之化也無跡一切生聚者陽之長也一切散敗者隂之<pc n="lb"/>
消也<pc n="lb"/>
張子曰太虚不能無氣氣不能不聚而為萬物萬物不<pc n="lb"/>
能不散而為太虚循是出入是皆不得已而然也知此<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
可以言生死之理矣可以生順死安矣<pc n="lb"/>
造化無全功巧其音者拙其羽豐其實者嗇其花<pc n="lb"/>
方言各不相通也所以傳其意通其義則一也<pc n="lb"/>
善乎賈生之言曰天地為爐兮造化為工隂陽為炭兮<pc n="lb"/>
萬物為銅或化為人兮又何足患或化為物兮又何足<pc n="lb"/>
摶由此推之理之常然者固莫論其理之變者莫可得<pc n="lb"/>
而曉也如月令雀入大水為蛤是羽䖝化為甲䖝也田<pc n="lb"/>
鼠化為鴽是毛䖝化為羽䖝也松樹化為老人無情化<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
為有情也婦人望夫化為石有情化為無情也牛哀化<pc n="lb"/>
為虎江夏王氏之母浴於川化為黿没於深淵漢末馬<pc n="lb"/>
生人名馬異亡入於胡後漢劉聪后劉氏生一虵一猛<pc n="lb"/>
獸各傷人而走慕容燕時有女子化為男宋徽宗時有<pc n="lb"/>
婦人生鬚度為女道士有男子生子蓐母不能收更七<pc n="lb"/>
人而逸凡此者造物游氣變化紛擾不可得而測也其<pc n="lb"/>
常變之兆禎孽之萌各有所主焉<pc n="lb"/>
山則本同而支異水則原異而委同地理也天下同歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
而殊途一致而百慮人事也<pc n="lb"/>
五德王天下之説於運祚脩短本無所損益或謂水徳<pc n="lb"/>
王則刻深其刑以應之則害於道矣<pc n="lb"/>
知人帝王之盛節三代而下漢髙為最昭烈次之光武<pc n="lb"/>
唐太宗伯仲間爾<pc n="lb"/>
正誼不謀利明道不計功董子可謂得先難後獲之旨<pc n="lb"/>
矣語尤明快<pc n="lb"/>
胡氏曰㑹人物於一身萬物異形而同體通古今於一<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
息百王異世而同符此所以本諸身徴諸庶民考諸三<pc n="lb"/>
王而不謬建諸天地而不悖質諸鬼神而無疑百世以<pc n="lb"/>
俟聖人而不惑者也<pc n="lb"/>
張子曰賢才出國將昌子孫才族將大家國皆然也<pc n="lb"/>
成立之難如升天從善如登也覆墜之易如燎毛從惡<pc n="lb"/>
如崩也<pc n="lb"/>
詳於刑者有法外之遺姦秦皇是也坑儒生而得劉項<pc n="lb"/>
工於數者有術中之隱禍魏武是也殺楊脩而得司馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
懿<pc n="lb"/>
化國之日舒以長由其事簡也亂國之日短以促由其<pc n="lb"/>
事繁也事繁則長日如短事簡則短日如長諺云閑覺<pc n="lb"/>
日偏長是也或者謂有道之國日行上道而長遂加賦<pc n="lb"/>
於民欺矣哉<pc n="lb"/>
仁人之詘國將亂也小人得位亦國將亂也是以漢之<pc n="lb"/>
黨錮唐之朋黨宋之奸黨三黨興天下遂至於衰亡矣<pc n="lb"/>
窮理須是用心自有悟處管子曰思之思之又重思之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
思之不已鬼神將告之非鬼神告之也乃精氣之極也<pc n="lb"/>
玩是視之精索是求之至<pc n="lb"/>
詩者不發其胸中湮鬱之氣則暢其心下喜樂之情故<pc n="lb"/>
以出於自然者為工不以流於巧麗者為富<pc n="lb"/>
易於近者非知言者也諺云心不負人面無慚色即浩<pc n="lb"/>
然之氣配義與道也又曰偷人膽失即行有不慊於心<pc n="lb"/>
則餒矣<pc n="lb"/>
舉世皆夢也夢夢也不夢亦夢也夢乎夢不夢乎不夢<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
是故得失蕉鹿也物我蝴蝶也榮枯黄粱也<pc n="lb"/>
夢之大端二想也因也想以目見因以類感<pc n="lb"/>
南人不夢駞北人不夢象缺於目所不見無想也<pc n="lb"/>
諺云南人不夢駞北人不夢象缺於所不見也蓋寤則<pc n="lb"/>
神舍於目寐則神棲於心蓋目之所見則為心之所想<pc n="lb"/>
所以形於夢也<pc n="lb"/>
因馬而念車因車而念蓋因類而感也<pc n="lb"/>
不聞聞聞不聞聞聞不聞不聞不聞聞從真起應聞不<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
聞攝應遂真聞聞感而遂通不聞不聞湛然常寂<pc n="lb"/>
色香臭味天之所生也耳目鼻口人之所具也目知色<pc n="lb"/>
耳知聲鼻知臭口知味此四者天人之相交也使無耳<pc n="lb"/>
目則聲色又烏用生之哉則造化或幾乎熄矣此天地<pc n="lb"/>
之所以善藏其用也至於心則又所以具此理而應此<pc n="lb"/>
事者也宰制四者於中而各聽命焉此其所以官天地<pc n="lb"/>
役萬物者也故並於兩間而為三<pc n="lb"/>
木皆中實也而娑羅樹則中空竹皆中空也而廣藤則<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
中實此皆因地而反生其類也<pc n="lb"/>
物之有形有聲者人畜是也有聲無形者雷霆是也有<pc n="lb"/>
形無聲者木石是也無形無聲者此體物而不可遺者<pc n="lb"/>
也學者所當思也程子曰鬼神於若有若無之間斷遣<pc n="lb"/>
得去則知之矣邵子曰鬼者人之影也<pc n="lb"/>
野人鋤地蚯蚓中斷兩頭俱跳此時安身立命在何處<pc n="lb"/>
乎曰尸居餘氣兩頭俱脱曰打虵斷尾時如何曰末去<pc n="lb"/>
而本猶存也曰斷頭時如何曰本去則末不存矣曰立<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
命豈無其所乎曰有之存乎神神去則機息矣<pc n="lb"/>
儒佛言性之旨譬之明珠均之為蚌生也儒謂珠由内<pc n="lb"/>
出生於蚌胎佛謂珠由外入寄在蚌胎儒本諸天佛由<pc n="lb"/>
諸己此學者當辨其理也<pc n="lb"/>
生順死安而無容心焉至矣彼語寂滅者徃而不返<pc n="lb"/>
告子義外之論是於事上分内外却不知心不可以内<pc n="lb"/>
外分也<pc n="lb"/>
事外無道道外無事故事愈近而道愈切莊子曰哀莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
大於心死而形死次之誦之令人有生意<pc n="lb"/>
盗賊至為不道矣人茍面稱之為盗則勃然而怒可見<pc n="lb"/>
其羞惡之心未嘗忘也<pc n="lb"/>
夷狄華夏之人其俗不同者由風氣異也狀貌不同者<pc n="lb"/>
由土氣異也土美則人美土惡則人惡是謂之風土<pc n="lb"/>
冬至用陽遁順行九宫夏至用隂遁逆行九宫從天道<pc n="lb"/>
也天道日也<pc n="lb"/>
嵗必三百六十五日零三時而交春月必三十日丑時<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
二刻而交節此天道常行之數也日與天㑹法也<pc n="lb"/>
歴家分一日八刻於十二時每時該八刻六分刻之二<pc n="lb"/>
術家欲取時之上四刻天之清氣故以八千四維配之<pc n="lb"/>
而成二十四位<pc n="lb"/>
五行相生父子之道也相克君臣之道也毗和兄弟之<pc n="lb"/>
道也配合夫婦之道也相得朋友之道也<pc n="lb"/>
八字不易之定體二運流行之妙用不易所以定平生<pc n="lb"/>
流行所以定時下<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
星術以七曜四餘定所遇得失以太陽定立命以太隂<pc n="lb"/>
定立身以百年定行限以生克制化定人吉凶夀夭多<pc n="lb"/>
有驗者此亦可以見人身各具一乾坤也<pc n="lb"/>
術家以十二肖配十二辰每肖各有不足之形焉如鼠<pc n="lb"/>
無牙牛無齒虎無脾兎無唇龍無耳蛇無足馬無膽羊<pc n="lb"/>
無神猴無臀雞無腎犬無腸猪無筋人則無不足也<pc n="lb"/>
又以十二肖同類之屬分隂陽配為二十八星禽如虎<pc n="lb"/>
則豹配是也每辰二禽四正之辰三禽<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
近世卜者多用京氏易以納甲配干支以生克配六親<pc n="lb"/>
以時日配六神以八宫定世應于以推人吉㐫休咎成<pc n="lb"/>
一家之言然與古易絶不相通矣亦以見易道無所不<pc n="lb"/>
通矣<pc n="lb"/>
差榖古有其説也其法最畧古惟有剛柔二日内事用<pc n="lb"/>
柔日外事用剛日及漢用寳義制伐德五日其法以六<pc n="lb"/>
十甲子以上下生克推之猶未離乎二氣五行也及唐<pc n="lb"/>
百忌歴行其拘忌愈繁隂陽愈亂吉㓙愈無慿也惑世<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
誣民於斯為甚識者取其昭然有理者可也不必盡法<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
乗數陽息也歸數隂消也息所以進消所以退此隂陽<pc n="lb"/>
之理見乎數也<pc n="lb"/>
兵家遁法即白法也開休生三吉門開即六白休即一<pc n="lb"/>
白生即八白<pc n="lb"/>
耶律楚材以生克制化論五星郭去非以戰鬭伏降刑<pc n="lb"/>
衝破合論三命皆臻其理也<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
為老氏之學者其術多稔便有為我意思其髙處是清<pc n="lb"/>
虚<pc n="lb"/>
莊子曰雞鳴犬吠人莫不聞知不能以意億其所自化<pc n="lb"/>
又不能以意逆其所將來精至於無倫大至於不可圍<pc n="lb"/>
莊子曰道在秕稗在瓦礫在尿溺每况愈下蓋以道無<pc n="lb"/>
乎不在也<pc n="lb"/>
闗尹喜曰瞻之在前忽焉在後用之彌滿太虚廢之莫<pc n="lb"/>
知其所亦非有心者所能得逺亦非無心者所能得近<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
廣成子曰無視無聽抱神以靜形將自正養氣此語最<pc n="lb"/>
精<pc n="lb"/>
鶡冠子曰賤生於無所用中流失船一壺千金賤亦有<pc n="lb"/>
時而貴不見當亂之世金章紫綬照耀奴臺之軀乎<pc n="lb"/>
自釋迦拈青蓮華迦葉呵呵微笑自此示機直至達磨<pc n="lb"/>
説出能作能用即是佛性此即教外别傳更無别旨自<pc n="lb"/>
此禪宗皆祖此<pc n="lb"/>
釋氏掃去財色直截無為其行超絶至髙易以動人故<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
以寂滅為樂也徇生執有者物而不化故以長生為樂<pc n="lb"/>
也張子曰二者雖有間以言乎失性則均也<pc n="lb"/>
佛居大地之隂西域也日必後照地皆西傾水皆西流<pc n="lb"/>
也故言性以空孔子居大地之陽中國也日必先照地<pc n="lb"/>
皆東傾水皆東流也故言性以實意者亦地氣有以使<pc n="lb"/>
之然歟佛得性之影儒得性之形是以儒以明人佛以<pc n="lb"/>
明鬼<pc n="lb"/>
佛氏以性為自底不涉於天不知於何處求天以山河<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
大地為幻妄有時破壊不知於何處求地以四大為假<pc n="lb"/>
合本來非有不知於何處求人<pc n="lb"/>
佛氏之徒曰無生者是畏死之論也老之徒曰不死者<pc n="lb"/>
是貪生之説也死生天地之常理畏者不可以茍免貪<pc n="lb"/>
者不可以茍得也<pc n="lb"/>
禪宗一達此旨便為了此一大事公案只知能作用者<pc n="lb"/>
便是更不論義理所以䟽通者流於恣肆固滯者歸於<pc n="lb"/>
枯槁<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
禪宗止一悟為功如曰隨縁放蕩任性逍遙但盡凡心<pc n="lb"/>
别無聖解<pc n="lb"/>
律師有佐据禪師無撈摸<pc n="lb"/>
達磨曰作用是性變現俱該沙界收攝在一微塵<pc n="lb"/>
佛氏於性宗功夫深老氏於命宗工夫深<pc n="lb"/>
輪逥舉世皆言之可見佛教入人之深也此理能窮造<pc n="lb"/>
化之理者始足語之<pc n="lb"/>
飛昇有乎曰此必有術不可得而測也必也至人能之<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
乎然天上實無着處<pc n="lb"/>
大藏經云四句乃實句義句法句淍句也<pc n="lb"/>
大般若經云四數乃數分筭分計分喻分也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>草木子卷二<pc n="lb"/>
<pb n="26b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>草木子卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>草木子卷三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>葉子竒<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>克謹篇<pc n="lb"/>
禹貢曰攻山取銅鐵鑿地數百丈銷隂之精地藏空虚<pc n="lb"/>
不能含氣出雲水旱之災未有不由此也<pc n="lb"/>
智襄子為美室士茁曰髙山峻原不生草木松柏之下<pc n="lb"/>
其土不肥今土木勝臣懼其不安人也室成三年而智<pc n="lb"/>
氏亡<hi>此造室太大之占也必㓙</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
伯陽父曰陽伏而不能出隂迫而不能烝於是有地震<pc n="lb"/>
是陽失其所而鎮於隂也昔伊洛竭而夏亡河竭而商<pc n="lb"/>
亡三川竭岐山崩而周亡其國不過十年數之紀也<pc n="lb"/>
隂變則靜者動陽蔽則明者晻<pc n="lb"/>
師曠云歲欲豐甘草先生<hi>薺也</hi>嵗欲苦苦草先生<hi>葶藶也</hi>嵗<pc n="lb"/>
欲惡惡草先生<hi>水藻也</hi>嵗欲旱旱草先生<hi>蒺䔧也</hi>嵗欲雨雨<pc n="lb"/>
草先生<hi>藕也</hi>嵗欲病病草先生<hi>艾/也</hi>嵗欲流流草先生<hi>蓬也</hi>
                    <pc n="lb"/>
秦符堅出師武庫刀鎗自鳴遼主天祚親征阿骨打刀<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
鎗皆放光宋童貫出師約夾攻大遼無故忽失二認旗<pc n="lb"/>
其後兵皆敗衂<pc n="lb"/>
至正未亂之先江浙大雨忽有二魚落省臺上蓋鱗介<pc n="lb"/>
失所之象也卒為兵禍在昔晉時亦有是異<pc n="lb"/>
元劉太保遷元京北城取居庸闗水入城冀稍潤其土<pc n="lb"/>
然亦不及百年禍變亦作豈地數有限而致然耶易曰<pc n="lb"/>
消息盈虚與時偕行天道也孟子曰天下之生久矣一<pc n="lb"/>
治一亂人事也管輅曰土地悠長尚有興衰之運地理<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
也由今監古氣化盛衰人事得失未嘗不相因豈徒然<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
至正初揚子江一夕忽竭舟檝皆閣於途中露有錢貨<pc n="lb"/>
無數蓋是累年覆舟之遺物也人爭取之潮至輙走潮<pc n="lb"/>
退復然亦有走不及而渰死者如是累日江復安流識<pc n="lb"/>
者曰此江嘯也其後果先失江南<pc n="lb"/>
昔元戊寅年間荆州分域有鬼夜呌云苦也苦幾時泥<pc n="lb"/>
到襄陽府居人皆聞之而不見其形及早視之凡樹木<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不論大小皆用泥和狗猪毛離根一二尺泥之至樹分<pc n="lb"/>
枝處則止後又改呌云苦也苦幾時泥到成都府蓋古<pc n="lb"/>
今未聞之異也<pc n="lb"/>
元至正丙戌冬日色如血<pc n="lb"/>
昔至正六年當天下正升平司天監奏天狗星墜地血<pc n="lb"/>
食人間五千日始於楚遍及齊趙血食人間五千日終<pc n="lb"/>
於吳其光不及兩廣其後天下之亂事事皆應<pc n="lb"/>
丁亥春正既望月夜出無光是時庚申君天久不郊宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
廟久不祀蓋已怠荒矣<pc n="lb"/>
至正戊子永嘉大風海舟吹上平陸髙坡上三二十里<pc n="lb"/>
死者千數世人謂之海笑其後海寇方國珍據海為盗<pc n="lb"/>
攻剽瀕海數州朝廷終莫能制<pc n="lb"/>
至正九年間河内民家養蠶及熟而上箔共結成一幅<pc n="lb"/>
宛如旗狀又一家蠶數千萬共結成一繭大如數石甕<pc n="lb"/>
蓋亦倮䖝之孽為兵之兆也<pc n="lb"/>
鄜州路宜君縣孟皇村呼景賢母舅石氏養蠶三十箔<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
其蠶忽變萬蠶合併為千千化為百百化為十十化為<pc n="lb"/>
一巨蠶大如瓜瓠及老而簇吐條計重一十五斤當時<pc n="lb"/>
以為瑞及元末小縂兵王保保與慶陽李思齊治兵相<pc n="lb"/>
攻屠剪其村石氏遂滅蓋倮䖝之孽也<pc n="lb"/>
又呼家其母養蠶將老蠶忽唧唧有聲次年母卒<pc n="lb"/>
又張思道出師二百人為一屯野宿刀鎗各作一攢挿<pc n="lb"/>
地夜半鎗忽自然火甚熾須臾煨燼惟金刃存其後兵<pc n="lb"/>
果散敗是不戢自焚之應也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
至正己丑冬十一月天裂天漢之傍其後卒因河决聚<pc n="lb"/>
役徒而叛<pc n="lb"/>
庚寅年冬温霹靂暴雨時行衢饒處等州雨黑黍大如<pc n="lb"/>
小麥色黑咬破視其内白如粉草木皆萌芽吐花<pc n="lb"/>
雪中雷電自至正至庚寅巳後屢屢見之蓋隂陽差舛<pc n="lb"/>
之氣異乎常也辛亥春其變輕癸丑春正月十一日雷<pc n="lb"/>
而大雪者凡三四日又其甚也<pc n="lb"/>
至正十一年春正月二十日夜京師清寧殿火焚寳玩<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
萬計由宦官熏䑕故也未幾天下大亂淮東賊毛㑹逼<pc n="lb"/>
都城而退<pc n="lb"/>
又京師齊化門東街達達一婦人生髭鬚長一尺餘<pc n="lb"/>
辛卯冬至雷電大雪同至天下遂兵亂人民死者大半<pc n="lb"/>
又辛卯年岳州府門忽自倒柱脚向天次年城䧟於倪<pc n="lb"/>
寇<pc n="lb"/>
壬辰夏四月朔日食既<pc n="lb"/>
至正壬辰間貶丞相脫脫詔書端明殿忽傾仄如倒狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
天兆其戒卒不之悟悲夫元朝之亡蓋决於此<pc n="lb"/>
壬辰間江淮蘆荻多為旗鎗人馬之狀節間折開有紅<pc n="lb"/>
暈成天下太平四字<pc n="lb"/>
雨粉針湖廣民家門戸柱壁之間有粉痕如針様無數<pc n="lb"/>
不知何物從何而生<pc n="lb"/>
至正壬辰癸巳間浙江潮不波其時彭和尚以妖術為<pc n="lb"/>
亂陷饒信杭徽等州未幾尅復又為張九四所據浙西<pc n="lb"/>
不復再為元有昔宋末海潮不波而宋亡元末海潮不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
波而元亡亦天數之一終也蓋杭州是閙潮不閙是其<pc n="lb"/>
變<pc n="lb"/>
至正癸巳春三月月食太白是時江淮羣寇起張九四<pc n="lb"/>
據髙郵韓山童男據臨濠徐貞一倪蠻子陳友諒亂漢<pc n="lb"/>
沔丞相脫脫統大師四十萬出征聲勢赫然始攻髙郵<pc n="lb"/>
城未下庚申君入丞相亞麻之讒謂天下怨脫脫貶之<pc n="lb"/>
可不煩兵而定遂詔散其兵而竄之師遂大潰而為盗<pc n="lb"/>
有天下之事遂不可復為矣後亞麻慮脫脫再入相矯<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
詔酖殺之後一年東南州郡多陷其言不驗始杖而貶<pc n="lb"/>
死<pc n="lb"/>
癸巳秋大旱溪澗皆渇<pc n="lb"/>
甲午春大風拔木<pc n="lb"/>
甲午年春大雨凡八十餘日兩浙大饑是夏赤星見岳<pc n="lb"/>
州父老言甲午年大雨群龍皆穴地變化而出者無數<pc n="lb"/>
識者知其為天發殺機也<pc n="lb"/>
甲午乙未間河北山東多隕石大或如屋陷深入地丈<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
餘洛陽有大星隕地衮行數十丈草木皆焦北抵山石<pc n="lb"/>
其土石皆融液而流須臾復望西飛去此又其特異者<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
至正甲午乙未年龍泉縣人家有一雞二形一邊毛羽<pc n="lb"/>
純雄一邉毛羽純雌既能雄鳴又解雌伏蓋氣之乖亂<pc n="lb"/>
羽䖝之孽也次年青田山賊陷縣治<pc n="lb"/>
至正乙未年三月三日黄霧四塞日暗無光是年六月<pc n="lb"/>
二十日賊陷縣大掠<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
乙未年中江淮間羣䑕擁集如山尾尾相銜度江過江<pc n="lb"/>
東來湖廣羣䑕數十萬度洞庭湖望四川而去夜行晝<pc n="lb"/>
伏路皆成蹊不依人行正道皆遵道側其羸弱者走不<pc n="lb"/>
及多道斃<pc n="lb"/>
至正乙未冬湖廣雨黑雪是時倪文俊陷湖廣威順王<pc n="lb"/>
妃主子女皆為所擄其後諸子皆為所殺<pc n="lb"/>
陜西省某縣至正十五年間一夜大風雨有一大山西<pc n="lb"/>
飛者十五里山之舊基積為深潭<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
丁酉夏六月温州没千餘家<pc n="lb"/>
戊戌冬十月有兩日相擊黑光摩盪<pc n="lb"/>
至正戊戌冬十二月朔雨雪中東方有赤虹貫於中天<pc n="lb"/>
處州青田山中竹生米可食<pc n="lb"/>
至正十九年元京子規啼昔邵康節在洛陽天津橋聞<pc n="lb"/>
之已知宋室將亂况元京在洛陽北尤逺非南方之鳥<pc n="lb"/>
所至地氣自南而北又符康節天下將亂之語豈非天<pc n="lb"/>
數也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
己亥秋九月晦日天甫明西南方天裂紅光燭地移時<pc n="lb"/>
始復冬十月白虹貫日<pc n="lb"/>
己亥冬盛寒之月蜂蝶競出多入人家香爐上立後多<pc n="lb"/>
凍死按此物當春暖花香則出苦寒出非其時此變也<pc n="lb"/>
變不虚生宜有其証後龍鳳年間多選良家子弟為湖<pc n="lb"/>
務間官少年多以事被戮是其應也<pc n="lb"/>
庚子間太原雨雹大如數斗器牛馬多死是時天下大<pc n="lb"/>
亂丞相孛羅稱兵犯闕欲廢髙麗氏太子而立雍吉剌<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
所生幼子髙麗后奔滄州太子奔太原王保保舉兵誅<pc n="lb"/>
孛羅太子復位雍吉刺皇后以憂死幼子雪山其母家<pc n="lb"/>
取歸直北海都田地<pc n="lb"/>
至正二十二年間黄河自河東清者千餘里河魚歴歴<pc n="lb"/>
大小可數庚申帝聞之慘然不樂者數日羣臣奏曰河<pc n="lb"/>
清王者之瑞胡為不樂耶上曰傳云黄河清聖人生當<pc n="lb"/>
有代朕者羣臣復曰皇太子生子是陛下聖孫即其應<pc n="lb"/>
也上笑而釋<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
丙午夏平江路當午天大雷雨有一富家正㕔安置匡<pc n="lb"/>
床胡椅圓爐䑓卓㕔旁一室封鎖如故雷震壁破一孔<pc n="lb"/>
如盞大其牀椅爐卓皆從此孔入堆疊滿室人皆不解<pc n="lb"/>
其異次年張九四陷城據有東南五州之地享其富貴<pc n="lb"/>
十餘年蓋小能容巨賤能居貴之象也<pc n="lb"/>
至正丁未太原地大震凡四十餘日後又大震裂居民<pc n="lb"/>
屋宇皆倒壊火從裂地中出燒死者數萬人次年太原<pc n="lb"/>
陷<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
至正戊申九月庚申帝棄元京遁居應昌府先三日國<pc n="lb"/>
朝常國公遇春等統兵至栁林去元京甚近庚申帝召<pc n="lb"/>
文武百官軍民議戰守之計遲明㑹議端明殿及開門<pc n="lb"/>
忽有二狐自殿上出帝見歎且泣曰宫禁嚴密此物何<pc n="lb"/>
得至此殆天所以告朕朕其可留哉朕不可復作徽欽<pc n="lb"/>
銜璧求活為天下笑即命北狩未三日元京遂没<pc n="lb"/>
己酉冬十二月朔天裂西南<pc n="lb"/>
又元京未陷數日前有一餓鴟鳴端明殿上作滅國之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
聲帝命善射者射之終莫能中<pc n="lb"/>
庚戌年岳州府羣蟻同穴無故自鬭而死處處皆積成<pc n="lb"/>
小堆其後獨岳州將臣張斌軍師大敗於潞州死<pc n="lb"/>
庚申帝履位之後月凡食既者三其後卒於其身失國<pc n="lb"/>
豈夷狄中國之隂也不於日示咎而於月歟<pc n="lb"/>
庚申帝幼年逺貶南服舟氾清江忽有二老猴登舟獻<pc n="lb"/>
菓而拜及去使人尾之至山洞中羣猴凡四五百上命<pc n="lb"/>
近寺僧每日設飯飼之及癸酉還都登極羣猴相率拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
送餘猴數百皆去忽其中大猴卒死者三十六枚當時<pc n="lb"/>
皆惘然莫知所以蓋申肖猴迎拜見祥也送死示孽也<pc n="lb"/>
庚申帝既貶而得國在位凡三十六年而亡國蓋天示<pc n="lb"/>
之象也在昔唐明皇酉生肖雞明皇好鬭雞兵爭象也<pc n="lb"/>
其後卒有祿山之亂<pc n="lb"/>
元朝自世祖混一之後天下治平者六七十年輕刑薄<pc n="lb"/>
賦兵革罕用生者有養死者有葬行旅萬里宿泊如家<pc n="lb"/>
誠所謂盛也夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
大抵北人性簡直類能傾心以聽於人故世祖既得天<pc n="lb"/>
下卒賴姚樞牧菴先生許衡魯齋先生諸賢啓沃之力<pc n="lb"/>
及施治於天下深仁累澤浹於元元惜乎王以道文統<pc n="lb"/>
行吏道以雜之以文案牽制雖足以防比人恣肆之姦<pc n="lb"/>
而真儒之效遂有所窒而不暢矣<pc n="lb"/>
元京軍國之資久倚海運及失蘇州江浙運不通失湖<pc n="lb"/>
廣江西運不通元京饑窮人相食遂不能師矣兼之中<pc n="lb"/>
原連年旱蝗野無遺育人無食脯蝗為粮<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
南陽府㢘訪僉事保保巡按至彼忽初更聞雞啼曰此<pc n="lb"/>
荒雞也不久此地當為丘墟天下其將亂乎遂棄官而<pc n="lb"/>
隠後南陽果陷蓋初更啼即為荒雞祖逖聞雞聲蹴劉<pc n="lb"/>
琨起曰此非惡聲也遂起而舞即此事也<pc n="lb"/>
嘉興府海鹽縣故富家趙君舉及衰替别營一小室以<pc n="lb"/>
居落成之日宰猪為享禮猪小腸皆脩治忽起地如虵<pc n="lb"/>
蜿蜒而走將及一里許而止間一年所營小室亦賣家<pc n="lb"/>
國將亡而妖孽見蓋其理也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
處州府遂昌縣書忽有大聲如鐘自天而下無形蓋鼔<pc n="lb"/>
妖也次年縣中官民俱灾<pc n="lb"/>
遂昌縣徐孟芳母舅見沙洲一石自行自走異之遂拾<pc n="lb"/>
以歸後碎之實石也他無所有恐至隂生陽之兆也<pc n="lb"/>
元京未陷先一年當午有紅雲一朶宛然如一西畨塔<pc n="lb"/>
雖刻畫莫能及凝然至晚方散後帝師以國事不振奔<pc n="lb"/>
還其國其教遂廢蓋其物象見祥也<pc n="lb"/>
飾武備以脩文德兩盡其道古之教也元朝自平南宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之後太平日久民不知兵將家之子累世承襲驕奢淫<pc n="lb"/>
佚自奉而已至於武事畧之不講但以飛觴為飛砲酒<pc n="lb"/>
令為軍令肉陣為軍陣謳歌為凱歌兵政於是不脩也<pc n="lb"/>
久矣及乎天下之變孰能為國爪牙哉此元之所以卒<pc n="lb"/>
於不振也<pc n="lb"/>
元初有王華蔡五九等之亂旋致勘定<pc n="lb"/>
庚申帝初年秦王伯顔為政變亂舊章江西有朱光卿<pc n="lb"/>
在後有李致甫羅天倫之變國力猶全尋皆殄滅至正<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
戊子間海寇方國珍始為亂先是蔡亂頭剽刼海商始<pc n="lb"/>
懸格命捕之方為台之楊氏人慕賞功官爵募衆至數<pc n="lb"/>
千人時台州縂管焦鼎等納蔡之賂薄其罪而不加誅<pc n="lb"/>
玩忽嵗月方遂入海為寇官兵皆不戰而敗朝廷恐為<pc n="lb"/>
海運之梗招安之即啗之以海運千戸及既定瀕海之<pc n="lb"/>
民共憤之與萬户蕭載之謀襲殺之不果又叛朝廷命<pc n="lb"/>
參政孛羅元帥董摶霄率兵加討兵未交皆先潰郝萬<pc n="lb"/>
户為所獲方拘置舟中使求招安郝故出髙麗后位下<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
請托得行遂特旨釋之進爵已拜㕘矣嗚呼邉方貪官<pc n="lb"/>
既失之於始中宫寵后又失之於終當賞而不賞當刑<pc n="lb"/>
而不刑刑賞之柄既失紀綱於是乎大壊而中原之寇<pc n="lb"/>
起矣<pc n="lb"/>
方國珍台之寧海人其居有山在中曰楊氏嘗有童謡<pc n="lb"/>
云楊氏青出賊精其初亦欲向功為國宣力後失賞遂<pc n="lb"/>
出忿言曰蔡能為盗我豈不能耶遂叛生平力能走及<pc n="lb"/>
奔馬與弟國彰國英姪亞初同為亂朝廷屢招國珍為<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
司徒弟姪皆平章院判矣<pc n="lb"/>
天下治平之時臺省要官皆北人為之漢人南人萬中<pc n="lb"/>
無一二其得為者不過州縣卑秩蓋亦僅有而絶無者<pc n="lb"/>
也後有納粟獲功二途富者徃徃以此求進令之初行<pc n="lb"/>
尚猶與之及後求之者衆亦絶不與南人在都求仕者<pc n="lb"/>
北人目為臘雞至以相訾詬蓋臘雞為南方饋北人之<pc n="lb"/>
物也故云及方寇起瀕海豪傑如蒲圻趙家戴綱司家<pc n="lb"/>
陳子游等傾家募士為官收捕至兄弟子姪皆殱於盗<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
手卒不沾一命之及屯膏吝賞至於此其大盗一招再<pc n="lb"/>
招官已至極品矣於是上下解體人不向功甘心為盗<pc n="lb"/>
矣又獲功之官於法非得風憲體覆牒文不輒命官憲<pc n="lb"/>
使招權非得數千緡不與行遣故有功無錢者徃徃事<pc n="lb"/>
從中輟皆抱怨望其後盗塞寰區空名宣勑遇微功即<pc n="lb"/>
填給人已不榮之矣嚮使用於初亂之時豈復有寇如<pc n="lb"/>
此昌熾何其始之嗇而終之濫耶且功則不與賊則與<pc n="lb"/>
之刑賞倒施何其謬哉嗚呼爵命之設上以尊有德下<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
以待有功此豈人君私器而專用私人也哉後之有天<pc n="lb"/>
下者可以監矣太史公曰存亡在出令信夫<pc n="lb"/>
方之初亂有宣數道勑十數道懸以購人立功及有功<pc n="lb"/>
亦竟不與可為太息昔漢陳豨反代地髙祖即白見千<pc n="lb"/>
戸者四人以慰趙父老可謂知用天下之機<pc n="lb"/>
徐州盗韓山童叛先是至正庚寅間㕘議賈魯以當承<pc n="lb"/>
平之時無所垂名欲立事功於世首勸脫脫丞相開河<pc n="lb"/>
北水田務民屯種脫脫從之於大都開田以試之前後<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
所費凡十數萬錠及開西山水閘灌水山水迅暴幾壊<pc n="lb"/>
都城遂止又勸其造至正交鈔楮幣窳惡用未久輙腐<pc n="lb"/>
爛不堪倒换遂與至元寳鈔俱澁滯不行物價騰貴及<pc n="lb"/>
河决南行又勸脱相求夏禹故道開使北流身專其任<pc n="lb"/>
瀕河起集丁夫二十六萬餘人朝廷所降食錢官吏多<pc n="lb"/>
不盡支河夫多怨韓山童等因挾詐隂鑿石人止開一<pc n="lb"/>
眼鐫其背曰莫道石人一隻眼此物一出天下反預當<pc n="lb"/>
開河道埋之掘者得之遂相為驚詫而謀亂是時天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
承平已久法度寛縱人物貧富不均多樂從亂曽不旬<pc n="lb"/>
月從之者殆數萬人以趙宋為名韓山童詐稱徽宗九<pc n="lb"/>
世孫偽詔畧曰藴玉璽於海東取精兵於日本貧極江<pc n="lb"/>
南富誇塞北蓋以宋廣王走崖山丞相陳宜中走倭托<pc n="lb"/>
此説以揺動天下當時貧者從亂如歸朝廷發師誅之<pc n="lb"/>
雖擒獲而亂階成矣及既定下詔降徐州路為武安州<pc n="lb"/>
後其黨毛㑹田豐杜遵道等復奉其子為主㓂掠汴汝<pc n="lb"/>
淮泗之間死者成積中原丘墟<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
汝寧盗韓山童男䧟汴梁僭稱帝改韓為姓國號宋改<pc n="lb"/>
元龍鳳分兵攻掠其下有劉太保者每䧟一城以人為<pc n="lb"/>
粮食人既盡復陷一處故其所過赤地千里大抵山東<pc n="lb"/>
河北山西兩淮悉為殘破毛㑹等兵已犯闕王師極力<pc n="lb"/>
戰守始退敗<pc n="lb"/>
蘄州盗徐貞一叛先是瀏陽有彭和尚能為偈頌勸人<pc n="lb"/>
念彌勒佛號遇夜燃火炬名香念偈拜禮愚民信之其<pc n="lb"/>
徒遂衆徐本湖南人姿狀龎厚無他長生平以販布為<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
業徃來蘄黄間及妖彭衆欲為亂思得其主一日徐於<pc n="lb"/>
鹽塘水中浴衆見其身上毫光起衆皆驚異遂立為帝<pc n="lb"/>
反於蘄春天下響應東南遂大亂湖廣江西江浙三省<pc n="lb"/>
城池多陷没開蓮臺省於蘄春然資性寛縱權在羣下<pc n="lb"/>
徒存空名爾後其臣偽漢王陳友諒下兵攻臺謀簒位<pc n="lb"/>
乃勒死於采石<pc n="lb"/>
沔陽盗倪文俊號蠻子聚衆従為亂倪世以漁業居<pc n="lb"/>
黄州黄陂其生之夕母夢有白虎入室遂生及徐僭號<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
倪為偽相用多槳船疾如風晝夜兼行湖江出人不意<pc n="lb"/>
故多克捷所至殺害擄威順王諸子妻其妃子庚申帝<pc n="lb"/>
特降詔招撫然亂端已成俱無所及王諸子竟為所殺<pc n="lb"/>
荆鄂潭岳黄蘄禮六常德寳慶江䖍洪信等州皆為所<pc n="lb"/>
據然驕恣不撫其下後竟為其下所殺前夕母復夢白<pc n="lb"/>
虎死遂遇戮又一二日前有大星落蠻子舟前蠻子曰<pc n="lb"/>
又有大官人當吾手中死不知乃自己應天象也嗚呼<pc n="lb"/>
區區一盜使之為亂以禍天下而亦内符母夢上應天<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
象也豈徒然哉其弟倪文郁同亂後封長沙王鎮岳州<pc n="lb"/>
及蠻子誅文郁亦見殺獨季弟倪七不從亂亦不及禍<pc n="lb"/>
至今尚居漢川縣畊稼為業富於牛田<pc n="lb"/>
汝寧餘寇尚熾丞相脫脫命其弟中臺御史大夫野先<pc n="lb"/>
不花董師三十萬討之至城下與賊未交鋒即躍馬先<pc n="lb"/>
遁汝寧守官某執馬不聽其行即拔佩刀欲斫之曰我<pc n="lb"/>
的不是性命遂逸師遂大潰汝寧不守委積軍資如山<pc n="lb"/>
率為盗有脫脫匿其敗反以捷聞既而西臺以文彈劾<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
脫脫奏臺憲不許建言違者坐罪此則脱脱欺掩之私<pc n="lb"/>
也嗟乎命將不於其才惟於其親此其所以敗也昔楊<pc n="lb"/>
國忠為相任鮮于仲通為將使征雲南䘮師一十萬房<pc n="lb"/>
琯為相用琴士李廷蘭為將使拒安祿山喪師四萬王<pc n="lb"/>
介甫為相命門客李復圭為將使攻西夏永洛城䘮師<pc n="lb"/>
亦數萬是皆取非才於親暱皆由君不知將將不知兵<pc n="lb"/>
未有不敗其國者也後之為人君者可不監諸<pc n="lb"/>
髙郵盗張九四叛至正壬辰年朝廷命脫脱丞相征之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
中散其兵兵遂潰張廼陷平江盗賊附之如蟻其黨遂<pc n="lb"/>
剽掠淮汴間朝齊暮趙朝廷不能制張為鹽場網司牙<pc n="lb"/>
僧以公鹽夾帶私鹽並縁為姦利然資性輕財好施甚<pc n="lb"/>
得其下之心當時鹽丁苦於官役遂推其為主作亂朝<pc n="lb"/>
廷命脱脱討之王師號百萬聲勢甚盛衆謂其平在晷<pc n="lb"/>
刻及抵其城下毛葫蘆軍已有登其城者矣疾其功者<pc n="lb"/>
曰不得縂兵官命令如何輙自先登召其還及再攻之<pc n="lb"/>
不下未幾下詔貶脫脱師遂潰叛乙未張汎海以數千<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
人陷平江路海運遂絶後朝廷力不能制以詔招之累<pc n="lb"/>
官至司徒自號成王據有平江嘉興杭州紹興五路之<pc n="lb"/>
地<pc n="lb"/>
其後天下處處盗起陜西有金花娘子江西有歐道人<pc n="lb"/>
山東有田豐襄陽有莽張岳州有潑張安慶有雙刀趙<pc n="lb"/>
四川有旻眼子各據州郡此其大者大抵江淮皆屬淮<pc n="lb"/>
㓂湖廣皆屬徐㓂惟此兩枝為盛<pc n="lb"/>
庚子嵗偽漢王陳友諒殺其君徐貞一稱帝於采石五<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
聖廟先是徐雖為君權皆在倪蠻子友諒其所部也倪<pc n="lb"/>
為丞相頗驕恣待其下無恩陳因與其黨襲殺之其黨<pc n="lb"/>
復謀殺之事泄見殺於是大權悉歸於陳封偽漢王欲<pc n="lb"/>
舉兵收臺兵至采石謀稱帝而後下兵遂遣其黨殺徐<pc n="lb"/>
僭號曰漢改元大義引兵攻臺大敗而歸營江州為都<pc n="lb"/>
友諒原沔陽人承平為縣貼書及從為盗弟兄四五人<pc n="lb"/>
專兵為衛既殺倪殺徐遂謀為帝既敗於建康復棄江<pc n="lb"/>
州而遁回武昌於是洪䖍吉贑袁瑞撫饒皆歸建康壤<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
地益蹙竭力制舟師謀圖報復合兵攻隆興久不下臺<pc n="lb"/>
兵至合戰番陽前後相持者八十餘日大戰者五六死<pc n="lb"/>
者六七萬人兵既不支欲退出至湖口為流矢所中而<pc n="lb"/>
卒其下復立其子為帝襲位居武昌改元徳夀臺兵攻<pc n="lb"/>
圍一年不拔潑張以潭岳兵赴援兵敗見執遂俱降國<pc n="lb"/>
亡重慶盗旻眼子僭號稱帝國號大夏改元旻先沔陽<pc n="lb"/>
人瞎一目為巡司弓兵牌子頭隨倪蠻子為盗分兵攻<pc n="lb"/>
四川陷成都殺戮既盡退居重慶陳矯徐命使㑹兵建<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
康既而憤陳之殺逆竟引兵歸曰汝能為帝我豈不能<pc n="lb"/>
帝耶據有全蜀之地絶不與陳通居位六年後為其弟<pc n="lb"/>
所殺其妻復圖殺其弟立其子為帝襲位以其黨戴牌<pc n="lb"/>
為冡宰事皆專之小旻主擁虚名而已辛亥臺兵攻之<pc n="lb"/>
七月四川破遂同其母俱降其後母召入宫以海舟送<pc n="lb"/>
小旻主同德夀陳少主去髙麗飄飄然入於海矣<pc n="lb"/>
元朝是時長淮以北尚皆晏然山東則王信陜西則李<pc n="lb"/>
思齊隴西則思道太原則王保保汴梁則太子開撫軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
司以縂之既而諸將積不相能至戊申七月共讒王保<pc n="lb"/>
保欲叛詔削其軍權九月臺兵北行處處皆望風崩潰<pc n="lb"/>
曽無一戰王信首以山東降兵竟攻東昌遂擣京師庚<pc n="lb"/>
申帝遁不三日元京陷直趨山西至澤潞臺兵稍失利<pc n="lb"/>
遂至太原王保保不支亦遁西指潼闗李思齊遁既而<pc n="lb"/>
妻子被俘亦出降張思道等皆䧏秦隴悉定頃以皇孫為<pc n="lb"/>
崇禮侯庚申帝棄元京出居應昌府己酉嵗都督李保<pc n="lb"/>
保輕兵襲之時庚申帝已於其年四月二十有七日以<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
滯下疾崩皇太子獨脫身走去而皇孫就擒<pc n="lb"/>
有掌符寳郎以歴代靈草凡四十餘顆降上以其不忠<pc n="lb"/>
剮之山東降有降將百餘名皆樞宻院判之類丞相李<pc n="lb"/>
善長言其人物魁梧可用上疑其結黨皆殺之辛亥攻<pc n="lb"/>
四川平之偽夏旻氏母子降天下混一<pc n="lb"/>
嗚呼治天下之道至公而已爾公則胡越一家私則肝<pc n="lb"/>
膽楚越此古聖人所以視天下為一家中國為一人也<pc n="lb"/>
元朝自混一以來大抵皆内北國而外中國内北人而<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
外南人以至深閉固拒曲為防䕶自以為得親疏之道<pc n="lb"/>
是以王澤之施少及於南滲漉之恩悉歸於北故貧極<pc n="lb"/>
江南富稱塞北見於偽詔之所云也迄今天祿之遷盡<pc n="lb"/>
歸於南於此可以見乘除勝復之理也故自慢藏於方<pc n="lb"/>
寇誨盗於韓寇奬亂於野先敗事於荅麻而天下之勢<pc n="lb"/>
十已去七八矣於是山東西河南北淮左右皆為冦壤<pc n="lb"/>
城郭丘墟積骸如山後來雖命李察罕收復河維不幸<pc n="lb"/>
輕信降寇為田豐之所龍殺其子王保保殺田而代領<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
其衆糧匱師驕不相統一孛羅又生内變稱兵犯闕謀<pc n="lb"/>
易太子譬之羸病之人日以粥藥扶救猶恐不濟况復<pc n="lb"/>
以峻導毒劑繼之哉縱無外冦尚且䘮亡况臺以百萬<pc n="lb"/>
之兵振之哉其能淹延數嵗直至戊申而後失國亦云<pc n="lb"/>
幸矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜制篇<pc n="lb"/>
井田之法非獨為均田制禄而已蓋所以隂寓設險守<pc n="lb"/>
國之意故中原平衍設立許多溝澮許多阡陌使車不<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
得方其軌騎不得騁其足故也豈非寓至險於大順之<pc n="lb"/>
中者乎觀晉郤克欲使齊人盡東其畆以便戎車吳玠<pc n="lb"/>
在蜀於天水軍作地綱以阻金兵之騎於此可以驗之<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
兵法始於黄帝而井田亦始於黄帝<pc n="lb"/>
八陣圖亦出於井田公田即中軍也私田八家即八陣<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
歴法斗建天行也<hi>建除十二位是也</hi>日辰日行也<hi>角亢二十八宿是也</hi>斗<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
順天而西行日逆天而東轉斗日互行至復㑹於元分<pc n="lb"/>
之所以為一歲故曰天周嵗終此歴之大綱也<pc n="lb"/>
歴自上古黄帝以後莫不隨時考驗以與天合故歴法<pc n="lb"/>
無數更之弊及秦滅先世之術置閏於嵗終古法殫廢<pc n="lb"/>
矣由漢而下以積年日法為推歩之準以至於今夫天<pc n="lb"/>
運流行而不息欲以一定之法拘之未有久而不差之<pc n="lb"/>
理差而必改其勢有不得不然者乃命改造儀象日測<pc n="lb"/>
月驗以與天合庶永終無弊元詔<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
漢太初歴凡十九年七閏為一章章者至朔分齊閏無<pc n="lb"/>
餘分也二十七章五百一十三嵗為一㑹㑹者日月交<pc n="lb"/>
㑹一終也凡三㑹八十一章一千五百三十九歲為一<pc n="lb"/>
統閏朔並無餘分但非甲子嵗首也凡三統二百四十<pc n="lb"/>
三章四千六百一十七歲為一元至是閏朔並無餘分<pc n="lb"/>
又值甲子歲首也此揚子雲擬之以作太𤣥也唐太衍<pc n="lb"/>
歴亦以初年甲子日子時朔旦冬至在嵗次甲子之首<pc n="lb"/>
謂之至朔同日第二十年為第二章首復得至朔同日<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
然非甲子先之期夜半乃是癸卯日卯時第三十九年<pc n="lb"/>
至朔同於癸未日午時第五十八年為第四章首至朔<pc n="lb"/>
復同於癸亥日卯時第七十七年至朔又復同於癸卯<pc n="lb"/>
日子時因其至朔同在夜半與初年第一章同遂以七<pc n="lb"/>
十六年名一蔀蔀者蔽暗昧之時也凡四章為一蔀縂<pc n="lb"/>
二十蔀名曰一紀計一千五百二十年必然至朔同於<pc n="lb"/>
甲子日之先期夜半但非甲子嵗首耳總三紀積四千<pc n="lb"/>
五百六十年至朔同於甲子之先期夜半又甲子嵗首<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
總㑹如初名曰一元此僧一行推之演大易也歴説雖<pc n="lb"/>
多不出此一家之術也<pc n="lb"/>
定歴名曰授時取堯典敬授人時之義<pc n="lb"/>
自古歴多用一定之法故未久而差由不知天為動物<pc n="lb"/>
而嵗亦畧有差也古歴雖立差法五十年差一度又太<pc n="lb"/>
過一百年差一度又不及七十五年差一度稍為近之<pc n="lb"/>
尚未精密元朝以八十一年而差一度筭已徃減一筭<pc n="lb"/>
筭將來加一筭始為精密又隨時以儀象<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
歴代立八尺之表以量日景故表短而晷景短尺寸易<pc n="lb"/>
以差元朝立四丈之表於二丈折中開竅以量日景故<pc n="lb"/>
表長而晷景長尺寸縱有毫抄之差則少矣<pc n="lb"/>
元朝立簡儀為員室一間平置地盤二十四位於其下<pc n="lb"/>
屋背中間開一員竅以漏日光可以不出户而知天運<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
銅漏之外又有燈漏沙漏皆竒製也<pc n="lb"/>
玲瓏儀鏤星象於其體就腹中仰以觀之此出色目人<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
之制也<pc n="lb"/>
更有五更更有五㸃前後多寡相補其數相齊此可以<pc n="lb"/>
見古人於小事亦有法也<pc n="lb"/>
元熊朋來律論黄鍾流行諸律本無間斷也筭法之起<pc n="lb"/>
殆因律琯有長短此筭家因律以命術非律以命筭也<pc n="lb"/>
猶之方田焉田生五榖豈知我為圭箕弧環律知五聲<pc n="lb"/>
豈知我為正變倍半皆筭家命之爾故古之鍾律者以<pc n="lb"/>
耳齊其聲後人不能始假數以正其度雅樂之不可興<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
聲音之不可傳也<pc n="lb"/>
黍命於律律不命於黍吾於筭法亦云又謂空圍九分乃<pc n="lb"/>
筭家内周非空中容九方分律有半吕有倍使有半周<pc n="lb"/>
倍用變各有倫理凡以羽翼蔡氏之書非求異也<pc n="lb"/>
諱法自周以前無之至周公立制人生既冠以字易名<pc n="lb"/>
及有爵者死而定諡則固以彌文矣後世遵之其法愈<pc n="lb"/>
嚴如始皇名政改正月之正音征至今不改漢吕氏諱<pc n="lb"/>
雉改雉名野雞人患雉者名野雞疾晉宣帝諱昭改昭<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
穆為招穆至唐李賀父名晉肅謂賀不當舉進士犯其<pc n="lb"/>
父偏名為諱昌黎韓文公至為作辯諱宋有禮筵名曰<pc n="lb"/>
大排凡所招親賔則改請其三代名諱筵中倡優雜戱<pc n="lb"/>
歌曲皆逐一刋定回避然後呈進及入人家皆先問父<pc n="lb"/>
祖諱然後接談冀無誤犯歴代諱法之嚴如此至於元<pc n="lb"/>
朝起自漠北風俗渾厚質樸並無所諱君臣徃徃同名<pc n="lb"/>
後來雖有諱法之行不過臨文略缺㸃畫而已然亦不<pc n="lb"/>
甚以為意也初不害其為尊以至士大夫間此禮亦不<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
甚講<pc n="lb"/>
歴代多崇徽號褒美多至十餘言以上皆後世群臣之<pc n="lb"/>
導諛也後世人誰誦之初亦何益如堯舜禹湯無諡初<pc n="lb"/>
不害其為有道之君至周公旦始立謚法謚其父兄為<pc n="lb"/>
文為武止特一字而已當時謚法之行亦出於公皆攷<pc n="lb"/>
行以定名如幽厲無道加謚以惡雖孝子慈孫百世猶<pc n="lb"/>
不能改何則以公也及始皇奮其私智一革諡法謂子<pc n="lb"/>
不可以議父臣不可以議君直以賢聖自居何則實出<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
於私己也漢諡尚少亦死而定名至唐而生加美諡至<pc n="lb"/>
字最多至為無謂元朝此等皆絶而不為及死而始為<pc n="lb"/>
之諡亦止於一二字而已初不掩其行之善惡是非此<pc n="lb"/>
亦可以為法也<pc n="lb"/>
自周立諡至諸侯卿大夫皆有之歴世遵行廼其常也<pc n="lb"/>
至元朝秦王太師潛行不軌欲要譽於天下以私錢十<pc n="lb"/>
萬錠濟怯憐口站戸之乏庚申帝下詔曰有臣如此宜<pc n="lb"/>
極褒嘉加以美稱凡十四字此又古之大臣所未有也<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
此又殆九錫之漸者乎幸而未幾事敗而隕此則權臣<pc n="lb"/>
竊命元朝之變例也<pc n="lb"/>
歴代送終之禮至始皇為甚侈至窮天下之力以崇山<pc n="lb"/>
墳至傾天下之財以滿藏郭至盡後宫之女以殉埋葬<pc n="lb"/>
墳土未乾而國丘墟矣其他如漢唐宋陵寢埋殉貨物<pc n="lb"/>
亦多如漢用即位之年上供錢帛之半其後變亂多遭<pc n="lb"/>
發掘形體暴露非徒無益蓋有損焉元朝官裏用梡木<pc n="lb"/>
二片鑿空其中類人形小人合為棺置遺體其中加髹<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
漆畢則以黄金為圏三圏定送至其直北園寝之地深<pc n="lb"/>
埋之則用萬馬蹴平俟草青方解嚴則已漫同平坡無<pc n="lb"/>
復考誌遺跡豈復有發<graphic n="KR1403" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1403.png" mimeType="image/png"/>暴露之患哉誠曠古所無之<pc n="lb"/>
典也夫葬以安遺體遺體既安多貲以殉何益<pc n="lb"/>
山呼漢制也自武帝祀嵩岳始舞蹈唐制也自武后賜<pc n="lb"/>
宋之問始<pc n="lb"/>
嘗讀酉陽雜俎書見其記漢禮天子臨朝贊者云天子<pc n="lb"/>
為宰相起去則臨軒送之御史大夫大將軍三公之官<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
皆然尚猶存此等體貌大臣之禮漢遵秦尊君臣卑之<pc n="lb"/>
制尚未盡廢後世之待大臣直奴僕爾直牛羊爾三代<pc n="lb"/>
之時天子當宁而立以朝羣臣未至偃然以臨其下後<pc n="lb"/>
世益以陵夷也<pc n="lb"/>
歴代累封孔子為至聖文宣王元朝加大成二字於其<pc n="lb"/>
上詔辭略曰先孔子而聖者非孔子無以明後孔子而<pc n="lb"/>
聖者非孔子無以法所謂祖述百王師表萬世者也文<pc n="lb"/>
亦精雅<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
蟬冠朱衣漢制也幞頭大袍隋制也今用蟬冠朱衣方<pc n="lb"/>
心曲領玉珮珠履是革隋而用漢也此則公裳<pc n="lb"/>
紗帽圎領唐服也仕者用之巾笠襴衫宋服也巾環襈<pc n="lb"/>
領金服也㡌子繫腰元服也方巾圓領明服也庶民用<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
朝服一品二品用犀玉𢃄大團花紫羅袍三品至五品<pc n="lb"/>
用金𢃄紫羅袍六品七品用緋袍八品九品用緑袍皆<pc n="lb"/>
以羅流外授省劄則用檀褐其幞頭皂靴自上至下皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
同也<pc n="lb"/>
官民皆帶㡌其簷或員或前員後方或樓子蓋兠鍪之<pc n="lb"/>
遺制也其髪或辮或打鈔練椎庶民則椎髻衣服貴者<pc n="lb"/>
用渾金線為納失失或腰線綉通神襴然上下均可服<pc n="lb"/>
等威不甚辨也<pc n="lb"/>
繖蓋授宣者用褐羅授勑者用青羅<pc n="lb"/>
北人華靡之服㡌則金其頂襖則線其腰靴則鵞其頂<pc n="lb"/>
元詔信州路龍虎山三十六代張天師朝京錫以金印<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
封留國公主領江南三山符録道教事真人吳閑閑為<pc n="lb"/>
宗師留輦下真人丘長春能燒金佐世祖軍國之用以<pc n="lb"/>
功封以金印主全真教於其外又有白蓮教滿摩教回<pc n="lb"/>
回教頭陀教不合不遍各自有宗<pc n="lb"/>
元太祖起龍朔破大金世祖得襄陽平南宋天下一統<pc n="lb"/>
取大易大哉乾元之義國號曰大元取至哉坤元之義<pc n="lb"/>
年號曰至元設經陳紀以垂後世立中書省以總庶務<pc n="lb"/>
立樞密院以掌兵要立御史臺以糾彈百司世祖嘗言<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
中書朕左手樞密朕右手御史臺是朕醫兩手的此其<pc n="lb"/>
立臺之旨歴世遵其道不變持國正論謂之臺綱後世<pc n="lb"/>
漸狥私情謂非親不舉非讎不彈執此之論反謂當然<pc n="lb"/>
而國論遂大不正矣自庚申帝御極太平王燕帖木兒<pc n="lb"/>
為相即用其弟買里古思為御史大夫太平既敗繼用<pc n="lb"/>
秦王伯顔為相即用其兄子脫脫為御史大夫幸脫脫<pc n="lb"/>
聽其館客吴行可之説發其逆謀秦王貶死遂以功命<pc n="lb"/>
脫脫為相亦用其弟野先不花為御史大夫及脫脫見<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
貶荅麻矯詔酖之遂以荅麻為相即用其弟雪雪為御<pc n="lb"/>
史大夫當時國事已去矣嗟乎世祖設是官本以防權<pc n="lb"/>
姦膠固黨與盤結之患使之有所防範擊刺以正國勢<pc n="lb"/>
及其末世省臺要任廼皆萃於一門殊失養猫捕鼠畜<pc n="lb"/>
狗防姦之意幸其才智短拙謀不逮心旋致敗滅嚮使<pc n="lb"/>
莽操懿温之倫居之元之為元已不逮順帝而後宗社<pc n="lb"/>
為墟也<pc n="lb"/>
元中臺建於大都西臺建於陜西南臺建於建康其餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
各道設廉訪司𨽻於三臺每嵗巡歴州縣糾察官吏詢<pc n="lb"/>
民瘼<pc n="lb"/>
元朝建中臺為御史大夫者自陳緱山始開科為狀元<pc n="lb"/>
自張起巖始緱山以德業舉起巖以人物舉<pc n="lb"/>
元朝一品衙門用三臺金印二品三品用兩臺銀印其<pc n="lb"/>
餘大小衙門印雖大小不同皆用銅其印文皆用八思<pc n="lb"/>
麻帝師所制蒙古字書惟宣命之寳用玉以玉筯篆文<pc n="lb"/>
此其異也<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
元之宣勑皆用紙一品至五品為宣色以白六品至九<pc n="lb"/>
品為勑色以赤雖異乎古之誥勑用織綾亦甚簡古而<pc n="lb"/>
費約可尚也<pc n="lb"/>
元君立另設一帳房極金碧之盛名為斡耳朶及崩即<pc n="lb"/>
架閣起新君立復自作斡耳朶<pc n="lb"/>
元朝后妃及大臣之正室皆帶姑姑衣大袍其次即帶<pc n="lb"/>
皮帽姑姑高員二尺許用紅色羅蓋唐金步搖冠之遺<pc n="lb"/>
制也<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
元朝正后皆用雍吉刺氏自太祖與其族帳設誓同取<pc n="lb"/>
天下世用其女為后猶契丹有國世用蕭氏為后也自<pc n="lb"/>
正后之下復立兩宫其稱亦曰二宫皇后三宫皇后三<pc n="lb"/>
日一輪幸即書宣以召之茍有子則為驗遵大金之遺<pc n="lb"/>
制也與趙宋之法不同宋後宫無三日之制但遇幸者<pc n="lb"/>
皆内朝之時則所幸者具禮服謝恩掌宫者即書其姓<pc n="lb"/>
名他日有子以為驗<pc n="lb"/>
北人女使必得高麗女孩童家僮必得黑厮不如此謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
之不成仕宦元為札刺兒氏太祖與雍吉刺氏同取天<pc n="lb"/>
下約曰我男長為帝汝女長為后<pc n="lb"/>
元朝人死致祭曰燒飯其大祭則燒馬<pc n="lb"/>
元世祖既一天下問劉太保曰今之定都惟上都大都<pc n="lb"/>
耳兩處何為最佳劉曰上都國祚短民風淳大都國祚<pc n="lb"/>
長民風淫遂定都燕之計<pc n="lb"/>
元分天下為十一省二十三道每州皆為路在内為中<pc n="lb"/>
書省在外為行中書省按歴代疆理天下三代分天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
為九州或十二州秦分天下為三十六郡漢分天下為<pc n="lb"/>
十三部一百六郡晉分天下為十五道唐十道宋分天<pc n="lb"/>
下為四京三十三路此其大略也<pc n="lb"/>
元路州縣各立長官曰達魯花赤掌印信以總一府一<pc n="lb"/>
縣之治判署則用正官在府則縂管在縣則縣尹達魯<pc n="lb"/>
花猶華言荷包上壓口㮏子也亦猶古言總轄之比<pc n="lb"/>
元各路立萬户府各縣立千戸所以壓鎮各處其所部<pc n="lb"/>
之軍每嵗第遷口糧府縣闗支而各道以宣慰司元帥<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
總之<pc n="lb"/>
元世祖定天下之刑笞杖徒流絞五等笞杖罪既定曰<pc n="lb"/>
天饒他一下地饒他一下我饒一下自是合笞五十止<pc n="lb"/>
笞四十七合杖一百十止杖一百七天下死囚審讞已<pc n="lb"/>
定亦不加刑皆老死於囹圄自後惟秦王伯顔出天下<pc n="lb"/>
囚始一加刑故七八十年之中老稚不曽覩斬戮及見<pc n="lb"/>
一死人頭輙相驚駭可謂勝殘去殺黎元在海涵春育<pc n="lb"/>
之中矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
元惠民有局養濟有院重囚有糧皆仁政也<pc n="lb"/>
元自世祖以來凡遇天夀聖節天下郡縣立山棚百戱<pc n="lb"/>
迎引大開宴賀至庚申帝當誕日禁天下屠宰不宴賀<pc n="lb"/>
慮其多殺以煩民也<pc n="lb"/>
元世祖定大興府為大都開平府為上都每年四月迤<pc n="lb"/>
北草青則駕幸上都以避暑頒賜於其宗戎馬亦就水<pc n="lb"/>
草八月草將枯則駕回大都自后官裏歲以為常車駕<pc n="lb"/>
雖每嵗徃來於兩都間他無巡狩之事山岳河海惟遣<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
使致祭别無封禪繁縟之禮欲以震耀古今然亦莫掩<pc n="lb"/>
其盛也<pc n="lb"/>
元西域胡僧八思麻知緯候佐世祖定天下制蒙古字<pc n="lb"/>
書以七音為本特定一代之文封為帝師詔尊之曰一<pc n="lb"/>
人之下萬人之上西方佛子大元帝師卒葬於京其墓<pc n="lb"/>
上天雨寳花令天下郡國皆立帝師殿其制一同文廟<pc n="lb"/>
嗚呼謬哉<pc n="lb"/>
元朝行移文字其正書則自前而後蒙古書則自後而<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
前畏吾兒字則横書别立譯史<pc n="lb"/>
樂則郊祀天地祭宗廟祀先聖大朝㑹用雅樂蓋宋徽<pc n="lb"/>
宗所制大晟樂也曲宴用細樂胡樂駕行前部用胡樂駕<pc n="lb"/>
前用清樂大樂其部隊遵依金制駕後用馬軍栲栳隊<pc n="lb"/>
其俗有十六天魔舞蓋以珠瓔盛飾美女十六人為佛<pc n="lb"/>
菩薩相而舞<pc n="lb"/>
惟郊天則脩大駕而用輦其餘巡行兩都多用氊車散<pc n="lb"/>
樂則立教坊司掌天下妓樂有駕前承應雜戯飛竿走<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
索踢弄藏<graphic n="KR1954" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1954.png" mimeType="image/png"/>等伎<pc n="lb"/>
元世祖中統至元間立鈔法以至元寳為母中統交為<pc n="lb"/>
子子母相推而行中統二貫準至元二伯文一貫準至<pc n="lb"/>
元一伯文行之四五十年中統以費工本多尋不印行<pc n="lb"/>
獨至元鈔法通行用以權百貨輕重民甚便之至正間<pc n="lb"/>
丞相脫脫當承平無事入邪臣賈魯之說欲有所建立<pc n="lb"/>
以求名於後世别立至正交鈔料既窳惡易敗難以倒<pc n="lb"/>
换遂澁滯不行及兵亂國用不足多印鈔以賈兵鈔賤<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
物貴無所於授其法遂廢嗚呼葢嘗考之非其法之不<pc n="lb"/>
善也由後世變通不得其術也元之鈔法即周漢之質<pc n="lb"/>
劑唐之錢引宋之交㑹金之交鈔當其盛時皆用鈔以<pc n="lb"/>
權錢及當衰叔財貨不足止廣造楮幣以為費楮幣不<pc n="lb"/>
足以權變百貨遂澁而不行職此之由也必也欲立鈔<pc n="lb"/>
法須使錢貨為之本如鹽之有引茶之有引引至則茶<pc n="lb"/>
鹽立得使鈔法如此烏有不行之患哉當今變法宜於<pc n="lb"/>
府縣各立錢庫貯錢若干置鈔準錢引之制如張泳四<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
川行交子之比使富室主之引至錢出引出錢入以錢<pc n="lb"/>
為母以引為子子母相權以制天下百貨出之於貨輕<pc n="lb"/>
之時收之於貨重之日權衡輕重與時宜之未有不可<pc n="lb"/>
行之理也譬之池水所入之溝與所出之溝相等則一<pc n="lb"/>
池之水動蕩流通而血脈常活也借使所入之溝雖通<pc n="lb"/>
所出之溝既塞則水死而不動惟有漲滿浸滛而有濫<pc n="lb"/>
觴之患矣此其理也當時不知徒知嚴刑驅窮民以必<pc n="lb"/>
行所以刑愈嚴而鈔愈不行此元之所以卒於無術而<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
亡也<pc n="lb"/>
又如富人糶榖以給批行批得榖其批行矣貧人給批<pc n="lb"/>
以無榖批乃虚文又何以行之哉<pc n="lb"/>
元朝止行鈔法而不鑄錢獨至大官裏行至大二等錢<pc n="lb"/>
當五以蒙古字書小錢以楷書及至正官裏脱脫為相<pc n="lb"/>
立寳泉提舉司鑄至正錢值世道變尋亦罷鑄參較改<pc n="lb"/>
正至今百有餘年畧無訛舛其法誠為不刋之典<pc n="lb"/>
元朝至元寳鈔凡十等<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
<pc n="　"/>壹拾文為半錢<pc n="　"/>貳拾文為一錢<pc n="　"/>叁拾文為一錢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>半<pc n="　"/>伍拾文為二錢半<pc n="　"/>壹伯文為五錢<pc n="　"/>貳伯文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為一貫<pc n="　"/>叁伯文為一貫五錢<pc n="　"/>伍伯文為二貫五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>錢<pc n="　"/>壹貫為五兩<pc n="　"/>貳貫為十兩<pc n="　"/>伍箇壹貫為半<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>錠<pc n="　"/>伍箇貳貫為錠<pc n="lb"/>
元世祖立鹽法瀕海州郡立塲差官主治差鹽亭戸丁<pc n="lb"/>
煮鹽至十月結塲住煎及額而止鹽商於各省府運司<pc n="lb"/>
買引就各處鹽塲支鹽後鹽積而不售均𣲖戸口收買<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
令其入錢縣官收市其中貧富不等皆令入錢吏胥並<pc n="lb"/>
縁為姦民甚苦之嗷然皆言其不便事尋罷復令富商<pc n="lb"/>
收市嘗攷歴世鹽法在夏禹時惟止入貢至齊管仲始<pc n="lb"/>
煮鹽以富國及漢武始立𣙜法為牢盆之制自是歴代<pc n="lb"/>
皆踵行之計其利於軍國之資略於其半唐宋及元因<pc n="lb"/>
之有加無瘳大抵率由養兵多而資費廣故不能革也<pc n="lb"/>
元朝於江西及湖廣立提舉司使之產茶路分賣引照<pc n="lb"/>
茶以行批驗所驗引無弊即放行至賣處收稅<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
御茶則建寧茶山别造以貢謂之噉山茶山下有泉一<pc n="lb"/>
穴遇造茶則出造茶畢即竭矣比之宋朝蔡京所製龍<pc n="lb"/>
鳳團費則約矣民間止用江西末茶各處葉茶<pc n="lb"/>
元海運自朱瑄張壁始嵗運江淮米三百餘萬石以給<pc n="lb"/>
元京四五月南風至起運得便風十數日即抵直沽交<pc n="lb"/>
卸朝廷以二人之功立海運萬戸府以官之賜鈔印聽<pc n="lb"/>
其自印鈔色比官造加黑印朱加紅富既埒國慮其為<pc n="lb"/>
變以法誅之而海運自後歲以為常及張九四據有浙<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
西而海道又有方國珍運道遂梗而國已不國矣<pc n="lb"/>
傳命陸有馬站水有水站州縣凡十里立一舖大事則<pc n="lb"/>
遣使馳驛起船馬有劄子小事文書以舖兵傳送<pc n="lb"/>
酒法用器燒酒之精液取之名曰哈刺基酒極醲烈其<pc n="lb"/>
清如水蓋酒露也每歲於冀寧等路造蒲萄酒八月至<pc n="lb"/>
太行山中辨其真偽真者不氷傾之則流注偽者雜水<pc n="lb"/>
即氷凌而腹堅矣其久藏者中有一塊雖極寒其餘皆<pc n="lb"/>
氷而此不氷蓋蒲萄酒之精液也飲之則令人透腋而<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
死二三年宿蒲萄酒飲之有大毒亦令人死此皆元朝<pc n="lb"/>
之法酒古無有也<pc n="lb"/>
北人茶飯重開割其所佩小箆刀用鑌鐵定䥫造之價<pc n="lb"/>
貴於金實為犀利王公貴人皆佩之<pc n="lb"/>
延席則排卓五蔬五菓五按酒置壺瓶臺盞馬盂於别<pc n="lb"/>
卓於兩楹之間把盞則三跪謂舉盞至尊者前半跪退<pc n="lb"/>
三步執臺全跪俟尊者飲畢起進前接盞又半跪平交<pc n="lb"/>
則平禮尊者賜卑者進接盞半跪退三步全跪飲其尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
者從人相齊同跪接盞退盞不敢復還尊者湯食非五<pc n="lb"/>
則七割挈設而散酒行無筭<pc n="lb"/>
挈設蓋茶飯中之體薦也胡語言挈設上賓則用羊背<pc n="lb"/>
皮馬背皮之類其餘賓用前手後手之類或鵞則用胸<pc n="lb"/>
於上賓餘賓多寡隨分<pc n="lb"/>
北方有詐馬筵席最其筵之盛也諸王公貴戚子弟競<pc n="lb"/>
以衣馬華侈相高<pc n="lb"/>
豆腐始於漢淮南王劉安之術也飲茶始於唐陸羽著<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
為經也糖霜始於宋自蜀遂寧州人貢宣和始蒲萄酒<pc n="lb"/>
答刺吉酒自元朝始<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>草木子卷三<pc n="lb"/>
<pb n="43b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>草木子卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>草木子卷四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>葉子竒<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>談藪篇<pc n="lb"/>
十室之邑必有數家居貨財而無數人能文學何天工<pc n="lb"/>
輕彼之付而嗇此之施誠以文章學問廼乾坤之清氣<pc n="lb"/>
也世人類曰德行本也文藝末也德則不務而文藝是<pc n="lb"/>
輕是何世人之矯枉而過直也蓋文章學問是智德上<pc n="lb"/>
事亦德也行處是仁德上事亦德也荆南髙士戴如髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
曰百家之中不下一二十家有錢粟而無一二人能文<pc n="lb"/>
章可以見造物取與之輕重矣香之多者色減花之盛<pc n="lb"/>
者實稀天地於是乎無全功矣唐以詩文取士三百年<pc n="lb"/>
中能文者不啻千餘家專其美者獨韓栁二人而已栁<pc n="lb"/>
稍不及止又一韓能詩者亦不啻千餘家專其美者獨<pc n="lb"/>
李杜二人而已李頗不及止又一杜世之至寳非獨造<pc n="lb"/>
物所恡惜而亦造物所難成嗚呼悕哉<pc n="lb"/>
人徒知李杜為詩人而已矣而不知其行之高識之卓<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
也杜甫能知君故陷賊能自拔而從明肅於搶攘之中<pc n="lb"/>
也李白能知人故陷賊而有赦以能知郭汾陽於卒伍<pc n="lb"/>
之中也<pc n="lb"/>
治世以中道高談道德者多失之疎卑談功利者每失<pc n="lb"/>
之陋<pc n="lb"/>
文科舉其英武科舉其雄文武並用英雄陳力長世久<pc n="lb"/>
逺之道也蓋文以程其智網羅收拾所以制治於未亂<pc n="lb"/>
圖難於其易昧者不知欲舉而廢之豈知所以定天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之機哉觀乎劉靈之於晉高尚之於唐可知矣<pc n="lb"/>
傳世之盛漢以文晉以字唐以詩宋以理學元之可傳<pc n="lb"/>
獨北樂府耳宋朝文不如漢字不如晉詩不如唐獨理<pc n="lb"/>
學之明上接三代元朝文法漢歐陽𤣥<hi>𤣥功</hi>虞集<hi>伯生</hi>是也<pc n="lb"/>
字學晉趙孟頫<hi>子昂</hi>鮮于樞<hi>伯/機</hi>是也詩學唐楊載<hi>仲𢎞</hi>虞集<pc n="lb"/>
是也道學之行則許衡<hi>平仲魯齋先生</hi>劉因<hi>靜齋先生夢吉</hi>是也亦皆<pc n="lb"/>
有所不逮<pc n="lb"/>
唐之辭不及宋宋之辭勝於唐詩則逺不及也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
宋朝有詩獄諸儒之過也夫子言詩可以觀可以羣可<pc n="lb"/>
以怨故言之者無罪聞之者足以戒<pc n="lb"/>
古人得意句如王荆公青山捫虱坐黄鳥挾書眠黄山<pc n="lb"/>
谷人得交游是風月天開圖書即江山皆警語也又山<pc n="lb"/>
谷嘗云杜荀鶴詩舉世盡從愁裏過正好對韓退之詩<pc n="lb"/>
誰人肯向死前休王荆公亦嘗云杜甫詩當面輸心背<pc n="lb"/>
面笑可對其結交行翻手為雲覆手雨又温公云石曼<pc n="lb"/>
卿對長吉天若有情天亦老之句月如無恨月常圎皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
頗中的<pc n="lb"/>
真西山未第時將㑹試于行在道吾括約友人鄭達道<pc n="lb"/>
同祈夢於梓潼廟下入謁於神遂擊其鼓題詩於上曰<pc n="lb"/>
大叩則大應小叩則小鳴我來一扣動天地四海五湖<pc n="lb"/>
聞其聲是夜得吉夢其年果中<pc n="lb"/>
賈似道當國時一日退居湖山有一蜀僧徘徊于其側<pc n="lb"/>
問之曰汝為何僧對曰某詩僧也賈適見湖中有漁翁<pc n="lb"/>
遂命咏之僧請韻賈以天字為韻僧應口對曰籃裏無<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
魚欠酒錢酒家門外繫漁船幾回欲脫蓑衣當又恐明<pc n="lb"/>
朝是雨天賈大器之<pc n="lb"/>
賈似道有異志有一術士能拆字賈以策書地作竒字<pc n="lb"/>
與之拆術者曰公相之志不諧矣道立又不可道可又<pc n="lb"/>
立不成公黙不語禮而遣之恐泄其事使人害諸途<pc n="lb"/>
宋樞密文及翁嘗詠一雪辭乃百字令其辭云沒巴没<pc n="lb"/>
鼻霎時間做出謾天謾地不問高低并上下平白都教<pc n="lb"/>
一例鼓弄滕六招邀巽二只恁施威勢識他不破至今<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
道是祥瑞最是鵞鴨池邊三更子夜誤了吳元濟東郭<pc n="lb"/>
先生都不管挨上門兒穏睡一夜東風三竿紅日萬事<pc n="lb"/>
隨流水東皇笑道山河元是我底此蓋譏賈相之打量<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
吕文焕遊潯陽琵琶亭龍麟洲見之吕令賦詩麟洲即<pc n="lb"/>
席為詩曰老大蛾眉負所天忍將離怨付哀絃夜深正<pc n="lb"/>
好㸔秋月却抱琵琶過别船吕見之大慙蓋譏其負宋<pc n="lb"/>
而降元也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
宋亡麗水浮雲鄉有栁機察者為冦欲逼栁味道同起<pc n="lb"/>
攻掠味道誓不為非義用冦怒縊之於松而脅之栁味<pc n="lb"/>
道占一詩云國破家亦破年窮命亦窮浮雲諸逆賊送<pc n="lb"/>
我上青松竟死於松下<pc n="lb"/>
宋㑹稽諸陵多發於楊搃統有林景禧唐玊蟾親自收<pc n="lb"/>
拾遺骨改葬於他處嘗有詩云昭陵玉匣走天涯金粟<pc n="lb"/>
堆寒幾暮鴉水向蘭亭轉嗚咽不知真帖落誰家又一<pc n="lb"/>
首云珠亡忽震龍蛇匣軒敝仍忘犬馬情親拾寒瓊出<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
瑶草四山風雨鬼神驚<pc n="lb"/>
趙仲穆者子昂學士之子宋秀王之後也能作蘭木竹<pc n="lb"/>
石有道士張伯雨題其墨蘭詩曰滋蘭九畹空多種何<pc n="lb"/>
似墨池三兩花近日國香零落盡王孫芳草遍天涯仲<pc n="lb"/>
穆見而愧之遂不作蘭<pc n="lb"/>
吾括林君度先生家藏穛堂集不知何許人也其語有<pc n="lb"/>
曰耕堯田者有九年之水耕湯田者有七年之旱耕心<pc n="lb"/>
田者日日豐年又曰東家富財車馬接踵西家富德風<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
雪滿門又曰畫工數筆術者片言僧道一經一呪動博<pc n="lb"/>
千金文士刳精嘔血不博人一笑吁士賤何獨在秦哉<pc n="lb"/>
元世祖皇帝思太祖創業艱難俾取所居之地青草一<pc n="lb"/>
株置於大内丹墀之前謂之誓儉草蓋欲使後世子孫<pc n="lb"/>
知勤儉之節至正間大司農達不花公作宫辭十數首<pc n="lb"/>
其一云墨河萬里金沙漠世祖深思創業難却望䦨干<pc n="lb"/>
䕶青草丹墀留與子孫㸔<pc n="lb"/>
梁王登寳位時自建康之京都途中嘗作一詩云穿了<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
氁衫便着鞭一鈎殘月栁梢邊兩三㸃露滴如雨六七<pc n="lb"/>
箇星猶在天犬吠竹籬人過語雞鳴茅店客驚眠須臾<pc n="lb"/>
捧出扶桑日七十二峯都在前<pc n="lb"/>
至正壬辰丞相脫脫統兵征南淮兵甫及高郵荅麻奏<pc n="lb"/>
天下亂皆由怨脱脱之故罷脱脫盜自寧息上入其説<pc n="lb"/>
即軍中貶之脫脫釋兵奉詔赴貶所兵遂大潰大率皆<pc n="lb"/>
歸紅巾相與為盜賊遂不可復制荅麻復矯詔殺之荅<pc n="lb"/>
麻與脫脫初無讎恨但欲謀其相位杜其再來之路爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
邪臣謀身悮國遂至於此未幾荅麻坐配死或以詩粘<pc n="lb"/>
國門曰蝦蟇水上浮雪雪見日消定住不開口汪家奴<pc n="lb"/>
只一朝國事休矣雪雪荅麻弟也為御史大夫黨兄為<pc n="lb"/>
奸定住緘黙汪終日酣飲而已<pc n="lb"/>
靼韃啞御史春日與一瞽者並馬出遊晉陽因戱贈以<pc n="lb"/>
詩就鞍和袖綰絲韁也逐王孫出晉陽人笑但聞誇景<pc n="lb"/>
物風來應解審笙簧馬蹄響處無芳草鶯舌調時有緑<pc n="lb"/>
楊休道不知春色好東風桃李一般香此作不待吟諷<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
亦知其為瞽者之詩也<pc n="lb"/>
後至元間太師秦王伯顔專權變法謀為不軌貶嶺南<pc n="lb"/>
道江西死於薦福寺遂殯於是有人以詩弔之曰人臣<pc n="lb"/>
位極更封王欲逞聪明亂舊章一死有誰為孝子九泉<pc n="lb"/>
無面見先王輔秦應已如商鞅辭漢終難及子房虎視<pc n="lb"/>
南人如草芥天教遺臭在南荒蓋其在生出令北人毆<pc n="lb"/>
打南人不許還報刷馬又欲刷子女天下騷動<pc n="lb"/>
伯顔丞相與張九元帥席上各作一喜春來辭伯顔云<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
金魚玉帶羅欄扣皂蓋朱幡列五侯山河判斷在俺筆<pc n="lb"/>
尖頭得意秋分破帝王憂張九辭云金裝寳劍藏龍口<pc n="lb"/>
玉𢃄紅絨掛虎頭緑楊影裏驟驊騮得志秋名滿鳳凰<pc n="lb"/>
樓帥才相量各言其志<pc n="lb"/>
廉訪司官分巡州縣每歲例用巡尉司弓兵旗幟金鼔<pc n="lb"/>
迎送其音節則二聲鼔一聲鑼起解殺人强盗亦用巡<pc n="lb"/>
尉司金鼓則用一聲鼔一聲鑼後來風紀之司贜汚狼<pc n="lb"/>
籍有輕薄子為詩嘲之曰解賊一金并一鼓迎官兩鼓<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
一聲鑼金鼓㸔來都一様官人與賊不爭多及元之將<pc n="lb"/>
亂上下諸司其濫愈甚又有無名子為詩嘲之曰丞相<pc n="lb"/>
造假鈔舍人做强盗賈魯要開河攪得天下閙於此觀<pc n="lb"/>
之民風國勢於是乎可知矣<pc n="lb"/>
浙東僉憲余闕字廷心按吾郡時中秋夜望月嘗作一<pc n="lb"/>
詩題於分司官舍其詩曰𤣥武夕始正華月升秋旻徘<pc n="lb"/>
徊出西陸照曜此甌閩金波何穆穆緑枝滿中輪餘波<pc n="lb"/>
洞軒房紫蘭含微津皇天降豐嵗王政亦已陳樂哉一<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
杯酒允矣同庶人此詩清婉藹然有與民同樂之意後<pc n="lb"/>
為淮西宣慰守安慶孤城六年上下援絶淮冦益熾城<pc n="lb"/>
遂陷府前有一大池自刎死於池妻子亦同死贈淮南<pc n="lb"/>
行省右丞進平章政事謚文貞公其先河西人伊吾兒<pc n="lb"/>
氏<pc n="lb"/>
程雪樓為閩守任滿歸民有獻箭旗者以百數公於内<pc n="lb"/>
取其一聨云閩中有雪方為貴天下無樓如此高曹雪<pc n="lb"/>
齋有婦人作竹枝歌一首曰美人絶似董妖嬈家住閶<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
門第二橋不肯隨人過江去月明夜夜自吹簫造語頗<pc n="lb"/>
工<pc n="lb"/>
宋宫人王昭儀名惠清字沖華丙子北行題驛中有滿<pc n="lb"/>
江紅辭云太液芙蓉全不似舊時顔色常記春風雨露<pc n="lb"/>
玊階金闕名播椒蘭妃后裏歡承笑語君王側聽一聲<pc n="lb"/>
鼙鼔掲天來繁華歇龍虎散風雲滅銅駞恨何堪説對<pc n="lb"/>
山河百二淚沾襟血驛館夜驚塵土夢宫車曉轉闗山<pc n="lb"/>
月問姮娥垂顧肯相容從圎缺中原士人多誦之但惜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
末句欠爾<pc n="lb"/>
處之龍泉縣飛溪季君問妻萬氏守節不再適詠枕上<pc n="lb"/>
綉梅詩曰洒洒英標别一竒嵗寒心事有誰知妾心正<pc n="lb"/>
欲同貞白枕上慇懃綉一枝至正乙未青田冦侵浦城<pc n="lb"/>
西北隅徐嗣元女為所掠嘗作詩曰萬水千山去路賖<pc n="lb"/>
青鞋踏破幾層沙登山絶頂重逄嶺渡水尤深又復涯<pc n="lb"/>
鴈字只傳夫與子魚書難寄母和爺囘頭遥望鄉闗處<pc n="lb"/>
雲下峰前是我家此詩寫其顛沛流離之狀語意悲切<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
至元十三年冬王師渡江至天台有千戸掠得一王氏<pc n="lb"/>
婦夫家臨海人婦有美色千戸盡殺其舅姑與夫欲强<pc n="lb"/>
脅之不可明年春遂驅以北行至嵊縣清風嶺婦乃嚙<pc n="lb"/>
指出血題詩於石上曰君王無道妾當災棄女抛兒逐<pc n="lb"/>
馬來夫面不知何日見妾身此去幾時囘兩行珠淚頻<pc n="lb"/>
偷滴一片愁眉鎖不開今夜清風江上月存亡二字苦<pc n="lb"/>
哀哉寫畢遂投崕而死至今此詩雨中尤可讀至治間<pc n="lb"/>
官為之立廟以旌之永嘉五峰李孝光為之記<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
元至正間衢州陷龍游有一大家婦何氏為兵所掠裂<pc n="lb"/>
帛題一詩云妾長朱門十九春豈期今逐虜囚奔失身<pc n="lb"/>
無補君王事死節難酬夫壻恩江靜從教沈弱質月明<pc n="lb"/>
誰與吊歸魂只愁父母難相見願與來生作子孫書畢<pc n="lb"/>
即投於江而死吁誠可尚已<pc n="lb"/>
至正壬辰紅巾盗起江西吉安敖城曠家婦為盗所得<pc n="lb"/>
欲妻掠之婦乃先刃其子題詩於壁亦自盡聞者哀之<pc n="lb"/>
詩曰涇渭能分濁與清妾身豈肯墮風塵孤兒未必從<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
他姓一女何曾侍二人白刃自傷心似鐵黄泉要見骨<pc n="lb"/>
如銀深山落日猿啼處過客聞之亦慘神嗚呼烈哉<pc n="lb"/>
紹興路有一女子失其姓氏年及笄欲守志不嫁因秦<pc n="lb"/>
王伯顔亂法欲刷天下子女其父母不獲已嫁之及定<pc n="lb"/>
情之夕題一詩於壁上云我年一十有九面貌如花似<pc n="lb"/>
栁父母逼勒成親只得歡喜忍受自小六根清净如何<pc n="lb"/>
一夜弄醜洞房花燭休休清風明月皎皎既寫擲筆而<pc n="lb"/>
逝鄉里異焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
近時有一婦人姓張氏不知誰之女也善屬文嘗寄外<pc n="lb"/>
兄弟一詩曰山之高月出小月之小何皎皎我有所思<pc n="lb"/>
在逺道一日不見兮我心悄悄採苦採苦於山之南忡<pc n="lb"/>
忡憂心其何以堪又一首云汝心金石堅我操氷霜潔<pc n="lb"/>
擬結百嵗盟忽成一朝别朝雲暮雨心去來千里相思<pc n="lb"/>
共明月二詩美則美矣未免桑間濮上之音爾<pc n="lb"/>
姚牧菴學士致政於家年八十時夏日沐浴有侍妾在<pc n="lb"/>
其側公因私焉公起妾前拜曰主公年老賤妾倘有娠<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
家人必見疑願賜識驗公因捉其圍肚題詩於上曰八<pc n="lb"/>
十年來遇此春此春遇後更無春縱然不得扶持力也<pc n="lb"/>
作墳前拜掃人公薨後此妾果有子家人疑其外通妾<pc n="lb"/>
出詩遂解當時士大夫與其子交者皆傳誦以為笑姚<pc n="lb"/>
公名鏞字希聲<pc n="lb"/>
虞伯生學士幼年過薊門酒樓題詩於壁曰連十八書<pc n="lb"/>
其詩曰耳目聪明一丈夫飛行八極隘寰區劍吹白雪<pc n="lb"/>
妖邪滅袖拂春風朽槁蘇氣集酒酣雙國士情如花擁<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
萬天姝如今一去無消息只有中天月影孤當時皆以<pc n="lb"/>
為吕洞賓作也爭傳誦之<pc n="lb"/>
至順辛未間福建廉訪使密蘭沙求仙詩云刀筆相從<pc n="lb"/>
四十年非非是是萬千千一家富貴千家怨半世功名<pc n="lb"/>
百世愆牙笏紫袍今已矣芒鞋竹杖任悠然有人問我<pc n="lb"/>
蓬萊事雲在青山水在天<pc n="lb"/>
白雲平章求仙於燕京西山頂一日適出滕玉霄訪之<pc n="lb"/>
不值因戱題於壁曰西風短褐吹黄埃何不從我遊蓬<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
萊振衣長嘯下山去後夜月明騎鶴來竟不留名白雲<pc n="lb"/>
疑吕仙過之朝野輻凑寵賚山積後知其玊霄題白雲<pc n="lb"/>
公戒以勿泄厚賂之<pc n="lb"/>
箕仙所作多有所驗建寧鄭子晉為閩省理問所吏嘗<pc n="lb"/>
問其功名之事有詩云獨駕扁舟下紫芝三山夜夜夢<pc n="lb"/>
西歸不須更望長安道花老香山白板扉子晉不逾月<pc n="lb"/>
而卒龍泉湯良臣赴金陵聘之後予嘗為其問所除有<pc n="lb"/>
詩云此君出處底匆匆路入金陵似夢中見説椿花已<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
零落一生事業逐秋風時其父已卒果丁憂歸又胡仲<pc n="lb"/>
淵正提兵取温城適問他事其題詩云金甲霜寒十載<pc n="lb"/>
秋喪師蹙國盡虚謀西風不作封侯夢此老安能正首<pc n="lb"/>
丘讀者不知其所謂遂詰之曰此贈胡㕘軍也次年胡<pc n="lb"/>
移兵取建寧為叅政陳友定所擒死於福州<pc n="lb"/>
徐大山江西人尹處州龍泉縣嘗有一僧獻一楮衾并<pc n="lb"/>
上以詩曰寒泉瀉出剡溪藤白勝秋霜冷若氷願比一<pc n="lb"/>
廉清似水梅花紙帳伴孤燈大山見之大喜因與之宴<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
令一婢隔西壁而歌僧聞其曲韻悠揚因窺之乃一老<pc n="lb"/>
婢天黥滿面醜不可狀因再作一詩云隔壁時聞一曲<pc n="lb"/>
歌渾疑七寳帳中花瞥然一見翻成恨元出盧仝處士<pc n="lb"/>
家<pc n="lb"/>
杭州經山寺僧至慧銖積既充復欲還俗乃作一詩曰<pc n="lb"/>
少年不肯戴儒冠强把身心赴戒壇雪夜孤眠雙足冷<pc n="lb"/>
霜天剃髪髑髏寒朱樓美酒應無分紅粉家人不許㸔<pc n="lb"/>
死去定為惆悵鬼西天依舊黑漫漫<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
松陽縣詩人程渠南滑稽之士也與僧信道元同齋食<pc n="lb"/>
蕈道元請渠南賦蕈章詩應聲作四句云頭子光光脚<pc n="lb"/>
似丁祗宜豆腐與波稜釋迦見了呵呵笑煑殺許多行<pc n="lb"/>
脚僧聞者絶倒洛陽賈元禮嘗誦一士人詠手詩曰一<pc n="lb"/>
唾功名在目前豈期摶虎奮空拳文章誤我終投筆志<pc n="lb"/>
氣凌雲肯執鞭滄海釣魚終有日碧霄攀鳳㸔他年扶<pc n="lb"/>
持社稷心中事要與蒼生解倒懸語甚警拔胡仲困在<pc n="lb"/>
番陽參恩寧普參政軍事時嘗降箕仙問以時事有韓<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
湘子來臨題一詩於灰上曰乾坤清泰慶垂裳底事風<pc n="lb"/>
塵撼八荒虎豹在闗天浩𣺌豺狼當道日蒼黄孔明有<pc n="lb"/>
志能全蜀李泌焉能及盛唐堪笑湖山山上客紅塵兩<pc n="lb"/>
脚為誰忙<pc n="lb"/>
明首座東南行脚僧也有母八十餘嘗肩擔而行至正<pc n="lb"/>
間來遊鴈蕩山值母生日以飯一盂經一卷為母之夀<pc n="lb"/>
而作偈曰今朝是我娘生日剔起佛前長命燈自米自<pc n="lb"/>
炊還自喫與娘齋得一員僧<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
李黼字子威守江州日妖冦彭和尚攻之城陷死之其<pc n="lb"/>
姪隨侍不去亦被殺先城未陷時嘗有詩云彌勒何神<pc n="lb"/>
孕禍胎鼪鼯動地起風埃煙銷郡國民生苦血染江淮<pc n="lb"/>
鬼物哀人世百年遭此厄天戈萬里幾時來石田也有<pc n="lb"/>
藍田玉可惜同成一炬灰<pc n="lb"/>
鬼作晚翠亭詩云一徑入青松飛流澹晴緑道人晚歸<pc n="lb"/>
來長歌振林谷山深不知求落葉下枯木須臾翠煙開<pc n="lb"/>
月色照綵服<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
危太朴學士與范德機先生秋夜同步先生得二句云<pc n="lb"/>
雨止脩竹間流螢夜深至喜甚既而曰語太幽殆類鬼<pc n="lb"/>
作亦近似也<pc n="lb"/>
元將亡都下有罵玉郎曲極其淫泆之狀豈桑間濮上<pc n="lb"/>
之風居變風之極也<pc n="lb"/>
聖上有佳句云鳥啼紅樹裏人在翠微中深得詩趣<pc n="lb"/>
皇太子作新月詩云昨夜嚴陵失釣鈎何人移上碧雲<pc n="lb"/>
頭雖然未得團圎相也有清光徧九州真儲君之詩也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
元朝初朱張二萬户以通海運功上寵之詔賜鈔印令<pc n="lb"/>
自造行用自是富倍王室及事敗死於京有贈以詩弔<pc n="lb"/>
之曰禍有胎兮福有基誰人識破這危機酒酣吳地花<pc n="lb"/>
方笑夢斷燕山草正肥敵國富來猶未足全家破後始<pc n="lb"/>
知非春風只有門前栁依舊雙雙燕子飛<pc n="lb"/>
李公紀字仲脩號素行齋曰栖白晚年得薦於朝選授<pc n="lb"/>
應天府治中階奉議大夫曾作詩云五品京官亦美哉<pc n="lb"/>
腰間銀帶象牙牌有時街上騎驢過人道逰春去不回<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
予謂不回不若未回字不回字誠恐詩䜟後果然<pc n="lb"/>
近時有以張巡傳糊忩者有一士人見之而題四句於<pc n="lb"/>
其右云坐守睢陽當豹闗江淮賴此得全安至今青史<pc n="lb"/>
雖零落猶障忩風一面寒宋末宫中好養鴿太學諸生<pc n="lb"/>
題之曰萬鴿盤旋遶帝都暮收朝放費工夫何如養取<pc n="lb"/>
南<hi>闕</hi>鴈沙漠能傳二聖書<pc n="lb"/>
昔宋丞相史彌逺薨已久一夕忽有人扣其家門曰丞<pc n="lb"/>
相歸家人莫不怪之及入門升堂紗燈轎從皆具子婦<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
羅拜畢語話一如平生歴歴分付家事及去索筆書遺<pc n="lb"/>
囑皆其手跡既而竟去人皆怪之久思不得其理忽一<pc n="lb"/>
日悟曰乃宋室將亡隂盛陽微之兆也未幾宋果亡元<pc n="lb"/>
亂之初處州薛氏子年甫弱冠早死一日其家僕上馮<pc n="lb"/>
公嶺暑甚浴於溪次忽見所亡薛氏子戎衣躍馬𢃄徒<pc n="lb"/>
而來遙呼其名僕甚訝之語卒囑曰汝歸告老官人我<pc n="lb"/>
今上帝差我為西帝築建德城遂引徒從而去時國家<pc n="lb"/>
初得嚴州又杭州士人久已卒忘其名其友於市遇之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
語戒以勿泄且言當今皆是我輩人汝不信請試㸔即<pc n="lb"/>
以袖掩其面潛見滿市皆無頭帶刀傷血淋漉之徒遂<pc n="lb"/>
贈以錢而别又淮東一人其嫂氏久已死忽一日以事<pc n="lb"/>
經泰安州見嫂氏配一屠者坐肆上遙相認聚話且留<pc n="lb"/>
宿食臨别贈以行資一二物皆世所用者雖失記其名<pc n="lb"/>
字殆與史相之事相類其亦陽微隂盛之兆所以鬼盛<pc n="lb"/>
與人同也後元亦亡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜俎篇<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
古之聖賢立心至公無我其官人之道必曰禄罔及私<pc n="lb"/>
官惟其能爵罔及惡德惟其賢此其所以能為天地立<pc n="lb"/>
心為生民立命也元朝天下長官皆其國人是用至於<pc n="lb"/>
風紀之司又杜絶不用漢人南人宥密之機又絶不預<pc n="lb"/>
聞矣其海宇雖在混一之天而肝膽實有胡越之間不<pc n="lb"/>
過視官爵為已私物其視古聖立賢無方之道果如何<pc n="lb"/>
哉不知天位天禄天以命有德寧能屯膏吝賞久蔽於<pc n="lb"/>
漢人南人哉是以不及百年大亂繼踵而爵禄皆歸中<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
原之人蓋禍福乘除其數然也由是觀之人謀豈能奪<pc n="lb"/>
天造哉孰若均平天施無有南北之分惟才是任惟賢<pc n="lb"/>
是使譬之水澤使百川分流則大有所瀦小有所洩滔<pc n="lb"/>
滔汩汩庶為悠久若使壅併防遏蓄而不洩及其潰決<pc n="lb"/>
小則為災大則致敗必然之理也<pc n="lb"/>
治天下者不使利遺一孔亦必致敗豈惟名爵獨然末<pc n="lb"/>
流之竭當窮其源枝葉之枯必在根本元朝末年官貪<pc n="lb"/>
吏汚始因蒙古色目人罔然不知廉恥之為何物其問<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
人討錢各有名目所屬始叅曰拜見錢無事白要曰撒<pc n="lb"/>
花錢逢節曰追節錢生辰曰生日錢管事而索曰常例<pc n="lb"/>
錢送迎曰人情錢勾追曰齎發錢論訴曰公事錢覔得<pc n="lb"/>
錢多曰得手除得州美曰好地分補得職近曰好窠窟<pc n="lb"/>
漫不知忠君愛民之為何事也<pc n="lb"/>
元初法度猶明尚有所憚未至於汎濫自秦王伯顔專<pc n="lb"/>
政臺憲官皆諧價而得徃徃至數千緡及其分巡競以<pc n="lb"/>
事勢相漁獵而償其直如唐債帥之比於是有司承風<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
上下賄賂公行如市蕩然無復紀綱矣肅政廉訪司官<pc n="lb"/>
所至州縣各帶庫子檢鈔秤銀殆同市道矣春秋傳曰<pc n="lb"/>
國家之敗由官邪也官之失徳寵賂章也豈不信夫<pc n="lb"/>
仕途自木華黎王等四怯薛大根脚出身分任省臺外<pc n="lb"/>
其餘多是吏員至於科目取士止是萬分之一耳殆不<pc n="lb"/>
過粉藻太平之具世猶曰無益直可廢也豈時運使然<pc n="lb"/>
耶何唐宋不侔之甚也<pc n="lb"/>
元末有危素大樸江西人游京師專以倡鳴科舉無人<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
才為説以聳動觀聽人多信之彼固以文章德行自居<pc n="lb"/>
也及夷攷之至正辛卯天下之亂能死節者惟彭城張<pc n="lb"/>
桓安慶余闕江州李黻燕京陳子山皆舉人也危是時<pc n="lb"/>
已累位至㕘政獨首鼠皈降上以其失節屢辱之决以<pc n="lb"/>
夏楚安置滁州而死嗚呼科目雖非古果不足以得人<pc n="lb"/>
耶豈盡如或人之言也時人監此則可以省已<pc n="lb"/>
元朝甲寅年開科取士九成殿芝生<pc n="lb"/>
北人不識字使之為長官或缺正官要題判署事及寫<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
日子七字鈎不從右七轉而從左十轉見者為笑立怯<pc n="lb"/>
里馬赤蓋譯史也以通華夷言語文字昔世祖嘗問孔<pc n="lb"/>
子何如人或應之曰是天的怯里馬赤世祖深善之蓋<pc n="lb"/>
由其所曉以通之深得納約自牖之義<pc n="lb"/>
俳優戯文始於王魁永嘉人作之識者曰若見永嘉人<pc n="lb"/>
作相宋當亡及宋將亡迺永嘉陳宜中作相其後元朝<pc n="lb"/>
南戱尚盛行及當亂北院本特盛南戱遂絶<pc n="lb"/>
北方自朱邪赤心起於唐季至李克用遂有太原之地<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
至阿保機起於木葉山其勢遂盛其子耶律德光受晉<pc n="lb"/>
石敬塘闗南燕門幽燕十六州之獻遂據之而建國曰<pc n="lb"/>
大遼其勢與大宋並矣其後金興遂亡遼而逐宋據有<pc n="lb"/>
天下大半而都汴矣及元朝又亡金而平南宋始混一<pc n="lb"/>
六合百有餘年而後江南得國蓋自朱邪赤心始盛至<pc n="lb"/>
於元亡首尾將五百餘年此北朝興衰之一終孟子云<pc n="lb"/>
五百年必有王者興其間必有名世者此之謂也豈徒<pc n="lb"/>
然哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
達達即韃靼耶律即契丹大金即完顔氏生達達自虎<pc n="lb"/>
林田地來其性至實無一毫之偽而上天以宇宙畀之<pc n="lb"/>
而不畀之他部族其故何哉豈不以其極誠而無妄也<pc n="lb"/>
極誠而無妄聖賢傳心之學也<pc n="lb"/>
初大元世祖命劉太保築元京城及開基得一巨穴有<pc n="lb"/>
紅頭䖝不知其幾萬世祖以問劉曰此何祥也劉曰異<pc n="lb"/>
日亡天下者乃此物也<pc n="lb"/>
世祖既定天下從容問劉太保曰天下無不敗之家無<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
不亡之國朕之天下後當誰得之劉曰西方之人得之<pc n="lb"/>
世祖以八思麻帝師有功佐平天下意其類當代有天<pc n="lb"/>
下思為子孫長久計欲隂損其福而泄其氣於是尊其<pc n="lb"/>
爵至於一人之下萬民之上豐其養至於東南數十郡<pc n="lb"/>
之財不足以資之隆其禮至於王公妃主皆拜伏如奴<pc n="lb"/>
𨽻甚而為授記籍地以髪摩頂以足代馬凳子以脊極<pc n="lb"/>
其卑賤及其既死復於西方再請一人以襲其位事之<pc n="lb"/>
一遵其制其所以待之如此者蓋所以虚隆其至貴之<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
禮冀隂消其天下之福以延其國家之命豈知歴數不<pc n="lb"/>
可以虚邀福禄為彼之妄得改歆為秀徒禍其身豈其<pc n="lb"/>
然哉<pc n="lb"/>
世祖生子口啞即裕宗及壯當有室使其游都市使擇<pc n="lb"/>
其意之所可者為妻獨指一屠人婦世祖即為娶之迺<pc n="lb"/>
妲吉妃子也腹生二帝<pc n="lb"/>
都下受戒自妃子以下至大臣妻室時時延帝師堂下<pc n="lb"/>
戒師於帳中受戒誦呪作法凡受戒時其夫自外歸聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
娘子受戒則至房不入妃主之寡者間數日則親自赴<pc n="lb"/>
堂受戒恣其淫泆名曰大布施又曰以身布施其流風<pc n="lb"/>
之行中原河北僧皆有妻公然居佛殿兩廡赴齋稱師<pc n="lb"/>
娘病則於佛前首謝許披袈裟三日殆與常人無異特<pc n="lb"/>
無髪耳<pc n="lb"/>
僧之有舍利由其心源澄寂澹然無欲秘耀含靈真積<pc n="lb"/>
力久氣血精華結而成之也故及其火化炳然獨存<pc n="lb"/>
聖燈名山之大者徃徃皆有之世人多歸之佛氏之神<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
如眉縣峨眉山成都聖燈山簡州天光觀衡山聖燈岩<pc n="lb"/>
匡廬之神燈岩明州天童山高麗之太白山數處聖燈<pc n="lb"/>
時現蓋山之精英之氣發為光怪爾<pc n="lb"/>
山發白銀亦有光人跡其光而求多見鑛脈<pc n="lb"/>
一珠之大者光猶照乗况名山為寳藏興焉之所寧獨<pc n="lb"/>
無光怪焉<pc n="lb"/>
石韞玉則氣如白虹石生丹砂則光如紅霞皆其光晶<pc n="lb"/>
之著也<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
前后黄金如王莽末年省中尚有六十餘萬斤後世黄<pc n="lb"/>
金絶少由其所耗之途廣也金一為箔無復再還元矣<pc n="lb"/>
玊為寳中至貴且以一身求之天地之理玉則髓也金<pc n="lb"/>
筋也石骨也水血脈也草木毛髪也土肉也山頭也澤<pc n="lb"/>
腹也蓋髓為一身元氣所以為至貴也故君子比德於<pc n="lb"/>
玊行則必珮抑有旨哉<pc n="lb"/>
人之食性亦有不同者如文王嗜昌歜曾晳嗜羊棗屈<pc n="lb"/>
倒嗜芰是也其同則膾炙也<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
北人殺小牛自脊上開一孔逐旋取去内頭骨肉外皮<pc n="lb"/>
皆完揉軟用以盛乳酪酒湩謂之潬脫<pc n="lb"/>
打捕鷹坊萬戸府嵗用喂養肉三千餘萬斤<pc n="lb"/>
海東青鶻之至俊者也出於女真在遼國已極重之因<pc n="lb"/>
是起變而契丹以亡其物善擒天鵝飛放時旋風羊角<pc n="lb"/>
而上直入雲際能得頭鵞者元朝官裏賞鈔五十錠<pc n="lb"/>
蒲萄漢張騫使西域中國始有種西瓜元世祖征西域<pc n="lb"/>
中國始有種<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
剛叔王先生出葡萄二顆各食一顆先生曰千顆如一<pc n="lb"/>
顆予曰萬年如今年王則因此而識彼予則因徃而知<pc n="lb"/>
來<pc n="lb"/>
或問日生月落古今異乎曰同也雲白山青古今異乎<pc n="lb"/>
曰同也夏葛冬裘古今異乎曰同也曰天同也地同也<pc n="lb"/>
人同也人寓形於天壤之間特須臾耳宜流浪大化之<pc n="lb"/>
中以順其同焉可也<pc n="lb"/>
飲酒者肝氣微則面青心氣微則面赤<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
脈勇怒則面青骨勇怒則面白血勇怒則面赤<pc n="lb"/>
山氣多男澤氣多女水氣多喑風氣多聾木氣多傴石<pc n="lb"/>
氣多力險阻氣多癭暑氣多殘雲氣多夀谷氣多脾丘<pc n="lb"/>
氣多尫衍氣多仁陵氣多貪<pc n="lb"/>
匏瓠牛踐苖則子苦<pc n="lb"/>
虵怒時毒在頭尾<pc n="lb"/>
凡冡井間氣秋夏中之殺人先以雞毛投之毛直下無<pc n="lb"/>
毒逥舞而下不可犯當以酒數斗澆之方可入矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
蠼<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>短狐踏影蠱皆中人古人避影為此<pc n="lb"/>
畫彩佛像鑠目放光或言曾青和壁魚設色則近日有<pc n="lb"/>
光畫神鬼目隨人轉㸃眸極正則爾<pc n="lb"/>
北魏崔劭曰鵲巢避風雉去惡政乃是鳥之一長狐性<pc n="lb"/>
多疑猶性多預可謂獸之一短<pc n="lb"/>
甲䖝影伏羽䖝體伏<pc n="lb"/>
食草者多力而愚食肉者勇敢而悍<pc n="lb"/>
齕吞者八竅而卵生咀嚼者九竅而胎生<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
無角者膏而先前有角者脂而先後<pc n="lb"/>
食葉者有絲食土者不息食而不飲者蠶飲而不食者<pc n="lb"/>
蟬不飲不食者蜉蝣蛚屬卻行蜻屬紆行蜻虭屬注鳴<pc n="lb"/>
蜩屬旁鳴發皇翼鳴蚣蝑股鳴榮原胃鳴<pc n="lb"/>
蜩三十日而死<pc n="lb"/>
鱣魚三月上官於孟津<pc n="lb"/>
鷓鴣向日飛<pc n="lb"/>
鳳骨黑雌雄夕旦鳴各異其雄聲其雌音雄鳴節節雌<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
鳴足足行鳴曰歸嬉止鳴曰提柣<pc n="lb"/>
麒麟牡鳴曰逝聖牝鳴曰歸和春鳴曰扶助夏鳴曰養<pc n="lb"/>
綏<pc n="lb"/>
鼈無耳為守神<pc n="lb"/>
虎五指為貙<pc n="lb"/>
魚二千斤為蛟<pc n="lb"/>
武陽小魚一斤千頭<pc n="lb"/>
蛇有水草木土四種<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
孔雀尾端一寸名珠毛<pc n="lb"/>
鶴左右脚裏第一指名兵爪<pc n="lb"/>
蜀郡無兎鴿江南無狼馬<pc n="lb"/>
朱提以南無鳩鵲<pc n="lb"/>
鴞楚鳩所生<pc n="lb"/>
螺不滋乳<pc n="lb"/>
瓜瓠子曰犀胡桃仁曰蝦蟇<pc n="lb"/>
蝦蟆無腸<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
龜腸屬於頭<pc n="lb"/>
科斗尾脫則足生<pc n="lb"/>
鳥獸未孕者為禽鳥養子曰乳<pc n="lb"/>
蛇蟠向王鵲巢背太嵗燕伏戊巳虎奮衡破乾鵲知來<pc n="lb"/>
猩猩知徃鸛影抱蝦蟇聲抱<pc n="lb"/>
蟬化齊后鳥生杜宇<pc n="lb"/>
唐鄭復禮言波斯舶土多養鴿鴿能飛行數千里輙放<pc n="lb"/>
一隻至家以為平安信<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
鸚鵡能言衆鳥趾前三後一惟其四指齊分凡鳥下臉<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>上獨此鳥兩臉俱動如人目舌亦如人<pc n="lb"/>
夜行遊女惡鳥也夜飛晝隠如鬼神凡人飴小兒不可<pc n="lb"/>
露處小兒衣亦不可露晒毛落衣中當落衣中為<graphic n="KR1090" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1090.png" mimeType="image/png"/>或<pc n="lb"/>
以血㸃其衣為誌或言産死所化<pc n="lb"/>
鬼車鳥相傳昔有十頭能收人魂一首為犬所噬秦中<pc n="lb"/>
天隂時有聲如力車鳴<pc n="lb"/>
訓狐惡鳥也鳴則後竅應之<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
獅子尾拂夏月蠅蚋不敢集其上舊説蘇合香獅子糞<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
象性久識見其子皮必泣牙生埋必因雷聲象膽隨四<pc n="lb"/>
時在四腿春在前左夏在前右如龜無定體也鼻端有<pc n="lb"/>
爪可拾針肉有二十般惟鼻是其本肉惡聞大聲耳後<pc n="lb"/>
有穴薄如鼔皮一刺而斃胸前小横骨灰之酒服令人<pc n="lb"/>
能浮水出没食其肉令人體重象孕五嵗始生<pc n="lb"/>
虎鬚治齒齒痛拔挿齒間即愈虎殺人能令屍起自解<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
衣方食之虎威如乙字長一寸在脇兩傍皮内尾端亦<pc n="lb"/>
有之佩之臨官佳能役倀鬼解衣<pc n="lb"/>
馬四嵗兩齒至二十歲齒盡平戎馬八尺田馬七尺駑<pc n="lb"/>
馬六尺猪槽飼馬石灰泥<graphic n="KR3421" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3421.png" mimeType="image/png"/>汗而繫門三事落駒<pc n="lb"/>
牛有獨肝者食之殺人相牛法岐胡有夀膺匡欲廣毫<pc n="lb"/>
筋欲横<hi>蹄後筋也</hi>常有聲有黄也角冷有病旋毛在珠泉無<pc n="lb"/>
夀睫亂觸人銜烏角偏妨主毛少骨多有力溺射前良<pc n="lb"/>
牛也疎肋難養三嵗二齒四歲四齒五歳六齒六嵗以<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
後每一年接脊骨一節隂虹屬頸隂虹雙筋自尾屬頸<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
犀之通天者必惡影常飲濁水角之理物似百物犀角<pc n="lb"/>
通者是其病角有鴆處必有犀也犀三毛一孔<pc n="lb"/>
狼作聲諸竅皆沸䏶中筋大如鴨卵如織絡小囊䖝所<pc n="lb"/>
作也狼糞烟直上烽火用之<pc n="lb"/>
狒狒飲其血可以見鬼力負千斤笑則上吻掩額狀如<pc n="lb"/>
獼猴作人言如鳥聲能知生死血可染緋髪可為髮<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
鯉脊中鱗一道每鱗有小黑㸃大小皆三十六鱗唐制<pc n="lb"/>
取得鯉魚即宜放賣者杖六十<pc n="lb"/>
石班魚好與蛇交<pc n="lb"/>
鱟雌常負雄而行漁者必得其雙雄者少肉鱟十二足<pc n="lb"/>
殻可為冠尾可為小如意也<pc n="lb"/>
瑇瑁䖝不再交者虎鴛與瑇瑁也<pc n="lb"/>
鯢魚如鮎四足長尾能上樹天旱輙含水上山如草葉<pc n="lb"/>
覆身張口鳥來飲水因吸食之聲如小兒峽中人食之<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
先縳於樹鞭之身上白汗出如構汁去此方可食不爾<pc n="lb"/>
有毒<pc n="lb"/>
蚌當雷聲則㾭<hi>一曰痢</hi>
                    <pc n="lb"/>
蠏腹中有稻芒長寸許八月向東輸與海神未輸不可<pc n="lb"/>
食<pc n="lb"/>
菀國出百足蠏長九尺四螯煎為膠謂之螯膠勝風喙<pc n="lb"/>
膠也<pc n="lb"/>
<graphic n="KR1748" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1748.png" mimeType="image/png"/>蛑大者長尺餘兩螯至强八月能與虎鬭虎不勝隨<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
大潮退殻一退一長<pc n="lb"/>
奔䱐一名瀱非魚非鮫色如鮎有兩乳在腹下雌雄隂<pc n="lb"/>
陽類人頂上有孔通頭氣出嚇嚇作聲必大風相傳懶<pc n="lb"/>
婦所化殺一頭得膏三四斛取之燒燈照讀書紡績輙<pc n="lb"/>
暗照歡樂之處則明即江豚也<pc n="lb"/>
蛤蜊候風雨能以殻為趐飛<pc n="lb"/>
擁劍一螯極小以大者鬭小者食<pc n="lb"/>
寄居殻似蝸一頭小蠏一頭螺蛤也寄在殻間常候蝸<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
開出食螺欲合遽入殻中<pc n="lb"/>
牡蠣言牡非謂雄也介䖝中惟牡蠣是鹹水結成也<pc n="lb"/>
數丸形似彭蜞競取土各作丸丸數三百而潮至<pc n="lb"/>
顛當巢深如蚓穴網絲其中土蓋與地平大如榆筴常<pc n="lb"/>
仰扞其蓋伺蠅蠖過輙翻蓋捕之纔入復閉與地一色<pc n="lb"/>
並無絲隟可尋也其形似蜘蛛<pc n="lb"/>
冷蛇申王有肉疾腹垂至骭𤣥宗詔南方取冷蛇數條<pc n="lb"/>
賜之蛇長數尺色白不螫人執之冷如握氷申王腹有<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
數約夏月置於約中不復覺煩暑<pc n="lb"/>
度古似書帶色類蚓長二尺餘首如鏟背上有黑黄欄<pc n="lb"/>
稍觸則斷常趂蚓蚓不復動乃上蚓掩之良久蚓化惟<pc n="lb"/>
腹泥如綖有毒雞喫輙死俗呼土蠱<pc n="lb"/>
蚺蛇其膽上旬近頭中旬在心下旬近尾<pc n="lb"/>
蝗或言魚子變近之矣食穀為災由部吏侵漁百姓所<pc n="lb"/>
致䖝身黑頭赤武吏也頭黑身赤儒吏也<pc n="lb"/>
松今言兩粒五粒粒當言鬛五鬛松皮不鱗松命根遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
石則偃蓋不必千年也<pc n="lb"/>
竹花曰蕧死曰䈙六十年一易根則結實枯死<pc n="lb"/>
桃枝竹以四尺為一節木瓜一尺一百二十一節木蘭<pc n="lb"/>
去皮不死荆木心方<pc n="lb"/>
豆以二七為枎粟累十二為寸<pc n="lb"/>
柿俗謂柿樹有七絶一夀二多隂三無鳥巢四無䖝五<pc n="lb"/>
霜葉可翫六嘉實七落葉肥大<pc n="lb"/>
赤白檉大者為炭復入灰汁可以煑銅為銀<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
構穀曰久廢必生構葉有瓣曰楮無曰構<pc n="lb"/>
黄楊木性難長世重黄楊以無火或曰以水試之沈則<pc n="lb"/>
無火取此木必以隂晦夜無一星則伐之為枕不裂<pc n="lb"/>
陵霄花中露水損人目<pc n="lb"/>
胡椒出南海其苖蔓生極柔弱葉長半寸有細條與葉<pc n="lb"/>
齊條上結子兩兩相向其葉晨開暮合合則褁其子於<pc n="lb"/>
葉中<pc n="lb"/>
蓽撥出海南苖長四五尺莖細如筋葉似蕺葉子似桑<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
椹<pc n="lb"/>
瓦松土木氣泄則生<pc n="lb"/>
博邪在屋曰昔邪在牆曰垣衣生於久屋之瓦又本草<pc n="lb"/>
瓦衣謂之屋遊<pc n="lb"/>
瓜惡香香中尤惡麝一或該之一蔕不實<pc n="lb"/>
菱四角三角曰芰四角曰菱<pc n="lb"/>
金燈一名無義草花葉不相見合離根如芋魁有游子<pc n="lb"/>
十二環之相須而生而實不連以氣相屬一名獨揺一<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
名離母<pc n="lb"/>
茄欲其子繁待其花時取葉布於過路以灰規之人踐<pc n="lb"/>
之子必繁也俗謂之嫁茄<pc n="lb"/>
木中根固柿為最俗謂之柿盤<pc n="lb"/>
蝦姑狀若蜈蚣管蝦<pc n="lb"/>
鵞警鵁鶄壓災孔雀辟惡<pc n="lb"/>
烏賊魚墨汁為書如淡墨有為偽劵以脫人者當知之<pc n="lb"/>
經年墨消<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
二至前後垂土炭於衡兩端輕重均隂氣至則土重陽<pc n="lb"/>
氣至則炭重又云政治感低昂猶鐵炭低昂可信也蓋<pc n="lb"/>
以鐵易土爾<pc n="lb"/>
古人之節抑有義焉如元旦上已重午七夕重陽皆以<pc n="lb"/>
竒陽立節偶月則否此亦扶陽抑隂之義也至於元夕<pc n="lb"/>
以燈花朝以花中秋以月皆以望日此特因其時物之<pc n="lb"/>
盛者爾<pc n="lb"/>
蠓飛磑則天風舂則天雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
竿影上元竪一丈竿候月午影至七尺大稔九尺一丈<pc n="lb"/>
有水五尺嵗旱三尺大旱<pc n="lb"/>
祖宗富貴自詩書中來子孫享富貴則賤詩書矣家業<pc n="lb"/>
自勤儉中來子孫得家業則忘勤儉矣此所以多衰門<pc n="lb"/>
也戒之哉<pc n="lb"/>
貴而忘賤災自驕生迷而不返禍因感起貴驕敗之端<pc n="lb"/>
也富奢衰之始也甚靳必大費過恡必多亡失乎中道<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
人生平能懲忿窒慾心氣沖和葷酒不昏情氣不亂故<pc n="lb"/>
久而血白也<pc n="lb"/>
諺云寧人負我推而大之忠恕之事也毋我負人守而<pc n="lb"/>
固之知命之事也忠厚之道也寧我負人毋人負我者<pc n="lb"/>
反是<pc n="lb"/>
大抵知是非少計利害者儒人也知利害不計是非者<pc n="lb"/>
吏人也是非理也利害事也<pc n="lb"/>
漢末三互法拘忌至姻聮所謂國將亡必多制<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
眚災肆赦怙終賊刑千古赦刑之折衷也殺人者死傷<pc n="lb"/>
人及盜抵罪千古明刑之折衷也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>草木子卷四<pc n="lb"/>
<pb n="37b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>