<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>兩同書卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兩同書卷上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>羅隠<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貴賤第一<pc n="lb"/>
夫一氣所化陽尊而隂卑三才肇分天髙而地下龜龍<pc n="lb"/>
為鱗介之長麟鳯處羽毛之宗金玉乃土石之標芝松<pc n="lb"/>
則卉木之秀此乃貴賤之理著之於自然也龜龍有神<pc n="lb"/>
靈之别麟鳯有仁愛之異金玉有鑑潤之竒芝松有貞<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
秀之姿是皆性禀殊致為衆物之所重也然則萬物之<pc n="lb"/>
中唯人為貴人不自理必有所尊亦以明聖之才而居<pc n="lb"/>
億兆之上也是故時之所賢者則貴之以為君長才不<pc n="lb"/>
應代者則賤之以為黎庶然處君長之位非不貴矣雖<pc n="lb"/>
蒞力有餘而無徳可稱則其貴不足貴也居黎庶之内<pc n="lb"/>
非不賤矣雖貧弱不足而有道可採則其賤未為賤也<pc n="lb"/>
何以言之昔者殷紂居九五之位孔邱則魯國之逐臣<pc n="lb"/>
也齊景有千駟之饒伯夷則首陽之餓士也此非不尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
卑道阻飛伏理殊然而百代人君競慕丘夷之義三尺<pc n="lb"/>
童子羞聞紂景之名是以貴賤之途未可以窮逹論也<pc n="lb"/>
故夫人主所以稱尊者以其有徳也茍無其徳則何以<pc n="lb"/>
異于萬物乎是故明君者納陛軫處旰食興懐勞十起<pc n="lb"/>
而無疲聽八音而受諌蓋有由矣且崆峒髙卧黄軒致<pc n="lb"/>
順風之請潁水幽居帝堯發時雨之讓夫以鰥夫獨善<pc n="lb"/>
之操猶降萬乘之尊况天子厚載之恩而為百姓所薄<pc n="lb"/>
者哉蓋不患無位而患徳之不修也不憂其賤而憂道<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之不篤也易曰聖人之大寳曰位何以守位曰仁茍無<pc n="lb"/>
其仁亦何能守位乎是以古之人君乾乾而夕惕豈徒<pc n="lb"/>
為名而已哉寔恐墜聖人之大寳辱先生之餘慶也故<pc n="lb"/>
貴者榮也非有道而不能居賤者辱也雖有力而不能<pc n="lb"/>
避也茍以修徳不求其貴而貴自求之茍以不仁欲離<pc n="lb"/>
其賤而賤不離之故昔虞舜處於側陋非不微矣而鼎<pc n="lb"/>
祚肇建終有揖讓之美夏桀親御神器非不盛矣而萬<pc n="lb"/>
姓莫輔竟罹放逐之辱古公避賤而遷居豈求其貴也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
行未輟策邑城岐下胡亥笑堯禹之陋豈樂其賤也死<pc n="lb"/>
不旋踵地分㶚上夫以虞舜之㣲非有榖帛之利以悦<pc n="lb"/>
於衆也夏桀之盛非無戈㦸之防以禦於敵也古公之<pc n="lb"/>
興非以一人之力自強於家國也胡亥之㓕非以萬乘<pc n="lb"/>
之尊願同於黔首也貴者愈賤賤者愈貴求之者不得<pc n="lb"/>
得之者不求豈皇天之有私惟徳佑之而已矣故老氏<pc n="lb"/>
曰道尊徳貴其是之謂乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>強弱第二<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
夫強不自強因弱以奉強弱不自弱因強以禦弱故弱<pc n="lb"/>
為強者所伏強為弱者所宗上下相制自然之理也然<pc n="lb"/>
則所謂強者豈壯勇之謂耶所謂弱者豈怯懦之謂耶<pc n="lb"/>
蓋在乎有徳不在乎多力也何以言之夫金者天下之<pc n="lb"/>
至剛也水者天下之至柔也金雖剛矣折之而不可以<pc n="lb"/>
續水雖柔矣斬之而不可以㫁則水柔能成其剛金剛<pc n="lb"/>
不輟其弱也故晏嬰之侏儒耳齊國之宰臣甘羅之童<pc n="lb"/>
子耳秦國之良相僑如大人也魯人樁其喉矣長萬壯<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
士也宋華醢其肉矣晏嬰身短不過人此非不懦矣甘<pc n="lb"/>
羅年未弱冠此非不㓜矣僑如大可専車此非不壯矣<pc n="lb"/>
長萬力能抉革此非不勇矣然則僑如長萬智不足以<pc n="lb"/>
全身晏嬰甘羅謀可以制一國豈非徳力有異強弱不<pc n="lb"/>
同者歟由是乾以健剛終有亢極之悔謙以卑下能成<pc n="lb"/>
光大之尊則其致也然夫所謂徳者何唯慈唯仁矣所<pc n="lb"/>
謂力者何且暴且武耳茍以仁慈則天地所不違鬼神<pc n="lb"/>
将來舍而况於邇乎茍以暴武則九族所離心六親所<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
側目而况於逺乎是故徳者兆庶之所賴也力者一夫<pc n="lb"/>
之所持也矜一夫之用故不可得其強乗兆庶之恩故<pc n="lb"/>
不可得其弱是以紂能索鐡天下懼之如虎狼堯不勝<pc n="lb"/>
衣天下親之如父母然虎狼雖使人懼之豈可言虎狼<pc n="lb"/>
強於人耶父母能令子親之豈可言父母弱於子耶則<pc n="lb"/>
強弱之理固亦明矣是以古之明君道濟天下知衆心<pc n="lb"/>
不可以力制大名不可以暴成故盛徳以自修柔仁以<pc n="lb"/>
禦下用能不言而信洽垂拱以化行将乃八極歸成四<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
方重譯豈徒一邦從服百姓與能而已哉嗟乎古之暴<pc n="lb"/>
君驕酷天下捨徳而任力忘己而責人壯可行舟不能<pc n="lb"/>
自制其嗜慾材堪舉鼎不足自全其性靈至令社稷為<pc n="lb"/>
墟宗廟無主永為後代所笑豈獨當時之弱乎悲夫老<pc n="lb"/>
氏曰勝人者有力自勝者強其是之謂乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>損益第三<pc n="lb"/>
夫萬姓所賴在乎一人一人所安資乎萬姓則萬姓為<pc n="lb"/>
天下之足一人為天下之首也然則萬姓衆矣不能免<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
塗炭之禍一人尊矣不能逃放戮之辱豈失之於足實<pc n="lb"/>
在於元首也夫以水動萍移風行草偃處唐虞之代則<pc n="lb"/>
比屋可封居桀紂之朝則比屋可戮夫天下者豈賢於<pc n="lb"/>
彼而愚於此易於上而難於下哉蓋人君有所損益也<pc n="lb"/>
然則益莫大於主儉損莫大於君奢奢儉之間乃損益<pc n="lb"/>
之本也且夫日月者天下之至明也然猶有不及之處<pc n="lb"/>
爾其儉主之理則天下無為天下無為則萬姓受其賜<pc n="lb"/>
其於日月亦已大矣豺狼者天下之至害也然猶有不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
傷之所爾其奢君之理則天下多事天下多事則萬姓<pc n="lb"/>
受其毒其於豺狼亦已甚矣是故古先聖君務修儉徳<pc n="lb"/>
土堦茅宇綈衣麤裘捨難得之貨掊無用之器薄賦歛<pc n="lb"/>
省徭役損一人之愛好益萬人之性命故得天下歡娛<pc n="lb"/>
各悦其生矣古先暴主志在奢滛瑶臺象狀錦衣玉食<pc n="lb"/>
購難得之貨斵無用之器厚賦歛煩徭役益一人之愛<pc n="lb"/>
好損萬人之性命故使天下困窮不畏其死矣夫死且<pc n="lb"/>
不畏豈可畏其亂乎生且是悦豈不悦其安乎故人安<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
者天子所以得其安也人亂者天子所以罹其亂也人<pc n="lb"/>
主欲其己安而不念其人安恐其人亂而不思其己亂<pc n="lb"/>
此不可謂其智也且夫剖腹㗖口不足謂其美也温踵<pc n="lb"/>
動心不足謂其勞也夫心口所以存者為其踵腹也腹<pc n="lb"/>
之且剖豈異口之剖耶踵之且温豈異心之温耶故人<pc n="lb"/>
主所以稱至尊者徒以有其人也人且共益則君孰與<pc n="lb"/>
其損哉人且共損則君孰與其益哉是故損己以益物<pc n="lb"/>
者物既益矣而物亦益之堯舜所以成其上聖克保耆<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
頥之夀也益己以損物者物既損矣而物亦損之癸辛<pc n="lb"/>
所以䧟其下愚自取誅逐之敗也是則彼之自損者豈<pc n="lb"/>
非自益之道歟此之自益者豈非自損之道歟損益之<pc n="lb"/>
途固亦明矣嗟夫性命者至重之理也愛好者不急之<pc n="lb"/>
事也今我捨一身之不急濟萬姓之至重不言所利廣<pc n="lb"/>
遂生成永居南嶽之安常有北辰之政則普天率土孰<pc n="lb"/>
為我損乎夫以嗜慾無厭貪求莫止士饑糟糗犬馬餘<pc n="lb"/>
其粟肉人衣皮毛土水榮其錦罽崇虚喪寔捨利取危<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
枳棘生於梗途鯨鯢遊於沸海則九州四域孰為益乎<pc n="lb"/>
故老氏曰天之道損有餘補不足其是之謂歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敬慢第四<pc n="lb"/>
逺古之代人心混沌不殊於草木取類於羽毛後代聖<pc n="lb"/>
人乃道之以禮樂教之以仁義然後君臣貴賤之制坦<pc n="lb"/>
然有章矣然則禮之所先莫大乎敬禮之所弊莫甚於<pc n="lb"/>
慢故以敬事天則神降以敬理國則人和以慢事天則<pc n="lb"/>
神欺以慢理國則人殆下之不敬則不足以奉君上之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
不敬則不足以御臣是以地中有山大易發謙尊之㫖<pc n="lb"/>
海下於水老氏著谷王之喻相䑕有體風詩刺其失儀<pc n="lb"/>
飛鳥能言古人記其無禮則敬慢之間美惡殊致是故<pc n="lb"/>
明主之於天下也設壇授将側席求賢賁束帛於丘園<pc n="lb"/>
降安車於途巷故得真龍就位振鷺来庭天下榮之願<pc n="lb"/>
從其化也昧主之於天下也披裳接士露髪朝人視賢<pc n="lb"/>
良若草芥比黎庶為豕畜是以白駒投谷飛鴻逝雲天<pc n="lb"/>
下惡之願逃其恥也然夫敬人者不必自賤蓋欲用其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
人也慢人者不必増貴適足怨其人也何以言之昔文<pc n="lb"/>
侯式干木之閭昭王築郭隗之館故得羣才必至駿足<pc n="lb"/>
攸歸何則以敬之所致也齊桓有葵丘之驕漢祖輕過<pc n="lb"/>
趙之罵故有諸侯不附大臣構迍何則以慢之所致也<pc n="lb"/>
然夫向之所敬者豈徒敬人而已哉蓋以自敬也向之<pc n="lb"/>
所慢者豈徒慢人而已哉蓋以自慢也故敬一人則千<pc n="lb"/>
萬人悦慢一人則千萬人怨皆欲知好人之敬而不知<pc n="lb"/>
行其所以敬皆欲知惡人之慢而不知去其所以慢此<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
猶南望以求燕北行以適越誠有不可得也且夫人主<pc n="lb"/>
者天下之表也行書國䇿言記史官有一善若慶雲之<pc n="lb"/>
浮輝天下之所欣賀有一惡若朝日之帶蝕天下之所<pc n="lb"/>
傷嗟不可類於匹夫不慎其敬慢也故人問田子方曰<pc n="lb"/>
富貴者驕人貧賤者驕人乎子方曰諸侯而驕人則失<pc n="lb"/>
其國大夫而驕人則失其家貧賤者行不合道言不合<pc n="lb"/>
同則去之楚越若脱敝屣奈何同之是以虎豹墜谷頓<pc n="lb"/>
為韲粉螻蟻隨風無傷絲髪輕重之理不同年而語也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
故周公文王之子握吐為勞馭者晏嬰之僕驕矜自若<pc n="lb"/>
豈非君子小人之道敬慢殊途者乎夫尺蠖求伸亦因<pc n="lb"/>
其屈鷙鳥将擊必先以卑以貴下賤大得人也故老氏<pc n="lb"/>
曰後其身而身先其是之謂歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>厚薄第五<pc n="lb"/>
夫大徳曰生至貴唯命故兩臂重於四海萬物少於一<pc n="lb"/>
身雖禀精神於天地託質氣於父母然亦因於所飬以<pc n="lb"/>
遂其天理也且夫松栢者有凌雲之操也若壅之以糞<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
壤沃之以鹹流則不及崇朝已見其憔悴矣氷雪者無<pc n="lb"/>
逾時之堅也若藏之於隂井庇之於幽峰則茍渉盛夏<pc n="lb"/>
未聞其消解也夫松栢之性非不貞矣終以速朽氷雪<pc n="lb"/>
之性非不液矣竟以遐延此二者豈天使之然哉果以<pc n="lb"/>
飬之所致也况夫人者異乎松栢之永矣飬之失其所<pc n="lb"/>
則安可以不朽乎豈徒氷雪之倐忽也飬之得其道則<pc n="lb"/>
安可以不延乎故夀之有長短由飬之有厚薄也悲夫<pc n="lb"/>
飲食男女者人之大欲存焉人皆莫不欲其自厚而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
知其厚所以薄也人皆莫不惡其為薄而不知薄之所<pc n="lb"/>
以厚也何以言之昔信陵孝惠為縱長夜之娛滛酒色<pc n="lb"/>
之樂極情肆志此非不自厚也然卒逢大折之痛自殞<pc n="lb"/>
於泉壠之下是則為薄亦已甚矣老氏彭公修延年之<pc n="lb"/>
方遵火食之禁拘魂制魄此非不自薄矣然克保長久<pc n="lb"/>
之夀自致於雲霄之上是則為厚亦已大矣夫外物者<pc n="lb"/>
飬生之具也茍以飬過其度則亦為喪生之源也是故<pc n="lb"/>
火之所宜者膏也木之所宜者水也今以江湖之水清<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
其尺蘖斛庾之膏沃其星燭則必見壊滅也故性命之<pc n="lb"/>
分誠有限也嗜慾之心固無窮也以有限之性命逐無<pc n="lb"/>
窮之嗜慾亦安可不困苦哉是以易存飲食之節禮誡<pc n="lb"/>
男女之際蓋有由矣且夫居九五之尊此天下之至貴<pc n="lb"/>
也有億兆之衆此天下之至富也茍以飬生之不存則<pc n="lb"/>
五臟四支猶非我有而况身形之外安可有乎夫美玉<pc n="lb"/>
投蛙明珠彈雀捨所貴而求所賤人即以為惑矣今以<pc n="lb"/>
至尊性命之重而自輕於嗜慾之下豈得為不惑乎是<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
故土能濁河而不能濁海風能抜木而不能拔山嗜慾<pc n="lb"/>
者適足以亂小人不足以動君子故魯仲尼渴而遇盗<pc n="lb"/>
泉之水義而不飲鄭子公則染指以求羮栁下惠與女<pc n="lb"/>
子同寢終不為亂宋華父則危身以竊色周公遺酒誥<pc n="lb"/>
之㫖殷紂沈湎而致亡媫妤辭同輦之嫌姜氏遜淫而<pc n="lb"/>
無耻豈非貞濫有異厚薄不同者與夫神大用則竭形<pc n="lb"/>
大用則勞神形俱困而求長生者未之聞也為人主者<pc n="lb"/>
誠能内寳神氣外損嗜慾念馳騁之誡宗頥飬之言永<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
保神仙之夀常為聖明之主豈不休哉故老氏曰外其<pc n="lb"/>
身而身存其是之謂乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兩同書卷上<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>兩同書卷下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兩同書卷下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>羅隠<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>理亂第六<pc n="lb"/>
夫家國之理亂在乎文武之道也昔者聖人之造書契<pc n="lb"/>
以通隠情剡弓矢以威不伏二者古今之所存焉然則<pc n="lb"/>
文以致理武以定亂文雖致理不必止其亂武雖定亂<pc n="lb"/>
不必適其理故防亂在乎用武勸理在乎用文若手足<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之遞使舟車之更載也是以漢祖矜功陸賈諭以為學<pc n="lb"/>
魯公赴㑹仲尼請其設備蓋有由也然夫文者道之以<pc n="lb"/>
徳徳在乎内誠不在乎誇飾者也武者示之以威威在<pc n="lb"/>
乎自全不在乎強名也茍以強名則吳雖多利兵適足<pc n="lb"/>
彰其敗也茍以誇飾則魯雖盡儒服不足救其弱也是<pc n="lb"/>
故始皇築長城修戰伐勞役不休人不堪命遂使陳渉<pc n="lb"/>
之流坐乘其弊禍起於強名也王莽構靈臺興禮樂賦<pc n="lb"/>
歛無度人不聊生遂使聖公之徒行收其利敗始於虚<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
飾也故始皇用武於天下也若陶者之埏器雖務欲求<pc n="lb"/>
其大而不知薄者之所以反脆也王莽用文於天下也<pc n="lb"/>
若匠者之斵材雖志在矜其妙而不知細者之所以速<pc n="lb"/>
折也二者皆以理之終以為亂也此未得其大體也且<pc n="lb"/>
夫文者示人有章必存乎簡易簡易則易從将有恥且<pc n="lb"/>
格武者示人有備必在乎恬淡恬淡則自守恒以逸而<pc n="lb"/>
待勞恒以逸而待勞則攻戰無不利有恥且格則教化<pc n="lb"/>
無不行化行而衆和戰利而宼息然後澄之以無事濡<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之以至仁此聖主所以得其理也然二子不求之於内<pc n="lb"/>
而索之於外不撫之以性而縱之以情煩文以黷下暴<pc n="lb"/>
武以困衆此不可得意於天下也雖然猶有其弊何者<pc n="lb"/>
昔伯益鑿井燧人鑚木水火之利于今頼之然智伯因<pc n="lb"/>
之以灌趙城董卓因之以焚漢室是乃為害亦以甚矣<pc n="lb"/>
然則文武者理國之利器也而盜竊者亦何嘗不以文<pc n="lb"/>
武之道亂天下乎故章邯以軍旅而分秦地田常以仁<pc n="lb"/>
義而簒齊國則有理不能無其亂唯人主之所制也是<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
故牧馬者先去其害驅羊者亟鞭其後後之不鞭羊之<pc n="lb"/>
所失也害之不去馬之所亡也魯不能去三家之害國<pc n="lb"/>
之所叛也晉不能鞭六卿之後地之所分也茍亦不能<pc n="lb"/>
則雖有簡易之文恬淡之武適足助其亂也安可得其<pc n="lb"/>
理乎故聖人不得文武之道不理賊臣不得文武之道<pc n="lb"/>
不亂非文武有去就之私蓋人主失其柄也故孔子曰<pc n="lb"/>
天下有道禮樂征伐自天子出其是之謂乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>得失第七<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
夫騊駼騁逺必以四足之力鸑鷟翔遐莫非六翮之用<pc n="lb"/>
也是以聖人撫運明主乘時亦以杞梓之材而為股肱<pc n="lb"/>
之任然則地有山川其險可見天有冬夏其時可知至<pc n="lb"/>
於凡人之心杳然無所素王以之不測帝堯猶以為難<pc n="lb"/>
将欲用之不無得失也何以言之夫君者舟也臣者水<pc n="lb"/>
也水能浮舟亦能覆舟臣能輔君亦能危君是以三傑<pc n="lb"/>
用而漢興六卿強而晉滅陶朱在而越霸田氏盛而齊<pc n="lb"/>
亡雖任是同而成敗尤異也夫人者姦宄無端真偽匪<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
一或貌㳟而心慢或言親而行違或賤㢘而貴貪或貧<pc n="lb"/>
貞而富黷或愆大以求變或位髙而自疑或見利而忘<pc n="lb"/>
恩或逃刑而搆隙此則蓍筮不足決鬼神不能定且利<pc n="lb"/>
器者至重也人心者難知也以至重之利器假難知之<pc n="lb"/>
人心未明真偽之情徒信毁譽之口有霍光之才者亦<pc n="lb"/>
以得矣有王莽之行者亦以失矣是故考之於宗親則<pc n="lb"/>
管叔周公不無忠僻驗之於戚屬則竇嬰呂祿不無正<pc n="lb"/>
邪推之於功臣則王陵黥布不無逆順論之於故友則<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
樊噲盧綰不無去留取以刀筆之能則若張湯之欺誑<pc n="lb"/>
賞以頰舌之用則厭主父偃之倒行若智策有餘則陳<pc n="lb"/>
平不可獨任若英謀出衆則韓信慮其難制夫天下之<pc n="lb"/>
至大也無其人則不可獨守有其人則又恐為亂亦何<pc n="lb"/>
不取其才而不制其亂也且夫毛髪植於頭也日以櫛<pc n="lb"/>
之𤓰甲冠於指也月以鑢之𤓰之不鑢長則不便於使<pc n="lb"/>
也髪之不櫛久則彌成於亂也夫𤓰甲毛髪者近在已<pc n="lb"/>
躬本無情識茍不以理猶為之難况於臣下非同體之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
物人心有易遷之慮委之以臧否隨之以是非蓋不可<pc n="lb"/>
以容易也是故逐長路者必在於駿馬之力理天下者<pc n="lb"/>
必求於賢臣之用然駿馬茍馴由不可以無轡也賢臣<pc n="lb"/>
雖任終不可以失權也故夫御馬者其轡煩則其馬蹀<pc n="lb"/>
而不進其轡縱則其馬驕而好逸使夫縱不至逸煩而<pc n="lb"/>
每進者唯造父之所能也夫御臣者其權峻則其臣懼<pc n="lb"/>
而不安其權寛則其臣慢而好亂使夫寛而不至亂峻<pc n="lb"/>
而能安者唯聖人之所明也恐馬之多逸捨馬而徒行<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
則長路不可濟也懼臣之為亂捨臣而獨任則天下莫<pc n="lb"/>
能理也知馬之可乘而不執其轡則不能禁其逸也知<pc n="lb"/>
臣之可用而不親其權則不能止其亂也是故項羽不<pc n="lb"/>
用范増是捨馬而徒行漢帝雖有曹操是乘馬而無轡<pc n="lb"/>
茍欲不敗其可得乎故孔子曰唯名與器不可以假於<pc n="lb"/>
人其是之謂歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>真偽第八<pc n="lb"/>
夫主上不能獨化也必資賢輔物心不為易治也方俟<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
甄議使夫小人退野君子居朝然後可為得矣然則善<pc n="lb"/>
惡相生是非交蹂形彰而影附唇竭而齒寒茍有其真<pc n="lb"/>
不能無其偽也是以厯代帝王統御家國莫不側身馳<pc n="lb"/>
心以㳟英乂及所封授則猶是愚小莫不攘臂切齒以<pc n="lb"/>
疾姦佞及所誅逐則謬加賢良此有識者之所嗟痛也<pc n="lb"/>
夫山雞無靈買之者謂之鳯野麟嘉瑞傷之者謂之麕<pc n="lb"/>
然麟鳯有圖麕雞無識猶復以真為偽以偽為真况忠<pc n="lb"/>
逆之情静躁之性愚靖者類直智狂者類賢潔己者不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
能同人犯顔者短於忤主情狀無形象可見心慮非視<pc n="lb"/>
聽所知欲使銀鉛不雜淄澠殊味其有得者亦萬代之<pc n="lb"/>
一遇也是以吳用宰嚭致戮於子胥魯退仲尼委政於<pc n="lb"/>
季氏秦誅白起以舉應侯趙信郭開而殺李牧卞和獻<pc n="lb"/>
玉反遇楚刑東郭吹竽濫食齊祿若斯之類實繁有徒<pc n="lb"/>
然則所是不必真所非不必偽也故真偽之際有數術<pc n="lb"/>
焉不可不察也何者夫衆之所譽者不可必謂其善也<pc n="lb"/>
衆之所毁者不可必謂其惡也我之所親者不可必謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
其賢也我之所疎者不可必謂其鄙也何以明言昔堯<pc n="lb"/>
理洪水伯鯀為衆所舉而洪水莫除魏伐中山樂羊為<pc n="lb"/>
衆所慢而中山卒拔鄧通延夢於漢主而非傅説之才<pc n="lb"/>
屈原見逐於楚王而無共工之罪此則衆議不必是獨<pc n="lb"/>
見未為得也是故明主疇咨在位詳省己慮先難而後<pc n="lb"/>
易考著以䆒徴使夫登用者不愧其賞有罪者不逃其<pc n="lb"/>
責然後可為當矣然則良馬驗之於馳驟則駑駿可分<pc n="lb"/>
不藉孫陽之舉也柔刅徴之於㫁割則利鈍可見不勞<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
風胡之談也茍有難知之人試之以任事則真偽自辯<pc n="lb"/>
以塞天下之訟也故先王之用人也逺使之而觀其忠<pc n="lb"/>
節近使之而察其敬勤合之以謀可識其智慮煩之以<pc n="lb"/>
務足見其材能雜之以居視以貞濫委之以和詳以貪<pc n="lb"/>
㢘困窮要之以仁危難思之以信尋其行而探其性聽<pc n="lb"/>
其辭而别其情盡呂尚之八徴驗臯陶之九徳然後素<pc n="lb"/>
絲皆染白璧投泥而不渝黄葉並彫青松凌霜而獨秀<pc n="lb"/>
則偽者去而真者得矣故孔子曰衆善者必察焉衆惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
者必察焉其是之謂乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同異第九<pc n="lb"/>
夫同聲相應同氣相求雖虎異谷風虎嘯而谷風起蛇<pc n="lb"/>
非山霧蛇踴而山霧興理所同耳夫異類殊羣異情同<pc n="lb"/>
行雖蛤因雀化而蛤不與雀游鴽自䑕為而鴽不與䑕<pc n="lb"/>
匹理所異耳然父子兄弟非不親矣其心未必同君臣<pc n="lb"/>
朋友非不疎矣其心未必異故瞽瞍愚而重華聖盗蹠<pc n="lb"/>
貪而栁下㢘劉季困而紀信焚伯桃餓而角哀死亦猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
烟灰同出飛沉自分膠漆異生而堅固相守也然則情<pc n="lb"/>
性不等同異難并大易雖云同人於門三爻復云伏戎<pc n="lb"/>
於莽此則於同不能無異也故有面同而心不同者有<pc n="lb"/>
外異而内不異者有始同而終異者有初異而末同者<pc n="lb"/>
有彼不同我而我與之同者有彼不異我而我與之異<pc n="lb"/>
者何以明之昔者陳平面向呂后而心歸劉氏程嬰外<pc n="lb"/>
逆孫臼而内存趙孤張耳陳餘始則刎頸之交終搆參<pc n="lb"/>
商之隙夷吾小白初有射鈎之怨末為魚水之歡田氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
懐誑義於齊君齊君彌信亞父盡至忠於項羽項羽益<pc n="lb"/>
疑是則同異之心不可以一二而測也是故明者徐視<pc n="lb"/>
而審聽髙居而逺望也隨時之宜唯變所適因其可同<pc n="lb"/>
而與之同矣因其可異而與之異矣故衛青豎耳漢武<pc n="lb"/>
委之以軍旅由余虜耳秦穆授之以國政夫以衛青由<pc n="lb"/>
余敵於秦漢非不疎矣猶知可同而同之况於父子兄<pc n="lb"/>
弟之親而有可同者乎且管叔兄耳姬旦誅之以極刑<pc n="lb"/>
石厚子矣石碏死之以大義也夫以管叔石厚比於旦<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
碏非不親矣猶知可異而異之况乎君臣朋友之疎而<pc n="lb"/>
有可異者乎故能同異者為福不能同異者為禍虞舜<pc n="lb"/>
能同八元能異四罪永垂聖哲之名殷紂不同三仁不<pc n="lb"/>
異二臣故取敗亡之辱是則同異之際不可失其微妙<pc n="lb"/>
也故孔子曰見㡬而作不俟終日其是之謂歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>愛憎第十<pc n="lb"/>
夫日之明也無幽不燭蓋之以重雲則光輝莫覩水之<pc n="lb"/>
鑑也有来而斯應混之以糝土則影象俱滅夫以水日<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之明鑑失其常然者豈不以雲土之異移其性乎是則<pc n="lb"/>
人有神智之察非不靈矣徒以内存愛尚之情外挾憎<pc n="lb"/>
忿之事則是非得失不能不惑焉何以明之昔重華孝<pc n="lb"/>
矣瞽瞍病之親行不義寤生賢矣武姜惡之自搆其亂<pc n="lb"/>
鶴乃賤矣衛君重之載以華軒馬則微矣楚王好之衣<pc n="lb"/>
以文繡夫以骨肉相親固無間矣而猶憎之禽獸類别<pc n="lb"/>
誠有分矣而猶愛之况乎明君信臣不如父母之信子<pc n="lb"/>
邪士媚於主巧於鶴馬之媚人而無愛憎之迷者蓋亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
寡矣是故汲黯袁盎以忠諌而屢出籍孺韓嫣以佞倖<pc n="lb"/>
而益重孫通諛言而受賞賈誼切直而見疎甚矣哉愛<pc n="lb"/>
憎之惑人也如此若夫忠臣之事君也面諍君之惡方<pc n="lb"/>
欲成君之美而君反以為憎己也佞人之事主也面諛<pc n="lb"/>
主之善方欲長主之過而主反以為愛己也殊不知聞<pc n="lb"/>
惡而遷善永為有道之君悦善而忘惡長為不義之主<pc n="lb"/>
是則致君於有道者豈得不為大愛乎䧟主於不義者<pc n="lb"/>
豈得不為大憎乎而主不原忠謟之情輕肆向背之志<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
以為愛己者己亦愛之則寵光加於三族以為憎己者<pc n="lb"/>
己亦憎之則夷滅被於五宗遂使剖心刎頸之誠棄而<pc n="lb"/>
莫用䑛痔吮癰之類擢以殊級且夫賞以勸善名以爵<pc n="lb"/>
賢使天下不肖者有名無功者受賞則何以勸天下乎<pc n="lb"/>
法以禁非刑以懲惡使夫懐忠者坐法行直者遇刑則<pc n="lb"/>
何以禁天下乎是以漢憎雍齒張良以為可封隋寵少<pc n="lb"/>
師伯比以為可代何則有功者害適為不祥無徳是親<pc n="lb"/>
自下闗<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兩同書卷下<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>