<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
人物志卷上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>散騎常侍劉<pc n="　"/>邵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>凉<pc n="　"/>儒林祭酒劉<pc n="　"/>昞<pc n="　"/>注<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九徴一<pc n="　"/>體别二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>流業三<pc n="　"/>材理四<pc n="lb"/>
九徴第一<hi>人物情性志氣不同徴神見貌形驗有九</hi>
                    <pc n="lb"/>
葢人物之本岀乎情性<hi>性質禀之自然情變由於染習是以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>觀人察物當尋其性質也</hi>情性之理甚㣲而玄非聖人<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之察其孰能究之哉<hi>知無形狀故常人不能覩惟聖人目擊而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>照之</hi>凡有血氣者莫不含元一以爲質<hi>質不至則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不能渉寒暑歷四時</hi>禀隂陽以立性<hi>性資於隂陽故剛柔之意别矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
體五行而著形<hi>骨勁筋柔皆禀精於金木</hi>苟有形質猶<pc n="lb"/>
可卽而求之<hi>由氣色外著故相者得其情素也</hi>凡人之質<pc n="lb"/>
量中和最貴矣<hi>質白受采味甘受和中和者百行之根本人情之良</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>田也</hi>中和之質必平淡無味<hi>惟淡也故五味得和焉若苦則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不能甘矣若酸也則不能醎矣</hi>故能調成五材變化應節<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>平淡無偏群材必御致用有宜通變無滯</hi>是故觀人察質必先<pc n="lb"/>
察其平淡而後求其聦明<hi>譬之驥騄雖超逸絶羣若氣性</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不和必有毀衡碎首决胸之禍也</hi>聦明者隂陽之精<hi>離目坎耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>視聼之所由也</hi>隂陽清和則中叡外明聖人淳耀<pc n="lb"/>
能兼二羙知㣲知章<hi>耳目兼察通幽逹㣲宫材授方舉無遺失</hi>
                    <pc n="lb"/>
自非聖人莫能兩遂<hi>雖得之於目或失之於耳</hi>故明白<pc n="lb"/>
之士逹動之機而暗於玄慮<hi>逹於進趨而暗於止静以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之進趨則欲速而成疾以之深慮則抗奪而不入也</hi>玄慮之人識静<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之原而困於速㨗<hi>性安沉黙而智乏應機以之閑静則玄㣲之道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>搆以之濟世則勁㨗而無成</hi>猶火日外照不能内見金<pc n="lb"/>
水内暎不能外光<hi>人各有能物各有性是以聖人任明白以進趨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>委守成於玄慮然後動止得節出處應宜矣</hi>二者之義葢隂陽<pc n="lb"/>
之别也<hi>陽動隂静乃天地之定性况人物乎</hi>若量其材質稽<pc n="lb"/>
諸五物五物之徴亦各著於厥體矣<hi>䈥勇色青</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>血勇色赤中動外形豈可匿也</hi>其在體也木骨金䈥火氣<pc n="lb"/>
土肌水血五物之象也<hi>五性者成形之具五物爲母故氣色</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>緃之而具</hi>五物之實各有所濟<hi>五性不同各有所禀禀性多者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則偏性生也</hi>是故骨植而柔者謂之弘毅弘毅<pc n="lb"/>
也者仁之質也<hi>木則垂䕃爲仁之質質不弘毅不能成仁</hi>氣清<pc n="lb"/>
而朗者謂之文理文理也者禮之本也<hi>火則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>照察爲禮之本本無文理不能成禮</hi>體端而實者謂之貞固<pc n="lb"/>
貞固也者信之基也<hi>土必吐生爲信之基也基不貞固不能成</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>信</hi>䈥勁而精者謂之勇敢勇敢也者義之<pc n="lb"/>
决也<hi>金能㫁割爲義之决决不勇敢不能成義</hi>色平而暢者謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                    <pb n="3b"/>
乎五質<hi>人情萬化不可勝極尋常竟源常在於五</hi>故其剛柔明<pc n="lb"/>
暢貞固之徴著乎形容見乎聲色發乎情<pc n="lb"/>
味各如其象<hi>自然之理神動形色誠發於中徳輝外耀</hi>故心質<pc n="lb"/>
亮直其儀勁固心質休决其儀進猛心質<pc n="lb"/>
平理其儀安閑夫儀動成容各有態度直<pc n="lb"/>
容之動矯矯行行休容之動業業蹌蹌徳<pc n="lb"/>
容之動顒顒卬卬夫容之動作發乎心氣<pc n="lb"/>
<hi>心氣於内容見於外</hi>心氣之徴則聲變是也<hi>心不繫一聲和</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>乃變</hi>夫氣合成聲聲應律吕<hi>清而亮者律和而平者吕</hi>有<pc n="lb"/>
和平之聲有清暢之聲有囬衍之聲<hi>心氣不同</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故聲發亦異也</hi>夫聲暢於氣則實存貌色<hi>非氣無以成聲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>聲成則貌應</hi>故誠仁必有温柔之色誠勇必有<pc n="lb"/>
矜奮之色誠智必有明逹之色<hi>聲既殊𬋩故色亦異</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>狀</hi>夫色見於貌所謂徴神<hi>貌色徐疾爲神之徴驗</hi>徴<pc n="lb"/>
神見貌則情發於目<hi>目爲心候故應心而發</hi>故仁目<pc n="lb"/>
之精慤然以端<hi>心不傾倚則視不囬邪</hi>勇膽之精曄<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
然以彊<hi>志不怯懦則視不衰悴</hi>然皆偏至之材以勝<pc n="lb"/>
體爲質者也<hi>未能不厲而威不怒而嚴</hi>故勝質不精則<pc n="lb"/>
其事不遂<hi>能勇而不能怯動必悔吝隨之</hi>是故直而不柔<pc n="lb"/>
則木<hi>木彊激訐失其正直</hi>勁而不精則力<hi>負鼎絶臏失其正勁</hi>
                    <pc n="lb"/>
固而不端則愚<hi>專巳自是䧟於愚戅</hi>氣而不清則越<pc n="lb"/>
<hi>辭不清順發越無成</hi>暢而不平則蕩<hi>好智無涯蕩然失絶</hi>是故<pc n="lb"/>
中庸之質異於此類<hi>勇而能怯仁而能决其體兩兼故爲衆材</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之主</hi>五常既備包以澹味<hi>既體鹹酸之量而以無味爲御</hi>五<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
質内充五精外章<hi>五質澹凝淳耀外麗</hi>是以目彩五<pc n="lb"/>
暉之光也<hi>心清目朗粲然自耀</hi>故曰物生有形形有<pc n="lb"/>
神精<hi>不問賢愚皆受氣質之禀性隂陽但智有精粗形有淺深耳尋其精色視</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其儀象下至皁<graphic n="KR0674" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0674.png" mimeType="image/png"/>牧圉皆可想而得之也</hi>能知精神則窮理盡<pc n="lb"/>
性<hi>聖人有以見天下之動而擬諸形容故能窮理盡性以至於命</hi>性之所<pc n="lb"/>
盡九質之徴也<hi>隂陽相生數不過九故性情之變質亦同之</hi>然<pc n="lb"/>
則平陂之質在於神<hi>神者質之主也故神平則質平神陂則質</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陂</hi>明暗之實在於精<hi>精者實之本故精惠則實明精濁則實暗</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
勇怯之勢在於䈥<hi>䈥者勢之用故䈥勁則勢勇䈥弱則勢怯</hi>彊<pc n="lb"/>
弱之植在於骨<hi>骨者植之基故骨剛則植彊骨柔則植弱</hi>躁静<pc n="lb"/>
之决在於氣<hi>氣者决之地也氣盛决於躁氣冲决於静矣</hi>慘懌<pc n="lb"/>
之情在於色<hi>色者情之候也故色悴由情慘色恱由情懌</hi>衰正<pc n="lb"/>
之形在於儀<hi>儀者形之表也故儀衰由形殆儀正由形肅</hi>態度<pc n="lb"/>
之動在於容<hi>容者動之符也故衺動則容態正動則容度</hi>緩急<pc n="lb"/>
之狀在於言<hi>言者心之狀也故心恕則言緩心𥚹則言急</hi>其爲<pc n="lb"/>
人也質素平澹中叡外朗䈥勁植固聲清<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
色懌儀正容直則九徴皆至則純粹之徳<pc n="lb"/>
也<hi>非至徳大人其孰能與於此</hi>九徴有違<hi>違爲乖戾也</hi>則偏<pc n="lb"/>
雜之材也<hi>或聲清色懌而質不平淡或䈥勁植固而儀不崇直</hi>三度<pc n="lb"/>
不同其徳異稱<hi>偏材荷一至之名兼材居徳儀之目兼徳體中庸之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>度</hi>故偏至之材以材自名<hi>猶百工衆伎各有其名也</hi>兼<pc n="lb"/>
材之人以徳爲目<hi>仁義禮智得其一目</hi>兼徳之人更<pc n="lb"/>
爲羙號<hi>道不可以一體說徳不可以一方待育物而不爲仁齊衆形而不爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>徳凝然平淡與物無際誰知其名也</hi>是故兼徳而至謂之中<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
庸<hi>居中履常故謂之中庸</hi>中庸也者聖人之目也<hi>大仁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不可親大義不可報無徳而稱寄名於聖人也</hi>具體而㣲謂之徳<pc n="lb"/>
行徳行也者大雅之稱也<hi>施仁以親物直義以利仁失道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而成徳抑亦其次也</hi>一至謂之偏材偏材小雅之質<pc n="lb"/>
也<hi>徒仁而無義徒義而無仁未能兼濟各守一行是以名不及大雅也</hi>一徴<pc n="lb"/>
謂之依似依似亂徳之類也<hi>純訐似直而非直純宕似</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>通而非通</hi>一至一違謂之間雜間雜無恒之人<pc n="lb"/>
也<hi>善惡叅渾心無定是無恒之操胡可擬議</hi>無恒依似皆風人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
末流<hi>其心孔艱者乃有教化之所不受也</hi>末流之質不可勝<pc n="lb"/>
論是以畧而不槩也<hi>蕃徒成羣豈可數哉</hi>
                    <pc n="lb"/>
體别第二<hi>禀氣隂陽性有剛柔拘抗文質體越各别</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫中庸之徳其質無名<hi>汎然不繫一貌人無得而稱焉</hi>故<pc n="lb"/>
鹹而不鹻<hi>謂之醎耶無鹻可容公成百鹵也與鹹同</hi>淡而不<graphic n="KR2861" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2861.png" mimeType="image/png"/>
<hi>謂之淡耶味復不<graphic n="KR2861" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2861.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>質而不縵<hi>謂之質耶理不縵素</hi>文而不繢<pc n="lb"/>
<hi>謂之文耶采不畫繢</hi>能威能懐能辨能訥<hi>居鹹淡之和處質文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之際是以望之儼然卽之而文言滿天下無辭費</hi>變化無方以逹<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
爲節<hi>應變適化期於通物</hi>是以抗者過之<hi>勵然抗奮於進趨之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>塗</hi>而拘者不逮<hi>屯然無爲於拘抗之外</hi>夫拘抗違中<pc n="lb"/>
故善有所章而理有所失<hi>養形至甚則虎食其外高門懸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>薄則病攻其内</hi>是故厲直剛毅材在矯正失在激<pc n="lb"/>
訐<hi>訐刺生於剛厲</hi>柔順安恕每在寛容失在少决<pc n="lb"/>
<hi>多疑生於恕懦</hi>雄悍傑健任在膽烈失在多忌<hi>慢法</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生於桀悍</hi>精良畏慎善在恭謹失在多疑<hi>疑難生於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>畏慎</hi>彊楷堅勁用在楨幹失在專固<hi>專巳生於堅勁</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
論辨理繹能在釋結失在流宕<hi>傲宕生於機辨</hi>普<pc n="lb"/>
博周給弘在覆𥙿失在溷濁<hi>溷濁生於周普</hi>清介<pc n="lb"/>
廉潔節在儉固失在拘局<hi>拘局生於廉潔</hi>休動磊<pc n="lb"/>
落業在攀躋失在䟽越<hi>䟽越生於磊落</hi>沉静機宻<pc n="lb"/>
精在玄㣲失在遲緩<hi>遲緩生於沉静</hi>樸露徑盡質<pc n="lb"/>
在中誠失在不㣲<hi>漏露生於徑盡</hi>多智韜情權在<pc n="lb"/>
譎畧失在依違<hi>隱違生於韜情</hi>及其進徳之日不<pc n="lb"/>
止揆中庸以戒其材之拘抗<hi>抗者自是以奮勵拘者自</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>是以守局</hi>而指人之所短以益其失<hi>拘者愈拘抗者愈抗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>或負石沉軀或抱木燋死</hi>猶晉楚帶劒遞相詭反也<hi>自晉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>視楚則笑其在左自楚視晉則笑其在右左右雖殊各以其用而不逹理者横相誹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謗拘抗相反皆不異此</hi>是故彊毅之人狠剛不和不<pc n="lb"/>
戒其彊之搪突而以順爲撓厲其抗<hi>以柔順爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>撓弱抗其搪突之心</hi>是故可以立法難與入㣲<hi>狠彊剛戾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>何機㣲之能入</hi>柔順之人緩心寛斷不戒其事之<pc n="lb"/>
不攝而以抗爲劌安其舒<hi>以猛抗爲劌傷安其恕忍之心</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
是故可與循常難與權疑<hi>緩心寡斷何疑事之能權</hi>雄<pc n="lb"/>
悍之人氣奮勇决不戒其勇之毀跌而以<pc n="lb"/>
順爲恇竭其勢<hi>以順忍爲恇怯而竭其毀跌之勢</hi>是故可<pc n="lb"/>
與渉難難與居約<hi>奮悍毀跌何約之能居</hi>懼慎之人<pc n="lb"/>
畏患多忌不戒其愞於爲義而以勇爲狎<pc n="lb"/>
增其疑<hi>以勇戅爲輕侮而增其疑畏之心</hi>是故可與保全<pc n="lb"/>
難與立節<hi>畏患多忌何節義之能立</hi>凌楷之人秉意勁<pc n="lb"/>
特不戒其情之固護而以辨爲僞彊其專<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>以辨博爲浮虚而彊其專一之心</hi>是故可以持正難與附衆<pc n="lb"/>
<hi>執意堅持何人衆之能附</hi>辨博之人論理贍給不戒其<pc n="lb"/>
辭之汎濫而以楷爲繫遂其流<hi>以楷正爲繋礙而遂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其流宕之心</hi>是故可與汎序難與立約<hi>辨愽汎濫何質</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>約之能立</hi>弘普之人意愛周洽不戒其交之溷<pc n="lb"/>
雜而以介爲狷廣其濁<hi>以拘介爲狷戾而廣其溷雜之心</hi>
                    <pc n="lb"/>
是故可以撫衆難與厲俗<hi>周洽溷雜何風俗之能厲</hi>狷<pc n="lb"/>
介之人砭<hi>甫廉反</hi>清激濁不戒其道之隘狹<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
而以普爲穢益其拘<hi>以弘普爲穢雜而益其拘局之心</hi>是<pc n="lb"/>
故可與守節難以變通<hi>道狹津隘何通塗之能渉</hi>休動<pc n="lb"/>
之人志慕超越不戒其意之大猥而以静<pc n="lb"/>
爲滯果其銳<hi>以沉静爲滯屈而增果銳之心</hi>是故可以進趨<pc n="lb"/>
難與持後<hi>志在超越何謙後之能持</hi>沉静之人道思廻<pc n="lb"/>
復不戒其靜之遲後而以動爲䟽羙其愞<pc n="lb"/>
<hi>以躁動爲麄䟽而羙其愞弱之心</hi>是故可與深慮難與㨗<pc n="lb"/>
速<hi>思慮廻復何機速之能及</hi>樸露之人中疑實<pc n="　"/>不戒<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
其實之野直而以譎爲誕露其誠<hi>以權譎爲浮誕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而露其誠信之心</hi>是故可與立信難與消息<hi>實野直</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>何輕重之能量</hi>韜譎之人原度取容不戒其術之<pc n="lb"/>
離正而以盡爲愚貴其虛<hi>以欵盡爲愚直而貴其浮虛之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>心</hi>是故可與讃善難與矯違<hi>韜譎離正何違邪之能矯</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫學所以成材也<hi>彊毅静其抗柔順厲其愞</hi>恕所以推<pc n="lb"/>
情也<hi>推巳之情通物之性</hi>偏材之性不可移轉矣<hi>固守</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>性分聞義不徙</hi>雖教之以學材成而隨之以失<hi>剛毅</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>之性巳成激訐之心彌篤</hi>雖訓之以恕推情各從其心<pc n="lb"/>
<hi>意之所非不肯是之於人</hi>信者逆信<hi>推巳之信謂人皆信而詐者得容爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>僞也</hi>詐者逆詐<hi>推巳之詐謂人皆詐則信者或受其疑也</hi>故學不<pc n="lb"/>
入道恕不周物<hi>偏材之人各是巳能何道之能入何物能周也</hi>此<pc n="lb"/>
偏材之益失也<hi>材不能兼教之愈失是以宰物者用人之仁去其貪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>用人之智去其詐然後羣材畢御而道周萬物也矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
流業第三<hi>三材爲源習者爲流流漸失源其業各異</hi>
                    <pc n="lb"/>
葢人流之業十有二焉<hi>性既不同染習又異枝流條别各有</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<hi>志業</hi>有清節家<hi>行爲/物範</hi>有法家<hi>立憲/垂制</hi>有術家<hi>智慮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無方</hi>有國體<hi>三材/純備</hi>有噐能<hi>三材/而㣲</hi>有臧否<hi>分别是非</hi>
                    <pc n="lb"/>
有伎俩<hi>錯意工巧</hi>有智意<hi>能錬/衆疑</hi>有文章<hi>屬辭比事</hi>有<pc n="lb"/>
儒學<hi>道藝深明</hi>有口辨<hi>應對/給㨗</hi>有雄傑<hi>膽畧過人</hi>若夫<pc n="lb"/>
徳行高妙容止可法是謂清節之家延陵<pc n="lb"/>
晏嬰是也建法立制彊國富人是謂法家<pc n="lb"/>
管仲商鞅是也思通道化䇿謀竒妙是謂<pc n="lb"/>
術家范蠡張良是也兼有三材三材皆備<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>徳與法術皆純備也</hi>其徳足以厲風俗其法足以正<pc n="lb"/>
天下其術足以謀廟勝是謂國體伊尹吕<pc n="lb"/>
望是也兼有三材三材皆㣲<hi>不純備也</hi>其徳足<pc n="lb"/>
以率一國其法足以正鄕邑其術足以權<pc n="lb"/>
事宜是謂噐能子産西門豹是也兼有三<pc n="lb"/>
材之别各有一流<hi>三材爲源則習者爲流也</hi>清節之流<pc n="lb"/>
不能弘恕<hi>以清爲理何能寛恕</hi>好尚譏訶分别是非<pc n="lb"/>
<hi>巳不寛恕則是非生</hi>是謂臧否子夏之徒是也法家<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
之流不能創思遠圖<hi>法制於近思不及遠</hi>而能受一<pc n="lb"/>
官之任錯意施巧<hi>務在功成故巧意生</hi>是謂伎倆張<pc n="lb"/>
敞趙廣漢是也術家之流不能創制埀則<pc n="lb"/>
<hi>以術求功故不埀則</hi>而能遭變用權權智有餘公正<pc n="lb"/>
不足<hi>長於權者必短於正</hi>是謂智意陳平韓安國是<pc n="lb"/>
也凡此八業皆以三材爲本<hi>非徳無以正法非法無以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>興術是以八業之建常以三材爲本</hi>故雖波流分别皆爲輕<pc n="lb"/>
事之材也<hi>耳目殊𬋩其用同功羣材雖異成務一致</hi>能屬文著<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
述是謂文章司馬遷班固是也能傳聖人<pc n="lb"/>
之業而不能幹事施政是謂儒學毛公貫<pc n="lb"/>
公是也辯不入道而應對資給是謂口辯<pc n="lb"/>
樂毅曹丘生是也膽力絶衆材畧過人是<pc n="lb"/>
謂驍雄白起韓信是也凡此十二材皆人<pc n="lb"/>
臣之任也<hi>各抗其材不能兼備保守一官故爲人臣之任也</hi>主徳<pc n="lb"/>
不預焉主徳者聦明平淡總逹衆材而不<pc n="lb"/>
以事自任者也<hi>目不求視耳不叅聼各司其官則衆材逹衆材既逹</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>則人主埀拱無爲而理</hi>是故主道立則十二材各得<pc n="lb"/>
其任也<hi>上無爲則下當任也</hi>清節之徳師氏之任也<pc n="lb"/>
<hi>掌以道徳教道胄子</hi>法家之材司冦之任也<hi>掌以刑法禁制</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>姦暴</hi>術家之材三孤之任也<hi>掌以廟謨佐公論正</hi>三材<pc n="lb"/>
純備三公之任也<hi>位於三槐坐而論道</hi>三材而㣲冡<pc n="lb"/>
宰之任也<hi>天官之卿總御百官</hi>臧否之材師氏之佐<pc n="lb"/>
也<hi>分别是非以佐師氏</hi>智意之材冡宰之佐也<hi>師事制宜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以佐天官</hi>伎俩之材司空之任也<hi>錯意施巧故掌冬官</hi>儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
學之材安民之任也<hi>掌以徳毅保安其人</hi>文章之材<pc n="lb"/>
國史之任也<hi>憲章紀述埀之後代</hi>辯給之材行人之<pc n="lb"/>
任也<hi>掌之應荅送迎道路</hi>驍雄之材將帥之任也<hi>掌轄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>師旅討平不順</hi>是謂主道得而臣道序官不易方<pc n="lb"/>
而太平用成<hi>太平之所以成由官人之不易方若使足操物手求行四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>體何由寜理道何由平</hi>若道不平淡與一材同用好<pc n="lb"/>
<hi>譬大匠善䂓惟䂓之用</hi>則一材處權而衆材失任矣<pc n="lb"/>
<hi>惟䂓之用則矩不得立其方䋲不得經其直雖目運䂓矩無由成矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
材理第四<hi>材既殊塗理亦異趣故講羣材至理乃定</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫建事立義莫不湏理而定<hi>言前定則不惑事前定則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不躓</hi>及其論難鮮能定之夫何故哉葢理多<pc n="lb"/>
品而人異也<hi>事有萬端人情舛駁誰能定之</hi>夫理多品則<pc n="lb"/>
難通人材異則情詭情詭難通則理失而<pc n="lb"/>
事違也<hi>情詭理多何由而得</hi>夫理有四部<hi>道義事情各有部也</hi>
                    <pc n="lb"/>
明有四家<hi>明通四部各有其家</hi>情有九偏<hi>以情犯明得失有九</hi>
                    <pc n="lb"/>
流有七似<hi>似是而非其流有七</hi>說有三失<hi>辭勝理滯所失者三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
難有六構<hi>彊良競氣忿構有六</hi>通有八能<hi>聦思明逹能通者八</hi>
                    <pc n="lb"/>
若夫天地氣化盈虛損益道之理也<hi>以道化人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與時消息</hi>法制正事事之理也<hi>以法理人務在憲制</hi>禮教<pc n="lb"/>
宜適義之理也<hi>以理教之進止得宜</hi>人情樞機情之<pc n="lb"/>
理也<hi>觀物之情在於言語</hi>四理不同其於才也湏明<pc n="lb"/>
而章明待質而行是故質於理合合而有<pc n="lb"/>
明明足見理理足成家<hi>道義與事情各有家</hi>是故質<pc n="lb"/>
性平淡思心玄㣲<hi>容不躁櫌其心詳宻</hi>能通自然道<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
理之家也<hi>以道爲理故能通自然也</hi>質性警徹權畧機<pc n="lb"/>
㨗<hi>容不遲鈍則其心機速</hi>能理煩速事理之家也<hi>以事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爲理故審於理煩也</hi>質性和平能論禮教<hi>容不失適則禮教得</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中</hi>辯其得失義禮之家也<hi>以義爲禮故明於得失也</hi>質<pc n="lb"/>
性機觧推情原意<hi>容不妄動則原物得意</hi>能適其變<pc n="lb"/>
情理之家也<hi>以情爲理故能極物之變</hi>四家之明既異<pc n="lb"/>
而有九偏之情以性犯明各有得失<hi>明出於真</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>情動於性情勝明則蔽故雖得而必䘮也</hi>剛畧之人不能理㣲<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>用意麄粗意不玄㣲</hi>故其論大體則弘博而髙遠<hi>性剛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則志遠</hi>歷纎理則宕徃而䟽越<hi>志遠故䟽越</hi>抗厲<pc n="lb"/>
之人不能廻撓<hi>用意猛奮志不旋屈</hi>論法直則括處<pc n="lb"/>
而公正<hi>性厲則理毅</hi>說變通則否戾而不入<hi>理毅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則滯礙</hi>堅勁之人好攻其事實<hi>用意端確言不虛徐</hi>指<pc n="lb"/>
機理則頴灼而徹盡<hi>性確則言盡</hi>渉大道則徑<pc n="lb"/>
露而單持<hi>言切則義少</hi>辯給之人辭煩而意銳<pc n="lb"/>
<hi>用意疾急志不在退挫</hi>推人事則精識而窮理<hi>性銳則窮</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<hi>理</hi>即大義則恢愕而不周<hi>理細故遺大</hi>浮沉之<pc n="lb"/>
人不能沉思<hi>用意虛廓志不淵宻</hi>序䟽數則豁逹而<pc n="lb"/>
傲博<hi>性浮則志㣲</hi>立事要則爁炎而不定<hi>志傲則理</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>䟽</hi>淺觧之人不能深難<hi>用意淺脕思不深熟</hi>聼辯說<pc n="lb"/>
則擬鍔而愉恱<hi>性淺則易恱</hi>審精理則掉轉而<pc n="lb"/>
無根<hi>易恱故無根</hi>寛恕之人不能速㨗<hi>用意徐緩思不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>速疾</hi>論仁義則弘詳而長雅<hi>性恕則理雅</hi>趨時務<pc n="lb"/>
則遲緩而不及<hi>徐雅故遲緩</hi>温柔之人力不休<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
彊<hi>用意温潤志不羙恱</hi>味道理則順適而和暢<hi>性和則理</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>順</hi>擬疑難則濡愞而不盡<hi>理順故依違</hi>好竒之<pc n="lb"/>
人横逸而求異<hi>用意竒特志不同物</hi>造權譎則倜儻<pc n="lb"/>
而瓌壯<hi>性竒則尚麗</hi>案清道則詭常而恢迂<hi>竒逸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故恢詭</hi>此所謂性有九偏各從其心之所可<pc n="lb"/>
以爲理<hi>心之所可以爲理是非相蔽終無休巳</hi>若乃性不精<pc n="lb"/>
暢則流有七似有漫談陳說似有流行者<pc n="lb"/>
<hi>浮漫流雅似若可行</hi>有理少多端似若博意者<hi>辭繁喻愽似若</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<hi>弘廣</hi>有廻說合意似若讃解者<hi>外佯稱善内實不知</hi>有<pc n="lb"/>
處後持長從衆所安似能聼斷者<hi>實自無知如不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言觀察衆談讃其所安</hi>有避難不應似若有餘而實<pc n="lb"/>
不知者<hi>實不能知忘徉不應似有所知而不荅者</hi>有慕通口解<pc n="lb"/>
似恱而不懌者<hi>聞言即說有似於觪者心中漫漫不能悟</hi>有因<pc n="lb"/>
勝情失窮而稱妙<hi>辭巳窮矣自以爲妙而未盡</hi>跌則<pc n="lb"/>
掎蹠<hi>理巳跌矣而彊牽㨿</hi>實求兩解似理不可屈者<pc n="lb"/>
<hi>辭窮理屈心樂兩解而言猶不止聼者謂之未屈</hi>凡此七似衆人<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
之所惑也<hi>非明鏡焉能監之</hi>夫辯有理勝<hi>理至不可動</hi>
                    <pc n="lb"/>
有辭勝<hi>辭巧不可屈</hi>理勝者正白黑以廣論釋<pc n="lb"/>
㣲妙而通之<hi>說事分明有如粉黛朗然區别辭不潰雜</hi>辭勝者<pc n="lb"/>
破正理以求異求異則正失矣<hi>以白馬非白馬一朝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而服于人及其至關禁錮直而後過也</hi>夫九偏之材有同有<pc n="lb"/>
反有雜同則相解<hi>譬水流於水</hi>反則相非<hi>猶火滅於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>水</hi>雜則相恢<hi>亦不必同又不必異所以恢逹</hi>故善接論者<pc n="lb"/>
度所長而論之<hi>因其所能則其言易曉</hi>歷之不動則<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
不說也<hi>意在杓馬彼俟他日</hi>傍無聽逹則不難也<hi>凡相</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>難講爲逹者聼</hi>不善接論者說之以雜反<hi>彼意在狗而說</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以馬彼意大同而說以小異</hi>說之以雜反則不入矣<hi>以方</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>入圓理終不可</hi>善喻者以一言明數事<hi>辭附於理則言寡而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事明</hi>不善喻者百言不明一意<hi>辭遠乎理雖汎濫多言巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不自明况他人乎</hi>百言不明一意則不聼也<hi>自意不明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>誰聼之</hi>是說之三失也善難者務釋事本<hi>每得</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>理而止住</hi>不善難者舍本而理末<hi>逐其言而接之</hi>舍本<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
而理末則辭構矣<hi>不尋其本理而以煩辭相文</hi>善攻彊<pc n="lb"/>
者下其盛銳<hi>對家彊梁始氣必盛故善攻彊者避其𥘉鼔也</hi>扶其<pc n="lb"/>
本指以漸攻之<hi>三鼔氣勝衰則攻易</hi>不善攻彊者引<pc n="lb"/>
其誤辭以挫其銳意<hi>彊者意銳辭或暫誤擊誤挫銳理之難也</hi>
                    <pc n="lb"/>
挫其銳意則氣搆矣<hi>非徒羣言交錯遂至動其聲色</hi>善躡<pc n="lb"/>
失者指其所跌<hi>彼有跌失暫指不逼</hi>不善躡失者因<pc n="lb"/>
屈而抵其性<hi>陵其屈跌而抵挫之</hi>因屈而抵其性則<pc n="lb"/>
怨構矣<hi>非徒聲色而巳怨恨逆結於心</hi>或常所思求乆乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
得之倉卒諭人人不速知則以爲難諭<hi>巳自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乆思而不恕人</hi>以爲難諭則忿構矣<hi>非徒怨恨遂生忿爭</hi>夫<pc n="lb"/>
盛難之時其誤難迫<hi>氣盛辭誤且當避之</hi>故善難者<pc n="lb"/>
徴之使還<hi>氣折意還自相應接</hi>不善難者凌而激之<pc n="lb"/>
雖欲顧藉其勢無由<hi>棄誤顧藉不聼其言</hi>其勢無由<pc n="lb"/>
則妄構矣<hi>妄言非訾縱横恣口</hi>凡人心有所思則耳<pc n="lb"/>
且不能聽<hi>思心一至不聞雷霆</hi>是故並思俱說競相<pc n="lb"/>
制止欲人之聽巳<hi>止他人之言欲使聼巳</hi>人亦以其<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
方思之故不了巳意則以爲不解<hi>非不觧也當巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>出言由彼方思故人不觧</hi>人情莫不諱不解<hi>謂其不解則性諱怒</hi>
                    <pc n="lb"/>
諱不解則怒搆矣<hi>不顧道理是非於其兇怒忿肆</hi>凡此六<pc n="lb"/>
搆變之所由興也然雖有變搆猶有所得<pc n="lb"/>
<hi>造事立義當湏理定故雖有變說小故終於理定功立</hi>若說而不難<pc n="lb"/>
各陳所見則莫知所由矣<hi>人人競說若不難質則不知何</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者可用也</hi>由此論之談而定理者眇矣<hi>理多端人情異</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故發言盈庭莫肯執其咎</hi>必也聦能聽序<hi>登髙能賦求物能名如顔</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<hi>回聼哭蒼舒量象</hi>思能造端<hi>子展謀侵晉乃得諸侯之盟</hi>明能<pc n="lb"/>
見機<hi>臾駢覩目動即知秦師退</hi>辭能辯意<hi>伊藉荅吳王一拜一起未</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>足爲勞</hi>㨗能攝失<hi>郭淮荅魏帝曰自知必免防風之誅</hi>守能待<pc n="lb"/>
攻<hi>墨子謂楚人吾弟子巳學之於宋</hi>攻能奪守<hi>毛遂進曰今日從爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>楚不爲趙也楚王從而謝之</hi>奪能易予<hi>以子之矛易子之盾則物主辭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>窮</hi>兼此八者然後乃能通於天下之理通<pc n="lb"/>
於天下之理則能通人矣不能兼有八羙<pc n="lb"/>
適有一能<hi>所謂偏材之人</hi>則所逹者偏而所有異<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
目矣<hi>各以所通而立其名</hi>是故聦能聽序謂之名物<pc n="lb"/>
之材思能造端謂之搆架之材明能見機<pc n="lb"/>
謂之逹識之材辭能辯意謂之贍給之材<pc n="lb"/>
㨗能攝失謂之權㨗之材守能待攻謂之<pc n="lb"/>
持論之材攻能奪守謂之推徹之材奪能<pc n="lb"/>
易予謂之貿說之材通材之人既兼此八<pc n="lb"/>
材行之以道與通人言則同解而心喻<hi>同即</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>相是是以心相喻</hi>與衆人言則察色而順性<hi>下有盛色</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<hi>避其所短</hi>雖明包衆理不以尚人<hi>恒懐謙下故處物上</hi>聦<pc n="lb"/>
叡資給不以先人<hi>常懐退後故在物上</hi>善言出巳理<pc n="lb"/>
足則止<hi>通理則止不務煩辭</hi>鄙誤在人過而不迫<hi>見人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>過跌輙當歷避</hi>冩人之所懐扶人之所能<hi>扶賛人之所能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則人人自任矣</hi>不以事類犯人之所婟<hi>胡故反與肓人言不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>諱眇瞎之類</hi>不以言例及巳之所長<hi>巳有武力不與婋虎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之倫</hi>說直說變無所畏惡<hi>通材平釋信而後諌雖觸龍鱗物無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>害者</hi>采蟲聲之善音<hi>不以聲醜棄其善曲</hi>賛愚人之偶<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
得<hi>不以人愚廢其嘉言</hi>奪與有宜去就不畱方其盛<pc n="lb"/>
氣折謝不恡<hi>不避銳跌不惜屈撓</hi>方其勝難勝而不<pc n="lb"/>
矜<hi>理自勝耳何所矜也</hi>心平志諭無適無莫<hi>付是非於道理</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不貪勝以求名</hi>期於得道而巳矣是可與論經世<pc n="lb"/>
而理物也<hi>曠然無懐委之至當是以世務自經萬物自理</hi>
                    <pc n="lb"/>
人物志卷上<pc n="lb"/>
<pb n="22a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
人物志卷中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>散騎常侍劉<pc n="　"/>邵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>凉<pc n="　"/>儒林祭酒劉<pc n="　"/>昞<pc n="　"/>注<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>材能五<pc n="　"/>利害六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>接識七<pc n="　"/>英雄八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八觀九<pc n="lb"/>
材能第五<hi>材能大小其凖不同量力而授所任乃濟</hi>
                    <pc n="lb"/>
或曰人材有能大而不能小猶凾牛之鼎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
不可以烹雞愚以爲此非名也<hi>夫人材猶噐大小異</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>或者以大鼎不能烹雞喻大材不能治小失其名也</hi>夫能之爲言巳<pc n="lb"/>
定之稱<hi>先有定質而後能名生焉</hi>豈有能大而不能小<pc n="lb"/>
乎凡所謂能大而不能小其語出於性有<pc n="lb"/>
寛急<hi>寛者弘𥙿急者急切</hi>性有寛急故宜有大小<hi>寛弘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宜治大急切宜治小</hi>寛弘之人宜爲郡國使下得施<pc n="lb"/>
其功而總成其事<hi>急切則煩碎事不成</hi>急小之人宜<pc n="lb"/>
理百里使事辦於巳<hi>弘𥙿則網漏庶事荒矣</hi>然則郡<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之與縣異體之大小者也<hi>明能治大郡則能治小郡能治</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大縣亦能治小縣</hi>以實理寛急論辨之則當言大<pc n="lb"/>
小異宜不當言能大不能小也<hi>若能大而不能小仲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尼豈不爲季氏臣</hi>若夫雞之與牛亦異體之小大<pc n="lb"/>
也<hi>鼎能烹牛亦能烹雞銚能烹雞亦能烹犢</hi>故鼎亦宜有大小<pc n="lb"/>
若以烹犢則豈不能烹雞乎<hi>但有宜與不宜豈有能與</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不能</hi>故能治大郡則亦能治小郡矣推此論<pc n="lb"/>
之人材各有所宜非獨大小之謂也<hi>文者理百</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>官武者治軍旅</hi>夫人材不同能各有異有自任之<pc n="lb"/>
能<hi>脩巳潔身總禦百官</hi>有立法使人從之之能<hi>法懸人懼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無敢犯也</hi>有消息辨護之能<hi>智意辨護周旋得節</hi>有徳教<pc n="lb"/>
師人之能<hi>道術深明動爲物教</hi>有行事使人譴讓之<pc n="lb"/>
能<hi>云爲得理義和於時</hi>有司察紏摘之能<hi>督察是非無不區别</hi>
                    <pc n="lb"/>
有權竒之能<hi>務以竒計成事立功</hi>有威猛之能<hi>猛毅昭著</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>振威敵國</hi>夫能岀於材材不同量材能既殊任<pc n="lb"/>
政亦異是故自任之能清節之材也故在<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
朝也則冡宰之任爲國則矯直之政<hi>其身正故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>掌天官而總百揆</hi>立法之能治家之材也故在朝<pc n="lb"/>
也則司冦之任爲國則公正之政<hi>法無私故掌秋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>官而詰姦暴</hi>計䇿之能術家之材也故在朝也<pc n="lb"/>
則三孤之任爲國則變化之政<hi>計慮明故輔三槐而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>助論道</hi>人事之能智意之材也故在朝也則<pc n="lb"/>
冡宰之佐爲國則諧合之政<hi>智意審故佐天官而諧内</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>外</hi>行事之能譴讓之材也故在朝也則司<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
冦之任爲國則督責之政<hi>辨衆事故佐秋官而督傲慢</hi>
                    <pc n="lb"/>
權竒之能伎俩之材也故在朝也則司空<pc n="lb"/>
之任爲國則藝事之政<hi>伎能巧故任冬官而成藝事</hi>司<pc n="lb"/>
察之能臧否之材也故在朝也則師氏之<pc n="lb"/>
佐爲國則刻削之政<hi>是非章故佐師氏而察善否</hi>威猛<pc n="lb"/>
之能豪傑之材也故在朝也則將帥之任<pc n="lb"/>
爲國則嚴厲之政<hi>體果毅故總六師而振威武</hi>凡偏材<pc n="lb"/>
之人皆一味之羙<hi>譬飴以甘爲名酒以苦爲實</hi>故長於<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
辦一官<hi>弓工揉材而有餘力</hi>而短於爲一國<hi>兼掌陶冶噐不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>成矣</hi>何者夫一官之任以一味恊五味<hi>䀋人調䀋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>醯人調醯則五味成矣譬梓里治材土官治墻則厦屋成</hi>一國之政以<pc n="lb"/>
無味和五味<hi>水以無味故五味得其和猶君體平淡則百官施其用</hi>
                    <pc n="lb"/>
又國有俗化民有劇易<hi>五方不同風俗各異土有剛柔民有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>劇易</hi>而人材不同故政有得失<hi>以簡治易則得治煩則失</hi>
                    <pc n="lb"/>
是以王化之政宜於統大<hi>易簡而天下之理得矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
以之治小則迂<hi>網踈而吞舟之姦漏</hi>辨護之政宜於<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
治煩<hi>事皆辨護煩亂乃理</hi>以之治易則無易<hi>甚於督促民不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>便也</hi>䇿術之政宜於治難<hi>權畧無方觧釋患難</hi>以之治<pc n="lb"/>
平則無竒<hi>術數煩衆民不安矣</hi>矯抗之政宜於治侈<pc n="lb"/>
<hi>矯枉過正以厲侈靡</hi>以之治弊則殘<hi>俗弊治嚴則民殘矣</hi>諧和<pc n="lb"/>
之政宜於治新<hi>國新禮殺苟合而巳</hi>以之治舊則虚<pc n="lb"/>
<hi>苟合之教非禮實也</hi>公刻之政宜於紏姦<hi>刻削不深姦亂不止</hi>
                    <pc n="lb"/>
以之治邊則失衆<hi>衆民憚法易迯叛矣</hi>威猛之政宜<pc n="lb"/>
於討亂<hi>亂民桀逆非威不服</hi>以之治善則暴<hi>政猛民殘濫良</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>善矣</hi>伎倆之政宜於治富<hi>以國彊民以使</hi>以之治<pc n="lb"/>
貧則勞而下困<hi>易貨改鑄民失業矣</hi>故量能授官不<pc n="lb"/>
可不審也凡此之能皆偏材之人也故或<pc n="lb"/>
能言而不能行或能行而不能言<hi>智勝則能言材</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>勝則能行</hi>至於國體之人能言能行故爲衆材<pc n="lb"/>
之雋也人君之能異於此<hi>平淡無爲以任衆能</hi>故臣<pc n="lb"/>
以自任爲能<hi>竭力致功以取爵位</hi>君以用人爲能<hi>任賢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>使能國家自理</hi>臣以能言爲能<hi>各言其能而受其官</hi>君以能<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
聽爲能<hi>聽言觀行而授其官</hi>臣以能行爲能<hi>必行其所言</hi>
                    <pc n="lb"/>
君以能賞罰爲能<hi>必當其功過也</hi>所能不同<hi>君無爲而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>臣有事</hi>故能君衆材也<hi>若君以有爲代大匠斵則衆能失巧功不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>成矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
利害第六<hi>建法陳術以利國家及其弊也害歸於巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
葢人業之流各有利害<hi>流漸失源故利害生</hi>夫節清<pc n="lb"/>
之業著于儀容發於徳行<hi>心清意正則徳容外著</hi>未<pc n="lb"/>
用而章其道順而有化<hi>徳輝昭著故不試而效效理於人故</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>物無不化</hi>故其未逹也爲衆人之所進<hi>理順則衆人樂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>進之</hi>既逹也爲上下之所敬<hi>徳和理順誰能慢之</hi>其功<pc n="lb"/>
足以激濁揚清師範僚友其爲業也無弊<pc n="lb"/>
而常顯<hi>非徒不弊存而有顯</hi>故爲世之所貴<hi>徳信有常人不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>能賤</hi>法家之業本于制度待乎成功而效<hi>法以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禁姦姦止乃效</hi>其道前苦而後治嚴而爲衆<hi>𥘉布威嚴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>是以勞苦終以道化是以民治</hi>故其未逹也爲衆人之所<pc n="lb"/>
忌<hi>姦黨樂亂忌法者衆</hi>巳試也爲上下之所憚<hi>憲防肅然</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>内外振悚</hi>其功足以立法成治<hi>民不爲非治道乃成</hi>其弊<pc n="lb"/>
也爲群枉之所讐<hi>法行寵貴終受其害</hi>其爲業也有<pc n="lb"/>
敝而不常用<hi>明君乃能用之彊明不繼世故法不常用</hi>故功大<pc n="lb"/>
而不終<hi>是以商君車裂吳起攴觧</hi>術家之業出於聦思<pc n="lb"/>
待於謀得而章<hi>斷於未行人無信者功成事效而後乃彰也</hi>其<pc n="lb"/>
道先㣲而後著精而且玄<hi>計謀㣲妙其始至精終始合符</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>是以道著</hi>其未逹也爲衆人之所不識<hi>謀在功前衆何</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>由識</hi>其用也爲明主之所珎<hi>暗主昧然豈能貴之</hi>其功<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
足以運籌通變<hi>變以求通故能成其功</hi>其退也藏於<pc n="lb"/>
隱㣲<hi>計出㣲宻是以不露</hi>其爲業也竒而希用<hi>主計神竒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>用之者希也</hi>故或沈㣲而不章<hi>世希能用道何由章</hi>智意<pc n="lb"/>
之業本于原度其道順而不忤<hi>將順時宜何忤之有</hi>
                    <pc n="lb"/>
故其未逹也爲衆人之所容矣<hi>庶事不逆善者來親</hi>
                    <pc n="lb"/>
巳逹也爲寵愛之所嘉<hi>與衆同和内外羙之</hi>其功足<pc n="lb"/>
以讃明計慮<hi>媚順於時言計是信也</hi>其敝也知進而<pc n="lb"/>
不退<hi>不見忌害是以慕進也</hi>或離正以自全<hi>用心多媚故違</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>於正</hi>其爲業也諝而難持<hi>韜情諝智非雅正之倫也</hi>故或<pc n="lb"/>
先利而後害<hi>知進忘退取悔之道</hi>臧否之業本乎是<pc n="lb"/>
非其道廉而且砭<hi>清而混雜砭去纎芥</hi>故其未逹也<pc n="lb"/>
爲衆人之所識<hi>清潔不汙在幽而明</hi>巳逹也爲衆人<pc n="lb"/>
之所稱<hi>業常明白出則受譽</hi>其功足以變察是非<hi>理清</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>道潔是非不亂</hi>其敝也爲詆訶之所怨<hi>詆訶之徒不樂聞過</hi>
                    <pc n="lb"/>
其爲業也峭而不𥙿<hi>峭察於物何能寛𥙿</hi>故或先得<pc n="lb"/>
而後離衆<hi>清亮爲時所稱理峭爲衆所憚</hi>伎倆之業本于<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
事能其道辨而且速<hi>伎計如神是以速辨</hi>其未逹也<pc n="lb"/>
爲衆人之所異<hi>伎能出衆故雖㣲而顯</hi>巳逹也爲官<pc n="lb"/>
司之所任<hi>遂事成功政之所務</hi>其功足以理煩紏邪<pc n="lb"/>
<hi>釋煩理邪亦須伎倆</hi>其敝也民勞而下困<hi>上不端而下困</hi>其<pc n="lb"/>
爲業也細而不㤗故爲治之末也<hi>道不平弘其能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>太乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
接識第七<hi>推巳接物俱識同體兼能之士乃逹羣材</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫人𥘉甚難知<hi>貌厚情深難得知也</hi>而士無衆寡皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
自以爲知人故以巳觀人則以爲可知也<pc n="lb"/>
<hi>巳尚清節則凡清節者皆巳之所知</hi>觀人之察人則以爲不<pc n="lb"/>
識也夫何哉<hi>由巳之所尚在於清節人之所好在於利欲曲直不同於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>他便謂人不識物也</hi>是故能識同體之善<hi>性長思謀則善䇿畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之士</hi>而或失異量之羙<hi>遵法者雖羙乃思謀之所不取</hi>何以<pc n="lb"/>
論其然夫清節之人以正直爲度故其歷<pc n="lb"/>
衆材也能識性行之常<hi>度在正直故恱有恒之人</hi>而或<pc n="lb"/>
疑法術之詭<hi>謂守正足以致治何以法術爲也</hi>法制之人<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
以分數爲度故能識較方直之量<hi>度在法分故恱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方直之人</hi>而不貴變化之術<hi>謂法分足以濟業何以術謀爲也</hi>
                    <pc n="lb"/>
術謀之人以思謨爲度故能成䇿畧之竒<pc n="lb"/>
<hi>度在思謀故貴䇿畧之人</hi>而不識遵法之良<hi>謂思謨足以化民何</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以法制爲也</hi>器能之人以辨護爲度故能識方<pc n="lb"/>
畧之規<hi>度在辨護故恱方計之人</hi>而不知制度之原<hi>謂方</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>計足以立功何以制度爲也</hi>智意之人以原意爲度故<pc n="lb"/>
能識韜諝之權<hi>度在原意故恱韜諝之人</hi>而不貴法教<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之常<hi>謂原意足以爲正何以法理爲也</hi>伎倆之人以邀功<pc n="lb"/>
爲度故能識進趣之功<hi>度在邀功故恱功能之人</hi>而不<pc n="lb"/>
通道徳之化<hi>謂伎能足以成事何以道徳爲也</hi>臧否之人<pc n="lb"/>
以伺察爲度故能識訶砭之明<hi>度在伺察故悅譴訶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之人</hi>而不暢倜儻之異<hi>謂譴訶乃成教何以寛弘爲也</hi>言語<pc n="lb"/>
之人以辨析爲度故能識捷給之惠<hi>度在剖析</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故恱敏給之人</hi>而不知含章之羙<hi>謂辨論事乃理何以含章爲也</hi>
                    <pc n="lb"/>
是以互相非駮莫肯相是<hi>人皆自以爲是誰肯道人之是</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
取同體也則接論而相得<hi>性能苟同則雖胡越接響而情</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>通</hi>取異體也雖歷乆而不知<hi>性能苟異則雖比肩歷年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而逾踈矣</hi>凡此之類皆謂一流之材也<hi>故同體則親異</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>體則踈</hi>若二至巳上亦隨其所兼以及異數<pc n="lb"/>
<hi>法家兼術故能以術輔法</hi>故一流之人能識一流之善<pc n="lb"/>
<hi>以法治者所以舉不過法</hi>二流之人能識二流之羙<hi>體法</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>術者法術兼行</hi>盡有諸流則亦能兼逹衆材<hi>體通八流</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則八材當位物無不理</hi>故兼材之人與國體同<hi>謂八材之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<hi>人始進陳言冡宰之官察其所以</hi>欲觀其一隅則終朝足<pc n="lb"/>
以識之將究其詳則三日而後足何謂三<pc n="lb"/>
日而後足夫國體之人兼有三材故談不<pc n="lb"/>
三日不足以盡之一以論道徳二以論法<pc n="lb"/>
制三以論䇿術然後乃能竭其所長而舉<pc n="lb"/>
之不疑<hi>在上者兼明八材然後乃能盡其所進用而無疑矣</hi>然則何<pc n="lb"/>
以知其兼偏而與之言乎<hi>察言之時何以識其偏材何以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>識其兼材也</hi>其爲人也務以流數杼人之所長<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
而爲之名目如是兼也<hi>每因事類杼盡人之所能爲之名目</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言不容口</hi>如陳以羙欲人稱之<hi>巳之有善因事自說又欲令人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言常稱巳</hi>不欲知人之所有如是者偏也<hi>人之有善</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>耳不樂聞人稱之口不和也</hi>不欲知人則言無不疑<hi>聞法</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則疑其刻削聞術則疑其詭詐</hi>是故以深說淺益深益異<pc n="lb"/>
<hi>淺者意近故聞深理而心逾衒是以商君說帝王之道不入則以彊兵之義示之</hi>
                    <pc n="lb"/>
異則相返反則相非<hi>聞深則心衒焉得而相是是以李兌塞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而不聽蘇秦之說</hi>是故多陳處直則以爲見美<hi>以其</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<hi>多方疑似見羙也</hi>静聽不言則以爲虚空<hi>待時來語疑其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無實</hi>抗爲髙談則爲不遜<hi>辭護理髙疑其凌巳</hi>遜讓不<pc n="lb"/>
盡則以爲淺陋<hi>卑言寡氣疑其淺薄</hi>言稱一善則以<pc n="lb"/>
爲不博<hi>未敢多陳疑其陋狹</hi>歷發衆竒則以爲多端<pc n="lb"/>
<hi>偏舉事類則欲以釋之復以爲多端</hi>先意而言則以爲分羙<pc n="lb"/>
<hi>言合其意疑分巳羙</hi>因失難之則以爲不喻<hi>欲𥙷其失反不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>喻也</hi>說以對反則以爲較已<hi>欲反其事而明言乃疑其較也</hi>
                    <pc n="lb"/>
博以異雜則以爲無要<hi>控盡所懐謂之無要</hi>論以同<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
體然後乃恱<hi>弟兄忿肆爲陳管蔡之事則欣暢而和恱</hi>於是乎<pc n="lb"/>
有親愛之情稱舉之譽<hi>苟言之同非徒親愛而巳乃至譽而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>舉之</hi>此偏材之常失<hi>意常婟護欲人同巳巳不必得何由暫得</hi>
                    <pc n="lb"/>
英雄第八<hi>自非平淡能各有名英爲文昌雄爲武稱</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫草之精秀者爲英獸之特群者爲雄<hi>物尚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有之况於人乎</hi>故人之文武茂異取名於此<hi>文以英爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名武以雄爲號</hi>是故聰明秀岀謂之英膽力過人<pc n="lb"/>
謂之雄此其大體之别名也若校其分數<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
則牙則須<hi>英得雄分然後成章雄得英分然後成剛</hi>各以二分<pc n="lb"/>
取彼一分然後乃成<hi>膽者雄之分智者英之分英有聦明須膽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而後成䧺有膽力須知而後立</hi>何以論其然夫聦明者英<pc n="lb"/>
之分也不得雄之膽則說不行<hi>智而無膽不能正言</hi>
                    <pc n="lb"/>
膽力者雄之分也不得英之智則事不立<pc n="lb"/>
<hi>勇而無謀不能立事</hi>是故英以其聦謀始以其明見<pc n="lb"/>
機<hi>智以謀事之始明以見事之機</hi>待雄之膽行之<hi>不决則不能行</hi>
                    <pc n="lb"/>
雄以其力服衆以其勇排難<hi>非力衆不服非勇難不排</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
待英之智成之<hi>智以制冝巧乃可成</hi>然後乃能各濟<pc n="lb"/>
其所長也<hi>譬金待水而成利功物得水然後成養功</hi>若聦能謀<pc n="lb"/>
始而明不見機乃可以坐論而不可以處<pc n="lb"/>
事<hi>智能坐論而明不見機何事務之能處</hi>聦能謀始明能見<pc n="lb"/>
機而勇不能行可以循常而不可以慮變<pc n="lb"/>
<hi>明能循常勇不能行何應變之能爲</hi>若力能過人而勇不能<pc n="lb"/>
行可以爲力人未可以爲先登<hi>力雖絶群膽雄不决</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>何先鋒之能爲</hi>力能過人勇能行之而智不能斷<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
事可以爲先登未足以爲將帥<hi>力能先登臨事無謀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>何將帥之能爲</hi>必聦能謀始明能見機膽能决之<pc n="lb"/>
然後可以爲英張良是也氣力過人勇能<pc n="lb"/>
行之智足斷事乃可以爲雄韓信是也體<pc n="lb"/>
分不同以多爲目故英雄異名<hi>張良英智多韓信雄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>膽勝</hi>然皆偏至之材人臣之任也故英可以<pc n="lb"/>
爲相<hi>制勝于近</hi>雄可以爲將<hi>揚威于逺</hi>若一人之身<pc n="lb"/>
兼有英雄則能長世高祖項羽是也然英<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之分以多於雄而英不可以少也<hi>英以致智智能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>役雄何可少也</hi>英分少則智者去之故項羽氣力<pc n="lb"/>
葢世明能合變<hi>膽烈無前濟江焚糧</hi>而不能聽采竒<pc n="lb"/>
異有一范增不用是以陳平之徒皆亡歸<pc n="lb"/>
高祖英分多故群雄服之英材歸之兩得<pc n="lb"/>
其用<hi>雄既服矣英又歸之</hi>故能吞秦破楚宅有天下<pc n="lb"/>
然則英雄多少能自勝之數也<hi>勝在於身則能勝物</hi>
                    <pc n="lb"/>
徒英而不雄則雄材不服也<hi>内無主於中外物何由入</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
徒雄而不英則智者不歸徃也<hi>無名以接之智者何</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>由徃</hi>故雄能得雄不能得英<hi>兕虎自成群也</hi>英能得<pc n="lb"/>
英不能得雄<hi>鸞鳳自相親也</hi>故一人之身兼有英<pc n="lb"/>
雄乃能役英與雄能役英與雄故能成大<pc n="lb"/>
業也<hi>武以服之文以綏之則業隆當年福流後世</hi>
                    <pc n="lb"/>
八觀第九<hi>群材異品志各異歸觀其通否所格者八</hi>
                    <pc n="lb"/>
八觀者一曰觀其奪救以明間雜<hi>或慈欲濟恤而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>恡奪某人或救濟廣厚而乞醯爲惠</hi>二曰觀其感變以審常<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
度<hi>觀其愠怍則常度可審</hi>三曰觀其志質以知其名<pc n="lb"/>
<hi>徴質相應覩色知名</hi>四曰觀其所由以辨依似<hi>依訐似直</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>倉卒難明察其所安昭然可辨</hi>五曰觀其愛敬以知通塞<pc n="lb"/>
<hi>純愛則物親而情通純敬則理踈而情塞</hi>六曰觀其情機以辨<pc n="lb"/>
恕惑<hi>得其所欲則恕違其所欲則惑</hi>七曰觀其所短以知<pc n="lb"/>
所長<hi>訐刺雖短而長於爲直</hi>八曰觀其聦明以知所<pc n="lb"/>
逹<hi>雖體衆材而材不聦明事事蔽塞其何能逹</hi>何謂觀其奪救<pc n="lb"/>
以明間雜夫質有至有違<hi>剛質無欲所以爲至貪情或勝</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>所以爲違</hi>若至勝違則惡情奪正若然而不然<pc n="lb"/>
<hi>以欲勝剛以此似剛而不剛</hi>故仁岀於慈有慈而不仁<pc n="lb"/>
者仁必有恤有仁而不恤者厲必有剛有<pc n="lb"/>
厲而不剛者若夫見可憐則流涕<hi>慈心發於中</hi>
                    <pc n="lb"/>
將分與則恡嗇是慈而不仁者<hi>爲仁者必濟恤</hi>覩<pc n="lb"/>
危急則惻隱<hi>仁情動於内</hi>將赴救則畏患是仁<pc n="lb"/>
而不恤者<hi>爲恤者必赴危</hi>處虚義則色厲<hi>精厲見於貌</hi>
                    <pc n="lb"/>
顧利慾則内荏是厲而不剛者<hi>爲剛者必無慾</hi>然<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
則慈而不仁者則恡奪之也<hi>愛財傷於慈</hi>仁而<pc n="lb"/>
不恤者則懼奪之也<hi>恇怯損於仁</hi>厲而不剛者<pc n="lb"/>
則慾奪之也<hi>利慾害於剛</hi>故曰慈不能勝恡無<pc n="lb"/>
必其能仁也<hi>愛則不施何於仁之爲能</hi>仁不能勝懼無<pc n="lb"/>
必其能恤也<hi>畏懦不果何恤之能行</hi>厲不能勝慾無<pc n="lb"/>
必其能剛也<hi>情存利慾何剛之能成</hi>是故不仁之質<pc n="lb"/>
勝則伎力爲害噐<hi>仁質既弱而有伎力此害巳之噐也</hi>貪悖<pc n="lb"/>
之性勝則彊猛爲禍梯<hi>廉質既負而性強猛此禍巳之梯也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
亦有善情救惡不至爲害<hi>惡物宜翦而除純善之人憐而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>救之此稠厚之人非大害也</hi>愛惠分篤雖傲狎不離<hi>平生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>結交情厚分深雖原壤夷俟而不相棄無大過也</hi>助善著明雖疾<pc n="lb"/>
惡無害也<hi>如殺無道以就有道疾惡雖甚無大非也</hi>救濟過厚<pc n="lb"/>
雖取人不貪也<hi>取人之物以有救濟雖譏在乞醯非大貪也</hi>是<pc n="lb"/>
故觀其奪救而明間雜之情可得知也<hi>或畏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>恡奪慈仁或救過濟其分而平淡之主順而恕</hi>何謂觀其感變以<pc n="lb"/>
審常度夫人厚貌深情將欲求之必觀其<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
辭㫖察其應賛<hi>視發言之㫖趣觀應和之當否</hi>夫觀其辭<pc n="lb"/>
㫖猶聽音之善醜<hi>音唱而善醜别</hi>察其應賛猶視<pc n="lb"/>
智之能否也<hi>聲和而能否别</hi>故觀辭察應足以互<pc n="lb"/>
相别識<hi>彼唱此和是非相舉</hi>然則論顯揚正白也<hi>辭顯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>唱正是曰明白</hi>不善言應玄也<hi>黙而識之是曰玄也</hi>經緯玄<pc n="lb"/>
白通也<hi>明辨是非可謂通理</hi>移易無正雜也<hi>理不一㨿言意</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>渾雜</hi>先識未然聖也追思玄事叡也見事過<pc n="lb"/>
人明也以明爲晦智也<hi>心雖明之常若不足</hi>㣲忽必<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
                    <pb n="17b"/>
<hi>粗白粗赤憤憤在面</hi>及其動作葢並言辭<hi>色既發揚言亦從之</hi>
                    <pc n="lb"/>
是故其言甚懌而精色不從者中有違也<pc n="lb"/>
<hi>心恨而言強和色貌終不相從</hi>其言有違而精色可信者<pc n="lb"/>
辭不敏也<hi>言不自盡故辭雖違而色貌可信</hi>言未發而怒<pc n="lb"/>
色先見者意憤溢也<hi>憤怒填<graphic n="KR0909" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0909.png" mimeType="image/png"/>者未言而色貌巳作</hi>言將<pc n="lb"/>
發而怒氣送之者彊所不然也<hi>欲強行不然之事故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>怒氣助言</hi>凡此之類徴見於外不可奄違<hi>心懽而怒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>容意恨而和貌</hi>雖欲違之精色不從<hi>心動貌從</hi>感愕以<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
明雖變可知<hi>情雖在内感愕發外千形萬貌粗可知矣</hi>是故觀<pc n="lb"/>
其感變而常度之情可知<hi>觀人辭色而知其心物有常度</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>然後審矣</hi>何謂觀其至質以知其名凡偏材之<pc n="lb"/>
性二至以上則至質相發而令名生矣<hi>二至</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>質氣之謂也質直氣清則善名生矣</hi>是故骨直氣清則休名<pc n="lb"/>
生焉<hi>骨氣相應名是以羙</hi>氣清力勁則烈名生焉<hi>氣既</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>清矣力勁則烈</hi>勁智精理則能名生焉<hi>智既勁矣精理則能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>稱</hi>智直彊慤則任名生焉<hi>直而又羙是以見任</hi>集于<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
端質則令徳濟焉<hi>質徴端和善徳乃成</hi>加之學則文<pc n="lb"/>
理灼焉<hi>圭玉有質瑩則成文</hi>是故觀其所至之多少<pc n="lb"/>
而異名之所生可知也<hi>尋其質氣覽其清濁雖有多少之異</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>異狀之名斷可知之</hi>何謂觀其所由以辨依似夫純<pc n="lb"/>
訐性違不能公正<hi>質氣俱訐何正之有</hi>依訐似直以<pc n="lb"/>
訐訐善<hi>以直之訐計及良善</hi>純宕似流不能通道<hi>質氣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>俱宕何道能通</hi>依宕似通行傲過節<hi>似通之宕容傲無節</hi>故<pc n="lb"/>
曰直者亦訐訐者亦訐其訐則同其所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
爲訐則異<hi>直人之訐訐惡憚非純訐爲訐訐善刺是</hi>通者亦宕<pc n="lb"/>
宕者亦宕其宕則同其所以爲宕則異<hi>通人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之宕簡而逹道純宕傲僻以自恣</hi>然則何以别之直而能<pc n="lb"/>
温者徳也<hi>温和爲直所以爲徳</hi>直而好訐者偏也<hi>性直</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>過訐所以爲偏</hi>訐而不直者依也<hi>純訐似直所以爲依</hi>道而<pc n="lb"/>
能節者通也<hi>以道自節所以爲通</hi>通而時過者偏也<pc n="lb"/>
<hi>性通時過所以爲偏</hi>宕而不節者依也<hi>純宕自通所以爲依</hi>偏<pc n="lb"/>
之與依志同質違所謂似是而非也<hi>質同通直</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<hi>或偏或依</hi>是故輕諾似烈而寡信<hi>不量巳力輕許死人臨難</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>畏怯不能殉命</hi>多易似能而無效<hi>不顧材能日謂能辦受事猖獗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>作無效驗</hi>進銳似精而去速<hi>精躁之人不能乆任</hi>訶者似<pc n="lb"/>
察而事煩<hi>譴訶之人每多煩亂</hi>訐施似惠而無成<hi>當時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>似給終無所成</hi>面從似忠而退違<hi>阿順目前却則自是</hi>此似<pc n="lb"/>
是而非者也<hi>紫色亂朱聖人惡之</hi>亦有似非而是者<pc n="lb"/>
<hi>事同於非其功實則是</hi>大權似姦而有功<hi>伊去太甲以成其功</hi>
                    <pc n="lb"/>
大智似愚而内明<hi>終日不違内實分别</hi>博愛似虚而<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
實厚<hi>汎愛無私似虚而實</hi>正言似訐而情忠<hi>譬帝桀紂至誠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>忠愛</hi>夫察似明非御情之反<hi>欲察似類審則是非御取人情</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>反覆明之</hi>有似理訟其實難别也<hi>故聖人參訊廣訪與衆共</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之</hi>非天下之至精其孰能得其實<hi>若其實可得何</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>憂乎驩兠何迁乎有苗是以昧旦晨興揚明仄陋語之三槐詢之九棘</hi>故聽<pc n="lb"/>
言信貌或失其真<hi>言訥貌惡仲尼失之子羽</hi>詭情御反<pc n="lb"/>
或失其賢<hi>疑非人情公孫失之卜式</hi>賢否之察實在所<pc n="lb"/>
依<hi>雖其難知即當尋其所依而察之</hi>是故觀其所依而似<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
                    <pb n="20b"/>
之誠<hi>方在哺乳愛敬生矣</hi>則與道徳同體動獲人心<pc n="lb"/>
而道無不通也<hi>體道脩徳故物順理通</hi>然愛不可少<pc n="lb"/>
於敬少於敬則廉節者歸之<hi>廉人好敬是以歸之</hi>而<pc n="lb"/>
衆人不與<hi>衆人樂愛愛少是以不與</hi>愛多於敬則雖廉<pc n="lb"/>
節者不恱而愛接者死之<hi>廉人寡常人衆衆人樂愛致其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>死則事成業濟是故愛之爲道不可少矣</hi>何則敬之爲道也嚴<pc n="lb"/>
而相離其勢難乆<hi>動必肅容過之不乆逆旅之人不及温和而歸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>愛之爲道也情親意厚深而感物<hi>煦渝篤宻</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<hi>感物深感是以翳桑之人倒戈報徳</hi>是故觀其愛敬之誠而<pc n="lb"/>
通塞之理可得而知也<hi>篤於慈愛則温和而上下之情通務</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在禮敬則嚴肅而外内之情塞然必愛敬相須不可一時而無然行其二義者常當</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>務令愛多敬少然後肅穆之風可得希矣</hi>何謂觀其情機以辨<pc n="lb"/>
恕惑夫人之情有六機杼其所欲則喜<hi>爲有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>力者譽烏獲其心莫不忻焉</hi>不杼其所能則怨<hi>爲辨給者稱三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>緘其心莫不忿然</hi>以自伐歷之則惡<hi>抗巳所能以歷衆人衆人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所惡</hi>以謙損下之則恱<hi>卑損下人人皆喜恱</hi>犯其所乏<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
則婟<hi>人皆恱巳所長惡巳所短故稱其所短則婟戾忿肆</hi>以惡犯婟<pc n="lb"/>
則妬<hi>自伐其能人所惡也稱人之短人所婟也今伐其所能犯人所婟則妬害</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生也</hi>此人性之六機也夫人情莫不欲遂其<pc n="lb"/>
志<hi>志之所欲欲遂巳成</hi>故烈士樂奮力之功<hi>遭難而力士奮</hi>
                    <pc n="lb"/>
善士樂督政之訓<hi>政脩而善士用</hi>能士樂治亂之<pc n="lb"/>
事<hi>治亂而求賢能</hi>術士樂計䇿之謀<hi>廣筭而求其䇿</hi>辨士<pc n="lb"/>
樂陵訊之辭<hi>賔賛而求辨給</hi>貪者樂貨財之積<hi>貨財</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>積則貪者容其求</hi>幸者樂權勢之尤<hi>權勢之尤則幸者竊其柄</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
苟賛其志則莫不欣然是所謂杼其所欲<pc n="lb"/>
則喜也<hi>所欲之心杼盡復何怨乎</hi>若不杼其所能則不<pc n="lb"/>
獲其志不獲其志則戚<hi>憂巳才之不展</hi>是故功力<pc n="lb"/>
不建則烈士奮<hi>奮憤不能盡其材也</hi>徳行不訓則正<pc n="lb"/>
人哀哀<hi>哀不得行其化</hi>政亂不治則能者歎歎<hi>歎不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得用其能</hi>敵能未弭則術人思思<hi>思不得運其竒</hi>貨財<pc n="lb"/>
不積則貪者憂憂<hi>憂無所收其利</hi>權勢不尤則幸<pc n="lb"/>
者悲<hi>悲不得弄其權</hi>是所謂不杼其能則怨也<hi>所怨</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<hi>不杼其能恱也</hi>人情莫不欲處前故惡人之自伐<pc n="lb"/>
<hi>皆欲居物先故惡人之自伐也</hi>自伐皆欲勝之類也是故<pc n="lb"/>
自伐其善則莫不惡也<hi>惡其有勝巳之心</hi>是所謂<pc n="lb"/>
自伐歷之則惡也<hi>是以逹者終不自伐</hi>人情皆欲求<pc n="lb"/>
勝故恱人之謙謙所以下之下有推與之<pc n="lb"/>
意是故人無賢愚接之以謙則無不色懌<pc n="lb"/>
<hi>不問能否皆欲勝人</hi>是所謂以謙下之則恱也<hi>是以君子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>終日謙謙</hi>人情皆欲掩其所短見其所長<hi>稱其所長</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<hi>則恱稱其所短則愠</hi>是故人駮其所短似若物冐之<pc n="lb"/>
<hi>情之憤悶有若覆冐</hi>是所謂駮其所乏則婟也<hi>覆冐純塞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其心婟戾</hi>人情陵上者也<hi>見人勝巳皆欲陵之</hi>陵犯其所<pc n="lb"/>
惡雖見憎未害也<hi>雖惡我自伐未甚疾害也</hi>若以長駮<pc n="lb"/>
短是所謂以惡犯婟則妬惡生矣<hi>以巳之長駮人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之短而取其害是以逹者不爲之也</hi>凡此六機其歸皆欲處<pc n="lb"/>
上<hi>物之自大人人皆爾</hi>是以君子接物犯而不校<hi>知物</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>情好勝雖或以小犯巳終不校拒也</hi>不校則無不敬下所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
避其害也<hi>務行謙敬誰害之哉</hi>小人則不然既不見<pc n="lb"/>
機<hi>不逹妬害之機</hi>而欲人之順巳<hi>謂欲人無違巳</hi>以<graphic n="KR3677" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3677.png" mimeType="image/png"/>愛<pc n="lb"/>
敬爲見異<hi>孔光逡巡董賢欣喜</hi>以偶邀㑹爲輕<hi>謂非本心</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>忿其輕巳</hi>苟犯其機則深以爲怨<hi>小人易恱而難事</hi>是<pc n="lb"/>
故觀其情機而賢鄙之志可得而知也<hi>賢明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>志在退下鄙劣志在陵上是以平淡之主御之以正訓貪者之所憂戒幸者之所悲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>然後物不自伐下不陵上賢否當位治道有序</hi>何謂觀其所短以<pc n="lb"/>
知所長夫偏材之人皆有所短<hi>智不能周也</hi>故<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
直之失也訐<hi>刺訐傷於義故其父攘羊其子證之</hi>剛之失也<pc n="lb"/>
厲<hi>剛切傷於理故諌君不從承之以劒</hi>和之失也愞<hi>愞弱不及道故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宫之竒爲人撓不能強諫</hi>介之失也拘<hi>拘愚不逹事尾生守信死於橋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下</hi>夫直者不訐無以成其直既恱其直不<pc n="lb"/>
可非其訐<hi>用人之直恕其訐也</hi>訐也者直之徴也<hi>非訐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不能爲直</hi>剛者不厲無以濟其剛既恱其剛不<pc n="lb"/>
可非其厲<hi>用人之剛恕其厲也</hi>厲也者剛之徴也<hi>非厲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不能爲剛</hi>和者不愞無以保其和既恱其和不<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
可非其懦<hi>用人之和恕其愞也</hi>愞也者和之徴也<hi>非懦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不能爲和</hi>介者不拘無以守其介既恱其介不<pc n="lb"/>
可非其拘<hi>用人之介恕其拘也</hi>拘也者介之徴也<hi>非拘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不能爲介</hi>然有短者未必能長也<hi>純訐之人未能正直</hi>有<pc n="lb"/>
長者必以短爲徴<hi>純和之人徴必愞弱</hi>是故觀其徴<pc n="lb"/>
之所短而其材之所長可知也<hi>欲用其剛必采之於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>厲</hi>何謂觀其聦明以知所逹夫仁者徳之<pc n="lb"/>
基也<hi>載徳而行</hi>義者徳之節也<hi>制徳之所宜也</hi>禮者徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
之文也<hi>禮徳之文理也</hi>信者徳之固也<hi>固徳之所執也</hi>智<pc n="lb"/>
者徳之帥也<hi>非智不成徳</hi>夫智出於明<hi>明逹乃成智</hi>
                    <pc n="lb"/>
明之於人猶晝之待白日夜之待燭火<hi>火日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所以照晝夜智逹所以明物理</hi>其明益盛者所見及遠<hi>火日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>愈明所照愈遠智逹彌明理通彌深</hi>及遠之明難<hi>聖人猶有不及</hi>是<pc n="lb"/>
故守業勤學未必及材<hi>生知者上學能者次</hi>材藝精<pc n="lb"/>
巧未必及理<hi>因習成巧淺於至理</hi>理義辨給未必及<pc n="lb"/>
智<hi>理成事業昧于玄智</hi>智能經事未必及道<hi>役智經務去道</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<hi>遠矣</hi>道思玄遠然後乃周<hi>道無不載故無不周</hi>是謂學<pc n="lb"/>
不及材材不及理理不及智智不及道<hi>道智</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>玄㣲故四變而後及</hi>道也者囘復變通<hi>理不繫一故變通之</hi>是<pc n="lb"/>
故别而論之各自獨行則仁爲勝<hi>仁者濟物之資</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>明者見理而巳</hi>合而俱用則明爲將<hi>仁者待明其功乃成</hi>故<pc n="lb"/>
以明將仁則無不懐<hi>威以使之仁以恤之</hi>以明將義<pc n="lb"/>
則無不勝<hi>示以㫁割之宜</hi>以明將理則無不通<hi>理若</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>明練萬事乃逹</hi>然則茍無聦明無以能遂<hi>暗者昧時何能</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<hi>成務成遂</hi>故好聲而實不克則恢<hi>恢迂遠於實</hi>好辯<pc n="lb"/>
而理不至則煩<hi>辭煩而無正理</hi>好法而思不深則<pc n="lb"/>
刻<hi>刻過於理</hi>好術而計不足則僞<hi>詭誣詐也</hi>是故鈞<pc n="lb"/>
材而好學明者爲師比力而爭智者爲雄<pc n="lb"/>
等徳而齊逹者稱聖聖之爲稱明智之極<pc n="lb"/>
明也<hi>是以動而爲天下法言而爲萬世範居上位而不亢任下位而不悶</hi>是<pc n="lb"/>
以觀其聦明而所逹之材可知也<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pb n="26b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
人物志卷下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>散騎常侍劉<pc n="　"/>邵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>凉<pc n="　"/>儒林祭酒劉<pc n="　"/>昞<pc n="　"/>注<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七繆十<pc n="　"/>效難十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釋爭十二<pc n="lb"/>
七繆第十<hi>人物之理妙而難明以情鑒察繆猶有七</hi>
                    <pc n="lb"/>
七繆一曰察譽有偏頗之繆<hi>徴質不明故聽有偏頗也</hi>
                    <pc n="lb"/>
二曰接物有愛惡之惑<hi>或情同忘其惡或意異違其善也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
三曰度心有小大之誤<hi>或小知而大無成或小暗而大無明</hi>
                    <pc n="lb"/>
四曰品質有早晚之疑<hi>有早智而速成者有晩智而晩成者</hi>
                    <pc n="lb"/>
五曰變類有同體之嫌<hi>材同勢均則相競材同勢傾則相敬</hi>
                    <pc n="lb"/>
六曰論材有申壓之詭<hi>藉富貴則惠施而名申處貧賤則乞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>求而名壓</hi>七曰觀竒有二尤之失<hi>妙尤含藏直尤虛瑰故察</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>難中也</hi>夫采訪之要不在多少<hi>事無巨細要在得正</hi>然<pc n="lb"/>
徴質不明者信耳而不敢信目<hi>目不能察而信於耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
故人以爲是則心隨而明之人以爲非則<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
意轉而化之<hi>信人毀譽故向之所是化而爲非</hi>雖無所嫌<pc n="lb"/>
意若不疑<hi>信毀譽者心雖無嫌意固疑矣</hi>且人察物亦自<pc n="lb"/>
有誤愛憎兼之其情萬原<hi>明既不察加之愛惡是非是疑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>豈可勝計</hi>不暢其本胡可必信<hi>去愛憎之情則實理得矣</hi>是<pc n="lb"/>
故知人者以目正耳<hi>雖聽人言常正之以目</hi>不知人<pc n="lb"/>
者以耳敗目<hi>親見其誠猶信毀而棄之</hi>故州閭之士皆<pc n="lb"/>
譽皆毀未可爲正也<hi>或衆附阿黨或獨立不群</hi>交遊之<pc n="lb"/>
人譽不三周未必信是也<hi>交結致譽不三周色貌取人而</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>行違之</hi>夫實厚之士交遊之間必每所在肩<pc n="lb"/>
稱<hi>言忠信行篤敬雖蠻貊之邦行矣</hi>上等援之下等推之<pc n="lb"/>
<hi>蠻貊推之况州里乎</hi>苟不能周必有咎毀<hi>行不篤敬者或謟䛕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得上而失於下或阿黨得下而失於上</hi>故偏上失下則其終<pc n="lb"/>
有毀<hi>非之者多故不能終</hi>偏下失上則其進不傑<hi>衆雖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>推之上不信異</hi>故誠能三周則爲國所利此正直<pc n="lb"/>
之交也<hi>由其正直故名有利</hi>故皆合而是亦有違比<pc n="lb"/>
<hi>或違正阿黨故合而是之</hi>皆合而非或在其中<hi>或特立不群故</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>合而非之</hi>若有竒異之材則非衆所見<hi>竒逸絶衆衆何</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>由識</hi>而耳所聽采以多爲信<hi>不能審查其材但信衆人言也</hi>
                    <pc n="lb"/>
是繆於察譽者也<hi>信言察物必多繆失是以聖人如有所譽必有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所試</hi>夫愛善疾惡人情所常<hi>不問賢愚情皆同之也</hi>茍<pc n="lb"/>
不明質或踈善善非<hi>非者見善善者見踈豈故然哉由意不明</hi>
                    <pc n="lb"/>
何以論之夫善非者雖非猶有所是<hi>既有百非</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>必有一是</hi>以其所是順巳所長<hi>惡人一是與巳所長同也</hi>則<pc n="lb"/>
不自覺情通意親忽忘其惡<hi>以與巳同忘其百非謂矯</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>駕爲至孝殘桃爲至忠</hi>善人雖善猶有所乏<hi>雖有百善或有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一短</hi>以其所乏不明巳長<hi>善人一短與巳所長異也</hi>以其<pc n="lb"/>
所長輕巳所短則不自知志乖氣違忽忘<pc n="lb"/>
其善<hi>以與巳異百善皆棄謂曲杖爲七首葬楯爲反具耶</hi>是惑於愛<pc n="lb"/>
惡者也<hi>徴質暗昧者其於接物常以愛惡惑異其正</hi>夫精欲深<pc n="lb"/>
㣲質欲懿重志欲弘大心欲嗛小精㣲所<pc n="lb"/>
以入神妙也<hi>麄則失神</hi>懿重所以崇徳宇也<hi>躁則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>失身</hi>志大所以戡物任也<hi>小則不勝</hi>心小所以慎<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
咎悔也<hi>大則驕陵</hi>故詩詠文王小心翼翼不大<pc n="lb"/>
聲以色小心也<hi>言不貪求大名聲見於顔色</hi>王赫斯怒<pc n="lb"/>
以對于天下志大也<hi>故能誅紂定天下以致太平</hi>由此<pc n="lb"/>
論之心小志大者聖賢之倫也<hi>心小故以服事殷志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大故三分天下有其二</hi>心大志大者豪傑之雋也<hi>志大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而心又大故名豪雋</hi>心大志小者傲蕩之類也<hi>志小而心</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>闊逺故爲傲蕩之流也</hi>心小志小者拘愞之人也<hi>心近</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>志短豈能弘大</hi>衆人之察或陋其心小<hi>見沛公燒絶棧道謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>其不能定天下</hi>或壯其志大<hi>見項羽號稱強楚便謂足以匡諸侯</hi>是<pc n="lb"/>
誤於小大者也<hi>由智不能察其度心常誤於小大</hi>夫人材<pc n="lb"/>
不同成有早晚有早智而速成者<hi>質清氣朗生則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>秀異故童烏蒼舒總角曜竒也</hi>有晩智而晚成者<hi>質重氣遲則乆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乃成噐故公孫含道老而後章</hi>有少無智而終無所成者<pc n="lb"/>
<hi>質濁氣暗終老無成故原壞年老聖人叩脛而不能化</hi>有少有令材<pc n="lb"/>
遂爲雋噐者<hi>㓜而通理長則愈明故常材發竒於應賔效徳於公相</hi>
                    <pc n="lb"/>
四者之理不可不察<hi>當察其早晚隨時而用之</hi>夫㓜智<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之人材智精逹然其在童髦皆有端緒<hi>仲尼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>戯言爼豆鄧艾指圖軍旅</hi>故文本辭繁<hi>𥘉辭繁者長必文麗</hi>辯始<pc n="lb"/>
給口<hi>㓜給口者長必辯論也</hi>仁岀慈恤<hi>㓜慈恤者長必矜人</hi>施<pc n="lb"/>
發過與<hi>㓜過與者長必好施</hi>慎生畏懼<hi>㓜多畏者長必謹慎</hi>廉<pc n="lb"/>
起不取<hi>㓜不妄取長必清廉</hi>早智者淺惠而見速<hi>見小</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事則逹其形容</hi>晩成者竒識而舒遲<hi>智雖舒緩能識其妙</hi>終<pc n="lb"/>
暗者並困於不足<hi>事務難易意皆昧然</hi>遂務者周逹<pc n="lb"/>
而有餘<hi>事無大小皆能極之</hi>而衆人之察不慮其變<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>常以一㮣責於終始</hi>是疑於早晩者也<hi>或以早成而疑晚智或以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>晚智而疑早成故於品質常有妙失也</hi>夫人情莫不趣名利<pc n="lb"/>
避損害名利之路在於是得<hi>是得在巳名利與之</hi>損<pc n="lb"/>
害之源在於非失<hi>非失在巳損害攻之</hi>故人無賢愚<pc n="lb"/>
皆欲使是得在巳<hi>賢者尚然况愚者乎</hi>能明巳是莫<pc n="lb"/>
過同體<hi>體同於我則能明巳</hi>是以偏材之人交遊進<pc n="lb"/>
趨之類皆親愛同體而譽之<hi>同體能明巳是以親而譽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之</hi>憎惡對反而毀之<hi>與巳體反是以惡而踈之</hi>序異雜<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
而不尚也<hi>不與巳同不與巳異則雖不憎亦不尚之</hi>推而論之<pc n="lb"/>
無他故焉夫譽同體毀對反所以証彼非<pc n="lb"/>
而著巳是也<hi>由與巳同體故証彼非而著巳是也</hi>至于異雜<pc n="lb"/>
之人於彼無益於巳無害則序而不尚<hi>不以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>彼爲是不以巳爲非都無損益何所尚之</hi>是故同體之人常患<pc n="lb"/>
於過譽<hi>譬俱爲力人則力小者慕大力大者提小故其相譽常失其實也</hi>
                    <pc n="lb"/>
及其名敵則尠能相下<hi>若俱能負鼎則爭勝之心生故不能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>相下</hi>是故直者性奮好人行直於人<hi>見人正直則心</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>好之</hi>而不能受人之訐<hi>刺巳之非則訐而不受</hi>盡者情<pc n="lb"/>
露好人行盡於人<hi>見人頴露則心好之</hi>而不能納人<pc n="lb"/>
之徑<hi>說巳徑盡則違之不納</hi>務名者樂人之進趨過<pc n="lb"/>
人<hi>見人乘人則恱其進趨</hi>而不能岀陵巳之後<hi>人陵於巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則忿而不服</hi>是故性同而材傾則相援而相頼<pc n="lb"/>
也<hi>並有旅力則大能奬小</hi>性同而勢均則相競而相<pc n="lb"/>
害也<hi>恐彼勝巳則妬善之心生</hi>此又同體之變也故或<pc n="lb"/>
助直而毀直<hi>人直過於巳直則非毀之心生</hi>或與明而毀<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
                    <pb n="7a"/>
損益<hi>守常之智申壓在時故勢來則益勢去則損</hi>是故藉富貴<pc n="lb"/>
則貨財充於内施惠周於外<hi>貲財有餘恣意周濟</hi>見<pc n="lb"/>
贍者求可稱而譽之<hi>感其恩紀匡救其惡是以朱建受金而爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>食其畫計</hi>見援者闡小美而大之<hi>感其引援將順其美是以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曹丘見接爲季布揚名</hi>雖無異材猶行成而名立<hi>夫富</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與貴可不欣哉乃至無善而行成無智而名立是以富貴妻嫂恭况他人乎</hi>處<pc n="lb"/>
貧賤則欲施而無財欲援而無勢<hi>有慈心而無以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>拯識竒材而不能援</hi>親戚不能恤朋友不見濟<hi>内無𬞞食</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>之饋外無緼袍之贈</hi>分義不復立恩愛浸以離<hi>意氣皆空</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>薄分意何由立</hi>怨望者並至歸非者日多<hi>非徒薄巳遂生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>怨謗之言</hi>雖無罪尤猶無故而廢也<hi>夫貧與賤可不懾哉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乃至無由而生謗無罪而見廢是故貧賤妻子慢况他人乎</hi>故世有侈<pc n="lb"/>
儉名由進退<hi>行雖在我而名稱在世是以良農能稼未必能穡</hi>天<pc n="lb"/>
下皆富則清貧者雖苦必無委頓之憂<hi>家給</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人足路人皆饋之</hi>且有辭施之髙以獲榮名之利<pc n="lb"/>
<hi>得辭施之髙名受餘光之善利</hi>皆貧則求假無所告<hi>家貧戶乏</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>粟成珠玉</hi>而有窮乏之患且生鄙吝之訟<hi>乞假無遺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與嫂叔爭糟糠</hi>是故鈞材而進有與之者則體益<pc n="lb"/>
而茂遂<hi>巳既自足復湏給賜則名羙行成所爲遂逹</hi>私理卑抑<pc n="lb"/>
有累之者<hi>巳既不足親戚並困</hi>則㣲降而稍退<hi>上等不援</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下等不推</hi>而衆人之觀不理其本各指其所在<pc n="lb"/>
<hi>謂申逹者爲材能壓屈者爲愚短</hi>是疑於申壓者也<hi>材智雖鈞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>貴賤殊塗申壓之變在乎貧富</hi>夫清雅之羙著乎形質察<pc n="lb"/>
之寡失<hi>形色外著故可得而察之</hi>失繆之由恒在二尤<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
二尤之生與物異列<hi>是故非常人之所見</hi>故尤妙之<pc n="lb"/>
人含精於内外無飾姿<hi>譬金氷内明而不外朗故馮唐白首</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>屈於郎署</hi>尤虛之人碩言瑰姿内實乖反<hi>猶燭火外</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>照灰燼内暗故主父偃辭麗一歲四遷</hi>而人之求竒不可以<pc n="lb"/>
精㣲測其玄機明異希<hi>其尤竒異非精不察</hi>或以貌<pc n="lb"/>
少爲不足<hi>覩鬷蔑貌惡便疑其淺陋</hi>或以瑰姿爲巨偉<pc n="lb"/>
<hi>見江充貌麗便謂其巨偉</hi>或以直露爲虛華<hi>以其欵盡疑無厚實</hi>
                    <pc n="lb"/>
或以巧飾爲真實<hi>巧言如流恱而覩之</hi>是以早㧞多<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
誤不如順次<hi>或以甘羅爲早成而用之於早歲或訣復欲順次也</hi>夫<pc n="lb"/>
順次常度也茍不察其實亦焉徃而不失<pc n="lb"/>
<hi>徴質不明不能識竒故使順次亦不能得</hi>故遺賢而賢有濟則<pc n="lb"/>
恨在不早㧞<hi>故鄭伯謝之於燭武</hi>㧞竒而竒有敗則<pc n="lb"/>
患在不素别<hi>故光武悔之於朱浮</hi>任意而獨繆則悔<pc n="lb"/>
在不廣問<hi>秦穆不從蹇叔雖追誓而無及</hi>廣問而誤巳則<pc n="lb"/>
怨巳不自信<hi>隗囂心存於漢而爲王元所誤</hi>是以驥子發<pc n="lb"/>
足衆士乃誤韓信立功淮隂乃震夫豈惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
竒而好疑哉乃尤物不世見而竒逸羙異<pc n="lb"/>
也<hi>故非常人之所識也</hi>是以張良體弱而精彊爲衆<pc n="lb"/>
智之雋也<hi>不以質弱而傷於智</hi>荆叔色平而神勇爲<pc n="lb"/>
衆勇之傑也<hi>不以色和而傷於勇</hi>然則雋傑者衆人<pc n="lb"/>
之尤也<hi>竒逸過於衆人故衆人不能及</hi>聖人者衆尤之尤<pc n="lb"/>
也<hi>通逹過於衆竒故衆竒不能逮</hi>其尤彌出者其道彌遠<pc n="lb"/>
<hi>非天下之至精其孰能與於此</hi>故一國之雋於州爲輩未<pc n="lb"/>
得爲第也<hi>郡國之所雋異比於州郡未及其第目</hi>一州之第<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
於天下爲椳<hi>州郡之所第目以比天下之雋椳而不可及椳一囘反樞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>天下之椳世有優劣<hi>英人不世繼是以伊召管齊應運乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>出</hi>是故衆人之所貴各貴其出巳之尤<hi>智材</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>勝巳則以爲貴</hi>而不貴尤之所尤<hi>尤之尤者非衆人之所識</hi>是<pc n="lb"/>
故衆人之明能知輩士之數<hi>衆人明者粗知郡國出輩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之士而巳</hi>而不能知第目之度<hi>乃未識郡國品第之雋</hi>輩<pc n="lb"/>
士之明能知第目之度<hi>出軰明者粗知郡國第目之良</hi>不<pc n="lb"/>
能識出尤之良也<hi>未識出尤竒異之理</hi>出尤之人能<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
知聖人之教<hi>瞻之在前忽焉在後</hi>不能究之入室之<pc n="lb"/>
奥也<hi>如有所立卓爾雖欲從之未由也巳</hi>由是論之人物之<pc n="lb"/>
理妙不可得而窮巳<hi>爲當擬諸形容象其物宜觀其㑹通舉其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一隅而巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
效難第十一<hi>人材精㣲實自難知知之難審效薦之難</hi>
                    <pc n="lb"/>
葢知人之效有二難有難知之難<hi>尤竒遊雜是以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>難知</hi>有知之而無由得效之難<hi>巳雖知之無由得薦</hi>何<pc n="lb"/>
謂難知之難人物精㣲<hi>智無形狀竒逸精妙</hi>能神而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
明<hi>欲入其神而明其智</hi>其道甚難固難知之難也<hi>知人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則哲惟帝難之况常人乎</hi>是以衆人之察不能盡備<hi>各守</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其一方而巳</hi>故各自立度以相觀采<hi>以巳所能歷觀衆才</hi>
                    <pc n="lb"/>
或相其形容<hi>以貌狀取人</hi>或候其動作<hi>以進趨取人</hi>
                    <pc n="lb"/>
或揆其終始<hi>以發正取人</hi>或揆其儗象<hi>以㫖意取人</hi>
                    <pc n="lb"/>
或推其細㣲<hi>以情理取人</hi>或恐其過誤<hi>以簡恕取人</hi>
                    <pc n="lb"/>
或循其所言<hi>以辭㫖取人</hi>或稽其行事<hi>以功効取人</hi>
                    <pc n="lb"/>
八者遊雜<hi>各以意之所可爲准是以雜而無紀</hi>故其得者少<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
所失者多<hi>但取其同於巳而失其異於巳巳不必兼故失者多</hi>是故<pc n="lb"/>
必有草創信形之誤<hi>或色貌取人而行違</hi>又有居止<pc n="lb"/>
變化之謬<hi>或身在江海心存魏闕</hi>故其接遇觀人也<pc n="lb"/>
隨行信名失其中情<hi>是以聖人聽言觀行如有所譽必有所試</hi>
                    <pc n="lb"/>
故淺美揚露則以爲有異<hi>智淺易見狀似異羙</hi>深明<pc n="lb"/>
沉漠則以爲空虛<hi>智深内明狀似無實</hi>分别妙理則<pc n="lb"/>
以爲離婁<hi>研精至理狀似離婁</hi>口傳甲乙則以爲義<pc n="lb"/>
理<hi>強指物類狀似有理</hi>好說是非則以爲臧否<hi>妄說是非</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>似明善否</hi>講日成名則以爲人物<hi>强議賢愚似明人物</hi>平<pc n="lb"/>
道政事則以爲國體<hi>妄論時事似識國體</hi>猶聽有聲<pc n="lb"/>
之類名隨其音<hi>七者不能明物皆隨行而爲之名猶聽猫音而謂之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>猫聽雀音而謂之雀不知二蟲竟謂何名也世之疑惑皆此類也是以魯國儒服者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衆人皆謂之儒立而問之一人而己</hi>夫名非實用之不效<hi>南箕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不可以簸揚北斗不可挹酒漿</hi>故曰名猶口進而實從事<pc n="lb"/>
退<hi>衆覩形而名之故用而不驗也</hi>中情之人名不副實用<pc n="lb"/>
之有效<hi>真智在中衆不能見故無外名而有内實</hi>故名由衆退<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
而實從事章<hi>效立則名章</hi>此草創之常失也<hi>淺智</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無終深智無始故衆人之察物常失之於𥘉</hi>故必待居止然後<pc n="lb"/>
識之<hi>視其所止觀其所居而焉不知</hi>故居視其所安<hi>安其舊者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>敦於仁</hi>逹視其所舉<hi>舉剛直者厚於義</hi>富視其所與<pc n="lb"/>
<hi>與嚴壯者明於禮</hi>窮視其所爲<hi>爲經術者勤於智</hi>貧視其<pc n="lb"/>
所取<hi>取其分者存於信</hi>然後乃能知賢否<hi>行此者賢反此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者否</hi>此又巳試非始相也<hi>試而知之豈相也哉</hi>所以知<pc n="lb"/>
質未足以知其畧<hi>畧在變通不可常准</hi>且天下之人<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
不可得皆與遊處<hi>故視其外狀可以得一未足盡知</hi>或志<pc n="lb"/>
趣變易隨物而化<hi>是以世祖失之龎萌曹公失之董卓</hi>或未<pc n="lb"/>
至而懸欲或巳至而易顧<hi>李軼始專心於光武終改顧於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>聖公</hi>或窮約而力行或得志而從欲<hi>王莾𥘉則布衣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>折節卒則窮奢極侈</hi>此又居止之所失也<hi>情變如此誰能定之</hi>
                    <pc n="lb"/>
由是論之能兩得其要是難知之難<hi>既知其情</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又察其變故非常人之所審</hi>何謂無由得效之難上材<pc n="lb"/>
巳莫知<hi>巳難識知</hi>或所識者在㓜賤之中未逹<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
而䘮<hi>未及進逹其人巳䘮</hi>或所識者未㧞而先沒<hi>未及</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>㧞舉巳先沒世</hi>或曲髙和寡唱不見讃<hi>公叔座薦商鞅而魏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>王不能用</hi>或身卑力㣲言不見亮<hi>禽息舉百里奚首足皆碎</hi>
                    <pc n="lb"/>
或噐非時好不見信貴<hi>竇后方好黄老儒者何由見進</hi>或<pc n="lb"/>
不在其位無由得㧞<hi>卞和非因匠所以抱璞泣</hi>或在其<pc n="lb"/>
位以有所屈迫<hi>何武舉公孫録而爲王氏所推</hi>是以良材<pc n="lb"/>
識真萬不一遇也<hi>材能雖良當遇知巳知巳雖遇當值明王三者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之遭萬不一會</hi>湏識真在位識百不一有也<hi>雖識巳真</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>或不在位</hi>以位勢値可薦致之宜十不一合也<pc n="lb"/>
<hi>識巳湏在位智逹復湏宜</hi>或明足識真有所妨奪不欲<pc n="lb"/>
貢薦<hi>雖識辨賢愚而屈於妨奪故有不欲</hi>或好貢薦而不能<pc n="lb"/>
識真<hi>在位之人雖心好賢善而明不能識</hi>是故知與不知相<pc n="lb"/>
與分亂於總猥之中<hi>或好賢而不識或知賢而心妬故用與不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>用同於衆總紛然淆亂</hi>實知者患於不得逹效<hi>身無位次</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無由效逹</hi>不知者亦自以爲未識<hi>身雖在位而不能識</hi>所<pc n="lb"/>
謂無由得效之難也故曰知人之效有二<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
難<hi>是以人主常當運其聦智廣其視聽明揚側陋旁求俊乂舉能不避仇讐㧞賢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不棄幽隱然後國家可得而治功業可得而濟也</hi>
                    <pc n="lb"/>
釋爭第十二<hi>賢善不伐况小事乎釋忿去爭必荷榮福</hi>
                    <pc n="lb"/>
葢善以不伐爲大<hi>爲善而自伐其能衆人之所小</hi>賢以自<pc n="lb"/>
矜爲損<hi>行賢而去自賢之心何徃而不益哉</hi>是故舜讓于徳<pc n="lb"/>
而顯義登聞湯降不遲而聖敬日躋<hi>彼二帝雖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天挺聖徳生而上哲猶懐勞謙疾行退下然後信義登聞光宅天位</hi>郄至上<pc n="lb"/>
人而抑下滋甚王叔好爭而終于出犇<hi>此二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>大夫矜功陵物或宗移族㓕或迯禍出奔由此觀之爭讓之道豈不懸歟</hi>然則<pc n="lb"/>
卑讓降下者茂進之遂路也<hi>江海所以爲百谷王以其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>處下也</hi>矜奮侵陵者毀塞之險途也<hi>兕虎所以攖牢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>檻以其性獷噬也</hi>是以君子舉不敢越儀凖志不<pc n="lb"/>
敢凌軌等<hi>足不茍蹈常懷退下</hi>内勤巳以自濟外謙<pc n="lb"/>
讓以敬懼<hi>獨處不敢爲非出門如見大賔</hi>是以怨難不在<pc n="lb"/>
於身而榮福通於長乆也<hi>外物不見傷子孫頼以免</hi>彼<pc n="lb"/>
小人則不然矜功伐能好以陵人<hi>𥘉無巨細心發</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<hi>揚以陵物</hi>是以在前者人害之<hi>矜能奔縱人情所害</hi>有功<pc n="lb"/>
者人毀之<hi>恃功驕盈人情所毀</hi>毀敗者人幸之<hi>及其覆敗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人情所幸</hi>是故並轡爭先而不能相奪<hi>小人競進智不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>相過並驅爭險更相蹈籍</hi>兩頓俱折而爲後者所趨<hi>中道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而斃後者乘之譬兔殛犬疲而田父收其功</hi>由是論之爭讓之<pc n="lb"/>
途其别明矣<hi>君子尚讓故渉萬里而途清小人好爭足未動而路塞</hi>
                    <pc n="lb"/>
然好勝之人猶謂不然<hi>貪則好勝雖聞徳讓之風意猶昧然</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乃云古人讓以得今人讓以失心之所是起而爭之</hi>以在前爲速銳<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
以處後爲畱滯<hi>故行坐汲汲不睱脂車</hi>以下衆爲卑<pc n="lb"/>
屈以躡等爲異傑<hi>苟矜起等不羞負乘</hi>以讓敵爲廻<pc n="lb"/>
辱以陵上爲高厲<hi>故趙穿不顧元帥彘子以偏師䧟</hi>是故<pc n="lb"/>
抗奮遂徃不能自反也<hi>譬虎狼食生物遂有殺人之怒</hi>夫<pc n="lb"/>
以抗遇賢必見遜下<hi>相如爲廉頗逡廵兩得其利</hi>以抗<pc n="lb"/>
遇暴必搆敵難<hi>灌夫不爲田蚡持下兩得其尤</hi>敵難既搆<pc n="lb"/>
則是非之理必溷而難明<hi>俱自是而非彼誰明之耶</hi>溷<pc n="lb"/>
而難明則其與自毀何以異哉<hi>兩虎共闘小者死大</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<hi>者傷焉得而兩全</hi>且人之毀巳皆發怨憾而變生<pc n="lb"/>
舋也<hi>若本無憾恨遭事際㑹亦不致毀害</hi>必依託於事<graphic n="KR0918" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0918.png" mimeType="image/png"/>成<pc n="lb"/>
端末<hi>凡相毀謗必因事類而飾成之</hi>其於聽者雖不盡信<pc n="lb"/>
猶半以爲然也<hi>由言有端角故信之者半</hi>巳之校報亦<pc n="lb"/>
又如之<hi>復當報謗爲生翅尾</hi>終其所歸亦各有半信<pc n="lb"/>
著於遠近也<hi>俱有形狀不知其實是以近逺之聽皆半信於此半信於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>彼</hi>然則交氣疾爭者爲易口而自毀也<hi>巳說</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人之瑕人亦說巳之穢雖詈人自取其詈也</hi>並辭競說者爲貸<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
手以自毆<hi>辭忿則力爭巳既毆人人亦毆巳此其爲借乎以自毆</hi>爲<pc n="lb"/>
惑繆豈不甚哉<hi>借手自毆借口自詈非惑如何</hi>然原其所<pc n="lb"/>
由豈有躬自厚責以致變訟者乎<hi>巳能自責人亦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自責兩不言競變訟何由生哉</hi>皆由内恕不足外望不巳<pc n="lb"/>
<hi>所以争者由内不能恕巳自責而外望於人不巳也</hi>或怨彼輕我或<pc n="lb"/>
疾彼勝巳<hi>是故心争終無休巳</hi>夫我薄而彼輕之則<pc n="lb"/>
由我曲而彼直也<hi>曲而見輕固其宜矣</hi>我賢而彼不<pc n="lb"/>
知則見輕非我咎也<hi>親反傷也固其宜矣</hi>若彼賢而<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
處我前則我徳之未至也<hi>徳輕在彼固所宜也</hi>若徳<pc n="lb"/>
鈞而彼先我則我徳之近次也<hi>徳鈞年次固其常矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫何怨哉且兩賢未别則能讓者爲雋矣<pc n="lb"/>
<hi>材均而不争優劣衆人善其讓</hi>爭雋未别則用力者爲憊<pc n="lb"/>
矣<hi>雋等而名未别衆人惡其闘</hi>是故藺相如以廻車决<pc n="lb"/>
勝於廉頗冦恂以不闘取賢於賈復<hi>此二賢者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>知争途不可由故囘車退避或酒炙迎送故廉賈肉袒争尚泯矣</hi>物勢之<pc n="lb"/>
反乃君子所謂道也<hi>龍蛇之蟄以存身尺蠖之屈以求伸蟲㣲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<hi>物耳尚知蟠屈况於人乎</hi>是故君子知屈之可以爲伸<pc n="lb"/>
故含辱而不辭<hi>韓信屈於跨下之辱</hi>知卑讓之可以<pc n="lb"/>
勝敵故下之而不疑<hi>展喜犒齊師之謂也</hi>及其終極<pc n="lb"/>
乃轉禍而爲福<hi>晋文避楚三舍而有城濮之勲</hi>屈讐而爲<pc n="lb"/>
友<hi>相如下廉頗而爲刎頸之交</hi>使怨讐不延於後嗣而<pc n="lb"/>
羙名宣於無窮<hi>子孫荷其榮䕃竹帛紀其高義</hi>君子之道<pc n="lb"/>
豈不𥙿乎<hi>若偏急好爭則身危當年何後來之能福</hi>且君子能<pc n="lb"/>
受纎㣲之小嫌故無變闘之大訟<hi>大訟起於纎芥</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<hi>故君子愼其小</hi>小人不能忍小忿之故終有赫赫<pc n="lb"/>
之敗辱<hi>小人以小惡爲無傷而不去故罪大不可觧惡積不可救</hi>怨在<pc n="lb"/>
㣲而下之猶可以爲謙徳也<hi>怨在纎㣲則謙徳可以除</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之</hi>變在萌而爭之則禍成而不救矣<hi>㳙㳙不息</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遂成江河水漏覆舟胡可救哉</hi>是故陳餘以張耳之變卒<pc n="lb"/>
受離身之害<hi>思復須臾之忿忘終身之惡是以身㓕而嗣絶也</hi>彭<pc n="lb"/>
寵以朱浮之郄終有覆亡之禍<hi>恨督責之小故違終</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>始之大計是以宗夷而族覆也</hi>禍福之機可不慎哉<hi>二女爭桑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<hi>吳楚之難作季郈闘雞魯國之釁作可不畏歟可不畏歟</hi>是故君子之<pc n="lb"/>
求勝也以推讓爲利銳<hi>推讓所徃前無堅敵</hi>以自修<pc n="lb"/>
爲棚櫓<hi>修巳以敬物無害者</hi>静則閉嘿泯之玄門動<pc n="lb"/>
則由恭順之通路<hi>時可以静則重閉而玄嘿時可以動則履正而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後進</hi>是以戰勝而爭不形<hi>動静得節故勝無與争争不以力故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>勝功見耳</hi>敵服而怨不搆<hi>干戈不用何怨搆之有</hi>若然者<pc n="lb"/>
悔<graphic n="KR2719" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2719.png" mimeType="image/png"/>不存于聲色夫何顯爭之有哉<hi>色貌猶不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>動况力争乎</hi>彼顯爭者必自以爲賢人而人以<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
爲險詖者<hi>以巳爲賢專固自是是巳非人人得不争乎</hi>實無險<pc n="lb"/>
徳則無可毀之義若信有險徳又何可與<pc n="lb"/>
訟乎險而與之訟是柙兕而攖虎其可乎<pc n="lb"/>
怒而害人亦必矣易曰險而違者訟訟必<pc n="lb"/>
有衆起<hi>言險而行違必起衆而成訟矣</hi>老子曰夫惟不爭<pc n="lb"/>
故天下莫能與之爭<hi>以謙讓爲務者所徃而無争</hi>是故<pc n="lb"/>
君子以爭途之不可由也<hi>由於争途者必覆輪而致禍</hi>
                    <pc n="lb"/>
是以越俗乘高獨行於三等之上何謂三<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
等大無功而自矜一等<hi>空虚自矜故爲下等也</hi>有功<pc n="lb"/>
而伐之二等<hi>自伐其能故爲中等</hi>功大而不伐三等<pc n="lb"/>
<hi>推功於物故爲上等</hi>愚而好勝一等<hi>不自量度故爲下等</hi>賢而<pc n="lb"/>
尚人二等<hi>自羙其能故爲中等</hi>賢而能讓三等<hi>歸善於物</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故爲上等</hi>緩巳急人一等<hi>性不恕人故爲下等</hi>急巳急人<pc n="lb"/>
二等<hi>𥚹戾峭刻故爲中等</hi>急巳寛人三等<hi>謹身恕物故爲上等</hi>
                    <pc n="lb"/>
凡此數者皆道之竒物之變也<hi>心不純一是爲竒變</hi>
                    <pc n="lb"/>
三變而後得之故人莫能遠也<hi>小人安其下等何由</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<hi>能及哉</hi>夫唯知道通變者然後能處之<hi>處上等而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不失者也</hi>是故孟之反以不伐獲聖人之譽<hi>不伐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其功美譽自生</hi>管叔以辭賞受嘉重之賜<hi>不貪其賞嘉賜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自致</hi>夫豈詭遇以求之哉乃純徳自然之所<pc n="lb"/>
合也<hi>豈故不伐辭賞詭情求名耶乃至直發於中自與理㑹也</hi>彼君子<pc n="lb"/>
知自損之爲益故功一而羙二<hi>自損而行成名立</hi>
                    <pc n="lb"/>
小人不知自益之爲損故一伐而並失<hi>自伐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而行毀名䘮</hi>由此論之則不伐者伐之也不爭<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
者爭之也<hi>不伐而名章不争而理得</hi>讓敵者勝之也下<pc n="lb"/>
衆者上之也<hi>退讓而敵服謙尊而徳光</hi>君子誠能覩爭<pc n="lb"/>
途之名險獨乘高於玄路則光暉焕而日<pc n="lb"/>
新徳聲倫於古人矣<hi>避忿肆之險途獨逍遥於上等遠燕雀於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>啁啾疋鳴鳳於玄曠然後徳輝耀於來今清光侔於徃代</hi>
                    <pc n="lb"/>
人物志卷下<pc n="lb"/>
<pb n="22a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
右人物志三卷十二篇魏劉邵撰案惰唐<pc n="lb"/>
經籍志篇第皆與今同列于名家十六國<pc n="lb"/>
時燉煌劉昞重其書始作注解然世所傳<pc n="lb"/>
本多謬誤今合官私書校之去其複重附<pc n="lb"/>
益之文爲定本内或疑字無書可證者今<pc n="lb"/>
㨿衆本皆相承傳疑難輙意改云<hi>邵之叙五行曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>簡暘而明砭火之徳也徧檢書傳無明砭之證案字書砭者以石刺病此外更無他</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>訓然自魏晋以後轉相傳冩豕亥之變莫能究知不爾則邵當别有異聞今則亡矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
愚謂明砭都無意義自東晋諸公草書啓<pc n="lb"/>
字爲然疑爲簡暢而明啓耳文寛夫題<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
劉邵字孔才廣平邯鄲人也<hi>㨿今官書魏志作勉劭之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>劭從力他本或從邑者晋邑之名案字書此二訓外無他釋然俱不恊孔才之意說</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文則爲邵音同上但召旁從阝耳訓髙也李舟切韻訓羙也髙羙又與孔才義符揚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子法言日周公之才之邵是也今俗罵法言亦作邑旁邵葢力阝文近易訛讀者又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>昧偏傍之别今定從邵云</hi>建安中爲計吏詣許太史上<pc n="lb"/>
言正旦當日蝕邵時在尚書令荀彧所坐<pc n="lb"/>
者數十人或云當廢朝或云宜却㑹邵曰<pc n="lb"/>
梓慎禆竈古之良史猶占水火錯失天時<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
禮記曰諸侯旅見天子及門不得終禮者<pc n="lb"/>
四日蝕在一然則聖人埀訓不爲變豫廢<pc n="lb"/>
朝禮者或災消異伏或推衍謬誤也彧善<pc n="lb"/>
其言敕朝㑹如舊日亦不蝕魏黄𥘉中爲<pc n="lb"/>
尚書郎散騎侍郎受詔集五更群書以類<pc n="lb"/>
相從作皇覽後與議郎庾嶷荀詢等定科<pc n="lb"/>
令作新律十八篇著律畧論遷散騎常侍<pc n="lb"/>
嘗作趙都賦明帝羙之詔邵作許都洛都<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
賦時外興軍旅内營宫室邵作二賦皆諷<pc n="lb"/>
諌焉景𥘉中受詔爲都官考課邵作七十<pc n="lb"/>
二條及畧說一篇又以謂冝制禮作樂以<pc n="lb"/>
移風俗著洛論十四篇正始中執經講學<pc n="lb"/>
賜爵關内侯凡所撰述法論人物志之類<pc n="lb"/>
百餘篇卒追贈光禄勲詔書博求衆賢散<pc n="lb"/>
騎侍郎夏侯惠上䟽盛稱邵才史臣陳壽<pc n="lb"/>
亦曰邵該覽學籍文質周洽云<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                    <pb n="3b"/>
劉昞字延明燉煌人也年十四就博士郭<pc n="lb"/>
瑀瑀弟子五百餘人通經業者八十餘人<pc n="lb"/>
瑀有女始笄妙選良偶有心於昞遂别設<pc n="lb"/>
一席謂弟子曰吾有一女欲覔快女婿誰<pc n="lb"/>
坐此席者吾當婚焉昞遂奮坐神志湛然<pc n="lb"/>
曰昞其人也瑀遂以女妻之昞後隱居酒<pc n="lb"/>
泉不應州郡命弟子受業者五百餘人李<pc n="lb"/>
暠㨿凉州徴爲儒林祭酒從事郎暠好尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
文典書史穿落者親自𥙷葺昞時侍側請<pc n="lb"/>
代其事暠曰躬自執者欲人重此典籍吾<pc n="lb"/>
與卿相遇何異孔明之㑹玄徳遷撫夷護<pc n="lb"/>
軍雖有政務手不釋卷暠曰卿注記篇籍<pc n="lb"/>
以燭繼晝白日且然夜可休息昞曰朝聞<pc n="lb"/>
道夕死可矣不知老之將至孔聖稱言昞<pc n="lb"/>
何人斯敢不如此昞以三史文繁著畧記<pc n="lb"/>
百三十篇八十四卷燉煌實録二十卷方<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
言三卷靖恭堂銘一卷注周易韓子人物<pc n="lb"/>
志黄石公三畧行於世沮渠䝉遜平酒泉<pc n="lb"/>
拜秘書郎專管注記築陸沈觀於西苑躬<pc n="lb"/>
徃禮焉號玄處先生學徒數百月致羊酒<pc n="lb"/>
牧犍尊爲國師親自致拜命官屬以下皆<pc n="lb"/>
北面爲業魏太武平凉州士庶東遷夙聞<pc n="lb"/>
其名拜樂平王從事中郎後思歸道病卒<pc n="lb"/>
以上並案邵昞本傳刪取其要云廣平宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
庠記<pc n="lb"/>
<pb n="5a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重刻人物志跋<pc n="lb"/>
劉邵人物志凡十二篇辨性質而凖之中<pc n="lb"/>
庸甄材品以程其職任事核詞章三代而<pc n="lb"/>
下善評人品者莫或能踰之矣邵生漢末<pc n="lb"/>
乃其著論體裁纚然有荀卿韓非風致而<pc n="lb"/>
亹亹自成一家言即九徴八則之論質之<pc n="lb"/>
孔孟觀人之法唐虞九徳之㫖自有發所<pc n="lb"/>
未發者後世欲辨官論材惡可以不知也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
顧其書獲見者少又脫落難讀<pc n="lb"/>
大中丞真定梁公持節鉞拊鎮中州熊車<pc n="lb"/>
所莅吏稱民安爰覔善本加訂正刻之宋<pc n="lb"/>
郡用以傳之人人授簡屬吏旻綴一言于<pc n="lb"/>
末簡旻得卒業反復流業篇國體器能之<pc n="lb"/>
說深有味乎其言之也今<pc n="lb"/>
中丞公厲風俗正天下謀廟勝三材允兼<pc n="lb"/>
至其振䇿群吏惟器所適靡不奮力展采<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
兢兢罔敢怠遑總逹衆材至矣異日秉鈞<pc n="lb"/>
當軸將使官不易方而太平用成知人安<pc n="lb"/>
民之道拭目身親見之邵之志何幸獲酬<pc n="lb"/>
於公哉刻成輙忘固陋僣書識刻之歲月<pc n="lb"/>
覽者當知言之非佞云<pc n="lb"/>
隆慶六年壬申仲夏之吉歸徳府知府掲<pc n="lb"/>
陽鄭旻謹書<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
                    <pb n="2b"/>
<pb n="2b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>