<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>東觀餘論卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書卷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東觀餘論卷上<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>黄伯思<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>法帖刋誤叙<pc n="lb"/>
淳化中内府既博訪古遺蹟時翰林侍書王著受詔緒<pc n="lb"/>
正諸帖著雖號工草𨽻然初不深書學又昧古今故祕<pc n="lb"/>
閣法帖十□中璠珉雜糅論次乖譌世多耳觀遂久莫<pc n="lb"/>
辯故禮部郎米芾元章筆翰妙薦紳間在淮南幕府日<pc n="lb"/>
嘗跋□尾作數百語頗有條流但槩舉其目疎畧甚多<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
故諸部中或偽蹟甚著而不覺者若李懐琳所作衛夫<pc n="lb"/>
人書逸少闊别稍久帖之類有雖審其偽而譏評未當<pc n="lb"/>
者若知伯英大令諸草帖為唐人書而不知乃書晉人<pc n="lb"/>
帖語之類有譏評雖當主名昭然而不能辯者若以田<pc n="lb"/>
疇字為非李斯書而不知乃李陽冰明州碑中字之類<pc n="lb"/>
有誤著其主名者若以晉人章草諸葛亮傳中語遂以<pc n="lb"/>
為亮書之類是也其餘舛午尚多書家責能書者備故<pc n="lb"/>
僕於元章慨然古語有之善書不鑒善鑒不書僕自㓜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
觀古帖至多雖豪墨積習未至而心悟神解時有所得<pc n="lb"/>
故作法帖刋誤凡論眞偽皆有據依使鍾王復生不易<pc n="lb"/>
此評矣元章今已物故恨不示之後有高識賞予知言<pc n="lb"/>
大觀戊子嵗六月七日西都府院東齋序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>法帖刋誤上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第一帝王書<pc n="lb"/>
凡草書分波磔者名章草非此者但謂之草猶古𨽻之<pc n="lb"/>
生今正書故章草當在草書先然本無章名因漢建初<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
中杜操伯度善此書章帝穪之故後世目焉今此卷首<pc n="lb"/>
帖偶章草便以為章帝書誤矣然此書亦前代作但録<pc n="lb"/>
書者集成千字中語耳米徑以此辯之未中其病米云<pc n="lb"/>
晉武書當是孝武非也僕案省啟帖與後譙王帖雖在<pc n="lb"/>
疑録似非一家書續帖中炎報帖頗與此筆法同炎晉<pc n="lb"/>
武名非孝武也然皆後人依放此帖末云故遣信還古<pc n="lb"/>
者謂使為信故逸少帖云信遂不取答眞誥云公至山<pc n="lb"/>
下又遣一信見告謝宣城傳云荆州信去倚待陶隠居<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
帖云明旦信還仍過取反凡言信者皆謂使人也近世<pc n="lb"/>
猶有此語故虞永興帖云事己信人口具而今之流俗<pc n="lb"/>
遂以遣書饋物為信故謂之書信而謂前人之語亦然<pc n="lb"/>
不復知魏晉以還所謂信者乃使之别名耳<pc n="lb"/>
阿史病轉差帖云晉宣帝亦未然<pc n="lb"/>
安軍破堈數朝三草書筆勢糺繞若一其偽不疑僕㓜<pc n="lb"/>
時嘗觀世傳七賢書末有白字皆連名作㸃七人所作<pc n="lb"/>
了無小異雖當時筆法傳授或同然人書不同亦如面<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
焉不應乃爾無别固疑其偽是時宿軰長者或謂不然<pc n="lb"/>
後觀竇臮書賦始知七賢帖果李懐琳偽作此三帝草<pc n="lb"/>
書亦是類也<pc n="lb"/>
米云梁高當是齊高非也此帖末云蕭衍正梁武名梁<pc n="lb"/>
武廟號高祖此書目誤以祖為帝耳<pc n="lb"/>
宋明帝帖云報休祐休範二家内人知祐晉平王也範<pc n="lb"/>
桂陽王也宋史以休祐為休祐葢冊牘轉冩之訛當以<pc n="lb"/>
祐為是<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
弔江叔帖非唐文皇書案高宗永隆元年七月丙申江<pc n="lb"/>
王元祥薨即此帖所謂江叔也高宗多以國呼諸父如<pc n="lb"/>
滕叔不湏賜謂滕王元嬰猶以元祥為江叔此正高宗<pc n="lb"/>
書也叔蓺韞多材帖亦高宗書中云聊以示藹謂魯王<pc n="lb"/>
靈夔之子范陽王藹也靈夔亦高宗叔史穪其篤學善<pc n="lb"/>
草𨽻此帖所謂叔蓺藴多材慈深善誨藹夙奉趨庭之<pc n="lb"/>
訓早擅臨池之工者以此後有答進枇杷并移營五橋<pc n="lb"/>
南二帖皆高宗書此數段竝誤入太宗帖中<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
陳文帝謂宣帝我名子以伯汝宜以叔此□陳永陽王<pc n="lb"/>
伯智書誤録在長沙王叔懐後又据陳史長沙王但有<pc n="lb"/>
叔堅而無叔懐其晜亦無此名觀帖尾作名處疑是叔<pc n="lb"/>
愼叔愼陳岳陽王也葢摹傳之變<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第二漢魏呉晉人書<pc n="lb"/>
唐文皇右軍傳贊云伯英臨池之妙無復餘蹤當是時<pc n="lb"/>
逺購㝠搜古帖畢出而御府所蓄其富無倫尚無伯英<pc n="lb"/>
書後世豈可復得非特唐也晉世見者亦寡故庾翼與<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
右軍書云昔得伯英章草十紙過江亡失常歎妙蹟永<pc n="lb"/>
絶此卷章草芝白一帖差近古亦疑先賢摹放也前知<pc n="lb"/>
汝殊愁以下五帖米云皆張長史書信然但帖中有云<pc n="lb"/>
數往虎丘祖希時面祖希張𤣥之字也𤣥之與大令同<pc n="lb"/>
時虎丘地在江左當是長史書二王帖辭耳<pc n="lb"/>
崔子玉書云數附書知聞以解其憂唐人書也字亦非<pc n="lb"/>
漢<pc n="lb"/>
尚書宣示鍾書眞蹟本在王丞相導家導過江時藏衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
帯中以遺逸少逸少以遺王脩脩死其母以脩平日所<pc n="lb"/>
寶并入棺眞蹟遂絶此本右軍所臨者<pc n="lb"/>
白騎遂帖乃王大令臨唐開元中在滑臺人家并逸少<pc n="lb"/>
臨宣示帖藏之故誤録在鍾部長風帖乃逸少早年書<pc n="lb"/>
殊未變鍾體故亦誤寘此長風范母子等語二王帖間<pc n="lb"/>
多有米云齊梁人書非也<pc n="lb"/>
皇象文武帖葢寫漢東觀校書郎中高彪送幽州督軍<pc n="lb"/>
御史弟五永箴耳結字亦古史本云吕尚七十此云師<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
尚七十史本云明其果毅此云昭其果毅葢作史者避<pc n="lb"/>
晉諱當以此為是五將三門下當云地有九變丘陵山<pc n="lb"/>
川人有計策六竒五間摠兹三事謀則咨詢無曰已能<pc n="lb"/>
務在求賢淮隂之勇廣野是尊勿謂時險不正其身勿<pc n="lb"/>
謂無人莫識已眞忘富遺貴福禄乃存枉道依合後無<pc n="lb"/>
所觀先公高節永越可遵佩藏斯戒以厲終身時蔡邕<pc n="lb"/>
軰竝賦詩送永獨彪作此箴邕等甚美之以為莫尚也<pc n="lb"/>
全章見東漢書此叚軼之象書人間殊少惟建業有呉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
時天發神讖碑若篆若隸字勢雄偉相傳乃象書也張<pc n="lb"/>
懐瓘目以沈著痛快眞得其筆勢云皇象後章草一表<pc n="lb"/>
葢唐人偽作其體正與世傳曹植書鷂雀賦同皆非眞<pc n="lb"/>
蹟至若孫皓上晉武表亦章草書字畫高古與此有間<pc n="lb"/>
矣王小令此年帖本唐人所畜與二鍾虞松三帖為一<pc n="lb"/>
□珉帖末云輔國司馬君筆勢婉雅與此有間矣此亦<pc n="lb"/>
無後五字<pc n="lb"/>
謝安後一帖傳摹逺眞米以為偽者葢以惶恐再拜當<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
時罕用然施於尊老或有之陶華陽眞誥中有帖云許<pc n="lb"/>
𤣥惶恐再拜正晉世體也<pc n="lb"/>
王世將二十四帖與第一㢧數朝等偽帖字勢無異惟<pc n="lb"/>
後兩表極古信能傳鍾氏筆意而右軍學之也表中有<pc n="lb"/>
云頓乏勿勿按顔氏家訓云世中書翰多穪勿勿相承<pc n="lb"/>
如此莫原其由或有妄言此忽忽之殘闕耳説文勿者<pc n="lb"/>
州里所建之旗葢以趨民事故悤遽者穪勿勿僕謂顔<pc n="lb"/>
氏以説文證此字為長而今世流俗又妄於勿勿字中<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
斜益一㸃讀為悤字彌失眞矣按祭義云勿勿諸其欲<pc n="lb"/>
其饗之也注勿勿猶勉勉也慤愛之貌杜牧之詩浮生<pc n="lb"/>
長勿勿是知勿勿出於祭義唐人詩中用之不特穪於<pc n="lb"/>
書翰耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第三晉宋齊人書<pc n="lb"/>
庾亮書云奉告書箱先為媞子作案江淮之間謂母曰<pc n="lb"/>
媞此云媞子未知目何戚也<hi>尔疋云媞媞安也</hi>
                    <pc n="lb"/>
庾翼帖穪故吏從事中郎按翼嘗為陶侃太尉府從事<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
中郎此當是與侃啟也<pc n="lb"/>
杜預十一月二十四日帖云道逺書問又簡間得來况<pc n="lb"/>
非當時尺牘中語或是江左人書不特親故帖偽也親<pc n="lb"/>
故末云數附書信以慰吾心亦近世流俗語耳<pc n="lb"/>
晉劉超為人愼宻自以書類元帝不敢與外書此帖不<pc n="lb"/>
應尚傳又字勢與元帝大别其偽甚矣謝莊首終仕宋<pc n="lb"/>
而題曰晉大誤王著叙王坦之書列於逸少諸子間意<pc n="lb"/>
以名皆從之殊不知坦之廼述子自太原王耳非琅邪<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
族也非通古甚那至爾<hi>川本去此七字意非字下有不字</hi>
                    <pc n="lb"/>
劉瓌之乃東晉時善八分者大令既不肯書太極殿牓<pc n="lb"/>
謝安石遂令瓌之以八分題之今此草帖非眞與王廙<pc n="lb"/>
二十四日帖無異王氏凝操徽渙之四子書皆眞帖逸<pc n="lb"/>
少七子上四人與子敬書具傳惟𤣥之肅之遺蹟未見<pc n="lb"/>
餘皆得家範而體各不同是善學逸少書者猶顔延年<pc n="lb"/>
對宋文帝論其諸子自謂竣得臣筆測得臣文㚟得臣<pc n="lb"/>
義躍得臣酒書亦猶是也僕今以擬王氏諸子則逸少<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之書凝之得其韻操之得其體徽之得其勢渙之得其<pc n="lb"/>
貌獻之得其源然而大令之書特知名而與逸少方駕<pc n="lb"/>
者葢能本父之書意所循者大故也眞行則法鍾草聖<pc n="lb"/>
則師張二家之法逸少所自出從而效之所以特高於<pc n="lb"/>
諸王猶魯堂諸子由賜商偃皆以儒穪卒之得其傳者<pc n="lb"/>
子淵而已<pc n="lb"/>
索靖七月二十六日帖本七紙晉王平南廙每寶玩之<pc n="lb"/>
値永嘉亂乃四疊綴衣中以度江唐蒲州桑泉令豆盧<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
器得之疊迹猶存今所録惟一紙耳摹傳失眞無復意<pc n="lb"/>
象<pc n="lb"/>
紀瞻帖中有云貧家無以將意所謂物微意全也觀此<pc n="lb"/>
語不待見筆蹟可判其偽矣山濤啟事與李懐琳所撰<pc n="lb"/>
七賢書中濤書自相戈盾但此啟事文是而書非七賢<pc n="lb"/>
帖中筆語皆妄也<pc n="lb"/>
此卷偽帖甚衆如庾翼後一帖與沈嘉王循司馬攸劉<pc n="lb"/>
穆之王劭王廞張翼陸雲羊欣卞壼謝發與前杜預一<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
帖及劉超劉瓌之紀瞻山濤等帖皆一體偽作<pc n="lb"/>
孔琳之帖有恨恨腳中轉劇近明散未覺益十二字偏<pc n="lb"/>
小葢行側注字摹帖者妄以入行耳當依本為勝<pc n="lb"/>
王僧䖍兩啟皆佳結字與擬王琰乞江郢所統郡啟同<pc n="lb"/>
書聲信不虚得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第四梁陳唐人書<pc n="lb"/>
齊豫章王嶷孫確子範之子在梁位司徒右長史此云<pc n="lb"/>
征南將軍不知何據恐是梁邵陵王綸之子確也其書<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
孝經一章亦近世偽體非江左書阮研帖亦然<pc n="lb"/>
蕭子雲有章草史孝山出師頌一章甚古雅與此卷正<pc n="lb"/>
書列子逺矣紙中王濛筆下徐偃信篤論也<pc n="lb"/>
陳逵者晉西中郎將也此云陳朝陳逵書誤矣<pc n="lb"/>
禇河南潭府帖末云舅遂良報薛八侍中前外舅張知<pc n="lb"/>
常以為河南謫潭時無有薛姓為侍中者僕嘗攷之信<pc n="lb"/>
然按遂良以高宗永徽六年貶潭州都督前此上至神<pc n="lb"/>
堯時為侍中者裴矩齊王元吉杜如晦王珪魏元成楊<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
師道劉洎張行成高季輔宇文節韓瑗凡十一人未有<pc n="lb"/>
薛姓者至儀鳳中薛元超始作相既在遂良後又不作<pc n="lb"/>
侍中當時在外鎭未有兼此官者及觀字勢亦斆禇作<pc n="lb"/>
嫵媚態其偽必矣後家姪至一帖乃眞河南得意書翩<pc n="lb"/>
翩有逸敬體以前帖視之猶蓬葭倚瑶林也<pc n="lb"/>
山河帖乃禇河南所書枯樹賦中鈔出耳此庾子山作<pc n="lb"/>
而禇書之後禇遂良述四字後人妄益<pc n="lb"/>
虞永興大運帖歐陽率更比年帖皆集二公碑中字為<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之<pc n="lb"/>
柳少師與弟帖末云誠懸呈人多疑之以顔籀注漢書<pc n="lb"/>
丞相衡傳云字以表徳豈人所自穪柳不當穪字然嘗<pc n="lb"/>
觀逸少敬謝帖自云王逸少白廬山逺公集盧循與逺<pc n="lb"/>
書自云范陽盧子先叩頭則古人穪字葢或有之<pc n="lb"/>
陸柬之帖云近得告為慰上下無恙不得呉興近問懸<pc n="lb"/>
心得藥書散勢耿耿嘗也殊不類唐人語當是臨晉宋<pc n="lb"/>
人帖不爾效其語作此耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
薄紹之宋世為丹陽尹書與羊欣齊名時號羊薄此卷<pc n="lb"/>
目為唐人謬甚矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第五雜帖<pc n="lb"/>
自蒼頡至程邈書皆偽史籀書傳此者岐鼓耳今此書<pc n="lb"/>
云揚州裴易徳系字殊無三代體與其辭皆唐人筆也<pc n="lb"/>
李斯書米云不知何人書僕按其文云田疇耕耨為政<pc n="lb"/>
期月而致法令使父子為鄒魯乃李陽冰篆王宻所撰<pc n="lb"/>
明州刺史河東裴公紀徳碣中字也其碑畧云驚逋復<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
田疇闢教以耕耨故為政可期月而致寛之則法令非<pc n="lb"/>
行公之化夷俗為鄒魯使父子長㓜各得其宜此帖乃<pc n="lb"/>
摹田疇等十八字為斯書與碑中篆無銖黍差而米云<pc n="lb"/>
不知何人書葢未嘗見此碑耳<pc n="lb"/>
程邈在秦雲陽獄作隸字廼今漢碑中字是也有此隸<pc n="lb"/>
方生今正書不應邈巳作之<pc n="lb"/>
宋儋唐明皇帝時人學鍾書但作側戾殊失大勢王著<pc n="lb"/>
録此書不知乃唐士意為逺古人故與斯邈並列其誤<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
至此儋有嵩山圭禪師等碑傳於世字亦不甚工<pc n="lb"/>
衛夫人帖葢唐初李懐琳作事見竇臮述書賦如續帖<pc n="lb"/>
中嵇康絶交書世傳七賢帖皆懐琳偽蹟也此與師帖<pc n="lb"/>
尤疎謬按梁蕭子雲答武帝敕云臣昔不能拔賞隨時<pc n="lb"/>
所貴規模子敬多歴年所年二十六著晉史至二王列<pc n="lb"/>
傳欲作論草隸法言不盡意遂不能成十許年始見敕<pc n="lb"/>
㫖論書一卷商畧筆狀洞徹字體始變子敬全範元常<pc n="lb"/>
逮爾巳來自覺功進此偽帖云但衛隨世所學規摹鍾<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
繇遂歴多載年二十著詩論草隸又云筆勢洞精字體<pc n="lb"/>
遒媚皆竊取子雲啟中語欲小改之遂失其句讀今世<pc n="lb"/>
高識豈無何不悟此又衞夫人乃晉李距妻李充母名<pc n="lb"/>
鑠字茂猗既與師書自當著名不但穪夫族及姓也以<pc n="lb"/>
數事考之其偽不疑又前軰論此帖以其敇字從力館<pc n="lb"/>
從舍為偽未中其病葢自二王以來譌字甚多陳為陣<pc n="lb"/>
策為筴皆二王軰自製不可據此定眞偽也<pc n="lb"/>
隋詔書中敬字缺其波葢淳化中摹此書時特省去避<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
諱耳或指此目為偽帖非也梁武帝書評乃命袁昂作<pc n="lb"/>
者其答啟云奉敕遣臣評古今書臣愚短豈敢輙量江<pc n="lb"/>
海但天㫖諉臣斟酌是非謹品字法如前此云梁武評<pc n="lb"/>
書誤矣袁昂不以書名而評裁諸家曲盡筆勢然論者<pc n="lb"/>
以其評張芝書云如漢武愛道憑虚欲仙則欲仙而已<pc n="lb"/>
至况薄紹之書乃云如仙人嘯樹則眞仙也為比擬失<pc n="lb"/>
倫此亦一病也寫此者字法局束天然太少疑非智果<pc n="lb"/>
書果號得右軍骨借譽浮其實亦不至爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
何氏書若云何人耳或以為何姓非也米以二帖為歐<pc n="lb"/>
陽率更書良是<pc n="lb"/>
敬祖鄱陽二帖大令部中已有此重出耳敬祖王導子<pc n="lb"/>
武岡侯協也與大令不同時恐非其書<pc n="lb"/>
孤不度徳量力與亮白董卓以來二帖皆諸葛傳中與<pc n="lb"/>
昭烈問答語有一叚自孫權據有江東以下與此文相<pc n="lb"/>
接誤寘第十卷王大令部中皆章草書雖字畫大小微<pc n="lb"/>
異而筆勢若一大是全寫亮傳首語此文雖出亮言亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
史家潤色之又中云亮曰亦史家所記米遂謂亮書差<pc n="lb"/>
千里矣僕謂此帖當是逸少書葢與此公章草豹奴帖<pc n="lb"/>
筆法同<pc n="lb"/>
移屋有意適閒曠二帖眞羊中散書與唐薛邕家所蓄<pc n="lb"/>
筆精帖字勢同與法帖本部中三月六日帖殊不類彼<pc n="lb"/>
六日帖乃偽也筆精帖眞羊公得意書或以為逸少則<pc n="lb"/>
過矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>法帖刋誤下<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第六王㑹稽書上<pc n="lb"/>
自適得書至慰馳疎<hi>或作竦</hi>耳中間諸帖除穆松及秋中<pc n="lb"/>
二帖差似逸少書餘並近世不工書者偽作耳非特筆<pc n="lb"/>
無晉韻又宅上静眠過此如命等乃今流俗語不待觀<pc n="lb"/>
筆蹟已可辯之<pc n="lb"/>
酸感至比加<hi>一作和</hi>下及宰相并噉豆䑕伏想㛐等亦偽<pc n="lb"/>
作葢以逸少别帖埀三十年比加下㿃等語厠其間或<pc n="lb"/>
云宰相安和帖乃郗愔書謂宰相者簡文作相王時也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
殷生者殷浩也然此或是書郗愔帖語耳而結字實近<pc n="lb"/>
世人偽作愔書自與逸少早年抗衡而此帖了無晉韻<pc n="lb"/>
其非審矣<pc n="lb"/>
鯉魚帖敬字行成帖殷字皆缺語在第五章夫人及蔡<pc n="lb"/>
家二帖亦後人依放賈曾送張説赴朔方序中云備官<pc n="lb"/>
而行成旅比從下云有詔具寮爰開祖宴且申後命寵<pc n="lb"/>
以蕃錫此卷有此文自行字上祖字下皆亡之而作草<pc n="lb"/>
書多不綴屬當是集逸少書寫此序耳先軰以為張説<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
送賈至文非也米亦以自是月下為偽殊不知自行成<pc n="lb"/>
下已偽葢此帖失其首尾而米未嘗考賈㑹文也<pc n="lb"/>
闊别稍久眷與時長帖末云遇信悤遽萬不一陳字既<pc n="lb"/>
甚惡而筆語乃爾非逸少書無疑吾昨得一日一起帖<pc n="lb"/>
米以為張長史書有之但米論書多以草字差大者為<pc n="lb"/>
非二王書一概求之理恐未竟<pc n="lb"/>
追㝷帖米以為大令書非也字勢圜𦂳既非獻之體而<pc n="lb"/>
中云吾老矣餘願未盡惟在子軰耳案大令夀四十三<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
初無後嗣與此不合又法書要録逸少帖内有此語固<pc n="lb"/>
宜在此卷<pc n="lb"/>
二十日以下二帖結體雖疎詞筆皆有王氏風氣殆是<pc n="lb"/>
唐人縱筆臨放非摹<graphic n="KR1213" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1213.png" mimeType="image/png"/>也<pc n="lb"/>
不得臨川問帖亦非逸少書庾子嵩非同時人也<pc n="lb"/>
朱處仁帖在十七帖間其中有云往得其書信遂不取<pc n="lb"/>
答謂昔嘗得其書而信人竟不取報書耳而世俗遂誤<pc n="lb"/>
讀為往得其書信殊不知信者乃使人也自連下語非<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
若今之所謂書信也第一篇晉武帖中已詳辯之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第七王㑹稽書中<pc n="lb"/>
得都下九日帖中云蔡公者蔡謨也仁祖者謝尚也晉<pc n="lb"/>
穆帝永和十二年秋桓公破姚襄至洛故此云久當至<pc n="lb"/>
洛是時將以謝尚鎭司州以病止故此云得仁祖二十<pc n="lb"/>
六日問疾更委篤與陶榖家所畜逸少破羗帖中所書<pc n="lb"/>
事正同其帖云知虞帥云桓公以至洛即摧破羗賊賊<pc n="lb"/>
重命想必禽之王畧始及舊都使人悲慨深此公威畧<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
實著自當求之於古眞可以戰使人歎息知仁祖小差<pc n="lb"/>
此慰可言適范生書如其語無異故須後問為定今以<pc n="lb"/>
書示君僕嘗跋之云晉穆帝永和十二年秋桓温破姚<pc n="lb"/>
襄於伊水遂至洛時將以謝尚鎮之屬病不行所云桓<pc n="lb"/>
公摧破羌賊及仁祖小差正當時事也是時逸少去㑹<pc n="lb"/>
稽内史巳嵗餘方遯迹山水間宜不復以世務經懐而<pc n="lb"/>
此書乃歎宣武之威畧悲舊都之始平憂國嗟時志猶<pc n="lb"/>
不息惜其一憤逺引使才猷約結弗光於世獨區區遺<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
翰見寶後人覽之深為興歎此帖草法極工惜不載法<pc n="lb"/>
帖間故附見此條<pc n="lb"/>
與足下意政同政當作正葢逸少祖尚書郎名正故王<pc n="lb"/>
氏作書正月或作初月或作一月他正字皆以政代之<pc n="lb"/>
後人相承斆之非也<pc n="lb"/>
自初月二日至前從洛帖皆偽如初月有云羲之呈耳<pc n="lb"/>
願知心素致使如然也願足下莫見責乃俗人偽作弟<pc n="lb"/>
恐是著書觀其所補永禪師千字格韻與此正同<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
十月七日帖米以為集成予謂昨見君帖亦然葢二帖<pc n="lb"/>
字意皆不相屬而十月帖頗取十七帖中足慰前可令<pc n="lb"/>
必達以副此志逺想慨然等帖中語厠其間如云足下<pc n="lb"/>
尚停數日得告承長平未佳足下大小佳也知比得丹<pc n="lb"/>
陽書熱日更甚期已至旦反想至七帖皆後人依放中<pc n="lb"/>
有云不易可得過夏知有患者早乘凉行皆非當時人<pc n="lb"/>
語承足下還來一帖不論可見其偽<pc n="lb"/>
荀侯帖云安好音信明公還得歸洛也詞筆皆如初月<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
帖<hi>劉次莊釋云安好音信那可遇得歸洛也</hi>
                    <pc n="lb"/>
深以自慰晚復毒熱二帖唐文皇所臨者羲之白耳帖<pc n="lb"/>
不論可見其偽<pc n="lb"/>
僕近脩小園子殊佳帖米以為子敬書僕謂處動静以<pc n="lb"/>
下方是子敬筆前兩行乃唐人書字勢帖語與後迥殊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第八王㑹稽書下<pc n="lb"/>
羲之死罪小大悉佳帖書殊惡末云因縁不多亦近代<pc n="lb"/>
所為耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
足下各如常亦唐人作比初月帖差勝中云淡悶干嘔<pc n="lb"/>
淡古淡液之淡干古干溼之干今人以淡作痰以干作<pc n="lb"/>
乾非也據此當亦非今人所作<pc n="lb"/>
闊轉久帖末云卒未近縁如何非晉士語阮公故爾一<pc n="lb"/>
帖非逸少書<pc n="lb"/>
蒸溼帖米云大令代父書非也葢結字殊不同詞亦異<pc n="lb"/>
晉體<pc n="lb"/>
修齡王胡之也重熙郗曇也安西庾翼也其云一昨得<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
安西六日書無他無所知説故不復付送讓都督表亦<pc n="lb"/>
復常言耳按翼之鎮荆州以石虎衰暴婁表請北伐康<pc n="lb"/>
帝及朝士皆遣使譬止孫綽軰亦致書諫之則逸少所<pc n="lb"/>
見之表殆亦論北伐事也翼之此舉朝論弗以為然故<pc n="lb"/>
逸少以為常言及聞其遷襄陽乃云稚恭遂進鎮東西<pc n="lb"/>
齊舉想尅定有期也則始雖同羣議而終以為當猶趙<pc n="lb"/>
充國之計罕羗初是之者十三中十五最後十八有詔<pc n="lb"/>
詰前言不便者皆頓首服無足怪也然翼有志無年徒<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
奮十倍之氣而蔑一統之功此志士所嗟慨者逸少所<pc n="lb"/>
書進鎮帖唐張彦逺載於書録今聞在王仲脩家<pc n="lb"/>
月半帖雖晉人語字不合作葢後人寫二王尺牘中語<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
此郡帖米謂與王述書非也逸少與藍田方隙而為屬<pc n="lb"/>
郡既檢察苛急主者疲於課對正救過不暇豈復尺牘<pc n="lb"/>
間自彰其逋滯哉此帖官本傳摹甚失眞如以就勞為<pc n="lb"/>
能勞小却為小都皆轉失草法也<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
適欲遣書帖非逸少書<pc n="lb"/>
逸少十七帖本唐貞觀御府中書張彦逺云王草書中<pc n="lb"/>
烜赫著名帖也僕謂當時書卷首帖有十七日字故諸<pc n="lb"/>
帖總謂之十七耳非帖數也本二十七條今官法帖有<pc n="lb"/>
其十五㪚寘逸少書三卷中又續法帖有五而卭竹杖<pc n="lb"/>
絲布衣漢講堂諸葛顒天䑕膏四果種虞安吉七條不<pc n="lb"/>
載當是亡軼而世有完卷者傳摹殊精非此比也此卷<pc n="lb"/>
有帖云周益州送此卭竹杖卿尊長或湏今送僕按十<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
七帖有云去夏足下致卭竹杖皆至此士人多有尊老<pc n="lb"/>
者皆即分布令知足下逺惠之至以前帖觀之即知此<pc n="lb"/>
帖葢與周益州矣自昔相傳十七帖乃逸少與蜀太守<pc n="lb"/>
者未必盡然然其中問蜀事為多是亦應皆與周益州<pc n="lb"/>
書也但來禽一帖則或以為與桓温而已本朝僧邦者<pc n="lb"/>
有寄李昌武翰林詩云來禽簡寄桓宣武不知何據按<pc n="lb"/>
此帖有云今在田里惟以此為事足下致此子者大惠<pc n="lb"/>
也逸少視桓公位殊遼絶與書不當爾耳然當時眞長<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
子猷軰猶嫚侮桓公彼亦能容逸少作書若交友葢無<pc n="lb"/>
足怪温飛卿詩云畫圖驚畏獸書帖得來禽此帖垂寶<pc n="lb"/>
非一世也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第九王大令書上<pc n="lb"/>
此卷王大令部偽者最少相過無復日借匪獻之韻自<pc n="lb"/>
可賞<pc n="lb"/>
鵝還慰姊意帖鵝者王氏子姓之小字耳猶袁羊顧虎<pc n="lb"/>
之類或以此鵝即逸少所愛之鵝甚可鄙笑二十九日<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
帖云昨遂不奉恨深此近世人語非子敬書静息帖云<pc n="lb"/>
頼消息内外極生冷内外二字本行旁注故字差小而<pc n="lb"/>
昧者摹塡著行中非也當依本為勝諸帖中此例甚多<pc n="lb"/>
如十七帖中逺想慨然孔琳之帖恨恨脚中轉劇等字<pc n="lb"/>
本皆側注後人摹以入行雖失格體猶於理未害至於<pc n="lb"/>
讀蘭亭叙者以不知老之將至旁一僧字為逸少作曾<pc n="lb"/>
字之誤借使摹入行中則害理矣案古蘭亭叙本二十<pc n="lb"/>
八行至第十四行間特闊者葢接紙處而不與知字適<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
在此行之末梁舍人徐僧權於其旁著名當時謂之押<pc n="lb"/>
縫梁御府中法書率如此而此帖僧字下亡其權字近<pc n="lb"/>
世人殊不知此乃云僧者曾之誤因讀為曾不知老之<pc n="lb"/>
將至非也又案晉史逸少本傳及書録第十卷皆載此<pc n="lb"/>
叙但云不知老之將至而無曾字益可是正乃知善摹<pc n="lb"/>
帖者勿問其黵滅注缺横斜細大一放其本而不小異<pc n="lb"/>
乃不失眞矣今法帖多妄更易之至以注字入行大小<pc n="lb"/>
既殊體不綴屬後人不曉從而效之一行之中洪纎頓<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
異號子母體如第五卷近世偽作釋智果書是也每一<pc n="lb"/>
觀之使人深慨<pc n="lb"/>
静息帖云礜石深是可疑事兄憙患㪚輙發癰㪚者寒<pc n="lb"/>
食散之類散中葢用礜石是性極熱有毒故云深可疑<pc n="lb"/>
也劉表在荆州與王粲登障山見一岡不生百草粲曰<pc n="lb"/>
此必古冢其人在世服生礜石熱蒸出外故草木焦滅<pc n="lb"/>
鑿㸔果墓礜石滿塋又今洛水冬月不冰古人謂之温<pc n="lb"/>
洛下亦有礜石今取此石置瓮水中水亦不冰又鸛伏<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
卵以助暖氣其烈酷如此固不宜餌服子敬之語實然<pc n="lb"/>
聊附於此<pc n="lb"/>
授衣帖歴世所傳自為一卷法帖中亡其帖尾政在此<pc n="lb"/>
耳下當云當今可復使不萬全不願其以多算難易得<pc n="lb"/>
之便自可令不為因絫耳比者忉怛當不可言當不可<pc n="lb"/>
言獻之死罪法帖無此四十三字义其間多有燥筆及<pc n="lb"/>
魚食處而官帖不復依本其失多矣<pc n="lb"/>
奉對帖云方欲與姉極當年之足以之偕老豈謂乖反<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
至此當是與郗家帖也案子敬病篤請道士上章法應<pc n="lb"/>
首過子敬曰不憶餘事惟省與郗家離㛰子敬前室郗<pc n="lb"/>
曇女也郗氏自太尉鑒後為江左名族其姓讀如絺繡<pc n="lb"/>
之絺而世人以俗書郗字作郄因讀為卻詵之卻非也<pc n="lb"/>
卻詵乃春秋晉大夫卻縠郗鑒乃漢御史大夫郗慮之<pc n="lb"/>
後姓原既異音讀迥殊後世因俗書相亂郗卻二姓遂<pc n="lb"/>
不復辯亦近代氏族及小學二家之學不講故也陸魯<pc n="lb"/>
望博古矣其詩有云一叚清香染郄郎亦誤讀也今因<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
郗氏帖聊爾及之以糾俗繆<pc n="lb"/>
梁中書郎虞龢表云逸少為㑹稽子敬為呉興故三呉<pc n="lb"/>
之地偏多遺蹟又是暮年遒美之時今此卷中亦時有<pc n="lb"/>
呉興帖然大令帖傳於世佳者尚多如乞假表庾公帖<pc n="lb"/>
周姉帖洛神賦劉氏所藏十二字等帖官帖中皆遺之<pc n="lb"/>
僕頃以韻語題河南王氏所藏子敬帖云君家大令書<pc n="lb"/>
盈紙筆勢翩翩趣多媚雖云沓拖如少年豈至拘攣同<pc n="lb"/>
餓𨽻㑹稽七子五知名此公風槩尤超詣太極璇題猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
重書<hi>謂不書太極殿榜</hi>一時凛凛標英氣半䄂精祴衆争求數<pc n="lb"/>
幅新帬世尤貴當時親遇得已難况復傳今僅千嵗龍<pc n="lb"/>
珠歸浦劍還津此帖君藏眞得地才披尺許目增明鸞<pc n="lb"/>
跂鴻驚欲飛逝硬黄響榻若傳吾完碧摹刋願垂世聊<pc n="lb"/>
爾以記大令書事漫附於此<pc n="lb"/>
𤣥度時來一帖米以為無名人作僕謂此眞晉人語但<pc n="lb"/>
筆勢疎緩多失落耳謂大令書則非葢中云仁祖欲請<pc n="lb"/>
為軍司案獻之以晉孝武太元十一年年四十三卒上<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
推謝尚於穆帝升平元年卒時獻之方年十三請軍司<pc n="lb"/>
又在升平前大令是時纔十許嵗安得巳作書論時事<pc n="lb"/>
殆是穆帝時他人書後𤣥度何來遲亦此類<pc n="lb"/>
薄泠益部二帖米以為歐率更書實然但米誤以益部<pc n="lb"/>
字為益郎葢下接耆舊傳字此帖葢借陳夀所著益部<pc n="lb"/>
耆舊傳也<pc n="lb"/>
詠史詩鬱鬱澗底松數句乃集大令書<pc n="lb"/>
一月二十九日黄門帖亦王氏書而非大令也<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第十王大令書下<pc n="lb"/>
吾當託桓江州助汝帖米以為張長史書雖未必然要<pc n="lb"/>
非大令書也案此帖不至惡但縱任近俗無晉世清韻<pc n="lb"/>
眞非大令書但殊不知亦寫右軍帖詞耳張彦逺右軍<pc n="lb"/>
帖録有此語此卷亡其半其上畧云汝決欲來下<hi>張録於來</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下之字下有三十九字續帖畧同</hi>上方大枋想汝不過數枋足人方足<pc n="lb"/>
<hi>張録云人力當粗足</hi>不果爾可白吾當託桓江州助汝<pc n="lb"/>
續帖逸少部中有前叚結字殊應規矩葢王氏子弟臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
逸少書勝此逺矣<pc n="lb"/>
疾不退至分張帖諸大草字語類江表人𤣥度何來亦<pc n="lb"/>
似逸少語其字皆張長史藏眞軰偽作或自書二王帖<pc n="lb"/>
語耳與第二卷知汝殊愁及藏眞長史部中諸帖一手<pc n="lb"/>
也豹奴桓嗣也王氏甥故二王帖中時及之如云豹奴<pc n="lb"/>
晚歸家之類然此豹奴惟省一書帖亦後人依放<pc n="lb"/>
極熱敬惟府君帖云來時幾得問希此消息極悶悶又<pc n="lb"/>
云意甚無頼君有好藥云云極濟事耶又服油帖云不<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
至絶艱辛也皆近世俗言字勢亦不至佳非王氏帖明<pc n="lb"/>
甚<hi>帖云意甚無頼君有好藥必時復與府中多少極濟事耶</hi>
                    <pc n="lb"/>
七月二日獻之白七字人偽作也下章草云孫權據有<pc n="lb"/>
江東以歴三世亦蜀志中語與第五卷章草不可争鋒<pc n="lb"/>
也語相接字雖大小異乃一人書語已見本章此段世<pc n="lb"/>
字闕中畫葢唐人臨摹時去之以避諱猶今集法帖時<pc n="lb"/>
殷敬二字多省其波也但東連呉㑹與用武之國連武<pc n="lb"/>
二字章草體差相亂摹者謬互置之<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
復而悲積宋齊人書<pc n="lb"/>
㛐等帖王氏書亦非大令<pc n="lb"/>
鵞羣帖前軰謂此墨帖乃大令眞筆僕觀此書殊不惡<pc n="lb"/>
但怒張狂勁無晉諸賢韻味而前軰乃云此帖筆勢險<pc n="lb"/>
逺如從空中數丈外擲下恐是眞筆此非僕之所敢知<pc n="lb"/>
也又此帖詞云崇虚劉道士鵞羣並復歸也獻之等須<pc n="lb"/>
向彼謝之亦非當時尺牘體葢以大令父逸少嘗書道<pc n="lb"/>
徳經換鵞而山隂曇<graphic n="KR1619" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1619.png" mimeType="image/png"/>村道士舉羣贈之故以此事傅<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
㑹作是帖耳案崇虚館乃宋明帝泰始四年建子敬晉<pc n="lb"/>
人相去亡慮五十餘年何得已稱之其偽可無疑又按<pc n="lb"/>
魏收釋老志太和十五年詔立道家寺宇於桑乾之隂<pc n="lb"/>
名崇虚寺去晉愈逺矣予前所校量諸書詎敢自謂竟<pc n="lb"/>
理要非臆決目論葢書雖小道亦六藝之一能之既艱<pc n="lb"/>
知亦匪易然天下理當為天下士言之眞賞難遇豈獨<pc n="lb"/>
論書哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長睿頃官于洛因得從之游嘗閱吾家所藏内府帖<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>且以米老跋尾辨之惜其疎畧遂著此書議論精確<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>悉有證據使眞贗了然誠前人所未到也是書之作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>實自余發之嘗作詩題吾家大令帖見於第九章云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>政和甲午正月十三日周南王玠晉玉題於開封尹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㕔之東齋<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>余待罪天禄與觀中祕古蹟石刻所本其眞易識葢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>了然知其偽者十九而後乃知黄子之作此書拔賞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者寡而掊擊者多故有以也書之考引載籍則昭昭<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
<pc n="　"/>矣至其洞察眞贗品藻高下水墨之間毫釐千里則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非書家者流心知其意未易不惑余是以道余所見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於天禄者使世知其論刺之嚴如此皆不妄也政和<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五年三月中澣襄陵許翰崧老跋<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>米元章跋祕閣灋帖<pc n="lb"/>
唐太宗購王逸少書使魏徴禇遂良定眞偽我太宗購<pc n="lb"/>
古今書而使王著辨精觕定為灋帖此十卷是也其間<pc n="lb"/>
一手偽帖大半甚者以千字文為漢章帝張旭為王子<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
敬以俗人學智永為逸少如其閒以子敬及眞智永為<pc n="lb"/>
逸少者猶不失為名帖余嘗於檢校太師李瑋第觀侍<pc n="lb"/>
中王貽永所收晉帖一卷内武帝王戎謝安陸雲軰灋<pc n="lb"/>
若篆籀體若飛動著皆委而弗録獨取郗愔兩行入十<pc n="lb"/>
卷中使人慨歎又劉孝孫處見柳公權所收跋子敬送<pc n="lb"/>
棃帖然於太宗卷中辨出乃以逸少一帖連在後而云<pc n="lb"/>
又一帖不知為逸少也公權唐名家尚如此顧何議著<pc n="lb"/>
今長安李氏所收逸少帖貞觀所收第一帖著名已非<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
逸少眞蹟餘可知矣獨未知徐璹<hi>徐浩子能别書</hi>所訪者何如<pc n="lb"/>
耳余抱疾端憂養目文藝思而得之粗分眞偽因跋逐<pc n="lb"/>
卷末以貽好事同志百年之後必有擊節賞我者余無<pc n="lb"/>
富貴願獨好古人筆札每滌一硯展一軸不知疾靁之<pc n="lb"/>
在旁而味可忘嘗思陶𢎞景願為主書令史大是高致<pc n="lb"/>
一念不除行年四十恐死為蠧書魚入金題玉躞間游<pc n="lb"/>
而不害元祐三年維揚倦游閤襄陽漫士米芾元章書<pc n="lb"/>
第一<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>漢章<pc n="　"/>晉元<pc n="　"/>晉武<pc n="　"/>齊高<pc n="　"/>梁武<pc n="　"/>梁高<pc n="　"/>簡文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右七帖並一人手寫偽帖晉武當是孝武梁高當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>是齊高<pc n="lb"/>
第二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>張芝後一帖是<pc n="　"/>前五帖並張旭<pc n="　"/>崔子玉<pc n="　"/>鍾繇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長風齊梁人書<pc n="　"/>皇象後臣象言同章帝<hi>一手偽帖</hi>王廙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二十四帖同上<pc n="　"/>謝安前一帖是後六月帖同上<pc n="lb"/>
第三<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
<pc n="　"/>庾翼已向帖<pc n="　"/>杜預親故帖<pc n="　"/>王循<pc n="　"/>司馬<pc n="　"/>王劭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>劉瓌之<pc n="　"/>劉穆之<pc n="　"/>王廞<pc n="　"/>張翼<pc n="　"/>陸雲<pc n="　"/>山濤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卞壼<pc n="　"/>謝發<pc n="　"/>羊欣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右皆與漢章一手偽帖<pc n="lb"/>
第四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>阮研<pc n="　"/>蕭確<hi>並同章帝</hi>虞世南臨樂毅論者俗人偽帖餘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆眞<pc n="　"/>歐陽詢比年亦俗人偽作<pc n="lb"/>
第五<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<pc n="　"/>李斯書<hi>未知何人書</hi>程邈<hi>與章帝一手</hi>蔡琰同上<pc n="　"/>何氏二帖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>歐陽詢</hi>敬祖鄱陽二並子敬<pc n="　"/>孤不度徳亮白二並諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>葛書<pc n="　"/>懐素同程邈<pc n="　"/>既移屋<pc n="　"/>足下並羊欣末有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>欣白字<pc n="lb"/>
第六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>適得書<pc n="　"/>知欲<pc n="　"/>差涼<pc n="　"/>比奉對<pc n="　"/>兄靈<pc n="　"/>伏想㛐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宰相安和<pc n="　"/>又不能<pc n="　"/>疾不退<pc n="　"/>夫人<pc n="　"/>想大小<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知足下連不快<hi>智永</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>小佳<pc n="　"/>是月也<pc n="　"/>吾昨得<hi>張旭</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
<pc n="　"/>追㝷<hi>子敬</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>疾患<pc n="　"/>二十餘日可耳<hi>劉釋文/餘作僕</hi>定登<hi>劉釋文作</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>定聽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右不注出者皆偽<pc n="lb"/>
第七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>初月二日<pc n="　"/>足下時事吾怪足下<pc n="　"/>前從洛<pc n="　"/>十月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七日<hi>集成</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>當力<pc n="　"/>承足下<hi>子敬</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>荀侯<pc n="　"/>足下家極知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>僕近修小園<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右不注出者皆偽<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
第八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此蒸溼<hi>子敬代父</hi>月半同上<pc n="　"/>尊夫人<hi>偽/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>適欲遣書<hi>智果</hi>
                    <pc n="lb"/>
第九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相過終無復日<pc n="　"/>𤣥度時徃來<pc n="　"/>前告先以陳<pc n="　"/>慕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>容<hi>並無名人偽帖</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>薄泠<pc n="　"/>益郎<hi>並歐書</hi>
                    <pc n="lb"/>
第十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吾當託桓江州<pc n="　"/>消息<pc n="　"/>疾不退<pc n="　"/>省前書<pc n="　"/>近與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵石<pc n="　"/>知鐵石<pc n="　"/>𤣥度何來遲<pc n="　"/>忽動<hi>大唐左衛長史張旭書</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
<pc n="　"/>承冠軍故爾復面悲積<pc n="　"/>還此<pc n="　"/>得西問<pc n="　"/>海監諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舍<hi>並未詳何人書</hi>獻之白不審疾<pc n="　"/>鄱陽歸<hi>右並羊欣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第八此郡之弊蘇大簡子耆謂之與王述書及一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昨得安西及增慨三帖眞蹟自蘇氏歸吾家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記與劉無言論書<pc n="lb"/>
劉憲御史燾無言來予與論書劉因言政和初人於陜<pc n="lb"/>
西發地得木竹簡一瓮皆漢世討羌戎馳檄文書若今<pc n="lb"/>
吏案行遣皆章草書然斷續不綴屬惟鄧隲永初二年<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
六月一篇成文爾<hi>見前篇</hi>今宗室仲忽及梁師成家尚多<pc n="lb"/>
得之石本乃就簡上摹得者予因言見漢魏間人章表<pc n="lb"/>
亦多用章草書今猶有存者如司馬孚孫皓表奏世或<pc n="lb"/>
傳之疑所謂章草上章用之不因漢章帝好之因謂之<pc n="lb"/>
章草也葢此雖草書而有波磔若正書之有分隸既不<pc n="lb"/>
顚放易曉又可赴急宜漢人以作檄書也劉言續帖中<pc n="lb"/>
李懐琳所書絶交書多有古字若□□□□□□<pc n="lb"/>
□□□等字宜有所受非懐琳自能作也予云張彦<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
逺言昔嵇叔夜自書絶交書數紙人以右軍數帖來易<pc n="lb"/>
惜不與之則叔夜書唐世尚有之疑懐琳嘗見之故放<pc n="lb"/>
焉決非自能作也葢懐琳嘗偽作衛夫人及七賢帖不<pc n="lb"/>
逮此逺矣故竇臮云乃有懐琳厥蹟踈壯假他人之姓<pc n="lb"/>
字作自己之形狀則知絶交書誠有所放也其卷尾云<pc n="lb"/>
右軍書葢誤云今世有蕭子雲章草書出師頌甚古雅<pc n="lb"/>
與子雲他書全不類疑亦放漢人書也葢東漢人喜作<pc n="lb"/>
分隸與章草他書傳世者鮮矣予言淳化法帖中有南<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
唐人一手偽帖頗多如偽作山濤崔子玉謝發卞壼皆<pc n="lb"/>
是一手寫古人帖語耳第三卷最多今祕閣有數匣尚<pc n="lb"/>
存皆澄心堂紙書分明題曰倣書不作傳摹與眞蹟而<pc n="lb"/>
當時侍書王著編彚殊不曉特取名以入録故與眞蹟<pc n="lb"/>
混淆却多有好帖不入殊可惜也予法帖正誤中論之<pc n="lb"/>
甚詳劉言鄧隲簡書永初二年六月丁未朔二十日丙<pc n="lb"/>
寅而東漢紀是年七月復有丙寅恐史誤也簡書當時<pc n="lb"/>
文字又有月朔不應差云又云歐陽詢舉世呼為率更<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
傳亦書其終於率更而有八分書一碑乃銀青光禄大<pc n="lb"/>
夫為給事中史未嘗書也予云此例甚多如唐史王方<pc n="lb"/>
慶傳云自襃至方慶五世封石泉而今寶章集中方慶<pc n="lb"/>
官云琅琊縣開國子則是方慶嘗封琅琊後徙石泉也<pc n="lb"/>
亦史誤云至於世之稱謂則不常如楊凝式終太子太<pc n="lb"/>
傅而今人但呼為楊少師之類劉云楊書賽過珊瑚樹<pc n="lb"/>
一帖乃在洛中一僧房中於書㨭上寫之即俗所謂書<pc n="lb"/>
襻者予云洛陽文潞公家有楊書詩帖十一紙字與珊<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
瑚帖相類今洛亦有石本而不能盡載也楊多書僧壁<pc n="lb"/>
而傳於楮素者甚少今壁書亦自少洛陽惟有廣愛寺<pc n="lb"/>
西禪院兩壁勝果院一壁天宫寺一壁而巳因甲子嵗<pc n="lb"/>
大水損失者多矣劉言瀛州有邢巒碑甚完金陵有唐<pc n="lb"/>
高正臣書本埋沒圃中其父宜翁令人發出立之今易<pc n="lb"/>
致其字畫殊有虞禇灋也又云續帖中春朝微雨一帖<pc n="lb"/>
乃陸柬之書余云灋帖中有柬之一帖乃晉人語恐柬<pc n="lb"/>
之臨學者予又云裵行儉以書知名而世人罕傳之嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
見一帖寫兵法字甚怪放恐非眞也劉云嘗見行儉所<pc n="lb"/>
書千字亦工云又云寶章集題者小字乃鍾紹京書予<pc n="lb"/>
云紹京碑今有存者葢師薛稷也予又云焦山鶴銘俗<pc n="lb"/>
傳王逸少書非也一小書中載云陶隠居書此或近之<pc n="lb"/>
然此山有唐王瓚一詩刻字畫全類此銘不知即瓚書<pc n="lb"/>
抑瓚學銘中字而書此詩也劉曰嘗親至彼觀疑即瓚<pc n="lb"/>
書也下有云皇山樵人逸少書非王逸少也葢唐有此<pc n="lb"/>
人亦號逸少耳又云作鍾鼎湏用竹筆書乃佳予云不<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
然今鍾鼎字若季㜏鼎伯戔盫字皆兩頭纖纖若使竹<pc n="lb"/>
筆何能如此劉又言頃謁蘇子容丞相未出閒見傳唐<pc n="lb"/>
人一書中云文皇令羣臣上奏任用眞草惟名不得草<pc n="lb"/>
後人遂以草名為花押韋陟五朶雲是也此書偶忘其<pc n="lb"/>
名有朝士施結者喜收古今人押字不逺千里求之所<pc n="lb"/>
藏甚多類而成書矣嘗欲為作序偶忘此事所出遂不<pc n="lb"/>
用予云魏晉以來灋書至梁御府藏之皆是朱异唐懐<pc n="lb"/>
充沈熾文姚懐珍等題名於首尾紙縫間故或謂之押<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
縫或謂之押尾秖是謂書名耳後人花押乃以草書記<pc n="lb"/>
其自書故謂之押字或謂草字葢沿習此耳唐人及國<pc n="lb"/>
初前軰與人書牘或只用押字與名用之無異上表章<pc n="lb"/>
亦或爾近世遂施押字於檄移或不書己名字而别作<pc n="lb"/>
形模非也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>米元章禮部所作法帖題跋一卷眞蹟藏西洛王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉玉家經靖康之亂已散亡矣先君學士法帖刋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誤盛行於世博訪米氏題跋藏書家俱未之見偶<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>檢故書忽見先君子親寫米氏題跋得之喜甚草<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書間有難解者取灋帖逐卷中語釋出斯文遂成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>全書乃命筆史抄録附刋誤之後紹興癸亥冬十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一月二十二日武陽黄䚮識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記石經與今文不同<pc n="lb"/>
臨漢石經與今文不同者殊多今畧記之書女母翕侮<pc n="lb"/>
成人<hi>今本女無侮老成人</hi>保后胥高<hi>保后/胥戚</hi>女永勸憂<hi>汝誕勸憂</hi>女有近<pc n="lb"/>
則在乃心<hi>今近作戕</hi>女比猶念以相從<hi>今作汝/分猷</hi>各翕中<hi>各設中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
爾惠朕曷祗動萬民以遷<hi>爾謂朕曷震動</hi>天既付命<hi>今付作孚</hi>曰陳<pc n="lb"/>
其五行<hi>今汨陳</hi>嚴恭寅畏天命自亮以民祗懼<hi>今亮作度以作治</hi>
                    <pc n="lb"/>
懷保小人惠于矜寡<hi>今人作民于作鮮</hi>母兄曰<hi>無皇曰</hi>則兄自敬<pc n="lb"/>
徳<hi>兄作皇</hi>旦以前人之微言<hi>今作/徽言</hi>是罔顯哉厥世<hi>今哉作在</hi>文<pc n="lb"/>
王之鮮光<hi>今作耿光</hi>通殷就大命<hi>達殷作/大命</hi>論語意與之與<hi>今意</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>作抑</hi>孝于惟孝<hi>今于/作乎</hi>朝聞道夕死可也<hi>今也作矣</hi>是魯孔丘與<pc n="lb"/>
曰是是知津矣<hi>是魯孔丘與曰是也曰是知津矣</hi>擾不輟子路以告子<pc n="lb"/>
憮然<hi>耰而不輟子路行以告夫子憮然</hi>置其杖而耘<hi>今置/作植</hi>其斯以乎<hi>其斯</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
<hi>而已矣</hi>譬諸宫牆<hi>今諸/作之</hi>賈諸賈之哉<hi>今賈作沽</hi>又論語每篇各<pc n="lb"/>
計其章數其最後云凡二十篇萬五千七百一十字又<pc n="lb"/>
記諸家異聞之語若曰在於蕭牆之内葢毛包周氏於<pc n="lb"/>
今論語無葢氏毛氏書此石刻在洛陽本在洛宫前御<pc n="lb"/>
史臺中年久摧散洛人好事者時時得之若騏驥一毛<pc n="lb"/>
虬龍片甲今張燾龍學家有十版最多張氏壻家有五<pc n="lb"/>
六版王晉玉家有小塊洛中所有者止此予皆得其拓<pc n="lb"/>
本論語之末題云詔書與博士臣左立<hi>劉本無立字</hi>郎中臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
書上臣下皆缺當是著書者姓名或云此即蔡邕書姓<pc n="lb"/>
名既亡無以辨之獨刻者陳興姓名甚完何其幸歟又<pc n="lb"/>
有一版公羊不知誰氏所得其末云谿典諫議大夫臣<pc n="lb"/>
馬日磾臣趙䧕議郎臣劉𢎞郎中臣張文臣蘇陵臣傅<pc n="lb"/>
楨雜<hi>雜未詳</hi>下谿上缺谿上當是堂謂堂谿典也此葢鴻<pc n="lb"/>
都一字石經然經各異手書不必皆蔡邕也三字者不<pc n="lb"/>
見眞刻獨此一字者乃當時所刻字畫高古精善殊可<pc n="lb"/>
寶重開元中嘗藏拓本於御府以開元二字小印印之<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
與灋書名畫同藏葢唐世以前未録前代石刻獨此見<pc n="lb"/>
收其可寶如此<hi>立字雜字案石經古本皆有之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢簡辨<pc n="lb"/>
近嵗闗右人發地得古瓮中有東漢時竹簡甚多往往<pc n="lb"/>
散亂不可考獨永初二年討羌符文字尚完皆章草書<pc n="lb"/>
書蹟古雅可喜其詞云永初二年六月丁未朔二十日<pc n="lb"/>
丙寅得車騎將軍莫府文書上郡屬國都中二千石守<pc n="lb"/>
<hi>此五字古本缺</hi>丞廷義縣令三水十月丁未到府受印綬發夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
討畔羌急急如律令按范曄後漢書安紀永初元年夏<pc n="lb"/>
先零種羌畔遣車騎將軍鄧隲征西校尉任尚討之二<pc n="lb"/>
年正月隲為羌所敗於冀西七月戊辰詔有羌貊畔戾<pc n="lb"/>
夙夜克己之語其年十月庚寅任尚與羌戰於平襄十<pc n="lb"/>
一月辛酉拜隲大將軍召還則此簡所謂車騎將軍者<pc n="lb"/>
即鄧隲也所討畔羌者即先零也然以紀所書日月及<pc n="lb"/>
漢簡參考之簡云六月丁未朔則二十日正得丙寅而<pc n="lb"/>
戊辰乃此月二十二日也六月末既有戊辰則七月不<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
應復有之而安紀是年復有戊辰之詔葢紀誤也又據<pc n="lb"/>
安紀是年七月之後繼書閏月閏月有辛丑九月有庚<pc n="lb"/>
子亦當復有辛丑則是年閏當在七月據漢簡六月丁<pc n="lb"/>
未朔則後百二十日得兩丁未故簡又云十月丁未正<pc n="lb"/>
合也而据紀於七月閏則丁未當在九月矣又與簡不<pc n="lb"/>
相合亦紀誤也又紀書永初元年夏羌畔遣隲討之二<pc n="lb"/>
年冬始召還而隲本傳云永初元年夏羌畔於是詔隲<pc n="lb"/>
將左右羽林北軍五校及諸部兵擊之西屯漢陽冬召<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
隲班師据紀討羌在元年夏召隲在二年冬漢簡亦有<pc n="lb"/>
二年之文正與紀合而傳云元年召還班師者亦誤也<pc n="lb"/>
簡書甚明乃當時文字又日月首尾相應非如史之先<pc n="lb"/>
後差謬宜以簡所書為正於戲千載之下幸是簡偶存<pc n="lb"/>
得以攷正范史所書之誤是以君子貴乎博學而多識<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銅戈辯<pc n="lb"/>
右舟之戈其銘曰舟其質則銅按周官考工記冶氏戈<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
之制有内有胡有援鄭氏曰戈今句孑㦸也或謂之鷄<pc n="lb"/>
鳴或謂之擁頸内謂胡以内接柲者也援直刃也今詳<pc n="lb"/>
此戈之制兩旁有刃横置而末鋭若劍鋒者所謂援也<pc n="lb"/>
援之下如磬折稍刓而漸直若牛頸之垂胡者所謂胡<pc n="lb"/>
也胡之旁有可接柲之蹟者所謂内也援形正横而鄭<pc n="lb"/>
氏以為直刃禮圖從而繪之若矛槊然誤矣葢戈繫兵<pc n="lb"/>
也可句可啄而非用以刺也是以衡而弗從故冶氏之<pc n="lb"/>
職又云已倨則不入已句則不決鄭氏亦云倨謂胡微<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
直而邪多以啄人則不入句謂胡曲多以啄人則創不<pc n="lb"/>
決既謂之啄則若鳥咮然不容其刃之端上向而直也<pc n="lb"/>
今觀夏商彛器銘欵有作人形執戈者荷戈者其戈皆<pc n="lb"/>
横如斧鉞而鋭若鳥咮又胡垂柲直正與此戈之制同<pc n="lb"/>
此最可證云其銘曰舟者葢人名也按陶𢎞景刀劍録<pc n="lb"/>
夏孔甲之劍銘一字曰甲今内府所藏公非之鼎其名<pc n="lb"/>
曰非公孫蠆之鼎其銘曰蠆文亦皆一則知舟者亦人<pc n="lb"/>
名其字象形比他銘識尤古質葢夏商之器也夫兵器<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
率用利鐵而此戈乃銅為之又今人得古刀劍矛㦸矢<pc n="lb"/>
鏃之類率皆銅者按太史公秦始皇本紀二十六年收<pc n="lb"/>
天下兵聚之咸陽銷以為鍾鐻金人十二重各千石應<pc n="lb"/>
劭注曰古者以銅為兵又按春秋傳僖十六年鄭伯朝<pc n="lb"/>
楚楚子賜之金既而悔之與之盟曰無以鑄兵遂以鑄<pc n="lb"/>
三鍾杜預注曰古者以銅為兵夫五金皆金也然秦之<pc n="lb"/>
金人及古鍾皆用銅則秦所銷之兵與楚盟鄭母鑄兵<pc n="lb"/>
之金皆銅可知矣應杜之説誠然又按山海經中山西<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
二百里昆吾之山其上多赤銅郭璞傳曰此山出名銅<pc n="lb"/>
色赤如火以之作刀切玉如割泥周穆王時西戎獻之<pc n="lb"/>
尸子所謂昆吾之劍者也越絶書曰赤堇之山破而出<pc n="lb"/>
錫若邪之谷涸而出銅歐冶用以為純鈞<hi>越王句踐寳劍</hi>之劍<pc n="lb"/>
近汲冢中得劍一長三尺五寸乃今所名為干將者亦<pc n="lb"/>
<hi>闕五字</hi>皆非鐵明古者通以錫雜銅為兵器也又按刀劍<pc n="lb"/>
録夏少康三年商太甲四年各鑄銅劍一其文曰定光<pc n="lb"/>
則古之兵器用銅葢無疑矣况銅為物至精不為燥濕<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
寒暑變其節不為風雨暴露改其形確乎有常若士君<pc n="lb"/>
子之行是以昔人上之又况形笵正工冶巧火齊得剥<pc n="lb"/>
脱砥礪其銛至可以剸玉雖楚鐵劍之利亦亾以加顧<pc n="lb"/>
三代金工鍊液之法亡矣今人所不能為也則古兵用<pc n="lb"/>
銅而後世不復為者亦奚足怪<hi>李賀有金銅仙人辭漢歌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鷂雀賦辨<pc n="lb"/>
頃傳長安人有得思王眞蹟鷂雀賦者及得張芸叟侍<pc n="lb"/>
郎所刻本觀之乃近代偽帖也按草灋亦如眞行孳乳<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
寖多故後代草字有唐以前所無者如於字必字之類<pc n="lb"/>
魏晉六朝人草此字止如行書扵必<hi>如此作</hi>至隋唐以來<pc n="lb"/>
始省為□□<hi>如此作</hi>故前軰云扵字必字無草書是也今<pc n="lb"/>
偽書鷂雀賦三字皆如唐人草灋此一妄又賦之首既<pc n="lb"/>
書賦目復冠以曰字此殆妄人録類書中子建此賦書<pc n="lb"/>
之故妄去<hi>去字未詳何本以妄為志</hi>曰字其陋如此今藝文類聚亦<pc n="lb"/>
有此賦此二妄末有武攸暨題字乃作今市井人所作<pc n="lb"/>
俗古篆仍云以永其傳此近人語唐世未之有也此三<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
妄又數印章云唐人印乃與今市肆所作印篆形模字<pc n="lb"/>
畫無異及末有静華二字乃摹灋帖子敬字中動静及<pc n="lb"/>
華新婦字此四妄其末又有子建畫像神氣甚俗衣冠<pc n="lb"/>
筆勢亦若今畫院畫史所為前人畫不如此也此五妄<pc n="lb"/>
既作偽帖又畫其像而偽章題署甚多汲汲然恐人之<pc n="lb"/>
不信也其陋至此而不悟以為筆法在二王上使人駭<pc n="lb"/>
歎是知非書之難知者亦難此與俗傳石本王摩詰所<pc n="lb"/>
畫四時山水上有摩詰薛邕等印同科葢亦今淺俗所<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
為見之令人鄙吝生而士大夫或收藏甚者張於牆壁<pc n="lb"/>
是可歎也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古瓦辨<pc n="lb"/>
歐陽公研譜云相州眞古瓦朽腐不可用世俗尚其名<pc n="lb"/>
爾今人乃以澄泥如古瓦狀埋土中久而研之然近有<pc n="lb"/>
長安民獻秦武公羽陽宫瓦十餘枚若今人筩瓦然首<pc n="lb"/>
有羽陽千嵗萬嵗字其瓦猶今舊瓦殊不朽腐其比相<pc n="lb"/>
州瓦又增古矣則知相州古瓦未必朽腐葢傳聞之誤<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王敬武書辨<pc n="lb"/>
太醫丞樂君珍畜唐人一帖題云委曲付師範跋之者<pc n="lb"/>
以後有彭城私記為劉夢得書以中云大駕歸定為徳<pc n="lb"/>
宗自興元還時皆非也余按此乃唐平盧節度使王敬<pc n="lb"/>
武與其子師範書也紙背有王珙署銜甚詳上云謹謹<pc n="lb"/>
上相公下云從姪保義軍節度陜虢觀察等使珙狀封<pc n="lb"/>
此珙與敬武書敬武就其紙作家問寄師範耳大駕歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
定葢僖宗自鳳翔還時也按中和元年王鐸為都統征<pc n="lb"/>
黄巢制授敬武平盧節度使三年進敬武檢校太尉同<pc n="lb"/>
平章事而光啟三年王重盈入河中留其子珙領陜虢<pc n="lb"/>
節度事光啟在中和後此珙所以呼敬武作相公自題<pc n="lb"/>
保義節度銜也敬武書此帖後一載龍紀元年卒師範<pc n="lb"/>
始為留後余以此攷之是帖非夢得書明甚又夢得自<pc n="lb"/>
以系出中山常著其望而此印章乃彭城彌知非是珍<pc n="lb"/>
以相示聊為辨之<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汝州新刻諸帖辨<pc n="lb"/>
頃在洛中聞汝州新鐫諸帖謂之汝刻其名已弗典矣<pc n="lb"/>
意謂其彚擇必佳及見之乃大不然雜取灋帖續帖中<pc n="lb"/>
所有者時載之又珉玉間簉不能辨也此猶亡害至其<pc n="lb"/>
集古帖及碑中字萃為偽帖并以一帖省其文别為帖<pc n="lb"/>
語及强名者甚多稍識書者便可别之如以逸少帖春<pc n="lb"/>
秋輙為患不得北軍問逺近清和等語乃擿取北軍逺<pc n="lb"/>
近春秋等字集為一帖强為王衍書以續帖中諸縣故<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
佳字强名為王楨之書取汝州東漢州輔碑中數字强<pc n="lb"/>
名為蔡中郎書取衞州魏孝文弔比干文中數行强名<pc n="lb"/>
為崔浩書如北齊碑便目為温子升後魏碑便目為沈<pc n="lb"/>
法㑹如此者甚多且如弔比干文魏孝文作而崔浩之<pc n="lb"/>
死在太武時乃目為浩書其不稽古如此至若張華帖<pc n="lb"/>
内雜以寶章集中王慈字薛稷帖中雜以灋帖内子敬<pc n="lb"/>
字皆集成之字意全不相屬取王筠帖中和南清豫一<pc n="lb"/>
帖<hi>疑有闕文</hi>如是者不可具載幸世尚多古帖極有未傳者<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
自可刻其全篇何必區區作偽以誤後學但貽識者蚩<pc n="lb"/>
笑耳汝州既以石十餘刻之而越州復傳其本又刻之<pc n="lb"/>
二州之石殊可弔也信知識眞者少何足怪云<hi>楨之字公幹徽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之子避廟諱舊改為柾之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二館辨<pc n="lb"/>
漢郊祀志云武帝因公孫卿言仙人好樓居於是令長<pc n="lb"/>
安作飛廉桂館甘泉作益夀延夀館使卿持節設具而<pc n="lb"/>
候神人顔師古曰益夀延夀二館也予按太史公記作<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
益延夀觀而近嵗雍耀間耕夫有得古瓦其首作益延<pc n="lb"/>
夀三字其瓦長徑尺字書竒古即此觀當時瓦也又按<pc n="lb"/>
括地志云延夀觀在雍州雲陽縣西北八十一里通天<pc n="lb"/>
臺西八十歩正今耀州地也然則當以史記為正但一<pc n="lb"/>
觀名益延夀三字耳師古謂益夀延夀二館非是館當<pc n="lb"/>
從史記作觀觀館古多相通自唐以前六朝時凡今道<pc n="lb"/>
觀皆謂之某館至唐始定謂之觀也古人用字有相承<pc n="lb"/>
通用如鵠鶴旌旍之類皆莫原其始觀武帝求神仙勤<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
勤如此卒不遇眞而東晉楊君周君乃不出户庭親接<pc n="lb"/>
靈仙卒皆仙去乃知得道雖假修習然在定分也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>弡仲<graphic n="KR1286" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1286.png" mimeType="image/png"/>辨<pc n="lb"/>
劉原父弡仲<graphic n="KR1286" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1286.png" mimeType="image/png"/>銘以隸寫之云弡仲作寶簠擇之金鏖<pc n="lb"/>
鋭鏖鑪其纁其𤣥其黄用盛諸旇<graphic n="KR2532" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2532.png" mimeType="image/png"/>米用饗大正音王<pc n="lb"/>
寘䬫具召飼弡仲受無疆福必共餐飼具<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>與<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>同音飽也</hi>弡<pc n="lb"/>
仲眉夀所謂鑣鑪即廣雅所載此二字乃趙生所釋予<pc n="lb"/>
亦然之然趙初不知廣雅有此語及觀之彌可信也弡<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
音其勿反<graphic n="KR2532" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2532.png" mimeType="image/png"/>側角反早取榖也䬫徒兮反飤音祀弡字<pc n="lb"/>
原父誤釋為張字遂以為張仲之器歐公從而文之以<pc n="lb"/>
數百言葢失之矣古器中又有弡伯㪟豈仲之兄乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古器辨<pc n="lb"/>
鼎屬七甲鼎乙鼎非鼎乃甗也葢甑之類丙鼎中有人<pc n="lb"/>
形葢古子孫字丁鼎戊鼎中文在兩目之間非鼻乃父<pc n="lb"/>
字耳上兩目乃古瞿字葢其人曰瞿父也已敦也古盛<pc n="lb"/>
黍稷器儀禮所謂全敦非鼎也庚此漢人香盧耳非鼎<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
也鍾屬四其三是鍾最後丁號者柄差長當是鉦也尊<pc n="lb"/>
爵屬四甲是卣中尊也中有人形亦古子孫字乙爵也<pc n="lb"/>
文曰祖甲丙爵丁爵鑑二甲其文曰仙山竝照智水齊<pc n="lb"/>
名花朝豓彩月夜流明龍盤五瓀鸞舞雙精傳聞仁夀<pc n="lb"/>
始驗銷兵文體乃唐人鏡其體製亦不甚古乙銘曰青<pc n="lb"/>
羊作竟四夷服多賀國安人民<hi>一字不明</hi>外夷殄滅天下得<pc n="lb"/>
一雨暘節五資<hi>上二字不明</hi>長保二親<hi>下一字不明</hi>凡三十字内<pc n="lb"/>
有三字不明此乃漢鑑勝前一鑑逺甚<hi>乙銘不可曉攷之博古圖漢有</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
<hi>青葢鑑銘青羊作青葢又宜子孫鑑銘五資作五榖熟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永建石章辨與滕子濟<pc n="lb"/>
埀示永建石章珍荷是年龍集辛未故書太嵗在未也<pc n="lb"/>
我有之者恐與君子有之之意同意不以其魂無知而<pc n="lb"/>
忘之尚冀其疾來歸也<hi>舊有不字從川本去之</hi>故云我有之來歸<pc n="lb"/>
上一字於隸灋疑是疾字意謂爾未審果否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜子美詩筆次序辨<pc n="lb"/>
董君新序稱甫為淑妃皇父碑在開元二十三年最少<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
作也予按是年甫才二十四嵗宜為少作然按碑文妃<pc n="lb"/>
卒葬皆在二十年然此碑乃其子壻鄭潛耀令甫作未<pc n="lb"/>
必在是年碑末云甫忝鄭莊之賓客㳺竇主之園林以<pc n="lb"/>
白頭之嵇阮豈獨歩於崔蔡野老何知斯文見託若其<pc n="lb"/>
葬年所作豈得序稱白頭嵇阮與野老何知哉又其銘<pc n="lb"/>
云日居月諸丘壟荆把列樹拱矣豐碑缺然則其立碑<pc n="lb"/>
葢在葬後六年非甫年二十四當開元二十三年皇父<pc n="lb"/>
葬時所作也葢董君不攷立碑年但攷其葬年故誤爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
董君新序稱永㤗元年嚴武移山南崔旰亂甫避秦川<pc n="lb"/>
定後還成都即浮江東欲適呉楚案武卒於成都故有<pc n="lb"/>
哭嚴僕射詩則武未嘗移鎭山南也又有將適呉楚留<pc n="lb"/>
别章使君當在武未再尹成都之前非崔旰亂之後此<pc n="lb"/>
二事舛訛又至鄜迎家後收京扈從還長安董於歸鄜<pc n="lb"/>
便言移華州漏還京一節王原叔集杜詩古詩甫與章<pc n="lb"/>
梓州詩及逰惠義寺等皆武初尹之前律詩則在初尹<pc n="lb"/>
之後二者必有一誤據王序武歸朝廷甫浮㳺左蜀往<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
來非一則律詩所序是也古詩田父美嚴中丞一篇次<pc n="lb"/>
序誤矣原叔以召補京兆功曹不赴欲如荆楚在嚴公<pc n="lb"/>
初尹前非是葢律詩寄巴州注云時甫除功曹在東川<pc n="lb"/>
在武初尹之後故誤也政和四年八月十六日觀杜集<pc n="lb"/>
二序因正之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論飛白灋<pc n="lb"/>
觀唐𤣥度十體書因思張懐瓘云飛白全用隸灋葢八<pc n="lb"/>
分之輕者今世人為此書乃全用草灋正與古背馳矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
又鮑照飛白用豪筆乃能成字或輕或重也葢或輕若<pc n="lb"/>
絲髮或重若雲山濃淡相錯乃成字若不用豪筆書之<pc n="lb"/>
則不能若此今觀十體中飛龍二字作飛白書正用豪<pc n="lb"/>
筆作與散隸頗相近坦<hi>當作但</hi>增縹緲縈舉之勢又全用<pc n="lb"/>
楷灋洛陽唐恭陵孝恭皇帝睿徳之紀及牛口紀功碑<pc n="lb"/>
首唐太宗飛白亦如此作皆有豪筆㸃掃濃淡之勢而<pc n="lb"/>
近世相承飛白皆用相思為片板若髹刷然以書殊不<pc n="lb"/>
用豪筆故作字無濃淡纎壯之變非古也當蔡邕於鴻<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
都下見工人以堊帚成字歸而為飛白之書非便用堊<pc n="lb"/>
帚葢用筆効之而已今人便謂所用木筆為堊帚謬矣<pc n="lb"/>
又云飛而不白又云白而不飛葢取其若絲髪處謂之<pc n="lb"/>
白其勢飛舉謂之飛而俚俗讕語又謂蔡中郎見帛飛<pc n="lb"/>
空中因作此字以白為帛此尤無稽也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論臨摹二灋<pc n="lb"/>
世人多不曉臨摹之别臨謂以紙在古帖旁觀其形勢<pc n="lb"/>
而學之若臨淵之臨故謂之臨摹謂以薄紙覆古帖上<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
隨其細大而搨之若摹畫之摹故謂之摹又有以厚紙<pc n="lb"/>
覆帖上就明牖景而摹之又謂之響搨焉臨之與摹二<pc n="lb"/>
者迥殊不可亂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論□字<pc n="lb"/>
小宋太一宫詩瑞木千㝷竦仙圖幾弔開注云眞誥謂<pc n="lb"/>
一卷為一弔殊不知眞誥所謂㢧即卷字葢從省文眞<pc n="lb"/>
誥音亦爾非弔字也碧虚子陳景元據眞誥以此字即<pc n="lb"/>
篇字葢亦誤云<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論黄陵碑二女<pc n="lb"/>
黄陵碑引山海經云洞庭之山帝之二女居之郭璞疑<pc n="lb"/>
二女舜后不當降小水為其夫人因以二女為天帝之<pc n="lb"/>
女退之遂以璞為失殊不知山海經凡言帝者皆謂天<pc n="lb"/>
帝如所謂帝之密都帝之下都帝之平圃與帝之二女<pc n="lb"/>
皆謂天帝也至言帝俊帝顓則各兼稱其號不但曰帝<pc n="lb"/>
也其論二女一篇最為詳確據列仙傳江婓二女與九<pc n="lb"/>
歌湘夫人稱帝子者是矣退之難之非也余頃在道山<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
與翁養源論此亦以為然翁於江湘圖志論中其説葢<pc n="lb"/>
與余合<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論書八篇示蘇顯道<pc n="lb"/>
章草惟漢魏西晉人最妙至逸少變索靖法稍以華勝<pc n="lb"/>
世傳書諸葛武侯對蜀昭烈語及豹奴等章帖皆逸少<pc n="lb"/>
書也蕭景喬出師頌雖不迨魏晉人然高古尚有遺風<pc n="lb"/>
自其書中觀之過正隸逺矣隋智永又變此灋至唐人<pc n="lb"/>
絶罕為之近世遂窈然無聞葢去古既逺妙指弗傳幾<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
至於泯絶邪然世豈無兹人顧俗未之識耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
張懐瓘論書以㑹稽草書第八在世將茂宏軰諸人下<pc n="lb"/>
意謂其拘法度少縱放也予謂草之狂怪乃書之下者<pc n="lb"/>
因陋就淺徒足以障拙目耳若逸少草之佳處葢與縱<pc n="lb"/>
心者契妙寜可以不踰矩議之哉若懐瓘者以形模求<pc n="lb"/>
字不可告以天下之馬也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
昔人運筆側掠努趯皆有成規若法度禮樂不可斯湏<pc n="lb"/>
離及造微洞妙則出没飛動神㑹意得然所謂成規者<pc n="lb"/>
初未嘗失今世人作一波畫尚未知厝筆處徒規規强<pc n="lb"/>
効古人縱成但若印刻字耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四<pc n="lb"/>
篆法之壞肇李監草法之弊肇張長史八分之俗肇韓<pc n="lb"/>
擇木此諸人書非不工也而闕古人之<hi>闕一字恐是淵字</hi>原教<pc n="lb"/>
俗士之升木於書家為患最深夫篆之方穏草之顚放<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
八分之纎麗學便可至而天<hi>一作大</hi>勢失矣彼觀鍾彛文<pc n="lb"/>
識漢世諸碑王索遺蹟寜不少損乎此可為知者道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五<pc n="lb"/>
流俗言作書皆欲懸腕而聚指管端眞草必用此灋乃<pc n="lb"/>
善予謂不然逸少書灋有眞一行草三以言執筆去筆<pc n="lb"/>
跗逺近耳今筆長不過五寸雖作草書必在其三而眞<pc n="lb"/>
行彌近今不問正草必欲聚指管端乃妄論也今觀晉<pc n="lb"/>
宋及唐人畫圖執筆者未嘗若此可破俗之鄙説<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六<pc n="lb"/>
凡書横難從易方正在二者間不悟書意而作衡灋不<pc n="lb"/>
斜則濁此體惟鍾索逸獻眞知也宋齊梁人似之陳隋<pc n="lb"/>
至唐皆不近也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七<pc n="lb"/>
陶隠居集楊許三仙君眞蹟論其書云楊君書最工不<pc n="lb"/>
今不古能細能大大較雖祖効郗灋筆力規矩兼於二<pc n="lb"/>
王掾書乃是學楊而字體勁利偏善寫經畫符與楊相<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
似鬱勃峰勢殆非人功所逮長史章草廼能而正書古<pc n="lb"/>
拙隠居昔見張道恩善别灋書歎其神識今覩三君蹟<pc n="lb"/>
一字一畫皆望影懸了自思非智藝所及特天假此鑒<pc n="lb"/>
令有以顯悟爾三君書蹟今無復存獨唐竇臮述書賦<pc n="lb"/>
著楊眞人行書帶名六行觀隠居之論想見其清致也<pc n="lb"/>
惜哉今亦弗傳矣隠居書自竒世傳畫版帖及焦山下<pc n="lb"/>
瘞鶴銘皆其遺蹟也今人罕能辨之於戲妙識逺矣古<pc n="lb"/>
人之知音益稀安得𨼆居道恩軰與之論書哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八<pc n="lb"/>
王㑹稽七子凝操徽渙獻五人書蹟具傳惟𤣥肅二子<pc n="lb"/>
未見餘皆得家範而體各不同是善學逸少書者猶顔<pc n="lb"/>
延年對宋文帝自謂竣得臣筆測得臣文㚟得臣義躍<pc n="lb"/>
得臣酒書亦猶是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論書六條<pc n="lb"/>
唐人更不作章草書近來有濟及洪府人强學之所謂<pc n="lb"/>
不堪位置舉止羞澀終不似眞俗人未嘗知古人用筆<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
處見其人書者隨衆穪善皆曰鍾索復出矣<hi>不堪位置舉止羞澀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乃梁武帝評羊欣書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
凡書衡<hi>一作横</hi>難從易方正在二者間不悟書意者强作<pc n="lb"/>
横書不斜則濁蜀中一人是已此體惟鍾索盡古人之<pc n="lb"/>
妙宋齊時人似之梁陳隋至唐終不近也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三<pc n="lb"/>
後魏北齊人書洛陽故城多有遺蹟雖差近古然終不<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
脱氊裘氣文物從永嘉來自北而南故妙書皆在江左<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四<pc n="lb"/>
洛人好楊凝式少師書信可傳寶但自唐中世來漢晉<pc n="lb"/>
書灋不傳如凝式軰所祖述者不逺㑹稽父子筆灋似<pc n="lb"/>
不如是洛人得楊眞蹟夸詡以為希世珍所謂子誠齊<pc n="lb"/>
人耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五<pc n="lb"/>
我居清空表君處紅埃中仙人持玉尺度君多少才玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
尺不可盡君才無時休此上清寶典李太白詩也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六<pc n="lb"/>
近世書人惟章申公能傳筆意雖精巧不迨唐而筆勢<pc n="lb"/>
超超意出禇薛上矣比來<hi>空一字疑襄字</hi>陽號知古灋然但能<pc n="lb"/>
行書正草殊不工愛觀古帖而議論疎闊好摹古帖而<pc n="lb"/>
㸃畫失眞世言其搨本與眞蹟同然比李建中周越軰<pc n="lb"/>
則小過也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論虞書千文<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
聞曾家所藏虞帖未曾見但前軰寫千文如智永軰不<pc n="lb"/>
正即草未有以行書寫者世有歐率更行書千文一卷<pc n="lb"/>
乃是集其字為之者未知此虞本如何湏他日見乃可<pc n="lb"/>
辯眞否也然世人藏虞行書帖如汝南公主墓志積時<pc n="lb"/>
帖齋㑹帖<hi>疑有闕文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論張長史書<pc n="lb"/>
始觀張旭所書千字文至母圖隸㪚等字怪逸過甚好<pc n="lb"/>
事者以長史喜狂書故効其蹟及反覆徐觀至鴈門云<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
亭愚䝉瞻仰等字與後題月日則雄隠軒舉槎枿絲縷<pc n="lb"/>
千狀萬變雖左馳右騖而不離繩矩之内猶縱風鳶者<pc n="lb"/>
翔戾於空隨風上下而綸常在手擊劍者交光飛刃歘<pc n="lb"/>
忽若神而器不離身駐目視之若龍鸞飛騰然後知其<pc n="lb"/>
眞長史書而不虚得名矣世人觀之者不知其所以好<pc n="lb"/>
者在此但視其怪竒從而効之失其指矣昔之聖人縱<pc n="lb"/>
心而不踰規矩妄行而蹈乎大方亦猶是也嘗觀莊周<pc n="lb"/>
書其自謂謬悠荒唐而無端涯然觀其論度數形名之<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
際大儒宗工有所不及其道之所以無為而無不為矣<pc n="lb"/>
於戲觀旭書尚其怪而不知入規矩讀莊子知其放曠<pc n="lb"/>
而不知其入律皆非二子之鍾期也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊景公招虞人以旌説<pc n="lb"/>
周官全羽為旞析羽為旌又道路用旌節即此旌也顧<pc n="lb"/>
愷之畫蘇武所執之旌丄員如幢下復數層紅羽鬖鬖<pc n="lb"/>
然如夜合花即周官所謂析羽也今鹵簿中節亦頗類<pc n="lb"/>
此其首亦員相去尺餘有數層員版以氂牛毛綴之亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
鬖鬖然葢析羽之遺法然漢節但旌節之制耳至於龍<pc n="lb"/>
節虎節玉節之類乃後世虎符之屬是也但可合符者<pc n="lb"/>
皆謂之節不必盡若旌幢也故漢人所持節俱<hi>闕</hi>合符<pc n="lb"/>
之制今觀顧畫節首之下懸一物若書卷疑此可用合<pc n="lb"/>
符也今鹵簿節乃無此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秦昭和鍾銘説<pc n="lb"/>
此鍾葢慶歴中葉翰林清臣守長安所得上之大樂攷<pc n="lb"/>
之音中大吕胡恢題云世家言秦侯至穆公十三世而<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
中間出子遇殺豈不得列於世數邪歐陽文忠題云据<pc n="lb"/>
史記年表始秦仲至康公為十二公此鍾則為共公時<pc n="lb"/>
作也據本紀始襄公至桓公為十二公此鍾則為景公<pc n="lb"/>
時作也予按本紀周孝王命非子曰昔柏翳為舜主畜<pc n="lb"/>
畜多息故有土賜姓嬴今其後世亦為朕息馬朕其分<pc n="lb"/>
土為附庸邑之秦使復續嬴氏祀號曰秦嬴嬴生秦侯<pc n="lb"/>
次公伯秦仲莊公襄公文公靖<hi>史記作竫</hi>公不立寜公出子<pc n="lb"/>
武公徳公宣公成公穆公康公共公桓公以銘所謂十<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
二公攷之若以非子始為附庸則至成公為十二公若<pc n="lb"/>
以秦仲始為周大夫襄公始為諸侯則如歐陽説至康<pc n="lb"/>
公以桓公為十二公然據銘云不顯朕皇祖奄有下國<pc n="lb"/>
十有二公言皇祖奄有下國葢謂始有土之君則當以<pc n="lb"/>
非子為始雖曰附庸葢亦國也况有周錫命分土之文<pc n="lb"/>
得不為奄有下國乎自非子至成公十有二世則是鍾<pc n="lb"/>
為成公作無疑矣又所謂十有二公葢自始祖而下至<pc n="lb"/>
今為公之數而歐陽公以為十二公者先公也而言作<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
鍾者為十三世亦非也案銘之首稱秦公曰則知見為<pc n="lb"/>
君者固自穪公春秋時列國皆然不必言先公方謂之<pc n="lb"/>
公也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>商著尊説<pc n="lb"/>
按兩器皆皇祐中得之是時阮逸胡瑗等議以謂此器<pc n="lb"/>
有脰無足據有脰則可名壺尊著地無足則可名著尊<pc n="lb"/>
是時逸與瑗未能定其主名今按凡以尊名者未嘗無<pc n="lb"/>
脰則脰不足以别尊之名而足之有無乃可為異此器<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
既無足自可謂之著尊不必因其有脰而以壺尊致疑<pc n="lb"/>
也鼎之無足者曰著鼎義亦如此禮明堂位商尊曰著<pc n="lb"/>
今觀内府古器中有周之著尊文飾華巧脰作夔龍蟠<pc n="lb"/>
屈之勢腹著雲靁回旋之狀而足皆著地葢因於商禮<pc n="lb"/>
而加文耳今此二尊形模古質殊無蟲鏤第以獸飾腹<pc n="lb"/>
以雙耳挾肩比周物為樸正商代之著尊也腹之獸首<pc n="lb"/>
若傅翼而飛舉然觀古寶器有為蚩尤之象者皆為飛<pc n="lb"/>
獸而傅以肉翅昔人著其狀於彛器者以示貪虣之戒<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
此尊之飾葢蚩尤也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>商素敦説<pc n="lb"/>
按古敦之存於今者若周宰辟父敦㪚季敦牧敦戠敦<pc n="lb"/>
虢姜敦之屬率皆有欵識言時稱伐比他器為詳大抵<pc n="lb"/>
皆周器也此敦中無欵識外無文鏤質古不華疑若商<pc n="lb"/>
器然又諸敦之有銘者往往皆宗器也此既無銘豈非<pc n="lb"/>
燕饗所用與周大方鼎同義乎其制為兩蜼首以吞吐<pc n="lb"/>
雙耳下有兩珥承之猶其尾然葢若宗彛之章以智為<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
義傳曰知人者智夫智足以灼見俊心而知之故得忠<pc n="lb"/>
臣嘉賔而饗之然後得盡其心而成其禮然則燕饗之<pc n="lb"/>
敦設飾以蜼其意或寓於斯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>商山觚圜觚説<pc n="lb"/>
按禮爵一升觚二升此三觚容受宜其比爵為多山觚<pc n="lb"/>
之脰飾以四山下為觚稜圜者但觚而已昔人所謂破<pc n="lb"/>
觚為圜故或稜或否具此二者不獨稜者謂之觚也此<pc n="lb"/>
器用以酬酢故脰足之間可握可拱葢臣拜君酢跽而<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
受之端而飲仰而奠於地復拜與圭勿日相為用<hi>自與至用</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>川本去上七字</hi>故其為拱握之制而其腰間有穿若交午然葢<pc n="lb"/>
奉執之際貫之組以防墜失與圭之必璧之好同義亦<pc n="lb"/>
於宴飲之間象君臣之志通而無沉湎之失也三觚制<pc n="lb"/>
作合度而鮮文飾葢商器耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周貍首豆説<pc n="lb"/>
按古寶器之有豆往往小殊而大同若姬寏母豆則鏤<pc n="lb"/>
以山雲疑生豆則承以四拱螭足豆之制有㑹可仰祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
癸豆之像其足無趺此豆之足殊類祖癸雖冶鑄非精<pc n="lb"/>
而模矩質素葢商代所作云其側獸面若貍首者案射<pc n="lb"/>
義諸侯以貍首為節貍首之詩逸矣其義弗可知然即<pc n="lb"/>
名以求其義葢取所田之物為名貍獸之小者言小獸<pc n="lb"/>
則大獸可知故國君用射於田以所獲禽一為乾豆葢<pc n="lb"/>
以祀事為先此豆飾以貍首義或出此其廟享之器歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周史伯碩父鼎説<pc n="lb"/>
右二器形制欵識悉同而文字刓缺以二鼎叅讀而互<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
辨之可識者四十有三字不可見五字而已按史伯周<pc n="lb"/>
宣王臣碩父其字也鄭桓公為周司徒問王室於史伯<pc n="lb"/>
史伯具以諸國及晉楚所以興對春秋外傳是之而漢<pc n="lb"/>
書古今人表於厲王宣王時皆書史伯疑非二人葢羡<pc n="lb"/>
文耳此二鼎銘文著史伯碩父所以作鼎曰朕皇考釐<pc n="lb"/>
仲王母舟母尊鼎而周器之拓文有曰史穎作朕皇考<pc n="lb"/>
釐仲王母舟母尊鼎欵識字畫大致皆同則知穎者葢<pc n="lb"/>
碩父之名三鼎之文互相見耳考之經傳周有史佚衛<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
有史鰌晉有史趙率以官為氏故碩父之名與字皆冠<pc n="lb"/>
以史曰伯者葢五十所加猶伯陽父仲山父之類是也<pc n="lb"/>
又幽王之臣有虢石父而晉有伯石於碩父亦近之然<pc n="lb"/>
虢石父虢公也未嘗為史而晉之伯石乃楊食我耳非<pc n="lb"/>
天子之命卿弗可稱伐於鼎是知史伯碩父非此二人<pc n="lb"/>
也古文周與舟同史伯周臣故稱其王母曰周母猶周<pc n="lb"/>
之姜任大姒號曰周室三母亦以國著也以斯銘考之<pc n="lb"/>
釐仲者史伯之皇考而周母其王母也今先釐仲而後<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
周母則釐仲實王父耳下言王母則上為王父可知故<pc n="lb"/>
但曰皇考銘之首曰惟六年八月初吉己子以己配子<pc n="lb"/>
則於十日剛柔疑若弗類然三代鼎彛銘刻若此者甚<pc n="lb"/>
多有之兄癸彛文曰丁子周戠敦文曰乙子今此鼎文<pc n="lb"/>
曰己子是也或曰戊與己同類古尚未分則所謂己子<pc n="lb"/>
乃戊子也或曰易之五位相得而各有合以配十日若<pc n="lb"/>
甲與己合古亦未分則所謂己子乃甲子也丁子乙子<pc n="lb"/>
義亦如之其説未知孰是銘之卒章曰用蘄綽綰眉夀<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
晉姜鼎銘亦有此語葢祈天永命俾弗中絶故曰綰埀<pc n="lb"/>
裕後昆俾昌而大故曰綽與萬年子孫永寶同意皆善<pc n="lb"/>
禱之辭也鼎唇之文鏤為龍與饕餮之象而腹皆作龍<pc n="lb"/>
鱗與周寏父鼎頗相類皆合而成體㪚而成章之義所<pc n="lb"/>
謂龍文之鼎葢取諸此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周舉鼎説<hi>銘欵一字</hi>
                    <pc n="lb"/>
案□古文舉字也三代彛器有此文者頗多如爵有己<pc n="lb"/>
舉卣有丁舉之類是也戴記晉杜蕢洗爵揚觶以規平<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
公時人因謂之杜舉葢爵觶之屬可舉以獻酬之器故<pc n="lb"/>
或目以舉今此鼎亦銘以舉而但一字又非可舉以獻<pc n="lb"/>
酬之器則此所謂舉乃人名也與杜舉己舉異矣以載<pc n="lb"/>
籍考之宋之僖公名舉楚有大夫伍舉下蔡有史舉燕<pc n="lb"/>
有唐舉雖皆周人然史舉賤而為監門唐舉微而為相<pc n="lb"/>
者又皆周末人而此鼎乃非晚周之器今驗其銘欵若<pc n="lb"/>
非宋僖公舉則伍舉也僖公微子之後與周始終伍舉<pc n="lb"/>
莊共之大夫為楚聞臣宜其制作傳永而不亡然傳以<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
諸侯言時計功大夫稱伐為銘之灋而此鼎特著名而<pc n="lb"/>
不紀績亦猶公非之鼎弟銘以非公孫蠆之鼎弟名以<pc n="lb"/>
蠆亦一字爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周宋公鼎説<hi>銘欵六字</hi>
                    <pc n="lb"/>
有葢銘六字按此鼎銘曰宋公䜌之餗鼎䜌者宋景公<pc n="lb"/>
也以史記年表攷之則名頭曼以漢書古今人表攷之<pc n="lb"/>
則名兜欒獨汲冡師春書宋之世次曰景公䜌者昭公<pc n="lb"/>
子與此銘合當以䜌為正然頭曼兜欒音讀相混漢書<pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>
稍近之苐不知何據而云兜欒或景公初二名而後一<pc n="lb"/>
之若漢昭帝初名弗陵而後但弗也此鼎與宋君夫人<pc n="lb"/>
之餗釪鼎字畫體一而釪鼎之葢文鏤繁縟此鼎則樸<pc n="lb"/>
素無華豈當時以是别君與夫人之器邪以文字稽之<pc n="lb"/>
乃一時物也至於周䜌女及□䜌亦人名苐字畫意象<pc n="lb"/>
視餗鼎為古則□䜌與䜌女之器疑非景公作葢前此<pc n="lb"/>
别自一䜌耳<hi>微欵識作□與㣲同玅也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周方鼎説<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>
按古寶器鼎之方者多矣以其銘欵考之魯公文王方<pc n="lb"/>
鼎則謂之尊彛單子方鼎則謂之從彛王伯方鼎則謂<pc n="lb"/>
之寶齍惟陀員庚申方鼎乃謂之鼎然則諸器制度大<pc n="lb"/>
㮣相類以其可尊而為灋曰尊彛以其陪貳而非正故<pc n="lb"/>
曰從彛以其或用於齊盛若九嬪之贊玉齍故曰寶齍<pc n="lb"/>
其實皆鼎也故鄭公孫僑辨黄熊之夢晉平公賜以莒<pc n="lb"/>
之二方鼎亦止謂之鼎今此二器制度與諸方鼎同葢<pc n="lb"/>
周器也故目以周方鼎其大也幾可以函犧牛之全體<pc n="lb"/>
                    <pb n="69b"/>
其文鏤也淳美而不太華其中也略無欵刻葢用於王<pc n="lb"/>
之燕饗而已與銘祖考之功而為祀器著自作之時而<pc n="lb"/>
為養器異矣他器無欵刻者殆此類也此鼎腹之四周<pc n="lb"/>
皆飾以乳其數比他器為多葢亦推己以致養之義夫<pc n="lb"/>
天地養萬物聖人養賢以及萬民先王宴饗以厚羣臣<pc n="lb"/>
以仁嘉賓亦以養之也易鼎之彖曰聖人亨以享上帝<pc n="lb"/>
而大亨以養聖賢此鼎形特大而乳極多葢大亨以養<pc n="lb"/>
聖賢之意得不為燕饗器乎鼎之四足皆銜以羊體所<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>
謂羊鼎也又養於文从羊庠也美也亦如之皆有致養<pc n="lb"/>
充實之義此飾以羊意亦寓此鼎之唇縁其文鏤也合<pc n="lb"/>
則為饕餮以著貪暴之戒㪚則為應龍以見居上澤物<pc n="lb"/>
之功凡龍之有翼曰應龍此器之龍如之至於足之中<pc n="lb"/>
空上徹於底而無礙則以澂肉洎之滓濁兼取其易飪<pc n="lb"/>
耳三代制器其寓於理也詳其適於用也周故曰百工<pc n="lb"/>
之事皆聖人之作也不然何以底此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周寶龢鍾説<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>
右二鍾銘皆曰走作朕皇祖文考寶龢鍾走其萬年子<pc n="lb"/>
子孫孫永寶用享按尓疋唐虞曰載夏曰嵗商曰祀周<pc n="lb"/>
曰年以此銘考之祝以萬年葢周器也走之名於經傳<pc n="lb"/>
無見葢昔人自以穪謂猶孤寡不榖臣僕愚鄙皆謙損<pc n="lb"/>
之辭故司馬遷自穪曰太史公牛馬走班固自穪曰走<pc n="lb"/>
<hi>漢書作僕文選作走</hi>亦不任厠技於彼列説者謂以猶今自穪下<pc n="lb"/>
走之類此器所謂走者如此然則走之號非獨始於漢<pc n="lb"/>
葢亦上矣此銘上言走下言朕與左氏所謂吾祖也我<pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>
知之同意其曰皇祖文考者按左氏衞莊公之禱曰敢<pc n="lb"/>
昭告皇祖文王烈祖康叔文祖襄公此所謂皇祖文考<pc n="lb"/>
者亦猶衞侯所謂皇祖文王也走者周之宗室亦文王<pc n="lb"/>
後故穪文王曰皇祖昔武王伐商以造周嘗穪文王曰<pc n="lb"/>
文考至其子孫距文王逺矣猶曰考者葢推本而言之<pc n="lb"/>
至若賡之文考尊師艅之文考彛戠之文考敦但曰文<pc n="lb"/>
考而不曰皇祖其皆周初之器乎與此鍾異矣是鍾於<pc n="lb"/>
于鼓之間飾以雙鳳側著一字亦象鳳形若周烏鍾之<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>
制昔周之興也鸑鷟鳴於岐山葢在周文王之世而君<pc n="lb"/>
奭有曰我則鳴鳥不聞孔子亦思鳳鳥之至皆有懐於<pc n="lb"/>
文王鸑鷟鳳類也二鍾之飾其鸑鷟歟所謂作寶龢鍾<pc n="lb"/>
者按國語泠州鳩之論鍾曰大昭小鳴和之道也和平<pc n="lb"/>
則久久固則純純明則終終復作樂所以成政也故秦<pc n="lb"/>
銘勲鍾名曰昭和鍾而此名曰寶龢鍾意葢若此文王<pc n="lb"/>
以徽柔懿恭之徳脩和有夏後世於禮樂聲容之間皆<pc n="lb"/>
象其徳故相禮於清廟則曰肅雝作樂於鍾則謂之寶<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>
龢龢平則久克成厥政宜子子孫孫寶用以傳永也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周雲靁鍾説<pc n="lb"/>
按此鍾形製與諸雲靁鍾同特於于鼔之側别飾以一<pc n="lb"/>
雲一靁亦猶周鳳鍾烏鍾於于鼔之側特為一鳳一烏<pc n="lb"/>
以代銘欵則知是鍾葢周器也靁動而風行所以鼓萬<pc n="lb"/>
物雲族而雨流所以澤萬物先王作樂崇徳感人心而<pc n="lb"/>
天下和平鼔而澤之莫大於是故雲靁之象不特識於<pc n="lb"/>
鼎彛以設義於飲食之間而作樂之意葢亦有寓乎此<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>
者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周罍周洗説<pc n="lb"/>
案冠禮設洗直<hi>士冠禮音値</hi>于東榮水在洗東燕禮設洗于<pc n="lb"/>
阼階東南當東霤罍水在東説者以謂水器尊卑皆用<pc n="lb"/>
金罍此罍與尊罍之罍名同而用異夫行禮之始務於<pc n="lb"/>
自潔故以罍洗為先洗於文從先用是故也罍洗設於<pc n="lb"/>
東南而靁鼔以春夏罍於文從靁用是故也古之制罍<pc n="lb"/>
既用金洗亦當然此罍也洗也其制皆金洗之飾以龜<pc n="lb"/>
                    <pb n="73a"/>
魚以涓潔為義罍之飾以雲靁以潤澤為義是二器也<pc n="lb"/>
形制湻玅意象高古非周人不能為也又其出也同地<pc n="lb"/>
其得也同時以罍承洗合若符棨而秘閣舊籍以洗為<pc n="lb"/>
瓫以罍為缶初未知其為是物也臣等因受詔撿校而<pc n="lb"/>
攷辨之主上聖心灼見其然命有司取其制度以備新<pc n="lb"/>
作禮器之一乃知此器自周訖今載祀千餘隠祕弗見<pc n="lb"/>
以待聖人制作而後顯於戲豈不韙歟豈不韙歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周一柱爵説<hi>素爵附</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="73b"/>
案古爵皆設兩柱用以反坫則相承而安此前二爵制<pc n="lb"/>
皆一柱覆則欹倒豈以一於飲而不知節則有顚隮之<pc n="lb"/>
患用為彛酒之戒歟亦猶欹器以覆戒滿之義也四器<pc n="lb"/>
皆無銘欵其一腹篆隠起為饕餮雲靁之象文鏤深明<pc n="lb"/>
葢周人所作其一差簡於前亦同時也後兩柱爵樸素<pc n="lb"/>
無文然亦周器苐非燕享所用耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周雲靁斝説<pc n="lb"/>
按禮爵夏以琖商以斝周以爵三器之名雖殊其實皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>
爵也以其三足象戈故曰琖以其兩足文以禾稼故曰<pc n="lb"/>
斝以其形若飛爵然故曰爵形若爵者取其猶爵集以<pc n="lb"/>
春夏仁且有禮也柱以禾稼者取其飲以養陽而資於<pc n="lb"/>
尊所以上之也戈其足者所以示飲之戒傷斯為下矣<pc n="lb"/>
斝之制與爵同但多無咮尾此為小異耳其義則一也<pc n="lb"/>
此斝腹柱皆飾以雲靁柱則畧為禾稼腹則雜以饕餮<pc n="lb"/>
饕餮之為物食人未盡還齧其軀又其目在腋下山經<pc n="lb"/>
所謂狍鴞者故多以飾器之腋腹象其本形示為食戒<pc n="lb"/>
                    <pb n="74b"/>
而杜預謂貪財為饕貪食為餮以此器觀之則是象非<pc n="lb"/>
特為財與食之戒亦以儆彛酒也後一器文鏤差簡然<pc n="lb"/>
皆周器周具三代禮所以兼用商爵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周螭足豆説<pc n="lb"/>
按此豆體中素質無文與姬寏母無異然器之足篆以<pc n="lb"/>
盤螭是亦周器也其葢則可覆可仰可用以食古之簠<pc n="lb"/>
簋鼎敦之葢亦如之其名曰㑹特牲饋食禮曰佐食啟<pc n="lb"/>
㑹卻于豆南此謂佐食者取㑹卻置而奠之以待尸入<pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>
而食也公食大夫禮曰賓卒食㑹飯此謂取飯於敦仰<pc n="lb"/>
㑹而食置其餘以待餕也豆雖以盛菹醢其食也亦仰<pc n="lb"/>
㑹取而嚌焉非特於義為安葢亦適於用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周素盫漢小盫説<pc n="lb"/>
按説文曰盫覆葢也葢盛滫飯之器加葢以密之其葢<pc n="lb"/>
可卻以分食若鼎敦之㑹然觀晩周之器有卭仲孫伯<pc n="lb"/>
戔之饋盫與此前二盫形制畧同然彼有葢文鏤繁縟<pc n="lb"/>
此亡其葢而復無文亦周物也後一小盫雖有文鏤而<pc n="lb"/>
                    <pb n="75b"/>
無古韻葢漢世所為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋䪫鍾説<pc n="lb"/>
右宋䪫鍾六其銘欵曰宋公成之䪫鍾崇寜三年甲申<pc n="lb"/>
嵗得於南都之崇福院㝷貢之内府考其文則宋鍾原<pc n="lb"/>
其出則宋地也聖詔有曰得英䪫之器於受命之邦即<pc n="lb"/>
此鍾也是時帝作大晟即取以為鍾法謹案樂緯叶圖<pc n="lb"/>
證曰帝顓樂曰六莖宋均注曰能為五行之道立根莖<pc n="lb"/>
也䪫即古文莖□帝顓而後歴帝嚳唐虞夏商以及于<pc n="lb"/>
                    <pb n="76a"/>
周六莖之制其傳可謂逺矣然周備六代之樂雲門咸<pc n="lb"/>
池韶夏濩武皆存特五英六䪫無之惟宋商之後故宋<pc n="lb"/>
公猶得其傳成者平公名也宋自微子啟二十六世而<pc n="lb"/>
至平公其名始見於魯昭公之十年春秋書曰宋公成<pc n="lb"/>
與此鍾銘合而其立也以周簡王之十年乙酉嵗距皇<pc n="lb"/>
朝崇寜三年甲申凡一千六百八十年而䪫之器出於<pc n="lb"/>
受命之邦適丁聖上駿惠先烈登崇耆英制作之盛際<pc n="lb"/>
也大晟既成神人以和治音洋洋際天蟠地豈特為五<pc n="lb"/>
                    <pb n="76b"/>
行之道立根莖哉且莖鍾雖鑄自宋公而實帝顓之樂<pc n="lb"/>
今也地不愛其寶為時而出葢以昭聖上盛徳茂功比<pc n="lb"/>
隆五帝夏商以還弗足儷也又古鍾之得於今者惟周<pc n="lb"/>
為衆其制類多上設衡甬旁傅旋蟲或内實而側埀之<pc n="lb"/>
或仰通而中貫之率皆振掉弗安惟䪫鍾也雙螭蹲踞<pc n="lb"/>
以為平紐大晟之鍾實取則焉故其埀之也正其鼓之<pc n="lb"/>
也和而無振掉弗安之患此其制作所以過於三代也<pc n="lb"/>
非五帝之樂何以及此<pc n="lb"/>
                    <pb n="77a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢金錞説<pc n="lb"/>
案周官鼓人以金錞和鼓説者以謂其形圜如碓首上<pc n="lb"/>
大下小今此器制度如此一名淳于南史穪齊始興王<pc n="lb"/>
鑑為益州刺史有以淳于獻者高三尺六寸六分圍三<pc n="lb"/>
尺四寸圜如筩色如桼甚薄上有銅馬以繩系馬去地<pc n="lb"/>
尺餘灌之以水又以器盛水於下以芒莖當心跪注淳<pc n="lb"/>
于則聲如靁清響良久古所以節樂也今此器上有蹲<pc n="lb"/>
獸可系以綆與南史之説同但錞首巨而圜下乃寖小<pc n="lb"/>
                    <pb n="77b"/>
非若筩也及舂之於地則聲自上發回旋鍧磕於錞之<pc n="lb"/>
首磅礴不散甚大而宏亦若靁然清響良久不必注以<pc n="lb"/>
水而振以芒也此器本六長短相第其三已歸内府制<pc n="lb"/>
作尤工皆周器也今此三器其一有漢泉文葢漢器耳<pc n="lb"/>
周錞之系獸卭首卷尾為蜼之狀蜼智獸也智於方屬<pc n="lb"/>
北隂陽相辨之時也王安石以錞於文从金从孰謂隂<pc n="lb"/>
與陽和而孰故曰和鼓以義考之和則可否相濟辨而<pc n="lb"/>
和和而孰隂陽辨於北之時如之宜和鼓之器飾以智<pc n="lb"/>
                    <pb n="78a"/>
物是器也祕閣舊籍目之為鍾初未知其為錞臣等受<pc n="lb"/>
詔彚分而物辨之稽經而合庶可備采擇之一焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢螭文瓿説<pc n="lb"/>
按説文瓿甂也大口而卑用以食此器如之劉歆戲揚<pc n="lb"/>
雄有覆瓿之語雖出於善謔然當時覆此器必以巾冪<pc n="lb"/>
之屬為無葢故也今此器但可出納而無葢又設飾纖<pc n="lb"/>
巧頗乏古象正漢世物也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢象形壺説<pc n="lb"/>
                    <pb n="78b"/>
按壺之象如瓜壺之壺豳詩所謂八月斷壺葢瓜壺也<pc n="lb"/>
上古之時窪尊而抔飲蕢桴而土鼔因壺以為壺後世<pc n="lb"/>
彌文或陶或鑄皆取象焉然形模大致近之不必全體<pc n="lb"/>
若眞物也今此壺形羡若眞壺然殆漢世取象太巧故<pc n="lb"/>
爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢小方壺説<pc n="lb"/>
按燕禮司宫尊于東楹之西兩方壺今此壺形製絶小<pc n="lb"/>
非所以尊於階楹銅薄而弗精非三代上齊之品與武<pc n="lb"/>
                    <pb n="79a"/>
安侯鈁相類葢漢世物也鈁即方壺之别名海上之山<pc n="lb"/>
亦謂之方壺其象如此古之為器必具方圜壺之有方<pc n="lb"/>
壺猶鼎之有方鼎葢備乾坤之象辨君臣之義故説者<pc n="lb"/>
謂燕禮之方壺為卿大夫而設以臣道直方義葢地道<pc n="lb"/>
也臣道也舉一器可以兼之宜其用於燕禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢漏壺説<pc n="lb"/>
按漢器有丞相府漏壺與此形製同而上有葢葢有方<pc n="lb"/>
空所以出納箭下有流筩若渴烏然所以節水也此方<pc n="lb"/>
                    <pb n="79b"/>
有<hi>疑作其字</hi>葢餘製皆同然彼器脩九寸耳而此乃長倍蓰<pc n="lb"/>
之者葢孔壺為漏浮箭為刻水之循環有升降則器之<pc n="lb"/>
出納有大小視今之漏壺制大小長短相次若陛墄然<pc n="lb"/>
則漏之有壺宜不一而足<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="80a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東觀餘論卷上<pc n="lb"/>
<pb n="80b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>東觀餘論卷下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東觀餘論卷下<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>黄伯思<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋西嶽蕐山廟碑後<pc n="lb"/>
歐陽文忠集古録云所謂集靈他書皆不見惟見此碑<pc n="lb"/>
某按漢書地理志云太蕐山在蕐陽南有祠集靈宮武<pc n="lb"/>
帝起又桓譚仙賦叙云蕐山下有集靈宮漢武帝欲懐<pc n="lb"/>
集仙者故名殿為存仙門為望仙二書所載其詳如是<pc n="lb"/>
則集靈宮不獨見於此碑也文忠博古矣猶時有舛漏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
後學可忽諸黄某記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋四皓碑後<pc n="lb"/>
四皓之目始見於灋言及漢書王貢傳序相承讀之曰<pc n="lb"/>
園公曰綺里季曰夏黄公曰甪里先生前賢未始有異<pc n="lb"/>
故王黄州元之在汝州有詩云未必頸如樗里子也應<pc n="lb"/>
頭似夏黄公而畢文簡公嘗譏評之以謂不當云夏黄<pc n="lb"/>
公蓋杜子美詩云黄綺終辭漢謂之黄綺則四皓之目<pc n="lb"/>
宜曰園公曰綺里季夏曰黄公曰甪里先生也僕初亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
以為然蓋逸少有尚想黄綺帖陶淵明詩亦云黄綺之<pc n="lb"/>
南山又曰且當從黄綺皆可以為證然近嵗商於耕夫<pc n="lb"/>
得漢世石刻數種有云圏公神坐綺里季神坐甪里先<pc n="lb"/>
生神坐又各有神祚机皆漢人隸書其號不應誤則與<pc n="lb"/>
文簡之說異矣當以石刻為正宜從舊目則前人所謂<pc n="lb"/>
黄綺者特各取一字以目二人不必皆其首字也又園<pc n="lb"/>
公石刻乃為圏公蓋二字音文為近或冊牘傳寫之差<pc n="lb"/>
亦當以圏為是按顏師古匡繆正俗有圏稱陳留風俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
傳自序云圏公之後圏公為秦博士避地南山漢祖聘<pc n="lb"/>
之不就惠太子即位以圏公為司徒以是書證之圏姓<pc n="lb"/>
愈曉然矣今尚有圏姓者姓氏書多以圏為園公之後<pc n="lb"/>
此又可證云黄某題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋干禄字碑後<pc n="lb"/>
歐陽文忠言楊漢公謂此書以工人用為衣食之業故<pc n="lb"/>
模多而損速者非也蓋魯公筆法為世楷模而字書辨<pc n="lb"/>
正譌謬尤為學者所資故當時盛傳於世所以模多爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
豈止工人為衣食業邪此論甚善但云漢公模本多失<pc n="lb"/>
眞則不然今觀此書精隐勁媚殊得顏眞楊自以為不<pc n="lb"/>
差纖毫信矣然文忠又云干禄之注持重舒和而不局<pc n="lb"/>
促余輒易之曰持重而不局促舒和而含勁氣廼盡魯<pc n="lb"/>
公之筆意也崇寜壬午嵗九月十二夜試姑蘇仲璋筆<pc n="lb"/>
余自得此碑幾三年凡三題卷後而字勢各不同雖似<pc n="lb"/>
稍進然猶孩稚形骨嵗殊月異不同未若老成風格成<pc n="lb"/>
就也更當力學以追昔人<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋逸少破羌帖後<pc n="lb"/>
破羌帖今在米淮陽家崇寜癸未春米在都下以泉十<pc n="lb"/>
五萬得之後有開元印記及陶穀等題字余嘗䟦之云<pc n="lb"/>
晉穆帝永和十二年秋桓温破姚襄于伊水遂至洛時<pc n="lb"/>
將以謝尚鎮之屬病不行此帖所叙桓公摧破羌賊及<pc n="lb"/>
喜仁祖小差正當時事也是時逸少去會稽内史已嵗<pc n="lb"/>
餘方遁蹟山水間宜不復以世務經懐而此書乃歎宣<pc n="lb"/>
武之威略悲舊都之始平憂國嗟時志猶不息蓋素心<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
如此惜其一憤遠引使才猷約結弗光於世獨區區遺<pc n="lb"/>
翰見寶後人覽之深為興歎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋黄庭經後<pc n="lb"/>
黄庭世有數本皆刓缺不全獨此本字畫具存乃慶厯<pc n="lb"/>
中摹者然氣象猶在不可以近而忽之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋陳孝義寺碑後<pc n="lb"/>
徐陵文非佳而頗有内典故事又徐嶠之書有法故漫<pc n="lb"/>
録之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋蘭亭傳後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
甲申嵗八月十一日夜因臨蘭亭閱法書要録見此記<pc n="lb"/>
文詞繁瑣戲為刪潤但筆孏不能好書當俟他日别寫<pc n="lb"/>
長睿題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦白傅書後<pc n="lb"/>
樂天書不名世然投筆皆契繩矩時有佳趣乃知唐士<pc n="lb"/>
<hi>一作世</hi>書學之盛如此乙酉嵗閏月八日書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋文㑹圖後<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
文㑹圖世傳閻令畫然圖中有奚官捧笏囊者予初疑<pc n="lb"/>
之以為唐史載張九齡體弱有醖藉故事公卿皆搢笏<pc n="lb"/>
於帶而後乘馬張獨使人持之因設笏囊自九齡始閻<pc n="lb"/>
令之殁距九齡作相凡六十年不當此畫已作笏囊也<pc n="lb"/>
然予按梁職儀云八坐尚書以紫裹手版通志云令録<pc n="lb"/>
僕射尚書手版皮紫褁之梁中世以來唯八坐執笏者<pc n="lb"/>
以紫囊之叚成式酉陽貶誤中嘗引此以為不始於陳<pc n="lb"/>
希烈則笏囊自蕭梁以來有之不特從九齡始也閻令<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之畫笏囊葢無足怪崇寜乙酉嵗三月十二日手摹此<pc n="lb"/>
圖因書卷末黄某長孺父記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋李邯鄲撰御書閣記後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
崇寜丙戌嵗元日黄某在興仁府外氏任太師第登閣<pc n="lb"/>
敬觀美成龍章因覽是碑愛其文辭雄蔚遂躬録之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋崇寜所書眞誥册後<pc n="lb"/>
眞誥所載楊許三公往返書牘語存而蹟逸深可嗟慨<pc n="lb"/>
故聊書之殊愧詞翰不倫也然予書格本出魏晉知者<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
觀之亦可以求古人之筆意丙戌嵗三月二十日書<pc n="lb"/>
陶貞白云按三君手跡楊君書最工不今不古能大能<pc n="lb"/>
細大較雖祖效郗法筆力規矩並于二王掾書廼是學<pc n="lb"/>
楊而字體勁利偏善寫經畫符與楊相似鬱勃鋒勢殆<pc n="lb"/>
非人功所逮長史章草乃能而正書古拙符又不巧故<pc n="lb"/>
不寫經也隐居㫺見張道恩善别法書歎其神識今觀<pc n="lb"/>
三君蹟一字一畫便望影懸了自思非智藝所及特天<pc n="lb"/>
假此監令有以顯悟爾<hi>此段見眞誥第十卷去十七字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋眞誥書秦漢閒事後<hi>此跋三十五字乃眞誥全文</hi>
                    <pc n="lb"/>
右此前十條並楊君所寫録潘安仁關中記語也用白<pc n="lb"/>
牋紙行書極好當是聊爾鈔其中事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦祕閣續法帖後<pc n="lb"/>
崇寜丙戌夏調官上都寓城南昭化坊李表伯舍旅食<pc n="lb"/>
無事因假信安劉丈賜本自摹凡十卷用桐紙六十枚<pc n="lb"/>
凡再浹月乃竟晴牕㓗几寂無塵慮從容填郭纎㣲弗<pc n="lb"/>
差第此書當時緒次間有乖舛及第十一卷文陋書惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
姑因其舊弗刪除云惟此卷逸少諸子書中乃有𢎞白<pc n="lb"/>
一帖書既惡甚語尤淺俗繆厠諸王間殊為不倫故十<pc n="lb"/>
卷中止去此一帖耳然第四卷中得四月三日問一帖<pc n="lb"/>
尚可刪也長睿父書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋杜正獻公草書後<pc n="lb"/>
高適五十始為詩而與李杜抗行正獻公莫年乃學草<pc n="lb"/>
書筆勢翩翩遂逼魏晉孰謂秉燭不迨書遊哉於戲公<pc n="lb"/>
之用也忠猷亮節著於朝廷其退也直心勁氣寓於翰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
墨故觀此書者可以得公之為人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋劉次莊戲魚堂記後摹本<pc n="lb"/>
劉御史書最妙小楷其原葢出王大令褚河南而能兼<pc n="lb"/>
采羣書為一家雖體本媚弱行草差劣然求之今世亦<pc n="lb"/>
非多有此帙所録魚記最善其後數刻皆不迨也石蒼<pc n="lb"/>
舒書雖有骨氣而失于麄俗視劉遠矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦滑州崇壽寺杜師雄留題後<pc n="lb"/>
某縁漕檄東郡事已還雒舍此觀壁因知宗將軍碑在<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
胙城深慰懐明過當觀之大觀丁亥六月初十日胙城<pc n="lb"/>
攝宰李顏送黄將軍碑乃黄景雲父羅刹碑虞永興為<pc n="lb"/>
秦府學士時撰非其書也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋鍾虞二帖後摹本<pc n="lb"/>
唐文皇論鍾元常書云體則古而不今字則長而逾制<pc n="lb"/>
今觀世傳逸少臨鍾書尚書宣示及破關羽帖并此表<pc n="lb"/>
字皆匾闊殊無長體豈文皇誤以廣為脩乎竇臮述書<pc n="lb"/>
賦云小鍾帶名行書一紙六行虞松草書具姓名一紙<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
十一行此卷鍾虞二帖正與此同當是竇所見者虞松<pc n="lb"/>
者所謂名㣲格高復見叔茂體裁簡約肌骨豐嫭如空<pc n="lb"/>
凝㫁雲水泛連鷺者也王小令一帖尤可愛清麗婉雅<pc n="lb"/>
將逼子敬駸駸欲度驊騮前非虚語也大觀元年十月<pc n="lb"/>
五日長睿書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋仁智圖後<pc n="lb"/>
右列女圖自密康公母至趙將括母凡十五圖考於劉<pc n="lb"/>
向傳此乃畫仁智一卷像也所題頌即傳所載王回傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
序云人嘗見母儀賢明四卷於江南人家其畫為古佩<pc n="lb"/>
服而各題其頌像側與此正同予按列女之目七古皆<pc n="lb"/>
有畫世所傳特母儀賢明仁智三圖而已今江南二圖<pc n="lb"/>
亦復亡軼獨此仁智一卷在焉彌宜珍録故手摹之大<pc n="lb"/>
觀元年季冬望日<hi>王回列女傳序云吕縉等各言嘗見母儀云云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋東府所書急就章後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
紹聖疆圉赤奮若春三月東府草書急就章計書此倐<pc n="lb"/>
十二年其中可興慨者多矣大觀二年二月二十四日<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
夜長睿題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋韋鶠十馬圖後<pc n="lb"/>
韋鶠十馬後有元和李丞相吉父題字眞佳蹟也少陵<pc n="lb"/>
有韋偃畫馬詩偃當作鶠蓋轉寫之誤閤中集名畫記<pc n="lb"/>
唐志皆作鶠云大觀戊子嵗三月初吉黄某書<hi>李伯時曾寫閤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中集名畫記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦晉人帖後<pc n="lb"/>
此帖字雖可愛而不類晉人語恐偽當是虞永興書自<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
晩以下四帖亦非逸少語當是後人集其書為之戊子<pc n="lb"/>
嵗三月二十三夜觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋破𦍑跋尾㢧後川<hi>本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
此去年書今觀如覺㣲進何時一超直入古人地乎執<pc n="lb"/>
筆增慨大觀戊子嵗七月二十八夜東齋書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋所書眞誥數紙後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
數日夜旦考校殊無閒功今日已竟燈前觀陶華陽眞<pc n="lb"/>
誥戲書此數條吾於書字比今人差知古意非於漢魏<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
晉諸人書中游心者不愛大觀戊子八月十九日夜論<pc n="lb"/>
秀堂書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋摹本王逸少尚書帖後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
右王逸少尚書十二帖凡六十二行五百十有三字黵<pc n="lb"/>
二滅一注五缺七字大觀戊子嵗八月二十六日癸卯<pc n="lb"/>
洛陽官廨装雲林子書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋世説第三卷後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
大觀己丑嵗八月十日夜於洛北應天寺挍此卷時迎<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
奉三聖御容同舍宿者留守判官劉亨道府推官張東<pc n="lb"/>
美河南丞王質夫長睿書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋漢小黄門譙君碑後<pc n="lb"/>
此碑穪敏之先譙贛能精微天意傳道與京君明即漢<pc n="lb"/>
書穪京房治易事梁人焦延壽字贛者也而碑乃云譙<pc n="lb"/>
其氏姓不同如此豈聲文相近承傳之譌歟抑作碑者<pc n="lb"/>
妄引以為譙君之先歟然二漢相距非甚遠為金石刻<pc n="lb"/>
不應舛午是知冊牘所傳其失多矣左氏僖公二十三<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
年秋楚成得臣帥師伐陳討其貳於宋也遂取焦夷城<pc n="lb"/>
頓而還杜預謂焦今譙縣也據此説則焦譙亦通音也<pc n="lb"/>
近世有信安何籀者以隸書知名目是碑為蔡中郎書<pc n="lb"/>
未知何據自謂學此法清勁有古意與梁孟皇行筆正<pc n="lb"/>
相反予謂漢世隸法至魏大變不必梁蔡勢自爾也此<pc n="lb"/>
碑意象古雅在繁常侍蔡槀長二碑上借非中郎自可<pc n="lb"/>
師法大觀三年八月癸未西都掾廨装長睿書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋世説新語後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
世説之名肇劉向六十七篇中已有此目其書今亡宋<pc n="lb"/>
臨川孝王因録漢末至江左名士佳語亦謂之世説梁<pc n="lb"/>
豫州刑獄叅軍劉峻注為十卷採摭舛午處大抵多就<pc n="lb"/>
證之與裴啟語林近出入皆清言林囿也本題為世説<pc n="lb"/>
新書叚成式引王敦説澡豆事以證陸畼事為虚亦云<pc n="lb"/>
近覽世説新書而此本謂之新語不知孰更名之蓋近<pc n="lb"/>
世所傳大觀己丑中夏七日從宗博張府美借觀兩月<pc n="lb"/>
因讐正所畜本此本出宋宣獻家比世所行本殊為詳<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
備但絫經傳寫頗有脱誤耳己丑中秋日借張府美本<pc n="lb"/>
校竟庚寅五月二十九日又以宗正趙士<graphic n="KR0788" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0788.png" mimeType="image/png"/>明發本挍<pc n="lb"/>
竟八月晦又以西都監大内内省供奉李義夫本校第<pc n="lb"/>
十卷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋百家詩選後<pc n="lb"/>
王公所選蓋就宋氏所有之集而編之適有百餘家非<pc n="lb"/>
謂唐人詩盡在此也其李杜韓詩可取者甚衆故别編<pc n="lb"/>
為四家詩而楊氏謂不與此集妄意以為有微㫖何陋<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
甚歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋章草急就補亡後<pc n="lb"/>
自秦同書文丞相斯作倉頡篇中車府令高作爰歴篇<pc n="lb"/>
太史敬作博學篇至文園令相如作凡將篇黄門令游<pc n="lb"/>
作急就篇皆書文之林苑欲識字者不可不知惜哉凡<pc n="lb"/>
將以上不可復見特急就存焉者以昔賢多喜書之故<pc n="lb"/>
也其文雖出小學家而亦西京文氣未衰之際詞致雅<pc n="lb"/>
馴故顏籀賞其清靡籀注此書嘗得皇象鍾繇衛夫人<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
王㑹稽等篇本備加詳覈今世所傳惟張芝索靖二家<pc n="lb"/>
為眞皆章草書而伯英本秖有鳳爵鴻鵠等數行至靖<pc n="lb"/>
所書乃有三之二其闕者自母繜而下纔七百五十字<pc n="lb"/>
此本是已蓋唐人摹而弗塡者神韻筆勢古風宛然予<pc n="lb"/>
遂手搨一通陶隐居謂之塡郭書近世謂之雙鈎書蓋<pc n="lb"/>
欲知筆徑所自故爾予既手搨復補其遺字於㢧終因<pc n="lb"/>
以備忘云大觀己丑嵗十月朔黄某書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋右軍甘䉀帖後摹本<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
此帖中云甘䉀<hi>當從卄此姑存其説而見於後跋語中非</hi>十丈初不可曉因<pc n="lb"/>
思曹子建詩云都䉀雖甘杖之必折十丈云者恐若木<pc n="lb"/>
千章竹萬箇之類䉀似竹於文从焉此帖以之俗從草<pc n="lb"/>
非是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋右軍論諸葛昬書後摹本<pc n="lb"/>
此卷有論諸葛昬書案晉謝石嘗求昬諸葛恢稚女恢<pc n="lb"/>
不許及恢亡乃成昬於時王右軍往謝家看新婦猶有<pc n="lb"/>
恢之遺則威儀端詳容服光整王歎曰我在<hi>世説作我在别本作</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>諸葛在非</hi>遣女裁得爾耳始不知此何與逸少事而嗟賞若<pc n="lb"/>
此及觀此帖乃云二族舊對故欲結援諸葛若以家窮<pc n="lb"/>
自當供助昬事又云欲速知决始知右軍為主兹事故<pc n="lb"/>
觀謝婦發此歎也己丑嵗十一月十九夜長睿書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋蜀道圖摸本<pc n="lb"/>
顧長康愛嵇叔夜詩因為之圖而埀綸長川目送歸鴻<pc n="lb"/>
等語彌灼灼在人耳目畫之不可已如此此畫<hi>劉本此畫字作</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之畫也</hi>雲勢岫色林谷明藹皆有逸趣非嘗歴蜀道而知<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
少陵詩意者未易迨此大觀四年二月日書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋輞川圖後<pc n="lb"/>
世傳此圖本多物象靡密而筆勢鈍弱今所傳則賦象<pc n="lb"/>
簡遠而運筆勁峻蓋摩詰遺蹟之不失其眞者當自李<pc n="lb"/>
衛公家定本所出云大觀四年三月初吉㑹稽黄某書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋景福草書卷後<pc n="lb"/>
唐昭宗景福三年正月改元為乾寜此書乃是月作而<pc n="lb"/>
猶用舊號者當是詔令未至燕地也此卷作草書應規<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
入繩猶有遺法然僧書多蔬茹氣古今一也大觀四年<pc n="lb"/>
四月十一日長睿書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋大滌翁論書帖後<pc n="lb"/>
章申公書暮年愈妙一以魏晉諸賢為則此其正書殊<pc n="lb"/>
類逸少所臨鍾書尚書宣示意象高古非可以近世倫<pc n="lb"/>
擬也而論據端確評裁曲盡非深于書者不能識之然<pc n="lb"/>
此卷論薄紹之氣質比羊欣以下乃申公自論前此皆<pc n="lb"/>
法書要録中語也申公戲寫之耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦蘇顯道求章草卷後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇顯道以此紙求僕章草急就篇既為之書并書出師<pc n="lb"/>
頌等三篇及於紙尾論書數條以盡此卷字勢筆蹟雖<pc n="lb"/>
媿㫺人然不知魏晉以先書法者願勿示之大觀四年<pc n="lb"/>
六月庚寅黄某長睿書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋藏眞書後<pc n="lb"/>
藏眞此書殊合作授裳像爽等字雜章草法彌足愛也<pc n="lb"/>
大觀四年季夏九日<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋吉日圖後<pc n="lb"/>
顧長康畫列女圖中有蘧伯玉車形筆勢與此田車了<pc n="lb"/>
無小異且三車<hi>一作軍</hi>之士方從禽馳騁而神韻安閒若<pc n="lb"/>
中禮容非顧陸遺蹟不能迨此博陵之筆縝細而此圖<pc n="lb"/>
簡古裴公以為無有異于閻令何邪大觀四年十月五<pc n="lb"/>
日閩人黄某觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋章草仙眞詩後<pc n="lb"/>
章草法絶久矣予師友鍾索王蕭於千嵗或冀彷彿徐<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
君求予書仙眞詩予所欲書詞指皆高妙𤣥邈超然出<pc n="lb"/>
陔紘之外不應以世俗書書之遂為作章草自靈山造<pc n="lb"/>
太霞而下凡十有二篇云大觀四年十月六日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋石晉熊曒詩後<pc n="lb"/>
劉夢得言八音與政通文章與時高下昔人是之五季<pc n="lb"/>
道衰文䘮當是操筆牘士率皆哇俚淺下亂雜無章其<pc n="lb"/>
間能遠不忘君志在憂國文雖膚近而忠誠可取若曒<pc n="lb"/>
者蓋鮮儷也余讀其上國音書絶二十篇及晉末感興<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
諸詩而悲之蘇君又出當時集藁示余雖不脱尒日風<pc n="lb"/>
範亦時有佳語自可傳後無疑大觀四年十一月望閩<pc n="lb"/>
人黄某長睿觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋蘇氏篆後<pc n="lb"/>
漢甄豐稽正古文字其一古文魯堂壁中書也其二竒<pc n="lb"/>
字即古文而異者也古文高質而難遽造若三代鼎彞<pc n="lb"/>
遺篆是已竒字怪巧而差異工若漢劉棻從揚雄所學<pc n="lb"/>
及近世夏鄭公集四聲韻所載是已今人徃徃不能辨<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
之遂盡以竒字為古文焉武功君於篆法工矣必能辯<pc n="lb"/>
耳予恨不獲一靣苐觀遺蹟使人慨然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋蘇氏書後<pc n="lb"/>
僕自弱齡喜篆法初得岱宗秦刻及朝那石章學之後<pc n="lb"/>
得歧鼓壇山字及三代彞器文識又學之仰其高古惟<pc n="lb"/>
是之師而漢魏碑首印章亦時寓目下此者未嘗過而<pc n="lb"/>
問焉今觀蘇君書規橅雖法李監而端勁方隐殊可珍<pc n="lb"/>
傳信哉未易重古而忽今也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋蘇氏遺蹟後<pc n="lb"/>
洛陽漢魏晉唐舊都衣冠胄裔類多弗絶然園第轉徙<pc n="lb"/>
或非其舊獨五代時蘇莒公禹圭之後保其故居巋焉<pc n="lb"/>
尚存而子姓蟬聫以才德聞者娓娓不墜今顯道又能<pc n="lb"/>
裒彚先世遺蹟寶藏於家時出示士大夫以求標顯累<pc n="lb"/>
世美範尚不亡云大觀四年十一月望日書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋海陵志後<pc n="lb"/>
海陵志在沈翰林括家沈慶厯中在金陵厨人以方石<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
鎮肉視之有字刻乃此志也後為人借去不還遂亡所<pc n="lb"/>
在此本今世殊難得然海陵乃齊世而沈云宋海陵王<pc n="lb"/>
非也又云謝朓撰并書而志但云朓立耳然𤣥暉自以<pc n="lb"/>
草隸名當時後人目以飛華滿目殘霞照人此志結字<pc n="lb"/>
高雅必朓書也沈載此文於其書亦小異如溫文著性<pc n="lb"/>
石本云者性嗣德方衰石本云方褰晩夜何長石本云<pc n="lb"/>
曉夜當以石本為是政和元年正月十一日黄某長睿<pc n="lb"/>
父書<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋昌谷别集後<pc n="lb"/>
右李賀逸詩凡五十二首案唐李公藩嘗綴賀歌詩為<pc n="lb"/>
之叙未成間知賀有外兄與賀有筆硯舊召見託以搜<pc n="lb"/>
采放失其人諾且請曰某盡記賀篇咏然黵改處多願<pc n="lb"/>
得公所輯視之當為是正公喜并付之彌年絶蹟復召<pc n="lb"/>
詰之乃云某與賀中表自幼同處恨其倨忽常思報之<pc n="lb"/>
今幸得公所藏并舊有者悉投匽中矣公大恚叱出之<pc n="lb"/>
嗟慨良久故賀章什流傳者少今世行杜牧所叙賀歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
詩篇才四卷耳此集所載豈非李藩所藏之一二乎政<pc n="lb"/>
和元年三月望黄某長睿父從趙來叔借傳於河南右<pc n="lb"/>
軍官舍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋溫公新壺格七國戲二書後<pc n="lb"/>
新壺格七國戲二數<hi>此一字更考</hi>皆傳自溫公之孫樟文叔<pc n="lb"/>
家圖本乃公手書頗有黵改處葢初草定時本也政和<pc n="lb"/>
元年六月十七日黄某長睿父書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋九詠後<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
洛陽王晉玉好文愛古鑑裁殊高予自為此文首以一<pc n="lb"/>
通贈之雖子淵九懐無以遠追靈均逸歩然休文郊居<pc n="lb"/>
欣遇王筠眞賞云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋祕閣第三㢧法帖後<pc n="lb"/>
此卷偽帖過半自庾翼後一帖<hi>首云已向季春</hi>等十七家皆一<pc n="lb"/>
手書而韻俗筆弱濫厠諸名蹟間始予觀之但知其偽<pc n="lb"/>
而未審其所從來及備員祕館因彚次祕閣<hi>川本作御府</hi>圖<pc n="lb"/>
籍見一書函中盡此一手帖毎卷題云倣書第若干此<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
卷偽帖及他卷所有偽帖者皆在焉其餘法帖中不載<pc n="lb"/>
者尚多並以澄心堂紙寫蓋南唐人聊尒取古人詞語<pc n="lb"/>
自書之爾文眞而字非故斯人者自目為倣書蓋但録<pc n="lb"/>
其詞而已非臨摹也國初論次法帖時如王著軰不悟<pc n="lb"/>
其非故但采其名雜載眞帖間可勝歎哉今列此卷内<pc n="lb"/>
一手偽帖於左<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>庾翼後一帖<pc n="　"/>沈嘉<pc n="　"/>杜預後一帖<hi>親故</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>王循<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>劉超<pc n="　"/>司馬攸<pc n="　"/>劉瓌<pc n="　"/>劉穆之<pc n="　"/>王劭<pc n="　"/>紀瞻<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>王廞<pc n="　"/>張翼<pc n="　"/>陸雲<pc n="　"/>山濤<pc n="　"/>卞壼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右十五家并庾翼杜預後一帖皆一手偽書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>庾亮<pc n="　"/>庾翼前一帖<pc n="　"/>杜預前一帖<pc n="　"/>謝璠伯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王徽之<pc n="　"/>凝之<pc n="　"/>操之<pc n="　"/>渙之<pc n="　"/>索靖<pc n="　"/>王坦之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謝莊<pc n="　"/>王邃<pc n="　"/>王恬<pc n="　"/>王曇首<pc n="　"/>孔琳之<pc n="　"/>王僧䖍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右十四家并庾翼杜預前一帖皆眞帖其餘盡一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>手偽書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋舊題破羌帖後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
僕題此帖忽七寒暑光景如借<hi>一作昔</hi>正如詘伸臂頃耳<pc n="lb"/>
政和辛卯嵗三月望長睿父<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋張天覺書後<hi>張丞相書附川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
炎而附寒而去喜朝而惡暮者俗皆然方丞相謫漢東<pc n="lb"/>
時通書牘接殷勤者潁川先軰一士而已乃知任安砥<pc n="lb"/>
柱之心不獨稱于漢世政和元年七夕閩人黄某長睿<pc n="lb"/>
父觀于洛陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張丞相書<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
予兩任江右今謫官漢東獨足下兩有書來臧洪曰<pc n="lb"/>
仁義豈有常蹈之為君子豈虚言哉十一月十七日<pc n="lb"/>
商英白先軰足下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋洛陽九詠瞻上清後<pc n="lb"/>
右瞻上清一首乃僕洛陽九詠之一也因此碑帙有五<pc n="lb"/>
君桮柈文故書于帙右欲考桮柈所以者觀此可知也<pc n="lb"/>
政和元年八月初吉黄某書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋法帖逸少書後<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
玉局翁云希白作字自有江左風味故長沙法帖比淳<pc n="lb"/>
化待詔所摹為勝世俗不知爭購祕閣本誤矣此逸少<pc n="lb"/>
一卷尤妙僕謂此語故當亦有不然白摹書眞似騎生<pc n="lb"/>
馬不暇施鞚勒時有驟跌不害其妙處但搨字要當如<pc n="lb"/>
陶蕐陽摹楊許書法乃佳耳此夲僕幼學者戲書其後<pc n="lb"/>
政和元年九月夜書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋唐人書蘭亭詩後<pc n="lb"/>
魏正始中務談𤣥勝及晉度江尤宗佛理故郭景純始<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
合道家之言而韻之孫興公許𤣥度轉相祖尚又加以<pc n="lb"/>
三世之辭而詩騷之體盡矣今山隂修褉諸賢詩體正<pc n="lb"/>
爾然皆寄尚蕭遠軼蹟塵外使人懐想深頃見晉人一<pc n="lb"/>
帖云三日詩文既佳興趣高覽之増諸懐年少作各有<pc n="lb"/>
心正謂此詩也是時與集者四十有一人今存者二十<pc n="lb"/>
有六而已此卷雖唐人書故<hi>一作固</hi>自不凡亦可珍録政<pc n="lb"/>
和元年十一月戊寅觀于右軍樾堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋王大令授衣帖後<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
右摹本王大令獻之授衣帖一卷七十二行有徐僧權<pc n="lb"/>
陳惠辨押尾蓋梁御府法書也筆勢閎放實子敬書之<pc n="lb"/>
合作者政和二年夏四月洛陽官舍装<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋寶篋經後<hi>乃王晉玉所蓄書凡五軸求予跋尾</hi>
                    <pc n="lb"/>
此經結字殊類褚河南河南書盛行正觀永徽間故雖<pc n="lb"/>
經生亦皆慕<hi>一作摹</hi>放閻令署家令銜而不著太子當是<pc n="lb"/>
東宮經也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋蕐嚴經後<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
唐史載武后作十有二文此卷復有證聖等字當時制<pc n="lb"/>
字不特十二而已卷後初校再校皆祕書郎桓彥範署<pc n="lb"/>
名葢桓王嘗作此官本傳亦不載<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋張長史帖後<pc n="lb"/>
賀八清鑑風流千載人也沈吟此語恍若季眞在目長<pc n="lb"/>
史此帖不獨草聖可賞也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋摹逸少帖後<pc n="lb"/>
世人摹書多作已態此卷搨右軍諸帖及搨歐軰跋字<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
如人面目不同而翩翩各有佳趣深可珍愛冬初一帖<pc n="lb"/>
乃虞永興書西上口等非晉人語也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋藏眞書後<pc n="lb"/>
水從銀漢落山繞畫屏新李太白詩也藏眞書之可謂<pc n="lb"/>
二寶謝康樂不得專美於前矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋錢氏書後<pc n="lb"/>
予家吳中毎聞故老言錢氏有國時賦厚役叢民不堪<pc n="lb"/>
生今所營梵宮脩楹穹極緜亘林壑它所興為率稱是<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
宜若不能長守然武肅以唐乾寜二年乙卯嵗兼東西<pc n="lb"/>
淛至我朝太平興國二年戊寅嵗獻地傳四將八十四<pc n="lb"/>
年自五代來偏據之雄久有國者莫吳越若也詎非久<pc n="lb"/>
假伯術畏義尊王以克永世者乎今觀所下二書毎自<pc n="lb"/>
抑損良可嘉也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋玉谿集後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
政和壬辰嵗四月從河南王晉玉借東平吕氏本篇目<pc n="lb"/>
頗弗倫因為緒正之二十九日乙卯装于西都右軍廵<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
官舍之樾堂是夕㣲風暑氣殊清長睿父書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋元和姓纂後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
此富鄭公家書甲子嵗洛陽大水公第書無慮萬卷率<pc n="lb"/>
漂没放失市人時得而粥之鎭海節度印章猶存是書<pc n="lb"/>
尚軼數卷以鄭公物姑致而藏之政和二年夏五月初<pc n="lb"/>
吉雲林子書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋十七帖後<pc n="lb"/>
右王逸少十七帖廼先唐石刻本今世間有二其一於<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
卷尾有敕字及褚遂良解如意校定者人家或得之其<pc n="lb"/>
一即此本也洛陽李邯鄲家所蓄舊本頗與此相近其<pc n="lb"/>
餘世傳别本蓋南唐後主煜得唐賀知章臨寫本勒石<pc n="lb"/>
寘澄心堂者而本朝侍書王著又將勒石勢殊疎拙又<pc n="lb"/>
有一版本亦似南唐刻者苐叙次顛舛文為十七帖而<pc n="lb"/>
誤目為十八帖摹刻亦瘦弱失眞獨敕字本及此㢧本<pc n="lb"/>
乃先唐所刻右軍筆法具存世殊艱得誠可喜也按張<pc n="lb"/>
彥遠法書要録與余所著法帖刋誤論此帖本末頗完<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
今竝列于左方云政和二年五月初吉黄某書<pc n="lb"/>
十七帖長丈有二尺貞觀中内本也凡百七行九百四<pc n="lb"/>
十三字逸少草書中烜赫著名帖也文皇帝購二王書<pc n="lb"/>
大王草有三千紙率以一丈二尺為卷取其蹟以類相<pc n="lb"/>
從綴成卷以貞觀兩字印印之褚河南監装率多紫檀<pc n="lb"/>
軸首白檀身紫羅褾織成帶開元皇帝又以開元兩字<pc n="lb"/>
印印之䟦尾列當時大臣名此帖號十七帖者以卷首<pc n="lb"/>
有十七字故以名凡二王書後人亦有取帖一句語稍<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
異者標為帖名大約多取㢧首及帖首三兩字也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右見張彥遠法書要録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋輞川圖後<pc n="lb"/>
輞川二十境勝槩冠秦雍摩詰既居之畫之又與裴生<pc n="lb"/>
詩之其畫與詩後得贊皇父子書之善幷美具無以復<pc n="lb"/>
加宜為後人寶玩摹傳永埀不刋然此地今遺址僅存<pc n="lb"/>
園湖垞沜率為疇畆未有高士踵兹逸懐使人慨想深<pc n="lb"/>
政和二年六月五日常山宋烜武陽黄某於河南官舍<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
同觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋陶淵明集後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
政和二年嵗壬辰六月十四日己亥于洛都大福先寺<pc n="lb"/>
挍竟時京西漕使張集仙晉父公易總運六路是日啓<pc n="lb"/>
行與僚官送至白馬因遊福先黄某長睿父記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋漢冀州刺史王純碑後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
是碑劉河清沔元中見遺猶乃祖龍閣所畜本也但有<pc n="lb"/>
二通此其一云政和元年十一月於河南右軍官舍装<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
黄某長睿父以二年六月二十四日書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋漢太尉劉文饒碑後<pc n="lb"/>
漢太尉劉文饒碑二故吏李謙等立一門生商苞等立<pc n="lb"/>
一在今西都上東門外官道之北洛陽尉射圃中近世<pc n="lb"/>
好事者亭以覆之目其亭為寶刻葢以是碑為蔡中郎<pc n="lb"/>
書故名焉二碑隂各有題名唐湖城公劉爽修碑記亦<pc n="lb"/>
存焉予官洛五年毎過上東必裵徊碑下想文饒之高<pc n="lb"/>
風玩中郎之妙楷與歐陽信本之觀索靖書碑坐卧不<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
能去何以異云因令工椎拓二碑及隂文装為三帙而<pc n="lb"/>
時觀之政和二年七月初吉黄某長睿父書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋元和姓纂後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
政和二年九月初吉於河南致㢧首有鎮海軍節度使<pc n="lb"/>
印蓋富韓公家舊本也㑹稽黄某書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋何水曹集後<pc n="lb"/>
隋經籍志唐藝文志遜集皆八㢧晉天福本但有詩兩<pc n="lb"/>
㢧今世傳本是也獨春明宋氏有舊本八㢧特完因借<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
傳之然少陵嘗引昬鴉接翅歸金粟褁搔頭等語而此<pc n="lb"/>
集無有猶當有軼者集中若團團月隐洲輕燕逐風花<pc n="lb"/>
遠岸平沙合連山遠霧浮岸花臨水發江燕遶檣飛游<pc n="lb"/>
魚上急瀬薄雲巖際宿等語子美皆采為己句但小異<pc n="lb"/>
耳故曰能詩何水曹信非虚賞古人論詩但愛遜露滋<pc n="lb"/>
寒塘草月映清淮流及夜雨滴空堦曉燈暗離室為佳<pc n="lb"/>
殊不知遜秀句若此者殊多如九日侍宴詩云疎樹飜<pc n="lb"/>
高葉寒流聚細紋日斜迢遰宇風起嵯峨雲答高博士<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
云幽蝶弄晩花清池映疎竹還度五洲云蕭散烟霞晩<pc n="lb"/>
淒清江漢秋答庾郎云蛺蝶縈空戲日暮望江云水影<pc n="lb"/>
漾長橋贈崔録事云河流遶岸清川平看鳥遠送行云<pc n="lb"/>
江暗雨欲來浪白風初起庾子山軰有所不逮其警語<pc n="lb"/>
尚多如早梅云枝横却月觀花遶淩風臺銅爵妓云曲<pc n="lb"/>
中相顧起日暮松栢聲句殊雄古而顏黄門謂其毎病<pc n="lb"/>
辛苦饒貧寒氣無乃太貶乎隂鏗風格流麗與孝穆子<pc n="lb"/>
山相長雄乃沈宋近體之椎輪也政和二年九月十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
日於河南右軍官舍挍黄某書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋王易簡玉仙傳後<pc n="lb"/>
㫺東晉楊君羲精思句容夢登蓬巒與洛廣休等五仙<pc n="lb"/>
人遇其游觀竒山峙潄濯滄流清語道家者流類能言<pc n="lb"/>
之今觀玉仙傳後所書坐玉溪酌雲腴二夢與楊君事<pc n="lb"/>
殊世㝠符斯亦異矣於戲玉虚太漠之游公其勉之政<pc n="lb"/>
和二年十一月九日武陽黄某書新安周頴宜興蔣寜<pc n="lb"/>
祖是日觀於道山之南榮<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋穀梁傳後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
柳子厚云穀梁子甚峻潔又云叅之穀梁氏以厲其氣<pc n="lb"/>
信哉政和二年十一月七日黄長睿書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋三蕭碑後<pc n="lb"/>
此楷法自鍾元常後唯江左諸賢頗得之故蕭殿中書<pc n="lb"/>
是碑古雅可喜然下至隋唐其法遂亡虞褚歐薛弗能<pc n="lb"/>
逮也此可與識者論云政和癸巳嵗四月二十七日黄<pc n="lb"/>
某長睿父書<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋顧誡奢書呂肅公碑後<pc n="lb"/>
少陵送顧八分文學詩云中郎石經後八分蓋顦顇顧<pc n="lb"/>
侯運鑪錘筆力破餘地㫺在開元中韓蔡同贔屓𤣥宗<pc n="lb"/>
妙其書是以數子至此詩蓋謂誡奢也觀其遺蹟乃知<pc n="lb"/>
子美弗虚稱之碑首倒䪥亦自竒古不獨八分可賞云<pc n="lb"/>
政和三年六月丁丑黄某長睿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋楊少師詩後<pc n="lb"/>
少師此詩本題于西都長壽寺華嚴院東壁僕近嵗官<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
洛因覽宋次道三川官下記知之亟往觀焉墨蹤石本<pc n="lb"/>
皆不復存院僧云三十年前有士人寓是院數嵗及徙<pc n="lb"/>
居他郡壁與石亦弗之見豈非好事者負之而趨乎今<pc n="lb"/>
忽得此本殊可欣也政和三年六月二十八日黄某書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋黄庭經後<pc n="lb"/>
黄庭世有數本或響搨或刋刻皆正書葢六朝及唐人<pc n="lb"/>
轉相摹放所以不同此㢧臨學殊工字勢源放歐率更<pc n="lb"/>
固自合作殊可佳歎世傳黄庭眞帖為逸少書僕嘗考<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
之非也按陶隐居眞誥翼眞撿論上清眞經始末云晉<pc n="lb"/>
哀帝興寜二年南嶽魏夫人所授弟子司徒公府長史<pc n="lb"/>
<hi>眞誥作舎人</hi>楊君使作隸字寫出以傳護軍長史許君及子<pc n="lb"/>
上計掾掾以付子黄民民以傳孔黙後為王興先竊寫<pc n="lb"/>
之始濟浙江遇風飄淪<hi>以眞誥挍</hi>惟有黄庭一篇得存蓋此<pc n="lb"/>
經也僕按甲子嵗逸少以晉穆帝升平五年卒是年嵗<pc n="lb"/>
在辛酉後二年即哀帝興寜二年始降黄庭于世安得<pc n="lb"/>
逸少預書之又按梁虞龢論書表云山隂曇<graphic n="KR1619" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1619.png" mimeType="image/png"/>村養鵝<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
道士謂羲之曰久欲寫河上公老子縑素早辦而無人<pc n="lb"/>
能書府君若能自屈書道德經兩章便合羣以奉於是<pc n="lb"/>
羲之便停半日為寫畢携鵞去而晉書本傳亦著道士<pc n="lb"/>
云為寫道德經當舉羣相贈耳初未嘗言寫黄庭也以<pc n="lb"/>
二書考之則黄庭非逸少書無疑然陶隐居與梁武帝<pc n="lb"/>
啟云逸少有名之蹟不過數首黄庭勸進吿誓等不審<pc n="lb"/>
猶有存否蓋此啟在著眞誥前故未之考證耳至唐張<pc n="lb"/>
懐瓘作書估云樂毅黄庭但得幾篇即為國寶遂悞以<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
為逸少書李太白承之作詩山隂道士如相見應寫黄<pc n="lb"/>
庭換白鵞苟欲隨之耳初未嘗考之而韓退之苐云數<pc n="lb"/>
紙尚可博白鵞而不云黄庭豈非覺其謬歟然今此帖<pc n="lb"/>
始見於梁代蓋晉興寜以後或宋齊人書也僕頃在洛<pc n="lb"/>
見承直郎李鵬舉家畜此帖一㢧乃唐褚令摹單郭未<pc n="lb"/>
填筆勢精善乃錢思公家本號玉軸黄庭中有五行為<pc n="lb"/>
周越摹換之今歸御府矣世所傳本無出其右今題此<pc n="lb"/>
㢧聊爾論之政和三年九月望日黄某題傅墨卿同觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋孔耽碑後<pc n="lb"/>
是碑在亳州永城縣廨中僕向見滕同舍言其目復於<pc n="lb"/>
上官仲雍知其所在政和癸巳嵗十月十九日余國噐<pc n="lb"/>
聖求自永城寄至詞筆皆古雅因以章草書其文一通<pc n="lb"/>
以便覽觀云是夜鼓二於清平坊第書長睿父記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋袁仙夫帖後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
袁液仙夫貴戚子姓而好學趣尚不凡近殊可喜意其<pc n="lb"/>
必大而年未三十不幸死矣深可嗟惜予在洛與之同<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
僚投分素深覩其遺蹟不覺潸然政和三年十月十九<pc n="lb"/>
夜長睿書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋師春書後<pc n="lb"/>
杜預記汲冢書有云别一㢧純集疏左氏傳卜筮事上<pc n="lb"/>
下次第及其文義皆與左傳同名曰師春師春似是鈔<pc n="lb"/>
集人名也僕近在館中求師春觀之乃與杜説全異杜<pc n="lb"/>
云純集左傳卜筮事而此乃記諸國世次及三十八公<pc n="lb"/>
嵗星所在幷律呂諡法等末乃書易象變卦又不專載<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
左氏卜筮繇是知其非元凱所見師春也然杜記汲冢<pc n="lb"/>
他書中有易隂陽説而無彖繫又有紀年三代并晉魏<pc n="lb"/>
事疑今師春蓋後人雜鈔冢書紀年等篇耳然杜云紀<pc n="lb"/>
年起自夏商而此自唐虞以降皆錄之杜云紀年皆三<pc n="lb"/>
代王事無諸國别而此皆有諸國杜云紀年特記晉國<pc n="lb"/>
起殤叔次文侯昭侯而此記晉國世次自唐叔始不特<pc n="lb"/>
起于殤叔則三者又與紀年異矣及觀其書嵗星事有<pc n="lb"/>
征南洞曉隂陽之語乃知此書亦西晉人集録而未必<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
盡出汲冢也然多古事可備考證固不可廢云政和癸<pc n="lb"/>
巳嵗十一月初吉借睢陽滕子濟本傳會稽黄某長睿<pc n="lb"/>
父書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋高彥休闕史後<pc n="lb"/>
政和三年秋於東都清平坊傳此書叙云甲辰嵗編次<pc n="lb"/>
葢唐僖宗中和四年也而其間有已書僖號者或後人<pc n="lb"/>
追改之彥休叙事頗可觀但過為緣飾殊有銑溪虬戶<pc n="lb"/>
體<hi>唐徐彥伯為文多變易求新以鳳閤為鶠閤以龍門為虬户以金谷為銑溪云云後進効之謂之澀體語</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
<hi>見朝野僉載</hi>此其贅云次年三月七日再閲一過黄某書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋何璧書後<pc n="lb"/>
是書字字應二王橅矩何璧者不知何物人草法之工<pc n="lb"/>
如是然所書月儀等帖辭太淺俚蓋唐中葉後人所為<pc n="lb"/>
觀者取其書略其語可也政和四年四月望黄某長睿<pc n="lb"/>
父題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋叚太常語録後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
此㢧本是廬陵官下記上篇亦叚太常作政和四年四<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
月以祕閣本挍長睿書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題集逸少書聖教序後<pc n="lb"/>
書苑云唐文皇製聖教序時都城諸釋諉𢎞福寺懐仁<pc n="lb"/>
集右軍行書勒石絫年方就逸少劇蹟咸萃其中今觀<pc n="lb"/>
碑中字與右軍遺帖所有者纎微克肖書苑之説信然<pc n="lb"/>
然近世翰林侍書軰多學此碑學弗能至了無高韻因<pc n="lb"/>
自目其書為院體由唐吳通微昆弟已有斯目故今士<pc n="lb"/>
大夫玩此者少然學弗至者自俗耳碑中字未嘗俗也<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
非深于書者不足以語此政和四年四月二十四日黄<pc n="lb"/>
某長睿父題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋滕子濟所藏唐人出游圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宋之問<pc n="　"/>王維<pc n="　"/>李白<pc n="　"/>高適<pc n="　"/>史白<pc n="　"/>岑參<pc n="lb"/>
晉人深于畫者得意忘象其形模位置有不可以常法<pc n="lb"/>
觀者顧陸王吳之蹟時有若此如雪與蕉同景桃李與<pc n="lb"/>
芙蓉竝秀或手大于面或車闊于門使俗工睨之未免<pc n="lb"/>
隨變安于拙目故九方臯之相馬略其𤣥黄取其駔雋<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
惟眞賞者獨知之此㢧寫唐人出游狀據其名題或有<pc n="lb"/>
弗同時者而揚鑣竝驅睇眄相語豈亦于世得意忘象<pc n="lb"/>
者乎求畫者主名弗可知要非俗手作也政和甲午嵗<pc n="lb"/>
四月二十四日觀于道山東序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋王大令帖後<pc n="lb"/>
張懐瓘云子敬草書㓜師父而後法張芝僕謂獻之行<pc n="lb"/>
草亦然模矩雖出于逸少而筆氣飄飄已面元常庭域<pc n="lb"/>
矣故自謂與尊故當不同人那得知非夸辭也觀此帖<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
縱軼若此而唐文皇目以拘攣餓隸無乃大貶乎政和<pc n="lb"/>
甲午嵗八月三日夜雲林子黄某觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋張閎道草書後<pc n="lb"/>
王簡穆以書名齊世竇臮謂其密緻豐富神高氣全今<pc n="lb"/>
遺蹟可見者有劉伯寵謝憲王琰三帖尚傳其論書一<pc n="lb"/>
篇具載本傳意當時必自書之惜哉今亡矣張閎道游<pc n="lb"/>
心翰墨追為之書殊可喜也僕見前軰效鍾王書自羊<pc n="lb"/>
薄以還類多規規然雖精而弗肆至張融自謂不恨己<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
無二王法乃恨二王無己法乃知一藝之至亦當克自<pc n="lb"/>
植立融之言不為過也今觀閎道眞草亦矯然自作一<pc n="lb"/>
家風範宜諸賢歎賞之多云政和四年十二月庚午黄<pc n="lb"/>
某觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋四皓碑後<pc n="lb"/>
三輔舊事云漢恵帝為四皓作碑於其所隐處此神坐<pc n="lb"/>
及祚几豈亦當時所立邪政和五年嵗乙未正月十五<pc n="lb"/>
夕再書同觀者次明弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋細字蕐嚴經後<pc n="lb"/>
東漢師宜官善書大則徑丈一字細則能方寸千言書<pc n="lb"/>
是經者亦以尺紙作七萬字殆得宜官法也晉衛巨山<pc n="lb"/>
論書云其大徑尋細不容髪廹而察之心亂目眩竒姿<pc n="lb"/>
譎詭不可勝原研桑所不能計宰賜所不能言僕于此<pc n="lb"/>
經亦云政和五年二月甲寅雲林子黄長睿父書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋陶華陽書後<pc n="lb"/>
陶隠居書故自入流其在華陽得楊許三眞君眞蹟最<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
多而學之故蕭遠澹雅若其為人今金陵有許長史舊<pc n="lb"/>
館壇碑最先一行乃隐居書又世有畫版帖四十三字<pc n="lb"/>
與碑字筆勢同今觀其為楊瓊瑶作奏章藁與前二書<pc n="lb"/>
雖眞行不同要非異手作也袁昂論書以隐居若吳興<pc n="lb"/>
小兒形状未成長而骨體甚峭快今審其疏比之鍾王<pc n="lb"/>
為未成就然神韻閒曠那可以峭快目之獨竇臮謂其<pc n="lb"/>
高爽自然逸軌奮舉頗近實云政和乙未嵗二月二十<pc n="lb"/>
二日黄某長睿觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋盤綫圖後<pc n="lb"/>
右盤綫圗唐王叡叙而傳之以為唐諸王之遺蹟然予<pc n="lb"/>
頃于吳中見劉季孫景文家有此畫一㢧古題云宋武<pc n="lb"/>
帝東征劉毅道廬山隐士宗炳獻一筆畫一百事帝賜<pc n="lb"/>
以犀柄麈尾與此本大同小異所畫物像存者亦五十<pc n="lb"/>
餘種匠意簡古筆勢若出一手然後知是畫非唐人能<pc n="lb"/>
為王叡以為唐諸王畫誤矣政和五年春於東都清平<pc n="lb"/>
坊手摹一通黄某長睿父題<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋趙韓王書後<pc n="lb"/>
蕭相國守關中因鮑生説遣子孫昆弟能勝兵者悉詣<pc n="lb"/>
軍所漢王大説當楚漢相距京索間高帝方暴衣露蓋<pc n="lb"/>
有疑蕭公心故忻其此舉若夫我藝祖太宗則不然聖<pc n="lb"/>
度𢎞廓任賢弗疑佐命之臣類以功名寵禄始終而忠<pc n="lb"/>
獻王梁楹丕基為國宗臣雍熈中四方底定久矣承平<pc n="lb"/>
之際偃息近藩豈復見疑而因婦子取信以自明哉其<pc n="lb"/>
遣夫人朝京師賀誕節葢忠順之至誠見于禮非謂位<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
高多懼而然也至其家問中指撝<hi>川夲作規矩</hi>審細字畫謹<pc n="lb"/>
嚴又以見王之克勤小物如此政和五年三月二十一<pc n="lb"/>
日黄某謹書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋江南藏眞書後<hi>唐慤通叟所寶求予題䟦</hi>
                    <pc n="lb"/>
頃見江南後主錯金書題藏眞書千字曰戴叔倫詩云<pc n="lb"/>
詭形怪状翻合宜誠哉是言今見藏眞書自叙乃有叔<pc n="lb"/>
倫全章此㢧眞蹟豈亦江南集賢所畜書乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦龍眠九歌圖後<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
楚詞九歌凡十一篇九神而梁昭明取六章載於文選<pc n="lb"/>
故是圖貝闕珠宮乗黿逐魚亦可施於繪素後人或能<pc n="lb"/>
補之當盡靈均之清致也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋劉向列仙傳後<pc n="lb"/>
司馬相如云列仙之儒居山澤間列仙之名當始此傳<pc n="lb"/>
云劉向作而漢書向所序六十七篇但有新序説苑列<pc n="lb"/>
女傳等而無此書又叙事并贊不類向文恐非其筆然<pc n="lb"/>
事詳語約辭旨明潤疑東京文也<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋索靖章草後<pc n="lb"/>
索將軍章草下筆妙古今七月二十六日帖月儀急就<pc n="lb"/>
篇此著名書也春蘭秋菊各不同而花花自有佳趣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋王晉玉所藏韋鶠馬圖後<pc n="lb"/>
張彥遠謂鶠善畫川原小馬牛羊今晉玉所藏本皆沛<pc n="lb"/>
艾<hi>二字見子虚賦</hi>余謂杜子詠鶠秃筆掃驊騮騏驎出東壁即<pc n="lb"/>
不特善小駟而已蓋曹將軍畫馬神勝形韓丞畫馬形<pc n="lb"/>
勝神鶠從容二人間苐筆格差不及耳昔予見嘶囓二<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
馬小圖于江左人家筆勢駸駸亦若此此本鶠畫不疑<pc n="lb"/>
四月八日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦王方慶押尾後<pc n="lb"/>
王方慶雖系出瑯邪然自褒至方慶四世封石泉今寶<pc n="lb"/>
章押尾乃云瑯邪縣男不解其義或方慶嘗改封而史<pc n="lb"/>
失其傳邪長睿父書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦西京雜記後<pc n="lb"/>
此書中事皆劉歆所記葛稚川采之以補班史之缺耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
其稱余者皆歆本語中有歆所記草木名而叚柯古作<pc n="lb"/>
酉陽書乃云稚川就上林令虞淵得朝臣所上草木名<pc n="lb"/>
非也蓋叚誤以歆自稱余為稚川耳又按晉史葛未嘗<pc n="lb"/>
至長安而晉官但有華林令而無上林令其非稚川决<pc n="lb"/>
也柯古博洽時罕儔猶舛謬如此長睿題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋歩輦圖後<pc n="lb"/>
右晉明帝歩輦圖南齊謝赫畫雖經傳摹意象高古但<pc n="lb"/>
所畫輦上設一几旁施雙扛殊無輦制余按輦自漢以<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
來始為人君之乗魏晉小出則御之過江遂亡制度太<pc n="lb"/>
元中謝安率意造焉及破苻秦獲京都舊輦形制無差<pc n="lb"/>
時人服其精記則明帝時輦無制度宜矣又東晉時<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
袍尚未盛行而此圖侍臣服之豈當時五胡據中原江<pc n="lb"/>
左已襲其風歟㢧首題云廣順癸丑季夏狂生摹嘗見<pc n="lb"/>
陶穀家逸少帖後有顯德初酒狂題字與此正同廣順<pc n="lb"/>
顯德相接當是此人苐未能名之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋絳帖子敬書後<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
吿姜秀還二帖及得柰如告至晩或成傷皆子敬書廣<pc n="lb"/>
袤肥瘦後先不同乃爾豈稚老結字固自異乎抑具諸<pc n="lb"/>
家法别作體乎長睿父觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋法書五帖後<pc n="lb"/>
同□松來二妺三帖王氏書蚊幬一帖梁陳間人書損<pc n="lb"/>
惠野禽一雙一帖近世偽作殊惡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦周陽侯家甗文後<pc n="lb"/>
此西漢時器在文潞公家字畫細淺難椎拓今以搨書<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
紙帖器銘上就摹之殊不失眞也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋王晉玉所藏桓宣武畫像後<pc n="lb"/>
竇蒙南齊畫目中有桓溫像一㢧上之上此㢧後題云<pc n="lb"/>
上品上正此畫也但長康乃晉陵無錫人此云譙國人<pc n="lb"/>
不知何謂袁倩毛惠遠宋人沈熾文姚懐珍梁人當時<pc n="lb"/>
祕府書畫多此諸人題但此㢧以袁毛姚題于唐褚令<pc n="lb"/>
後恐誤録也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦陶徵士集後<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
淵明讀書不求甚解而僕丹鉛事㸃勘勤勤不去手良<pc n="lb"/>
自可嗤也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋眞誥衆靈教戒條後<pc n="lb"/>
此下方圍諸條皆與佛四十二章經同恐後人所附益<pc n="lb"/>
非楊許書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋紫陽先生李含光碑後<pc n="lb"/>
紫陽碑乃張從申書李陽冰題歐文忠不喜從申書集<pc n="lb"/>
古錄屢言之殊不知從申乃效子敬書頗有東晉風尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
唐人知書者多故見重于世今人反此歐陽公初不閑<pc n="lb"/>
法書則從申之蹟見棄宜矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋定本古器圖後<hi>川本初</hi>
                    <pc n="lb"/>
政和五年十一月十一日于山陽以張丈人家本挍并<pc n="lb"/>
補所乏黄某長睿父書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋漢舊儀等書後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
此書帙中漢舊儀典儀官儀及詩譜幷劉邍父公食大<pc n="lb"/>
夫義至寓辯凡十三篇中有先大門㑹稽公手書自增<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
諫官而下十一篇并李外郎一詩皆先君手書於戲子<pc n="lb"/>
子孫孫其永寶讀之政和五年十一月十一日某謹題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋唐人書後<pc n="lb"/>
此十餘字在秘閣唐本藝文類聚内一㢧尾蓋貞元中<pc n="lb"/>
人題因響搨之政和五年十一月甲午<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋開弟所藏張從申愼律師碑後<pc n="lb"/>
張從申書其原出于王大令筆意與李北海同科故名<pc n="lb"/>
重一時書苑云從申結字縝密近古未有弟從師從義<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
從約並工書皆得右軍風規時人謂之四龍書賦云張<pc n="lb"/>
氏四龍名揚海内厥有季弟功夫少對右軍風規下筆<pc n="lb"/>
斯在季謂從申也又云從申近古所無恨於聞見不多<pc n="lb"/>
右軍之外一歩不窺予觀從申雖學右軍其原出於大<pc n="lb"/>
令筆意與李北海同科名重一時宜不虚得但所短者<pc n="lb"/>
抑揚低昂太過又眞不及行耳然唐人而有晉韻殊可<pc n="lb"/>
佳尚近世歐陽文忠為集古録而雅不愛從申書故此<pc n="lb"/>
碑見棄而特處其篆首至其書王師乾碑以見稱于秦<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
玠故聊存焉信乎眞賞之難値也<hi>既云從申有弟三人又云季謂從申不可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋洛陽所得杜少陵詩後<pc n="lb"/>
政和二年夏在洛陽與法曹趙來叔因撿挍職事同出<pc n="lb"/>
上陽門於道北古精舍中避暑于法堂壁間弊篋中得<pc n="lb"/>
此帙所録杜子美詩頗與今行槧本小異如忍對江山<pc n="lb"/>
麗印本對乃作待雅量涵高遠印本涵乃作極當以此<pc n="lb"/>
為正若是者尚多予方欲借之寺僧因以見與遂持歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
挍所藏本是正頗多但偶忘其寺名耳六年二月十一<pc n="lb"/>
日舟中偶繙舊書見之因題得之所自云山陽還丹陽<pc n="lb"/>
是夕宿揚州郭外長睿父題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋洛陽伽藍記後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
大觀二年三月二日緣檄行河隂縣城隄於北禪寺初<pc n="lb"/>
挍一過四月七日于東齋再挍竟政和六年二月十二<pc n="lb"/>
日丙戌于揚州南門舟中讀一過大觀戊子嵗寫此書<pc n="lb"/>
時題字俯仰八載矣長睿父書<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋宗室爵竹畫軸後<pc n="lb"/>
張彦遠論畫以為上古意簡而蹟淡近代煥爛而求全<pc n="lb"/>
故以氣韻生動為先經營位置為下予嘗考其語以謂<pc n="lb"/>
丹青猶文也謝康樂則如芙蓉出水自然可愛顏光禄<pc n="lb"/>
則如鋪錦列繡琱繢滿眼自然之與琱繢蓋不翅霄壤<pc n="lb"/>
今觀唐人遺蹟薛稷以羽毛聞然格遠而筆弱蕭悦以<pc n="lb"/>
竹聞然筆勁而乏韻二子之畫但專萃精于一猶不得<pc n="lb"/>
其全况梅竹集羽竝秀筆端趣閒韻遠若師純公之此<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
畫眞可尚己意其移是意于文則謝客之吐言天㧞詎<pc n="lb"/>
足多慕政和六年五月二十一日㑹稽黄某觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋愼漢公所藏相鶴經後<pc n="lb"/>
按隋經籍志唐藝文志相鶴經皆一卷今完書逸矣特<pc n="lb"/>
馬惣意林及李善注鮑照舞鶴賦鈔出大略今眞靖陳<pc n="lb"/>
尊師所書即此也而流俗誤録著故相國舒王集中且<pc n="lb"/>
多舛午今此本既精善又筆勢婉雅有㫺賢風槩殊可<pc n="lb"/>
珍也政和六年秋于山陽從愼漢公借覽并觀漢公題<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
後行閒茂密勁古可喜此經蓋眞靖頃遺漢公者是時<pc n="lb"/>
漢公甫八嵗耳眞靖已稱其喜學鍾王遺法以神童目<pc n="lb"/>
之因贈此以結忘年友宜其書之工如此漢公學行高<pc n="lb"/>
士林間又博貫蘂經壺史多與方外士遊不特其書可<pc n="lb"/>
賞云九月十六日雲林子黄某長睿父書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋玉笥山清虚館碑後<pc n="lb"/>
清虚館者梁天監中京兆杜曇永於廬陵玉笥山建之<pc n="lb"/>
以栖遁而蕭侍中子雲景喬裔孫律守䖍州重刻兹記<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
而書其後引玉笥山實録以為景喬自嶺南使還登此<pc n="lb"/>
山師曇永而道成上帝賜之玉册以為元洲長史治郁<pc n="lb"/>
木福庭舉族八十二人皆仙去又於碑書景喬之官乃<pc n="lb"/>
曰黄門侍郎太子司徒左長史按梁初景喬自太子舍<pc n="lb"/>
人移丹陽郡丞出為臨川内史還除散騎常侍侍中國<pc n="lb"/>
子祭酒又出為東陽太守太清元年復為侍中及祭酒<pc n="lb"/>
三年宮城失守犇晉陵餧卒于顯雲寺僧房年六十有<pc n="lb"/>
三與玉笥山録所載乖異亦猶漢史書淮南王安自殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
而仙史謂其盡室上賔者同也然方外之事固不可以<pc n="lb"/>
常理測景喬仙去之事道家書載之甚著唐世亦有遇<pc n="lb"/>
之于兹山者苐恐其餧卒晉陵道家所謂解化猶託劍<pc n="lb"/>
驗火之類也至于山録稱其嘗使嶺南及為黄門侍郎<pc n="lb"/>
太子司徒長史則誤葢考之于傳景喬苐嘗為太子舍<pc n="lb"/>
人為侍中為臨川為東陽未始位黄門及長史幷使嶺<pc n="lb"/>
表也然予嘗見子雲啟事梁武稱侍中南徐州刺史臣<pc n="lb"/>
子雲而傳亦不書其刺南徐則史家容有舛漏但太子<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
官屬初無長史乃見碑所題之謬也景喬文詞雖六朝<pc n="lb"/>
駢儷體故自清靡可喜要不失為佳文至律所刻玉笥<pc n="lb"/>
上清宮碑題云杜曇永撰則詞格淺俚與景喬所製不<pc n="lb"/>
侔然亦非當時語殆唐末五代人所為假託杜君耳清<pc n="lb"/>
虚碑但云杜君為豫章王左常侍耳而上清碑末題云<pc n="lb"/>
天監十五年立至題杜君之官則云禮部侍郎翰林學<pc n="lb"/>
士其不稽古甚矣若律者其陋至此得無愧厥祖乎獨<pc n="lb"/>
其能傳景喬之文於石及立祠室為可取又所題碑後<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
詞致<hi>一作至</hi>凡近弗倫予頗為删易幷録二碑及南史景<pc n="lb"/>
喬傳竝寘右方使觀者有考焉苐律重刻清虚碑字甚<pc n="lb"/>
惡故但録其文耳古樓觀之觀乃謂之觀而道家居皆<pc n="lb"/>
目以館若宋崇虚館梁朱陽館<hi>為陶隐居置</hi>之類甚衆至近<pc n="lb"/>
古乃以館為觀蓋亦取仙人樓居之義因辯此碑聊識<pc n="lb"/>
于後政和六年嵗在丙申九月二十一日雲林子黄某<pc n="lb"/>
長睿父書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋叚柯古靖居寺碑後<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
叚柯古博綜墳素著書倬越可喜嘗與張希復軰敖上<pc n="lb"/>
都諸寺麗事為令以叚該悉内典請其獨徵皆事新對<pc n="lb"/>
切今觀靖居碑亦晝上人以其博涉三學故諉録寺讚<pc n="lb"/>
也文傷太擁釀要為不凡雖竒澀不至若樊紹述絳<pc n="lb"/>
之甚然亦軋軋難句矣碑大中中作而左金吾長史顏<pc n="lb"/>
稷所書殊有楷法唐中葉以後書道下衰之際故<hi>一作固</hi>
                    <pc n="lb"/>
弗多得云政和六年十月十八日黄某長睿父于楚栖<pc n="lb"/>
鳳堂書<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋章草彌陀經後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
黄某伏遇先大門大資政特進遠忌之辰謹自恭書佛<pc n="lb"/>
説阿彌陁經一卷仰申追報伏願乘此尊經妙力超生<pc n="lb"/>
極樂浄方一切有情並同今願政和六年九月二十三<pc n="lb"/>
日謹題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋所書十七帖後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
逸少十七帖書中龍也張彥遠以為王草中烜<hi>一作炟</hi>赫<pc n="lb"/>
著名帖信然僕得善本毎喜臨學此卷雖不足以追踪<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
遐軌故自有合作者信筆偶書不暇擇紙尚不愧裴行<pc n="lb"/>
儉云黄長睿父題政和六年嵗在丙申十月十八日於<pc n="lb"/>
山陽栖鳳堂書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋古文韻後<pc n="lb"/>
政和六年冬以夏鄭公四聲集古韻及宗室克繼所廣<pc n="lb"/>
本二書叅寫并益以三代鍾彝鼎噐欵識及周鼓秦碑<pc n="lb"/>
古文古印章碑首幷諸字書所有合古者益之比舊本<pc n="lb"/>
殊廣以備遺忘作隸字書者多有譌舛亦姑藏之以廣<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
異聞觀者其自辯之十一月丙申于山陽栖鳳堂親寫<pc n="lb"/>
十二月丙戌於廣陵瓜歩舟中記之雲林子書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋黄庭内景經後<pc n="lb"/>
東晉興寜二年太嵗甲子上眞司命紫虚元君南嶽魏<pc n="lb"/>
夫人降丹陽之句曲山以上清諸眞經授弟子琅琊王<pc n="lb"/>
公府舍人楊君使作隸書出以傳護軍長史許君父子<pc n="lb"/>
魏傳青籙文所謂起安啟年經乃始傳得道之子當脩<pc n="lb"/>
玉文黄庭内景乃其一也亦名琴心文又名太帝金書<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
又名東華玉篇自楊許仙去大傳于世而積載既久轉<pc n="lb"/>
寫多誤如以尊為前以通為遍以胥為骨以飛為緋此<pc n="lb"/>
例甚衆惟蕐陽登眞隐訣所載乃楊許舊本可以據依<pc n="lb"/>
今叅讐衆本而以隐訣是正庶幾不失眞語云政和七<pc n="lb"/>
年嵗在丁酉正月丙辰雲林子黄某於丹陽東齋書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋楊少師書蹟年譜後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
政和七年二月十七日因觀景度諸帖聊次其嵗月先<pc n="lb"/>
後及記其書蹟所在以備考證云武陽黄某書<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋鍾繇賀捷表後<pc n="lb"/>
歐陽文忠集古録謂世傳鍾繇賀捷表稱建安二十四<pc n="lb"/>
年閏月以問孫思恭思恭以為閏十月良是但云據吳<pc n="lb"/>
志權閏十月才征羽至十二月獲之正月乃傳羽首至<pc n="lb"/>
洛陽則鍾繇安得于閏十月先賀捷也又再題云建安<pc n="lb"/>
二十四年冬曹公軍于靡陂而曹仁等破羽後未嘗出<pc n="lb"/>
征履險冐寒之後又古人牋啓不書年此二事可疑今<pc n="lb"/>
按魏志是年十月操自漢中還孫權上書以討羽自効<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
王自洛陽南征羽未至徐晃攻羽破之羽走王軍靡陂<pc n="lb"/>
至正月始還洛陽孫權取首至吳志稱閏月權征羽十<pc n="lb"/>
二月獲之按志稱十月自洛陽南征羽至來年正月始<pc n="lb"/>
還則正當寒際故云履險冐寒也操未至而徐晃已攻<pc n="lb"/>
羽破之羽走則此表所謂征南將軍與徐晃幷力而羽<pc n="lb"/>
已被矢<hi>表中作□</hi>刃者正是也則此表與魏志所書正合非<pc n="lb"/>
偽也葢此表特賀閏月徐晃之破羽非謂賀十二月權<pc n="lb"/>
之殺羽也因此致疑又按古人箋啟多不用年至表奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
則與箋啟異其稱年無疑又魏志是年九月相國鍾繇<pc n="lb"/>
免故此表于閏十月但稱東武亭侯耳皆與史合其曰<pc n="lb"/>
南蕃者蕃音皮謂南皮郡也東武南皮之屬故并著之<pc n="lb"/>
今人讀為蕃鎭之蕃誤矣此表世傳本有二字雖大小<pc n="lb"/>
殊而其體小異不同蓋後人臨摹之變耳政和七年五<pc n="lb"/>
月十三日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同前<hi>此篇與前小異故兩存之</hi>
                    <pc n="lb"/>
今考魏志是年十月曹操自漢中還洛陽孫權上書乞<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
討羽自効閏月王乃南征未至徐晃攻羽破走之王軍<pc n="lb"/>
靡陂至正月始還而權傳羽首至洛吳志稱閏月權征<pc n="lb"/>
羽十二月獲之按操以閏十月南征以正月還洛往復<pc n="lb"/>
正當寒際此繇表所謂踐險冐寒正是也操未至而閏<pc n="lb"/>
月中徐晃已破羽走之此繇表所謂征南將軍與徐晃<pc n="lb"/>
并力而羽已被□刃者正是也征南將軍即權耳其曰<pc n="lb"/>
□刃者謂羽為晃破雖未即殺之而羽已被創矣至十<pc n="lb"/>
二月權始追獲之蓋徐晃之破羽在閏十月孫權之殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
羽在十二月今繇以閏十月上操表乃賀是月之破羽<pc n="lb"/>
非賀十二月之破羽也則此表與史書正合非偽明甚<pc n="lb"/>
又按古人箋啟多不用年至表奏則用年者有之若劉<pc n="lb"/>
琨上晉元帝表稱建興元年是也文忠謂古人表不書<pc n="lb"/>
年者其未之考乎又魏志是年九月相國鍾繇免故閏<pc n="lb"/>
十月表但稱東武亭侯耳皆與史合其曰南蕃者蕃音<pc n="lb"/>
皮謂南蕃郡也東武南蕃之屬故并著之或讀為蕃鎮<pc n="lb"/>
之蕃誤矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋章草鷄林紙卷後<pc n="lb"/>
政和丁酉嵗五月二十一日於丹陽城南第暴舊書得<pc n="lb"/>
此鷄林小紙一卷已為人以鄭衛辭書盈軸矣竊矜其<pc n="lb"/>
遠物而所書未稱顧紙背尚可作字因以索靖體書章<pc n="lb"/>
草急就一卷藏于家運筆結字頗合作庶幾顏文忠牒<pc n="lb"/>
背書囊舊事<hi>川本無此二字</hi>云紙凡十二枚共二千一百五十<pc n="lb"/>
字武陽黄某長睿父書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋草書洛神賦後<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
此賦草書世傳王大令書然結體殊不類獻之而頗似<pc n="lb"/>
智永疑其遺蹟也至洛神小楷則子敬書無疑矣世以<pc n="lb"/>
小王好書此賦故凡有洛神書夲皆歸之子敬猶東漢<pc n="lb"/>
諸碑流俗多以為蔡邕書豈盡中郎筆蹟哉要當鍳以<pc n="lb"/>
心目而弗信耳傳為佳政和七年六月六日黄某長孺<pc n="lb"/>
父書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋潯陽石本頭眩方後<pc n="lb"/>
治頭眩方世傳王逸少書今絳州石帖中有此帖甚著<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
于世政和丁酉嵗六月七日襄州教授丹陽陳君孝友<pc n="lb"/>
見過云崇寜間彭諫議君時守潯陽役兵于山間斸石<pc n="lb"/>
得一大石中空内有小石若碑版然視之有刻文即此<pc n="lb"/>
碑也大石未破時堅完無際不解緣何中有此碑殊可<pc n="lb"/>
異也陳之父時亦官潯陽得此拓本陳因以見遺視之<pc n="lb"/>
比絳帖差縱逸結字互有工拙要之此本當在絳刻前<pc n="lb"/>
但不知何世所刻按逸少嘗在江州豈晉以後好事者<pc n="lb"/>
因移寫于斯石歟意其薶沒既久土或變石故是刻藏<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
于石間理不足怪世或以此帖為虞永興書恐未必然<pc n="lb"/>
或虞嘗臨此書故㣲翻其體今世所有魏晉諸帖中往<pc n="lb"/>
往唐人臨橅爾洪纖拘放結體不一眞賞者自能辯之<pc n="lb"/>
是月九日黄某于丹陽東齋書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋王子敬帖後<pc n="lb"/>
袁昂論子敬書以為河朔少年充恱㳫拖此書結體正<pc n="lb"/>
爾而晉書謂其瘦如隆冬枯木非篤論也此帖摹傳殊<pc n="lb"/>
逼眞與官帖所録有間矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋楞嚴白繖蓋後<pc n="lb"/>
政和丁酉嵗六月於南徐州城南宅傳延慶精舍釋祖<pc n="lb"/>
一祝本自書梵文二十二日于廣陵舟中書黄某題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋北齊勘書圖後<pc n="lb"/>
僕頃嵗嘗見此圖别本雖未見<hi>一作審</hi>畫者主名特觀其<pc n="lb"/>
人物衣冠蕐虜相雜意後魏北齊間人作及在洛見王<pc n="lb"/>
氏本題云北齊勘書圖又見宋公次道書始知為楊子<pc n="lb"/>
華畫其所寫人如邢子才魏收軰豈在其間乎宜其模<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
矩乃爾今觀此本益知北土人物明甚則知子華之蹟<pc n="lb"/>
為無疑唐閻令稱子華自象人以來曲盡其妙簡易標<pc n="lb"/>
美多不可减少不可踰今詳其蹟信然苐他本尚餘兩<pc n="lb"/>
搨有啟軸隐几而仰觀者有執卷搘如意而沈思者數<pc n="lb"/>
軰葢當時畫此弗但一通也李正文<hi>上字本太祖諱</hi>資暇錄謂<pc n="lb"/>
茶托始于唐崔寜今北齊畫圖已有之則知未必始自<pc n="lb"/>
唐世亦猶蕭梁已有紫囊盛笏而唐史始于張九齡者<pc n="lb"/>
同也觀者宜審定之政和丁酉嵗八月五日武陽黄某<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
長孺父于楚州衮華堂觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋案樂圖後<pc n="lb"/>
周昉丹青始以道佛像及寫眞知名故畫章敬寺壁圖<pc n="lb"/>
趙縱像畫史稱之今洛城南宮有楊眞人降眞及瓊樓<pc n="lb"/>
仙人等畫葢妙絶一時今世但傳其子女而已是可歎<pc n="lb"/>
也此圖尤有思致而設色濃淡得顧陸舊法故可珍愛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋織錦回文圖後<pc n="lb"/>
蘇蕙織錦回文詩所傳舊矣故少常沈公復傳其畫繇<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
是若蘭之才益著然其詩回旋書之讀者惟曉外繞七<pc n="lb"/>
言至其中方則漫弗可考矣若沈公之博亦謂辭句脱<pc n="lb"/>
略讀不成文殊不知此詩織成本五色相宣因以别三<pc n="lb"/>
四五七言之異後人流傳不復施采故迷其句讀非辭<pc n="lb"/>
句之脱畧也政和初予在洛陽于居士王晉玉許得唐<pc n="lb"/>
程士南效此詩幷申諴之釋而後曉然是詩之初不舛<pc n="lb"/>
脱蓋沈公未嘗見此本耳然申諴所釋但依士南之設<pc n="lb"/>
色其七言數火其色反黄四言數金其色反緑于五行<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
為弗類意蘇氏詩圖之色為不爾今因冠詩于畫遂别<pc n="lb"/>
而正之三四五七言之詩各隨其行而為之色觀者見<pc n="lb"/>
其色則詩之言數可知已至于士南之文既有釋者則<pc n="lb"/>
賦采自從其舊而并錄于卷首云國初錢鎭州惟治嘗<pc n="lb"/>
有寶子垂綬連環之詩亦錦文之遺範而世罕傳故聊<pc n="lb"/>
附卷左以資書雋言鯖之餘味焉七年九月二十七日<pc n="lb"/>
㑹稽黄某長孺父于山陽衮華堂書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋錢鎭州回文後<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
錢鎭州詩雖未脱五季餘韻然回旋讀之故自娓娓可<pc n="lb"/>
觀題者多云寶子弗知何物以予考之乃迦葉之香爐<pc n="lb"/>
上有金華華内乃有金臺即臺為寶子則知寶子乃香<pc n="lb"/>
爐耳亦可為此詩證但圜若重規然豈漢丁緩被中之<pc n="lb"/>
製乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋張曲江集後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
讜言如在高風可仰政和丁酉十月初吉楚衮華堂觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋陳碧虚所書相鶴經後<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
自秦易篆為佐𨽻至漢世去古未遠當時正隸體尚有<pc n="lb"/>
篆籀意象厥後魏鍾元常及士季晉王世將逸少子敬<pc n="lb"/>
作小楷法皆出于遷就漢隸運筆結體既圜勁淡雅字<pc n="lb"/>
率扁而弗撱今傳世者若鍾書力命表尚書宣示世將<pc n="lb"/>
上晉元帝二表逸少曹娥帖大令洛神帖雖經摹拓而<pc n="lb"/>
古隸典刑具在至江左六朝若謝宣城蕭挹輩雖不以<pc n="lb"/>
書名世至其小楷若齊海陵王志開善寺碑猶有鍾王<pc n="lb"/>
遺範至陳隋間正書結字漸方唐初猶爾獨歐陽率更<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
虞永興易方為長以就姿媚後人競效之遽不及二人<pc n="lb"/>
遠甚而鍾王楷法彌遠矣隋世善書者多其間丁道䕶<pc n="lb"/>
者不今不古遒媚有法今觀碧虚子陳君小楷殊得道<pc n="lb"/>
䕶筆勢亦可謂有意于古者也案隋經籍志唐藝文志<pc n="lb"/>
相鶴經皆一卷今全書軼矣特馬惣意林及李善注鮑<pc n="lb"/>
照舞鶴賦鈔出大略今此本是矣而流俗誤録著王丞<pc n="lb"/>
相集中且多舛午今本雖非全篇然比世傳他本最精<pc n="lb"/>
善眞可垂永云政和七年十月十一日於山陽衮蕐堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
觀武陽黄長睿父書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋吳道𤣥地獄變相圖後<pc n="lb"/>
吳道𤣥作此畫視今寺刹所圖殊弗同了無刀林沸鑊<pc n="lb"/>
牛頭阿㫄之像而變状隂慘使觀者腋汗毛聳不寒而<pc n="lb"/>
栗因之遷善遠罪者衆矣孰謂丹青為末技歟政和七<pc n="lb"/>
年嵗丁酉十二月二日武陽黄某長孺父書同觀者外<pc n="lb"/>
弟鄱陽張熹子昭建安翁招士脩時寓楚之衮華堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋古文書武成篇後<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
劉邍父云此書簡册錯亂兼有亡逸今次定之如右予<pc n="lb"/>
小子其承厥志以下武王之誥未終當有百工受命之<pc n="lb"/>
語計脫五六簡矣然後以乃偃武脩文云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋唐人所摹十七帖後<pc n="lb"/>
予嘗見畢文將叔云家有唐初人所摹此帖來禽等四<pc n="lb"/>
物外又有密蒙華一種先丞相文簡公答王黄門寄密蒙<pc n="lb"/>
華詩云多病眼昬書嬾讀煩君遠寄密蒙華愁無内史<pc n="lb"/>
詞兼筆為寫眞方到海涯葢謂此也然余按今諸本竝<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
無此一種而法書要録十七帖亦不載此不知何緣畢<pc n="lb"/>
氏本有之但未嘗見此帖無從知其眞偽姑記于此以<pc n="lb"/>
俟後觀云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋寶王論後<pc n="lb"/>
夫子曰立則見其參於前也在輿則見其倚於衡也夫<pc n="lb"/>
然後行漢書曰坐則見堯於墻食則見堯於羮道之不可<pc n="lb"/>
須臾離也如此雖然此特域中之道耳首楞嚴經云若<pc n="lb"/>
諸衆生憶佛念佛見前當來必定見佛不假方便自得<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
心開予謂修念佛三昩亦當如參前倚衡與夫見堯之<pc n="lb"/>
義行住坐卧皆應憶念何患不見佛哉此眞出世成道<pc n="lb"/>
之要津也修是三昩者當以安養為期蓋彌陀願力以<pc n="lb"/>
接引羣生為務大光普照攝取不舍凡存念者盡得往<pc n="lb"/>
生其利溥哉豈特見堯於牆於羮但虚想乎政和七年<pc n="lb"/>
十一月三日於符離境舟中因觀唐釋飛錫念佛寶王<pc n="lb"/>
論因思吾夫子與漢史之言與佛若合符契乃紀於此<pc n="lb"/>
帙冀時觀之以自䇿焉凡見聞者其亦勉諸黄某長孺<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
謹書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋施眞人集後<pc n="lb"/>
右唐施肩吾集其詩無慮五百篇有肩吾自叙冠焉而<pc n="lb"/>
陳倩所叙纔六十二篇葢未嘗見完書也今合為一集<pc n="lb"/>
以雜筆三篇附于後肩吾隐豫章西山莫知其終江右<pc n="lb"/>
人至今傳以為仙觀其三住銘論氣神形之指甚㣲眞<pc n="lb"/>
得道者之言與其詩格韻雖若淺切<hi>川本作近</hi>然時有過絶<pc n="lb"/>
人語頗可觀覽政和丁酉嵗十一月十二日武陽黄某<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
長孺父于京路舟中校之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋滕子濟所藏貘圖後<pc n="lb"/>
按山海經圖南方山谷中有獸曰貘象鼻犀目牛尾虎<pc n="lb"/>
足人寑其皮辟溫圖其形辟邪嗜銅鐡弗食他物昔白<pc n="lb"/>
樂天嘗作小屏衛首據此像圖而贊之載于集中今觀<pc n="lb"/>
此畫夷考其形與山海圖樂天集所載同豈非白屏畫<pc n="lb"/>
蹟之遺笵乎政和丁酉嵗十二月十日武陽黄某長孺<pc n="lb"/>
觀于子濟之書齋<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋米元章摹平章帖後<pc n="lb"/>
右米襄陽芾摹逸少平章帖筆趣翩翩固自佳但肆筆<pc n="lb"/>
搨放殊不塡郭非古也昔人搨書欲如水月鏡像者故<pc n="lb"/>
應郭塡乃造㣲耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋李西臺書後<pc n="lb"/>
西臺本學王大令書而拘攣若此猶韓非之學黄老李<pc n="lb"/>
斯之師荀卿也然徐觀筆勢尚有先賢風氣固自佳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋所書詩軸後<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
張子昭弟雅善法書以此卷蘄僕諸體書聊書頃所為<pc n="lb"/>
歌詩數詞為作正行草章字四種屬疾小佳殊乏劣深<pc n="lb"/>
愧大令之合作也然筆勢頗傳魏晉餘韻庻幾眞賞之<pc n="lb"/>
擊節云子昭復欲漢碑字及鍾鼎古文二種因附卷末<pc n="lb"/>
葢曲終奏雅之義也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋唐建中吿後<pc n="lb"/>
此吿建中三年八月二十九日其後具列中書省官所<pc n="lb"/>
謂太尉兼中書令臣在使院者朱泚也中書侍郎同平<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
章事臣張使者張鎰也知制誥臣劉太宣宣奉行者劉<pc n="lb"/>
太眞弟也蓋前一年泚節度涇原還鎭鳳翔加中令拜<pc n="lb"/>
太尉故云在使院然三年四月鎰已罷相出帥歧而猶<pc n="lb"/>
帶平章事又當時唯盧把在門下而中書闕眞相故是<pc n="lb"/>
年八月尚具鎰銜而注使字也泚鎰皆在外中書官宣<pc n="lb"/>
奉行者獨太宣也以鎰之忠藎而棄外把之姦而當國<pc n="lb"/>
泚之隂賊而位三公德宗建中之政可知矣是吿所存<pc n="lb"/>
惟尺素耳興衰之蹟固已具見後之覽者寜不慨然黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
長睿觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋郭忠恕所摹按樂圖後<pc n="lb"/>
開元按樂圖周昉畫是本蓋國初郭忠恕所摹中有髯<pc n="lb"/>
者乃恕先自寫眞也黄某書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋孔穎逹碑後<pc n="lb"/>
孔祭酒碑世傳虞永興書非也冲遠之没乃後伯施十<pc n="lb"/>
年豈非當時學永興法者書耶然筆勢遒媚亦自可珍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋瘞鶴銘後<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
朱方鶴銘陶貞白書在焦山下石頑難刋且為水泐故<pc n="lb"/>
字無鋒穎若掘筆書昩者從而斆之深可一笑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋瘞鶴銘後<hi>邵資政考次銘文載在卷後</hi>
                    <pc n="lb"/>
右瘞鶴銘資政邵公亢嘗就焦山下缺石考次其文如<pc n="lb"/>
左其不可知者闕之故差可讀然文首尾似粗可見雖<pc n="lb"/>
文全亦止此百餘字爾而歐陽文忠集古録謂好事者<pc n="lb"/>
徃徃只得數字唯余所得六百餘字獨為多矣葢印書<pc n="lb"/>
者傳訛誤以十為百當時所得葢六十餘字故云比數<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
本為多此銘相傳為王右軍書故蘇舜欽子美詩云山<pc n="lb"/>
隂不見換鵞經京口新傳瘞鶴銘文忠以為不類王法<pc n="lb"/>
而類顏魯公又疑是顧况云道號同又疑是王瓚僕今<pc n="lb"/>
審定文格字法殊類陶𢎞景𢎞景自稱華陽隐居今曰<pc n="lb"/>
眞逸者豈其别號歟又其著眞誥但云己卯嵗而不著<pc n="lb"/>
年名其他書亦爾今此銘壬辰嵗甲午嵗亦不書年名<pc n="lb"/>
此又可證云壬辰者梁天監十一年也甲午者十三年<pc n="lb"/>
也按隐居天監七年東遊海嶽權駐㑹稽永嘉十一年<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
始還茅山十四年乙未嵗其弟子周子良仙去為之作<pc n="lb"/>
傳即十一十三年正在華陽矣此銘後又有題丹陽尉<pc n="lb"/>
山隂宰數字及唐王瓚詩字畫亦頗似瘞鶴銘但筆勢<pc n="lb"/>
差弱當是效陶書故題于石側也或以銘即瓚書誤矣<pc n="lb"/>
王逸少以晉惠帝大安二年癸亥嵗生年五十九至穆<pc n="lb"/>
帝升平五年辛酉嵗卒則成帝咸和九年甲午嵗逸少<pc n="lb"/>
方年三十二至永和七年辛亥嵗年四十九始去㑹稽<pc n="lb"/>
而閒居則不應三十二年已自稱眞逸也又未官于朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>
及閒居時不在華陽以是考之此銘决非右軍也審矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋桓宣武傳後<pc n="lb"/>
此顧愷之畫溫像後人略其傳書于卷尾也予既搨此<pc n="lb"/>
畫未暇寫此傳聊爾存于斯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋金樓子後<pc n="lb"/>
梁元帝金樓子自謂絶筆之製余久欲見之及觀其書<pc n="lb"/>
但裒萃傳記殊無衿臆語恐所著諸書類若是然以帝<pc n="lb"/>
子之尊不嗜聲色而沈酣文史纂述殆二百卷勤博至<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>
斯自可賞慕至于忿狷忌前揚伉儷之惡尋閼伯之兵<pc n="lb"/>
以至守株延敵自忘其國深可嗟慨長睿父書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋逸少升平帖後<pc n="lb"/>
晉史稱王逸少書暮年方妙此帖升平二年書詎其終<pc n="lb"/>
才三載正暮年跡也故結字比樂毅吿誓諸帖尤古質<pc n="lb"/>
殊類鍾元常渾渾然有篆籀意非遇眞賞未易遽識也<pc n="lb"/>
長睿父題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋陳文惠公記烏君事後<pc n="lb"/>
                    <pb n="69b"/>
人之致力不勝天力之為功不若命今昔所同知也故<pc n="lb"/>
耆艾夭折豐泰阸窮運于㝠㝠契于昭昭其數之滋其<pc n="lb"/>
時之㑹人之始生固已存矣所謂天命者不大示其兆<pc n="lb"/>
不顯著其符莽渺昬黙實難稽揆豈非俾人懋德勤行<pc n="lb"/>
競時赴功兢業惕勵以自克耶不然則善將惰惡將肆<pc n="lb"/>
人事將措而不修矣天之于人意殆以此今以陳文恵<pc n="lb"/>
公與烏君窮逹之事觀之信乎有時數也竊惟仁宗皇<pc n="lb"/>
帝御天下四十二年考愼輔相類得賢傑以啟治功文<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>
恵公其人矣蹟其興韋布位鼎司植志持身蓄德惇義<pc n="lb"/>
蓋非恃命之自爾者則日者之言雖可諶公之為善亦<pc n="lb"/>
不怠天人力命相須以行此其遺風所以想見于後世<pc n="lb"/>
也故待烏君之禮足以厚交朋初終之契傳烏君之書<pc n="lb"/>
足以抑時人詭躁之求論是文則淳深雅淡可以聞其<pc n="lb"/>
言而知其德觀是筆則端莊遒婉可以見其蹟而推其<pc n="lb"/>
心余雖不逮覿公之容承公之音即是論之亦可知公<pc n="lb"/>
之志矣于是乎書<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋楊夷甫提刑等帖後<hi>川本無</hi>
                    <pc n="lb"/>
此册以親友相聞帖紙綴屬才十簡八人耳適偶尋繹<pc n="lb"/>
而三人已為鬼録撫卷慨然謂李富國宗儒范之彥邦<pc n="lb"/>
直楊逹夷甫楊最好事此其書也長水紙為物至微而<pc n="lb"/>
易得楊欲得再三言之豈索于愛者也夷甫學雖未至<pc n="lb"/>
然亦喜事佳子弟奉使巴夔遂没不返觀此書已為陳<pc n="lb"/>
蹟矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挍正崇文總目十七條<pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>
高氏小史名峻一作崚<pc n="lb"/>
山海經侍中秀領挍秀即劉歆也<pc n="lb"/>
丹元子歩天歌此但記列星所在并其象數使人易識<pc n="lb"/>
耳非占説也<pc n="lb"/>
黄庭經此特梁丘子注爾<pc n="lb"/>
張萬福唐人有傳總目云不詳何代人<pc n="lb"/>
歩虚洞章總目云不詳何代人脩静東晉道士隐廬山<pc n="lb"/>
葛仙公序葛洪此恐是葛𤣥<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>
元綱論此前已有所謂眞綱論即此葢避聖祖名<pc n="lb"/>
三茅君内傳云唐李遵撰遵非唐人<pc n="lb"/>
德山集德山不詳何人德山在朗州葢宣鑒禪師乃唐<pc n="lb"/>
僖宗朝人此云不知何人疎謬如此<pc n="lb"/>
破胡集後云釋氏興于西域自漢末始流于中國非漢<pc n="lb"/>
末<pc n="lb"/>
文選按李善注在五臣之前此云因五臣而自為注非<pc n="lb"/>
是<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>
中書省試題詠詩若集中純載詩即不可謂之詩筆<pc n="lb"/>
丹陽集己見總集此重出<pc n="lb"/>
酈炎集當在前<pc n="lb"/>
蔡融來朋皆唐人見丹陽集<pc n="lb"/>
質論李後主與徐鉉書云為爾於質論前作得一小序<pc n="lb"/>
子即此論也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論漢晉碑<pc n="lb"/>
與董彥遠同觀文翁學生題名予謂董云結體殊不類<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>
隸董云集古録以為文翁學生予云嘗考此碑其郡望<pc n="lb"/>
有云江陽寜蜀遂寜晉原以晉書志考之江陽蜀置此<pc n="lb"/>
郡寜蜀遂寜晉原皆是宣武平蜀後置彦遠擊節此言<pc n="lb"/>
以為辨正精詳又問予云周公禮殿記云甲午年故府<pc n="lb"/>
梓潼文君不審文君之名予云蕐陽國志載文參字子<pc n="lb"/>
竒梓潼人平帝用為益州太守記中文君乃此人也甲<pc n="lb"/>
午乃光武建武十年云且如漢成臯令任碑云字伯嗣<pc n="lb"/>
名已缺任延熹中守官按漢桓紀延熹八年桂陽太守<pc n="lb"/>
                    <pb n="73a"/>
任𦙍乃此人故其字伯嗣予又云備員祕館絫年御府<pc n="lb"/>
降出太清樓竒書異傳甚富令參挍得失予喜觀未見<pc n="lb"/>
書同舍出省後予嘗侵晩而歸董云異書不可不㸔逌<pc n="lb"/>
初除正字供職未幾乃以平日所疑故事因閱傳記決<pc n="lb"/>
疑者多自此後論議覺進信知書不負人也所恨未嘗<pc n="lb"/>
獲覩太清樓書予又論集古録有疎脱處如跋漢倉頡<pc n="lb"/>
廟碑云此碑有蓮勺左鄉有秩池陽左鄉有秩池陽集<pc n="lb"/>
丞有秩皆不知是何名號予按前漢書張厰以鄉有秩<pc n="lb"/>
                    <pb n="73b"/>
補太守卒史後漢百官志鄉置有秩三老游徼本注曰<pc n="lb"/>
有秩郡所署秩百石掌一鄉人注引漢官儀載戸五千<pc n="lb"/>
則置有秩風俗通云有秩則田間大夫言其官裁有秩<pc n="lb"/>
爾蓋鄉吏之名號也又論水經與漢碑刻不同者多如<pc n="lb"/>
王純碑道元注云王紛碑又州輔碑道元注云州苞如<pc n="lb"/>
袁良碑道元注云袁梁又如屬國都尉王君碑道元注<pc n="lb"/>
云蜀都太守姓王字子雅彦遠云恐忘記遂盡録去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論靈臺碑<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>
集古録靈臺碑以為史記地志水經諸書皆無堯母葬<pc n="lb"/>
處予按漢章帝紀注述征記云成陽縣東南有堯母慶<pc n="lb"/>
都墓上有祠廟又按水經注今成陽城西二里有堯陵<pc n="lb"/>
陵南一里有堯母慶都陵于城為西南稱曰靈臺而此<pc n="lb"/>
碑云堯母葬于兹欲人不知名曰靈臺以二事證之堯<pc n="lb"/>
與堯母葬處明白若此集古又云俗本多作城陽獨此<pc n="lb"/>
碑為成陽當以碑為正予考成陽與城陽自别成陽縣<pc n="lb"/>
屬濟隂城陽乃漢齊悼惠王之子章所封之國名帝堯<pc n="lb"/>
                    <pb n="74b"/>
碑云慶都與赤龍交生伊堯其事神異不可測集古又<pc n="lb"/>
云廷尉某姓名摩滅予按漢廷尉仲定碑云遷廷尉卿<pc n="lb"/>
託病乞歸修堯靈臺黄屋三十餘而靈臺碑中有云濟<pc n="lb"/>
隂太守成陽令各遣大掾輔助仲君故知仲定無疑大<pc n="lb"/>
凡考挍往古事蹟先須孰讀强記遇事加之精審决無<pc n="lb"/>
疎略歐陽公集古其文章冠世後人豈可跂及然大要<pc n="lb"/>
在考校而非所長是可歎也<hi>川本自大凡至歎也無此五十四字</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論玉輅建太常用黄色<pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>
謹按春官巾車王之五路玉路建大常金路建大旂象<pc n="lb"/>
路建大赤革路建大白木路建大麾而司常九旗之名<pc n="lb"/>
物日月為常交龍為旂熊虎為旗鳥隼為旟龜蛇為旐<pc n="lb"/>
今以五路所建儷之太常大旂已著其名考其餘者大<pc n="lb"/>
赤葢旟也大白葢旗也大麾葢旐也何以知之以所飾<pc n="lb"/>
之物辨而知之龍位東故旂之色宜青鳥隼位南故旟<pc n="lb"/>
之色當赤熊虎位西故旗之色當白龜蛇位北故旐之<pc n="lb"/>
色當黑由鳥隼熊虎觀之則知大赤大白之為旟與旗<pc n="lb"/>
                    <pb n="75b"/>
也葢巾車或謂之太常大旂者以旗之名言之或謂之<pc n="lb"/>
大赤大白者以物之色言之皆互相見也于玉路言常<pc n="lb"/>
金路言旂則象為旐可知矣於象路言大赤革路言大<pc n="lb"/>
白則玉路所建之常為黄金路所建之旂為青木路所<pc n="lb"/>
建之旐為黑可知矣而先儒乃謂大赤為通帛之旃以<pc n="lb"/>
大白為用商之色大麾不在九旗之數而以九旗之帛<pc n="lb"/>
皆用絳悉非也至于後世玉路以青為飾金路以赤革<pc n="lb"/>
路以黄象路以白皆無經據失之遠矣獨木路用北方<pc n="lb"/>
                    <pb n="76a"/>
之色偶合經旨焉然日月為常日月麗乎天天𤣥而地<pc n="lb"/>
黄則太常之色黄其可乎曰日月所麗則天而所出則<pc n="lb"/>
地車者王之待以載也車之所建為出地之象不亦可<pc n="lb"/>
乎又王之衮冕𤣥衣纁裳其衣𤣥者天之色而衣之章<pc n="lb"/>
有山焉山麗于地矣今繢山于色𤣥之衣亦無害于義<pc n="lb"/>
則飾日月于色黄之太常復何疑哉葢巾車諸路之序<pc n="lb"/>
金象革木相次則青赤白黑四方之色各以其序而具<pc n="lb"/>
矣由是觀之則太常之也非黄而何<pc n="lb"/>
                    <pb n="76b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挍定楚詞序<pc n="lb"/>
漢書朱買臣傳云嚴助薦買臣召見說春秋言楚詞帝<pc n="lb"/>
甚恱之王襃傳云宣帝修武帝故事徵能為楚詞者九<pc n="lb"/>
江被公等楚詞雖肇于楚而其目葢始于漢世然屈宋<pc n="lb"/>
之文與後世依放者通有此目而陳説之以為惟屈原<pc n="lb"/>
所著則謂之離騷後人効而繼之則曰楚詞非也自漢<pc n="lb"/>
以還文師詞宗慕其軌躅摛華競秀而識其體要者亦<pc n="lb"/>
寡葢屈宋諸騷皆書楚語作楚聲紀楚地名楚物故可<pc n="lb"/>
                    <pb n="77a"/>
謂之楚詞若些只羌誶蹇紛侘傺者楚語也頓挫悲壯<pc n="lb"/>
或韻或否者楚聲也沅湘江澧脩門夏首者楚地也蘭<pc n="lb"/>
茝荃葯蕙若蘋蘅者楚物也他皆率若此故以楚名之<pc n="lb"/>
自漢以還去古未遠猶有先賢風槩而近世文士但賦<pc n="lb"/>
其體韻其語言雜燕粤事兼夷夏而亦謂之楚詞失其<pc n="lb"/>
指矣此書既古簡册迭傳亥豕帝虎舛午甚多近世晁<pc n="lb"/>
監美叔獨好此書乃以春明宋氏趙郡蘓氏本參挍失<pc n="lb"/>
得其子伯以叔予又以廣平宋氏及唐本與太史公記<pc n="lb"/>
                    <pb n="77b"/>
諸書是正而某亦以先唐舊本及西都留監博士楊建<pc n="lb"/>
勲及洛下諸人所藏及武林吳郡槧本讐挍始得完善<pc n="lb"/>
文有殊同者皆兩出之按此書舊十有六篇并王逸九<pc n="lb"/>
思為十七而某所見舊本乃有揚䧺反騷一篇在九歎<pc n="lb"/>
之後<hi>此文亦見雄本傳</hi>與九思共十有八篇而王逸諸序竝載<pc n="lb"/>
于書末猶古文尚書漢本法言及史記自序漢書叙傳<pc n="lb"/>
之體駢列于卷尾不冠于篇首也今放此録之又太史<pc n="lb"/>
公屈原列傳班固離騷傳序論次靈均之事為詳故編<pc n="lb"/>
                    <pb n="78a"/>
于王序右方陳說之本以劉勰辨騷在序之前論世不<pc n="lb"/>
倫故緒而正之而天問之章詞嚴義宻最為難誦柳柳<pc n="lb"/>
州于千祀後獨能作天對以應之深𢎞傑異析理精博<pc n="lb"/>
而近世文家亦難遽曉故分章辨事以其所對别附于<pc n="lb"/>
問庻幾覽者瑩然知子厚之文不茍為艱深也自屈原<pc n="lb"/>
傳而下至陳説之序又附以今序别為一卷附十通之<pc n="lb"/>
末而目以翼騷云至于屈原行之忠狷文之正變事之<pc n="lb"/>
當否固昔賢之所詳僕可得而略之也政和初元七月<pc n="lb"/>
                    <pb n="78b"/>
初吉武陽黄某長睿父序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>校定焦贛易林序<pc n="lb"/>
承議郎行祕書省挍書郎臣黄某所挍讐中焦延壽易<pc n="lb"/>
林定著十六篇篇中或字誤以快為決以羊為年如此<pc n="lb"/>
者衆校讐已定又若喜或為嘉鸛或為鵲義可兩存皆<pc n="lb"/>
竝著可繕寫<hi>川本無六字今存之</hi>焦延壽者字贛梁人以好學得<pc n="lb"/>
幸梁王王共其資用令極意學學成為郡吏察舉補令小<pc n="lb"/>
黄以候伺先知盗盗不得發舉最當遷吏民上書願留<pc n="lb"/>
                    <pb n="79a"/>
詔許增秩卒于小黄其説長于災變以授京房又著易<pc n="lb"/>
林十六篇其法毎卦變而之六十四為林凡三千八百<pc n="lb"/>
四臣謂延壽之法凡筮得某卦之某卦則觀其所之卦<pc n="lb"/>
林以占吉凶或卦爻不發則但觀本卦林詞初未嘗分<pc n="lb"/>
四時節候至于漢書京房傳所謂六十四卦更直日用<pc n="lb"/>
事者蓋爻主一日六十卦當三百六十日餘四卦為監<pc n="lb"/>
司此法但以風雨寒溫為候而占災變耳若房封事所<pc n="lb"/>
謂辛酉太陽精明丙戌蒙氣復起之類孟康注之甚詳<pc n="lb"/>
                    <pb n="79b"/>
此自延壽占災祥之一法非關易筮也後世昧者弗悟<pc n="lb"/>
乃合二術而一之而于直日卦中求所得卦以考人之<pc n="lb"/>
吉凶謬託燕薊士之祕法豈不誤甚歟蓋直日之法分<pc n="lb"/>
至外餘日惟一爻用事而易林變卦則非止一爻也乃<pc n="lb"/>
知林自林直日災祥之法自直日災祥之法二者雖皆<pc n="lb"/>
本于易同出于焦贛而初未嘗一其用也又本朝有王<pc n="lb"/>
佖者於雍熈二年春遇異人為筮得觀之賁其林有西<pc n="lb"/>
去華山遊子為患之語乃贛易觀中賁林也若以直日<pc n="lb"/>
                    <pb n="80a"/>
之法用之觀及賁非白露之卦非春所宜用不當以觀<pc n="lb"/>
中求之然其後事應甚著異人之占固不應誤是知直<pc n="lb"/>
日之説非可用于筮占也章章矣後之觀者不可以不<pc n="lb"/>
辨延壽所著雖卜筮之書出于隂陽家流然當西漢中<pc n="lb"/>
葉去三代未遠文辭淡雅頗有可觀謹苐錄上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>校定師春書序<pc n="lb"/>
承議郎行祕書省校書郎臣黄某所校讐中師春五篇<pc n="lb"/>
以相挍除複重定著三篇篇中或誤以夢為瞢以放為<pc n="lb"/>
                    <pb n="80b"/>
依如此類者衆頗㨵皆已定可繕寫案晉太康二年汲<pc n="lb"/>
郡民不準盗發魏襄王冡得古竹書凡七十五篇晉征<pc n="lb"/>
南將軍杜預云别有一卷純集左氏傳卜筮事上下次<pc n="lb"/>
第及其文義皆與左傳同名曰師春師春似是鈔集人<pc n="lb"/>
名也今觀中祕所藏師春乃與預説全異預云純集卜<pc n="lb"/>
筮事而此乃記諸國世次及十二公嵗星所在并律呂<pc n="lb"/>
諡法等末乃書易象變卦又非專載左氏傳卜筮事繇<pc n="lb"/>
是知此非預所見師春之全也然預記汲冡他書中有<pc n="lb"/>
                    <pb n="81a"/>
易隂陽説而無彖繫又有紀年三代并晉魏事疑今師<pc n="lb"/>
春葢後人雜鈔紀年篇耳然預云紀年起自夏商周而<pc n="lb"/>
此唐虞以降皆録之預云紀年皆三代王事無諸國别<pc n="lb"/>
而此皆有諸國預云紀年特記晉國起殤叔次文侯昭<pc n="lb"/>
侯而此記晉國世次自唐叔始是三者又與紀年異矣<pc n="lb"/>
及觀其紀嵗星事有杜征南洞曉隂陽之語繇是知此<pc n="lb"/>
書亦西晉人集録而未必盡出汲冡也然臣近考辨祕<pc n="lb"/>
閣古寳器有宋公䜌餗鼎稽之此書䜌乃宋景公名與<pc n="lb"/>
                    <pb n="81b"/>
鼎銘合而太史公記及他書皆弗同繇是知此書尚多<pc n="lb"/>
古事可備考證固不可廢云謹苐録上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="82a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東觀餘論卷下<pc n="lb"/>
<pb n="82b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>