<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>冷齋夜話卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>釋惠洪<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江神嗜黃魯直書韋詩<pc n="lb"/>
王榮老嘗官于觀州欲渡觀江七日風作不得濟父老<pc n="lb"/>
曰公篋中必蓄寳物此江神極靈當獻之得濟榮老顧<pc n="lb"/>
無所有惟玉麈尾即以獻之風如故又以端硯獻之風<pc n="lb"/>
愈作又以宣包虎帳獻之皆不驗夜卧念曰有黃魯直<pc n="lb"/>
草書扇頭題韋應物詩曰獨憐幽草澗邊生上有黃鸝<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
深樹鳴春潮帶雨晚來急野渡無人舟自橫即取視之<pc n="lb"/>
戃恍之際曰我猶不識鬼寧識之乎持以獻之香火未<pc n="lb"/>
收天水相照如兩鏡展對南風徐來張帆一餉而濟予觀<pc n="lb"/>
江神必元祐遷客之鬼不然何嗜之深邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秦少游作東坡筆語題壁<pc n="lb"/>
東坡初未識秦少游少游知其將復過維揚作坡筆語<pc n="lb"/>
題壁于一山中寺東坡果不能辨大驚及見孫莘老出<pc n="lb"/>
少游詩詞數百篇讀之乃嘆曰向書壁者豈此郎邪<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅漢第五尊失隊<pc n="lb"/>
予往臨川景徳寺與謝無逸輩升閣得禪月所畫十八<pc n="lb"/>
應真像甚竒而失第五軸予口占嘲之曰十八應真解<pc n="lb"/>
脫根少叢羅漢亂山門不知何處進齋去未見雲堂第<pc n="lb"/>
五尊明日有女子來拜叙曰兒南營兵妻也寡而食素<pc n="lb"/>
夜夢一僧來言曰我本景徳僧因行失隊煩相引歸寺<pc n="lb"/>
可乎既覺而隣家要飯入其門壁間有畫僧形狀了然<pc n="lb"/>
夢所見也時朱世英守臨川異之使迎還為閤藏之予<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
方少年時羅漢且畏予嘲及其老也如梵吉者亦見侮<pc n="lb"/>
可怪也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡夢銘紅靴<pc n="lb"/>
東坡倅錢塘日夢神宗召入禁宫女環侍一紅衣女捧<pc n="lb"/>
紅靴一雙命軾銘之覺而記其中一聮云寒女之絲銖<pc n="lb"/>
積寸累天歩所臨雲蒸雷起既畢進御上極嘆其敏使<pc n="lb"/>
宫女送出睇視裙帶間有六言詩一首曰百疊漪漪水<pc n="lb"/>
皺六銖縰縰雲輕植立含風廣殿微聞環珮揺聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩出本處<pc n="lb"/>
東坡作海棠詩曰只恐夜深花睡去髙燒銀燭照紅粧<pc n="lb"/>
事見太真外傳曰上皇登沈香亭詔太真妃子妃子時<pc n="lb"/>
卯醉未醒命力士從侍兒扶掖而至妃子醉顔殘粧鬢<pc n="lb"/>
亂釵橫不能再拜上皇笑曰豈是妃子醉真海棠睡未<pc n="lb"/>
足耳作尼童詩曰應將白練作仙衣不許紅膏汙天質<pc n="lb"/>
事見則天長壽二年詔書曰應天下尼當用細白練為<pc n="lb"/>
衣作橄欖詩曰待得微甘囘齒頰已輸崖蜜十分甜事<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
見鬼谷子曰照夜青螢也百花醲蜜也崖蜜櫻桃也作<pc n="lb"/>
贈舉子詩曰平生萬事足所欠惟一死事見梁僧史曰<pc n="lb"/>
世祖宴東府王公畢集詔䟦陀羅至䟦陀羅皤然清痩<pc n="lb"/>
世祖望見謂謝莊曰摩訶衍有機辯當戲之䟦陀趨外<pc n="lb"/>
陛世祖曰摩訶衍不負逺來惟有一死在即應聲曰貧<pc n="lb"/>
道客食陛下三十載恩徳厚矣無所欠所欠者惟一死<pc n="lb"/>
耳李太白詩曰昔作芙蓉花今為㫁腸草以色事他人<pc n="lb"/>
能得幾時好陶𢎞景仙方注曰㫁腸草不可食其花美<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
好名芙蓉花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋神宗詔禁中不得牧豭豘因悟太祖逺略<pc n="lb"/>
陳瑩中為予言神宗皇帝一日行後苑見牧猳㹠者問<pc n="lb"/>
何所用牧者對曰自祖宗以來長令畜之自稚養以至<pc n="lb"/>
大則殺之又養稚者前朝不敢易亦不知果安用神宗<pc n="lb"/>
沈思久之詔付所司禁中自今不得復畜數月衛士忽<pc n="lb"/>
獲妖人急欲血澆之禁中卒不能致神宗方悟太祖逺<pc n="lb"/>
略亦及此<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡南遷朝雲隨侍作詩以佳之<pc n="lb"/>
東坡南遷侍兒王朝雲者請從行東坡佳之作詩有序<pc n="lb"/>
曰世謂樂天有鬻駱馬放楊枝詞佳其至老病不忍去也<pc n="lb"/>
然夢得詩曰春盡絮飛留不得隨風好去落誰家樂天<pc n="lb"/>
亦云病與樂天相伴住春同樊素一時歸則是樊素竟<pc n="lb"/>
去也予家有數妾四五年相繼辭去獨朝雲隨予南遷<pc n="lb"/>
因讀樂天詩戲作此贈之云不學楊枝别樂天且同通<pc n="lb"/>
徳伴伶𤣥伯仁絡秀不同老天女維摩縂解禅經卷藥<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
爐新活計舞裙歌板舊因縁丹成隨我三山去不作巫<pc n="lb"/>
陽雲雨仙盖紹聖元年十一月也三年七月十五日朝<pc n="lb"/>
雲卒葬于栖禅寺松林中直大聖塔又和詩曰苖而不<pc n="lb"/>
秀豈其天不使童烏與我𤣥駐景恨無千嵗藥贈行惟<pc n="lb"/>
有小乗禅傷心一念償前債弹指三生斷後縁歸卧竹<pc n="lb"/>
根無逺近夜燈懃禮塔中仙又作梅花詞曰玉骨那愁<pc n="lb"/>
瘴霧者其寓意為朝雲作也秦少游曰唐詩閨怨詞曰<pc n="lb"/>
繡閤開金鎖銀臺㸃夜燈長征君自慣獨卧妾何曾此<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
正語病之著者而選詩自謂精之果精乎參寥子曰林<pc n="lb"/>
下人好言詩纔見誦貫休齊已詩便不必問<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡書壁<pc n="lb"/>
前輩訪人不遇皆不書壁東坡作行不肯書牌其特地<pc n="lb"/>
止書壁耳候人未至則掃墨竹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古人貴識其真<pc n="lb"/>
東坡每曰古人所貴者貴其真陶淵明耻為五斗米屈<pc n="lb"/>
于鄉里小兒棄官去歸久之復遊城郭偶有羡于華軒<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
漢髙帝臨大事鑄印銷印甚于兒戲然其正直明白照<pc n="lb"/>
映千古想見其為人問士大夫蕭何何以知韓信竟未<pc n="lb"/>
有答之者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡得陶淵明之遺意<pc n="lb"/>
東坡嘗曰淵明詩初看若散緩熟看有竒句如日暮巾<pc n="lb"/>
柴車路暗光已夕歸人望烟火稚子候簷隙又曰採菊<pc n="lb"/>
東籬下悠然見南山又靄靄逺人村依依墟里烟犬吠<pc n="lb"/>
深巷中鷄鳴桑樹顚大率才髙意逺則所寓得其妙造<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
語精到之至遂能如此似大匠運斤不見斧鑿之痕不<pc n="lb"/>
知者困疲精力至死不之悟而俗人亦謂之佳如曰一<pc n="lb"/>
千里色中秋月十萬軍聲半夜潮又曰蝴蝶夢中家萬<pc n="lb"/>
里子規枝上月三更又曰深秋簾幕千家雨落日樓臺<pc n="lb"/>
一笛風皆如寒乞相一覽便盡初如秀整熟視無神氣<pc n="lb"/>
以其字露也東坡作對則不然如曰山中老宿依然在<pc n="lb"/>
案上楞嚴已不看之類更無齟齬之態細味對甚的而<pc n="lb"/>
字不露此其得淵明之遺意耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鳯翔壁上題詩<pc n="lb"/>
東坡曰予少官鳯翔行山求邸見壁間有詩曰人間無<pc n="lb"/>
漏仙兀兀三盃醉世上沒眼禅昏昏一覺睡雖然沒交<pc n="lb"/>
渉其奈略相似相似尚如此何况真箇是故其海上作<pc n="lb"/>
濁醪有妙理賦曰嘗因既醉之適方識人心之正然此<pc n="lb"/>
老言人心之正如孟子言性善何以異哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧橘<pc n="lb"/>
東坡詩曰客來茶罷空無有盧橘微黃尚帶酸張嘉甫<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
曰盧橘何種果類荅曰枇杷是矣又問何以驗之答曰<pc n="lb"/>
事見相如賦嘉甫曰盧橘夏熟黃甘橙榛枇杷橪柿亭<pc n="lb"/>
奈厚朴盧橘果枇杷則賦不應四句重用應劭注曰伊<pc n="lb"/>
尹書曰箕山之東青鳥之所有盧橘常夏熟不據依之<pc n="lb"/>
何也東坡笑曰意不欲耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡論文與可詩<pc n="lb"/>
東坡嘗對歐公誦文與可詩曰美人却扇坐羞落庭下<pc n="lb"/>
花歐公笑曰與可無此句與可拾得耳世徒知與可掃<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
墨竹不知其髙才兼諸家之妙詩尤精絶戲作鷺鷥詩<pc n="lb"/>
曰頸細銀鈎淺曲脚髙緑玉深翹岸上水禽無數有誰<pc n="lb"/>
似汝風標<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>的對<pc n="lb"/>
東坡曰世間之物未有無對者皆自然生成之象雖文<pc n="lb"/>
字之語但學者不思耳如因事當時為之語曰劉蕡下<pc n="lb"/>
第我輩登科則其前有雍齒且侯吾屬何患太宗曰我<pc n="lb"/>
見魏徵常嫵媚則徳宗乃曰人言盧把是姦邪<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡留題姜唐佐扇楊道士息軒姜秀郎几間<pc n="lb"/>
東坡在儋耳有姜唐佐從乞詩唐佐朱崖人亦書生東<pc n="lb"/>
坡借其手中扇大書其上曰滄海何曾斷地脉朱崖從<pc n="lb"/>
此破天荒又書司命宫楊道士息軒曰無事此静坐一<pc n="lb"/>
日是兩日若活七十年便是百四十黃金不可成白髮<pc n="lb"/>
日夜出開眼三十秋速於駒過隙是故東坡老貴汝一<pc n="lb"/>
念息時來登此軒望見過海席家山歸未得題詩寄屋<pc n="lb"/>
壁有蠻女揷茉莉嚼㯽榔戲書姜秀郎几間曰暗麝著<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
人簮茉莉紅潮登頰醉㯽榔其放如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>換骨奪胎法<pc n="lb"/>
山谷云詩意無窮而人之才有限以有限之才追無窮<pc n="lb"/>
之意雖淵明少陵不得工也然不易其意而造其語謂<pc n="lb"/>
之換骨法窺入其意而形容之謂之奪胎法如鄭谷十<pc n="lb"/>
月菊曰自縁今日人心别未必秋香一夜衰此意甚佳<pc n="lb"/>
而病在氣不長西漢文章雄深雅健者其氣長故也曾<pc n="lb"/>
子固曰詩當使人一覽語盡而意有餘乃古人用心處<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
所以荆公菊詩曰千花萬卉彫零後始見閒人把一枝<pc n="lb"/>
東坡則曰萬事到頭終是夢休休休明日黃花蝶也愁<pc n="lb"/>
又如李翰林詩曰鳥飛不盡暮天碧又曰青天盡處沒<pc n="lb"/>
孤鴻然其病如前所論山谷作登達觀臺詩曰瘦藤拄<pc n="lb"/>
到風煙上乞與遊人眼界開不知眼界濶多少白鳥去<pc n="lb"/>
盡青天回凡此之類皆換骨法也顧況詩曰一别二十<pc n="lb"/>
年人堪幾回别其詩簡㧞而立意精確舒王作與故人<pc n="lb"/>
詩云一日君家把酒盃六年波浪與塵埃不知烏石岡<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
邊路到老相逢得幾回樂天詩曰臨風杪秋樹對酒長<pc n="lb"/>
年身醉貌如霜葉雖紅不是春東坡南中作詩云兒童<pc n="lb"/>
悞喜朱顔在一笑那知是醉紅凡此之類皆奪胎法也<pc n="lb"/>
學者不可不知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩用方言<pc n="lb"/>
詩人多用方言南人謂象牙為白暗犀為黒暗故老杜<pc n="lb"/>
詩曰黒暗通蠻貨又謂睡美為黒甜飲酒為軟飽故東<pc n="lb"/>
坡詩曰三杯軟飽後一枕黒甜餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老嫗解詩<pc n="lb"/>
白樂天每作詩令一老嫗解之問曰解否嫗曰解則録<pc n="lb"/>
之不解則易之故唐末之詩近于鄙俚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>采石渡鬼<pc n="lb"/>
歐陽文忠公慶厯末宿采石舟人甫睡潮至月黒公方<pc n="lb"/>
就寢微聞呼聲曰去未舟尾有答者曰有叅政船宿此<pc n="lb"/>
不可擅去齋料幸為攜至五鼓岸上獵獵馳驟聲舟尾<pc n="lb"/>
者呼曰齋料幸見還有且行且答者曰道場不清浄無<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
所得公異之後遊金山與長老瑞新語新曰某夜建水<pc n="lb"/>
陸有施主攜室至忽乳一子俄覺腥風滅燭大衆恐使<pc n="lb"/>
人問其時公宿采石之夜其後蔡州求退之鋭者亦其<pc n="lb"/>
前知然耶時公自叅知政事除蔡州黃魯直熈寧初宿<pc n="lb"/>
石塘寺寺有鬼靈異僧敬信之一夕夢曰分寧黃刑部<pc n="lb"/>
至僧曰侍郎乎尚書乎曰侍郎也魯直南遷已六十親<pc n="lb"/>
故憂其禍大又南方瘴霧非菜肚老人所宜魯直笑曰<pc n="lb"/>
宜州者所以宜人也且石塘鬼侍郎之言豈欺我哉魯<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
直竟歿于宜州較采石之鬼何愚智相去三十里豈魯<pc n="lb"/>
直癡絶故欺之耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李後主亡國偈<pc n="lb"/>
宋太祖將問罪江南李後主用謀臣計欲拒王師法眼<pc n="lb"/>
禅師觀牡丹于大内因作偈諷之曰擁毳對芳叢由來<pc n="lb"/>
趣不同髮從今日白花似去年紅艶曵隨朝露馨香逐<pc n="lb"/>
晚風何須待零落然後始知空後主不省王師旋渡江<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷一<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>冷齋夜話卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>釋惠洪<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓歐范蘇嗜詩<pc n="lb"/>
韓魏公罷政判北京作園中行詩風定曉枝蝴蝶鬧雨<pc n="lb"/>
匀春圃桔橰閒又嘗謂意趣所見多見于嗜好歐陽文<pc n="lb"/>
忠喜士為天下第一嘗好誦孔北海坐上客常滿樽中<pc n="lb"/>
酒不空范文正公清嚴而喜論兵嘗好誦韋蘇州詩兵<pc n="lb"/>
衛森畫㦸燕寢凝清香東坡友愛子由而性嗜清境每<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
誦何時風雨夜復此對牀眠山谷寄傲士林而意趣不<pc n="lb"/>
忘江湖其作詩曰九陌黃塵烏帽底五湖春水白鷗前<pc n="lb"/>
又曰九衢塵土烏靴底想見滄洲白鳥雙又曰夣作白<pc n="lb"/>
鷗去江湖水貼天又作演雅詩曰江南野水碧於天中<pc n="lb"/>
有白鷗似我閒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳無已挽詩<pc n="lb"/>
予問山谷今之詩人誰為冠曰無出陳師道無已問其<pc n="lb"/>
佳句如何曰吾見其作温公挽詞一聮便知其才不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
敵曰政雖隨日化身已要人扶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪駒父評詩之誤<pc n="lb"/>
洪駒父曰桞子厚詩曰<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>靄一聲山水緑<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>音奥而世<pc n="lb"/>
俗乃分<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>為二字誤矣如老杜詩曰雨脚泥滑滑世俗<pc n="lb"/>
為兩脚泥滑滑王元之詩曰春殘葉密花枝少睡起茶<pc n="lb"/>
親酒盞疎世以為睡起茶多酒盞疎多此類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>留食戲語大笑噴飯<pc n="lb"/>
予與李徳修游公義過一新貴人貴人留食予三人者<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
皆以左手舉箸貴人曰公等皆左轉也予遂應聲曰我<pc n="lb"/>
輩自應須左轉知君豈是背匙人一座大笑噴飯滿案<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歐陽黃牛廟東坡錢塘詩<pc n="lb"/>
歐陽公黃牛廟詩曰石馬繫祠門東坡錢塘詩曰我識<pc n="lb"/>
南屏金鯽魚二句皆似童稚語然皆記一時之事歐陽<pc n="lb"/>
嘗夢至一神祠祠有石馬缺左耳及謫夷陵過黃牛廟<pc n="lb"/>
所見如夢西湖南屏山興教寺池有鯽十餘尾金色道<pc n="lb"/>
人齋餘争倚檻投餅餌為戲東坡習西湖久故寓于詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
詞耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古樂府前輩多用其句<pc n="lb"/>
予嘗館州南客邸見所謂嘗賣者破篋中有詩編冩本<pc n="lb"/>
字多漫滅皆晉簡文帝時名公卿而詩語工甚有古意<pc n="lb"/>
樂府曰繡幕圍香風耳節朱絲桐不知理何事淺立經<pc n="lb"/>
營中䕶惜加窮袴隄防託守宫今日牛羊上丘壠當時<pc n="lb"/>
近前靣發紅云云前輩多全用其句老杜曰意象慘淡<pc n="lb"/>
經營中李長吉曰羅幃繡幕圍春風山谷曰牛羊今日<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
上丘壠當時近前左右瞋予見魯直未得此書窮袴漢<pc n="lb"/>
時語也今襠袴是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雷轟薦福碑<pc n="lb"/>
范文正公鎮鄱陽有書生獻詩甚工文正禮之書生自<pc n="lb"/>
言天下之至寒餓者無在某右時盛行歐陽率更書薦<pc n="lb"/>
福寺碑墨本直千錢文正為具紙墨打千本使售于京<pc n="lb"/>
師紙墨已具一夕雷擊碎其碑故時人為之語曰有客<pc n="lb"/>
打碑來薦福無人騎鶴上揚州東坡作窮措大詩曰一<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
夕雷轟薦福碑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立春王禹玉口占一絶<pc n="lb"/>
歐公王禹玉俱在翰苑立春日當進詩貼子㑹温成皇<pc n="lb"/>
后薨閣虚不進有旨亦令進歐公經營中禹玉口占便<pc n="lb"/>
寫曰昔聞海上有三山煙鎖樓臺日月閒花似玉容長<pc n="lb"/>
不老只應春色勝人間歐公喜其敏速禹玉歐公門生<pc n="lb"/>
也而同局近世盛事其詩略曰當年叨入武成宫曾看<pc n="lb"/>
揮毫氣吐虹夢寐閒思十年事笑談今此一樽同喜君<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
新賜黃金帶顧我今為白髪翁云云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>稚子<pc n="lb"/>
老杜詩曰竹根稚子無人見沙上鳬雛並母眠世或不<pc n="lb"/>
解稚子無人見何等語唐人食笋詩曰稚子脱錦䙀駢<pc n="lb"/>
頭玉香滑則稚子為笋明矣贊寧雜志曰竹根有䑕大<pc n="lb"/>
如猫其色類竹名竹豚亦名稚子予問韓子蒼子蒼曰<pc n="lb"/>
笋名稚子老杜之意也不用食笋詩亦可耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老杜劉禹錫白居易詩言妃子死<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
老杜北征詩曰唯昔艱難初事與前世别不聞夏商衰<pc n="lb"/>
終自誅褒妲意者明皇鑒夏商之敗畏天悔過賜妃子<pc n="lb"/>
死也而劉禹錫馬嵬詩曰官軍誅佞幸天子舍夭姬羣<pc n="lb"/>
吏伏門屏貴人牽帝衣白樂天長恨詞曰六軍不發争<pc n="lb"/>
奈何宛轉蛾眉馬前死乃是官軍廹使殺妃子歌詠禄<pc n="lb"/>
山叛逆耳孰謂劉白能詩哉其去老杜何啻九牛毛耶<pc n="lb"/>
北征詩識君臣之大體忠義之氣與秋色争髙可貴也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>館中夜談韓退之詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
沈存中呂惠卿吉甫王存正仲李常公擇治平中在館<pc n="lb"/>
中夜談詩存中曰退之詩押韻之文耳雖健美富贍然<pc n="lb"/>
終不是詩吉甫曰詩正當如是吾謂詩人亦未有如退<pc n="lb"/>
之者正仲是存中公擇是吉甫於是四人者相交攻久<pc n="lb"/>
不决公擇正色謂正仲曰君子羣而不黨公獨黨存中<pc n="lb"/>
正仲怒曰我所見如此偶因存中便謂之黨則君非黨<pc n="lb"/>
吉甫乎一坐大笑予嘗熟味退之詩真出自然其用事<pc n="lb"/>
深密髙出老杜之上如符讀書城南詩少長聚嬉戲不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
殊同隊魚又腦脂葢眼卧壯士大招挂壁何由彎皆自<pc n="lb"/>
然也襄陽魏㤗曰韓退之詩曰剝苔吊斑林角黍餌沈<pc n="lb"/>
塜竹非墨㸃之斑也楚竹初生蘚封之土人斫之浸水<pc n="lb"/>
中洗去蘚故蘚痕成紫暈耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昭州崇寧寺觀音竹永州澹山狐<pc n="lb"/>
鄒志完南遷自號道鄉居士在昭州江上為居室近崇<pc n="lb"/>
寧寺因閲華嚴經于觀音像前有修竹三根生像之後<pc n="lb"/>
志完揭茅出之不可乃垂枝覆像有如今世畫寳陀山<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
巖竹今猶在昭人扄鎖之以俟過客遊觀比還過永州<pc n="lb"/>
澹山岩岩有馴狐凡貴客至則鳴志完將至而狐輒鳴<pc n="lb"/>
寺僧出迎志完怪之僧以狐鳴為對志完作詩曰我入<pc n="lb"/>
幽岩亦偶然初無消息與人傳馴狐戲學仙伽客一夜<pc n="lb"/>
飛鳴報老禅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧賦蒸豚詩<pc n="lb"/>
王中令既平蜀捕逐餘㓂與部隊相逺饑甚入一村寺<pc n="lb"/>
中主僧醉甚箕踞公怒欲斬之僧應對不懼公竒而赦<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之問求蔬食僧曰有肉無蔬公益竒之餽之以蒸猪頭<pc n="lb"/>
食之甚美公喜問僧止能飲酒食肉耶為有他技也僧<pc n="lb"/>
自言能為詩公令賦食蒸豚詩操筆立成曰觜長毛短<pc n="lb"/>
淺含臕久向山中食藥苖蒸處已將蕉葉裹熟時兼用<pc n="lb"/>
杏漿澆紅鮮雅稱金盤薦軟熟真堪玉筯挑共把羶根<pc n="lb"/>
來比並羶根只合喫藤條公大喜與紫衣師號東坡元<pc n="lb"/>
祐初見公之𤣥孫訥夜話及此為記之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王平甫夢至靈芝宫<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
王平甫熈寧癸丑嵗直宿崇文館夢有人挾之至海上<pc n="lb"/>
見海中央宫殿甚盛其中作樂笙簫鼓吹之伎甚衆題<pc n="lb"/>
其宫曰靈芝宫平甫欲與俱往有人在宫側謂曰時未<pc n="lb"/>
至且令去他日當迎之至此恍然夢覺時禁中已鐘鳴<pc n="lb"/>
平甫頗自負不凡為詩記之曰萬頃波濤木葉飛笙歌<pc n="lb"/>
宫殿號靈芝揮毫不似人間世長樂鐘來夢覺時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安世髙請福䢼亭廟秦少游宿此夢天女求贊<pc n="lb"/>
安世髙者安息國王之嫡子也為沙門漢桓帝建和初<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
至長安靈帝末闗中大亂謂人曰我有道伴在江南當<pc n="lb"/>
往省之人曰遊宦乎沙門乎曰以嗔故為神然吾亦往<pc n="lb"/>
廣州償債耳世髙舟次廬山宫亭湖廟下廟甚靈能分<pc n="lb"/>
風送往來之舟世髙舟人捧牲請福神輒降曰舟有沙<pc n="lb"/>
門乃不俱來耶世髙聞之為至廟下神復語曰我果以<pc n="lb"/>
多嗔至此業今家此湖千里皆所轄以雖嗔而好施故<pc n="lb"/>
多寳玩以縑千疋黃白物付君為建佛寺為㝠福今洪<pc n="lb"/>
州大安寺是也秦少游南遷宿廟下登岸縱望久之歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
卧舟中聞風聲側枕視微波月影縱橫追繹昔常宿雲<pc n="lb"/>
老惜竹軒見西湖月色如此遂夢美人自言維摩詰散<pc n="lb"/>
花天女也以維摩詰像來求賛少游愛其畫黙念曰非<pc n="lb"/>
道子不能作此天女以詩戲少游曰不知水宿分風浦<pc n="lb"/>
何似秋眠惜竹軒聞道詩詞妙天下廬山對眼可無言<pc n="lb"/>
少游夢中題其像曰竺儀華夢瘴面囚首口雖不言十<pc n="lb"/>
分似九天笑覆大千作獅子吼不如博取妙喜如陶家<pc n="lb"/>
手予過雷州天寧與戒禅夜話問少游字畫戒出此傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
為示少游筆蹟也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷二<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>冷齋夜話卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>釋惠洪<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸葛亮劉伶陶潜李令伯文如肺腑中流出<pc n="lb"/>
李格非善論文章嘗曰諸葛孔明出師表劉伶酒徳頌<pc n="lb"/>
陶淵明歸去來辭李令伯陳情表皆沛然從肺腑中流<pc n="lb"/>
出殊不見斧鑿痕是數君子在後漢之末兩晉之間初<pc n="lb"/>
未嘗以文章名世而其意超邁如此吾是知文章以氣<pc n="lb"/>
為主氣以誠為主故老杜謂之詩史者其大過人在誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
實耳誠實著見學者多不曉如玉川子歸醉詩曰昨夜<pc n="lb"/>
村飲歸健倒三四五摩挲青莓苔莫嗔驚着汝王荆公<pc n="lb"/>
用其意作扇子詩曰玉斧修成寳月團月邊仍有女乗<pc n="lb"/>
鸞青㝠風露非人世鬢亂釵橫特地寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>池塘生春草<pc n="lb"/>
舒公云池塘生春草園桞變鳴禽之句謂有神助其妙<pc n="lb"/>
意不可以言傳而古今文士多從而稱之謂之確論獨<pc n="lb"/>
李元膺曰予反覆觀此句未有過人處不知舒公何從<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
見其妙盖古今佳句在此一聮之上者尚多古之人意<pc n="lb"/>
有所至則見于情詩句盖其寓也謝公平生喜見惠連<pc n="lb"/>
夢中得之盖當論其情意不當泥其句也如謝東山喜<pc n="lb"/>
見羊曇羊叔子喜見鄒湛王述喜見坦之皆其情意所<pc n="lb"/>
至不可名狀特無詩句耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩説煙波縹緲處<pc n="lb"/>
予自并州還故里館延福寺寺前有小溪風物類斜川<pc n="lb"/>
予兒童時戲劇處也嘗春深獨行溪上作小詩曰小溪<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
倚春漲攘我釣月灣新晴為不平約束晚見還銀梭時<pc n="lb"/>
撥刺破碎波中山整約背落中一葉軟紅間又嘗暮寒<pc n="lb"/>
歸見白鳥作詩曰剰水殘山慘淡間白鷗無事釣舟閒<pc n="lb"/>
箇中着我添圖畫便似華亭落照灣魯直謂予曰觀君<pc n="lb"/>
詩説煙波縹緲處如陸忠州論國政字字坦夷前身非<pc n="lb"/>
篙師沙户種類耶有詩其略曰吾年六十子方半槁項<pc n="lb"/>
螺巔度嵗年脱却衲衣着簔笠來佐涪翁刺釣船予嘗<pc n="lb"/>
對淵材誦之淵材曰此退之贈澄觀我欲收斂加冠巾<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
換骨句也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山谷集句貴拙速不貴巧遲<pc n="lb"/>
集句詩山谷謂之百家衣體其法貴拙速而不貴巧遲<pc n="lb"/>
如前輩曰晴湖勝鏡碧衰栁似金黃又曰事治閒景象<pc n="lb"/>
摩挲白髭鬚又曰古瓦磨為硯閒砧坐當牀人以為巧<pc n="lb"/>
然皆疲費精力積日月而後成不足貴也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡美謫仙句語作讃<pc n="lb"/>
曉披雲夢澤笠釣青茫茫又曰暮騎紫雲去海氣侵肌<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
涼東坡曰此語非李太白不能道也嘗作賛曰天人幾<pc n="lb"/>
何同一漚謫仙非謫乃其游揮斥八極隘九州化為兩<pc n="lb"/>
鳥鳴相酬一鳴一止三千秋開元有道為少留縻之不<pc n="lb"/>
可矧肯求西望太白橫峩岷眼髙四海空無人大兒汾<pc n="lb"/>
陽中令君小兒天台坐忘身生平不識高將軍手汚吾<pc n="lb"/>
足乃敢嗔作詩大笑君應聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韋蘇州寄全椒道人詩<pc n="lb"/>
東坡曰羅浮有野人山中隠者或見之相傳葛稚川之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
𨽻也有鄧道士者嘗見其足蹟予偶讀韋蘇州詩寄全<pc n="lb"/>
椒道士云今朝郡齋冷忽念山中客澗底束荆薪歸來<pc n="lb"/>
煑白石遥持一樽酒逺慰風雨夕落葉滿空山何處尋<pc n="lb"/>
行蹟味其風度則全椒道士亦鄧君之流乎因以酒往<pc n="lb"/>
問依蘇州韻作詩寄之曰一盃羅浮春逺餉採薇客遥<pc n="lb"/>
知獨酌罷醉卧松下石幽人不可見清嘯聞月夕聊戲<pc n="lb"/>
菴中人飛空本無蹟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碁隠語<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
舒王在鍾山有道士求謁因與棋輒作數語曰彼亦不<pc n="lb"/>
敢先此亦不敢先惟其不敢先是以無所争惟其無所<pc n="lb"/>
争故能入於不死不生舒王笑曰此特棋隠語也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李元膺䘮妻長短句<pc n="lb"/>
許彦周曰李元膺作南京教官䘮妻作長短句曰去年<pc n="lb"/>
相逢深院宇海棠下曾歌金縷歌罷花如雨翠羅衫上<pc n="lb"/>
㸃㸃紅無數今嵗重尋攜手處物是人非春莫回首青<pc n="lb"/>
門路亂紅飛絮相逐東風去李元膺尋亦卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秦國大長公主挽詞<pc n="lb"/>
秦國大長公主薨神考賜挽詞三首曰海濶三山路香<pc n="lb"/>
輪定不歸帳深空翡翠珮冷失珠璣明月留歌扇殘霞<pc n="lb"/>
散舞衣都門送車返宿草自春菲又曰曉發城西道靈<pc n="lb"/>
車望更遥春風空魯館明月斷秦簫塵入羅衣暗香隨<pc n="lb"/>
玉篆銷芳魂飛北渚那復可為招又曰慶自天源發恩<pc n="lb"/>
從國愛申歌鐘雖在館桃李不成春水折空還沁樓髙<pc n="lb"/>
已隔秦區區會稽市無復獻珠人元豐初臣魏泰載之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
于詩話中雖穆王黃竹漢髙大風之詞莫可擬其髣彿<pc n="lb"/>
噫豈特前代帝王盖古今詞章之工者無此作也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荆公鍾山東坡餘杭詩<pc n="lb"/>
山谷云天下清景初不擇賢愚而與之遇然吾特疑端<pc n="lb"/>
為我輩設荆公在鍾山定林與客夜對偶作詩曰殘生<pc n="lb"/>
傷性老躭書年少東來復起予夜據槁梧同不寐偶然<pc n="lb"/>
聞雨落堦除東坡宿餘杭山寺贈僧曰暮鼓朝鐘自擊<pc n="lb"/>
撞閉門欹枕有殘缸白灰旋撥通紅火卧聽蕭蕭雪打<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
牕人以山谷之言為確論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>少游魯直被謫作詩<pc n="lb"/>
少游調雷悽愴有詩曰南土四時都熱愁人日夜俱長<pc n="lb"/>
安得此身如石一時忘了家鄉魯直謫宜殊坦夷作詩<pc n="lb"/>
云老色日上面懽情日去心今既不如昔後當不如今<pc n="lb"/>
輕紗一幅巾短簟六尺牀無客白日静有風終夕涼少<pc n="lb"/>
游鍾情故其詩酸楚魯直學道休歇故其詩閒暇至於<pc n="lb"/>
東坡南中詩曰平生萬事足所欠惟一死則英特邁往<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之氣不受夢幻折困可畏而仰哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>活人手叚<pc n="lb"/>
司馬温公童稚時與羣兒戲于庭庭有大甕一兒登之<pc n="lb"/>
偶墮甕水中羣兒皆棄去公則以石擊甕水因穴而迸<pc n="lb"/>
兒得不死盖其活人手叚已見于齠齓中至今京洛間<pc n="lb"/>
多為小兒擊甕圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩未易識<pc n="lb"/>
唐詩有竹逕通幽處禅房花木深之句歐陽文忠公愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之每以語客曰古人工為發端心雖曉之而才莫逮欲<pc n="lb"/>
倣此為一聮終莫之能以文忠公之才而謂不能詩盖<pc n="lb"/>
未易識也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷三<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>冷齋夜話卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>釋惠洪<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩話妄易句法之病<pc n="lb"/>
司馬温公詩話曰魏野詩云燒葉爐中無宿火讀書牕<pc n="lb"/>
下有殘燈而俗人易葉為藥不止不佳亦和下句無氣<pc n="lb"/>
味魯直曰老杜詩云黃獨無苗山雪盛黃獨者芋魁小<pc n="lb"/>
者耳江南名曰土卵兩川多食之而俗人易曰黃精子<pc n="lb"/>
美流離亦未有道人劍客食黃精也如淵明曰採菊東<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
籬下悠然見南山其渾成風味句法如生成而俗人易<pc n="lb"/>
曰望南山一字之差遂失古人情狀學者不可不知也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言四句詩得于天趣<pc n="lb"/>
吾弟超然喜論詩其為人純至有風味嘗曰陳叔寳絶<pc n="lb"/>
無肺腸然詩語有警絶者如曰午醉醒来晚無人夢自<pc n="lb"/>
驚夕陽如有意偏傍小牕明王維摩詰山中詩曰溪清<pc n="lb"/>
白石出天寒紅葉稀山路元無雨空翠濕人衣舒王百<pc n="lb"/>
家夜休曰相看不忍發慘澹暮潮平欲别更攜手月明<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
洲渚生此皆得于天趣予問之曰句法固佳然何以識<pc n="lb"/>
其天趣超然曰能言蕭何所以識韓信則天趣可言予<pc n="lb"/>
竟不能詰歎曰微超然誰知之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夢中作詩<pc n="lb"/>
崇寧元年元日粥罷昏睡夢中忽作一詩既覺尚能記<pc n="lb"/>
之曰無賴東風試怒號共乗一葉傲驚濤不知兩岸人<pc n="lb"/>
皆愕但覺中流笑語髙三月七日偶與瑩中濟湘江是<pc n="lb"/>
日大風當斷渡而瑩中必欲宿道林小舟掀舞向浪中<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
兩岸聚觀胆落而瑩中笑聲愈髙予紬繹夢中詩以語<pc n="lb"/>
瑩中瑩中云此叚公案三十年後大行叢林也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西崑體<pc n="lb"/>
詩到李義山謂之文章一厄以其用事僻澁時稱西崑<pc n="lb"/>
體然荆公晚年亦或喜之而字字有根蔕如作雪詩曰<pc n="lb"/>
借問火城將策探何如雲屋聽牕知又曰未愛京師傳<pc n="lb"/>
谷口但知鄉里勝壺頭其用事琢句前輩無相犯者昔<pc n="lb"/>
李師中作送唐介謫官詩曰去國一身輕似葉髙名千<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
古重於山並游英俊顔何厚未死姦䛕骨已寒云云已<pc n="lb"/>
而聞介赴月首上官李大敬以書索其詩唐公笑曰吾<pc n="lb"/>
正不用此無寸馬落顔詩遂以還之李大敬久之乃悟<pc n="lb"/>
一身千古非挾對與荆公措意異矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩比美女美丈夫<pc n="lb"/>
前輩作花詩多用美女比其狀如曰若教解語應傾國<pc n="lb"/>
任是無情也動人誠然哉山谷作酴醿詩曰露濕何郎<pc n="lb"/>
試湯餅日烘荀令炷爐香乃用美丈夫比之特若出類<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
而吾叔淵材作海棠詩又不然曰雨過温泉浴妃子露<pc n="lb"/>
濃湯餅試何郎意尤工也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道潜作詩追法淵明乃十四字師號<pc n="lb"/>
道潜作詩追法淵明其語逼真處數聲柔櫓蒼茫外何<pc n="lb"/>
處江村人夜歸又曰隔林彷彿聞機杼知有人家住翠<pc n="lb"/>
微時從東坡在黃州京師士大夫以書抵坡曰聞公與<pc n="lb"/>
詩僧相從真東山勝遊也坡以書示潜誦前句笑曰此<pc n="lb"/>
吾師十四字師號耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元章瀑布詩<pc n="lb"/>
米芾元章豪放戲謔有味士大夫多能言其作止有書<pc n="lb"/>
名嘗大字書曰吾有瀑布詩古今賽不得最好是一條<pc n="lb"/>
界破青山色人固以怪之其後題云蘇子瞻曰此是白<pc n="lb"/>
樂天奴子詩見者莫不大笑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩句含蓄<pc n="lb"/>
詩有句含蓄者如老杜曰勲業頻看鏡行藏獨倚樓鄭<pc n="lb"/>
雲叟曰相看臨逺水獨自上孤舟是也有意含蓄者如<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
宫詞曰銀燭秋光冷畫屏輕羅小扇撲流螢天街夜色<pc n="lb"/>
凉於水卧看牽牛織女星又嘲人詩曰怪來妝閤閉朝<pc n="lb"/>
下不相迎總向春園裏花間笑語聲是也有句意俱含<pc n="lb"/>
蓄者如九日詩曰明年此會知誰健醉把茱萸子細看<pc n="lb"/>
宫怨詩曰玉容不及寒鴉色猶帶朝陽日影來是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿城風雨近重陽<pc n="lb"/>
黃州潘大臨工詩多佳句然甚貧東坡山谷尤喜之臨<pc n="lb"/>
川謝無逸以書問有新作否潘答書曰秋來景物件件<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
是佳句恨為俗氛所蔽翳昨日閒卧聞攪林風雨聲欣<pc n="lb"/>
然起題其壁曰滿城風雨近重陽忽催租人至遂敗意<pc n="lb"/>
止此一句奉寄聞者笑其迂濶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天棘<pc n="lb"/>
王仲正言老杜詩江蓮揺白羽天棘蔓青絲天棘非烟<pc n="lb"/>
雨自是一種物曾見于一小説今忘之髙秀實曰天棘<pc n="lb"/>
天門冬也一名顛棘非天棘也王元之詩曰水芝卧玉<pc n="lb"/>
腕天棘舞金絲則天棘盖栁也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>琥珀<pc n="lb"/>
韋應物作琥珀詩曰曾為老茯苓元是寒松液蚊蚋落<pc n="lb"/>
其中千年猶可覿舊説松液入地千年所化令燒之尚<pc n="lb"/>
作松氣嘗見琥珀中有物如蜂然此物自外國來地有<pc n="lb"/>
茯苓處皆無琥珀不知韋公何以知之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩誤字<pc n="lb"/>
老杜詩曰白鷗沒浩蕩萬里誰能馴今誤作波浩蕩非<pc n="lb"/>
唯無氣味亦分外閒置波字舒王曰道人北山來問松<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
我東岡舉手指屋脊云今如許長今誤作問松栽東岡<pc n="lb"/>
與波浩蕩當併按也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王荆公東坡詩之妙<pc n="lb"/>
對句法詩人窮盡其變不過以事以意以出處具備謂<pc n="lb"/>
之妙如荆公曰平昔離愁寛帶眼迄今歸思滿琴心又<pc n="lb"/>
曰欲寄荒寒無善畫賴傳悲壯有能琴乃不若東坡徵<pc n="lb"/>
意特竒如曰見説騎鯨游汗漫亦曾捫蝨話辛酸又曰<pc n="lb"/>
蠶市風光思故國馬行燈火記當年又曰龍驤萬斛不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
敢過漁舟一葉從掀舞以鯨為蝨對以龍驤為漁舟對<pc n="lb"/>
小大氣熖之不等其意若玩世謂之秀傑之氣終不可<pc n="lb"/>
沒者此類是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩忌<pc n="lb"/>
今人之詩例無精彩其氣奪也夫氣之奪人百種禁忌<pc n="lb"/>
詩亦如之富貴中不得言貧賤事少壯中不得言衰老<pc n="lb"/>
事康强中不得言疾病死亡事脱或犯之人謂之詩䜟<pc n="lb"/>
謂之無氣是大不然詩者妙觀逸想之所寓也豈可限<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
以繩墨哉如王維作畫雪中芭蕉自法眼觀之知其神<pc n="lb"/>
情寄寓于物俗論則譏以為不知寒暑荆公方大拜賀<pc n="lb"/>
客盈門忽㸃墨書其壁曰霜筠雪竹鍾山寺投老歸歟<pc n="lb"/>
寄此生坡在儋耳作詩曰平生萬事足所欠惟一死豈<pc n="lb"/>
可與世俗論哉予嘗與客論至此而客不然予論予作<pc n="lb"/>
詩自誌其略曰東坡醉墨浩琳琅千首空餘萬丈光雪<pc n="lb"/>
裏芭蕉失寒暑眼中騏驥略𤣥黃云云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩言其用不言其名<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
用事琢句妙在言其用不言其名耳此法唯荆公東坡<pc n="lb"/>
山谷三老知之荆公曰含風鴨緑鱗鱗起弄日鵝黃裊<pc n="lb"/>
裊垂此言水栁之用而不言水栁之名也東坡别子由<pc n="lb"/>
詩猶勝相逢不相識形容變盡語音存此用事而不言<pc n="lb"/>
其名也山谷曰管城子無食肉相孔方兄有絶交書又<pc n="lb"/>
曰語言少味無阿堵氷雪相㸔有此君又曰眼見人情<pc n="lb"/>
如格五心知世事等朝三格五今之蹙融是也後漢注<pc n="lb"/>
云常置人于險處耳然句中眼者世尤不能解語言者<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
盖其徳之候也故曰有徳者必有言王荆公欲革歴世<pc n="lb"/>
因循之弊以新王化作雪詩其略曰勢合便疑包地盡<pc n="lb"/>
功成終欲放春回農家不驗豐年瑞秪欲青天萬里開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賈島詩<pc n="lb"/>
賈島詩有影略句韓退之喜之其渡桑乾詩曰客舍并<pc n="lb"/>
州三十霜歸心日夜憶咸陽如今更渡桑乾水却望并<pc n="lb"/>
州是故鄉又赴長江道中詩曰䇿杖馳山驛逢人問梓<pc n="lb"/>
州長江那可到行客替生愁<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩用方言<pc n="lb"/>
句法欲老健有英氣當間用方俗言為妙如竒男子行<pc n="lb"/>
人羣中自然有頴脱不可干之韻老杜八仙詩序李白<pc n="lb"/>
曰天子呼來不上船方俗言也所謂襟紉是也家家養<pc n="lb"/>
烏鬼頓頓食黃魚川峽路人家多供祀烏蠻鬼以臨江<pc n="lb"/>
故頓頓食黃魚耳俗人不解便作養畜字讀遂使沈存<pc n="lb"/>
中自差烏鬼為鸕鷀也夜闌更秉燭相對如夢寐更互<pc n="lb"/>
秉燭照之恐尚是夢也作更字讀則失其意甚矣山谷<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
每笑之如所謂一霎杜公雨數畨花信風之類是也江<pc n="lb"/>
左風流久已零落士大夫人品不髙故竒韻滅絶東晉<pc n="lb"/>
騷人勝士最多皆無出謝安石之右烟飛空翠之間乃<pc n="lb"/>
攜娉婷登臨之與夫雪夜訪山陰故人興盡而返下馬<pc n="lb"/>
據胡牀三弄而去者異矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舒王女能詩<pc n="lb"/>
舒王女呉安持之妻蓬萊縣君工詩多佳句有詩寄舒<pc n="lb"/>
王曰西風不入小牕紗秋氣應憐我憶家極目江山千<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
里恨依然和淚看黃花舒王以楞嚴經新釋付之有和<pc n="lb"/>
詩曰青燈一㸃映牕紗好讀楞嚴莫憶家能了諸縁如<pc n="lb"/>
幻夢世間惟有妙蓮花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷四<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>冷齋夜話卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>釋惠洪<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賭輸梅詩罰松聲詩<pc n="lb"/>
王文公居鍾山嘗與薛處士棋賭梅詩輸一首曰華髮<pc n="lb"/>
尋香始見梅一枝臨路雪培堆鳯城南陌他年憶杳杳<pc n="lb"/>
難隨驛使來又嘗與俞秀老至報寧公方假寐秀老私<pc n="lb"/>
跨驢入法雲謁寳覺禅師公知之有頃秀老至公佯作<pc n="lb"/>
睡起遣秀老下階曰為僧子乃敢盜跨吾驢秀老叩頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
願有以自贖其罪寺僧亦為之解勸公徐曰罰松聲詩<pc n="lb"/>
一首秀老立就其詞極佳山中人忘之予為補曰萬壑<pc n="lb"/>
揺蒼烟百灘渡流水下有跨驢人蕭蕭吹醉耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡藏記<pc n="lb"/>
舒王在鍾山有客自黃州來公曰東坡近日有何妙語<pc n="lb"/>
客曰東坡宿于臨臯亭醉夢而起作成都聖像藏記千<pc n="lb"/>
有餘言㸃定纔一兩字有寫本適留舟中公遣人取而<pc n="lb"/>
至時月出東南林影在地公展讀于風簷喜見眉鬚曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
子瞻人中龍也然有一字未稳客曰願聞之公曰日勝<pc n="lb"/>
日貧不若曰如人善博日勝日負耳東坡聞之拊手大<pc n="lb"/>
笑亦以公為知言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荆公梅詩<pc n="lb"/>
荆公嘗訪一髙士不遇題其壁曰牆角數枝梅凌寒特<pc n="lb"/>
地開遥知不是雪為有暗香來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩置動静意<pc n="lb"/>
荆公曰前輩詩云風定花猶落静中見動意鳥鳴山更<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
幽動中見静意山谷曰此老論詩不失解經旨趣亦何<pc n="lb"/>
怪耶唐詩有曰海日生殘夜江春入舊年者置早意于<pc n="lb"/>
殘晚中有曰驚蝉移别栁鬭雀墮閒庭者置静意于喧<pc n="lb"/>
動中東坡作眉子研詩其略曰君不見長安畫手開十<pc n="lb"/>
眉橫雲却月争新竒遊人指㸃小顰處中有漁陽胡馬<pc n="lb"/>
嘶用此微意也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舒王山谷賦詩<pc n="lb"/>
舒王宿金山寺賦詩一夕而成長句妙絶如曰天多剰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
得月月落聞歸鼓又曰乃知像教力但渡無所苦之類<pc n="lb"/>
如生成山谷在星渚賦道士快軒詩㸃筆立成其略曰<pc n="lb"/>
吟詩作賦北牕裏萬言不及一盃水願得青天化為一<pc n="lb"/>
張紙想見其髙韻氣摩雲霄獨立萬象之表筆端三昧<pc n="lb"/>
遊戲自在也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王荆公詩用事<pc n="lb"/>
舒王晚年詩曰紅棃無葉庇華身黃菊分香委路塵嵗<pc n="lb"/>
晚蒼官纔自保日髙青女尚橫陳又曰木落岡巒因自<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
獻水歸洲渚得橫陳山谷謂予曰自獻橫陳事見相如<pc n="lb"/>
賦荆公不應用耳予曰首楞嚴經亦曰於橫陳時味如<pc n="lb"/>
嚼蠟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇王警句<pc n="lb"/>
唐詩有曰長因送人處憶得别家時又曰舊國别多日<pc n="lb"/>
故人無少年荆公用其意作古今不經人道語荆公詩<pc n="lb"/>
曰木末北山烟冉冉草根南澗水泠泠繰成白雪桑重<pc n="lb"/>
緑割盡黃雲稻正青東坡曰桑疇雨過羅紈膩麥隴風<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
來餅餌香如華嚴經舉因知果譬如蓮花方其吐華而<pc n="lb"/>
果具蘂中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>句中眼<pc n="lb"/>
造語之工至于荆公東坡山谷盡古今之變荆公曰江<pc n="lb"/>
月轉空為白晝嶺雲分暝與黃昏又曰一水䕶田將緑<pc n="lb"/>
遶兩山排闥送青來東坡海棠詩曰只恐夜深花睡去<pc n="lb"/>
髙燒銀燭照紅妝又曰我攜此石歸袖中有東海山谷<pc n="lb"/>
曰此皆謂之句中眼學者不知此妙語韻終不勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舒王編四家詩<pc n="lb"/>
舒王以李太白杜少陵韓退之歐陽永叔詩編為四家<pc n="lb"/>
詩集而以歐公居太白之上世莫曉其意舒王嘗曰太<pc n="lb"/>
白詞語迅快無疎脱處然其識汚下詩詞十句九句言<pc n="lb"/>
婦人酒耳歐公今代詩人未有出其右者但恨其不修<pc n="lb"/>
三國志而修五代史耳如歐公詩曰行人仰頭飛鳥驚<pc n="lb"/>
之句亦有佳趣第人不解耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范文正公蚊詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
范仲淹少時求為秦州西溪監鹽其志欲吞西夏知用<pc n="lb"/>
兵利病耳而廨舍多蚊蚋文正戲題其壁曰飽去櫻桃<pc n="lb"/>
重饑來栁絮輕但知離此去不用問前程雖戲笑之語<pc n="lb"/>
亦愷悌渾厚之氣逼人況其大者乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栁詩有竒趣<pc n="lb"/>
栁子厚詩曰漁翁夜傍西巖宿曉汲清湘然楚竹烟消<pc n="lb"/>
日出不見人<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音□</hi>藹一聲山水緑回看天際下中流巖<pc n="lb"/>
上無心雲相逐東坡云詩以竒趣為宗反常合道為趣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
熟味此詩有竒趣然其尾兩句雖不必亦可<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>藹三老<pc n="lb"/>
相呼聲也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡屬對<pc n="lb"/>
子遊儋耳及見黎民表為予言東坡無日不相從乞園蔬<pc n="lb"/>
出其臨别北渡時詩我本儋耳民寄生西蜀州忽然跨<pc n="lb"/>
海去譬如事逺遊平生生死夢三者無劣優知君不再<pc n="lb"/>
見欲去且少留其末云新醖佳甚求一具臨行寫此詩<pc n="lb"/>
以折菜錢又登望海亭柱間有擘窠大字曰貪看白鳥<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
橫秋浦不覺青林沒晚潮又謁姜唐佐唐佐不在見其<pc n="lb"/>
母母迎笑食予㯽榔予問母識蘇公否母曰識之然無<pc n="lb"/>
奈其好吟詩公嘗杖而至指西壁木榻自坐其上問曰秀<pc n="lb"/>
才何往我言入村落未還有包燈心紙公以手拭開書<pc n="lb"/>
滿紙祝曰秀才歸當示之今尚在予索讀之醉墨欹傾<pc n="lb"/>
曰張睢陽生猶罵賊嚼齒穿齦顔平原死不忘君握拳<pc n="lb"/>
透爪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>林和靖送遵式詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
王冀公鎮金陵以書致錢塘講師遵式遵式以病辭及<pc n="lb"/>
愈將謁公乃過孤山和靖先生林逋逋以詩送之曰虎<pc n="lb"/>
牙熊軾隠鈴齋棠樹陰陰長碧苔丞相望崇賔謁少清<pc n="lb"/>
談應喜道人來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丁晉公和東坡詩<pc n="lb"/>
韓子蒼曰丁晉公海外詩曰草解忘憂憂底事花能含<pc n="lb"/>
笑笑何人世以為工讀東坡詩曰花非識面嘗含笑鳥<pc n="lb"/>
不知名時自呼便覺才力相去如天淵<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上元詩<pc n="lb"/>
予自并州還江南過都下上元逢符寳郎蔡子因約相<pc n="lb"/>
國寺未至有道人求詩且曰覺範嘗有寒巖寺詩懐京<pc n="lb"/>
師曰上元獨宿寒巖寺卧看青燈映薄紗夜久雪猿啼<pc n="lb"/>
岳頂夢回山月上梅花十分春痩縁何事一掬歸心未<pc n="lb"/>
到家却憶少年行樂處軟風香霧噴東華今當為作京<pc n="lb"/>
師上元懐山中也予戲為之曰北遊爛熳看幷山重到<pc n="lb"/>
皇州及上元燈火樓臺思往事管絃音律試新翻期人<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
未至情如海穿市歸來月滿軒却憶寒巖曾獨宿雪牕<pc n="lb"/>
殘夜一聲猿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡滑稽<pc n="lb"/>
有村挍書年已七十方買妾饌客東坡杖藜相過村挍<pc n="lb"/>
喜延坐其東起為壽且乞詩東坡問所買妾年幾何曰<pc n="lb"/>
三十乃戲為詩其略曰侍者方當而立嵗先生已是古<pc n="lb"/>
稀年此老滑稽故文章亦如此又曰世間事無有無對<pc n="lb"/>
第人思之不至也如曰我見魏徵嘗嫵媚則對曰人言<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
盧把是姦邪又曰無物不可比類如䗶花似石榴花紙<pc n="lb"/>
花似罌宿花通草花似梨花羅絹花似海棠花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷五<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>冷齋夜話卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>釋惠洪<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曾子固諷舒王嗜佛<pc n="lb"/>
舒王嗜佛書曾子固欲諷之未有以發之也居一日會<pc n="lb"/>
于南昌少頃潘延之亦至延之談禅舒王問其所得子<pc n="lb"/>
固熟視之已而又論人物曰某人可秤子固曰弇用老<pc n="lb"/>
而逃佛亦可一秤舒王曰子固失言也善學者讀其書<pc n="lb"/>
惟理之求有合吾心者則樵牧之言猶不廢言而無理<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
周孔所不敢從子固笑曰前言第戲之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>稱甘露滅<pc n="lb"/>
陳了翁罪予不當稱甘露滅近不遜曰得甘露滅覺道<pc n="lb"/>
成者如來識也子凡夫與僕輩俯仰其去佛地如天淵<pc n="lb"/>
也奈何冒其美名而有之耶予應之曰使我不得稱甘<pc n="lb"/>
露滅者如言蜜不得稱甜金不得稱色黃世尊以大方<pc n="lb"/>
便曉諸衆生令知根本而妙意不可以言盡故言甘露<pc n="lb"/>
滅滅者寂滅甘露不死之藥如寂滅之體而不死者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
人人具焉而獨僕不得稱何也公今閒放且不肯以甘<pc n="lb"/>
露滅名我脱為宰相寧能飾予以美官乎瑩中愕然思<pc n="lb"/>
所為折難予不可得乃笑而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大覺禅師乞還山<pc n="lb"/>
大覺璉禅師學外工詩舒王少與遊嘗以其詩示歐公<pc n="lb"/>
歐公曰此道人作肝臓饅頭也舒王不悟其戲問其意<pc n="lb"/>
歐公曰是中無一㸃菜氣璉䝉仁廟賞識留住東京浄<pc n="lb"/>
因禅院甚久嘗作偈進呈乞還山林曰千簇雲山萬壑<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
流閒身歸老此峰頭慇懃願祝如天壽一炷清香滿石<pc n="lb"/>
樓又曰堯仁況是如天濶乞與孤雲自在飛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靚禅師溺流詩<pc n="lb"/>
靚禅師有道老宿也主筠之三峰嘗赴供民家渡溪漲<pc n="lb"/>
靚重遲為溪流所陷童子掖至岸坐沙石間垂頭如雨<pc n="lb"/>
中鶴童子意必怒且遭斥逐不敢仰視靚忽指溪作詩<pc n="lb"/>
曰春天一夜雨霶𩃱添得溪流意氣多剛把山僧推倒<pc n="lb"/>
却不知到海後如何靚後往汝州香山無疾而化<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靚禅師化人題壁<pc n="lb"/>
三峰靚禅師初住寳雲邑有巨商尚氣不受僧化曰施<pc n="lb"/>
由我耳豈容人勸靚宣言唯吾獨能化之其人聞靚至<pc n="lb"/>
果不出靚題其壁而去曰去年巢穴畫梁邊春暖雙雙<pc n="lb"/>
遶檻前莫訝主人簾不捲恐啣泥土汚花磚其人喜不<pc n="lb"/>
怒特自追還厚施之靚笑謂人曰吾果能化之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誦智覺禅師詩<pc n="lb"/>
智覺禅師住雪竇之中嵓嘗作詩曰孤猿呌落中嵓月<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
野客吟殘半夜燈此境此時誰得意白雲深處坐禅僧<pc n="lb"/>
詩語未工而其氣韻無一㸃塵埃予嘗客新呉車輪峰<pc n="lb"/>
之下曉起臨髙閣窺殘月聞猿聲誦此句大笑栖鳥驚<pc n="lb"/>
飛又嘗自朱崖下瓊山渡藤橋千萬峰之間聞其聲類<pc n="lb"/>
車輪峰下時而一笑不可得也但覺此時字字是愁耳<pc n="lb"/>
老杜詩曰感時花濺淚恨别鳥驚心良然真佳句也親<pc n="lb"/>
證其事然後知其義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永庵嗣法南禅<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
鄧峰永庵主南禅師子也未嘗問法南禅公所至輒隨<pc n="lb"/>
之魯直聞其風而悦之眼不及識有自慶者事永甚久<pc n="lb"/>
即以慶主黃龍宜州為作疏語特竒峻叢林於慶改觀<pc n="lb"/>
又見之與語多解休又嗣法南公宜州過永舊庵題其<pc n="lb"/>
壁曰奪得蕃兒馬便休休嗟李廣不封侯當時射殺南<pc n="lb"/>
山虎子細看來是石頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡和惠詮詩<pc n="lb"/>
東呉僧惠詮佯狂垢汚而詩句清婉嘗書湖上一山寺<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
壁曰落日寒蝉鳴獨歸林下寺柴扉夜未掩片月隨行<pc n="lb"/>
屨唯聞犬吠聲又入青蘿去東坡一見為和于後曰唯<pc n="lb"/>
聞烟外鐘不見烟中寺幽人夜未寢草露濕芒屨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>象外句<pc n="lb"/>
唐僧多佳句其琢句法比物以意而不指言某物謂之<pc n="lb"/>
象外句如無可上人詩曰聽雨寒更盡開門落葉深是<pc n="lb"/>
以落葉比雨聲也又曰微陽下喬木逺燒入秋山是以<pc n="lb"/>
微陽比逺燒也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧清順十竹林下詩<pc n="lb"/>
西湖僧清順怡然清苦多佳句嘗賦十竹詩云城中寸<pc n="lb"/>
土如寸金幽軒種竹只十个春風慎勿長兒孫穿我階<pc n="lb"/>
前緑苔破又有林下詩曰久從林下遊頗識林下趣縱<pc n="lb"/>
渠緑陰繁不礙清風度閒來石上眠落葉不知數一鳥<pc n="lb"/>
忽飛來啼破幽寂處荆公遊湖上愛之稱揚其名坡晚<pc n="lb"/>
年亦與之遊亦多唱酬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡稱賞道潜詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
東呉僧道潜有標致嘗自姑蘇歸湖上經臨平作詩云<pc n="lb"/>
風蒲獵獵弄輕柔欲立蜻蜓不自由五月臨平山下路<pc n="lb"/>
藕花無數滿汀洲坡一見如舊及坡移守東徐潜往訪<pc n="lb"/>
之館于逍遥堂士大夫争欲識面東坡饌客罷與俱來<pc n="lb"/>
而紅妝擁隨之東坡遣一妓前乞詩潜援筆而成曰寄<pc n="lb"/>
語巫山窈窕娘好將魂夢惱㐮王禅心已作沾泥絮不<pc n="lb"/>
逐春風上下狂一座大驚自是名聞海内然性偏尚氣<pc n="lb"/>
憎兄子如仇嘗作詩云去嵗東風上苑行爛窺紅紫厭<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
平生如今眼底無姚魏浪蘂浮花懶問名士論以此少<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧景淳詩多深意<pc n="lb"/>
桂林僧景淳工為五言詩規模清寒其淵源出于島可<pc n="lb"/>
時有佳句元豐之初南國山林人多傳誦居豫章乾明<pc n="lb"/>
寺終日閉門不置侍者一室淡然聞鄰寺齋鐘即造焉<pc n="lb"/>
坐同海衆食堂前飯罷徑去諸刹皆敬愛之見其至則<pc n="lb"/>
為設鉢其或陰雨則諸刹為送食住二十年如一日四<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
時不出謂大風雨極寒熱時景福老衲為予言淳詩意<pc n="lb"/>
苦而深世不可遽解如曰夜色中旬後虛堂坐幾更臨<pc n="lb"/>
溪猿不呌當檻月初生又曰後夜客來稀幽齋獨掩扉<pc n="lb"/>
月中無旁立草際一螢飛有深意予時方十六七心不<pc n="lb"/>
然之然聞清修自守是道人活計喜之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鐘山賦詩<pc n="lb"/>
余居鍾山最久超然山水間夢亦成趣嘗乗佳月登上<pc n="lb"/>
方深入定林夜卧松下石上四更自寳公塔路還合妙<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
齋月昃虛幌浄几兀然童僕憨寢甫鼾凭前檻無所見<pc n="lb"/>
時有流螢穿户牖風露浩然松聲滿院作詩曰雨過東<pc n="lb"/>
南月亮清意行深入碧蘿層露眠不管牛羊踐我是鍾<pc n="lb"/>
山無事僧又曰未饒拄杖挑山衲差勝袈裟裹草鞋吹<pc n="lb"/>
面谷風衝過虎歸來風雨撼空齋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧可遵好題詩<pc n="lb"/>
福州僧可遵好作詩暴所長以盖人叢林貌禮之而心<pc n="lb"/>
不然嘗題詩湯泉壁間東坡遊廬山偶見為和之遵曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
禅庭誰立石龍頭龍口湯泉沸不休直待衆生塵垢盡<pc n="lb"/>
我方清冷混常流東坡曰石龍有口口無根龍口湯泉<pc n="lb"/>
自吐吞若信衆生本無垢此泉何處覓寒温遵自是愈<pc n="lb"/>
自矜伐客金陵佛印元公自京師還過焉遵作詩贈之<pc n="lb"/>
曰上國歸來路幾千渾身猶帶御爐煙鳯凰山下敲篷<pc n="lb"/>
咏驚起山翁白晝眠元戲答曰打睡禅和萬萬千夢中<pc n="lb"/>
趍利走如煙勸君打快修禅定老境如蚕已再眠元詩<pc n="lb"/>
雖少藴藉然一時快之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷六<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>冷齋夜話卷七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>釋惠洪<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇軾襯朝道衣<pc n="lb"/>
哲宗問右璫陳衍蘇軾襯朝章者何衣衍對曰是道衣<pc n="lb"/>
哲宗笑之及謫英州雲居佛印遣書追至南昌東坡不<pc n="lb"/>
復答書引紙大書曰戒和尚又錯脱也後七年復官歸<pc n="lb"/>
自海南監玉局觀作偈戲答僧曰惡業相纒册八年常<pc n="lb"/>
行八棒十三禅却着衲衣歸玉局自疑身是五通仙<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡廬山偈<pc n="lb"/>
東坡遊廬山至東林作偈曰溪聲便是廣長舌山色豈<pc n="lb"/>
非清浄身夜來八萬四千偈他日如何舉似人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>般若了無剰語<pc n="lb"/>
橫看成嶺側成峯逺近看山了不同不識廬山真面目<pc n="lb"/>
只縁身在此山中魯直曰此老人于般若橫説竪説了<pc n="lb"/>
無剰語非其筆端有舌安能吐此不傳之妙哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>船子和尚偈<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
華亭船子和尚偈曰千尺絲綸直下垂一波纔動萬波<pc n="lb"/>
隨夜静水寒魚不食滿船空載月明歸叢林盛傳想見<pc n="lb"/>
其為人宜州倚曲音成長短句曰一波纔動萬波隨簔<pc n="lb"/>
笠一鈎絲金鱗正在深處千尺也須垂吞又吐信還疑<pc n="lb"/>
上鈎遲水寒江静滿目青山載月明歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡和陶詩<pc n="lb"/>
東坡在惠州盡和淵明詩時魯直在黔南聞之作偈曰<pc n="lb"/>
子曕謫海南時宰欲殺之飽喫惠州飯細和淵明詩淵<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
明千載人子瞻百世士出處固不同風味亦相似尋又<pc n="lb"/>
遷儋耳久之天下盛傳子瞻已仙去矣後七年北歸時<pc n="lb"/>
章丞相方貶雷州東坡至南昌太守云世傳端明已歸<pc n="lb"/>
道山今尚爾遊戲人間耶東坡曰途中見章子厚乃廻<pc n="lb"/>
反耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡戲作偈語<pc n="lb"/>
東坡自海南至䖍上以水涸不可舟逗留月餘時過慈<pc n="lb"/>
雲寺浴長老明鑑魁梧如所畫慈恩然叢林以道學與<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之東坡作偈戲之曰居士無塵堪洗沐老師有句借宣<pc n="lb"/>
揚牕間但見蠅鑚紙門外時聞佛放光遍界難藏真薄<pc n="lb"/>
相一絲不掛且逢場却須重説圓通偈千眼薫籠是法<pc n="lb"/>
王又嘗要劉器之同叅玉版和尚器之每倦山行聞見<pc n="lb"/>
玉版欣然從之至㢘泉寺燒笋而食器之覺笋味勝問<pc n="lb"/>
此笋何名東坡曰即玉版也此老師善説法要能令人<pc n="lb"/>
得禅悦之味于是器之乃悟其戲為大笑東坡亦悦作<pc n="lb"/>
偈曰叢林真百丈嗣法有橫枝不怕石頭路來叅玉版<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
師聊憑栢樹子與問籜龍兒瓦礫猶能説此君那不知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡留戒公疏<pc n="lb"/>
東坡鎮維揚幕下皆竒豪一日石塔長老遣侍者投牒<pc n="lb"/>
求解院東坡問長老欲何往對曰歸西湖舊廬即令出<pc n="lb"/>
别候指揮東坡于是將僚佐同至石塔令擊鼓大衆聚<pc n="lb"/>
觀䄂中出疏使晁無咎讀之其詞曰大士何曾出世誰<pc n="lb"/>
作金毛之聲衆生各自開堂何闗石塔之事去無作相<pc n="lb"/>
住亦隨縁戒公長老開不二門施無盡藏念西湖之久<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
别亦是偶然為東坡而少留無不可者一時稽首重聽<pc n="lb"/>
白槌渡口船廻依舊雲山之色秋來雨過一新鐘鼔之<pc n="lb"/>
聲謹疏予謂戒公甚類杜子美黃四娘耳東坡妙觀逸<pc n="lb"/>
想託之以為此文遂與百世俱傳也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>負華嚴入嶺及大雪偈<pc n="lb"/>
陳瑩中謫合浦時予在長沙以書抵予為負華嚴入嶺<pc n="lb"/>
有偈曰大士遊方興盡回家山風月絶塵埃杖頭多少<pc n="lb"/>
閒田地挑取華嚴入嶺來予和之曰因法相逢一笑開<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
俯看人世過飛埃湘江廟外休分别常寂光中歸去來<pc n="lb"/>
又聞嶺外大雪作二偈寄之曰傳聞嶺下雪壓倒千年<pc n="lb"/>
樹老人拊手笑有眼未嘗覩故應潤物林一洗瘴江霧<pc n="lb"/>
寄語牧牛人莫教頭角露又曰遍界不曾藏處處光皎<pc n="lb"/>
皎開眼失却蹤都縁大分曉園林忽生春萬瓦粲一笑<pc n="lb"/>
遥知忍凍人未悟安心了<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夢迎五祖戒禅師<pc n="lb"/>
蘇子由初謫髙安時雲菴居洞山時時相過聪禅師者<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
蜀人居聖壽寺一夕雲菴夢同子由聰出城迓五祖戒<pc n="lb"/>
禅師既覺私怪之以語子由未卒聰至子由迎呼曰方<pc n="lb"/>
與洞山老師説夢子來亦欲同説夢乎聰曰夜來輒夢<pc n="lb"/>
見吾三人者同迎五戒和尚子由拊手大笑曰世間果<pc n="lb"/>
有同夢者異哉良久東坡書至曰已次奉新旦夕可相<pc n="lb"/>
見二人大喜追筍輿而出城至二十里建山寺而東坡<pc n="lb"/>
至坐定無可言則各追繹向所夢以語坡坡曰軾年八<pc n="lb"/>
九嵗時嘗夢其身是僧往來陜右又先妣方孕時夢一<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
僧來託宿記其頎然而眇一目雲菴驚曰戒陜右人而<pc n="lb"/>
失一目暮年棄五祖來游髙安終于大愚逆數盖五十<pc n="lb"/>
年而東坡時年四十九矣後東坡復以書抵雲菴其略<pc n="lb"/>
曰戒和尚不識人嫌强顔復出真可笑矣既法契可痛<pc n="lb"/>
加磨礪使還舊規不勝幸甚自是常衣衲衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張文定公前生為僧<pc n="lb"/>
張文定公方平為滁州日游琅琊周行廊廡神觀清浄<pc n="lb"/>
至藏院俛仰久之忽呼左右梯梁間得經一函開視之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
則楞伽經四卷餘其半未寫公因㸃筆續之筆蹟不異<pc n="lb"/>
味經首四句曰世間相生滅猶如虛空花智不得有無<pc n="lb"/>
而興大悲心遂大悟流涕見前世事盖公前生嘗主藏<pc n="lb"/>
于此病革自以寫經未終願再來成之故也公立朝正<pc n="lb"/>
色自慶厯以來名臣為人主所敬者莫如公暮年出此<pc n="lb"/>
經示東坡居士坡為重寫題公之名于其右刻于浮玉<pc n="lb"/>
山龍游寺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>悦禅師作偈戲詵公<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
雲峰悦禅師叢林敬畏為明眼尊宿與興化詵公友善<pc n="lb"/>
詵城居三十餘年老矣猶迎送不已悦嘗誡曰公乃不<pc n="lb"/>
袖手山林中去尚此忍垢乎郡僚愛詵多久不果一日<pc n="lb"/>
送大官出郊墮馬損臂呻吟月餘以書哀訴于悦悦恨<pc n="lb"/>
其不聽言作偈戲之曰大悲菩薩有千手大丈夫兒誰<pc n="lb"/>
不有興化和尚折一支猶有九百九十九南華恭長老<pc n="lb"/>
同嗣大愚然少叢林有書來敘法禮悦作偈戲之曰與<pc n="lb"/>
師萍跡寄江湖共憶當年在大愚堪笑堪悲無限事甜<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
瓜生得苦葫蘆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觸背闗<pc n="lb"/>
寳覺禅師老庵于龍峰之北魯直丁家難相從甚久館<pc n="lb"/>
于庵之旁兩年寳覺見學者必舉手示之曰喚作拳是<pc n="lb"/>
觸不喚拳是背莫有契之者叢林謂之觸背闗張丞相<pc n="lb"/>
奉使江西日將造其廬至兜率見悦禅師遽甚稱其門<pc n="lb"/>
人及見寳覺乃作偈曰久嚮黃龍山裏龍到來只見住<pc n="lb"/>
山翁須知背觸拳頭外别有靈犀一㸃通靈源叟時為<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
侍者廼作賛其略曰聞時富貴見後貧窮年老浩歌歸<pc n="lb"/>
去樂從他人喚住山翁魯直大笑曰天覺所言靈犀一<pc n="lb"/>
㸃此䖃苴為虛空安耳穴靈源作賛分雪之是寫一字<pc n="lb"/>
不着畫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>毛僧説偈<pc n="lb"/>
呉有異比丘號毛僧日遊聚落飲食無所擇輕薄子多<pc n="lb"/>
狎玩之貴勢要之不詣忽謂人曰吾其死矣乃危坐説<pc n="lb"/>
偈曰毛僧毛僧事事不能死了燒了却似不生言畢遽<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
化嗟乎異哉其端師子戒闍梨之徒乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝無逸佳句<pc n="lb"/>
謝逸字無逸臨川人勝士也工詩能文黃魯直讀其詩<pc n="lb"/>
曰晁張流也恨未識之耳無逸詩曰老鳯垂頭噤不語<pc n="lb"/>
枯木槎牙噪春鳥又曰貪夫蟻旋磨冷官魚上竹又曰<pc n="lb"/>
山寒石髮瘦水落溪毛凋為魯直所稱賞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪覺範朱世英二偈<pc n="lb"/>
朱世英以徳行薦于朝當入學意不欲行不得已詣之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
信宿而返所居一堂生涯如龎藴予嘗過之少君方炊<pc n="lb"/>
稚子宗野汲水而無逸誦書掃除顧見予放帚大笑曰<pc n="lb"/>
聊復爾耳予作偈曰老妻營炊稚子汲水龎公掃除丹<pc n="lb"/>
霞適至棄帚迎朋一笑相視不必靈照多説道理世英<pc n="lb"/>
聞之亦作偈曰提籃靈照掃地謝公一般是麫做作不<pc n="lb"/>
同不假語黙通透玲瓏更若不會換手搥胸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷七<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>冷齋夜話卷八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>釋惠洪<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉跛子説二范詩<pc n="lb"/>
劉跛子青州人拄一拐每嵗必一至洛中看花館范家<pc n="lb"/>
園春盡即還京師為人談噱有味范家子弟多狎戲之<pc n="lb"/>
有范老見之即與之二十四金曰跛子喫碗羮于是以<pc n="lb"/>
詩謝伯仲曰大范見時二十四小范見時喫碗羮人生<pc n="lb"/>
四海皆兄弟酒肉林中過一生<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳瑩中贈跛子長短句<pc n="lb"/>
初張丞相召自荆湖跛子與客飲市橋客聞車馬過甚<pc n="lb"/>
都起觀之跛子挽其衣使且飲作詩曰遷客湖湘召赴<pc n="lb"/>
京車蹄迎迓一何榮争如與子市橋飲且免人間寵辱<pc n="lb"/>
驚陳瑩中甚愛之作長短句贈之其略曰槁木形骸浮<pc n="lb"/>
雲身世一年兩到京華又還乗興閒看洛陽花説甚姚<pc n="lb"/>
黃魏紫春歸後終委泥沙忘言處花開花謝都不似我<pc n="lb"/>
生涯云云予政和改元見于興國寺以詩戲之曰相逢<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
一拐大梁間妙語時時見一斑我欲從公蓬島去爛銀<pc n="lb"/>
堆裏見青山予姻家許中復大夫宜人趙叅政槩之孫<pc n="lb"/>
女云我十許嵗時見劉跛子來覓酒喫笑語終日而去<pc n="lb"/>
計其壽百四十五年許嘗館于京師新門張婆店三十<pc n="lb"/>
年日坐相國寺東廊邸中人無有識之者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>野夫長短句<pc n="lb"/>
劉野夫留南京久未入都淵材以書督之野夫答書曰<pc n="lb"/>
跛子一生别無路展手教化三饑兩飽回視雲漢聊以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
自誑元神新來被劉法師徐神翁形迹得不成模様深<pc n="lb"/>
欲上京相覷又恐撞着文人泥沱佛驀地被乾拳濕踢<pc n="lb"/>
着甚來由其不覊如此嘗自作長短句曰跛子年年形<pc n="lb"/>
容何似儼然一部髭鬚世上詩大拐上有工夫逹南州<pc n="lb"/>
北縣逢着處酒滿葫蘆醺醺醉不知來日何處度朝晡<pc n="lb"/>
洛陽花看了歸來帝里一事全無若還與匏羮不託依<pc n="lb"/>
舊再作門徒驀地思量下水輕船上蘆席橫鋪呵呵笑<pc n="lb"/>
睢陽門外有箇好西湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉淵材南歸布槖<pc n="lb"/>
淵材游京師貴人之門十餘年貴人皆前席其家在筠<pc n="lb"/>
之新昌其貧至饘粥不給父以書召其歸曰汝到家吾<pc n="lb"/>
倒懸解矣淵材于是南歸跨一驢以一黥挾以布槖槖<pc n="lb"/>
黥皆斜絆其腋一邑聚觀親舊相慶三日議曰布槖中<pc n="lb"/>
必金珠也予雅知其迂濶疑之乃問親舊聞淵材還相<pc n="lb"/>
慶曰君官爵雖未入手必使父母妻兒脱凍餒之厄槖<pc n="lb"/>
中所有可早出以觀之淵材喜見眉鬚曰吾富可敵國<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
也汝可拭目以觀乃開槖有李廷珪墨一丸文與可竹<pc n="lb"/>
一枝歐公五代史草藁一巨編餘無所有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲庵活盲女<pc n="lb"/>
雲庵住洞山時嘗過檀越家經大林間少立聞哀聲雜<pc n="lb"/>
流水臨澗下窺有蹲水中者使兩夫下扶猿臂而上乃<pc n="lb"/>
盲女子年十七八許問其故曰我母死父傭于逺方兄<pc n="lb"/>
貧無食牽我至此猛推下我而去雲庵意惻不自知涕<pc n="lb"/>
下顧其人力曰汝無婦可畜以相活我給與一世力拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
諾即以所乗筍兜舁歸山雲庵歩隨之盲女後生三子<pc n="lb"/>
皆勤院事雲庵雖領衆他山嵗時遣人給衣食如子姪<pc n="lb"/>
然雲庵髙世之行若此之類甚衆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢如蜜<pc n="lb"/>
仲殊初游呉中自負一盖見賣餳者從乞一錢餳與之<pc n="lb"/>
即就買餳食之而去嘗客館古寺中道俗造之輒就覓<pc n="lb"/>
錢皆相顧羞縮曰初不多辦來奈何殊曰錢如蜜一滴<pc n="lb"/>
也甜<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道士畜三物<pc n="lb"/>
萬安軍南並海石崖中有道士年八九十嵗自言本交<pc n="lb"/>
趾人渡海船壊于此崖因庵焉養一雞大如倒挂日置<pc n="lb"/>
枕中啼即夢覺又畜王孫小于蝦蟆風度清癯以線繫<pc n="lb"/>
几案間道士喚則跳躑登几唇危坐分殘顆而食之又<pc n="lb"/>
有龜狀如錢置合中時掲其盖使出戲衣袖間予謁之<pc n="lb"/>
示此三物從予乞詩予熟視曰公小人國中引道者吾<pc n="lb"/>
詩俚詎能摹冩髙韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夢遊蓬萊<pc n="lb"/>
黃魯直元祐中晝卧蒲池寺時新秋雨過涼甚夢與一<pc n="lb"/>
道士褰衣升空而去望見雲濤際天夢中問道士無舟<pc n="lb"/>
不可濟且公安之道士曰與公遊蓬萊即襪而履水魯<pc n="lb"/>
直意欲無行道士强要之俄覺大風吹鬢毛骨為戦慄<pc n="lb"/>
道士曰且歛目唯聞足底聲如萬壑松風有狗吠開目<pc n="lb"/>
不見道士唯見宫殿張開千門萬户魯直徐入有兩玉<pc n="lb"/>
人𨗳升殿主者降接之見仙官執玉麈尾仙女擁侍之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
中有一女方整琵琶魯直極愛其風韻顧之忘揖主者<pc n="lb"/>
主者色莊故其詩曰試問琵琶可聞否靈君色莊伎揺<pc n="lb"/>
手頃與予同宿湘江舟中親為言之與今山谷集語不<pc n="lb"/>
同盖後更易之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周貫吟詩作偈<pc n="lb"/>
周貫者不知何許人雅自號木鴈子治平熈寧間往來<pc n="lb"/>
西山時時至髙安與予大父善日酣飲畜一大瓢行旅<pc n="lb"/>
夜以為溺器工作詩詩成癖嘗宿奉新龍泉觀半夜搥<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
門道士驚科髮披衣啓問其故貫笑曰偶得句當奉道<pc n="lb"/>
士殊不意已問之因使口誦貫以手指畫吟曰弹琴傷<pc n="lb"/>
指甲盖席損髭鬚是夜貫寒甚以席自覆故爾又至袁<pc n="lb"/>
州見市井李生者有秀韻欲攜以同歸林下而李嗜酒<pc n="lb"/>
色意欲無行貫指畫藥鐺作偈示之曰頑鈍天教合作<pc n="lb"/>
鐺縱生三脚豈能行雖然有耳不聽法只愛人間戀火<pc n="lb"/>
坑尋死于西山方將化人問其幾何嵗貫曰八十西山<pc n="lb"/>
作酒仙麻鞋軋斷布衣穿相逢甲子君休問太極光陰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
不計年後有人見于京師橋付書與袁州李生云我明<pc n="lb"/>
年中秋夕時當上謁也至時果造李生生時以事出乃<pc n="lb"/>
以白土大書其門而去曰今年中秋夕來赴去年約不<pc n="lb"/>
見破鐵鐺弹指空剥剥李生後竟墮馬折一足<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石學士<pc n="lb"/>
石曼卿隠于酒謫仙之流也善戲謔嘗出報慈寺馭者<pc n="lb"/>
失控馬驚曼卿墮地從吏驚遽扶掖據鞍市人聚觀意<pc n="lb"/>
其必大詬怒曼卿徐着一鞭謂馭者曰賴我石學士也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
若瓦學士顧不破碎乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白土埭<pc n="lb"/>
髙僧傳有神仙史宗者着麻衣加袖其上號袖衣道喜<pc n="lb"/>
怒不常體㾾瘡日往廣陵白土埭謳歌自適夜不知歸<pc n="lb"/>
宿處江都令檀祗召至與語詞多無畔岸索紙賦詩曰<pc n="lb"/>
有欲若不足無欲即無憂求其清虛者帶索披麻裘浮<pc n="lb"/>
游一世間汎若不繫舟要當畢塵累棲息老山丘檀祗<pc n="lb"/>
異之陶潜淵明所記曰白土埭逢三異比丘此其一也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
有狂道借海鹽令所畜小兒登小山山有屋數椽道人<pc n="lb"/>
三四輩相勞苦其言小兒一不解但得食一塸如熟艾<pc n="lb"/>
有問道士者謫者何時竟答曰在徐州江北廣陵白土<pc n="lb"/>
埭上計其謫行當竟矣問者作書授道士曰為逹之即<pc n="lb"/>
繫小兒衣帶還海鹽令喜問曰衣中有何曰書疏耳又<pc n="lb"/>
呼問小兒至何處小兒曰前為道士捉杖飄然去但聞<pc n="lb"/>
足下波浪聲至山中山中人寄書與白土埭上即引衣<pc n="lb"/>
帶示令令亦不能曉小兒詣史宗史宗大驚曰汝乃蓬<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
萊山中來耶神仙之有無吾不能知然觀其詩句脱去<pc n="lb"/>
畛封有超然自得之氣非尋常介夫所能作也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范堯夫揖客對卧<pc n="lb"/>
范堯夫謫居永州閉門人稀識面客苦欲見者或出則<pc n="lb"/>
問寒暄而已僮掃榻奠枕于是揖客解帶對卧良久鼻<pc n="lb"/>
息如雷霆客自度未可起亦熟睡睡覺常及暮而去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李伯時畫馬<pc n="lb"/>
李伯時善畫馬東坡第其筆當不減韓幹都城黃金易<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
得而伯時馬不可得師譲之曰伯時為士大夫而以畫<pc n="lb"/>
行已可恥也又作馬忍為之耶伯時恚曰作馬無乃例<pc n="lb"/>
能蕩人心墮惡道乎師曰公業已習此則日夕以思其<pc n="lb"/>
情狀求為神駿繫念不忘一日眼光落地必入馬胎無<pc n="lb"/>
疑非惡道而何伯時大驚不覺身去坐榻曰今當何以<pc n="lb"/>
洗其過師曰但畫觀音菩薩自是畫此像妙天下故一<pc n="lb"/>
時公卿服師之善巧也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>房琯前身為永禅師<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
東坡集中有觀宋復古畫序一首曰舊説房琯開元中<pc n="lb"/>
宰盧氏與道士邢和璞過夏口村入廢佛寺坐古松下<pc n="lb"/>
和璞使人鑿地得甕中所藏婁師徳與永禅師書笑謂<pc n="lb"/>
琯曰頗憶此耶因悵然悟前生之為永禅師也故人栁<pc n="lb"/>
子玉寳此畫盖唐本宋復古所臨者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>退静兩忘<pc n="lb"/>
尹師魯謫官過大梁與一老衲語師魯曰以退静為樂<pc n="lb"/>
衲曰孰若退静兩忘師魯頓若有所得及移鄧州時范<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
文正守南陽師魯手書與文正别文正馳至則師魯已<pc n="lb"/>
沐浴衣冠而坐少頃而化文正哭之甚哀師魯忽舉首<pc n="lb"/>
曰已與公别安用復來文正驚問所以師魯笑曰死生<pc n="lb"/>
常理也何文正不逹此又問後事曰此在公耳乃揖希<pc n="lb"/>
文復逝俄頃又舉手謂文正曰亦無鬼亦無恐怖言訖<pc n="lb"/>
長逝沈存中曰師魯所養至此可謂有力然尚未脱有<pc n="lb"/>
無之見何也得非退静兩忘尚存胸中乎獨無為子楊<pc n="lb"/>
次公曰存中識藥矣然未識藥之忌也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷八<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>冷齋夜話卷九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>釋惠洪<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>草書亦自不識<pc n="lb"/>
張丞相好草書而不工當時流輩皆譏笑之丞相自若<pc n="lb"/>
也一日得句索筆疾書滿紙龍蛇飛動使姪録之當波<pc n="lb"/>
險處姪罔然而止執所書問曰此何字也丞相熟視久<pc n="lb"/>
之亦自不識詬其姪曰胡不早問致予忘之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>當出汝詩示人<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
沈東陽野史曰晉桓温少與殷浩友善殷嘗作詩示温<pc n="lb"/>
温玩侮之曰汝慎勿犯我犯我當出汝詩示人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昌州海棠獨香<pc n="lb"/>
李舟大夫客都下一年無差遣乃受昌州議者以去家<pc n="lb"/>
逺乃改受鄂倅淵材聞之吐飯大歩往謁李曰今日聞<pc n="lb"/>
大夫欲受鄂倅有之乎李曰然淵材悵然曰誰為大夫<pc n="lb"/>
謀昌佳郡也奈何棄之李驚曰供給豐乎曰非也民訟<pc n="lb"/>
簡乎曰非也然則何以知其佳淵材曰天下海棠無香<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
昌州海棠獨香非佳郡乎聞者傳以為笑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉淵材迂濶好怪<pc n="lb"/>
淵材迂濶好怪嘗畜兩鶴客至指以誇曰此仙禽也凡<pc n="lb"/>
禽卵生而此胎生語未卒園丁報曰此鶴夜産一卵大<pc n="lb"/>
如梨淵材面發赤訶曰敢謗鶴也卒去鶴輒兩展其脛<pc n="lb"/>
伏地淵材訝之以杖驚使起忽誕一卵淵材嗟咨曰鶴<pc n="lb"/>
亦敗道吾乃為劉禹錫佳話所誤自今除佛老子孔子<pc n="lb"/>
之語予皆勘驗予曰淵材自信之力然讀相鶴經未熟<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
耳又嘗曰吾平生無所恨所恨者五事耳人問其故淵<pc n="lb"/>
材歛目不言久之曰吾論不入時聽恐汝曹輕易之問<pc n="lb"/>
者力請説乃答曰第一恨鰣魚多骨第二恨金橘太酸<pc n="lb"/>
第三恨蓴菜性冷第四恨海棠無香第五恨曾子固不<pc n="lb"/>
能作詩聞者大笑而淵材瞠目曰諸子果輕易吾論也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>課術有騐無騐<pc n="lb"/>
靈源禅師住龍舒太平精舍有日者能課使之課莫不<pc n="lb"/>
竒中蘇朝奉者至寺使課無驗非特為蘇課無驗凡為<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
逹官要人言皆無驗至為市井凡庸山林之士課則如<pc n="lb"/>
目見而言靈源問其故答曰我無徳量凡見尋常人則<pc n="lb"/>
據術而言無所縁飾見貴人則畏怖往往置術之實而<pc n="lb"/>
務為諛詞其不驗要不足怪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郭注妻未及門而死<pc n="lb"/>
韓魏公客郭注者才而美然求室則病行年五十未有<pc n="lb"/>
室家魏公憐之百計賙恤為求婚將遂其人必死公以<pc n="lb"/>
侍兒賜之未及門而注死郭注殆可與范公客同科也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
韓范功名富貴如太山黃河日月所不能老兩客乃爾<pc n="lb"/>
可笑耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>癡人説夢夢中説夢<pc n="lb"/>
僧伽龍朔中遊江淮間其迹甚異有問之曰汝何姓答<pc n="lb"/>
曰姓何又問何國人答曰何國人唐李邕作碑不曉其<pc n="lb"/>
言乃書傳曰大師姓何何國人此正所謂對癡人説夢<pc n="lb"/>
耳李邕遂以夢為真真癡絶也僧賛寧以其傳編入僧<pc n="lb"/>
史又從而解之曰其言姓何亦猶康會本康居國人便<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
命為康僧會詳何國在碎葉東北是碎葉國附庸耳此<pc n="lb"/>
又夢中説夢可掩卷一笑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不欺神明<pc n="lb"/>
徐鉉曰江南處士朱真每語人曰世皆云不欺神明此<pc n="lb"/>
非天地百神但不欺心即不欺神明也予聞司馬温公<pc n="lb"/>
曰我平居無大過人但未嘗有不可對人言者耳此不<pc n="lb"/>
欺神明也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞逺方不死之術<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
孔叢子有言昔有人聞逺方能不死之術者裹糧往從<pc n="lb"/>
之及至而其人已死矣然猶歎恨不得聞其道予愛其<pc n="lb"/>
事有中禅者之病佛法浸逺真偽相半唯死生禍福之<pc n="lb"/>
際不容偽耳今目識其偽猶惑之可笑也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自以宗教為己任<pc n="lb"/>
髙仲靈作逺公影堂記六件事且罪學者不能深考逺<pc n="lb"/>
行事以張大其徳著明於世予曰仲靈寧嘗自考其事<pc n="lb"/>
乎謝靈運欲入社逺拒之曰是子思亂將不令終盧循<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
反而逺與之執手言笑謂逺知人則何暗于循謂不知<pc n="lb"/>
人則何獨明于靈運逺自以宗教為己任而授詩禮于<pc n="lb"/>
宗雷輩與道安諫苻堅勿伐洛陽同科父子于釋氏其<pc n="lb"/>
可為純正而知大體者耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>牛逐虎<pc n="lb"/>
筠溪快山有虎嘗搏牧牛童子為兩牛所逐虎既去牛<pc n="lb"/>
捍䕶之童子竟死石門老衲文公為予言之為作詩記<pc n="lb"/>
之以諷含齒被髮而不義者然予徒能諷之其能已之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
哉快山山淺亦有虎時時妥尾過行路一豎坐地牧兩<pc n="lb"/>
牯以捶捶地不復顧虎摶豎如鷹搦兎兩牛來奔虎棄<pc n="lb"/>
去因往荷痒挨老樹牯則喘視同守䕶虎竟不能得此<pc n="lb"/>
豎豎雖不救牯無負一村囂然共鳴鼓而虎已逃不知<pc n="lb"/>
處嗟哉異哉兩大武髙義可與貫髙伍今走仁義名好<pc n="lb"/>
古臨事真情乃愧汝此事可信文公語為君落筆敏風<pc n="lb"/>
雨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉野夫免徳莊火災<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
龔徳莊罷官河朔居京師新門劉野夫上元夕以書約<pc n="lb"/>
徳莊曰今夜欲與君語令閤必盡室出觀燈當清浄身<pc n="lb"/>
心相候徳莊雅敬其為人危坐三鼓矣家人輩未還野<pc n="lb"/>
夫亦竟不至俄火自門而燒徳莊窘持誥牒犯烈焰而<pc n="lb"/>
出頃刻數百舍為瓦礫之塲明日野夫來弔且欣曰令<pc n="lb"/>
閤已不出是吾憂幸出可賀也徳莊心異野夫然不欲<pc n="lb"/>
詰之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三十六計走為上計<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
紹聖初曾子宣在西府淵材往謁之論邊事極言官軍<pc n="lb"/>
不可用用士為良子宣喜之既罷與余過興國寺河上<pc n="lb"/>
食素分茶甚美將畢問奴楊照取錢奴曰忘持錢來奈<pc n="lb"/>
何淵材色窘予戲曰兵計將安出淵材以手捋鬚良久<pc n="lb"/>
目予趨自後門出若將便旋然予追逐淵材以手拏帽<pc n="lb"/>
褰衣走如飛予與奴楊照追逐二相公廟淵材乃敢回<pc n="lb"/>
顧喘立面無人色曰鞭虎頭撩虎鬚幾不免于虎口哉<pc n="lb"/>
予又戲曰在兵法何如淵材曰三十六計走為上計<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷九<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>冷齋夜話卷十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>釋惠洪<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>作詩准食肉例<pc n="lb"/>
陳瑩中謫通州夜讀洛浦録乃大有所悟斂目長息曰<pc n="lb"/>
此句唯覺範可解然渠在海外吾無定光佛手何能招<pc n="lb"/>
之又曰吾甥李郁光祖者覺範所愛當呼來授以此句<pc n="lb"/>
覺範倘有生還之幸而吾以去死不逺恐隔生則託光<pc n="lb"/>
祖授之如太陽直掇付逺録公耳于是光祖自邵武跰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
足至通瑩中熟視彌月曰非寄附所可姑置之明年予<pc n="lb"/>
還自朱崖館于高安大愚瑩中自台州載其家來漳浦<pc n="lb"/>
過九江廬山因家焉督予兼程來予以三日至湓城瑩<pc n="lb"/>
中曰自此公可禁作詩無益于事予曰敬奉教然予兒<pc n="lb"/>
時好食肉母使持齋予叩頭乞先飫食肉一日母許之<pc n="lb"/>
今亦當准食肉例先吟兩詩喜吾二人死而復生如何<pc n="lb"/>
瑩中許之予詩曰雁蕩天台看得足盡搬兒女寄篷牕<pc n="lb"/>
徑來漳水謀二頃偶愛廬山家九江名節逼真如醉白<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
生涯領略似襄龎向來萬事都休理且聽樓鐘一夜撞<pc n="lb"/>
與公靈鷲曾聽法遊戲人間知幾生夏口甕中藏畫像<pc n="lb"/>
孤山月下認歌聲翳消已覺華無蒂礦盡方知珠自明<pc n="lb"/>
數抹夕陽殘雨外一番飛絮滿江城瑩中喜而謂曰此<pc n="lb"/>
詩如岐下猪肉也雖美無多食後三年予客漳水見瑩<pc n="lb"/>
中姪勝柔自九江來出詩示予曰仁者雖逢思有常平<pc n="lb"/>
居慎勿示何妨争先世路機闗惡近後語言滋味長可<pc n="lb"/>
口物多終作疾快心事過必為傷與其病後求良藥不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
若病前能自防予謂勝柔曰公癡叔詩如食鰣魚唯恐<pc n="lb"/>
遭骨刺耳與岐下猪肉不可同日而語也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蠧文不通辯譯<pc n="lb"/>
景祐中光梵大師惟浄以梵學著聞天下皇祐中大覺<pc n="lb"/>
禅師懐璉以禅宗大振京師浄居傳法院璉居浄因院<pc n="lb"/>
一時學者依以揚聲景靈宫鋸傭解木木既分有蟲鏤<pc n="lb"/>
紋數十字如梵書字旁行因進之上遣都知羅宗譯經<pc n="lb"/>
潤文夏英公竦詣傳法院𨗳譯冀得祥異之語以䜟國<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
浄焚香𨗳譯逾刻乃曰天竺無此字不通辯譯右璫恚<pc n="lb"/>
曰諸大師且領上意若稍成譯館恩例不淺而英公以<pc n="lb"/>
此意諷之浄曰幸若蠧紋稍可箋辯誠教門光也異日<pc n="lb"/>
彰謬妄萬死何補上又嘗賜璉以龍腦鉢盂璉對使者<pc n="lb"/>
焚之曰吾法以壊色衣以瓦鉢食此鉢非法使者歸奏<pc n="lb"/>
上佳歎之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浄璉輩何可少<pc n="lb"/>
富鄭公每語客此兩道人可謂佛弟子也倘使立朝必<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
能盡忠以其人品不凡故隨所寓輒盡其才今則浄璉<pc n="lb"/>
輩何其少也耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石崖僧<pc n="lb"/>
予遊褒禅山石崖下見一僧以紙軸枕首跣足而卧予<pc n="lb"/>
坐其旁久之乃驚覺起相向熟視予曰方聽萬壑松聲<pc n="lb"/>
泠然而夢夢見歐陽公羽衣折角巾杖藜逍遥潁水之<pc n="lb"/>
上予問師嘗識公乎曰識之予私自語曰此道人識歐<pc n="lb"/>
公必不凡乃問曰師寄此山如今幾年矣道具何在伴<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
侣為誰僧笑曰出家欲無累公所言衮衮多事人也曰<pc n="lb"/>
豈不置鉢耶曰食時寺有椀又曰豈不畜經卷耶曰藏<pc n="lb"/>
中自備足曰豈不備笠耶曰雨即吾不行曰鞋履亦不<pc n="lb"/>
用耶曰昔有之今弊棄之跣足行殊快人予愕曰然則<pc n="lb"/>
手中紙軸復何用曰此吾度牒也亦欲睡枕頭予甚愛<pc n="lb"/>
其風韻恨不告我以名字鄉里然識其呉音也必湖山<pc n="lb"/>
隠者南還海岱逢佛印禅師元公出山重荷者百夫擁<pc n="lb"/>
輿者十許夫巷陌聚觀喧吠雞犬予自歎曰使褒禅山<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
石崖僧見之則子為無事人耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三生為比丘<pc n="lb"/>
唐忠義傳李澄之子源自以父死王難不仕隠洛陽惠<pc n="lb"/>
林寺年八十餘與道人圓觀遊甚密老而約自峽路入<pc n="lb"/>
蜀源曰予久不入繁華之域于是許之觀見錦襠女子<pc n="lb"/>
浣泣曰所以不欲自此來者以此女也然業影不可逃<pc n="lb"/>
明年某日君自蜀還可相臨以一笑為信吾已三生為<pc n="lb"/>
比丘居湘西岳麓寺寺有巨石林間嘗習禅其上遂不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
復言已而觀死明年如期至錦襠家則兒生始三日源<pc n="lb"/>
抱臨明簷兒果一笑却後十二年至錢塘孤山月下聞<pc n="lb"/>
扣牛角而歌者曰三生石上舊精魂賞月吟風不要論<pc n="lb"/>
慚愧情人逺相訪此身雖壊性常存東坡刪削其傳而<pc n="lb"/>
曰圓澤而不書岳麓三生石上事賛寧所録為圓觀東<pc n="lb"/>
坡何以書為澤必有據見叔黨當問之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禅師知羊肉<pc n="lb"/>
毗陵承天珍禅師蜀人也巴音夷面真率不事事郡守<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
忘其名初至不知其佳士未嘗與語偶攜客來遊珍亦<pc n="lb"/>
坐于旁守謂客曰魚稻宜江淮羊麵宜京洛客未及對<pc n="lb"/>
珍輒對曰世味無如羊肉大美且性極暖宜人食守色<pc n="lb"/>
變瞋視之徐曰禅師何故知羊肉性暖珍應曰常卧氊<pc n="lb"/>
知之其毛尚爾暖其肉不言可知矣如明公治郡政美<pc n="lb"/>
則立朝當更佳也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日延一僧對飯<pc n="lb"/>
趙閱道休官歸三衢作髙齋而居之禅誦精嚴如老爛<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
頭陀與鍾山佛慧禅師為方外友唱酬妙語照映叢林<pc n="lb"/>
性喜食素日須延一僧對飯可以想見其為人矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邪言罪惡之由<pc n="lb"/>
法雲秀闗西鐵面嚴冷能以理折人魯直名重天下詩<pc n="lb"/>
詞一出人争傳之師嘗謂魯直曰詩多作無害艶歌小<pc n="lb"/>
詞可罷之魯直笑曰空中語耳非殺非偷終不至坐此<pc n="lb"/>
墮惡道師曰若以邪言蕩人淫心使彼逾禮越禁為罪<pc n="lb"/>
惡之由吾恐非止墮惡道而已魯直頷之自是不復作<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
詞曲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三君子瑕疵可笑<pc n="lb"/>
徐師川曰予于東坡山谷瑩中三君子俱知敬畏者也<pc n="lb"/>
然其瑕疵予能笑之如東坡議論諫諍真所謂殺身成<pc n="lb"/>
仁者其視死生如旦夜爾安能為哉而欲學長生不死<pc n="lb"/>
山谷赴官姑孰既至未視事聞當罷不去竟俯就之七<pc n="lb"/>
日符至乃去問其故曰不爾無舟吏可遷夫士之進退<pc n="lb"/>
大體欲分明不可茍也豈以舟吏為累耶瑩中大節昭<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
著其能必行其志者視爵禄如糞土然猶時對日者説<pc n="lb"/>
命此皆顛倒也吾故笑之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歐陽修何如人<pc n="lb"/>
臨川謝逸字無逸高才江南勝士也魯直見其詩歎曰<pc n="lb"/>
使在館閤當不減晁張朱世英為撫州舉入行不就閒<pc n="lb"/>
居多從衲子遊不喜對書生一日有一貢士來謁坐定<pc n="lb"/>
曰每欲問無逸一事輒忘之嘗聞人言歐陽修果何如<pc n="lb"/>
人無逸熟視久之曰舊亦一書生後甚顯逹嘗叅大政<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
又問能文章否無逸曰也得無逸之子宗野方七嵗立<pc n="lb"/>
于旁聞之匿笑而去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>證道歌宣公塔<pc n="lb"/>
大通禅師言吾頃過南都謁張安道於私第道話一夕<pc n="lb"/>
安道曰景徳初西土有異僧到都下閲永嘉證道歌即<pc n="lb"/>
作禮頂戴久之譯者問其故僧曰此書流播五天稱真<pc n="lb"/>
丹聖者所説經發明心要者甚多又問大律師宣公塔<pc n="lb"/>
所在吾欲往禮謁譯者又問此方大士甚衆何獨求宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
公哉曰此師持律名重五天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寧安不視秀僧書<pc n="lb"/>
洪州武寧安和尚者天衣懐禅師之嗣也與秀闗西為<pc n="lb"/>
同行秀已應詔住法雲寺其威光可以挾其友登雲天<pc n="lb"/>
而翔也而安止荒村破院单丁五十年秀時以書致安<pc n="lb"/>
安未嘗視棄之侍者不解其意因間問之安曰吾始以<pc n="lb"/>
秀有精彩乃今知其癡夫出家兒塚間樹下辦那事如<pc n="lb"/>
救頭然無故于八逹衢頭架大屋養數百閒漢此真開<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
眼尿牀也何足復對語哉吾宗自此盖亦微矣子曹猶<pc n="lb"/>
當見之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>饌器皆黃白物<pc n="lb"/>
王荆公居鍾山時與金華俞秀老過故人家飲飲罷少<pc n="lb"/>
坐水亭顧水際沙間有饌器數件皆黃白物意吏卒竊<pc n="lb"/>
之故使人問司之者乃小兒適聚于此食棗栗食盡棄<pc n="lb"/>
之而去荆公謂秀老曰士欲任大事閲富貴如羣兒作<pc n="lb"/>
息乃可耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聖人多生儒佛中<pc n="lb"/>
朱世英言予昔從文公定林數夕聞所未聞嘗曰子曾<pc n="lb"/>
讀游俠傳否移此心學無上菩提孰能禦哉又曰成周<pc n="lb"/>
三代之際聖人多生儒中兩漢以下聖人多生佛中此<pc n="lb"/>
不易之論也又曰吾止以雪峰一句語作宰相世英曰<pc n="lb"/>
願聞雪峰之語公曰這老子嘗為衆生自是什麽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有縫浮屠<pc n="lb"/>
石㙮長老戒公東坡居士昔赴登文戒公迓之東坡曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
吾欲一見石塔以行速不及也戒公起曰這着是磚浮<pc n="lb"/>
屠耶坡曰有縫奈何曰若無縫爭容得世間螻蟻坡首<pc n="lb"/>
肯之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>麥舟助䘮<pc n="lb"/>
范文正公在睢陽遣堯夫于姑蘇取麥五百斛堯夫時<pc n="lb"/>
尚少既還舟次丹陽見石曼卿問寄此久近曼卿曰兩<pc n="lb"/>
月矣三䘮在淺土欲舉之西北歸無可與謀者堯夫以<pc n="lb"/>
所載舟付之单騎自長蘆㨗徑而去到家拜起侍立良<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
久文正曰東呉見故舊乎曰曼卿為三䘮未舉留滯丹<pc n="lb"/>
陽時無郭元振莫可告者文正曰何不以麥舟付之堯<pc n="lb"/>
夫曰已付之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀傳燈録<pc n="lb"/>
東坡夜宿曹溪讀傳燈録燈花墮卷上燒一僧字即以<pc n="lb"/>
筆記于牕間曰山堂夜岑寂燈下讀傳燈不覺燈花落<pc n="lb"/>
茶毘一箇僧梵誌詩曰城外土饅頭饀草在城裏一人<pc n="lb"/>
喫一箇莫嫌沒滋味魯直曰既是饀草何縁更知滋味<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
易之曰顯兒以酒澆且圖有滋味<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩當作不經人語<pc n="lb"/>
盛學士次仲孔舍人平仲同在館中雪夜論詩平仲曰<pc n="lb"/>
當作不經人道語曰斜拖闕角龍千丈澹抹牆腰月半<pc n="lb"/>
稜坐客皆稱絶次仲曰句甚佳惜其未大乃曰看來天<pc n="lb"/>
地不知夜飛入園林總是春平仲乃服其工<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嶺外梅花<pc n="lb"/>
嶺外梅花與中國異其花幾類桃花之色而唇紅香著<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
東坡詞曰玉質那愁瘴霧氷姿自有仙風海仙時遣探<pc n="lb"/>
芳叢倒掛緑毛么鳯素面常嫌粉涴洗妝不褪唇紅髙<pc n="lb"/>
情已逐曉雲空不與梨花同夣魯直詞曰天涯也得江<pc n="lb"/>
南信梅破知春近夜闌風細得香遲不道曉來開徧向<pc n="lb"/>
南枝玉簫弄粉人應妬飄到眉心住平生箇裏傾盃深<pc n="lb"/>
去國十年老盡少年心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩忌深刻<pc n="lb"/>
黃魯直使余對句曰呵鏡雲遮月對曰啼妝露着花魯<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
直罪余于詩深刻見骨不務含蓄余竟不曉此論當有<pc n="lb"/>
知之者耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔡元度生殁髙郵<pc n="lb"/>
蔡元度焚黃餘杭舟次泗州病亟僧伽塔吐光射其舟<pc n="lb"/>
萬人瞻仰中有棺呈露士大夫知元度不起矣至髙郵<pc n="lb"/>
而殁元度生于髙郵而殁于此亦異耳世言元度盖僧<pc n="lb"/>
伽侍者木义之後身初以為誕今乃信然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冷齋夜話卷十<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>