<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第一制誥卷第一<hi>赦有上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉天改元大赦制<hi>平朱泚後改建中五年爲興元元年</hi>
                    <pc n="lb"/>
門下致理興化必在推誠忘已濟人不吝改<pc n="lb"/>
過朕嗣守丕構君臨萬方失守宗祧越在草<pc n="lb"/>
莽不念率德誠莫追於旣往永言思咎期有<pc n="lb"/>
復於將來明徴厥初以示天下惟我烈祖邁<pc n="lb"/>
德庇人致俗化於和平拯生靈於塗炭重熈<pc n="lb"/>
積慶垂二百年伊爾卿尹庶官洎億兆之衆<pc n="lb"/>
代受亭育以迄于今功存于人澤垂于後肆<pc n="lb"/>
予小子獲纉鴻業懼德不嗣罔敢怠荒然以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
長于深宫之中暗子經國之務積習易溺居<pc n="lb"/>
安忘危不知稼穡之艱難不察征戍之勞苦<pc n="lb"/>
澤靡下究情不上通事旣壅隔人懷疑阻猶<pc n="lb"/>
昧省巳遂用興戎徴師四方轉餉千里賦車<pc n="lb"/>
籍馬逺近騷然行齎居送衆庶勞止或一日<pc n="lb"/>
屢交鋒刃或連年不解甲胄祀奠乏主室家<pc n="lb"/>
靡依生死流離怨氣凝結力役不息田萊多<pc n="lb"/>
荒暴命峻於誅求疲甿空於杼軸轉死溝壑<pc n="lb"/>
離去郷閭邑里丘墟人煙斷絶天譴於上而<pc n="lb"/>
朕不悟人怨於下而朕不知馴致亂階變興<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
都邑賊臣乗舋肆逆滔天曽莫愧畏敢行凌<pc n="lb"/>
逼萬品失序九廟震驚上辱于祖宗下負於<pc n="lb"/>
黎庶痛心靦貌罪實在予永言愧悼若墜深<pc n="lb"/>
谷頼天地降祐神人叶謀將相竭誠爪牙宣<pc n="lb"/>
力屏逐大盗載張皇維將弘永圗必布新令<pc n="lb"/>
朕晨興夕惕惟念前非乃者公卿百寮累抗<pc n="lb"/>
章䟽猥以徽號加于朕躬固辭不獲俯遂輿<pc n="lb"/>
議昨因内省良用矍然體隂陽不測之謂神<pc n="lb"/>
與天地合德之謂聖顧惟淺昧非所冝當文<pc n="lb"/>
者所以化成武者所以定亂今化之不被亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
是用興豈可更徇羣情苟膺虚美重余不德<pc n="lb"/>
祗益懷慙自今以後中外所上書奏不得更<pc n="lb"/>
稱聖神文武之號夫人情不常繋于時化天<pc n="lb"/>
道旣隱亂獄滋豐朕旣不能弘德導人又不<pc n="lb"/>
能一法齊衆苟設密網以羅非辜爲之父母<pc n="lb"/>
實増愧悼今上元統暦獻歳發生冝革紀年<pc n="lb"/>
之號式敷在宥之澤與人更始以荅天休可<pc n="lb"/>
大赦天下改建中五年爲興元元年自正月<pc n="lb"/>
一日昩爽以前大辟罪巳下罪無輕重咸赦<pc n="lb"/>
除之李希烈田恱王武俊李納等有以忠勞<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
任膺將相有以勲舊繼守藩維朕撫馭乖方<pc n="lb"/>
信誠靡著致令疑懼不自保安兵興累年海<pc n="lb"/>
内騷擾皆由上失其道下罹其災朕實不君<pc n="lb"/>
人則何罪屈巳弘物予何愛焉庶懷引慝之<pc n="lb"/>
誠以洽好生之德其李希烈田恱王武俊李<pc n="lb"/>
納及所管將士官吏等一切並與洗滌各復<pc n="lb"/>
爵位待之如初仍即遣使分道宣諭朱滔雖<pc n="lb"/>
與賊泚連坐路逺未必同謀朕方推以至誠<pc n="lb"/>
務欲弘貸如能効順亦與惟新其河南北諸<pc n="lb"/>
軍兵馬並冝各於本道自固封疆勿相侵軼<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
朱泚大爲不道棄義蔑恩反易天常盗竊名<pc n="lb"/>
器暴犯陵寢所不忍言獲罪祖宗朕不敢赦<pc n="lb"/>
其應被朱泚脅從將士官吏百姓及諸色人<pc n="lb"/>
等有遭其扇誘有迫以兇威苟能自新理可<pc n="lb"/>
矜宥但官軍未到京城以前能去逆効順及<pc n="lb"/>
散歸本道者並從赦例原免一切不問天下<pc n="lb"/>
左降官即與量移近處巳量移者更與量移<pc n="lb"/>
流人配隷及藩鎭効<hi>一作罰</hi>力并縁罪犯與諸使<pc n="lb"/>
驅使官兼別勑諸州縣安置及得罪人家口<pc n="lb"/>
未得歸者一切放還應先有痕累禁錮及反<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
逆縁坐承前恩赦所不該者並冝洗雪亡官<pc n="lb"/>
失爵放歸勿齒者量加收叙人之行業或未<pc n="lb"/>
必兼構大厦者方集於羣材建竒功者不限<pc n="lb"/>
於常檢苟在適用則無棄人况黜免之人沉<pc n="lb"/>
鬱旣乆朝過夕改仁何逺哉流移降黜亡官<pc n="lb"/>
失爵配隷人等有材能著聞者特加録用勿<pc n="lb"/>
拘常例諸軍使諸道赴奉天及進收京城將<pc n="lb"/>
士等或百戰摧敵或萬里勤王扞固全城驅<pc n="lb"/>
除大憝濟危難者其節著復社稷者其業崇<pc n="lb"/>
我圗爾功特加彞典錫名疇賦永永無窮冝<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
並賜名奉天定難功臣身有過犯遞減罪三<pc n="lb"/>
等子孫有過犯遞減罪二等當戸應有差科<pc n="lb"/>
使役一切蠲免其功臣巳後雖衰老疾患不<pc n="lb"/>
任軍旅當分糧賜並冝全給身死之後十年<pc n="lb"/>
内仍回給家口其有食實封者子孫相繼代<pc n="lb"/>
代無絶其餘叙録及功賞條件待收京日並<pc n="lb"/>
准去年十月十七日十一月十四日勑處分<pc n="lb"/>
諸道諸軍將士等乆勤扞禦累著功勲方鎭<pc n="lb"/>
克寧惟爾之力其應在行營者並超三資與<pc n="lb"/>
官仍賜勲五轉不離鎮者依資與官賜勲三<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
轉其累加勲爵仍許回授周親内外文武官<pc n="lb"/>
三品巳上賜爵一級四品巳上各加一階仍<pc n="lb"/>
並賜勲兩轉見危致命先哲攸貴掩骼埋胔<pc n="lb"/>
禮典所先雖効用而或殊在惻隱而何間諸<pc n="lb"/>
道將士有死王事者各委所在州縣給遞送<pc n="lb"/>
歸本管官爲葬祭其有因戰陣殺戮及擒獲<pc n="lb"/>
伏辜暴骨原野者亦委所在逐近便收葬應<pc n="lb"/>
縁流貶及犯罪未葬者並許其家各據本官<pc n="lb"/>
品以禮收葬自頃軍旅所給賦役繁興吏因<pc n="lb"/>
爲姦人不堪命咨嗟怨苦道路無聊汔可小<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
康與之休息其墊陌及稅間架竹木茶<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>㩁<pc n="lb"/>
鐡等諸色名目悉冝停罷京畿之内屬此㓂<pc n="lb"/>
戎攻劫焚燒靡有寧室王師仰給人以重勞<pc n="lb"/>
特冝減放今年夏稅之半朕以兇醜犯闕遽<pc n="lb"/>
用于征爰度近郊息駕兹邑軍儲克辦師旅<pc n="lb"/>
攸寧式當褒旌以志吾過其奉天冝升爲赤<pc n="lb"/>
縣百姓並給復五年尚德者敎化之所先求<pc n="lb"/>
賢者邦家之大本永言兹道夢想勞懷而澆<pc n="lb"/>
薄之風趨競不息幽棲之士寂寞無聞蓋誠<pc n="lb"/>
所未孚故求之未至天下有隱居行義才德<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
髙逺晦跡丘園不求聞逹者委所在長吏具<pc n="lb"/>
姓名聞奏當備禮邀致諸色人中有賢良方<pc n="lb"/>
正能直言極諌及博通墳典逹於敎化并洞<pc n="lb"/>
識韜鈐堪任將帥者委常叅官及所在長吏<pc n="lb"/>
聞薦天下孤老鰥寡惸獨不能自活者並委<pc n="lb"/>
州縣長吏量事優恤其有年九十巳上者刺<pc n="lb"/>
史縣令就門存問義夫節婦孝子順孫旌表<pc n="lb"/>
門閭終身勿事大兵之後内外耗竭貶食省<pc n="lb"/>
用冝自朕躬當節乘輿之服御絶宮室之華<pc n="lb"/>
飾率己師儉爲天下先諸道貢獻自非供宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
廟軍國之用一切並停應内外官有冗貟及<pc n="lb"/>
百司有不急之費委中書門下即啇量條件<pc n="lb"/>
停減聞奏布澤行賞抑惟舊章今以餘孽未<pc n="lb"/>
平帑藏空竭有乖慶賜深愧于懷赦書有所<pc n="lb"/>
未該者委所司類例條件聞奏敢以赦前事<pc n="lb"/>
相言告以其罪罪之亡命山澤挾藏軍器百<pc n="lb"/>
日不首復罪如𥘉赦書日行五百里布告遐<pc n="lb"/>
邇咸使聞知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平朱泚後車駕還京大赦制<pc n="lb"/>
門下致理之體先德後刑禮義興行故人知<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
耻格教令明當則俗致和平然後姦慝不萌<pc n="lb"/>
暴亂不作古先哲后莫不由斯國家受命百<pc n="lb"/>
七十載八聖儲慶敷佑下人邁種寛大之德<pc n="lb"/>
累蠲苛酷之令蓋仁之所積者厚故澤之所<pc n="lb"/>
流者深兹予小子獲主重器懵於理亂之本<pc n="lb"/>
溺於因習之安授任不明賞罰乖當立法以<pc n="lb"/>
齊衆而犯命愈甚興戎以除害而長亂益繁<pc n="lb"/>
賊臣蓄姦乗舋竊發九廟乏祀兆人靡依猰<pc n="lb"/>
㺄肆其吞噬豺狼穴於宫闕嵗未云半載罹<pc n="lb"/>
播遷仰慚穹昊俯愧臣庶敢愛霣越苟全眇<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
躬誠懼益縰㓂讎重辱宗社忍耻誓志庶𥙷<pc n="lb"/>
前羞頼億兆宅心不忘先德諸帥戮力恭行<pc n="lb"/>
天罰俾余寡昧再膺多祐緫乹綱於旣紊復<pc n="lb"/>
天柱於將傾言旋鎬京不改舊物宗祧有序<pc n="lb"/>
朝享有期責重慶多深増感惕嗚呼君者所<pc n="lb"/>
以撫人也君苟失位人將安仰朕旣不德致<pc n="lb"/>
㓂興禍使生靈無告受制兇威苟全性命急<pc n="lb"/>
何能擇或虧廢名節或貪冒貨利䧟於法網<pc n="lb"/>
事匪一端究其所由自我而致不能撫人以<pc n="lb"/>
道乃欲繩之以刑豈所謂恤人罪己之誠含<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
垢布和之義滌清汚俗咸與更新可大赦天<pc n="lb"/>
下自興元元年七月二十三日昩爽巳前大<pc n="lb"/>
辟罪巳下巳發覺未發覺巳結正未結正見<pc n="lb"/>
繫囚徒常赦所不原者咸赦除之今年五月<pc n="lb"/>
二十八日巳前左降官即與量移未復資者<pc n="lb"/>
更與移近處流人及犯配隷藩鎮効力並即<pc n="lb"/>
放還亡官失爵放歸不齒者量加收叙未復<pc n="lb"/>
資者更與進改其黜免人等有素著行能傍<pc n="lb"/>
連譴累特加録用勿以爲負不有忠者誰復<pc n="lb"/>
社稷不有勞者誰從廵狩連帥之重所以殿<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
邦禦侮也二千石之任所以分憂共理也方<pc n="lb"/>
鎭將校勤奉戍役中外寮吏恪居官次國有<pc n="lb"/>
大慶所冝同之内外文武及致仕官三品巳<pc n="lb"/>
上賜爵一級四品巳上加一階仍並賜勲兩<pc n="lb"/>
轉司徒兼中書令晟英特傑立光輔中興再<pc n="lb"/>
定皇都一匡天下推恩之典貽慶無窮冝與<pc n="lb"/>
一子五品正貟京官侍中瑊沉邃忠厚服勞<pc n="lb"/>
王家保全危城翦除大憝嘉乃茂績次于寵<pc n="lb"/>
章冝與一子六品正貟亰官鎮國軍潼關節<pc n="lb"/>
度使檢校右僕射駱元光京畿渭南商州節<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
度使檢校右僕射尚可孤邠寧等州節度使<pc n="lb"/>
檢校右僕射韓遊瓌奉天行營諸軍節度使<pc n="lb"/>
檢校右僕射戴休顔咸秉大節著于艱難同<pc n="lb"/>
勲叶忠翼我興運冝各與一子七品正貟官<pc n="lb"/>
諸道節度使及行在都知兵馬使興元扈從<pc n="lb"/>
左右金吾大將軍金吾六軍大將軍等各與<pc n="lb"/>
一子八品正貟官諸道團練觀察處置等使<pc n="lb"/>
各與一子九品正貟官應諸軍赴上都收復<pc n="lb"/>
將士等俱以純誠奮其勇節連年帶甲百戰<pc n="lb"/>
摧鋒有忘身以効命有滅親以徇義誓平國<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
難如復私讎競揚貔虎之雄克清梟境之孽<pc n="lb"/>
䇿勲行賞傳嗣榮親播乃功名與國終始自<pc n="lb"/>
去年冬巳來未經甄叙者即與超八資改轉<pc n="lb"/>
巳經甄叙者更與超三資進改三品巳上祖<pc n="lb"/>
父母在先無官封者量與致仕官及邑號亡<pc n="lb"/>
者並與追贈四品巳下父母在先無官封者<pc n="lb"/>
亦授致仕官及邑號亡者與追贈其賞錢委<pc n="lb"/>
所司即依元勑支給應扈從將士三品巳上<pc n="lb"/>
賜爵兩級四品巳下各加兩階仍並賜勲其<pc n="lb"/>
祖父母官封追贈並准收京城將士例處分<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
應扈從官普恩之外三品巳上賜爵兩級四<pc n="lb"/>
品巳下各加兩階仍普賜勲三轉其祖父母<pc n="lb"/>
父母封贈並准收京城例處分應扈從官普<pc n="lb"/>
恩之外三品巳上更加爵一級四品巳下更<pc n="lb"/>
加一階若常叅官祖父母父母在先無官封<pc n="lb"/>
者量授致仕官及邑號亡者與追贈諸州刺<pc n="lb"/>
史普恩外賜爵一級諸道進奏陪位者更加<pc n="lb"/>
一階其奉天定難及元從功臣冝令本軍本<pc n="lb"/>
使即定名聞奏所司各准元勑優賞其諸道<pc n="lb"/>
軍鎭及行營將士三品巳上賜爵一級四品<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
巳上加一階仍准今年正月一日制速與甄<pc n="lb"/>
叙成德淄青魏博等節度并諸軍應歸順將<pc n="lb"/>
士等各藴誠義積著功勞由朕失於撫綏頃<pc n="lb"/>
歳暫懷疑阻㝷能勵節不替舊勲是資宴犒<pc n="lb"/>
俾洽王澤冝委所司即約額支計各賜錢物<pc n="lb"/>
賞設仍委本節度准前後勑速條䟽甄叙其<pc n="lb"/>
朔方并諸軍應在河中管内及同州將士等<pc n="lb"/>
自逺赴難解其重圍念兹功勞並未酬報雖<pc n="lb"/>
遭脅制情有可矜應到行營未經甄叙者並<pc n="lb"/>
准元勑超五資改轉其賞錢比收京城將士<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
例各給一半委本軍兵馬使條録名銜聞奏<pc n="lb"/>
所司支計給付其食實封者亦便配額令其<pc n="lb"/>
請受應天下諸道軍將士等如有年老及疾<pc n="lb"/>
患尫弱不任軍旅願歸鄉里者並給終身優<pc n="lb"/>
復州縣切加安存勿令侵擾如無家可歸者<pc n="lb"/>
給田宅使得存濟見危致命先典所尚況忠<pc n="lb"/>
衛社稷殺身成功朕於斯人義有加等贈太<pc n="lb"/>
尉秀實天授貞烈沮兹姦邪蒼黃之中獨藴<pc n="lb"/>
雄斷將紓國難詭收㓂兵兇謀旣虧吾事果<pc n="lb"/>
濟忠誠奮發手擊渠魁英風凛然振邁千古<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
冝即差官致祭并旌表門閭府縣護其喪事<pc n="lb"/>
縁葬所要一切官供仍於墓所官爲立碑以<pc n="lb"/>
揚徽烈其所賜實封五百戸嫡子正貟三品<pc n="lb"/>
官諸子授正貟五品官委中書門下即准元<pc n="lb"/>
勑處分應諸道諸軍將士有身死王事者委<pc n="lb"/>
本道本使具名銜聞奏即與褒贈仍以在身<pc n="lb"/>
官爵授其子孫内外文武官及諸親諸色人<pc n="lb"/>
等有横遭逆賊殺害者各聽其家及親識人<pc n="lb"/>
於所司陳牒勘責聞奏亦與追贈如跡著忠<pc n="lb"/>
烈衆所明知仍訪其子孫量加優恤尚齒養<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
老王風之首三代制理未或遺年朕將遵古<pc n="lb"/>
典以興化本人心而教孝用優秩賜式慰里<pc n="lb"/>
閭京兆府耆壽年八十巳上並與板授刺史<pc n="lb"/>
仍賜紫八十巳下及諸州府耆壽年八十巳<pc n="lb"/>
上並與板授本縣令仍賜緋天下侍老耆壽<pc n="lb"/>
亦各與板授官如年九十巳上者州縣長吏<pc n="lb"/>
歳時躬親省問貧弱不能自存者量賜粟帛<pc n="lb"/>
頃屬多難人流俗弊加之以師旅因之以饑<pc n="lb"/>
饉賦役繁起農桑失時哀哉癉人汔可小息<pc n="lb"/>
然以國計猶歉軍實靡充未盡復除良増愧<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
悼應天下建中四年年終巳前所有諸色逋<pc n="lb"/>
欠在百姓復内者一切放免百司及諸軍諸<pc n="lb"/>
使舉放利錢今年六月巳前百姓欠負未納<pc n="lb"/>
者亦並停徴京兆府百姓普恩外給復一年<pc n="lb"/>
其供頓官吏委京兆尹類例具名銜聞奏量<pc n="lb"/>
與優獎古者計戸以署吏因時而建職旣不<pc n="lb"/>
乏事亦無冗貟今田畒汙萊版圗凋耗齊人<pc n="lb"/>
編戸託庇官曹貪吏猾胥誘爲囊橐啓姧墮<pc n="lb"/>
業爲害尤深應在京百司色役人及流外等<pc n="lb"/>
委御史大夫即與諸司使長官審詳商議據<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
見所掌事之閑劇定額聞奏仍挾名送中書<pc n="lb"/>
門下務從減省副朕憂人以後應須署置並<pc n="lb"/>
定名先奏仍永爲常式今年正月一日赦書<pc n="lb"/>
節目有所未行者所司並舉而行之赦書或<pc n="lb"/>
有不該即比類條件聞奏敢以赦前事相言<pc n="lb"/>
告者以其罪罪之亡命山澤挾藏軍器百曰<pc n="lb"/>
不首復罪如初赦書日行五百里布告遐邇<pc n="lb"/>
咸使聞知<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第一<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第二<pc n="　"/>制誥卷第二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貞元改元大赦制<hi>興元二年正月一日</hi>
                    <pc n="lb"/>
門下王者體元立極欽若乎天地纂業承統<pc n="lb"/>
嚴奉于祖宗用能百神允諧兆庶永頼立國<pc n="lb"/>
之本斯其大經朕燭理不明違道招損往遭<pc n="lb"/>
多難淪䧟國都天地宗祧曠而莫主則是欽<pc n="lb"/>
若嚴奉之義缺矣甚用懼焉洎復京師遽將<pc n="lb"/>
告謝有司以人力耗斁禮物廢隳日居月諸<pc n="lb"/>
歳聿云暮卜其吉日俯在上春齊心永懷坐<pc n="lb"/>
以待曙而百辟卿士抗䟽上言咸謂人心未<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
寧不足以盡敬㓂孽猶在不足以告功迫於<pc n="lb"/>
群情俯抑誠願郊廟孔邇瞻言莫從悼心慚<pc n="lb"/>
顔胡寧自處重以和平未洽災沴荐臻去歳<pc n="lb"/>
旱蝗兩河爲甚人流不息師出靡居加之以<pc n="lb"/>
徴求因之以荒饉困窮殍餒轉死丘墟關輔<pc n="lb"/>
之間冬無積雪土膏未發宿麥不滋詳思咎<pc n="lb"/>
徴有爲而致兵戎之後餘祲尚存獄犴之中<pc n="lb"/>
深冤未釋又河中淮右逆將阻兵汙脅齊人<pc n="lb"/>
䧟之死地雖欲自雪厥路無由抱義銜冤足<pc n="lb"/>
傷和氣此皆由朕爽德播災于人爲之父母<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
實用愧耻今玄隂已謝春曰載陽勾萌畢伸<pc n="lb"/>
幽蟄咸震思與海内同心自新發號更元用<pc n="lb"/>
符天意宜改興元二年爲貞元元年自正月<pc n="lb"/>
一日昧爽巳前犬辟罪巳下巳發覺未發覺<pc n="lb"/>
巳結正未結正繫囚見徒罪無輕重咸赦除<pc n="lb"/>
之先准勑令量移收叙人所司據節文速與<pc n="lb"/>
處分應河中脅從將士多是奉天赴難功臣<pc n="lb"/>
本居朔陲夙尚忠節豈以一夫詿誤棄其累<pc n="lb"/>
代勲庸朕於此軍尤所不忍特冝洗滌以待<pc n="lb"/>
初誠自非與官軍决戰死於鋒刃其餘雖臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
陣擒獲亦從釋放棄逆歸順者在身先有官<pc n="lb"/>
爵實封一切如舊仍准前後勑所在便給賞<pc n="lb"/>
錢并與甄叙如有因危効節建立殊庸量其<pc n="lb"/>
事績特加獎擢李懷光若能飜然悔過束身<pc n="lb"/>
赴朝念其甞有大勲必當終始全護仍准前<pc n="lb"/>
勑授之官封朕於功臣庶亦無負淮西將吏<pc n="lb"/>
百姓等皆被刼制乆爲匪人詢事原情諒非<pc n="lb"/>
獲已今王師四合計日誅夷玉石俱焚用増<pc n="lb"/>
惻憫冝令諸道進軍之日唯存首惡一人自<pc n="lb"/>
餘徒黨悉從原宥如有歸順及立功者並准<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
河中將士例褒奬夫爲國之要在於審官共<pc n="lb"/>
理分憂守宰彌切闔境性命繫乎其人將使<pc n="lb"/>
里閭無愁苦之聲風俗興廉讓之教得不愼<pc n="lb"/>
柬髦彦寄之化源自今巳後諸州刺史有闕<pc n="lb"/>
中書門下於朝官中精擇有理人才術者授<pc n="lb"/>
之如刺史縣令在任頻年課績尤異者擢授<pc n="lb"/>
侍郎給舎郎官御史中外迭處用觀其能賞<pc n="lb"/>
罰必行期於競勸自頃選曹署吏唯以書判<pc n="lb"/>
求人務騁浮華莫稽實行且能言者不必適<pc n="lb"/>
用藴用者或未能言凢爲擇人其在精覈冝<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
令清資常叅官毎年於吏部選人中各舉所<pc n="lb"/>
知一人堪任縣令録事叅軍者所司依資叙<pc n="lb"/>
注擬便於甲暦之内具摽舉主名銜仍牒報<pc n="lb"/>
御史臺如到任後政尤異者有贓犯事跡著<pc n="lb"/>
明者所司録舉官姓名聞奏以爲褒貶其内<pc n="lb"/>
外貟及京城諸使名目委御史審勘㑹啇量<pc n="lb"/>
并省停減仍集百寮定議務從簡約息費便<pc n="lb"/>
人其京官職田及息利官錢等黠吏詆欺移<pc n="lb"/>
易疆畔或貧人轉徙捕繋親隣日月滋深耗<pc n="lb"/>
弊彌甚亦令百寮議其折衷擇善而行往以<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
賦役殷繁人不堪命定爲兩稅事額易從比<pc n="lb"/>
屬軍興或踰始制法無所守吏益爲姦哀我<pc n="lb"/>
勞人汔可小息自諸道州府除兩稅外應有<pc n="lb"/>
權冝科率差使一切悉停京畿及近縣所欠<pc n="lb"/>
百姓和糴價直委度支即勘㑹支給諸道非<pc n="lb"/>
臨宼賊州縣自冬巳來點召官徤子弟並冝<pc n="lb"/>
放散任營生業應經䧟賊州縣百姓屋宇𬒳<pc n="lb"/>
焚毀并貧病老弱及遭傷損之類所在量加<pc n="lb"/>
優恤使得安存天下名山大川并自古聖帝<pc n="lb"/>
明王賢臣烈士祠廟墳基各委當處長吏擇<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
日致祭必資精㓗以逹志誠班制有差所以<pc n="lb"/>
序賢也廪秩有等所以明勸也今或髙卑失<pc n="lb"/>
序中外相踰至於卿士之家尚罹凍餒之患<pc n="lb"/>
忠信重禄豈其然耶内外官禄及俸錢手力<pc n="lb"/>
雜給等委中書門下度支即叅詳定額聞奏<pc n="lb"/>
應赴奉天及收城將士等並功存社稷節著<pc n="lb"/>
艱危中心藏之豈忘酬報頃縁府藏空竭賞<pc n="lb"/>
給未周乃眷勲臣實用増愧應准元勑合請<pc n="lb"/>
賞錢人委所司節減在官及百司費用據所<pc n="lb"/>
有財物速與給付應在京城及諸道立功將<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
士等先有詔旨並許甄升所司勘㑹淹歷時<pc n="lb"/>
月委中書門下即准元勑處分諸軍行營并<pc n="lb"/>
河中朝邑被脅從將士家口在京及諸州府<pc n="lb"/>
者冝令本道節度觀察使安存賑恤各令優<pc n="lb"/>
給應諸軍使立仗見在城將士等共賜七萬<pc n="lb"/>
匹制書有未該備所司速皆類條件聞奏敢<pc n="lb"/>
以赦前事相言告者以其罪罪之亡命山澤<pc n="lb"/>
挾藏軍器百日不首復罪如初赦書日行五<pc n="lb"/>
百里遐邇咸知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冬至大禮大赦制<hi>貞元元年十一月</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
門下君天下者受命于天地繼業于祖宗致<pc n="lb"/>
其誠心惟敬與孝違敬莫大乎廢祀虧孝莫<pc n="lb"/>
大乎黷神朕以眇身屬承大統縱欲敗度浸<pc n="lb"/>
生厲階兵連禍深變起都邑六師播蕩九服<pc n="lb"/>
震驚郊廟園陵䧟於凶逆神人乏主將迨周<pc n="lb"/>
星列聖大業幾墜于地違虧敬孝罪由朕躬<pc n="lb"/>
撫臨萬邦甚用自愧側身思咎庶補將來股<pc n="lb"/>
肱元臣比義叶德爪牙衆士戮力同心誅大<pc n="lb"/>
憝而都邑廓清剪逋㓂而關河底定兹再與<pc n="lb"/>
王公卿尹洎億兆之人備其盛容脩其禮物<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
薦誠清廟展敬圜丘陳謝罪愆告雪憤耻感<pc n="lb"/>
慕慙惕若無所容上帝顧懷再新景命豈伊<pc n="lb"/>
匪德獨荷鴻休思與普天誕膺多福可大赦<pc n="lb"/>
天下自貞元元年十一月十一日昧爽巳前<pc n="lb"/>
大辟巳下巳發覺未發覺巳結正未結正繫<pc n="lb"/>
囚見徒罪無輕重常赦不原者咸赦除之左<pc n="lb"/>
降官量移近處流人及藩鎭効力並即放還<pc n="lb"/>
應有痕殿禁錮前後恩赦節文未該及者亦<pc n="lb"/>
冝洗雪勿以爲累李希烈僣逆不道誠所難<pc n="lb"/>
容朕憫念蒼生務息征討頻有詔命許其自<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
新若能歸降依前勑待以不死淮西管内將<pc n="lb"/>
士官吏百姓等一切原宥與之如初先有官<pc n="lb"/>
封亦皆復舊如能特建功効者當別抽擢若<pc n="lb"/>
家口親屬在諸道者長吏綏撫各使安存其<pc n="lb"/>
歸順百姓仍委節度觀察使刺史給空閑地<pc n="lb"/>
任便安居優復終身務令全濟待事平巳後<pc n="lb"/>
聽歸本貫天下百姓去年十二月巳前欠負<pc n="lb"/>
官稅官租及諸色人逋懸一物巳上但不在<pc n="lb"/>
官典復内者一切免放内外文武官見任及<pc n="lb"/>
致仕官三品巳上賜爵三級四品巳下加一<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
階天下諸使諸將軍士三品巳上賜爵一級<pc n="lb"/>
四品巳下加一階白身人賜勲三轉自頃兇<pc n="lb"/>
渠倡亂逆臣附姦保據國都慿陵甸服朕出<pc n="lb"/>
次郊邑再遷巴梁險阻艱難靡不經歷暴亂<pc n="lb"/>
之後仍彰烈士之功憂危之中方見直臣之<pc n="lb"/>
節録勲進善其可弭忘應奉天興元元年扈<pc n="lb"/>
從立功并收京城將士食實封者各隨文武<pc n="lb"/>
與一子官餘並加兩階仍賜勲三轉其文武<pc n="lb"/>
百官應扈從到興元府者五品巳上賜爵一<pc n="lb"/>
級六品巳下加一階合入三品五品者不拘<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
考限聽叙其五品巳下父母未經追贈者與<pc n="lb"/>
追贈應平河中將士即准元勑速與甄獎自<pc n="lb"/>
建中四年巳來有身死王事義烈著明未經<pc n="lb"/>
褒贈者本道即具名銜事跡聞奏諸道有解<pc n="lb"/>
退官健州府長吏切務安存仍量以空閑田<pc n="lb"/>
地給付免其差役任自營生社稷之勲以輔<pc n="lb"/>
興王業統帥之任以緫制戎麾叅衮職者其<pc n="lb"/>
德崇授旄節者其功大方鎭乃國之垣翰禁<pc n="lb"/>
衛實予之爪牙尹京實頼於肅清主計尤資<pc n="lb"/>
於辦集所頒慶澤冝越常倫司徒兼中書令<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
晟冝與一子五品正貟官并四品階諸道副<pc n="lb"/>
元帥與一子六品正貟官中書門下平章事<pc n="lb"/>
充節度使各與一子七品正貟官節度使及<pc n="lb"/>
神䇿兵馬使六軍統軍金吾六軍大將軍判<pc n="lb"/>
度支侍郎各與一子八品正貟官都團練都<pc n="lb"/>
防禦等使京兆河南尹金吾六軍將軍殿前<pc n="lb"/>
射生兵馬使各與一子九品正貟官多難以<pc n="lb"/>
來三十餘載克平禍亂屬在戎臣或節著艱<pc n="lb"/>
危或勲髙戰伐受任雖專於緫帥成功亦頼<pc n="lb"/>
於羣材懋賞推恩冝加㣧嗣諸道大將功業<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
崇髙者各與一子官本使即詳定録名聞奏<pc n="lb"/>
副元帥都統兼節度下毎道各二十人都團<pc n="lb"/>
練都防禦使下各十人如大將子孫之中有<pc n="lb"/>
藝業優長性行純確者本使具狀聞薦仍量<pc n="lb"/>
事資給令赴上都朕當隨材授官以充侍衛<pc n="lb"/>
庶使忠臣之後與國無窮故尚父子儀先朝<pc n="lb"/>
元勲再復京邑贈太尉秀實以死爲國節冠<pc n="lb"/>
古今冝令與子孫一人五品正貟官自至德<pc n="lb"/>
巳後節度使大將有忠烈績効著明其後淪<pc n="lb"/>
翳者所司即條録聞奏與子孫一人正貟官<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
諸色人應在賊中濳奉神主頃巳甄賞冝便<pc n="lb"/>
賜優崇三品巳上賜爵一級四品巳下加一<pc n="lb"/>
階江淮轉運使檢校左僕射同中書門下平<pc n="lb"/>
章事韓滉勵精勤職夙夜在公漕輓資儲千<pc n="lb"/>
里相繼事無愆素人不告勞拯于凶災厥有<pc n="lb"/>
成績可進封晉國公關畿之内連歲興戎荐<pc n="lb"/>
屬天災稼穡不稔糓糴翔貴烝黎困窮倉廪<pc n="lb"/>
空虚莫之賑贍毎一興念憫然痛心冝令度<pc n="lb"/>
支取江西湖南見運到襄州米十五萬石設<pc n="lb"/>
法般赴上都以救百姓荒饉如山路險阻車<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
乗難通仍召貧人令其般運以米充脚價務<pc n="lb"/>
於全活流庸庶事優饒副朕勤恤立國之道<pc n="lb"/>
始於親親所以厚骨肉之恩明教化之本況<pc n="lb"/>
荐經艱故宗族漂淪敦睦之情有加常典大<pc n="lb"/>
長公主長公主公主各與一子七品官嗣王<pc n="lb"/>
郡王郡主縣主各與一子官出身應陪位皇<pc n="lb"/>
親五等巳上諸親三等已上者三品巳上賜<pc n="lb"/>
爵一級四品五品加一階六品巳下及常選<pc n="lb"/>
官散官等簡選日優與處分未出身人量授<pc n="lb"/>
文武散官如宗子中有德行才能宗正卿具<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
名聞奏當别獎任致理之本在乎審官審官<pc n="lb"/>
之由資乎選士將務選士之道必精養士之<pc n="lb"/>
方魏晉巳還澆風未革國庠郷校唯尚浮華<pc n="lb"/>
選部禮闈不稽實行學非爲已官必徇人法<pc n="lb"/>
且非精弊將安救冝令百寮詳思所冝各修<pc n="lb"/>
議狀中書門下叅較得失擇善而行有虞建<pc n="lb"/>
官三載考績在漢爲吏或長子孫蓋吏乆於<pc n="lb"/>
官則人情不苟官乆於事則理化有成日者<pc n="lb"/>
制度廢隳考課乖舛淹速靡凖升降無名欲<pc n="lb"/>
令庶寮何以懲勸自今以後刺史縣令未經<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
三考不得改移自餘非在職績効殊尤亦不<pc n="lb"/>
得越次遷轉刺史停替湏待魚書内外五品<pc n="lb"/>
巳上及常叅官在任年考巳深者即量才効<pc n="lb"/>
用與改中外迭處以觀其能夫明目逹聦務<pc n="lb"/>
廣聞見或慮懷才抱器輸忠納諌之倫地處<pc n="lb"/>
幽遐無由自逹永言於此夢想不忘應諸色<pc n="lb"/>
人有長䇿濟時忠規匡主任具陳所見詣所<pc n="lb"/>
居之州委刺史略與討論觀其旨趣但有裨<pc n="lb"/>
治道不渉私情便與附驛遞送朕當親覽自<pc n="lb"/>
立兩稅經今百年或𥘉定之時巳有偏併或<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
戸口減耗舊額猶存輕重不均流亡轉甚委<pc n="lb"/>
度支即折衷條理以䘏困窮古者雖有水旱<pc n="lb"/>
人無菜色皆由儲畜不匱勸導有方前代所<pc n="lb"/>
置義倉國初亦循其制備災救乏甚便於人<pc n="lb"/>
即冝准貞觀故事天下所墾見田上自王公<pc n="lb"/>
下及百姓毎豐稔之歲秋夏兩時州縣長官<pc n="lb"/>
以理勸課據頃畒多少隨所種粟豆稻麥遂<pc n="lb"/>
便貯納以爲義倉如年榖不登即量取賑給<pc n="lb"/>
官司但爲其立法勸諭不得收管仍各委本<pc n="lb"/>
道觀察使逐便冝處置聞奏敦本厚生必資<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
播殖當今所切莫甚於斯自今百姓有墾闢<pc n="lb"/>
田疇加於常歲者所加之地不得輙徴租稅<pc n="lb"/>
刺史令長考課亦以本界墾田多少爲殿最<pc n="lb"/>
今年蝗旱損甚州府開春之後量給種子使<pc n="lb"/>
就農功天下應荒閑田有肥沃堪置屯田處<pc n="lb"/>
委當管節度使觀察都團練都防禦等使刺<pc n="lb"/>
史審細檢行以諸色人及百姓情願者使營<pc n="lb"/>
佃如部署精當收獲數多本道刺史特加褒<pc n="lb"/>
升屯田等節度優賞如是逃戸田地本主復<pc n="lb"/>
業即却給還輦轂之下四方㑹同供應旣多<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
難爲凖定急賦繁役人何以堪冝令京兆尹<pc n="lb"/>
與度支計㑹長安萬年兩縣毎季各先支貯<pc n="lb"/>
備錢五千貫文於縣庫收納定清幹官專知<pc n="lb"/>
應縁卒湏別索及雜供擬并工匠等縣令與<pc n="lb"/>
專知官先對給價錢季終之後申度支勘㑹<pc n="lb"/>
所是和市和雇並湏先給價錢兩稅外一物<pc n="lb"/>
巳上不得科配百姓御史臺朝廷紀綱尚書<pc n="lb"/>
省治化根本百度得失繫乎其人自頃制勑<pc n="lb"/>
頒行所司多不遵守王臣奉職豈所冝然委<pc n="lb"/>
御史臺左右丞切糾稽違無壅朕命南郊太<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
清宫太廟應職掌行事官郊廟攝將軍中郎<pc n="lb"/>
郎將及留守副留守内定行從官三品巳上<pc n="lb"/>
各賜爵一級四品巳下加一階並賜勲兩轉<pc n="lb"/>
其諸色支供作官司直長上流外灼然要職<pc n="lb"/>
掌者並賜勲兩轉行事室長掌坐齋郎禮生<pc n="lb"/>
賛者減二年勞無勞可減者簡選日優與處<pc n="lb"/>
分崇賢舘學生見在者減帖䇿各一道國子<pc n="lb"/>
監陪位學生賜勲一轉介公<graphic n="KR0566" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0566.png" mimeType="image/png"/>公各與一子<pc n="lb"/>
官如無子孫賜物一百匹神䇿六軍殿前左<pc n="lb"/>
右射生英武威逺皇城左右金吾街使將士<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
應縁大禮宿衛御樓立仗及守本庫本營者<pc n="lb"/>
共賜物若干端疋天災作沴深儆予衷跼蹐<pc n="lb"/>
憂慚罔知攸措今糓價騰踊人情震驚郷閭<pc n="lb"/>
不居骨肉相棄流離殞斃所不忍聞公私之<pc n="lb"/>
間廪食俱闕旣無賑恤又復徴求財殫力竭<pc n="lb"/>
繼以鞭箠㢮征則軍糧乏贍厚取則人何以<pc n="lb"/>
堪念兹困窮痛切心骨思所以濟浩無津涯<pc n="lb"/>
補過實在於増脩救患莫如於息費致咎之<pc n="lb"/>
本旣由朕躬謝譴之誠冝自朕始冝令尚食<pc n="lb"/>
所進御膳每日各減下一半應宫人等每月<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
惟供給糧米一千五百碩飛龍廐馬從今巳<pc n="lb"/>
後至三十日巳前並減一半料京兆府應差<pc n="lb"/>
科百姓及和市和買等諸色目事無大小一<pc n="lb"/>
切並停公私債負容待蠶麥熟後徴理<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第二<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第三<pc n="　"/>制誥卷第三<hi>赦宥下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞元九年冬至大禮大赦制<pc n="lb"/>
門下朕以寡德屬當大統皇天眷佑俾主兆<pc n="lb"/>
人懼不克承夙夜祗畏緬懷前烈致于昇平<pc n="lb"/>
予心浩然罔知攸濟小大之務曷甞不勤芻<pc n="lb"/>
蕘之言亦莫不敬慮毎存於致理志常在於<pc n="lb"/>
恤人中宵屢興終食累歎一事乖張惄焉疚<pc n="lb"/>
懷一夫罹殃惻若傷體思與海内同臻大和<pc n="lb"/>
息其生業降心從衆實匪有辭克已利人誠<pc n="lb"/>
無所恡然以視聽有極思慮難周況乎長自<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
深宫安於近習損益之理寧免過差幽逺之<pc n="lb"/>
情固多未逹由是兢兢砥礪悔徃修來燭理<pc n="lb"/>
所患於不明推心庶幾於無負曰愼一日于<pc n="lb"/>
今十有五年矣上靈降監多士叶誠五稼屢<pc n="lb"/>
豐四鄙不擾方鎭輯睦干戈底寧邊壘繕完<pc n="lb"/>
殊方𣢾附恊天地㑹昌之運實宗社無疆之<pc n="lb"/>
休慶旣荷於玄功禮有昭于大報矧惟霜露<pc n="lb"/>
之感永切孝思禋燎之儀毎勤精意將申誠<pc n="lb"/>
敬其在躬親是與公卿大夫䖍奉犧牲圭璧<pc n="lb"/>
陳其文物薦其馨香類秩於㤗壇朝享于清<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
廟率職來助萬邦攸同備物致嚴百禮具舉<pc n="lb"/>
誠慕獲展神人允諧明發永懷慶感斯集純<pc n="lb"/>
嘏所錫豈惟朕躬思俾普天均承惠澤可大<pc n="lb"/>
赦天下貞元九年十一月十日昧爽巳前繫<pc n="lb"/>
囚見徒大辟巳下罪無輕重咸赦除之其見<pc n="lb"/>
於官辯對者亦並放免官人犯入己贓不可<pc n="lb"/>
令其却上巳後勿以爲累左降官及流人並<pc n="lb"/>
量移近處其官巳經量移未復資者還其階<pc n="lb"/>
爵竄謫遐裔冀速沾恩比者准制量移所司<pc n="lb"/>
皆例申牒屢加盤覆累渉歳年旣甚淹遟且<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
不均一冝令吏部刑部審勘檢本流貶及量<pc n="lb"/>
移勑旨比類元犯事狀輕重兩月内與處分<pc n="lb"/>
外文武見任及致仕家并諸軍諸使將士等<pc n="lb"/>
三品巳上賜爵一級四品巳下加一階將百<pc n="lb"/>
姓自置義倉仍凖貞元元年十一月十一日<pc n="lb"/>
制處分立人之道惟孝與忠孝莫大於榮親<pc n="lb"/>
忠莫先於竭節惟爾師長卿校洎乎方岳列<pc n="lb"/>
藩保乂皇家交修庶績竭節之効旣昭乃誠<pc n="lb"/>
榮親之恩冝洽國典内外文武清望職事官<pc n="lb"/>
并節度觀察都防禦都團練經略等使父在<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
未有官量授檢校五品官母在未有邑號者<pc n="lb"/>
各封邑號父母亡没者量與追贈巳經追贈<pc n="lb"/>
者更與改贈佐運之臣納忠之輔功旣存於<pc n="lb"/>
社稷慶冝及於子孫故周錫田土漢傳帶礪<pc n="lb"/>
疇其爵邑與國終始以明報德之恩勸爲臣<pc n="lb"/>
之節其或年代未逺利澤猶存祠宇巳變於<pc n="lb"/>
荒墟㣧嗣不編於仕籍思其人猶愛其樹況<pc n="lb"/>
奠享乏主而不加省録者乎興滅國繼絶代<pc n="lb"/>
所以禮先賢也修宗廟敬祀事所以教追孝<pc n="lb"/>
也化俗歸厚此其大端應九廟配享功臣及<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
武德以來將相名節特髙有封爵廢絶祠廟<pc n="lb"/>
無主者冝許子孫一人紹封以時享祀自今<pc n="lb"/>
以後應有家廟子孫但傳襲封爵者並許享<pc n="lb"/>
祔于廟其有毀賣私廟及買之者各以犯教<pc n="lb"/>
義贓論自古聖帝明王忠臣烈士各令所在<pc n="lb"/>
長吏以禮致祭書叙明目逹聦垂拱而理詩<pc n="lb"/>
稱濟濟多士文王以寧舎己從人故能通天<pc n="lb"/>
下之志棄瑕録用故能盡天下之才昔在太<pc n="lb"/>
宗勤求理道納諫如響任賢勿疑致俗於太<pc n="lb"/>
平垂範於永代朕獲承鴻緒追慕聖猷書之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
座隅常自儆勵朝夕翹想庶聞嘉謀夢寐勞<pc n="lb"/>
懷思得賢士凢厥在位所冝共成諸司官有<pc n="lb"/>
陳便冝者各盡所見條䟽封進事有冤滯政<pc n="lb"/>
有闕遺悉當極言無或隱避詔勑不便於時<pc n="lb"/>
者所司執奏以聞天下有藴德懷才隱居不<pc n="lb"/>
仕委所在觀察使表薦當以禮邀致諸色人<pc n="lb"/>
中賢良方正能直言極諫或愽通墳典逹於<pc n="lb"/>
教化或詳練故事長於著述或精習律令曉<pc n="lb"/>
暢法理或該明吏術可委理人或識洞韜略<pc n="lb"/>
堪任將帥者委所在州府長吏及臺省常叅<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
官詳録行能舉奏並限來年七月内到京朕<pc n="lb"/>
當親試應縁大禮掌職行事仗内引駕攝將<pc n="lb"/>
軍中郎郎將留守副留守并諸道表狀陪位<pc n="lb"/>
法駕三引官等三品巳上更賜爵一級四品<pc n="lb"/>
巳下加一階其郊壇宫廟行事官仍各賜<pc n="lb"/>
勲兩轉皇親諸親應陪位者三品巳上賜<pc n="lb"/>
爵一級四品五品加一階六品巳下及常選<pc n="lb"/>
官至選日優與處分白身人及諸色應陪<pc n="lb"/>
位官等各賜勲兩轉親王大長公主郡主縣<pc n="lb"/>
主賜物各有差<graphic n="KR0566" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0566.png" mimeType="image/png"/>公介公各賜物若干叚行<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
事室長掌坐齋郎禮生賛者各減一年勞無勞<pc n="lb"/>
可減者至簡選日優與處分崇賢舘學生減<pc n="lb"/>
䇿一道國子監學生陪位者及應縁祗應諸<pc n="lb"/>
司作官直長長上流外要職掌内侍省白身<pc n="lb"/>
諸州行綱考典兩京耆壽諸色畨役當上在<pc n="lb"/>
城并量留十月畨人等各賜勲一轉鴻臚蕃<pc n="lb"/>
客共賜物若干神䇿六軍英武威逺皇城金<pc n="lb"/>
吾街使諸軍諸使將士應縁大禮宿衛御樓<pc n="lb"/>
立仗及守本庫本營者共賜物若干端匹天<pc n="lb"/>
下耆老百嵗巳上者各賜錦帛五叚米五碩<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
八十巳上及鰥寡惸獨不能自存者委刺史<pc n="lb"/>
縣令各加優恤應縁大禮加階及賜勲爵等<pc n="lb"/>
申報叙奏期限並准貞元六年十二月二日<pc n="lb"/>
勑處分餘依常式所司不湏更作條件赦書<pc n="lb"/>
日行五百里布告遐邇咸使聞知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蝗蟲避正殿降免囚徒德音<pc n="lb"/>
夫人事失於下則天變形於上咎徴之作必<pc n="lb"/>
有由然自去嵗巳來災沴仍集雨澤不降延<pc n="lb"/>
歷三時蟲蝗旣臻彌亘千里榖糴翔貴稼穡<pc n="lb"/>
卒癉嗷嗷烝人聚泣田畒興言及此實所痛<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
傷徧祈百神曽不獲應方悟禱祀殊救患之<pc n="lb"/>
術言詞非謝譴之誠憂心如焚深自刻責得<pc n="lb"/>
非刑法舛謬忠良鬱堙暴賊未蠲勞師靡息<pc n="lb"/>
事或無益而重爲煩費任或非當而横肆侵<pc n="lb"/>
蟊有一於兹足傷和氣本其所以罪實在予<pc n="lb"/>
百姓何辜重罹殍餒所冝出次貶食節用緩<pc n="lb"/>
刑側身増修以謹天戒朕避正殿不御百寮<pc n="lb"/>
奏事並於延英處分尚食進膳冝更節減百<pc n="lb"/>
司不急之務一切且除諸軍將士外自餘應<pc n="lb"/>
食官糧人及諸色用度等並委本使長官啇<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
量權行停減以救荒饉仍限十日内具元額<pc n="lb"/>
及所釐革條件聞奏待至豐稔却令依舊畿<pc n="lb"/>
内百姓委京兆尹切加慰撫除正稅正役外<pc n="lb"/>
徴科差遣並冝禁絶非交相侵奪㝷常訴訟<pc n="lb"/>
不湏追擾務且息人京畿内外及京兆府諸<pc n="lb"/>
縣見禁囚徒死罪降從流以下一切放免畿<pc n="lb"/>
内及河中同州界應有因戰陣殺戮遺骸暴<pc n="lb"/>
露者各委所在長吏隨事埋瘞咨爾卿佐實<pc n="lb"/>
惟股肱所當一其誠心同恤災患勉修厥職<pc n="lb"/>
副我憂勤<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>誅李懷光後原宥河中將吏并招諭淮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西詔<pc n="lb"/>
自昔哲王以道化下不竭物以充欲不勞人<pc n="lb"/>
以樹威億兆之心如戴父母兵革不試四方<pc n="lb"/>
來同苟或昧於德綏務以力勝士旅疲耗烝<pc n="lb"/>
黎困窮幸以成功豈云有𥙷李懷光乆從戎<pc n="lb"/>
旅頗著勤勞抜於等倫授以旄鉞誓師河朔<pc n="lb"/>
奔難奉天有夷兇嫉惡之誠有弭患釋圍之<pc n="lb"/>
績俾介元帥仍升上台秉心匪彞自底不類<pc n="lb"/>
怙衆貪亂附姦脅君朕用再遷幾危宗廟洎<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
股肱宣力賊泚就誅率土之人咸懷奮擊朕<pc n="lb"/>
獨排羣議未忍加兵命復官封志期全貸而<pc n="lb"/>
乃昏迷不返悖慢逾彰殘害使臣侵敗畿略<pc n="lb"/>
密邇京邑人愁無聊諭之不悛乃用致討上<pc n="lb"/>
帝悔禍元臣叶謀克集茂勲以夷大難渠魁<pc n="lb"/>
授首餘衆革心制勝以謀兵無血刃雖事非<pc n="lb"/>
獲巳義在救人而本其所由情深罪已蓋以<pc n="lb"/>
信誠未著撫馭或乖至使功臣䧟於誅戮謂<pc n="lb"/>
之克敵寧不愧心然以懷光一家法當殱戮<pc n="lb"/>
念其昔居將相甞寄腹心罪雖掛於刑書功<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
巳藏於王府以干紀之跡固合滅身以赴難<pc n="lb"/>
之勲所冝有後非常之澤俾洽幽明雖屈彞<pc n="lb"/>
章庶旌往効大夫君子無我有尤冝以懷光<pc n="lb"/>
一男爲嗣賜莊宅各一所聽住京城仍還懷<pc n="lb"/>
光首級及屍任便收葬其妻及諸子孫在室<pc n="lb"/>
女等並遞送澧州委李臯逐便安置使得存<pc n="lb"/>
立其出嫁女及諸親戚並冝釋放應先䧟河<pc n="lb"/>
中將士等皆嬰迫脅無路申明多是朔方舊<pc n="lb"/>
人素藴忠義并幽州涇原將士頃被朱泚脅<pc n="lb"/>
從收京之時奔竄在彼究其本末情有足矜<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
況能恊力同謀舉城歸順録其成効咸與惟<pc n="lb"/>
新冝一切洗雪勿爲瑕累先有官爵實封者<pc n="lb"/>
並許仍舊其中首謀効順事績著明者委副<pc n="lb"/>
元帥條件聞奏別加甄獎河中及同州絳州<pc n="lb"/>
百姓並經䧟賊又乆屯軍骨肉流離生業廢<pc n="lb"/>
棄興言軫念良用惻然冝各給復一年京兆<pc n="lb"/>
府奉先美原等縣縁與同州接近隨便供運<pc n="lb"/>
杼軸旣繁流亡頗衆委京兆尹即量事優恤<pc n="lb"/>
條件聞奏仍加招輯使各安存河中保義軍<pc n="lb"/>
保寧軍節度使并管内諸軍行營兵馬副元<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
師河中保寧等軍節度度支營田觀察處置<pc n="lb"/>
等使銀青光禄大夫檢校司徒同中書門下<pc n="lb"/>
平章事兼太原尹北都留守北平郡王燧惟嶽<pc n="lb"/>
降生鬰爲時傑奉上勵匪躬之節訓師懷盡<pc n="lb"/>
敵之謀略地無遺攻城必拔發揚以威強宼<pc n="lb"/>
感激而服叛徒嘉謀屢聞能事畢備朔方河<pc n="lb"/>
中同絳陜<graphic n="KR0593" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0593.png" mimeType="image/png"/>汴等州及管内諸軍副元帥河<pc n="lb"/>
中絳州節度觀察處置等使開府儀同三司<pc n="lb"/>
行侍中兼河中尹咸寧郡王瑊鑒識精明宇<pc n="lb"/>
量弘愽秉義率衆推誠待人堅制不奪之心<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
亟陳必勝之略輯睦士旅安慰流庸盛德克<pc n="lb"/>
彰崇功允集惟乃二帥一其誠心奉行天誅<pc n="lb"/>
同奬王室有崇讓之美有禁暴之能元惡旣<pc n="lb"/>
除全城厎定是加寵命以荅崇勲燧可兼侍<pc n="lb"/>
中仍與一子五品正貟官并階餘並如故瑊<pc n="lb"/>
可檢校司空仍與一子五品正貟官并階餘<pc n="lb"/>
並如故華州潼關鎭國軍節度使開府儀同<pc n="lb"/>
三司檢校右僕射并華州刺史上柱國武康<pc n="lb"/>
郡王駱元光邠寧慶等州刺史御史大夫上<pc n="lb"/>
柱國許昌郡王韓遊瓌鄜坊丹延等州節度<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
觀察使檢校兵部尚書兼御史大夫上柱國<pc n="lb"/>
東平郡王唐朝臣等並節著艱危功成討伐<pc n="lb"/>
鎭于衝要隱若長城取彼兇殘進無堅陣比<pc n="lb"/>
義同德廓清方隅冝増食于眞封且延榮於<pc n="lb"/>
㣧子可各賜實封二百戸仍與一子六品正<pc n="lb"/>
貟官并五品階餘並如故應諸道諸軍同討<pc n="lb"/>
懷光將士等一自征役淹歷歳時被服干戈<pc n="lb"/>
略無寧息頼兹勤効是有成功冝並賜三十<pc n="lb"/>
萬端匹以充宴賞仰度支即般次送赴並各<pc n="lb"/>
放歸本道仍令所司叙録即超資與改轉其<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
中大將及功効殊尤者委所司速具名銜聞<pc n="lb"/>
奏先與處分其先在河中將士亦冝依例賜<pc n="lb"/>
錢宴賞如本是奉天定難功臣准條合給賞<pc n="lb"/>
者度支即排比支付嗚呼自國家多難二紀<pc n="lb"/>
于兹朕嗣位七年連兵五載追惟徃事悔恨<pc n="lb"/>
于懷今二孽旣誅諸方甫定哀彼淮右獨爲<pc n="lb"/>
匪人其帥不龔其衆何罪朕晨夕惕慮念之<pc n="lb"/>
甚詳罷征討則阻命止於數州窮戰爭則流<pc n="lb"/>
禍及於天下利病之勢較然相懸俾人罹殃<pc n="lb"/>
寧我忍耻今勲賢列鎭疆理有經縱未偃戈<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
足以保境況天地之大無所不容豈令是邦<pc n="lb"/>
猶隔朝化因兹大慶使洽鴻恩諸道應與淮<pc n="lb"/>
西接連冝且各守封境非𬒳侵軼不湏進討<pc n="lb"/>
仍委所在長吏明加招諭宣布朕懷李希烈<pc n="lb"/>
若能歸降待以不死其餘將士官吏百姓等<pc n="lb"/>
一切並與洗滌與之更新先有官封亦皆仍<pc n="lb"/>
舊如能去逆効順因事建功理當甄升以示<pc n="lb"/>
褒勸其所以優賞科條並准前勑處分朕思<pc n="lb"/>
與海内去危圖安有過自新雖大必宥朗然<pc n="lb"/>
明信彰示兆人期爾庶邦自求多福無有逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
邇咸使聞知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誅李希烈後原淮西將士并授陳仙竒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>節度詔<pc n="lb"/>
反易天常悖違人紀衆之所棄罔或逃誅李<pc n="lb"/>
希烈蔑義背恩窮姦極暴謂神器可以力取<pc n="lb"/>
謂生靈可以詐欺志在兇殘躬行僭竊罪無<pc n="lb"/>
與比法實難容以君德不修致人於禍究其<pc n="lb"/>
端本過實在予不忍烝黎重相攻戰屢施詔<pc n="lb"/>
命務欲懷柔抑羣師奮發之誠駐諸軍討逐<pc n="lb"/>
之勢不憚屈已期於息人希烈曽無悛心益<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
逞驕志虐毒滋甚吞噬無厭惡貫旣盈自厎<pc n="lb"/>
夷滅開府儀同三司御史中丞臨漳郡王陳<pc n="lb"/>
仙竒忠勇有餘沉毅能斷攄闔境受汚之憤<pc n="lb"/>
導三軍思順之心唱義一呼羣情響附廓清<pc n="lb"/>
氛祲殱戮渠魁驛書上聞凾首入獻方隅旣<pc n="lb"/>
又役戍其休懸賞之科是冝必信其以仙竒<pc n="lb"/>
爲檢校工部尚書兼蔡州刺史御史大夫充<pc n="lb"/>
淮西節度仍賜實封五百戸應淮西管内將<pc n="lb"/>
士官吏百姓等頃迫兇威遂從脅制旣誅元<pc n="lb"/>
惡俱是平人除李希烈一家其餘並准前後<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
赦勑原放更無所問其將士等或本屬平盧<pc n="lb"/>
或乆鎭淮右素推忠義累著勲庸果能叶志<pc n="lb"/>
同謀輸誠奉順以兹節効良有可嘉委仙竒<pc n="lb"/>
即以諸色官錢優與宴勞其中首建謀議同<pc n="lb"/>
斬希烈人等冝並條録聞奏節次褒賞比年<pc n="lb"/>
以來有潛圖効順節義著明計或未行爲賊<pc n="lb"/>
屠害者亦當審加訪察具事績以聞如有子<pc n="lb"/>
孫仍並録名聞奏百姓等乆經淪䧟兼被傷<pc n="lb"/>
夷遐想凋殘實足哀憫除供當道軍用外冝<pc n="lb"/>
給二年應𬒳希烈差點兵馬及團練子弟並<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
即放散其本額將士之中有不樂在軍願歸<pc n="lb"/>
農業者委節度刺史量給逃死戸田宅并借<pc n="lb"/>
貸種糧優給復終身使之存濟冝令尚書左<pc n="lb"/>
丞鄭叔則充淮西宣慰使嗚呼徃欽哉自希<pc n="lb"/>
烈叛命于今五年王澤不通下情亦阻所冝<pc n="lb"/>
宣我信令以釋危疑敷我惠和以慰疲瘵滌<pc n="lb"/>
清汚俗咸與惟新厎難一方以稱朕意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重原宥淮西將士詔<pc n="lb"/>
乃者希烈亂常阻兵竊號汚脅士衆殘虐烝<pc n="lb"/>
黎朕志在好生誠深罪已爲人受耻不忍加<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
兵惟兹一軍代著忠節果殱元惡不替舊勲<pc n="lb"/>
詢於衆情就拜戎帥人亦勞止期於小康旋<pc n="lb"/>
乖䘏下之方重致䘮身之禍由朕薄德俾人<pc n="lb"/>
不寧撫臨萬邦且愧且悼猶頼將校士旅秉<pc n="lb"/>
其誠心邦人不驚軍部無撓以兹節効良有<pc n="lb"/>
可嘉所冝慰安㑭洽寛澤應將士吏人承前<pc n="lb"/>
所有諸過犯罪無輕重一切釋放曠然昭洗<pc n="lb"/>
咸與惟新其有先請受莊宅財物者各以見<pc n="lb"/>
管爲主將士衣賜節料并家口糧賜等一切<pc n="lb"/>
並准舊例以時給付不得停減先令優與賞<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
設亦准元勑處分務令豐厚以稱朕懷仍加<pc n="lb"/>
曉諭各委知悉<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第三<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第四<pc n="　"/>制誥卷第四<hi>優恤賜功臣名改州府</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賑恤諸道將吏百姓等詔<pc n="lb"/>
國之經制儲畜備災雖遇凶年人無菜色時<pc n="lb"/>
或弛征散利務穡勸分徙有以均無因豐而<pc n="lb"/>
𥙷敗救患之術抑其次焉自戍役繁興兩河<pc n="lb"/>
尤極農桑日費井邑爲墟丁壯服其干戈疲<pc n="lb"/>
羸委於溝壑傷夷未復荒饉荐臻歷河朔而<pc n="lb"/>
至於太原自淮沂而𬒳于洛汭蟲螟爲害雨<pc n="lb"/>
澤愆時稼穡卒癉烝黎重困然由徴賦不息<pc n="lb"/>
征役未寧凍餒流離寄命無所興言感悼焚<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
灼于懷朕聞刑罰失中虐沴斯作致咎之本<pc n="lb"/>
在予一人萬姓何辜遭罹其弊兢兢惕畏不<pc n="lb"/>
敢遑安庶蠲下土之災用荅上天之戒其宣<pc n="lb"/>
武等軍宋亳陳州等節度淄青等州節度河<pc n="lb"/>
陽懷州節度東都畿汝等州節度潞美軍澤<pc n="lb"/>
潞磁邢等州節度保寧軍節度成德軍恒深<pc n="lb"/>
趙等州節度易定等州節度毎管各賜米五<pc n="lb"/>
萬碩所司即般運都於楚州分付各委本道<pc n="lb"/>
差官受領賑給將士百姓等務令均洽以惠<pc n="lb"/>
困窮屬軍費方殷國儲尚歉今所賜賑給其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
數非多猶慮孤惸或未周贍榖價翔貴何能<pc n="lb"/>
自資江淮之間連嵗豐稔迫於供賦頗亦傷<pc n="lb"/>
農收其有餘濟彼不足允孚發歛之術且叶<pc n="lb"/>
變通之規冝令度支於淮南浙江東西等道<pc n="lb"/>
量置埸加價和糴米三五十萬碩差官般運<pc n="lb"/>
於諸道減價出糶貴從權便以利於人無或<pc n="lb"/>
勞煩重予不德方岳守將實朕股肱䘏患分<pc n="lb"/>
憂與朕同體冝即遣使分道宣慰勞勉將士<pc n="lb"/>
省問郷閭有可以救歳之凶災除人之疾苦<pc n="lb"/>
各與本道節度使啇議具以聞奏必精必詳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
用稱朕意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>優恤畿内百姓并除十縣令詔<pc n="lb"/>
朕以薄德託於人上勵精思理期致雍熈鑒<pc n="lb"/>
之不明事或乖當百度多闕四方靡寧傷夷<pc n="lb"/>
未瘳而征役荐起流亡旣甚而賦歛彌繁人<pc n="lb"/>
怨聞上天災降下連歳蝗旱蕩無農收惟兹<pc n="lb"/>
近郊遭害尤甚豈非昊穹作沴深儆予衷跼<pc n="lb"/>
蹐憂慚罔知攸措今榖價騰踊人情震驚郷<pc n="lb"/>
閭不居骨肉相棄流離殞斃所不忍聞公私<pc n="lb"/>
之間廪食俱竭旣無賑恤猶復徴求財殫力<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
疲繼以鞭箠弛征則軍莫之贍厚歛則人何<pc n="lb"/>
以堪念兹困窮痛切心骨思所以濟浩無津<pc n="lb"/>
涯𥙷過實在於増修救患莫如於息費致咎<pc n="lb"/>
之本旣由朕躬謝譴之誠當自朕始冝令尚<pc n="lb"/>
食每日所進膳各減一半宫人等毎月惟供<pc n="lb"/>
給糧米一千五百碩其餘悉皆停省年食支<pc n="lb"/>
酒料冝減五百碩飛龍廐馬從今巳後至四<pc n="lb"/>
月三十日巳前並減半料京兆府百姓應差<pc n="lb"/>
科徴配及和市和糴等諸色名目事無大小<pc n="lb"/>
一切並停公私債負容待蠶麥熟後徴收百<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
司非至切之務如追擾百姓及追勘徴收等<pc n="lb"/>
色府縣並不湏承受其㝷常訴訟非交相侵<pc n="lb"/>
奪者亦不得爲理百姓及諸色人等如能力<pc n="lb"/>
行仁義均減有無賙貸貧人全活數衆者府<pc n="lb"/>
司具事跡聞奏朕當授以官秩蠲其征徭如<pc n="lb"/>
縣令勸導有方流庸克濟至夏𥘉巳來類例<pc n="lb"/>
勘㑹但戸口無減田疇不荒亦以狀聞量加<pc n="lb"/>
優獎百姓有迫於荒饉全家逐食者其田宅<pc n="lb"/>
家具樹木麥苗等縣司並明立簿書印記令<pc n="lb"/>
所由及近隣人同檢校勿容輙有毀損及典<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
賣塡納差科本戸却歸使令復業夫致理之<pc n="lb"/>
本必在於親人親人之任莫切於令長導王<pc n="lb"/>
者之澤以𬒳於下求庶人之瘼以聞于朝得<pc n="lb"/>
失之間所係甚大且一夫不獲辜實在予况<pc n="lb"/>
百里之安危萬人之性命付以長吏豈容易<pc n="lb"/>
哉今甸内凋殘亦巳太甚毎一興想衋然傷<pc n="lb"/>
懷非慈惠不能䘏疲甿非才術無以賑艱食<pc n="lb"/>
臺郎御史選重當時得不分朕之憂救人之<pc n="lb"/>
弊昨者詳延羣彦親訪嘉猷尚書司勲貟外<pc n="lb"/>
郎竇申等十人咸以器能理道精心究烝黎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之疾苦知教化之宗源輟於周行往涖通邑<pc n="lb"/>
申可長安縣令鄭珣瑜可檢校吏部貟外郎<pc n="lb"/>
兼奉先縣令韋武可檢校禮部貟外郎兼昭<pc n="lb"/>
應縣令賈全可咸陽縣令兼監察御史霍琮<pc n="lb"/>
可華原縣令兼監察御史王倉可檢校禮部<pc n="lb"/>
貟外郎兼昭應縣令李曽可盩厔縣令兼監<pc n="lb"/>
察御史荀曽可三原縣令兼侍御史李緄可<pc n="lb"/>
冨平縣令兼殿中侍御史其有散官封賜者<pc n="lb"/>
並如故應畿内縣令俸料宜准常叅官例均<pc n="lb"/>
融加給涇陽縣令韋滌㓗已貞明處事通敏<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
有禦災之術有字物之方人不流亡事皆辦<pc n="lb"/>
集惟是一邑之内獨無愁怨之聲古之循良<pc n="lb"/>
何以過此就加寵秩允叶前規可檢校工部<pc n="lb"/>
貟外郎兼本官仍賜緋魚袋并賜衣一襲絹<pc n="lb"/>
百匹馬一匹嗚呼積行在躬雖微必著咨乃<pc n="lb"/>
庶尹其惟欽哉朕聞爲君者必擇人而官爲<pc n="lb"/>
臣者罔擇官而處弛張繫於理不繫於時升<pc n="lb"/>
降在乎人不在乎位朕方抑浮華以敦教稽<pc n="lb"/>
言行以進人非次之恩以待能者彰善黜惡<pc n="lb"/>
期於必行凢百君子各冝自勉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重優復興元府及洋鳯州百姓等詔<pc n="lb"/>
朕廵狩山南自春渉夏師旋殷㑹日費旣廣<pc n="lb"/>
州閭杼軸歳計其空東作妨時西成罕望雖<pc n="lb"/>
黽勉從事人不告勞而憫悼積衷予實知愧<pc n="lb"/>
昨者減其租稅優以復除庶乎有瘳汔用小<pc n="lb"/>
息洎駕言旋軫躬履畏途絶磵縈迴危棧綿<pc n="lb"/>
亘時經霖兩道阻且脩工徒造舟縣人葺路<pc n="lb"/>
靡㓜靡耋莫獲寧居而又齎負糗糧供備頓舎<pc n="lb"/>
渉于千里飫我六師居人露處以罔依宿麥<pc n="lb"/>
過時而不穫覩兹妨奪彌増感傷前所復除<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
未足酬䘏式敷惠澤以紓大勞其興元府除<pc n="lb"/>
先優復外冝更給復二年鳯州全放今年稅<pc n="lb"/>
其興元府鳯州界内知頓及修道路閣橋州<pc n="lb"/>
縣官將士等並委嚴震類例功效具名聞奏<pc n="lb"/>
量與甄奬嗟乎古先哲王東征西怨顧予不<pc n="lb"/>
德重以勞人𥙷費録勤是有申命長吏明加<pc n="lb"/>
優諭稱朕意焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>議減鹽價詔<pc n="lb"/>
三代立制山澤不禁天地材利與人共之王<pc n="lb"/>
道寖微強霸爭騖於是設祈望之守興榷管<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之法以佐兵賦以寛地征公私之間猶謂兼<pc n="lb"/>
澤歷代遵用遂爲典常自頃㓂難荐興巳三<pc n="lb"/>
十載服干櫓者農耕盡廢居里閭者杼軸其<pc n="lb"/>
空革車方殷軍食屢調人多轉徙田畒汙萊<pc n="lb"/>
乃專煑海之利以爲贍國之術度其所入歳<pc n="lb"/>
倍田租近者軍費日増榷價日重至有以榖<pc n="lb"/>
一斗易鹽一升本末相踰科條益峻念彼貧<pc n="lb"/>
匱何能自滋五味失和百疾生害以兹夭斃<pc n="lb"/>
實爲痛傷嗚呼朕丕承列聖之緒遐覽前王<pc n="lb"/>
之典旣不克靜事以息用又不獲弛禁以便<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
人征利滋深疲甿至困予則不恤其誰省憂<pc n="lb"/>
應江淮并峽内榷鹽冝令中書門下及度支<pc n="lb"/>
商議裁減估價兼釐革利害速具條件聞奏<pc n="lb"/>
削去苛刻止塞姦訛務於利人必稱朕意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賜京畿及同華等州百姓種子賑給貧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>人詔<pc n="lb"/>
春陽布和萬物暢茂實兆庶樂生之日農夫<pc n="lb"/>
致力之時今兹吾人則異於是迫以荒饉愁<pc n="lb"/>
怨無憀有離去井疆業於庸保有乞丐途路<pc n="lb"/>
困於死亡郷閭依然煙火斷絶種餉旣乏農<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
耕不興若東作愆時西成何望爲人父母得<pc n="lb"/>
不省憂雖國計猶虚公儲未贍濟人之急寧<pc n="lb"/>
俟盈豐罄其有無庶拯艱厄京兆府百姓並<pc n="lb"/>
冝賜種子二萬碩同華州各賜三千碩陜號<pc n="lb"/>
兩州賜四千碩委州長吏即於度支計㑹請<pc n="lb"/>
受差公清仁恤之吏與縣令親至村閭隨便<pc n="lb"/>
給付仍加勸課勿失農時應諸倉所有逺年<pc n="lb"/>
粟麥冝令節度更分二萬碩京兆尹即差官<pc n="lb"/>
逐便般載賑賜貧人先盡鰥寡孤惸目下不<pc n="lb"/>
濟者務令均給全活流庸嗚呼朕德之不敷<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
誠之不感上帝降格丁寧厥躬元元何辜罹<pc n="lb"/>
此災害思欲拯救未知其方長人之官寄任<pc n="lb"/>
斯重所冝極慮與我同憂勉敷惠和以育疲<pc n="lb"/>
瘵佇聞良術稱朕意焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜將士名奉天定難功臣詔<pc n="lb"/>
國家受天明命平一宇内自武德迄于天寳<pc n="lb"/>
百四十載海内無事崇德廣化澤浸生人時<pc n="lb"/>
洽和平俗登冨敎鰥寡孤獨咸得其所鳥獸<pc n="lb"/>
魚鼈亦罔不寧凢今有生實頼亭育羯虜伺<pc n="lb"/>
間盗起幽燕率土之人莫保性命肅宗以神<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
武戡大難先朝以仁德紹興運區域再造億<pc n="lb"/>
兆再康室家離析而復安子孫煦嫗而相長<pc n="lb"/>
勞來安集垂三十年則我列聖之於天下惠<pc n="lb"/>
澤深矣朕以寡昧祗膺寳暦常恐不克負荷<pc n="lb"/>
罔敢怠荒道有未明事多乖謬羣情壅而不<pc n="lb"/>
逹大信鬱而不彰兩河之間羣盗連禍朕務<pc n="lb"/>
除大患靡憚暫勞是以興有征之師問干紀<pc n="lb"/>
之罪昨以涇原士徒將赴汝郊失於撫綏致<pc n="lb"/>
使潰叛朱泚乗舋因構異圖肆其狼心誘我<pc n="lb"/>
蟊賊謂君可叛謂天可欺縱恣凌悖無所愧<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
畏朕失守宫闕出次郊畿九廟震驚萬姓奔<pc n="lb"/>
駭内省思咎外顧懷慙罪實在予不敢自蔽<pc n="lb"/>
意者宗社降祐大儆于朕躬夙夜殷憂庶乎<pc n="lb"/>
有𥙷實頼股肱心膂勵從戎之節方岳將校<pc n="lb"/>
集勤王之師赴難如歸見危思奮艱貞利操<pc n="lb"/>
何日忘之平巨猾者必仗羣雄賞茂績者不<pc n="lb"/>
限彞典保勲庸於帶礪傳爵邑於子孫崇功<pc n="lb"/>
美名與國終始其諸軍使應到奉天縣將士<pc n="lb"/>
等冝並賜名奉天定難功臣食實封者子孫<pc n="lb"/>
相繼代代無絶身有過犯遞減罪二等子孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
有過犯遞減罪一等當戸應有差科徭役一<pc n="lb"/>
切蠲免其功臣巳後雖衰老疾患不任軍旅<pc n="lb"/>
者當分糧賜等並與全給身死之後回給家<pc n="lb"/>
口十年勿絶如有能梟擒朱泚者即以朱泚<pc n="lb"/>
在身官爵授之仍加實封二千戸朱泚所有<pc n="lb"/>
田宅財物悉並充賜其梟擒賊大將巳下并<pc n="lb"/>
節級特加優寵仍各與實封應梟擒人所有<pc n="lb"/>
田宅財物亦使賜之其餘立功應合授官給<pc n="lb"/>
賞並准今年七月勑處分其今日巳前身死<pc n="lb"/>
王事者追贈官爵亦稱奉天定難功臣子孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
爲功臣之家應合襲封減罪蠲免差役等一<pc n="lb"/>
切同例宣告中外令知朕懷建中四年十一<pc n="lb"/>
月二十三日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>改梁州爲興元府升洋州爲望州詔<pc n="lb"/>
自昔多虞順時而動古公避狄兆永祚於𡵨<pc n="lb"/>
下髙帝徙蜀建雄圖於漢中王蹟所興子孫<pc n="lb"/>
是奉覩遷居於遐阻知致君之艱難矧天下<pc n="lb"/>
爲家不常厥邑王者所至四方㑹同崇號設<pc n="lb"/>
都於是乎在朕遭罹㓂難播越梁岷烝庶煩<pc n="lb"/>
於供億武徒勤於扞衛凢百執事各奉厥司<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
人皆競勸物以豐給嘉乃成績予懷不忘今<pc n="lb"/>
大憝巳除京邑甫定將旋法駕展敬園陵眷<pc n="lb"/>
于是邦復我興運冝其崇大以示將來古者<pc n="lb"/>
天子省方則問百年䘏百姓以頒慶賜以茂<pc n="lb"/>
勲勞用弘布澤之恩式慰來蘇之望冝改梁<pc n="lb"/>
州爲興元府其署置官資望一切與京兆河<pc n="lb"/>
南府同南鄭縣升爲赤縣諸縣並升爲畿縣<pc n="lb"/>
見在州縣官各令終考秩至考滿日放選依<pc n="lb"/>
本資處分耆壽與板授五品官仍並賜緋先<pc n="lb"/>
巳賜緋並賜紫典正等各賜勲五轉百姓除<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
先減放稅錢外更給復一年洋州冝升爲望<pc n="lb"/>
州見任州官亦並令終考秩并諸縣官等各<pc n="lb"/>
減兩選無選可減者各加三階應山南西道<pc n="lb"/>
節度下將士除扈從迎駕巳經改官者餘並<pc n="lb"/>
即與甄叙嗚呼古先哲王東征西怨顧予不<pc n="lb"/>
德重于勤人撫心各已良増愧歎宣示有衆<pc n="lb"/>
明知朕懷<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第四<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第五制誥卷第五<hi>慰勞招撫處分事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉天遣使宣慰諸道詔<pc n="lb"/>
古者天子廵狩之義以考國典以觀人風在<pc n="lb"/>
時多虞或所不暇乃命卿士使于四方問人<pc n="lb"/>
疾苦廉吏善惡苟副所任則如親臨在理平<pc n="lb"/>
之時尚資勤恤當䘮亂之際得無省憂朕以<pc n="lb"/>
不敏肆于人上撫馭失道誠感未孚㓂盗繁<pc n="lb"/>
興阻兵拒命哀哉臣庶䧟于匪人顧兹田疇<pc n="lb"/>
鞠爲茂草不念柔復遽命徂征徴發兵甲萬<pc n="lb"/>
里必至暴露營壘連年不息冒于鋒刃繼以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
死傷煢[婺-矛+牙]無依父母廢食存者積思家之怨<pc n="lb"/>
殁者倍異郷之痛又以軍費滋廣公儲不充<pc n="lb"/>
厚取於人罔率厥典科條互設誅歛無常農<pc n="lb"/>
工廢棄其生業商賈咨嗟於道路軍營日益<pc n="lb"/>
閭井日空凋瘵日窮徭役日甚以財力之有<pc n="lb"/>
限供求取之無涯暴吏肆威鞭笞督責嗷嗷<pc n="lb"/>
黔首控告何依怨氣上騰咎徴斯應疫癘荐<pc n="lb"/>
至水旱相乗罪非朕躬誰任其責朕自嗣位<pc n="lb"/>
迨今六年連兵不解巳踰四稔雖本非獲巳<pc n="lb"/>
義在濟人而事乃重勞敢忘咎已皆以朕之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
寡昧居安忘危致㓂之由實在於此予則不<pc n="lb"/>
德人亦何辜愧恨積中痛心疾首昨者改元<pc n="lb"/>
施令悔往布新將反側獲安則干戈日弭賦<pc n="lb"/>
役差減則衆庶就康還定流亡與之休息猶<pc n="lb"/>
懼思慮未周于庶務誠感未逹于遐方一理<pc n="lb"/>
失中一夫不獲則何以謝天譴致人和俾代<pc n="lb"/>
予言其在良弼冝令門下侍郎同中書門下<pc n="lb"/>
平章事蕭復充山南東西鄂岳荆南江西淮<pc n="lb"/>
南浙江東西嶺南福建等道宣慰安撫嗚呼<pc n="lb"/>
往率乃職敬敷朕命慰勉征戍勞徠困窮訪<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
其所安察其所弊淹滯必逹冤濫必申無憚<pc n="lb"/>
幽逺而不𬒳無略細微而不恤洎乎編甿比<pc n="lb"/>
屋咸若朕之躬親股肱惟良予則有頼其諸<pc n="lb"/>
道將士並准今年正月一日制嚴備疆界勿<pc n="lb"/>
使侵擾仍各令本使本將速具名銜等聞奏<pc n="lb"/>
悉與甄叙其殊功勁節超越常倫別條狀績<pc n="lb"/>
當特優獎百姓除每年兩稅定額外自餘徴<pc n="lb"/>
率一切並停課勸農桑各令安業㓂難旣定<pc n="lb"/>
漸息干戈朕當躬先簡約庶務節省兩稅之<pc n="lb"/>
内亦更減除其諸道事縁急切湏處分者即<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
與所在節度觀察使啇議裁度務合便冝其<pc n="lb"/>
餘利害還日條奏朕當詳省以擇厥中宣布<pc n="lb"/>
逺邇咸使聞知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>收復京師遣使宣慰將吏百姓詔<pc n="lb"/>
朕獲承先顧付以大器懼德不類貽列聖羞<pc n="lb"/>
䖍恭惕厲罔敢暇逸將欲立法齊一致俗和<pc n="lb"/>
平小信未孚衆心遂阻事理乖當百度失中<pc n="lb"/>
君臣之間鬱堙不逹致㓂雖深於罪已興戎<pc n="lb"/>
猶昧於省躬期靖亂以濟人反勞師而黷武<pc n="lb"/>
行者被殺傷之苦居者重齎送之勞四海騷<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
然靡有寧處京輦之下杼軸亦空環列之中<pc n="lb"/>
遣戍殆盡略内以勤逺居安而忘危賊臣誘<pc n="lb"/>
姦乗間竊發豺狼穢于宫闕士庶䧟于塗炭<pc n="lb"/>
作威肆戮仇視我人萬姓嗷嗷呼天罔告有<pc n="lb"/>
殞踣以抗節有脅從以假命旦一夫不獲辜<pc n="lb"/>
實在予朕君臨萬邦作人父母旣不克覆育<pc n="lb"/>
又從而咎之其心愧耻一食三歎退舎内訟<pc n="lb"/>
介干梁岷庶乎有瘳以荅譴戒皇天悔禍宗<pc n="lb"/>
社降靈腹心爪牙奮謀宣力元惡稔慝脫身<pc n="lb"/>
逃遁餘黨歸誠率衆𣢾附掃氛沴而闢閶闔<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
剪鯨鯢以清郊原凾夏載寧室家相慶非將<pc n="lb"/>
士夾輔王室非卿士交修予違軍旅叶心畢<pc n="lb"/>
命盡敵豈伊寡昧克復興運戡定大難載感<pc n="lb"/>
予懷冝令吏部侍郎班宏充上都宣慰使勞<pc n="lb"/>
問將士撫綏烝黎招輯流亡慰安反側朕續<pc n="lb"/>
整飭法駕擇日還京告謝于祖宗請罪于天<pc n="lb"/>
地䇿勲行賞大報忠烈銘功永代與國同休<pc n="lb"/>
明宣朕懷咸使知悉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平淮西後宴賞諸軍將士放歸本道詔<pc n="lb"/>
朕纂奉丕業託于人上仁不被物義不勝姦<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
頌聲蔑聞暴亂連起叛臣希烈竊據淮沂誠<pc n="lb"/>
則彼夫無良亦由朕之不德撫御之道失之<pc n="lb"/>
於𥘉師旅一興綿聮莫解服勞者從役不暇<pc n="lb"/>
受汚者無路自新旱蝗相乗榖糴翔貴兵氓<pc n="lb"/>
餒死十室九空通邑化爲丘墟遺骸遍於原<pc n="lb"/>
野毎念於此傷心涕流且自昔勞師靡有不<pc n="lb"/>
悔以虞舜之聖屈於苗人漢武之強弊於戎<pc n="lb"/>
虜矧乎德猶不逮力或未全我其永懷求已<pc n="lb"/>
自警乃者下哀痛之詔布寛大之恩普天載<pc n="lb"/>
新殊死必宥然尚勞師旅作扞邊陲有累歳<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
棄離家室有經時不解甲胄忠雖爲國咎實<pc n="lb"/>
在予君人若斯寧不知愧頼節將士旅一其<pc n="lb"/>
誠心奮發武威愼固疆宇逺人思服元惡就<pc n="lb"/>
誅烝黎方致於安寧役戍永期於休息懋官<pc n="lb"/>
以旌善錫宴以勞旋賞不踰時式遵彞典都<pc n="lb"/>
統檢校司空同中書門下平章事劉從一並<pc n="lb"/>
與子孫一人五品正貟官鄭滑節度使檢校<pc n="lb"/>
尚書右僕射李澄檢校兵部尚書曲環檢校<pc n="lb"/>
戸部尚書李皐兼御史大夫樊澤等並與子<pc n="lb"/>
孫一人七品正貟官都防禦使工部尚書御<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
史大夫賈耽都團練使檢校左散騎常侍兼<pc n="lb"/>
御史大夫盧玄卿兼御史大夫張建封等並<pc n="lb"/>
與子孫一人八品正貟官檢校司空同中書<pc n="lb"/>
門下平章事李抱眞檢校司空同中書門下<pc n="lb"/>
平章事李納檢校尚書右僕射同中書門下<pc n="lb"/>
平章事韓滉檢校工部尚書御史大夫田緒<pc n="lb"/>
或遣士旅逺赴行營同討不庭厥有成績抱<pc n="lb"/>
眞納滉冝並與子孫一人七品正貟官緒與<pc n="lb"/>
子孫一人八品正貟官應與淮西接界州縣<pc n="lb"/>
本界鎭守及諸道赴行營將士等冝共賜物<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
三十萬端疋以充賞設度支即約據界首及<pc n="lb"/>
行營軍額分配定數逐便支送仍委本道都<pc n="lb"/>
統節度防禦都團練使即條録功第名銜聞<pc n="lb"/>
奏並與甄叙其行營將士仍各放歸本道明<pc n="lb"/>
加宣諭令悉朕懷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>授王武俊李抱眞官封并招諭朱滔詔<pc n="lb"/>
三公之職論道經邦序五行之和任百事之<pc n="lb"/>
理歷代崇重不常厥官天祚皇家茂生才傑<pc n="lb"/>
比義齊列同寅恊恭以德允台階之望以勲<pc n="lb"/>
當井賦之賜聿應並命式副具瞻開府儀同<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
三司檢校司空同中書門下平章事使持節<pc n="lb"/>
恒州諸軍事守恒州刺史充成德軍恒兾深<pc n="lb"/>
趙等州節度觀察處置等使琅邪郡王王武<pc n="lb"/>
俊秉志沉宻臨事能斷忠而致力勇且有仁<pc n="lb"/>
奮發之𥘉渠魁即戮危疑之際大節首彰開<pc n="lb"/>
府儀同三司檢校尚書左僕射同中書門下<pc n="lb"/>
平章事潞州大都督府長史昭義軍澤潞磁<pc n="lb"/>
邢等州節度觀察處置度支營田等使上柱<pc n="lb"/>
國符陽郡王李抱眞質重氣和内精外朗智<pc n="lb"/>
窮變化守必以常學本明誠動有攸利謀猷<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
屢告規益孔多皆戮力盡瘁志匡王室陳師<pc n="lb"/>
鞠旅同討不庭仗大義而萬衆叶心體至公<pc n="lb"/>
而千里同契合軍於呼吸之際决䇿於指揮<pc n="lb"/>
之間并轡載馳執桴親皷兇徒殄殪河右廓<pc n="lb"/>
清國家無北顧之虞姦慝阻南侵之計時乃<pc n="lb"/>
同德厥功茂焉敷五教而阜人均九土以居<pc n="lb"/>
衆俾爾更踐備揚洪休乃加眞實以貽後嗣<pc n="lb"/>
武俊可檢校司徒同中書門下平章事抱眞<pc n="lb"/>
可檢校司空同中書門下平章事賜實封五<pc n="lb"/>
百戸嗚呼古人有言曰惟理亂在庶官矧惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
輔臣與國同體明朕德命爾其欽承朕嗣位<pc n="lb"/>
不明輕費尚力謂武可以靖暴慢謂刑可以<pc n="lb"/>
懲姦邪德之不修亂是用長士馬疲耗烝庶<pc n="lb"/>
流離罪非朕躬誰任其咎自去嵗遭變再經<pc n="lb"/>
播遷歷山川之險艱知軍旅之勞苦惟省前<pc n="lb"/>
過悔限盈懷追逺事而不及庶後圖之可𥙷<pc n="lb"/>
以九廟爲重而不憚屈身以百姓爲心而不<pc n="lb"/>
專私欲苟可以保安社稷休息甲兵弘濟蒼<pc n="lb"/>
生蠲省徭賦含垢忍耻予無難焉朱滔受任<pc n="lb"/>
薊門累著誠績委遇旣重封秩亦崇臣節中<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
虧自貽伊阻洎賊泚僭竊上京兄弟之親在<pc n="lb"/>
法無赦朕以罪不相及情有可原待以如初<pc n="lb"/>
之誠廣其自新之路執迷不復因敗是求蹙<pc n="lb"/>
䘮而歸旣困方悟累獻𣢾䟽深陳懇誠省之<pc n="lb"/>
惻然良用憫歎雖將相嫉惡之志固所難容<pc n="lb"/>
以君上懷柔之情未忍拒絶且善莫大於改<pc n="lb"/>
過德莫盛於好生叛而伐之服而舎之銷難<pc n="lb"/>
愛人實惟朕志冝委武俊抱眞開示大信明<pc n="lb"/>
加曉諭若誠心益固善蹟克彰朕當掩舋録<pc n="lb"/>
勲與之昭雪宣告衆庶咸使聞知<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>招諭淮西將吏詔<pc n="lb"/>
朕臨御巳來連兵不息自經播越方歷險艱<pc n="lb"/>
耳聞<graphic n="KR0911" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0911.png" mimeType="image/png"/>皷之聲目視殺傷之苦由是覺悟悔<pc n="lb"/>
於興師旣省已以知非亦欲人之遷善至乃<pc n="lb"/>
嵗有再赦事有屢言務於撫綏不憚煩冗冀<pc n="lb"/>
朕之誠信日布冀人之患難曰除毎議用兵<pc n="lb"/>
惻然不忍而賊臣希烈煽禍滔天虐用其人<pc n="lb"/>
介恃厥衆狼心多忌梟性無親以芟伐立威<pc n="lb"/>
以猜刻爲志朝爲昵比夕爲仇讎肆其芟夷<pc n="lb"/>
蔑若草芥馮陵汝海流血盈川侵軼浚郊積<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
骸徧野農耕廢業井邑成墟積彼妖氛發爲<pc n="lb"/>
災癘蕭條千里無復人煙朕哀彼生靈䧟于<pc n="lb"/>
塗炭苟存拯物不難屈身故於首春特布新<pc n="lb"/>
令赦其殊死待以𥘉誠使臣纔越於郊畿巨<pc n="lb"/>
猾已聞於僣竊酷烈滋甚吞噬無厭將相大<pc n="lb"/>
臣咸懷憤激繼陳章䟽固請除討朕以所行<pc n="lb"/>
天誅本去人害兵戈旣接玉石難分言念忠<pc n="lb"/>
良遭罹脅制雖欲却陳臣節厥路無由受汚<pc n="lb"/>
終身銜冤没代淪胥以逞誠足痛傷冝令諸<pc n="lb"/>
道節度使毎欲進軍先加曉諭今所致討唯<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
止元兇其餘脅從一切不問如能去逆効順<pc n="lb"/>
因事建功明設科條以示襃勸其有一州降<pc n="lb"/>
者便授刺史封異姓王賜實封五百戸以一<pc n="lb"/>
萬人巳上降者授刺史封國公賜實封三百<pc n="lb"/>
戸其餘各據功効節級甄升列爵建官以俟<pc n="lb"/>
能者朗然明信朕不食言宣示逺人各令知<pc n="lb"/>
悉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>招諭河中詔<pc n="lb"/>
朔方諸軍應在河中絳州朝邑將士等並以<pc n="lb"/>
義烈繼代勲業冠時艱虞巳來常濟國難肅<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
宗代宗再復京邑皆是朔方將士之功去歳<pc n="lb"/>
朕在奉天兇黨攻逼解圍赴急亦頼此軍言<pc n="lb"/>
念爪牙情均骨肉濟朕危厄感之豈忘頃以<pc n="lb"/>
懷光背恩自生猜阻熒惑將士汚脅忠良朕<pc n="lb"/>
頻降詔書再三曉諭皆被懷光隱匿兼亦志<pc n="lb"/>
有加誣朕之誠懷竟未宣布夙夜自愧寢食<pc n="lb"/>
不安時屬嚴凝屢頒衣賜豈以懷光一人拒<pc n="lb"/>
命遂令將士俱不沽恩朕於功臣義存終始<pc n="lb"/>
其朔方及諸軍應在河中絳州朝邑將士等<pc n="lb"/>
今年春冬衣賜並准二月二十一日勑縁赴<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
奉天解圍功臣等第給錢物冝令所司并許<pc n="lb"/>
計料別收貯待道路通流即當時支遣其有<pc n="lb"/>
歸順者續給其將士等有先賜實封一切准<pc n="lb"/>
元勑並州給牒委馬燧渾瑊逐分送付其差<pc n="lb"/>
人請受仍明加宣諭招撫務令忠義之士各<pc n="lb"/>
悉朕意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安撫淮西歸順將士百姓勑<pc n="lb"/>
李希烈首亂淮濆又侵滎汴兇威所及罔不<pc n="lb"/>
脅從百姓旣罹於網羅將士兼質其家口哀<pc n="lb"/>
我衆庶銜冤莫伸雖欲歸降何由自逹朕爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
人父母不克保安遂使忠良横遭脅汚興言<pc n="lb"/>
憫悼思惻深衷今王師四臨所至剋捷將士<pc n="lb"/>
百姓𣢾附甚多或棄其郷園或捐其家族脫<pc n="lb"/>
身効節良有可嘉特冝撫綏以將誠効應淮<pc n="lb"/>
西界内及鄭汴等州將士歸順者委所在節<pc n="lb"/>
度防禦等使便與收管切加存恤優給資糧<pc n="lb"/>
仍各具名銜聞奏當與甄奬并給遣衣賜其<pc n="lb"/>
百姓從賊界内歸順者亦委所在觀察使刺<pc n="lb"/>
史量以本道諸色錢物賑給令得存濟如情<pc n="lb"/>
願便住者即配與死戸田宅使營生業若欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
赴諸州縣者隨其所之當時給文牒發遣不<pc n="lb"/>
得止遏所至之處准前優賞率土之内莫非<pc n="lb"/>
王臣雖䧟㓂中諒非獲巳但能効順即是平<pc n="lb"/>
人務於招綏副朕所恤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甄奬䧟賊守節官詔<pc n="lb"/>
沮勸二柄國之大綱獎善懲違固不可廢頃<pc n="lb"/>
者賊臣構亂京邑震騷惟兹土人奔竄無所<pc n="lb"/>
或從其誘脅遂染汚名或守以純誠竟全貞<pc n="lb"/>
節昨所司奏議但舉刑章坐累者各巳條䟽<pc n="lb"/>
守節者並巳甄異忠正而不報豈朕意焉應<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
在京百司及京兆府長安萬年兩縣去年十<pc n="lb"/>
月三日見在職事官在城䧟於賊中潛藏不<pc n="lb"/>
受逆命并諸色前資官被僞署官爵頻遭迫<pc n="lb"/>
脅首末不出事跡昭著衆所明知者並委御<pc n="lb"/>
史臺訪察勘覆其事勿容虚濫仍限今月内<pc n="lb"/>
具名銜事跡聞奏五品巳上及常叅官巳授<pc n="lb"/>
替者委中書門下與處分六品巳下各減三<pc n="lb"/>
選不拘考例聽集其未得資𬒳替非時放選<pc n="lb"/>
仍稍優與處分如巳喪亡者並與追贈使恩<pc n="lb"/>
加存殁以稱朕懷<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>令百寮議大禮期日詔<pc n="lb"/>
朕自遷越旋於京師將欲請罪祖宗告謝天<pc n="lb"/>
地所司擇日行有期矣議者多以大盗之後<pc n="lb"/>
人勞匪居懼愆歳功請俟農隙若俯順羣議<pc n="lb"/>
則私懷不安將祗率典章又疲甿重擾夙夜<pc n="lb"/>
憂惕罔知所裁宜令中書門下與常叅官即<pc n="lb"/>
詳議折衷聞奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不許諸軍侵擾勑<pc n="lb"/>
李希烈阻兵淮右虐害烝人朕哀憫無辜横<pc n="lb"/>
遭脅制若興師行伐則玉石俱焚所以頻下<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
詔書再三開諭曽無悛革但益憑陵忠勇之<pc n="lb"/>
徒皆思奮激朕悔於征伐務在含容以一夫<pc n="lb"/>
無良遂百姓罹禍安人忍恥初是素懷今東<pc n="lb"/>
作方興麥秋在近儻行侵抄深害農功一方<pc n="lb"/>
之人實足矜憫應與淮西接界州縣各委本<pc n="lb"/>
道都統節度都防禦團練等使明申前勑嚴<pc n="lb"/>
設隄防務使農人遂其耕穫賊若不先侵軼<pc n="lb"/>
但自保守封疆勿令越境暴犯田苗及有侵<pc n="lb"/>
掠務宣朝化以洽逺人仍於所在界首明加<pc n="lb"/>
招諭咸令知委<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>放淮西生口歸本貫勑<pc n="lb"/>
遷徙家郷分離骨肉有生之酷莫甚於斯朕<pc n="lb"/>
撫育兆人庶臻理道懲過不可以不罰原情<pc n="lb"/>
不可以不矜將推内恕之心用廣自新之路<pc n="lb"/>
應從李希烈作亂以來諸道所有擒獲淮西<pc n="lb"/>
生口配隷嶺南黔中等道冝一切釋放歸本<pc n="lb"/>
道其投降人等權於諸州縣安置者亦任各<pc n="lb"/>
從所適<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>令諸道募靈武鎭守人詔<pc n="lb"/>
朕以寡德君臨兆人憂四鄙之不寧懼一物<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之失所降心以懷戎狄期息征徭極慮以綏<pc n="lb"/>
烝黎冀遂安輯今夏岳牧咸能撫封九姓可<pc n="lb"/>
汗荐克敦好寰瀛之内期謂小康愛人雖發<pc n="lb"/>
於朕心濟理實由於藩輔豈惟菲薄所致於<pc n="lb"/>
兹然獨吐蕃負恩背盟棄約尚勞師旅備禦<pc n="lb"/>
西陲亦頼方岳同心簡練傑俊助其防鎭遏<pc n="lb"/>
彼奔衝數年以來邊境寧謐乃眷靈武實惟<pc n="lb"/>
雄藩扼東牧之咽喉控北門之管鍵軍懸㓂<pc n="lb"/>
邇地逺勢孤雖無交切之虞湏建乆安之䇿<pc n="lb"/>
朕屬慮於此殆今累年晨思廢飡暮想忘寐<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
征兵益戍則憚其勞師移人實邊又念其離<pc n="lb"/>
土朕欲令萬姓各遂所安抑而使人情有不<pc n="lb"/>
忍中懷結鬱罔知所從古人有言主憂臣憤<pc n="lb"/>
今朕憂矣將相牧守得不與我同其慮哉此<pc n="lb"/>
乃忠臣盡規之時勇士建功之日苟弘良筭<pc n="lb"/>
必有其人冝令諸道節度觀察使各於本管<pc n="lb"/>
諸色人中募能赴靈武鎭守者取其情願重<pc n="lb"/>
設賞科仍湏精選驍雄薄閑武藝便以本道<pc n="lb"/>
諸色錢物給付仍優厚裝束發赴上都毎道<pc n="lb"/>
各據所管州縣多少通計毎州所募多不得<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
過五十人少不減三十人若欲將家口相隨<pc n="lb"/>
便給資糧同發遣如有戸貫在州者蠲免本<pc n="lb"/>
戸差科其官健到日朕當超資與官至鎭便<pc n="lb"/>
替朕之此意非務廣兵欲使四方驍雄俱到<pc n="lb"/>
塞上壯邊城士旅之氣杜戎醜窺伺之心方<pc n="lb"/>
岳信臣所當相悉勿令騷擾副我憂人<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第五<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第六制誥卷第六<hi>冊命祝冊祭文䇿問荅表</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冊淑妃王氏爲皇后文<pc n="lb"/>
維貞元二年歳次丙寅十一月丁亥十一日<pc n="lb"/>
丁酉皇帝若曰乾坤合德聖人則之惟帝承<pc n="lb"/>
天惟后配帝嗣續百代母臨萬邦位定于中<pc n="lb"/>
而尊加於外德修諸已而化被於人御於家<pc n="lb"/>
邦所繫斯在三代崇替靡不由之予是以詢<pc n="lb"/>
衆採賢重難兹命中壼虚位於今歷年隂儀<pc n="lb"/>
或虧宗事無主缺於典禮朕甚愧焉稱是徽<pc n="lb"/>
章聿歸全德咨爾淑妃王氏天與湻粹氣鍾<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
元和含章在中發秀于外卓爾風操穆然容<pc n="lb"/>
輝周旋中規進退有度仁愛共儉禀于生知<pc n="lb"/>
詩書禮樂成自師氏竭其孝敬祗事先朝承<pc n="lb"/>
事無違克諧尊旨往居桂苑淑問巳彰洎奉<pc n="lb"/>
椒塗謙光載路言無伐善志在匿瑕柔嘉自<pc n="lb"/>
持喜愠莫見六宫攸序九族以親甞屬艱迍<pc n="lb"/>
累從行幸思賢才以輔佐知臣下之勤勞庶<pc n="lb"/>
績伊凝頗資内助永念頃筐之志且懷求劒<pc n="lb"/>
之情崇位長秋永懷盛典矧惟元子貞我萬<pc n="lb"/>
邦稽以舊章是冝從貴今遣攝太尉某官某<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
持節冊命爾爲皇后嗚呼敬哉王教之端始<pc n="lb"/>
於内範風美關睢之化雅詠思齊之德罔懈<pc n="lb"/>
厥位忝于前修克念有終庶無後悔奉承休<pc n="lb"/>
命可不愼歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冊嘉誠公主文<pc n="lb"/>
惟貞元元年嵗次乙丑六月甲子朔十二日<pc n="lb"/>
乙亥皇帝若曰王者以義睦宗親以禮敦風<pc n="lb"/>
俗義之深寔先於友愛禮之重莫大於婚姻<pc n="lb"/>
故春秋書築館之儀易象著歸妹之吉予是<pc n="lb"/>
用祗考令典率由舊章咨爾嘉誠公主孝友<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
柔謙外和内敏公宫禀訓四德備修䟽邑啓<pc n="lb"/>
封命爲公主徽章所被禮實冝之今遣光禄<pc n="lb"/>
大夫檢校司徒同平章事汧國公勉持節冊<pc n="lb"/>
命爾惟欽哉下嫁諸侯諒惟古制肅雍之德<pc n="lb"/>
見美詩人和可以克家敬可以行己奉若兹<pc n="lb"/>
道永孚于休懋敦王風勿墜先訓光膺盛典<pc n="lb"/>
可不愼歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冊蜀王妃文<pc n="lb"/>
維建中二年十一月某日皇帝若曰夫茂建<pc n="lb"/>
親戚以敦族固本明愼選納以厚別蕃嗣寔<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
人倫之始王教之端也朕奉若謨訓允求淑<pc n="lb"/>
哲賢必有象鍾慶於令門姻不失親載光於<pc n="lb"/>
戚里故某官駙馬都尉田擇交第若干女生<pc n="lb"/>
禀柔惠習知禮則容德純備孝睦洽聞可以<pc n="lb"/>
叶美好逑輔成樂善是用使某官某持節冊<pc n="lb"/>
命爲蜀王妃嗚呼敬之哉備禮以崇其好合<pc n="lb"/>
起家而居其爵位非義信不固非温順不親<pc n="lb"/>
克恭匪懈則罔攸悔朕言必復可不愼歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冊祀王妃文<pc n="lb"/>
維建中二年十一月某日甲子皇帝使某官<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
持節冊命某官竇兟第若干女爲𣏌王妃曰<pc n="lb"/>
於戯禮以大婚崇繼嗣本人倫之教詩言淑<pc n="lb"/>
女配君子繋王化之綱蓋率人成風由内及<pc n="lb"/>
外得不采嘉耦以固盤石形閨門以御家邦<pc n="lb"/>
詳求惟難歷選兹乆時乃之擇得于舊姻柔<pc n="lb"/>
婉禀乎天和禮樂成于家法明章婦順䖍奉<pc n="lb"/>
姆儀克茂鵲巢之規叶宣麟趾之美其祗膺<pc n="lb"/>
嘉禮欽率内教淑愼厥心無替於後嗚呼可<pc n="lb"/>
不愼歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>告謝昊天上帝冊文<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
維貞元元年歲次乙丑十一月癸巳朔十一<pc n="lb"/>
日癸卯嗣天子臣某敢昭告于昊天上帝顧<pc n="lb"/>
惟寡昧不克明道丕膺眷命俾作神主常恐<pc n="lb"/>
獲戾上下而播災於人兢兢業業夙夜祗畏<pc n="lb"/>
居位五祀德馨蔑聞皇靈不歆是用大儆殷<pc n="lb"/>
憂播蕩踰歷三時誠懼烈祖之耿光墜而不<pc n="lb"/>
耀側身思咎庶𥙷將來上帝顧懷誘衷悔禍<pc n="lb"/>
勦兇慝之凌暴雪人神之憤耻舊物不改神<pc n="lb"/>
心載新兹乃九廟遺休兆人介福以臣之責<pc n="lb"/>
其何解焉間屬㓂虞乆稽告謝今近郊甫定<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
長至在辰謹以玉帛犧齊粢盛庶品冀慿禋<pc n="lb"/>
燎式薦至誠太祖景皇帝配神作主尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>告謝玄宗廟文<pc n="lb"/>
維貞元元年嵗次乙丑十一月癸巳朔十一<pc n="lb"/>
日癸卯孝曽孫嗣皇帝臣某敢昭告于皇曽<pc n="lb"/>
祖考玄宗至道大聖大明孝皇帝皇祖妣元<pc n="lb"/>
獻皇后楊氏臣猥承聖緒獲主大器懼德不<pc n="lb"/>
嗣靡所安寧任重道悠竟貽顚越京闕生變<pc n="lb"/>
神人無依臣懷永圖不敢自棄忍耻含憤迨<pc n="lb"/>
于載遷戴天履地俯仰慙惕幸頼烈祖遺澤<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
感深于人人心攸歸天意允若肆予小子慿<pc n="lb"/>
宗廟之積慶再復于鎬京在臣愆尤曷云有<pc n="lb"/>
𥙷豈敢自蔽以重于厥辜頃以㓂孽在郊禮<pc n="lb"/>
物未備乆稽告謝伏積兢惶今祗見閟宫引<pc n="lb"/>
慝請罪謹以一元柔毛剛鬛明粢薌合薌萁<pc n="lb"/>
嘉𬞞醴齊因時備物䖍奉嚴禋尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>告謝肅宗廟文<pc n="lb"/>
維貞元元年歳次乙丑十一月癸巳朔十一<pc n="lb"/>
日癸卯孝孫嗣皇帝臣某敢昭告于皇祖考<pc n="lb"/>
肅宗文明武德大聖大宣皇帝皇祖妣章敬<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
皇后吴氏臣嗣服先業不克負荷人流於下<pc n="lb"/>
事失其中姧魁乗舋作亂京邑播遷之咎臣<pc n="lb"/>
實自貽震驚宗祧曠時乏祀外憂内愧若墜<pc n="lb"/>
深泉勵己誓心期刷大耻實頼聖祖中興之<pc n="lb"/>
業全育兆人澤深慶逺流福裔嗣故上天悔<pc n="lb"/>
禍羣孽就誅非臣寡昧所能纉服今祗率百<pc n="lb"/>
辟見于廟廷謹以一元大武柔毛剛鬛明粢<pc n="lb"/>
薌萁嘉薦嘉𬞞醴齊備物㓗誠聿申告謝尚<pc n="lb"/>
饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>告謝代宗廟文<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
維貞元元年嵗次乙丑十一月癸巳朔十一<pc n="lb"/>
日癸卯孝子嗣皇帝臣敢昭告于皇考代宗<pc n="lb"/>
睿文孝皇帝伏惟玄德廣運重光盛業武平<pc n="lb"/>
多難仁育羣生謂臣克堪付以大寳臣自底<pc n="lb"/>
不類再罹播遷宗祧乏享億兆靡依下辜人<pc n="lb"/>
心上負先顧敢愛隕越苟全眇身大懼社稷<pc n="lb"/>
阽危以増九廟之愧由是忍耻誓志庶𥙷前<pc n="lb"/>
羞列聖在天鑒臣精懇敷錫丕祐俾之纉承<pc n="lb"/>
兇渠殄夷都邑如舊兹臣獲執犧牲珪幣載<pc n="lb"/>
見于廟廷感慕慚惶若罔攸厝謹以<hi>云云</hi>陳誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
待罪式奉嚴禋尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭大禹廟文<pc n="lb"/>
維貞元元年某月某日皇帝遣某官以牢醴<pc n="lb"/>
之奠敬祭于大禹之靈惟王德配乾坤智侔<pc n="lb"/>
造化拯萬類於昏墊分九州於洪波經啓之<pc n="lb"/>
功于今是頼巍巍蕩蕩無得而名顧以眇身<pc n="lb"/>
辱承大寳時則異于今古道寧間於幽明雖<pc n="lb"/>
依聖垂休諒非可繼而勤人勵巳竊有所希<pc n="lb"/>
迨兹八年理道猶昧沴氣鬱結降爲凶災邦<pc n="lb"/>
無宿儲野有餓殍上愧明哲下慚生靈夙夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
憂惕如蹈泉谷所資漕運用極困窮底柱之<pc n="lb"/>
間河流迅激舟楫所歷罕能獲全爰命工徒<pc n="lb"/>
鑿山開道避險從易渉安代危嗷嗷烝人俟<pc n="lb"/>
此求濟仰祈幽賛以集丕功享于克誠庶荅<pc n="lb"/>
精意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䇿問賢良方正能直言極諫科<pc n="lb"/>
皇帝苦曰蓋聞上古至道之君垂拱無爲以<pc n="lb"/>
臨海内不理而人化不勞而事成星辰軌道<pc n="lb"/>
風雨時若邈乎其不可繼何施而臻此歟三<pc n="lb"/>
代以來制作滋廣異文質之變明利害之郷<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
威之以刑道之以禮敦其俗而彌薄防其人<pc n="lb"/>
而益媮豈澆淳必繫於時耶何聖賢間生而<pc n="lb"/>
莫之振也朕祗膺累聖之業猥居兆人之上<pc n="lb"/>
乾居克勵如恐失墜憂濟庶務夕惕晨興永<pc n="lb"/>
惟前王之典謨是憲是則師大禹以崇儉法<pc n="lb"/>
髙宗以求賢興夏啓之征作周文之罰旌孝<pc n="lb"/>
悌舉直言養髙年敦本業平均徭稅黜陟幽<pc n="lb"/>
明勵精孜孜勤亦至矣然而浮靡不革理化<pc n="lb"/>
不行暴亂不懲姧犯不息五教猶鬱七臣未<pc n="lb"/>
臻郷黨廢尚齒之儀烝黎無安居之志賦入<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
日減而私室愈貧廉察日増而吏道愈濫意<pc n="lb"/>
者朕不明歟何古今之事同而得失之効異<pc n="lb"/>
也思欲剗革前弊創立新規施之於事而易<pc n="lb"/>
從考之於丈而有據備陳本末將舉而行無<pc n="lb"/>
或憚煩略於條對自頃隂陽舛候祲沴頻興<pc n="lb"/>
仍嵗旱蝗稼穡不稔上天作孽必有由然屢<pc n="lb"/>
推凶災其咎安在傳曰時之不乂厥罰常暘<pc n="lb"/>
又曰堯湯水旱數之常也二者乖反其誰云<pc n="lb"/>
從今人靡蓋藏國無廪積朕屢延卿士詢訪<pc n="lb"/>
謀猷至乃減冗食之徒罷不急之務旣聞嘉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
話亦巳遵行而停廢之餘所費猶廣俟轉糧<pc n="lb"/>
於江徼則逺不及期將搜粟於關中則撓而<pc n="lb"/>
無獲節軍食則功臣懷怨省吏貟則多士靡<pc n="lb"/>
歸中心浩然罔知攸濟子大夫藴畜才器通<pc n="lb"/>
明今古副我虚求森然就列匡朕之寡昧拯<pc n="lb"/>
時之艱災畢志直言無有所隱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䇿問博通墳典逹於教化科<pc n="lb"/>
皇帝若曰朕承祖宗之鴻烈獲主神器任大<pc n="lb"/>
守重懼不克堪思與賢士大夫共康理道虚<pc n="lb"/>
襟以佇側席以求而羣議紛然所見異指或<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
牽古義而不變或趨時㑹而不經依違以來<pc n="lb"/>
七年於兹矣國制多缺朕甚恧焉今子大夫<pc n="lb"/>
愽習墳典深明教化襃然充舉咸造于庭其<pc n="lb"/>
極思精心以喻朕之未寤仲尼叙禮樂刪詩<pc n="lb"/>
書修春秋廣易道六經之教所尚各殊豈學<pc n="lb"/>
者修行理當區别將聖人立意本異宗源施<pc n="lb"/>
之於時孰爲先後考之於道何者淺深差次<pc n="lb"/>
等倫指明其義夫知本乃能通於變學古所<pc n="lb"/>
以行於今今之教人則異於是工祝陳禮樂<pc n="lb"/>
之器而不知其情生徒誦禮樂之文而不試<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
以事欲人無惑其可得耶將革前非固有良<pc n="lb"/>
術堯舜率天下以義比屋可封桀紂率天下<pc n="lb"/>
以暴比屋可戮然則上之化下罔或不從而<pc n="lb"/>
三仁四凶較然自異有教無類豈虚言哉作<pc n="lb"/>
樂移風聞諸昔典夫至雅必淡至音希聲文<pc n="lb"/>
侯列國之賢君猶曰則惟恐寐矧彼流俗其<pc n="lb"/>
能化乎將使天地同和災沴不作黎人丕變<pc n="lb"/>
姦慝不萌何施何爲以致於此王者制理必<pc n="lb"/>
因其時故忠敬質文更變迭救三代之際罔<pc n="lb"/>
不由之自秦剗古法漢雜霸道紛淪千祀玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
教不興國家接周隋之餘俗未淳一處都邑<pc n="lb"/>
者利巧而無耻服田畒者朴野而近愚尚文<pc n="lb"/>
則彌長其澆風復質又莫救其鄙俗立教之<pc n="lb"/>
本將安所從自昔哲王惟以三正互用後之<pc n="lb"/>
術士乃言五運相生以漢應火行則周爲木<pc n="lb"/>
德禮稱尚赤義例頗乖永言於兹莫識厥理<pc n="lb"/>
九流得失之論歷代興亡之由王鄭識理之<pc n="lb"/>
異同公榖傳經之優劣必精必究用沃虚懷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䇿問識洞韜略堪任將帥科<pc n="lb"/>
皇帝若曰朕遐觀典謨詳求理道三代之際<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
粲然可懲未甞不文武並興農戰兼務故能<pc n="lb"/>
居則足食動則足兵兵足則威食足則固威<pc n="lb"/>
則暴亂息固則教化行理國之本實在於此<pc n="lb"/>
秦漢已降王制不修選士廢射御之儀教人<pc n="lb"/>
無蒐狩之禮即戎者不知其稼穡力本者罕<pc n="lb"/>
習於干戈於是異文武之人分農戰之道守<pc n="lb"/>
則乏食征則鮮兵歷兹千年竟莫能復抑知<pc n="lb"/>
者蓋寡將行之惟艱歟朕念之甚勤思繼前<pc n="lb"/>
躅良以軍旅之士役戍靡寧勲庸旣多爵秩<pc n="lb"/>
咸貴俾服田畒慮興怨咨仰給縣官不可勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
計由是版圖曰減阡陌歲荒水旱小愆廪餉<pc n="lb"/>
咸竭欲使軍人恱歸於耜耒儒者兼逹於韜<pc n="lb"/>
鈐田萊盡耕攻取必勝誘人孔易其術安施<pc n="lb"/>
王者之師本於立德兵家之法方務岀竒德<pc n="lb"/>
以信成竒以詐勝理有違反將何適從宋襄<pc n="lb"/>
成列而敗軍見嘉魯䇿韓信决囊以摧敵取<pc n="lb"/>
貴漢朝然則喪國亡身豈霸王之道冒危乗<pc n="lb"/>
厄非仁誼之心所冝討論以定襃貶夫衆寡<pc n="lb"/>
不敵克必以謀樂生下齊孫子破楚魏武之<pc n="lb"/>
勝袁紹宋髙之滅姚泓成敗之由備陳本末<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
古人有言曰誅伐不可偃於天下又曰善爲<pc n="lb"/>
國者不師二端異焉其有深旨子房序次兵<pc n="lb"/>
法任宏論譔軍書指明異同詳録名氏想聞<pc n="lb"/>
商略擇善而行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅宰臣請停大禮表<pc n="lb"/>
朕失德致㓂再經播越郊廟乏主禋祀曠時<pc n="lb"/>
感憤積中憂愧形外日月以冀庶𥙷前修頼<pc n="lb"/>
天地降休祖宗儲慶再新景命祗復皇都自<pc n="lb"/>
秋渉冬巳遷於律候因心致享未展於孝思<pc n="lb"/>
而公卿上言邀予以備物都鄙興誦諷予以<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
勞人禮將俟於他年卜不先於近日永懷感<pc n="lb"/>
慕情實未安雖則嘉話重違其如至誠難抑<pc n="lb"/>
所冝參㑹群彦更擇近期無或因循以増不<pc n="lb"/>
德<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>荅百寮請停大禮表<pc n="lb"/>
朕再經播遷乆曠禋祀不惟霜露之感實貽墜<pc n="lb"/>
失之憂頼先澤在人上帝臨我克平大難再<pc n="lb"/>
復舊京朕之失德非曰能補旋欲請罪宗廟<pc n="lb"/>
展敬郊丘迫以羣情俟于獻嵗今滌牲撰吉<pc n="lb"/>
甫及近期齋心永懷明發不寐忽覽來表良<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
深矍然雖嘉備慮之誠實乖昭事之意朕志<pc n="lb"/>
先定期於必行即斷來表也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅第二表<pc n="lb"/>
國之大事首在祀典所冝嚴奉以逹至誠况<pc n="lb"/>
今之所懷又異常日不克嗣守馴致㓂戎淪<pc n="lb"/>
䧟國都震驚園寢幸憑玄祐再續鴻休播越<pc n="lb"/>
三時乆虧禋祀之禮旋歸半嵗末申告謝之<pc n="lb"/>
誠感愧積中若墜泉谷坐而待曙跋及上春<pc n="lb"/>
庶乎天地靈祇以歆精意胡乃股肱卿士尚<pc n="lb"/>
執疑謀出旣不及告辭入又廢於朝獻罔極<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之慕何心自安冝㓗乃誠以祗所奉副予懇<pc n="lb"/>
切勿復頻煩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅第三表<pc n="lb"/>
三省來表深體乃誠明孝敬之大端陳安危<pc n="lb"/>
之上計祗率嘉話天豈不懷永言思之固亦<pc n="lb"/>
難抑進退慙惕罔知所裁中宵求衣當饋忘<pc n="lb"/>
食且聿脩祀事所貴專精苟未至誠則如勿<pc n="lb"/>
祭今近期甫及當齊㓗敬之心而輿誦紛然<pc n="lb"/>
猶執異同之論禮旣虧於嚴奉事奚展於孝<pc n="lb"/>
思以義制心勉依來請重予不德愧歎良深<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>荅百寮賀利州連理表<pc n="lb"/>
珍木呈祥允符靈貺顧惟不德何以當之朕<pc n="lb"/>
聞人事聿修天休乃荅今則兇渠尚在戎役<pc n="lb"/>
方殷虐旱妨農飛蝗害稼諒咎徴之未弭曷<pc n="lb"/>
嘉瑞而復臻所冀公卿大夫交匡不逮覩兹<pc n="lb"/>
稱述益用懷慙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅宰臣請復御膳表<pc n="lb"/>
甞覽典謨毎嘉儉德愛人惜費是朕素懷况<pc n="lb"/>
大兵之餘繼以荒饉軍儲國計資用皆空凋<pc n="lb"/>
戸疲甿膏澤巳竭致人於此過實在予内懷<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
憂慚躬自損貶今兇渠殘滅粟麥豐成皆祖<pc n="lb"/>
宗垂休非寡薄所致矧乎邦畿之内餒殍猶<pc n="lb"/>
多役戍之徒傷夷未復孜孜訓戒克已増修<pc n="lb"/>
猶懼辱守寳圗罔荅玄祐豈冝暇逸以厚厥<pc n="lb"/>
躬卿等誠在致君將順其美顧惟虚缺非所<pc n="lb"/>
冝然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅百寮請復御膳表<pc n="lb"/>
頃者大勞不息至化未孚雨澤愆期蟲蝗爲<pc n="lb"/>
害朕以銷災謝譴莫大於修誠節用愛人必<pc n="lb"/>
先於克己顧慚愆咎躬貶膳羞下以均衆庶<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
之憂上以荅昊穹之儆至誠或感嘉應遂臻<pc n="lb"/>
宿麥方成元兇巳殄慶深德薄惕厲彌加忽<pc n="lb"/>
覽表章過爲稱述雖將順其美則曰乃誠而<pc n="lb"/>
戒愼不忘諒惟朕志未喻來請深體此懷<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第六<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pb n="15a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第七<pc n="　"/>制誥卷第七<hi>除授</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李晟可徒兼中書令制<pc n="lb"/>
雲雷搆屯㝢縣興難非山岳降神不生良弼<pc n="lb"/>
非股肱叶契不集大勲故髙宗得傅說中興<pc n="lb"/>
殷邦宣王任吉甫重光周道天寳之季㓂䧟<pc n="lb"/>
二京時則先臣子儀翼戴肅宗戡定禍亂再<pc n="lb"/>
造區夏于今頼之肆子小子獲纉丕構不克<pc n="lb"/>
負荷失守宗祧天祚我唐降生忠烈有社稷<pc n="lb"/>
之臣曰開府儀同三司檢校尚書左僕射中<pc n="lb"/>
書門下平章事充神䇿軍節度鄜坊等州管<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
内觀察處置等使京畿渭南渭北商華等州<pc n="lb"/>
兵馬副元帥上柱國合川郡王李晟沉肅有<pc n="lb"/>
勇堅明能斷聞難感憤誓軍徂征誠激于衷<pc n="lb"/>
義形于色自河之右萬里濟師殷然雷奔大<pc n="lb"/>
盗懾駭屬皇家不造戎師誘姦重兹播遷郊<pc n="lb"/>
甸震蕩而晟蓄銳養士深壘固軍以謀吞元<pc n="lb"/>
兇以義紏羣帥躬擐甲胄率先啓行布忠信<pc n="lb"/>
爲軍聲持義烈爲戰器廓清氛沴寧復皇都<pc n="lb"/>
宗廟載安宇宙斯泰佐予興運時乃茂功德<pc n="lb"/>
厚者任崇業盛者報重升以元輔建于上公<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
熈庶績而翼宣九歌擾兆人而敬敷五教用<pc n="lb"/>
疇井賦貽厥子孫與國咸休永播丕烈可司<pc n="lb"/>
徒兼中書令仍賜食封一千戸餘並如故俟<pc n="lb"/>
還京後所司擇日備禮冊拜宣示中外以彰<pc n="lb"/>
元勲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕭復劉從一姜公輔平章事制<pc n="lb"/>
宰輔之任獻替爲務内凝庶績外撫四夷調<pc n="lb"/>
隂陽以成歳功賛化育而熈帝載若金用礪<pc n="lb"/>
其弼予違如旱爲霖允從人望矧時屬多難<pc n="lb"/>
彌切任賢朕未甞不朝夕論思夢寐懷想道<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之所在人逺乎哉朝議大夫守戸部尚書兼<pc n="lb"/>
御史大夫充荆襄江西等道都元帥統軍長<pc n="lb"/>
史豐縣開國公賜紫金魚袋蕭復性質端亮<pc n="lb"/>
理識精敏約巳弘物體方用圎爲邦必表其<pc n="lb"/>
理能及霤亟聞於鯁議動可成範立不易方<pc n="lb"/>
守尚書吏部郎中兼御史中丞充荆襄江西<pc n="lb"/>
等道都元帥判官賜緋魚袋劉從一貞白其<pc n="lb"/>
行温恭其文居簡而適用必通禮和而臨事<pc n="lb"/>
有立持重能斷端慤有恒累更委任多所弘<pc n="lb"/>
益守京兆府户曹叅軍翰林學士賜緋魚袋<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
姜公輔志懷濟物監必通理主文而諫忠靡<pc n="lb"/>
退言經始以謀事皆前定道無屈撓智適變<pc n="lb"/>
通並可以叅賛大猷光膺僉屬兵戎未靖期<pc n="lb"/>
爾經綸都邑未康期爾還定予一人有過爾<pc n="lb"/>
是用匡伊萬姓不寧爾是用乂欽哉愼乃有<pc n="lb"/>
位罔癏厥官復可守吏部尚書同中書門下<pc n="lb"/>
平章事散官封賜如故從一可守尚書刑部<pc n="lb"/>
侍郎同中書門下平章事賜紫金魚袋公輔<pc n="lb"/>
可守諫議大夫同中書門下平章事賜紫金<pc n="lb"/>
魚袋<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張延賞中書侍郎平章事制<pc n="lb"/>
兩漢致理由乎審官多以牧宰髙第入居台<pc n="lb"/>
輔黃覇自頴川而次遷丞相卓茂由宻令而<pc n="lb"/>
超拜三公蓋以爲國本於親人舉賢先於稱<pc n="lb"/>
職旌能勸善風化大端今革車荐興賦煩人<pc n="lb"/>
散匡弼寡昩屬于才臣光禄大夫檢校吏部<pc n="lb"/>
尚書兼成都尹御史大夫充劒南西川副大<pc n="lb"/>
使管内度支營田觀察處置等使上柱國魏<pc n="lb"/>
國公張延賞崇飭文行勵精理道踐歷中外<pc n="lb"/>
所至有聲慮必周宻心無屈撓簡廉以肅吏<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
慈惠以愛人明以照姦和以定衆去若始至<pc n="lb"/>
久而見思秉志不渝課績常最以爾循良之<pc n="lb"/>
化佐予綏兆人以爾經綸之才佐予熈庶績<pc n="lb"/>
仍資威重兼領蕃維式慰甘棠之思且繼緇<pc n="lb"/>
衣之美懋昭邦典勿替家聲可中書侍郎平<pc n="lb"/>
章事依前兼成都尹餘如故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>渾瑊侍中制<pc n="lb"/>
論道經邦興戎定亂執是二柄毗予一人得<pc n="lb"/>
諸全才康濟大難懋官昨土備舉彛章開府<pc n="lb"/>
儀同三司檢校尚書左僕射同中書門下平<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
章事兼靈州大都督府長史充靈鹽銀夏等<pc n="lb"/>
節度管内觀察處置度支營田押蕃落等使<pc n="lb"/>
仍充朔方邠寧振武等道奉天永軍行營節<pc n="lb"/>
度副元帥柱國樓煩郡王渾瑊神降才傑天<pc n="lb"/>
資忠厚叶于興運爲國輔臣往以盗起上京<pc n="lb"/>
駕言出狩羣兇怙亂再犯郊畿時乃奮揚武<pc n="lb"/>
威董制師律深居籌畫姧慝寢謀當敵旨揮<pc n="lb"/>
士旅増氣危城克固我伐用張重以賊臣蔑<pc n="lb"/>
恩養㓂資亂再罹艱阻播越巴梁時乃并轡<pc n="lb"/>
載馳執羈從邁有見危致命之節有憂國滅<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
私之誠凛然貞規介若金石縱横有夷難之<pc n="lb"/>
略感激陳復國之謀分緫偏師徑出重險秉<pc n="lb"/>
大節以誓羣帥布寛令以宥脅從師次近郊<pc n="lb"/>
摧兇非抗軍臨近甸下邑如歸推成功以不<pc n="lb"/>
居期盡敵以自効率其全衆揚斾前追雄威<pc n="lb"/>
疾馳元惡授首柔德懷服餘黨歸心掃闢氛<pc n="lb"/>
昏安復園寢懋乃嘉績其維格天范爕之讓<pc n="lb"/>
能耿弇之殄㓂揔是二美瑊其有焉足以垂<pc n="lb"/>
勲旂常垂美竹帛冝首台階之列仍疇井邑<pc n="lb"/>
之賦祗膺時命無替厥庸可侍中仍賜實封<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
八百戸餘如故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虜翰劉從一門下中書侍郎平章事制<pc n="lb"/>
寅亮天工弘宣理本俾予從乂時乃輔臣扈<pc n="lb"/>
蹕載驅以勞定國懋官遷列式是彛章銀青<pc n="lb"/>
光禄大夫行尚書兵部侍郎同中書門下平<pc n="lb"/>
章事范陽縣開國公盧翰嚴重不撓貞方自<pc n="lb"/>
持養恬鎭俗居簡濟衆言思無隱事必同恒<pc n="lb"/>
守刑部侍郎同中書門下平章事賜紫金魚<pc n="lb"/>
袋劉從一質厚氣深識精體逺沖用無竭貞<pc n="lb"/>
規不渝從容以和出納惟允自鸞車載駕薄<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
狩于梁執羈有從我之勤及霤勵匪躬之節<pc n="lb"/>
交修不逮庶績其凝俾承命於掖垣仍叅掌<pc n="lb"/>
於樞務今百度伊始六府載張論駮是非不<pc n="lb"/>
可以不審宣揚憲令不可以不明爾其欽承<pc n="lb"/>
無墜我休命翰可門下侍郎同中書門下平<pc n="lb"/>
章事散官勲封如故從一可中書侍郎同中<pc n="lb"/>
書門下平章事餘如故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉滋崔造齊映平章事制<pc n="lb"/>
朕嗣位君臨精求理道小大之務靡不經心<pc n="lb"/>
日愼一日于今八載教化未洽烝黎未康因<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之以甲兵繼之以災沴斯固鑒有所不至慮<pc n="lb"/>
有所不周予深浩然若渉深水思所以匡我<pc n="lb"/>
致理助我官人宣其澤而四方以寧執其要<pc n="lb"/>
而百工式叙允是大任其惟輔臣夢想勞懷<pc n="lb"/>
數求俊乂察言而觀行因事以考能周行之<pc n="lb"/>
中乃得良弼權知吏部侍郎劉滋操履貞清<pc n="lb"/>
介然自守居能愼獨重不違仁析理究其精<pc n="lb"/>
微勵學探於奥㫖守給事中賜緋魚袋崔造<pc n="lb"/>
性合道要誠通化源適時有成務之才事上<pc n="lb"/>
懷匪躬之節藴蓄器業居爲名臣中書舎人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
賜紫金魚袋齊映修己以立自明而誠體賢<pc n="lb"/>
人可大之規用君子時中之道虚受能擇清<pc n="lb"/>
通不流惟滋之直方可以激風俗惟造之體<pc n="lb"/>
度可以振條綱惟映之精深可以該物理我<pc n="lb"/>
有大典爾其叅之懋昭厥猷勿替休聞滋可<pc n="lb"/>
充散騎常侍同平章事造仍賜金魚袋其有<pc n="lb"/>
散官封賜並如故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>李納檢校右僕射平章事制<pc n="lb"/>
忠所貴乎竭誠善莫大於改過況茂勲有舊<pc n="lb"/>
崇德日新翼戴勵勤王之節經綸申盡敵之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
略敦奬之道時惟國章平盧淄青節度管内<pc n="lb"/>
度支營田處置等使開府儀同三司檢校工<pc n="lb"/>
部尚書使持節鄆州諸軍事兼鄆州刺史隴<pc n="lb"/>
西郡王李納禀性端厚執心寛簡通變適用<pc n="lb"/>
和順積中服勞王家夙有成績乗秋備塞克<pc n="lb"/>
著威聲累歳專城載揚理行間者心懷險阻<pc n="lb"/>
誠義鬱堙旋能歸𣢾上聞期於率德自効忠<pc n="lb"/>
節純固乆而益彰爰整銳師式遏亂略保障<pc n="lb"/>
宋服塡壓浚郊嶷如長城作固東土嘉乃率<pc n="lb"/>
服之美懋乃輸力之勤擢升衮司載董戎翰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
玄成嗣台輔之業亞夫繼社稷之勲俾爾兼<pc n="lb"/>
榮無替厥服檢校右僕射平章事餘如故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓滉檢校左僕射平章事制<pc n="lb"/>
周召由輔弼之臣兼方伯之任蓋以理化根<pc n="lb"/>
本在於親人通兆庶之情以佐天子秉家邦<pc n="lb"/>
之慶以臨諸侯故能中外允釐上下無壅今<pc n="lb"/>
我有命意其在兹金紫光禄大夫檢校尚書<pc n="lb"/>
左僕射兼潤州刺史御史大夫充鎭海軍浙江<pc n="lb"/>
東西節度觀察處置等使上柱國南陽郡開國<pc n="lb"/>
公韓滉文行忠信備修身之道勤儉貞固有<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
成務之才累更委遇多處繁重一心奉職終<pc n="lb"/>
始不渝内告謀猷以匡時化外持憲法以一<pc n="lb"/>
人心理尚廉平事皆釐飭姧盗衰息禮義興<pc n="lb"/>
行惠兹一方時乃之德陳師旅以遏㓂讎納<pc n="lb"/>
餽糧以修職貢張我威武實我資儲令必應<pc n="lb"/>
期謀無愆素濟于多難時乃之功冝其叅務<pc n="lb"/>
中樞翼宣大化仍兼漕運兼領蕃維樹南國<pc n="lb"/>
之風猷贍中都之廪實予則有望爾其懋哉<pc n="lb"/>
繼于前人無替厥服可檢校左僕射同平章<pc n="lb"/>
事依前鎭海軍浙江東西節度觀察處置等<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
使兼充江淮轉運使餘如故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李勉太子太師制<pc n="lb"/>
立國之本所繫於元良弘教之方必由於端<pc n="lb"/>
士非精識前典德冠當時恭敬温文其將安<pc n="lb"/>
倣吾是以輟台階之老選宗室之賢輔翼春<pc n="lb"/>
闈是資教諭檢校司徒同平章事充太清宫<pc n="lb"/>
使崇文館大學士上柱國汧國公李勉忠信<pc n="lb"/>
孝友直方簡儉逹君臣父子之際知禮樂教<pc n="lb"/>
化之端虚澹保和貞明寡欲求舊則德懋叙<pc n="lb"/>
親則屬尊師範國儲無易其選可檢校司徒<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
兼太子太師散官封勲如故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姜公輔左庶子制<pc n="lb"/>
君之任臣有優賢賜告之義臣之事君有量<pc n="lb"/>
力知止之道故能進退以禮終始可勝此朕<pc n="lb"/>
三事大夫濟理圖全之意也守諫議大夫同<pc n="lb"/>
平章事賜紫金魚袋姜公輔首舉髙第擢居<pc n="lb"/>
諫曹爰資美才叅掌密命居易勵修身之操<pc n="lb"/>
見危著從我之勤自處台司累䟽陳乞忌滿<pc n="lb"/>
思退持盈守謙留中乆之重難其請式光撝<pc n="lb"/>
揖俾尹宫坊可太子左庶子勲賜如故<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>崔造右庶子<pc n="lb"/>
宰相之職允釐百工時惟仰成不可廢闕中<pc n="lb"/>
散大夫行給事中同平章事上柱國安平縣<pc n="lb"/>
開國男賜紫金魚袋崔造頃居掖垣叅掌樞<pc n="lb"/>
宻緫領䌓重積勞疹深亦旣優賢賜之長告<pc n="lb"/>
歳聿云暮有加無瘳披誠自陳章䟽三上知<pc n="lb"/>
止之道守之甚堅處以休閑俾遂頥養可太<pc n="lb"/>
子右庶子勲賜如故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧翰太子賔客<pc n="lb"/>
求賢審官以康庶績就閑優秩以處舊臣蓋<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
欲敦終始之恩全進退之禮金紫光禄大夫<pc n="lb"/>
行門下平章事范陽郡公盧翰頃因多難從<pc n="lb"/>
我于征以其年及老成任推先進方將求舊<pc n="lb"/>
擢處台衡荏苒迄今亟淹星歳勤勞旣乆衰<pc n="lb"/>
疢有加冝徙職於春闈用優賢於暮齒可太<pc n="lb"/>
子賔客勲賜如故<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第七<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第八<pc n="　"/>制誥卷第八<hi>除授</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賈耽東都留守制<pc n="lb"/>
河洛舊都時廵乆曠命以居守俾之保綏間<pc n="lb"/>
者淮甸不寧汝墳屢警増置軍府作藩王畿<pc n="lb"/>
職任旣分威望非重思有揔制一其典刑爰<pc n="lb"/>
資信臣往乂東夏銀青光禄大夫守工部尚<pc n="lb"/>
書魏國公賈耽豁逹貞方識通大體明九域<pc n="lb"/>
山川之要究五方風俗之冝恒因物情以施<pc n="lb"/>
敎化所莅之郡靄其休聲恱李廣之風人皆<pc n="lb"/>
自便懷羊祜之德敵不敢侵自誠而明在乆<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
彌著分我憂寄實惟其人董制軍師安集疲<pc n="lb"/>
瘵統禦都邑提持紀綱懋昭厥猷無替朕命<pc n="lb"/>
可守本官兼御史大夫充東都留守東都畿<pc n="lb"/>
汝州都防禦觀察等使判東都尚書省事散<pc n="lb"/>
官勲封如故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崔縱東都留守制<pc n="lb"/>
居守之重固難其人近歳以來益又繁綜領<pc n="lb"/>
廉察之任專禦備之權地廣務殷一皆咨禀<pc n="lb"/>
非利用罔以通濟非純德不能保綏周爰咨<pc n="lb"/>
詢公論有屬銀青光禄大夫行尚書吏部侍<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
郎上柱國安平縣公崔縱素風自逺代濟忠<pc n="lb"/>
貞慶之所鍾繼有才哲氣質淳茂識度淹通<pc n="lb"/>
藴經逺之沉謀宣適時之利用寛而不㢮簡<pc n="lb"/>
則能周以兹公方多歷要重小大之務必聞<pc n="lb"/>
休聲輟於周行式是東夏擢居春官之長且<pc n="lb"/>
兼副相之雄懋昭厥庸期復先構可檢校禮<pc n="lb"/>
部尚書兼御史大夫充東都留守判東都尚<pc n="lb"/>
書省充東都畿汝唐鄧等州都防禦觀察處<pc n="lb"/>
置使散官勲封如故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>普王荆襄江西道兵馬都元帥制<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
君人立極所務於勝殘秉律成師寔先於謀<pc n="lb"/>
帥申明號令揔持紀綱弘九合之功决百勝<pc n="lb"/>
之略非愼柬不可以濟事非僉屬不可以臨<pc n="lb"/>
民集大勲者必舉於宏綱體至公者無避於<pc n="lb"/>
内舉爰擇蕃翰俾掌元戎開府儀同三司舒<pc n="lb"/>
王謨性禀忠厚訓知禮樂居常樂善動不違<pc n="lb"/>
仁察其内恕外温必能安人和衆體方識敏<pc n="lb"/>
諒可成功庶乎知子之明授以貞師之律可<pc n="lb"/>
掦州大都督持節充荆襄江西沔鄂等道節<pc n="lb"/>
度使及諸軍行營兵馬都元帥餘如故仍賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
名誼改封普王嗚呼小子誼其敬聽朕命我<pc n="lb"/>
國家之有天下百七十載于兹矣祖宗垂化<pc n="lb"/>
紹統功德繼茂威加殊俗惠洽普天海隅蒼<pc n="lb"/>
生代受亭育躋之於福壽煦之以仁和源廣<pc n="lb"/>
流長慶深祚逺曆數有嗣纉于朕躬兢兢業<pc n="lb"/>
業懼不負荷䖍恭寅畏歳五周星循列聖之<pc n="lb"/>
耿光稽上古之謨訓一物失所是用疚心萬<pc n="lb"/>
方有罪毎懷咎已懸法皆考於天則舉事必<pc n="lb"/>
酌於人謀期合大中罔循私欲而渉道猶淺<pc n="lb"/>
燭理未明文闕於化成武乏於定亂刑賞失<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
中授任乖方厚澤未均大信未著致使兇慝<pc n="lb"/>
熾禍干紀亂常悖違君親蔑棄天地盗據我<pc n="lb"/>
都邑痛毒我士庶驅脅丁壯暴骸於原野攘<pc n="lb"/>
奪羸老轉死於溝壑忠良隕命義烈銜冤廹<pc n="lb"/>
以兇殘莫由自奮憤深骨髓怨結蒼旻朕所<pc n="lb"/>
以中宵屢興終食三歎哀蒼生之無告閔赤<pc n="lb"/>
子之非辜爲人父母寧忘愧悼頼三事大夫<pc n="lb"/>
竭誠於内羣帥爪牙宣力於外交修不逮日<pc n="lb"/>
冀康寧江漢上游建瓴制㓂亘千里之地連<pc n="lb"/>
十萬之師保大定功冝有統壹允副兹選徃<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
哉汝諧無以貴驕人無以善自伐無縱已之<pc n="lb"/>
慾無咈衆之謨從諌如流改過勿吝卑躬降<pc n="lb"/>
志以奉賔傅絶甘分少以撫軍師布誠信以<pc n="lb"/>
歸人心明賞罰以盡士力詰姦誅暴懋昭乃<pc n="lb"/>
勲敬事恤人無替朕命膺兹重任可不勉歟<pc n="lb"/>
建中四年九月二十六日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬燧渾瑊副元帥招討河中制<pc n="lb"/>
天地殊位君臣異制苟不率道兹謂亂常退<pc n="lb"/>
而増修於是有舞干之義諭以遷善於是有文<pc n="lb"/>
告之辭若猶不悛乃用致討興戎動衆豈得<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
巳哉李懷光擢自軍候委之節制亟有勤績<pc n="lb"/>
累加寵榮揔衆駿奔自逺赴難解圍逐㓂朕<pc n="lb"/>
甚德之位極上台寄崇揔帥親之若同體信<pc n="lb"/>
之無間言朕於斯人亦巳厚矣而器小任重<pc n="lb"/>
固貽顚覆有功自棄無罪自疑崇信䜛邪脅<pc n="lb"/>
逐將帥養㓂資亂蓄姧幸災朕素所推誠猶<pc n="lb"/>
謂非實優容任遇坦然如𥘉凶跡旣盈醜跡<pc n="lb"/>
彌露謀危社稷通結渠魁公相往來無復忌<pc n="lb"/>
畏窮極兇悖所不忍言朕播遷巴梁違逺陵<pc n="lb"/>
寢大懼失墜爲列聖羞頼先澤在人兆庶知<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
感朔方將士忠節不渝懷光旣沮姦謀詭稱<pc n="lb"/>
効順累陳𣢾䟽請詣闕庭朕深惟舊勲務欲<pc n="lb"/>
全貸授以師保之任疇其井賦之食璽書勞<pc n="lb"/>
問誓以終始懷光遂殺辱使臣完聚守保將<pc n="lb"/>
以悖慢之罪加於忠義之軍因兹脅從冀與<pc n="lb"/>
同惡謂衆可罔謂天可欺覆載所不容人臣<pc n="lb"/>
所共棄討除大憝招輯非辜爰咨輔臣以董<pc n="lb"/>
戎寄銀青光禄大夫檢校司空同中書門下<pc n="lb"/>
平章事兼太原尹北都留守充河東保寧軍<pc n="lb"/>
節度使北平郡王馬燧操業端亮器宇宏逹<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
秉難奪之節負不羈之才常持至公深識大<pc n="lb"/>
體感激而三軍有勇彌綸而庶績允諧威聲<pc n="lb"/>
所臨郡邑皆復殿于北土隱若長城奉天定<pc n="lb"/>
難功臣開府儀同三司行侍中兼靈州大都<pc n="lb"/>
督靈鹽豐夏等州節度使管内度支營田觀<pc n="lb"/>
察處置押蕃部落等使充朔方邠寧振武等<pc n="lb"/>
道奉天永平等軍行營節度兵馬副元帥上<pc n="lb"/>
柱國樓煩郡王渾瑊淳粹積中仁厚成性布<pc n="lb"/>
寛大以容衆著誠信以撫人事必沉詳臨危<pc n="lb"/>
益辦節惟貞固在險逾彰弘濟艱難懋昭勲<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
閥出納朕命光膺具瞻並文武全材安危注<pc n="lb"/>
意副我憂屬時惟二臣比德恊謀往清多難<pc n="lb"/>
燧可兼充奉誠軍及晉隰磁等州節度管内<pc n="lb"/>
諸軍行營兵馬副元帥餘並如故瑊可兼河<pc n="lb"/>
中尹充河中絳州觀察處置等節度使仍充<pc n="lb"/>
河中絳州同陜<graphic n="KR0593" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0593.png" mimeType="image/png"/>等管内諸軍行營兵馬副<pc n="lb"/>
元帥功臣散官勲封如故嗚呼朕不敏不明<pc n="lb"/>
失於君道連禍未息勞師靡居中心自咎鬱<pc n="lb"/>
若焚灼又以朔土之衆代著忠勞横遭汚脅<pc n="lb"/>
深所憫惜爾其敬敷朕命明諭朕懷務於招<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
綏非黷威武惟輸誠歸順罔有不赦惟執逆<pc n="lb"/>
拒命罰止元兇寧失不經無濫無罪列爵懸<pc n="lb"/>
賞用俟勲賢布告逺邇咸令知委<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>李晟鳯翔隴西節度兼涇原副元帥制<pc n="lb"/>
周之元老以分陜爲重漢之丞相以憂邊見<pc n="lb"/>
稱故方岳克寧疆埸不聳安人保大致理之<pc n="lb"/>
端今所以重煩上台作鎭西土奉天定難功<pc n="lb"/>
臣司徒兼中書令充神䇿軍節度鄜坊丹延<pc n="lb"/>
等州觀察處置等使仍充京畿渭北鄜州華<pc n="lb"/>
州兵馬副元帥上柱國合川郡王李晟勵精<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
剛之操體博大之德適時通變而大節不奪<pc n="lb"/>
虚受廣納而獨斷自明奉法以身推功以下<pc n="lb"/>
衆無犯命人用樂從懷德畏威令行禁止誓<pc n="lb"/>
羣師於危疑之際駐孤軍於版蕩之中氣凌<pc n="lb"/>
風雲誠動天地一鼓而兇徒懾北再駕而都<pc n="lb"/>
邑廓清師皆如歸人不知戰再安社稷功格<pc n="lb"/>
皇天而明識秉彛清風激俗雅尚恬曠撝謙<pc n="lb"/>
有光朕以汧隴近郊扶風右地川阜連亘抵<pc n="lb"/>
於回中限界諸夷蕃屏王室所屬誠重付之<pc n="lb"/>
元臣兼二將之甲兵崇十連之元帥宣威耀<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
武罷警息兵俾予仰成時乃丕烈可兼鳳翔<pc n="lb"/>
尹充鳳翔隴右節度營田觀察處置等使仍<pc n="lb"/>
充鳳翔隴右涇原節度管内諸軍及四鎭北<pc n="lb"/>
亭行營兵馬副元帥改封西平郡王功臣本<pc n="lb"/>
官兼官如故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉洽檢校司空充諸道兵馬都統制<pc n="lb"/>
論道經邦允歸碩望建牙統衆必藉雄才中<pc n="lb"/>
外具瞻安危注意今以二柄付之元臣開府<pc n="lb"/>
儀同三司檢校尚書左僕射同中書門下平<pc n="lb"/>
章事持節宋州諸軍事兼宋州刺史充宣武<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
軍節度營田宋亳頴等州觀察處置等使仍<pc n="lb"/>
權知汴滑宋亳等州都統兵馬事懷德郡王<pc n="lb"/>
劉洽秉志端亮飾躬簡儉博厚足以容衆和<pc n="lb"/>
易足以長人純孝榮親盡忠事國分我閫寄<pc n="lb"/>
殿于大藩扼制淮夷保障楚甸戎捷繼至軍<pc n="lb"/>
聲再揚殪群兇於宛丘驅大憝於梁野控引<pc n="lb"/>
漕輓委輸京師予嘉乃勲懋乃貞節用錫丕<pc n="lb"/>
命俾揚洪休爕賛三台紀綱羣帥式是大任<pc n="lb"/>
爾惟欽哉可檢校司空同中書門下平章事<pc n="lb"/>
依前宣武軍節度使度支營田宋亳等州觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
察處置等使仍充宋亳頴等州管内諸軍兵<pc n="lb"/>
馬都統散官勲封如故<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第八<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第九<pc n="　"/>制誥卷第九<hi>除授</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>渾瑊京畿金商節度使制<pc n="lb"/>
王者之制安不忘危弘其道則文武齊致教<pc n="lb"/>
其人則農戰兼務故雖縣内不可去兵況宻<pc n="lb"/>
邇㓂虞干紀稔慝都邑郊甸騷然靡寧聿求<pc n="lb"/>
信臣特建戎號濟人夷難允屬勲賢京畿渭<pc n="lb"/>
北節度使兵部尚書行在左都虞候渾瑊忠<pc n="lb"/>
貞博厚温恭簡肅持重不撓好謀而成居業<pc n="lb"/>
克敦其詩書受賜毎陳於廊廡能推誠而撫<pc n="lb"/>
下不伐己以拒人委任中外咸著聲績夷險<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
一貫隱然殿邦朕越在郊埛偪於兇醜授之<pc n="lb"/>
師律式是戎昭侍衛増嚴斥候無爽檢身齊<pc n="lb"/>
衆同士伍之勞苦敦陣整旅壯行列之威容<pc n="lb"/>
靜以伐謀動而制勝臨危勵節予有頼焉王<pc n="lb"/>
圻之内沃壤千里綿亘商嶺屏於南門觀風<pc n="lb"/>
靖人詰禁誅暴俾爾兼領用孚于休可京畿<pc n="lb"/>
渭北渭南金商節度觀察處置等使餘並如故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>杜亞淮南節度使制<pc n="lb"/>
淮海奥區一方都㑹兼水陸漕輓之利有澤<pc n="lb"/>
漁山伐之饒俗具五方地綿千里聿求良牧<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
豈易其才今又革車方興軍賦屢調體於寛<pc n="lb"/>
大則事缺務於辦集則人殘自非剛柔適中<pc n="lb"/>
文武兼備其何以副我憂屬惠綏南方正議<pc n="lb"/>
大夫行尚書刑部侍郎上柱國扶風縣開國<pc n="lb"/>
男杜亞識精體要學究宗源妙於用而有常<pc n="lb"/>
通其變而能乆爲理敦教化之本立言叅禮<pc n="lb"/>
法之中道無淄磷行有枝葉回翔省闥表彌<pc n="lb"/>
綸獻納之勤踐歷方州著清淨循良之稱其<pc n="lb"/>
嚴重可以鎭俗其才術可以匡時休有令問<pc n="lb"/>
輝映朝列朕以東南思乂注意求賢爰輟名<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
臣俾寧藩服往率厥職時惟欽哉可揚州大<pc n="lb"/>
都督府長史兼御史大夫充淮南節度觀察<pc n="lb"/>
處置等使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䖍王申光隨蔡等州節度使制<pc n="lb"/>
自昔哲王疆理天下必選其明德樹之宗親<pc n="lb"/>
叅制藩維夾輔王室賢戚並建時惟休哉長<pc n="lb"/>
淮之西厥壤千里人靡寧息于兹有年朕其<pc n="lb"/>
永懷慘若焚灼思得良帥代予安人釋其危<pc n="lb"/>
疑彰我信惠以親而授其在於兹開府儀同<pc n="lb"/>
三司䖍王諒性本温恭生知忠孝祗服訓導<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
躬行不渝言皆副誠事必求當端慎可以鎭<pc n="lb"/>
俗寛厚可以長人底綏一方庶允憂屬可申<pc n="lb"/>
光隨蔡等州節度副大使管内觀察處置等<pc n="lb"/>
使餘如故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐朝臣振武節度論惟明鄜坊觀察使制<pc n="lb"/>
分命使臣統臨方岳弛張之道蓋亦從冝近<pc n="lb"/>
甸無虞則但廉風俗邊陲式遏則兼假旌旄<pc n="lb"/>
名制雖殊委任俱重膺是選命莫非勲賢開<pc n="lb"/>
府儀同三司檢校兵部尚書兼鄜州刺史鄜<pc n="lb"/>
坊丹延等州節度觀察處置等使平樂郡王<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
唐朝臣甞揔偏師遘于多難仗義率衆臨危<pc n="lb"/>
不迴保全關衝抗絶兇逆守而能固出則有<pc n="lb"/>
功毎急病而讓夷甞以寡而敵衆竟殱大憝<pc n="lb"/>
克集茂勲炳然貞心堅若金石洎師旋歸按<pc n="lb"/>
俗頒條軍旅慰安流庸恱附奉天定難功臣<pc n="lb"/>
開府儀同三司檢校工部尚書兼左金吾衛<pc n="lb"/>
大將軍充右街使上柱國建康郡玉論惟明<pc n="lb"/>
釋位勤王有赴難之節扞城禦㓂有持危之<pc n="lb"/>
功奉主忘身棄家從國越自郊甸再踰巴梁<pc n="lb"/>
險阻艱難靡不陪扈忠義所在生死以之乆<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
司禁戎益茂動纉器質敦實識度寛敏通明<pc n="lb"/>
吏職練逹武經本之以純良輔之以才術俾<pc n="lb"/>
居藩翰僉謂汝諧朕以北控單于國之巨鎭<pc n="lb"/>
彼方戎帥沉痼是嬰卧護邊軍巳淹寒暑憫<pc n="lb"/>
其盡瘁難以重煩爰咨信臣更踐厥職朝臣<pc n="lb"/>
可依前檢校兵部尚書兼單于大都護御史<pc n="lb"/>
大夫充振武綏銀鄜勝等州節度營田處置<pc n="lb"/>
押兵藩落等使惟明可依前檢校工部尚書<pc n="lb"/>
兼鄜州刺史御史大夫充鄜坊丹延等都防<pc n="lb"/>
禦觀察處置等使餘並如故<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>韓滉加檢校右僕射制<pc n="lb"/>
周制以輔翼之臣出作方伯漢官以牧守之<pc n="lb"/>
最擢拜公卿其在匡時中外同體朕以大勞<pc n="lb"/>
未乂勤䘏於黎元多難荐興注意於藩岳就<pc n="lb"/>
加命服式寵能賢則増秩進律亦古之道也<pc n="lb"/>
金紫光禄大夫檢校吏部尚書使持節潤州<pc n="lb"/>
諸軍使兼潤州刺史御史大夫充鎭江軍浙<pc n="lb"/>
江東西節度觀察等使韓滉忠肅剛直清公<pc n="lb"/>
簡儉持至公以檢下強禦必繩秉大節以事<pc n="lb"/>
君險艱無易惠能恤衆明足照姦歳發勤王<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之師日増贍國之賦軍無撓敗俗以阜康殿<pc n="lb"/>
于大邦理平訟息朝有勸典昭升乃庸胙土<pc n="lb"/>
以報勤懋官以旌德底乂江甸永孚于休可<pc n="lb"/>
檢校尚書右僕射進封昌黎縣開國公餘如故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉王横海軍節度使制<pc n="lb"/>
度土分疆設官涖事因時設制期在理安必<pc n="lb"/>
順物冝且從人欲版圖旣溢則䟽邑以制州<pc n="lb"/>
統攝或乖則分部而建長㳂革之道亦何常<pc n="lb"/>
哉滄海之隅地饒俗阜隱然北土實曰雄藩<pc n="lb"/>
鎭撫之宜是資懿戚開府儀同三司嘉王運<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
氣本元淳重承先訓忠肅孝友寛仁惠和勤<pc n="lb"/>
於服儒樂在爲善施於事任必有可觀舉不<pc n="lb"/>
失親至公斯在欽率厥職永孚於休可横海<pc n="lb"/>
軍節度使滄景等州觀察處置等使勲封如故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬燧李皐實封制<pc n="lb"/>
列爵以旌德胙土以報功國有彛章是用褒<pc n="lb"/>
勸朕以不德間逢多虞蒲坂有叛亂之臣淮<pc n="lb"/>
沂有僭逆之帥萬姓罹害四方靡寧奉誠軍<pc n="lb"/>
節度兵馬元帥檢校司徒兼侍中馬燧聞難<pc n="lb"/>
之𥘉忠誠奮發躬帥士旅討兹不庭略地如<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
歸政城必克晉絳磁隰靡然向風元兇勢窮<pc n="lb"/>
竟就梟戮清我甸服時惟茂勲荆南節度觀<pc n="lb"/>
察處置等使檢校戸部尚書嗣曹王皐親率<pc n="lb"/>
全軍抗於強虜晝夜不息迨於三年謀成必<pc n="lb"/>
藏師出皆捷復蘄黃之地抜安陸之城隱其<pc n="lb"/>
威名保乂江漢並著節于國功存于人跡効<pc n="lb"/>
炳然僉議攸屬雖懋官巳序而食賦未加疇<pc n="lb"/>
庸之科無乃有闕冝其寵錫以荅殊休燧可<pc n="lb"/>
賜實封五百户通前七百戸皐可賜實封三<pc n="lb"/>
百户<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓滉度支鹽鐡轉運使制<pc n="lb"/>
食貨所資邦家大本揔領之重必推元臣故<pc n="lb"/>
周以冢宰制國用漢以丞相調軍食官給人<pc n="lb"/>
足謂之善經今戸口凋傷財産衰耗邊疆未<pc n="lb"/>
靜役費尚多思欲均厚澤之征權重輕之制<pc n="lb"/>
國無匱乏人不怨咨運籌佐時其在良輔金<pc n="lb"/>
紫光禄大夫檢校尚書左僕射同中書門下<pc n="lb"/>
平章事充鎭海軍浙江東西節度兼江淮轉<pc n="lb"/>
運等使晉國公韓滉昔事先朝常掌邦賦貞<pc n="lb"/>
心獨立一志在公吏無姦欺財以饒羡自臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
江甸事舉風行職貢有加轉餉相繼成功允<pc n="lb"/>
集艱食用康介于方隅未極材術冝其弘濟<pc n="lb"/>
式副具瞻可充度支及諸道鹽鐡轉運等使<pc n="lb"/>
餘如故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李叔明右僕射制<pc n="lb"/>
行止兩全必惟明哲致其用以匡國敦乎道<pc n="lb"/>
以保身周旋令名始終不替斯賢者極致而<pc n="lb"/>
行之實難金紫光禄大夫守太子少傅檢校<pc n="lb"/>
尚書右僕射持節梓州諸軍事兼梓州刺史<pc n="lb"/>
御史大夫充劒南東川節度副大使知節度<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
事管内度支觀察處置等使蘇國公李叔明<pc n="lb"/>
禀粹挺生鬱爲邦傑虚懷朗暢逹識周通早<pc n="lb"/>
以器能累更任遇中外所踐必聞休聲甞尹<pc n="lb"/>
京師姦豪屏息洎臨方岳風俗澄清吏服嚴<pc n="lb"/>
明人懷德惠憂公奉職勵節存誠服勞王家<pc n="lb"/>
行及三紀以兹盡瘁沉恙所嬰扶疾趨朝披<pc n="lb"/>
誠告老固陳衰瘵深戒滿盈情皆發衷語且<pc n="lb"/>
形泣視其激切良所軫懷敦勸旣頻辭乞彌<pc n="lb"/>
固繼獻章䟽期於必從省之憮然用増感歎<pc n="lb"/>
雖惜其舊德往涖遐藩而憫以髙年難違懇<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
志猶資碩望俾長庶寮罷方鎭之煩揔中臺<pc n="lb"/>
之重式彰尚德且示優賢可依前守太子少<pc n="lb"/>
傅兼尚書右僕射<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李澄贈司空制<pc n="lb"/>
旣明且哲以保其身求之昔賢鮮克全備良<pc n="lb"/>
以謀始匪易愼終尤難其有志奉公家力輔<pc n="lb"/>
王室見危而立節將没而陳誠操尚堅明謀<pc n="lb"/>
猷深逺憂國無忘於顚沛周身不離於令名<pc n="lb"/>
有臣如斯可以旌勸故義成軍節度滑鄭等<pc n="lb"/>
州觀察處置等使開府儀同三司檢校尚書<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
右僕射兼滑州刺史御史大夫上柱國武威<pc n="lb"/>
郡王李澄天授將材勇而多智臨危不懼見<pc n="lb"/>
義必爲﨑嶇險艱勲節兼著勤於廣業曽未<pc n="lb"/>
遑安帶甲臨戎連年野處積勞成瘁霜露所<pc n="lb"/>
侵痟疾攻中癕疽發外迨兹病亟不替忠誠<pc n="lb"/>
憂國疚懷戀闕流涕懼軍戎之乏帥念方鎭<pc n="lb"/>
以爲虞上表披陳懇求代免辭情激切備慮<pc n="lb"/>
精深視之感傷當宁興歎雖史魚之陳尸納<pc n="lb"/>
諫吴漢之在疚獻謀比方於此不足多尚天<pc n="lb"/>
胡不容奪我良帥惻然嗟悼用切深衷始終<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
存義澄實有之襃美飾終是冝加等可贈司<pc n="lb"/>
空賜物五百叚米粟三百石以左散騎常侍<pc n="lb"/>
歸崇敬充使吊祭所縁喪葬並准式官供仍<pc n="lb"/>
以澄讓表宣付史館以彰忠節<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>除鄧州歸順官制<pc n="lb"/>
迫以兇威䧟于㓂境義不受汚忠能奮誠履<pc n="lb"/>
重險而不回處疾風而逾勁忘軀徇義獻𣢾<pc n="lb"/>
投誠足以勵彼勤王激其汚俗去逆効順固<pc n="lb"/>
先典之攸嘉懋賞勸功驗彛章而不昧咸從<pc n="lb"/>
序用俾服官常可依前件<hi>云云</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李納檢校司空制<pc n="lb"/>
鄭武公父子繼爲周司徒内居股肱外作藩<pc n="lb"/>
翰詩美緇衣之德傳稱夾輔之勲我懷斯人<pc n="lb"/>
今得良弼開府儀同三司檢校尚書右僕射<pc n="lb"/>
同中書門下平章事充平盧淄青節度管内<pc n="lb"/>
度支營田觀察處置陸運海運押新羅渤海<pc n="lb"/>
兩蕃等使隴西郡王李納宇量宏博質性沉<pc n="lb"/>
毅體仁能斷見善必遷藴非常之才守以純<pc n="lb"/>
一秉難奪之節著于艱危昭升令問茂建勲<pc n="lb"/>
績屬淮夷構亂東夏震騷奮旅徂征坐籌制<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
勝解商丘之難攘彼兇殘釋陳城之危俘厥<pc n="lb"/>
渠帥德功克懋官賞冝崇庸建上台冝賜眞<pc n="lb"/>
食惟乃先服勤勞王家以殿邦之勲叅論道<pc n="lb"/>
之職俾爾嗣績光于前人荷國之寵章承家<pc n="lb"/>
之丕構敬愼厥德永孚于休可檢校司空同<pc n="lb"/>
中書門下平章事仍賜實封五百戸餘並如故<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第九<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
在朕躬我實不德兆人何咎俾廢其生業離<pc n="lb"/>
於室家䧟于困窮死于戰陣老疾廢養孤惸<pc n="lb"/>
靡依怨結蒼生感傷和氣朕爲人父母得不<pc n="lb"/>
愧于心哉晨興以思夕惕以悼自嗣位迄今<pc n="lb"/>
六載天將悔禍朕方覺悟爾亦知衆心之厭<pc n="lb"/>
亂思所以保安叶于朕懷若應符契非天地<pc n="lb"/>
合德人神合謀將茂育羣生則何以臻此朕<pc n="lb"/>
是用上順天意俯從人心滌爾疵瑕復爾爵<pc n="lb"/>
位坦然靡阻君臣如𥘉功載鼎彛名藏王府<pc n="lb"/>
子孫代代爲國勲臣河山帶礪傳祚無絶朕<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
方布大信承天子人若食其言何以享國嗚<pc n="lb"/>
呼其祗若命用保無疆之休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜安西管内黃姓纛官鐡劵文<pc n="lb"/>
維貞元二年歳次丙寅八月丁巳朔三日已<pc n="lb"/>
未皇帝若曰咨爾四鎭節度管内黃姓纛官<pc n="lb"/>
驃騎大將軍行左金吾衞大將軍貟外置同<pc n="lb"/>
正貟兼試太常卿頓啜護波支惟爾乃祖乃<pc n="lb"/>
父代服聲敎勤勞王家勲書于鼎彛族列于<pc n="lb"/>
藩籍爾克紹先祖之烈而重之以忠貞嗣守<pc n="lb"/>
職官祗若朝化率其種落保我邊陲丹誠向<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
化萬里如近是用稽諸令典錫以劵書若金<pc n="lb"/>
之堅永代無變子孫繼襲作我藩臣爾其欽<pc n="lb"/>
承勿替休命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慰問四鎭北庭將吏勑書<pc n="lb"/>
四鎭北庭將士官吏僧道耆壽百姓自禄山<pc n="lb"/>
首亂中夏不安蕃戎乗舋侵敗封略道路梗<pc n="lb"/>
絶往來不通哀我士庶忽如異域控告無所<pc n="lb"/>
歸還莫從朕未嘗一夕忘懷而事勢不及相<pc n="lb"/>
䘏興言軫念忽以涕流卿等咸藴忠誠誓死<pc n="lb"/>
不屈或早從征鎭白首軍中或生在戎行長<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
身塞外克奉正朔堅保封疆援絶勢孤以寡<pc n="lb"/>
敵衆晝夜勞苦不得休息歳時捍禦不解甲<pc n="lb"/>
胄勲髙百戰義叶一心介然孤城獨守臣節<pc n="lb"/>
日來月往三十餘年奉國之誠乆而彌勵求<pc n="lb"/>
諸今古忠烈莫儔義激人倫名光史冊蠢動<pc n="lb"/>
知感况於朕懷朕嗣守洪業君臨宇内思安<pc n="lb"/>
兆庶以絶戰爭遂與賛普約定好和集藩漢<pc n="lb"/>
士庶告天地神祗設壇㑹盟永息邊患疆埸<pc n="lb"/>
罷警于今六年近以賊臣朱泚背恩驚犯宫<pc n="lb"/>
闕賛普又遣師旅助討姦兇兩國交懽事同<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
一體北庭去此遥逺信使難通於西蕃旣非<pc n="lb"/>
便冝在國家又絶來往永念士庶隔在殊方<pc n="lb"/>
歸路無因親戚永訣爲人父母實所感傷巳<pc n="lb"/>
共西蕃定議兼立誓約應在彼將士官吏僧<pc n="lb"/>
道耆壽百姓等並放歸漢界仍累路置頓供<pc n="lb"/>
擬發遣待卿等進發然後以土地隷屬西蕃<pc n="lb"/>
今故遣太常少卿兼御史大夫沈房及中使<pc n="lb"/>
韓朝彩等往彼宣諭仍便與西蕃交割卿等<pc n="lb"/>
冝遞相慰勉叶力同心互相提携速圖進路<pc n="lb"/>
復歸郷井重見宗親生人之情莫重於此一<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
勞永逸固不合辭卿等誠節昭宣勲閥茂著<pc n="lb"/>
到此之後當時甄升仍給田園以贍生業必<pc n="lb"/>
令優厚用荅忠勞如有資産巳成不願歸此<pc n="lb"/>
亦任便住各遂所安冝勉良圖副我勤想夏<pc n="lb"/>
熱卿等各平安好遣書指不多及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與回紇可汗書<pc n="lb"/>
皇帝敬問可汗弟兩國和好積有歳年申之<pc n="lb"/>
以昬姻約之以兄弟誠信至重情義至深頃<pc n="lb"/>
因賊臣背恩構成嫌舋天不長惡㝷巳誅夷<pc n="lb"/>
使我兄弟恩好如舊周皓及踏本啜黒逹于<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
等至得弟來書省覽乆之良以爲慰弟天資<pc n="lb"/>
雄傑智識通明親仁善隣敦信明義罷戰爭<pc n="lb"/>
之患弘禮讓之風保合大和用寧區宇惟兹<pc n="lb"/>
盛美何以加焉朕之素懷與弟叶契爲君之<pc n="lb"/>
道本務愛人同日月之照臨體天地之覆育<pc n="lb"/>
其於廣𬒳彼此何殊況累代以來繼敦姻戚<pc n="lb"/>
與弟俱承先業所冝遵奉令圖自兹以還情<pc n="lb"/>
契彌固垂之百代永逺無窮𬗟想至誠當同<pc n="lb"/>
此意所附踏本啜奏請降公主姻不失舊頗<pc n="lb"/>
叶通規待弟表到即依所請宣示百寮擇日<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
發遣縁諸軍兵馬收京破賊頻立功勲賞給<pc n="lb"/>
數多府藏虚竭其馬價物且付十二萬疋至<pc n="lb"/>
來年三月更發遣一般餘並續續支付弟冝<pc n="lb"/>
悉也安西北庭使人入奏並却歸本道至彼<pc n="lb"/>
冝差人送過令其速逹弟所寄馬並到深愧<pc n="lb"/>
厚意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜吐蕃將書<pc n="lb"/>
勑尚覽鑠論莫陵悉繼等至省所陳奏朕具<pc n="lb"/>
悉之國家與大蕃親則舅甥義則隣援悉人<pc n="lb"/>
繼好固是常規朕嗣位君臨思安兆庶常以<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
信讓爲事不以爭競爲心區域雖殊覆育寧<pc n="lb"/>
别賛普天資仁德好生惡殺與朕同心重修<pc n="lb"/>
舊好㑹蕃漢將相告天地神祇約誓之言至<pc n="lb"/>
嚴至重大信一立義無改移所請奉天盟書<pc n="lb"/>
勒於清水碑石審詳事理頗甚乖違往歳賊<pc n="lb"/>
臣稱兵竊據城闕尚結賛志惟嫉惡義在救<pc n="lb"/>
災頻獻表章請收京邑朕以宗廟社稷悉在<pc n="lb"/>
上都但平㓂戎豈惜詶賞遂許四鎮之地以<pc n="lb"/>
荅收京之功旋屬炎蒸又多疾疫大蕃兵馬<pc n="lb"/>
便自抽歸旣未至京有乖始望奉天盟約豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
合更論朕欲苟循彼情便令鐫刻則是非務<pc n="lb"/>
實信不由衷欺天罔神莫大於此凡曰通好<pc n="lb"/>
貴於推誠將垂百代之名豈顧一時之利但<pc n="lb"/>
以事之去就湏定是非若不辨明便成姑息<pc n="lb"/>
親隣之義豈所冝然故遣使臣與卿詳議卿<pc n="lb"/>
是大蕃輔佐必當智識通明事理昭然不足<pc n="lb"/>
疑惑儻有他見冝具奏聞審細研窮湏歸至<pc n="lb"/>
當所論先許毎年與賛普綵絹一萬匹叚者<pc n="lb"/>
本來立約亦爲收京然於舅甥之情此乃甚<pc n="lb"/>
爲小事二國和好即同一家此有所湏便當<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
不恡彼有所要此固合供以有均無蓋是常<pc n="lb"/>
理賛普若湏繒帛朕即隨要支分多少之間<pc n="lb"/>
豈拘定限假使踰於萬疋亦當稱彼所求朕<pc n="lb"/>
之所重者信誠所輕者財利思與率土同臻<pc n="lb"/>
大和想卿深體至公務存大義安人保境垂<pc n="lb"/>
美無窮勉思令圖以副朕意今遣倉部郎中<pc n="lb"/>
兼侍御史趙聿與來使同往書中意有不盡<pc n="lb"/>
並令趙聿口宣尚結賛論莽羅等嘗緫師徒<pc n="lb"/>
逺來赴難功雖未就義則可嘉其所領將士<pc n="lb"/>
等朕先許與賜物一萬匹叚並巳排比許卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
所啇量指定此使却回即發遣往今各賜卿<pc n="lb"/>
少物至冝領之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜吐蕃宰相尚結賛書<pc n="lb"/>
勑尚結賛卿天資材術作輔太蕃識通古今<pc n="lb"/>
志奉忠信義聲著積逺近流傳比聞入典樞<pc n="lb"/>
衡近知還緫戎務二國所定和好首末是卿<pc n="lb"/>
啇量得卿却來深以爲慰昨者邊軍狀奏彼<pc n="lb"/>
國兵馬踰越封疆朕以畫界立盟先有定分<pc n="lb"/>
賛普素敦仁儀卿又特禀純誠背約侵漁必<pc n="lb"/>
無此理但勑邊城自備不令輙動干戈若使<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
効尤恐成交惡𥘉疑界首遊奕少有乖冝不<pc n="lb"/>
謂大發師徒漸加侵軼興兵動衆必合有名<pc n="lb"/>
蕃軍此行未測其故朕自嗣膺寳位即與賛<pc n="lb"/>
普通和敦以舅甥結爲隣援懲戰爭之弊知<pc n="lb"/>
禮讓之風彼此大同務安衆庶乃於境上建<pc n="lb"/>
立壇埸契約至明誓詞至重告于皇天后土<pc n="lb"/>
諸物百神有渝此盟殃及其國朕敬奉誠約<pc n="lb"/>
分毫不移信使交懽歳時無絶理文具在可<pc n="lb"/>
以明徴豈有一事不行一言不守頃令趙聿<pc n="lb"/>
專徃近方從彼却回兼聞彼蕃使同來至今<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
獨在道路卿所論奏朕並未知待詳事由乃<pc n="lb"/>
可啇議旣稱和好理絶相疑未合輕舉甲兵<pc n="lb"/>
便踰境界盟誓之語忽焉如遺天地神明豈<pc n="lb"/>
其可罔卿智識明逹朕所深知頃年猶舉義<pc n="lb"/>
師救此災患今豈不存大信遂棄令名故專<pc n="lb"/>
遣使見卿欲得審知來意竚聞還奏以副所<pc n="lb"/>
懐趙聿及蕃使合到待覽表中意㫖續即啇<pc n="lb"/>
量報卿卿渉逺而來當甚勞頓今賜卿某物<pc n="lb"/>
至冝領之秋冷卿比平安好將士並存問之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜尚結賛第二書<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
趙聿及論拱熱等至得卿表奏具見懇誠省<pc n="lb"/>
覽言辭即稱和好及覩事跡唯務侵凌矛楯<pc n="lb"/>
若斯將何取信審察書中之意蓋求四鎭北<pc n="lb"/>
庭如此事冝足得啇議旣言通好理絶相疑<pc n="lb"/>
未合輕舉甲兵便踰境界盟誓之語忽焉如<pc n="lb"/>
遺天地神祇豈其可罔又聞放縱兵馬蹂踐<pc n="lb"/>
禾苗邊境之人大遭驅掠在此未爲深損於<pc n="lb"/>
彼殊非逺謀卿之用心何乃至是國家利害<pc n="lb"/>
計湏乆長和好之道旣虧仁義之風何在卿<pc n="lb"/>
智識明悟朕所深知頃年猶發義師救此災<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
患今豈不存大信遂棄令名故遣使見卿欲<pc n="lb"/>
得審知來意必若守其盟誓務在同和即收<pc n="lb"/>
斂兵車速歸本界所掠百姓一切放回然後<pc n="lb"/>
可表卿直心信卿來奏續即遣使與論拱熱<pc n="lb"/>
同往諸事並有商量交歡必令得所或宻懷<pc n="lb"/>
他意將欲别謀彼雖未說實情此亦略爲准<pc n="lb"/>
擬但縁誓約本重朕意不欲先違以此勤勤<pc n="lb"/>
合有相問佇聞來奏以副朕懷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜尚結賛第三書<pc n="lb"/>
勑尚結賛蕃使論拱熱等與趙聿同列卿所<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
陳奏朕具悉之誠意勤勤志敦和好上以成<pc n="lb"/>
舅甥之義次以結隣援之歡外以彰禮讓之<pc n="lb"/>
風内以息戰爭之患兼此數事昔賢所難非<pc n="lb"/>
卿材越等倫識通今古豈能匡輔大國弘宣<pc n="lb"/>
逺圖施美利於當時傳盛名於不朽眷懷明<pc n="lb"/>
略歎尚良多然以賛普來書務於叶睦卿之<pc n="lb"/>
所奏亦貴通和𥘉覽其言實嘉德義及觀其<pc n="lb"/>
事頗訝乖違以卿賢明朕所信重棄義踰約<pc n="lb"/>
計必不然未測事由因何至此頃年所定和<pc n="lb"/>
好言約頗謂分明至如四鎭北庭元不割與<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
蕃國及朱泚勃逆作亂上都卿仗義興師請<pc n="lb"/>
收京邑遂許四鎭北庭之地將以報荅成功<pc n="lb"/>
旋屬炎蒸蕃軍便退奉天之約豈可更論事<pc n="lb"/>
甚分明固無疑惑凡言結好所貴和同通體<pc n="lb"/>
啇量有何不可大蕃必若要四鎭北庭之地<pc n="lb"/>
即合直以情言彼但說其誠心此亦自有分<pc n="lb"/>
義豈假曲徴前事廣起異端仍發師徒務張<pc n="lb"/>
威勢蕃使猶未至此蕃軍早巳越疆或稱欲<pc n="lb"/>
自赴朝或云更定言誓旣虧盟約且失禮儀<pc n="lb"/>
言與事乖將何取信夫人君立國必不徒然<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
惟漢與蕃各受天命勝負固有定分強弱寧<pc n="lb"/>
由力爭卿欲以衆相侵以威相脅謂天地可<pc n="lb"/>
罔謂盟誓可渝即當肆意所爲不必更論和<pc n="lb"/>
好儻欲守其前約敦以親隣去就之間固冝<pc n="lb"/>
有禮遣使來往足得啇量張皇師徒是何道<pc n="lb"/>
理和好者禮義之事甲兵者爭奪之由二端<pc n="lb"/>
懸殊理不並用今欲以用兵之勢定和好之<pc n="lb"/>
辭事必不成縱成何益卿識見通敏器宇沉<pc n="lb"/>
詳如此事冝不言可悉未知來意竟擬如何<pc n="lb"/>
且首末論和是卿啇議清水㑹盟之日卿又<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
親發誓辭將期去殺好生修文偃武永安兆<pc n="lb"/>
庶垂法子孫天下稱嗟以爲盛美未經數歳<pc n="lb"/>
遽有變移非獨見誚於四方亦將取笑於千<pc n="lb"/>
古以此思度甚欲通和彼雖小以侵陵朕亦<pc n="lb"/>
未即交惡故遣某官與卿更審籌量卿若必<pc n="lb"/>
務同和更無他意即冝便歸本界遣使具述<pc n="lb"/>
本情所湏四鎭北庭朕當自有推議如或託<pc n="lb"/>
稱繼好志在别圖依前縱兵不即歸國惟利<pc n="lb"/>
是視亦識彼懷和與不和於兹决定書中事<pc n="lb"/>
有不盡並令某官某口宣冝令速回竚望來<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
奏所獻方物深表逺誠今賜卿某物至可領<pc n="lb"/>
也秋冷比平安好<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第十<pc n="lb"/>
<pb n="11a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第十一<pc n="　"/>奏草卷第一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論兩河及淮西利害狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論關中事冝狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論兩河及淮西利害狀<pc n="lb"/>
内侍朱冀寧奉宣進旨縁兩河㓂賊未平殄<pc n="lb"/>
又淮西兇黨攻逼襄城卿識古知今合有良<pc n="lb"/>
䇿冝具陳利害封進者臣質性凡鈍聞見陋<pc n="lb"/>
狹幸因之使簪組昇朝荐承過恩文學入侍<pc n="lb"/>
每自奮勵思酬奬遇感激所至亦能忘身但<pc n="lb"/>
以越職干議典制所禁未信而言聖人不尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
是以循循黙黙尸居榮近日日以愧自春徂<pc n="lb"/>
秋心雖懷憂言不敢發此臣之罪也亦臣之<pc n="lb"/>
分也陛下天縱聖德神授英謀明照八表思<pc n="lb"/>
周萬務猶慮闕漏下詢芻蕘此堯舜捨已從<pc n="lb"/>
人好問而好察邇言之意也臣毎讀前史見<pc n="lb"/>
開說納忠之士乃有泣血碎首牽𥚑斷鞅者<pc n="lb"/>
皆以進議見拒懇誠激忠遂至發憤踰禮而<pc n="lb"/>
不能自止故也况今勢有危迫事有機冝當<pc n="lb"/>
聖主開懷訪納之時無昔人逆鱗顚沛之患<pc n="lb"/>
儻又上探微旨慮匪恱聞傍懼貴臣將爲沮<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
議首尾憂畏前後顧瞻是乃偷合苟容之徒非<pc n="lb"/>
有扶危救亂之意此愚臣之所痛心切齒於<pc n="lb"/>
旣往是以不忍復躬行於當丗也心藴忠憤<pc n="lb"/>
固願披陳職居禁闈當備顧問承問而對臣<pc n="lb"/>
之職也寫誠無隱臣之忠也謹具件如後惟<pc n="lb"/>
明主循省而備慮之豈有微臣獨荷容納之<pc n="lb"/>
恩實億兆之幸社稷之福也臣本書生不習<pc n="lb"/>
戎事竊惟霍去病漢將之良者也毎言行軍<pc n="lb"/>
用師之道顧方略何如耳不在學古兵法是<pc n="lb"/>
知兵法者無他見其情而通其變則得失可<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
辯成敗可知古人所以坐籌樽爼之間制勝<pc n="lb"/>
千里之外者得此道也臣才不逮古人而頗<pc n="lb"/>
窺其意是敢承詔不黙輙陳狂愚伏以剋敵<pc n="lb"/>
之要在乎將得其人馭將之方在乎操得其<pc n="lb"/>
柄將非其人者兵雖衆不足恃操失其柄者<pc n="lb"/>
將雖材不爲用兵不足恃與無兵同將不爲<pc n="lb"/>
用與無將同將不能使兵國不能馭將非止<pc n="lb"/>
費財翫㓂之弊亦有不戢自焚之災自昔禍<pc n="lb"/>
亂之興何甞不由於此今兩河淮西爲叛亂<pc n="lb"/>
之帥者獨四五凶人而巳尚恐其中或有傍<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
遭詿誤内蓄危疑蒼黃失圖勢不得止亦未<pc n="lb"/>
必皆是處心積慮果爲姦逆以僣帝稱王者<pc n="lb"/>
也況其餘衆蓋並脅從苟知全生豈願爲惡<pc n="lb"/>
若招攜以法悔禍以誠使來者必安安者必<pc n="lb"/>
乆斯道積著人誰不懷縱有野心難馴臣知<pc n="lb"/>
其從化者必過半矣舞千苗格豈獨虚言假<pc n="lb"/>
使四五兇渠俱禀梟鴟之性其下同惡復有<pc n="lb"/>
十百相從是皆卒伍庸流闒茸下品其志好<pc n="lb"/>
不過聲色財貨之樂其材用不過蹴踘距踴<pc n="lb"/>
之能其約從締交則迭相侮詐以爲智謀其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
御衆使人則例質妻孥以爲術數斯乃盗竊<pc n="lb"/>
偷安之伍非有姦雄特異之資以陛下英神<pc n="lb"/>
志期平壹君臣之勢不類逆順之理不侔形<pc n="lb"/>
勢之大小不倫師徒之衆寡不敵然尚曠歳<pc n="lb"/>
持乆師老費財加筭不止於舟車徴卒殆窮<pc n="lb"/>
於閩濮笞肉捶骨呻吟里閭送父别夫號呼<pc n="lb"/>
道路杼軸巳甚興發巳殫而將帥者尚曰財<pc n="lb"/>
不足兵不多此微臣所以千慮百思而不悟<pc n="lb"/>
其理也未審陛下甞徴其說察其由乎股肱<pc n="lb"/>
之臣日月獻納復爲陛下察其事乎臣愚無<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
知實所深惑遂乃過爲臆度輙肆討論以爲<pc n="lb"/>
剋敵之要在乎將得其人馭將之方在乎操<pc n="lb"/>
得其柄將非其人者兵雖衆不足恃操失其<pc n="lb"/>
柄者將雖材不爲用今以陛下効其明聖羣帥<pc n="lb"/>
畏威雖萬無此虞然亦不可不試省察也陛<pc n="lb"/>
下若謂臣此說蓋虚體耳不足徴焉臣請復<pc n="lb"/>
爲陛下效其明徴以實前說田恱唱亂之始<pc n="lb"/>
氣盛力全恒趙青齊迭爲脣齒陛下特詔馬<pc n="lb"/>
燧委之專征抱眞李芃聲勢相援于時士吏<pc n="lb"/>
畏法將帥感恩俱藴勝殘盡敵之誠未有爭<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
功邀利之釁故能累摧堅陣深抵窮巢元惡<pc n="lb"/>
幸脫於俘囚兇徒幾盡於鋒刃臣故曰剋敵<pc n="lb"/>
之要在乎將得其人馭將之方在乎操得其<pc n="lb"/>
柄此其明效也田恱旣敗力屈勢窮且皆離<pc n="lb"/>
心莫有固志乗我師勝捷之氣躡亡虜傷夷<pc n="lb"/>
之餘比於前功難易百倍旣而大軍遂駐遺<pc n="lb"/>
孽復安其後餽運日増師徒日益于兹再稔<pc n="lb"/>
竟不交鋒量兵力則前者寡而今者多議軍<pc n="lb"/>
資則前者薄而今者厚論氣勢則前者新集<pc n="lb"/>
而今者乗勝度攻具則前者草創而今者繕<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
完計兇黨則前者盛而今者殘揣敵情則前<pc n="lb"/>
者銳而今者挫然而勢因時變事與理乖當<pc n="lb"/>
易而反難當進而中止本末殊趣前後易方<pc n="lb"/>
順理之常必不如此臣故曰將非其人者兵<pc n="lb"/>
雖衆不足恃操失其柄者將雖材不爲用此<pc n="lb"/>
自昔必然之効但未審今兹事實得無近於<pc n="lb"/>
此乎在陛下熟察而亟救之耳固不在益兵<pc n="lb"/>
以生事加賦以殄人無紓目前之虞或興意<pc n="lb"/>
外之患人者邦之本也財者人之心也兵者<pc n="lb"/>
財之蠧也其心傷則其本傷其本傷則枝幹<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
顚瘁而根柢蹷抜矣惟陛下重愼之愍惜之<pc n="lb"/>
今師興三年可謂乆矣稅及百物可謂繁矣<pc n="lb"/>
陛下爲之宵衣旰食可謂憂勤矣海内爲之<pc n="lb"/>
行賫居送可謂勞弊矣而㓂亂有益翦滅無<pc n="lb"/>
期人揺不寧事變難測是以兵貴拙速不尚<pc n="lb"/>
巧遲速則乗機遲則生變此兵法深切之誡<pc n="lb"/>
往事明著之驗也夫投膠以變濁不如澄其<pc n="lb"/>
源而濁變之愈也揚湯以止沸不如絶其薪<pc n="lb"/>
而沸止之速也是以勞心於服逺者莫若修<pc n="lb"/>
近而其逺自來多方以救失者莫若改行而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
其失自去若不靖於本而務救於末則救之<pc n="lb"/>
所爲乃禍之所起也修近之道改行之方易<pc n="lb"/>
於舉毛但在陛下然之與否耳儻或重難易<pc n="lb"/>
制姑務持危則當校禍患之重輕辯攻守之<pc n="lb"/>
緩急臣謂幽燕恒魏之㓂勢緩而禍輕汝洛<pc n="lb"/>
滎汴之虞勢急而禍重緩者冝圖之以計今<pc n="lb"/>
失於屯戍太多急者冝備之以嚴今失於守<pc n="lb"/>
禦不足何以言其然也自胡羯稱亂首起葪<pc n="lb"/>
門中興巳來未暇芟蕩因其降將即而撫之<pc n="lb"/>
朝廷置河朔於度外殆三十年非一朝一夕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之所急也田恱累經覆敗氣沮勢羸偷全餘<pc n="lb"/>
生無復逺略武俊蕃種有勇無謀朱滔卒材<pc n="lb"/>
多疑少决皆受田恱誘䧟遂爲猖狂岀師事<pc n="lb"/>
起無名衆情不附進退遑惑内外防虞所以<pc n="lb"/>
纔至魏郊遽又退歸巢穴意在自保勢無他<pc n="lb"/>
圖加以洪河太行禦其衝并汾洺潞壓其腹<pc n="lb"/>
雖欲放肆亦何能爲又此郡兇徒互相劫制<pc n="lb"/>
急則合力退則背憎是皆苟且之徒必無越<pc n="lb"/>
軼之患此臣所謂幽燕恒魏之㓂勢緩而禍<pc n="lb"/>
輕希烈忍於傷殘果於吞噬據蔡許冨全之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
地益鄧襄鹵獲之資意殊無猒兵且未衂東<pc n="lb"/>
㓂則轉輸將阻北窺則都城或驚此臣所謂<pc n="lb"/>
汝洛滎汴之虞勢急而禍重代朔邠靈之騎<pc n="lb"/>
士自昔之精騎也上黨盟津之歩卒當今之<pc n="lb"/>
練卒也悉此彊勁委之山東勢分於將多財<pc n="lb"/>
屈於兵廣以攻則曠歳不進以守則數倍有<pc n="lb"/>
餘各懷顧瞻遞欲推倚此臣所謂緩者冝圖<pc n="lb"/>
之以計今失於屯戍太多李勉以文吏之材<pc n="lb"/>
當浚郊奔突之㑹哥舒曜以烏合之衆扞襄<pc n="lb"/>
野犲狼之羣陛下雖連發禁軍以爲繼援累<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
勑諸鎭務使恊同睿㫖殷憂人思自效但恐<pc n="lb"/>
本非素習令不適從奔鯨觸羅倉卒難制首<pc n="lb"/>
䑕應敵因循莫前此臣所謂急者冝備之以<pc n="lb"/>
嚴今失於守禦不足陛下若察其緩急審其<pc n="lb"/>
重輕使懷光帥師救襄城之圍李芃還鎭爲<pc n="lb"/>
東都之援汝洛旣固梁宋亦安是乃取有餘<pc n="lb"/>
救不足罷關右賦車籍馬之擾減山東飛芻<pc n="lb"/>
輓粟之勞無擾則禍亂不生息勞則物力可<pc n="lb"/>
濟非止排難於變切亦將防患於未然徴發<pc n="lb"/>
旣停守備且固足得徐觀事勢更選艮圖此<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
於紓亂解紛抑亦計之次也議者若曰河朔<pc n="lb"/>
羣盗尚未殱夷儻又減兵必更生患此蓋好<pc n="lb"/>
異不思之說耳臣請有以詰之前歳伐叛之<pc n="lb"/>
𥘉唯馬燧抱眞李芃三帥而巳以攻必剋以<pc n="lb"/>
戰必彊是則力非不足明矣洎遲留不進乃<pc n="lb"/>
請益師於是選神䇿銳卒以繼之而李晟往<pc n="lb"/>
矣猶曰未足復請益師於是徴朔方全軍以<pc n="lb"/>
赴之而懷光往矣幾遣加半之戍竟無分寸<pc n="lb"/>
之功是則師不在衆又明矣然而可託以爲<pc n="lb"/>
解者必曰王師雖益賊黨亦増曩獨田恱寳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
臣今兼朱滔武俊臣請再詰以塞其辭曩之<pc n="lb"/>
田恱寳臣皆蓄銳飬謀劇賊之方彊者也㝷<pc n="lb"/>
而田恱喪敗寳臣殱夷雖復朱滔武俊加於<pc n="lb"/>
前亦有孝忠日知乗其後是則賊勢不滋於曩<pc n="lb"/>
日王師有溢於昔時又明矣曩以太原澤潞河<pc n="lb"/>
陽三將之衆當田恱朱滔武俊三㓂之兵今<pc n="lb"/>
朱滔遁歸武俊退縮唯此田恱假息危城設<pc n="lb"/>
使我師悉歸彼亦纔能自守況留抱眞馬燧<pc n="lb"/>
足得觀釁討除是則減兵東征勢必無患又<pc n="lb"/>
明矣留之則彼爲冗食徙之則此得長城化<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
危爲安息費從省舉一而兼數利惟陛下圖<pc n="lb"/>
之謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論關中事冝狀<pc n="lb"/>
右臣頃覽載籍毎至理亂廢興之際必反覆<pc n="lb"/>
參考究其端由與理同道罔不興與亂同趣<pc n="lb"/>
罔不廢此理之常也其或措置不異安危則<pc n="lb"/>
殊此時之變也至於君人有大柄立國有大<pc n="lb"/>
權得之必彊失之必弱是則歷代不易百王<pc n="lb"/>
所同夫君人之柄在明其德威立國之權在<pc n="lb"/>
審其輕重德與威不可偏廢也輕與重不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
倒持也蓄威以昭德偏廢則危居重以馭輕<pc n="lb"/>
倒持則悖恃威則德喪於身取敗之道也失<pc n="lb"/>
重則輕移諸己啓禍之門也陛下天錫勇智<pc n="lb"/>
志期削平忿兹昬迷整旅奮伐海内震疊莫<pc n="lb"/>
敢寧居此誠英主撥亂拯物不得巳而用之<pc n="lb"/>
然威武四加非謂蓄矣所可兢兢保惜愼守<pc n="lb"/>
而不失者唯居重馭輕之權耳陛下又果於<pc n="lb"/>
成務急於應機竭國以奉軍傾中以資外倒<pc n="lb"/>
持之勢今又似焉臣是以疚心如狂不覺妄<pc n="lb"/>
發輒踰顧問之㫖深測憂危之端此臣之愚<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
於自量而忠於事主之分也古人所謂愚夫<pc n="lb"/>
言之而明主擇之惟陛下幸留聽焉臣聞國家<pc n="lb"/>
之立也本大而末小是以能固又聞理天下<pc n="lb"/>
者若身之使臂臂之使指則小大適稱而不<pc n="lb"/>
悖焉身所以能使臂者身大於臂故也臂所<pc n="lb"/>
以能使指者臂大於指故也王畿者四方之<pc n="lb"/>
本也京邑者又王畿之本也其勢當令京邑<pc n="lb"/>
如身王畿如臂四方如指故用即不悖處則<pc n="lb"/>
不危斯乃居重馭輕天子之大權也非獨爲<pc n="lb"/>
御諸夏而巳抑又有鎭撫戎狄之術焉是以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
前代之制轉天下租稅委之京師徙郡縣豪<pc n="lb"/>
傑處之陵邑選四方壯勇實之邊城其賦役<pc n="lb"/>
則輕近而重逺也其惠化則恱近以來逺也<pc n="lb"/>
太宗文皇帝旣定大業萬方底乂猶務戎備<pc n="lb"/>
不忘慮危列置府兵分隷禁衛大凡諸府八<pc n="lb"/>
百餘所而在關中者殆五百焉舉天下不敵<pc n="lb"/>
關中則居重馭輕之意明矣承平漸乆武備<pc n="lb"/>
浸微雖府衛具存而卒乗罕習故禄山竊倒<pc n="lb"/>
持之柄乗外重之資一舉滔天兩京不守尚<pc n="lb"/>
頼經制頗存典刑彊本之意則忘縁邊之備<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
猶在加以諸牧有馬毎州有糧故肅宗得以<pc n="lb"/>
爲資中復興運乾元之後大憝𥘉夷繼有外<pc n="lb"/>
虞悉師東討邊備旣㢮禁戎亦空吐蕃乗虚<pc n="lb"/>
深入爲㓂故先皇帝莫與爲禦避之東遊是<pc n="lb"/>
皆失居重馭輕之權忘深根固柢之慮内宼<pc n="lb"/>
則崤函失險外侵則汧渭爲戎于斯之時朝<pc n="lb"/>
市離析事變可慮須臾萬端雖有四方之師<pc n="lb"/>
寧救一朝之患陛下追想及此豈不爲之寒<pc n="lb"/>
心哉尚頼宗社威靈先皇仁聖攘却醜類再<pc n="lb"/>
安宸居城邑具全宫廟無霣此又非常之幸<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
振古所未聞焉足以見天意之於皇家保祐<pc n="lb"/>
深矣故示大儆將弘永圖陛下誠冝上副玄<pc n="lb"/>
心下察時變逺考前代成敗近鑒國朝盛衰<pc n="lb"/>
垂無疆之休建不抜之業今則勢可危慮又<pc n="lb"/>
甚於前伏惟聖謀巳有成筭愚臣未逹敢獻<pc n="lb"/>
所憂先皇帝還自陜郛懲艾往事稍益禁衛<pc n="lb"/>
漸修邊防是時關中有朔方涇原隴右三帥<pc n="lb"/>
以扞西戎河東有太原全軍以控北虜此四<pc n="lb"/>
軍者皆聲勢雄盛士馬精彊又徴諸道戍兵<pc n="lb"/>
毎歳乗秋備塞尚不能保固封守遏其奔衝<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
京師戒嚴比比而有陛下嗣膺寳位威懾殊<pc n="lb"/>
鄰蠢兹昆夷猶肆毒蠚舉國來宼志吞㟭梁<pc n="lb"/>
貪冒旣深覆亡幾盡遂求通好少息交侵蓋<pc n="lb"/>
縁馬喪兵疲務以計謀相緩固非畏威懷德<pc n="lb"/>
必欲守信結和所以歷年優柔竟未堅定要<pc n="lb"/>
約息兵稍乆育馬漸蕃必假小事忿爭因復<pc n="lb"/>
大肆侵掠張光晟又於振武誘殺羣胡自爾<pc n="lb"/>
巳來絶無虜使其爲嫌怨足可明徴借如吐<pc n="lb"/>
蕃實和迴紇無憾戎狄貪詐乃其常情苟有<pc n="lb"/>
便利可窺豈肯端然自守今朔方太原之衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
逺在山東神䇿六軍之兵繼出關外儻有賊<pc n="lb"/>
臣㗖宼黠虜窺邊伺隙乗虚微犯亭障此愚<pc n="lb"/>
臣所竊爲憂者也未審陛下其何禦之側聞<pc n="lb"/>
伐叛之𥘉議者多易其事僉謂有征無戰役<pc n="lb"/>
不逾時計兵未甚多度費未甚廣於事爲無<pc n="lb"/>
擾於人爲不勞曽不料兵連禍拏變故難測<pc n="lb"/>
日引月長漸乖始圖故前志以兵爲凶器戰<pc n="lb"/>
爲危事至戒至愼不敢輕用之者蓋爲此也<pc n="lb"/>
當勝而反敗當安而倒危變亡而爲存化小<pc n="lb"/>
而成大在覆掌之間耳何可不畏而重之乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
近事甚明足以爲鑒往歳爲天下所患咸謂<pc n="lb"/>
除之則可致昇平者李正已李寶臣梁崇義<pc n="lb"/>
田恱是也往歳爲國家所信咸謂任之則可<pc n="lb"/>
除禍亂者朱滔李希烈是也旣而正已死李<pc n="lb"/>
納繼之寶臣死惟岳繼之崇義卒希烈叛惟<pc n="lb"/>
岳戮朱滔攜然則往歳之所患者四去其三<pc n="lb"/>
矣而患竟不衰往歳之所信者今則自叛矣<pc n="lb"/>
而又難保是知立國之安危在勢任事之濟<pc n="lb"/>
否在人勢苟安則異類同心也勢苟危則舟<pc n="lb"/>
中敵國也陛下豈可不追鑒往事惟新令圖<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
循偏廢之柄以靖人復倒持之權以固國而<pc n="lb"/>
乃孜孜汲汲極思勞神徇無巳之求望難必<pc n="lb"/>
之效其於爲人除害之意則巳至矣其爲宗<pc n="lb"/>
社自重之計恐未至焉自頃將帥徂征乆未<pc n="lb"/>
盡敵苟以藉口則請濟師陛下乃爲之輟邊<pc n="lb"/>
軍缺環衛虚内廏之馬竭武庫之兵占將家<pc n="lb"/>
之子以益師賦私養之畜以増騎猶且未戰<pc n="lb"/>
則曰乏財陛下又爲之筭室廬貸商賈傾司<pc n="lb"/>
府之幣設請榷之科關輔之閒徴發已甚宫<pc n="lb"/>
苑之内備衛不全萬一將帥之中又如朱滔<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
希烈或負固邊壘誘致犲狼或竊發郊畿驚<pc n="lb"/>
犯城闕此亦愚臣所竊爲憂者也未審陛下<pc n="lb"/>
復何以備之以陛下聖德君臨率土欣戴非<pc n="lb"/>
常之慮豈所冝言然居安備危哲王是務以<pc n="lb"/>
言爲諱中主不行若備之巳嚴則言亦何害<pc n="lb"/>
儻忽而未備又安可勿言臣是以罄陳狂愚<pc n="lb"/>
無所諱避罔敢以中主不行之事有虞於聖<pc n="lb"/>
朝也惟陛下熟察之過防之且今之關中即<pc n="lb"/>
古者邦畿千里之地也王業根本於是在焉<pc n="lb"/>
秦甞用之以傾諸侯漢甞因之以定四海蓋<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
由憑山河之形勝宅田里之上腴弱則内保<pc n="lb"/>
一方當天下之半可以養力俟時也彊則外<pc n="lb"/>
制東夏據域中之大可以蓄威昭德也豪勇<pc n="lb"/>
之在關中者與籍於營衞不殊車乗之在關<pc n="lb"/>
中者與列於廐牧不殊財用之在關中者與<pc n="lb"/>
貯於帑藏不殊有急而須一朝可聚今執事<pc n="lb"/>
者先拔其本弃重取輕所謂倒持太阿授人<pc n="lb"/>
以柄議制置則彊幹弱枝之術反語綏懷則<pc n="lb"/>
恱近來逺之道乖求諸通方無適而可顧臣<pc n="lb"/>
庸懦竊爲陛下惜之往者不可追來者猶可<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
𥙷臣不勝懇懇憂國之至輒敢効其狂鄙以<pc n="lb"/>
備採擇之一端陛下儻俯照微誠過聽愚計<pc n="lb"/>
使李芃援東洛懷光救襄城希烈兇徒勢必<pc n="lb"/>
退衂則所遣神䇿六軍士馬及點召節將子<pc n="lb"/>
弟東行應援者悉可追還河北旣有馬燧抱<pc n="lb"/>
眞固亦無藉李晟亦令旋斾完復禁軍明勑<pc n="lb"/>
涇隴邠寧但令嚴備封守仍云更不徴發使<pc n="lb"/>
知各保安居又降德音勞徠畿甸具言京輦<pc n="lb"/>
之下百役殷䌓且又萬方㑹同諸道朝奏䘏<pc n="lb"/>
勤懷逺理合優容其京城及畿縣所稅閒架<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
搉酒抽貫貸商點召等諸如此類一切停罷<pc n="lb"/>
則冀巳輸者弭怨見處者獲寧人心不揺邦<pc n="lb"/>
本自固禍亂無從而作朝廷由是益尊然後<pc n="lb"/>
可以度時冝施教令㢮張自我何有不從端<pc n="lb"/>
本整棼無易於此謹奏<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第十一<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第十二<pc n="　"/>奏草卷第二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論叙遷幸之由狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奉天奏當今所切務狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奉天論前所荅奏未施行狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論叙遷幸之由狀<pc n="lb"/>
臣前日蒙恩召見陛下叙說涇原叛卒驚犯<pc n="lb"/>
宫闕及𥘉行幸之事因自剋責辭旨過深臣<pc n="lb"/>
奏云陛下引咎在躬誠堯舜至德之意臣竊<pc n="lb"/>
有所見以爲致今日之患者羣臣之罪也陛<pc n="lb"/>
下又曰卿以君臣之禮不忍歸過於朕故有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
此言然自古國家興衰皆有天命今遇此厄<pc n="lb"/>
運雖則是朕失德亦應事不由人未及對詔<pc n="lb"/>
之閒陛下遂言及宗祧涕泗交集主憂臣憤<pc n="lb"/>
人理之常情激於衷不覺嗚咽旋屬游瓌請<pc n="lb"/>
對臣言未獲畢辭今輒上煩以盡愚懇臣所<pc n="lb"/>
謂致今日之患是羣臣之罪者非敢徒飾浮<pc n="lb"/>
說苟寛聖懷事皆有由言庶可復自胡羯稱<pc n="lb"/>
亂遺患未除朝廷因循乆務容養事多僭越<pc n="lb"/>
禮闕㑹朝陛下神武統天將壹區宇乃命將<pc n="lb"/>
帥四征不庭兇渠稽誅逆將繼亂兵連禍結<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
行及三年徴師四方無逺不曁父子訣別夫<pc n="lb"/>
妻分離一人征行十室資奉居者有餽送之<pc n="lb"/>
苦行者有鋒刃之憂去留騷然而閭里不寧<pc n="lb"/>
矣聚兵日衆供費日多常賦不充乃令促限<pc n="lb"/>
促限纔畢復命加徴加徴旣殫又使別配別<pc n="lb"/>
配不足於是榷筭之科設率貸之法興禁防<pc n="lb"/>
滋章條目纎碎吏不堪命人無聊生農桑廢<pc n="lb"/>
於徴呼膏血竭於笞棰市井愁苦室家怨咨<pc n="lb"/>
兆庶嗷然而郡邑不寧矣邊陲之戍用保封<pc n="lb"/>
疆禁衛之師以備廵警二者或闕則生戎心<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
國之大防莫重於此陛下急於靖難累遣東<pc n="lb"/>
征邊備空虚親軍寡弱㝷又搜閱私牧以取<pc n="lb"/>
馬薄責將家以出兵凡有私牧者例元勲貴<pc n="lb"/>
戚之門所謂將家者皆統帥岳牧之後是乃<pc n="lb"/>
甞蒙親委或著忠勞復除征傜固有常典今<pc n="lb"/>
忽奪其畜牧事其子孫有乞假以給資裝有<pc n="lb"/>
破産以營卒乗道路悽憫部曲感傷貴位崇<pc n="lb"/>
勲孰不解體加以聚斂之法轂下尤嚴邸第<pc n="lb"/>
侯王咸輸屋稅禆販夫婦畢筭緡錢貴而不<pc n="lb"/>
見優近而不見異其爲憤慼又甚諸方誅求<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
轉繁庶類恐懼興發無已羣情動揺朝野嚻<pc n="lb"/>
然而京邑關畿不寧矣陛下又以百度弛廢<pc n="lb"/>
志期肅清持義以掩恩任法以成理神斷失<pc n="lb"/>
於太速睿察傷於太精斷速則寡恕於人而<pc n="lb"/>
疑似之閒不容辯也察精則多猜於物而臆<pc n="lb"/>
度之際未必然也寡恕則重臣懼禍反側之<pc n="lb"/>
釁易生多猜則羣下防嫌苟且之風漸扇是<pc n="lb"/>
以叛亂繼起怨讟並興非常之虞億兆同慮<pc n="lb"/>
惟陛下穆然凝邃獨不得聞至使兇卒鼔行<pc n="lb"/>
白晝犯闕重門無結草之禦環衛無誰何之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
人自古禍變之興未有若斯之易豈不以乗<pc n="lb"/>
我閒隙因人攜離哉陛下有股肱之臣有耳<pc n="lb"/>
目之任有諫諍之列有備衛之司見危不能<pc n="lb"/>
竭其誠臨難不能効其死所謂致今日之患<pc n="lb"/>
是羣臣之罪者豈徒言歟聖㫖又以家國興衰<pc n="lb"/>
皆有天命今遇此厄運應不由人者臣志性<pc n="lb"/>
介劣學識庸淺凡是占筭祕術都不渉其源<pc n="lb"/>
流至於興衰大端則甞聞諸典籍書曰天視<pc n="lb"/>
自我人視天聽自我人聽又曰德惟一動罔<pc n="lb"/>
不吉德二三動罔不凶惟吉凶不僭在人惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
                    <pb n="4a"/>
者有其理者也故君子安而不忘危存而不<pc n="lb"/>
忘亡理而不忘亂是以身安而國家可保又<pc n="lb"/>
曰視履考祥又曰吉凶者得失之象也夫易<pc n="lb"/>
之爲書窮變知化其於性命可謂研精及乎<pc n="lb"/>
論天人祐助之由辯安危理亂之故必本於<pc n="lb"/>
履行得失而吉凶之報象焉此乃天命由人<pc n="lb"/>
其義明矣春秋傳曰禍福無門唯人所召又<pc n="lb"/>
曰人受天地之中以生所謂命也是以有動<pc n="lb"/>
作威儀禮義之則以定命能者養之以福不<pc n="lb"/>
能者敗以取禍禮記引詩而釋之曰大雅云<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
殷之未喪師克配上帝儀監于殷駿命不易<pc n="lb"/>
言得衆則得國失衆則失國也又引書而釋<pc n="lb"/>
之曰康誥云惟命不于常言善則得之不善<pc n="lb"/>
則失之此則聖哲之意六經㑹通皆爲禍福<pc n="lb"/>
由人不言盛衰有命蓋人事著於下而天命<pc n="lb"/>
降於上是以事有得失而命有吉凶天人之<pc n="lb"/>
間影響相准詩書巳後史傳相承理亂廢興<pc n="lb"/>
大略可記人事理而天命降亂者未之有也<pc n="lb"/>
人事亂而天命降康者亦未之有也六經之<pc n="lb"/>
教旣如彼歷代明驗又如此尚恐其中有可<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
疑者臣請復以近事證之自頃征討頗頻刑<pc n="lb"/>
網稍密物力竭耗人心驚疑如居風濤洶洶<pc n="lb"/>
靡定上自朝列下逹烝黎日夕族黨聚謀咸<pc n="lb"/>
憂必有變故旋屬涇原叛卒果如衆庶所虞<pc n="lb"/>
京師之人動逾億計固非悉知筭術皆曉占<pc n="lb"/>
書則明致㓂之由未必盡關天命伏惟陛下<pc n="lb"/>
鑒旣往之深失建將來之令圖拯宗社阽危<pc n="lb"/>
刷億兆憤恥在於審察時變愽詢人謀王化<pc n="lb"/>
聿修天祐自至恐不冝推引厄運謂爲當然<pc n="lb"/>
撓追咎之誠沮惟新之望臣聞理或生亂亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
或資理有以無難而失守有因多難而興邦<pc n="lb"/>
理或生亂者恃理而不修也亂或資理者遭<pc n="lb"/>
亂而能懼也無難失守者忽萬機之重而忘<pc n="lb"/>
憂畏也多難興邦者渉庶事之艱而知敕愼<pc n="lb"/>
也今生亂失守之事則旣往不可復追矣其<pc n="lb"/>
資理興邦之業在陛下剋勵而謹脩之當至<pc n="lb"/>
危至難之機得其道則興失其道則廢其閒<pc n="lb"/>
不容復有所悔也惟陛下勤思焉熟計焉捨<pc n="lb"/>
已以從衆焉違欲以遵道焉逺憸佞而親忠<pc n="lb"/>
直焉推至誠而去逆詐焉杜䜛沮之路廣諫<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
諍之門焉掃求利之法務息人之術焉録片<pc n="lb"/>
善片能以盡羣材焉忘小瑕小怨俾無棄物<pc n="lb"/>
焉斯道甚易知甚易行不勞神不苦力但在<pc n="lb"/>
約之於心耳又陛下天資睿哲有必致之具<pc n="lb"/>
安得捨而不爲哉斯道夕誓之於心則可以<pc n="lb"/>
感神明動天地朝施之於事則可以服庶類<pc n="lb"/>
懷萬方何憂乎亂人何畏乎厄運何患乎天<pc n="lb"/>
下不寧昔太公以避狄而興周文以百里而<pc n="lb"/>
王是乃因危難而恢盛業由僻小而闡丕圖<pc n="lb"/>
況陛下禀英姿承寳暦四海之利權由已列<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
聖之德澤在人苟能増修蔑有不濟至如東<pc n="lb"/>
北羣孽荏苒逋誅涇原亂兵倉卒犯禁蓋上<pc n="lb"/>
玄保祐陛下恐陛下神武果斷有輕天下之<pc n="lb"/>
心使知艱難將永福祚耳伏願悔前禍以荅<pc n="lb"/>
天戒新聖化以承天休勿謂時鍾厄運而自<pc n="lb"/>
疑勿謂事不由人而自解勤勵不息足致昇<pc n="lb"/>
平豈止盪滌祅氛旋復宫闕而巳愚臣不勝<pc n="lb"/>
區區憂國奉君之至誠有所切辭不覺煩伏<pc n="lb"/>
惟陛下不以人廢言不以言廢直千慮一得<pc n="lb"/>
或有取焉謹奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉天論奏當今所切務狀<pc n="lb"/>
隱朝昨日奉宣聖旨逆賊雖退猶未收城令<pc n="lb"/>
臣審思當今所務何者最切具條録奏來者<pc n="lb"/>
伏以𥘉經大變海内震驚無論順逆賢愚必<pc n="lb"/>
皆企竦觀聽陛下一言失則四方解體一事<pc n="lb"/>
當則萬姓屬心動關安危不可不愼臣謂當<pc n="lb"/>
今急務在於審察羣情若羣情之所甚欲者<pc n="lb"/>
陛下先行之羣情之所甚惡者陛下先去之欲惡<pc n="lb"/>
與天下同而天下不歸者自古及今未之有<pc n="lb"/>
也夫理亂之本繫於人心況乎當變故動揺<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
之時在危疑向背之際人之所歸則植人之<pc n="lb"/>
所去則傾陛下安可不審察羣情同其欲惡<pc n="lb"/>
使億兆歸趣以靖邦家乎此誠當今之所急<pc n="lb"/>
也然尚恐爲之不易者蓋以朝廷播越王命<pc n="lb"/>
未行施之空言人或不信何以言其然今天<pc n="lb"/>
下之所欲者在息兵在安業天下之所惡者<pc n="lb"/>
在斂重在法苛陛下欲息兵則宼孽猶存兵<pc n="lb"/>
固不可息矣欲安業則征徭未罷業固未可<pc n="lb"/>
安矣欲薄斂則郡縣懼乏軍用令必不從矣<pc n="lb"/>
欲去苛則行在素霽威嚴言且無驗矣此皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
勢有所未制意有所未從雖施於德音足慰<pc n="lb"/>
來蘇之望而稽諸事實未符悔禍之誠且動<pc n="lb"/>
人以言者其感不深動人以行者其應必速<pc n="lb"/>
蓋以言因事而易發行違欲而難成易發故<pc n="lb"/>
有所未孚難成故無思不服今陛下將欲平<pc n="lb"/>
禍亂拯阽危恤黎烝安反側旣未有息人之<pc n="lb"/>
實又乏於施惠之資唯當違欲以行已所難<pc n="lb"/>
布誠以除人所病乃可以彰追咎之意副惟<pc n="lb"/>
新之言若猶不然未見其可頃者竊聞輿議<pc n="lb"/>
頗究羣情四方則患於中外意乖百辟又患<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
於君臣道隔郡國之志不逹於朝廷朝廷之<pc n="lb"/>
誠不升於軒陛上澤闕於下布下情壅於上<pc n="lb"/>
聞實事不必知知事不必實上下否隔於其<pc n="lb"/>
際眞僞雜糅於其間聚怨嚻嚻騰謗藉藉欲<pc n="lb"/>
無疑阻其可得乎物論則然人心可見蓋謂<pc n="lb"/>
含弘聽納是聖主之所難鬱抑猜嫌是衆情<pc n="lb"/>
之所病伏惟陛下神無滯用鑒必窮微愈其<pc n="lb"/>
病而易其難如淬鋒潰疣决防注水耳可以<pc n="lb"/>
崇德美可以濟艱難陛下何慮不行而直爲<pc n="lb"/>
此懔懔也臣謂冝因文武羣官入叅之日陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
下特加延揖親與敘言備詢禍亂之由明示<pc n="lb"/>
咎悔之意各使極言得失仍令一一面陳軍<pc n="lb"/>
務之除到即引對不拘時限用表憂勤周公<pc n="lb"/>
勤握髮吐餐而天下歸心則此義也又當假<pc n="lb"/>
之優禮恱以温顔言切而理愜者必賞導以<pc n="lb"/>
盡其情識寡而辭拙者亦容恕以嘉其意有<pc n="lb"/>
諫諍無隱者願陛下叶成湯改過之美褒其<pc n="lb"/>
直而勿吝其非有謀猷可用者願陛下體大<pc n="lb"/>
禹拜言之誠獎其能而亟行其䇿至於匹夫<pc n="lb"/>
片善採録不遺庶士傳言聽納無倦是乃揔<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
天下之智以助聦明順天下之心以施教令<pc n="lb"/>
則君臣同志何有不從逺邇歸心孰與爲亂<pc n="lb"/>
化疑梗爲訢合易怨謗爲謳歌浹辰之間可<pc n="lb"/>
使丕變陛下儻行之不猒用之得中從義如<pc n="lb"/>
轉圎進善如不及推廣此道足致和平其於<pc n="lb"/>
昭德塞違恐不止當今所急也慮有愚而近<pc n="lb"/>
道事有要而似迂冀垂睿思反覆詳覽必或<pc n="lb"/>
無足觀採捨棄非遥謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉天論前所荅奏未施行狀<pc n="lb"/>
臣某言賊泚逋誅尚穴宫禁陛下思念宗廟<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
痛傷黎元仁孝交感至於憤激猥以急務下<pc n="lb"/>
詢微臣臣雖鄙懦尊慕仁義荷陛下知已之<pc n="lb"/>
遇感陛下思理之誠愚衷所懷承問輙發不<pc n="lb"/>
以淺深自揆不以喜怒上虞誠缺於周防承<pc n="lb"/>
順之規是亦忠於陛下一至之分也前奉詔<pc n="lb"/>
問㝷具上陳請延羣臣稍與親接廣咨訪之<pc n="lb"/>
路開諫諍之門通壅鬱之情弘採拔之道自<pc n="lb"/>
獻荅奏迨兹彌旬不聞施行不賜酬詰未審<pc n="lb"/>
宸旨以爲何如昧於忖量但務竭盡恐由辭<pc n="lb"/>
理蹇拙不能暢逹事情慺慺血誠敢願披瀝<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
頻煩黷冒豈不慙惶蓋犬馬感恩思效之心<pc n="lb"/>
睠睠而不能自止者也臣聞立國之本在乎<pc n="lb"/>
得衆得衆之要在乎見情故仲尼以謂人情<pc n="lb"/>
者聖王之田言理道所由生也是則時之否<pc n="lb"/>
泰事之損益萬化所繫必因人情情有通塞<pc n="lb"/>
故否泰生情有薄厚故損益生通天下之情<pc n="lb"/>
者莫智於聖人盡聖人之心者莫深於易象<pc n="lb"/>
其別卦也乾下坤上則曰泰坤下乾上則曰<pc n="lb"/>
否其取象也損上益下則曰益損下益上則<pc n="lb"/>
爲損乾爲天爲君坤爲地爲臣天在下而地<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
處上於位乖矣而反謂之泰者上下交故也<pc n="lb"/>
君在上而臣處下於義順矣而反謂之否者<pc n="lb"/>
上下不交故也氣不交則庶物不育情不交<pc n="lb"/>
則萬邦不和天氣下降地氣上騰然後歳功<pc n="lb"/>
成君澤下流臣誠上逹然後理道立損益之<pc n="lb"/>
義亦由是焉上約已而𥙿於人人必恱而奉<pc n="lb"/>
上矣豈不謂之益乎上蔑人而肆諸已人必<pc n="lb"/>
怨而叛上矣豈不謂之損乎然則上下交而<pc n="lb"/>
泰不交而否自損者人益自益者人損情之<pc n="lb"/>
得失豈容易哉故喻君爲舟喻人爲水水能<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
載舟亦能覆舟舟即君道水即人情舟順水<pc n="lb"/>
之道乃浮違則没君得人之情乃固失則危<pc n="lb"/>
是以古先聖王之居人上也必以其心從天<pc n="lb"/>
下之心而不敢以天下之人從其欲乃至兢<pc n="lb"/>
兢業業一日二日萬幾夫幾者事之微也以<pc n="lb"/>
聖人之德天子之尊且猶愼事之微乃至一<pc n="lb"/>
日萬慮豈不以居上接下懼失其情歟書曰<pc n="lb"/>
人心惟危道心惟微微則萬幾之慮不得不<pc n="lb"/>
精也危則覆舟之戒不得不畏也夫揆物以<pc n="lb"/>
意宣意以言言或是非莫若考於有跡跡或<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
成敗莫若驗於巳行自昔王業盛衰君道得<pc n="lb"/>
失史冊盡在粲然可徴與衆同欲靡不興違<pc n="lb"/>
衆自用靡不廢從善納諫靡不固逺賢恥過<pc n="lb"/>
靡不危故詩書稱堯德則曰稽于衆捨已從<pc n="lb"/>
人數舜之功則曰明四目逹四聦言務同欲<pc n="lb"/>
也序禹之所由興則曰益賛于禹禹拜昌言<pc n="lb"/>
述湯之所以王則曰用人惟已改過不吝言<pc n="lb"/>
能納諫也歌文王作周則曰濟濟多士文王<pc n="lb"/>
以寧美武王剋殷則曰亂臣十人同心同德<pc n="lb"/>
言皆從善也堯舜禹湯文武此六君者天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
之盛王也莫不從諫以輔德詢衆以成功是<pc n="lb"/>
則德益盛者慮益微功愈髙者意愈下及代<pc n="lb"/>
之衰也則道亦反焉故書曰紂有億兆夷人<pc n="lb"/>
離心離德言違衆也詩曰汝炰烋于中國斂<pc n="lb"/>
怨以爲德不明爾德時無背無側爾德不明<pc n="lb"/>
以無陪無卿又曰雖無老成人尚有典刑曽<pc n="lb"/>
是莫聽大命以傾言逺賢也書曰謂人莫已<pc n="lb"/>
若者亡詩曰惟彼不愼自獨俾臧自有肺膓<pc n="lb"/>
俾人卒狂言自用也前史數桀紂之惡曰強<pc n="lb"/>
足以拒諌辯足以飾非言恥過也考得失於<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
巳行之迹鑒盛衰於巳驗之符孰失道而不<pc n="lb"/>
衰孰得理而不盛報應以類影響不差胡可<pc n="lb"/>
不則而象之敬而畏之乎粤自秦漢曁于周<pc n="lb"/>
隋其間將歷千祀代興者非一姓繼覆者非<pc n="lb"/>
一君雖所遇殊時所爲異迹然失衆必敗得<pc n="lb"/>
衆必成與堯舜禹湯同務者必興與桀紂幽<pc n="lb"/>
厲同趣者必覆全失衆則全敗全得衆則全<pc n="lb"/>
成多同於善則功多甚同於惡則禍甚善惡<pc n="lb"/>
從類端如貫珠成敗象行明若觀火此歷代<pc n="lb"/>
之元龜也尚恐議者曰時異事異臣請復爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
                    <pb n="14b"/>
賢君理代則企竦思齊言及稼穡艱難則上<pc n="lb"/>
下相匡務遵勤儉言及閭閻疾苦則君臣同<pc n="lb"/>
慮議息征傜懋德懲違觸類滋長尚恐過言<pc n="lb"/>
謬舉旣往難追毎召宰相平章必遣諫官俱<pc n="lb"/>
入小有頗失隨即箴規得一善必遽命甄昇<pc n="lb"/>
聽一諫必明加褒錫故得時無闕事人樂輸<pc n="lb"/>
誠又引文學之流更直宿於内署或講求典<pc n="lb"/>
禮或諷誦詩書毎至夜分情忘厭倦夫以太<pc n="lb"/>
宗之德美貞觀之理安且猶務得人心其勤<pc n="lb"/>
若此是則人心之於理道可一日而不接乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
髙宗始年亦親聽納故當時翕然歸美以爲<pc n="lb"/>
有貞觀之風兼頼遺澤在人先範垂𥙿幸無<pc n="lb"/>
改作俗以阜康數十年間天下無事承平之<pc n="lb"/>
業滋乆倦勤之意頗彰燕居益深接下彌簡<pc n="lb"/>
前哲之耿光浸逺中宫之威柄潛移卒有嗣<pc n="lb"/>
聖臨朝天授革命豈不以經邦之道闕疇咨<pc n="lb"/>
於大猷宴安之懷溺偏信於近狎馴致禍變<pc n="lb"/>
幾將傾邦雖亂匪自他然其失一也弊俗一<pc n="lb"/>
靡餘風遂流訖神龍景雲之間皆嬖倖亂朝<pc n="lb"/>
聦明不逹玄宗躬定大難手振宏綱開懷納<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
忠剋己從諫尊用舊老採拔羣才大臣不敢<pc n="lb"/>
壅下情私昵不敢干公議朝清道泰垂三十<pc n="lb"/>
年謂化已行謂安可保耳目之娱漸廣憂勤<pc n="lb"/>
之志稍衰侈心一萌邪道並進貪權竊柄者<pc n="lb"/>
則曰德如堯舜矣焉用勞神承意趣媚者則<pc n="lb"/>
曰時已太平矣胡不爲樂有深謀逺慮者謂<pc n="lb"/>
之迃誕驚衆有讜言切諫者謂之誹謗邀名<pc n="lb"/>
至尊收視於穆清上宰養威於廊廟議曹以<pc n="lb"/>
頌美爲奉職法吏以識旨爲當官司府以厚<pc n="lb"/>
斂爲公忠權門以多賂爲問望外寵持竊國<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
之勢内寵檀廻天之謡禍機熾然𦦨𦦨滋甚<pc n="lb"/>
舉天下如居積薪之上人人懼焚而朝廷相<pc n="lb"/>
蒙曽莫之省日務遊宴方謂有無疆之休大<pc n="lb"/>
盗一興至今爲梗豈不以忽於戒備逸於居<pc n="lb"/>
安憚忠骾之怫心甘䛕詐之從欲漸漬不聞<pc n="lb"/>
其失以至於大失者乎肅宗懲致宼之由藴<pc n="lb"/>
發亂之略虚受廣納同符乎太宗招延詢謀<pc n="lb"/>
輟食廢寢洞啓誠腑推心與人豁披匈襟忘<pc n="lb"/>
己應物故得來蘇之望允塞配天之業勃興<pc n="lb"/>
先皇帝繼守恭勤而益之以和惠惠則有感<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
和則有親雖時繼艱屯而衆不離析理尚寛<pc n="lb"/>
大務因循而重作爲然於紫宸聽朝常限三<pc n="lb"/>
人奏事亦宣諭德令課責侍臣或賞其盡規<pc n="lb"/>
或讓以容黙性本仁恕事多含弘諫雖未從<pc n="lb"/>
且不深忤情苟有阻終獲上通故君臣相安<pc n="lb"/>
而人亦小息陛下英姿逸辯邁絶人倫武略<pc n="lb"/>
雄圖牢寵物表憤習俗以妨理任削平而在<pc n="lb"/>
躬以明威照臨以嚴法制斷流弊自乆浚恒<pc n="lb"/>
太深逺者驚疑而阻命逃死之亂作近者畏<pc n="lb"/>
懾而偷容避罪之態生君臣意乖上下情隔<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
君務致理而下防誅夷臣將納忠又上慮欺<pc n="lb"/>
誕故睿誠不布於羣物物情不逹於睿聦臣<pc n="lb"/>
於往年曽任御史獲奉朝謁僅欲半年陛下<pc n="lb"/>
嚴䆳髙居未甞降旨臨問羣臣跼蹐趨退亦<pc n="lb"/>
不列事奏陳軒墀之閒且未相諭宇宙之廣<pc n="lb"/>
何由自通雖復例對使臣别延宰輔旣殊師<pc n="lb"/>
錫且異公言未行者則戒以樞宻勿論巳行<pc n="lb"/>
者又謂之遂事不諫漸生拘礙動渉猜嫌由<pc n="lb"/>
是人各隱情以言爲諱至於變亂將起億兆<pc n="lb"/>
同憂獨陛下恬然不知方謂太平可致陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
以今日之所覩驗往時之所聞孰眞孰虚何<pc n="lb"/>
得何失則事之通塞備詳之矣人之情僞盡<pc n="lb"/>
知之矣列聖升降之效歷歷如彼當今理亂<pc n="lb"/>
之由昭昭如此未有不興於得衆殆於失人<pc n="lb"/>
𥙿於僉諧蔽於偏信濟美因乎納諫虧德由<pc n="lb"/>
乎自賢善始本乎憂勤失全萌乎安泰今陛<pc n="lb"/>
下將欲悔禍徼福去危從安若不循太宗創<pc n="lb"/>
業之規襲肅宗中興之理鑒天寳致亂之所<pc n="lb"/>
以懲今者遷幸之所由則何以孚聖懷彰令<pc n="lb"/>
問新逺邇之聽歸反側之心乎前承德音訪<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
及庸鄙敢縁斯議輒以獻聞自爾巳來反覆<pc n="lb"/>
千慮愚智有分信非可移至今拳拳猶滯所<pc n="lb"/>
見不勝愚誠懇𣢾謹復布露以聞臣某惶怖<pc n="lb"/>
死罪謹言<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第十三<pc n="　"/>奏草卷第三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奉天請數對羣臣兼許令論事狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奉天論尊號加字狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>重論尊號狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奉天論赦書事條狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉天請數對羣臣兼許令論事狀<pc n="lb"/>
朝隱奉宣聖㫖頻覽卿表狀勸朕數對羣臣<pc n="lb"/>
兼許令論事辭理懇切深表盡忠朕本心甚<pc n="lb"/>
好推誠亦能納諫但縁上封事及奏對者少<pc n="lb"/>
有忠良多是論人長短或探朕意㫖朕雖不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
受䜛譖岀外即謾生是非以爲威福朕往日<pc n="lb"/>
將謂君臣一體都不隄防縁推誠信不疑多<pc n="lb"/>
𬒳姦人賣弄今所致患害朕思亦無他故却<pc n="lb"/>
是失在推誠又諫官論事少能愼宻例自矜<pc n="lb"/>
衒歸過於朕以自取名朕從即位以來見奏<pc n="lb"/>
對論事者甚多大都皆是雷同道聽塗說試<pc n="lb"/>
加質問即便辭窮若有竒才異能在朕豈惜<pc n="lb"/>
拔擢朕見從前巳來事秖如此所以近來不<pc n="lb"/>
多取次對人亦不是倦於接納卿冝深悉此<pc n="lb"/>
意者聖德廣大如天包容俯矜狂愚仍賜奬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
諭嘉臣以懇切目臣以盡忠雖甚庸駑實懷<pc n="lb"/>
感勵夫知無不言之謂盡事君以義之謂忠<pc n="lb"/>
臣之夙心乆以自誓以此爲奉上之道以此<pc n="lb"/>
爲報主之資幸逢休明獲展誠願旣免罪戾<pc n="lb"/>
又蒙襃稱庶奉周旋不敢失墜儻陛下廣推<pc n="lb"/>
此道施及萬方咸獎直以矜愚各録長而捨<pc n="lb"/>
短人之欲善誰不如臣自然聖德益彰羣心<pc n="lb"/>
盡逹愚衷懇懇實在於斯睿眷特深縷宣密<pc n="lb"/>
旨備該物理曲盡人情其於慮逺防微固非<pc n="lb"/>
常識所逮然臣竊謂天子之道與天同方天<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
不以地有惡木而廢發生天子不以時有小<pc n="lb"/>
人而廢聽納帝王之盛莫盛於堯雖四凶在<pc n="lb"/>
朝而僉議靡輟故曰惟天爲大惟堯則之是<pc n="lb"/>
知人有邪直賢愚在處之各得其所而巳必<pc n="lb"/>
不可以忠良者少而闕於詢謀獻納之道也<pc n="lb"/>
昔人有因噎而廢食者又有懼溺而自沉者<pc n="lb"/>
其爲矯枉防患之慮豈不過哉願陛下取鑒<pc n="lb"/>
於兹勿以小虞而妨大道也臣聞人之所助<pc n="lb"/>
在乎信信之所立由乎誠循誠於中然後俾<pc n="lb"/>
衆無惑存信於已可以教人不欺唯信與誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
有補無失一不誠則心莫之保一不信則言<pc n="lb"/>
莫之行故聖人重焉以爲食可去而信不可<pc n="lb"/>
失也又曰誠者物之終始不誠無物物者事<pc n="lb"/>
也言不誠則無復有事矣匹夫不誠無復有<pc n="lb"/>
事況王者頼人之誠以自固而可不誠於人<pc n="lb"/>
乎陛下所謂失於誠信以致患害者臣竊以<pc n="lb"/>
斯言爲過矣孔子曰可與言而不與之言失<pc n="lb"/>
人不可與言而與之言失言智者不失人亦<pc n="lb"/>
不失言由此論之陛下可審其所言而不可<pc n="lb"/>
不愼信其所與而不可不誠海禽至微猶識<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
情僞含靈之類固必難誣前志所謂衆庶者<pc n="lb"/>
至愚而神蓋以蚩蚩之徒或昬或鄙此其似<pc n="lb"/>
於愚也然而上之得失靡不辯上之好惡靡<pc n="lb"/>
不知上之所祕靡不傳上之所爲靡不効此<pc n="lb"/>
其類於神也故馭之以智則人詐示之以疑<pc n="lb"/>
則人偷接不以禮則徇義之意輕撫不以恩<pc n="lb"/>
則効忠之情薄上行之則下從之上施之則<pc n="lb"/>
下報之若響應聲若影從表表枉則影曲聲<pc n="lb"/>
淫則響邪懷鄙詐而求顔色之不形顔色形<pc n="lb"/>
而求觀者之不辯觀者辯而求衆庶之不惑<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
衆庶惑而求叛亂之不生自古及今未之得<pc n="lb"/>
也故唯天下至誠爲能盡其性能盡其性則<pc n="lb"/>
能盡人之性若不盡於已而望盡於人衆必<pc n="lb"/>
紿而不從矣不誠於前而曰誠於後衆必疑<pc n="lb"/>
而不信矣今方岳有不誠於國者陛下則興<pc n="lb"/>
師以伐之臣庶有虧信於上者陛下則出令<pc n="lb"/>
以誅之有司順命誅伐而不敢縱捨者蓋以<pc n="lb"/>
陛下之所有責彼之所無故也向若陛下不<pc n="lb"/>
誠於物不信於人人將有辭何以致討是知<pc n="lb"/>
誠信之道不可斯湏去身願陛下愼守而行<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之有加恐非所以爲悔者也臣聞春秋傳曰<pc n="lb"/>
人誰無過過而能改善莫大焉易曰日新之<pc n="lb"/>
謂盛德禮記曰德曰新日日新又日新商書<pc n="lb"/>
仲虺述成湯之德曰用人惟已改過不吝周<pc n="lb"/>
詩吉甫美宣王之功曰衮職有闕惟仲山甫<pc n="lb"/>
補之夫禮易春秋百代不刋之典也皆不以<pc n="lb"/>
無過爲美而謂大善盛德在於改過日新成<pc n="lb"/>
湯聖君也仲虺聖輔也以聖輔而賛揚聖君<pc n="lb"/>
不稱其無過而稱其改過周宣中興之賢主<pc n="lb"/>
也吉甫文武之賢臣也以賢臣而歌誦賢主<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
不美其無闕而美其補闕是則聖賢之意較<pc n="lb"/>
然著明唯以改過爲能不以無過爲貴蓋爲<pc n="lb"/>
人之行己必有過差上智下愚俱所不免智<pc n="lb"/>
者改過而遷善愚者恥過而遂非遷善則其<pc n="lb"/>
德曰新是爲君子遂非則其惡彌積斯謂小<pc n="lb"/>
人故聞義能徙者常情之所難從諫勿咈者<pc n="lb"/>
聖人之所尚至於賛揚君德歌述主功或以<pc n="lb"/>
改過不吝爲言或以有闕能補爲美中古巳<pc n="lb"/>
降湻風浸微臣旣尚䛕君亦自聖掩盛德而<pc n="lb"/>
行小道於是有入則造膝出則詭辭之態興<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
矣姦由此滋善由此沮帝王之意由此惑譖<pc n="lb"/>
臣之罪由此生媚道一行爲害斯甚太宗文<pc n="lb"/>
皇帝挺秀千古清明在躬再恢聖謨一變流<pc n="lb"/>
弊以虚受爲理本以直言爲國華有面折廷<pc n="lb"/>
爭者必爲霽雷霆之威而明言獎納有上封<pc n="lb"/>
獻議者必爲黜心意之欲而手勑襃揚故得<pc n="lb"/>
有過必知知而必改存致雍熈之化没齊堯<pc n="lb"/>
舜之名向若太宗徇中主之常情滯習俗之<pc n="lb"/>
凡見聞過則羞己之短納諌又畏人之知雖<pc n="lb"/>
有求理之心必無濟代之効雖有悔過之意<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
必無從諌之名此則聽納之實不殊隱見之<pc n="lb"/>
情小異其於損益之際巳有若此相懸又況<pc n="lb"/>
不及中才師心自用肆于人上以遂非拒諌<pc n="lb"/>
孰有不危者乎且以太宗有經緯天地之文<pc n="lb"/>
有底定禍亂之武有躬行仁義之德有致理<pc n="lb"/>
太平之功其爲休烈耿光可謂盛極矣然而<pc n="lb"/>
人到于今稱詠以爲道冠前古澤𬒳無窮者<pc n="lb"/>
則從諌改過爲其首焉是知諌而能從過而<pc n="lb"/>
能改帝王之美莫大於斯陛下所謂諌官論<pc n="lb"/>
事少能愼密例自矜衒歸過於朕者臣以爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
不密自矜信非忠厚其於聖德固亦無虧陛<pc n="lb"/>
下若納諌不違則傳之適足増美陛下若違<pc n="lb"/>
諌不納又安能禁之勿傳伏願以貞觀故事<pc n="lb"/>
爲楷模使太宗風烈重光於聖代恐不可謂<pc n="lb"/>
此爲歸過而阻絶直言之路也臣聞虞舜察<pc n="lb"/>
邇言故能成聖化晉文聽輿誦故能恢霸功<pc n="lb"/>
大雅有詢于芻蕘之言洪範有謀及庶人之<pc n="lb"/>
義是則聖賢爲理務徇衆心不敢忽細微不<pc n="lb"/>
敢侮鰥寡侈言無驗不必用質言當理不必<pc n="lb"/>
違遜于志者不必然逆于心者不必否異於<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
人者不必是同於衆者不必非辭拙而効速<pc n="lb"/>
者不必愚言甘而利重者不必智是皆考之<pc n="lb"/>
以實慮之以終其用無他唯善所在則可以<pc n="lb"/>
盡天下之理見天下之心夫人之常情罕能<pc n="lb"/>
無惑大抵蔽於所信阻於所疑忽於所輕溺<pc n="lb"/>
於所欲信旣偏則聽言而不考其實由是有<pc n="lb"/>
過當之言疑旣甚則雖實而不聽其言於是<pc n="lb"/>
有失實之聽輕其人則遺其可重之事欲其<pc n="lb"/>
事則存其可弃之人斯並苟縱私懷不稽皇<pc n="lb"/>
極于以虧天下之理于以失天下之心故常<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
情之所輕乃聖人之所重圖逺者先驗於近<pc n="lb"/>
務大者必愼於微將在愽採而審用其中固<pc n="lb"/>
不在慕髙而好異也陛下所謂比見奏對論<pc n="lb"/>
事皆是雷同道聽塗說者臣竊以衆多之議<pc n="lb"/>
足見人情必有可行亦有可畏恐不冝一槩<pc n="lb"/>
輕侮而莫之省納也陛下又謂試加質問即<pc n="lb"/>
便辭窮者臣竊以陛下雖窮其辭而未盡其<pc n="lb"/>
理能服其口而未服其心何以知其然臣每<pc n="lb"/>
讀史書見亂多理少因懷感歎嘗試思之竊<pc n="lb"/>
謂爲下者莫不願忠爲上者莫不求理然而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
下毎苦上之不理上毎苦下之不忠若是者<pc n="lb"/>
何兩情不通故也下之情莫不願逹於上上<pc n="lb"/>
之情莫不求知於下然而下恒苦上之難逹<pc n="lb"/>
上恒苦下之難知若是者何九弊不去故也<pc n="lb"/>
所謂九弊者上有其六而下有其三好勝人<pc n="lb"/>
恥聞過騁辯給眩聦明厲威嚴恣彊愎此六<pc n="lb"/>
者君上之弊也謟䛕顧望畏愞此三者臣下<pc n="lb"/>
之弊也上好勝必甘於佞辭上恥過必忌於<pc n="lb"/>
直諫如是則下之謟䛕者順旨而忠實之語<pc n="lb"/>
不聞矣上騁辯必勦說而折人以言上眩明<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
必臆度而虞人以詐如是則下之顧望者自<pc n="lb"/>
便而切磨之辭不盡矣上厲威必不能降情<pc n="lb"/>
以接物上恣愎必不能引咎以受規如是則<pc n="lb"/>
下之畏愞者避辜而情理之說不申矣夫以<pc n="lb"/>
區域之廣大生靈之衆多宫闕之重深髙卑<pc n="lb"/>
之限隔自黎獻而上獲覩至尊之光景者踰<pc n="lb"/>
億兆而無一焉就獲覩之中得接言議者又<pc n="lb"/>
千萬不一幸而得接者猶有九弊居其閒則<pc n="lb"/>
上下之情所通鮮矣上情不通於下則人惑<pc n="lb"/>
下情不通於上則君疑疑則不納其誠惑則<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
不從其令誠而不見納則應之以悖令而不<pc n="lb"/>
見從則加之以刑下悖上刑不敗何待是使<pc n="lb"/>
亂多理少從古以然考其𥘉心不必淫暴亦<pc n="lb"/>
在乎兩情相阻馴致其失以至于艱難者焉<pc n="lb"/>
昔龍逢誅而夏亡比干剖而殷滅宫竒去而<pc n="lb"/>
虞敗屈原放而楚衰臣謂夏殷虞楚之君若<pc n="lb"/>
知四子之盡忠必不勦弃若知四子之可用必<pc n="lb"/>
不拒違所以至於忍害而捨絶者蓋謂其言<pc n="lb"/>
不足行心不足保故也四子旣去四君亦危<pc n="lb"/>
然則言之固難聽亦不易趙武呐呐而爲晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
賢臣綘侯木訥而爲漢元輔公孫弘上書論<pc n="lb"/>
事帝使難弘以十䇿弘不得其一及爲宰相<pc n="lb"/>
卒有能名周昌進諫其君病吃不能對詔乃<pc n="lb"/>
曰臣口雖不能言心知其不可然則口給者<pc n="lb"/>
事或非信辭屈者理或未窮人之難知堯舜<pc n="lb"/>
所病胡可以一詶一詰而謂盡其能哉以此<pc n="lb"/>
察天下之情固多失實以此輕天下之士必<pc n="lb"/>
有遺才臣是以竊慮陛下雖窮其辭而未窮<pc n="lb"/>
其理能服其口而未服其心良有以也古之<pc n="lb"/>
王者明四目逹四聦蓋欲幽抑之必通且求<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
聞己之過也垂旒於前黈纊於側蓋惡視聽<pc n="lb"/>
之太察唯恐彰人之非也降及末代則反於<pc n="lb"/>
斯聦明不務通物情視聽秖以伺罪釁與衆<pc n="lb"/>
違欲與道乖方於是相尚以言相示以智相<pc n="lb"/>
冒以詐而君臣之義薄矣以陛下性含仁聖<pc n="lb"/>
意務雍熈而使至道未孚臣竊爲陛下懷愧<pc n="lb"/>
於前哲也古人所以有恥君不如堯舜者故<pc n="lb"/>
亦以是爲心乎夫欲理天下而不務於得人<pc n="lb"/>
心則天下固不可理矣務得人心而不勤於<pc n="lb"/>
接下則人心固不可得矣務勤接下而不辯<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
君子小人則下固不可接矣務辯君子小人<pc n="lb"/>
而惡其言過恱其順已則君子小人固不可<pc n="lb"/>
辯矣趣和求媚人之甚利存焉犯顔取怨人<pc n="lb"/>
之甚害存焉居上者易其害而以美利利之<pc n="lb"/>
猶懼忠告之不蔇況有踈隔而勿接又有猜<pc n="lb"/>
忌而加損者乎天生烝人合以爲國人之有<pc n="lb"/>
口不能無言人之有心不能無欲言不宣於<pc n="lb"/>
上則怨讟於下欲不歸於善則湊集於邪聖<pc n="lb"/>
人知衆之不可以力制也故植謗木陳諫鼔<pc n="lb"/>
列爭臣之位置采詩之官以宣其言尊禮義<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
安誠信厚賢能之賞廣功利之途以歸其欲<pc n="lb"/>
使上不至於亢下不至於窮則人心安得而<pc n="lb"/>
離亂兆何從而起古之無爲而理者其率用<pc n="lb"/>
此歟苟有理之之意而不知其方苟知其方<pc n="lb"/>
而心守不壹則得失相半天下之理亂未可<pc n="lb"/>
知也其又違道以師心弃人而任已謂欲可<pc n="lb"/>
逞謂衆可誣謂專斷無傷謂詢謀無益謂䛕<pc n="lb"/>
說爲忠順謂獻替爲妄愚謂進善爲比周謂<pc n="lb"/>
嫉惡爲嫌息謂多疑爲御下之術謂深察爲<pc n="lb"/>
照物之明理道全乖國家之顚危可立待也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
理亂之戒前哲備言之矣安危之效歷代甞<pc n="lb"/>
試之矣舊典盡在殷鑒足徴其於措置施爲<pc n="lb"/>
在陛下明識所擇耳伏願廣接下之道開獎<pc n="lb"/>
善之門弘納諫之懷勵推誠之美其接下也<pc n="lb"/>
待之以禮煦之以和虚心以盡其言端意以<pc n="lb"/>
詳其理不禦人以給不自眩以明不以先覺<pc n="lb"/>
爲能不以臆度爲智不形好惡以招謟不大<pc n="lb"/>
聲色以示威如權衡之懸不作其輕重故輕<pc n="lb"/>
重自辨無從而詐也如水鏡之設無意於妍<pc n="lb"/>
蚩而妍蚩自彰莫得而怨也有犯顔讜直者<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
獎而親之有利口䜛佞者踈而斥之自然物<pc n="lb"/>
無壅情言不苟進君子之道浸長小人之態<pc n="lb"/>
日消何憂乎少忠良何有乎作威福何患乎<pc n="lb"/>
妄說是非如此則接下之要備矣其獎善也<pc n="lb"/>
求之若不及用之懼不周如梓人之任材曲<pc n="lb"/>
直當分如滄海之歸水洪㳙必容能小事則<pc n="lb"/>
處之以小官立大勞則報之以大利不忌怨<pc n="lb"/>
不避親不抉瑕不求備不以人廢舉不以己<pc n="lb"/>
格人聞其才必試以事能其事乃進以班自<pc n="lb"/>
然無不用之才亦無不實之舉如此則獎善<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
之道得矣其納諌也以補過爲心以求過爲<pc n="lb"/>
急以能改其過爲善以得聞其過爲明故諫<pc n="lb"/>
者多表我之能好諫者直示我之能賢諫者<pc n="lb"/>
之狂誣明我之能恕諫者之漏泄彰我之能<pc n="lb"/>
從有一于斯皆爲盛德是則人君之與諫者<pc n="lb"/>
交相益之道也諫者有爵賞之利君亦有理<pc n="lb"/>
安之利諫者得獻替之名君亦得採納之名<pc n="lb"/>
然猶諫者有失中而君無不美唯恐讜言之<pc n="lb"/>
不切天下之不聞如此則納諫之德光矣其<pc n="lb"/>
推誠也在彰信在任人彰信不務於盡言所<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
貴乎出言則可復任人不可以無擇所貴乎<pc n="lb"/>
巳擇則不疑言而必誠然後可以求人之聽<pc n="lb"/>
命任而勿貳然後可以責人之成功誠信一<pc n="lb"/>
虧則百事無不紕繆疑貳一起則羣下莫不<pc n="lb"/>
憂虞是故言或乖冝可引過以改其言而不<pc n="lb"/>
可苟也任或乖當可求賢以代其任而不可<pc n="lb"/>
疑也如此則推誠之義孚矣微臣所以屢屢<pc n="lb"/>
塵黷而不能自抑者蓋以陛下有拯亂之志<pc n="lb"/>
而多難未平有務理之誠而庶績未乂有堯<pc n="lb"/>
舜聦明之德而未光宅於天下有覆載含弘<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
之量而未翕受於衆情故臣毎中夜靜思無<pc n="lb"/>
不竊歎而深惜也向若陛下有其位而無必<pc n="lb"/>
行之志有其志而無可致之資則臣固巳從<pc n="lb"/>
俗浮沉何苦而汲汲如是惟陛下詳省所闕<pc n="lb"/>
亟行所冝歸天下之心濟中興之業此臣之<pc n="lb"/>
願也億兆之福也宗社無疆之休也謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉天論尊號加字狀<pc n="lb"/>
右冀寍奉宣聖旨往年百官請上尊號曰聖<pc n="lb"/>
神文武皇帝今縁經此宼難諸事並冝改變<pc n="lb"/>
衆議欲得於朕舊號之中更加一兩字卿冝<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
商量事體穩便得否者伏以睿德神功參天<pc n="lb"/>
配地巍巍蕩蕩無得而名臣子之心務崇美<pc n="lb"/>
號雖或増累盈百猶恐稱述未周陛下旣越<pc n="lb"/>
常情俯稽至理愚衷未諭安敢不言竊以尊<pc n="lb"/>
號之興本非古制行於安泰之日巳累謙沖<pc n="lb"/>
襲乎喪亂之時尤傷事體今者鑾輿播越未<pc n="lb"/>
復宮闈宗祏震驚尚愆禋祀中區多梗大憝<pc n="lb"/>
猶存此乃人情向背之秋天意去就之際陛<pc n="lb"/>
下誠冝深自懲勵以收攬羣心痛自貶損以<pc n="lb"/>
答謝靈譴豈可近從末議重益美名旣虧追<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
咎之誠必累中興之業以臣庸蔽未見其冝<pc n="lb"/>
乞更詳思不爲兇孽所幸此臣之至願也謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重論尊號狀<pc n="lb"/>
右冀寧奉宣聖旨卿所商量加尊號事雖則<pc n="lb"/>
理體甚切然時運必須小有改變亦不可執<pc n="lb"/>
滯不信卿冝爲朕更審思量應亦無妨者臣<pc n="lb"/>
聞德合天者謂之皇德合地者謂之帝德合<pc n="lb"/>
人者謂之王父天母地以養人理物各得其<pc n="lb"/>
冝者謂之天子是皆至尊之殊號極美之大<pc n="lb"/>
名雖欲變更無踰於此故伏羲神農黃帝堯<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
舜自生人巳來君德之最神聖者天下尊之<pc n="lb"/>
美之亦巳至矣而其指以爲號者或曰皇或<pc n="lb"/>
曰帝唯目一字且猶不兼禹湯繼興莫匪大聖<pc n="lb"/>
尚自菲薄降號爲王嬴秦德衰於殷周而名<pc n="lb"/>
竊於羲皥兼皇與帝始揔稱之流及後代昬<pc n="lb"/>
僻之君乃有聖劉天元之號是知人主輕重<pc n="lb"/>
不在名稱崇其號無補於徽猷損其名不傷<pc n="lb"/>
於德美然而損之有謙光稽古之善崇之獲<pc n="lb"/>
矜能納謟之譏得失不侔居然可辯況今時<pc n="lb"/>
遭屯否事屬艱難尤冝懼思以自貶抑必也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
俯稽術數須有變更與其増美稱而失人心<pc n="lb"/>
不若黜舊號以祇天戒天時人事理必相扶<pc n="lb"/>
人旣好謙天亦助順陛下誠能斷自宸鑒渙<pc n="lb"/>
發德音引咎降名深自剋責惟謙與順一舉<pc n="lb"/>
而二美從之外可以收物情内可以應玄運<pc n="lb"/>
上可以髙德於夐古下可以垂法於無窮興<pc n="lb"/>
廢典矯舊失至明也損虚飾收美利大智也<pc n="lb"/>
前聖之所以永保鴻名常爲稱首者逹於兹<pc n="lb"/>
義而巳矣陛下何恡而不革反欲加冗號以<pc n="lb"/>
受實患哉玄元道德經曰王侯自謂孤寡不<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
穀以賤爲本也周襄王遭亂出居于鄭告於<pc n="lb"/>
諸侯曰不榖不德鄙在鄭地春秋禮之以其<pc n="lb"/>
能降名也漢光武詔令上書者不得言聖史<pc n="lb"/>
冊稱之以其能損已也臣顧以賤微獲承訪<pc n="lb"/>
議伊尹耻其君不如堯舜臣亦耻之是以誠<pc n="lb"/>
發於中不復防慮忌諱赦其愚而鑒其理惟<pc n="lb"/>
明主行焉謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉天論赦書事條狀<pc n="lb"/>
右隱朝奉宣聖旨并以中書所撰赦文示臣<pc n="lb"/>
令臣審㸔可否如有須改張處及事冝不盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
條錄奏來者臣謹如詔旨詳省再三猶懼所<pc n="lb"/>
見不周兼與諸學士等參考得失僉以爲綱<pc n="lb"/>
條粗舉文理亦通事多循常辭不失舊用於<pc n="lb"/>
平昔頗亦可行施之當今則恐未稱何則履<pc n="lb"/>
非常之危者不可以常道安解非常之紛者<pc n="lb"/>
不可以常語諭自陛下嗣承大寳志壹中區<pc n="lb"/>
窮用甲兵竭取財賦甿庶未逹於暫勞之旨<pc n="lb"/>
而怨咨巳深昊穹不假以悔禍之期而患難<pc n="lb"/>
繼起復以刑謫太峻禁防傷嚴上下不親情<pc n="lb"/>
志多壅乃至變生都輦盗據宫闈九廟鞠䧟<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
於匪人六師出次於郊邑奔逼憂厄言之痛<pc n="lb"/>
心自古禍亂所鍾罕有若此之暴今重圍雖<pc n="lb"/>
解逋㓂尚存裂土假王者四兇滔天僭帝者<pc n="lb"/>
二竪又有顧瞻懷貳叛援黨姦其流寔繁不<pc n="lb"/>
可悉數皇輿未復國柄未歸勞者未獲休功<pc n="lb"/>
者未及賞困窮者未暇恤滯抑者未克申將<pc n="lb"/>
欲紓多難而收羣心唯在赦令誠言而巳安<pc n="lb"/>
危所屬其可忽諸動人以言所感巳淺言又<pc n="lb"/>
不切人誰肯懷昔成湯遇災禱于桑野躬自<pc n="lb"/>
髠剔以爲犧牲古人所謂割髪冝及膚翦爪<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
冝侵體良以誠不至者物不感損不極者益<pc n="lb"/>
不臻今兹德音亦類於是悔過之意不得不<pc n="lb"/>
深引咎之辭不得不盡招延不可以不廣潤<pc n="lb"/>
澤不可以不弘宣暢鬱堙不可不洞開襟抱洗<pc n="lb"/>
刷疵垢不可不盪去瘢痕使天下聞之廓然<pc n="lb"/>
一變若披重昬而覩朗曜人人得其所欲則<pc n="lb"/>
何有不從者乎應須改革事條謹具別狀同<pc n="lb"/>
進除此之外尚有所虞竊以知過非難改過<pc n="lb"/>
爲難言善非難行善爲難假使赦文至精止<pc n="lb"/>
於知過言善猶願聖慮更思所難易曰聖人<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
感人心而天下和平夫感者誠發於心而形<pc n="lb"/>
於事人或未諭故宣之以言言必顧心心必<pc n="lb"/>
副事三者符合不相越踰本於至誠乃可求<pc n="lb"/>
感事或未致則如勿言一虧其誠終莫之信<pc n="lb"/>
伏惟陛下先斷厥志乃施於辭度其可行而<pc n="lb"/>
宣之其不可者措之無苟於言以重其悔言<pc n="lb"/>
克誠而人心必感人心旣感而天下必平事<pc n="lb"/>
何可不詳言何可不務罄輸愚懇伏聽聖裁<pc n="lb"/>
謹奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
唐陸宣公集卷第十三<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pb n="19a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第十四<pc n="　"/>奏草卷第四<pc n="lb"/>
奉天論擬與翰林學土改轉狀<pc n="lb"/>
奉天請罷瓊林大盈二庫狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奉天論解蕭復狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奉天薦袁髙等狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奉天奏李晟所管兵馬狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奉天奏李建徽楊惠元兩節度兵馬狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>駕幸梁州論進獻瓜果人擬官狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又論進瓜果人擬官狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉天論擬與翰林學士改轉狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
右冀寍奉宣勑旨卿及諸學士名銜冝並抄<pc n="lb"/>
録進來冀寍又向臣說云聖意以臣等自到<pc n="lb"/>
奉天書詔塡委欲與改轉以奬勤勞者承命<pc n="lb"/>
竦恧顧慙非冝進退徬徨不知所措臣謬以<pc n="lb"/>
儒學選居翰林雖職異訏謀而恩參近侍當<pc n="lb"/>
陛下用兵之㑹乏决勝之籌從陛下避狄之<pc n="lb"/>
遊靡出竒之計見危闕授命之節知難無伏<pc n="lb"/>
死之爭事君大猷臣則皆曠屑屑供職曽何<pc n="lb"/>
足云夫君之有臣以濟理也理不失道亂何<pc n="lb"/>
由生亂之浸興由理乖也君之及難實臣罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
也是以主憂則臣辱主辱則臣死今陛下躬<pc n="lb"/>
罹逼脅露處郊畿園廟震驚斯謂辱矣寇讎<pc n="lb"/>
密邇亦云憂矣臣竊謂凡今在位任重者其<pc n="lb"/>
罪大職近者其責深臣之職司頗亦爲近是<pc n="lb"/>
冝當責安可増榮又聞初到奉天巳頒詔命<pc n="lb"/>
應是扈從將吏一例並加兩階今若翰林之中<pc n="lb"/>
獨蒙改轉乃是行賞不類命官以私録㣲勞<pc n="lb"/>
則臣等遷位過優勸來者則從官加階太薄<pc n="lb"/>
先後失次輕重不倫凡百具寮誰不解體夫<pc n="lb"/>
行罰先貴近而後卑逺則令不犯行賞先卑<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
逺而後貴近則功不遺至如徇主忘家固是<pc n="lb"/>
臣子常分追陪輦蹕曷足甄稱陛下必以朝<pc n="lb"/>
官之中有來有否事須旌别以儆不從則望<pc n="lb"/>
先録大勞次徧羣品然後以例均𬒳臣亦何<pc n="lb"/>
敢獨辭殊渥曲臨實傷大體不任靦懼之至<pc n="lb"/>
謹奉狀以聞謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉天請罷瓊林大盈二庫狀<pc n="lb"/>
右臣聞作法於凉其弊猶貪作法於貪弊將<pc n="lb"/>
安救示人以義其患猶私示人以私患必難<pc n="lb"/>
弭故聖人之立教也賤貨而尊讓逺利而尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
廉天子不問有無諸侯不言多少百乗之室<pc n="lb"/>
不畜聚斂之臣夫豈皆能忘其欲賄之心哉<pc n="lb"/>
誠懼賄之生人心而開禍端傷風教而亂邦<pc n="lb"/>
家耳是以務鳩斂而厚其帑櫝之積者匹夫<pc n="lb"/>
之冨也務散發而收其兆庶之心者天子之<pc n="lb"/>
冨也天子所作與天同方生之長之而不恃<pc n="lb"/>
其爲成之收之而不私其有付物以道混然<pc n="lb"/>
忘情取之不爲貪散之不爲費以言乎體則<pc n="lb"/>
博大以言乎術則精微亦何必撓廢公方崇<pc n="lb"/>
聚私貨降至尊而代有司之守辱萬乗以效<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
匹夫之藏虧法失人誘姦聚怨以斯制事豈<pc n="lb"/>
不過哉今之瓊林大盈自古悉無其制傳諸<pc n="lb"/>
耆舊之說皆云創自開元貴臣貪權飾巧求<pc n="lb"/>
媚乃言郡邑貢賦所用盍各區分稅賦當委<pc n="lb"/>
之有司以給經用貢獻冝歸乎天子以奉私<pc n="lb"/>
求玄宗恱之新是二庫蕩心侈欲萌柢於兹<pc n="lb"/>
迨乎失邦終以餌冦記曰貨悖而入必悖而<pc n="lb"/>
出非其明效歟陛下嗣位之初務遵理道敦<pc n="lb"/>
行約儉斥逺貪饕雖内庫舊藏未歸太府而<pc n="lb"/>
諸方曲獻不入禁闈清風肅然海内丕變議<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
者咸謂漢文却馬晉武焚裘之事復見於當<pc n="lb"/>
今近以冦逆亂常鑾輿外幸旣屬憂危之運<pc n="lb"/>
冝増儆勵之誠臣昨奉使軍營出遊行殿忽<pc n="lb"/>
覩右廊之下牓列二庫之名戄然若驚不識<pc n="lb"/>
所以何則天衢尚梗師旅方殷瘡痛呻吟之<pc n="lb"/>
聲噢咻未息忠勤戰守之効賞賚未行而諸<pc n="lb"/>
道貢珍遽私别庫萬目所視孰能忍懷竊揣<pc n="lb"/>
軍情或生觖望試詢候舘之吏兼採道路之<pc n="lb"/>
言果如所虞積憾巳甚或忿形謗讟或醜肆<pc n="lb"/>
謳謡頗含思亂之情亦有悔忠之意是知甿<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
俗昏鄙識昧髙卑不可以尊極臨而可以誠<pc n="lb"/>
義感頃者六師初降百物無儲外扞兇徒内<pc n="lb"/>
防危堞晝夜不息迨將五旬凍餒交侵死傷<pc n="lb"/>
相枕畢命同力竟夷大艱良以陛下不厚其<pc n="lb"/>
身不私其欲絶甘以同卒伍輟食以㗖功勞<pc n="lb"/>
無猛制而人不携懷所感也無厚賞而人不<pc n="lb"/>
怨悉所無也今者攻圍巳解衣食巳豐而謡<pc n="lb"/>
讟方興軍情稍阻豈不以勇夫恒性嗜貨矜<pc n="lb"/>
功其患難旣與之同憂而好樂不與之同利<pc n="lb"/>
苟異恬黙能無怨咨此理之常固不足怪記<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
曰財散則民聚非其殷鑒歟衆怒難任蓄怨<pc n="lb"/>
終泄其患豈徒人散而巳亦將慮有構姦鼔<pc n="lb"/>
亂干紀而強取者焉夫國家作事以公共爲<pc n="lb"/>
心者人必樂而從之以私奉爲心者人必咈<pc n="lb"/>
而叛之故燕昭築金臺天下稱其賢殷紂作<pc n="lb"/>
玉柸百代傳其惡蓋爲人與爲已殊也周文<pc n="lb"/>
之囿百里時患其尚小齊宣之囿四十里時<pc n="lb"/>
病其太大蓋同利與專利異也爲人上者當<pc n="lb"/>
辨察兹理洒濯其心奉三無私以壹有衆人<pc n="lb"/>
或不率於是用刑然則宣其利而禁其私天<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
子所恃以理天下之具也捨此不務而壅利<pc n="lb"/>
行私欲人無貪不可得已今兹二庫珍幣所<pc n="lb"/>
歸不領度支是行私也不給經費非宣利也<pc n="lb"/>
物情離怨不亦冝乎智者因危而建安明者<pc n="lb"/>
矯失而成德以陛下天姿英聖儻加之見善<pc n="lb"/>
必遷是將化蓄怨爲銜恩反過差爲至當促<pc n="lb"/>
殄遺孽永垂鴻名易如轉䂓指顧可致然事<pc n="lb"/>
有未可知者但在陛下行與否耳能則安否<pc n="lb"/>
則危能則成德否則失道此乃必定之理也<pc n="lb"/>
願陛下愼之惜之陛下誠能近想重圍之殷<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
憂追戒平居之專欲器用取給不在過豐衣<pc n="lb"/>
食所安必以分下凡在二庫貨賄盡令出賜<pc n="lb"/>
有功坦然布懷與衆同欲是後納貢必歸有<pc n="lb"/>
司毎獲珍華先給軍賞瓌異纎麗一無上供<pc n="lb"/>
推赤心於其腹中降殊恩於其望外將卒慕<pc n="lb"/>
陛下必信之賞人思建功兆庶恱陛下改過<pc n="lb"/>
之誠孰不歸德如此則亂必靖賊必平徐駕<pc n="lb"/>
六龍旋復都邑興行墜典整緝棼綱乗輿有<pc n="lb"/>
舊儀郡國有恒賦天子之貴豈當憂貧是乃<pc n="lb"/>
散其小儲而成其大儲也損其小寶而固其<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
大寶也舉一事而衆美具行之又何疑焉恡<pc n="lb"/>
少失多廉賈不處溺近迷逺中人所非況乎<pc n="lb"/>
大聖應機固當不俟終日不勝管窺願効之<pc n="lb"/>
至謹陳冒以聞謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉天論解蕭復狀<pc n="lb"/>
右冀寍奉宣聖旨縁國家賦稅多出江淮旣<pc n="lb"/>
未收復京城恐逺路傳說過甚所以欲得遣<pc n="lb"/>
一大臣徃彼宣慰以安逺近之情初欲簡擇<pc n="lb"/>
此使並先共宰相商量皆云蕭復乆任江外<pc n="lb"/>
刺史諳彼事冝又就宰相之中名望最重令<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
其徃彼宣慰人必望風恱服其時蕭復亦自<pc n="lb"/>
見此商議更無異同朕猶不能自斷遂喚諸<pc n="lb"/>
朝士般次對見一一親向說宣慰之意問其<pc n="lb"/>
穩便巳否皆云至要並無異詞朕所以更不<pc n="lb"/>
疑惑巳與擇得發日及其臨行從一等却論<pc n="lb"/>
奏欲得且留蕭復又頻有朝官上封事亦與<pc n="lb"/>
從一等意同朕忽見此翻覆非常悵恨數日<pc n="lb"/>
思量不測其故意況必是蕭復計㑹遣其論<pc n="lb"/>
奏蕭復又有何事苦欲得住其意深不可㑹<pc n="lb"/>
卿比來諳此人性行否兼與朕子細思料若<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
不肯去其意何在者蕭復徃年曽任常州刺<pc n="lb"/>
史臣其時寄住常州首尾二年閱其理行及<pc n="lb"/>
到京邑多與徃來歳月滋深情意相得復之<pc n="lb"/>
志性臣則備諳本是貴門又聮戚屬痛自脩<pc n="lb"/>
勵慕爲清貞矯枉太深時或過當論經義則<pc n="lb"/>
以守死善道執心不回爲本議人物則以魏<pc n="lb"/>
元忠宋璟爲師已之所行皆欲盡善故涉好<pc n="lb"/>
名之累亦無應變之才用雖不周行則可保<pc n="lb"/>
至如二三爽德飜覆挾姦復之爲人必不至<pc n="lb"/>
是安有親承計議退自變渝私誘官僚曲令<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
干說是同兒戲非近人情雖甚狂愚猶應不<pc n="lb"/>
敢若稍恭愼固當不爲況乃見稱名流獲踐<pc n="lb"/>
清貫備股肱之任承渥澤之私何心何顔忍<pc n="lb"/>
至於此假令蕭復之意或欲逗留在於從一<pc n="lb"/>
之徒寍肯附㑹臣縁自到行在常居禁中向<pc n="lb"/>
外事情視聽都絶忽承顧問莫測端由陛下<pc n="lb"/>
必欲研窮斯理不爲難察初舉蕭復充使本<pc n="lb"/>
是從一等商量後請蕭復不行又是從一等<pc n="lb"/>
論奏一矛一楯理必有歸或遣或留意將安<pc n="lb"/>
在但垂睿詰孰敢面謾蕭復若相屬求則從<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
                    <pb n="8b"/>
因奏對言及任人陛下累歎乏才惘然憂見<pc n="lb"/>
於色臣退而思省且喜且慙所喜者樂陛下<pc n="lb"/>
急於求賢明君致理之資也所慙者耻近侍<pc n="lb"/>
不能薦士微臣竊位之罪也輒自揣擇思舉<pc n="lb"/>
所知猶懼鑒識不明品藻非當反覆參校未<pc n="lb"/>
果上聞昨蒙宣示中書進擬量移官令臣審<pc n="lb"/>
看可否者因悟貶降之輩其中甚有可稱臣<pc n="lb"/>
以素所諳知兼聞公議此狀之内僅得十人<pc n="lb"/>
狀所不該又有三四或因連累左黜或遭䜛<pc n="lb"/>
忌外遷互有行能咸著名跡寘之清列皆謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
良材若但準例量移及令仍舊出守固非陛<pc n="lb"/>
下愛賢之意亦乖海内望理之心儻蒙特恩<pc n="lb"/>
追赴行在試垂訪接必有可觀録用棄瑕旣<pc n="lb"/>
符德號振淹求舊亦闡大猷謹録薦陳庶備<pc n="lb"/>
採擇其餘差序逺近並具别狀以聞謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉天論李晟所管兵馬狀<pc n="lb"/>
右賊泚稽誅保聚宫苑勢窮援絶引日偷生<pc n="lb"/>
懷光緫仗順之師乗制勝之氣鼔行芟翦易<pc n="lb"/>
若摧枯而乃冦奔不追師老不用諸帥每欲<pc n="lb"/>
進取懷光輒沮其謀據兹事情殊不可解陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
下意在全護委曲聽從觀其所爲亦未知感<pc n="lb"/>
若不别務規略漸相制持唯以姑息求安終<pc n="lb"/>
恐變故難測此誠事機危迫之秋也固不可<pc n="lb"/>
以尋常容易處之今李晟奏請移軍適遇臣<pc n="lb"/>
銜命宣慰懷光偶論此事臣遂汎問所冝懐<pc n="lb"/>
光乃云李晟旣欲别行某亦都不要藉臣猶<pc n="lb"/>
慮有飜覆因美其軍盛強懷光大自矜誇轉<pc n="lb"/>
有輕晟之意臣又從容問云昨發行在之日<pc n="lb"/>
未知有此商量今者從此却迴或恐聖㫖顧<pc n="lb"/>
問事之可否決定何如懷光巳肆輕言不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
中變遂云恩命許去事亦無妨要約再三非<pc n="lb"/>
不詳審雖欲追悔固難爲辭伏望即以李晟<pc n="lb"/>
表出付中書勑下依奏别賜懷光手詔示以<pc n="lb"/>
移軍事由其手詔大意云昨得李晟奏請移<pc n="lb"/>
軍城東以分賊勢朕縁未知利害本欲委卿<pc n="lb"/>
商量適㑹陸䞇從彼宣慰迴奏云見卿論敘<pc n="lb"/>
軍情語及於此仍言許去事亦無妨遂勑本<pc n="lb"/>
軍允其所請卿冝授以謀略分路夾攻務使<pc n="lb"/>
叶齊剋平冦孽如此則詞婉而直理順而明<pc n="lb"/>
雖蓄異端何由起怨臣初奉使諭旨本縁糧<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
賜不均偶屬移軍事相諧㑹又幸懷光詭對<pc n="lb"/>
且無阻絶之言機冝合并若有幽賛一失其<pc n="lb"/>
便後何悔追伏望聖聦速垂裁斷謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉天奏李建徽楊惠元兩節度兵馬狀<pc n="lb"/>
右懐光當管師徒足以獨制兇冦逗留未進<pc n="lb"/>
抑有他由所患太強不資傍助比者又遣李<pc n="lb"/>
晟李建徽楊惠元三節度之衆附麗其營無<pc n="lb"/>
益成功秖足生事何則四軍接壘羣帥異心<pc n="lb"/>
論勢力則懸絶髙卑據職名則不相統屬懷<pc n="lb"/>
光輕晟等兵微位下而忿其制不從心晟等<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
疑懷光養寇蓄姦而怨其事多凌已端居則<pc n="lb"/>
互防飛謗欲戰則遞恐分功齟齬不和嫌釁<pc n="lb"/>
遂構俾之同處必不兩全強者惡積而後亡<pc n="lb"/>
弱者勢危而先覆覆亡之禍翹足可期舊寇<pc n="lb"/>
未平新患方起憂歎危切實堪疚心太上消<pc n="lb"/>
慝於未萌其次救失於始兆況乎事情巳露<pc n="lb"/>
禍難垂成委而不謀何以寧亂李晟見機慮<pc n="lb"/>
變先請移軍就東建徽惠元勢轉孤弱爲其<pc n="lb"/>
吞噬理在必然他日雖有良圖亦恐不能自<pc n="lb"/>
拔拯其危急唯在此時今因李晟願行便遣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
合軍同徃託言晟兵素少慮爲賊泚所邀藉<pc n="lb"/>
此兩軍迭爲犄角仍先諭旨密使促裝詔書<pc n="lb"/>
至營即日進路懷光意雖不欲然亦計無所<pc n="lb"/>
施是謂先人有奪人之心疾雷不及掩耳者<pc n="lb"/>
也夫制軍馭將所貴見情離合疾徐各有冝<pc n="lb"/>
適當離者合之則召亂當合者離之則寡功<pc n="lb"/>
當疾而徐則失機當徐而疾則漏䇿得其要<pc n="lb"/>
契其時然後舉無敗謀措無危勢今者屯兵<pc n="lb"/>
而不肯爲用聚將而罔能叶心自爲鯨鯢變<pc n="lb"/>
在朝夕留之不足以相制徒長厲階析之各<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
競於擅能或建勲績事有必應斷無可疑解<pc n="lb"/>
鬪不可以不離救焚不可以不疾理盡於此<pc n="lb"/>
惟陛下圖之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以前件事冝臣昨晚自行營迴面奉進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以臣所商量許李晟移就城東灼然穩便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>但慮懷光不免悵望因此生詞轉難調息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則不如不去令臣更審細思量奏來者臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以事機得失所繫安危千慮百思通夕忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寐誠以貪因循而不能矯失者終有大患<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>處臲卼而不思出險者必無乆安罄陳芻<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>蕘惟所省擇謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>駕幸梁州論進獻瓜果人擬官狀<pc n="lb"/>
右欽漵奉宣聖旨自發洋州巳來累路百姓<pc n="lb"/>
進獻果子胡瓜等雖甚微細且有此心今擬<pc n="lb"/>
各與散試官卿冝商量可否者伏以爵位者<pc n="lb"/>
天下之公器而國之大柄也唯功勲才德所<pc n="lb"/>
冝處之非此二途不在賞典恒冝愼惜理不<pc n="lb"/>
可輕輕用之則是壞其公器而失其大柄也器<pc n="lb"/>
壞則人將不重柄失則國無所持起端雖微<pc n="lb"/>
流弊必大縁路所獻瓜果蓋是野人微情有<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之不足光聖猷無之不足虧至化量以錢帛<pc n="lb"/>
爲賜足彰行幸之恩饋獻酬官恐非令典謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又論進瓜果人擬官狀<pc n="lb"/>
右欽漵齎中書所與進瓜果人擬官狀示臣<pc n="lb"/>
仍奉宣聖旨朕所到處欲得人心喜恱試官<pc n="lb"/>
虚名無損於事宰臣巳商量進擬與亦無妨<pc n="lb"/>
者臣愚以謂信賞必罰霸王之資輕爵褻刑<pc n="lb"/>
衰亂之漸信賞在功無不報必罰在罪無不<pc n="lb"/>
懲非功而獲爵則爵輕非罪而肆刑則刑褻<pc n="lb"/>
爵賞刑罰國之大綱一綱或棼萬目皆弛雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
有善理末如之何天寶季年嬖倖傾國爵以<pc n="lb"/>
情授賞以寵加天下蕩然紀綱始紊逆羯乗<pc n="lb"/>
釁遂亂中原遣戍歳増䇿勲日廣財賦不足<pc n="lb"/>
以供賜而職官之賞興焉職貟不足以容功<pc n="lb"/>
而散試之號行焉青朱雜沓於胥徒金紫普<pc n="lb"/>
施於輿皁薫蕕無辨涇渭不分二紀于兹莫<pc n="lb"/>
之能整當今所病方在爵輕設法貴之猶恐<pc n="lb"/>
不重若又自棄將何勸人聖旨以爲試官虚<pc n="lb"/>
名無損於事臣伏恐陛下思之未熟偶有是<pc n="lb"/>
言儻或謂之信然臣竊以爲過矣夫立國之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
道惟義與權誘人之方惟名與利名近虚而<pc n="lb"/>
於敎爲重利近實而於德爲輕凡所以裁是<pc n="lb"/>
非立法制者則存乎其義至於參虚實揣輕<pc n="lb"/>
重並行而不傷迭用而不悖因衆之欲度時<pc n="lb"/>
之冝消息盈虚使人不倦者則存乎其權專<pc n="lb"/>
實利而不濟之以虚則耗匱而物力不給專<pc n="lb"/>
虚名而不副之以實則誕謾而人情不趨故<pc n="lb"/>
國家之制賞典錫貨財賦秩廩所以彰實也<pc n="lb"/>
差品列異服章所以飾虚也居上者必明其<pc n="lb"/>
義逹其變相須以爲表裏使人日用而不知<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
則爲國之權得矣謹按命秩之載于甲令者<pc n="lb"/>
有職事官焉有散官焉有勲官焉有爵號焉<pc n="lb"/>
雖以類而分其流有四然其掌務而授俸者<pc n="lb"/>
唯繫於職事之一官以序才能以位賢德此<pc n="lb"/>
所謂施實利而寓之虚名者也其勲散爵號<pc n="lb"/>
三者所繫大抵止於服色資䕃而巳以馭崇<pc n="lb"/>
貴以甄功勞此所謂假虚名以佐其實利者<pc n="lb"/>
也虚實交相養故人不瀆賞輕重互相制故<pc n="lb"/>
國不廢權今之貟外試官頗同勲散爵號雖<pc n="lb"/>
則授無費禄受不占貟然而突銛鋒排患難<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
者則以是賞之竭筋力展勤効者又以是酬<pc n="lb"/>
之其爲用也可謂重矣今或捧瓜一器挈果<pc n="lb"/>
一盛亦授試官以酬所獻則彼突銛鋒而竭<pc n="lb"/>
筋力者必相謂曰吾以忘軀命而獲官此以<pc n="lb"/>
進瓜果而獲官是乃國家以吾之軀命同於<pc n="lb"/>
瓜果矣瓜果草木也視人如草木誰復爲因<pc n="lb"/>
哉且貟外試官無俸禄之資無攝管之柄無<pc n="lb"/>
見敬之貴無免役之優唯假空名以籠浮俗<pc n="lb"/>
浮俗所以若存若亡而未甚猒棄者徒以上<pc n="lb"/>
之所惜耳今陛下若又輕用之以爲無損於<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
事人窹斯旨復何頼焉後之立功曷用爲賞<pc n="lb"/>
陛下若欲賞之以職事則官貟有限而勲伐<pc n="lb"/>
無窮固不勝其用矣陛下若欲賞之以貨財<pc n="lb"/>
則人力巳殫而帑藏皆匱固不充其費矣旣<pc n="lb"/>
未有實利以敦勸又不重虚名而濫施人無<pc n="lb"/>
藉焉何以爲國且植瓜樹果多是野人貧者<pc n="lb"/>
所資唯在衣食假以冗號亦奚用焉必欲使<pc n="lb"/>
之歡欣不如厚賞錢帛人不失利國不失權<pc n="lb"/>
各得所冝兩全其寶何有不可固傷大猷願<pc n="lb"/>
留睿思更少詳度謹奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pb n="16a"/>
                </p>
<p>
唐陸宣公集卷第十四<pc n="lb"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第十五<pc n="　"/>奏草卷第五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興元論解姜公輔狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又荅論姜公輔狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興元論請優獎曲環所領將士狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興元論解蕭復狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又荅論蕭復狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興元論續從賊中赴行在官狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興元論解姜公輔狀<pc n="lb"/>
右欽漵奉宣聖旨縁唐安公主喪亡不可向<pc n="lb"/>
此間遷厝權令造一塔安置待收復京城即<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
擬將歸以禮葬送所造塔役功費用亦甚微<pc n="lb"/>
小都不合是宰相所論之事姜公輔忽有表<pc n="lb"/>
奏都無道理但欲指朕過失擬自取名朕本<pc n="lb"/>
拔擢將爲腹心今却如此豈不負朕至深卿<pc n="lb"/>
冝商量如何穩便者公輔頃在翰林與臣乆<pc n="lb"/>
同職任臣今據理辨直則渉於私黨之嫌希<pc n="lb"/>
旨順承則違於匡輔之義渉嫌止貽於身患<pc n="lb"/>
違義實玷於君恩徇身忘君臣之恥也别嫌<pc n="lb"/>
奬義主之明也臣今不敢冒行所恥亦頼陛<pc n="lb"/>
下明聖而鑒焉古語有之順旨者愛所由來<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
逆意者惡所從至故人臣皆爭順旨而避逆意<pc n="lb"/>
非忘家爲國捐身成君者誰能犯顔色觸忌<pc n="lb"/>
諱建一言開一說哉是以哲后興王知其若<pc n="lb"/>
此求諌如不及納善如轉圎諒直者嘉之訐<pc n="lb"/>
犯者義之愚淺者恕之狂誕者容之仍慮驕<pc n="lb"/>
汰之易滋而忠實之不聞也於是置敢諌之<pc n="lb"/>
鼔植告善之旌懸戒愼之鞀立司過之士猶<pc n="lb"/>
懼其未也又設官制以言爲常由是有史爲<pc n="lb"/>
書瞽爲詩工誦箴諌大夫規誨士傳言庶人<pc n="lb"/>
謗尚恐其怠也每歳孟春遒人以木鐸徇于<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
路而振警之官師相規工執蓺事以諌其或<pc n="lb"/>
不恭邦有常刑然非明智不能招直言非聖<pc n="lb"/>
德不能求過行招直則其智彌大求過則其<pc n="lb"/>
德彌光唯衰亂之朝闇惑之主則必諱其過<pc n="lb"/>
行忿其直言以阿䛕爲納忠以諌爭爲揚惡<pc n="lb"/>
怨讟溢於下國而耳不欲聞腥德逹于上天<pc n="lb"/>
而心不求寤迨乎㒹覆猶未知非情之昬迷<pc n="lb"/>
乃至於是故明者廣納以成德闇者獨用而<pc n="lb"/>
敗身成敗之途千古相襲與敗同轍者罔不<pc n="lb"/>
覆與成同軌者罔不昌以陛下日月之明江<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
海之量自當矯夏癸殷辛拒諫飾非之慝協<pc n="lb"/>
大禹成湯拜言改過之誠矧又時運方屯物<pc n="lb"/>
情猶鬱乃是陛下握髮吐哺之日宵衣旰食<pc n="lb"/>
之辰士無賢愚咸冝録用言無大小皆務招<pc n="lb"/>
延固不可復有忤逆之嫌甘辛之忌也夫君<pc n="lb"/>
人者以衆智爲智以衆心爲心恒恐一夫不<pc n="lb"/>
盡其情一事不得其理孜孜訪納唯善是求<pc n="lb"/>
豈但從諌不咈而巳哉乃至求謗言聽輿誦<pc n="lb"/>
葑菲不以下體而不採故英華靡遺芻蕘不<pc n="lb"/>
以賤品而不詢故幽隱必逹今公輔官在諌<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
議任居宰衡獻替彌綸乃其職分比於芻蕘<pc n="lb"/>
葑菲豈不優而且重哉此理之常奚足恠也<pc n="lb"/>
縱使引喻非當不猶愈於輿誦乎矯激過深<pc n="lb"/>
不猶愈於謗言乎晉文聽輿人之誦而霸業<pc n="lb"/>
興虞舜設誹謗之木而帝德廣斯實聖賢之<pc n="lb"/>
髙躅陛下何疾焉聖旨又以造塔役費微小<pc n="lb"/>
非宰臣所論之事下臣愚戇竊謂不然當問<pc n="lb"/>
理之是非豈論事之大小若造塔爲是役雖<pc n="lb"/>
大而作之何傷若造塔爲非費雖小而言者<pc n="lb"/>
何罪夫小者大之漸微者著之萌故君子愼<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
初聖人有戒知幾者所貴乎不逺而復制理<pc n="lb"/>
者必在於未亂之前本立輔臣置之左右朝<pc n="lb"/>
夕納誨意在防微微而弼之乃其職也㳙㳙<pc n="lb"/>
不遏終變桑田燄燄靡除卒燎原野流煽巳<pc n="lb"/>
甚禍災巳成雖欲救之固無及矣書曰不矜<pc n="lb"/>
細行終累大德易曰小人以小善爲無益而<pc n="lb"/>
不爲也以小惡爲無傷而不去也故惡積而<pc n="lb"/>
不可掩罪大而不可解然則小之不可不愼<pc n="lb"/>
也如此陛下安得使之勿論乎虞書載咎繇<pc n="lb"/>
之言曰兢兢業業一日二日萬幾兢兢愼也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
業業危也幾者動之微也唐虞之際主聖臣<pc n="lb"/>
賢庶績咸熈萬邦巳協而猶上下相戒旣愼<pc n="lb"/>
且危慮事之微日至萬數然則微之不可不<pc n="lb"/>
重也如此陛下又安可忽而勿念乎舜之爲<pc n="lb"/>
君始作<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>器羣臣固爭咸謂非冝<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>器之爲<pc n="lb"/>
用也甚堅其爲費也蓋寡然猶相繼諷諌者<pc n="lb"/>
豈不欲杜其漸而愼其初歟是知君臣之間<pc n="lb"/>
義同一體事罔大小相須而成故舜命其臣<pc n="lb"/>
曰作朕股肱耳目夫股肱之奉元首不以煩<pc n="lb"/>
細而闕於運行耳目之助於心靈不以么微<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
而廢於視聽是以臣子之於君父也盡其敬<pc n="lb"/>
而敬焉盡其愛而愛焉敬則願極於尊榮愛<pc n="lb"/>
則懼䧟於過惡萬邦黎獻莫不皆然而況位<pc n="lb"/>
列朝廷任當輔弼主辱與辱主安與安此而<pc n="lb"/>
不言誰復言者禮曰近而不諫則尸利也若<pc n="lb"/>
宰相者可謂近矣事或乖悮得無諫乎武丁<pc n="lb"/>
賢君也傳說賢相也而武丁引金作礪以命<pc n="lb"/>
其相說諭木從繩以戒其君是則輔弼之任<pc n="lb"/>
匡救攸屬巨細之事悉冝盡規陛下所言役<pc n="lb"/>
費微小非宰相所論之事又謂指朕過失擬<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
自取名此誠異乎愚臣之所聞是以願披肺<pc n="lb"/>
腸而不敢自黙者也若以諫爭爲指過則剖<pc n="lb"/>
心之主不冝見罪於哲王若以諫爭爲取名<pc n="lb"/>
則匪躬之臣不應垂訓於聖典獻替列職竟<pc n="lb"/>
使奚爲左右有人復將焉用臣竊謂指過以<pc n="lb"/>
示直固不如改過以見稱進諫以取名固不<pc n="lb"/>
如納諫之爲美假有意將指過諫以取名但<pc n="lb"/>
能聞善而遷見諫不逆則所指者適足以彰<pc n="lb"/>
陛下莫大之善所取者適足以資陛下無疆<pc n="lb"/>
之休因而利焉所獲多矣儻或怒其指過而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
不改則陛下招惡直之譏黜其取名而不容<pc n="lb"/>
則陛下𬒳違諫之謗是乃掩已過而過彌著<pc n="lb"/>
損彼名而名益彰果而行之所失大矣一獲<pc n="lb"/>
一失可不愼乎伏願嘉忤㫖之忠祛逆耳之<pc n="lb"/>
吝平積憤之氣弭逆詐之情然後試以愚言<pc n="lb"/>
反覆叅校庶臻至理且亮微誠謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又荅論姜公輔狀<pc n="lb"/>
右欽漵奉宣聖旨省卿所奏公輔事冝雖甚<pc n="lb"/>
知卿盡忠然似未㑹朕意朕意以公輔才行<pc n="lb"/>
共宰相都不相當在奉天時早欲停罷後因<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
公輔辭退朕已對面許訖尋屬懷光背叛遂<pc n="lb"/>
且因循容到山南公輔知朕必擬移改所以<pc n="lb"/>
固論造塔事賣直取名據此用心豈是良善<pc n="lb"/>
朕所以惆悵者秖縁如此卿今疑朕不能納<pc n="lb"/>
諫殊乖本意者臣以戇執務在朴忠推理而<pc n="lb"/>
言有懷必盡睿意玄妙非几所窺如臣懵昧<pc n="lb"/>
之材且無希伺之志奏報失旨冝其固然所<pc n="lb"/>
冀録微𣢾而矜至愚實天下幸甚古人有言<pc n="lb"/>
曰明主者可以理奪又曰主聖則臣直今陛<pc n="lb"/>
下禀天縱之才備明聖之資臣若抱理莫伸<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
守直不固上虧至化罪莫大焉輒復據直道<pc n="lb"/>
而理其前言惟陛下留意幸察臣竊以領覽<pc n="lb"/>
萬機必先虚其心鑑鏡羣情必先誠其意蓋<pc n="lb"/>
以心不虚則物或見阻意不誠則人皆可疑<pc n="lb"/>
阻於物者物亦阻焉疑於人者人亦疑焉萬<pc n="lb"/>
物阻之兆人疑之將欲感人心致於和平盡<pc n="lb"/>
物理使無紕繆是由却行而求及前人也無<pc n="lb"/>
乃愈踈乎孔子曰不遷怒不億不信豈非懼<pc n="lb"/>
於肆情逞憾以至于失中違道者哉臣之區<pc n="lb"/>
區志欲匡輔是以前者奏䟽願陛下平積憤<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
                    <pb n="7b"/>
雖善而奚爲諫有可從人雖咎而寧捨古先<pc n="lb"/>
聖王所以採葑菲詢芻蕘傳謗言用仇怨急<pc n="lb"/>
於聽納乃至於斯其意無他惟義所在願陛<pc n="lb"/>
下不以憎嫌而遺其片善不務精察而謂之<pc n="lb"/>
大明忠言者利於行而咈於情唯計慮至熟<pc n="lb"/>
乃能無忤幸紆宸鑒更審所冝謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興元論請優奬曲環所領將士狀<pc n="lb"/>
右曲環所領一軍悉是朱泚部曲或頃在鳯<pc n="lb"/>
翔所管或本從河朔同來後因汴宋用兵權<pc n="lb"/>
抽赴彼應援所以行營將士猶舉幽隴爲名<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
今之元兇乃其舊帥歧下則楚琳助亂薊門<pc n="lb"/>
則朱滔黨姦獨此偏師漂然河上其營幕則<pc n="lb"/>
寄于他土其家屬則䧟於匪人又屬汴路姦<pc n="lb"/>
虞浚城䧟覆糧餉屢絶資裝乆殫士卒常情<pc n="lb"/>
固難安處是冝潰歸舊管否則散適樂郊而<pc n="lb"/>
曲環撫之悉無離叛孤軍自守亦不苟從處<pc n="lb"/>
危能安聞難輒赴甚推齊肅累著功勲近日<pc n="lb"/>
將帥之中罕有如環之比考其才節絶有過<pc n="lb"/>
人但縁羇寓多時窮匱轉甚繼陳章奏言極<pc n="lb"/>
酸辛告急朝廷則力未能救求哀郡府則人<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
莫見憂覽其辭情可謂流涕若失於應接則<pc n="lb"/>
終以危亡良將義徒實在深惜願陛下不以<pc n="lb"/>
常人遇之不以常事遣之方今勢可相資唯<pc n="lb"/>
有江左完實恐須密勑韓滉切令贍恤此軍<pc n="lb"/>
器甲衣糧咸使周足因賜劉洽手詔亦委加<pc n="lb"/>
意保持若得自存必有成績非艱難無以表<pc n="lb"/>
特操非英聖不能全異才有功見知人必恱<pc n="lb"/>
勸臣不勝區區爲國奬善拯危之意謹啓事<pc n="lb"/>
以聞謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興元論解蕭復狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
右欽漵齎蕭復表示臣兼奉宣聖旨朕比縁<pc n="lb"/>
李懷光兇狂權且就此迴避山南旣與京畿<pc n="lb"/>
接近指麾兵馬日望收城今蕭復勸朕令幸<pc n="lb"/>
江陵表狀之中張皇頗甚朕不㑹其意昨問<pc n="lb"/>
從一從一亦甚驚恠不知事由蕭復奏事官<pc n="lb"/>
李充朕適喚對共語亦似不是純良此人莫<pc n="lb"/>
是李承昭家子弟否卿冝審看蕭復表中意<pc n="lb"/>
趣斟酌奏來者臣伏覩其表兼揣其情蓋以<pc n="lb"/>
逺路傳聞事多失實大臣獻納務且竭誠雖<pc n="lb"/>
有過當之虞失中之䇿但冝勿用不足爲尤<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
何則駐蹕奉天屯難巳甚況又不駐艱危可<pc n="lb"/>
知蕭復備位樞衡奉使宣撫忽聞變故寧免<pc n="lb"/>
驚憂梁岷之間窮隘特甚輦輓攸止資奉實<pc n="lb"/>
難凡在戀主之誠各懷徯后之志是以延賞<pc n="lb"/>
奉迎於西蜀韓滉望幸於東吴此乃臣子之<pc n="lb"/>
常情古今之通理蕭復所請亦類於斯事雖<pc n="lb"/>
非冝意則可恕李充頃任御史臣嘗與之同<pc n="lb"/>
寮其人是故福建觀察使李椅之男共承昭<pc n="lb"/>
房從巳逺才頗通敏性亦温恭宗族之中足<pc n="lb"/>
稱佳器伏願更廣詢訪方驗臣言不誣謹奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又荅論蕭復狀<pc n="lb"/>
右欽漵奉宣聖旨卿所奏蕭復事朕巳具<pc n="lb"/>
悉假使更無别意終是不識事冝今廵行諸<pc n="lb"/>
道轉恐事多乖失縁孟皡年老今欲除蕭復<pc n="lb"/>
爲福建觀察使便令赴任去就亦應得所卿意<pc n="lb"/>
以爲何如者伏以將相之任所委皆崇中外<pc n="lb"/>
迭居亦是常理然君臣有禮進退不可以不<pc n="lb"/>
全理體有冝本末不可以不稱頃盗興都邑<pc n="lb"/>
駕適郊畿陛下悔征賦之殷繁念黎元之困<pc n="lb"/>
悴誕降慈㫖深示憫傷特遣大臣普詢疾苦<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
本期還報將議優蠲衆情顒顒日望上逹今<pc n="lb"/>
若未終前命遽授逺藩則是膏澤將布而復<pc n="lb"/>
收渙汗巳發而中廢事旣失望人何以觀斯<pc n="lb"/>
乃進退之禮不全本末之冝不稱謂爲得所<pc n="lb"/>
臣實疑之儻慮事乖方不欲淹留在外則當<pc n="lb"/>
諭以詔旨促其歸程逺郡廵歷未周但令副<pc n="lb"/>
介分往待其復命親訪物情革弊垂恩用符<pc n="lb"/>
德號使務旣畢能否益彰徐擇所冝以圖進<pc n="lb"/>
退庶於事體允得厥中謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興元論續從賊中赴行在官等狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
右欽漵奉宣聖旨近日往往有卑官從山北<pc n="lb"/>
來皆稱自京城偷路奔赴行在大都此輩多<pc n="lb"/>
非良善有一邢建論說賊中體勢語最張皇<pc n="lb"/>
察其事情頗是窺覘今且令留在一處安置<pc n="lb"/>
如此之類更有數人若不根尋恐有姦計卿<pc n="lb"/>
冝商量如何穩便者臣伏以任揔百揆者與<pc n="lb"/>
一職之守不同富有萬國者與百揆之體復<pc n="lb"/>
異蓋尊領其要卑主其詳尊尚恢弘卑務近<pc n="lb"/>
細是以練覈小事糺察微姦此有司之守也<pc n="lb"/>
維御萬樞選建庶長揔綱而衆目咸舉明邇<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
而羣方自通此大臣之任也愚智兼納洪纎<pc n="lb"/>
靡遺蓋之如天容之如地垂旒黈纊而黜其<pc n="lb"/>
聦察匿瑕藏疾而務於包含不示威而人畏<pc n="lb"/>
之如雷霆不用明而人仰之如日月此天子<pc n="lb"/>
之德也以卑而僭用尊道則職廢于下以尊<pc n="lb"/>
而降代卑職則德喪于上職廢則事不舉德<pc n="lb"/>
喪則人不歸事不舉者弊雖切而患輕人不<pc n="lb"/>
歸者釁似微而禍重兹道得失所<hi>關興亡聖王知</hi>宇<pc n="lb"/>
宙之大不可以耳目周故清其無爲之心而<pc n="lb"/>
觀物之自爲也知億兆之多不可以智力勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
故壹其至誠之意而感人之不誠也異於是<pc n="lb"/>
者乃以一人之聽覽而欲窮宇宙之變態以<pc n="lb"/>
一人之防慮而欲勝億兆之姦欺役智彌精<pc n="lb"/>
失道彌逺故宣尼述陶唐之盛曰惟天爲大<pc n="lb"/>
惟堯則之周詩美文王之德曰不識不知順<pc n="lb"/>
帝之則是皆覆育萬物渾然大同無好無惡<pc n="lb"/>
不忌不克之謂也項籍納秦降卒二十萬慮<pc n="lb"/>
其懷詐復叛一舉而盡坑之其於防虞亦巳<pc n="lb"/>
甚矣漢髙豁逹大度天下之士至者納用不<pc n="lb"/>
疑其於備慮可謂䟽矣然而項氏以滅劉氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
以昌蓄疑之與推誠其効固不同也秦皇嚴<pc n="lb"/>
衛雄猜而荆軻奮其隂計光武寛容博厚而<pc n="lb"/>
馬援輸其欵誠豈不以虚懷待人人亦思附<pc n="lb"/>
任數御物物終不親情思附則感而恱之雖<pc n="lb"/>
寇讎化爲心膂有矣意不親則懼而阻之雖<pc n="lb"/>
骨肉結爲仇慝有矣臣故曰兹道得失所關<pc n="lb"/>
興亡伏惟陛下睿哲文思光𬒳四表孝友勤<pc n="lb"/>
儉行髙百王然猶化未大同俗未至理者良<pc n="lb"/>
以智出庶物有輕待人臣之心思周萬機有<pc n="lb"/>
獨馭區寓之意謀吞衆略有過愼之防明照<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
羣情有先事之察嚴束百辟有任刑致理之<pc n="lb"/>
規威制四方有以力勝殘之志由是才能者<pc n="lb"/>
怨於不任忠藎者憂於見疑著勲業者懼於<pc n="lb"/>
不容懷反側者迫於及討馴致離叛搆成禍<pc n="lb"/>
災兵連于外變起于内歳律未半乗輿再遷<pc n="lb"/>
國家艱屯古未嘗有以陛下至聖之德而遘<pc n="lb"/>
兹殷憂之期天其或者欲大啓睿心儆小失<pc n="lb"/>
而崇丕業耳臣謂陛下當奉若天意追咎巳<pc n="lb"/>
然凡所致寇之由悉巳詳知其故將革前弊<pc n="lb"/>
以消羣疑今承德音尚襲流誤若未悔禍何<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
由弭災臣獲蒙過知又辱下問若務順旨是<pc n="lb"/>
爲欺天庸敢指陳庶禆闕漏往歳𥘉奮師旅<pc n="lb"/>
四征不庭義烈之徒人思自効捨逆歸𣢾者<pc n="lb"/>
繼獻于闕下陳謀諫失者爭詣于禁門陛下<pc n="lb"/>
能於此時乗軍氣之方雄因人心之願盡輟<pc n="lb"/>
沐吐哺虚襟坦懷海納風行不疑不滯功者<pc n="lb"/>
報之義者旌之直者獎之才者任之其或有<pc n="lb"/>
志而無𥙷於時敢言而不當其理亦必恕其<pc n="lb"/>
妄作録其善心率皆優容以禮進退如此則<pc n="lb"/>
海内風靡翕然歸心賢愚咸懷小大畢力蕞<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
爾凶醜曽何足平臣固知乆巳理安必無奉<pc n="lb"/>
天之幸矣其所以孕禍胎而索義氣者在乎<pc n="lb"/>
獨斷宸慮專任睿明降附者意其窺覦輸誠<pc n="lb"/>
者謂其遊說論官軍撓敗者猜其挾姦毀沮<pc n="lb"/>
陳兇黨強狡者疑其爲賊張皇獻計者防其<pc n="lb"/>
漏言進諫者憚其宣謗凡此之類悉貽聖憂<pc n="lb"/>
咸使拘留謂之安置或詰責而寘於客省或<pc n="lb"/>
勞慰而延於紫庭雖呵奬頗異其辭然於圈<pc n="lb"/>
閑一也旣杜出入勢同狴牢解釋無期死生<pc n="lb"/>
莫測守護且峻家私不通一遭縶維動歷年<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
歳想其痛憤何可勝言由是歸化漸稀而上<pc n="lb"/>
封殆絶矣徇義之心旣阻脅從之黨彌堅而<pc n="lb"/>
貴近之臣徃來之使希望風旨詭辭取容唯<pc n="lb"/>
揣樂聞不憂失實咸言聖謀深逺䇿略如神<pc n="lb"/>
小寇孤危滅亡無日陛下急於誅惡皆謂其<pc n="lb"/>
事信然窮兵竭財坐待平一人心轉潰㓂亂<pc n="lb"/>
愈滋遂至轂下生戎宫闈不守儻陛下能於<pc n="lb"/>
此際遽敷大號謝過萬方敘忠良見忌之冤<pc n="lb"/>
而舉其尤鯁亮者加之厚秩紏阿䛕不實之<pc n="lb"/>
罪而數其極姦妄者處之大刑賞罰旣明忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
邪畢辨以此臨下誰敢不誠以此懷人何有<pc n="lb"/>
不服過而能改亂亦遄安臣固知尋復京師<pc n="lb"/>
必無梁岷之遊矣陛下旣闕愼于始又失圖<pc n="lb"/>
于中收之西隅唯在兹日豈可復使一事紕<pc n="lb"/>
繆一言過差哉今賊泚末平懷光繼叛都邑<pc n="lb"/>
城闕猰㺄迭居關輔郊畿犲狼雜處朝廷僻<pc n="lb"/>
介於逺郡道路縁歷於連山杖䇿從君其能<pc n="lb"/>
有幾推心降接猶恐未多稍不禮焉固不來<pc n="lb"/>
矣若又就加猜劾且復囚拘使反者得辭來<pc n="lb"/>
者懷懼則天下有心之士安敢復言忠義哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
卵胎不傷麟鳯方至魚鼈咸若龜龍刀遊蓋<pc n="lb"/>
恱近者來逺之資懷小者致大之術也竊料<pc n="lb"/>
邢建等輩必非助逆之徒假如過有張皇跡<pc n="lb"/>
渉疑似亦望矜愚惜體屈法𥙿人並量器能<pc n="lb"/>
隨事甄貸武者措之於戎伍文者付之於宰<pc n="lb"/>
司犬則授以職貟次但優其選序必有須離<pc n="lb"/>
行在難處親軍則或除諸道一官或委諸使<pc n="lb"/>
録用就其常分各稍加恩古人有言撫我則<pc n="lb"/>
后虐我則讎惠澤所及謳歌乃歸流聞四方<pc n="lb"/>
孰不欣戴昔趙殺鳴犢聖人輟行燕尊郭隗<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
賢士繼往況乎天子所作天下式瞻一言阻<pc n="lb"/>
物則天下莫不自疑一事恤人則天下莫不<pc n="lb"/>
同恱固不可以小失爲無損而不悔亦不可<pc n="lb"/>
以小善爲無益而不行小猶愼之矧又非小<pc n="lb"/>
願陛下惟事無大小皆以覆車之轍爲戒實<pc n="lb"/>
宗社無疆之休謹奏<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第十五<pc n="lb"/>
<pb n="16a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第十六<pc n="　"/>奏草卷第六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興元賀吐蕃尚結賛抽軍迴歸狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興元奏請許渾瑊李晟等諸軍兵馬自取<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>機便狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興元請撫循李楚琳狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興元論中官及朝官賜名定難功臣狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興元論賜渾瑊詔書爲取散失内人等議狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑾駕將還宫闕論發日狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>請釋趙貴先罪狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論替換李楚琳狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>收河中後請罷兵狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興元賀吐蕃尚結賛抽軍迴歸狀<pc n="lb"/>
右欽漵奉宣聖旨適得渾瑊奏比日尚結賛<pc n="lb"/>
頻使人計㑹擬自領兵馬剋期同收京城縁<pc n="lb"/>
春來蕃軍多有疾疫近得探報尚結賛等並<pc n="lb"/>
抽兵退歸不知逺近朕意縁吐蕃士馬強盛<pc n="lb"/>
又以和好之義自請將兵助國討賊朝夕望其<pc n="lb"/>
成功今忽抽軍退歸甚失准擬渾瑊李晟等諸<pc n="lb"/>
軍兵馬並不至絶多若無蕃軍應援深慮𬒳<pc n="lb"/>
賊衝突卿試料量事勢如何者臣質性孱昩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
不習兵機但以人情揆之時亦偶有所得自<pc n="lb"/>
承此旨欣賀實深竊謂蕃戎退歸乃是社稷<pc n="lb"/>
遐福昨日巳附欽漵口奏訖伏恐未盡愚欵<pc n="lb"/>
尚勞聖憂謹復披陳庶解疑結彼吐蕃者犬<pc n="lb"/>
羊同類狐䑕爲心貪而多防狡而無恥威之<pc n="lb"/>
不格撫之不懷雖或時有盛衰大抵常爲邊<pc n="lb"/>
患隂詐難御特甚諸夷陛下但舉建中巳來<pc n="lb"/>
近事准之則戎心難知固可明矣頃者方靖<pc n="lb"/>
中夏未遑外虞因其乞盟遂許結好加恩降<pc n="lb"/>
禮有欲無違而乃邀求寖多翻覆靡定託因<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
細事嘖有煩言首尾凡歷四年要約竟未堅<pc n="lb"/>
决立碑纔畢復請改移猜矯多端於斯可驗<pc n="lb"/>
逮至盗驚都邑駕幸郊畿結賛揔戎在邊因<pc n="lb"/>
請將兵赴難陛下推誠允納厚賂招徠逗留<pc n="lb"/>
持疑竟不時進無濟討除之用但攜將帥之<pc n="lb"/>
心懷光遽至猖狂頗亦由兹促禍及皇輿再<pc n="lb"/>
駕移蹕漢中陛下猶望蕃兵以寍内難親倚<pc n="lb"/>
之情彌厚屈就之事亦多犲狼野心曽不知<pc n="lb"/>
感翻受朱泚信使意在觀變推移頻與諸軍<pc n="lb"/>
剋期至時皆不赴㑹致令羣帥進退憂虞欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
捨之獨前則慮其懷怨乗躡欲待之合勢則<pc n="lb"/>
苦其失信稽延旣姦且驕曷望成績非唯變<pc n="lb"/>
態難測且又妨擾實深戎若未歸冦終不滅<pc n="lb"/>
臣請復爲陛下根本其說則人情物理昭然<pc n="lb"/>
皆可得而察焉向者謀誘蕃兵本是使臣失<pc n="lb"/>
䇿陛下急於戡亂嘉彼効誠唯恐後時不暇<pc n="lb"/>
詳議遽降優詔促令進軍逺近聞之莫不危<pc n="lb"/>
駭將帥意陛下不見信任且患蕃戎之奪其<pc n="lb"/>
功士卒恐陛下不恤舊勞而畏蕃戎之專其<pc n="lb"/>
利賊黨懼蕃戎之勝不死則悉遺之擒百姓<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
畏蕃戎之來有財必盡爲所掠是以順於王<pc n="lb"/>
化者其心不得不怠䧟於寇境者其勢不得<pc n="lb"/>
不堅怠我之師堅寇之衆戎心變詐復未可<pc n="lb"/>
量以此益兵但招其損耳以此靖國適資其<pc n="lb"/>
亂耳一昨蕃戎未退臣又竊有過憂流聞結<pc n="lb"/>
賛好謀恐其潜蓄姦計儻或幸朝廷播越之<pc n="lb"/>
際乗賊泚窮蹙之時輕犯近郊若升虚邑耀<pc n="lb"/>
兵牧馬不却不前外奉國家内通兇逆兩峙<pc n="lb"/>
誘脅之勢俱納贈遺之資旁觀戰爭坐乗衰<pc n="lb"/>
弊如此則王師不得伐叛烝黎不得寧居賊<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
必耗亡我亦困竭京甸所有勢無孑遺千里<pc n="lb"/>
丘墟得將安用是乃戎有萬全之利我有不<pc n="lb"/>
測之危臣所以痛心傷神晝驚夕惕者慮其<pc n="lb"/>
意及於此也所頼天奪其魄神降之災覩機<pc n="lb"/>
若瞑遘厲自遁實昊穹悔禍之應列聖垂祐<pc n="lb"/>
之期廓清妖氛慶必非逺何以知其然也且<pc n="lb"/>
賊泚之亂始於暴兵因徴役之繁興乗衞禁<pc n="lb"/>
之闕備誘扇羣慝遂謀大姦逆天僭君躬肆<pc n="lb"/>
攻逼凡有血氣皆知惋嗟矧伊忠良孰不痛<pc n="lb"/>
憤獨惡無與何能乆存加以聖德日新改過<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
不吝布革弊之詔弘恤隱之懷天下黎元翕<pc n="lb"/>
然遷善易心改觀猒亂思安和風旣揚昏祲<pc n="lb"/>
自斂蠢兹狂悖乆合殱夷頃屬懷光昏迷緩<pc n="lb"/>
師養寇吐蕃干撓生事惑人故使義士無施<pc n="lb"/>
厲階猶梗今懷光别保蒲絳吐蕃逺避封疆<pc n="lb"/>
形勢旣分腹背無患瑊晟諸帥才力得伸又<pc n="lb"/>
各士馬非多資糧向竭若不降賊即須建功<pc n="lb"/>
此輩寵任巳崇貴位巳極建功則寵増而位<pc n="lb"/>
固降賊則名辱而身危況賊之兇愚滅亡可<pc n="lb"/>
必賊之孤劣翦撲非難孰肯捨固而就危違<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
寵而從辱棄垂成之業臣將滅之虜哉旣牽<pc n="lb"/>
於利害之情理不同惡又迫於單乏之急勢<pc n="lb"/>
難乆居勢理相驅安能無戰渾瑊統戴休顔<pc n="lb"/>
韓遊瓌乗其西北李晟率駱元光尚可孤攻<pc n="lb"/>
其東南同病相資自當合力但願陛下愼於<pc n="lb"/>
撫接以奮起忠勇之心勤於砥礪以昭蘇逺<pc n="lb"/>
近之望中興大業旬月可期不冝尚眷眷於<pc n="lb"/>
犬羊之羣以失將士之情也臣愚不任懇悃<pc n="lb"/>
之至輒以私懐忖度謹冒昧以聞謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興元奏請許渾瑊李晟等諸軍兵馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自取機便狀<pc n="lb"/>
右欽漵奉宣聖旨省卿所奏蕃軍退歸及關<pc n="lb"/>
中體勢理皆切當甚慰朕懷然渾瑊李晟等<pc n="lb"/>
諸軍須有商量規畫令其進取朕見欲遣使<pc n="lb"/>
宣慰卿冝審細條䟽速奏來者臣聞將貴專<pc n="lb"/>
謀兵以竒勝軍機遥制則失變戎師禀命則<pc n="lb"/>
不威是以古之賢君選將而任分之於閫誓<pc n="lb"/>
莫干也授之以鉞俾專斷也夫然故軍敗則<pc n="lb"/>
死衆戰勝則䇿勲不用刑而師律貞不勞慮<pc n="lb"/>
而武功立其於委任之體豈不博大哉其於<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
責成之利豈不精覈哉自昔帝王之所以夷<pc n="lb"/>
大艱成大業者由此道也其或疑於委任以<pc n="lb"/>
制斷由己爲大權昧於責成以指麾順旨爲<pc n="lb"/>
良將鋒鏑交於原野而決䇿於九重之中機<pc n="lb"/>
㑹變於斯須而定計於千里之外違令則失<pc n="lb"/>
順從令則失冝失順則挫君之嚴失冝則敗<pc n="lb"/>
君之衆用捨相礙否臧皆凶上有掣肘之譏<pc n="lb"/>
下無死綏之志其於分畫之道豈不兩傷哉<pc n="lb"/>
其於經綸之術豈不都謬哉自昔帝王之所<pc n="lb"/>
以長亂繁刑喪師蹙國者由此道也兹道得<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
失兵家大樞當今事冝所繫尤切蓋以寇盗<pc n="lb"/>
充斥乗輿播遷人心有觀變之揺主室無自<pc n="lb"/>
固之重秦梁迴繚千里而遥臨之以威則力<pc n="lb"/>
勢不制授之以䇿則阻逺不精頃者驟降詔<pc n="lb"/>
書教諭羣帥事無大小悉爲規裁及乎章表<pc n="lb"/>
陳誠使臣復命進退遲速率乖聖謀豈皆樂<pc n="lb"/>
於違忤哉亦由傳聞與指實不同懸筭與臨<pc n="lb"/>
事有異故也設使其中或有肆情奸命者陛<pc n="lb"/>
下能於此時戮其違詔之罪乎臣竊恐未能<pc n="lb"/>
也陛下復能奪其兵而易其將帥乎臣亦恐<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
未能也是則違命者旣不果行罰從命者又<pc n="lb"/>
未必合冝徒費空言秖勞睿慮匪唯無益其<pc n="lb"/>
損實多何則時方艱屯下陵上替凡在執干<pc n="lb"/>
戈而衛社稷者皆自謂勲業由己義烈發心<pc n="lb"/>
安於專行病於羈制陛下冝俯徇斯意因而<pc n="lb"/>
委之遂其所安護其所病敦以付授之義固<pc n="lb"/>
以親信之恩假以便冝之權待以殊常之賞<pc n="lb"/>
其餘細故悉勿關言所賜詔書務從簡要愼<pc n="lb"/>
其言以取重深其託以示誠言見重則君道<pc n="lb"/>
尊託以誠則人心感尊則不嚴而衆服感則不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
令而事成其勢當令智者騁謀勇者奮力小<pc n="lb"/>
大咸極其分賢愚各適其懷將自効忠兵自樂<pc n="lb"/>
戰與夫迫於驅制不得巳而從之者志氣何啻<pc n="lb"/>
百倍哉夫君上之權特異臣下者唯不自用乃<pc n="lb"/>
能用人其要在順於物情其契在通於時變今<pc n="lb"/>
之要契頗具於兹儻蒙究思或有可取謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興元請撫循李楚琳狀<pc n="lb"/>
右件官比縁性行無良多爲時議所惡頻𬒳<pc n="lb"/>
封章論奏言其心挾兩端若不隄防恐妄生<pc n="lb"/>
窺伺謂冝斥絶用杜姦邪近者鳯翔使來絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
不蒙恩召見滯留數輩並未放還伏恐陛下<pc n="lb"/>
不忍忿心頗從輿議以臣惷戇竊謂非冝李<pc n="lb"/>
楚琳乗時艱危俶擾岐下賊殺戎帥<graphic n="KR0833" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0833.png" mimeType="image/png"/>結兇<pc n="lb"/>
渠奉天之圍頗亦有助其於叛亂海内彰聞<pc n="lb"/>
論者今始紛紜一何知見之晚耶但以乗輿<pc n="lb"/>
未復大憝猶存勤王之師悉在畿内急宣速<pc n="lb"/>
告晷刻是爭商嶺則道迃且遥雒谷復爲盗<pc n="lb"/>
所扼僅通王命唯在襃斜此路若又阻艱南<pc n="lb"/>
北遂將夐絶以諸鎭危疑之勢居二逆誘脅<pc n="lb"/>
之中洶洶羣情各懷向背彼勝則往我勝則<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
來其間事機不容差跌儻或楚琳發憾公肆<pc n="lb"/>
猖狂南塞要衝東延巨猾則我咽喉梗而心<pc n="lb"/>
膂分矣其勢豈不甚病哉且楚琳本懷唯惡<pc n="lb"/>
是務今能兩端顧望乃是天誘其衷故通歸<pc n="lb"/>
塗將濟大業陛下誠冝深以爲念厚加撫循<pc n="lb"/>
得其持疑便足集事儻能遷善亦可濟師今<pc n="lb"/>
若徇𥚹狹之談露猜阻之跡懼者甚衆豈唯<pc n="lb"/>
一夫自昔能建竒功或拯危厄未必皆是㓗<pc n="lb"/>
矩之士温良之徒驅駕擾馴唯在所馭朝稱<pc n="lb"/>
兇悖夕謂忠純始爲寇讎終作卿相知陳平<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
無行而不棄忿韓信自王而遂封蒯通以圻<pc n="lb"/>
理獲全雍齒以積恨先賞此漢祖所以恢帝<pc n="lb"/>
業也置射鈎之賊而任其才釋斬祛之怨以<pc n="lb"/>
免於難此桓文所以弘霸功也然則當事之<pc n="lb"/>
要雖罪惡不得不容適時之冝雖仇讎不得<pc n="lb"/>
不用陛下必欲精求素行追抉宿疵則是改<pc n="lb"/>
過不足以𥙷愆自新不足以贖罪凡今將吏<pc n="lb"/>
豈得盡無疵瑕人皆省思孰免疑畏又況阻<pc n="lb"/>
命之輩脅從之流自知負恩安敢歸化斯釁<pc n="lb"/>
非小所冝速圖孔子曰人而不仁疾之巳甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
亂也又曰小不忍則亂大謀君陳曰無忿疾<pc n="lb"/>
于頑又曰必有忍其乃有濟伏願陛下必以<pc n="lb"/>
英主大略聖人格言爲元龜固不可納豎儒<pc n="lb"/>
小忠以虧撓興復之業也臣不勝憂國至計<pc n="lb"/>
謹啓事以聞謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興元論中官及朝官賜名定難功臣狀<pc n="lb"/>
右欽漵奉宣聖旨比在奉天將士並賜名定<pc n="lb"/>
難功臣今宰臣等商量扈從中官辛苦至甚<pc n="lb"/>
亦合依例並賜此名朕以南衙朝士之中有<pc n="lb"/>
經奉天重圍又似卿等昨者奔赴行在渉歷<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
危險亦極艱難今不問中官朝宫但經重圍<pc n="lb"/>
又到山南者並擬賜名定難功臣卿冝商量<pc n="lb"/>
豈不穩便者陛下惠霑執御仁洽庶寮念隨<pc n="lb"/>
難之憂危恤從廵之勞苦議増寵飾將錫嘉<pc n="lb"/>
名事雖未行意則巳就凡在貴近固知銜恩<pc n="lb"/>
睿旨淹詳復詢庸賤惟精惟愼允謂防微顧<pc n="lb"/>
省何知屬當下問臣若自貪榮號傍懼怨憎<pc n="lb"/>
因循順成不極所見心且知負如天鑒何是<pc n="lb"/>
以不揆言之淺深不計身之利害但輸狂直<pc n="lb"/>
唯聖所裁臣聞賞以懋庸名以彰行賞乖其<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
庸則忠實之効廢名浮於行則瀆冒之弊興<pc n="lb"/>
一足以撓國權一足以亂風俗授受之際豈<pc n="lb"/>
容易哉頃以駐蹕奉天迫於患難竟攘兇逆<pc n="lb"/>
實頼武人遂旌定難之勲特賜功臣之目名<pc n="lb"/>
頗符實事亦㑹時所霑雖多誰曰非允至如<pc n="lb"/>
宫闈近侍班列具臣雖奔走恪居各循厥職<pc n="lb"/>
而驅除翦伐諒匪所任又屬皇輿再遷天禍<pc n="lb"/>
未悔見危無𥙷曷謂功臣致寇方深孰云定<pc n="lb"/>
難縱使遭罹圍逼跋履﨑嶇難則當之定將<pc n="lb"/>
安據勞或有矣功其謂何大凡有生之倫莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
不各親其類賤彼貴我抑惟常情黜異奬同<pc n="lb"/>
亦是常性臣忝搢紳之列又當受賜之科竊<pc n="lb"/>
自校量猶知不可而況於公議乎況於介胃<pc n="lb"/>
之士乎人之多言靡所不至必謂陛下溺愛<pc n="lb"/>
近習故徇其苟得之情汎該羣司以分其私<pc n="lb"/>
昵之謗怨不在大釁皆自微必將沮戰士激<pc n="lb"/>
勵之心結勲臣憤恨之氣所恱者寡所愠者<pc n="lb"/>
多所與者虚名所失者實事所恱者臣下之<pc n="lb"/>
夸志所病者國家之大猷利害皎然不爲難<pc n="lb"/>
辨且名者衆之所評也是曰公器亦爲爭端<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
覈之至精猶患相軋處或乖當安能勿踰以<pc n="lb"/>
漢髙之制服雄豪太宗之削平區㝢天下旣<pc n="lb"/>
定乃論功勲有蕭曹之殊庸有房杜之碩畫<pc n="lb"/>
戰守經略倬乎殊倫猶謂豐沛故人刀筆文<pc n="lb"/>
吏諸將不服頗相訐揚乃至攘𬒮指天拔劒<pc n="lb"/>
擊柱偶語謀反諠譁訟冤矧今國歩猶艱王<pc n="lb"/>
化未洽方資武力以殄宼讎蓋非恩倖競進<pc n="lb"/>
之時文儒角逐之日當功而獎尚恐未孚奬<pc n="lb"/>
又非功固冝見誚儻有節効尤著理當襃崇<pc n="lb"/>
賞典甚多何必在此其餘别無績用例徇驅<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
馳且俟賊平甄録非晚謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興元論賜渾瑊詔書爲取散失内人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>等議狀<pc n="lb"/>
右德亮承旨并録先所散失内人名字令臣<pc n="lb"/>
撰詔書以賜渾瑊遣於奉天尋訪以得爲限仍<pc n="lb"/>
量與資裝速送赴行在者頃以理道乖錯禍<pc n="lb"/>
亂荐鍾陛下思咎懼災𥙿人罪已屢降大號<pc n="lb"/>
誓將更新天下之人垂涕相賀懲忿釋怨煦<pc n="lb"/>
仁戴明畢力同心共平多難止土崩於絶岸<pc n="lb"/>
收板蕩於橫流殄宼清都不失舊物實由陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
下至誠動於天地深悔感於神人故得百靈<pc n="lb"/>
降康兆庶歸德苟不如此自古嘗有擲棄宫<pc n="lb"/>
闕失守宗祧繼逆於赴難之師再遷於蒙塵<pc n="lb"/>
之日不踰半歳而復興大業者乎今渠魁始<pc n="lb"/>
平法駕將返近自郊甸逺周寰<graphic n="KR0801" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0801.png" mimeType="image/png"/>百役疲瘵<pc n="lb"/>
之甿重傷殘廢之卒皆忍死扶病傾耳竦肩<pc n="lb"/>
想聞德聲翹望聖澤陛下固當感上天悔禍<pc n="lb"/>
之眷荷烈祖垂𥙿之休念將士鋒刃之殃愍<pc n="lb"/>
黎元塗炭之酷以致寇爲戒以居上爲危以<pc n="lb"/>
務理爲憂以復言爲急損之又損尚懼汰侈<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之易滋艱之惟艱猶患戒愼之難乆謀始盡<pc n="lb"/>
善克終巳稀始而不謀終則何有夫以内人<pc n="lb"/>
爲號蓋是中壼末流天子之尊冨有宫掖如<pc n="lb"/>
此等輩固繁有徒但恐傷多豈憂乏使翦除<pc n="lb"/>
元惡曽未浹辰奔賀往來道路如織何必自<pc n="lb"/>
虧君德首訪婦人又令資裝速赴行在萬目<pc n="lb"/>
閱視衆口流傳恐非所以荅慶頼之心副惟<pc n="lb"/>
新之望也夫事有先後義有重輕重者冝務<pc n="lb"/>
之於先輕者冝措之於後故武王剋殷有未<pc n="lb"/>
及下車而爲之者有下車而爲之者蓋美其<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
不失先後之冝也自翠華播越萬姓靡依清<pc n="lb"/>
廟震驚三時乏祀當今所務莫大於斯誠冝<pc n="lb"/>
速遣大臣馳傳先往迎復神主脩整郊壇展<pc n="lb"/>
禋享之儀申告謝之意然後弔恤死義慰犒<pc n="lb"/>
有功綏輯黎烝優問耆耋安定反側寛宥脅<pc n="lb"/>
從宣暢鬱堙襃獎忠直官失職之士復廢業<pc n="lb"/>
之人是皆冝先不可後也至如崇飾服器繕<pc n="lb"/>
緝殿臺備耳目之娱選巾櫛之侍是皆冝後<pc n="lb"/>
不可先也冝後而先則爲君之道喪冝先而<pc n="lb"/>
後則理國之義差古之興王必愼於此陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
將務興復又安可不愼乎且散失内人巳經<pc n="lb"/>
累月旣當離亂之際必爲將卒所私其人若<pc n="lb"/>
稍有知不求當自陳獻其人若甚無識求之<pc n="lb"/>
適使憂虞自因㓂亂喪亡頗有大於此者一<pc n="lb"/>
聞搜索懐懼必多餘孽尚繁羣情未一因而<pc n="lb"/>
善撫猶恐危疑若又懼之于何不有昔人所<pc n="lb"/>
以掩絶纓而飲盗馬者豈必忘其情愛蓋知<pc n="lb"/>
爲君之體然也以小妨大明者不爲天下固<pc n="lb"/>
多美人何必獨在於此易曰危者安其位者<pc n="lb"/>
也亂者有其理者也故君子安不忘危理不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
忘亂是以身安而國家可保也春秋傳曰或<pc n="lb"/>
多難以固其國或無難以喪其邦誠以處危<pc n="lb"/>
則思安之情切遭亂則求理之志深切於思<pc n="lb"/>
安深於求理國之固也不亦冝乎及夫居安<pc n="lb"/>
而驕恃理而怠驕則縱肆其奢欲怠則猒惡<pc n="lb"/>
於忠言奢欲日行忠言日梗國之喪也不亦<pc n="lb"/>
冝乎昔衛獻出奔乆而復國大夫迎於境者<pc n="lb"/>
執其手而與之言迎於門者頷之而巳言其<pc n="lb"/>
驕怠之易生也齊桓將圖霸功管仲戒之以<pc n="lb"/>
無忘在莒懼其情志之易變也今臣亦願陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
下企思危固國如不及懲忘亂喪國如探湯<pc n="lb"/>
以在莒爲書紳之規以衰衛爲覆車之鑒則<pc n="lb"/>
德爲帝範理致時雍與夫貪逸欲而踐禍機<pc n="lb"/>
其利害亦云逺矣所令撰賜渾瑊詔未敢承<pc n="lb"/>
旨伏惟聖裁謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鑾駕將還宫闕論發日狀<pc n="lb"/>
右先頒勑旨已定行期所司供承亦聞粗備<pc n="lb"/>
但以霖潦方甚道路阻艱衆情同憂莫敢論<pc n="lb"/>
奏今發日漸逼隂雲尚繁小大嗷嗷愁懼轉<pc n="lb"/>
甚臣雖闇鈍亦竊揣量豈不知元惡初平餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
氛未殄乃是逆順將分之際吉凶多變之時<pc n="lb"/>
須速鎭安理冝促駕向使霖潦爲害人功可<pc n="lb"/>
施其備禦由於智能其役用止於煩費其所<pc n="lb"/>
患不及於性命其可憂但在於人臣則當公<pc n="lb"/>
私罄財上下竭力務寧大業奚恤暫勞各應<pc n="lb"/>
叶奉聖規安敢復忤成命良以襃斜峻阻素<pc n="lb"/>
號畏途縁側逕於巓巖綴危棧於絶壁或百<pc n="lb"/>
里之内歷險且千或一程之中渉水數四若<pc n="lb"/>
遇積雨滯浸羣峯澍流巨石崩奔訇殷相繼<pc n="lb"/>
深谷瀰漫往來不通悉非功力之所支籌略<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
之所遏斯須之頃跬歩之間倉黃遘殃皆不<pc n="lb"/>
可測匹夫單騎尚且過防况萬乗時行千官<pc n="lb"/>
影從而可以蹈不存之險冒無禦之災乎如<pc n="lb"/>
或磴路潨崩閣道淹圯環衛之儀少缺屬車<pc n="lb"/>
之馬微驚縱有億徒何所爲用陛下欲無駭<pc n="lb"/>
慮其可得乎又或霪滯更深谿澗皆溢逕路<pc n="lb"/>
旣絶傳送無由連山萬重進退不可一日乏<pc n="lb"/>
食將如之何陛下欲無軫憂固亦難矣人主<pc n="lb"/>
舉措冝圖萬全必先事以防危不臨危而求<pc n="lb"/>
幸幸而獲濟貽媿巳深不幸罹災追悔何及<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
孔子曰欲速則不逹誠哉是言臣今非敢阻<pc n="lb"/>
陛下欲速之情但頗以不逹爲慮耳儻廻睿<pc n="lb"/>
旨少俟開晴則發期雖延渉路無滯不疾而<pc n="lb"/>
速允叶乾行知幾其神是謂天鑒竊聞羣議<pc n="lb"/>
輒以上陳慺慺懇誠實冀昭納謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請釋趙貴先罪狀<pc n="lb"/>
右欽漵奉宣聖旨前者共卿商量趙貴先欲<pc n="lb"/>
恕其罪朕朝來更問諸將皆云貴先順從朱<pc n="lb"/>
泚則是逆人合依常刑不可寛捨衆人意旣<pc n="lb"/>
如此應難釋放卿冝知悉者臣愚以爲貴先<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
從逆之罪法當不容貴先䧟身之由情則可<pc n="lb"/>
恕陛下所議矜宥原其情也諸將所請誅戮<pc n="lb"/>
據於法也據法而除君之惡者人臣之常志<pc n="lb"/>
原情而安衆之危者人主之大權臣主之道<pc n="lb"/>
旣殊通執之方亦異言各有當體各有冝事<pc n="lb"/>
或相駮而無傷此之謂也往以襄城告急詔<pc n="lb"/>
命隴右發兵齊映率衆東行貴先即其部將<pc n="lb"/>
于時軍至昭應適遇駕幸奉天齊映馳歸鳯<pc n="lb"/>
翔貴先獨主營幕進無揔帥退閡亂兵遂爲<pc n="lb"/>
賊泚所招紿以同迎鑾駕泚旣反狀未露貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
先安得勿從巳受邀留遂遭劫制身縻僞職<pc n="lb"/>
兵<graphic n="KR0674" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0674.png" mimeType="image/png"/>兇徒雖居賊中亦不見任首末事跡簡<pc n="lb"/>
在天心臣亦親承德音非獨聞於傳說其於<pc n="lb"/>
情狀頗有足矜所可受責之辜唯在不能守<pc n="lb"/>
節而死耳貴先儻能守節即是忠烈之徒固<pc n="lb"/>
獲襃旌豈資寛捨凡所議讞蓋縁獄疑罪疑<pc n="lb"/>
惟輕實編令典脅從罔理亦載聖謨况復懷<pc n="lb"/>
光未殱希烈猶熾遭罹誘䧟其類寔繁今京<pc n="lb"/>
邑初平皇猷更始乃是汚俗觀化之日聖王<pc n="lb"/>
布德之時所用刑章尤冝審愼一輕一重理<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
亂攸生宥之以恩則自新者咸思歸命斷之<pc n="lb"/>
以法則懷懼者姑務偷生衆心旣偷賊勢思<pc n="lb"/>
固不忍一朝之忿而貽累歳之憂苟循匹夫<pc n="lb"/>
之談以興億衆之役爲計若此夫何利之有<pc n="lb"/>
焉曩者羯胡亂華染汚士吏肅宗興復累降<pc n="lb"/>
赦書罪止渠魁餘所不問河朔遺孽旣聞德<pc n="lb"/>
澤之弘𬒳且幸脅汚之見原人人皆自怨尤<pc n="lb"/>
各悔歸國之晚及乎三司按罪繼用嚴科未<pc n="lb"/>
降之流復喜得計慶緒將消而再結思明巳<pc n="lb"/>
附而重攜浸長厲階至今爲梗豈不以任法<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
吏而虧權道小不忍而亂大謀者乎昔漢髙<pc n="lb"/>
帝旣定四方見諸將往往偶語謀反乃問張<pc n="lb"/>
良曰爲之柰何良曰陛下所最恨者爲誰帝<pc n="lb"/>
曰雍齒與我有舊而數窘我良曰今急封雍<pc n="lb"/>
齒則人人自堅矣帝用良計諸將果安皆云<pc n="lb"/>
雍齒且侯吾屬何患蓋以圖霸王者不牽於<pc n="lb"/>
常制安反側者罔念於宿瑕今陛下有漢髙<pc n="lb"/>
之英貴先無雍齒之釁加戮不足威暴逆矜<pc n="lb"/>
全可以定危疑明恕而行盛德斯在何所爲<pc n="lb"/>
慮尚勞依違微臣區區上言蓋爲將來張本<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
凡非首惡皆願從寛庶使負累之徒莫不聞<pc n="lb"/>
風而化消姦兇誘惑之計開叛亂降附之門<pc n="lb"/>
此其大機不可失也陛下前意固爲善矣伏<pc n="lb"/>
惟不爲浮議所移謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論替換李楚琳狀<pc n="lb"/>
右欽漵奉宣聖旨李楚琳不可乆在鳯翔欲<pc n="lb"/>
候朕到日簡擇一人替楚琳充節度使楚琳<pc n="lb"/>
别與一官便隨朕歸京旣有迎駕諸軍威勢<pc n="lb"/>
甚盛因此替換亦是權冝卿冝商量穩便否<pc n="lb"/>
者臣聞王者有作先懷永圖謀必可傳事必<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
可繼不因利以苟得不乗便而幸成故能上<pc n="lb"/>
下相安而理可長乆也彼楚琳者固是亂人<pc n="lb"/>
乗國難而肆逞其姦賊邦君而篡居其位按<pc n="lb"/>
以典法是冝汚潴旣屬多虞不遑致討乃分<pc n="lb"/>
之以旄鉞又繼之以寵榮逮至南廵頗全外<pc n="lb"/>
順道途無壅亦有頼焉雖朝命累加蓋非獲<pc n="lb"/>
巳然王言一岀則不可渝縱闕君臣之恩猶<pc n="lb"/>
須進退以禮今若因行幸之威勢假迎扈之<pc n="lb"/>
甲兵易置以歸是同虜執以言乎除亂則不<pc n="lb"/>
武以言乎務理則不誠禍變繁興爲日乆矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
負舋居位豈唯一人以此時廵後將安入以<pc n="lb"/>
此撫御誰其感懷昔漢髙僞遊韓信見獲功<pc n="lb"/>
臣繼叛天下幾危征伐紛紜以至没代其徼<pc n="lb"/>
倖之不可也如此陛下得不爲至戒哉議者<pc n="lb"/>
謂之權冝臣又未諭其理夫權之爲義取類<pc n="lb"/>
權衡衡者稱也權者錘也故權在於懸則物<pc n="lb"/>
之多少可凖權施於事則義之輕重不差其<pc n="lb"/>
趣理也必取重而捨輕其逺禍也必擇輕而<pc n="lb"/>
避重苟非明哲難盡精微故聖人貴之乃曰<pc n="lb"/>
可與適道未可與立可與立未可與權言知<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
機之難也今者甫平大亂將復天衢輦路所<pc n="lb"/>
經首行脅奪易一帥而虧萬乗之義得一方<pc n="lb"/>
而結四海之疑乃是重其所輕而輕其所重<pc n="lb"/>
謂之權也不亦反乎以反道爲權以任數爲<pc n="lb"/>
智君上行之必失衆臣下用之必䧟身歷代<pc n="lb"/>
之所以喪亂而長姦邪由此誤也夫以韓信<pc n="lb"/>
才略當時莫儔且負嫌猜巳遭告訏縱之足<pc n="lb"/>
以亂區㝢除之可以安國家幸而成擒猶謂<pc n="lb"/>
失䇿當時𬒳攻戰之害百代流詭詐之譏况<pc n="lb"/>
楚琳卒伍凡材厮養賤品因時擾攘得肆猖<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
狂非有䧟堅殪敵之雄出竒制勝之略頗同<pc n="lb"/>
狐䑕乗夜睢盱晨光旣升勢自跧縮今郊畿<pc n="lb"/>
巳乂武衛方嚴汧隴鎭壓於其西邠涇扼制<pc n="lb"/>
於其北顧是歧下若居掌中以楚琳瑣劣之<pc n="lb"/>
資處掌中控握之地縱令蹢躅何惡能爲願<pc n="lb"/>
陛下姑務含弘普安反側促駕遄止録功犒<pc n="lb"/>
勤敷肆眚之恩布惟新之令然後徴韋臯楚<pc n="lb"/>
琳俾入分文武之職擇元勲宿望命出揔𡵨<pc n="lb"/>
隴之師則彼承詔欣榮奔走不暇安敢蠆介<pc n="lb"/>
復勞誅鋤措置得冝萬無一跌何遽過動不<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
爲後圖仰希睿聦試更詳慮謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>收河中後請罷兵狀<pc n="lb"/>
昨日欽漵奉宣聖旨示臣馬燧渾瑊等奏平<pc n="lb"/>
懷光收河東狀兼令臣商量須作何處置令<pc n="lb"/>
欽漵奏來者兇梗殱盪關畿廓清實聖謀廣<pc n="lb"/>
運之功亦宗社無疆之祚應須處置大略巳<pc n="lb"/>
附欽漵口陳展轉傳言恐未盡意謹復薦其<pc n="lb"/>
固陋願陛下少留察焉臣聞禍或生福福亦<pc n="lb"/>
生禍喪者得之理得者喪之端故晉勝鄢陵<pc n="lb"/>
范爕祈死吴克勁越夫差啓殃是知福不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
以屢徼幸得不可以常覬覦居福而慮禍則<pc n="lb"/>
其福可保見得而忘喪則其喪必臻臣竊懼<pc n="lb"/>
謟䛕希旨之徒險躁生事之輩幸兇醜覆亡<pc n="lb"/>
之㑹揣英主削平之心必將競効甘言誘開<pc n="lb"/>
利欲謂王師所向莫敵謂餘孽指顧可平請<pc n="lb"/>
廻蒲坂之戈復起淮沂之役斯議一啓必有<pc n="lb"/>
亂階故微臣姑以生禍爲憂而未敢以獲福<pc n="lb"/>
爲賀也何則建中之難其事可徴始以蓄憾<pc n="lb"/>
而隘於含容或以亟勝而輕於戰伐故文喜<pc n="lb"/>
之討涇上之瘡痛未平崇義之征漢南之芟夷<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
繼甚阻命之帥非不誅也伐叛之師非不克<pc n="lb"/>
也介焉之斷非不堅也赫斯之怒非不逞也<pc n="lb"/>
然以人不見恤惟戮是聞有辜無辜不敢自<pc n="lb"/>
保是以抱釁反側者懼鈇鉞之次加畏禍危<pc n="lb"/>
疑者慮猜譖之災及遂乃螽結以拒討狼顧<pc n="lb"/>
以背恩彌兩河而亘淮夷盪三輔而盗京邑<pc n="lb"/>
鑾輅爲之再駕行宫至於合圍于時海内大<pc n="lb"/>
揺物情幾去天命莫保於寸晷王威不出於<pc n="lb"/>
一城邦國之杌<graphic n="KR2419" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2419.png" mimeType="image/png"/>艱屯綿綿聮聮若包桑綴<pc n="lb"/>
旒幸而不殊者屢矣勢之危窘實足寒心非<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
有曩時熊罷翕習之師雷霆奮發之勢武庫<pc n="lb"/>
劒㦸之利帑藏財賦之殷其所以施令率人<pc n="lb"/>
取威定亂比於建中之始豈不至微至殺哉然<pc n="lb"/>
而陛下懷悔過之深誠降非常之大號知黷武<pc n="lb"/>
窮兵之長亂知急征重斂之勦財知殘人肆<pc n="lb"/>
欲之取危知違衆率心之稔慝知烝庶困極<pc n="lb"/>
之興怨知上下鬱堙之失情德音渙然以之<pc n="lb"/>
更始所在宣敡之際聞者莫不涕流雖或兇<pc n="lb"/>
獷匪人亦必爲之歔欷誠之動物乃至于斯懷<pc n="lb"/>
梟䲭以好音消祲沴爲和氣由是姦回易慮<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
黎獻歸心假王叛換之夫削僞號以請罪觀<pc n="lb"/>
釁首䑕之將壹純誠以効勤流亡凍餒者希<pc n="lb"/>
保於室家屯戍戰爭者冀全其性命德澤將<pc n="lb"/>
竭而重霈君臣巳絶而更交天下之情翕然<pc n="lb"/>
一變曩討之而愈叛今釋之而畢來曩以百<pc n="lb"/>
萬之師而力殫今以咫尺之詔而化洽是則<pc n="lb"/>
聖王之敷理道服暴人任德而不任兵明矣<pc n="lb"/>
羣帥之悖臣禮拒天誅圖活而不圖亡又明<pc n="lb"/>
矣尚恐陛下以臣言之略而未喻也請復循<pc n="lb"/>
其本而申備之往以河朔青齊同惡相扇擁<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
戎據土易代不庭陛下恥王化之未同忿姦<pc n="lb"/>
慝之靡格於是發六軍神䇿河陽河東澤潞<pc n="lb"/>
朔方之騎士以徂征于北命永平汴宋幽隴<pc n="lb"/>
江淮閩嶺之將卒以奮伐于南罄國家廩帑<pc n="lb"/>
以贍軍悉公私廐牧以張武筭斂周於萬<pc n="lb"/>
類徴徭𬒳於八荒勞巳甚矣威亦盛矣旣<pc n="lb"/>
而嚝日綿歳老師費財兩河之冦患有加無<pc n="lb"/>
瘳而邦本巳始覆矣洎涇卒唱亂泚戎搆災<pc n="lb"/>
犲狼整居於禁闈猰㺄擇肉於馳道河朔問<pc n="lb"/>
罪之衆布路而歸宋郊仗順之師守壘不暇<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
于斯之亂海内沸騰儻有問鼎之雄圖滔天<pc n="lb"/>
之巨猾幸災乗間何所不爲旣而恱納之儔<pc n="lb"/>
咸自斂縮内無非望之議外無軼境之侵及<pc n="lb"/>
聞天澤滌瑕制書復爵曽不蔕芥望風<graphic n="KR0833" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0833.png" mimeType="image/png"/>降<pc n="lb"/>
爭馳表章唯恐居後跡其素志於此可知是<pc n="lb"/>
皆假兵救怨之流戀土偷安之輩懷生畏死<pc n="lb"/>
蠢動之大情慮危求安品物之常性有天下<pc n="lb"/>
而子百姓者以天下之欲爲欲以百姓之心<pc n="lb"/>
爲心固當遂其所懷去其所畏給其所求使<pc n="lb"/>
家家自寧人人自遂家苟寧矣國亦同焉人<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
苟遂矣君亦泰焉是則好生以及物者乃自<pc n="lb"/>
生之方施安以及物者乃自安之術濟彼於<pc n="lb"/>
死地而求此之乆生也從古及今未之有焉<pc n="lb"/>
措彼於危地而求此之乆安也從古及今亦未<pc n="lb"/>
之有焉是以昔之聖王知生<hi>者人</hi>之所樂而已<pc n="lb"/>
亦樂之故與人同其生則上下之樂兼得矣<pc n="lb"/>
聖王知安者人之所利而己亦利之故與人<pc n="lb"/>
共其安則公私之利兩全矣其有反易常理<pc n="lb"/>
昏迷不恭則當<pc n="　"/>外察其倔強之由内省於<pc n="lb"/>
撫馭之失脩近以來逺檢身而率人故書曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
惟干戈省厥躬又曰舞干羽于兩階七旬有<pc n="lb"/>
苗格孔子曰逺人不服則修文德以來之旣來<pc n="lb"/>
之則安之此其證也如或昧於懷柔務在攻<pc n="lb"/>
取不徴教化之未至不疵誠感之未孚惟峻<pc n="lb"/>
威是臨惟忿心是肆視人如禽獸而曝之原<pc n="lb"/>
野輕人如草芥而勦之銛鋒叛者不賔則命<pc n="lb"/>
致討討者不克則將議刑是使負釁者懼必<pc n="lb"/>
死之誅奉辭者慮無功之責編甿以困於杼<pc n="lb"/>
軸而思變士卒以憚於死䘮而念歸萬情相<pc n="lb"/>
攻亂豈有定一夫不率闔境罹殃一境不寧<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
普天致擾兵拏禍結變起百端故孔子曰逺<pc n="lb"/>
人不服而不能來也邦分崩離析而不能守<pc n="lb"/>
也而謀動干戈於邦内吾恐季孫之憂不在<pc n="lb"/>
顓臾而在蕭牆之内矣此蓋必然之常理<pc n="lb"/>
至當之格言足以爲明鑑元龜貫百王而不<pc n="lb"/>
易者也事乃反覆得無懼乎夫理有必然則<pc n="lb"/>
殊途歸於同轍言有至當則異代應如合符<pc n="lb"/>
頃以東北孽徒職貢廢闕陛下忿其違命大<pc n="lb"/>
舉甲兵至令逆泚誘姦乗釁而動所備之冦<pc n="lb"/>
猶逺介於河山不虞之戎巳竊發於都輦蕭<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
牆之戒不其信歟前典垂訓旣如彼近事明<pc n="lb"/>
驗又如此所以德音敘哀痛之情悔征伐之<pc n="lb"/>
事引衆慝以咎己布明信以示人旣往之失<pc n="lb"/>
畢懲莫大之辜咸宥約之以省賦誓之以息<pc n="lb"/>
兵由是億兆汙人四三叛帥感陛下自新之<pc n="lb"/>
旨恱陛下盛德之言革面易辭具脩臣禮其<pc n="lb"/>
於深言密議固亦未盡坦然必當聚黨而謀<pc n="lb"/>
傾耳而聽觀陛下所行之事考陛下所誓之<pc n="lb"/>
言若言與事符則遷善之心漸固儻事與言<pc n="lb"/>
背則慮禍之態復興自京邑底寧乗輿旋返<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
屬懷光繼亂天討又行息兵之言我則未復<pc n="lb"/>
山東羣帥所以未敢生辭者蓋爲河中之地<pc n="lb"/>
密近王城迫於朝夕之虞不得不翦除之爾<pc n="lb"/>
今若改轅移斾復指淮西則淮西元兇必將<pc n="lb"/>
誑脅其同惡之徒間說於新附之帥謂之曰<pc n="lb"/>
奉天息兵之旨乃因窘急而言朝廷稍安必<pc n="lb"/>
復誅伐是以朱泚滅而懷光戮懷光戮而希<pc n="lb"/>
烈征希烈儻平禍將次及則彼之蓄素疑而<pc n="lb"/>
懷宿負者能不爲之動心哉心旣動則盈其<pc n="lb"/>
喪身覆族之憂憂旣盈則慮以脣亡齒寒之<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
病夫病同者雖胡越而相愍憂同者不邀結<pc n="lb"/>
而自親河朔青齊固當響應建中之禍勢必<pc n="lb"/>
重興以國家再造之初當羣孽息肩之後迭<pc n="lb"/>
來鳴吠或肆奔衝討之則我力未遑縱之乃<pc n="lb"/>
㓂患斯甚臣愚竊以爲禍非細未審陛下何<pc n="lb"/>
方以待之若有其方侮之可也如其未有願<pc n="lb"/>
陛下勿輕易焉凡將圖終必在愼始禍機一<pc n="lb"/>
發難可復追臣請粗陳當今維馭之所冝唯<pc n="lb"/>
聖主省擇萬一夫君之大柄在惠與威二者<pc n="lb"/>
兼行廢一不可惠而罔威則不畏威而罔惠<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
則不懐苟知夫惠之可懷而廢其取威之具<pc n="lb"/>
則所敷之惠適足以示弱也其何懷之有焉<pc n="lb"/>
苟知夫威之可畏而遺其施惠之德則所作<pc n="lb"/>
之威適足以召敵也其何畏之有焉故善爲<pc n="lb"/>
國者宣惠以養威蓄威以尊惠威而能養則<pc n="lb"/>
不挫惠而見尊則有恩是以惠與威交相畜<pc n="lb"/>
也威與惠互相行也人主之欲柔逺人而服<pc n="lb"/>
強暴不明斯術之要莫之得焉今皇運中興<pc n="lb"/>
天禍將悔以逆泚之偷居上國以懷光之竊<pc n="lb"/>
保中畿歳未再周相次梟殄實衆慝驚心之<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
日羣生改觀之時威則已行惠猶未洽誠冝<pc n="lb"/>
上副天眷下收物情布恤人之惠以濟威乗<pc n="lb"/>
滅賊之威以行惠宥河中染汚之黨悉無所<pc n="lb"/>
問赦淮右僭逆之罪咸與惟新蠲貸疲甿休<pc n="lb"/>
罷戰士符往歳息兵之令以彰信丕大君含<pc n="lb"/>
垢之德以布仁俾萬姓皆曰大哉王言又曰<pc n="lb"/>
一哉王心如是則威不用而畏如神明惠不<pc n="lb"/>
費而懷如父母凡在危疑懼討者必將曰淮<pc n="lb"/>
右僭逆之罪且赦矣吾屬何患焉凡在脅從<pc n="lb"/>
同惡者必將曰河中染汚之黨且宥矣吾屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
何疚焉凡在倦苦思安者必將曰吾君有戰<pc n="lb"/>
勝之師抑而不騁信乎其罷征矣凡在凋殘<pc n="lb"/>
望理者必將曰吾君有嫉亂之憤忍而不攄<pc n="lb"/>
信乎其恤隱矣天下之心若此而禍亂不息<pc n="lb"/>
理道不行者無之臣所未敢保其必從唯希<pc n="lb"/>
烈一人而巳揆其私心非不願從也想其潜<pc n="lb"/>
慮非不追悔也但以猖狂失計巳竊大名雖<pc n="lb"/>
荷陛下全宥之恩然不能不自靦於天地之<pc n="lb"/>
間耳縱未順命斯爲獨夫内則無辭以起兵<pc n="lb"/>
外則無類以求助其計不過厚撫部曲偷容<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
歳時心雖陸梁勢必不敢陛下伹勑諸鎭各<pc n="lb"/>
守封疆彼旣氣奪筭窮是乃狴牢之虜不有<pc n="lb"/>
人禍則當鬼誅朝廷務崇德以待之臣固知<pc n="lb"/>
其必不逃於所揣矣古所謂不戰而屈人之<pc n="lb"/>
兵者斯之謂歟今若不顧幾冝復興戎役瀆<pc n="lb"/>
威而蔑惠捨易而即難是棄明信而務忿心<pc n="lb"/>
假敵辭而資㓂援窮者不暇恤勞者不得居<pc n="lb"/>
國之安危或未可保此乃成敗理亂之所繫<pc n="lb"/>
願陛下難之愼之區區上干憂惜在此儻蒙<pc n="lb"/>
過納狂瞽不疑所行謹當草具招諭之辭詳<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
陳備禦之畫伏俟宣許方敢以聞謹奏<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第十六<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pb n="30b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第十七<pc n="　"/>中書奏議卷第一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>請許臺省長官舉薦屬吏狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>請遣使臣宣撫諸道遭水州縣狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論淮西管内水損處請同諸道遣宣慰使狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謝宻㫖因論所宣事狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請許臺省長官舉薦屬吏狀<pc n="lb"/>
今月十七日顧少連延英對迴奉宣宻㫖卿<pc n="lb"/>
先奏令臺省長官各舉屬吏近聞外議云諸<pc n="lb"/>
司所舉皆有情故兼受賄賂不得實才此法<pc n="lb"/>
甚非穩便巳後除改卿宜並自揀擇不可信<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
任諸司者臣以闇劣謬當大任果速官謗上<pc n="lb"/>
貽聖憂過蒙恩私曲降慈誨感戴循省寢興<pc n="lb"/>
不寍緣是宻旨特宣不敢對衆陳謝祇禀成<pc n="lb"/>
命所宜必行恭惟聖規又合無隱苟有未達<pc n="lb"/>
安敢勿言雖知塵煩固不可巳夫理道之急<pc n="lb"/>
在於得人而知人之難聖哲所病聽其言則<pc n="lb"/>
未保其行求其行則或遺其才校勞考則巧<pc n="lb"/>
偽䌓興而貞方之人罕進狥聲華則趨競彌<pc n="lb"/>
長而沈退之士莫升自非素與交親備詳本<pc n="lb"/>
末探其志行閲其器能然後守道藏用者可<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
得而知沽名飾貌者不容其偽故孔子云視<pc n="lb"/>
其所以觀其所由察其所安人焉廋哉夫欲<pc n="lb"/>
觀視而察之固非一朝一夕之所能也是以<pc n="lb"/>
前代有鄉里舉選之法長吏辟署之制所以<pc n="lb"/>
明厯試廣旁求敦行能息馳騖也昔周以伯<pc n="lb"/>
冏為太僕命之曰愼柬乃寮罔以巧言令色<pc n="lb"/>
便僻側媚其惟吉士是則古之王朝但命其<pc n="lb"/>
大官而大官得自柬僚屬之明驗也漢朝務<pc n="lb"/>
求多士其選不唯公府辟召而巳又有父任<pc n="lb"/>
兄任皆得為郎選入之初雜居三署臺省有<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
闕即用補之是則古之郎官皆以任舉充選<pc n="lb"/>
此其明驗也魏晉已後曁於國初採擇庶官<pc n="lb"/>
多由選部惟高位重職乃由宰相考庶官之<pc n="lb"/>
有成效者請而命焉故晉代山濤為吏部尚<pc n="lb"/>
書中外品員多所啟授宋朝以蔡廓為吏部<pc n="lb"/>
尚書郎先使人謂宰相徐羡之曰若得行吏<pc n="lb"/>
部之職則拜不然則否羡之答云黄散巳下<pc n="lb"/>
悉委蔡廓猶憤恚以為失職遂不之官是則<pc n="lb"/>
黄門散騎侍郎皆由吏部選授不必朝廷列<pc n="lb"/>
位盡合柬在臺司此其明驗也國朝之制庶<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
官五品巳上制敕命之六品巳下則並旨授<pc n="lb"/>
制敕所命者蓋宰相商議奏可而除拜之也<pc n="lb"/>
旨授者蓋吏部銓材署職然後上言詔旨但<pc n="lb"/>
畫聞以從之而不可否者也開元中吏部注<pc n="lb"/>
擬選人奏置循資格限自起居遺補及御史<pc n="lb"/>
等官猶並列於選曹銓綜之例著在格令至<pc n="lb"/>
今不刋未聞常參之官悉委宰臣選擇此又<pc n="lb"/>
近事之明驗也其後舊典失序倖臣專朝舍<pc n="lb"/>
僉議而重已權廢公舉而行私惠是使周行<pc n="lb"/>
庶品苟不出時宰之意者則莫致焉任衆之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
道益微進善之途漸隘近者每須任使常苦<pc n="lb"/>
乏人臨事選求動淹旬朔姑務應用難盡當<pc n="lb"/>
才豈不以薦舉凌遲人物衰少居常則求精<pc n="lb"/>
太過有急則備位不充欲令庶績咸熙固亦<pc n="lb"/>
難矣臣實駑鈍一無所堪猥蒙任使待罪宰<pc n="lb"/>
相雖懷竊位之懼且乏知人之明自揣庸虛<pc n="lb"/>
終難上報惟廣求才之路使賢者各以彙征<pc n="lb"/>
啟至公之門令職司皆得自達臣當謹守法<pc n="lb"/>
度考課百官奉揚聰明信賞必罰庶乎人無<pc n="lb"/>
滯用朝不乏才以此爲酬恩之資以此爲致<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
理之具爰初受命即以上陳求賢審官粗立<pc n="lb"/>
綱制凡是百司之長兼副貳等官及兩省供<pc n="lb"/>
奉之職并因察舉勞效須加獎任者並宰臣<pc n="lb"/>
敘擬以聞其餘臺省屬僚請委長官選擇指<pc n="lb"/>
陳才實以狀上聞一經薦揚終身保任各於<pc n="lb"/>
除書之内具摽舉授之由示衆以公明章得<pc n="lb"/>
失得賢則進考增秩失實則奪俸贖金亟得<pc n="lb"/>
則褒升亟失則黜免非止搜揚下位亦可閲<pc n="lb"/>
試大官前志所謂達觀其所舉即此義也自<pc n="lb"/>
蒙允許即以宣行南宫舉人纔至十數或非<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
臺省舊吏則是使府佐僚累經薦延多厯事<pc n="lb"/>
任議其資望旣不愧於班行考其行能又未<pc n="lb"/>
聞於闕敗而議者遽以騰口上煩聖聰道之<pc n="lb"/>
難行亦可知矣陛下勤求理道務循物情因<pc n="lb"/>
謂舉薦非宜復委宰臣揀擇其為崇任輔弻<pc n="lb"/>
博採輿詞可謂聖德之盛者然於委任責成<pc n="lb"/>
之道聽言考實之方閑邪存誠猶恐有闕所<pc n="lb"/>
謂委任責成者將立其事先擇其人既得其<pc n="lb"/>
人愼謀其始旣謀其始詳慮其終終始之閒<pc n="lb"/>
事必前定有疑則物果於用旣用則不復有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
疑待終其謀乃考其事事愆于素者革其弊<pc n="lb"/>
而黜其人事協于初者賞其人而成其美使<pc n="lb"/>
受賞者無所與讓見黜者莫得為辭夫如是<pc n="lb"/>
則苟無其才孰敢當任苟當其任必得竭才<pc n="lb"/>
此古之聖王委任責成無為而理之道也所<pc n="lb"/>
謂聽言考實虛受廣納弘接下之規明目達<pc n="lb"/>
聰廣濟人之道欲知事之得失不可不聽之<pc n="lb"/>
於言欲辯言之眞虛不可不考之於實言事<pc n="lb"/>
之得者勿即謂是必原其所得之由言事之<pc n="lb"/>
失者勿即謂非必窮其所失之理稱人之善<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
者必詳徵行善之跡論人之惡者必明辨爲<pc n="lb"/>
惡之端凡聽其言皆考其實旣得其實又察<pc n="lb"/>
以情旣盡其情復稽於衆衆議情實必叅相<pc n="lb"/>
得然後信其說奬其誠如或矯誣亦寘明罰<pc n="lb"/>
夫如是則言者不壅聽者不勞無浮妄亂敎<pc n="lb"/>
之談無陰邪傷善之說無輕信見欺之失無<pc n="lb"/>
濳陷不辨之冤此古之聖王聽言考實不出<pc n="lb"/>
戸而知天下之方也陛下旣納臣言而用之<pc n="lb"/>
旋聞横議而止之於臣謀不責成於横議不<pc n="lb"/>
考實此乃謀失者得以辭其罪議曲者得以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
肆其誣率是以行觸類而長固無必定之計<pc n="lb"/>
亦無必實之言計不定則理道難成言不實<pc n="lb"/>
則小人得志國家所病恒必由之昔齊桓公<pc n="lb"/>
將啟覇圖問管仲以害覇之事管仲對曰得<pc n="lb"/>
賢不能任害覇也任賢不能固害覇也固始<pc n="lb"/>
而不能終害覇也與賢人謀事而與小人議<pc n="lb"/>
之害覇也所謂小人者不必悉懷險詖故覆<pc n="lb"/>
邦家蓋以其意性憸邪趣尚狹促以沮議為<pc n="lb"/>
出衆以自異為不羣趨近利而昧逺圖效小<pc n="lb"/>
信而傷大道故論語曰言必信行必果硜硜<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
然小人也夫以能信於言能果於行唯以硜<pc n="lb"/>
硜淺近不克弘通宣尼猶謂其小人管仲尚<pc n="lb"/>
憂其害覇況又有言行難保而恣其非心者<pc n="lb"/>
乎此皆任不責成言不考實之弊也聖旨以<pc n="lb"/>
謂外議云諸司所舉皆有情故兼受賄賂不<pc n="lb"/>
得實才者臣請陛下當使所言之人詳陳所<pc n="lb"/>
犯之狀某人受賄某舉有情陛下然後以事<pc n="lb"/>
質於臣臣復以事質於舉主若便首伏則據<pc n="lb"/>
罪抵刑如或有詞則付法閲實謬舉者必行<pc n="lb"/>
其罰誣善者亦反其辜自然憲典克明邪慝<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
不作懲一沮百理之善經何必貸其姦贓不<pc n="lb"/>
加辯詰私其公議不出主名使無辜見疑有<pc n="lb"/>
罪獲縱枉直同貫人何賴焉聖㫖又以官長<pc n="lb"/>
舉人法非穩便令臣並自揀擇不可信任諸<pc n="lb"/>
司者伏以宰輔常制不過數人人之所知固<pc n="lb"/>
有限極必不能徧諳多士備閲羣才若令悉<pc n="lb"/>
命羣官理須展轉詢訪是則變公舉為私薦<pc n="lb"/>
易明敡以暗投儻如議者之言所舉多有情<pc n="lb"/>
故舉於君上且未絶私薦於宰臣安肯無詐<pc n="lb"/>
失人之弊必又甚焉所以承前命官罕有不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
涉私謗雖則秉鈞不一或自行情亦由私訪<pc n="lb"/>
所親轉為所賣其弊非逺聖鑒明知今又將<pc n="lb"/>
徇浮言專任宰臣除吏宰臣不徧諳識踵前<pc n="lb"/>
須訪於人若訪於親朋則是悔其覆車不易<pc n="lb"/>
前轍之失也若訪於朝列則是求其私薦必<pc n="lb"/>
不如公舉之愈也二者利害惟陛下更詳擇<pc n="lb"/>
焉恐不如委任長官愼柬僚屬所柬既少所<pc n="lb"/>
求亦精得賢有鑒識之名失實當闇謬之責<pc n="lb"/>
人之常性莫不愛身況於臺省長官皆是當<pc n="lb"/>
朝髙選孰肯狥私妄舉以傷名取責者乎所<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
謂臺省長官即僕射尚書左右丞侍郎及侍<pc n="lb"/>
御史大夫中丞是也陛下比擇輔相多亦不<pc n="lb"/>
出其中今之宰相則往日臺省長官也今之<pc n="lb"/>
臺省長官乃將來之宰臣也但是職名暫異<pc n="lb"/>
固非行業頓殊豈有為長官之時則不能舉<pc n="lb"/>
一二屬吏居宰臣之位則可擇千百狊寮物<pc n="lb"/>
議悠悠其惑斯甚聖人制事必度物宜無求<pc n="lb"/>
備於一人無責人於不逮尊者領其要卑者<pc n="lb"/>
任其詳是以人主擇輔臣輔臣擇庶長庶長<pc n="lb"/>
擇佐僚所任愈崇故所擇愈少所試漸下故<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
所舉漸輕進不失倫選不失類以類則詳知<pc n="lb"/>
實行有倫則杜絶徼求將務得人無易於此<pc n="lb"/>
是故選自卑遠始升於朝者各委長吏任舉<pc n="lb"/>
之則下無遺賢矣寘於周行旣任以事者於<pc n="lb"/>
是宰臣序進之則朝無曠職矣才德兼茂厯<pc n="lb"/>
試不渝者然後人主倚任之則海内無遺士<pc n="lb"/>
矣夫求才貴廣考課貴精求廣在於各舉所<pc n="lb"/>
知長吏之薦擇是也考精在於按名責實宰<pc n="lb"/>
臣之序進是也求不廣則下位罕進下位罕<pc n="lb"/>
進則用常乏人用常乏人則懼曠庶職懼曠<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
庶職則苟取備員是以考課之法不暇精也<pc n="lb"/>
考不精則能否無別能否無別則砥礪漸衰<pc n="lb"/>
砥礪漸衰則職業不舉職業不舉則品格浸<pc n="lb"/>
微是以賢能之功不克彰也皆失於不廣求<pc n="lb"/>
人之道而務選士之精不思考課之行而望<pc n="lb"/>
得人之美是以望得彌失務精益麤塞源浚<pc n="lb"/>
流未見其可臣欲詳徵舊説伏恐聽覽為煩<pc n="lb"/>
粗舉一端以明其理往者則天太后踐祚臨<pc n="lb"/>
朝欲收人心尤務㧞擢弘委任之意開汲引<pc n="lb"/>
之門進用不疑求訪無倦非但人得薦士亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
得自舉其才所薦必行所舉輒試其於選士<pc n="lb"/>
之道豈不傷於容易哉然而課責旣嚴進退<pc n="lb"/>
皆速不肖者旋黜才能者驟升是以當代謂<pc n="lb"/>
知人之明累朝頼多士之用此乃近於求才<pc n="lb"/>
貴廣考課貴精之效也陛下誕膺寶厯思致<pc n="lb"/>
理平雖好賢之心有踰前哲而得人之盛未<pc n="lb"/>
逮往時蓋由鑒賞獨任於聖聰搜擇頗難於<pc n="lb"/>
公舉但速登延之路罕施練覈之方遂使先<pc n="lb"/>
進者漸益凋訛後來者不相接續施一令則<pc n="lb"/>
謗沮互起用一人則瘡痏立成此乃失於選<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
才太精制法不一之患也則天舉用之法傷<pc n="lb"/>
易而得人陛下愼柬之規太精而失士是知<pc n="lb"/>
雖易於舉用而不易於苟容則所易者適足<pc n="lb"/>
廣得人之資不爲害也不精於法制而務精<pc n="lb"/>
於選才則所精者適足梗進賢之途不爲利<pc n="lb"/>
也人之才行自昔罕全苟有所長必有所短<pc n="lb"/>
若録長補短則天下無不用之人責短舍長<pc n="lb"/>
則天下無不棄之士加以情有憎愛趣有異<pc n="lb"/>
同假使聖如伊周賢如楊墨求諸物議孰免<pc n="lb"/>
譏嫌昔子貢問於孔子曰鄉人皆好之何如<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
子曰未可也鄉人皆惡之何如子曰未可也<pc n="lb"/>
不如鄉人之善者好之其不善者惡之蓋以<pc n="lb"/>
小人君子意必相反其在小人之惡君子亦<pc n="lb"/>
如君子之惡小人將察其情在審其聽聽君<pc n="lb"/>
子則小人道廢聽小人則君子道消今陛下<pc n="lb"/>
愼選宰臣必以為重於庶品精擇長吏必以<pc n="lb"/>
為愈於末流及至宰臣獻規長吏薦士陛下<pc n="lb"/>
則但納横議不稽始謀是乃任以重者輕其<pc n="lb"/>
言待以輕者重其事且又不辨所毁之虛實<pc n="lb"/>
不校所議之短長人之多言何所不至是將<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
使人無所措其手足豈獨選任之道失其端<pc n="lb"/>
而巳乎臣之切言固非為已所惜者致理之<pc n="lb"/>
道所感者見遇之恩輒因陳謝布露以聞惟<pc n="lb"/>
陛下幸察謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請遣使臣宣撫諸道遭水州縣狀<pc n="lb"/>
右頻得鹽鐵轉運及州縣申報霖雨為災彌<pc n="lb"/>
月不止或川瀆汎漲或谿谷奔流淹没田苗<pc n="lb"/>
損壞廬舍又有漂溺不救轉徙乏糧䘮亡流<pc n="lb"/>
離數亦非少臣等任處臺輔職調陰陽一物<pc n="lb"/>
失宜尸曠斯在五行愆度黜責何逃陛下德<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
邁禹湯恕人咎己臣等每奉詞旨倍益慙惶<pc n="lb"/>
所以僶俛在公不敢頻煩請罪前者面陳事<pc n="lb"/>
體須遣使撫綏陛下尚謂詢問來人所損殊<pc n="lb"/>
少即議優䘏恐長姦欺臣等旬日巳求更番<pc n="lb"/>
借訪類㑹行旅所説悉與申報符同但恐所<pc n="lb"/>
聞聖聰或未盡陳事實夫流俗之弊多徇諂<pc n="lb"/>
諛揣所悦意者則侈其言度所惡聞者則小<pc n="lb"/>
其事制備失所恒病於斯初聞諸道水災臣<pc n="lb"/>
等屢訪朝列多云無害於物以為不足致懷<pc n="lb"/>
退省其私言則頓異霖潦非可諱之事縉紳<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
皆有識之人與臣比肩尚且相媚况乎事或<pc n="lb"/>
曖昧人或瑣微以利已之心希至尊之旨其<pc n="lb"/>
於情實固不易知如斯之流足誤視聽所願<pc n="lb"/>
事皆覆驗則冀言無詐欺大明照臨天下之<pc n="lb"/>
幸也昔子夏問於孔子曰何如斯可謂人之<pc n="lb"/>
父母孔子對曰四方有敗必先知之斯可謂<pc n="lb"/>
人之父母矣蓋以君人之道子育為心雖深<pc n="lb"/>
居九重而慮周四表雖恒處安樂而憂及困<pc n="lb"/>
窮近取諸身如一體之於四支其疾病無不<pc n="lb"/>
恤也遠取諸物如兩曜之於萬類其鑒照無<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
不均也故時有凶害而人無流亡恃天聽之<pc n="lb"/>
必聞知上澤之必至是以有母之愛有父之<pc n="lb"/>
尊古之聖王能以天下為一家中國為一人<pc n="lb"/>
用此術也今水潦為敗綿數十州奔告于朝<pc n="lb"/>
日月相繼若哀其疾苦固宜降旨優矜儻疑<pc n="lb"/>
其詐欺亦當遣使臣巡視安可徇往來之浮<pc n="lb"/>
説忘惠䘏之大猷失人得財是將焉用况災<pc n="lb"/>
害已甚申奏亦頻縱不蒙恩復除自當准式<pc n="lb"/>
蠲免徒失事體無資國儲恐須速降德音深<pc n="lb"/>
示憂憫分道命使明敕弔災寛息征徭省察<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
冤濫應家有溺死及漂没居產都盡父子不<pc n="lb"/>
存濟者各量賜粟帛便委使臣與州府以當<pc n="lb"/>
處官物給付其損壞廬舍田苗者亦委使臣<pc n="lb"/>
與州府據所損作分數等第聞奏量與蠲減<pc n="lb"/>
租税如此則殁者蒙瘞酹之惠存者霑煦嫗<pc n="lb"/>
之恩霈澤下施孰不欣戴所費者財用所收<pc n="lb"/>
者人心若不失人何憂乏用臣等巳約支計<pc n="lb"/>
所費亦不甚多儻蒙聖恩允從即具條件續<pc n="lb"/>
進臣又聞聖人作則皆以天地為本陰陽為<pc n="lb"/>
端慶賞者順陽之功故行於春夏刑罸者法<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
陰之氣故用之秋冬事或愆時人必罹咎是<pc n="lb"/>
以月令所載夏行秋令則苦雨數來丘隰水<pc n="lb"/>
潦夏行冬令則後乃大水敗其城郭典籍垂<pc n="lb"/>
誡言固不誣天人同符理當必應旣有繫於<pc n="lb"/>
舒慘是能致於災祥頃自夏初大臣得罪親<pc n="lb"/>
黨坐累其徒實繁邦憲巳行宸嚴未解畏天<pc n="lb"/>
之怒中外竦然若以月令推之水潦或是其<pc n="lb"/>
應雖天所降沴不在郊畿然海内為家無論<pc n="lb"/>
遐邇伏願滌瑕以德消沴以和威惠之相濟<pc n="lb"/>
合宜陰陽之運行自序臣等不勝覩災慙負<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之至謹奉狀陳請以聞謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論淮西管内水損處請同諸道遣宣慰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>使狀<pc n="lb"/>
右奉進止淮西管内貢賦旣闕所緣水損簡<pc n="lb"/>
擇宣慰使此道亦不要遣去者臣聞聖王之<pc n="lb"/>
於天下也人有不得其所者若巳納之於隍<pc n="lb"/>
故夏禹泣辜殷湯引罪蓋以率土之内莫非<pc n="lb"/>
王臣或有昬迷不恭是由敎化未至常以善<pc n="lb"/>
救則無棄人自希烈亂常汚染淮甸職貢廢<pc n="lb"/>
闕責當有歸在於編甿豈任其咎陛下息師<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
含垢宥彼渠魁惟兹下人久罹脅制想其翹<pc n="lb"/>
望聖化誠亦有足哀傷儻弘善救之心當軫<pc n="lb"/>
納隍之慮今者遣使宣命本緣䘏患弔災諸<pc n="lb"/>
道災患旣同朝廷弔䘏或異是使慕聲敎者<pc n="lb"/>
絶望懷反側者得詞棄人而固其㓂讎恐非<pc n="lb"/>
所以爲計也昔晉饑乞糴于秦大夫百里奚<pc n="lb"/>
曰天災流行國家代有救災䘏鄰道也行道<pc n="lb"/>
有福丕豹則請因而伐之穆公用百里奚之<pc n="lb"/>
言拒丕豹之請且曰其君是惡其人何罪遂<pc n="lb"/>
輸粟以救之其後秦饑乞糴于晉晉大夫虢<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
射曰無損於怨而益於㓂不如勿與慶鄭曰<pc n="lb"/>
背施無親幸災不仁貪愛不祥怒鄰不義不<pc n="lb"/>
如與之惠公信虢射之謀違慶鄭之議遂閉<pc n="lb"/>
糴以絶焉是歲晉國復饑秦伯又饋之粟曰<pc n="lb"/>
吾怨其君而矜其人終於秦穆覇强晉惠擒<pc n="lb"/>
辱是知棄怨而施惠者可以懷敵計利而忘<pc n="lb"/>
義者罔不失人此乃列國諸侯猶務䘏鄰救<pc n="lb"/>
災矧君臨天下而可使德澤不均被者乎議<pc n="lb"/>
者多謂淮右荐饑國家之利臣等愚見以為<pc n="lb"/>
不然必若興有征之師問不庭之罪因災幸<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
濟巳爽德政儻又難於用兵望其艱窘自弊<pc n="lb"/>
利害之勢或未可知夫悍獸之情窮則攫搏<pc n="lb"/>
暴人之態急則猖狂當其迫阨之時尤資撫<pc n="lb"/>
馭苟得招攜以禮便可底寍備慮乖方亦足<pc n="lb"/>
生患竊以帝王之道頗與敵國不同懷柔萬<pc n="lb"/>
邦唯德與義寍人負我無我負人故能使億<pc n="lb"/>
兆歸心逺邇從化猶有兇迷不復必當人鬼<pc n="lb"/>
同誅此其自取覆亡尚亦不足含怒今因供<pc n="lb"/>
税有闕遂令施惠不均責帥及人恐未為允<pc n="lb"/>
伏惟聖鑒更審細裁量其所擇諸道使並未<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
敢宣行伏候進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝宻㫖因論所宣事狀<pc n="lb"/>
前日顧少連奉諭宻旨每於延英對卿緣有<pc n="lb"/>
諸人言不得盡中間卿所奏去冬薦人實緣<pc n="lb"/>
對趙憬執論所以有言相拒亦不是阻卿之<pc n="lb"/>
意若有要便事但依前者意旨自手疏密封<pc n="lb"/>
進來卿又頻與苗粲進官朕未放過恐卿未<pc n="lb"/>
知朕意此人即苗晉卿之子晉卿往年攝政<pc n="lb"/>
曾有不臣之言又諸子皆與古帝王同名意<pc n="lb"/>
甚不善緣非諸子之過不欲明行斥逐終是<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
不合令在朝廷卿宜密知此意苗粲兄弟並<pc n="lb"/>
改與在外閒僻處官仍不得令近兵馬者猥<pc n="lb"/>
蒙天慈屢降深旨慰眷稠曡誨諭周詳骨肉<pc n="lb"/>
之恩無以加此士感知已尚合捐軀臣雖孱<pc n="lb"/>
微能不激勵至於彌綸庶績督課羣官始終<pc n="lb"/>
不渝夙夜匪懈是皆常分曷足酬恩自揣凡<pc n="lb"/>
庸之才又無奇崛之効惟當輸罄忠節匡補<pc n="lb"/>
聖猷衆人之所難言臣必無隱常情之所易<pc n="lb"/>
溺臣必不回冏然貞心持以上報此愚夫一<pc n="lb"/>
至而不易者也惟明主矜亮而保容之頃以<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
去冬薦人頻於街衢披訴旣是准制許集理<pc n="lb"/>
合量才授官進擬再三未蒙允許伏慮事轉<pc n="lb"/>
淹滯所以因對奏陳懵於忖量推理輒發以<pc n="lb"/>
趙憬與臣並命俱掌樞衡參奉謀猷事當無<pc n="lb"/>
間不知避忌輕黷宸嚴陛下特宥惷愚曲加<pc n="lb"/>
奬導寵遇踰等恩私倍常顧惟何人叨幸若<pc n="lb"/>
此偶有所見敢不盡言是彰無隱之誠以申<pc n="lb"/>
上報之分臣聞王者之道坦然著明奉三無<pc n="lb"/>
私以勞天下平平蕩蕩無側無偏所謂三無<pc n="lb"/>
私者如天之無私覆也如地之無私載也如<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
日月之無私照也其或有過如日月之有蝕<pc n="lb"/>
焉過也人皆見之更也人皆仰之日月不疾<pc n="lb"/>
於蔽虧人君不吝於過失虧而能復無損於<pc n="lb"/>
明過而能改不累於德昨者臣所奏惟有趙<pc n="lb"/>
憬得聞陛下以至勞神委曲防護是於心膂<pc n="lb"/>
之内尚有形迹之拘職同事殊鮮克以濟恐<pc n="lb"/>
爽無私之德且傷不吝之明夫元首股肱義<pc n="lb"/>
實同體諮詢獻納一日萬機宣之使言猶未<pc n="lb"/>
盡意言若有阻意何由通啟沃旣難機務斯<pc n="lb"/>
壅雖荷綢繆之顧實増曠廢之憂仰希聖聰<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
更賜裁處苗粲少以門子早登朝班厯拾遺<pc n="lb"/>
補闕起居員外郎中前後二十餘年温恭有<pc n="lb"/>
加恪愼無怠端敏足以守職文學足以飾身<pc n="lb"/>
詳其器能堪處近侍陛下以粲先父常有過<pc n="lb"/>
言名子之方又乖義類不忍明加斥黜但令<pc n="lb"/>
改授外官伏以理國化人在於獎一善使天<pc n="lb"/>
下之爲善者勸罰一惡使天下之爲惡者懲<pc n="lb"/>
是以爵人必於朝刑人必於市惟恐衆之不<pc n="lb"/>
覩事之不彰君上行之無愧心兆庶聽之無<pc n="lb"/>
疑義受賞安之無怍色當刑居之無怨言此<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
聖王所以宣明典章與天下公共者也奬而<pc n="lb"/>
不言其善斯謂曲貸罰而不書其惡斯謂中<pc n="lb"/>
傷曲貸則授受不明而恩倖之門啟中傷則<pc n="lb"/>
枉直莫辨而䜛間之道行此柄一虧為害滋<pc n="lb"/>
大凡是譖愬之輩多非信實之言利於中傷<pc n="lb"/>
懼於公辨或云歳月巳久不可究尋或云事<pc n="lb"/>
體有妨須為隱忍或云惡跡未露宜假他事<pc n="lb"/>
為名或云但棄其人何必明言責辱詞皆近<pc n="lb"/>
於情理意實苞於矯誣傷善售姦莫斯為甚<pc n="lb"/>
伏惟聖鑒之下必無浸潤之流然於稱毁之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
言不可不辨賞罰之典不可不明陛下若以<pc n="lb"/>
晉卿跡實姦邪粲等法應坐累則當公議典<pc n="lb"/>
憲豈令陰受播遷陛下若察晉卿見誣又知<pc n="lb"/>
粲等非罪則合隨才獎用不宜降意猜防今<pc n="lb"/>
忽不示端由但加斥逐謂之掄材則失序謂<pc n="lb"/>
之行罰則無名徒使粲等受錮於聖朝晉卿<pc n="lb"/>
銜憤於幽壤以臣蔽滯未見其宜夫聽訟辨<pc n="lb"/>
䜛貴於明恕明者在驗之以迹恕者在求之<pc n="lb"/>
以情迹可責而情可矜聖王懼疑似之陷非<pc n="lb"/>
辜不之責也情可責而迹可宥聖王懼逆詐<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
之濫無罪不之責也惟情見迹具詞服理窮<pc n="lb"/>
者然後加刑罰焉是以下無冤人上無繆聽<pc n="lb"/>
苛慝不作敎化以興晉卿起自文儒致位台<pc n="lb"/>
輔能以謙柔自處故為三朝所推當諒闇之<pc n="lb"/>
辰攝冡宰之任是將備禮豈足擅權安肯露<pc n="lb"/>
不臣之言招覆族之釁雖甚狂險猶應不為<pc n="lb"/>
矧伊老臣寍忍及此假有忍人之意其如言<pc n="lb"/>
發禍隨求之以情旣無端驗之以迹又無兆<pc n="lb"/>
宜蒙昭恕理在不疑又自陛下御極已來粲<pc n="lb"/>
及兄丕皆厯清近若以舊事為累豈復含容<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
至今恐有無良之徒憎嫉丕粲兄弟造成飛<pc n="lb"/>
語務欲挫傷大抵任重勢疑易生嫌謗以周<pc n="lb"/>
公之聖不免流言霍光之忠亦遭吿訐向非<pc n="lb"/>
成王覺寤昭帝保明則二主之德美不傳二<pc n="lb"/>
臣之冤誣莫辨陛下追懷往事得失豈不相<pc n="lb"/>
遠哉後之視今固亦如此凡所舉措安可不<pc n="lb"/>
詳伏願稍留睿思特加省察斯實羣臣庶免<pc n="lb"/>
於戾豈惟苗氏一族存殁幸賴而巳乎少連<pc n="lb"/>
又向臣説云聖旨察臣孤貞猶謂清愼太過<pc n="lb"/>
都絶諸道饋遺却恐事情不通如不能納諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
財物至如鞭靴之類受亦無妨者伏以貨賄<pc n="lb"/>
之利耳目之娛人間常情孰不貪悦況臣性<pc n="lb"/>
實凡鄙寍忘顧私家本窶貧安能無欲所以<pc n="lb"/>
深自刻愼勉脩亷隅者蓋由負戴厚恩尸竊<pc n="lb"/>
大任旣不克導揚風敎致俗清湻又未能減<pc n="lb"/>
息征徭濟人窮困若無恥懼更啟賄門是忘<pc n="lb"/>
憂國之誠仍速焚身之禍由是危行特操杜<pc n="lb"/>
絶交私誠知無補大猷所冀免貽深累陛下<pc n="lb"/>
責臣以清愼太過斯謂皇明陛下慮事之不<pc n="lb"/>
通有乖理道或恐貪惏之輩務逞無厭之求<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
巧陳異端惑亂聖聽稽諸事實則甚不然夫<pc n="lb"/>
以胥吏末流苞苴微貺苟或違道且猶知慙<pc n="lb"/>
况乎公卿大臣之間方岳連帥之任豈資納<pc n="lb"/>
賄然後致誠若因財利交歡是以姑息爲事<pc n="lb"/>
旣乖直道必有過求遂之則法度浸隳阻之<pc n="lb"/>
則<graphic n="KR1333" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1333.png" mimeType="image/png"/>望彌甚爲害如此國何賴焉髙祖太宗<pc n="lb"/>
著法垂制監臨受賄盈尺有刑陛下每發德<pc n="lb"/>
音敷宥下土大辟之屬皆蒙滌除唯於犯贓<pc n="lb"/>
往往不赦豈不以貪饕爲弊殘蠧最深至於<pc n="lb"/>
士吏之微尚當嚴禁矧居風化之首反可通<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
行凡上之所為以導下也上所不為以檢下<pc n="lb"/>
也上所不為而下或為之然後可以設峻防<pc n="lb"/>
寘明辟若上為之而下亦為之固其理也又<pc n="lb"/>
可禁乎今吏有受監臨之賄者則以為罪不<pc n="lb"/>
可容朝廷之制四方所監臨也而宰司公受<pc n="lb"/>
其賄是亦無恥而不恕者歟孔子曰大臣不<pc n="lb"/>
可不敬也是人之表也邇臣不可不愼也是<pc n="lb"/>
人之道也表傾則影曲道僻則行邪若大臣<pc n="lb"/>
邇臣可以受財則庶長寀寮孰為不可朝廷<pc n="lb"/>
取之於方鎮方鎮復取之於州州取之於縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
縣取之於鄉鄉將安取哉是皆出於疲人之<pc n="lb"/>
肝腦筋髓耳自大盗猾夏耗斁生人天下常<pc n="lb"/>
屯百萬之師坐受衣食農夫𧖟婦凍而織餒<pc n="lb"/>
而耕殫力忍死以供十倍之賦日日引頸望<pc n="lb"/>
覩昇平之化惠恤之恩凡四十九年矣荐屬<pc n="lb"/>
多故有加無瘳持利權食厚祿者當憂隱忸<pc n="lb"/>
怩憫愧黎庶而又交通私賄扇起貪風是令<pc n="lb"/>
已困之甿重遭過分之擾陛下尚以為鞭靴<pc n="lb"/>
之類受亦無妨若使天下納賂惟有二三宰<pc n="lb"/>
臣四方誅求止於鞭靴細物行之不足以傷<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
化絶之不足以利人則臣固已微抑私心將<pc n="lb"/>
順睿旨矣若使國家致理必資饋遺通情辭<pc n="lb"/>
之足以失天下之心受之足以濟天下之務<pc n="lb"/>
則臣固亦不避汙行助我聖功矣臣所以未<pc n="lb"/>
敢奉詔冒昧塵煩者審知此道不惟於無益<pc n="lb"/>
必有甚損故也亦冀陛下詳察其理普澄其<pc n="lb"/>
源弘清浄無欲之風守慈儉不貪之寶是將<pc n="lb"/>
感人心而天下服何有事情不通之患乎夫<pc n="lb"/>
貨賄上行則賞罰之柄失貪求下布則亷恥<pc n="lb"/>
之道衰<hi>何者</hi>善惡不分功過無辨者以貨賄之<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
多少為課績之重輕守道闕供或時致怨招<pc n="lb"/>
累求得當欲可以釋罪賈榮忍行刻剥者見<pc n="lb"/>
謂公忠巧飾玩好者獲稱才智此謂賞罰之<pc n="lb"/>
柄失也上好利則下思聚斂上求賄則下肆<pc n="lb"/>
侵蟊不懷愧心但逞私欲遞相企效習以成<pc n="lb"/>
風閭閻日殘紀綱日壞不可以禮義勸不可<pc n="lb"/>
以刑法懲此由亷恥之道衰也作法於涼其<pc n="lb"/>
弊猶貪作法於貪其弊斯亂利於小者必害<pc n="lb"/>
於大易於始者必悔於終賄道一開展轉滋<pc n="lb"/>
甚鞭靴不已必及衣裘衣裘不巳必及幣帛<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
幣帛不巳必及車輿車輿不巳必及金璧目<pc n="lb"/>
見可欲何能自窒于心巳與交私固難中絶<pc n="lb"/>
其意是以涓流不止谿壑成災毫末旣差丘<pc n="lb"/>
山聚釁自昔國家敗亡多矣何嘗有以約失<pc n="lb"/>
之者乎臣竊料郡府之不願行賄於朝廷猶<pc n="lb"/>
鄉閭之不願輸貨於郡府也但以行之者有<pc n="lb"/>
利不行者有虞故為安身保位之謀不得不<pc n="lb"/>
行耳夫豈樂而行之哉假如四方俱賂於朝<pc n="lb"/>
廷朝廷受其三而却其一有所受有所却二<pc n="lb"/>
端相反則遇却者或有意疑乎見拒而不通<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
焉四方俱賂於朝廷朝廷俱辭而不受則咸<pc n="lb"/>
知不受者乃朝廷之常理耳適所以服其心<pc n="lb"/>
而誘其善復何嫌阻之有乎陛下若謂問遺<pc n="lb"/>
可以通物情絜矩不足敦理化則自建中以<pc n="lb"/>
來股肱耳目之間蓋常有交利行私者矣乃<pc n="lb"/>
其所也陛下何尤焉陛下嗣位之初躬行節<pc n="lb"/>
儉郡國無來獻朝廷無私求行李無黷貨之<pc n="lb"/>
人邇臣無受賂之事四方風動幾致清平旋<pc n="lb"/>
以刑峻賦繁兵連禍結理功中否至化未凝<pc n="lb"/>
洎大憝殲夷皇運興復征伐之役頗息於前<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
時清約之風亦虧於往日此則雖革一弊亦<pc n="lb"/>
䘮一美焉曩興師徒人困暴賦今罷征伐人<pc n="lb"/>
困私求是乃殘瘁之餘永無蘇息之望使萬<pc n="lb"/>
方黎獻當陛下休明之代不登富夀不洽雍<pc n="lb"/>
熙追懷前修實用心熱而議者反以納賄通<pc n="lb"/>
情之理以惑陛下斯不亦誣上行私之甚者<pc n="lb"/>
乎夫天下公器也王綱大權也執大權者不<pc n="lb"/>
任其小數守公器者不徇於私情任小數而<pc n="lb"/>
御大權則忿戾之禍起徇私情以持公器則<pc n="lb"/>
姦亂之釁生故春秋傳曰在上位者洒濯其心<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
壹以待之而後可以理人言私曲之不可以<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0681" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0681.png" mimeType="image/png"/>衆庶也又曰國家之敗由官邪也官之失<pc n="lb"/>
德寵賂彰也君人者將昭德塞違以臨照百<pc n="lb"/>
官百官於是乎戒懼而不敢易紀律言賄利<pc n="lb"/>
之不可以化百官也又曰長國家者非無賄<pc n="lb"/>
之難無令名之難諸侯之賄聚於公室則諸<pc n="lb"/>
侯貳言貪欲之不可以懷諸侯也古之懷諸<pc n="lb"/>
侯者蓋有其道矣惟不務賄然後得之故禮<pc n="lb"/>
記云凡為天下國家有九經其一曰理亂持<pc n="lb"/>
危朝聘以時厚往而薄來所以懷諸侯也是<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
知懷撫之道貴德賤財於往也則厚其贈送<pc n="lb"/>
之資於來也則薄其䞇幣之禮訓人以尊讓<pc n="lb"/>
示人以不貪始於朝廷行於郡國亷節之風<pc n="lb"/>
漸廣侵漁之害不萌里閭獲安郡國斯乂郡<pc n="lb"/>
國旣乂朝廷益尊所謂化自上流理由下濟<pc n="lb"/>
近者悦服而遠者歸懷是皆無賄之致也及<pc n="lb"/>
夫王綱浸壞德化陵夷然後滅公議而徇私<pc n="lb"/>
情盛誅求而崇饋獻故禮記曰天子微諸侯<pc n="lb"/>
僭於是相覿以貨相賂以利而天下之禮亂<pc n="lb"/>
矣是知傷風害禮莫甚於私暴物殘人莫大<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
於賂利於絶私去賄者莫先於君主務於愛<pc n="lb"/>
人助理者莫切於輔臣然則君主輔臣之閒<pc n="lb"/>
固不可以語及於私賄矣况又躬行乎臣以<pc n="lb"/>
受恩特深志欲巨細裨補苟懐疑慮不敢因<pc n="lb"/>
循亦賴遭逢聖明庶得竭盡愚直所以每事<pc n="lb"/>
獻替不以犯忤為虞意懇詞繁伏用慙悚謹<pc n="lb"/>
奏<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第十七<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pb n="26b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第十八<pc n="　"/>中書奏議卷第二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論嶺南請於安南置市舶中使狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論宣令除裴延齡度支使狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論齊暎齊抗官狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>請減京東水運收腳價於縁邊州鎮儲蓄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>軍糧事宜狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論嶺南請於安南置市舶中使狀<pc n="lb"/>
嶺南節度經略使奏近日舶船多往安南市<pc n="lb"/>
易進奉事大實懼闕供臣今欲差判官就安<pc n="lb"/>
南收市望定一中使與臣使司同勾當庶免<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
隱欺希顔奉宣聖㫖宜依者遠國商販惟利<pc n="lb"/>
是求綏之斯來擾之則去廣州地當要㑹俗<pc n="lb"/>
號殷繁交易之徒素所奔湊今忽舍近而趨<pc n="lb"/>
遠棄中而就偏若非侵刻過深則必招懷失<pc n="lb"/>
所曾無内訟之意更興出位之思玉毁櫝中<pc n="lb"/>
是將誰咎珠飛境外安可復追書曰不貴遠<pc n="lb"/>
物則遠人格今旣徇欲如此宜其殊俗不歸<pc n="lb"/>
况又將蕩上心請降中使示貪風於天下延<pc n="lb"/>
賄道於朝廷黷污清時虧損聖化法宜當責<pc n="lb"/>
事固難依且嶺南安南莫非王土中使外使<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
悉是王臣若緣軍國所須皆有令式恆制人<pc n="lb"/>
思奉職孰敢闕供豈必信嶺南而絶安南重<pc n="lb"/>
中使以輕外使殊失推誠之體又傷賤貨之<pc n="lb"/>
風望押不出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論宣令除裴延齡度支使狀<pc n="lb"/>
右緣班宏䘮亡臣今日面取進止今當此選<pc n="lb"/>
總有四人杜佑盧徵李衡李巽並曽掌判財<pc n="lb"/>
賦各有績用可稱資望人才亦堪奬任聖旨<pc n="lb"/>
以淮南未可移動盧徵又近改官令臣擇一<pc n="lb"/>
人與江西追取李衡者臣以支計之司當今<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
所切常須銜制黠吏不可斯須闕人待追李<pc n="lb"/>
衡數月方到或恐綱條弛紊錢物隱欺李巽<pc n="lb"/>
近追到城請授給事中且令權判若處理稱<pc n="lb"/>
職便除户部侍郎如材不相當則待李衡到<pc n="lb"/>
別商量處分旣免曠廢於事又得閲試其能<pc n="lb"/>
兩人之中必有可取陛下累稱穩便許依所<pc n="lb"/>
奏施行臣又退更詳思以為無易於此希顔<pc n="lb"/>
適宣進止李巽知度支恐未相當且空與給<pc n="lb"/>
事中朕更思量司農少卿裴延齡甚公清有<pc n="lb"/>
才宜令判度支便進擬狀來其李衡亦從追<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
取者伏以周制六官實司理本冡宰制國用<pc n="lb"/>
量入為出司徒掌邦賦敷敎恤人今之度支<pc n="lb"/>
兼此二柄凖平萬貨均節百司有無懋遷豐<pc n="lb"/>
敗相補利害關黎元之性命費省繫財物之<pc n="lb"/>
盈虚加以饋餉邊軍資給禁旅刻希則生患<pc n="lb"/>
寛假則容姦若非其人不可輕授裴延齡僻<pc n="lb"/>
戾而好動躁妄而多言遂非不悛堅偽無恥<pc n="lb"/>
豈獨有識深鄙兼為流俗所嗤頃列班行已<pc n="lb"/>
塵清貫更居要重必斁大猷是將取笑四方<pc n="lb"/>
貽殃兆庶尸祿之責固宜及於微臣知人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
明亦恐傷於聖鑒伏願重循前議俯察愚誠<pc n="lb"/>
更於四人之中選擇取其尤者庶諧僉屬不<pc n="lb"/>
紊朝經廷齡妄誕小人任之交駭物聽臣雖<pc n="lb"/>
熟知不可猶慮所見未周趙憬眼疾漸瘳後<pc n="lb"/>
日即合假滿待其朝謁乞更參詳去邪勿疑<pc n="lb"/>
天下幸甚謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論齊暎齊抗官狀<pc n="lb"/>
右希顏奉宣進止卿等所進齊暎替李衡緣<pc n="lb"/>
江南與湖南接近齊暎齊抗旣是壹家同任<pc n="lb"/>
方面事非穩便宜別商量者齊暎齊抗同姓<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
別房旣非五服之親則與衆人無異聖朝推<pc n="lb"/>
誠致理未嘗先事示疑曩之李臯李兼鄰接<pc n="lb"/>
方鎭今之韓潭全義宻邇軍城此例甚多無<pc n="lb"/>
足為慮但以中朝要職常苦乏人至如暎抗<pc n="lb"/>
良才並當臺閣妙選臣等先請授暎禮部聖<pc n="lb"/>
旨令且向外商量儻許移鎭江西亦是漸加<pc n="lb"/>
恩奬齊抗文學足用精敏罕儔掖垣之駮議<pc n="lb"/>
司言南宫之掌賦承轄俾居其任皆謂當才<pc n="lb"/>
若䝉追赴闕廷試加顧問察言稽行必有可<pc n="lb"/>
觀可否之宜伏候進止<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請減京東水運收腳價於㳂邊州鎭儲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蓄軍糧事宜狀<pc n="lb"/>
右臣伏見陛下每垂睿心經略邊境增築城<pc n="lb"/>
壘加置戍兵至於春秋衣裝歲時宴犒先後<pc n="lb"/>
遲速悉由宸衷其為憂勤可謂至矣其為資<pc n="lb"/>
費亦以多矣蓋以安人固國不憚煩勞此誠<pc n="lb"/>
愼慮之深者也然於儲蓄大計則未降意良<pc n="lb"/>
圖但任有司隨月供應近歲蕃戎小息年穀<pc n="lb"/>
屢登所支軍糧猶有匱乏邊書告闕相繼于<pc n="lb"/>
朝儻遇水旱為災粟糴翔貴凶醜匪茹㓂擾<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
淹時或負輓力殫或饋餉路絶則戍兵雖衆<pc n="lb"/>
不足恃城壘雖固不克居是使積年完聚之<pc n="lb"/>
勞適資一夕潰敗之辱此乃理有必至而事<pc n="lb"/>
無幸濟者也臣竊爲陛下惜之軍志曰雖有<pc n="lb"/>
石城十仭湯池百步無粟不能守也故晁錯<pc n="lb"/>
論安邊之䇿要在積穀充國建破羗之議先<pc n="lb"/>
務屯田厯代制禦四夷實爲國之大事勇者<pc n="lb"/>
奮其力智者貢其謀攻守異宜盛衰殊勢柔<pc n="lb"/>
服而不勞師旅者則常聞之矣屯師而不務<pc n="lb"/>
農食者未嘗有焉今陛下廣徵甲兵分守城<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
鎮除所在營田税畝自供之外仰給於度支<pc n="lb"/>
者尚八九萬人千里饋糧涉履艱險運米一<pc n="lb"/>
斛達于邊軍遠或費錢五六千近者猶過其<pc n="lb"/>
半犯雪霜皸瘃之苦冒豺狼剽掠之虞四時<pc n="lb"/>
之間無日休息傾財用而竭物力猶苦日給<pc n="lb"/>
之不充其餘儲蓄以備非常固亦絶意而不<pc n="lb"/>
暇思也夫屯兵守土以備㓂戎至而無糧守<pc n="lb"/>
必不固矣遇㓂不守則如勿屯平居有殘人<pc n="lb"/>
耗國之煩臨難有啟敵納侮之禍所養非所<pc n="lb"/>
用所失非所虞以為制備之規臣竊謂疎矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
頃者吐蕃尚結贊率其醜類越軼封疆朔方<pc n="lb"/>
五源相繼淪䧟雖由將帥不武亦因匱乏得<pc n="lb"/>
詞其事未遥足為深戒昧理而好諛者必曰<pc n="lb"/>
當結贊入㓂之日遇賊泚作亂之餘戍卒未<pc n="lb"/>
多邊農尚寡今則甲兵大備稼穡屢豐比於<pc n="lb"/>
曩時勢不同等臣請復陳近效以質浮詞今<pc n="lb"/>
年夏初㓂犯靈武禦則寡力守則乏糧告急<pc n="lb"/>
求哀匪朝伊夕有司為之請罪陛下為之軫<pc n="lb"/>
憂遽擇使臣奔波督運積財以資用髙價以<pc n="lb"/>
招人賴蕃戎自旋糧道獲濟封略不壞固非<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
成謀然則寍夏覆而靈武全惟在幸與不幸<pc n="lb"/>
之間耳是皆無不拔之勢有可駭之危其為<pc n="lb"/>
規制之方所謂同歸於失矣議者是當今而<pc n="lb"/>
非旣往豈不曰昧理而好諛乎今戍卒之加<pc n="lb"/>
於往時臣固知之矣今邊農之廣於往歲臣<pc n="lb"/>
亦知之矣其所謂歸於失者在於措置乖當<pc n="lb"/>
蓄歛乖宜利之所生害亦隨至故也陛下忿<pc n="lb"/>
蕃醜之暴掠懲邊鎮之空虚繕甲益兵庇人<pc n="lb"/>
保境此誠雄武之英志覆育之仁心刷憤恥<pc n="lb"/>
而揚威聲海内咸望有必攻之期矣旣而統<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
師無律制事失權戍卒不隷於守臣守臣不<pc n="lb"/>
總於元帥至有一城之將一旅之兵各降中<pc n="lb"/>
使監臨皆承別詔委任分鎮亘千里之地莫<pc n="lb"/>
相率從緣邊列十萬之師不設謀主每至犬<pc n="lb"/>
羊犯境方馳書奏取裁行李往來動踰旬日<pc n="lb"/>
比蒙徵發救援㓂巳獲勝罷歸小則蹂藉麥<pc n="lb"/>
禾大則驅掠人畜是乃益兵甲而費財用竟<pc n="lb"/>
何補侵軼之患哉夫將貴專謀軍尚氣勢訓<pc n="lb"/>
齊由乎紀律制勝在於機權是以兵法有分<pc n="lb"/>
閫之詞有合拳之喻有進退如一之令有便<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
宜從事之規故能動作協變通制備垂永久<pc n="lb"/>
出則同力居則同心患難相交急疾相赴兵<pc n="lb"/>
之奉將若四支之衛頭目將之守境若一家<pc n="lb"/>
之保室廬然後可以扞㓂讎護甿庶蕃畜牧<pc n="lb"/>
闢田疇天子惟務擇人而任之則髙枕無虞<pc n="lb"/>
矣吐蕃之比於中國衆寡不敵工拙不侔然<pc n="lb"/>
而彼攻有餘我守不足蓋彼之號令由將而<pc n="lb"/>
我之節制在朝彼之兵衆合并而我之部分<pc n="lb"/>
離析夫部分離析則紀律不一而氣勢不全<pc n="lb"/>
節制在朝則謀議多端而機<hi>權多</hi>失臣故曰措<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
置乖當此之謂乎陛下頃以邊兵衆多轉餽<pc n="lb"/>
勞費設就軍和糴之法以省運制與人加倍<pc n="lb"/>
之價以勸農此令初行人皆悦慕争趨厚利<pc n="lb"/>
不憚作勞耕稼日滋粟麥歲賤向使有司識<pc n="lb"/>
重輕之術弘久遠之謀守之有恒施之有制<pc n="lb"/>
謹視豐耗善計收積菽麥必歸於公廩布帛<pc n="lb"/>
悉入於農夫其或有力而無資願居而靡措<pc n="lb"/>
貸其種食假以犂牛自然戍卒忘歸貧人樂<pc n="lb"/>
徙可以足食可以實邊無屯田課責之勞而<pc n="lb"/>
儲蓄自廣無徵役踐更之擾而守備益嚴果<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
能用之足謂長算旣而有司隘吝不克將順<pc n="lb"/>
忘國家制備之謀行市道苟且之意當稔而<pc n="lb"/>
願糴者則務裁其價不時斂藏遇災而艱食<pc n="lb"/>
者則莫揆乏糧抑使收糴遂使豪家貪吏反<pc n="lb"/>
操利權賤取於人以俟公私之乏困乘時所<pc n="lb"/>
急十倍其贏又有勢要近親羇遊之士或託<pc n="lb"/>
附邊將或依倚職司委賤糴於軍城取髙價<pc n="lb"/>
於京邑坐致厚利實繁有徒欲勸農而農不<pc n="lb"/>
獲饒欲省費而費又愈甚復以制事無法示<pc n="lb"/>
人不誠每至和糴之時多支絺紵充直窮邊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
寒沍不任衣裘絶野蕭條無所貨鬻且又虚<pc n="lb"/>
張估價不務準平高下隨喜怒之心精麤在<pc n="lb"/>
胥吏之手旣無信義率下下亦以偽應之度<pc n="lb"/>
支物估轉髙軍郡穀價轉貴遞行欺罔不顧<pc n="lb"/>
憲章互相制持莫可禁止度支以苟售滯貨<pc n="lb"/>
為功利而不察邊食之盈虚軍司以所得加<pc n="lb"/>
價為羡餘而不恤農人之勤苦雖設巡院使<pc n="lb"/>
相監臨旣失綱條轉成囊槖至有空申簿帳<pc n="lb"/>
偽指囷倉計其數則億萬有餘考其實則百<pc n="lb"/>
十不足巡院巧誣於㑹府㑹府承詐以上聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
幸逢有年復遇無事吞聲補舊引曰偷安若<pc n="lb"/>
遇歲儉兵興則必立至危迫靈武之事足為<pc n="lb"/>
明徵臣故曰蓄斂乖宜此之謂也邊之大事<pc n="lb"/>
在食與兵今食則無儲兵則乏帥謂之有備<pc n="lb"/>
其可得乎近者沿邊諸州頻歲大稔穀糴豐<pc n="lb"/>
賤殊異往時此乃天贊國家永固封略之時<pc n="lb"/>
也而尚日不暇給曽無遠圖軍府有歉食之<pc n="lb"/>
詞穡人有悔耕之意天贊而不愛其利農傷<pc n="lb"/>
而不恤其窮及凶災流行橎植墮廢雖復悔<pc n="lb"/>
恨事何可追臣是以屢屢塵煩所惜在此頃<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
請擇人充使委之平糴務農陛下以理貴因<pc n="lb"/>
循未賜允許又請乘時豐稔邊城加貯軍糧<pc n="lb"/>
有司以經費無餘其事復寢臣謬當任使待<pc n="lb"/>
罪樞衡雖神武之謀不資獻納而職司之分<pc n="lb"/>
敢忘憂虞夙夜疾心䀌如焚灼輒復効其鄙<pc n="lb"/>
薄庶或裨補萬分不勞人不變法不加賦税<pc n="lb"/>
不費官錢不廢耳目之娱不節浮冗之用惟<pc n="lb"/>
於漕運一事稍權輕重所宜請爲陛下致邊<pc n="lb"/>
軍十萬人一年之糧以爲艱急之備陛下誠<pc n="lb"/>
能聽臣愚計不受沮傷百日之間收貯總畢<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
轉運常行之務旣無失於舊規太倉歲入之<pc n="lb"/>
儲亦不闕其恒數圖慮至熟更無所妨謹具<pc n="lb"/>
揚榷上陳惟陛下留意省察舊制以關中王<pc n="lb"/>
者所都萬方輻輳人殷地狹不足相資加以<pc n="lb"/>
六師糗糧百官祿廪邦畿之税給用不充所<pc n="lb"/>
以控引東方歲運租米冒淮湖風浪之弊泝<pc n="lb"/>
河渭湍險之艱所費至多所濟蓋寡習聞見<pc n="lb"/>
而不達時宜者則曰國之大事不計費損故<pc n="lb"/>
承前有用一斗錢運一斗米之言雖知勞煩<pc n="lb"/>
不可廢也習近利而不防遠患者則曰每至<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
秋成之時但令畿内和糴旣易集事又足勸<pc n="lb"/>
農何必轉輸徒耗財賦臣以兩家之論互有<pc n="lb"/>
短長各申偏執之懷俱昧變通之術其於事<pc n="lb"/>
理可得粗言夫聚人以財而人命在食將制<pc n="lb"/>
國用須權輕重食不足而財有餘則弛於積<pc n="lb"/>
財而務實倉廩食有餘而財不足則緩於積<pc n="lb"/>
食而嗇用貨泉若國家理安錢穀俱富烝黎<pc n="lb"/>
蕃息力役靡施然後恒操羡財益廣漕運雖<pc n="lb"/>
有厚費適資貧人三者不失其時之所宜則<pc n="lb"/>
輕重中權而國用有制矣開元天寶之際承<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
平日久財力阜殷祿食所頒給用亦廣所以<pc n="lb"/>
不計糜耗廣贍軍儲至使流俗過言有用一<pc n="lb"/>
斗錢運一斗米之説然且散有餘而備所乏<pc n="lb"/>
雖費何害焉斯所謂操羡財以廣漕運者也<pc n="lb"/>
貞元之始巨盗初平太倉無兼月之儲關輔<pc n="lb"/>
遇連年之旱而有司奏停水運務省腳錢至<pc n="lb"/>
使郊畿之間煙火殆絶都市之内餒殍相望<pc n="lb"/>
斯所謂覩近利而不防遠患者也近歲關輔<pc n="lb"/>
之地年穀屢登數減百姓税錢許其折納粟<pc n="lb"/>
麥公儲委積足給數年田農之家猶困穀賤<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
今夏江淮水潦漂損田苗比於常時米貴加<pc n="lb"/>
倍甿庶匱乏流庸頗多關輔以穀賤傷農宜<pc n="lb"/>
加價糴穀以勸稼穡江淮以穀貴民困宜減<pc n="lb"/>
價糶米以救凶災今宜糴之處則無錢宜糶<pc n="lb"/>
之處則無米而又運彼所乏益此所餘斯所<pc n="lb"/>
謂習見聞而不達時宜者也今淮南諸州米<pc n="lb"/>
每斗當錢一百五十文從淮南轉運至東渭<pc n="lb"/>
橋每斗船腳又約用錢二百文計運米一斗<pc n="lb"/>
總當錢三百五十文其米旣糙且陳尤為京<pc n="lb"/>
邑所賤今據市司月估每斗只糶得錢三十<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
七文而巳耗其九而存其一餒彼人而傷此<pc n="lb"/>
農制事若斯可謂深失矣頃者毎年從江西<pc n="lb"/>
湖南浙東浙西淮南等道都運米一百一十<pc n="lb"/>
萬石送至河陰其中減四十萬石留貯河陰<pc n="lb"/>
倉餘七十萬石送至陜州又減三十萬石留<pc n="lb"/>
貯太原倉惟餘四十萬石送赴渭橋輸納臣<pc n="lb"/>
詳問河陰太原等倉留貯之意蓋因往年蟲<pc n="lb"/>
旱關輔荐饑當崔造作相之初懲元琇罷運<pc n="lb"/>
之失遂請每年轉漕米一百萬石以贍京師<pc n="lb"/>
比至中塗力殫歲盡所以節級停減分貯諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
倉每至春水初通江淮所般未到便取此米<pc n="lb"/>
入運免令停滯舟船江淮新米至倉還復留<pc n="lb"/>
納塡數輪環貯運頗亦協宜不必每歲加般<pc n="lb"/>
以増不急之費所司但遵舊例曾不詳究源<pc n="lb"/>
由邇來七年積數滋廣臣近勘河隂太原等<pc n="lb"/>
倉見米猶有三百二十餘萬石河陰一縣所<pc n="lb"/>
貯尤多倉廪充盈隨便露積舊者未盡新者<pc n="lb"/>
轉加歲月漸深耗損増甚縱絶江淮輸轉且<pc n="lb"/>
運此米入關七八年間計猶未盡況江淮轉<pc n="lb"/>
輸般次不停但恐過多不慮有闕今歲關中<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
之地百穀豐成京尹及諸縣令頻以此事為<pc n="lb"/>
言憂在京米粟大賤請廣和糴以救農人臣<pc n="lb"/>
今計料所糴多少皆云可至百餘萬石又今<pc n="lb"/>
量定所糴估價通計諸縣貴賤并顧船車般<pc n="lb"/>
至太倉穀價約四十有餘米價約七十以下<pc n="lb"/>
此則一年和糴之數足當轉運二年一斗轉<pc n="lb"/>
運之資足以和糴五斗比較即時利害運務<pc n="lb"/>
且合悉停臣竊慮運務若停則舟船無用舟<pc n="lb"/>
船無用則壞爛莫修儻遇凶災復須轉漕臨<pc n="lb"/>
時鳩集理必淹遲夫立法裁規久必生弊經<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
略之念始慮貴周不以積習害機宜不以近<pc n="lb"/>
利隳永制不貴功於當代不流患於他時慮<pc n="lb"/>
逺防微是其均濟臣今所獻庶近於斯減所<pc n="lb"/>
運之數以實邊儲存轉運之務以備時要其<pc n="lb"/>
於詳審必免貽憂舊例從江淮諸道運米一<pc n="lb"/>
百一十萬石至河陰來年請停八十萬石運<pc n="lb"/>
三十萬石舊例從河陰運米七十萬石至太<pc n="lb"/>
原倉來年請停五十萬石運二十萬石舊例<pc n="lb"/>
從太原倉運米四十萬石至東渭橋來年請<pc n="lb"/>
停二十萬石運二十萬石其江淮所停運米<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
八十萬石請委轉運使於遭水州縣毎斗八<pc n="lb"/>
十價出糶計以糙米與細米分數相接之外<pc n="lb"/>
每斗猶減時價五十文以救貧乏計得錢六<pc n="lb"/>
十四萬貫文節級所減運腳計得六十九萬<pc n="lb"/>
貫都合得錢一百三十三萬貫數内請支二<pc n="lb"/>
十萬貫付京兆府令於京城内及東渭橋開<pc n="lb"/>
場和糴米二十萬石毎斗與錢一百文計加<pc n="lb"/>
時估價三十巳上用利農人其米便送東渭<pc n="lb"/>
橋及太原倉收貯充塡毎年轉漕四十萬石<pc n="lb"/>
之數並足餘尚有錢一百一十三萬貫文以<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
供邊鎮和糴臣巳令度支巡院勘問諸軍州<pc n="lb"/>
米粟時價兼與當管長吏商量令計見墾之<pc n="lb"/>
田約定所糴之數得鳳翔涇隴邠寍慶鄜坊<pc n="lb"/>
丹延夏綏銀靈鹽振武等道良原長武平涼<pc n="lb"/>
等城報除度支旋糴供軍之外別擬儲備者<pc n="lb"/>
計可糴得粟一百三十五萬石其臨邊州縣<pc n="lb"/>
各於當處時價之外更加一倍其次每十分<pc n="lb"/>
加七分又其次毎十分加五分通計一百三<pc n="lb"/>
十五萬石當錢一百二萬六千貫文猶合剩<pc n="lb"/>
錢十萬四千貫留充來年和糴所餘江淮糴<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
米及減運米腳錢請並委轉運使便折市綾<pc n="lb"/>
絹絁綿四色即作船般送赴上都邊地早寒<pc n="lb"/>
斂藏向畢若待此錢送到即恐收糴過時請<pc n="lb"/>
且貸户部別庫物充用本色續到便令折填<pc n="lb"/>
其所貸户部別庫物亦取綾絹絁綿四色並<pc n="lb"/>
依平估價務利農人仍取度支官畜及車均<pc n="lb"/>
融般送請各委當道節度及當城兵馬使與<pc n="lb"/>
監軍中使并度支和糴巡院官同受領便計<pc n="lb"/>
㑹和糴各量人户墾田多少先付價直立限<pc n="lb"/>
納粟不願糴者亦勿彊徵其有納米者毎米<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
六升折粟一斗應所糴得米粟亦委此三官<pc n="lb"/>
同檢覆分於當管城堡之内揀擇高燥牢固<pc n="lb"/>
倉窖等收納封閉仍以貯備軍糧為名非緣<pc n="lb"/>
城守絶糧及承別敕處分並不得輒有支用<pc n="lb"/>
待收糴畢具所糴數并收貯處所聞奏并報<pc n="lb"/>
中書門下總計貯備粟一百三十五萬石是<pc n="lb"/>
十一萬二千五百人一年之糧來秋若遇順<pc n="lb"/>
成又可更致百餘萬石邊蓄旣富邊備自修<pc n="lb"/>
以討則有齎以守則可久以加兵則不憂所<pc n="lb"/>
至乏食以斂糴則不為貪將所邀恢疆保境<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
者得以遂其謀蹙國跳軍者無所辭其罪是<pc n="lb"/>
乃立武之根柢安邊之本源守土庇人莫急<pc n="lb"/>
於此傾公藏而發私積猶當悉力以務之況<pc n="lb"/>
今不擾一人無廢百事但於常用之内收其<pc n="lb"/>
枉費之資百萬贏糧坐實邊鄙又有勸農賑<pc n="lb"/>
乏之利存乎其間此蓋天錫陛下攘戎狄而<pc n="lb"/>
安國家之時不可失也陛下誠能過聽愚計<pc n="lb"/>
先聚軍儲愼擇良圖更貞師律蠢爾凶醜自<pc n="lb"/>
當畏威縱迷<graphic n="KR0833" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0833.png" mimeType="image/png"/>塞之心必無猾夏之慮伏惟<pc n="lb"/>
少留睿思詳省而明斷之其所停減運腳臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
巳與本司審細計料并邊鎮分配和糴數及<pc n="lb"/>
米粟估價等數各得别狀條件分析謹同封<pc n="lb"/>
進聽進止<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第十八<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
                    <pb n="17b"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第十九中書奏議卷第三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論緣邊守備事宜狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>商量處置竇參事體狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奏議竇參等官狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>請不簿錄竇參莊宅狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論緣邊守備事宜狀<pc n="lb"/>
右臣厯覽前代史書皆謂鎮撫四夷宰相之<pc n="lb"/>
任不揆闇劣屢敢上言誠以備邊禦戎國家<pc n="lb"/>
之重事理兵足食備禦之大經兵不理則無<pc n="lb"/>
可用之師食不足則無可固之地理兵在制<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
置得所足食在斂導有方陛下幸聽愚言先<pc n="lb"/>
務積穀人無加賦官不費財坐致邊儲數逾<pc n="lb"/>
百萬諸鎮收糴今巳向終分貯軍城用防艱<pc n="lb"/>
急縱有㓂戎之患必無乏絶之憂守此成規<pc n="lb"/>
以爲永制恒收冗費益贍邊農則更經二年<pc n="lb"/>
可積十萬人三歲之糧矣足食之原粗立理<pc n="lb"/>
兵之術未精敢試籌量庶備採擇伏以戎狄<pc n="lb"/>
爲患自古有之其於制禦之方得失之論備<pc n="lb"/>
存史籍可得而言大抵尊即序者則曰非德<pc n="lb"/>
無以化要荒曾莫知威不立則德不能馴也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
樂武威者則曰非兵無以服凶獷曾莫知德<pc n="lb"/>
不脩則兵不可恃也務和親者則曰要結可<pc n="lb"/>
以睦鄰好曾莫知我結之而彼復觧之也美<pc n="lb"/>
長城者則曰設險可以固邦國而扞㓂讎曾<pc n="lb"/>
莫知力不足而人不堪則險之不能恃城之<pc n="lb"/>
不能有也尚薄伐者則曰驅遏可以禁侵暴<pc n="lb"/>
而省征徭曾莫知兵不鋭壘不完則遏之不<pc n="lb"/>
能勝驅之不能去也議邊之要略盡於斯雖<pc n="lb"/>
互相譏評然各有偏駮聽一家之説則理例<pc n="lb"/>
可徵考厯代所行則成敗異效是由執常理<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
以御其不常之勢徇所見而昧於所遇之時<pc n="lb"/>
夫中夏有盛衰夷狄有彊弱事機有利害措<pc n="lb"/>
置有安危故無必定之規亦無長勝之法夏<pc n="lb"/>
后以序戎而聖化茂古公以避狄而王業興<pc n="lb"/>
周城朔方而玁狁攘秦築臨洮而宗社覆漢<pc n="lb"/>
武討匈奴而貽悔太宗征突厥而致安文景<pc n="lb"/>
約和親而不能彌患於當年宣元弘撫納而<pc n="lb"/>
足以保寍於累葉蓋以中夏之盛衰異勢夷<pc n="lb"/>
狄之彊弱異時事機之利害異情措置之安<pc n="lb"/>
危異便知其事而不度其時則敗附其時而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不失其稱則成形變不同胡可專一夫以中<pc n="lb"/>
國彊盛夷狄衰微而能屈膝稱臣歸心受制<pc n="lb"/>
拒之則阻其嚮化滅之則類於殺降安得不<pc n="lb"/>
存而撫之即而序之也又如中國彊盛夷狄<pc n="lb"/>
衰微而尚棄信忤盟蔑恩肆毒諭之不變責<pc n="lb"/>
之不懲安得不取亂推亡息人固境也其有<pc n="lb"/>
遇中國喪亂之弊當夷狄彊盛之時圖之則<pc n="lb"/>
彼釁未萌禦之則我力不足安得不卑詞降<pc n="lb"/>
禮約好通和㗖之以利以引其懽心結之以<pc n="lb"/>
親以紓其交禍縱不必信且無大侵雖非禦<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
戎之善經蓋時事亦有不得巳而然也儻或<pc n="lb"/>
夷夏之勢彊弱適同撫之不寍威之不靖力<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>足以自保勢不足以出攻安得不設險以<pc n="lb"/>
固軍訓師以待㓂來則薄伐以遏其深入去<pc n="lb"/>
則攘斥而戒於遠追雖非安邊之令圖蓋勢<pc n="lb"/>
力亦有不得巳而然也故夏之即序周之于<pc n="lb"/>
攘太宗之翦亂皆乘其時而善用其勢者也<pc n="lb"/>
古公之避狄文景之和親神堯之降禮皆順<pc n="lb"/>
其時而不失其稱者也秦皇之長城漢武之<pc n="lb"/>
窮討皆知其事而不度其時者也向若遇孔<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
熾之勢行即序之方則見侮而不從矣乘可<pc n="lb"/>
取之資懷畏避之志則失機而養㓂矣有攘<pc n="lb"/>
却之力用和親之謀則示弱而勞費矣當降<pc n="lb"/>
屈之時務翦伐之略則召禍而危殆矣故曰<pc n="lb"/>
知其事而不度其時則敗附其時而不失其<pc n="lb"/>
稱則成是無必定之規亦無長勝之法得失<pc n="lb"/>
著效不其然歟至於察安危之大情計成敗<pc n="lb"/>
之大數百代之不變易者蓋有之矣其要在<pc n="lb"/>
於失人肆慾則必蹷任人從衆則必全此乃<pc n="lb"/>
古今所同而物理之所一也國家自禄山構<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
亂肅宗中興撤邊備以靖中邦借外威以寍<pc n="lb"/>
内難於是吐蕃乘釁吞噬無厭迴紇矜功馮<pc n="lb"/>
凌亦甚中國不遑振旅四十餘年使傷耗遺<pc n="lb"/>
甿竭力𧖟織西輸賄幣北償馬資尚不足塞<pc n="lb"/>
其煩言滿其驕志復又逺徵士馬列戍疆陲<pc n="lb"/>
猶不能遏其奔衝止其侵侮小入則驅略黎<pc n="lb"/>
庶深入則震驚邦畿時有議安邊之䇿者多<pc n="lb"/>
務於所難而忽於所易勉於所短而畧於所<pc n="lb"/>
長遂使所易所長者行之而其要不精所難<pc n="lb"/>
所短者圖之而其功靡就憂患未彌職斯之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
由夫制敵行師必量事勢勢有難易事有後<pc n="lb"/>
先力大而敵脆則先其所難是謂奪人之心<pc n="lb"/>
暫勞而久逸者也力寡而敵堅則先其所易<pc n="lb"/>
是謂固國之本觀釁而後動者也頃屬多故<pc n="lb"/>
人勞未瘳而欲廣發師徒深踐㓂境復其侵<pc n="lb"/>
地攻其堅城前有勝負未必之虞後有餽運<pc n="lb"/>
不繼之患儻或撓敗適所以啟戎心而挫國<pc n="lb"/>
威以此爲安邊之謀可謂不量事勢而務於<pc n="lb"/>
所難矣天之授者有分事撫全功地之産者<pc n="lb"/>
有物宜無兼利是以五方之俗長短各殊長<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
者不可踰短者不可企勉所短而校其所長<pc n="lb"/>
必殆用所長而乘其所短必安强者乃以水<pc n="lb"/>
草爲邑居以射獵供飲茹多馬而尤便馳突<pc n="lb"/>
輕生而不恥敗亡此戎狄之所長也戎狄之<pc n="lb"/>
所長乃中國之所短而欲益兵蒐乘角力争<pc n="lb"/>
驅交鋒原野之閒決命尋常之内以此爲禦<pc n="lb"/>
㓂之術可謂勉所短而校其所長矣務所難<pc n="lb"/>
勉所短勞費百倍終於無成雖果成之不挫<pc n="lb"/>
則廢豈不以越天授而違地産虧時勢以反<pc n="lb"/>
物宜者哉將欲去危就安息費從省在於愼<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
守所易精用所長而巳若乃擇將吏以撫寍<pc n="lb"/>
衆庶脩紀律以訓齊師徒耀德以佐威能邇<pc n="lb"/>
以柔遠禁侵掠之暴以彰吾信抑攻取之議<pc n="lb"/>
以安戎心彼求和則善待而勿與結盟彼為<pc n="lb"/>
㓂則嚴備而不務報復此當今之所易也賤<pc n="lb"/>
力而貴智惡殺而好生輕利而重人忍小以<pc n="lb"/>
全大安其居而後動俟其時而後行是以修<pc n="lb"/>
封疆守要害壍蹊隧壘軍營謹禁防明斥堠<pc n="lb"/>
務農以足食練卒以蓄威非萬全不謀非百<pc n="lb"/>
尅不鬬㓂小至則張聲勢以遏其入㓂大至<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
則謀其大以邀其歸據險以乘之多方以悞<pc n="lb"/>
之使其勇無所加衆無所用掠則靡獲攻則<pc n="lb"/>
不能進有腹背受敵之虞退有首尾難救之<pc n="lb"/>
患所謂乘其弊不戰而屈人之兵此中國之<pc n="lb"/>
所長也我之所長乃戎狄之所短我之所易<pc n="lb"/>
乃戎狄之所難以長制短則用力寡而見功<pc n="lb"/>
多以易敵難則財不匱而事速就舍此不務<pc n="lb"/>
而反為所乘斯謂倒持戈矛以鐏授㓂者也<pc n="lb"/>
今則皆務之矣然則封守未固㓂戎未懲者<pc n="lb"/>
其病在於謀無定用衆無適從所任不必才<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
才者不必任所聞不必實實者不必聞所信<pc n="lb"/>
不必誠誠者不必信所行不必當當者未必<pc n="lb"/>
行故令措置乖方課責虧度財匱於兵衆力<pc n="lb"/>
分於將多怨生於不均機失於遥制臣請為<pc n="lb"/>
陛下粗陳六者之失惟明主愼聽而熟察之<pc n="lb"/>
臣聞工欲善其事必先利其器武欲勝其敵<pc n="lb"/>
必先練其兵練兵之中所用復異用之於救<pc n="lb"/>
急則權以紓難用之於暫敵則緩以應機故<pc n="lb"/>
事有便宜而不拘常制謀有奇詭而不狥衆<pc n="lb"/>
情進退死生惟將所命此所謂攻討之兵也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
用之於屯戍則事資可久勢異從權非物理<pc n="lb"/>
所愜不寍非人情所欲不固夫人情者利焉<pc n="lb"/>
則勸習焉則安保親戚則樂生顧家業則忘<pc n="lb"/>
死故可以理術馭不可以法制驅此所謂鎭<pc n="lb"/>
守之兵也夫欲備封疆禦戎狄非一朝一夕<pc n="lb"/>
之事固當選鎮守之兵以置焉古之善選置<pc n="lb"/>
者必量其性習辨其土宜察其技能知其欲<pc n="lb"/>
惡用其力而不違其性齊其俗而不易其宜<pc n="lb"/>
引其善而不責其所不能禁其非而不處其<pc n="lb"/>
所不欲而又類其部伍安其室家然後能使<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之樂其居定其志奮其氣勢結其恩情撫之<pc n="lb"/>
以惠則感而不驕臨之以威則肅而不怨靡<pc n="lb"/>
督課而人自爲用㢮禁防而衆自不㩦故出<pc n="lb"/>
則足兵居則足食守則固戰則彊其術無他<pc n="lb"/>
便於人情而已矣今者散徵士卒分戍邊陲<pc n="lb"/>
更代往來以爲守備是則不量性習不便土<pc n="lb"/>
宜邀其所不能彊其所不欲求廣其數而不<pc n="lb"/>
考其用將致其力而不察其情斯可以爲羽<pc n="lb"/>
衛之儀而無益於備禦之實也何者窮邊之<pc n="lb"/>
地千里蕭條寒風裂膚驚沙慘目與豺狼爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
鄰伍以戰鬬為嬉遊晝則荷戈而耕夜則倚<pc n="lb"/>
烽而覘日有剽害之慮永無休暇之娛地惡<pc n="lb"/>
人勤於斯為甚自非生於其域習於其風幼<pc n="lb"/>
而覩焉長而安焉不見樂土而不遷焉則罕<pc n="lb"/>
能寍其居而狎其敵也關東之壤百物阜殷<pc n="lb"/>
從軍之徒尤被優養慣於温飽狎於歡康比<pc n="lb"/>
諸邊隅若異天地聞絶塞荒陬之苦則辛酸<pc n="lb"/>
動容聆彊蕃勁虜之名則懾駭奪氣而乃使<pc n="lb"/>
之去親族舍園廬甘其所辛酸抗其所懾駭<pc n="lb"/>
將冀為用不亦疎乎矧又有休代之期無統<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
帥之馭資奉若驕子姑息如倩人進不邀之<pc n="lb"/>
以成功退不處之以嚴憲其來也咸負德色<pc n="lb"/>
其止也莫有固心屈指計歸張頤待飼僥倖<pc n="lb"/>
者猶患還期之賒緩恒念戎醜之充斥王師<pc n="lb"/>
挫傷則將乘其亂離布路東潰情志且爾得<pc n="lb"/>
之奚為平居則殫耗資儲以奉浮冗之衆臨<pc n="lb"/>
難則投棄城鎭以摇遠近之心其弊豈惟無<pc n="lb"/>
益哉固亦將有所撓也復有抵犯刑禁謫徙<pc n="lb"/>
軍城意欲增户實邊兼令展効自贖既是無<pc n="lb"/>
良之類且加懷土之情思亂幸災又甚戍卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
適足煩於防衛諒無望於功庸雖前代時或<pc n="lb"/>
行之固非良算之可遵者也復有擁旄之帥<pc n="lb"/>
身不臨邊但分偏師俾守疆場大抵軍中壯<pc n="lb"/>
鋭元戎例選自隨委其疲羸乃配諸鎮節將<pc n="lb"/>
旣居内地精兵祗備紀綱遂令守要禦衝恒<pc n="lb"/>
在寡弱之卒㓂戎每至力勢不支入壘者纔<pc n="lb"/>
足閉關在野者悉遭刼執恣其芟蹂盡其搜<pc n="lb"/>
歐比及都府聞知虜巳尅獲旋返且安邊之<pc n="lb"/>
本所切在兵理兵若斯可謂措置乖方矣夫<pc n="lb"/>
賞以存勸罰以示懲勸以懋有庸懲以威不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
恪故賞罰之於馭衆也猶繩墨之於曲直權<pc n="lb"/>
衡之於重輕䡚軏之所以行車銜勒之所以<pc n="lb"/>
服馬也馭衆而不用賞罰則善惡相混而能<pc n="lb"/>
否莫殊用之而不當功過則姦妄寵榮而忠<pc n="lb"/>
實擯抑夫如是<pc n="　"/>聰明可衒律度無章則用<pc n="lb"/>
與不用其弊一也自頃權移於下柄失於朝<pc n="lb"/>
將之號令旣鮮克行之於軍國之典常又不<pc n="lb"/>
能施之於將務相遵養苟度歲時欲賞一有<pc n="lb"/>
功翻慮無功者反側欲罰一有罪復慮同惡<pc n="lb"/>
者憂虞罪以隱忍而不彰功以嫌疑而不賞<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
姑息之道乃至於斯故使忘身効節者獲誚<pc n="lb"/>
於等夷率衆先登者取怨於士卒僨軍蹙國<pc n="lb"/>
者不懷於愧畏緩救失期者自以為智能褒<pc n="lb"/>
貶旣闕而不行稱毀復紛然相亂人雖欲善<pc n="lb"/>
誰為言之况又公忠者直已而不求於人反<pc n="lb"/>
罹困厄敗撓者行私而苟媚於衆例獲優崇<pc n="lb"/>
此義士所以痛心勇夫所以解體也又有遇<pc n="lb"/>
敵而所守不固陳謀而其效靡成將帥則以<pc n="lb"/>
資糧不足為詞有司復以供給無闕為解既<pc n="lb"/>
相執證理合辨明朝廷每為含糊未嘗窮究<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
曲直措理者含聲而靡訴誣善者罔上而不<pc n="lb"/>
慙馭將若斯可謂課責虧度矣課責虧度措<pc n="lb"/>
置乖方將不得竭其才卒不得盡其力屯集<pc n="lb"/>
雖衆戰陣莫前虜每越境横行若涉無人之<pc n="lb"/>
地遞相推倚無敢誰何虚張賊勢上聞則曰<pc n="lb"/>
兵少不敵朝廷莫之省察惟務徴發益師無<pc n="lb"/>
禆備禦之功重増供億之弊閭井日耗徴求<pc n="lb"/>
曰繁以編户傾家破産之資兼有司榷鹽税<pc n="lb"/>
酒之利總其所入半以事邊制用若斯可謂<pc n="lb"/>
財匱於兵衆矣今四夷之最彊盛為中國甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
患者莫大於土蕃舉國勝兵之徒纔當中國<pc n="lb"/>
十數大郡而巳其於内虞外備亦與中國不<pc n="lb"/>
殊所能㓂邊數則蓋寡且又器非犀利甲不<pc n="lb"/>
堅完識迷韜鈐藝乏趫敏動則中國懼其衆<pc n="lb"/>
而不敢抗静則中國憚其彊而不敢侵厥理<pc n="lb"/>
何哉良以中國之節制多門蕃醜之統帥專<pc n="lb"/>
一故也夫統帥專一則人心不分人心不分<pc n="lb"/>
則號令不貳號令不貳則進退可齊進退可<pc n="lb"/>
齊則疾徐如意疾徐如意則機㑹靡愆機㑹<pc n="lb"/>
靡愆則氣勢自壯斯乃以少為衆以弱為彊<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
變化翕闢在於反掌之内是由臂之使指心<pc n="lb"/>
之制形若所任得人則何敵之有夫節制多<pc n="lb"/>
門則人心不一人心不一則號令不行號令<pc n="lb"/>
不行則進退難必進退難必則疾徐失宜疾<pc n="lb"/>
徐失宜則機㑹不及機㑹不及則氣勢自衰<pc n="lb"/>
斯乃勇廢為尫衆散為弱逗撓離析兆乎戰<pc n="lb"/>
陣之前是猶一國三公十羊九牧欲令齊肅<pc n="lb"/>
其可得乎開元天寶之間控禦西北兩蕃惟<pc n="lb"/>
朔方河西隴右三節度而巳猶慮權分勢散<pc n="lb"/>
或使兼而領之中興巳來未遑外討僑隷四<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
鎮於安定權附隴右於扶風所當西北兩蕃<pc n="lb"/>
亦朔方涇原隴右河東四節度而巳關東戍<pc n="lb"/>
卒至則屬焉雖委任未盡得人而措置尚存<pc n="lb"/>
典制自頃逆泚誘涇原之衆叛懷光汙朔方<pc n="lb"/>
之軍割裂誅鋤所餘無幾而又分朔方之地<pc n="lb"/>
建牙擁節者凡三使焉其餘鎮軍數且四十<pc n="lb"/>
皆承特詔委寄各降中貴監臨人得抗衡莫<pc n="lb"/>
相稟屬每俟邊書告急方令計㑹用兵既無<pc n="lb"/>
軍法下臨惟以客禮相待是乃從容拯溺揖<pc n="lb"/>
讓救焚冀無阽危固亦難矣夫兵以氣勢為<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
用者也氣聚則盛散則消勢合則威析則弱<pc n="lb"/>
今之邊備勢弱氣消建軍若斯可謂力分於<pc n="lb"/>
將多矣理戎之要最在軍齊故軍法無貴賤<pc n="lb"/>
之差軍實無多少之異是將所以同其志而<pc n="lb"/>
盡其力也如或誘其志意勉其藝能則當閲<pc n="lb"/>
其材程其勇校其勞逸度其安危明申練覈<pc n="lb"/>
優劣之科以為衣食等級之制使能者企及<pc n="lb"/>
否者息心雖有厚薄之殊而無觖望之釁蓋<pc n="lb"/>
所謂日省月試餼廪稱事如權量之無情於<pc n="lb"/>
物萬人莫不安其分而服其平也今者窮邊<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
之地長鎮之兵皆百戰傷夷之餘終年勤苦<pc n="lb"/>
之劇角其所能則練習度其所處則孤危考<pc n="lb"/>
其服役則勞察其臨敵則勇然衣糧所給惟<pc n="lb"/>
止當身例為妻子所分常有凍餒之色而關<pc n="lb"/>
東戍卒歲月踐更不安危城不習戎備怯於<pc n="lb"/>
應敵懈於服勞然衣糧所頒厚踰數等繼以<pc n="lb"/>
茶藥之饋益以蔬醤之資豐約相形懸絶斯<pc n="lb"/>
甚又有素非禁旅本是邊軍將校詭為媚詞<pc n="lb"/>
因請遥<graphic n="KR0674" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0674.png" mimeType="image/png"/>神䇿不離舊所惟改虚名其於廩<pc n="lb"/>
賜之饒遂有三倍之益此則儔類所以忿恨<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
忠良所以憂嗟疲人所以流亡經費所以褊<pc n="lb"/>
匱夫事業未異而給養有殊人情不能甘也<pc n="lb"/>
況乎矯侫行而廩賜厚績藝劣而衣食優苟<pc n="lb"/>
未忘懷孰能無愠不為戎首則巳可嘉而欲<pc n="lb"/>
使其協力同心以攘㓂難雖有韓白孫吳之<pc n="lb"/>
將臣知其必不能焉養士若斯可謂怨生於<pc n="lb"/>
不均矣凡欲選任將帥必先考察行能然後<pc n="lb"/>
指以所授之方語以所委之事令其自揣可<pc n="lb"/>
否自陳規模須某色甲兵藉某人參佐要若<pc n="lb"/>
干士馬用若干資糧某處置營某時成績始<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
終要領悉俾經綸於是觀其計謀校其聲實<pc n="lb"/>
若謂材無足取言不可行則當退之於初不<pc n="lb"/>
宜貽慮於其後也若謂志氣足任方略可施<pc n="lb"/>
則當要之於終不宜掣肘於其間也夫如是<pc n="lb"/>
則疑者不使使者不疑勞神於選才端拱於<pc n="lb"/>
委任旣委其事旣足其求然後可以覈其否<pc n="lb"/>
臧行其賞罰受其賞者不以爲濫當其罰者<pc n="lb"/>
無得而詞付授之柄既專苟且之心自息是<pc n="lb"/>
以古之遣將帥者君親推轂而命之曰自閫<pc n="lb"/>
以外將軍裁之又賜鈇鉞示令專斷故軍容<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
不入國國容不入軍將在軍君令有所不受<pc n="lb"/>
誠謂機宜不可以遠決號令不可以兩從未<pc n="lb"/>
有委任不專而望其尅敵成功者也自頃邊<pc n="lb"/>
軍去就裁斷多出宸衷選置戎臣先求易制<pc n="lb"/>
多其部以分其力輕其任以弱其心雖有所<pc n="lb"/>
懲亦有所失遂令分閫責成之義廢死綏任<pc n="lb"/>
咎之志衰一則聽命二亦聽命爽於軍情亦<pc n="lb"/>
聽命乖於事宜亦聽命若所置將帥必取於<pc n="lb"/>
承順無違則如斯可矣若有意乎平凶靖難<pc n="lb"/>
則不可也夫兩疆相接兩軍相持事機之來<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
間不容息蓄謀而俟猶恐失之臨時始謀固<pc n="lb"/>
巳疎矣况乎千里之遠九重之深陳述之難<pc n="lb"/>
明聽覽之不一欲其事無遺䇿雖聖者亦有<pc n="lb"/>
所不能焉設使謀慮能周其如權變無及戎<pc n="lb"/>
虜馳突迅如風飈驛書上聞旬月方報守土<pc n="lb"/>
者以兵寡不敢抗敵分鎮者以無詔不肯出<pc n="lb"/>
師逗留之間㓂巳奔逼託於救援未至各且<pc n="lb"/>
閉壘自全牧馬屯牛鞠為椎剽嗇夫樵婦罄<pc n="lb"/>
作俘囚雖詔諸鎮發兵惟以虚聲應援互相<pc n="lb"/>
瞻顧莫敢遮邀賊既縱掠退歸此乃陳功告<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
捷其敗喪則減百而為一其捃獲則張百而<pc n="lb"/>
成千將帥既幸於總制在朝不憂罪累陛下<pc n="lb"/>
又以為大權由巳不究事情用師若斯可謂<pc n="lb"/>
機失於遥制矣理兵而措置乖方馭將而賞<pc n="lb"/>
罰虧度制用而財匱建軍而力分養士而怨<pc n="lb"/>
生用師而機失此六者疆埸之蟊賊軍旅之<pc n="lb"/>
膏肓也蟊賊不除而但滋之以糞溉膏肓不<pc n="lb"/>
療而苟啗之以滑甘適足以養其害速其災<pc n="lb"/>
欲求稼穡豐登膚革充美固不可得也臣愚<pc n="lb"/>
謂宜罷諸道將士番替防秋之制率因舊數<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
而三分之其一分委本道節度使募少壯願<pc n="lb"/>
住邊城者以徙焉其一分則本道但供衣糧<pc n="lb"/>
委關内河東諸軍州募蕃漢子弟願傅邊軍<pc n="lb"/>
者以給焉又一分亦令本道但出衣糧加給<pc n="lb"/>
應募之人以資新徙之業又令度支散於諸<pc n="lb"/>
道和市耕牛雇召工人就諸軍城繕造器具<pc n="lb"/>
募人至者毎家給耕牛一頭又給田農水火<pc n="lb"/>
之器皆令充備初到之歲與家口二人糧并<pc n="lb"/>
賜種子勸之播殖待經一稔俾自給家若有<pc n="lb"/>
餘糧官為收糴各酬倍價務奬營田既息踐<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
更徵發之煩且無幸災苟免之弊㓂至則人<pc n="lb"/>
自為戰時至則家自力農是乃兵不得不彊<pc n="lb"/>
食不得不足與夫倐來忽往豈可同等而論<pc n="lb"/>
哉臣又謂宜擇文武能臣一人為隴右元帥<pc n="lb"/>
應涇隴鳳翔長武城山南西道等節度管内<pc n="lb"/>
兵馬悉以屬焉又擇一人為朔方元帥應鄜<pc n="lb"/>
坊邠寍靈夏等節度管内兵馬悉以屬焉又<pc n="lb"/>
擇一人為河東元帥河東振武等節度管内<pc n="lb"/>
兵馬悉以屬焉三帥各選臨邊要㑹之州以<pc n="lb"/>
為理所見置節度有非要者隨所便近而併<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
之惟元帥得置統軍餘並停罷其三帥部内<pc n="lb"/>
太原鳳翔等府及諸郡户口稍多者愼柬良<pc n="lb"/>
吏以為尹守外奉師律内課農桑備為軍糧<pc n="lb"/>
以壯戎府理兵之宜既得選帥之道既明然<pc n="lb"/>
後減姦濫虚浮之費以豐財定衣糧等級之<pc n="lb"/>
制以和衆弘委任之道以宣其用縣賞罰之<pc n="lb"/>
典以考其成而又愼守中國之所長謹行當<pc n="lb"/>
今之所易則八利可致六失可除如是而戎<pc n="lb"/>
狄不威懷疆埸不寍謐者未之有也諸侯軌<pc n="lb"/>
道庶類服從如是而教令不行天下不理者<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
亦未之有也以陛下之英武民心之思安四<pc n="lb"/>
方之小休兩㓂之方靜加以頻年豐稔所在<pc n="lb"/>
積糧此皆天贊國家可以立制垂統之時也<pc n="lb"/>
時不久居事不常兼巳過而追雖悔無及明<pc n="lb"/>
主當不以言為罪不以人廢言罄陳狂愚惟<pc n="lb"/>
所省擇謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>商量處置竇參事體狀<pc n="lb"/>
右希顔奉宣進止朝來共卿等商量竇參事<pc n="lb"/>
卿等所奏雖於大體甚好然此人交結中外<pc n="lb"/>
意在不測朕試根尋灼然審知情狀所以有<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
此商量又聞竇參在彼處亦共諸處交通不<pc n="lb"/>
絶社稷事重卿等只合與朕同憂宜即作文<pc n="lb"/>
書進來此事非小不可更遲者臣面承深旨<pc n="lb"/>
又奉密宣皆以社稷為言又知根尋巳審敢<pc n="lb"/>
不上同憂憤内絶狐疑豈願遲迴更貽念慮<pc n="lb"/>
但以嘗經重任斯謂大臣進退之間猶宜有<pc n="lb"/>
禮誅戮之際不可無名劉晏久掌貨財當時<pc n="lb"/>
亦招怨讟及加罪責事不分明叛者既得以<pc n="lb"/>
為辭衆人亦為之懷愍用刑曖昧損累不輕<pc n="lb"/>
事例未遥所宜重愼竇參頃司鈞軸頗怙恩<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
私貪饕貨財引縱親黨此則朝廷同議天下<pc n="lb"/>
共傳至於濳懐異圖將起大惡跡既未露人<pc n="lb"/>
皆莫知臣等親奉威顔議加刑辟但聞凶險<pc n="lb"/>
之意尚昧結搆之由況在衆流何由察悉忽<pc n="lb"/>
行峻罰必謂冤誣羣情震驚事亦非細若不<pc n="lb"/>
付外推鞠則恐難定罪名乞留睿聰更少詳<pc n="lb"/>
度竇參於臣素分陛下固所明知有何顧懷<pc n="lb"/>
輒欲營救良以事關國體義絶私嫌所冀典<pc n="lb"/>
刑不濫於清時君道危虧於聖德特希天鑒<pc n="lb"/>
俯亮愚誠謹奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏議竇參等官狀<pc n="lb"/>
右希顔奉宣進止竇參結朕左右兼有隂謀<pc n="lb"/>
皆有馮據事不曖昧只緣連及處多不可推<pc n="lb"/>
按卿等宜更商量若謂恐事體不穩即且流<pc n="lb"/>
貶向絶遠惡處竇申竇榮李則之首末同惡<pc n="lb"/>
無所不至又並微細不比竇參宜更商量處<pc n="lb"/>
置其竇參等所有朋黨親密並不可容在側<pc n="lb"/>
近宜便條疏盡發遣向僻遠無兵馬處先雖<pc n="lb"/>
巳經流貶更移向遠惡處者伏以竇參罪犯<pc n="lb"/>
誠合誅夷聖德含弘務全事體特寛嚴憲俯<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
貸餘生始終之恩實足感於庶品仁育之惠<pc n="lb"/>
不獨幸於斯人所議貶官謹具別狀其竇榮<pc n="lb"/>
竇申李則之等既皆同惡固亦難容然以得<pc n="lb"/>
罪相因法有首從首當居重從合差輕參既<pc n="lb"/>
蒙恩矜全申等亦宜減降又於黨與之内亦<pc n="lb"/>
有淑慝之殊稍示區分足彰勸勵竇榮與參<pc n="lb"/>
雖是近屬亦甚相親然於欵密之中都無邪<pc n="lb"/>
僻之事仍聞激憤屢有直言因此漸構猜嫌<pc n="lb"/>
晚年頗見疎忌若論今者陰事則尚未究端<pc n="lb"/>
由如據比來所行必應不至凶險恐須差異<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
以表詳明臣等商量竇榮更貶遠官竇申則<pc n="lb"/>
之並除名配流謹具別狀進擬庶允從輕之<pc n="lb"/>
典以洽好生之恩夫趨勢附權時俗常態苟<pc n="lb"/>
無髙節出衆何能特立不羣竇參久秉鈞衡<pc n="lb"/>
特承寵渥君之所任孰敢不從或遊於門庭<pc n="lb"/>
或結以中外或偏被接引或驟與薦延如此<pc n="lb"/>
之徒十恒七八若聽流議皆謂黨私自非甚<pc n="lb"/>
與交親安可悉從貶累況竇參罷黜迨欲周<pc n="lb"/>
星應是私黨近親當時並巳連坐人心久定<pc n="lb"/>
不可復摇今者再責竇參特緣別有結構陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
下親自尋究審得事情所與連謀固知定數<pc n="lb"/>
今若普加譴斥則恐翻類淪胥罪無指名誰<pc n="lb"/>
不疑懼中外汹汹殊非令猷臣等商量除同<pc n="lb"/>
謀陰邪事狀分明者其餘一切更無所問將<pc n="lb"/>
為穩便未審可否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請不簿録竇參莊宅狀<pc n="lb"/>
右希顔奉宣進止凡是官吏貪濁取受錢物<pc n="lb"/>
猶並徵贓竇參負朕至深廣納賄貨又更交<pc n="lb"/>
結謀行惡事其莊宅錢物奴婢之類豈不合<pc n="lb"/>
收納入官竇參身既遠貶亦恐被人破除隱<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
沒今欲使人勾當收拾卿等商量可否者謹<pc n="lb"/>
按國家典法沒入官產惟有兩科一謂姦贓<pc n="lb"/>
一謂叛逆皆須先鞠犯狀審得實情憲司察<pc n="lb"/>
冤法寺論罪㑹府覆奏掖垣參詳如是悉無<pc n="lb"/>
異詞然後謂之獄成而聞于天子其有抵于<pc n="lb"/>
深辟者制可既下所司猶三五覆奏庶或宥<pc n="lb"/>
之聖王愛人恤刑乃至如此精慎罪法既定<pc n="lb"/>
方合徵收叛逆則盡没其家姦贓則止徵所<pc n="lb"/>
犯蓋示懲戒匪貪貨財何嘗有罪未斷有法<pc n="lb"/>
未詳而可以納其資産者也伏惟聖德廣大<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
如天包含懲忿於彛憲之中念終於常情之<pc n="lb"/>
外巳存惠貸不寘嚴刑今若簿錄其家竊恐<pc n="lb"/>
以財傷義猥蒙下問實荷皇明輒罄愚誠所<pc n="lb"/>
祈天鑒謹奏<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第十九<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第二十<pc n="　"/>中書奏議卷第四<pc n="lb"/>
請還田緒所寄撰碑文馬絹狀<pc n="lb"/>
請依京兆所請折納事狀<pc n="lb"/>
議汴州逐劉士寧事狀<pc n="lb"/>
請不與李萬榮汴州節度使狀<pc n="lb"/>
論度支令京兆府折稅市草事狀<pc n="lb"/>
論左降官准赦合量移事三狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論邊城貯備米粟等狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請還田緒所寄撰碑文馬絹狀<hi>馬一匹并鞍絹二千匹</hi>
                    <pc n="lb"/>
右田緒使節度隨軍劉瞻送書與臣其書意<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
縁奉進止令爲其亡父承嗣撰遺愛碑文故<pc n="lb"/>
送前件馬絹等以申情貺臣先奉恩旨令撰<pc n="lb"/>
碑文于今半年竟未綴緝良以勸戒之道忠<pc n="lb"/>
義攸先襃貶之詞春秋所重爵位有僥倖而<pc n="lb"/>
致名稱非詐力可求將使循軌轍者畏昭憲<pc n="lb"/>
而莫渝怙姦妄者顧清議而知恥仲尼脩春<pc n="lb"/>
秋而亂臣賊子懼豈必臨之以武脅之以刑<pc n="lb"/>
哉襃貶苟明亦足助理田承嗣阻兵犯命靡<pc n="lb"/>
惡不爲竟逭天誅全歸土壤此乃先朝所愧<pc n="lb"/>
恨義士所惋嗟今田緒尚干宸嚴請頌遺愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
微臣隘跼實憤于心謬承恩光備位台輔旣<pc n="lb"/>
未能滌除姦慝匡益大猷而又飾其愧詞以<pc n="lb"/>
賛兇德納彼重賂以襲貪風情所未安事固<pc n="lb"/>
難強是以屢甞執翰不能措詞輒投所操太<pc n="lb"/>
息而止縁承聖誨姑務懷柔昨見田緒使人<pc n="lb"/>
臣亦婉爲報荅但告云所爲碑頌皆奉德音<pc n="lb"/>
旣異私情難承厚貺候稍休暇續當撰成旣<pc n="lb"/>
無拒絶之言計亦不至疑阻其來書謹封進<pc n="lb"/>
所送馬及絹等令劉瞻便領却廻訖不敢不<pc n="lb"/>
奏謹奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請依京兆所請折納事狀<pc n="lb"/>
京兆府先奏當管蟲食豌豆全然不收請據<pc n="lb"/>
數折納大豆奉勑冝依度支續奏稱據時估<pc n="lb"/>
豌豆毎斗七十價巳上大豆毎斗三十價巳<pc n="lb"/>
下京兆府所請將大豆替豌豆望令據估計<pc n="lb"/>
錢數折納則冀免損官司者求瘼救災國之<pc n="lb"/>
令典求瘼在知其所患救災在恤其所無只<pc n="lb"/>
如螟蜮爲殃豌豆全損檢覆若非虚謬地稅<pc n="lb"/>
固合免徴直道而行大體斯在府司折納充數<pc n="lb"/>
巳爲尅下從權度支凖估計錢刀是幸災窺<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
利所得無幾其傷實多傷風得財非謂理道<pc n="lb"/>
且豌豆爲物入用甚微舊例所支唯充畜料<pc n="lb"/>
凖數廻給大豆諸司誰曰不然計價剰徴義<pc n="lb"/>
將安在理無所據事不可從望依前勑處分<pc n="lb"/>
未審可否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>議汴州逐劉士寧事狀<pc n="lb"/>
右希顔奉宣聖旨適得李萬榮奏劉士寧因<pc n="lb"/>
出遊獵三軍將士遂閉城門不放入發遣令赴<pc n="lb"/>
朝廷萬榮安撫軍州今巳寧帖卿等冝知悉者<pc n="lb"/>
伏以劉士寧昏荒暴慢惡貫乆盈聖情愛人<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
乆爲含忍親離衆叛自取奔亡不勞師徒克<pc n="lb"/>
靖方鎭恭承宣諭欣賀實深然梁宋之間地<pc n="lb"/>
當要害鎭壓齊魯控引江淮得其人則安則<pc n="lb"/>
強失其人則危則弱今士寧見逐雖是衆情<pc n="lb"/>
萬榮揔軍且非朝旨此亦安危強弱之機也<pc n="lb"/>
陛下審之愼之或恐奏事之人苟私所奉之<pc n="lb"/>
將妄陳體勢輒欲徼求承前授任失冝多爲<pc n="lb"/>
此輩所誤假使心無詐罔其如識乏經通與<pc n="lb"/>
之籌量鮮不撓敗今軍州旣定足得安詳望<pc n="lb"/>
且選一朝臣馳往宣勞更淹旬日徐察事情<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
見情而後圗之則冀免有差失候至坐日續<pc n="lb"/>
更面陳謹先狀以聞謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請不與李萬榮汴州節度使狀<pc n="lb"/>
右希顔奉宣進止萬榮安撫有功聞亦忠義<pc n="lb"/>
甚得衆心若更淹遲却恐事不穩便今商量<pc n="lb"/>
除一親王充節度使且令萬榮知留後其節<pc n="lb"/>
度制便從内出萬榮須與改官卿等即商量<pc n="lb"/>
進來者臣性習懦頑藝識空乏辱當獎任待<pc n="lb"/>
罪宰司事關安危不敢容黙雖服戎角力諒<pc n="lb"/>
匪克堪而經武伐謀或有所見夫制置之安<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
危由勢付授之濟否由才勢如器焉唯在所<pc n="lb"/>
置置之險地則覆致之夷地則平材如負焉<pc n="lb"/>
唯在所授授踰其力則踣授當其力則行故<pc n="lb"/>
負重者不可以微劣勝器大者不可以輕易處<pc n="lb"/>
有巨力而加重負猶懼蹷跌之不虞擇安地而<pc n="lb"/>
寘大器尚慮傾覆之難備焉有委非所任置<pc n="lb"/>
非所安而望其不顚不危固亦難矣劉士寧<pc n="lb"/>
窮兇極暴衆所不容李萬榮因人之心閉城<pc n="lb"/>
拒逐爲國除害亦有可嘉誠冝星夜上聞請<pc n="lb"/>
擇節將今所陳奏頗渉張皇但露徼求之情<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
殊無退讓之禮據兹鄙躁殊異純良又聞本<pc n="lb"/>
是滑人偏厚當州將士與之相得纔止三千<pc n="lb"/>
諸營之兵巳甚懷怨據此頗僻亦非將材且<pc n="lb"/>
邀君而力取其位不忠逐帥而謀代其權不<pc n="lb"/>
義犯此二者而加之非材得志驕盈不悖則<pc n="lb"/>
敗悖謂犯上敗謂僨軍俱爲厲階莫見其可<pc n="lb"/>
今雖遽加寵命務饜貪求曲示保持兾消凶<pc n="lb"/>
慝然其所行不遜所得無名縱之則反側而<pc n="lb"/>
益疑善之則觖望而肆惡夫善始而克終者<pc n="lb"/>
猶寡況始於不善而求能以義自全者乎又<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
縁甞自蓄謀以危主將及居人上恒恐見圖<pc n="lb"/>
必於部校之間多有疑阻之釁上下猜貳何<pc n="lb"/>
能乆安縱未干紀亂常亦必䘮師蹙境所以<pc n="lb"/>
承前方鎭之任選建才德而不副所委者則<pc n="lb"/>
有矣其不由才德而授終能殿邦固節者未<pc n="lb"/>
之有也是猶置器欲安而不擇可安之勢負<pc n="lb"/>
重欲濟而不量可濟之材處非所冝不敗何<pc n="lb"/>
待陛下若謂臣說體迂闊有異軍機引喻乖<pc n="lb"/>
踈不同事實臣請指陳汴宋一管近代成敗<pc n="lb"/>
之跡皆陛下之所經見者以爲殷鑒惟陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
覽而察之徃者田神功作鎭河南領汴宋徐<pc n="lb"/>
泗兖鄆曹濮八州之地兵食兼足職貢備脩<pc n="lb"/>
左肅青齊右弭滑魏南控淮浙北輔榮瀍殷<pc n="lb"/>
如長城不震不聳此由制置於可安之地付<pc n="lb"/>
授得可濟之材其爲利宜斯謂大矣及神功<pc n="lb"/>
入覲遘厲不還先皇帝示眷悼之優崇貪因<pc n="lb"/>
循之便易知神玉才不勝任排衆議而竟授<pc n="lb"/>
之旣而維御無方經略失制權歸豪將勢散<pc n="lb"/>
列城禍機一興内叛外破委三軍於暴帥䧟<pc n="lb"/>
五郡於匪人轉輸所經塗路亟阻此由制置<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
於必危之地付授於必躓之才其爲敗傷亦<pc n="lb"/>
巳甚矣近者劉玄佐驅攘巨猾底復大梁即<pc n="lb"/>
鎭如兹幾將十載雖不能勤身節用以撫疲<pc n="lb"/>
甿畢力竭誠以揚丕烈然尚號令由巳部屬<pc n="lb"/>
畏威緝脩戎旅振耀聲勢逺邇談矚且爲完<pc n="lb"/>
軍制持東方猶有所倚及玄佐殂没朝廷命<pc n="lb"/>
吴湊代之士寧兇頑輒敢眦睚素非得衆且<pc n="lb"/>
甚不材緩之旬時必自離沮隨機制馭指顧<pc n="lb"/>
可平陛下念深黎元姑務容飬適使姦徒得<pc n="lb"/>
計庸竪作狂但肆醜厲之詞豈懷任置之惠<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
運路幾絶生人重殘殷然垣翰之軍鞠爲汚<pc n="lb"/>
染之俗追思致患之本豈不失於苟且哉今<pc n="lb"/>
若又授萬榮則與士寧何異負力而取誰曰<pc n="lb"/>
不然邀取而除孰爲非據苟邀則不順苟允<pc n="lb"/>
則不誠君臣之間勢必嫌阻與其圖之於滋<pc n="lb"/>
蔓不若絶之於萌芽忘乆逺而樂因循固非<pc n="lb"/>
英主御天下長筭逺慮之計也且爲國之道<pc n="lb"/>
以義訓人將敎事君先令順長用能弭爭奪<pc n="lb"/>
之禍絶窺覬之心聖人所以興敬讓而服暴<pc n="lb"/>
強禮逹而分定故也假使士寧爲將慢上虐<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
人萬榮懷奉國之誠禀嫉惡之性棄而違之<pc n="lb"/>
斯可矣討而逐之亦可矣謀其帥而篡其位<pc n="lb"/>
則不可焉何者方鎭之臣事多專制欲加之<pc n="lb"/>
罪誰則無辭若使傾奪之徒便得代居其任<pc n="lb"/>
利之所在人各有心此源潜滋禍必難救非<pc n="lb"/>
獨長亂之道亦開謀逆之端四方諸侯誰不<pc n="lb"/>
解體得一夫而喪羣帥其何利之有焉矧兹<pc n="lb"/>
一夫猶未可保徒亂風敎以生人心昨者所<pc n="lb"/>
逐士寧蓋起於倉卒諸郡守將固非連謀一<pc n="lb"/>
城師人亦未恊志況又待之不壹撫之不均<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
黨助萬榮其能有幾仍各計度於成敗之勢<pc n="lb"/>
廻遑於逆順之名安肯捐軀與之同惡今所<pc n="lb"/>
以未即變者皆爲萬榮所誘許其賞給貨財<pc n="lb"/>
且相服從以候制㫖陛下但於文武羣臣之<pc n="lb"/>
内選一和惠寛敏素爲軍旅所愛信者命爲<pc n="lb"/>
節度仍降優詔慰勞彼軍獎萬榮以撫定之<pc n="lb"/>
功别加寵任襃將士以輯睦之義厚賜資裝<pc n="lb"/>
衆知保安人且懷惠舎此助亂更將何求揆<pc n="lb"/>
其大情理必寧息萬榮縱欲跋扈勢何能爲<pc n="lb"/>
三軍旣自離心列城又不爲援縁其迫逐主<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
將諸道必復憎嫌邇無所親逺無所與不勞<pc n="lb"/>
天討必自殱夷陛下何所爲虞而欲受其邀<pc n="lb"/>
致臣雖孱怯竊有未安昨因希顔宣㫖却廻<pc n="lb"/>
巳與趙憬等同附口奏展轉申吐慮多闕遺<pc n="lb"/>
臣更通夕詳思恐亦無易於此不勝拳拳愚<pc n="lb"/>
懇謹復宻啓以聞如蒙聖恩察納臣即與趙<pc n="lb"/>
憬等商量應須處置事冝具作條件聞奏儻<pc n="lb"/>
後事有愆素臣請受敗撓之罪謹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論度支令京兆府折稅市草事狀<pc n="lb"/>
度支奏縁當年稅草支用不充諸埸和市所<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
得又少所以每至秋夏常有欠闕請令京兆<pc n="lb"/>
府折今年秋稅和市草一千萬束便令人戸<pc n="lb"/>
送入城輸納毎束兼車脚與折錢二十五文<pc n="lb"/>
旣利貧人兼濟公用希顔奉宣進止冝依者<pc n="lb"/>
伏以制事之體所貴有常順人之情尤重改<pc n="lb"/>
作革而能當尚恐未孚動且非冝曷由無擾<pc n="lb"/>
臣等每承睿旨常以百姓爲憂審知事不可<pc n="lb"/>
行安敢黙而無述每年蓄聚蒭藁所司素有<pc n="lb"/>
恒䂓計料稅草不充即便開埸和市旣優價<pc n="lb"/>
直復及農收人皆樂輸事不勞擾陛下追想<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
往年之事豈甞有縁草不足上關宸慮者乎<pc n="lb"/>
延齡欲衒已能頗隳舊制苟收經費之用以<pc n="lb"/>
資嬴羡之功遂使儲備空虚支計寥落廐圉<pc n="lb"/>
告闕頻煩聖聦去歳巳然今夏尤甚此乃不<pc n="lb"/>
遵舊制之過也舊制何害而變之哉臣等謹<pc n="lb"/>
檢京兆府應徴地稅草數毎年不過三百萬<pc n="lb"/>
束其中除留供諸縣館驛及鎭軍之外應合<pc n="lb"/>
入城輸納唯二百三十萬而巳百姓般運巳<pc n="lb"/>
甚艱辛常迫春農僅能得畢今若更徴一千<pc n="lb"/>
萬束仍令並送入城即是一年之間併徴三<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
年稅草計其所加車脚則又四倍常時物力<pc n="lb"/>
有窮求取無藝其爲騷怨理在不疑甸服且<pc n="lb"/>
然四方安仰假使時當豐稔家悉阜殷有草<pc n="lb"/>
可輸有車可載然於途程往復理須淹歷歳<pc n="lb"/>
時牛廢耕犂人妨播植東作旣闕西成曷期<pc n="lb"/>
况蒸黎之間貧冨不等收穫之際豐耗靡均<pc n="lb"/>
今忽併役車牛雇車傭必騰貴併徴稅草買<pc n="lb"/>
草價必倍髙是使豪冨之徒乗急令以邀其<pc n="lb"/>
利窮乏之輩因暴斂以毀其家非所謂均節<pc n="lb"/>
財物凖平賦法之術也臣等又勘度支京兆<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
此來雇車估價及所載多少大率毎一車載<pc n="lb"/>
一百二束毎一里給傭錢三十五文百束應<pc n="lb"/>
輸二束充耗今京畿諸縣去城近者七八十<pc n="lb"/>
里逺者向二百里設令逺近相𥙷通以百里<pc n="lb"/>
爲程則雇車載草百束悉依官司常估猶用<pc n="lb"/>
錢三千五百文即是一束之草唯計般運巳<pc n="lb"/>
當三十有五文買草本價又更半之而度支<pc n="lb"/>
曽不計量自我作估徑以胷臆斟酌限爲二<pc n="lb"/>
十五文謂之加徴則法度廢隳謂之和市則<pc n="lb"/>
名實乖反儻可其奏人何以觀豈如官自置<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
埸要便收市欲少市則平其估以節費欲多<pc n="lb"/>
市則優其價以招人買賣旣和貧冨俱便有<pc n="lb"/>
餘者趨加饒易售之利不足者免轉求貴賃<pc n="lb"/>
之資比之抑徴固不同等幸有舊制足可遵<pc n="lb"/>
行何必捨易而即難棄利而從害臣誠暗滯<pc n="lb"/>
未見其冝伏望戒勑度支令依舊例和市承<pc n="lb"/>
前旣有恒用以後不得闕供稍峻隄防使知<pc n="lb"/>
懔懼妄作但不施用歳計必免愆違陛下若<pc n="lb"/>
以軍廐之中馬畜漸衆度支所營藁蒭纔可<pc n="lb"/>
供給當年或慮水旱不虞别須蓄積爲備今<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
屬歳稔亦是其時但要收斂有方不冝科配<pc n="lb"/>
致擾若度支併市延齡必復辭難須有區分<pc n="lb"/>
使之均濟望委京兆尹勾當别和市草五百<pc n="lb"/>
萬束以充貯備其所和市並隨要便官自置<pc n="lb"/>
埸毎埸貯錢旋付價直時估之外仍稍優饒<pc n="lb"/>
交易往來一依市利勿令官吏催遣道路遮<pc n="lb"/>
邀但不抑人自當趨利其市草價直並於年<pc n="lb"/>
支留府錢數内以給用不盡者充每市滿十<pc n="lb"/>
萬束一度聞奏便以府司郵遞車牛并更雇<pc n="lb"/>
脚相添轉徙埸所般載送付苑中輸納如蒙<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
聖恩允許臣即依此宣行旣免擾人又不増<pc n="lb"/>
費以資儲蓄足禦凶災度支謹守恒規亦自<pc n="lb"/>
不闕常用臣等問度將爲合冝謹録奏聞伏<pc n="lb"/>
聽進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論左降官准赦合量移事狀三首<pc n="lb"/>
右竄謫之徒皆在遐僻或迫於衰暮顧景思<pc n="lb"/>
還或困於瘴癘翹心望徙旣關霈澤許以量<pc n="lb"/>
移企躍之情逺想可見若准所司舊例須俟<pc n="lb"/>
州府録申盤勘檢尋動踰年歳上稽恤宥之<pc n="lb"/>
旨下虧慶頼之心臣等商量恐須釐革望令<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
所司據承貞元六年恩赦檢勘巳量移未量<pc n="lb"/>
移官及貞元六年恩後左降官等除遷改亡<pc n="lb"/>
殁之外具名銜及貶責事由年月速報中書<pc n="lb"/>
門下不須更待州府申請臣等據所司報到<pc n="lb"/>
則便進擬不出歳内冀悉霑恩未審可否謹<pc n="lb"/>
録奏聞伏聽進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又奏量移官<pc n="lb"/>
右伏以國之令典先德後刑所後者法當舒<pc n="lb"/>
遲故决罪不得馳驛行下所先者體冝疾速<pc n="lb"/>
故赦書日以五百里爲程誠以聖王之心務<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
弘慶惠必廻翔於行罰而企躍於舒恩不加<pc n="lb"/>
罰於典法之外不虧恩於德令之内則受責<pc n="lb"/>
者莫得興怨荷貸者咸思自新所謂威之斯<pc n="lb"/>
懲宥之斯感懲以致理感以致和致理則尊<pc n="lb"/>
致和則愛爲人父母必在兼行陛下德配上<pc n="lb"/>
玄澤流下土頃因郊祀普降鴻恩凡是貶責<pc n="lb"/>
之人並許量移近處臣等任叨輔翼職在宣<pc n="lb"/>
行尋具奏聞請便進擬聖心精一務欲均齊<pc n="lb"/>
令待所司檢尋一時類例處分其左降官内<pc n="lb"/>
或罪非可棄才有足甄亦許别狀商量不拘<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
常例奬用臣等據所司檢勘左降官及流人<pc n="lb"/>
送名到者都比擬量移及别追用分爲三狀<pc n="lb"/>
前月十二日封進其流人量移狀巳蒙印出<pc n="lb"/>
行下訖餘兩狀至今未奉進止竊以赦書宣<pc n="lb"/>
布僅欲半年若更淹遟恐乖事體又諸州刺<pc n="lb"/>
史及臺省官等繼有事故頗多缺貟睿㫖精<pc n="lb"/>
於選求至今常不充備以眚掩德見非古人<pc n="lb"/>
録用弃瑕允歸聖造願廣含弘之美庶増誘<pc n="lb"/>
拔之途謹奉狀陳聞伏聽進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又進量移官<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
右希顔奉宣進止舊例左降官每准恩赦量<pc n="lb"/>
移不過三百五百里今度進擬稍似超越又<pc n="lb"/>
多是近兵馬處及當路州縣事非穩便冝更<pc n="lb"/>
商量伏以罰冝從輕赦冝從重所以昭仁恕<pc n="lb"/>
之道廣德澤之恩也夫位尊者其惠不可以<pc n="lb"/>
不重言大者其實不可以不豐位尊而惠輕<pc n="lb"/>
則體非冝言大而實寡則人失望陛下躬行<pc n="lb"/>
盛禮渙發徳音念謪居之荒遐哀負累之沉<pc n="lb"/>
棄俾移近處將合新恩赦令𥘉行室家相慶<pc n="lb"/>
惠亦至矣言亦大矣竊料竄逐窮僻喜聞霈<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
澤降臨固必破産以飾行裝計日而俟休命<pc n="lb"/>
荏苒淹䘏復經半年儻又所移之官還與舊<pc n="lb"/>
任鄰近竊恐乖陛下垂愍之意虧制書行慶<pc n="lb"/>
之恩口惠重而事實輕非所以揚鴻休而布<pc n="lb"/>
大信也謹按承前格令左降官非元勑令長<pc n="lb"/>
任者毎至考滿即申所司量其舊資便與改<pc n="lb"/>
叙縱或未有遷轉亦即任其歸還逮于開元<pc n="lb"/>
末李林甫固權專恣凡所斥黜類多非辜慮<pc n="lb"/>
其却廻或復冤訴遂奏左降官考滿未别改<pc n="lb"/>
轉者且給俸料不須即停外示優矜實欲羈係<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
從此巳後遂爲恒規一經貶官便同長任廻<pc n="lb"/>
望舊里永無還期縱遇非常之恩許令移逺<pc n="lb"/>
就近雖名改轉不越幽遐或自西徂東或從<pc n="lb"/>
大適小時俗之語謂之横移馴致忌剋之風<pc n="lb"/>
積成天寳之亂展轉流弊以至于今天下咸<pc n="lb"/>
病此法深苛而不能改從舊典者良以猜嫌<pc n="lb"/>
之慮易惑上心將謂負譴之人悉包樂禍之<pc n="lb"/>
意巳經黜責遂欲隄防故髙論則痛嫉林甫<pc n="lb"/>
之隂邪而密網則習行林甫之弊法憸邪爲<pc n="lb"/>
蠹乃至於斯然則左降永絶於歸還量移不<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
離於僻逺蓋是姦臣詭計殊非國典舊章且<pc n="lb"/>
貶黜之中情狀各異犯有輕重責有淺深固<pc n="lb"/>
非盡是回邪皆須備慮王者之道待人以誠<pc n="lb"/>
有責怒而無猜嫌有懲沮而無怨忌斥逺以<pc n="lb"/>
儆其不恪甄恕以勉其自新不儆則浸及威<pc n="lb"/>
刑不勉則復加黜削雖屢進退俱非愛憎行<pc n="lb"/>
法乃暫使左遷念材而漸加進叙人知復用<pc n="lb"/>
誰不増脩何憂乎亂常何患乎蓄憾如或以<pc n="lb"/>
其貶黜便謂姦兇恒處防閉之中長從擯棄<pc n="lb"/>
之例則是悔過者無由自𥙷藴才者終不見<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
伸凡人之情窮則思變含悽貪亂或起於兹<pc n="lb"/>
雖則何患能爲亦足感傷和氣謂非帝王開<pc n="lb"/>
懷含垢之大體聖哲誘人遷善之良圖也臣<pc n="lb"/>
等昨進擬商度非不精詳旣審事冝亦尋舊<pc n="lb"/>
例參求折衷兼務齊平大約所擬之官各移<pc n="lb"/>
近地一道郡邑稍優於舊任官資序進於本<pc n="lb"/>
銜並無降差亦不超越其有累經移改巳至<pc n="lb"/>
關畿則但以大州増其常秩所兾人皆受賜<pc n="lb"/>
施不失平上副鴻恩下塞延望纔將得所殊<pc n="lb"/>
匪爲優今若裁限所移不過三五百里則有<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
改職而疆域不離於本道遷居而風土反惡<pc n="lb"/>
於舊州徒有徙家之勞是増移配之擾又當<pc n="lb"/>
今郡府多有軍兵所在封疆少無館驛應合<pc n="lb"/>
量移之例約有二百許人道路須計其逺邇<pc n="lb"/>
之差州縣則校其髙下之等若必選非當路<pc n="lb"/>
復不近兵則恐類例失倫署置偏併示人疑<pc n="lb"/>
慮體又非弘幸希聖聦更賜裁審其擬官狀<pc n="lb"/>
並未敢改革謹重封進伏聽進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請邊城貯備米粟等狀<pc n="lb"/>
右兵之所屯食最爲急若無儲蓄是棄封疆自<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
昔敗亂之由多因餽餉不足臣以任當體國<pc n="lb"/>
職合分憂奏減河運脚錢用充軍鎭和糴幸<pc n="lb"/>
蒙聖恩允許又屬頻歳順成二年之間縁邊<pc n="lb"/>
諸軍共計収糴米粟一百八十餘萬石凖元<pc n="lb"/>
勑各委當道節度及監軍中使度支知廵院<pc n="lb"/>
官同勾當檢納仍貯備軍糧爲名非縁城守<pc n="lb"/>
乏絶及不承别勑處分並不得輙有費用<pc n="lb"/>
若能堅守此制有用隨即却塡則是邊城<pc n="lb"/>
常貯十五萬人一歳之糧以爲急難之備永<pc n="lb"/>
無縣絶足固軍情去歳版築五原大興師旅<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
所司素無備擬臨事支計缺然齎送悉貸此<pc n="lb"/>
糧乃得軍行辦集過事之後准勑合塡迨今<pc n="lb"/>
二年竟不支遣加以諸鎭軍食例皆闕供及其<pc n="lb"/>
告急上聞宣旨下迫則又請貸貯粟以充將<pc n="lb"/>
士月糧旣務廢隳且無愧畏所未匱竭其能<pc n="lb"/>
幾何夫栽植至難毀拔至易古人以樹楊爲<pc n="lb"/>
喻能不爲之歎惜哉況水旱流行固冝有備<pc n="lb"/>
戎狄爲患可不爲虞將欲安邊先冝積榖今<pc n="lb"/>
當歳稔令益軍儲反罄聚蓄之資用供朝夕<pc n="lb"/>
之費儻遇災難則如之何惟陛下詳思後圖<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
不貽他日所悔臣之願也疆埸之幸也不勝<pc n="lb"/>
區區慮患之意謹冒昧以聞謹奏<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第二十一中書奏議卷第五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論裴延齡姦蠹書一首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論朝官闕貟及刺史等改轉倫序狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論裴延齡姦蠹書一首<pc n="lb"/>
十一月三日具官臣某惶恐頓首獻書皇<pc n="lb"/>
帝陛下臣聞君子小人用捨不並國家否泰<pc n="lb"/>
恒必由之君子道長小人道消於是上下交<pc n="lb"/>
而萬物通此所以爲泰也小人道長君子道<pc n="lb"/>
消於是上下不交而萬物不通此所以爲否<pc n="lb"/>
也夫小人於蔽明害理如目之有眯耳之有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
充嘉糓之有蟊梁木之有蠹也眯離婁之目<pc n="lb"/>
則天地四方之位不分矣充子野之耳則雷<pc n="lb"/>
霆蠅黽之聲莫辨矣雖后稷之穡禾易長畆<pc n="lb"/>
而蟊傷其本則零瘁而不植矣雖公輸之巧<pc n="lb"/>
臺成九層而蠹空其中則圯折而不支矣是<pc n="lb"/>
以古先聖哲之立言垂訓必殷勤切至以小<pc n="lb"/>
人爲戒者豈將有意讎而沮之哉誠以其蔽<pc n="lb"/>
主之明害時之理致禍之源愽傷善之釁深<pc n="lb"/>
所以有國有家者不得不去耳其在周易則<pc n="lb"/>
曰大君有命開國承家小人勿用必亂邦也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
在尚書則曰除惡務本去邪勿疑在毛詩則<pc n="lb"/>
曰無縱詭隨以謹無良曽是掊克斂怨以爲<pc n="lb"/>
德盗言孔甘亂是用餤䜛人罔極交亂四國<pc n="lb"/>
在論語則曰惡利口之覆邦家者在春秋則<pc n="lb"/>
曰聚斂積實不知紀極毀信廢忠崇飾惡言<pc n="lb"/>
靖譛庸回服䜛蒐慝天下之人謂之四凶在<pc n="lb"/>
禮記則曰小人行險以徼幸長國家而務財<pc n="lb"/>
用者必自小人矣小人使爲國家而災害並<pc n="lb"/>
至雖有善人無如之何臣頃因讀書常憤此<pc n="lb"/>
類不圗聖代目覩斯人戸部侍郎裴延齡者<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
其性邪其行險其口利其志凶其矯妄不疑<pc n="lb"/>
其敗亂無恥以聚斂爲長䇿以詭妄爲嘉謀<pc n="lb"/>
以掊克斂怨爲匪躬以靖譛服䜛爲盡節揔<pc n="lb"/>
典籍之所惡以爲智術冒聖哲之所戒以爲<pc n="lb"/>
行能可謂堯代之共工魯邦之少卯伏惟陛<pc n="lb"/>
下恊放勛文思之德而鑒其方鳩僝功體仲<pc n="lb"/>
尼天縱之明而辨其順非堅僞則天討斯得<pc n="lb"/>
聖化允孚小往大來孰不欣幸跡其姦蠹日<pc n="lb"/>
長月滋隂袐者固未盡彰敗露者猶難悉數<pc n="lb"/>
今請粗舉數事用明欺罔大端悉非隱微皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
可覆驗陛下若意其負謗則誠冝亟爲辦明<pc n="lb"/>
陛下若知其無良又安可曲加容掩願擇左<pc n="lb"/>
右親信兼與舉朝公卿據臣所言閱實其事<pc n="lb"/>
儻延齡罪惡無狀即臣之奏議是誣冝申典<pc n="lb"/>
刑以制虚妄俾四海法朝廷之理兆人戴陛<pc n="lb"/>
下之明得失之間其體甚大不當復有疑慮<pc n="lb"/>
使辨之不早以竟失天下之望也前歳秋首<pc n="lb"/>
班宏喪亡特詔延齡繼司邦賦數月之内遽<pc n="lb"/>
衒功能奏稱勾獲隱欺計錢二十萬貫請貯<pc n="lb"/>
別庫以爲羡財供御所須永無匱乏陛下欣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
然信納因謂委任得人旣頼贏餘之資稍弘<pc n="lb"/>
心意之欲興作浸廣宣索漸多延齡務實前<pc n="lb"/>
言且希睿㫖不敢告闕不敢辭難勾獲旣是<pc n="lb"/>
虚言無以應命供辦皆承嚴約苟在及期遂<pc n="lb"/>
乃搜求市廛豪奪入獻追捕夫匠迫脅就功<pc n="lb"/>
以勑索爲名而不酬其直以和雇爲稱而不<pc n="lb"/>
償其傭都城之中列肆爲之晝閉興役之所<pc n="lb"/>
百工比於幽囚聚詛連羣遮訴盈路持綱者<pc n="lb"/>
莫敢致詰廵察者莫敢爲言時有致詰爲言<pc n="lb"/>
翻謂黨邪醜直天子轂下囂聲沸騰四方觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
瞻何所取則蕩心于上斂怨於人欺天䧟君<pc n="lb"/>
逺邇危懼此其罪之大者也揔制邦用度支<pc n="lb"/>
是司出納貨財太府攸職凡是太府出納皆<pc n="lb"/>
禀度支文符太府依符以奉行度支憑按以<pc n="lb"/>
勘覆互相關鍵用絶姦欺其出納之數則毎<pc n="lb"/>
旬申聞其見在之數則每月計奏皆經度支<pc n="lb"/>
勾覆又有御史監臨旬旬相承月月相繼明<pc n="lb"/>
若指掌端如貫珠財貨少多無容隱漏延齡<pc n="lb"/>
務行邪謟公肆誣欺遂奏云左藏庫司多有<pc n="lb"/>
失落近因檢閱使置簿書乃於糞土之中収<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
得銀十三萬兩其疋段雜貨百萬有餘皆是<pc n="lb"/>
文帳脫遺並同巳棄之物今所收獲即是羡<pc n="lb"/>
餘悉合移入雜庫以供别勑支用者其時特<pc n="lb"/>
宣進止悉依所奏施行太府少卿韋少華抗<pc n="lb"/>
表上陳殊不引伏確稱毎月申奏皆是見在<pc n="lb"/>
數中請令推尋足驗姦計兩司旣相論執理<pc n="lb"/>
須辨鞠是非臣等具以奏聞請定三司詳覆<pc n="lb"/>
若左藏庫遺漏不謬隱匿固合抵刑如度支<pc n="lb"/>
舉奏是虚誣誑亦冝得罪陛下旣不許差三<pc n="lb"/>
司按問又不令檢奏辨明度支言太府隱漏<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
至多而少華所任如舊太府論度支姦欺頗<pc n="lb"/>
甚而延齡見信不渝栍直兩存法度都弛以<pc n="lb"/>
在庫之物爲收獲之功以常賦之財爲羡餘<pc n="lb"/>
之費罔上無畏示人不慚此又罪之大者也<pc n="lb"/>
國之府庫用寘貨財物合入官則納于其内<pc n="lb"/>
事合給用則出乎其中所納無非法之財所<pc n="lb"/>
出無不道之用坦然明白何曲何私而延齡<pc n="lb"/>
險猾售姦詭譎求媚遂於左藏之内分建六<pc n="lb"/>
庫之名意在别貯贏餘以奉人主私欲曽不<pc n="lb"/>
知王者之體天下爲家國不足則取之於人<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
人不足乃資之於國在國爲官物在人爲私<pc n="lb"/>
財何謂贏餘復須別貯是必巧詐以變移官<pc n="lb"/>
物暴法以刻斂私財捨此二途其將焉取陛<pc n="lb"/>
下方務崇信不加檢裁延齡旣怙寵私益復<pc n="lb"/>
放肆遂録積乆逋欠妄云察獲姦贓緫計緡<pc n="lb"/>
錢八百餘萬聽其言則利益雖大考其事則<pc n="lb"/>
虚誕自彰或是水火漂焚或縁旱澇傷敗或<pc n="lb"/>
因兵亂散失或遭㓂賊<graphic n="KR1025" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1025.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1817" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1817.png" mimeType="image/png"/>或准法免徴或<pc n="lb"/>
經恩合放或人戸逃逬無處追尋或綱典拘<pc n="lb"/>
囚不免塡納或没入店宅歳乆摧殘或收獲<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
舟舩年深破壞類皆如此難以殫論在人者<pc n="lb"/>
並無可科徴屬官者悉不任貨賣但存名額<pc n="lb"/>
虚掛簿書大抵錢糓之司皆恥財物減少所<pc n="lb"/>
以相承積累不肯滌除每當計奏之時常充<pc n="lb"/>
應在之數延齡苟稱察獲遂請徴收恢張利<pc n="lb"/>
門誘動天聽貽誚侮於方岳賈愁怨於烝黎<pc n="lb"/>
于兹累年一無所得其爲踈妄亦曰殆哉陛<pc n="lb"/>
下姑欲保持曽無詰問延齡謂能蔽惑不復<pc n="lb"/>
懼思姦威旣沮於四方憸態復行於内府由<pc n="lb"/>
是蹂<graphic n="KR1011" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1011.png" mimeType="image/png"/>官屬傾倒貨財移東就西便爲課績<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
取此適彼遂號羡餘愚弄朝廷有同兒戲諸<pc n="lb"/>
州輸送布帛度支不務凖平抑制市人賤通<pc n="lb"/>
估價計其所折即更下徴重困疲甿展轉流<pc n="lb"/>
弊旣彰忍害且示不誠及其支送邊州用充<pc n="lb"/>
和糴則於本價之外例増一倍有餘布帛不<pc n="lb"/>
殊貴賤有異剥徴罔下旣以折估爲名抑配<pc n="lb"/>
傷人又以出估爲利事多矛盾交駭物情窮<pc n="lb"/>
邊穡夫痛憤切於骨髓下土編戸冤呌徹於<pc n="lb"/>
蒼旻而延齡以冒取折估爲公忠苟得出估<pc n="lb"/>
爲賸利所謂失人心而聚財賄亦何異割支<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
體以徇口腹哉殊不窹支體分披口安能食<pc n="lb"/>
人心離析財豈能存此又罪之大者也平原<pc n="lb"/>
逺鎭扼制蕃戎五原要衝控帶靈夏芟夷榛<pc n="lb"/>
薉翦逐豺狼﨑嶇繕完功力纔畢地猶夐絶<pc n="lb"/>
勢頗孤危新集之兵志猶未固尤資贍恤俾<pc n="lb"/>
漸安居頻勑度支令貯軍粮常使平原有一<pc n="lb"/>
年之蓄鹽州積半年之儲循環轉輸不得闕<pc n="lb"/>
數近者二鎭告急俱稱絶粮陛下召延齡令<pc n="lb"/>
赴中書遣希顔宣㫖質問延齡確言饋餉不<pc n="lb"/>
絶儲蓄殊多歳内以來必無闕乏希顔懼其<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
推互邀令草狀自陳狀亦如言略無疑畏陛<pc n="lb"/>
下覽其所奏翻謂軍吏不誠遂遣中官馳往<pc n="lb"/>
檢覆道路無轉運之跡軍城無旬日之儲將<pc n="lb"/>
卒嗷嗷幾將不守有如是之顚沛有如是之<pc n="lb"/>
欺謾按驗旣明恩勞靡替其爲蠱媚曠代罕<pc n="lb"/>
聞此又罪之大者也國之憲度㑹府是司位<pc n="lb"/>
列諸郎猶應辰象任居六事實代天工内揔<pc n="lb"/>
轄於庶官外敷化於列郡舉措繫生靈之命<pc n="lb"/>
得失關理亂之源爲人軌儀安可容易未有<pc n="lb"/>
大官弛縱而能使群吏服從朝典陵遟而欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
禁天下暴慢是以天寳將季楊國忠爲吏部<pc n="lb"/>
尚書亟於私庭詮集選士果令逆竪得以爲<pc n="lb"/>
詞史䇿書之足爲國恥而延齡放情亂紀又<pc n="lb"/>
甚國忠懈於夙興多闕㑹朝之禮徇其鄙次<pc n="lb"/>
大隳省署之儀徙郎曹於里閭視公事於私<pc n="lb"/>
第盡室飲宫厨之饍塡街持簿領之書復有<pc n="lb"/>
諸部參辭四方申請決遣資其判署去就俟<pc n="lb"/>
其指撝延齡或聚客大誇不令白事或縱酒<pc n="lb"/>
慿怒莫敢入言至有迫切而來逾旬未省輸<pc n="lb"/>
納之後累月不歸資粮罄於滯淹筋力困於<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
朝集晨趨夕散十百爲羣里中喧闐常若闤<pc n="lb"/>
闠衢巷列屠沽之肆邑居成逆旅之津離次<pc n="lb"/>
慢官虐人斁法求之今古鮮有其倫此又罪<pc n="lb"/>
之大者也揔領財賦號爲殷繁自非識究變<pc n="lb"/>
通智權輕重大不失體細能析微濟之以均<pc n="lb"/>
平莅之以勤肅近無滯事逺無壅情綱條之<pc n="lb"/>
下無亂繩鑒照之内無隱匿然後人不困而<pc n="lb"/>
公用足威不厲而姦吏懲苟或未然則非稱<pc n="lb"/>
職況延齡以素所僻戾之質而加之以狂躁<pc n="lb"/>
滿盈旣懵且驕事何由理遂以國家大計委<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
於胥吏末流當給者無賄而不支應徴者受<pc n="lb"/>
賕而縱免紀綱大壞貨賂公行苟操利權實<pc n="lb"/>
竊邦柄近者度支小吏屢爲府縣所繩鞠其<pc n="lb"/>
姦贓無不狼籍通結動連於節將交私匪止<pc n="lb"/>
於苞苴威福潜移乃至於是職司失序固亦<pc n="lb"/>
可知此又罪之大者也風敎之大禮讓爲先<pc n="lb"/>
禮讓之行朝廷爲首朝廷者萬方之所宗仰<pc n="lb"/>
羣士之所楷模觀而効焉必有甚者是以朝<pc n="lb"/>
廷好禮則俗尚敬恭朝廷尊讓則時恥貪競<pc n="lb"/>
朝廷有失容之慢則凌暴之弊播於人朝廷<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
有動色之爭則攻鬪之禍流於下聖王知其<pc n="lb"/>
然也故選建賢德以爲公卿使人具瞻不諭<pc n="lb"/>
而化昔周之方盛多士盈朝時靡有爭用能<pc n="lb"/>
俾乂故其詩曰愼爾出話敬爾威儀無不柔<pc n="lb"/>
嘉又曰有來雍雍至止肅肅相維辟公天子<pc n="lb"/>
穆穆言羣臣相與事上敬而能和言語動作<pc n="lb"/>
靡有不善也周德旣衰小人在位務相侵侮<pc n="lb"/>
以至危亡故其詩曰方茂爾惡相爾矛矣又<pc n="lb"/>
曰旣之隂汝反予來嚇又曰涼曰不可覆背<pc n="lb"/>
善詈言小人得志惡怒是憑肆其褊心以相<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
詬病也陛下勤脩儀式以靖四方愼選庶官<pc n="lb"/>
以貞百度内選則股肱耳目外選則垣翰藩<pc n="lb"/>
維濟濟師師咸欽至化庶相感率馴致大和<pc n="lb"/>
而度支憑寵作威恃權縱暴侵刻軍鎭匱闕<pc n="lb"/>
資粮將帥毎使申論延齡率加毀訾或指誣<pc n="lb"/>
隱盗或謗訐隂私或數其出處賤微或億其<pc n="lb"/>
心志邪悖詞皆醜媟事悉加諸匹夫見凌猶<pc n="lb"/>
或生患況將帥素加委遇多著勲庸縱有踰<pc n="lb"/>
分取求但冝執理裁處苟當其所孰敢不從<pc n="lb"/>
豈可對彼偏禆恣行侵辱使其慚靦於麾下<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
憤恥於朝廷惟口起羞諒非細故爲國聚釁<pc n="lb"/>
實由斯人而又虐害羣司幸其闕敗蔑彼彛<pc n="lb"/>
典逞於兇懷氣吞等夷<graphic n="KR0674" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0674.png" mimeType="image/png"/>蓄郎吏時有履道<pc n="lb"/>
而不爲屈撓守官而莫肯由從遭其詆訶事<pc n="lb"/>
則尤劇或辱兼祖父或毀及家門皆名敎所<pc n="lb"/>
不忍聞叙述所不堪紀其爲構䧟抑復多<pc n="lb"/>
端故示兇威使人懾憚人之狂險乃至於斯<pc n="lb"/>
上虧大猷下扇流俗炰烋禮義之府衊汚清<pc n="lb"/>
明之朝此又罪之大者也度支舊管牛驢三<pc n="lb"/>
千餘頭車八百餘乗循環載負供饋邊軍旣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
有畨遞之倫求無科配之擾延齡苟逞近効不<pc n="lb"/>
務逺圖廢其葺脩減其蒭秣車破畜耗略無孑<pc n="lb"/>
遺毎須載運軍資則令府縣差雇或有卒承<pc n="lb"/>
别㫖須赴促期遂於街市之間虜奪公私雜<pc n="lb"/>
畜披猖頗甚費損尤多吏因生姦人不堪命<pc n="lb"/>
所減者則奏以爲利所費者則隱而不論破<pc n="lb"/>
實徇虚多如此類度支應給宫内及諸司使<pc n="lb"/>
蒭藁薪炭等除稅草之外餘並市供所用旣<pc n="lb"/>
多恒須貯備舊例毎至秋穫之後冬收之時<pc n="lb"/>
散開諸埸逐便和市免費髙價復資貧人公私<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之間頗謂兼濟延齡悉隳舊制但飾姦情旋<pc n="lb"/>
計蒭薪價錢以爲節減剰利及乎春夏之際<pc n="lb"/>
藁秸巳殫霖潦之中樵蘇不繼軍廐輟莝官<pc n="lb"/>
厨待然告闕頻煩於聖聦徴催絡繹於省署<pc n="lb"/>
﨑嶇求買何暇計量麋捐官錢不啻累倍聮<pc n="lb"/>
蹇狼狽率以爲常此則睿鑒之所明知物情<pc n="lb"/>
之所深駭事之舛繆觸緒皆然臣愚以謂<pc n="lb"/>
若斯之流不過歳費國家百萬緡錢及事體<pc n="lb"/>
非冝耳其爲罪惡未足傾危事之可憂不在<pc n="lb"/>
於此是以不復詳舉以煩聽覽也至如矯詭<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
之態誣罔之辭遇事輙行應口便發靡日不<pc n="lb"/>
有靡時不爲自非狀迹尤彰足致其禍者又<pc n="lb"/>
難以備陳也延齡有詐僞亂邦之罪七而重<pc n="lb"/>
之以耗斁闕遺愚智共知士庶同憤以陛下<pc n="lb"/>
英明鑒照物無遁情固非延齡所能蔽虧而<pc n="lb"/>
莫之辨也或者聖㫖以其甚招嫉怨而謂之<pc n="lb"/>
孤貞可託腹心以其好進䜛䛕而謂之盡誠<pc n="lb"/>
可寄耳目以其縱暴無畏而謂之強直可肅姦<pc n="lb"/>
欺以其大言不疑而謂之智能可冨財用將<pc n="lb"/>
欲排衆議而收其獨行假殊寵而兾其大成<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
儻陛下誠有意乎在兹臣竊以爲過矣夫君<pc n="lb"/>
天下者必以天下之心爲心而不私其心以<pc n="lb"/>
天下之耳目爲耳目而不私其耳目故能通<pc n="lb"/>
天下之志盡天下之情夫以天下之心爲心<pc n="lb"/>
則我之好惡乃天下之好惡也是以惡者無<pc n="lb"/>
謬好者不邪安在私託腹心以售其側媚也<pc n="lb"/>
以天下之耳目爲耳目則天下之聦明皆我<pc n="lb"/>
之聦明也是以明無不鑒聦無不聞安在偏<pc n="lb"/>
寄耳目以招其蔽惑也夫布腹心而用耳目<pc n="lb"/>
舜與紂俱用之矣舜之意務求已之過以與<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
天下同欲而無所偏私由是天下臣庶莫不歸<pc n="lb"/>
心忠讜旣聞玄德逾邁故虞書云臣作朕股<pc n="lb"/>
肱耳目又云明四目逹四聦言廣大也紂之意<pc n="lb"/>
務求人之過以與天下違欲而溺於偏私由是<pc n="lb"/>
天下臣庶莫不離心險詖旣行昬德彌熾故商<pc n="lb"/>
書云崇信姦囬大雅云流言以對㓂攘式内<pc n="lb"/>
言邪僻也與天下同欲者謂之聖帝與天下違<pc n="lb"/>
欲者謂之獨夫其所以布腹心而任耳目之意<pc n="lb"/>
不殊然於美惡成敗若此相逺豈不求過之情<pc n="lb"/>
有異任人之道不同哉太宗甞問侍臣何者爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
明君何者爲暗主魏徴對曰君之所以明者兼<pc n="lb"/>
聽也其所以暗者偏信也又曰秦之胡亥偏<pc n="lb"/>
信趙髙肆其姦欺卒至顚覆徴之此說理致<pc n="lb"/>
甚明簡冊備書足爲鑒戒趙髙指鹿爲馬愚<pc n="lb"/>
弄厥君歷代流傳莫不痛憤陛下毎覽前史<pc n="lb"/>
詳考興亡固亦切齒於斯人傷心於其主臣<pc n="lb"/>
謂鹿之與馬物類猶同豈若延齡掩有而爲<pc n="lb"/>
無指無而爲有陛下若不以時省察得無使<pc n="lb"/>
後代嗟誚又甚趙髙者乎斯愚臣所以焦慮<pc n="lb"/>
疚懷以陛下爲過者良有所以也夫理天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
者以義爲本以利爲末以人爲本以財爲末<pc n="lb"/>
本盛則其末自舉末大則其本必傾自古及<pc n="lb"/>
今德義立而利用不豐人庶安而財貨不給<pc n="lb"/>
因以䘮邦失位者未之有也故曰不患寡而<pc n="lb"/>
患不均不患貧而患不安有德必有人有人<pc n="lb"/>
必有土有土必有財百姓足君孰與不足蓋<pc n="lb"/>
謂此也自古及今德義不立而利用克宣人<pc n="lb"/>
庶不安而財貨可保因以興邦固位者亦未<pc n="lb"/>
之有焉故曰財散則人聚財聚則人散與其<pc n="lb"/>
有聚斂之臣寧有盗臣無令侵削兆庶以爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
天子取怨于下其有若此者行罰無赦蓋爲此<pc n="lb"/>
也殷紂以貪冒失人而亡周武以散發得人<pc n="lb"/>
而昌則紂之多藏適所以爲害巳者之資耳<pc n="lb"/>
尚何頼於財賄哉太宗亦云務蓄積而不恤<pc n="lb"/>
人甚非國家之計隋氏不道聚斂無猒所實洛<pc n="lb"/>
口諸倉卒爲李密所利此則前代巳行之明<pc n="lb"/>
効聖祖垂𥙿之格言是而不懲何以爲理陛<pc n="lb"/>
下𥘉膺寳曆志翦羣兇師旅繁興徴求<graphic n="KR1051" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1051.png" mimeType="image/png"/>廣<pc n="lb"/>
榷筭侵剥下無聊生是以涇原叛徒乗人怨<pc n="lb"/>
咨白晝犯闕都邑甿庶恬然不驚反與賊衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
相從比肩而入宫殿雖蚩蚩之性靡所不爲<pc n="lb"/>
然亦由徳澤未浹於人而暴令驅迫以至於<pc n="lb"/>
是也于時内府之積尚如丘山竟資兇渠以<pc n="lb"/>
餌貪卒此時陛下躬覩之矣是乃失人而聚<pc n="lb"/>
貨夫何利之有焉車駕旣幸奉天逆泚旋肆<pc n="lb"/>
圍逼一壘之内萬衆所屯窘如涸流庶物空<pc n="lb"/>
匱甞欲發一健歩出視賊軍其人懇以苦寒<pc n="lb"/>
爲辭跪奏乞一𥜗袴陛下爲之求覔不致竟<pc n="lb"/>
憫黙而遣之又甞宫壼之中服用有闕聖㫖<pc n="lb"/>
方以戎事之急不忍重煩於人乃剥親王飾<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
帶之金賣以給直是時行從將吏赴難師徒<pc n="lb"/>
倉黄奔馳咸未冬服漸屬凝冱且無薪烝飢<pc n="lb"/>
凍内攻矢石外迫晝則荷戈奮迅夜則映堞<pc n="lb"/>
呻吟凌風飈冒霜霰踰旬而衆無攜貳卒能<pc n="lb"/>
走強賊全危城者陛下豈有嚴刑重賞使之<pc n="lb"/>
然耶唯以不厚其身不藏其資與衆庶同其<pc n="lb"/>
憂患與士伍共其有無乃能使捐軀命而扞<pc n="lb"/>
冦讎餒之不離凍之不憾臨危而不易其守<pc n="lb"/>
見死而不去其君所謂聖人感人心而天下<pc n="lb"/>
和平此其効也及乎重圍旣解諸道稍通賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
稅漸臻貢獻繼至乃於行宫外廡之下復列<pc n="lb"/>
瓊林大盈之司末賞功勞遽私賄玩甚沮惟<pc n="lb"/>
新之望頗攜死義之心於是輿誦興譏而軍<pc n="lb"/>
士始怨矣財聚人散不其然歟旋屬蟊賊内<pc n="lb"/>
攻翠華南狩奉天所積財貨悉復殱於亂軍<pc n="lb"/>
旣遷岷梁日不暇給獨慿大順遂復皇都是<pc n="lb"/>
知天子者以得人爲資以蓄義爲冨人苟歸<pc n="lb"/>
附何患蔑資義苟脩崇何憂不冨豈在貯之<pc n="lb"/>
内府方爲已有哉故藏於天下者天子之冨<pc n="lb"/>
也藏於境内者諸侯之冨也藏於囷倉篋匵者<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
農夫商賈之冨也柰何以天子之貴海内之<pc n="lb"/>
冨而猥行諸侯之弃徳蹙守農商之鄙業哉<pc n="lb"/>
陛下若謂厚取可以恢武功則建中之取旣<pc n="lb"/>
無成矣若謂多積可以爲己有則建中之積<pc n="lb"/>
又不在矣若謂徇欲不足傷理化則建中之<pc n="lb"/>
失傷己甚矣若謂斂怨不足致危亡則建中<pc n="lb"/>
之亂危亦至矣然而遽能靖滔天之禍成中<pc n="lb"/>
興之功者良以陛下有側身脩勵之志有罪<pc n="lb"/>
己悔懼之詞罷息誅求敦尚節儉渙發大號<pc n="lb"/>
與人更新故靈祗嘉陛下之誠臣庶感陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
之意釋憾廻慮化危爲安陛下亦當爲宗廟<pc n="lb"/>
社稷建不傾不拔之永圗爲子孫黎元垂可<pc n="lb"/>
乆可大之休業懲前事徇欲之失復日新盛<pc n="lb"/>
德之言豈冝更縱憸邪復行刻暴事之追悔<pc n="lb"/>
其可再乎臣又竊慮陛下納彼盗言墮其姦<pc n="lb"/>
計以爲搏噬拏攫怨集有司積聚豐盈利歸<pc n="lb"/>
君上是又大繆所冝愼思夫人主昬明繫於<pc n="lb"/>
所任咎繇夔契之道長而虞舜享濬哲之名<pc n="lb"/>
皇甫棸楀之嬖行而周厲嬰顚覆之禍自古<pc n="lb"/>
何甞有小人柄用而灾禍不及邦國者乎譬<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
猶操兵以刃人天下不委罪於兵而委罪於<pc n="lb"/>
所操之主畜蠱以殃物天下不歸咎於蠱而<pc n="lb"/>
歸咎於所蓄之家理有必然不可不察臣竊<pc n="lb"/>
慮陛下以延齡之進獨出聖衷延齡之言多<pc n="lb"/>
順宸㫖今若以罪寘辟則似爲衆所擠故欲<pc n="lb"/>
保持用彰堅斷若然者陛下與人終始之意<pc n="lb"/>
則善矣其於改過不吝去邪勿疑之道或未<pc n="lb"/>
盡善焉夫人之難知著自淳古試可乃巳載<pc n="lb"/>
於典謨陛下意其賢而任之知其惡而棄之<pc n="lb"/>
此理之常于何不可儻陛下猶未知惡但疑<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
見擠固有象恭挾詐之人亦有黨邪害直之<pc n="lb"/>
士所資考覈兩絶欺誣陛下以延齡爲能愚<pc n="lb"/>
臣以延齡爲罪能必有跡罪必有端陛下胡<pc n="lb"/>
不指明其所効之能以表忠賢按驗其所論<pc n="lb"/>
之罪以考虚實與衆同辨示人不私若能跡<pc n="lb"/>
可稱而罪端無據則是黨邪害直之驗也陛<pc n="lb"/>
下當繩其傷善以勵事君罪端有徴而能跡<pc n="lb"/>
無實則是象恭挾詐之驗也陛下當糾其包<pc n="lb"/>
禍以戒亂邦如此則上之於下釋嫌構之<pc n="lb"/>
疑下之於上絶偏惑之議何必忠邪無辨枉<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
直莫分薫蕕同藏其臭終勝此則小人道長<pc n="lb"/>
之象也實時運否㤗安危之所繫豈但有虧<pc n="lb"/>
聖德不利善人而巳乎陛下若以必與己同<pc n="lb"/>
者爲忠良自我作者無改變如此則上之所<pc n="lb"/>
欲莫不謟上之所失莫不從水火相濟不爲<pc n="lb"/>
非金礪相須不爲是恥過作非不足戒捨已<pc n="lb"/>
從人不足稱爲意是行則匡輔或幾乎息矣<pc n="lb"/>
匡輔息則理不可致仲尼所謂一言䘮邦者<pc n="lb"/>
在於予之言而莫予違也事關興亡固不可<pc n="lb"/>
忽希㫖順黙浸巳成風奬之使言猶懼不旣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
若又阻抑誰當貢誠伏恐未亮斯言請以一<pc n="lb"/>
事爲證只如延齡凶妄流布寰區上自公卿<pc n="lb"/>
近臣下逮輿臺賤品諠諠談議億萬爲徒能以<pc n="lb"/>
上言其人有幾陛下誠令親信愽採輿詞參<pc n="lb"/>
校比來所聞足鑒人間情僞臣以卑鄙任當<pc n="lb"/>
台衡旣極崇髙又承渥澤豈不知觀時附㑹<pc n="lb"/>
足保舊恩隨衆沉浮免貽厚責謝病黜退獲<pc n="lb"/>
知幾之名黨姦苟容無見嫉之患何急自苦<pc n="lb"/>
獨當豺狼上違懽情下餌䜛口良由内顧庸<pc n="lb"/>
昧一無所堪夙蒙眷知唯在誠直綢繆帳扆<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
一紀于兹聖慈旣以此見容愚臣亦以此自<pc n="lb"/>
負從陛下歷播遷之臲卼覩陛下致興復之<pc n="lb"/>
艱難至今追思猶爲心悸所以畏覆車而駭<pc n="lb"/>
懼慮燬室而悲鳴蓋情激于衷雖欲罷而不<pc n="lb"/>
能自黙也因事陳執雖巳頻繁天聽尚髙未<pc n="lb"/>
垂諒察輙申悃<graphic n="KR0833" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0833.png" mimeType="image/png"/>以極愚誠憂深故語煩懇<pc n="lb"/>
迫故詞切以微臣自固之謀則過爲陛下慮<pc n="lb"/>
患之計則忠糜軀奉君非所敢避沽名衒直<pc n="lb"/>
亦不忍爲願廻睿聦爲國熟慮社稷是頼豈<pc n="lb"/>
唯微臣不勝荷恩報德之誠謹昧死奉書以<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
聞臣誠惶誠恐頓首再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論朝官闕貟及刺史等改轉倫序狀<pc n="lb"/>
右臣聞於經曰濟濟多士文王以寧又曰無<pc n="lb"/>
曠庶官天工人其代之蓋謂士不可不多官<pc n="lb"/>
不可不備敦付物以能之義闡恭已無爲之<pc n="lb"/>
風此理道得失之所由也夫聖人之於愛才<pc n="lb"/>
不唯仄席求思而巳乃復引進以崇其術業<pc n="lb"/>
歷試以發其器能旌善以重其言優禄以全<pc n="lb"/>
其操歳月積乆聲實並豐列之於朝則王室<pc n="lb"/>
尊分之於土則藩鎭重故詩序太平之君子<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
能長育人才書比梓人之理材旣勤撲斵惟<pc n="lb"/>
施丹雘禮著造士易尚養賢蓋以人皆含靈<pc n="lb"/>
唯所誘致如玉之在璞抵擲則瓦石追琢則<pc n="lb"/>
圭璋如水之發源壅閼則汚泥䟽濬則川沼<pc n="lb"/>
是以書籍所載歷代同途祚屬殷昌必時多<pc n="lb"/>
儁乂運鍾衰季則朝乏英髦當在衰季之時<pc n="lb"/>
咸謂無人足任及其雄才御㝢淑德應期賢<pc n="lb"/>
能相從森若林㑹然則興王之良佐皆是季<pc n="lb"/>
代之弃才在季而愚當興而智乃知季代非<pc n="lb"/>
獨遺賢而不用其於養育獎勸之道亦有所<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
不至焉故曰人皆含靈唯其誘致漢髙禀大<pc n="lb"/>
度故其時多魁傑不覉之材漢武好英風故<pc n="lb"/>
其時冨瓌詭立名之士漢宣精吏能故其時<pc n="lb"/>
萃循良核實之能迨乎哀平桓靈昵比小人<pc n="lb"/>
踈逺君子故其時近習操國柄嬖戚擅朝權<pc n="lb"/>
是知人之才性與時升降好之則至奬之則<pc n="lb"/>
崇抑之則衰斥之則絶此人才消長之所由<pc n="lb"/>
也臣每於中夜竊自深惟朝之乏人其患有<pc n="lb"/>
七不澄源而防末流一也不考實而務博訪<pc n="lb"/>
二也求精太過三也嫉惡太甚四也程試乖<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
方五也取舎違理六也循故事而不擇可否<pc n="lb"/>
七也夫多少相繆非嘉量不平輕重相欺非<pc n="lb"/>
縣衡不定用之苟不得其道則主者實病而<pc n="lb"/>
權量無尤故按名責實者選吏之權量也宰<pc n="lb"/>
相者主權量之用也宰相之主吏猶司府之<pc n="lb"/>
主財主吏在序進賢能主財在平頒秩俸假<pc n="lb"/>
使用財失節則司之者可以改易而秩俸不<pc n="lb"/>
可以不頒主吏乖方則宰之者可以變更而<pc n="lb"/>
賢能不可以不進其行甚易其理甚明頃者<pc n="lb"/>
命官頗異於是常以除吏多少准量宰相重<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
輕宰相承寵私則援引雖濫而必進宰相見<pc n="lb"/>
踈忌則擬議雖當而罕俞是使羣材仕進之<pc n="lb"/>
窮通唯繫輔臣恩澤之薄厚求諸理道未謂<pc n="lb"/>
合冝夫與奪者人主之利權名位者天下之<pc n="lb"/>
公器不以公器徇喜心不以利權肆忿志不<pc n="lb"/>
以寡妨衆不以人廢官或其阻執事而擁羣<pc n="lb"/>
材所謂不澄源而防末流之患也經曰無以<pc n="lb"/>
小謀亂大作無以嬖人疾莊士蓋務大者不<pc n="lb"/>
拘於小累謀小者不逹於大猷嬖者或行異<pc n="lb"/>
於莊莊者必性殊於嬖理勢相激冝其不同<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
進賢援能諒君子之事遏惡揚善非小人所<pc n="lb"/>
能君子以愛才爲心小人以傷善爲利愛而<pc n="lb"/>
引之則近黨傷而沮之則似公近黨則不辨<pc n="lb"/>
而遽疑似公則不覆而縣信是以大道每隳<pc n="lb"/>
於横議良才常困於中傷失士啓䜛多由於<pc n="lb"/>
此所謂不考實而務博訪之患也夫人之器<pc n="lb"/>
局有圎方大小之殊官之典司有難易閑劇<pc n="lb"/>
之別名稱有虚實之異課績有升降之差將<pc n="lb"/>
使官不失才才不失序在乎制法以司契擇<pc n="lb"/>
人而秉鈞制之不得厥中則其法可更而其<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
契不可亂也擇之不當所任則其人可去而<pc n="lb"/>
其秉不可奪也如或事多錯雜任靡適從而<pc n="lb"/>
但役智以求精勞神而救弊則所救愈失所<pc n="lb"/>
求愈麤故書曰元首明哉股肱良哉庶事康<pc n="lb"/>
哉元首叢脞哉股肱墮哉庶事隳哉頃之輔<pc n="lb"/>
臣鮮克勝任過蒙容養苟備職貟致勞睿思<pc n="lb"/>
巨細經慮每有闕官須𥙷或縁將命藉才宰<pc n="lb"/>
司愼擇上聞必極當時妙選聖情未愜復命<pc n="lb"/>
別求執奏旣不見從則又降擇其次如是至<pc n="lb"/>
于再至于三所選漸髙所得轉下或斷於獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
見罔徇僉諧或擢自旁求不稽公議權衡失<pc n="lb"/>
柄進取多門等差不倫聲實相反此所謂求<pc n="lb"/>
精太過之患也臣聞耀乗之珠不能無纇連<pc n="lb"/>
城之璧不能無瑕矧伊有情寧免愆吝仲尼<pc n="lb"/>
至聖也猶以五十學易無大過爲言顔子殆<pc n="lb"/>
庶也尚稱不逺而復無祗悔爲美況自賢人<pc n="lb"/>
以降孰能不有過失哉珠玉不以瑕纇而不<pc n="lb"/>
珍髦彦不以過失而不用故玄元之敎曰常善<pc n="lb"/>
救人則無弃人文宣亦云赦小過舉賢才齊<pc n="lb"/>
桓不以射鈎而致嫌故能成九合之功秦穆<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
不以一眚而掩德故能復九敗之辱前史序<pc n="lb"/>
項藉之所以失天下曰於人之功無所記於<pc n="lb"/>
人之過無所遺管仲論鮑叔牙不可屬國曰<pc n="lb"/>
聞人過終身不忘然則乗瑕録用者霸王之<pc n="lb"/>
道記過遺才者衰亂之源夫登進以懋庸黜<pc n="lb"/>
退以懲過二者迭用理如循環進而有過則<pc n="lb"/>
示懲懲而改脩則復進旣不廢法亦無弃人<pc n="lb"/>
雖纎芥必懲而才用不匱故能使黜退者克<pc n="lb"/>
勵以求復登進者警飭以恪居上無滯疑下<pc n="lb"/>
無蓄怨俾人於變以致時雍陛下英聖統天<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
威莊肅物好善旣切計過亦深一抵譴責之<pc n="lb"/>
中永居嫌忌之地夫以天下士人皆求宦名<pc n="lb"/>
獲登朝班千百無一其於脩身勵行聚學樹<pc n="lb"/>
官非數十年間勢不能致而以一言忤犯一<pc n="lb"/>
事過差遂從弃捐没代不復則人才不能不<pc n="lb"/>
乏風俗不能不偷此所謂嫉惡太甚之患也<pc n="lb"/>
臣聞君子約言小人先言君子之道闇然而<pc n="lb"/>
日章小人之道的然而日亡孔子曰始吾於<pc n="lb"/>
人也聽其言而信其行今吾於人也察其言<pc n="lb"/>
而觀其行又曰舉直措諸枉則民服舉枉措<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
諸直則民不服然則舉措不可以不審言行<pc n="lb"/>
不可以不稽呐呐寡言者未必愚喋喋利口<pc n="lb"/>
者未必智鄙樸忤逆者未必悖承順愜可者<pc n="lb"/>
未必忠故明主以辭盡人不以意選士凡制<pc n="lb"/>
爵禄與衆共之先論其材乃授以職所舉必<pc n="lb"/>
試之以事所言必考之於成然後苟妄不行<pc n="lb"/>
而貞實在位矣如或好善而不擇所用恱言<pc n="lb"/>
而不驗所行進退隨愛憎之情離合繫異同<pc n="lb"/>
之趣是由捨繩墨而意裁曲直弃權衡而手<pc n="lb"/>
揣重輕雖甚精微不能無謬此則所謂程試<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
乖方之患也天之生物爲用罕兼性有所長<pc n="lb"/>
必有所短材有所合亦有所睽曲成則品物<pc n="lb"/>
不遺求備則觸類皆弃是以巧梓順輪桷之<pc n="lb"/>
用故枉直無廢材良御適險易之冝故駑驥<pc n="lb"/>
無失性物旣若此人亦冝然其於行能固不<pc n="lb"/>
兼具前志所謂千年一聖五百年一賢者才<pc n="lb"/>
難不其然乎夫唯聖人方體全德賢之爲目<pc n="lb"/>
猶有未周且以未周之才彌五百年而有一<pc n="lb"/>
造次求備曷由得人若夫一至之能偏禀之性<pc n="lb"/>
則中人以上迭有所長苟區别得冝付授當<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
器各適其性各宣其能及乎合以成功亦與<pc n="lb"/>
全才無異但在明鑒大度御之有道而巳帝<pc n="lb"/>
王之盛莫盛唐虞臣佐之盛莫盛稷禹稷禹<pc n="lb"/>
之比無非大賢然猶各任所能不務兼備故<pc n="lb"/>
尚書序堯舜命官之美自稷禹咎益以降凡<pc n="lb"/>
二十二人所命典司不踰一職用能平九土<pc n="lb"/>
播百榖敷五敎序五刑禮樂興和蠻夷率服<pc n="lb"/>
洎鳥獸魚鼈亦罔不寧蓋由舉得其人任得其<pc n="lb"/>
所鑒擇職授審之於初不求責於力分之<pc n="lb"/>
外不沮撓於局守之内是以事極其理人盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
其材君垂拱於上臣濟美於下功焯當代名<pc n="lb"/>
施無窮及其失也則升降任情首末異趣使<pc n="lb"/>
人不量其器與人不由其誠以一言稱愜爲<pc n="lb"/>
能而不核虚實以一事違忤爲咎而不考忠<pc n="lb"/>
邪其稱愜則付任逾涯不思其所不及其違<pc n="lb"/>
忤則責望過當不恕其所不能是以職司之<pc n="lb"/>
内無成功君臣之際無定分此所謂取捨違<pc n="lb"/>
理之患也今之議者多曰内外庶官乆於其<pc n="lb"/>
任又曰官無其人則闕之是皆誦老生之常<pc n="lb"/>
談而不推時變守舊典之糟粕而不本事情<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
徒眩聦明以撓理化古者人風旣朴官號未<pc n="lb"/>
多但别愚賢匪論資序不責人以朝夕之効<pc n="lb"/>
不計事於尺寸之差不以小善而襃升不以<pc n="lb"/>
一眚而罪斥故虞書三載考績三考黜陟幽<pc n="lb"/>
明是則必俟九年方有進退然其所進者或<pc n="lb"/>
自側微而納于百揆雖乆於任復何病哉漢<pc n="lb"/>
制部刺史秩六百石郡守秩二千石刺史髙第<pc n="lb"/>
者即遷爲郡守郡守髙第者即入爲九卿從<pc n="lb"/>
九卿即遷爲亞相相國是乃從六百石吏而<pc n="lb"/>
至台輔其間所歷者三四轉耳乆在其任亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
未失冝近代建官漸多列級逾密今縣邑有<pc n="lb"/>
七等之異州府有九等之差同謂省郎即有<pc n="lb"/>
前中後行郎中貟外五等之殊並稱諫官則<pc n="lb"/>
有諫議大夫𥙷闕拾遺三等之别洎諸臺寺<pc n="lb"/>
率類於斯悉有當資各須循守若依唐虞故<pc n="lb"/>
事咸以九載爲期是冝髙位常苦於乏人下<pc n="lb"/>
寮毎嗟於白首三代爲理損益不同豈必樂<pc n="lb"/>
於變易哉蓋時勢有不得巳也至如鯀陻洪水<pc n="lb"/>
績用靡成猶終九年然後殛竄後代設有如<pc n="lb"/>
鯀之比者豈復能九年而始行罰乎臣固知<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
其必不能也行罰欲速而進官欲遟以此爲<pc n="lb"/>
稽古之方是猶却行而求及前人也頃者臣<pc n="lb"/>
因奏事論及内外序遷陛下乃言舊例居官<pc n="lb"/>
歳月皆乆朕外祖曽作祕書少監一任經十<pc n="lb"/>
餘年董晉將順睿情遂奏云臣於大暦中曽<pc n="lb"/>
任祠部司勲二郎中各經六考陛下之意頗<pc n="lb"/>
爲冝然以臣惷愚實有偏見凡徴舊例須辨<pc n="lb"/>
是非是者不必渝非者不必守況於舊例之<pc n="lb"/>
内自有舛駮之異哉先聖之初權臣用事其<pc n="lb"/>
於除授類多徇情有一月屢遷有積年不轉<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
迨至中歳君臣構嫌姑務優柔百事凝滯<pc n="lb"/>
其於選授尤所艱難始以頗僻失平繼以疑<pc n="lb"/>
阻成否至使彛倫闕敘庶位多淹是皆可懲<pc n="lb"/>
曷足爲法夫覈才取吏有三術焉一曰拔擢<pc n="lb"/>
以旌其異能二曰黜罷以糾其失職三曰序<pc n="lb"/>
進以謹其守常如此則髙課者驟升無庸者<pc n="lb"/>
亟退其餘績非出類守不敗官則循以常資<pc n="lb"/>
約以定限故得殊才不滯庶品有倫參酌古<pc n="lb"/>
今此爲中道而議者暗於通理一槩但曰冝<pc n="lb"/>
乆其任得非誦老生之常談而不推時變者<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
乎夫列位分官緝熈帝載匪唯應務兼亦養<pc n="lb"/>
才是以職事雖有小大閑劇之殊而俱不可<pc n="lb"/>
曠缺者蓋備於時而用耳故記曰天子以騶<pc n="lb"/>
虞爲節樂官備也唯經邦賛國之任則非有<pc n="lb"/>
盛德不可以居故記曰設四輔及三公不必<pc n="lb"/>
備惟其人議者昧於明徴一槩但曰官無其<pc n="lb"/>
人則闕得非守舊典之糟粕而不本事情者<pc n="lb"/>
乎今内外羣官考深合轉陛下或言其巳有<pc n="lb"/>
次第須且借留或謂其未著功勞何用數改<pc n="lb"/>
是乃循黙者旣以無聞而不進著課者又有<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
成績而見淹雖能否或差而沉滯無異人之<pc n="lb"/>
從宦積小成髙至于内列朝行外登郡守其<pc n="lb"/>
於更歷多巳長年孜孜愼脩計日思進而又<pc n="lb"/>
淹逾考限亟易星霜顧懐生涯能不興歎殊<pc n="lb"/>
異登延之義且乖勸勵之方夫長吏數遷固<pc n="lb"/>
非理道居官過乆亦有弊生何者時俗常情<pc n="lb"/>
樂新厭舊有始卒者其唯聖人降及中才罕<pc n="lb"/>
能無變其始也砥勵之心必切其乆也因循<pc n="lb"/>
之意必萌加以盈無不虧張無不弛天地神<pc n="lb"/>
化且難常全人之所爲安得皆當是以分分<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
而度至丈必差銖銖而稱至鈞必謬莅職旣<pc n="lb"/>
乆寍無咎愆或爲姦吏所持或坐深文所糾<pc n="lb"/>
偶以一跌盡隳前功至使理行不終能名中<pc n="lb"/>
缺豈非上失其制而推致以及於斯乎故聖<pc n="lb"/>
人愛人之才慮事之弊採其英華而使之當其<pc n="lb"/>
茂暢而獎之不滯人於巳成之功不致人於<pc n="lb"/>
必敗之地是以銳不挫而力不匱官有業而<pc n="lb"/>
事有終此理之中庸故書以爲法遷轉甚速<pc n="lb"/>
則人心苟而職業不固甚遟則人心怠而事<pc n="lb"/>
守浸衰然則甚速與甚遟其弊一也陛下俯<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
徇浮議謂恊典謨乆次當進者旣曰務欲且留<pc n="lb"/>
缺貟須補者復曰官不必備則才彦何由進益<pc n="lb"/>
理化孰與交脩此所謂循故事而不擇可否<pc n="lb"/>
之患也伏惟陛下憂勤務理夣想思賢體陶<pc n="lb"/>
唐有虞聰明之德以敷求法太宗天后英邁<pc n="lb"/>
之風以拔擢然而得人之盛尚愧前朝底乂<pc n="lb"/>
之功未光當代良<pc n="　"/>以七患未去三術未行<pc n="lb"/>
而又睿察太深宸嚴太峻常人才器曷副天<pc n="lb"/>
心故雖獲超升亦驟從黜廢人物殘瘁抑斯<pc n="lb"/>
之由而議者莫究致弊之端但思革弊之䇿<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
反以廣於進用爲情故以梗於除授爲精詳<pc n="lb"/>
以避謗爲奉公之誠以摘瑕爲選士之要乃<pc n="lb"/>
至稱毀紛糅美惡混并凡有遷升必遭掎摭<pc n="lb"/>
聖德廣納不時發明小人多言益敢隂詐以<pc n="lb"/>
是眩惑目無全人進用之意轉疑汲引之途<pc n="lb"/>
漸隘舊齒旣凋敗幾盡下位或滯淹罕升故<pc n="lb"/>
令官序失倫人才不長資望漸薄砥勵浸微<pc n="lb"/>
髙卑等衰殆不相續臣以竊位屬當序才懼<pc n="lb"/>
曠庶官亟黷宸扆昧識不足以周物微誠不<pc n="lb"/>
足以動天徒勤進善之心轉積妨賢之罪慙<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
惶交慮焚灼盈懷凡除吏者非謗刺之所生必<pc n="lb"/>
怨咎之所聚宰臣獲戾多起於兹屢屢上干<pc n="lb"/>
何所爲利但以待罪鈞轄職思其憂兼迫於<pc n="lb"/>
感恩願効之誠不得不冒昧言之耳其於裁<pc n="lb"/>
擇用捨惟陛下圖之謹奏<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第二十一<pc n="lb"/>
<pb n="31b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐陸宣公集卷第二十二中書奏議卷第六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>均節賦稅恤百姓六條<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其一論兩稅之弊須有釐革<pc n="lb"/>
國朝著令賦役之法有三一曰租二曰調三<pc n="lb"/>
曰庸古者一井之地九夫共之公田在中藉<pc n="lb"/>
而不稅私田不善則非吏公田不善則非民<pc n="lb"/>
事頗纎微難於防檢春秋之際巳不能行故<pc n="lb"/>
國家襲其要而去其煩丁男一人授田百畆<pc n="lb"/>
但歳納租粟二石而巳言以公田假人而收<pc n="lb"/>
其租入故謂之租古者任土之冝以奠賦法<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
國家就因往制簡而壹之毎丁各隨郷土所<pc n="lb"/>
出歳輸若絹若綾若絁共二丈綿三兩其無<pc n="lb"/>
蠶桑之處則輸布二丈五尺麻三斤以其據丁<pc n="lb"/>
戸調而取之故謂之調古者用人之力歳不<pc n="lb"/>
過三日後代多事其増十之國家斟酌物冝<pc n="lb"/>
立爲中制每丁一歳定役二旬若不役則收<pc n="lb"/>
其庸日凖三尺以其出絹而當庸直故謂之<pc n="lb"/>
庸此三道者皆宗本前哲之規模參考歷代<pc n="lb"/>
之利害其取法也逺其立意也深其斂財也<pc n="lb"/>
均其域人也固其裁規也簡其備慮也周有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
田則有租有家則有調有身則有庸天下爲<pc n="lb"/>
家法制均壹雖欲轉徙莫容其姦故人無揺<pc n="lb"/>
心而事有定制以之厚生則不隄防而家業<pc n="lb"/>
可乆以之成務則不校閱而衆寡可知以之<pc n="lb"/>
爲理則法不煩而敎化行以之成賦則下不<pc n="lb"/>
困而上用足三代創制百王是程雖維御損<pc n="lb"/>
益之術小殊而其義一也天寶季歳羯胡亂<pc n="lb"/>
華海内波揺兆庶雲擾版圗隳於避地賦法<pc n="lb"/>
壞於奉軍建中之初再造百度執事者知弊<pc n="lb"/>
之冝革而所作兼失其源知簡之可從而所<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
操不得其要舊患雖減新沴復滋救跛成痿<pc n="lb"/>
展轉増劇凡欲拯其積弊須窮致弊之由時<pc n="lb"/>
弊則但理其時法弊則全革其法而又揆新<pc n="lb"/>
校舊慮逺圖難規略未詳悉固不果行利害非<pc n="lb"/>
相縣固不苟變所爲必當其悔乃亡若好革而<pc n="lb"/>
不知原始要終斯皆以弊易弊者也至如賦<pc n="lb"/>
役舊法乃是聖祖典章行之百年人以爲便<pc n="lb"/>
兵興之後供億不恒乗急誅求漸隳經制此<pc n="lb"/>
所謂時之弊非法弊也時有弊而未理法無<pc n="lb"/>
弊而巳更掃庸調之成規創兩稅之新制立<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
意且爽彌綸又踈竭耗編甿日日滋甚夫作<pc n="lb"/>
法𥙿於人未有不得人者也作法𥙿於財未<pc n="lb"/>
有不失人者也陛下初膺寳位思致理平誕<pc n="lb"/>
發德音哀痛流弊念徴役之頻重憫烝黎之<pc n="lb"/>
困窮分命使臣敷揚惠化誠冝損上益下嗇<pc n="lb"/>
用節財窒侈欲以盪其貪風息冗費以紓其<pc n="lb"/>
厚斂而乃搜摘郡邑劾驗簿書毎州各取大<pc n="lb"/>
曆中一年科率錢榖數最多者便爲兩稅定<pc n="lb"/>
額此乃採非法之權令以爲經制揔無名之<pc n="lb"/>
暴賦以立恒規是務取財豈云恤隱作法而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
以裕人拯病爲本得非立意且爽者乎夫財<pc n="lb"/>
之所生必因人力工而能勤則豐冨拙而兼<pc n="lb"/>
墮則窶空是以先王之制賦入也必以丁夫<pc n="lb"/>
爲本無求於力分之外無貸於力分之内故<pc n="lb"/>
不以務穡増其稅不以輟稼減其租則播種<pc n="lb"/>
多不以殖産厚其征不以流寓免其調則地<pc n="lb"/>
著固不以飭勵重其役不以窳怠蠲其庸則<pc n="lb"/>
功力勤如是然後能使人安其居盡其力相<pc n="lb"/>
觀而化時靡遁心雖有墮遊不率之人亦已<pc n="lb"/>
懲矣兩稅之立則異於斯唯以資産爲宗不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
以丁身爲本資産少者則其稅少資産多者<pc n="lb"/>
則其稅多曽不悟資産之中事情不一有藏<pc n="lb"/>
於襟懷囊篋物雖貴而人莫能窺有積於埸<pc n="lb"/>
圃囤倉直雖輕而衆以爲冨有流通蕃息之<pc n="lb"/>
貨數雖寡而計日收贏有廬舍器用之資價<pc n="lb"/>
雖髙而終歳無利如此之比其流實繁一槩<pc n="lb"/>
計估筭緡冝其失平長僞由是務輕費而樂<pc n="lb"/>
轉徙者恒脫於徭稅敦本業而樹居産者毎<pc n="lb"/>
困於徴求此乃誘之爲姦歐之避役力用不<pc n="lb"/>
得不弛風俗不得不訛閭井不得不殘賦入<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
不得不闕復以創制之首不務齊平但令本<pc n="lb"/>
道本州各依舊額徴稅軍興巳乆事例不常<pc n="lb"/>
供應有煩簡之殊牧守有能否之異所在徭<pc n="lb"/>
賦輕重相懸旣成新規須懲積弊化之所在<pc n="lb"/>
足使無偏減重分輕是將均濟而乃急於聚<pc n="lb"/>
斂懼或蠲除不量物力所堪唯以舊額爲凖<pc n="lb"/>
舊重之處流亡益多舊輕之郷歸附益衆有<pc n="lb"/>
流亡則巳重者攤徴轉重有歸附則巳輕者<pc n="lb"/>
散出轉輕髙下相傾勢何能止又以謀始之<pc n="lb"/>
際不立科條分遣使臣凡十餘輩專行其意<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
各制一隅遂使人殊見道異法低昻不類緩<pc n="lb"/>
急不倫逮至復命于朝竟無類㑹裁處其於<pc n="lb"/>
踳駮胡可勝言利害相形事尤非便作法而<pc n="lb"/>
不以究微防患爲慮得非彌綸又踈者乎立<pc n="lb"/>
意且爽彌綸又踈凡厥疲人巳嬰其弊就加<pc n="lb"/>
保育猶懼不支況復亟繚棼絲重傷宿痏其<pc n="lb"/>
爲擾病抑又甚焉請爲陛下舉其尤者六七<pc n="lb"/>
端則人之困窮固可知矣大曆中紀綱廢弛<pc n="lb"/>
百事從權至於率稅少多皆在牧守裁制邦<pc n="lb"/>
賦旣無定限官私懼有闕供每至徵配之初<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
例必廣張名數以備不時之命且爲施惠之<pc n="lb"/>
資應用有餘則遂減放増損旣由郡邑消息<pc n="lb"/>
易恊物冝故法雖乆刓而人未甚瘁及揔雜<pc n="lb"/>
徴虚數以爲兩稅恒規悉登地官咸繫經費<pc n="lb"/>
計奏一定有加無除此則人益困窮其事一<pc n="lb"/>
也本懲賦斂繁重所以變舊從新新法旣行<pc n="lb"/>
巳重於舊旋屬征討國用不充復以供軍爲<pc n="lb"/>
名每貫加徴二百當道或増戎旅又許量事<pc n="lb"/>
取資詔勑皆謂權冝悉令事畢停罷息兵巳<pc n="lb"/>
乆加稅如初此則人益困窮其事二也定稅<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之數皆計緡錢納稅之時多配綾絹往者納<pc n="lb"/>
絹一疋當錢三千二三百文今者納絹一疋<pc n="lb"/>
當錢一千五六百文徃輸其一者今過於二<pc n="lb"/>
矣雖官非増賦而私巳倍輸此則人益困窮<pc n="lb"/>
其事三也諸州稅物送至上都度支頒給羣<pc n="lb"/>
司例皆増長本價而又繆稱折估抑使剥徴<pc n="lb"/>
姦吏因縁得行侵奪所獲殊寡所擾殊多此<pc n="lb"/>
則人益困窮其事四也稅法之重若是旣於<pc n="lb"/>
巳極之中而復有奉進宣索之繁尚在其外<pc n="lb"/>
方岳頗拘於成例莫敢闕供朝典又束以彛<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
章不許别稅綺麗之飾紈素之饒非從地生<pc n="lb"/>
非自天降若不出編戸之筋力膏髓將安所<pc n="lb"/>
取哉於是有巧避微文曲承睿㫖變徴役以<pc n="lb"/>
召雇之目換科配以和市之名廣其課而狹<pc n="lb"/>
償其庸精其入而麤計其直以召雇爲目而<pc n="lb"/>
捕之不得不來以和市爲名而迫之不得不<pc n="lb"/>
出其爲妨抑特甚常徭此則人益困窮其事<pc n="lb"/>
五也大曆中非法賦斂急備供軍折估宣索<pc n="lb"/>
進奉之類者旣並收入兩稅矣今於兩稅之<pc n="lb"/>
外非法之事復又並存此則人益困窮其事<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
六也建中定稅之始諸道巳不均齊其後或<pc n="lb"/>
吏理失冝或兵賦偏重或癘疾鍾害或水旱<pc n="lb"/>
荐灾田里荒蕪戸口減耗牧守苟避於殿責<pc n="lb"/>
罕盡申聞所司姑務於取求莫肯矜恤遂於<pc n="lb"/>
逃死闕乏稅額累加見在疲甿一室巳空四鄰<pc n="lb"/>
繼盡漸行増廣何由自存此則人益困窮其<pc n="lb"/>
事七也自至德訖干大曆二十年餘兵亂相乗<pc n="lb"/>
海内罷弊幸遇陛下紹膺寳運憂濟生靈誕<pc n="lb"/>
敷聖謨痛矯前弊重愛人節用之㫖宣輕徭<pc n="lb"/>
薄賦之名率土烝黎感涕相賀延頸企踵咸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
以爲太平可期旣而制失其中斂從其重頗<pc n="lb"/>
乖始望巳沮羣心因之以兵甲而煩暴之取<pc n="lb"/>
轉加繼之以獻求而靜約之風浸靡臣所知<pc n="lb"/>
者纔梗槩耳而人益困窮之事巳有七焉臣<pc n="lb"/>
所不知何啻於此陛下儻追思大曆中所聞<pc n="lb"/>
人間疾苦而又有此七事重増於前則人之<pc n="lb"/>
無聊不問可悉昔魯哀公問於有若曰年飢<pc n="lb"/>
用不足如之何有若對曰盍徹乎哀公曰二<pc n="lb"/>
吾猶不足如之何其徹也有若曰百姓足君<pc n="lb"/>
孰與不足百姓不足君孰與足孔子曰有國<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
有家者不患寡而患不均不患貧而患不安<pc n="lb"/>
蓋均而無怨節而無貧和而無寡安而無傾<pc n="lb"/>
漢文恤患救災則命郡國無來獻是以人爲<pc n="lb"/>
本以財爲末人安則財贍本固則邦寍今百<pc n="lb"/>
姓艱窮非止不足稅額類例非止不均求取<pc n="lb"/>
繁多非止來獻誠可哀憫亦可憂危此而不<pc n="lb"/>
圖何者爲急聖情重愼毎戒作爲伏知貴欲<pc n="lb"/>
因循不敢盡求釐革且去其太甚亦足小休<pc n="lb"/>
望令所司與宰臣參量據每年支用色目中<pc n="lb"/>
有不急者無益者罷廢之有過制者廣費者<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
減節之遂以罷減之資迴給要切之用其百<pc n="lb"/>
姓稅錢頃因軍興毎<hi>貫加</hi>徵二伯者下詔停之<pc n="lb"/>
用復其言俾人知信下之化上不令而行諸<pc n="lb"/>
道權冝加徴亦當自請蠲放如是則因窮之<pc n="lb"/>
中十緩其二三矣供御之物各有典司任土<pc n="lb"/>
之儀各有常貢過此以往復何所須假欲崇<pc n="lb"/>
飾燕居儲備賜與天子之貴寍憂乏財但勑<pc n="lb"/>
有司何求不給豈必旁延進獻別徇營求減<pc n="lb"/>
德示私傷風敗法因依縱擾爲害最深陛下<pc n="lb"/>
臨御之初巳弘清淨之化下無曲獻上絶私<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
求近歳巳來稍渝前旨今但滌除流誤振起<pc n="lb"/>
聖猷則淳風再興賄道中寢雖有貪饕之輩<pc n="lb"/>
曷由復肆侵漁州郡羡財亦將焉往若不上<pc n="lb"/>
輸王府理須下紓疲人如是則困窮之中十<pc n="lb"/>
又緩其四五矣所定稅物估價合依當處月<pc n="lb"/>
中百姓輸納之時累經州縣簡閱事或渉於<pc n="lb"/>
姦黨過則不在戸人重重剥徴理甚無謂望<pc n="lb"/>
令所司應諸州府送稅物到京但與色様相<pc n="lb"/>
符不得虚稱折估如濫惡尤甚給用不充唯<pc n="lb"/>
罪元納官司亦勿更徴百姓根本旣自端靜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
枝葉無因動揺如是則困窮之中十又緩其<pc n="lb"/>
二三矣然後據每年見供賦稅之處詳諭詔<pc n="lb"/>
旨咸俾均平每道各令知兩稅判官一人赴<pc n="lb"/>
京與度支類㑹參定通計戸數以配稅錢輕<pc n="lb"/>
重之間犬約可准而又量土地之沃瘠計物<pc n="lb"/>
産之少多倫比諸州定爲兩等州等下者其<pc n="lb"/>
毎戸配錢之數少州等髙者其每戸配錢之<pc n="lb"/>
數多多少巳差悉令折衷仍委觀察使更於<pc n="lb"/>
當管所配錢數之内均融處置務盡事宜就於<pc n="lb"/>
一管之中輕重不得偏併雖或未盡齊一决<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
當不甚低昻旣免擾人且不變法粗均勞逸<pc n="lb"/>
足救凋殘非但徴賦易供亦兾逋逃漸息俟<pc n="lb"/>
稍寍阜更擇所冝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二請兩稅以布帛爲額不計錢數<pc n="lb"/>
夫國家之制賦稅也必先導以厚生之業而<pc n="lb"/>
後取其什一焉其所取也量人之力任土之<pc n="lb"/>
冝非力之所出則不征非土之所有則不貢<pc n="lb"/>
謂之通法歷代常行大凡生於天地之間而<pc n="lb"/>
五材之用爲急五材者金木水火土也水火<pc n="lb"/>
不資於作爲金木自産於山澤唯土爰播植<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
非力不成衣食之源皆出於此故可以勉人<pc n="lb"/>
功定賦入者唯布麻繒纊與百榖焉先王懼<pc n="lb"/>
物之貴賤失平而人之交易難准又立貨泉<pc n="lb"/>
之法以節輕重之冝斂散弛張必由於是蓋<pc n="lb"/>
御財之大柄爲國之利權守之在官不以任<pc n="lb"/>
下然則榖帛者人之所爲也錢貨者官之所<pc n="lb"/>
爲也人之所爲者故租稅取焉官之所爲者<pc n="lb"/>
故賦斂捨焉此又事理著明者也是以國朝<pc n="lb"/>
著令稽古作程所取於人不踰其分租出榖<pc n="lb"/>
庸出絹調雜出繒纊布麻非此族也不在賦法<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
列聖遺典粲然可徴曷常有禁人鑄錢而以<pc n="lb"/>
錢爲賦者也今之兩稅獨異舊章違任土之<pc n="lb"/>
通方効筭緡之末法不稽事理不揆人功但<pc n="lb"/>
估資産爲差便以錢榖定稅臨時折徴雜物<pc n="lb"/>
毎歳色目頗殊唯計求得之利冝靡論供辦<pc n="lb"/>
之難易所徴非所業所業非所徴遂或増價<pc n="lb"/>
以買其所無減價以賣其所有一増一減耗<pc n="lb"/>
損巳多且百姓所營唯在耕織人力之作爲<pc n="lb"/>
有限物價之貴賤無恒而乃定稅計錢折錢<pc n="lb"/>
納物是將有限之産以奉無恒之輸納物賤<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
則供稅之所出漸多多則人力不給納物貴<pc n="lb"/>
則收稅之所入漸少少則國用不充公私二<pc n="lb"/>
途常不兼濟以此爲法未之前聞往者初定<pc n="lb"/>
雨稅之時百姓納稅一疋折錢三千二三百<pc n="lb"/>
文大率萬錢爲絹三疋價計稍貴數則不多<pc n="lb"/>
及乎頒給軍裝計數而不計價此所謂稅入<pc n="lb"/>
少而國用不充者也近者百姓納絹一疋折<pc n="lb"/>
錢一千五六百文大率萬錢爲絹六疋價旣<pc n="lb"/>
轉賤數則漸加向之𧖟織不殊而所輸尚欲<pc n="lb"/>
過倍此所謂供稅多而人力不給者也今欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
不甚改法而粗救災害者在乎約循典制而<pc n="lb"/>
以時變損益之臣謂冝令所司勘㑹諸州府<pc n="lb"/>
𥘉納兩稅年絹布定估比類當今時價加賤<pc n="lb"/>
減貴酌取其中緫計合稅之錢折爲布帛之<pc n="lb"/>
數仍依庸調舊制各隨郷土所冝某州某年<pc n="lb"/>
定出稅布若干端某州某年定出稅絹若干<pc n="lb"/>
疋其有絁綿雜貨亦隨所出定名勿更計錢<pc n="lb"/>
以爲稅數如此則土有常制人有常輸衆皆<pc n="lb"/>
知上令之不遷於是一其心而專其業應出<pc n="lb"/>
布麻者則務於紡績供綿絹者則事於𧖟桑<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
日作月營自然便習各脩家技皆足供官無<pc n="lb"/>
求人假手之勞無賤鬻貴買之費無暴徴急<pc n="lb"/>
辦之弊無易常改作之煩物甚賤而人之所<pc n="lb"/>
出不加物甚貴而官之所入不減是以家給<pc n="lb"/>
而國足事均而法行此直稍循令典之舊規<pc n="lb"/>
固非創制之可疑者也然蚩蚩之俗罕究事<pc n="lb"/>
情好騁異端妄行沮議臣請假爲問荅以備<pc n="lb"/>
討論陛下誠有意乎怜愍蒼生將務救恤但<pc n="lb"/>
垂聽覽必有可行議者若曰毎歳經費所資<pc n="lb"/>
大抵皆約錢數若令以布帛爲額是令支<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
計無慿荅曰國𥘉約法巳來常賦率由布帛<pc n="lb"/>
輸二甲子制用不愆何獨當今則難支計且<pc n="lb"/>
經費之大其流有三軍食一也軍衣二也内<pc n="lb"/>
外官月俸及諸色資課三也軍衣固在於布<pc n="lb"/>
帛軍食又取於地租其計錢爲數者獨月俸<pc n="lb"/>
資課而巳制禄唯不計錢故三代以食人衆<pc n="lb"/>
寡爲差兩漢以石數多少爲秩蓋以錢者官<pc n="lb"/>
府之權貨禄者吏屬之常資以常徇權則豐<pc n="lb"/>
約之度不得恒於家以權爲常則輕重之柄<pc n="lb"/>
不得專於國故先王制禄以食而平貨以錢<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
然後國有權而家有節矣況今餽餉方廣倉<pc n="lb"/>
儲未豐盡復古規或慮不足若但據羣官月<pc n="lb"/>
俸之等隨百役資課之差各依錢數少多折<pc n="lb"/>
爲布帛定數某官月給俸絹若干疋某役月<pc n="lb"/>
給資布若干端所給色目精麤有司明立條<pc n="lb"/>
例便爲恒制更不計錢物甚賤而官之所給<pc n="lb"/>
不加物甚貴而私之所禀不減官私有准何<pc n="lb"/>
利如之生人大端衣食爲切有職田以供食<pc n="lb"/>
有俸絹以供衣從事之家固足自給以兹制<pc n="lb"/>
事誰曰不然夫然則國之用財多是布帛定<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
以爲賦復何所傷議者若曰吏禄軍裝雖頒<pc n="lb"/>
布粟至於以時斂糴用權物價重輕是必須<pc n="lb"/>
錢於何取給荅曰古之聖人所以取山澤之<pc n="lb"/>
藴材作泉布之寶貨國專其利而不與人共<pc n="lb"/>
之者蓋爲此也物賤由乎錢少少則重重則<pc n="lb"/>
加鑄而散之使輕物貴由乎錢多多則輕輕<pc n="lb"/>
則作法而斂之使重是乃物之貴賤繫於錢<pc n="lb"/>
之多少錢之多少在於官之盈縮官失其守<pc n="lb"/>
反求於人人不得鑄錢而限令供稅是使貧<pc n="lb"/>
者破産而假資於冨有之室冨者蓄貨而竊<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
行於輕重之權下困齊人上虧利柄今之所<pc n="lb"/>
病諒在於斯誠冝廣即山殖貨之功峻用銅<pc n="lb"/>
爲器之禁苟制持得所則錢不乏矣有糶鹽<pc n="lb"/>
以入其直有榷酒以納其資苟消息合冝則<pc n="lb"/>
錢可收矣錢可收固可以斂輕爲重錢不乏<pc n="lb"/>
固可以散重爲輕弛張在官何所不可慮無<pc n="lb"/>
所給是未知方議者若曰自定兩稅以來恒<pc n="lb"/>
使計錢納物物價漸賤所納漸多出給之時<pc n="lb"/>
又増虚估廣求羡利以贍庫錢歳計月支猶<pc n="lb"/>
患不足今若定供布帛出納以平軍國之資<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
無乃有闕荅曰自天寳以後師旅數起法度<pc n="lb"/>
消亡肅宗撥滔天之灾而急於功賞先帝邁<pc n="lb"/>
含垢之德而緩於糾繩由是用頗殷繁俗亦<pc n="lb"/>
靡弊公賦巳重別獻繼興别獻旣行私賂竟<pc n="lb"/>
長誅求刻剥日長月滋積累以至于大曆之<pc n="lb"/>
間所謂取之極甚者也今旣揔收極甚之數<pc n="lb"/>
定爲兩稅矣所定別獻之類復在數外矣間<pc n="lb"/>
縁軍用不給巳甞加徴矣近屬折納價錢則<pc n="lb"/>
又多獲矣比於大曆極甚之數殆將再益其<pc n="lb"/>
倍焉復幸年糓屢豐兵車少息而用常不足<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
其故何哉蓋以事逐情生費從事廣物有劑<pc n="lb"/>
而用無節夫安得不乏乎苟能黜其情約其<pc n="lb"/>
用非但可以布帛爲稅雖更減其稅亦可也<pc n="lb"/>
苟務逞其情侈其用非但行今重稅之不足<pc n="lb"/>
雖更加其稅亦不足也夫地力之生物有大<pc n="lb"/>
數人力之成物有大限取之有度用之有節<pc n="lb"/>
則常足取之無度用之無節則常不足生物<pc n="lb"/>
之豐敗由天用物之多少由人是以聖王立<pc n="lb"/>
程量入爲出雖遇災難下無困窮理化旣衰<pc n="lb"/>
則乃反是量出爲入不恤所無故魯哀公問<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
年饑用不足如之何有若對以盍徹桀用天<pc n="lb"/>
下而不足湯用七十里而有餘是乃用之盈<pc n="lb"/>
虚在節與不節耳不節則雖盈必竭能節則<pc n="lb"/>
雖虚必盈衛文公承滅國之餘建新徙之業<pc n="lb"/>
革車不過三十乗豈不甚殆哉而能衣大布<pc n="lb"/>
冠大帛約已率下通商務農卒以冨強見稱<pc n="lb"/>
載籍漢文帝接秦項積乆傷夷之弊繼髙吕<pc n="lb"/>
革創多事之時家國虚殘日不暇給而能躬<pc n="lb"/>
儉節用靜事息人服弋綈履革舄却駿馬而<pc n="lb"/>
不御罷露臺而不脩屢賜田租以厚烝庶遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
使戸口蕃息百物阜殷乃至郷曲宴遊乗牝<pc n="lb"/>
牸者不得赴㑹子孫生長或有積數十歳不<pc n="lb"/>
識市廛御府之錢貫朽而不可校太倉之粟<pc n="lb"/>
紅腐而不可食國冨於上人安於下生享遐福<pc n="lb"/>
没垂令名人到于今稱其仁賢可謂盛矣太<pc n="lb"/>
宗文皇帝收合板蕩再造寰區武德年中革<pc n="lb"/>
車屢動繼以災歉人多流離貞觀之𥘉荐屬<pc n="lb"/>
霜旱自關輔綿及三河之地米價騰貴斗易<pc n="lb"/>
一縑道路之間餒殍相藉太宗敦行儉約撫<pc n="lb"/>
養困窮視人如傷勞倈不倦百姓有鬻男女<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
者出御府金帛贖還其家嚴禁貪殘愼節徭<pc n="lb"/>
賦弛不急之用省無事之官黜損乗輿斥出<pc n="lb"/>
宫女太宗甞有氣疾百官以大内卑濕請營<pc n="lb"/>
一閣以居尚憚煩勞竟不之許是以至誠上<pc n="lb"/>
感淳化下敷四方大和百榖連稔貞觀八年<pc n="lb"/>
以後米斗至四五錢俗阜化行人知義讓行<pc n="lb"/>
旅萬里或不齎粮故人到于今談帝王之盛<pc n="lb"/>
則必先太宗之聖功論理道之崇則必慕貞<pc n="lb"/>
觀之故事此三君者其經始豈不艱窘哉皆<pc n="lb"/>
以嗇用愛人竟獲豐福是所謂能節雖虚必<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
盈之効也秦始皇據崤凾之固藉雄富之業<pc n="lb"/>
專力農戰廣收材豪故能芟滅暴強宰制天<pc n="lb"/>
下功成志滿自謂有太山之安貪欲熾然以<pc n="lb"/>
爲六合莫予違也於是發閭左之戍徴太半<pc n="lb"/>
之賦進諌者謂之宣謗恤隱者謂之收恩故<pc n="lb"/>
徴發未終而宗社巳泯漢武帝遇時運理平<pc n="lb"/>
之㑹承文景勤儉之積内廣興作外張甲兵<pc n="lb"/>
侈汰無窮遂至殫竭大搜財貨筭及舟車逺<pc n="lb"/>
近騷然幾至顚覆頼武帝英姿大度付任以<pc n="lb"/>
能納諌無疑改過不吝下哀痛之詔罷征伐<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
之勞封丞相爲冨民侯以示休息邦本揺而<pc n="lb"/>
復定帝祚危而再安隋氏因周室平齊之資<pc n="lb"/>
府庫充實開皇之際理尚清廉是時公私豐<pc n="lb"/>
饒議者以比漢之文景煬帝嗣位肆行驕奢<pc n="lb"/>
竭耗生靈不知止息海内怨叛以至於亡此<pc n="lb"/>
三君者其所慿藉豈不豐厚哉此皆以縱欲<pc n="lb"/>
殘人竟致蹙䘮是所謂不節則雖盈必竭之<pc n="lb"/>
効也秦隋不悟而遂滅漢武中悔而獲存<hi>乃知</hi>
                    <pc n="lb"/>
懲與不懲覺與不覺其於得失相逺復有存<pc n="lb"/>
滅之殊安可不思安可不懼今人窮日甚國<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
用歳加不時節量其勢必蹙而議者但憂財<pc n="lb"/>
利之不足罔慮安危之不持若然者則太宗<pc n="lb"/>
漢文之德曷見稱秦皇隋煬之敗靡足戒唯<pc n="lb"/>
欲是逞復何規哉幸屬休明將期致理急聚<pc n="lb"/>
斂而忽於勤恤固非聖代之所冝言也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三論長吏以増戸加稅闢田爲課績<pc n="lb"/>
夫欲施敎化立度程必先域人使之地著古<pc n="lb"/>
之王者設井田之法以安其業立五宗之制<pc n="lb"/>
以綴其恩猶懼其未也又敎之族墳墓敬桑<pc n="lb"/>
梓將以固人之志定人之居俾皆重遷然可<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
爲理厥後又督之以出郷遊墮之禁糾之以<pc n="lb"/>
板圖比閱之方雖訓導漸微而檢制猶密歷<pc n="lb"/>
代因襲以爲彛章其理也必謹於隄防其亂<pc n="lb"/>
也必慢於經界斯道崇替與時興衰人主失<pc n="lb"/>
之則不可御寰區守長失之則不可釐郡邑<pc n="lb"/>
理人之要莫急於兹頃因兵興典制弛廢戸<pc n="lb"/>
板之紀綱罔緝土斷之條約不明恣人浮流<pc n="lb"/>
莫克禁止縱之則湊集整之則驚離恒懷倖<pc n="lb"/>
心靡固本業是以賦稅不一敎令不行長人<pc n="lb"/>
者又罕能推忠恕易地之情體至公徇國之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
意迭行小惠竟誘姦甿以傾奪鄰境爲智能<pc n="lb"/>
以招萃逋逃爲理化捨彼適此者旣謂新收<pc n="lb"/>
而獲宥倐忽往來者又以復業而見優唯懷<pc n="lb"/>
土安居首末不遷者則使之日重斂之日加<pc n="lb"/>
是令地著之人恒代墮游服役則何異驅之<pc n="lb"/>
轉徙敎之澆訛此由牧宰不克弘通各私所<pc n="lb"/>
部之過也及夫廉使奏課㑹府考功但守常<pc n="lb"/>
規不稽時變其所以爲長吏之能者大約在<pc n="lb"/>
於四科一曰戸口増加二曰田野墾闢三曰<pc n="lb"/>
稅錢長數四曰徴辦先期此四者誠吏職之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
所崇然立法齊人乆無不弊法之所沮則人<pc n="lb"/>
飾巧而苟避其網法之所勸則人興僞以曲<pc n="lb"/>
附其文理之者若不知維御損益之冝則巧<pc n="lb"/>
僞萌生恒因沮勸而滋矣夫課吏之法所貴<pc n="lb"/>
戸口増加者豈不以撫字得所人益阜蕃乎<pc n="lb"/>
今或詭情以誘其姦浮苛法以析其親族苟<pc n="lb"/>
益戸數務登賞條所誘者將議薄征巳遽驚<pc n="lb"/>
散所析者不勝重稅又漸流亡州縣破傷多<pc n="lb"/>
起於此長吏相効以爲績安忍莫懲齊人相<pc n="lb"/>
扇以成風規避轉甚不究實而務増戸口有<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
如是之病焉所貴田野墾闢者豈不以訓導<pc n="lb"/>
有術人皆樂業乎今或牽率黎烝播植荒廢<pc n="lb"/>
約以年限免其地租苟農夫不増而墾田欲<pc n="lb"/>
廣新畝雖闢舊畬反蕪人利免租頗亦從令<pc n="lb"/>
年限纔滿復爲汙萊有益煩勞無増稼穡不<pc n="lb"/>
度力而務闢田野有如是之病焉所貴稅錢<pc n="lb"/>
長數者豈不以旣庶而冨人可加賦乎今或<pc n="lb"/>
重困疲羸力求附益捶骨瀝髓隳家取財苟<pc n="lb"/>
媚聚斂之司以爲仕進之路不恤人而務長<pc n="lb"/>
稅數有如是之病焉所貴徴辦先期者豈不<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
以物力優贍人皆樂輸乎今或肆毒作威殘<pc n="lb"/>
人逞欲事有常限因而促之不量時冝唯尚<pc n="lb"/>
強濟絲不容織粟不暇舂矧伊貧虚能不奔<pc n="lb"/>
逬不恕物而務先徴辦有如是之病焉然則<pc n="lb"/>
引人逋逃蹙人艱窘唯兹四病亦有助焉此<pc n="lb"/>
由考覈不切事情而泛循舊轍之過也且夫<pc n="lb"/>
戸口増加田野墾闢稅錢長數徴辦先期若<pc n="lb"/>
不以實事驗之則眞僞莫得而辨將驗之以<pc n="lb"/>
實則租賦須加所加旣出於人固有受其損<pc n="lb"/>
者此州若増客戸彼郡必減居人増處邀賞<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
而稅數有加減處懼罪而稅數不降儻國家<pc n="lb"/>
所設考課之法必欲崇於聚斂則如斯可矣<pc n="lb"/>
將有意乎冨俗而務理豈不刺謬歟當今之<pc n="lb"/>
要在於厚人而薄財損上以益下下苟利矣<pc n="lb"/>
上必安焉則少損者所以招大益也人旣厚<pc n="lb"/>
矣財必贍焉則暫薄者所以成永厚也臣愚<pc n="lb"/>
謂冝申命有司詳定考績往貴於加者今務<pc n="lb"/>
於減焉假如一州之中所稅舊有定額凡管<pc n="lb"/>
幾許百姓復作幾等差科每等有若干戸人<pc n="lb"/>
毎戸出若干稅物各令條舉都數年別一申<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
使司使司詳覆有憑然後録報戸部若當管<pc n="lb"/>
之内人益阜殷所定稅額有餘任其據戸均<pc n="lb"/>
減率計減數多少以爲考課等差其當管稅<pc n="lb"/>
物通比校毎戸十分減三分者爲上課十分<pc n="lb"/>
減二分者次焉十分減一分者又次焉如或<pc n="lb"/>
人多流亡加稅見戸比校殿罰法亦如之其<pc n="lb"/>
百姓所出田租則各以去年應輸之數便爲<pc n="lb"/>
定額毎歳<hi>據額徵納</hi>更不勘責檢廵増闢者勿益<pc n="lb"/>
其租廢耕者不降其數足以誘導墾植且免<pc n="lb"/>
妨奪農功事簡體弘人必恱勸毎至定戸之<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
際但據雜産校量田旣自有恒租不冝更入<pc n="lb"/>
兩稅如此則吏無苟且俗變澆浮不督課而<pc n="lb"/>
人自樂耕不防閑而衆皆安土斯亦當今冨<pc n="lb"/>
人固本之要術在陛下舉而行之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四論稅期限迫促<pc n="lb"/>
建官立國所以養人也賦人取財所以資國<pc n="lb"/>
也明君不厚其所資而害其所養故必先人<pc n="lb"/>
事而借其暇力先家給而斂其餘財遂人所<pc n="lb"/>
營恤人所乏借必以度斂必以時有度則忘<pc n="lb"/>
勞得時則易給是以官事無闕人力不殫公<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
私相全上下交愛古之得衆者其率用此歟<pc n="lb"/>
法制或虧本末倒置但務取人以資國不思<pc n="lb"/>
立國以養人非獨徭賦繁多夐無蠲貸至於<pc n="lb"/>
徴收迫促亦不矜量蠶事方興巳輸縑稅農<pc n="lb"/>
功未艾遽斂榖租上司之繩責旣嚴下吏之<pc n="lb"/>
威暴愈促有者急賣而耗其半直無者求假<pc n="lb"/>
而費其倍酬所繫遟速之間不過月旬之異<pc n="lb"/>
一寛稅限歳歳相承遟無所妨速不爲益何<pc n="lb"/>
急敦逼重傷疲人頃縁定稅之𥘉期約未甚<pc n="lb"/>
詳衷旋屬征役多故復令先限量徴近雖優<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
延尚未均濟望委轉運使與諸道觀察使商<pc n="lb"/>
議更詳定徴稅期限聞奏各隨當土風俗所<pc n="lb"/>
便時候所冝務於紓人俾得辦集所謂惠而<pc n="lb"/>
不費者則此類也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其五請以稅茶錢置義倉以備水旱<pc n="lb"/>
臣聞仁君在上則海内無餒殍之人豈必耕<pc n="lb"/>
而餉之㸑而食之哉蓋以慮得其冝制得其<pc n="lb"/>
道致人於歉乏之外設備於災沴之前是以<pc n="lb"/>
年雖大殺衆不恇懼夫水旱爲敗堯湯𬒳之<pc n="lb"/>
矣隂陽相㓂聖何禦哉所貴堯湯之盛者在<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
於遭患能濟耳凡厥哲后皆謹循之故王制<pc n="lb"/>
記虞夏殷周四代之法乃云國無九年之蓄<pc n="lb"/>
曰不足無六年之蓄曰急無三年之蓄曰國<pc n="lb"/>
非其國也周官司徒之屬亦云掌郷里之委<pc n="lb"/>
積以恤艱阨縣鄙之委積以待凶荒王制旣<pc n="lb"/>
衰雜以權術魏用平糴之法漢置常平之倉<pc n="lb"/>
利兼公私頗亦爲便隋氏立制始創社倉終<pc n="lb"/>
於開皇人不饑饉貞觀𥘉戴胄建積榖備災<pc n="lb"/>
之議太宗恱焉因命有司詳立條制所在貯<pc n="lb"/>
粟號爲義倉豐則斂藏歉則散給歷髙宗之<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
代五六十載人頼其資國歩中艱斯制亦弛<pc n="lb"/>
開元之際漸復脩崇是知儲積備災聖王之<pc n="lb"/>
急務也語曰百姓足君孰與不足百姓不足<pc n="lb"/>
君孰與足此言君養人以成國人戴君以成<pc n="lb"/>
生上下相成事如一體然則古稱九年六年<pc n="lb"/>
之蓄者蓋率土臣庶通爲之計耳固非獨豐<pc n="lb"/>
公庾不及編甿記所謂雖有凶旱水溢人無<pc n="lb"/>
菜色良以此也後代失典籍備慮之㫖忘先<pc n="lb"/>
王子愛之心所蓄糧儲唯計廪庾犬彘猒人<pc n="lb"/>
之食而不知檢溝壑委人之骨而不能恤亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
興於下禍延於上雖有公粟豈得而食諸故<pc n="lb"/>
立國而不先養人國固不立矣養人而不先<pc n="lb"/>
足食人固不養矣足食而不先備災食固不<pc n="lb"/>
足矣爲官而備者人必不贍爲人而備者官<pc n="lb"/>
必不窮是故論德昬明在乎所務本末務本<pc n="lb"/>
則其末自遂務末則其本兼亡國本於人安<pc n="lb"/>
得不務頃以㓂戎爲梗師旅亟興惠恤之方<pc n="lb"/>
多所未暇每遇隂陽愆候年不順成官司所<pc n="lb"/>
儲祗給軍食支計苟有所闕猶須更取於人<pc n="lb"/>
人之凶荒豈遑賑救人小乏則求取息利人<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
大乏則賣鬻田廬幸逢有年纔償逋債斂穫<pc n="lb"/>
始畢糇粮巳空執契擔囊行復貸假重重計<pc n="lb"/>
息食毎不充儻遇荐饑遂至顚沛室家相棄<pc n="lb"/>
骨肉分離乞爲奴僕猶莫之售或行丐廛里<pc n="lb"/>
或縊死道途天災流行四方代有率計𬒳其<pc n="lb"/>
害者毎歳常不下一二十州以陛下爲人父<pc n="lb"/>
母之心若垂省憂固足傷惻幸有可救乏之<pc n="lb"/>
道焉可捨而不念哉今賦役巳䌓人力已竭<pc n="lb"/>
窮歳汲汲永無贏餘課之聚糧終不能致將<pc n="lb"/>
樹儲蓄根本必藉官司助成陛下誠能爲人<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
備災過聽愚計不害經費可垂永圖近者有<pc n="lb"/>
司奏請稅茶歳約得五十萬貫元勑令貯户<pc n="lb"/>
部用救百姓凶饑今以蓄粮適副前旨望令<pc n="lb"/>
轉運使揔計諸道戸口多少毎年所得稅茶<pc n="lb"/>
錢使均融分配各令當道廵院主掌毎至榖<pc n="lb"/>
麥熟時即與觀察使計㑹散就管内州縣和<pc n="lb"/>
糴便於當處置倉収納每州令録事叅軍專<pc n="lb"/>
知仍定觀察判官一人與和糴廵院官同勾<pc n="lb"/>
當亦以義倉爲名除賑給百姓巳外一切不<pc n="lb"/>
得貸便支用如時當大稔事至傷農則優與<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
價錢廣其糴數榖若稍貴糴亦便停所糴少<pc n="lb"/>
多與年上下准平榖價恒使得中毎遇災荒<pc n="lb"/>
即以賑給小歉則隨事借貸大飢則録奏分<pc n="lb"/>
頒許從便冝務使周濟循環斂散遂以爲常<pc n="lb"/>
如此則蓄財息債者不能耗吾人聚榖幸災<pc n="lb"/>
者無以牟大利冨不至侈貧不至飢農不至<pc n="lb"/>
傷糴不至貴一舉事而衆美具可不務乎俟<pc n="lb"/>
人小休漸勸私積平糴之法斯在社倉之制<pc n="lb"/>
兼行不出十年之中必盈三歳之蓄弘長不<pc n="lb"/>
巳升平可期使一代黎人永無餒乏此堯湯<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
所以見稱於千古也願陛下遵之慕之繼之<pc n="lb"/>
齊之苟能存誠蔑有不至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其六論兼并之家私斂重於公稅<pc n="lb"/>
國之紀綱在於制度商農工賈各有所專凡<pc n="lb"/>
在食禄之家不得與人爭利此王者所以節<pc n="lb"/>
材力勵廉隅是古今之所同不可得而變革者<pc n="lb"/>
也代理則其道存而不犯代亂則其制委而<pc n="lb"/>
不行其道存則貴賤有章豐殺有度車服田<pc n="lb"/>
宅莫敢僣踰雖積貨財無所施設是以咸安<pc n="lb"/>
其分罕徇貪求藏不偏多故物不偏罄用不<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
偏厚故人不偏窮聖王能使禮讓興行而財<pc n="lb"/>
用均足則此道也其制委則法度不守敎化<pc n="lb"/>
不從唯貨是崇唯力是騁貨力苟備無欲不<pc n="lb"/>
成租販兼并下錮齊人之業奉養豐麗上侔<pc n="lb"/>
王者之尊戸蓄羣黎<graphic n="KR0674" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0674.png" mimeType="image/png"/>役同輩旣濟嗜欲不<pc n="lb"/>
虞憲章肆其貪惏曷有紀極天下之物有<pc n="lb"/>
限冨室之積無涯養一人而費百人之資則<pc n="lb"/>
百人之食不得不乏冨一家而傾千室之産<pc n="lb"/>
則千家之業不得不空舉類推之則海内空<pc n="lb"/>
乏之流亦巳多矣故前代致有風俗訛靡甿<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
庶困窮由此弊也今兹之弊則又甚焉夫物<pc n="lb"/>
之不可掩藏而易以閱視者莫著乎田宅臣<pc n="lb"/>
請又措其宅而勿議且舉占田一事以言之<pc n="lb"/>
古先哲王疆理天下百畝之地號曰一夫蓋<pc n="lb"/>
以一夫授田不得過於百畝也欲使人無廢<pc n="lb"/>
業田無曠耕人力田疇二者適足是以貧弱<pc n="lb"/>
不至竭涸冨厚不至奢淫法立事均斯謂制<pc n="lb"/>
度今制度弛紊疆理隳壞恣人相吞無復畔<pc n="lb"/>
限冨者兼地數萬畝貧者無容足之居依託<pc n="lb"/>
強豪以爲私屬貸其種食賃其田廬終年服<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
勞無日休息罄輸所假常患不充有田之家<pc n="lb"/>
坐食租稅貧冨懸絶乃至於斯厚斂促徴皆<pc n="lb"/>
甚公賦今京畿之内每田一畝官稅五升而<pc n="lb"/>
私家收租殆有畝至一石者是二十倍於官<pc n="lb"/>
稅也降及中等租猶半之是十倍於官稅也<pc n="lb"/>
夫以土地王者之所有耕稼農夫之所爲而<pc n="lb"/>
兼并之徒居然受利官取其一私取其十穡<pc n="lb"/>
人安得足食公廪安得廣儲風俗安得不貪<pc n="lb"/>
財貨安得不壅昔之爲理者所以明制度而<pc n="lb"/>
謹經界豈虚設哉斯道浸亡爲日已乆頓欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
脩整行之實難革弊化人事當有漸望令百<pc n="lb"/>
官集議叅酌古今之冝凡所占田約爲條限<pc n="lb"/>
裁減租價務利貧人法貴必行不在深刻𥙿<pc n="lb"/>
其制以便俗嚴其令以懲違微損有餘稍優<pc n="lb"/>
不足損不失冨優可賑窮此乃古者安冨恤<pc n="lb"/>
窮之善經不可捨也<pc n="　"/>右臣前月十一日延英<pc n="lb"/>
奏對因叙賦稅煩重百姓困窮伏奉恩㫖令<pc n="lb"/>
具條䟽聞奏今且舉其甚者謹件如前臣聞<pc n="lb"/>
於書曰無輕人事惟難無安厥位惟危此理<pc n="lb"/>
之所以興也又曰厥後嗣王生則逸不知稼<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
穡之艱難此亂之所由始也以陛下天縱聖<pc n="lb"/>
哲事更憂危夙夜孜孜志求致理往年論及<pc n="lb"/>
百姓必爲悽然動容毎言朕於蒼生支體亦<pc n="lb"/>
無所惜臣乆叨近侍亟奉德音竊謂一代黔<pc n="lb"/>
黎必躋冨夀之域昨奏人間疾苦十分纔及<pc n="lb"/>
二三聖情巳甚驚疑皆謂臣言過當然則愁<pc n="lb"/>
怨之事何由上聞煦育之㤙何由下布典籍<pc n="lb"/>
所戒信而有徴一虧聖猷實可深惜臣又聞<pc n="lb"/>
於書曰非知之艱行之唯艱竊唯陛下所以<pc n="lb"/>
驚疑於微臣之言者但聞之未熟耳此乃股<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
肱耳目之任仰負於陛下誠所謂知之非艱<pc n="lb"/>
尚未足深累聖德也今則旣知之矣願陛下<pc n="lb"/>
勿復艱於所行居安思危億兆幸甚謹奏<pc n="lb"/>
唐陸宣公集卷第二十二終<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
                    <pb n="30b"/>
<pb n="30b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>