<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>笠澤藂書巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>笠澤藂書巻一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>陸龜䝉<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>藂書者藂脞之書也藂脞猶細碎也細而不遺大可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知其所容矣自乾符六年春卧病于笠澤之濵敗屋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>數間蓋蠧書十餘篋伯男兒纔三尺許長䃣<hi>音毁</hi>齒猶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未徧教以藥劑象梧子大小外研墨沌筆供紙札而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已體中不堪羸耗時亦隠几強坐内壹鬱則外揚為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聲音歌詩賦頌銘記傳序往往雜發不類不次混而<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>載之得稱為藂書自當去諼<hi>許園切</hi>憂之一物非敢露<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>世家耳目故凡所諱中略無避焉笠澤松江之名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江湖散人傳<pc n="lb"/>
散人者散誕之人也心散意散形散神散既無羈限為<pc n="lb"/>
時之恠民束於禮樂者外之曰此散人也散人不知耻<pc n="lb"/>
乃從而稱之人或笑曰彼病子之散而目之子反以為<pc n="lb"/>
其號何也散人曰天地大者也在太虚中一物耳勞乎<pc n="lb"/>
覆載勞乎運行差之晷度寒暑錯亂望斯須之散其可<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
得耶水土之散稽有用乎水之散為雨為露為霜雪水<pc n="lb"/>
之局為瀦為洳為潢汙土之散封之可崇穴之可深生<pc n="lb"/>
可以藝死可以入土之局塤不可以為埏甓不可以為<pc n="lb"/>
盂得非散能通於變化局不能耶退若不散守名之筌<pc n="lb"/>
進若不散執時之權筌可守耶權可執耶遂為散歌散<pc n="lb"/>
傳以志其散<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>散人歌<pc n="lb"/>
江湖散人天骨竒短髮搔來蓬半垂手捉孤篁曵寒繭<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
口誦太古滄浪詞詞云太古萬萬古民性甚野無風期<pc n="lb"/>
夜棲正與禽獸雜獨自構架縱横枝因而稱曰有巢氏<pc n="lb"/>
民共敬貴如君師當時只效烏鵲輩豈是有意陳尊卑<pc n="lb"/>
無端後聖穿鑿破一派前導千流隨多方惱亂元氣死<pc n="lb"/>
日使文字生姦欺聖人事業轉消耗尚有漁者存熙熙<pc n="lb"/>
風波不獨困一士凡百器具皆能施罛疎扈腐鱸鱖脱<pc n="lb"/>
正失檢馭非讒疵人間所謂好男子我見婦女留鬚眉<pc n="lb"/>
奴顔婢脨真乞丐反以正直為狂癡所以頭欲散不散<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
弁峩巍所以腰欲散不散珮陸離行散任之適坐散從<pc n="lb"/>
傾欹語散空谷應笑散春容披衣散單複便食散酸醎<pc n="lb"/>
宜書散渾真草酒散甘醇醨屋散勢斜直樹散行叅差<pc n="lb"/>
客散忘簪屨禽散虛籠池外物一以散中心散何疑不<pc n="lb"/>
共諸侯分邑里不與天子専隍陴静則守桑柘亂則逃<pc n="lb"/>
妻兒金鑣貝帶未嘗識白刃煞我窮生為或聞蕃将負<pc n="lb"/>
恩澤號令䥫馬如風馳大君年小丞相少當軸自請都<pc n="lb"/>
旌旗神鋒悉出羽林仗繢畫日月蟠龍螭太宗基業甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
牢固小醜背叛當殱夷禁軍近自肅宗置抑遏輔國争<pc n="lb"/>
雄雌必然大段剪兇逆須召勁勇扶君麾四方賊壘猶<pc n="lb"/>
占地死者暴骨生寒饑歸來輒擬荷鋤笠詬吏已貴租<pc n="lb"/>
錢遲興師十萬一日費不啻千金何以支秖今利口且<pc n="lb"/>
箕斂何暇俛首哀惸婺均荒補敗豈無術布在方冊撑<pc n="lb"/>
頽隵冰霜襦袴易反掌白面諸郎殊不知江湖散人悲<pc n="lb"/>
古道悠悠幸寄羲皇慠官家未議活蒼生拜賜江湖散<pc n="lb"/>
人號<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後虱賦<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
余讀玉溪生虱賦有就顔避跖之歎似未知虱作後虱<pc n="lb"/>
賦以矯之<pc n="lb"/>
衣緇守白髮華守黑不為物遷是有常德小人趨時必<pc n="lb"/>
變顔色棄瘠涵腴乃虱之賊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>移石盆絶句<pc n="lb"/>
移得龍泓瀲灧寒月輪初下白雲端無人盡日澄心坐<pc n="lb"/>
倒影新篁一兩竿<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杞菊賦<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
天隨子宅荒少牆屋多隙地著圖書所前後皆樹以杞<pc n="lb"/>
菊春苗恣肥日得以採擷之以供左右杯案及夏五月<pc n="lb"/>
枝葉老硬氣味苦澀旦暮猶責兒童拾掇不已人或歎<pc n="lb"/>
曰千乗之邑非無好事者家日欲擊鮮為具以飽君者<pc n="lb"/>
多矣君獨閉關不出率空腸貯古聖賢道德言語何自<pc n="lb"/>
苦如此生笑曰我幾年來忍飢誦經豈不知屠沽兒有<pc n="lb"/>
酒食耶退而作杞菊賦以自廣云<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
惟杞惟菊偕寒互緑或穎或苕煙披雨沐我衣敗綈我<pc n="lb"/>
飯脱粟羞慚齒牙苟且粱肉蔓延駢羅其生實多爾杞<pc n="lb"/>
未棘爾菊未莎其如予何其如予何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甫里先生傳<pc n="lb"/>
甫里先生者不知何許人也人見其耕於甫里故云<hi>甫里</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>松江上村墟名</hi>先生性野逸無羈檢好讀古聖人書探六籍識<pc n="lb"/>
大義就中樂春秋抉摘微㫖見文中子王仲淹所為書<pc n="lb"/>
云三傳作而春秋散深以為然貞元中韓晉公嘗著春<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
秋通例刻之于石<hi>今在潤州文宣王廟</hi>意以是學為己任而顛倒<pc n="lb"/>
漫漶<hi>胡館切</hi>翳塞無一通者殆将百年人不敢指斥疵纇<pc n="lb"/>
先生恐疑誤後學乃書摭而辨之先生平居以文章自<pc n="lb"/>
怡雖幽憂疾病中落然無旬日生計未嘗暫輟㸃竄塗<pc n="lb"/>
抺者紙札相壓投于筐箱中厯年不能浄冩一本或好<pc n="lb"/>
事者取去後於他人家見亦不復謂已作矣少攻歌詩<pc n="lb"/>
欲與造物者争柄遇事輒變化不一其體裁始則淩轢<pc n="lb"/>
波濤穿穴險固囚鎖恠異破碎陣敵卒造平澹而後已<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
好潔凡格<hi>音各</hi>忩户硯席剪然無塵埃得一書詳熟然後<pc n="lb"/>
寘于方冊值本即校不以再三為限朱黄二毫未嘗一<pc n="lb"/>
日去于手所藏雖少咸精實正定可傳借人書有編簡<pc n="lb"/>
斷壊者緝之文字謬誤者刋之樂聞人為學講評通論<pc n="lb"/>
不倦有無賴者毁坼揉汙或藏去不返先生戚然自咎<pc n="lb"/>
先生貧而不言利問之對曰利者商也今既士矣奈何<pc n="lb"/>
亂四人之業乎且仲尼孟軻氏所不許先生之居有地<pc n="lb"/>
數畝有屋三十楹有田竒十萬步<hi>吳田一畝當二百五十步</hi>有牛不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
減四十蹄有耕夫百餘指而田汙下暑雨一晝夜則與<pc n="lb"/>
江通色無别已田他田也先生由是苦飢囷倉無斗升<pc n="lb"/>
蓄積乃躬負畚鍤率畊夫以為具且每嵗波雖狂不能<pc n="lb"/>
跳吾防溺吾稼也或譏刺之先生曰舜黴瘠大禹胼胝<pc n="lb"/>
彼非聖人耶吾一布衣耳不勤劬何以為妻子之天乎<pc n="lb"/>
且與蚤虱名器雀鼠倉庾者何如哉先生嗜茶荈置園<pc n="lb"/>
於顧渚山下<hi>山在吳興郡嵗貢茶之所</hi>嵗入茶租十許簿為甌㰕之<pc n="lb"/>
實自為品第書一篇繼茶經茶訣之後<hi>茶經陸羽撰茶訣皎然撰</hi>南<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
陽張又新嘗為水説凡七等其二曰恵山寺石泉<hi>無錫縣華</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>山</hi>其三曰虎丘寺石井其六曰吳松是三水距先生逺<pc n="lb"/>
不百里髙僧逸人時致之助其好先生始以喜酒得疾<pc n="lb"/>
血敗氣索者二年而後能起有客至亦潔罇置觶但不<pc n="lb"/>
復引滿向口爾性不喜與俗人交雖詣門不得見也不<pc n="lb"/>
置車馬不務慶弔内外姻黨伏臘喪祭未嘗及時往或<pc n="lb"/>
寒暑得中體無事時乘小舟設蓬席賫一束書茶爐筆<pc n="lb"/>
床釣具櫂船郎而已所詣小不㑹意徑還不留雖水禽<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
決起山鹿駭走之不若也人謂之江湖散人先生乃著<pc n="lb"/>
江湖散人傳而歌詠之由是混毁譽不能入利口者亦<pc n="lb"/>
不復致意先生性悁急遇事發作輒不含忍尋復悔之<pc n="lb"/>
屢改不能久先生無大過亦無出入人事不傳姓名無<pc n="lb"/>
有得之者豈涪翁漁父江上丈人之流者乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自遣詩<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
自遣詩者震澤别業之所作也故疾未平厭厭卧田舍<pc n="lb"/>
中農夫日以耒耜事相聒每至夜分不睡則百端興懐<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
攪人思益紛亂無緒且詩者持也謂持其情性使不暴<pc n="lb"/>
去因作四句詩累至三十絶絶各有意既曰自遣亦何<pc n="lb"/>
必題為<pc n="lb"/>
五年重别舊山村樹有交柯犢有孫更感卞峰顔色好<pc n="lb"/>
曉雲纔散便當門<pc n="lb"/>
雪下孤村淅淅鳴病魂無睡洒來清心揺秖待東忩曉<pc n="lb"/>
長媿寒雞第一聲<pc n="lb"/>
多情多感事難忘秖有風流共古長座上不遺金帶枕<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
陳王詞賦為誰傷<pc n="lb"/>
甫里先生未白頭酒旗猶可戰髙樓長鯨好鱠無因得<pc n="lb"/>
乞取艅艎作釣舟<pc n="lb"/>
花瀨濛濛紫氣昏<hi>紫花瀨在顧渚步</hi>水邉山曲更深村終須揀<pc n="lb"/>
取幽栖處老檜成雙便作門<pc n="lb"/>
隂洞曾為採藥行冷雲凝絶燭微明玉芝敲折琤然墮<pc n="lb"/>
合有真人上姓名<pc n="lb"/>
長歎人間髮易華暗将心事許烟霞病來前約分明在<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
藥鼎書囊便是家<pc n="lb"/>
醖得秋泉似玉容比於雲液更應濃思量北海徐劉輩<pc n="lb"/>
枉向人間號酒龍<pc n="lb"/>
羊偘<hi>口旱口汗二切</hi>多應自古豪解盤金稍置纎腰縱然此事<pc n="lb"/>
教雙得不博溪田二頃苗<pc n="lb"/>
偶然攜稚看微波臨水春寒一倍多便使筆精如逸少<pc n="lb"/>
懶能書字換羣鵞<pc n="lb"/>
昔聞莊叟迢迢夢又道韓生苒苒飛知有姓名聊寄問<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
更無言語抱斜暉<pc n="lb"/>
雪侵春事大無端舞急微還近臘寒應是也疑真宰怪<pc n="lb"/>
休時猶未徧林巒<pc n="lb"/>
數尺逰絲墮碧空年年長是惹春風争知天上無人住<pc n="lb"/>
亦有春愁鶴髮翁<pc n="lb"/>
誰使寒鴉意緒嬌雲晴山晚動情憀亂和殘照紛紛舞<pc n="lb"/>
應索陽烏次第饒<pc n="lb"/>
古往天髙事渺茫争知靈媛不凄涼月娥如有相思淚<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
秖待方諸寄兩行<pc n="lb"/>
本來雲外寄閑身遂與溪雲作主人一夜遡風愁四散<pc n="lb"/>
曉來零落傍衣巾<pc n="lb"/>
淵明不待公田熟乗興先秋解印歸我為餘糧春未去<pc n="lb"/>
到頭誰是復誰非<pc n="lb"/>
雲擁根株抱石危斵來文似瘦蛟螭幽人帶病慵朝起<pc n="lb"/>
祇向春山盡日欹<pc n="lb"/>
月澹花閑夜已深宋家微詠若遺音重思萬古無人賞<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
露濕清香獨滿襟<hi>宋玉有微詠賦</hi>
                    <pc n="lb"/>
南岸春田手自農往來横絶半江風有時不耐輕橈興<pc n="lb"/>
暫欲蓬山訪洛公<pc n="lb"/>
賢達垂竿小隠中我來真作捕魚翁前溪一夜春流急<pc n="lb"/>
已學嚴灘下釣筒<pc n="lb"/>
水國君王又姓蕭風情由是冠南<hi>或作前</hi>朝靈和殿下巴<pc n="lb"/>
江栁十二樓前等翠條<pc n="lb"/>
强梳蓬鬢整斜冠片燭光微夜思闌天意最饒惆悵事<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
單栖分付與春寒<pc n="lb"/>
無多藥圃近南榮合有新<hi>一作春</hi>苗次第生稚子不知名<pc n="lb"/>
品上恐隨春草鬭輸贏<pc n="lb"/>
一派溪隨若下流春來無處不汀洲漪瀾未碧蒲猶短<pc n="lb"/>
不見鴛鴦正自由<pc n="lb"/>
山下花明水上曛一橈青翰破霞文越人但愛風流客<pc n="lb"/>
繡被何須屬鄂君<pc n="lb"/>
妍華須是占時生准擬差肩不近情佳麗幾時腰不細<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
荆王辛苦致宫名<pc n="lb"/>
奼女精神似月孤敢将容易入洪爐人間縱道鈆華少<pc n="lb"/>
蝶翅新篁未肯無<pc n="lb"/>
貞白求丹變姓名主恩潛助亦無成侯家竟換梁天子<pc n="lb"/>
王整徒勞作外兵<pc n="lb"/>
春雨能膏草木肥就中林野碧含滋唯餘病客相逢背<pc n="lb"/>
一夜寒聲減四肢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二遺詩<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
二遺者何石枕材琴薦也石者何松之所化也化於何<pc n="lb"/>
越之東陽也東陽多名山就中金華為最枝峰蔓壑秀<pc n="lb"/>
氣磅礴數百里不啻而神仙登臨草木芬怪永康之地<pc n="lb"/>
亦蟬聯其間中饒古松往往化而為石磐根大柯文理<pc n="lb"/>
曲折盡在好事者得而致於人間以為耳目之異太山<pc n="lb"/>
羊振文得枕材趙郡李中秀得琴薦皆兹石也咸以遺<pc n="lb"/>
予予以二遺之竒聊賦詩以謝<pc n="lb"/>
誰從毫末見叅天又到蒼蒼化石年萬古清風吹作籟<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
一條寒溜滴成穿閑追金帶徒勞恨静格<hi>音各</hi>朱絲更可<pc n="lb"/>
憐幸與野人俱散誕不煩良匠更雕鐫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>人日代客子<hi>是年人日立春</hi>
                    <pc n="lb"/>
人日兼春日長懐復短懐遥知雙綵勝併在一金釵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閑書<pc n="lb"/>
病學髙僧置一牀披衣纔暇即焚香閑堦雨過苔花潤<pc n="lb"/>
小簟風來薤葉涼南國羽書催部曲<hi>時黄巢圍廣州告急</hi>東山毛<pc n="lb"/>
褐慠羲皇升平聞道無時節試問中林亦不妨<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鵁鶄詩<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
客有過震澤得水鳥所謂鵁鶄者貺余黑襟青脛碧爪<pc n="lb"/>
丹噣<hi>張救反鳥嘴也</hi>色幾及項質甚髙而意萆<hi>一本作草</hi>戚畏人余<pc n="lb"/>
極哀其野逸性又非以能招累者而囚録籠檻逼迫忩<pc n="lb"/>
户俛啄仰飲為活大不快真天地之窮鳥也為之賦詩<pc n="lb"/>
擬好事者和<pc n="lb"/>
詞賦曾誇鸀<hi>徒角切</hi>鳿<hi>牛欲切</hi>流果為名悞别滄洲雖䝉静<pc n="lb"/>
置疎籠晚不似閒栖折葦秋自昔稻粱髙鳥畏至今珪<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
組野人讎防微避繳無窮事好與裁書謝白鷗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苔賦<pc n="lb"/>
江文通嘗著青苔賦置苔之狀則有懲勸之道雅未聞<pc n="lb"/>
也如此則化下風上之㫖廢因復為之以嗣其聲云<pc n="lb"/>
天地閉風雨積門逕秋莓苔植離方抱圓累紫疊碧始<pc n="lb"/>
分封於危亭之下終絡地於荒畦之側侵竹塢而縱步<pc n="lb"/>
佔蘭疇而盈尺麗色何似嘉名孰為髙有瓦松卑有澤<pc n="lb"/>
葵散巖竇者石髪補空田者垣衣在屋曰昔邪在藥曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
陟釐質被緑錢之美香聞艾納之竒或藫<hi>音徒含反</hi>或□<hi>
                        <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>
                    <pc n="lb"/>
或蘚或菭<hi>丈笞反</hi>諒含<graphic n="KR1086" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1086.png" mimeType="image/png"/>而是類斯感物以隨時則有衛<pc n="lb"/>
霍天姻金張世族侯以恩澤拜館以形勝築壁僭塗椒<pc n="lb"/>
階縁墄玉牀丹儌之象盡帳蒼梧之翠秃謂爵禄不必<pc n="lb"/>
仁守英髦可以力服行叶四凶身圖五福一日盈滿中<pc n="lb"/>
年顛覆斯苔也染婕妤之篲殆晚偏青封廷尉之門經<pc n="lb"/>
秋更緑彼失寵以亡家者鮮不動哭則有林塘倚薄衡<pc n="lb"/>
泌蕭條茅茨上古機格<hi>音各</hi>南朝晝偃則書淫畫聖晡歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
則婦餉兒樵溝通壊壍路隔危橋雨霽而魚驚沬聚霜<pc n="lb"/>
乾則鶴刷翎飄浪求名而蠖屈虚卜命而龜焦忩欹癭<pc n="lb"/>
枕樹挂風飄山無價買隠有詞招斯苔也周内史宿酒<pc n="lb"/>
壺邊烟翍思起屈大夫𢷬衣砧上黛㸃情饒彼遺形而<pc n="lb"/>
放志者能無獨謡謡曰苔之生兮自若人有哀兮有樂<pc n="lb"/>
哀者貴兮樂者賤貴者危兮賤者宴噫哀樂兮何時止<pc n="lb"/>
貴賤循環兮而後已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書李賀小傳後<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
玉溪生傳李賀字長吉常時旦日出遊從小奚奴騎駏<pc n="lb"/>
驢背一古破錦囊遇有所得即書投囊中暮歸足成其<pc n="lb"/>
文予為兒時在溧陽聞白頭書佐言孟東野貞元中以<pc n="lb"/>
前秀才家貧受溧陽尉溧陽昔為平陵<hi>句</hi>縣南五里有<pc n="lb"/>
投金瀨瀨南八里許道東有故平陵城周千餘步基址<pc n="lb"/>
坡陁裁髙三四尺而草木勢甚盛率多大櫟合數夫抱<pc n="lb"/>
藂蓧䝉翳如塢如洞地窪下積水沮洳深處可活魚鼈<pc n="lb"/>
輩大抵幽邃岑寂氣候古澹可嘉除里民樵罩外無入<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
者東野得之忘歸或比日或間日乗驢領小吏經驀投<pc n="lb"/>
金渚一往至則䕃大櫟隠巖蓧坐于積水之旁苦吟到<pc n="lb"/>
日西而還爾後衮衮去曹務多弛廢令季操卞急不佳<pc n="lb"/>
東野之為立白上府請以假尉代東野分其俸以給之<pc n="lb"/>
東野竟以窮去吾聞淫畋漁者謂之暴天物天物不可<pc n="lb"/>
暴又可抉摘刻削露其情狀乎使自萌卵至于槁死不<pc n="lb"/>
能隠天能不致罰耶長吉夭東野窮玉溪生官不挂朝<pc n="lb"/>
籍而死正坐是哉正坐是哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蚕賦<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
荀卿子有蚕賦楊泉亦為之皆言蚕有功於世不斥其<pc n="lb"/>
禍於民也余激而賦之極言其不可能無意乎詩人碩<pc n="lb"/>
鼠之刺於是乎在<pc n="lb"/>
古民之衣或羽或皮無得無喪其游熙熙藝麻緝纑官<pc n="lb"/>
初喜窺十奪四五民心乃離逮蚕之生繭厚絲美機杼<pc n="lb"/>
經緯龍鸞葩卉官誕益嚵盡取後已嗚呼既豢而烹蚕<pc n="lb"/>
實病此伐桑滅蚕民不凍死<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜説<pc n="lb"/>
先儒曰瞽瞍憎舜使塗廩浚井酖于觴酒欲從而殺之<pc n="lb"/>
舜謀於二女二女教之以鳥工龍工藥浴注豕而后免<pc n="lb"/>
矣夫勢之重壯夫不能不畏位之尊聖人不得不敬況<pc n="lb"/>
舜攝于天子頑嚚嫚傲者獨不畏之又從而殺之耶且<pc n="lb"/>
堯之妻二女帥九子觀舜之德舜反受教於女子其術<pc n="lb"/>
恠且如是是不教人以孝道教人以術免也故堯使勗<pc n="lb"/>
之非觀德也何足以天下付<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
邰侯姜女之生子也始棄之命之曰棄宋芮司徒之生<pc n="lb"/>
女也始棄之亦命之曰棄邰棄為稷官蒸民賴之宋棄<pc n="lb"/>
美而生佐幾移於宋國名之同也奚傷舜重瞳子項羽<pc n="lb"/>
亦重瞳子形之類也奚病擇其道如何耳<pc n="lb"/>
季札以樂卜趙孟以詩卜襄仲歸父以言卜子游子夏<pc n="lb"/>
以威儀卜沈尹戌以政卜孔成子以禮卜其應也如響<pc n="lb"/>
無他圖在精誠而已不精誠者不能自卜況吉凶他人<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
傳曰武王罷朝而襪繫絶顧左右無可結者衛禇師呼<pc n="lb"/>
聲子結襪而登席漢廷尉為王生結襪襪之有帶其來<pc n="lb"/>
尚矣今獨亡之嗚呼古之制亡者十九奚襪帶之足云<pc n="lb"/>
栁下恵之妻誄其夫門人不能竄一字吕不韋作春秋<pc n="lb"/>
秦人不敢損一字德與刑如何哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大儒評<pc n="lb"/>
世以孟軻荀卿子為大儒觀其書不悖孔子之道非儒<pc n="lb"/>
而何然李斯嘗學於荀卿入秦干始皇帝并天下用為<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
左丞相一旦誘諸生聚而坑之復下禁曰天下敢有藏<pc n="lb"/>
百家語詣守尉燒之偶語詩書者棄市昔孔子之於弟<pc n="lb"/>
子也自仲由冉求已下皆言其可使之才及其仁則曰<pc n="lb"/>
不知也斯聞孔子之道於荀卿位至丞相是行其道得<pc n="lb"/>
其志者也反焚滅詩書坑殺儒士為不仁也甚矣不知<pc n="lb"/>
不仁孰謂況賢知而傳之以道是昧觀聽也雖斯具五<pc n="lb"/>
刑而況矧得稱大儒乎吾以為不如孟軻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自憐賦<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
余抱病三年於衡泌之下毉甚庸而氣益盛藥非良而<pc n="lb"/>
價倍髙每一把臂一下杵未嘗不解衣撤食而後致也<pc n="lb"/>
為窮且否<hi>一作病</hi>亦已至矣聖人云五福六極之數曰夀<pc n="lb"/>
曰富曰康寧曰貧曰疾曰憂既貧且疾能無憂乎憂既<pc n="lb"/>
盈矣能無傷乎人既傷矣能無奪夀乎是不䝉五福偏<pc n="lb"/>
被六極者也誰其憐之作自憐賦<pc n="lb"/>
噫天地兮何德以生予付遂古之道兮恵<hi>或作専</hi>而行諸<pc n="lb"/>
聖人耕吾亦耕聖人漁吾亦漁聖人窮或過于是聖人<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
達曾不依於既不獲築説莘尹委身而理天下又不及<pc n="lb"/>
箕巢穎許散髪而類鶉居率幽憂之情抱将退伏於林<pc n="lb"/>
廬謂之積兮繁其疏捜羅以虛謂之枵兮輔其儲涵潢<pc n="lb"/>
乃瀦旁無垠兮上無初退不足兮進有餘光寒束縮後<pc n="lb"/>
燠敷舒首蓬隆以半散肢棘瘠而枯疎中躁兮熸炮之<pc n="lb"/>
蟹外撓兮冠帶之狙淩兢兮上坂之馬帖捻兮横沙之<pc n="lb"/>
魚行則左人而右杖卧則夕擁而晨袪冒忌者即席奮<pc n="lb"/>
擊責功者越月紆徐痿寧忘起憤亦懐攄天難致問道<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
竟何如孟子之言得矣盡信不如無書雖武城取其二<pc n="lb"/>
三䇿而已又焉如是歟非歟皋陶瘖師曠瞽予則視瞻<pc n="lb"/>
而言語郄克跛行父秃予則趨蹡而<graphic n="KR0808" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0808.png" mimeType="image/png"/>沐幸固陋而或<pc n="lb"/>
令豈乖離乎素躅敢諫鼓不陳進善旌不理布衣之説<pc n="lb"/>
無由自通乎天子丞相府不開平津閣不立布衣之説<pc n="lb"/>
無由自通乎宰執苟吾君吾相不聞天下之名言則蒼<pc n="lb"/>
生何由弛械而去縶傳云垂之空言不若存之於事業<pc n="lb"/>
易曰未繘井羸其缾凶歎水德之莫及哀吾材之不試<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
徒抱影以中泣一蝎在木兮柯瘍葉痿寒暑三病兮吾<pc n="lb"/>
寧禦衰服猛鷙兮捕龍螭吾無力支大舜禹兮張孔姬<pc n="lb"/>
吾其庶幾託斯文之赴愬冀君子之攸宜苟家聾户塞<pc n="lb"/>
之弗寤老死空山兮已而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新秋月夕客有自逺相尋者作吳體二首以贈<pc n="lb"/>
風初寥寥月乍滿杉篁左右供餘清因君一話故山事<pc n="lb"/>
憶鶴互應深溪聲雲門老僧定未起白閣道士遥相迎<pc n="lb"/>
日聞羽檄日夜急掉臂欲歸巖下行<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
驚聞逺客訪良夜扶病起坐綸巾欹清談白苧思悄悄<pc n="lb"/>
玉繩銀漢光離離三吳烟霧且如此百越琛賮來何時<pc n="lb"/>
林端片月落未落强慰别情言後期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>獨夜<pc n="lb"/>
新秋霽夜有清境窮檐病客無佳期生公把經向石説<pc n="lb"/>
而我對月須人為獨行獨坐亦獨酌獨翫獨吟還獨悲<pc n="lb"/>
古稱獨立與獨步若比羣居終校竒<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石竹花詠<pc n="lb"/>
曾看南朝畫國娃古羅衣上碎明霞而今莫共金錢鬭<pc n="lb"/>
買却春風是此花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄吳融<hi>字子華</hi>
                    <pc n="lb"/>
一夜秋聲入井桐數枝危緑怕西風霏霏晚砌烟華上<pc n="lb"/>
淅淅疎簾雨氣通君整輪蹄名未了我依琴鶴病相攻<pc n="lb"/>
到頭江畔從漁事織作中流萬尺篊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春寒賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
宋玉雲夢侍從賦成酒闌君王慘憺顧曰春寒玉少進<pc n="lb"/>
曰大王之國三分水居其一大王之宫後庭女充溢波<pc n="lb"/>
浮其空幽怨積其中不得不雨不得不風風横雨斜天<pc n="lb"/>
地溟濛寒之中人有異於嚴冬其來也低迷其狀也惆<pc n="lb"/>
悵理難辨而詞作色雖莊而意蕩朋比薰鑪留連輔帳<pc n="lb"/>
相逢置酒則少避<graphic n="KR0755" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0755.png" mimeType="image/png"/>顔獨自登樓則偏淩逺望臨忩户<pc n="lb"/>
遶池塘絲輕畏逼花怯愁當掩抑兮幽襟更逺連牽兮<pc n="lb"/>
别緒彌長齊紈失色越絮騰光芳神失職隂御争强朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
畊犢戰暮箔蚕僵民病如此君何弗傷襄王於是下席<pc n="lb"/>
稱謝徹燕少省嬪嬙以黄金為玉夀然後返駕於髙唐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>此賦湖州教授關注子東得之江南徐鍇文集注<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中今附於此㑹稽石公轍識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>笠澤藂書巻一<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>笠澤藂書巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>笠澤藂書巻二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>陸龜䝉<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寒泉子對秦恵王<pc n="lb"/>
寒泉子<hi>秦之處士</hi>對秦恵王曰客有自趙來以約縱連横事<pc n="lb"/>
説大王者為誰恵王曰東周人蘇秦也寒泉子曰書十<pc n="lb"/>
上王不聴有之乎曰然其道如何王耶霸耶曰黜其霸<pc n="lb"/>
以隮王乎曰不然則何上書之煩而用之疎乎恵王曰<pc n="lb"/>
醯雞不能混雷霆嬰兒不能抗烏獲者響與力懸絶故<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
也蘇子誠辯矣安能以三寸舌謀山東諸侯使西面朝<pc n="lb"/>
秦者乎寡人非不知不破一領甲不折一隻矢之為利<pc n="lb"/>
也顧其猶捕風耳諸侯不可以一非一朝也齊桓晉文<pc n="lb"/>
之伯也始若膠附終若冰拆豈連雞不能俱上於棲而<pc n="lb"/>
已哉寡人塞耳義弗聞也寒泉子曰不然夫齊荆三晉<pc n="lb"/>
之人疾於兵久矣方城之金十九為兵一為鏄銚董澤<pc n="lb"/>
之蒲十九為榦一為箕棬父子兄弟之血前後濺野草<pc n="lb"/>
齊魂為燕氛趙骨化魏土悽痛之聲入金石出弦匏聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之者悄慼酸屑泣不自禁一旦有人謂曰朝與秦連横<pc n="lb"/>
暮得帖帖安卧秦亦厭戰雖鼓牙頰未能吞諸侯秦休<pc n="lb"/>
而强吾亦勇而奮矣設有辯口奚能反覆乎大王不用<pc n="lb"/>
秦詔一武士斷其頸無令車輪輾關下土使關東諸侯<pc n="lb"/>
聞其言舍縱散横東向以倍秦大王出則奮氣入則包<pc n="lb"/>
羞及其殆也捜土地以奉讎國獨不念秦仲之業艱難<pc n="lb"/>
乎春秋紀事何面目見宗廟恵王卒弗用寒泉子畊於<pc n="lb"/>
鄙趙即封蘇季子為武安君六國果拒秦秦閉關十五<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>説鳳尾諾<pc n="lb"/>
或問予曰鳳尾諾為何等物圖耶書耶對曰予之所聞<pc n="lb"/>
自晉訖於梁陳已來藩邸之書凡封子弟為王則開府<pc n="lb"/>
辟僚屬取當時士有學行才藻者中是選其所下書東<pc n="lb"/>
宫則曰令上書則曰牋諸王下書則曰教上書則曰啟<pc n="lb"/>
應和文章則曰應令應教下其制一等故也其事行則<pc n="lb"/>
曰諾猶漢天子肯臣下之奏曰可也鳳尾則所諾牋之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
文也綷䌨然䙰褷然織為繪莫的知既肯其行必有褒<pc n="lb"/>
異之辭若今之批荅案晉元帝為瑯邪王時帝美其才<pc n="lb"/>
令通習外事嘗使批鳳尾諾南齊江夏王鋒<hi>降</hi>髙帝第<pc n="lb"/>
十二子甚憐之年五嵗使學鳳尾諾下筆便工帝大悦<pc n="lb"/>
以玉麒麟賜之終未見其出鳳尾牋當畨薄縷輕其制<pc n="lb"/>
作想精妙靡麗而非牢固者也殆将五百年必不能保<pc n="lb"/>
而存之好事者或云識<hi>音志</hi>妄矣且傳云仲尼在魯與陳<pc n="lb"/>
有問缶羊楛矢者皆知之及修春秋則逺者略近者詳<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
故曰立於定哀而指隠桓之日逺矣蓋聖人作大典不<pc n="lb"/>
可不慎則前所傳亦妄矣予學聖人之文者求其誠而<pc n="lb"/>
已矣又安可詐别數百年前事自以為賢哉君子慎所<pc n="lb"/>
傳無易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>螢詩<pc n="lb"/>
肖翹雖振羽戚促盡疑冰風助流還急烟遮㸃暫凝不<pc n="lb"/>
須輕列宿纔可擬孤燈莫倚隨家事曾煩下詔徵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蟬<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
秖憑風作使全仰栁為都一腹清何甚雙翎薄更無伴<pc n="lb"/>
貂金換酒并雀畫成圖恐是千年恨偏令落日呼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋熱<pc n="lb"/>
自昔秋捐扇今來意未衰慇懃付柔握淅瀝待清吹午<pc n="lb"/>
氣朱崖近宵聲白羽隨惣如南國候無復婕妤悲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戰秋辭<pc n="lb"/>
八月空堂前臨隙荒抽關散扇晨烏未光左右物態森<pc n="lb"/>
疎强梁天隨子爽騀<hi>五可切</hi>情慄<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>軍庸之我當濠然而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
溝壘然而牆纛然而桂隊然而篁杉巉攢矛蕉摽建常<pc n="lb"/>
槁艾矢束矯蔓絃張蛙合助吹鳥分啟行若革進而金<pc n="lb"/>
止固違隂而就陽無何雲顔師風㫖伯蒼茫慘澹隳危<pc n="lb"/>
摵劃火䝉上焚雨比下棘如濠者注如壘者闢如纛者<pc n="lb"/>
亞如隊者析如矛者折如常者拆如矢者仆如弦者磔<pc n="lb"/>
如吹者瘖如行者惕石有髮兮盡纍木具耳兮咸馘雲<pc n="lb"/>
風雨煙乗勝之勢驕杉篁蕉蔓敗北<hi>踣</hi>之氣摵天隨子<pc n="lb"/>
曰吁秋無神則已如其有神吾為爾羞之南北幾圻盜<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
興五朞方州大都虎節龍旗瓦解冰碎𤓰分豆離斧抵<pc n="lb"/>
耋老干穿乳兒昨宇今燼朝人暮尸萬犢一啗千倉一<pc n="lb"/>
炊擾踐邊朔殱傷蜑夷制質守帥披攘城池弓弮不刓<pc n="lb"/>
甲綴不離兇渠歌笑裂地無疑<hi>一作宜</hi>天有四序秋為司<pc n="lb"/>
刑少昊負扆親朝百靈蓐收相臣太白将星可霾可雹<pc n="lb"/>
可風可霆可壍溺顛陷可夭札迷冥曾忘鏖剪自意澄<pc n="lb"/>
寧苟蜡禮之云責觸天怒而誰丁奈何欺荒庭淩壊砌<pc n="lb"/>
摋崇虈批宿蕙揭編茅而逞力斷緯蕭而作勢不過約<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
弱欹垂戕殘廢替可謂棄其本而趍其末捨其大而從<pc n="lb"/>
其細也辭猶未已色若媿耻於是墮者止偃者起<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復友生論文書<pc n="lb"/>
辱示近年作者論文書二篇使僕是非得失於其間僕<pc n="lb"/>
雖極頑冥亦知惴息汗下見詆訶之甚難招禍怨之甚<pc n="lb"/>
易也況僕少不攻文章止讀古聖人書誦其言思行其<pc n="lb"/>
道而未得者也每涵咀義味獨坐日昊案上有一盃藜<pc n="lb"/>
羮如五鼎七牢饋於左右加之以撞金石萬羽蘥也未<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
嘗干有司對問希品苐未嘗厯王公丐貸飾車馬故無<pc n="lb"/>
用文處江湖間不過美泉石則記之聳節槩則傳之觸<pc n="lb"/>
離會則序之值巾罍則銘之簡散<hi>上聲</hi>澹誕無所諱避又<pc n="lb"/>
安知文之是歟非歟生過聴徳我太甚苟黙黙不應非<pc n="lb"/>
朋友切切偲偲之義也故扶病把筆一二論之曰我自<pc n="lb"/>
小讀六經孟軻揚雄之書頗有熟者求文之指趣規矩<pc n="lb"/>
無出於此及子史則曰子近於經經語古而微史近書<pc n="lb"/>
書語直而淺所言子近經近何經史近書近何書書則<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
記言之史也史近春秋春秋則記事之史也六籍中獨<pc n="lb"/>
詩書易象與魯春秋經聖人之手耳禮樂二記雖載聖<pc n="lb"/>
人之法近出二戴未能通一純實故時有齟齬不安者<pc n="lb"/>
蓋漢代諸儒争撰而獻之求購金耳記言記事參錯前<pc n="lb"/>
後曰經曰史未可定其體也案經解則悉謂之經區而<pc n="lb"/>
别之則詩易為經書與春秋實史耳學者不當混而言<pc n="lb"/>
之且經解之篇句名出於戴聖耳王輔嗣因之以易為<pc n="lb"/>
經杜元凱因之以春秋為經孔子曰學詩乎學禮乎易<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之為書也原始要終知我以春秋罪我以春秋未嘗稱<pc n="lb"/>
經稱經非是聖人㫖也蓋出於周公謚法經緯天地曰<pc n="lb"/>
文故也有經書必有緯書聖人既作經亦當作緯譬猶<pc n="lb"/>
織也經而不緯可成幅乎緯者且非聖人之書則經亦<pc n="lb"/>
後人名之耳非聖人之㫖明矣苟以六籍謂之經習而<pc n="lb"/>
稱之可也指司馬遷班固之書謂之史何不思之甚乎<pc n="lb"/>
六籍之内有經有史何必下及子長孟堅然後謂之史<pc n="lb"/>
乎孔子曰吾猶及史之闕文也又曰質勝文則野文勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
質則史又曰董狐古之良史也此則筆之曲直體之是<pc n="lb"/>
非聖人悉論而辯之矣豈須班馬而後言史哉以詩易<pc n="lb"/>
為經以書春秋為史足矣無待於外也謂經語古而皆<pc n="lb"/>
微則易曰履霜堅冰至初筮告再三凟凟則不告苦節<pc n="lb"/>
不可貞之類果純古而微乎謂史語直而淺則春秋書<pc n="lb"/>
考仲子之宫初獻六羽及齊師戰于乾時我師敗績辛<pc n="lb"/>
巳有事于太廟仲子遂卒于陲壬午猶繹萬入去蘥之<pc n="lb"/>
類果純直而淺乎經不純微史不純淺又可見也言文<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之不可立諭則曰春秋不當言無使滋蔓又云春秋舉<pc n="lb"/>
軍旅會盟皆非叙事耶引左氏傳語徵左氏敘事悉謂<pc n="lb"/>
之春秋可乎春秋大典也舉凡例而褒貶之非周公之<pc n="lb"/>
法所及者酌在夫子之心故游夏不能措一辭若區區<pc n="lb"/>
於敘事則魯國之史官耳孰謂之春秋哉前所謂自小<pc n="lb"/>
讀六經頗有熟者求文之㫖趣規矩不出於此妄矣又<pc n="lb"/>
一篇云某文也某辭也文既與辭異是文優而辭劣耳<pc n="lb"/>
何易之繫辭曰齊大小者存乎卦辯吉凶者存乎辭故<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
卦有大小辭有險易又曰觀其彖辭則思過半矣易之<pc n="lb"/>
辭非文耶書載帝庸作歌皋陶賡載歌又歌五子之歌<pc n="lb"/>
皆辭也書之辭非文耶屬辭比事春秋教也春秋之辭<pc n="lb"/>
非文耶禮有朝聘之辭娶夫人之辭樂有登歌薦之辭<pc n="lb"/>
禮樂之辭非文耶法言曰楊墨塞路孟子辭而闢之廓<pc n="lb"/>
如也孟軻之辭非文耶太𤣥之辭也沉以窮乎下浮以<pc n="lb"/>
際乎上揚雄之辭非文耶是知文者辭之惣辭者文之<pc n="lb"/>
用天之将喪斯文也天之未喪斯文也不當稱辭吉人<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之辭寡躁人之辭多不當稱文文辭一也但所適有宜<pc n="lb"/>
耳何異塗云云哉又曰聲病之辭非文也夫聲成文謂<pc n="lb"/>
之音五音克諧然後中律度故舜典曰詩言志歌永言<pc n="lb"/>
聲依永律和聲聲之不和病也去其病則和和則動天<pc n="lb"/>
地感鬼神反不得謂之文乎猶繪事組繡中有精妍耳<pc n="lb"/>
大凡解人之説不敢避墉垣膚爪而自矜於堂奥心府<pc n="lb"/>
也要在引學者當知之事以明之而已矣師道不行後<pc n="lb"/>
生多縱游於所習有陷而溺者力能援之可也如或不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
同請觀過而後罰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冶家子言<pc n="lb"/>
武王既伐殷懸紂首有泣於白旗之下者有司責之其<pc n="lb"/>
人曰吾冶家孫也數十年間再易其鎔範矣今又将易<pc n="lb"/>
之不知其所業故泣吾祖始鑄田器嵗東作必大售殷<pc n="lb"/>
賦重秉耒耜者一墢不敢起吾父易之為工器屬宫室<pc n="lb"/>
臺榭侈其售益倍民彫力窮土木中輟吾易之以為兵<pc n="lb"/>
器會諸侯伐殷師旅戰陳興其售又倍前也今周用鉞<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
斬獨夫四海将奉文理吾之業必壊吾亡無日矣武王<pc n="lb"/>
聞之懼於是包干戈勸農事冶家子復祖之舊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送豆盧處士謁宋丞相序<pc n="lb"/>
龜䝉讀揚雄所為書知太𤣥準易法言準論語晚得文<pc n="lb"/>
中子王先生中説又知其書與法言相類道之始塞而<pc n="lb"/>
終通子雲軌範不足當也何者子雲事於西漢末屬莽<pc n="lb"/>
賢用事時皆進苻命取寵雄獨黙黙以窮愁著書病不<pc n="lb"/>
得免人希至其門止一侯巴從之受太𤣥法言而已文<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
中子生於隨代知聖人之道不行歸河汾間修先生之<pc n="lb"/>
業九年而功就謂之王氏六經門徒弟子有若鉅鹿魏<pc n="lb"/>
公清河房公京兆杜公代郡李公咸北面稱師受王佐<pc n="lb"/>
之道隨亡文中子沒門人歸于唐盡發文中子所授之<pc n="lb"/>
道左右其治文帝每歎曰魏徵教我功業如此恨不使<pc n="lb"/>
封徳彞見之逯今十八聖舉其君必曰太宗舉其相必<pc n="lb"/>
曰房魏上下之心耻不及貞觀則生人受賜足矣豈非<pc n="lb"/>
文中子之道始塞而終通乎丈人文中子外諸孫也誦<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
文中子書不絶於口率兄弟耕稼以自給一旦訪龜䝉<pc n="lb"/>
曰吳中兵荒來人不足犬豕之食安能遂退藏耶吾從<pc n="lb"/>
子相天下矣吾西而見之龜䝉曰丈人外族之門人實<pc n="lb"/>
作良輔今復家有丞相必以房魏之道致君中興是内<pc n="lb"/>
外有徳於四海也此行徒東歸乎昔丞相未升甲科時<pc n="lb"/>
年纔出弱冠龜䝉幸得㕘游中以兄弟之許與膠固形<pc n="lb"/>
於歌詠及丞相為朝鉅儒居侍從之列龜䝉江湖邊病<pc n="lb"/>
不能起一耒而畊一船而漁有文三十編有書數千幖<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
未嘗干東諸侯故沒沒無一人道著名字今丞相方築<pc n="lb"/>
太平之基架羣材立清廟丈人承間宴語幽仄試丞相<pc n="lb"/>
意復念以小社城北秋霖聲髙中夜對榻有苦吟生耶<pc n="lb"/>
因丈人之行敘房魏得王佐之道丞相追貞觀之風小<pc n="lb"/>
子復言曩日之分雜而書之用以為送<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋待月<pc n="lb"/>
轉缺霜輪上轉遲好風偏似送佳期簾斜樹隔情無限<pc n="lb"/>
燭暗香殘坐不辭最愛笙調聞北里漸看星澹失南箕<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
何人為校清涼力未似初圓欲午時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記稻鼠<pc n="lb"/>
乾符已亥嵗震澤之東曰吳興自三月不雨至於七月<pc n="lb"/>
當時汙坳沮洳者埃壒塵勃濯檝支派者入戽屢無所<pc n="lb"/>
汙農民轉逺流漸<hi>平聲</hi>稻本晝夜如乳赤子欠欠然救渴<pc n="lb"/>
不暇僅得葩拆穂結十無一二焉無何羣鼠夜出齧而<pc n="lb"/>
僵之信宿食殆盡雖廬守版擊敺而駭之不能勝若官<pc n="lb"/>
督户責不食者有刑當是而賦索愈急棘戒束榜箠木<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
肌體者無壯老吾聞之於禮曰迎猫為食田鼠也是禮<pc n="lb"/>
缺而不行久矣田鼠知之後歟物有時而暴歟政有貪<pc n="lb"/>
而廢歟國語曰吳稻蟹不遺種豈吳之土鼠與蟹更伺<pc n="lb"/>
其事而効其力殱其民歟且魏風以碩鼠刺重斂碩鼠<pc n="lb"/>
刺其君也有鼠之名無鼠之實詩人猶曰逝将去汝適<pc n="lb"/>
彼樂土況乎上捃其財而下啗其食率一民當二鼠不<pc n="lb"/>
流浪轉徙聚而為盜何哉春秋螽蝝生大有年皆書是<pc n="lb"/>
聖人於豐凶不隠之驗也余學春秋又親䝉其灾於是<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
乎記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蠧化<pc n="lb"/>
橘之蠧大如小指首負特角身蹙蹙然類蝤蠐而青翳<pc n="lb"/>
葉仰齧飢蚕之速不相上下人或棖觸之輒奮角而怒<pc n="lb"/>
氣色桀驁一旦視之凝然弗食弗動明日復往則蛻為<pc n="lb"/>
蝴蝶矣力力拘拘其翎未舒襜黑韝蒼分朱間黄腹填<pc n="lb"/>
而椭<hi>堕</hi>緌纎且長如醉方寤羸枝不揚又明日往則倚<pc n="lb"/>
薄風露攀縁草樹聳空翅輕瞥然而去或隠蕙隙或留<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
篁端翩旋軒虛颺曳紛拂甚可愛也須臾犯蝥網而膠<pc n="lb"/>
之引絲環緾牢若拲梏人雖甚怜不可解而縱矣噫秀<pc n="lb"/>
其外類有文也嘿其中類有徳也不朋而游類潔也無<pc n="lb"/>
嗜而食類㢘也向使前不知為橘之蠧後不見觸蝥之<pc n="lb"/>
網人謂之鈞天帝居而來今復還矣天下大橘也名位<pc n="lb"/>
大羽化也封略大蕙篁也苟滅徳亡公崇浮飾傲榮其<pc n="lb"/>
外而枯其内害其本而窒其源得不為大蝥網而膠之<pc n="lb"/>
乎觀吾之蠧化者可以惕惕<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登髙文<pc n="lb"/>
金行髙窮日御初九桐隂雨壓乎泥沙菊氣風揚乎戸<pc n="lb"/>
牖寒無以衣病不得酒茫洋於心噎嗢在口稚子拱而<pc n="lb"/>
進曰古往滔滔人生實勞或暇或逸以嬉以遨兹辰甚<pc n="lb"/>
良足肖吾曹趍山選臺席餌樽醪既可逭乎灾眚亦聊<pc n="lb"/>
釋乎鬱陶齊諧之流載此世所謂夫登髙者也嘗有意<pc n="lb"/>
乎予曰吁稚子之知於是耳曾不探乎奥㫖吾數畝之<pc n="lb"/>
間門常晝關學無端倪宛若循環時孤笑以獨憤樂正<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
直而非險艱為書摭之與善治<hi>音持</hi>頑有行同而跡類者<pc n="lb"/>
尚憤疾乎聲顔一驥在坂百駑在閑傳嘶振秣侮病擠<pc n="lb"/>
孱仲尼登東山而小魯況肆逺目而務周旋者哉陽専<pc n="lb"/>
奥邃假竊名器有土有人前呵後騎佞舌咿啞所向上<pc n="lb"/>
下鏜威介私放蕩哆哆如此者又欲見耶崇閎大居塈<pc n="lb"/>
粉塗朱脊會螭屹扉環獸鋪輪鮮蹄驕羽翼成徒繡碧<pc n="lb"/>
其内絲篁彼姝主張何人庸兒賈夫如此者又欲見耶<pc n="lb"/>
纓弁外飾悔咎中積簡弃信行附比凶徳仁澤乾枯義<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
路填塞權之所憎始厚終斥權之所怜昨罵今惜反掌<pc n="lb"/>
北面天遼海隔如此者又欲見耶國金鑄兵赤子聚盗<pc n="lb"/>
煞人無慚罪人何躁造化不象名稱同暴以隳牆垣不<pc n="lb"/>
填堂奥生靈幾何過半減耗殘存伶俜輸輓犒勞羸豪<pc n="lb"/>
偏頗役使顛倒鄉敺吏笞不舍童耄如此者又欲見耶<pc n="lb"/>
古所謂登髙能賦者賦物之姿慘戚在下吾寧忍欺爾<pc n="lb"/>
以灾眚可逭鬱陶可披我中<hi>去</hi>時病言開怒隨我感物<pc n="lb"/>
悴遐瞻邇噫是使灾眚彌熾鬱陶愈悲惟爾教我百無<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
一宜我榖未實我蔬未肥弗視農圃吾将曷歸無重我<pc n="lb"/>
悔吾方憒憒稚子不樂惴縮而退<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送小雞山樵人序<pc n="lb"/>
小雞山在震澤西出吳骨門背朝日行四十里得野步<pc n="lb"/>
市曰光福光福西五里得土山山土多石寡無大林木<pc n="lb"/>
率生小櫟樸樕皆薪材直吳之爨此為助焉連延廣袤<pc n="lb"/>
不一其主為言畫疆界以相授自冢至麓凡二百弓東<pc n="lb"/>
北倍髙而加半焉余所置多少如此予家大小之口二<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
十月費米十斛飯成理魚蔌輩十解薪然後已四時賔<pc n="lb"/>
祭沐浴澣濯疾病湯藥糜粥在外嵗入五千束足矣其<pc n="lb"/>
掌而供事以顧及小雞之樵甿也乾符六年春弗雨夏<pc n="lb"/>
支流将絶八月暴雨而巨艑可實而行之矣九月朔方<pc n="lb"/>
置薪二百五十於門召而責之曰吾一夏來撤敗屋拔<pc n="lb"/>
庭草以炊雨之明日望爾來矣何數㢘而至晚得非赭<pc n="lb"/>
吾山而為汝之利耶吾而欺如名惡何及笑曰吾年餘<pc n="lb"/>
八十矣元和中嘗從吏部遊京師人言國家用兵帑金<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
窖粟不足用當時江南之賦已重矣迨今盈六十年賦<pc n="lb"/>
數倍於前不足之聲聞於天下得非専地者之欺甚乎<pc n="lb"/>
吾有丈夫子五人諸孫亦有丁壯者自盜興以來百役<pc n="lb"/>
皆在亡無所容又水旱更害吾稼未即死不忍見兒孫<pc n="lb"/>
寒餒之色雖盡售小雞之木不足以濡吾家矧一二買<pc n="lb"/>
名為偷乎今子一煬竈不給而責吾之深吾将欲移其<pc n="lb"/>
責於天下之守則吾死不恨矣予歎之曰汝之言信也<pc n="lb"/>
然不當發於予汝姑歸與之酒繼之以歌云長其<graphic n="KR0657" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0657.png" mimeType="image/png"/>兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
利其斧輸予薪兮勿予侮田予登兮榖予庾突晨烟兮<pc n="lb"/>
蓬縷縷忩有明兮編有古飽而安兮惟編是伍時不用<pc n="lb"/>
兮吾無汝撫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>哀茹筆工<pc n="lb"/>
夫子之肱力<hi>一作兮</hi>何緜緜耕不能耒漁不能船截筠束<pc n="lb"/>
毫既勝且便晝夜今古惟毫是鐫爰有茹夫工之良者<pc n="lb"/>
責其精觕在價髙下缺齧又互尚不能捨旬濡數鋒月<pc n="lb"/>
秃一把編如蚕挐<hi>女加反説文云持也</hi>汝寔助也我書奇奇渾元<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
未衰惟汝是賴如何已而有兔千萬拔毛止皮散澀鈍<pc n="lb"/>
鋩緡觚獄辭圓而不流銛而不欺在握方染亦茹之為<pc n="lb"/>
斵輪運斤傳之者誰毫健身殞吾寧不悲<hi>一本悲作噫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭梁鴻墓<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
梁伯鸞墓在吳西門金昌亭下幾一里余過之作文而<pc n="lb"/>
弔以酒為奠其辭曰<pc n="lb"/>
先生為五噫之歌漢天子聞而病之南走乎大江之波<pc n="lb"/>
客皋氏之宇下志沉潛而靡他自吳粲以舉臼夫人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
勤亦多不懐志於将沒適乎道之無頗比要離之烈魄<pc n="lb"/>
冡雖夷而不磨嗟余後先生之千祀聊奉奠而來過俯<pc n="lb"/>
灌地而仰語顧先生之謂何心𥚹性誕客他人之宇下<pc n="lb"/>
不得故築垣而自翰身病妻弱自吳民之粲不得故力<pc n="lb"/>
耕而自穫所以法先王之義者庶五噫之可作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紀錦裙<hi>蜀本作記錦裙</hi>
                    <pc n="lb"/>
侍御史趙郡李君好事之士也因予話上元瓦官寺有<pc n="lb"/>
陳後主羊車一輪天后武氏羅裙佛旛皆組繡奇妙李<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
君乃出古錦裙一幅示余幅長四尺下廣上狹下濶六<pc n="lb"/>
寸上減下三寸半皆周尺如直其前則有鶴二十勢若<pc n="lb"/>
飛起率曲折一脛口中銜莩葩背有一鸎鵡聳肩舒毛<pc n="lb"/>
數與鶴相等二禽大小不類而隔以花卉均布無餘地<pc n="lb"/>
界道四向五色間雜道上累細鈿㸃綴其中微雲鎖結<pc n="lb"/>
互以相帶有若駮霞殘虹流烟堕霧春草夾逕逺山截<pc n="lb"/>
空壊牆古苔石泓秋水印丹浸<hi>上聲</hi>漏蘂粉塗染盩縆<hi>公曾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>切急也䭾疾也或作桓</hi>環珮雲隠涯岸濃淡霏拂靄抑冥密始如<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
不可辨别及諦視之條段斬絶分畫一一有去處非繡<pc n="lb"/>
非繪縝緻柔美又不可狀也裏有繒綵下制綫尚仍舊<pc n="lb"/>
兩旁皆解散蓋拆減零落僅存此故耳縱非齊梁物亦<pc n="lb"/>
不下三百年矣昔時之工如此妙耶曳其裾者復何人<pc n="lb"/>
焉因筆之為辭繼于錦譜之後俾善詩者賦之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紫溪翁<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
紫溪翁過甫里先生舉酒相屬醉而歌曰一邱之木其<pc n="lb"/>
栖深也屋吾容不辱一溪之石其居平也席吾勞以息<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
一竇之泉其音清也弦吾方在懸得乎人得乎天吾不<pc n="lb"/>
知所以然而然先生弁而賡之曰採江之魚兮朝船有<pc n="lb"/>
鱸採江之蔬兮暮筐有蒲左圖且書右琴與壺夀歟夭<pc n="lb"/>
歟貴歟賤歟歌闋而去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>笠澤藂書巻二<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>笠澤藂書巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>笠澤藂書巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>陸龜䝉<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田舍賦<pc n="lb"/>
江上有田田中有廬屋以菰蔣扉以籧篨笆籬楗微方<pc n="lb"/>
竇櫺疎檐卑欹而立傴僂户偪側而行趑趄蝸旋頂隆<pc n="lb"/>
龜拆旁塗夕吹人靣朝陽曝膚左有牛棲右有雞居將<pc n="lb"/>
行膯遮未起啼驅宜從野逸反若囚居天隨子愀然而<pc n="lb"/>
吁復自諫曰禄以代耕如無禄歟無禄無畊為工商歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
有沮溺之賢以仕易農乎有輪扁之道以仕易工乎有<pc n="lb"/>
弦髙之義以仕易商乎今則不然能無說焉蓋仕不愧<pc n="lb"/>
禄而揣政咸率人以奉已使農工之洎民弃其守而趨<pc n="lb"/>
仕農之仕墮於力而希嵗工之仕巧於文而幸貴商之<pc n="lb"/>
仕射其肥而啗利所以國靡凶荒之儲家乏完堅之器<pc n="lb"/>
人闕有無之備莫不由是加以上多而下寡不勝利喪<pc n="lb"/>
之苦轉從盜聚而充熾嗚呼吾丁此時何以逭之將提<pc n="lb"/>
新書抱野史上干天子之有司如怒鼃之跳梁於風雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
自謂登乎龍籍不其逺而逺而有牛角角有田棊棊不<pc n="lb"/>
值嵗惡未嘗孔飢今則陽亢而驕苗渴而萎十穂百粒<pc n="lb"/>
穫夫涕洟饘於是粥於是信夫鼎銘之我欺彼為聖人<pc n="lb"/>
儉者茅茨勞者胼胝顧予懦夫勤陋何疑有鰥在下者<pc n="lb"/>
舉舜之德毋惟汝諧者授禹之辭不舉不授雖聖胡為<pc n="lb"/>
乃繼而為詩道不可不若天不可不樂謹爾溝塍利我<pc n="lb"/>
錢鏄聊以卒嵗更俟東作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五歌<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
古者謌詠言詩云我歌且謡傳曰勞者願謌其事吾言<pc n="lb"/>
之拙艱不足稱詠且謡而歌其事者非吾而誰作五歌<pc n="lb"/>
以自釋意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>放牛歌<pc n="lb"/>
江草秋窮似秋半十角呉牛放江岸隣肩抵尾乍依隈<pc n="lb"/>
橫去斜奔忽分散荒陂斷壍無端入背上時時孤鳥立<pc n="lb"/>
日暮相將帶雨歸田家烟火微茫濕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水鳥歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
水鳥山禽雖異名天工各與雙翅翎□巢吞啄即一例<pc n="lb"/>
㳺處髙卑殊不停則有<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>鈹<hi>普皮切</hi>爪㦸勁立直眎者擊<pc n="lb"/>
摶挽裂圖膻腥如此等色恣豪橫聳身往往凌青冥為<pc n="lb"/>
人羅絆取材力韋韝綵綬懸金鈴三驅不以鳥捕鳥矢<pc n="lb"/>
下先得聞諸經超然可繼義勇後恰似有知行天刑鷗<pc n="lb"/>
閑鶴散兩自遂意思不受人丁寧今朝櫂倚寒江汀舂<pc n="lb"/>
鉏翡翠參鵁鶄孤翹側睨瞥滅沒未是即肎馴簷楹婦<pc n="lb"/>
女衣襟便佞舌始得金籠日提挈精神卓犖背人飛冷<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
抱蒹葭宿烟月我與時情大乖刾祗是江禽有眉髮慇<pc n="lb"/>
懃謝汝莫相猜歸來長短同羣活<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>刈穫謌<pc n="lb"/>
自春徂秋天弗雨廉廉早稻纔遮畆芒粒稀疎熟更輕<pc n="lb"/>
地與禾頭不相拄我來愁築心如堵更聽農夫夜深語<pc n="lb"/>
凶年是物即為灾百陣野鳬千穴䑕平明抱杖入田中<pc n="lb"/>
十穂蕭然九穂空敢言一嵗囷倉實不了如今朝暮舂<pc n="lb"/>
天職誰司下民食苟有區分宜扸扸本作耕耘意若何<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
䖝豸兼敎食人食古者為邦須蓄積魯飢尚貴如齊糴<pc n="lb"/>
今之為政異當時一任流離但徵索平生早遇華陽客<pc n="lb"/>
向日飡霞轉肥白欲賣耕牛弃水田移家直傍三茅宅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨夜歌<pc n="lb"/>
屋小茅乾雨聲大自疑身著蓑衣卧兼似孤舟小泊時<pc n="lb"/>
風吹折葦來相佐我有愁襟無可那纔成好夣剛驚破<pc n="lb"/>
背壁殘燈不及螢重挑却向燈前坐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>食魚歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
江南春旱魚無擇嵗晏未曽腥鼎鬲今朝有客賣鱸魴<pc n="lb"/>
手提見<hi>呼見反</hi>我長於尺呼兒徑取紅蓮米輕重相當加<pc n="lb"/>
十倍且作呉羹助早飡飽卧晴簷曝寒背橫戈負羽正<pc n="lb"/>
紛紛祗用驍雄不用文争如曉夕嘔吟様好伴滄洲白<pc n="lb"/>
鳥羣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>象耕鳥耘辯<pc n="lb"/>
世謂舜之在下也田於歴山象為之耕鳥為之耘聖德<pc n="lb"/>
感召也如是余曰斯異術也何聖德歟孔子叙書於舜<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
曰濬哲文眀聖德止於是而足矣何感召之云云乎然<pc n="lb"/>
象耕鳥耘之說吾得於農家請試辯之吾觀耕者行端<pc n="lb"/>
而徐起墢欲深獸之形魁者無出於象行必端履必深<pc n="lb"/>
法其端深故曰象耕耘者去莠舉手務疾而畏晚鳥之<pc n="lb"/>
啄食務疾而畏奪法其疾畏故曰鳥耘試禹之績大成<pc n="lb"/>
而後薦之於天其為端且深非得於象耕乎去四㓙恐<pc n="lb"/>
害於政其為疾且畏非得於鳥耘乎不然則雷澤之漁<pc n="lb"/>
河濵之陶一無感召何也豈聖德有時而不德耶孟子<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
曰堯舜與人同耳而好事者張以就其恠恠非聖人之<pc n="lb"/>
意也吾病其書之異端毆之使合於道人其從我乎雖<pc n="lb"/>
不從吾亦不能變其說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禽暴<pc n="lb"/>
冬十月予視穫于甫里旱苗離離年無以搘憂傷盈懐<pc n="lb"/>
夜不能寐往往聲類暴雨而疾至者一夕凡𢾗四明日<pc n="lb"/>
訊其甿曰鳬鷖也其曹蔽天而下蓋田所當之禾必竭<pc n="lb"/>
穂而後去曰得無弋羅者捕而耗之耶對曰江之南不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
能弋羅常藥而得之<graphic n="KR3965" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3965.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR3489" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3489.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>上箆下西</hi>塗杖藂植于陂一中千<pc n="lb"/>
萬膠而不飛是藥也出於長沙豫章之涯行賣貨錯嵗<pc n="lb"/>
售於射鳥兒盜興已來䝉衝塞江其誰敢商是藥旣絶<pc n="lb"/>
羣鳬恣翔幸不充乎口腹反侵人之稻糧予曰嘻失馭<pc n="lb"/>
之民化為盜闗梁急征商不得行使江湖小禽亦肆其<pc n="lb"/>
暴以害民食古聖人毆害物之民出乎四裔矧害民之<pc n="lb"/>
物乎俾生靈死乎盜死乎飢吾不知安用馭者為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>告白蛇文<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
田廬西北偏有古丘焉髙可四望予將昇之以眺逺舒<pc n="lb"/>
鬱農民遮言曰不可是丘有蛇巨如井缶而白忤之能<pc n="lb"/>
為祟不利人多矣宜無往予取酒沃其丘告之曰生而<pc n="lb"/>
白者犬雞馬牛而已其餘則老而後白狼狐兎鹿烏雀<pc n="lb"/>
燕雉龜蛇之類是也人老而毛髮皓白耗眊昏倒不能<pc n="lb"/>
記子孫名字形朽神潰以至于死物老而鱗毫羽甲盡<pc n="lb"/>
白白而後有靈非一聖賢存乎上德被光于下則不為<pc n="lb"/>
之出出必人奉之以獻不敢隱匿唯蛇不在瑞典雖然<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
神而且靈尚矣故漢之興神姥謂之白帝子得非天命<pc n="lb"/>
志恠者必曰自然多穴老墳<graphic n="KR1094" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1094.png" mimeType="image/png"/>大木要野甿盤肩<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>酒<pc n="lb"/>
之享作小兒女子寒暑瞢眩淫巫倚之彈絲瞋目歌舞<pc n="lb"/>
其妭怛駭其惑考皷用幣僭冒其上嵗時奔走畏在人<pc n="lb"/>
後疾病不治飢寒不辭悉爾輩之為也古者鑄鼎象物<pc n="lb"/>
也使民知神姦若之姧吾知之矣况㭚吾之地由我進<pc n="lb"/>
退蟄以時出無越昆䖝之職無雜鬼神之事吾宫居若<pc n="lb"/>
野處各有分齊不相害然斬翳通巔為暇日憑藉之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
則不當與人争也如不用吾言吾當籲天霆斷裂首尾<pc n="lb"/>
然吾誠不移無易爾為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祝牛宫辭<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
冬十月耕牛為寒築宫納而皁之建之前日老農請乞<pc n="lb"/>
靈於土官以從鄉教予勉之而為辭四牸三牯中一去<pc n="lb"/>
乳天霜降寒納此室處老農拘拘度地不畝東西幾何<pc n="lb"/>
七舉其武南北幾何丈二加五偶楹當間載尺入土太<pc n="lb"/>
嵗在亥餘不足數上締蓬茅下逺官府耕耨何時飲食<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
得所或寢或卧免風免雨宜爾子孫實我倉庾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>招野龍對<pc n="lb"/>
昔豢龍氏求龍之嗜欲幸而中焉得二龍而飲食之龍<pc n="lb"/>
之於人固類異以其若已之性也席其宫沼百川四溟<pc n="lb"/>
之不足㳺甘其飲食洪流大鯨之不足味㢮㢮然擾擾<pc n="lb"/>
然其愛弗去一旦值野龍奮然而招之曰爾奚為者茫<pc n="lb"/>
洋乎天地之間寒而蟄陽而昇能無勞乎誠從吾居而<pc n="lb"/>
宴安乎野龍矯首而笑之曰若何齪齪乎如是耶賦吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
之形冠角而被鱗賦吾之德泉潛而天飛賦吾之靈嘘<pc n="lb"/>
雲而乘風賦吾之職抑驕而澤枯觀乎無極之外息乎<pc n="lb"/>
大荒之墟窮端倪而盡變化其樂不至耶今爾苟容於<pc n="lb"/>
蹄涔之間惟沙泥之是據惟蛭螾之與徒率乎嗜好以<pc n="lb"/>
希飲食之餘是同吾之形異吾之樂者也狎於人啗其<pc n="lb"/>
利者扼其喉胾其肉可以立待吾方哀而援之以手又<pc n="lb"/>
何誘吾納之陷穽耶爾不免矣野龍行未幾果為夏后<pc n="lb"/>
氏之醢<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>漢三髙士贊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前漢一人<pc n="lb"/>
王覇仲儒清節是理有息躬耕黃頭歴齒故人令狐奉<pc n="lb"/>
書遣子從以車徒入耀閭里旣往覇卧日呉不起其妻<pc n="lb"/>
訊之以息愧恥君遁世榮抗節不仕子親耒耜固其宜<pc n="lb"/>
矣我實信道曷足慚彼覇乃欣然恬淡如始夫髙婦賢<pc n="lb"/>
可謂具美<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後漢二人<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
摰先生恂伯陵之孫學通五經居於渭濵弟子累百馬<pc n="lb"/>
融服勤以子妻之師而益親融為大儒恂乃知之和帝<pc n="lb"/>
之世公卿以聞季直才器宜當輔臣公車就徴禮備𤣥<pc n="lb"/>
纁守道不至終為逸民○外黃申屠少負名節義女報<pc n="lb"/>
讐令欲論殺蟠以同縣陳情上讞廷尉宥之旌彼孝烈<pc n="lb"/>
慱通羣書復善談說漢衰政荒時實暮末隱於碭山遂<pc n="lb"/>
與世絶獻帝即位徴為三公邈若不應㝠㝠一鴻時人<pc n="lb"/>
賢之重者蔡邕明哲終始嗟乎子龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兩觀銘<pc n="lb"/>
兩觀雉門雖僭天子聖人在朝姦佞誅死姦首擲地姦<pc n="lb"/>
血如水政不得亂國是以理下及千祀澆風四起内荏<pc n="lb"/>
外賢舉世稱美<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>奕皇都象魏天倚豈無姧邪佩玉蕋<pc n="lb"/>
蕋聖人弗生兩觀如砥以石鑱辭著於闕里<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卜肆銘<pc n="lb"/>
蜀嚴之託蓍龜也以忠孝仁義後來之託蓍龜也以媮<pc n="lb"/>
佞險詖美之使怡愉怛之使駭畏小人惟惡是嗜惟禍<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
是避惟福是覬惟蠱是媚曽不究得失之所自故幽贊<pc n="lb"/>
之蓍前列之龜乃化為庸妄之器嗚呼成都吾不知古<pc n="lb"/>
為市之地況君平之卜肆耶強為之銘以刻其意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陋巷銘<pc n="lb"/>
魯國千乘豈無康逵傳載陋巷以顔居之鄙委側僻樞<pc n="lb"/>
桑覆茨簞瓢屢空其樂怡怡聖人之言終日不違易贊<pc n="lb"/>
獨入云顔庶㡬門直大道堂如翬飛梁肉在御狼貪豕<pc n="lb"/>
肥陋巷相去不其逺而我實狂狷蓬蒿所宜勒於柴荆<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
賢哉是思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬當山銘<pc n="lb"/>
言天下之險者在山曰太行在水曰吕梁合二險而為<pc n="lb"/>
一吾又聞乎馬當彼之為險也屹於大江之旁恠石憑<pc n="lb"/>
怒跳波發狂日黯風助摧牙折檣血和蛟涎骨橫魚吭<pc n="lb"/>
幸而脫死神魂飛揚殊不知堅輪蹄者夷於太行仗忠<pc n="lb"/>
信者通乎吕梁便舟檝者行於馬當合是三險而為一<pc n="lb"/>
未敵小人方寸之包藏外若韋脂中如劒鋩蹈席必死<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
鈎𠢐必傷在古己極於今益昌敬篆巖石俾民勿亡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書銘<pc n="lb"/>
太古之時何當有欺逮乎結繩民始相疑畫卦造書聖<pc n="lb"/>
人之為圖載文字厥功弗知惟簡惟牘斷竹扸木累必<pc n="lb"/>
充庭負必折轂韋編一絶錯亂名目寖務輕<hi>去聲</hi>省搗枲<pc n="lb"/>
剥榖膠綴畨畨恣其所便䖝篆更𨽻形模易宣上下今<pc n="lb"/>
古巻舒蟬聨薫曝蠧鬱疵乎不堅又取珉石篆琢雕鐫<pc n="lb"/>
由簡牘下其存四<graphic n="KR0146" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0146.png" mimeType="image/png"/>璽印章號殷勤識<hi>音志</hi>焉其巧益甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
其說益繁盟契質要朝成夕反<hi>平聲</hi>誥誓制令尾違首言<pc n="lb"/>
牋檄奏報離方就圓傳録註記醜讐美憐銘誄碑表虚<pc n="lb"/>
功妄賢歌詩賦頌多思諂權在簡牘者埋沒爛壊無遺<pc n="lb"/>
一編副以枲榖其留㝡延繆戾倒顛尨䝉弗刪在珉石<pc n="lb"/>
者固寵納賂惟辭是妍鑱鑿既畢名聲泯然堯舜之道<pc n="lb"/>
以人為傳有死必繼流乎億年宜斥註偽焚燒弃捐復<pc n="lb"/>
似太古結繩之前<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耒耜經<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
耒耜者古聖人之作也自乃粒以來至於今生民賴之<pc n="lb"/>
有天下國家者去此無有也飽食安坐曽不求命稱之<pc n="lb"/>
義非揚子所謂如禽者耶余在田野間一日呼耕甿就<pc n="lb"/>
而數其目恍若登農皇之庭受播種之法淳淳冷冷聳<pc n="lb"/>
堅毛髪然後知聖人之㫖趣樸乎其深哉孔子謂吾不<pc n="lb"/>
如老農信也因書為耒耜經以備遺忘且無愧於食<pc n="lb"/>
經曰耒耜農書之言也民之習通謂之犂冶金而為之<pc n="lb"/>
者曰犂鏡<hi>本作鑱</hi>曰犂壁斵木而為之者曰犂底曰壓鑱<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
曰<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>額曰犂箭曰犂轅曰犂梢曰犂評<hi>去</hi>曰犂建曰犂<pc n="lb"/>
槃木與金凡十有一事耕之土曰墢墢猶塊也起其墢<pc n="lb"/>
者鑱也覆其墢者壁也草之生必布於墢不覆之則無<pc n="lb"/>
以絶其本根故鑱引而居下壁偃而居上鑱表上利壁<pc n="lb"/>
形其圓負鑱者曰底底初實於鑱中工謂之鼈肉底之<pc n="lb"/>
次曰壓鑱背有二孔係於壓鑱之兩旁鑱之次曰<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>額<pc n="lb"/>
言其可以扞其壁也皆䝯然相戴自<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>額達於犂底縱<pc n="lb"/>
而貫之曰箭前如桯而樛者曰轅後如柄而髙者曰梢<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
轅有越加箭可㢮張焉轅之上又有如槽形亦如箭焉<pc n="lb"/>
刻為級前髙而後庳所以進退曰評進之則箭下入土<pc n="lb"/>
也淺以其上下類激射故曰箭以其淺深類可否故曰<pc n="lb"/>
評評之上曲而衡之者曰建建揵也所以柅其轅與評<pc n="lb"/>
無是則二物躍而出箭不能止横於轅之前末曰槃言<pc n="lb"/>
可轉也左右繫以樫乎軛也轅之後末乎梢中在手所<pc n="lb"/>
以執耕者也轅車之匈梢取舟之尾止乎此乎鑱長一<pc n="lb"/>
尺四寸廣六寸壁廣長皆尺微椭<hi>音墮</hi>底長四尺廣四寸<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
評底過壓鑱二尺䇿減壓鑱四寸廣狹與底同箭髙三<pc n="lb"/>
尺評尺有三寸槃増評尺七焉建惟稱絶轅修九尺梢<pc n="lb"/>
得其半轅至梢中間掩四尺犂之終始丈有二耕而後<pc n="lb"/>
有<graphic n="KR1057" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1057.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>去</hi>渠疎之義也散墢去芟者焉<graphic n="KR1057" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1057.png" mimeType="image/png"/>而後有礰<hi>呼格反</hi>
                    <pc n="lb"/>
礋<hi>宅</hi>焉有磟碡<hi>音鹿毒</hi>焉自<graphic n="KR1057" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1057.png" mimeType="image/png"/>至礰礋皆有齒磟碡觚稜<pc n="lb"/>
而已咸以木為之堅而重者良江東之田器盡於是耒<pc n="lb"/>
耜經終焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>迎潮送潮辭<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
余耕稼所在松江南旁田廬門外有溝通浦溆而朝夕<pc n="lb"/>
之潮至焉天弗雨則軋而留之用以滌濯灌溉及物之<pc n="lb"/>
功甚鉅其羸壯遲速繫望晦盈虛也用之則順而進捨<pc n="lb"/>
之則黜而退有類乎君子之道翫而感之作迎潮送潮<pc n="lb"/>
二辭聊寄聲於騷人之末云<pc n="lb"/>
江霜嚴兮楓葉丹潮聲髙兮墟落寒鷗巢卑兮漁箔短<pc n="lb"/>
逺岸沒兮光爛爛潮之德兮無際既充其大兮又充其<pc n="lb"/>
細沒幽岸兮欵柴門寂寞流連兮依稀舊痕濡腴澤槁<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
兮潮之恩不尸其功兮歸於混元<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右迎潮<pc n="lb"/>
潮西來兮又東下日染中流兮紅灑灑汀葭蒼兮嶼蓼<pc n="lb"/>
枯風騷牢兮愁烟已孤大㡬望兮微将晦翳睨瀛溶兮<pc n="lb"/>
斂然而退愛長波兮數數一幅巾兮無纓可濯帆生塵<pc n="lb"/>
兮檝有衣悵潮之還兮吾猶未歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右送潮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憶白菊<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
稚子書傳白菊開西成相滯未容廻月明階下忩紗薄<pc n="lb"/>
多少清香透入来<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閑吟<pc n="lb"/>
閑吟料得三更盡始把孤燈背竹忩一夜西風髙浪起<pc n="lb"/>
不教歸夢過寒江<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>笠澤藂書巻三<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>笠澤藂書巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>笠澤藂書巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>陸龜䝉<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>村夜二篇<pc n="lb"/>
江上冬日短徘徊草堂暝鴻當絶塞來客向孤村病緜<pc n="lb"/>
緜起歸念咽咽興微詠菊徑月方髙橘齋霜已併盤飡<pc n="lb"/>
蔬粟粗史籍籖牌盛目冷松桂寒耳喧兒女競開瓶浮<pc n="lb"/>
螘緑試筆秋毫勁晝户亦重闗寒屏逓相暎詩從騷雅<pc n="lb"/>
得字費鈆槧正遇敵舞虵矛逢談捉犀柄無名升甲乙<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
有志扶荀孟守道希昔賢為文通古聖幽憂廢長劒顦<pc n="lb"/>
顇慙清鏡秪㑹魚鳥情詎知時俗性浮虛多徇勢老懶<pc n="lb"/>
徒歷聘既不務人知空餘樂天命吾家在田野家事苦<pc n="lb"/>
遼夐耕稼一以微囷倉自然罄愁㦗風葉亂獨坐燈花<pc n="lb"/>
迸明發成浩歌誰能少傾聴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
世既賤文章㱕來事耕稼伊人著農道<hi>亢倉子有農道篇</hi>我亦<pc n="lb"/>
賦田舍所悲勞者苦敢用辭為詫秪効芻牧言誰防輕<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
薄罵嘻今居寵禄各自矜雄覇堂上考華鐘門前竚髙<pc n="lb"/>
駕纎洪動絲竹水陸供膾炙小雨靜樓臺微風動蘭麝<pc n="lb"/>
吹嘘川可倒眄睞花争姹萬户膏血窮一筵歌舞價安<pc n="lb"/>
知勤播植卒嵗無閑暇種以春鳸<hi>音扈</hi>初穫從秋隼下専<pc n="lb"/>
専望穜稑搰搰條桑柘日晏腹未充霜繁體猶躶平生<pc n="lb"/>
守仁義所疾唯狙詐上誦周孔書沈溟至酣藉豈無致<pc n="lb"/>
君術堯舜不上下豈無活國方頗牧齊教化蛟龍任乾<pc n="lb"/>
死雲雨終不借羿臂束如囚徒勞誇善射才能誚箕斗<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
辯可移嵩華若與甿輩量飢寒殆相亞長吟倚清瑟孤<pc n="lb"/>
憤生遙夜自古有遺賢吾容徧稱謝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紀事<pc n="lb"/>
本作漁釣徒心將遂踈放苦為飢寒累未得恣閑暢去<pc n="lb"/>
年十二月身往霅溪上病裏賀豐登雞豚聊饋餉巍峩<pc n="lb"/>
卞山雪凝冽不可向瘦骨倍加寒徒為厚繒纊晴來露<pc n="lb"/>
青靄千仞缺尋丈卧恐玉華銷時時推枕望雖然榮衛<pc n="lb"/>
困亦覺精神王把筆強題詩粗言瓌恠狀呉興鄭太守<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
文律頗清壯鳳尾與鯨牙紛翍落新唱緘書寄城内搪<pc n="lb"/>
突無以況料峭採蓮船縱橫簸天浪方傾謝公詠忽值<pc n="lb"/>
莊生喪<hi>鄭員外仁規是年受代俄喪偶</hi>黙黙阻音徽臨風但惆悵春㱕<pc n="lb"/>
殆秋末固自嬰微恙嵗晏弗躬親何由免欺誑今來觀<pc n="lb"/>
刈穫乃在松江並<hi>步浪反</hi>門外兩潮過波瀾光蕩漾都縁<pc n="lb"/>
新卜築是事皆草創爾後如有年遂應愜微尚天髙氣<pc n="lb"/>
候爽野迥襟懐曠感物動牢愁憤時頻骯<hi>口浪切</hi>髒<hi>子浪切</hi>平<pc n="lb"/>
生樂篇翰至老安敢忘駿骨正牽鹽𤣥文終覆醤唴今<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
多赤舌見善唯蔽謗忖度大為防涵容寛作量圖書筐<pc n="lb"/>
簏外闗眼皆䞉長餓𨽻不勝無薄田家所仰稍離飢寒<pc n="lb"/>
患學古真可強聖道庶經營世途多踉蹌近聞天子詔<pc n="lb"/>
復許私醖釀趋<hi>促</hi>使舂酒材呼兒具盆盎宵長擁吟褐<pc n="lb"/>
日晏開書幌我醉卿可還陶然似元亮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孤雁篇<pc n="lb"/>
我生天地間獨作南賔雁哀鳴慕前侣不免飲啄晏雖<pc n="lb"/>
䝉小雅詠未脫魚網患況是摽禮經憂為弋者簒晴鳶<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
争上下意氣苦凌<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>吾常嚇鴛□爾輩何足訕迴頭語<pc n="lb"/>
晴鳶汝食腐䑕慣無異駑駘羣戀短頭皁棧豈知瀟湘<pc n="lb"/>
岸葮菼蘋萍間有石形狀竒寒流古來灣閑㸔甪里志<pc n="lb"/>
了不憂芻豢世所重巾冠何妨野夫丱騷人誇蕙芷易<pc n="lb"/>
象取陸莧漆園逍遙篇中亦載尺鷃汝惟才性下嗜好<pc n="lb"/>
不可諫身雖慕髙翔糞壤是盼盼或聞通鬼魅恠崇立<pc n="lb"/>
可辨硩簇書兩存寧容恣妖幻<hi>硩簇周禮秋官司寇下硩簇氏掌覆天鳥之巢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>硩鄭司農讀為擿又他歴反簇讀為爵簇之簇謂巢也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南涇漁父<pc n="lb"/>
予方任踈慵地僻即所好江流背村落偶往心已嫪<hi>力報</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>切</hi>田家相去逺岑寂且縱慠出户手先笻見人頭未帽<pc n="lb"/>
南涇有漁父往往攜稚造問其所以漁對我真道蹈吾<pc n="lb"/>
初簎魚鼈童丱至于耄窟穴與生成自然通壼奥孜孜<pc n="lb"/>
□吾屬天物不可暴大小參去留候其孳養報終朝獲<pc n="lb"/>
漁利魚亦未甞耗同覆天地中違仁辜覆幬余觀為政<pc n="lb"/>
者此意諒難到民皆死搜求莫肯興愍悼今年川澤旱<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
前嵗山源潦牒訴已盈庭聞之類禽噪譬如豢雞鶩豈<pc n="lb"/>
不容乳抱孟子譏宋人非其揠苗躁吾嘉漁父㫖雅叶<pc n="lb"/>
賢哲操儻遇採詩官斯文誠敢告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>野廟碑<pc n="lb"/>
碑者悲也古者懸而窆用木後人書之以表其功德因<pc n="lb"/>
留之不忍去碑之名由是而得自秦漢以降生而有功<pc n="lb"/>
德政事者亦碑之而又易之以石失其稱矣余之碑野<pc n="lb"/>
廟也非有政事功德可紀直悲夫甿竭其力以奉無名<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之土木而已矣甌越間好事鬼山椒水濵多淫祀其廟<pc n="lb"/>
貌有雄而毅黝而碩者則曰將軍有温而愿哲而少者<pc n="lb"/>
則曰某郎有媪而尊嚴者則曰姥有婦而容豔者則曰<pc n="lb"/>
姑其居處則敞之以庭堂峻之以陛級左右老木攢植<pc n="lb"/>
森拱蘿蔦翳於上梟鴞室其間車馬徒𨽻藂雜恠狀農<pc n="lb"/>
作之甿怖之走畏恐後大者椎牛次者擊豕小不下雞<pc n="lb"/>
犬魚菽之薦牲酒之奠缺於家可也缺於神不可也一<pc n="lb"/>
日懈怠禍亦隨作耄孺畜牧慄慄然疾病死喪甿不曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
適丁其時耶而自惑其生悉歸之神雖然若以古言之<pc n="lb"/>
則戾以今言之則庶乎神之不足過也何者豈不以生<pc n="lb"/>
能禦大灾捍大患其死也則血食於生人無名之土木<pc n="lb"/>
不當與禦灾捍患者為比是戾於古也明矣今之雄毅<pc n="lb"/>
而碩者有之温愿而少者有之升階級坐堂莚耳絃匏<pc n="lb"/>
口梁肉載車馬擁徒𨽻者皆是也解民之懸清民之暍<pc n="lb"/>
未嘗術於胸中民之當奉者一日懈怠則發悍吏肆淫<pc n="lb"/>
刑敺之以就事較神之禍福孰為輕重哉平居無事指<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
為賢良一旦有大夫之憂當報國之日則佪撓脆怯顛<pc n="lb"/>
躓竄踣乞為囚虜之不暇此乃纓弁言語之土木耳又<pc n="lb"/>
何責其真土木耶故曰以今言之則庶乎神之不足過<pc n="lb"/>
也既而為詩以亂其末土木其形竊吾民之酒牲固無<pc n="lb"/>
以名土木其智竊吾君之禄位如何可議禄位頎頎酒<pc n="lb"/>
牲甚微神之饗也孰云其非視吾之碑知斯文之孔悲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恠松圖贊<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
有道人自天台來示予恠松圖披之甚駭人目盤於巖<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
穴之内輪囷偪側而上身大數圍而髙不四五尺礧<hi>洛罪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>切</hi>碋<hi>力可切</hi>然蹙縮然幹不暇枝枝不暇葉有若龍彎虎<pc n="lb"/>
跛壯士囚縳之狀道人曰是何物恠之如是耶子能辯<pc n="lb"/>
之乎予曰草木之生安有恠耶苟肥瘠得於中寒暑均<pc n="lb"/>
於外不為物所凌折未有不挺而茂者也矧松栢乎今<pc n="lb"/>
不幸出於巖穴之内脞脆者則䃘然其牙伏死其下矣<pc n="lb"/>
何自奮之能為是松也雖稚氣初拆而正性不辱及其<pc n="lb"/>
壯也力與石鬭乘陽之威悲已之軋拔而將昇卒不勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
其壓擁勇鬱遏坌憤激訐然後大醜彰於形貭天下指<pc n="lb"/>
之為恠木吁豈異人乎哉天之賦才之盛者早不得用<pc n="lb"/>
於世則復而不舒薫蒸沈酣日進其道權擠勢奪卒不<pc n="lb"/>
勝其阨號呼呶拏發越赴訴然後大竒於文彩天下指<pc n="lb"/>
之為恠民鳴呼木病而後恠不恠不能圖其真文病而<pc n="lb"/>
後竒不竒不能駭於俗非始不幸而終幸者耶道人曰<pc n="lb"/>
然為我贊之贊曰<pc n="lb"/>
松生隂隘巖獄穴械病乎不快卒以為恠擁腫支離神<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
羞鬼疑道人嗟咨援筆傳竒或恠其形或竒於辭自為<pc n="lb"/>
恠魁是以贊之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重憶白菊<pc n="lb"/>
我憐貞白重寒芳前後藂生夾小堂月朶暮開無絶艶<pc n="lb"/>
風莖時動有竒香何慙謝雪清才詠不羡劉梅貴主粧<pc n="lb"/>
更憶幽忩凝一夣夜來村落有微霜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别墅懐歸<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
水國初冬和㬉天南榮方好背陽眠題詩朝憶復暮憶<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
見月上弦還下弦遙為晚花吟白菊近炊香稻識紅蓮<pc n="lb"/>
何人授我黃金百買取蘇君負郭田<pc n="lb"/>
東去滄溟百里餘㳂江潮信到吾廬就中家在蓬山下<pc n="lb"/>
一日堪憑兩寄書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丁隱君歌<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
隱君姓丁氏字翰之濟陽人也名飛舉讀老子莊周書<pc n="lb"/>
善養生能皷琴居錢塘龍泓洞之左右或曰憩館耳别<pc n="lb"/>
業在深山中非得得行不可適到其下畜妻子事耕稼<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
如常人余嘗南浮桐江途而詣龍泓憩館獲見綸巾布<pc n="lb"/>
裘貌古而意澹好古文樂聞歌詩見待加厚因曰他時<pc n="lb"/>
願為山中僕丁笑而不應問之年曰七十二當咸通丙<pc n="lb"/>
午嵗逮十四年矣雷平道士葛參寥話與翰之熟至今<pc n="lb"/>
齒髪不衰氣力益壯疏繁道䝉灌溉剉㓢皆自執綆缶<pc n="lb"/>
斤<graphic n="KR1263" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1263.png" mimeType="image/png"/>輩升髙望逺不翅履平地時峕書細字作文紀事<pc n="lb"/>
皆有楷法意義夜半山静取琴彈之奏雅弄一二而已<pc n="lb"/>
少睡寡言語與人相接禮簡而情至周旋累年未嘗有<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
罷倦之色不唯疾病也非養生之效歟又不見有所服<pc n="lb"/>
餌或問之對曰治心修身之外復有何物予始嘉其遯<pc n="lb"/>
世又聞其老而益精又說其治心修身之說孔子所謂<pc n="lb"/>
樂而夀者斯人也歟既樂而夀則仁智充乎其内充乎<pc n="lb"/>
其内者非有德者歟有德而不耀於世者非隱君子歟<pc n="lb"/>
乃作丁隱君歌以寄其聲云<pc n="lb"/>
華陽道士南㳺歸手中半巻青蘿衣自言逋客持贈我<pc n="lb"/>
乃是錢塘丁翰之連江大抵多竒岫獨話君家冣竒秀<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
盤燒天竺春笋肥琴倚洞庭秋石瘦草堂暗引龍泓溜<pc n="lb"/>
老樹根株若蹲獸霜濃果熟末容收徃徃兒童雜猿狖<pc n="lb"/>
去嵗猖狂有黃冦官軍解散無人鬭滿城奔迸翰之閑<pc n="lb"/>
只把枯松塞圭竇前度相逢正賣文一錢不直虚云云<pc n="lb"/>
今來利作採山斧可以抛身麋鹿羣丁隱君丁隱君叩<pc n="lb"/>
頭且莫别名氏即日更尋丁隱君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蠏志<pc n="lb"/>
蠏水族之微者其為蟲也有藉見於禮經載於國語揚<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
雄太𤣥辭晉春秋勸學等篇考於易象為介類與龜與<pc n="lb"/>
鼈剛其外者皆乾之屬也周公所謂旁行者歟參於藥<pc n="lb"/>
録食疏蔓延乎小說其智則未聞也唯左氏紀其為灾<pc n="lb"/>
子雲譏其躁以為郭索後引而已蠏始窟穴於沮洳中<pc n="lb"/>
秋冬交以大出江東人云稻之登也率執一穂以朝其<pc n="lb"/>
魁然後從其所之蚤夜觱沸指江而奔漁者緯蕭承其<pc n="lb"/>
流而障之曰蠏㫁<hi>鍜</hi>㫁<hi>短</hi>其江之道焉爾然後扳援越<pc n="lb"/>
軼遯而去者十六七既入於江則形質寖大於舊自江<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
復趨於海如江之狀漁者又㫁而求之其越轍遯去者<pc n="lb"/>
又加多焉既入於海形質益大海人亦異其稱謂矣嗚<pc n="lb"/>
呼穂而朝其魁不近於義耶捨沮洳而之江海自微而<pc n="lb"/>
務著不近於智耶今之學者始得百家小說而不知孟<pc n="lb"/>
軻荀揚氏之道或知之又不汲汲於聖人之言求大中<pc n="lb"/>
之要何也百家小説沮洳也孟軻荀揚氏聖人之瀆也<pc n="lb"/>
六籍者聖人之海也苟不能捨沮洳而求瀆由瀆以至<pc n="lb"/>
於海是人之智反出於水蟲下能不悲夫吾是以志其<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
蠏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鶴媒歌<pc n="lb"/>
偶繋漁舟汀樹枝因㸔射鳥令人悲盤空野鶴忽然下<pc n="lb"/>
背翳見媒心不疑媒閑静立如無事清唳時時入遙吹<pc n="lb"/>
徘徊未忍過南塘且應同聲就同類梳翎宛若相逢喜<pc n="lb"/>
秪怕纔來又驚起窺鱗啄藻乍低昻立定當胸流一矢<pc n="lb"/>
媒懽舞躍勢離披似諂功能邀弩兒雲飛水宿各自物<pc n="lb"/>
妬侣害羣猶爾為而況人間有名利外頭笑語中猜忌<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
君不見荒陂野鶴陷良媒同類同聲真可畏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>求志賦<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
孔子曰吾志在春秋予以求聖人之志莫尚乎春秋得<pc n="lb"/>
文通陸先生所纂之書伏而誦之作求志賦<pc n="lb"/>
語稱人之所好必舉嗜慾以為志余之生也百無一厚<pc n="lb"/>
者唯古學庶㡬乎可媚嗚呼師道之不存安能盡識乎<pc n="lb"/>
疑義樂夫夫子之春秋病三家之若讐得郯趙䟽鑿之<pc n="lb"/>
與損益然後知微㫖之可求乃服膺而誦之見聖人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
逺猷長風廓其羣翳<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>日臨乎大幽又似車堅馬良善<pc n="lb"/>
御者涉乎康莊髙颿巨舟工泛者順其安流如魚之就<pc n="lb"/>
貫如繭之獲抽伊尹和齊於五鼎箕子區分乎九疇酌<pc n="lb"/>
大中於萬古偉聖心之獨斷宜乎沮齊侯於夾谷斬正<pc n="lb"/>
夘於兩觀溝公墓以掩廢逐隳私城而防僭亂用千載<pc n="lb"/>
之遺法發一辭而可判況先生之指歸屹波濤而畔岸<pc n="lb"/>
雖戅昧而不開亦思之而過半范武子曰君子之於春<pc n="lb"/>
秋也沒身而已矣吾謂斯言之不誕<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>村中晚望<pc n="lb"/>
抱杖柴門立江村日易斜雁寒猶憶侣人病更離家短<pc n="lb"/>
鬢㸔成雪雙眸舊有花何須萬里外即此是天涯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄淮南鄭竇書記<pc n="lb"/>
記室千年翰墨孤唯君才學似應徐五丁驅得神功盡<pc n="lb"/>
二酉搜來秘檢疎煬帝帆檣留澤國淮王牋奏入班書<pc n="lb"/>
清詞醉草無因見但釣寒江半尺魚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江墅言懐<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
病身兼稚子田舍劣相容跡共公卿絶貧須稼穡供月<pc n="lb"/>
方行到閏霜始近來濃樹少棲禽雜村孤守犬重汀洲<pc n="lb"/>
藏晚弋籬落露寒舂野弁欹還整家書拆又封杉篁宜<pc n="lb"/>
夕照忩户憶疎鐘南北唯聞戰縱橫未勝農大春雖苦<pc n="lb"/>
學叔夜本多慵直使貂裘弊猶堪過一冬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自和<hi>次韻</hi>
                    <pc n="lb"/>
命既時相背才非世所容著書糧易絶多病藥難供夢<pc n="lb"/>
為懐山數愁因忌酒濃鳥媒呈不一魚寨下仍重晚桁<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
蓑兼褐晴簷織帶舂著籖分水味標石認田封此地家<pc n="lb"/>
三户何人禄萬鍾草堂聊當貴金穴任輕農把釣竿初<pc n="lb"/>
冷題詩筆未慵莫憂寒可晚江上少嚴冬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>野井<pc n="lb"/>
珠閣前頭露井多碧梧桐<hi>一本作桃花</hi>下美人過寒泉未必<pc n="lb"/>
能如此奈有銀缾素綆何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>問呉宫辭<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
甫里之鄉曰呉宫在長洲菀東南五十里非夫差所幸<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
之别館耶披圖籍不見其說詢故老不得其地其名存<pc n="lb"/>
其跡滅悵然興懐古之思作問呉宫辭云<pc n="lb"/>
彼呉之宫兮江之那涯複道盤盤兮當髙且斜波搖疎<pc n="lb"/>
兮霧濛箔菡萏國<hi>一作圓</hi>兮鴛鴦家鸞之簫兮蛟之琴瑟<pc n="lb"/>
駢筠參差兮界絲宻讌曲房兮上初日月落星稀兮歌<pc n="lb"/>
酣未畢越山藂藂兮越溪疾美人雄劒兮相先後出大<pc n="lb"/>
姑蘇兮小長洲此宫之麗兮留乎不留霜氛重兮孤榜<pc n="lb"/>
曉逺樹枯疎兮愁烟悄眇欲摭愁烟兮問故基又恐愁<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
烟兮推白鳥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水國詩<pc n="lb"/>
水國不堪旱斯民生甚微直至葮菼少敢言魚蠏肥我<pc n="lb"/>
到荒村無食啗對案又非謝梁覽況是乾苗結子疎歸<pc n="lb"/>
時秪得藜羹糝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彼農詩<hi>四言二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
世路澆險淳風蕩除彼農家流猶存厥初藳焉而席茨<pc n="lb"/>
焉而居首亂如葆形枯若腒大耋既鮐童子未□<hi>音魚</hi>以<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
負以載悉薅悉鉏我慕聖道我躭古書小倦於學時㳺<pc n="lb"/>
汝廬有飯一盛莫鹽莫蔬有繻一緹不襟不袪所謂飢<pc n="lb"/>
寒汝何逭歟<pc n="lb"/>
禹貢厥田上下各異善人為邦民受其賜去年西成野<pc n="lb"/>
有遺穂今夏南畝旱氣赤地遭其豐凶槩歛無二退輸<pc n="lb"/>
弗供進訴弗視號於旻天以血為淚孟子有言王無罪<pc n="lb"/>
嵗詩之窮辭以嫉捍吏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小雪後書事<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
時候頻過小雪天江南寒色未曽偏楓汀尚憶逢人别<pc n="lb"/>
麥壠唯憑欠雉眠更擬結茅臨水次偶因行樂到村前<pc n="lb"/>
隣翁意緒相安慰多說明年是稔年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南征<pc n="lb"/>
丞相南征定有無幕中誰是騁良圖遙知賊膽縱橫破<pc n="lb"/>
繞帳生<graphic n="KR1608" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1608.png" mimeType="image/png"/>一萬株<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北渡<pc n="lb"/>
江客柴門枕浪花鳴機寒櫓任謳鴉輕舟過去真堪畫<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
驚起鸕鷀一陣斜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜泊詠棲鴻<pc n="lb"/>
可憐霜月暫相依莫向衡陽趂逐飛同是江南寒夜客<pc n="lb"/>
羽毛單薄稻梁微<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早行<pc n="lb"/>
氷寒孤棹觸天文直似乘槎去問津縱使碧虚無限好<pc n="lb"/>
客星名字也愁人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㮋李花賦<hi>乾苻三年作</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
試問花翁得㮋李之春藂移來砌下出自山中長霑澗<pc n="lb"/>
雨迥灑巖風曽不得次玉堂而展低艶承畫閣而逞微<pc n="lb"/>
紅虛在芳菲之數徒干造化之功弱植欹危繁梢襞積<pc n="lb"/>
一枝上能萬其膚萼一萼中自參其丹白且桃以夭而<pc n="lb"/>
蕣以華芍藥為贈兮芙蓉可嘉誰為剪緗綺碎明霞鳳<pc n="lb"/>
葆楤櫳於水殿霓襟掩苒於雲車静倚庭楹徐飄蕋氣<pc n="lb"/>
落幽閨怨别之夢寫空谷遺榮之思初侍東陵聖母冶<pc n="lb"/>
態嫣妍近辭北燭仙人愁容委墜嗟其結莓苔之地抱<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
林麓之姿蝶善舞而相略鸎能言而見欺香憐墜少蔕<pc n="lb"/>
戀飄遲當盃者不顧守道者應知請㸔嵇康髙士傳莫<pc n="lb"/>
信長安輕薄兒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送侯道士還太白山序<pc n="lb"/>
侯生嘗應舉名肜作七言詩甚有態度不見十年自云<pc n="lb"/>
載貢於有司藝不中度輒得黜齟齬不與世合去入老<pc n="lb"/>
子法中作道士更名雲多居太白山在雍西南梁州之<pc n="lb"/>
地苦寒霜雪常積雖夏五六月<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>日在上羣峯若焚我<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
獨皓然玉聳巖壁澗壑之木不數百年不能為材及其<pc n="lb"/>
堅良不與他等民乘是氣皆夀而不衰況養生者耶吾<pc n="lb"/>
南逰天台既將復而老焉予曰夫物命乎天者人不能<pc n="lb"/>
有存乎人者天不能奪推其氣則謂之一考其命則有<pc n="lb"/>
懸絶不類者焉居恒寒之地而不夭者吾不信也處恒<pc n="lb"/>
燠之地而不夀者吾不信也信其命乎天者人不能有<pc n="lb"/>
而已矣傳曰仁者夀則恒寒之地不仁者夭而死矣恒<pc n="lb"/>
燠之地仁者夀而生矣苟恒寒之地夀其不仁者恒燠<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
之地夭其仁者是寒燠為不祥之氣又何以佐天地生<pc n="lb"/>
植乎㢤如此則居寒而夀居燠而夭吾益不信也信乎<pc n="lb"/>
存乎人者天不能奪而已㢤或曰仁者夀不仁者亦夀<pc n="lb"/>
不仁者夭仁者亦夭吾又不知命乎天存乎人果可信<pc n="lb"/>
乎未也無乃自夀自夭自仁自不仁耶天不能與之又<pc n="lb"/>
安能奪耶信矣子姑務乎仁無以山寒自欺吾亦信子<pc n="lb"/>
之夀矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祀竈解<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
竈之壊者請新之既成又請擇吉日以祀之曰竈在祀<pc n="lb"/>
典聞之舊矣祭法曰王為羣姓立七祀其一曰竈達於<pc n="lb"/>
庶人庶士立一祀或立户或立竈飲食之事先自火化<pc n="lb"/>
以來生民賴之祀之可也說者曰其神居人間伺察小<pc n="lb"/>
過詐譴告者又曰竈鬼以時録人功過上白於天當祀<pc n="lb"/>
之以祈福祥此僅出漢武帝時方士之言耳行之惑也<pc n="lb"/>
苟行君子之道養老而慈幼寒同而飽均喪有哀祭有<pc n="lb"/>
敬不忘禮以約已不忘樂以和心室闇不欺屋漏不媿<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
雖嵗不一祀竈其誣我乎苟為小人之道盡反君子之<pc n="lb"/>
行父子兄弟夫婦人執一爨以自餬口専利以飾詐崇<pc n="lb"/>
姦而樹非雖一嵗百祀竈其私我乎天至髙竈至下帝<pc n="lb"/>
至尊嚴鬼至幽仄果能欺而告之是不忠也聽而受之<pc n="lb"/>
是不明也下不忠上不明又果何以為天帝乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>笠澤藂書巻四<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>笠澤藂書巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>笠澤藂書巻五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐陸龜䝉撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>補遺詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>築城詞<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
城上一培土手中千萬杵築城畏不堅堅城在何處<pc n="lb"/>
莫歎將軍逼將軍要郤敵城髙功亦髙爾命何勞惜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古意<pc n="lb"/>
君心莫淡薄妾意正棲託願得雙車輪一夜生四角<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>美人<pc n="lb"/>
美人抱瑤瑟哀怨彈别鶴雌雄南北飛一旦異棲託諒<pc n="lb"/>
非金石性安得宛如昨生為並蔕花亦有先後落秋林<pc n="lb"/>
對斜日光景自相薄猶欲悟君心朝朝佩蘭若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>感事<pc n="lb"/>
將軍被鮫函秪畏金矢鏃豈知讒箭利一中成赤族古<pc n="lb"/>
來信簧舌巧韻凄鏘曲君聞恱耳音盡日聽不足初因<pc n="lb"/>
起毫髮漸可離骨肉所以賢達心求人須任目<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈逺<pc n="lb"/>
茱萸匣中鏡欲照心還懶本是細腰人别來羅帶緩從<pc n="lb"/>
君出門後不奏雲和管妾思冷如簧時時望君暖心期<pc n="lb"/>
夢中見路永魂夢短怨坐泣西風秋忩月華滿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别離<pc n="lb"/>
丈夫非無淚不灑離别間仗劍對樽酒恥為㳺子顔蝮<pc n="lb"/>
蛇一螫手壯士疾解腕所思在功名離别何足歎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>井上桐<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
美人傷别離汲井常待曉愁因轆轤轉驚起雙栖鳥獨<pc n="lb"/>
立傍銀床碧桐風嫋嫋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>門前路<pc n="lb"/>
門前向城路一直復一曲曲去日中還直行日暮宿何<pc n="lb"/>
必日中還曲途荆棘間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>引泉詩<hi>睦州龍興觀老君院作</hi>
                    <pc n="lb"/>
上嗣位六載吾宗㓨桐川余來拜旌㦸詔下之明年是<pc n="lb"/>
時春三月繞郭花蟬聨嵐盤百萬髻上挿黃金鈿授以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
道士館置榻於東偏滿院聲碧樹空堂形老仙本性樂<pc n="lb"/>
凝澹及來更虚𤣥焚香禮真像盥手披靈編新定山角<pc n="lb"/>
甬烏龍獨巉然除非净晴日不見蒼崖巔上有拏雲峯<pc n="lb"/>
下有噴壑泉泉分數十汊落處皆峥潺寒聲入爛醉聒<pc n="lb"/>
破西忩眠支笻起獨尋秪在牆東邊呼僮具畚鍤立鑿<pc n="lb"/>
莓苔穿灇漴一𣲖墮練帶橫斜牽亂石抛落落寒流響<pc n="lb"/>
濺濺狂奴七里瀨縮到疎楹前跳光潑半散涌沬飛㳬<pc n="lb"/>
圓勢束三峽掛瀉危孤磴懸曽聞瑶池溜亦灌朱草田<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
鳬伯㺯翠蕊鸞□舞丹烟凌風捩桂柂隔霧馳<graphic n="KR1608" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1608.png" mimeType="image/png"/>船况<pc n="lb"/>
當𤣥元家當著道德萹上善可比水斯文叅五千精靈<pc n="lb"/>
若在此肎惡微波傳不擬争滴瀝還應㑹淪漣出門後<pc n="lb"/>
飛箭合勢浮青天必有學真子鹿冠秋鶴顔如能輔余<pc n="lb"/>
志日使疏其源<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>素絲<pc n="lb"/>
園客麗獨繭詩人吟五緵如何墨子淚反以悲途窮我<pc n="lb"/>
意豈於是願㕘天地功為綫補君衮為絃繫君桐左右<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
脩闕職宫商還古風端然潔白心可與神明通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陸龜䝉傳<pc n="lb"/>
陸龜䝉字魯望元方七世孫也父賔虞以文歴侍御史<pc n="lb"/>
龜䝉少髙放通六經大義尤明春秋舉進士一不中往<pc n="lb"/>
從湖州刺史張摶逰摶歴湖蘇二州辟以自佐嘗至饒<pc n="lb"/>
州三日無所詣刺史蔡京率官屬就見之龜䝉不樂拂<pc n="lb"/>
衣去居松江甫里多所論撰雖憂幽疾痛貲無十日計<pc n="lb"/>
不少輟也文成竄槀篋中或歴年不省為好事者盜去<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
得書熟誦乃録讐比勤勤朱黃不去手所藏雖少其精<pc n="lb"/>
皆可傳借人書萹秩壊舛必為輯褫刋正樂聞人學講<pc n="lb"/>
論不倦有田數百畆屋三十楹田苦下雨潦則與江通<pc n="lb"/>
故常苦饑身畚鍤茯刺無休時或譏其勞荅曰堯舜黴<pc n="lb"/>
瘠禹胼胝彼聖人也吾一褐衣敢不勤乎嗜茶置園顧<pc n="lb"/>
渚山下嵗取租茶自判品苐張又新為水説七種其二<pc n="lb"/>
慧山泉三虎丘井六松江人助其好者雖百里為致之<pc n="lb"/>
初病酒再期乃已其後客至絜壺置杯不復飲不喜與<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
流俗交雖造門不肯見不乗馬升舟設蓬席齎束書茶<pc n="lb"/>
竈筆牀釣具往來時謂江湖散人或號天隨子甫里先<pc n="lb"/>
生自比涪翁漁父江上丈人後以髙士召不至李蔚盧<pc n="lb"/>
擕素與善及當國召拜左拾遺詔方下龜䝉卒光化中<pc n="lb"/>
韋莊表龜蒙及孟郊等十人皆贈右補闕陸氏在姑蘇<pc n="lb"/>
其門有巨石逺祖績嘗事吳為鬱林太守罷歸無裝舟<pc n="lb"/>
輕不可越海取石為重人稱其亷號鬱林石世保其居<pc n="lb"/>
云<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後序<pc n="lb"/>
進退取捨君子之大節惟循於道而不悖然後無愧於<pc n="lb"/>
聖人之門非明輕重之理知好惡之正者未有不為物<pc n="lb"/>
所勝也天隨子居衰亂之世仕不苟合家於松江躬勞<pc n="lb"/>
苦甘淡薄而以讀書考古為事所養者厚故其為文氣<pc n="lb"/>
完而志直言辯而意深一歸於尊君愛民崇善沮惡兹<pc n="lb"/>
非所謂循於道而不悖者耶世所傳藂書多舛謬衮既<pc n="lb"/>
至是邑想其遺風因求善本校證刋之於板俾覽者非<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
獨玩其辭而已矣於其志節將有取焉政和改元季夏<pc n="lb"/>
四日毗陵朱衮記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續補遺<hi>此後四賦乃蜀本有之今添入</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㣲涼賦<pc n="lb"/>
椒梧既謝<hi>越椒閩梧</hi>屈原増傷菱先雁敗柳徇蟬荒日落深<pc n="lb"/>
宫十四等皆為麗絶雲愁大澤九百里盡欲飛揚暑退<pc n="lb"/>
未退宵長未長傍寳階<hi>一作曲檻</hi>以尋冷當綺疏而薦香飄<pc n="lb"/>
飄拂拂悄悄悵悵省團扇以搖清泥瑤琴而泛雅石穏<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
將卧笻輕欲把沈尹見王筠佳詠不覺書之謝傳感桓<pc n="lb"/>
伊哀筝無端涕下單棲悟早共賞情多應從逺壑定降<pc n="lb"/>
明河病樹一枝度日空懐越奏輕帆十幅乗秋好唱湘<pc n="lb"/>
歌殷浩休談楊𢎞自舞粉初漬而題媚塵適消而盡古<pc n="lb"/>
正在安榴館裏寂寞饒潘蹔登酸棗臺時凄涼付庾潛<pc n="lb"/>
生翠被暗著金樓銖銖減癖斛斛量愁草𤣥者遂貧無<pc n="lb"/>
暇梯附者結客而逰暮雨陵邊有魏主常聞之樂夕陽<pc n="lb"/>
池上有蔡姬曽蕩之舟恨鎖疎烟衿披逺水霧桂方澹<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
風篁或倚鄂侯之餘冷猶在江令之宿酲初起道氣全<pc n="lb"/>
衰離情遍駛許玉斧神超碧落仰接應難成花君怨别<pc n="lb"/>
青宫追傷未已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋蟲賦<pc n="lb"/>
敗壁秋立昆䖝夜鳴蠆者角者旁行却行一不知其詭<pc n="lb"/>
狀空太息於繁聲俱霑品彚共費生成穴隂階而負固<pc n="lb"/>
抱枯蘚以圖榮退無力役進不争名體肖翹而易動音<pc n="lb"/>
嗚咽而難平深宫淚迸逆旅魂驚香殘漏永月昊樓明<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
謝臨川行樂微吟應侵古調劉越石登陴坐嘯更裊餘<pc n="lb"/>
清唧噴懐讒悽嘶往愬縷急如斷絃夭欲怒或自竒而<pc n="lb"/>
不屈或相先而並妬亦有騷客裁録詞人蹔賦已矜床<pc n="lb"/>
下之光輝遽笑草間之霜露悲夫病枕潛移愁屏屢顧<pc n="lb"/>
耿耿宵夢悠悠逺趣朱雲沒後方知直氣無前馮衍歸<pc n="lb"/>
來始歎髙才不遇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>塵尾賦<pc n="lb"/>
謝文静桓宣武王東亭郄北府相與叩易論𤣥驅今駕<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
古散入神明之頥中稽道德之祖理窟未窮詞源漸吐<pc n="lb"/>
支上人者浮圖其形左擁竹杖右提山銘於焉就坐引<pc n="lb"/>
若潛聽俄而齧缺風行逍遙義立不足稱異纔能企及<pc n="lb"/>
公等盡矚當仁咸云俯拾道材乃攝艾納而精爽捉<graphic n="KR1608" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1608.png" mimeType="image/png"/>
柄以揮搰天機發而萬目張大壑流而百川入嗟乎世<pc n="lb"/>
路﨑衺蕆訛掩瑕陽矜㽵而静嘿暗奔競而喧嘩貞襟<pc n="lb"/>
柴棘奥㫖泥沙雖然絶代清談客置此那同王謝家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>幽居賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
陸子居舎吳東距長洲故苑一里闔闗不通人事且欲<pc n="lb"/>
吟詠情性曰燕居則仲尼有之矣曰卜居則屈原有之<pc n="lb"/>
矣曰閑居則潘岳有之矣曰郊居則沈約有之矣既抱<pc n="lb"/>
幽憂之疾復為低下之居乃作幽居賦其序云余少學<pc n="lb"/>
窮立早持堅白其生也懸贅附疣其材也戴癭㘅瘤居<pc n="lb"/>
無養拙之資出有倦㳺之歎初張蓬矢嘗逞志於四方<pc n="lb"/>
末佩桃符敢違仁於一日雖家風未泯而世德全衰門<pc n="lb"/>
等韋平林兼魏邴激清芬而鎮俗追邪望於圖形荀勗<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
乃天下表儀裴秀為朝端領袖朱輪十乗紫誥千萹炳<pc n="lb"/>
若星辰煥乎竹帛俯觀圖牒謬辱孫謀五鼎蕭條賜書<pc n="lb"/>
零落淶工酒保幾欲沈淪故栗空桑屢瞻摧折劉起劉<pc n="lb"/>
毅俱無儋石之儲許邁許詢但有山林之志思鑿坏而<pc n="lb"/>
遁聊倚樹而吟師道氣於龜腸扣兵鈐於魚腹窮年學<pc n="lb"/>
劒不遇白猿隔日伏痁未逢黃鷁止則葭牆艾席行則<pc n="lb"/>
葛屨柴車仲宣方翫於棋枰叔夜還眠於鍜竈既知草<pc n="lb"/>
知晦朔木讓榮枯因推墨别為三始悟儒分至八何晏<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之言道德不及王生鄭𤣥之注春秋才同伏氏初陳梗<pc n="lb"/>
槩漸入精微探桓範之智囊掘張憑之理窟遺其耳目<pc n="lb"/>
然復為之聰明差若毫釐焉足言乎大小加以病惟鬭<pc n="lb"/>
蟻刀止戡蟬簾幃非翡翠之榮鐘皷豈鶢鶋所樂遂非<pc n="lb"/>
衡泌聊以棲遲建一畆之宫忝稱儒者置十金之産雅<pc n="lb"/>
叶中人晏子以囂塵可容曹公以泥水自蔽羅含宋玉<pc n="lb"/>
常居出於荆蠻蕭相武侯亦潛居於僻陋楊德祖家惟<pc n="lb"/>
弱柳殷仲文庭只枯槐馮列薑辛繁欽蘭碧安有稻名<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
半夏藥號恒春長榆亦降星精脩竹乃生雲母潘岳館<pc n="lb"/>
裏嘗聞柰素𤓰甘庾信園中亦話棗酸梨酢<hi>且故切</hi>切觀<pc n="lb"/>
留詠惟尚清風今古攸同聖賢何逺武仲㳺於沛澤伊<pc n="lb"/>
尹耕於有莘子欲無言回不願仕神交六位方為賣卜<pc n="lb"/>
之人歌動五噫始作賃舂之客况布縚綸帽尚足朝昏<pc n="lb"/>
羽扇貂裘猶堪寒暑得以書袖虎僕射用牛螉自理茶<pc n="lb"/>
租閑披釣褐經稱小品還下二百籖賦謂名都略㸃八<pc n="lb"/>
十處下問得犂塗之義涂聽聞愬怒之詩既已逢原遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
成摛翰非因授簡初擬遺鞭不能粉飾大猷且用𤣥黃<pc n="lb"/>
裨説貽於好事希從得意而傳責以壯夫甘受子雲之<pc n="lb"/>
笑賦云<pc n="lb"/>
泰伯勾吳通侯舊里地接虎丘門臨鶴市比顔巷兮非<pc n="lb"/>
陋方賜牆兮猶峙樂令有名教之樂必以仁行莊生乃<pc n="lb"/>
道家者流咸從達起彼既得矣余何謝焉欲神㳺於浩<pc n="lb"/>
氣法天隠於遺編魯仲孫衣止七升之布欒武子食無<pc n="lb"/>
一卒之田賤不容憂貧惟可賀㝠心而姑務藏疾巻舌<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
而誰能擊墜争先敢脫乎牛車自給方營於馬磨噫秦<pc n="lb"/>
時亡命競作帝師吁漢末遺臣皆稱王佐吾焉用此僕<pc n="lb"/>
病未能藝合歡求解表之力餌陟釐明攻冷之微悲少<pc n="lb"/>
歌於趙壹喜長嘯於孫登萬古騷人逺追乎橘浦百金<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>事近出於松陵亦慕偷桃還怜嗜艾<hi>芰</hi>何悲尺蠖之<pc n="lb"/>
屈未損丈夫之志投簪隠几聊思夷甫談𤣥搦札彈毫<pc n="lb"/>
聊效文通奏記夫静者<graphic n="KR0997" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0997.png" mimeType="image/png"/>之君名者實之賔進不叅於<pc n="lb"/>
多士退宜追乎逸人煩原土之五<hi>闕</hi>託髙風之四鄰纔<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
袪燥濕稍逺囂塵以日繫時且復窮於魯史穿池種樹<pc n="lb"/>
正欲類於齊民室乏崇壇墉非縮板因坎宿以為洫謝<pc n="lb"/>
䝉蘢而表限孟戒無是非之心阮通能青白之眼龜床<pc n="lb"/>
鹿幘訝將隠兮何遲橡飯菁羮笑謀生之太簡是知名<pc n="lb"/>
安可釣筆不堪畊有白鳳之才乃先為贅客有彫龍之<pc n="lb"/>
辯然後為狂生雄自投而幾死襧流慟而將行外嬖方<pc n="lb"/>
施孟子虚陳乎仁義中説既勝韓非徒恃其縱橫况復<pc n="lb"/>
支離壹鬱尫陋蹇吃才甚微而寡文體素羸而多疾隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
鏗藥銚披曉幌以皆來徐邈酒鎗擁寒爐而必出自然<pc n="lb"/>
忘物我混窮通將大宗師理叶與握真宰情同優㳺塞<pc n="lb"/>
馬脫落冥鴻竊慕王晞眷戀於芳辰美景深符謝眺留<pc n="lb"/>
連於明月清風得不分碕岸而飾荒臺輟金錢而植佳<pc n="lb"/>
樹蒪絲兮欲流千里草帶兮初圍十步頽垣抱碧無非<pc n="lb"/>
海髮山衣暗座飄香盡是松肪桂蠧加以籬邊種菊後<pc n="lb"/>
堂生萱覆林之新桐乍引臨忩之舊竹猶存花妨過帽<pc n="lb"/>
柳礙移門夢去而雲遮絶洞樵歸而水遶孤村遇境逍<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
遙就魚鳥之性樂開襟散誕見羲皇之道尊早濯𤣥泉<pc n="lb"/>
屢㳺庭菀憂度癈而將落懼無文而不逺豹管間窺羊<pc n="lb"/>
岐忘返捜束晰之亡缺補陳農之遺遁梁世祖府充名<pc n="lb"/>
畫或得竒蹤任敬子家聚羣書率多異本何嘗髣髴莫<pc n="lb"/>
究分毫徒羨玉杯珠柱<hi>上書名下琴名</hi>之號美象格犀簮之態<pc n="lb"/>
髙寧容樸野不稱蓬蒿悵殘編之未構奚雅具之為勞<pc n="lb"/>
况乎棲平蕪古木之地壮披褐擁萹之事宜其梓合巾<pc n="lb"/>
葙藤交餅笥炊粃粺以為食割瓠<graphic n="KR1365" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1365.png" mimeType="image/png"/>而作器荷條而行<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
據梧而睡妖寧勝德休占賈誼乘塵醉可全真但舞王<pc n="lb"/>
戎如意其間豁爾此外蕭然姜肱則惟眠一被江革則<pc n="lb"/>
還留夾氈望夫子之門牆仍過數仞顧先生之履襪不<pc n="lb"/>
啻雙穿敢驚時而獨行聊収視而返聽豈可浪發志闗<pc n="lb"/>
虚搖譚柄夜將半而誰客月每旦而誰評<hi>去聲</hi>清言不屈<pc n="lb"/>
孫劉詎減於中軍善講無窮支許那輕於小令或抽易<pc n="lb"/>
軸叩𤣥端演精㣲於簡易消淡泊於圖難澄如止水<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>
<hi>則音</hi>若長竿與<hi>去音</hi>牛心者赴敵持麈尾者登壇交衡而矛<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
㦸初利頓挫而風霜正寒興公雅韻仲祖旁觀始信何<pc n="lb"/>
才當指地於丞相方知習健抗彌天之道安彼濩落而<pc n="lb"/>
無容且蕭條而髙寄兼耳目以咸外曷丘園之足賁幸<pc n="lb"/>
春物之内榮列天姿而見遺隂者負而陽者勝孰謂兩<pc n="lb"/>
儀瘠者緩而腴者先奚云一氣真宰難問洪鈞肯留人<pc n="lb"/>
間未適象表何求縱使陶烟霞而傲睨騎日月以嬉逰<pc n="lb"/>
乘剛直上躡景𡨕捜縱橫兮四海飛揚十洲閲仙苑之<pc n="lb"/>
琅書安能解愠傾落公之金醴幾得銷憂不假大招寧<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
馳别國悲故鄉之何在望平原之無極<hi>陸鄉在平原乃逺祖所封之地</hi>
                    <pc n="lb"/>
歎鍾鼎之沈光向漁樵而騁力庚桑有道猶居㟪㠥之<pc n="lb"/>
顔接輿佯狂亦取杶<hi>音椿</hi>櫨之食徐誇下舍陶愛吾廬上<pc n="lb"/>
法於陵之畦圃旁分建業之村墟時牽殗□自把渠疏<pc n="lb"/>
友乏恵施莫解連環之義醫無文摰誰知方寸之虚存<pc n="lb"/>
其道而或通失其居而<hi>闕</hi>旅才將命兮分坎埳性與時<pc n="lb"/>
兮甘齟齬閑㳺廣澤願學弋於蒲且<hi>弋或作戈</hi>終蹈滄溟更<pc n="lb"/>
移家於苧嶼夫動以勞吾身静以沐吾神苟能推於用<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
捨自足究乎天人思任誕於窮檐何辭井臼不求容於<pc n="lb"/>
側徑何患荆榛湛<hi>音沈</hi>冥者樸素之源毁譽者浮華之撒<pc n="lb"/>
蓍名聚雪仍招死草之譏琴號落霞亦被枯桐之誚<hi>一作説</hi>
                    <pc n="lb"/>
值聖則幽贊成功逢賢則雅音攸發同於德者大亦宜<pc n="lb"/>
然殷宗命相於巖下周武迎師於渭邊有山東北郭之<pc n="lb"/>
風纔能養素有左車右侯之計未足圗王嗟浩歎而哀<pc n="lb"/>
吟畏蘭彫而蕙歇清罇方艶於瑤水寳瑟坐凝於華月<pc n="lb"/>
歸田少接猶疑斥鷃追飛夜獵相逢可謂蕪菁搪突<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>笠澤藂書巻五<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
笠澤藂書跋<pc n="lb"/>
右笠澤藂書三巻唐甫里先生之所論著也先生既自<pc n="lb"/>
號天隨子又自謂江湖散人其所著書有松陵集有吳<pc n="lb"/>
興實録而此編又謂之笠澤藂書者蓋以其藂脞細碎<pc n="lb"/>
多補遺殘編然起甲迄丁篇什不滿百豈猶有待於後<pc n="lb"/>
歟先生出處大致已見唐書隠逸傳至於樊開則為文<pc n="lb"/>
集序朱衮則又為文集後序然皆不出于唐書列傳也<pc n="lb"/>
嗚呼唐自懿僖以後不惟士氣萎薾文章亦與時髙下<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
先生當此時憤鬰窮愁非悼已也忼慷論列非求知也<pc n="lb"/>
特以積之厚則發之宏身之窮則言之暢也顧其志既<pc n="lb"/>
不能自達於廟朝之崇深又不能自暴著於天下四海<pc n="lb"/>
隠約在下而山林江海蛟鯨蛇虎吞噬肆毒士幾無所<pc n="lb"/>
容其身而先生牛衣之所呻吟鸛垤之所嘆恨者豈為<pc n="lb"/>
流連光景陶寫性情之具哉特以先生之澤更大亂而<pc n="lb"/>
猶存故雖一嚬一蹙不忘愛君憂國之誠傷今思古而<pc n="lb"/>
作也自非其所造詣卓然有見於六籍之醇全則亦何<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
以臻此也德原距先生歿幾五百年門緒衰落既同編<pc n="lb"/>
甿然猶以世澤之所沾濡聞見之所開沃粗能自立於<pc n="lb"/>
士君子之林私自惟念先生既深明春秋宜有論説然<pc n="lb"/>
當亂世學校廢經術熄故其書不傳今清朝右文既以<pc n="lb"/>
書院祀先生於呉下而其遺書若松陵集皮陸倡<pc n="lb"/>
和皆已行於世而藂書雖板刻於宋元符間然而<pc n="lb"/>
蕪沒乆矣今而刻之書院者将與好事者共之也夫<pc n="lb"/>
先生之於經術學者既不見夫春秋之所討索者矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
然因藂書以推見先生之所學則其卓然有見於道而<pc n="lb"/>
可以刻之學校者夫豈區區一隠淪之士而已哉至元<pc n="lb"/>
仍紀元之五年嵗在庚辰七月一日十一世孫德厚百<pc n="lb"/>
拜謹題<pc n="lb"/>
<pb n="2b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>