<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>杜詩攟巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>杜詩攟巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>唐元竑<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
望嶽詩岱宗夫如何想像語也心巳馳絶頂矣青未了<pc n="lb"/>
謂望止一面故以起結呼應解者失之歸鴈詩望盡似<pc n="lb"/>
猶見更鍊之則曰決眥入歸鳥亦猶獨鳥怪人看更鍊<pc n="lb"/>
之則曰鳥窺新捲簾彼此相較卽知火候矣所謂剝一<pc n="lb"/>
層深一層也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
與李白同尋范隠居詩向來吟橘頌誰欲討蓴羮謂行<pc n="lb"/>
比伯夷不必情同張翰也與老去悲秋頸聮皆翻案用<pc n="lb"/>
事皆不甚佳然改惟字卽與結句重複少味矣<pc n="lb"/>
李鄴侯云安能不貴復不去空作昂藏一丈夫贈李白<pc n="lb"/>
絶句未就丹砂愧葛洪不去也末二句不貴也二李皆<pc n="lb"/>
謫仙此詩畫出青蓮影子<pc n="lb"/>
對雨書懷詩震雷翻幕燕翻者驚飛也<pc n="lb"/>
已上人茅齋詩天棘蔓青絲恒語耳乃有改為夢字者<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
江蓮揺白羽亦不必謂羽為扇蓮瓣何至似扇耶且已<pc n="lb"/>
公非齊巳齊巳晚唐人去杜甚遠歐註誤也<pc n="lb"/>
畫鷹詩素練風霜起形容語也題畫常意耳謂是未畫<pc n="lb"/>
時絹色復成何語<pc n="lb"/>
臨邑弟苦雨詩題云黃河泛溢堤防之患簿領所憂而<pc n="lb"/>
結乃云吾衰同泛梗利涉想蟠桃倚賴天涯釣猶能掣<pc n="lb"/>
巨鼇自以大水為快謔語高談殊覺不知痛癢故云用<pc n="lb"/>
寛其意當知急者自急非此語所能寛也因思古今負<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
絶技人多不諳世務右軍帖足下今年正七十耶想復<pc n="lb"/>
勤加頤養而復云吾年垂耳順正恐前路欲逼此豈應<pc n="lb"/>
對七十老人言也公又時以殺身勸人而孟襄陽對𤣥<pc n="lb"/>
宗誦不才明主棄此皆自率胸臆初不知有轉㗋觸諱<pc n="lb"/>
哀哉不能言非謂此等乎乃知癡黠各半不止虎頭豈<pc n="lb"/>
獨造物與齒去角亦坐精神不能兩用耳<pc n="lb"/>
更尋嘉樹傳不忘角弓詩傳卽左傳正用彼事欲其追<pc n="lb"/>
念疇昔兄弟之交朂以不忘也註未是<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
李杜千古齊名然杜亟稱李而李落落不答或謂杜期<pc n="lb"/>
李太過反為所誚荆公獨謂不然清新庾開府俊逸鮑<pc n="lb"/>
㕘軍但比之庾鮑又李侯有佳句往往似隂鏗鏗詩又<pc n="lb"/>
在庾鮑下此論非也昔之庾鮑猶今之李杜葢人人尸<pc n="lb"/>
而祝之者杜謂李才兼二子同時同業之人推重至此<pc n="lb"/>
故啓口即云白也詩無敵荆公忘之耶葢李眼空一世<pc n="lb"/>
雖與杜善仍自落落不妨是李高處至杜深愛其詩思<pc n="lb"/>
之不置我用我法亦正是杜高處未可以俗見議之也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
胡元瑞云子美不獨虚心太白即高岑輩無所不傾倒<pc n="lb"/>
然二子推轂杜者亦無幾信然史稱杜善李白高適而<pc n="lb"/>
集中寄高諸詩意皆不能無望獨于李無之故知當時<pc n="lb"/>
杜實自謂攀李不及也且李聲彩之盛當代更無與儔<pc n="lb"/>
如其宗人陽氷所謂古今文集遏而不行惟公文章橫<pc n="lb"/>
被六合葢實録也而唐人選唐詩今所流傳于世者諸<pc n="lb"/>
家品隲無論當否杜大都無處厠足葢當時極重科目<pc n="lb"/>
杜終于不第三百年詩人之冠自是宋人推戴語親見<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
楊子雲祿位容貌時誰肯遽為之下哉<pc n="lb"/>
青蓮曠世逸才當時號為謫仙公詩方期拾瑶草又還<pc n="lb"/>
丹日月遲又未就丹砂愧葛洪皆以出世期之然青蓮<pc n="lb"/>
志在匡時自方東山謝安石公前後贈言但許以千秋<pc n="lb"/>
名無片言及此也至永王事極為昭雪乃又引楚筵辭<pc n="lb"/>
醴為言則後人謂公詩因孔巢父問訊李白不無微意<pc n="lb"/>
非穿鑿也其嚴又如此至讀醉眠秋共被攜手日同行<pc n="lb"/>
之句兩人交情千古如見公惓惓于李不必言李除飯<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
顆謔語外止有魯郡東石門及沙丘城下二篇然何時<pc n="lb"/>
石門路重有金樽開及思君如汶水浩蕩向南征情至<pc n="lb"/>
可想矣何必累牘始稱知已哉嚴子陵有云買菜乎求<pc n="lb"/>
益也<pc n="lb"/>
宋員外舊莊詩吟詩許更過針芥相投語也謂尊慕前<pc n="lb"/>
輩信然謂非自負則不可<pc n="lb"/>
夜宴左氏莊詩檢書燒燭短吾嘗夜坐讀書苦燭易竟<pc n="lb"/>
輙念此語爾時方宴何至是耶詩書琴劒雜見篇中備<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
此四事可謂雅集矣竟未識左氏何人也詩罷聞吳詠<pc n="lb"/>
扁舟意不忘公曾客吳相去未乆意者所指如今之棹<pc n="lb"/>
歌耶<pc n="lb"/>
奉寄河南韋尹詩有客傳河尹須溪笑之吾以為河尹<pc n="lb"/>
猶關尹也彼旣可稱此何足笑況唐詩中稱河尹者豈<pc n="lb"/>
止公一人哉獨此詩首云逢人問孔融中云濁酒尋陶<pc n="lb"/>
令丹砂訪葛洪謬慙知薊子真怯笑揚雄末復云尸鄕<pc n="lb"/>
餘土室難說祝雞翁引古人以自比何其層見叠出也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
此則不可為法<pc n="lb"/>
五七言為途窄矣用字不得不減如浣花溪曰花溪錦<pc n="lb"/>
官城曰錦城皆文而妥馬卿方朔用慣不覺劉牢葛亮<pc n="lb"/>
傖矣九十九泉曰十九泉自非誤記何至于此<pc n="lb"/>
贈韋左丞詩甲子混泥塗正用絳縣老人事下語極有<pc n="lb"/>
斤兩老驥思千里蒼鷹待一呼所謂矜餘力也結句君<pc n="lb"/>
能微感激亦足慰榛蕪此感激字有異詩中自矜正欲<pc n="lb"/>
以言感之且激之不識韋能略一動念否探詞也至紈<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
袴不餓死一篇高自標置抑又甚矣然終于難撼東入<pc n="lb"/>
海西去秦所謂何天不可飛也當時士子干謁公卿慣<pc n="lb"/>
用此法謂之捭闔公雖自負本色故自不同其後贈别<pc n="lb"/>
賀蘭銛云老驥倦驤首蒼鷹愁易馴高賢世未識固合<pc n="lb"/>
嬰饑貧卽此意也其起句云黃雀飽野粟羣飛動荆榛<pc n="lb"/>
今吾抱何恨寂寞向時人動卽撼意所謂感激也註謂<pc n="lb"/>
韋曾薦公不知何據甚愧丈人厚四句感其贊已而已<pc n="lb"/>
正惟贊而不薦故以此言激之如果曾薦公公尋常受<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
人酒食尚深致愧謝何以詩中一字不及耶<pc n="lb"/>
捭闔雖士子惡習然終是盛世事葢必海宇右文公卿<pc n="lb"/>
下士時始有之其初始于一二豪傑急于自見稍露鋒<pc n="lb"/>
鍔適遇當道虚懷愛才傾葢納交遂成佳話于是不安<pc n="lb"/>
貧賤者羣起效之遂相沿有傲妄之目然傲則非妄妄<pc n="lb"/>
則非傲傲者有而不能藏如瘦人多骨妄者無而詐為<pc n="lb"/>
有如病人浮腫相去天淵世人槩言傲妄所謂涇渭不<pc n="lb"/>
分故使偽者售而真者絀也如公有激之言雖稍不遜<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
要非妄也乃其後妄人竟為當道所厭惡故杜佑之客<pc n="lb"/>
至召與食而面數之甚者如陳少遊殺之矣致使韋布<pc n="lb"/>
膽寒更變為稱功頌德脅肩諂笑以覬餘瀝而一劒霜<pc n="lb"/>
寒十四州欲改為四十始許相見摛詞家復何所容其<pc n="lb"/>
足乎此可以觀世變也<pc n="lb"/>
讀書破萬巻此破字頗難解猶諺云破財財雖未罄巳<pc n="lb"/>
經消耗曰破萬巻未必首尾皆誦通已無不寓目者此<pc n="lb"/>
雖誇語却甚斟酌白鷗没浩蕩宋敏求定作波字極是<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
東坡說非也毋論鷗不解没但没浩蕩無此句法<pc n="lb"/>
或謂贈汝陽王詩結句淮王門有客終不愧孫登亦卽<pc n="lb"/>
贈韋意否曰非也汝陽殷殷願交于公讀招要恩屢至<pc n="lb"/>
一語可見篇中極口譽之豈紈袴不餓死比哉淮王客<pc n="lb"/>
用八公事愧孫登翻用叔夜語意謂雖不能效八公以<pc n="lb"/>
王仙去要能超然自引與碌碌奔走者異若汲黯之重<pc n="lb"/>
大將軍侯嬴之重公子正是酬知意但與庸人不同耳<pc n="lb"/>
贈張四學士詩黃麻似六經尊昭代也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
武衛將軍挽詩舞劒過人絶鳴弓射獸能銛鋒行愜順<pc n="lb"/>
猛噬失蹻騰第三句頂舞劒第四句頂射獸公詩多有<pc n="lb"/>
此法夢弼註未是赤羽千夫膳赤羽字可實可虚只當<pc n="lb"/>
軍中字用耳註引赤羽若日白羽若月語不錯指鴈為<pc n="lb"/>
炙可給千夫否且箭可言羽何言赤羽況纔言射獸又<pc n="lb"/>
復射鳥成何章法或疑赤羽豈可代軍中字曰東走窮<pc n="lb"/>
歸鶴南征盡跕鳶遼東交趾字不妨如此代用可例觀<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
登慈恩寺塔詩方知象敎力足可追冥搜公葢以佛法<pc n="lb"/>
為詩用亦猶荆公坐禪成胡笳十八拍文人通病不覺<pc n="lb"/>
自招自非曠士懷登兹翻百憂俗人真語亦安知象敎<pc n="lb"/>
力也唐詩多有此如過櫓妨僧定使過櫓可妨豈得言<pc n="lb"/>
定耶<pc n="lb"/>
鸊鵜水鳥也吾郡水鄕最多此物土音直云鼻涕然考<pc n="lb"/>
鵜字本具平仄二音公詩健筆凌鸚鵡銛鋒瑩鸊鵜平<pc n="lb"/>
韻也鐫錯碧甖鸊鵜膏仄韻也隨宜用之如廉頗枚乘<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
翠華乘輿等字亦然<pc n="lb"/>
贈鮮于京兆詩計疎疑翰墨時過憶松筠雖自憐語然<pc n="lb"/>
古今求名人誰免此者計疎始疑當得意時決不自疑<pc n="lb"/>
時過方憶正塵勞中決不能憶也語特真至所以為妙<pc n="lb"/>
貧交行只四句濃至悲慨巳極詩正不貴多<pc n="lb"/>
白絲行繰絲須長不須白慨末世貴飾賤真也此詩字<pc n="lb"/>
字用意巳悲素質隨時染裂下鳴機色相射謂致飾則<pc n="lb"/>
喪真美人細意熨帖平裁縫滅盡針線跡工于飾者彌<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
縫巧妙使人不覺也春天衣著為君舞四句狀其輕薄<pc n="lb"/>
得時之態香汗清塵汚顔色開新念舊置何許一朝敗<pc n="lb"/>
露又有輕薄者起而代之舊者棄不用也君不見才士<pc n="lb"/>
汲引難恐懼棄捐忍羇旅非謂無人汲引才士謂才士<pc n="lb"/>
任真恥為飾自知枘鑿不受人憐葢預恐飾者難久為<pc n="lb"/>
人所棄故寧忍羇旅耳他日又曰畏人嫌我真正是此<pc n="lb"/>
詩註脚<pc n="lb"/>
贈哥舒詩軒墀曾寵鶴畋獵舊非熊與鮮于仲通詩脫<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
略蟠溪釣語皆妙有斟酌貧士贈達官不肯一字茍下<pc n="lb"/>
如此非一味貢䛕者勲業青冥上交親氣槩中勲業與<pc n="lb"/>
交親何與只氣槩二字慿藉門牆揚揚得意之態迄今<pc n="lb"/>
在目也與朝退若無慿正好對看賢不肖相去何啻千<pc n="lb"/>
里投贈詩及此者防身一長劒將欲倚崆峒方擬依託<pc n="lb"/>
以自見故耳非因高達夫在當不作此想<pc n="lb"/>
送高三十五詩崆峒小麥熟且願休王師請公問主將<pc n="lb"/>
安用窮邊為公一生持論若此宋儒極推重之不獨以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
詩也脫身簿尉中始與捶楚辭謂唐時㕘軍簿尉受杖<pc n="lb"/>
者是鮑引昌黎詩駁之非也詩意瞭然不煩他證此與<pc n="lb"/>
飢鷹側翅跨馬觸熱下語皆帶輕薄從古豪傑皆取功<pc n="lb"/>
名於涕唾之間此亦何足諱且恥而公固深不滿之亦<pc n="lb"/>
繇其性固然漢世祖所謂狂奴故態也常恨結歡淺各<pc n="lb"/>
在天一涯試與青蓮醉眠攜手及憐君如弟兄等語相<pc n="lb"/>
較則高李交情厚薄原自不侔高五十始學為詩其人<pc n="lb"/>
濶達負氣骨留心世務葢青蓮一流人然作略實非嚴<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
武比公納交徒以詩故前後寄贈但稱其詩未嘗于貴<pc n="lb"/>
顯後有一字浮譽卽此亦今人所萬不能及也<pc n="lb"/>
贈崔于二學士詩倚風遺鶂路隨水到龍門諺所謂順<pc n="lb"/>
風順水也陵厲不飛翻陵厲字較奮迅更有氣儒術仍<pc n="lb"/>
難起以不飛翻故家聲庶巳存以陵厲故<pc n="lb"/>
倚風遺鶂路隨水到龍門竟與蛟螭雜寧無燕雀喧參<pc n="lb"/>
差頂針法也又能畫毛延壽投壺郭舍人每䝉天一笑<pc n="lb"/>
復似物皆春又疎樹寒雲色茵陳春藕香脆添生菜美<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
陰益食單涼又神女峰娟妙昭君宅有無曲留明怨惜<pc n="lb"/>
夢盡失歡娛又御鞍金騕褭宫硯玉蟾蜍拜舞銀鈎落<pc n="lb"/>
恩波錦帕舒又羅襪紅蕖艷金羈白雪毛舞階衝壽酒<pc n="lb"/>
走索背秋毫又峽束滄江起巖排古樹圓拂雲霾楚氣<pc n="lb"/>
潮海蹴吳天又君不見道傍廢棄池君不見前者摧折<pc n="lb"/>
桐百年死樹中琴瑟一斛舊水藏蛟龍皆同此法至灧<pc n="lb"/>
澦堆詩沈牛答雲雨如馬戒舟航天意存傾覆神功接<pc n="lb"/>
混茫西閣期嚴明府詩匣琴虚夜夜手板自朝朝金吼<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
霜鍾徹花催蠟炬銷在近體中二聯尤為僅見又寄張<pc n="lb"/>
山人彪詩草書何太古詩興不無神曹植休前輩張芝<pc n="lb"/>
更後身數篇吟可老一字買堪貧六句參差頂針亦為<pc n="lb"/>
僅見<pc n="lb"/>
何將軍山林詩刺船思郢客解水乞吳兒二語意異謂<pc n="lb"/>
未善操舟偏能泅水也乞吳兒極誇其能猶言賈餘勇<pc n="lb"/>
或謂就吳兒乞解水法毋論二句合掌就本句論亦不<pc n="lb"/>
成語矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
贈鄭廣文醉時歌精妙不必言事後追考之頗似一篇<pc n="lb"/>
挽詩與其生平歴履句句貼合公無前知術何繇得此<pc n="lb"/>
昔人畫龍㸃睛輙飛去畫女子刺心卽痛伎藝到絶處<pc n="lb"/>
豈有神靈慿其筆端耶詩有䜟若此毋怪今人動多忌<pc n="lb"/>
諱見貧病老死字毛豎色變棄去不肯竟讀也然鄭之<pc n="lb"/>
餓死命也不因公此詩其千古猶有生色則實以此詩<pc n="lb"/>
故殆難為俗人言<pc n="lb"/>
麗人行青鳥飛去銜紅巾似用漢武事謂傳命女侍耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
重過何氏詩問訊橋東竹將軍有報書倒衣還命駕高<pc n="lb"/>
枕乃吾廬喜出望外筆底躍然便知問訊而不報者葢<pc n="lb"/>
有之矣貧士落莫得此不易言外可想此何將軍亦甚<pc n="lb"/>
微瑣竟因數詩不朽千載尋常一席酒勝沙場血戰詩<pc n="lb"/>
人有權顧安得人人詩悉如少陵者<pc n="lb"/>
前詩酒醒思臥簟客不肯去矣後詩高枕乃吾廬殆有<pc n="lb"/>
甚焉又祗應與朋好風雨亦來過又自今幽興熟來往<pc n="lb"/>
亦無期又到此應常宿相留可判年何不憚煩也東道<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
主人家纔足稻粱耳恐未免攢眉<pc n="lb"/>
文始象形字者孳也從文而出孳生不巳摛詞家亦然<pc n="lb"/>
但能創業垂統不患無傳千載而下自有嫡𦙍如渼陂<pc n="lb"/>
行一篇用意從漢武秋風歌來只歡樂極兮哀情多一<pc n="lb"/>
語演出如許奇思變態裊窕蒼茫真有鬼神在其腕下<pc n="lb"/>
所謂脫胎也<pc n="lb"/>
渼陂西南臺詩懷新目似擊接要心已領仿像識鮫人<pc n="lb"/>
空䝉辨漁艇亦是頂針句懷新二語所攝葢廣鮫人荒<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
唐故曰懷新漁艇約畧故曰接要各舉一為証也句法<pc n="lb"/>
大都自靈運來知歸俗可忽亦謝句而稍變之葢内重<pc n="lb"/>
則外自輕知歸二字良復不易可字妙茍非其人俗未<pc n="lb"/>
易忽也世復輕驊騮吾甘雜蛙黽許是知歸之言<pc n="lb"/>
寄高三十五詩美名人不及佳句法如何言其詩可貴<pc n="lb"/>
也又云主將奴才子崆峒足凱歌則所謂新詩日又多<pc n="lb"/>
者無非寄人籬下頌德稱功句法雖佳亦不足貴也巳<pc n="lb"/>
故首用歎息字深憫之也公寄高如此晚年在鄭公幕<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
下忽忽不樂遄歸故林高允云恐負翟黑子賢者胸襟<pc n="lb"/>
略同也<pc n="lb"/>
贈陳二補闕結句自到青冥裏休看白髮生陳時巳老<pc n="lb"/>
矣休看字妙謂老當益壯也公之自言則曰復有樓臺<pc n="lb"/>
銜暮景不勞鍾鼓報新晴葢賜緋後詩也<pc n="lb"/>
漢世祖云郎官上應列宿今遂為詞家通用若引以為<pc n="lb"/>
榮者殊不知盜賊狗馬亦皆上應列宿豈止郎官而已<pc n="lb"/>
沈東美除膳部郎詩云詩律羣公問儒門舊史長清秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
便寓直列宿頓輝光觀其下語獨自斟酌葢人能增列<pc n="lb"/>
宿之光列宿不能增人之光也<pc n="lb"/>
歎庭前甘菊詩庭前之菊卽野外所移庭前得地矣以<pc n="lb"/>
移故開遲野外先開以不得地但堪采擷耳二者難兼<pc n="lb"/>
此歎意也<pc n="lb"/>
沙苑行結句雖未成龍亦有神馬亦如是魚亦如是故<pc n="lb"/>
曰異物同情氣苑中偶有巨魚便扯以配馬亦是漫筆<pc n="lb"/>
偶及謂馬與龍交錯解精氣二字矣鄧公驄馬行雲物<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
晦冥方降精始是馬與龍交此詩不爾也<pc n="lb"/>
邵氏聞見錄云子美以鄭季對文章春苜蓿對霍嫖姚<pc n="lb"/>
或以為病惟知詩者能辨之此論未當初盛諸公句法<pc n="lb"/>
對偶多不甚工不獨公一人卽公詩亦不獨此二語雖<pc n="lb"/>
不碍高格然一經拈出實是語病所惡于對偶太切者<pc n="lb"/>
謂戀句字傷氣格耳如使氣格不傷對偶固應工整卽<pc n="lb"/>
如春苜蓿霍嫖姚縱云不碍于格豈謂格必如是始高<pc n="lb"/>
耶他日云晚節漸于詩律細則生平不細處公固病之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
矣後人乃有學為此等者不黽勉氣格而徒矜拙朴亦<pc n="lb"/>
復何難<pc n="lb"/>
詩至少陵可謂聖矣其自稱曰學詩猶孺子何謙甚也<pc n="lb"/>
此猶投贈達官之語其贈僧亦曰小子思疎濶豈能達<pc n="lb"/>
詞門至許十一何人斯而夜聽誦詩篇中云離索晚相<pc n="lb"/>
逢包䝉欣有擊又云應手看捶鈎清心聽鳴鏑葢儼然<pc n="lb"/>
師道事之求其指敎真所謂能問不能處處得師豈止<pc n="lb"/>
王楊盧駱巳哉後人于此道稍辨菽麥輙巳高蹈遐矚<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
蔑視儕輩矣況肯容人攻其短乎所以終不能超邁也<pc n="lb"/>
與鄠縣源少府詩無計迴船下空愁避酒難謂舟未泊<pc n="lb"/>
岸欲逃不得也公本好劇飲故以此頌主人之情非真<pc n="lb"/>
以為苦如尋崔戢李封云崔侯初筵色巳畏空樽愁未<pc n="lb"/>
知天下士至性有此不語極感激至陪李金吾花下飲<pc n="lb"/>
云香醪懶再沽結云醉歸應犯夜可怕李金吾乃是不<pc n="lb"/>
滿語也其自言曰預恐樽中盡更起為君謀<pc n="lb"/>
官定後戲贈詩不作河西尉淒涼為折腰老夫怕趨走<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
率府且逍遙公時擢尉不拜改授右衛率府㕘軍㕘軍<pc n="lb"/>
冷曹而優于體一羣縣尉驢騾驟幾個㕘軍鵝鴨行當<pc n="lb"/>
時語也怕趨走且逍遙以此柴桑自挽後人尚有擬者<pc n="lb"/>
自贈題極新最堪口實竟未見有繼起何耶<pc n="lb"/>
崔少府高齋詩相對十丈蛟欻翻盤渦坼與震雷翻幕<pc n="lb"/>
燕皆偶然目擊語使本無是事寓言及之毋論意涉揑<pc n="lb"/>
怪卽其語亦有何致但幕燕純是景語十丈蛟則感時<pc n="lb"/>
託興意有屬耳何得空裏雷殷殷尋地脈須溪解佳烟<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
氛藹<graphic n="KR0886" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0886.png" mimeType="image/png"/>崒魍魎森慘戚崑崙崆峒顛囘首如不隔意特<pc n="lb"/>
深妙他日間道奔行在巳先吐露矣作者肝鬲瞭然不<pc n="lb"/>
須射覆<pc n="lb"/>
三川觀水漲詩恐泥竄蛟龍須溪笑之以今經生讀泥<pc n="lb"/>
字皆作上聲故吾謂論語小道道路也猶言僻徑致遠<pc n="lb"/>
恐泥正借泥濘字何故讀作上聲集中屢用恐泥意唐<pc n="lb"/>
時原作平聲讀耶若解憂詩呀坑瞥眼過飛艣本無蒂<pc n="lb"/>
得失瞬息間致遠宜恐泥又作去聲讀矣登危聚麋鹿<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
漱壑松栢秃及枯查巻拔樹礧磈共充塞皆是畫筆至<pc n="lb"/>
聲吹鬼神下勢閱人代速則彷彿傳神畫工不當閣筆<pc n="lb"/>
耶人寰難容身石壁滑側足城市山林無適而可故曰<pc n="lb"/>
艱險路更跼<pc n="lb"/>
彭衙行于危窘中得一飯之惠故自感不能忘<pc n="lb"/>
曲江詩吾人甘作心似灰語稍率而未練遂令註者不<pc n="lb"/>
能了了前云比屋豪華固難數後云杜曲幸有桑麻田<pc n="lb"/>
故將移住南山邊因弟姪之悲作慰語耳雄豪放蕩詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
則似之作者意不爾<pc n="lb"/>
一百五日夜對月詩全首與今夜鄜州月同意鄜州詩<pc n="lb"/>
巳極哀怨此詩更帶牢騷斫却月中桂清光應更多恨<pc n="lb"/>
語也極一時無可奈何之意與青蓮剗却君山好平添<pc n="lb"/>
湘水流相去千里彼語出自曠襟若不辨來源幾欲例<pc n="lb"/>
看矣須溪註尤誤所謂語貴不犯者必以月中桂比君<pc n="lb"/>
側奸邪耳毋論比擬不當更將千古奇幻語扯入腐鄕<pc n="lb"/>
失豈細耶大都此詩全首似騷語都不倫仳離放紅蘂<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
似言别當秋時夢弼註紅蘂不錯桂自可稱紅蘂鄜州<pc n="lb"/>
詩題但稱月夜此但云對月觸景懷人取自喻耳政不<pc n="lb"/>
必人人盡解然亦豈遂不可解誤夫婦作君臣句意舛<pc n="lb"/>
錯讀始難通獨不思起曰無家結曰牛女與君臣何涉<pc n="lb"/>
耶<pc n="lb"/>
送孔巢父謝病歸游江東兼呈李白詩蔡侯静者意有<pc n="lb"/>
餘中夜置酒臨前除蔡侯為誰何不見題中<pc n="lb"/>
送從弟亞詩南風作秋聲殺氣薄炎熾盛夏鷹隼擊時<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
危異人至夏行秋令鳥亦先時也不因一時殺運便憂<pc n="lb"/>
叔季謂方當盛夏耳下語想見忠愛亞以布衣奮舌廷<pc n="lb"/>
對所言大都兵法故也其敘君臣皆泣一段足補本傳<pc n="lb"/>
之缺亞實才士公亦具眼時止為判官便以夾輔期之<pc n="lb"/>
後竟致位通顯備極驕奢公未嘗纎毫得其益何取同<pc n="lb"/>
宗兄弟為<pc n="lb"/>
送韋十六評事詩挺身艱險際張目視寇讐能張目決<pc n="lb"/>
不至汚賊黨公有所試矣鳥驚出死樹龍怒拔老湫古<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
來無人境今代橫戈矛戈矛所及龍鳥不得安居黎庶<pc n="lb"/>
不言可知<pc n="lb"/>
北征詩灑掃數不缺謂内員備官也數字音朔安得此<pc n="lb"/>
拙句<pc n="lb"/>
瘦馬行當時歴塊誤一蹶委棄非汝能周防昭雪至此<pc n="lb"/>
始是憐才然實咏馬耳決不為房琯而發何以知之公<pc n="lb"/>
詠畫馬尚多極口揄揚生平擬琯以聖賢豪傑語豈寥<pc n="lb"/>
寥若是且琯雖罪廢時論惜之多望其復起當時行巳<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
召用使非病死未可料也況公屬望尤切者耶絆之欲<pc n="lb"/>
動轉攲側此豈有意仍騰驤果為琯作肯出此語否<pc n="lb"/>
早朝大明宫詩旌旗日暖龍蛇動卽右丞日色纔臨仙<pc n="lb"/>
掌動意也宣政殿退朝詩雲近蓬萊常五色卽右丞香<pc n="lb"/>
烟欲傍衮龍浮意也句法工力悉敵可謂爭勝毫釐然<pc n="lb"/>
二詩俱不及右丞<pc n="lb"/>
旌旗日暖一聫古今稱其壯麗須溪云若非微字清灑<pc n="lb"/>
不免癡肥論似精細實亦未然旌旗句麗而帶巧巧正<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
癡之反也宫殿句清灑者當因用燕雀字亦不因微字<pc n="lb"/>
細味自知此題王岑二詩精金美玉不相上下岑之工<pc n="lb"/>
鍊更勝于王但王氣象獨擅終不肯亞之至公詩得與<pc n="lb"/>
抗衡者獨旌旗一聯餘固不敵也宣政殿詩亦非至極<pc n="lb"/>
紫宸殿退朝一首故為傑出起語旣自豁眼動人頷聯<pc n="lb"/>
遂兼王岑之長頸聯天顔有喜近臣知尤諸公所不能<pc n="lb"/>
道<pc n="lb"/>
題省中壁起句掖垣竹埤梧十尋竹埤猶言竹屏送賈<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
閣老云西掖梧桐樹空留一院陰卽此梧也又按埤與<pc n="lb"/>
卑字通用古文中多有之荀子埤汚庸俗後漢書清河<pc n="lb"/>
埤下公胸中有學或偶用古字耳如註言世豈有十尋<pc n="lb"/>
之竹耶<pc n="lb"/>
春宿左省及送張司馬南海勒碑詩皆五言近體中之<pc n="lb"/>
精妙者岑寄公詩聯步趨丹陛分曹限紫微公答云君<pc n="lb"/>
隨丞相後我住日華東殆似敝縕袍與狐狢立也中允<pc n="lb"/>
聲名久一詩語雖質却自沈痛不可及<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
曲江二詩俱妙對偶甚工雖意極傾倒未嘗小縱繩墨<pc n="lb"/>
惟首篇結句語直致少味耳次篇朝囘日日典春衣每<pc n="lb"/>
日江頭盡醉歸每日字吾定為每向傳刻誤也童子學<pc n="lb"/>
為聲句便知避此公豈草草若是<pc n="lb"/>
送程録事詩意鍾老栢青義動修蛇蟄謂感程鍾情高<pc n="lb"/>
義使病昏之人聰明復返若老栢更青蟄蛇仍動也今<pc n="lb"/>
人不肯以蟄蛇自比遂覺此語暗耳未審所推酒饌幾<pc n="lb"/>
何遂䝉千載鮑叔之譽貧士可憐然結句云念君惜羽<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
翮旣飽更思戢莫作翻雲鶻聞呼向禽急此豈飲食之<pc n="lb"/>
人所辦<pc n="lb"/>
送李校書詩鷹子赤毛驥兒龍脊比李父子羨之至矣<pc n="lb"/>
衆中每一見使我潜動魄自恐二男兒辛勤養無益昔<pc n="lb"/>
人所謂父子情深不覺至此故此詩末語極無聊賴神<pc n="lb"/>
宗末年有一監司新到任太守具手本謁之正廷㕘次<pc n="lb"/>
忽頓足罵曰狗子太守愕然出倩人叩其故監司曰吾<pc n="lb"/>
見太守年甚少視其手本止二十幾歲吾兒正與同歲<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
而愚騃碌碌故罵之耳非罵太守也當時傳以為笑人<pc n="lb"/>
情不甚相遠至小閣詩泛舟慙小婦飄泊損紅顔是見<pc n="lb"/>
小婦之貌忽自愧其老醜亦可資一噱也<pc n="lb"/>
此校書乃李舟舟與妹書論天堂地獄洵是千古名言<pc n="lb"/>
讀篇中羨君齒髮新行巳能夕惕是旣擅才名又能恭<pc n="lb"/>
謹可謂賢者而竟遭讒妒廢痼以死豈非命耶篇尾長<pc n="lb"/>
雲濕褒斜漢水饒巨石亦似詩䜟也<pc n="lb"/>
題鄭十八著作丈詩若除去第五橋東及方朔歳星等<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
八句作近體甚妙<pc n="lb"/>
出金光門詩移官豈至尊雖甚得體然當時實無讒邪<pc n="lb"/>
毁傷之也疏救房琯肅宗大怒下三司推問宰相張鎬<pc n="lb"/>
救之得免奈何作此語耶今遂為後世遷謫通用套語<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
望嶽詩及早秋苦熱詩皆全首縱盪如駿馬振脫羈勒<pc n="lb"/>
奔逸難制時公初到華州失意時所作也微帶牢騷故<pc n="lb"/>
筆底乃爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
寄高三十五詩安穏高詹事兵戈久索居句法從圻父<pc n="lb"/>
予王之爪牙來呼而問之也安穏字最得情諺有之曰<pc n="lb"/>
坐時不覺立時飢<pc n="lb"/>
遣興三首情至之語宛轉頓挫與羌村詩音節彷彿遣<pc n="lb"/>
興五首惟長陵銳頭兒一首佳<pc n="lb"/>
豈無柴門歸欲出畏虎狼又月明遊子靜畏虎不得語<pc n="lb"/>
又淹泊仍愁虎又啼畏猛虎聞又不寐防巴虎又於菟<pc n="lb"/>
侵客恨又人少豺虎多集中畏虎語可謂多矣然又云<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
少人慎勿投多虎信所過人有易子食獸猶畏虞羅又<pc n="lb"/>
云避喧甘猛虎噫非大不得巳何語激至是<pc n="lb"/>
貽阮隠居詩貧知靜者性自益毛髮古語極可味<pc n="lb"/>
至日遣興詩結句愁對寒雲雪滿山恒語耳改雪為白<pc n="lb"/>
將毋惡劣<pc n="lb"/>
戲贈秦少府詩昨夜邀歡樂更無謂無如此夕樂耳語<pc n="lb"/>
意了了註謂不如去年謬甚<pc n="lb"/>
不見李生詩云世人皆欲殺吾意獨憐才青蓮意氣豪<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
上不可一世世人欲殺宜也至鄭䖍酒後常稱老畫師<pc n="lb"/>
亦可謂與人無爭者而公詩云夫子嵇阮流更被時俗<pc n="lb"/>
惡乃知妒賢嫉能古今恒態不必白眼視人始一步不<pc n="lb"/>
可行也公深嘗此味故自言曰青眼只途窮傷矣鄭之<pc n="lb"/>
䝉譴得從摩詰例麗於輕典摩詰賴弟縉上章願削官<pc n="lb"/>
贖罪鄭無所恃惟是身陷賊中密章達靈武與摩詰凝<pc n="lb"/>
碧池詩皆為帝所原諒故而野史載鄭及摩詰為崔圓<pc n="lb"/>
畫壁圓庇之得免死凝碧池不必論縉旣上章必當奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
㫖不畫壁獨不得免乎此皆誣謗之言也不獨此耳陸<pc n="lb"/>
宣公李北海竝當代偉人而太平廣記極詆之猶可諉<pc n="lb"/>
之曰野史至以長源文饒二李之功而傳謂長源詭道<pc n="lb"/>
求容無足可稱文饒攫金都下不見市人真可恨也且<pc n="lb"/>
謂長源動為朝士戲侮戲侮不謂無之抑知下士大笑<pc n="lb"/>
青蓮之蒼蠅聲耳至文饒為宰相責其不能忘是非於<pc n="lb"/>
度外可謂文理不通而朱崖之貶詞臣各擬撰一制詞<pc n="lb"/>
並刻文集中此胡為者耶制詞可以偽撰何況其餘妒<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
賢嫉能雖古今恒態然漢之小人猶畏清議至于鬱極<pc n="lb"/>
始有黨錮之禍若乃市井庸下之流十百為群公然厚<pc n="lb"/>
誣君子無復忌憚者唐始有之以迄於今嗚呼書可盡<pc n="lb"/>
信乎<pc n="lb"/>
詩無妙訣但貴真耳愁卽真愁喜卽真喜流自至性無<pc n="lb"/>
所因仍則不待冥搜自然警䇿如新安吏詩眼枯卻見<pc n="lb"/>
骨天地終無情新婚别詩勿為新婚念努力事戎行婦<pc n="lb"/>
人在軍中兵氣恐不揚垂老别詩老妻卧路啼歲暮衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
裳單孰知是死别且復傷其寒無家别詩久行見空巷<pc n="lb"/>
日瘦氣慘凄又家鄕旣盪盡遠近理亦齊等語真覺腸<pc n="lb"/>
為生斷鬼亦夜哭然皆得自目擊有類紀事初非愛其<pc n="lb"/>
悲切特撰為此等句也舍弟江南死家兄塞北亡對則<pc n="lb"/>
工矣亦有何致有文無情勢必至此無病而呻詞家所<pc n="lb"/>
最忌也<pc n="lb"/>
蓬鬂稀疎久無勞比素絲巳自傷矣又有句曰髮少何<pc n="lb"/>
勞白生涯能幾何常在羇旅中已自傷矣又有句曰生<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
涯抵弧矢此所謂愈練愈工青出于藍也反畏消息來<pc n="lb"/>
寸心亦何有真腸斷語又有句曰書到汝為人家鄕旣<pc n="lb"/>
盪盡遠近理亦齊真腸斷語又有句曰無家病不辭五<pc n="lb"/>
字固極工妙可泣鬼神十字仍自精神不為減色也學<pc n="lb"/>
杜句者向此等鴛鴦譜中細尋其針脚亦可以三隅反<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
五篇中新婚别一篇首尾粹然<pc n="lb"/>
公詩體格變化不一此數詩中危苦入情處頗類沈千<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
運但千運孤潔削薄公汪洋自恣家數不同耳<pc n="lb"/>
立秋後詩節短而意調俱暢罷官亦由人洵是名言然<pc n="lb"/>
後世無敢掛齒頰者<pc n="lb"/>
昔遊詩王喬下天壇微月映皓鶴當爾時覺形神俱往<pc n="lb"/>
三百篇婉兮孌兮季女斯飢千古腸斷語也後來堪與<pc n="lb"/>
嫓美者文則莊子曰鼠壤有餘蔬而棄妹詩則少陵曰<pc n="lb"/>
天寒翠袖薄日暮倚修竹相提而論覺少陵尤極淒黯<pc n="lb"/>
何以故薈蔚鼠壤竝是惡物猶希覺悟新人美如玉知<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
終無可奈何故也<pc n="lb"/>
昔人以詩喻禪唯然有之禪家有言切忌道著詩非訓<pc n="lb"/>
詁最嫌直說卽如天寒二語尋其文句翠袖修竹以當<pc n="lb"/>
絶代姿竝是仙人手中扇耳著眼仙人當在何處麗人<pc n="lb"/>
行肌理細膩骨肉勻可謂親切乃此語殊不為佳明此<pc n="lb"/>
者始可與言詩家三昧也或曰婉兮孌兮季女斯飢非<pc n="lb"/>
直說乎曰季女託也何謂直說曰然則新安吏諸詩非<pc n="lb"/>
直說乎曰然敘事貴真毋論新安諸詩卽如天寒翠袖<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
薄何嘗不真言情貴婉新安諸詩語雖直敘原其微㫖<pc n="lb"/>
葢欲居上位者聞之耳然此意隠隠句字外試取數篇<pc n="lb"/>
讀之無一語顯然及此所謂切忌道著也若乃安得務<pc n="lb"/>
農息戰鬬普天無吏橫索錢便與肌理細膩無異不為<pc n="lb"/>
人所稱矣<pc n="lb"/>
懷台州鄭十八詩山鬼獨一脚蝮蛇長如樹又云從來<pc n="lb"/>
禦魑魅多為才名誤名山福地仙釋所都比于鬼域不<pc n="lb"/>
亦寃乎然興公賦已有此語當時貶竄諸人皆擇險惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
地意實如此如柳州山水何嘗不佳絶耶大約人烟湊<pc n="lb"/>
集處少有靈秀此亦造物與齒去角意耳<pc n="lb"/>
遣興五首每首各詠一人德公元亮知章浩然後四首<pc n="lb"/>
了了獨初首嵇康不得死孔明有知音竝舉二人何也<pc n="lb"/>
曰此須分賓主謂嵇亦卧龍惜其未遇遇則為孔明不<pc n="lb"/>
遇則身亦不保故曰用舍在所尋葢單咏叔夜也豈無<pc n="lb"/>
救時䇿終竟畏羅罟深得龎公本意有子賢與愚何其<pc n="lb"/>
置懷抱山谷解妙<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
註杜詩最苦穿鑿附㑹然詩中自有有為而發者如獨<pc n="lb"/>
立詩草露亦多濕蛛絲仍未收下明言天機近人事葢<pc n="lb"/>
詩之比也又如天用莫如龍二篇若非有為而發則咏<pc n="lb"/>
龍何至言性命茍不存英雄徒自彊詠馬亦何至言不<pc n="lb"/>
雜蹄齧間逍遙有能事也但不可彊為之說耳<pc n="lb"/>
羌村詩夜闌更秉燭更字平聲亦可仄聲亦可義不甚<pc n="lb"/>
相遠秦州雜詩秋聽殷地發殷盛也的是平聲須溪註<pc n="lb"/>
云云葢為江閣對雨詩所誤耳恨解鄴城圍須溪解是<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
喧呼閱使星閱字超甚于熱閙中忽開冷眼須溪註語<pc n="lb"/>
吾所未解也薊門誰自北時幽州為史思明所據公葢<pc n="lb"/>
用自南自北語耳誰者怪訝之詞謂收復者誰及誰從<pc n="lb"/>
北還並非也老樹空庭得得字妙然非寫影之謂如江<pc n="lb"/>
動月移石乃是寫影耳<pc n="lb"/>
野望詩字字如畫獨鶴歸何晚昏鴉巳滿林但鴉鶴對<pc n="lb"/>
舉意巳自濃何必更有所比<pc n="lb"/>
山寺詩麝香眠石竹明言麝香而云小鳥又云鹿何也<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
鹿名麝香未之前聞謂小鳥者當以眠石竹故不知本<pc n="lb"/>
謂竹下非竹上也<pc n="lb"/>
歸燕詩不獨避霜雪其如儔侣稀蒹葭詩摧折不自守<pc n="lb"/>
秋風吹若何二起語如哀絃急張發響清厲春色豈相<pc n="lb"/>
訪一句妙訝其來暮也促織詩後四句佳苦竹詩藂卑<pc n="lb"/>
春鳥疑五字妙甚<pc n="lb"/>
擣衣詩前四句亦如哀絃急張又一氣呵成佳甚第五<pc n="lb"/>
句擣衣二字在中晚人必有以易之矣此則吾從後進<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
襄陽詩天寒夢澤深公詩天遠暮江遲人謂夢澤句以<pc n="lb"/>
不可解而妙天寒水落始知其深合上句看何不可解<pc n="lb"/>
獨一遲字但覺留滯之感隠之言外若欲訓詁實難下<pc n="lb"/>
筆也<pc n="lb"/>
夢李白二詩精妙殆勝招魂招魂語雖麗而情逺不及<pc n="lb"/>
也一句一轉一字一淚所謂隠心結文不自知沈綿惻<pc n="lb"/>
愴至此故人入我夢明我長相憶是因彼來而明我意<pc n="lb"/>
三夜頻夢君情親見君意則因我夢而見彼意也魂來<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
楓林青魂返關塞黑與落月滿屋梁猶疑照顔色竝恍<pc n="lb"/>
如覿面但落月語加𤣥妙故令解者作縹緲之思耳告<pc n="lb"/>
歸常局促苦道來不易江湖多風波舟楫恐失墜略似<pc n="lb"/>
鬼語生人不爾所謂恐非平生魂也水深波浪濶毋使<pc n="lb"/>
蛟龍得因失墜語而發也冠葢滿京華斯人獨憔悴晉<pc n="lb"/>
人云使君輩存令此人死<pc n="lb"/>
天末懷李白詩格意句字具有無窮之妙公詩為李作<pc n="lb"/>
者無一不佳此篇與秋來相顧一絶夢李白二首尤為<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
警拔然悉攷諸作題曰贈李白者凡二最後寄李白者<pc n="lb"/>
一而巳餘皆曰懷曰憶曰夢曰不見公自馳想李未必<pc n="lb"/>
知亦如次元道州詩不必示元此公厚處亦公高處而<pc n="lb"/>
李之不一一具答亦可無訝矣<pc n="lb"/>
秦州見勅目詩侏儒應共飽漁父忌偏醒葢勅目除官<pc n="lb"/>
必不止薛畢公獨才二子故有斯語隴俗輕鸚鵡鸚鵡<pc n="lb"/>
自喻廟堂之上文士如薛畢者不乏故我偶見遺原情<pc n="lb"/>
類鶺鴒原情字生謂在原之情也比二子于異姓兄弟意<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
望手援耳<pc n="lb"/>
凡詩中二人共一題者如贈崔于二學士留别賈嚴二<pc n="lb"/>
閣老喜薛璩畢曜遷官寄陶王二少尹寄范員外吳侍<pc n="lb"/>
御送李武二判官寄沈八劉叟皆同事同地不必言至<pc n="lb"/>
如寄高岑三十韻高時在彭州岑時在虢州寄賈嚴五<pc n="lb"/>
十韻賈時在岳州嚴時在巴州人各一天亦不妨便共<pc n="lb"/>
一題正此可見交情使七子知此亦省幾許篇什<pc n="lb"/>
寄高岑詩似爾官仍貴前賢命可傷公竟謂後之視今<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
猶今視昔身與二子竝盧王一流人若謂詩人多窮則<pc n="lb"/>
似爾仍貴傷前賢實自傷也篇中極稱二子何嘗有不<pc n="lb"/>
足意公不足高時時有之此詩則否豈可因其一時槪<pc n="lb"/>
疑其生平語言耶老去才難盡此語單指高高五十始<pc n="lb"/>
學為詩文章事業俱在暮年故也男兒行處是古今自<pc n="lb"/>
負無岀此語客子鬬身强古今自憐亦無出此語心微<pc n="lb"/>
傍魚鳥肉瘦怯豺狼上句佳無錢居帝里千古同慨<pc n="lb"/>
寄李十二詩兼全寵辱身五字中包括無盡使具言之<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
直欲累牘又哭王彭州詩云寵辱事三朝亦然敘事如<pc n="lb"/>
此何煩瑣瑣道屈善無隣猶云青眼只途窮然道屈字<pc n="lb"/>
更有餘恨蘇武先還漢黃公豈事秦楚筵辭醴日梁獄<pc n="lb"/>
上書辰已用當時法誰將此義陳此乃公明目張胆為<pc n="lb"/>
李昭雪也永王宗室非盜賊比李為所得低囘其間謂<pc n="lb"/>
可依以建功名耳及察其所為則辭官不受賞此雖不<pc n="lb"/>
及穆生之高比于鄒陽在梁抗直不撓略相髣髴非可<pc n="lb"/>
與甘從叛逆者同年語也讀誰將此義陳句使公時在<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
朝必當抗章申救矣<pc n="lb"/>
寄賈嚴二閣老詩蒼茫城七十流落劒三千夢弼註劒<pc n="lb"/>
閣三千餘里是也洙註引莊子劒士三千人非是但劒<pc n="lb"/>
南劒北劒外字單用皆可劒三千不可侍臣諳入仗廐<pc n="lb"/>
馬解登仙公詩有云無復雲臺仗喪亂中行宫草創法<pc n="lb"/>
仗零落駕還雙闕之後禮儀漸備始諳體式耳卽馬亦<pc n="lb"/>
脫鋒鏑而從容内廐無異登仙然凡用事必如此始靈<pc n="lb"/>
註引證不錯詩意工妙處似未㑹也每覺昇元輔深期<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
列大賢謂房琯也弟子貧原憲諸生老伏䖍師資謙未<pc n="lb"/>
達鄕黨敬何先豈公與賈嚴俱以師禮事房相與同門<pc n="lb"/>
序齒耶賈筆嚴君八句戒甚慎言避讒安排求傲吏深<pc n="lb"/>
警浦鷗預防霜鶻也小人害君子有兩法獨攻則曰傲<pc n="lb"/>
盡去則曰黨賈不知以何事貶疑亦坐琯黨時詔書雖<pc n="lb"/>
止列劉秩嚴武名然餘黨尚多如贊公方外人亦坐此<pc n="lb"/>
逺謫但史不勝載耳使賈坐他事貶何得與嚴同一詩<pc n="lb"/>
寄張山人彪詩謝氏登山屐陶公漉酒巾群兇彌宇宙<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
此物在風塵此物指屐與巾也舊註指彪豈有呼人為<pc n="lb"/>
此物者中原有駈除隠忍用此物葢深惡花門比于異<pc n="lb"/>
類故有此稱耳<pc n="lb"/>
前後出塞詩公集中最烜赫者人人誦習然皆從舊註<pc n="lb"/>
乾元時公在秦州思天寶間事而作更無異說亦不言<pc n="lb"/>
大將為誰獨東坡云詳味末篇葢禄山反時其將校有<pc n="lb"/>
脫身歸國而禄山盡殺其妻子者姓名不傳可恨也坡<pc n="lb"/>
信具眼然亦以為乾元後作葢坐見幽州騎長驅河洛<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
昏巳有明證故不疑耳不知正此是誵訛處當通前後<pc n="lb"/>
細㕘其意前九首云君巳富土境開邊一何多又茍能<pc n="lb"/>
制侵淩又何時築城還又古人重守邊今人重高勲又<pc n="lb"/>
虜其名王歸繫頸授轅門後五首云借問大將誰恐是<pc n="lb"/>
霍嫖姚又六合巳一家四夷且孤軍又拔劒擊大荒日<pc n="lb"/>
收胡馬羣又獻凱日繼踵兩蕃靜無虞漁陽豪俠地擊<pc n="lb"/>
鼔吹笙竽又主將位益崇氣驕凌上都又將驕益愁思<pc n="lb"/>
纍纍諸言咸太平全盛時乘障備邊拓土俘<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>取功名<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
耳至于大將止憂其驕何曾一字及叛逆與亂離耶然<pc n="lb"/>
則坐見幽州騎二語何謂曰此乃公先見假逃將口決<pc n="lb"/>
其必叛坐見云者猶抉眼吳門觀越兵之入耳此詩必<pc n="lb"/>
作于天寶末年祿山未叛時無疑註非也不然公剛腸<pc n="lb"/>
疾惡乾元間筆底每及叛逆必以蛇豕虎狼叱之豈有<pc n="lb"/>
賊騎巳長駈河洛而猶稱為大將鋪敘邊功且極誇其<pc n="lb"/>
治軍嚴肅者耶況追敘前事詩至十四首而竟無一語<pc n="lb"/>
及目前亦斷無此體格也不可不辨<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
征戍之詩莫善于東山不過通下情耳前後諸詩著眼<pc n="lb"/>
正在此盛時可憂驕將必叛皆從此預決潛身僃行列<pc n="lb"/>
一勝何足論衆人貴茍得欲語羞雷同此功者未必賞<pc n="lb"/>
賞者未必功從來灰士心啓邊釁莫甚于此諸篇慷慨<pc n="lb"/>
悲壯曲折盡情古人當遜其出藍何況來者<pc n="lb"/>
開元帝固是英才自郭元振以社稷功坐練兵不整幾<pc n="lb"/>
死纛下是後軍政一變幾復貞觀之初矣然實内躭逸<pc n="lb"/>
樂未嘗以身率之則委任之人寵過而驕亦思效尤從<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
令從好勢所必至且祿山天性鷙悍嚴而寡恩士卒畏<pc n="lb"/>
之其一時邊功亦非倖致不如是何以能作賊耶朝進<pc n="lb"/>
東門營一篇葢實録也但旣云氣驕淩上都又曰將驕<pc n="lb"/>
益愁思則所謂借問大將誰恐是霍嫖姚者必非直以<pc n="lb"/>
古人為比不宜草草失作者意葢古來大將驕貴不惜<pc n="lb"/>
士卒而戰無不勝垂名史冊祗一霍嫖姚猶博者一擲<pc n="lb"/>
百萬主人云汝辨作袁彦道不此豈可作實語㑹也故<pc n="lb"/>
詩須通前後看不可與他處稱嫖姚者一例卽如陳陶<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
隴西行可憐無定河邊骨猶是春閨夢裡人人皆稱其<pc n="lb"/>
用意工妙然大都與慿君莫話封侯事一將功成萬骨<pc n="lb"/>
枯同解不知彼詩對談兵者言重開邊也此詩對廟堂<pc n="lb"/>
言戒忘戰也意迥不同何以知之陶此題共有四第一<pc n="lb"/>
篇云漢主東封報太平無人金闕議邊兵縱然奪得林<pc n="lb"/>
胡塞磧地桑麻種不生末篇云自從貴主和親後一半<pc n="lb"/>
胡風似漢家意瞭然矣葢粉飾太平不復留心武備有<pc n="lb"/>
功不賞無復念沙場之苦故偏舉此不欲聞者以相告<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
所謂愸置諸耳也今人多看選本不讀全集其用意微<pc n="lb"/>
婉處何緣具知乎<pc n="lb"/>
除架詩結句寒事今牢落人生亦有初謂本來空無一<pc n="lb"/>
物耳<pc n="lb"/>
西枝村尋置草堂地宿贊公土室詩幽尋豈一路遠色<pc n="lb"/>
有諸嶺晨光稍朦朧更越西南頂念猶未息將别訪也<pc n="lb"/>
其後寄贊公詩重岡北面起竟日陽光留茅屋買兼土<pc n="lb"/>
斯焉心所求近聞西枝西有谷杉漆稠亭午頗和暖石<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
田又足收則巳得地矣何以竟不果耶贊公坐善房琯<pc n="lb"/>
與公同謫又殷殷招公若此高興不啻逺公沽酒公亦<pc n="lb"/>
惓惓留意與子成二老來往亦風流竟成虚語耳乃知<pc n="lb"/>
住山良復不易<pc n="lb"/>
送人從軍詩好武寧論命封侯不計年此非勸勉之詞<pc n="lb"/>
世俗戲人進取者曰曾算命否不計年猶云太遠在故<pc n="lb"/>
結云馬寒防失道雪没錦鞍韉送行詩若此雖近于戇<pc n="lb"/>
然自是真相為者<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
送遠詩親朋盡一哭鞍馬去孤城古人送遠行未有不<pc n="lb"/>
哭者不哭則物議沸然顔氏家訓可攷也古今人不相<pc n="lb"/>
及翻以為訝<pc n="lb"/>
兩當縣吳侍御江上宅詩亦知故鄕樂未敢思夙昔時<pc n="lb"/>
危多阻未敢還鄕是矣至于思誰能禁之并思亦不敢<pc n="lb"/>
者恐念昔年之樂徒深現在之悲也此寫侍御留滯苦<pc n="lb"/>
懷乃并其心曲得之公自云妻孥隔軍壘撥置不擬道<pc n="lb"/>
又云貧病轉零落故鄕不可思此實窮途中救苦丹常<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
自服餌經驗者故并以勸人耳<pc n="lb"/>
秦州同谷紀行諸詩妙有剪裁句意俱練色濃響切無<pc n="lb"/>
浮聲無冗語殊勝夔州以後晦翁論甚當如石龕詩苦<pc n="lb"/>
云直簳盡無以充提攜而接云奈何漁陽騎颯颯驚蒸<pc n="lb"/>
黎截然便住他詩或亹亹更數十言此以剪裁勝也亦<pc n="lb"/>
有類夔州以後如青陽峽超然侔壯觀已謂殷寥廓突<pc n="lb"/>
兀猶趂人及兹嘆㝠寞其聲半喉半舌側耳難聽然是<pc n="lb"/>
練句太過耳不至刺刺不休作村嫗語也方盡室流離<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
食不充腹一生困苦莫甚此時而刻畫精到若此知其<pc n="lb"/>
胸次實自曠逺不為境縛矣至窮途慘景人不堪其憂<pc n="lb"/>
者偏工描畫如無衣思南州又故鄉不可思又生涯抵<pc n="lb"/>
弧矢又寒峽不可度我實衣裳單又此生免荷殳未敢<pc n="lb"/>
辭路難又交情無舊深窮老多慘戚又百年不敢料一<pc n="lb"/>
墜那得取又鳥雀夜各歸中原杳茫茫皆足令人傷心<pc n="lb"/>
動魄太息流涕葢危苦旣得自實歴又句意俱練故能<pc n="lb"/>
爾爾古今來窮苦工妙之語亦未有過之者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
無衣思南州此思實匪夷也大庇天下寒士俱歡顔庶<pc n="lb"/>
以此為廣厦乎但恐住後不免夏日嘆<pc n="lb"/>
生涯抵弧矢抵當也莊子曰遊于羿之彀中公未必用<pc n="lb"/>
莊語造句之妙乃不減莊<pc n="lb"/>
鹽井詩不為佳亦能剪裁故不厭耳<pc n="lb"/>
此生免荷殳未敢辭路難詩可以怨其謂是乎<pc n="lb"/>
冉冉松上雨非雨也洩雲䝉清晨初日翳復吐非曾山<pc n="lb"/>
行遇雨者不知此際客心也冥冥子規叫微徑不復取<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
此子規叫不必耳中以冥冥故不取微徑有戒心耳<pc n="lb"/>
青陽峽結句謂踰隴望岳突兀壯觀行行漸遠巳謂隠<pc n="lb"/>
然寥廓中矣俄復相趂眼中及兹始不復望見也註得其<pc n="lb"/>
半<pc n="lb"/>
龍門鎮詩胡馬屯成皋防虞此何及可發浩嘆每念去<pc n="lb"/>
賊七百里偎牆獨自戰雖戲言實為此輩傳神<pc n="lb"/>
鐵堂峽詩峽形藏堂隍壁色立積鐵此解鐵堂二字也<pc n="lb"/>
泥功山詩朝行青泥上暮在青泥中泥濘非一時版築<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
勞人功亦然泥功名旣奇公之此解當繇目擊夫山路<pc n="lb"/>
崎嶇闢之可耳以泥故版築旣所難喻縱有之不過一<pc n="lb"/>
時今以此名山則相沿不知幾何歲月至今未巳也且<pc n="lb"/>
此必低䧟之地何以名山詩中有哀猿透却墜之句又<pc n="lb"/>
似非低處所宜安得身至其地一考之<pc n="lb"/>
萬丈潭詩結句何事炎天過快意風雨㑹謂境極幽冷<pc n="lb"/>
夏日過此乃佳也時正臘月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>杜詩攟巻一<pc n="lb"/>
<pb n="41b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>杜詩攟巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>杜詩攟巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>唐元竑<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
發同谷縣詩況我飢愚人焉能尚安宅飢愚紐字自笑<pc n="lb"/>
自憐停驂龍潭雲卽指萬丈潭也臨歧數子不知何人<pc n="lb"/>
倘所謂山中儒生非耶交情無舊深窮老多慘戚等是<pc n="lb"/>
情懷經其筆端倍覺懇惻<pc n="lb"/>
白沙水㑹二渡詩捨陸登舟種種景色㸃綴如畫囘眺<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
積水外始知衆星乾較始知五岳外别有他山尊語更<pc n="lb"/>
荒幻<pc n="lb"/>
五盤詩地僻無網罟水清反多魚從寫景得來故佳<pc n="lb"/>
清江下龍門絶壁無尺土長風駕高浪浩浩自太古想<pc n="lb"/>
見壯觀結句恐懼從此數謂終身所歴諸艱屈指此其<pc n="lb"/>
一也大約山水不險不奇聽其言乃使人有褰裳之想<pc n="lb"/>
石櫃閣詩信甘孱懦嬰不獨凍餒迫始曰飢愚旣曰孱<pc n="lb"/>
懦自愍至此拂鬱極矣結意乃在匹休陶謝公真寢食<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
斯道者也不爾安得千古<pc n="lb"/>
鹿頭何亭亭是日慰飢渴連山西南斷俯見千里豁因<pc n="lb"/>
此語追考前赤谷詩山深苦多風落日童穉飢悄然村<pc n="lb"/>
墟迥烟火何由追卽知此日以前山行俱不免飢渴矣<pc n="lb"/>
人謂詩史庶指此等乎史自有史筆所謂簡而且詳疎<pc n="lb"/>
而不漏若纎悉具書如市㕓帳簿且不得言史無論詩<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
東征詩云蜎蜎者蠋烝在桑野敦彼獨宿亦在車下傷<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
人之不異蟲也樂府變其語曰男兒可憐蟲出門懷死<pc n="lb"/>
憂尸喪狹谷中白骨無人收直呼人為可憐蟲更奇少<pc n="lb"/>
陵又變其語云鳥雀夜各歸中原杳茫茫茍未免有情<pc n="lb"/>
讀此那不腸斷<pc n="lb"/>
同谷七歌昔人謂風騷之極致不在屈原下果然但其<pc n="lb"/>
語牢落絶似騷然章法未似也以太整故如秋興八首<pc n="lb"/>
乃似耳<pc n="lb"/>
長鑱長鑱白木柄我生託子以為命東飛鴐鵝後鶖鶬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
安得送我置汝傍白狐跳梁黃狐立蝮蛇東來水上遊<pc n="lb"/>
等語皆備極無聊直欲發狂大叫七歌真足當哭其能<pc n="lb"/>
遠匹離騷橫絶千古者以此尚有譏其末篇津津富貴<pc n="lb"/>
識見卑陋者此與銅雀春深鎖二喬謂措大不識好惡<pc n="lb"/>
社稷存亡生靈塗炭都不問只恐捉了二喬正同苦哉<pc n="lb"/>
二杜所謂一杓屎潑却也<pc n="lb"/>
後遊詩江山如有待花柳更無私須貼題想其下語之<pc n="lb"/>
妙不止泛言氣象<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
狂夫詩欲塡溝壑惟疎放疎放二字是公一生本色志<pc n="lb"/>
在千古者大都不復計一時所謂狂也<pc n="lb"/>
石笋行不佳而議論甚確今越中禹陵有其一亦此類<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
詩之比興賦天然有之下筆自來不須有意撰造亦不<pc n="lb"/>
得截然分别孰興孰比孰賦多有興而比比而興比興<pc n="lb"/>
而卽賦者妙正在此有意撰造卽不能佳如鳯凰臺石<pc n="lb"/>
笋萵苣諸詩是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
律詩之法多分情景虚實此雖不可不知要是拘泥之<pc n="lb"/>
論儘有虚字實用實字虚用者儘有全寫景而情具其<pc n="lb"/>
中但言情而景可併見者將何分析祗如踈燈自照孤<pc n="lb"/>
帆宿新月猶懸雙杵鳴非景語乎當爾時更不必言情<pc n="lb"/>
全是情語矣又如親朋盡一哭鞍馬去孤城非情語乎<pc n="lb"/>
并其景亦畫出安得不謂景語所謂聲色總不過五五<pc n="lb"/>
色五聲之變不可勝窮求駿足者當觀于牝牡驪黃之<pc n="lb"/>
外可耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
論詩要當以氣為主氣之豪上無過青蓮而少陵直欲<pc n="lb"/>
過之觀其喜則手脚欲旋悶則發狂大叫乃至新松惡<pc n="lb"/>
竹鶯語花開等句雖小景細事竝有一種猛鷙之性溢<pc n="lb"/>
于言外而搜其心曲則青天白日迄于老困没齒終無<pc n="lb"/>
改變如此人安得不千古乎青蓮豪而暢少陵豪而鬱<pc n="lb"/>
凡其筆端奇恣橫溢皆鬱所為也摩詰天資近道其見<pc n="lb"/>
地超于李杜然評者謂其詩高者似禪下者似僧終遜<pc n="lb"/>
李杜一籌者以其氣和平不能雄耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
王元之在商州賦詩云兩株桃杏映籬斜裝㸃商州副<pc n="lb"/>
使家何事春風容不得和絲吹折數枝花其子以杜有<pc n="lb"/>
恰似春風相欺得夜來吹折數枝花之句請易之元之<pc n="lb"/>
曰吾詩遂能暗合子美卒不易吾謂元之詩本與公異<pc n="lb"/>
父子誤解詩意且不必言後之讀者便爾承訛不巳地<pc n="lb"/>
下有知將毋一笑此詩葢因牆外人折花而發也謂之<pc n="lb"/>
恰似卽非真風折可知何不看起句手種桃李非無主<pc n="lb"/>
野老牆低還是家此豈難解者耶卽此一詩公之用意<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
深厚直是過人百倍不獨抱茅之童置而不較撲棗之<pc n="lb"/>
婦憐而更親巳也至詩意婉妙非王所及又無論矣乃<pc n="lb"/>
千餘年來此意終于埋没于公不言本願卽得將毋謂<pc n="lb"/>
索解人不得乎特為表出聊當酹公一觴奉慰九原也<pc n="lb"/>
蒼苔濁酒林中靜碧水春風野外昏是相形語蒼苔濁<pc n="lb"/>
酒殊不足言在林中乃覺其靜碧水春風本自不惡在<pc n="lb"/>
野外更覺其昏耳掩門不出為此也意亦在起句内自<pc n="lb"/>
在正以靜故<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
笋根穉子無人見沙上鳬雛傍毋眠傷穉子無母不及<pc n="lb"/>
鳬雛偶然慈語耳何至紛紛聚訟<pc n="lb"/>
京洛雲山外一首深怨之語難其舂容藴藉讀之不覺<pc n="lb"/>
杜鵑行全用鮑參軍語若非有託蹈襲胡為為明皇作<pc n="lb"/>
殆是也又一生自獵知無敵亦用庾開府語庾云野鶴<pc n="lb"/>
能自獵此則不妨出藍<pc n="lb"/>
梅雨詩湛湛長江去冥冥細雨來佳在去字董遐周欲<pc n="lb"/>
改去為失豈有此理詩須看全首氣格須看本句對法<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
最不宜强為之說又范至能吳船錄云蜀無梅雨子美<pc n="lb"/>
梅熟時經行偶值雨耳恐後人便指為梅雨故辨之此<pc n="lb"/>
又不可不知也<pc n="lb"/>
韋偃畫馬歌寥寥數言氣格不亞長篇韋畫亦是禿筆<pc n="lb"/>
寫意髣髴相敵韋本名鶠公偶誤耳<pc n="lb"/>
王宰山水圖歌巴陵洞庭日本東赤岸水與銀河通語<pc n="lb"/>
本荒忽難解須細讀全篇兼明畫理畫家之法自近而<pc n="lb"/>
逺近者髣髴巴陵洞庭俄而日本俄而赤岸直接銀河<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
矣然必有雲氣間之故曰中有雲氣隨飛龍此卽所謂<pc n="lb"/>
尤工遠勢古莫比咫尺應須論萬里也十日畫一水剪<pc n="lb"/>
取吳淞半江水題雖山水竝言始終贊水耳宰殆工畫<pc n="lb"/>
水者<pc n="lb"/>
丈人山詩自為青城客不唾青城地可謂奇句亦甚興<pc n="lb"/>
濃後來却數語便住然氣格不減大篇<pc n="lb"/>
一室詩應同王粲宅留井峴山前謂此室雖蹔寓後世<pc n="lb"/>
遂為故蹟亦如前賢矣夢李白詩千秋萬載名寂寞身<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
後事贈鄭䖍詩名垂萬古知何用雖贈友亦自道也虚<pc n="lb"/>
名何益言外令人思張季鷹<pc n="lb"/>
北隣詩青錢買野竹白幘岸江皋南隣詩錦里先生烏<pc n="lb"/>
角巾園收芋栗未全貧北隣白幘南隣烏巾恰是的對<pc n="lb"/>
未經拈出<pc n="lb"/>
寄楊五桂州詩梅花萬里外雪片一冬深記稀有也此<pc n="lb"/>
詩首尾八句只作一句讀與萬古仇池穴羣盜哀王粲<pc n="lb"/>
等詩同法另是一格不然則起句不必言五嶺皆炎熱<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
宜人獨桂林併梅花二語減色矣祗如過常少府詩野<pc n="lb"/>
橋齊度馬亦是記稀有也何必更言野橋多狹獨此最<pc n="lb"/>
濶哉此論詩者所當知<pc n="lb"/>
暝色赴春愁赴字實妙無人覺來往覺字平平耳難相<pc n="lb"/>
比也反照入江翻石壁歸雲擁樹失山村翻失字實響<pc n="lb"/>
圓荷浮小葉細麥落輕花浮落字平平耳難相比也張<pc n="lb"/>
懷瓘云但知真草一槩略無差殊豈悟右軍書自有五<pc n="lb"/>
等又失山村或作濕字亦妙但微遜失字耳每讀之輙<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
為惋惜不忍棄去安得一句中竝收之<pc n="lb"/>
琴臺詩酒肆人間世琴臺日暮雲太史公列傳七十司<pc n="lb"/>
馬長卿傳最長只此十字堪與之敵<pc n="lb"/>
王直方詩話云老杜眼邊無俗物多病也身輕樂天亦<pc n="lb"/>
有眼前無俗物身外卽僧居之句然不為人所稱吾謂<pc n="lb"/>
公句在集中本非出色乃因樂天轉覺其佳何也眼邊<pc n="lb"/>
無俗物自然體為之輕巳全包身外卽僧居意五字贅<pc n="lb"/>
矣公正以俗物病魔相提而較寧此毋彼可見其句意<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
精到無浮詞長語也<pc n="lb"/>
漫成二首讀書難字過巳有倦意故結云知余懶是真<pc n="lb"/>
也對酒滿壺頻謂乾而復滿不竭意也與杯乾甕卽空<pc n="lb"/>
正相反然殊不及過字有趣讀結句乃知世間固有偽<pc n="lb"/>
懶者可資一噱<pc n="lb"/>
舍南舍北皆春水但見羣鷗日日來花徑不曾緣客掃<pc n="lb"/>
柴門今始為君開所謂聞人足音跫然而喜也羣雞正<pc n="lb"/>
亂叫客至雞鬬爭駈雞上屋樹始聞叩柴荆是因雞閙<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
不聞叩聲偶然實景非前詩用意之比<pc n="lb"/>
每讀三百篇怪古人情濃百倍今人一馳思輙節外生<pc n="lb"/>
枝往而不反晉人聞歌聲輙喚奈何所謂不勝情也公<pc n="lb"/>
詩如眼見客愁等絶已自淋漓至江畔獨步尋花諸作<pc n="lb"/>
直是飛揚橫放一往難遏每讀一過覺健如黃犢老猶<pc n="lb"/>
故態一時胸懷千古傾倒金石猶有泐時此不磨也昌<pc n="lb"/>
黎云利欲鬬進有得有喪勃然不釋然後變化猶鬼神<pc n="lb"/>
此論書也可通于詩矣三百篇大抵聖賢發憤之所為<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
作憤字如訓作恨怒豈能盡括三百篇祗是其氣有餘<pc n="lb"/>
如草木亦曰怒生氣盛則詞昌此不易之論也<pc n="lb"/>
江亭詩水流心不競句雖佳稍嫌道學氣不若雲在意<pc n="lb"/>
俱遲尤妙欣欣物自私亦勝花栁更無私然花栁更無<pc n="lb"/>
私却無道學氣彼題曰後遊作者觸目㑹心别有意在<pc n="lb"/>
非說理也<pc n="lb"/>
少年行老瓦盆一首意亦佳然與題不合幾于失旨矣<pc n="lb"/>
吾無取于此<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
戲為六絶專闢偽體也偽體者何為當時學四言詩及<pc n="lb"/>
楚詞者言也原本風騷自詭復古降及漢魏庶幾近之<pc n="lb"/>
六朝不足學矣況王楊盧駱乎然盧王輩雖遜漢魏竝<pc n="lb"/>
是異才大手開府雖有小疵老筆更不可及爾曹單薄<pc n="lb"/>
瑣瑣未易攀後塵也方且自誇能撥去時調無所掇拾<pc n="lb"/>
不知攀屈宋卽屈宋是汝師親風雅卽風雅是汝師獨<pc n="lb"/>
非掇拾前人乎屈宋風雅究自有真汝直偽耳未得國<pc n="lb"/>
能巳失故步空腹高心多見其不知量也唐人集中擬<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
風騷等作甚衆公獨無之以此意當時必有以此誇公<pc n="lb"/>
者故發斯論耳過都過字平聲<pc n="lb"/>
逢唐興劉主簿弟詩劒外官人冷關中驛騎疎官人本<pc n="lb"/>
熱緣劒外故冷關中驛騎本不疎緣冷故疎也官人字<pc n="lb"/>
近俗貴與冷字相形不然不暢<pc n="lb"/>
簡王明府詩驥病思偏秣鷹秋怕苦籠驥卽應偏然非<pc n="lb"/>
因病已甘逐隊鷹秋籠之何益況重以苦得不怕哉字<pc n="lb"/>
字用意公干謁詩每以鷹驥竝言此聯最警然上句絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
妙下句逺不及也余亦嘗有句云驥倦終殊駑鷹癡欲<pc n="lb"/>
化鳩恨不使少陵見之<pc n="lb"/>
寄高彭州一絶百年巳過半秋至轉飢寒為問彭州牧<pc n="lb"/>
何時救急難公初到成都高曾寄詩供米高詩僧飯屢<pc n="lb"/>
過門已明知公艱甚公答詩有故人供祿米之句未幾<pc n="lb"/>
復有詩云厚祿故人書斷絶雖未必指高然當時厚禄<pc n="lb"/>
故人指葢可屈高亦其一矣今此詩呼聲嗷嗷不嫌為<pc n="lb"/>
馮婦昌黎大儒亦時有此忍飢故自難也然公與高語<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
時時倔彊不相下高之落落亦公自取之至今詞壇位<pc n="lb"/>
次公視高如小弱弟豈以一時屈彼千古<pc n="lb"/>
斛斯六官詩結云老罷休無賴歸來省醉眠斛斯賣文<pc n="lb"/>
索錢公預知其不能得故聊戲之酒徒能省醉眠亦復<pc n="lb"/>
何用錢為公以賣文索錢為無賴後乃有嗔贈輕如湜<pc n="lb"/>
及持金去如乂者<pc n="lb"/>
錦城絲管一絶題云贈花卿解者謂花敬定僭用天子<pc n="lb"/>
禮樂此詩諷也近世胡元瑞駁之謂花卿乃歌者姓名<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
偶同耳或問二說孰是曰元瑞是也節度使僭妄當時<pc n="lb"/>
誠有之敬定偏禆也胡不思至是然花卿之為敬定舊<pc n="lb"/>
註巳然亦不始于用修如元瑞真具眼也且如解者言<pc n="lb"/>
題當云花卿席上聞樂豈得但言贈花卿哉卽如成都<pc n="lb"/>
猛將一篇題云戲作花卿歌葢傍觀持論亦非投贈與<pc n="lb"/>
同杯酒接殷勤之歡也敬定雖驕恣然一時定亂功高<pc n="lb"/>
賞不酬勞死後血食人道我卿絶世無雖止贊其勇意<pc n="lb"/>
當時蜀人之論必有不同朝廷者公雖心是朝廷篇中<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
極口揄揚亦未嘗没其功也天子禮樂談何容易假使<pc n="lb"/>
顯然僭踰至此公固一飯不忘君者尚肯垂涎其酒食<pc n="lb"/>
從容讌㑹納交賦詩乎<pc n="lb"/>
百憂集行通篇無可憂者但妻孥苦飢耳如此人遂不<pc n="lb"/>
得飯喫傷哉<pc n="lb"/>
病栢詩神明依正直故老多再拜當時俚俗有此風拜<pc n="lb"/>
杜鵑以古帝拜病栢當以樹神故也必謂杜鵑託喻明<pc n="lb"/>
皇此栢何託<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
蹔往比隣去一詩題云范二員外邈吳十侍御郁枉駕<pc n="lb"/>
此侍御意卽兩當縣江上宅主人耶君子也其名不傳<pc n="lb"/>
喜見于此特為表出之<pc n="lb"/>
王侍御攜酒草堂詩戲假霜威促山簡須溪議其俗見<pc n="lb"/>
此泛論可耳未㑹詩意詩中所指者高達夫也高初刺<pc n="lb"/>
彭州旣而移刺蜀州公在成都天涯故人目擊流落力<pc n="lb"/>
巳能為之地其後成都尹崔光遠罷以高攝其位謂宜<pc n="lb"/>
握手道故解衣推食而高寂然無之公所以介介也且<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
汝年幾小之言出自公親筆高幾狎侮故人矣士屈于<pc n="lb"/>
不知已他人無足責高亦詞壇名匠所以然者良因少<pc n="lb"/>
時與公及青蓮酒後大言各不相下數人之中惟高晚<pc n="lb"/>
達公遂窮困便欲跨而上之將謂勢之所在公必委曲<pc n="lb"/>
見推而公殊不為變方謂挾貴挾長俗氣未除非假霜<pc n="lb"/>
威促之未必肯來此語政自有意何得反議公俗見哉<pc n="lb"/>
不寧惟是移時勸山簡頭白恐風寒自註云此句戲之<pc n="lb"/>
正答其年幾小所謂無言不酬示不為富貴屈也公于<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
一飲一食無不歡然傾倒至達官貴人終不肯作乞憐<pc n="lb"/>
語然亦未嘗較量口吻間獨于高如此者正以素相友<pc n="lb"/>
善故也且侍御攜酒題曰請邀高使君而次詩云故人<pc n="lb"/>
能領客攜酒重相看明以故人屬王而目高為客彼旣<pc n="lb"/>
外我我亦外之能領云者明高自為侍御來非為我來<pc n="lb"/>
霜威促山簡意不更彰明耶須溪于公詩可謂能細讀<pc n="lb"/>
者奈何不㕘觀前後而重謬其旨也<pc n="lb"/>
寄别馬巴州詩知君未愛春湖色興在驪駒白玉珂公<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
居傍水馬訪公必須乘舟葢料其不能來也興在驪駒<pc n="lb"/>
謂正騎馬紅塵中未暇放舟耳<pc n="lb"/>
江上觀造竹橋詩合歡却笑千年事驅石何時到海東<pc n="lb"/>
合歡字雖不佳若改合觀彌劣矣引題中觀字為証似<pc n="lb"/>
迂<pc n="lb"/>
三絶句㑹須上畨看成竹上畨猶言分班也以筍多恐<pc n="lb"/>
人盜去故嚴䕶之耳畨字亦作仄聲王建宫詞遙聽帳<pc n="lb"/>
裏君王覺上畨聲鍾始得歸可證也趙註旣含糊乃更<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
有因而竟改為上筤者何歟<pc n="lb"/>
獨酌詩行蟻上枯棃行字定作倒字是<pc n="lb"/>
答廣州張判官詩宇宙蜀城偏亂離中求清寧之地不<pc n="lb"/>
易得自慶語也又身在蜀見得如此髣髴男兒行處是<pc n="lb"/>
語<pc n="lb"/>
答嚴中丞詩阮籍焉知禮法疎此答鸚鵡鵕䴊句也又<pc n="lb"/>
嚴詩結句興發㑹能馳駿馬終須直到使君灘欲公就<pc n="lb"/>
見之公結句云枉沐旌麾出城府草茅無逕欲敎鋤更<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
欲嚴就見巳真可謂不有獻子之家者觀其謝放推問<pc n="lb"/>
狀云陛下不書狂狷之過復解網羅之患是古深容直<pc n="lb"/>
臣勸勉來者之意天下幸甚豈小臣獨䝉全軀而已對<pc n="lb"/>
君如此何有于其餘卽莫倚善題鸚鵡賦何須不著鵕<pc n="lb"/>
䴊冠實亦真相愛之言公旣千古高人嚴亦一時雄傑<pc n="lb"/>
各率胸懷面目具在而矮人觀塲輙因此造為欲殺之<pc n="lb"/>
論此新唐書添入舊唐書所無也但詳考舊史亦非實<pc n="lb"/>
錄何以知之本傳云公見武有時不冠其誕傲如此此<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
葢因武詩而附㑹也不知鵕䴊冠朝服也公時必以野<pc n="lb"/>
服相接于禮法為疎又獨稱鵕䴊者佞倖之服傅脂粉<pc n="lb"/>
為容悅公性骯髒自負意中所深惡故用此調之何嘗<pc n="lb"/>
謂公不冠哉新史旣以鸚鵡句疑其欲殺舊史亦以鵕<pc n="lb"/>
䴊句證其不冠總是以意揣摩影響杜撰而巳書可盡<pc n="lb"/>
信乎且嚴之善公臭味不必言亦緣坐房琯事竝謫同<pc n="lb"/>
病相憐耳新史乃謂嚴將不利于房杜至引青蓮蜀道<pc n="lb"/>
難為證謂為二人危之今青蓮詩具在宋帝云彼自詠<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
檜耳況此詩作于天寶全盛時攜入長安為賀監所稱<pc n="lb"/>
賞因此著名事跡顯著如此竟不一攷耶攷而不明闕<pc n="lb"/>
文可也造為說以實之不獨厚誣嚴杜并至株蓮房李<pc n="lb"/>
立言者慎之非有明證奈何逞臆寃人至此極哉<pc n="lb"/>
次嚴中丞西城晚眺詩地平江動蜀天濶樹浮秦精警<pc n="lb"/>
軒豁不必言地平天濶卽所謂宇宙蜀城偏也稱頌語<pc n="lb"/>
如此始是氣象<pc n="lb"/>
贈王司直短歌舊註王為蜀中刺史詩中趿履侯門謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
王知我我復舍此何向于鱗選此詩迄今人人誦習細<pc n="lb"/>
求其說滋不能通起語云吾能拔爾抑塞磊落之奇才<pc n="lb"/>
豈有方作飛鳥依人而反欲拔主人之抑塞者脫劒佩<pc n="lb"/>
暗用彈鋏事仲宣身依劉表又司直同姓故借以為喻<pc n="lb"/>
而青眼望之然則趿履侯門正指王耳必非自謂也王<pc n="lb"/>
不知何名旣稱司直卽非刺史可知其後墮馬折臂詩<pc n="lb"/>
中亦祗稱官有王司直刺史之說吾不知何據王于時<pc n="lb"/>
當是仰人鼻息者故公憐而欲拔之作此老人語意本<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
瞭然何得支離至今耶但西得諸侯得字終不能解頗<pc n="lb"/>
疑有誤或是謁字杜詩聚訟多矣非好為異求其合耳<pc n="lb"/>
唐爾時官品極濫多係虚名其稱使君者往往貧不自<pc n="lb"/>
振衣食難賙徒步藍縷故當時有街中足使君之句公<pc n="lb"/>
卽其一也王郎司直大都使君類耳後人但見官名便<pc n="lb"/>
不顧文義彊為之說故考訂不厭詳也<pc n="lb"/>
江上值水如海勢一首祗述懷耳始終不及題意故著<pc n="lb"/>
浮槎替入舟但非水涸皆可用餘更無涉詩篇渾漫興<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
知是實語<pc n="lb"/>
屏跡詩村鼓時時急此鼓必非鼔鼙之謂註亂離奔走<pc n="lb"/>
誤矣果爾何以結云心迹喜雙清耶第二首晚起家何<pc n="lb"/>
事無營地轉幽家何事卽無營第二句但欲出地轉幽<pc n="lb"/>
三字耳故接云竹光團野色舍影漾江流正寫幽意失<pc n="lb"/>
學從兒懶長貧任婦愁百年渾得醉一月不梳頭都根<pc n="lb"/>
晚起來此又一法也<pc n="lb"/>
送嚴公入朝詩結句公若登台輔臨危莫愛身嚴才具<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
不必言所勉獨此耳非相知至深何緣責難若此嚴别<pc n="lb"/>
公起句云獨逄堯典日再覩漢官時未敵風霜勁空慙<pc n="lb"/>
雨露私正答此意便已滿口承當矣豪傑肝腸千古如<pc n="lb"/>
見<pc n="lb"/>
戲贈友云一朝被馬踏脣裂板齒無註謂此焦校書卽<pc n="lb"/>
是焦遂果爾飲中八仙歌賀監二語當移以贈之<pc n="lb"/>
此物二字殊不為雅而公固屢用之如高田失西成此<pc n="lb"/>
物頗豐熟謂芰荷也此物歲不稔玉食失光輝謂橘也<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
苦遭此物聒孰謂吾廬幽謂衆鳥鳴蟬也中原有驅除<pc n="lb"/>
隠忍用此物謂花門也臣如忽至理君豈棄此物謂彤<pc n="lb"/>
庭所分帛也天寒大羽獵此物神俱王謂鷹也群兇彌<pc n="lb"/>
宇宙此物在風塵謂屐與巾也花門小箭好此物棄沙<pc n="lb"/>
塲謂銅牙弩錦獸張也江上舍前無此物謂綿竹也此<pc n="lb"/>
物娟娟長遠生謂赤棃葡萄也舊有一二誤解者聊彚<pc n="lb"/>
而疏之<pc n="lb"/>
弇州舉詩七字俱平者曰桃花棃花參差開乃遺中巴<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
之東巴東山何也又瀟湘之山衡山高亦是但上多君<pc n="lb"/>
不見三字耳又五字皆平者集中尤多如無衣思南州<pc n="lb"/>
憂端齊終南龍吟迴其頭皆奇語餘不能悉數青蓮以<pc n="lb"/>
下諸名家亦時有之但不多耳<pc n="lb"/>
二句中十字九平者如北征詩乾坤含瘡痍憂虞何時<pc n="lb"/>
畢寄薛璩詩人生無賢愚飄颻若埃塵送魏少府詩賢<pc n="lb"/>
豪贊經綸功成空名垂雨詩淒淒生餘寒殷殷兼出雷<pc n="lb"/>
遣興詩蓬生非無根飄蕩隨高風此法自古有之子建<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
文昌鬱雲興迎風高中天叔夜單雄翻孤逝哀吟傷生<pc n="lb"/>
離靖節幽蘭生前庭含薰待清風飄飄西來風悠悠東<pc n="lb"/>
去雲是也殷璠謂曹劉詩葢有十字俱平者今查曹集<pc n="lb"/>
有之劉無可考豈為後人所刪耶殷固言挈瓶膚受之<pc n="lb"/>
流責古人詞句質素不辨五音恥相師範唯取輕艷無<pc n="lb"/>
復氣骨故知非大家撥去拘忌卓然特立不能自異流<pc n="lb"/>
俗也乃公竟以詩家千古一人而不獲一第吾誠不得<pc n="lb"/>
其解將非拘忌為之累乎殷殷字作上聲讀亦得<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
鐵堂峽詩壁色立積鐵贈許十一詩業白出石壁觀水<pc n="lb"/>
漲詩石壁滑側足昔遊詩白日亦寂寞望岳詩渴日絶<pc n="lb"/>
壁出五字皆入聲是卽叠韻也<pc n="lb"/>
兩句中用東西南北字者公集中亦屢見如遣悶呈嚴<pc n="lb"/>
公詩西嶺紆村北南江繞舍東送舍弟穎詩岷嶺南蠻<pc n="lb"/>
北徐關東海西舍弟觀迎新婦詩東望西江永南遊北<pc n="lb"/>
户開嚴中丞枉駕詩川合東西瞻使節地分南北任流<pc n="lb"/>
萍寄從孫崇簡詩嵯峨白帝城東西南有龍湫北虎溪<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
句法各各不同<pc n="lb"/>
公詩中如雞鳴風雨交久旱雨亦好又曰皇天久不雨<pc n="lb"/>
旣雨晴亦佳如摧折不自守秋風吹若何又曰青冥亦<pc n="lb"/>
自守軟弱彊扶持如花栁更無私又曰欣欣物自私如<pc n="lb"/>
浮雲終日行遊子久不至又曰百川日東流客去亦不<pc n="lb"/>
息如春夏各有實我飢豈無涯又曰豈知秋禾登貧窶<pc n="lb"/>
有倉卒此兩意互相發者也如七夕詩牛女年年渡何<pc n="lb"/>
曾風浪生又曰萬古永相望七夕誰見同杜鵑詩生子<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
百鳥巢百鳥不敢嗔仍為餧其子禮若奉至尊又曰誰<pc n="lb"/>
言養雛不自哺此語亦足為愚䝉此一意自相反者也<pc n="lb"/>
公詩于朋友間語極斟酌如傳如記各肖其人故後來<pc n="lb"/>
多驗如高適杜亞當筮仕時輙以逺到期之高之十年<pc n="lb"/>
旌麾杜之前席夾輔果如所料張建封方少年公時老<pc n="lb"/>
矣一見輙極口譽之雲臺天衢張竟克踐尤可異者巢<pc n="lb"/>
父掉頭贊歎語也而孔竟為賊殺焉知餓死傾倒語也<pc n="lb"/>
而鄭卒以餒終又新詩句句好應任老夫傳嚴時尚同<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
官未嘗有詩贈公一時偶然語耳至今嚴詩竟附公集<pc n="lb"/>
中照耀千古不然誰寓目者此皆非意所及殆所謂筆<pc n="lb"/>
端造化者耶<pc n="lb"/>
公詩集據王原叔序舊乃六十巻亡逸之餘人自編摭<pc n="lb"/>
合為二十巻詩止十八篇所遺葢多矣今攷集中大約<pc n="lb"/>
中年以後之作至少作百無一焉豈盡失之歟夔州以<pc n="lb"/>
後又似全稿俱存更無散失者此則賴子孫能收藏也<pc n="lb"/>
宗文先公死宗武不久亦死其孫始克葬公而能保有<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
此稿以迄于今卽此可謂賢子孫矣<pc n="lb"/>
葛常之韻語陽秋舉陶元亮敝襟不掩肘藜羮常乏斟<pc n="lb"/>
公詩天吳與紫鳯顛倒在短褐謂巧于說貧吾謂此猶<pc n="lb"/>
尋常貧態未為出格陶詩如三旬九遇飯十年著一冠<pc n="lb"/>
始是出格奇窮公詩如無食思樂土無衣思南州又囊<pc n="lb"/>
空恐羞澀留得一錢看又嚴霜衣帶斷指直不得結又<pc n="lb"/>
小兒彊解事故索苦李飡又平明跨驢出未知適誰門<pc n="lb"/>
又春夏各有實我飢豈無涯又豈知秋禾登貧窶有倉<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
卒可謂最工于說貧矣吾嘗言泌之洋洋是飽人語茍<pc n="lb"/>
蔬鱻自給不羨魴鯉非難事也西山一歌出自餓夫口<pc n="lb"/>
中哀怨自不堪聞故景貴實歴所謂文生于情耳<pc n="lb"/>
姜楚公畫角鷹歌梁間燕雀休驚怕亦未摶空上九天<pc n="lb"/>
題畫常意耳不必自負註葢為進鵰賦表所誤也表云<pc n="lb"/>
鵰者鷙鳥之殊特搏擊而不可當引以為類是大臣正<pc n="lb"/>
色立朝之義此則公自負也然公曾為拾遺矣竟未嘗<pc n="lb"/>
搏擊一人搏擊豈得巳事哉若此詩自負者是欲人畏<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
我也心術不端矣果何所見而誣公若此<pc n="lb"/>
悲秋詩家逺傳書日非親歴不知其味也老逐衆人行<pc n="lb"/>
千古恨恨合上愁窺高鳥過其意謂不及高鳥猶能矯<pc n="lb"/>
然自異於衆耳<pc n="lb"/>
客夜詩秋天不肯明舊稱其工吾謂此從孤眠苦境中<pc n="lb"/>
自然流出非有意求工也如江平不肯流乃是因字工<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
古人送别不以死亡為諱公詩便與先生應永訣等句<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
亦猶行古之道也不獨送别卽問疾亦不諱檀弓云不<pc n="lb"/>
幸而至于大病則如之何君子不以為戇但此亦視交<pc n="lb"/>
情厚薄事勢緩急何如如公寄漢中王三首已知嗟不<pc n="lb"/>
起未許醉相留自註云㫁酒不飲篇中有戲葢王時以<pc n="lb"/>
酒得疾也三首中不能隨皂葢自醉逐浮萍終思一酩<pc n="lb"/>
酊淨掃雁池頭尚憐詩警䇿猶憶酒顛狂始終無他惟<pc n="lb"/>
索飲耳乃預嗟其不起何也使王病果棘度不能起豈<pc n="lb"/>
宜更從而索飲哉此復何事而可戲者後有翫月呈漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
中王詩葢竟因三詩故䝉見招矣草野倨侮幸為王所<pc n="lb"/>
容而不覺直謂之不諳事可也首作祗看座右銘祗字<pc n="lb"/>
或作眠字似勝<pc n="lb"/>
九日奉寄嚴大夫不眠持漢節何路出巴山時公居梓<pc n="lb"/>
州值嚴還朝尚在蜀棧道中故起句有經時冒險之語<pc n="lb"/>
持漢節謂嚴也公詩何路出巴山嚴答云卧向巴山月<pc n="lb"/>
落時兩鄉千里夢相思公結句云遙知簇鞍馬囘首白<pc n="lb"/>
雲間嚴答結句云跋馬望君非一度冷猿秋雁不勝悲<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
兩人唱酬明明可證董遐周云此老以典屬國自況乃<pc n="lb"/>
中丞而匈奴之蜀道難所以作也誤甚矣<pc n="lb"/>
蜀道難之說吾推究其病根必從陸暢詩來暢反青蓮<pc n="lb"/>
蜀道難作蜀道易以頌韋皋于是無識之徒謂蜀道易<pc n="lb"/>
旣頌韋皐蜀道難必刺嚴武一人悍然筆之于史千人<pc n="lb"/>
萬人閧然和之卽有學如遐周者亦不免承訛悲夫古<pc n="lb"/>
人受誣若此者可勝道哉<pc n="lb"/>
翫月詩關山同一照烏鵲自多驚不必有所指自是好<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
句烏鵲畏明故炤同而驚獨也意從曹孟德月明星稀<pc n="lb"/>
四語來或改炤為㸃不通東坡一㸃明月何妨獨剏必<pc n="lb"/>
謂因此耶<pc n="lb"/>
相從行嚴二者别駕耳而詩中云紫衣將炙緋衣走則<pc n="lb"/>
刺史將何如節度使又將何如故公有邊頭公卿仍獨<pc n="lb"/>
驕之語也相從二字詩中無之公特撰為此題以見投<pc n="lb"/>
分意耳異哉此老偏與姓嚴人有緣<pc n="lb"/>
嚴氏溪放歌費心姑息是一役不可解註殊牽彊未了<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
了結句同煑茯苓嚴葢隠士何不表其名字也<pc n="lb"/>
述古詩鳯凰從天來何意復高飛高飛比隠逸從天來<pc n="lb"/>
本自高有心斯世故無飛意也驥難于馭故曰誰馭鳯<pc n="lb"/>
難于食故曰忍飢此謂物理可喻君臣<pc n="lb"/>
謁文公上方詩久遭詩酒汚是對僧語望牛頭寺結句<pc n="lb"/>
休作狂歌老囘看不住心直欲懴悔結習矣<pc n="lb"/>
春日惱郝使君詩結句舞處重看花滿面樽前還有錦<pc n="lb"/>
纒頭語雖近麗其意則與與奴白飯馬青芻等耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
郪城西原送别詩遠水非無浪他山自有春謂好惡未<pc n="lb"/>
能懸斷到自知之一詩送兩人正合如是註太囘互曲<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
錦官城得名亦如鹽官銅官之類此說良是卽集中有<pc n="lb"/>
可証者送竇九歸成都云問絹錦官城是也<pc n="lb"/>
兠率寺詩江山有巴蜀謂于江山中乃有巴蜀須溪註<pc n="lb"/>
妙所謂莊子註郭象也何顒好不忘何顒字誤好不忘<pc n="lb"/>
謂同其累耳非好佛之謂白牛車遠近且欲上慈航謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
縱未免累不碍發心也不復知天大空餘見佛尊未知<pc n="lb"/>
作者意何如頗似諳佛理者見字本不穏解作現在佛<pc n="lb"/>
謬以對知天妥否<pc n="lb"/>
風吹滄江樹雨灑石壁來樹字的是去字之誤晦翁創<pc n="lb"/>
改之可謂少陵功臣至朝廷燒棧北鼓角滿天東初無<pc n="lb"/>
誤字倘因蜀有漏天之說遂改滿為漏則燒棧字對漏<pc n="lb"/>
天亦須為之說始得豈可使杜句偏枯至此耶今集中<pc n="lb"/>
因晦翁語竟改滿為漏又不愁巴道路恐濕漢旌旗須<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
溪謂失字好葢據歸雲擁樹例耳不知在彼則字工在<pc n="lb"/>
此則意晦矣今集中亦竟為失字其餘妄改未能悉數<pc n="lb"/>
昔山谷欲改東坡白頭字為日頭張文潜以告坡曰黃<pc n="lb"/>
九欲改作日字我亦無奈他何吾欲援此語為公叫屈<pc n="lb"/>
至如新炊間黃粱改聞黃粱行蟻上枯棃改倒蟻娟娟<pc n="lb"/>
戲蝶過閑幔改開幔把君詩過目改過日因知貧病人<pc n="lb"/>
須棄能使韋郎跡也疎一小說改上句云不知貧病關<pc n="lb"/>
何事改盡如是九原有知當亦囅然<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
或問對雨詩不愁巴道路恐失漢旌旗本謂道逺冥濛<pc n="lb"/>
難望正與歸雲擁樹意同何謂晦也曰彼詩意止寫景<pc n="lb"/>
又本句中有雲擁字故失字意躍然此詩不憂道路但<pc n="lb"/>
憂旌旗言外别自含意已作不了語矣又改為失字豈<pc n="lb"/>
不太晦故意本深者淺求之不得意本淺者深求之亦<pc n="lb"/>
不得過深則離本意矣須溪聰明人求之太深也<pc n="lb"/>
章留後南樓詩寇盜狂歌外形骸痛飲中沈深雋永思<pc n="lb"/>
味不盡只以平語出之詩家最上乘也<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
今人為郭外之飲預恐門閉必先留門臺上詩留門月<pc n="lb"/>
復光當知唐時巳有此語矣老去一杯足高興掃盡非<pc n="lb"/>
復老馬為駒之比故曰何須把官燭似惱髩毛蒼<pc n="lb"/>
椶拂子詩不堪代白羽有足除蒼蠅有字疑是且字<pc n="lb"/>
南池詩安知有蒼池萬頃浸坤軸此閬中之南池洵大<pc n="lb"/>
觀也公又有閬水歌閬中勝事可腸斷閬州城南天下<pc n="lb"/>
稀豈謂此池耶濟寧南池一勺耳因許主簿一詩遂為<pc n="lb"/>
勝蹟余嘗兩遊之恨未到蜀中也<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
石犀行今年灌口損戸口此事或恐為神羞又先王作<pc n="lb"/>
法皆正道詭怪何得㕘人謀南池詩高堂亦明王魂魄<pc n="lb"/>
猶正直不應空陂上縹緲親酒食此皆未達鬼神之理<pc n="lb"/>
李氷有大功於蜀血食其地民實賴之先王立法乆猶<pc n="lb"/>
有弊千載之後一損戸口便為神羞耶漢祖帝業起自<pc n="lb"/>
蜀中居民報德久而不忘謂正直之神不應親酒食則<pc n="lb"/>
儒門祭祀皆以不正直待其君親又何舛也然此等議<pc n="lb"/>
論最近宋儒固宜為所極喜<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
王命詩牢落新燒棧蒼茫舊築壇此咏郭汾陽事也本<pc n="lb"/>
言蒼茫新築壇耳只一舊字史家敘事論斷皆具此之<pc n="lb"/>
謂雋永<pc n="lb"/>
遣夏詩受諫無今日此語令人痛淚迸流臨危憶古人<pc n="lb"/>
言外當有古今不相及之感巴山詩結句狼狽風塵裏<pc n="lb"/>
羣臣安在哉意指此也<pc n="lb"/>
冬狩行禽獸巳斃十七八殺聲落日迴蒼穹幕前生致<pc n="lb"/>
九青兕馲駝<graphic n="KR1041" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1041.png" mimeType="image/png"/>峞垂𤣥熊東西南北百里間髣髴蹴踏<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
寒山空為章彝天閱作也喜君士卒甚整肅為我囘轡<pc n="lb"/>
擒西戎草中狐兔盡何益天子不在咸陽宫此語未足<pc n="lb"/>
服其心章本志功名故勵精訓練待西戎至而後圖之<pc n="lb"/>
豈有及耶然則公語非乎曰上帝好生古今明訓殺業<pc n="lb"/>
報應但争遲速終有反爾之日如章之訓練將有為也<pc n="lb"/>
豈知身為嚴武所殺嚴攘夷拓土功成名遂年甫强仕<pc n="lb"/>
奄然就木此竝多殺之報隂陽人道之患非此卽彼孟<pc n="lb"/>
子曰善戰者服上刑仁人之言為萬世法昔人謂公詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
似孟子真知言也<pc n="lb"/>
章留後同遊山寺詩公為顧兵徒咄嗟檀施開末云窮<pc n="lb"/>
子失淨處高人憂禍胎不可解觀以兹撫士卒語將非<pc n="lb"/>
章欲借寺屯兵乎然則實非檀施葢稅居也此緇流茹<pc n="lb"/>
苦不敢言者公為代鳴亦釋門一金湯矣歲宴風破肉<pc n="lb"/>
荒林寒可迴明其不堪住也與金錯囊垂罄銀壺酒易<pc n="lb"/>
賖同一句法思量八道苦自哂同嬰孩是真語對留後<pc n="lb"/>
言又有諷意<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
收京詩衣冠却扈從五字具多少彈文與馮驩結轡再<pc n="lb"/>
拜數語意殊不同故下云剋復誠如此扶持在數公莫<pc n="lb"/>
令回首地慟哭起秋風也<pc n="lb"/>
有感五首大君先息戰歸馬華山陽又不過行儉德盜<pc n="lb"/>
賊本王臣又終依古封建豈獨聽簫韶又願聞哀痛詔<pc n="lb"/>
端拱問瘡痍公所謂致君堯舜上再使風俗淳者略具<pc n="lb"/>
此數語中大約孟夫子强為善意也齊人築薛是謀或<pc n="lb"/>
非所及故他詩又云小臣魯鈍無所能又願見北地傅<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
介子老儒不用尚書郎也<pc n="lb"/>
昔人謂覓句如掘得玊盒子底但精思求之必有其葢<pc n="lb"/>
此語可味葢二句直須銖兩悉配稍或輕重不倫便非<pc n="lb"/>
底葢矣然亦有得力偏于一句者如白骨新交戰雲臺<pc n="lb"/>
舊拓邊同為授鉞之臣今昔相提何啻千里如日聞紅<pc n="lb"/>
粟腐寒待翠華春此陳陳者何難立使萬姓春囘而凍<pc n="lb"/>
餒之民依然猶待異日若非下句之妙上句塾師語耳<pc n="lb"/>
又如五更鼓角聲悲壯三峽星河影動摇三分割據紆<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
籌䇿萬古雲霄一羽毛皆兩句合看始覺警䇿若單看<pc n="lb"/>
上句殊不動人如二儀清濁還高下三伏炎蒸定有無<pc n="lb"/>
非下句貼題上句不免寛套此得力在下句能使上句<pc n="lb"/>
生色不可謂之偏重輕以其開闔相關故也又如雲近<pc n="lb"/>
蓬萊常五色意極濃至至于雪無可著想而曰雪殘鳷<pc n="lb"/>
鵲亦多時覺後人輕寒不入宫中樹葢有所本又江山<pc n="lb"/>
如有待題曰後遊有待正貼後字意意亦甚濃至於花<pc n="lb"/>
栁本謂不能待耳而曰花栁更無私看得更别此得力<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
在上句因而生出下句亦不可謂之偏重輕者以其映<pc n="lb"/>
帶相稱故也以當玉盒底葢均為無忝<pc n="lb"/>
莫取金湯固長令宇宙新不過行儉德盜賊本王臣金<pc n="lb"/>
湯豈可不固而曰莫取儉德何嫌于過而曰不過意頗<pc n="lb"/>
難㑹葢積粟以固吾圉本吝嗇也託言行儉不知窮民<pc n="lb"/>
無計轉為盜賊財聚民散豈長䇿哉所謂巽言也<pc n="lb"/>
領郡輙無色之官皆有詞此語似為今設多難之際自<pc n="lb"/>
非利器盤根錯節望而却步恒情類然也<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
江亭餞蕭遂州詩老畏歌聲短謂來日苦短也與摩詰<pc n="lb"/>
鶯啼過落花過字同工<pc n="lb"/>
暮寒詩沈沈春色静訝之也頸聯林鶯遂不歌遂字尤<pc n="lb"/>
妙結句忽思高宴㑹朱袖拂雲和如是乃與春宜耳<pc n="lb"/>
嚴武之殺章彝不知何故今不可考觀公稱章訓練强<pc n="lb"/>
兵至云回天地動鬼神及平段子璋之亂章與有力亦<pc n="lb"/>
一健士也公自註云時初罷梓州將赴朝廷而詩中有<pc n="lb"/>
湘西河内語頗似微知其消息者嚴實奇才時方銳志<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
圖吐蕃必不至于小忿殺刺史殺彝之後威振一方次<pc n="lb"/>
年卽成大功則彝者穰苴之莊賈李淮臨之崔衆也公<pc n="lb"/>
格外高人決未必參與密謀嚴亦決不輕洩于公殆是<pc n="lb"/>
先見卽此一事誰謂公僅腐儒<pc n="lb"/>
天入滄浪一釣舟與宇宙蜀城偏異意而同工此等句<pc n="lb"/>
後人不能蹈襲百年萬里今遂層見叠出矣<pc n="lb"/>
雙燕詩今秋天地在吾亦離殊方天地字極妙人稱錦<pc n="lb"/>
江春色來天地而不稱此何也<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
將赴成都寄嚴鄭公五首無限傾倒休怪兒童延俗客<pc n="lb"/>
初不曉其意旣乃得之曰舊雨新雨公所歎也借光主<pc n="lb"/>
人藥欄水檻間知不寂莫此意中事口吻間不覺自逗<pc n="lb"/>
故歸後詩云大官喜我來遣騎問所須城郭喜我來賔<pc n="lb"/>
客隘村墟果如所料也至于鵝鴨松竹皆預為處分亦<pc n="lb"/>
猶斯干方築室而生男生女其泣喤喤乃至室家君王<pc n="lb"/>
一時俱在眼中耳他人有此真意諱而不言欲另撰奇<pc n="lb"/>
語茍無其情安得奇<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
春歸詩别來頻甲子歸到忽春華歸來詩客裏有所適<pc n="lb"/>
歸來知路難草堂詩昔我去草堂蠻夷塞成都今我歸<pc n="lb"/>
草堂成都適無虞四松詩避賊今始歸春草滿空堂所<pc n="lb"/>
謂歸者皆指成都草堂也先是公將捨蜀適吳故其詩<pc n="lb"/>
云今秋天地在吾亦離殊方雖稱寓公尚非本願及再<pc n="lb"/>
赴成都寄嚴鄭公詩云故園猶得見殘春則頓異前稱<pc n="lb"/>
至是乃始視蜀為家意將老焉賈閬仙所以有却望并<pc n="lb"/>
州之語也<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
絶句六首幽棲身懶動客至欲如何厭客語也<pc n="lb"/>
贈王侍御詩男大巻書勻謂各有一巻書解亦可吾意<pc n="lb"/>
稚子未嫺舒巻稍長知矜慎始能勻耳句法如是乃工<pc n="lb"/>
不然巻書二字為拙矣其用意則從禮記來洗眼看輕<pc n="lb"/>
薄自是醒語<pc n="lb"/>
長吟詩江飛競渡日此與家遠傳書日皆一字傳神彼<pc n="lb"/>
言情此寫景各自詣極草見踏青心微遜上句然結云<pc n="lb"/>
賦詩新句穏必為此二句發也公葢自得意者<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
送韋諷上閬州録事㕘軍詩揮淚臨大江高天意悽惻<pc n="lb"/>
公衣食不自謀萬方嗷嗷瘡痍反側官務割剝蝥賊未<pc n="lb"/>
去此何與隠人事而惓惓若此真所謂葵藿傾太陽物<pc n="lb"/>
性固莫奪者後來詞人動言國事大都借為詩料耳<pc n="lb"/>
丹青引贈曹霸本讚其畫而曰學書初學衛夫人但恨<pc n="lb"/>
無過王右軍則知霸亦兼善書也卽今漂泊干戈際屢<pc n="lb"/>
貌尋常行路人悲莫甚此語者瓦缶黃流千古惋惜途<pc n="lb"/>
窮反遭俗眼白世上未有如公貧但看古來盛名下終<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
日坎壈纒其身旣為曹霸傳神亦復自畫影子公便是<pc n="lb"/>
寫照第一手<pc n="lb"/>
相馬失之瘦相士失之貧公貧士偏與瘦者聲氣相合<pc n="lb"/>
其論書曰書貴瘦硬方通神論畫曰榦惟畫肉不畫骨<pc n="lb"/>
忍使驊騮氣凋喪真名言也至公詩又不偏于瘦然有<pc n="lb"/>
奇藻陸離骨肉勻稱者有清空如話骨勝肉者而終無<pc n="lb"/>
肉勝骨者則猶之論書畫意也若其至處直如天馬行<pc n="lb"/>
空但覺滅没如龍何暇說肥說瘦<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
青絲詩未如面縛歸金闕萬一皇恩下玉墀此專為僕<pc n="lb"/>
固懷恩言也懷恩雖反賊實朝廷有以致之其一生功<pc n="lb"/>
効自難抹殺公旣卓然以千古自命下筆直是矜重他<pc n="lb"/>
賊不肯作此語也十月卽為虀粉期猶云卽日掃除吐<pc n="lb"/>
蕃入寇正在十月<pc n="lb"/>
和嚴鄭公軍城早秋詩殊不及嚴更催飛將追驕虜莫<pc n="lb"/>
遣沙場匹馬還橫槊賦詩嚴洵異才也史譏其恣行猛<pc n="lb"/>
政又賞賜無度或因一言賞至百萬此庸人無識妄議<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
豪傑豪傑用人不過賞罰不如是何以破吐蕃七萬衆<pc n="lb"/>
乎為治之道寛嚴操縱初無定則惟因事因時因地蜀<pc n="lb"/>
地偏一隅易治易亂治之者稍異中原前此諸葛武侯<pc n="lb"/>
後此張忠定公皆恩威竝用使人畏而愛之故一時風<pc n="lb"/>
行草偃聲稱至今二公皆學道人又非嚴比如明醫治<pc n="lb"/>
疾偶用毒藥意在救人智者所見略同也白面生遙聞<pc n="lb"/>
舉止稍異庸俗膽為破矣故史不可無識又八哀詩云<pc n="lb"/>
嫉邪常力争又豈無成都酒憂國只細傾正直忠義尤<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
可想見嚴爾時巳死公豈曲筆耶嚴代高適纔一年便<pc n="lb"/>
成此大功死時纔四十觀其用崔寧一事智能之士安<pc n="lb"/>
得不為之死所謂政簡移風速及雄略動如神知皆實<pc n="lb"/>
錄也又讀意待犬戎滅人藏紅粟盈以兹報主願庶或<pc n="lb"/>
禆世程之句始知嚴胸中籌畫政不止此使少須㬰無<pc n="lb"/>
死功業殆未可量也房極知嚴嚴極知崔雖皆未盡所<pc n="lb"/>
長其所自見亦足震動一時然則房亦非腐儒矣至嚴<pc n="lb"/>
之待房亦有可原嚴本坐房黨貶至布告天下所謂潛<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
為交結輕肆言談有朋黨不公之名違臣子奉上之體<pc n="lb"/>
首標劉秩次卽嚴矣詔書亹亹于崇黨近名比周成俗<pc n="lb"/>
深致嫉焉至謂房妄自標持恐流俗多疑故縷言之使<pc n="lb"/>
人知不濫其申飭如此嚴功名之士也豈不知顧忌縱<pc n="lb"/>
使舊交不替亦當嫌疑自逺何得以形迹議之凡史所<pc n="lb"/>
譏皆不足為累正見其略耳願比死者一洗之聊因論<pc n="lb"/>
詩并附于此<pc n="lb"/>
立秋日院中云巳費清晨謁那成長者謀院中晚晴云<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
浣花溪裏花饒笑肯信吾兼吏隠名是時嚴方奏公為<pc n="lb"/>
工部員外賜緋一生流落遲晚得此他人以為榮公顧<pc n="lb"/>
恥之次年王正三日果歸溪上如云野人曠蕩無靦顔<pc n="lb"/>
豈可久在王侯間又白頭趨幕府深覺負平生又蹔酬<pc n="lb"/>
知已分還入故林棲葢骯髒之骨終不為一官小屈也<pc n="lb"/>
院中晚晴詩葉心朱實堪時落果實儘有未熟先落者<pc n="lb"/>
此朱實巳熟是其應落時節故曰堪註未是<pc n="lb"/>
倦夜詩暗飛螢自照水宿鳥相呼賦景直是味長興比<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
反淺<pc n="lb"/>
遣悶呈嚴公詩平地專攲倒分曹失異同攲倒猶以頭<pc n="lb"/>
風故專字遂露本色見諸曹無敢不肅獨我然耳分曹<pc n="lb"/>
失意同更自咄咄不屑為同又不能為異語嫌于太露<pc n="lb"/>
故在隠顯之間禮甘衰力就甘字可憐卽所謂未敢息<pc n="lb"/>
微躳也旣受職在幕下拜謁之儀自應逐隊公固深恥<pc n="lb"/>
之至比之為網為籠為束縛然嚴實重公故曰寛容存<pc n="lb"/>
性拙周防二語正從失異同來周防期稍稍叔夜所謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
俯情順俗也太簡遂怱怱則所謂性不可化終不能獲<pc n="lb"/>
無咎無譽也怱怱二字殆不堪具陳須溪謂幕中有不<pc n="lb"/>
合是矣㑹希全物色時放倚梧桐此物色字意異他人<pc n="lb"/>
以拔擢為物色公意直在格外相賞若非見放必拘世<pc n="lb"/>
套物色不能全也倚梧桐是草堂實景何必用據槁梧<pc n="lb"/>
事用事自有法豈有改據槁梧為倚梧桐者<pc n="lb"/>
無香而稱香者如青蓮白門栁花滿店香又瑶臺雪花<pc n="lb"/>
數千㸃片片吹落春風香又棃花白雪香又海石榴詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
清香隨風發又昌黎櫻桃詩香隨翠籠擎初重及公風<pc n="lb"/>
吹細細香枇杷樹樹香諸句試為甲乙之栁花稱滿店<pc n="lb"/>
借酒香故雪花稱吹落春風借花香故最有致枇杷櫻<pc n="lb"/>
桃棃花石榴想當然耳猶爐存火似紅也若經簡㸃卽<pc n="lb"/>
是語病未足借為口實竹香句最劣何以故以題中咏<pc n="lb"/>
竹得香字旣無别意明屬趂韻故雖詞家添一佳話亦<pc n="lb"/>
此君與公各自足重耳殊不關詩句事也<pc n="lb"/>
凡詩題得某字者此字押須著意如鄭公㕔事畫圖得<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
忘字結云從來謝太傅丘壑道難忘摩訶池泛舟得溪<pc n="lb"/>
字結云莫須驚白鷺為伴宿清溪可謂著意句矣不似<pc n="lb"/>
風吹細細香也<pc n="lb"/>
鄭公文武全才自是千古人物故能略杜之褊性而優<pc n="lb"/>
容之所謂惺惺惜惺惺也北池臨眺詩結句何補㕘軍<pc n="lb"/>
乏歡娛到薄躳賔主間可謂浹洽矣至于杯酒霑津吏<pc n="lb"/>
衣裳與釣翁知其才精密無細不到所以成功之易也<pc n="lb"/>
孫伯符王鎮惡使未卽死肯如是止乎惜哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
初冬詩獵火著高林謂延燒也或是形容語<pc n="lb"/>
張舍人遺褥段詩初讀頗訝其不情人以幣交不受已<pc n="lb"/>
矣何至以李鼎死歧陽來瑱賜自盡為言及詳其服飾<pc n="lb"/>
定尊卑語疑此錦鯨類今之飛魚非極品不可服用故<pc n="lb"/>
曰顧我非公卿留之懼不祥也然今之鶴補贈遺通用<pc n="lb"/>
初不問官品崇卑意古今不甚相遠公何拘泥至此耶<pc n="lb"/>
亦可以觀其所守矣又爾時所禁花樣自麟鳯外有仙<pc n="lb"/>
鶴萬字等而不及鯨魚俟更考之<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
哭鄭廣文詩穀貴殁潜夫鄭葢餓死也但覺高歌有鬼<pc n="lb"/>
神焉知餓死填溝壑一時贈言不料成䜟忘形到爾汝<pc n="lb"/>
痛飲真吾師殷鑒不遠内顧戄然矣故曰心息酒為徒<pc n="lb"/>
也且負薪採梠業巳身嘗此苦談虎色變稅駕可虞存<pc n="lb"/>
亡不重見喪亂獨前途何暇悲友直自悲耳安知他日<pc n="lb"/>
竟以飽死乎<pc n="lb"/>
寄别高常侍詩飛騰無奈故人何意外歎訝語與嚴挺<pc n="lb"/>
之乃有此兒意正同耳高于公殊落落公亦如之高去<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
而嚴復來高卒於永泰元年正月嚴卒于永泰元年四<pc n="lb"/>
月皆舊史明載公傳中乃云武卒公無所依乃遊東蜀<pc n="lb"/>
依適旣至而適卒一書中矛盾若此安在其為信史哉<pc n="lb"/>
公哭高詩歸朝不相見蜀使忽傳亡此豈遊東蜀依之<pc n="lb"/>
之語哉<pc n="lb"/>
萬里悲秋常作客百年多病獨登臺萬里傷心嚴譴日<pc n="lb"/>
百年垂死中興時乾坤萬里眼時序百年心如此百年<pc n="lb"/>
萬里那得不為人蹈襲然原句自在究竟不能襲也<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
絶句三首始終說船本意乘春進艇不期狂風放顛故<pc n="lb"/>
卽事自慰幸其不為釣船之續也<pc n="lb"/>
狂歌行贈四兄語語村樸直作家書讀所謂掇皮皆真<pc n="lb"/>
兄將富貴等浮雲弟竊功名好權勢誰肯自言好權勢<pc n="lb"/>
者一生喜怒常任真真人前自難說假話他日又云畏<pc n="lb"/>
人嫌我真云知余懶是真云於我見子真顔色時時拈<pc n="lb"/>
一真字不獨人貴真詩亦如之文而偽不若樸而真也<pc n="lb"/>
喜雨詩結句晚來聲不絶應得夜深聞期之也詳詩時<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
尚未晚<pc n="lb"/>
哭嚴僕射詩老親如宿昔部曲異平生度嚴在時軍令<pc n="lb"/>
整肅當無敢涕唾者今豈得如昔耶人情類然如翻覆<pc n="lb"/>
手獨其親不變耳深悲之語豈得言親健如昔<pc n="lb"/>
長江詩接上遇衣襟定有訛字<pc n="lb"/>
奉漢中王手札詩夷音迷咫尺鬼物傍黃昏異鄉惡況<pc n="lb"/>
鮮復過此觀狐狸不足論及從容草奏罷語豈王時將<pc n="lb"/>
有所彈劾耶宿昔奉清尊公自謂也追昔與宴思續此<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
歡耳與草奏稍不粘註遂解為入朝侍宴侍宴語豈若<pc n="lb"/>
是<pc n="lb"/>
小時讀杜詩不能全記偶憶九江日落醒何處一柱觀<pc n="lb"/>
頭眠幾囘私訝云何不言醉何處及復讀首句頗憶荆<pc n="lb"/>
州醉司馬笑云必為此也近見夢弼註諸將詩昨日玉<pc n="lb"/>
魚䝉葬地早時金盌出人間是用茂陵玉盌事避玉魚<pc n="lb"/>
改金耳因喜小時之疑又得一證劉舍人云富于千篇<pc n="lb"/>
貧于一字詞家時有此<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
諸將詩五首前四竝規諷語末首極推嚴僕射安危須<pc n="lb"/>
仗出羣才葢於死後追惜之分明謂當世一人真不知<pc n="lb"/>
冠挂簾鈎之說何據也<pc n="lb"/>
故房相公歸葬詩起句云近聞房太守須溪謂後人誤<pc n="lb"/>
改尉字吾謂尉字不誤正誤改守字耳房爾時已加贈<pc n="lb"/>
太尉故詩中云安石竟崇班豈有不遵功令而猶稱太<pc n="lb"/>
守者借曰因貶刺史故以為稱正是恨意查房傳中去<pc n="lb"/>
年四月已以特進刑部尚書見召途中病卒乃在次年<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
八月則其生時官非刺史已歲餘矣且集中贈刺史詩<pc n="lb"/>
極多尚不見有太守字高適為蜀州刺史以常侍徵題<pc n="lb"/>
卽云寄高常侍皆可例也況題中明稱故房相公祭文<pc n="lb"/>
亦然何獨詩中忽稱太守為言人所難言乎應仍改尉<pc n="lb"/>
字為是<pc n="lb"/>
永夜角聲悲自語中天月色好誰看句法絶異如五言<pc n="lb"/>
白髮少新洗寒衣寛總長皆集中少見偶一為之耳葢<pc n="lb"/>
五言第三字斷七言第五字斷也後人慣用好誰字相<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
襲不巳不知此二字何曾相聯哉五言第三字斷古詩<pc n="lb"/>
自有此句法十九首出郭門直視曹子建太倉令有罪<pc n="lb"/>
是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>杜詩攟巻二<pc n="lb"/>
<pb n="45b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>杜詩攟巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>杜詩攟巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>唐元竑<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
少陵于花門最不滿意見之吟詠者極多遣憤詩至云<pc n="lb"/>
雷霆可震威花門雖鷙悍唐社稷再造實賴其力雷霆<pc n="lb"/>
句毋論不諳事勢亦豈投桃報李義耶註稱爾時回紇<pc n="lb"/>
與汾陽共破吐蕃入朝齎繒帛十八萬府藏空竭至税<pc n="lb"/>
百官俸以給之此以為憤詳詩意不因此莫令鞭血地<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
再濕漢臣衣當是指回紇白晝殺人市中有司執之下<pc n="lb"/>
獄其長突入獄中奪去傷及官吏事也留花門云中原<pc n="lb"/>
有驅除隠忍用此物譬如醫用毒藥治疾已效矣不贊<pc n="lb"/>
其起死回生之功反惓惓以猛悍之性詳告人戒勿輕<pc n="lb"/>
用者為垂訓後來也<pc n="lb"/>
鄭典設自施州歸詩氣合無險僻謂賓主相投故逺赴<pc n="lb"/>
之不畏行路難也城郭洗憂戚非親厯險峻者不知北<pc n="lb"/>
風吹瘴厲羸老思散䇿謂南州瘴氣鬱蒸於冬月為宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
故又云孟冬方首路彊飯取崖壁也屢空之廹公與鄭<pc n="lb"/>
同不覺聞語亦動此興至預恐老人涉險乗馬蹉跌擬<pc n="lb"/>
用肩輿所謂爾時覺形神俱往注云政似無説何也尤<pc n="lb"/>
妙在羣書一萬巻博涉供務隙有如此賢主人固應作<pc n="lb"/>
褰裳想矣他日辱銀鈎森疎見矛㦸後寄裴施州詩亦<pc n="lb"/>
云蛟龍動篋蟠銀鈎裴必工臨池者<pc n="lb"/>
金鍾大鏞在東序氷壺玉衡懸清秋佳句也然倣之不<pc n="lb"/>
為難杜詩至處不在此<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
大食寳刀歌吁嗟光禄英䧺弭㣲須溪註吾不解也但<pc n="lb"/>
大食國名可耳光禄官名也何以名刀耶須有所據乃<pc n="lb"/>
可此詩才力横絶只牧出令奔妖腰亂領字稍粗耳角<pc n="lb"/>
鷹詩氣象亦相彷彿<pc n="lb"/>
十二月一日三首即看燕子四句須溪注是然此詩筆<pc n="lb"/>
端恣横至此極者實頂第二首結句春花不愁不爛漫<pc n="lb"/>
來也若不如此頂接便非法度詩到縱恣處須法度熟<pc n="lb"/>
極乃可耳如不離西閣詩前首結句不知西閣意肯別<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
定留人次首起句云西閣從人別正頂上句來也又如<pc n="lb"/>
側生野岸及江蒲以前首先有荔枝字不然側生是何<pc n="lb"/>
物又如龍標題㶚池二首腰䥥欲何之東園刈秋韭世<pc n="lb"/>
事不復論悲歌和樵叟開門望長川薄暮見漁者借問<pc n="lb"/>
白頭翁垂綸㡬年也第二首妙有世事不復論意須合<pc n="lb"/>
看始明又如陳陶隴西行四首若不遍讀定應誤解此<pc n="lb"/>
類未易悉數吾謂詩難選者以此<pc n="lb"/>
春日春盤細生菜忽憶兩京梅發時盤出髙門行白玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
菜傳纎手送青絲吹笛秋山風月清誰家巧作斷腸聲<pc n="lb"/>
風飄律吕相和切月傍闗山㡬處明拈首句二字偶一<pc n="lb"/>
為之後世至有花月等詩句句花月重重叠叠從何得<pc n="lb"/>
此法<pc n="lb"/>
老病詩藥殘他日裹謂向後日益衰頽正費藥餌在偶<pc n="lb"/>
對藥裹預想他時忽忽無聊落腕不自覺謂昔日即少<pc n="lb"/>
味矣又與對句去年合掌<pc n="lb"/>
水閣朝霽詩續兒誦文選訓蒙景象何堪入詩只一續<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
字情事宛然他如未去小童催呼兒問煮魚野食待魚<pc n="lb"/>
罾細雨更移橙牆頭過濁醪收書動玉琴又驟雨落河<pc n="lb"/>
魚藤蔓曲藏蛇山精白日藏溪喧獺趂魚冬温蚊蚋集<pc n="lb"/>
蜻蜓立釣絲麝香眠石竹及風落收松子天寒割蜜房<pc n="lb"/>
仰蜂粘落蕊倒蟻上枯棃犬迎曽宿客鴉䕶落巢兒啅<pc n="lb"/>
雀爭枝墜飛蟲滿院遊等句又如孤峰石戴驛雨檻卧<pc n="lb"/>
花藂炎宵惡明燭客散鳥還來等句皆即事觸目筆底<pc n="lb"/>
忽來初無故實亦不因苦思乃知隨地皆詩料不待他<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
求但能言者鮮耳鍾嶸云古今勝語多非補假皆由直<pc n="lb"/>
尋<pc n="lb"/>
唐堯真自聖野老復何知憂危語也一朝自罪巳萬里<pc n="lb"/>
車書通祝頌語也正好合看<pc n="lb"/>
客居所居堂夜來歸來衝虎過卜居赤甲遷居新語皆<pc n="lb"/>
草草然猶似複非複日日每日則複矣故當是誤也<pc n="lb"/>
客堂詩巴鶯改巴稼似勝臺郎選才俊自顧亦已極前<pc n="lb"/>
輩聲名人埋沒何所得公始終止以才俊聲名四字自<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
居至於官職僅一省郎便謂已勝古人更不望加何其<pc n="lb"/>
自知審也<pc n="lb"/>
杜鵑詩西川有杜鵑四句東坡解極是論詩須通看全<pc n="lb"/>
篇此詩自首至尾無一語不質朴只似村野人家書耳<pc n="lb"/>
老筆頽然故作此態亦復何疑且前年滄州殺刺史今<pc n="lb"/>
年開州殺刺史此絶句也豈亦可云題下小註耶<pc n="lb"/>
賈太傅治安䇿痛哭流涕長太息但作此言耳非真哭<pc n="lb"/>
也別蔡著作詩賈生慟哭後寥落無其人安知蔡夫子<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
髙義邁等倫獻書謁皇帝志已清風塵流涕灑丹極萬<pc n="lb"/>
乗為酸辛則真痛哭流涕矣又贈杜亞詩經綸皆新語<pc n="lb"/>
足以正神器宗廟尚為灰君臣皆下淚則當時陛見談<pc n="lb"/>
時事而哭者蓋不止一人且帝皆同哭所以才士竸思<pc n="lb"/>
自見時雖多難終致廓清有以也東坡乃云安有立譚<pc n="lb"/>
之頃而遽為人痛哭者豈未攷此耶<pc n="lb"/>
寄韋有夏詩歸楫生衣臥註謂生水衣則臥字何解<pc n="lb"/>
八哀詩纍纍滿紙摘其佳句不可多得如長嘯天地間<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
髙才日陵替眞足令人涕泗霑裳次則碣石嵗峥嶸天<pc n="lb"/>
地日蛙黽開元天寳一二十年間史冊只十字畧可括<pc n="lb"/>
其梗槩惜為後人誤解埋沒千載今特為正之至汝陽<pc n="lb"/>
讓帝子眉宇真天人虬鬚似太宗色暎塞外春語非不<pc n="lb"/>
佳然在後人决不敢道也豈無成都酒憂國只細傾亦<pc n="lb"/>
可誦<pc n="lb"/>
司空王公詩胸襟日沈静肅肅自有適善為名將寫照<pc n="lb"/>
曉達兵家流曉達字文苑英華作晚學司徒李公詩青<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
蠅紛營營風雨秋一葉臨淮百戰百勝建社稷功徒以<pc n="lb"/>
嫉邪遭讒咫尺不得見天子其後徘徊畏罪不敢入朝<pc n="lb"/>
鬱鬱而死使不死殆未知所税駕也人但知其用兵若<pc n="lb"/>
神豈知危於累卵乎此語真能道其意中九原有知當<pc n="lb"/>
不止死淚映睫已也嚴鄭公詩叙述詳盡蓋公素所悉<pc n="lb"/>
故然嚴一生功業在破吐蕃收鹽川而詩中無一字及<pc n="lb"/>
之何也當縁軍旅未學公素不畱心故其沈機妙筭無<pc n="lb"/>
得而稱焉亦如史記叙諸將戰功也閱書百紙盡文苑<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
英華作百氏當從之百紙何足道汝陽王詩官免供給<pc n="lb"/>
費水有在藻鱗殊不可解豈曽請上供魚池為放生所<pc n="lb"/>
耶聖聰矧多仁一語上二字承上從諌下三字起下也<pc n="lb"/>
然如此叙事亦是靴裏動指北海詩豐屋珊瑚鈎麒麟<pc n="lb"/>
織成罽紫騮隨劍几義取無虚歲當時潤筆之盛若此<pc n="lb"/>
北海文長于碑板一生刻石至八百本分宅脱驂間感<pc n="lb"/>
激懷未濟衆歸賙給美擺落多藏穢蓋以資財賑施貧<pc n="lb"/>
乏使富人盡若此何惡于多藏財豈真穢物哉人自穢<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
耳如是人陷以贓罪張相之可恨更甚于李林甫爭名<pc n="lb"/>
二字可謂得情張貪佞又負文名故也終悲洛陽獄事<pc n="lb"/>
近小臣斃叫天無辜公為代鳴不平矣獨步四十年風<pc n="lb"/>
聽九皋唳又衰俗澟生風排盪秋旻霽鬚眉如生北海<pc n="lb"/>
不死也易力何深嚌絶不可解定有訛字關鍵歘不閉<pc n="lb"/>
意亦難㑹祗如慷慨嗣真作咨嗟玉山桂若非自注亦<pc n="lb"/>
復誰解者咨嗟玉山桂竞亦未能了了也秘書詩制可<pc n="lb"/>
題未乾乙科已大闡英華作制題墨未乾休聲已大闡<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
語較妥篆刻揚雄流溟漲本末淺青熒芙蓉劍犀兕豈<pc n="lb"/>
獨剸蘇似工于雕繪刻削而源委時有遺者故反為後<pc n="lb"/>
輩䙝也然則所云前後百巻文枕藉皆禁臠當是類書<pc n="lb"/>
屬耳觀其不受偽署大節澟然又能批鱗直諫卓然名<pc n="lb"/>
臣而與鄭著作為伍將毋老子與韓非同傳耶然長安<pc n="lb"/>
米萬錢凋喪盡餘喘天蓋使與鄭同厄矣不獨公詩也<pc n="lb"/>
篇首時下萊蕪郭忍飢浮雲巘負米晚為身每食臉必<pc n="lb"/>
泫夜字炤爇薪垢衣生碧蘚庶以勤苦志報兹劬勞願<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
豈蘇幼時貧困其親亦以餒死歟蘇殆至性過人者幸<pc n="lb"/>
有此詩可攷然史傳寂寥竟無表章之者矣且當時官<pc n="lb"/>
爵極輕既知其不從賊擢考功知制誥矣竟使以冷曹<pc n="lb"/>
艱食至于餒死果何以勸忠耶鄭詩子雲窺未遍方朔<pc n="lb"/>
諧太枉謂鄭博辨不窮應諧似朔但不至如朔已甚類<pc n="lb"/>
優俳耳非稱屈之謂讀此詩鄭蓋無一不能者不止三<pc n="lb"/>
絶矣未曽寄官曹突兀倚書幌頗遭官長罵有以也張<pc n="lb"/>
相國詩碣石歲崢嶸状其獨立羣小之間砥柱不撓意<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
天地日蛙黽喻羣小嘈雜猶云是渠世界也蛙黽兼喧<pc n="lb"/>
卑二意此何與禄山事果指禄山何所忌諱不叱言之<pc n="lb"/>
而但加以別號曰碣石耶何不通上下看退食吟大庭<pc n="lb"/>
何心記榛梗似專指相國感遇詩而言今我遊冥冥弋<pc n="lb"/>
者何所慕超然逺引不復以羣小置懷抱所以能自全<pc n="lb"/>
也當時林甫讀此詩知其必退遂不為害是也乃知君<pc n="lb"/>
子心用才文章境經綸天下之才不得盡用於世便移<pc n="lb"/>
向此中且惜且幸賓客引調同八韻皆讚文章也須溪<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
以相國大節在預知禄山反便以篇中不及為恨不知<pc n="lb"/>
今載史冊故人人知之當時江湖淪謫之人何縁悉知<pc n="lb"/>
朝端議論哉<pc n="lb"/>
移居夔州郭詩春知催栁别止是别當春時但筆幻耳<pc n="lb"/>
江與放船清與出門流水住同一想路然工拙較殊矣<pc n="lb"/>
農事聞人説山光見鳥情新遷耳目一時畢具山光悦<pc n="lb"/>
鳥性便覺遜之<pc n="lb"/>
上白帝城老去聞悲角人扶報夕陽極善寫衰颯意報<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
字想見師丹老態字法如是乃謂絶工<pc n="lb"/>
謁先主廟真句句有味然後漢留長䇿四句全是諸葛<pc n="lb"/>
廟語可刪也嘗論昭烈起于魏勢畧定之後如國手敵<pc n="lb"/>
道棊饒敵數子何緣取勝兩君易地皆然耳每讀力侔<pc n="lb"/>
分社稷志屈偃經綸覺我胸襟豁然已盡竹送清溪月<pc n="lb"/>
苔移玉座春與春知催栁别等句法最是詩意尺水興<pc n="lb"/>
波使人入其𤣥中功臨耿鄧清清字無謂又出韻决是<pc n="lb"/>
親字但親字亦不佳<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
當時諸葛成何事只合終身作臥龍此語祗為人嗤猶<pc n="lb"/>
聞辭後主不復臥南陽未嘗不兼此意但圓渾不露耳<pc n="lb"/>
淳漓之别正謂此八陣圖東坡解佳知是開眼作夢<pc n="lb"/>
古栢行妙在句句是詠孔明<pc n="lb"/>
最能行最能二字稱其技也攲帆側柂入波濤撇旋梢<pc n="lb"/>
濆無險阻能此而已<pc n="lb"/>
愁詩公自註强戲為呉體今不知公所指呉體者為何<pc n="lb"/>
等讀之但覺拗耳宋方萬里瀛奎律髓遂以拗為呉體<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
豈據此詩耶强戲者偶一為之拗體杜集中至多寧獨<pc n="lb"/>
此也當時北人皆以南音為鄙俚公意似在半雅半俗<pc n="lb"/>
間耳<pc n="lb"/>
老去詩篇渾漫興夔州諸詩漫興為多五言古尤傷于<pc n="lb"/>
率晦翁亦嫌其煩絮試摘佳句如泊舟滄江岸乆客慎<pc n="lb"/>
所觸如芒刺在我眼焉能待髙秋如食新先戰士共少<pc n="lb"/>
及溪老如鬱陶抱長䇿義仗知者論又文章一小技於<pc n="lb"/>
道未為尊如閉目踰十旬大江不止渇又髙人煉丹砂<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
未念將朽骨如青山淡無姿白露誰能數如飲酣視八<pc n="lb"/>
極俗物都茫茫又越女天下白鑒湖五月涼又秋風動<pc n="lb"/>
哀壑碧蕙捐微芳又榮華敵勛業歲暮有嚴霜如不聞<pc n="lb"/>
八尺軀常受衆目憐如連山蟠其間溟漲與筆力如干<pc n="lb"/>
戈少暇日真骨老崖嶂如寒蕪際碣石萬里風雲來如<pc n="lb"/>
君山可避暑況足採白蘋如秋風亦已起江漢始如湯<pc n="lb"/>
如茅楝蓋一牀清池有餘花如經過倦俗態在野無所<pc n="lb"/>
違如丈人但安坐休辨渭與涇如勞生共乾坤何處異<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
風俗十步一芳自不勝採<pc n="lb"/>
每讀東阿與呉季重書觴酌淩波于前簫笳發聲于後<pc n="lb"/>
足下鷹揚其體鳯觀虎視左顧右盼謂若無人當斯之<pc n="lb"/>
時願舉泰山以為肉傾東海以為酒食若填巨壑飲若<pc n="lb"/>
灌漏巵其樂固難量形容幕賓大嚼之狀直是輕薄然<pc n="lb"/>
公詩中於酒食往往自極形容不獨豪飲兼亦健噉千<pc n="lb"/>
載之下宛若目擊所以來後人飽死之誚也然吾讀三<pc n="lb"/>
百篇國風多言男女雅頌多言酒食舉輒津津尊而王<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
公幽而鬼神誰能捨之者公腕下具大鑪錘隨拈莖草<pc n="lb"/>
即現金身豈如小家動多矜飾若三日新婦哉然其後<pc n="lb"/>
于酒則曰近辭痛飲徒曰休為吏部眠曰心息酒為徒<pc n="lb"/>
此猶僅節飲至曰老去一杯足可憐甚矣又曰老人因<pc n="lb"/>
酒病堅坐看君傾曰莫怪執杯遲我衰涕唾煩敗興一<pc n="lb"/>
至此耶其於食則曰病身虚俊味曰臨飡吐更食似病<pc n="lb"/>
翻胃者曰絶葷終不改蓋又曽持齋也回視酒肉如山<pc n="lb"/>
手脚欲旋時真令人短氣乃知天下事未有乆而無弊<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
弊而不生厭離者酒食人所以生也甘之至也然且若<pc n="lb"/>
此況其他乎<pc n="lb"/>
寄常徴君詩楚妃堂上色殊衆野鶴階前鳴向人語意<pc n="lb"/>
一褒一貶萬事糺紛猶絶粒果爾常徴君實亦異人所<pc n="lb"/>
以然者當時天子好道以𤣥元為始祖故士大夫多留意<pc n="lb"/>
𤣥門即鄴侯亦以此遇巷何怪楚宫多餓死之女也<pc n="lb"/>
信行逺脩水筒詩往来四十里荒險崖谷大水筒即所<pc n="lb"/>
謂筧也今江南山寺處處有之極逺者不過數里未聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
長二十里者二十里當費竹㡬許防禦修補並難為力<pc n="lb"/>
不識北土今尚有之否亦可見南北古今之異矣<pc n="lb"/>
示獠奴阿段詩曽驚陶侃胡奴異胡奴侃子範小字公<pc n="lb"/>
一時誤用耳何必附㑹其説<pc n="lb"/>
貽華陽栁少府詩火雲洗月露絶壁上朝暾自非曉相<pc n="lb"/>
訪觸熱生病根蓋黎明訪之始知前所謂栁侯披衣笑<pc n="lb"/>
者乃客到始起也觸熱生病根公亦全用古人語<pc n="lb"/>
憶鄭南玭題甚佳<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
火詩楚山經月火大旱則斯舉舊俗燒蛟龍驚惶致雷<pc n="lb"/>
雨又腥至焦長蛇聲吼纒猛虎神物亦髙飛不見石與<pc n="lb"/>
土謂龍自神靈但驚飛耳非若蛇虎可燒也然龍亦有<pc n="lb"/>
時可燒北夢𤨏言等書具載之公但據所見而言耳<pc n="lb"/>
毒熱詩千室但掃地閉關人事休貽栁少府詩南方六<pc n="lb"/>
七月出入異中原老少多暍死汗踰水漿翻唐時楚俗<pc n="lb"/>
酷熱乃爾耶今恐不至是至江上詩又云江上日多雨<pc n="lb"/>
蕭蕭荆楚秋髙風下木葉永夜攬貂裘貂裘非嚴寒不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
可用豈秋夜所宜楚既苦熱决不應至是或言之過也<pc n="lb"/>
蝮蛇暮偃蹇空牀難暗投炎宵惡明燭況乃懷舊丘謂<pc n="lb"/>
暗又不可明又不可故思鄉轉切耳<pc n="lb"/>
晚晴詩鳬鶴終髙去熊羆覺自肥熊羆意屬當時將帥<pc n="lb"/>
驕貴多藏内府不及所以有自肥之慨獨此語是比何<pc n="lb"/>
以故若無所託詠物終不及此宿江閤詩鸛鶴追飛盡<pc n="lb"/>
豺狼得食喧不及此聫<pc n="lb"/>
古語儘有習而不察者如灧澦如象瞿唐莫上灧澦如<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
馬瞿唐莫下驟讀之但謂形容大石之狀耳及考寰宇<pc n="lb"/>
記云灧澦堆在瞿唐峽口冬水淺出二十餘丈夏水漲<pc n="lb"/>
半沒始知象馬喻其小也石露頂愈小則水愈險矣灧<pc n="lb"/>
澦堆詩巨石水中央江寒出水長謂此也結句干戈遲<pc n="lb"/>
解纜行止憶垂堂謂避兵應行避水應止二俱險事故<pc n="lb"/>
進退兩難<pc n="lb"/>
陪栢中丞宴將士詩醉客霑鸚鵡鸚鵡謂杯也餘解皆<pc n="lb"/>
繆佳人指鳯皇亦似謂屏障間物與弄玉事固無渉指<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
坐客竒瑞亦無此句法次首繡段裝簷額明言簷額何<pc n="lb"/>
謂樂工額飾也百戲後歌樵樵字初不可解既而得之<pc n="lb"/>
曰即俗所謂山歌也棹歌農歌皆歎聲也而皆仍山歌<pc n="lb"/>
名遡流窮源西北多山山勞而水逸當知古勞歌起於<pc n="lb"/>
樵採也<pc n="lb"/>
聴楊氏歌古來傑出士豈待一知巳吾聞昔秦青傾側<pc n="lb"/>
天下耳翻用伯牙子期事極自負之言從古絶伎真能<pc n="lb"/>
為不朽者縱驅天下而非之終不能遏抑何用亟亟求<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
知巳也此聴美人歌雖極口讚之乃殊不屬意別自寄<pc n="lb"/>
慨耳<pc n="lb"/>
秋日夔府詠懷百韻詩春草何曽歇寒花亦可憐上五<pc n="lb"/>
字説候暖意特妙共誰論昔事㡬處有新阡語意悲愴<pc n="lb"/>
局促看秋燕羨其飄然欲去即去也誰云行不逮自覺<pc n="lb"/>
坐能堅所謂不能行而能不行雲臺終日畫青簡為誰<pc n="lb"/>
編傷濫膺殊錫者名不稱實也當時諸將多位極公孤<pc n="lb"/>
甚且封王至叛賊窮蹙來歸輒授節鉞僕固懷恩已反<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
尚仍王號公意不識他日史冊能繼二十八人後為誰<pc n="lb"/>
耳身許雙峯寺許字妙門求七祖禪注引七佛偈是祖<pc n="lb"/>
字誤用也昭王客赴燕以昭王擬李終未妥公自註李<pc n="lb"/>
宗親有燕昭之美燕周之裔也蓋恐人議之預為之辭<pc n="lb"/>
耳披拂雲寧在註引衛瓘語不錯謂今雖相隔終當覿<pc n="lb"/>
面也本自依迦葉何曽藉偓佺唐祖𤣥元公對宗室直<pc n="lb"/>
作此語身許雙峯寺知非虚言金箆空刮眼鏡象未忘<pc n="lb"/>
銓此筌字胡以反不改正<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
送十五弟侍御使蜀詩起句云喜弟文章進送皇華而<pc n="lb"/>
及文章直作長兄語不有其貴也杜在當時為鼎族宗<pc n="lb"/>
枝蔓衍集中所稱杜使君令弟之類雖同譜要皆落落<pc n="lb"/>
無闗痛癢惟稱舍弟者乃是同氣耳<pc n="lb"/>
別崔潩詩志士惜妄動知深難固辭如何乆磨礪但取<pc n="lb"/>
不磷緇公自註云内弟潩赴湖南幕職計此行必有不<pc n="lb"/>
合難言者故作斯語第二句或別對汲引者言耳<pc n="lb"/>
送蘇四徯詩乗輿安九重舉今見昔不待更言播遷巴<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
蜀倦剽刼剽刼乆而且倦矣故曰下愚成土風也乾坤<pc n="lb"/>
雖寛大所適裝囊空所謂愁人莫對愁人説也<pc n="lb"/>
北辰當宇宙南嶽據江湖自是壯語<pc n="lb"/>
垂白詩樓逈獨移時更不須言登眺曉望詩天清木葉<pc n="lb"/>
聞更不須言風動葉落此無字句中藏字句也無家病<pc n="lb"/>
不辭悲不忍讀<pc n="lb"/>
宿昔詩花驕迎雜樹龍喜出平池花迎龍出都因移仗<pc n="lb"/>
故然花驕迎雜樹倒句之最不穏者不足法也落日留<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
王母㣲風倚少兒倚少兒上着㣲風二字有何交涉政<pc n="lb"/>
此妙不可言<pc n="lb"/>
偶題云文章千古事得失寸心知二語古今格言自起<pc n="lb"/>
至虚傳幼婦詞二十句皆論文章然中叙騷人漢道江<pc n="lb"/>
左鄴中上不及六經下不及六朝者一則木本水源所<pc n="lb"/>
不必言一則格調卑下又不足言也車輪徒巳斵堂構<pc n="lb"/>
惜仍虧蓋得心應手父不能傳之於子故也南海殘銅<pc n="lb"/>
柱東風避月支月支以比吐蕃意入寇當春時耶避字<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
妙甚<pc n="lb"/>
吾宗詩在家常早起憂國願年豐寄董嘉榮詩海内乆<pc n="lb"/>
戎服京師今宴朝三百篇獨寤寐宿言宴起之適也公<pc n="lb"/>
身賦考槃而不忘家國若此<pc n="lb"/>
第五弟豐詩聞汝依山寺杭州定越州信腕直代家書<pc n="lb"/>
而句法字法自然一一具足風塵淹別日江漢失清秋<pc n="lb"/>
只一字而遲回惆悵無限失猶言錯過耳<pc n="lb"/>
解悶詩陶冶性靈存底物是喚語蓋欲養性頤神只應<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
洗空胸次更有何物應存但結習深重欲罷不能不覺<pc n="lb"/>
津津用心此道耳憶過瀘戎一首京華應見無顔色紅<pc n="lb"/>
顆酸甜只自知謂都門但知色變耳不知味亦盡失吾<pc n="lb"/>
親曽摘食色味皆自知之而已翠𤓰碧李沈玉甃謂盛<pc n="lb"/>
暑中須此解渇所謂浮沈亂水玉落刃嚼氷霜也赤棃<pc n="lb"/>
葡萄須待寒露始成今棃名秋露白本草葡萄亦八月<pc n="lb"/>
熟可證先不異枝蔓謂其始𤓰蔓如葡萄李枝如赤棃<pc n="lb"/>
卒乃不得如二物乆生此物明指赤棃葡萄耳謂是荔<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
枝不知作何解釋末首若非山谷一一理㑹人誰解者<pc n="lb"/>
今本止改須字尚仍勞生重馬此四字不通應改但勞<pc n="lb"/>
人害馬用對寒壑布衣稍未稱或當更思之耳滿玉壺<pc n="lb"/>
亦無涉公意使藂生宫中亦如葡萄可釀酒耶先帝貴<pc n="lb"/>
妃以下四首三詠荔枝不應中隔翠𤓰一首側生疑在<pc n="lb"/>
翠𤓰之前録者偶失次第遂使此物二字亦冒認荔枝<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
哭王彭州詩將軍臨氣候壮士塞風飇臨氣候猶言乗<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
運塞風飇猶言砥狂瀾也下句勝<pc n="lb"/>
秋風二首不知明月為誰好早晚孤帆他夜歸㑹將白<pc n="lb"/>
髮倚庭樹故園池臺今是非心口自語神思飛越白髮<pc n="lb"/>
倚庭樹猶詩云巧笑之瑳佩玉之儺也此等句法須熟<pc n="lb"/>
玩叙事言情自然如天馬行空步驟無跡不作騎驢駸<pc n="lb"/>
駸矣趙注謂寫眼前景單指上四句則可<pc n="lb"/>
西閣二首朱紱猶紗帽新詩近玉琴自是清麗唐時之<pc n="lb"/>
紗帽猶漢末之幅巾士大夫以為雅故青蓮答贈紗帽<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
詩云領得烏紗帽全勝白接䍦山人不照鏡穉子道相<pc n="lb"/>
宜公詩又有掉頭紗帽側紗帽隨鷗鳥並謂是野逸之<pc n="lb"/>
服朱紱猶紗帽自笑不相配也豈知千百年後國朝之<pc n="lb"/>
紗帽竟配朱紱乎經過凋碧栁蕭瑟倚朱樓公時寓居<pc n="lb"/>
西閣下句猶言車馬入鄰家耳畢娶何時竟消中得自<pc n="lb"/>
由翻向平語謂因病得閒也此亦因首句已有懶字故<pc n="lb"/>
句法如此此篇甚佳惜結句不稱入海求想指服食夔<pc n="lb"/>
州以後詩時有此等語謝公鼻音不可彊學也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
社日詩歡娯看絶塞涕淚落秋風所謂異方之樂祗令<pc n="lb"/>
人悲也<pc n="lb"/>
夔府書懷云生逢酒賦欺酒賦猶詩酒也唯此二事稱<pc n="lb"/>
䧺餘並不振似為所欺者正自負意漢閣自磷緇本不<pc n="lb"/>
相比自以仕宦不振類之亦緣唐以前子雲名盛故也<pc n="lb"/>
㧞劍撥年衰彷彿馬伏波據鞍顧盼時此語正頂慙紆<pc n="lb"/>
徳澤私來不如是恐負恩也老人負何竒而自力如此<pc n="lb"/>
其志可憐矣田父嗟膠漆誠如須溪言總戎存大體降<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
將飾卑詞亦猶雲臺終日畫意殊不滿堯封舊俗疑妙<pc n="lb"/>
今何遂至此也與薊門誰自北薊門何處覔堯封合看<pc n="lb"/>
亦可悟琢句法矣恐乖均賦斂不似問瘡痍均賦斂必<pc n="lb"/>
王命中有之奉行失職使澤不下究徒煩供給結怨于<pc n="lb"/>
民不似字妙甚千古通弊君門萬里何緣使此語上聞<pc n="lb"/>
緑林寧小患雲夢欲難追降將卑詞意畢露于此惜時<pc n="lb"/>
無漢髙使藩鎮禍無已時也耕巖進奕棊謂進客與對<pc n="lb"/>
奕耳宛然一幅爛柯圖註未是豺遘哀登楚不成句下<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
衣冠迷適楚楚字複用當是越也<pc n="lb"/>
贈李十五丈詩不聞八尺軀常受衆目憐與古來傑出<pc n="lb"/>
士豈待一知巳皆重主輕賓語封内如太古時危獨蕭<pc n="lb"/>
然蕭然謂肅清也<pc n="lb"/>
江上詩勲業頻看鏡行藏獨倚樓無限欲言不言一時<pc n="lb"/>
傾吐裕陵獨拈此語可謂具眼時危思報主衰謝不能<pc n="lb"/>
休不能二字多少懇至<pc n="lb"/>
戲寄崔蘇詩以阻雨故預思晴日為文酒㑹耳其後崔<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
評事許相迎不到走筆戲簡詩蓋又不待雨晴便促其<pc n="lb"/>
衝泥具鞍馬來迎何亟亟若此西閣雨坐詩逕添沙面<pc n="lb"/>
出湍減石稜生是水退景似與樓雨霑雲幔滂沱朱檻<pc n="lb"/>
濕不相合何也<pc n="lb"/>
九日詩題曰九日諸人集于林時尚八日也令節聚集<pc n="lb"/>
先期相要故命題若此而起句曰九日明朝是也老翁<pc n="lb"/>
難早出賢客幸知歸辭不赴㑹也漫看年少樂忍淚已<pc n="lb"/>
霑衣公生平狂興欲飛不意衰颯至此始悟相要舊俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
非蓋火焚而怨燧人耳<pc n="lb"/>
夜詩疎燈自照孤帆宿新月猶懸雙杵鳴景語耳讀之<pc n="lb"/>
若不勝情但上句七字一氣下句却斷北書不至雁無<pc n="lb"/>
情無情上着一雁字此是詩家三昧也南菊再逢人卧<pc n="lb"/>
病亦是一氣此句却斷步檐二字不佳可惜或作歩蟾<pc n="lb"/>
更不佳<pc n="lb"/>
鄭監湖亭詩揮金應物理拖玉豈吾身只一虚字入㣲<pc n="lb"/>
熾然講道學絶不覺腐氣然何難解結句賦詩分氣象<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
佳句莫頻頻乃㡬不可解其嘉謂鄭詩饒氣象吾詩亦<pc n="lb"/>
復不減似與平分者但老懶不耐篇什往復耳<pc n="lb"/>
秋興八首古今共推詳其篇製實謂罕儷凡公七言近<pc n="lb"/>
體毋論清空壮麗風骨無不蒼然此是胎裏帶得所不<pc n="lb"/>
必言但諸篇時有累句或率語露語而此獨無之鴻音<pc n="lb"/>
逺揚壮采錯出華實並茂骨肉恰勻所以衣被千古無<pc n="lb"/>
間然也或别取清空如話數篇以為極則謂逺勝此不<pc n="lb"/>
知漸老漸熟始造平淡如富人既飽撤饌但呼茗飲貧<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
兒便謂親見富人如是歸而效之不終日飢涎流矣又<pc n="lb"/>
王岑諸公早朝詩既極聲容又備風骨並馳詩囿不讓<pc n="lb"/>
於公然大宗之戴在此不在彼者此復有故蓋題以秋<pc n="lb"/>
興為名結想故為凄黯雖饒驚采絶艷終不憂妍皮遂<pc n="lb"/>
褁癡骨斯乃得境界之助非可强為不然一種沈鬱之<pc n="lb"/>
氣性情本所未具從何得來詩無此不貴所謂窮而後<pc n="lb"/>
工又所當知也故吾謂秋興取材似賦抽緒似騷至于<pc n="lb"/>
法脈變化直追風雅且如竹竿發粲于百泉陟岵聆音<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
于無死東山則伊威在目斯干則熊羆入夢並空中綵<pc n="lb"/>
繪水面雲霞荒忽杳㝠無蹤可覔斯乃詞中秘藏象外<pc n="lb"/>
𤣥機此詩三首以前取景猶近後之五篇形神俱逺直<pc n="lb"/>
已飛精輦下厠足朝端雜沓輪蹄從容讌賞每篇止一<pc n="lb"/>
二語或止數字略㸃題面耳使他人為之方虞喧客奪<pc n="lb"/>
席主反受淩而此獨不覺則以抉其秘藏透其𤣥機故<pc n="lb"/>
也又五篇一律亦虞其重複不能變化而此又不覺則<pc n="lb"/>
吾所謂抽緒似騷似複非複也嗟乎枚叟七發少陵八<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
篇何所因仍興盡而止耳後之擬者截鶴補鳬挖瘡加<pc n="lb"/>
灸我有性情為他人用欲求其工安可得哉<pc n="lb"/>
藂菊兩開他日淚或註云向日其實過去未來皆得兼<pc n="lb"/>
之謂後日亦可也凡集中他日類然句法頓挫俯仰悲<pc n="lb"/>
愴百千年來皆知學杜有㡬語得若此者<pc n="lb"/>
猿啼淚落乗槎上天皆熟爛事聽猿實下三聲淚猶言<pc n="lb"/>
乃今信之奉使虚隨八月槎猶言徒浪傳耳此用事㸃<pc n="lb"/>
化法虚隨謂實未得放舟歸此即前藂菊一聨意也使<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
他人為之複矣筆端變化蓋緣才大法熟所謂長袖善<pc n="lb"/>
舞也或疑首尾日月相犯不知請看已映字正從落日<pc n="lb"/>
來何謂相犯如白露團甘子清晨散馬蹄而末云回鞭<pc n="lb"/>
急鳥棲一詩不妨竟日始成諸家如此類未易悉數曽<pc n="lb"/>
何拘於此也<pc n="lb"/>
漁人燕子一聫歸思浩然所謂故園心也漁人忘機燕<pc n="lb"/>
子必去曰還曰故皆羨其逍遙字法也局促看秋燕正<pc n="lb"/>
可與下句參看匡衡功名不薄劉向著述竟傳逺慚二<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
人近媿同學是以歎也輕肥上着一自字所謂言不盡意<pc n="lb"/>
盡即非詩矣<pc n="lb"/>
魚龍寂寞秋江冷語本易曉何得謂是川名如鸚鵡洲<pc n="lb"/>
單稱鸚鵡可否獨坐江樓歎飛騰之無日猶之一卧滄<pc n="lb"/>
江驚嵗晚耳自有解者<pc n="lb"/>
或云秦州詩水落魚龍夜山空鳥䑕秋何必復贅山川<pc n="lb"/>
字曰本句中現有山水字但倒出耳子不覺耶且魚龍<pc n="lb"/>
與鳥鼠對舉則單用亦可何也鳥䑕字舍山名別無泛<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
用也如白狗斜臨北黄牛更在東若非峽名必不如是<pc n="lb"/>
泛用故可省耳然其下即接云峽雲常照夜是不獨秦<pc n="lb"/>
州詩山水字倒出在上此詩峽字亦補出在下公詩嚴<pc n="lb"/>
于法如此何不細觀之況一句中既言川寂又言江冷<pc n="lb"/>
安得此法<pc n="lb"/>
瑤池紫氣王母函闗公時時有此王母對函闗亦如嚴<pc n="lb"/>
僕射對望鄉臺殊不害其格力也珠簾錦纜菰米蓮房<pc n="lb"/>
工整極矣乃㣲嫌合掌必不得已吾寧取拙藂菊兩開<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
他日淚孤舟一繫故園心所以為妙也<pc n="lb"/>
瞿塘峽口曲江頭只如此對舉意巳躍露不待盡讀始<pc n="lb"/>
知御氣二字未知所出稍覺欠典珠簾錦纜一聫安得<pc n="lb"/>
非麗但效之不難耳小時讀此詩結句頗以為嫌謂歌<pc n="lb"/>
舞語又稍輕又天子現在長安何意祗言自古其後讀<pc n="lb"/>
史始知爾時有並建五都之説又讀公建都詩云建都<pc n="lb"/>
分魏闕下詔闢荆門恐失東人望其如西極存時危當<pc n="lb"/>
雪恥計大豈輕論之句蓋慮乗輿旣數䝉塵萬一朝議<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
遷就復踵平王故事失計非小故有斯語耳今人亦多<pc n="lb"/>
草草看過<pc n="lb"/>
石鯨鱗甲動秋風與日色纔臨仙掌動二動字並竒妙<pc n="lb"/>
石鯨尢不可測菰米蓮房一聫語異而意同未如黄鶴<pc n="lb"/>
白鷗以真對假鸚鵡鳯皇以實對虚也<pc n="lb"/>
昆吾御宿自逶迤紫閣峰隂入渼陂二句中有四地名<pc n="lb"/>
與青蓮峩眉山月歌四句中有五地名皆大手筆偶然<pc n="lb"/>
流出不自覺知使有意罏錘豈易到此<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
稻為鸚鵡粒紀實也梧實鳯凰枝不以凡鳥棲故沒其<pc n="lb"/>
本色也五糓養人乃以飼鳥鳯皇不至梧亦虚名世稱<pc n="lb"/>
公詩史此等句法頗類史筆言外各有含蓄泛作悲慨<pc n="lb"/>
語看便嫌合掌又謂之倒句此直頓挫耳不可言倒何<pc n="lb"/>
以故如鸚鵡啄餘香稻粒可耳鳯凰棲老碧梧枝難通<pc n="lb"/>
矣本應如是非謂倒也<pc n="lb"/>
集中倒句請厯數之如野哭千家聞戰伐夷歌㡬處起<pc n="lb"/>
漁樵䧺劍鳴開匣羣書滿繫船神傷山行深愁破崖寺<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
古又單句如畫角吹秦晉地僻傷極目春蒲長雪消野<pc n="lb"/>
涼侵閉户鳬雁宿張燈乆拚野鶴如雙髩等皆是又盪<pc n="lb"/>
胸生層雲畫省香爐違伏枕此倒意勝倒字矣又黄鵠<pc n="lb"/>
高于五尺童化為白鳬似老翁此倒而加幻矣詩文皆<pc n="lb"/>
莫妙于用倒公倒法又不止此如白骨新交戰雲臺舊<pc n="lb"/>
拓邊見愁汗馬西戎逼曽閃朱旗北斗殷之類皆倒意<pc n="lb"/>
也又如復愁詩萬國尚戎馬故園今若何昔歸相識少<pc n="lb"/>
早已戰場多此章法倒也仲尼曰詞達而已達取直達<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
如水之必東然而千流萬派縱横曲折不可控揣文章<pc n="lb"/>
家熟極生巧直達中不能無倒均一倒法變化種種不<pc n="lb"/>
同亦猶是也作者亦不自知其然<pc n="lb"/>
公詩用事之妙如𤣥元廟詩世家遺舊史道徳付今王<pc n="lb"/>
花下飲詩醉歸應犯夜可怕李金吾曲江詩短衣匹馬<pc n="lb"/>
隨李廣看射猛虎終殘年對月詩牛女漫愁思秋期猶<pc n="lb"/>
渡河收京詩賞應歌枤杜歸及薦櫻桃遣興詩君看束<pc n="lb"/>
縛去亦得歸山岡五盤詩地僻無網罟水清反多魚酬<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
髙使君詩三車肯載書傷春詩得無中夜舞誰憶大風<pc n="lb"/>
歌禹廟詩荒亭垂橘柚古壁畫龍蛇夔府咏懷詩求飽<pc n="lb"/>
或三鱣秋興詩聴猿實下三聲淚奉使虚隨八月槎雨<pc n="lb"/>
不絶詩舞石旋應將乳子行雲莫自濕仙衣瀼西新賃<pc n="lb"/>
草屋詩北郊千樹橘不見比封君秋野詩兒童解蠻語<pc n="lb"/>
不必作參軍獨坐詩充飢憶楚萍執熱懷李尚書詩不<pc n="lb"/>
是尚書期不顧山隂野雪興難乗遣悶詩倚著如秦贅<pc n="lb"/>
過逢類楚狂秋峽詩常怪商山老兼存翊贊功贈盧五<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
丈詩流年疲蟋蟀體物幸鷦鷯頭風詩述作異陳琳送<pc n="lb"/>
魏司直詩明白山濤鑒嫌疑陸賈装南極詩亂離多醉<pc n="lb"/>
尉愁殺李將軍清明詩逢迎少壯非吾道況乃今朝更<pc n="lb"/>
祓除等句皆得法得趣可為後人之式<pc n="lb"/>
句法之妙有得力於一字者姑舉五言如出門流水住<pc n="lb"/>
爐存火似紅老樹空庭得文章憎命達人扶報夕陽醉<pc n="lb"/>
裏從為客吟詩許更過黄知橘柚來髙枕乃吾廬喧呼<pc n="lb"/>
閱使星歸及薦櫻桃春風避月支山光見鳥情淚入犬<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
羊天落日邀雙鳥江鳴夜雨懸天意薄浮生白髮好禁<pc n="lb"/>
春長日容杯酒藂卑春鳥疑亭深到芰荷濳波想巨魚<pc n="lb"/>
驥病思偏秣江動月移石隠几亦青山禮甘衰力就喪<pc n="lb"/>
亂獨前途部曲異平生白露誰能數湘娥倚暮花青眼<pc n="lb"/>
只途窮㧞劍撥年衰聲㧞洞庭湖寒江動夜扉又花亞<pc n="lb"/>
欲移竹鳥窺新捲簾勲業頻看鏡行蔵獨倚樓江閣嫌<pc n="lb"/>
津栁風帆數驛亭白屋留孤樹青天失萬艘呉楚東南<pc n="lb"/>
坼乾坤日夜浮眼穿當落日心死着寒灰江山有巴蜀<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
棟宇自齊梁揮金應物理拖玉豈吾身流年疲蟋蟀體<pc n="lb"/>
物幸鷦鷯大江秋易盛空峽夜多聞風蹀勤依槳春鷗<pc n="lb"/>
懶避船蛟龍纒倚劍鸞鳯失吹簫仰蜂粘落絮倒蟻上<pc n="lb"/>
枯梨盪胸生層雲決眥入歸鳥聲吹鬼神下勢閲人代<pc n="lb"/>
速等句或寫難狀之景如在目前或含不盡之意見於<pc n="lb"/>
言外然而用字初無詭僻取景亦甚尋常政不必倒海<pc n="lb"/>
探珠傾崑取琰也但於爐錘之際有神用存焉耳<pc n="lb"/>
五言古起句佳者為出門復入門兩脚但仍舊長嘯宇<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
宙間髙才日凌替紈袴不餓死儒冠多誤身丈人屋上<pc n="lb"/>
烏人好烏亦好死別已吞聲生別常惻惻浮雲終日行<pc n="lb"/>
遊子乆不至出門日已逺不受徒旅欺挽弓當挽彊用<pc n="lb"/>
箭當用長從軍十年餘能無分寸功十日畫一水五日<pc n="lb"/>
畫一石九載一相逢百年能㡬何青山澹無姿白露誰<pc n="lb"/>
能數溪囘松風長蒼䑕竄古瓦蒼山八百里崖斷如杵<pc n="lb"/>
臼平明跨驢出未知適誰門行雲遞崇髙飛雨藹而至<pc n="lb"/>
驄馬新鑿蹄銀鞍被來好南風作秋聲殺氣薄炎熾勞<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
生共乾坤何處異風俗自為青城客不唾青城地汝陽<pc n="lb"/>
讓帝子眉宇真天人天台隔三江風浪無晨暮赤驥頓<pc n="lb"/>
長纓非無萬里姿岱宗夫如何齊魯青未了燈影照無<pc n="lb"/>
睡心清聞妙香崆峒小麥熟且願休王師我行入東川<pc n="lb"/>
十步一回首百川日東流客去亦不息翳翳桑榆日照<pc n="lb"/>
我征衣裳連峰積長隂白日遞隠見下馬古戰場四顧<pc n="lb"/>
但茫然雞鳴風雨交乆旱雨亦好賈生慟哭後寥落無<pc n="lb"/>
其人髙臺面蒼陂六月風日冷漆以用而割膏以明自<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
煎<pc n="lb"/>
其結句佳者為天寒翠袖薄日暮倚修竹此生免荷殳<pc n="lb"/>
未敢辭路難少年別有贈含笑看呉鈎煌煌太宗業樹<pc n="lb"/>
立甚宏達水深波浪濶毋使蛟龍得白鷗波浩蕩萬里<pc n="lb"/>
誰能馴送行勿泣血僕射如父兄借問大將誰恐是霍<pc n="lb"/>
嫖姚功名圖麒麟戰骨當速朽捷下萬仞岡俯身試褰<pc n="lb"/>
旗潜身備行列一勝何足論夜闌更秉燭相對如夢寐<pc n="lb"/>
齒髮已自料意深陳苦辭生涯能㡬何常在羇旅中妻<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
孥隔軍壘撥置不擬道百靈未敢散風破寒江遲相看<pc n="lb"/>
俱衰年出處各努力濁醪有妙理庶用慰沈浮食蕨不<pc n="lb"/>
願餘茅茨眼中見中原未解兵吾得終疎放歎息謂妻<pc n="lb"/>
子吾何隨爾曹冥冥子規叫㣲徑不復取豫恐樽中盡<pc n="lb"/>
更起為君謀一請甘飢寒再請甘養䝉焉知南隣客九<pc n="lb"/>
日猶絺綌大哉乾坤内吾道常悠悠吞聲勿復道真宰<pc n="lb"/>
意茫茫壯心不肯已欲得西擒胡明朝在沃野苦見塵<pc n="lb"/>
沙黄方圓茍齟齬丈夫多英䧺罷官亦由人何事拘形<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
役庶與達者論吞聲混瑕垢相望無所成乾坤莽迴互<pc n="lb"/>
歸來懸兩狼門戸有旌節惟有摩尼珠可照濁水源<pc n="lb"/>
七言古起句佳者為堂上不合生楓樹怪底江山起烟<pc n="lb"/>
霧長安城頭頭白烏夜飛延秋門上呼自斷此生休問<pc n="lb"/>
天杜曲幸有桑麻田巢父掉頭不肯住東將入海隨烟<pc n="lb"/>
霧孔雀未知牛有角渇飲寒泉逢觝觸王郎酒酣㧞劍<pc n="lb"/>
斫地歌莫哀吾能㧞爾抑塞磊落之竒才嵯峨白帝城<pc n="lb"/>
東西南有龍湫北虎溪文章有神交有道端復得之名<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
譽早疾風吹塵暗河縣遊子隔手不相見有客有客字<pc n="lb"/>
子美白頭亂髮垂過耳長鑱長鑱白木柄我生託子以<pc n="lb"/>
為命四山多風溪水急寒雨颯颯枯樹濕男兒生不成<pc n="lb"/>
名身已老三年饑走荒山道天下㡬人畫古松畢宏已<pc n="lb"/>
老韋偃少今夕何夕嵗云徂更長燭明不可孤今日苦<pc n="lb"/>
短昨日休嵗云暮矣増離憂繰絲須長不須白越羅蜀<pc n="lb"/>
錦金粟尺知章騎馬似乗船眼花落井水底眠偪側復<pc n="lb"/>
偪側我居巷南子巷北諸公袞袞登華省廣文先生官<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
獨冷君不見道傍廢棄池君不見前者摧折桐天上浮<pc n="lb"/>
雲如白衣須臾改變如蒼狗<pc n="lb"/>
其結句佳者為短衣匹馬隨李廣看射猛虎終殘年㑹<pc n="lb"/>
將白髮倚庭樹故園池臺今是非逢迎少壯非吾道況<pc n="lb"/>
乃今朝更祓除雞蟲得失無了時注目寒江倚山閣安<pc n="lb"/>
得并州快剪刀剪取呉淞半江水若耶溪雲門寺吾獨<pc n="lb"/>
胡為在泥滓青鞋布襪從此始忽憶雨時秋井塌古人<pc n="lb"/>
白骨生青苔如何不飲令心哀哀哉王孫慎勿疎五陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
佳氣無時無黄昏胡騎塵滿城欲往城南忘城北仲宣<pc n="lb"/>
樓頭春色深青眼髙歌望吾子眼中之人吾老矣君不<pc n="lb"/>
見朝來割素鬐咫尺波濤永相失君不見金粟堆前松<pc n="lb"/>
栢裏龍媒去盡烏呼風志士幽人莫怨嗟古來才大難<pc n="lb"/>
為用嗚呼何由眼前突兀見此屋吾廬獨破受凍死亦<pc n="lb"/>
足如今豈無腰褭與驊騮時無王良伯樂死即休巴東<pc n="lb"/>
之峽生凌澌彼蒼回幹人得知若道巫山女粗醜何得<pc n="lb"/>
此有昭君村未試囊中飡玉法明朝且入藍田山婁公<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
不語宋公語尚憶先皇容直臣青絲絡頭為君老何由<pc n="lb"/>
却出横門道既稱絶世無天子何不喚取守京都君知<pc n="lb"/>
天地干戈滿不見江湖行路難<pc n="lb"/>
五言律起句佳者為花飛有底急老去願春遲客裏有<pc n="lb"/>
所適歸來知路難茂陵多病後尚愛卓文君涼風起天<pc n="lb"/>
末君子意如何西京安穏未不見一人來安穏髙詹事<pc n="lb"/>
兵戈乆索居昔別是何處相逢皆老夫無家對寒食有<pc n="lb"/>
淚如金波死去憑誰報歸來始自憐亂後誰歸得他鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
勝故鄉不獨避霜雪其如儔侣稀何恨倚山木吟詩秋<pc n="lb"/>
葉黄客睡何曽着秋天不肯明令節成吾老他時見汝<pc n="lb"/>
心相近竹參差相過人不知摧折不自守秋風吹若何<pc n="lb"/>
帶甲滿天地胡為君逺行四更山吐月殘夜水明樓江<pc n="lb"/>
城秋日落山鬼閉門中草閣臨無地柴扉永不關為客<pc n="lb"/>
無時了悲秋向夕終不識南塘路今知第五橋山豁何<pc n="lb"/>
時斷江平不肯流浩浩終不息乃知東極臨巫峽中宵<pc n="lb"/>
動滄江十月雷江漢思歸客乾坤一腐儒扶病送君發<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
自憐猶不歸春江不可渡二月已風濤落日在簾鈎溪<pc n="lb"/>
邉春事幽用拙存吾道幽居近物情翠栢苦猶食明霞<pc n="lb"/>
髙可飡昔聞洞庭水今上岳陽樓納納乾坤大行行郡<pc n="lb"/>
國遙禮樂攻吾短山林引興長冠冕通南極文章落上<pc n="lb"/>
台九農成徳業百祀發光輝永與清溪別䝉將玉饌俱<pc n="lb"/>
髙浪垂翻屋崩崖欲壓牀唐堯真自聖野老復何知野<pc n="lb"/>
日荒荒白春流泯泯清舊俗疲庸主羣䧺問獨夫二儀<pc n="lb"/>
積風雨百谷漏波濤更欲投何處飄然去此都惨淡風<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
雲㑹乗時各有人文章千古事得失寸心知大雅何寥<pc n="lb"/>
濶斯人尚典型不謂生戎馬何知共酒杯軒轅休製律<pc n="lb"/>
虞舜罷彈琴衛侯不易得余病汝知之相見各頭白其<pc n="lb"/>
如離別何<pc n="lb"/>
其結句佳者為萬方頻送喜毋乃聖躬勞明朝有封事<pc n="lb"/>
數問夜如何誰能更拘束爛醉是生涯不知西閣意肯<pc n="lb"/>
別定留人淺把涓涓酒深慿送此生為問南溪竹抽梢<pc n="lb"/>
合過牆前村山路險歸醉每無愁經過自愛惜取次莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
論兵聞道蓬萊殿千門立馬看白鷗原水宿何事有餘<pc n="lb"/>
哀今秋天地在吾亦離殊方蓬髩稀疎乆無勞比素絲<pc n="lb"/>
嘗怪商山老兼存翊贊功時危思報主衰謝不能休親<pc n="lb"/>
朋滿天地兵甲少來書誰家挑錦字燭滅翠眉嚬宫中<pc n="lb"/>
行樂秘少有外人知為報鴛行舊鷦鷯在一枝兒童解<pc n="lb"/>
蠻語不必作參軍何當一百丈攲蓋擁髙簷匡山讀書<pc n="lb"/>
處頭白好歸來文章差底病囘首興滔滔人傳有笙鶴<pc n="lb"/>
時過北山頭細雨荷鋤立江猿吟翠屏悲絲與急管感<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
激異天真草𤣥吾豈敢賦或似相如囊空恐差澀留得<pc n="lb"/>
一錢看不能隨皂蓋自醉逐浮萍應共寃魂語投詩贈<pc n="lb"/>
汨羅不知臨老日招得㡬時魂本無軒冕意不是傲當<pc n="lb"/>
時飛來雙白鶴過去杳難攀興移無洒掃隨意坐莓苔<pc n="lb"/>
萬方聲一槩吾道竟何之驍騰有如此萬里可横行看<pc n="lb"/>
君用幽意白日到羲皇無由覩雄畧大樹日蕭蕭歸路<pc n="lb"/>
翻蕭颯陂塘五月秋曉看紅濕處花重錦官城歸朝日<pc n="lb"/>
簮笏筋力定如何防身一長劍將欲倚崆峒君見窮途<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
哭宜憂阮步兵江湖多白鳥天地有青蠅樽前江漢濶<pc n="lb"/>
後㑹且深期清霜洞庭葉故就別時飛此身醒復醉不<pc n="lb"/>
擬哭途窮再窺松栢路還見五雲飛倘歸免相失見日<pc n="lb"/>
敢辭遲亂離多醉尉愁殺李將軍家家賣釵釧准擬獻<pc n="lb"/>
春醪<pc n="lb"/>
七言律起句佳者為一片花飛減却春風飄萬㸃正愁<pc n="lb"/>
人舍南舍北皆春水但見羣鷗日日來雀啄江頭楊栁<pc n="lb"/>
花鵁鶄鸂鶒滿晴沙萬里橋西一草堂百花潭水即滄<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
浪羣山萬壑赴荆門生長明妃尚有村南極老人自有<pc n="lb"/>
星北山移文誰勒銘野老籬邊江岸回柴門不正逐江<pc n="lb"/>
開暮倚髙樓對雪峰僧來不語自鳴鍾䕫府孤城落日<pc n="lb"/>
斜每依北斗望京華聞道長安似奕棊百年世事不勝<pc n="lb"/>
悲瞿塘峽口曲江頭萬里風烟接素秋昆吾御宿自逶<pc n="lb"/>
迤紫閣峰隂入渼陂霜黄碧梧白鶴棲城上擊柝復烏<pc n="lb"/>
啼搖落深知宋玉悲風流儒雅亦吾師錦里先生烏角<pc n="lb"/>
巾園收芋栗未全貧為人性僻躭佳句語不驚人死不<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
休竹裏行㕑洗玉盤花間立馬簇金鞍江草日日喚愁<pc n="lb"/>
生巫峽泠泠非世情城尖徑仄旌斾愁獨立縹緲之飛<pc n="lb"/>
樓汶上相逢年頗多飛騰無奈故人何處處清江帶白<pc n="lb"/>
蘋故園猶得見殘春風急天髙猿嘯哀渚清沙白鳥飛<pc n="lb"/>
迴秋日野亭千橘香玉杯錦席髙雲涼君王臺榭枕巴<pc n="lb"/>
山萬丈丹梯尚可攀中天積翠玉臺遙上帝髙居絳節<pc n="lb"/>
朝竹寒沙碧浣花溪橘刺藤梢咫尺迷白帝城中雲出<pc n="lb"/>
門白帝城下雨飜盆老去悲秋强自寛興來今日盡君<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
歡支離東北風塵際漂泊西南天地間年年至日常為<pc n="lb"/>
客忽忽窮愁泥殺人幽棲地僻經過少老病人扶再拜<pc n="lb"/>
難西山白雪三城戍南浦清江萬里橋<pc n="lb"/>
其結句佳者為明年此㑹知誰健醉把茱萸仔細看不<pc n="lb"/>
是尚書期不顧山隂野雪興難乗劍南春色渾無賴觸<pc n="lb"/>
忤愁人到酒邊共説總戎魚鳥陣不妨遊子芰荷衣鵬<pc n="lb"/>
礙九天須却避兔經三窟莫深憂杖藜歎世者誰子泣<pc n="lb"/>
血迸空回白頭楚江巫峽半雲雨清簟疎簾看奕棋飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
閣巻簾圖畫裏虛無只少對瀟湘寒衣處處催刀尺白<pc n="lb"/>
帝城髙急暮砧同學少年多不賤五陵裘馬自輕肥魚<pc n="lb"/>
龍寂寞秋江冷故國平居有所思一臥滄江驚歲晚㡬<pc n="lb"/>
回青瑣㸃朝班故慿錦水將雙淚好過瞿唐灧澦堆艱<pc n="lb"/>
難苦恨繁霜髩潦倒新停濁酒杯巡簷索共梅花笑冷<pc n="lb"/>
蕊疎枝半不禁庾信平生最蕭瑟暮年詩賦動江關白<pc n="lb"/>
沙翠竹江村暮相送柴門月色新即從巴峽穿巫峽便<pc n="lb"/>
下襄陽向洛陽浣花溪裏花饒笑肯信吾兼吏隠名雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
白山青萬餘里愁看直北是長安春花不愁不爛漫楚<pc n="lb"/>
客惟聴棹相將南望青松架短壑安得赤脚踏層氷窮<pc n="lb"/>
巷悄然車馬絶案頭乾死讀書螢風水春來洞庭濶白<pc n="lb"/>
蘋愁殺白頭翁<pc n="lb"/>
寄栢學士詩歎彼幽棲載典籍蕭然暴露倚山阿奔波<pc n="lb"/>
兵革間獨載書入山閉門誦讀與古人為徒斯實佳士<pc n="lb"/>
古人成敗子如何公蓋示以讀書法也論古人直須歸<pc n="lb"/>
到身上不然典籍于我何與<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
咏懷古跡詩伯仲之間見伊吕指揮若定失蕭曹議論<pc n="lb"/>
既卓格力矯然自是名句世所同諷然吾謂此是論斷<pc n="lb"/>
非詩也老筆横溢隨興所至偶然超軼尋常原非正格<pc n="lb"/>
若總如此亦復非難魯直天於萬物定貧我智効一官<pc n="lb"/>
全為親永叔朝廷失士有司恥貧賤不憂君子難彼皆<pc n="lb"/>
才士又極摹杜而若此者蓋誤以此等句為式故也何<pc n="lb"/>
不學三分割據紆籌䇿萬古雲霄一羽毛相去㡬許<pc n="lb"/>
三分割據紆籌䇿紆字下得好籌策儘自不凡但以三<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
分故不免紆曲耳然猶人所能言萬古雲霄一羽毛讚<pc n="lb"/>
武侯者多矣欲以片言肖其神更千百年求如此語不<pc n="lb"/>
可得<pc n="lb"/>
張旭草書歌俊㧞為之主一語真知書者連山蟠其間<pc n="lb"/>
溟漲與筆力所謂俊㧞也暮年思轉極未是到語旭書<pc n="lb"/>
已入神品復何待思臨池之法與詩文不同此二語公<pc n="lb"/>
殆自道耳<pc n="lb"/>
送楊監赴蜀詩起句去水絶還波末復云泛舟巨石横<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
登陸草露濕皆今人所甚諱者離別重相逢偶然豈足<pc n="lb"/>
期改足為定便是小兒語<pc n="lb"/>
孟冬詩殊俗還多事方冬變所為其下但言破甘嘗稻<pc n="lb"/>
而已未見所謂多事者何在也<pc n="lb"/>
雷詩巫峽中宵動滄江十月雷龍蛇不成蟄天地劃争<pc n="lb"/>
迴却碾空山過深蟠絶壁來六句字字好結語不為佳<pc n="lb"/>
西閣夜詩擊柝可憐子無衣何處村十字一氣周匝最<pc n="lb"/>
可法<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
中宵詩親朋滿天地兵甲少來書是囘互語非兵甲故<pc n="lb"/>
當不至此所謂詩可以怨也南極詩亂離多醉尉愁殺<pc n="lb"/>
李將軍是真實語窮途讀此自難為情飛星過水白過<pc n="lb"/>
字平聲<pc n="lb"/>
不寐詩心弱恨容愁即常非月不知心大小容得許多<pc n="lb"/>
憐也縮二句為一句耳<pc n="lb"/>
猿詩艱難人不免隠見爾如知味絶雋永<pc n="lb"/>
黄魚詩長大不容身非謂不容其長大怪爾許長大無<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
䇿自全也龍則有風雷自衛涎沫噴薄泥沙盡捲筒筩<pc n="lb"/>
不敢近矣註未是<pc n="lb"/>
白小詩風俗當園蔬禮記蜩范芝栭得一註脚<pc n="lb"/>
鹿詩于諸詠物中可謂拔乎其萃不意淋漓滿志至此<pc n="lb"/>
雞詩問俗人情似謂世俗餽遺多用之也人情二字俗<pc n="lb"/>
語至今如是似字諺所謂盤來盒去耳結句氣交亭育<pc n="lb"/>
際巫峽漏司南㡬不可解司南想謂報曉漏是遺漏合<pc n="lb"/>
頷聫殊方聴有異失次曉無慙觀之必是此土曉雞或<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
遲或早不應時候也<pc n="lb"/>
寄杜位詩天地身何往風塵病敢辭十字恨甚<pc n="lb"/>
西閣曝日詩毛髮具自和具俱也若言本自即不煩曝<pc n="lb"/>
日<pc n="lb"/>
縛雞行前七句俚甚末句不深不淺恰在個中千古膾<pc n="lb"/>
炙蘇黄有意效之轉入理路所謂學而後知其難<pc n="lb"/>
黒白二鷹詩在野只教心力破千人何事網羅求千字<pc n="lb"/>
誤非干字即于字也一生自獵知無敵百中争能恥下<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
鞲自獵無可較量定知無敵假使逐隊爭能縱百發百<pc n="lb"/>
中猶恥之直將此鳥入大豪傑數中句法變化周匝更<pc n="lb"/>
自到家次首不如前春雁同歸必見猜題中恐臘後春<pc n="lb"/>
生騫飛避煖正為此句而設<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>杜詩攟巻三<pc n="lb"/>
<pb n="44b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>杜詩攟巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>杜詩攟巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>唐元竑<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
瀼今皆讀音壤註乃黨切又奴浪切皆當作灢葢字誤<pc n="lb"/>
故音誤也還從上聲為是懐鄭典設詩岸髙瀼滑限西<pc n="lb"/>
東又作平聲讀矣當繇土音無定故耶又赤甲本當作<pc n="lb"/>
岬自公偶誤書今千古遂不可變矣<pc n="lb"/>
送王判官詩買薪猶白帝鳴櫓少沙頭少謂少頃不通<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
作已字是也<pc n="lb"/>
不離西閣詩結云不知西閣意肯別定留人與聞汝依<pc n="lb"/>
山寺杭州定越州二定字俱妙肯別定留人尤極宛轉<pc n="lb"/>
頓挫其法亦自三百篇來上帝不寧不康禋祀居然生<pc n="lb"/>
子是也無家住老身住改任字佳<pc n="lb"/>
滄海先迎日亦何減海日生殘夜銀河倒列星倒字妙<pc n="lb"/>
河在天上乃覺星倒即圓覺經所謂雲駛月運舟行岸<pc n="lb"/>
移也海已出日河猶倒星故曰平生躭勝事吁駭始初<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
經題曰不離西閣意頗難㑹葢將別而未忍別故作斯<pc n="lb"/>
語也自此即遷居赤甲矣公窮居西閣且一年至臨去<pc n="lb"/>
始一望見海日豈老懶不能夜起故失之耶即此亦自<pc n="lb"/>
應増其戀戀也<pc n="lb"/>
入宅詩花亞亦移竹竹碍花故練句極妙非親厯此景<pc n="lb"/>
欲下一語不知其不可及也鳥窺新巻簾性情形態畢<pc n="lb"/>
具一字中畫家翎毛誰當此者二句尤妙是新遷語江<pc n="lb"/>
流氣不平一句自足千秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
江雨詩寵光蕙葉與多碧㸃注桃花舒小紅寵光㸃註<pc n="lb"/>
皆佳與多碧未老<pc n="lb"/>
雨不絶詩舞石旋應將乳子行雲莫自濕仙衣用事之<pc n="lb"/>
極得趣者<pc n="lb"/>
晝夢詩桃花氣暖眼自醉野人閒適甘味自知故鄉門<pc n="lb"/>
巷荆棘底中原君臣豺虎邊咏晝夢何以及此所謂白<pc n="lb"/>
日欲寝也<pc n="lb"/>
身世雙蓬髩乾坤一草亭路經灧瀲雙蓬髩天入滄浪<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
一釣舟意絶相類語各自妙不相上下也<pc n="lb"/>
喜觀即到詩病中吾見弟書到汝為人直是一團精神<pc n="lb"/>
無復字句江閣嫌津栁意馳景外風帆數驛亭景在意<pc n="lb"/>
中花間馬嚼金鞍去樓上人垂玉筯看何如一嫌字即<pc n="lb"/>
孤帆逺影碧空盡惟見長江天際流亦何如一數字<pc n="lb"/>
公一生持論無非王道晚登瀼上堂詩忽云凄其望吕葛<pc n="lb"/>
不復夢周孔蓋縁羣盜接踵急則治標其意以吕葛周<pc n="lb"/>
孔分文武二途耳不知周孔自足兼吕葛也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
覆舟詩羈使空斜影諸葛廟詩巫覡醉蛛絲叙事簡妙<pc n="lb"/>
白描神品<pc n="lb"/>
行官張望補稻畦水起句東屯大江北百頃平若案夔<pc n="lb"/>
州歌亦云東屯稻畦一百頃公素貧薄何從遽得爾許<pc n="lb"/>
田也縱山田薄收不比季子洛陽田亦斷不憂旅食又<pc n="lb"/>
有瀼西果林四十畝彌不落莫亦可見當時彼中田地<pc n="lb"/>
價賤易得也其後竟從瀼西移居之老年保此儘可沒<pc n="lb"/>
齒然住僅歲餘又有江陵之遷何哉據續得觀書詩起<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
云自汝到荆府書來數喚吾則其捨東屯也葢因其弟<pc n="lb"/>
相招而結云馮唐雖晚達終覬在皇都則楚蜀浮居皆<pc n="lb"/>
非公意意在歸朝耳<pc n="lb"/>
江天漠漠鳥雙去風雨時時龍一吟浩渺空濛宛然在<pc n="lb"/>
目<pc n="lb"/>
夔州歌覇王併吞在物情王字去聲并字平聲集中并<pc n="lb"/>
吞字多作平聲讀<pc n="lb"/>
胡後溪云齊魯大臣二人史失其名黄四娘託杜詩乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
得不朽豈獨黄四娘如𨽻人伯夷辛秀信行獠奴阿段<pc n="lb"/>
行官張望女奴阿稽等皆以輿臺附名毫端遂傳千古<pc n="lb"/>
真可謂厚幸也𨽻人名伯夷可怪嘗見急就章有栁堯<pc n="lb"/>
舜藥禹湯之名以為作者戲撰未必真有其人然當武<pc n="lb"/>
后時自有同州人名魯孔邱為拾遺者舉朝不聞以為<pc n="lb"/>
駭則此𨽻人又不足言矣負薪採梠時兒女餓死者數<pc n="lb"/>
人伯夷乃幸獲免<pc n="lb"/>
阻雨不得歸瀼西甘林詩虚徐五株態側塞煩胸襟地<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
且四十畝甘僅五株便稱林耶<pc n="lb"/>
甘林詩與上後園山脚詩皆觸目感時偶借題説起耳<pc n="lb"/>
月詩魍魎移深樹謂清光如晝鬼魅避形也魍魎明靈<pc n="lb"/>
之鬼公殆未寓目楞嚴經耳如南華魍魎問影下語便<pc n="lb"/>
自了了斯時梵典尚未入支那誰謂漆園荒唐<pc n="lb"/>
寄劉伯華使君詩逺山朝白帝深水謁夷陵朝帝似堪<pc n="lb"/>
輿家言謁陵更巧雕刻初誰料纎毫欲自矜神融躡飛<pc n="lb"/>
動戰勝洗侵陵與許十一讚語並超軼不凡初誰料謂不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
料至此也此使君寄詩自後人觀之未免班門弄斧觀<pc n="lb"/>
巻軸來何晚聊從月繼徴句公得一佳篇應時刮目且欲<pc n="lb"/>
盡讀其餘何懇懇也獻吉于鱗目中無復人古今不相<pc n="lb"/>
及當非虚語姹女縈新裏八句劉必好神仙家言張兵<pc n="lb"/>
撓棘矜所謂心兵也夢弼解是飢鼯訴落藤訴字匪夷<pc n="lb"/>
所思野食待魚罾覺衡門詩不須更誦青竹㡬人登猶<pc n="lb"/>
云竹葉於人既無分今竹葉句千古口實而青竹㡬無<pc n="lb"/>
人能解同一人所作優劣相彷而冷熱頓異至此詩亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
有遇不遇也江湖多白鳥天地有青蠅對極工矣妙是<pc n="lb"/>
結句<pc n="lb"/>
草閣詩草閣臨無地柴扉永不關極是幽意<pc n="lb"/>
元道州舂陵行語質情懇絶類沈千運但兩篇皆直賦<pc n="lb"/>
時事耳絶無比興公詩小序乃曰不意復見比興體制<pc n="lb"/>
㣲婉頓挫之詞何也<pc n="lb"/>
寄韓諫議詩語特竒恣荒忽遂以留侯相比豈僅因一<pc n="lb"/>
韓字故耶據詩韓殆暮年留滯者焉得置之貢玉堂尋<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
文解義應是致字不然則句法應中斷焉得置之耶貢<pc n="lb"/>
玉堂乃佳也<pc n="lb"/>
鋤斫果林移牀詩背堂資僻逺謂幽閴之境隠人所資<pc n="lb"/>
也山雉防求敵求敵似用安仁射雉賦中意防者其一<pc n="lb"/>
方安閒自適防彼求敵也一句中繪出雙雉公熟精文<pc n="lb"/>
選遂不覺後人難解江猿應獨吟謂哀音相類也洩雲<pc n="lb"/>
字不為佳然公屢用之資防應字俱穏不為突兀薄俗<pc n="lb"/>
防人面全身學馬蹄較不寐防巴虎全生狎楚童更勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
學馬蹄即狎楚童䝉荘非僻書熟字生用耳沙虚岸只<pc n="lb"/>
摧所謂常苦沙崩損藥欄也若屢摧數摧復有何致此<pc n="lb"/>
用字之妙<pc n="lb"/>
中夜詩中夜江山静是苦語戰伐塵髙不堪極目夜深<pc n="lb"/>
始靜耳<pc n="lb"/>
復愁詩萬國尚防寇防宼字今本作戎馬似佳身覺省<pc n="lb"/>
郎在一首謂若非省郎尚在則柴扉早失矣薄俗人情<pc n="lb"/>
古今一律他人意中不能言亦不肯言者正觀銅牙弩<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
一首只作紀事讀無限感慨一比便欲少味胡虜何曽<pc n="lb"/>
盛何曽字殊自負閭閻聽小子談笑覔封侯亂世自媒<pc n="lb"/>
滔滔皆是然豈獨餘人政恐房太守亦未免斯語今日<pc n="lb"/>
翔麟馬一首是憤語上施恩而下負徳是以憤也當時<pc n="lb"/>
括百官馬送軍中公遂徒步偪側行所以作也任轉江<pc n="lb"/>
淮粟一首足見識力公信非迂腐者每恨陶彭澤無錢<pc n="lb"/>
對菊花如今九日至自覺酒須賖只一賖字無錢之歎<pc n="lb"/>
琅然入耳雋永無極此詩題曰復愁十二篇中不見一<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
愁字却各有愁意又各自為意一波未息一波復起但<pc n="lb"/>
語多引而未盡末篇吟多意有餘自評甚確然公顧自<pc n="lb"/>
謂拙不知正此為工<pc n="lb"/>
九日詩野樹敧還倚畫出醉態秋砧醒却聞因醒後始<pc n="lb"/>
覺醉時之適句意工妙<pc n="lb"/>
季秋江樓夜宴詩星落黄姑渚秋辭白帝城二地名配<pc n="lb"/>
得絶有情尤妙在有意無意之間<pc n="lb"/>
贈李八秘書詩事殊近代邸喜異賞朱虚葢秘書亦以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
靈武之役拜官與公同故曰同補袞曰舊交也奉詔許<pc n="lb"/>
牽裾語極得體忠愛藹然不必詔求直言但官以拾遺<pc n="lb"/>
為名即為奉詔矣對敡坑士卒乾沒費倉儲勢藉兵須<pc n="lb"/>
用功無禮忽諸此數者公所憤也對敭字貫下四句畧<pc n="lb"/>
似行文法坑士卒復齋漫録引上林賦欲改坑為抗雖<pc n="lb"/>
亦細心然何如坑字明白但濫殺便可借用豈必定如<pc n="lb"/>
白起哉勢藉句意當時方藉藩鎮討叛逆而觀望不肯<pc n="lb"/>
進戰者功無句謂朝廷濫賞可訝不足為勸也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
移居東屯茅屋詩平地一川穏髙山四面同次首云林<pc n="lb"/>
僻此無蹊想見佳境令人神越第四首幽獨清深四字<pc n="lb"/>
乃公自繪新居圖復自評之也淹留為稻畦旅人真語<pc n="lb"/>
其後復至東屯詩云峽裏歸田客復還東屯詩云復作<pc n="lb"/>
歸田去猶殘穫稻功詠懷詩云稻穫空雲水川平對石<pc n="lb"/>
門當知此遷居專為便于種田耳市喧宜近利公自註<pc n="lb"/>
西居近市然意實不以近利為宜只欲出下句林僻此<pc n="lb"/>
無蹊故結云若訪衰翁語須令勝客迷勝客且迷況于<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
俗人則雖市喧無傷也賸客不通須溪改勝字是道北<pc n="lb"/>
馮都使復是何人豈其新隣耶枕帶還相似柴荆即有<pc n="lb"/>
焉枕即髙山四面帶即平地一川但擁茅屋數椽即此<pc n="lb"/>
山川皆吾有也若髙齋見一川此又馮齋中石渠小沼<pc n="lb"/>
非即平地一川矣解纜不知年謂今日移居此地不知<pc n="lb"/>
住得㡬時乃放舟他適甫遷即懷去志末首結云寒空<pc n="lb"/>
見鴛鴦回首想朝班蓋無日不思還朝也<pc n="lb"/>
少陵許西隣婦撲棗今人以為口實然僅與髙秋總餧<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
貧人實例舉耳詳詩意更不止此乃是公移居東屯後<pc n="lb"/>
虛瀼西草堂以與呉司法此棗樹定在交界口公在日<pc n="lb"/>
便乞與之公去而寡婦插籬為界公恐呉有言故代為<pc n="lb"/>
周旋即防逺客雖多事使插疎籬却甚真逺客指呉防<pc n="lb"/>
者寡婦防之使者公使之當知不必真公使之須如是<pc n="lb"/>
呉始黙然耳賑隣之乏人或能之業捨之他適矣誰肯<pc n="lb"/>
始終斡旋若此且委曲入人使呉意消而不覺大用之<pc n="lb"/>
即宰相作畧也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
覃山人隠居詩較常徵君詩更切林下何曽見一人真<pc n="lb"/>
非虚語也西荘王給事可謂吏隠公猶有柴門深閉之<pc n="lb"/>
語況覃常乎近或解為哀挽之作哀挽詩豈用南極老<pc n="lb"/>
人作起語也<pc n="lb"/>
東屯月夜詩月挂客愁村與天横醉後參句法同妙讀<pc n="lb"/>
此詩及寫懷詩夜深坐南軒明月照我膝驚風翻河漢<pc n="lb"/>
梁棟已日出公玩月往往達旦老興難及<pc n="lb"/>
秋野詩曝背竹書光本屬無謂偶坐日中眼到忽來耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
濳鱗輸駭浪却是駭浪輸潜鱗輸字中有冷笑歸翼㑹<pc n="lb"/>
髙風謂㑹當有髙風時兩語開闔練字意濃大江秋易<pc n="lb"/>
盛空峽夜多聞妙句不可多得<pc n="lb"/>
傷秋詩結句何年減豺虎似有故園歸似對真看未敢<pc n="lb"/>
望真歸也最是傷意<pc n="lb"/>
雨詩兵戈浩未息蛇虺反相顧即魑魅喜人過意也又<pc n="lb"/>
云尫羸愁應接俄頃恐違迕防人甚蛇虺耶一命須屈<pc n="lb"/>
色已不堪矣窮荒益自卑真難為懷浮俗何萬端言外<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
當有難具陳者結思扶病入舟避之浮俗云何使至此<pc n="lb"/>
極南遷東屯遽有此語葢未嘗一日安也傷哉<pc n="lb"/>
瞿唐兩崖詩入天猶石色穿水忽雲根可謂備盡形容<pc n="lb"/>
猱玃鬚髯古直是畫意蛟龍窟穴尊尊字無人道得題<pc n="lb"/>
意躍然傳神在阿堵中羲和冬馭近愁畏日車翻因水<pc n="lb"/>
險故然已涉用意若更指時事便須重譯且日車翻非<pc n="lb"/>
所宜言<pc n="lb"/>
暝詩半扉開燭影欲掩見清砧清砧已聞因掩扉偶見<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
之殊無緊要然聞砧更僕難數見砧一而已正不可少<pc n="lb"/>
此<pc n="lb"/>
雲詩龍以瞿唐㑹奇甚真足驚人收穫辭霜渚收穫與<pc n="lb"/>
題何涉<pc n="lb"/>
天池詩百頃青雲杪曽波白日中又魚龍開闢有菱芡<pc n="lb"/>
古今同讀之真令我作誅苑想萬里狎漁翁句佳<pc n="lb"/>
獨坐詩暖老須燕玉貧病老人偶爾道及實不作此妄<pc n="lb"/>
想充飢憶楚萍正補上意楚萍豈充飢物司空見慣應<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
怪語不相比矣衰遲哀怨正爾傾吐如訴也如石門宴<pc n="lb"/>
集詩華筵直一金大類元亮瓶無儲粟世有一杯羮直<pc n="lb"/>
三萬錢者以告貧士豈肯信哉白帝樓詩春歸待一金<pc n="lb"/>
待止一金石門之筵安得不謂華也<pc n="lb"/>
雨詩秋日新霑影下又云天晴忽散絲所謂東邊日出<pc n="lb"/>
西邊雨也日影非新新為所霑耳霑字阿誰道得寒江<pc n="lb"/>
舊落聲未雨時先有江聲舉舊正見兼新句法之妙後<pc n="lb"/>
人不能學<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
返照詩荻岸如秋水栁司馬至詩幽燕唯鳥去俱妙第<pc n="lb"/>
難為對句耳<pc n="lb"/>
向夕詩雞栖草屋同一句中畫出群雞有趣結句琴書<pc n="lb"/>
散明燭長夜始堪終謂老人多不寐也<pc n="lb"/>
九月三十日起句為客無時了悲秋向夕終創語深悲<pc n="lb"/>
出人意表恒言悲秋秋尚有了時不比為客也後六句<pc n="lb"/>
瘴餘霜薄草翠花紅皆言南方候暖異故鄉耳<pc n="lb"/>
十月一日詩有瘴非全歇為冬亦不難夜郎溪日暖白<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
帝峽風寒亦是雙頂<pc n="lb"/>
遣悶二首家家養烏鬼頓頓食黄魚若言鸕鷀即二句<pc n="lb"/>
一意通章嵌此無謂矣南人染病竸賽烏鬼㣲之詩既<pc n="lb"/>
可證公素不語怪章法要為近之但養不可訓供安知<pc n="lb"/>
彼俗養烏鬼不别有法也舊識難為態悉其平生故公<pc n="lb"/>
孫丞相寧逢惡賓坐此耳移居東屯詩斫畬應費日此<pc n="lb"/>
詩畬田費火聲費字從彼來相去多少詩之所以不厭<pc n="lb"/>
深索也兩結句各一意髙枕所謂用拙存吾道耕鑿所<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
謂幽居近物情事理正爾並行不然悶未易遣<pc n="lb"/>
復還東屯詩築場憐穴蟻拾穗許村童事雖至㣲充此<pc n="lb"/>
仁心不可勝用<pc n="lb"/>
刈稻了詠懷詩野哭初聞戰樵歌稍出村即野哭千家<pc n="lb"/>
聞戰伐夷歌㡬處起漁樵也縮為五字耳須溪何用别<pc n="lb"/>
索<pc n="lb"/>
栁司馬至詩霜天到宫闕戀主寸心明句法猶今晨清<pc n="lb"/>
鏡中勝食齋房芝余髮喜却變白間生黒絲葢髮字倒<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
出耳神馳魏闕非寒逈之謂<pc n="lb"/>
自平詩自平宫中吕太一收珠南海千餘日近供生犀<pc n="lb"/>
翡翠稀復恐征戍干戈宻葢因貢賦不時知蠻族已驕<pc n="lb"/>
恐用兵未㡬復須用兵也蠻溪豪族小動搖世封刺史<pc n="lb"/>
非時朝謂邉民不静土官即宜入朝今乃并職貢有虧<pc n="lb"/>
矣蓬萊殿裏諸主將才如伏波不得驕伏波小斷朝廷<pc n="lb"/>
命將甚易驕恣豈得計乎小時讀此不遽能省故為解<pc n="lb"/>
之此等叙事如畫家逺景人或無目樹或無枝最工取<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
勢咫尺萬里但不可令白家老婢知耳<pc n="lb"/>
蓬萊殿裏二句雖俱七言實則上句十一字下句三字<pc n="lb"/>
也唐人絶句云明月在天將鳯管夜深吹向玉宸君雖<pc n="lb"/>
俱七言實則上句四字下句十字也但明月句意盡語<pc n="lb"/>
中杜二句中間猶藏有字句在此為異耳<pc n="lb"/>
虎牙行紀異候也南國候暖秋風忽起驟寒難禁反似<pc n="lb"/>
北方故曰朔漠氣山鬼幽憂雪霜逼甚詞也猶曰蜀犬<pc n="lb"/>
吠雪耳楚老長嗟憶炎瘴三尺角弓兩斛力尋常形容<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
苦寒想不到此犬戎鎖甲聞丹極聞字不可作圍八荒<pc n="lb"/>
十年防盜賊此句上原無脱句賊哭臆三句三韻結法<pc n="lb"/>
如此讀前後苦寒行四首是冬果大雪至於猛風㧞木<pc n="lb"/>
發屋虎豹哀號此詩其霰之先集乎更覺山鬼逺慮非<pc n="lb"/>
過矣<pc n="lb"/>
寫懷詩勞生共乾坤何處異風俗便自曠達忘情任榮<pc n="lb"/>
辱更非見道不及此然令嚴鄭公在當無此言無貴賤<pc n="lb"/>
不悲無富貧亦足等語遂開樂天法門用心霜雪間不<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
必條蔓緑似近似逺極有意次首羣生各一宿飛動自<pc n="lb"/>
儔匹吾亦驅其兒營營為私實真語動人乃勝道學禍<pc n="lb"/>
首燧人氏厲階董狐筆君看燈燭張轉使飛蛾宻雖涉<pc n="lb"/>
議論却是至言終契如往還得匪合仙術定有誤字<pc n="lb"/>
公孫大娘弟子舞劍器行來如雷霆收震怒須溪解收<pc n="lb"/>
字亦有意但直謂如雷如霆亦何不可雷霆不可者羿<pc n="lb"/>
射九日羣帝驂龍又若何<pc n="lb"/>
小時讀此詩嫌劍器字太俚後讀小説教坊雜録始知<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
劍器子乃舞曲名也又怪公孫大娘以婦人工舞劍馳<pc n="lb"/>
名後世惜其無所見長今始悟是俳優伎倆蓋與柘枝<pc n="lb"/>
胡旋等同為戲耳但取眩目美觀必非真可臨陣禦敵<pc n="lb"/>
取勝也或疑審如是少陵詩猶或過譽長史何緣遂悟<pc n="lb"/>
筆法曰此不足怪凡悟者皆因火候既到偶然觸發略<pc n="lb"/>
如參禪牆壁瓦礫蝦蟇蚯蚓皆可發機如擔夫與公主<pc n="lb"/>
爭道亦可悟筆法擔夫有何竒特公孫舞劍吾但決其<pc n="lb"/>
不可臨陣耳至於頓挫合節熟極生巧逈出流輩如公<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
序中所云何不可悟筆法也<pc n="lb"/>
寒雨朝行視園樹詩柴門擁樹向千株丹橘黄甘此地<pc n="lb"/>
無瀼西果林既四十畝東屯擁樹亦向千株公所到處<pc n="lb"/>
不乏幽勝也甘橘喜暖北地所稀次句尚憶五株甘林<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
白鳬行君不見黄鵠髙于五尺童化為白鳬似老翁倒<pc n="lb"/>
語竒怪老筆故作此欲人不測篇中大抵遲暮之感自<pc n="lb"/>
歎轉退追念少時可意而得也<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
錦樹行始終只顛倒二字起句今日苦短昨日休苦短<pc n="lb"/>
則今不如昨然今正及時昨已休矣霜凋碧樹作錦樹<pc n="lb"/>
應蕭條者反爾粲爛正是顛倒青草萋萋盡枯死天驥<pc n="lb"/>
跛足隨氂牛語極憤懣聖賢薄命已下㡬于罵矣䕫後<pc n="lb"/>
語言多亂雜此詩憤則有之却不亂雜<pc n="lb"/>
夜宿西閣詩稍通綃幕霽謂隔帷辨色也此詩與下西<pc n="lb"/>
閣口號呈元二十一詩俱在寓居西閣時誤列于此耳<pc n="lb"/>
寄從孫崇簡詩牧叟樵童亦無賴莫令斬斷青雲梯謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
欲從之仙隠也亦是索酒意青雲不喻富貴此又一證<pc n="lb"/>
送卿二翁統節度鎮軍還江陵詩落日渭陽情註卿二<pc n="lb"/>
翁姓崔乃公舅氏因此語也驟閲卿二翁知是何物此<pc n="lb"/>
稱謂太新<pc n="lb"/>
夜歸詩庭前把燭嗔兩炬難解豈貧家惜費耶<pc n="lb"/>
夜聞<graphic n="KR1227" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1227.png" mimeType="image/png"/>篥詩君知天地干戈滿不見江湖行路難與此<pc n="lb"/>
生免荷殳未敢辭路難語一直一婉彼為自慰之詞此<pc n="lb"/>
則訴人之語並極哀怨須溪以荷殳意解此誤矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
前後苦寒行如凍埋蛟龍南浦縮三足之烏足恐斷六<pc n="lb"/>
龍寒急光徘徊崑崙天關凍應折白鵠翅垂眼流血等<pc n="lb"/>
皆形容語也如寒刮肌膚北風利崖沈谷沒白皚皚楚<pc n="lb"/>
江巫峽氷入懷虎豹哀號又堪記晚來江間失大木猛<pc n="lb"/>
風中夜飛白屋萬里飛蓬映天過孤城樹羽揚風直等<pc n="lb"/>
皆實録也據公云南紀巫廬瘴不絶太古以來無尺雪<pc n="lb"/>
不謂古來無雪但無盈尺者耳去年白帝雪在山所謂<pc n="lb"/>
南雪不到地也今年白帝雪在地至於崖沈谷沒蓋次<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
年更甚前後苦寒四首並次年作也諸篇淋漓酣暢殊<pc n="lb"/>
不似凍筆巴東之峽生凌澌彼蒼迴幹人得知語味含<pc n="lb"/>
吐便不必言朔漠氣矣人得知與寒可迴酒易沽同一<pc n="lb"/>
語氣<pc n="lb"/>
續得觀書詩俗薄江山好時危草木蘇須溪注上句云<pc n="lb"/>
無情者不變余為續註下句云有情者不與俱蘇也<pc n="lb"/>
白帝城放舟出峽詩惡灘寧變色髙臥負㣲軀謂涉險<pc n="lb"/>
不懼乃是不惜身命有負此軀負字怨甚與前村山路<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
險歸醉每無愁俱不堪讀書史全傾撓装囊半厭濤可<pc n="lb"/>
謂險矣故又曰死地脱斯須也飄蕭將素髮汩沒聽洪<pc n="lb"/>
鑪聴洪鑪謂委順造物此生遭聖代誰分哭窮途與豈<pc n="lb"/>
知秋禾登貧窶有倉卒同是咄咄怪事無控訴者<pc n="lb"/>
寄族弟唐十八使君詩與君陶唐後盛族多其人唐杜<pc n="lb"/>
共祖遂稱族弟今人無此稱矣<pc n="lb"/>
行次古城店詩風蝶勤依槳春鷗懶避船勤懶字妙得<pc n="lb"/>
情態王門髙徳業幕府盛材賢行色兼多病蒼茫泛愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
前王門二句即所謂泛愛也泛愛字集中屢見何煩別<pc n="lb"/>
解<pc n="lb"/>
邀李尚書下馬詩湖上林風相與清上字的是月字之<pc n="lb"/>
誤<pc n="lb"/>
江南逢李龜年詩解者亦失其意咸謂感舊耳不知與<pc n="lb"/>
此曲祗應天上有人間能得㡬回聞正相反龜年盛時<pc n="lb"/>
供奉御前首承寵遇人欲一望見不可得及其流落依<pc n="lb"/>
人自活人亦不復重之尋常見㡬度聞又逢君皆調笑<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
意也劉隨州贈米嘉榮詩是感舊意蓋借以自比公貧<pc n="lb"/>
士素不喜此輩意各不同北夢瑣言載昭宗末琵琶工<pc n="lb"/>
石潨號石司馬者早為令狐綯所賞亂後入蜀遊諸大<pc n="lb"/>
家一日軍校數員㑹飲石以胡琴在座既非知音諠譁<pc n="lb"/>
語笑殊不屬耳石乃撲檀槽詬曰某曽為宰相供奉今<pc n="lb"/>
日與健兒彈不我聴何其苦哉可與此相證<pc n="lb"/>
和江陵宋少府詩才士得神秀書齋聞爾為以不與宴<pc n="lb"/>
故曰聞何不可解乃欲改同字也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
遣悶詩城日避烏檣趙註最得倚着如秦贅謂家貧不<pc n="lb"/>
得不附他人過逢類楚狂謂人多趨而避之也二語至<pc n="lb"/>
不堪勿草草讀過尤妙語在隠顯間非如苦搖求食尾<pc n="lb"/>
常曝報恩腮比世亂跼文場語極悲所謂詩書遂牆壁<pc n="lb"/>
也末四句是靈均臨睨舊鄉意<pc n="lb"/>
新樓成奉衞王詩二儀清濁還髙下三伏炎蒸定有無<pc n="lb"/>
氣象不滅早朝大明宫諸作然使非下句二儀清濁不<pc n="lb"/>
免迂濶<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
秋日荆南詩伏枕因超忽扁舟任徃來謂因舟輕超忽<pc n="lb"/>
自如故伏枕不碍徃來也九鑽巴噀火此火豈可九鑽<pc n="lb"/>
未免誤用結舌防讒柄讒且有柄故不得不防防讒無<pc n="lb"/>
他但結舌耳探腸有禍胎探腸猶云罄竭肝膽讒人工<pc n="lb"/>
于䝉蔽最惡在此差池分組冕合沓起蒿萊不必伊周<pc n="lb"/>
地皆登屈宋才即鄉里小兒狐白裘意伊周地不必伊<pc n="lb"/>
周其人即屈宋才不可多得咄咄自語漢庭和異域晉<pc n="lb"/>
史坼中台覇業尋常體宗臣忌諱災此四句似為李尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
書之芳而發李使吐蕃和親被留二年霸業尋常體謂<pc n="lb"/>
當時世以公主下降絶域遂為故事也著一霸字見雖<pc n="lb"/>
為宗社不得已故定非王道所宜二句亦雙頂上文公<pc n="lb"/>
後有哭李詩中台之災豈爾時已臥疾歟<pc n="lb"/>
江漢詩片雲天共逺永夜月同孤逺客孤身傷無伴也<pc n="lb"/>
意在起句中一氣直下<pc n="lb"/>
折檻行自悼也兵戈擾攘中舉世重武輕文故文士落<pc n="lb"/>
莫秦王學士時難羨不稱文皇者正在兵戈擾攘中學<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
士之榮如此故可羨也朱雲自喻公以諫諍受譴故也<pc n="lb"/>
婁公不語不失盛徳我獨願學宋公而不䝉見容公受<pc n="lb"/>
譴上表謝尚自稱直臣集中屢及之白馬將軍若雷電<pc n="lb"/>
泛言耳與崔旰事何涉<pc n="lb"/>
重題哭李尚書詩兒童相顧盡宇宙此生浮上句道憶<pc n="lb"/>
少時也語正不盡為佳<pc n="lb"/>
獨坐詩滄溟服衰謝服字難通作恨字是<pc n="lb"/>
乆客詩衰顔聊自哂小吏最相輕公雖老困然擅名已<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
乆名公貴人皆相愛重獨細人無知時以腐䑕相嚇耳<pc n="lb"/>
故曰狐狸何足道<pc n="lb"/>
移居公安詩傷弓鳥雀飢最是閲厯苦語交態遭輕薄<pc n="lb"/>
所謂傷弓也<pc n="lb"/>
送顧八分文學詩才盡傷形體病渇汚官位公蓋嘗因<pc n="lb"/>
詩成疾此青蓮所以譏飯顆也<pc n="lb"/>
幽人詩知名未足稱局促商山芝謂四皓雖名重後世<pc n="lb"/>
較之真仙相去尚逺也與思量入道苦自哂同嬰孩意<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
相類<pc n="lb"/>
泊岳陽城下詩留滯才難盡艱危氣益増圖南未可料<pc n="lb"/>
變化有鵾鵬公于時老病侵尋矣猶能作如是語真百<pc n="lb"/>
折不回者<pc n="lb"/>
送魏少府之交廣詩窮途仗神道世亂輕土宜語近俚<pc n="lb"/>
而真甚故自不厭錯揮鐡如意莫避珊瑚枝始兼逸邁<pc n="lb"/>
興終慎賓主儀如病酒人勸客節飲直以身為戒也<pc n="lb"/>
送表姪王砯詩叙事與史殊不合史固不足盡慿公亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
得自傳聞未必皆實王珪魏徴昔為仇讐此語可證必<pc n="lb"/>
無杯酒納交之事剪髮亦陶母舊事名門之後多有溢<pc n="lb"/>
美附㑹此不足怪馮翊逃難砯能以所騎馬借公持刀<pc n="lb"/>
執鞚徒步衞而脱之亦是傑士竟因此詩不朽千古結<pc n="lb"/>
句我欲就丹砂䟦涉覺身勞安能陷糞土有志乘鯨鼇<pc n="lb"/>
或驂鸞騰天聊作鶴鳴皋老病之人作此壮語竒恣横<pc n="lb"/>
絶集中亦僅一見耳丹砂南海所産老身從而往求筋<pc n="lb"/>
力必不能勝除是騎鯨驂鸞末三句只一意筆縱至此<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
何常以鸞比王耶公食貧不無望其意氣而又重出諸<pc n="lb"/>
口故中道便住舌存恥作窮途哭知非虚語也此言外<pc n="lb"/>
微㫖又所當知<pc n="lb"/>
過南岳詩才淑隨厮養名賢隠鍛鑪淑字妙才人隨厮<pc n="lb"/>
養殊不易須淑乃辦耳張耳責數陳餘可參看但名賢<pc n="lb"/>
字須作名髙看乃稱下水遣懷詩云窮迫挫曩懷常如<pc n="lb"/>
中風走又云庶與達者論吞聲混瑕垢公庶㡬能自淑<pc n="lb"/>
者<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
下水遣懷詩孤舟亂春華暮齒依蒲柳蒲柳以比後生<pc n="lb"/>
蹉跎陶唐人鞭撻日月乆初讀殊不能解蓋因舜葬之<pc n="lb"/>
地想及上古今此苦遭鞭撻之人昔日陶唐之人也畫<pc n="lb"/>
象而不犯徒聞其語蹉跎日月遂至此耶語意甚痛<pc n="lb"/>
遣遇詩舟子廢寝食飄風爭所操我行匪利涉謝爾從<pc n="lb"/>
者勞自傷運蹇帶累下人也窮途中斷不可少此念政<pc n="lb"/>
是其得力處不獨減米散同舟可稱述而已<pc n="lb"/>
宿鑿石浦詩回塘澹暮色日沒衆星嘒缺月殊未明青<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
燈死分翳蓬窻晚泊慘景如畫窮途多俊異亂世少恩<pc n="lb"/>
惠謂豪傑乗時大都猛鷙也即干戈未揖讓意言外咄<pc n="lb"/>
唶<pc n="lb"/>
過津口詩白魚困宻網黄鳥喧嘉音物㣲限通塞惻隠<pc n="lb"/>
仁者心通謂黄鳥塞謂白魚也公蓋有解網之思耳<pc n="lb"/>
次空靈岸詩沄沄逆素浪落落展清眺幸有舟楫遲得<pc n="lb"/>
盡所厯妙浪逆舟遲旅人悶事坐此得厯覽勝概反以<pc n="lb"/>
為幸吾常行過佳山水每恨不獲少駐讀此手舞足蹈<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
青春猶無私白日亦徧照愛戀之言毒瘴未足憂兵戈<pc n="lb"/>
滿邊徼謂瘴鄉兵戈不到擇禍莫若輕也<pc n="lb"/>
早發詩有求常百慮斯文亦吾病文士通患千古喟然<pc n="lb"/>
以兹朋故多窮老馳驅併一得一失倘朋故漸稀則馳<pc n="lb"/>
驅亦息矣側聞夜來寇幸喜囊中淨富不如貧亂離中<pc n="lb"/>
真語也艱危作逺客干請傷直性閲厯既深鋒鍔盡斂<pc n="lb"/>
自歎轉退乃是轉解薇蕨餓首陽覺太苦粟馬資厯聘<pc n="lb"/>
覺太奢兩難適從公蓋云免死而已矣嘗欲掲此以告<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
遊客<pc n="lb"/>
次晚洲詩擺浪散帙妨危沙折花當花根固非挿花記<pc n="lb"/>
險又大無謂似言危沙之上花藂可愛折枝移入舟中<pc n="lb"/>
代彼小景耳同是臆解庶為近理中原未解兵吾得終<pc n="lb"/>
疎放老人善自寛者<pc n="lb"/>
登白馬潭詩宿鳥行猶去花藂笑不來須溪注鳥則宿<pc n="lb"/>
矣吾行猶去固未甚妥董遐周至欲改去為失亦未敢<pc n="lb"/>
謂然詳詩意白馬潭似是遊宴之所公登此別有感慨<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
日出墅船開日出非清晨似隂晦疑夜而忽復晚晴故<pc n="lb"/>
鳥已宿而仍去也花藂笑不來亦必有因晚先回者人<pc n="lb"/>
人傷白首公豈為後生輩所驚怪耶末忽及新知既不<pc n="lb"/>
知所指頗難臆斷凡集中有難解者闕疑可也詩須首<pc n="lb"/>
尾通澈洞然不疑字有誤者確知其來厯始可改耳<pc n="lb"/>
北風詩雖舟行遇阻然南方苦熱待此氣蘇又揚帆詩<pc n="lb"/>
追述語故一往豪快作者胸襟實爾若謂以此勝晚唐<pc n="lb"/>
似非篤論前後苦寒行形容蹇縮備盡又若何<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
詠懷詩髙賢迫形勢豈暇相扶持猶云窮途多俊異亂<pc n="lb"/>
世少恩惠也多事時人心徃徃與承平大異實緣勢所<pc n="lb"/>
驅迫公能推究至此不獨憐彼顛沛之人并不肯扶持<pc n="lb"/>
者亦曲為體諒稱曰髙賢俊異此其見不同迂儒也疲<pc n="lb"/>
苶茍懷䇿栖屑無所施先王實罪已愁痛正為兹其微<pc n="lb"/>
意謂當世有良將無良牧我能為之惜不見用以上慰<pc n="lb"/>
帝心夜看豐城氣回首蛟龍池傷識者難遇也齒髮已<pc n="lb"/>
自料所謂歲月不我與語似不忍盡者次首濳魚不銜<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
鈎走鹿無反顧皦皦幽曠心拳拳異平素因聖逺法壞<pc n="lb"/>
灰冷至此致君堯舜當不復掛齒風濤上春沙十里浸<pc n="lb"/>
江樹乗槎水國風景宛然多憂汚桃源處不成處拙計<pc n="lb"/>
泥銅柱出不成出賢愚誠等差自合受馳騖謂命應如<pc n="lb"/>
此也擁滯僮僕慵稽留篙師怒每蹔泊市㕓奴輩登岸<pc n="lb"/>
長年呶呶有言輒念此語如目擊<pc n="lb"/>
客從詩紀事感懷不當如是耶大凡詩及時事貴在不<pc n="lb"/>
盡使人得于言外若非公家徵斂四字分見篇中其本<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
意不可尋也珠中有隱字欲辨不成書即以此語贊此<pc n="lb"/>
詩可也<pc n="lb"/>
發潭州詩㟁花飛送客檣燕語留人舉物以見人亦魚<pc n="lb"/>
藻之義也公自蜀初適楚即云入舟翻不樂故楚中詩<pc n="lb"/>
多悲<pc n="lb"/>
雙楓浦詩再讀始解楓雖已摧必有臥根在浦口故欲<pc n="lb"/>
截為槎借之上天也自驚衰謝力不道棟梁才彼此適<pc n="lb"/>
合相對慨然江邊地有主須溪解妙非倦遊無託者不<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
知此言之悲<pc n="lb"/>
酬郭判官受詩云自得隋珠覺夜明酬韋韶州見寄云<pc n="lb"/>
新詩錦不如公于後輩極意推奬如此然韋郭詩實俱<pc n="lb"/>
可誦<pc n="lb"/>
迴棹詩散才嬰薄俗有跡愧前賢前賢妙在無跡非深<pc n="lb"/>
心尚友不能道此勞生繫一物為客費多年自是警語<pc n="lb"/>
瓶罍易滿船挈家舟行念此語當發一笑<pc n="lb"/>
哭韋大夫詩綺樓闗樹頂飛旐泛堂前關謂關閉即綺<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
閣塵生意樹頂形容樓髙耳何謂奠樓又以關作髙也<pc n="lb"/>
泛字好<pc n="lb"/>
樓上詩皇輿三極北身事五湖南壮志羇懷一時交集<pc n="lb"/>
所謂人言愁我始欲愁也<pc n="lb"/>
千秋節詩湘川新涕淚秦樹逺樓臺一逺字若不勝情<pc n="lb"/>
字法最妙走索背秋毫猶言間不容髮也與弓矢向秋<pc n="lb"/>
毫向背字下得警䇿<pc n="lb"/>
蘇侍御渙其人非静者容齋三筆言之此亦何害仲尼<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
謂與其進也不與其退也本不須回互若云詩名紀異<pc n="lb"/>
不與他等厥有微㫖不識公何緣前知且白髮變黒豈<pc n="lb"/>
有意可為耶況集中亦不止此如徐卿二子之類又作<pc n="lb"/>
何解<pc n="lb"/>
贈盧參謀詩客星空伴使寒水不成潮又流年疲蟋蟀<pc n="lb"/>
體物幸鷦鷯皆工甚<pc n="lb"/>
枉裴道州手札詩乆客多枉友朋書素書一月凡一束<pc n="lb"/>
虚名但䝉寒暄問泛愛不救溝壑辱乃知閻浮提更千<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
百年人情世態亦復如是無異也撥棄潭州百斛酒蕪<pc n="lb"/>
沒瀟㟁千株菊使我晝立煩兒孫令我夜坐費燈燭怨<pc n="lb"/>
之可謂至矣讀倚着如秦贅過逢類楚狂及後生血氣<pc n="lb"/>
豪舉動見老醜等句只此長紙寒暄亦不易得何刺刺<pc n="lb"/>
至此郭欽上書見大計劉毅答詔驚羣臣公志在嚴華<pc n="lb"/>
夷之防盡諫諍之職不以窮故輟也末寄呈蘇侍御有<pc n="lb"/>
鳥雀肥秋粟蛟龍蟄寒沙之句必蘇晤公時感憤髙談<pc n="lb"/>
意相近耳窮途感憤君子時有之意止欲撐持世界有<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
禆君國終不為一人私憤仲尼曰小人窮斯濫矣公結<pc n="lb"/>
句勉蘇語至激切得毋窺其㣲乎然則容齋之論移于<pc n="lb"/>
此詩乃可也<pc n="lb"/>
風疾舟中伏枕詩軒轅休製律虞舜罷彈琴尚錯雄鳴<pc n="lb"/>
管猶傷半死心語意竒特詳其㣲㫖諺所謂好事不如<pc n="lb"/>
無也詩瘦有年重以衰老據云興盡纔無悶愁來遽不<pc n="lb"/>
禁得非以此三十六韻故轉添岑岑乎述作異陳琳用<pc n="lb"/>
事絶巧子璋髑髏血糢糊手提擲還崔大夫他人用以<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
截瘧而公固三年瘧病則述作正不異陳琳也應過數<pc n="lb"/>
粒食得近四知金謂較鷦鷯差過之耳彼四知金那得<pc n="lb"/>
近傍彼蒼迴幹人得知騄驥人得有句法較然夢弼註<pc n="lb"/>
誤春草封歸恨封即閉意謂方留滯他鄉未作故園想<pc n="lb"/>
耳却假蘇張舌髙誇周宋鐔此詩蓋呈親友者冀其為<pc n="lb"/>
老人作曹丘也畏人千里井問俗九州箴首句言到處<pc n="lb"/>
兢兢次句言浪遊非止一方也葛洪四句真是風燭之<pc n="lb"/>
虞<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
對雪詩無人竭浮蟻有待至昏鴉當是待所思而不至<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
追酬髙蜀州人日詩髙在時公頗不滿之死後却追思<pc n="lb"/>
流涕者公既篤於友朋不肯自居於薄又題中老病懷<pc n="lb"/>
舊追酬此詩因寄王敬蓋晚景寥落屬望生者故借髙<pc n="lb"/>
以引意意實不在髙也<pc n="lb"/>
贈蕭使君詩終始任安義荒蕪孟母隣聨翩匍匐禮意<pc n="lb"/>
氣死生親張老存家事嵇康有故人蕭于嚴公沒後事<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
其母甘脆之禮若已庭闈終其天年又經紀喪事撫存<pc n="lb"/>
諸孤蕭真義士而嚴之得士亦可見矣公于呉侍御之<pc n="lb"/>
謫官則曰余時忝諍臣丹陛實咫尺相看受狼狽至死<pc n="lb"/>
難塞責于蕭則曰食恩慙鹵莽鏤骨抱酸辛皆若引為<pc n="lb"/>
已責不勝其愧者實則呉當嚴搜間諜時重殺無辜以<pc n="lb"/>
去就爭倍難于蕭公之不言知言亦無益也故曰朝廷<pc n="lb"/>
非不知閉口休歎息至與嚴交情本與蕭不同而蒼茫<pc n="lb"/>
土木身稽留伏枕晨等句但自言老病若欲為蕭所為<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
而力不任者揚人之善不惜以已身形之此等肝膽若<pc n="lb"/>
掲日月有以也<pc n="lb"/>
蕭真義士惜不知其名鶴曰蕭使君嘗宰縣公有蕭明<pc n="lb"/>
府寔處覔桃栽詩然考彼題稱蕭八明府而此稱蕭二<pc n="lb"/>
十使君明是兩人未許冒認<pc n="lb"/>
清明詩逢迎少壯非吾道況乃今朝更祓除真自負語<pc n="lb"/>
公是時老困且死矣猶倔彊如此觀其意直以逢迎少<pc n="lb"/>
壯為不祥此豈茍且隨人者無論句法之妙也窮視其<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
所不為若無此骨草木同腐矣<pc n="lb"/>
贈韋七贊善詩鄉里衣冠不乏賢四句賓主相當北走<pc n="lb"/>
關山開雨雪南遊花栁塞雲烟北雖雨雪曰開南雖花<pc n="lb"/>
栁曰塞懷抱可知洞庭春色悲公子蝦菜忘歸范蠡船<pc n="lb"/>
韋爾時必將北還范蠡公自道也<pc n="lb"/>
岳麓山道林二寺行初讀此題殆不能解蓋岳麓寺因<pc n="lb"/>
山為名既稱山遂不再及寺也然何不除去山字<pc n="lb"/>
白馬東北來空鞍貫雙箭觸目命句豈必白馬定用侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
景故事近時主將戮中夜商於戰須溪解是改商為傷<pc n="lb"/>
便是三家村塾師語<pc n="lb"/>
入衡州詩于崔瓘遇難後大為稱屈曰乆客幸脱免暮<pc n="lb"/>
年慙激昻曰悠悠委薄俗鬱鬱回剛腸公無事權筆底<pc n="lb"/>
憤懣正見剛腸激昻也又曰問罪審形勢凱歌懸否臧<pc n="lb"/>
當時必以崔為激變公意欲陽於克賊後一為昭雪耳<pc n="lb"/>
舟中苦熱呈陽中丞詩嗚呼殺賢良不叱白刃散吾非<pc n="lb"/>
丈夫特沒齒埋氷炭恥以風疾辭胡然泊湘岸賊自殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
刺史公無官守乃若深以不能定亂為恥者氷炭謂風<pc n="lb"/>
疾寒熱也觀此言公非老病當此紛紛必有以自見矣<pc n="lb"/>
偏禆表三上鹵莽同一貫必歸罪崔瓘為賊乞免者宗<pc n="lb"/>
英李端公守職甚昭煥變通迫脅地謀畫焉得筭此端<pc n="lb"/>
公當指李勉觀迫脅語豈亦曽為賊上章乎勉傳畧不<pc n="lb"/>
載耳<pc n="lb"/>
衡山縣文宣王廟詩耳聞讀書聲殺伐災髣髴謂兵革<pc n="lb"/>
去此尚逺不知其詳也文事武備相為盛衰恐不知者<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
謂重新學宫于喪亂時未免迂濶故再三申言儒未可<pc n="lb"/>
棄此舉實中興大義也髙歌激宇<graphic n="KR2586" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2586.png" mimeType="image/png"/>凡百慎失墜直欲<pc n="lb"/>
遍告舉世思深哉廟毁不修是為失墜非採詩備國史<pc n="lb"/>
之謂<pc n="lb"/>
白酒牛炙之説當是史因聶耒陽詩附㑹也牛炙本賈<pc n="lb"/>
閬仙事詩中亦無明證禮過宰肥羊斟酌應是牛炙耳<pc n="lb"/>
猶之不着鵔鸃冠便謂不冠皆是卜度之言不足信也<pc n="lb"/>
嘗與客戲言負薪採梠之人得飽死為幸而後人力為<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
辨誣乃青蓮實病死初無騎鯨捉月之説而好事者爭<pc n="lb"/>
傳之即有識之士亦黙無一言為辨何也將毋謂醉死<pc n="lb"/>
尚足為豪非如飽死太俗耶不知口腹殺人均也酒肉<pc n="lb"/>
相去㡬何軒輊至此<pc n="lb"/>
進鵰賦表稱先君恕預先臣審言唐時乃有此體式耶<pc n="lb"/>
今雖異代恐不得爾引鵰以為類志在正色立朝自負<pc n="lb"/>
若此然豈可使權貴見亦如漢絳灌有社稷勲而賈生<pc n="lb"/>
䇿治安曰使與韓彭易地雖殘亡可也安得不為所短<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
耶宋陳同甫亦然英主不易得齊即墨大夫直是千載<pc n="lb"/>
一遇耳漆園自評其文曰參差俶詭公自評其詩曰沈<pc n="lb"/>
鬱頓挫人知何如自知審也漆園止自評公直以告君<pc n="lb"/>
更竒<pc n="lb"/>
公所進天狗賦鵰賦在三大禮賦之先皆引以自況使<pc n="lb"/>
其見用風槩可想昔靖節自謂性剛才拙與物多忤公<pc n="lb"/>
彷彿似之晦翁云隠士大都負性氣當知儒門自曽子<pc n="lb"/>
以下毋論隠顯必有一副勁骨不如是何縁表見千萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
世耶獨至顔子其勁骨無從而見之故仲尼稱其好學<pc n="lb"/>
比其死也曰今也則無未聞好學者于時曽子現在大<pc n="lb"/>
學傳自曽子仲尼尚未許其能好也易乾曰自强不息<pc n="lb"/>
坤曰厚徳載物剛蓋用以自克豈用克人哉則聖門所<pc n="lb"/>
謂學可思矣<pc n="lb"/>
三大禮賦公所最得意者然佳句時有之不成句者亦<pc n="lb"/>
時有之封西嶽賦亦復猶人耳都不足傳也<pc n="lb"/>
封西嶽賦序云比嵗鴻生巨儒誦古史引時義云國家<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
土徳與黄帝合主上本命與金天合而守闕者亦百數<pc n="lb"/>
天子寢不報蓋謙如也則知貢諛之徒車載斗量而公<pc n="lb"/>
竟有此賦與司馬長卿死後何異幸其以詩擅名故此<pc n="lb"/>
賦不為人所指目耳<pc n="lb"/>
雜述為張叔卿孔巢父二人而作並稱其才曰聰明深<pc n="lb"/>
察博辨閎大然謂叔卿放蕩勉之以静謂巢父執雌守<pc n="lb"/>
常吾無所贈其後叔卿為廣州判官<hi>第八巻中有寄廣州判官張叔卿詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
此外無考想遂碌碌老死牖下巢父孤立强藩竟為所<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
戕害人固難料豈非公所謂由天乎有命乎秋述所稱<pc n="lb"/>
子魏子極讚其無邪氣得正始竟不知何名字叔卿非<pc n="lb"/>
公一詩一文千古誰知之者可謂厚幸矣<pc n="lb"/>
説旱勸鄭公清理獄囚及勿役兩川侍丁之老者真仁<pc n="lb"/>
人之言<pc n="lb"/>
東西兩川説欲分諸羌部落各自統領不使羌王得專<pc n="lb"/>
制其命此論最妙漢晁賈之䇿親王也尚曰衆建諸侯<pc n="lb"/>
而小其國況蠻夷乎至於蠻夷畏漢法治之誠宜寛大<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
勿輕擾之賦斂宜薄非寛富人寛富人乃以寛貧人也<pc n="lb"/>
觀其處分井井譚兵羌利弊亦甚悉豈得謂非良吏才<pc n="lb"/>
乎昔人謂右軍具經世畧惜為書法所掩唯公亦然今<pc n="lb"/>
人但知其能詩耳<pc n="lb"/>
華州試進士䇿問五首其二云軍書未絶王命急宣挿<pc n="lb"/>
羽先翥於騰鷹敝帷不供于埋馬又云積骨頗多無暇<pc n="lb"/>
更入燕王之市謂華為孔道供應疲勞馬多倒死也第<pc n="lb"/>
四問云近者鄭南訓練城下屯集瞻彼三千之徒有異<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
什一而税竊見明發教以戰鬬亭午放其庸保課乃菽<pc n="lb"/>
麥以為尋常夫悦以使人是能用古伊歲則云暮實慮<pc n="lb"/>
休止未卜及𤓰之還交比翳桑之餓蓋當時之民一身<pc n="lb"/>
充兵民兩役有司但驅之習兵非但不給兵食仍急責<pc n="lb"/>
其租税參以新安吏石壕吏諸篇生斯時者亦可憐甚<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
公之拜拾遺其遭遇雖不及青蓮然從此逺到可期兩<pc n="lb"/>
人皆一蹶不復振青蓮坐永王事誠難湔洗公論救房<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
琯縱不切事情初無大過倘有推挽者儘可再騁康衢<pc n="lb"/>
而終身偃蹇以死可惜也今集中止存謝公勅放三司<pc n="lb"/>
推問狀而救琯之疏竟不載當是稱述太過詔書有崇<pc n="lb"/>
黨比周等語頒示天下畏禍不敢存稿耳謝放推問狀<pc n="lb"/>
中謂琯性失於簡酷嗜鼓琴董庭蘭今之琴工遊琯門<pc n="lb"/>
下有日貧病之老依倚為非琯之愛惜人情一至于玷<pc n="lb"/>
汚蓋引咎語也然猶稱其少自樹立晚為醇儒有大臣<pc n="lb"/>
節即前疏可知矣祭琯文中序陳陶斜之敗云盜本乗<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
敝誅終不滅豈尚為賢者諱耶又云州牧救喪一二而<pc n="lb"/>
已自古所歎罕聞知已曩者書札望公再起今來禮數<pc n="lb"/>
為態至此炎涼俗套萬古如斯雖可歎可恨實不足歎<pc n="lb"/>
不足恨也然末云𤣥豈正色白亦不分培塿滿地崑崙<pc n="lb"/>
無羣為之憤懣極矣琯雖非腐儒大約孔文舉張魏公<pc n="lb"/>
之流名過其實者使得英主駕馭之捨短取長佐其不<pc n="lb"/>
逮儘可卓然建䜿照暎千秋而顧令外崇虚譽内困中<pc n="lb"/>
官用之失宜以至於敗可重惋也自古創業之君必多<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
哲輔其功名赫然者半不能令終豈必皆全才哉祗因<pc n="lb"/>
善用之故得自表見耳此公所謂偶生賢達不必際㑹<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
皇甫淑妃神道碑題稱唐故徳儀贈淑妃皇甫氏按唐<pc n="lb"/>
因隋制皇后下有貴妃淑妃徳妃賢妃各一人為夫人<pc n="lb"/>
正一品開元中𤣥宗以一后四妃本法帝嚳而后妃四<pc n="lb"/>
星一為正后今既立正后復有四妃非法乃於皇后下<pc n="lb"/>
立惠妃麗妃華妃三位以代三夫人為正一品下此即<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
不稱妃此武惠妃所以禮秩一同皇后也今妃卒於開<pc n="lb"/>
元二十三年惠妃尚在應用三妃之號而制曰宜登四<pc n="lb"/>
妃之列式旌六行之美可冊贈淑妃其後太真亦仍稱<pc n="lb"/>
貴妃蓋復依舊制矣據碑文妃薨時年已四十二而文<pc n="lb"/>
中云上以服事最舊佳人難得送藥必經於御手見寢<pc n="lb"/>
始迴於天步亦可謂寵幸不衰者攷其時武惠妃正承<pc n="lb"/>
恩寵年亦四十又未㡬亦卒而太真始進遂至專寵其<pc n="lb"/>
後六宫無復進御即江妃不得分宫中一席地矣然則<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
妃之死於二十三年非不幸之幸乎<pc n="lb"/>
萬年縣君京兆杜氏墓誌公感其活已私諡義姑遂與<pc n="lb"/>
王砯皆因一事垂名千載據誌中云公昔臥病姑家姑<pc n="lb"/>
子又病女巫言處楹之東南隅者吉姑遂易子之地以<pc n="lb"/>
安公公活而姑之子卒嗚呼此真人情所難也非公此<pc n="lb"/>
文後世誰知者事有類此者悉採集之附正史後可耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>杜詩攟巻四<pc n="lb"/>
<pb n="41b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>