<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>書法雅言</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書法雅言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>項穆<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書統<pc n="lb"/>
河馬負圖洛龜呈書此天地開文字也羲畫八卦文列<pc n="lb"/>
六爻此聖王啓文字也若乃龍鳳龜麟之名穗雲科斗<pc n="lb"/>
之號篆籀嗣作古隸爰興時易代新不可殫述信後傳<pc n="lb"/>
今篆隸焉爾厯周及秦自漢逮晉真行迭起章草浸孶<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
文字菁華敷宣盡矣然書之作也帝王之經綸聖賢之<pc n="lb"/>
學術至于𤣥文内典百氏九流詩歌之勸懲碑銘之訓<pc n="lb"/>
戒不由斯字何以紀辭故書之為功同流天地翼衛教<pc n="lb"/>
經者也夫投壺射矢猶標觀徳之名作聖述明本入列<pc n="lb"/>
仙之品宰我稱仲尼賢于堯舜余則謂逸少兼乎鍾張<pc n="lb"/>
大綂斯垂萬世不易苐唐賢求之筋力軌度其過也嚴<pc n="lb"/>
而謹矣宋賢求之意氣精神其過也縱而肆矣元賢求<pc n="lb"/>
之性情體態其過也温而柔矣其間豪傑奮起不無超<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
越尋常槩觀習俗風聲大都互有優劣我明肇運尚襲<pc n="lb"/>
元規豐祝文姚竊追唐躅上宗逸少大都畏難夫堯舜<pc n="lb"/>
人皆可為翰墨何畏于彼逸少我師也所願學是焉奈<pc n="lb"/>
自祝文絶世以後南北王馬亂真邇年以來競倣蘇米<pc n="lb"/>
王馬疎淺俗怪易知其非蘇米激厲矜誇罕悟其失斯<pc n="lb"/>
風一倡靡不可追攻乎異端害則滋甚况學術經綸皆<pc n="lb"/>
由心起其心不正所動悉邪宣聖作春秋子輿距楊墨<pc n="lb"/>
懼道將日衰也其言豈得已哉栁公權曰心正則筆正余<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
則曰人正則書正取舍諸篇不無商韓之刻心相等論實<pc n="lb"/>
同孔孟之思六經非心學乎傳經非六書乎正書法所<pc n="lb"/>
以正人心也正人心以閑聖道也子輿距楊墨于昔予<pc n="lb"/>
則放蘇米于今垂之千秋識者復起必有知正書之功<pc n="lb"/>
不愧為聖人之徒矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古今<pc n="lb"/>
書契之作肇自頡皇佐隸之簡興于嬴政他若鳥宿芝<pc n="lb"/>
英之類魚蟲薤葉之流紀夢瑞于當年圖形象于一日<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
未見真蹟徒著虚名風格既湮考索何據信今傳後貴<pc n="lb"/>
在同文探賾搜奇要非適用故書法之目止以篆隸古<pc n="lb"/>
文兼乎真行草體書法之宗獨以羲獻蕭永佐之虞褚<pc n="lb"/>
陸顔他若急就飛白亦當游心歐張李栁或可涉目所<pc n="lb"/>
謂取法乎上僅得乎中初規後賢冀追前哲匪曰生今<pc n="lb"/>
之世不能及古之人學成一家不必廣師羣妙者也米<pc n="lb"/>
元章云時代壓之不能髙古自畫固甚又云真者在前<pc n="lb"/>
氣熖懾人畏彼益深至謂書不入晉徒成下品若見真<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
蹟惶恐殺人既推二王獨擅書宗又阻後人不敢學古<pc n="lb"/>
元章功罪足相衡矣噫世之不學者固無論矣自稱能<pc n="lb"/>
書者有二病焉巖搜海釣之夫每索隠于秦漢井坐管<pc n="lb"/>
窺之軰恒取式于宋元太過不及厥失維均葢謂今不<pc n="lb"/>
及古者每云今妍古質以奴書為誚者自稱獨擅成家<pc n="lb"/>
不學古法者無稽之徒也専泥上古者豈從周之士哉<pc n="lb"/>
夫夏彛商鼎已非汙尊抔飲之風上棟下宇亦異巢居<pc n="lb"/>
穴處之俗生乎三代之世不為三皇之民矧夫生今之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
時奚必反古之道是以堯舜禹周皆聖人也獨孔子為<pc n="lb"/>
聖之大成史李蔡杜皆書祖也惟右軍為書之正鵠奈<pc n="lb"/>
何泥古之徒不悟時中之妙専以一畫偏長一波故壯<pc n="lb"/>
妄誇崇質之風豈知三代後賢兩晉前哲尚多太朴之<pc n="lb"/>
意宣聖曰文質彬彬然後君子孫過庭云古不乖時今<pc n="lb"/>
不同弊審斯二語與世推移規矩從心中和為的謂之<pc n="lb"/>
曰天之未喪斯文逸少于今復起苟微若人吾誰與歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辨體<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
夫人靈于萬物心主于百骸故心之所發藴之為道徳<pc n="lb"/>
顯之為經綸樹之為勛猷立之為節操宣之為文章運<pc n="lb"/>
之為字蹟爰作書契政代結繩刪述侔功神仙等妙苟<pc n="lb"/>
非達人上智孰能𤣥鑒入神但人心不同誠如其面由<pc n="lb"/>
中發外書亦云然所以染翰之士雖同法家揮豪之際<pc n="lb"/>
各成體質考之先進固有説焉孫過庭曰矜斂者弊于<pc n="lb"/>
拘束脫易者失于規矩躁勇者過于剽迫狐疑者溺于<pc n="lb"/>
滯澁此乃舍其所長而指其所短也夫悟其所短恒止<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
于苦難恃其所長多畫于自滿孫子因短而攻短予也<pc n="lb"/>
就長而刺長使藝成獨擅不安于一得之能學出専門<pc n="lb"/>
益進于通方之妙理工辭拙知罪甘焉夫人之性情剛<pc n="lb"/>
柔殊稟手之運用乖合互形謹守者拘斂襟懐縱逸者<pc n="lb"/>
度越典則速勁者驚急無藴遲重者怯鬰不飛簡峻者<pc n="lb"/>
挺掘鮮遒嚴宻者𦂳實寡逸温潤者妍媚少節標險者<pc n="lb"/>
彫繪太苛雄偉者固愧容夷婉暢者又慚端厚莊質者<pc n="lb"/>
葢嫌魯朴流麗者復過浮華駛動者似欠精深纎茂者<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
尚多散緩爽健者涉兹剽勇穩熟者缺彼新奇此皆因<pc n="lb"/>
夫性之所偏而成其資之所近也他若偏泥古體者蹇<pc n="lb"/>
鈍之迂儒自用為家者庸僻之俗吏任筆驟馳者輕率<pc n="lb"/>
而踰律臨池猶豫者矜持而傷神専尚清勁者枯峭而<pc n="lb"/>
罕姿獨工豐艶者濃鮮而乏骨此又偏好任情甘于暴<pc n="lb"/>
棄者也苐施教者貴因材自學者先克已審斯二語厭<pc n="lb"/>
倦兩忘與世推移量人進退何慮書體之不中和哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>形質<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
穹壤之間齒角爪翼物不俱全氣稟使然也書之體状<pc n="lb"/>
多端人之造詣各異必欲衆妙兼備古今恐無全書矣<pc n="lb"/>
然天地之氣雨暘燠寒風雷霜雪來備時叙萬物榮滋<pc n="lb"/>
極少過多化工皆覆故至聖有參賛之功君相有燮理<pc n="lb"/>
之任皆所以節宣隂陽而調和元氣也是以人之所稟<pc n="lb"/>
上下不齊性賦相同氣習多異不過曰中行曰狂曰狷<pc n="lb"/>
而已所以人之于書得心應手千形萬狀不過曰中和<pc n="lb"/>
曰肥曰痩而已若而書也脩短合度輕重協衡陰陽得<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
宜剛柔互濟猶世之論相者不肥不痩不長不短為端<pc n="lb"/>
美也此中行之書也若専尚清勁偏乎痩矣痩則骨氣<pc n="lb"/>
易勁而體態多瘠獨工豐艶偏乎肥矣肥則體態常妍<pc n="lb"/>
而骨氣每弱猶人之論相者痩而露骨肥而露肉不以<pc n="lb"/>
為佳痩不露骨肥不露肉乃為尚也使骨氣痩峭加之<pc n="lb"/>
以沉宻雅潤端莊婉暢雖痩而實腴也體態肥纎加之<pc n="lb"/>
以便㨗遒勁流麗峻潔雖肥而實秀也痩而腴者謂之<pc n="lb"/>
清妙不清則不妙也肥而秀者謂之豐豔不豐則不豔<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
也所以飛燕與王嬙齊美太真與采蘋均麗譬夫桂之<pc n="lb"/>
四分梅之五瓣蘭之孕馥菊之含叢芍藥之富艶芙渠<pc n="lb"/>
之燦灼異形同翠殊質共芳也臨池之士進退于肥痩<pc n="lb"/>
之間深造乎中和之妙是猶自狂狷而進中行也慎毋<pc n="lb"/>
自暴且棄哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>品格<pc n="lb"/>
夫質分髙下未必羣妙攸歸功有淺深詎能美善咸盡<pc n="lb"/>
因人而各造其成就書而分論其等擅長殊技畧有五<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
焉一曰正宗二曰大家三曰名家四曰正源五曰傍流<pc n="lb"/>
並列精鑒優劣定矣會古通今不激不厲規矩諳練骨<pc n="lb"/>
態清和衆體兼能天然逸出巍然端雅奕矣奇鮮此謂<pc n="lb"/>
大成已集妙入時中繼往開來永垂模軌一之正宗也<pc n="lb"/>
篆隸章草種種皆知執使轉用優優合度數㸃衆畫形<pc n="lb"/>
質頓殊各字終篇勢態逈别脱胎易骨變相改觀猶之<pc n="lb"/>
世禄巨室萬寶盈藏時出具陳煥驚神目二之大家也<pc n="lb"/>
真行諸體彼劣此優速勁遲工清秀豐麗或鼔骨格或<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
炫標姿意氣不同性真悉露譬之醫卜相術聲譽廣馳<pc n="lb"/>
本色偏工藝成獨步三之名家也温而未厲恭而少安<pc n="lb"/>
威而寡夷清而歉潤屈伸背向儼具儀刑揮灑弛張恪<pc n="lb"/>
遵典則猶之清白舊家循良子弟未𢎞新業不墜先聲<pc n="lb"/>
四之正源也縱放悍怒賈巧露鋒標置狂顛恣來肆往<pc n="lb"/>
引倫蛇挂頓擬蟇蹲或枯痩而巉巗或穠肥而泛濫譬<pc n="lb"/>
之異卉奇珍驚時駭俗山雉片翰如鳯海鯨一鬛似龍<pc n="lb"/>
也斯謂傍流其居五焉夫正宗尚矣大家其博名家其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
専乎正源其謹傍流其肆乎欲其博也先専與其肆也<pc n="lb"/>
寧謹由謹而専自専而博規矩通審志氣和平寢食不<pc n="lb"/>
忘心手無厭雖未必妙入正宗端越乎名家之列矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>資學<pc n="lb"/>
書之法則㸃畫攸同形之楮墨性情各異猶同源分派<pc n="lb"/>
共樹殊枝者何哉資分高下學别淺深資學兼長神融<pc n="lb"/>
筆暢苟非交善詎得從心書有體格非學弗知若學優<pc n="lb"/>
而資劣作字雖工盈虚舒慘廻互飛騰之妙用弗得也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
書有神氣非資弗明若資邁而學疎筆勢雖雄鈎揭導<pc n="lb"/>
送提搶截拽之權度弗熟也所以資貴聦穎學尚浩淵<pc n="lb"/>
資過乎學每失顛狂學過乎資猶存規矩資不可少學<pc n="lb"/>
乃居先古人云葢有學而不能未有不學而能者也然而<pc n="lb"/>
學可勉也資不可强也天資縱哲標奇炫巧色飛魂絶<pc n="lb"/>
于一時學識諳練入矩應規作範垂模于萬載孔門一<pc n="lb"/>
貫之學竟以參魯得之甚哉學之不可不確也然人之<pc n="lb"/>
資稟有温弱者有剽勇者有遲重者有疾速者知克已<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之私加日新之學勉之不已漸入于安萬川會海成功<pc n="lb"/>
則一若下筆之際枯澁拘攣苦廹蹇鈍是猶朽木之不<pc n="lb"/>
可雕頑石之難乎琢也已譬夫學謳之徒字音板調愈<pc n="lb"/>
唱愈熟若唇齒漏風喉舌砂短沒齒學之終奚益哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>附評<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫自周以後由漢以前篆隸居多楷式猶罕真章行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>草趨吏適時姑略上古且詳今焉夫道之統緒始自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三代而定于東周書之源流肇自六爻而盛于兩晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>宣尼稱聖時中逸少永寳為訓葢謂通今㑹古集彼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大成萬億斯年不可改易者也苐自晉以來染翰諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>家史牒彰名縹緗著姓代不乏人論之難殫若品格<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>居下真蹟無傳予之所列無復議焉葢聞張鍾羲獻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書家四絶良可㨿為軌躅爰作指南彼之四賢資學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兼至者也然細詳其品亦有互差張之學鍾之資不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可尚已逸少資敏乎張而學則稍歉學篤乎鍾而資<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則微遜伯英學進十矣資居七焉元常則反乎張逸<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>少皆得其九子敬資稟英藻齊轍元常學力未深步<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>塵張草惜其蘭折不永躓彼駿馳玉琢復磨疇追驥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>驟自云勝父有所恃也加以數年豈萍語哉六朝名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>家智永精熟學號深矣子雲飄舉資稱茂焉至于唐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賢之資褚李標幟論乎學力陸顔蜚聲若虞若歐若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孫若栁藏真張旭互有短長或學六七而資四五或<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>資四五而學六七觀其筆勢生熟姿態端妍槩可辨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣宋之名家君謨為首齊範唐賢天水之朝書流厎<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>柱李蘇黄米邪正相半總而言之傍流品也後之書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>法子昻正源鄧俞伯機亦可接武妍媚多優骨氣皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>劣君謨學六而資七子昂學八而資四休哉蔡趙兩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朝之脱穎也元章之資不减褚李學力未到任用天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>資觀其纎濃詭厲之態猶夫排沙見金耳子昂之學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上擬陸顔骨氣乃弱酷似其人大抵宋賢資勝乎學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元手學優乎資使稟元章之睿質勵子昂之精専宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君謨之遒勁師魯直之懸腕不惟越軌三唐超踪宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>元端居乎逸少之下子敬之上矣明興以來書蹟雜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>糅景濂有貞仲珩伯虎僅接元蹤伯琦應禎孟舉原<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>博稍知唐宋希哲存禮資學相等初範晉唐晚歸怪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>俗競為惡態駭諸凡夫所謂居夏而變夷棄陳而學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>許者也然令後學知宗晉唐其功豈少補邪文氏父<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子徵仲學比子昂資甚不逮筆氣生尖殊乏藴緻小<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>楷一長秀整而已夀承休承資皆勝父入門既正克<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>紹箕裘要而論之得處不逮豐祝之能邪氣不染二<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>公之陋仲温章革古雅微存公綬行真朴勁猶在髙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陽道復僅有米芾之遺風民則立綱盡是趨時之利<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>手若能以豐祝之資兼徵仲之學夀承之風逸休承<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之峭健不㡬乎歐孫之再見耶若下筆之際苦澁寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>酸如倪瓉之手縱加以老彭之年終無佳境也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>規矩<pc n="lb"/>
天圓地方羣類象形聖人作則制為規矩故曰規矩方<pc n="lb"/>
圓之至範圍不過曲成不遺者也大學之㫖先務修齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
正平皇極之疇首戒偏側反陂且帝王之典謨訓誥聖<pc n="lb"/>
賢之性道文章皆託書傳垂教萬載所以明彛倫而淑<pc n="lb"/>
人心也豈有放僻邪侈而可以昭蕩平正直之道者乎<pc n="lb"/>
古今論書獨推兩晉然晉人風氣疎宕不羈右軍多優<pc n="lb"/>
體裁獨妙書不入晉固非上流法不宗王詎稱逸品六<pc n="lb"/>
代以厯初唐蕭羊以逮智永尚知趨向一體成家奈自<pc n="lb"/>
懷素降及大年變亂古雅之度競為詭厲之形暨夫元<pc n="lb"/>
章以豪逞卓犖之才好作鼔努驚奔之筆且曰大年之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
書愛其偏側之勢出于二王之外是謂子貢賢於仲尼<pc n="lb"/>
丘陵髙於日月也豈有舍仲尼而可以言正道異逸少<pc n="lb"/>
而可以為法書者哉奈何今之學書者每薄智永子昂<pc n="lb"/>
似僧手誚真卿公權如將容夫顔栁過于嚴厚永趙少<pc n="lb"/>
夫奇勁雖非書學之大成固自書宗之正脈也且穹壤<pc n="lb"/>
之間莫不有規矩人心之良皆好乎中和宮室材木之<pc n="lb"/>
相稱也烹炙滋味之相調也笙簫音律之相協也人皆<pc n="lb"/>
恱之使其大小之不稱酸辛之不調宮商之不協誰復<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
取之哉試以人之形體論之美丈夫貴有端厚之威儀<pc n="lb"/>
髙逸之辭氣美女子尚有貞静之徳性秀麗之容顔豈<pc n="lb"/>
有頭目手足粗邪癩瘇而可以稱美好者乎形象器用<pc n="lb"/>
無庸言矣至于鳥之窠蜂之窩蛛之網莫不圓整而精<pc n="lb"/>
密也可以書法之大道而禽蟲之不若乎此乃物情猶<pc n="lb"/>
有知識也若夫花卉之清艶蘂瓣之疎藂莫不圓整而<pc n="lb"/>
修對焉使其半而舒半而攣也皆瘠螙之病豈其本來<pc n="lb"/>
之質哉獨怪偏側出王之語肇自元章一時之論致使<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
淺近之軰争賞豪末之奇不探中和之源徒規誕怒之<pc n="lb"/>
病殆哉書脈危㡬一縷矣况元章之筆妙在轉折結搆<pc n="lb"/>
之間略不思齊鑒倣徒擬放縱剽勇之失妄誇具得神<pc n="lb"/>
奇所謂舍其長而攻其短無其善而有其病也與東施<pc n="lb"/>
之效顰復奚間哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>圎為規以象天方為矩以象地方圎互用猶隂陽互<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>藏所以用筆貴圎字形貴方既曰規矩又曰之至是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>圎乃圎神不可滯也方乃通方不可執也此由自悟<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>豈能使知哉晉魏以前篆書稍長隸則少匾鍾王真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行㑹合中和迨及信本以方增長降及旭素既方更<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>圓或斜復直有如何本兩字促之若一字腰昇本一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>字縱之若二字者然旭素飛草用之無害世但見草<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書若爾予嘗見其郎官等帖則又端莊整飭儼然唐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>氣也後世庸陋無稽之徒妄作大小不齊之勢或以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一字而包絡數字或以一傍而攅簇數形强合鈎連<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相排相紐㸃畫混沌突縮突伸如楊祕圖張汝弼馬一<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>龍之流且自美其名曰梅花體正如瞽目丐人爛手<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>折足繩穿老幼惡状醜態齊唱俚詞游行村市也夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅花有盛開有半開有未開故爾參差不等若開放<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已足豈復有大小混雜者乎且花之向上倒下朝東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>面西猶書有仰收俯壓左顧右盼也如其一枝過大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一枝過小多而六瓣少而四瓣又焉得謂之梅花耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>形之相列也不雜不糅瓣之五出也不少不多由梅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>觀之可以知書矣彼有不察而漫學者寧非海上之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>逐臭哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>常變<pc n="lb"/>
宣尼疾固規矩諸説無乃固乎古人有缺波折刀之形<pc n="lb"/>
畫沙印泥之勢無乃越于規矩之外哉夫字猶用兵同<pc n="lb"/>
在制勝兵無常陣字無定形臨陣决機將書審勢權謀<pc n="lb"/>
廟算務在萬全然陣勢雖變行伍不可亂也字形雖變<pc n="lb"/>
體格不可踰也譬之青天白雲和風清露朗星皓月寒<pc n="lb"/>
雪暑雷此造化之生機其常也迅霆激電霪雨颶風夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
雹冬雷揚沙霾霧此隂陽之殺機其變也凡此之類勢<pc n="lb"/>
不終朝四時皆然晦㝠無晝矣所以脱巾跣足大笑狂<pc n="lb"/>
歌園林丘壑知己相逢飲酒翫花或可乃爾如君親侍<pc n="lb"/>
從之前大賓臨祭之日豈容狂放恣肆若此乎是故宮<pc n="lb"/>
殿廟堂典章紀載真為首尚表牘亭館移文題勒行乃<pc n="lb"/>
居先借使奏狀碑署潦草顛狂䙝悖何甚哉信知真行<pc n="lb"/>
為書體之常草法乃一時之變趙壹非之豈無謂哉所<pc n="lb"/>
云草體有别法焉撥鐙提捺真行相通留放鈎環勢態<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
逈異旋轉圎暢屈折便險㸃綴精彩挑竪枯勁波趯耿<pc n="lb"/>
决飛度飄颺流注盤紆駐引窈繞頓之以沉鬰奮之以<pc n="lb"/>
奔馳奕之以翩<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>激之以峭拔或如篆籀或如古隸或<pc n="lb"/>
如急就或如飛白又若衆獸駭首而還跱羣鳥舉翅而<pc n="lb"/>
欲翔猿猴騰挂乎藂林蛟龍蟠蜿于山澤隨情而綽其<pc n="lb"/>
態審勢而揚其威每筆皆成其形兩字各異其體草書<pc n="lb"/>
之妙畢于斯矣至于行草則復兼之衂挫行藏緩急措<pc n="lb"/>
置損益于真草之間會通于意態之際奚慮不臻其妙<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正奇<pc n="lb"/>
書法要㫖有正與奇所謂正者偃仰頓挫揭按照應筋<pc n="lb"/>
骨威儀確有節制是也所謂奇者參差起復騰凌射空<pc n="lb"/>
風情恣態巧妙多端是也奇即運于正之内正即列于<pc n="lb"/>
奇之中正而無奇雖莊嚴沉實恒朴厚而少文奇而弗<pc n="lb"/>
正雖雄爽飛姸多譎厲而乏雅奈夫賞鑑之家每指豪<pc n="lb"/>
端努奮之巧不悟規矩法度之踰臨池之士每炫技于<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
形勢猛誕之微不求工于性情骨氣之妙是謂輕道徳<pc n="lb"/>
而重功利退忠直而進奸雄也好奇之説伊誰始哉伯<pc n="lb"/>
英急就元常楷跡去古未逺猶有分隸餘風逸少一出<pc n="lb"/>
揖讓禮樂森嚴有法神彩攸煥正奇混成也子敬始和<pc n="lb"/>
父韻後宗伯英風神散逸爽朗多姿梁武稱其絶妙超<pc n="lb"/>
羣譽之浮實唐文目以拘攣餓隸貶之太深孫過庭曰<pc n="lb"/>
子敬以下鼔努為力標置成體工用不侔神情懸隔斯<pc n="lb"/>
論得之書至子敬尚奇之門開矣嗣後智永専範右軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
精熟無奇此學其正而不變者也羊欣思齊大令舉止<pc n="lb"/>
依様此學其奇而不變者也迨夫世南傳之智永内含<pc n="lb"/>
剛柔立意沉粹及其行草遒媚不凡然其筋力稍覺寛<pc n="lb"/>
骳矣李邕初師逸少擺脫舊習筆力更新下手挺聳終<pc n="lb"/>
失窘迫律以大成殊越彀率此行真之初變也歐陽信<pc n="lb"/>
本亦擬右軍易方為長險勁痩硬崛起削成若觀行草<pc n="lb"/>
復太猛峭矣褚氏登善始依世南晚追逸少遒勁温婉<pc n="lb"/>
豐美富艶苐乏天然過于雕刻此真行之再變也考諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
永淳以前規模大都清雅暨夫開元以後氣習漸務威<pc n="lb"/>
嚴顔清臣蠶頭燕尾閎偉雄深然沉重不清暢矣栁誠<pc n="lb"/>
懸骨鯁氣剛耿介特立然嚴厲不温和矣此真書之三<pc n="lb"/>
變也張氏從申源出子敬筆氣絶似北海抑揚低昻則<pc n="lb"/>
甚雕琢矣釋氏懐素流從伯英援豪大似驚蛇圎轉牽<pc n="lb"/>
掣則甚詭秃矣此草行之三變也書變若爾豈徒文兵<pc n="lb"/>
云哉大抵不變者情拘于守正好變者意刻于探奇正<pc n="lb"/>
奇既分為二書法自醇入漓矣然質朴端重以為正剽<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
急駭動以為奇非正奇之妙用也世之厭常以喜新者<pc n="lb"/>
每舍正而慕奇豈知奇不必求乆之自至者哉假使雅<pc n="lb"/>
好之士留神翰墨窮搜博究月習嵗勤分布條理諳練<pc n="lb"/>
于胸襟運用抑揚精熟于心手自然意先筆後妙逸忘<pc n="lb"/>
情墨灑神凝從容中道此乃天然之巧自得之能猶夫<pc n="lb"/>
西子毛嬙天姿國色不施粉黛輝光動人矣何事求竒<pc n="lb"/>
于意外之筆後垂超世之聲哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中和<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
書有性情即筋力之屬也言乎形質即標格之類也真<pc n="lb"/>
以方正為體圎奇為用草以圎奇為體方正為用真則<pc n="lb"/>
端楷為本作者不易速工草則簡縱居多見者亦難便<pc n="lb"/>
暁不真不草行書出焉似真而兼乎草者行真也似草<pc n="lb"/>
而兼乎真者行草也圎而且方方而復圓正能含奇竒<pc n="lb"/>
不失正會乎中和斯為美善中也者無過不及是也和<pc n="lb"/>
也者無乖無戻是也然中固不可廢和和亦不可離中<pc n="lb"/>
如禮節樂和本然之體也禮過于節則嚴矣樂純乎和<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
則淫矣所以禮尚從容而不迫樂戒奪倫而皦如中和<pc n="lb"/>
一致位育可期况夫翰墨者哉方圓互成正奇相濟偏<pc n="lb"/>
有所著即非中和使楷與行真而偏不拘鈍即稜峭矣<pc n="lb"/>
行草與草而偏不寒俗即放誕矣不知正奇參用斯可<pc n="lb"/>
與權權之謂者稱物平施即中和也唐之諸賢雖各成<pc n="lb"/>
家然有一手而獨擅一二長者有多能而反拙一二體<pc n="lb"/>
者臨學之士貴擇善而從焉陸柬之得法于世南晚擅<pc n="lb"/>
出藍之譽予嘗見其所書蘭亭詩無一筆不出右軍苐<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
少飄逸和暢之妙爾張伯髙世目為顛然其見擔夫争<pc n="lb"/>
逍聞鼔吹觀舞劍而知筆意固非常人也其真書絶有<pc n="lb"/>
繩墨草字奇幻百出不踰規矩乃伯英之亞懐素豈能<pc n="lb"/>
及哉米芾乃誚其變亂古法驚諸凡夫何其苛于責人<pc n="lb"/>
而昏于自反耶顔清臣雖以真楷知名實過厚重若其<pc n="lb"/>
行真如鹿脯帖行草如争坐祭姪帖又舒和遒勁豐麗<pc n="lb"/>
超動上擬逸少下追伯施固出歐李輩也獨其自叙一<pc n="lb"/>
帖麤魯詭異且過鬰濁酷非平日意態米芾乃獨倣之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
亦好奇之病爾唐書雖有三變虞褚之真與行草陸李<pc n="lb"/>
之行真魯公之行草率更之真書長史之飛草所謂出<pc n="lb"/>
類拔萃固非隨波逐流者也懐素聖母藏真亦多合作<pc n="lb"/>
大字千文則穠肆矣小字千文太平淡矣世傳自叙帖<pc n="lb"/>
殊過枯誕不足法也主善以為師寧非步王之階梯哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老少<pc n="lb"/>
書有老少區别淺深勢雖異形理則同體所謂老者結<pc n="lb"/>
搆精密體裁髙古巖岫聳峰旌旗列陣是也所謂少者<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
氣體充和標格雅秀百般滋味千種風流是也老而不<pc n="lb"/>
少雖古拙峻偉而鮮豐茂秀麗之容少而不老雖婉暢<pc n="lb"/>
纎妍而乏沉重典實之意二者混為一致相待而成者<pc n="lb"/>
也試以人品喻之謀猷諳練學識宏深必稱黄髪之彦<pc n="lb"/>
詞氣清亮舉動利便恒數俊髦之英老乃書之筋力少<pc n="lb"/>
則書之姿顔筋力尚强健姿顔貴美悦㑹之則並善析<pc n="lb"/>
之則兩乖融而通焉書其幾矣𤣥鑒之士求老于典則<pc n="lb"/>
之間探少于神情之内若其規模宏逺意思窈窕抑揚<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
旋折恬曠雍容無老無少難乎名状如天仙玉女不能<pc n="lb"/>
辨其春秋此乗之上也初視雖少細觀實老丰采秀潤<pc n="lb"/>
結束巍峩引拂輕颺氣度凜毅世所謂少年老成乗之<pc n="lb"/>
次也鱗羽參差峰巒掩映提撥飛健縈紆委婉衆體異<pc n="lb"/>
勢各字成形乃如一堂之中老少羣聚則又次焉筋力<pc n="lb"/>
雄壯骨氣峻潔劍拔弩張熊蹲虎踞祗見其老不見其<pc n="lb"/>
少有若師儒夀耉正色難犯又其次焉燦爛似錦艷麗<pc n="lb"/>
如花初視煥彩詳觀散怯正如平時誇伐自稱𢎞濟一<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
遇艱大節義遂虧抑又其次矣若夫任筆成形聚墨為<pc n="lb"/>
勢漫作偏欹之相妄呈險放之姿踈縱無歸輕浮鮮著<pc n="lb"/>
風斯下矣復何齒哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>神化<pc n="lb"/>
書之為言散也舒也意也如也欲書必舒散懷抱至于<pc n="lb"/>
如意所願斯可稱神書不變化匪足語神也所謂神化<pc n="lb"/>
者豈復有外于規矩哉規矩入巧乃名神化固不滯不<pc n="lb"/>
執有圎通之妙焉况大造之𤣥功宣洩于文字神化也<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
者即天機自發氣韻生動之謂也日月星辰之經緯寒<pc n="lb"/>
暑晝夜之代遷風雲雷雨之聚散山嶽河海之流峙非<pc n="lb"/>
天地之變化乎髙士之振衣長嘯揮麈談𤣥佳人之臨<pc n="lb"/>
鏡拂花舞袖流盼如艷卉之迎風泫露似好鳥之調舌<pc n="lb"/>
搜翎千態萬狀愈出愈奇更若煙霏林影有相難著潜<pc n="lb"/>
鱗翔翼無迹可尋此萬物之變化也人之于書形質法<pc n="lb"/>
度端厚和平參互錯綜玲瓏飛逸誠能如是可以語神<pc n="lb"/>
矣世之論神化者徒指體勢之異常豪端之奮筆同聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
而賛賞之所識何淺陋哉約本其由深探其旨不過曰<pc n="lb"/>
相時而動從心所欲云爾宣尼逸少道統書源匪由悉<pc n="lb"/>
邪也鄉黨之恂恂在朝之侃侃執圭之踧踧私覿之怡<pc n="lb"/>
怡于魯而章甫適宋而縫掖至夫漢方朔賛意涉瓌奇<pc n="lb"/>
燕樂毅論情多抑鬰修禊集叙興逸神怡私門誓文情<pc n="lb"/>
拘氣塞此皆相時而動根乎隂陽舒慘之機從心所欲<pc n="lb"/>
溢然闗雎哀樂之意非夫心手交暢焉能美善兼通若<pc n="lb"/>
是哉相時而動或知其情從心所欲鮮悟其理葢欲正<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
而不欲邪欲熟而不欲生人之恒心也規矩未能精諳<pc n="lb"/>
心手尚在矜疑將志帥而氣不充意先而筆不到矣此<pc n="lb"/>
皆不能從心之所欲也至于欲既從心豈復矩有少踰<pc n="lb"/>
者耶宣尼既云從心復云不踰者恐越于中道之外爾<pc n="lb"/>
譬之投壺引射豈不欲中哉手不從心發而不中矣然<pc n="lb"/>
不動則不變能變即能化苟非至誠焉有能動者乎澄<pc n="lb"/>
心定志博習専研字之全形宛爾在目筆之妙用悠然<pc n="lb"/>
忘思自然腕能從臂指能從心瀟灑神飛徘徊翰逸如<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
庖丁之解牛掌上之弄丸執筆者自難揣摩撫卷者豈<pc n="lb"/>
能測量哉中庸之為物不貳生物不測孟子曰深造自<pc n="lb"/>
得左右逄源生也逄也皆由不貳深造得之是知書之<pc n="lb"/>
欲變化也至誠其志不息其功將形著明動一以貫萬<pc n="lb"/>
變而化焉聖且神矣噫此由心悟不可言傳字者孳也<pc n="lb"/>
書者心也字雖有象妙出無為心雖無形用從有主初<pc n="lb"/>
學條理必有所事因象而求意終及通㑹行所無事得<pc n="lb"/>
意而忘象故曰由象識心狥象喪心象不可著心不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
離未書之前定志以帥其氣將書之際養氣以充其志<pc n="lb"/>
勿忘勿助由勉入安斯于書也無間然矣夫雨粟鬼哭<pc n="lb"/>
感格神眀徵往俟來有為若是法書仙手致中極和可<pc n="lb"/>
以發天地之𤣥微宣道義之藴奥繼往聖之絶學開後<pc n="lb"/>
覺之良心功將禮樂同休名與日月並曜豈惟明忩浄<pc n="lb"/>
几神怡務閒筆硯精良人生清福而已哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>心相<pc n="lb"/>
葢聞徳性根心睟盎生色得心應手書亦云然人品既<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
殊性情各異筆勢所運邪正自形書之心主張布算想<pc n="lb"/>
像化裁意在筆端未形之相也書之相旋折進退威儀<pc n="lb"/>
神彩筆隨意發既形之心也試以人品喻之宰輔則貴<pc n="lb"/>
有愛君容賢之心正直忠厚之相將帥則貴有盡忠立<pc n="lb"/>
節之心智勇萬全之相諫議則貴有正道格君之心謇<pc n="lb"/>
諤不阿之相隱士則貴有樂善無悶之心遺世仙舉之<pc n="lb"/>
相由此例推儒行也才子也佳人也僧道也莫不有本<pc n="lb"/>
來之心合宜之相者所謂有諸中必形諸外觀其相可<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
識其心栁公權曰心正則筆正余今曰人正則書正心<pc n="lb"/>
為人之帥心正則人正矣筆為書之充筆正則書正矣<pc n="lb"/>
人由心正書由筆正即詩云思無邪禮云無不敬書法<pc n="lb"/>
大㫖一語括之矣嘗鍳古蹟聊指前人世不俱聞略焉<pc n="lb"/>
弗舉如桓温之豪悍王敦之揚厲安石之躁率跋扈剛<pc n="lb"/>
愎之情自露于豪楮間也他如李邕之挺竦蘇軾之肥<pc n="lb"/>
欹米芾之努肆亦非純粹貞良之士不過嘯傲風騷之<pc n="lb"/>
流爾至于褚遂良之遒勁顔真卿之端厚栁公權之莊<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
嚴雖于書法少容夷俊逸之妙要皆忠義直亮之人也<pc n="lb"/>
若夫趙孟頫之書温潤閒雅似接右軍正脈之傳妍媚<pc n="lb"/>
纎柔殊乏大節不奪之氣所以天水之裔甘心仇讎之<pc n="lb"/>
禄也故欲正其書者先正其筆欲正其筆者先正其心<pc n="lb"/>
若所謂誠意者即以此心端已澄神勿虚勿貳也致知<pc n="lb"/>
者即以此心審其得失明乎取舍也格物者即以此心<pc n="lb"/>
博習精察不自専用也正心之外豈更有説哉由此篤<pc n="lb"/>
行至于深造自然秉筆思生臨池志逸新中更新妙之<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
益妙非惟不奇而自奇抑亦巳正而物正矣夫經卦皆<pc n="lb"/>
心畫也書法乃傳心也如罪斯言為迂予固甘焉勿避<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>取舍<pc n="lb"/>
蘇米之蹟世争臨摹予獨哂為效顰者豈妄言無謂哉<pc n="lb"/>
蘇之㸃畫雄勁米之氣勢超動是其長也蘇之穠聳稜<pc n="lb"/>
側米之猛放驕淫是其短也皆縁天資雖勝學力乃疎<pc n="lb"/>
手不從心藉此掩醜譬夫優伶在塲歌喉不接假彼鑼<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
皷亂兹音聲耳夫顰一也西子以顰而加妍東施效之<pc n="lb"/>
而増醜何哉西子眀眸皓齒光彩射人閨情幽怨痛心<pc n="lb"/>
攅眉悽悽楚楚可憫可憐是知顰乃其病非其常也使<pc n="lb"/>
其館娃宮中姑蘇臺上懨懨悶悶蹙鎖蛾眉夫差豈復<pc n="lb"/>
見寵耶東施本無麗質妄自學其愁眉反見陋媸殊可<pc n="lb"/>
憎惡臨擬之士取長舍短豈非善學者哉抑自周秦以<pc n="lb"/>
後逸少以前専尚篆隸罕見真行簡朴端厚不皆文質<pc n="lb"/>
兩彬缺勒殘碑無復完神可倣逸少一出㑹通古今書<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
法集成模楷大定自是而下優劣互差試舉顯名今世<pc n="lb"/>
遺蹟僅存者拔其美善指其瑕疵庶取舍既明則趨向<pc n="lb"/>
可定矣智永世南得其寛和之量而少俊邁之奇歐陽<pc n="lb"/>
詢得其秀勁之骨而乏温潤之容褚遂良得其鬰壯之筋<pc n="lb"/>
而鮮安閒之度李邕得其豪挺之氣而失之竦窘顔栁<pc n="lb"/>
得其莊毅之操而失之魯獷旭素得其超逸之興而<pc n="lb"/>
失之驚怪陸徐得其恭儉之體而失之頺拘過庭得其<pc n="lb"/>
逍遙之趣而失之險散蔡襄得其宻厚之貌庭堅得其<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
提衂之法孟頫得其温雅之態然蔡過乎嫵重趙専乎<pc n="lb"/>
妍媚魯直雖知執筆而伸脚桂手體格掃地矣蘇軾獨<pc n="lb"/>
宗顔李米芾復兼褚張蘇似肥艷美婢擡作夫人舉止<pc n="lb"/>
邪陋而大足當令掩口米若風流公子染患癰疣馳馬<pc n="lb"/>
試劍而叫笑旁若無人數君之外無暇詳論也擇長而<pc n="lb"/>
師之所短而改之在臨池之士𤣥鑒之精爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陸友仁研北雜志云蔡君謨摹倣右軍諸帖形模骨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>肉纎悉具備莫敢踰軼至米元章始變其法超規越<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
<pc n="　"/>矩雖有生氣而筆法悉絶矣予謂君謨之書宋代巨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>擘蘇黄與米資近大家學入傍流非君謨可同語也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朱晦翁亦謂字被蘓黄冩壊并筆法悉絶之言兩語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆刻矣數公亦有筆法不盡冩壊體格多有踰越葢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其學力未能入室之故也數君之中惟元章更易起<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>眼且易下筆每一經目便思倣模初學之士切不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>看趨向不正取舍不明徒擬其所病不得其所能也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>米書之源出自顔褚如要學米先栁入歐由歐趨虞<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>自虞入褚學至于是自可窺大家之門元章亦拜下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>風矣如前賢真蹟未易得見擇其善帖精専臨倣十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年之後方以元章參看庶知其短而取其長矣若逸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少聖教序記非有二十年精進之功不能知其妙亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不能下一筆宜乎學者寥寥也此可與知者道之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>功序<pc n="lb"/>
臨池賞鑑代不虚人評論體勢悉非真諦擬形于雲石<pc n="lb"/>
譬象于龍蛇外状其浮華内迷其實理至若無知率易<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
之輩妄認功無百日之談豈知王道本無近功成書亦<pc n="lb"/>
非嵗月哉初學之士先立大體横直安置對待布白務<pc n="lb"/>
求其均齊方正矣然後定其筋骨向背往還開合連絡<pc n="lb"/>
務求雄健貫通也次又尊其威儀疾徐進退俯仰屈伸<pc n="lb"/>
務求端莊温雅也然後審其神情戰蹙單疊迴帶翻藏<pc n="lb"/>
機軸圎融風度灑落或字餘而勢盡或筆斷而意連平<pc n="lb"/>
順而凜鋒芒健勁而融圭角引伸而觸類書之能事畢<pc n="lb"/>
矣然計其始終非四十載不能成也所以逸少之書五<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
十有二而稱妙宣尼之學六十之後而從心古今以來<pc n="lb"/>
莫非晚進獨子敬天資既縦家範有方入門不必旁求<pc n="lb"/>
風氣且當専尚年㡬不惑便著髙聲子敬之外豈復多<pc n="lb"/>
見耶苐世之學者不得其門從何進手必先臨摹方有<pc n="lb"/>
定趨始也専宗一家次則博研衆體融天機于自得㑹<pc n="lb"/>
羣妙于一心斯于書也集大成矣苐昔賢遺範優劣紛<pc n="lb"/>
紜倣之貴似審之尚精倣之不似來續尾之譏審之弗<pc n="lb"/>
精啓叩頭之誚舍其所短取其所長始自平整而追秀<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
拔終自險絶而歸中和心與筆俱専月繼年不厭譬之<pc n="lb"/>
撫絃在琴妙音隨指而發省括在弩逸矢應鵠而飛意<pc n="lb"/>
在筆前翰從豪轉後聖再起吾言弗更矣若分布少明<pc n="lb"/>
即思縱巧運用不熟便欲標奇是未學走而先學趨也<pc n="lb"/>
書何容易哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>學書次苐前言巳槩拘局之士未免懼疑姑以淺言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>俟彼易曉大率書有三戒初書分布戒不均與欹繼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知規矩戒不活與滯終能純熟戒狂怪與俗若不均<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>且欹如耳目口鼻開濶長促邪立偏坐不端正矣不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>活與滯如土塑木雕不説不笑板定固窒無生氣矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>狂怪與俗如醉酒巫風丏兒村漢胡言亂語顛仆醜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陋矣又書有三要第一要清整清則㸃畫不混雜整<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則形體不偏邪第二要温潤温則性情不驕怒潤則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>折挫不枯澁第三要閒雅閒則運用不矜持雅則起<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伏不恣肆以斯數語慎思篤行未必能超入上乗定<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可為卓焉名家矣若前所列規矩正奇老少神化諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
<pc n="　"/>篇隂陽向背緩急抑揚等法葢有彼具而此略所當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>參用以相通者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>器用<pc n="lb"/>
筆陣圖曰紙者陣也筆者刀矟也墨者鍪甲也硯者城<pc n="lb"/>
池也孫過庭云疑是右軍所製尚可啓發童蒙常俗所<pc n="lb"/>
傳不藉編録又云筆勢論十二章文鄙理疎意乖言拙<pc n="lb"/>
詳其㫖趣殊非右軍予觀其論固難盡宗摘其數言不<pc n="lb"/>
無合㫖孫子外之斯語苛矣苐陣圖以墨擬之鍪甲以<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
硯譬之城池喻失其理恐亦非右軍也予試論之以俟<pc n="lb"/>
君子夫身者元帥也心者軍師也手者副將也指者士<pc n="lb"/>
卒也紙者地形也筆者戈㦸也墨者糧草也硯者囊槖<pc n="lb"/>
也紙不光細譬之驍將駿馬行于荆棘泥濘之塲馳驟<pc n="lb"/>
當先弗能也筆不穎健譬之志奮力壯手持折缺朽鈍<pc n="lb"/>
之兵斬斫擊刺弗能也墨不精𤣥譬之養將練兵糧草<pc n="lb"/>
不敷將有饑色何以作氣硯不硎蓄譬之師旅方興命<pc n="lb"/>
在餱糧餽餉乏絶何以壮威四者不可廢一紙筆猶乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
居先俗語云能書不擇筆斷無是理也夫工欲善其事<pc n="lb"/>
必先利其器木石金玉之工刀鋸鑪剉之屬苟不精利<pc n="lb"/>
雖有雕鏤切磋之技離婁公輸之能將安施其巧哉俗<pc n="lb"/>
有署書以騣以帚間或可用若捲箬搏素描絲露骨以<pc n="lb"/>
示老健之形風神之態至于畫塵影火聚米注沙頽骫<pc n="lb"/>
無致俗濁無藴借令逸少家奴有靈寧不撫掌于泉下<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知識<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
嗟哉能書者固絶真手善鑒者甚罕真眼也學書者不<pc n="lb"/>
可視之為易不可視之為難易則忽而怠心生難則畏<pc n="lb"/>
而止心起矣鑒書者不可求之淺不可求之深淺則涉<pc n="lb"/>
畧泛觀而不究其妙深則吹毛索瘢而反過于譎矣學<pc n="lb"/>
書之法考之往言參之今論無事再喙矣姑以鑒書之<pc n="lb"/>
法照後賢焉大要開卷之初猶髙人君子之逺來遙而<pc n="lb"/>
望之標格威儀清秀端偉飄颻若神仙魁梧如尊貴矣<pc n="lb"/>
及其入門近而察之氣體充和容止雍穆厚徳若虚愚<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
威重如山嶽矣迨其在席器宇恢乎有容辭氣溢然傾<pc n="lb"/>
聽挫之不怒惕之不驚誘之不移陵之不屈道氣徳輝<pc n="lb"/>
藹然服衆令人鄙吝自消矣又如佳人之艷麗含情若<pc n="lb"/>
美玉之潤彩奪目玩之而愈可愛見之而不忍離此即<pc n="lb"/>
真手真眼意氣相投也故論書如論相觀書如觀人賞<pc n="lb"/>
鑑能事大槩在斯矣然人品既殊識見亦異有耳鑒有<pc n="lb"/>
目鑒有心鑒若遇卷初展邪正得失何手何代眀如親<pc n="lb"/>
覩不俟終閲此謂識書之神心鑒也若據若賢有若帖<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
某卷在某處不恤貲財而逺購焉此贏錢之徒收藏以<pc n="lb"/>
誇耀耳鑒也若開卷未玩意法先查跋語誰賢紙墨不<pc n="lb"/>
辨古今只㨿印章孰賞聊指㡬筆虚口重賛此目鑒也<pc n="lb"/>
耳鑒者謂之莽兒審樂目鑒者謂之村嫗翫花至于昬<pc n="lb"/>
憒應聲之流妄傲無稽之輩胸中豪無實見遇字便稱<pc n="lb"/>
能知家藏一二帖卷真偽漫爾弗求筆纔歳月塗描㸃<pc n="lb"/>
畫茫焉未暁設㑹神通佳蹟每嗟精妙無奇或經邪俗<pc n="lb"/>
偽書反嘆誤愆多致此謂吠日吠雪駭罽駭龍考索拘<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
乎淺陋好惡任彼偏私先有成心將何定見不若村野<pc n="lb"/>
愚氓反有公論也評鑒書蹟要訣何存温而厲威而不<pc n="lb"/>
猛恭而安宣尼徳性渾然中和氣象也執此以觀人味<pc n="lb"/>
此以自學善書善鑒具得之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書法雅言<pc n="lb"/>
<pb n="35b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>