<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>益州名畫録卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>益州名畫録卷上<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>黄休復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>逸格一人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫位<pc n="lb"/>
孫位者東越人也僖宗皇帝車駕在蜀自京入蜀號會<pc n="lb"/>
稽山人性情疎野襟抱超然雖好飲酒未曾沉酩禪僧<pc n="lb"/>
道士常與往還豪貴相請禮有少慢縱贈千金難留一<pc n="lb"/>
筆唯好事者時得其畫焉光啓年應天寺無智禪師請<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
畫山石兩堵龍水兩堵寺門東畔畫東方天王及部從<pc n="lb"/>
兩堵昭覺寺夢休長老請畫浮漚先生松石墨竹一堵<pc n="lb"/>
倣潤州髙座寺張僧繇戰勝一堵兩寺天王部衆人鬼<pc n="lb"/>
相雜矛㦸鼓吹縱横馳突交加戛擊欲有聲響鷹犬之<pc n="lb"/>
類皆三五筆而成弓絃斧柄之屬並掇筆而描如從繩<pc n="lb"/>
而正矣其有龍拏水洶千狀萬態勢愈飛動松石墨竹<pc n="lb"/>
筆精墨妙雄壮氣象莫可記述非天縱其能情高格逸<pc n="lb"/>
其孰能與於此邪悟達國師請於眉州福海院畫行道<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
天王松石龍水兩堵並見存不知其後有何所遇改名<pc n="lb"/>
遇矣景朴者蜀人也蜀廣政年輙於應天寺門西畔畫<pc n="lb"/>
西方天王及部從兩堵以對孫遇筆識者比之蹄涔巨<pc n="lb"/>
浸未萬分之一焉慮誤後人因附而正之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>神格二人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙公祐<pc n="lb"/>
公祐者長安人也寶厯中寓居蜀城攻畫人物尤善佛<pc n="lb"/>
像天王神鬼初贊皇公<hi>李徳裕</hi>鎮蜀之日賔禮待之自<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
寶厯太和至開成年公祐於諸寺畫佛像甚多㑹昌年<pc n="lb"/>
一例除毁唯存大聖慈寺文殊閣下天王三堵閣裏内<pc n="lb"/>
東方天王一堵藥師院師堂内四天王并十二神前寺<pc n="lb"/>
石經院天王部屬並公祐筆見存公祐天資神用筆奪<pc n="lb"/>
化權應變無涯罔象莫測名髙當代時無等倫數仞之<pc n="lb"/>
墻用筆最尚風神骨氣唯公祐得之六法全矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范瓊<pc n="lb"/>
范瓊者不知何許人也開成年與陳皓彭堅同時同藝<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
寓居蜀城三人善畫人物佛像天王羅漢鬼神三人同<pc n="lb"/>
手於諸寺圖畫佛像甚多會昌年除毀後餘大聖慈一<pc n="lb"/>
寺佛像得存洎宣宗皇帝再興佛寺三人於聖夀寺聖<pc n="lb"/>
興寺淨衆寺中興寺自大中至乾符筆無暫釋圖畫二<pc n="lb"/>
百餘間墻壁天王佛像髙僧經驗及諸變相名目雖同<pc n="lb"/>
形狀一無同者自淳化五年咸平三年兩遇兵火得存<pc n="lb"/>
三寺筆蹤大聖慈南廊下藥义大將和修吉龍王鬼子<pc n="lb"/>
母天女五堵謂之十七護神北廊下石經院門兩金剛<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
東西二方天王中寺大悲院門上阿彌陁佛及四菩薩<pc n="lb"/>
院門兩畔觀音像藥師像石經板上七佛四仙人大悲<pc n="lb"/>
變相大將堂兩畔南北二方天王文殊閣下北方天王<pc n="lb"/>
及天王變相此寺畫壁自唐至今年紀深逺彩色故暗<pc n="lb"/>
重粧損者十四五矣聖夀寺大殿釋伽像行道北方天<pc n="lb"/>
王像西方變相殿上小壁水月觀音浴室院旁西方天<pc n="lb"/>
王大悲院八明王西方變相并大中年畫此寺壁畫年<pc n="lb"/>
紀亦逺倒損者十四五矣聖興寺大殿東北二方天王<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
藥師十二神釋迦十弟子彌勒像大悲變相並咸通畫<pc n="lb"/>
其中西方一堵甚著竒工精妙之極也焉芻瑟磨像兩<pc n="lb"/>
堵設色未半筆蹤儼然後之妙手終莫能繼自聖夀聖<pc n="lb"/>
興兩寺佛僧范瓊親描並見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>妙格上品六人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳皓<hi>彭堅附</hi>
                    <pc n="lb"/>
陳皓彭堅者不知何許人也開成中與范瓊寓止蜀城<pc n="lb"/>
大中年府主杜相公<hi>悰</hi>起浄衆等寺門屋相國知三人<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
中范瓊年齒雖低手筆稱冠矣因請陳彭二公各畫天<pc n="lb"/>
王一堵各令一客將伴之以幔幕遮蔽不令相見欲驗<pc n="lb"/>
誰之强弱至畫告畢之日相國與諸府寮徹其幃幕南<pc n="lb"/>
畔仗劍振威者彭公筆北畔持弓奮赫者陳公筆二公<pc n="lb"/>
筆力相似觀者莫能昇降大約宗師吳道𤣥之筆而傅<pc n="lb"/>
采拂澹過之畫之六法一曰氣運生動是也二曰骨法<pc n="lb"/>
用筆是也三曰應物象形是也四曰隨類賦采是也五<pc n="lb"/>
曰經營位置是也六曰傳移模寫是也斯之六法名輩<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
少該唯此三人俱盡其美矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張騰<pc n="lb"/>
張騰者不知何許人也太和末年寓止蜀川於諸寺壁<pc n="lb"/>
圖畫亦多會昌年除毁皆盡大中初佛寺再興於聖夀<pc n="lb"/>
寺大殿畫文殊一堵普賢一堵彌勒下生一堵浴室院<pc n="lb"/>
北對范瓊畫持弓北方天王一堵大聖慈寺文殊閣下<pc n="lb"/>
畫報身如來一堵並騰之筆見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙温竒<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
趙溫竒者公祐子也幼而穎秀長有父風父殁之後於<pc n="lb"/>
大聖慈寺文殊閣内繼父之蹤畫北方天王及梵王帝<pc n="lb"/>
釋大輪部屬大將堂大將部屬并梵王帝釋普賢閣下<pc n="lb"/>
南方天王華嚴閣上畫東西二方天王梵王帝釋中興<pc n="lb"/>
寺大殿文殊普賢及天王部衆並温竒筆見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙徳齊<pc n="lb"/>
徳齊者温竒子也乾寧初王蜀先主府城精舍不嚴禪<pc n="lb"/>
室未廣遂於大聖慈寺大殿東廡起三學延祥之院請<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
徳齊於正門西畔畫南北二方天王兩堵院門舊有盧<pc n="lb"/>
楞伽畫行道髙僧三堵六身賴徳齊遷移至今獲在光<pc n="lb"/>
化年王蜀先主受昭宗勑置生祠命徳齊與髙道興同<pc n="lb"/>
手畫西平王儀仗旗纛旌麾車輅法物及朝真殿上皇<pc n="lb"/>
姑帝戚后妃嬪御百堵已來授翰林待詔賜紫金魚袋蜀<pc n="lb"/>
光天元年戊寅嵗蜀先主殂逝再命徳齊與道興畫陵<pc n="lb"/>
廟鬼神人馬及車輅儀仗宫寢嬪御一百餘堵大聖慈<pc n="lb"/>
寺竹溪院釋迦十弟子并十六大羅漢崇福禪院帝釋<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
及羅漢崇真禪院帝釋梵王及羅漢堂内文殊普賢皆<pc n="lb"/>
徳齊筆見存議者以徳齊三代居蜀一時名振克紹祖<pc n="lb"/>
業榮耀何多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧楞伽<pc n="lb"/>
楞伽者京兆人也明皇帝駐蹕之日自汴入蜀嘉名髙<pc n="lb"/>
譽播諸蜀川當代名流咸伏其妙至徳二載起大聖慈<pc n="lb"/>
寺乾元初於殿東西廊下畫行道髙僧數堵顔真卿題<pc n="lb"/>
時稱二絶至乾寧元年王蜀先主於寺東廊起三學院<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
不敢損其名畫移一堵於院門南移一堵於門北一堵<pc n="lb"/>
於觀音堂後此行道僧三堵六身畫經二百五十餘年<pc n="lb"/>
至今宛如初矣西廊下一堵馬鳴提婆像二軀雖遭粉<pc n="lb"/>
飾猶未損其筆蹤餘者重粧皆昧前迹蜀中諸寺佛像<pc n="lb"/>
甚多會昌年皆盡毁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張素卿<pc n="lb"/>
道士張素卿者簡州人也少孤貧性好畫在川主譙國<pc n="lb"/>
夏侯公<hi>孜</hi>宅多見隋唐名畫藝成之後落拓無羈束遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
衣道士服唯畫道門尊像豪貴之家少得其畫者乾符<pc n="lb"/>
中居青城山常道觀焚修至中和元年僖宗皇帝遣使<pc n="lb"/>
與賜紫道士杜光庭封丈人山為希夷公癸卯嵗素卿<pc n="lb"/>
上表云五嶽既已封王丈人位居五嶽之上不可稱公<pc n="lb"/>
是嵗勅宜改封五嶽丈人為希夷真君素卿賜紫素卿<pc n="lb"/>
有老子過流沙圖五嶽朝真圖九皇圖五星圖老人星圖<pc n="lb"/>
二十四化真人像太無先生像素卿於諸圖畫而能敏<pc n="lb"/>
速落錐之後下筆如神自始及終更無改正今龍興觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
甚有畫壁年深皆盡頽損餘張百子堂板龕内門兩畔<pc n="lb"/>
龍虎兩軀素卿筆見存王蜀先主修青城山丈人觀請<pc n="lb"/>
素卿於丈人真君殿上畫五岳四瀆十二溪女山林溪<pc n="lb"/>
沼樹木諸神及岳瀆曹吏詭怪之質生於筆端上殿觀<pc n="lb"/>
者無不恐懼又於簡州開元觀畫容成子董仲舒嚴君<pc n="lb"/>
平李阿馬自然葛𤣥長夀仙黄初平葛永璝竇子明左<pc n="lb"/>
慈蘇躭十二僊君像各寫當初賣卜賣藥書符導引時<pc n="lb"/>
真筆蹤灑落彩畫因循當代名流皆推畫手蜀檢校太<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
傅安公<hi>思謙</hi>好古博雅唐時名畫人皆獻之黄筌滕昌<pc n="lb"/>
祐石恪皆在其門館賔禮優厚甲寅嵗十一月十一日<pc n="lb"/>
值蜀主誕生之辰安公進素卿所畫十二僊真形十二<pc n="lb"/>
幀蜀主躭玩歎賞者久因命翰林學士禮部侍郎歐陽<pc n="lb"/>
炯次第讚之令翰林待詔黄居寶八分書題之凡有醮<pc n="lb"/>
奏於玉局開懸供養乾徳三年聖朝克復吏部侍郎吕<pc n="lb"/>
公<hi>餘慶</hi>守蜀日求古畫圖書並將進呈斯畫預焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>妙格中品十人<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛澄<pc n="lb"/>
辛澄者不知何許人也建中元年大聖慈寺南畔創立<pc n="lb"/>
僧伽和尚堂請澄畫焉纔欲援筆有一蕃人云僕有泗<pc n="lb"/>
州真本一見甚竒遂依様描寫及諸變相未畢蜀城士<pc n="lb"/>
女瞻仰儀容者側足將燈香供養者如驅今已重粧損<pc n="lb"/>
矣普賢閣下五如來同坐一蓮花及鄰壁小佛九身閣<pc n="lb"/>
裏内如意輪菩薩並澄之筆見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李洪度<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
洪度者蜀人也元和中府主相國武公<hi>元衡</hi>請於大聖<pc n="lb"/>
慈寺東廊下維摩詰堂内畫帝釋梵王兩堵笙竽鼔吹<pc n="lb"/>
天人姿態筆蹤妍麗時之妙手莫能偕焉會昌前諸寺<pc n="lb"/>
圖畫亦多除毁後餘此一處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左全<pc n="lb"/>
左全者蜀人也世傳圖畫跡本名家寶厯年中聲馳闕<pc n="lb"/>
下於大聖慈寺中殿畫維摩變相師子國王菩薩變相<pc n="lb"/>
三學院門上三乗漸次修行變相降魔變相文殊閣東<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
畔水月觀音千手眼大悲變相極樂院門兩金剛西廊<pc n="lb"/>
下金剛經驗及金光明經變相前寺南廊下行道二十<pc n="lb"/>
八祖北廊下行道羅漢六十餘軀多寶塔下倣長安景<pc n="lb"/>
公寺吳道𤣥地獄變相當時吳生畫此地獄相都人咸<pc n="lb"/>
觀懼罪修善兩市屠沽經月不售王蜀時令雜手重粧<pc n="lb"/>
已損惟存大體也大中初又於聖夀寺大殿畫維摩詰<pc n="lb"/>
變相一堵樓閣樹石花雀人物冠冕蕃漢異服皆得其<pc n="lb"/>
妙今見存<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張南本<pc n="lb"/>
張南本者不知何許人也中和年寓止蜀城攻畫佛像<pc n="lb"/>
人物龍王神鬼有金谷園圖勘書圖詩會圖白居易叩<pc n="lb"/>
齒圖髙麗王行香圖今聖夀寺中門賔頭盧變相東廊<pc n="lb"/>
下靈山佛會大聖慈寺華嚴閣下東畔大悲變相竹溪<pc n="lb"/>
院六祖興善院大悲菩薩八明王孔雀王變相並南本<pc n="lb"/>
筆相傳南本於金華寺大殿畫明王八軀纔畢有一老<pc n="lb"/>
僧入寺蹶仆于門下初不知是畫但見大殿遭火所焚<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
其時孫位畫水南本畫火代無及者世之水火皆無定<pc n="lb"/>
質唯此二公之畫冠絶古今僖宗駕回之後府主陳太<pc n="lb"/>
師於寶厯寺置水陸院請南本畫天神地祇三官五帝<pc n="lb"/>
雷公電母岳瀆神仙自古帝王蜀中諸廟一百二十餘<pc n="lb"/>
幀千怪萬異神鬼龍獸魍魎魑魅錯雜其間時稱大手<pc n="lb"/>
筆也至孟蜀時被人模搨竊換真本鬻與荆湖人去今<pc n="lb"/>
所存偽本耳<hi>偽本淳化年遭賊搓刼已皆散失</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙道興<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
髙道興者成都人也攻雜畫觸類皆長尤善佛像髙僧<pc n="lb"/>
光化年高宗勅許王蜀先主置生祠命道興與趙徳齊<pc n="lb"/>
同手畫西平王儀仗車輅旌旗禮服法物朝真殿上皇<pc n="lb"/>
姑帝戚后妃女樂百堵已來授翰林待詔賜紫金魚袋<pc n="lb"/>
及先主殂逝再命道興與徳齊畫陵廟鬼神人馬兵甲<pc n="lb"/>
公王儀仗宫寢嬪御一百餘堵今大慈寺中兩廊下髙<pc n="lb"/>
僧六十餘軀華嚴閣東畔丈六天花瑞像並見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>房從真<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
房從真者成都人也攻畫甲馬人物鬼神冠絶當時有<pc n="lb"/>
寧王獵射圖羌人移居圖陳登斫鱠圖冷朝陽王昌齡<pc n="lb"/>
常建冒雪入京圖蒲師訓師其筆法王蜀先主於浣花<pc n="lb"/>
龍興寺修聖夫人堂合水津起通波侯廟請從真畫甲<pc n="lb"/>
馬旍旗從官鬼神授翰林待詔賜紫金魚袋今寶厯寺<pc n="lb"/>
五丈天王閣下天王部屬諸神並從真筆後人重粧已<pc n="lb"/>
損蒲師訓因再修之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙徳𤣥<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
趙徳𤣥者雍京人也天福年入蜀攻畫車馬人物屋木<pc n="lb"/>
山水佛像鬼神筆無偏擅觸類皆長獨步川中標名大<pc n="lb"/>
手其有樓殿臺閣向背低昂代無比者有朱陳村圖豐<pc n="lb"/>
稔圖漢祖歸豐沛圖盤車圖臺閣様入蜀時將梁隋唐<pc n="lb"/>
名畫百本至今相傳裴孝源公私畫録云自魏晉以來<pc n="lb"/>
終于貞觀秘府并人間畫共集成二百九十八卷二百<pc n="lb"/>
三十卷是隋唐官本十三卷是左僕射蕭瑀進二十卷<pc n="lb"/>
楊素家得三卷許善心進十卷髙平縣書佐女張氏所<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
獻四卷安福進十八卷先在秘府無得處人名唯有天<pc n="lb"/>
和年月集賢校理張懷瓘云昔武帝博雅好古鳩集名<pc n="lb"/>
畫令鑒者數人共詳名氏兼定品格供御賞玩及侯景<pc n="lb"/>
作亂江陵府將陷元帝先焚内庫書畫數萬卷深可歎<pc n="lb"/>
息其後帝王亦有兼愛人多進之又盈秘府天后朝張<pc n="lb"/>
易之奏召天下名工修諸圖畫因竊換真本私家收藏<pc n="lb"/>
將偽本進納易之殁後薛稷所得稷殁之後岐王所獲<pc n="lb"/>
岐王慮帝忽知乃盡焚爇吁天下重寶再經灰燼當時<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
天府所藏多涉於偽人間所畜或乃是真古畫頻經焚<pc n="lb"/>
燒積年散失能秘在者得非希世之寶耶蜀因二帝駐<pc n="lb"/>
蹕昭宗遷幸自京入蜀者將到圖書名畫散落人間固<pc n="lb"/>
亦多矣杜天師在蜀集道經三千卷儒書八千卷徳𤣥<pc n="lb"/>
將到梁隋及唐百本畫或自模搨或是粉本或是墨跡<pc n="lb"/>
無非秘府散逸者本相傳在蜀信後學之幸也今福慶<pc n="lb"/>
禪院隠形羅漢變相兩堵徳𤣥筆見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>常粲<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
常粲者雍京人也咸通年路侍中<hi>巖</hi>牧蜀之日自京入<pc n="lb"/>
蜀路公賔禮待之粲善傳神雜畫有七賢像六逸像女<pc n="lb"/>
媧伏羲神農像謂之三皇圖立釋迦像五天胡僧像孔<pc n="lb"/>
子西周問禮像名醫下蠱像摴蒱圖龍樹騐丹圖先賢<pc n="lb"/>
卷軸至今好事者收得為後學師範矣玉局化壁畫道<pc n="lb"/>
門尊像甚多王蜀時修改後頹損已換今大聖慈寺悟<pc n="lb"/>
達國師<hi>知𤣥</hi>真粲之筆見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>常重𦙍<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
重𦙍者粲之子也僖宗皇帝幸蜀回鑾之日蜀民奏請<pc n="lb"/>
留寫御容於大聖慈寺其時隨駕寫貌待詔盡皆操筆<pc n="lb"/>
不體天顔府主陳太師<hi>敬瑄</hi>遂表進重𦙍御容一寫而<pc n="lb"/>
成内外官屬無不歎駭謂為僧繇之後身矣宣令中和<pc n="lb"/>
院上壁及寫隨駕文武臣寮真殿上御容前寫西川節<pc n="lb"/>
度副大制置指揮諸道兵馬兼供軍使太師中書令成<pc n="lb"/>
都尹潁川郡王陳敬瑄義成軍節度使中書令王鐸門<pc n="lb"/>
下侍中韋昭度檢校司徒守太子太保鄭畋檢校司徒<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
鄭延休翰林學士承㫖守兵部尚書樂朋龜翰林學士<pc n="lb"/>
守禮部尚書杜讓能翰林學士戸部侍郎崔凝翰林學<pc n="lb"/>
士中書舍人沈仁偉翰林學士中書舍人侯䎖尚書左<pc n="lb"/>
僕射裴璩禮部尚書兼太常禮儀使牛叢左散騎常侍<pc n="lb"/>
楊堪右散騎常侍柳涉右散騎鄭瑣左諌議大夫李紹<pc n="lb"/>
鰌右諫議大夫蕭說尚書左丞知中朝御史中丞盧澤<pc n="lb"/>
給事中李輝給事中宋旦中書舍人鄭欣比部郎中知<pc n="lb"/>
制誥蘇循尚書右丞判戸部張禕尚書吏部侍郎張讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
尚書刑部侍郎充集賢殿學士李燠尚書禮部侍郎知<pc n="lb"/>
貢舉歸仁澤行在十軍司馬工部侍郎判度支秦韜玉<pc n="lb"/>
御容後寫左神策軍觀軍容使護軍中尉田令孜右神<pc n="lb"/>
策護軍中尉觀軍容使西門思恭内飛龍使知内侍省<pc n="lb"/>
楊復恭内樞宻使田匡禮内樞宻使李順融宣徽南院<pc n="lb"/>
使劉景宣宣徽北院使田獻銖左衞大將軍石守悰左<pc n="lb"/>
金吾大將軍劉巨容行在諸軍馬步都虞候趙及諸司<pc n="lb"/>
使副一百餘員尋授駕前翰林待詔賜緋魚袋自駕歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
京韋相國<hi>昭慶</hi>授西川節制陳太師與監護田軍容<hi>令</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孜</hi>拒命據城王蜀先主時為行軍司馬重圍三年陳太<pc n="lb"/>
師田軍容以城降既克下王先主拜僖宗御容于時繪<pc n="lb"/>
壁百寮咸在唯不見陳太師田軍容真因問二公何無<pc n="lb"/>
寫貌寺僧對云拒扞王師近方塗抺先主曰某豈與丹<pc n="lb"/>
青為參商遽命重寫常待詔曰不必援豪乃挼皁莢水<pc n="lb"/>
洗之而風姿宛然先主嘉賞賜以金帛常公自言我畫<pc n="lb"/>
爛梁摧之外雨淋水洗終無剥落者矣衆歎所謂前無<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
去者後無繼者偽通王<hi>宗裕</hi>性多猜忌或於媵嬖意欲<pc n="lb"/>
寫貌惡人久見謂常待詔曰頗不孰視審觀可乎常公<pc n="lb"/>
但諾之王曰夫人至矣立斯須而退翌日想貌姿容短<pc n="lb"/>
長無遺豪髪其敏妙皆此類也玉局化寫王蜀先主為<pc n="lb"/>
使相日真容後移在龍興觀天寶院夀昌殿上大聖慈<pc n="lb"/>
寺興善院泗州和尚真華亭張居士真寶厯寺請塔天<pc n="lb"/>
王寧蜀寺都官土地並重𦙍筆見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄筌<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
黄筌者成都人也幼有畫性長負竒能刁處士入蜀授<pc n="lb"/>
而教之竹石花雀又學孫位畫龍水松石墨竹學李昇<pc n="lb"/>
畫山水竹樹皆曲盡其妙筌早與孔嵩同師嵩但守師<pc n="lb"/>
法别無新意筌既兼宗孫李學力因是博贍損益刁格<pc n="lb"/>
遂超師之藝後唐莊宗同光年孟令公<hi>知祥</hi>到府厚禮<pc n="lb"/>
見重建元之後授翰林待詔權院事賜紫金魚袋至少<pc n="lb"/>
主廣政甲辰嵗淮南通聘信幣中有生鶴數隻蜀主命<pc n="lb"/>
筌寫鶴於偏殿之壁警露者啄苔者理毛者整羽者唳<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
天者翹足者精彩態度更愈于生往往致生鶴立于畫側<pc n="lb"/>
蜀主歎賞遂目為六鶴殿焉尋加至内供奉朝議大夫<pc n="lb"/>
檢校少府少監上柱國先是蜀人未曾得見生鶴皆傳<pc n="lb"/>
薛少保畫鶴為竒筌寫此鶴之後貴族豪家竟將厚禮<pc n="lb"/>
請畫鶴圖少保自此聲漸減矣廣政癸丑嵗新構八卦<pc n="lb"/>
殿又命筌於四壁畫四時花竹兎雉鳥雀其年冬五坊<pc n="lb"/>
使於此殿前呈雄武軍所進白鷹誤認殿上畫雉為生<pc n="lb"/>
掣臂數四蜀王歎異久之遂命翰林學士歐陽炯撰壁<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
畫竒異記以旌之筌有春山圖秋山圖山家晚景圖山<pc n="lb"/>
家早景圖山家雨景圖山家雪景圖山居詩意圖瀟湘<pc n="lb"/>
圖八夀圖今石牛廟畫龍水一堵見存<pc n="　"/>蜀八卦殿壁<pc n="lb"/>
畫竒異記偽蜀翰林學士歐陽炯撰述夫龍圖鳳紀初<pc n="lb"/>
宣上古之文帝室皇居必藴非常之寶是以書美鍾張<pc n="lb"/>
之翰畫稱顧陸之蹤代有其人朝無乏事今上睿文英<pc n="lb"/>
武聖明孝皇帝御極之一十九載九功惟叙七政斯齊<pc n="lb"/>
化溢昇平俗登仁夀天惟行健動則總覽萬幾道法自<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
然静則無遺一物將欲權衡三代拱揖百王宸襟所適<pc n="lb"/>
諒超化表嘗於大殿西門創一小殿藻井之上輪排八<pc n="lb"/>
卦故以為號焉其御座几桉圖書之外非有異於常者<pc n="lb"/>
固不闗於聖慮其年秋七月上命内供奉檢校少府少<pc n="lb"/>
監黄筌謂曰爾小筆精妙可圖畫四時花木蟲鳥錦雞<pc n="lb"/>
鷺鷥牡丹躑躅之類周于四壁庶將觀矚焉筌自秋及<pc n="lb"/>
冬其工告畢間者淮南獻鶴數隻尋令貌于殿之間上<pc n="lb"/>
曰女畫逼矣其精彩則又過之筌以下臣末技降堦曲<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
謝而已至十二月三日上御斯殿有五坊節級羅師進<pc n="lb"/>
呈雄武軍先進者白鷹其鷹見壁上所畫野雉連連掣<pc n="lb"/>
臂不住再三誤認為生類焉上嗟嘆良久曰昔聞其事<pc n="lb"/>
今見其人遽令所進呈者引退無至搦損兹壁因目筌<pc n="lb"/>
為當代竒筆仍令宣付翰林學士歐陽炯紀述竒異微<pc n="lb"/>
臣拜手因得叙其事焉伊昔大舜垂衣作繪乃彰於象<pc n="lb"/>
物宗周鑄鼎觀形可禦於神姦漢號雲臺唐稱煙閣圖<pc n="lb"/>
畫之要史策攸傳公私雖見於數家今古皆言於六法<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
六法之内惟形似氣運二者為先有氣運而無形似則<pc n="lb"/>
質勝於文有形似而無氣運則華而不實筌之所作可<pc n="lb"/>
謂兼之不然者安得粉壁之中奮霜毛而欲起綵豪之<pc n="lb"/>
下混朱頂以相親而又觀彼白鷹盼乎錦雉儼丹青而<pc n="lb"/>
可測狀若偎叢掣絛鏇以難停勢將掠地遂契重瞳之<pc n="lb"/>
鑒假以好生俄回三面之仁真疑害物舉斯二類兼彼<pc n="lb"/>
羣花四時之景堪觀千載之名可尚稽諸往牒少有通<pc n="lb"/>
神圖海獸以騰波秦朝賈譽畫池龍而致雨唐室垂名<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
至於誤㸃成蠅徒成小巧不成似犬安可勝言況兹殿<pc n="lb"/>
也迥架昭回髙臨爽塏瑶池水滿浮鏡裏之樓臺玉樹<pc n="lb"/>
風輕鏁壺中之日月聖上以勤詠墳典親講政刑崇制<pc n="lb"/>
禮作樂之名極侍問安親之孝允文允武無怠無荒故<pc n="lb"/>
士有一技一藝皆升陟襃賞如筌者焉激東海之波濤<pc n="lb"/>
難方聖澤拱北辰之光耀永固皇基誠非末士之常談<pc n="lb"/>
可紀至尊之所御臣軄叨翰苑譽乏儒林因廣聖謨聊<pc n="lb"/>
同畫品恭承宣命實愧菲辭峕廣政十六嵗嵗次癸丑<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
十二月記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>益州名畫録卷上<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>益州名畫録卷中</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>益州名畫録卷中<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>黄休復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>妙格下品十一人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李昇<pc n="lb"/>
李昇者成都人也小字錦奴年纔弱冠志攻山水天縱<pc n="lb"/>
生知不從師學初得張藻員外<hi>唐時名士善畫山水</hi>山水一軸玩<pc n="lb"/>
之數日云未盡妙也遂出意寫蜀境山川平逺心思造<pc n="lb"/>
化意出先賢數年之中創成一家之能俱盡山水之妙<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
每含豪就素必有新竒桃園洞圖武陵溪圖青城山圖<pc n="lb"/>
峨眉山圖二十四化山圖好事得之為箱篋珍後學得<pc n="lb"/>
之以為亡言師明皇朝有李將軍擅名山水蜀人皆呼<pc n="lb"/>
昇為小李將軍蓋其藝相匹爾悟達國師自京入蜀重<pc n="lb"/>
其髙手請於聖夀寺本院同居數年因於殿壁畫三峽<pc n="lb"/>
圖一堵霧中山圖一堵既而又請於大聖慈寺真堂内<pc n="lb"/>
畫漢州三學山圖一堵彭州至徳山一堵時稱悟達國<pc n="lb"/>
師真堂四絶常粲寫真僧道盈書額李商隠讚李昇畫<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
山水今見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張𤣥<pc n="lb"/>
張𤣥者簡州金水石城山人也攻畫人物尤善羅漢當<pc n="lb"/>
王氏偏霸武成年聲跡喧然時呼𤣥為張羅漢荆湖淮<pc n="lb"/>
浙令人入蜀縱價收市將歸本道前輩畫佛像羅漢相<pc n="lb"/>
傳曹様吳様二本曹起曹弗興吴起吳棟曹畫衣紋稠<pc n="lb"/>
疊吳畫衣紋簡略其曹畫今昭覺寺孫位戰勝天王是<pc n="lb"/>
也其吳畫今大聖慈寺盧楞伽行道髙僧是也𤣥畫羅<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
漢吳様矣今大聖慈寺灌頂院羅漢一堂十六軀見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜齯龜<pc n="lb"/>
杜齯龜者其先本秦人避禄山之亂遂居蜀焉齯龜少<pc n="lb"/>
能博學涉獵經史專師常粲寫真雜畫而妙於佛像羅<pc n="lb"/>
漢王蜀少主以髙祖受唐深恩將興元節度使唐<hi>道襲</hi>
                    <pc n="lb"/>
私第為上清宫塑王子晉為逺祖於上清祖殿命齯龜<pc n="lb"/>
寫大唐二十一帝御容於殿堂之四壁毎三會五獵差<pc n="lb"/>
太尉公卿薦獻宫内殿堂行事齋宫職掌並依太清宫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
故事又命齯龜寫先主太妃太后真於青城山金華宫<pc n="lb"/>
授翰林待詔賜紫金魚袋今嚴君平觀杜天師<hi>光庭</hi>真<pc n="lb"/>
大聖慈寺華嚴閣東廊下祐聖國師<hi>光業</hi>真並齯龜筆<pc n="lb"/>
見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>刁光𦙍<pc n="lb"/>
刁光𦙍者雍京人也天復年入蜀攻畫湖石花竹猫兎<pc n="lb"/>
鳥雀性情髙潔交逰不雜入蜀之後前輩有攻花雀者<pc n="lb"/>
頓減價矣有師問筆法者黄筌孔嵩二人親授其訣孔<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
類升堂黄得入室刁公居蜀三十餘年筆無蹔暇非病<pc n="lb"/>
不休非老不息卒時八十以來豪貴之家及好事者收<pc n="lb"/>
得其畫將為家寶傳示子孫大聖慈寺熾盛光院明僧<pc n="lb"/>
録房窗傍小壁四堵畫四時雀竹廣政中黄居寀重粧<pc n="lb"/>
雀蝶精竒轉甚三學院大㕔小壁花雀兩堵光𦙍畫時<pc n="lb"/>
年已耄矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒲師訓<pc n="lb"/>
蒲師訓者蜀人也幼師房從真畫人物鬼神蕃馬長興<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
年值孟令公改元興修諸廟師訓畫江瀆廟諸葛廟龍<pc n="lb"/>
女廟及先主殂畫陵廟鬼神蕃漢人物旗幟兵仗公王<pc n="lb"/>
車馬禮服儀式縱横浩瀚莫不周至授翰林待詔賜紫<pc n="lb"/>
金魚袋甲寅歲春末蜀主衣夢一人破㡌故襕龎眉<pc n="lb"/>
大目方頤廣顙立于殿堦跂一足曰請修理之言訖寢<pc n="lb"/>
覺翌日因檢他籍見一古畫是前夕所夢者神故絹穿<pc n="lb"/>
損畫之左足遂命師訓令驗此畫是誰之筆師訓對云<pc n="lb"/>
唐吳道𤣥之筆曾應明皇夢云痁者神也因令重修此<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
足呈進後蜀主復夢前神謝曰吾足履矣上慮為祟即<pc n="lb"/>
命焚之青城山丈人觀真君殿内五嶽四瀆部屬諸神<pc n="lb"/>
張素卿筆廣政中山水泛溢衝損數堵蜀主命師訓曰<pc n="lb"/>
素卿之筆公往繼之可矣四堵師訓筆也<hi>今丈人觀聖朝廣其殿宇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>重新興創别畫無舊蹤矣</hi>王蜀先主祠堂東畔正門東畔鬼神一堵<pc n="lb"/>
寶厯寺天王閣下天王部屬房從真筆後人粧損師訓<pc n="lb"/>
再修兼自畫兩堵大聖慈寺南廊下觀音院門兩金剛<pc n="lb"/>
鄰壁請塔天王並師訓筆見存<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙忠義<pc n="lb"/>
趙忠義者徳𤣥子也徳𤣥自雍襁負入蜀及長習父之<pc n="lb"/>
藝宛若生知孟氏明徳年與父同手畵福慶禪院東流<pc n="lb"/>
傳變相一十三堵位置鋪舒樓殿臺閣山水竹樹蕃漢<pc n="lb"/>
服飾佛像僧道車馬鬼神王公冠冕旌旗法物皆盡其<pc n="lb"/>
妙冠絶當時蜀主知忠義妙於鬼神屋木遂令畫闗將<pc n="lb"/>
軍起玉泉寺圖於是忠義畫自運材斸基以至丹楹刻<pc n="lb"/>
桷疊栱下㭿皆役鬼神地架一坐佛殿將欲起立蜀主<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
令内作都料看此畫圖枋栱有準的否都料對曰此畫<pc n="lb"/>
復較一座分明無欠其妙如此授翰林待詔賜紫金魚<pc n="lb"/>
袋先是毎年杪冬末旬翰林攻畫鬼神者例進鍾馗焉<pc n="lb"/>
丙辰嵗忠義進鍾馗以第二指挑鬼眼睛蒲師訓進鍾<pc n="lb"/>
馗以拇指剜鬼睛二人鍾馗相似唯一指不同蜀主問<pc n="lb"/>
此畫孰為優劣筌以師訓為優蜀主曰師訓力在拇指<pc n="lb"/>
忠義力在第二指二人筆力相敵難議昇降並厚賜金<pc n="lb"/>
帛時人謂蜀主深鑒其畫矣今衙北門大安樓下天王<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
院自濮陽吳公<hi>行曾</hi>鎮蜀之日創興其中有唐時名畫<pc n="lb"/>
數堵及髙道興杜齯龜房從真趙徳齊畫佛像羅漢經<pc n="lb"/>
驗變相廣政初忠義與黄筌蒲師訓合手畫天王變相<pc n="lb"/>
十堵以來各盡所能愈於前輩淳化五年甲午兵火焚<pc n="lb"/>
盡今餘王蜀先主祠堂正門西畔神鬼大聖慈寺正門<pc n="lb"/>
北墻上西域記石經院後殿天王變相中寺六祖院傍<pc n="lb"/>
藥師經變相並忠義筆見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄居寶<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
黄居寶字辭玉筌之次子也畫性最髙風姿俊爽前輩<pc n="lb"/>
畫太湖石皆以淺深黑淡嵌空而已居寶以筆端摤攃<pc n="lb"/>
<hi>上七賞反下七葛反</hi>文理縱横夾雜砂石稜角峭硬如虬虎將踴<pc n="lb"/>
厥狀非一也其有畫松竹花雀變態舊規皆如湖石之<pc n="lb"/>
類授翰林待詔賜紫金魚袋不幸早亡秀而不實者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄居寀<pc n="lb"/>
居寀字伯鸞筌少子也畫藝敏贍不讓於父蜀之四主<pc n="lb"/>
崇奢宫殿苑囿池亭世罕其比居寀父子入内供奉迨<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
四十年殿庭墻壁門幃屏幛圖畫之數不可紀録授翰<pc n="lb"/>
林待詔將仕郎試太子議郎賜金魚袋淮南通好之日<pc n="lb"/>
居寀與父同手畫四時花雀圖青城山圖峨眉山圖春<pc n="lb"/>
山圖秋山圖用荅國信使命將發秋山全未及畫蜀主<pc n="lb"/>
令取在庫秋山圖入角居寀與父奉命别畫經月方畢<pc n="lb"/>
工更愈於前者翰林學士徐光溥進秋山圖歌以紀之<pc n="lb"/>
廣政甲子嵗蜀主令居寀往葛仙山修盖仙化回至彭<pc n="lb"/>
州棲真南軒畫水石一堵自未至酉而畢敏而復妙者<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
也今見存居寀有四時野景圖湖灘水石圖春田放牧<pc n="lb"/>
圖當時卿相及好事者得居寀子父圖障卷簇家藏户<pc n="lb"/>
寶為希世之珍今衙㕔餘理毛啄苔鶴兩堵水石兩堵<pc n="lb"/>
龍門圖一堵武侯廟龍水一堵並居寀筆見存聖朝克<pc n="lb"/>
蜀之後居寀赴京頗為翰長陶尚書<hi>穀</hi>殊禮相見因收<pc n="lb"/>
得名畫數件請居寀驗之其中秋山一圖是故主荅淮<pc n="lb"/>
南國信者畫絹縫之内自有銜名陶公云此是淮王所<pc n="lb"/>
遺看之果符其説聖朝授翰林待詔朝請大夫寺丞上<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
柱國賜紫金魚袋淳化四年充成都府一路送衣襖使<pc n="lb"/>
時齒六十一於聖興寺新禪院畫龍水一堵天台山圖<pc n="lb"/>
一堵水石兩堵工夫雖少大體宛存<pc n="lb"/>
偽學士徐光溥秋山圖歌<pc n="lb"/>
天與黄筌藝竒絶筆精迥感重瞳恱運思潛通造化工<pc n="lb"/>
揮豪定得神仙訣秋來奉詔寫秋山寫在輕綃數幅間<pc n="lb"/>
髙低向背無遺勢重巒疊嶂何孱顔目想心存妙尤極<pc n="lb"/>
研巧覈能狀不得珍禽異獸皆自馴竒花怪木非因植<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
﨑嶇石磴絶㳺蹤薄霧㝠㝠藏半峰娑羅掩映迷仙洞<pc n="lb"/>
薜荔纍垂繳古松月檻參差錦鱗<hi>闕</hi>星壇斑駁翠苔封<pc n="lb"/>
傍岸牛羸行嚼草過橋僧老坐搘筇屈原江上嬋娟竹<pc n="lb"/>
陶潛籬下芳菲鞠良宵祗恐鷓鴣啼晴波但見鴛鴦浴<pc n="lb"/>
暮烟羃羃鏁村塢一葉扁舟横野渡䬃䬃白蘋欲起風<pc n="lb"/>
黯黯紅蕉猶帶雨曲沼芙蓉香馥郁長汀蘆荻花<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>蔌<pc n="lb"/>
雁過孤峯帖逺青鹿傍小溪飲殘緑秋山秀兮秋江静<pc n="lb"/>
江光山色相輝映雪迸飛泉濺釣磯雲分落葉擁樵逕<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
張藻松石徒稱竒邊鸞花鳥何足窺白旻鷹逞凌風勢<pc n="lb"/>
薛稷鶴誇警露姿方原畫山空巉巖峭壁枯槎人見嫌<pc n="lb"/>
孫位畫水多洶湧警湍怒濤人見恐若教對此定妍媸<pc n="lb"/>
必定伏膺懷愧悚再三展向冕旒側便是移山回磵力<pc n="lb"/>
大李小李滅聲華獻之愷之無顔色髣髴垂綸渭水濵<pc n="lb"/>
吾皇覩之思良臣依稀荷鍤傅巖野吾皇覩之求賢者<pc n="lb"/>
從兹仄展復懸旌宵衣旰食安天下才當老人星應候<pc n="lb"/>
願與南山俱獻夀微臣稽首貢長歌丹青景化同天和<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李文才<pc n="lb"/>
李文才者華陽人也攻畫人物屋木山水善寫真罕及<pc n="lb"/>
周昉之亞也蜀廣政中荆南髙太王令邸務丁晏入蜀<pc n="lb"/>
請文才寫興義門兩雙石笋兼徴其故實將歸本道文<pc n="lb"/>
才告道士范徳昭皆云真珠樓基或云是海眼未審孰<pc n="lb"/>
是徳昭曰吾聞諸至人斯乃蠶叢啓國鎮蜀之碑中以<pc n="lb"/>
鐵柱貫之下以横石相連埋于地際上有文字言嵗時<pc n="lb"/>
豐儉兵革水火之事諸葛曾掘驗之真珠樓基海眼皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
非也蜀人少知云出圓方記未詳廣政末主置真堂大<pc n="lb"/>
聖慈寺華嚴閣後命文才寫諸親王文武臣僚等真授<pc n="lb"/>
翰林待詔將仕郎試太子司議郎賜緋魚袋畫未畢聖<pc n="lb"/>
朝弔伐盡已除毁三學院經樓下西天三藏真定惠國<pc n="lb"/>
師真華嚴閣迎廊下奉聖國師真應天寺無智禪師真<pc n="lb"/>
並文才筆見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>阮知誨<pc n="lb"/>
阮知誨者成都人也攻畫女郎筆蹤妍麗及善寫真王<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
氏乾徳年寫少主真於大聖慈寺三學院經樓下孟氏<pc n="lb"/>
明徳年寫先主真於三學院真堂内寫福慶公主真玉<pc n="lb"/>
清公主真於内庭知誨兩朝多寫皇姑帝戚渥澤累遷<pc n="lb"/>
授翰林待詔銀青光禄大夫檢校尚書左僕射兼御史<pc n="lb"/>
大夫上柱國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張玟<pc n="lb"/>
張玟成都人也父授蜀翰林寫貌待詔賜緋玟有超父<pc n="lb"/>
之藝尤精寫貌及畫婦人鉛華姿態綽有餘妍議者比<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
之張萱之儔也孟先主明徳年於大聖慈寺三學院置<pc n="lb"/>
真堂玟曾與故東川董太尉<hi>璋</hi>冩真先主惡之不為寫<pc n="lb"/>
巳乃命阮知誨獨寫巳真文武臣僚玟之筆也<hi>今並塗抹無畫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蹤矣</hi>授翰林待詔賜紫金魚袋玟有自漢至唐治蜀君臣<pc n="lb"/>
像三卷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>能格上品十五人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吕嶤<hi>竹䖍附</hi>
                    <pc n="lb"/>
吕嶤者京兆人也唐翰林待詔自京随僖宗皇帝車駕<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
至蜀授將仕郎守漢州雒縣主簿賜緋魚袋今大聖慈<pc n="lb"/>
寺華嚴閣上天王部屬諸神及王波利真並嶤之筆見<pc n="lb"/>
存竹䖍者雍京人也攻畫人物佛像聞成都創起大聖<pc n="lb"/>
慈寺欲將吳道𤣥地獄變相於寺畫焉廣明年隨駕到<pc n="lb"/>
蜀左全已在多寶塔下畫竟遂與華嚴閣下後壁西畔<pc n="lb"/>
畫丈六天花瑞像一堵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周行通<pc n="lb"/>
周行通者蜀人也攻畫人物鬼神蕃馬戎服器械氊帳<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
鷹犬羊雁之類及川原放牧盡得其妍有李陵送蘇武<pc n="lb"/>
圖奪馬圖三困圖射鵰圖陰山七騎圖蜀人皆傳周胡<pc n="lb"/>
蕃馬為妙行通多髯故也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孔嵩<pc n="lb"/>
孔嵩者一名景蜀人也幼攻花雀長遇刁處士入蜀師<pc n="lb"/>
其筆法至晚年巾裹衣服言論動止俱斆刁公在蜀公<pc n="lb"/>
侯門四十餘載圖畫甚多人皆寶之黄筌於石牛廟畫<pc n="lb"/>
龍一堵黄居寀於諸葛廟畫龍一堵嵩於廣福院畫龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
一堵蜿蜒怪狀不與常同逼視逺觀勢欲躩躍時人異<pc n="lb"/>
之此三公畫龍宗師孫位孫宗顧愷之曹弗興行龍之<pc n="lb"/>
筆謝赫古畫録云弗興之筆代不復傳秘閣之内一龍<pc n="lb"/>
而已魏赤烏元年冬十月<hi>此赤烏是吳大帝年號非魏武帝</hi>武帝㳺青<pc n="lb"/>
溪見一赤龍自天而下凌波而行遂命弗興圖之武帝<pc n="lb"/>
讚曰赤烏孟冬不時見龍青溪深澗奮鬛來空有道則<pc n="lb"/>
吉無徳則凶匪兼雲雨靡帶雷風弗興畫畢未讚竒工<pc n="lb"/>
我因披閱藴隆忡忡至宋文帝時累月亢旱祈禱無應<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
乃取弗興畫龍置於水上應時畜水成霧經旬霶霈其<pc n="lb"/>
所畫流落人間至今相傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石恪<pc n="lb"/>
石恪字子專成都人也幼無羈束長有聲名雖博綜儒<pc n="lb"/>
學志唯好畫攻古體人物斆張南本筆法有田家社會<pc n="lb"/>
圖鼈靈開峽圖夏禹治水圖新羅人較力圖陳子昂盧<pc n="lb"/>
藏用宋之問髙適畢構李白孟浩然王維賀知章司馬<pc n="lb"/>
承禎仙宗十友圖嚴君平㧞宅升僊圖五星圖南北斗<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
圖夀星圖儒佛道三教圖道門三官五帝圖雖豪貴相<pc n="lb"/>
請少有不足圖畫之中必有譏諷焉城中寺觀壁畫亦<pc n="lb"/>
多兵火後餘聖夀寺經閣院𤣥女堂六十甲子神龍興<pc n="lb"/>
觀仙逰閣下龍虎君並見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜措<pc n="lb"/>
杜措者蜀人也幼慕李昇山水長亦勤學廿年中晝夕<pc n="lb"/>
不捨今大聖慈寺六祖院傍地藏菩薩竹石山水一堵<pc n="lb"/>
并院内羅漢閣上小壁翠微寺禪和尚真三學院經堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
上小壁太子捨身餵餓虎一堵善惠仙人布髪掩泥一<pc n="lb"/>
堵並措之筆見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜𢎞義<pc n="lb"/>
杜𢎞義者蜀州晉原人也攻畫佛像羅漢今寶厯寺東<pc n="lb"/>
廊下一堵文殊西廊下一堵普賢及行道髙僧十餘堵<pc n="lb"/>
見存蜀人相傳杜老朱羅漢為妙老朱𢎞義小字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜子瓌<pc n="lb"/>
杜子瓌者成都人也擅於傅采拂澹偏長唯攻佛像王<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
蜀時於龍華泉東禪院畫毗盧佛據紅日輪乗碧蓮花<pc n="lb"/>
座每誇同輩云某粧此圓光如日初出淺深瑩然無筆<pc n="lb"/>
玷之迹見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜敬安<pc n="lb"/>
敬安子瓌子也美繼父蹤妙於佛像今大聖慈寺普賢<pc n="lb"/>
閣下北方天王三學院羅漢閣下無量夀尊並敬安筆<pc n="lb"/>
蜀城寺院敬安父子圖畫佛像羅漢甚衆蜀偏霸時江<pc n="lb"/>
吳商賈入蜀多請其畫將歸本道孟氏明徳年授翰林<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
待詔賜金魚袋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒲延昌<pc n="lb"/>
蒲延昌者師訓養子也筆力遒健甚得師法廣政中進<pc n="lb"/>
畫授翰林待詔賜緋魚袋時福感寺禮塔院僧模寫宋<pc n="lb"/>
展子䖍師子于壁延昌一見曰但得其様未得其筆爾<pc n="lb"/>
遂畫師子一圖獻通進王昭逺公有嬖妾患痁是夕懸<pc n="lb"/>
於卧内其疾頓減王公召而問其神異延昌云宋展氏<pc n="lb"/>
子䖍於金陵延祚寺佛殿之内畫此二師子患人因坐<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
壁下或有愈者梁昭明太子偶患風恙御醫無減吳興<pc n="lb"/>
太守張僧繇模此二師子密懸寢堂之内應夕而愈故<pc n="lb"/>
名曰辟邪有此神驗久矣展氏古本師子一則奔走奮<pc n="lb"/>
迅一則回擲咆哮僧繇後亦繼之二師子翻身側視鬃<pc n="lb"/>
尾俱就八分牙爪似二龍拏珠之狀其本至今相傳延<pc n="lb"/>
昌於諸葛廟壁畫亦多兵火後餘聖夀寺青衣神廟神<pc n="lb"/>
鬼人物數堵見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙才<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
趙才者蜀人也攻畫人物鬼神甲馬廣政年才與蒲師<pc n="lb"/>
訓子父較敵其藝浣花甘亭侯廟頗當神廟鬼神人物<pc n="lb"/>
旗幟甲馬及資福寺門南北二方天王甲午嵗兵火倒<pc n="lb"/>
損已盡今存諸葛廟第三門兩畔鬼神兩堵見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>程承辯<pc n="lb"/>
程承辯者眉州彭山人也攻畫人物鬼神當孟氏廣政<pc n="lb"/>
中與蒲師訓蒲延昌趙才遞相較敵其藝皆推妙手兼<pc n="lb"/>
善雕刻機巧人物鬼神怪異禽獸之類竒絶當時今彭<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
山縣洞明觀天蓬黑煞𤣥武火鈴一堂存耳山王堂逰<pc n="lb"/>
變神鬼一堵見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丘文播<pc n="lb"/>
丘文播者漢州人也後改名潛攻畫山水人物佛像神<pc n="lb"/>
僊今新都乾明禪院六祖漢州崇教禪院羅漢紫極宫<pc n="lb"/>
二十四化神仙皆文播筆見存其有花雀文播男餘慶<pc n="lb"/>
畫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>阮惟徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
惟徳者知誨子也襲承父藝美繼前蹤子父同時入内<pc n="lb"/>
供奉畫貴公子夜宴圖宫中賞春圖宫中戲鞦韆圖宫<pc n="lb"/>
中七夕乞巧圖宫中熨鐵圖宫中按舞圖宫中按樂圖<pc n="lb"/>
皆畫當時宫苑亭臺花木皇妃帝后富貴之事精妙頗<pc n="lb"/>
甚授翰林待詔將仕郎試太常寺齋郎賜緋魚袋蜀廣<pc n="lb"/>
政初荆湖商賈入蜀競請惟徳畫川様美人卷簇將歸<pc n="lb"/>
本道以為竒物<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊元真<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
楊元真者石城山張𤣥外族也攻畫佛像羅漢兼善粧<pc n="lb"/>
鑾當王氏武成中善塑像者簡州許候東川雍中本二<pc n="lb"/>
人時推妙手今聖興寺天王院天王及部屬熾盛光佛<pc n="lb"/>
九曜二十八宿天長觀龍興觀龍虎宫并雍中本塑大<pc n="lb"/>
聖慈寺熾盛光佛九曜二十八宿華嚴閣下西畔立釋<pc n="lb"/>
迦像并許候塑皆元真粧肉色髭髪衣紋錦繡及諸禽<pc n="lb"/>
類備著竒巧時輩罕及今四天王寺壁畫五臺山文殊<pc n="lb"/>
菩薩變相一堵元真筆見存<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>真二十二處<pc n="lb"/>
蜀自炎漢至于巨唐將相理蜀皆有遺愛民懷其徳多<pc n="lb"/>
寫真容年代既逺頹損皆盡唯唐杜相國及聖朝吕侍<pc n="lb"/>
郎二十二處見存六處有寫貌人名一十六處亡失寫<pc n="lb"/>
貌人姓氏皆評妙格<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜相國<hi>鴻漸慈寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>真在大/</hi>崔相國<hi>寧/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>真在龍興寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韋太師<hi>臯</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙太尉<hi>崇文/寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>真在大慈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武相國<hi>元衡夀寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>真在聖/</hi>段相國<hi>文昌任真在資福寺兩  䕶軍從事</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>真在大慈寺普賢閣下</hi>李太尉<hi>徳裕/寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>真在大慈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊侍中<hi>嗣復夀寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>真在聖/</hi>李相國<hi>固言軍真在龍興寺護  從事真全</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崔相國<hi>鄲軍真在大慈寺護  從事真全</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜相國<hi>琮從真在淨衆寺兩任護軍  事真全皆陳詵筆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白令公<hi>敏中感寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>真在福/</hi>魏相國<hi>謩軍真在中興寺護  從事真全</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏侯相國<hi>孜寺真在聖夀</hi>吳太尉<hi>行魯/王寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>真在四天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙相國<hi>駢全護軍從事真</hi>牛尚書<hi>叢/全</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>護軍從事真</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕭相國<hi>鄴全護軍從事真</hi>陳太師<hi>敬瑄/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>常待詔筆</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韋相國<hi>昭度真常待詔筆已上  在大慈寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王司徒<hi>建常真在龍興觀  待詔筆</hi>吕侍郎<hi>餘慶繼真在聖夀寺王  之模寫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>益州名畫錄卷中<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>益州名畫錄卷下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>益州名畫錄卷下<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>黄休復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>能格中品五人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳若愚<pc n="lb"/>
道士陳若愚者左蜀人也師張素卿畫遂衣道士服師<pc n="lb"/>
事素卿受其筆法王氏永平廢興聖觀為軍營其觀有<pc n="lb"/>
五金鑄天尊形明皇御容一軀移在大聖慈寺御容院<pc n="lb"/>
供養餘道門尊像殿堂皆就龍興觀起立今精思院北<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
帝殿是也殿上壁畫有青龍君白虎君朱雀君𤣥武君<pc n="lb"/>
四像並若愚筆見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張景思<pc n="lb"/>
張景思者金水石城山張𤣥之裔也思之一族世傳圖<pc n="lb"/>
畫佛像羅漢景思王氏永平年於聖夀寺北廊下畫降<pc n="lb"/>
魔變相一堵見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>麻居禮<pc n="lb"/>
麻居禮者蜀人也幼師張南本筆法親得其訣光化天<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
復年聲跡已喧資簡卭蜀州寺觀壁畫甚多今聖夀寺<pc n="lb"/>
偏門北畔畫八難觀音一堵見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧楚安<pc n="lb"/>
僧楚安蜀州什邡人也俗姓句氏攻畫人物樓臺有明<pc n="lb"/>
皇幸華清宫避暑圖吳王宴姑蘇臺圖此二圖皆畫於<pc n="lb"/>
墻壁圖簇團扇之上其墻壁圖簇團扇大小雖殊功夫<pc n="lb"/>
並無減者竒巧如此當時公侯相重皆稱妙手今大聖<pc n="lb"/>
慈寺三學院大㕔後明皇帝幸華清宫避暑圖一堵楚<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
安筆見存僧惠堅者蜀人也亦好圖畫而最謬焉廣政<pc n="lb"/>
中三學院僧請畫姑蘇臺一堵對句楚安避暑宫圖識<pc n="lb"/>
者以為無鑒之甚也今亦見存恐後人誤認故附而正<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滕昌祐<pc n="lb"/>
滕昌祐字勝華先本吳人隨僖宗入蜀以文學從事唯<pc n="lb"/>
昌祐不婚不仕書畫是好情性髙潔不肯趨時常於所<pc n="lb"/>
居樹竹石把菊種名花異草木以資其畫殁時年齒八<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
十有五初攻畫無師唯寫生物以似為功而已有蟲魚<pc n="lb"/>
圖蟬蝶圖生菜圖折枝花圖折枝果子圖雜竹様造夾<pc n="lb"/>
紵果子隨類傅色並擬諸生攻書時呼滕書今大聖慈<pc n="lb"/>
寺文殊閣普賢閣蕭相院方丈院多利心院藥師院天<pc n="lb"/>
花瑞像數額並昌祐筆也其畫蟬蝶草蟲謂之㸃畫蓋<pc n="lb"/>
唐時陸果劉襃之類也其畫折枝花下筆輕利用色鮮<pc n="lb"/>
妍蓋唐時邊鸞之類也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>能格下品七人<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姜道隠<pc n="lb"/>
姜道隠者蜀州綿竹人也年纔齠齔盡日不歸父母尋<pc n="lb"/>
之多於神佛廟中畫處纔見及長為人木訥不務農桑<pc n="lb"/>
唯畫是好不畜妻孥孑然一身常戴一竹笠布衣草履<pc n="lb"/>
筆墨而已雖父母兄弟亦罕測其行止人皆呼為木猱<pc n="lb"/>
頭<hi>蜀語謂其鬢髮蓬鬆</hi>偽相趙國公<hi>吴</hi>知其性迹請畫屏風相公<pc n="lb"/>
問何姓名蜀語對云姜姓無名相國曰既無名何不以<pc n="lb"/>
道隠名之自此始名馬宋王趙公<hi>庭隠</hi>於淨衆寺創一<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
禪院請道隠於長老方丈畫山水松石數堵宋王與諸<pc n="lb"/>
侍從觀其運筆道隠未嘗回顧旁若無人畫畢王贈之<pc n="lb"/>
十縑置僧堂前拂衣而去他皆放此今緜竹縣山觀寺<pc n="lb"/>
多有畫壁見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禪月大師<pc n="lb"/>
禪月大師婺州金溪人也俗姓姜氏名貫休字徳隠天<pc n="lb"/>
復年入蜀王先主賜紫衣師號師之詩名髙節宇内咸<pc n="lb"/>
知善草書圖畫時人比諸懷素師閻立本畫羅漢十六<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
幀龎眉大目者朶頤隆鼻者倚松石者坐山水者蕃貌<pc n="lb"/>
梵相曲盡其態或問之云休自夢中所覩爾又畫釋迦<pc n="lb"/>
十弟子亦如此類人皆異之頗為門弟子所寶當時卿<pc n="lb"/>
相皆有歌詩求其筆唯可見而不可得也太平興國年<pc n="lb"/>
初太宗皇帝搜訪古畫日給事中程公<hi>羽</hi>牧蜀將貫休<pc n="lb"/>
羅漢十六幀為古畫進呈<pc n="lb"/>
偽翰林學士歐陽炯禪月大師應夢羅漢歌<pc n="lb"/>
西嶽髙僧名貫休髙情峭拔凌清秋天教水墨畫羅漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
魁岸古容生筆頭時捎大絹泥髙壁閉目焚香坐禪室<pc n="lb"/>
或然夢裏見真儀脱下袈裟㸃神筆髙握節腕當空擲<pc n="lb"/>
窣窣豪端任狂逸逡巡便是兩三軀不似畫工虚費日<pc n="lb"/>
怪石安排嵌復枯真僧列坐連跏趺形如瘦鶴精神健<pc n="lb"/>
骨似犬犀頭骨麤<hi>缺</hi>倚松根傍巖縫曲碌腰身長欲動看<pc n="lb"/>
經弟子擬聞聲瞌睡山童疑有夢不知夏臘幾多年一<pc n="lb"/>
手搘頤偏袒肩口開或若共人語身定復疑初坐禪案<pc n="lb"/>
前卧象低垂鼻崖畔老猿斜展臂芭蕉花裏刷輕紅苔<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
蘚文中暈深翠硬<hi>缺</hi>笻杖矮松牀雪色眉毛一寸長繩<pc n="lb"/>
闗梵夾兩三片線補衲衣千萬行林間落葉紛紛墮一<pc n="lb"/>
印殘香斷煙火皮穿木屐不曾拖笋織蒲團鎮長坐休公<pc n="lb"/>
休公逸藝無人加聲譽喧喧遍海涯五七字詩一千<pc n="lb"/>
首大小篆字三十家唐朝厯厯多名士蕭子雲兼吳<pc n="lb"/>
道子若將書畫比休公只恐當時浪生死休公休公始自<pc n="lb"/>
江南來入秦于今到蜀無交親詩名畫手皆竒絶覷你凡<pc n="lb"/>
人争是人瓦棺寺裏維摩詰舍衛城中辟支佛若將<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
此畫比量看總在人間為第一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張詢<pc n="lb"/>
張詢者南海人也爰自鄉薦下第久住帝京精於小筆<pc n="lb"/>
中和年隨駕到蜀與昭覺寺夢休長老故交遂依托焉<pc n="lb"/>
忽一日長老請於本寺大慈堂後留少筆蹤畫一堵早<pc n="lb"/>
景一堵午景一堵晚景謂之三時山盖貌吳中山水頗<pc n="lb"/>
甚工畫畢之日遇僖宗駕幸兹寺盡日歎賞王氏朝皇<pc n="lb"/>
太子簡王欲要遷於東宫為壁泥通枋移損不全乃寢<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
前命今見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋藝<pc n="lb"/>
宋藝蜀人也攻寫真王蜀時充翰林寫貌待詔模寫大<pc n="lb"/>
唐二十一帝聖容及當時供奉道士葉法善禪僧一行<pc n="lb"/>
沙門海㑹内侍髙力士於大聖慈寺𤣥宗御容院上壁<pc n="lb"/>
今見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李夀儀<pc n="lb"/>
道士李夀儀者卭州依政人也壯年慕道於本縣有徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
觀為道士齋醮之外專精畫業人呼為李水墨多畫道<pc n="lb"/>
門尊像往來青城山丈人觀宗師張素卿筆法毎㸃簇<pc n="lb"/>
五嶽四瀆部屬歸家習學之如此數年簡州開元觀有<pc n="lb"/>
張素卿畫十二僊君一堂<hi>乾徳四年遭火所焚</hi>廣政中夀儀往彼<pc n="lb"/>
焚香齋潔模寫將歸卭州天師觀西院上壁其畫但窮<pc n="lb"/>
精粹筆力因於素卿神彩氣運有過時流一堂六堵見<pc n="lb"/>
存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧令宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
僧令宗丘文播異姓弟也攻畫山水人物佛像天王今<pc n="lb"/>
大聖慈寺三學院下經樓院下兩畔四天王兩堵放生<pc n="lb"/>
池揭諦堂内六祖並令宗筆見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丘文曉<pc n="lb"/>
丘文曉文播弟也攻畫山雀人物佛像今淨衆寺延夀禪<pc n="lb"/>
院天王祖師及諸髙僧竹石花雀二十餘堵廣政癸卯<pc n="lb"/>
嵗文曉與僧令宗合手描畫今見存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有畫無名<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
大聖慈寺六祖院羅漢閣上峨眉山青城山羅浮山霧<pc n="lb"/>
中四堵中和年畫不留姓名評妙格中品<pc n="lb"/>
三學院舊名東厨院門兩畔畫東北二方天王兩堵王<pc n="lb"/>
蜀先主修改後移在院内北廊下亡失姓名評能格上<pc n="lb"/>
品<pc n="lb"/>
多寶塔下南北二方天王彌勒佛會師子國王菩薩普<pc n="lb"/>
賢閣外北方天王不記畫人名姓評能格中品<pc n="lb"/>
聖夀寺東廊下維摩詰堂内畫居士方丈花竹芭蕉山<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
水松石風候雲氣三堵景福年畫不留姓名評能格中<pc n="lb"/>
品<pc n="lb"/>
昭覺寺大悲堂内四天王兩堵堂外觀音一堵寺門後<pc n="lb"/>
兩畔東西天王兩堵並中和年畫不知畫人名姓評能<pc n="lb"/>
格中品<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無畫有名<pc n="lb"/>
益州學館記云獻帝興平元年陳留髙朕為益州太守<pc n="lb"/>
更葺成都玉堂石室東别創一石室自為周公禮殿其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
壁上圖畫上古盤古李老等神及厯代帝王之像梁上<pc n="lb"/>
又畫仲尼七十二弟子三皇以來名臣耆舊云西晉太<pc n="lb"/>
康中益州刺史張收筆古有益州學堂圖今已别重粧<pc n="lb"/>
無舊迹矣劉瑱齊永明十年成都刺史劉悛再修玉堂<pc n="lb"/>
禮殿靈宇嚴肅悛弟瑱性自天真時推妙手畫仲尼四<pc n="lb"/>
科十哲像并車服禮器今已重粧别畫無舊蹤矣<pc n="lb"/>
薛少保者名稷天后朝位至太子少保文章學術名冠<pc n="lb"/>
當時而好圖畫畫品録云秘書省有薛少保畫鶴時稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
一絶又聞蜀郡多有公畫盧求成都記云府衙院西㕔<pc n="lb"/>
少保畫鶴與青牛并少保自眉州司馬遷移文記今改<pc n="lb"/>
舊制無畫蹤矣<pc n="lb"/>
王宰者大厯年家于蜀川善畫山水樹石意出像外故<pc n="lb"/>
杜甫歌云十日畫一水五日畫一石能事不受相促迫<pc n="lb"/>
王宰始肯留真跡壯哉崑崙方壺圖掛君髙堂之素壁<pc n="lb"/>
巴陵洞庭日本東赤岸水與銀河通中有雲氣隨飛龍<pc n="lb"/>
舟人漁子入浦溆山木盡亞洪濤風尤攻逺勢古莫比<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
咫尺應須論萬里焉得并州快剪刀剪取吳松半江水<pc n="lb"/>
今蜀中寺觀亦無畫蹤唯好事者收得畫品錄定為妙<pc n="lb"/>
格<pc n="lb"/>
韋偃者京兆人也寓止蜀川善畫馬韓幹之亞也故杜<pc n="lb"/>
甫歌云韋侯别我有所適知我憐君畫無敵戯拈秃筆<pc n="lb"/>
掃驊騮欻見騏驎出東壁一匹齕草一匹嘶坐看千里<pc n="lb"/>
當霜蹄時危安得真致此與人同生亦同死蜀中寺觀<pc n="lb"/>
亦無筆蹤唯好古者收得畫品録定為妙品<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
浣花龍興寺成都記云本正覺寺内有前益州長史臨<pc n="lb"/>
淮武公<hi>元衡</hi>并從事五人具朝服繪于中堂淳化五年<pc n="lb"/>
兵火後無畫蹤矣<pc n="lb"/>
成都記云府衙西北前益州五長史真李太尉<hi>徳裕</hi>文<pc n="lb"/>
記今無畫蹤唯文字相傳爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重寫前益州五長史真記<pc n="lb"/>
益州草堂寺<hi>成都記云寺在府西七里去浣花亭三里</hi>列畫前長史一十四<pc n="lb"/>
人<hi>節度使職不帶尹則帶長史非今賔佐也</hi>代稱絶跡余嘗於數公子孫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
家獲見圖狀乃知草堂繢事靡不造真昔巖野旁求徒<pc n="lb"/>
聞審像稽山髙遯唯上鎔金孰若托之丹青妙畫神照<pc n="lb"/>
然楚國祠廟魯王宫室暨此邦文翁舊館皆圖厯代卿<pc n="lb"/>
相粲然可觀雖有慕於前良曾莫究於形似豈與夫年代<pc n="lb"/>
既逺遺像猶存入虚室而烟霞暫披拂浮埃而瑶林斯<pc n="lb"/>
覩余以精廬甚古畫壁將傾乃選其功徳尤著者五人模<pc n="lb"/>
於郡之㕔所追惟二漢臺閣皆有圖寫黄霸于定國雖<pc n="lb"/>
宰相名臣不得在畫像之列卓子康徳行君子而居功<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
臣之右今之所取其在兹乎采色既新光靈可想儼若<pc n="lb"/>
神對吾將與歸因叙其事以貽來哲太和四年閏十二<pc n="lb"/>
月十八日劒南西川節度副大使知節度事銀青光禄<pc n="lb"/>
大夫檢校兵部尚書兼成都尹御史大夫贊皇縣開國<pc n="lb"/>
伯李徳裕記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡氏亭畫記<pc n="lb"/>
蓋聞藝逰而至者則神傳焉神傳者國寳矣墨妙之於<pc n="lb"/>
藝蓋又加貴焉浮圖燄熾於今國力不能迨也故藝之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
至者雖鴻徳巨儒亦伍於工徒矣唐故宰相薛公稷畫<pc n="lb"/>
入神品以名之重時加貴之成都静徳精舍有壁二堵<pc n="lb"/>
雜繪鳥獸人物態狀生動乃一時之尤者也吾后帝宇<pc n="lb"/>
之五年汙叛帖夷萬方無事於是大去蠱人之疾以浮<pc n="lb"/>
圖氏為最詔走御史監毁域内之祠凡雲構山峙之宇<pc n="lb"/>
一時而壞百工之名跡隨去焉胡氏<hi>璩</hi>文而好古惜少<pc n="lb"/>
保之迹不存於鄉迺操斤挾黨力剟於頽坌之際得人<pc n="lb"/>
三十七頭馬八足又於福勝祠獲展氏子䖍天樂二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
五身及鄉之名工李氏感天樂十二色皆神傳異跡陷<pc n="lb"/>
于茅亭之壁長者之車益滿門矣任愚子若缺時寓蜀<pc n="lb"/>
壯君好事之心亡於壓覆於是染醉豪紀其始於石會<pc n="lb"/>
昌五年五月三日檢校尚書司空員外郎賜緋魚袋郭<pc n="lb"/>
圖記<hi>今畫無舊迹唯有石記在三學山廨院東北此院是胡璩宅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>益州名畫録卷下<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>