<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pb n="1a"/>
                </p>
<p>
茗柯文初編<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>游黃山賦<pc n="lb"/>
黄山者靈圉之閒館有方之鬰林夫其奇瓌詭麗超絕<pc n="lb"/>
列嶽葢象崑崙閬風方丈蓬萊又其幽扃宮別杳冥卉<pc n="lb"/>
旭凝霜仍雪閟自太始舉世䍑能登陟是以容成宅其<pc n="lb"/>
陽浮邱棲其顚軒皇練其鼎玉女流其圅鸞鶴翔其林<pc n="lb"/>
芝英挺其阜予與桐城王灼濱麓客遊兹邦因往探焉<pc n="lb"/>
故復麤覽誕略未遂冥尋然于高則窮蓮花之崇于奇<pc n="lb"/>
則盡雲海之怪亦足以極兹山之絕觀方俟永解纓絡<pc n="lb"/>
結廬神隩故聊託篇翰以誌勝懷左思曰登高能賦者<pc n="lb"/>
                    
頌其所見也其所未覩葢闕如也<pc n="lb"/>
迫區中之隘陋兮藐寥霩而神攄行周覽乎八極兮騎<pc n="lb"/>
騂騩以踟蹰崑崙荒忽莫可搖集兮奄息汜濫舒節乎<pc n="lb"/>
三天子之都朝吾濟夫容溪兮覜容成之高臺鬰巖巖<pc n="lb"/>
之峗<graphic n="KR1394" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1394.png" mimeType="image/png"/>兮拂穹窿而上囘連岑吁其坱圠兮徑曼羡以<pc n="lb"/>
延屬經崇駊騀以撇天兮㦄陁罷陀以頽谷霞嬰雲汨<pc n="lb"/>
般以澹蕩兮嵸嵱紆潏紛以相逐時固未臻乎黄山也<pc n="lb"/>
忽丹嶂之岑嶙兮頫羣峭以霞起浮纖削而荂敷兮勢<pc n="lb"/>
振颺而不已心炯炯而上假兮自眇眇而無倚何風引<pc n="lb"/>
而歘去兮慶不可乎彌揆夕信㝛于招提兮浴神濫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
湯湯陰火<graphic n="KR4349" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4349.png" mimeType="image/png"/>薄于巖幽兮伯僑無忌奔以囘皇疏煩想<pc n="lb"/>
于游蒙兮霍然飆除霅然雲揚乘凌兢而絕太陰兮與<pc n="lb"/>
眞縡乎相將橫窈窕以互折兮俠飛泉以高趨聞幻景<pc n="lb"/>
之恍惚兮有空相之僊廬旋室䆗窱以㛹娟兮柍桭黶<pc n="lb"/>
翳而相扶應眞卓錫以遙佇兮狀顤顟而睢盱羌尋眴<pc n="lb"/>
而無見兮悵天閟之不我舒厲磊砢而百轉兮穿崱屴<pc n="lb"/>
以上征雲䬠䬠而襲予兮石氣黮黕而愈淸岑嵓雜遝<pc n="lb"/>
以差錯兮衝蓯隱倚追以縱橫堂防絕限崛以艐路兮<pc n="lb"/>
愕眙怵㚟梁以搶攘入鬼室之懿濞幽杳兮出雲窟之<pc n="lb"/>
窐寥窈冥搏谽谺之膠盩枝梧兮尋光景之晻瞹鏗瞑<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
稍定氣而囘眺兮矗天都之巍巍下嶙峋而刻削兮上<pc n="lb"/>
洪紛而錯崔嶤翹撇烈孤以獨舉兮屬重陽而下迤形<pc n="lb"/>
精濭遠若不知其所柢兮盪空靑而無依縝澤絡繹交<pc n="lb"/>
以騰湊兮龍鱗霞駮煒以林離天扉石室儼以高隮兮<pc n="lb"/>
亢烏騰乎將吾止之獨撟首而不可卽兮心徊徊而不<pc n="lb"/>
怡仰穿溟滓兮上出彷徨傾臺兀兀兮俛視崢嶸震慄<pc n="lb"/>
徙倚兮一升極目天表兮洋洋蓮華<graphic n="KR1929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1929.png" mimeType="image/png"/>萼以右起兮翼<pc n="lb"/>
天都而雙標爭奇角詭兀不相讓兮㟎<graphic n="KR2028" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2028.png" mimeType="image/png"/>嵬崴据以天<pc n="lb"/>
橋紅采翠氣交曳而竝颺兮蒙合欱歘半㪚以招摇披<pc n="lb"/>
桃花而屬夫容兮前雲門而摡逍遙往往高松負石以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
成質兮壁走樛枝以還會東西蜿蜒徙靡而卻負兮蛟<pc n="lb"/>
螭<graphic n="KR1894" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1894.png" mimeType="image/png"/>蟉相詭而異態沐疏仡之霜雪兮靧禪通之沆瀣<pc n="lb"/>
猿狖仰眴而不能搴兮離朱目眩而不能紀流視羣崪<pc n="lb"/>
靡何纍纍高低混茫襞積參差鬱撓天地茫茫霏霏似<pc n="lb"/>
驚潮之鴻涌于海門兮如嵦垤之冡列于庭階也于是<pc n="lb"/>
眽奇選崇望蓮華之顚而造焉降巑岏而陟𣙗刖兮囘<pc n="lb"/>
兀㟺而踐巀齾風磴運裛以窏洝兮石齒盱駴以碭突<pc n="lb"/>
逡巡二分以側足兮下視嶔巖庨窌以罔沕噤吟跮踱<pc n="lb"/>
僅乃得度兮自眩轉而<graphic n="KR2651" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2651.png" mimeType="image/png"/>忽詘轄折技熊經以卻立兮<pc n="lb"/>
浸淫啞呀攀以中必雖荆忌之僄佼疾迅兮猶廩<graphic n="KR2951" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2951.png" mimeType="image/png"/>而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
氣失爾乃石扇頵砡兮掩杳玲瓏曾宇覆<graphic n="KR2056" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2056.png" mimeType="image/png"/>兮宛潬交<pc n="lb"/>
通參差蔽虧兮壹陰壹陽枝橕刻削兮神樞而鬼工淹<pc n="lb"/>
囘旋而詰屈兮邈乾坤其若蒙歘䂄涌而上出排閶闔<pc n="lb"/>
之蕩蕩軼遊氛于鴻濛淩虛無而獨立兮貫到影而高<pc n="lb"/>
厲倚瑤光而部眾神兮捎豐隆而抶屏翳馮蔑蒙而下<pc n="lb"/>
矚兮汨修㯐于一氣峍屼鑽列琑碎而不可詰兮宕冥<pc n="lb"/>
冥其容裔攬九海而撫八紘兮吾乃今日窺天地之所<pc n="lb"/>
際朅吾下夫崔巍兮降雲梯之<pc n="　"/>逶迤絫折以規轉<pc n="lb"/>
兮阬隤稽而若顚得底平而岀天壁兮乃馮冡而極巓<pc n="lb"/>
圍羣象于寸眸兮駢衍振陳宮以巉顔<graphic n="KR2081" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2081.png" mimeType="image/png"/>䓿<graphic n="KR2303" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2303.png" mimeType="image/png"/>之卅六<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
兮竚元君于雲閒卻睨巨壑兮嶔淫熀漾漾兮奪精僊<pc n="lb"/>
之人兮威蕤紛何爲乎揚靈總圭笏兮相翔吹參差兮<pc n="lb"/>
杳冥潏湟陸離班以屯塞兮振耀曶蠁瀾以煌熒四顧<pc n="lb"/>
堨圠莘莘縱縱怪物神鬼紛羅交馳巨鼇没吻以釾釾<pc n="lb"/>
兮卻贔屭而躨跜狻猊<pc n="　"/>舕以奮亹兮作首目之耏耏<pc n="lb"/>
巨靈高掌于雲外兮勢爪踢乎華衰女娥幼眇以流睇<pc n="lb"/>
兮被長佩之蕤綏百怪欺<graphic n="KR1253" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1253.png" mimeType="image/png"/>以噩對兮儼瞵瞲而睽睢<pc n="lb"/>
羣岳岳以嶷嶷兮隨顧盼以<graphic n="KR1750" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1750.png" mimeType="image/png"/>騃卒悚悚以驚魂兮中<pc n="lb"/>
怡悵而意迷曾嶄窪窔日夜出雲滃沛茀鬰烟烟熅熅<pc n="lb"/>
紛飈起而屬天兮汨混會而渾庉爾乃輕颸乍起宕拂<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
四表淫揚驚奔泮渙騷擾紛紜邅迴以下降兮綢繆周<pc n="lb"/>
盩轇以旁繞穹窿糾撓皇以囘薄兮紆鬱漫衍敷以綿<pc n="lb"/>
邈圓宇廓以淸澂兮柔祇濫其漫漫匼而澒洞千里而<pc n="lb"/>
無極兮州裨大瀛倒灌而外環于是紛<graphic n="KR4200" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4200.png" mimeType="image/png"/>惝怳溔溔涆<pc n="lb"/>
涆隃陁曳巘闓闔旋冤濞洶洶其交會兮滂煩澹而紛<pc n="lb"/>
屯嶄巖累峗怒起而涌出兮吸濞潚率迫隘而復還鯨<pc n="lb"/>
囘鯤擊若光而若滅兮變化天撟襂以龍翰䖺䗤蝄像<pc n="lb"/>
揚光以出入兮忽若鮫人水婓飄麗以眇曼三山滉漾<pc n="lb"/>
歘在水下兮渺不知其所遷崪中起而突植兮又象碣<pc n="lb"/>
石之孤騫湣眩譎幻儻忽而萬變兮單不可乎究原于<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
是目駴意蕩志戄神疑忽兮改容微波不揚輕塵不飛<pc n="lb"/>
直際天極浩乎瀰濔沇沇溶溶鱗鱗離離嘻嘻兮旭旭<pc n="lb"/>
天閽兮洞開翠爲縿兮朱爲旗金爲闕兮銀爲臺仙車<pc n="lb"/>
九葩兮紫葢委麗鮮扁卉翕兮紛縕輝光炫耀兮陸離<pc n="lb"/>
暢飃然而與神俱兮廓蕩蕩而高馳曳寫霧而遵逝兮<pc n="lb"/>
厭浥襟之英英披蘼蕪之幡纚兮㝛隩嶇之松聲幽人<pc n="lb"/>
爲我揮琴兮<hi>儀徵江鈺字麗田隱居山中</hi>遏素女于太淸山鳥更唱<pc n="lb"/>
而赴曲兮流仙樂之泠泠紛吾窮此遐覽兮與無友而<pc n="lb"/>
爲期揖松僑而儷游兮載羨門而與之歸逝散髮以消<pc n="lb"/>
搖兮遺氛氣乎獨來乘日月之精照兮綴雲虹之采蕤<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
左格澤之炎精兮右屬卿雲乎崦嵫蒼虯顥鸞赳螑以<pc n="lb"/>
相待兮丹砂赤醴煜爛以凝滋餐六氣以呼吸兮差五<pc n="lb"/>
采之璚枝庶遠遊之輶舉兮聊發軔乎自兹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黃山賦<pc n="lb"/>
余旣作游黄山賦或恨其闕略非昔者居方物别圖經<pc n="lb"/>
沭浴崇陴羣類庶聚之意也乃復攟采梗槪爲之賦云<pc n="lb"/>
丹陽之南蠻障之中有黟山焉是曰三天子之都上絡<pc n="lb"/>
斗紀下樓衡巫外則率山崔嵬于近作嶂陪以大鱅屬<pc n="lb"/>
以匡廬廬江出其西漸江岀其東千源萬湲經營淡澹<pc n="lb"/>
各走相詭宛潬黯黮囘錡隘甗迫觸輡輱逆阞孫理梢<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
窘岀窞勢若矢激不可迫覽雷岀電追轉石異聲闛沛<pc n="lb"/>
汨淚泙龍鏗訇漻繆谽谺<graphic n="KR1024" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1024.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1024" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1024.png" mimeType="image/png"/>悲鳴鐘鏞穆羽將鎗代<pc n="lb"/>
更蕩濊澡堨纎潛不藏文錦鱗礫瑩瑩煌煌若此者數<pc n="lb"/>
百千處然後湀闢會流交注羣輸涖涖潼潼上合彭蠡<pc n="lb"/>
下達曲江爾其大勢則岎岒崆崇糾纏崛崎積沓匼帀<pc n="lb"/>
陰陽蔽虧夫容䓿<graphic n="KR2303" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2303.png" mimeType="image/png"/>倚天無茄形精互輝灼若朝霞其<pc n="lb"/>
曾高則上出閶闔平睨寒門頫視一氣空如下天其窮<pc n="lb"/>
陰則涸沍憀悷昩不見太陽乃有因提之雪循蜚之霜<pc n="lb"/>
其石則踸踔刻削<graphic n="KR3095" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3095.png" mimeType="image/png"/>絫增積撙總別追重疊并益將顚<pc n="lb"/>
復稽附<pc n="　"/>躡蹠縱橫駴盱震心警魄黝質斑采炫燿龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
鱗隨物成象百怪干端若有鬼神突怒凌厲單不知其<pc n="lb"/>
所原増巖重岫懿瞹窈冥環橑複笮脇施瓏玲陽光迆<pc n="lb"/>
輝疑自地爥不見天形或乃澒竈金鼎威㽔玢靈匡牀<pc n="lb"/>
方几羅于其庭霞文碧篆守以六丁爾乃覽其支絡周<pc n="lb"/>
其宮別于前則雲門豁閕亢峙高闕夫容桃花紫石丹<pc n="lb"/>
沙疊障擲盋靑鸞石人儦儦茷茷爰有溫泉是之自出<pc n="lb"/>
天都巍巍巋然特雄蓮華右起爭隆匹崇紅杳交錯洪<pc n="lb"/>
紛馮戎羣峯來朝若環紫宮其上則有仙扉石室醴泉<pc n="lb"/>
之池日精月魄藏華發奇其左則天柱屼屼探珠參差<pc n="lb"/>
軒轅上昇仙樂天衣靑鐔白鵝岒嶙嶤嶷九龍懸泉消<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
搖之溪堪<graphic n="KR2565" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2565.png" mimeType="image/png"/>溶洗千態萬狀澄奠百尺輝黛沈颺列如<pc n="lb"/>
緐星揮布茫望于中乃有錦鱗揚鬐石班無雄魶魚兒<pc n="lb"/>
啼其石則有飛雲龍際容成浮邱石牀布水聖泉飛來<pc n="lb"/>
松林采石紫雲翠微霍鮮互別<graphic n="KR3215" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3215.png" mimeType="image/png"/>翔相追其谷則乖龍<pc n="lb"/>
老蛟䗕蜷淵處千瀑亂入冬夏激雨鴻扶延延雲轉䨓<pc n="lb"/>
聚丹臺中塡是日天海矕摡眾皺棽棽絫絫家彯厥嶄<pc n="lb"/>
陴貢其惶絡繹臬杌藹空流光赩霞欱焱髦紛前翠彩<pc n="lb"/>
瀖濩般爚旁于後則仙都岧嶤師子亹奮丹霞石琴屬<pc n="lb"/>
以始信叢石筍植緣卒而起箾參<graphic n="KR3055" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3055.png" mimeType="image/png"/>岶偨池未已爾乃<pc n="lb"/>
其木則有木蓮九照神州無偕檀杻蓊柏海桐辛夷楓<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
檆桱榔樅桂黃楊枒权交柯魁瘣紛揚馮凌藩京鬱鬱<pc n="lb"/>
䔿䔿上矗重陽喬羽聶炕旁卻日月中稽風聲欇槸叫<pc n="lb"/>
囂無時晏甯頽根陰幹岀火自照輝輝熒熒其下乃有<pc n="lb"/>
白虎蒼豹素蜼元熊山閭一角醜鹿人从倐來報往驚<pc n="lb"/>
嗥羣訌貜父喜顧<graphic n="KR0968" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0968.png" mimeType="image/png"/>子猿公蒼髯修顔接幹囘叢透脫<pc n="lb"/>
牢落天掉無窮其上乃有雙鵷獨鶴列仙之乘碧雞流<pc n="lb"/>
離雍雍嬰嬰頻伽之鳥引曲赴節若調乎簧笙其松則<pc n="lb"/>
枝梧節族膚石鬛雲蛟螭倒投之而鰭鱗仰矚撇烈不<pc n="lb"/>
見極根奇瓌易貌視之無窮察之無端其下乃有琥珀<pc n="lb"/>
威喜伏靈石脂蘊精閟采僊靈是資草則鋪于披靡軋<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
芴蔚薱蘼蕪突<pc n="　"/>蒟蒻薜荔珊瑚翠雲龍脩雲霧春芳<pc n="lb"/>
隱隆秋馥霍濩<pc n="　"/>花散榮翕習蔓茗靑碧翠紫菲菲菁<pc n="lb"/>
菁炤燿煌扈不可紀名粤有大藥黃連山精餘糧大苦<pc n="lb"/>
茱苄囘芸赤砂石乳紫芝丸莖石藍之花千年一榮神<pc n="lb"/>
農未知兪跗未更若乃黃柑丹杏桃栗杜樼枇杷棠棃<pc n="lb"/>
若橊木蘭彼子楙梅罅芳裂芬林禽崖密松肪出焉爾<pc n="lb"/>
乃其懸磴突駴揭孽側足庾㟺犯崒坌踏确嶨仰冠傾<pc n="lb"/>
陊俛跖窈邈震震慄慄萬端異類氣盡汗駴怳怳魂隊<pc n="lb"/>
進不敢征退不得喙悠忽怊悵目不敢睞蚑息扶服熊<pc n="lb"/>
經鳥䀪然後得屆焉若其淩鴻𪷟貫倒景憩湎泫息涬<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
溟浮恍惚超虛無爛昭昭神靈居沆瀣涌瓊英充偓佺<pc n="lb"/>
厮征歘扈豐融聚穀公樂呼吸亡雙于是天雨新霽蔚<pc n="lb"/>
薈朝隮曀<pc n="　"/>坱圠滂洋四施襄混懷隧馮谾陵夷東混<pc n="lb"/>
扶桑日之所出南潰炎風西淹總極北沍積冰漫漫汨<pc n="lb"/>
汨風至波起天地岌嶪狀若浮海說于碣石沄沄積<graphic n="KR2310" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2310.png" mimeType="image/png"/>
化爲魚黿黴鯨奔鯢稠㟼繽翻土囊鬱勃萬響怒叫驚<pc n="lb"/>
禽悲獸跖魂哀嘯轔轔隱隱不知處所頫聆忽荒皆在<pc n="lb"/>
水下翔陽震盪涌波憑興浮彩下爛絢耀上升天紀地<pc n="lb"/>
緯蓶扈煌熒九光十彩轉互代更蓬萊閬風昆侖曾城<pc n="lb"/>
琪樹建木珊瑚琳瑉戴勝虎齒雒陽流形<graphic n="KR0621" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0621.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0621" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0621.png" mimeType="image/png"/>無端隨<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
望而生絪縕元黃憺將會㦽憑蒙龍睨天縡靈之䬠䬠<pc n="lb"/>
鎭高邁橫凌九坑杳天外于胥樂兮發蒙葢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寒蟬賦<pc n="lb"/>
陸士龍謂蟬有五德故爲作賦亦復僑居之感貧才之<pc n="lb"/>
歎也余唯其蛻濁濊辭泥滓淸潔莫尚無營于物而喧<pc n="lb"/>
喧不已豈莊生逍遙老氏守嘿之旨耶暇日省陸賦聊<pc n="lb"/>
致思焉<pc n="lb"/>
夫何寒蟬之修絜感時運而來翔辭緇涅于埃濊翩乘<pc n="lb"/>
風而逌行儵旣翕于五日歘畢伏于淹望何變化之至<pc n="lb"/>
神而知幾之孔章也端廣頟以飾首抗修緌以儀冠斑<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
文章之照爛矯流離于輕翰嘰醴泉以爲飮接沆瀣而<pc n="lb"/>
爲餐棲一枝而有餘翳片葉而爲安心抱淸而守素體<pc n="lb"/>
逍遙以自然胡嘒嘒以悲號聲感激而永慕橫滔涸而<pc n="lb"/>
頻咽鬱昶厲而縈互紛旁振以接響唉逐聲而合趣款<pc n="lb"/>
餘芬于勁秋弔陳芳于假夏恐雨雪之夙集淹餘光之<pc n="lb"/>
易謝怨王孫兮不歸紛啾啾而誰訴豈緘默之不能將<pc n="lb"/>
多言而未寤頌曰繄惟寒蟬稟五德兮精類外糅丙任<pc n="lb"/>
白兮居高揚淸姱而不閉兮應候守信亮志以壹兮含<pc n="lb"/>
氣飮露泊其無求兮逍遙棲遲孰非大游兮盇葆厥章<pc n="lb"/>
貞以長靜兮閉志自藏保正性兮椉汙遷爽任而不守<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
兮嗟爾至德永以爲友兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋霖賦<pc n="lb"/>
何重<graphic n="KR1640" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1640.png" mimeType="image/png"/>窅窅之瞹瞹兮曀訰訰而無譌八溟傾以雴霫<pc n="lb"/>
兮天地鬱沓以滲離羲和潛轡于太陰兮金樞弭節而<pc n="lb"/>
勿御屏翳睄雿以扇威兮豐隆日夜而屯聚値秋氣之<pc n="lb"/>
淒淒兮況兹霖之湁潗登高城之曠覽兮潦汨淢以四<pc n="lb"/>
集淸漳奔陽以潰溢兮平蕪溔溔以灄灄川原淼其無<pc n="lb"/>
津兮哀行旋之深涉驚鴟高鷹側翼而孤瞬兮雁嗷嗷<pc n="lb"/>
而無依寒翨溼而不飛兮稻梁悠而不歸心抑鬱而無<pc n="lb"/>
憀兮暮獨返乎虛堂<pc n="　"/>風淒淒而入幃兮<graphic n="KR0764" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0764.png" mimeType="image/png"/>循檐之浪<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
浪茅闔苫而不蔽兮雨足入于空牀夜沾溼而十起兮<pc n="lb"/>
屢顚倒乎余裳獨專專而不寐兮百慮頺而侵尋故鄕<pc n="lb"/>
杳以日遠兮又流轉而北南唯同懷之<graphic n="KR1254" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1254.png" mimeType="image/png"/>厯兮共千里<pc n="lb"/>
之忉心造分襟于假夏兮淹淸秋之緒風欲褰裳而就<pc n="lb"/>
之兮限浮潦之淫淫念人生之靡樂兮恨秋夜之不旦<pc n="lb"/>
聊援翰以抽思兮誶中懷之惓惓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望江南花賦<pc n="lb"/>
庭有小草宵聶晝炕莖不盈尺黃花五岀四柎交蓓僢<pc n="lb"/>
而同氏<pc n="　"/>必其偶縱午相代開秋發芳風嚴霜頺而彼<pc n="lb"/>
寸柯方<graphic n="KR1929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1929.png" mimeType="image/png"/>厥章客有言其名者是曰望江南之花旣感<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
其道爰爲賦焉<pc n="lb"/>
何小草之珍瑋感兹名之見奇其纖支附柯簡節薄葉<pc n="lb"/>
之䕻生也翳弱草縈蕪<graphic n="KR1136" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1136.png" mimeType="image/png"/>根萌諶荏枝條倚靡遊塵離<pc n="lb"/>
焉穨飈吹焉於是晩春早夏百卉茂止紆丹睨其左錯<pc n="lb"/>
紫睥其右亄費翬散饒部瀾漫于其側拂兮其不逮時<pc n="lb"/>
也委委猗猗誠未足以命知其異也抽兮首兮攦乎其<pc n="lb"/>
不爲之友也爾其䚕朝陽而布葉矯夕儀而歛陰託秋<pc n="lb"/>
霜而表榮倚曾墀而效心華不飾悅香不越林羣不比<pc n="lb"/>
標偏不戾參獨專專兮沈沈體志安隱醰醰深深淒淒<pc n="lb"/>
兮秋風飄颻兮吹我襟初服兮敢化恐冉弱兮弗任諒<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
君子之不佩悵永望兮江南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹樓賦<pc n="lb"/>
崔格卿嗜竹自號曰竹樓好事者爲畫竹樓圖煙標旣<pc n="lb"/>
竝雲矚在兹亦勝情者所寄也請余賦之辭曰<pc n="lb"/>
江南之幽篠兮百尺而不見陽石結根而成色雲裁葉<pc n="lb"/>
而舒光赤山匼素流折紺嵾嵳縹淚汩山雕氣而縟景<pc n="lb"/>
水陽朝而陰夕乃有高樓起乎其中修欄層倚空牖玲<pc n="lb"/>
瓏虛瑤席以受碧倒璦霞而鏡紅蒼苔孤侵人聲四沈<pc n="lb"/>
單鶴偶叫濳虯一吟雲百態而逕入風萬響而來尋于<pc n="lb"/>
是幽居之士任達之流逌爾長嘯渺焉登樓結柔條兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
三春發勁幹兮九秋是時芳杜已歇桂枝方彫悟窈窕<pc n="lb"/>
之旣晏顧防露之未朝理紛縕之昔悅屬郢客之長謠<pc n="lb"/>
謠曰洞庭波兮湘水深山中人兮靑玉䘳橫千里之騁<pc n="lb"/>
望報蘭茝之素心遂爲頌曰猗彼修竹君子德兮綠文<pc n="lb"/>
翠章儀其有則兮登高望遠孰其可識兮絕世獨立與<pc n="lb"/>
爾爲極兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賃春賦<pc n="lb"/>
海甯張文在僑居京師屬畫者作賃舂圖以自況爲擬<pc n="lb"/>
梁生之賦以敘之<pc n="lb"/>
時恇恇兮不畱淹吾馳兮未央周皇都兮結覽悲窈窕<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
兮日長感梁鴻兮作歌摻妻息兮内傷信余志兮弗諒<pc n="lb"/>
容囘徇兮微祿果摶觚兮異方世不云兮我穀總余駕<pc n="lb"/>
兮將逝攬九州兮一逵心眩沄兮故閭雲薆薆兮蔽之<pc n="lb"/>
託廡下兮顑顇聊消搖兮時曁固靡冀兮尙賢幸芳馨<pc n="lb"/>
兮未沫惟歲暮兮窮陰風調調兮振林眾<graphic n="KR1686" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1686.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1686" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1686.png" mimeType="image/png"/>兮余笑<pc n="lb"/>
心惻惻兮孰任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄧石如篆勢<pc n="lb"/>
倉籒旣悠蟲鳥茫晦秦斯改文小篆是紀大書刻山封<pc n="lb"/>
石頌德摛華絢豓後蓺是則佐隸趨簡迺及分勢六書<pc n="lb"/>
載淆八體亦廢二漢緜延厥緒弗恢金刻石薶莫究莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
追般般石鼓發于陳倉疇曰體譌庶有憲章在唐李監<pc n="lb"/>
載紹厥武我聞其書蟲蝕鳥步傳刻世貿厥眞亦抎娿<pc n="lb"/>
姿嫷姸維僞斯仞鍾張之法代傳代工曾是曩文弗軌<pc n="lb"/>
弗蹤猗歟鄧生好古能述振兹墜風洪此藻筆俗學紛<pc n="lb"/>
縕辭之廓如古人不見誰毁誰譽聞諸蔡邕篆勢有賦<pc n="lb"/>
旁涉僞作緣絲凝露用範用閑竚思詳觀敷摧彬粲永<pc n="lb"/>
光藻翰其詞曰<pc n="lb"/>
霅兮風囘歘兮電追棽兮梢雲之冒松榯濞兮百川之<pc n="lb"/>
隘堆屺潎兮逆折豁閕而東歸淸思下烝迅神上落經<pc n="lb"/>
緯中彌觚芒周作突植立以離偶乃翕趨而佹遌窈窈<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
冥冥若首若驚若應龍將鯢以須震霆幡幡幓幓若陽<pc n="lb"/>
若陰似柔柎霣榮不可見風或衡運規旋或孤岀介入<pc n="lb"/>
或來而忽往或闢而不翕或圭組黻佩或瓦碎冰涾縱<pc n="lb"/>
橫細緼絡繹繽紛遠而望之若異類崪噩竝岀<graphic n="KR3584" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3584.png" mimeType="image/png"/>首目<pc n="lb"/>
之縱莘卽而察之若慈母字子裴囘遷轉煦嫗而相分<pc n="lb"/>
何分銖之足算豈金鐵之作儗掁蓺林之絕塵追軼軌<pc n="lb"/>
于秦始嗟作者之難覩信知道之實稀舉梗槪而略論<pc n="lb"/>
願執簡以回歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長平鏃箴<pc n="lb"/>
內閣中書趙君億孫藏銅鏃一枚云自言其外祖父某<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
副使官山西得之高平土中其地是古長平疑秦趙戰<pc n="lb"/>
鏃也脊中而殺以爲刃以周尺度之長二寸兩從迤以<pc n="lb"/>
博得寸之半鋌斷存者半寸而旁鋌而下刃枝岀夾笴<pc n="lb"/>
者寸也權其重得今稱七銖二絫于古葢半鋝而弱以<pc n="lb"/>
是知考工記云閷矢長寸圍寸鄭康成氏讀爲長二寸<pc n="lb"/>
猶信而圍亦當爲二寸而鄭氏略也又惜其鋌之不完<pc n="lb"/>
無以測古三垸爲幾何重也趙君幼而受之其母夫人<pc n="lb"/>
夫人幼而受之副使往時其廬火夫人嫁時物悉燬而<pc n="lb"/>
此鏃獨存今夫人殁若干年趙君出視未嘗不欷歔也<pc n="lb"/>
余旣獲觀焉又讀趙君所自爲銘感其志乃作箴曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
巖巖古鏃出自長平昔在嬴趙戰爭所營磔磔革革曰<pc n="lb"/>
維凶悳孰樹倳斯而是寶是服旣刊旣薶旣夷厥銛旣<pc n="lb"/>
賁厥華而蒼赤是漸旣拔曾壤旣襲厥珍孰吉金赤<pc n="lb"/>
而此焉不賓故晦者飾之大恆者道之泰有眾弗愛雖<pc n="lb"/>
材必劌有文弗揚雖刓必章矯性而性性性者門也無<pc n="lb"/>
用而用尊用者存也匪童之誨曰<pc n="　"/>以爲戒匪今之諄<pc n="lb"/>
曰母訓是勤母言不更敢吿侍旁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七十家賦鈔目錄序<pc n="lb"/>
右賦七十家一百八十篇通人碩士先代所傳奇詞奥<pc n="lb"/>
旨備于此矣其離章斷句闕佚不屬者與其文不稱詞<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
者皆不與是論曰賦烏乎統曰統乎志志烏乎歸曰歸<pc n="lb"/>
乎正夫民有感于心有槪于事有達于性有鬱于情故<pc n="lb"/>
有不得已者而假于言言象也象必有所寓其在物之<pc n="lb"/>
變化天之漻漻地之囂囂日岀月入一幽一昭山川之<pc n="lb"/>
崔蜀杳伏畏佳林木振硪谿谷風雲霿霧霆震寒暑雨<pc n="lb"/>
則爲雪霜則爲露生殺之代新而嬗故鳥獸與魚草木<pc n="lb"/>
之華蟲走螘趨陵變谷易震動薄蝕人事老少生死傾<pc n="lb"/>
植禮樂戰鬪號令之紀悲愁勞苦忠臣孝子羈士寡婦<pc n="lb"/>
愉佚愕駭有動于中久而不去然後形而爲言于是錯<pc n="lb"/>
綜其詞囘牾其理鏗鎗其音以求理其志其在六經則<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
爲詩詩之義六曰風曰賦曰比曰興曰雅曰頌六者之<pc n="lb"/>
體主于一而用其五故風有雅頌焉七月是也雅有頌<pc n="lb"/>
焉有風焉烝民崧高是也周澤衰禮樂缺詩終三百文<pc n="lb"/>
學之統熄古聖人之美言規矩之奥趣鬱而不發則有<pc n="lb"/>
趙人荀卿楚人屈原引詞表恉譬物連類述三王之道<pc n="lb"/>
以譏切當世振塵滓之澤發芳香之鬯不謀同偁竝名<pc n="lb"/>
爲賦故知賦者詩之體也其後藻麗之士祖述憲章厥<pc n="lb"/>
製益繁然其能者之爲之愉暢輸寫盡其物和其志變<pc n="lb"/>
而不失其宗其淫宕佚放者爲之則流遁忘反壞亂而<pc n="lb"/>
不可紀譎而不觚盡而不觳肆而不衍比物而不醜其<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
志潔其物芳其道杳冥而有常此屈平之爲也與風雅<pc n="lb"/>
爲節渙乎若翔風之運輕赮灑乎若元泉之出乎蓬萊<pc n="lb"/>
而注渤澥及其徒宋玉景差爲之其質也華然其文也<pc n="lb"/>
縱而後及雖然其與物椎拍宛轉泠汰其義轂輠于物<pc n="lb"/>
芴芴乎古之徒也剛志決理輐斷以爲紀內而不汙表<pc n="lb"/>
而不著則荀卿之爲也其原岀于禮經樸而飾不斷而<pc n="lb"/>
節及孔臧司馬遷爲之章約句制奡不可理其辭深而<pc n="lb"/>
旨文確乎其不頗者也其趣不兩其于物無勥若枝葉<pc n="lb"/>
之坿其根本則賈誼之爲也其原出于屈平斷以正誼<pc n="lb"/>
不由其曼其氣則引費而不可執循有樞執有廬頡滑<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
而不可居開決宦突而與萬物都其終也芴莫而神明<pc n="lb"/>
爲之橐則司馬相如之爲也其原出于宋玉揚雄恢之<pc n="lb"/>
脇入竅出緣督以及節其超軼絕塵而莫之控也其波<pc n="lb"/>
駭石咢而没乎其無垠也張衡盱盱塊若有餘上與造<pc n="lb"/>
物爲友而下不遺埃墟雖然其神也充其精也苶及王<pc n="lb"/>
延壽張融爲之傑格拮摋鉤孑菆牾而俶佹可覩其于<pc n="lb"/>
宗也無蛻也平敞通洞博厚而中大而無瓠孫而無弧<pc n="lb"/>
指事類情必偶其徒則班固之爲也其原出于相如而<pc n="lb"/>
要之使夷昌之使明及左思爲之博而不沈贍而不華<pc n="lb"/>
連犿焉而不可止言無端厓傲倪以爲質以天下爲郛<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
廓入其中者眩震而謬悠之則阮籍之爲也其原出于<pc n="lb"/>
莊周雖然其辭也悲其韻也迫憂患之詞也塗澤律切<pc n="lb"/>
荂<graphic n="KR1929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1929.png" mimeType="image/png"/>紛悅則曹植之爲也其端自宋玉而枿其角摧其<pc n="lb"/>
牙離其本而抑其末浮華之學者相與尸之率以變古<pc n="lb"/>
曹植則可謂才士矣搰搰乎改繩墨易規矩則佞之徒<pc n="lb"/>
也不搰于同不獨于異其來也首首其往也曳曳動靜<pc n="lb"/>
與適而不爲固植則陸機潘岳之爲也其原出于張衡<pc n="lb"/>
曹植矯矯乎振時之儁也以情爲裹以物爲襮鑱雕雲<pc n="lb"/>
風琢削支鄂其懷永而不可忘也坌乎其氣煊乎其華<pc n="lb"/>
則謝莊鮑昭之爲也江淹爲最賢其原出于屈平九歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
其掩抑沈怨泠泠輕輕其縱脫浮宕而歸大常鮑昭江<pc n="lb"/>
淹其體則非也其意則是也逐物而不反駘蕩而駁舛<pc n="lb"/>
俗者之囿而古是抗其言滑滑而不背于塗奥則庾信<pc n="lb"/>
之爲也其規步矱驟則揚雄班固之所引銜而控轡惜<pc n="lb"/>
乎拘于時而不能騁然而其志達其思哀其體之變則<pc n="lb"/>
窮矣後之作者槪乎其未之或聞也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莊先生遺文後序<pc n="lb"/>
右莊先生遺文若干卷其子有可輯錄先生德博而居<pc n="lb"/>
隘志昌而遇蹇更貧困務自刻苦爲學問於六經之指<pc n="lb"/>
古先聖之微言絕學三代之制作井田禮樂政法卓卓<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
大義削刻傳注審白決黑究之于心持論不爲師說搖<pc n="lb"/>
惑將欲有所著述未及就以授有可先生之殁二十年<pc n="lb"/>
而有可學成周易春秋毛詩周官具有論說旣乃撰次<pc n="lb"/>
先生所爲古文辭歌詩都爲一編匄其友王灼敘而藏<pc n="lb"/>
之葢有可旣成先生之志乃敢集先生之文葢其重也<pc n="lb"/>
余不幸幼而孤少長讀先君子所爲詩識先生名知先<pc n="lb"/>
君子于先生友也旣與有可游識先生之緒論有可之<pc n="lb"/>
窮如先生其爲人進退無咎悔其學不求知于世一如<pc n="lb"/>
先生先生雖藴其學不得施用有可能述其書以傳于<pc n="lb"/>
後能成其身以章先生之德其父子之際雍容刻厲觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
于兹編可以悲而樂之先君子旣與先生交有可又辱<pc n="lb"/>
與予善而予學日以困無以自樹立將忝其先人于有<pc n="lb"/>
可之集先生文益愧赧悚惕而不能自已也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書墨子經後<pc n="lb"/>
右墨子經上下及說凡四篇晉書魯勝傳云勝注墨辯<pc n="lb"/>
引說就經各附其章卽此也墨子書多奥言錯字而此<pc n="lb"/>
四篇爲甚勝注旣不傳世莫得其讀今正其句投通其<pc n="lb"/>
旨要合爲二篇略可指說疑者闕之古者楊墨塞路孟<pc n="lb"/>
子辭而闢之自孟子之後至今千七百餘年而楊氏遂<pc n="lb"/>
亡墨氏書雖存讀者葢鮮大哉聖賢之功若此盛矣墨<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
氏之言脩身親士多善言其義託之堯禹自韓愈氏以<pc n="lb"/>
爲與聖賢同指孔墨必相爲用向無孟子則後之儒者<pc n="lb"/>
習其說而好之者豈少哉老氏之言其始也微不得孟<pc n="lb"/>
子之辨而佛氏之出又絕在孟子後是以蔓蔓延延日<pc n="lb"/>
熾月息而楊墨泯焉遂微吾以悲老佛之不遭孟子也<pc n="lb"/>
當孟子時百家之說眾矣而孟子獨拒楊墨今觀墨子<pc n="lb"/>
之書經說大小取盡同異堅白之術葢縱橫名法家惠<pc n="lb"/>
施公孫龍申韓之屬皆出焉然則當時諸子之說楊墨<pc n="lb"/>
爲統宗孟子以爲楊墨息而百家之學將銷歇而不足<pc n="lb"/>
售也獨有吿子者與墨爲難而自謂勝爲仁故孟子之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
書亦辨斥之嗚呼豈知其後復有烈于是者哉墨子之<pc n="lb"/>
言誖于理而逆于人心者莫如非命非樂節葬此三言<pc n="lb"/>
者偶識之士可以立折而孟子不及者非墨之本也墨<pc n="lb"/>
之本在兼愛而兼愛者墨之所以自固而不可破兼愛<pc n="lb"/>
之言曰愛人者人亦愛之利人者人亦利之仁君使天<pc n="lb"/>
下聰明耳目相爲視聽股肱畢强相爲動宰此其與聖<pc n="lb"/>
人所以治天下者復何以異故凡墨氏之所以自託于<pc n="lb"/>
堯禹者兼愛也尊天明鬼尚同節用者其支流也非命<pc n="lb"/>
非樂節葬激而不得不然者也天下之人唯惑其兼愛<pc n="lb"/>
之說故雖他說之誖于理不安于心者皆從而則之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
以爲疑孟子不攻其流而攻其本不誅其說而誅其心<pc n="lb"/>
被之以無父之罪而其說始無以自立嗟夫藉使墨子<pc n="lb"/>
之書盡亡至于今何以見孟子之辨嚴而審簡而有要<pc n="lb"/>
如是哉孟子曰我知言嗚呼此其驗矣後之讀此書者<pc n="lb"/>
覽其義則于孟子之道猶引弦以知矩乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀荀子<pc n="lb"/>
一言而本末具者聖人之言也有所操有所遺然而不<pc n="lb"/>
虛言言以救世者賢人之言也操其本者不弊操其末<pc n="lb"/>
者未有不甚弊者也孔子之言性曰性相近習相遠上<pc n="lb"/>
知與下愚不移所謂一言而本末具者也孟子之言性<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
善所謂操其本也荀子之言性惡所謂操其末也其言<pc n="lb"/>
殊其所以救世之意一也孟子曰口之于味目之于色<pc n="lb"/>
鼻之于臭耳之于聲四肢之于安佚是性也不亦與荀<pc n="lb"/>
子言人之性飢而欲飽寒而欲暖勞而欲休者同乎哉<pc n="lb"/>
荀子曰無性則僞之無所加無僞則性不能自美又曰<pc n="lb"/>
義與利者人之所兩有也雖堯舜不能去民之欲利雖<pc n="lb"/>
桀紂亦不能去民之好義不亦與孟子言民之秉彜故<pc n="lb"/>
好是懿德者同乎哉公都子問孟子曰吿子曰性無善<pc n="lb"/>
無不善或曰性可以爲善可以爲不善或曰有性善有<pc n="lb"/>
性不善三說皆非歟孟子曰乃若其情則可以爲善矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
乃所謂善也然則孟子不以三說皆非者豈不以上知<pc n="lb"/>
之性善下愚之性不善而中人可以爲善可以爲不善<pc n="lb"/>
者哉雖然由孟子之說則人得自用其爲善之才而道<pc n="lb"/>
甚邇事甚易由荀子之說則道者聖人所以撟揉天下<pc n="lb"/>
之具而人將厭苦而去之故荀子之意與吿子異而其<pc n="lb"/>
禍仁義與吿子同則操其末者之弊必至于此也雖然<pc n="lb"/>
孔子言仁而孟子益之以義荀子則約仁義而歸之禮<pc n="lb"/>
夫義者人之裁制也禮者仁義之檢繩也孟子之教反<pc n="lb"/>
身也切荀子之敎檢身也詳韓子曰求觀孔子之道必<pc n="lb"/>
自孟子始後之學者欲求其途于孟子自荀子始焉可<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>續柳子厚天說<pc n="lb"/>
或曰柳子之說天也比之果蓏癰痔草木天固若是無<pc n="lb"/>
知乎曰蒼蒼者謂之天亭亭者謂之地歔歔翕翕者謂<pc n="lb"/>
之元氣陰陽其有知也無知也吾不得而知也審無知<pc n="lb"/>
乎柳子之說備矣審有知乎吾爲柳子竟之凡有知者<pc n="lb"/>
孰過于人人之身枵然而虛其中者天地耶呼吸而往<pc n="lb"/>
來者元氣陰陽耶人之以有知者神也其帝之主宰于<pc n="lb"/>
天地陰陽元氣者耶然則人居天地之中其猶心毛肝<pc n="lb"/>
葉耶其脾之榮膽之精肺之魂魄耶必且猶蟯蛕之居<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
且食于藏者耶其有不善之生也不猶蠱之與瘕者耶<pc n="lb"/>
蟯蛕之在于藏也未有知之者也其死而岀于後然後<pc n="lb"/>
知藏之有蟯蛕也其奚則生其奚則死其亦仰而訴于<pc n="lb"/>
吾乎其亦哀而欲吾之仁之乎人且有恩若罰于蟯蛕<pc n="lb"/>
者耶寒溼之宛而蟲生焉食之蠱而蟲生焉其生而戕<pc n="lb"/>
于藏府痛知于身而不知其爲蟲也有扁鵲者藥而下<pc n="lb"/>
之扁鵲者知之其人不知也魯之氓有食生菜而蛭生<pc n="lb"/>
于腹者病三年他日誤食芫華而病愈故自生以至其<pc n="lb"/>
斃而魯之氓不知有蛭也夫屏穀而導引者去三蟲蟯<pc n="lb"/>
蛕未有生焉者也其次和藏氣調血脈瘕蠱未有生焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
者也神之濁而有蟯蛕神之亂而有瘕蠱然則人之生<pc n="lb"/>
于元氣陰陽之薄也決也彼且及知有生其閒者耶知<pc n="lb"/>
有生其閒者母亦待彼芫華扁鵲者耶而怨之而哀之<pc n="lb"/>
而望其賞與罰焉者非惑耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送惲子居序<pc n="lb"/>
余少時嘗服馬少游言求爲鄕里善人以沒吾世年二<pc n="lb"/>
十七來京師與子居交觀其議論文章䃺切道德乃始<pc n="lb"/>
奮發自壯知讀書求成身及物之要八年之閒共躓于<pc n="lb"/>
舉場更厯困苦出頫仰塵俗入則相對以悲已相顧自<pc n="lb"/>
喜益甚凡余之友未有如子居之深相知者詩曰無言<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
不讎子居之益余多矣于其選而爲令余可以無言始<pc n="lb"/>
子居之語余也曰當事事爲第一流余愧其言然未嘗<pc n="lb"/>
忘也凡余之學嘗求其上矣自以爲不足則姑就其次<pc n="lb"/>
故往往無成焉夫爲令之道六經孔孟之所述子居向<pc n="lb"/>
時之所道者皆其上者也以子居爲之其不可以至耶<pc n="lb"/>
曰吾不爲彼之所爲者而已豈子居向時之所道耶君<pc n="lb"/>
子出其言則思實其行思其行則務固其志固志莫如<pc n="lb"/>
持情實行莫如取善是乃子居之所以益余者也子居<pc n="lb"/>
勉之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張文在分發甘肅序<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
古之所謂良有司者不待其莅政治民也觀其所以汲<pc n="lb"/>
汲者則其於守也可知矣是故有躁進之心則必有趨<pc n="lb"/>
勢之術有患貧之心則必有冒貨之漸雖有特達之才<pc n="lb"/>
廉恥之念其入于勢利也猶靮之在項冪之在目而以<pc n="lb"/>
旋于磨雖欲自拔其足其勢固不得已嗚呼今之有志<pc n="lb"/>
于吏道者鮮矣今各省自州縣至丞尉謁吏部而出者<pc n="lb"/>
歲數百餘人其人皆有司牧之責其閒亦有知名義識<pc n="lb"/>
廉恥者然吾觀其所以進爭尺寸之捷較出入之勢進<pc n="lb"/>
退之械則未有不求熟者及其選而得官則譁然曰某<pc n="lb"/>
地善某地惡得之者忻戚色然問其所以爲善惡者則<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
非政之險易也非民之湻澆也曰某地官富曰某地官<pc n="lb"/>
貧嗚呼士未莅官未治民而所汲汲者如此古之良有<pc n="lb"/>
司其終不可見乎海鹽張文在强毅慷慨喜任俠然敦<pc n="lb"/>
爲孝弟少舉于有司困不遂走京師供事<pc n="　"/>國史館積<pc n="lb"/>
若干年以勤能例得府經厯又幾年史館移選人入吏<pc n="lb"/>
部文在例得與而主者抑之不得選今年秋以貲入請<pc n="lb"/>
試用分發得甘肅甘肅地邊塞民窮官貧自長吏以下<pc n="lb"/>
不能具輿馬士大夫宦者視爲畏區而文在以磊落才<pc n="lb"/>
抱負奇氣浮汩爲吏十餘年更偃蹇摧困始得一官而<pc n="lb"/>
當遠絕西徼家又甚貧雖知相者皆爲文在不樂而文<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
在處之晏然且曰吾聞甘肅民朴而政簡長官無奔走<pc n="lb"/>
賓客無繇役此眞吾所樂者君子于是知文在之賢其<pc n="lb"/>
不躁進也其不患貧也其有守也他日莅政治民其爲<pc n="lb"/>
良有司也無惑焉于其行也序以送之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莊君墓表<pc n="lb"/>
乾隆五十七年正月十三日故國子監生莊君卒年七<pc n="lb"/>
十以某年某月日葬于某原自君未卒之二年故患噎<pc n="lb"/>
疾者垂三十年矣慬乃得愈恆杜門簡人事而其宗祠<pc n="lb"/>
舊有田產主者弗能理日以落羣議代者難其人君奮<pc n="lb"/>
然曰吾老矣幸而不死請以餘生治此他日可以見先<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
人乎乃取出入籍日夜鉤校之必親仿北渠吳氏義莊<pc n="lb"/>
約定爲章規榜祠中北渠吳氏者自明時其祖性置祠<pc n="lb"/>
産號爲義莊子孫守之至今郡人比之吳范氏君旣與<pc n="lb"/>
族人約盡釐宿所弊經畫之至忘寒暑飮食家人固請<pc n="lb"/>
少息不聽如是者十餘月條理屬具而君勞苦致疾竟<pc n="lb"/>
卒君生數歲而喪母事考石門君朝夕無方四十餘年<pc n="lb"/>
未嘗廢左右石門君致官家居君之兄曰綸渭中進士<pc n="lb"/>
知縣武康嘗迎親就官舍然石門君尤樂君之養居數<pc n="lb"/>
月輒歸維綸渭亦樂君之能養其親也君應舉于鄕再<pc n="lb"/>
進再詘或勸試京闈君以石門君故不可其後疾作遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
絕意仕進焉石門君之卒會有故十年不克葬君常自<pc n="lb"/>
咎責執心喪不御音樂及畢封樹顧謂其子宇逵曰吾<pc n="lb"/>
今臥背始帖席也君性狷潔無棄言無責諾聞人是非<pc n="lb"/>
若出在己又盛氣與人言偶及不平事立發憤大恚變<pc n="lb"/>
色氣上逆久之乃己喜讀史至其感慨往往盛怒投卷<pc n="lb"/>
起左右皆卒愕其得噎疾以此及理祠事事或不能副<pc n="lb"/>
君意君盛氣忼嘅益銳身以爲己責故其心力尤瘁竟<pc n="lb"/>
不支云君諱緗衡字耘石祖令輿翰林院編修考相承<pc n="lb"/>
中明通榜初爲靈壁縣敎諭選授湖南石門縣知縣以<pc n="lb"/>
疾乞休母董太宜人莊氏世爲武進顯族自君祖父時<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
以進士起家者同時十餘人至君而抑困子宇逵有儁<pc n="lb"/>
才復躓有司君謂之曰自吾祖入翰林以官籍解于省<pc n="lb"/>
者六人昔之易今之難也聞之再植之木其根必傷汝<pc n="lb"/>
好培之葢君之用意如此君配吳儒人涇縣敎諭振聲<pc n="lb"/>
之女所謂北渠吳氏者也爲婦謹爲母莊先君七年卒<pc n="lb"/>
子一人卽宇逵縣學生女一人壻董某君之葬也邑之<pc n="lb"/>
士來會喪咸以君有質行墓不可無表以書走京師抵<pc n="lb"/>
宇逵之友張惠言曰子宜爲文嗚呼君不幸以疾廢于<pc n="lb"/>
世不得有所施設及其事親成身可以有立于後矣乃<pc n="lb"/>
系之以銘曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
                    <pb n="26b"/>
靡至誦聖人之書而未識其道其于景偁未有以相過<pc n="lb"/>
也而窮困之效已明白景偁遊公卿閒名聲日起當世<pc n="lb"/>
所謂速化之術固當聞之乃退然就執友之門而請受<pc n="lb"/>
業欣然若有樂者惜乎不遇韓退之使與李翺張籍之<pc n="lb"/>
徒相頡頏也景偁之學拙于進而勇于取雖小物務旣<pc n="lb"/>
其實與之論道理未嘗不悅其改過果以速嗚呼使假<pc n="lb"/>
之年而就其學豈可量哉景偁字格卿蒲州永濟人以<pc n="lb"/>
乾隆五十八年五月十二日卒于京師年二十五其爲<pc n="lb"/>
人長弟完好生而父兄稱之殁而所與遊者思之工八<pc n="lb"/>
分楷書摹印世多藏者余獨悲其有盛志而卒不遂其<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
學以無聞于後爲可惜也爲辭以哀之曰<pc n="lb"/>
嗚呼偁耶羣黯黮以爲賢誰使興耶旣朝軔而夕顚又<pc n="lb"/>
誰憎耶苟嗇其命而胡以厚其憑耶將匪獲于天而獨<pc n="lb"/>
自以心爲雄耶才者之小年延于不肖者之恆耶泯泯<pc n="lb"/>
于後世而落落乎古人嗚呼柰何乎偁耶<pc n="lb"/>
茗柯文初編終<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
茗柯文二編<hi>卷上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊隨安漁樵問對圖賦<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
楊子圖其貌爲一漁一樵取邵康節氏之文題之曰漁<pc n="lb"/>
樵問對于時歲在己酉以書命余于京師曰其爲我賦<pc n="lb"/>
之余時甫涉易學自以未知道不敢以爲其後余南還<pc n="lb"/>
罹母氏之戚則又不暇以爲今年之春乃得就楊子而<pc n="lb"/>
觀所謂漁樵問對圖者縱言及于易余謂楊子曰康節<pc n="lb"/>
氏之爲此言也豈不越哉曰火無體薪無用火以用爲<pc n="lb"/>
本以體爲末故動水以體爲本以用爲末故靜天本用<pc n="lb"/>
地本體然故靜體而動用也余以爲不然乾恆易坤恆<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
簡體也乾靜也專動也直坤靜也翕動也闢皆用也彼<pc n="lb"/>
康節者其道家言乎先陰而後陽舍奇而用耦先天橫<pc n="lb"/>
圖地居東天居西以陰爲體也二而四四而八而十六<pc n="lb"/>
而三十二而六十四陰之數也易則不然始于一變而<pc n="lb"/>
七九二八六麗于一七九者也故易乾道也陽道也畫<pc n="lb"/>
數三兩之而六陰從陽也易也者體陽而用陽先天者<pc n="lb"/>
體陰而用陽易者體陰陽而用動靜先天者體靜而用<pc n="lb"/>
動然則康節爲老氏之徒無惑也吾子覃思卦爻規榘<pc n="lb"/>
天地時有所得往往合于鄭荀易學廢久矣庶幾吾子<pc n="lb"/>
是賴今乃取康節之說以自表母乃逐其末而未究其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
本苟隨俗學之軌轍而未折衷于大道也楊子曰子之<pc n="lb"/>
言則誠晰矣雖然夫易同歸而殊途一致而百慮故曰<pc n="lb"/>
廣矣大矣不可爲典要今夫步日月者右行及以左行<pc n="lb"/>
推之而不忒者進退之數也昔者孟子言性善荀卿反<pc n="lb"/>
之言性之善惡雖異而其敎人爲堯舜仁義則一也吾<pc n="lb"/>
惡知夫言陰之耦者非所以言陽之奇乎吾惡知夫言<pc n="lb"/>
體之非用言用之非體乎且吾聞之求道于易猶挹水<pc n="lb"/>
于淵取明于太陽也各得其所資焉今吾伏鄕里誦先<pc n="lb"/>
王之書上以事父母下焉友朋是娛動則不足而靜或<pc n="lb"/>
有餘性又善病庶幾遺物之役役者以寕吾軀故凡體<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
其靜而待動者眞吾之徒也又何怪于斯圖也哉余曰<pc n="lb"/>
唯唯乃爲之賦曰<pc n="lb"/>
魚以膏自烹兮薪以明自燒大哉水火之爲貞兮化萬<pc n="lb"/>
形而不膠繄動靜之無方兮固體用之合德火假薪而<pc n="lb"/>
後然兮水寄魚而後食夫唯火之爲用兮用其無用也<pc n="lb"/>
傳旣盡而不滅兮吾不知其所從也水之爲體兮體其<pc n="lb"/>
無體也逝日夜而不舍兮吾不知其所底也用者人兮<pc n="lb"/>
體者身兮身者主而人者賓兮無滑而魂無塞而門而<pc n="lb"/>
以卑其施而藴其文以全吾之眞兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周易虞氏義序<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
虞翻周易注釋文云十卷隋書經籍志云九卷翻字仲<pc n="lb"/>
翔會稽餘姚人少好學有豪氣又善矛太守王朗命爲<pc n="lb"/>
功曹朗爲孫策所敗翻追隨營護到東部侯官朗遣翻<pc n="lb"/>
還策復以爲功曹待以交友之禮多所匡諫策嘗納之<pc n="lb"/>
策攻黃祖翻從說華歆下豫章還至吳策曰孤有征討<pc n="lb"/>
事未得還府卿復以功曹爲吾蕭何守會稽其見委重<pc n="lb"/>
如此出爲富春長漢徵爲侍御史不赴曹操爲司空辟<pc n="lb"/>
之翻曰盜跖欲以餘財汚良家耶策薨孫權以爲騎都<pc n="lb"/>
尉數犯顔諫爭權不能說又性疏直數有酒失權因醉<pc n="lb"/>
手劎欲擊之大司農劉基固爭得免其後權與張昭論<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
神仙事翻指昭曰彼皆死人而語神仙世豈有仙人也<pc n="lb"/>
權遂怒左右多毁翻乃徙翻交州十餘年卒于交州翻<pc n="lb"/>
博學洽聞雖處罪放而講學不倦門徒常數百人爲周<pc n="lb"/>
易論語國語老子參同契注解周易日月變例周易集<pc n="lb"/>
林律厯太元明楊釋宋其書皆亡目錄在三國志傳及<pc n="lb"/>
隋唐書志自漢成帝時劉向校書考易說以爲諸易家<pc n="lb"/>
說皆祖田何楊叔丁將軍大義略同唯京氏爲異而孟<pc n="lb"/>
喜傳易家陰陽其說易本于氣而後以人事明之八卦<pc n="lb"/>
六十四象四正七十二候變通消息諸儒皆祖述之莫<pc n="lb"/>
能具當漢之季年扶風馬融作易傳授鄭康成康成作<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
易注而荆州牧劉表會稽太守王朗潁川荀爽南陽宋<pc n="lb"/>
忠皆以易名家各有所述唯翻傳孟氏學旣作易注奏<pc n="lb"/>
上之獻帝曰臣聞六經之始莫大陰陽是以伏羲仰天<pc n="lb"/>
縣象而建八卦觀變動六爻爲六十四以通神明以類<pc n="lb"/>
萬物臣高祖父故零陵太守光少治孟氏易曾祖父故<pc n="lb"/>
平輿令成纘述其業至臣祖父鳳最有舊書世傳其業<pc n="lb"/>
至臣五世前人通講多玩章句雖有祕說於經疏闊臣<pc n="lb"/>
生遇世亂長于軍旋習經于枹鼓之間講論于戎馬之<pc n="lb"/>
上蒙先師之說依經立注所覽諸家解不離流俗義有<pc n="lb"/>
不當實輒悉改定以就其正又奏曰經之大者莫過于<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
易自漢初以來海內英才其讀易者解之率少至孝靈<pc n="lb"/>
之際潁川荀諝號爲知易臣得其注有愈俗儒至所說<pc n="lb"/>
西南得朋東北喪朋顚倒反逆了不可知孔子歎易曰<pc n="lb"/>
知變化之道者其知神之所爲乎以美大衍四象之作<pc n="lb"/>
而上爲章首尤可怪笑又南郡太守馬融名有俊才其<pc n="lb"/>
所解釋復不及諝孔子曰可與共學未可與適道豈不<pc n="lb"/>
其然若乃北海鄭元南陽宋忠雖各立注忠小差元而<pc n="lb"/>
皆未得其門難以示世荀諝者荀爽也是時少府孔融<pc n="lb"/>
善其書與翻書曰自商瞿以來舛錯多矣去聖彌遠眾<pc n="lb"/>
說騁辭曩聞延陵之理樂今觀吾子之治易知東南之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
美者非徒會稽之竹箭也又觀象雲物察應寒温原其<pc n="lb"/>
禍福與神合契可謂探索旁通者已翻之言易以陰陽<pc n="lb"/>
消息六爻發揮旁通升降上下歸于乾元用九而天下<pc n="lb"/>
治依物取類貫穿比附始若瑣碎及其沈深解剝離根<pc n="lb"/>
散葉鬯茂條理遂于大道後儒䍐能通之自魏王弼以<pc n="lb"/>
虛空之言解易唐立于學官而漢世諸儒之說微獨資<pc n="lb"/>
州李鼎祚作周易集解頗采古易家言而翻注爲多其<pc n="lb"/>
後古書盡亡而宋道士陳摶以意造爲龍圖其徒劉牧<pc n="lb"/>
以爲易之河圖洛書也河南邵雍又爲先天後天之圖<pc n="lb"/>
宋之說易者翕然宗之以至于今牢不可破而易陰陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之大義蓋盡晦矣我<pc n="lb"/>
皇淸之有天下百年元和徵士惠棟始考古義孟京荀<pc n="lb"/>
鄭虞氏作易漢學又自爲解釋曰周易述然掇拾于亡<pc n="lb"/>
廢之後左右採獲十無二三其所自述大抵祖禰虞氏<pc n="lb"/>
而未能盡通則旁徵他說以合之蓋從唐五代宋元明<pc n="lb"/>
朽壞散亂千有餘年區區脩補收拾欲一旦而其道復<pc n="lb"/>
明斯固難也翻之學旣世又具見馬鄭荀宋氏書考其<pc n="lb"/>
是否故其義爲精又古書亡而漢魏師說略可見者十<pc n="lb"/>
餘家然唯荀鄭虞氏三家略有梗槪可指說而虞又較<pc n="lb"/>
備然則求七十子之微言田何楊叔丁將軍之所傳者<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
舍虞氏之注何所自焉故求其條貫明其統例釋其疑<pc n="lb"/>
滯信其亡闕爲虞氏義九卷又表其大恉爲消息二卷<pc n="lb"/>
庶欲探嘖索隱以存一家之學其所未寤俟有道正焉<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虞氏易禮序<pc n="lb"/>
韓宣子見易象與魯春秋曰周禮盡在魯矣記曰夫禮<pc n="lb"/>
必本于太一轉而爲陰陽變而爲四時其降曰命故知<pc n="lb"/>
易者禮象也易家言禮者唯鄭氏惜其殘闕不盡存又<pc n="lb"/>
其取象用爻辰爻辰者遠而少變未足以究天地消息<pc n="lb"/>
至其原文本質使周家一代之制損益具備後有王者<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
監儀在時不可得而廢也虞氏于禮蓋巳略矣然以其<pc n="lb"/>
所及揆諸鄭氏源流本末蓋有同焉何者其異者所用<pc n="lb"/>
之象也而所以爲象者不殊故以虞氏之注推禮以補<pc n="lb"/>
鄭氏之闕其有不當則闕如一以消息爲本<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虞氏易事序<pc n="lb"/>
孟氏說易本于氣而以人事明之然虞氏之論象備矣<pc n="lb"/>
皆氣也人事雖具說然略不貫穿匪獨虞爾鄭荀多說<pc n="lb"/>
人事者爻象亦往往錯雜後學不得其通乃始苦其支<pc n="lb"/>
窒而不能騁于是悉舉而廢之而相辯以浮辭日以益<pc n="lb"/>
眾夫理者無迹而象者有依舍象而言理雖姫孔靡所<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
據以辯言正辭而況多岐之說哉設使漢之師儒比事<pc n="lb"/>
合象推爻附卦明示後之學者有所依逐至于今曲學<pc n="lb"/>
之響千喙一沸或不至此雖然夫易廣矣大矣象無所<pc n="lb"/>
不具而事著于一端則吾未見漢儒之言之略也述易<pc n="lb"/>
事云爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周易鄭荀義序<pc n="lb"/>
漢儒說易大指可見者三家鄭氏荀氏虞氏鄭荀費氏<pc n="lb"/>
易也虞孟氏易也鄭氏言禮荀氏言升降虞氏言消息<pc n="lb"/>
昔者虙犧作十言之敎曰乾坤震巽坎離艮兌消息鄭<pc n="lb"/>
氏贊易實述之至其說經則以卦爻無變動謂之彖辭<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
夫七八者彖九六者變經稱用九用六而辭皆七八名<pc n="lb"/>
與實不相應非虙犧氏之旨也爻象之區旣隘則乃求<pc n="lb"/>
之于天乾坤六爻上繫二十八宿依氣而應謂之爻辰<pc n="lb"/>
若此則三百八十四爻其象十二而止殆猶溓焉此又<pc n="lb"/>
未得消息之用也然其列貴賤之位辯大小之序正不<pc n="lb"/>
易之論經綸創制吉凶損益與詩書禮樂相表裏則諸<pc n="lb"/>
儒未有及之者也荀氏之說消息以乾升坤降萬物始<pc n="lb"/>
乎泰終乎否夫陰陽之在天地出入上下故理有易有<pc n="lb"/>
簡位有進有退道有經有權歸于正而已而荀氏言陽<pc n="lb"/>
常升而不降陰常降而不升則姤遯否之義大于旣濟<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
也然其推乾坤之本合于一元雲行雨施陰陽和均而<pc n="lb"/>
天地成位則章章乎可謂得易之大義者也虞氏考日<pc n="lb"/>
月之行以正乾元原七九之氣以定六位運始終之紀<pc n="lb"/>
以敘六十四卦要變化之居以明吉凶悔吝六爻發揮<pc n="lb"/>
旁通乾元用九則天下治以則四德蓋與荀同原而閎<pc n="lb"/>
大遠矣王弼之說多本鄭氏而棄其精微後之學者習<pc n="lb"/>
聞之則以爲費氏之義如此而已其盈虛消長之次周<pc n="lb"/>
流變動之用不詳于繫辭彖象者槪以爲不經若觀鄭<pc n="lb"/>
荀所傳卦氣十二辰八方之風六位世應爻互卦變莫<pc n="lb"/>
不彰著劉向有言易家皆祖田何楊叔丁將軍大義略<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
同豈不信哉治易者如傳春秋一條之義各以其例時<pc n="lb"/>
若可比䆒則迥殊李鼎祚朱震合諸家而爲說是知日<pc n="lb"/>
之圓而不知其不可以爲規也余旣述虞氏之注爲消<pc n="lb"/>
息以發其義故爲鄭荀各通其要以俟治古文者正焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>易義別錄序<pc n="lb"/>
敘曰孔子曰天下同歸而殊塗一致而百慮水之爲川<pc n="lb"/>
也源有大小流有長短而皆可以至于海則斷港絕潢<pc n="lb"/>
莫得而儗焉者其塗通也吳秦人之生也同聲及其長<pc n="lb"/>
而不相通然累譯而皆得相喻者其意同也聖人之道<pc n="lb"/>
著之于經傳之其人師弟子相與守之然夫子沒而微<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
言絕二百餘年之閒以至漢興詩分爲四春秋分爲五<pc n="lb"/>
此皆七十子所親受世世傳業口授而筆記猶尙如此<pc n="lb"/>
源遠末分非秦火之禍也況乎去聖久遠經簡廢絕承<pc n="lb"/>
學之士各自爲宗差若毫釐謬以千里可勝道耶然揆<pc n="lb"/>
其本原罔不依經附傳承師論法雖汎濫殊等其歸不<pc n="lb"/>
同者尟矣故規矩之所出非一木之材也皆成器焉器<pc n="lb"/>
不足以盡規矩則有之矣求之于規矩之外而得之者<pc n="lb"/>
未之有也易之傳自商瞿子以至田生惟一家焦氏後<pc n="lb"/>
出及費氏爲古文而漢之易有三自是之後田氏之易<pc n="lb"/>
楊施孟梁邱高氏而五唯孟氏久行焦氏之易爲京氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
費氏興而孟京微焉夫以傳述之統田生丁將軍之授<pc n="lb"/>
受則孟氏爲易宗無疑而其行不及費氏者以傳受者<pc n="lb"/>
少而費氏之經與古文同馬融鄭康成爲之傳注故也<pc n="lb"/>
王弼注行而古師說廢孔穎達正義行而古易書亡其<pc n="lb"/>
見于釋文敘錄者自晉以前三十有二家李鼎祚集解<pc n="lb"/>
所引二十有三焉皆微文碎義多不貫串蓋易學埽地<pc n="lb"/>
盡矣可不惜哉夫不盡見其辭而欲論其是非猶以偏<pc n="lb"/>
言決獄也不盡通各家而欲處其優劣猶援白而嘲黑<pc n="lb"/>
也余于易取虞氏旣已推明其義以鄭荀二家注文略<pc n="lb"/>
備故條而次之自餘諸家雖條理不具然先士之所述<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
大義要旨往往而有不可得而略也乃輯釋文集解及<pc n="lb"/>
他書所見各爲別錄義有可通附著于篇因以得其源<pc n="lb"/>
流同異若夫是非優劣亦可考焉凡孟氏四家孟氏姚<pc n="lb"/>
信翟元蜀才京氏三家京氏陸績千寶費氏七家馬融<pc n="lb"/>
宋衷劉表王肅董遇主廙劉瓛子夏傳非漢師說別爲<pc n="lb"/>
一家<pc n="lb"/>
孟氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟喜<hi>正義作僖</hi>字長卿東海蘭陵人從田王孫受易舉孝<pc n="lb"/>
廉爲郞曲臺長病免爲丞相掾漢書藝文志易章句<pc n="lb"/>
孟氏二篇隋志云八卷殘缺梁十卷釋文敘錄云十<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>卷無上經又引七錄云下經無旅節無上繫今集爲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一卷漢興言易者自田何田何之傳王同周王孫丁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寛服生各著易傳楊何受王同蔡公受周王孫亦各<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爲傳田王孫受丁寛授施讎孟喜梁邱賀施孟梁邱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>各爲章句施氏之後有彭宣戴崇作易傳景鸞作易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>說孟氏之後有洼丹作易通論袁京作難記梁邱之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後有五鹿充宗作略說田何所傳著書盡是矣永嘉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之亂諸家盡亡而孟氏闕佚之書幸存當漢之季年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>馬融鄭眾康成荀爽好費氏學由是費氏大興而田<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>氏說微獨會稽虞翻作注傳孟氏史稱孟喜好自稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>譽得易家候陰陽災異書自言師田生且死時枕喜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>厀獨傳喜梁邱賀以爲妄言喜竟以改師說不得爲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>博士今觀虞氏所說陰陽消息之序神明參兩之數<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>九六變化之用精變神眇將非田生之傳果有得其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祕奥者哉然遺文所存皆零文碎字其大義絕不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得見藉非虞氏則商瞿所受夫子之微言其遂歇滅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣夫學者求田何之傳則唯孟氏此文求孟氏之義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則唯虞氏注說其大較也然虞氏雖傳孟學亦斟酌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其意不必盡同蓋古人之學傳業世精非苟爲稱述<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而已故據其同異或發其旨庶治古文者有考焉孟<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>氏卦候消息惠徵士爲易漢學旣發明之故不具著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>儒者皆言鄭康成始以彖象附經漢志易經十二篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>施孟梁邱三家則章句宜以十二篇爲次今推其文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>經亡者率無象象蓋後人寫者依鄭氏附著之邪抑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其本固然也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>姚氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>釋文敘錄云姚信字德祐吳興人吳太常卿注易十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卷又引七錄云十二卷字元直隋書志亦十卷吳興<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>志有姚德祐文集輯易注爲一卷明人爲之甚疏略<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>今補而正之余治易始虞氏以其說見于集解者視<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>他家爲多猶可參校而得其義又商瞿之傳至漢末<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而絶唯虞爲孟氏學七十子之大義儻有存者故樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得而攷之旣巳玩其遺文略得其義例則益知易道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>消息雖馬鄭大儒未能見之者以費氏徒出經文非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有師古說夫子之微言有所閟而不發故也則又竊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>怪孟氏之傳在吳虞氏五世傳業不絕而漢魏之閒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未有爲其學者及仲翔之注旣上爲世所推亦未聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有聞風而起者又以知時俗所尙在彼不在此卒使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>虛空之儒得逞其說經學歇絕良可悲也其後觀蜀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>才注卦變之法與虞氏同而未得其本翟子元者時<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>有所合而未詳然皆孟氏之支系也最晚乃讀姚氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>注其言乾坤致用卦變旁通九六上下則與虞氏之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>注若應規矩元直豈仲翔之徒歟抑孟氏之傳在吳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元直亦得有舊聞歟惜其所傳者止此無以證之自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>商瞿受易三百年而至田何田何之傳四百年而僅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得虞翻虞翻之後三百年而亡其略可見者姚信而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已耳翟子元蜀才而已耳故吾于三家之書雖闕文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殘字不可比義猶寶貴愛惜紬繹而不敢忽者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翟氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陸德明云荀爽九家集解有翟子元子元不詳何人<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>爲易義釋文雖時引翟文而敘錄不列子元易義則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知德明未見其書特就九家集解引之李鼎祚集解<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有翟元翟元蓋卽子元李書諱元爲元鄭元字亦如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此其所集亦自九家可知二書之外未見有引子元<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易者德明稱九家集解序有荀爽京房馬融鄭元宋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衷虞翻陸績姚信翟子元若以當九家者然李鼎祚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>旣引九家又別自引翟元則九家非此九人元朗亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云其注又有張氏朱氏則不以九人爲九家亦可知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也或又謂九家者淮南之九師荀爽爲之集解今以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>李氏所引九家之文往往指釋荀注則九家解荀非<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>荀解九家又明要之九家所以述荀而旁引他家以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>證成之觀子元諸文皆與荀義相近則其采自九家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又益信然子元之易蓋孟氏非費氏何以言之荀氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有卦變無爻變今子元於泰則云五虛无君二上包<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五於姤則云九五遇中處正此皆虞氏之義與荀氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殊故知子元爲孟氏易也依九家序所次子元之生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>必在虞後其與元直蜀才未知後先若其書固已升<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟氏之堂而未入其室可以差肩于姚俯接于范矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢魏易家如此者不多得而亡之最早可知輔嗣注<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行馬鄭荀義猶不甚相遠世儒尙或傳之最深怪而<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>屏棄之者孟氏諸家之說也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蜀才氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蜀才者七錄云不詳何人七志云是王弼後人謝炅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夏侯該云是譙周顔之推陸德明以爲范長生也長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>生涪陵丹輿人一名延久又名九重又名支字元夀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隱居靑城山李雄卽成都王位長生乘素輿詣雄卽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日拜爲丞相尊之曰范賢故又名賢釋文敘錄隋唐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>志皆云蜀才易注十卷蜀才之易大約用鄭虞之義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爲多卦變全取虞氏其不同者剝爲師叏爲同人此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蔡景君剝上九爲謙之義推其意蓋以剝爲師師爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>比爲乾之消息叏爲同人同人爲大有爲坤之消息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>于虞氏旁通之義則未槪聞然剝叏下降師同人上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>升窮上反下其序猶有合者非李挺之之復姤五變<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而生剝者所可口實也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>京氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢易家兩京房太中大夫京房者淄川楊何弟子梁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邱賀所從受易者也無書元帝時京房字君明東郡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頓邱人本姓李吹律自定爲京氏受易梁人焦延夀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>今所謂京氏易者也釋文敘錄京房章句十二卷又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>引七錄云十卷錄一卷目隋書志云十卷京氏占候<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>書隋志十種凡七十三卷唐志五種二十三卷其見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>于史傳有遺文者曰易傳曰積算曰飛候曰易占曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易妖曰易數曰風雨占候其存者積算易傳三卷雜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>占條例一卷延夀自言嘗從孟喜問易房以延夀易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卽孟氏學孟氏之徒翟牧白生不肯曰非也及劉向<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>典校書考易說以爲諸易家皆祖田何大誼略同唯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>京氏爲異儻焦延夀獨得隱士之說託之孟氏不與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相同然七略猶著之曰孟氏京房十一篇災異孟氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>京房六十六篇自君明長于災異易家世應飛伏六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>位六甲五星四氣六親九族福德刑殺皆出京氏然<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>嘗推求漢唐以來引京氏言災異者皆舉其易傳而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未嘗及章句至陸德明李鼎祚往往引京氏之文率<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與易傳大異蓋出于章句將非京氏自以易說災異<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而未始以災異說易後世之言京氏者失其本耶余<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘗善陸績治易京氏而其言純粹與干寶絕不相類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如其言雖謂之出孟氏也可使京氏章句而在其不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當在陸下章章明矣六日七分卦候消息風雨寒温<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此孟氏所傳以一行所議京氏法四時卦用事上減<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>九卿卦之七十三分則亦其不與孟氏相應之大者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惜乎章句之文百不存一京氏之大義亡矣惠定宇<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>易漢學發明京氏積算爲詳余以爲非京氏之所以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爲易故不錄占候書而輯章句爲一卷其義例則不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可得而說云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陸氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陸績字公紀吳郡吳人爲孫權奏曹掾出爲鬱林太<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>守加偏將軍釋文敘錄陸績周易述十三卷又引七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>志云錄一卷隋經籍志云注十五卷又與虞翻同撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日月變例六卷亡明姚士粦採釋文集解合以京氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易傳之注爲陸氏易解一卷今四庫本是也易傳注<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>世有其書又不宜入易注其所採闕謬甚多今正而<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>補之因論其義例爲一卷公紀注京氏易傳則其易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>京氏也余嘗以爲京氏旣爲易章句又爲易傳飛候<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之書以謂易含萬象不可執一隅然則積算之法殆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不用之章句以易傳飛候求易者爲京氏者之末失<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也今觀公紀所述凡納甲六親九族四氣刑德生剋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未嘗一言及之至言六爻發揮旁通卦爻之變有與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟氏相出入者京氏自言其易卽孟氏學公紀儻得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之耶京氏章句旣亡存于唐人所引者僅文字之末<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不足以見義由公紀之說京氏之大指庶幾見之公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>紀以少年與仲翔爲友觀其書亦幾欲與荀虞頡頏<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>干氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明姚士粦輯干常侍易解三卷但取李氏集解之文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而又時有疏謬丁敎授杰補正之頗詳具今依而錄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之因論其例爲二卷干寶字令升新蔡人晉元帝時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爲著作郞領國史出爲山陰令始安太守王導以爲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>司徒右長史遷散騎常侍其注易十卷見釋文敘録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隋志又有爻義一卷又云梁有周易宗塗四卷亡册<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>府元龜又云有周易元品二卷史稱寶好陰陽術數<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>畱心京房夏侯勝之傳故其注易盡用京氏占候之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>法以爲象而援文武周公遭遇之期運一一比附之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易道猥雜自此始矣蓋嘗論之易者象也象也者象<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也易以陰陽往來九六升降上下而象著焉陰陽以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天地日月進退次舍而象生焉故曰消息鄭氏之言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爻神用事荀氏之言乾升坤降虞氏之言發揮旁通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>莫不參互卦爻而依說卦以爲象其用雖殊其取于<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>消息一也令升則不然其所以爲象者非卦也爻也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其所取于爻者非爻也干支也由干支而有五行四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>氣六親九族福德刑殺此皆無與于卦者也故乾之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爲甲也震之爲庚也離之爲己也此見于經者也于<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>支爲卦象也以甲壬名乾以乙癸名坤見辰戌名艮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>見己亥名兌則卦爲干支象也以甲子爲水而乾象<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淵以庚辰窮水而震象姦邪顚倒乖舛說卦之義盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謬矣京氏之義其本在卦氣消息其用在爻變考之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其傳及章句遺文可知令升曾不之察而獨取其所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以占候者以爲象然則令升之爲京氏易者非京氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也昔韓宣子見易象與魯春秋曰周禮盡在魯矣故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易者文王考河洛應圖書革制改物垂萬世憲章周<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公監之以制作者也鄭氏知之故推象應事周官典<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則一一形著于易故曰制而用之謂之法舉而措之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>天下之民謂之事業若乃應期受命革而用師商周<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之所以興廢固亦見焉今令升之注僅存者三十卦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而又不完然其言文武革紂周公攝成王者十有八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>焉至于禮樂政典亂治之要蓋未嘗及則是以易爲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周家紀事之書文武所以自旌其伐也且文王作卦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辭而蒙託成王遭周公未濟託祿父不終微子爲客<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則是易爲讖數之言妖災之紀也故京氏以易陰陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>推後世災變令升以易辭推周家應期故曰令升之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爲京氏者非京氏也魏晉之代易學中微令升知虛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>空之壞道而未得其門欲以薉瑣附會之說勝之遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>使後之學者指漢師爲術數而不敢道則易之墜令<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>升實與有責焉耳雖然其論法象始于天地疾虛誕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之言若邪說豈非卓然不囘憂後世之遠者乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>馬氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>費氏古文易徒以彖象繫辭文言解說上下經無章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>句七錄有費氏章句四卷蓋僞託不足信傳之者前<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢王璜後漢陳元鄭眾皆無著書有書自馬融始七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>錄云馬融傳九卷隋經籍志梁有漢南郡太守馬融<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>注一卷亡一疑九字之誤而釋文敘錄及唐藝文志<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆有馬融傳十卷孔穎達陸德明李鼎祚引馬融說<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>似俱親見其書不知隋志何以云亡也馬融爲易傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>授鄭康成康成爲易注于是費氏遂興然陸德明以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爲永嘉之亂鄭注行世而費氏之易人無傳者豈以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>僞託之章句爲費氏耶荀爽亦注費氏易者其義又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>特異或者費氏本無訓說諸儒斟酌各家以通之馬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鄭荀各自名家非費氏本學也鄭易之于馬猶詩之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>于毛然注詩稱箋而易則否則本之于馬者蓋少矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>今馬傳旣亡所見者僅訓詁碎義就其一隅而反之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大抵以乾坤十二爻論消息以人道政治議卦爻此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鄭所本于馬也馬于象疏鄭合之以爻辰馬于人事<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>雜鄭約之以周禮此鄭所以精于馬也故錄馬氏之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳著鄭氏所以同異爲費氏學者可以考焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宋氏劉氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三國志注劉表爲荆州牧開立學官博求儒士使綦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>毋闓宋忠等撰五經章句謂之後定釋文敘錄及隋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>經籍志皆有劉表易章句五卷釋文又引中經簿錄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云注易十卷七錄云九卷錄一卷疑卽所謂後定者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也而宋忠復自有著書釋文敘錄云宋忠易注九卷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>字仲子南陽章陵人後漢荆州五等從事又引七錄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七志云十卷隋志則云梁有荆州五業從事宋忠注<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>周易十卷亡忠與衷五業與五等形聲之殊蓋釋文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成于隋其時宋注猶在陸元朗得見之隋志據唐時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>見存則知此書亡于唐初矣然李鼎祚史徵皆詳引<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之則似未嘗亡者疑不能明也虞仲翔表云北海鄭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元南陽宋忠雖各立注忠小差元而皆未得其門今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以殘文推之仲子言乾升坤降卦氣動靜大抵出入<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>荀氏虞君以爲差勝康成者或以此景升章句尤闕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>略難考案其義于鄭爲近大要兩家皆費氏易也然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>費氏易無變動而仲子注革五云九者變爻則其異<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>于鄭荀者不可得而聞云<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>王子雍氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王肅字子雍東海郡人魏司徒蘭陵成侯王朗之子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文帝時爲散騎黃門侍郞稍遷廢帝嘉平中爲中領<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>軍加散騎常侍卒贈衞將軍諡景侯釋文敘錄王肅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易注十卷又云作易音而無卷數隋經籍志有易注<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而無易音或音與注合爲十卷也肅著書務排鄭氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其託于賈馬以抑鄭而已故于易義馬鄭不同者則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>從馬馬與鄭同則并背馬故鄭言周禮則肅申馬禴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爲殷春祭是也鄭言卦氣本于馬則肅附說卦而棄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>馬西南陰方東北陽方用馬注而改其春秋之文是<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>也馬鄭取象必用說卦是以有互有爻辰則肅并棄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>說卦剝之以坤象牀以艮象人是也然其訓詁大義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則出于馬鄭者十七蓋易注本其父朗所爲肅更撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定疑其出于馬鄭者朗之學也其掊擊馬鄭者肅之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>學也自馬鄭注行而費氏易興諸家皆廢荀宋雖費<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>氏而宗之者不及馬鄭以馬鄭主于人事而不及易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>家變動之說也王朗父子竊取馬鄭而棄其言禮言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卦氣爻辰之精切者王弼祖述王肅而竝去其比附<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爻象者于是虛空不根而道士之圖書作矣嗚呼魏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晉以莊老亂天下而易先受其禍聖道不亂邪說不<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>興時數會之于肅奚咎哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>董氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>董遇字季宣宏農華陰人建安初舉孝廉稍遷黃門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>侍郞魏黄初中岀爲郡守明帝時入爲侍中大司農<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卒釋文敘錄董遇章句十二卷又引七志七錄竝云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十卷隋書經籍志則云梁有魏大司農董遇章句十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卷亡攷集解不引董遇則遇書亡于唐初蓋可知遇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>著書在王肅前故無與肅合者其于鄭荀則多同義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雖不可考要之爲費氏易也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王世將氏劉子珪氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>王廙字世將琅邪臨沂人晉愍帝時封武陵縣侯元<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>帝時爲左衞將軍諡曰康侯釋文敘錄易王廙注十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二卷又引七志七錄云十卷隋志唯有三卷殘闕劉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>瓛字子珪沛國相人宋大明四年舉秀才除奉朝請<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不就博通五經聚徒敎授常有數十人嘗爲主簿行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>參軍公事免遂不復仕齊太祖踐祚欲用爲中書郞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不受後以母老闕養拜彭城郡丞又除會稽郡丞數<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>除官皆不拜卒諡曰貞簡先生釋文敘錄引七錄云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>劉<graphic n="KR2832" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2832.png" mimeType="image/png"/>作繫辭義疏隋志有劉瓛繫辭義疏二卷又周<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易乾坤義一卷又云梁有周易四德例一卷亡文選<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>注所引或云易注卽其義疏之文非別有注也而册<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>府元龜有劉瓛義九卷董眞卿周易會通引劉瓛同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人之注皆不足信東晉以後言易者大率以王弼爲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本而附之以元言其用鄭宋諸家小有去取而已非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能通其說如王廙者是也齊代鄭義甚行史稱子珪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>承馬鄭之後一時學徒以爲師範其于易或宜宗鄭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黜王殘闕之餘無聞焉耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子夏傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>釋文敘錄子夏易傳三卷七略云漢興韓嬰傳中經<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>簿錄云丁寛所作張璠云或馯臂子弓所作薛虞記<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>虞不詳何許人隋書經籍志周易傳二卷魏文侯師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卜子夏傳殘闕梁六卷案漢書藝文志易有韓氏二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>篇丁氏八篇而無馯臂子弓則張璠之言不足信丁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寛受易田何上及馯臂子弓受之商瞿非自子夏則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>荀勖言丁寛亦非劉向父子博學近古以爲韓嬰當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>必有據儒林傳稱韓生亦以易授人推易意而爲之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳不聞其所受意者出于子夏與商瞿之傳異耶今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所傳子夏傳十一卷崇文總目云十卷以釋文集解<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>諸書所引校之都不相合晁以道云是唐張弧所作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惠徵士棟以爲唐時子夏殘書尙存無容僞爲爲之<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>必宋人也然予謂卽唐時二卷者亦非眞韓氏書其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文淺近卑弱不類漢人殆永嘉以後羣書旣亡好事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者聚斂眾說而爲之也朱子發云孟喜京房之學大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>要皆自子夏傳而出此不察之言也孟京之易傳之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>商瞿豈得出于子夏哉子發又以七日來復傳證京<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>房六爻之義以井谷射鮒傳證井爲五月之卦固有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>合者要之爲傳者取于孟京非孟京取于此傳觀其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文意可知也然晁以道云二卷之書不傳而漢上易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳所引皆非十一卷之僞書則似朱子發見之者其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>復出于晁後耶而又何時亡之又不可曉也<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>易緯略義序<pc n="lb"/>
緯者其原出于七十子之徒相與傳夫子之微言因以<pc n="lb"/>
識陰陽五行之序災異之本也蓋夫子五十學易而知<pc n="lb"/>
天命子贛曰夫子之言性與天道不可得而聞是以其<pc n="lb"/>
可言者六藝之文著之其難言者游夏之徒或口受其<pc n="lb"/>
傳恉益増附推闡以相傳授秦漢之閒師儒第而錄之<pc n="lb"/>
其亦有技術之士以其所能推說于篇參錯閒岀故其<pc n="lb"/>
書雜而不能醕劉歆之于緯精矣當其時河洛之文大<pc n="lb"/>
備而七略不著錄將以符命之學出于其中在所禁祕<pc n="lb"/>
耶鄭康成氏漢之大儒博通古文甄錄而爲之注則緯<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
之出于聖門而說經者之不可廢也審矣至隋而六經<pc n="lb"/>
之緯焚滅唯易獨存後漢書注載其目曰稽覽圖乾鑿<pc n="lb"/>
度坤靈圖通卦驗是類謀辨終備宋而更有乾元序制<pc n="lb"/>
記乾坤鑿度宋之諸儒排而擯之訖于元明無傳于世<pc n="lb"/>
存者獨明永樂大典所編而緯無完書矣竊嘗以爲乾<pc n="lb"/>
坤鑿度僞書也不足論乾元序制記宋人鈔撮者爲之<pc n="lb"/>
坤靈圖是類謀辨終備亡佚旣多不可指說其近完存<pc n="lb"/>
者稽覽圖乾鑿度通卦驗稽覽圖論六日七分之候通<pc n="lb"/>
卦驗言八卦晷氣之應此孟京氏陰陽之學乾鑿度論<pc n="lb"/>
乾坤消息始于一變而七進而九一陰一陽相竝而合<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
于十五統于一元正于六位通天意理人倫明王度蓋<pc n="lb"/>
易之大義條理畢貫自諸儒莫能外之其爲夫子之緒<pc n="lb"/>
論田楊以來先師所傳習較然無疑至其命圖書考符<pc n="lb"/>
應算世軌則其傳湮絕文闕不具不可得而通亦非達<pc n="lb"/>
士之所欲說也故就三書而求其醕者通卦驗十三稽<pc n="lb"/>
覽圖十五乾鑿度十八易學蕪絕漢人之書皆巳亡闕<pc n="lb"/>
其僅而存于今足以考古師說如此三書者治易者蓋<pc n="lb"/>
可忽乎哉故條而次之以類相說通其可知者闕其不<pc n="lb"/>
可知者存其義略焉爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詞選序<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
詞者蓋出于唐之詩人採樂府之音以製新律因係其<pc n="lb"/>
詞故曰詞傳曰意内而言外者謂之詞其緣情造耑興<pc n="lb"/>
于微言以相感動極命風謠里巷男女哀樂以道賢人<pc n="lb"/>
君子幽約怨誹不能自言之情低徊要眇以喻其致蓋<pc n="lb"/>
詩之比興變風之義騷人之歌則近之矣然以其文小<pc n="lb"/>
其聲哀放者爲之或淫蕩靡曼雜以昌狂俳優然要其<pc n="lb"/>
至者罔不惻隱盱愉感物而發觸類條鬯各有所歸不<pc n="lb"/>
徒彫琢曼飾而巳自唐之詞人李白爲首其後韋應物<pc n="lb"/>
王建白居易劉禹錫之徒各有述造而温庭筠最高其<pc n="lb"/>
言深麗閎美五代之際孟氏李氏君臣爲謔競變新調<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
詞之雜流由是作矣至其工者往往絕倫亦如齊梁五<pc n="lb"/>
言依託魏晉近古然也宋之詞家號爲極盛然張先蘇<pc n="lb"/>
軾秦觀周邦彥辛棄疾姜䕫王沂孫張炎淵淵乎文有<pc n="lb"/>
其質焉其盪而不反傲而不理枝而不物柳永黃庭堅<pc n="lb"/>
劉過吳文英之倫亦各引一端以取重于當世而前數<pc n="lb"/>
子者又不免有一時通脫放浪之言出于其閒後進彌<pc n="lb"/>
以馳逐不務原其指意破碎奔析壞亂而不可紀故自<pc n="lb"/>
宋之亡而正聲絕元之末而規矩墮五百年來作者十<pc n="lb"/>
數諒其所是互有緐變皆可謂安蔽乖方迷不知門戶<pc n="lb"/>
者也今第錄此篇都爲二卷義有幽隱竝爲指發庶幾<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
塞其下流導其淵源無使風雅之士懲乎鄙俗之音不<pc n="lb"/>
敢與詩賦之流同類而諷誦之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丁小疋鄭氏易注後定序<pc n="lb"/>
自王弼注興而易晦自孔穎達正義作而易亡宋之季<pc n="lb"/>
年學者爭說性命莫不以王孔爲本雜以華山道士之<pc n="lb"/>
言而王伯厚氏獨盡心鄭注蒐輯闕佚彚爲一書可謂<pc n="lb"/>
偉矣自是之後蓋五百餘年而得惠定宇氏始考鄭氏<pc n="lb"/>
爻辰增補伯厚集注所未備然後天下知有鄭易又數<pc n="lb"/>
十年丁君小疋從而定之正其違錯補其闕漏次其篇<pc n="lb"/>
章然後鄭氏之易大略具焉方今士以不習鄭學爲恥<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
其考校鄭書者無慮數十家而以丁君此書爲最善蓋<pc n="lb"/>
其始爲以至于今二十餘年不苟成書有爲其學者必<pc n="lb"/>
咨焉從而爲之校者以十數唯以傳信爲務而不以臆<pc n="lb"/>
斷其爲之也勤其出之也愼則其獨善宜也宜夫學者<pc n="lb"/>
所以貴古書者豈唯其文哉將有取其義也王伯厚氏<pc n="lb"/>
之序此書取朱震之言曰多論互體曰以象數爲宗夫<pc n="lb"/>
易之有互不始鄭氏自田何楊叔以來論互體不足爲<pc n="lb"/>
鄭學也易者象也易而無象是失其所以爲易數者所<pc n="lb"/>
以筮也聖人倚數以作易而卦爻之辭數無與焉漢師<pc n="lb"/>
之學謂之言象可謂之言數不可象數竝稱者末學之<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
陋也吾以知伯厚之于鄭易槪乎未有聞也定宇氏說<pc n="lb"/>
爻辰是矣雖然爻辰者鄭氏之所以求象而非鄭氏言<pc n="lb"/>
易之要也鄭氏之學盡于爻辰而巳乎記曰夫禮本于<pc n="lb"/>
太一分而爲天地轉而爲陰陽變而爲四時其降曰命<pc n="lb"/>
韓宣子見易象曰周禮在魯矣是故易者禮象也是說<pc n="lb"/>
也諸儒莫能言唯鄭氏言之故鄭氏之易其要在禮若<pc n="lb"/>
乃本天以求其端原卦畫以求其變推象附事以求文<pc n="lb"/>
王周公制作之意文質損益大小該備故鄭氏之易人<pc n="lb"/>
事也非天象也此鄭氏之所以爲大而定宇氏未之知<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>以王惠二家之學如此則其所輯往往有牴牾而<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
不知者非其學不博識不精其所涉淺也丁君此書余<pc n="lb"/>
見其稾本一字之異必比附羣書以考其合往往列數<pc n="lb"/>
十事是故于義審于義審則其分別有序也無惑爾己<pc n="lb"/>
余往嘗疑鄭君箋詩以婚期盡仲夏以前于經無所徵<pc n="lb"/>
驗及就歸妹之注考之六五爻辰在卯二月中辭曰帝<pc n="lb"/>
乙歸妹以祉元吉九四爻辰在午五月中辭曰歸妹愆<pc n="lb"/>
期然後知箋義蓋出于此又嘗疑雷震百里以象諸侯<pc n="lb"/>
周官制則不合及讀晉康侯之注諸侯有三捷之功錫<pc n="lb"/>
以乘馬而廣之然後知易有三代之制其他如此者甚<pc n="lb"/>
眾惜乎唐之儒師未有見及此者遂使禮家微言泯没<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
而不傳也然就此書而求之比類儔物以合鄭氏禮注<pc n="lb"/>
則于易之大義未嘗不有考焉是則小疋之功不可廢<pc n="lb"/>
也夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>畢訓咸詠史詩序<pc n="lb"/>
古之爲學非博其文而已必有所用之古之爲文非華<pc n="lb"/>
其言而已必有所行之必其有所用則二帝三王周孔<pc n="lb"/>
之道如工之有矩不可以意毀也必其有所行則發于<pc n="lb"/>
中而有言如鼓之有揨不可以外遏也嗚呼今之學者<pc n="lb"/>
其取于古也略矣其取于己也詳矣六藝之書仁義禮<pc n="lb"/>
樂之迹習之矣弗求明也明之矣弗求通也通之矣弗<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
求得也故曰其取于古也略爲時文爲辭賦爲詩以集<pc n="lb"/>
名者比屋可數下者以爲名也上者以求傳于後也就<pc n="lb"/>
其名而傳焉者不可以論是非不可以考治亂而其言<pc n="lb"/>
也不可止故曰其取諸己也則詳雖然今之世之所謂<pc n="lb"/>
達于用者吾見之矣必其悍然無忌憚者也其共笑爲<pc n="lb"/>
迂者則必稍嘗學者焉笑之甚則必其學愈甚者焉今<pc n="lb"/>
之言之所謂周于行者吾聞之矣必其惛然無廉恥者<pc n="lb"/>
也其共怪爲謾者必言之稍文者焉怪之甚則必其文<pc n="lb"/>
愈甚者焉嗚呼吾不得見古之學矣吾不得見古之文<pc n="lb"/>
矣其有學古之學爲古之文者將惡乎用之而惡乎行<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
之吾友畢訓咸于古無所不學志足以立事才足以致<pc n="lb"/>
務而其狀悛悛如鄙人雖與之游者莫能測不苟爲文<pc n="lb"/>
唯作詠史詩百餘篇捊譏成敗斟酌道理皆有條驗嗚<pc n="lb"/>
呼以訓咸之文求其所學其有所用而行之也審矣世<pc n="lb"/>
方迂訓咸則孰知此詩之非謾乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南華九老會倡和詩譜序<pc n="lb"/>
吾友莊達甫授余以南華九老會倡和詩譜余讀之終<pc n="lb"/>
篇乃言曰是九人者生皆同族皆仕焉而老其仕皆有<pc n="lb"/>
淸節又皆能爲詩其不及會而屬和者二十一人又皆<pc n="lb"/>
耆德嗚呼可謂盛矣蓋吾聞乾隆之初<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
國家太平之澤久物力舒給百姓安樂夀考其君子惇<pc n="lb"/>
行上禮廉恥爲務苟賤嗜利者不齒于里黨而莊氏子<pc n="lb"/>
吾鄕爲故家科第仍顯文章行誼冠冕士類觀于斯譜<pc n="lb"/>
則諸君子所以沐浴世澤耄期稱道者豈獨莊氏之幸<pc n="lb"/>
歟昔者先王致天下之士與之治百姓然七十而致政<pc n="lb"/>
歸老于鄕里豈不以敎民知恥勸讓安老者哉其老者<pc n="lb"/>
則非佚息而已必以時坐左右塾敎其里之子弟大夫<pc n="lb"/>
謂之父師士謂之少師民志之不壹孝弟有弗達惰于<pc n="lb"/>
農桑而薄于友助責在父師少師于是臘月農功畢餘<pc n="lb"/>
子入塾黨正以鄕飮酒之禮致民于序而正齒位杖者<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
爲賓父師少師爲僎皆與獻酢之禮旣成旅而乞言相<pc n="lb"/>
與歌詠古聖之道歸美于上故詩曰朋酒斯饗曰殺羔<pc n="lb"/>
羊躋彼公堂稱彼兕觥萬夀無疆先王所以正人倫厚<pc n="lb"/>
風俗仁夀一世恃有此道也今去九老之會五十年矣<pc n="lb"/>
其老者猶及見前輩之盛德其少若壯者蓋無聞焉然<pc n="lb"/>
則由今以後鄕人子弟景頌先烈世遠愈不及將何所<pc n="lb"/>
考正而傳道者哉此達甫之譜所以不可不作也達甫<pc n="lb"/>
爲九老中南閭翁後人篤學力行克世其美嘉慶元年<pc n="lb"/>
詔郡縣舉孝廉方正邑之人以達甫應大府上其名擬<pc n="lb"/>
召用達甫固辭吾以爲鄕之先生皆如九老鄕之子弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
皆如達甫庶幾哉吾鄕之人士膏澤<pc n="lb"/>
聖世之化休問盛事將不絕于來茲矣遂書而爲之序<pc n="lb"/>
嘉慶三年月日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莊達甫無名人詩序<pc n="lb"/>
往余讀高士傳以爲古之君子懷貞負和不得已而與<pc n="lb"/>
世相接猶深自匿晦或名不可得而聞則夫高巖窮谷<pc n="lb"/>
之中終己不通于世者豈少也哉惜乎其不得盡傳之<pc n="lb"/>
也旣而思之古之高世之士非苟以身儕麋鹿而已若<pc n="lb"/>
許由善卷披衣齧缺之倫親爲帝者師及三代之衰沮<pc n="lb"/>
溺丈人荷蕢之屬乃有激而逃焉者然許由洗耳巢父<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
牽犢披裘公反裘負薪荷蕢之流通言于孔子彼雖隱<pc n="lb"/>
其光藏其形亦未始不欲自見以傳于後孔子曰君子<pc n="lb"/>
疾沒世而名不稱焉然則君子雖遯世或者無終晦于<pc n="lb"/>
深巖窮谷而不得一接其名者耶孔子作春秋以名爲<pc n="lb"/>
襃貶故有求名而不得有欲蓋而名彰然如齊之太史<pc n="lb"/>
氏秉筆爲道兄弟赴義若飢渴絳縣老人晉之重人聲<pc n="lb"/>
動公卿而史不能道其姓氏則又以爲古之君子者雖<pc n="lb"/>
其有稱於後蓋亦有幸有不幸而況其名與事俱泯焉<pc n="lb"/>
者又可勝道哉司馬遷曰閭巷之士砥行立名非附靑<pc n="lb"/>
雲之士烏能施于後世悲夫有以也吾友莊達甫次古<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
君子之見于傳而佚其名者自上世迄周凡若干人頌<pc n="lb"/>
之以詩爲一卷達甫今之砥行立名者又毎有高世之<pc n="lb"/>
志昔者揚雄論德名以鄭子眞楚兩龔嚴君平爲庶幾<pc n="lb"/>
而班固作史以王吉貢禹鮑宣兩龔與四皓鄭嚴同傳<pc n="lb"/>
蓋明出處之同科隱顯之一致也達甫之爲此豈曰以<pc n="lb"/>
慕夫鴻飛冥冥之爲徒者哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遷改格序<pc n="lb"/>
易之象曰風雷益君子以見善則遷有過則改解之者<pc n="lb"/>
曰君子謂乾也益之初否之上乾也其四否之三坤也<pc n="lb"/>
坤進而居乾是謂遷善乾降而正坤是謂改過改過之<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
道不可以不重也如雷然赫乎其動之也遷善之道不<pc n="lb"/>
可以不輕也如風然泠乎其入之也故曰益動而巽日<pc n="lb"/>
進无疆此君子所以終日乾乾夕惕若夤者也君子之<pc n="lb"/>
學始于自知而訖于自成始于自知者能見善與過之<pc n="lb"/>
謂也非所善而善是謂僭非所過而過是謂誣誣且僭<pc n="lb"/>
君子雖自反其能益乎夫決嫌疑定猶豫別是非舍禮<pc n="lb"/>
何以治之故禮者道義之繩檢言行之大防進德修業<pc n="lb"/>
之規矩也君子必學禮然後善其所善而過其所過益<pc n="lb"/>
之初曰利用爲大作大作國之大事祀與戎也其二曰<pc n="lb"/>
王用亨于帝亨者祀也其三曰益之用凶事凶事喪也<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
其四曰中行吿公從吿公朝聘之禮也利用爲依遷邦<pc n="lb"/>
言大封也故吉凶軍賓之禮具于益焉君子于以考善<pc n="lb"/>
于以鑒慝是之謂自知訖于自成者無吝于始無怠于<pc n="lb"/>
終變動不居而常執其貞無吝于始者益之初復也復<pc n="lb"/>
小而辨于物旣以辨之君子不如是則不樂故傾否先<pc n="lb"/>
否後喜也無怠于終者益之成泰也乾動而下坤動而<pc n="lb"/>
上乾德也坤業也業日進而照之以德光故曰自上下<pc n="lb"/>
下其道大光也變動不居而常執其貞者益之用旣濟<pc n="lb"/>
也不正不益故曰或益之十朋之龜永貞吉离龜也兌<pc n="lb"/>
朋也貞正也言三正离而下益兌也其在上曰莫益之<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
或擊之立心勿恆凶莫益之者上不來也或擊之者初<pc n="lb"/>
將壞也立心勿恆者巽爲坎濟未泰也夫時者有變而<pc n="lb"/>
禮無不宜君子務正其道正其道而勿有守之以恆是<pc n="lb"/>
以大通易曰損益盈虛與時偕行此之謂也吾友莊君<pc n="lb"/>
卿珊寡言而力行好學不倦與其同志陸君紹聞取明<pc n="lb"/>
人功過格正之以禮明其統例名之曰遷改余以爲君<pc n="lb"/>
子之學所以異于釋氏者唯無求其報應福利而已非<pc n="lb"/>
昧昧于善惡之輕重而曰吾明道不計功也卿珊之爲<pc n="lb"/>
此其諸以爲禮之律令與故爲說易之言遷善改過者<pc n="lb"/>
以序其篇<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
<pb n="34b"/>
                </p>
<p>
茗柯文二編卷上終<pc n="lb"/>
                    
                    <pb n="35a"/>
茗柯文三編<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕉花賦<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
阮司農座主小嫏嬛仙館有蕉花一枝命惠言賦之<pc n="lb"/>
維江南之名卉有蕙圃之巴苴裁縹玉以爲葉舒靑霞<pc n="lb"/>
以爲荂揚翹葳蕤樹萼浛淡夫容發波到植䓿<graphic n="KR2303" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2303.png" mimeType="image/png"/>擢孤<pc n="lb"/>
榮以四照苞㴱房之密掩馨囘綠以風轉芳滋紅而露<pc n="lb"/>
湛于時朱炎曜夏素晷移秋芳草欲歇繁英旣收心百<pc n="lb"/>
重而獨展葩千番而遞抽旣榮朝而萎暮若昔逝而今<pc n="lb"/>
遒諒榮萎其迭運何今昔之相侔奉君子之昐睞效弱<pc n="lb"/>
植於軒墀豈華豓之敢飾幸芳臭之在滋感蘭蕙之早<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
晏念蘅杜之相違恐秋風之易落惄芳洲之未歸馳淸<pc n="lb"/>
暉而結思恆百卷以爲期亂曰赤巖山前路以遠扶荔<pc n="lb"/>
宮中日以晩願持兮素心報眾芳兮九畹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>館試靈臺偃伯賦<hi>以功成奏凱民悦無疆爲韻</hi>
                    <pc n="lb"/>
儀昔三五仁洽道豐曷聞無誅而治達不殺而化隆是<pc n="lb"/>
以師貞大人雅美車攻邦典九伐軍資五戎<pc n="lb"/>
皇奮厥武帝謂是通電擊霆震龍翔鳥<pc n="　"/>索之招搖之<pc n="lb"/>
下行乎太乙之中三曾而名大武七德而奏膚公迺反<pc n="lb"/>
齊斧挂敦弓倡愷樂以偃武登靈臺而課功瞻彼靈臺<pc n="lb"/>
之爲制也丙己奠位房心曜精前明堂之赫赩帶璧水<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之渟濚眇傑搆而聳出象漸臺與蓬瀛保章是書雲物<pc n="lb"/>
馮相以測機衡察五是之來僃考三階之泰平于時釋<pc n="lb"/>
奠儀具獻馘禮成囘戎輅萃輕苹仿偟乎靈囿而升乎<pc n="lb"/>
高臺之嶢崢進蓐收使受鉞屬勾陳而洗兵維彼師節<pc n="lb"/>
曰伯是名義在止戈禮先偃旌惟夫伯也者纁縿上陞<pc n="lb"/>
華芝下覆絳素殊表緇靑各副弧旌枉矢朱鳥白獸八<pc n="lb"/>
方維中六甲句戊九七四六前左後右指揮則波騰擺<pc n="lb"/>
亞則飆驟囘皇則天旋掣曳則山仆司幄機而爲目運<pc n="lb"/>
奇正而相首聲金鼓之和響聞笳管之淸奏當夫鵝鸛<pc n="lb"/>
朝弦豼貅夜鎧陳壓崩雲鋒驚立海象弭魚須厹矛鋈<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
錞百金之士鴻麗十快之雄鵠待司常分旗卒閒斯在<pc n="lb"/>
北風吹而獵獵流波縈而浼浼軍威奮士氣倍摧蒙茸<pc n="lb"/>
刊嵬<pc n="　"/>翕張而萬騎矞皇軫轉而三軍錯璀一麾翩如<pc n="lb"/>
再接厲乃故能蹴秦望于埃墟掃楚氛以木櫑使卷舌<pc n="lb"/>
反踵岐頭植䰂莫不崩角稽首掑頤樹頦望茶火而愓<pc n="lb"/>
息與蟲沙而腐鮾受降則積甲齊山振旋則執同聽凱<pc n="lb"/>
故其偃之也解飛旓脫維紃褫垂斿之旖旋袪綢杠之<pc n="lb"/>
輪囷收龍章之煥霍卷虎畫之<pc n="　"/>斒將遂剖提鼓碎金<pc n="lb"/>
錞埋暢轂破文茵倒干戈而卻載耜騏馵干閒畛朝無<pc n="lb"/>
冠鶡之將野無服劒之民豈徒銅虎銷其符璽身璋毁<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
其齟齗于是八荒來庭九有有<graphic n="KR0914" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0914.png" mimeType="image/png"/>西傾順軌東鯷案轍<pc n="lb"/>
三光宣精十煇時節罰質芒寒欃槍燿滅北落之陳虛<pc n="lb"/>
懸南軍之門空設考靈燿之休徵樂符瑞之章徹聽鐃<pc n="lb"/>
吹而朋怡仰天衢而曹悅爾乃司馬執法太史陳符觀<pc n="lb"/>
天人之協應覽萬國之有無僉以爲<pc n="lb"/>
皇上仁育義正恩洋澤濡有不率化天戈是誅所以<pc n="lb"/>
追來孝于<pc n="lb"/>
陟降播柔武于寰區䲔鯢旣翦封狐旣除自我天覆弗<pc n="lb"/>
震弗渝文威赫其廟算承烈訏其顯謨葢鞬櫜命于姬<pc n="lb"/>
氏干羽陳于有虞雖自古而爲昭殆方今而未兪也遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
作頌曰於赫<pc n="lb"/>
聖武威謀孰亢我奮我師我伯央央於昭<pc n="lb"/>
聖文惠風溥翔我還我師我伯洋洋<pc n="lb"/>
皇在靈臺苞符孔彰我伯旣偃與民共慶乃流璧雍遂<pc n="lb"/>
開明堂於千萬年惠我無疆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>館試蜡賓說禮賦<hi>以岀游于觀之上言偃在側爲韻</hi>
                    <pc n="lb"/>
有講藝公子問于翰林主人曰葢聞德者道之失禮者<pc n="lb"/>
德之逸治化之與氣運若漸于淖而汨焉動以遠則騰<pc n="lb"/>
而軼矣何以稽諸汙尊而抔飮者不以燔炙爲飶也營<pc n="lb"/>
窟而橧巢者不以棟宇爲謐也帝緒王統或繼或述天<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
靑地素一文一質人藏其心神閟其吉是以素王臨兩<pc n="lb"/>
觀而興歎悼小康之莫必意彼六君子者葢將終古而<pc n="lb"/>
不岀矣夫主人曰吁豈有是哉若客所言則是唐嬀道<pc n="lb"/>
不卓而姬姒治不休也泰山之封何儀七十有二而未<pc n="lb"/>
遒哉往者周綱旣解王澤卽幽簴弛其系絻棼其斿十<pc n="lb"/>
二力政潰潰浮浮孔子雖制作倉黑不代求興于魯麟<pc n="lb"/>
以次春秋監彼二代亦曰從周故乃原百一之澤明張<pc n="lb"/>
弛之由寤象魏之明僃志禮敎之優遊俟後聖有作而<pc n="lb"/>
道罔不侔也盍亦覽<pc n="lb"/>
方今之治與三代儔乎我<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
大淸之有天下也功邁往紀德隆古初<pc n="lb"/>
四聖重光以咻以噓民不識帝力厥有政有居作而相<pc n="lb"/>
胥息而相於其覺呿呿其臥蘧蘧一百六十年有餘矣<pc n="lb"/>
是以禮樂旣僃而民用燕譽也我<pc n="lb"/>
皇受之振天紘斡地榦握乾符衍坤算有孚在上中正<pc n="lb"/>
以觀赫風雷之眒屬爛日月之淸晏然後捜薪槱于旱<pc n="lb"/>
麓載羣雅于雲䍐懸旌設㲈執簡奉翰皋棄之徒思日<pc n="lb"/>
贊贊倫魁能冠相與列乎殿陛者若日煇而雲縵也陬<pc n="lb"/>
澨之域飮食衎衎領引目盰相與屬乎輪轂者若掌眎<pc n="lb"/>
而指按也夫其顧諟明命昭假不遲天地爲本事則舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之乂暘肅雨仁敷義施孰柄孰端陰陽四時考朝究夕<pc n="lb"/>
爲畢爲箕日月從星事公不私恩開威閤生殺互倚鬼<pc n="lb"/>
神五行是復是司頒憲飭典陶軒育羲禮義爲器情田<pc n="lb"/>
以治馴梟革獍纓羈絡縻比于四靈胎天可窺于是仲<pc n="lb"/>
冬日至中孚信養萬物權輿于下赤萌于上大報本以<pc n="lb"/>
反始恭<pc n="lb"/>
圜丘之烟煬爰<pc n="lb"/>
嚴父以躋配荅五精之嘉貺爾乃孤竹諧奏雲和高張<pc n="lb"/>
器用陶匏齊列秬鬯六變旣畢百靈時嚮神明肸蠁閶<pc n="lb"/>
闔詄蕩嘉無斁于對越駿奔走乎顯相維<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
皇情之庭紹瞻<pc n="lb"/>
陟降而載愴夫聖人之德何以加于孝乎孝者禮之門<pc n="lb"/>
也治之源也是以六合祇德九㝢庸恩外坼八埏旁暢<pc n="lb"/>
無垠鷙蟲囘面而内向鳺舌革響而棲樊楚氛旣靖秦<pc n="lb"/>
弧載鞬舞虞干之奕奕陁崇墉之言言足使枳頭交踵<pc n="lb"/>
之國結胸儋耳之蕃戶皆封而不閉壤可游而罔諐然<pc n="lb"/>
而<pc n="lb"/>
聖主猶孜孜勿寕篤近舉遠屏符瑞之彪炳卻雅頌之<pc n="lb"/>
赫煊成周之櫜旣建靈臺之伯斯偃興舞七德議禮三<pc n="lb"/>
本酌中尊于四衢刈眾芳于九畹功不見其所事俗不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
知其所返物生其共人貢其悃斯古之所謂大順道積<pc n="lb"/>
焉而不苑者已故曰聖有前後道無咎悔苟符節之能<pc n="lb"/>
合實今古而相待尼父刪述六經載采漢初萌芽唐猶<pc n="lb"/>
傀儡宋學刓其圭璧明制遺其鼎鼐更降迭替越二千<pc n="lb"/>
有二十載而後大道之行于此乎在也豈非百世可知<pc n="lb"/>
而聖言非紿歟客旣飫于至道飽乎帝則炯乎若覺攬<pc n="lb"/>
乎若得作而曰美哉德也雖謨典所敕河洛所式方斯<pc n="lb"/>
恧而昔嘗恨不逮夫帝世聞斯論也其置身大庭之側<pc n="lb"/>
矣請終身誦之剖禮說者惑也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>館試匠成翹秀賦<hi>以入學庠序以脩彜倫爲韻</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
於皇時<pc n="lb"/>
聖厥中允執<pc n="lb"/>
重光乃宣<pc n="lb"/>
神武載戢紘<pc n="lb"/>
天綱以遐覆繘井收而用汲興三雍之上儀開二酉之<pc n="lb"/>
祕笈雖葑菲而必采孰椒蘭之弗緝執經則圜橋俱觀<pc n="lb"/>
籲俊則四門竝入維<pc n="　"/>作人之雅化木因材以登擢樂<pc n="lb"/>
有儀于菁莪謝無成于郁樸度千章于杗桷熟百穫于<pc n="lb"/>
稰穛稽葛洪之遺論覈淮南以研㩁譬翹秀之殊材待<pc n="lb"/>
匠成于採斲鈞<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
鴻規于大造施尺度于末學若夫徒洲竹箭之藪荆衡<pc n="lb"/>
卉木之場卑枝雲構靡榦風攘猗儺接畛淖汋連岡必<pc n="lb"/>
勁質之能植斯翹然而獨揚百圍殊于樗散七年識于<pc n="lb"/>
豫章江漢則爲杞爲梓終南則有紀有堂信高標而自<pc n="lb"/>
賞羌拔類以爲良擬官材于造士最羣倫于膠庠至于<pc n="lb"/>
春<pc n="　"/>相期秋實堪佇英三擢而爲芝穟下垂而象黍幽<pc n="lb"/>
蘭時菊之標玉的金莖之侶繄無言之孤秀洵不暱于<pc n="lb"/>
野處揚紛葩于紉佩美嘉薦于筐筥流左右于荇菜鬱<pc n="lb"/>
條鬯于秠秬似英華之初發始譽髦於術序於是選公<pc n="lb"/>
輸命王爾量修輪度丈咫搜根柢而呈嫮約鉤衡以效<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
伎運精心以司契順眾材而程美規圓象天準平法水<pc n="lb"/>
標直從繩分弧綴矢理正雲披文奇波詭庀工而任則<pc n="lb"/>
棟梁成器而珍維簠簋胡取裁而必當諒匠心之有以<pc n="lb"/>
至其養芒角培萌勾雨㴱葉茂風暖花柔滋九畹而將<pc n="lb"/>
刈服三時而待秋被厚澤之旣渥誦厥壤之可游掇遠<pc n="lb"/>
芳於叢薄攬孤馨於道周故使薜芷不閟于湘沅蘋藻<pc n="lb"/>
見取于公侯實受成於亭毒豈資媒於蹇修是知維木<pc n="lb"/>
有翹<pc n="lb"/>
皇則匠之維草有秀<pc n="lb"/>
皇則成之苟甘白之可受自追琢之必施問彌綸于上<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
縡胡<pc n="lb"/>
帝則之能窺千林擢枝以爭拔百卉抽穎以效時松無<pc n="lb"/>
心而干日葵有意而傾曦冀<pc n="lb"/>
雨露之必及緬矩矱以爲期又孰知匠氏何以用其斧<pc n="lb"/>
削鬰人何以齊其尊彜然而<pc n="lb"/>
聖風有自<pc n="lb"/>
至教易循五品先于孝弟六行終于睦婣因物付物以<pc n="lb"/>
人治人猶眾木殊材而規榘同其曲直百卉殊氣而芳<pc n="lb"/>
臭和其甘辛斯靈均可得而佩匠石可得而掄則夫<pc n="lb"/>
聖天子使天下沷濯摩厲懷材貢珍不識不知而臻大<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
化之湻者豈非學校之化陶冶于人倫也哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>館試天以爲正周以爲春賦<hi>以麋角解蘭根出泉水動爲韻</hi>
                    <pc n="lb"/>
天道神運聖人奉時維三微之漸著乃三統之初基雖<pc n="lb"/>
迭取于紐引實孕始于荄滋考日景于南陸候緹灰于<pc n="lb"/>
北維陰初藏于屈蠖陽未觸于童麋是爲天正之首而<pc n="lb"/>
周月以之原夫二曜重麗五星高晫黃赤殊其纏表東<pc n="lb"/>
西互而超趠粤有星紀是爲天朔牽牛之初其道有倬<pc n="lb"/>
起經維而肇緯度引觜觽而絡辰角䢈曟則斗振于天<pc n="lb"/>
紀歲則復生于剝星囘杓而再建日周次而方罷擬規<pc n="lb"/>
壁之有合譬連環之不解端天心于專直齊乾則之闔<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
捭陽周神而無倚物權輿而弗駴斯牝馬之所以行于<pc n="lb"/>
地中而潛龍之所以信于溟澥也是以握先述氣中孚<pc n="lb"/>
爲端甲子初正九六相摶滋黄宮以信養感赤象之生<pc n="lb"/>
難候乍分于土炭氣先入乎芸蘭七十三分而坎效六<pc n="lb"/>
日七分而震完蓋天所以爲宙合之橐而正夫七始之<pc n="lb"/>
囘環周人取焉改月紀元標微陽于嵗首建春序于天<pc n="lb"/>
根合貞元于易象脫罔直于元門冰終時而有始日萌<pc n="lb"/>
艸而猶屯旣孳生而子應固蠢動而春原帝非愆于出<pc n="lb"/>
震時適會于終坤爾乃表月次王統正號吉定朔候于<pc n="lb"/>
夜半協陽光于日出天子居靑陽而聽政太師抱黄鐘<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
以調律六官先至日而和典五史編首時而載筆葢用<pc n="lb"/>
九以倡八六體一以<pc n="　"/>四七故正時不以歸歲之餘而<pc n="lb"/>
陳風特以稱日之一且夫正朔三改文質再旋順三才<pc n="lb"/>
以爲序實百王所同然軒轅以尙赤爲統虞嬀以建子<pc n="lb"/>
爲年夏規殷革商紀周遷竝改時以命月明稽古以同<pc n="lb"/>
天故知春氣雖成于靑陸春陽先動于黃泉此尙書有<pc n="lb"/>
伏勝之說春秋有陳寵之傳然而正嵗記于周官汁月<pc n="lb"/>
聞之虞史雖成正於天統實不易于人紀美夏數之得<pc n="lb"/>
天驗盛德之在水候五日之結蚓佇三朝之瑞雉所以<pc n="lb"/>
順造物之生長一百姓之聽視葢尼父所以禪周正考<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
三王而合揆者也我<pc n="lb"/>
皇上熙績欽堯道經演孔正乾坤之敘執天人之總授<pc n="lb"/>
時則卦取大來推策則爻先反動八能之氣旣調三素<pc n="lb"/>
之雲常滃雖復寒溫測于孟京占步推于焦董不啻指<pc n="lb"/>
春工于條末窺天象於筦空何足以識三十六宮之往<pc n="lb"/>
來百七萬里之帡幪也哉<pc n="lb"/>
館試大愷樂賦<hi>以飮至云畢告㨗在兹爲韻</hi>
                    <pc n="lb"/>
皇帝嗣位之六年文德旣盈武節斯稔掁兵釋旅作大<pc n="lb"/>
愷之樂以功薦于<pc n="lb"/>
太寢禮也八荒四埏萬類千品枉繩邪匡道履度稟囘<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
囘焉淰淰焉聆奏者神繹撫節者志懍若諧箾韶之成<pc n="lb"/>
化可遊而和可飮也粤我<pc n="lb"/>
大淸之有天下照之以日月容之以天地恢之以久大<pc n="lb"/>
成之以簡易芸生之屬靈蠢咸遂譬繁林之翳而鸞鴞<pc n="lb"/>
竝棲膏土之沃而薰蕕共植遂乃有苗弗率防風後至<pc n="lb"/>
義千斧鉞之誅罪甚市朝之肆<pc n="lb"/>
聖王閔焉乃詔太尉進司勲厲勁卒勒雄軍靜若山岳<pc n="lb"/>
動成風雲簡不率敎者而誅之若薙氏之艾耘然猶解<pc n="lb"/>
亳津之罟戒崑岡之焚兵以撫戢爲治令以寛大爲文<pc n="lb"/>
優柔夷愉使其囘面而内向是以厯五載之乆而曾不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
急摧枯朽以斧斤葢崇墉有臨衝之肆虞階有干羽之<pc n="lb"/>
勤曾未足以云也是故豚魚孚駭豕謐墉隼殲穴禽出<pc n="lb"/>
秦壘刊楚氛失天戈囘武功畢振軍容以入國執世俘<pc n="lb"/>
而數實歌杕杜以勞勩賦岀車以勤恤念七德之武志<pc n="lb"/>
本十全之<pc n="lb"/>
善述懷天保與采薇始憂勤而終逸將偃伯于靈臺必<pc n="lb"/>
吿成于<pc n="lb"/>
太室命太師以執同聽軍聲而爲律于是岐伯后䕫制<pc n="lb"/>
氏之倫僉爾而進曰昔者黃帝揚德建武軍樂造焉越<pc n="lb"/>
周武王得意示喜愷歌吿焉鎛師以晉鼓節奏眡瞭以<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
編鐘合操司馬秉鉞而先獻樂師播詩而倡導漢歌有<pc n="lb"/>
短簫之曲晉制沿鼓吹之號艾張雅麗而不典巴渝粗<pc n="lb"/>
奮而近虣惟我<pc n="lb"/>
皇上緝熙<pc n="lb"/>
重光道洽義浹懷繩者被其濡煦背矩者懾其震疉故<pc n="lb"/>
禮敎以爲綱阹兵刑以爲調燮所以化其不臧而弭其<pc n="lb"/>
不協非以嘉戰功而多克捷也宜開徵角之宮啓英莖<pc n="lb"/>
之笈詩天保之單厚進人舞之蹀踕頌<pc n="lb"/>
皇武之耆定昭<pc n="lb"/>
聖文於奕葉遂拜手稽首而進樂章曰於鑠<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
皇武載民之采九州攸同外薄四海昔我岀師梟獍是<pc n="lb"/>
醢今我振旅頑獷是改彼頑者梟歌舞斯在豈惟戰士<pc n="lb"/>
實樂以愷惟<pc n="lb"/>
皇之功以永千載於昭<pc n="lb"/>
聖文奉天之時五載不遑恩潭澤滋昔我出師謂民顚<pc n="lb"/>
危今我振旅由庚有夷彼危而夷孰扶孰持下謀之風<pc n="lb"/>
不其在兹惟<pc n="lb"/>
皇之成以永無期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>館試龍見而雩賦<hi>以爲民祈祀大雩帝用盛樂爲韻</hi>
                    <pc n="lb"/>
於惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
聖王徵用驗事八風吿期五是來僃曰暘暘敷曰雨雨<pc n="lb"/>
施雖休和之時效猶艱閔之余毖匪民曷勤匪穡曷爲<pc n="lb"/>
稽春秋之盛典觀昊穹之昭示粤以孟夏丙辰舉常雩<pc n="lb"/>
之祀于<pc n="lb"/>
郊社禮也于時恢台肇候景風協辰赤德方曜蒼精謝<pc n="lb"/>
竣天田輝輝而照耤牽牛煜煜而臨畛維龍火之初見<pc n="lb"/>
吿農期于萬民乾爻純而天飛震氣究而淵申實風雨<pc n="lb"/>
之所奉識膏澤之將新爾乃太史候于天部宗伯詔于<pc n="lb"/>
王闈命稻人以供斂詔視祲而觀煇童冠釁浴而興舞<pc n="lb"/>
肆師表器而揚微音官涖縣而畢具冡宰誓戒而莫違<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
令先庚而先甲義有報而有祈各展采以錯事用昭䖍<pc n="lb"/>
而受禨<pc n="lb"/>
天子乃以陽<graphic n="KR1007" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1007.png" mimeType="image/png"/>僃<pc n="lb"/>
大駕揚瓊繠鳴和鸞軾玉几以卽于齋宮湻濯食玉儲<pc n="lb"/>
精垂祉駕斗車之威麗建招搖之颯纚左靈星而右辰<pc n="lb"/>
角驂農丈而服夭耜超房駟而逾邁排閶闔而直指儼<pc n="lb"/>
對越于<pc n="lb"/>
蒼縡表敬㳟于禋祀<pc n="lb"/>
圜靈肸蠁五位晻譪邸陳四圭樂變六會金版吿蠲玉<pc n="lb"/>
鬯芬馤皋搖太一猋爥華葢豐隆躨跜以屬衡屏翳儼<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
翼以承斾廓盪盪而合莫信巍巍而兩大且夫<pc n="lb"/>
聖皇之動民也撫時爲柄與神合符先東作而省嵗後<pc n="lb"/>
西成而慮無張昏中而黍種農晨正而土渝伊詢箕與<pc n="lb"/>
課畢若望杏而瞻蒲故其事<pc n="lb"/>
天也南郊用北陸而爲候明堂驗辰角而非誣始耕旣<pc n="lb"/>
重啓蟄之禘而祈祀復尊龍見之雩是以農舞于疇時<pc n="lb"/>
報之嵗辰二十八而不愆雨三十六而可計驗三階之<pc n="lb"/>
泰平察五緯之高麗占太陰而常稔測元枵而虛繫韙<pc n="lb"/>
錫福于我<pc n="lb"/>
后實奉若于<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
古帝遂乃欃槍靖氛旬始埽雺白虎敦圉而成罰鶉鳥<pc n="lb"/>
戢翼而弗縱我澤無私民樂與共鑄劒㦸而爲耜翦榛<pc n="lb"/>
荆而播種占壤則十二次而無隔隩塸通蜡則七千里<pc n="lb"/>
而均諧豳頌斯<pc n="lb"/>
聖人所以奉三辰大一統泯聲臭于合載兼覆幬以爲<pc n="lb"/>
用者也遂作頌曰惟<pc n="lb"/>
聖若<pc n="lb"/>
天惟<pc n="lb"/>
天佑<pc n="lb"/>
聖懸星表時實槱效敬維雨之膏維祀之慶人若其疇<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
物正其性時乘六龍曰德之盛<pc n="lb"/>
皇來祀雩有殷其樂黃鐘大呂升霄降邈<pc n="lb"/>
皇旣雩止有渰其渥祁祁斯甘穰我稰穱屢維豐年<pc n="lb"/>
皇武攸晫<pc n="lb"/>
散館大禮與天地同節賦<hi>以四海之内合敬同愛爲韻</hi>
                    <pc n="lb"/>
懿惟<pc n="lb"/>
聖王立功立事旣耆定于<pc n="lb"/>
武德爰醇鬯于<pc n="lb"/>
文治表<pc n="lb"/>
烈承而<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
謨顯體乾大而坤至<pc n="lb"/>
紹宗伯以典禮敷時夏而攸肆昭物則于上下法易簡<pc n="lb"/>
于天地成位則才乃參三居體則支宜暢四原夫天地<pc n="lb"/>
之精是曰眞宰經星辰而運日月奠維躔而橐山海行<pc n="lb"/>
以錯而不棼氣以殊而不改陰陽以消息而不竆剛柔<pc n="lb"/>
以成形而不倍政莫詭乎璣衡步難竆于豎亥自非有<pc n="lb"/>
節于一元曷以爲昭于億載惟夫禮也者因人情而作<pc n="lb"/>
制統物度以爲規一視聽于耳目固腱會于膚肌旣繩<pc n="lb"/>
準于一世乃品節夫二儀識財成于后以兼天地而官<pc n="lb"/>
之故其尊卑殊施高下作對譬氣形之升降均事功于<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
覆載威儀興俛冕弁藻繢比文理之質象垂賁飾于草<pc n="lb"/>
昧吉凶相權生殺互代似嚴温之迭乘道竝行而不悖<pc n="lb"/>
紀綱周詳品庶咸乂擬圜方之範圍籠萬彚于形内至<pc n="lb"/>
其内心外心體物周帀天端地倪爲訢爲合從隆從汙<pc n="lb"/>
時物相雜天盈地虛一闢一闔順摭經等規重矩沓天<pc n="lb"/>
施地生昭晰竝納升中降禪春欷秋欱天蟠地際煦嫗<pc n="lb"/>
相答葢嘉會者天地所以賦性行異者人君所以興盛<pc n="lb"/>
必制節而不過乃保合而各正樂以順禮而敎和禮以<pc n="lb"/>
防樂而居敬旣反此而爲刑亦布兹而爲政是以八荒<pc n="lb"/>
一志萬國齊風竝傾心于<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
帝則咸歸極于大中彼觀型于象魏若履度于厚穹貞<pc n="lb"/>
之日用飮食以爲質鈞之道德風俗而皆同又何怪奔<pc n="lb"/>
駴無驚於罜鹿潛游不化于沙蟲則惟我<pc n="lb"/>
皇上察地監儀則天與配本身度之昭彰範羣倫之晻<pc n="lb"/>
曖中和竝致位育咸在耕鑿何知道寶不愛雖復搜逸<pc n="lb"/>
禮于河間綴遺經于小戴豈足以文<pc n="lb"/>
盛治之<pc n="　"/>斒喻情田之沽漑也哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>原治<pc n="lb"/>
古之治天下者上不急乎其下而下無所拂乎其上政<pc n="lb"/>
不令而成獄不省而措其逸也如此其政之施于民者<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
不過嵗時讀法而已是亦今有司之所奉行者也其刑<pc n="lb"/>
罰之條止於三千五百而以待獄訟常有餘豈今之有<pc n="lb"/>
司常愚而古之有司常智歟其民與上相接者飮酒習<pc n="lb"/>
射吹笙擊鼓以爲樂而知仁聖義中和之德孝友睦婣<pc n="lb"/>
任䘏之行禮樂射御書數之事皆後之學士大夫所習<pc n="lb"/>
焉而難成成焉而可貴者鄉黨州閭之子弟常岀于其<pc n="lb"/>
閒其化之湻而俗之懋也又如此葢先王之制禮也原<pc n="lb"/>
情而爲之節因事而爲之防民之生固有喜怒哀樂之<pc n="lb"/>
情卽有飮食男女聲色安逸之欲而亦有惻隱羞惡辭<pc n="lb"/>
讓是非之心故爲之婚姻冠笄喪服祭祀賓鄉相見之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
禮因以制上下之分親疏之等貴賤長幼之序進退揖<pc n="lb"/>
讓升降之數使之情有以自達欲有以自遂而仁義禮<pc n="lb"/>
智之心油然以生而邪氣不得接焉民自日用飮食知<pc n="lb"/>
能所及思慮所造皆有以範之而不知其所以然故其<pc n="lb"/>
入之也㴱而服之也易夫蠻粤之人生而侏離聞中國<pc n="lb"/>
之音則駭而視被髮文身之俗資章甫而無所售彼其<pc n="lb"/>
習于鄙陋者猶如此而況習于禮敎者其有奇衺放恣<pc n="lb"/>
之民生其間有不怪且駭屏之而無所容者乎故先王<pc n="lb"/>
所以能一道德同風俗至于數十百年而不遷者非其<pc n="lb"/>
民獨厚其理自然也是故先王之制禮也甚繁而其行<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
之也甚易其操之也甚簡而施之也甚博政也者正此<pc n="lb"/>
者也刑也者型此者也樂也者樂此者也是故君者制<pc n="lb"/>
禮以爲天下法因身率而先之者也百官有司者奉禮<pc n="lb"/>
以章其敎而布之民者也度禮之所宜而申之以民所<pc n="lb"/>
常習故政不煩也權禮之所禁而輕重之以繩不合者<pc n="lb"/>
故刑不擾也民習于禮故知有是非有是非然後有羞<pc n="lb"/>
惡是故賞罰可得而用也民習于禮故知有父子君臣<pc n="lb"/>
長幼上下知父子君臣長幼上下然後有孝弟忠信是<pc n="lb"/>
故軍旋田役之事可得而使也民習于禮故有孝友睦<pc n="lb"/>
姻任䘏有孝友睦姻任䘏然後有智仁聖義中和是故<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
其人材成者可得而用也故曰禮止亂之所由生猶防<pc n="lb"/>
止水之所自來也壞國破家亡人必先去其禮禮不去<pc n="lb"/>
而風俗隳國家敗者未之有也後之君子則不然不治<pc n="lb"/>
其情而罪其欲也不制其心而惡其事也令之以政而<pc n="lb"/>
不知其所由然也施之以禁而不知其所以失也民行<pc n="lb"/>
而無所循習動而無所法守不勝其欲而各以知求之<pc n="lb"/>
知上之有以禁我也則各以詐相遁有司見其然於是<pc n="lb"/>
多爲刑辟以束縛之條律之煩至不可勝數以治其不<pc n="lb"/>
幸而不能逃者其幸而能逃不抵于法則又莫之問也<pc n="lb"/>
雖其不能逃而抵於法吏當之死而不敢怨而其所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
然者豈非其人之大不幸歟此三代以下所以小治不<pc n="lb"/>
數見而大亂不止者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊雲珊覽煇閣詩序<pc n="lb"/>
余年十八九時始求友最先得雲珊時余姊之壻董超<pc n="lb"/>
然與雲珊銳意爲詩三人者居相邇朝夕相過過卽論<pc n="lb"/>
詩余心好兩人詩未暇學也其後三四年各以衣食奔<pc n="lb"/>
走南北率數年乃一得見見輒岀新詩各盈卷而余學<pc n="lb"/>
詩久之無所得遂絕意不復爲毎見超然雲珊讀其詩<pc n="lb"/>
恧然以媿超然之詩始學杜甫務爲巉刻沈壯晩乃歸<pc n="lb"/>
于宋人以瀏亮湊泊爲工雲珊則一宗仰李白益以恢<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
張雄奇踸踔天地揮霍日月以寓其不可一世之槪嘗<pc n="lb"/>
游大梁與客登吹臺酒酣集王勃滕王閣序字爲七言<pc n="lb"/>
律四章振筆書𥿄雲湧飆發坐客瞠視謂高適杜甫後<pc n="lb"/>
一千五十餘年無是會也然超然雲珊抱其奇游天下<pc n="lb"/>
天下交口稱其詩而兩人窮愈甚超然暗嗚叱咤悲憤<pc n="lb"/>
雄厲之氣時見于詩而雲珊益豪邁尙奇磊落不可遏<pc n="lb"/>
抑乾隆乙卯余依惲子居富春雲珊適至畱數日將別<pc n="lb"/>
子居餞之觀山之顚把酒瞰江風雨驟至山水汨没魚<pc n="lb"/>
龍呌嘯雲珊慷慨長歌意氣甚盛然余微觀其詩酒閒<pc n="lb"/>
往時少年跌宕之槪殆有不同人生憂患卒卒年歲一<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
去不可復得囘憶身世又足嘅也嗣後不相見者又四<pc n="lb"/>
年今年雲珊以書來言束鹿令李君鈔其詩三卷刻以<pc n="lb"/>
行世屬余爲之序往時嘗戲謂超然雲珊僕不作詩諸<pc n="lb"/>
君詩集成要當僕序之今雲珊索余言其可已耶然余<pc n="lb"/>
不工詩豈足以論雲珊之詩雲珊方治經爲漢儒之學<pc n="lb"/>
所著書益多詩又豈足以盡雲珊獨吾三人二十年來<pc n="lb"/>
遊好之迹雲畱風逝不可把玩讀雲珊詩怦怦有動于<pc n="lb"/>
中書之以訊超然于江南新詩近如何也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莊達甫攝山采藥圖序<pc n="lb"/>
始余見達甫圖其貌取杜甫詩題之曰看劒引杯時達<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
甫方壯年銳意天下事議論慷慨豪氣見于眉目閒迄<pc n="lb"/>
今十八九年屢困場屋益衰且病以孝廉方正舉有司<pc n="lb"/>
欲以應<pc n="lb"/>
召用固辭不赴遂不復應進士舉而更爲圖曰攝山采<pc n="lb"/>
藥或以告余曰達甫殆無意于世也夫余聞而疑之古<pc n="lb"/>
之君子汲汲憂樂于天下者誠以道存也道苟存不以<pc n="lb"/>
遇不遇異其志又不當以吾身之衰而有自安之心達<pc n="lb"/>
甫年未五十道之行不行未可知縱不得于今亦當有<pc n="lb"/>
以見于後而區區攝生之謀哉與向所聞于達甫者頗<pc n="lb"/>
大異然余竊嘗論國家之用人也如臾柎扁鵲之蓄百<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
藥焉取之必擇其地聚之必當其時儲之必僃其物一<pc n="lb"/>
旦有用出之籠中而不匱焉者其求預也事方其急而<pc n="lb"/>
號之山澤之閒其捆載而來者必柴胡桔梗也人葠紫<pc n="lb"/>
芝丹砂石乳未有能致者焉人葠紫芝丹砂石乳之用<pc n="lb"/>
而投以柴胡桔梗其不足以愈病而速之死也明甚見<pc n="lb"/>
柴胡桔梗之不足以愈病而以爲天下之藥皆若是與<pc n="lb"/>
夫偶得柴胡桔梗之效而以爲天下之藥莫良于是曾<pc n="lb"/>
不人葠紫芝丹砂石乳之求者其惑豈細耶若是者曾<pc n="lb"/>
不足以當庸醫而儼然任國家進退天下士自以爲得<pc n="lb"/>
之世有臾柎扁鵲寕不爲大憂耶余又疑以爲達甫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
意或岀于此然吾聞古之有道之士葢有重治其精神<pc n="lb"/>
而易天下者吾未嘗學之也達甫儻聞之歟序其事姑<pc n="lb"/>
以問之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文稾自序<pc n="lb"/>
余少學爲時文窮日夜力屏他務爲之十餘年迺往往<pc n="lb"/>
知其利病其後好文選辭賦爲之又如爲時文者三四<pc n="lb"/>
年余友王悔生見余黃山賦而善之勸余爲古文語余<pc n="lb"/>
以所受于其師劉海峯者爲之一二年稍稍得規榘已<pc n="lb"/>
而思古之以文傳者雖于聖人有合有否要就其所得<pc n="lb"/>
莫不足以立身行義施天下致一切之治荀卿賈誼董<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
仲舒揚雄以儒老耼莊周管夷吾以術司馬遷班固以<pc n="lb"/>
事韓愈李翺歐陽修曾鞏以學柳宗元蘇洵軾轍王安<pc n="lb"/>
石雖不逮猶各有所執持操其一以應于世而不窮故<pc n="lb"/>
其言必曰道道成而所得之淺㴱醇雜見乎其文無其<pc n="lb"/>
道而有其文者則未有也故迺退而考之于經求天地<pc n="lb"/>
陰陽消息于易虞氏求古先聖王禮樂制度于禮鄭氏<pc n="lb"/>
庶窺微言奥義以究本原已而更先太孺人憂學中廢<pc n="lb"/>
嘉慶之初問鄭學於歙金先生三年圖儀禮十卷而易<pc n="lb"/>
義三十九卷亦成觕以述其迹象闢其戶牖若乃微顯<pc n="lb"/>
闡幽開物成務昭古今之統合天人之紀若涉淵海其<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
無涯涘貧不能自克復役役于時自來京師殆又廢棄<pc n="lb"/>
嗚呼余生四十年矣計自知學在三十以後中閒奔走<pc n="lb"/>
憂患得肆力於學者纔六七年以六七年之力而求所<pc n="lb"/>
謂道者敢望其有得耶使余以爲時文辭賦之時畢爲<pc n="lb"/>
之可得二十五年其與六七年者相去當幾何惜乎其<pc n="lb"/>
棄之而不知也後此者尙有二十五年耶其庶幾有聞<pc n="lb"/>
其訖無聞乎他日復當悔今日之所爲如曩時未可知<pc n="lb"/>
也然余之知學于道自爲古文始故檢次舊所爲文去<pc n="lb"/>
其蕪雜自戊申至甲寅爲一編丁巳戊午爲一編存以<pc n="lb"/>
考他日之進退云<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安甫遺學序<pc n="lb"/>
右凡三卷歙童子江承之安甫撰安甫生十四年而學<pc n="lb"/>
學四年年十有八正月一日歾于京師其學好鄭氏禮<pc n="lb"/>
虞氏易非二家之說猶泥芥也其志以爲易亡于唐禮<pc n="lb"/>
晦于宋傳且數百年<pc n="lb"/>
本朝孺者乃始有從而發明之然數十年之閒天下爭<pc n="lb"/>
爲漢學而異說往往而倡學者以小辨相高不務守大<pc n="lb"/>
義或求之章句文字之末人人自以爲許鄭不可勝數<pc n="lb"/>
也故其治鄭氏則依于婺源江徵君及歙金先生其治<pc n="lb"/>
虞氏則依余之易義然皆貫串經文以求其合其有不<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
合雖余口授不敢信爭之毎齗齗盡悟乃已其自期賈<pc n="lb"/>
孔以下蔑如也嗚呼學者患志不䔍志䔍矣患擇術不<pc n="lb"/>
正術正而志䔍如理颿楫而沿于通川其至海也必矣<pc n="lb"/>
然而不至者豈非命哉嗚呼觀其零文碎義之偶存者<pc n="lb"/>
如此亦足以悲其志矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虞氏易變表序<pc n="lb"/>
虞氏易變表亡生江承之安甫所作也安甫受易三年<pc n="lb"/>
從余至京師乃作此表其義例屢變益審故爲完善自<pc n="lb"/>
鼎以下十五卦未成安甫死之七月余役<pc n="lb"/>
陪京館舍無事乃取其稾校錄而補之定爲二篇附于<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
消息之後嗚呼吾書苟傳也安甫爲不死矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>說江安甫所鈔易說<pc n="lb"/>
凡余所著易說安甫手寫者虞氏義九卷消息二卷禮<pc n="lb"/>
二卷事二卷候一卷鄭荀義三卷緯略義三卷共裝爲<pc n="lb"/>
八本唯别錄十七卷未及寫而安甫死矣余以嘉慶丙<pc n="lb"/>
辰至歙居江邨江氏明年余書稍稍成時余之甥董士<pc n="lb"/>
錫從余與安甫年相及相善竝請受易各寫讀之所居<pc n="lb"/>
橙陽山門前有小池夫渠盈焉時五六月閒毎日將入<pc n="lb"/>
兩生手一册坐池上解說風從林際來花葉之氣掩冉<pc n="lb"/>
振發余於此時心最樂其冬士錫歸常州學以不能竟<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
而安甫明年從余至浙文明年遂從余北來兩年之閒<pc n="lb"/>
非疾病未嘗一日廢此書非舟車逆旅未嘗一日不寫<pc n="lb"/>
此書葢能通者十五卷矣嗚呼余爲此書好之者安甫<pc n="lb"/>
耳士錫耳士錫敏于安甫而精專不如又不竟以去安<pc n="lb"/>
甫爲之幾成而竟死後之人其況有傳吾書者耶雖有<pc n="lb"/>
之其于吾也奚所樂于其心故裒安甫所寫爲一帙時<pc n="lb"/>
時覽觀以寄余之悲焉安甫幼時不喜學作字故其爲<pc n="lb"/>
書速而拙比來京師乃自恨學顔魯公大字筆力勁整<pc n="lb"/>
可愛安甫死之十日夢于余曰請讀書禮乎易乎余呼<pc n="lb"/>
之如平生曰二汝乃今爲鬼安所事禮順陰陽時消息<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
幾以奠汝游魂安甫諾而去自是未嘗與吾夢接也嗚<pc n="lb"/>
呼安甫其尚不忘于兹耶嗚呼可哀也已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送左仲甫序<pc n="lb"/>
陽湖左仲甫爲縣令之六年以催科罣吏議將謁部是<pc n="lb"/>
時<pc n="lb"/>
天子始親政事赫然誅元惡召安徽巡撫朱公入爲冡<pc n="lb"/>
宰瀕行仲甫謁公于途次公賜之食從容問政要仲甫<pc n="lb"/>
以爲方今大患在天下之才不足以任天下之事夫上<pc n="lb"/>
之所取下之所習無事之所養有事之所用今<pc n="　"/>國家<pc n="lb"/>
求政事之選而于時文詩賦取之其不足以得士也明<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
矣夫時文詩賦非一日之功也士葢有數十年爲之而<pc n="lb"/>
幸一日之得焉自非有過人之資未有能通世務知治<pc n="lb"/>
亂者也其有能通世務知治亂者其見棄于時文詩賦<pc n="lb"/>
而不獲選者則亦多矣方今科舉卽不能改宜令天下<pc n="lb"/>
薦舉有文武智術之士<pc n="　"/>朝廷試而用之庶幾于事有<pc n="lb"/>
屬方今郡縣駐防之兵所得額餉少者日才白金四分<pc n="lb"/>
而上官供億公使往來之資文岀其中兵以所得餘金<pc n="lb"/>
養父母畜妻子其爲農賈伎業以給焉者艮兵也桀黠<pc n="lb"/>
者無賴於鄕曲矣夫不給其家而求其服練雖孫吳不<pc n="lb"/>
能而況用其死乎則以爲宐優其給而捐其擾然後乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
可責其用朱公難其說仲甫至京師以吿其友張惠言<pc n="lb"/>
惠言曰國家養文武士一百五十年矣其爲澤至深厚<pc n="lb"/>
而爲士者日以嗜利而無恥爲兵者日以怯弱而畏死<pc n="lb"/>
見豈無故哉今<pc n="　"/>朝廷求言如不及朱公以道輔治仲<pc n="lb"/>
甫之言行不行未可知也抑仲甫之道大用之于天下<pc n="lb"/>
小用之于一邑其可乎古者郡縣掾吏皆官長辟除孝<pc n="lb"/>
廉茂才則于是乎選故守令常恃以爲治今者悉更之<pc n="lb"/>
以書吏官待之以僕隸之體而吏自待以商賈之心夫<pc n="lb"/>
責僕隸以禮而冀商賈以廉無是理也書吏不可廢矣<pc n="lb"/>
若仿古三老孝弟之制鄕舉其賢能以賓禮禮之使爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
敎化之倡而任以保甲之事則催租捕盜之吏可以不<pc n="lb"/>
至鄕里而縣無事且夫一縣之役無慮數百人其得食<pc n="lb"/>
于官者數十人而已以無所資給之人入而辦公事趨<pc n="lb"/>
之若騖者誠有所利也其皆不得已而用之乎抑猶有<pc n="lb"/>
可汰者乎縣令貧非可以財優之也少其人則其用易<pc n="lb"/>
給而可繩以法矣方今用人者曰公而已夫進賢退不<pc n="lb"/>
肖之謂公賞善罰惡之謂公今者唯成例是視其所謂<pc n="lb"/>
公吾所謂私也故公賞不兄勸而公罰無所懲公之爲<pc n="lb"/>
蔽如此而賢者不之喻愚竊以爲大過非仲甫吾誰與<pc n="lb"/>
語之于其行遂書之以爲別嘉慶四年五月十五日<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙味辛同知靑州序<pc n="lb"/>
古之仕者在州郡則澤及一方在京朝則澤及天下故<pc n="lb"/>
賢者自京官出于外則爲不得其志而朋友亦相與咨<pc n="lb"/>
嗟歎惜之今之世則不然京官之號爲淸要者非有議<pc n="lb"/>
論事權有裨于上下者也<pc n="lb"/>
朝廷歲命宰相卿長察任治事者<pc n="lb"/>
簡以爲外官大者郡守小者司馬別駕州牧<pc n="lb"/>
天子重其親于民親引而見之然後可其奏其鄭重如<pc n="lb"/>
此夫古之君子患其道之不行也不患其官之不榮也<pc n="lb"/>
患其德之不稱位也不患其位之不副德也而京官之<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
出于外以爲不得其志相與咨嗟以惜其去是徒欲榮<pc n="lb"/>
其身顯其位而不願其道之行澤之及于下也趙君味<pc n="lb"/>
辛居中書二十年出同知靑州趙君賢者內閣要地二<pc n="lb"/>
十年而方佐郡謂之得志可乎雖然宰相以趙君爲才<pc n="lb"/>
而舉之<pc n="lb"/>
天子以宰相所舉爲是而用之趙君獨得自簡其官乎<pc n="lb"/>
同知之職于一郡事無所不參而又有專責督捕水利<pc n="lb"/>
之事郡之治否于是乎在而趙君之德固足以澤于民<pc n="lb"/>
是其志之得行也而以其身之不榮位之不顯惜其去<pc n="lb"/>
者是朋友之私也故吾序此以解之趙君方歸壽其尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
甫緘齋先生其以吾此說爲先生誦之必且忻然樂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書左仲甫事<pc n="lb"/>
霍邱知縣陽湖左君治霍邱旣一載其冬有年父老數<pc n="lb"/>
十人來自下鄕盛米于筐有稻有秔豚蹄鴨雞傴僂提<pc n="lb"/>
攜造于縣門君呼之入曰父老良苦曷爲來哉頓首曰<pc n="lb"/>
邊界之鄕尤擾益偷自耶之至吾民無事得耕種吾田<pc n="lb"/>
吾田幸熟有此新穀皆耶之賜以爲耶嘗君曰天降吾<pc n="lb"/>
民豐年樂與父老食之且彼家畜胡以來則又頓首曰<pc n="lb"/>
往耶未來吾民之豬雞鵝鴨率用供吏餘者盜又取之<pc n="lb"/>
今視吾圈柵數吾所育終歲不一失是耶爲吾民畜也<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
是耶物非民物也君笑而受之賞以酒食皆歡舞而去<pc n="lb"/>
曰本以奉耶反爲耶費焉士民相與謀曰吾耶無所取<pc n="lb"/>
于民而祿不足以自給其謂百姓何請分鄕爲四四又<pc n="lb"/>
爲三各以月入米若薪眾曰善則請于君君笑曰百姓<pc n="lb"/>
所以厚我以我不妄取也我資米若薪于百姓後之人<pc n="lb"/>
必爾乎索之是我之妄取無窮期也不可亳州之民有<pc n="lb"/>
訴于府者曰亳舊寡盜今而多其來自霍邱霍邱左耶<pc n="lb"/>
不容盜以旤亳願左耶兼治之嘉慶四年十二月霍邱<pc n="lb"/>
有吳生在京師爲余說如此余同年友仁和湯吉士金<pc n="lb"/>
釗吿余曰往歲北來道鳳穎閒往往詢其民人繇俗有<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
刑獄不當賦役無節者民曰非霍邱左耶來誰與辨之<pc n="lb"/>
有風俗乖忤水旱冤抑者又曰非霍邱左耶來吾屬不<pc n="lb"/>
安樂矣曰霍邱左耶能爲河南省治獄吾不識左君何<pc n="lb"/>
如人也余曰吾友左君二十餘年其爲人守規矩質重<pc n="lb"/>
不可徙非有超絕不可及之才特以其忠誠悱愉之心<pc n="lb"/>
推所學于古者而施之治效遂如此今之爲治者輒曰<pc n="lb"/>
儒者迂闊患才不任事以吾觀左君迂闊人也如其才<pc n="lb"/>
如其才左君名輔字仲甫以進士分發安徽爲知縣初<pc n="lb"/>
爲南陵調霍邱嘉慶三年坐徵南陵錢糧不如期落職<pc n="lb"/>
入見仍用知縣未補又坐徵霍邱錢糧不如期落職巡<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
撫爲請<pc n="lb"/>
天子知其名<pc n="lb"/>
特許補合肥縣云吳生名書常亦篤實君子人也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貤贈文林郎袁君家傳<pc n="lb"/>
君姓袁氏名思齊字景賢武進夏雷邨人也袁氏始居<pc n="lb"/>
夏雷邨者曰太學生峑六世而至君之祖家珍家珍生<pc n="lb"/>
廷遴廷遴娶于蔣生君自峑以後世爲農家君幼習農<pc n="lb"/>
力田作苦家以漸裕有田百畝宅二區然心獨好儒子<pc n="lb"/>
孫皆使爲儒擇名師敎之敬禮僃至惟恐不順適其意<pc n="lb"/>
所交游有文士至卽喜接禮之不倦如是二十年君之<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
子淸憲始補博士弟子員後以副榜貢于鄉而袁氏相<pc n="lb"/>
繼入學官者不絕淸憲之子筠以舉人令雲南<pc n="lb"/>
覃恩貤贈君爲文林郎新平縣知縣至今稱爲文學家<pc n="lb"/>
君有女弟適殷氏母夫人所鐘愛也閒日輒餽遺君必<pc n="lb"/>
自負戴往殷所居曰黃巷邨去夏雷邨二里所毎薄暮<pc n="lb"/>
自田歸食己往省女弟返吿母無恙然後治家事也其<pc n="lb"/>
後女弟之夫死子幼春耕君持酒食驅牛率徒役往爲<pc n="lb"/>
殷氏耕畢耕乃返秋當穫君又持酒食率徒役往爲之<pc n="lb"/>
穫畢致之然後返其耘耨亦如之君敎家以爲善曰日<pc n="lb"/>
發一善心終歳便有三百六十善聞古人胎敎之法常<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
以訓子婦曰欲子賢當如此故袁氏世孝友恂恂謹厚<pc n="lb"/>
君之敎也君旣訓子以學迺建宗祠置祭器草家譜規<pc n="lb"/>
模草創葢略僃焉君年六十五卒元配王氏繼徐氏竝<pc n="lb"/>
貤贈太孺人子六淸憲爲長君卒之夕徐孺人以婚嫁<pc n="lb"/>
未畢爲憂君指淸憲曰汝有此讀書明理之子何憂爲<pc n="lb"/>
孺人泣君笑曰弗悲死歸也其識量如此君之孫祖望<pc n="lb"/>
爲邑老師惠言少以父行禮之筠爲吏良友惠言故傳<pc n="lb"/>
君于譜<pc n="lb"/>
丹陽匡鼎來篤行士也嘗論君曰觀君臨卒兩言有味<pc n="lb"/>
乎其言之也讀書則明理故可無後憂然則君之令子<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
孫讀書豈區區富貴利達云爾然君未嘗讀書而考其<pc n="lb"/>
言行世之讀書者或反不逮此豈非孔子所謂善人者<pc n="lb"/>
耶君子以鼎來爲知言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>袁太孺人傳<pc n="lb"/>
武進夏雷邨袁氏有賢母曰蔣太孺人副榜貢生贈文<pc n="lb"/>
林郎淸憲之妻子曰祖期祖望祖修祖訓筠皆以文行<pc n="lb"/>
稱于庠序而祖望爲最學者字之曰念方先生筠以舉<pc n="lb"/>
人爲雲南知縣有循政<pc n="lb"/>
覃恩得贈爲太孺人袁氏世力田至淸憲始治舉子業<pc n="lb"/>
其考貤贈文林郎思齊敎子孫有法度太孺人妊身卽<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
戒以古胎敎之法及舉子訓之曰勉樹德勿姑息以勖<pc n="lb"/>
而子成太孺人謹而行之其敎子自其齠齓令長者慈<pc n="lb"/>
少者恭翼如也學有閒怒之嬉戲責之有不悌遜痛懲<pc n="lb"/>
之無得貰者故祖期兄弟幼皆恂恂無疾言遽色無子<pc n="lb"/>
弟之過長而皆守其敎以克有成太孺人爲人恭敬仁<pc n="lb"/>
愛儉於已而周于人御一食有不得食者在其側不甘<pc n="lb"/>
也服一衣有不得衣者在其側不燠也袁氏之族十二<pc n="lb"/>
支同邨而居者及異姓僅百餘家長者無弗長也如其<pc n="lb"/>
長幼者無弗幼也如其幼有乏無弗賙也有急無弗急<pc n="lb"/>
也有疾病必問之必餽遺之憂之也若在已十二支之<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
姻親宗女至無弗禮也於其親者館之加隆焉下逮戚<pc n="lb"/>
屬之臧獲必易服乃見予之食然後聽去雖匃者必食<pc n="lb"/>
之飽年老癃病或畱之宿給以米然後遣之匃婦有老<pc n="lb"/>
而謹者時時至或輟食食之徹茵蓆寢之推其心惟願<pc n="lb"/>
接于我者靡不得所不知有貴賤之分人我之異也然<pc n="lb"/>
太孺人家僅中人產所賜予人皆出節儉及紡織衣服<pc n="lb"/>
無得畱篋笥者率爲人乞去質錢冬寒常以所薦茵與<pc n="lb"/>
無被者其子婦知之更以進則卻之曰吾弗寒也固請<pc n="lb"/>
薦之閱旬日則或又以與人矣太孺人年八十八卒以<pc n="lb"/>
乾隆壬子之十月卒前數日猶扶病出爲人計畫薪米<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
葢其天性然病革筠侍語之曰今而知萬事莫如爲善<pc n="lb"/>
也又日子孫務勤讀勿與人爭利利與人同則有福而<pc n="lb"/>
無禍始太孺人祖姑蔣以勤儉好施稱賢於諸孫婦中<pc n="lb"/>
獨善太孺人曰吾與若同氏惟若能嗣吾及太孺人老<pc n="lb"/>
而訓子孫必曰吾聞之祖姑如此<pc n="lb"/>
論曰夫子有言婦人學于舅姑觀贈公之戒太孺人自<pc n="lb"/>
胎敎始而太孺人言必稱祖姑袁氏之丗德有以哉有<pc n="lb"/>
以哉婦人之慈仁者類能好施予然如太孺人之同視<pc n="lb"/>
一體何其發於至誠而施行之不倦也及其秉禮審義<pc n="lb"/>
動識大體此豈婦人之仁哉鳴呼可謂賢矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江安甫葬銘<pc n="lb"/>
江承之字安甫年十四從余學時文十五讀江永鄕黨<pc n="lb"/>
圖攷奮然請治經受鄭氏禮記日夜誦習旁及他鄭氏<pc n="lb"/>
書先漢諸儒說攷校推究往往通大義時余方次虞氏<pc n="lb"/>
易又請受之每一卷就輒手寫講解比余書成而安甫<pc n="lb"/>
悉能指說益爲余校其不合者數十事十七從余來京<pc n="lb"/>
師更受儀禮讀未竟以嘉慶五年正月一日病死年十<pc n="lb"/>
八安甫於世事無所嗜獨好治經於世之人無所悅獨<pc n="lb"/>
好余唯余言是從飮食寢處必余依暫去余皇皇若無<pc n="lb"/>
所稅其從余而來也余不忍沮其父母憐之亦不忍拂<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
也其治經唯好鄭氏疾非鄭者如讎嘗寫後漢書鄭康<pc n="lb"/>
成傳而次其年譜繫之以文悠然有千載之思往往欲<pc n="lb"/>
著書余毎戒之今檢其錄有曰周易爻義曰儀禮名物<pc n="lb"/>
皆無書鄭氏詩譜虞氏易變表略已具未就余取其易<pc n="lb"/>
表附于吾書而錄其條于各書者次爲一卷庶以存其<pc n="lb"/>
大凡安甫徽州之歙人父曰毓英有兄弟聘妻吳氏先<pc n="lb"/>
二年死年十有七歙俗嫁殤以其喪歸江氏安甫死之<pc n="lb"/>
三日余殯之京師某月日毓英以書來歸其柩某月日<pc n="lb"/>
至歙以某月日與吳氏合葬於某原余旣傷安甫之死<pc n="lb"/>
而重悲其志故爲之銘以遺其父使刻之銘曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
爾以吾爲歸爾之死吾尤誰天乎人乎後其尙有聞乎<pc n="lb"/>
嗚呼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭安甫文<pc n="lb"/>
嗚呼爾有父母爾有弟兄棄愛割慈從吾北征爾之從<pc n="lb"/>
吾如影依形爾之聽吾如響荅聲嗚呼夫孰使爾志之<pc n="lb"/>
卓而忘其道之艱夫孰使我愛之篤而忘其體之孱是<pc n="lb"/>
豈有冥冥者爲之而吾與爾皆會其適然嗚呼出之幃<pc n="lb"/>
房之内而置之風雪之區又不能時其寒燠而使隕其<pc n="lb"/>
軀是得謂之命乎時余之辜斯已矣嗚呼死者有知當<pc n="lb"/>
求康成仲翔氏於地下而師之爾奚羨乎永生而吾之<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
愧憾以悔悲不見爾學之成者其將終古而無窮也耶<pc n="lb"/>
尙饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又吿安甫文<pc n="lb"/>
吿安甫汝命止此復何言耶吾疾困不能憑汝以訣豈<pc n="lb"/>
亦命耶汝魂有知其能南歸依爾父母耶其未能耶朝<pc n="lb"/>
夕依吾勿他往也嗚呼<hi>吿斂</hi>
                    <pc n="lb"/>
吿安甫此屋不可居今將殯汝于橫街白衣菴西偏之<pc n="lb"/>
室是亦汝幽宮也汝安之吾未有定居魂氣無不之視<pc n="lb"/>
吾之所在汝來依我<hi>吿殯</hi>
                    <pc n="lb"/>
吿安甫此凶宅也汝知之吾弗知以戕汝吾忍復居此<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
耶今日之酉陰陽家言汝反宅中汝之魂其不眷于此<pc n="lb"/>
室也其卽爾幽宮無怨無恫幽明雖隔魂魄何其遼邈<pc n="lb"/>
哉吾靡所定居凡所舍止卽爲吾宅汝來夢中與我共<pc n="lb"/>
語門神戶靈勿呵勿阻<hi>吿反宅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公祭董潯州文<pc n="lb"/>
古稱文人少達多窮或困名位坎壈以終亦有起之莫<pc n="lb"/>
或擠之孰執其樞終然不施噫君之生早鞠荼苦九齡<pc n="lb"/>
孤兒母氏是怙匪母是怙亦母是師臨機授經琅琅厥<pc n="lb"/>
辭兒飢無食兒寒無衣母氏謂兒莫疚以悲兒通經術<pc n="lb"/>
當爲國毗他日飽暖勿忘此時寒人知寒飢人知飢兒<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
拜受敎雪涕充頤吾鄉之文唐薛已遠陶蔣之後波蕩<pc n="lb"/>
靡反孰云振之僉曰微管蠅呻蛙吟澡若濯澣君受其<pc n="lb"/>
業厥聲喤喤昌黎之傳得皇甫張春葩怒抽秋濤驚滂<pc n="lb"/>
巨刃施手摩天而揚精心四周植于中央驅騁壇坫三<pc n="lb"/>
十餘年名高數奇往蹇來連以昌其詩開流灑川寶棄<pc n="lb"/>
誰怨和氏斯愆荀卿遊學四十乃通旣第春官民曹是<pc n="lb"/>
庸維時管君亦在郎官君來頡頏若靳附鞶同執玉敦<pc n="lb"/>
共掌珠槃遠近歸高黻佩冕冠古有二妙曾何足歎旣<pc n="lb"/>
最五司洊崇左省陳殷師卿計歲貳棅<pc n="lb"/>
帝曰嘉兹克咸爾勲<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
命于南州以作爾勤世言儒生用不邇世君才槃槃通<pc n="lb"/>
達政治庶隆大猷副彼利器一麾霜肅五馬星馳篠驂<pc n="lb"/>
纔訝薤露遄晞奇抱長閟修懷竟摧嗚呼文星天絕其<pc n="lb"/>
系管君先隕君復後逝半載匪久喪我二士如何昊天<pc n="lb"/>
景命勿遂家多哭寢士競爲位疇昔之日飮餞之辰言<pc n="lb"/>
笑晏晏高談載申君言朋友是維大倫六行有四任䘏<pc n="lb"/>
睦姻富乃行德貧斯弗親如決西江詎甦涸鱗我欲制<pc n="lb"/>
用三科是分一曰公貲二充家緡三爲客儲親疏以均<pc n="lb"/>
嗚呼此志曾是莫伸大厦廣覆今誰與鄰遺此一言寒<pc n="lb"/>
畯歸仁萊蕪塵魚西華葛帔維淸維貧詒厥孫子英英<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
宗介亦紹丕祉學君之文述君之事君所未竟尙克有<pc n="lb"/>
嗣潯江悠悠旣阻且長君去幾時君赴在堂銘旐弗瞻<pc n="lb"/>
生芻曷將陳牲在俎釃酒盈觴君其鑒誠翩然以饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>爲諸生祭歐敦甫文<pc n="lb"/>
嗚呼敦甫以子之聰穎特達而學不底於成耶以子之<pc n="lb"/>
孝恭温良而行不獲其亨耶天之生材曷弗艱耶旣已<pc n="lb"/>
生之而摧折天閼使中道顚耶將榮者自華落者自苓<pc n="lb"/>
而舉無關於天耶嗚呼敦甫毁不滅性子未聞耶胡一<pc n="lb"/>
哀之不勝而遽隕其身耶將菁魄之竭已久而不復振<pc n="lb"/>
耶抑飮食匪宐藥物匪良而遘此屯耶君子觀過斯知<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
仁耶孰云死孝而弗珍耶嗚呼敦甫吾不見子旬有餘<pc n="lb"/>
日耳豈謂朋友之分盡於斯耶其不隔於吾目者忼朗<pc n="lb"/>
精敏其子之英爽渝而不澌耶其不絕于吾心者纏綿<pc n="lb"/>
肫篤其子之相與氣誼沫而不衰耶胡爲乎朝之言怡<pc n="lb"/>
怡夕之言嘻嘻而易以同志之閔涕師長之嗟咨耶嗚<pc n="lb"/>
呼是亦悲矣而況垂白之老扶杖而慟下顧繼嗣而斬<pc n="lb"/>
焉隳耶嗚呼敦甫其有知耶其無知耶子而無知吾爲<pc n="lb"/>
誰悲耶子而有知吾悲有時殺而子之悲于地下者其<pc n="lb"/>
無窮期耶嗚呼敦甫命耶非耶命非吾與子所能制而<pc n="lb"/>
又奚悲耶絮酒一樽尙歆兹耶嗚呼哀哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
茗柯文四編<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩龕賦<pc n="lb"/>
梧門先生貯古今人詩于一室題之曰詩龕或曰詩之<pc n="lb"/>
有梧門猶禪之有上乘正覺也故龕之余以爲不然禪<pc n="lb"/>
之有語言文字下也梧門奚取焉嘗謂六義失而詩道<pc n="lb"/>
變變窮于禪詩龕云者窮其變而存之也夫存其變者<pc n="lb"/>
可與正矣乃賦之曰<pc n="lb"/>
夫惟二雅之多材兮古之號曰九能商臮姬而三百兮<pc n="lb"/>
欥至聖之所裁屈摛賦以贑憤兮宋儀之以哀曲睠河<pc n="lb"/>
梁之執手兮放五言之高躅班分馳而竝進兮遂世嬗<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而家貿驟煩聲與詭律兮豈輶史之所受吾聞詩之爲<pc n="lb"/>
敎兮政用達而使專何古人之尒雅兮今惟繡乎帨鞶<pc n="lb"/>
豈緣情之或非兮固同川而改瀾亮余志之不芳兮雖<pc n="lb"/>
薜茝其孰玩曲有變而殊奏兮言有畸而異方羌山水<pc n="lb"/>
之云滋兮曾吿退乎老莊旣俶之以曠放兮遂逃虛于<pc n="lb"/>
禪寂識多歧之必究兮世孰通其蔽惑五金躍而待冶<pc n="lb"/>
兮八材區而俟工覽焦墟之一派兮知眾流之必東啓<pc n="lb"/>
兹龕而畢受兮攬斯文之變態會秦越而儳言兮錯朱<pc n="lb"/>
素而儷色將編仁義以爲藩兮結道德而葺之峙六義<pc n="lb"/>
以爲壁兮楹四始以相持介奚斯而擯吉甫兮延考父<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
于東序陶潛揖于庭堂兮甫白儼而翼宁庶僞體之有<pc n="lb"/>
裁兮範九軌而同途起往賢而質中兮俟來哲以通符<pc n="lb"/>
必◍白而稱覺兮又胡爲此蘧廬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尙友圖銘<pc n="lb"/>
孟子曰以友天下之善士爲未足是以尙論古之人而<pc n="lb"/>
友之夫以天下之善士友天下之善士必無見爲未足<pc n="lb"/>
者也以天下之善士爲未足其人必不止天下之善士<pc n="lb"/>
也雖然頌其詩讀其書猶以爲未也又論其世則雖古<pc n="lb"/>
之人友之豈易足乎孟子所論于古者伯夷伊尹桺下<pc n="lb"/>
惠而猶以爲不同道然則孟子之所尙友者孔子一人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
而已故君子之觀人也視其所友于世無所不屑者未<pc n="lb"/>
能高于世者也于古無所不屑者未能高于古者也海<pc n="lb"/>
甯陳子仲魚畫尙友圖武進張惠言銘之曰<pc n="lb"/>
余以今之友爲寡兮求于古而豈多余惟古之爲歸兮<pc n="lb"/>
古之人其謂余何去之五百嵗其援余手乎余孰且無<pc n="lb"/>
友乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送福子申宰漳平序<pc n="lb"/>
吾嘗讀孟子降大任之說而竊怪世之貧賤者何其顚<pc n="lb"/>
頓困踣而不克自振者之多也豈孟子之說亦有時而<pc n="lb"/>
不驗耶將天之苦勞餓乏拂亂夫大任之人者非猶夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
苦勞餓乏拂亂夫人人者耶葢古之君子其志固皆有<pc n="lb"/>
天下自任之重其學問固皆有非義非道不受高爵厚<pc n="lb"/>
祿之心夫如是而嘗之以勞苦餓乏拂亂之遇使之厯<pc n="lb"/>
人世之情僞而迭試其德慧術知於經權變故之交故<pc n="lb"/>
其得于中者益堅而用于事者益密此其所以動心忍<pc n="lb"/>
性曾益其所不能也今之君子則不然其志之所願不<pc n="lb"/>
過身家衣食功利之務其學問之所及僅僅知惡之不<pc n="lb"/>
可爲而未必識其所以幸而遂其生優遊其心而養其<pc n="lb"/>
廉恥猶司日龜月勉而不喪其素亦庸有進焉不幸而<pc n="lb"/>
苦之勞之餓之空乏之拂亂之彼其心如以未成之舟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
無檣楫之具驟而放乎江海衝洪波觸高浪目駴神眩<pc n="lb"/>
手足顚倒尙何心之能動性之能忍而不能之能曾益<pc n="lb"/>
哉故曰天之霜雪一也凡卉得之以殺而松柏得之以<pc n="lb"/>
堅士之處貧賤烏可一槪而道哉吾友福君子申自乾<pc n="lb"/>
隆癸丑成進士失朝貴人意擠而蹷之至今十年始得<pc n="lb"/>
選爲令葢吾始見子申時年甚少氣甚高才銳而識擴<pc n="lb"/>
以之辦天下事若不難也雖朋友亦許爲然已而擯不<pc n="lb"/>
用家貧甚服勞事親艱瘁僃至十年之閒其氣充然以<pc n="lb"/>
夷其才黯然以㴱其識淵然以長葢吾所交多貧賤之<pc n="lb"/>
士其能自振拔不隨流俗者固不少而得力于勞苦餓<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
乏拂亂以成爲有用之才者未有如子申者也夫以子<pc n="lb"/>
申之才僅僅爲一令天固非以此任子申而所以動之<pc n="lb"/>
忍之曾益之者自此益大雖然今之縣令古百里之國<pc n="lb"/>
也管夷吾百里奚孫叔敖其治未有越於此子申行矣<pc n="lb"/>
其亦曰天以苦我勞我餓我空乏我拂亂我也夫安往<pc n="lb"/>
而不濟乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上阮中丞書<pc n="lb"/>
伏承政化協和動履吉豫錫祚踐慶習于嘉祥樂只君<pc n="lb"/>
子保艾爾後南山之詩所爲詠也曩者不敏以風聽不<pc n="lb"/>
實之言瀆陳左右夫子不以其愚妄手辱誨諭使袪其<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
影響之疑而進以大公之道又惟恐不盡其狂瞽之說<pc n="lb"/>
勤勤焉誘而導之乃知鄙儒拘方不足閎域外之度而<pc n="lb"/>
大君子因物付物無一毫適莫于其胸中而分寸節度<pc n="lb"/>
權銖衡黍纖芥之翳不得容于其閒所謂先覺者不逆<pc n="lb"/>
詐不億不信於夫子見之夫取善節則人有其善與善<pc n="lb"/>
廣則人勸于爲善好直言則人孰不樂吿之以善此三<pc n="lb"/>
美者古之君子治天下未有不由此者而夫子實允迪<pc n="lb"/>
之則夫知人安民致吾<pc n="lb"/>
君于堯舜光德業于三代豈獨及門之士所稱誦而願<pc n="lb"/>
望者哉惠言嘗竊以爲在上者之用人也如良醫之聚<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
蓄百藥焉自紫芝人葠丹砂石乳以至柴胡桔梗烏頭<pc n="lb"/>
鉤吻莫不僃具故一旦有所用取之籠中而不匱焉者<pc n="lb"/>
其求豫也求之不豫而用之匱其不至雜投也者幾矣<pc n="lb"/>
雖然其取之也則有閒矣命之于野捆載而來者柴胡<pc n="lb"/>
桔梗也烏頭鉤吻其得之也不難然制而用之達其性<pc n="lb"/>
而殺其毒迨其熟也非一朝夕矣紫芝人葠丹砂石乳<pc n="lb"/>
則必求之㴱巖之下幽谷之中葢有曠年而得之或亦<pc n="lb"/>
有不得者焉雖然其用之也則又有分矣柴胡桔梗爲<pc n="lb"/>
用也廣而不足以起痼疾烏頭鉤吻投之當其力十倍<pc n="lb"/>
然而懼其元氣之傷也紫芝人葠丹砂石乳可以起沈<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
痼奏殊效常服而無後患用人者亦然跅弛之士貪詐<pc n="lb"/>
之才任之以濟事殆有所不得已也今夫子旣能制烏<pc n="lb"/>
頭鉤吻而用之矣則其無所遺于紫芝人葠丹砂石乳<pc n="lb"/>
決也浙東西之廣士大夫之都夫子不亦得其人乎毋<pc n="lb"/>
亦有伏匿㴱巖幽谷而不得接于籠中者乎如得其人<pc n="lb"/>
其與烏頭鉤吻之用當什伯也如未得其人則世道之<pc n="lb"/>
憂愚竊以爲方今之務未有先焉者也易曰羸豕孚<graphic n="KR2354" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2354.png" mimeType="image/png"/>
<graphic n="KR2355" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2355.png" mimeType="image/png"/>言豕之孚以其羸而未嘗忘<graphic n="KR2354" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2354.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR2355" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2355.png" mimeType="image/png"/>也昔寇萊公薦丁<pc n="lb"/>
謂于李文靖文靖曰才則才矣如斯人者可使之在人<pc n="lb"/>
上乎萊公曰相公終能抑之使在人下乎文靖曰他日<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
思吾言也司馬溫公欲罷免役刻期五日當時范忠宣<pc n="lb"/>
蘇文忠皆以爲難而蔡京獨如約開封畿縣無違者温<pc n="lb"/>
公喜曰奉法當如此然卒亂宋者京也夫使謂與京長<pc n="lb"/>
爲文靖溫公用雖終其身爲君子可也然用之者不能<pc n="lb"/>
皆文靖溫公而謂與京之才又自不可遏抑此如以柴<pc n="lb"/>
胡桔梗制烏頭鉤吻欲其毒之不發也難矣故良醫務<pc n="lb"/>
蓄珍藥而君子務樹善人紫芝人葠丹砂石乳苟得其<pc n="lb"/>
用則烏頭鉤吻之利可廢卽藉之而決不爲後患矣此<pc n="lb"/>
惠言爲育才者言之非斤斤不忘于此一人也葢君子<pc n="lb"/>
之行也爲可終也爲可繼也不自吾身而已矣關榷之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
事儻亦有然想遠慮㴱思當有以處此惠言竊惟無隱<pc n="lb"/>
之義不勝大願欲夫子爲斯世宏人材之路爲百穫之<pc n="lb"/>
計故不改其野哉而敢以聞于圅丈伏惟有以誨之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答錢竹初大令書<pc n="lb"/>
春閒辱手書伏承憂患之餘有假年寡過之想以惠言<pc n="lb"/>
稍知易理命決之于筮占惠言之于易葢所謂臆說而<pc n="lb"/>
不知是且非者然竊不自葢覆有辱問者往往發其卮<pc n="lb"/>
言矧以先生之命而敢固匿然而承命以來百有餘日<pc n="lb"/>
未知所以報者何也他人之所惑者富貴貧賤窮通得<pc n="lb"/>
喪之交戰是其吉凶之故皆有數以制之而推而言之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
以合于人倫天道所當盡者皆爻彖之所宜吿今先生<pc n="lb"/>
旣已脫人世之覊馽又息心遠覽浮游塵滓之外則所<pc n="lb"/>
爲富貴貧賤窮通得喪者他日子孫之事無與于先生<pc n="lb"/>
而先生亦必且視之如太虛浮雲而不足動其靈臺推<pc n="lb"/>
先生之意直以爲神仙之術呼吸吐納以求長生之日<pc n="lb"/>
久未知道家所謂福緣者何如儻其得悟大道而與天<pc n="lb"/>
地同久耶其敝精勞神而無益壽命之數耶此先生所<pc n="lb"/>
以疑而欲一決也子曰道不同不相爲謀惠言所習者<pc n="lb"/>
伏羲文王孔子之易非魏伯陽陳摶之易子曰攻乎異<pc n="lb"/>
端斯害也已假而孔子所謂害者進而叩其說于孔子<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
其不肎相吿決也此惠言所以不敢報命也雖然來命<pc n="lb"/>
欲究損益之義窮性命之理此則惠言所誦習者敢不<pc n="lb"/>
爲左右陳之孔子曰原始及終故知死生之說人以陽<pc n="lb"/>
生復人之始也坤人之終也自復而臨而泰謂之息人<pc n="lb"/>
之少而壯也自否而觀而剝而入於坤謂之消人之老<pc n="lb"/>
而死也獨陽不生獨陰不生陽爲主則陰成之復臨之<pc n="lb"/>
時有遘遯不足以消復臨也陰爲主則陽伏藏而不勝<pc n="lb"/>
觀剝之時有大壯乾不足以息觀剝也往來者惟泰否<pc n="lb"/>
焉故泰否者盛衰之樞也君子泰則不使爲否否則能<pc n="lb"/>
使爲泰其用在損益故曰損益衰盛之始也乾道變化<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
各正性命保合太和乃利貞言陰變陽化六位各正如<pc n="lb"/>
旣濟也故損之變爲旣濟則不反否益之變爲旣濟則<pc n="lb"/>
反泰所謂各正性命也性者人之成也于卦爲震命者<pc n="lb"/>
天之令也于卦爲㢲益之爲象也復乎性而盡命損象<pc n="lb"/>
反之反性命者不可以久故可貞正其性命也故人之<pc n="lb"/>
盛也而忽衰忿欲害之也懲忿窒欲損之道也雖常泰<pc n="lb"/>
可也人之旣衰也是忿與欲之過也遷善改過益之道<pc n="lb"/>
也雖反泰可也君子窮理盡性以至於命如此而已雖<pc n="lb"/>
然君子豈以爲常盛而不衰哉性也者人之成也命也<pc n="lb"/>
者天之令也成于性者吾勿暴之而已命于天者吾何<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
知焉苟求知是乃欲也一陰一陽之謂道旣濟之象是<pc n="lb"/>
也君子之正性命也爲明道也爲行道也故曰朝聞道<pc n="lb"/>
夕死可矣無益於天地萬物而私其身以長存君子以<pc n="lb"/>
木石之生猶之乎腐草之萎爾已且夫泰損其初則損<pc n="lb"/>
損其二而益損其三而否矣夫否損其上則益損其五<pc n="lb"/>
而損損其四而泰矣故益有損焉益之大者也非損也<pc n="lb"/>
損有益焉損之大者也非益也君子勞精神苦思慮汲<pc n="lb"/>
汲然不敢寕也皇皇然不敢暇也内以益其心而外以<pc n="lb"/>
益於人是損而益也君子謂之泰若夫屏聖智絕禮義<pc n="lb"/>
嗇其精恐其易竭也保其神恐其易耗也内以愚其心<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
而外以亂天下是益而損也君子謂之否也今聞先生<pc n="lb"/>
于橫逆之至未能平其心而騖焉長生之是求毋乃忿<pc n="lb"/>
之未懲而欲之未窒乎彼魏伯陽陳摶之所謂性命者<pc n="lb"/>
如此焉則惠言不能知也若伏羲文王孔子之所謂性<pc n="lb"/>
命者則惠言知其不如此也然則君子之所汲汲皇皇<pc n="lb"/>
而有事者何哉其在損曰利有攸往言懲忿窒欲之當<pc n="lb"/>
有事也曷之用二簋可用亨二簋者祭禮也可用者誠<pc n="lb"/>
也天子祭八簋降損至士而用二敦同姓則二簋謂禮<pc n="lb"/>
之别尊卑定親疏也夫忿之來也愛人而不親也禮人<pc n="lb"/>
而不答也則分不正倫不序而誠不至也二簋可用亨<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
而橫逆如故則妄人而已矣君子不忿也夫欲生于不<pc n="lb"/>
知足不知足生于不知禮二簋用亨禮如是不敢過也<pc n="lb"/>
不敢過而欲不窒者寡矣使損其疾使遄有喜明忿之<pc n="lb"/>
無自來也或益之十朋之龜明不待欲而足也是損之<pc n="lb"/>
義也其在益曰利有攸往利涉大川言遷善改過之當<pc n="lb"/>
有事也夫不明于善之爲善過之爲過而遷之改之者<pc n="lb"/>
必不益矣何以明之曰禮也夫禮有文焉有數焉非可<pc n="lb"/>
以意造也故得過其過而善其善益之二曰亨帝吉禮<pc n="lb"/>
之大者也三用圭凶禮之大者也四遷邦軍禮之大者<pc n="lb"/>
也中行吿公賓禮之大者也故吉凶軍賓之禮具而後<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
可以遷可以改是益之義也先生將修魏伯陽陳摶之<pc n="lb"/>
所謂性命者則惠言不能知也若將求伏羲文王孔子<pc n="lb"/>
之所謂損益者則惠言之說其是乎其非乎將就先生<pc n="lb"/>
正之也抑又聞之財者生人之大命泰之象曰后以財<pc n="lb"/>
成天地之道輔相天地之宜以左右民君子所以成天<pc n="lb"/>
地佐百姓舍財無以也說易者謂聚財則損散財則益<pc n="lb"/>
是不然聚財者小人之事也散財者豪俠之事也君子<pc n="lb"/>
之財有損益而無聚散要在用之以禮而已二簋非少<pc n="lb"/>
也十朋非多也君子之用財也使親者加親而疏者不<pc n="lb"/>
遠也尊者加尊而卑者不陵也二簋用亨之謂也旣辨<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
其親疏尊卑矣又辨其賢不肖或益之十朋之龜之謂<pc n="lb"/>
也夫然故百姓戴之于下有孚惠我德之謂也賢士奉<pc n="lb"/>
之于上得臣无家之謂也夫苟賢士奉之百姓戴之文<pc n="lb"/>
何橫逆之足患哉方今吾鄉風俗益偷禮敎益薄此世<pc n="lb"/>
道之憂搢紳先生之恥也先生學問行誼爲鄉人典型<pc n="lb"/>
惠言自勝衣則知企仰于今三十年矣奔走南北望見<pc n="lb"/>
淸光之日少未得竭志意于前誠願少囘莊列之志就<pc n="lb"/>
周孔之軌推酌損之義孚惠德之心脩二簋之誠廣十<pc n="lb"/>
朋之用就大作之利遠或擊之害則身名泰而性命長<pc n="lb"/>
鄉里皆有所矜式小子狂簡不知所裁先生不罪其慢<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
迂而敎之幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘉善陳氏祠堂記<pc n="lb"/>
宗祠非古也古者大夫士立廟各有數皆于大門之内<pc n="lb"/>
其自別子若始遷爲大夫而其子孫繼世者得立爲太<pc n="lb"/>
祖然昭穆之世惟及祖考有大事省于其君乃祫其高<pc n="lb"/>
祖非如後世宗祠自始祖以下皆立主而祀之也其繼<pc n="lb"/>
世爲大夫者或失位則廟亦毁非如後世宗祠一成而<pc n="lb"/>
弗廢也三代而下宗法不立民無統紀而輕去其鄉則<pc n="lb"/>
背祖忘宗之患作宋之大儒憂之乃始講論使士庶人<pc n="lb"/>
之祭皆及高祖而又以義起先祖初祖之祭宗祠之作<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
葢由此其仿也夫聚百世之主于一堂而合子孫之屬<pc n="lb"/>
以事之使俱生其水原木本之思而因進之以敬宗收<pc n="lb"/>
族之敎于以惇化善俗莫近于此然則宗祠非古禮而<pc n="lb"/>
得禮意後之君子恆兢兢焉務之余嘗游新安其大家<pc n="lb"/>
世族必聚處所處必爲宗祠春秋祭饗盥獻拜饋往往<pc n="lb"/>
猶有古禮故其民孅儉勤力而孤貧不收者鮮豈非先<pc n="lb"/>
儒程子朱子之流澤長而其鄉先生世能振之哉葢大<pc n="lb"/>
江之南風俗近古者余于新安見之休甯藤溪陳氏新<pc n="lb"/>
安望也元時定宇先生倡明朱子之學爲世儒宗藤溪<pc n="lb"/>
爲郡要衝余嘗過而拜其祠下及來京師嘉善陳孝廉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
治鴻與余同門知其爲藤溪之别定宇先生後也一日<pc n="lb"/>
以其祖館陶君之命命余曰吾陳氏之定居嘉善當前<pc n="lb"/>
明之季贈中憲大夫崇祀鄕賢府君諱華育及其弟華<pc n="lb"/>
允華美爲三宗藤溪第二十九世也傳百餘年至乾隆<pc n="lb"/>
戊午始建宗祠越三年而成迄今又六十年而祠未有<pc n="lb"/>
記懼後世之無徵也當求能爲古文辭者而託焉以屬<pc n="lb"/>
吾子余曰子之家有鄉賢府君之貽謀有定宇先生之<pc n="lb"/>
世敎有新安程子朱子之風澤其汲汲于敦本懋族也<pc n="lb"/>
固宜然而自中憲以來經營者三世遲至百年而後成<pc n="lb"/>
信乎創垂之難也夫創之難守之詎易耶書之以吿後<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
人又館陶君所以垂裕也余敢以不文辭乃爲之記曰<pc n="lb"/>
乾隆五年嘉善楓涇陳氏宗祠成凡爲屋若干楹門二<pc n="lb"/>
重前堂後寢牲殺有所尊盥有序滌濯有廡庖湢有宇<pc n="lb"/>
名其堂曰承志紹祖也榜其門曰藤溪毓秀明宗也董<pc n="lb"/>
其役者中憲君之孫某官廷玉增廣生起鳳求余文以<pc n="lb"/>
記之者廷玉之子前館陶知縣某楓涇本曰淸風涇俗<pc n="lb"/>
傳風爲楓云在縣西鄕四中區<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記管貞婦<pc n="lb"/>
管貞婦徐氏武進人父鼎亨以進士官四川知縣有儒<pc n="lb"/>
行吏蹟鄉人稱之曰南湖先生南湖先生以季女字同<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
邑管繼楨子錫齡貞婦也嘉慶三年貞婦年十四錫齡<pc n="lb"/>
死家人祕其訃貞婦陰知之言笑如平常明年南湖先<pc n="lb"/>
生卒又明年兄某將以貞婦字他氏貞婦請歸管余翁<pc n="lb"/>
者徐姻戚也夢南湖曰吾女欲歸管歸管非禮也爲我<pc n="lb"/>
諭之余翁晨扣徐氏門則貞婦方爲母兄誓死翁大駭<pc n="lb"/>
述其夢貞女曰兒之爲管氏父命也父命兒之婦管也<pc n="lb"/>
卒固請而歸于管論曰女從父者也父未命適人而天<pc n="lb"/>
夫是謂婦而不女貞女之辭以父命何其順也嗚呼自<pc n="lb"/>
其聞錫齡之死豈一日忘管氏哉彼知父之以爲非禮<pc n="lb"/>
也請之而不得必要之是戚父之命以成己志也夫是<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
故忍而弗形曰孝也歟曰智也歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>許省初家傳<pc n="lb"/>
海甯許嘉猷嘗與余同敎習官學生相友善嘉慶辛酉<pc n="lb"/>
謁選知縣至京師時過省余爲言其六世祖省初君事<pc n="lb"/>
曰許氏先塋在邑之洞孔山塋外有田勢家欲奪之以<pc n="lb"/>
重利啗其族人或許之則犂其塋表族父兄莫敢言君<pc n="lb"/>
年才十餘奮然以狀白布政使布政使下其事有司百<pc n="lb"/>
計撓君君詞强弗能折久之卒以田歸許氏海甯西路<pc n="lb"/>
鹽場課重一邑黃口腹孕皆有征竈戶大病君白當事<pc n="lb"/>
嵗免金八百有奇丁減課一錢五分存場之徵三之一<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
是時倭寇略海上都指揮周應禎禦之海甯君以便宜<pc n="lb"/>
干之事多效嘉靖甲寅應禎逐寇至黃山嶺君集義勇<pc n="lb"/>
爲左右翼倭懼遁去應禎治軍嚴海甯人德之㑹其殁<pc n="lb"/>
君上其事巡撫請立廟於黃山名其嶺曰都司嶺君少<pc n="lb"/>
補學官弟子一試於鄉不得志卽棄去讀書靈泉山中<pc n="lb"/>
及卒縣人祀之西倉報功祠余曰古之人所以汲汲於<pc n="lb"/>
仕進者豈爲一身之祿利哉懼其没没以死而澤不及<pc n="lb"/>
于人也後之仕進者不然利害若毫毛比可以就其祿<pc n="lb"/>
利者罔弗前也可以損其祿利者罔弗後也是故位愈<pc n="lb"/>
高而業愈卑及其死也没没與匹夫等不亦哀歟君不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
屑與舉子伍而其所立者及于家及于邑殁數百年而<pc n="lb"/>
俎豆弗衰其與當時之取科第爲顯官者得失何如也<pc n="lb"/>
嘉猷請書其事于譜遂次而傳之君名敦胄字仍甫省<pc n="lb"/>
初其號爲海甯靈泉里人其先自唐睢陽太守遠宋提<pc n="lb"/>
督潞州軍事某始居海甯明初有國器者應特徵同知<pc n="lb"/>
海州有政蹟祠名宦七世至君實睢陽之二十七世孫<pc n="lb"/>
云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>承拙齋家傳<pc n="lb"/>
承君名任字是常自號拙齋先生其先祖漢侍中祭酒<pc n="lb"/>
宮宋南渡時有振者及其弟採僑居毘陵子孫世爲武<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
進太平鄕篠塢里人拙齋採後也父兌以孝聞事在郡<pc n="lb"/>
志拙齋學於宜興杭生通五經四子書泛覽百家爲詩<pc n="lb"/>
古時文然以躬行爲務補學生員九試於鄕不得舉以<pc n="lb"/>
所學授生徒終其身作愛吾廬記以自述其辭曰愛吾<pc n="lb"/>
廬者拙齋先生讀書處也破屋數掾不蔽風日方庭跼<pc n="lb"/>
武無佳葩奇卉可以娛目有書數千卷先生晝夜講習<pc n="lb"/>
其中有四子一孫各授一經日與辨析疑義使爲歌詩<pc n="lb"/>
文辭點筆以爲樂役使無童僕客有至者則延入蔬食<pc n="lb"/>
相對與之論古聖賢若晤之几席也先生以致知格物<pc n="lb"/>
爲基阯以身體力行爲堂奥以懲忿窒欲爲牆垣以推<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
已及人爲門戶以書策吟詠爲園囿保吾天全吾眞處<pc n="lb"/>
而安焉入而自得焉葢不足爲外人道也其指趣如此<pc n="lb"/>
常語學者曰文詞小伎于身心何所益讀聖賢書如此<pc n="lb"/>
爾耶子志試禮部瀕行命之曰行已有恥立身之大端<pc n="lb"/>
也得失之際愼之志兄弟皆恂謹力學父之敎也著四<pc n="lb"/>
書質疑錄拙齋集若干卷時文若干篇年六十有六嘉<pc n="lb"/>
慶三年三月十五日卒子曰志曰惠曰懋曰憲曰甯懋<pc n="lb"/>
早卒甯爲叔父後而志中式乾隆甲寅科舉人拙齋年<pc n="lb"/>
十三而喪母卽知守禮父卒敎育異母少弟有恩禮居<pc n="lb"/>
鄕長者行甚眾要其大者論之故不著杭生者名樂篤<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
行君子也從學者稱畱閑先生目盲廢矣拙齋事之八<pc n="lb"/>
年及卒邀其同門具其行呈于學官旌其門拙齋所授<pc n="lb"/>
徒陽湖張湻宜興陸典疇皆以力行稱于鄕里<pc n="lb"/>
論曰自時文之學興而六經四子之書爲科舉羔雁而<pc n="lb"/>
已父以是敎其子師以是傳之徒周公孔子之說日舉<pc n="lb"/>
于口而筆于書而終身不知其爲何物者眾也拙齋敎<pc n="lb"/>
人求之身心而勖其子以有恥古之學者何以異是志<pc n="lb"/>
爲余言君終身服一言曰恕然晚年乃曰吾嘗謂恕以<pc n="lb"/>
接物善矣今而知未也當思孟子三自反然則拙齋得<pc n="lb"/>
力之淺㴱與其勤于學至老而不倦皆可以知之矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陸以甯墓志銘<pc n="lb"/>
乾隆辛亥余始識陸以甯于京師時以甯五十餘矣鬚<pc n="lb"/>
鬢宣白而容貌充然望之類有道者與之語訰懇沖粹<pc n="lb"/>
雖老不遇未嘗有憤懟之意其篤學力行又不以年之<pc n="lb"/>
衰而懈朝夕也余禮之不敢與齒而以甯以朋友待余<pc n="lb"/>
居相遠不時得見見則必論六經聖賢之道致治之源<pc n="lb"/>
及古今文章升降利害欣然不覺坐之久也甲寅余聞<pc n="lb"/>
先孺人疾馳岀都不及與以甯別明年乙卯余方居憂<pc n="lb"/>
則聞以甯死矣越六年嘉慶己未余復來京師以甯之<pc n="lb"/>
子念祖來請曰將葬願有銘余曰嗚呼非余孰當銘以<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
甯者耶則受其狀已而葬中輟又二年念祖來速銘乃<pc n="lb"/>
敘之曰君諱致遠字以甯又字秀石號緘齋姓陸氏曾<pc n="lb"/>
祖韜祖世爵考祇德世居常州宜興宜興分荆溪爲荆<pc n="lb"/>
溪縣人以甯少聰敏喜爲詩從詩人儲長源遊長源亟<pc n="lb"/>
稱之曰吾詩授陸生矣年十九補縣學生員屢困鄉舉<pc n="lb"/>
四十遊京師程編修晉芳善其詩由是知名于時又五<pc n="lb"/>
年乃以國子監生舉順天鄕試六試禮部不第乾隆六<pc n="lb"/>
十年大挑天下貢士以甯得敎官將歸俟選而病發病<pc n="lb"/>
閒遂行八月十一日至靜海縣之唐官屯卒于舟次厝<pc n="lb"/>
其柩道旁元女廟中其明年念祖奉以歸八月十八日<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
至荆溪厝之舍旁廣興寺嘉慶年月日卜地葬于某鄉<pc n="lb"/>
某原以甯卒年五十有七娶高氏生子二人長念祖次<pc n="lb"/>
貽孫女子子一人適某氏孫一人以甯早失怙恃家貧<pc n="lb"/>
以教授自給恆客遊南至百粤北窮恆代所至周覽山<pc n="lb"/>
川人物草木之變態悲憂懽欣感觸世事一寓于詩所<pc n="lb"/>
刻采山堂詩一卷其少作也生平作甚多益工余性不<pc n="lb"/>
好詩以是未嘗求以甯全詩嗚呼孰知其死之遽而其<pc n="lb"/>
詩遂散失不可復次存者葢少也悲夫以甯晩年喜論<pc n="lb"/>
經世之學好黃棃洲顧亭林之書又通醫善傷寒論治<pc n="lb"/>
有奇效常曰六經重漢學醫又甚焉唐宋以後榛棘多<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
矣明其傳者成無已最後方有執喻昌而尤善柯琴自<pc n="lb"/>
云受之同邑張雲衢雲衢受之靖江鄭汝楫銘曰<pc n="lb"/>
少迪領聞老弗頽連蹇其心身益夷德之不施昌其詩<pc n="lb"/>
詩且弗存知者誰嗚呼以甯命若兹歸復故土魂不羈<pc n="lb"/>
是固是安後嗣丕我銘其藏言罔諆千秋萬世徵此辭<pc n="lb"/>
嗚呼以甯其又何悲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>例贈文林郎許君墓志銘<pc n="lb"/>
君諱穆宗字剛中號履亭姓許氏世爲海甯人余作傳<pc n="lb"/>
所謂秀才省初君者君五世祖也祖諱某考諱某娶于<pc n="lb"/>
姚生四子而君爲仲君早失父家貧懼無以爲養乃輟<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
儒業習賈當是時無一椽之居貰屋于吏部橋南奉其<pc n="lb"/>
母而身往來吳越閒嘗雪夜步行百里并日而餐母供<pc n="lb"/>
養僃已而家日裕作室龍山之龎橋名其堂曰經德樓<pc n="lb"/>
曰萼樓塾曰汲脩以孝友忠信敎其子延名師誨之學<pc n="lb"/>
皆克有成君貧時嘗夜得遺金於途伺其人而還之爲<pc n="lb"/>
人賈有誤畀以五十金者數百里反之其營宅也里人<pc n="lb"/>
有將搆釁者潛以骨一<graphic n="KR0902" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0902.png" mimeType="image/png"/>寘其下君見之惻然命卻地<pc n="lb"/>
瘞之加葢薦焉其人大感媿一夕移之去且詣君謝君<pc n="lb"/>
終身不言其人又嘗讓其兄之遺貲千金撫弱弟及兄<pc n="lb"/>
之孤女皆有恩意養舅氏之老而無歸者葬之祀之其<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
于鄕賑粟社粟修學宮志書君必董其事所輸過于其<pc n="lb"/>
力故知與不知皆曰許君長者也嘗就相人相曰公痩<pc n="lb"/>
形鵠立音聲越然身有二十餘子如丹砂法當立其家<pc n="lb"/>
然有大厄今且至已熟視指之曰此所謂陰隲文免矣<pc n="lb"/>
未幾鄰家火火延三十餘家比至經德堂風返火息有<pc n="lb"/>
於火中見神人五導火行至君之屋而没羣以爲陰德<pc n="lb"/>
之致云君先娶沈氏早卒無子又娶朱氏有賢行孝於<pc n="lb"/>
姑勤於家約不困豐不泰生子三誾國子監生良模縣<pc n="lb"/>
學廪膳生嘉猷乾隆已酉舉人敎習官學生以知縣用<pc n="lb"/>
女一人適嘉興學附生王尙繩孫八人三人補州學生<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
君以乾隆四十八年十一月十二日卒年六十有三後<pc n="lb"/>
十四年嘉慶二年五月十四日夫人朱氏卒年七十有<pc n="lb"/>
九又幾年誾等奉其柩以某年月日合葬于某鄉某原<pc n="lb"/>
於是嘉猷來請曰願有銘余辱史氏不敢辭銘曰<pc n="lb"/>
行之寅以甯其親德之有以穀其後其取于己也詳而<pc n="lb"/>
天其昌之行之介其殖乃大德之施其裕乃垂其取于<pc n="lb"/>
世也廉而天其咸之有澤不竭有銘不泐是維古君子<pc n="lb"/>
之室而後其式之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭金先生文<pc n="lb"/>
嗚呼六經同歸其指在禮誰歟明之北海鄭氏經唐涉<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
宋大論日蕪天鑒<pc n="lb"/>
大淸篤生巨儒乾隆之初婺源江公刊榛兌途灑流就<pc n="lb"/>
東厥有繼者休甯之戴先生起歙竝黻聯佩戴君閎通<pc n="lb"/>
眾流竝泳志脩年短厥緒未竟先生精硏思約理積掉<pc n="lb"/>
頭庌廡壼奥獨闢旣啓其室遂周其籓桴杗㮞栭旣固<pc n="lb"/>
旣完箋禮九篇以鄭正鄭惟其匡捄是謂篤信一義之<pc n="lb"/>
發邇于睫眸先生不言千載其幽較其所成於戴葢多<pc n="lb"/>
婺源之傳岱華比峩古人著書感發不遇先生不然頤<pc n="lb"/>
志養素早年獻賦入贊機衡對策鑾坡聲震<pc n="　"/>殿廷<pc n="lb"/>
帝嘉其文冠之上第再命持衡愼簡俊乂翩然高蹈有<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
遯若飛不事之功其成則巍杜門養疴二十一年旣定<pc n="lb"/>
禮堂其人未傳景行實行高山惟仰昊天弗遺後學誰<pc n="lb"/>
放伊蒙寡昧一言獲襃春風所噓不遺薪蕘三年在門<pc n="lb"/>
莫窺美富旣困馳驅乃始自咎獨持緒論以當眾岐端<pc n="lb"/>
策恐驟瞻途識夷丙辰之春再謁几席先生欣然曰子<pc n="lb"/>
可益則理其穢則淪其淸拻之拓之以崇以閎閔其飢<pc n="lb"/>
寒恤其生事割宅以居推食以食歲在己未孟春北征<pc n="lb"/>
先生餞之肴核旣盈酒酣執手曰學實難瞢不知道繡<pc n="lb"/>
其帨鞶前賢後生氣求聲應弗章弗傳孰美孰盛挹河<pc n="lb"/>
知源測景知光今我老矣非子曷望疇昔之歲殷勤與<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
書問子所學今則何如勉子舊聞告我新得使我暮年<pc n="lb"/>
快覩奇特惶恐再拜負慙此言匪敢怠荒乃爲俗牽逝<pc n="lb"/>
將歸來返我矩矱庶幾籍湜果不畔去恭聞易簀命簡<pc n="lb"/>
作椷寫不成章筆絕意嗛嗚呼微言遂絕于兹哭寢此<pc n="lb"/>
日傷心曩時具存者書莫繼者事命我以意曷敢以二<pc n="lb"/>
尙羈塵鞅罔遂駿奔輇紼不親奠斝弗存南望一慟吿<pc n="lb"/>
兹哀衷言有弗宣哀其可窮先生之靈其曷不鑒未知<pc n="lb"/>
後死斯言勿玷嗚呼哀哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
                    <pb n="21b"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
茗柯文二編<hi>卷下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈毛洋溟序<pc n="lb"/>
余之友曰毛洋溟學古之道爲古之文吾樂而友之余<pc n="lb"/>
之友曰吳仲倫學古之道爲古之文吾樂而友之洋溟<pc n="lb"/>
爲人坦易通適其文跌宕尙奇氣仲倫行嚴整進退有<pc n="lb"/>
法其爲文亦然二子者未嘗相過從余嘗以洋溟之文<pc n="lb"/>
示仲倫仲倫弗之許以仲倫文示洋溟洋溟亦弗深許<pc n="lb"/>
也然余聞仲倫言古之君子尊其道故其思約致其學<pc n="lb"/>
故其辭文惟洋溟之言固若是洋溟論爲文以古人爲<pc n="lb"/>
規矩始于法成于化仲倫亦嘗云爾夫二子者其學于<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
道同學于古人之文同而至其爲文若乃大異何哉余<pc n="lb"/>
嘗疑古之文人前後數千百年更相詆訾以是所見嘗<pc n="lb"/>
以爲設使其竝生一時相與上下其議論未知其所爲<pc n="lb"/>
是非者果有是非乎其無是非乎抑亦互相爲齗齗者<pc n="lb"/>
乎然唐人爲文唯韓愈氏爲是其時若李元賓樊紹述<pc n="lb"/>
之流于古人之文未爲得規矩也而韓氏之推之不啻<pc n="lb"/>
其自許易曰天下同歸而殊塗一致而百慮則又疑以<pc n="lb"/>
爲古之學于道而庶幾古人者雖有不同其必無互相<pc n="lb"/>
爲是非者耶今二子者竝時而生又同州邑處余以未<pc n="lb"/>
嘗一相見上下其論議也果其開口一論議則余之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
疑于古人者其可釋耶抑二子者自有同焉者而其異<pc n="lb"/>
者未足爲是非也余爲古文在洋溟後而同學于仲倫<pc n="lb"/>
二子者之是非余無以識之也故序洋溟之文以訊仲<pc n="lb"/>
倫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送錢魯斯序<pc n="lb"/>
魯斯長余二十四歲以嘗從先君子受經故余幼而兄<pc n="lb"/>
事之魯斯以工作書爲詩名天下交友徧海內余年十<pc n="lb"/>
六七歲時方治科舉業閒以其暇學魯斯爲書書不工<pc n="lb"/>
又學魯斯爲詩詩又不工然魯斯嘗誨之越十餘年余<pc n="lb"/>
學爲古辭賦乾隆戊申自歙州歸過魯斯而示之魯斯<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
大喜顧而謂余吾嘗受古文法于桐城劉海峯先生顧<pc n="lb"/>
未暇以爲子儻爲之乎余愧謝未能已而余游京師思<pc n="lb"/>
魯斯言乃盡屏置曩時所習詩賦若書不爲而爲古文<pc n="lb"/>
三年乃稍稍得之而余畱京師六年歸更太孺人之憂<pc n="lb"/>
復游浙中轉入歙而魯斯客湖南北久乃歸參差不得<pc n="lb"/>
見者十三年今年夏余自歙來杭州畱數月一日方與<pc n="lb"/>
客語有覢然而來者則魯斯也其言曰吾見子古文與<pc n="lb"/>
劉先生言合今天下爲文莫子若者子方役役于世未<pc n="lb"/>
能還鄕里吾幸多暇念久不相見故來與子論古文魯<pc n="lb"/>
期遂言曰吾曩于古人之書見其法而已今吾見拓于<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
石者則如見其未刻時見其書也則如見其未書時夫<pc n="lb"/>
意在筆先者非作意而臨筆也筆之所以入墨之所以<pc n="lb"/>
出魏晉唐宋諸家之所以得失熟之于中而會之于心<pc n="lb"/>
當其執筆也繇乎其若存攸攸乎其若行冥冥乎成成<pc n="lb"/>
乎忽然遇之而不知所以然故曰意意者非法也而未<pc n="lb"/>
始離乎法其養之也有源其岀之也有物故法有盡而<pc n="lb"/>
意無窮吾于爲詩亦見其若是焉豈惟詩與書夫古文<pc n="lb"/>
亦若是則已耳嗚呼魯斯之于古文豈曰法而已哉抑<pc n="lb"/>
余之爲文何足以與此雖然其惓惓于余不遠千里而<pc n="lb"/>
來吿之以道若惟恐其終廢焉者嗚呼又可感也于是<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
畱數日將去送之于西湖書其言而誌之且以爲別<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與左仲甫書<pc n="lb"/>
仲甫執事前者奉書適苦頭痛言辭草猝懷不能盡凡<pc n="lb"/>
今天下之患在事至而無人任之無人任之者非無人<pc n="lb"/>
爲之也爲之而不足以勝之也凡爲其事者未有不欲<pc n="lb"/>
人之任之也非其人而任之事非以此人爲果足以勝<pc n="lb"/>
之也知其不足以勝之而無勝之者之可以代之故不<pc n="lb"/>
得已而聽其事之不勝也夫用人之道若良賈之息物<pc n="lb"/>
然陸而資舟水而資車故時用物而不匱事之至也而<pc n="lb"/>
求勝之焉者此其所以無人也識足以察之權足以致<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之是之謂豫事凡今之有其權者皆不足以言此者也<pc n="lb"/>
或可與之言則又不足以察此者也州縣官之于權可<pc n="lb"/>
謂微矣雖然事之至而所欲求者其與有其權者有以<pc n="lb"/>
異乎無以異也仲甫之于此有其責矣其亦知之矣而<pc n="lb"/>
識又足以察之然則有其權者不足與言可與言者非<pc n="lb"/>
仲甫而誰哉仲甫之官不足以奔走天下之士仲甫之<pc n="lb"/>
財不足以延攬天下之士然而望之于仲甫者以仲甫<pc n="lb"/>
之自有可用之權也知縣者民之父母也未有一家之<pc n="lb"/>
人曠不相接而可以爲父母者也未有子孫之才智僕<pc n="lb"/>
隸之技力漫不相悉而可以爲父母者也昔者宓子宰<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
單父有兄事者有父事者有師事者今之縣與古之邑<pc n="lb"/>
大小殊矣民人戶口不啻十倍而曰無其人者儻不然<pc n="lb"/>
歟今仲甫之于所治搢紳之士草野之族下及吏胥之<pc n="lb"/>
役亦嘗得其可任者歟其有之則吾于仲甫無以復言<pc n="lb"/>
也如其求之而未得也其未嘗求之也則仲甫之責方<pc n="lb"/>
今之務未有要于此者也夫鴻毛雖眾不若一翮諾諾<pc n="lb"/>
盈側不當一士仲甫左右儻有周舍其人者乎其未有<pc n="lb"/>
也其未嘗求也則仲甫雖盡相識者而泛愛之人人有<pc n="lb"/>
得于仲甫其無益于仲甫之事可知也方今人才誠不<pc n="lb"/>
易得仲甫氣夷而見遠當有以辨之大要不汲汲于世<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
俗而近于迂誕者乃爲才耳朋儕中如丁道久者庶幾<pc n="lb"/>
可以成就惜其奔走衣食恐遂役於塵俗不然則亦可<pc n="lb"/>
任之一人也惠言于天下事無一能曉不量其愚鄙輒<pc n="lb"/>
欲以狂言聞于執事執事其亦察之幸甚不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答莊卿珊書<pc n="lb"/>
卿珊足下得四月二十日書忻悚以愧僕不肖幼不知<pc n="lb"/>
學長而漫游行不足以自立文不足以自通過辱推許<pc n="lb"/>
誠非任受挹損之義自恆以上所不敢承況惠言之譾<pc n="lb"/>
譾者耶然吾子名家子學有源別質直不妄固知非苟<pc n="lb"/>
爲奬借而已蓋其有所篤好深嗜嗛嗛若不及中誠發<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
于天性推而達之而不自知其所施之非人僕豈惟媿<pc n="lb"/>
吾子之推許已哉抑重媿吾子取道之勤勤爲所不及<pc n="lb"/>
也自僕往京師鄕里之賢士聞其名者多矣嘗恨不及<pc n="lb"/>
知而友之其或見之而無恨于不知者乃亦多有三歲<pc n="lb"/>
以來略得相識然困于憂患心惛然不暇曉又奔走衣<pc n="lb"/>
食汲汲靡底其慕而友之者卒歲不過三四見又嘗自<pc n="lb"/>
恨友之而不足知之與向之不得友之也無有異去歲<pc n="lb"/>
遊南陵與道久居三十日自以爲知之其聰敏特達志<pc n="lb"/>
氣激發昭昭然在三代之上庶幾聖人之所爲進取者<pc n="lb"/>
僕旣得其爲人稠人廣眾之中率語之以自壯吾子在<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
諸君子之中内重而外厚最可一望而識又學于道久<pc n="lb"/>
議論性術一宗于師僕之于知吾子也自以爲差易而<pc n="lb"/>
又堅之以道久則吾之信于吾子者其亦有以得之矣<pc n="lb"/>
自古非才之難成之實難其于今尤甚何者貧窮迫其<pc n="lb"/>
中而誹譽敗其外也然天下之事無藉爲之則已爲之<pc n="lb"/>
有異于古乎哉幸而不爲其事則已爲之不必于古之<pc n="lb"/>
人之爲之乎哉才之天也成之人也在天者道久之與<pc n="lb"/>
卿珊皆是矣在人者道久之與卿珊之志皆是矣二子<pc n="lb"/>
者之成豈不謂難哉然吾謂二子者有其志則眾人之<pc n="lb"/>
所難者不足以難之而二子者之不負乎其志抑爲難<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
也僕材駑而精苶終以無所造就庶幾朋友之中多見<pc n="lb"/>
有其人者而吾之求之亦未始屢得抑鄕里之士僕所<pc n="lb"/>
未知者猶多卿珊必知之其儻爲我言吾得徧友之足<pc n="lb"/>
矣遷改格序前錄去計己得見文辭雖不足道其亦可<pc n="lb"/>
爲一簣之助耳舍弟方銳意爲學而迫于所難者憂恐<pc n="lb"/>
猝猝未知所成就何如耳方暑自愛不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄂不草堂圖記<pc n="lb"/>
巖鎭市之南舊有園曰先春地平衍小不能三畮臺榭<pc n="lb"/>
之飾甚儉池石花樹獨奇其外平疇長林帶以崇山雲<pc n="lb"/>
物之態四望交集巖鎭之爲園者莫及焉乾隆乙巳余<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
客巖鎭時園荒無人嘗以歲除之日與桐城王悔生披<pc n="lb"/>
籬而入對語竟日是時朔風怒號樹木呌嘯敗葉荒草<pc n="lb"/>
堆積庭下時有行客闚門而視相與怪駭不知吾兩人<pc n="lb"/>
爲何如人也壁間有舊題則金君文舫及其兄筠莊季<pc n="lb"/>
星巖聯句詩蓋五六年前游詠之盛猶可想見而其時<pc n="lb"/>
筠莊官京師文舫星巖侍觀察公于吾郡皆不得相見<pc n="lb"/>
讀其詩俯仰今昔又爲之慷慨明年余與悔生皆去巖<pc n="lb"/>
鎭又十年余復來則園已爲文舫所有益治其傾圯位<pc n="lb"/>
置其樹石增以迤廊曲房高樓修除山若聳而高水若<pc n="lb"/>
瀏而深花木魚鳥皆若相得而欣旣乃易其名曰鄂不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
草堂誌昔游也于是筠莊宦河東文舫則與星巖昕夕<pc n="lb"/>
歌嘯其中燕飮屬客余時時在坐而是歲十月王晦生<pc n="lb"/>
適至信宿草堂乃去當君兄弟昔日詠觴之時豈意十<pc n="lb"/>
五六年之後來爲斯園主人而余與悔生十年之間南<pc n="lb"/>
北奔走適草堂之成而復得相遇于此人生盛衰聚散<pc n="lb"/>
大都如此非偶然也于是黃君純矣畫草堂圖乃記其<pc n="lb"/>
後云園于程氏當明之某年草堂于金氏爲嘉慶元年<pc n="lb"/>
編竹爲籬方若干步堂居東偏西嚮前有桂樹四堂之<pc n="lb"/>
左曲廊迤以北水閣在其北少西南嚮其下池怪石環<pc n="lb"/>
其池池中爲梁梁西有梧桐高三十尺古藤繚之盡其<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
末末下垂復土爲本相去六尺樓在池西方二丈四達<pc n="lb"/>
囱曲池環之若矩夫蕖盈焉其岸多老梅石如人立曲<pc n="lb"/>
池之西又樓之東嚮道夫蕖上屬于方樓北降爲曲房<pc n="lb"/>
爲齋爲庖湢以東屬于水閣曲池之南爲畦春種芍藥<pc n="lb"/>
秋種菊畦東亭亭北値水閣牡丹在亭東其東紅豆樹<pc n="lb"/>
高四十尺三歲一實北直乎堂文舫名應璸内閣中書<pc n="lb"/>
不榮其官退而樂兄弟之樂君子以爲賢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江氏墓圖記<pc n="lb"/>
相墓之法由來遠矣班孟堅曰形法者大舉九州地域<pc n="lb"/>
以立城郭宮室審其吉凶譬律有長短而徵其聲非有<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
鬼神其數然也然氣與形相爲首尾有有其氣而無其<pc n="lb"/>
形亦有有其形而無其氣則精微之獨異者焉以其說<pc n="lb"/>
不見於六經傳其學者皆技術之士言不能雅馴學士<pc n="lb"/>
䍐道之是以靡所折中而迂怪荒亂之言縱矣自宋以<pc n="lb"/>
前地理家書著錄者七百餘卷今其存者不百一而元<pc n="lb"/>
明以來僞妄之書徧天下異學之禍非獨儒術然也傳<pc n="lb"/>
曰占水之法以勢爲難而形次之方又次之勢來形止<pc n="lb"/>
謂之全氣夫氣之行乎地也無乎不之也雖然有散有<pc n="lb"/>
聚有發有斂有和有乖有湻有駁是之謂八成夫氣者<pc n="lb"/>
呴也呴必有所積積必有所起起必有所分分必有所<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
會是故欲其來來也者會之徵也來也者無不往也有<pc n="lb"/>
所冓而畜有所畜而凝來者畜則往者亦來是故欲其<pc n="lb"/>
止止也者凝之徵也雖然懼其氣之乖也故陰陽以沖<pc n="lb"/>
之逆順以儷之死生以物之猶懼其駁也故經之以十<pc n="lb"/>
二兩之以八參之以二十四緯之以四十八有向有背<pc n="lb"/>
有右有左故曰方方也者受其來動其止也是之謂三<pc n="lb"/>
乘世之謂術者則不然論勢則蔽於五行而不窮其分<pc n="lb"/>
變論形則眩於四勢而不察其頓息論方則舛於星卦<pc n="lb"/>
而不原其條理紛紜囘互百變萬出而各自以爲神嗚<pc n="lb"/>
呼楊曾不作其誰與正之矣葬者藏也藏也者所以安<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
親之體魄也以親之體魄邀其利也者君子謂之逆雖<pc n="lb"/>
然體魄之安于其地也吾不得而知也其禍于其子孫<pc n="lb"/>
者其體魄不安焉吾見之矣故葬者以禍福爲之徵君<pc n="lb"/>
子不欲言顧有所弗廢也吾友江君少好學無所不窺<pc n="lb"/>
以其先世之有未葬也乃精求地理之學古今之書悉<pc n="lb"/>
通之考之以目驗決其是非若白在黑爲之十餘年乃<pc n="lb"/>
始卜地以葬其祖及曾祖其族人紹蓮爲圖其地形而<pc n="lb"/>
藏於家欲子孫之世有考也後十有八年余來新安始<pc n="lb"/>
識君時時質君以地理以君之論證之于書皆可信旣<pc n="lb"/>
觀君之葬有合于古者三焉一曰不趨正勢故審氣特<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
二曰不貪貴脈故乘氣親三曰不逐水向故用氣純信<pc n="lb"/>
乎哉其有以寕其親也乃記其圖曰乾隆四十三年十<pc n="lb"/>
一月辛丑歙江毓英葬其曾祖考朝議大夫霖公府君<pc n="lb"/>
於所居北邨筲箕塢之原以其曾祖妣徐恭人及其祖<pc n="lb"/>
考朝議大夫虞在府君祖妣方恭人祔山祖于瑞金別<pc n="lb"/>
于雞冠降于馬墳于法龍巨門穴左輔水貪狼來脈艮<pc n="lb"/>
入氣甲葬乘甲向在申左加坤封之崇四尺圜十六尺<pc n="lb"/>
碑於後向亦申右加庚就用水爲癸局具如圖嘉慶三<pc n="lb"/>
年十二月八日武進張惠言書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周維城傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
嘉慶元年余游富陽知縣惲侯請余脩縣志未及屬稾<pc n="lb"/>
而惲侯奉調余去富陽富陽高傅占君子人也爲余言<pc n="lb"/>
周維城事甚具故爲之傳以遺後之脩志者<pc n="lb"/>
周豐字維城其先紹興人徙杭州世爲賈有貲父曰重<pc n="lb"/>
章火災蕩其家流寓富陽重章富家子驟貧抑鬱無聊<pc n="lb"/>
益跅弛不問生產遂大困尋死富陽豐爲兒時當天寒<pc n="lb"/>
父中夜自外歸又無所得食輒引父足懷中以臥十餘<pc n="lb"/>
歲父旣卒學賈晨有老人過肆與之語奇之立許字以<pc n="lb"/>
女女李氏也豐事母起坐行步嘗先得其所欲飮食必<pc n="lb"/>
親視然後進事雖劇必時時至母所視問輒去去少頃<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
卽又至母不覺其煩李氏女又能順之母脫有不當意<pc n="lb"/>
或端坐不語豐大懼皇皇然若無所容繞䣛盤旋呼阿<pc n="lb"/>
母不已聲悲慕如嬰兒視母顔色怡乃大喜又久之然<pc n="lb"/>
後退其子孫逮見者言其寢將寐必呼阿母將寤又如<pc n="lb"/>
之殆不自覺也豐年四十二時未有子病幾死過吳山<pc n="lb"/>
有相者睨之良久引其手指之曰是文如丹砂公殆有<pc n="lb"/>
隱德當有子富夀康寕自今始矣豐賈致富有子三人<pc n="lb"/>
孫六人子濂沅孫愷恆皆補學官弟子豐年八十四卒<pc n="lb"/>
如相者言豐於鄕里能行其德有長者行嘗有與同賈<pc n="lb"/>
者歸豐旣資之已而或檢其裝有豐肆中物以吿豐豐<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
急令如故<pc n="　"/>誡勿言其來待之如初高傅占言曰富陽<pc n="lb"/>
人多稱豐能施與好義然豐嘗曰吾愧吳翁焦翁吳翁<pc n="lb"/>
者徽州人賈于富陽每歲盡夜懷金走里巷見貧家嘿<pc n="lb"/>
置其戶中不使知也焦翁者江寕人挾三百金之富陽<pc n="lb"/>
賈時江水暴發焦急呼漁者拯一人者與一金凡數日<pc n="lb"/>
得若干人畱肆中飮食之俟水息貲遣之歸三百金立<pc n="lb"/>
罄二人者今以問富陽人不能知也豐又嘗言吾生平<pc n="lb"/>
感婦翁知我嗚呼市巷中固不乏士哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>濟南知府莊君傳<pc n="lb"/>
莊君鈞字振和自號曰斆坡先世自鎭江之金壇徙武<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
進明宏治中有襗者中進士官山東參政其後子孫多<pc n="lb"/>
顯武進之言世族者推莊氏以至君十世矣君少育於<pc n="lb"/>
外王父劉文恪公于義乾隆初劉公奉節巡修畿輔河<pc n="lb"/>
道君年十九隨幕府數爲劉公言水利事劉公甚奇之<pc n="lb"/>
當是時直隸總督高公某方舉能任河工者曰孰有才<pc n="lb"/>
如莊某而不早試之吏者乎卽上其名補霸州洲判卓<pc n="lb"/>
異升東安縣知縣磁州知州以與按察使有親例改河<pc n="lb"/>
南禹州升直隸汝州尋升陜西漢中府知府畱河南改<pc n="lb"/>
南陽仍調直隸大名府丁父艱服除授山東濟南府護<pc n="lb"/>
理濟東道按察使印卒於官君旣以高公舉任河工而<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
以後督方公觀承卓異薦其畱河南也以巡撫阿思哈<pc n="lb"/>
公奏而直隸總督周公元理請之故又調直隸君旣明<pc n="lb"/>
習水利事又長于治民所在大府爭欲任君以事其厯<pc n="lb"/>
州郡皆有殊績而君性謙謹未嘗自言及君之殁而其<pc n="lb"/>
子幼無以知君之詳獨得其卓卓稱誦于人人者四事<pc n="lb"/>
其一事曰磁州二漳水合于其西夏秋之閒水潦至決<pc n="lb"/>
溢四漫或數百里無陸虛瀕河之吏歲賦帑築隄而捍<pc n="lb"/>
之潰又増焉以爲常君至州議曰水方悍而撓之以隄<pc n="lb"/>
是搏之也請穿河引之勢必殺總督方公然之疏于<pc n="lb"/>
朝報可如君所欲穿者漳患大息其二事曰漳之瀕有<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
棄地數千頃故民田也爲水敗獨其賦存吏以𫾣朴責<pc n="lb"/>
之君請總督以聞盡蠲之民祠君于漳水上其三事曰<pc n="lb"/>
汝州舊有衞衞有四屯衛之罷也幷于州而諸屯距州<pc n="lb"/>
二三百里遠徭役以爲病君爲州皆貰免屯之民立石<pc n="lb"/>
誦焉其四事曰君始爲大名府歲大旱君謁守道請發<pc n="lb"/>
粟賑道曰太守擅之乎咎誰執君曰府去省千里文移<pc n="lb"/>
往返必旬月饑民旦暮且死何咎之云乎知府請任立<pc n="lb"/>
檄大名元城出穀四萬石與民旣總督周公奏之有<pc n="lb"/>
旨復與賑穀四萬石民無餓者是秋歲大稔<pc n="lb"/>
張惠言曰君之子軫與予交軫言君在東安時河水暴<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
至君乘小舟渡及中流舟覆僕役皆溺有躍而呼者曰<pc n="lb"/>
此吾賢父母也遽入水負之岀及其去大名民號哭而<pc n="lb"/>
走送者百里不絕余以爲世多言今之民情不如古觀<pc n="lb"/>
于君豈其然哉惜乎君之未得盡其所設施而其事又<pc n="lb"/>
不得而盡傳之也余嘗游大名大名之人至今能道君<pc n="lb"/>
之賑民粟也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>封文林郞惲君墓誌銘<pc n="lb"/>
惲本楊氏漢平通侯惲其子違難以父名爲氏是曰貞<pc n="lb"/>
道爲梁相後遷于毗陵之黃山而葬焉子孫世爲毗陵<pc n="lb"/>
人君之支祖曰巍明湖廣按察司副使卒亦葬黃山君<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
祖曰燮臣父曰士璜由君至副使幾世由副使至梁相<pc n="lb"/>
幾世武進當吳越之要屢有兵燹故其望族不及宋以<pc n="lb"/>
上唯惲氏自漢子孫不他徙能識其祖之居葬至于今<pc n="lb"/>
不婚楊氏君之所居曰石橋去黄山十里自祖考皆不<pc n="lb"/>
仕君以經授鄕里教其三子爲人好善而嫉惡持之甚<pc n="lb"/>
嚴辨取予甚力不取虛美不逐世法獨行己志而已患<pc n="lb"/>
溼疾以嘉慶元年月日卒年六十有三其明年某月日<pc n="lb"/>
葬于其祖考之兆南在所居之北西三里君之子敬甞<pc n="lb"/>
試禮部不第君時已病敬請歸省輒弗許其意欲以成<pc n="lb"/>
其子之名以信其志也已而以教習官學生得官當選<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
爲知縣固非所欲請于君君命就選其意又欲以所欲<pc n="lb"/>
爲者屬之子以施之民也敬爲吏廉奉祿不足以豐養<pc n="lb"/>
君以疾困未能之所治見其政成而君于是死矣余與<pc n="lb"/>
敬交最久今年春卜葬吾母先時請於敬以銘墓之文<pc n="lb"/>
敬許之矣未及爲而遭君憂嗚呼吾母不得敬之銘而<pc n="lb"/>
乃使余銘君之葬也其可感也夫君諱輪字印槐配鄭<pc n="lb"/>
氏考曰縣學生賓石今舉人環其兄也内德盛茂事君<pc n="lb"/>
疾備至而不衰子三人長曰敬江甯鄕試舉人由浙江<pc n="lb"/>
富陽縣知縣調江山縣以<pc n="lb"/>
覃恩封君文林郎配孺人貤贈君之考如君妣錢如配<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
鄭氏次斆次敷順天鄕試舉人女一適鄒氏孫二銘曰<pc n="lb"/>
是唯君子之親翳此幽德兮曜其後人千秋萬世兮無<pc n="lb"/>
或湮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊君茹征墓誌銘<pc n="lb"/>
嘉慶三年七月三日陽湖楊君茹征卒其子嵎谷之友<pc n="lb"/>
王曰旦以書訃張惠言於杭州且曰以君之好文章詞<pc n="lb"/>
人學士之交於嵎谷者無不愛且禮也而於吾子及莊<pc n="lb"/>
宇逵畢訓咸三人者殆無日去諸口今其不幸而卒子<pc n="lb"/>
可無以銘其藏又曰君之行在門内父子昆弟諄至湻<pc n="lb"/>
篤而無奇異可喜之事君之義在取予交接矜分循節<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
而無任氣矯俗之舉君之風槪在鄕里朋友敬信愛樂<pc n="lb"/>
而不得施尺寸之用以見于世懼遂無述于後使潛德<pc n="lb"/>
晦昧則後進者之恥也又曰方君病且革夢寐或囈言<pc n="lb"/>
數日忽猛省誦詩曰有倫有脊自是神定如平常及將<pc n="lb"/>
屬纊嵎谷泣吿曰大人行矣其擇高明光大之路而蹈<pc n="lb"/>
之君已不能言頷之遂卒嗚呼觀君生死之際所以自<pc n="lb"/>
持及父子之所以相勖者其生平之所養豈苟焉而已<pc n="lb"/>
哉張惠言曰古者取士以德行故士爲善于國不若爲<pc n="lb"/>
善于家後世一以科舉試無用之文詞非是者擯不得<pc n="lb"/>
仕進士之有以自見者豈不鮮哉而世之論人者必求<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
其奇行高節繩墨之士則略弗稱道爲德者無以勸而<pc n="lb"/>
俗以益媮其不以此歟如君者道足以治其行而無其<pc n="lb"/>
位學足以淑其德而無其文惠足以博其施而無其財<pc n="lb"/>
若乃矯異絕特之事以取傳道非君之所存也然則予<pc n="lb"/>
之銘之也其容已乎君諱彙吉字茹征卒年七十一以<pc n="lb"/>
某年月日葬于某原祖諱某考諱某妣某氏娶于某生<pc n="lb"/>
子二人長卽嵎谷賢有文爲士宗師以廩膳生貢于學<pc n="lb"/>
次曰某孫若干人曰某某近勇補學官弟子君爲人長<pc n="lb"/>
疏晳有容音響淸越論議侃侃晩多病竟日對客莊坐<pc n="lb"/>
猶無倦色君毎以不學爲憾前年春惠言將之歙謁君<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
別君命嵎谷館之夜分與嵎谷論易君在別室聽久更<pc n="lb"/>
來相與譚名理多獲以是知君之未嘗不學也銘曰<pc n="lb"/>
氣剛以嚴又直以介何德之方惠于交友敬以終始何<pc n="lb"/>
道之常有所不取靡所不予何施之光自厥門内亦曁<pc n="lb"/>
宗黨御乎州鄕自我罔怍自彼罔怨何行之臧猗乎君<pc n="lb"/>
歟而棄於不文而恧於不文歟我銘其幽以誶君子後<pc n="lb"/>
其尙有聞歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭城知縣陸君祠版文<pc n="lb"/>
廣西恭城知縣陸君諱廣霖字用賓旣卒之十七年其<pc n="lb"/>
子繼輅以書請于張惠言曰先人之葬也内閣中書趙<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
君懷玉旣銘其墓然吾子今之有道德能文章者以繼<pc n="lb"/>
輅之獲與游而不能得一言以傳其先人人且疑先人<pc n="lb"/>
之有遺行而吾子弗之許也敢以爲請邑有吏如吾先<pc n="lb"/>
人而傳之俾有述抑亦吾子之責惠言媿謝非其人不<pc n="lb"/>
獲則條具其行事可論者以爲版文俾著之廟將俟表<pc n="lb"/>
君之墓者刻焉其辭曰<pc n="lb"/>
君中乾隆三年順天鄕試舉人四年會試進士是時福<pc n="lb"/>
建知縣缺大吏以請<pc n="lb"/>
天子重其人特用新進士選補而君得連城進士之有<pc n="lb"/>
卽用知縣自君始君由連城知縣厯寕化順昌彰化而<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
順昌再任最後爲恭城縣署百色同知君爲知縣屢以<pc n="lb"/>
公事失官凡三失官輒復以知縣用嘗保舉知府終不<pc n="lb"/>
得遷卒以知縣爲同官牽連罷職焉君爲知縣二十餘<pc n="lb"/>
年所治閩粤之間或在海中林箐谿峪夷民蠻獠盜賊<pc n="lb"/>
厠處不可施以政地曠以隔俗懭悍睚眦語言挺刃矢<pc n="lb"/>
相鬬結連黨羣千百爲輩吏相顧不敢問則縱弛羈縻<pc n="lb"/>
冀且無事及其不可隱則嚴治以法痛芟艾之君以威<pc n="lb"/>
惠爲治善摘伏鉤距中民之情偏言單辭應手立斷姦<pc n="lb"/>
民巨豪先知其主名窟穴所在張關發機壞其萌芽姦<pc n="lb"/>
不得發寕化豪劉席玉其黨數百人號鐵尺爲鄕里害<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
君始至行縣召之至及其黨皆至遽執之眾大驚不知<pc n="lb"/>
所爲皆首服論十四人如法盜邱氏者居下泉里聚黨<pc n="lb"/>
自衞積十餘年吏莫敢捕君致其族之爲諸生者喻之<pc n="lb"/>
曰家有巨猾不能擒罪將及汝眾曰諾旬餘盜皆得而<pc n="lb"/>
盜賊聞君之威亦不敢匿名捕之無不獲者嘗遣吏有<pc n="lb"/>
所執取吏難之君曰不得吾親往至則己自械而待蓋<pc n="lb"/>
其嚴如此然君實以平恕服之非以武猛爲務連城民<pc n="lb"/>
有侮其族之貧者出其主于祠貧者怒火其祠遂相劫<pc n="lb"/>
殺吏當之死君至致其族人于庭諭以情涕泣交下眾<pc n="lb"/>
皆泣大感悔乃出火祠者于獄而反其主和如初臺灣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
多漳泉兩郡人素不悅往往持兵鬬因肆劫君之在彰<pc n="lb"/>
化以事他出泉人乘君之不在也攻漳人于市眾大駭<pc n="lb"/>
君聞馳歸親諭之咸解兵叩頭君予之杖其自彰化調<pc n="lb"/>
順昌也守道以彰化多鴨寮曩時伺鴨者朱一桂以臺<pc n="lb"/>
灣畔懲之謂君必禁斷乃去君曰此民業可禁耶審其<pc n="lb"/>
籍令鄰里保任之君之寛厚喜全活人皆此類故終君<pc n="lb"/>
所任無劇盜兵鬬者舊獄無不決君所不直退無怨言<pc n="lb"/>
謗辭君在閩嘗爲巡撫陳文恭公陳十二事曰崇貢院<pc n="lb"/>
通水利整橋梁裕積貯廣郵亭興煤厰端士習嚴械鬬<pc n="lb"/>
禁囤積廢闖神戒溺女止燒山陳公以爲善多見施行<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
其治縣亦皆用此蓋君明習吏事知大體本末明足以<pc n="lb"/>
決之强足以勝之而屢起屢躓終不越縣令又以廢退<pc n="lb"/>
卒故人多惜焉君以善治獄聞其事見于趙君之誌甚<pc n="lb"/>
具故采其大者而論之君之卒以乾隆四十五年月日<pc n="lb"/>
年七十五以乾隆五十三年月日葬于孝仁鄕方基邨<pc n="lb"/>
夫人高氏莊氏祔子五人繼輅最小賢而有文孫耀遹<pc n="lb"/>
亦與余善<pc n="lb"/>
系曰君之宗自福始祖廷煒父載起世有緒以至君顯<pc n="lb"/>
其德施於民胡起之胡躓之胡有才而巳斯君有子亦<pc n="lb"/>
作宰門未昌其有待君之季維其賢亦有孫世作程澤<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
之羕于是存有不信訊此文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先府君行實<pc n="lb"/>
先府君諱蟾賓字步靑號雲墀姓張氏其先自宋初由<pc n="lb"/>
滁遷常州常州之張多由滁譜牒廢世不可紀其後曰<pc n="lb"/>
端當明宏治中居南門德安里是爲大南門張氏張氏<pc n="lb"/>
非大南門不共譜端孫欽欽生洲洲生宏道萬厯中舉<pc n="lb"/>
於鄕官開封府通判生典典生以鼎以鼎生銘傴銘傴<pc n="lb"/>
生采采生金第娶于白生府君自典至金第皆補郡縣<pc n="lb"/>
學生有文章名世以敎授爲事而銘傴當明之亡獨不<pc n="lb"/>
爲制舉業云府君生九歲而孤有兄曰思楷弟曰瑞斗<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
家貧日不得再食奉白孺人敎兄弟相厲以儒學補府<pc n="lb"/>
學生試高等廩膳常敎授鄕里閒其後游沅州一歲得<pc n="lb"/>
疾歸遂卒年三十有八府君旣不得志干世無所表見<pc n="lb"/>
又不獲永其年充所學以致不朽所論著皆未就其卒<pc n="lb"/>
時惠言方四歲翊遺腹四月而生凡其言行可紀者弗<pc n="lb"/>
得聞聞之于人所傳又弗敢審而府君之執友湯先生<pc n="lb"/>
賓輅鄭先生夢楊篤行君子也知府君深守道德不毁<pc n="lb"/>
譽故著其言以爲府君行實焉湯先生曰君好學深思<pc n="lb"/>
不事穿鑿善爲詩及制舉文操紙筆立就性沈摰寡欲<pc n="lb"/>
少言尤不喜說人過與人交不設城府久而能敬鄭先<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
生曰薛心筠董仲客湯賓輅君兄弟總角交也賓輅抗<pc n="lb"/>
希古人好考核故事不輕出門戶君兄弟與仲容則常<pc n="lb"/>
集于薛氏予亦時時在坐雍容出論議率常連日夜君<pc n="lb"/>
色温而恭言簡而中余心敬賓輅而酷愛君謂兩人于<pc n="lb"/>
入道近也篤于孝友平生未嘗與人迕人亦未嘗迕君<pc n="lb"/>
或問之曰天壤閒何處可使性氣其爲人如此鄭先生<pc n="lb"/>
又言府君有異表中夜目光閃閃或一二尺許嘗自言<pc n="lb"/>
秋夜偶翫月見河漢閒雲鱗鱗士女數十人雲裳霞佩<pc n="lb"/>
執諸樂器飄飄過太虛膚髮纖悉可辨云湯先生名修<pc n="lb"/>
業鄭先生名環皆常州武進人<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先祖妣事略<pc n="lb"/>
先祖妣白孺人年二十二歸我先祖考政諴府君生子<pc n="lb"/>
三人女二人政諴府君倜儻好學通六藝諸子之書天<pc n="lb"/>
文術數劎騎之說家貧屢困童子試父文復府君命北<pc n="lb"/>
游占天津商籍鄕試順天俄得疾卒京師年三十五是<pc n="lb"/>
歲雍正十一年也訃至孺人慟絕是時文復府君年七<pc n="lb"/>
十一呼曰天乎兒與婦偕亡乎頃之孺人蘇文復府君<pc n="lb"/>
曰我老矣諸孤幼新婦死耶孺人泣謝曰不敢明年文<pc n="lb"/>
復府君病及革顧孺人泣曰吾死矣諸孤與新婦爲命<pc n="lb"/>
新婦存一日諸孤亦存一日也良久唏噓曰貧甚無可<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
倚者吾死新婦存耶孺人泣對曰新婦生死與諸孤俱<pc n="lb"/>
文復府君遂卒是時孺人三子曰思楷年十一歲曰蟾<pc n="lb"/>
賓九歲曰瑞斗六歲兩女少長年十二三嵗孺人率二<pc n="lb"/>
女紡織以爲食而課三子讀書口授四子毛詩爲之講<pc n="lb"/>
解有疑義取筆記俟伯叔父至者就質焉或謂孺人家<pc n="lb"/>
至貧令兒習他業可以餬口今使之讀讀未成餓死矣<pc n="lb"/>
孺人曰自吾翁而上五世爲文儒吾夫繼之至吾子而<pc n="lb"/>
澤斬吾不可以見吾翁卒命之學文復府君有弟曰衍<pc n="lb"/>
黃老矣敎授於家憐諸孫恆誨之嘗語孺人曰而子可<pc n="lb"/>
敎吾欲嚴督之念其枵腹不忍也孺人謝曰翁幸督之<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
枵腹何病焉及孺人所以敎言行岀入罔閒三子皆以<pc n="lb"/>
文行有聲自文復府君卒後十數年日常不得再食冬<pc n="lb"/>
衣無袽夏無帳食以糠覈爲粥唯歲時及家忌日乃具<pc n="lb"/>
蔬食以祭孺人曰雖不成禮不敢闕也戚族中有周恤<pc n="lb"/>
之者一泉一粟皆簿記之曰他日不可不報而政諴府<pc n="lb"/>
君之卒於都也内閣中書許公宏聲爲經紀其喪文復<pc n="lb"/>
府君之終事則衍黃辦之孺人尤感焉曰吾子孫勿忘<pc n="lb"/>
此大德孺人後政諴府君二十六年以乾隆二十四年<pc n="lb"/>
二月二十日卒年六十有四考諱琪武進學生母吳太<pc n="lb"/>
孺人政諴府君諱金第天津府學生文復府君諱采武<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
進縣學生孺人之在室也吳太孺人病孺人刲股肉和<pc n="lb"/>
藥以進病輒愈及文復府君疾革孺人復刲股以進焉<pc n="lb"/>
及其卒也子瑞斗亦爲之刲股孺人喜釋氏書晚乃蔬<pc n="lb"/>
食曰此亦安心一法至於僧尼寺觀母許往來以爲家<pc n="lb"/>
敎孺人子思楷縣學生蟾賓府學廩膳生惠言之父也<pc n="lb"/>
女壻曰趙體元邵規方孫三人曰富言惠言翊孫女三<pc n="lb"/>
人壻曰董達章丁某許某曾孫五人孺人卒之五年子<pc n="lb"/>
蟾賓亦卒其明年思楷及瑞斗奉孺人之柩合葬于加<pc n="lb"/>
冠橋政諴府君之兆知縣黃公瑞鵬表之曰純孝苦節<pc n="lb"/>
嘉慶年月日孫惠言謹述<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先妣事略<pc n="lb"/>
先妣姓姜氏考諱本維武進縣學增廣生其先世居鎭<pc n="lb"/>
江丹陽之滕邨遷武進者四世矣先妣年十九歸我府<pc n="lb"/>
君十年凡生兩男兩女殤其二唯姊觀書及惠言在而<pc n="lb"/>
府君卒卒後四月遺腹生翊是時先妣年二十九姊八<pc n="lb"/>
歲惠言四歲矣府君少孤兄弟三人資敎授以養先祖<pc n="lb"/>
母先祖母卒各異財世父別賃屋居城中府君旣卒家<pc n="lb"/>
無一夕儲世父曰吾弟不幸以沒兩兒未成立是我責<pc n="lb"/>
也然世父亦貧省嗇口食常以歲時減分錢米而先妣<pc n="lb"/>
與姊作女工以給焉惠言年九歲世父命就城中與兄<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
學逾月時乃一歸省一日暮歸無以爲夕飱各不食而<pc n="lb"/>
寢遲明惠言餓不能起先妣曰兒不慣餓憊耶吾與而<pc n="lb"/>
姊而弟時時如此也惠言泣先妣亦泣時有從姊乞一<pc n="lb"/>
錢買糕啗惠言比日昳乃貰貸得米爲粥而食惠言依<pc n="lb"/>
世父居讀書四年反先妣命授翊書先妣與姊課鍼黹<pc n="lb"/>
常數綫爲節毎晨起盡三十綫然後作炊夜則然一燈<pc n="lb"/>
先妣與姊相對坐惠言兄弟持書倚其側鍼聲與讀聲<pc n="lb"/>
相和也漏四下惠言姊弟各寢先妣乃就寢然先妣雖<pc n="lb"/>
不給於食惠言等衣履未嘗不完三黨親戚吉凶遣問<pc n="lb"/>
之禮未嘗闕鄰里之窮乏來吿者未嘗不佽卹也先是<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
先祖早卒先祖妣白太孺人恃紡績以撫府君兄弟至<pc n="lb"/>
于成人敎之以禮法孝弟甚備里黨稱之以爲賢及先<pc n="lb"/>
妣之艱難困苦一如白太孺人時所以敎惠言等者人<pc n="lb"/>
以爲與白太孺人無不合也先妣逮事白太孺人五年<pc n="lb"/>
嘗得白太孺人歡于先後委宛備至于人無所忤又善<pc n="lb"/>
敎誨人與之居者皆悅而化姊適同邑董氏其姑錢太<pc n="lb"/>
君與先妣尤相得虛其室假先妣居先妣由是徙居城<pc n="lb"/>
中每歲時過故居里中諸母爭要請致殷勤唯恐速去<pc n="lb"/>
及先妣卒內外長幼無不失聲及姻親之臧獲皆爲流<pc n="lb"/>
涕先妣以乾隆五十九年十月十八日卒年五十有九<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
以嘉慶二年正月十二日權葬于小東門橋之祖塋俟<pc n="lb"/>
卜地而窆焉府君姓張氏諱蟾賓字步靑常州府學廩<pc n="lb"/>
膳生世居城南郊德安里惠言乾隆丙午科舉人翊武<pc n="lb"/>
進縣學生爲叔父後觀書之壻曰董達章國子監生嗚<pc n="lb"/>
呼先妣自府君卒三十年更困苦慘酷其可言者止此<pc n="lb"/>
什伯于此者不可得而言也嘗憶惠言五歲時先妣日<pc n="lb"/>
夜哭泣數十日忽蒙被晝臥惠言戲牀下以爲母倦哭<pc n="lb"/>
而寢也須臾族母至乃知引帶自經幸而得蘇而先妣<pc n="lb"/>
疾惠言在京師聞狀馳歸已不及五十一日嗚呼天降<pc n="lb"/>
罰于惠言獨使之無父無母也耶而于先妣何其酷也<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
                    <pb n="25a"/>
<pb n="26a"/>
                </p>
<p>
茗柯文二編卷下終<pc n="lb"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>