<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敕諭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭總督<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自古帝王疆理天下必有岳牧之臣以分猷佐治而後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四方寧謐共臻上理此封疆大臣以總督為最重也總<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>督地控兩省權兼文武必使将吏協和軍民綏輯乃為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>稱職但統轄遼逺職務殷繁較廵撫之所屬更大是在<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>遴選屬僚之賢能者委任得宜則振綱飭紀可無廢弛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之虞而以人報國亦得大臣之體特是澄清吏治必本<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大公之心虗懐察訪果係清節素著才具練逹者任以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>要劇即行保薦則舉一可以風百今或以逢迎意指為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能以沽名市譽為賢甚至暗通賄賂私受請託不肖官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吏濫列薦章而樸素無華敦尚實治者反抑而不伸是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豈風厲屬員之道乎朕視天下如一家視臣鄰如一體<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爾等亦宜深體此意以一家之心視兩省以一體之心<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
視屬吏本之至公用之至當則上司之任使下僚如身<pc n="lb"/>
之使臂臂之使指凡有才有守之人皆樂為効用矣至<pc n="lb"/>
於所在管轄地方有作奸犯科之豪猾倚勢剥民之搢<pc n="lb"/>
紳理應重加懲治因巧於結納反得僥倖自全而家居<pc n="lb"/>
之大臣官員皆經<pc n="lb"/>
皇考任用之人致政投閑安静自好為大吏者並不加<pc n="lb"/>
以禮貌或反被土豪侵欺者有之亦非所以表率屬僚<pc n="lb"/>
彰善癉惡之道也總督與廵撫将軍提督誼屬同寅凡<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
地方軍民事務宜互相商㩁各本虚公勿苟且雷同勿<pc n="lb"/>
偏執臆見方於國計民生有所禆益總督叅劾知府例<pc n="lb"/>
由司道揭報叅劾州縣例由兩司道府揭報衆論僉同<pc n="lb"/>
所以示公也近有叅劾之後始行補揭夫果其當劾司<pc n="lb"/>
道府不能揭報於前既有狥庇之愆而令其補揭於後<pc n="lb"/>
又欲寛其失察之罪彼此巧飾以欺朝廷尚得謂之至<pc n="lb"/>
公乎朕觀古之純臣載在史册者興利除弊以實心行<pc n="lb"/>
實政實至而名亦歸之故曰名者實之華也今之居官<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
者釣譽以為名肥家以為實而云名實兼収不知所謂<pc n="lb"/>
名實者果何謂也爾督臣膺兹簡畀固宜篤矢忠誠尤<pc n="lb"/>
當戒諭屬員痛改陋習更有仕宦之初頗著亷名及身<pc n="lb"/>
躋大位則頓易其撡者古人謂之巧宦其心事豈可問<pc n="lb"/>
乎且職居制閫亦非徒以清操自善也若但謹身節用<pc n="lb"/>
而遇地方大事一籌莫展雖免貪冒之名究鮮屏翰之<pc n="lb"/>
實國家又何所倚毗耶爾督臣皆<pc n="lb"/>
皇考擢任之大臣朕嗣紹丕基一切遵循成法惟冀爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
等察吏安民練兵核餉崇實行而不事虚名秉公衷而<pc n="lb"/>
不持偏見故諄諄告誡並兩司道府州縣各有諭㫖爾<pc n="lb"/>
等亦宜細心體察與爾屬吏共勵官箴交相儆惕朕自<pc n="lb"/>
優加恩禮始終保全若爾等恣意狥私不能竭忠盡職<pc n="lb"/>
則深負<pc n="lb"/>
皇考簡用之恩其罪甚大國法森嚴朕雖欲寛貸爾等<pc n="lb"/>
不可得矣特諭雍正元年正月初一日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭廵撫<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
國家任官守土綏輯兆民封疆之責惟撫臣為重今之<pc n="lb"/>
廵撫即古者保釐夾輔之臣也一省之事凡察吏安民<pc n="lb"/>
轉漕裕餉皆統攝於廵撫苟非正已率屬振飭勵精則<pc n="lb"/>
一切政刑錢糓必致隳堕拊循保障之功何賴乎夫吏<pc n="lb"/>
治不清民何由安從來大法則小亷自兩司以至郡縣<pc n="lb"/>
平時叅見接談即可略知其才品優劣迨試以委任訪<pc n="lb"/>
之輿情賢否清濁自難淆混惟上官偏私好諛屬僚善<pc n="lb"/>
於逢迎者即推為才能其樸直自好潔已愛民之員反<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
無見知之地及至計典黜陟并遇選擇保題之缺或先<pc n="lb"/>
納賄賂或責報異時始為之薦引亦有寄耳目於監司<pc n="lb"/>
等官聼毁譽於幕賔僚友之口以致舉劾不公潜滋奔<pc n="lb"/>
競勸賞黜陟既失其當地方安得良有司乎藩庫錢粮<pc n="lb"/>
虧空近來或多至數十萬盖因廵撫之貲用皆取給於<pc n="lb"/>
藩司或以柔和交好互相侵那或先鈎致藩司短長繼<pc n="lb"/>
以威制勒索分肥入已徒供一身夤縁自奉之費罔顧<pc n="lb"/>
朝廷帑藏財用之虚及事發難掩惟思加派補庫展轉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
累民負國營私莫此為甚州縣積榖本為備荒之計水<pc n="lb"/>
旱歉収之嵗待此拯濟於民生最有闗係今皆視為正<pc n="lb"/>
供之餘項借出陳易新之名半為胥吏中飽半為州縣<pc n="lb"/>
補空一遇灾荒茫無賑貸皆由廵撫平時踈略包容玩<pc n="lb"/>
愒所致也屬員缺出委署雖由兩司詳請其實廵撫操<pc n="lb"/>
其權下屬鑚營囑託以缺之美惡定酬賂之輕重攝篆<pc n="lb"/>
之人久則年餘近亦數月徃徃視為傳舍情同行劫不<pc n="lb"/>
恤小民之脂膏但飽谿壑於無厭務償得署之餽遺而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
止試思此一年數月之間窮黎何罪而可縱貪暴以剥<pc n="lb"/>
削之乎此等積弊尤為國法所不容者廵撫叅劾知府<pc n="lb"/>
應由司道揭報叅劾州縣應由司道府揭報所以示公<pc n="lb"/>
慎無私之義也近有先行叅劾而令其補揭若所劾不<pc n="lb"/>
公則其補揭未免以勢凌之使不得不從果其當劾則<pc n="lb"/>
司道府既不能公揭於前而復巧飾於後以寛其狥庇<pc n="lb"/>
失察之咎上下容隐視功令為具文公慎無私之謂何<pc n="lb"/>
撫標兵丁多者二千餘名少亦千餘名境内設有匪類<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
竊發藉以捍禦搜捕今撫臣自謂無行軍進勦之職置<pc n="lb"/>
標兵强弱於度外不加訓練噐械朽鈍營伍廢弛裁汰<pc n="lb"/>
老弱之兵空糧悉歸私橐大非國家設兵衛民之意矣<pc n="lb"/>
雲貴川廣猺獞雜處其奉公輸賦之土司皆當與内地<pc n="lb"/>
人民一體休飬俾得遂生樂業乃不虚朕懐保柔逺之<pc n="lb"/>
心嗣後毋得生事擾累致令峒氓失所至於土豪巨猾<pc n="lb"/>
結交官吏武斷鄉曲逞奸干紀之徒毎或彌縫漏網而<pc n="lb"/>
告休歸田之大臣官員安分杜門反狥私吹索借端凌<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
踐此皆大失好惡之公尤損保全耆舊之義非鎮撫者<pc n="lb"/>
所當留意乎爾諸撫臣皆荷<pc n="lb"/>
皇考任用之恩受全省撫綏之寄朕纉承大統祗遵成<pc n="lb"/>
憲優禮大臣保全終始惟兾爾等各抒忠悃安靖封疆<pc n="lb"/>
朕所諭者有則悔悟速改無則省躬加勉兩司道府州<pc n="lb"/>
縣各有諭㫖爾亦宜詳細體察與諸屬吏共相勉朂同<pc n="lb"/>
心恊力以盡職守若不念<pc n="lb"/>
皇考簡畀之隆致貽地方黎庶之害負恩曠職自取罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
戾朕又安能廢法以宥爾乎特諭雍正元年正月初一<pc n="lb"/>
日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭布政司<pc n="lb"/>
朕惟國家官制分省開藩爾職居方伯任寄旬宣所以<pc n="lb"/>
綏輯羣黎布昭徳意實庶邦之喉舌列服之綱維任既<pc n="lb"/>
重矣責亦大矣府州縣官之賢不肖最闗民生休戚當<pc n="lb"/>
不時察核治行務知其實分别臧否以告督撫爾以無<pc n="lb"/>
私自信督撫自不以私心致疑協和盡力以勸賢懲不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
肖則除害興利一方安矣今計典之黜陟特疏之薦彈<pc n="lb"/>
朝廷憑督撫之奏章督撫慿布按之詳揭爾布政為官<pc n="lb"/>
吏表式自當益矢公忠若愛憎任情是非倒置以謟事<pc n="lb"/>
上官通行請託為賢以不善逢迎耻投暮夜為不肖其<pc n="lb"/>
何以稱之屏之翰百辟為憲者哉夫官至監司敡歴有<pc n="lb"/>
年當服官之初亷潔自守漸登髙位頓改初心更有矯<pc n="lb"/>
飾虚聲潜納賄賂陋俗相沿謂之名實兼収其罔上行<pc n="lb"/>
私為尢甚孔子謂事君勿欺寧不聞乎賦役㑹計皆爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
専司調劑均平乃為稱職今錢糧火耗日漸加増重者<pc n="lb"/>
毎兩加至四五錢民脂民膏朘剥何堪至州縣差徭巧<pc n="lb"/>
立名色恣其苛𣲖竭小民衣食之資供官司奴𨽻之用<pc n="lb"/>
爾試思户版税籍誰為職掌私𣲖横征誰任其咎顧可<pc n="lb"/>
失於覺察乎各省庫項虧空動盈千萬是侵是那總無<pc n="lb"/>
完補耗蠧公帑視為泛常尤為不法宜嚴革前弊永杜<pc n="lb"/>
侵那如司庫盤查之責在廵撫虧空之根亦由廵撫廵<pc n="lb"/>
撫借支而布政不應者少矣然職在監守果能亷正自<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
持則廵撫挾勢借支斷不能行爾但謹身節用量入為出<pc n="lb"/>
司庫必無虧空矣州縣庫盤查之責在知府覺察虚實之<pc n="lb"/>
責獨在布政爾但潔已率屬不容狥庇州縣庫必不虧空<pc n="lb"/>
矣朕深悉弊原所以反覆諄切言之冀爾等悔且改也<pc n="lb"/>
皇考徳洽區宇六十餘年朕嗣守丕基惟成法是式爾<pc n="lb"/>
等皆蒙<pc n="lb"/>
皇考簡㧞職任蕃宣果能各効忠誠凛遵功令朕自始<pc n="lb"/>
終保全加以擢用若營私黷貨曠職累民爾既負<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
皇考之深恩朕又安能弛國家之令典三尺莫逭爾其<pc n="lb"/>
慎之特諭雍正元年正月初一日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭按察司<pc n="lb"/>
朕惟直省大小獄訟民命所闗國家各設按察司以専<pc n="lb"/>
掌之一切州縣申詳至爾司而獄成凡督撫逹部題奏<pc n="lb"/>
事件皆由爾司定案任豈不重歟<pc n="lb"/>
皇考仁覆如天毎覧西曹奏牘反覆推詳惟寛惟慎逮<pc n="lb"/>
情真罪當猶施緩決之恩好生之徳洽於民心六十餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
年於兹朕嗣守大訓思四海之内有匹夫匹婦罰非其<pc n="lb"/>
辜者即非所以繼<pc n="lb"/>
皇考之志夙夜凛凛焉何道而能不濫不冤實爾司是<pc n="lb"/>
賴朕惟國家考定律例所以弼教非以厲民是故嚴立<pc n="lb"/>
刑書防其或麗於法及至斷獄又條分縷析思以曲全<pc n="lb"/>
其生書曰欽哉欽哉惟刑之恤哉又曰與其殺不辜寧<pc n="lb"/>
失不經此律例之本意也今或情例相違牽合文法以<pc n="lb"/>
納民於網或有兩例並見輙上下其手以自遂其私安<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
得無寃獄哉<pc n="lb"/>
太祖髙皇帝之訓曰生殺之際不可不慎聼斷之官必<pc n="lb"/>
期得情大哉聖言包舉虞書周禮之義夫折獄憑口供<pc n="lb"/>
而平反憑案巻今法吏不求得情惟求完結州縣案巻<pc n="lb"/>
之申詳爾司者多鍜鍊口供附於律例兾免爾司之駁<pc n="lb"/>
查爾司之詳督撫督撫之揭部院者又加文致焉兾免<pc n="lb"/>
三法司之駁查漢路温舒所云奏當既成雖皋陶視之<pc n="lb"/>
猶以為死有餘辜者也口供案巻如是寃抑何從平反<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
咎在聼斷之初心原非欲必得其情也今宜釐剔宿弊<pc n="lb"/>
歸於明允毋得因循故事自墮姦欺也大計黜陟由爾<pc n="lb"/>
司詳報督撫宜以用刑明慎執法不阿者為賢能毋以<pc n="lb"/>
善事督撫弗逆爾意者為賢能也地方豪猾若苖有莠<pc n="lb"/>
不除不翦害我嘉生至於良善巨室致政大臣猾吏或<pc n="lb"/>
借端侵抑之非所以稱朕意也邇來士大夫好云名實<pc n="lb"/>
兼収所謂名者官爵也所謂實者貨財也習俗媮薄朕<pc n="lb"/>
甚憫焉夫六亷之義百司攸同至納賄出入人罪於法<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
尤重戕人之命破人之家以潤屋奉身歴觀古來逃於<pc n="lb"/>
國法者十無一二免於天罰者更百無一二書之呂刑<pc n="lb"/>
曰獄貨非寳非聼訟者之明訓歟爾司其正已率下使<pc n="lb"/>
法無枉撓庶㡬刑措之風尚其朂諸特諭雍正元年正<pc n="lb"/>
月初一日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭道員<pc n="lb"/>
爾等官歴僉司所以贊襄藩臬承流宣化者也分守分<pc n="lb"/>
廵職居協理糧河鹽驛各有専司身居是官必顧名思<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
義名者實之華也克副其實而後名歸焉如守廵兩道<pc n="lb"/>
首當潔已惠民凡府州縣之亷潔貪汚俱宜細加察訪<pc n="lb"/>
不時宻詳督撫以憑舉劾地方有土豪武斷尤宜禁戢<pc n="lb"/>
翦除衛良鋤莠乃稱其實若但知趨承大吏或祗圖下<pc n="lb"/>
屬陋規一切吏治民生槩置不問貪庸陋劣殊負朝廷<pc n="lb"/>
設官之意矣糧道専理漕運職任匪輕使徒知起運規<pc n="lb"/>
例扣尅運費苦累運丁營私煩擾有玷官箴貽害百姓<pc n="lb"/>
何所底止河道有董率工程之責凡分修河員孰賢孰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
否俱應洞晰並宜親身經歴查勘估計某口險峻某口<pc n="lb"/>
平易某處隄工堅固某處冐支帑金倘不計虚實不辨<pc n="lb"/>
勤惰僅以納賄多者為能員餽遺少者為拙吏而於工<pc n="lb"/>
程漠不經意一遇坍潰誰之咎耶鹽道一官尤闗國課<pc n="lb"/>
邇年鹽法弊竇叢生正項錢糧毎多虧欠一由上下各<pc n="lb"/>
官需索商人巧立名色誅求無已窮商力竭不得不那<pc n="lb"/>
新補舊上虧國課髙擡鹽價下累小民至於官鹽騰貴<pc n="lb"/>
貧民販賣私鹽捕役鬬毆株連人命流弊無窮一由商<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
人用度奢靡相仍陋俗不知節儉致欠額徴爾等運籌<pc n="lb"/>
鹽法宜將陋例積習盡情禁革必思何以甦商何以裕<pc n="lb"/>
課上供軍國下利閭閻方為稱職驛道為驛站錢糧所<pc n="lb"/>
係必亷潔自守乃克剔弊釐奸凡驛逓馬匹數目多寡<pc n="lb"/>
每有假冒開銷嵗修船隻亦有虚浮不實該員一貪貲<pc n="lb"/>
貨勢必昬庸或過於苛覈勒索多方經管屬吏疲不能<pc n="lb"/>
支總之病官病民悉縁貪黷敬爾有官垂諸古訓靖共<pc n="lb"/>
爾位載在風詩爾等各有常職各守官方名實二字極<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
宜體認今以獻賂為實虚譽為名動云名實兼収内以<pc n="lb"/>
欺已外以負國有靦面目其何以立身而抒忠藎乎<pc n="lb"/>
皇考御極六十餘年以軫恤民生為首務各省道員必<pc n="lb"/>
親加遴擢諄諄戒勉極其詳慎朕纘承大統翼翼小心<pc n="lb"/>
惟仰體<pc n="lb"/>
皇考愛飬元元至意亦期爾等争自濯磨振飭風憲以<pc n="lb"/>
副朕望果能肅清綱紀無致廢弛朕當破格奨勵其或<pc n="lb"/>
因循不改朕必置之重法特諭雍正元年正月初一日<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭知府<pc n="lb"/>
國家親民之官莫先於守令盖州縣官與民最親而知<pc n="lb"/>
府又與州縣官最親凡州縣興利除弊之事皆於知府<pc n="lb"/>
有専責焉是知府一官分寄督撫監司之耳目而為州<pc n="lb"/>
牧縣令之表率承流於上宣化於下所繫綦重矣漢宣<pc n="lb"/>
帝有曰太守吏民之本也又曰庶民所以安其田里而<pc n="lb"/>
無歎息愁恨之心者政平訟理也與我共此者其惟良<pc n="lb"/>
二千石乎故兩漢循良稱盛而賢守尤多龔黄召杜諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
人大都皆亷潔和平正身率屬以與民休飬生息史稱<pc n="lb"/>
其所居民富所去民思此皆彰明較著者也<pc n="lb"/>
皇考澄肅官方慎簡僚吏知府中有政績茂異聲名著<pc n="lb"/>
聞者必加優眷數年之間即膺殊擢所以鼓勵循良務<pc n="lb"/>
令羣黎受福爾等䝉<pc n="lb"/>
皇考簡用之恩受國家民社之寄地方不甚遼逺則於<pc n="lb"/>
民間之疾苦可以周知勢分不甚懸殊則於屬下之賢<pc n="lb"/>
否可以洞悉爾果亷正自持屏絶賄賂則督撫監司必<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
不致肆行需索而州牧縣令亦不敢肆意貪婪近聞州<pc n="lb"/>
縣火耗任意加増㒺知頋忌以小民之脂膏飽貪吏之<pc n="lb"/>
谿壑由爾不能却遺金於暮夜又安能禁屬吏之濫征<pc n="lb"/>
乎盤查倉庫必須覈實不可視為故事乃或借盤查之<pc n="lb"/>
名勒索餽遺是因盤查而虧空愈甚矣爾能時勤勸誡<pc n="lb"/>
加以體恤則州縣可無虧空之虞能制節謹度淡泊是<pc n="lb"/>
安則爾亦可免虧空之累勸農課桑以厚風俗禁戢强<pc n="lb"/>
暴以安善良平情聼斷以清獄訟皆爾職守之所當盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
者至於督撫舉劾州縣必由爾之詳揭務須秉公持正<pc n="lb"/>
勿渉偏私若善於逢迎者從而庇䕶薦㧞之而端方恬<pc n="lb"/>
静之人反故為摧抑下吏皆苟且營私以求容悦地方<pc n="lb"/>
之事尚可問乎居官者毎有初入仕途清操自矢漸登<pc n="lb"/>
華要頓改初心既知砥礪亷隅即當始終一節更有巧<pc n="lb"/>
於仕宦者人毎謂其名實兼収朕最不觧此語夫名者<pc n="lb"/>
實之華果能潔已愛民奉公盡職此所謂實也治行稱<pc n="lb"/>
首民歌輿頌此所謂名也實至而名隨之如本立而華<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
茂焉若以弋取虚譽為名而以封殖多藏為實此則小<pc n="lb"/>
人之尤更甚於貪黷彰聞之輩矣朕纘承大統夙夜祗<pc n="lb"/>
懼惟恐有負<pc n="lb"/>
皇考付託之重深兾爾等各體此意精白乃心以古循<pc n="lb"/>
良自勉若狥私納賄不能率屬愛民貽害地方蔑視憲<pc n="lb"/>
典三尺具在朕不能為爾等寛也特諭雍正元年正月<pc n="lb"/>
初一日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭知州知縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
朕惟國家首重吏治爾州牧縣令乃親民之官吏治之<pc n="lb"/>
始基也貢賦獄訟爾實司之品秩雖卑職任綦重州縣<pc n="lb"/>
官賢則民先受其利州縣官不肖則民先受其害膺兹<pc n="lb"/>
任者當體朝廷惠飬元元之意以愛民為先務周察蔀<pc n="lb"/>
屋綏輯鄉里治行果有其實循卓自有其名非内聚賄<pc n="lb"/>
而外干譽謂之名實兼收也全省吏治如作室然督撫<pc n="lb"/>
其棟梁也司道其垣墉也州縣其基址也書云民惟邦<pc n="lb"/>
本本固邦寧夫所以固邦本者在吏治而吏治之本在<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
州縣苟州縣之品行不端猶基不立則室不固庸有濟<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
皇考臨御六十一年灼知州縣之重特行引見咨詢明<pc n="lb"/>
試至詳至慎其有亷能之員毎不次超擢以示鼓勵今<pc n="lb"/>
海内羣黎皆<pc n="lb"/>
皇考所懐保也朕膺<pc n="lb"/>
宗社重寄思纘<pc n="lb"/>
皇考之治功惟爾州縣諸臣具有父母斯民之責其為<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
朕立之基址以固邦本焉誠能潔已奉公實心盡職一<pc n="lb"/>
州一縣之中興仁興讓教孝教忠物阜民安刑清訟簡<pc n="lb"/>
朕将升之朝宁用作股肱如或罔念民瘼恣意貪婪或<pc n="lb"/>
朘削肥家或濫刑逞虐或借刻以為清或恃才而多事<pc n="lb"/>
或謟媚上司以貪位或任縱胥吏以擾民或狥私逞欲<pc n="lb"/>
以上虧國帑王章具在豈爾貸歟更有任州縣時私肥<pc n="lb"/>
已槖而漫云且俟顯要方立名節者其與初市清名晩<pc n="lb"/>
而改操之人何以異哉至於錢糧闗係尤重絲毫顆粒<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
皆百姓之脂膏増一分則民受一分之累減一分則民<pc n="lb"/>
沾一分之澤前有請暫加火耗抵補虧空帑項者<pc n="lb"/>
皇考示諭在廷不允其請爾諸臣共聞之矣今州縣大<pc n="lb"/>
耗任意加増視為成例民何以堪乎嗣後斷宜禁止或<pc n="lb"/>
被上司察核或被科道紏参必從重治罪决不寛貸夫<pc n="lb"/>
欲清虧空之源莫如節儉正直節儉則用無不足正直<pc n="lb"/>
則上官不可干以私若朘小民之生以飽上官之貪欲<pc n="lb"/>
冒不測之罪以快一時之奢侈豈砥礪亷隅為民父母<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>之道乎爾州縣等官其恪共乃職勿貽罪戾毋謂地逺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>官卑朕不及察其賢否也特諭雍正元年正月初一日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敕諭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭提督<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國家武功赫濯綏靖區夏用資專閫統率全省將士俾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黎庶諴和疆圉寜謐提督之任綦重矣當兹海宇承平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>士卒狃於晏安不以兵革為事相沿日乆營伍漸弛非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所以肅軍政飭戎行也爾等皆係<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>皇考簡用節鉞之大臣尤宜恪遵令典倡率所屬將弁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>簡閲卒伍整理噐械操演技勇平時討論軍寔訓練精<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>勤乃稱節制之師折衝禦侮庶幾有備無患矣夫儲糧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>裕餉所以足兵食壯干城非為飽一人之私槖也乃虚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兵冒餉侵漁扣尅視為故常以致朝廷恤兵養士之典<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>止供將吏肥家之計居心多慾自難彈壓下僚馭衆寡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恩何以振興士氣提臣職任拊循果能亷正自持無虚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>給餉俾士飽馬騰有不感激思奮者乎至山海要區得<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
人最重爾身為大帥凡將佐偏禆果其智勇素著才技<pc n="lb"/>
優長肅紀律而輯兵民歴有成績之員或軍政薦舉或<pc n="lb"/>
破格題請皆當予以優擢如本係庸劣之弁徇情面受<pc n="lb"/>
賄賂始則權宜委任旋復列名保奏不特冒干名噐必<pc n="lb"/>
致貽誤地方濫用匪人之咎其能逃於功令乎且設兵<pc n="lb"/>
所以衛民文武官屬殊途而轄兵愛民均有責焉如各<pc n="lb"/>
執已見不相和協勢必有縱兵虐民挾制長吏以逞威<pc n="lb"/>
作奸者在文臣豈容辭咎而提臣統領水陸重師管轄<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
不嚴調劑不力致文武抗衡兵民異視責更難逭書曰<pc n="lb"/>
同寅協㳟和𠂻哉爾當一秉虚公和衷辦事嚴飭將弁<pc n="lb"/>
於所屬汛地實心捍衛勤緝奸宄俾居民安堵無虞地<pc n="lb"/>
方咸受其利益爾等皆勤勞素著効力年乆之人<pc n="lb"/>
皇考屢加㧞擢洊膺斯任朕祗遵成憲優遇大臣保全<pc n="lb"/>
終始爾等其各抒忠悃以無負朕愛養兵民之至意其<pc n="lb"/>
總兵副將㕘逰等官各有諭㫖爾亦應詳細體察同心<pc n="lb"/>
協力共相䇿勵靖共爾位永奠封疆特諭雍正元年正<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
月初一日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭總兵官<pc n="lb"/>
國家幅<graphic n="KR0695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0695.png" mimeType="image/png"/>廣大凡巖疆重鎮關塞要害之地設立總兵<pc n="lb"/>
俾之鎮守上承督臣之節制下樹將弁之表率輯兵安<pc n="lb"/>
民厥任綦重居是官者當以寜謐地方為念嚴飭官兵<pc n="lb"/>
廵緝奸宄倘有匪類務必窮盡根株使宵小無從潛匿<pc n="lb"/>
良民得以寜居若平時漫無覺察日乆必致蔓延綢繆<pc n="lb"/>
未雨之謂何武臣雖不干民事然保障捍衛責有攸歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
守此方即當軫念此方之民毋得視之膜外縱兵肆擾<pc n="lb"/>
至文武職任雖分盡心王事則一彼此和𠂻同心共濟<pc n="lb"/>
自不致貽誤公事況揆文振武經術同源善於恤兵必<pc n="lb"/>
善於愛民尚何至縱兵虐民失國家設兵衛民之意乎<pc n="lb"/>
總兵統轄營汛甚多當以訓練為先嫻騎射整隊伍備<pc n="lb"/>
噐械限期校閲勤惰嚴分賞罰明而軍政肅隱然一長<pc n="lb"/>
城矣所屬將弁兵丁智勇超羣則立登薦剡武藝精熟<pc n="lb"/>
則特㧞戎行以之鼓厲軍士猶有古良將風焉兵之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
需糧餉㝡重給糧而扣尅則師旅有枵腹之憂缺兵而<pc n="lb"/>
不補則營伍有空虚之患總兵率先潔已嚴飭偏禆毋<pc n="lb"/>
得乆懸兵缺以恣侵漁毋得尅減額糧以肥囊槖則兵<pc n="lb"/>
籍無虚士氣益奮有不収臂指之效者乎至於馭兵之<pc n="lb"/>
道務在寛嚴得中過寛則兵以怠玩而生驕過嚴則兵<pc n="lb"/>
以拘廹而滋怨能於嚴明之中隠寓愛恤之意庻幾上<pc n="lb"/>
下一心忠義自奮此又在爾鎮臣之善為運用者也仰<pc n="lb"/>
惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
皇考垂誠提鎮諸臣有曰韜鈐宜裕紀律宜明拊循宜<pc n="lb"/>
至訓練宜精又曰文武輯睦毋相抗衡軍民調劑各得<pc n="lb"/>
其平煌煌<pc n="lb"/>
天語勒於箴規乆矣爾等皆係<pc n="lb"/>
皇考簡畀之人果能實心力行不致始勤終怠上負<pc n="lb"/>
聖訓朕心嘉乃成績必懋鍚殊典如其徒擁厚禄虚縻<pc n="lb"/>
爾位既無益於兵民致有乖於令典國法森嚴朕不爾<pc n="lb"/>
貸也特諭雍正元年正月初一日<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭副將㕘將遊擊等官<pc n="lb"/>
朕惟國家兵制凡疆宇要地既設提督總兵統率鎮守<pc n="lb"/>
又設副將参逰分列營伍逓相鈐轄盖從古治兵有大<pc n="lb"/>
帥必有偏禆所以宣揚威武協贊軍機収指臂之効奠<pc n="lb"/>
磐石之安也爾等所屬地形有險昜兵數有多寡各宜<pc n="lb"/>
預定練兵之法親校騎射嚴試技勇簡㧞驍鋭更換老<pc n="lb"/>
羸務令一營士卒人材雄健武藝精嫻又時教以行陣<pc n="lb"/>
使之歩伐進退井然有法日演月習氣壯心齊自成有<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
制之師而無難折衝禦侮矣乃有不肖將弁不勤訓練<pc n="lb"/>
按籍徒有虚名責效毫無實濟營伍廢弛為害㝡大究<pc n="lb"/>
其弊由於將弁之貪利而廢法一在冒虚糧而兵無實<pc n="lb"/>
數一在尅月糧而兵有怨心上虧天家之糧餉下朘窮<pc n="lb"/>
卒之脂膏身司戎務而不能亷正以服衆雖日示訓練<pc n="lb"/>
之法誰為之踴躍用命乎爾等遇有兵丁空缺即選力<pc n="lb"/>
勇技精者補足隊伍至於馬歩各糧按期領給不得尅<pc n="lb"/>
減分毫古之良將多以愛恤士卒克建膚功投醪挾纊<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之風爾等宜知嚮慕焉官軍之協守一方所以捍衛一<pc n="lb"/>
方之百姓故曰設兵以衛民也防亂於未萌緝奸於已<pc n="lb"/>
發俾居民安家樂業共享昇平自然受兵之利而不受<pc n="lb"/>
兵之害倘或約束不嚴縱兵肆虐誘賭放債恃強奪利<pc n="lb"/>
甚至地方小警漫不防禦緝捕以致奸宄滋蔓徒缷責<pc n="lb"/>
於有司文武失和秦越相視殊背國家設兵鎮守之意<pc n="lb"/>
律法具在罪有攸歸至於爾等簡用督撫中軍責任匪<pc n="lb"/>
輕尤宜潔已奉公恪遵法紀至都司守備千總把總等<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
貟各有城守汛防之責亦宜努力稱職自奮功名朕念<pc n="lb"/>
爾等曽受<pc n="lb"/>
皇考選擢之恩自應保守前勞力圗後效果能整飭戎<pc n="lb"/>
伍允著干城之望朕自不惜寵以崇階倘若廢隳武備<pc n="lb"/>
侵漁糗芻甚且妄執武官不惜死之言恣意逞威虐民<pc n="lb"/>
生事為害地方王法森嚴決難輕貸特諭雍正元年正<pc n="lb"/>
月初一日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭督學<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
朕惟自古帝王皆以興賢育才為務我國家自<pc n="lb"/>
太祖<pc n="lb"/>
太宗肇造鴻圗<pc n="lb"/>
世祖定鼎中夏首隆學校加意人才開國規模超越前<pc n="lb"/>
古至我<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝御極六十一年培養教育怙冒涵濡<pc n="lb"/>
深仁厚澤有加無已<pc n="lb"/>
御製訓飭士子文頒布學宫東西南朔海澨山陬戸習<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
詩書家敦禮樂遐邇無不嚮風文教之隆無過於此矣<pc n="lb"/>
朕纘承大統遵守舊章寤寐求賢惟恐或失念學校為<pc n="lb"/>
士子進身之階督學一官尤人倫風化所繫遴選各省<pc n="lb"/>
學臣倍加鄭重爾等湏亷潔持身精勤集事實行文風<pc n="lb"/>
兩者所當並重若徒事文華而不敦崇實行猶未為盡<pc n="lb"/>
職也表揚忠孝節義崇祀先聖先賢訪求山林隠逸搜<pc n="lb"/>
羅名蹟藏書而衡文一道專以理明學正典雅醇潔為<pc n="lb"/>
主古人云言乃心聲氣由夙養必士品端而後文風正<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
他日為國家柱石為朝廟羽儀不綦重歟勿私納苞苴<pc n="lb"/>
勿瞻徇情面勿輕視武途勿濫取祠䕃勿矯激沽名勿<pc n="lb"/>
昏庸廢事勿卑汚貶節勿驕暴凌人胥吏必謹闗防幕<pc n="lb"/>
客尤宜選擇如此則内外交毖本末兼修上不負朝廷<pc n="lb"/>
下不愧多士朕耳目所及必有見聞若㒺頋聲名亷隅<pc n="lb"/>
不飭國有常憲罰必隨之尚其勉旃毋忽特諭雍正元<pc n="lb"/>
年正月初一日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭各省闗差鹽差<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
從來闗𣙜鹽税之設所以通商裕國或用欽差專轄或<pc n="lb"/>
令督撫兼理無非因地制宜利啇便民之至意也朕前<pc n="lb"/>
於闗鹽兩差各下諭㫖誥誡諄切但旗員向來相沿成<pc n="lb"/>
習陽奉隂違任意侈靡不知撙節額外加派苦累商民<pc n="lb"/>
差滿之日惟恐囬京有當差効力之事毎以缺額懇求<pc n="lb"/>
寛限希圖掩飾是以不憚丁寜再加申飭大抵闗差之<pc n="lb"/>
弊皆未講日計不足月計有餘之長䇿惟知目前小利<pc n="lb"/>
恣意侵漁聼信家丁縱容胥吏開關分别遲早肆無厭<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之誅求報单任意重輕為納課之多寡飽谿壑者則任<pc n="lb"/>
其漏稅代為朦朧不遂欲者則倒篋傾箱一物不免致<pc n="lb"/>
商賈畏懼裹足不前行旅徬徨越闗迂道則困商實所<pc n="lb"/>
以自困也鹽差之弊尤合重懲飛渡重照貴賣夾帯弊<pc n="lb"/>
之在商者猶小加派陋規弊之在官者更大若不徹底<pc n="lb"/>
澄清勢必致商人失業國帑常虧夫以一引之課漸添<pc n="lb"/>
至數倍有餘官無論大小職無論文武皆視為利藪照<pc n="lb"/>
引分肥商家安得而不重困賠累日深則配引日少配<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
引日少則官鹽不得不貴而私鹽得以横行故逐年之<pc n="lb"/>
課難以奏銷連嵗之引盡皆壅滯非加派之所致與故<pc n="lb"/>
闗差惟在嚴禁苛求使舟車絡繹貨物流通則税自足<pc n="lb"/>
額鹽差惟在力除加派使啇困少蘇盡復舊業則課自<pc n="lb"/>
贏餘至於督撫係封疆大吏更當仰體朝廷歸併之意<pc n="lb"/>
闗政不得視為帯理漫不經心誤任屬員聼其剥削鹽<pc n="lb"/>
政不得㒺恤窮商獨專厚利硬派州縣計口征錢夫𣙜<pc n="lb"/>
闗部屬尚有顧忌恐督撫持其短長今歸督撫則何所<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
瞻顧廵鹽御史地方官或不奉約束今歸督撫則孰敢<pc n="lb"/>
抗違況欽差猶毎年更換而督撫兼理則無限期若不<pc n="lb"/>
實心奉行使風清弊絶則大負歸併之本意矣至將耗<pc n="lb"/>
羡充課固屬急公但恐以耗羡歸正額而正額之外復<pc n="lb"/>
加耗羡商民重輸疊出何以堪此朕深悉闗鹽擾累之<pc n="lb"/>
害垂念商民營逐之苦特諭爾等經理𣙜税者務期奉<pc n="lb"/>
公守法遴委得人知啇旅之艱辛絶箕歛之弊竇通啇<pc n="lb"/>
即所以理財足民即所以裕國如自利自便㒺上行私<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
責有攸歸其悉遵朕意特諭雍正二年二月初二日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭八旗文武官員人等<pc n="lb"/>
國家念爾等祖父皆屬從龍舊臣著有勲績故加恩後<pc n="lb"/>
裔量材授官兾収心膂驅䇿之効爾等自當恪守官箴<pc n="lb"/>
勤勞王事建股肱之盛烈垂清白之家聲庶幾上以仰<pc n="lb"/>
報君恩下以顯揚世羙乃毎見旗員居官賢否雜出不<pc n="lb"/>
能悉體朕意由筮仕之初輙謂旗人與漢人不同漢人<pc n="lb"/>
無累可以硜硜自守旗人則本旗官屬需索多端親族<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
往來責望甚衆萬一任滿又不免有當差之累自此念<pc n="lb"/>
一起百弊叢生不以忠君體國為心不以曠職殃民為<pc n="lb"/>
懼潛通賄賂恣意苞苴惟期囊槖之充盡䘮亷隅之守<pc n="lb"/>
殊不思國家察吏亷者奬貪者懲滿與漢無二法也爾<pc n="lb"/>
等果能潔已奉公始終一節休聲丕著惠政日聞朕自<pc n="lb"/>
當從優擢用以示奬勵凡所過慮皆可不必如其不然<pc n="lb"/>
則法網難寛縱家擁厚貲安能坐享乎至於爾等家世<pc n="lb"/>
武功業在騎射近多慕為文職漸至武偹廢弛而由文<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
途進身者又秪僥倖成名不能苦心向學玩日愒時迄<pc n="lb"/>
無所就平居積習尤以奢侈相尚居室噐用衣服飲饌<pc n="lb"/>
無不備極紛華爭誇靡麗甚且沉湎梨園遨逰博肆不<pc n="lb"/>
念從前積累之維艱不顧向後日用之難繼任意糜費<pc n="lb"/>
取快目前彼此效尤其害莫甚朕特加諄諭自兹以後<pc n="lb"/>
出仕者各宜精白乃心靖共爾位人人以亷能自矢不<pc n="lb"/>
得藉漢人無累旗人有累之説以遂其㒺上行私之術<pc n="lb"/>
八旗子弟各習其業文則潛心制義博覽詩書務求用<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>世之實學武則嫻習弓馬講究韜畧預儲閫外之良材<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>苟謀一業必思一業之成則人無廢業將授一官自獲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一官之用而國無曠官矣且各崇儉戒奢安分循禮殳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以誡其子兄以誡其弟與其恣情縱意博一日之豪華<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何如量入為出謀百年之生計與其蕩檢踰閑作無藉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之匪類何如謹身寡過勉有用之事功以報朝廷以綿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>世澤以敦風俗以保身家顧不羙歟大雅之詩曰凡周<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之士不顯亦世盖欲䟽附先後之子孫亦世世脩徳與<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>周匹休也爾八旗皆佐命後昆深願克紹前脩榮名悠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>逺國家亦重有賴焉其各欽承毋忽特諭雍正二年二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>月初二日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敕諭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭直省督撫等官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朕惟撫養元元之道足用為先朕自臨御以來無刻不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>厪念民依重農務本業已三令五申矣但我國家休養<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>生息數十年來戸口日繁而土地止有此數非率天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>農民竭力耕耘兼収倍穫欲家室盈寜必不可得周官<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>所載廵稼之官不一而足又有保介田畯日在田間皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為課農設也今課農雖無專官然自督撫以下孰不兼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此任也其各督率有司悉心相勸並不時諮訪疾苦有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>絲毫妨於農業者必為除去仍於毎鄉中擇一二老農<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之勤勞作苦者優其奬賞以示鼓勵如此則農民知勸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而惰者可化為勤矣再舍旁田畔以及荒山不可耕種<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之處度量土宜種植樹木桑柘可以飼蠶棗栗可以佐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>食桕桐可以資用即榛楛雜木亦足以供炊㸑其令有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
司督率指畫課令種植仍嚴禁非時之斧斤牛羊之踐<pc n="lb"/>
踏奸徒之盗竊亦為民利不小至孶養牲畜如北方之<pc n="lb"/>
羊南方之彘牧養如法乳字以時於生計不無禆益總<pc n="lb"/>
之小民至愚經營衣食非不廹切而於目前自然之利<pc n="lb"/>
反多忽畧所賴親民之官委曲周詳多方勸導庶使踴<pc n="lb"/>
躍爭先人力無遺而地利始盡不惟民生可厚風俗亦<pc n="lb"/>
可還淳爾督撫等官各體朕惓惓愛民之意實心奉行<pc n="lb"/>
倘視為具文苟且塗飾或反以擾民則尤其不可也特<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
諭雍正二年二月初九日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭武臣<pc n="lb"/>
我<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝優待武臣恩眷之隆自昔希比諸武<pc n="lb"/>
臣感激恩寵遇事則奮力効命甚屬可嘉但平日居官<pc n="lb"/>
砥勵操守於此方兵民安靜撫恤之道不及夫為將弁<pc n="lb"/>
者固貴乎材勇然使但有衝鋒破陣之才而不能潔已<pc n="lb"/>
愛人撫綏士衆或至扣尅貪婪人罹其害則與拚命圖<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
利之盗賊何異彼盗賊之肆行刼掠不恤身命何嘗不<pc n="lb"/>
勇但因利人財物遂謂之為賊而法必誅戮勇不足稱<pc n="lb"/>
適為可恥凡爾武官務湏亷潔持躬奉法循令恤兵愛<pc n="lb"/>
民綏輯地方遵國憲正所以重身家也設或婪財奕利<pc n="lb"/>
横生事端致干法網則地方既滋擾害而法所不容國<pc n="lb"/>
家又失一勇力可用之材豈不可惜是知心存報國㝡<pc n="lb"/>
在平日之愛恤兵民安靜守分耳若至生事擾害之後<pc n="lb"/>
雖或捐軀亦何所補從前縱有㣲勞亦不足以贖此日<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之罪愆矣爾將弁當各輕目前小利勉為國家棟梁垂<pc n="lb"/>
名竹帛以圖光前裕後之功業可也勉之戒之勿負朕<pc n="lb"/>
諄諄告誡之意特諭雍正三年五月初五日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭中外臣民<pc n="lb"/>
自古帝王致治諴民莫不以重農為先務書陳無逸先<pc n="lb"/>
知稼穡之艱難詩載豳風備叙田家之力作論語云百<pc n="lb"/>
姓足君孰與不足孟子云民事不可緩也盖國以民為<pc n="lb"/>
本民以食為天農事者所以承天養人乆安長治之本<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
也我國家撫綏寰宇<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝臨御六十餘年深仁厚澤休養生息户口<pc n="lb"/>
日増生齒益繁而直省之内地不加廣近年以來各處<pc n="lb"/>
皆有収成其被水歉収者不過州縣數處耳而米價遂<pc n="lb"/>
覺漸貴閩廣之間頗有不敷之慮望濟於鄰省良由地<pc n="lb"/>
土之所産如舊而民間之食指愈多所入不足以供所<pc n="lb"/>
出是以米少而價昂此亦理勢之必然者也夫米榖為<pc n="lb"/>
養命之寳人既賴之以生則當加意愛惜而不可萌輕<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
棄之心且資之者衆尤當隨時撙節而不可縱口腹之<pc n="lb"/>
欲毎人得省一勺在我不覺其少而積少成多便可多<pc n="lb"/>
養數人若人人如此則所積豈不更多所養豈不更衆<pc n="lb"/>
乎養生家以食少為要訣固所以頥神養和亦所以節<pc n="lb"/>
用惜福也況脾主於信習慣便成自然毎見食少之人<pc n="lb"/>
其精神氣體未嘗不壯此顯而可見者至於各省地土<pc n="lb"/>
其不可以種植五穀之處則不妨種他物以取利其可<pc n="lb"/>
以種植五榖之處則當視之如寳勤加墾治樹藝菽粟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
安可舎本而逐末棄膏腴之沃壤而變為果木之塲廢<pc n="lb"/>
饔飱之恒産以倖圖贏餘之利乎至於烟葉一種於生<pc n="lb"/>
人日用毫無禆益而種植必擇肥饒善地尤為妨農之<pc n="lb"/>
甚者也小民較量錙銖且但顧目前而不為乆逺之計<pc n="lb"/>
故當圖利之時若令其舎多取寡棄重就輕必非其情<pc n="lb"/>
之所願而地方官䋲之以法則勢有所難行轉滋紛擾<pc n="lb"/>
惟在良有司勤勤懇懇諄切勸諭俾小民豁然醒悟知<pc n="lb"/>
稼穡為身命之所闗非此不能生活而其他皆不足恃<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
則羣情踴躍不待督課而皆盡力於南畆矣朕聞江南<pc n="lb"/>
江西湖廣粤東數省有一嵗再熟之稻風土如此而仍<pc n="lb"/>
至於乏食者是地土之力有餘而播植之功不足豈非<pc n="lb"/>
小民習於怠惰而有司之化導者有未至耶或者曰米<pc n="lb"/>
榖太多則價賤而難於糶賣昔人有榖賤傷農之説諺<pc n="lb"/>
語所謂熟荒者此則不必過慮假若小民勤於耕作収<pc n="lb"/>
穫豐盈致於價賤而難於出糶朕必多發官價以糴買<pc n="lb"/>
之使重農務本之良民獲利而有餘貲也朕生平愛惜<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
米糓毎食之時雖顆粒不肯抛棄以朕玉食萬方豈慮<pc n="lb"/>
天庾之不給而所以如此撙節愛惜者實出於天性自<pc n="lb"/>
然之敬慎並不由於勉强且以米榖乃<pc n="lb"/>
上天所賜以生養萬民者朕為天下生民主惟有敬謹<pc n="lb"/>
寳重仰冀<pc n="lb"/>
天心黙佑雨暘時若嵗穫有秋俾小民家有盖藏人歌<pc n="lb"/>
樂土朕既為億萬生民計不敢輕忽<pc n="lb"/>
天貺爾等紳衿百姓獨不自為一身一家之計乎朝夕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
生養之需既受<pc n="lb"/>
上天之賜若果加意愛惜隨時撙節則<pc n="lb"/>
天必頻加鍚賚長享盈寜之福若恣情縱欲暴殄天物<pc n="lb"/>
則必上干<pc n="lb"/>
天怒不䝉眷賚而水旱災祲之事皆所不免其理豈或<pc n="lb"/>
爽哉又聞江西廣西地方竟有以米榖飼養豚豕者試<pc n="lb"/>
思榖食之與肉食孰重孰輕孰緩孰急而乃以<pc n="lb"/>
上天之所賜小民終嵗勤苦之所獲者為豢養物類之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
用豈不干<pc n="lb"/>
天和而輕民命乎朕所以惓惓訓諭惟期天下之人專<pc n="lb"/>
務夲業以杜浮靡愛惜物力以圖乆逺共體朕敬迓<pc n="lb"/>
天庥勤恤民隠之意則爾等家室必益至於豐饒爾等<pc n="lb"/>
子孫必永綿其福澤思之思之毋忽朕言特諭雍正五<pc n="lb"/>
年三月初三日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭科甲出身官員<pc n="lb"/>
記載之失實人多忽而不知覺察朕侍<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
皇考聖祖仁皇帝數十年時時祗聆<pc n="lb"/>
聖訓今觀臣工記載者舛錯踈漏之處甚多朕嗣統以<pc n="lb"/>
來元年二年内閣面奉之㫖書寫時動輙訛舛自張廷<pc n="lb"/>
玉為大學士聽朕諭㫖悉能記憶繕録呈覽與朕言相<pc n="lb"/>
符盖記載一事良非昜昜毫釐千里之差不可不慎是<pc n="lb"/>
以諸臣欲記朕諭者朕皆令繕寫進呈之後方許存稿<pc n="lb"/>
恐其失實以傳訛也朕因科甲積習有闗世道人心屢<pc n="lb"/>
進翰詹科道諸臣而面諭之旋令翰詹等百餘員記録<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
所聞繕摺以進朕一一披覽則人人各殊有與諭㫖全<pc n="lb"/>
不相符者有數語偶合而記憶不全者又有詞句鄙俚<pc n="lb"/>
意義䝉晦者以一日同奉之諭㫖而至於百其人者百<pc n="lb"/>
其説不亦舛謬之甚乎其中若有能文之士私自存録<pc n="lb"/>
流傳於後遂以為朕當日之訓㫖固然也其貽誤不淺<pc n="lb"/>
矣朕觀前史所載未可全信毎滋後人之口實如漢文<pc n="lb"/>
帝見賈誼問以鬼神至夜半前席一事李商隠則為詩<pc n="lb"/>
譏之曰可憐夜半虚前席不問蒼生問鬼神夫賈誼入<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
見時文帝方受釐坐宣室因感鬼神之事而問之此固<pc n="lb"/>
非問蒼生時也如欲問蒼生之事隨時可以召對又何<pc n="lb"/>
必夜半哉至於坐乆前席亦尋常事耳且文帝漢之賢<pc n="lb"/>
主也恭儉仁厚移風昜俗閲歴世務深矣視賈誼之踈<pc n="lb"/>
狂少年其才識相去何啻什伯盖知其不足與問蒼生<pc n="lb"/>
故姑問鬼神耳賈誼經濟具見治安䇿中不獨論當世<pc n="lb"/>
之務迂濶難行其於堯舜之治道亦未窺見本原也賈<pc n="lb"/>
誼之䇿僅託諸空言文帝之功已見諸實事文帝豈棄<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
才之主哉而王勃又謂屈賈誼於長沙非無聖主竄梁<pc n="lb"/>
鴻於海曲豈乏明時朕以為屈賈誼於長沙必須聖主<pc n="lb"/>
竄梁鴻於海曲正待明時鴻之詭激自棄於肅宗之朝<pc n="lb"/>
誼之踈狂未足以佐文帝之治安得以是為二君譏議<pc n="lb"/>
哉孔子嘗言為君難即此可見設有一夫私議妄自記<pc n="lb"/>
載非惟庸主無由剖析雖明哲之君亦何從聞見而正<pc n="lb"/>
其是非其流傳失實受誣於後世者不知凡幾矣孟子<pc n="lb"/>
曰盡信書則不如無書誠以記載未可盡憑而欲杜好<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
議論者之口也人情厭常喜新稗官野乘好事者流無<pc n="lb"/>
端撰成一説娓娓動聽按之皆子虚烏有此其荒唐誕<pc n="lb"/>
幻無足論者若夫記言記事國之大典將以徴信後世<pc n="lb"/>
烏可或忽今乃親承提命而記録多舛尚足當載筆纘<pc n="lb"/>
言之任而無忝乎用是薈萃翰詹諸臣奏摺細加揀汰<pc n="lb"/>
其與朕之諭㫖間有符合者採摭聯綴融㑹成篇付諸<pc n="lb"/>
剞劂人賜一帙俾各朝夕觀省是訓是行以袪科甲之<pc n="lb"/>
積習并知記載失實之非庶乎憬然愓然歴乆而勿忘<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
也夫<pc n="lb"/>
諭科甲出身官員等國家設科取士原欲得讀書明理<pc n="lb"/>
之人列於庶位俾皆公忠體國實心任事於國計民生<pc n="lb"/>
均有禆益此科甲之所以可重也乃科甲出身之人不<pc n="lb"/>
思秉公持正以報國恩相率而趨於植黨營私之習夤<pc n="lb"/>
縁請託朋比袒䕶以至顛倒是非排䧟報復無所不為<pc n="lb"/>
風俗人心之害莫過於此朕御極以來多有人論科甲<pc n="lb"/>
中人不可信朕於爾等科甲諸臣推心置腹期待甚厚<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
以為用人者若捨爾等讀書之人則將以何等人為可<pc n="lb"/>
用然使爾等積習相沿惟以黨䕶師生同年為事夤縁<pc n="lb"/>
朋比貽害於人心風俗將使為君上者雖欲用科甲之<pc n="lb"/>
人而有所不可則科甲諸臣抑何自暴自棄貽笑於天<pc n="lb"/>
下以至此也朕早夜孜孜欲使萬民各得其所措天下<pc n="lb"/>
於乆安長治何事不加整頓釐飭務令秩然就理豈容<pc n="lb"/>
爾等科甲中黨援積習為世道生民之害而不望其翕<pc n="lb"/>
然丕變乎夫以科甲流品相誇尚其風自唐宋以來即<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
有之至前明而流弊已極不知讀聖賢之書惟以致君<pc n="lb"/>
澤民為貴不在科甲之名也古之臯䕫稷契誰為科目<pc n="lb"/>
乎科目中人遇不從科目出身者即鄙薄而非笑之不<pc n="lb"/>
知彼之非笑科目者更甚此如江浙人譏山陜為粗魯<pc n="lb"/>
山陜人亦誚江浙為懦弱何闗人品之輕重乎國家用<pc n="lb"/>
人行政惟貴至公有人因科目而營私黨䕶即有非科<pc n="lb"/>
目之人偏受其害如黜陟之際不肖者或以科目之黨<pc n="lb"/>
援而升擢必有賢才因而屈抑矣賞罰之間有罪者或<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
以科目之黨援而倖免必有無辜因而寃濫矣科甲之<pc n="lb"/>
積習一日不革則天下之公理一日不著爾等當豁然<pc n="lb"/>
醒悟庶可使歴代相沿之弊習廓然頓除也且爾等亦<pc n="lb"/>
思朕之不惜煩勞諄諄誥誡必欲爾等覺悟改昜者豈<pc n="lb"/>
惟上為國而下為民乎盖以爾等品行之邪正於此分<pc n="lb"/>
爾等名節之成敗於此判而爾等切身之利害更即於<pc n="lb"/>
此而辨若使請託公行毫無顧忌則地方官員皆得任<pc n="lb"/>
意作奸戕虐百姓罹其害者非爾之至親族屬即爾之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
鄉黨鄰里爾亦何所利焉況爾等以黨援袒䕶為利者<pc n="lb"/>
不過圖一時門庭之烜赫而已獨不思身後子孫能必<pc n="lb"/>
其世世常為科甲乎一朝失勢則爾等子孫不即轉受<pc n="lb"/>
科目之欺凌傾䧟乎目前之利甚小日後之患害甚大<pc n="lb"/>
朕為爾等計之熟矣爾等乃不自猛省乎朕非禁絶爾<pc n="lb"/>
等師生之分誼欲其不相往來也誠使師生同年平時<pc n="lb"/>
互相規勸朂以道義勵以公忠各為國家分猷宣力雖<pc n="lb"/>
日相親近奚害焉且爾等素以師生之誼情同父子則<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
為父兄者自當教子弟以正豈可使之夤縁請託而不<pc n="lb"/>
知恥乎為子弟者自當事父兄以禮豈可與之夤縁請<pc n="lb"/>
託而不知非乎從來請託營求甚屬無益如州縣選得<pc n="lb"/>
地方有求部院大臣作書囑託上司者在公正大臣自<pc n="lb"/>
必不應設或應其所請而致書彼督撫大吏遂肯徇情<pc n="lb"/>
曲庇乎徒使其人恃有奥援之請託遂至放佚怠惰不<pc n="lb"/>
自檢束以極於貪汙狼籍難免督撫之𠫭劾彼請託者<pc n="lb"/>
能挽救之乎不如無所請託其有才有守者不患無以<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
自見即中材之人亦以胸無倚仗皆警勉砥礪不敢為<pc n="lb"/>
非而得以自全然則科目中人為其子弟親屬鑽營請<pc n="lb"/>
託者亦愚之至矣朕之訓誨開導至再至三亦似為從<pc n="lb"/>
古君臣之際所最罕得之遭逢爾等皆讀書明理之人<pc n="lb"/>
果能深體朕懐服膺朕訓幡然洗心滌慮盡改其積習<pc n="lb"/>
有何不能辦理之事百僚師師和衷共濟何患政治不<pc n="lb"/>
臻上理乎且人無不可改之過亦無不可化之氣質孔<pc n="lb"/>
子云雖愚必明雖柔必强惟在其人自勵耳爾等聼朕<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
訓㫖不但貴於心悦誠服要在身體力行不可一時面<pc n="lb"/>
從過後輙忘須時時警愓常若在朕前親受提撕方不<pc n="lb"/>
虚朕諄切訓誨之至意也爾等翰林自以文章為職業<pc n="lb"/>
但須為經世之文華國之文一切風雲月露之詞何所<pc n="lb"/>
用之若既改官則各有當盡之政務人之心思才力難<pc n="lb"/>
以兼營不可自負文人荒其職守盖文章政治理本相<pc n="lb"/>
通事無旁貸急所當務方為盡職至於賦詩飲酒自附<pc n="lb"/>
於晉人風流此種惡習所當深戒而痛絶者也翰林科<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
道乃國家所賴以轉移風化之人朕所以屬望爾等者<pc n="lb"/>
甚為切至朕觀初次訓誨時爾等領㑹者數十人中數<pc n="lb"/>
人而已二三次覺領㑹者過半今則不能領㑹者大約<pc n="lb"/>
不過四五人誠知朕所以再三訓諭不惜煩勞者實為<pc n="lb"/>
國計民生之休戚實為人心風俗之安危實為爾等身<pc n="lb"/>
家子孫之利害爾等各有天良自應人人覺悟感奮翕<pc n="lb"/>
然丕變盡去其黨援朋比之積習為朝廷殫竭忠誠秉<pc n="lb"/>
公持正辦理庶務將見君臣上下一徳一心治道自此<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
而日隆世風自此而日厚我國家億萬年長享昇平爾<pc n="lb"/>
等子孫亦世䝉其福如此而謂科目之取士固足重也<pc n="lb"/>
豈不羙歟爾等其共勉之特諭雍正七年十一月初五<pc n="lb"/>
日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭内外羣臣<pc n="lb"/>
自古帝王之治天下未有不以懲逰惰為要務者考之<pc n="lb"/>
制曰無曠土無逰民周禮曰宅不毛者出里布民無職<pc n="lb"/>
業者出夫家之征所以董戒之者至詳且悉矣但人祗<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
知逰手逰食之人以及僧道之軰不耕而食不織而衣<pc n="lb"/>
以為此安坐而食不事生産者也自朕觀之上自天子<pc n="lb"/>
下至百官庶職何一非逰手逰食之人哉名不𨽻農工<pc n="lb"/>
商賈之籍身不習耕桑負販之勞以庶民之脂膏供一<pc n="lb"/>
已之日用而出者受者皆安為固然盖以天生民而立<pc n="lb"/>
之君承以大夫師長本欲其率作興事興利除害以惠<pc n="lb"/>
養黎元憂民之憂樂民之樂使天下清和咸理庶績恬<pc n="lb"/>
熈共受昇平之福故下之人力而致之上之人坐而享<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
之即不耕而食不織而衣亦可以對斯民而不愧誠以<pc n="lb"/>
我之職掌無虧論報施之理亦當如此也至若不能稱<pc n="lb"/>
職之君臣食人之食衣人之衣而於民間疾苦漠然不<pc n="lb"/>
一經其心其咎已與逰惰之民等若再行一不便於民<pc n="lb"/>
之事發一不利於民之令使閭閻愁困不獲寜居是小<pc n="lb"/>
民竭其手足胼胝之力以供上而轉受上人之苛虐擾<pc n="lb"/>
累不但捫心自問慚赧實多即神明昭察責以報施之<pc n="lb"/>
常理其能逃於譴責乎彼逰惰之人不事生業不過自<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
敗其行檢未嘗害人而人猶惡之況受人之養而即以<pc n="lb"/>
害人又豈逰惰之可比乎朕為此時刻儆愓不釋於懐<pc n="lb"/>
毎見天下官吏習而不察者甚多用是信筆直書俾覧<pc n="lb"/>
者各自猛省特諭雍正九年正月二十日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭辦理軍機大臣<pc n="lb"/>
自古用兵之道首以申明號令為務周易曰師出以律<pc n="lb"/>
周書曰不愆於六歩七歩不愆於四伐五伐乃止齊焉<pc n="lb"/>
可知進退歩驟之間尺寸不可違越方為節制之師而<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
平日必須申明號令使三軍之士無不熟知深曉倘其<pc n="lb"/>
中或有不遵者則按軍律置之於法是其獲罪乃本人<pc n="lb"/>
之自取無所歸咎雖領兵將帥不能以已意一毫輕重<pc n="lb"/>
於其間此大公之道也我國家武備精强超越往古歴<pc n="lb"/>
來軍行之際紀律嚴明信賞必罸是以天戈所指迅奏<pc n="lb"/>
膚功此中外臣民所共知者今承平日乆新進少壯之<pc n="lb"/>
人未曽親歴戎行則於從前規制未必一一諳練若不<pc n="lb"/>
詳悉申明宣諭以致官弁兵丁等或因䧟於不知而遽<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>罹罪譴朕心實為不忍今特令大臣等酌議軍令條約<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>經朕親加覽定凡大端細務莫不備載其中者盖以軍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>機闗係至重必使事事合於紀律人人祗奉章程勿犯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>重罰而妄冀從輕勿因事小而不遵成法將來荷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天眷佑奏凱言旋凡我弁兵等數十萬人有大功而無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>小過此則朕心所厚望者也着即刋刻交與兩路大將<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>軍通行頒布咸使凛遵特諭雍正九年八月初十日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登極詔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惟我國家受<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天綏祐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神宗肇造區夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>世祖章皇帝統一疆隅我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考大行皇帝臨御六十一年徳茂功髙文經武緯海<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宇寧謐厯數悠長不謂謝棄臣民遽升<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>龍馭親授神器屬於藐躬朕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考大行皇帝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徳妃之子昔二皇子弱齡建立深為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖慈鍾愛寢處時依恩勤倍篤不幸中年神志昏憒病類風狂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考念<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
宗社重任付託為艱不得已再行廢斥待至十有餘年<pc n="lb"/>
沉疾如故痊可無期是以<pc n="lb"/>
皇考升遐之日<pc n="lb"/>
詔朕纘承大統朕之昆弟子姪甚多惟思一體相闗敦<pc n="lb"/>
睦罔替共享昇平之福永圖磐石之安孔子曰三年無<pc n="lb"/>
改於父之道我<pc n="lb"/>
皇考臨御以來良法羙政萬世昭垂朕當永遵成憲不<pc n="lb"/>
敢少有更張何止三年無改至於<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
皇考知人善任至明至當内外諸大臣朕方亟資翊贊<pc n="lb"/>
以期終始保全務宜竭盡公忠恪守亷節俾朕得以加<pc n="lb"/>
恩故舊克成孝思倘或不守官箴自干國紀既負<pc n="lb"/>
皇考簡㧞委任之恩又負朕篤愛大臣之誼部院屬吏<pc n="lb"/>
直省有司亦宜實心任事潔己奉公不得推委上官自<pc n="lb"/>
曠厥職天下百姓受<pc n="lb"/>
皇考恩澤日久蠲賑頻施勸懲備至間有愚氓干犯律<pc n="lb"/>
令<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
皇考毎遇讞決必加詳審爰書累牘披閲靡遺少有可<pc n="lb"/>
生之路立施法外之仁凡我百姓各宜孝親敬長畏罪<pc n="lb"/>
懐刑以副朕仰法<pc n="lb"/>
皇考如天好生之意兹因諸王貝勒大臣文武官員人<pc n="lb"/>
等僉謂天位不可久虚再三陳請朕勉狥輿情暫抑悲<pc n="lb"/>
痛於是月二十日祗告<pc n="lb"/>
天地<pc n="lb"/>
宗廟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
社稷即皇帝位以明年為雍正元年仰惟<pc n="lb"/>
先志之宜承深望<pc n="lb"/>
皇圖之永固遹昭新化期衍舊恩於戯追慕<pc n="lb"/>
前徽繼述無忘於夙夜廣推<pc n="lb"/>
聖澤恩膏願被於寰區凡爾親賢文武其共矢藎誠各<pc n="lb"/>
輸心膂用紹無疆之業永垂有道之休布告天下咸使<pc n="lb"/>
聞知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭上<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
聖祖仁皇帝廟號尊諡詔<pc n="lb"/>
古帝王有出世之勲必有非常之諡故黄帝表中和之<pc n="lb"/>
羙顓頊著謙約之文大行受大名揚光本因乎法地有<pc n="lb"/>
功兼有徳加號必極乎同天此追尊之鉅典守國之常<pc n="lb"/>
經也恭惟我<pc n="lb"/>
皇考大行皇帝<pc n="lb"/>
受籙綿長<pc n="lb"/>
膺圖悠乆以生知安行之至聖行存誠主敬之實功無<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
一事不上合<pc n="lb"/>
天心無一念不下周民慮郊禋饗<pc n="lb"/>
帝嵗必<pc n="lb"/>
躬行祈榖佑民典恒䖍舉<pc n="lb"/>
慈闈定省宗系展庸問夜求衣卑宮菲食萬㡬悉歸於<pc n="lb"/>
盡善庶政一出於大中式勸官方廣開言路奨亷課吏<pc n="lb"/>
敕法儆邪噐以使人公能服衆賑䘏之詔屢下十行放<pc n="lb"/>
免之租動成千萬寛刑肆赦發帑賚兵廵省恩膏備詳<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
方畧治河經畧具載史書以自强不息之精神為久道<pc n="lb"/>
化成之事業<pc n="lb"/>
武功之赫濯則蕩清三孽平定沙漠元裔滅除臺灣置<pc n="lb"/>
郡収水西而撫紅苖定土番而復三藏<pc n="lb"/>
文徳之光華則<pc n="lb"/>
親臨太學<pc n="lb"/>
特幸闕里嚴飭學臣敦訓士子増博士之員躋十哲之<pc n="lb"/>
享<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
手定五經窮研六藝詩同雅頌文嫓典謨學貫百家聖<pc n="lb"/>
實天縱深仁厚澤溯四千餘載之史册莫有等倫偉烈<pc n="lb"/>
豐功紀六十一年之政治何能悉舉今<pc n="lb"/>
龍馭上賔星霜未改普天之思慕應與嵗月而俱深率<pc n="lb"/>
土之攀號惟望<pc n="lb"/>
徽稱之允合朕纘承鴻寳嗣守丕基方繼述之是圖豈<pc n="lb"/>
追崇之敢後謹命諸王貝勒大臣文武羣臣稽考禮文<pc n="lb"/>
恭薦<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
諡號卿士百辟不謀同辭肇舉上儀恪遵舊典祗告<pc n="lb"/>
天<pc n="lb"/>
地<pc n="lb"/>
宗廟<pc n="lb"/>
社稷於雍正元年二月十九日奉<pc n="lb"/>
册<pc n="lb"/>
寳恭上<pc n="lb"/>
皇考大行皇帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
尊諡曰<pc n="lb"/>
合天𢎞運文武睿哲恭儉寛裕孝敬誠信功徳大成仁<pc n="lb"/>
皇帝<pc n="lb"/>
廟號曰<pc n="lb"/>
聖祖既表尊親之大義當施逮下之洪恩於戯<pc n="lb"/>
帝徳難名固揄揚之莫罄<pc n="lb"/>
聖功丕顯期昭示於無窮庶慰遐邇之心以協<pc n="lb"/>
天人之願布告天下咸使聞知<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
聖祖仁皇帝配<pc n="lb"/>
天詔<pc n="lb"/>
朕惟孝經云孝莫大於嚴父嚴父莫大於配天禮記云<pc n="lb"/>
惟聖人為能饗帝孝子為能饗親故周頌著思文之什<pc n="lb"/>
大易垂殷薦之辭歴稽邁古侑食始於有虞爰考前章<pc n="lb"/>
合祀起於周室所以報功崇徳尊祖顯宗也朕纘承大<pc n="lb"/>
業綏理萬方既用享於<pc n="lb"/>
祈年将升中於<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
迎日恭惟<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝<pc n="lb"/>
動符乾健<pc n="lb"/>
静合坤元<pc n="lb"/>
廣大髙明奉無私以成化<pc n="lb"/>
含𢎞清穆推至教以乗時育萬物而顯諸仁<pc n="lb"/>
徳周有截包五行而藏諸用<pc n="lb"/>
道運不言建極敷猷剛柔並濟體元立制仁義兼施禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
樂兵農法四序之春秋冬夏刑威勸賞代六氣之風雨<pc n="lb"/>
雷霆户牖三光提封八極東漸西被北燮南諧中國有<pc n="lb"/>
聖人瀛海仰日星之臨照<pc n="lb"/>
王者大一統遐荒沐霜露之霑濡得一以清得一以寧<pc n="lb"/>
號均三大無不持載無不覆幬聲並兩儀論參贊之成<pc n="lb"/>
功與地天而俱泰補化育之不足見民物之咸亨蕩蕩<pc n="lb"/>
無名豈梯階之可及蒼蒼在望非測管之能窺三五以<pc n="lb"/>
來所稱裁成輔相範圍曲成先天而天弗違後天而奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
天時者惟我<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝實克盡之允宜<pc n="lb"/>
配享南郊躋壇北畤用是上稽前典下慰輿情昭告<pc n="lb"/>
天<pc n="lb"/>
地<pc n="lb"/>
宗廟<pc n="lb"/>
社稷率諸王貝勒文武羣臣於雍正元年十一月二十<pc n="lb"/>
五日冬至恭祀<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
上帝奉<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝配享雍正二年正月初六日上辛祈榖恭<pc n="lb"/>
祀<pc n="lb"/>
上帝五月初一日夏至恭祀<pc n="lb"/>
皇地祗並奉<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝配享振金聲以逹氣<pc n="lb"/>
昊帝來賔捧玉瓚而獻誠<pc n="lb"/>
列聖昭格隆儀備舉浩澤均宣於戯貽謀佑啓敢忘覆<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
載之<pc n="lb"/>
洪慈對越駿奔儼覩隂陽之合撰青門升燎䖍一人報<pc n="lb"/>
本之心紺幄<pc n="lb"/>
居歆協萬國尊親之願布告天下咸使聞知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遺詔<pc n="lb"/>
自古帝王統御天下必以敬<pc n="lb"/>
天法<pc n="lb"/>
祖為首務而敬<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
天法<pc n="lb"/>
祖皆本於至誠之心不容一息有間是以宵旰焦勞無<pc n="lb"/>
日不兢兢業業也朕䝉<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝為<pc n="lb"/>
宗社臣民計慎選於諸子之中命朕纘承統緒紹登大<pc n="lb"/>
寳夙夜憂勤深恐不克負荷惟仰體<pc n="lb"/>
聖祖之心以為心仰法<pc n="lb"/>
聖祖之政以為政勤求治理撫育烝黎無一事不竭其<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
周詳無一時不深其祗敬期使宗室天潢之内人人品<pc n="lb"/>
端行方八旗根本之地各各奉公守法六卿喉舌之司<pc n="lb"/>
紀綱整飭百度維貞封疆守土之臣大法小亷萬民樂<pc n="lb"/>
業十三年以來竭慮殫心朝乾夕愓勵精政治不憚辛<pc n="lb"/>
勤訓誡臣工不辭諄復雖未能全如期望而庶政漸已<pc n="lb"/>
肅清人心漸臻良善臣民徧徳遐邇恬熈大有頻書嘉<pc n="lb"/>
祥疊見朕秉此至誠之心孜孜罔釋雖至勞至苦不敢<pc n="lb"/>
一息自怠方兾圖安保泰久道化成今朕躬不豫奄棄<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
臣民在朕身生本無生去來一如但我<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝付託之重至今日雖可自信無負而<pc n="lb"/>
志願未竟不無㣲憾寳親王皇四子御名秉性仁慈居<pc n="lb"/>
心孝友<pc n="lb"/>
聖祖皇考於諸孫之中最為鍾愛撫飬宫中恩逾常格<pc n="lb"/>
雍正元年八月間朕於乾清宫召諸王滿漢大臣入見<pc n="lb"/>
靣諭以建儲一事親書諭㫖加以宻封収藏於乾清宫<pc n="lb"/>
最髙之處即立御名為皇太子之㫖也其後仍封親王<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
者盖令備位藩封諳習政事以増廣識見今既遭大事<pc n="lb"/>
著繼朕登極即皇帝位仰賴<pc n="lb"/>
上天垂佑<pc n="lb"/>
列祖貽謀當兹寰宇乂安太平無事必能與億兆臣民<pc n="lb"/>
共享安寧之福至於國家刑罰禁令之設所以詰奸除<pc n="lb"/>
暴懲貪黜邪以端風俗以肅官方者也然寛嚴之用又<pc n="lb"/>
必因乎其時從前朕見人情澆薄官吏營私相習成風<pc n="lb"/>
罔知省改勢不得不懲治整理以戒将來今人心共知<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
儆愓矣凡各衙門條例有從前本嚴而朕改易從寛者<pc n="lb"/>
此乃從前部臣定議未協朕與廷臣悉心斟酌而後更<pc n="lb"/>
定以垂永久者應照更定之例行若從前之例本寛而<pc n="lb"/>
朕改易從嚴者此乃整飭人心風俗之計原欲暫行於<pc n="lb"/>
一時俟諸弊革除之後仍可酌復舊章此朕本意也嗣<pc n="lb"/>
後遇此等事則再加斟酌若有應照例者仍照舊例行<pc n="lb"/>
自今以後實願内外親賢股肱大臣念朕朝乾夕愓之<pc n="lb"/>
苦衷仰答<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
皇考聖祖仁皇帝利益<pc n="lb"/>
社稷蒼生之誠念各秉忠良屏除恩怨一心一徳仍如<pc n="lb"/>
朕在位之時共相輔弼俾皇太子御名成一代之令主<pc n="lb"/>
則朕付託得人追隨<pc n="lb"/>
列祖<pc n="lb"/>
皇考在天之靈亦可不愧不怍矣御名仰承<pc n="lb"/>
祖宗積累之厚受朕訓誨之深與和親王𢎞晝同氣至<pc n="lb"/>
親實為一體尤當誠心友愛休戚相闗親正人行正事<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
聞正言勿為小人所誘勿為邪説所惑<pc n="lb"/>
祖宗所遺之宗室宜親國家所用之賢良宜保自然和<pc n="lb"/>
氣致祥綿<pc n="lb"/>
祖宗<pc n="lb"/>
社稷萬年之慶矣荘親王心地醇良和平謹慎但遇事<pc n="lb"/>
少有擔當然必不至於錯悞果親王至性忠直才識俱<pc n="lb"/>
優實國家有用之材但平日氣體清弱不耐勞瘁倘遇<pc n="lb"/>
大事諸王大臣當體之勿使傷損其身若因此而損賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
王精神不能為國家辦理政務則甚為可惜大學士張<pc n="lb"/>
廷玉噐量純全抒誠供職其纂修<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝實録宣力獨多每年遵㫖繕冩上諭悉能<pc n="lb"/>
詳逹朕意訓示臣民其功甚鉅大學士鄂爾泰志秉忠<pc n="lb"/>
貞才優經濟安民察吏綏靖邉疆洵為不世出之名臣<pc n="lb"/>
此二人者朕可保其始終不渝将來二臣着配享<pc n="lb"/>
太廟以昭恩禮其應行儀制悉遵成典持服二十七日<pc n="lb"/>
釋服布告天下咸使聞知<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>册文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>追封孔子五世祖木金父公册文<pc n="lb"/>
右文稽古思統緒之相承重道尊師溯淵源於自逺舉<pc n="lb"/>
千秋之曠典蘋藻維馨超五等之崇封絲綸式煥緬維<pc n="lb"/>
先師孔子之五世祖木金父公系本殷朝居從魯國治<pc n="lb"/>
惟尚質傳樸素之舊風貴而彌恭守謙和之家法積功<pc n="lb"/>
累行聿𢎞毓聖之基貽慶鍾祥遂極生民之盛朕初登<pc n="lb"/>
大寳欽想前規欲伸景仰之誠用議顯揚之制特追封<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
為肇聖王錫之册命於戯克昌厥後永立人倫之宗有<pc n="lb"/>
開必先並膺素王之號服兹嘉命垂示無窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>追封孔子髙祖祈父公册文<pc n="lb"/>
道髙聖域宜推師表之源恩浹儒宗用廣尊崇之典擬<pc n="lb"/>
王封而晉秩禮軼古今定鴻號而加稱榮増洙泗緬惟<pc n="lb"/>
先師孔子之髙祖祈父公系出商宗望隆宋國姓分公<pc n="lb"/>
族為孔氏之再傳瑞啓聖人逮宣尼而間出溯淵源於<pc n="lb"/>
累葉知徳盛而世昌鍾靈秀於一人實教尊而功溥朕<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
羹牆至聖寤寐前徽思敬禮之加隆必恩綸之及逺特<pc n="lb"/>
追封為裕聖王錫之册命於戯衮衣端冕視躬桓蒲榖<pc n="lb"/>
而彌尊春禴秋嘗與鳬繹龜䝉而並久膺兹寵命永荷<pc n="lb"/>
鴻休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>追封孔子曽祖防叔公册文<pc n="lb"/>
聖人覺世道有開而必先王者尊師禮必隆於所自備<pc n="lb"/>
顯揚之典用煥千秋申嚮徃之誠特超五瑞𬗟惟<pc n="lb"/>
先師孔子之曽祖防叔公殷朝賢裔魯國儒宗潛徳彌<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
彰守髙曽之矩矱詒謀自逺藴詩禮之淵源聿開天縱<pc n="lb"/>
之能四科立教爰起時中之聖一貫傳心朕寳位初膺<pc n="lb"/>
前徽是式溯儀刑而景仰加名號以褒崇特追封為詒<pc n="lb"/>
聖王錫之册命於戯爼豆常新峻秩與尼山並峙絲綸<pc n="lb"/>
誕賁恩光與泗水長流永荷寵嘉昭垂無斁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>追封孔子祖伯夏公册文<pc n="lb"/>
化民善俗道首賴乎師資累行積功誼應推夫祖徳閲<pc n="lb"/>
再傳而誕聖垂裕貽謀超五等而加封創興盛典緬惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>先師孔子之祖伯夏公東山毓秀泗水鍾靈生秉禮守<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>義之邦漸磨既久奉崇信尊賢之訓牖廸尤深集慶在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>躬早兆四科之教克昌厥後遂開萬世之䝉朕寳歴初<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>膺景行彌切推降祥之有自念顯號之宜加特追封為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昌聖王錫之册命於戯溯尼山之世澤茂績丕昭崇闕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>里之家聲斯文益振服兹嘉命永示光榮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>追封孔子父叔梁公册文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>逹天盡性溯道統之攸傳崇徳報功體孝思之不匱惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>誕生夫睿哲遂永樹乎師模用賁徽章特升峻秩緬惟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先師孔子之父叔梁公望重魯邦業傳郰邑秉姿勇毅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>垂史傳之盛名積慶悠長衍家庭之令緒感殊祥於闕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>里兆啓素王徴靈應於尼山運鍾至聖粤從前代顯贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上公兹當纘緒之初更議推恩之典特追封為啓聖王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>錫之册命於戯澤惟裕後聿𢎞作述之規善則歸親宜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>極尊崇之禮儀型如在嘉命是承<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集卷五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朋黨論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朕惟天尊地卑而君臣之分定為人臣者義當惟知有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君惟知有君則其情固結不可觧而能與君同好惡夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是之謂一徳一心而上下交乃有心懐二三不能與君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同好惡以至於上下之情睽而尊卑之分逆則皆朋黨<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>之習為之害也夫人君之好惡惟求其至公而已矣凡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>用舍進退孰不以其為賢而進之以其為不賢而退之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惟或恐其所見之未盡當也故虚其心以博稽衆論然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>必衆論盡歸於至正而人君從之方合於大公若朋黨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之徒挾偏私以惑主聼而人君或誤用之則是以至公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之心反成其為至私之事矣孟子論國君之進賢退不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>肖既合左右諸大夫國人之論而必加察焉以親見其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賢否之實洪範稽疑以謀及乃心者求卿士庻民之從<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
而皇極敷言必戒其好惡偏黨以歸於王道之蕩平正<pc n="lb"/>
直若是乎人君之不自用而必欲盡化天下之偏私以<pc n="lb"/>
成大同也人臣乃敢溺私心樹朋黨各徇其好惡以為<pc n="lb"/>
是非至使人君懲偏聼之生奸謂反不如獨見之公也<pc n="lb"/>
朋黨之罪可勝誅乎我<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝御極六十年用人行政邁越千古帝王而<pc n="lb"/>
大小臣僚未能盡矢公忠往往要朋結黨<pc n="lb"/>
聖祖戒飭再三未能盡改朕即位以來屢加申飭而此<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
風尚存彼不顧好惡之公而徇其私暱牢不可破上用<pc n="lb"/>
一人則相與議之曰是某所汲引者也於是乎逺之若<pc n="lb"/>
凂曰吾避嫌也不附勢也爭懐妬心交騰謗口以媒糵<pc n="lb"/>
之必欲去之而後快上去一人則相與議之曰是某所<pc n="lb"/>
中傷者也親暱者為之惋惜踈逺者亦慰藉稱屈即素<pc n="lb"/>
有嫌隙者至此反致其殷勤欲借以釋憾而修好求一<pc n="lb"/>
人責其改過自新者無有也於是乎其人亦不復自知<pc n="lb"/>
其過惡而愈以滋其怨上之心是朝廷之賞罰黜陟不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
足為重輕而轉以黨人之咨嗟歎息為榮以黨人之指<pc n="lb"/>
摘詆訾為辱亂天下之公是公非作好惡以隂撓人主<pc n="lb"/>
予奪之柄朋黨之為害一至是哉且使人主之好惡而<pc n="lb"/>
果有未公則何不面折廷諍而為是陽奉隂違以遂其<pc n="lb"/>
植黨營私之計也書曰予違汝弼汝無面從退有後言<pc n="lb"/>
當時君臣告語望其匡弼而以面從後言為戒夫是故<pc n="lb"/>
一堂之上都俞吁咈用能賡歌颺拜以成太和之運朕<pc n="lb"/>
無日不延見羣臣造膝陳詞何事不可盡逹顧乃黙無<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
獻替而狡獪叵測蓄私見以肆為後言事君之義當如<pc n="lb"/>
是乎古純臣之事君也必期致吾君於堯舜而人君亦<pc n="lb"/>
當以堯舜自待其身豈惟當以堯舜待其身亦當以臯<pc n="lb"/>
䕫稷契待其臣孟子曰責難於君謂之㳟陳善閉邪謂<pc n="lb"/>
之敬吾君不能謂之賊夫以吾君不能而謂之賊則為<pc n="lb"/>
君者以吾臣不能亦當謂之忍語云取法乎上僅得乎<pc n="lb"/>
中苟不以唐虞君臣相期待而區區傚法僅在漢唐以<pc n="lb"/>
下是烏能廓然盡去其私心而悉合乎大公至正之則<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
哉宋歐陽修朋黨論創為邪説曰君子以同道為朋夫<pc n="lb"/>
罔上行私安得為道修之所謂道亦小人之道耳自有<pc n="lb"/>
此論而小人之為朋者皆得假同道之名以濟其同利<pc n="lb"/>
之實朕以為君子無朋惟小人則有之且如修之論將<pc n="lb"/>
使終其黨者則為君子觧散而不終於黨者反為小人<pc n="lb"/>
朋黨之風至於流極而不可挽實修階之厲也設修在<pc n="lb"/>
今日而為此論朕必斥之以正其惑世之罪大抵文人<pc n="lb"/>
掉弄筆舌但求騁其才辯毎至害理傷道而不恤惟六<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
經語孟及宋五子傳註可奉為典要論語謂君子不黨<pc n="lb"/>
在易渙之六四曰渙其羣元吉朱子謂上承九五下無<pc n="lb"/>
應與為能散其朋黨之象大善而吉然則君子之必無<pc n="lb"/>
朋黨而朋黨之必貴觧散以求元吉聖人之垂訓亦既<pc n="lb"/>
明且切矣夫朋友亦五倫之一朋黨不可有而朋友之<pc n="lb"/>
道不可無然惟草茅伏處之時恒資其講習以相佽助<pc n="lb"/>
今既登朝蒞官則君臣為公義而朋友為私情人臣當<pc n="lb"/>
以公滅私豈得稍顧私情而違公義且即以君親之並<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
重而出身事主則以其身致之於君而尚不能為父母<pc n="lb"/>
有况朋友乎况可藉口於朋以怙其黨乎朕自四十五<pc n="lb"/>
年來一切情偽無不洞矚今臨御之後思移風易俗躋<pc n="lb"/>
斯世於熈皥之盛故兼聼並觀周諏博採以詳悉世務<pc n="lb"/>
且熟察風俗之變易與否而無知小人輙議朕為煩苛<pc n="lb"/>
𤨏細有云人君不當親庻務者信若斯言則臯陶之陳<pc n="lb"/>
謨何以云一日二日萬㡬孔子之贊舜何以云好問好<pc n="lb"/>
察此皆朋黨之錮習未去畏人君之英察而欲䝉蔽耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
目以自便其好惡之私焉耳朕在藩邸時坦易光明不<pc n="lb"/>
樹私恩小恵與滿漢臣工素無交與有欲徃來門下者<pc n="lb"/>
嚴加拒絶<pc n="lb"/>
聖祖鍳朕居心行事公正無私故令纉承大統今之好<pc n="lb"/>
為朋黨者不過冀其攀援扶植緩急可恃而不知其無<pc n="lb"/>
益也徒自逆天悖義以䧟於誅絶之罪亦甚可憫矣朕<pc n="lb"/>
願滿漢文武大小諸臣合為一心共竭忠悃與君同其<pc n="lb"/>
好惡之公恪遵大易論語之明訓而盡去其朋比黨援<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之積習庻肅然有以凛尊卑之分歡然有以洽上下之<pc n="lb"/>
情虞廷賡歌颺拜明良喜起之休風豈不再見於今日<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>性理論<pc n="lb"/>
性之與理就上而言即無極太極就下而言即太極隂<pc n="lb"/>
陽性縁理而立理從性而生即生而言只有理而不知<pc n="lb"/>
有性即立而言只有性而不知有理理者事之宜也天<pc n="lb"/>
地間萬事各具自然之萬宜非人可更加之以理者一<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
貫之道性善之論非至誠不能逹也誠者誠一無偽之<pc n="lb"/>
謂凡有二者皆屬虗偽誠之為道且即君君臣臣父父<pc n="lb"/>
子子而言曰忠曰孝亦萬事本具萬冝之名色耳豈君<pc n="lb"/>
臣父子之外别有忠孝乎廣而推之萬事萬理可一體<pc n="lb"/>
照而自明矣即冝用冝道心也悖冝不冝人心也此乃<pc n="lb"/>
聖人從下引後學於上逹由精一而入執中之意因恐<pc n="lb"/>
後學不能一旦精一執中寧令依於道心而不令依於<pc n="lb"/>
人心之教太極中雖具隂陽然太極内不見隂陽如隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
中求陽不可得也陽中求隂不可得也若隂陽中覔太<pc n="lb"/>
極更豈得乎此言本性依於道心而尚不可何况依於<pc n="lb"/>
人心之謂至於隂中具陽陽中具隂隂陽包含於太極<pc n="lb"/>
太極不離於隂陽之論其言性固然矣理何在焉如晝<pc n="lb"/>
中有夜夜中有晝男中有女女中有男水中有火火中<pc n="lb"/>
有水之論若然將人心即為道心可乎更有胷中勉强<pc n="lb"/>
立一主見妄執以為道心千條萬緒中逐件分别取捨<pc n="lb"/>
將向日耳目學問邉陳腐章句以為規則若如此尋枝<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
别葉欲上逹隂陽太極一體之道即性即理本源之學<pc n="lb"/>
如入海筭沙不能也程子曰一旦豁然貫通則衆物之<pc n="lb"/>
表裏精粗無不到而吾心之全體大用無不明矣此論<pc n="lb"/>
實逹太極隂陽之性格物致知之理後學者當體先聖<pc n="lb"/>
立言之苦心屏盡私欲時存天理拳拳服膺日就月將<pc n="lb"/>
至一旦豁然貫通時方能㑹曽子曰唯之意若徒求之<pc n="lb"/>
言表何可與言性理之道冝乎至聖三嘆民鮮能乆也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圓眀園記<pc n="lb"/>
圓眀園在<pc n="lb"/>
暢春園之北朕藩邸所居<pc n="lb"/>
賜園也在昔<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝聼政餘暇遊憇於丹陵沜之涘飲泉<pc n="lb"/>
水而甘爰就眀戚廢墅節縮其址築<pc n="lb"/>
暢春園熈春盛暑時臨幸焉以扈蹕拜<pc n="lb"/>
賜一區林臯清淑陂淀渟泓因髙就深傍山依水相度地<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
宜構結亭榭取天然之趣省工役之煩檻花堤樹不灌溉<pc n="lb"/>
而滋榮巢鳥池魚樂飛潜而自集盖以其地形爽塏土<pc n="lb"/>
壤豐嘉百彚易以蕃昌宅居於茲安吉也園既成仰荷<pc n="lb"/>
慈恩錫以園額曰圓眀朕嘗恭迓<pc n="lb"/>
鑾輿欣承<pc n="lb"/>
色笑慶天倫之樂申夏日之誠花木林泉咸増榮寵及<pc n="lb"/>
朕纉承大統夙夜孜孜齋居治事雖炎景鬱蒸不為避<pc n="lb"/>
暑迎涼之計時踰三載僉謂大禮告成百務具舉宜寧<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
神受福少屏煩喧而風土清佳惟園居為勝始命所司<pc n="lb"/>
酌量修葺亭䑓邱壑悉仍舊觀惟建設軒墀分列朝署<pc n="lb"/>
俾侍直諸臣有視事之所構殿於園之南御以聼政晨<pc n="lb"/>
曦初麗夏晷方長召對咨詢頻移晝漏與諸臣相接見<pc n="lb"/>
之時為多園之中或闢田廬或營蔬圃平原膴膴嘉頴<pc n="lb"/>
穰穰偶一眺覧則遐思區夏普祝有秋至若慿欄觀稼<pc n="lb"/>
臨陌占雲望好雨之知時兾良苖之應候則農夫勤瘁<pc n="lb"/>
穡事艱難其景象又恍然在苑囿間也若乃林光晴霽<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
池影澄清淨練不波遥峰入鏡朝暉夕月映碧涵虚道<pc n="lb"/>
妙自生天懐頓朗乗機務之少暇研經史以陶情拈韻<pc n="lb"/>
揮毫用資典學凡兹起居之有節悉由<pc n="lb"/>
聖範之昭垂隨地恪遵罔敢越軼其采椽栝柱素甓版<pc n="lb"/>
扉不斵不枅不施丹雘則法<pc n="lb"/>
皇考之節儉也晝接臣僚宵披章奏校文於墀觀射於<pc n="lb"/>
圃燕閒齋肅動作有恒則法<pc n="lb"/>
皇考之勤勞也春秋佳日景物芳鮮禽奏和聲花凝湛<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
露偶召諸王大臣從容遊賞濟以舟楫餉以果蔬一體<pc n="lb"/>
宣情抒冩暢洽仰觀俯察㳺泳適冝萬象畢呈心神怡<pc n="lb"/>
曠此則法<pc n="lb"/>
皇考之親賢禮下對時育物也至若嘉名之<pc n="lb"/>
鍚以圓明意㫖深逺殊未易窺嘗稽古籍之言體認圓<pc n="lb"/>
明之徳夫圓而入神君子之時中也明而普照逹人之<pc n="lb"/>
睿智也若舉斯義以銘戸牖以朂身心䖍體<pc n="lb"/>
天意永懐<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
聖誨含煦品彚長飬元和不求自安而期萬古之寧謐<pc n="lb"/>
不圖自逸而冀百族之恬熈庻㡬世躋春䑓人遊樂國<pc n="lb"/>
廓鴻基於孔固綏福履於方來以上答<pc n="lb"/>
皇考垂祐之深恩而朕之心至是或可以少慰也夫爰<pc n="lb"/>
宣示予懐而為之記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七曜㑹聚記<pc n="lb"/>
天之垂象與人事相應諸經垂訓惟敬與戒無他説也<pc n="lb"/>
後世遇嘉祥之徴多紀年加號然或不求實應而徒尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>虗文適為厥徳之累昔人謂應天以實朕有取焉雍正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三年春歴官奏二月二日庚午七曜㑹聚為難逄之天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>瑞繪圖以進於是廷臣援髙陽漢髙宋太祖時事頻請<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>慶賀朕不之允且諭以經緯遇合之故禎祥昭示之由<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>推<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考至徳之感及今日敬應之實再三詳諭然後在廷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之臣曉然知朕之意慶議乃寢據候騐者奏稱亥子之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>交日月符㑹合之度五星列聨綴之形榮光爛然漢志<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>所謂如合璧如連珠者昭然在目及晨則天朗以清氣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>和而穆見者聞者莫不歡忻傳説以為曠世稀覯太平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之瑞應顧朕自繼統以來雖圖治不遑而政皆平歟吏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆賢歟民皆康歟俗皆淳歟朕實不敢自信而何以致<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此自信且不敢又何以當此其惟益凛日躋之敬庻保<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天貺於永永也既諭廷臣謹記以示夫後云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻五<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集卷六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>數理精藴序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>粤稽前古堯有羲和之咨舜有后䕫之命周有商髙之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>訪逮及歴代史書莫不志律歴備數度用以敬天授民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>格神和人行於邦國而周於鄉閭典至重也我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考聖祖仁皇帝生知好學天縱多能萬幾之暇留心<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>律歴算法積數十年博考繁賾搜抉奥微参伍錯綜一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以貫之爰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>指授莊親王等率同詞臣於大内䝉飬齋編纂毎日進<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>呈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>親加改正彚輯成書總一百卷名為律歴淵源凡為三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>部區其編次一曰歴象考成其編有二上編曰揆天察<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>紀論本體之象以眀理也下編曰眀時正度宻致用之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>術列立成之表以著法也一曰律呂正義其編有三上<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
編曰正律審音所以定尺考度求律本也下編曰和聲<pc n="lb"/>
定樂所以因律製器審八音也續編曰協均度曲所以<pc n="lb"/>
窮五聲二變相和相應之源也一曰數理精藴其編有<pc n="lb"/>
二上編曰立綱眀體所以觧周髀探河洛闡㡬何明比<pc n="lb"/>
例下編曰分條致用以線面體括九章極於借衰割圜<pc n="lb"/>
求體變化於比例規比例數借根方諸法盖表數備矣<pc n="lb"/>
洪惟我國家聲靈逺届文軌大同自極西歐羅巴諸國<pc n="lb"/>
專精世業各獻其技於閶闔之下典籍圖表燦然畢具<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
我<pc n="lb"/>
皇考兼綜而裁定之故凡古法之嵗乆失傳擇焉而不<pc n="lb"/>
精與西洋之侏<graphic n="KR0867" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0867.png" mimeType="image/png"/>詰屈語焉而不詳者咸皆條理分明<pc n="lb"/>
本末昭晰其精當詳悉雖專門名家莫能窺萬一所謂<pc n="lb"/>
惟聖者能之豈不信歟夫理與數合符而不離得其數<pc n="lb"/>
則理不外焉此圖書所以開易範之先也以線體例絲<pc n="lb"/>
管之别以<graphic n="KR0707" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0707.png" mimeType="image/png"/>角求經緯之度若此類者皆數法之精而<pc n="lb"/>
律歴之要斯在故三書相為表裏齊七政正五音而必<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
通乎九章之義所由試之而不忒用之而有效也書成<pc n="lb"/>
纂脩諸臣請序而傳之㳟惟<pc n="lb"/>
聖學髙深豈易鑚仰顧朕夙承<pc n="lb"/>
庭訓於此書之大指㣲義<pc n="lb"/>
提命殷勤嵗月斯乆尊其所聞敬効一詞之賛盖是書<pc n="lb"/>
也豈惟<pc n="lb"/>
皇考手澤之存實稽古凖今集其大成髙出前代垂千<pc n="lb"/>
萬世不易之法將欲協時正日同律度量衡求之是書<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
則可以建天地而不悖俟聖人而不惑矣<pc n="lb"/>
聖諭廣訓序<pc n="lb"/>
書曰毎嵗孟春遒人以木鐸狥於路記曰司徒修六禮<pc n="lb"/>
以節民性明七教以興民徳此皆以敦本崇實之道為<pc n="lb"/>
牖民覺世之模法莫良焉意莫厚焉我<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝乆道化成徳洋恩普仁育萬物義正萬民<pc n="lb"/>
六十年宵衣旰食祗期薄海内外興仁講讓革薄從忠<pc n="lb"/>
共成親遜之風永享昇平之治故<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
特頒上諭十六條曉諭八旗及直省兵民人等自綱常<pc n="lb"/>
名教之際以至於耕桑作息之間本末精粗公私鉅細<pc n="lb"/>
凢民情之所習皆<pc n="lb"/>
睿慮之所周視爾編氓誠如赤子<pc n="lb"/>
聖有謨訓明徴定保萬世守之莫能易也朕纉承大統<pc n="lb"/>
臨御兆人以<pc n="lb"/>
聖祖之心為心以<pc n="lb"/>
聖祖之政為政夙夜黽勉率由舊章惟恐小民遵信奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
行乆而或怠用申誥誡以示提撕謹將<pc n="lb"/>
上諭十六條尋繹其義推衍其文共得萬言名曰<pc n="lb"/>
聖諭廣訓旁徴逺引徃復周詳意取顯明語多直樸無<pc n="lb"/>
非奉<pc n="lb"/>
先志以啟後人使羣黎百姓家喻而戸曉也願爾兵民<pc n="lb"/>
等仰體<pc n="lb"/>
聖祖正徳厚生之至意勿視為條教號令之虛文共勉<pc n="lb"/>
為謹身節用之庻人盡除夫浮薄囂凌之陋習則風俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
醇厚家室和平在朝廷徳化樂觀其成爾後嗣子孫並<pc n="lb"/>
受其福積善之家必有餘慶其理豈㦯爽哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雍邸詩集序<pc n="lb"/>
朕昔在雍邸自幸為天下第一閒人然所謂閒者非若<pc n="lb"/>
箕頴遺世竹木肆志之類也朕生當國家鼎盛之時三<pc n="lb"/>
逆蕩平四方寧謐仰䝉<pc n="lb"/>
皇考鍾愛承歡膝下位列親藩寝門定省之餘無他事<pc n="lb"/>
事境之所處閑矣兼之賦性不樂浮華既無庸皇皇於<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
富貴更不煩戚戚於貧賤秪期消融機巧遂覺隨處樂<pc n="lb"/>
天情之所寄又閑矣雖然䆒其所以優游恬適得四十<pc n="lb"/>
餘年為一閑人者莫非我<pc n="lb"/>
皇考教育深恩有以成就之也朕素不嫻聲律每於隨<pc n="lb"/>
從塞北扈蹕江南偶遇<pc n="lb"/>
皇考命題屬賦勉强應制一博<pc n="lb"/>
天顔歡笑初不計字句工拙至於讌賞登臨觸物寓感<pc n="lb"/>
有㑹而作因詩紀事借以陶寫性情而已豈曰與文人<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
墨客較論短長耶嵗月積乆裒焉成集迨壬寅冬恭承<pc n="lb"/>
皇考付託之重臨御寰宇封章重叠機務殷繁旰食宵<pc n="lb"/>
衣猶虞叢脞夙興夜寐莫敢求安向之優㳺恬適今則<pc n="lb"/>
易而為惕勵憂勤花朝月夕之吟皆成祁寒暑雨之思<pc n="lb"/>
矣檢閲舊作曷勝惘然緬想曩日之閑境閑情奚啻邈<pc n="lb"/>
若河漢也哉爰序於雍邸集首以示朕意云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日宴羣臣擬栢梁體詩序<pc n="lb"/>
朕繼大統惟朝乾夕惕兢兢仰法<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
皇考期賢哲盈廷民康物阜永承至隆之聖治嘗思古<pc n="lb"/>
之明良賡歌喜起君臣一徳同心曠代為之欣慕今在<pc n="lb"/>
廷臣工協衷以資贊理顧瞻濟濟皆我<pc n="lb"/>
皇考數十年教育裁培之所詒也是以庻政具舉兆民<pc n="lb"/>
樂業朕實嘉頼焉康熈二十一年春<pc n="lb"/>
聖祖於乾清宫開昇平之讌振賡颺之歌盛稱一時美<pc n="lb"/>
冠千古今丙午九月節届重陽覧百榖之斯登忻三農<pc n="lb"/>
之有稔光風溢目海宇澄清爰集王公卿尹用陳几筵<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
笑言勿禁威儀不拘既相悦於一堂可弗限夫三爵然<pc n="lb"/>
禮著享燕之義詩有嘉賔之詠古君臣於飲食燕㑹間<pc n="lb"/>
即具獻納拜颺之典也唐虞文武之世休風如昨朕與<pc n="lb"/>
諸卿宜則傚之今用栢梁體朕為倡始諸卿逓成篇什<pc n="lb"/>
今日也非徒命酒徴歌揚華摛藻盖欲昭<pc n="lb"/>
聖祖飬育之深恩朕廷泰交之雅㑹垂之奕世永傳斯<pc n="lb"/>
事云爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大清律集解序<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
周禮大小司㓂之職以三典詰四方以五刑聼獄訟正<pc n="lb"/>
嵗帥其屬而觀刑象不用法者國有常刑月吉始和布<pc n="lb"/>
刑於邦國都鄙乃懸刑象之法於象魏使萬民聚而觀<pc n="lb"/>
之是知先王立法定制將以明朝野俾官習之而能斷<pc n="lb"/>
民知之而不犯所由息争化俗而致於刑措也㳟惟我<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝大徳如天以至仁涵育羣生法司上<pc n="lb"/>
奏率多全宥停刑肆赦屢沛恩綸<pc n="lb"/>
臨御六十一年厚澤周浹乎宇内血氣心知之倫熙然<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
安處於仁夀之域朕紹守丕圖深懐繼述雍正元年十<pc n="lb"/>
月乃命諸臣將律例館舊所纂修未畢者遴簡西曹殫<pc n="lb"/>
心蒐輯稿本進呈朕以是書民命攸闗一句一字必親<pc n="lb"/>
加省覽每與諸臣辨論商㩁折中裁定或析異以歸同<pc n="lb"/>
或刪繁而就約務期求造律之意輕重有權盡讞獄之<pc n="lb"/>
情寛嚴得體三年八月編校告竣刊布内外永為遵守<pc n="lb"/>
易曰先王以明罰敕法漢鄭昌言律令一定愚民知所<pc n="lb"/>
避姦吏無所施是書也豈惟百爾有位宜精思熟習悉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
其聪明以察大小之比凡士之注名吏部將膺民社之<pc n="lb"/>
責者講明有素則臨民治事不假於幕官胥吏而判决<pc n="lb"/>
有餘若自通都大邑至僻壤窮郷所在州縣倣周禮布<pc n="lb"/>
憲讀法之制時為解說令父老子弟遞相告戒知畏法<pc n="lb"/>
而重自愛如此則聴斷眀於上牒訟息於下風俗可正<pc n="lb"/>
禮譲可興於以體<pc n="lb"/>
皇考好生之徳而追虞廷從欲之治不難矣朕實有厚<pc n="lb"/>
望焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩經傳說彚纂序<pc n="lb"/>
朕惟詩之為教所以成孝敬厚人倫美教化移風俗其<pc n="lb"/>
用逺矣自說詩者各以其學行世釋解紛紜而經㫖漸<pc n="lb"/>
晦朱子起而正之集傳一書参考衆說探求古始獨得<pc n="lb"/>
精意而先王之詩教藉之以明國家列在學官著之功<pc n="lb"/>
令家有其書人人傳習四始六義曉然知所宗尚我<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝右文稽古表章聖經<pc n="lb"/>
御纂周易折中既一以本義為正於春秋詩經復<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
命儒臣次第纂輯皆以朱子之説為宗故是書首列集<pc n="lb"/>
傳而採漢唐以來諸儒講解訓釋之與傳合者存之其<pc n="lb"/>
義異而理長者别為附録折中同異間出已見乙夜披<pc n="lb"/>
覽親加正定書成凡若干巻名曰詩經傳説彚纂朕惟<pc n="lb"/>
詩三百篇先生所以明勸懲而行黜陟盖治世之大經<pc n="lb"/>
而後世文人學士乃以風雲月露之辭自托風雅學經<pc n="lb"/>
者又溺於訓詁詞章之陋習烏在其能明先生之道也<pc n="lb"/>
我<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>皇考指授儒臣勒為是編期以闡先王垂敎之意與孔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子刪詩之㫖學於是者有得於興觀羣怨之微而深明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於事父事君之道從政專對無所不能則經學之實用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>著而所謂用之鄉人用之邦國以化天下者亦於是乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行焉刋校既竣敬述<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖意序之簡端<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集卷六<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集卷七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>駢字類編序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考徳秉生知學深稽古萬㡬之暇披覽簡編自六經<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>諸史以逮諸子百家莫不探其本源窮其閫奥又令詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣纂集群言廣稽博採丹黄甲乙薈萃成編所就者非<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>止一書所録者動盈萬卷咸秉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宸𠂻之釐定並為秘府之珍藏又以自古類書或以事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而相從或以韻而相次因循故轍訛偽相沿乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>命儒臣纂修駢字類編一書字從所統若律呂之有元<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聲類以字分如百川之歸大壑提綱挈領義例燦然首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天地而時令次之次山水居處而珍寳數目又次之次<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方隅采色噐物而草木鳥獸蟲魚人事又次之部分則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>簡而不繁取材則博而能要極詞壇之瑋麗創類苑之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
竒觀朕景仰<pc n="lb"/>
前徽欽承丕緒如子史精華圖書集成等書悉遵<pc n="lb"/>
先志分命臣工夙夜校讐並皆竣事而駢字類編亦以<pc n="lb"/>
今秋告成記曰比事屬辭盖駢之義也易曰方以類聚<pc n="lb"/>
則類之始也今字則從駢義雖不同而不妨於並列編<pc n="lb"/>
則從類事雖互見而不至於混淆於是乎乾坤之藴民<pc n="lb"/>
物之繁大備於一書之中而蔚然萃羣書之秀矣洪惟<pc n="lb"/>
我<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
皇考盛徳際天地大業照古今述作上繼夫聖明文章<pc n="lb"/>
悉歸於性道是書之成豈徒為藝林之盛事而已哉形<pc n="lb"/>
而上者謂之道形而下者謂之器引而伸之觸類而長<pc n="lb"/>
之無器之非道也爰書大意弁之簡端庶㡬以學務時<pc n="lb"/>
敏之思為紹庭陟降之志云爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>音韻闡㣲序<pc n="lb"/>
聲音之道㣲矣天地有自然之聲人聲有自然之節古<pc n="lb"/>
之聖人得其節之自然者而為之依永和聲至於八音<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
諧而神人和胥是道也文字之作無不講求音韻顧南<pc n="lb"/>
北異其風土古今殊其轉變喉舌唇齒清濁輕重之分<pc n="lb"/>
辨在毫釐動多訛舛樊然淆混不可究極自西域梵僧<pc n="lb"/>
定字毋為三十六分五音以總天下之聲而翻切之學<pc n="lb"/>
興儒者若司馬光鄭樵皆宗之其法有音和類隔互用<pc n="lb"/>
借聲類例不一後人苦其委曲繁重難以驟曉徃徃以<pc n="lb"/>
類隔互用之切改從音和而終莫能得其原也我<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝亶聰首出天地萬物之奥律歴象數之秘<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
靡弗心觧神㑹洞徹本原以國書合聲之法出於自然<pc n="lb"/>
足以盡括漢文翻切之要妙也於是指授大學士李光<pc n="lb"/>
地擬定條例節目俾諸生王蘭生纂輯之後復以尚書<pc n="lb"/>
徐元夢董其成始自康熙五十四年迄今十載奏竣命<pc n="lb"/>
之曰音韻闡㣲盖其為法也緩讀則成二字急讀則成<pc n="lb"/>
一音在音和中尤極其和總出於人聲之自然而無所<pc n="lb"/>
勉强洵為簡明易曉從來翻切家所莫及而講求音韻<pc n="lb"/>
者習之良甚便也雖然此特就切韵言之耳嘗觀皇極<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
經世書律感呂而聲生吕感律而音生律呂倡和相生<pc n="lb"/>
不窮以聲音統攝萬物之變説者謂其以聲起數以數<pc n="lb"/>
合卦而萬物之理備焉我<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝獨見音韻之本原即用以審音定律作樂<pc n="lb"/>
崇徳其道舉無所不貫盖睿知淵通更有極乎至㣲者<pc n="lb"/>
夫豈羣下所能仰窺萬一哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古今圖書集成序<pc n="lb"/>
欽惟我<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
皇考聖祖仁皇帝聰明睿知亶生知之質而又好古敏<pc n="lb"/>
求孜孜不倦萬幾之睱置圖書於左右披尋玩味雖盛<pc n="lb"/>
暑隆寒未嘗暫曠積數十載之乆研綜古今搜討殆遍<pc n="lb"/>
屡命儒臣𢎞開書局若周易折中發四聖之㣲言朱子<pc n="lb"/>
全書㑹群儒之奥義皆禀自<pc n="lb"/>
睿裁復<pc n="lb"/>
躬加校定若律歴淵源推軒皇之神䇿叶虞代之元聲<pc n="lb"/>
皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
親行指授以天縱之能而凖於儀器凡注經考史選詩<pc n="lb"/>
論文以及博聞多識之資所纂輯雕鐫充溢於内府刪<pc n="lb"/>
述之功嘉恵無窮稱極盛矣而又以為未攬其全乃<pc n="lb"/>
命廣羅群籍分門别類統為一書成冊府之鉅觀極圖<pc n="lb"/>
書之大備而卷帙浩富任事之臣弗克祗承既多訛謬<pc n="lb"/>
每有闕遺經歴嵗時乆而未就朕紹登大寳思繼<pc n="lb"/>
先志特命尚書蔣廷錫等董司其事督率在舘諸臣重<pc n="lb"/>
加編校窮朝夕之力閲三載之勤凡釐定三千餘卷増<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
刪數十萬言圖繪精審攷定詳悉書成進呈朕覽其大<pc n="lb"/>
凡列為六編析為三十二典其部六千有餘其卷一萬<pc n="lb"/>
始之以歴象觀天文也次之以方輿察地理也次之以<pc n="lb"/>
眀倫立人極也又次之以博物理學經濟則格物致知<pc n="lb"/>
誠意正心治國平天下之道咸具於是矣惟我<pc n="lb"/>
皇考法天行之剛健協坤徳之含𢎞察於人倫明於庻<pc n="lb"/>
物尊六經而禮先儒釐六官以敷大政故是書之成貫<pc n="lb"/>
三才之道而靡所不該通萬方之略而靡所不究也我<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
皇考金聲玉振集五帝三王孔子之大成是書亦海涵<pc n="lb"/>
地負集經史諸子百家之大成前乎此者有所未偹後<pc n="lb"/>
有作者又何以加焉敬藏石室寳垂久逺用叙其本末<pc n="lb"/>
綴於篇首上以彰<pc n="lb"/>
皇考好學之聖徳右文之盛治并紀朕繼志述事兢兢<pc n="lb"/>
業業罔敢不欽若於<pc n="lb"/>
丕訓云爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子史精華序<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
恭惟<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝天縱聰明秉上聖之姿而垂意典籍<pc n="lb"/>
勤於稽古<pc n="lb"/>
御極六十餘年萬㡬之暇披覽卷帙不輟寒暑廵幸所<pc n="lb"/>
至必以緗素自隨逮於耄齡精硏不倦延閣廣内之藏<pc n="lb"/>
搜討無遺所謂好古敏求多學而一以貫之也欲以編<pc n="lb"/>
輯成書嘉恵天下後世嗜學之士<pc n="lb"/>
特命開書局於武英殿召集詞臣歴嵗修纂每成數卷<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
即上呈<pc n="lb"/>
御覽<pc n="lb"/>
親加指示前後所成充溢冊府而子史精華之纂為最<pc n="lb"/>
後朕纉緒之初尚未告竣敬承<pc n="lb"/>
先志俾就厥功綜觀大凡其部三十其目二百七十有<pc n="lb"/>
九自天文地理帝徳王功禮樂兵刑之大人倫日用之<pc n="lb"/>
常以及九邉之殊域二氏之異教方術技藝之巧草木<pc n="lb"/>
鳥獸之蕃門分類别條理具備而采掇子史芟蕪擷秀<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
甚有禆於學者盖士之嚮學通經為先而博及於子史<pc n="lb"/>
固不能若窮經之專一惟攬其精華而識之勿忘俾考<pc n="lb"/>
古者於茲尋其緒則無慮於簡牘之繁績文者於兹取<pc n="lb"/>
其材則有助於翰墨之富用力甚簡而成功已多是<pc n="lb"/>
聖祖皇帝垂教無窮之至意也剞劂既畢展閲全編敬<pc n="lb"/>
為叙引昭示久逺用綴於篇端<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書經傳説彚纂序<pc n="lb"/>
朕思六經皆治世之書而帝王之大經大法昭垂萬古<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
者惟尚書為最備盖自繼天立極精一執中二帝三王<pc n="lb"/>
之心法遞相授受而治法亦因之以傳今觀書所載成<pc n="lb"/>
天平地經國造邦建官立教禮樂兵刑之𢎞綱大用與<pc n="lb"/>
夫賡颺都俞之休風嘉謨嘉猷之陳告凡所為永膺天<pc n="lb"/>
命而致時雍協和之効者雖相去數千年尚可於方䇿<pc n="lb"/>
中想見其欽明寅畏之𠂻敷布經綸之跡後之君臣得<pc n="lb"/>
奉為模楷以追踪於唐虞三代之隆詎不於書是賴哉<pc n="lb"/>
我<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
皇考聖祖仁皇帝聖學淵深治功𢎞逺存於中者二帝<pc n="lb"/>
三王之心發於外者二帝三王之治而稽古好學於典<pc n="lb"/>
謨訓誥之篇沉潜硏究融㑹貫通初<pc n="lb"/>
命講官分日進講著有觧義一編頒示海内復<pc n="lb"/>
指授儒臣薈萃漢唐宋元明諸家之説叅考折中<pc n="lb"/>
親加正定廣大悉備於地理山川援今据古靡不精核<pc n="lb"/>
為書經傳説彚纂凡二十有四卷茲值刋校告竣與易<pc n="lb"/>
詩春秋諸經次第傳布敬製序文勒之卷首夫後世之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
天下唐虞三代之天下也而治法之垂為典章心法之<pc n="lb"/>
原於性命者先後同揆百世之聖君賢輔未能易也故<pc n="lb"/>
為君者必思比徳於堯舜禹湯文武而後無忝乎為君<pc n="lb"/>
為臣者必思嫓休於臯䕫伊傅周召而後無忝乎為臣<pc n="lb"/>
朕夙夜兢兢兾克守主敬存誠之道以遂覲光揚烈之<pc n="lb"/>
懐尤兾卿尹百執事共體元首股肱之誼殫協㳟勵翼<pc n="lb"/>
之忱寅亮天工諴和民志俾薄海内外永底乂安於以<pc n="lb"/>
逺宗聖哲而仰承<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
皇考尊崇經學啓牖萬世之盛心顧不羙歟是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清漢文孝經序<pc n="lb"/>
孝經者聖人所以彰明彛訓覺悟生民溯天地之性則<pc n="lb"/>
知人為萬物之靈叙家國之倫則知孝為百行之始人<pc n="lb"/>
能孝於其親處稱惇實之士出成忠順之臣下以此為<pc n="lb"/>
立身之要上以此為立教之原故謂之至徳要道自昔<pc n="lb"/>
聖帝哲王宰世經物未有不以孝治為先務者也恭惟<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝纘述<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
世祖章皇帝遺緒<pc n="lb"/>
詔命儒臣編輯孝經衍義一百卷刋行海内垂示永久<pc n="lb"/>
顧以篇帙繁多慮讀者未能周徧朕乃命專譯經文以<pc n="lb"/>
便誦習夫孝經一書詞簡義暢可不煩注觧而自明誠<pc n="lb"/>
使内外臣庻父以教其子師以教其徒口諷其文心知<pc n="lb"/>
其理身踐其事為士大夫者能資孝作忠揚名顯親為<pc n="lb"/>
庻人者能謹身節用竭力致飬家庭務敦於本行閭里<pc n="lb"/>
胥嚮於淳風如此則親遜成化和氣董蒸躋比户可封<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之俗是朕之所厚望也夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清漢文小學序<pc n="lb"/>
古者八嵗而入小學教之以灑掃應對進退之節愛親<pc n="lb"/>
敬長之義俾童而習之以飬其徳性其説散見經傳朱<pc n="lb"/>
子採集為小學一書所以示人教學之方而有以為正<pc n="lb"/>
心修身之本其言約其理該盖六經四子性理諸書之<pc n="lb"/>
階梯也<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>特頒諭㫖令有司兼以命題課士海内士子固已咸知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誦法矣又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>命尚書顧八代一人翻譯清文日進呈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>覽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>欽定三年而後成嘉恵後學之心至深且厚當日未經<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>刋刻頒行朕敬承<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考遺志特命校對授梓以資肄習讀者宜知綱常倫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>紀之當崇視聼言動之當謹與夫嘉言懿行之當遵循<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>慕效修其職自在家庭日用之常經而充其量可以成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖賢忠孝之大節子弟之習於是而淳教化之原於是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而備詩曰成人有徳小子有造朕盖深有望焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻七<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖祖仁皇帝實録序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>粤稽古載籍以來聖帝明王徳隆業茂莫不揚休紀美<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>照耀簡編若夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上天純佑下民聚扶輿積厚之氣篤生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至聖備道徳之崇廣集皇王之大成經綸宇宙彪炳帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>紀巍巍乎蕩蕩乎自羲軒至今未有如我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考聖祖仁皇帝之盛者也洪惟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太宗肇搆鴻基發祥垂裕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>世祖開天建極統一寰區暨我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考天亶神靈丕承<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先烈以徇齊敦敏之質而學有緝熙以繼體守成之時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而事兼開創以光華格被之勲而日新盛徳以郅隆熙<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
洽之運而時勅㡬康<pc n="lb"/>
臨御寳阼六十餘年歴服綿長超越千古仁漸義摩文<pc n="lb"/>
經武緯典章大備聲教覃敷峻徳崇功蟠天際地有如<pc n="lb"/>
敬<pc n="lb"/>
天凛昭事之誠尊<pc n="lb"/>
祖切覲揚之志<pc n="lb"/>
郊壇禋祀嵗必躬親<pc n="lb"/>
廟享薦馨心䖍對越用致<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
蒼穹之昭格聿彰<pc n="lb"/>
謨烈之顯承奉事<pc n="lb"/>
兩宫尊飬備極承歡致敬閲數十年廵幸則躬扶<pc n="lb"/>
鸞輅侍疾則歩禱<pc n="lb"/>
南郊送龍輴而親行瞻<pc n="lb"/>
寢園而灑淚自古天子之孝莫與比隆友愛裕親王等<pc n="lb"/>
垂老靡間視疾臨喪㤙禮交至推仁宗室教育天潢展<pc n="lb"/>
親惇族誼莫厚焉宵衣旰食明目逹聰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
親政六十餘年夙夜勵精始終惟一<pc n="lb"/>
臨軒召對虗已求言敷陳有益於民生必蒙採録㢘能<pc n="lb"/>
實見諸治效立荷<pc n="lb"/>
寵褒眷耆舊而體貎優崇簡俊乂而程材器使小廉大<pc n="lb"/>
法百僚皆得其人綱舉目張庻司各修其職四方之利<pc n="lb"/>
弊周知萬里之情形洞燭愛民如子軫恤維殷普樂利<pc n="lb"/>
於農桑裕盖藏於積貯偶遇水旱立沛恩施發帑蠲租<pc n="lb"/>
動以數百萬計即在屬國運粟賜糧視同一體徳洋恩<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
溥故黎庻樂業中外阜康慎重刑章哀矜庶獄毎於奏<pc n="lb"/>
讞明允之中施仁法外嚴寒停遣盛夏弛刑大逆寛族<pc n="lb"/>
誅叛人無孥戮如天好生之徳洽於民心欽恤之仁無<pc n="lb"/>
以加矣<pc n="lb"/>
講幄𢎞開精硏道要考六藝之折中抉性理之精義<pc n="lb"/>
宸翰則鸞廻鳳翥<pc n="lb"/>
天章則玉振金聲<pc n="lb"/>
御定諸書包涵萬有融貫百家緗帙瑶編充牣冊府生<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
知天縱莫名<pc n="lb"/>
聖學之高深加以重道尊<pc n="lb"/>
師表章儒術<pc n="lb"/>
親詣闕里瞻拜加䖍賜博士於五賢躋紫陽於十哲<pc n="lb"/>
訓飭多士敦崇實學加科廣額恵浹儒林夀考作人於<pc n="lb"/>
斯極盛<pc n="lb"/>
聖武布昭<pc n="lb"/>
神謨宻運天戈所指立奏膚功平三逆收䑓灣布爾尼<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
應期而授首鄂羅斯望風而請命<pc n="lb"/>
躬率六師三臨朔漠殱噶爾丹而藩服乂安<pc n="lb"/>
命將徂征長驅絶域復逹賴喇嘛而西陲寧謐銷鋒灌<pc n="lb"/>
燧俾薄海内外永慶昇平厪念河防<pc n="lb"/>
親臨指授覽全河之形勢運疏㵸之神功開中河築高<pc n="lb"/>
堰而淮黄底績東南獲袵席之安濬永定隄子牙而漳<pc n="lb"/>
滏順流畿甸享膏腴之利地平天成萬世永賴至若<pc n="lb"/>
躬行節儉而大官服御務崇樸素之風<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
秉徳謙沖而<pc n="lb"/>
徽號鴻名屢卻廷臣之請<pc n="lb"/>
至誠不息而朝乾夕惕本行健以法天<pc n="lb"/>
聖敬日躋而肅廟雝宫儼動容之中禮凡茲盛美莫罄<pc n="lb"/>
名言是以乆道化成太和翔洽天庥滋至嵗奏屢豐户<pc n="lb"/>
樂盈寧人登仁夀自古未賔之國重譯踵至戴高履厚<pc n="lb"/>
莫不尊親<pc n="lb"/>
升遐之日自僻壤遐陬逺暨蠻夷荒服含生負氣之倫<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
感慟哀號如喪考妣羣臣恭擬<pc n="lb"/>
廟諡曰<pc n="lb"/>
聖曰<pc n="lb"/>
仁祗薦<pc n="lb"/>
祖號萬口一心允孚公論猗歟休哉至矣大矣朕纘承<pc n="lb"/>
鴻緒念切紹庭踐阼之初即簡命大臣等董率儒臣開<pc n="lb"/>
館纂修發金匱之祕藏稽綸言於政地表年繋日敬謹<pc n="lb"/>
編輯紀言紀事鉅細靡遺朕齋肅展禮親加詳閲歴今<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
九載敬成<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝實録若干卷又於尊藏皇史宬外恭繕全<pc n="lb"/>
帙䖍供几案時時展讀以遂朕敷時繹思繼志述事之<pc n="lb"/>
意於戯帝載難名而嵗功昭布日月之運行星辰之經<pc n="lb"/>
緯可以仰觀成象焉聖徳難名而治法昭垂條理之精<pc n="lb"/>
詳規模之宏逺可以仰求成憲焉我<pc n="lb"/>
皇考參贊位育之神欽明精一之藴雖非簡牒所能殫<pc n="lb"/>
述而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
鴻謨駿業炳於紀載與天無極萬世勿諼後之紹作君<pc n="lb"/>
作師之任求治統道統之全者於是乎在敬弁言簡端<pc n="lb"/>
以昭示我子孫俾永永敬承於億萬世謹序<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝聖訓序<pc n="lb"/>
朕荷<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝付託至重兢兢業業早作夜思以期<pc n="lb"/>
無負繼述仰惟<pc n="lb"/>
皇考留貽矩矱朕得監於成憲是則是傚實天下萬世<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
所當欽承觀法爰命大學士等纂修<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝實録閲時九載書成千卷自古帝王功徳<pc n="lb"/>
之隆盛記載之繁富未有加於此者顧<pc n="lb"/>
實録乃編年之書我<pc n="lb"/>
皇考順時布化若<pc n="lb"/>
天道之流行春秋冬夏各協其宜而其中條分縷析飭<pc n="lb"/>
綱振紀精㣲所寓随舉一端皆為法式於是復令纂修<pc n="lb"/>
諸臣分類㳟輯聖訓六十卷洋洋乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
盛徳<pc n="lb"/>
大孝敬<pc n="lb"/>
天勤民文教之誕敷武功之赫濯禮樂之明備政刑之<pc n="lb"/>
修舉一經<pc n="lb"/>
睿謨千古莫易夫六經諸史之傳皆有經有緯朕於<pc n="lb"/>
皇考神功聖徳精心體察以<pc n="lb"/>
實録爲經以<pc n="lb"/>
聖訓爲緯於編年見因時之宜於分類見隨事之要一<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
敷施而有所循也一話言而有所守也一寤寐飲食而<pc n="lb"/>
有所遵也於戯如天之仁如日之照如神之哲萬類雖<pc n="lb"/>
賾莫不含𢎞并包於<pc n="lb"/>
聖人之度内而儆惕訓諭之辭尤必凜凛於時幾孜孜<pc n="lb"/>
於熈績勤勤於小民之恬飬亹亹於嘉師之祥刑盖<pc n="lb"/>
聖心愈切而<pc n="lb"/>
聖徳愈崇是以統乾坤之範圍而不過發聖賢之閫奥<pc n="lb"/>
而靡遺以六十餘載之鴻規為千萬世後昆之垂裕其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
所禆益曷有涯量哉此朕命官敬纂<pc n="lb"/>
皇考實録而又恭繕<pc n="lb"/>
聖訓之深意子子孫孫其永寳諸<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝庭訓格言序<pc n="lb"/>
欽惟<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝性秉生安道參化育臨御悠乆宇宙<pc n="lb"/>
清寧六十載<pc n="lb"/>
聖徳神功超越萬古凡為史臣所記注黎獻所覩聞者<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
固已備編於<pc n="lb"/>
實録<pc n="lb"/>
寳訓珍藏於金匱琅函矞矞皇皇盛矣大矣朕曩者偕<pc n="lb"/>
諸昆弟侍奉<pc n="lb"/>
宫庭親承<pc n="lb"/>
色笑每當視膳問安之暇<pc n="lb"/>
天顔怡悦倍切<pc n="lb"/>
恩勤提命諄詳鉅細悉舉其大者如對越天<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
祖之精誠侍飬<pc n="lb"/>
兩宫之純孝主敬存誠之奥義任人敷政之宏猷慎刑<pc n="lb"/>
重榖之深仁行師治河之上略圖書經史禮樂文章之<pc n="lb"/>
淵博天象地輿歴律歩算之精深以及治内治外飬性<pc n="lb"/>
飬身射御方藥諸家百氏之論説莫不隨時示訓遇事<pc n="lb"/>
立言字字切於身心語語垂為模範盖由我<pc n="lb"/>
皇考質本生知而加以好學聖由天縱而益以多能舉<pc n="lb"/>
天地間萬事萬物之理融㑹貫通以其得之於心者宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
為至教視聼言動悉合經常飲食起居咸成矩度而<pc n="lb"/>
聖慈䔍摯啓廸周詳涵育薫陶循循善誘朕四十年來<pc n="lb"/>
祗聆黙識夙夜凛遵仰荷纘承益圖繼述追思疇昔天<pc n="lb"/>
倫之樂𬗟懐丁寧告戒之言既歴歴以在心尚洋洋其<pc n="lb"/>
盈耳謹與誠親王允祉等記録各條萃㑹成編㳟名為<pc n="lb"/>
庭訓格言於戯<pc n="lb"/>
聖謨𢎞逺包涵無際以今所紀揆昔所聞僅存什一於<pc n="lb"/>
千百闕略甚多實深愧悚然而是編也文辭精要意㫖<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
深長苟能引伸而擴充之則片語能涵衆義隻字可括<pc n="lb"/>
千言雖卷帙簡約而格致誠正修齊治平之道罔弗兼<pc n="lb"/>
該堯舜禹湯文武周孔之傳一以貫之矣爰奉秘集夀<pc n="lb"/>
之琬琰以昭垂於億萬世書曰監於先生成憲其永無<pc n="lb"/>
愆詩曰詒厥孫謀以燕翼子朂哉後嗣恪循<pc n="lb"/>
祖訓念茲罔斁受益靡窮世世子孫尚其永乆敬承哉<pc n="lb"/>
謹序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大清㑹典序<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
自昔書契肇興百官以治是知上古之代雖風氣樸略<pc n="lb"/>
始製文字必垂典憲以昭誡有位用能允釐百工咸熙<pc n="lb"/>
庻績觀虞書舜命九官具載訓辭宏綱畢舉則其節目<pc n="lb"/>
之詳於簡冊者可想而知也爰歴夏殷至周大備孔子<pc n="lb"/>
言周監於二代又言殷因夏禮周因殷禮所損益可知<pc n="lb"/>
周禮一書盖承唐虞夏殷之緒而加以文武制作之隆<pc n="lb"/>
上紹古先下開來葉自是厥後漢唐宋明膺運享祚者<pc n="lb"/>
莫不著之章程布在方䇿設官分職猶師虞周之成憲<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
焉我<pc n="lb"/>
太祖髙皇帝受<pc n="lb"/>
天景命經綸草昧<pc n="lb"/>
太宗文皇帝肇基王迹創制顯庸<pc n="lb"/>
世祖章皇帝混一寰瀛禮明樂備至我<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝載定泰平功隆業茂是則我朝之興<pc n="lb"/>
四聖相承兼唐虞之勲華綜豐鎬之謨烈巍乎成功焕<pc n="lb"/>
乎文章之並盛者也康熙二十三年<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
聖祖仁皇帝勅命閣臣纂修大清㑹典起於崇徳元年<pc n="lb"/>
迄於康熙二十五年大經大猷咸臚編載<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝歴數緜長又閲三紀敬勤愈至法制増修<pc n="lb"/>
憲古宜今至精至備可謂規型之盡善儀典之大成而<pc n="lb"/>
散在卷牘未及彚緝以蕆全書朕纘承寳位體<pc n="lb"/>
皇考之心以為心法<pc n="lb"/>
皇考之政以為政其有因時制宜更加裁定者無非繼<pc n="lb"/>
志述事之意紹聞衣徳之思爰允禮臣蔣廷錫所請命<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
閣臣開館纂修自康熙二十六年至雍正五年所定各<pc n="lb"/>
部院衙門禮儀條例悉行檢閲照衙門分類編輯凡經<pc n="lb"/>
九載篇帙告竣於是<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝臨御六十餘年立綱陳紀之端命官敷政<pc n="lb"/>
之要首末完具燦然如日星之炳照與虞書周禮並垂<pc n="lb"/>
不刋夫制度之有損益隨時以處中之道也書曰惟精<pc n="lb"/>
惟一允執厥中易曰變通者趨時也中無定體動惟厥<pc n="lb"/>
時斯<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
聖祖仁皇帝所以乾健日新為萬世立極也朕兢兢業<pc n="lb"/>
業永懐紹庭陟降之義爾在廷臣工能恪遵而時繹之<pc n="lb"/>
上之可以程功次亦不失爲寡過然其所以行之者必<pc n="lb"/>
本於至誠非徒縁餙虗文奉行故事以為盡職也其交<pc n="lb"/>
相懋勉忠勤不懈以贊襄我國家悠乆無疆之泰運追<pc n="lb"/>
邁二帝三王之盛朕於茲有厚望焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>硃批諭㫖序<pc n="lb"/>
朕向在藩邸未諳政事不識一人毫無閲歴聞見及受<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
皇考聖祖仁皇帝付託之重臨御寰區惟日孜孜勤求<pc n="lb"/>
治理以爲敷政寧人之本然耳目不廣見聞未周何以<pc n="lb"/>
宣達下情洞悉庻務而訓導未切誥誡未詳又何以使<pc n="lb"/>
臣工共知朕心相率而遵道遵路以繼治平之政績是<pc n="lb"/>
以内外臣工皆令其具摺奏事以廣諮諏其中確有可<pc n="lb"/>
採者即見諸施行而介在兩可者則或勅交部議或宻<pc n="lb"/>
諭督撫酌奪奏聞其有應行指示開導及戒勉懲儆者<pc n="lb"/>
則因彼之敷陳發朕之訓諭每摺或手批數十言或數<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
百言且有多至千言者皆出一已之見未敢言其必當<pc n="lb"/>
然而教人為善戒人為非示以安民察吏之方訓以正<pc n="lb"/>
徳厚生之要曉以福善禍滛之理勉以存誠去偽之功<pc n="lb"/>
徃復周詳連篇累牘其大指不過如是亦既殫竭苦心<pc n="lb"/>
矣至其中有兩人奏事而朕之批示㢠乎不同者此則<pc n="lb"/>
因人而施量材而教嚴急者導之以寛和優柔者濟之<pc n="lb"/>
以剛毅過者裁之不及者引之並非逞一時之胸臆信<pc n="lb"/>
筆直書前後矛盾讀者當體朕之苦心也此等奏摺皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
本人封逹朕前朕親自覽閲親筆批發一字一句皆出<pc n="lb"/>
朕之心思無一件假手於人亦無一人贊襄於側非如<pc n="lb"/>
外廷宣布之諭㫖尚有閣臣等之撰擬也雍正六年以<pc n="lb"/>
前晝則延接廷臣引見官弁傍晚觀覧本章燈下批閲<pc n="lb"/>
奏摺毎至二鼓三鼓不覺稍倦實六載如一日此左右<pc n="lb"/>
近侍及内直大臣所備知者近年以來天下庻政漸次<pc n="lb"/>
就理下情稍覺洞逹臣工之奏摺較前減少而朕躬精<pc n="lb"/>
力亦不如前批答之事始從簡便此實情實事可舉以<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
告天下者今檢内外諸臣繳回硃批之摺不下萬餘件<pc n="lb"/>
因思自古帝王治天下之道以勵精為先以怠荒為戒<pc n="lb"/>
朕非敢以功徳企及古先哲王而惟此勤勉之心自信<pc n="lb"/>
可無忝於古訓實未負我<pc n="lb"/>
皇考付託之深恩也又念此等批示之語實出於朕之<pc n="lb"/>
苦心或可為人心風俗之一助但本人承㫖之時不敢<pc n="lb"/>
宣露於外他人無由知之今將外任之大臣官員奏摺<pc n="lb"/>
經朕手批酌量可以頒發者檢出付之剞劂計算實不<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
過十分之二三俾天下臣民展讀咸知朕圖治之念誨<pc n="lb"/>
人之誠庻㡬將此不敢暇逸之心仰報我<pc n="lb"/>
皇考於萬一耳或人人觀此而感動奮發各自砥礪共<pc n="lb"/>
為忠良上下蒙福朕心愉快更當何如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>欽定訓飭州縣規條序<pc n="lb"/>
牧令為親民之官一人之賢否闗係萬姓之休戚故自<pc n="lb"/>
古以來慎重其選而朕之廣攬旁求訓勉告誡冀其奏<pc n="lb"/>
循良之績以恵我烝黎者亦備極苦心矣惟是地方事<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
務皆發端於州縣頭緒紛繁情偽百出而膺斯任者類<pc n="lb"/>
皆初登仕籍之人未練習於平時而欲措施於一旦無<pc n="lb"/>
怪乎徬徨瞻顧心志茫然即採訪咨詢而告之者未必<pc n="lb"/>
其盡言無隠此古人所以有學製美錦之歎也向以大<pc n="lb"/>
學士朱軾左都御史沈近思外任多年周知地方利弊<pc n="lb"/>
雍正二年曽令二臣商著規則以為州縣之南車乃書<pc n="lb"/>
未就緒而沈近思物故邇年以來朱軾復時多病此事<pc n="lb"/>
遂至遲延去年始降㫖委諸總督田文鏡李衞令二臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
各抒所見繕録諸條以進朕親加披覽見其條理詳明<pc n="lb"/>
言辭剴切民情吏習罔不兼該大綱細目莫不備舉誠<pc n="lb"/>
新進之津梁庻官之模範也在二臣各就其所閲歴者<pc n="lb"/>
而言繁簡同異之間不必一致而慎守官方勤恤民隠<pc n="lb"/>
興利除害易俗移風其大指則一而已矣爰就本文付<pc n="lb"/>
之剞劂頒賜州縣各官一帙俾置之几案間朝夕觀覧<pc n="lb"/>
省察提撕治效未臻必思所以勉之弊端未革必思所<pc n="lb"/>
以去之本之以實心行之以實力毋始勤而終怠毋静<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
言而庸違如此則不但國家得司牧之賢草野有父母<pc n="lb"/>
之頌而爾等身膺顯擢叨被榮光福貽子孫名標史冊<pc n="lb"/>
豈不美歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>悦心集序<pc n="lb"/>
朕生平澹泊為懐恬静自好樂天知命随境飬和前居<pc n="lb"/>
藩邸時雖身處繁華而寤寐之中自覺清逺閒曠超然<pc n="lb"/>
塵俗之外然不好放逸身心披閲經史之餘旁及百家<pc n="lb"/>
小集其有寄興蕭閒寓懐超脱者佳章好句散見簡編<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
或如皓月當空或如涼風解暑或如時花照眼或如好<pc n="lb"/>
鳥鳴林或如泉響空山或如鐘清午夜均足以消除結<pc n="lb"/>
滯浣滌煩囂令人心曠神怡天機暢適因随意採録若<pc n="lb"/>
干則置諸几案間以備觀覧自總理萬㡬以來宵旰不<pc n="lb"/>
遑求如曩時之怡情悦目不可復得然寧靜之宰不因<pc n="lb"/>
物動恬澹之致豈為境移此乃可以自信者爰取向所<pc n="lb"/>
採録彚為一書名之曰悅心集夫心者人之神明所以<pc n="lb"/>
為萬化之源萬事之本而勞之則苦擾之則煩蔽之則<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>昏窒之則滯故聖賢有存心洗心之明訓佛祖有明心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寂心之㣲言無非涵飬一心之沖虗靈妙使無所累與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天地太和元氣渾然流行無入而不自得也如孔門之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春風沂水仙家之吸露飱霞如來之慧雨香花以及先<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>儒之霽月光風天根月窟其理同其㫖趣何弗同耶是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>編所録有莊語有逸語有清語有趣語有淺近語不名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一體人有仕有隠有儒有釋有高名有無名亦不専一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>家總之戒貪祛妄屏慮釋思寄清淨心遊歡喜地言近<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>指逺辭簡味長俯仰之間隨時可㑹然而喧寂在境而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不喧不寂者自在心往往跡寄清廓之鄉而神思縈擾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>身處塵氛之地而志氣安舒則見道未見道之分也昔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朗禪師以書招永嘉禪師山居師荅曰未識道而先居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山者但見其山不見其道未居山而先識道者但見其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道必忘其山見道忘山者人間亦寂也見山忘道者山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中乃喧也㫖哉斯言知此義者始可與讀悦心集<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集卷八<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>執中成憲御論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>家語舜之為君也其政好生而惡殺其任授賢而替<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不肖徳若天地而静虚化若四時而變物是以四海<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>承風暢於異類鳯翔麟至鳥獸馴徳無他好生故也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虞舜寛裕而温良敦敏而知時畏天而愛民恤逺而<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>親近<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>虞舜好生而惡殺盖生者發育長飬之意是以聖人好<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之殺者閉藏收歛之威是以聖人惡之二者皆天地四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時自然之功用故下文曰徳若天地而静虚化若四時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而變物盖天地以静虚為徳故其生殺也以神應而無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心四時以變物為能故其生殺也亦化行於不悖觀風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>霆雨露之兼施秋肅春温之迭嬗則知天地四時之有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殺正天地四時之惡殺正天地四時之好生也聖人合<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
天地四時以為心故惡殺而不能不用殺如四凶之誅<pc n="lb"/>
五刑之作皆堯舜好生惡殺之實心實政若務好生之<pc n="lb"/>
虚名而以無殺為惡殺則其流必出於姑息之一途政<pc n="lb"/>
寛民慢如水弱之玩而多死是非真能惡殺乃適成其<pc n="lb"/>
為好殺也豈天地好生惡殺之心豈聖人好生惡殺之<pc n="lb"/>
道乎帝堯之言曰一人有罪此我䧟之也惟存此心然<pc n="lb"/>
後可以惡殺盖明罰敕法正以遏惡揚善順天休命期<pc n="lb"/>
於人人皆知逺殺其斯為真能惡殺者乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>書曰先王克謹天戒臣人克有常憲百官脩輔厥后<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惟明明<pc n="lb"/>
人君出治仰承天命俯臨百官必也上之明於天戒而<pc n="lb"/>
省愆脩徳以承眷佑之恩下之明於百官脩輔之道而<pc n="lb"/>
選才任能以收贊襄之益故曰厥后惟明明也苟不能<pc n="lb"/>
明於天戒是不知敬天固無足論矣不能明於百官脩<pc n="lb"/>
輔之道必至賢否混淆誠偽雜出失辨才論官之宜而<pc n="lb"/>
庶績皆為叢脞矣是以百官修輔之當明與明天戒而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
並重也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>史記湯出見野張網四面祝曰自天下四方皆入吾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>網湯曰嘻盡之矣乃去其三面祝曰欲左左欲右右<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不用命乃入吾網諸侯聞之曰湯徳至矣及禽獸<pc n="lb"/>
成湯觧網三靣史記以為諸侯悦服稱其徳及禽獸由<pc n="lb"/>
斯而言則是聖人當日設為解網之事以籠絡人心聳<pc n="lb"/>
動觀聼類於權術之為非聖人之心也且既有觧網之<pc n="lb"/>
仁則當放桀南巢何為不觧網而釋之乎以此詰問将<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
不免於後人之疑矣朕謂聖人之心至公無私慶賞刑<pc n="lb"/>
威皆因物付物而已所執之法如網張於一面而三面<pc n="lb"/>
皆虚左右之間皆人人可生之地乃人或不肯由三面<pc n="lb"/>
以自全而甘心蹈一靣之網則聖人亦無如之何矣若<pc n="lb"/>
夏桀者自蹈於一面之網者也書曰天討有罪聖人奉<pc n="lb"/>
若天道而已何所容心於其間哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>商王太甲曰天作孽猶可違自作孽不可逭<pc n="lb"/>
天以仁愛為心必無作孽於人之理此皆由人之自取<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
也其云天作孽者乃人有過失天降災異以示儆而人<pc n="lb"/>
能恐懼修省自可潛為轉移故曰猶可違也若有過愆<pc n="lb"/>
而上天垂訓仍無忌憚不知畏懼故曰自作孽也其能<pc n="lb"/>
逭乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>商王盤庚曰若網在綱有條而不紊若農服田力穡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乃亦有秋<pc n="lb"/>
為政之道大綱舉而後衆目張所謂大綱者莫有過於<pc n="lb"/>
農事田功也是以聖人知服田力穡之為綱而所其無<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
逸惟念小民之依則乃亦有秋者即網之有條而不紊<pc n="lb"/>
也由是而家給人足時和年豐百度之脩明萬邦之作<pc n="lb"/>
乂莫不於農事統之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又曰汝分猷念以相從各設中于乃心<pc n="lb"/>
分猷分念人臣之職也但事有至當之理不及不可過<pc n="lb"/>
亦不可所謂中也若能得中則所分之猷所分之念皆<pc n="lb"/>
有益於國計民生苟不得中則雖有佐理之才何能獲<pc n="lb"/>
贊襄之益乎而此大中之理又不待外求也人性皆善<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
返之此心而自得故曰各設中于乃心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>商王武丁曰股肱惟人良臣惟聖<pc n="lb"/>
股肱之道左右元首與庶司百職承流宣化者不同故<pc n="lb"/>
必得其人乃可以翊贊君上康濟兆民若居股肱之任<pc n="lb"/>
而不能盡股肱之道則非其人矣是即伊尹所稱任官<pc n="lb"/>
惟賢才左右惟其人之義也至於才全徳備盡啓沃寅<pc n="lb"/>
亮之功而為良臣者此乃禹臯稷契伊尹周公之流立<pc n="lb"/>
臣道之極所謂聖人者也故曰良臣惟聖若云良臣輔<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
而君聖何以良臣如箕子比干而不能輔導君徳於萬<pc n="lb"/>
一乎此専為臣道而發者况辭意顯然甚易明曉後人<pc n="lb"/>
因聖字不敢居遂勉强詮觧大失本㫖矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又曰惟后非賢不乂惟賢非后不食其爾克紹乃辟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>于先王永綏民<pc n="lb"/>
惟賢非后不食舊說賢人待食於君斯亦淺之乎言賢<pc n="lb"/>
矣朕謂賢非后不食者乃聖賢之心必欲得君以行其<pc n="lb"/>
道否則憂國憂民寢食為之不寧又或如易井渫不食<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
禮記穫而弗食之義言賢者抱道而不遇主譬猶清泉<pc n="lb"/>
嘉榖而不得為人所食也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子曰文王視民如傷望道而未之見<pc n="lb"/>
常人不能見道而自妄以為聞道者無足論矣若夫文<pc n="lb"/>
王乃生安之聖身在道中動容周旋自然中道從心所<pc n="lb"/>
欲皆合天理渾然與道為一孟子曰望道而未之見也<pc n="lb"/>
此正言文王聖不自聖惟恐或離於中道即無斁亦保<pc n="lb"/>
之義也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>書武王曰惟天地萬物父母惟人萬物之靈亶聰明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>作元后元后作民父母<pc n="lb"/>
臯陶曰天聰明自我民聰明武王曰天視自我民視天<pc n="lb"/>
聽自我民聼是天不自聰明而以百姓之視聼為聰明<pc n="lb"/>
為人主者必能明四目逹四聰以天下人之耳目為耳<pc n="lb"/>
目方能理無不燭物無不照謂之亶聰明而克盡元后<pc n="lb"/>
父母之道其自恃為神靈天縱者非亶聰明之道也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又曰天畏棐忱民情大可見小人難保徃盡乃心無<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>康好逸豫乃其乂民我聞曰怨不在大亦不在小惠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不惠懋不懋<pc n="lb"/>
聖人以仁民愛物為心自無歛怨之理以大公至正為<pc n="lb"/>
道亦無避怨之方歛怨者咈百姓以從已之欲者也避<pc n="lb"/>
怨者違道以干百姓之譽者也夫已之欲必不可從而<pc n="lb"/>
百姓之譽亦不可干何也天下之人心不同則含怨之<pc n="lb"/>
情亦異善者之所不怨者必惡者之所怨惡者之所不<pc n="lb"/>
怨者必善者之所怨是以為人君者不在乎辨怨端之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
大小而為之去就不在乎統怨端之大小而為之趨避<pc n="lb"/>
惟問我之所行惠與不惠懋與不懋而已吾果惠而順<pc n="lb"/>
於理即任怨之意果懋而勤於事即任勞之意則在已<pc n="lb"/>
者信無可怨兆庶之廣即中有怨之之人而無可怨之<pc n="lb"/>
實則雖怨猶不怨也不能如是則不怨猶怨也實心愛<pc n="lb"/>
民之君臣常任怨任勞而有所不恤不辭即如子産古<pc n="lb"/>
之賢臣也為政之初百姓怨之迨及三年百姓頌之同<pc n="lb"/>
一子産也同一民情也同一子産之政也而先後之間<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
民情㢠異如此然則為政者惟凖於理而已何所用其<pc n="lb"/>
取舍哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子書曰天降下民作之君作之師惟曰其助上帝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寵之四方有罪無罪惟我在天下曷敢有越厥志一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人衡行於天下武王耻之此武王之勇也而武王亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一怒而安天下之民<pc n="lb"/>
君師之道非有兩端君師之責亦非分屬為君者教飬<pc n="lb"/>
並施正徳利用厚生缺一不可其理自兼為師是師道<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
即在君道之中未有為君而不兼師者也為師者以先<pc n="lb"/>
知覺後知以先覺覺後覺而君道亦寓孔子為萬世師<pc n="lb"/>
表其所垂之道法人人尊奉率由實如臣服且千古帝<pc n="lb"/>
王無不奉令而承教則君道即在師道中矣君師之任<pc n="lb"/>
有不可岐視者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書成王曰我聞曰至治馨香感于神明黍稷非馨明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徳惟馨爾尚式時周公之猷訓惟日孜孜無敢逸豫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又曰爾有嘉謀嘉猷則入告爾后于内爾乃順之于<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>外曰斯謀斯猷惟我后之徳嗚呼臣人咸若時惟良<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>顯哉<pc n="lb"/>
成王此語乃向君陳而言故教以善則歸君一徳一心<pc n="lb"/>
之義當如此也若為臣者果有嘉謀嘉猷入告於君可<pc n="lb"/>
以福蒼生而利社稷則為君者亦自揚播於衆以表彰<pc n="lb"/>
其善焉盖君陳臣也故成王訓以為臣之道而成王之<pc n="lb"/>
所以為君者已在不言之表矣若言成王為一偏之論<pc n="lb"/>
則大失古聖王垂訓之深意苦心也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>書穆王曰五刑之疑有赦五罰之疑有赦<pc n="lb"/>
刑罰之疑而後有赦疑者其事曖昧而難知游移而莫<pc n="lb"/>
定聖人罪疑惟輕故赦之也若無可疑則無可赦矣帝<pc n="lb"/>
王之道賞不僭而刑不濫夫刑之失入固為濫而失出<pc n="lb"/>
亦為濫後世相沿於刑罰之情状顯然供証歴歴者猶<pc n="lb"/>
屢加平反而减等以示寛則是於不疑者亦矜恤之矣<pc n="lb"/>
若復援肆赦之文槩為宥釋則姑息之害其濫不亦甚<pc n="lb"/>
乎有明刑之責者極當詳慎<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>漢世宗書詔丞相御史列侯中二千石二千石諸侯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相舉賢良方正直言極諫之士丞相衛綰所舉賢良<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>或治申商韓非蘓秦張儀之言請皆罷奏可詔曰公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卿大夫所使總方畧壹統類廣教化美風俗也夫本<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仁祖義襃徳禄賢勸善刑暴五帝三王所由昌也朕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夙興夜寐嘉與宇内之士臻於斯路故旅耆老復孝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敬選豪俊講文學稽政事祈進民心深詔執事興亷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉孝庶㡬成風紹休聖緒夫十室之邑必有忠信三<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>人並行厥有我師今或至闔郡而不薦一人是化不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下究而積行之君子壅於上聞也二千石官長紀綱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人倫将何以佐朕燭幽隐勸元元厲烝庶崇鄉黨之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>訓哉且進賢受上賞蔽賢蒙顯戮古之道也其與中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二千石禮官博士議不舉者罪<pc n="lb"/>
漢武帝下求賢之詔而曰議不舉者罪盖其求賢若渴<pc n="lb"/>
之意廹切於中故其形於教令者如此夫知人則哲古<pc n="lb"/>
帝其難之故人不難於舉而難於所舉之公且明也使<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>臣工果賢則不待罪之而自能舉即或不舉亦必有不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉之故舉不舉公當則均有益即此亦可以觀舉者之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>心志如臣工未必皆賢則所舉何能盡當又豈可䋲之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以法使之借口以不得已濫舉塞責乎古者進賢受上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賞蔽賢䝉顯戮盖謂素所深知之賢而<graphic n="KR0945" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0945.png" mimeType="image/png"/>嫉遏抑不與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同升耳非概言不舉者俱加之以重罰也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻九<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經筵講義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子曰参乎吾道一以貫之曾子曰唯子出門人問曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何謂也曾子曰夫子之道忠恕而已矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忠恕二字朕以為忠者誠也恕者應也存諸己者惟一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誠物來順應萬事自具萬理皆一以貫之至於書經云<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>時亮天工天道運行各因乎時而時亮即時中因時制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宜惟忠恕方能時亮此亦一貫之理也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其行已也恭其事上也敬其養民也恵其使民也義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此四者雖論臣道而君道亦然恭己南面乃人君出治<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之本人君之事天即如人臣之事君也敬謹之心豈容<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一刻稍懈至於養民之惠使民之義君與臣更無二道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也朕謂子産四端不但人臣當以為法即人君亦當以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為法<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>子以四教文行忠信<pc n="lb"/>
講章内將文行忠信分為四端此是常觧朕以為仁義<pc n="lb"/>
道德之理見於詞章者為文見於躬行者為行實有諸<pc n="lb"/>
己則為忠誠孚於物則為信分之固為四端合之只此<pc n="lb"/>
一理聖人四教即謂之一教亦可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中也者天下之大本也和也者天下之逹道也<pc n="lb"/>
中和一理不可視為岐二亦不可言渾一中之理本具<pc n="lb"/>
和但致中之時而存和之見則中必不致和之道本即<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
中但致和之時而存中之見則和必亦不致能各盡專<pc n="lb"/>
功方能㑹歸一本如此則位天地育萬物參賛之功能<pc n="lb"/>
備矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>致中和天地位焉萬物育焉<pc n="lb"/>
性曰天命天地萬物共之中為一本和乃散殊此致中<pc n="lb"/>
和彼各位育乃自然者聖人却不自以為功能故曰天<pc n="lb"/>
地無心而成化聖人有心而無為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子之中庸也君子而時中<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
時中中字凢屬講章俱講成中<hi>去聲</hi>字尚未盡時中之精<pc n="lb"/>
義君子之中也以敬而統庸於中君子之庸也以誠而<pc n="lb"/>
推中於庸不然即不能時中矣朕意如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唯天下至誠為能經綸天下之大經立天下之大本<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知天地之化育<pc n="lb"/>
經綸天下之大經立天下之大本知天地之化育向來<pc n="lb"/>
詮觧皆以為至誠之用朕以為此即至誠之體至誠渾<pc n="lb"/>
然天理真實無妄天下之大經大本天地之化育皆全<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
備於性分之中非大經大本化育之外别有至誠亦非<pc n="lb"/>
至誠之外别有大經大本化育也至誠全體包含具足<pc n="lb"/>
自然而然若因本文能字遂指為至誠之功用恐於理<pc n="lb"/>
觧未融<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>后稷教民稼穡樹藝五榖五榖熟而民人育<pc n="lb"/>
上古聖人於洪荒之世草昧初開殫心竭力以開粒食<pc n="lb"/>
之原養育萬民傳及後世田疇既闢成法具詳為君臣<pc n="lb"/>
者倘不能實盡其重農務本之道以厚民生對之古人<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
能無深媿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>立人之道曰仁與義<pc n="lb"/>
天之隂陽地之剛柔人之仁義各以功能而言故有分<pc n="lb"/>
著之名而其實總是一理天地之道亦不外乎仁義人<pc n="lb"/>
之道亦即此隂陽剛柔聖人以仁義立人極而隂陽合<pc n="lb"/>
撰剛柔交濟遂成參贊位育之功此三才一貫之道也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天工人其代之<pc n="lb"/>
天工人其代之向來講章俱言天工乃上天付與君臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
當行之事也朕謂此不惟君臣代天之工即在百姓士<pc n="lb"/>
農工商各執一業即各有當盡之責皆上天所付與莫<pc n="lb"/>
非天工也君與臣必能勉教養之道與百姓同能各代<pc n="lb"/>
天工方可謂無曠厥職<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>后克艱厥后臣克艱厥臣政乃乂黎民敏德<pc n="lb"/>
講章内君以天之心為心臣以君之心為心朕謂君臣<pc n="lb"/>
一德一心人君欽崇天道人臣寅亮天工皆當以天之<pc n="lb"/>
心為心也總之元首股肱原屬一體若云人君以天之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>心為心人臣以君之心為心是君臣之間尚有分析矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朕意如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇建其有極歛時五福用敷錫厥庻民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>極者萬事萬物之標凖隨地而有者也人君當立天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之極至於督撫則當立一省之極州縣有司則當立一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方之極在廷臣工則當正心端本輔翼賛襄以成人君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>建極之道朕與諸臣願共勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>推賢讓能庶官乃和<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>書言推賢讓能庶官乃和朕以為和者政治之本惟公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>斯和非公必不能和或非和而假於和如同不和故推<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讓本無心因賢能而有推讓其所推所讓者若果因人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而施則於不賢不能者不但不推不讓且當逺之斥之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故曰乃和盖相因而成也若非一堂盡秉公忠推讓乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>和四字豈可輕言哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十<pc n="lb"/>
<pb n="5b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御書扁額題辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敦崇孝弟<hi>宗人府</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>堯舜之道不外孝弟天潢繁衍尤宜親遜恭順風示臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>民敦崇不可不講賜宗人府<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公正持衡<hi>吏部</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>能虛中之謂公能端已之謂正以才以器循名責實銓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>選之法莫重於此賜吏部<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九式經邦<hi>户部</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周禮以九式之法均節國之財用職綦重焉尚其平凖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>出納阜成兆民毋曠乃守賜户部<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慎儲九榖<hi>倉塲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三農生九榖是惟民之天邦之本必髙廪神倉儲積充<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>裕斯可以足國而阜民其慎之賜倉塲衙門<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寅清賛化<hi>禮部</hi>
                    <pc n="lb"/>
秩宗為典禮之司必心存寅畏志氣清明始無忝厥職<pc n="lb"/>
故特取虞書夙夜惟寅直哉惟清二語示之賜禮部<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>整肅中樞<hi>兵部</hi>
                    <pc n="lb"/>
司馬之官為樞衡重任國家武備脩明道在整肅是所<pc n="lb"/>
望於司其職者賜兵部<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>眀刑弼教<hi>刑部</hi>
                    <pc n="lb"/>
司㓂掌邦禁明刑所以弼教也必輕重咸宜始成協中<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之化慎守爾典欽哉毋忽賜刑部<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敬飭百工<hi>工部</hi>
                    <pc n="lb"/>
五材是飭六府孔修繄冬官攸掌綜理核實審度程功<pc n="lb"/>
其悉體此意賜工部<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公忠勤慎<hi>八旗都統</hi>
                    <pc n="lb"/>
八旗為國家之根本時厪朕懷教必先而率必謹爾等<pc n="lb"/>
司統率者立心則教勉以忠敬行事則教勉以公勤居<pc n="lb"/>
家則教勉以節儉技勇則教勉以精熟守定滿洲從來<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
尊君親上醇樸之善俗永邀<pc n="lb"/>
上天之眷佑以成至治之風豈惟我君臣現䝉其福我<pc n="lb"/>
國家萬億斯年子子孫孫長享昇平之道皆本於此尚<pc n="lb"/>
其勉諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宣化遐方<hi>理藩院</hi>
                    <pc n="lb"/>
盛代聲施赫濯無逺弗届遐方屬國共効享王務在𢎞<pc n="lb"/>
宣德化以盡懷柔之道賜理藩院<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慎司喉舌<hi>通政司</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
夙夜出納虞廷所重銀臺職在納言實膺喉舌之司可<pc n="lb"/>
不慎歟賜通政司<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>執法持平<hi>大理寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
廷尉天下之平也持平則法當一切輕重出入務存矜<pc n="lb"/>
慎用能洽好生之德致刑措之風賜大理寺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>職思綜理<hi>内務府</hi>
                    <pc n="lb"/>
典司内府庶務繁要謹度課功飭法制用必規畫周詳<pc n="lb"/>
各盡厥職俾宫府相為一體賜内務府<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祗肅明禋<hi>太常寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
禋祀貴眀潔凡鍾簴豆籩洎祼薦興俯之節罔敢不祗<pc n="lb"/>
肅賜太常寺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>肅清畿甸<hi>順天府</hi>
                    <pc n="lb"/>
畿甸首善之區必政肅風清乃可使四方觀化非剛正<pc n="lb"/>
㢘明者曷克勝任賜順天府<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敬慎有節<hi>光禄寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
禮始諸飲食古聖人制節謹度克勤小物雖盤盂必有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
箴銘可弗敬諸賜光禄寺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勤字天育<hi>太僕寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
古之太僕左馭前驅車馬是供厥後因沿其制天育雲<pc n="lb"/>
屯資牧字焉尚克勤脩乃職賜太僕寺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>肅賛朝儀<hi>鴻臚寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
序九賓賛九儀俾大小班行靡不整肅所以尊朝廷而<pc n="lb"/>
作萬國之觀瞻賜鴻臚寺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文行忠信<hi>國子監</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
學者文行並重尤以忠信為本故孔子垂為四教成均<pc n="lb"/>
造士之法無踰於此賜國子監<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉時敬授<hi>欽天監</hi>
                    <pc n="lb"/>
聖人敬天勤民奉天時所以重民事也羲和之職在觀<pc n="lb"/>
象授時俾作訛成易循序不愆用以釐工而熈績其敬<pc n="lb"/>
之賜欽天監<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恪恭輿衛<hi>鑾儀衛</hi>
                    <pc n="lb"/>
輿衛之設所以尊朝廷彰物采也萬國觀瞻於是乎在<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
惟練習典章恪恭將事始稱厥職賜鑾儀衛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>風清輦轂<hi>提督</hi>
                    <pc n="lb"/>
輦轂之間兵民雜處必寛嚴互用禁暴戢民然後九陌<pc n="lb"/>
風清四民和㑹賜提督衙門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和碩怡賢親王遺稿題辭<pc n="lb"/>
朕弟怡賢親王天資髙卓頴悟絶倫如禮樂射御書數<pc n="lb"/>
之属一經肄習無不精妙入神為人所莫及而其心則<pc n="lb"/>
謙抑遜讓欿然不自足也平日所作詩篇抒寫性情和<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
平大雅無纎毫塵腐之氣而王自謙學力不充總未存<pc n="lb"/>
稿是以王仙逝後邸中竟無留存者因憶昔年兄弟聚<pc n="lb"/>
首時讌集唱和王每以所作就正於朕朕扈從塞垣王<pc n="lb"/>
亦間有寄懷之句片楮寸縑朕皆愛而藏之不令棄置<pc n="lb"/>
今檢㸃篋笥中得王詩三十二首爰彚為一帙附於朕<pc n="lb"/>
詩集之後以存其槩此在王雖為餘事然自古名臣碩<pc n="lb"/>
彦偶有吟咏著述即殘篇剰簡而當時後世之人咸寳<pc n="lb"/>
重愛惜流傳歌誦想慕其為人初不在篇什之繁富所<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
謂詩以人重也王以不世出之名賢而有此清新俊逸<pc n="lb"/>
之詞翰且忠孝慈惠之意藹然流露於筆墨間吉光片<pc n="lb"/>
羽豈惟朕心不忍湮没諒亦天下後世所共珍歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜原任總督楊宗仁像賛<pc n="lb"/>
粤稽往代崇奬勲賢名藏太室身畫凌烟睠余良佐令<pc n="lb"/>
德無愆逮事<pc n="lb"/>
聖祖開府旬宣暨於朕躬制閫斯遷廉潔之守如氷在<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>淵耿介之性如石彌堅嘉乃丕績湖湘澤延未遑三接<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昔用拳拳兹覽遺照儀度凝然清風亮節丹青是傳錫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以宸翰煥彼瑶編朂哉後昆永紹厥先<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十一<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題䟦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望海樓詩䟦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>粤惟海以卑而能納故成其深廣盈而能持故成其悠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乆有君人之度焉涵濡萬類咸遂生全灌注百川靡不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周徧有政治之象焉至若修鱗長翮羣逰浩蕩之天巨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浪洪濤胥慶朝宗之盛復何異於賢才際㑹乎風雲逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>近奔趨於都邑而成衆庶和樂百昌蕃殖之休乎海之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為道大矣哉聖人上律天時下襲水土良有以也朕在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>藩邸時恭逢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考御極六十年大慶特遣代祀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陵廟瀋陽境鄰東海因登望海之樓聊抒遐覽寫懷繪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>景遂賦四韻二章在昔視膳問<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>安優游多暇今承大統日御萬幾宵旰勤勞殆無寜晷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>思承<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
色笑邈焉莫及復觀舊詠今昔興懷且昔攬東瀛之勝<pc n="lb"/>
今撫四海為家惟深上律下襲之思永昭海晏河清之<pc n="lb"/>
象斯朕之願也爰於詩末復紀斯言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御書秦誓䟦<pc n="lb"/>
朕昔在藩邸時讀大學所引秦誓篇語於公私好惡之<pc n="lb"/>
間辨析精切每流連往復銘諸座右以休休有容為法<pc n="lb"/>
以<graphic n="KR0945" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0945.png" mimeType="image/png"/>疾妨賢為戒期無愧古大臣之風範焉今統臨寰<pc n="lb"/>
宇誨廸臣工即以當日自勉之辭用相儆朂並書箋素<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
以作官箴果能深體朕懷祗遵古訓純公忠樂善之心<pc n="lb"/>
屏妬賢嫉能之習則中外皆良臣矣諸臣其共勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦淳化閣帖後<pc n="lb"/>
自古帝王臨政之暇往往留意翰墨其間名臣喆士多<pc n="lb"/>
工書法漢晉以下代有聞人後世采集勒石俾流傳永<pc n="lb"/>
乆銀鈎鐵畫照耀百世如三代彛鼎信可寳玩盖書學<pc n="lb"/>
為六藝之一揮毫濡墨縱筆所如而波磔意度之間結<pc n="lb"/>
搆神采勁健古秀斯為上品朱子䟦韓琦與歐陽修帖<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
云書札細事而於人之德性相關程明道亦云某冩字<pc n="lb"/>
時甚敬只此是學栁公權心正筆正之對載諸史䇿以<pc n="lb"/>
臨池之學精而論之足以通心性之淵微見學問之要<pc n="lb"/>
㫖則書法顧可輕言哉宋太宗淳化間嘗集歴代君臣<pc n="lb"/>
書蹟命侍書王著摹勒為法帖十巻榻以澄心堂紙李<pc n="lb"/>
廷珪墨歐陽修集古録所謂官法帖是也我<pc n="lb"/>
聖祖皇帝法書雲輝星燦集古今之大成朕朝夕侍左<pc n="lb"/>
右瞻仰<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
天章時䝉<pc n="lb"/>
聖訓故留心書法最乆所見歴代法帖亦最多此帖乃<pc n="lb"/>
四十年前為直𨽻廵撫崔澄購得以畀其壻法海計藏<pc n="lb"/>
於佟氏者三十八年矣今以藏本進覧紙墨潤㓗神氣<pc n="lb"/>
宛然真初榻之尤佳者如張芝草書内不辨行動潜處<pc n="lb"/>
耳他本處字作不可二字王導書内酸字酉中一㸃上<pc n="lb"/>
挑他本皆下直王獻之書内委曲字畫聨絡他本委字<pc n="lb"/>
中斷鴨頭丸丸字中無㸃他本皆添㸃劉道士鵞羣鵞<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
字一筆書成清真勁細他本鳥字頭微肥而不甚分曉<pc n="lb"/>
觀此數處足信其為官本初搨無疑而再搨與别刻皆<pc n="lb"/>
不能及也朕披閲再三心契神㑹如接古人於硯席益<pc n="lb"/>
悟字學之精微見古法之嚴整書此以識企慕云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘉禾圖䟦<pc n="lb"/>
朕念切民依今嵗令各省通行耕耤之禮為百姓祈求<pc n="lb"/>
年榖幸邀<pc n="lb"/>
上天垂鍳雨暘時若中外逺近俱獲豐登且各處皆産<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
嘉禾以昭瑞應而其尤為罕見者則京師耤田之榖自<pc n="lb"/>
雙穗至於十三穗御苑之稻自雙穗至於四穗河南之<pc n="lb"/>
榖則多至十有五穗山西之榖則長至一尺六七寸有<pc n="lb"/>
餘又畿輔二十七州縣新開稻田共計四千餘頃約收<pc n="lb"/>
禾稻二百餘萬石暢茂頴栗且有雙穗三穗之竒廷臣<pc n="lb"/>
僉云嘉禾為自昔所未有而水田為北地所創見屢詞<pc n="lb"/>
陳請宣付史館朕惟古者圖畵豳風於殿壁所以誌重<pc n="lb"/>
農務本之心今蒙<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
上天特賜嘉榖養育萬姓實堅實好確有明徴朕祗承<pc n="lb"/>
之下感激歡慶著圖頒示各省督撫等朕非誇張以為<pc n="lb"/>
祥瑞也朕以誠恪之心仰蒙<pc n="lb"/>
帝鑒諸臣以敬謹之意感召<pc n="lb"/>
天和所願自兹以往觀覧此圖益加儆惕以脩德為事<pc n="lb"/>
神之本以勤民為立政之基將見嵗慶豐穰人歌樂利<pc n="lb"/>
則斯圖之設未必無禆益云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞榖圖䟦<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
朕從來不言祥瑞是以從前降㫖自雍正五年以後各<pc n="lb"/>
省所産嘉禾俱停其進獻今據貴州廵撫張廣泗奏稱<pc n="lb"/>
黔省各屬新闢苗疆今年風雨應時嵗登大有所産稲<pc n="lb"/>
榖粟米之屬自一莖兩穂至十五六穗不等稲榖每穗<pc n="lb"/>
四五百粒至七百粒之多粟米每穗長至二尺有竒實<pc n="lb"/>
從來所未見特將瑞榖呈覧並繪圖附進等語朕覧各<pc n="lb"/>
種瑞榖碩大堅實迥異尋常不但目所未見實亦耳所<pc n="lb"/>
未聞若但見圖畫而未見榖本則人且疑而不信矣又<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
據廣西廵撫金鉷摺奏今年粤西通省豐收十分者十<pc n="lb"/>
之九九分者十之一榖價每石自二錢以至三錢二三<pc n="lb"/>
分乃粤西未有之事等語朕思古州等處苗蠻界在黔<pc n="lb"/>
粤之間自古未通聲教其種類互相讐殺草菅人命又<pc n="lb"/>
常越境擾害鄰近之居民刧奪往來之商客以致數省<pc n="lb"/>
通衢行旅阻滯迂道然後得逹而内地犯法之匪類又<pc n="lb"/>
往往逃竄藏匿其中此實地方之患不得不為經理者<pc n="lb"/>
今總督鄂爾泰籌畫周至調度有方廵撫張廣泗敬謹<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
奉行殫心奮力俾苗衆革靣革心抒誠向化地方寜謐<pc n="lb"/>
和氣致祥感召<pc n="lb"/>
天和黔粤二省嵗登大稔而黔省磽瘠之區苗彛新闢<pc n="lb"/>
之地又蒙<pc n="lb"/>
天賜瑞榖顯示嘉徴仰見<pc n="lb"/>
天心以經理苗疆為是特昭瑞應以表封疆大臣之善<pc n="lb"/>
績朕心實為慶幸若歸美於朕朕不居也著將張廣泗<pc n="lb"/>
所進瑞榖圖交與武英殿繪畫刋刻頒賜各省督撫俾<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>觀覧之共知勉勵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十二<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碑文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>景陵聖徳神功碑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇天眷佑我國家顯謨盛烈世世相承<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太宗肇基東土締搆鴻圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>世祖混一寰瀛克成駿業篤生我<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>皇考皇帝亶神聖之姿立君師之極大德廣運健行不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>息至明如日至仁如天集皇王之大成亘古今而首出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書契以來罕有倫比以揚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>列聖之耿光以裕我無疆大歴服予小子纉承基緒既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奉冊寳恭上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尊謚山陵禮畢宜建穹碑頌揚功德欽惟我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考臨御六十餘年厚德崇功布濩宇宙盈溢簡牒巍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>巍乎蕩蕩乎不可殫述謹掇大概鐫勒貞珉用昭垂於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
億萬祀叙曰<pc n="lb"/>
聖祖合天𢎞運文武睿哲恭儉寛裕孝敬誠信功德大<pc n="lb"/>
成仁皇帝諱<pc n="lb"/>
世祖體天隆運定統建極英睿欽文大徳𢎞功至仁純<pc n="lb"/>
孝章皇帝第三子也<pc n="lb"/>
母孝康慈和莊懿恭惠温穆崇天育聖章皇后在姙時<pc n="lb"/>
孝莊文皇后見<pc n="lb"/>
孝康章皇后衣裾若有龍繞知為毓聖之祥逮降誕之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
辰異香盈室經日不散五色光華與日並耀宫人内侍<pc n="lb"/>
咸所瞻仰天表竒偉耳大聲洪雙瞳日懸隆凖岳聳膚<pc n="lb"/>
理瑩白皎然玉質舉止嚴重性度恢宏敦敏聰明出言<pc n="lb"/>
中理辛丑正月嗣登大寳時甫八齡<pc n="lb"/>
孝莊文皇后問所欲對曰惟願天下乂安兆人樂業共<pc n="lb"/>
享太平之福<pc n="lb"/>
孝莊文皇后動容嘉歎知能荷神器為生民主也自初<pc n="lb"/>
讀書十行俱下畧不遺忘講幄既開日與儒臣論難往<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
復雖烈暑沍寒未嘗暫輟焚膏繼晷常至中宵遜志覃<pc n="lb"/>
思好古敏求勤篤甚於儒素譚經評史發揮道奥流覽<pc n="lb"/>
之功徧於七畧爰及緯象聲律算數百家之書莫不觸<pc n="lb"/>
類洞徹得其精要故知性知天察人倫而明庶物雖一<pc n="lb"/>
名一物皆研究精㣲而一以貫之敬<pc n="lb"/>
天尊<pc n="lb"/>
祖禋祀必親齊明盛服率禮無怠至年踰六十頗艱拜<pc n="lb"/>
起冬至上辛祫祭羣臣懇請遣官恭代猶必<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
親詣<pc n="lb"/>
郊<pc n="lb"/>
廟省視陳設行迎神之禮退居齋幄黙致精誠俟禮畢<pc n="lb"/>
然後旋輅天性純孝事<pc n="lb"/>
孝莊文皇后垂三十年致愛盡誠委曲周至從幸時乘<pc n="lb"/>
馬不離左右道路少仄即下馬扶輦踰嶺則扶掖升降<pc n="lb"/>
彌加恭謹康熈二十六年冬<pc n="lb"/>
孝莊文皇后聖體不豫<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
皇考親嘗湯藥席地而坐目不交睫衣不解帶者三十<pc n="lb"/>
五晝夜逮疾大漸自撰祝詞歩禱南郊請減已算以延<pc n="lb"/>
慈夀伏地誠懇涕泗交頥至居廬時哀瘠過甚不盥沐<pc n="lb"/>
者數十日釋服後仍處偏殿衣布素恭送龍輴每日必<pc n="lb"/>
歩隨數里朝夕慟戚如初䘮終身思慕每一言及聲淚<pc n="lb"/>
俱發事<pc n="lb"/>
孝惠章皇后垂六十年備極孝養省方江南避暑塞外<pc n="lb"/>
必奉鑾輿以行康熈四十九年<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
孝惠章皇后夀躋七旬<pc n="lb"/>
皇考亦年近六旬矣正月元夕宫中張燈設宴躬親起<pc n="lb"/>
舞稱萬夀觴中外傳為天家盛事友愛裕親王等同問<pc n="lb"/>
安慈寜宫每叙家人之禮親親之誼乆而彌篤其疾也<pc n="lb"/>
屢親視之其薨也屢親臨之宗室中用其才俊而禮其<pc n="lb"/>
髙年無爵位者亦有常廪自康熈六年始親政事未明<pc n="lb"/>
求衣日昃忘食數御門延見公卿詳論得失綜理萬幾<pc n="lb"/>
日有常程靡所稽滯嘗於廵幸之次章奏未至秉燭以<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
俟或於四鼓披覧逹旦遂忘寢息孜孜圖治不自暇逸<pc n="lb"/>
歴六十餘年終始惟一虛己求言以廣視聼片詞之善<pc n="lb"/>
必䝉采録或星象示異水旱為沴即命羣下直陳休咎<pc n="lb"/>
所起無所隠諱又命督撫諸臣宻奏地方利弊所宜興<pc n="lb"/>
罷者雖在萬里之外周悉情狀眎若目前審官班禄必<pc n="lb"/>
惟其當内自六卿之屬外自縣令以上臨軒召見觀其<pc n="lb"/>
可否然後命之其以清修苦節著聞者立行甄擢以勸<pc n="lb"/>
有位介胄之士無小大必親試其能開霽天顔從容詢<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
問寸長㣲績並加奬勵人皆感激自奮<pc n="lb"/>
聖性天授一經覲謁歴乆不忘故文武之選程材使器<pc n="lb"/>
官得其人人稱其職<pc n="lb"/>
皇考智勇天錫廟算如神三逆未叛之前即燭其終為<pc n="lb"/>
悖亂宜早定大計遣大臣趣召之吴三桂果反耿精忠<pc n="lb"/>
繼之乃宣睿畧簡禁兵守荆州安慶鎮江為聲勢命諸<pc n="lb"/>
王大臣為大將軍分道並進三桂自出至衡州湖南皆<pc n="lb"/>
䧟王師扼之於岳州用戰艦據江湖斷賊餉道三桂憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
怖死遂㧞岳州盡收湖南地由陜西取漢興定四川明<pc n="lb"/>
年定貴州又明年定雲南逆孽自焚餘黨悉平精忠兵<pc n="lb"/>
出仙霞旁擾温台大兵遏之衢州屢摧其鋒逐北入仙<pc n="lb"/>
霞順流而下精忠自縛軍前温台賊悉破散尚之信最<pc n="lb"/>
後反王師北自韶州東自潮州蹙之之信束身乞降其<pc n="lb"/>
間孫延齡陸梁於桂林王輔臣潰亂於寜羌戈鋋所指<pc n="lb"/>
不乆就俘當賊勢之熾大江以西五嶺以南悉為賊踞<pc n="lb"/>
烽火幾半海内<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
皇考黙運神謨不動聲色八載之間再定寰宇廓清氛<pc n="lb"/>
翳耿精忠之亂鄭經自厦門盗踞下游三府精忠敗大<pc n="lb"/>
兵乘勝復三府經遁歸厦門越二年克厦門經遁歸䑓<pc n="lb"/>
灣以海舟守澎湖為門户<pc n="lb"/>
皇考決䇿命帥治艨艟以六月乗北風攻澎湖再戰破<pc n="lb"/>
之臺灣震讋乞降遂以其地為郡縣海氛起於明季自<pc n="lb"/>
鄭成功巢穴兹島傳子經及其孫歴三世出沒為閩南<pc n="lb"/>
患至是悉靖察哈兒部布爾尼者元之遺裔其先世納<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
欵獻傳國璽故荷特恩尚主封王父阿布奈漸為狂恣<pc n="lb"/>
皇考不忍置之法覊諸盛京俾布爾尼襲封召之不至<pc n="lb"/>
遂以所部叛遣將率禁旅討之兩月之内殱厥渠魁招<pc n="lb"/>
撫其衆北藩以寜俄羅斯夙慕德化奉職貢乃其邊人<pc n="lb"/>
羅刹踞雅克薩城納我逋逃以擾索倫興師徂征㧞其<pc n="lb"/>
城縱其俘振旅而還㑹俄羅斯之國王遣使上䟽謝罪<pc n="lb"/>
命大臣往定邊界東北數千里延及海邊胥𨽻版圖厄<pc n="lb"/>
魯特者元之牧牲人也其頭目噶爾丹梟桀習戰鬥刼<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
服諸番殘囘子數百餘城復與喀爾喀搆難潛刼其衆<pc n="lb"/>
故喀爾喀七旗數十餘萬衆皆稱臣内附<pc n="lb"/>
皇考親廵塞外受其朝謁錫之名爵頒諭兩部落息兵<pc n="lb"/>
寜人噶爾丹顧頑梗弗率以追喀爾喀為名闌入邊界<pc n="lb"/>
皇考計安藩服躬申天討以康熈三十五年春親統六<pc n="lb"/>
師由中路直抵克魯倫料賊必逸而西别遣大將由西<pc n="lb"/>
路進兵土剌噶爾丹聞天兵至棄其輜重連夜西奔恰<pc n="lb"/>
遇西師於昭木多大破之噶爾丹收合餘衆竄伏窮荒<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
其冬車駕再出至鄂爾多斯遣使招附明年春又出寜<pc n="lb"/>
夏循賀蘭山哈宻擒其子以獻其族類丹濟拉等潜輸<pc n="lb"/>
誠欵師次狼居胥山天兵四布噶爾丹勢孤援絶仰藥<pc n="lb"/>
自盡丹濟拉携其遺骸及子女人口來歸朔漠蕩定其<pc n="lb"/>
兄子䇿妄阿喇布坦素與噶爾丹有隙乘其南發潛據<pc n="lb"/>
其地誘致逋逃種類漸滋因圖青海諸部及西域諸番<pc n="lb"/>
暗遣人攻拉藏殺之掠據藏地<pc n="lb"/>
皇考以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
太宗文皇帝時班禪額爾德尼逹頼喇嘛知東土有聖<pc n="lb"/>
人遣使歸命追念厥誠不可以勿救於是分遣諸將率<pc n="lb"/>
西寜諸路之兵自青海入四川雲南之兵自拉里入整<pc n="lb"/>
旅前驅不遺一矢遂定藏地復逹頼喇嘛之位安西域<pc n="lb"/>
之衆其他西番諸國無不欣喜感戴委贄恐後軫念東<pc n="lb"/>
南水患屢勤翠華躬視河淮每歩長堤或駕小舟周廽<pc n="lb"/>
觀覽髙下險易瞭若指掌授䇿河臣罔不奏效開中河<pc n="lb"/>
以避黄河百八十里之險治下河則疏人字芒稻河注<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之江濬蝦鬚諸溝注之海治清河則培髙堰塞六壩以<pc n="lb"/>
蓄其勢開張福口裴家場以暢其流治黄河則浚雲梯<pc n="lb"/>
關以通海口築挑水壩開陶莊引河以導其北向築減<pc n="lb"/>
水壩修鹽河以洩其旁溢於是淮不東漫而北敵黄黄<pc n="lb"/>
不南灌而東趨海下河七州縣化浸為沃農桑遍野漕<pc n="lb"/>
艘商舶上下數千里安若袵席其在畿輔之内則隄子<pc n="lb"/>
牙而漳滏滹沱無泛濫開栁坌口而盧溝不横決皆<pc n="lb"/>
皇考頻年廵省面授經畫用迄於成績勤求民瘼凡所<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
在暘雨之期封疆大吏隨時奏聞偶有旱潦無不周知<pc n="lb"/>
賑恤之恩不稽旬日籌畫詳盡溥徧優渥故雖有愆伏<pc n="lb"/>
而民忘其灾逺至蒙古諸藩並厪睿慮分遣使臣教以<pc n="lb"/>
網罟耒耜之利俾知鮮食艱食每聞積雪荒歉即賜之<pc n="lb"/>
牲畜米糧咸獲贍給康熈三十六年朝鮮以大饑告截<pc n="lb"/>
河南漕米由登州汎海發盛京倉儲合水陸運致數萬<pc n="lb"/>
石平糶賜賚凋瘵盡起舉國忭慶蠲租之詔無嵗不下<pc n="lb"/>
所在灾傷見告即與減除積年逋負輙免追征積算無<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
慮億萬計人用底於殷阜四十八年特勅逓免天下地<pc n="lb"/>
丁錢糧三嵗而遍八埏之内次第霑被寛仁之澤浹於<pc n="lb"/>
黎烝隆冬停流遣之期盛夏觧囹圄之禁法司奏讞多<pc n="lb"/>
所矜釋和氣薫陶萬方康泰至於三藩之亂所全宥不<pc n="lb"/>
可勝紀明降敕諭尚之信耿精忠罪大惡極法應及族<pc n="lb"/>
但念尚可喜耿仲明航海歸誠著有勞績其兄弟俱從<pc n="lb"/>
寛免罪屬下人有父兄子弟在賊中者一無所問又如<pc n="lb"/>
噶爾丹子女赦弗誅俾子有室女有家仍官其子自秦<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
漢以降叛逆之條蔓及宗族横枉無辜<pc n="lb"/>
皇考𢎞曠蕩之恩遂除二千年誅戮慘酷之弊慎兹祥<pc n="lb"/>
刑復於三代興行教化申之以誥誡<pc n="lb"/>
御製訓飭士子文刋於學宫<pc n="lb"/>
聖諭十六條頒於州縣訓詞深厚丁寜周至士習民風<pc n="lb"/>
於焉丕變崇敬先師表章前賢東廵狩至於兖州親詣<pc n="lb"/>
闕里致祭<pc n="lb"/>
孔子拜跪之儀有加於往代廣賢裔博士之封宋儒周<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
邵二程張朱皆稱子而不名升朱子祀於堂夀考作人<pc n="lb"/>
開鄉㑹試者各二十有二科髦俊蔚興相繼軰出增江<pc n="lb"/>
浙入學名數廣直省鄉試解額文思光被苗猺之秀𨽻<pc n="lb"/>
籍黌宫島上君長遣子弟就業辟雍窮山越海靡然向<pc n="lb"/>
風右文稽古命儒臣纂修周易折中圖象卦爻之緼親<pc n="lb"/>
加論定又修書詩春秋傳說彚纂性理精義朱子大全<pc n="lb"/>
經籍之道煥然大明又親授詞臣考訂律歴歴得合天<pc n="lb"/>
律諧真度誠萬世不易之法按北極之髙測地理南北<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
東西差得皇輿全圖其他所編緝巻帙繁富充於内府<pc n="lb"/>
聼政之暇喜操翰墨文成典誥詩為雅頌書蹟神運天<pc n="lb"/>
矩為百代楷模闓五鈞之弓射大鏃之矢發則必中中<pc n="lb"/>
必洞貫文事武備並臻其極所謂天縱之聖又多能也<pc n="lb"/>
致敬前代禮踰常典自夏商以及元明帝王膺歴服者<pc n="lb"/>
咸入廟而享祀焉前後南廵親祭明孝陵者三又欲封<pc n="lb"/>
其後裔俾承世祀予小子祗奉遺言錫之侯爵公卿大<pc n="lb"/>
臣戎行將帥多服官至四五十年<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
皇考眷待耆舊恩禮優渥凡朝㑹讌享龎眉皓首濟濟<pc n="lb"/>
盈廷三代而下誠為盛典<pc n="lb"/>
皇考自㓜齡奉<pc n="lb"/>
孝莊文皇后慈訓凡飲食起居視聼言動皆有矩度盛<pc n="lb"/>
德自然周旋中禮端扆涖政天顔肅穆雖宫庭閒讌一<pc n="lb"/>
言一笑不以假人太和元氣充於四體冬不罏而自温<pc n="lb"/>
夏不扇而手足未嘗濡汗正衣冠尊瞻視終日儼乎若<pc n="lb"/>
思逮於耄齡聖敬日躋敦尚儉素衣不辭澣濯食不取<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
珍異宫掖人數至少光禄寺一嵗所費較之前代僅十<pc n="lb"/>
之一服御器用歴乆不易未嘗以故敝棄遺廵幸所至<pc n="lb"/>
不煩民間一物宫室舟舫純用樸斵無丹青之飾秉德<pc n="lb"/>
謙冲自平定三逆肅清朔漠凱旋告功及五旬六旬<pc n="lb"/>
萬夀節五十六十年寳歴國家大慶諸王公文武臣僚<pc n="lb"/>
太學生徒京兆耆老屢請恭上<pc n="lb"/>
尊號雲集闕下備陳丹懇<pc n="lb"/>
皇考頻下諭㫖讓而弗居於戯惟我<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
皇考躬備聖德乆道化成風教翔洽錫福烝人胥躋於<pc n="lb"/>
仁夀乃至鳥獸草木咸若守成之業恢於創造拓開疆<pc n="lb"/>
宇廣袤各數萬里在昔未賔之國重譯踵至戴天履地<pc n="lb"/>
含生負氣之倫莫不尊親自有生民盖莫盛於斯日者<pc n="lb"/>
然且兢兢業業緝熈單心敬上天之明威察下民之視<pc n="lb"/>
聽焦勞萬務未嘗以天位為樂憂勤惕厲以迄於終身<pc n="lb"/>
是所以接堯舜禹湯文武孔子之心傳優入聖域而仁<pc n="lb"/>
覆天下也康熈六十一年冬十一月甲午崩<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
聖夀六十有九雍正元年九月丁丑葬<pc n="lb"/>
景陵謹拜手稽首而作頌曰<pc n="lb"/>
維我皇清<pc n="lb"/>
上天眷命二儀凝祉<pc n="lb"/>
三朝篤慶<pc n="lb"/>
皇考紹烈建中表正亶聰亶明乃神乃聖翼翼昭事仰<pc n="lb"/>
格<pc n="lb"/>
髙穹化將道贊祭以誠通䖍承<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
九廟孺慕<pc n="lb"/>
兩宫大孝備矣至德光融爰在冲年夙成睿智致㤗之<pc n="lb"/>
基徴乎言志日就月將古訓是嗜理數兼該窮源抽秘<pc n="lb"/>
萬幾在御八表君臨克勤於政無逸為箴求衣忘食日<pc n="lb"/>
昃宵深慮周禹迹事厪堯心廣聼並觀樹旌建鼓無情<pc n="lb"/>
不逹有善必取四門攸闢百司式叙文采珪璋武羅貔<pc n="lb"/>
虎苞有三蘖怙勢悖恩黙運神機載奠乾坤斾麾烽熄<pc n="lb"/>
弩指鯨奔提封式廓截海為藩元裔速辜不修厥職禁<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
旅一臨兇渠伏殛羅刹擾邊邊師討賊㧞城縱俘感恩<pc n="lb"/>
懷德維彼雄梟搆難比鄰比鄰内附稽顙稱臣敢抗明<pc n="lb"/>
詔怙惡不悛<pc n="lb"/>
天子三征掃蕩邉塵蠢兹遺孽搆氛西徼自恃荒遐狂<pc n="lb"/>
跳縱暴堂堂天兵何幽不到底定三危恩同再造瑶池<pc n="lb"/>
之水崑崙之岡窮域絶漠越海踰洋書傳所記咸我昄<pc n="lb"/>
章敷天率土無不來王睠念河淮頻乘四載既安二瀆<pc n="lb"/>
亦通百𣲖一授成功萬世永頼胥樂同憂仁膏遍沛周<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>詩時邁虞典嵗廵省方詢俗輦路生春蠲租賜復嵗有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恩綸惠心溥渥益道平均暘雨偶愆恩澤已布朔漠朝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鮮同霑膏露象魏既懸雞竿屢樹貫索其空桁楊可厝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>德惟善政道在遺經紆御東魯親奠兩楹禮明樂備檜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>柏增榮光華復旦天下文明覃心四府研精儒術典籍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大興英髦踵出爰在璣衡協時正日玉振金聲審音調<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>律海涵地負大哉王言鸞鶱鳯翥煥乎宸翰文經武緯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>異用同源道髙能博藝備德尊歴代帝王祀典彌厚備<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>列几筵光延籩豆修敬前朝親臨鍾阜三恪垂封烝嘗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有後功勲耆舊恩禮優容龎眉皓首濟濟雍雍撝謙克<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讓川受谷冲穆穆其敬安安其恭六幕啟宇八垓肇域<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>維我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考憂勞靡極三靈集祜五紀膺歴維我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考兢勤不息貽我臣庶食德難忘貽我子孫卜世無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>疆昌瑞之山峯峙川長功德穹碑天日同光<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十三<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碑文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歴代帝王廟碑文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歴代帝王崇祀之制肇於唐天寳七載始置廟京城止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>及三代以前而已明洪武六年始於金陵立廟嘉靖十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年乃建於京師阜成門内當明初定制時議禮之臣不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能通知大體崇祀祗創業之君從祀惟開國之臣自兹<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>以後闕焉我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考聖祖仁皇帝秉大公之道折衷百代深惟祀典之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宜修康熈六十一年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>特頒諭㫖命廷臣詳悉從容確議具奏逮朕紹緒之初<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>廷議始上舊崇祀帝王二十一位今增一百四十三位<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舊從祀功臣三十九人今増四十人朕遵奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先志重書牌位諏吉入廟行祭告之禮仰惟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖祖皇帝用意之厚立論之正夐乎不可及也夫三代<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
以上若夏啓之能敬承殷之太甲大戊武丁周之成王<pc n="lb"/>
康王宣王頌美詩書光耀史牒三代以下英君哲后或<pc n="lb"/>
繼世而生則德教累洽或間世而出則謨烈重光胥能<pc n="lb"/>
致海㝢之乂安躋斯民於康阜嘉言傳於信史善政式<pc n="lb"/>
為良規至凡䝉業守成之主即或運㑹各殊屯亨不一<pc n="lb"/>
苟無聞於失德咸帝命所寵綏爰及歴代名臣亦皆川<pc n="lb"/>
岳鍾靈為時輔佐功在社稷德協股肱比諸從龍之彦<pc n="lb"/>
何多讓焉而尚論未詳明禋乆曠其為缺畧也大矣夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
欽崇往哲景企前徽明德可懷羮墻興慕睠流風之所<pc n="lb"/>
被洵歴世而勿諼若乃擴追逺之鴻規破拘墟之臆見<pc n="lb"/>
自非忠厚立心寛仁為量卓識超於千古盛德冠於百<pc n="lb"/>
王未有能論及此者典禮修明有待今日然則<pc n="lb"/>
聖祖皇帝之重加釐定公當周詳誠千萬世莫及之仁<pc n="lb"/>
心而千萬世不易之定論也廟貌既新叙述本末鐫於<pc n="lb"/>
青珉用昭示乆逺焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄寺碑文<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
雍正元年正月喀爾喀澤卜尊丹巴胡土克圖四十九<pc n="lb"/>
旗札薩克七旗喀爾喀厄魯特衆札薩克汗王貝勒貝<pc n="lb"/>
子公額駙札薩克台吉他布嚢等合詞奏言臣等荷<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝教誨養育如天覆燾之恩歴六十二年殊<pc n="lb"/>
域窮荒溥徧周浹以子以孫世世䝉頼無所申其報效<pc n="lb"/>
區區之忱不能自己臣等同心一力合貲凡四萬三千<pc n="lb"/>
兩造三世諸佛像八座塔番藏經京城北郭外有原為<pc n="lb"/>
逹賴喇嘛修盖之黄寺請以贏財葺而理之丹青黝堊<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
煥然以新供佛像寳塔藏經於兹寺臣等感激攀慕之<pc n="lb"/>
情庶盡涓埃朕惟<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝以天下為一家以萬國為一體深仁<pc n="lb"/>
厚澤所以嘉惠藩服者淪入肌膚骨髓而不可忘也諸<pc n="lb"/>
藩王等詞語懇切具見誠悃遂允所請命親王大臣往<pc n="lb"/>
董厥役工既告竣勒文豐碑以揚<pc n="lb"/>
皇考功德之隆以表藩服忠愛之篤用昭垂於乆逺自<pc n="lb"/>
今以始爾諸藩王等其益修乃政事撫乃臣庶睦乃隣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
封俾民物蕃滋疆宇寜泰恭順述職永享我朝太平之<pc n="lb"/>
福斯則<pc n="lb"/>
皇考陟降之靈日鑒在兹爾諸藩王等其敬念之無斁<pc n="lb"/>
焉是為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>育嬰堂碑文<pc n="lb"/>
朕撫御寰瀛子育兆庶欲使普天之下咸躋仁夀之域<pc n="lb"/>
粤稽周禮有慈幼之文戴記有養孤之典德意深厚施<pc n="lb"/>
及襁褓盖王政之仁雖鳥獸之胎卵草木之萌芽皆為<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之教令以愛䕶之使至於生植而況於人乎國家泰平<pc n="lb"/>
日乆丁口蕃息或有不能自鞠養者朕惻然念之京師<pc n="lb"/>
廣渠門内舊有育嬰堂一區以字遺稚顧其規制未備<pc n="lb"/>
所存濟者尚少朕用錫之題額以重其事又賜帑金特<pc n="lb"/>
諭府尹重加經理公卿士庶多有捐資為善者凡乳保<pc n="lb"/>
醫療之人寒暑衾服之具施設周詳行之可乆孔子曰<pc n="lb"/>
大道之行也人不獨親其親不獨子其子言孝慈之道<pc n="lb"/>
廣也詩曰商邑翼翼四方之極言京師者四方之表也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
誠使九州之内自通都大邑至於市鎮繁富之所郡縣<pc n="lb"/>
長吏各殫厥心倣此而推行之倡好義之士𢎞恤孤之<pc n="lb"/>
政豈惟保抱携持幼得所養而人人興起其仁心喜於<pc n="lb"/>
為善則老安少懷風俗益臻醇茂斯朕之所厚望也夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平定青海告成太學碑文<pc n="lb"/>
我國家受<pc n="lb"/>
天眷命撫臨八極日月所照罔不臣順遐邇乂安兆人<pc n="lb"/>
䝉福乃有羅卜藏丹津者其先世固始汗自國初稽首<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
歸命當時使臣建議畀以駐牧之地其居雜番羗宻近<pc n="lb"/>
甘涼我<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝睿慮深逺每厪於懷既<pc n="lb"/>
親御六師平定朔漠威靈所加青海部落札什巴圖兒<pc n="lb"/>
等震讋承命<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝因沛殊恩封為親王兄弟八人咸賜爵禄<pc n="lb"/>
覊縻包容示以寛大而狼心梟性不可以德義化三十<pc n="lb"/>
年來包藏異志朕紹登寳位優之賜賚榮其封號尚冀<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
革心輯寜部衆而羅卜藏丹津昏謬狂悖同黨吹拉克<pc n="lb"/>
諾木齊阿爾布坦温布藏巴札布等實為元惡謂國家<pc n="lb"/>
方𢎞浩蕩之恩不設嚴宻之備誕敢首造逆謀廹脅畨<pc n="lb"/>
羗侵犯邊城反狀彰露用不可釋於天誅遂命川陜總<pc n="lb"/>
督太保公年羮堯為撫逺大將軍聲罪致討以雍正元<pc n="lb"/>
年十月師始出塞自冬渉春屢破其衆凡同叛之部落<pc n="lb"/>
戈鋋所指應時摧敗招降數十萬衆又降其貝勒貝子<pc n="lb"/>
台吉等二十餘人朕猶憫其蠢愚若悔禍思愆束手來<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
歸尚可全宥而怙惡不悛負險抗違乃決翦滅之計以<pc n="lb"/>
方畧宻付大將軍羮堯調度軍謀簡稽將士用四川提<pc n="lb"/>
督岳鍾琪為奮威將軍于仲春初旬禡牙徂征分道深<pc n="lb"/>
入搗其窟穴電掃風驅搜剔巖阻賊徒蒼黄糜潰窮蹙<pc n="lb"/>
失據羅卜藏丹津之母及逆謀渠魁悉就俘執擒獲賊<pc n="lb"/>
衆累萬牲畜軍械不可數計賊首逃遁我師踰險窮追<pc n="lb"/>
獲其輜重人口殆盡羅卜藏丹津孑身易服竄匿荒山<pc n="lb"/>
殘喘待斃自二月八日至二十有二日僅旬有五日軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
士無乆役之勞内地無轉輸之費克奏膚功永清西徼<pc n="lb"/>
三月之朔奏凱旋旅鐃鼓喧轟士衆訢喜四月十有二<pc n="lb"/>
日以倡逆之吹拉克諾木齊等三人獻俘<pc n="lb"/>
廟<pc n="lb"/>
社受俘之日臣民稱慶伏念<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝威靈震於遐方福慶流於奕葉用克張皇<pc n="lb"/>
六師殄滅狂賊行間將士亦由感激<pc n="lb"/>
湛恩厚澤為朕踴躍用命斯役也芟夷凶悖綏靖番羗<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
俾烽燧永息中外人民胥享安阜實成<pc n="lb"/>
先志以懋有丕績廷臣上言稽古典禮出征而受成於<pc n="lb"/>
學所以定兵謀也獻馘而釋奠於學所以告凱㨗也宜<pc n="lb"/>
刋諸珉石掲於太學用昭示於無極遂為之銘曰<pc n="lb"/>
天有雷霆聖作弧矢輔仁而行威逺寜邇維此青海種<pc n="lb"/>
類實繁錫之茅土列在藩垣被我寵光位崇禄富負其<pc n="lb"/>
阻遐禍心潛搆恭惟<pc n="lb"/>
聖祖慮逺智周睠念荒服綏撫懷柔朔野既清西陲攸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
震爵號洊加示之恩信如何兇狡造謀逆天鼔動昏憝<pc n="lb"/>
㓂侵於邊惟彼有罪自干天罰桓桓虎貔爰張九伐王<pc n="lb"/>
師即路冬雪初零日耀組練雷響鼙鉦蠢兹不順敢逆<pc n="lb"/>
戎旅奮張螳臂以當齊斧止如山嶽疾如雨風我戰則<pc n="lb"/>
克賊壘其空彼昏終迷曾不悔戾當翦而滅斯焉決計<pc n="lb"/>
厲兵簡將往𢷬其巢踰歴嶔嶇坦若坰郊賊棄其家我<pc n="lb"/>
縶而獲牛馬谷量器仗山積蹇兎失窟何所逋逃枯魚<pc n="lb"/>
遊釡假息煎熬師以順動神明所福旬日凱歸不疾而<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
速殪彼逆謀懸首藁街獻俘成禮金鼓調諧西域所瞻<pc n="lb"/>
此維雄特天討既申群酋惕息槖戈偃革告成辟雍聲<pc n="lb"/>
教遐暨萬國來同惟我<pc n="lb"/>
聖祖親平大漠巍功煥文邁桓軼酌流光悠乆視此銘<pc n="lb"/>
辭繼志述事念兹在兹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黒龍潭碑文<pc n="lb"/>
京師之西有黑龍潭焉地靈所鍾實能興致雲雨我<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝撫臨萬邦治臻上理軫念羣生每禱於斯<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
輙有靈應百榖用成康熈二十年乃重建祠廟<pc n="lb"/>
御製碑文勒之珉石以昭神庥朕嗣位以來仰體<pc n="lb"/>
聖祖之心以為心夙夜孜孜惟冀雨暘時若盈寜康阜<pc n="lb"/>
用諴和萬民甲辰春雨澤㣲愆爰詣兹潭特申祈祝回<pc n="lb"/>
鑾之後澍雨應時三月初甘霖叠沛逺近霑足二麥豐<pc n="lb"/>
登朝野同聲罔不歡慶盖感應若斯之㨗也朕惟天人<pc n="lb"/>
合一之理莫大於誠而幽明昭格之幾莫先於敬傳曰<pc n="lb"/>
先成民而後致力於神又曰民和而神降之福朕愛養<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
元元惟恐一物失所致隂陽之沴而干天地之和故浹<pc n="lb"/>
嵗之中屢下蠲租之詔偶值愆陽見告不憚躬親祝帛<pc n="lb"/>
以薦馨香而㝠漠之中亦若有肹蠁荅之靈爽憑之者<pc n="lb"/>
朕因民而祈福於神神惠民而效靈於朕皆黙通於誠<pc n="lb"/>
敬之中而不疾而速不行而至理有固然無足疑者顧<pc n="lb"/>
嵗月滋乆不更加修葺恐非所以宅明神答靈貺乃命<pc n="lb"/>
官庀材經始於二年之三月告成於三年之五月殿廡<pc n="lb"/>
門寢煥然一新訖工之日有司磨治豐碑以記請夫禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
有大雩之文詩載同雲之什故祭則受福而有舉必書<pc n="lb"/>
且誠敬之念所以交神明格上下用紹我<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝軫念蒼生懷保萬民之至意者尤朕所時<pc n="lb"/>
厪於中而不能釋也是為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隆福寺碑文<pc n="lb"/>
京城之内東北隅有寺曰隆福肇建於明景泰三年逾<pc n="lb"/>
嵗而畢工營搆之費悉出於官盖以為祝釐之所自景<pc n="lb"/>
泰四年距今二百七十餘年風雨侵蝕日月滋乆朕昔<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
曾經斯寺有感於懷兹乃𢎞施貲財庀材召匠再造山<pc n="lb"/>
門重起寳坊前後五殿東西兩廡咸葺舊為新飾以采<pc n="lb"/>
繪寺宇増輝煥之觀佛像復莊嚴之相既告厥成因勒<pc n="lb"/>
貞石以紀其事夫佛之為道寂而能仁勸導善行降集<pc n="lb"/>
吉祥故歴代崇而奉之然朕非以自求福利洪範曰歛<pc n="lb"/>
時五福用敷錫厥庶民言王者之福被及羣生為大也<pc n="lb"/>
然惟我<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝功德隆厚歴數綿長四海兆人胥登<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
仁夀之域自古帝王備福之盛無有比倫朕纘嗣鴻基<pc n="lb"/>
思繼<pc n="lb"/>
先志使遐邇烝民嚮教慕義俱植善果各種福田藉大<pc n="lb"/>
慈之佑感召休徴錫以繁祉井里安阜耄耆康寜享泰<pc n="lb"/>
平之福永永無極則朕所以受<pc n="lb"/>
上天之景福承<pc n="lb"/>
皇考之慶澤者莫大乎是此朕為蒼生勤祈之至願也<pc n="lb"/>
夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>都城隍廟碑文<pc n="lb"/>
國家受<pc n="lb"/>
天眷命懷柔百神祀典所陳罔不䖍肅況畿甸之内輦<pc n="lb"/>
轂之間隂陽之所和風雨之所㑹人民稠集庶物蕃滋<pc n="lb"/>
以熈以遊以長以遂佐予茂育厥惟<pc n="lb"/>
神庥都城舊有廟祀<pc n="lb"/>
城隍之神禮臣以時享薦其内朕慮廟貌不肅展敬無<pc n="lb"/>
由雍正四年正月特發帑金命官修飭是年五月告成<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
土木之工丹雘之飾恢宏鉅麗視昔有加焉足以妥侑<pc n="lb"/>
神明壯觀都邑禮臣搆亭礱石請賜文以為記朕惟禮<pc n="lb"/>
有六祈之祭書有咸秩之文皆以報賽神功為民求福<pc n="lb"/>
也方今海内乂安萬物得所豐亨豫大富夀康寜酒醴<pc n="lb"/>
牲牷豐潔咸備惟<pc n="lb"/>
神實歆格焉而感格之道惟在一誠盖誠則通通則格<pc n="lb"/>
陟降上下錫福在人以致年榖順成閭閻樂業繁禧日<pc n="lb"/>
集罄無不宜將朕與百姓咸嘉頼之今廟貌聿新用誌<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
嵗月且令祠官之有事於庭者讀其文皆知設誠於中<pc n="lb"/>
致恭於外齋明蠲潔克薦馨香副朕敬事神祗之意云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天津海神廟碑文<pc n="lb"/>
天津直沽口海神夙著靈應<pc n="lb"/>
皇考時以盛京嵗偶不登命汎舟輸粟出直沽口浮於<pc n="lb"/>
遼海逹於奉天惟<pc n="lb"/>
神効祥三日而至<pc n="lb"/>
皇考嘉悦為<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>神立祠製文勒石昭美報也朕嗣膺大統輯寜兆庶凡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天神地祗能為我民禦灾捍患者咸稽舊典加封秩祀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>况海為百谷王沐日浴月出雲興雨品物遂生其利益<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於民甚溥而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神之降福兹土昭明顯融歴有年所又朕心所敬禮者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也既崇封號以答<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神休爰敕有司載新祠廟更立豐碑垂示乆逺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神其益降嘉祥舟航以通風雨時若永恵我民則朕有<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>厚望焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十四<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碑文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄河澄清碑記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朕聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上天孚佑生民日監在兹垂示休徴警覺有位凡欲使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之懋德勤政無怠無荒而修省加䖍用荅嘉貺天人感<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>應之理致不爽也我<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>皇考聖祖仁皇帝功德隆盛臨御久長厚澤深仁洋溢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於薄海内外朕寅紹鴻圖仰承<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盛烈蒙被<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>福䕃民物阜安數年以來嘉祥叠見乃雍正四年十有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二月河道總督齊蘇勒及副總河嵇曽筠漕運總督張<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大有河南廵撫田文鏡山東廵撫塞楞額陜西廵撫法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敏先後馳奏黄河自陜西府谷縣歴山西河南山東以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至江南之桃源氷開水清湛然澄澈其在陜西山西始<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
見於雍正四年十有二月八日乙丑迄於雍正五年正<pc n="lb"/>
月十三日庚子凡三十有六日其在河南山東始見於<pc n="lb"/>
十有二月九日丙寅迄於次年正月十日丁酉凡三十<pc n="lb"/>
有一日山東之單縣亦清於丙寅至癸酉甲戌清澈見<pc n="lb"/>
底而是月之二十二日己夘漸復其舊凡十有四日其<pc n="lb"/>
在江南則始於十有二月十六日癸酉迄於是月二十<pc n="lb"/>
三日庚辰凡七日盖其清也自上而下及其復舊則自<pc n="lb"/>
下而上故時日之先後逺近漸次如是維時中外臣民<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
僉以河清為千年罕見之盛事稽諸史册咸稱上瑞况<pc n="lb"/>
横亘三千一百餘里緜歴三旬有餘尤亘古所未睹合<pc n="lb"/>
詞懇請御殿受賀至再至三朕維上天之錫福降災猶<pc n="lb"/>
人君之用賞行罰感召之機分於敬肆一念甫動休咎<pc n="lb"/>
頓殊朕祗若<pc n="lb"/>
昊天敬慕<pc n="lb"/>
皇考翼翼小心夙夜罔有懈怠因得仰邀<pc n="lb"/>
皇考昭察黙籲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
蒼穹錫兹福慶朕惟慮前此之受貺無因且恐將來之<pc n="lb"/>
承庥不易朝乾夕惕益深謹凛特命䖍告<pc n="lb"/>
景陵以申忱悃專遣大臣致祭<pc n="lb"/>
河神以彰靈應至升殿受賀沿襲頌羙之虚文朕所不<pc n="lb"/>
取是以堅却不允而廣推<pc n="lb"/>
皇考錫嘏𢎞仁施恩中外羣臣有專職者咸晉一階諄<pc n="lb"/>
諭周詳共加敬勉爰允廷臣所請勒石以紀夫天一生<pc n="lb"/>
水實為天地之氣所流通而河稱四瀆之宗上應雲漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
澄潔安流用昭嘉瑞<pc n="lb"/>
天和協應必有自來詩曰文王陟降在帝左右盖言文<pc n="lb"/>
王與天同德而子孫䝉其福澤也我<pc n="lb"/>
皇考配<pc n="lb"/>
天之靈於昭在上眷顧啓廸至深且厚朕祇承瑞應恐<pc n="lb"/>
懼悚惶嘉與羣臣增修實政書曰昭受上帝天其申命<pc n="lb"/>
用休又曰先王奉若天道君臣上下之間無忘戒儆朕<pc n="lb"/>
亦惟是嚴恭寅畏不遑康寜庶幾求無負於<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
上天<pc n="lb"/>
皇考錫予嘉祥之至意濡毫紀實鐫勒貞珉用抒朕祗<pc n="lb"/>
敬之誠永自儆朂云爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北鎭廟碑文<pc n="lb"/>
國家敬共明神䖍修秩望岳鎭海瀆之祀罔不祗肅醫<pc n="lb"/>
巫閭山實為北鎮近接興京翊衛關輔曩者<pc n="lb"/>
皇考御書扁額以展褒崇復遣官修飭廟貌<pc n="lb"/>
御製碑文光昭奕代典至盛矣康熈五十九年朕奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
皇考命恭謁<pc n="lb"/>
祖陵於興亰道經山麓躬詣展禮瞻仰祠廟蠲潔致禱<pc n="lb"/>
因捐貲庀工載加整葺嗣是雨暘時若禾黍有秋遼左<pc n="lb"/>
黎元咸沾嘉貺洎朕臨御之初復遣專官董司營治棟<pc n="lb"/>
宇榱桷丹雘一新雍正四年冬厥工告成朕惟兹山表<pc n="lb"/>
自虞書載在周禮盖自天地開闢以來靈秀之所萃聚<pc n="lb"/>
越數千年神應彰顯而我<pc n="lb"/>
祖宗發祥關左豐岐重地王氣所鍾惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
神實為擁䕶永奠鴻基靈蹟頻昭朕懷允愜展敬之念<pc n="lb"/>
夙夜加䖍<pc n="lb"/>
神其宏敷蕃祉益顯豐功俾方輿之内四序順成百榖<pc n="lb"/>
鬯遂風雨慶其調和民物樂其康阜洪禧黙賛嵗事豐<pc n="lb"/>
穰慰兆庶依庇之心以稱朕愛育羣生肅奉<pc n="lb"/>
靈祗之意式鐫琬琰用昭示於億萬斯年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>善因寺碑文<pc n="lb"/>
洪惟我<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
皇考聖祖仁皇帝恩被九有威加八紘曩嵗厄魯特噶<pc n="lb"/>
爾丹跳梁朔漠擾亂喀爾喀諸部喀爾喀七旗數十萬<pc n="lb"/>
衆懷德慕義稽首内附<pc n="lb"/>
皇考躬率六軍逺行天討<pc n="lb"/>
駐蹕多倫諾爾之地受喀爾喀諸部君長朝謁錫之封<pc n="lb"/>
爵為我屏垣既剪兇渠蕩定朔漠撫安藩服允從諸部<pc n="lb"/>
所請爰於斯地創建彚宗寺俾大喇嘛章嘉胡圖克圖<pc n="lb"/>
居之章嘉胡圖克圖道行髙超證最上果博通經品克<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
臻其奥有大名於西域諸部蒙古咸所尊仰今其後身<pc n="lb"/>
秉質靈異符騐顯然且其敎法流行徒衆日廣朕特行<pc n="lb"/>
遣官發帑金十萬兩於彚宗寺之西南里許復建寺宇<pc n="lb"/>
賜額曰善因俾章嘉胡圖克圖呼畢爾汗主持兹寺集<pc n="lb"/>
㑹喇嘛講習經典廣行妙法蒙古汗王貝勒貝子公台<pc n="lb"/>
吉等俱同為檀越主人前身後身敬信無二自必率其<pc n="lb"/>
部衆聽從誨導胥登善域稽古聖王之治天下因其敎<pc n="lb"/>
不易其俗使人易知易從此朕纉承<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
先志䕶持黄教之意也况此地為我<pc n="lb"/>
皇考駐蹕之所靈蹟斯存惟兹兩寺當與漠野山川並<pc n="lb"/>
垂無極諸部䝉古台吉屬下永逺崇奉歡喜信受薫烝<pc n="lb"/>
道化以享我國家億萬年太平之福朕深有望焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣寜門外石道碑文<pc n="lb"/>
周禮地官小司徒令野修道遂師廵其道修秋官野廬<pc n="lb"/>
氏掌逹國道路至於四畿禮月令季春之月命司空循<pc n="lb"/>
行國邑周視原野修利隄防道逹溝瀆開通道路毋有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
障塞是知古先聖王經國理民之方纎悉備具至於道<pc n="lb"/>
途之間咸所加意焉京師為四方㑹歸萬國朝宗之地<pc n="lb"/>
我國家幅員廣大文軌所同廓於無外梯山航海者聨<pc n="lb"/>
鑣接軫絡繹而交馳廣寜門其必由之路門外通逵輪<pc n="lb"/>
蹄所踐嵗月滋久漸至深窪時雨既降潦水渟注則行<pc n="lb"/>
旅經渉淹蹇泥淖之中朕甚憫之乃命奉宸苑相度修<pc n="lb"/>
治自廣寜門至小井村長一千五百丈皆填窪為髙砌<pc n="lb"/>
以巨石其廣二丈凢費户部帑金八萬兩工既竣司役<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之臣請紀其事朕宵衣旰食勤求治理凡可以濟人利<pc n="lb"/>
物者惟恐智慮之未周而施行之不力念兹國門之外<pc n="lb"/>
輻輳之衢稽於經籍王政所重宜以時修治且期堅固<pc n="lb"/>
永久使仕宦商旅車馬往來胥由於蕩平正直之路朕<pc n="lb"/>
心慰焉爰濡筆而紀之詩曰周道如砥其直如矢以是<pc n="lb"/>
逹之天下庶兾經國理民之方莫不備舉云爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝陽門至通州石道碑文<pc n="lb"/>
自朝陽門至通州四十里為國東門孔道凡正供輸將<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
匪頒詔糈由通州逹亰師者悉遵是路潞河為萬國朝<pc n="lb"/>
宗之地四海九州嵗致百貨千檣萬艘輻輳雲集商賈<pc n="lb"/>
行旅梯山航海而至者車轂織絡相望於道盖倉庾之<pc n="lb"/>
都㑹而水陸之衝逵也雖平治之令以時舉行而輪蹄<pc n="lb"/>
經渉嵗月滋久地勢漸窪又時雨既降積雪初融之後<pc n="lb"/>
停注泥淖有一車之蹶需數十人之力以資牽挽者矣<pc n="lb"/>
朕心軫念爰命所司相度鳩工起窪為髙建修石路計<pc n="lb"/>
長五千五百八十八丈有竒寛二丈兩傍土道各寛一<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
丈五尺長亦如之其由通州新城舊城至各倉門及東<pc n="lb"/>
西沿河兩道亦皆建修石路共計長一千五十餘丈廣<pc n="lb"/>
一丈二尺及一丈五尺不等費帑金三十四萬三千四<pc n="lb"/>
百八十四兩有竒經始於雍正七年八月至雍正八年<pc n="lb"/>
五月告竣有司請為文以紀其事嘗稽周禮地官司徒<pc n="lb"/>
令野修道遂師廵其道修鄭鍔䟽曰道路以通往來之<pc n="lb"/>
途使賓至如歸亦修文德以來逺人之意禮月令季春<pc n="lb"/>
之月命司空循行國邑周視原野開通道路毋有障塞<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
典籍所垂凡體國經野之政至備具也朕臨御以來詳<pc n="lb"/>
求治理早夜孜孜惟恐不逮近而郊圻逺而郡邑即遐<pc n="lb"/>
陬僻壤之區其有闗於利濟民物者莫不因地制宜以<pc n="lb"/>
次修舉是役也逺師古聖王之良法美意而斟酌久逺<pc n="lb"/>
一勞永逸良用欣慰庶使遵是路者瞻周道之蕩平正<pc n="lb"/>
直咸慶同軌之盛治焉爰誌其嵗月而勒諸石云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浙江海神廟碑文<pc n="lb"/>
國家䖍修祀典以承上下神祗嶽瀆海鎮之神秩祀惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
謹視前代為加隆朕臨御以來夙夜以敬<pc n="lb"/>
天勤民為念明神之受職於<pc n="lb"/>
天而功德被於生民者昭格薦歆敬禮尤至其為民禦<pc n="lb"/>
大灾捍大患合於祭法所載則尊崇廟貌以昭德報功<pc n="lb"/>
盖所以遂斯民瞻仰之願而動其敬畏祇肅之心使無<pc n="lb"/>
敢慢易為非以得永荷明神之嘉貺意至逺也皇輿東<pc n="lb"/>
南際大海而浙江海寜居瀕海之衝龕山赭山列峙其<pc n="lb"/>
南颶風怒濤潮汐震蕩縣治去海不數百歩資石塘以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
為捍蔽雍正二年潮湧堤潰有司以聞朕立遣大臣察<pc n="lb"/>
視修築且念小民居恒罔知敬畏慢神䙝天召灾有自<pc n="lb"/>
爰切諭以修省感應之道令所司家諭户曉警覺衆庶<pc n="lb"/>
比年以來徼<pc n="lb"/>
明神庥祐塘工完固長瀾不驚民樂其生閭井蕃息越<pc n="lb"/>
七年秋汛盛長幾至泛溢吏民震恐已而風息波恬隄<pc n="lb"/>
防無恙逺近歡呼相慶謂惟<pc n="lb"/>
大海之神昭靈黙佑惠我烝黎以克濟此朕念滄海含<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
納百川際天無極功用盛大<pc n="lb"/>
神實司之海寜為海壖劇邑障衛吳越諸大郡海潮内<pc n="lb"/>
溢則昬墊斥鹵咸有可虞<pc n="lb"/>
神之禦患捍灾莫此為大特發内帑白金十萬兩勅督<pc n="lb"/>
臣李衛度地鳩工建立<pc n="lb"/>
海神之廟以崇報享經始於雍正八年春三月洎雍正<pc n="lb"/>
九年冬十有一月告成門廡整秩殿宇深嚴丹雘輝煌<pc n="lb"/>
宏壯鉅麗時展明禋典禮斯稱爰允督臣之請勒文穹<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
碑垂示久逺俾斯民欣悚瞻誦共喻朕欽崇<pc n="lb"/>
天道祗迓<pc n="lb"/>
神庥懷保兆民之至意相與嚮道遷善服教畏神則<pc n="lb"/>
神明之日監在兹顧荅歆饗其炳靈協順保䕶羣生奠<pc n="lb"/>
安疆宇與造物相為終始有永勿替朕實嘉頼焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>關帝廟後殿崇祀三代碑文<pc n="lb"/>
自古賢聖名臣各以功德食於其土其載在祀典由亰<pc n="lb"/>
師逹於天下郡邑有司嵗時以禮致祭者社稷山川而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
外惟<pc n="lb"/>
先師孔子及<pc n="lb"/>
關聖大帝為然<pc n="lb"/>
孔子祀天下學宫而<pc n="lb"/>
關帝廟食徧薄海内外其地自通都大邑下至山陬海<pc n="lb"/>
澨村墟窮僻之壤其人自貞臣賢士仰德誦義之徒下<pc n="lb"/>
至愚夫愚婦兒童走卒之㣲賤所在崇飾廟貌奔走祈<pc n="lb"/>
禳敬畏瞻依凛然若有所見盖<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
孔子以聖<pc n="lb"/>
關帝以神神之陟降上下顯赫鑒觀以警動覺悟保佑<pc n="lb"/>
扶持與斯人呼吸相應答者感而通㣲而著洋洋乎忠<pc n="lb"/>
義正直之氣充塞乎宇宙之間與日月星辰同其明江<pc n="lb"/>
河山岳同其體風雷雨露同其功用宜其英靈之振古<pc n="lb"/>
常新而為歴代賢豪所莫能並也本朝崇奉典禮綦隆<pc n="lb"/>
我<pc n="lb"/>
世祖章皇帝順治九年勅封<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
神為忠義神武關聖大帝較往代封號尤尊且正京師<pc n="lb"/>
白馬關帝廟為奉<pc n="lb"/>
神之所嵗遣大臣將事惟謹朕纉緒膺圖尊隆秩祀登<pc n="lb"/>
極之初既加封<pc n="lb"/>
先師五代以展尊師重道至意更念<pc n="lb"/>
神福國庇民禦灾捍患英風冠古浩氣不磨生有自來<pc n="lb"/>
鍾靈孔厚宜追封三代晉爵上公爰允禮臣之議加封<pc n="lb"/>
神曾祖光昭公祖裕昌公父成忠公博稽史冊名諱弗<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>傳特用闕疑以彰敬慎䖍製<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木主於雍正五年六月供奉後殿春秋崇祀著為令典<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫禮繇義起而善則稱先事神事人理無二致<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神威靈赫濯昭灼於千萬世則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神之先人享眀禋崇美報歴千萬世而勿替以稱國家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昭事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>眀神之盛典禮制攸宜至宏逺也是用勒文貞石紀奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祀所始以貽示來茲俾有考焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十五<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碑文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>修建闕里聖廟碑文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朕惟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上帝垂佑蒸民篤生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至聖先師孔子以仁義道德啓廸萬世之人心而三綱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以正五倫以明後之繼天御宇兼君師之任者有所則<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>傚以敷政立教企及乎唐虞三代之隆大矣哉聖人之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道其為福於羣黎也甚溥而為益於帝王也更宏宜乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尊崇之典與天地同其悠乆也曲阜廟庭為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子里宅毓聖鍾靈之地神爽式憑廟貌崇閎由周而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>來久且加盛我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考聖祖仁皇帝德符元化悟徹性天自羲農堯舜禹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>湯文武周公之道集成於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子者一一體於身心宣為政治聖統在上應運而承<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
康熈甲子東廵狩<pc n="lb"/>
臨幸闕里謁奠廟林殷禮隆儀漢唐莫及朕恭膺丕緒<pc n="lb"/>
志切羮牆即位之初加封<pc n="lb"/>
先師五代王爵詣雍釋菜題額歌詩佩德報功之願夙<pc n="lb"/>
夜罔釋於懷雍正二年闕里<pc n="lb"/>
聖廟不戒於火有司奏告朕悚惕靡寜詣<pc n="lb"/>
廟致祭旋發帑興修命大臣專董厥役殿廡規模悉凖<pc n="lb"/>
宫闕製器備物亦令繪圖呈式裁酌協宜數年來諄諭<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
執事臣寮經營周至纎毫無憾始愜朕衷七年冬有司<pc n="lb"/>
具奏大成殿上梁前二日慶雲見於曲阜合詞稱瑞朕<pc n="lb"/>
以天人感應理固不爽而誠敬㣲忱詎能邀<pc n="lb"/>
上帝<pc n="lb"/>
先師之垂鑒用是祗將祀事倍増試額俾普天率土被<pc n="lb"/>
聖人之德化者同心感慶庶足以廣教澤而答嘉庥而<pc n="lb"/>
撫躬警勉恒朝夕凛凛焉朕嘗謂帝王之尊聖尊其道<pc n="lb"/>
也尊其道貴行其道居行道之位而能擴充光大逹之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
政令脩齊治平得其要紀綱法度合其宜禮樂文章備<pc n="lb"/>
其盛舉凡聖道之未行於當時者悉行於後世雖去聖<pc n="lb"/>
久逺而心源相接不啻親授於一堂之上黙證於千載<pc n="lb"/>
之前如是欽崇褒顯悉由於中心之誠服而治化日盛<pc n="lb"/>
聖道斯尊且夫聖人之道一天道也天以牖民之責屬<pc n="lb"/>
之聖人刪定贊修代天宣教彛倫敦叙禮法彰明後之<pc n="lb"/>
帝王奉其道以治世師承罔斁資益良多然則尊天尊<pc n="lb"/>
聖理原合一今兹之崇禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
至聖正所以欽若<pc n="lb"/>
昊天而於修建廟庭之重典有不至誠至敬者哉朕勤<pc n="lb"/>
求上理宵旰孜孜兾以仰述<pc n="lb"/>
皇考之鴻謨丕揚<pc n="lb"/>
先師之厚澤爰敬推上天篤生聖人與聖人承天立教<pc n="lb"/>
垂憲奕世之意勒文碑石以昭示臣民於無極而系以<pc n="lb"/>
辭曰<pc n="lb"/>
天心覺世聖治承天治法道法聖聖相傳三五之隆以<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
道致治峻德𢎞昭豐功逺被聞知續統<pc n="lb"/>
至聖挺生中天復旦文教昌明經緯三才陶融萬象體<pc n="lb"/>
具中和功侔参兩表揚六籍程式五常如㑹滄海若掲<pc n="lb"/>
秋陽惟我<pc n="lb"/>
皇考聰明睿智苞藴圖書滙宗洙泗德與聖合禮為道<pc n="lb"/>
崇升堂容肅過里恩隆緒纉朕躬勤圖紹述至訓煌煌<pc n="lb"/>
箴銘宥宻維皇建極惟聖時中古今雖邈心理攸同作<pc n="lb"/>
帝王師與天地配開闢一人神靈如在奕奕新廟輝映<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
尼防金絲在御車服盈堂煥乎天文五雲示慶錫祜者<pc n="lb"/>
天承庥者<pc n="lb"/>
聖敢云瑞應鑒厥㣲誠普祈洪貺永福編氓文治光華<pc n="lb"/>
日星晶麗木鐸揚聲垂億萬世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和碩怡賢親王碑文<pc n="lb"/>
朕惟國家啓昌隆之運則誕降名臣祖宗鍾福慶之貽<pc n="lb"/>
則篤生賢胄粤若師師虞代稷契為帝室之英濟濟周<pc n="lb"/>
朝旦奭是姬宗之彦莫不紀諸謨典頌以聲詩前績可<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
稽遺編具在如朕弟怡賢親王則於古有光者也王秉<pc n="lb"/>
乾坤之清淑萃川嶽之精華爰自㓜年早徴至行禁庭<pc n="lb"/>
奉<pc n="lb"/>
誨循禮度以持躬内殿承<pc n="lb"/>
歡篤孝思於繞膝實超出於同氣久黙識於中懷是以<pc n="lb"/>
纉紹之初慎選親賢之寄特加恩命晉授王封正在亮<pc n="lb"/>
隂俾膺總理當良奸之雜處以鎮静服羣情遇綱紀之<pc n="lb"/>
待釐以精明襄萬務成勞既著眷倚逾殷綜中外之訏<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
謨司兵農之大計而王恪勤匪懈兢勵彌深體朕心為<pc n="lb"/>
己心視國事如家事詳核度支之積竇府藏充盈請蠲<pc n="lb"/>
吳越之浮糧閭閻康阜興田功於畿内秔稻連疇夀水<pc n="lb"/>
利於江南河渠順軌至若邊形指掌瞭大勢於川原武<pc n="lb"/>
畧在胸贊成謀於帷幄壯戎容於鴈磧組練鮮明裕軍<pc n="lb"/>
實於龍沙驊騮騰躍蒼黔恬樂罔聞徴發之煩朝省安<pc n="lb"/>
閒莫見運籌之迹是其潛思黙筭備竭精誠故能應變<pc n="lb"/>
投機不形聲色者矣扶持正直公道於以昭彰薦逹猷<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
為人材由兹奮起度惟謙挹同事務協於和衷量本寛<pc n="lb"/>
洪曹官胥歸於涵茹領周廬之環衛訓練維勤定宫府<pc n="lb"/>
之規模施為悉當凡關於民生吏治知無不言曽經其<pc n="lb"/>
熟計深圖言皆有效祗慎而不宣於衆退謙而恐居其<pc n="lb"/>
名皆中禁之宻陳豈外廷之能曉心迹則青天白日衾<pc n="lb"/>
影無慚節操則瑩玉清氷垢塵不染研幾窮理得聖經<pc n="lb"/>
賢傳之精微輔世寜民具帝佐王臣之藴負道光竹帛<pc n="lb"/>
恢平章調燮之勲瑞叶星雲樹喜起明良之範朕實頼<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
王治安寰㝢王實為朕翊贊昇平既歴八年有如一日<pc n="lb"/>
斯乃<pc n="lb"/>
上天降佑<pc n="lb"/>
烈祖垂庥賚良弼於本支作盛時之梁棟於<pc n="lb"/>
皇考為孝子於朕躬為純臣自昔罕倫在今幸覯惠慈<pc n="lb"/>
之性宜其克享遐年豈弟之恩足以迓承繁祉人情胥<pc n="lb"/>
願天數難齊詎盡瘁以忘軀遂抱疴之纒體禱神祗而<pc n="lb"/>
靡應商醫藥而弗瘳王忠愛之忱始終一致沉綿之候<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
遷避而弗敢上聞危篤之期溘逝而慮傷永訣朕將臨<pc n="lb"/>
視王已飄升望幻影於雲中靈竒示象蛻色身於塵界<pc n="lb"/>
慧覺超凡生有由來理當可信王幽明感德逺近歸仁<pc n="lb"/>
錫命每申則日晴紫陌祖筵方徹則風藹青阡䖍叩繐<pc n="lb"/>
帷動舉朝之痛憶競隨素紼溢長路之悲號嘗賜標題<pc n="lb"/>
畧傳梗概忠敬而兼之誠直勤慎而益以廉明禮重易<pc n="lb"/>
名約一言而該美善義隆加謚冠八字以示寵褒朕親<pc n="lb"/>
奠郊坰頻紆車駕時陳牲醴每遣臣僚敦儉素之風塋<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
兆本由於自擇議推崇之典經費優給於官供吉兆既<pc n="lb"/>
安豐碑宜勒於戯念股肱之誼重雕刻金鏞惓手足之<pc n="lb"/>
情深鋪揚玉牒功髙德茂享亘古之鴻聲生榮死哀備<pc n="lb"/>
生人之全福將使斯文炳煥偕星曜以流輝貞石嵯峨<pc n="lb"/>
與峯巒而並峙云爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>惠濟廟碑文<pc n="lb"/>
永定河古所稱桑乾河出太原經馬邑合鴈雲諸水奔<pc n="lb"/>
注畿南發源既髙滙流甚衆厥性激湍數徙善潰康熙<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
三十七年我<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝親臨指授䟽導之方新河既瀦遂慶<pc n="lb"/>
安瀾爰錫嘉名永昭底定立廟盧溝橋北題額建碑奎<pc n="lb"/>
文炳燿河神之封實自此始朕纘紹鴻基加意河務設<pc n="lb"/>
官發帑深籌䟽築之宜比年以來永定河安流順軌無<pc n="lb"/>
衝蕩之虞民居樂業嵗獲有秋豈惟人事之克脩實頼<pc n="lb"/>
神功之贊佑念石景山據河上游捍禦宜亟爰命相擇<pc n="lb"/>
善地作新廟以妥神朕弟和碩怡賢親王躬往營度得<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
地龎村之西鼎建斯廟長河西遶而南縈峯嶺北紆而<pc n="lb"/>
左騖控制形勝負山臨流殿宇崇嚴規制宏敞䕶以佛<pc n="lb"/>
閣界以繚垣經始於雍正七年冬逾一年役竣復以盧<pc n="lb"/>
溝神廟<pc n="lb"/>
皇考聖蹟所在載加崇飾丹雘維新並增建傑閣翼如<pc n="lb"/>
煥如稱朕敬神恵民之意爰賜廟名曰惠濟勒文貞珉<pc n="lb"/>
以紀其事詩稱懷柔百神及河喬嶽河之有神備載祀<pc n="lb"/>
典况永定為畿輔之名川靈應夙著田疇廬舍繡錯郊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
圻其得安耕鑿而樂盈寜者胥仰荷<pc n="lb"/>
皇考方畧之昭垂而<pc n="lb"/>
明神顯靈黙相孚佑蒸黎邀福孔多宜加崇敬今茲十<pc n="lb"/>
里内廟貌相望䖍修秩祀尚其妥侑歆饗俾斯民康阜<pc n="lb"/>
乂安以𢎞我國家無疆之慶豈惟朕承兹惠貺我<pc n="lb"/>
皇考平成之駿烈實嘉頼焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>惠逺廟碑文<pc n="lb"/>
我國家受<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
天眷命撫御寰瀛光被四表莫不尊親<pc n="lb"/>
太宗文皇帝崇德七年班禪額爾德尼逹頼喇嘛知東<pc n="lb"/>
土有<pc n="lb"/>
聖人遣使通欵路渉萬里時經數載始逹盛京逮<pc n="lb"/>
世祖章皇帝時遂親至京師朝覲備䝉<pc n="lb"/>
恩眷後以䇿妄阿喇布坦肆惡逞奸殘蹂西藏<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝特遣大師計日平定撫綏人衆各復<pc n="lb"/>
生業賜今胡畢爾漢册印封號安置禪榻重興黄教用<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
以慰畨衆皈依佛法之誠並酬班禪逹頼喇嘛累世恭<pc n="lb"/>
順之悃也朕御極以來加意䕶持俾安淨土因思古今<pc n="lb"/>
之有佛教特以勸善懲惡濟人覺世為本黄教之傳所<pc n="lb"/>
以推廣佛經之㫖也演教之地愈多則佛法之流布愈<pc n="lb"/>
廣而畨彛之嚮善者益衆西藏既有班禪額爾德尼而<pc n="lb"/>
近邉之畨彛離藏遼逺皆有皈依佛法之心惟兹川省<pc n="lb"/>
打箭爐之外有地曰噶逹昔年逹頼喇嘛曽駐錫於此<pc n="lb"/>
爰相度川原創建廟宇發帑金數十萬兩遣官董司工<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
役依西方白頼本佛廟之圖式凡為殿堂樓房一千餘<pc n="lb"/>
間又為平房四百間賜額曰惠逺丹雘輝煌器用充備<pc n="lb"/>
置兵以衛之逹頼喇嘛來登禪榻率諸徒衆咸就新居<pc n="lb"/>
諸畨耆幼踴躍忻喜使臣奏言彼土早寒自造寺以來<pc n="lb"/>
氣候和暖深秋未凍則知茲寺之建神人胥慶山川著<pc n="lb"/>
靈朕所以仰體<pc n="lb"/>
皇考厚酬逹頼喇嘛累世恭順之忱且以廣布黄教宣<pc n="lb"/>
講經典使畨彛道俗崇法慕義億萬斯年永躋仁夀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
域則於佐助王化實有禆益是用紀文豐碑以昭示久<pc n="lb"/>
逺焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河源神廟碑文<pc n="lb"/>
四瀆之中河為大自星宿發源經行數千里而入中國<pc n="lb"/>
亘絡坤維澤潤九宇方望之祭三代以來尚矣我國家<pc n="lb"/>
敬共明神欽崇祀事精禋昭格靈貺丕彰南北隄工安<pc n="lb"/>
瀾底績漕艘利濟輸輓以時以至引河自汕於中泓沮<pc n="lb"/>
洳悉淤為沃壤澄清千里經歴三旬上瑞光昭鴻庥屢<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
著兖豫江淮之境各建廟宇春秋展祀尊崇令典視前<pc n="lb"/>
代為加䖍顧河源所自廟貌闕焉於禮未稱朕念崑崙<pc n="lb"/>
逺在荒徼命使不能時至而禹貢有導河積石之文考<pc n="lb"/>
其地在今西寜河州境内黄河流入中國自此始則建<pc n="lb"/>
廟以祀河源之神實惟兹地為宜廼命禮官詳議敕甘<pc n="lb"/>
肅撫臣於河州相度善地恭建新廟髙門廣殿肅穆閎<pc n="lb"/>
深發帑鳩工專官董役雍正九年冬十月告成朕親灑<pc n="lb"/>
宸翰賜額曰福祐安瀾先是諭㫖甫頒經營伊始雍正<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
八年六月之望河州有慶雲捧日之瑞自午至申萬衆<pc n="lb"/>
瞻仰七月五日臨洮道臣相地積石闗外見河流澄澈<pc n="lb"/>
上下百有餘里徹底瑩潔凡三晝夜同時入告共慶祥<pc n="lb"/>
符朕惟河嶽山川均為造化之功用而潤澤廣逺利頼<pc n="lb"/>
溥被惟河最靈<pc n="lb"/>
河神之福國祐民歴有明騐今兹立廟之地顯著休徴<pc n="lb"/>
益以知<pc n="lb"/>
天心降鑒感則必通神德昭明誠無不格爰誌建廟嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
月掲諸貞珉兼紀<pc n="lb"/>
明神顯應之蹟垂示永久以昭朕夙夜懋勉恭承<pc n="lb"/>
天眷敬迓<pc n="lb"/>
神庥之至意云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祐寜寺碑文<pc n="lb"/>
西寜郭隆寺地處通途喇嘛之自西藏來者於茲取道<pc n="lb"/>
為邊陲古刹自羅卜藏丹津之叛結連奸頑喇嘛煽惑<pc n="lb"/>
畨彛一時蠢動是以大兵進討燒焚寺宇俾奸宄無所<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
藏匿凶徒既殄邉境敉寜梵刹舊基理宜修復爰發帑<pc n="lb"/>
鳩工遣官往董其事山門佛殿規制秩然僧舍經堂一<pc n="lb"/>
凖舊式限令延僧二百人常住薫修宣揚妙法往來梵<pc n="lb"/>
衆亦得棲息之所役既告竣以舊稱不雅勅定嘉名賜<pc n="lb"/>
額曰祐寜寺並紀文勒石以詔久逺夫黄教之傳盛於<pc n="lb"/>
西域凡厥部衆尊崇信奉逺邇一心其為道盖佛氏之<pc n="lb"/>
支流開示迷途因俗利導於治化不為無助書曰惠廸<pc n="lb"/>
吉從逆㓙惟影響覽兹寺廢興之由順逆之理昭然矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
我國家𢎞敷德澤以振興黄教綏撫畨彛繼自今其恪<pc n="lb"/>
守清規䖍修梵行諸部落皈依崇奉之願久且益堅將<pc n="lb"/>
見鴻慈普佑永戴清寜兹寺與西土山川同其悠久可<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣惠寺碑文<pc n="lb"/>
黄教之興盛於西土其道根源天竺演説因果覺悟羣<pc n="lb"/>
生使為善者知勸作惡者思懲與作善降祥作不善降<pc n="lb"/>
殃之理黙相符㑹所以易俗移風禆助於王化為益𢎞<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
矣西寜舊有郭莽寺地處通途為邉方古刹從西藏進<pc n="lb"/>
口之喇嘛皆於兹托足即佛家所謂十方院也自羅卜<pc n="lb"/>
藏丹津悖義作逆兹寺奸頑喇嘛相與連結煽動部落<pc n="lb"/>
遂使修行之區轉為藏奸之藪是以大兵進討除其衆<pc n="lb"/>
而燬其寺所以鉏惡止亂非得已也邇來氛翳廓清疆<pc n="lb"/>
土寜謐宜振興黄教以綏撫畨彛爰發帑金遣官往為<pc n="lb"/>
重建佛殿經堂僧舍山門規模復舊丹雘一新常住之<pc n="lb"/>
僧以二百人為限俾其宣揚妙法且使往來僧衆有所<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
棲憩董役之臣請易嘉名賜額曰廣惠寺所望重建之<pc n="lb"/>
後遐邇畨彛一心信奉敦崇善行以延慶祐永享我國<pc n="lb"/>
家億萬載太平之樂是朕錫福蒸民躋諸仁夀之意也<pc n="lb"/>
紀文勒石用昭示於久逺焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太上清宫碑文<pc n="lb"/>
天師張道陵漢時煉丹成道得神授秘文祓除隂慝通<pc n="lb"/>
靈變化享夀百二十有三子孫世嗣其法所傳經籙符<pc n="lb"/>
章印劍代以一人典之弟子法官轉相師授其教以忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
孝正直感動神明安善驅邪佑民䕶國君臣父子倫叙<pc n="lb"/>
秩然閱數十傳神應如響是以歴朝重之世襲真人之<pc n="lb"/>
封於今勿替貴溪龍虎山者天師煉形修丹之地元壇<pc n="lb"/>
丹竈在焉後即其地建上清宫唐宋元明以來代有修<pc n="lb"/>
建我朝康熙二十六年<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝親灑宸翰賜號碧城並頒太上清宫扁額<pc n="lb"/>
錫帑金以修葺殿宇歴年已久宜事鼎新朕特發内帑<pc n="lb"/>
專遣廷臣前往重修増飾廟貌又以斗為帝車羣生之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
所托命復令相方卜址創建斗殿以為祈禳善地萃工<pc n="lb"/>
庀材百堵偕作宏敞堅固煥如翼如經始於雍正九年<pc n="lb"/>
五月明年七月工竣復賜田三千四百餘畝以永為世<pc n="lb"/>
業夫天師以忠孝為道法之宗自東漢迄今千五百年<pc n="lb"/>
法裔相仍克修緒業効忠闡教捍患除灾盖其精誠所<pc n="lb"/>
感實足以通貫幽明知鬼神之情狀故能常垂宇宙禆<pc n="lb"/>
益聖功福國濟人功騐昭著太上清宫為神祗之所陟<pc n="lb"/>
降法籙之所憑依福地仙都山靈擁䕶増新崇搆典禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>攸宜是用紀事述文勒諸貞珉以昭示永久俾知國家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>酬庸報功𢎞奬忠孝之至意云爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十六<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碑文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙家堰碑文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黄河為運道民生所關而治河以導淮刷沙為要髙家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>堰者所以束全淮之水并力北趨以入河河得清淮則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>沙不積而流益暢故考河道於東南以髙堰為淮黄之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>關鍵淮自中州挾汝潁渦汴諸水滙注於洪澤一湖蕩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>激瀠洄浩渺無際而淮揚兩大郡居其下流惟恃堰堤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以為障禦所繫詎不重哉我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考聖祖仁皇帝為億兆蒼生籌萬世永頼之計屢勤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>清蹕指示臣工方畧昭垂神謨卓越全河形勢經畫周<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詳而髙堰隄工尤厪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>睿慮迄今數十年來河臣遵守成䂓列郡得安袵席者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考聖績神功之所賜也朕紹承鴻緒注念河防思髙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>家堰隄工綿逺保䕶維艱惟不惜多費帑金全建石工<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
使髙厚堅固乆逺可恃斯於運道民生實有禆益朕衷<pc n="lb"/>
黙定詢度僉同爰特發帑金庀材鳩役專命大臣董其<pc n="lb"/>
事經始於雍正八年二月越雍正十年六月大工告竣<pc n="lb"/>
仰藉<pc n="lb"/>
神庥風濤恬静薪石雲集工作易施増卑而髙培薄而<pc n="lb"/>
厚易圮而新孔固孔完其増廣皆有加於舊凡六千三<pc n="lb"/>
百四十餘丈延袤四十餘里所費帑金一百一萬餘兩<pc n="lb"/>
於是髙堰之工屹然為淮揚巨障河臣上言大工之成<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
不可無紀用俞所請摛文勒石以示朕宵旰疇咨之至<pc n="lb"/>
意兾河流濟運永慶安瀾保障無虞民生樂業以無忝<pc n="lb"/>
皇考底定平成之績云爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>拈花寺碑文<pc n="lb"/>
昔我<pc n="lb"/>
世祖章皇帝萬幾餘暇㽞神内典其時法門龍象受知<pc n="lb"/>
最深者曰玉琳琇國師嘗欲令其徒䒢溪森主席京師<pc n="lb"/>
宣揚道法眷顧之意至厚朕閱玉琳䒢溪語録嘆其髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
風卓識超冠叢林因為頒諭表章追封賜祭以仰承<pc n="lb"/>
世祖皇帝優崇正梵之至意既又念直省刹寺碁布開<pc n="lb"/>
堂秉拂者日衆而禪宗愈衰是以再三誥誡俾各勤求<pc n="lb"/>
本分直透向上一闗仍擇宗門法侣具正知正見者為<pc n="lb"/>
之表率倡導焉京師内城西北隅有䕶國報恩千佛寺<pc n="lb"/>
者創自前明歴百有六十載琳宫頽敝鐘鼓寂寥爰命<pc n="lb"/>
重加修整經始於雍正十一年正月本年九月告成梵<pc n="lb"/>
宫禪宇煥儼輝煌堪為大衆熏修㕘學之所因擇琇國<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
師下法嗣名超善者命主方丈錫寺額曰拈花掲之山<pc n="lb"/>
門粤自世尊以正法眼藏湼槃妙心實相無相㣲妙法<pc n="lb"/>
門囑付摩訶迦葉迨香至来兹震旦提唱宗乘為不立<pc n="lb"/>
文字教外之别傳迄今數千年靈山一㑹儼然未散鬘<pc n="lb"/>
陀優鉢徧滿寰區日月星辰山河大地人民六畜城郭<pc n="lb"/>
市㕓有情無情即色非色處處是拈花道塲法㑹刻刻<pc n="lb"/>
是拈花時節因縁物物是如来手中之花塵塵刹刹有<pc n="lb"/>
調御丈夫人天師宛爾拈出但湏本分衲僧瞥然薦取<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
便續從上以来諸祖心燈如或未能則㕘須真㕘悟須<pc n="lb"/>
實悟三藏十二分千七百則公案不出此二字字中有<pc n="lb"/>
大海潮音噌<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>匒匌震諸人耳根字中有大摩尼珠晃<pc n="lb"/>
朗照耀奪諸人眼識盖執指忘月便是二鐡圍山見月<pc n="lb"/>
忘指便是曹溪一滴也居此寺者尚其證琇國師之所<pc n="lb"/>
證入此大圓覺海歩歩踏得正修行處不負世尊當日<pc n="lb"/>
拈花示衆與<pc n="lb"/>
世祖皇帝䕶持佛法深恩以為直省刹寺倡朕有厚望<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賢良祠碑文<pc n="lb"/>
朕惟國家鍾昌隆之運誕降賢臣宇宙成熈皥之風端<pc n="lb"/>
資良弼故徽聲聿播旂常銘勒於生前而元祀攸崇俎<pc n="lb"/>
豆歆承於身後用以寵褒已往勸勵方來所由沛殊恩<pc n="lb"/>
舉曠典也爾和碩怡賢親王忠孝自天敬勤成性嘉猷<pc n="lb"/>
入告啓乃心以沃朕心庶績咸熈圖國事即如己事勲<pc n="lb"/>
髙爕理立臣道之儀型禮極哀榮備人生之祉福爾大<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
學士公圖海等際王迹肇基之始業贊運籌當皇朝一<pc n="lb"/>
統之期績参佐命我<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝緜膺歴祚簡公卿以翊昇平載定寰<pc n="lb"/>
瀛選将帥而宣威武中朝外任多令名清節之完人跨<pc n="lb"/>
海窮邉著破敵開疆之偉畧朕眷懷舊德詢訪僉謀既<pc n="lb"/>
祠宇之告成叙官階而列位於戯念鴻功於同氣自古<pc n="lb"/>
希倫追盛烈於羣賢於今不冺綸章丕錫永垂圖牒之<pc n="lb"/>
輝珉石深鐫式煥星雲之色凡百有位其咸觀感於兹<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昭忠寺碑文<pc n="lb"/>
朕惟疆塲用命因敵愾以効忠行陣争先值臨危而殉<pc n="lb"/>
節追尋壯槩殊切軫懷載建豐碑用光崇祀爾和碩敬<pc n="lb"/>
謹親王尼堪等賦姿雄毅秉性堅貞均際㑹於從龍各<pc n="lb"/>
圖功於汗馬我國家蕩平區㝢命上将以專征綏靖邉<pc n="lb"/>
陲張王師而撻伐戈鋋所向旋見廓清貔虎前驅一惟<pc n="lb"/>
奮勇或氣凌勁㓂縱横萬衆之中或志鋭先登出入重<pc n="lb"/>
圍之内王公将帥既赴義以如歸禆校卒徒亦銜恩而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
自矢勵致身之素志蹈刃何辭耿報國之丹誠嬰鋒不<pc n="lb"/>
顧芳名常著摛文宜付於史官英爽猶生勤事允符於<pc n="lb"/>
祀典乃者搆成棟宇羅設几筵考厥官資定其位次握<pc n="lb"/>
麾擁節並肸蠁於一堂擐甲荷殳得從班於兩廡懸之<pc n="lb"/>
臣牓表厥忠勲錫以綸章昭兹節烈於戯華楹敞朗長<pc n="lb"/>
廻日月之輝雕琰嵯峨永壯風雲之色聿傳乆逺式載<pc n="lb"/>
寵榮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>普陀山普濟寺碑文<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
普陀洛伽山為觀音大士示現之地歴徴靈應自梁貞<pc n="lb"/>
明中始立佛寺宋元以來代加修葺我<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝廵幸浙西遣官興建殿宇上為<pc n="lb"/>
皇太后祝禧<pc n="lb"/>
御題賜額勒文豐碑以紀其事山靈擁䕶聖績丕昭朕<pc n="lb"/>
纘紹鴻基於兹十載念兹山為古聖道塲重以<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝宸翰留貽尤宜敬謹崇奉爰特發帑金重<pc n="lb"/>
加修餙專官往董其役經始於雍正九年九月雍正十<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
一年六月告成朕惟天下名山大川皆扶輿清淑之氣<pc n="lb"/>
磅礴而融結普陀秀峙海壖逈立於天風紫濤浩涆無<pc n="lb"/>
際之中尤靈秀所萃聚宜其為仙真之所栖息况大士<pc n="lb"/>
以慈悲濟物為心隨聲赴感無所往而不在其示現在<pc n="lb"/>
一時實無時而不示現神通感應不可思議即示現與<pc n="lb"/>
不示現舉可不論也夫佛法廣大無邉大海包涵無際<pc n="lb"/>
億萬百千里不足以測海之廣而一勺未嘗非海也億<pc n="lb"/>
萬百千法不足以盡佛之相而一法無適非佛也今以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
大海視普陀一拳石耳而菩薩現像之塲善衆皈依之<pc n="lb"/>
地泛慈航於彼岸結寳筏於迷津證普度之慈緣顯𢎞<pc n="lb"/>
深之願力珠宫在望香界重新寜不與鷲峰鹿苑均為<pc n="lb"/>
浄域之名區也歟用為斯記鐫諸翠珉以志靈山之勝<pc n="lb"/>
槩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>普陀山法雨寺碑文<pc n="lb"/>
法雨寺者普陀山大士之别院也<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝既修建普濟寺上為<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
慈聖祝禧復念兹寺為海氛所震蕩發帑重新俾僧徒<pc n="lb"/>
得所栖止<pc n="lb"/>
賜額立碑増輝瀛嶠歴今已數十載宜加崇飾朕特遣<pc n="lb"/>
專官賫内帑庀材鳩工不勞民力香林梵宇丹雘煥然<pc n="lb"/>
與普濟寺大工同時告竣督臣請摛文勒石以紀夫大<pc n="lb"/>
士以慈縁普濟度盡衆生為願朕嘗繹法雨之義謂濟<pc n="lb"/>
物之普遍者莫如雨當夫慈雲布濩甘<graphic n="KR0584" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0584.png" mimeType="image/png"/>滂沱髙下逺<pc n="lb"/>
近一時霑足凌霄聳壑之喬柯勾萌甲坼之㣲卉華葩<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
果蓏無不濡被潤澤發榮滋長暢茂條逹各遂其性而<pc n="lb"/>
不自知假使物物而雨之朝朝而溉之将不勝其勤而<pc n="lb"/>
終不足以徧給惟本大慈悲現大神力周遍一切在在<pc n="lb"/>
具足所謂天降時雨山川出雲膚寸而合不崇朝而遍<pc n="lb"/>
乎天下者濟物之功莫大於是神山寳刹緇侣雲集自<pc n="lb"/>
當有被時雨之化證心印而傳法乳普利生之實用以<pc n="lb"/>
不負大士隨緣接引之慈恩而副朕𢎞振宗風䕶持正<pc n="lb"/>
覺之至意者朕深有望焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崇恩寺碑文<pc n="lb"/>
崇恩寺在江南荆溪之磬山故明天隠修禪師演法道<pc n="lb"/>
塲也禪師與宻雲悟同得法於龍池幻有傳具正知正<pc n="lb"/>
見以本分事接人不墮語言窠臼其著述單提直指洞<pc n="lb"/>
本通㣲得從上之正傳於禪宗實有禆益漢月藏悖負<pc n="lb"/>
本師恣其狂臆用知解心設穿鑿法一時毒霧紛迷教<pc n="lb"/>
外别傳之㫖幾晦宻雲悟憫其誑世惑人大聲疾呼一<pc n="lb"/>
闢冄闢而禪師同心應和復為釋疑普説以斥其謬當<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
時之人眼目不具莫辨金鍮然雖一時未能遽掃雰霾<pc n="lb"/>
而辨異闢邪之卓見䕶持正印之苦心洵可稱盲俗之<pc n="lb"/>
金鎞法門之大匠也禪師一傳為玉琳琇國師再傳為<pc n="lb"/>
䒢溪森禪師並䝉<pc n="lb"/>
皇祖世祖章皇帝恩遇顧問提唱宗乘不墜家風向非<pc n="lb"/>
禪師眼目浄正法乳純真後代兒孫能若是傑出乎朕<pc n="lb"/>
間披閲琇森父子語録益知其淵源所自有不可誣者<pc n="lb"/>
寺在磬山去縣三十餘里舊制湫隘不足容㕘學徒衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
爰命擴舊易新増葺殿宇經始於雍正十一年越明年<pc n="lb"/>
二月告成有司請勒碑以紀緣起朕念義興山水靈秀<pc n="lb"/>
古德髙人時所棲託自龍池𨗳源天童磬山皆生其地<pc n="lb"/>
相繼建大法幢震大法雷以開示正法眼藏甚勤且力<pc n="lb"/>
斯寺之建豈無紹祖燈續佛慧擔荷大事無忝前修者<pc n="lb"/>
勃興其間乎若徒以増輝梵刹崇飾講堂為山門標榜<pc n="lb"/>
不肯真㕘實悟則辜負朕恩與魔外所見無異是昔者<pc n="lb"/>
乃祖磬山之所深訶也念之哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>報恩寺碑文<pc n="lb"/>
古德有云行解相應謂之為祖又云眀道者多行道者<pc n="lb"/>
少可知心性邉事固貴眼明必須踐履行不應解定非<pc n="lb"/>
真觧明而不行豈是真明昔人十二時中並無雜用心<pc n="lb"/>
處又謂數十年始得打成一片皆為此也朕於玉琳琇<pc n="lb"/>
國師盖不勝仰止之歎焉國師紹法磬山年始二十有<pc n="lb"/>
四即開堂於吳興之報恩寺提唱宗乗惟以本分事激<pc n="lb"/>
發學者其自勵四誓與答客問七諦當因課誦示衆語<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
自為為人悉皆如實具足無一虗字舞弄狂機疑悮後<pc n="lb"/>
學實㕘實悟真修真行我<pc n="lb"/>
世祖章皇帝慕其名德延入内廷對<pc n="lb"/>
御敷陳無非道要朕嘗擬於黄帝之訪崆峒成湯之問<pc n="lb"/>
隨光惟<pc n="lb"/>
皇祖究竟真宗故能得此大士而國師實能無忝<pc n="lb"/>
恩遇始終無一言一行世諦流布與本分間隔洵不謬<pc n="lb"/>
為佛祖兒孫人天眼目者矣朕既選其語録刋布叢林<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
復念報恩法席宜加修整爰命有司庀材増葺以昭我<pc n="lb"/>
皇祖尊崇有道相得益彰之盛軌抑兹寺也磬山修先<pc n="lb"/>
嘗演法而玉琳琇繼之所謂白雲千頃老屋數間一榻<pc n="lb"/>
髙眠令土木瓦石為大衆轉大法輪者磬山之家風也<pc n="lb"/>
合諸檀越建大禪堂十方聚㑹應時及節為大衆說法<pc n="lb"/>
者玉琳之行履也今磬山玉琳皆已入大般若湼槃而<pc n="lb"/>
白雲如故木石依然法堂之鐘鼓重開十方之善信不<pc n="lb"/>
少大衆入此門来還見種種轉大法輪相否還聞時節<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
說法無量音聲否如果親見親聞則報恩法㑹儼然未<pc n="lb"/>
散只在本人當下領取以毋負國師常住切實為人處<pc n="lb"/>
是所望於努力修持者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十方普覺寺碑文<pc n="lb"/>
西山夀安有唐時古刹以窣堵波為門泉石清幽層巖<pc n="lb"/>
夾峙乃入山第一勝境寺在唐名兠率後曰昭孝曰洪<pc n="lb"/>
慶曰永安實一寺也中有旃檀香佛像二其一相傳唐<pc n="lb"/>
貞觀中造其一則後人範銅為之皆作偃卧相横安寳<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
牀俗稱卧佛見於紀載詩歌者屢矣嵗乆頽圮朕弟和<pc n="lb"/>
碩怡賢親王以無相悉檀庀工修建嗣王𢎞晈𢎞曉繼<pc n="lb"/>
之捨貲葺治於是琳宫梵宇丹雘煥然遂為西山蘭若<pc n="lb"/>
之冠工既竣命無閡永覺禪師超盛往主法席夫象教<pc n="lb"/>
之設所以顯示真宗佛身充滿於法界普現一切羣生<pc n="lb"/>
前隨緣赴感靡不周而恒處此菩提座是以造像多為<pc n="lb"/>
五色蓮臺結跏趺座而兹獨示卧相者其義何居善見<pc n="lb"/>
毘婆沙律釋佛逰王舍㑹城謂遊有四一者行二者住<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
三者坐四者卧以是四法名之曰逰然則竪窮三際横<pc n="lb"/>
亘十方惟一真心冺絶對待應緣現迹任物成名凡此<pc n="lb"/>
四威儀邉在在三摩鉢地如玉鏡之交照似寳珠之五<pc n="lb"/>
色非同非異非即非離居斯常寂光中便是毘盧頂上<pc n="lb"/>
今者石泉流於舍下木葉飄於巖間非王舍衛城行法<pc n="lb"/>
遊乎塔鈴少選而聲銷旛角無風而動息非王舍衛城<pc n="lb"/>
住法逰乎行者住者如是坐者卧者同然矣夫虛空無<pc n="lb"/>
相不拒諸相發揮法性無身匪礙諸身顯見果能不起<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
有情無情之妄想不生心内心外之邪思将一法纔通<pc n="lb"/>
萬像悉歸心地千途並㑹光明遍滿恒沙此七寳牀工<pc n="lb"/>
古佛現前丈六金身盖覆大地占斷三際不往不来豈<pc n="lb"/>
非一佛卧逰十方普覺歟因名之曰十方普覺寺而勒<pc n="lb"/>
是語於碑並記朕弟和碩怡賢親王修寺縁起以示來<pc n="lb"/>
者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紫陽道院碑文<pc n="lb"/>
性命無二途仙佛無二道求長生而不知無生執有身<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
而不知無相法身如以箭射空力盡還墮非無上至真<pc n="lb"/>
之妙道也道祖云外其身而身存豈非世尊無我而有<pc n="lb"/>
我之㫖乎又云觀空亦空空無所空所空既無無無亦<pc n="lb"/>
無無無既無湛然常寂夫此湛然常寂豈非常樂我浄<pc n="lb"/>
之妙諦乎彼夫滯殻迷封癡狂外走者烏能測知萬一<pc n="lb"/>
哉大慈圓通禪仙紫陽真人張平叔著悟真篇發明金<pc n="lb"/>
丹之要自序以為是乃修生之術黄老順其所欲漸次<pc n="lb"/>
導之至於無為妙覺逹摩六祖最上一乘之㫖則至妙<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
至㣲卒難了徹故編為外集形諸歌頌俟根性猛利之<pc n="lb"/>
士因言自悟於戱若真人者可謂佛仙一貫者矣紫陽<pc n="lb"/>
生於台州城中有紫陽樓乃其故居去郡城六十里有<pc n="lb"/>
百歩溪傳為紫陽仙化䖏又嘗焚修於桐柏崇道觀嵗<pc n="lb"/>
久香火岑寂特命發帑遣官載加整葺夫以真人靈源<pc n="lb"/>
朗徹決定無生三界十方隨心轉用何有於蟬蛻之鄉<pc n="lb"/>
更何有於塵棲之迹特以朕景仰髙蹤表其宅里俾學<pc n="lb"/>
道之士人人知此向上一路千途同軌非可强分區别<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
自生障礙庶幾真人捄迷覺世之薪傳不冺於後也自<pc n="lb"/>
紫陽樓迄百歩溪崇道觀三處各為殿堂門廡若干楹<pc n="lb"/>
併置田若干畆以資香火有餘則以贍其後裔雍正十<pc n="lb"/>
二年二月經理告竣爰誌其緣起而刻諸石<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天竺寺碑文<pc n="lb"/>
浙中多名山古寺天竺乃昭著之大刹也湖山明秀勝<pc n="lb"/>
地鍾靈觀音大士歴徴顯應竒木妙相舍利瑞光普現<pc n="lb"/>
𢎞慈乆而彌彰有感必通如響斯㨗<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
皇考聖祖仁皇帝廵幸浙西重新香界<pc n="lb"/>
御製碑文照耀穹宇為<pc n="lb"/>
慈聖祝釐為蒼生祈福意至厚也祝融不戒宜事鼎新<pc n="lb"/>
爰因總督李衛之請命發帑金載加修葺雍正十二年<pc n="lb"/>
十一月工竣璇題朱網丹雘煥如逺近人民瞻仰歡悦<pc n="lb"/>
用勒文翠珉以紀其事夫佛法廣大無邉不可思議而<pc n="lb"/>
大士慈悲為念隨聲赴感普濟羣生是以善信皈依有<pc n="lb"/>
求輙應然天人感召之理無他曰誠敬而已矣當其誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>心懇至雖以愚夫愚婦之㣲賤而冥漠之際呼吸相通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如其不然即有靈明響應悲憫救䕶之聖心亦不能强<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>迷頑者而施之惠澤故曰神無常享享於克誠又曰至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誠而不動者未之有也不誠未有能動者也夫斯人生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>享太平之福日用飲食一絲一粟在在皆天地覆載之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恩即在在皆明神庇祐之力使非時存敬信之心好善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>逺罪以迓福祥而獨於祈禱廹切之時奔走膜拜冀邀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鍳格則誠意㣲薄豈能感應尚安望休祥之敷錫乎是<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>以大士之慈悲靈聖振古如兹而斯人之昭受神庥必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>由自致誠能䖍敬居心實力嚮善湔除惡念廣種福縁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則善氣和㑹感致繁禧大士慈恩降祥錫祉年豐物阜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>風雨以時衍蕃昌而躋仁夀朕愛養黎元之至意其深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>慰矣夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十七<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歴代帝王廟祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於赫上帝降𠂻下民惟后綏猷繼天立極大統肇開於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三古丕基逓嬗於累朝崇祀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>帝王廟者凡二十有一君厥惟舊矣我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考大行皇帝一中允執兩大兼㕘彚治功道量之全<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>極武烈文謨之盛俗盡躋于上理情彌軫乎前光定諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>史之公評抒千秋之卓識謂興王創業既多戡定鴻勲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>即令辟守文不乏綏和美化歴年多寡不必同符致治<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淺深原難一轍履至尊而制六合聨寰宇以為一家萬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方共戴尊親億兆胥依父母即當奕世維新之治追念<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>勝朝式廓之疆曽經食土踐毛尚有先疇舊德豈得以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>拘儒苛論妄絜短長更難以稗乗尠聞恣憑褒貶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>特頒明諭遍採羣言豆豋溥薦於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
百王榱桷永光夫萬禩亦有熊羆之士宣力旂常不無<pc n="lb"/>
鼎鼐之臣勞心輔弼股肱一體生前獲荷天休廊廡列<pc n="lb"/>
筵身後仍陪廟享於戯彛章隆重仰惟志事以䖍遵至<pc n="lb"/>
治馨香尚冀<pc n="lb"/>
神靈之黙佑式孚㝠漠庶克居歆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>追封孔子五代告祭文<pc n="lb"/>
道尊往聖宜錫類以推恩牒溯前徽乃縁情而制禮絲<pc n="lb"/>
綸聿賁俎豆維新仰惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
先師孔子撰合乾坤名髙日月纂修删定煥六籍之文<pc n="lb"/>
明祖述憲章樹百王之儀範朕夙承<pc n="lb"/>
庭訓嚮往實深誕紹丕基欽崇彌切惟德全而業盛知<pc n="lb"/>
積厚而流光爰命廷臣式稽譜系詒謀式榖洵篤慶於<pc n="lb"/>
一門毓秀鍾靈宜上追於五代並躋祀典特晉王封體<pc n="lb"/>
皇考敬師之心𢎞<pc n="lb"/>
先聖顯親之孝於戱金聲玉振集今古之大成木本水<pc n="lb"/>
源享烝嘗之美報靈其不昧尚克來歆<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文廟増定從祀告祭文<pc n="lb"/>
道宗前聖尊萬世之師資緒啟後賢備千秋之祀典䖍<pc n="lb"/>
将蘋藻聿告几筵仰惟<pc n="lb"/>
先師孔子德配乾坤心傳堯舜文垂六籍掲大義以昭<pc n="lb"/>
明教設四科育英才而蔚盛雖㣲言漸逺難窺逹天盡<pc n="lb"/>
性之功而正脉相承不乏入室升堂之彦朕紹登寳位<pc n="lb"/>
親詣辟雍爰因釋奠之時更切崇儒之念特頒諭㫖博<pc n="lb"/>
訪廷臣考自有周逮於昭代凡在傳經之哲咸躋從祀<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之班兹卜良辰以林放等二十六人新造牌位安奉兩<pc n="lb"/>
廡以張載之父張迪新造牌位安奉崇聖祠於戯闡揚<pc n="lb"/>
經術長歆俎豆之馨廣厲學宫益篤羮墻之慕伏惟<pc n="lb"/>
聖鑒格享苾芬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>闕里告祭文<pc n="lb"/>
仰惟<pc n="lb"/>
先師孔子道髙千古業著六經集聖學之大成樹人倫<pc n="lb"/>
之標凖朕紹承丕緒仰止<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
師模溯譜系以追封入成均而釋奠不謂杏壇之地忽<pc n="lb"/>
生回禄之灾雖<pc n="lb"/>
像位幸存而榱楹俱燼具聞奏報實切兢惶豈成毁有<pc n="lb"/>
時竟莫争於定數恐尊崇未至祗難釋於中懷即遣所<pc n="lb"/>
司協同大吏飭工材而備豫占時日以經營將式煥夫<pc n="lb"/>
宫牆期重新於丹雘辟雍伊邇已親詣以昭䖍闕里云<pc n="lb"/>
遥用專官而展祭慰安靈爽瞻望格歆謹告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太學文廟祭文<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
金聲玉振集神聖之大成霞蔚雲蒸表天人之上瑞肅<pc n="lb"/>
將蘋藻奉告几筵仰惟<pc n="lb"/>
先師孔子德邁皇王學該河洛綜五百年之傳緒聿峻<pc n="lb"/>
宫墻立億萬代之師模永光俎豆自廟堂之重建凖宫<pc n="lb"/>
殿之鴻䂓盡誠敬以經營務尊崇其制度乃者將升畫<pc n="lb"/>
棟選卜良辰忽覩卿雲光輝晴晝芝英爛熳映泗水以<pc n="lb"/>
霏烟車盖輪囷倚尼岡而結影當前期之二日有開必<pc n="lb"/>
先瞻垂象者三時惟形則著絢於東國顯徴丹雘之祥<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
耀彼南方𢎞闡文明之運<pc n="lb"/>
上帝之凝庥滋至<pc n="lb"/>
先師之降鑒孔昭實感慶於𠂻懷用吉蠲而躬詣於戱<pc n="lb"/>
羮墻如見彌殷重道之忱霄漢為章佑唘作人之化<pc n="lb"/>
神其如在歆享苾芬謹告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先師孔子誕辰告祭文<pc n="lb"/>
金聲玉振開宇宙之文明月角珠庭垂聖神之儀範肅<pc n="lb"/>
敷筵几聿薦藻蘋仰惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
先師孔子學綜圖疇統承堯舜道超萬類喻海河泰岳<pc n="lb"/>
之崇深德服羣賢比江漢秋陽之皎潔温良恭讓之度<pc n="lb"/>
邦國共欽齊荘中正之容簡編備載新營廟貌䖍製俎<pc n="lb"/>
樽竭誠敬之心思極尊嚴之規制乃者嵗逢庚戌序属<pc n="lb"/>
仲秋上溯周朝近當今日推之長歴即尼山降誕之時<pc n="lb"/>
卜以良辰是闕里増輝之㑹用稽徽典適協貞符於戲<pc n="lb"/>
棟宇恢閎已慶雲霞之糺縵堂楹端儼重瞻日月之光<pc n="lb"/>
華<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
神鍳孔昭苾芬歆享<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聖廟告成祭文<pc n="lb"/>
逹天盡性樹萬世之師模重道尊經煥千秋之廟貌肅<pc n="lb"/>
將嘉祀用告成功仰惟<pc n="lb"/>
先師孔子得聖之時由天所縱纂修删定啟宇宙之文<pc n="lb"/>
眀祖述憲章綜帝王之統緒升堂入室洪施樂育之恩<pc n="lb"/>
學禮誦詩永作義方之榘比髙懸之日月亘古莫踰喻<pc n="lb"/>
出類之鳯麟生民未有朕奉遺編而欽企儀典務極其<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
推崇循舊址而鼎新經營必盡其誠敬頒於國帑董以<pc n="lb"/>
大臣每繪式以先呈乃按圖而指授楩楠栝柏求大木<pc n="lb"/>
於名山簠簋樽罍選良工於内府晶熒黄瓦凖制度于<pc n="lb"/>
宸居璀璨玉圭儼威容於<pc n="lb"/>
聖座懸標題之巨牓洒翰親書建屹峙之豐碑摛文恭<pc n="lb"/>
紀工程累嵗時深嚴恪之心棟宇宏䂓益備觀瞻之美<pc n="lb"/>
華榱雕柱増輝講道之壇璆磬金鏞重振大成之殿數<pc n="lb"/>
仭之宫墻逾峻兩楹之俎豆䖍陳特遣皇五子𢎞晝等<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
親詣几筵敬行祭告於戱卿雲糺縵已開丹雘之祥古<pc n="lb"/>
檜貞堅佇望青蒼之色惟祈鍳格式享苾馨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日月合璧五星聨珠告祭<pc n="lb"/>
景陵文<pc n="lb"/>
聖德流光貽嘉祥於奕世<pc n="lb"/>
天文垂象煥精采於重霄紀史籍以揚芬陳几筵而告<pc n="lb"/>
慶欽惟<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝道邁義軒功㕘覆載秉至明以照物<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
日月齊輝凝庶績以宜民星辰就叙心通歴數稽宻度<pc n="lb"/>
於渾儀化協隂陽騐休徴於洪範山陬海澨無非樂利<pc n="lb"/>
之區炎嶠朔陲盡是協和之氣延<pc n="lb"/>
穹蒼之眷佑覩辰次之昭回乃者候届仲春日當初吉<pc n="lb"/>
二曜同躔而璧合五星聚舍以珠聨營室應清廟之占<pc n="lb"/>
娵訾號乾宫之位自歴元而後曽聞顓頊之時由世紀<pc n="lb"/>
所書直比陶唐之代歴四千餘年之乆逺再見星占追<pc n="lb"/>
六十一載之皥熈用彰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
天錫仰惟<pc n="lb"/>
先烈實為鍾慶之餘逮及眇躬幸值迓庥之始當累傳<pc n="lb"/>
之寳祚景命彌隆合萬國之歡心鴻名益耀於戱貞符<pc n="lb"/>
上瑞式勤昭事之忱<pc n="lb"/>
峻德豐功長切祗承之念伏祈<pc n="lb"/>
慈鍳俯賜格歆謹告<pc n="lb"/>
景陵懸匾告祭文<pc n="lb"/>
陵園葱鬱森警衛於百神<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
殿宇深嚴肅精禋於億禩因標題而展敬告筵几以申<pc n="lb"/>
忱欽惟<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝學貫圖疇道髙軒頊日新盛德恒惕<pc n="lb"/>
念於萬幾天縱多能復㳺情於六藝趋庭而仰觀<pc n="lb"/>
聖蹟時荷<pc n="lb"/>
親傳伸紙而恭倣<pc n="lb"/>
宸章特承<pc n="lb"/>
睿奨乃者因山啓隧已占靈淑之徴巨牓豐碑宜極尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
崇之制濡毫灑墨庶誠敬之潜通澄慮凝神儼<pc n="lb"/>
音容之如對䖍題<pc n="lb"/>
徽號兾揚疇昔之耿光聿頌<pc n="lb"/>
隆恩莫寫平生之孺慕手追心企長懷<pc n="lb"/>
寳翰之煙雲僾見愾聞遥感橋山之霜露謹告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄河澄清告祭<pc n="lb"/>
景陵文<pc n="lb"/>
瑞應光昭荷垂庥之慶澤嘉徴迭告顯黙佑之鴻慈望<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
園寝以抒誠薦馨香而伸悃欽惟<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝道濟羣生恩濡萬國豐功巍煥慶海<pc n="lb"/>
宇之清寜至治恬熙溥寰區之樂利播六十一載之深<pc n="lb"/>
仁厚澤德化旁流緜億千萬世之景祚洪禧太和翔洽<pc n="lb"/>
𬗟<pc n="lb"/>
神靈之陟降尤<pc n="lb"/>
福庇之深長嘉貺頻仍珍符屢見乃者黄河效順碧浪<pc n="lb"/>
澄清由陜州而至桃源地連五省自嘉平而逾獻嵗時<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
閲三旬臣民共慶其難逢史籍曾稱其罕覯俯慚冲眇<pc n="lb"/>
實切悚惶深惟昭事之小心敢懈祗承之素志顧此數<pc n="lb"/>
年之治理詎能篤迓純庥或因一念之恪誠幸得仰邀<pc n="lb"/>
慈眷籲<pc n="lb"/>
昊天而錫福致大地之呈祥鑒已往之勤䖍勵将来之<pc n="lb"/>
兢業寵綏有自感激難窮祗薦牲牢肅陳筵几於戱溯<pc n="lb"/>
神謨之底定<pc n="lb"/>
方略昭垂揚<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
駿烈於懷柔苞苻炳耀伏惟<pc n="lb"/>
聖鍳俯賜格歆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北鎮廟祭文<pc n="lb"/>
惟<pc n="lb"/>
神名著禮經位均方嶽峙興京之重地擁衛畿東炳福<pc n="lb"/>
國之明靈庇安遼左朕昔奉謁<pc n="lb"/>
陵之<pc n="lb"/>
命曽申詣廟之䖍瞻望層楹遂捐資而營葺紹承寳位<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
復發帑以増修煥丹雘其如新鐫青珉而紀事溯工程<pc n="lb"/>
之肇啟閲嵗序之屢更十雨五風協休徴於泰運萬箱<pc n="lb"/>
億庾占瑞應於豐年神貺昭彰朕心感慶遣專官以將<pc n="lb"/>
事陳牲醴而薦馨所兾巒岫鬱葱奠鴻基之鞏固郊原<pc n="lb"/>
膴厚賛和氣以蕃昌惟爾<pc n="lb"/>
明神尚其歆鍳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>追封關帝三代祭文<pc n="lb"/>
秉兩間之正氣毓聖有基冠五等之崇班恩推及逺絲<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
綸誕賁譜牒増輝惟公隴右家聲晉中族望慶餘積善<pc n="lb"/>
垂矩矱於髙門祥裕詒謀溯淵源於奕葉啟後昆之忠<pc n="lb"/>
義大節炳於日星景先世之風䂓令範昭於弓治宜加<pc n="lb"/>
錫命用示褒揚爰詔禮臣特隆封典建上公於三世崇<pc n="lb"/>
報祀乎千秋於戯緬厚德以流光克昌厥後凛英風而<pc n="lb"/>
佐化有開必先表曠代之芳型肇明禋之盛舉尚其歆<pc n="lb"/>
格鍳此殊榮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>闗帝告祭文<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
敦大倫而表範忠冠古今追先世之詒謀禮崇祖考式<pc n="lb"/>
頒茂典用展精禋緬惟<pc n="lb"/>
闗帝素志忠誠天姿勇毅九霄皎日長懸翼戴之心萬<pc n="lb"/>
古英風不泯勁剛之氣學宗洙泗生平誦習春秋光動<pc n="lb"/>
河山義烈昭垂宇宙仰靈威之赫濯無間於走卒兒童<pc n="lb"/>
薦俎豆之馨香且遍於遐陬僻壤髙名完節既長耀於<pc n="lb"/>
史編福國庇人久特隆於廟祀念神竒之所自信積累<pc n="lb"/>
之有基爰命廷臣聿稽門緒千秋華胄美三葉之芳規<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
五等崇班錫上公之顯號於戯義堅事主躬正直以炳<pc n="lb"/>
靈孝重顯親溯本源而褒贈<pc n="lb"/>
神其歆格鍳此告䖍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清和宣恵風伯之神祭文<pc n="lb"/>
惟<pc n="lb"/>
神象著箕星德符巽卦動而致雨聿彰地工之功静不<pc n="lb"/>
揚波爰表澤中之瑞考典章於祠部方展精禋覧奏疏<pc n="lb"/>
於河臣宜崇封號眷惟淮甸瞻廟宇之舊存念此洪湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>頼隄防而永固氣調清籟經時協應律之占響息商颷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歴載奏安瀾之慶喜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天和之潛感荷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神貺之昭靈是用特封為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>清和宣恵風伯之神并命河臣䖍陳牲醴所兾導揚元<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>化順四序以節宣佑保蒸民䕶百川而奠定尚其鍳格<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歆享苾芬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十八<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>都城隍廟祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>靈爽丕昭作皇都之保障規模増煥肅廟貌之觀瞻爰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>告成功聿修祀典惟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神拱衛金湯憑依畿甸錫嘉祥於民物應感無私黙呵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>䕶乎邦家明威有赫嵗時乆崇夫祈報殿廡方待於繕<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>修朕敬禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明神䖍新祠宇發金錢於内府命董理於大臣鳥革翬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>飛掩映雲霞之彩虹梁虬柱輝煌金碧之觀妥侑是宜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明禋式舉於戯聰明正直固萬雉於金甌寒燠雨暘調<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四時於玉燭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神其昭鑒來饗苾芬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>運河神祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國家輓運全藉漕渠河水暢流最需雨澤惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
神功能佑國惠足庇民愷澤所敷兆人攸頼乃者春夏<pc n="lb"/>
之交愆陽間告朕深懷憫惻夙夜省躬維縁河一帯愆<pc n="lb"/>
雨澤之施以致水淺運艱人勞舟滯揆厥所由朕心甚<pc n="lb"/>
疚或係去年運阻之日曾施挑濬之功畚挿所加有傷<pc n="lb"/>
地脉或係地方官吏嵗時奉祀不誠或係在運官丁隠<pc n="lb"/>
痛不聞致違戾隂陽之節凡諸譴告罪在朕躬是用齋<pc n="lb"/>
心省過遣官致祭<pc n="lb"/>
神其鑒此肫誠蘇我黎庶念七州之飛輓速溥雷雨之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
慈逹百萬之天庾大霈油雲之澤俾河水暢流全漕利<pc n="lb"/>
濟尚其降格歆此明禋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄河神祭文<pc n="lb"/>
惟<pc n="lb"/>
神源通星漢𣲖衍崑崙四瀆稱宗九州滋潤惠澤廣逺<pc n="lb"/>
靈應夙彰頃者決口合龍民居攸奠既奏安瀾之績旋<pc n="lb"/>
呈清泚之祥里計二千時經旬月錫福固由於<pc n="lb"/>
天眷效靈實顯夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
神功用遣專官䖍修祀典惟兾光昭庥佑永慶阜安延<pc n="lb"/>
景福於萬年溥純禧於兆姓尚其歆格鑒此精誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河神祭文<pc n="lb"/>
朕注心河務禮敬<pc n="lb"/>
明神歴嵗以來休徴屢著若蘭陽之引河自汕儀封之<pc n="lb"/>
深渠忽開允賴<pc n="lb"/>
神功豈關人事惟今年黄河之伏汛具覩安恬而季夏<pc n="lb"/>
山左之南陬偶生暴漲入駱湖而驟溢望洪澤以奔趨<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
踰越長隄散瀰廣陌河臣撫臣雖心力之交勵懼功績<pc n="lb"/>
之難施乃或畚鍤未加而沙淤已見或茭薪甫下而水<pc n="lb"/>
勢遽消至如宿虹彭家堡者當灣溜之頂衝本嵗修之<pc n="lb"/>
險要加以漫開百丈洶湧倍常忽焉水徑歸於中泓波<pc n="lb"/>
自廻於北向延袤而出堆為遥擁之灘直暢以流形類<pc n="lb"/>
斜挑之壩不獨塞一時之暫決抑且省毎嵗之増修萬<pc n="lb"/>
夫共歎為竒逢四野争傳夫異瑞三旬之内早奏安瀾<pc n="lb"/>
無縻費於金錢匪淹遲於日月糧艘復循其道麥隴未<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
失其時不作而成豈經營所能就不期而致豈謀慮所<pc n="lb"/>
及知斯實<pc n="lb"/>
穹昊垂庥<pc n="lb"/>
明神贊佑式昭符應深慰朕懷特遣河臣䖍修祀事聿<pc n="lb"/>
申謝悃惟<pc n="lb"/>
神鑒歆彌顯光靈永庇助我國家平成之慶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河神祭文<pc n="lb"/>
惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
神功昭四瀆德冠羣靈澤國蒙庥新祠在望乃者洪湖<pc n="lb"/>
積水沮洳全消惟兹淮甸奥區平原相接長阡廣陌増<pc n="lb"/>
二萬頃之良疇東作西成貽億兆人之恒産<pc n="lb"/>
天庥滋至靈貺孔彰特命河臣遣官致祭兾𢎞開於樂<pc n="lb"/>
利用永奏於昇平惟爾<pc n="lb"/>
明神尚其歆鑒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河源神祭文<pc n="lb"/>
惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
神象應漢津源䟽崑閬滙百泉而出地燦列繁星經九<pc n="lb"/>
曲以安流遥趨大海績成底定瑞現澄清兹惟湖淀之<pc n="lb"/>
新淤喜覩河濵之沃衍乘天時而収地力盈二萬頃之<pc n="lb"/>
膏腴裕國計而富民生垂千百年之美利感<pc n="lb"/>
帝心之仁愛念<pc n="lb"/>
神貺之昭彰特遣專官䖍修祀典所兾榮光照燭協世<pc n="lb"/>
運之貞符慶澤綿延成寰區之永賴<pc n="lb"/>
神其鑒格享此苾芬<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河神祭文<pc n="lb"/>
惟<pc n="lb"/>
神靈發崑崙源通星宿啓圖書之上瑞四瀆稱宗邁蒲<pc n="lb"/>
榖之崇封百川咸納功𢎞潤物滋大地以成能利頼通<pc n="lb"/>
漕裕天儲以足用朕自御極以來肇舉明禋屢䝉<pc n="lb"/>
神貺波恬浪静澄清上徹乎榮光闢土便民沮洳悉呈<pc n="lb"/>
夫沃壤至於安瀾循軌隄防按候以興工不日成功章<pc n="lb"/>
奏合詞而告竣永綿亘於三千餘里普美利於億萬斯<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
年惟兹政務之咸修實荷<pc n="lb"/>
神靈之黙佑是用䖍將祀事報答鴻庥特遣河臣肅申<pc n="lb"/>
謝悃所兾金隄永固著嘉績於平成茂典長膺慶洪流<pc n="lb"/>
之底定尚其歆格鑒此苾芬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清口河神祭文<pc n="lb"/>
惟<pc n="lb"/>
神源開星宿𣲖導龍門因澤國之蒙庥建特祠而崇祀<pc n="lb"/>
粤從今嵗聞水勢以厪懷爰命河臣殫心思而經理乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
者洚流千里歴汛候以恬波漕運萬艘循長隄而安輓<pc n="lb"/>
帆檣載路既國計之攸充禾黍連疇復民生之有慶喜<pc n="lb"/>
蒙靈貺顯著休徴聿遣所司親行祀事所兾南趨淮浦<pc n="lb"/>
㑹䨇瀆以俱澄東注海壖納百川而永奠<pc n="lb"/>
神其昭鑒来享苾芬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武陟縣河神祭文<pc n="lb"/>
惟<pc n="lb"/>
神澤滋坤壤象應天津恒福國以昭靈用庇民而垂佑<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
自豫州而過東土遍地安瀾從春半以逮秋中經時順<pc n="lb"/>
軌乃若儀封北岸濬深渠而迅浪通流蘭邑南隄汕引<pc n="lb"/>
河而中泓直瀉表瑞三旬之内助靈兩縣之區畚鍤未<pc n="lb"/>
施工程已固荷<pc n="lb"/>
明神之黙相感嘉貺之疊彰特命河臣䖍修祭典所兾<pc n="lb"/>
奠兹巨瀆永觀底定之功惠我蒸黎溥被平成之慶<pc n="lb"/>
神其鑒格歆此苾馨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永定河神廟告成祭文<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
朕注心河務禮敬<pc n="lb"/>
神明逺籌捍禦之宜備舉尊崇之典惟永定河源從山<pc n="lb"/>
右古號桑乾經馬邑以奔趨湍波易激歴畿南而漫衍<pc n="lb"/>
暴漲難馴顯佑於<pc n="lb"/>
皇考之時肇祀於盧溝之北既隆封典爰錫嘉名靈貺<pc n="lb"/>
孔昭鴻庥協應朕思石景實處上㳺宜建廟以安<pc n="lb"/>
神命河臣而度地岡巒擁衛控金隄而制洪流棟宇輝<pc n="lb"/>
煌駐雲旗而廽巨浪肅將祀事祗告落成惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
神鑒歆永垂庇佑安瀾奏績俾廬井之恬熈潤下成能<pc n="lb"/>
享春秋之祈報謹告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉安石景山永定河神像祭文<pc n="lb"/>
惟<pc n="lb"/>
神源濬天池𣲖分馬邑滙鴈雲之衆水為畿甸之洪流<pc n="lb"/>
睿謨指授於當年嘉名肇錫靈貺昭彰於歴嵗祀典䖍<pc n="lb"/>
修朕纘紹鴻基留心河務喜經流之順軌允頼<pc n="lb"/>
神庥相石景之上㳺載營廟貌輝煌丹雘庶幾靈爽之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
式憑蠲潔牲醪特命耑官而祗薦洒翰而題巨牓製文<pc n="lb"/>
以勒豐碑備舉隆儀用酬嘉貺<pc n="lb"/>
神其體兹忱悃惠我蒸黎隄岸無虞喜澄波之永奠田<pc n="lb"/>
廬有賴樂繡壤之常豐謹告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清口河神祭文<pc n="lb"/>
朕軫念民生厪懷河務䖍修祀典敬禮<pc n="lb"/>
明神數載以來屢䝉嘉佑惟東南之澤國當邳宿之要<pc n="lb"/>
區湖泊瀰連毎戒風濤之險淮黄交滙時深漲溢之虞<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
聿自今秋時逢汛候洪波萬𣲖循軌道以安流巨浪千<pc n="lb"/>
層繞長隄而順下畚鍤先時而増築共保堅完帆檣載<pc n="lb"/>
路以輓輸允資利渉嵗事有京坻之慶居民登袵席之<pc n="lb"/>
安斯皆仰荷鴻庥顯承靈貺封章來告感慰實深特命<pc n="lb"/>
河臣載稽典禮明禋敬展用申報享之精誠<pc n="lb"/>
神爽式憑尚兾鑒歆而來格永孚黙相𢎞贊平成尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浙江海神祭文<pc n="lb"/>
明神受職於<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
天恩覃澤國禦災捍患利賴宏深凡兹東南黎庶所得<pc n="lb"/>
保室家而安耕鑿者<pc n="lb"/>
神之賜也朕恭膺<pc n="lb"/>
天命撫御寰區夙夜敬共以承上下神祗之祀所期海<pc n="lb"/>
宇蒼生永䝉庇佑惟兹浙西郡邑實為瀕海要衝比年<pc n="lb"/>
以來仰荷<pc n="lb"/>
神靈嘉貺頻昭安瀾共慶廼者風潮鼓盪衝潰隄防近<pc n="lb"/>
逼民居吏人震恐朕痌瘝在念軫惻惟殷遄遣重臣周<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
行相度涓日鳩工為海疆圖乆逺奠安之計用是潔誠<pc n="lb"/>
致禱䖍命在工大臣敬展祀事昭告悃忱惟<pc n="lb"/>
明神俯念海壖億萬生靈城郭田廬於兹託命隄工木<pc n="lb"/>
石皆出脂膏力役所需民衆勞苦伏兾洪昭福佑黙相<pc n="lb"/>
大工綏静百靈風恬波息俾功作得施長隄孔固克底<pc n="lb"/>
厥績衛䕶蒸民保聚生全安享樂利則東南列郡溥被<pc n="lb"/>
庥祥朕實拜<pc n="lb"/>
明神之功德於無疆矣謹告<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河源神祭文<pc n="lb"/>
惟<pc n="lb"/>
神源從天漢澤潤坤輿溯禹迹於當年時營廟貌顯<pc n="lb"/>
神功於歴嵗黙佑生靈惟甘陜之巖疆實邊陲之重地<pc n="lb"/>
乃者和風甘雨協應以時下隰髙原豐登有慶閭井樂<pc n="lb"/>
恬熈之俗蒼黎享仁夀之休靈貺孔昭朕心嘉慰用展<pc n="lb"/>
馨香之薦䖍申報謝之典不盡之忱統祈<pc n="lb"/>
神鑒尚饗<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河神祭文<pc n="lb"/>
朕心殷河務敬禮<pc n="lb"/>
明神歴載以來屢䝉庥應惟是睢寜之境正當河道之<pc n="lb"/>
衝向因北岸之淤沙横激中泓之巨浪難施疏濬㝡屬<pc n="lb"/>
險工乃至今年欣瞻上瑞時惟伏汛自汕引河順水勢<pc n="lb"/>
以東趨暢流無阻刷遥灘而直下化險為平大溜通行<pc n="lb"/>
闢延袤之正軌新沙旋擁䕶綿亘之長隄人力不勞河<pc n="lb"/>
防永固朕懷慰惬感慶實深凡斯嘉貺之𢎞昭允賴<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
神功之黙相是用䖍申謝悃祗薦苾芬仰冀明靈彌徴<pc n="lb"/>
顯佑俾兹南土永慶安瀾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祈雨祭風神文<pc n="lb"/>
朕奉<pc n="lb"/>
天子民刻刻以雨暘時若為念乃今春三月膏雨愆期<pc n="lb"/>
恒風示儆朕心懷悚惕瞻仰焦勞思過省愆誡勉臣庶<pc n="lb"/>
伏念節宣和氣<pc n="lb"/>
神實專司夙彰福國之功宜切勤民之𨼆是用潔蠲齋<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>祓昭告悃忱仰冀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明神黙垂孚佑風威歛息㴻雨均霑用觀百榖之成大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>慰三農之望竭誠籲禱惟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神鑒之謹告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太嵗壇諸神祈雨祝文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朕承<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>眷命撫御蒸黎宵旰孜孜勤求民瘼乃者時當仲夏雨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澤愆期旱暵可虞焦勞倍切齋居省過惶悚靡寜諄諭<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>臣工實心修省方殷籲禱幸沐甘霖仰惟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天鑒之垂慈實賴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神功之黙相載抒誠悃䖍展精禋伏兾膏澤覃敷雨暘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時若溥洽三農之慶用觀百榖之成謹告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻十九<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歴代帝王廟碑亭告成祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>繼天立極勲華光被於寰區撫世諴民功徳丕昭於宇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宙緬懐前烈知創業之維艱歴溯芳徽念守成之不易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考聖祖仁皇帝綜百王之盛徳定萬世之公評<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>特沛綸音𢎞修毖祀朕敬承<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先志祗薦明禋廟貌増崇既布筵而列位豐碑式建爰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>洒翰以摛文備舉彛章用垂曠典於戯皇猷炳煥累朝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之統緒相承至治馨香百代之英靈如在尚祈昭鑒來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>享苾芬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>關帝廟碑亭告成祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>英風炳著麗皎日於中天茂典加隆溯靈源於先代増<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>光秩祀肅展明禋緬惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
闗帝氣壯乾坤靈昭宇宙仰<pc n="lb"/>
神威之赫濯欽世澤之綿長晉秩上公耑祠後殿頃值<pc n="lb"/>
豐碑之肇建特陳雕俎以告䖍於戯寵賁絲綸薦烝嘗<pc n="lb"/>
於三世文鐫琬琰昭義烈於千秋尚兾來歆鑒兹忱悃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>都城隍廟碑亭告成祭文<pc n="lb"/>
明威有赫資翊衞於金湯秩祀惟䖍仰憑依於廟貌肅<pc n="lb"/>
陳牲醴用展精禋惟<pc n="lb"/>
神聰明正直𢎞宣福國之功化育生全覃布佑民之澤<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
朕䖍修祀典敬禮<pc n="lb"/>
明神春秋之祈報既隆棟宇之規模益擴兹者聿新丹<pc n="lb"/>
雘爰勒青珉用遣專官載申昭告仰兾<pc n="lb"/>
神功黙相靈貺丕彰繡甸䝉庥慶百嘉之暢遂金甌鞏<pc n="lb"/>
固樂四氣之調和謹告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明太祖并十三陵祭文<pc n="lb"/>
國家善政覃敷鴻恩徧浃而殊禮更施於勝國優秩特<pc n="lb"/>
加於後人廢絶之祀復興妥侑之靈有託隆規錫慶奕<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
禩承休仰惟<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝至徳同天深仁溥地萬幾之暇睠念前猷<pc n="lb"/>
謂有<pc n="lb"/>
明太祖創業維勤宅心克廣經文緯武英略盖於九州<pc n="lb"/>
酌古凖今制作隆於一代逮於繼世雖無暴虐之君爰<pc n="lb"/>
及末年每值災荒之運因賊徒之蠭起致國祚之潛移<pc n="lb"/>
我朝戡定寰區屢加恩澤禁樵蘇而設䕶詣<pc n="lb"/>
陵寢以薦馨然而胄裔寖微春秋闕祀<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
皇情感惻每眷遺徽<pc n="lb"/>
宸翰留貽將行曠典朕上承<pc n="lb"/>
先志命考宗支以<pc n="lb"/>
明太祖第十三子代簡王之後<pc n="lb"/>
恩賜阿思哈尼哈番朱廷<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>之嫡孫朱之璉授為一等<pc n="lb"/>
侯列五等之班備三恪之典俾傳世爵以奉烝嘗載煥<pc n="lb"/>
儀章用申祭告於戯崇階厚禄我國家特沛夫殊恩濡<pc n="lb"/>
露降霜<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
帝子孫永承其禋祀尚其歆格鑒此榮施<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賢良祠祭文<pc n="lb"/>
功銘鐘鼎尚書垂元祀之文徳冠巖廊周禮著大烝之<pc n="lb"/>
典盖旗常載績本臣子之素懐而俎豆薦馨乃朝廷之<pc n="lb"/>
崇報几筵斯設牲醴攸陳爾和碩怡賢親王望重親賢<pc n="lb"/>
萃靈川嶽忠誠體國樹當代之羽儀精白一心作羣僚<pc n="lb"/>
之模範爾大學士公圖海等當烈祖肇基創造朝多佐<pc n="lb"/>
命之英逮<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
皇考膺歴綿長時盛宣猷之彦驅除暴亂定疆㝢於域<pc n="lb"/>
中震耀聲靈收版圖於海外内則台星卿月奏亮工熈<pc n="lb"/>
績之勲外則錫鉞授麾贊阜物安民之化或寛𢎞為度<pc n="lb"/>
喻江海之包涵或清白持躬比冰霜之皎潔或純勤宣<pc n="lb"/>
力夙夜靡愆或慎宻居心始終一節朕追思前蹟聿考<pc n="lb"/>
遺徽特渙綸音用咨廷議允諧公論爰卜良辰既祠宇<pc n="lb"/>
之告成序官階而列次將以表揚既徃沛酬庸褒徳之<pc n="lb"/>
恩激勸將來勵懐古欽風之志於戯名傳史牒美茂迹<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之長昭禮重明禋想英靈之如在奠兹芬苾尚克歆承<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和碩怡親王初次祭文<pc n="lb"/>
業成翊贊資藩翰之懿親化致昇平賴股肱之良弼而<pc n="lb"/>
况勞績獨髙於朝宁徳位俱隆勲庸迥越於簡編親賢<pc n="lb"/>
備美既忘身以盡瘁深悼徃而傷懐惟王為<pc n="lb"/>
皇考聖祖仁皇帝之子朕之親弟也天與恪誠性成忠<pc n="lb"/>
孝凛晨昏之<pc n="lb"/>
聖訓謹奉步趨盡臣子之良規仰䝉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
慈愛當朕鴻基之初紹命王總理之是膺矢白日以勿<pc n="lb"/>
欺竭恭勤而匪懈剛方卓立鎮靜於紛繁之時悃愊自<pc n="lb"/>
將贊襄於宻勿之地是用益加委任俾展謨猷理軍務<pc n="lb"/>
之機宜管度支之出納督領周廬之環衞興修畿甸之<pc n="lb"/>
營田而王體朕心為巳心視國事如家事總宫府之鉅<pc n="lb"/>
細經畫咸周殫夙夜之公忠施為悉當至於民生吏治<pc n="lb"/>
察利弊而極力敷陳吉士藎臣辨貞邪而多方保䕶是<pc n="lb"/>
用周知旁燭幽隐得以上聞决䇿定謀膚功於焉迅奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
佐治安之大計致熈皥之淳風凡歴八年有如一日忠<pc n="lb"/>
敬而兼之誠直勤慎而加以亷明朕嘗表之以示褒王<pc n="lb"/>
實當兹而不愧功在社稷洵中外所共知名勒鼎鐘亘<pc n="lb"/>
古今而罕匹斯乃迓庥<pc n="lb"/>
列祖篤生碩輔於皇家荷慶<pc n="lb"/>
上天誕降宗親於泰運寛厚仁慈之度宜其延享遐年<pc n="lb"/>
和平正直之懐足以祗承多福豈期證候漸致沉綿尚<pc n="lb"/>
力疾以入庭每思覲謁迨養疴而移地惟恐聞知朕縈<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
繫弗忘焦憂莫釋商量醫藥恨療救之無方黙禱神祗<pc n="lb"/>
歎精䖍之靡感雖流芬耀烈非闗夀算之短長而一徳<pc n="lb"/>
同心寧解肝腸之悽愴豐功偉績合配享於<pc n="lb"/>
廟廷懿徳鴻聲更光垂於史牒親臨朱邸悵望繐帷方<pc n="lb"/>
頒優恤之恩綸特薦芳筵於初祭於戯眷腹心之宻寄<pc n="lb"/>
精爽常存念手足之至情音容已隔濡毫紀行書百幅<pc n="lb"/>
以難宣釃酒抒哀淚千行而不竭王其鑒格尚克歆承<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和碩怡賢親王祭文<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
嗚呼哀哉賢弟仙逝倐已閲三載矣音容儼然遂隔幽<pc n="lb"/>
明思念纒綿與時俱積從前奠醊悉循國家之典制而<pc n="lb"/>
為文祭告亦多授意摛詞今則葬期巳届揮淚含痛自<pc n="lb"/>
製祭章親率宫眷及諸弟子姪輩以家人之禮致奠攢<pc n="lb"/>
廬至情無文直抒胸臆惟賢弟聽之憶昔幼齡趨侍<pc n="lb"/>
庭闈晨夕聚處比長遵奉<pc n="lb"/>
皇考之命授弟算學日事討論每歲塞外扈從形影相<pc n="lb"/>
依賢弟克盡恭兄之道朕兄深篤友弟之情天倫至樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
宛如昨日事也朕兄臨御之初實賴賢弟為腹心股肱<pc n="lb"/>
之寄賢弟秉忠誠之至性展翊贊之嘉謨凡有闗於吏<pc n="lb"/>
治民生國政軍計者無不悉心籌畫慎宻敷陳務期海<pc n="lb"/>
宇乂安蒼生被澤即宫中府中事無鉅細亦莫不措置<pc n="lb"/>
咸宜經營悉當自古史册所傳良弼懿親一心一徳者<pc n="lb"/>
疇能興賢弟比倫乎賢弟之徳備矣功宏矣不亟為表<pc n="lb"/>
揚以傳永久朕兄之心其能安乎縱極力表揚而於賢<pc n="lb"/>
弟之丹誠偉績又豈足云報乎嗚呼修短之不齊者數<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
也生死之難忘者情也得賢弟而中道棄捐朕兄之徳<pc n="lb"/>
涼也賴朕兄而遺徽表著賢弟之福厚也今者朕兄以<pc n="lb"/>
念弟之深痛弟之切大顯其勲名尊崇其典禮凡經理<pc n="lb"/>
於身後者無不殫竭其心思而賢弟生也榮死也哀名<pc n="lb"/>
既不朽夀且無疆賢弟之福不已全乎假令克享大年<pc n="lb"/>
後朕而逝即朕之孝子順孫善體朕心亦未必能洞悉<pc n="lb"/>
賢弟數十年之心跡如今日朕之經理周詳罔有遺憾<pc n="lb"/>
然則賢弟洵有全福而朕之懐憂抱恫失所依毗其福<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
不及賢弟逺矣朕兄數年以來追慕<pc n="lb"/>
皇考<pc n="lb"/>
皇妣明發有懐悽愴曷極今賢弟又舍我而仙逝矣既<pc n="lb"/>
抱終天之恨更増同氣之悲含酸茹歎其何能自巳耶<pc n="lb"/>
賢弟忠愛之悃朕兄所深知況萬幾在御決不肯過自<pc n="lb"/>
悲傷以貽九京之隐痛惟有敬念<pc n="lb"/>
皇考付託之重深體賢弟輔弼之忱於當日忠讜箴規<pc n="lb"/>
之言比時未曽見諸施行者必追憶而悉踐之力圖政<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
治之有成以不負<pc n="lb"/>
皇考不負賢弟庶幾在天之靈為之欣慰而黙相庇佑<pc n="lb"/>
焉嗚呼援筆寫心肆筵饋奠哀衷滿紙淚酒盈觴賢弟<pc n="lb"/>
其領受之嗚呼哀哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和碩怡親王誄<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
雍正八年五月初四日和碩怡親王以疾薨於位春秋<pc n="lb"/>
四十有五嗚呼哀哉維我弟賢王夙承<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
皇考聖祖仁皇帝懿訓陶鎔徳器諳練謨猷以忠誠正<pc n="lb"/>
直之心沉毅堅剛之力寛厚和平之量精明豁達之才<pc n="lb"/>
輔翼朕躬勤勞王事宫府一體上下同心萬幾之協贊<pc n="lb"/>
匪輕八載之恪恭如一國尊良弼誼切懿親斯固<pc n="lb"/>
上帝之庇佑邦家<pc n="lb"/>
皇考之保安宗社黙佑我賢王以𢎞宣偉烈永佐昇平<pc n="lb"/>
而眉夀蕃禧自將申錫於無疆者也詎意謀猷方壯倚<pc n="lb"/>
賴殊殷累月沉疴一朝薨逝悼股肱之莫寄悵肺腑而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
難言友愛之情纒綿曷巳嗚呼去歲冬聞王有疾心焉<pc n="lb"/>
憂之選醫視藥祝禱神祇日夕徬徨廹兾痊可廼王則<pc n="lb"/>
時覲庭軒時移逺墅恐病狀之宣露致心緒之牽縈力<pc n="lb"/>
疾上言多方安慰迨王言旋京邸朕以祈雨還宫聞王<pc n="lb"/>
疾篤命駕臨視王知之脱然仙逝盖不欲以永訣傷朕<pc n="lb"/>
懐焉嗚呼王於生死存亡之頃惟知有君而不知有身<pc n="lb"/>
王之心至是安矣朕將何以為情哉王之薨也王公卿<pc n="lb"/>
尹僚吏弁卒欽王之徳望佩王之教澤感王之恩施者<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
罔不驚悼倉皇涕泗相告謂王為國柱石為世楷模失<pc n="lb"/>
我賢王我將安仰及至發引之辰徒行而送者萬計貴<pc n="lb"/>
賤老穉匍匐呼號嗚呼王之生也人肅然敬殁也人惨<pc n="lb"/>
然悲非王之賢何以致此然而王之美徳懿行不樂人<pc n="lb"/>
知人亦無從而知即朕知王之深亦言之而莫能罄也<pc n="lb"/>
雍正四年朕嘗書額賜王曰忠敬誠直勤慎廉明八字<pc n="lb"/>
之褒無溢詞有遺美焉王純孝之性徴於髫齔凛遵<pc n="lb"/>
慈誨謹度飭躬以故榮遇有加始終勿替朕御極之初<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
命王總理國政屹然靜鎮衆莫能撓盖王識力迥越仁<pc n="lb"/>
智兼優敏決而黙運小心嚴明而善持大體其領度支<pc n="lb"/>
也賦式維均出納有節其營水利也心勞樹藝績底平<pc n="lb"/>
成其於吏治則惠民者興曠職者去見聞所及鉅細敷<pc n="lb"/>
陳其於人才則不棄微長弗苛小過鑒别悉當培植良<pc n="lb"/>
多至於嚴督禁旅宻運軍機轉餉籌邉更徴武略王少<pc n="lb"/>
稱神勇留意兵戎帷幄運籌計周萬里以故年來征討<pc n="lb"/>
重賴其能嗚呼王之厚徳豐功昭然天壤而王之造膝<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
籲請大有造於國家者中外臣民無由通曉及今而不<pc n="lb"/>
言美將湮焉朕心何忍維王誠心愛國好善施仁䕶端<pc n="lb"/>
正之賢藩保忠勇之良佐蠲浮徴而永紓民力補虧帑<pc n="lb"/>
而不事追賠宿逋子裔亦予矜全細過羣僚悉還舊秩<pc n="lb"/>
凡此皆王之一片公心平時讜論為熙朝植良善為盛<pc n="lb"/>
世沛恩膏而宻勿之請命宣忠其為功於寰宇者不誠<pc n="lb"/>
大且逺哉稽之周禮司勲有曰凡有功者書於太常祭<pc n="lb"/>
於大烝然則太廟之饗配以有功固酬徳報勲之彛典<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
也如我怡親王之純孝純忠以光輔鴻業則為<pc n="lb"/>
皇考之令子大猷大䇿以底定丕基則為<pc n="lb"/>
列祖之㓛臣几筵分配永顯殊庸集議於朝僉云允協<pc n="lb"/>
王固建不朽之盛烈稱宇宙之全人矣嗚呼儀文具備<pc n="lb"/>
悲悼徒増加謚崇封聊申隐痛朕上念<pc n="lb"/>
九廟付託之身下納百僚勸慰之語亦復深自節抑未<pc n="lb"/>
敢過情惟是徳心之契昆弟之親實有迥異於尋常者<pc n="lb"/>
情極而悲時難自遏不得已仿古昔哀誄之體備述令<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
徳攬淚成篇俾千萬世子孫臣庶周知遺烈追慕賢藩<pc n="lb"/>
其詞曰<pc n="lb"/>
天昌鴻祚國仰元臣興朝篤慶睦族敦倫友恭之軌史<pc n="lb"/>
牒炳麟纘承大統倚毗懿親偉矣賢宗厥惟淑弟手足<pc n="lb"/>
相依腹心攸繫壎箎克諧鹽梅互劑愛以親生心由天<pc n="lb"/>
契朕懐乾惕凛若冰淵樹旌振鐸饑渇求賢疑丞輔弼<pc n="lb"/>
疏附後先顧兹上爵孰秉中權於維我王位崇徳備三<pc n="lb"/>
光麗霄五嶽鎮地緯武經文懐仁抱義總攝之司惟王<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
弗愧王心精白如日皎然王性果決如玉彌堅精思獨<pc n="lb"/>
運巨力能肩鞠躬盡瘁於兹八年八年星霜九重宵旰<pc n="lb"/>
班集晨墀牘陳夕案一字無欺片言善斷不憚辛勤良<pc n="lb"/>
勞翊贊心膂協應形影追隨時都時俞時警時咨臨軒<pc n="lb"/>
俯聽趨殿書思雍雍式好肅肅其儀朝宁家庭千秋萬<pc n="lb"/>
歲骨肉深恩永懐勿替寸晷未離何堪長逝異地猶悲<pc n="lb"/>
奚容隔世嗚呼哀哉人生不朽曰徳與功徳臻盛大功<pc n="lb"/>
極穹窿氣充天表神滿寰中夀民夀國齡享奚窮維王<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
大忠可貫金石維王深仁代宣雨澤扶翼天樞滋培國<pc n="lb"/>
脉百鍊之金無瑕之璧其忠維何本乎至誠心在社稷<pc n="lb"/>
屏絶私營其仁維何原於好生惠施朝野不市虗名胸<pc n="lb"/>
有鈞衡身為屏翰邦之九賦黙抒成算國之六師奬勤<pc n="lb"/>
警玩調燮咸宜經綸兼貫明農治地率吏安民有聞必<pc n="lb"/>
奏罄意而陳懐抱氷雪氣煦陽春化被黎庶徳徧臣鄰<pc n="lb"/>
赤誠之佐保以百口青海之師紓其掣肘衞國者心廻<pc n="lb"/>
天者手咎且弗辭㓛於何有朕沛大澤實允王言為王<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>造福慶衍璿源偶與王語汗若泉奔稽首辭謝曰天子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恩公忠如彼仁厚若此甫申鍾靈旦奭嫓美元化方調<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>瑞徴旋起何意亨衢遽羈修軌茂勲赫奕顯秩崚嶒望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>垂惇史饗配大烝禮因徳備謚以功増<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>廟庭禮典王克歆承峩峩賜塋神筮叶吉屹屹豐碑烺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>燿星日赤舄衮衣永安靈宅雲馬風車出遊象闕嗚呼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>哀哉徳動天鑒慶象昭彰吉人舉事瑞現雲光善孚衆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>志仰戴難忘萬聲合慟奠醊悽愴生榮死哀於斯已極<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>惟朕深情輾轉胸臆恭順之容依依若即忠讜之言歴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歴堪憶繐帷親奠莫解幽憂素服匝月未釋深愁鶺鴒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聲婉棠棣花稠交暉園近雲物先秋王有良嗣朕其訓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誨王有殊勲朕其紀載仰荷皇圖寧不自愛抑情紀哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳流億代嗚呼哀哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<hi>雍邸集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春園讀書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一片芳菲上苑東晝長人坐落花風蒙茸細草侵階緑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>濃艶夭桃映閣紅香惹逰蜂窺几席晴薰舞蝶傍簾櫳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>韶光脉脉春如海諷詠芸編興不窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山池晩步<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>夕陽斜映緑波清閒傍長橋步屧行山靜鹿過銜瑞草<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>溪平魚泳趂飛英濛濛嵐氣侵衣潤款款香風撲面輕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徙倚景光天欲暮凌虚樓閣帯霞明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>咏自鳴鐘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>巧製符天律隂陽一彈包絃輪旋宻運鍼表恰相交晷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>刻毫無爽晨昏定不淆應時清響報疑是有人敲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日泛舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蘭舟宛轉浪紋平一櫂容與蕩晩晴上苑深春芳草緑<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
西山落照逺峰明長空鴉返千林暝絶塞鴻歸萬里情<pc n="lb"/>
縹緲中流憑覽勝始知仙境有蓬瀛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜坐<pc n="lb"/>
獨坐幽園裏牕開竹影斜稀聞更轉漏但聽野鳴蛙活<pc n="lb"/>
活泉流玉溶溶月照沙悠然怡靜境把巻待烹茶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春暮登樓<pc n="lb"/>
坐惜芳華晩登樓獨舉觴眼看春色暮行踏落花香藻<pc n="lb"/>
宻魚堪隱林深鳥易藏憑欄無限思新月逗清光<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月夜對落花有感<pc n="lb"/>
落花滿徑月朦朧夜靜閒吟料峭風煙外鐘聲来院落<pc n="lb"/>
天邊桂影入簾櫳萋萋芳草春将去冉冉韶光酒莫空<pc n="lb"/>
新緑成隂紅紫減清和天氣正沖融<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月下獨酌<pc n="lb"/>
春月娟娟映水清一斟一酌聽泉聲微風暗拂花枝動<pc n="lb"/>
㡬㸃殘紅撲酒罌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春院小飲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
春深紅紫映樓臺檻外風香花盡開東海玉盤看乍湧<pc n="lb"/>
恰逢童子抱尊来<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨霽<pc n="lb"/>
節届清和春未賒㸔山不厭半雲遮微風扇暖蒸新雨<pc n="lb"/>
為我催開後院花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暮春<pc n="lb"/>
春暮饒佳景閒行踏碧苔落花浮水面戯蝶舞墻隈風<pc n="lb"/>
拂蘭叢暖隂移竹影囘流光將入夏更有牡丹開<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立夏<pc n="lb"/>
熏風吹水緑於苔羲馭徐催朱夏来隄畔龍鱗皴古栢<pc n="lb"/>
庭前兎目綻新槐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暢春園芍藥花開作<pc n="lb"/>
首夏清和殿閣開園中景物足徘徊翩翾紫燕銜泥去<pc n="lb"/>
睍睕黄鶯過水来槐影初圓當永晝桐隂漸引上層臺<pc n="lb"/>
更憐芍藥臨風好香襲書帷錦作堆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>花間小飲<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
長夏初臨芍葯開薫風拂席送香來仙姿綽約翻紅袖<pc n="lb"/>
月影婆娑照緑盃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曉晴<pc n="lb"/>
曉起浮忩日色明苔㾗滋碧露光瑩繞堦㡬樹看花發<pc n="lb"/>
對岸一聲聽鳥鳴潑剌逰魚翻浪急低徊舞蝶傍簾輕<pc n="lb"/>
春雲漠漠寒偏峭黙乞天公十日晴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宫中直宿作<pc n="lb"/>
寳殿燭煇煌承恩宿未央御爐香不燼宫漏滴初長堦<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
砌移花影罘罳透月光太平無一事常願奉<pc n="lb"/>
君王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏日讀書<pc n="lb"/>
夏日書齋静荷風拂檻来芬芳盈几席翠帙帯香開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早行<pc n="lb"/>
早行晴野樹如煙日出東山映繡韉寂寂荒村臨水際<pc n="lb"/>
翩翩飛鳥向雲邊空濛朝露侵衣潤艶冶閒花入目妍<pc n="lb"/>
扈從<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
鑾輿承<pc n="lb"/>
色笑欣隨豹尾快揚鞭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江邊書屋<pc n="lb"/>
湍響聽瀧瀧簾開對大江園幽人跡少把巻倚南忩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晩登海河樓<pc n="lb"/>
晩景登樓望波涵夕照明觀瀾清俗慮倚檻動詩情孤<pc n="lb"/>
鶩衝霞去扁舟向海行悠然塵境逺惟聽棹歌聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題友人園<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
茒堂氣象幽墻角遶清流雨霽西山近風來北牖秋踈<pc n="lb"/>
檐看皓月輕舫逐浮鷗即景陳杯斚心期好自由<pc n="lb"/>
賜觀金蓮花<pc n="lb"/>
異種遥從塞外傳香臺曽為捧金仙檀心吐艶薫風裏<pc n="lb"/>
鈿朶含芳積翠邊月殿桂飄難比瑞秋籬菊綻不同妍<pc n="lb"/>
移來御砌増佳翫千葉休誇太液蓮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>友人書屋<pc n="lb"/>
羡君瀟灑致如仙心逺何妨地更偏雨洗嵐光青入牖<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
風揺竹影緑當筵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨牕<pc n="lb"/>
茅簷飛細雨爽氣乍侵人移榻臨牕坐詩懐自覺新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>熱河園中避暑<pc n="lb"/>
别業遥連上苑邊承恩避暑興怡然蘭舟曉泛清波裏<pc n="lb"/>
荷盖擎珠顆顆圓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏日泛舟<pc n="lb"/>
殿閣風生波面涼溯洄徐泛芰荷香栁隂深處停橈㸔<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
無數纎鯈戯碧塘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>園中即景<pc n="lb"/>
林亭幽靜晚風涼水氣侵衣荇藻香好景片時期莫負<pc n="lb"/>
開牕披巻意徜徉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晚泛<pc n="lb"/>
畫橈閒泛暮霞明風細波微暑氣輕更轉碧山尋勝蹟<pc n="lb"/>
恰逢䨇鶴似相迎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月下閒歩<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
閒行曲岸邊西嶺暮蒼然草蔓迷幽逕橋危咽細泉溪<pc n="lb"/>
風吹緩帯夜色逼吟肩徙倚㸔林杪雲開月影遷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀雨<pc n="lb"/>
宻雨如膏灑碧絲稻花漠漠遶長陂虚齋睡起推牕㸔<pc n="lb"/>
私喜甘霖正及時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前廊<pc n="lb"/>
曲廊斜轉接修篁坐倚層巖意興長細草敷榮侵榻緑<pc n="lb"/>
野花爭艶襲衣香碧梧枝上聽蟬噪翠栁隄邊㸔鶴翔<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
此際閒身無一事怡然嘯咏自徜徉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書齋秋暝<pc n="lb"/>
幽齋新雨後爽氣泛池荷碧落疎星淡晴忩皓月多隔<pc n="lb"/>
花聞漏滴倚枕和漁歌更愛流螢好悠揚拂檻過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭侍乾清宫<pc n="lb"/>
殿閣參差際碧天玉階秋草靜芊綿雲開北闕祥光滿<pc n="lb"/>
雨過西山霽色鮮寳座金爐香靄靄彤墀仙掌露涓涓<pc n="lb"/>
承歡頻荷<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
温顔接凛惕趨蹌<pc n="lb"/>
繡扆前<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中元侍從<pc n="lb"/>
中元令節慶皇州雲散晴空暑氣收薄海兆民歌大有<pc n="lb"/>
鈞天廣樂奉宸逰瑶星合彩蘭盆映銀蕋分光蓮浦浮<pc n="lb"/>
燈月交輝㸔似晝<pc n="lb"/>
聖情怡豫太平秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山翁<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
山翁避暑在山中竹籟松濤面面風三樂啟期何所事<pc n="lb"/>
朝陽睡到夕陽紅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漁翁<pc n="lb"/>
漁翁獨釣曲江灣春雨秋風總是閒滿眼兒孫長繞膝<pc n="lb"/>
賣魚沽酒醉蒼顔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>運河舟中二首<pc n="lb"/>
扈<pc n="lb"/>
蹕乗文舸沿流閱運河曉忩飄白絮夜岸沐金波酒幔<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
籬邊颺漁舟葦畔歌長途看美景偏覺此中多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
解纜放中流晨光漾桂舟逺村煙淡淡野老意悠悠抛<pc n="lb"/>
粒逰魚聚依萍乳鴨浮水天同一色疑是泛瀛洲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登望海樓<pc n="lb"/>
觀海登樓日未斜晴空萬里淨雲霞纔經一陣風過檻<pc n="lb"/>
倐起千堆雪捲花貝闕鰲峰如可接鵬津鮫室豈終遐<pc n="lb"/>
詭詞未許張融賦到此方知語不誇<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自鳴鐘<pc n="lb"/>
八萬里殊域恩威悉感通珍竒爭貢獻鐘表極精工應<pc n="lb"/>
律符天健聞聲得日中蓮花空製漏奚必老僧功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠玉泉山竹<pc n="lb"/>
御園修竹傳名乆嫩篠抽梢早出墻雨滌微塵新浥翠<pc n="lb"/>
風穿宻葉澹聞香低侵幽㵎波添緑靜羃虚牕影送涼<pc n="lb"/>
更羡堅貞能耐雪長竿節節挺琳瑯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
新秋秋月照虚檐寂歴山扉夜不闗黙坐焚香遺萬慮<pc n="lb"/>
蕭蕭梧竹水潺湲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晩晴<pc n="lb"/>
雨餘林隙漏斜曛石砌幽花似茜裙爽氣漸來殘暑退<pc n="lb"/>
移牀巖畔看秋雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聽蟬<pc n="lb"/>
幽齋人跡少蟬翼響疎林大火方流序微涼早託音乍<pc n="lb"/>
聽分逺近欲覔隱高深旦夕軒亭外清機伴我吟<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題劉松年畫<pc n="lb"/>
瀟灑松年畫丰神迥不羣松杉相間秀風水自成文柔<pc n="lb"/>
櫓輕隨浪蒼山半入雲超然三島境何處得塵氛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨流<pc n="lb"/>
脉脉清渠遶舎流移牀就栁坐溪頭鏡涵霽影浮斜日<pc n="lb"/>
波映寒光報早秋村畔砧聲聽漸暝林端蟬翼噪逾幽<pc n="lb"/>
此中偃息容疎懶底用乗槎海上逰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>扈<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
蹕途中觀穫<pc n="lb"/>
秋爽獵邊城天高氣象清登場占物候觀穫暢<pc n="lb"/>
皇情巖谷縈車騎雲霞拂斾旌豫逰叨扈從薄劣愧恩<pc n="lb"/>
榮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>塞外中秋<pc n="lb"/>
駐蹕邊庭夜中秋一鏡圓遥從滄海畔飛落碧峯巔溢<pc n="lb"/>
彩浮堯斚流輝拂舜筵坐深光愈迥景物倍清妍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大獵<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
五校琱弓勁三秋野獸肥乘時講武事大獮振兵威狡<pc n="lb"/>
兎寧藏跡封熊悉入圍獵歸數軍實落日照龍旂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>塞外秋興二首<pc n="lb"/>
路出關山外秋空日漸高清霜凝曉斾寒色透征袍風<pc n="lb"/>
勁飛鷹㨗川長獵騎豪<pc n="lb"/>
皇威揚四逺邊徼戢弓刀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
駐蹕依林麓風多野水鳴旌旗飄暮靄鐃吹咽邊聲雞<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
塞霜逾白龍沙月更清郤看行殿外諸部盡歡迎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題范蠡載歸圖<pc n="lb"/>
獨有艱危時方見子臣職吳越爭雌雄彼此各努力夫<pc n="lb"/>
差好拒諫只為紅顔惑所以范大夫留之恐傾國功成<pc n="lb"/>
載歸湖斯意無人識朗然照青史去住皆可式<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答友<pc n="lb"/>
筆健如錐世共稱開緘但覺霧雲興深藏未許懸齋壁<pc n="lb"/>
直恐龍蛇帯雨騰<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瀛䑓泛舟二首<pc n="lb"/>
春深逰上苑鼓枻盪中流波湧方壺島林開翡翠樓落<pc n="lb"/>
花飄兩岸垂栁拂扁舟此日歡無極<pc n="lb"/>
君恩被特優<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
暮轉西池棹風微錦浪平蜻蜓閒自得鸂鶒遞和鳴舉<pc n="lb"/>
網䨇鱗獲停杯四韵成仙山何處訪即此是蓬瀛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>即事<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>當晝垂帷靜清和景物佳鋪箋摹古帖披巻暢幽懐檻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>外花香度簾前燕語諧日長真似歲緑竹伴虚齋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初夏至玉泉山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>緑野薰風至夜來春已過撲衣飄落絮貼水出新荷浪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>暖魚吹沫泥香燕作窠臨泉聊命酒披拂愛煙蘿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書齋坐雨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長夏書齋靜雲低拂講帷竹風掃翠石荷雨滴清池逸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興開新釀閒情檢舊詩晩涼生几席團扇不須披<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>午日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天中節届日逾賒解愠薫風透薄紗處處相酬三角黍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>家家笑饋五時花蒲觴引滿廵筵轉桂楫如飛競渡譁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四海纎邪消影跡佩符何用繪丹砂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十一<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<hi>雍邸集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>便殿恭侍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>承歡便殿接天香披拂熏風愛日長時雨連朝滋稻隴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晴霞一片映湖光凛遵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖訓聞詩禮勉竭愚忱效頌揚浩蕩恩波淪億兆衢歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>喜聽祝無疆<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>狼居胥山大閱<hi>十韻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>帝為生民計狼胥大閱兵窮荒金鼓震朔漠斾旌明令<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>出山川動威揚神鬼驚技嫻百戰勇恩重一身輕預卜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>妖氛散懸知海宇清彼狂擒子獻蠢爾倒戈迎遁去渾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無路爭歸盡布誠鷹搏驅鳥伏螳臂駭車行不憚殊方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>逺惟期邊塞平濡毫歌懋烈吉日愧難賡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>功成囘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑾恭頌二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
指顧靖邊烽懐生盡服從遐荒歸禹甸大漠紀堯封廟<pc n="lb"/>
算無遺䇿神功邁昔蹤凱旋旌耀日光景霽<pc n="lb"/>
天容<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
翠華旋萬里即日解征袍共仰神機邃深維<pc n="lb"/>
聖體勞凱歌喧後隊巷舞迓前旄拓土無中外<pc n="lb"/>
皇猷協覆幬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>扈<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
蹕山行<pc n="lb"/>
紫塞秋山麗霜楓錦作堆草深麋鹿伏風急雁鴻來瀑<pc n="lb"/>
水穿林響寒花向日開忻隨<pc n="lb"/>
清蹕後攬轡重徘徊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>塞外觀稼<pc n="lb"/>
邊陲環沃壤樹藝遍臯陽東作頻霑雨西成未隕霜兩<pc n="lb"/>
岐占瑞應遺秉見豐穰比戸盈寧日衢歌感<pc n="lb"/>
聖皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀魚<pc n="lb"/>
羽衛隨行幄逶迤緑水隈棹分寒藻入波湧錦鱗來網<pc n="lb"/>
罟無空舉鱣魴自暴腮烹鮮供<pc n="lb"/>
御饌竟日豫清洄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冬日<pc n="lb"/>
聖駕自塞外囘鑾謁<pc n="lb"/>
陵恭紀<pc n="lb"/>
威徳綏荒服<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
乗輿按部囘歡聲盈朔漠瑞靄被龍堆鞭拂霜花淨旗<pc n="lb"/>
飄野吹開更遵豐沛路<pc n="lb"/>
陵殿薦尊罍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陪京<pc n="lb"/>
新豐傳舊里今覩濯龍池天地開神奥山河啓<pc n="lb"/>
帝基金戈勞百戰玉葉衍千枝追逺<pc n="lb"/>
皇情切趨從仰孝思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>侍從興京謁<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
陵二首<pc n="lb"/>
承先崇報本橋道駐龍旗萬國梯航集敷天雨露隨精<pc n="lb"/>
誠通寢殿肅穆奉宗彛敬仰松楸古昭森盛烈垂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
龍興基景命王氣結瑶岑不覩艱難迹安知啓佑心山<pc n="lb"/>
河<pc n="lb"/>
陵寢壯弓劍嵗時深盛典叨陪從威儀百爾欽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登望海樓<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
極目澹滄海涵泓無所從量包天地外色染古今容浪<pc n="lb"/>
起思鯤化雲飛羡鶴蹤坐觀淵黙裏萬𣲖自朝宗<pc n="lb"/>
皇父勘河省方不獲奉侍瞻戀慚悚交迫於懐敬成一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>律<pc n="lb"/>
河漕籌國計疏導恤民生俯允廷臣請親勞<pc n="lb"/>
聖主行未能隨<pc n="lb"/>
法駕何以效愚情定省無由達中宵愧悚并<pc n="lb"/>
聖駕南巡自春徂夏瞻依心切恭賦斯篇<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
春光荏苒熏風至<pc n="lb"/>
聖駕勤民尚未還幸有壎箎隨越舸愁無羽翼赴吳關<pc n="lb"/>
晨趨北闕螭頭上夜夢南雲豹尾閒<pc n="lb"/>
清蹕恭迎堪計日㡬囘翹首潞河灣<pc n="lb"/>
皇父親祀北郊甘霖大霈恭紀<pc n="lb"/>
甫竣宣防畧鑾囘五月中郊原需惠雨稼穡切<pc n="lb"/>
皇衷方澤期將届精禋事必躬禮成霖澍霈<pc n="lb"/>
聖意信天通<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨後即事<pc n="lb"/>
雨足適新晴翛然天宇清殷憂舒<pc n="lb"/>
北闕櫛比望西成殿閣微風度階除殘暑輕濡毫思誌<pc n="lb"/>
喜禾黍競滋榮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立秋日怡情亭<pc n="lb"/>
亭引微風暑氣蠲碧空如洗淨雲煙地饒佳景供清賞<pc n="lb"/>
節送新凉稱午眠㡬處蟬鳴啁積翠數行魚隊樂漪漣<pc n="lb"/>
誰云秋色多蕭瑟無限青山入目妍<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟秋扈<pc n="lb"/>
蹕觀稼恭紀<pc n="lb"/>
殿角微涼起豳歌大火流蓮房新墜粉梧葉早驚秋玉<pc n="lb"/>
露滋芳甸金風入畫樓<pc n="lb"/>
聖心勤稼穡躬自省西疇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦得一輪寒月照書厨<pc n="lb"/>
燦爛書千巻瑩然一鏡懸映籖光瀲瀲透幌影娟娟祕<pc n="lb"/>
閣搜竒字芸牕理舊編夜深㸔愈皎清坐嬾成眠<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冬日早朝<pc n="lb"/>
星疎紫禁啓金扉銀燭輝煌映瑣闈鐘鼓聲催仙仗肅<pc n="lb"/>
虹蜺影逐彩旂飛寒風㡬度輕摇珮瑞雪初飄乍㸃衣<pc n="lb"/>
喜覩太平文物盛天香滿袖早朝歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪夜即事<pc n="lb"/>
永夜漏方中瓊瑶灑半空氣侵書幌冷光閃燭花紅興<pc n="lb"/>
洽張琴好心清得句工詰朝恭省候披拂玉階風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元夕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
皓月高懸不夜城燈輝萬井慶昇平臣民語和嵩山語<pc n="lb"/>
喧笑聲連爆竹聲火樹拂雲飛赤鳯琪花滿地落丹英<pc n="lb"/>
金吾弛禁歡逰劇載路笙歌直到明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠黄河燈<pc n="lb"/>
華燈夜滿原布置列星繁縹緲探三島離竒演八門旌<pc n="lb"/>
旗隨火轉語笑逐風喧寓意藏韜畧逰觀荷<pc n="lb"/>
聖恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早春<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
凍解和風至璿杓正建寅叢梅初綻玉餘雪已銷銀栁<pc n="lb"/>
眼窺人近鶯聲到耳新須知迎日處應早被陽春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟次<pc n="lb"/>
扈<pc n="lb"/>
蹕閱長河微風起碧波牙檣連百里珠斾轉層坡拂几<pc n="lb"/>
調琴韻臨牕聽棹歌時清多樂事萬彚總春和<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晩泊<pc n="lb"/>
傍栁泊湖船停橈薄暮天逺村煙樹裏歸雁水雲邊釣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
叟垂香餌樵童曵紙鳶江鄉民物美風景更熈然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>順風放舟<pc n="lb"/>
長河風力駛千里片帆輕槳歇村頻轉橈停岸自迎野<pc n="lb"/>
鳬衝荇起歸雁拂雲鳴試問郵亭吏何如駟馬行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天津舟中對月<pc n="lb"/>
初月照扁舟潮聲洗客愁孤村一樹矗隔岸數帆收霄<pc n="lb"/>
漢聞鳴雁沙汀玩宿鷗漁歌入夜寂風景似清秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水圍<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
春日獵汀洲歡聲拍浪浮雲檣排八陣桂棹競中流鳴<pc n="lb"/>
鏑摧騰羽飛煙罨綵斿昆明誇水艦豈足擬<pc n="lb"/>
宸逰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日潞河<pc n="lb"/>
潞河初解凍桂檝溯瀠洄霽色明書帙春濤勸酒杯雲<pc n="lb"/>
排羣鳥度風鼓萬帆開扈從<pc n="lb"/>
軒逰日惟慚作賦才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自暢春園入城途次口占<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
錦堞連雲日欲西暖風弱栁玉河隄翩翩紫燕如相識<pc n="lb"/>
一路飛鳴逐馬蹄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日隨<pc n="lb"/>
駕舟次<pc n="lb"/>
新栁緑絲柔依依拂<pc n="lb"/>
御舟悠揚牛背笛款乃水邊謳翠羽飛桑扈嬌音囀栗<pc n="lb"/>
留春晴天氣好歡喜奉<pc n="lb"/>
宸逰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>園居<pc n="lb"/>
十分春色屬清明翠積嵐光媚曉晴簾幙爭飛村社燕<pc n="lb"/>
池臺巧囀上林鶯青絲摇曵縈煙檻紅雨霏微撲繡楹<pc n="lb"/>
賦罷小詩清晝永閒隨白鶴栁邊行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春郊<pc n="lb"/>
䇿馬向春田閒逰野趣偏飛花時㸃袂舞蝶故隨鞭萍<pc n="lb"/>
宻藏溪鶩風高戾紙鳶酒旗遥入望茅店古松邊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閱永定河應<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
制<pc n="lb"/>
帝念切民生鑾輿冐暑行遶堤翻麥浪隔栁度鶯聲萬<pc n="lb"/>
姓資疏濬羣工受凖程<pc n="lb"/>
聖心期永定河伯助功成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巡子牙河建壩應<pc n="lb"/>
制<pc n="lb"/>
承恩隨鷁首私幸覩<pc n="lb"/>
皇猷躬定安瀾䇿民無昏墊憂秧針抽複隴梅雨灑良<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
疇勉效河平頌多慚士女謳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭覩<pc n="lb"/>
聖心勤勞頌揚不盡又成長句<pc n="lb"/>
叨陪<pc n="lb"/>
法駕閱新隄夙夜辛勤閔庶黎底定九河功嫓美時巡<pc n="lb"/>
三輔典堪稽煙村黯黯青帘颺岸栁隂隂白馬嘶沉璧<pc n="lb"/>
寘薪誠黙契神人應有緑圖携<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
淅瀝金風暑漸収園林景物足清幽青山環列遥如畫<pc n="lb"/>
雲漢斜暉望欲流露咽寒蛩聲唧唧月明野鶴意悠悠<pc n="lb"/>
豐年不用農人告手把香秔騐有秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>作書<pc n="lb"/>
搦管曾聞渇驥奔魚箋揮灑墨香痕雖慚腕弱無佳致<pc n="lb"/>
淨几明忩頌<pc n="lb"/>
聖恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荷花<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
玉井移根種亭亭曲沼中紅衣初墜粉翠盖晚摇風隔<pc n="lb"/>
浦纎歌隱囘塘麗影同彩鴛䨇泳處珠露㵼香藂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>對月<pc n="lb"/>
新秋玉露洗長空氷鏡孤懸映綺櫳一片清光涼似水<pc n="lb"/>
萬年宫樹照青葱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋雨<pc n="lb"/>
一雨收殘暑微涼發樹端風清催早桂氣潔媚幽蘭曲<pc n="lb"/>
沼波痕漲平疇稻頴繁詩成晩霽後秋月逗煙巒<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
駕幸新園<pc n="lb"/>
警蹕臨山墅仙雲拂曉來池臺増景色旌盖仰昭囘野<pc n="lb"/>
鳥迎鑾舞閒花傍輦開歌慙魚藻詠賦乏上林才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宫中秋日應<pc n="lb"/>
制<hi>限暉闈衣歸</hi>
                    <pc n="lb"/>
九重殿閣卿雲繞鴛瓦參差麗曙暉北闕輕隂連瑣闥<pc n="lb"/>
西山爽氣裛彤闈疎桐轉影遥迎盖早桂含香乍拂衣<pc n="lb"/>
欲頌高深言莫罄朝朝慚戴<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
聖恩歸<pc n="lb"/>
皇父頒賜<pc n="lb"/>
御製詩扇恭紀<pc n="lb"/>
慈恩莫並與天崇<pc n="lb"/>
御製遥頒寵錫隆揮灑仙毫凝湛露捧摇寳扇被仁風<pc n="lb"/>
四詩尋繹<pc n="lb"/>
宸章裏八體兼収<pc n="lb"/>
睿筆中<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
聖藴難窺真萬仭於兹力學願磨礲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禁苑秋霽應<pc n="lb"/>
制<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
康熈庚辰秋七月十九日時雨初晴風日清朗新涼入<pc n="lb"/>
座林沼澄鮮<pc n="lb"/>
皇父聽政之暇親洒<pc n="lb"/>
宸翰製禁苑秋霽詩一章命諸昆弟分賦應<pc n="lb"/>
制臣未及與向晚趨<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
庭荷䝉<pc n="lb"/>
頒示天籟琳瑯雲章絢爛囘環捧誦莫測高深又<pc n="lb"/>
命臣補賦伏念臣才學弇淺初研聲律未涉藩籬恭覩<pc n="lb"/>
聖藻昭垂目奪神移益深愧悚仰承<pc n="lb"/>
恩諭<pc n="lb"/>
君父之前詎敢自藏其醜謹呈蕪句用博<pc n="lb"/>
天顔一笑云爾<pc n="lb"/>
靈囿逢秋霽西山曉翠張澄波添太液爽氣發長楊叢<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>桂含香嫩疎桐轉影涼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宸襟披拂處魚藻有輝光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十二<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<hi>雍邸集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望海樓二首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>凌霄雄傑聳層樓碧海蒼茫逺望收混一乾坤雲水闊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>濯磨日月浪花浮百川輸委盈襟帶萬類涵濡任泳游<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聞道此中覃帝澤幾曽汪濊有停流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>朱欄畫棟最髙樓海色天容萬象收海底魚龍應變化<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天中雲雨毎蒸浮無波不具全潮勢此日真成廣漢㳺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仙客釣鼇非我意憑軒惟是羡安流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瞻仰盛京宫闕念<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祖宗創業艱難恭賦二十韻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>命趨遼海猗歟仰舊宫逶迤龍脈逺詄蕩鳳城雄念昔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>開洪造乘時建武功師征方自葛考卜重遷鄷一劍風<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
塵際三陲指顧中神威宣率土<pc n="lb"/>
皇極協蒼穹式廓彌増壮維垣遂克崇八門連閫域䨇<pc n="lb"/>
闕竦髙空曵珮千官列輸琛萬國同兵農咸定制禮樂<pc n="lb"/>
漸移風爰及純熈介覃敷景歴融寰區欣奠鼎故里抱<pc n="lb"/>
遺弓沛邑恩優渥舂陵望欝葱星躔争拱北王氣本從<pc n="lb"/>
東綿瓞鍾靈盛凝庥後裔䝉<pc n="lb"/>
聖慈殷孝享<pc n="lb"/>
敕諭遣微躬肅覩興京勝恭承祀典隆丕基勞櫛沐奕<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
葉荷帡幪松檟靈祗䕶檐楹肹蠁通<pc n="lb"/>
祖宗光烈在眀發愓愚衷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曉度杏山<pc n="lb"/>
曙色催樵牧山崖徑欝盤霜凝鴉背白沙印馬蹄乾海<pc n="lb"/>
氣籠朝旭林飈送早寒鳳城清漏隔遥憶<pc n="lb"/>
寝門安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望醫巫閭山<pc n="lb"/>
翠黛滿雲封遥㸔北鎮雄壮觀侔五嶽峻秩比三公葱<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
欝興王氣扶摇廣莫風勒銘維<pc n="lb"/>
祖烈瞻仰萬年同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>渡句驪河<pc n="lb"/>
遼水東西岸寒雲接渺茫平沙㽞鴈跡堠火靖龍荒木<pc n="lb"/>
落晴巒出冰堅雪練長經時踈定省望日陟髙岡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謁<pc n="lb"/>
福陵恭頌<pc n="lb"/>
一峰天柱象崑崙聖武開基百世尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
廟貌輝煌蔵劍舄塵氛盪滌闢乾坤赤龍遐舉雲留影<pc n="lb"/>
石馬宵趨汗漬㾗赫濯聲靈通僾肅春秋霜露感長存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謁<pc n="lb"/>
昭陵恭頌<pc n="lb"/>
鍾靈毓秀氣佳哉宇宙從兹景運開<pc n="lb"/>
帝統兼因文治廣<pc n="lb"/>
聖基豈獨武功恢遼韓海水涵深澤松杏山髙接上台<pc n="lb"/>
䖍肅奉觴恭拜畢五雲飛處久徘徊<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>避暑口外<pc n="lb"/>
爽塏髙原古上都欝蒸節候熱全無千尋木䕃招涼扇<pc n="lb"/>
幾道泉飛辟暑珠時任鏤氷為鳥獸灣從銷夏泛菰蒲<pc n="lb"/>
<hi>銷夏灣在吳郡洞庭西山</hi>何如此地随<pc n="lb"/>
仙蹕披拂清風勝舞雩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>口外山村<pc n="lb"/>
鳥外窺烟樹微茫磧路斜地寒宜種黍坡暖好栽𤓰比<pc n="lb"/>
戸裁駝褐居人置兎罝誰将淳朴意傳冩入中華<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田家即事二首<pc n="lb"/>
沙磧髙低禾黍盈羣飛銅雀繞田鳴竹弓蒿矢堪驅嚇<pc n="lb"/>
漫向黄雲試射聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
戍烽罷舉息征塵肆力耕耘屬幸民榆栁隂踈秋社近<pc n="lb"/>
縁邉笳鼓賽田神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋從獵塞外<pc n="lb"/>
萬里清輝度塞寒一輪飛鏡耀雲端穹廬影静金波蘸<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
行漏聲沉玉露漙光射龍沙眀逺磧香飄仙桂拂層巒<pc n="lb"/>
普天今夕同忻賞何似趨承<pc n="lb"/>
膝下歡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金蓮花<pc n="lb"/>
菡萏敷鮮彩絢爛雲錦重茜裳雜縞袂擢艶白復紅根<pc n="lb"/>
株徧陂澤名品将無同昔傳天竺師鉢咒青芙蓉非闗<pc n="lb"/>
造物力色相自虛空獨有金蓮號圖譜考莫從我來古<pc n="lb"/>
塞北野卉競丰茸羅生巖谷底𤨏屑焉能窮燦然覩竒<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
葩誰施冶鑄工六丁鼔爐韝幾費丹陽銅鏤刻成千瓣<pc n="lb"/>
片片黄金鎔碧莖裊翠葉挺出薰風中儼如九品䑓寳<pc n="lb"/>
絡垂玲瓏金仙此趺坐演偈降獰龍幽芳宜見賞輦路<pc n="lb"/>
㑹當逢亭亭黄屋側照耀衘壁釭<pc n="lb"/>
宸逰毎披拂香氣向日融願言植堦砌净浥清露濃惜<pc n="lb"/>
哉逺難致忍令伍蒿蓬綴詞續花譜以冠羣芳藂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>塞上晚眺<pc n="lb"/>
倒影餘霞麗晴沙入望平千峰含暮靄萬幕起秋聲度<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
壟牛羊下歸鞍雉兎盈割鮮将進酒邉月照髙旌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨後<pc n="lb"/>
凉雨晴偏好邉秋氣轉清虹從林杪斷月傍隴頭生落<pc n="lb"/>
葉飄含潤回沙溜有聲仰㸔羣鴈度寒影貼雲眀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>扈<pc n="lb"/>
駕幸檀柘寺恭紀<pc n="lb"/>
省耕郊外鳥聲歡敬從祗林擁八鸞法苑風飄花作雨<pc n="lb"/>
香溪水激石鳴湍含桃宻綴紅珠樹嫩籜新抽碧玉竿<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
勝地從容駐清蹕慈雲鎮日䕶巖巒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㸔竹口占<pc n="lb"/>
林含虗籟扇清和翠篠娟娟浥露多結實成陰偏得所<pc n="lb"/>
幸<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>
鸞馭數經過<pc n="lb"/>
御賜櫻桃恭賦<pc n="lb"/>
朱實纔春薦宫鶯啄未殘香堪齊蜜荔味自奪氷丸圓<pc n="lb"/>
轉珠千粒輕勻露一盤天厨欣恵賜絶勝駐顔丹<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>扈<pc n="lb"/>
駕觀麥<pc n="lb"/>
雨潤郊原奉豫逰勤民<pc n="lb"/>
御輦向西疇摇空翠浪沄沄起覆隴黄雲冉冉浮三白<pc n="lb"/>
降穰占嵗稔兩岐擢秀應農謳佇㸔比屋連耞動擊壤<pc n="lb"/>
聲中麥有秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曠然塵慮清<pc n="lb"/>
性静涵真趣澄觀宇宙中未離人境外頓覺俗情空有<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
色穿簾月無心過竹風一聲長嘯罷俯仰浩靡窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四時詠應<pc n="lb"/>
制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春<pc n="lb"/>
土融波暖遍陽春睍睕雛鶯學語頻嘉卉滿園争獻笑<pc n="lb"/>
良苖接畛亦懐新韶華有意㽞三殿恵澤無邉及兆民<pc n="lb"/>
畿甸時廵東作始康衢忭舞頌<pc n="lb"/>
堯仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏<pc n="lb"/>
麥黄節候届朱眀百草蕃滋萬彚榮檻覆槐隂當午宻<pc n="lb"/>
階羅葵蕚向陽傾濯枝雨過園林潤觧愠風來殿閣清<pc n="lb"/>
一榻桃笙臨水畔對時育物豫<pc n="lb"/>
皇情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋<pc n="lb"/>
碧天薦爽火西流序轉商颷應蓐收警鶴聲中清露下<pc n="lb"/>
征鴻影外斷雲浮梧楸蕭瑟宜新霽禾黍離披慶有秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
省歛順時勤<pc n="lb"/>
御蹕不躭清興宴瓊樓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冬<pc n="lb"/>
飄風發發迎嚴節瑞雪霏霏増暮寒納稼三農休蔀屋<pc n="lb"/>
飛葭九陛肅郊壇梅踈破臘開温室竹勁凌霜挺玉欄<pc n="lb"/>
敬惜嵗餘聆<pc n="lb"/>
聖訓忻依<pc n="lb"/>
内殿日承歡<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>癸未嵗随<pc n="lb"/>
駕南廵渡揚子江恭紀<pc n="lb"/>
敬從泛樓船春江二月天雲開孤塔逈風送逺㠶聨津<pc n="lb"/>
栁迎<pc n="lb"/>
清蹕沙洲接<pc n="lb"/>
御烟中流囬望處翠岫列晴川<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>癸未中秋對月時以疾假不獲扈從出塞感賦<pc n="lb"/>
十載中秋月都從北塞㸔祗今臨皎鏡逺愧隔<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
鳴鑾暑退身差健宵良意强歡當軒對罇酒重念<pc n="lb"/>
聖恩寛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皓月鍳丹宫<pc n="lb"/>
新秋爽氣滿瑶京鴛瓦流輝一色眀耿耿銀河低紫禁<pc n="lb"/>
溶溶冰鏡上丹楹素娥珮冷凌風響金桂香飄合殿清<pc n="lb"/>
但願千秋輪不缺團圞光彩對常盈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小園讌集<pc n="lb"/>
小園觴飲罷閒歩碧溪頭嵐秀秋増色林深晩更幽同<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
吟今夜月囬憶舊年逰風景真堪賞相携逐鷺鷗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徳州曉渡<pc n="lb"/>
襟帶燕齊此路分舟梁曉渡馬嘶羣舉鞭南指峰如黛<pc n="lb"/>
佳氣蘢葱結五雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望岱<pc n="lb"/>
芙蓉萬仭挿丹梯海上羣峰莫與齊九㸃青烟㸔野馬<pc n="lb"/>
五更紅日候天雞雲封峭壁松多古蘚積殘碑字未迷<pc n="lb"/>
冉冉嶺頭笙鶴下仙壇曽此降金泥<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過䝉隂<pc n="lb"/>
望裡東䝉近微茫草樹遮面城峯礙日遶郭水鳴沙户<pc n="lb"/>
盡繰桑繭人多摘茗芽曽聞魯酒薄村店一旗斜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>扈<pc n="lb"/>
蹕閲河<pc n="lb"/>
聖主民依切金堤<pc n="lb"/>
玉輦臨平成齊禹烈底定慰堯心屢慶禾盈隴勤栽栁<pc n="lb"/>
結隂翕河今有頌鼓枻入歌吟<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>渡揚子江<pc n="lb"/>
臨江山勢欝岧嶤江面風和絮亂飄錦䌫觧開揚子渡<pc n="lb"/>
龍旗飛過廣陵潮重光麗日懸天鏡幾道晴虹駕海橋<pc n="lb"/>
一曲汾歌懷<pc n="lb"/>
帝徳榜人齊唱擁蘭橈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金山夜泊遇雨<pc n="lb"/>
宿慕金山寺今方識化城雨昏春嶂合石激晩潮鳴不<pc n="lb"/>
辨江天色惟聞鐘磬聲因知覊旅境觸景易生情<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
勝地饒佳致都教一雨收風掀髙樹吼江疉怒濤流坐<pc n="lb"/>
久雲徐歛宵深象始幽暫時煩慮息我亦欲勾留<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登焦山上方口占<pc n="lb"/>
浩浩天邉水蒼蒼山頂松老僧禪定後隔岸一聲鐘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨中泊舟楓橋遥對虎阜<pc n="lb"/>
維舫楓橋晩悠然見虎邱塔標雲影直鐘度雨聲幽僧<pc n="lb"/>
舍當門竹漁家隔浦舟茫茫吳越事都付與東流<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>扈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>駕幸西湖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宸章璀璨麗湖軒映帶烟波羽衛屯山入<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>御筵青未了草迎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蹕道緑方繁暮巢鶴歛雲間翅逺寺僧歸月下門花栁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六橋争爛熳齊承<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>睿日似春温<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十三<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<hi>雍邸集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五倫圖歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天樞位地維張人於其間叙倫常五者闕一斯不可上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自朝廷下閨房豈止含齒并戴髪凡有血氣秉彝良試<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㸔翩幡衆羽族接翼引隊朝鳳凰鳳凰髙據碧梧儼臨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>御君臣禮數何煌煌鳴鶴在隂其子和仙音嘹喨松風<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>長夫婦唱隨諧琴瑟䨇飛䨇宿䨇鴛鴦可憐鶺鴒至翾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>細往來在原集復翔行摇雅有急難意同氣兄弟期相<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>将緬彼新鶯向春栁金梭織翠為底忙聞聲相恱求其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>友臨風百囀和笙簧感茲羣鳥義可取從眀五教敷條<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>章丹青之筆此足貴等閒花草徒芬芳非惟滿紙絢文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>采良禽指㸃醒頑狂若人立志慕忠孝須懸此圖出入<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>瞻玩無相忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山氣日夕佳<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
嶺銜斜照澹雲收翠靄參差晩更幽心静随縁皆自得<pc n="lb"/>
情空何事可闗愁烟鬟碧染蒼茫暮霜葉紅飛爛漫秋<pc n="lb"/>
此際若逢陶隐士更邀眀月續佳逰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>百籟坐自吟<pc n="lb"/>
颯然一𣲖起秋林相和無人竟夕吟落葉蕭蕭聲乍隐<pc n="lb"/>
懸泉㶁㶁響堪尋悠揚豈似臨風笛斷續非闗搗練砧<pc n="lb"/>
黙坐寂寥聴不厭恍於静裏得空心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日随<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
駕郊外駐蹕遇雨<pc n="lb"/>
村荘駐輦省農田共慶西成恵澤宣雷繞千峰眀逺電<pc n="lb"/>
雨傾四野響飛泉博山香爇餘煙裊龍井茶敲活火煎<pc n="lb"/>
幾杵鐘聲雲外杳頓令心地覺超然<pc n="lb"/>
御題松鶴圖恭紀二首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松<pc n="lb"/>
通身鱗鬛作龍文翠色㕘天半入雲<pc n="lb"/>
天筆普垂新雨露一株獨向殿前分<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鶴<pc n="lb"/>
頂染丹砂縞素衣青城何日復招歸一時墨妙邀<pc n="lb"/>
宸賞千古名傳丁令威<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趵突泉應<pc n="lb"/>
制<hi>限七陽韻</hi>
                    <pc n="lb"/>
歴下重臨羽斾揚名泉漾漾麗池光拂開玉鏡涵天影<pc n="lb"/>
㸔湧銀濤噴雪香<pc n="lb"/>
睿藻昔曽懸日月恩輝今又照滄浪温然乳液通靈脉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
泒引陽和浩刼長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>珍珠泉應<pc n="lb"/>
制<hi>限八庚韻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<graphic n="KR0903" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0903.png" mimeType="image/png"/>珠舊有名官署一泓眀<hi>泉在廵撫署内</hi>似沸光靡定無風浪<pc n="lb"/>
自平流長知物潤源潔覺心清兩度邀<pc n="lb"/>
宸賞澄泓荷寵榮<pc n="lb"/>
萬夀頌三章<pc n="lb"/>
玉殿班齊捧<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
御筵千官歌祝筭綿延籌添甲子逢初度椿紀干支慶<pc n="lb"/>
永年逺貢越裳重九譯來朝絳節㑹羣仙更張内宴簾<pc n="lb"/>
髙捲叠奏雲韶響徹天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
紫禁春深麗景融熙然身入慶雲中瞻<pc n="lb"/>
天有喜趨承近祝<pc n="lb"/>
聖無疆拜舞同毫覆<pc n="lb"/>
堯眉含秀采神凝<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
舜目烱方瞳生成竒表占徴應共指南山比夀崇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
南極星眀耀蔚藍夀昌有象瑞光含聲傳中嶽聞呼萬<pc n="lb"/>
絃鼓虞廷度曲三日月升恒<pc n="lb"/>
皇祚逺海河清晏<pc n="lb"/>
聖恩覃捧觴戱綵春長好嵗嵗慚無貢㫖甘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>溪水碧於草<pc n="lb"/>
傍澗尋花去沿堤歩翠行誰将芳草色染得碧溪眀衫<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
縠風中縐眉痕鏡裏生紅顔云易改可似水常清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山居自怡<pc n="lb"/>
生平躭静僻毎愛住深山百卉從榮謝䨇丸任往還朝<pc n="lb"/>
廷容懶慢天地許清閒睡起三竿日仙蹤似可攀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>今月曽經照古人<pc n="lb"/>
磨洗無從鑑更真清光一片自常新既然此地臨今夕<pc n="lb"/>
豈不當年照古人冉冉浮生成往跡茫茫世事總飛塵<pc n="lb"/>
㑹須直上清虛府永向蟾宫伴桂輪<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>幽居<pc n="lb"/>
小築幽居愛近郊夜遲月色隐林梢寒侵珠箔燈光淡<pc n="lb"/>
風動紗牕竹影交野外鐘聲聞斷續案頭詩律費推敲<pc n="lb"/>
翛然兀坐情空盡識得原無物可淆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七夕<pc n="lb"/>
萬里碧空浄仙橋鵲駕成天孫猶有約人世那無情弦<pc n="lb"/>
月穿針節花隂滴漏聲夜凉徙倚處河漢正盈盈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>即事<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
晚行西郭外䇿馬上層岡暑退無多日踈林已半黄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一日閒<pc n="lb"/>
閉門一日隔塵囂深許淵眀懶折腰觀奕偶将傍著悟<pc n="lb"/>
横琴只按古音調新情都向杯中盡舊慮皆從枕上銷<pc n="lb"/>
信得浮生俱是幻此身何處不逍遥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>就正齋九日賞菊<hi>得七陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
重陽髙㑹幔亭張堦下寒英正吐芳為羡霜叢矜晩節<pc n="lb"/>
同来香徑領秋光嘉賔落㡌風流在綺席徴歌雅興長<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
却笑當年彭澤叟東籬寂寞獨傾觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寒夜有懐<pc n="lb"/>
夜寒漏永千門静破夢鐘聲渡花影夢醒囬思記最真<pc n="lb"/>
那堪夢短難常親兀坐誰教夢更添起歩修廊風動簾<pc n="lb"/>
可憐兩地隔吳越此情惟付天邉月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山居偶成<pc n="lb"/>
山居且喜逺紛華俯仰乾坤野興賖千載勲名身外影<pc n="lb"/>
百年榮辱鏡中花金罇潦倒春将暮蕙徑葳蕤日又斜<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
聞道五湖烟景好何縁簑笠釣汀沙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>途次暑雨<pc n="lb"/>
泱漭夏雲屯滂沱塞雨繁繞渠沙路浄注澗石泉渾鸛<pc n="lb"/>
浴依邱垤駝鳴傍水源凉颸起林末吹入小行軒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山頂船樓<pc n="lb"/>
樓居製倣船居好山檻風如水檻多飄渺千峰翻翠浪<pc n="lb"/>
怒號萬木吼蒼波晴霞片片開㠶影禽鳥聲聲唱棹歌<pc n="lb"/>
閒拄一篙雲外泛青松白石任吟哦<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中元登獅子嶺感懐<pc n="lb"/>
晩登獅子嶺四望凈雲烟葉落瘦崖樹雨過響澗泉人<pc n="lb"/>
顔移嵗月秋色老山川令節須酬賞天空月正圓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>妙髙堂<pc n="lb"/>
碧峯頂上結茒廬可擬巢由物外居雲變白衣眼底事<pc n="lb"/>
風翻貝葉案頭書性天融㑹無今古心月圓眀徹太虛<pc n="lb"/>
睡起北忩時一嘯干山答響自如如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早起寄都中諸弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
曉起輕寒透薄帷風光節物暗推移正當邉塞秋臨早<pc n="lb"/>
况是闗山月落遲一鴈孤鳴驚旅夢千峰攅立動詩思<pc n="lb"/>
鳳城諸弟應相憶好對黄花泛酒巵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>熱河閒詠七首<pc n="lb"/>
塞北開行殿窓臨萬壑松雲封雙塔嶺烟鎻磬錘峯飄<pc n="lb"/>
渺層巒接盤廽曲徑重紅塵難到處何事不從容<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
一人臨塞北萬里息邉烽朽木含生意閒花逞冶容䕫<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
魈潜隐跡虎豹盡蔵蹤羣動無紛擾惟聞響梵鐘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
避冗原無意捜竒念乆灰境幽饒野趣山静絶浮埃馴<pc n="lb"/>
鹿時來去閒雲自往囬長年頥養得何畏景光催<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
卜居豈為避三庚巒壑幽深氣象清絶頂蒼松多古韻<pc n="lb"/>
前川皓月倍常眀薄衾坐擁渾忘我髙枕欹吟别有情<pc n="lb"/>
萬籟寂然銀漢轉一聲破夢曙鐘鳴<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其五<pc n="lb"/>
泠泠碧澗勝絲竹疉疊蒼嵓列畫圗異卉手拈陳几案<pc n="lb"/>
野蔬親摘付庖厨閒中随展經千頁睡起新烹茶半壺<pc n="lb"/>
莫謂超然觧遺世廟堂清福一慵愚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其六<pc n="lb"/>
山深地僻塵囂隔斜䕃茒堂百尺松石壁有斑憑雨鑿<pc n="lb"/>
柴門無鑰倩雲封盤巖曲磴㽞麋跡繞砌平沙印鶴蹤<pc n="lb"/>
夢覺南牕何所事獨吟獨酌儘從容<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其七<pc n="lb"/>
閒來忘暑兼忘我浩氣冲融貫太虛城市山林君子宅<pc n="lb"/>
山林城市帝王居不尋仙客談元㫖懶覔髙僧講梵書<pc n="lb"/>
天地古今惟一嘯悠然自得有誰如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭謁五臺過龍泉闗偶題<pc n="lb"/>
隔斷紅塵另一天慈雲常䕶此山巔雄闗不阻驂鸞客<pc n="lb"/>
勝地偏多應跡賢兵象銷時崇佛象烽烟靖始颺爐烟<pc n="lb"/>
治平功效無生力贏得村翁自在眠<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>将至五臺山月下作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>深沉院落隔囂塵夜静髙懸月一輪芍葯欄邉蔵祖意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>葡萄架裏露天真契機且共論詩酒忘我何妨互主賔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聞說臺山驀直路眀朝不必問前津<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲秋有懐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>飜飛庭院葉初乾悵怏難禁獨倚欄兩地西風人夢隔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一天凉雨鴈聲寒驚秋剪燭吟新句把酒論文憶舊歡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辜負此時曽有約桂花香好不同㸔<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜直院<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>碧落沉沉蠟炬寒清秋直院夜将殘金吾禁肅千門静<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>玉漏聲稀列宿闌宫樹半籠蟾影澹天街欲濕露華溥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>垂簾兀坐心如水此際憑誰舉話端<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十四<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集卷二十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<hi>雍邸集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長至日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>候琯灰初動曈曨旭日臨晴光金闕迥佳氣帝城深子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>建三微首功添一線隂静觀消長理不息見天心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梅花二首<hi>歩林和靖韻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>氷蕊舒芬臘欲殘香魂脉脉自凌寒先春不借東皇力<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>冒雪惟容隐士㸔素面濃嫌梨粉艶仙標狂鄙栁綿乾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>玲瓏鐵榦珠光映宛若疎星傍曉闌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>開遲寕逐雪消殘嵗底曽經徹骨寒未識芳心何處託<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>欲将冷眼向誰㸔飲餘含笑香微吐暖入凝酥暈不乾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一種天然清意味毎牽幽賞到更䦨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矯矯拂雲姿能教衆木卑蒼鱗疑挾雨翠鬛静含颸花<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
暖飄香粉膏流結紫芝千齡待黄鶴集此最髙枝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹<pc n="lb"/>
緑染竿竿潤青籠个个隂節髙寒愈勁氣潔暑難侵宻<pc n="lb"/>
雨驚龍起清風引鳯吟幸邀君子號為爾觧虛心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梅<pc n="lb"/>
瘦影亭亭立幽香細細清竹希霜後操松訂嵗寒盟先<pc n="lb"/>
得東風意猶含太古情超然羣卉外一味澹為生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元旦<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
輝輝燈火曙光連氣淑風條景物鮮䨇闕禁鐘鳴朔旦<pc n="lb"/>
千門春帖迓芳年金花雜組新裁勝栢葉清樽喜侍筵<pc n="lb"/>
仰戴<pc n="lb"/>
聖皇康且夀長朝元節沐<pc n="lb"/>
恩偏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日閒行<pc n="lb"/>
清旭籠雲暖氣含逺山如黛水如藍啼鳩到處青桑隴<pc n="lb"/>
乳鴨誰家碧栁潭公子醉鞭金勒騎佳人笑摘野花簮<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
春光駘蕩東風緩蜂蝶悠揚晩更憨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>園居二首<pc n="lb"/>
晴暉蕩林翠芳岫映春漪燕怯飛還歇鷗馴信可期異<pc n="lb"/>
書探古字真蹟辨蔵碑晩更携蘭棹溯洄月上遲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
懶問浮沉事閒娛花栁朝吳兒調鳳曲越女按鸞簫道<pc n="lb"/>
許山僧訪碁将野叟招漆園非所慕適志即逍遥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>風<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
綄影悠揚五兩輕少男應律蟄蟲驚破萌拆甲全無跡<pc n="lb"/>
拂幔開楹若有情草偃方将行夏令條鳴切莫變秋聲<pc n="lb"/>
松濤竹籟俱堪賞雪後飄梅韻更清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>花<pc n="lb"/>
深淺穠纎萬種姿愛花自古有情癡書窓艶入紅牙管<pc n="lb"/>
粧鏡嬌添緑鬂絲韋曲千芳初放日洛陽群卉正當時<pc n="lb"/>
若将觧語朱顔比争似長年錦滿枝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
誰把氷綃細剪裁絮飄軒檻粉鋪苔千山種遍峯峯玉<pc n="lb"/>
九陌開齊樹樹梅鶴氅離披驢背詠漁簑冷淡鴨頭回<pc n="lb"/>
驂鸞擬赴瑶池宴飛舞瓊花入酒杯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月<pc n="lb"/>
體空質妙禀陽輝一鏡眀能徧九圍冷伴畫樓吹玉笛<pc n="lb"/>
清臨香閣理金徽纎纎栁外星光隐寂寂花間燭影微<pc n="lb"/>
獨有滄江烟浪裏扁舟載得滿輪歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>池邉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
齋居讀書暇晩向池邉歩水面落花浮水底行雲度山<pc n="lb"/>
色從西來泉聲日東注静觀物何閒超然得妙悟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>花前<pc n="lb"/>
小園目眩攬羣芳紅紫成帷錦繡張次第迎風争獻笑<pc n="lb"/>
参差向日各分香無名也自矜韶節入品方堪逞艶陽<pc n="lb"/>
抱蕊攅英蜂與蝶何曽觧得惜春光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清涼紀逰一十四首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入山<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
清涼境界梵王宫碧染芙蓉聳昊穹萬古雲封五頂寺<pc n="lb"/>
千株松納四時風盤廽鳥道珠幡裏繚繞爐烟畫障中<pc n="lb"/>
石立儼然如接引疑逢青髻化身童<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東臺<pc n="lb"/>
嵯峨東陟揷雲峯壁翠巒蒼亘百重妙吉祥師常說法<pc n="lb"/>
那羅延窟慣蔵龍逺窺滄海初升日響振空林欲曙鐘<pc n="lb"/>
一𣲖眀霞光絢爛天然佛鏡豁心胸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南臺<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
巋然秀拔峙南臺頂勢穹窿若覆盃香閣遥瞻烟鎻處<pc n="lb"/>
寳燈聞說夜飛來仙巖鋪錦慿誰繡虎窟屯雲為我開<pc n="lb"/>
欲禮真容先在望頻催前騎躡崔嵬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西臺<pc n="lb"/>
掛月巖前一徑探岧嶤紫翠叠烟嵐圓機風與溪相答<pc n="lb"/>
秘義人同石共譚靈異蹟多難罄筆清涼峯好盡如簮<pc n="lb"/>
無邉覺海毫端入八水源頭不用參<hi>西臺有八功徳水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北臺<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
北臺秀矗斗杓傍樓殿凌虛結上方衆壑俱從簷下落<pc n="lb"/>
萬縁都向檻邉忘洪河如帶眀分野恒嶽為鄰接大荒<pc n="lb"/>
世界三千空色喻豈離般若一毫光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中臺<pc n="lb"/>
五朶青蓮簇翠鬟峩峩一朶湧中間近來若個宗風徹<pc n="lb"/>
至此方知佛日閒採菊梵仙歸洞去踏花獅子自空還<pc n="lb"/>
法身寳塔門門現畢竟逰人未到山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>真容院<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
殊像原無二荘嚴屬畫工昔聞叱牛叟今見跨獅翁月<pc n="lb"/>
面光瑩玉珍纓貫慧風真容從未隐謾道現虛空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清涼石<pc n="lb"/>
光寒如鏡卧深雲半是雲斑半蘚紋誰識方方一片裏<pc n="lb"/>
古今容盡屐交紛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
體本清涼自觧煩天然秀色蓄雲根曼殊說法今何在<pc n="lb"/>
㕘客空尋趺坐痕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過清涼山諸寺<pc n="lb"/>
祗林幾處隠松闗門帶寒溪碧玉灣歴叩花宫尋白足<pc n="lb"/>
遍登香閣看青山無塵覺地猿能定不繫禪心雲共閒<pc n="lb"/>
一片清涼蒼翠色家家分得滿忩間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出山途中口占<pc n="lb"/>
路轉層臺樹幾重緑隂如幄䕶金容行從琪草瑶花過<pc n="lb"/>
衣染生香百和濃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
日射闗門宿霧開化城咫尺首重囬仙雲片片随行騎<pc n="lb"/>
直自清涼山頂來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>射虎川臺麓寺<pc n="lb"/>
精藍欝起碧巖幽此日齋誠駐紫騮東指鳳城䨇闕逈<pc n="lb"/>
西瞻鷲嶺半空浮梵鐘縹緲香雲外寳翰昭回古殿頭<pc n="lb"/>
神表天弧開淨域河沙浩刼頌<pc n="lb"/>
宸逰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再度龍泉闗<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
遨逰從浄土安稳度香城鳥亦通禪悦松如響梵聲山<pc n="lb"/>
嵐朝夕幻闗栁去來迎鳳闕慈雲近惟殷問<pc n="lb"/>
寝情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>熱河道中<pc n="lb"/>
山色嵐光映馬韉軟沙細草緩鳴鞭花開遍野時飛蝶<pc n="lb"/>
雲散晴空好射鳶孤店酒帘飄栁外幾家溪水遶門前<pc n="lb"/>
穿林暮返携鋤叟畧彴欹斜度晚烟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖亭觀荷<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
館宇清幽曉氣涼更宜澹蕩對烟光湖平水色涵天色<pc n="lb"/>
風過荷香帶葉香戱泳金鱗依宻荇低飛銀練貼芳塘<pc n="lb"/>
蘭橈折取憐䨇蒂殊勝陳隋巧様粧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河燈<pc n="lb"/>
月湧湖心白燈燃湖面紅琪花開色界電彩燦虛空棹<pc n="lb"/>
泛眀河裡人逰列宿中蘭舠鳴梵唄飄入藕花風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田家四時詞<hi>六言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
陌頭楊栁初放溪上桃花欲燃處處青鳩呼雨家家黄<pc n="lb"/>
犢耕烟牧童羣嬉挑菜餉婦自觧撑船借問浪逰城市<pc n="lb"/>
何如樂業村田<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏<pc n="lb"/>
帶露葉盈蠶箔翻雲麥熟田家白水千塍秧馬緑隂幾<pc n="lb"/>
戸繰車日午鳴蟬逺近風薫飛燕横斜男女適均勞逸<pc n="lb"/>
相逢只說桑麻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
風露微涼天氣四鄉一𣲖秋光蕎吐東阡雪白禾香南<pc n="lb"/>
畆雲黄青刈園蔬足雨紅收林實經霜舉室欣逢樂嵗<pc n="lb"/>
商量築圃登場<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冬<pc n="lb"/>
靄靄炊烟茒舍霏霏臘雪柴門䦨静閒眠羔犢籬牢安<pc n="lb"/>
穏鷄豚夜織梭鳴啞軋朝㫪杵韻喧繁賽社争撾祭鼓<pc n="lb"/>
歌呼新釀盈盆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亭上<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
幽亭臨玉沼芳草帶金塘石叠玲瓏巧花飄荏苒香油<pc n="lb"/>
雲翻濕影絲雨濺虛涼倚檻紆流覽天容蕩水光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閏中秋<pc n="lb"/>
一年最是中秋好八月欣逢兩度過彩耀桂輪前夕滿<pc n="lb"/>
涼生玉露此時多<hi>是日交節</hi>入簾喜若重來客照席歡宜續<pc n="lb"/>
舊歌自笑閒情誰得似漏深更戀賞金波<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大覺寺<pc n="lb"/>
翠微塵外境峯壑畫圖成寺向雲邉出人從樹杪行香<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
臺喧鳥語禪室遶泉鳴日午松隂轉鐘傳說偈聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月夜泛舟<pc n="lb"/>
隄栁隂分舉畫橈數聲嘔軋蕩輕舠芙蓉館北香浮沼<pc n="lb"/>
桑柘村西月滿橋雪鳥衝烟孤鷺起金鱗破浪巨魚跳<pc n="lb"/>
溯洄一片清光裏心㑹南華秋水謡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夕<pc n="lb"/>
初月明樓角微風動樹條夜凉蟲語細秋老雁聲驕息<pc n="lb"/>
慮徴神爽忘懷覺境超隂隂深竹裏時見一螢飄<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日<pc n="lb"/>
九日秋容老山山晴色宜紫茰香可佩黄菊艶當時屐<pc n="lb"/>
為登髙著尊因選勝移願言多載酒拂石醉題詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黒龍潭<pc n="lb"/>
平麓蟠崇阜雲潭結澗阿鏡光涵鐵冷溜響噴珠多秘<pc n="lb"/>
識龍蔵穴深疑蜃蛻窩農田望霖雨於此乞恩波<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>擬漁樵耕牧四首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漁<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
舴艋漂摇随處家一篙緑水度年華風罾逐浪蘋溪逺<pc n="lb"/>
雨網衝烟栁渚斜在在躭閒<graphic n="KR0576" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0576.png" mimeType="image/png"/>白鷺朝朝買醉饌紅蝦<pc n="lb"/>
團圞兒女歡篷底豈羡浮名舉世誇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樵<pc n="lb"/>
一生蹤跡在烟霞不植條桑不種麻翠栢斫來青帶葉<pc n="lb"/>
古藤擔去紫垂花歌長時引猿窺穴歸晚常乘月到家<pc n="lb"/>
笑指雲山為活計那須巵酒祝篝車<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耕<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
茅屋踈籬翠蔓牽繞籬桑拓翳平田村中斑白閒無事<pc n="lb"/>
隴上青黄喜有年比戸機梭鳴月下一家兒女聚燈前<pc n="lb"/>
那能更羡公侯貴蟹羙魚肥稻熟天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>牧<pc n="lb"/>
平原淺草澹烟和指㸃牛羊下緑坡逐隊飲時泉響細<pc n="lb"/>
偷閒卧處栁隂多長河曲岸悠揚笛斜日微風斷續歌<pc n="lb"/>
借問道傍騎馬客何如犢背穏披簑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四花詞<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桃花<pc n="lb"/>
玉洞仙葩綘露滋纎濃早占仲春時群芳奪色朝霞艶<pc n="lb"/>
向日先開第一枝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荷花<pc n="lb"/>
緑蒂紅衣薄醉妝凌波舒影覆鴛鴦蓮房有子心偏苦<pc n="lb"/>
藕節含香絲更長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桂花<pc n="lb"/>
月殿珠英綻嫩黄婆娑翠葉隠微霜為含貞性能長潔<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
獨向秋風壓衆芳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梅花<pc n="lb"/>
綽約瓊姿澹自真清標冐雪倍精神不同羣卉争妖艶<pc n="lb"/>
一種寒香最可人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元夕過僧寺<pc n="lb"/>
歩入東林月滿壇逶迤曲徑遶平欄禪心清浄塵心逺<pc n="lb"/>
燈影幽微旛影寒香煑玉泉分茗椀静依寳筏坐蒲團<pc n="lb"/>
廟堂不繫偷閒客得向宗門舉話端<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初春郊行<pc n="lb"/>
土膏開動草芬芳緩轡循行十里塘細雨斜飄山漸緑<pc n="lb"/>
小桃半吐栁初黄閒随戱水沙鷗狎又見營巢海燕忙<pc n="lb"/>
寓目物情忻自得良辰倍覺惜韶光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨軒寓目<pc n="lb"/>
綺忩罷撫紫瓊琴香燼金爐鶴夢沉多事草偏名醒醉<pc n="lb"/>
可人花觧結同心風翻曲沼千層碧雲過重簷一霎隂<pc n="lb"/>
欄外有情䨇蛺蝶翩翩飛入海棠深<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三春景物滋<pc n="lb"/>
陽春百物向榮時况復郊原雨露滋黍緑禾青麻翳隴<pc n="lb"/>
桃紅李白杏交枝逰蜂舞蝶紛紛戯乳燕鳴鳩處處宜<pc n="lb"/>
幸際<pc n="lb"/>
聖皇熙皥世佳辰若負便為癡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>睡起<pc n="lb"/>
小齋岑寂漏聲遲書巻香爐得自怡花不識愁工巧笑<pc n="lb"/>
栁恒如醉類情癡夢回窓隙風翻帙光動簾鈎月映池<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
静裡陶然清興劇苔牋石墨坐題詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栁絮<pc n="lb"/>
楝花風過雪霏霏萬㸃沾衣不濕衣輕逐東西香轂轉<pc n="lb"/>
狂随來去馬蹄飛河橋漠漠迷漁艇村店紛紛撲酒旗<pc n="lb"/>
巧入踈簾如有意拂琴飄巻伴書幃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春深閒居<pc n="lb"/>
長日愜幽棲軒忩面小溪雲開徐自歛鳥歇又重啼愛<pc n="lb"/>
水頻垂釣㸔花偶一題坐憐春已暮望裡緑隂齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠牡丹<pc n="lb"/>
酣艶枝枝五色妝難将蘭麝與論量欲留春住舒竒彩<pc n="lb"/>
獨擅嬌多領衆芳天女霞冠簮寳髻仙姝玉佩曵霓裳<pc n="lb"/>
瓊漿飲罷瑶池宴䨇頰潮紅膩粉光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新緑<pc n="lb"/>
昨樹花多葉今㸔葉勝花翠含新色嫩緑重午隂斜霽<pc n="lb"/>
景鳴乾鵲烟光亂乳鴉最宜初夏候掩映碧牕紗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寓目<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
漠漠雲無際茸茸草漸齊花繁從徑窄溪漲覺橋低捎<pc n="lb"/>
蝶巢梁燕<graphic n="KR1335" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1335.png" mimeType="image/png"/>魚沒浪鵜偶來松下坐斜倚㸔澆畦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠榴花<pc n="lb"/>
春芳零落綘英佳獨茂薫風正色諧翠葉布隂新緑染<pc n="lb"/>
蕊珠吐艶宻紅排石家擊碎珊瑚樹趙燕攅成瑪瑙釵<pc n="lb"/>
好是一花生百子中含瓊液笑當階<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>午日<pc n="lb"/>
緑菖青艾綘紗囊菰葉堆盤觧粽香競渡楚人傳故事<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>賣符道士弄靈章葵心向日擎枝麗榴火燒雲並蒂芳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>拂拂薫風初試葛華軒揮扇引蒲觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>池上待月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>水含夕籟静余亦澹懐空星彩低穿樹花香暗度風初<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㸔幽徑白漸露小橋紅行到天心處清光更不同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨後園亭即景<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>玉溪宛轉雲流鏡翠巘㕘差黛掃屏堤樹風翻深淺葉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徑苔雨染淡濃青鳴琴遥和巖頭瀑凉箔齊鈎水面亭<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>最是夜初羣籟寂臨軒坐擁一湖星<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十五<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<hi>雍邸集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荷花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>裊裊摇波碧亭亭映日紅芳能消暑氣秀獨占薫風葉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翠遮塵盖莖香勸酒筒仙姿時一挹清潔與心通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏日樓前<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>栁布濃隂覆釣磯樓前翠嶂緑成圍驟過白雨長虹見<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>㸃破青天一鳥飛閒處方知塵事擾静中始悟道機微<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不煩驅暑摇團扇水面風生透葛衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七夕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>沉李浮𤓰乞巧筵銀河今夜渡仙軿鴛鴦樓㸔霞成錦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翡翠屏開月上弦滴露梧桐秋影薄凌波菡蓞晚香鮮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>綵盤鍼線年年事一瞬歡期萬劫縁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再過大覺寺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一徑烟蘿夕照深山窓幽竹更添隂老僧譚法揮松麈<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
異鳥啣花歛雪襟<hi>山中有白鵲</hi>閣響鐘聲傳宻義潭空雲影<pc n="lb"/>
鑑禪心頻來端愛風泉潔却向無弦聼好音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜晴<pc n="lb"/>
隂翳看銷盡晴光喜滿扄雲歸天湛碧雨過樹餘青癡<pc n="lb"/>
蝶深蔵蕊逰魚戱逐萍無塵憐浄几偶一閱金經<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夕泛舟<pc n="lb"/>
芙蓉吐艶漙清露楊栁垂條曳晩烟幾㸃鳬鷖驚畫漿<pc n="lb"/>
一湖風月載蘭船棗懸碩果心皆赤芡劈香包實本圓<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
攬得秋光逰興劇清宵景物倍鮮妍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋<pc n="lb"/>
雲歛星踈浄碧穹月圓今夕正秋中十分眀照三垣徹<pc n="lb"/>
一片光含萬象同樽泛金波凉灔灔花浮玉露濕濛濛<pc n="lb"/>
恍疑夜半聞仙樂滿院香飄桂子風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>園景十二詠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>深栁讀書堂<pc n="lb"/>
欝欝千株栁隂隂覆草堂飄絲拂硯石飛絮㸃琴牀鶯<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
囀春枝暖蟬鳴秋葉凉夜來窓月影掩映簡編香<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹子院<pc n="lb"/>
深院溪流轉廽廊竹徑通珊珊鳴碎玉裊裊弄清風香<pc n="lb"/>
氣侵書帙凉隂䕶綺櫳便娟蒼秀色偏茂嵗寒中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梧桐院<pc n="lb"/>
棹泛灣灣水橋通院院門吟風過翠屋待月坐桐軒秋<pc n="lb"/>
葉催詩落春花應節繁祗應金井畔好借鳳凰鶱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葡萄院<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
紆廽深樹裏一水暗通舟乳汁香兼潤冰丸滑欲流隂<pc n="lb"/>
鋪青葉䕶架絡翠藤稠西域傳竒種園丁獻早秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桃花塢<pc n="lb"/>
水南通曲港水北入廽溪綘雪侵衣艶赬霞遶屋低影<pc n="lb"/>
迷棲棟燕聲杳隔林鷄檻外風微起飄零錦墮泥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耕織軒<pc n="lb"/>
軒亭開面面原隰對畇畇禾稼迎窓緑桑麻窣地新簷<pc n="lb"/>
星窺織火渠水界田畛辛苦農蠶事歌詩可繋豳<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菜圃<pc n="lb"/>
鑿地新開圃因川曲引泉碧畦一雨過青壤百蔬妍潔<pc n="lb"/>
愛沾晨露鮮宜潤晚烟倚亭閒佇覽生意用忻然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>牡丹臺<pc n="lb"/>
叠雲層石秀曲水繞臺斜天下無䨇品人間第一花艶<pc n="lb"/>
宜金谷賞名重洛陽誇國色誰堪並仙裳錦作霞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金魚池<pc n="lb"/>
甃地成卍字注水蓄文魚藻映十分翠欄圍四面虚泳<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
游溪漲後潑剌月明初物性悠然適臨觀意亦舒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壺中天<pc n="lb"/>
峯峻疑無路雲深却有扉鶴閑時獨唳花静不輕飛洞<pc n="lb"/>
裏春長駐壺中月更輝一潭空似鏡碧色動簾衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>澗閣<pc n="lb"/>
平橋依麓轉一帶接垂楊閣峻横雲影欄虚漾水光度<pc n="lb"/>
香花外厦挹翠樹西廊倚檻㸔飛鳥披襟引興長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蓮花池<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
雲錦溥新露紛披映栁塘淺深分照水馥郁共飄香姿<pc n="lb"/>
羙天然潔波清分外凉折花休採葉留使䕃鴛鴦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>扈從水圍觀獵<pc n="lb"/>
河冰初泮候鳬雁集春灣號令眀蒐獵威儀肅<pc n="lb"/>
聖顔禽從星箭落<pc n="lb"/>
恩自御舟頒圍罷<pc n="lb"/>
皇情豫歡騰鵷鷺班<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋獮扈<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
駕<pc n="lb"/>
玉帳秋風勁朱旗霜野開千屯瞻鳳葆萬騎待龍媒犬<pc n="lb"/>
疾追狐竄弓鳴逐鹿囬<pc n="lb"/>
天顔微一笑歡動震如雷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>侍<pc n="lb"/>
駕景山觀殺虎<pc n="lb"/>
山擁黄扉壮林開碧殿隈雄風生虎腋腥霧襲龍衣血<pc n="lb"/>
濺琱戈勁弧張利爪摧桓桓争奏技歛手有餘威<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湯泉<pc n="lb"/>
凌雲蘭殿欝崔嵬繞檻漣漪温液廽養正為能恒浄潔<pc n="lb"/>
瑩心不止盪氛埃宿含炎徳珠光潤只覺陽和澗底來<pc n="lb"/>
著績豈徒堪愈疾溶溶一脉萬年開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上元<pc n="lb"/>
玉宇沉沉夜花隂皓魄升畫欄凝瑞靄綺席上春燈笛<pc n="lb"/>
引歌聲疊衣翻舞袖層任教蓮漏促莫負酒如澠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清眀<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
春雲藹藹罨重城二月天容逗嫩晴雪盡栁條青可折<pc n="lb"/>
寒消桃蕊綘初成誰家新燕低飛影何處歸鴻晚度聲<pc n="lb"/>
忩外好風罇内酒鑚榆取火又清眀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日<pc n="lb"/>
獨有東風擅剪裁朱朱白白後先開鳥因枝宻潜身隐<pc n="lb"/>
蝶為香多作隊來紫陌笙歌喧陸海青郊車馬動春雷<pc n="lb"/>
更欹曉枕尋殘夢何事林鳩故故催<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初夏扈<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
蹕熱河<pc n="lb"/>
行苑留仙蹕層巒儼赤城煙光濃樹色暑氣散泉聲地<pc n="lb"/>
僻花偏艶山深夢亦清瞻依忻<pc n="lb"/>
聖豫風物慰<pc n="lb"/>
皇情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>獅子園夏日<pc n="lb"/>
石屋荆扉枕翠崗烟巒朝夕鬱丹蒼碁敲緑樹隂中局<pc n="lb"/>
酒泛紅薇架下觴珠箔晝摇新竹影玉池晚送嫩荷香<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
居閒漫謂全無事一榻臨風蝶夢長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山亭<pc n="lb"/>
蔦蘿滿樹帶烟垂篩月梳風作幔幃流水似琴還似筑<pc n="lb"/>
青山宜畫又宜詩飢鼯竊果縁枝㨗乳雉呼羣出草遲<pc n="lb"/>
獨倚石欄舒逺目亭前幽谷起雲時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>畫欄<pc n="lb"/>
薫風披拂畫欄東照眼榴花爛熳紅暑氣不侵松閣内<pc n="lb"/>
清隂長在竹窓中由來邱壑情堪寄即此蓬瀛路可通<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
次苐藥階香晚露纎纎新月上梧桐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羙人把鏡圖四首<pc n="lb"/>
手摘寒梅檻畔枝新香細蕊上簮遲翠鬟梳就頻臨鏡<pc n="lb"/>
只覺紅顔減舊時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
曉籹髻揷碧瑶簮多少情懷倩竹吟風調毎憐誰觧㑹<pc n="lb"/>
分眀對面有知心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
竹風颯颯振琅玕玉骨稜稜耐峭寒把鏡幾囬頻拂拭<pc n="lb"/>
愛他長共月團欒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
曉寒庭院閉蒼苔妝鏡無聊倚玉臺怪底春山螺淺淡<pc n="lb"/>
畫眉人尚未歸來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羙人展書圗二首<pc n="lb"/>
丹唇皓齒瘦腰肢斜倚筠籠睡起時畢竟癡情消不去<pc n="lb"/>
緗編欲展又凝思<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
小院鶯花正感人東風吹軟細腰身抛書欲起嬌無力<pc n="lb"/>
半是憐春半惱春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題墨竹一十二首<pc n="lb"/>
毫端風雨集竹石氣蕭森葉葉香含潤枝枝影結隂珍<pc n="lb"/>
同雲母賞儼對越王吟<hi>雲母大竹也嚴州産越王竹生大石上</hi>展巻題新<pc n="lb"/>
墨清飇欲拂襟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
摹寫新篁致不群臨風嫋嫋墨花芬嫩梢已具凌霜節<pc n="lb"/>
纎葉初開个字文粉緑浄含情冷澹烟蒼乍拂翠紛紜<pc n="lb"/>
蓬萊何必浮筠簳始引仙鸞下矞雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
為愛清臞訂素交一林寒玉受風敲名傳嶰谷從今炫<pc n="lb"/>
富遜淇園任笑嘲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
曽聞渭川千畆竹露梢霜節連雲緑又聞湘江竹最佳<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
龍形鳳尾凌空矗自昔江南好事家白樓謝館分苖族<pc n="lb"/>
竿竿碧玉戛吟牕枝枝濕翠侵書屋風晨雨夕韻堪聼<pc n="lb"/>
月色烟痕清可掬蕭閒自不染塵氛浄掃浮華媚幽獨<pc n="lb"/>
東坡居士曽有言不可無竹寕無肉畫師惟數湖州翁<pc n="lb"/>
興來愛寫篔簹谷對此長莖復短莖寒碧精神光奪目<pc n="lb"/>
葉不因風長欲動恍然有聲溢紙幅頓教爽籟發衣襟<pc n="lb"/>
舉觴一酌春生腹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其五<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
淡濃十葉五葉髙下一枝兩枝瘦影娉婷綽約春烟好<pc n="lb"/>
為扶持<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其六<pc n="lb"/>
宜傍幽人宅饒多處士風清標與髙節長耐嵗寒中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其七<pc n="lb"/>
衆卉争穠艶修筠晚色蒼嚴冬貞耐冷永夏澹生香鳳<pc n="lb"/>
實含霜稔龍孫帶雨長祠猶傳遯水斑尚記瀟湘獨抱<pc n="lb"/>
中虚質堅持嵗暮芳松髙隣最洽梅潔配堪當時引清<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
風至頻來好鳥蔵䕃堦紛翠黛敲戸響琳瑯叔夜貪留<pc n="lb"/>
屐劉伶對舉觴爽増詩裏興影蕩石邉牀浄植寒泉畔<pc n="lb"/>
移從古澗傍截竿宜把釣織簟可招凉筆底何竒絶烟<pc n="lb"/>
雲萬斛量<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其八<pc n="lb"/>
我亦愛修竹手植滿萬竿春樷抽新碧夏葉生嫩寒更<pc n="lb"/>
宜當素秋蕭蕭舞檐端乃至入元冬蒼然秀可餐帶露<pc n="lb"/>
裛神光遲月弄夕爽烟雨快逸情風雪聴幽響能備四<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
時好永結平生賞搆屋豁軒墀面面曵風枝開忩張素<pc n="lb"/>
琴鑿池懸釣絲為縁情好䔍寤寐懷清姿寫真驚墨妙<pc n="lb"/>
灑然涵幽芬似我園中籜緑霧凝蒼雲為詩歌此君聊<pc n="lb"/>
以述所忻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其九<pc n="lb"/>
凌雲勁節堪延賞應物虛心更可師曲折欄邉千萬籜<pc n="lb"/>
蕭踈籬畔兩三枝偏饒素士清髙致雅具閒僧冷淡姿<pc n="lb"/>
倚檻修容經雨沐隔簾弄影被風篩能令白傅牽詩興<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
不使希公笑墨癡愛此縱横揮滿紙于今妙手勝王維<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其十<hi>三五七言</hi>
                    <pc n="lb"/>
玉个个翠重重一灣流水北雙板小橋東竿短竿長皆<pc n="lb"/>
入畫枝疎枝宻總含風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其十一<hi>菉竹二章章三句</hi>
                    <pc n="lb"/>
瞻彼菉竹有節其直惟君子之式兮<pc n="lb"/>
瞻彼菉竹有葉其森惟君子之馨兮<pc n="lb"/>
瞻彼菉竹有實其繁惟君子之飱兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其十二<hi>四言</hi>
                    <pc n="lb"/>
青青翠竹在淇之澳其臭維馨其潔若沐籊籊修篁載<pc n="lb"/>
茂瀟湘慕彼清風移植我堂娟娟緑筠在渭之濵置我<pc n="lb"/>
軒戸淡交以親亭亭樷玉可以濯俗筆墨靈竒寫以相<pc n="lb"/>
属<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題畵扇<pc n="lb"/>
㶑灔春波十丈髙水光山色入輕舠從來不借推移力<pc n="lb"/>
只待東風長翠濤<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈羽士二首<pc n="lb"/>
身在蓬瀛東復東道㕘天地隐壺中還丹訣秘隂陽要<pc n="lb"/>
濟世心存物已同朱篆緑符靈寳籙黄芽白雪利生功<pc n="lb"/>
一瓢一笠浮雲外鶴馭優游遍泰嵩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
羽帔翩翩泠御風醮章長達上清宫化龍有技蒼雲繞<pc n="lb"/>
跨鶴無心顥氣通玉屑駐顔千嵗赤丹砂養鼎一爐紅<pc n="lb"/>
真機妙諦因師觧何必羅浮訪葛翁<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
皇父御極之六十年嵗次辛丑元日群臣上<pc n="lb"/>
夀恭頌<pc n="lb"/>
歴綿花甲周還始運衍鴻鈞祝祚昌虞樂和音蹌百獸<pc n="lb"/>
堯圖應律洽三陽夀齊天地占悠逺恩重<pc n="lb"/>
君親慶永長今日斑衣聨劍佩年年同此奉霞觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碧霞祠題寳旛歩虛詞<pc n="lb"/>
寳閣氷簾紫靄籠仙風裊裊拂旛紅扇開日月飛䨇鳳<pc n="lb"/>
座繞星辰列九宫子視群䝉敷恵澤母臨率土荷帡幪<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
敬将玉帛當庭獻願普慈光遍域中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
瓊宇璇宫日月長竒花瑶草總飄香琉璃作殿蒼龍衛<pc n="lb"/>
雲霧裁帷青鳥翔拂露霓旌珠燦爛御風鸞駕玉鏗鏘<pc n="lb"/>
常将天福人間錫奨孝褒忠佑萬方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書扇與僧<pc n="lb"/>
緑隂垂永晝人静鳥啼烟脫網游金鯽翻階艶石蟬無<pc n="lb"/>
心猶是妄有說即非元偶值朝來暇留師品茗泉<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋興四首<pc n="lb"/>
啇飈瑟瑟動遥林萬里天長白雁吟緑栁葉凋三徑翠<pc n="lb"/>
黄花蕊綻一叢金炎涼相代成時序日月頻遷變古今<pc n="lb"/>
不厭㸔雲樓上坐秋雲觧作最髙隂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
粼粼碧水畫樓東蓼葉蘋絲錦滿藂弱葦放花摇雪白<pc n="lb"/>
踈林垂實帶霜紅幾畨凉送梧桐雨一陣香飄桂子風<pc n="lb"/>
轉眼園亭秋色改明霞爛漫映丹楓<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
天髙氣肅夜凄清倚遍欄杆花外曲光吐銀蟾箔捲珠<pc n="lb"/>
香浮金鴨箏鏘玉吟風爽籟自成音應候鳴蛩誰迫促<pc n="lb"/>
獨愛海棠紅上階漏深似為燃眀燭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
丹葉迎暉眀逺樹碧雲被野迷孤鶩霜澄潦水宿塵空<pc n="lb"/>
木落秋山真面露酒泛紅螺月檻開歌翻白紵風簾度<pc n="lb"/>
清幽光景最佳時逰目騁懷誰共賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栁月<pc n="lb"/>
鴛鴦樓外栁條長斜挂如鈎吐練光恰似粧臺風鬢亂<pc n="lb"/>
青絲閒理玉梳凉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梅月<pc n="lb"/>
梅花幾樹玉玲瓏香度黄昏細細風新月彎環枝上映<pc n="lb"/>
素娥飛入蕊珠宫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松月<pc n="lb"/>
翠鬛蒼鱗千尺松月光籠樹樹光濃恍疑戯水虬龍出<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
夭矯擎珠上碧峯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹月<pc n="lb"/>
蕭蕭踈映月昬黄浥露凝烟暈素光隂轉粉牆鋪翠影<pc n="lb"/>
湖州新寫墨篔簹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梧月<pc n="lb"/>
梧舒新翠接檐深潔潤偏宜好月臨一片清光枝影瘦<pc n="lb"/>
緑窓人静擬秋吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山月<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
林深鳥宿夕烟暝玉鏡揚輝不受扄夜籟寂然群動息<pc n="lb"/>
一輪飛過萬山青<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>池月<pc n="lb"/>
半畆池涵天作底一畨風過水流金驚㸔錦鯉如梭擲<pc n="lb"/>
織就横紋緑綺衾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樓月<pc n="lb"/>
百尺樓髙逼太清廣寒宫近接檐楹夜深玉笛穿雲響<pc n="lb"/>
應使姮娥夢裡驚<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>船月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夜泛輕舟一葉飛長江圓璧湛流輝清光肯令空狼籍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>力挽蘭橈滿載歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宴月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>花月依依入暮春坐花醉月綺筵新始知蟾魄無私照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>瓦缶金罇各一輪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寒夜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>燒燭消長夜經霜百草乾風吹鶴夢警月射劍光寒東<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>磬傳清梵西鐘度紫壇<hi>邸第有東佛樓西斗壇</hi>新詩閒詠罷古鼎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爇沉檀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冬日潞河視倉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曉發啓眀東金鞭促玉驄寒郊初噴沫霜坂乍嘶風百<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雉重城壮三河萬舶通倉儲闗國計欣騐嵗時豐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十六<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<hi>雍邸集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耕圖二十三首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浸種<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>百穀遺嘉種先農著懋功春暄二月後香浸一溪中重<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>穋随宜辨筠籠用力同每多賢父老占節識年豐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耕<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>原隰韶光媚茅茨暖氣舒青鳩呼雨急黄犢駕犂初畎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>畮人無逸耕耘事敢踈勤劬課東作扶䇿歴村墟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耙耨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>農務時方急春潮堰欲平烟籠髙栁暗風逐去鷗輕壓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>笠低雲影鳴簔亂雨聲耙頭船共稳斜立叱牛行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>南畆耕初罷西疇耖復親四蹄聼活活十頃望畇畇蝶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舞黄萱晚鶯歸緑樹新春光長不負祗有力田人<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碌碡<pc n="lb"/>
如輪轉機石歴碌向東臯驅犢亦何急平田敢告勞春<pc n="lb"/>
塍縈似帶沃壤膩於膏水族堪供餉傾罇醉蟹螯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>布秧<pc n="lb"/>
種包忻拆甲岸畔競携筐活活衝泥布紛紛落隴香追<pc n="lb"/>
随歡幼稚祝禱願豐穰氣候今年早行㸔刺水秧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初秧<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0903" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0903.png" mimeType="image/png"/>惜占城種携兒上隴來一溪添雨足盈畆喜秧開宿<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
露濃相裛韶陽暖復催忻忻頻笑指轉眼可移栽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淤䕃<pc n="lb"/>
鳥鳴村陌静春漲野橋低已愛新秧好旋㸔複隴齊淤<pc n="lb"/>
時争早作課罷豈安棲沾體兼塗足忙忙日又西<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㧞秧<pc n="lb"/>
吉辰逢社後比戸趁忙時盈把分青壤和根灌緑漪兒<pc n="lb"/>
童擔餉榼婦子製秧旗慣得為農樂辛勞自不知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挿秧<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
令序當芒種農家挿蒔天倐分行整整佇㸔影芊芊力<pc n="lb"/>
合聞歌發栽齊聴鼓前一朝千頃遍長日正如年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一耘<pc n="lb"/>
飽雨纎纎長含風葉葉柔載芟除宿莠挹注引新流隂<pc n="lb"/>
借臨溪樹聲傳隔隴謳炊烟村畔起歸路緩驅牛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二耘<pc n="lb"/>
欝欝平疇緑勞勞一載耘理苖踈是法非種去宜勤笠<pc n="lb"/>
重初收霧鋤輕半帶雲日髙忙餉婦稚子故牽裙<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三耘<pc n="lb"/>
鋤莠日當午驕陽若火燔耘耔須盡力辛苦只今畨蟬<pc n="lb"/>
噪風前急蛙聲水底喧釀花宜欝暑翠浪舞翩翻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>溉灌<pc n="lb"/>
藝奪天工巧人勤地力加桔橰聲振鼓戽斗疾翻車灌<pc n="lb"/>
注畦旋滿嘔啞日欲斜况兼風露羙蒨蒨吐新華<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>收刈<pc n="lb"/>
西成已在望早作更呼讙刈穗香生把盈筐露未乾啄<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
遺鴉欲下拾滯稚争歡主伯欣相慶豐年俯仰寛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登場<pc n="lb"/>
紅秈收十月白水浸陂塍釀熟田家慶塲新嵗事登雲<pc n="lb"/>
堆香冉冉露積勢層層勞瘁三時過饔飱幸可慿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>持穗<pc n="lb"/>
力田欣有嵗曬稻喜晴冬響落連耞急塵浮夕照濃䑕<pc n="lb"/>
銜猶畏懦鷄啄自從容幸值豐亨世堯民比屋封<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舂碓<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
野陌霜風早柴門晚日多舂聲接鄰響杵韻洽豳歌顆<pc n="lb"/>
顆珠傾篚瑩瑩雪滿籮為憐艱苦得把握屢摩挲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>籭<pc n="lb"/>
治粒頻求潔田家亦苦心篩風當戸北避日就檐隂一<pc n="lb"/>
飽功非易終年力不禁君㸔圓似玉我愛勝如金<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>簸揚<pc n="lb"/>
朝來風色好箕宿應維南敢惜翻飛力寜教糠粃㕘乾<pc n="lb"/>
圓輸縣吏狼藉戒童男得免催租負方無俯仰慙<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>礱<pc n="lb"/>
地結霜痕白檐虛夜氣青聲殷礱早穀風勁閉寒扄玉<pc n="lb"/>
色鮮堪比珠光瀉不停蒸炊謀室婦農祖薦朝馨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入倉<pc n="lb"/>
勤勞臨嵗暮入囷及良朝墉櫛寜奢望儲蔵幸已饒賦<pc n="lb"/>
完農有暇門静吏無囂苫廪牢封固無虞雨雪飄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭神<pc n="lb"/>
雨暘徴帝徳豐稔慰氓愚賽鼔村迎社神燈夜禱巫酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
漿瀉罌盎肴核獻盤盂敢乞長年恵穰穰遂所需<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>織圖二十三首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浴𧖟<pc n="lb"/>
門多楊栁風溪漲桃花水村酒醖羊羔春閨浴蠶子纎<pc n="lb"/>
纎弄翠盆戢戢蠕香紙雪繭與氷絲婦功從此始<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二眠<pc n="lb"/>
百舌鳥初鳴再眠蠶在箔陌桑青已柔隄草緑猶弱正<pc n="lb"/>
宜旭日和惟恐春寒作媍忙兒不知棗栗頻啼索<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三眠<pc n="lb"/>
春風拂簾櫳春露繁桑柘遶箔理三眠燒燈遶五夜大<pc n="lb"/>
姑席未安小姑梳弗暇喔喔唱鄰雞提筐邀比舍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大起<pc n="lb"/>
今春寒暖勻南陌條桑好箔上葉憂稀枝頭採戒早不<pc n="lb"/>
知春幾多但覺蠶欲老阿誰紅粉粧尋芳踏堤草<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>捉績<pc n="lb"/>
生熟乃有時老嫩莫紛糅恐煩姑與嫜服勞夜繼晝松<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
火發瓦盆星芒射階霤次第了架頭怱忙顧童幼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>分箔<pc n="lb"/>
新燕掠風輕新蠶偕日長分箔天氣暄食葉雨聲響少<pc n="lb"/>
媍採林間倦歸歇陌上門前桑騷騷黄雲接青壤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>採桑<pc n="lb"/>
清和天氣佳比戸採桑急瀼瀼零露繁冉冉緑隂濕髙<pc n="lb"/>
柯學猱升落葚教兒拾昨摘滿籠歸姑猶嗔不給<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上簇<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
東鄰催早耕西舍呼浸榖花殘蜀鳥啼春老吳蠶熟蚑<pc n="lb"/>
蚑鞠雪腰盈盈皤絲腹剪草架初齊女郎㸔上簇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>炙箔<pc n="lb"/>
温扇花信風寒釀麥秋雨葭簾張蟹舍松盆煖蠶戸香<pc n="lb"/>
生雪繭眀光吐銀絲縷門忌少人蹤語燕喧衡宇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>下簇<pc n="lb"/>
前月浴新蠶今月摘新繭浴蠶栁葉纎摘繭栁綿捲膏<pc n="lb"/>
沐曽未施風光覺潛轉鄰曲慰勞來懽情一共展<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>擇繭<pc n="lb"/>
傾筐香雪眀擇繭檐日上大半作絲綸三分充綿纊囑<pc n="lb"/>
嫗理從容擇慣知瘠壮所慮梅雨過挿秧趂溪漲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>窖繭<pc n="lb"/>
挽袖觧長裙香汗濕紅頰農事委良人蠶功獨在妾層<pc n="lb"/>
層下簇完勞勞窖繭接作苦感天公氷雪滿箱篋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>練絲<pc n="lb"/>
烟流矮屋青水汲前溪潔掉車若捲風映釡如翻雪絲<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
頭入手長左右旋轉忙軋軋聴交響行人聞繭香<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蠶蛾<pc n="lb"/>
鄰始通往來暫時觧忙促出繭影翩翩翅光膩粉沃秧<pc n="lb"/>
苖已抽青桑葉再見緑送蛾須水邉流傳咲農俗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祀神<pc n="lb"/>
豐祀報先蠶洒庭佇来格釃酒注罇罍獻絲當圭璧堂<pc n="lb"/>
下趨妻孥堂上拜主伯神恵乞來年盈箱賜倍獲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>緯<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
盈盈緯車婦荆布事素樸絲絲理到頭的的出新濯心<pc n="lb"/>
忙不遑食腕倦何曽覺忽聴歸鴉啼斜陽挂屋角<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>織<pc n="lb"/>
一梭復一梭頻擲青燈側豔豔機上花朶朶手中織嬌<pc n="lb"/>
女眠齁齁秋蟲語唧唧檐頭月漸髙紙窓眀曉色<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>絡絲<pc n="lb"/>
女紅亦頗勞凄然當户嘆燈昬絡素絲籰重困柔腕纎<pc n="lb"/>
纎鬢影寒沉沉夜氣半妾心不敢忙心忙絲緒亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經<pc n="lb"/>
昨為籰上絲今作軸中經均勻細分理珍重相叮嚀君<pc n="lb"/>
㸔千萬縷始成丈尺絹城市紈袴兒辛苦何甞見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>染色<pc n="lb"/>
深淺練縓纁蒼黄運巧智把絲曬柴荆臨風含綺思煥<pc n="lb"/>
然五色紛爛若雲霞熾好語付機工金梭織錦字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>攀花<pc n="lb"/>
織絹當織長挽花要挽雙緒繁勞玉腕梭冷燼銀缸新<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
様勝吳綾斜文賽蜀錦成匹落誰家詎忍裁衾枕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>剪帛<pc n="lb"/>
千絲復萬絲成帛良非偶握尺重含情欲剪頻低首紅<pc n="lb"/>
分的的桃青擘柔柔栁但免舅姑寒妾單亦何醜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>裁衣<pc n="lb"/>
九月屆授衣縫紉難容緩戔戔逐剪裁楚楚稱長短刀<pc n="lb"/>
尺迎風寒元黄委雲滿帝力併天時農蠶慰飽暖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羣仙冊一十八首<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>譚元<pc n="lb"/>
勝境邀仙侣飛軿訪上真瑶華拂星珮沆瀣濕雲巾餌<pc n="lb"/>
玉顔含彩懐丹氣自春長生探秘訣守寂錬形神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桃熟<pc n="lb"/>
移種瑶池畔今㸔實壓枝香含紅熟透露濕碧榮滋七<pc n="lb"/>
顆盛盤日干年又摘期朝來謁金闕甘羙獻天墀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賞荷<pc n="lb"/>
翠盖千重合氷華萬古清人寰誇玉井仙露勝金莖質<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
秀香尤異波凉暑不生逍遥蓬島内未擬赴瑶京<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鼓瑟<pc n="lb"/>
樹樹花如雪層層玉作天芝栽成五色鶴養已千年雲<pc n="lb"/>
帔来真侣霞漿飲上仙和歌新製曲寳瑟奏氷弦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鹿輦<pc n="lb"/>
白鹿充仙馭青禽識羽童期朝太素帝約㑹上清宫草<pc n="lb"/>
拾瑶池畔笙吹欝島中更傾瓊液酒一醉夀春紅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>迎福<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
翠凝松萬嵗香發桂雙柎地接三清境天開五福圖童<pc n="lb"/>
顔如冠玉仙珮總垂珠行滿虛皇召驂鸞立可須<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跨角獸<pc n="lb"/>
凌霄丹嶂逈行處彩霞飛獨角仙家騎雙童鳥羽衣遨<pc n="lb"/>
逰三島徧俯瞰九河微南極尋前約雲邉啓玉扉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戯獅<pc n="lb"/>
青猊原瑞物長養属仙家遲日呼童子春風試爪牙食<pc n="lb"/>
惟銜露草卧為䕶丹砂好獻通眀殿天衢馭帝車<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泛海<pc n="lb"/>
碧海長無浪紅雲不作秋月槎飄一葉蓮瓣蕩扁舟競<pc n="lb"/>
向銀河渡還從星渚留年年賡帝夀元鶴記添籌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>採苓<pc n="lb"/>
聖人長馭世仙子啓靈踪秘結千齡餌香腴萬載松雪<pc n="lb"/>
霜凝珀質龍虎䕶雲封釀酒充堯斚春光駐鶴容<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>燒丹<pc n="lb"/>
鉛砂和藥物松柏繞雲壇爐運隂陽火功兼内外丹光<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
芒冲斗耀靈異衛龍蟠自覺仙胎熟天符䧏紫鸞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巨桃<pc n="lb"/>
根盤紅日近枝聳碧雲髙閬苑鄰青李瑶池映翠濤偷<pc n="lb"/>
須防曼倩熟擬宴仙曹莫訝如𤓰大甘香勝玉膏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歩雪<pc n="lb"/>
綘雪呈竒瑞瓊枝花遍開崑崙銀爛漫碧落玉崔嵬粉<pc n="lb"/>
蝶凌風舞霜禽接翅来海天長不夜真境識蓬莱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>檜下㑹真<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
太乙鬚眉古虛皇冠佩尊元初㕘得一天地論歸根瓊<pc n="lb"/>
液巵巵滿琪花處處繁欣㸔前種檜老幹已龍騫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>撫鹿<pc n="lb"/>
遥指蓬山麓軒臨弱水濆鹿馴眠細草沙暖覆香雲石<pc n="lb"/>
亦含靈氣泉皆發異芬呦呦鳴未已林外每呼羣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雙鸞<pc n="lb"/>
一𣲖簫璈湧歌聲雲外飄青童擎羽蓋翠扇執垂髫曉<pc n="lb"/>
籟鳴環玉天風拂粉綃雙鸞王母使傳簡下層霄<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>放鶴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>白羽裁為氅丹砂結作鬟九臯長嘯後華表復飛還巖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>洞煙霞侣蓬瀛供奉班放教随意去切莫戀塵寰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>授法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太上乘龍䧏羣真曵佩㕘靈科宣玉簡秘籙發金函傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>訣開丹鼎焚香結紫嵐侍仙通古篆援筆録元談<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十七<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<hi>四宜堂集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苫次述哀<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇考深㤙慈愛過於髙厚一旦背棄再覲無期遥想<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>音容彌殷哀慕苫塊之次言岀痛忱非同寄情於詩文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也於戯㒺極之徳報曷能盡終天之慕辭豈可宣此篇<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>乃中心廹切不能自禁之詞翰林諸臣看畢各依原韻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>呈進朕覽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>慕思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君父泪千行四十餘年顧復長髙厚深㤙悲㒺極瞻依<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>情切託靡方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天顔咫尺忽成隔庭訓趨承難再望提命諄諄猶在耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>樽彛肅肅總摧腸銜哀但覺蒼旻逺舉首惟悲白日凉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>展轉心増風木恨劬勞忍誦蓼莪章<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
仙軿已返層霄上夜夢仍親<pc n="lb"/>
御座傍海水可枯石可化終天仰戀詎能忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜莊親王<pc n="lb"/>
一本論𤓰瓞連枝喜最親推㤙先邇室畧分講家人盡<pc n="lb"/>
洗膏粱習湏教學業醇股肱兼耳目屬望更諄諄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜裕親王<pc n="lb"/>
朱邸連雲翼紫宸屏藩重望屬親臣銀潢𣲖接恩波近<pc n="lb"/>
玉葉枝分湛露新善體詒謀惟愛國逺承家法在勤民<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
同心夾輔應無忝常鞏瑶圗億萬春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜怡親王<pc n="lb"/>
天上根盤若木枝朝陽輝映日紛披葵心北拱輸丹禁<pc n="lb"/>
棣萼春榮䕶赤墀幹濟有才頻入告軄司無缺亦書思<pc n="lb"/>
忠勤佐就昇平業長保勲名奕世垂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜果郡王<pc n="lb"/>
花萼連枝夾帝京英才挺秀信維城沖和自保穣穣福<pc n="lb"/>
恭謹無勞赫赫名同氣一堂親燕笑推㤙千禩佐休明<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
更期永矢忠勤節長看盤根應候榮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜大學士馬齊<pc n="lb"/>
黄扉出入領朝簮宿徳耆英眷注深才是濟川需作楫<pc n="lb"/>
功同望嵗佇為霖常思國事如家事益勵臣心沃主心<pc n="lb"/>
喜起明良傳盛烈薫風千載播瑶琴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜大學士松祝<pc n="lb"/>
玉陛覘風度金甌卜姓名常時依紫極何以福蒼生化<pc n="lb"/>
理資調爕訏謨屬老成公忠勤體國力為賛昇平<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜大學士白潢<pc n="lb"/>
宻勿黄扉重清時掌國均平成需弼亮光輔貴經綸共<pc n="lb"/>
勉三公職無慚一个臣蓼蕭多雨露應及老成人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜大學士徐元夢<pc n="lb"/>
位以中台峻名因主眷髙六卿推舊徳百職藉薫陶報<pc n="lb"/>
國訏謨切銜㤙翊賛勞運籌稱自昔前席禮頻叨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜大學士張鵬翮<pc n="lb"/>
一徳登黄閣三台燭紫霄化功兼衮補和氣作羮調運<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
軸推元老持鈞序庶僚賡歌應可嗣賴爾恊簫韶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜大學士王頊齡<pc n="lb"/>
綸扉簡命出宸衷元老官儀自古隆帝徳無私資賛化<pc n="lb"/>
臣心匪懈在抒忠勤宣天澤敷霖雨善劑人情布巽風<pc n="lb"/>
一徳明良歌喜起臯夔事業古今同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜内大臣馬武<pc n="lb"/>
禁籞宣勞重近臣貂蟬奕葉載㤙綸入㕘帷幄抒丹悃<pc n="lb"/>
出典周廬翊紫宸鎮静實堪心膂寄老成尤見性情純<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
天家濊澤無私厚勤恪應霑雨露頻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜尚書孫柱<pc n="lb"/>
卿月光華燦朝廷任重臣分曹資輔國列位濟斯民正<pc n="lb"/>
直先寮屬端嚴領縉紳所期宏偉畧報國不謀身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜尚書朱軾<pc n="lb"/>
髙岳生良佐興朝重老成南宫持藻鑑北斗秉權衡忠<pc n="lb"/>
豈惟供職清能不近名眷言思共理為國福蒼生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜尚書田從典<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
百工允敕重朝端職典樞機未易殫出納望同天北斗<pc n="lb"/>
清芬品擬省中蘭分曹政洽調元氣補衮心懸效寸丹<pc n="lb"/>
日昃共期勞庶績履聲常聴下金鑾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜尚書張廷玉<pc n="lb"/>
峻望三台近崇班八座尊棟梁才不忝葵藿志常存大<pc n="lb"/>
政資經畫訏謨待討論還期作霖雨為國沛殊㤙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜尚書勵廷儀<pc n="lb"/>
喉舌宣王命綱維轄衆僚星辰環紫極劍履上青霄獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
坐心常凛西曹法自昭書思頻獻納退食肯逍遥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜侍郎蔣廷錫<pc n="lb"/>
立政資良佐宣猷重貳卿樞機同出納郎署仰澄清自<pc n="lb"/>
合稱華選還期矢樸誠在公勤夙夜懋績有賢聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜侍郎史貽直<pc n="lb"/>
率屬分曹地望崇位躋卿貳賴和衷彤墀跡躡中臺履<pc n="lb"/>
玉珮聲含曉殿風勿憚賢勞親吏職好将兢業亮天工<pc n="lb"/>
公忠不負衣冠選槐棘均叨雨露同<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>癸夘十一月十三日恭遇<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝忌辰緬懐<pc n="lb"/>
顧復深㤙瞻對無由不勝悽愴敬賦六韻以抒㒺極之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思<pc n="lb"/>
寢門不再省晨安睽隔傷懐閱暑寒思慕情殷勞夢寐<pc n="lb"/>
几筵頻展痛汍瀾嵗時每愴推遷易<pc n="lb"/>
㤙徳難㤀覆載寛付託獨深羞淺薄命提莫望益悲酸<pc n="lb"/>
天心此日猶能復<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
聖範無時更奉懽瞻對<pc n="lb"/>
御容風木慘何禁哀涕欲摧肝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耕耤<pc n="lb"/>
農事惟邦本先民履𤱔東翠華臨廣陌綵軛駕春風禮<pc n="lb"/>
備明神格年期率土豐勸耕時厪慮敢為惜勞躬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詣太學<pc n="lb"/>
禮樂牖民資大化國家造士在斯文臨雍觀禮崇儒切<pc n="lb"/>
視學論經飬儁殷濟濟橋門龍斾繞雍雍璧水鳯毛紛<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
千官咸慶文明盛還佇同風率土訢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三月三日得雨<pc n="lb"/>
三春淑氣動萌荄膏雨知時四野皆東作共看霑溉足<pc n="lb"/>
西成咸慶嵗時諧柔桑陌上青<graphic n="KR0877" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0877.png" mimeType="image/png"/>秀穉麥田間綠正佳<pc n="lb"/>
竚覽霏霏飄灑意眷予兆庶少抒懐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜大學士張鵬翮暫假塟親<pc n="lb"/>
孝思忠悃本相成蜀道迢迢去帝京自是白雲増戀慕<pc n="lb"/>
非闗綠野樂幽清松楸得展酬親志魏闕長懸報國情<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
好待瀧岡封馬鬛速還黄閣賛昇平<pc n="lb"/>
母后週年述哀一首<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
母后升遐倐經週嵗痛色笑之難追想音容而切慕<graphic n="KR1008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1008.png" mimeType="image/png"/>
然淚下賦此哀辭<pc n="lb"/>
為念<pc n="lb"/>
慈㤙重難禁涕淚懸尊榮心莫罄恍惚嵗云遷物候常<pc n="lb"/>
如此音容獨𣺌焉寢門空在望一望一凄然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>述懐<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
𦕈躬臨億兆兢業凜淵深先哲羮墻見前徽手澤尋弛<pc n="lb"/>
張遵<pc n="lb"/>
祖訓賞罰順<pc n="lb"/>
天心庻績勤宵旰微㡬慎影衾衛詩防湎酒夏訓戒從<pc n="lb"/>
禽每喜親耕稼長懐勸織紝菽葵村落圃桑柘水邉林<pc n="lb"/>
民乃邦之本誠為<pc n="lb"/>
帝所歆三冬盈瑞雪九有遍甘霖嵗稔田家樂河清漁<pc n="lb"/>
父吟羣英㐮治理列士獻規箴勉詠南薫曲多慚繼舜<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
琴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冬至齋宫二首<pc n="lb"/>
晨曦炯炯潔齋宫一縷爐烟散綺櫳暖氣潜囘葭琯律<pc n="lb"/>
早梅先綻玉階風中孚黙契天人理来復明彰造化功<pc n="lb"/>
漫道書雲成故事精禋惟藉寸心通<pc n="lb"/>
凌寒松柏耐嚴冬帶月含霜度禁鐘午夜無眠思戒凛<pc n="lb"/>
詰朝崇祀務齋恭初陽鼓動開三殿萬象昭囘暎九重<pc n="lb"/>
嘉節届臨生意始䖍祈<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
上帝惠吾農<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甲辰十一月十三日恭值<pc n="lb"/>
皇考二週忌辰感時永慕哀痛填膺灑泪述哀敬成一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>律<pc n="lb"/>
霜露重驚嵗月侵撫時莫觧感傷心慕思實切終身永<pc n="lb"/>
恩徳難酬㒺極深那得<pc n="lb"/>
寢門重問膳每懐<pc n="lb"/>
聖訓更霑襟朝来廻憶前年事痛抱終天自古今<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>是日瞻拜<pc n="lb"/>
御容追憶<pc n="lb"/>
慈顔不勝悲愴再成一律<pc n="lb"/>
屈指違<pc n="lb"/>
顔嵗再週飛光逝水兩難留<pc n="lb"/>
聖儀秋肅欽淵黙<pc n="lb"/>
天語春温想噢咻薦食哀生松殿裏捧觴泪灑玉階頭<pc n="lb"/>
兢兢繼述何堪道服<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
訓常懐負荷憂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耕耤詩<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
禮天子為耤千畆躬秉耒以耕所以敬祀典重農功示<pc n="lb"/>
先民也稽之月令毎嵗孟春古帝王實從事焉我<pc n="lb"/>
聖祖冲齡踐祚越十一載壬子始行耕耤禮夫耤以敬<pc n="lb"/>
天重農而<pc n="lb"/>
聖祖在位六十餘年宵旰憂勤靡時或釋凡立心行政<pc n="lb"/>
盖無刻而非寅畏昭事之誠無時而非勞民勸相之實<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
也是以家給人足時和年豐而成長治久安之天下朕<pc n="lb"/>
繼統之次年甲辰春既率羣僚躬耤南郊今嵗乙巳復<pc n="lb"/>
舉行焉是日也靈雨既零春陽初霽履我阡陌秉我耒<pc n="lb"/>
耜三推禮成兆庶歡洽傳曰先之勞之又曰無倦斯典<pc n="lb"/>
也朕非欲為一時之盛觀亦非欲博千載之羙名况大<pc n="lb"/>
典非炫耳目之具而飾名之事又朕素所弗為惟是祗<pc n="lb"/>
承<pc n="lb"/>
聖祖重農家法率吾民敦崇本務而與臣工敬勤無倦<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
以庶㡬康阜之成俗也并紀以詩<pc n="lb"/>
蒼馭千官引乘時事耤田従来重稼穡何敢惜勞先履<pc n="lb"/>
𤱔迎膏發羣公繼耦聨所祈同億兆嵗嵗介豐年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雍正三年乙巳二月十有二日<pc n="lb"/>
皇考服制告除違情從禮遡時増愴敬述紀哀<pc n="lb"/>
告祫今朝愴益滋服除從吉禮從宜頻看冉冉流光轉<pc n="lb"/>
每慮悠悠報徳虧承大業惟循夙訓念詒謀祗奉成規<pc n="lb"/>
無如瞻戀終難及莫罄纒綿結永思<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初夏偶閒<pc n="lb"/>
清閒偶得萬㡬餘水殿蓬壺九夏初夜聴甘霖澆沃野<pc n="lb"/>
曉看佳氣繞宸居緑荷池畔吟新句翠竹林中披異書<pc n="lb"/>
時領薫風知觧愠松濤緩送度忩虚<pc n="lb"/>
母后二週諱辰<pc n="lb"/>
自隔<pc n="lb"/>
慈顔杳重臨此日悲音徽徒有慕尊飬已無時<pc n="lb"/>
恩念劬勞重心驚嵗月馳朝来益為愴撫序淚空垂<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜莊親王<pc n="lb"/>
金章玉珮冠通侯班列彤階最上頭儀表宗潢髙樂善<pc n="lb"/>
屏藩王室重宣猷桐圭分錫開朱邸棣萼聮輝暎鳯樓<pc n="lb"/>
捧日丹忱勤翼賛天家㤙澤自長流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜果郡王<pc n="lb"/>
天潢崇錫爵宗子重維城共荷屏藩寄知敦翼賛情好<pc n="lb"/>
書傳沛獻樂善紀東平望古㡬前哲相期保令名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乙巳仲冬追憶<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
皇考升遐倐周三載孺慕之忱與時俱積恭詣<pc n="lb"/>
景陵拜謁以伸哀痛<pc n="lb"/>
恭陳<pc n="lb"/>
服御儼慿依拜奠菁茅凛不違四十年餘<pc n="lb"/>
恩浹髓一千日裏涕沾衣<pc n="lb"/>
寢園翠繞熊羆䕶陵樹霜寒鳥雀稀翹首五雲猶在望<pc n="lb"/>
忍乗清蹕告言歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暮春野望<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
户牖凌虚百尺樓川原霽色坐中收緑蘿灌水園蔬茂<pc n="lb"/>
碧浪翻風壠麥稠楊栁坡邉眠牧䜿杏花村畔泊漁舟<pc n="lb"/>
昇平覩此豐年景更憶英賢濟逺猷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閒咏<pc n="lb"/>
苑栁千條拂地垂紅塵飛不到軒墀炷餘古鼎晴煙裊<pc n="lb"/>
題罷長箋晝漏移松影㕘差摩詰畫禽聲上下浩然詩<pc n="lb"/>
遥空喜見濃雲合恰是吾民望雨時<pc n="lb"/>
母后三週諱辰<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
鞠我<pc n="lb"/>
恩深重違顔夢𣺌茫三年成逝水百感對流光黯黯慈<pc n="lb"/>
雲在迢迢仙路長朝来又臨諱含愴仰空蒼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偶題<pc n="lb"/>
舜禹傳心十六字執中一語貫精微漫従體用觀真妄<pc n="lb"/>
不向筌蹄覓是非大地春風揚道妙碧天秋月露清機<pc n="lb"/>
箇中宻諦何人㑹魚自深潜鳥自飛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月夜聴泉聲得句<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
逶迤洲渚薜蘿幽苑静偏宜秉燭遊萬樹林梢看月上<pc n="lb"/>
三峰巗畔聴泉流濺衣珠灑晴疑雨戞玉湍鳴夏似秋<pc n="lb"/>
風激潺湲聲不斷夜深戀賞未囘舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知魚亭待月<pc n="lb"/>
傳呼不用上林丞傍水登臨逺鬱蒸觧渴漫調金掌露<pc n="lb"/>
清心勝飲玉壺氷知魚亭畔觀魚躍得月臺前望月升<pc n="lb"/>
煙斂碧池星漢皎玉欄髙處儘堪凭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜怡親王<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
勤政樓頭花萼芳親賢心膂藉匡㐮忠誠謹慎謨猷著<pc n="lb"/>
公正㢘明譽望彰經理度支需贊畫疇咨水土奏豐穣<pc n="lb"/>
年年景福由天賜長秉丹衷達九閶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜侍郎沈近思<pc n="lb"/>
冡宰官資貴寅恭属亞卿俱<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>三命重並列六曹榮操<pc n="lb"/>
比寒潭潔心同秋月明所期庶政理海宇日澄清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜總督查弼納<pc n="lb"/>
時雍佳氣浹寰瀛繡㦸牙幢制閫榮兩省風霜澄吏治<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
三春雨露洽輿情位髙定效公忠實職鉅非循㢘謹名<pc n="lb"/>
文武兼資才自裕佇期嘉績佐昇平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜總督楊宗仁<pc n="lb"/>
絳節金章制上㳺雄藩兼控主㤙優分疆名帥歸鈐轄<pc n="lb"/>
繡錯方州待運籌文武和衷羣吏憲軍民一體大臣猷<pc n="lb"/>
殷勤早夜遵天語㑹見酬庸第一流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜總漕張大有<pc n="lb"/>
天儲闗國計輸輓最艱辛艦軸来千里膏脂念萬民無<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
憂任土貢已得濟川人豈靳功髙賞㤙光寵錫頻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歩月至泉畔試茶<pc n="lb"/>
飛閣流雲䕶碧紗曲欄掩暎竹隂斜廵簷歩月敲竒句<pc n="lb"/>
坐石烹泉品貢茶乳液清逾花上露舂旗嫩展雨前芽<pc n="lb"/>
水天一色明如晝照見溪魚戯淺沙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞鴈<pc n="lb"/>
萬㡬聽覽省行㳺鏡裏韶華逐水流木葉榮枯紀嵗月<pc n="lb"/>
鴈聲南北報春秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀瀑布<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>風過林静片雲還物外逍遥意趣閒鴷鳥扣闗聲剥啄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澗流噴雪響潺湲光寒古鑑飛霜練翠滴晴嵐滌霧鬟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豈必蓬瀛誇勝蹟翛然清境在人間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖際聞野寺鐘聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長伴予遊鶴與松何煩扈蹕得従容湖烟淡罨迎人月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山寺遥傳定夜鐘不問清脩談内典懶將宻意叩南宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>悠然梵響因風送暗數雲林第㡬峯<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寳鏡奩開昇自東星踈雲浄正秋中従看圎潔今宵滿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>即此晶輝萬古同弈弈榮光蟾吐彩溶溶澄景水明空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當筵坐愛團□好時得香飄桂子風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十八<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<hi>四宜堂集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲丁祭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文廟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>扶植綱常百代陳天將<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子覺斯民帝王師法成隆治兆庶遵由臻至淳道統<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>常垂今與古文明共仰聖而神功能遡自生民後地闢天<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>開第一人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耕耤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無逸農功重幽風穯事先方春勤夙駕乗令為親田夾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隴千官肅扶犁百辟聨禮成終畝後父老慶豐年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏夜不成寐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>踈簾香㪚御罏烟萬井沉沉翠慢懸夜静梵音来水面<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>月明漁唱到窗邉虚堂慮息難成寐冰簟心清即入襌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惟有團團荷上露晶瑩可擬意珠圎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨後湖亭看月<pc n="lb"/>
鄙聼秦聲却楚優每於山水暫淹留翠含宿雨千竿竹<pc n="lb"/>
髙出層雲百尺樓湖影逺浮隨棹月栁塘斜繫釣魚舟<pc n="lb"/>
坐深暑退凡情爽一片清光入鏡流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宫中偶成<pc n="lb"/>
紫禁遥聞玉漏遲露華滴遍萬年枝風簾不動塵喧隔<pc n="lb"/>
月滿瑶階意孰知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜淳親王<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
滿樹繁花應候榮蟠根奕葉託瑶京試看花萼相承意<pc n="lb"/>
更聴壎箎迭和聲帶礪永存苗裔業豆籩有踐弟昆情<pc n="lb"/>
天朝屛翰家庭事莫負皇心眷顧誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜都統拉錫<pc n="lb"/>
羽林十二應星文直宿周廬向夜分陣識風雲才自裕<pc n="lb"/>
身依日月志彌勤鷹揚早領熊羆士虎拜常参鵷鷺羣<pc n="lb"/>
辦得丹心捧宸極時清莫漫羡竒勲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜提督郝玉麟<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
元戎擁節鎮巗疆特簡殊榮姓氏香閫外長城資一面<pc n="lb"/>
胸蔵武庫靖多方旌旗整暇軍容肅紀律嚴明士氣揚<pc n="lb"/>
盛世籌邉重頗牧楓宸應為錫龍光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜提督髙其位<pc n="lb"/>
太和累洽慶櫜弓專閫還推赫濯功禆益軍民資偉畧<pc n="lb"/>
劑調文武在和衷拊循正及從容日謀勇皆由訓練中<pc n="lb"/>
元老旂常書茂績雅歌應有穆如風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桃花塢即景<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
禁園宜雨復宜晴别館春深枕簟清數片落花驚午夢<pc n="lb"/>
一聲漁唱惹閒情暫移榻向松間坐恰聴禽来竹裡鳴<pc n="lb"/>
惟有東風知我意滿池新綠浪紋生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詣太學<pc n="lb"/>
辟雍親蒞止典禮重参稽管籥仍魚雅威儀自整齊禮<pc n="lb"/>
門資至化義路牖羣黎永翊文明治休徴共受禔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
善俗禮為本仁民域可躋崇儒申術教造士列東西共<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
式習如性咸成璋與珪興賢勤寤寐振徳日提撕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春夜釣魚磯聞笛<pc n="lb"/>
暮雨一簾初捲東風萬卉齊芳隔林漁火明滅沿溪笛<pc n="lb"/>
韻悠揚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㑹心處試筆<pc n="lb"/>
秋霽瑶臺晚眺夜深便殿宵衣神㑹園林妙趣心勤一<pc n="lb"/>
日萬㡬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桃源深處<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
溪外毎聞犬吠林間日聴鶯聲漫問武陵何處且来此<pc n="lb"/>
地移情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>響泉山房賞月<pc n="lb"/>
薄暮鳴蟬歇松濤響曲廊清隂生殿閣霽色暎林塘皎<pc n="lb"/>
潔銀河近迢遥玉漏長波飄菰米滑風動藕花香坐石<pc n="lb"/>
吟新月臨流納晚凉一鈎纔吐艷粲爛隐螢光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仁明齋咏懐<pc n="lb"/>
憶昔園林趨覲囘朱門静掩不輕開怡情看竹邀僧話<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
餘事移松傍水栽勤政原因涵飬到任勞却自静功來<pc n="lb"/>
萬㡬日日如絲緒勉竭心思手自裁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沿湖遊覽至菜圃作<pc n="lb"/>
一行白鷺引舟行十畝紅蕖觧笑迎疊澗湍流清俗念<pc n="lb"/>
平湖烟景動閒情竹蔵茅舎踈籬遶蝶聚𤓰畦晚照明<pc n="lb"/>
最是小園饒野致菜花香裏轆轤聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>帝京篇<pc n="lb"/>
磐石占幽薊金湯固帝京幅員寧有外帶礪自堪盟形<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
勢河山拱星文氣象清休徴荷地力瑞應感天成濟濟<pc n="lb"/>
匡時器熙熙擊壌情溪流穿禁籞霞彩暎重城日照朱<pc n="lb"/>
甍麗塵飛紫陌輕烟花織錦繡鶯燕唱昇平池暖魚吹<pc n="lb"/>
絮蘭熏蝶抱英新荷初浥露宿麥晚蒸晴極浦漁舟杳<pc n="lb"/>
斜陽牧笛横所希均雨澤南畝問春耕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟中納涼<pc n="lb"/>
開遍芙蕖水為香踈槐鴉影亂昏黄停舟待月尋佳句<pc n="lb"/>
捲幔吟風納晚凉漁笛數聲飄逺岸茶烟一縷颺修篁<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
暢舒心志逢清夏寂寂花隂漏正長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜怡親王<pc n="lb"/>
皇皇藩服惟德是榮眷言賢王謨猷光眀夙夜小心以<pc n="lb"/>
忠以誠弼予一人庶績用成嘉兹翊賛朱邸斯營上棟<pc n="lb"/>
下宇永安且寕有策其基有壯其楹奕世承之長衛帝<pc n="lb"/>
京慶既令居式昭頌聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
惇族由來重本支賢聲况復叶塤箎心懸北闕知忠悃<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
第賜東華表令儀禁院聨輝雙蒂樹上林移植萬年枝<pc n="lb"/>
永惟堂構資寅亮載咏南山福祿宜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暮春雜詠<pc n="lb"/>
春雲澹蕩滿平湖渺渺烟波接緑蕪芳甸雨過花競笑<pc n="lb"/>
畫橋風起栁相扶鶯歌鳥語天然曲水秀山清自在圗<pc n="lb"/>
勝景已超塵世界何湏駕海訪蓬壺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
爐烟裊裊拂簾櫳太液波澄曉鏡融卜嵗喜看三月雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
惜春深坐百花風紅塵不到黄金闕香霧時遮碧玉宫<pc n="lb"/>
對此上林光景好清平願與萬方同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏日勤政殿觀新月作<pc n="lb"/>
勉思觧愠鼓虞琴殿壁書懸大寳箴獨攬萬㡬憑溽暑<pc n="lb"/>
難抛一寸是光隂絲綸日注臨軒語禾黍常期擊壌吟<pc n="lb"/>
恰好碧天新吐月半輪為啓戒盈心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨後九洲清宴望西山<pc n="lb"/>
蒹葭葉上雨聲過乍覺新凉颯颯多山色崔嵬千叠翠<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
湖光㶑灧萬重波遊魚避釣依寒藻翔鳥驚弦就碧蘿<pc n="lb"/>
莫訝金風催改序秋暉偏好快晴和<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲秋月夜題於清㑹亭<pc n="lb"/>
深沉院宇桂香浮寂寂溪園色相幽静向庭中持佛偈<pc n="lb"/>
閒来月下泛扁舟雲迷入夢林間鶴浪逐㤀機水面鷗<pc n="lb"/>
對此清光神㑹處岸蘆汀蓼一天秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新霽苑中秋色頗佳臨流翫賞率成一律<pc n="lb"/>
歩輦從容雨後臨湖亭景物可追尋幽花戯蝶紅芳晚<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
宻藻潜鱗碧漲深寥泬天光増逺趣潺湲澗水静塵心<pc n="lb"/>
閒逰不用調絲管自有松篁奏好音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜雪<pc n="lb"/>
夙夜期瓊屑三冬日見晴省修求直諫祈禱秉精誠瑞<pc n="lb"/>
雪春時降彤庭喜氣盈<pc n="lb"/>
蒼旻仁愛普億兆荷生成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戊申除夕守嵗<pc n="lb"/>
送臘迎新節年過半百初道心随日進佳興逐時舒寳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
鼎宫香靄瑶階瑞雪餘載欣豐裕兆大有望頻書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春夜永春亭作<pc n="lb"/>
霏微池館罨春烟銀漢迢迢淑景妍魚躍清波驚犬吠<pc n="lb"/>
月穿綠栁覺鶯眠折蕉戯寫題花句接竹斜通傍檻泉<pc n="lb"/>
良夜寸隂應共惜豈容虚度豔陽天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>百花亭春詠<pc n="lb"/>
漣漪碧水浸苔㾗垂桞絲絲静掩門月上海棠驚烏夢<pc n="lb"/>
雨来庭院浴花魂<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>幾暇偶題<pc n="lb"/>
識得幾暇趣絲綸不假言孰知宵旰裡却是絶塵喧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暮春有感<pc n="lb"/>
虗窗簾捲曙光新栁絮榆錢又暮春聴政每㤀花月好<pc n="lb"/>
對時惟望雨暘勻宵衣旰食非干譽夕惕朝乾自體仁<pc n="lb"/>
鳯紀分頒雖七度民風深愧未能淳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>如意歌賜怡親王<pc n="lb"/>
彩雲冉冉鸞鶴翩鸞鶴背馭雙神仙南極西池環珮聨<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
雙雙同慶帝胄賢手執如意来當前篆刻蝌蚪黄金填<pc n="lb"/>
晶熒上下星文纒瑶臺此日喜氣偏琅琅更聴仙語傳<pc n="lb"/>
唱隨偕老如和絃既指山海為嵗年復言日月同團圎<pc n="lb"/>
煌煌帶礪眷便便子孫永保福且綿予因仙語嘉喜駢<pc n="lb"/>
為爾歌雙如意篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朕御極七載宵旰萬幾未遑他出己酉夏因命将<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>逺討誓師於南海子緬懐曩日侍奉<pc n="lb"/>
皇考廵幸此地<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
色笑儼在目前而<pc n="lb"/>
龍馭杳然邈不可攀俯仰徘徊曷勝今昔之感爰成一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>律以述追思<pc n="lb"/>
花開野甸不知名按轡依然輦路平細草當時隨駐蹕<pc n="lb"/>
垂楊此日繞行營河山滿目音容邈風景闗心嵗月更<pc n="lb"/>
禁旅多年䝉<pc n="lb"/>
教飬畀予戡定作干城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>已酉夏南甸大閱<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
陳師鞠旅卜良朝萬里餱糧備已饒習戰自能閑紀律<pc n="lb"/>
臨戎惟在戒矜驕劍瑩鸊鵜清光閃旗繞龍蛇赤羽飄<pc n="lb"/>
聴徹前鋒歌六月雲臺合待姓名標<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
風拂榆槐曉角鳴築壇選將命專征颼颼羽箭穿楊巧<pc n="lb"/>
獵獵雲旓耀日明萬里玉闗平虜穴三秋瀚海渡天兵<pc n="lb"/>
裹糧帶甲湏珍重掃蕩塵氛逺塞清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日登四佳樓晚眺<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
庶務紛紜綜理暇偶將幽興寄泉林樓臺况復秋光潔<pc n="lb"/>
花木偏宜霽景臨西嶺層巒千疊翠東湖細浪萬重金<pc n="lb"/>
澹煙輕靄踈槐杪接陣鴻歸夕照沉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月夜平湖放舟<pc n="lb"/>
風捲平湖玉簟紋沙汀落葉正紛紜㣲㣲隔岸螢光隐<pc n="lb"/>
歴歴横空鴈字分碧浪載舟舟破浪白雲籠月月穿雲<pc n="lb"/>
渺然秋爽超凡界欲問西山鸞鶴羣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偶占<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
碧桃吐艷鶯初囀丹桂含芳燕又歸日往月来傳大道<pc n="lb"/>
花香鳥語洩真機<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲秋月夜感懐<pc n="lb"/>
碧天皓魄印長空嘹嚦初聞度塞鴻榴子結成崖石畔<pc n="lb"/>
桂香飄入渚煙中溪環松老重添翠巗暎楓踈半綴紅<pc n="lb"/>
追憶昔年秋夜宴不禁此際感西風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>追憶舊景有感<pc n="lb"/>
時名向鄙倩人推洗竹澆花坐釣臺畫舫新晴看月上<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
平橋細雨送春囘行無干譽心恒逸境不移情量自恢<pc n="lb"/>
蕭散當年吟獨樂憂勤今日覔群材民風澆薄湏陶化<pc n="lb"/>
世態参差待品裁覽䟽宵㤀泉石羙臨朝曉聴鼔鐘催<pc n="lb"/>
纎毫坐悉千官奏方寸頻勞庻務来追憶安閒成夢幻<pc n="lb"/>
䨇眉鎻處阿誰開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偶成<pc n="lb"/>
晴空瞬息片雲生風捲千堆雪浪驚石虎泥龍争鬬罷<pc n="lb"/>
澄潭湧出月輪明<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
長空萬里碧天秋絶㸃純清亦不收識得如如妙中妙<pc n="lb"/>
塵塵刹刹任悠悠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜總督髙其倬<pc n="lb"/>
崇牙髙建秉洪鈞逺控巗疆軼等倫兩省山河司筦鑰<pc n="lb"/>
萬民肥瘠視經綸還持絳纛開軍壘永矢丹忠荅禁宸<pc n="lb"/>
操凛氷霜功帶礪匡時重鎮眷良臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜總督李衛<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>保障鴻才奏績新毎將重寄委賢臣須知令器承殊眷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貴有丹忱答紫宸訓練多方資輯旅撫綏無怠在諴民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>龍章用錫昭旌勸益朂嘉猷輔一人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平湖秋月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>樹杪暮煙收晴光逐水流淺沙閒立鷺輕浪稳眠鷗心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>月雙圎鏡湖天一色秋恍疑星漢裡縹渺玉京逰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長至日題於至誠不息軒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殿角星踈報曙鐘乾乾無逸每憂農葭灰恊律雲占嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>粉絮翻階雪應冬時對神明持敬念日臨兆庶用中庸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>願言四海昇平共莫道尊安屬九重<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻二十九<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>欽定四庫全書<pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集巻三十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<hi>四宜堂集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朕因去冬未雪憂懐莫釋夙夜竭誠祈禱於驚蟄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後二日荷蒙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上天鑒佑春雪下降朝野同歡因成一律用誌欣慶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>霡霂愆期憂嵗儉臨軒愁詠憫農歌三冬望雪心如渴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此日飛霙氣始和<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>蒼昊垂慈施愷澤黔黎有幸沐㤙波遥思九土應同慶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>積素凝華知㡬多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圎明園道中寓目<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>御園西郭外初夏景堪娱金線遮橋栁濃隂夾道榆麥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翻千頃浪魚躍半池珠雨後平蕪緑塵清輦路濡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>多稼軒勸農詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夜来新雨過畿甸綠平鋪克盡農桑力方無饑凍虞蠶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>筐携織婦麥飯飽田夫坐對春光晚催耕聽鳥呼<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>哭怡賢親王二首<pc n="lb"/>
宗室屏藩重朝端柱石崇持身惟正直應物本虚公青<pc n="lb"/>
史經天略丹心貫日忠銜哀為作誄難與述豐功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
繐帳陳筵日雲軿載道時悲深萬民淚痛失百寮師獻<pc n="lb"/>
替猶如昨儀容儼在斯可憐風雨急花萼損連枝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>怡賢親王輓詩三十韻<pc n="lb"/>
天錫親賢篤本支惟王徳業賛純熈功存廊廟寰區仰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
道冠宗藩百辟儀少日温恭承<pc n="lb"/>
帝眷髫齡孝謹荷<pc n="lb"/>
㤙慈問安每候龍樓啓扈蹕常随豹尾馳圭璧精神昭<pc n="lb"/>
粹質鳯麟苞彩擅英姿自然才藝該文武卓爾端凝絶<pc n="lb"/>
黨私三紀無慚臣子道八年攸頼股肱資溯従大統祗<pc n="lb"/>
承日厯想嘉猷翊輔時佐理萬㡬安億兆綜釐庶政挈<pc n="lb"/>
綱維度支式定邦財裕水利功興浩澤施減賦蠲逋勤<pc n="lb"/>
布算櫛風沐雨勸鎡基淤流通處成膏壌田壠開時飬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
稲粢九品掄才分玉石六韜訓士總熊羆霜威秋肅明<pc n="lb"/>
條教愷澤春温善撫綏萬里邉防㐮廟算兩軍輸輓佐<pc n="lb"/>
疇咨任兼宫府仔艱鉅理析豪釐辨等差偉績固難更<pc n="lb"/>
僕數清標更繫久長思撝謙不恃金枝貴精白匪求黼<pc n="lb"/>
座知樂善薦賢時亹亹奉公體國日孜孜寛仁恤下孚<pc n="lb"/>
羣望廉潔居心凛自持八字褒崇皆實行四時賜賚必<pc n="lb"/>
晴曦慶流正喜天人合善積還期福祿宜豈意賡揚方<pc n="lb"/>
際盛忽驚寢疾永睽離鞠躬遑恤身前計矢志空餘沒<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
後悲猶憶懇情辭吉地竟循薄塟守遺規公卿徒歩隨<pc n="lb"/>
旌仗老穉扶觀泣路歧贈諡載光崇徳典加壇還樹册<pc n="lb"/>
勲碑明禋配享千秋重素服銜哀浹月期縦極寵榮頒<pc n="lb"/>
禮數難酬懿羙罄言詞應知靈爽歸仙籍留得鴻名萬<pc n="lb"/>
古垂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜静<pc n="lb"/>
星漢斜臨避暑宫石欄干曲綠隂籠風廻巗畔泉聲咽<pc n="lb"/>
夜静人間月鏡空繞砌蘭薫香馥郁滿壺氷潔玉玲瓏<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
隔簾漏斷天如洗新句吟成一枕中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松月吟<pc n="lb"/>
香飄桂子月初盈涼泛松濤溪共鳴叢桂影中和月影<pc n="lb"/>
萬松聲裏聴溪聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謁西山大覺寺<pc n="lb"/>
重開香積奉金仙松逕紆廻警蹕傳野鳥静吟僧院竹<pc n="lb"/>
梵鐘遥度御爐煙清幽水樹紅塵外寂歴雲山太古前<pc n="lb"/>
自有莊嚴超色相何湏慧逺論真禪<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋分前二日月下作<pc n="lb"/>
露濕天階夜景賖湘簾髙捲樹棲鴉寒蛩唧唧吟深砌<pc n="lb"/>
曲沼盈盈漲淺沙風度桂叢香馥郁月穿竹籞影横斜<pc n="lb"/>
襟懐凄爽秋將半落葉蕭蕭菊欲華<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暮秋<pc n="lb"/>
散歩御園東清溪跨玉虹一亭風冷淡疊砌石玲瓏秋<pc n="lb"/>
老松含翠霜濃柿綴紅蕭然天氣肅雲外度征鴻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>花下偶成<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
對酒吟詩花勸飲花前得句自推敲九重三殿誰為友<pc n="lb"/>
皓月清風作契交<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清閒<pc n="lb"/>
世間何處覓清閒只在朝堂城市間即此是非名利客<pc n="lb"/>
何殊野衲閉禪闗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>口占<pc n="lb"/>
花謝花開寒暑雁来雁往春秋惟有壺中日月無今無<pc n="lb"/>
古無休<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仰瞻星垣<pc n="lb"/>
桂香芬馥夜凉生露咽吟蛩萬籟清碧漢接樓森斗宿<pc n="lb"/>
銀河映沼轉璣衡雲開八表情無極鶴杳三峯夢不成<pc n="lb"/>
此際寸心同朗月微垣歴厯湛虚明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永春亭留春<pc n="lb"/>
小池風力軟檻外柳隂交花㸃逰魚藻泥香乳燕巢淡<pc n="lb"/>
煙浮水面纎月挂松梢戀詠留春句題箋未忍抛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>年華迅速倐值端陽箱貢氷紈案陳角<graphic n="KR0927" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0927.png" mimeType="image/png"/>於頒賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸王大臣之際念及吾弟怡賢親王仙逰已週<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一載不禁淒然涕下援筆賦此<pc n="lb"/>
韶光荏苒暗中遷開到榴花又一年節届香蒲陳似舊<pc n="lb"/>
貢来細葛賜誰先檢文悲覽賢臣頌搦管慵裁棣萼篇<pc n="lb"/>
偉績殊勲無可答為營佳兆表新阡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>國家爲凖噶爾跳梁不得已有用兵之舉自己酉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以来將帥士伍枕戈負盾野宿風餐三載於兹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>矣朕毎一厪念食不甘味寢不安席因避居便<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殿停御讌㑹日與廷臣籌計軍需惟冀<pc n="lb"/>
上蒼黙佑師旅早旋論功頒賞朕懐始釋爰作截句四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>首以見意<pc n="lb"/>
天禄崇儒方偃武長楊罷獵豈佳兵無端戍火明西塞<pc n="lb"/>
勞我星旗向逺征<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
月照天山玉帳髙風吹霜氣透征袍年来倦聼嘉禾頌<pc n="lb"/>
一飯寧㤀汗馬勞<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
玉門闗外草連天一騎飛馳到日邉報道單于甘就撫<pc n="lb"/>
羽林齊唱凱歌旋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
將軍跨馬擁戈矛壯士驅車久未休一紙㨗書期早至<pc n="lb"/>
黄金鑄印待封侯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>環秀山房對月<pc n="lb"/>
暑退林泉爽新秋景物佳蛩吟依蘚砌鶴跡印溪沙擱<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
筆評山色擎杯對月華坐深羣籟寂竹樹影横斜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀釋典偶題<pc n="lb"/>
渾㤀雲駛月輪遲不悟舟行覺岸移世界三千皆有量<pc n="lb"/>
慧珠一顆浄無涯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日登樓有感<pc n="lb"/>
尺璧誰言抵寸隂曠然懐抱豁登臨放情緬邈雲峯古<pc n="lb"/>
極目蒼茫烟水深猶憶童年花下戲倐經鶴髮鬢邊侵<pc n="lb"/>
眼前秋色當堪賞况復新晴月滿襟<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除夕<pc n="lb"/>
今年今夕送明嵗明晨迎只此憂勤念乾乾無滅生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晚晴逺眺<pc n="lb"/>
垂栁隂隂亭榭落花㸃㸃池塘情怡平林暮靄目極芳<pc n="lb"/>
草斜陽水磑溪邉自轉魚罾□外誰張萬里清光皎潔<pc n="lb"/>
數聲笛韻悠揚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>端陽前一日爲吾弟怡賢親王二週之辰毎一回<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思輙傷懷抱作五言律誌感<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
詰朝端午節再命罷稱觴嵗月如流邁容儀何日㤀安<pc n="lb"/>
邦思柱石覓句夢池塘物候頻増感情隨綵縷長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>去冬無雪今春雨未霑足朕心憂畏莫可言喻幸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>于前五月十八日甘霖傾注枯焦頓觧不覺喜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>而成詠<pc n="lb"/>
節過五月半膏雨尚愆期晝夜憂農事精䖍籲<pc n="lb"/>
帝慈風廻雲氣合澤沛野苖滋田畯湏勤課耘耔正及<pc n="lb"/>
時<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>深栁讀書堂消夏<pc n="lb"/>
麴塵綠染萬條絲窣地濃隂暑暗移旋漬霜毫鋪玉版<pc n="lb"/>
細研荷露寫新詩一天月色畵圗古兩部蛙聲鼓吹竒<pc n="lb"/>
瀟灑樓臺臨碧水夜深倒影静垂垂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日寓目成詠<pc n="lb"/>
玉露金飈肅昊穹澄泓秋水暎簾櫳羣峰黛染呈寒碧<pc n="lb"/>
逺浦霞明蕩晚紅風度桂林香滿院月穿鴈字影書空<pc n="lb"/>
予懐喜慰西成候多稼如雲處處同<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜印月池作<pc n="lb"/>
雨後添新漲盈盈碧沼深臨流洗俗耳對月静塵心松<pc n="lb"/>
引仙禽舞萍摇錦鯉沉颯然風拂面翠竹助清吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壬子嵗九月七日吾弟怡賢親王定窆於水東村<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朕念手足至誼兼以輔弼功勤獻替忠款撫今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憶昔情不能已因親臨奠送稍伸積痛夫神遊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>於天魄藏於地亘古迄今理之常也但以吾弟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之親賢為國家柱石幽明異路於兹永别當深<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋草木黄落之際朕心曷勝悽愴爰賦此詩以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寫懐<pc n="lb"/>
西風瑟瑟草離離慘對靈筵奠酒巵荆樹凋殘驚日晚<pc n="lb"/>
雁羣零落入雲悲邈焉不返逰仙夢行矣休歌薤露詞<pc n="lb"/>
此際親臨無限痛九泉英爽料應知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暮春四宜堂咏懐<pc n="lb"/>
花繁如錦草如茵雨細風輕物候新朱邸舞筵成往事<pc n="lb"/>
斑衣戲綵久凝塵萬㡬宵旰忙中趣百嵗光隂夢裏真<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
不問春歸何處去惟聼燕語報芳辰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荷池玩月<pc n="lb"/>
閒行傍水覺清凉半刻徘徊百慮忘月上園林添秀色<pc n="lb"/>
風来池沼送幽香紅衣露墜蓮房粉素練光凝鏡面霜<pc n="lb"/>
夜静暑消多野趣悠然自得咏滄浪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立秋前二日遊湖亭<pc n="lb"/>
放情幽興付漁簔瀟灑林亭樂太和毎踏芳叢尋古句<pc n="lb"/>
閒乘小艇泛清波烟凝翠黛山疑霧風蹙斜紋水似羅<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
深砌蛩鳴殘暑退髙梧蟬噪晚凉多炎雲漸斂秋将近<pc n="lb"/>
霽景纔看夏欲過静聽菱歌音韻好何湏簫鼓濟汾河<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初秋咏月影溪聲<pc n="lb"/>
月挂半空飄素影溪流一𣲖送秋聲溪聲入耳原無意<pc n="lb"/>
月影穿簾似有情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日登朗吟閣寓目<pc n="lb"/>
縹緲遥峯帶夕曛晴光厯厯望中分橋移虹影當溪卧<pc n="lb"/>
風度蟬聲隔岸聞數片晚霞三徑菊一潭秋水半床雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
髙亭避暑纔吟罷又聽金飈送鴈羣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜述懐<pc n="lb"/>
桂香盈院宇銀漢浄無垠耿耿難成寐澄懐慮兆民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立春<pc n="lb"/>
晴光當戸映淑氣逐人来凍草蘇先覺枯條暖自催薦<pc n="lb"/>
新紅菜甲應候緑英梅為問迎春吏農疇㡬處開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初夏西苑遊矚<pc n="lb"/>
前廷午退紫宸班廻輦尋幽竹石間一息不停新綠水<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
四時相對舊青山溪烟澹蕩平䑓晚林影参差夕照閒<pc n="lb"/>
鳥識禁園棲託稳每看飛去又飛還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蓬莱洲詠古<pc n="lb"/>
唐家空築望仙樓秦漢何人到十洲塵外嘯歌紅樹晚<pc n="lb"/>
壺中坐卧碧天秋廟堂待起煙霞侣泉石還看鶴鹿遊<pc n="lb"/>
弱水三千休問渡皇家自有濟川舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬方安和軒秋日作<pc n="lb"/>
霜飈颯颯度楓林紅葉如花碧水潯每感金行成物品<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
常推道念格人心翺翔彼鳥呼羣樂含哺吾民鼔腹吟<pc n="lb"/>
四野喜看農事畢聿修百職政維今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋<pc n="lb"/>
氷輪圎此夕華彩耀寰瀛雲霧長空淨乾坤一色明金<pc n="lb"/>
波簾影動玉露桂香清海内同歡莭家家笑語聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>感秋<pc n="lb"/>
清秋玉宇浄纎塵銀漢澄輝物候新雁陣排空横紫塞<pc n="lb"/>
桂香綻露報霜辰涓涓石瀨溪流月瑟瑟金飈風度蘋<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
撫景不禁興感慨啼螿無那送聲頻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨後郊外泛舟<pc n="lb"/>
霧斂西巗暑氣消微風正好泛輕橈新晴燕雀低臨水<pc n="lb"/>
積雨菰蒲宻礙橋到處湖山惟竹月數家烟火盡漁樵<pc n="lb"/>
瀛洲宛在京畿右不羡仙家去路遥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏夜<pc n="lb"/>
畵檻臨池栁半遮纎塵不到静無譁惠均方物分丹荔<pc n="lb"/>
冷浸盤氷剖碧𤓰風送荷香来枕畔月移竹影上忩紗<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
數聲鶴唳清詩思銀漢流輝夜景賖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新晴遣興<pc n="lb"/>
逺水明斜照殘霞有似無嵐光浮樹杪橋影射池隅鵲<pc n="lb"/>
唱平安曲荷呈如意珠天然詩裏畵懶繪輞川圗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偶題<pc n="lb"/>
秋宵噭噭雲間鶴古調泠泠松下琴皓月清風為契友<pc n="lb"/>
髙山流水是知音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
瑟瑟西風起白蘋臨池曲檻浄無塵苑供火棗盈盤赤<pc n="lb"/>
枝綴葡萄下架新雨後晚涼清几案山空夜氣静心神<pc n="lb"/>
悠然一縷爐烟細虚室㤀言契道真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河沙<pc n="lb"/>
河沙千世界只此一微塵為見禽魚樂方知天地春無<pc n="lb"/>
心還是妄有說却非真識得西来意時時景物新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自遣<pc n="lb"/>
清晝梵風傳磬中宵禪月滿床聲色是我得㑹色聲與<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
我兩㤀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偶成<pc n="lb"/>
斗柄旋東月建寅餘寒斂盡嵗云新鳥歌花舞真如相<pc n="lb"/>
水綠山青自在人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自疑<pc n="lb"/>
誰道空門最上乘謾言白日可飛昇垂裳宇内一閒客<pc n="lb"/>
不衲人間個野僧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題畵<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
一𣲖濤聲湧渡頭寒江漠漠楚天秋可憐兩㟁蕭條栁<pc n="lb"/>
似為行人綰去舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨後對月偶成<pc n="lb"/>
碧天一輪蕩漾皎潔萬里晴輝夜漏沉沉院宇寂然黙<pc n="lb"/>
㑹圎機<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>深栁讀書堂避暑<pc n="lb"/>
三庚節届祝融臨閒對明忩閲古箴樹杪鶯喉調妙曲<pc n="lb"/>
檻邉蝶翅舞芳襟嫩荷香逺風頻逓深栁隂重暑不侵<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
移榻簾前何所思要賡觧阜入虞琴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏夜即景<pc n="lb"/>
松䕃溪流静雨餘峰影寒夜深塵慮滌河耿漏聲殘清<pc n="lb"/>
韻風敲竹幽香露滴蘭長空神妙合心月㑹䨇丸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋夜<pc n="lb"/>
月華當戸彩盈盈九十髙秋序正平他夕偏宜兹夕好<pc n="lb"/>
今年却勝去年明輝含珠露凝仙液光委金波滿玉觥<pc n="lb"/>
聞說蟾宫多桂子天香時覺拂衣清<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
世宗憲皇帝御製文集卷三十<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>