<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>二希堂文集卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部侍郎蔡世逺撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>稽古齋文鈔序<pc n="lb"/>
世逺官翰林時䝉<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝命分修性理精義親承<pc n="lb"/>
誨㫖者將一年迨我<pc n="lb"/>
皇上嗣登大統累膺不次之擢得侍<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
日講注<pc n="lb"/>
起居忝與<pc n="lb"/>
經筵沐<pc n="lb"/>
恩光而親<pc n="lb"/>
訓誨至深且渥又喜得侍書<pc n="lb"/>
皇子相與講貫討論無間寒暑人生遭逢之幸報稱之<pc n="lb"/>
難無以逾兹雍正八年冬皇五子彚訂其古文詩賦名<pc n="lb"/>
曰稽古齋文鈔夫所謂稽古者豈徒博覽泛涉專為記<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
誦組織之學與文人學士爭雄長競才名而已哉稽古<pc n="lb"/>
忠孝之大節根于天性而不容已發揮流露於云為動<pc n="lb"/>
靜而罔不充浹則敦本明倫之實昭矣稽古聖狂之分<pc n="lb"/>
義利之判是非得失之所由然因革損益升降汚隆之<pc n="lb"/>
所由著則謹幾慎動之功懋矣皇子至性過人孝恭肫<pc n="lb"/>
摯與<pc n="lb"/>
皇四子朝夕相聚飲食居處同所讀之書同所作之文<pc n="lb"/>
同怡怡愉愉歡悦無間日體<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
皇上之訓以朂其徳業以慎其起居故其發之文<pc n="lb"/>
者光明洞達微彰畢露若網之在綱若玉之在璞若<pc n="lb"/>
珍蔵寶物之生于溟渤廣淵任人搜取而不竭此豈<pc n="lb"/>
文人學士習為靡麗雕鏤者所得舉似其萬一哉書<pc n="lb"/>
曰其稽我古人之徳程子曰稽古正學明善惡之歸<pc n="lb"/>
言力行之必由于稽古也皇子其日以古人之所善<pc n="lb"/>
者為法古人之所非者為戒即以己所自作之文之<pc n="lb"/>
所善所非者以自律其躬而考其言行所善者必躬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
自行之所非者毋躬自蹈之夫集中所載經書性理歴<pc n="lb"/>
代帝王名臣之論皆究研精微慷慨論列使見者鼔舞<pc n="lb"/>
奮興悠然神往而不自禁他若雜文詩歌皆心得所發<pc n="lb"/>
也皇子誠因文以考行敬徳而不遑則動巽之益日進<pc n="lb"/>
無疆矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歴代名儒名臣循吏傳總序<pc n="lb"/>
學術之與事功孤卿之與庶尹殊途而同歸百慮而<pc n="lb"/>
一致者也民受天地之中以生五性粹然至善用直<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
内之功敬修而不怠方外之功集義而無歉則元善<pc n="lb"/>
之長充周而不可窮先聖傳心之學于是乎在上之<pc n="lb"/>
為論道經邦之儒次亦為一民一物之所恃賴故曰<pc n="lb"/>
同歸而一致也譬之原泉廣津發自崑崙放而為河<pc n="lb"/>
海流而為百川潤桑田而滙沼沚皆是物也顧人生而<pc n="lb"/>
靜而後質與學之所近或偏得其一體漢唐以來<pc n="lb"/>
通經履道之賢匡君定國之彦親民濟物之選代不<pc n="lb"/>
乏人就其合同而論之三者本一無事于分其本充<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
者其末茂使董廣川大用于漢文中子及遇興唐功<pc n="lb"/>
不過于蕭曹房杜哉程朱大儒也明道勸神宗防未<pc n="lb"/>
萌之欲以十事進君能堯舜其君者也及出令晉陽<pc n="lb"/>
扶溝化理昭彰非守令所當法乎朱子在朝四十六<pc n="lb"/>
日進講奏疏名臣風烈萬代瞻仰及觀其浙東南康<pc n="lb"/>
潭州諸治績豈兩漢循吏所易及乎且如司馬公許<pc n="lb"/>
魯齋復何分于名儒名臣哉故曰無事于分也然使<pc n="lb"/>
語魏丙姚宋以精一之學則粗矣抗召杜卓魯於魏<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
陸韓范之列則遜未逮矣三者之中又各有等級次第<pc n="lb"/>
則亦不必于合也方今<pc n="lb"/>
天子神聖道統治統萃于一身以至道醇修朂士類<pc n="lb"/>
以臯夔稷契望臣鄰以亷謹仁明飭吏治一道同風<pc n="lb"/>
之盛于斯乎遇之高安可亭朱先生服儒體道負開<pc n="lb"/>
濟大畧入為卿士出為牧伯由冢宰陟台輔以襄<pc n="lb"/>
聖天子之盛治與世逺同事<pc n="lb"/>
禁廷一日語世逺欲纂漢唐以來至于宋元名儒名<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
臣循吏等傳各為一集合為一書世逺在鼇峰書院<pc n="lb"/>
時故嘗校刋先儒諸書又私纂歴代名臣言行録實<pc n="lb"/>
有素心顧以均服職事未遑手録屬諸同志四五人<pc n="lb"/>
分纂傳論高安公定其領要重申討論世逺亦旁覽<pc n="lb"/>
廣搜細加叅訂再閲嵗而書告成事蹟繁多年代久<pc n="lb"/>
逺或恐有紕漏舛錯之譏要可為高山景行之藉士<pc n="lb"/>
幸生<pc n="lb"/>
堯舜之世懷三代之英三者之中服膺砥厲備其全體<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
固足以求志達道成曠代之人豪即得其一節亦足以<pc n="lb"/>
寡一身之過淑躬而濟物藹藹吉士維<pc n="lb"/>
天子使人材之盛比於成周風俗之美躋於陶唐是則<pc n="lb"/>
編輯是書者之惓惓也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歴代名儒傳序<pc n="lb"/>
聖人之道具于經故必知道而後能明經然傳經亦所<pc n="lb"/>
以存道自孟子後漢儒有傳經之功宋儒有體道之實<pc n="lb"/>
漢初董江都學貫天人定一尊於孔氏罷申韓蘇張之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
學儒之醇者矣然伏毛孔鄭諸儒各有傳經之功不可<pc n="lb"/>
㤀也有宋周程張朱五先生繼起直接孟氏之傳聖道<pc n="lb"/>
如日月中天道統之所由集矣而其時師友之相與講<pc n="lb"/>
習而衍𣲖者何其盛也輕漢儒者以為徒事訓詁而少<pc n="lb"/>
躬行心得之功不知代經秦火漢儒收拾於灰燼之餘<pc n="lb"/>
賡續衍繹聖人遺經頼以不墜漢朝得收尊經之效定<pc n="lb"/>
四百年之基六朝反之而替唐貞觀因之而昌漢儒之<pc n="lb"/>
功其可掩乎議宋儒者以為研精性命恐少致用之實<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
不知修已盡性功施靡極使程朱得大用於世隆古之<pc n="lb"/>
治可復也宋季指為偽學國隨以微魯齋之在元略見<pc n="lb"/>
施用有經邦定國之功明初正學昌明成𢎞之際風俗<pc n="lb"/>
淳茂近古嘉隆以後人不遵朱學術漓而政紀亦壊非<pc n="lb"/>
其明效大騐歟譬之談周家王業者漢儒其后稷公劉<pc n="lb"/>
古公也宋儒其文武成康之盛治也今尚論文武成康<pc n="lb"/>
而忘后稷公劉古公之肇基累仁可乎然使但稱后稷<pc n="lb"/>
公劉古公之能興周而不及見文武成康之盛治其遺<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
憾也不又多乎我<pc n="lb"/>
皇上尊經重道作君作師超越百王漢宋以來諸儒<pc n="lb"/>
特増從祀兩廡天下靡然嚮風矣高安朱先生體究正<pc n="lb"/>
學服膺儒行論道經邦之暇與世逺議修歴代名儒傳<pc n="lb"/>
因屬其及門安溪李君立侯纂為傳論李君通經考道<pc n="lb"/>
得家學之正傳自漢至元編摩閲嵗高安公與世逺又<pc n="lb"/>
討論而考訂之毋取其濫飾節而墜行者雖有儒名必<pc n="lb"/>
黜毋取其隘服古而清修者確守先緒必錄學者茍能<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
志道以明經復因經以求道不岐於異説不汨於功利<pc n="lb"/>
明善克私惟恐不及以兼收漢宋諸儒之益将藴之為<pc n="lb"/>
徳行行之為事業<pc n="lb"/>
國家有用之儒彬彬然輩出矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歴代名臣傳序<pc n="lb"/>
名臣傳之始於漢何也秦以前左氏史記簡而備矣秦<pc n="lb"/>
無名臣也削陳平趙普何也羅豫章謂立朝以正直忠<pc n="lb"/>
厚為本陳趙於四者有歉焉非所以示訓也故削之也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
茍其心有可原雖濶疎如陳竇張浚必錄之茍其心有<pc n="lb"/>
可議雖事功如陳趙必削之猶名儒之不列揚雄循吏<pc n="lb"/>
之不列趙廣漢也廣漢猶純用鈎距之術揚雄為莽大<pc n="lb"/>
夫故均削之也漢唐以來人材輩出後先相望略綜其<pc n="lb"/>
概雍容翊贊有始有終者魏丙第五倫姚宋王旦李沆<pc n="lb"/>
韓富也才本王佐學為帝師諸葛武侯陸宣公范文正<pc n="lb"/>
司馬文正也身為開國功臣而遂相之紀綱百度者蕭<pc n="lb"/>
曹房杜耶律楚材也抱負經綸鬱不得施嚮用方殷遽<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
奪之年者賈誼楊綰也頗見施用功在天壤竟以齟齬<pc n="lb"/>
不究其材者裴晉公李忠定也屹如山岳不可動摇所<pc n="lb"/>
遭不偶蹇蹇匪躬王嘉李杜楊震褚遂良岳武穆也苦<pc n="lb"/>
心調䕶輸忠報國者狄梁公李鄴侯也劭徳高年蔚為<pc n="lb"/>
國瑞者高允文彦博也盡行所學魚水相歡貞觀致治<pc n="lb"/>
㡬於三代魏鄭公偉矣蘇綽王朴雖偏安之臣未可小<pc n="lb"/>
也安邦戡亂徳盛禮恭郭令公尚矣周勃父子温嶠李<pc n="lb"/>
晟祖逖宗澤孟拱察罕帖木兒或功已成或志未就亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
足欽也謀略蓋世寵利不居張子房髙矣東京鄧禹亦<pc n="lb"/>
可嘉也抗節不屈則張許段顔文信國余闕最烈直言<pc n="lb"/>
不諱則汲黯鮑宣劉蕡陳瓘胡銓最顯合千數百年之<pc n="lb"/>
巨公碩彦崇勲峻節彚次成書若聚之於一堂而親聞<pc n="lb"/>
其謦欬緒論也若設身處地而親見其設施張弛温恭<pc n="lb"/>
之度剛明英卓之概也觀其人論其世名臣之行事備<pc n="lb"/>
而古來用舍得失君子小人消長之故亦略可考矣編<pc n="lb"/>
次者誰自漢至隋南城張君百川也唐至後五代漳浦<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
藍君玉霖也宋至元安溪李君世豳也高安公既定其<pc n="lb"/>
規模三君纂討之世逺僭加修飾之高安公又從而潤<pc n="lb"/>
色之葢高安公贊襄宻勿於<pc n="lb"/>
帝廷時聆<pc n="lb"/>
疇咨之訓賡明良之歌世逺又簪筆<pc n="lb"/>
起居忝在講筵侍從之末四載以來每親聞<pc n="lb"/>
聖天子之所以誨飭臣工示以忠誠體國忘私忘家者<pc n="lb"/>
諄懇詳盡非語言記注之所能繪可以垂之千百代而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
為典謨爰推本此意與諸君合訂此書以備朝夕之省<pc n="lb"/>
覽起臣子之興觀有志之士奮乎百世之下以斯書為<pc n="lb"/>
階梯而上溯焉臯益甘傅周召可比隆也漢唐以下云<pc n="lb"/>
乎哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歴代循吏傳序<pc n="lb"/>
昔在帝堯克明峻徳平章百姓協和萬邦帝治之隆萬<pc n="lb"/>
古為昭及考二典終篇而知時雍之化雖本於峻徳之<pc n="lb"/>
明實因内有九官外有十二牧師濟盈朝循良布列也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
内無九官不能以成都俞吁咈之盛外無十二牧則承<pc n="lb"/>
流宣化者闕焉又何能官得其職吏當其材蒸為風俗<pc n="lb"/>
哉十二牧之職即漢之刺史牧守宋之節度觀察廉訪<pc n="lb"/>
轉運等使也帝之咨十二牧曰食哉惟時柔逺能邇惇<pc n="lb"/>
徳允元而難任人蓋亦不外養之撫之厚徳以風之飭<pc n="lb"/>
屬以安之而已此後代循吏之極則也欽惟我<pc n="lb"/>
皇上留心民瘼選飭吏治凡廉聲丕著實績昭彰者必<pc n="lb"/>
加以不次之擢反是者則降且黜天下親民之官爭自<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
濯磨以成時雍之化矣竊謂親民之官以廉為基以仁<pc n="lb"/>
為本引而近之欲其親格而禁之欲其嚴理之欲其明<pc n="lb"/>
措之欲其簡慮民之不給也為之課農桑訓節儉輕徭<pc n="lb"/>
役廣積蓄遇有故則賑貸之又加詳焉慮民之不戢也<pc n="lb"/>
為之敎孝弟敦睦婣懲誣黠息訟爭以事至者誨諭之<pc n="lb"/>
又加詳焉根於中而不徇乎外者賢守令也結歡上官<pc n="lb"/>
而不體下情者民之蠧也自恃無他而張弛不協者誠<pc n="lb"/>
不足識不充也視猶傳舍因為利藪者本心既失殃及<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
其身者也審此數者其於帝廷咨牧之意<pc n="lb"/>
聖天子懐保之心庶有合乎南靖張君季長學古通務<pc n="lb"/>
有守有為之士也適髙安公與世逺欲修歴代循吏傳<pc n="lb"/>
屬其手纂既成加以釐訂與名儒傳名臣傳並梓以行<pc n="lb"/>
世逺不揣固陋敬論之於簡端以質天下之有志於化<pc n="lb"/>
民成俗者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四書朱子全義序<pc n="lb"/>
聖賢敎人之法莫切於四子之書解四書者莫備於朱<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
子朱子之觧四書也有集註有或問有中庸輯略有論<pc n="lb"/>
孟精義議論徃復則散見於文集語類諸篇讀四書者<pc n="lb"/>
即朱子之書三復之而義具矣四子之書平近無竒長<pc n="lb"/>
國家者恐人之不肯誦讀而玩索也於是以經義取士<pc n="lb"/>
定為程式使自証其心得而發揮其藴奥非由此者雖<pc n="lb"/>
奇材異敏魁閎博通之士不得以自進又恐人之背馳<pc n="lb"/>
其説附㑹舛錯而莫知所折衷也於是以朱子之註頒<pc n="lb"/>
之學宫使天下讀是書者有所依據而返之於身以措<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
之天下國家者可不留餘憾矣沿習既久學者視為具<pc n="lb"/>
文甚者惑溺於異説汨没於講章厭棄傳註支離剽竊<pc n="lb"/>
無有力究聖人之微言大義者嗚呼朱子之學不明而<pc n="lb"/>
四書之義亦因以晦矣朱子竭一生之精神以作集註<pc n="lb"/>
精微洞徹銖兩悉稱然必叅之或問以暢其説叅之輯<pc n="lb"/>
略精義以致其詳叅之文集語類以博稽其義類而辨<pc n="lb"/>
别其㫖歸其覽之也全故其研之也悉其知之也至故<pc n="lb"/>
其行之也力以之為文章則是非不謬於聖人以之建<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
功業則巍然為命世之豪傑然則今之讀四子之書者<pc n="lb"/>
專求之朱子之書而已足而朱子之書簡帙浩繁無力<pc n="lb"/>
者若不能徧致又不能合聚於章句之末以得其要約<pc n="lb"/>
之方也栢鄉相國魏貞菴先生有憂之採朱子諸書彚<pc n="lb"/>
於集註之後名曰四書朱子全義先生輔弼<pc n="lb"/>
兩朝聲績論著炳烺天壤顧此書尚藏於家未鋟以行<pc n="lb"/>
世嵗庚寅季子念庭來守吾漳始出以授詹兼山先生<pc n="lb"/>
校而刋之兼山為吾漳隱君子考訂既核剞劂成書念<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
庭屬世逺序之世逺海濵末學何能窺見萬一顧嘗讀<pc n="lb"/>
此書而歎其義藴之畢該編次之盡善也前乎朱子之<pc n="lb"/>
解四書者朱子或則存之或則為説以辨之矣後乎朱<pc n="lb"/>
子之解四書者其佳者多不出朱子之範圍其自詡為<pc n="lb"/>
奇異可喜者皆朱子或問中之所刋駁而不遺者也其<pc n="lb"/>
駕空躐等恃超悟而誇新得者皆朱子所彌近理而大<pc n="lb"/>
亂真者也其句釋字解使本文語意反以沉晦則近世<pc n="lb"/>
之講章而朱子所詆為俗儒者也方今<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
天子神聖久道化成特躋朱子於十哲之次凡朱子之<pc n="lb"/>
書靡不通貫而表揚之是書之出適當其㑹吾知天下<pc n="lb"/>
之讀是書者由朱子以上求之四子沉潛反復不囿於<pc n="lb"/>
科舉而有以自奮其身於聖賢之歸治隆於上俗美於<pc n="lb"/>
下則貞菴先生之嘉惠後學誠宏且逺也念庭克承父<pc n="lb"/>
志而梓之以行世亦可謂繼述之大者矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薛敬軒先生文集序<pc n="lb"/>
文以載道也古之人文與道合而為一今之人文與道<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
離而為二合而為一者本之躬以立言發乎邇見乎逺<pc n="lb"/>
離而為二者馳騁以為工靡富以為博骩骳險僻使人<pc n="lb"/>
割㫁難句以為此真古文也不知其離乎道也逺矣聖<pc n="lb"/>
賢之文如日月經天江河行地由其根柢深厚故其發<pc n="lb"/>
於言者不求工而自工自孔孟以至程朱無異道也有<pc n="lb"/>
明薛敬軒先生由程朱而上學孔孟者也當其時稱之<pc n="lb"/>
者或曰今夫子或曰真鐵漢或曰本朝理學一人或曰<pc n="lb"/>
學已至於樂地亦可以得先生之為人矣今讀其文和<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
厚易直止求於理之至當達其意之所欲言若不顧執<pc n="lb"/>
器滯言之譏要其言之不合於道者鮮矣抑吾於先生<pc n="lb"/>
贈送之文更有取焉人生有友明之贈答有仕宦之徃<pc n="lb"/>
來道益廣則言論益多名益沸則慕其文者益夥豈能<pc n="lb"/>
逃之以自高先生之贈守令則勉以守令之職贈監司<pc n="lb"/>
則告以監司之道贈同朝則朂以直已行道務以達其<pc n="lb"/>
欵欵之忱而後已嗚呼此皆惻隱之心所發也向使先<pc n="lb"/>
生欲見才於文而馳騁以為工靡富以為博骩骳險僻<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
割斷難句以為古豈不堪與文士度長絜短哉然終不<pc n="lb"/>
肯以彼易此者欲使文與道合而為一也朱子曰古之<pc n="lb"/>
聖賢其文可謂盛矣然其初豈有意學為如是之文哉<pc n="lb"/>
有是實於中則必有是文於外先生得之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊龜山先生集序<pc n="lb"/>
道學經濟文章氣節四者合而為一者也俗儒不講以<pc n="lb"/>
道學之人論多迂疎而不適於用詞尚質朴而不合於<pc n="lb"/>
時其為人大抵簡易平淡未必有一徃不可回之氣嗚<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
呼為此言者猶夏蟲不可語於氷井蛙不可語於海其<pc n="lb"/>
無與於道也審矣夫學貴有本無本之學縱修飾補苴<pc n="lb"/>
無用於世有本之學其根沃者其葉茂本聖賢所以出<pc n="lb"/>
治者發而見之事業是則莫大之經濟也與師友講明<pc n="lb"/>
而論著㒺非載道之書是則莫大之文章也可死可辱<pc n="lb"/>
而浩然之氣剛大常伸是則莫大之氣節也吾於楊龜<pc n="lb"/>
山先生見之程門高第稱楊游尹謝獨先生之學最著<pc n="lb"/>
上接濂洛而下開考亭之統其傳又最廣而余獨歎先<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
生經濟之宏氣節文章之高士子懐奇抱異散處下僚<pc n="lb"/>
未有不以才大用小自傷淪落者先生浮沉州縣四十<pc n="lb"/>
年自為徐州司法歴知瀏陽餘杭蕭山諸縣絶無出位<pc n="lb"/>
求進之心非所謂進不隱賢必以其道者乎及其晩節<pc n="lb"/>
立朝人方持祿養交以竊榮貴先生嚴氣正性章數十<pc n="lb"/>
上排和議收人心肅軍政論三鎮必不可棄方田水利<pc n="lb"/>
花石綱之害必不可行李邦彦李鄴之徒必不可用使<pc n="lb"/>
從其言豈有靖康之禍哉當蔡京貴盛之時先生以一<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
縣令抗之卒之浚湖瀦水之事格不行是其氣固已蓋<pc n="lb"/>
天下也當王安石邪説盛行之日先生抗疏排之是能<pc n="lb"/>
放滛辭以閑先聖也讀其文發揮義類抒冩性情然則<pc n="lb"/>
先生之氣節文章何不備哉或又以為先生於數者實<pc n="lb"/>
所兼長豈知皆本其平日明善復性之功所流而貫之<pc n="lb"/>
者乎夫宋儒之中夷猶恬曠莫先生若也然其樹立議<pc n="lb"/>
論卓卓表見如此亦可以知其餘矣因序先生之集為<pc n="lb"/>
發其大凡以見士貴本實勝也<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>居業錄序<pc n="lb"/>
居業錄向未有刻本世逺始見儀封張先生於三山署<pc n="lb"/>
中授以是書曰玩此則見理自明心自静且曰人可不<pc n="lb"/>
自奮哉敬齋先生一布衣耳巋然獨立蔚為一代儒宗<pc n="lb"/>
遂至從祀廟庭享食百世人可不自奮哉世逺讀而識<pc n="lb"/>
之不敢忘至是將以受梓因不辭固陋而序之曰當正<pc n="lb"/>
道顯晦異學爭鳴之日徒得一二拘謹之人不足以追<pc n="lb"/>
踪徃哲而振拔流俗謝上蔡稱孟子强勇以身任道所<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
至王侯分庭抗禮壁立萬仞由其氣足以勝之也朱子<pc n="lb"/>
曰曾子大抵剛毅故能獨得斯道之傳子思行事他無<pc n="lb"/>
所考如孟子所云何等剛毅由是觀之血氣之氣不可<pc n="lb"/>
有義理之氣不可無豈故為矯異哉不如是則無以仔<pc n="lb"/>
肩斯道而畏縮囁嚅之態必不足以挽頽風而起末俗<pc n="lb"/>
也然茍非其心之細見理之明則雖揚躒踔厲不過湖<pc n="lb"/>
海豪氣矜已傲物與聖賢道義之氣何渉哉詳考敬齋<pc n="lb"/>
生平以求放心為要以居敬窮理為宗其研極天人剖<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
析理欲真不遺餘力矣而其剛大之氣發見於語言行<pc n="lb"/>
事之間觀其主白鹿之敎毅然以斯道自任與白沙同<pc n="lb"/>
遊康齋之門至譏其凌虚駕空儱侗自大羅一峯張東<pc n="lb"/>
白皆當時鉅公徃復論辨無所屈攘斥佛老痛抑功利<pc n="lb"/>
使其立朝則伊川經筵之疏横渠召對之言㫁可為敬<pc n="lb"/>
齋信之也且使敬齋少貶其道以徇於人勢位豈不可<pc n="lb"/>
立致然終不肯以彼易此者見理明而浩然之氣勝也<pc n="lb"/>
張先生平日得力於是書者已久兹特刋布以開示來<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
學世之學者茍能不懾於卑賤收其心養其氣於以入<pc n="lb"/>
聖賢之奥不難矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周易淺説序<pc n="lb"/>
閩自龜山先生載道南來理學之盛甲於宋代沿及有<pc n="lb"/>
明風流未歇正嘉之際姚江以良知之學倡天下龍谿<pc n="lb"/>
心齋流弊益甚獨閩之學者卓然不為所惑同時若虚<pc n="lb"/>
齋蔡氏次厓林氏紫峰陳氏尤其較著者也虚齋之學<pc n="lb"/>
篤守程朱經書講義䝉引尤為學者所宗存疑淺説相<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
繼出遂與並峙一時次厓蓋私淑虚齋者紫峰則虚齋<pc n="lb"/>
之高第弟子也自宋元諸儒以後言講義者必推三家<pc n="lb"/>
我<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝御纂周易折中旁求遺書於三家易説多<pc n="lb"/>
所採錄顧䝉引存疑皆久已行世惟淺説尚未重梓以<pc n="lb"/>
故其傳未廣雍正十年先生裔孫孝亷松茂謁選至京<pc n="lb"/>
擕其書屬余序以付梓余惟易之為書潔淨精微廣大<pc n="lb"/>
悉備邵子言其數程子言其理朱子兼之發明象占實<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
指為卜筮之書以前民用夫數未始不本乎理理未始<pc n="lb"/>
不兼乎數君子居則觀其象而玩其辭動則觀其變而<pc n="lb"/>
玩其占數先生之指一也先生之解經也探羲文周孔<pc n="lb"/>
之精意而出以淺易之辭語必求其可據不渉於影響<pc n="lb"/>
亦不務為艱深使讀者了然於文義之間而體玩服行<pc n="lb"/>
庻乎可以歴進退存亡而不失其正矣嗚呼易之用廣<pc n="lb"/>
矣大聖人尚欲加年學之以寡過况其餘乎本之以孚<pc n="lb"/>
守之以貞而因時以善其用又能懼以終始焉此寡過<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
之方也松茂能褒揚祖徳俾是書得與䝉引存疑並垂<pc n="lb"/>
不朽且使天下如我閩學之精且詳如此有志者亦可<pc n="lb"/>
以奮然興矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>學規類編序<pc n="lb"/>
中丞儀封張先生以伊洛之傳開閩中正學仰體<pc n="lb"/>
皇上崇儒重道訓飭士子之意特設正誼堂於三山㑹<pc n="lb"/>
城手訂學規類編一書示學者以從入之方用功之要<pc n="lb"/>
書成命世逺序之因述先生之意而竊有言曰堯舜禹<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
湯文武周公之道至孔子而大明孔子之道至孟子㡬<pc n="lb"/>
息而復明孔子孟子之道至周程張朱久息而復益明<pc n="lb"/>
凡其循循啟迪皆使人復其性而已其要有三曰主敬<pc n="lb"/>
曰窮理曰力行不主敬則無私之體何以澄之不窮理<pc n="lb"/>
則天下古今當然之則何以考之不力行則所謂道聽<pc n="lb"/>
塗説而已何由有以復其性之本然哉明儒有言道學<pc n="lb"/>
不明士子或趨於勢利或溺於詞章或流而入於禪學<pc n="lb"/>
世逺竊以今世之病大半在於勢利詞章其後焉者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
禪學又其後焉者也士子束髪受書凡父所以敎其子<pc n="lb"/>
師所以敎其弟者不過以拾科第取利祿為急務身心<pc n="lb"/>
性命有如外物甚或攀緣趨附以為進身之階幸而得<pc n="lb"/>
志則以持祿固位肥身保家為長䇿其有能卓然自立<pc n="lb"/>
成一家之言以垂不朽者有㡬人哉宋之眉山明之北<pc n="lb"/>
地詞章之雄者也雖其於道未能有聞然素所樹立類<pc n="lb"/>
皆髙自位置有所不為豈肯與夫已氏者決榮辱得失<pc n="lb"/>
於一夫之口哉今之以詞章自名而不雜於勢利者實<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
未數數見故曰今世之病詞章其後焉者也宋朝當理<pc n="lb"/>
學昌明之㑹周程張朱數君子比肩而起徳性問學之<pc n="lb"/>
功昭昭若揭於天壤學者有厭若於格物窮理之煩者<pc n="lb"/>
倡為心學之説恃其超悟凌躐等級一以致虛立本為<pc n="lb"/>
宗其弊不為佛氏明心見性之學不止是以有心斯道<pc n="lb"/>
者起而攻之然其為人大都義利辨取與嚴出處正特<pc n="lb"/>
以學術之差有以誤天下後世不能不急為辨耳今之<pc n="lb"/>
人方且營營逐逐於外而無所止尚慮其流入為明心<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
見性之學哉故曰禪學又其後焉者也先生以一代醇<pc n="lb"/>
儒當倡明絶學之任欲返禪學於道藥詞章以正而力<pc n="lb"/>
啟夫勢利者隱微深錮之病首刻是書尤為深切著明<pc n="lb"/>
學者茍能純主敬之功窮理力行以復其性之本然將<pc n="lb"/>
歴聖相傳之道萬古猶一日也洛閩之學其復興乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>濂洛風雅序<pc n="lb"/>
以詩傳其人不若以人傳其詩以詩傳其人者詩不傳<pc n="lb"/>
則人不傳猶茂樹之一葉廣厦之片瓦也以人傳其詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
者人傳則詩亦傳猶桂林之枝崑山之玉也以詩傳其<pc n="lb"/>
人者幸則為陶五柳杜少陵使人讀其詩而想慕其人<pc n="lb"/>
不幸則為宋延清劉夢得温飛卿使人讀其詩反因以<pc n="lb"/>
議乎其人以人傳其詩者雖其遣調屬思不與詩人爭<pc n="lb"/>
一字之奇一韻之巧要其流風餘韻使人觀感而興起<pc n="lb"/>
者諸先生若曠代同堂此倡彼和也儀封張先生以人<pc n="lb"/>
傳其詩者也生平讀書明道及所以修已而撫民者一<pc n="lb"/>
以濂洛諸君子為宗自濂洛下迄羅整菴既訂其文集<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
若語錄刋而行之矣兹又彚其詩訂為一集以行世先<pc n="lb"/>
生蓋懼人之逐逐於詩而不思其人以可傳也且曰詩<pc n="lb"/>
以道性情諸先生之詩得性情之正者發乎情止乎禮<pc n="lb"/>
義三百篇之遺意或庶㡬焉向使諸先生不思以人傳<pc n="lb"/>
第思以詩傳鏤心刻骨區區於聲病對偶之間勿論其<pc n="lb"/>
人無甚足稱者而其詩亦為無所關係也久矣真西山<pc n="lb"/>
先生曰古今詩人吟諷弔古者多矣㫁烟平蕪淒風淡<pc n="lb"/>
月荒寒蕭瑟之状讀者徃徃慨然以悲工則工矣而於<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
世道未云有補也夫君子之論詩亦有補於世道而已<pc n="lb"/>
是則先生之意夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古文雅正序<pc n="lb"/>
康熙乙未嵗余自京師回閩家居數載評選歴代古文<pc n="lb"/>
自漢至元約二百三十首子弟及門私自抄誦未敢以<pc n="lb"/>
問世也雍正元年<pc n="lb"/>
特召入京與同志李君立侯張君季長叅論考訂又是<pc n="lb"/>
正之高安朱可亭先生迨季長作令長洲取以授梓余<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
因而序之曰是選也採之各家文集者若干篇採之二<pc n="lb"/>
十一史者若干篇若漢魏之叢書文選文粹文苑文類<pc n="lb"/>
以及名臣奏議偶有所喜則登之文雖佳非有關於修<pc n="lb"/>
身經世之大者不錄也言雖切而體裁不美備則賢哲<pc n="lb"/>
格言不能盡載也其事則可法可傳其文則可歌可誦<pc n="lb"/>
然後錄之不及三傳檀弓者檀弓經也三傳雖傳經也<pc n="lb"/>
不及戰國䇿者多機知害道之言也荀韓莊列不載者<pc n="lb"/>
斥異學也嗚呼虚車之飾與犬羊之鞟交譏也不加體<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
察躬行之功徒誇閎博雕鏤之用先儒之所羞稱也言<pc n="lb"/>
不能以足志文不能以行逺亦大雅之所弗尚也措之<pc n="lb"/>
為君臣父子夫婦昆弟朋友之倫發之有經國大業不<pc n="lb"/>
朽盛事之美言為心聲辭尚體要斯集之所由選乎凡<pc n="lb"/>
余所評論自寫心得不倫不次貽笑大方弗恤也名之<pc n="lb"/>
曰雅正者其辭雅其理正也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重修漳州府志序<pc n="lb"/>
康熙庚寅春栢鄉念庭魏君守吾漳余時在京師君以<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
治漳之政下詢余曰夫正已清操撫民率屬君之本所<pc n="lb"/>
學以措之治者無待余言也顧吾漳郡志自萬厯至今<pc n="lb"/>
闕百年矣此政事之大者非君莫可君慨然曰是吾責<pc n="lb"/>
也治漳三年政洽民和百廢俱舉君已得其山川户口<pc n="lb"/>
風土人情盛衰因革之大概余時守制家居謂余曰都<pc n="lb"/>
中所言今可行矣願以相屬余退而慘然不寐者久之<pc n="lb"/>
曰嗚呼故老盡矣薦紳老成備知明季<pc n="lb"/>
國初之事者凋䘮無餘余小子何知敢與斯役且吾漳<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
自百年以來兵燹頻仍典籍散失守令將校尚有不能<pc n="lb"/>
紀其名况於鄉曲里巷匹夫匹婦之微其孝義節烈烏<pc n="lb"/>
能家考而户按之也哉顧及今不修後將益難因與陳<pc n="lb"/>
君石民李君麟蒼陳君少林汪君嘉仲等經始於癸已<pc n="lb"/>
四月君不憚搜羅不惜糜費凡九閲月用就厥緒甲午<pc n="lb"/>
春余以服闋入都人物賦役二卷未及定稿陳李諸君<pc n="lb"/>
相與續成之首末序論以及義例傳記君又增損而潤<pc n="lb"/>
色之是冬剞劂告成君以書來屬余序之余惟賢人君<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
子之為善也非有所慕於其名也而名卒歸之庸人之<pc n="lb"/>
不能為善也非有所顧於其名也名亦不及焉然迨其<pc n="lb"/>
身已没其子若孫徃徃以得載志乗為榮以不得與為<pc n="lb"/>
辱豈非恒性之若秉彛之好有不可冺者耶維漳建郡<pc n="lb"/>
始於唐初僻陋瀕海然山水峭冽鬱積雄奇有宋朱文<pc n="lb"/>
公涖郡以後陳北溪王東湖兩先生親承其統緒道術<pc n="lb"/>
既一禮法大明勝朝陳剰夫蔡鶴峰諸賢又起而賡續<pc n="lb"/>
之沿及明季周忠愍黄石齋何黄如諸公氣節文章尤<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
巋然為天下望流風餘韻至今猶存吾漳人之不自菲<pc n="lb"/>
薄也得無望前修而加勵乎且夫訪古者考其山川審<pc n="lb"/>
時者識其風土察變者詳其沿革官斯土者雖千世百<pc n="lb"/>
世之逺猶得按其宦蹟姓氏而知其賢否有所鑒於前<pc n="lb"/>
斯有所惕於後而凡生斯地者知科名爵位本不足重<pc n="lb"/>
要惟砥行修名者之得垂休光於無既也是則君所以<pc n="lb"/>
修輯是書之意也夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漳志山川小序<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
清漳多名山大川梁岳大峰太武天寳天柱雄跨羅列<pc n="lb"/>
南西北三溪環繞廻流各滌其源相為支𣲖蓋漳之為<pc n="lb"/>
地負山瀕海山川居十之七八可室廬而居田畜而食<pc n="lb"/>
者二三耳然山水峭冽鬱積清奇故其為人大都負氣<pc n="lb"/>
岸尚節概歴觀史册漳之在朝者多正人斯亦山川之<pc n="lb"/>
靈也舊志志山川條貫脉絡倣禹貢成文今仍之百餘<pc n="lb"/>
年來或地以人傳名以義起增潤之功所不免焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漳志學校小序<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
詩書禮樂所以造士德行道藝所以考其賢能也萃郡<pc n="lb"/>
邑之士學於學宫欲其以聖人為法聖人無不可學而<pc n="lb"/>
至也倣周官黨正州長之意有社學有義學欲使比閭<pc n="lb"/>
族黨皆知學也書院者聚其英而敎之也建立學田賢<pc n="lb"/>
司牧體朝廷養士之心恤其私而厚其餼廩也故類聚<pc n="lb"/>
而附之自有宋仁宗用范仲淹之議詔天下州縣皆立<pc n="lb"/>
學漳於是乎有學紫陽涖厥土風徽懋焉婚䘮嫁娶一<pc n="lb"/>
遵禮法大儒之澤也<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
世祖加意膠庠重頒臥碑<pc n="lb"/>
今上御製訓飭士子文以廣厲學官向學之士彬彬然<pc n="lb"/>
盛矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漳志藝文小序<pc n="lb"/>
著書總目自漢書以後多有載所謂藝文是也然止紀<pc n="lb"/>
篇名而已近代志書則採其文錄之非繁也紀營建之<pc n="lb"/>
初終明政治之好醜載川岳之靈秀考古者咸於是乎<pc n="lb"/>
稽之然言之無文行之不逺欲以垂不朽盛事難矣漳<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
雖僻爾龍湖以一代之才啟宇於兹詩則初唐正聲表<pc n="lb"/>
奏則文以儒術風徽所被嗜古之士後先相望守土賢<pc n="lb"/>
大夫若他鄉前逹又各有撰述有留題高牘雄編爛簡<pc n="lb"/>
䇿矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>困學錄序<pc n="lb"/>
吾師儀封張清恪公所著困學錄正編續編仲子師載<pc n="lb"/>
校梓竣事郵京師屬世逺序之世逺讀畢肅而歎曰中<pc n="lb"/>
州古稱理學之區國朝則湯潛菴耿逸菴二先生最著<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
先生宗仰潛菴而與逸菴相師友其學以立志為始復<pc n="lb"/>
性為歸生平所自勉及所以勉人者一以程朱為凖的<pc n="lb"/>
深憫世俗之汨没於勢利惑溺於辭章其高明者又為<pc n="lb"/>
姚江頓悟之學所誤大聲疾呼如救焚拯溺嗚呼先生<pc n="lb"/>
之於道可謂不遺餘力者矣憶康熙丁亥嵗先生廵撫<pc n="lb"/>
吾閩世逺年方二十有六先生使郡守禮致晉謁之際<pc n="lb"/>
授以讀書錄居業錄二書曰由此而體究程朱由程朱<pc n="lb"/>
而上溯孔孟由孔孟而上溯堯舜道豈有二哉侍學二<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
年奬誨有加每念庸虚不甘暴棄不敢忘所自也先生<pc n="lb"/>
生逢<pc n="lb"/>
明盛遭遇<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝及今<pc n="lb"/>
皇上眷遇之隆始終一徳<pc n="lb"/>
聖祖每稱曰天下清官第一<pc n="lb"/>
皇上賜之匾曰禮樂名臣學術事功炳燿天壤生榮死<pc n="lb"/>
哀鮮有倫比世逺獨歎先生躬行實踐之功為不可及<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
也立心以忠信不欺為主本先生自少至老未嘗一言<pc n="lb"/>
欺人可不謂不欺者乎整齊嚴肅者主一之功先生自<pc n="lb"/>
私居以至羣萃未嘗戲言戲動可不謂主一者乎學必<pc n="lb"/>
先義利之辨而大發其惻隱之心先生分廵濟寕時值<pc n="lb"/>
嵗饑擕家資數萬賑活數十萬人所屬倉榖不待申請<pc n="lb"/>
輒行賑糶㡬以此得罪而不顧自中書洊歴内外至大<pc n="lb"/>
宗伯常俸之外未嘗受一錢寸絲粒粟皆取之家中深<pc n="lb"/>
惡古節度之進羡餘以自凂者凡有公餘悉為恤民養<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
士之費可不謂義利凛然而滿腔惻隱者乎自古聖賢<pc n="lb"/>
莫不以好善為心先生見人則朂以第一等人事業有<pc n="lb"/>
一善好之不啻口出撫閩時訪求讀書敦行之士知其<pc n="lb"/>
人則令所屬資送未得其人則令薦送來見則接以賔<pc n="lb"/>
主之禮延入書院厚其既廩月三四至躬為講論爾時<pc n="lb"/>
閩學大興窮鄉僻壤翻然勃然至今風聲猶昨及身為<pc n="lb"/>
大臣薦逹皆天下之選及已薦而人不知者何限此所<pc n="lb"/>
謂身有之故好之篤如斯也或以為先生温厚和平而<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
風節未甚表著此又耳食之見先生歴官四十年未嘗<pc n="lb"/>
以私干人人亦莫敢干以私撫閩三年舉劾悉當吏肅<pc n="lb"/>
民安撫呉則直劾督臣噶禮之奸貪疏辭有除兩江之<pc n="lb"/>
民害快四海之人心天下傳誦卒頼<pc n="lb"/>
聖明公道得伸夫為大臣而稍動身家之念守令監司<pc n="lb"/>
茍有攀援之私者罪狀昭彰尚依違繫戀欲上彈章而<pc n="lb"/>
不能自決先生直節勁氣憂國㤀家雖朱子之叅唐仲<pc n="lb"/>
友許魯齋之劾阿合馬何異大儒風節萬古一轍俗子<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
徒以其小才曲辨而傲體道力行篤學守正之儒亦見<pc n="lb"/>
其不知量而已矣先生刋布諸書合理學經濟氣節之<pc n="lb"/>
彦共五十餘種所自纂輯者則學規養正諸書集解則<pc n="lb"/>
四書濂洛關閩書及正䝉等書皆刋行於世斯錄多先<pc n="lb"/>
生心得之言自效力河工以至垂没之年皆有成卷䇿<pc n="lb"/>
躬覺世言之重詞之切總不外自為聖賢與勉人共為<pc n="lb"/>
聖賢之心先生徃矣撫巻沈思懼玷河汾之門常羞櫟<pc n="lb"/>
社之木用誌余愧非能表揚萬一也<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大學衍義補叅訂序<pc n="lb"/>
余嘗謂朱子小學一書内篇萃十三經之精華外篇採<pc n="lb"/>
十七史之領要修身齊家之道悉備於此若西山大學<pc n="lb"/>
衍義則大學之統匯也合經史子集而條其篇目附以<pc n="lb"/>
論㫁擇焉而精語焉而詳道徳具備法戒昭然由小學<pc n="lb"/>
而讀大學衍義本末精粗體用隱顯一以貫之矣有明<pc n="lb"/>
丘文莊公廣之曰衍義補即治國平天下之要分為條<pc n="lb"/>
<pb n="32b"/>
                </p>
<h1>
                    <a name="KR4f0043-582">版本</a>
                </h1>
<p>
<p>
                        <a href="/edition/WYG/KR4f0043/">【四庫全書・文淵閣】</a>
                    </p>
目次其源流定其取舍忠言偉論絡繹聨貫亦西山之<pc n="lb"/>
                    
功臣也南匯顧子凝是敦修慕古奮然為有用之學讀<pc n="lb"/>
文莊之書摘其要補其闕間附以已見其言平正通逹<pc n="lb"/>
要可措之行以不悖乎大學之㫖顧不自信質余而求<pc n="lb"/>
序焉余惟俗學之溺人乆矣卑者以發䇿決科希世取<pc n="lb"/>
寵為事其高者務記誦工詩文以為終身之業在是凝<pc n="lb"/>
是有慨於此覃思博覽手錄是書以研之已者公之人<pc n="lb"/>
所謂學欲博不欲雜守欲約不欲陋者耶抑余聞之程<pc n="lb"/>
子曰天徳王道其要只在謹獨謹獨者曾子釋大學之<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
要㫖誠正之實功也凝是勉之由暗室屋漏之不欺以<pc n="lb"/>
定道義文辭利祿之取舍匪惟知之實允蹈之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四書集註衷義序<pc n="lb"/>
雍正二年秋吾友鄭君淡之以書來曰某近為四書集<pc n="lb"/>
註衷義凡朱子前後説叅互考訂以歸於一附以宗廟<pc n="lb"/>
明堂井田郊社圖制方梓以問世願得一言以弁其首<pc n="lb"/>
書方至而淡之旋已下世余未見其書不敢輕為之序<pc n="lb"/>
越二年黄君雙玉寄數卷示余余讀之澘然曰嗚呼此<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
吾亡友淡之玩心研志十數年所成之書也淡之為吾<pc n="lb"/>
漳名宿試輒冠軍篤行敦義著於漳江余自翰林十載<pc n="lb"/>
家居常與東江諸友談經論文相朂以宋儒之學淡之<pc n="lb"/>
博觀内考硏究澡浴胸中常有不可窒塞磨滅之氣今<pc n="lb"/>
天子御極下詔舉孝廉當事首以淡之應薦病不能赴<pc n="lb"/>
以死嗚呼天之祐善人也其謂之何哉是書以朱子定<pc n="lb"/>
厥中旁採諸儒下及近賢皆取其有合於朱子者錄之<pc n="lb"/>
其涵泳白文運衆説而出之者尤簡直有體余嘗謂讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
書者貴在心得躬行不徒尚講明然講明所以寫其心<pc n="lb"/>
得而啟天下以服習訓行漢儒之解經重在講明宋儒<pc n="lb"/>
之解經多有心得程朱之書如麗天行地尚矣餘則講<pc n="lb"/>
明與心得有不能兼者即明代之䝉引存疑雖並垂不<pc n="lb"/>
朽然䝉引之心得為多我<pc n="lb"/>
朝四書講義首推平湖陸先生安溪李先生堪以覺世<pc n="lb"/>
而垂後他如汪武曹諸賢考辨採錄非無足取然揚已<pc n="lb"/>
徇外之意多求之躬行心得之功微矣夫言者心之聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
也心發於聲不可欺也不可掩也余非敢輕論前輩蓋<pc n="lb"/>
嘗探討而體驗之然後知其不可誣也今衷義之書已<pc n="lb"/>
行於世識者自有定論顧考其篤行以觀其論纂猶逃<pc n="lb"/>
空虚者之聞足音矣其及門高第黄希上諸子叅訂而<pc n="lb"/>
刋布之均可傳也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四書尊聞錄序<pc n="lb"/>
蓋嘗觀於六經諸子而後歎四書之語切也觀於古註<pc n="lb"/>
疏及有宋以來諸儒講義而後歎朱子之心細也讀六<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
經諸子者但即四書為權衡焉足矣讀四書者但硏究<pc n="lb"/>
朱子集註及或問語類諸書以為叅㑹焉足矣明成祖<pc n="lb"/>
詔儒臣修四書大全其擇焉不必精語焉不必詳然㑹<pc n="lb"/>
聚諸儒講解以資考核有功於學者不少嗣後䝉存淺<pc n="lb"/>
逹説約諸書發揮衍繹要之皆使人體之於身驗之於<pc n="lb"/>
心發之於文措之於事焉斯已矣誦聖門之問孝也則<pc n="lb"/>
宜反之已曰我當如此以盡孝誦聖門之問仁也又必<pc n="lb"/>
仄之已曰我當如此以求仁誦誠身之㫖則曰我如何<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
擇善固執以誠吾身誦知言養氣之説則曰可使吾之<pc n="lb"/>
氣有怵於私利而不剛大充塞乎夫茍不能體之於身<pc n="lb"/>
驗之於心發之於文措之於事雖遍觀廣取何益於我<pc n="lb"/>
茍能體之於身驗之於心發之於文措之於事雖單辭<pc n="lb"/>
隻句皆可以勉之終身進而上希賢聖然踐履必先以<pc n="lb"/>
講明參考㑹通而後心静理明庶其有以體之於身驗<pc n="lb"/>
之於心發之於文措之於事乎則講明之功亦烏可緩<pc n="lb"/>
也長洲戴生景亭閉户窮經十餘年志尚不凡自四書<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
大全以及䝉存淺逹諸書㒺不究覽又叅之我<pc n="lb"/>
朝平湖陸先生安溪李先生講解擇而存之彚為四書<pc n="lb"/>
尊聞錄既成求序於余余讀其書力索潛思簡而該詳<pc n="lb"/>
而有要不必旁搜逺覽而儒先義藴畢具讀是書者可<pc n="lb"/>
以體之於身驗之於心發之於文措之於事矣夫今之<pc n="lb"/>
士但思發之於文而已其三者皆視為不甚切之務夫<pc n="lb"/>
不能驗之身心其文亦不能親切有味不能措之於事<pc n="lb"/>
則所謂道聽塗説而已我<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
國家正學昌明超軼前代<pc n="lb"/>
皇上崇聖右儒學貫天人每當<pc n="lb"/>
經筵進講便殿燕見輒剖示精微心源若接<pc n="lb"/>
聖敎之所薰蒸天下學術日進於醇戴生之為是書也<pc n="lb"/>
其日以勉人者自勉以不負發憤下帷之苦心以應文<pc n="lb"/>
明之㑹而讀是書者益復體之身心以措之於事無徒<pc n="lb"/>
思以發之於文焉則㡬矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桐城夏氏忠孝節烈錄序<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
萃一門之中而克全君臣父子夫婦之倫豈非揭天經<pc n="lb"/>
扶地義植三綱五常亙萬古而不滅者哉桐城夏孝子<pc n="lb"/>
某少有至性六嵗䘮母持服如老成人父病割股以饋<pc n="lb"/>
及葬廬於墓始終如一孫忠烈公某初授黄陂縣丞用<pc n="lb"/>
薦補麻陽令未行賊至公出没烽火矢石間血戰死守<pc n="lb"/>
城陷賊署偽守公指賊罵賊解其左右手猶罵不休賊<pc n="lb"/>
遂㫁其舌剜其目戕其足以死有女適潘氏者夫死僅<pc n="lb"/>
一女守節十八年如一日有女適江氏者未有子江君<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
以應試卒於旅次柩至焚香沐浴更衣而逝忠孝節烈<pc n="lb"/>
萃於一門吁何其盛也或謂割股非孝詳考孝子生平<pc n="lb"/>
始有無方之養終有廬墓之誠其割股乃孝心懇摰不<pc n="lb"/>
知其所以然而然者此所以為純孝也或謂縣丞小官<pc n="lb"/>
難與古死節名臣並傳夫位高而不死其罪甚於卑官<pc n="lb"/>
位卑而能死其節過於高官此論古之權衡也忠烈公<pc n="lb"/>
不以陞職而有諉責之心不以官微而茍忍求活不受<pc n="lb"/>
偽職至解支體猶詈罵不止此與唐之張許宋之文陸<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
何殊乎二女之賢一以生一女而守節一以未有子而<pc n="lb"/>
殉夫此皆權於義之所當然以行其心之所安者可謂<pc n="lb"/>
仁矣余讀宋史見崇安劉氏自忠顯公韐慷慨殉君子<pc n="lb"/>
子羽孫珙等皆大節炳著一門之中以忠諡者五人建<pc n="lb"/>
陽蔡氏自牧堂公發篤學守道子元定孫沈等皆登聖<pc n="lb"/>
賢之堂一門之中以賢名者九人此皆吾閩之表異特<pc n="lb"/>
出垂聲千載者今以夏氏較之其不可與比隆矣乎彼<pc n="lb"/>
科名爵位烜赫蟬聨為庸夫俗子所羡慕而志節碌碌<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
無所表見者嗚呼淺之為丈夫矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄氏宗譜序<pc n="lb"/>
古者建國立家宗𣲖秩然左氏傳言君卿大夫世系明<pc n="lb"/>
晰精詳而國語史伯論祝融裔苗絲毫不紊蓋簡籍可<pc n="lb"/>
稽流傳可證所以推一本篤宗支恩誼通流敬歡備至<pc n="lb"/>
意念深矣後世民版之獻久廢户口之數秪屬虚文越<pc n="lb"/>
鄉遷徙者徃徃而是文編散失氏族無可考憑漢晉以<pc n="lb"/>
來韋孟陸機之倫世徳家風咸有陳述間或逺推夫受<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
姓命氏所自出年代荒遼豈其盡有可據者耶是以近<pc n="lb"/>
世君子每汲汲乎家譜之修者追本之思也而㫁自譜<pc n="lb"/>
牒所可稽以為始者致慎之志也予謂宗子設而後族<pc n="lb"/>
姓聨寢廟修而後情禮聚宗支興廢程張每慨乎其言<pc n="lb"/>
之至於花樹韋家宗㑹法猶有取焉豈不以遡祖考之<pc n="lb"/>
情通親愛之誼能使本心孝弟油然而自生也哉嗚呼<pc n="lb"/>
以父母之心為心者必能愛其兄弟以祖宗之心為心<pc n="lb"/>
者必能聨其宗族仁孝之理秩敘自天為人為子者必<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
有所不容已於斯也温陵黄君澹園閩之望族也雅厚<pc n="lb"/>
以文令魏郡之東明著有惠政既營其家廟復輯自先<pc n="lb"/>
世譜牒可紀者以為家譜追本之思致慎之志皆於古<pc n="lb"/>
有合仁孝之思又足以聨之黄氏其世昌乎予故因其<pc n="lb"/>
請而序其端云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此序為孝廉李君鍾旺代作而先生稍加㸃竄者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>李君窮經學古持躬不茍賫志以殁先生每悼惜之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故附於集中因藉以傳焉受業雷鋐識<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集卷一<pc n="lb"/>
<pb n="40b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>二希堂文集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部侍郎蔡世逺撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安海詩序<pc n="lb"/>
皇帝誕敷文德敉寧武功厯數綿長版圖式廓敷天之<pc n="lb"/>
下覆幬涵煦罔不率俾其有阻疆自雄傲虐不共則赫<pc n="lb"/>
然奮雷霆之師擣其區域畏威輸誠爭為臣僕臺灣故<pc n="lb"/>
紅毛地鄭氏竊據三世<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
皇靈逺播命姚公啟聖施公琅削平奏績置一府三縣<pc n="lb"/>
四十年來休養生息衍沃富饒顧土著鮮少火耨草闢<pc n="lb"/>
多閩粤無頼子弟地廣則易以叢奸民雜則易以召亂<pc n="lb"/>
加以重洋浩淼官吏有傳舍之思兵役更番不盡馴性<pc n="lb"/>
制撫控馭阻於鞭長康熙辛丑夏四月二十三日羣不<pc n="lb"/>
逞之徒呌號嘯聚蹂我民人賊我總帥安平副將許君<pc n="lb"/>
雲游擊游君崇功北路叅將羅君萬蒼各率偏裨血戰<pc n="lb"/>
死之賊遂據有全臺服優衣冠相稱以名號文武逃遁<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
澎島賊勢益張五月五日制府覺羅滿公聞變投袂而<pc n="lb"/>
起别母夫人曰兒不剪滅此見無日矣晨夜疾馳軍於<pc n="lb"/>
鷺島大治樓櫓調八郡之兵尅期進取提帥施公先已<pc n="lb"/>
提師駐港滿公素知南澳鎮總兵官藍公忠勇檄以副<pc n="lb"/>
之將校卒伍分路責成撫軍呂公調餉佐軍不科井里<pc n="lb"/>
應時而具部署既定合大小戰艦六百餘艘兵萬六千<pc n="lb"/>
餘人滿公釃酒臨江天氣霽朗義聲昭布將一其心士<pc n="lb"/>
百其競覘知賊將内訌頒發文告設幟懸賞賊棄逆效<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
順自相攻擊六月十三日癸卯自澎湖齊發丙午施公<pc n="lb"/>
遣其裨將林亮董方乗潮入鹿耳門諸軍銜尾繼進兵<pc n="lb"/>
已過險人懐必死之心乘勝克安平鎮轉戰七鯤身賊<pc n="lb"/>
衆尚數十萬藍公率精鋭由西港登岸繞出賊背紅礟<pc n="lb"/>
鍧裂賊遂大奔薄至官寮悉衆相拒復大敗之走塗角<pc n="lb"/>
埕又連敗之癸丑長驅直入府治悉定先是滿公未至<pc n="lb"/>
厦門時邊郡洶洶城市山村惶惑轉徙米價沸騰訛言<pc n="lb"/>
流布既至汎舟之米四集平糶輯奸市不改肆人不知<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
兵羣策畢張紀律大肅衆於是知賊不足平也向使<pc n="lb"/>
滿公不蚤鎮厦門則内地山莽四伏鷺門盡逃澎湖將<pc n="lb"/>
潰施公雖激厲三軍而兵少餉涼其能浹旬奏績乎即<pc n="lb"/>
滿公駐厦門不檄藍公同征亦未能成功若是速也三<pc n="lb"/>
旬治兵七日奏績宣<pc n="lb"/>
天子詔縛其渠魁撫其脅從不殺而威不令而行此皆由<pc n="lb"/>
皇上知人善任<pc n="lb"/>
皇天眷佑篤生良傑同徳一心式遏亂畧豈偶也哉吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
漳處最濵海回思鄭氏之亂海孽山妖同時並作酷餉<pc n="lb"/>
焚巢言有餘痛今兹之喜不啻口出作為詩歌用誌永<pc n="lb"/>
久名曰安海者謂是役非徒平臺邊海郡縣皆安之也<pc n="lb"/>
既安於臺警方熾之秋必能安之於臺地克定之後溯<pc n="lb"/>
厥亂源選用㢘能布昭徳教芟其莠民漸次更始我閩<pc n="lb"/>
人實世世食徳孕育蕃息歌詠於靡窮也世逺忝在史<pc n="lb"/>
氏有採風之責因與陳君元麟張君福昶郭君元龍彚<pc n="lb"/>
摭篇什以付之梓焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桐城張公焚餘草序<pc n="lb"/>
世逺官翰林時侍安溪李文貞公嘗為余言先進張文<pc n="lb"/>
端公之為人舉其大節傳其逸事以為美談因曰文端<pc n="lb"/>
公卜相一年遂初致政君臣之際恩禮始終圭璋之品<pc n="lb"/>
有瑜無瑕今仲子洗馬君懿哉淵乎光逺有耀者也世<pc n="lb"/>
逺心識之不敢忘洗馬君即今宫保丞相天下所稱為<pc n="lb"/>
桐城公者也<pc n="lb"/>
皇上龍飛公由卿貳晉尚書遂陟政府且<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
命授經<pc n="lb"/>
皇子世逺以菲才䝉<pc n="lb"/>
思起用亦濫厠講席之末公不余鄙辱誨愛之晨夕<pc n="lb"/>
禁廷殆將五載私喜拳曲之木上邀不次之<pc n="lb"/>
恩得受繩削于廟廊之上又喜得追隨諸巨公後若條<pc n="lb"/>
風細雨之吹潤萬物也公一日出其詩一册命世<pc n="lb"/>
逺序之公自翰林供奉二十餘年稟學于家服勞<pc n="lb"/>
于國所為詩根心諧律藻耀舂容大㫖不外于忠孝而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
出之以慎厚平中若天門日觀之峯而托基厚阜也<pc n="lb"/>
若汪洋㵆涆納溝瀆包蛟鼉而育魚蠏也若壺中之<pc n="lb"/>
氷太璞之石也我聞在昔有以人重其詩者有以詩<pc n="lb"/>
重其人者有詩與人並重者以人重其詩者程明道邵<pc n="lb"/>
堯夫也以詩重其人者孟襄陽韋蘇州也詩與人並<pc n="lb"/>
重者蘇廷碩張曲江也亦猶父子之間有以父重其子<pc n="lb"/>
者韓魏公之於忠彦也有以子重其父者李德裕之於<pc n="lb"/>
吉甫呂公著之于夷簡也有父與子並重者范文正忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
宣也<pc n="lb"/>
國朝百年來父子繼相自公而外指不多屈所謂詩與<pc n="lb"/>
人並重父與子並重者後之人其必有以位置之矣公<pc n="lb"/>
自名其詩曰焚餘草葢嘗燬于火于記憶中得之斷自<pc n="lb"/>
康熙六十一年以前後集尚未編定公遭逢<pc n="lb"/>
堯舜蚤作夜思臯陶明良之歌召伯巻阿之音吉甫清<pc n="lb"/>
風之頌揚扢燮和與日俱新世逺又将執筆掛名以自<pc n="lb"/>
耀焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>家忠烈公遺詩序<pc n="lb"/>
吾蔡在閩多理學節義之士明季流㓂之亂捐軀殉節<pc n="lb"/>
者四川威茂道忠愍公諱肱明長沙司李忠烈公諱道<pc n="lb"/>
憲其最烈且著者也雍正十年表弟陳君矩亭令長沙<pc n="lb"/>
即忠烈公之死所也彚刻公遺詩合前後輓詩都為一<pc n="lb"/>
集世逺讀之不禁憮然三歎也當獻賊之破武昌下襄<pc n="lb"/>
陽而窺長沙也撫藩監司以奉吉藩為名相繼遁衡州<pc n="lb"/>
時太守入覲公攝行守事練兵措餉為死守計賊知公<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
愛百姓曰不降吾且屠長沙公泣曰寧殺我無殺百姓<pc n="lb"/>
即手刃乗城者數十人賊駭而退總兵官尹先民隂送<pc n="lb"/>
欵於賊與戰詐潰長驅逼城公急出百姓十餘萬户以<pc n="lb"/>
孤城自誓城破被執脅公降公怒罵不屈使先民説公<pc n="lb"/>
公罵曰恨不斬汝萬段手批先民先民羞走賊擲刃揕<pc n="lb"/>
公胸血濺賊首仆地賊膽落以刃加頸公揚眉舉足自<pc n="lb"/>
若賊斷公足裂其眉截其兩手罵益烈鈎舌毁齒抉眼<pc n="lb"/>
劓鼻寸磔以死先是公被執時有役九人從公不去賊<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
先殺其五人以懼公公不為動公既死次及淩國俊國<pc n="lb"/>
俊者九人之一也國俊曰俟我𦵏吾主後受戮賊許之<pc n="lb"/>
國俊枕尸呼天大哭解衣裹肉骨𦵏之城南醴陵坡還<pc n="lb"/>
詣賊賊義而釋之國俊曰是我藉義名以偷生也遂自<pc n="lb"/>
經死事聞贈公太僕諡忠烈廟祀勿替兵使者堵公引<pc n="lb"/>
錫為具衣冠改葬籍諸紳士從逆者產為公祠田吾鄉<pc n="lb"/>
倪君康年令善化倡新公祠復祠田之被侵没者撫軍<pc n="lb"/>
丁公學孔趙公申喬相繼表墓釐祠事以國俊從祀公<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
以名進士起家死時年方二十有九所為詩清幽峻肅<pc n="lb"/>
凛凛皜皜如其人嗚呼自古國家多難擾攘急迫之時<pc n="lb"/>
豈無賣國求降偷以全軀身躋顯秩者顧其後世子孫<pc n="lb"/>
以為榮乎否乎即其鄉之人以為榮乎否乎引而近之<pc n="lb"/>
乎推而逺之乎公死已近百年而凡官斯土居斯地者<pc n="lb"/>
莫不憑弔嘘唏感仰而不能自禁况於譜系之末梓桑<pc n="lb"/>
之舊乎忠愍公之死緣松藩鎮帥朱化龍内叛脅降兄<pc n="lb"/>
弟妻子家衆死者三十二人公之死因尹先民欵賊忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
義所激感及從役豈不長垂天壤乎淩國俊一徒隸耳<pc n="lb"/>
一旦舍生取義遂使官紳兆姓瞻拜敬慕歴千百年而<pc n="lb"/>
不衰然則偷生者貴乎義死者貴乎讀斯詩者可以慨<pc n="lb"/>
然奮矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李思亭同居詩序<pc n="lb"/>
余同年友李君思亭兄弟八人奉母以居合爨而食恂<pc n="lb"/>
恂然雍雍然門以内無間言也康熙丙申冬思亭自為<pc n="lb"/>
百韻詩紀其事孝愛友恭溢於言外吾漳紳士各為歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
詩以美之思亭曰吾非以自多也吾懼其合而離離而<pc n="lb"/>
不克復合故述先訓以勉吾子弟令吾子弟各勉其室<pc n="lb"/>
人以和娣姒幸得相親相忍以永無斁也余曰賢哉思<pc n="lb"/>
亭思深哉周子曰家難而天下易家親而天下疎也凡<pc n="lb"/>
事疎者非難親者為難又推而論之多者非難少者為<pc n="lb"/>
難顯者非難微者為難是故國難於天下家難於國家<pc n="lb"/>
之中猶有父子兄弟長幼尊卑之等也身止一耳身為<pc n="lb"/>
難身之中猶有耳目手足百骸之司也心無形耳心為<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
難心之發為意而意之誠又最難茍能誠意則正心脩<pc n="lb"/>
身齊家治國平天下一以貫之是故君子之致力也以<pc n="lb"/>
誠意為先其立範也以齊家為要賢哉思亭兄弟八人<pc n="lb"/>
猶一氣也娣姒則聚八姓為一家合子姓童僕又百人<pc n="lb"/>
而無異詞焉豈非誠之所積哉聞思亭之治家也總其<pc n="lb"/>
大綱出入㑹計皆仲君主之餘各安其業以讀其書仲<pc n="lb"/>
君賢而無私故至今安之夫家人之睽始於婦人克勤<pc n="lb"/>
克儉非婦人所難病在於自私自私而因以化其夫若<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
子而家道壞矣由斯以言非獨思亭之賢亦仲君與諸<pc n="lb"/>
兄弟娣姒之厚於天性互相勉以至於此也思亭將宦<pc n="lb"/>
京師推此心以理民育物立愛立敬始於家邦曷有涯<pc n="lb"/>
哉余兄弟三人亦奉母以居食指不及思亭三之一惴<pc n="lb"/>
惴然懼吾誠愛之心不足以聯之也讀思亭之詩不禁<pc n="lb"/>
慨且慕也於是乎言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄元杜文集序<pc n="lb"/>
人材之所以不及古而國家少可用之才者由為士者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
識趣卑近志量薄狹淺陋株守時文一册以為平生之<pc n="lb"/>
事業在是遇督學使者按臨試高第則翹然自喜雜於<pc n="lb"/>
儕偶則拂鬱不悦久而後忘之值省試之期則又取向<pc n="lb"/>
所株守者而加溫習焉被放則又拂鬱不悦又久而忘<pc n="lb"/>
之如是者循環以至於終身老死而後已即幸而得第<pc n="lb"/>
亦不過與時俯仰隨事補塞無志氣以鼔之無師友以<pc n="lb"/>
勵之無學識以充之遂至以得第為成材居官為事業<pc n="lb"/>
自非志尚卓然不囿於折楊皇荂者烏足以語經國之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
大業不朽之盛事哉邵武黄君元杜少負不羈所讀經<pc n="lb"/>
史子集一發之於文欲與古作者匹休康熙戊子歳儀<pc n="lb"/>
封張清恪公撫閩開鼇峰書院延有志之士脩書講學<pc n="lb"/>
其中元杜侍其尊君存菴先生來與是選尊君為閩中<pc n="lb"/>
名孝廉拒耿逆不受偽職倡學家鄉以終老元杜本其<pc n="lb"/>
淵源刻自砥礪余時亦侍先君子得厠講席之末讀元<pc n="lb"/>
杜之文略見一斑矣歳辛夘元杜舉於鄉文益工學益<pc n="lb"/>
懋顧漳浦樵川相去千餘里而遥不能繼見講論如鼇<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
峰時也雍正十年元杜謁選來京以其全集示余其優<pc n="lb"/>
柔夷愉俯仰揖讓之態絶類歐公其論古諸作雖不及<pc n="lb"/>
坡公志林之雄健湧出然疎暢洞逹亦坡公之流亞也<pc n="lb"/>
惜其屈處於閩山海嶠不得操大手筆以撰述當世之<pc n="lb"/>
人物以鳴國家之盛然其精氣光怪自閃爍出没瓌異<pc n="lb"/>
而不可掩也兹元杜將令鳯陽行矣勉之歐蘇二公以<pc n="lb"/>
文章名世顧歐公之令夷陵守滁州蘇公之守杭徐等<pc n="lb"/>
郡皆政事殊絶志節偉然出為循吏入為名卿元杜勉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之清恪公之提命依然在耳也尊君之藴蓄數十年未<pc n="lb"/>
試者皆於元杜乎發之不在馳驟聲名而在循分盡職<pc n="lb"/>
本經術文章以治一邑之人擔荷一世之事業所就寧<pc n="lb"/>
有涯哉余是以序其文而傳之并以贈行焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳峻侯詩序<pc n="lb"/>
松溪陳峻侯來鼇峰書院從學於余能矯然自拔於俗<pc n="lb"/>
凡余所與諸友相砥礪者多迂而鮮當峻侯獨深信而<pc n="lb"/>
篤好之峻侯為建寧知名士試於學使者屢冠其曹善<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
古文尤嗜詩歌嘗自名其集曰激鳴草積數千首矣鼇<pc n="lb"/>
峰所作又成一集亦以激鳴名峻侯家赤貧廓落不羈<pc n="lb"/>
所遇多坎坷余不知其所謂激鳴者豈激於其遇而云<pc n="lb"/>
然耶抑見夫俗學卑靡已甚士子浸淫日久不屑屑然<pc n="lb"/>
與世儕伍故激而鳴耶建寧故理學之區流風餘韻猶<pc n="lb"/>
在人間充峻侯之所學立志日以向上檢身如不及吾<pc n="lb"/>
烏能知峻侯之所造哉峻侯在書院與同安許保生志<pc n="lb"/>
相同道相合其唱和亦最多保生之詩以雅贍勝峻侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
之詩以清逸勝要考其格調以審其性情二子者其徒<pc n="lb"/>
以詩見乎其不徒以詩見乎是在二子之自勉與世之<pc n="lb"/>
知二子者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉陽靈雨詩序<pc n="lb"/>
康熙六十年歳辛丑山右大饑平陽汾州尤甚左都御<pc n="lb"/>
史今相國高安朱公銜<pc n="lb"/>
命徃賑頼以全活者無算雍正元年朱公與余同事<pc n="lb"/>
禁廷為我言設賑事宜且曰陽曲令沈君治行為山右<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
第一余曰吾姻也時心已識之後山右人又為我言沈<pc n="lb"/>
君治陽曲陽曲省㑹地能恤民造士上憲胥役若旗兵<pc n="lb"/>
有舞法者執治不貸無敢譁他郡縣獄有難讞者皆曰<pc n="lb"/>
當畀沈君云尤樂言其祈雨一節三祈三應官民驚歎<pc n="lb"/>
以為神君嘗三任山右初令陽曲次牧沁州後守汾州<pc n="lb"/>
兩膺<pc n="lb"/>
天子特簡皆有惠政越庚戌歳沈君以需次入京擕靈<pc n="lb"/>
雨詩一册示余余因得詳爾日民情蓋自庚子秋至辛<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
丑夏歴三時不雨求輒不應君率紳士歩行百二十里<pc n="lb"/>
至五臺山神祠禱焉是夜即雨連三日夜大雨陽曲之<pc n="lb"/>
四隅莫不沾足君歸中丞率大小屬郊迎萬民擁道歡<pc n="lb"/>
呼忭慶余於是歎天人之感甚神而誠信之無不可格<pc n="lb"/>
也平日誠以治民而民信之則凡有事於民莫不應矣<pc n="lb"/>
誠以事天而天信之則凡有禱於天莫不應矣何謂信<pc n="lb"/>
於天以信於民者卜之何謂信於民以誠以治民者卜<pc n="lb"/>
之誠之道貴豫而忠於民即所以信於神沈君平日行<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
善於民為民植福民心服且信焉故天亦信之三祈而<pc n="lb"/>
三應其偶然歟非歟詩以道性情且紀實也不必工要<pc n="lb"/>
亦本於誠而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳少林遊臺詩序<pc n="lb"/>
吾友陳少林年未及壯隨其族兄總戎公從戎閩粤間<pc n="lb"/>
既又渉江湖歴呉楚寄寓黔中黔中舉茂才第一旋遊<pc n="lb"/>
國學歸漳浦漳浦舊鄉也時年三十餘矣從令君陳莘<pc n="lb"/>
學先生為講經之㑹又應中丞張清恪公之招講學修<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
書於鼇峰書院少林通書史嫺經濟至是又澤以宋儒<pc n="lb"/>
之書七試於鄉不遇康熙辛丑五月臺灣告警鎮帥殱<pc n="lb"/>
焉副將以下或死或竄文臣逃歸澎湖制府滿公躬駐<pc n="lb"/>
厦門訪求熟悉臺灣事宜嫺猷略者以幣聘少林於廬<pc n="lb"/>
少林慷慨赴幕曰賊草竊無逺畧相吞并不難平也滿<pc n="lb"/>
公曰子能為我渉波濤冒矢石親從事於行間乎少林<pc n="lb"/>
遂行當是時滿公居中調度提帥施公總戎藍公分將<pc n="lb"/>
一萬六千人少林以制府軍師周旋二將間六月師克<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
鹿耳門遂復安平鎮大戰七鯤身連破數十萬衆長驅<pc n="lb"/>
定府治少林與施藍二公商善後之䇿而後告歸滿公<pc n="lb"/>
官其一子把總曰吾固知子淡於宦情也衆咸為少林<pc n="lb"/>
稱屈少林曰吾何功哉控制調遣滿公功也遣將先入<pc n="lb"/>
鹿耳門施公績也大戰七鯤身遂定府治藍公力也且<pc n="lb"/>
吾以一書生提一筆管掉三寸舌徃來行間親覩<pc n="lb"/>
天子威靈將士用命七日而殱巨宼上紓<pc n="lb"/>
朝廷南顧之憂下定鄉井揚波之警吾榮多矣吾何功<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
哉先是少林曽修臺灣縣誌凡所憂虞規度先事而中<pc n="lb"/>
故滿公知而聘之歳甲辰少林重遊臺灣感舊興懐作<pc n="lb"/>
憶昔長篇一首七律八首錄寄京師示余余時與總憲<pc n="lb"/>
錢塘沈公同讀而贊之曰憶昔即杜子美之北征也七<pc n="lb"/>
律即子美諸將之什也雖所遇不同然其忠愛愷惻之<pc n="lb"/>
心未雨綢繆深情雅調孰謂古今人不相及哉余是以<pc n="lb"/>
序而傳之并其前後遊臺諸作著於篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王直夫詩序<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
余與直夫為總角交當是時直夫善詩余學為古文浦<pc n="lb"/>
中人貴耳賤目多輕直夫詩者余為之序以張之輕吾<pc n="lb"/>
文者直夫以詩彈之直夫詩旋見賞於令君陳心齋督<pc n="lb"/>
學沈心齋兩先生名大沸余文亦不為當世巨公所棄<pc n="lb"/>
直夫以實著余亦竊盗虛聲也直夫所為詩從近體入<pc n="lb"/>
沉鬱雅健近所作古風樂府氣味淵蔚意理蓄足其不<pc n="lb"/>
懈而力於古者耶余嘗謂詩與文難兼詩中古與律又<pc n="lb"/>
難兼古稱詩文並擅者唐昌黎韓公宋東坡蘇公耳顧<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
二公文勝於詩古勝於律吾黨陳少林藍玊霖陳石民<pc n="lb"/>
陳非楚以文名者也作詩亦好古不喜律莊元仲李鱗<pc n="lb"/>
蒼袁子楚及直夫以詩名者也作文用短節而不事雄<pc n="lb"/>
暢就文而言傳記與序論難兼少林優於傳記玊霖長<pc n="lb"/>
於序論就詩而言子楚長於古元仲工於律陳李諸君<pc n="lb"/>
亦各有長今直夫善古律而兼之然則直夫所願讓於<pc n="lb"/>
古人者其韓蘇二公歟抑余聞詩以人傳以品高善詩<pc n="lb"/>
者推陶杜氏朱子晩年好讀二公詩不用於光寧慕靖<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
節之田居也憤和議之誤國嘉少陵之忠君也亦二公<pc n="lb"/>
之素所樹立然也今春余主教鼇峰直夫贈以詩曰願<pc n="lb"/>
言斷菜根萬事恣揮霍直夫之朂余者至矣近又以詩<pc n="lb"/>
來曰離索足咨嗟厥守求其是直夫之自朂者至矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鹿洲初集序<pc n="lb"/>
吾友藍鹿洲與余少同學同受知於令君莘學陳公督<pc n="lb"/>
學心齋沈公撫軍儀封張公九試於鄉不遇選於庠貢<pc n="lb"/>
成均朝之名公卿大夫莫不高其才重其學<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
天子召見授廣東潮州普寧縣且曰以彼其才任府道<pc n="lb"/>
綽乎有餘未三載以不善事監司削籍潮之官紳士庶<pc n="lb"/>
各斂金為輸其所坐官逋千七百兩有竒太守延修府<pc n="lb"/>
志制府禮為上賓事多咨訪而行代刻其古文若干巻<pc n="lb"/>
鹿洲郵書屬余序之余惟今之為古文者患在氣不充<pc n="lb"/>
又在學不適於有用氣不充則雖掇拾粧飾貌為古質<pc n="lb"/>
而薄弱短促氣不能貫三五行古人所謂言之短長與<pc n="lb"/>
聲之高下皆宜者安在也學不適於有用則雖激昻慷<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
慨抑揚反復而中無所有不能發而有言即言之亦不<pc n="lb"/>
能疎暢而洞逹所謂坐而言起而行者安在也鹿洲負<pc n="lb"/>
不羈之才敦内行通經史曉達治體平生語經濟必曰<pc n="lb"/>
諸葛武侯言文章必曰韓吏部以振古人豪自命尚論<pc n="lb"/>
古今敷陳事理洪纎高下振耀而傑出奔溢閎肆若夾<pc n="lb"/>
山雨後之江溪巨石之裂懸崖絶谷使見者震駭驚愕<pc n="lb"/>
退伏而不敢迫視而按其言則又切近合機宜不如是<pc n="lb"/>
不可以行如是行之則必有效鹿洲其可謂善養其氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
卓然為有用之學者矣方鹿洲<pc n="lb"/>
召見時例赴吏部試同列皆踧踖循故事鹿洲獨奮筆<pc n="lb"/>
上五千言奏陳五事<pc n="lb"/>
天子下其議多施行非抱負不偶者能如是乎及作令<pc n="lb"/>
觸怒監司人或勸其承意屈節可以免禍鹿洲曰吾嘗<pc n="lb"/>
歴澎臺渉大海出入風濤雷浪冒矢石入窮山宻箐雜<pc n="lb"/>
諸劗髪鑿齒刳耳文身之衆觸毒霧受惡瘴氣而不懼<pc n="lb"/>
况吾䝉恩作<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
天子令其肯毁方詭道以媚監司哉卒以此獲罪三歲<pc n="lb"/>
而後得脱粤之人自上達下莫不飲食愛助延請禮重<pc n="lb"/>
爭迎致之恐後此非有浩氣者能如是乎以是氣而發<pc n="lb"/>
之文其聲不更大以宏乎且使居官之日稍有歉心粃<pc n="lb"/>
政事後且無顔以對彼都人士况能使之飲食愛助延<pc n="lb"/>
請禮重爭迎致之恐後且為刻其文以傳世乎雖然義<pc n="lb"/>
理之氣氣也血氣之氣亦氣也有用之用用也觀其所<pc n="lb"/>
養亦用也鹿洲得無有未純於義理之氣恃其用而果<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
於一用乎鹿洲今年且過五十磨礱浸潤學益粹養益<pc n="lb"/>
深蓄其氣以裕其用以發之於文吾知文且進而駕於<pc n="lb"/>
古而又豈徒以文見哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪巖詩序<pc n="lb"/>
吾漳林子牛美鬚髯善談論博雅能詩尤長於樂府由<pc n="lb"/>
柳河東而上摹漢魏者也漳故有名進士曰鄭白麓戴<pc n="lb"/>
麥村白麓閎博有史才負不可一世之槩麥村以風度<pc n="lb"/>
勝晩年詩尤工擅當是時二人齊名於漳顧凡有論著<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
或商㩁事宜皆曰必吾子牛也康熙癸巳歲余修郡志<pc n="lb"/>
於漳城鄭戴已亡傷故友之淪落諸如修古舉廢及興<pc n="lb"/>
名賢祠宇子牛毎助成之或急就之章余窘迫無以應<pc n="lb"/>
者子牛從旁私以其稿授余余於是歎鄭戴二君之亟<pc n="lb"/>
稱子牛狎愛之不虛也邇來廓落不遇家益貧目疾又<pc n="lb"/>
劇昔唐張文昌善詩而盲於目得昌黎鼓而張之身名<pc n="lb"/>
俱顯而目亦痊今子牛之才之遇大類張文昌惜乎余<pc n="lb"/>
之不能為昌黎也子牛之詩咏古撫時悲壯清峭令讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
者悄然以思近以新詩惠余及和余都門所作名公卿<pc n="lb"/>
見者莫不嘉許歎詫問曰林夢斗何人則對曰吾漳林<pc n="lb"/>
子牛也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八閩試牘序<hi>代督學沈公作</hi>
                    <pc n="lb"/>
方今<pc n="lb"/>
天子神聖海内向風人文蔚起天下懷竒抱異俊乂閎<pc n="lb"/>
博之士莫不自奮於清時蓋數十餘年於此矣康熙壬<pc n="lb"/>
午冬例遣學臣視學四方<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
天子曰凡所為培植人材體朕意以興多士者莫亟於<pc n="lb"/>
此召翰詹詞臣赴内廷再試<pc n="lb"/>
命下之日<pc n="lb"/>
賜御書諄諭倍至余以不才謬膺閩中任竊念閩為理<pc n="lb"/>
學之區才士之藪年來風氣日上使者將何以仰報<pc n="lb"/>
聖天子責成之至意也説者謂校士之道在公與明以<pc n="lb"/>
余觀之公非難而明實難夫公所以難者身家與功名<pc n="lb"/>
累之而已余本寒素通籍三十年不别治生以長尺寸<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
先民之言聞之素矣又見家藏金穴朝有石交覆轍相<pc n="lb"/>
仍曽不旋踵維名與利直浮漚視之耳然遂謂余操鑑<pc n="lb"/>
之不差則又不敢歲科兩試俱刻期一年報竣下車伊<pc n="lb"/>
始静候郡縣送試動需時日通省試畢彚册送部檢㸃<pc n="lb"/>
磨對前後約計三月有竒八郡一州山峻水駛舟車再<pc n="lb"/>
歴亦越三月有竒其中監臨校射以及簿書案牘紛披<pc n="lb"/>
交迫鮮有寧時閩省生童統計幾二十萬巻明經太學<pc n="lb"/>
又若干焚膏繼晷繙閲再三雖應世叔五行俱下猶懼<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
弗給也且夫才多者苦於額少聚纎離緑耳而整轡中<pc n="lb"/>
原僅於控勒馳驟之間微分先後權衡稍失則騏驥長<pc n="lb"/>
鳴矣才少者又苦於充數之難求結綠於碔砆求照乘<pc n="lb"/>
連城於礝磩安知不有一二瓦礫者乘間而投乎自惟<pc n="lb"/>
入閩以來精神勞瘁時月亦所不知余家在浙如在萬<pc n="lb"/>
里之遥<pc n="lb"/>
九重至尊如在咫尺之近豈身家功名兩念尚足纒繞<pc n="lb"/>
其胸哉今所以刋布若干篇公之同人者以明余苦心<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
所在不忍聽其荒烟埋没非敢云轉移風氣以品題文<pc n="lb"/>
章自任也雖然文所以載道也制義者代聖賢以立言<pc n="lb"/>
非知道者其言之不能深切著明是故經傳所以培其<pc n="lb"/>
根也諸子史集所以長其識見而閎其議論也余不揣<pc n="lb"/>
固陋欲於風雨争飛魚龍百變之中擇其語有根柢辭<pc n="lb"/>
尚體要者以為之坊堂堂正正意在斯乎但明之一字<pc n="lb"/>
自昔難之狐裘反衣古今同歎余雖頟頟不負此心終<pc n="lb"/>
不敢謂是編有當於海内諸君子也尚其諒我而教我<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九閩課藝序<hi>代撫軍張公作</hi>
                    <pc n="lb"/>
國家以制義取士非徒使人敝精勞神獵取詞華組織<pc n="lb"/>
文字以為工也蓋以從古聖賢之言無過於四子之書<pc n="lb"/>
讀者玩心力索於此則内自家庭之間以及於事君交<pc n="lb"/>
友治國平天下之道畢具於此而又恐人之目為平淡<pc n="lb"/>
無竒而不加意也於是乎標以題目定以科名不入彀<pc n="lb"/>
者雖有高才無由自見此朝廷取士之深心使天下畫<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
然而出於一者也近世之士循名者多務實者少師之<pc n="lb"/>
所以教弟子之所以學皆曰此科舉之學而已因科舉<pc n="lb"/>
之故始治經書視經書之言止供科舉負聖賢覺世之<pc n="lb"/>
心辜朝廷取士之意嗚呼其可歎也已陳北溪曰聖賢<pc n="lb"/>
學問未嘗有妨於科舉之文理義明則文字議論益有<pc n="lb"/>
精神光彩躬行心得者有素則形之商訂時事敷陳治<pc n="lb"/>
體莫非閎中肆外之餘非虚語也洪惟我<pc n="lb"/>
皇上好古重學加意作人<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
御製訓飭士子文使士先徳行而後文章欲使讀四子<pc n="lb"/>
之書為四子之文者黜華崇實躬行實踐以自奮於聖<pc n="lb"/>
賢之歸也乃積習成風未能盡去士子窮年矻矻含毫<pc n="lb"/>
藴思與已之身心漠不相渉豈非有心世道者之所深<pc n="lb"/>
憂哉余奉<pc n="lb"/>
命撫閩竊不自揆仰體<pc n="lb"/>
皇上先行後文之意刻學規養正諸編及周程張朱許<pc n="lb"/>
薛胡羅之書先後刋布又念制義一途所以闡發聖賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
之奥義而拜獻之先資也下車以來觀風月課披閲既<pc n="lb"/>
多擇其尤者得二百餘篇屬長洲汪武曹太史再加評<pc n="lb"/>
定梓而行之夫閩理學名區賢才輩出素稱海濵鄒魯<pc n="lb"/>
其人大抵閎博俊乂崇氣誼尚名節不屑為脂韋苟合<pc n="lb"/>
之態故其為文多瑰竒瓌瑋不肯蹈常習故又其發言<pc n="lb"/>
出論多有合於儒先之旨不至於窈㝠昏黙茫然莫得<pc n="lb"/>
其旨歸因刋定是篇舉生平所誦習者間附評語於篇<pc n="lb"/>
末非敢云有所發明也鼔士風所以培元氣重經書所<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
以崇聖學且令天下知宋元明諸儒之書與四書相表<pc n="lb"/>
裏始焉潛心體玩以為文章既又因文章以自律其身<pc n="lb"/>
心端其行誼則於<pc n="lb"/>
朝廷設科之意庶乎無負而聖賢垂世立教之深心亦<pc n="lb"/>
於是而見矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雷用見時文序<pc n="lb"/>
汀州多敦樸則古之士而長汀寧化為之最蓋有李元<pc n="lb"/>
仲黎媿曽二先生之遺烈焉元仲親受業於黄漳浦抗<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
節不仕論著褎然成一家媿曽則師友元仲私淑漳浦<pc n="lb"/>
為監司有治行古文亦閎博有法蓋流風之所漸逺矣<pc n="lb"/>
寧化雷生定國字用見幼失怙事母以孝聞兄弟相劘<pc n="lb"/>
切年少博覧强記意氣自豪晩乃益究宋儒之書丁酉<pc n="lb"/>
歲其族弟貫一來鼇峰書院從學於余用見以書來曰<pc n="lb"/>
近見先生學約益見返躬切已之功矣夫同堂執經靣<pc n="lb"/>
是心違者有之用見乃能聞風相慕余則愧歉用見要<pc n="lb"/>
不可不謂强有志之士也庚子夏貫一自汀過余擕用<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
見時文一册求評定貫一歸而用見死矣古來鋭志進<pc n="lb"/>
學之士為壽命所阻未及觀其成究其用淹然以没者<pc n="lb"/>
代皆有之用見好古古文余未及觀時文根柢盤深以<pc n="lb"/>
先正為凖的説理尤有心得之言門弟子數十人多有<pc n="lb"/>
文名將梓其文而丐序於余余嘗慕用見而未得見者<pc n="lb"/>
也又悲夫評用見之文而用見竟未及見以死執筆之<pc n="lb"/>
下不禁泫然焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吕澗樵時文序<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
澗樵與余為已丑同年友長子舉於鄉又與余同在乙<pc n="lb"/>
酉之歲故余呼澗樵為年丈澗樵中州名宿卑牧善下<pc n="lb"/>
不余挾也嘗考漢唐以來家世之茂推有宋吕氏為最<pc n="lb"/>
文穆公文靖公以碩輔著正獻公滎陽公師友二程徳<pc n="lb"/>
業又加懋焉南渡以後東萊先生學宗關洛蔚為大儒<pc n="lb"/>
越明代則有明徳先生重光而趾美澗樵則明徳先生<pc n="lb"/>
之裔孫也余嘗謂中州多沕穆之氣而澗樵得之獨厚<pc n="lb"/>
呂氏世代多賢而澗樵承之無忝既以詩名天下矣所<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
為時文渾簡高潔其根極於理要者耶夫時文之不振<pc n="lb"/>
也久矣氣多浮革辭寡體要塗澤其外不由心得勦襲<pc n="lb"/>
其詞不根素學無心得則察理不明無素學則致用不<pc n="lb"/>
裕時文之得失即士品之所由純疵士品之純疵即<pc n="lb"/>
國家得人不得人之所以分記曰事君者先資其言拜<pc n="lb"/>
獻其身以成其信時文乃拜獻之先資况代聖賢以立<pc n="lb"/>
言士子反躬能無自恧乎澗樵有慨乎此而反之抑亦<pc n="lb"/>
可觀其志尚矣澗樵父子同朝皆有聞望嘗同余兩分<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
京闈賞晰獨深故澗樵屬余序而傳之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李訒菴時文序<pc n="lb"/>
宋時名儒傑士多以兄弟著者程氏以伯淳正叔著張<pc n="lb"/>
氏以子厚天祺著蘇氏以子瞻子由著吕氏以進伯與<pc n="lb"/>
叔著皆由其家學之茂兄弟自相師友故其學術文章<pc n="lb"/>
巋然為振古命世之傑吾師安溪文貞公有介弟二人<pc n="lb"/>
仲曰訒菴先生季曰耜卿先生耜卿能通十三經範身<pc n="lb"/>
以禮訒菴先生博渉羣書以六經宋儒為歸宿涵養充<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
粹坦坦施施義所不可輒形於色少登賢書令楚之嘉<pc n="lb"/>
魚廉能多惠政康熙庚寅報最入都補户部主事世逺<pc n="lb"/>
時為翰林朝夕侍文貞公之側兼得承先生之教涵育<pc n="lb"/>
和煦如春風之扇萬物也先生之致政歸也世逺嘗為<pc n="lb"/>
序以送之其亡也又嘗至湖山為文以哭之兹序先生<pc n="lb"/>
之文敢自外乎時文之學前輩謂之經義經義者謂其<pc n="lb"/>
躬行心得善㑹聖賢之意以立言根柢深茂詞理雅正<pc n="lb"/>
心細學醇者得之嘗讀文貞公之文精確高古為制義<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
以來第一先生之文規範與同其探微豁冥游衍縱送<pc n="lb"/>
有剛健婀娜之態昔伊川自謂某之學與明道同異其<pc n="lb"/>
異處所以為同也今先生之文與榕村藏稿同異其異<pc n="lb"/>
處亦正所以為同也同異之際微矣世逺方編校文貞<pc n="lb"/>
公全集以傳世又嘗讀耜卿之古文歎其皆經傳精液<pc n="lb"/>
若嗣刻先生古文余當復序而行之不辭也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢弱梁時文序<pc n="lb"/>
觀其文可以知其人焉觀其文尤可以知其政焉其文<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
之和雅冲䆳者其人必易直而子諒其文之雄舉傑出<pc n="lb"/>
者其人必有特操其文之切理諧事者其人必空明而<pc n="lb"/>
洞逹其人如此其政亦因之余同年友錢君弱梁江以<pc n="lb"/>
南之宿老也沉浸乎經史講明乎經濟者有年其為文<pc n="lb"/>
簡古高濶長短應律余讀其文蚤識其為人康熙丁酉<pc n="lb"/>
歲以廣文卓異令吾閩之莆田余道過莆莆之人為言<pc n="lb"/>
錢君之治廉而不劌核而不苛民生其共吏不敢犯莆<pc n="lb"/>
為劇邑而君治之綽有廉能聲余於是知文章之道果<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
與政通也因為序其文而傳之且以告夫世之能文章<pc n="lb"/>
取科第者皆將有民社官司之守或貪汙其身或庸碌<pc n="lb"/>
無所建明豈惟上負<pc n="lb"/>
朝廷設官位事之意哉夫且對其文而滋愧矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集卷二<pc n="lb"/>
<pb n="29b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>二希堂文集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部侍郎蔡世逺撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇五子奉<pc n="lb"/>
命祭告闕里文廟序<pc n="lb"/>
堯舜禹湯文武周公之道至孔子而集其成漢唐以來<pc n="lb"/>
尊崇效法各致其隆至我<pc n="lb"/>
皇上而立其凖心源契道法昭封五代以報功詣太學<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而親享巍乎煥乎古未有也雍正八年九月重建闕里<pc n="lb"/>
文廟告成黄瓦畫棟悉倣<pc n="lb"/>
宫殿制度摶拊干戚罇俎豆籩之器<pc n="lb"/>
頒自上方<pc n="lb"/>
皇上御書碑文勒石垂之永久禮部奏請遣官祭告<pc n="lb"/>
上特重其典<pc n="lb"/>
詔皇五子承命以行世逺與皇子晨夕相講論者八年<pc n="lb"/>
於此矣可無一言以敬獻乎夫清明在躬志氣如神希<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
賢聖而則古先皇子平日之澡浴者然也兹奉<pc n="lb"/>
君父之命以往未事之先蠲潔其心志儼恪其身容齊<pc n="lb"/>
肅有加焉入聖人之里遊聖人之門仰瞻大成殿大成<pc n="lb"/>
門<pc n="lb"/>
皇上之御筆也門曰聖時曰𢎞道<pc n="lb"/>
皇上之所手定也瞻聖人之像貌盥薦奠斚明禋拜稽<pc n="lb"/>
如睹其温良恭儉讓之休也如聆其金聲玉振之範也<pc n="lb"/>
如親其博文約禮之教也共祀一堂及兩廡者為四配<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
為十一哲為七十二子為漢唐以來諸儒示我周行如<pc n="lb"/>
臨師保顏子之克已子路之喜聞過孟子之集義皆可<pc n="lb"/>
師也漢儒之傳經宋儒之體道皆可誦而可法也先哲<pc n="lb"/>
後賢内聖外王其揆一也皇子念之哉禮畢謁孔林遂<pc n="lb"/>
如泰安州祀事泰山夫孔子之道猶泰山然登泰山之<pc n="lb"/>
巔必由泰山之麓精義入神必始於敦倫體信孔子曰<pc n="lb"/>
孝弟之至通於神明光於四海無所不通孝弟其至近<pc n="lb"/>
而可循者乎曽子傳一貫之㫖以告門人曰夫子之道<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
忠恕而已矣忠恕其至切而有要者乎此與登山之説<pc n="lb"/>
何異皇子念之哉肅將<pc n="lb"/>
君命祗謁聖居近取諸身心道行於家庭對越昭事罔<pc n="lb"/>
有斁焉此之謂有恪此之謂受福此之謂敬<pc n="lb"/>
親此之謂法聖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送儀封張先生祭告闕里序<pc n="lb"/>
維孔子道髙德厚實與天地參而四時同漢唐以來代<pc n="lb"/>
有封號贈諡優崇之典未登於極<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
皇上膺眷嗣統君臨萬邦孔子之道契其心源㑹其有<pc n="lb"/>
極以作則於天下敬學尊師<pc n="lb"/>
褒封王號上及五世厥崇厥隆雍正二年四月議遣大<pc n="lb"/>
臣徃闕里<pc n="lb"/>
天子顧在廷諸臣非澡身浴德被服造次必於儒者不<pc n="lb"/>
可以肅將祀事對越有光<pc n="lb"/>
特簡禮部尚書儀封張公銜<pc n="lb"/>
命以徃公中州巨儒朝之元老服膺聖教羽儀<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
王國嘗開府吾閩閩之人沐化雨焉繼撫江蘇吴之人<pc n="lb"/>
飫至徳焉其初又嘗觀察山左駐節濟寧人士至今歌<pc n="lb"/>
思之兹以大宗伯之秩銜<pc n="lb"/>
天子之命登闕里之堂奉璋奠斚明禋告䖍升降揖趨<pc n="lb"/>
有恪有度聖孫賢裔魯國諸生肅恭彬濟環觀拱立公<pc n="lb"/>
本其所學誨誘諄諄使夫讀聖人之書者必服聖人之<pc n="lb"/>
行直内方外博文約禮希聖有立而後即安且以廣<pc n="lb"/>
聖天子崇聖尚學育材化士之意身有之其將事也䖍<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
其誨人也篤非公孰則勝任<pc n="lb"/>
天子且有後命許公竣事便道家鄉省覲太夫人展孝<pc n="lb"/>
不匱寧親道故水丘桑麻夷愉一月祗復厥<pc n="lb"/>
命顧不樂哉世逺在公門墻受教最深榮斯行也敢敬<pc n="lb"/>
序之以為公贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李少司馬巡撫廣西序<pc n="lb"/>
雍正二年夏四月<pc n="lb"/>
天子特簡兵部右侍郎臨川李公巡撫廣西朝之士大<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
夫咸慶得人余與遇於朝問所以治粤西者公曰吾一<pc n="lb"/>
汚之不染肯使吏漁吾民哉吾劾其尤者餘則威約而<pc n="lb"/>
化導之吾問餽之不通僚屬顧得以次受所屬之獻吾<pc n="lb"/>
嚴之吾又不刻焉酌劑而稱平之關鹽雜征戾於民者<pc n="lb"/>
吾核而減之粤西地雜猺獠吾勤而撫之凡吾所屬例<pc n="lb"/>
有入之公者吾除之義可贏留者吾貯之所司以為養<pc n="lb"/>
士恤民賚兵之費凡所支用必與僚屬士庻共見之吾<pc n="lb"/>
惡夫古之進羡餘以自凂者非大臣之所為也余曰是<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
固然矣人患才少君固恢恢治不可急氣不可勝健而<pc n="lb"/>
能㢲人乃大和公曰寛居仁行尚克懋修又問所以興<pc n="lb"/>
教化者何若公曰吾將為閩之常衮也粤西僻處一隅<pc n="lb"/>
文敎未宏吾將與之敦行學古俾彬雅之風衡於<pc n="lb"/>
上國余曰諒哉郡擇其尤者飭所屬以禮敦遣萃之書<pc n="lb"/>
院立名師以董之暇則身親而奬誨之婚喪賓祭酌古<pc n="lb"/>
今之宜因其人情風土制為簡易之禮以通之禮行化<pc n="lb"/>
洽俗以永淳常衮烏能域公哉公深頷之余惟學術治<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
術之要明與誠而已不明則不足以逹事理之要不誠<pc n="lb"/>
則不足以立萬事之本而表裏始終不能符貫古有讀<pc n="lb"/>
書談道而因循媕婀者多矣又或英氣過勝視事太易<pc n="lb"/>
動而得礙則蹜踖反甚於前此皆明誠不足學術㣲而<pc n="lb"/>
治術淺也公粹於經學善文章嫻治道閎博俊偉一切<pc n="lb"/>
富貴毁譽不足以動其心而慨然以天下自任上有<pc n="lb"/>
堯舜之君而公之所以事<pc n="lb"/>
君者必不肯後於堯舜之臣竊謂非<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
聖主不能知公而非公亦不足以副<pc n="lb"/>
聖上之用也昔韓范開府涇州時有西夏之役教養未<pc n="lb"/>
遑程朱大儒遭時不遇設施僅試之一郡一縣今<pc n="lb"/>
聖天子在上四方風動用公為巡撫苟能明誠兩盡何<pc n="lb"/>
士之不可化何俗之不可厚何猺獠之不可格何俊髦<pc n="lb"/>
之不可興哉夫明之過為矜氣爲苛察非明也誠之至<pc n="lb"/>
為易之乾惕書之抑畏詩之豈弟禮之子諒皆誠也公<pc n="lb"/>
必有以處此矣余與公同學有年志相同道相合常相<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
勉以所不足所相期許者又未敢以輕喻之人於其行<pc n="lb"/>
書以序之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鄂少保相國經略西陲序<pc n="lb"/>
昔宋蘇文定公有言天下不可一日而無重臣重臣者<pc n="lb"/>
在朝廷之中士大夫不敢安肆怠惰而緩急之間能有<pc n="lb"/>
所堅忍持重而不可奪文定之論可謂篤矣而吾謂國<pc n="lb"/>
家之得重臣為最難必上有明聖首出之君委任既專<pc n="lb"/>
恩禮兼隆而為之臣者又必有學問深醇之氣正直之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
操忠厚愷惻之懐謙牧善下之度凡政令之否臧四方<pc n="lb"/>
之利病人才之賢否進退九服四裔之向背順逆莫不<pc n="lb"/>
引為一已之事譽毁愛惡榮辱利鈍一不以介於其中<pc n="lb"/>
然後能同德一心可内可外可將可相無所徃而不宜<pc n="lb"/>
也雍正十年壬子秋七月<pc n="lb"/>
欽命少保大學士一等伯鄂公督巡陜甘經略軍務公<pc n="lb"/>
朝之所謂重臣也<pc n="lb"/>
天子之所敬信體貌有加天下士大夫所望以為鵠者<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
也先是公總制雲貴廣西三省吏服民懐丕績逺播烏<pc n="lb"/>
䝉之變不踰時而奏克<pc n="lb"/>
天子召入政府以三省所治專而不咸宰相所理淵而<pc n="lb"/>
溥公夙夜寅恭襄贊亹亹<pc n="lb"/>
明良之契不能旦夕離也兹以凖噶爾餘孽尚稽<pc n="lb"/>
天誅兩路大將軍進師凱旋未奏<pc n="lb"/>
命公徃經理宣撫之公此行揚<pc n="lb"/>
皇威於萬里宣明<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
聖天子之德意周爰諮諏悉心謨畫相事機之㑹度戰<pc n="lb"/>
守之宜何以搗其巢而得其要領何以防其逸而遏其<pc n="lb"/>
衝以及糗糧芻茭長運短運之何以順適於輿情供億<pc n="lb"/>
輸將官與民市民為官役之何以底於克協或召募土<pc n="lb"/>
兵可以省逺徴師旅抑或威信所敷不戰而可以坐屈<pc n="lb"/>
蠢爾搤其吭而革其面夫陜甘之民<pc n="lb"/>
天子加恩數倍他省蠲其常賦増其物直貸其宿負恤<pc n="lb"/>
其疾苦申其化諭今見公至吾知士民益誦德歡呼將<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
士之益踴躍用命也昔唐開元盛時遣宰相張説巡邊<pc n="lb"/>
立平康待賔餘黨奏罷邊兵二十萬人説之學術品望<pc n="lb"/>
未必及公而巡邊之績甚偉綱目大書以美之宋仁宗<pc n="lb"/>
使韓范駐劄涇州不數月也元昊稱臣請和西鄙晏然<pc n="lb"/>
無事嘉祐治平之盛實基於此公之望實堪與韓范比<pc n="lb"/>
肩而凖噶爾餘醜又非元昊等夷我<pc n="lb"/>
聖朝威靈<pc n="lb"/>
皇上仁明聖武又非唐宋二代之比且我<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
聖祖仁皇帝所赦之九死而一生卵翼以長者乃敢父<pc n="lb"/>
子忘恩抗背其不可逭也必矣<pc n="lb"/>
天子命公三閲月囘朝蓋以小醜不足以煩公之久駐<pc n="lb"/>
而旦夕承弼其丕應昭受為宏且逺也世逺與公同事<pc n="lb"/>
禁庭公不余鄙辱誨勵之嘗與余語性學之原經世宰<pc n="lb"/>
物之方知公之所以稱重臣之選膺<pc n="lb"/>
帝眷之深者豈徒在聲績之外著哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送傅少宰巡撫浙江序<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
吏部右侍郎傅公以乙已秋七月<pc n="lb"/>
特簡署浙江巡撫越七日馳驛以行<pc n="lb"/>
聖主知公久資公以經理者不徒東南一道浙為重地<pc n="lb"/>
需人暫得公之重治之先是公以翰林家居十年<pc n="lb"/>
今上在潛邸時聞公名使傅<pc n="lb"/>
皇子公啟𨗳維慇以嚴見憚不妄交一人恪勤乃職六<pc n="lb"/>
年如一日<pc n="lb"/>
御極以來知公可用授内閣學士又二年知公果大可用<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
也陞吏部侍郎未數月知公無所不可用也遂有撫浙之<pc n="lb"/>
命世逺以癸卯嵗䝉<pc n="lb"/>
恩特召與公同侍書<pc n="lb"/>
皇子公又嘗主鄉會兩闈世逺忝與同考兩年中晨夕<pc n="lb"/>
相聚未嘗數日離兹之往也其可以無言乎公氣質髙<pc n="lb"/>
明剛方不撓常懐澄清吏治撫民育物之意自起用以<pc n="lb"/>
來聞望馳於四國浙民何幸而得公涖止也嘗讀易至<pc n="lb"/>
中孚上巽下兑解之者曰自二體言之為中虚以一卦<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
言之為中實中虚者中無私主至虚能生明也中實<pc n="lb"/>
者中無妄念外累不能入也故能豚魚皆格孔子繫<pc n="lb"/>
之傳曰柔在内而剛得中説而巽孚乃化邦以卦具<pc n="lb"/>
柔剛之宜有説巽之美故孚能化邦也諸葛武侯治蜀<pc n="lb"/>
下教謂叅署者集衆思廣忠益也人心苦不能盡苟能<pc n="lb"/>
慕元直之不惑幼宰之勤劬則亮可少過武侯之用心<pc n="lb"/>
即中孚之義也公謂余曰君欲以序贈行幸少頌而多<pc n="lb"/>
規也公之虚誠即此其一矣世逺鄙人也頌何足為公<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
重又何能有以窺公敬取易之所謂中虚中實孔子<pc n="lb"/>
之所謂柔剛説巽武侯之所謂集思廣益者以效古<pc n="lb"/>
人頌規之義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送黄侍御巡按臺灣序<pc n="lb"/>
臺灣居海外在南紀之曲東倚層巒西界漳州南鄰粤<pc n="lb"/>
北之雞籠城與福州對峙地近河沙磯小琉球周袤三<pc n="lb"/>
千餘里孤嶼環瀛土壤沃衍禾稻不糞而長物産蕃滋<pc n="lb"/>
果㯢蠃蛤硫磺水籐糖蔗無所不有固東南一大聚落<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
也自鷺門金門迤邐以達澎湖可六百餘里又東至臺<pc n="lb"/>
之鹿耳門旁夾以七鯤身北線尾水淺沙膠紆折難入<pc n="lb"/>
明嘉靖末海宼林道乾據之道乾後顔思齊勾倭人屯<pc n="lb"/>
聚鄭芝龍附之未久荷蘭誘倭奪之鄭氏破荷蘭為巢<pc n="lb"/>
穴傳三世今<pc n="lb"/>
天子聲教四訖鄭氏擒滅設官置吏休養孕育垂四十<pc n="lb"/>
年去嵗羣不逞之徒煽惑莠民撞搪嘯號賴<pc n="lb"/>
天子威靈將帥用命舟帥直入七日奏克<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
天子特注意臺灣簡監察御史中有敦實廉能嫻猷略<pc n="lb"/>
知治體可任以股肱耳目者二人徃按其地黄君偕吳<pc n="lb"/>
君膺新命以行余與黄君同門友也夙知君家學素履<pc n="lb"/>
君兄弟五人皆有聲績長公次公以督學清正晉秩為<pc n="lb"/>
卿君年最少由吏部陟臺中能直已行道不矯激沽名<pc n="lb"/>
為<pc n="lb"/>
聖主所倚信以夏四月至閩余一見即為臺灣慶得人<pc n="lb"/>
君自童子試至登進士第未嘗出都門兹將出波濤航<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
大海奉<pc n="lb"/>
天子命以綏輯羣黎神志肅定忠慎恢廓古所謂大丈<pc n="lb"/>
夫者君其人矣夫臺灣鮮土著之民耕鑿流落多閩粤<pc n="lb"/>
無賴子弟土廣而民雜至難治也為司牧者不知所以<pc n="lb"/>
教之甚或不愛之而因以為利夫雜而不教則日至於<pc n="lb"/>
侈靡蕩逸而不自禁不愛而利之則下與上無相維繫<pc n="lb"/>
之情為將校者所屬之兵平居不能訓練而又驕之夫<pc n="lb"/>
不能訓練則萬一有事不能以備禦驕之則恣睢侵軼<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
於百姓夫聚數十萬無父母妻子之人使之侈靡蕩逸<pc n="lb"/>
無相維繫之情又視彼不能備禦之兵而有恣睢侵軼<pc n="lb"/>
之舉欲其帖然無事也難矣今海氛已靖臺地乂安監<pc n="lb"/>
司守令皆慎簡之員則所以教而愛之者必周總戎藍<pc n="lb"/>
君又平臺著績人也所以練而輯之者必至君與吳君<pc n="lb"/>
從容經理其間慎簡乃僚罔不同心臺灣之人行將數<pc n="lb"/>
百世賴之豈徒南粤之奉伏波峴山之傳叔子已哉余<pc n="lb"/>
淺人也烏知事宜然地近桑梓不能不關心於勝算君<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之至自能不擾而核不肅而威也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送林太僕序<pc n="lb"/>
太僕寺卿莆田林公致政將歸余以趨走<pc n="lb"/>
内廷不得祖餞為文以送之曰余之知公也在二十年<pc n="lb"/>
以前余之得交公也在雍正癸卯之冬公學懋而識充<pc n="lb"/>
氣醇而守固余一見如舊識公亦不余疎也公嘗令京<pc n="lb"/>
畿以清惠著奏最入都授工部主事旋晉臺中陞光禄<pc n="lb"/>
寺歴通政司不數月而至僕正公感<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
上知遇勉思報稱前後區處條奏皆中機宜<pc n="lb"/>
天子韙之每發議施行同朝咸器重之公今行矣莆中<pc n="lb"/>
山水明秀風俗醇美經濟節義儒林之彦指不勝屈公<pc n="lb"/>
家自唐九牧著聲迨文肅公以來科名聞望為閩中第<pc n="lb"/>
一公本其素履施於有政風流所漸其益則宏公又嘗<pc n="lb"/>
為<pc n="lb"/>
朝廷耳目之官位躋三品聞<pc n="lb"/>
天子之訓誨至親且久兹䝉<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
恩以冏伯之尊合引年之典優游林下進都人士日體<pc n="lb"/>
王言涵濡<pc n="lb"/>
德教務為有用之學不沾沾於佔畢章句敦本行飭廉<pc n="lb"/>
隅不濡染於私利惑溺於愛憎毁譽攻取之塲朂以誠<pc n="lb"/>
敬絶其朋從循守禮節去其侈泰使髦士俊民皆卓然<pc n="lb"/>
自奮於<pc n="lb"/>
聖人之世又日與耕夫野老歌咏太平話桑麻言慈孝<pc n="lb"/>
此樂何極此責匪異人任也公又向余言來嵗欲訪陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
石民李思亭於漳州興化與漳州為鄰郡公至與陳李<pc n="lb"/>
二君講禮敦俗因材長善人倫東國恢恢乎介休郭有<pc n="lb"/>
道也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李訒菴歸安溪序<pc n="lb"/>
户部主事李訒菴先生吾師安溪公介弟也康熙甲午<pc n="lb"/>
秋九月請假南歸世逺與諸同人餞之於郊為文以送<pc n="lb"/>
之曰先生此去可謂賢矣或曰先生可以不去先生有<pc n="lb"/>
相國為之兄有編修為之子子若弟登賢書者二十人<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
絡繹長安相晨夕也先生其何必於去世逺曰此先生<pc n="lb"/>
之去之所以為賢也先生以宏才宿望為户部曹秩滿<pc n="lb"/>
將遷歴臺省躋卿貳非必席父兄之勢也而先生淡然<pc n="lb"/>
先生以為調隂陽爕理宏化伯兄已為之生平所未竟<pc n="lb"/>
之業留以屬之羣從子姓焉何必於不去雖然行矣將<pc n="lb"/>
何以為祝士大夫得志在朝則循分供職補過盡忠及<pc n="lb"/>
退而家居則以孝友廉潔經明行修飭諸子弟及鄉之<pc n="lb"/>
後進風俗人才類繇此長非徒林泉之樂也此又吾師<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
之夙懐而未得請者先生竟飄然遂所願云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送錢孟輔出牧嘉定州序<pc n="lb"/>
余與孟輔交在康熙已丑之春余時始得第官翰林獲<pc n="lb"/>
交於孟輔外舅阮君菜亭及菜亭之姊聓朱君沃洲沃<pc n="lb"/>
洲之弟均實菜亭敦内行樂善好施尤尊師喜友雅重<pc n="lb"/>
讀書人二子曰朝采亮采力學飭身孟輔與沃洲之二<pc n="lb"/>
子曰式先曰承三皆與同師均實共學一堂余咸得讀<pc n="lb"/>
其文相期於有立其明年余給假省覲家居之日多<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
今上龍飛余再官於朝重申舊好則菜亭已退老朝采<pc n="lb"/>
由兵部陟吏部主政亮采以甲辰成進士承三登賢書<pc n="lb"/>
沃洲以<pc n="lb"/>
召見入都授平越太守咸得晤敘京師孟輔又隨作令<pc n="lb"/>
四川承三作令郃陽調繁蒲城十餘年前朋好舊遊或<pc n="lb"/>
得第成名或居官奮績余於是歎讀書飭行之果不負<pc n="lb"/>
人也未幾亮采將出令山左孟輔將牧嘉定孟輔先來<pc n="lb"/>
告别余惟人生聚而散散而仍聚聚而不能不散者其<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
常耳士各有志惟所樹立不在官之崇卑遇之順逆要<pc n="lb"/>
以無愧衾影師友民物者出而著循聲樹偉績斯可以<pc n="lb"/>
稱人豪矣孟輔為令有廉惠聲適有丈量之役奉委協<pc n="lb"/>
理歴數縣為國為民此心兩無所負逺邇稱之可謂信<pc n="lb"/>
於民矣内陞刑曹中丞嘉其才守薦擢今職可謂獲上<pc n="lb"/>
矣親民之官至於民信獲上何事不可為者其尚有未<pc n="lb"/>
罄厥誠悉厥心力稍涉於榮利不自發奮以無負此數<pc n="lb"/>
十年來戚屬朋儕之所講論期許哉孟輔行迫不及祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
餞重之以辭併書以遺承三及亮采各自振勵無怠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送黄張二縣令序<pc n="lb"/>
雍正三年秋七月江右黄聚生將令於浙東山右張軼<pc n="lb"/>
玊將令於粤東二賢同遊吾門負志操嫻問學相善也<pc n="lb"/>
將行謁余求贈言余曰去嵗此日二子猶舉子也今<pc n="lb"/>
聖天子澄清吏治重進士之選甫釋褐即用為牧民之<pc n="lb"/>
長嗚呼可不勉歟吾子平居見為令者張弛之不平教<pc n="lb"/>
養之無術貪庸之可鄙莫不歎息痛恨於其人今自為<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
之可不思所以大反其道歟夫縣令者親民之官也欲<pc n="lb"/>
天下之均平人被堯舜之澤非親民之官不可親民之<pc n="lb"/>
官其要有三曰息訟薄賦興教而已民以事至縣者胥<pc n="lb"/>
役不擾無守候之勞分其曲直懲其誣黠誨諭之又加<pc n="lb"/>
詳焉則訟自息矣民有惟正之供者為案實立限使自<pc n="lb"/>
封投櫃主以信使投畢躬自稱平之榜列明示歸其有<pc n="lb"/>
餘使補其不足如期至則民自不欺輸將恐後矣擇士<pc n="lb"/>
民之秀者聚之於學課文飭行月三四至又於暇日適<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
山村里閭言孝弟農桑之事其有家門敦睦守分力田<pc n="lb"/>
者表厥里居或造訪其家以榮之而教道興矣夫吾仍<pc n="lb"/>
以為諸生者為縣令未有不能守淡泊者也吾常思父<pc n="lb"/>
母斯民之義未有不興除恐後者也事上貴恭不貴屈<pc n="lb"/>
馭民以誠不以術如是而已昔漢宋之世守令多入為<pc n="lb"/>
三公名儒常始於簿尉吾子勉之豈惟一邑民命之寄<pc n="lb"/>
實為一生發跡之始有暇即當讀書非尋章摘句之謂<pc n="lb"/>
謂非讀書無以明於修已治人之道而振勵其志氣也<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
二子聞言皆不吾迂遂各書其一以贈其行焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鄭逸溪令興化序<pc n="lb"/>
雍正三年秋七月余同年友鄭君逸溪謁選得江南之<pc n="lb"/>
興化余為文以送之曰君吾閩之興化郡人也古之名<pc n="lb"/>
人有治行者所涖之縣即以其縣名之若陳太丘陶彭<pc n="lb"/>
澤是也不必居是官也但能以學行光遠有耀者人亦<pc n="lb"/>
以所居之郡名之若吾鄉之李延平是也君清修狷介<pc n="lb"/>
博覽善古文詞抱所學以玩之心貴已而殊俗兹之徃<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
也以誠中發為嘉績異日人將以所治之縣稱之曰鄭<pc n="lb"/>
興化君又益勉其學而懋其修窮理克已恐不至焉則<pc n="lb"/>
人又將以所居之郡稱之亦曰鄭興化君子薄好名者<pc n="lb"/>
而未嘗不曰立名人之稱斯名也得則兩得矣君則如<pc n="lb"/>
何而克兼享哉詩曰惟其有之是以似之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳石民令益都序<pc n="lb"/>
吾漳陳君石民以行誼文學著於鄉或曰陳君真孝廉<pc n="lb"/>
也或曰陳君其博雅人也或曰有用世之責者也三者<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
非溢也雍正三年乙已七月謁選得山左之益都令試<pc n="lb"/>
驗時冢宰高安朱公稱其學行引<pc n="lb"/>
見之日<pc n="lb"/>
天子曰聞汝為陳孝子具見端方老成不與衆偶諭山<pc n="lb"/>
東撫臣視其才果優殊擢之勿以次嗚呼天盡海飛之<pc n="lb"/>
處篤學自勵行善於家得聞於人者少矣况能逹於九<pc n="lb"/>
卿乎達九卿者少矣况能揚於王庭動<pc n="lb"/>
聖天子之褒嘉重問乎此以見士貴闇修不徇名譽亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
以見太平有道之世有善必録有美必稱<pc n="lb"/>
聖主之燭幽揚陋為可風也余與君同郡共學同修漳<pc n="lb"/>
州府志賦役二卷君所手纂則君之優於繁劇可知君<pc n="lb"/>
又嘗著清漳風俗一書與余同講行文公家禮則君負<pc n="lb"/>
化理之才又可知君行矣以孝治則天下無可慢惡之<pc n="lb"/>
人以廉治則所屬無貪鄙之習君又董之以政勸之以<pc n="lb"/>
學感之以誠微獨益都而已優於天下可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王完璞分巡貴西序<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
黔中古牂牁地明永樂間置省嘉靖始開科荒瘠可知<pc n="lb"/>
舊設監司二曰貴東曰貴西貴西則轄邊西四郡者也<pc n="lb"/>
雍正六年正月<pc n="lb"/>
特簡監察御史王君完璞駐節分巡完璞由翰林改户<pc n="lb"/>
曹擢御史負經濟畧有制而從容<pc n="lb"/>
天子嘉焉<pc n="lb"/>
陛辭之日訓誨賞賚備至朂哉此行也親民之官可以<pc n="lb"/>
為所得為然事繁而所及小督撫勢重可以為所欲為<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
然地廣而所見難周監司之職無其繁與其難而可以<pc n="lb"/>
為所可為者可以察屬可以安民可以訪蠧可以興學<pc n="lb"/>
昔馬伏波在駱越申明約束能使數世奉行馬將軍故<pc n="lb"/>
事常觀察治閩廣勵人才遂使閩中文學抗衡上國完<pc n="lb"/>
璞勉之養其根去其莠期其立俟其成專已者不虚干<pc n="lb"/>
譽者不正苟安者庸助長者蹶毋徇已私毋耀聰明循<pc n="lb"/>
此以徃何所不可為吾子期者我將逖聽風聲焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張又渠出守揚州序<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
蓋昔者吾師儀封張清恪公之撫閩也清操正已以率<pc n="lb"/>
屬推誠心與之共治懲其不率者而警勸之視民之利<pc n="lb"/>
病若已隠憂不為不去不止其有沐浴詩書敦善行者<pc n="lb"/>
賓禮之以養以誨比及三年治效蒸蒸官無貪刻之習<pc n="lb"/>
士有恥不為君子之心流風餘韻至今歌思不置人咸<pc n="lb"/>
稱其撫吳時劾制府之奸貪風節稜稜<pc n="lb"/>
聖主褒嘉天下傳誦不知其治閩丕績有過於撫吳者<pc n="lb"/>
盖真儒之澤逺矣雍正九年正月仲子户部郎中又渠<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
天子特簡出守揚州君能世其家學清修厚德釀之於<pc n="lb"/>
庭除發之於民物熟悉於人情物態綜理庻務亦可以<pc n="lb"/>
當繁劇而無不足將行向余言曰此行也報稱之艱繼<pc n="lb"/>
述之重萃於一身盖其難也余曰君以為難則不難矣<pc n="lb"/>
揚州東南繁華一大都㑹五方雜處富商大賈輻輳逐<pc n="lb"/>
利之區民未知儉示之以樸民未崇厚示之以睦民未<pc n="lb"/>
知禮示之以冠婚喪祭燕飲服用之各有限制察所屬<pc n="lb"/>
之貪刻玩愒者而懲創之躬率之以介潔待之以誠示<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
之以不假易有悉心力為民者不因小眚而去之為之<pc n="lb"/>
擔荷而顧惜之奸胥豪猾不使撓吾法伺吾懈隙而生<pc n="lb"/>
其玩悍之心薦紳士子憚吾之剛方峻肅而樂吾之子<pc n="lb"/>
諒易直振厲而培育之夫如是則可以上報<pc n="lb"/>
聖天子簡用訓誨之盛心而無愧清恪公之學術治術<pc n="lb"/>
矣揚州爲清恪公治化所敷又嘗奏除落地税嵗六百<pc n="lb"/>
兩甘棠之愛猶存君行矣自古父子垂聲一代並為偉<pc n="lb"/>
人者史不多見若范文正公之有忠宣呂晦叔之有原<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
明皆由其家世確誠純茂鬱蒸融液而成以清恪公卜<pc n="lb"/>
之余知君之能迪前光而求世德也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送從子濟川南歸省覲序<pc n="lb"/>
從子濟川由吏部學習以母老乞假南歸省覲朝之士<pc n="lb"/>
大夫嘉其誠孝各爲歌詩以為壽母之獻濟川其可以<pc n="lb"/>
自慰悦而榮其親矣雖然人子之所顯揚其親者止此<pc n="lb"/>
乎哉體孝經愛親敬親之説將必不敢惡於人不敢慢<pc n="lb"/>
於人焉體曽子守身之訓將必一舉足一出言而不敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
忘父母焉養志以誠守已以廉待人以信講明踐履不<pc n="lb"/>
染於俗異日規樹將必有大者焉庻可為顯揚之實矣<pc n="lb"/>
汝徃矣嫂氏賢淑天人所祐爾壽而臧明秋汝尚于于<pc n="lb"/>
而來移忠移順移治於官斯固賢母之所樂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集卷三<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>二希堂文集卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集卷四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部侍郎蔡世逺撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安溪李先生壽序<pc n="lb"/>
君子之壽於世莫大乎與人為善與人為善之心是天<pc n="lb"/>
地之心也天地之大徳曰生生生之理所謂元也元者<pc n="lb"/>
善之長也於時為春於人為仁君子體仁足以長人體<pc n="lb"/>
生生之理於一心而行之於無窮也人之心本有是天<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
地生生之理牿於氣囿於習而善心之遏絶者多矣仁<pc n="lb"/>
者完其理充其心以及於物其道之行則舉君民而堯<pc n="lb"/>
舜之其學之傳於天下後世胥千百年而不敝焉所謂<pc n="lb"/>
壽也吾師安溪公少禀異質自弱冠時體驗乎經書沉<pc n="lb"/>
潛乎宋儒之學者有年長而不懈老而益加明焉方其<pc n="lb"/>
入中秘躋禁近教習庶常禮闈取士時薰其徳而善良<pc n="lb"/>
者不知凡幾矣天下巍然奉公為正學之宗而公方退<pc n="lb"/>
然自挹損也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
天子命公督學京畿旋膺巡撫重寄助<pc n="lb"/>
朝廷分陜之化深且溥矣迨由冢宰陟政府䕶持元氣<pc n="lb"/>
激濁揚清所奬㧞士初不令其恩自已出也嘉謀嘉猷<pc n="lb"/>
入告我<pc n="lb"/>
后天下莫能窺也欽惟<pc n="lb"/>
皇上濬哲文明崇經重道公出所學以佐吾<pc n="lb"/>
君凡諸經書性理躬自編摩<pc n="lb"/>
上親加訂正自朝至於日昃亹亹不遑<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
聖君賢相相得益彰用紹明前緒折千百年之中廣錫<pc n="lb"/>
類於天下天下靡然向風昔韓魏公元勲盛徳聞人有<pc n="lb"/>
一善則曰琦不及也然嘉祐治平之際不聞其君臣相<pc n="lb"/>
與闡㣲言剖大義也二程張朱一登仕籍即以格心為<pc n="lb"/>
急懇懇焉務積誠意以動其君然所遇無明主故其教<pc n="lb"/>
不能自上而下未有遭逢<pc n="lb"/>
堯舜主臣一徳矻矻孜孜如日中天明以覺世者也乙<pc n="lb"/>
未秋公自政府假歸所為家規鄉政本至孝至弟之心<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
以行於家以達於鄉以普於物泉漳時方亢旱獨湖山<pc n="lb"/>
前後隂陽順序年穀豊穰豈非善氣之所積歟生生之<pc n="lb"/>
理善之長也已與物之所共也貴與賤之所同也何間<pc n="lb"/>
於在朝在野哉體吾仁以及之而已公所識㧞甄陶之<pc n="lb"/>
士前後成名者衆或以功業見或以道徳顯獨世逺碌<pc n="lb"/>
碌無似惴惴恐懼辱公之門也今歲應中丞陳公之招<pc n="lb"/>
主鼇峰書院竊不自揆欲本公之學推公與人為善之<pc n="lb"/>
心聚九郡之士而諄勉之使不牿於氣囿於習以復其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
善心之本然而學殖荒落尚恐咎戾之不能自逭也秋<pc n="lb"/>
九月六日值公嶽降之辰謹率鼇峰諸弟子望湖山而<pc n="lb"/>
祝焉各為歌詩世逺敬序之如左云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔡母林孺人八十壽序<pc n="lb"/>
吾族於閩稱故家散處漳泉間康熙戊申族兄介溪公<pc n="lb"/>
隨其叔父涖任諸暨道出浦城卜居焉至今族姓繁衍<pc n="lb"/>
文物蔚興遂為西山望族云庚寅仲冬余丐假南歸過<pc n="lb"/>
浦適值嫂氏八十設帨之辰諸子若孫咸請一言侑觴<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
余曰欲觀嫂氏之徳者觀於其家而知之矣介溪公傳<pc n="lb"/>
至於今四世子三人孫七人曾孫二人又所撫猶子三<pc n="lb"/>
人三人所傳又有子八人孫二人猶與介溪公一脉合<pc n="lb"/>
聚而居也余既羡同居之美嘗細舉以問其家諸孫廷<pc n="lb"/>
鑣等告曰是皆吾王父母之訓也王父以壬午年考終<pc n="lb"/>
王母時年七十餘猶手營家計總其大綱而誨以徳義<pc n="lb"/>
平居嘗召諸子婦輩命之曰凡吾子婦無私貨無私積<pc n="lb"/>
無因小利而忘至親毋以小嫌而成釁隙讀書者勤於<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
家貿易者勞於外凡有所入悉歸之公又曰凡家之不<pc n="lb"/>
和多起於婦人婦人之患在於各私其夫各私其子各<pc n="lb"/>
私其夫雖其夫之兄弟不顧各私其子雖其子之雁行<pc n="lb"/>
不恤分離乖隔寖以成大汝等戒之吾一門合食者子<pc n="lb"/>
姓童僕將百人汝等惟以親睦為心無多言無生事不<pc n="lb"/>
率此訓者非吾家婦也治家以儉待下以恩故雖食指<pc n="lb"/>
繁多而家計不嗇事務叢雜而踴躍爭先大小尊卑各<pc n="lb"/>
事其事無間言也以至於今余聞之不禁爽然若有失<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
也曰是豈不可以風世乎夫家者國之本也和者福之<pc n="lb"/>
聚也雖有貴顯富厚之家而其父兄子弟之間稍有離<pc n="lb"/>
心家之衰也日可俟也雖有貧窮困苦之家而其父兄<pc n="lb"/>
子弟之間常有和氣家之隆也可預卜也今嫂氏能以<pc n="lb"/>
其訓訓之家人四世同居如膠漆之固琴瑟之調焉此<pc n="lb"/>
在古人猶難之余方將聞之當事以旌其閭以表其徳<pc n="lb"/>
庸不出一言以進一觴乎余又觀諸子弟賢而能文秀<pc n="lb"/>
而不凡光逺有耀自今基之因書以為序<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫封君壽序<pc n="lb"/>
孔子曰人之生也直解之者曰生之理本直也又曰非<pc n="lb"/>
此則不生也直之發為剛明為公正為惠愛是皆生之<pc n="lb"/>
理也剛明之反為暗弱公正之反為邪私惠愛之反為<pc n="lb"/>
薄狹則生之理已失雖生猶寄也孔子繫易曰天地之<pc n="lb"/>
大徳曰生又曰生生之謂易何以明之天有太極健行<pc n="lb"/>
不息二五逓衍變化生生惟人也得生生之理以為生<pc n="lb"/>
故直養無害則可以塞天徳貫古今彼年壽之生氣也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
數也然理足以生氣亦足以起數詩曰樂只君子遐不<pc n="lb"/>
眉壽書稱壽考康寜必次於敬用五事念用庶徴之後<pc n="lb"/>
是也衆人蚩蚩非無年壽之生徒與蠕動卉植芸生於<pc n="lb"/>
大造之中非吾所謂生生之理也抑天有生生而所生<pc n="lb"/>
之物若山峙川流其苞孕涵育又生生而不息斯亦如<pc n="lb"/>
人之裕生生之理者其子若孫又各衍生生而總以歸<pc n="lb"/>
之其大生也合河孫封君其諸所謂備生生之理者歟<pc n="lb"/>
封君少孤力學憤俗學之弊以儒先之書及古文振興<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之範族和鄉有疑者争者羣往質焉咸釋難平心以去<pc n="lb"/>
邑有岢嵐州兵米數千石歲饑建言於官以米平糶以<pc n="lb"/>
價予兵其抱經世之略多此類也長子無端被禍封君<pc n="lb"/>
入獄手刃讐人遂棄諸生所以律身誨子者益篤合生<pc n="lb"/>
平行事觀之庶所謂剛明公正而惠愛者歟子三人皆<pc n="lb"/>
成進士叔曰嘉淦與余交最篤為國子監司業通經飭<pc n="lb"/>
行人以為陽亢宗胡安定復出也乙已正月二十有八<pc n="lb"/>
日為封君七十有一初度諸生咸走徴余言以侑祝因<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
舉生生之説以為壽而証之以易詩書所云焉昔歐陽<pc n="lb"/>
崇公懐好生之心有子文忠公為一代偉人胡文定家<pc n="lb"/>
範尤嚴戒子曰立志以明道希文自期待立心以忠信<pc n="lb"/>
不欺為主本諸子致堂五峰果有名徳司業兄弟勉之<pc n="lb"/>
克已修身學為世用光大髙明歸於大成使人稱曰是<pc n="lb"/>
某公之子也所以壽封君者不更顯且大歟此亦天地<pc n="lb"/>
生生之至理故推而及之是為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何介伯六十壽序<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
吾浦當明季時何黃如先生氣節文章與石齋黄先生<pc n="lb"/>
齊名天下至今稱黄何云先生之嫡孫曰介伯嘗刻先<pc n="lb"/>
生遺集屬余序而傳之余於是益稔知介伯之為人介<pc n="lb"/>
伯性行溫良交遊不苟少補龍溪弟子員壯遊學京師<pc n="lb"/>
家居以詩自娛興至徜徉山水間又嘗修築宗祠不惜<pc n="lb"/>
已力值兹六袠之辰同人屬余為文以壽之余嘗謂世<pc n="lb"/>
俗澆漓後生小子轉觚琢樸鄙菲前輩巧吝日滋見老<pc n="lb"/>
成之渾質則指以為陋也見長者之風範則詆以為拙<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
也元氣已削壽命何足言甚有結納自豪豐衣美食而<pc n="lb"/>
至親一介不與者矣可已之費恣如泥沙而祖宗先人<pc n="lb"/>
事則棄之如遺且與族衆爭絲毫者矣人心風俗之隠<pc n="lb"/>
憂豈細故哉介伯自浦之鎮海遷居郡城合族而聚子<pc n="lb"/>
姓繁衍登科第遊黌序者踵相接也介伯厚以居心和<pc n="lb"/>
以睦族自兹以往日取乃祖忠孝大節諫垣抗疏野處<pc n="lb"/>
思君者與父子言慈孝長㓜卑尊以敦以序書曰立愛<pc n="lb"/>
惟親立敬惟長則元精之妙合者此也日取乃祖勤學<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
好問註經研史日夕不遑者以朂子姓懦者起怠者奮<pc n="lb"/>
詩曰我日斯邁而月斯征則族屬之熾昌者此也余自<pc n="lb"/>
十載家居嘗惴惴懇懇於此亦夫已氏所譏為陋且拙<pc n="lb"/>
者故因介伯之序而論及之以當侑祝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽退巖兄七十初度序<pc n="lb"/>
夫壽之大者莫過於聲績流乎無窮而子孫賢而有立<pc n="lb"/>
位不必居髙也貴善厥職焉子姓不必貴顯也貴世厥<pc n="lb"/>
家焉謂其為徳之輿而光之逺歲甲辰八月一日退巖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
伯兄七十初度子弟在都門者羣徴世逺一言以為壽<pc n="lb"/>
世逺不能文以親故亦不敢文也兄自㓜敦行善屬文<pc n="lb"/>
登甲子賢書謁選得廣西興業令地僻山深猺獞習為<pc n="lb"/>
盗前官莫治兄初視事許以自新不悛者擒置之法有<pc n="lb"/>
龔渤海之風踰年丁外艱歸民遮送餽金却不受粤西<pc n="lb"/>
人至今稱之服除補任丘任丘畿輔地當南北孔道往<pc n="lb"/>
來供億歲率用銀數千兩往例設十二里輪值民苦焉<pc n="lb"/>
兄悉肩之一錢不以擾民邑東北被水田廬漸湮百姓<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
請開欽堤河官持不可兄曰<pc n="lb"/>
朝廷設堤本以為民吾豈可避考成不為民請命乎遂<pc n="lb"/>
洩之奉<pc n="lb"/>
命賑災實政均沾胥吏不得毫髪私凡兄善政多端皆<pc n="lb"/>
此類為令十二年以引年歸邑人立書院於西闗以志<pc n="lb"/>
思世逺去歲奉<pc n="lb"/>
召進都夜宿任丘旁近民聞有蔡姓自閩中來者爭問<pc n="lb"/>
曰吾父母安否此吾邑第一好官也對曰吾兄也康强<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
猶昨則大喜奔相告趨蹌敬禮有加余於是喟然歎興<pc n="lb"/>
曰一隅戴徳千秋俎豆豈不信夫彼封已以自戕者獨<pc n="lb"/>
何人哉在任丘日不用内幕以二子自隨二子長賓興<pc n="lb"/>
次元成皆孝亷也他人有利父得宦資以為已地二子<pc n="lb"/>
獨以亷惠佐父牧民二子賢也家貧公務有不充者仲<pc n="lb"/>
弟詒皇鬻産資之不惜已私以成兄之仁仲弟賢也是<pc n="lb"/>
時從弟藐村為山左魚臺令亦以亷明著燕齊賢令有<pc n="lb"/>
二蔡之稱從弟賢也賓興後登乙未進士第今為令長<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
寜能傳父教藐村奏最入都令為工科給事中獻替於<pc n="lb"/>
天子之前聲藉公卿元成詒皇亦以公車在都詒皇又<pc n="lb"/>
將為令矣所謂子姓賢而有立者吾知其涵濡朂勉以<pc n="lb"/>
競爽而鳴鏘也詩曰樂只君子民之父母又曰樂只君<pc n="lb"/>
子保艾爾後以此壽兄其亦怡然矣乎兄自先世分派<pc n="lb"/>
居泉州王父太僕公與吾先人同官於朝兄弟相敦善<pc n="lb"/>
今吾復與諸羣從子姓同聚京師悦情話而規徳業靜<pc n="lb"/>
言思之竊有餘幸因稱觴而念祖且以侑勸也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>熊封君壽序<pc n="lb"/>
雍正六年八月十一日為巖叟先生七袠之辰子編修<pc n="lb"/>
暉言敘次美行求余一言以侑觴余閲之憮然曰是古<pc n="lb"/>
之所謂孝亷也可以壽世矣漢時重孝亷之科或舉孝<pc n="lb"/>
或舉亷或孝亷並舉東漢始分為四科然不聞得人盛<pc n="lb"/>
於孝亷也孝亷取實行不試順帝時左雄始奏試之諸<pc n="lb"/>
生試家法文吏課章奏然不聞已試之後得才盛於未<pc n="lb"/>
試也隋唐以來專以文辭第甲乙故今謂登乙榜者為<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
孝亷名似而實非矣先生學成雋於鄉應孝亷之稱三<pc n="lb"/>
上公車不第以父母暮年絶意進取承歡膝下色養志<pc n="lb"/>
養無忝可謂孝矣性介潔嘗曰薦紳不苟求猶人不為<pc n="lb"/>
丐不苟取猶人不為盗可謂亷矣司教彭澤敬學勸行<pc n="lb"/>
不沾沾於文藝之末其所謂師道立則善人多者乎水<pc n="lb"/>
有源而木有本吾聞先生王父大仰公以冒刃救父傷<pc n="lb"/>
目睛突出人稱為孝眼先生則孝之所由來也父脱塵<pc n="lb"/>
公以還金見稱則亷之所由來也先生萃祖父之美以<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
體於身以教於人光啟開麗克昌乃後編修勉之孝者<pc n="lb"/>
仁之本也由愛敬之心推之至無不愛無不敬孟子所<pc n="lb"/>
謂親親而仁民仁民而愛物皆孝之所流也亷者義之<pc n="lb"/>
立也由不為穿窬之心推之至於事各有宜以協天則<pc n="lb"/>
南軒所謂無所為而為是皆廉之所充也先生之篤行<pc n="lb"/>
流光人子之顯揚褒大止此而已又多乎哉敬以此復<pc n="lb"/>
於編修而以壽先生焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>二希堂文集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部侍郎蔡世逺撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸羅縣學記<pc n="lb"/>
諸羅縣學原在善化里之西茅茨數椽康熙四十三年<pc n="lb"/>
甲申鳳山令宋君永清署篆諸羅因縣署移歸諸羅山<pc n="lb"/>
始就羅山議建丙戍郡丞孫君元衡攝縣事建大成殿<pc n="lb"/>
櫺星門戊子宋君復來署篆建啟聖祠乙未遭颶風屋<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
瓦門墻皆圮今令君貴陽周侯憮然曰是吾責也是歲<pc n="lb"/>
十月興工修庀破壊大成殿啟聖祠則易故而新之又<pc n="lb"/>
建東西兩廡以祀先賢先儒東有名宦祠西有鄉賢祠<pc n="lb"/>
啓聖祠之東建明倫堂西建文昌祠迤西為學舍以便<pc n="lb"/>
肄業櫺星門之外周以墻榜曰禮門義路墻之外為泮<pc n="lb"/>
池皆前所未有也靡白金千五百有竒侯獨肩之不擾<pc n="lb"/>
民丙申六月告成世逺時應中丞雷陽陳公之招主鼇<pc n="lb"/>
峯書院吾友陳君夢林客遊臺灣周侯介陳君以書來<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
求記且曰諸羅僻居海外諸生觀化聿新願有以教之<pc n="lb"/>
也世逺寡陋何知爰即鼇峯諸友相與砥礪者而告之<pc n="lb"/>
曰君子之學主於誠而已矣誠者五常之本百行之原<pc n="lb"/>
純粹至善者也人之不誠者無志者也人之無志者由<pc n="lb"/>
不能盡其誠者也誠以立其志則舜可法而文王可師<pc n="lb"/>
其原必自不欺始程子曰無妄之謂誠不欺其次也其<pc n="lb"/>
功由主敬以馴致之程子曰未至於誠則敬然後誠也<pc n="lb"/>
敬也者主一無適以涵養其本然之謂由是而謹幾以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
審於將發慎動以持於已發則合動靜無一之不誠也<pc n="lb"/>
雖然由明以求誠之方惟讀書為最要朱子曰讀書之<pc n="lb"/>
法當循序而有常致一而不懈從容於句讀文義之間<pc n="lb"/>
而體騐乎操存踐履之實學者率此以讀天下之書則<pc n="lb"/>
義理浸灌致用宏裕雖然非必有出位之謀也盡倫而<pc n="lb"/>
已矣孔子曰愛親者不敢惡於人敬親者不敢慢於人<pc n="lb"/>
吾父子兄弟肫然藹然盡吾愛敬之忱也克伐怨欲之<pc n="lb"/>
心何自而生哉始於家邦終於四海皆是物也庸近之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
士不能返其本思其終但以為讀書得科名而吾名成<pc n="lb"/>
矣榮閭里利身家而吾事畢矣其幸者得一第其不幸<pc n="lb"/>
者則老死於布褐而已矣其天資厚而習染輕者居是<pc n="lb"/>
官也猶可以寡過其天資薄而習染重者則貪沒焉而<pc n="lb"/>
已矣夫此身父母之身也天地之身也民物所胞與之<pc n="lb"/>
身也以父母之身天地之身民物所胞與之身顧可不<pc n="lb"/>
返其本思其終以貽父母羞以自外於天地以為民物<pc n="lb"/>
所詬病哉諸羅雖僻處海外<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
聖天子治化之所覃敷三十餘年於此矣巨公名人相<pc n="lb"/>
繼為監司守令其間風俗日上今若萃一邑之秀於明<pc n="lb"/>
倫堂相與講經書之要㫖體宋儒之㣲言告之以立誠<pc n="lb"/>
之方讀書之要倫理之修經正理明則善人多為國為<pc n="lb"/>
民胥於是乎賴非徒科名之盛也陳君為我言周侯清<pc n="lb"/>
修幹固百廢具興引人於善惟恐不及吾知所以長育<pc n="lb"/>
人材化民成俗者必有道矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>合祀陳黄二先生碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
唐陽亢宗為國子司業告諸生曰學者所以學為忠與<pc n="lb"/>
孝也西山真氏喜誦斯言以示學者蓋以忠孝之理藴<pc n="lb"/>
之於心則為所性所命之精發之於用則為事父事君<pc n="lb"/>
憂國理政仁民育物之實古之大忠大孝者恩怨不得<pc n="lb"/>
而毁譽時世不得而磨滅俎豆千秋崇隆如山嶽炳曜<pc n="lb"/>
如日星不可掩也當明文皇篡位詔至漳教授陳先生<pc n="lb"/>
名思賢升明倫堂鳴鼓集諸生曰此堂明倫今日君臣<pc n="lb"/>
之義安在諸生從之者陳子應家曾子廷瑞林子旺伍<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
子性原鄒子君黙呂子賢縗絰設位為舊君哭臨如禮<pc n="lb"/>
當事執送京師咸以身殉迨明運既終石齋黄先生抱<pc n="lb"/>
剛直不回之氣丙戍三月五日死於金陵及門蔡子春<pc n="lb"/>
溶頼子繼謹趙子士超毛子玊潔繼至抱其頭哭曰師<pc n="lb"/>
乎魂其少須吾即來矣四子同時就義嗟乎君臣之義<pc n="lb"/>
師弟之情無所逃於天地之間吾漳鬱積清竒代多偉<pc n="lb"/>
人一則抗節於明初一則殉身於明季其精英靈爽雖<pc n="lb"/>
謂之萬世不死可也嘉靖間學使邵公疏請祀陳先生<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
於泮水之前以六生配有司春秋致祭後因傾頽寄主<pc n="lb"/>
於名宦祠中石齋先生則經制撫學使疏請祀之鄉賢<pc n="lb"/>
而四子尚闕夫陳先生直斥文皇之篡明之有天下者<pc n="lb"/>
皆文皇子孫也然邵公疏請之肅廟允而祀之黄先生<pc n="lb"/>
忠於勝國然制撫學臣共疏請之我<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝允而祀之此以見秉彜之好萬世維公而<pc n="lb"/>
褒節錄忠尤興朝之盛事其闗於風教倫常豈細故哉<pc n="lb"/>
漳人議欲特祠奉祀而限於土木之役僉曰郡城芝山<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
朱子祠後堂以黄勉齋陳北溪王東湖陳剰夫配前堂<pc n="lb"/>
開敞軒豁敬於堂之東奉祀陳先生以六生配堂之西<pc n="lb"/>
奉祀黄先生以四子配夫文公平生講明踐履大端不<pc n="lb"/>
外於忠孝觀其居家立朝公誠懇摯剛大之氣塞於兩<pc n="lb"/>
間二先生及其徒生於數百載之下在三之誼守之不<pc n="lb"/>
渝前後相輝映如此可以升文公之堂而無愧矣適際<pc n="lb"/>
督學按部所屬紳士咸集斂金為進主入祠之費并置<pc n="lb"/>
春秋祭田以永其祀是日也衣冠而拜祭者近千人亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
可以頑廉懦立矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清苕書院碑記<pc n="lb"/>
皇帝御極之四十有二年例應分遣廷臣視學四方<pc n="lb"/>
上特重其選召翰詹詞臣試者再復飭大臣保舉非聞<pc n="lb"/>
望素優學行兼至者不得與是選而吾師吳興沈公適<pc n="lb"/>
膺閩中之命閩之學臣不統於督撫自公始歲科既竣<pc n="lb"/>
三山人士構祠於烏石山之陽扁曰清苕書院公鄉有<pc n="lb"/>
苕溪故也於是博士弟子員再拜稽首而誌之石曰今<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之稱學使者莫不曰惟公與明矣今公兩試所取文武<pc n="lb"/>
士凡二千九百九十一人䜟毫不雜以私可不謂公矣<pc n="lb"/>
乎公所巡歴羣無留良之歎可不謂明矣乎公亦可以<pc n="lb"/>
上報<pc n="lb"/>
聖主而下對諸生矣雖然竊謂此不足為公異也方今<pc n="lb"/>
天子聖明文治振興諸學臣爭自袚濯以佐太平誰肯<pc n="lb"/>
厚自封殖目迷五色以為國家羞况公一代偉人了此<pc n="lb"/>
宜無難者所難者公之清之慎之寛厚而忠恕淪浹我<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
閩耳公之始入仙霞闗也向天與神告曰自兹以往某<pc n="lb"/>
有敢負此心者不復過此闗爾時聞公言未即信也及<pc n="lb"/>
試一二郡衆乃大服即除補起復諸事例亦飭胥吏都<pc n="lb"/>
不用一錢吏胥至互相語曰公身自如是我復何言也<pc n="lb"/>
往時學使者巡歴所至供億頗煩公省其費十之七曰<pc n="lb"/>
吾寛一分則民間寛一分物力也帷帳服物下至纎悉<pc n="lb"/>
器具試畢一一還歸本州郡不私毫末也試之日晨向<pc n="lb"/>
天九叩曰願天牖其衷使得佳士也所親僕從及吏胥<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
足跡不得到塲中巡察封識甚嚴也公又嘗言吾於才<pc n="lb"/>
多處苦遺珠才少處又若濫額美惡只於毫釐辨之蓋<pc n="lb"/>
其難也諸生補弟子員在三十年以前者不置下考其<pc n="lb"/>
他下考亦減從前之半體<pc n="lb"/>
聖天子優老恤才之意也終任未嘗苟狥有司褫革青<pc n="lb"/>
衿一人正試外課詩賦雜文以敦古學新進文武生每<pc n="lb"/>
月有課病學者鮮熟傳註特頒條教示以限年讀書之<pc n="lb"/>
法與諸生語懇至如家人父子且曰士貴立品汝輩苟<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
無品即獵取科第擁髙官厚祿吾不忍見也至武選一<pc n="lb"/>
途世乆目為具文且或視為利藪公曰吾為朝廷慎選<pc n="lb"/>
舉為國家儲將才何可輕也試䇿論後躬自校射射中<pc n="lb"/>
者即行面試文理優而與前巻字跡符者然後取之防<pc n="lb"/>
代筆且倩射也嗚呼以公之公與明如此以公之清之<pc n="lb"/>
慎之寛厚而忠恕之益以成其公與明如此小子等敢<pc n="lb"/>
一言以斷之曰誠而已矣昔溫公稱劉忠定一生惟誠<pc n="lb"/>
字縱横妙用無處不通趙清獻日所為夜必焚香告天<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
無他誠故也誠則純乎天理而萬善隨之今夫學使之<pc n="lb"/>
官苟誠有不足則重於文而輕於武勉始而懈終慎大<pc n="lb"/>
而忽小身家誤之苟可以為之念誤之左右壅蔽誤之<pc n="lb"/>
彼其初豈不嘐嘐然自命哉理不勝私故也公至性過<pc n="lb"/>
人學有原本心與天理相往復天理盡則人情畢周若<pc n="lb"/>
農夫自謀其田梓人執其斧斤凖繩以度物故能兼此<pc n="lb"/>
數善如此今歲科兩試已畢公所自盟於天與神者可<pc n="lb"/>
以告無憾矣閩中之士無論遇不遇言及公至有感泣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
者即至山村里巷野老行商兒童走卒莫不欷歔感歎<pc n="lb"/>
謂數百年來未有也是豈浙水閩山所流衍鬱積磅礴<pc n="lb"/>
陶鑄而成者歟抑由我<pc n="lb"/>
皇上求治育才知人善任故公應會而生歟公異日立<pc n="lb"/>
朝必能規樹大業傳之無窮小子等幸得厠公門下亦<pc n="lb"/>
宜不自菲薄痛加刻勵倘異日或身立名成使人指而<pc n="lb"/>
數之曰此某公所得士也庶無負公一片誠心而稍以<pc n="lb"/>
報公於萬一也夫公諱涵號心齋浙西歸安人丙辰進<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
士公之曾伯祖諡襄敏諱某者於故明萬厯中督學吾<pc n="lb"/>
閩閩人亦立碑頌徳云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月湖書院碑記<pc n="lb"/>
國家定鼎六十餘年令漳浦者以十數未有立生祠者<pc n="lb"/>
有之自四明陳公始公為介眉先生令子本其家學由<pc n="lb"/>
翰林出宰漳浦邑故繁劇難治公廉以居身儉以養徳<pc n="lb"/>
法立令行邑人抵掌慶曰六十年來無此矣邑賦役故<pc n="lb"/>
徧累小民黠者往往相緣為奸公既至究徴收法均保<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
甲以二百家為保家第其口多寡而籍之以供役五年<pc n="lb"/>
一編丁即按而增損之令民各為親供計其實産自封<pc n="lb"/>
投櫃雖至親無所波及其始也奸猾皆以不便病公公<pc n="lb"/>
毅然行之至於今公私利頼課不懸籍吏不呼門是則<pc n="lb"/>
公之良法美意大有造於吾邑者也邑忝號名區自髙<pc n="lb"/>
東溪倡學於前陳剰夫黄石齋繼起於後彬雅為閩中<pc n="lb"/>
最公益加鼓勵以文行交修朂多士月訂兩期講五經<pc n="lb"/>
性理綱目諸書兩期課古今文詩賦崇正學闢邪教十<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
餘年間砥行立名通經博古之士比肩接踵嗚呼公作<pc n="lb"/>
興之功不可忘也康熙戊子二月總督浙閩梁公巡撫<pc n="lb"/>
張公以南靖地雜山澗溪谷雈苻時竊發亷公才守上<pc n="lb"/>
於朝調公南靖邑人相率列狀請留不可則歸取田器<pc n="lb"/>
塞縣署門桔橰耰鋤山積公每出則號於道曰公毋去<pc n="lb"/>
公感百姓之厚也掲示通衢曰吾在邑十三年無善政<pc n="lb"/>
以及爾民今又煩苦我父老子弟心甚弗忍雖然此<pc n="lb"/>
上命也吾不行將獲譴吾雖在靖心猶在浦也衆皆感<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
泣㑹有金藩司公子令粤東者道過浦詣公至門問故<pc n="lb"/>
衆跪伏曰吾儕以留賢父母不得故如此公子曰吾為<pc n="lb"/>
百姓屈從角門入耳次日公子出北闗數百人焚香遮<pc n="lb"/>
送於道曰公子行幸為百姓遍告當事還我使君六月<pc n="lb"/>
十一日聞公將行窮鄉僻壤扶老㓜至者及萬人共翼<pc n="lb"/>
公輿環跪泣曰公毋去乃入太學李生家紿衆曰吾為<pc n="lb"/>
若等暫居此若等請得<pc n="lb"/>
命留矣衆大喜比昏稍觧以數十人臥李門度公之出<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
必由東門也更以百人守東門夜過半公假城守二騎<pc n="lb"/>
間道由北門去臥李門者覺疾走東門問守者守者曰<pc n="lb"/>
無之馳至北門公已出矣更相率追送十里許泣别而<pc n="lb"/>
歸時六月十三日也嗚呼士君子束髪受書肆其譏評<pc n="lb"/>
以古亷能自命一行作吏或廹於上司之供億或苦於<pc n="lb"/>
酬應之繁多夙昔清操消歸何有親朋相規動云見諒<pc n="lb"/>
雖有小善寜足贖耶公涖漳浦十三年凡百艱辛皆備<pc n="lb"/>
嘗之勁節凌霜乆而不變其政事又彰彰如是公可謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
真讀書人不負家學者矣公為政嚴明奸胥豪猾動繩<pc n="lb"/>
以法持之急至有造語以謗公者卒之萬喙同聲無賢<pc n="lb"/>
愚一出於謳禱余於是歎公道之在人心而亷吏之果<pc n="lb"/>
可為也公去後邑人斂金得二百有竒搆祠城北門名<pc n="lb"/>
曰月湖書院月湖者所以表公之清且明又公鄉有月<pc n="lb"/>
湖故也公諱汝咸字莘學號心齋浙之鄞縣人辛未進<pc n="lb"/>
士<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尤溪劉氏新修祠堂記<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
昔范文正公有言吾族人雖有親疎自吾祖宗視之則<pc n="lb"/>
均是子孫固無親疎也文正公敦本睦族之心百世猶<pc n="lb"/>
將見之用能父子繼相子孫繁昌仁孝之所積也孔子<pc n="lb"/>
曰慎終追逺民徳歸厚矣君子率親率祖仁義之心盎<pc n="lb"/>
如厚之至也劉生叔翰從余學於鼇峯書院為我言劉<pc n="lb"/>
氏世居尤溪徙小溪復自小溪徙居縣之福昌坊歴百<pc n="lb"/>
餘載王父軔白公始得林氏舊宅坐縣之屏山曰獅麓<pc n="lb"/>
逮康熙已巳伯父非聞公架一堂四榻以妥先靈額曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
念祖堂乙未七月又擴而新之上下為堂二祀始祖以<pc n="lb"/>
下左為夾室祧主規制一如禮經落成求余記其事余<pc n="lb"/>
曰非聞公之創始衆昆季之合謀皆可嘉也劉氏其興<pc n="lb"/>
乎古者有爵始得立廟然亦止祀其四世三世二世而<pc n="lb"/>
止始祖之祭自程子始以為宜近代因之不變君子以<pc n="lb"/>
為合族之道親親之意於是乎寓非必以為僭而不行<pc n="lb"/>
也然末俗鮮念祖之思煥其私居祖祠廢闕經始之人<pc n="lb"/>
尤難之又難今劉氏世篤其厚成兹肯搆將見入斯堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
也定祭獻之儀明尊卑之序本范文正公祖宗無親疎<pc n="lb"/>
之意以視之則族不期睦而自睦矣本孔子追逺之意<pc n="lb"/>
以行之則祭不期敬而自敬矣歲時相聚父與父言慈<pc n="lb"/>
子與子言孝兄言友弟言恭敦詩説禮工賈力田各安<pc n="lb"/>
其業非特科名之盛族姓之繁昌而已將風俗人心於<pc n="lb"/>
是乎頼之叔翰之在吾門余嘉其能行古道者持此説<pc n="lb"/>
以復於其羣從諒不吾迂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鶴山祖祠碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
嘗聞之安溪李文貞公曰以父母之心為心者天下無<pc n="lb"/>
不友之兄弟以祖宗之心為心者天下無不和之族人<pc n="lb"/>
以天地之心為心者天下無不愛之民物是心何心也<pc n="lb"/>
即元善之長資始統天之心也張子西銘備言此理親<pc n="lb"/>
切而著明龜山楊氏猶疑其渉於兼愛程子非之余謂<pc n="lb"/>
今之人不患其兼愛但患私利之心一起自至親以及<pc n="lb"/>
民物鮮不秦越視之矣惟由分殊而推理一事天必如<pc n="lb"/>
事親然後元善之心常洽而親親仁民愛物胥是頼也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
吾蔡為閩望族分居泉漳之間族弟經五世居同安以<pc n="lb"/>
先墳在南安雍正四年搆祠堂於南安之鶴山麓祀自<pc n="lb"/>
髙祖以下置祭田數頃以供歲時薦享先是雍正元年<pc n="lb"/>
豫搆書齋於祠之西買山二址歲收其入以為子孫延<pc n="lb"/>
師之費肄業膏火之資前後靡白金三千有竒規模宏<pc n="lb"/>
濶垂之無斁經五其可謂以父母祖宗之心為心而有<pc n="lb"/>
合於西銘之㫖者矣經五至性過人好善樂施聞於逺<pc n="lb"/>
邇尤敦一本而重九族藹然克充其元善之心其可不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
謂賢乎世之素封有華衣美食自奉甚侈及義所應行<pc n="lb"/>
則鄙瑣是甘為子孫守財其子孫驕盈庸昏不能保而<pc n="lb"/>
有之平日之焦心悉力銷歸何有經五節食飲樸衣服<pc n="lb"/>
毅然為逺大之規廸前光而裕後澤天休之迓舍是將<pc n="lb"/>
何以焉昔范文正公置義莊聚族百口嫁娶喪葬各有<pc n="lb"/>
定式惟文正公精誠貫百代故閲世而不衰子忠宣公<pc n="lb"/>
純仁五世孫司諫知柔治平政和間各能申定規則嗣<pc n="lb"/>
守成緒經五勉之誠孝之心日以益篤惇敘式穀寖以<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
光大諸子若孫亦宜循理守分勵業敦修率祖率親吾<pc n="lb"/>
蔡之興也有日矣經五名廷魁以大夫職榮封其父母<pc n="lb"/>
云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浦城蔡氏義田記<pc n="lb"/>
雍正五年十二月余族孫廷鎮謁選來京師既邀<pc n="lb"/>
恩命贈父為奉直大夫因述贈君臨終之言曰吾少遭<pc n="lb"/>
亂離貧窶播遷頼先人之庇相聚以有今日所有薄田<pc n="lb"/>
吾敢以私吾子孫哉吾授汝千金搆祠堂祀吾王父伯<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
瑜公以下旁建書室為子弟肄業汝其無忘父志吾又<pc n="lb"/>
聞古之人有范文正公者置義田以贍族人其言曰吾<pc n="lb"/>
族人雖有親疎自吾祖宗視之則均是子孫固無親疎<pc n="lb"/>
也文正公聚族百口吾今自伯瑜公以下聚浦城者亦<pc n="lb"/>
百口吾心慕焉吾以歲入百石為烝田供春秋祭以百<pc n="lb"/>
石為書田書田者分六十石為延師之費四十石以供<pc n="lb"/>
應試凡童子試於郡人錢五百弟子員應歲科試者人<pc n="lb"/>
一千省試者四千入成均者不與焉試於禮部者八千<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
又以三百石為喪葬婚娶及賑孤恤寡之需凡有父母<pc n="lb"/>
之喪者人與之錢八千葬者五千娶婦者六千其力能<pc n="lb"/>
自贍者不與焉凡族之孤者寡者計口授穀口歲二石<pc n="lb"/>
其力能自贍者不與焉又以二十石給守祠者俾司其<pc n="lb"/>
啟閉及灑掃書室歲以為常凡義田歲所入五百二十<pc n="lb"/>
石其百石直祭者主之其四百二十石擇族之賢而家<pc n="lb"/>
不貧者主之凡九歲則合族之長者而定其所給之數<pc n="lb"/>
之多寡蓋閲歲久生齒繁諸有不齊者勢也凡歲所給<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
有贏餘者則於次年視族之貧者施之族之長者議之<pc n="lb"/>
必公必誠無餘則止吾子孫雖貧不得取以自利凡自<pc n="lb"/>
伯瑜公以下各體祖宗之心以為心尚克勤乃業事乃<pc n="lb"/>
事毋踰乃分薄乃愛敬吾可以暝目矣其自伯瑜公以<pc n="lb"/>
下實寵嘉之蓋廷鎮所述以告余者如此因屬余文以<pc n="lb"/>
記之余聞而肅然曰偉哉可以風矣周官三物一曰六<pc n="lb"/>
徳二曰六行三曰六藝然六行不敦則六徳何由而見<pc n="lb"/>
雖誦習六藝何益焉夫孝者沃其根也友者培其幹也<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
睦者葆其枝也婣與任恤咸本此焉厚之至也今贈君<pc n="lb"/>
既沃其根又培其幹又葆其枝有子能賢善繼善述自<pc n="lb"/>
今以往願諸子孫共敦一本各勵前修主斯田者如用<pc n="lb"/>
已財無濫心焉受所入者如獲意外無爭心焉是謂大<pc n="lb"/>
同子孫其逢吉將必有達者出焉顯揚而光大之豈徒<pc n="lb"/>
無壊前規哉余有志焉而力未能喜斯舉也於是乎踴<pc n="lb"/>
躍而為之記贈君名維坤字星六自泉州徙居浦城云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黙廬記<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
吾友陳石民以黙名其廬屬余記者有年矣余未有以<pc n="lb"/>
應也康熙甲午春余以服闋將還朝石民復請曰黙廬<pc n="lb"/>
記願卒為我成之余惟黙之時義大矣哉孔子曰黙而<pc n="lb"/>
識之學而不厭誨人不倦聖人之教學固必以黙識為<pc n="lb"/>
先也易曰黙而成之不言而信存乎徳行徳修於身而<pc n="lb"/>
行見於世其功必要於黙成黙之時義顧不大哉抑孔<pc n="lb"/>
子繫易之辭有曰敬以直内宋儒申明其説曰主靜以<pc n="lb"/>
主一夫無欲故靜所由黙也而其功在定之以仁義中<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
正無適故一所由黙也而其要在於整齊嚴肅石民其<pc n="lb"/>
亦有見於此歟石民吾漳之真孝廉也事其尊人飲食<pc n="lb"/>
寢處視無形聽無聲尊人失明二十載矣年五十餘兩<pc n="lb"/>
目復覩君子以為孝感所致可不謂真孝乎居一室小<pc n="lb"/>
閣疎窗左圖右史食貧飲淡無競於里閭不干於官長<pc n="lb"/>
可不謂真廉乎真孝真廉斯亦黙之效也嗚呼學問無<pc n="lb"/>
窮收斂則愈廣大謹密則愈精明石民進徳修業厥基<pc n="lb"/>
培矣由直内主一之功以馴致乎其極昔賢不難至也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
或曰石民非黙者也與之談經論文則滔滔不倦與之<pc n="lb"/>
語古今成敗論安民出治之方則亹亹而不窮郡邑有<pc n="lb"/>
司詢及時政侃侃言之無所避石民非黙者也余曰此<pc n="lb"/>
正所以成其黙也君子之學期於用世黙非槁木死灰<pc n="lb"/>
之謂也大儒程朱皆有得於聖門黙識之學者伊川經<pc n="lb"/>
筵五疏言之不厭其詳文公在朝四十六日進講者七<pc n="lb"/>
奏疏無慮數萬言通乎此者可以得黙之義矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>他齋記<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
他齋者吾友陳君少林之書室也屬記於余余問之曰<pc n="lb"/>
吾子之以他名齋何也曰此他人之室也余賃而葺之<pc n="lb"/>
而居之故他之云爾余曰然哉少林之意念深矣君子<pc n="lb"/>
食無求飽居無求安君子之所志者大食與居皆倘來<pc n="lb"/>
之物也少林豈僅為居室謀者哉其他之也固宜抑又<pc n="lb"/>
聞之陳仲舉云大丈夫當掃除天下安用一室為少林<pc n="lb"/>
學識宏裕達於治體正而不迂通而不隨使其得立朝<pc n="lb"/>
班必能獻可替否垂勲竹帛使其居一官處一邑亦能<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
補救一方澤及生民余交天下士多矣得此於人葢寡<pc n="lb"/>
今之以他名齋也少林其猶有四方之志乎惜乎吾力<pc n="lb"/>
㣲而少林已將老也雖然君子之用舍不闗於一人而<pc n="lb"/>
闗於天下闗於一人者榮身保家之士也闗於天下者<pc n="lb"/>
用之則為世欣不用則為世戚是有用之學也安必斯<pc n="lb"/>
世之果我用哉安必斯世之終我舍哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葵心齋記<pc n="lb"/>
皇上御極之元年世逺䝉<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
恩特召入京侍讀<pc n="lb"/>
皇子越雍正七年冬<pc n="lb"/>
皇上命平郡王隨<pc n="lb"/>
皇子讀書世逺因得與朝夕講論王仁孝忠勤好學不<pc n="lb"/>
倦有藏修之所名葵心齋屬世逺記之再三云而不懈<pc n="lb"/>
世逺其何敢辭嘗聞君子之象物也義各有取沼沚蘋<pc n="lb"/>
蘩取其潔也宗彛作繡取其仁也粉米取其養也黼黻<pc n="lb"/>
取其斷也記稱若松栢之有心取其貞也惟貞故能歴<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
四時而不改柯易葉也王之以葵心名齋者取向日之<pc n="lb"/>
誠也誠之時義大矣哉我<pc n="lb"/>
皇上嘗面訓臣工曰誠為萬善之本凡人念念事事皆<pc n="lb"/>
循天理即為誠誠則無私出一言而欲迎合上意私也<pc n="lb"/>
即非誠也行一事而欲邀民譽私也即非誠也即欲垂<pc n="lb"/>
名千萬載亦私也非誠也惟循乎天理無所為而為方<pc n="lb"/>
為無私方為誠其功又在敬敬而後能誠大哉<pc n="lb"/>
王言真萬世之極則矣王之名齋也其有頃刻不忘君<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
之意乎頃刻不忘君者忠君也愛君也敬君之至也何<pc n="lb"/>
以為忠君愛君敬君即所以忠君愛君也何以為敬君<pc n="lb"/>
一動一靜一言一行皆循天理自敬其身即所以敬君<pc n="lb"/>
也傳曰進思盡忠言忠之貴於思也詩曰心乎愛矣遐<pc n="lb"/>
不謂矣言愛之根於心也又曰夙夜匪懈以事一人則<pc n="lb"/>
敬心無間於夙夜也無不敬則無不誠矣王其勉哉昔<pc n="lb"/>
兩漢之稱賢王推河間東平為最史稱河間修身好古<pc n="lb"/>
造次必於儒者造次必衷於儒誠也東平之對明帝也<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
曰處家為善最樂為善而至於樂之不厭亦誠也王其<pc n="lb"/>
益篤於敬以造於誠<pc n="lb"/>
皇上之明訓以律其身以忠於國以無忘名齋惓惓不<pc n="lb"/>
已之意漢之二王又烏得專美於前哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别有天記<pc n="lb"/>
别有天在梁山下邑治南十里許湮沒者久矣甲寅之<pc n="lb"/>
亂先王父避居梁麓乙夘始得之初入有潭潭上葢以<pc n="lb"/>
大石旁二石夾而起附於潭分其半覆之瀾漪瀠洄黛<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
蓄膏渟水聲動則羣魚畢集可垂短竿釣天隂似有物<pc n="lb"/>
憑其中疑為龍故名蟄龍潭從潭上行五六十歩峭壁<pc n="lb"/>
嶄巖右方有石突起廣且平旁夾兩流宜於亭因預名<pc n="lb"/>
之曰夾流亭復南行二十餘歩為戴石閣閣中可坐三<pc n="lb"/>
四人從閣折而東有泉流斜石似瀑布其下有石井深<pc n="lb"/>
不可測從石井西屈曲上有水從空中噴薄而下是為<pc n="lb"/>
噴珠池坐其上穿流北眺城郭烟村豁然指顧間階而<pc n="lb"/>
下若堂若鋪几席若由閫奥登樓所謂大洞天者也由<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
洞中央上奥幽蟉虬日影參差下漏行少盡天氣朗麗<pc n="lb"/>
光耀全石矗列闕其一下有石坐可數十人其左方即<pc n="lb"/>
琉璃洞從蟄龍潭至琉璃洞約八九百歩其中閣二洞<pc n="lb"/>
二小池一池連洞者二石似門者三泉滴於石不絶若<pc n="lb"/>
線者一石壁碪<graphic n="KR1095" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1095.png" mimeType="image/png"/>戴草者二遊必半日方竟康熙辛巳<pc n="lb"/>
五月十七日梁村蔡世逺記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石丈峯别業記<pc n="lb"/>
環一山於城中削成峻㧞莫如吾漳芝山最竒由芝山<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
而下地最髙處有石突起髙可丈餘瘦秀特甚吾友林<pc n="lb"/>
蔚巖搆築於此成别業焉康熙丁亥春招余同陳石民<pc n="lb"/>
馬求仲來遊始入見所為石丈峯者歎曰此洪谷子董<pc n="lb"/>
北苑得意筆也旁列假山怪石有小池池之旁作數斗<pc n="lb"/>
室室容一人坐池之中有小山如小亭闕蓋如石洞無<pc n="lb"/>
底髙不及石丈峯之半由小山轉而登樓爽朗髙騫仰<pc n="lb"/>
眺則諸山屹<graphic n="KR1885" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1885.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0146" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0146.png" mimeType="image/png"/>刺其有情也若拱之低眺則烟火萬<pc n="lb"/>
家其參錯也若繞之左為奉仙宮今廢右則俯視開元<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
寺開元寺者吾漳第一巃嵸壯麗地也斯居直以蕞爾<pc n="lb"/>
俯視之穿堂中而下有小亭階而上有庭樹荔枝諸果<pc n="lb"/>
石又竒多碪<graphic n="KR1095" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1095.png" mimeType="image/png"/>磊砢庭之後為三楹折而左有小室石<pc n="lb"/>
横當其門背小室三間一陽而二隂多幽勝余因謂石<pc n="lb"/>
民求仲曰山林絶景蔚巖得之城市中豈不竒哉二君<pc n="lb"/>
曰此何黄如先生舊址也經蔚巖布置尤竒絶余曰得<pc n="lb"/>
之矣黄如先生文章氣節為一代偉人竒傑之氣得之<pc n="lb"/>
斯居為多君子之居有陋屋而榮身者况英特而挺異<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
乎芝山之靈將在子矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>癖亭記<pc n="lb"/>
余自少時即知余有一生之癖非物所能攻非藥所能<pc n="lb"/>
救雖扁鵲倉公不能治也恐其久而堅欲力除而去之<pc n="lb"/>
而是物之附於吾身若有膠漆維繫而益固因伏而思<pc n="lb"/>
久而自悔曰是余之癖也夫癖之於人若身之有手足<pc n="lb"/>
面之有耳目所謂與生俱來者世决無抉耳目而斷手<pc n="lb"/>
足也審矣抱樸子曰操尚不同猶金沈而羽浮也志好<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
之乖次猶火升而水降也余見人世間所為之事或欲<pc n="lb"/>
恥之笑之非之但不知已之所以恥人笑人非人者即<pc n="lb"/>
人之所以恥我笑我非我者也已恥人笑人非人而不<pc n="lb"/>
屑為人之所為亦猶人之恥我笑我非我而不屑為我<pc n="lb"/>
之所為而已楊子雲所謂君子之所棄而愚者拾以為<pc n="lb"/>
已寶其余之謂歟然蔽痼已久針砭難施此亦諱疾忌<pc n="lb"/>
醫之意也遂以癖名吾亭而為之記康熙辛巳二月五<pc n="lb"/>
日也<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建溪水石記<pc n="lb"/>
由三山往上游泝溪而上舟行日不能四五十里逆流<pc n="lb"/>
也夾溪萬山森翠多怪石磈礧磊砢羅列岸上似枯樹<pc n="lb"/>
横倚似猛獸騰躍參錯水中似矢激絃似神龜負甲似<pc n="lb"/>
巨魚露齒大抵多黑色少白多骨少肉多迴轉蓄縮多<pc n="lb"/>
巉巖少坦夷嗚呼使此石生於通都大邑之中得其百<pc n="lb"/>
之一皆足以為名勝好事者將勒之詩歌編之圖記以<pc n="lb"/>
垂不朽今生於荒山窮谷之中數者俱無一焉適足以<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
苦舟人物固有生非其地用非其時者也惜哉余有感<pc n="lb"/>
焉因於舟中筆之為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集巻五<pc n="lb"/>
<pb n="26b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>二希堂文集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部侍郎蔡世逺撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周起元傳<hi>修漳州府志作故依史例稱名</hi>
                    <pc n="lb"/>
周起元字仲先號綿貞海澄人萬厯庚子解元明年成<pc n="lb"/>
進士初令浮梁有大姓欲侵范文正雙溪書院起元持<pc n="lb"/>
法不阿士論重之調繁南昌凡盗宼發他境匿在宇下<pc n="lb"/>
者悉捕得壬子授湖廣道御史奉勅廵漕振滯疏壅公<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
私便焉時臺臣有上疏攻東林者起元抗疏言東林之<pc n="lb"/>
學起於楊時今議者欲借道學以攻楊時借楊時以攻<pc n="lb"/>
羅汝芳顧憲成皆非是劾去朝貴數人而方從哲以中<pc n="lb"/>
㫖起少宰不由廷推又疏駁之左遷出叅粤西值栁慶<pc n="lb"/>
大饑盗賊蠭起起元立遞運法多方處置民以無殍而<pc n="lb"/>
盗悉平擢四川副使未任備兵通州紀律大肅客兵過<pc n="lb"/>
懾不敢譁晉太僕卿時鄒南臯立首善書院兵科朱童<pc n="lb"/>
䝉詆為偽學起元抗疏辨之明年授僉都御史出撫江<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
南初為御史時税璫髙宷在閩横征海舶洋貨脅官吏<pc n="lb"/>
燒殺市民莫敢言起元特疏紏叅之中璫久已側目至<pc n="lb"/>
是吳中織造太監李實以郡丞楊姜不行屬禮誣以罪<pc n="lb"/>
起元三疏救之實假上供為名逆取舊額外多至十餘<pc n="lb"/>
萬又宻偵富殷户揑為匠籍呉中大擾起元屢疏叅劾<pc n="lb"/>
前後所上轉加切至而内監魏忠賢以天下官吏方承<pc n="lb"/>
順意㫖稱功徳趨赴恐後起元獨每與其黨類齟齬阻<pc n="lb"/>
其威思有以殺之㑹朱童䝉由科臣外轉為兵備多内<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
援驕横斃漕卒非法呉民閧聚生變起元勃然曰天子<pc n="lb"/>
命我撫民察吏可坐視此等虐吾民邪疏上中㫖擢童<pc n="lb"/>
蒙太常削起元職放歸里周順昌贈以序曰公去名益<pc n="lb"/>
髙矣吳人無老少皆隨送涕哭聲塞市童䝉既竄身璫<pc n="lb"/>
黨起元歸羣兇意猶未厭嗾科臣李魯生劾起元借講<pc n="lb"/>
學為名與髙攀龍周順昌等朋比刺譏濁亂朝政取李<pc n="lb"/>
實空印本至京令李永貞具草誣起元阻抑上供冒破<pc n="lb"/>
鼓鑄逆璫遂矯㫖與髙周等七人同逮緹使至漳漳士<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
民大驚呼設木櫃於郡四門投錢不數日錢滿復擁諸<pc n="lb"/>
緹使相率泣言周中丞寃且貧緹使亦心服加慰䕶至<pc n="lb"/>
都下獄拷掠備至致贓十萬遂與髙攀龍周順昌周宗<pc n="lb"/>
建李應昇黄尊素繆昌期先後俱死所謂後七君子者<pc n="lb"/>
是也崇禎元年贈兵部侍郎諡忠愍特祠於郡學之西<pc n="lb"/>
春秋致祭又允御史袁鯨請與楊左六君子同建祠京<pc n="lb"/>
師而呉之閭門及清涼山江之右粤之西浙之西湖亦<pc n="lb"/>
各有祠<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
論曰吾鄉明季周起元黄道周皆以死著道周批逆彈<pc n="lb"/>
奸盡瘁捐軀固其所也起元之死可哀哉劾璫糾朱為<pc n="lb"/>
民請命乃與楊左髙魏十三君子後先死於獄有明二<pc n="lb"/>
百餘年元氣至是盡矣起元之學不欺為本以穉圭君<pc n="lb"/>
實自命歴官所至皆有政聲撫吳時江南大水上六疏<pc n="lb"/>
賑災免漕吳人至今思之嗚呼又何其經濟名臣也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄道周傳<hi>修漳志作</hi>
                    <pc n="lb"/>
黄道周字幼平號石齋漳浦之銅山人少負竒節以孝<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
聞當神廟時天下乂安道周見儒術日下皇綱不振憂<pc n="lb"/>
天下將亂年十四慨然有四方之志不肯治舉子業抵<pc n="lb"/>
博羅謁韓大夫日纘韓家多異書得盡覽所未見嘗即<pc n="lb"/>
席酒酣援筆立就數千言名大噪天啟二年第進士選<pc n="lb"/>
庶吉士歴編修監修國史實録故事經筵展書官奉書<pc n="lb"/>
膝行道周謂膝行非禮也平歩進魏璫目懾之不為動<pc n="lb"/>
未幾乞歸葬父北山結廬其下所謂石養山者也旋丁<pc n="lb"/>
内艱服闋還朝崇禎三年典試浙江以神宗實録成晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
右中允明年冬故相錢龍錫坐袁崇煥事逮治媒蘖者<pc n="lb"/>
且興大獄天子怒不測道周草疏救之貶秩鐫三級而<pc n="lb"/>
龍錫卒得減死科臣有銜道周者摭浙江典試事蜚語<pc n="lb"/>
上聞疏乞休許之瀕行上小人勿用疏葢指輔臣溫體<pc n="lb"/>
仁周延儒也上怒削籍還浙江學者聞道周至則大喜<pc n="lb"/>
為築大滌書院而禀學焉留數月乃去歸石養山日展<pc n="lb"/>
拜墓左如新喪時踰年以有司請講學於郡治紫陽祠<pc n="lb"/>
門人自逺至者可千人乙亥起補原官丁丑分較禮闈<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
隨具疏乞休不允時方久旱五月内繫兩尚書道周疏<pc n="lb"/>
請慎喜怒以囘天意六月又上疏曰陛下下詔求言省<pc n="lb"/>
刑獄然方求言而建言者輒斥方清獄而下獄者旋聞<pc n="lb"/>
當此南北交訌奈何與市井細民申勃磎之談修睚眦<pc n="lb"/>
之隙乎時溫體仁方招奸人興東林復社之獄故道周<pc n="lb"/>
言及之晉左諭徳掌司經局疏陳有三罪四恥七不如<pc n="lb"/>
語時鄭鄤方以杖母被大詬道周言文章意氣臣不如<pc n="lb"/>
鄭鄤上得疏愕異令自陳嚴㫖切責道周孝謹風節髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
天下而嚴冷剛方不諧流俗大臣多畏而忌之時方擇<pc n="lb"/>
宮僚楊廷麟馮元颺並推道周閣臣張志發當國摘其<pc n="lb"/>
疏中不如鄭鄤語為口實擯道周不與同僚遂稱病乞<pc n="lb"/>
休不許遷少詹事侍經筵㑹鄭三俊下吏講官黄景昉<pc n="lb"/>
救之道周上疏推奬㫖下切責再疏以支飾譴道周前<pc n="lb"/>
有疏纂述洪範月令等書未就乞寛假數月去有㫖得<pc n="lb"/>
卒業時楊嗣昌奪情入閣陳新甲奪情起宣大總督方<pc n="lb"/>
一藻以遼撫議和道周草疏分劾同日上之上持三疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
不下召對平臺上疑其有所為而為道周方奏辨嗣昌<pc n="lb"/>
從旁摭鄭鄤事詆道周道周奏大臣聞彈義當退避未<pc n="lb"/>
有御前爭辯不容小臣盡言嗣昌則佯謝請去上因曰<pc n="lb"/>
爾言不如鄭鄤何也對曰臣言文章不如鄭鄤耳又曰<pc n="lb"/>
爾言陳新甲走邪徑托㨗足果遣人行賂耶道周言人<pc n="lb"/>
心邪則行徑皆邪上又曰喪固凶禮豈遭喪者盡不祥<pc n="lb"/>
之人乎道周曰古三年之喪君不呼其門自謂凶人不<pc n="lb"/>
祥故兵禮鑿凶門而出奪情在邊彊則可在中樞則不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
可中樞猶可在政府益不可駁問久之上因曰少正夘<pc n="lb"/>
言偽而辨行僻而堅不免聖人之誅向以爾為偏激不<pc n="lb"/>
圖今日恣肆如此一生學問止成佞口耳道周叩首伏<pc n="lb"/>
地請辨忠佞二字上曰非輕加汝佞但所問在此所對<pc n="lb"/>
在彼非佞而何叱之退御筆榜朝堂示戒貶江西布政<pc n="lb"/>
司都事未任巡撫解學龍以道周才堪輔導薦上怒疑<pc n="lb"/>
為黨削籍逮治詞連黄文煥陳天定董養河俱下詔獄<pc n="lb"/>
户部主事葉廷秀太學生涂仲吉先後疏救右納言馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
思禮左右仲吉並杖戍道周繫獄時吏目奉紙筆乞書<pc n="lb"/>
道周為書孝經百二十本在獄兩年感明夷事著易象<pc n="lb"/>
正方草十二圖錦衣校徴急道周恬然謂曰俟吾畫一<pc n="lb"/>
圖成就逮耳擁之去至北寺與仲吉廷秀對簿受械鞫<pc n="lb"/>
廷秀與道周實未相識囚服從容交揖通姓名次及學<pc n="lb"/>
龍相對噫嘻時奸黨必欲殺道周尚書劉澤深等謂道<pc n="lb"/>
周不宜以建言誅得遣戍廣西既而嗣昌敗周延儒蔣<pc n="lb"/>
徳璟乘間為上言得免戍復故官疏乞致仕歸講學於<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
邑之明誠堂及江東鄴山郡邑有司逺近卿大夫士畢<pc n="lb"/>
至凡一再㑹而燕都變作福王南渡以少宰召晉秩尚<pc n="lb"/>
書陳進取九策時馬阮亂政正人如劉宗周姜曰廣輩<pc n="lb"/>
多擯不錄自請祭禹陵夜泊龍江夢太祖髙皇帝至厲<pc n="lb"/>
聲曰卿竟舍我去耶對曰朝廷舍臣非臣舍朝廷既報<pc n="lb"/>
命乞歸而南都陷舟次桐廬遇唐王相得甚懽陳四通<pc n="lb"/>
四塞三師八友之議至福州遂首政府時政歸鄭氏將<pc n="lb"/>
帥觀望無肯出死力道周憤自請督師攜數諸生出信<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
州㑹七建及江浙諸門人子弟之兵可四千人餉絶多<pc n="lb"/>
亡走出師救徽見卒千二百人馬十匹持三十日糧行<pc n="lb"/>
至婺源徽已破師遂潰被執七日不食不死復進水漿<pc n="lb"/>
至留都分縶諸從者獨幽禁城改繋尚膳監夜聞鐘感<pc n="lb"/>
舊事得絶句百餘首益悲憤不食十四日猶不死時統<pc n="lb"/>
兵大帥日夜遣客勸降故獨寛其桎梏加殊禮使得從<pc n="lb"/>
容賦詩作字奕棋如是者三閲月三月五日騎擁過西<pc n="lb"/>
華門坐不起曰此與髙皇帝陵寢近可死矣方刑時從<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
者跪曰公方萬年契濶請以數語遺家乃裂衿齧指血<pc n="lb"/>
大書曰綱常萬古節義千秋天地知我家人無憂及門<pc n="lb"/>
蔡春溶賴繼謹<hi>俱漳人</hi>趙士超<hi>侯官/人</hi>毛玊潔<hi>六合人</hi>繼至過<pc n="lb"/>
曹街抱其頭哭曰師乎魂其少須吾即來矣四子同時<pc n="lb"/>
就義傳首至徽及門陸自巖以千金購得之合身首殯<pc n="lb"/>
金陵越數載長子霓與門客趙子璧往扶櫬歸葬先人<pc n="lb"/>
墓側初道周未第時渡釣龍江舟覆溺焉恍惚見一人<pc n="lb"/>
前導至一殿額曰倪黄館選時元璐名第一道周第二<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
一死北都一死南都出處始終若前定然著述甚富奏<pc n="lb"/>
疏經解詩文旁及天文厯數共四十餘種<hi>洪範明義月令明義儒行</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>集傳緇衣集傳四部懐宗時已進御覽其易象正三易洞璣孝經大傳詩記表記集傳五部及榕壇問業大滌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>問業已刋行於世惟易本傳詩表春秋揆疇象在梁山孝經外傳解齊環在大滌孝經傳三禮定本懿畜在榕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>壇或存或亡多不傳又有易命詩晷正春秋表正墜於婺源門人洪思作收文序求遺書而叅正焉奏疏詩文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>數十巻尚未刋行</hi>
                    <pc n="lb"/>
論曰道周學貫天人行本忠孝入則言朝出則守墓講<pc n="lb"/>
學著書清修自飭金陵一節堪為殿後矣古今名人志<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
士傳者何限要如文章道學經濟氣節大都微有專屬<pc n="lb"/>
道周負其聰明氣岸直欲兼之古文不循史漢八家詩<pc n="lb"/>
歌不歩漢魏唐宋而博奥黝深雕鏤古健風骨成一家<pc n="lb"/>
矣論學宗㫖於程朱精微未能洞徹要非可以博雜譏<pc n="lb"/>
之天文厯數推驗無差幾與康節季通相伯仲他若論<pc n="lb"/>
列人才敷陳軍國大政其呂獻可李伯紀之流歟晩乃<pc n="lb"/>
自收成局以文信國終焉嗚呼可不謂竒人完人者乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六合賀進士鳴諧至京師訪鋐於海淀直廬相與讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>二希堂文集至石齋黄公傳起而言曰傳中毛君鳴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>諧同里人也明季以歲貢生任福建某縣丞同黄公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殉節於江寜載在邑誌不知其為石齋門下士意宦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>閩後慕石齋之學術人品而執贄歟邑誌名至潔今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳名玊潔㸃畫之訛當時或承冩偶誤夫忠臣義士<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豈計後世之傳名而後之人惟恐其傳之不真此秉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>彜之公心也未敢率易附識於此受業雷鋐謹識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張若化若仲合傳<hi>修漳志作</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
張若化字雨玊號蒼巒世居漳浦之丹山弱冠師事黄<pc n="lb"/>
道周得聞明誠之學旁及律厯經綸諸務靡不淹貫崇<pc n="lb"/>
禎丙子舉於鄉兩上公車不第而弟若仲以庚辰㨗南<pc n="lb"/>
宮因留京師時道周以言事下北寺獄若化青衣小帽<pc n="lb"/>
雜厮役中時時進獄問起居左右之燕都陷唐王入閩<pc n="lb"/>
徴拜御史數月乞歸事父母以志養食貧茹苦嘗搗柏<pc n="lb"/>
葉以代園蔬諸孫嘗之喀喀不下咽若化茹而廿焉山<pc n="lb"/>
居四十年足不及城市未嘗以姓名通有司勵志獨行<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
不標講學之名疾悪守義凛不可犯雖骨肉至親不少<pc n="lb"/>
假而惻隠所周悉力於人者不少靳時值兵荒盗賊蜂<pc n="lb"/>
起羣相戒曰慎勿犯張公廬鄉人依以避難終其身盗<pc n="lb"/>
不入境丹山在羣山中巉巖阻絶日夕雲霧往來茅茨<pc n="lb"/>
數椽上漏下溼豺虎交横時曳杖孤往登陟羣峭徜徉<pc n="lb"/>
泉石嘯歌自得人咸異之年六十六正襟危坐無疾而<pc n="lb"/>
終子士楷能繼父志隠居不仕潛心性命之學稱儒宗<pc n="lb"/>
焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
張若仲字聲玊號次巒生而韶秀讀書明理以不欺方<pc n="lb"/>
寸為本嚬笑不苟作止語黙持之以敬若性成焉崇禎<pc n="lb"/>
丙子與兄若化同舉於鄉庚辰成進士例選州牧性廉<pc n="lb"/>
静不願任煩劇改授益府長史居官清儉簡貴以禮匡<pc n="lb"/>
宗藩請崇寛大戒嚴切不納以去就争之益藩為之改<pc n="lb"/>
容以母病乞休歸母殁既葬為土室處其傍聞狐兔嘷<pc n="lb"/>
嘯輒泣下嗚嗚鼎革後山居五十年清修獨善藝圃一<pc n="lb"/>
區菓蔬薯蕷度給賓祭餘悉種梅竹栽蒔灌溉身自為<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
之時蓑箬牽犢飯隴畝與野夫雜處晩歲益務為敦篤<pc n="lb"/>
飲人以和遇鄉里有爭訟勸之以誠久而化焉邑濱海<pc n="lb"/>
有蝗起羣飛蔽天觸禾稼草木葉噉盡民多聚泣或泥<pc n="lb"/>
首禳之獨若仲所居數里内外無蝗患里頼以安時康<pc n="lb"/>
熙二十九年也歲丁夘秋夜風雨大作所居屋盡拔若<pc n="lb"/>
仲獨寢地上無恙黎明人視之毛髪為悚年八十四以<pc n="lb"/>
壽終鄉人稱若仲兄弟為丹山二先生而不名與兄若<pc n="lb"/>
化同祀鄉賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
論曰二張當明社既屋年未强仕草蔬敝廬以終其身<pc n="lb"/>
志亦苦矣家門穆穆兄弟相師疾惡守義纎微不苟至<pc n="lb"/>
於盗不入鄉蝗不犯境純孝孤忠天人鑒之黄漳浦以<pc n="lb"/>
忠烈顯天下二張苦節清操歩其後塵論者方之古夷<pc n="lb"/>
齊夫豈過哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李季豹傳<pc n="lb"/>
李君夢箕字季豹閩之連城人年十五而孤方是時師<pc n="lb"/>
役繁興箕斂無藝君㷀㷀於兵燹艱困之中獨精進學<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
業雅知崇尚朱子一破明季披猖誕怪之習故其為文<pc n="lb"/>
卓有繩凖既補弟子員食餼值耿逆叛即脱儒冠著犢<pc n="lb"/>
鼻自屏深處慨然曰長鯨激浪㑹當暴腮士君子豈宜<pc n="lb"/>
使波<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>泥涴耶比大師定閩君乃出歲庚午省試同考<pc n="lb"/>
得君文以為寸珠片玊而竟不售乙酉始領歲薦性介<pc n="lb"/>
潔不通干謁自號穩臥先生其敎人輒言為善最樂人<pc n="lb"/>
忽之曰素聞矣曰為之難汝為之否乎繼善成性善之<pc n="lb"/>
原仁義忠信善之實利善之間幾也善不擇則不明不<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
固執則不能得而弗失問曰其樂何如曰不愧不怍曰<pc n="lb"/>
孰與孔顔之樂曰熟之而已矣家苦儉然至於施捨則<pc n="lb"/>
稱力未嘗有所吝或事倡於人亦必竭力襄之曰苟利<pc n="lb"/>
於物惠無小也能成其惠不必出於已也歲丁丑邑大<pc n="lb"/>
饑民相聚劫掠有司不能禁過君門則相戒曰毋犯李<pc n="lb"/>
先生家事兄如嚴父撫姪如子每語諸子以氣質之偏<pc n="lb"/>
使知變化易簀時謂所親曰吾生平竭力檢身將無有<pc n="lb"/>
不及省者第言之得聞過而終亦云幸也年八十一神<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
魄清整端坐而逝所著四書訓䝉穩臥軒詩文集若干<pc n="lb"/>
巻<pc n="lb"/>
論曰余見君仲子孝廉圖南京師嘉其志尚與之語窮<pc n="lb"/>
理修身之學圖南因備述君之學行而請為之傳余嘉<pc n="lb"/>
君以諸生獨能明大義戢景藏采於豨奔豕突之時惜<pc n="lb"/>
乎其不究於用也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏宛來小傳<pc n="lb"/>
夏君名駰字宛來浙之桐鄉人也少負竒氣岸然不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
一世長為諸生試輒冠軍以明經選補教職未就非其<pc n="lb"/>
好也其學自六經左史下及諸子百家方言地誌無所<pc n="lb"/>
不覽詩若文雄拔如其人好論史古今事瞭如指掌尤<pc n="lb"/>
喜談兵嘗曰上馬擊賊下馬作露布傅修期真英雄也<pc n="lb"/>
遊京師公卿侍從若一時名流莫不願交於君然可君<pc n="lb"/>
意者僅四三人所不可者不肯投一刺雖請輒不往歲<pc n="lb"/>
已未朝廷開博學宏詞科大臣以君名應薦適有竒禍<pc n="lb"/>
鈎連事頗急比部遣吏督索君怡然就道神色自若及<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
庭訊首事者係髙官大爵一時俯首喪氣叩頭伏地求<pc n="lb"/>
哀君束帶朝衣冠巋然立呵之跪不肯曰某無罪也法<pc n="lb"/>
司素聞君名優容之卒得白先是君被逮時頃刻草數<pc n="lb"/>
千言獻當事詞意激昻不肯一字低眉權貴適值其人<pc n="lb"/>
外出門者詰之君曰第存之爾公來示之可也其風節<pc n="lb"/>
矯矯類如此然博學宏詞之試卒以是不得與晩年客<pc n="lb"/>
遊秦晉名益重詩文價益髙以金帛酬者甚衆性豪蕩<pc n="lb"/>
曠達美丰儀立身行事以古人自期名利生死一切不<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
以動其心嘗曰求名而先喪名吾不為也朋友有過必<pc n="lb"/>
面折憸鄙者痛絶之所著有詩文集行世然君竟以才<pc n="lb"/>
大不得遇年六十餘卒於家<pc n="lb"/>
蔡子曰余在邵武浙西人為我言宛來生平逸事甚悉<pc n="lb"/>
宛來可謂英偉不羈之士也寜拙無巧寜疎無諂寜窮<pc n="lb"/>
困無聊勿毁方喪已以得時譽可不謂拔俗矣乎惜其<pc n="lb"/>
自命止為曠達文人耳古來抱負雄竒不知沐浴儒先<pc n="lb"/>
以道徳為依歸往往類此士固不可不辨志哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>阮道泰小傳<pc n="lb"/>
阮道泰字志同漳浦人父諱文即吾友阮君子章也中<pc n="lb"/>
庚午鄉薦至性過人倜儻有大略天下莫不知有阮子<pc n="lb"/>
章者奉<pc n="lb"/>
㫖賑濟漳泉招撫海㓂陳尚義於盡山花鳥得之擢授<pc n="lb"/>
陸涼州知州宰相安溪李公薦其有文武才改水師叅<pc n="lb"/>
將以亷能著聲臺厦又用薦授福州副將未任而卒道<pc n="lb"/>
泰其次子也道泰少而頴異孝友異常兒阮君負四方<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
之志家居不暖席道泰獨與兄奉母劉夫人夫人性嚴<pc n="lb"/>
謹出入必告時有譴怒必長跪竟日兄道宏前母張夫<pc n="lb"/>
人出也道泰無大小事悉聴命於兄有問以私殖者不<pc n="lb"/>
應嘗曰兄弟合食而私異財物畛域如行路遮蔽似穿<pc n="lb"/>
窬吾恥之交遊多父執處師友間情誼尤摯為人端雅<pc n="lb"/>
淵靜嗜學過夜分不寐母夫人禁之不能止師友有佳<pc n="lb"/>
作繕寫諷誦若不及嘗手抄四書大全及先儒講解唐<pc n="lb"/>
宋諸大家文朗然成誦或笑其自苦不厭也阮君以<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
陛見卒於宿遷訃聞號痛幾絶每念父負天下才賫志<pc n="lb"/>
以殁益自刻苦樹立承先志肆力於經史為文章綽有<pc n="lb"/>
聲譽歲戊戌從學我季父於梁山之麓嘗隨諸子姓聽<pc n="lb"/>
余講論體察津津然余方期以大就曰子章有子矣是<pc n="lb"/>
秋大風雨壊室廬且半阮君與原配夫人俱未葬道泰<pc n="lb"/>
冒雨撫柩哀號竟日見者憐之竟以得病時時誡其兄<pc n="lb"/>
謂父以科目起家歴階文武兄能讀父書弟死不恨堂<pc n="lb"/>
上有母善事之病革命兩奴夾掖欲以拜母夫人夫人<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
急持之道泰亦竟不能起泣且言曰兒不孝不能長侍<pc n="lb"/>
膝下負吾母兒死之後乞以青布衫一襲為斂勿用繒<pc n="lb"/>
帛重兒罪也浦人聞者皆流涕其兄至今語此猶嗚咽<pc n="lb"/>
不能言也卒時年二十二<pc n="lb"/>
蔡子曰余見年少有至性輕利嗜書若必進以宋儒之<pc n="lb"/>
學窮理修身之要鄙薄中人黠者難馭錄錄粥粥者又<pc n="lb"/>
無以自振顧安得盡如道泰者與之興古砥俗哉使其<pc n="lb"/>
未死尹和靖徐仲車之流亞也陳少林余之畏友而道<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
泰之婦翁也亦以吾言為然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉先庚傳<pc n="lb"/>
先生姓劉諱丁字先庚始祖雲逸公自宋南渡後由玊<pc n="lb"/>
山徙居南昌十數傳子偉公分居黄堂又數傳諱一琮<pc n="lb"/>
天啟間歲貢例得補職聞魏閹祔文廟議以疾辭崇禎<pc n="lb"/>
時乃就山陽訓導生昺昺生先生少失怙恃年十三即<pc n="lb"/>
知向學五經史漢諸書皆手抄錄深思黙識期於有得<pc n="lb"/>
曰學非徒論説也為諸生五十年未嘗一日去書凡天<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
文地理典制音律醫卜皆洞晰原流尤䆳於易每曰三<pc n="lb"/>
才萬物一理應感眼前日用便是圖象此不得以傳註<pc n="lb"/>
拘也言動造次皆有禮法正襟端坐雖夜分未嘗欹側<pc n="lb"/>
立教在氣質上提撕講讀竣則以整齊嚴肅收斂精神<pc n="lb"/>
為第一義就學成材者甚衆家居早起必奉先展拜拜<pc n="lb"/>
畢以次同堂肅揖得時物必以薦曰吾不及事吾親忍<pc n="lb"/>
先嘗乎祭先䖍肅致齋禮器親自省視家嗇於財而好<pc n="lb"/>
施族中有貧不能贍及婚葬無資者以館穀分給計無<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
所出則累日不懌子弟燕見讀者必問誦習若何耕者<pc n="lb"/>
收穫若何勤則慰勞之或不副所望則曰奈何荒本業<pc n="lb"/>
而嬉性渾厚不言人過有譏議前輩者應之曰彼好處<pc n="lb"/>
甚多何不齒及其人悚惕無所容嘗曰吾生平無他長<pc n="lb"/>
惟不肯為巧㨗行不敢驕人所不知如是而已當鼎革<pc n="lb"/>
初鄉為盗藪所遇無脱者盗詢知姓名驚曰君子也遂<pc n="lb"/>
不犯金聲桓王得臣下江西人方倚之先生適郡城還<pc n="lb"/>
宻語所親曰忠信衆之師也恭敬位之表也誕則失民<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
驕則無上斯人久此南昌其塗炭乎後果以叛伏誅有<pc n="lb"/>
鄰人子被父譴出訴於外塗中望見公趨而避曰我不<pc n="lb"/>
敢見劉先生由此改行故人子有充縣役者色張甚見<pc n="lb"/>
而詰曰何至於是其人疾走強挽之不得自是退役有<pc n="lb"/>
患讀書成疾者答曰予年十八得血疾痛自懲治三年<pc n="lb"/>
而平復三十而壯五十精神倍少時人七十如故此節<pc n="lb"/>
欲效也以康熙三十一年卒享年七十有二先生制藝<pc n="lb"/>
本經傳出入史漢古文以馬遷昌黎為宗詩倣工部無<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
明季龎雜之氣同時名宿若袁崇熹徐世溥龔仲洙劉<pc n="lb"/>
飛池皆以文章相切劘者也鄉試凡十八皆以用古被<pc n="lb"/>
黜自訂制藝二百餘篇所著有詩古文八巻家居便覽<pc n="lb"/>
歴代典略正學粹言藏於家<pc n="lb"/>
論曰南昌之先有徐孺子者峻節髙風當漢末宼盗充<pc n="lb"/>
斥時相戒不犯徐先生境先生得無類是乎江右風俗<pc n="lb"/>
淳朴有明一代尤多真儒先生醇行隠徳著作如林豈<pc n="lb"/>
得僅以文人目之哉晩年得一孫名之曰紹聞曰吾不<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
及教僅耳吾訓而已即今給諫吳龍也夫前輩風流得<pc n="lb"/>
其一二皆可以淑身而善世况紹聞乃祖者詩曰昭兹<pc n="lb"/>
來許繩其祖武是文孫之責也夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊汴子傳<pc n="lb"/>
齊君汴子名以禮進賢縣人汴子其字也先世某以給<pc n="lb"/>
諌顯祖汝猷父之千皆名諸生以古文詞擅長汴子少<pc n="lb"/>
而頴異年十二應巡撫馬公試第一江右有能文童子<pc n="lb"/>
之稱年十四補博士弟子員治舉子業十八讀性理知<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
學古貴於窮經讀書將以致用所學惟先儒是程再讀<pc n="lb"/>
四書内外註曰向者幾為舉業誤返之於身作文在是<pc n="lb"/>
矣徒以供作文用兩無得也讀六經究觀大義旁通百<pc n="lb"/>
家俱有條理江右為正學名區汴子慨慕前修心追而<pc n="lb"/>
身體之有所知即見之行薄夫記誦講解而不切於用<pc n="lb"/>
者性孝友年四十依依父母旁不忍一日離離則每夜<pc n="lb"/>
驚魂不寜親在未易三四宿於外也同母姊三人庻出<pc n="lb"/>
弟四人親愛無間長姊次姊沒凡二十餘年甥來必對<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
之泣下三姊家貧周之三十年不少懈誨甥如已子父<pc n="lb"/>
沒後誨弟授以程朱讀書法不急近功務令通貫融洽<pc n="lb"/>
心理開明然後為制藝居喪襲斂奠祭一遵家禮不用<pc n="lb"/>
僧道三年寢食喪次朝夕奠必哭鄉人化之者過半近<pc n="lb"/>
宅有魚池山地公之於衆畜魚種樹春夏禁之秋冬利<pc n="lb"/>
用山田苦水涸出已貲築隄數十丈變磽确為肥美鄉<pc n="lb"/>
族利頼焉汴子家不貧以不善治生好施舍漸零落然<pc n="lb"/>
行之益力五服之親無能家室者力為成之助以生計<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
孀居旁親授室以養併其子女字之門户整齊嫡庶雍<pc n="lb"/>
穆喜交正人相依如性命雍正甲辰舉於鄉兩上公車<pc n="lb"/>
不第以相國髙安朱公薦授瑞昌縣教諭同人為之怏<pc n="lb"/>
怏汴子怡然曰即此職便難稱風化之本人才之基豈<pc n="lb"/>
易易事涖任僅五月士習一變學制一新諸生事之如<pc n="lb"/>
安定之在蘇湖也病革潘生李生左右侍沐浴端坐而<pc n="lb"/>
逝年四十八歲<pc n="lb"/>
蔡子曰江右劉君呉龍舒君香嘗為我言汴子生平行<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
事甚悉求為作傳吾閩雷鋐與交語余曰齊汴子至性<pc n="lb"/>
過人力行可畏嗚呼如若人者豈徒鄉國之士爾哉僅<pc n="lb"/>
試之教職未竟其施用以死可哀也夫甲辰㑹試汴子<pc n="lb"/>
巻在余房余未曾薦之主司評語深期以逺大之器汴<pc n="lb"/>
子顧不余愠反述於人且欲來見以余在海淀不果嗚<pc n="lb"/>
呼其虛懐可挹也其方進而未止者與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱貞女傳<pc n="lb"/>
節孝朱貞女江西髙安人今冢宰公軾之長女少司空<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
李公鳳翥之家婦也李公子家駒實聘貞女未娶而殀<pc n="lb"/>
云貞女幼惡華綵服加身輒驚啼稍長或以絳總其髪<pc n="lb"/>
捫得輒擲之地酷嗜書夜偕妹挑燈繹誦不輟通四書<pc n="lb"/>
小學周易毛氏詩禮記旁及史漢八家動止言笑必以<pc n="lb"/>
禮不失尺寸王父母父母絶愛憐之時顧而太息曰惜<pc n="lb"/>
女子也男也將亢吾宗矣性至孝以曲禮内則為的膳<pc n="lb"/>
飲必躬進父母食必侍立比徹乃去膳少減即惶怖憂<pc n="lb"/>
形於色暮必手整父母衾席出立户外俟臥乃休晨立<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
户外問安否起乃入事諸母咸得其懽然當女黨宴笑<pc n="lb"/>
時聞貞女至則寂肅斂容諸弟或嬉戲相訾謷戒勿使<pc n="lb"/>
知或紿之曰至矣則皆走然貞女和愉婉娩實不知何<pc n="lb"/>
以見憚也冢宰視學秦中陳夫人歸卒於途貞女痛絶<pc n="lb"/>
復蘇泣血三年黽勉理家政撫教弟妹勤且周如陳夫<pc n="lb"/>
人在日歲辛夘李公子登賢書未幾以疾卒訃至家人<pc n="lb"/>
秘之貞女涕涔涔下曰何等訃也不使吾知者吾知之<pc n="lb"/>
矣飲泣不食者三日王母冷夫人喻其意謂曰吾知若<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
志顧爾知禮者獨不俟爾父命乎貞女戄然起謝復治<pc n="lb"/>
食冢宰歸自秦貞女恐傷父心承歡若平日越半載乃<pc n="lb"/>
申前説曰兒不能常侍膝下矣冢宰以常理譬曉貞女<pc n="lb"/>
哽咽泣曰大人良愛我兒志决矣三日不食不得已許<pc n="lb"/>
之旋進請曰行矣將何服而可冢宰曰於禮無之爾裁<pc n="lb"/>
之以義遂以常服行登舟乃持服李氏聞貞女至舉家<pc n="lb"/>
白衣冠號慟出迎聲震地鄰里皆雪涕貞女從容謁祖<pc n="lb"/>
姑暨舅姑如儀適喪次一慟幾絶衆皆雨泣莫能仰視<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
廟見後執婦禮甚備事兩世姑嫜猶在家事王父母父<pc n="lb"/>
母也家人間往視之則曰歸語大人兒無苦也百年瞬<pc n="lb"/>
息未亡人待盡而已祖姑熊太夫人疾衣不解帶者三<pc n="lb"/>
月比卒李公致書冢宰曰我羇京師不能終侍吾母賴<pc n="lb"/>
冢婦盡孝君女也刻骨難忘矣時縉紳士大夫爭傳貞<pc n="lb"/>
女事當道欲旌其室貞女聞之請於姑達之李公移書<pc n="lb"/>
峻拒乃止且書告冢宰曰兒事非中道自行所志而已<pc n="lb"/>
脱以名加之兒滋恧矣已而不茹葷血冢宰曰何自苦<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
乃爾對曰偶不喜耳然以是終其身冢宰自撫浙後入<pc n="lb"/>
掌西臺李公亦官京師貞女往來兩家每見内外臧獲<pc n="lb"/>
庀飭勤肅即不問知貞女至也亡何冢宰丁外艱時以<pc n="lb"/>
西陲用兵<pc n="lb"/>
先帝方眷倚奉<pc n="lb"/>
詔奪情再疏請終制辭指懇激賓友勸阻萬端貞女流<pc n="lb"/>
涕曰大人不得歸雖官柱國年上壽猶無與耳彼姑息<pc n="lb"/>
之愛非所以全我父也<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
聖主必鑒吾父之誠矣累疏卒得歸甲辰元日鄰人不<pc n="lb"/>
戒於火延燒數百家勢甚烈家衆倉皇遷避貞女端坐<pc n="lb"/>
室中曰死吾分也吾豈嘈雜蹙<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>避火求生者衆惶駭<pc n="lb"/>
莫措迨熊夫人破户入持出之火遽息是夏之季冢宰<pc n="lb"/>
聞仲弟訃慟甚嘔血不止貞女歸省私泣達旦以是得<pc n="lb"/>
寒疾不令父及翁姑知又不肯醫藥曰吾女子也吾手<pc n="lb"/>
何可令醫人胗視冢宰諭之輒云無疾以解弟户部員<pc n="lb"/>
外郎必堦孝廉璂泣請之貞女笑曰我豈畏死者寜死<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
必不於醫人指下生也死之前三日謂兩弟曰吾何求<pc n="lb"/>
哉吾事畢矣但恨不得終事吾父及翁姑吾父及翁姑<pc n="lb"/>
反以我死為痛耳又曰我一生未嘗有寸金尺帛加吾<pc n="lb"/>
身者死無負我既卒弟璂以喪歸合厝於李公子之殯<pc n="lb"/>
宮時雍正二年甲辰十月六日也年三十有四歲<pc n="lb"/>
論曰閨門王化之基也余觀朱貞女事可風焉昔孔子<pc n="lb"/>
作春秋於婦人女子中有秉義守節始終不囘者未嘗<pc n="lb"/>
不大書特書屢書而不一書也隠公七年書叔姬歸於<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
紀何休曰叔姬伯姬之媵也媵賤書者終有賢行能處<pc n="lb"/>
約全婦道故重錄之迨紀季以酅入於齊紀侯大去其<pc n="lb"/>
國紀侯卒書曰紀叔姬歸於酅啖助曰稱紀言紀之婦<pc n="lb"/>
也書歸善叔姬之全婦道也又書紀叔姬卒葬紀叔姬<pc n="lb"/>
賢叔姬皆以夫人之義書之也成公九年書宋公使公<pc n="lb"/>
孫壽來納幣公羊曰納幣不書何以書錄伯姬也季孫<pc n="lb"/>
行父如宋致女公羊曰致女何以書錄伯姬也又書曰<pc n="lb"/>
伯姬歸於宋晉人來媵衛人來媵齊人來媵公羊曰來<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
媵不書何以書錄伯姬也至襄三十年書曰宋災宋伯<pc n="lb"/>
姬卒叔弓如宋葬宋伯姬葢是時伯姬之舍火左右曰<pc n="lb"/>
夫人少避火乎伯姬曰婦人之義保傅不在宵不下堂<pc n="lb"/>
傅至矣保未至也遂逮乎火而死胡安定曰伯姬乃婦<pc n="lb"/>
人中之伯夷也王樵曰所欲有甚於生所惡有甚於死<pc n="lb"/>
一下堂而此足之失不可悔也故寜守義而死也今朱<pc n="lb"/>
貞女之事可謂兼二姬而有之矣叔姬以媵而秉節不<pc n="lb"/>
囘喪滅之後歸酅以奉廟祀春秋貴之貞女未婚而守<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
節勤家盡孝以全婦道獨不為春秋之所貴乎伯姬以<pc n="lb"/>
成九年歸宋成十五年宋共公卒又越三十四年而死<pc n="lb"/>
於火是時子平公立三十三年矣六十老嫠婦猶守保<pc n="lb"/>
傅之義逮火以死此其事正於貞女合特火息不死異<pc n="lb"/>
耳其疾篤不使醫者胗視則事異而迹同也左氏以共<pc n="lb"/>
姬女而不婦劉原父非之以為恒其徳貞婦道之至者<pc n="lb"/>
余謂貞女雖歸夫家猶女子也即以左氏之義揆之伯<pc n="lb"/>
姬之死過而正者也貞女之死正而非過者也余故曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
兼二姬而有之也君子之道過於厚小人之道失於薄<pc n="lb"/>
不以已之可以偷生而失天下之常義憂戚死亡造次<pc n="lb"/>
顛沛不以動其心非安於性命者能之乎在天則與日<pc n="lb"/>
月爭光在人則為女中夷齊此皆<pc n="lb"/>
聖化之所涵濡河嶽之所鬱積朱李二家又豈得私而<pc n="lb"/>
有之乎夫道造端於夫婦家人睽必始於婦人易曰正<pc n="lb"/>
家而天下定言正家之必始婦人也禮曰禮始於謹夫<pc n="lb"/>
婦所以附遠厚别也言别之厚者禮之至也思齊之詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
曰思齊大任文王之母思媚周姜京師之婦思齊敬也<pc n="lb"/>
思媚和也能敬且和起化之本也貞女不徒以竒節見<pc n="lb"/>
其和愉誠孝雝肅宜家有古人所難者以此坊民猶有<pc n="lb"/>
婦姑娣姒之間挾私財爭小忿以喪其良決其閑者乎<pc n="lb"/>
余聞貞女讀書能知大義設誠致行故其節孝章章如<pc n="lb"/>
此今世之士乃有終日咿唔徒以課文藝取世資雖讀<pc n="lb"/>
聖賢書漫不知所學何事至有背而馳之弗恤者異日<pc n="lb"/>
得志又烏能守道愛君敬身勤民為國家有用之學哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
此又余平日所苦口疾呼不禁因貞女發其蒙也嗚呼<pc n="lb"/>
人固不可以不學哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪烈婦傳<pc n="lb"/>
烈婦洪氏者漳浦薛燕配性警敏寡言善女工歸薛十<pc n="lb"/>
餘年夫婦相勞以禮相佐以孝不及事姑事翁以孝聞<pc n="lb"/>
執喪哀毁如禮遇娣姒和而有節故薛氏一門四世同<pc n="lb"/>
居共爨雖其世有令徳亦洪氏之賢也燕門祚中衰家<pc n="lb"/>
貧無子嗣罹疾洪氏侍養不離側母知壻病劇來與居<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
先是母來洪氏愛敬甚篤至是辭母令去母微叩其意<pc n="lb"/>
答曰吾上無舅姑莫責我以孝者下無嗣續無望我以<pc n="lb"/>
慈者吾死義也母毋復言夫疾既篤粥飲湯藥多不入<pc n="lb"/>
口輒盡啜或止之曰夫所食也不可棄於地母一日攜<pc n="lb"/>
蔬相餉盡委之地曰我與壻盡不食矣安置此時長姒<pc n="lb"/>
呉氏在旁私曰若素孝何遽如此垂淚言曰母愛我我<pc n="lb"/>
死必念我成疾病今故違禮或減母異日哀也與母謀<pc n="lb"/>
繼嗣吳氏有男三願以手抱者為繼則佯懇曰幸次者<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
與我稍長易見其成立母以為然憂稍釋暫歸夫病革<pc n="lb"/>
夜深獨小姑在側紿之去少頃夫没洪氏為揭寢帳蓋<pc n="lb"/>
衾自著新履服嫁時衣以帛交頸懸牀櫺而死天將曙<pc n="lb"/>
小姑叩門無聲擠户入端坐牀中顔色不變呼之不語<pc n="lb"/>
驚曰嫂氏與兄同死久矣家人相聚而痛曰若生平純<pc n="lb"/>
孝重節義今果死若得矣其如我家門何哉浦人以其<pc n="lb"/>
事聞之汪令君將以請於<pc n="lb"/>
朝而旌表之時康熙壬辰三月初三日也死時與燕年<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
俱三十燕明孝子薛大義之裔孫實行紀之邑誌云<pc n="lb"/>
蔡子曰洪氏上無舅姑下無嗣續死而從夫義也人孰<pc n="lb"/>
無死洪氏生能相夫以盡婦道夫死則殉之其不亦鮮<pc n="lb"/>
矣乎方今<pc n="lb"/>
天子崇忠孝褒録節義有志之士爭自濯磨而我漳浦<pc n="lb"/>
風教尤勝甚乃及於婦人吾鄉巨儒遺教其來有自亦<pc n="lb"/>
梁山之正氣所鍾也與孝子薛大義先後並垂不朽偉<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳烈女傳<pc n="lb"/>
吳烈女名淑鳳閩縣鹽倉人三歲失父有至性稍長知<pc n="lb"/>
讀書貞靜孝淑寡母與兄許配於故守備鄭朝子國桐<pc n="lb"/>
康熙丙寅女年十九未婚也聞國桐病篤積女工直製<pc n="lb"/>
新衣若嫁狀七月二十四日國桐卒女欲奔喪母止之<pc n="lb"/>
女曰是母所許嫁之夫也果不得行今死矣母不得已<pc n="lb"/>
偕往鄭家夫未及斂目不瞑女閒衾視曰嗚呼我來矣<pc n="lb"/>
乃瞑斂畢欲從死母及姑止之遂不食十餘日餓則甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
矣而容色無傷也勸之食曰許我死則食紿而諾之女<pc n="lb"/>
遂食食已復求死衆知不可奪乃許之女正容向夫柩<pc n="lb"/>
拜繼拜母及姑家人設饌生祭之女怡然受祭答拜訖<pc n="lb"/>
以白繒懸門一繫而絶時八月五日也夫兄天植天樹<pc n="lb"/>
皆庠廪邀畫者作同死像懸之靈几閩邑令趙君增為<pc n="lb"/>
像記制撫各致奠金以其事<pc n="lb"/>
聞而旌之<pc n="lb"/>
蔡子曰烈與節不同烈婦難而易節婦易而難烈女則<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
更竒矣國桐從子鳴岐為我言呉氏死時父天樹以次<pc n="lb"/>
男名煥者為嗣後煥年二十五而亡妻卓氏今寡十二<pc n="lb"/>
年未有後方議立之嗚呼天將使節烈萃於一門也哉<pc n="lb"/>
報之之澤正長矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>烈女賀氏義婢安氏傳<pc n="lb"/>
烈女賀氏名千金山西崞縣人貢生賀崐女也世居陽<pc n="lb"/>
武村自幼貞靜不苟言笑許適國學生郝維藩之子琪<pc n="lb"/>
維藩年老止一子不幸卒烈女聞訃飲泣不食欲死又<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
念舅姑之靡依也先是同里有狄氏名悟姑未嫁而夫<pc n="lb"/>
死適夫門立嗣奉養舅姑終身烈女欲效之父母止之<pc n="lb"/>
曰守節事難終身路逺爾年幼無輕言烈女流涕曰我<pc n="lb"/>
豈不知但念兒往使二老人終其天年郝氏有後兒願<pc n="lb"/>
畢矣父亦何所靳焉且我未適人而夫死命可知矣何<pc n="lb"/>
不使我為未亡人强我使二天也婢安氏者母所養女<pc n="lb"/>
也聞斯言繩悟姑以贊之且曰悟姑子長名成焉苦哉<pc n="lb"/>
果行之我當朝夕侍奉生死不負姑梁氏至賀家烈女<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
一見執婦道情辭慨慷姑大喜謂我家無婦而有婦將<pc n="lb"/>
無子而有子也父母知其志不囘許之康熙四十二年<pc n="lb"/>
四月二日孤車素服望門奔喪至夫家撫棺痛哭易衰<pc n="lb"/>
絰使歸謂父母曰兒今有家矣復勸舅姑曰死者不可<pc n="lb"/>
復生母悲傷撫嗣勤家吾責也居兩月孝敬備至乃議<pc n="lb"/>
立後郝族無同行幼子族人利其産也阻其事不行烈<pc n="lb"/>
女仰天大慟曰天必欲絶郝氏耶日與安氏出入必偕<pc n="lb"/>
私相宻語舅姑前則好言以慰八月十七夜二人沐浴<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
櫛縰烈女著郝門新衣更常服以衣安氏舅姑衣履及<pc n="lb"/>
遺父母嫂妹紉箴服物各封識雞初鳴猶聞語聲比旦<pc n="lb"/>
門不啟排户視之烈女左安氏右同梁而絶貎如生烈<pc n="lb"/>
女年十五安氏年十七邑宰馬侯親為祭奠申報格於<pc n="lb"/>
例雍正四年奉<pc n="lb"/>
特㫖採訪忠孝節義巡撫石公以其事聞各給帑金建<pc n="lb"/>
坊以旌之<pc n="lb"/>
論曰賀烈女義行卓絶抑安氏者尤足竒也烈女許適<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
郝門安氏未嘗許媵也既媵而守節春秋貴之紀叔姬<pc n="lb"/>
是也安氏並未許媵為其主故也烈女性行孚貞於安<pc n="lb"/>
氏何所卬須然二人同心同死均足竒也或謂安氏言<pc n="lb"/>
及悟姑之事有類於好名非也所惡於好名者謂無其<pc n="lb"/>
實而事不終者也孔子疾没世而名不稱屈子恐脩名<pc n="lb"/>
之不立安氏見悟姑而慕效之此與志士則古希賢之<pc n="lb"/>
心何異初欲孝養尊章昌後成立事激中變賀不負郝<pc n="lb"/>
安不負賀名垂千載不虛矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集卷六<pc n="lb"/>
<pb n="34b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>二希堂文集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集巻七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部侍郎蔡世逺撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有髙才能文章三不幸論<pc n="lb"/>
有才貴乎無才貴乎無才而齷齪卑瑣碌碌焉守鬼園<pc n="lb"/>
以終其身遇物而不能知登髙而不能賦斯亦士君子<pc n="lb"/>
之恥也然吾以為有才而自恃又不如無才之善伊川<pc n="lb"/>
先生以有髙才能文章為三不幸正謂此也昔者三代<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之取士也以鄉三物教萬民鄉老及鄉大夫考其徳行<pc n="lb"/>
道藝獻賢能之書於王取實行而不在文章西漢以孝<pc n="lb"/>
廉取士東京四科魏晉九品皆重行誼至隋建進士科<pc n="lb"/>
唐又分為明經進士二科自是而後則非文學詞章罕<pc n="lb"/>
得進矣節比由夷行同曾史者多屈處於下而不能知<pc n="lb"/>
而一字之竒一韻之巧馳騁於詞壇取髙官顯名於天<pc n="lb"/>
下嗚呼三代以下所以多輕薄浮華之士也夫樹木者<pc n="lb"/>
以植根為上立品者以務實為貴才名過盛而矜已傲<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
物非大成之器也恃其所有而攀縁趨附輕於一試尤<pc n="lb"/>
喪檢辱身之士也昔者禰正平孔北海恃才而死王粲<pc n="lb"/>
陳琳以才故卒為曹操用識者兩有譏焉唐初四傑果<pc n="lb"/>
如裴行儉之言江東二陸終於非命才之累人一至此<pc n="lb"/>
哉其餘若孟堅之附於竇氏中郎之屈於董氏也歆之<pc n="lb"/>
用於莽也劉栁之與八司馬之列也之數子者皆才髙<pc n="lb"/>
天下學冠一世卒以負才欲試與非其人使千載以下<pc n="lb"/>
論古者猶有遺憾所謂雄雞不能斷其尾而參天蔽日<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之材且纒絆於野藤刺蔓以自累也然吾謂伊川先生<pc n="lb"/>
其有激而言歟當時王介甫以盛名致宰相位新法行<pc n="lb"/>
為有宋亂首而民不聊生其子王雩警敏絶人文章達<pc n="lb"/>
於帝闕竟夭其身且蘇氏兄弟亦以文章顯者卒與呂<pc n="lb"/>
陶等分為蜀黨與朱公庭賈易等互相掊擊此皆伊川<pc n="lb"/>
先生所身歴者故其時日與邵堯夫張横渠諸人剖抉<pc n="lb"/>
性命之精以復性明善為要以近裏著已為功上以接<pc n="lb"/>
孔孟之傳下以開考亭之緒使士知所重者在此不在<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
彼也至於文章與實學並足稱者此又不可以概論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漳志丘墓後論<pc n="lb"/>
君子疾没世而名不稱人没矣稱其名猶志其墓者何<pc n="lb"/>
墓以人傳也死如周忠愍黄忠烈傳矣賤如陳布衣蔡<pc n="lb"/>
鶴峰傳矣微如阮氏婦蔡歩卒傳矣當明祚之終從黄<pc n="lb"/>
忠烈死者四人後人表其墓而出之而死於靖難之六<pc n="lb"/>
生竟不詳其葬所斯亦憾事也嗚呼石獸石人所以顯<pc n="lb"/>
墓非所以傳墓也富貴而名磨滅况於墓乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漳志宫廟後論<pc n="lb"/>
廟祀之大者有司春秋致祭百世不祧余既載之祀典<pc n="lb"/>
矣茲之紀也何居漢壽亭侯正氣凛然千秋為烈郡邑<pc n="lb"/>
各有廟有司朔望謁焉東嶽行宫雖非郡縣所宜祀然<pc n="lb"/>
相沿已久天妃之神海艦蛟宮奉以休咎故屬縣亦多<pc n="lb"/>
有其餘名義不必盡正存其名所以留其蹟也夫神降<pc n="lb"/>
於莘左氏記之渭陽汾陰綱目雖譏而必錄况有不盡<pc n="lb"/>
然者乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李立侯字説<hi>立侯後改名清植</hi>
                    <pc n="lb"/>
安溪先生之孫曰清名者年二十有一矣以庚寅四月<pc n="lb"/>
二日既冠冠之日先生命世逺為賓世逺以師之命固<pc n="lb"/>
辭不獲也古禮有賓字冠者之文先生又命字之並作<pc n="lb"/>
字説世逺又以師之命固辭不獲也謹按其名字之曰<pc n="lb"/>
立侯而為説以貽之孔子曰立身行道揚名於後世以<pc n="lb"/>
顯父母孝之終也古之所謂顯親揚名者舍立身行道<pc n="lb"/>
奚以焉叔孫穆叔曰太上有立徳其次有立功其次有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
立言此之謂三不朽夫所謂不朽者名也而欲名之不<pc n="lb"/>
朽則必自立徳立功立言致之今吾子既以名名其名<pc n="lb"/>
則所以自立者宜何如耶抑又聞之君子之學立志居<pc n="lb"/>
敬致知踐行盡之數者之功並用則可以至於聖賢無<pc n="lb"/>
難而要必以立志為之基人苟名節盡喪加以習染既<pc n="lb"/>
深年力衰邁斯一旦卓然自立為難耳不然者昨日為<pc n="lb"/>
鄉人今日欲為聖人惟狂克念即可以作聖矣况吾子<pc n="lb"/>
年方弱冠氣質清明朝夕親承吾師之教家學之茂超<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
出羣倫循而不息豈可量哉孟子曰舜人也我亦人也<pc n="lb"/>
舜為法於天下可傳於後世我猶未免為鄉人也此立<pc n="lb"/>
志之説也張子曰學者當以立志為先不為異端惑不<pc n="lb"/>
為文采炫不為功利汨此立志之謂也吾子勉之此志<pc n="lb"/>
一立則凡所讀之書皆近裏著已也所行之事皆若有<pc n="lb"/>
規矩凖繩在前不知其所以然而自化也世逺不敏竊<pc n="lb"/>
謂孔子之所謂立身行道穆叔之所謂立徳立功立言<pc n="lb"/>
者要皆自立志始於以馴致其功揚其名而垂之不朽<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
夫孰能禦之世逺年幾三十囘思既冠之日殆將十年<pc n="lb"/>
學殖就荒此志終恐頽墮委靡而不能自克何足為吾<pc n="lb"/>
子告者然所言者固亦素所聞於師之説而非依稀影<pc n="lb"/>
響之論願吾子之無以人而廢言也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上沈心齋先生書<pc n="lb"/>
六月啟行聞在建寜停驂甚久想入朝報<pc n="lb"/>
命當在八九月之交也世逺以駑劣之才署齋一年親<pc n="lb"/>
承提命懇懇然裁其過而勉其不及自謂所得者多非<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
徒文章一事昔宋景濂四持文衡好接引後學士之近<pc n="lb"/>
之者謂如大寒加重裘盛暑濯清風四方得見者誇於<pc n="lb"/>
人以為幸世逺僻處窮陬才不逮志然振衣濯足固不<pc n="lb"/>
自安於培塿溝瀆也禮闈被放歸宿於三山署中臨行<pc n="lb"/>
告世逺曰汝今歸矣凡人之役役於利者我知汝無是<pc n="lb"/>
也而近於義者不可激也偶得一第便自偃蹇廢棄我<pc n="lb"/>
又知無是也恐溺於古荒舉子之業不可為也竊念斯<pc n="lb"/>
言切中膏肓但今則更有愧者世逺自少不以治生為<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
急稍有長物則蓄參苓以為養親之資其餘購古書供<pc n="lb"/>
朝夕玩習非敢效原憲之金石歌聲張嘉貞之不治產<pc n="lb"/>
業良以貧富有命非可力爭且君子志其逺者大者無<pc n="lb"/>
暇瑣𤨏及也今自北上歸來恐負王曾之志即臥槀推<pc n="lb"/>
車自信不至役役於利然欲如曩時之廓落自豪不可<pc n="lb"/>
得也此其對先生之言而自愧者也蘇子瞻兄弟年未<pc n="lb"/>
二十長於應試制䇿古文尤雄偉俊㧞歐陽公未第時<pc n="lb"/>
不敢讀昌黎之文惟取當時所號為時文如楊劉者讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之世逺凡才末學鹿鹿魚魚亦嘗剽竊經史之緒餘以<pc n="lb"/>
形之筆墨居恒每羡蘇氏之才而尤以歐公之言自戒<pc n="lb"/>
若曰以彼其才當未第時猶不敢分心於古如此况我<pc n="lb"/>
輩哉然亦時激昻慷慨謂士子讀聖賢書不蚤抗首揚<pc n="lb"/>
眉窮古極今以自附於作者之林倘終身不得一第其<pc n="lb"/>
將黙黙守此以終耶吾儕聰明才力逺不逮古人待其<pc n="lb"/>
將老而圖之復何望哉今抵家已五閲月碌碌無就令<pc n="lb"/>
君陳莘學先生嘗授以有韻之文而衆緒難祛作輟互<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
乘中夜自思恐流為浮休怐愗刻鵠屠龍而後止所荒<pc n="lb"/>
者豈但制舉之業已哉此又其對先生之言而自愧者<pc n="lb"/>
也伏惟先生去欲以誠求仁以恕自視學以來閩中人<pc n="lb"/>
士至今猶寢食歌思不置天下之人思欲出其門而不<pc n="lb"/>
可得世逺顧獨䝉知遇拙工遊匠石之門駑蹇邀孫陽<pc n="lb"/>
之顧敢不痛自刻責以庶幾無玷門牆哉戊子公車擬<pc n="lb"/>
欲先期亟來受教但進止必待爾時方能自決家君托<pc n="lb"/>
如天之庇司鐸羅源藍玊霖近在省城精進有加世逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與李世蕡書<pc n="lb"/>
曩在都門聚首談心幾於一載受益良多每思足下學<pc n="lb"/>
富才博凡有所著操筆立就求之近今蓋其難之非獨<pc n="lb"/>
閩中翹楚也闊别以來未有進境所幸者日親吾師之<pc n="lb"/>
教以為儀型而已方今徳位俱隆學問精深廣大為天<pc n="lb"/>
下師者斷推吾師一人而子孫弟姪輩窮經力學作止<pc n="lb"/>
言動之間循循然莫不有規矩亦無有過者昔有宋諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
儒更倡迭興道學之盛千古未有然其生平相與服習<pc n="lb"/>
講論者大半皆其及門至於家學累世相承推文定胡<pc n="lb"/>
氏文節蔡氏為最今吾師之學與文定文節淺深非後<pc n="lb"/>
學所敢輕議然願足下兄弟之以明仲九峯諸賢自處<pc n="lb"/>
也方今天下學者以記誦詞章為止境以科名爵位為<pc n="lb"/>
可畢一生能事夫記誦詞章君子豈非是而不貴要其<pc n="lb"/>
讀書時精神心力專在於此則其所就亦止此矣吾聞<pc n="lb"/>
二程之學以聖人為必可學而至而已必欲學而至於<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
聖人又胡敬齋云明道得志使萬物各得其所學者亦<pc n="lb"/>
不可無此志學者有志氣豈為狂妄自喜哉要其加功<pc n="lb"/>
用力之始專在讀書若讀一書而近裏著已以身體之<pc n="lb"/>
以心契之雖未知果能力行與否然方其開巻繹誦時<pc n="lb"/>
誰無激勵與愧恥之心激勵愧恥之心日進不已則力<pc n="lb"/>
行而至於古人之塗徑也抑又聞之所貴於科名爵位<pc n="lb"/>
者謂其可以見一生之品節經濟不至泯没以終耳是<pc n="lb"/>
故方其始得之也有以得父母一日之歡心及其既也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
可以盡展生平之所學世問有薄科名爵位而不屑者<pc n="lb"/>
君子以為矯然使其志趨意向專在於此則其鄙陋齷<pc n="lb"/>
齪亦已甚矣古來官至宰相尚書為人所鄙棄不道及<pc n="lb"/>
姓字不留者何限方其生時便已闇汶無光况其已死<pc n="lb"/>
與草木同朽久矣世逺自年十二三時渉獵經史諸書<pc n="lb"/>
便講氣節喜作古文談經濟與二三朋友相砥礪者大<pc n="lb"/>
都致辨於義利之闗而敦篤於倫理之際丁亥戊子從<pc n="lb"/>
儀封張先生遊校修先儒之書覺所見又復開闊然才<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
質淺陋學問粗疎自顧生平愧心之事尚多拘牽於氣<pc n="lb"/>
禀惑溺於習俗而不能自免甚矣克已之難也兹在京<pc n="lb"/>
邸兀守一官名為出仕實則書生名為散僚實則<pc n="lb"/>
聖天子所以培養人才之地其敢重自廢棄以貽吾黨<pc n="lb"/>
之羞竊不自量其力之所至欲與諸兄修明吾師之學<pc n="lb"/>
以垂之無窮更望逺賜手書互相勸勉不至如吾前所<pc n="lb"/>
云云者而躬自蹈之也士大夫恥言風化惡談道學即<pc n="lb"/>
有心知其如此而懼人之非笑之若曖昧之事不堪以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
對人者然嗚呼使人人懼人之非笑而不敢以見之躬<pc n="lb"/>
發之口天下風氣亦安知其所終哉邸寓無聊提筆書<pc n="lb"/>
之不覺遂肆其狂論如此不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與浙江黄撫軍請開米禁書<pc n="lb"/>
竊聞王政無遏糴之文救荒有移粟之例泉漳二府旱<pc n="lb"/>
饑歴八月於兹矣入夏以來米石二兩餘至三兩不止<pc n="lb"/>
人食草木之葉饑民奪食道路壅塞此固本處饑荒使<pc n="lb"/>
然亦縁今歲江浙海禁森嚴米船莫至故坐困至此也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
福建之米原不足以供福建之食雖豐年多取資於江<pc n="lb"/>
浙亦猶江浙之米原不足以供江浙之食雖豐年必仰<pc n="lb"/>
給於湖廣數十年來大都湖廣之米輳集於蘇郡之楓<pc n="lb"/>
橋而楓橋之米間由上海乍浦以往福建故嵗雖頻侵<pc n="lb"/>
而米價不騰自海禁一嚴而民始無望矣今本省將軍<pc n="lb"/>
祖公有泉漳被災百姓驚慌之奏制府梁公有借帑各<pc n="lb"/>
省買米之請恭逢<pc n="lb"/>
皇上聖徳覃敷大沛恩膏以總督請買米數甚少特將<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
明年漕米截留三十萬石立遣大臣會同督撫提鎮運<pc n="lb"/>
至狼山乍浦航海以至泉漳賑濟泉漳之人如慶更生<pc n="lb"/>
但賑濟之米尚湏時日而餓殍難緩須臾世逺漳人也<pc n="lb"/>
奉<pc n="lb"/>
㫖假歸羇旅中途一應諸事不敢與聞獨於家鄉之困<pc n="lb"/>
急難以坐視因廣為借貸并招募漳人買米數千石計<pc n="lb"/>
船八九隻順風七八日可至泉漳平其價而糶之本錢<pc n="lb"/>
工費之外不溢一毫在江浙今歲豐稔多此數千石之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
米無加絲毫在泉漳即可活數十萬之民命且泉漳之<pc n="lb"/>
人或有倉積居奇者知米船有至必爭先發糶民心自<pc n="lb"/>
定矣夫禁口以平地方之米價以防奸人之出没此莫<pc n="lb"/>
大之政事也而弛禁以救鄰封之急難以解萬姓之倒<pc n="lb"/>
懸亦不言之美利也况今煌煌<pc n="lb"/>
明詔炳如日星既截留漕米三十萬出海以賑濟泉漳<pc n="lb"/>
豈反禁泉漳之人自買不許其出口邪且制府借帑各<pc n="lb"/>
省買米之請<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
皇上猶以為少使知泉漳之人自帶出口以甦家鄉應<pc n="lb"/>
亦稍寛<pc n="lb"/>
宵旰必無阻而抑之之理但明公已開明禁而闗津守<pc n="lb"/>
吏猶循舊格伏乞據呈批照飭乍浦闗津放行毋得攔<pc n="lb"/>
阻民自移粟明公因而利之上體<pc n="lb"/>
皇仁下沽民命無損於江浙而大有造於福建知明公<pc n="lb"/>
仁心為質固無俟世逺之激切呼籲然區區末議更望<pc n="lb"/>
電察而留神焉閩邦幸甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復儀封張先生書<pc n="lb"/>
世逺稽顙再拜言先君受知最深易簀之時猶惓懐先<pc n="lb"/>
生不置今不逺數千里辱賜誄辭重以手書所以褒揚<pc n="lb"/>
先君期望世逺者甚至世逺雖不肖敢不淵氷自凛以<pc n="lb"/>
庶幾不墜先訓無負大賢之期許哉邇閲邸報知復任<pc n="lb"/>
江蘇<pc n="lb"/>
天子明聖無微不彰益信吾道之可為海内正人君子<pc n="lb"/>
誰不伸眉吐氣思自奮於清時也此事在先生止求其<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
理之當心之安置得失利害於不顧而在世逺則有操<pc n="lb"/>
劵而得者前書所謂公論足慿<pc n="lb"/>
聖明足恃及今觀之百不爽一葢天下事以為難則無<pc n="lb"/>
所不難即世逺家居亦有難者迂守成性不合時宜或<pc n="lb"/>
指為異物而忌之未可知也即有從而思敗之未可知<pc n="lb"/>
也拙則或疑其矯貧則或哂其陋不輕受人之惠則或<pc n="lb"/>
疑其亢不能廣交結趨威勢則或訝其碌碌無足取人<pc n="lb"/>
敬畏嗚呼此世逺所謂難也初旋里時竊不自揆欲以<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
正學正論生平所聞於父師者與漳人互相劘切既亦<pc n="lb"/>
自知其有難也敢相規勸者不過同志數人而已又退<pc n="lb"/>
而修之一族為家規十六條懸之祖廟皆敬宗收族簡<pc n="lb"/>
便易行者而一二賢智者流猶不能無異議行之至今<pc n="lb"/>
而後帖然嗚呼難矣當吾道益孤之日而欲以滄海一<pc n="lb"/>
粟之夫愚不識時妄自位置招尤取忌固其所也然君<pc n="lb"/>
子行已立身自有本末質之聖賢盟之屋漏逺則播之<pc n="lb"/>
天下久則傳之千秋豈拘拘以眼前毁譽榮辱得失介<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
意哉古人有言曰立志以明道希文自期待世逺非敢<pc n="lb"/>
然也然自從學先生以來自揣稍有歸宿官翰林二年<pc n="lb"/>
得與名師益友遊愧懼方深其敢以難自諉哉去歲在<pc n="lb"/>
書院進遊廣平胡五峯陳北溪黄勉齋蔡虛齋陳剩夫<pc n="lb"/>
六先生主於東㕔葢六先生皆閩儒最純未從祀廟廷<pc n="lb"/>
既補祀典之闕且杜寓公之漸書籍器用各經紀使無<pc n="lb"/>
㪚佚之患鼇峰書院志編次尚未成書第二巻乃新刋<pc n="lb"/>
書目并各集序文共有二册世逺已先訂付梓囑洪廣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
文刻成寄上書目中添魏蔚州先生集葢<pc n="lb"/>
本朝人物之有定論者魏蔚州湯潛菴陸平湖三先生<pc n="lb"/>
也三先生集世逺皆嘗讀而精思之篤學力行三先生<pc n="lb"/>
所同而規模氣量要當以蔚州先生為最先生奏疏無<pc n="lb"/>
慮數十皆有闗係端教化一疏所以厚風俗也申明憲<pc n="lb"/>
綱一疏所以肅官常也科塲學政諸疏所以嚴始進絶<pc n="lb"/>
弊竇也舉十賢一疏得以人事君之義至其辭新命之<pc n="lb"/>
尚書處總憲之原職慨然以肅風紀自任此皆古大臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
之風近今有不敢行者嗚呼蔚州先生而在雖執鞭所<pc n="lb"/>
欣慕焉先生於湯陸二先生書悉已付梓望取魏集重<pc n="lb"/>
刋之成人材而裨後學不少也方今先生之道不為不<pc n="lb"/>
行名不為不著<pc n="lb"/>
皇上之知遇不為不深百姓之愛戴頌揚本之中心而<pc n="lb"/>
達之當宁者不為不多且衆而天下之責望益將復刻<pc n="lb"/>
且備世逺近復臺灣陳觀察眉川書云士子登籍入官<pc n="lb"/>
特患不能自克其私自克其私又患不能本所學以措<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
之事業臺灣僻處海外得大賢居監司之任正已率物<pc n="lb"/>
使屬員潔已以承罔有奸貪之蔽百姓實被吾澤罔有<pc n="lb"/>
不率之隠明聰四達綜理必周耿耿鄙衷實有厚望此<pc n="lb"/>
言非敢有以規眉川然非眉川世逺固不以陳斯言也<pc n="lb"/>
今之述之者非敢有求進於先生也此皆先生平日藴<pc n="lb"/>
之中而裕之外者然此乃堯舜猶病之心也七郡之官<pc n="lb"/>
箴南國之待澤先生此心亦何嘗須臾自寛假哉則謂<pc n="lb"/>
世逺之以此言進於先生亦無不可也宋名臣言行錄<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
已刻成否世逺嘗欲與伊洛淵源錄合為一集而刋布<pc n="lb"/>
之葢先儒語錄見之言論此則施之實事尤足令人興<pc n="lb"/>
起今淵源錄已刻成此書似不可後先君葬事春季已<pc n="lb"/>
畢貧不能備禮勉竭心力抱恨良多墓志得先生一言<pc n="lb"/>
以光泉壤感且不朽世逺再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與滿大中丞論書院事宜書<pc n="lb"/>
古之所謂大臣者居殿陛之上進思盡忠退思補過以<pc n="lb"/>
天下為憂樂及其擁旌旄節鉞開府於外清操勵世正<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
已率物凡地方之利弊官司之賢否奸胥蠧役豪猾之<pc n="lb"/>
病民考察既周勸懲並用張弛悉宜又汲汲焉以學校<pc n="lb"/>
之興廢人材之盛衰大道之顯晦為已憂擇學問優長<pc n="lb"/>
才品良逸者萃之於學使夫造道之方修已治人之要<pc n="lb"/>
悉裕於胸中為國家收得人之效夫如是故功著一時<pc n="lb"/>
名垂千載史冊所傳豈不偉哉昔朱子知南康軍史稱<pc n="lb"/>
其懇惻愛民如子興利除害惟恐不及尤以厚人倫美<pc n="lb"/>
教化為首務數詣郡學引進士子與之講論訪白鹿書<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
院遺址奏復其舊每休沐輒一至誨誘不倦風教大行<pc n="lb"/>
夫朱子南康之政何利不興何害不除而尤必諄諄以<pc n="lb"/>
興學為事者葢以學術之明倫理之修下闗風俗上裨<pc n="lb"/>
朝廷近者效行於一方一時逺者功及於天下後世自<pc n="lb"/>
朱子興白鹿洞後宋季以及有明氣節儒林推江右獨<pc n="lb"/>
盛嗚呼其所留貽者逺矣執事品望素著於朝端自掌<pc n="lb"/>
成均歴閣部時天下想望丰采久矣下車以來實心任<pc n="lb"/>
事大憝之去如木斯㧞世逺逺隔漳江心焉慕之邇者<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
躬造三山晉謁左右愛國憂民藹然惻然且欲振興書<pc n="lb"/>
院加意人才有正誼明道之思抑浮名近利之士此真<pc n="lb"/>
古大臣之所為而有慕於朱子白鹿洞之風規也退而<pc n="lb"/>
喜也為之不寐伏念鼇峰書院建於儀封張先生名材<pc n="lb"/>
萃聚先君嘗主其事世逺亦與講席之末其經營措置<pc n="lb"/>
以及刋布諸書竊有微勞恐遂就荒常懐耿耿幸得名<pc n="lb"/>
賢經理其間大道將興斯文起色遂留滯月餘與廣文<pc n="lb"/>
洪奕懿諸生林正青等經紀其書籍器用俾有條理計<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
書院所刻之書有五十五種今存者每種尚有數十部<pc n="lb"/>
藏書有四百六十餘部為分其經史子集以便檢閲而<pc n="lb"/>
防其散亂椅桌各八九十牀榻四十餘他物備具足以<pc n="lb"/>
待來學者為補其破壊而貯之定所整頓頗定而後告<pc n="lb"/>
歸留以待大賢之經畫也夫人才實難要在養成而激<pc n="lb"/>
勵之擇之不可不嚴防之不可過慎擇之不嚴則毁方<pc n="lb"/>
躁進者緣飾以入而潔清自好敦古飭行之士反恥共<pc n="lb"/>
事其中防之過慎則有志之士豈其不能閉戸家修何<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
苦以其身為隄防之具哉執事振勵盛心規模自有素<pc n="lb"/>
定然大要或得之觀風之試或得之詢問之餘知其人<pc n="lb"/>
者行令郡縣資送未得其人者行令郡縣薦送敦本行<pc n="lb"/>
勵正學明體適用者上也博洽能文者次也工於時文<pc n="lb"/>
者又其次也九府一州先後而集執事定為規條頒其<pc n="lb"/>
程式或策之以詩古文或課之時藝或所修何書所講<pc n="lb"/>
何業總其大綱而品定之又於政事之暇躬至書院集<pc n="lb"/>
諸生告以讀書之要義利之防耳提而面命之其有不<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
激勸而恐後者寡矣夫君子之徳風也以誠感者必以<pc n="lb"/>
誠應曩者秋深不雨執事己饑在念遣官往視民田未<pc n="lb"/>
祈禱而甘霖已沛矣誠所感也况興教勸學之事風聲<pc n="lb"/>
足以樹之誠意足以孚之條約足以正之居髙而呼其<pc n="lb"/>
效自速吾聞之明珠之光固不在櫝而美櫝可為珠重<pc n="lb"/>
良工之勤不必在肆而居肆實為工用今萃九府一州<pc n="lb"/>
之士多其書籍聚其友朋使之博古而通今相與長善<pc n="lb"/>
而救失雖其後未必悉底於成要必有一二人二三人<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
者出焉此一二人二三人者烏可少也哉漢之仲舒賈<pc n="lb"/>
誼此二人者已足為漢重矣唐之昌黎陸贄此二人者<pc n="lb"/>
己足為唐重矣宋之韓范歐陽此三人者已足為宋重<pc n="lb"/>
矣今世之士所謂仲舒賈誼昌黎陸贄韓范歐陽者豈<pc n="lb"/>
無其人無亦鬱而不宣隠而不見抑亦陶而未成歟欽<pc n="lb"/>
惟我<pc n="lb"/>
皇上天縱聖神崇儒重道<pc n="lb"/>
御製訓飭士子文頒之學宮使士先品行而後文章又<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
尊崇朱子刋其書隆其祀以昭示天下天下靡然向風<pc n="lb"/>
此間定有應運而興者非賢當事振作而翼成之而誰<pc n="lb"/>
耶抑更有陳者會城有兩書院一為共學一為鼇峰共<pc n="lb"/>
學者課文之書院也鼇峰者講學修書之書院也各有<pc n="lb"/>
租稅之入以給諸生此二年共學無人經紀而按籍可<pc n="lb"/>
稽但搨兩書院碑文核令徴收以充公用不須别有措<pc n="lb"/>
置或觀風所得之士有未深悉其素者且進之共學中<pc n="lb"/>
然後超而選之鼇峰略有上下庠之别微示鼓勵是兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
者雖分而實合也夫移風易俗修舉教化非俗吏之所<pc n="lb"/>
能為俗吏以此為迂而大賢以此為先務儀封先生創<pc n="lb"/>
而興之於前執事擴而大之於後海濱鄒魯其復興乎<pc n="lb"/>
世逺荒陋鄙儒於道未有所聞不敢謂知學者然自揣<pc n="lb"/>
生平立身行已之方文章經濟之大亦嘗有志於斯矣<pc n="lb"/>
非執事不敢發此言也昔有人攜指南車以適路者逺<pc n="lb"/>
近險阻動與意會而樵夫牧豎見之猶曰左左右右而<pc n="lb"/>
攜指南車者不厭其聒耳謂其意之無他也今執事宏<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
才偉望攜指南車者也而世逺猶以此進者則樵夫牧<pc n="lb"/>
豎之嘵嘵也伏惟恕其狂妄而不厭其聒耳也則幸甚<pc n="lb"/>
外附舉所知者數人有慎無濫以備採擇不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與陳滄洲總河書<pc n="lb"/>
都門握别示我詩歌餞我别酒意緒惓惓囘思離索不<pc n="lb"/>
覺七年伏念明公以百折不囘之氣特膺<pc n="lb"/>
聖眷為天下開府之首天之將降大任於是人也豈偶<pc n="lb"/>
然哉韓昌黎詩云中朝大官老於事豈肯感激徒媕婀<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
此為全無氣骨者言之也諺曰適百里者半九十里此<pc n="lb"/>
言始易而終難也班孟堅載匡張孔馬取以合傳贊語<pc n="lb"/>
謂其服儒衣冠傳先生語然皆持祿保位而已唐蕭至<pc n="lb"/>
忠元微之其始非不卓然直節綽有名譽後不免依附<pc n="lb"/>
以就功名卒之功名不可就徒貽末路之譏由斯以言<pc n="lb"/>
難乎不難明公藴蓄宏深道力素定兩為郡守為民請<pc n="lb"/>
命屢迕大吏實政入於閭閻名譽馳於四表兹又䝉<pc n="lb"/>
特達之知出總河政下車伊始規模宏逺其綜核名實<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
調遣得宜者固不待言即如解捐輸之任不欲以利權<pc n="lb"/>
自凂也效力人員赴轅自擇不避嫌疑以圖實效也薦<pc n="lb"/>
賢一疏上為國下為民明公自負與古大臣何若也世<pc n="lb"/>
逺竊觀大臣之有名績者漢有酇留魏丙諸葛公唐有<pc n="lb"/>
魏鄭公宋廣平陸宣公宋有韓范司馬李忠定明公自<pc n="lb"/>
負與數十人者何若也治術闗於學術經濟通於性命<pc n="lb"/>
大臣以身任事必有公清之操有愷惻之懐有明通之<pc n="lb"/>
識有强毅之概有儆懼之心無公清之操則不免有寵<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
利之疚矣無愷惻之懐則不能有納溝之恥矣無明通<pc n="lb"/>
之識則膠執而鮮通矣無强毅之槩則雖知其然發之<pc n="lb"/>
不勇守之不固矣無儆懼之心則自信太過禍且隨之<pc n="lb"/>
矣世之號為明通者往往不能自勝其私而委蛇展轉<pc n="lb"/>
流於不肖之歸其公清自矢者又不能明通强毅以臻<pc n="lb"/>
於明體達用之學彼夫已氏者見其一二事之不甚曉<pc n="lb"/>
練斷決則嗤之曰使我為之當不如此也偶辦一事斷<pc n="lb"/>
一疑則又以驕之曰使其為之必不能此也嗚呼其本<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
已失尚得以驕於此乎此不失為君子彼終成為小人<pc n="lb"/>
君子之所全者大小人之所壊者多何得以語於此也<pc n="lb"/>
然亦此之不能明通强毅以臻於極也今明公於數者<pc n="lb"/>
實能兼之可以闗夫夫之口然明公意中必不自以為<pc n="lb"/>
能兼也不自以為能兼者正吾所謂儆懼之心也儆懼<pc n="lb"/>
之心非畏葸也其氣彌剛其心彌小易之所謂乾乾詩<pc n="lb"/>
之所謂翼翼書之所謂孜孜也由是而竭情盡慎使五<pc n="lb"/>
者各臻於極則明公信可以當古大臣之稱而無疑矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
契闊七載適余田生學丈赴任之便附訊興居不覺其<pc n="lb"/>
詞之長如此伏惟諒我而教我焉不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與李瀛洲布政書<pc n="lb"/>
曩在京師時聞在朝諸臣論天下人才交口執事不置<pc n="lb"/>
安溪先生嘗告世逺曰此人清而不至於矯且刻正而<pc n="lb"/>
不近於迂所至之地必以興教勸學為務葢其性之所<pc n="lb"/>
樂也世逺聞而心識之謂此真一代之偉人矣夫古今<pc n="lb"/>
以來不過數十人此數十人者分生於數十百年而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
為少天下之大無過數人此數人者分布於四海九州<pc n="lb"/>
而不為不多嗚呼人才實難君子亦為其難者而已庚<pc n="lb"/>
寅秋世逺給假囘閩過平江見儀封張先生言執事於<pc n="lb"/>
儀封儀封亦言執事於世逺今春聞執事晉藩於閩下<pc n="lb"/>
車初政如禁里派行紙皂等事皆實有利於民間文告<pc n="lb"/>
所頒愷惻之言足以動人金石之堅信不可易薛文清<pc n="lb"/>
有言曰立法貴在必行法立而不行則法為虛文適足<pc n="lb"/>
以啟下人之玩而已今執事之法使州縣能守此而奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
行之更擇其不率者而重創之閩人之福可勝既乎且<pc n="lb"/>
夫方伯者監司之首也凡計典之重輕平時之黜陟皆<pc n="lb"/>
方伯首列其名而司其責故於屬員之賢否民生之利<pc n="lb"/>
弊訪問必周考察必詳然後可以稱監司之首而無愧<pc n="lb"/>
竊見今之居官者但以為吾主錢穀而已其他若不聞<pc n="lb"/>
知夫平日既不聞知而重輕黜陟之法乃首列其名而<pc n="lb"/>
司其責謂之非曠官不可得也今執事獨諄諄以察吏<pc n="lb"/>
安民為心以此稱監司之首而無愧矣世逺近以憂居<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
二三年來戸外之事原不與知然於閩中之利弊曩嘗<pc n="lb"/>
竊聞其槩矣大都蠧役與健訟之徒最為民害蠧役朘<pc n="lb"/>
民之膏中人以法至其驕横已極陵紳士如草芥竊謂<pc n="lb"/>
此輩擇其甚者置之法風聲已動於九閩矣健訟者指<pc n="lb"/>
無為有飭毫末之事以為滔天上官不知輒為聽理小<pc n="lb"/>
民身家蕩散無餘是二者一省之内碁置星羅摘其尤<pc n="lb"/>
者寜確無濫寜重無輕懲奸慝以安善良固仁政之先<pc n="lb"/>
務也近又聞執事數至書院與諸生論學碑隂所載租<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
税各按籍詳給夫今天下之以此為迂也久矣曰此何<pc n="lb"/>
闗於政事不知學術明教化興則人才盛下以成其風<pc n="lb"/>
俗上以資於廟朝政事之大孰過於此曩歲與滿大中<pc n="lb"/>
丞論書院事宜一書錄在别紙海濱芻蕘未必無可採<pc n="lb"/>
者初冬服闋赴京道經省會承教當不逺也不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上儀封張先生書<pc n="lb"/>
世逺再拜吳門得侍左右為程限所迫不得久親教益<pc n="lb"/>
蒙先生專使送至宿遷又承贈書六種入舟繙閲繼以<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
熟思氣斂志肅恍如提命世逺兩世受知及門無與為<pc n="lb"/>
比每念先生之所以待先君及先君之所以繫心先生<pc n="lb"/>
者常至感泣悲不自勝猥以庸虚無所肖似先生終不<pc n="lb"/>
以不材而棄之鏤心刻骨將何以自勵而自逭耶數載<pc n="lb"/>
以來凡所以居家處世者往往不敢自同於俗非矯飾<pc n="lb"/>
也中心實有不如是不得者至於修已治人之道古之<pc n="lb"/>
賢人有終身學之未敢自信况世逺者烏足語此然自<pc n="lb"/>
受教以來比之曩時頗有依據但未知措之於用其能<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
免於膠柱鼓瑟否耶伏念先生學術辨之毫釐清操勁<pc n="lb"/>
節照耀古今江南之人皆曰先生以一人坐鎮於上萬<pc n="lb"/>
姓安享於下此非虚語也世逺過揚州聞今春革落地<pc n="lb"/>
税懽聲載道由此推之居大位得專制於一方諸如此<pc n="lb"/>
類尋究行之下江之福可勝既乎江蘇事務繁多所望<pc n="lb"/>
徧察官箴洞悉民情明以周之斷以出之火耗則廉其<pc n="lb"/>
重者究之奸猾則擇其尤者處之禁婦女之遊觀黜浮<pc n="lb"/>
侈以從儉如是而吏民不悦服風俗不淳厚者未之有<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
也更有陳者自古仁人治獄皆以不株連及速結為上<pc n="lb"/>
是故田叔之燒獄辭至今稱之龔遂治渤海但令持田<pc n="lb"/>
器者即赦之唐太宗使崔仁師按獄青州孫伏伽議其<pc n="lb"/>
多所平反仁師曰凡治獄當以仁恕為本豈可知其寃<pc n="lb"/>
而不為伸耶自此矜全甚衆今揚州一獄海中一案伏<pc n="lb"/>
望不株連而速結仁心之所及者宏矣江蘇為五方商<pc n="lb"/>
人聚處之地稽查亦不必過於嚴𤨏邇來間有煩言非<pc n="lb"/>
不諒先生之竭誠盡慎體國愛民無纖毫之私也然君<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
子作事不令人諒而令人服不肯姑息苟且以狥一時<pc n="lb"/>
之毁譽而尤必使下情畢達無纖悉幾微之不周故世<pc n="lb"/>
逺謂米禁及船隻之事更當持之以寛徳莫大焉世逺<pc n="lb"/>
自受知以來未嘗有一字之欺試舉閩中吳門所言者<pc n="lb"/>
而覆按之或諒其無私而偶有當也夫其無私而偶有<pc n="lb"/>
當者則皆平日受教於先生者也受教於先生者先生<pc n="lb"/>
固已躬自行之而世逺猶不以為贅而言之則以此心<pc n="lb"/>
之惓惓而不能自已也伏惟慈諒而垂察焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復王泗水先生書<pc n="lb"/>
洛陽漳浦相去數千里暌違函丈又將十年承吾師問<pc n="lb"/>
以出處之略著述之詳懇至如家人父子世逺竊以庶<pc n="lb"/>
常散秩循例退伏不敢云出處家居無事筆墨自娯藉<pc n="lb"/>
以収其放心不敢云著述然承吾師有問不敢黙黙也<pc n="lb"/>
世逺庚寅冬乞假歸養時先君衰羸日甚及期散館置<pc n="lb"/>
之度外辛夘秋丁外艱苫塊餘生不出户庭此三年中<pc n="lb"/>
定合族家規訂通行禮書後又修漳州府志俱各成書<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
癸巳冬服闋起復至京甲午二月有給假休致之例部<pc n="lb"/>
胥索賂曰與我即為服闋不與我即為給假世逺雖不<pc n="lb"/>
肖肯行賂於部胥以補官者哉不惟同館之羞抑亦素<pc n="lb"/>
心所不肯也或又以為赴部呈明即補世逺思古人尚<pc n="lb"/>
有得官而辭者必欲致呈求官何如安於義命治裝欲<pc n="lb"/>
歸安溪李先生劄薦分修<pc n="lb"/>
御纂性理精義越乙未秋告成待安溪師囘閩時先母<pc n="lb"/>
已得末疾遂無四方之志撫軍陳清端公聘主鼇峰書<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
院所著學約通行各府州縣九郡之英一堂誠為盛事<pc n="lb"/>
世逺終以侍母為心丁酉五月囘家是冬又遭先母之<pc n="lb"/>
變痛定思痛此痛終無定也憂居數載輯歴代名臣言<pc n="lb"/>
行錄性理精要評選歴代古文雅正六朝四唐詩各一<pc n="lb"/>
冊未敢問世聊以自証耳自惟迂陋無似不能置身通<pc n="lb"/>
顯以慰吾師之望罪積宏多然古人云出處之際當内<pc n="lb"/>
斷於已世逺年未四十非無用世之心但中有所不可<pc n="lb"/>
者雖吾師亦不能勸駕也兹因莆田使者之便肅候興<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
居并怖鄙懐世逺再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與楊賔實先生書<pc n="lb"/>
索居七載每思都門時受<pc n="lb"/>
詔編纂性理之書數十日内辨晰毫芒切已體驗或商<pc n="lb"/>
㩁經濟或旁及人物開我聾瞶受益良多世逺嘗謂方<pc n="lb"/>
今天下才賢輩出要其踐履篤實正心誠意之功如先<pc n="lb"/>
生者未數數見也世逺自乙未冬侍安溪先生囘閩明<pc n="lb"/>
年春撫軍海康陳公聘主鼇峰書院規訓略在鼇峰學<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
約中謹以奉呈丁酉春安溪先生囘<pc n="lb"/>
朝以母老不能隨行且於出處進退之義不敢或苟送<pc n="lb"/>
吾師至會城隨以侍母囘家其冬遽遭母變益不復與<pc n="lb"/>
人間事課訓子弟之餘邑人士月訂兩期延至泮宮講<pc n="lb"/>
學學術庸疎不過自盡吾心藉以自淑非敢云有補於<pc n="lb"/>
世也數載以來恭聞先生<pc n="lb"/>
特簡直𨽻監司旋開府雲南正人髙位邦家之光范華<pc n="lb"/>
陽云小人之得用將以濟其欲也君子之得用將以行<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
其志也先生藴蓄宏深正已率物官箴自肅吏畏則民<pc n="lb"/>
安然後大興政教以厚風俗以正人心雲南何幸而得<pc n="lb"/>
大儒開府也朱子稱王仲淹云使其得用比荀楊韓子<pc n="lb"/>
更懇惻而有條理竊謂懇惻者仁也即易所謂元者善<pc n="lb"/>
之長程子所謂滿腔皆惻隠之心張子所謂乾父坤母<pc n="lb"/>
民胞物與者是也有條理者本平日讀書窮理之功措<pc n="lb"/>
則正而施則行也無懇惻則立體不宏無條理則致用<pc n="lb"/>
不裕霸者所少者懇惻也雖有條理亦非王者之治竊<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
謂王霸之分止此而已管敬仲之治齊也非不民衣民<pc n="lb"/>
食教孝教弟示義示信然孔子小之孟子卑之者以其<pc n="lb"/>
心但以為不如是則吾國不富强而已王者則從本原<pc n="lb"/>
之地流出以不容已之心行不容已之事盡吾性分所<pc n="lb"/>
固有行吾職分所當為故伊尹納溝之心與敬仲治齊<pc n="lb"/>
之心非知道者不能識也俗儒無識以性命之學為無<pc n="lb"/>
與於事功陋矣先生懇惻條理有如仲淹而謙牧抑畏<pc n="lb"/>
之氣抑又過之但所謂懇惻者無盡而條理者無窮事<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
變繁多土俗各别所謂條理者尤難之又難先生其亦<pc n="lb"/>
不敢不以為難者乎古人有言曰大法小廉大臣能廉<pc n="lb"/>
僅得其半非廉無以行法非法無以佐廉使一已廉靜<pc n="lb"/>
而屬員奸貪或限於耳目之所不周或因循牽制而不<pc n="lb"/>
能決去猶是獨善其身豈稱開府之治哉雲南越在僻<pc n="lb"/>
小政教之行比中州内地較易吾知先生之用法以濟<pc n="lb"/>
廉者仍本所謂懇惻條理者以施之世逺行樂觀其成<pc n="lb"/>
焉世逺近評選古文一部就各家文集及二十一史中<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
擇其論最有闗係而文能佳者約二百餘篇又私纂性<pc n="lb"/>
理精要一冊俱經定槀恨途逺未得就正安溪師遺集<pc n="lb"/>
文孫立侯已經彚次約二十冊廣大精微悉備無力付<pc n="lb"/>
刻要刻亦須校訂此責仍在先生耳滇閩萬里臨風懐<pc n="lb"/>
企不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與趙仁圃撫軍書<pc n="lb"/>
整齊風俗振起人材端在教化俗吏以此為迂大賢以<pc n="lb"/>
為先務明公自撫閩以來察吏安民奬善懲奸之餘大<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
振鼇峰書院定其規條躬為誨諭朂以武侯之澹泊寜<pc n="lb"/>
靜示以文公之近裏切已身有之故言之親切而有味<pc n="lb"/>
聞風者莫不企仰况於七閩人士乎况於身被提命者<pc n="lb"/>
乎鼇峰創自儀封張清恪公弟時受知最深凡諸房室<pc n="lb"/>
書籍器具租稅靡不悉心參理又與先君子相繼友教<pc n="lb"/>
於斯一番心血所在凡有一人之向上一書之存散一<pc n="lb"/>
器之堅壊皆夢寐所闗邇聞此舉不覺忭躍不能自禁<pc n="lb"/>
也夫道術闗於運化經濟通於性命明公誠明所孚仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
心為質養之以正大和平之福而又不姑息以滋奸大<pc n="lb"/>
憝之去如距斯脱聞者皆比之朱子之劾台州<pc n="lb"/>
聖明在上吾道有光何快如之今風土益諳僚屬敬信<pc n="lb"/>
推此心以宏逺謨培士脈而厚民風易直子諒之所淪<pc n="lb"/>
浹正從精明强固中得來天下第一等事業非天下第<pc n="lb"/>
一流人物其誰擔之而誰裕之弟學植粗淺蒙<pc n="lb"/>
恩禁近夘入酉出十載於斯毫無報稱悚惕日增朔風<pc n="lb"/>
有便幸加訓勉庶寡愆尤臨風懐企不宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集卷七<pc n="lb"/>
<pb n="34b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>二希堂文集巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集巻八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部侍郎蔡世逺撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與鄭魚門侍講書<pc n="lb"/>
在京師時朝夕過從俛有孜孜志相同道相合分袂時<pc n="lb"/>
先生獨有所不忍於中者迥岀於交情聚處之外不可<pc n="lb"/>
不謂之知我也前嵗附張次修信有江南閲巻之命心<pc n="lb"/>
怦怦欲往以兩弟公車外出又繼以臺灣之變不如所<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
願嗣聞先生清望日隆公明之譽溢於近逺然世逺竊<pc n="lb"/>
謂此不足為先生譽也我輩誦法古人安肯以文衡而<pc n="lb"/>
作商賈之行辱名喪心自好者不為况先生道力素定<pc n="lb"/>
哉明則比公為難然以理眞辭雅二者律之空疎者不<pc n="lb"/>
録浮雜者不録驗其心得審其學力昭昭然若揭其衷<pc n="lb"/>
也此亦不足為先生難者竊謂學使之官在有以振士<pc n="lb"/>
風而變士習下車伊始行一令於令長學官曰有能敦<pc n="lb"/>
孝弟重廉隅者以名聞并上所實行有能通經學古奇<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
才異能者以名聞并上所論著行之各屬揭之通衢雖<pc n="lb"/>
所薦者未必皆賢而賢者未必薦然本之以誠心加之<pc n="lb"/>
以詢訪擇其眞者而奬勵之或譽之於發落諸生之時<pc n="lb"/>
或薦之督撫或表宅以優之試竣或延而面叩之從容<pc n="lb"/>
講論以驗其所長有行檢不飭者摘其尤而重黜責之<pc n="lb"/>
如是而士習不變者未之有也且夫士子荒經久矣勦<pc n="lb"/>
襲撮摘以塗有司之目侮聖人之言莫此為甚今於嵗<pc n="lb"/>
科未試之先通行於各學曰書藝二篇之外不出經題<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
但依所限抄錄本經多不過五行少不過三行不者文<pc n="lb"/>
雖佳嵗試降等科試不録科舉至期牌示曰某經自某<pc n="lb"/>
處起至某處止各書於巻後夫勒寫數行本經非刻也<pc n="lb"/>
先期示之使知成誦非慢令也有能兼通者塲中又牌<pc n="lb"/>
示曰能成誦四經五經者庠生給餼禀童子青其衿如<pc n="lb"/>
是而不自勵於經學者未之有也昔兩漢之選博士弟<pc n="lb"/>
子員也以好文學敬長上順鄉里出入不悖所聞者為<pc n="lb"/>
稱選送之太常太常籍秀才異等者以為郎又有孝廉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
一科得人最盛今縱不能薦之於朝私自褒揚亦學政<pc n="lb"/>
之大者唐時有帖經墨義之科今亦倣此意施之使士<pc n="lb"/>
子無荒經之患於學者大有裨益先生嵗試若未暇及<pc n="lb"/>
科試行之未晩也且小學一書為敦倫飭行之要修身<pc n="lb"/>
齊家之本士子少小先入以養正之言虚憍鄙陋之習<pc n="lb"/>
悉去内聖外王之學畢基於此昔嘗以此作次藝論題<pc n="lb"/>
取士矣後又移之覆試士子多視為具文學使亦有以<pc n="lb"/>
具文視者遂使父兄師長不以此朂其子弟小學之廢<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
風俗人心之憂也今莫若確遵<pc n="lb"/>
功令先期飭示曰童子試書文二藝次依所限起止書<pc n="lb"/>
小學數行不記者定行黜落如是則人爭自誦習恐後<pc n="lb"/>
矣夫内篇者十三經之精義也外篇者十七史之精華<pc n="lb"/>
也許魯齋云吾於小學敬之如神明今士子尚欲通經<pc n="lb"/>
學古豈以簡便精要如小學反使束之髙閣乎世逺此<pc n="lb"/>
數載在家鄉凡課授子弟以及從遊之士皆令讀小學<pc n="lb"/>
講期必與經書性理叅講閩士化者頗多然與其處卑<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之苦口大聲孰若學使之行一文不勞而嘉惠靡窮乎<pc n="lb"/>
今之持論者皆曰外官惟縣令與學使最難供職世逺<pc n="lb"/>
竊謂此二者為最易夫縣令者朝行一政則夕及於民<pc n="lb"/>
興政立教無耳目不周之處無中隔之患古人所謂得<pc n="lb"/>
百里之地而君之也學使無刑名錢穀之繁惟以衡文<pc n="lb"/>
勸學廣勵學官振飭士子為職業草偃風行比地方職<pc n="lb"/>
守者尤易或又以為是二者皆有掣肘之患不知所謂<pc n="lb"/>
掣肘者多由於自掣非盡人掣之也夫布衣則古稱先<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
自强不懈人猶稱其嚴毅清苦力行可畏况居官哉但<pc n="lb"/>
氣不可勝事不可激當謹確完養以合乎中耳謂見掣<pc n="lb"/>
於人吾未之聞也世逺邇來無四方志今嵗撫軍呂公<pc n="lb"/>
又禮至鼇峰日取先生所示羞惡之説與諸生深切而<pc n="lb"/>
講明之㑹城氣習甚重然就中亦必有超俗成材者心<pc n="lb"/>
誠求之而已江南學使前有余林二同鄉前輩繼為同<pc n="lb"/>
門謝君皆未嘗有一字之通獨於先生惓惓者恃惠子<pc n="lb"/>
之知我也不宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與總督滿公論臺灣事宜書<pc n="lb"/>
日者臺灣告警草竊小寇烏合鳥散山卵之形不足為<pc n="lb"/>
喻顧承平日久沿海愚民轉相驚惶延及内地五月十<pc n="lb"/>
五日閣下駐節厦門爵秩威望足以鎭壓全閩驚寒賊<pc n="lb"/>
膽趣提帥施公部分速發知南澳總戎藍公忠勇檄同<pc n="lb"/>
出征内地凶倔虚憍之輩招以從戎使逞志於海外執<pc n="lb"/>
戈荷矢之夫束之舟中市上岸旁無一跡山無伏莽野<pc n="lb"/>
無流言此皆由閣下懼思不懈加以度量之宏愷惻之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
周恩信之著咨訪之密故能動皆中於機㑹古人所以<pc n="lb"/>
貴有重臣者此也昔者羊祜杜預部署平呉方略而王<pc n="lb"/>
濬收其功裴丞相度宣撫淮蔡而李愬奏其烈即以臺<pc n="lb"/>
灣前事言之制府姚公啟聖多方誘諭施侯琅一舉而<pc n="lb"/>
定之閣下望實逺追羊杜裴姚諸公而今之草寇奄奄<pc n="lb"/>
就盡者既與呉蔡不同又非如昔日之臺灣逋誅積寇<pc n="lb"/>
者等世逺於是知賊不足平也但私心所慮者恐土崩<pc n="lb"/>
枕藉乗勢追逐不免過於殺掠耳昔曹武惠將破江南<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
忽一日稱疾不視事諸將咸來問疾告之曰吾之疾非<pc n="lb"/>
藥石可愈但願諸君誠心自誓克城之後不殺一人則<pc n="lb"/>
疾自愈矣後果守其言虞詡戒諸子曰吾事君直道行<pc n="lb"/>
已無虧所悔為朝歌長時殺賊百餘人其中何能不有<pc n="lb"/>
寃者自此二十餘年不增一口知獲罪於天也臺灣吾<pc n="lb"/>
故土故民但為一時脅驅所迫伏望嚴飭將士并移檄<pc n="lb"/>
施藍二公約以入臺之日不妄殺一人則武惠之仁風<pc n="lb"/>
復見於今永無虞詡朝歌之悔矣陳生梦林聞已招致<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
幕下此君性行經濟蚤有國士之稱又嘗修諸羅縣志<pc n="lb"/>
熟悉臺中情形咨以商確必能有所裨補海峙炎蒸眠<pc n="lb"/>
食珍重不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再與總督滿公書<pc n="lb"/>
邇聞大兵由澎湖齊發載<pc n="lb"/>
聖天子之威靈禀制閫之節度長驅入鹿耳門遂據安<pc n="lb"/>
平鎮乗勝由七鯤身轉戰皆捷北路兵由西港登岸進<pc n="lb"/>
克臺灣府賊窮蹙潰散臺地悉定閩人抵掌相慶世逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
前書所謂賊不足平者今果然矣又聞閣下先期諭飭<pc n="lb"/>
將士凡村庄城郭有掛<pc n="lb"/>
大清旗號者即為順民諸色人等但有寫<pc n="lb"/>
大清二字帖縫衣帽者即免誅戮此自離其黨之要計<pc n="lb"/>
也且所全活無慮數萬人世逺前書所謂曹武惠復見<pc n="lb"/>
者又不爽矣是役也不患臺寇之未平而患山寇之竊<pc n="lb"/>
發自閣下鎭厦門以來威靈所播事事咸服人心故能<pc n="lb"/>
内安外寧迅速至此何也承平日久大兵所至動多需<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
擾民未苦賊而先苦兵閣下調發三省㑹討臺灣在道<pc n="lb"/>
人不知兵既至市不改肆此其大服人心者也兵衆既<pc n="lb"/>
多米柴菜蔬之用動以萬計若科及民間好亂之民藉<pc n="lb"/>
以為名閣下調發有方州縣奉行惟謹此又其大服民<pc n="lb"/>
心者也又聞諸路兵之下船也天氣炎蒸人人撫摩而<pc n="lb"/>
噢咻之纖物必周既至澎湖又令貿易者多載菜蔬魚<pc n="lb"/>
肉供其買用兵機神密七日而果大捷今沿海郡縣不<pc n="lb"/>
論黄童白叟皆曰此番非總督不能成此功總督非急<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
至厦門不能成此功未事而券之有由然矣世逺更有<pc n="lb"/>
陳者夫平臺匪易而安臺實難臺灣五方雜處驕兵悍<pc n="lb"/>
民靡室靡家日相鬨聚風俗侈靡官斯土者不免有傳<pc n="lb"/>
舎之意隔膜之視所以致亂之由閣下其亦聞之熟矣<pc n="lb"/>
今兹一大更革文武之官必須愼選潔介嚴能者保之<pc n="lb"/>
如赤子理之如家事興敎化以美風俗和兵民以固地<pc n="lb"/>
方内地遺親之民不許有司擅給過臺執照恐長其助<pc n="lb"/>
亂之心新墾散耕之地不必按籍編糧恐擾其樂生之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
計三縣縣治不萃一處則敎養更周南北寛闊酌添將<pc n="lb"/>
領則控馭愈密為<pc n="lb"/>
聖天子固海外之苞桑為我閩造無疆之厚福惟此時<pc n="lb"/>
可行亦惟閣下能行之安集之後常懷念亂之心是區<pc n="lb"/>
區之嫠恤也不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復張漢瞻書<pc n="lb"/>
辱書稱許過當勸誨交深世逺烏足以當此哉此乃先<pc n="lb"/>
生抱負鬱積閲人閲世借世逺以發之於文耳世逺學<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
既不充行能無足取見人有一言一行之善每識之於<pc n="lb"/>
心而不敢忘此鄙性之所樂也居官者行一良法施一<pc n="lb"/>
美政則亦識之於心而不敢忘此又鄙性之所樂也貧<pc n="lb"/>
人見富者而羨之豐衣美食以為已艷固其所耳若云<pc n="lb"/>
滿腔皆惻隠之心又云以天下為已任則萬萬不敢也<pc n="lb"/>
世逺曩時亦嘗用力於古文矣少年氣盛不肯自局於<pc n="lb"/>
制舉之業妄有論著嗣後稍有知識不喜作無益之文<pc n="lb"/>
所作者又皆粗疎平淺先生乃以光潔淳粹雄剛俊偉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
當之不增人愧恧乎吾黨學問經濟必講求篤實堅確<pc n="lb"/>
可見之施行博雜之學不足貴即略見影響空言自大<pc n="lb"/>
究竟何益世逺初知學時視天下無不可為之事邇來<pc n="lb"/>
竊不自揆以所見者修之家而行之一族尚有所難況<pc n="lb"/>
天下之事乎見當事有可與言者忘其固陋間有敷陳<pc n="lb"/>
退而自悔者亦多矣知我者嘗以靜黙謹退為朂猶懼<pc n="lb"/>
其不吾變也今先生乃以范文正韓魏公相舉似雖先<pc n="lb"/>
生與人為善之心無所不至恐擬人不於其倫適足以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
增其咎戾也至世逺此行先生謂不必以格於成例為<pc n="lb"/>
患區區之私進退綽綽向使在京聞訃而此日恬然補<pc n="lb"/>
官為人子者之心其肯以此易彼乎且夫欲有所希冀<pc n="lb"/>
以圖其私世逺亦不為也舟中無事率此奉復且以自<pc n="lb"/>
白於知我者之前不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與林于九<pc n="lb"/>
前擬有粤東之行過雲霄觀西河之風規既而不果雲<pc n="lb"/>
霄山明水秀科第人物抗衡上國邇來五十年不得一<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
登賢書豈山川之秀鬱而未舒抑師友之砥礪有未得<pc n="lb"/>
其道歟足下行修名立有經師人師之望今嵗授徒於<pc n="lb"/>
兹所示以入徳之方作文之要必能敦懇詳盡啟發宏<pc n="lb"/>
多斯誠雲霄之安定也竊謂文章之要以氣脈清眞詞<pc n="lb"/>
義精采為主顧清眞非體認儒先講解不可精采非窮<pc n="lb"/>
經讀史不能根柢盤深而出之以雅醇此文章之秘鑰<pc n="lb"/>
也非為科名然科名不難得也抑吾聞凡為師者非徒<pc n="lb"/>
敎人以文也必使之篤倫理嚴義利馴致為有用之儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
孟子所謂其子弟從之則孝弟忠信是也今之為師者<pc n="lb"/>
多不務此講章句課八股而已風俗之所以不古若者<pc n="lb"/>
以此然必欲人人執而敎之甚難莫若講小學數條敦<pc n="lb"/>
切開示又令午後書古人嘉言善行各一條粘之壁端<pc n="lb"/>
不書者有罰重出者有罰不拘何書但據所見或取心<pc n="lb"/>
得大能裨益性情次亦可資記誦先入之言聞之既熟<pc n="lb"/>
則行誼敦而風俗可轉習俗移人初猶目以為迂行之<pc n="lb"/>
既久則非笑者翻自非笑矣凡作一事必須劈頭斬截<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
不然直是泛泛悠悠無一下手處也石民大兄止有一<pc n="lb"/>
孫今又喪矣數窮如此奈何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與李巨來同年<pc n="lb"/>
拙稾承改正評示倒廪傾囷非知愛之深負大見識大<pc n="lb"/>
手筆者不肯亦不能也尊稾髙闊雄博飽讀十日强分<pc n="lb"/>
為三間附末見以正髙明諸儒語録奉繳細閱尊評極<pc n="lb"/>
有卓識然尊陸子可也尊陸子而詞氣之間不免過激<pc n="lb"/>
因而不足於朱子似可不必吾兄以人之議陸子為非<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
則人不以吾兄之不足於朱子為非乎凡講學不在辨<pc n="lb"/>
别異同貴能自得師知得一事便行一事弟生平不敢<pc n="lb"/>
言學然總以力行為貴徒講解剖判皆膚詞也適館想<pc n="lb"/>
已多時規模氣概安能降格但抑畏之心不可不時存<pc n="lb"/>
言論尤貴三緘於不知不覺中防之又防耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與黄貞吉<pc n="lb"/>
三載相違厪我寤思近於親友談論時常稱姪倩至孝<pc n="lb"/>
至友上成父母之慈名中善事其兄下撫庶弟篤摯愉<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
婉雖古王覽莫能逺過姪女亦被刑于之化善體夫志<pc n="lb"/>
又聞昔嵗執太翁之喪小祥以内俱卧棺側去年丁太<pc n="lb"/>
夫人艱亦然哀毁至性内則心摧外則合禮此眞近今<pc n="lb"/>
所難可以風示天下不佞私自歎佩念禮部有表揚風<pc n="lb"/>
化之責謹擬扁額孝友端化四字前後用銜款服闋時<pc n="lb"/>
掛之願勿讓也更取小學近思録大學衍義及我閩公<pc n="lb"/>
訂家禮輯要一書切已體驗務使一言一行不染於俗<pc n="lb"/>
有立於世不宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答李立侯<pc n="lb"/>
性理精義附至甚喜隨令書院同人抄寫以為講解之<pc n="lb"/>
資來敎云論人物當先學問而後經濟論讀書當先六<pc n="lb"/>
經而後子史世逺年二十以前心粗氣浮嗣後讀宋儒<pc n="lb"/>
之書知學問本原非此不可務須從此體察本深末茂<pc n="lb"/>
非徒藉一時意氣之激發也至於有一二全不看史書<pc n="lb"/>
者每規之亦謂其既知研極宋儒藴奥因而遍覽古今<pc n="lb"/>
考鏡得失必能大有補於推行處自餘指相規切者皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
反此至平日所規箴足下者大都以英氣過勝必以從<pc n="lb"/>
容涵養為主此遭所論則又以不要畏避為言天下除<pc n="lb"/>
是作一庸人則悠悠過日若有所抱負設施自不能如<pc n="lb"/>
意順適况處家鄉尤難之又難正不必以來敎所云謗<pc n="lb"/>
議為患但藉此以收斂畏懼更見長益耳嘗讀昌黎詩<pc n="lb"/>
云磨礱去圭角浸潤著光精六七年來嘗奉以為座右<pc n="lb"/>
之銘願以移贈亦同病相規之意也歴代名臣言行録<pc n="lb"/>
未知編就否學約乞速改正莊元仲囘家束裝不日當<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
來湖山不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與黄唐堂學使<pc n="lb"/>
燕臺領益未暢所云每念孤鴻天外獨鶴雲中未嘗不<pc n="lb"/>
矯首徳輝係念山亭也邇來學政振飭壺冰之操不足<pc n="lb"/>
為賢者重獨難得此風雅之宗一段苦心眞氣纒綿淪<pc n="lb"/>
浹於七建人士之心腹賢腸今雖陵阿舊澤海嶠黄童<pc n="lb"/>
人人有學古之思身有之故言之親切心誌之故歴久<pc n="lb"/>
弗衰此固非刻鵠好龍者所能襲取也貴好友顧君小<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
厓同侍<pc n="lb"/>
禁庭朝夕説項謦欬益親兹因其阿咸南歸肅此奉詢<pc n="lb"/>
道履弟固非妄歎者不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄朱髙安相國<pc n="lb"/>
數載相聚誼兼師友情如骨肉曩聞太夫人之訃感愴<pc n="lb"/>
傷悼實非一端既又念孝經之所謂顯親揚名者閣下<pc n="lb"/>
已無餘憾加以八十餘嵗之壽母六十餘嵗之孝子更<pc n="lb"/>
可無憾矣伏惟節哀順變養身以全孝即以全忠道非<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
有二也太夫人墓表承命為之愧歉殊甚中有參錯及<pc n="lb"/>
鄙謭處即為改正父母前稱名自唐宋表誌以來未之<pc n="lb"/>
有改故不敢從俗稱名之後或稱字稱官韓歐已有為<pc n="lb"/>
之故不敢拘古知禮者定之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答鼇峰書院諸生<pc n="lb"/>
頃接諸同人手書意緒懸懸即欲奮飛以造三山奈家<pc n="lb"/>
母所患尚未平復若欲遽離左右寸心憧憧不能自遣<pc n="lb"/>
伏念同堂聚處將及一年不佞既無道徳又無文章顧<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
所日相諄切者大抵以立志為始以孝弟為基以讀書<pc n="lb"/>
體察躬行克己為要至於講論經書性理及所改竄時<pc n="lb"/>
文鄙誠硜硜諄復不厭吾黨有相信從者即不必朝夕<pc n="lb"/>
相親亦可以自勵矣不佞所望者非徒得巍科膺顯秩<pc n="lb"/>
而已也凡我同人亦望其希賢聖飭廉隅循循不息以<pc n="lb"/>
振道南之緒而已此言非迂也以此言為迂者皆無志<pc n="lb"/>
庸碌之尤諒吾同學無或出此至於時文乃拜獻先資<pc n="lb"/>
秋闈在即尤宜體玩不但無負當道養育之深心亦已<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
之出身得以不負所學處大抵以清眞雅醇為主起講<pc n="lb"/>
不欲其多而犯實也起比不欲其長而寛懈也㸃次欲<pc n="lb"/>
其簡老而明白也實疏欲寫其心得而言有物也收結<pc n="lb"/>
用整欲其精嚴也用散則欲其古宕也至於後塲主司<pc n="lb"/>
所以覘人學識平曰讀古所得異日施行正見於此務<pc n="lb"/>
須竭一日夜之力不可以苟簡速出為主不佞雖在漳<pc n="lb"/>
浦此心無一刻不在鼇峰同堂所深信諒者倘邀天之<pc n="lb"/>
眷家母忽爾平復七月杪尚欲倍道而來以覩觀光之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
樂且再敦勉暢敘何快如之已具賤函達之中丞公附<pc n="lb"/>
此奉復不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄寧化五峰諸生<pc n="lb"/>
貴業師貫一相聚都門屢稱諸賢志道之心甚鋭深為<pc n="lb"/>
喜慰是日重陽正當休沐持諸賢請業之書相示不佞<pc n="lb"/>
見之喜而不寐也年富力强何事不可為只直捷要學<pc n="lb"/>
聖人夫求為博雅則限於資榮顯富厚則限於命惟直<pc n="lb"/>
捷要學聖人可以操之自我眼前立大志向定大規模<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
隨所讀之書身體心驗隨所行之事遷善改過開其學<pc n="lb"/>
識使益宏裕養其徳器使益堅定焉斯已矣藎之來書<pc n="lb"/>
謂澄本清源惟在義利一闗此最得之義即天理利即<pc n="lb"/>
人欲當認得透徹斷得斬截如寫書來京所言學業有<pc n="lb"/>
一毫不本中心發出或拾前人成語要使見者稱為有<pc n="lb"/>
志此便是浮外為人之心即利心也思大來書稱近日<pc n="lb"/>
體認吾未見剛者一章與整齊嚴肅四字覺更𦂳切甚<pc n="lb"/>
是朱子謂徒得一二謹厚之人未必能自振拔而有為<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
故聖人止思得一剛者葢氣質剛勇始足任道但戒浮<pc n="lb"/>
氣矜氣耳眼前非必便能事事合中尚須細加涵養然<pc n="lb"/>
軟靡無氣骨人必不能有為也程子論學之功莫要於<pc n="lb"/>
主敬曰主一之謂敬無適之謂一又曰只整齊嚴肅則<pc n="lb"/>
心便一一則自無非僻之干然此際加功最難過於矜<pc n="lb"/>
持則苦而難久稍寛緩又便怠弛惟立志既堅躬行又<pc n="lb"/>
力用謝氏心常惺惺之法常自提撕斂束自然坐立不<pc n="lb"/>
至放佚心體不至昏怠以此窮理心極清明以此克己<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
氣極勇決更日加涵養自然徳成而學就所謂徹始徹<pc n="lb"/>
終工夫也又謂時文恐荒正業欲暫去之夫時文亦代<pc n="lb"/>
聖賢以立言者只要心得而寫以時文之體勢耳心有<pc n="lb"/>
實得則文字自有精采科名在其中矣程子謂科舉不<pc n="lb"/>
患妨功惟患奪志此言盡之至文公家禮最切日用未<pc n="lb"/>
有學道之人而不行禮者此時得行即行不可有待也<pc n="lb"/>
且化民成俗莫大於此思源嚮道自比北溪却誰當得<pc n="lb"/>
朱子惟取朱子北溪之書體究實踐不遺餘力則亦朱<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
子北溪矣況家有賢父兄庭訓之下益加刻勵使父子<pc n="lb"/>
繼美與宋代胡文定蔡西山二家比隆是所深望也與<pc n="lb"/>
之來書謂取誠意章黙㑹愈覺警切此欺慊之介體察<pc n="lb"/>
入細則毛髪竦然願更䇿勵居業録體勘極有益敬齊<pc n="lb"/>
只一布衣唯能立志居敬苦學程朱故能廟祀百世觀<pc n="lb"/>
其辨别何等精嚴用功何等堅苦身有與浮慕者不但<pc n="lb"/>
鬼神不可欺天下後世更不可欺也學山謂朱子全書<pc n="lb"/>
閱畢欲讀近思録全書中有無限道理體用俱備近思<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
録則領要存焉總在讀時句句切已行事時刻刻對照<pc n="lb"/>
耳昔在宋代吾閩名儒甲天下多在延建今日臨汀風<pc n="lb"/>
土人情最近古貴業師倡之於前諸賢互相講勵如上<pc n="lb"/>
灘之船不上不止則道南之盛復見於今矣不得面暢<pc n="lb"/>
屬望之深忘其鄙謭然皆肝膈之要不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與雷貫一<pc n="lb"/>
兩載都門相晨夕也以令祖母年高急於趨省不敢欵<pc n="lb"/>
畱歸後忽忽如有所失不佞有疑莫析兒輩不得聆誨<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
言能無繫念不佞自數年來曾友天下士要如賢友之<pc n="lb"/>
純心篤志以第一等人為可學而至講明踐履不少懈<pc n="lb"/>
者有幾人哉學者患於無志有志矣又苦不能篤實篤<pc n="lb"/>
實矣又苦不能曉事以陳北溪之賢受業漳州與聞至<pc n="lb"/>
道越十年往見朱子於竹林精舍猶謂其尚少下學之<pc n="lb"/>
功勉之曰當學曾子之所謂貫勿遽求曾子之所謂一<pc n="lb"/>
當學顔子之博約勿遽求顔子之卓爾北溪自此精進<pc n="lb"/>
有加葢篤實之難也以司馬温公之學識一代寧有幾<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
人明道猶謂君實不曉事使明道得大用於世其明通<pc n="lb"/>
公溥比之温公自是不侔然温公尚未足當曉事之稱<pc n="lb"/>
由是言之學之進境豈有涯哉賢友年方三十有三朝<pc n="lb"/>
之巨公見者無不崇奬庶所謂篤實而曉事者然以北<pc n="lb"/>
溪司馬二公律之有不爽然若失乎又何加焉仍在精<pc n="lb"/>
義集義二者交朂而不息焉耳五峰諸生得承指授英<pc n="lb"/>
特不羣皆任道之器也然今之士子囿於科舉牿於習<pc n="lb"/>
尚久矣鄉人知所不屑矣必勉之使為天下所不可少<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
之人匪徒為天下所不可少之人又當為一代所不可<pc n="lb"/>
少之人匪徒為一代所不可少之人又當為千百代所<pc n="lb"/>
不可少之人志鋭守堅捐其所甚利而追其所必至自<pc n="lb"/>
然日進於高明臻於光大夫鼓其趨而指其程途師友<pc n="lb"/>
之事也餘則在學者之自勉而已有己未克誰則知之<pc n="lb"/>
半途而廢誰能禁之不佞望之深幸為我朂勵之不佞<pc n="lb"/>
粗疎寡陋然此心實未嘗一刻少懈賢友嘗朂我以靜<pc n="lb"/>
時加功靡日不體斯言庶後日相見時稍進故吾也不<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答王槐青太守<pc n="lb"/>
辱書知賢友刻苦勵志上下咸有聲稱雖曰苦節不可<pc n="lb"/>
貞然歴觀古今名人志士未有舎澹泊寧靜而可以致<pc n="lb"/>
逺者況賢友甫成進士即膺太守<pc n="lb"/>
新命倍加惕勉亦所以去咎戾嚴始志之一端也太守<pc n="lb"/>
之職雖不若州縣親民朝行而夕及然所治者廣大都<pc n="lb"/>
以察屬安民為最要屬令有貪惏苛刻者則劾之有庸<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
昏怠玩者則劾之所屬有蠧胥悍役訟棍及大奸慝則<pc n="lb"/>
鋤而去之至於事故錯誤則原之有心實無他而才能<pc n="lb"/>
可用者則愛惜保䕶之非徒為愛才起見實為百姓植<pc n="lb"/>
福也為政一年民信之候益加蚤作夜思以一團精意<pc n="lb"/>
與萬物相終始嘉績所孚寧有既乎古之化民成俗者<pc n="lb"/>
必以教化為急務毎觀自昔名賢所涖流風猶堪數世<pc n="lb"/>
賢友學有本原者也興徳敎明禮法擇秀者於學數親<pc n="lb"/>
至與之講論自紳士以至里民有敦門内行者或禮請<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
以明敬或表宅以示優人材輩出風俗醇厚恒必由之<pc n="lb"/>
此皆俗吏所指為迂逺闊疎者然所望於賢友正在此<pc n="lb"/>
而不在彼也家禮輯要一書乃不佞與敝鄉紳士合訂<pc n="lb"/>
通行者質之有道而後付梓秉禮者試閱之或亦可推<pc n="lb"/>
以為楚俗之一助乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壬子九月寄示長兒<pc n="lb"/>
汝扶汝母柩至家必丙辰公車始得侍吾左右當時時<pc n="lb"/>
哀痛刻勵勿使吾憂汝無成且憂咎戾日滋所示粘壁<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
間朝夕警省<pc n="lb"/>
汝當時思汝母病篤兩月餘常呼汝不得一見汝至京<pc n="lb"/>
汝母汝弟汝妹不知何往時念及此嗜欲懶怠之念自<pc n="lb"/>
消刻勵顯揚之志益篤矣<pc n="lb"/>
汝見人不可言笑自若高子臯之執親之喪也泣血三<pc n="lb"/>
年未嘗見齒朂之<pc n="lb"/>
居喪不但酒食之宴不可與即家居酒肉亦須戒汝仲<pc n="lb"/>
弟在京至今尚不近酒肉而外寢也有生客至酒只三<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
巡已執杯而不近唇切不可如平時畱客也<pc n="lb"/>
居喪遇親朋嫁娶吉事汝但冩吾名帖往賀不可親往<pc n="lb"/>
喪葬事則酌行之<pc n="lb"/>
平日無事不出門即往來族友間亦白衣冠家禮輯要<pc n="lb"/>
所載吾閩已通行汝毫髪不可越我以文公家禮倡吾<pc n="lb"/>
閩三十年而敎不行於子不大可羞乎<pc n="lb"/>
在家事叔父當如父事兩叔母如母凡事如已事不可<pc n="lb"/>
推諉凡藉端避嫌者皆孝友之心不摯也我在家時由<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
親及疎應為謀者必悉心力人亦相諒汝所見也<pc n="lb"/>
從父弟視之如胞不時誨訓或飯後或晩聚皆當有嚴<pc n="lb"/>
憚敦切之意勿使墜於閒談不義浮薄成性好美衣食<pc n="lb"/>
為念第一是使之知重倫輕利使一生之根基牢固又<pc n="lb"/>
須刻刻告以讀書當切已身體以所言為法戒不是只<pc n="lb"/>
敎汝為文章也家中内外之防最宜嚴即大石灣潭二<pc n="lb"/>
處尤當時時照察如捧飯菜男女授受限以閾男僕不<pc n="lb"/>
可適便自入㕑房捧置宜守此<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
我之從兄嫂寡居二人從弟婦寡居一人各有一女皆<pc n="lb"/>
及笄我此間無力可分助汝在家治喪欠負未清亦甚<pc n="lb"/>
艱然不可不勉力助之將適人時或先期字來或自行<pc n="lb"/>
措助成我志也平居則米鹽相分以澹泊有月給米石<pc n="lb"/>
者無失<pc n="lb"/>
家中須節用為先每日食用須有限制輕用不節其害<pc n="lb"/>
百端又切不可鄙嗇為心凡義所應用不可有一毫吝<pc n="lb"/>
心也自家用度即紙筆油鹽以至微物皆宜愛惜宜用<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
處則不然若只以求田問舍為心人品最下恥惡衣惡<pc n="lb"/>
食志趨卑陋之甚者推之凡事皆要虚體面以誇流俗<pc n="lb"/>
此最壞品立心行事讀書作文不如人實可恥也<pc n="lb"/>
待僕從不可刻薄然不可不嚴有玩法者立刻處置錢<pc n="lb"/>
財不清亦即酌其輕重而處之<pc n="lb"/>
讀書最要限程讀經史性理隨力自限總是毎看必<pc n="lb"/>
返已自考古文亦隨力讀時文以應試晩間以餘力及<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
我與汝兩叔父俱不在家汝年少毫不曉事只是閉户<pc n="lb"/>
讀書誨朂子弟不可一毫與外事但族中事有宜與知<pc n="lb"/>
者亦勿推諉我原立有家規隨家長贊成之凡事須至<pc n="lb"/>
誠至公至謙和處之自無咎戾亦無過分處我在家<pc n="lb"/>
時鄉鄰三百餘家西湖本族皆勸禁賭博二十餘年已<pc n="lb"/>
成風俗汝力不能本族當與家長申明之鄉鄰則日與<pc n="lb"/>
鄉耆里正同勸戒自然依我前約也<pc n="lb"/>
凡行事揆之情理裁之以義切不可為人所愚宵小之<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
輩動以利不聽則脅以名欺誑於初後則云不可中止<pc n="lb"/>
須自主張不拘何人守義要切父命當遵<pc n="lb"/>
待人須要從厚人待我不循理我以薄施之是我無以<pc n="lb"/>
異於彼也只循我分盡我心<pc n="lb"/>
今日接汝桐鄉季父來字云汝凡事好自以為通曉其<pc n="lb"/>
實一毫不識蓋家中被人欺誑順奉故也當牢記痛改<pc n="lb"/>
與人言語切不可有爭氣我見汝在京與人言説常有<pc n="lb"/>
爭氣此損福損徳之一端須戒<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
晩間方㸃燈時先生為小子説小學數條汝與從叔父<pc n="lb"/>
諸羣從同在坐要義各為提撕小子傳集不可缺一將<pc n="lb"/>
來子弟重倫輕利不染習尚庶可不墜家風且或可成<pc n="lb"/>
人物<pc n="lb"/>
凡事只可罪已不可尤人薛文清云不忮不求何用不<pc n="lb"/>
臧是守身常法不可不三思<pc n="lb"/>
吾家子弟最宜常朂以立大規模具大識見不可沾沾<pc n="lb"/>
焉貪目前安卑近朱子云天下事壞於懶與私最切今<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
之弊懶則不肯勤勵學殖荒而志氣亦墜私則自至親<pc n="lb"/>
間尚分畛域有私心尚望其有器識有所建立哉<pc n="lb"/>
村俗秀才株守時文一冊止望得第夢夢一生與時循<pc n="lb"/>
環全不計及異日設施若何結局若何者此鄙陋之尤<pc n="lb"/>
最所當戒即學古而止以為作文章用講學而不能躬<pc n="lb"/>
行亦甚可恥也我老矣諸子弟有能副吾望者此心何<pc n="lb"/>
日忘之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集巻八<pc n="lb"/>
<pb n="26b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>二希堂文集巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集巻九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部侍郎蔡世遠撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>刑部右侍郎涇陽王公神道碑<pc n="lb"/>
雍正七年十二月甲申刑部右侍郎王公卒於位<pc n="lb"/>
天子加恩賜恤葬祭<pc n="lb"/>
諭禮部具典禮以聞越明年二月其孤穆將歸葬以狀<pc n="lb"/>
請於余曰願有以銘其隧道之碑余與公為同年友知<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
公生平講道服義立朝涖官愛國撫衆諸大節有古大<pc n="lb"/>
臣風其何敢辭按公姓王氏諱承烈字遜功陜西涇陽<pc n="lb"/>
人曾祖諱徴由進士授廣平府推官魏閹搆黄山獄抗<pc n="lb"/>
爭之全活數百人擢山東按察使司僉事落職家居闖<pc n="lb"/>
賊陷闗中檄召縉紳稱疾篤不赴甲申之變七日不食<pc n="lb"/>
死祖諱永春邑諸生闖賊之變代僉事公繫賊所僉事<pc n="lb"/>
公得脫父諱瑱邑諸生以任䘏重州郡祖考以公貴贈<pc n="lb"/>
某官三代並崇祀鄉賢祠曾祖妣某氏封恭人祖妣某<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
氏妣某氏皆贈恭人公天性髙邁幼嗜學莊誦如成人<pc n="lb"/>
年十九補博士弟子員旋食餼㛠詩賦古文敦内行孝<pc n="lb"/>
養無方家極貧授徒供甘旨嵗饑未嘗缺居鎭城與鄉<pc n="lb"/>
人按保甲法稽察巡守編善俗歌謠令守城行夜者講<pc n="lb"/>
誦鄉人化之肆力五經陳篋伏讀由心得發為文章乙<pc n="lb"/>
酉以五經領解己丑成進士改翰林院庶吉士丁内外<pc n="lb"/>
艱喪葬悉依家禮五年孺慕如一日服闋散館授翰林<pc n="lb"/>
院檢討今<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
上御極改河南道監察御史巡視東北城公性坦易而<pc n="lb"/>
涖衆方嚴峻廉隅守法度有巨宦僕戚羇賈人米價索<pc n="lb"/>
欠則假威怒罵賈人鳴於官僕匿其戚於巨宦第中公<pc n="lb"/>
執而寘之法輦下肅然署掌山東道時有旗人命案兇<pc n="lb"/>
首非其人九門提督定案將抵命㑹審諸公莫敢異同<pc n="lb"/>
公抗言其寃往復辨爭得免凡公所為不畏强禦類如<pc n="lb"/>
此旋補吏科掌印給事中二年八月<pc n="lb"/>
召入養心殿講大學明明德辨儒釋之分甚詳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
上大喜賜性理精義古文淵鑒及珍玩數種即奉有督<pc n="lb"/>
糧湖北之<pc n="lb"/>
命湖北漕運頭舵水手皆本軍僱覓沿途苦之時有請<pc n="lb"/>
即用本軍子弟者公以本軍子弟不習操舟且縱水手<pc n="lb"/>
數萬人失業於江湖中為害滋大乃依保甲法編次恩<pc n="lb"/>
威並用運丁斂戢江陵荆門蘄水等州縣向有以南兌<pc n="lb"/>
漕之例水脚運費約千金舊歸糧道公准其兌而却其<pc n="lb"/>
金黄州府屬被災公捐資設飯厰賑之舊例荆南盤查<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
各倉陋規供應船隻毎項約費三千餘金公皆捐俸自<pc n="lb"/>
備飭胥吏不得受一錢給發南折兵餉及修船行月等<pc n="lb"/>
銀悉照部平而以其餘修造救生船興復江漢書院<pc n="lb"/>
天子聞而嘉之擢江西布政使司布政使署舊設東西<pc n="lb"/>
通吏作奸犯科公涖任即革除勒石各州縣凡遇造冊<pc n="lb"/>
事件吏胥苛駁以索厚費公令粘簽冊首示以攢造之<pc n="lb"/>
法需索之弊自絶南昌新建吉安九江等郡被水公捐<pc n="lb"/>
三千餘金賑恤㑹城多圮捐千金倡修之又清釐白鹿<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
洞學田俾諸生膏火之資不絶時布中丞性苛急待吏<pc n="lb"/>
民如束溼薪公委曲調䕶勁正不苟大拂中丞意公曰<pc n="lb"/>
吾一日為藩司一日行吾心所安肯阿上官以上負<pc n="lb"/>
聖明下負百姓耶人咸為公危之<pc n="lb"/>
上察其忠以都察院左副都御史召公進見即具劄直<pc n="lb"/>
陳<pc n="lb"/>
上召中丞置對中丞語塞遂落職授公工部右侍郎江<pc n="lb"/>
右數十萬生靈咸頂祝曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
天子聖明公有仁者之勇偉哉公自工部調刑部右侍<pc n="lb"/>
郎時方苦瘧感<pc n="lb"/>
上知遇力疾辦事至秋遂臥牀褥冬十二月卒春秋六<pc n="lb"/>
十有四公自少勤學博涉羣書年四十兄事豐川王先<pc n="lb"/>
生講明心性修已治人之學以第一等人為可學而至<pc n="lb"/>
豐川先生諱心敬陜西名儒也既成進士出安溪李文<pc n="lb"/>
貞公門益研究宋儒書身體心驗不在空言所著日省<pc n="lb"/>
録切已内考力行可畏毛詩解尚書解皆有心得病臥<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
時猶手自改正公嘗語余曰吾自年四十庶幾無一事<pc n="lb"/>
不可對人言者歴官二十餘年清節惠心䖍恭不懈偶<pc n="lb"/>
有贏餘即用以惠民濟衆脩廢興學不為生計没之日<pc n="lb"/>
身幾無以為斂嘗謂其子曰我以清白二字遺汝足矣<pc n="lb"/>
初登九列士大夫想望其丰采施為公益奮勵思上報<pc n="lb"/>
聖明竟以纒綿瘧病未得展其志毎與親知子弟言及<pc n="lb"/>
未嘗不涙涔涔下也嗚呼觀公之忠誠終始勿替可謂<pc n="lb"/>
不負所學者矣原配左氏繼娶李氏俱贈恭人皆先公<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
卒又娶裴氏封宜人子男一穆癸卯舉人内閣中書舍<pc n="lb"/>
人孝謹能世其家學女三長適太學生李思孝次適候<pc n="lb"/>
選經歴蕭侯次幼孫女一公之歴官行事相國高安朱<pc n="lb"/>
公既為之誌以納之幽余所以銘公者亦將以傳公於<pc n="lb"/>
後也銘曰王氏髙節世有賢哲隂徳之光其祥長發我<pc n="lb"/>
公繼之孝徳作基董帷發憤擇友親師年既四十淵修<pc n="lb"/>
益密約已以正居官以律<pc n="lb"/>
天子達聰進秩登庸其艱其瘁一其初終臺垣數載寢<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
奸宥罪吏以從風民以樂愷兩湖之間水運盤環公施<pc n="lb"/>
大徳墮涙峴山江藩嗣<pc n="lb"/>
命以煦以泳棘棘不阿强權莫競載道歌賡惟<pc n="lb"/>
天子明既毗邦憲若工司刑公曰嗚呼身非我有我疾<pc n="lb"/>
不瘳<pc n="lb"/>
帝恩有負竟不少畱遂終於位迹公生平忠誠不二有<pc n="lb"/>
耀其學有昭其繼刻石垂休以質來裔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>麗水令王君思菴墓表<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
雍正五年<pc n="lb"/>
天子下薦舉之詔内官自郎中以上外官自知府以上<pc n="lb"/>
各舉所知一人余時備員内閣學士將以王君應詔其<pc n="lb"/>
同縣雷貫一為我言君年已七十衰老不能任事以是<pc n="lb"/>
中止蓋余素知君令麗水有循聲居鄉為賢薦紳亦得<pc n="lb"/>
之貫一所述也越四年而君卒貫一為狀其生平求余<pc n="lb"/>
表其墓余固知王君者其何可辭君閩之寧化人諱汝<pc n="lb"/>
楫字若濟號思菴六嵗喪母八嵗喪父依兄嫂撫育少<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
聰穎孤苦勵學十嵗應童子試有神童之目癸亥列諸<pc n="lb"/>
生登甲子榜第二人嵗庚辰謁選得浙之麗水邑經藩<pc n="lb"/>
變凋弊特甚君煦育如慈母邑之人無不諒其愛之誠<pc n="lb"/>
而無有利心也凡所興除悉如所欲嵗旱報荒太守止<pc n="lb"/>
之曰子不顧考成耶曰寧累考成願全民命藩差有藉<pc n="lb"/>
催糧名頻數索夫而吞其價者一不如意即倚勢咆哮<pc n="lb"/>
君諭曰邑遭亢旱令憂心如焚今兩月間索夫至九十<pc n="lb"/>
餘名民何以堪公務稍暇令當自來肩輿耳差乃駭而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
宵遁金華兵米不敷上官檄以麗水溢米四百五十石<pc n="lb"/>
運接永康君計程二百餘里須夫二千二百五十人囊<pc n="lb"/>
四千五百民不能供致書幣永令佟君具道麗水貧瘠<pc n="lb"/>
狀求以銀折米許之是役也君捐已俸以足額民莫知<pc n="lb"/>
也邑土曠人稀十三都十四都荒殘尤甚時報新墾者<pc n="lb"/>
嵗入計七十餘兩君請以抵兩都額賦民得甦息嵗免<pc n="lb"/>
奏銷帖費四百兩編審雜費亦如之徴糧減舊耗三之<pc n="lb"/>
一焉邑當孔道夫船常規悉屏却㢘得尅減者杖懲之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
立石永禁往來利之凡可以便民懲奸者勇為之壬午<pc n="lb"/>
春同太守入杭州太守引入内榻出四人相見私謂曰<pc n="lb"/>
闈中幸加賞識君峻拒之歸至署中言其事咸曰何不<pc n="lb"/>
陽順陰違君曰我作朝廷官非作太守官也奈何詭道<pc n="lb"/>
面欺然竟以此得罪用不察盜報罷邑人作攀轅圖以<pc n="lb"/>
贈送數十里揮淚而返君居官寛和平恕而律已方嚴<pc n="lb"/>
事上官極恭遇公事則棘棘不阿故上官面譽而隂汨<pc n="lb"/>
之既罷歸老屋數間不增一椽敦脩學古為鄉人式未<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
嘗以私干人至事闗民生休戚侃侃直陳或陰為條具<pc n="lb"/>
當事重其品恒見採納雍正九年卒春秋七十有四子<pc n="lb"/>
男三長道光為諸生博學能文先君卒餘皆向學余嘗<pc n="lb"/>
謂士生斯世小得志則為親民之官以自行其政敎力<pc n="lb"/>
所能及者無不悉焉不得為時用則飭倫紀正學術以<pc n="lb"/>
倡家鄉力所能及者無不悉焉君得兼有之其可謂有<pc n="lb"/>
立於世矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈奉直大夫玉林徐君墓表<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
雍正五年嵗丁未福建總督高公巡撫常公合辭奏曰<pc n="lb"/>
維僊遊太學生徐萬寶敦脩累善嵗饑賑米八千餘石<pc n="lb"/>
殁於積勞尚義可風請建坊立祠<pc n="lb"/>
上下其議禮部<pc n="lb"/>
特給帑金建坊有司䖍造牌位入祠致祭<pc n="lb"/>
欽定善勞可嘉扁額䕃一子入監讀書越庚戌十有一<pc n="lb"/>
月將葬徐君於月山之陽漳浦蔡世逺表其墓曰嗚呼<pc n="lb"/>
講學而不行善猶弗講也行善而力有不逮則行之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
廣力大矣而心有未盡則行之猶不力行之廣且力矣<pc n="lb"/>
又或聞其風而不親見其行事知其行事而不識其人<pc n="lb"/>
則亦不能熟悉其生平之大節細行若徐君者所謂行<pc n="lb"/>
之廣且力親見其所行之善蹟且曾遊吾門熟悉其生<pc n="lb"/>
平之純孝至弟樂善好施舍上為<pc n="lb"/>
聖天子之褒嘉下為邑里之頌禱固宜咨嗟愛慕揚闡<pc n="lb"/>
撰述而不能置也君字祖寧别號玉林贈奉直大夫派<pc n="lb"/>
出唐狀元寅迨裔孫博士日將徙居僊遊遂為僊遊人<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
代有傳人父南贈奉政大夫祀鄉賢母李氏贈宜人奉<pc n="lb"/>
政公有子四人曰萬安封奉政大夫曰望斗太學生需<pc n="lb"/>
次縣丞曰萬巻由訓導署理鹺務皆有賢徳君其季子<pc n="lb"/>
也自幼有至性年十四母夫人病篤隂割胸肉和粥以<pc n="lb"/>
進後家稍豐痛母不及養思及即泣下事奉政公孺慕<pc n="lb"/>
備至毎奉金錢聽施予以樂父志病劇籲天減壽得瘳<pc n="lb"/>
没後出告反面如生時値祭期雖出必反思其所嗜備<pc n="lb"/>
物致敬父執貧者或養以終身或周其子孫曰父毋所<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
愛敬也事兄如事父愛從子如已子伯兄長子謨官户<pc n="lb"/>
部郎中移書與之曰汝但清脩勵志京邸日用吾為汝<pc n="lb"/>
謀無闕也諸子弟咸䇿以讀書修已就外傅者日夕必<pc n="lb"/>
詢其所學千指共爨和樂雍雍别嫌明㣲内外秩秩子<pc n="lb"/>
婦無私貨積焉交友以正終身不渝遭横逆則恬然曰<pc n="lb"/>
吾不能化之何忍怒之其愛敬所積暨于家門戚友者<pc n="lb"/>
類如此君又嘗自言吾為天地之身父毋之子胞與吾<pc n="lb"/>
分也脩聖廟建尊經閣紫陽祠糜白金二千三百有竒<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
脩七橋在僊遊者曰東渡曰石馬曰廣曰南門糜千三<pc n="lb"/>
百有竒在莆田者曰秋盧曰瀨溪糜二千五百有竒施<pc n="lb"/>
棺者二十餘年嵗糜二百有竒施衣者二年施藥者十<pc n="lb"/>
餘年其於讀書人尤禮愛惓惓雍正三年嵗饑君偕里<pc n="lb"/>
正稽貧户以丁口為差分粟二千餘石餓者多四月煑<pc n="lb"/>
粥六月乃止捐米三千餘石莆之南日山寄絶島饑尤<pc n="lb"/>
甚親往捐米數百石丙午嵗又饑五月煑粥六月乃止<pc n="lb"/>
捐米四千餘石兩嵗捐米八千餘石其法日定竒偶别<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
男女籖分先後區老幼又慮日久貧人弛業計日盡給<pc n="lb"/>
戚友則遣送其家貧者倍餽之竟以積勞成疾踰三月<pc n="lb"/>
而終時雍正四年九月二十一日也春秋五十卒之前<pc n="lb"/>
一月遺囑千餘言戒諸子弟以力學敦行尊師取友勿<pc n="lb"/>
信奉佛氏作無益費抽家資三之一為義田曰范文正<pc n="lb"/>
公以惠一族吾以惠家鄉繼我未了之志也郡人無老<pc n="lb"/>
少聞訃哭失聲走拜奠者踵相屬憶自康熈丙申君曾<pc n="lb"/>
執贄吾門顧以勤家施善不得久從學業余謂君之積<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
行累勞勝於朝夕佔畢多矣君立愛立敬不敢惡慢於<pc n="lb"/>
人每行一善曰父志也立一功曰兄命也昆弟一心若<pc n="lb"/>
敷菑之又疆畎之若垣墉之又塈茨之家無宿財天亦<pc n="lb"/>
隨其願欲俾不嗇於用余又以是歎天人之感應甚神<pc n="lb"/>
而善道之果可行也世有封已而薄親故勞瘁鄙嗇厚<pc n="lb"/>
積以貽子孫使其子若孫諺誕蕩佚墜若燎毛即幸而<pc n="lb"/>
守財不失多貲損志錄錄没没孰與君之躬仁蹈義以<pc n="lb"/>
慶貽子孫身動<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
九重之知廟食百世哉此皆由<pc n="lb"/>
聖天子仁育義正風動四表故我閩以鄒魯餘風首先<pc n="lb"/>
興起雖不及得位居官宏敷濊澤而其厚德深仁發於<pc n="lb"/>
心腹腎腸浹於閩山海嶠者眞可以千百世矣娶林氏<pc n="lb"/>
仁淑能内助封宜人子三錦庠生從吾遊好學篤行能<pc n="lb"/>
恢前業<pc n="lb"/>
恩賜入監讀書需次知州湖勤學早世臨太學生需次<pc n="lb"/>
州同觀君之昆仲子姓惠愷肅雍徐氏之興葢未艾也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧孝子墓表<pc n="lb"/>
浙之東有盧孝子焉諱必陞字寀臣號玊茗世居姚江<pc n="lb"/>
後遷山陰祖諱極生子五人長諱芳字南江孝子之本<pc n="lb"/>
生父也次諱茂字懷江無子以孝子嗣焉孝子始生時<pc n="lb"/>
祖母張太君病甚本生母朱孺人禱天自代是夕夢神<pc n="lb"/>
益算并賜爾孫及覺而生孝子少時知孝敬有異敏嘗<pc n="lb"/>
從學舍歸懷江公以新學生屬對即應聲曰古君子懷<pc n="lb"/>
江公大竒之九嵗南江公病思得蟛蜞炙孝子潛攜一<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
筐採沙口為風潮所没得漁者救以竹筏筐終不釋手<pc n="lb"/>
而蟛蜞滿貯甲申之難流賊未殄懷江公負俠氣常仗<pc n="lb"/>
劔獨行不知所往孝子聞即奔覓諸暨山中晝循林箐<pc n="lb"/>
隠夜則﨑嶇匍伏而行失道投僻路伏屍枕藉驚跣疾<pc n="lb"/>
奔兩足為沙石所囓血縷縷漬地行跡皆赤遇一山僧<pc n="lb"/>
憐之挾與俱遇虎匿高樹大呼山神救我虎竟去閲數<pc n="lb"/>
月得奉父以歸壬子土冦竊發懷江公陷賊營孝子匍<pc n="lb"/>
匐探其穴贖以金不應繞岸哭三晝夜不絶聲賊感動<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
為引至父前時賊首毛袁二人欲得懷江公降脅以刃<pc n="lb"/>
不從斬所俘者以示又不從賊怒拔刀環向刃欲下數<pc n="lb"/>
次孝子冐刃叩頭流血大呼丐命忽狂風四起大雨如<pc n="lb"/>
注舟幾覆凶黨震駭乃得釋時賊中有倪姓者聞而歎<pc n="lb"/>
曰眞孝子也乗間逸之孝子既奉父生還逆知賊之必<pc n="lb"/>
追己也即遣人馳報張太君盡室以行明旦賊果追之<pc n="lb"/>
不及遂至九墩大索縱火而去懷江公既被重傷病日<pc n="lb"/>
臻孝子亦改面失音恐貽父憂雖嘔血弗以告日夜侍<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
臥側以兩手摹患處懷江公歎曰人摹我痛痛在我身<pc n="lb"/>
汝摹我痛痛如在汝身其誠孝所感類如此先是孝子<pc n="lb"/>
為繼時懷江公有女忌分其貲百計傾之孝子處之泰<pc n="lb"/>
然至是奉徐孺人命往雲間舟過石門盜擊之垂死盜<pc n="lb"/>
曰爾死母我讐我奉某命來也孝子佯死盜縛而投之<pc n="lb"/>
水中遇富陽支姓者救之得免人或勸之訟於官孝子<pc n="lb"/>
泣曰吾自出繼以來䝉吾母恩育十有餘年且母止此<pc n="lb"/>
一女故不忍以女故傷母心上書徐孺人前自謝不謹<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
被盜不及其他徐孺人亟召之歸母子相孝愛如初以<pc n="lb"/>
康熈丙戌七月卒年七十有四配李氏以孝賢聞子四<pc n="lb"/>
賢需次州同發國學生堅浙江開化訓導叡山西平陽<pc n="lb"/>
府經歴孫男幾人雍正二年浙江巡撫李公請旌於<pc n="lb"/>
朝禮部上其議<pc n="lb"/>
詔發帑金建坊入忠孝祠葬之日侍講呉門習君既誌<pc n="lb"/>
而銘之漳浦蔡世逺表於其墓曰古之論仁孝者必歴<pc n="lb"/>
之造次顚沛患難死生之交而純摯乃見西銘言仁孝<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
之書也因舜而及申生伯竒推之至於無所逃而後仁<pc n="lb"/>
體孝心膠結呈露孝子覔父於﨑嶇險阻叢山密箐之<pc n="lb"/>
中入賊巢脫父於鋒刄鼎鑊之下出萬死一生不顧可<pc n="lb"/>
謂難矣迨嗣父已没女忌其分貲使賊之中道得不死<pc n="lb"/>
嗣母徐氏未必深責女也乃能致孝始終纖微無介其<pc n="lb"/>
至性有大過人者哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詹兼山先生墓表<pc n="lb"/>
詹先生諱明章字莪士號兼山漳州海澄人康熈五十<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
九年四月享年九十有三以卒越明年卜葬於某山之<pc n="lb"/>
陽漳浦蔡世逺表於其墓曰嗚呼先生儒而隠者也先<pc n="lb"/>
生以勝國遺民隠居不出力學著書至老不倦世逺未<pc n="lb"/>
識先生時先君子嘗語世逺曰吾漳有詹兼山先生者<pc n="lb"/>
在都門時嘗為我言河洛之學甚粹其人葢隠君子也<pc n="lb"/>
世逺心識之嵗丁亥儀封張公撫閩建鼇峰書院世逺<pc n="lb"/>
幸隨先君子後與講席之末張公廉知先生名問及世<pc n="lb"/>
逺對曰是家君子之所敬畏也先生應聘修書周張朱<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
子之編多所手定因得朝夕聚處世逺少先生五十三<pc n="lb"/>
嵗先生以通家子畜余未嘗不諄諄訓誨也世逺後官<pc n="lb"/>
京師適栢鄉魏君守漳郡因往告之曰詹兼山先生者<pc n="lb"/>
隠君子也年八十餘篤行著書手不釋巻批著易義及<pc n="lb"/>
河洛解等書皆已刋行君其加禮焉以為都人士率先<pc n="lb"/>
魏君至遂式其廬屬以參訂其先相國所輯四書朱子<pc n="lb"/>
全義用進<pc n="lb"/>
乙覽大稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
上意政府安溪李公太倉王公各上摺嘉歎先生雖不<pc n="lb"/>
出而學大行名益重魏君為築景雲樓月出粟肉以優<pc n="lb"/>
之乙未嵗相國安溪公假歸將禮聘之以老病辭然公<pc n="lb"/>
嘗言之制府滿公曰吾閩有詹兼山先生者隠君子也<pc n="lb"/>
魏君觀察江南又取先生所著先天圖卦説繕寫以書<pc n="lb"/>
屬滿公進呈滿公未及行而先生捐館舍矣嗚呼故老<pc n="lb"/>
湮没典型不作有心同悲况世逺於先生得附世交之<pc n="lb"/>
末親承其言論風㫖者哉憶前嵗戊戌漳遭大風雨壞<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
室廬且半先生景雲樓亦傾世逺自漳浦往見先生僦<pc n="lb"/>
居斗室中日不再食諸孫多有饑色先生蕭然自得也<pc n="lb"/>
世逺贈以酒肉先生笑納之且使告龍溪令君曰大風<pc n="lb"/>
雨壞室廬且半君與郡侯出金賑貧顧安可使詹先生<pc n="lb"/>
困饑餓哉令君躬自往見贈以金當事及親知斂金為<pc n="lb"/>
興景雲樓嗚呼先生眞隠君子也方其初年或隠於江<pc n="lb"/>
右或隠於都門或隠於幕下輕先生者不過以為無用<pc n="lb"/>
老儒生耳孰知其堅節苦學至死不厭不可磨滅嗚呼<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
世學不講長大傑出者耳擩目染安其故業後生小子<pc n="lb"/>
又多厭聞宋儒之書以為迂而不切於用世逺自友敎<pc n="lb"/>
鼇峰以來方率七閩人士大聲疾呼而同志無多數人<pc n="lb"/>
方藉先生以為標的孰知其竟不憗遺也嗚呼以先生<pc n="lb"/>
之養之學年九十餘勤勤懇懇惜及寸陰况如世逺又<pc n="lb"/>
可輕自怠廢哉用表其阡昭隠德也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翰林院檢討舉孝廉方正文山董公墓誌銘<pc n="lb"/>
雍正七年二月四日吾師翰林院檢討舉孝㢘方正<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
特子終養文山董公卒於籍其孤兆瀛以狀來曰今年<pc n="lb"/>
將卜窀穸敢請誌諸幽按公諱玘字玊崖號文山先本<pc n="lb"/>
王姓為江南鳳陽府定逺縣人明洪武初有諱<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>者從<pc n="lb"/>
沐黔寧開滇以功封武畧將軍世職正千户遂為雲南<pc n="lb"/>
某縣人數傳至諱琪者贅於董因繼董氏嗣又四傳至<pc n="lb"/>
公大父諱志補博士弟子員生贈翰林院庶吉士諱廷試<pc n="lb"/>
實生公公生而穎異贈公及從父石公鍾愛之甫四嵗<pc n="lb"/>
嘗攜之遊指鄰家門額春字使識之更他門額輒辨從<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
父異之授以四書再遍成誦比長益嗜學年十六補博<pc n="lb"/>
士弟子員越兩載贈公捐館家貧兩叔父幼弱晝則稍<pc n="lb"/>
逐什一夜則就膏火于太夫人之側機杼書聲中宵不<pc n="lb"/>
絶踰年仲父珣能治家事遂矢志下帷陳篋伏讀丙子<pc n="lb"/>
登鄉薦庚辰成進士授翰林院庶吉士恭遇<pc n="lb"/>
覃恩贈父如其官母為太孺人癸未散館<pc n="lb"/>
御試録四人公與焉授檢討入直<pc n="lb"/>
内廷屢試詩賦有<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
㫖褒嘉賜<pc n="lb"/>
御製詩集及淵鑑齋古文<pc n="lb"/>
簡命典福建乙酉鄉試號稱得人是嵗以<pc n="lb"/>
國書精熟為閣臣首薦<pc n="lb"/>
命纂修<pc n="lb"/>
三朝國史<pc n="lb"/>
大清玉牒丙戌夏乞假省覲先是庚辰春公仲父珣卒<pc n="lb"/>
戊子季父璘又卒公遂決意家居曰吾不復仕進矣甲<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
午以例休致公恬然曰養親吾志也性坦夷待人不設<pc n="lb"/>
城府無矜容亦無惰氣婣黨間婚喪不能舉者量力助<pc n="lb"/>
之以文公家禮倡於鄉力革浮靡俗為一變生平喜讀<pc n="lb"/>
書每持一巻必盡卷始休誨人曰讀書須字字體貼自<pc n="lb"/>
身不爾即成誦何益誨誘後學不倦鄉邦有礙禮法者<pc n="lb"/>
侃侃爭之不隨俛仰薦紳依為柱石當事咸敬禮之公<pc n="lb"/>
之養太夫人也盤飱不過一蔬一肉而左右省視志餘<pc n="lb"/>
口體二十三年如一日今<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
上御極之初以恩例復原官總督髙公其倬巡撫楊公<pc n="lb"/>
名時舉公孝廉方正公以太夫人春秋高固請終養戊<pc n="lb"/>
申夏太夫人寢疾公在病躬親藥物及告終一痛幾絶<pc n="lb"/>
以今春正月卜葬附身附棺公皆力疾區理二月疾遂<pc n="lb"/>
劇竟以哀毁而卒享年五十有八著詩古文若干巻嗚<pc n="lb"/>
呼公之文章重於館閣而受知於<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝公之孝行推自里黨薦自開府而上達於<pc n="lb"/>
至尊雍正三年世逺以起居注侍直<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
乾清門部議謂公以孝廉舉願終養應俟母終之後來<pc n="lb"/>
京<pc n="lb"/>
上曰董某純孝豈有當孝子之前而曰俟爾父母既没<pc n="lb"/>
而來京者哉此豈人子所忍聞哉但允其請足矣以見<pc n="lb"/>
公之至孝上孚於廟廊而<pc n="lb"/>
聖天子之以孝風示天下為無窮也世逺自巳丑官庶<pc n="lb"/>
常明年請假省覲又明年而先君棄我服闋赴京修書<pc n="lb"/>
竣事即歸省母甫三年而母氏棄我視公二十三年之<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
養有如天上非公誠孝所感能如是乎孔子曰舜其至<pc n="lb"/>
孝矣五十而慕公以五十七嵗喪母猶孺慕哀毁喪葬<pc n="lb"/>
甫畢即隕其軀嗚呼非所謂至孝者乎禮曰左右就養<pc n="lb"/>
無方服勤至死公之謂矣元配戴氏先公卒九年<pc n="lb"/>
覃恩封孺人生子男二長兆濂早卒次兆瀛甲午科舉<pc n="lb"/>
人女二一適庠生梁聖揆一適盧山知縣趙君河子峚<pc n="lb"/>
繼配張孺人生子二兆沇兆洢俱幼孫二佶倓銘曰孰<pc n="lb"/>
使我二十三載不得登堂以請益也自滇徂閩山川阻<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
以逖也公奉母家居胥華膴顯榮而不以易也公在翰<pc n="lb"/>
林賢聲籍籍公舉孝㢘純孝可則<pc n="lb"/>
天子知公嘉以為式昊天不弔毌氏永隔喪葬既畢從<pc n="lb"/>
母晨夕母曰嗟予子來亟公投諸懷有涕沾臆曾不反<pc n="lb"/>
顧既夷既懌公有令子搆堂式克既窆於幽有耀孝德<pc n="lb"/>
地祇嶽靈䕶兹窀穸子孫賢昌永世無斁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安溪縣訓導季父君晦府君墓誌銘<pc n="lb"/>
府君諱祚熹字在朱號君晦漳浦人高祖諱大壯嘉靖<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
舉人令寧鄉縣曾祖諱宗禹萬厯進士官刑部主事以<pc n="lb"/>
理學範宗支倡海濱祖諱一橙舉人父諱而煜庠生皆<pc n="lb"/>
贈通奉大夫内閣學士兼禮部侍郎祖妣黄氏妣林氏<pc n="lb"/>
皆贈夫人學士公有四子先大夫行三府君其季也幼<pc n="lb"/>
質魯讀書遜志善入敦重不浮年三十受知學使楊大<pc n="lb"/>
山先生拔冠一邑旋食餼由庠生至嵗貢歴十一試皆<pc n="lb"/>
高第從遊甚廣性介潔和易僉曰人師也令君汪侯聘<pc n="lb"/>
主義學雍正三年授安溪訓導挾一子一孫偕往與諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
生論文講學課文必躬自作朂以敦門内行立節槩誠<pc n="lb"/>
心所感人士化之祭聖牲饌必豐潔手自檢視諸生丁<pc n="lb"/>
艱起復者飭胥吏不得索一錢束脯隨其所上諸生請<pc n="lb"/>
業請益親函丈惟恐不及奉委㸃家甲却陋例至村鄉<pc n="lb"/>
則聚父老子弟與言慈孝進髦士與言讀書作文之方<pc n="lb"/>
爭迎致書館曰我家先生至也次年得病諸生輪侍日<pc n="lb"/>
夜旋告歸紳士數百人徒步送數十里涕泣而别以雍<pc n="lb"/>
正四年十月卒於家享年七十有七安溪紳士翰林李<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
君光墺等列狀當事欲祀之名宦累請而不己云府君<pc n="lb"/>
天性孝友甲寅遭耿鄭之變先大夫以選貢入京師阻<pc n="lb"/>
於兵不得歸府君奉雙親避亂梁山枵其腹讓粥以養<pc n="lb"/>
父母問及則佯曰兒巳食矣每從假館歸省衣袴躬自<pc n="lb"/>
洗滌且喜且泣曰此境豈人子所多得耶事先大夫如<pc n="lb"/>
父年六十餘侍側供使令如少時捐館時世逺官京師<pc n="lb"/>
越嵗始聞訃死不得趨喪及今葬又不得執紼撫穴痛<pc n="lb"/>
無極也娶李氏庠生諱延女先卒子三長鐏亦先卒次<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
孚逺次垂逺並庠生女二人孫男七人溎新雲從皆庠<pc n="lb"/>
生餘尚幼曾孫二人銘曰邑鐸有司先子曾尸弟踵兄<pc n="lb"/>
席式守兄規士爭浴德人忭得師和家處世坦坦施施<pc n="lb"/>
誨我如子三紀不弛不在秩爵復初完美培潤爾根勿<pc n="lb"/>
耀爾枝我官四載誨言猶在遙睇喪車長吁懓愾望孫<pc n="lb"/>
子賢疆此稽田有篤斯祜有賁壤泉萬里緘銘勒之永<pc n="lb"/>
年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>處士雷愼菴墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
寧化有處士雷君愼菴敦孝睦重禮法用訓厥族式穀<pc n="lb"/>
厥子若孫者也康熈丁酉嵗余主鼇峰書院其孫鋐來<pc n="lb"/>
就學年少有志尚跬步一範於禮體察宋儒之書省克<pc n="lb"/>
若不及余固疑其或得於祖父淵源所漸因詢知君之<pc n="lb"/>
為人君諱世守字衛天愼菴其别號也少勵志讀書不<pc n="lb"/>
屑一切甲寅閩變匿迹自韜奉厥父母播越險阻志養<pc n="lb"/>
色養無違父為仇家誣君以身代質自寧抵府治晝夜<pc n="lb"/>
行二百里咯血數升事竟白而家以大匱親既殁嵗時<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
祭祀常作孺子泣曰兒在此式食庶幾叔父殁於江右<pc n="lb"/>
殯淺土諸孤藐爾惟一舅氏知其處亟逆以歸與父合<pc n="lb"/>
葬焉家居新祠宇脩譜系備祭器規範肅以和族之無<pc n="lb"/>
後者列於牌定期以祭其荒墳不可識者甃石誌之雷<pc n="lb"/>
為寧望族戸數百科第衣冠林立君以一布衣肩族務<pc n="lb"/>
敘族法不見齟齬相與宜之且慕向之此必非無所挾<pc n="lb"/>
而然矣鋐之來學也君以書朂之曰濂洛闗閩正學也<pc n="lb"/>
有倡之者汝其勉乎鋐舉於鄉君曰吾固甚喜然此未<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
足以云也吾聞師友之所望於若者與乃祖券矣故鋐<pc n="lb"/>
志道專且篤曾祖諱顯福祖諱祥卿父諱德義皆不仕<pc n="lb"/>
娶呉氏未育早卒繼娶張氏子男一鳴高邑廩生醇質<pc n="lb"/>
而善文孫男三長即鋐孫女二曾孫男一將葬鋐來京<pc n="lb"/>
師求銘銘曰古寧之疆雷姓所宅篤敘孚恭累世為澤<pc n="lb"/>
有構其堂孫先奮翼説心古昔承厥儒脈君有魂魄潛<pc n="lb"/>
靈以懌身敎維則視此窀穸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大理寺少卿心齋陳公墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
有學術而後有治功學術陋則治功卑出宰州縣則為<pc n="lb"/>
俗吏入為卿士則如贅疣居位愈高刺譏愈大儒者之<pc n="lb"/>
學小用大用宰一邑與治天下無二道也吾師四明陳<pc n="lb"/>
公以康熈丙子嵗由翰林出宰漳浦調南靖入為刑部<pc n="lb"/>
曹晉臺中洊歴大理寺少卿奉使秦中以卒其孤本醇<pc n="lb"/>
以書來請銘世逺受知最深亦知公最深者故不敢辭<pc n="lb"/>
公諱汝咸字莘學號心齋先世自青州徙家鄞世有聞<pc n="lb"/>
人傳十二世至怡庭公諱錫嘏字介睂有學行天下無<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
不知有介睂先生是時浙東多學者萬季野以史學名<pc n="lb"/>
李杲堂以古文名介睂先生則以經學名由康熈乙夘<pc n="lb"/>
解元中丙辰進士歴官編脩生四子公其次也公自少<pc n="lb"/>
穎異通經史長侍怡庭公從黄棃州先生講經己知其<pc n="lb"/>
要領嫻文采氣岸高一世登戊午賢書辛未成進士選<pc n="lb"/>
翰林院庶吉士改知福建漳浦縣公憤俗吏一切補苴<pc n="lb"/>
茍且之治邑多詞訟胥役攖民錢如囊取公於小事令<pc n="lb"/>
鄉族調處大者用紙皂如期至剖晰如流閩俗輕生因<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
誶語爭競食惡草懸梁服鹵以破人家官役因之株及<pc n="lb"/>
鄉族公令死者親屬收斂餘無所問賦役為一縣大政<pc n="lb"/>
公慨然曰吾當為漳浦立百世之利舊時族有户長地<pc n="lb"/>
丁藉以徵納强弱有先後之弊黠者緣為奸公定三百<pc n="lb"/>
畝為一户令民各具親供計實產自立徵户糧多者為<pc n="lb"/>
户長以次輪催丁亦如之催科不擾而國賦蚤完又念<pc n="lb"/>
鄉邑民居保分有大小則奸匪易匿公務有不均之歎<pc n="lb"/>
定二百家為一保畫一平均至今賴之延文醇行潔者<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
為義學師月朔望課古今文詩賦榜其髙下初三十八<pc n="lb"/>
日萃一邑之秀於明倫堂講五經性理擇諸生輪講親<pc n="lb"/>
為剖要難嵗丁亥儀封張孝先先生撫閩開鼇峰書院<pc n="lb"/>
延九郡名宿修書講學邑士被選者九人儀封公毎嘉<pc n="lb"/>
歎曰漳浦多士令君之功也公又嫉邪敎之害正拒天<pc n="lb"/>
主敎不使入境俗有所謂無為敎者籍敎堂四所改為<pc n="lb"/>
育嬰堂肄業舍親毁城東淫祀像鞭之以解衆惑嵗戊<pc n="lb"/>
子制撫以南靖難治調公南靖浦人扶老攜幼數千人<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
泣送數十里公揮涕遣之治靖一年内擢刑部福建清<pc n="lb"/>
吏司主事逐舞文吏晉廣西道監察御史巡視西城懲<pc n="lb"/>
左道捕奸匪威明大著上書陳臺灣事宜謂臺灣土廣<pc n="lb"/>
滋奸往臺人民宜加盤核各縣不得輕給一照鳳山諸<pc n="lb"/>
羅兩縣宜歸本治不得聚郡城換臺兵丁宜嚴頂冒杜<pc n="lb"/>
日久驕横之漸又疏陳沿海歹船非掛號稽察所能斷<pc n="lb"/>
絶商船利走外洋無礁嶼便晝夜兼行風利帆駛難攔<pc n="lb"/>
劫若從沿邊迂迴掛號賊遂得截劫於必經之地至巡<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
哨之船當以南北風信為準不得泛行分汛又陳弭盜<pc n="lb"/>
之䇿<pc n="lb"/>
上覽疏嘉納至今環海商民毎食必念曰省我掛號一<pc n="lb"/>
節陳公力也五十一年冬海賊陳尚義遣周錦赴兵部<pc n="lb"/>
投就撫狀公在浦時知此賊係海中之魁因摺薦孝㢘<pc n="lb"/>
阮君蔡文等同往撫至盡山花島得之並招餘黨百餘<pc n="lb"/>
人而海波靖以總憲趙公申喬薦晉通政司叅議奉<pc n="lb"/>
命賞賚湖廣緑旗兵丁事竣由鴻臚寺卿遷大理寺少<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
卿㑹陜甘荒歉<pc n="lb"/>
上命同工部侍郎常公查勘行至乾州見途有殍抱疾<pc n="lb"/>
日馳百里至平涼出所貯倉穀及鎭原倉米如饑民口<pc n="lb"/>
數給之六月二十五日晨興呼衣被體瞑目而逝是時<pc n="lb"/>
上方注意公公感知遇凡所經歴留心察訪其使於楚<pc n="lb"/>
則以楚擾於苗深入三箐坌口等處窮苗窟形勢相施<pc n="lb"/>
州衛天樓山要地溯當日陸梁情狀及至秦下車親詢<pc n="lb"/>
疾苦於耕種畜牧地留心劄記將以圖久安長治之策<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
歸報吾<pc n="lb"/>
君而無負所學也未竟厥用享年五十七以死勤事天<pc n="lb"/>
下聞而悲之公之學從劉念臺人譜入未嘗榜以道學<pc n="lb"/>
之名而修己行政有本末戊子冬世逺侍先君子主敎<pc n="lb"/>
鼇峰書院公貽以書曰為學要在力行求實用若論派<pc n="lb"/>
别則漳浦如髙東溪陳剰夫周翠渠黄石齋亦各有宗<pc n="lb"/>
㫖也世逺心識之孝友純篤毎念母楊太夫人中年早<pc n="lb"/>
逝兄弟多夭傷言及輒嗚咽流涕待從兄弟如手足培<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
植俾各成立歴世祭產儉薄廓而增之好賢奬善勤懇<pc n="lb"/>
如不及遇緩急悉心力謀之人見其樂善好施不知其<pc n="lb"/>
宦橐蕭然至今尚未能營一椽也公令漳浦時世逺年<pc n="lb"/>
方十五試童子隊未幾補諸生公課時藝古文皆第一<pc n="lb"/>
以國士遇我序我詩文而刋之己丑余官翰林公以次<pc n="lb"/>
年入補刑曹相聚都門重請舊業世逺隨以省覲假歸<pc n="lb"/>
公竟使秦以卒與邑人哭於月湖書院月湖者公去任<pc n="lb"/>
時所搆也今置有祭田邑人士奉公如生云公初任漳<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
浦<pc n="lb"/>
勅授文林郎五十二年<pc n="lb"/>
誥授中憲大夫娶張氏有賢行先公亡累贈恭人子一<pc n="lb"/>
曰本醇邑庠生<pc n="lb"/>
恩蔭入監讀書博雅敦脩能世父學孫男三人長雍熙<pc n="lb"/>
次雍綸雍縉孫女一人將以某月某日卜葬於某山之<pc n="lb"/>
陽銘曰刀筆筐篋吏之駘養交持禄非卿材我公家學<pc n="lb"/>
播九垓烹鮮持斧有餘恢未竟厥用心之摧魂歸魄藏<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
天所培<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>族子載園墓誌銘<pc n="lb"/>
余族子贈奉直大夫諱維坤字星六别號載園生則五<pc n="lb"/>
世同居没則遺命建立義田余所亟欲表之以風世者<pc n="lb"/>
也將以某月某日葬於某山孤廷鎭來京師求銘銘非<pc n="lb"/>
余而誰吾族自先世忠惠公住居莆陽分派於泉之晉<pc n="lb"/>
江累傳至贈文林郎起鷺公生四子長諱琳字伯瑜次<pc n="lb"/>
諱柟為順德令次諱彬文次諱㯣皆食餼於庠伯瑜公<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
早逝卒於粤子諱世煥實生星六時海氛未靖家零落<pc n="lb"/>
星六方垂髫奮然曰奈何使吾父困於貧遂棄舉子業<pc n="lb"/>
為居竒計後將有北行道經建寧之浦城民醇樸地肥<pc n="lb"/>
美居上流勢心悦之遂徙焉故今為浦城人當甲寅之<pc n="lb"/>
變人皆竄析星六外思戢禍内作生計迎其父母及二<pc n="lb"/>
弟以居次第謀婚娶不私財賄躬儉約以先之家政聽<pc n="lb"/>
於二人兄弟且湛嵗壬戌仲弟之婦生男六月而終星<pc n="lb"/>
六告宜人余氏曰姪猶子也若母見背呱呱之孤何託<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
舎我女哺之可也宜人唯諾即今之登賢書廷鑣是也<pc n="lb"/>
方伯瑜公柩之停於粤也諸昆弟謀即粤地葬之星六<pc n="lb"/>
灑涕曰我閩人也身在此忍使祖父寄他鄉費我獨肩<pc n="lb"/>
之親至粤載柩歸將至前一夕林太宜人夢曰吾汝祖<pc n="lb"/>
伯瑜公也今至矣已而果然識者以為誠孝所感云伯<pc n="lb"/>
瑜公之子五人仲叔早世遺孤俱幼星六為之置產謀<pc n="lb"/>
婚延師誨愛如己子嵗糜金數百無難色族之居於泉<pc n="lb"/>
者嵗加存問養孤贍貧無怠子於星六為族父相去數<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
百里庚寅自翰林乞假南歸停車二旬見五世同居心<pc n="lb"/>
重其為人値嫂氏太宜人八袠之辰隨子弟行拜堂上<pc n="lb"/>
為文以侑觴癸卯奉<pc n="lb"/>
召入京而星六以是年没矣享年七十遺命建祠堂以<pc n="lb"/>
妥先人祠之東設家塾課子弟建義田嵗入五百二十<pc n="lb"/>
石規條明備可貽久逺子廷鎭等承父志行之噫是可<pc n="lb"/>
傳矣以子貴贈奉直大夫娶余氏敕贈太宜人子二人<pc n="lb"/>
長廷鎭以知州需次次廷錦太學生兄弟俱敦謹以孝<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
友聞孫三人孫女二人銘曰孰使之遷孝養兩竭孰驅<pc n="lb"/>
其貧自天佑吉建祠立田名嫓前賢卜兆於兹以歸其<pc n="lb"/>
眞以昌其後人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舒母劉太君墓誌銘<pc n="lb"/>
太君姓劉氏江西進賢名門女性莊靜年十四歸同邑<pc n="lb"/>
舒封君封君氣魄豪邁不治家人産太君黽勉有無終<pc n="lb"/>
身如一日事舅姑盡孝舅耄年無齒力太君割左右袵<pc n="lb"/>
作屨換酒肉為肉粉以進化堅靱為柔脆曲隨所欲舅<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
每感念之曰孝哉劉氏婦封君嫡出也庶出弟二人嫡<pc n="lb"/>
庶間㣲有不合太君調䕶委曲歡好無間撫二幼叔有<pc n="lb"/>
恩禮後皆婚娶成人成封君為孝弟者太君力也仲氏<pc n="lb"/>
夫婦早亡季氏亦喪偶太君撫其孤如己子并化熊氏<pc n="lb"/>
婦能字愛前子熊氏婦季氏繼室也平生備歴艱厄嘗<pc n="lb"/>
叠遇荒嵗家不舉火追呼猝至封君就繫株及家屬諸<pc n="lb"/>
子出野間採蕨掇草根樹皮為充腹計吏呌號急太君<pc n="lb"/>
在危樓驚墜幾隕督諸子先後代拘長子以艱危䘮目<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
仲叔亦因以不永年太君每念家門不造艱瘁憂虞朂<pc n="lb"/>
諸子以績學立品擇交親正人紡績以供脩脯薪水需<pc n="lb"/>
嘗謂之曰為人當學孔孟為官當學乃祖文節公文節<pc n="lb"/>
公者先朝正徳時及第第一人諱芬者也文章氣節為<pc n="lb"/>
一代名臣云一日謂其季子香曰誕汝前夕夢宅後大<pc n="lb"/>
水浪湧數層一鯉魚投懷驚寤明日産汝汝勉之吾望<pc n="lb"/>
汝為偉人不在尊官香今以諸生拔萃遊京師出令江<pc n="lb"/>
南之靖江縣有廉能聲繄太君敎也太君卒於某年月<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
日春秋六十有七子男六人女幾人孫幾人以某年月<pc n="lb"/>
日將葬於某山香自其治所以狀請銘香在京師與余<pc n="lb"/>
交余歎其志節不凡又嘉賢母之可風世也因誌而銘<pc n="lb"/>
之曰婦妻與母道分為三總之則一孝義是耽婉娩太<pc n="lb"/>
君志養劬辛嬉其志意解其糾紛何以誨子玉汝憂戚<pc n="lb"/>
匪馳禄利曰惟文節公是式子砥厥脩惟母之績惟母<pc n="lb"/>
之績孫子其繩如貯斯冰如櫝斯珵有宏其聲有偉其<pc n="lb"/>
成勒此幽墟以兆允升<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先考武湖府君行狀<pc n="lb"/>
嗚呼不孝<hi>世逺</hi>等今為無怙之人矣欲狀先君之生平<pc n="lb"/>
以傳於世荒迷不能執筆又大懼湮先人之德以重不<pc n="lb"/>
孝爰是灑淚以書先君諱璧字君宏别號武湖漳浦人<pc n="lb"/>
學者稱為武湖先生始祖蒙齋先生諱元鼎以理學為<pc n="lb"/>
有宋開先自是代有傳人高祖諱大壯登嘉靖己酉鄉<pc n="lb"/>
薦任寧鄉縣有惠政曾祖諱宗禹萬厯辛丑進士官刑<pc n="lb"/>
部郎學為儒宗道南原委有傳祖諱一橙萬厯丙午舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
人兩贈文林郎子三人長諱而烜次而烷先後登順治<pc n="lb"/>
壬辰戊戌進士季諱而煜郡庠生以清德重望著於鄉<pc n="lb"/>
為鄉祭酒妣林氏及第尚書林公士章之從孫女先君<pc n="lb"/>
其第三子也先君生有異質九嵗善屬文年二十二補<pc n="lb"/>
博士弟子員二十五選於庠貢入成均先王父雖為貴<pc n="lb"/>
介子弟而家素屢空先君苦志讀書饘粥幾不能充癸<pc n="lb"/>
丑入京時崑山相國方為司成先君兩試第一名重都<pc n="lb"/>
門人爭知之或勸以官先君南望晨昏澹如也因耿逆<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
之變在京師五年不能歸丁巳夏返里門先王父時避<pc n="lb"/>
亂居梁山之麓先君授徒資養承歡無闕先君於經史<pc n="lb"/>
子集多所博覽而四書講解及制義一途研究尤精大<pc n="lb"/>
全䝉存淺達諸書若近代諸先正講義先君講貫既熟<pc n="lb"/>
抄定成書可為後學津梁其敎人也不費辭説而於聖<pc n="lb"/>
賢之奥義文章之窽綮纎微畢達曰吾既叅諸説涵泳<pc n="lb"/>
白文以出之自不能多也貧而來學者敎之無所吝倡<pc n="lb"/>
正學而主文風者垂三十年雖屢困塲屋而淡於得名<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
四壁蕭然而廉於取利返里門以來聲價日重未嘗通<pc n="lb"/>
謁一官府嵗丙子太史陳莘學先生涖浦廉知先君名<pc n="lb"/>
欲邀之見不可越乙酉陳公挾諸友遊清泉寺始造廬<pc n="lb"/>
一見家居近清泉故也丙戌例授羅源敎諭呉興沈心<pc n="lb"/>
齋先生以書來曰比聞先生秉鐸羅源蘇湖安定之學<pc n="lb"/>
再見於今矣蓋先生嘗督學吾閩夙知先君名而未曾<pc n="lb"/>
一見者近代視敎職為小官徒應文具先君慨然曰天<pc n="lb"/>
下之治亂在人才人才之盛衰由學校學校之責任在<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
官司吾其可茍焉己乎敎士以器識為先時年六十矣<pc n="lb"/>
親為講論而評隲其文之髙下諸生服敎畏義至有不<pc n="lb"/>
平處則義形於色為士氣主盟時令君為同姓諱彬者<pc n="lb"/>
由翰林外改有文學與先君結兄弟之歡而互商其佐<pc n="lb"/>
理政敎所孚人稱二蔡焉迨乞休歸浦之後為祠以祀<pc n="lb"/>
廣文之有生祠自先君始先君在羅時蕭然寒暑獨以<pc n="lb"/>
一子二僕自隨丁祭品物親自檢備分所得為者毅然<pc n="lb"/>
為之如報丁艱一節先君以為此乃人子傷心泣血之<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
時而胥吏因以為利誰無人心者遂除陋規後署敎職<pc n="lb"/>
於候官連江二邑率此行之丁亥六月儀封張先生以<pc n="lb"/>
中州巨儒巡撫八閩倡明絶學敎育人材開鼇峰共學<pc n="lb"/>
兩書院延致先君使主其事凡四方紳士閎博俊乂良<pc n="lb"/>
逸者咸萃於斯共相切劘脩理學經濟諸書今所訂周<pc n="lb"/>
程張朱等書六十種行世是也先君素善病年未五十<pc n="lb"/>
鬚眉皓白儀封公特令總其大綱至於刋校諸事命世<pc n="lb"/>
逺與諸同人主之嘗註解朱子學的儀封公舉以為式<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
曰第依蔡先生樣其信服類如此儀封公撫閩三年先<pc n="lb"/>
後考績兩次未嘗薦舉一人獨於先君欲以行誼聞於<pc n="lb"/>
朝時藩臬金宋二公同心贊之章欲上先君苦辭曰衰<pc n="lb"/>
老不能<pc n="lb"/>
陛見且朔風嚴寒體弱不勝也世逺亦以為言事乃止<pc n="lb"/>
己丑世逺成進士改翰林院庶吉士先君乞歸儀封公<pc n="lb"/>
苦留之事多咨而後行先君性簡直介潔凡有裨於政<pc n="lb"/>
事者知無不言未嘗一語及私儀封公知其貧欲有所<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
贈先開其端先君輒自言曰家口少無内顧此間月給<pc n="lb"/>
足用也終儀封公之任不敢有加於先君恐傷其㢘也<pc n="lb"/>
無何儀封公移任江蘇先君適以先數日歸浦以書來<pc n="lb"/>
曰書院事宜尚煩先生鎭定勿使三載苦心一旦就荒<pc n="lb"/>
也先君亟就道往三山整頓如初雖未敢希紫陽文敬<pc n="lb"/>
之主白鹿洞故事然以人才萃處之地品定其文字而<pc n="lb"/>
不啟爭端規箴其短長而不生怨怒偽者獻其誠慢者<pc n="lb"/>
致其恭先君嘗自言曰吾一生惟無私可以取信於人<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
嗚呼不其然乎去年秋<hi>世逺</hi>以省覲乞假南歸其冬始<pc n="lb"/>
同先君回浦祿養無幾榮封未及猝有今日嗚呼痛哉<pc n="lb"/>
先君至性孝友授徒三十年未嘗營一田産惟勉力以<pc n="lb"/>
養二人先王父年八十二事之始終如一喪葬以禮兄<pc n="lb"/>
弟四人終身未嘗偶爾拂意伯父當有他事盛怒時見<pc n="lb"/>
先君輒怡然叔父奉先君如嚴師親之如慈父仲父先<pc n="lb"/>
卒十九年先君撫遺孤如己子為婚娶成人嗚呼父子<pc n="lb"/>
兄弟之間如先君者可以風也先君敎人大都在篤倫<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
理嚴義利曰本此而行之古人不難至論學以躬行為<pc n="lb"/>
本不以空談性命為高讀書要歸於根柢深厚返求諸<pc n="lb"/>
身而自得之不以詞章自炫卒之學問既充精微洞徹<pc n="lb"/>
每下筆度越時流初任學博時例赴撫署應試中丞長<pc n="lb"/>
山李公大奇之曰儒者之文也置第一以異等薦學使<pc n="lb"/>
介菴楊公呼為宿老不敢以屬官禮待身不博一第而<pc n="lb"/>
及門屢登巍科性少作詩古文而門弟子以詩文著者<pc n="lb"/>
指不勝屈未嘗著語録成書而言行多可法少為嚴詞<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
正色以拒人或時間以清談而及門子姪有不是者惶<pc n="lb"/>
愧無地自鄉黨族戚以及四方之君子當道之賢大夫<pc n="lb"/>
人人服其徳量而樂道其髙風陳莘學先生擬為黄叔<pc n="lb"/>
度巡撫張公督學楊公稱為胡安定同郡詹峩士先生<pc n="lb"/>
比以李元禮郭林宗評論不一其必有以定先君矣疾<pc n="lb"/>
革之時精神不異<hi>世逺</hi>等問欲有言曰嗣後茍有餘祿<pc n="lb"/>
祭田確宜從厚又曰重錢財而輕兄弟我知汝無是也<pc n="lb"/>
用財有道耳又曰人子所以顯揚其親者孝經誌之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
徒在爵秩之崇高也時諸婦皆在牀前各呼而告之曰<pc n="lb"/>
汝等入吾門和好無間言我知之人亦稱汝但恐將來<pc n="lb"/>
生子長大不免自分藩籬以致乖隔娣姒猶兄弟也汝<pc n="lb"/>
等戒之又勉諸從兄輩以友愛語極諄切且曰吾今嵗<pc n="lb"/>
命<hi>世逺</hi>所作家規以朂我族人者我梁麓一派幸守此<pc n="lb"/>
勿失也越一日竟逝嗚呼痛哉<hi>世逺</hi>兄弟三人未嘗有<pc n="lb"/>
師皆先君敎之先君授徒於外三人輪主炊爨嘗遇溼<pc n="lb"/>
薪火不揚吹之目盡腫先君曰汝以為艱乎我曩時更<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
蹭蹬也經傳子史及宋儒諸書各以次授每日限以工<pc n="lb"/>
程而使之體認曰返之身心可以寡過措之筆下可以<pc n="lb"/>
為文如是而己<hi>世逺</hi>初為庶常時先君手書來曰質直<pc n="lb"/>
而好義聖人所嘉但下二句不云乎察言而觀色慮以<pc n="lb"/>
下人英氣不可勝此中有涵養工夫非敎兒諂也同年<pc n="lb"/>
友徐壇長李巨來見之曰謝上蔡用力去矜字即此意<pc n="lb"/>
也歸侍以來身頗康寧半年之間為<hi>嗚珂可逺</hi>口授四<pc n="lb"/>
書講義一遍毛詩説一遍㸃閲朱子綱目自威烈王起<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
至前五代尚未終編得疾僅二十日遽終嗚呼痛哉先<pc n="lb"/>
君生於順治戊子年二月初一日丑時卒於康熙辛卯<pc n="lb"/>
年七月初一日亥時享年六十有四娶先妣陳孺人嵗<pc n="lb"/>
進士閩縣敎諭諱應官公孫女嫺於女敎有賢德適先<pc n="lb"/>
君時先王父貧特甚身多質券先妣妝資近千金不一<pc n="lb"/>
月間盡鬻以供王父用布素服勤與先君相敬如賓事<pc n="lb"/>
舅姑益以孝顯先王父嘗嗟悼其婦徳不置且曰今人<pc n="lb"/>
有娶婦入門即私其財物父母不敢問取之或有德色<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
者應愧死無地也乙己七月歸先君次年六月以舉先<pc n="lb"/>
姊而亡繼室吾母呉孺人太學生鄉飲賓諱天章公女<pc n="lb"/>
子三人長即不孝<hi>世逺</hi>己丑進士翰林院庶吉士娶劉<pc n="lb"/>
氏次<hi>嗚珂</hi>邑庠生娶王氏又次<hi>可逺</hi>邑庠生娶黄氏女<pc n="lb"/>
二人長適貢生朱允泰次配林必藩孫四人曰<hi>長漢</hi>聘<pc n="lb"/>
阮氏次三人尚幼女孫三人一許適舉人張諱福昶公<pc n="lb"/>
子次二人尚幼嗚呼先君倡學敦脩聲著閩嶠哀迷之<pc n="lb"/>
下略述其槩并及先妣之一二大節不可泯没者附見<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
於後伏惟當代立言君子幸賜採擇以垂永世不孝<hi>世</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逺</hi>等感且不朽矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先妣呉太君行狀<pc n="lb"/>
嗚呼痛哉自辛卯秋先君捐館<hi>世逺</hi>等幾不欲生猶幸<pc n="lb"/>
慈母在堂得以朝夕侍養今又見背嗚呼不孝罪戾上<pc n="lb"/>
通於天矣顧念先慈一生孝行淑德著聞族黨逺近若<pc n="lb"/>
不灑淚述之將來史志何所據以入傳異日孫曾婦女<pc n="lb"/>
何所取則焉先慈系出名門世居浦之東埭太學生天<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
章公女也年十六歸於先君時先妣陳太孺人在堂先<pc n="lb"/>
慈事之備極恭和踰年陳太孺人見背未有出先慈主<pc n="lb"/>
中饋而絜家政先王父雖貴介子弟而清貧特甚先君<pc n="lb"/>
從學於胡京巖先生先慈飲淡獨居又時依於外祖母<pc n="lb"/>
陳門外祖母愛之如己女壬子先君選貢入成均先慈<pc n="lb"/>
侍王父母居下佈時舉先兄三嵗矣先君入都之年又<pc n="lb"/>
舉先姊同時而殞甲寅遭耿逆之變飄蕩靡寧王父母<pc n="lb"/>
饔飱不給終日不舉火以為常季父走來相依時奉粥<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
於王父母王母減食分先慈先慈不忍食又終日不粥<pc n="lb"/>
飲以為常時山賊蜂起先慈奉王母與鄰黨女婦逃匿<pc n="lb"/>
山中幸免於難丁己盜烽未息季父走入南勝先慈偕<pc n="lb"/>
叔母同往未數月王母念之不置遣小傒林春促使歸<pc n="lb"/>
先慈歸至中途天大雨溪流盡漲林春又幼小先慈顧<pc n="lb"/>
念子女俱喪先君在都五嵗少音問窮餓播遷濱死者<pc n="lb"/>
數今又阻漲自分必死坐寐之間忽有神女聳立言曰<pc n="lb"/>
汝其未可死也先慈禮拜神下答須臾遂醒有兩壯夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
持空竹兜來林春呼之許以直亂流肩以行得不溺既<pc n="lb"/>
至王父母喜甚是秋先君自都門歸戊午舉家姊壬戌<pc n="lb"/>
<hi>世逺</hi>始生先君績學名德為都人士所宗授徒於外先<pc n="lb"/>
慈上奉尊章柔甘和㫖以進承顏悦志無所不得其歡<pc n="lb"/>
王母晩年多病三載常在牀褥躬進飲食澣滌服器諸<pc n="lb"/>
承事老人之事久而厭難先慈益加誠備王父屢嗟歎<pc n="lb"/>
述之憶丙寅嵗先慈舉妹不育先君自書舍走歸曰乳<pc n="lb"/>
當留以養母先慈乳飼將一年此亦孝養之一節也丁<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
卯秋王母没越數年王父又在衰病中先慈所以事王<pc n="lb"/>
父一如所以事王母者時<hi>世逺</hi>己長嘗與季父及諸從<pc n="lb"/>
兄更番奉侍無不共歎先慈之孝誠敦摯久而彌篤也<pc n="lb"/>
己卯春<hi>世逺</hi>補弟子員伯父走入堂上高聲向先慈言<pc n="lb"/>
曰汝善事翁姑故天報汝以此子王父聞而答曰世逺<pc n="lb"/>
之母賢且孝造家之福實由於此吾將使之正位於内<pc n="lb"/>
告先君先君辭先慈謙讓再三既而王父累命外家陳<pc n="lb"/>
氏亦屢為請先君曰請俟兒子成名而後圖之孰知是<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
夏王父又捐館回思半生艱辛服勤無少止息而先君<pc n="lb"/>
又善病日以厪先慈之憂自是氣體亦少羸矣嵗乙酉<pc n="lb"/>
<hi>世逺</hi>舉於鄉丙戌先君選得羅源敎諭兼主鼇峰書院<pc n="lb"/>
己丑<hi>世逺</hi>捷南宮選庶常庚寅乞假趨省先君時己告<pc n="lb"/>
休奉王父遺命延諸族戚偕先慈告廟正位成先志也<pc n="lb"/>
辛卯秋先君又見背先慈率不孝等哀號備禮癸己襄<pc n="lb"/>
葬事猶步行至塋域爾時筋力未甚衰也甲午<hi>世逺</hi>服<pc n="lb"/>
闋入都是秋<hi>可逺</hi>舉於鄉是冬先慈遽得風疾左脚須<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
曳地而行乙未<hi>世逺</hi>自都趨省侍養數月精神稍進中<pc n="lb"/>
丞雷陽陳公委員奉幣延主鼇峰<hi>世逺</hi>不欲離膝下先<pc n="lb"/>
慈勸之行曰汝父主鼇峰今又使汝此亦勝事汝其行<pc n="lb"/>
乎且地屬本省可以不時省我也<hi>世逺</hi>勉為一行不數<pc n="lb"/>
月辭歸侍養日在膝前先慈屢為述先世舊事及誨朂<pc n="lb"/>
以居身本末丁酉秋<hi>鳴珂</hi>又舉於鄉偕<hi>可逺</hi>赴公車拜<pc n="lb"/>
辭膝下先慈誨之曰兄弟如一人不可分畛域也<hi>世逺</hi>
                    <pc n="lb"/>
又叮嚀私囑曰母氏衰年汝兄弟朝夕四拜祝天祈延<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
年壽考即匆遽不可一日忘也行僅半月風疾又起先<pc n="lb"/>
慈忽語<hi>世逺</hi>曰我若不幸汝毋多製衣衾宜省一切費<pc n="lb"/>
但須汝兄弟同居合爨永無私營以和凝一家而己是<pc n="lb"/>
夜雞未鳴言語不清醫療治無功隨遣人追兩弟疾轉<pc n="lb"/>
劇舉家哀求俟兩弟至不得竟以十一月二十九日終<pc n="lb"/>
於内寢逺近族戚以及鄉之女婦老少哀號奔赴者數<pc n="lb"/>
百人皆曰太君有賢德何舍我去也越十日<hi>鳴珂可逺</hi>
                    <pc n="lb"/>
始至嗚呼痛哉先慈一生艱貞勤勞少而播遷長而遭<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
亂及老又累於足疾年未既耄號留不得豈非不孝罪<pc n="lb"/>
戾上累吾母哉嗚呼論壼徳者動云勤儉<hi>世逺</hi>竊謂勤<pc n="lb"/>
儉乃居室之常勤則恐鄰於猥瑣儉則恐傷於刻薄先<pc n="lb"/>
慈勤以養舅姑而家政不墜儉以理家務而奉養賓祭<pc n="lb"/>
從豐善體先君之志故先君生而主敎鼇峰為全閩師<pc n="lb"/>
模楷當世没而祀名宦祀鄉賢爼豆學宫多先慈内助<pc n="lb"/>
之功也誨子自家鄉以至居官諄諄告以大義常曰汝<pc n="lb"/>
等須誠以物躬謙以待人廉以養德毋以詐御物毋以<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
氣加人毋取一毫非分之有<hi>世逺</hi>每有錢財入必從容<pc n="lb"/>
問所從來告以故始帖然曰吾欲汝等食菜根無忘先<pc n="lb"/>
人遺訓也平生無疾言遽色其於人也化而不怒勸而<pc n="lb"/>
不拂治家有節制而好施與有無緩急委曲以將仲父<pc n="lb"/>
之子三人長未有室令<hi>世逺</hi>經紀之仲母叔母之䘮先<pc n="lb"/>
慈各傾資助之米鹽相分以澹泊其篤於親故類如此<pc n="lb"/>
<hi>世逺</hi>奉先君遺命大宗小宗各置祭田若干而家槖蕭<pc n="lb"/>
然先慈喜曰吾最惡夫先私而後公者雖富奚羨焉更<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
有難者<hi>世逺</hi>少侍先慈見艱辛萬狀及兄弟三人相繼<pc n="lb"/>
得科名無幾微見於顔面待諸族黨及臧獲婢妾益謙<pc n="lb"/>
和無異往時蓋其孝愛之德出於性成而謙牧根心歴<pc n="lb"/>
始終貴賤無少間殆孝經所謂愛親者不敢惡於人敬<pc n="lb"/>
親者不敢慢於人歟郡守栢鄉魏公廉知其德嘗贈以<pc n="lb"/>
扁曰陶歐淑範嗚呼<hi>世逺</hi>兄弟烏敢望陶桓公歐陽文<pc n="lb"/>
忠公之萬一然以先慈方陶歐之母恐有過之無不及<pc n="lb"/>
也此豈人子之私言哉先慈生於順治癸己年十二月<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
十五日己時卒於康熙丁酉年十一月二十九日申時<pc n="lb"/>
享壽六十有五男三人長不孝<hi>世逺</hi>己丑科進士翰林<pc n="lb"/>
院庶吉士娶劉氏次<hi>鳴珂</hi>丁酉科舉人娶王氏又次<hi>可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逺</hi>甲午科舉人娶黄氏女二人長適貢生朱允泰次適<pc n="lb"/>
庠生林必藩孫男七人<hi>世逺</hi>出者三曰<hi>長漢</hi>聘阮氏次<pc n="lb"/>
<hi>長澐</hi>未聘次<hi>觀瀾/</hi>聘沈氏<hi>鳴珂/</hi>出者二曰<hi>長洲長潤可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逺</hi>出者二曰<hi>長澳長洖/</hi>俱未聘女孫四人<hi>世逺</hi>出者二<pc n="lb"/>
長許適舉人張諱福昶之子次尚幼<hi>鳴珂</hi>出者一<hi>可逺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
出者一俱未許適嗚呼人孰不欲顯揚其親之美然溢<pc n="lb"/>
美者不足以徵信於人人子之心亦有所不安若先慈<pc n="lb"/>
之懿德休光積而彌耀必有重邀<pc n="lb"/>
帝庭之褒寵者哀迷之下略述其槩伏冀大人君子錫<pc n="lb"/>
以鴻文垂之永久感且不朽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亡室劉夫人行狀<pc n="lb"/>
嗚呼吾猶及見先太夫人之事吾王父母也竭誠盡孝<pc n="lb"/>
秉義勤家族里稱賢焉夫人適吾門為冢婦雖不能嗣<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
厥徽庶無大忝今其没矣節其可錄者以寫余之哀思<pc n="lb"/>
以遺諸子孫以託於立言之君子而圖其不敝焉夫人<pc n="lb"/>
姓劉氏漳浦望族外舅諱伯爵績學篤行為名諸生夫<pc n="lb"/>
人其長女也自少端靜肅敏年十八歸於余余先世雖<pc n="lb"/>
多貴仕然舊家中落諸井臼米鹽凌雜事夫人皆躬自<pc n="lb"/>
為之先太夫人時猶健不忍其獨勞也每分任焉夫人<pc n="lb"/>
不忍以累姑有所操作常不敢令太夫人知越數年余<pc n="lb"/>
仲季二弟既娶婦夫人仍率先偕勞勤睦無怠康熙丙<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
戌嵗先君贈侍郎公任羅源敎諭次年巡撫儀封張清<pc n="lb"/>
恪公延主鼇峰書院夫人時時手治脯脩飴果寄奉先<pc n="lb"/>
君甘之己丑余成進士官翰林弟輩欲為嫂氏買一婢<pc n="lb"/>
夫人止之曰君家羣從過期未娶者三人吾且未可畜<pc n="lb"/>
婢俟為經理有室而後圖之庚寅冬余乞假省覲先君<pc n="lb"/>
適以是嵗乞休自省㑹隨侍歸家夫人喜曰吾庶得盡<pc n="lb"/>
敬事之忱矣先君體素羸病肺夫人多方和滫瀡以進<pc n="lb"/>
晩嵗轉健承事將二年甲午冬先太夫人復得末疾艱<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
於動履余自京歸省夫人抑搔扶持膳飲隨所欲夜則<pc n="lb"/>
與兩弟婦更番奉侍凡四年不懈益䖍凡可以得舅姑<pc n="lb"/>
之心者將忘其身之勞力之匱而為之也兩經大事相<pc n="lb"/>
余盡禮哀毁致瘠以終三年素未嘗讀書頗知大義最<pc n="lb"/>
惡夫兄弟娣姒間有私利心爭小忿以致乖隔者吾兄<pc n="lb"/>
弟數十口同居合爨凡祭祀賓客日用之需皆夫人主<pc n="lb"/>
之不辭勞匱不有私積待娣姒無遺言亦無忤色庶可<pc n="lb"/>
謂克守先太夫人之敎者歟性好施每約己以濟人從<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
嫂三人寡居夫人承余意月各給米一石嵗以為常族<pc n="lb"/>
黨緩急黽勉相資雍正四年漳州大饑家中買米以食<pc n="lb"/>
毎爨必多煑米湯里婦酌取救饑賴以不死者多人余<pc n="lb"/>
以雍正元年蒙<pc n="lb"/>
聖恩特召由庶吉士授編脩趨直<pc n="lb"/>
内廷旋陞侍講夫人恭遇<pc n="lb"/>
覃恩誥封宜人五年余官内閣學士兼禮部侍郎荷<pc n="lb"/>
特恩上贈曾祖祖父夫人亦晉封夫人以是嵗來京毎<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
語余君受<pc n="lb"/>
恩深重宜始終清苦勉圖報稱吾故能食貧布素麤糲<pc n="lb"/>
不足異也次年生一女欲為覓一乳母夫人曰家無恒<pc n="lb"/>
産食無贏餘吾六男二女皆自乳今豈易吾素哉待妾<pc n="lb"/>
媵有恩第五男長洁側室陳氏出也撫之一如己出馭<pc n="lb"/>
僕婢不加呵斥感其仁少欺慢者每勸余勿怒詈臧獲<pc n="lb"/>
曰毋自損氣懲其甚者可耳與余相莊未嘗失色事必<pc n="lb"/>
請而後行凡吾意所欲者皆能先之余性濶疎加以奔<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
走馳驅家居日稀凡所以使吾無失養於父母無失歡<pc n="lb"/>
於兄弟無失和於里戚者夫人有力焉臥病兩月太夫<pc n="lb"/>
人忌日猶清晨强起拜跪如禮力止之曰吾念先姑烏<pc n="lb"/>
知病在身乎除夕前自知不起適余弟衍調將官粤東<pc n="lb"/>
道必經漳浦夫人謂之曰為我謝諸族戚在家歡聚來<pc n="lb"/>
時祖餞今不能相見也又曰我未來京時汝先官京師<pc n="lb"/>
皆分俸與族戚我來則所分甚㣲費用多不能自贍遍<pc n="lb"/>
布此心非我吝也誨諸子云毋私利心相歡至白首也<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
誨兒婦云口與心一誠以行之娣姒和則家道昌向二<pc n="lb"/>
側室云善視吾子誨次女云汝性寛良適人門益加修<pc n="lb"/>
謹可無咎戾但綜理内事毋縱弛也檢篋中匹帛曰為<pc n="lb"/>
我致吾父善自保䕶老年無過慟以慰吾幽定靜周愼<pc n="lb"/>
其可謂不亂者矣嗚呼自余蒙<pc n="lb"/>
恩入直卯入申出十年來未嘗有一日之間夫人病臥<pc n="lb"/>
牀褥四月於兹雖勢屬彌畱猶屬余服勞<pc n="lb"/>
王事朝夕䖍恭勿以吾故趦趄不進是日黎明謂今日<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
且畱永訣延至日晡而逝嗚呼痛哉吾自翰林歴官九<pc n="lb"/>
列二十餘年庖無肉食衣無絲帛夫人隨余三十二載<pc n="lb"/>
勞勩於晨昏鞠育之間懇欵於妯娌族黨之際既貴受<pc n="lb"/>
封樸質敬忌退然如不及未嘗受世俗一日之享年未<pc n="lb"/>
五十竟殞其身是則可哀也憶先君在日有譽命曰孝<pc n="lb"/>
哉婦先太夫人疾篤時亦曰婦孝願得賢兒賢婦以報<pc n="lb"/>
汝父母之言孰則有間誄其善行以賁於九京死如有<pc n="lb"/>
知將從舅姑於地下以庇佑子若孫其庶云視履其旋<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
者歟夫人生於康熙甲子年十二月十一日寅時卒於<pc n="lb"/>
雍正壬子年正月三十日申時得年四十有九子男六<pc n="lb"/>
長長漢巳酉科舉人娶阮氏庚午舉人臺灣副將諱文<pc n="lb"/>
女次長澐郡庠生娶呉氏山東濟東道諱興業女三觀<pc n="lb"/>
瀾太學生聘沈氏丙戌進士現任刑部主事諱一葵女<pc n="lb"/>
四長瀜太學生五長洁六長注女三一適乙酉舉人長<pc n="lb"/>
洲縣知縣張君福昶子壽蘭一許配福建水師提督諡<pc n="lb"/>
襄毅藍公廷珍子世襲阿達哈哈番日寵一尚幼孫男<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
二本榮長漢出來長澐出夫人來京後所生女極聰慧<pc n="lb"/>
年四嵗先夫人一月而殞斯以增其悲益之疾乎嗚呼<pc n="lb"/>
善不遺私故錄其順行以紓余哀瑣屑覼縷不自知也<pc n="lb"/>
仁人君子有發其幽光以嘉惠其子若孫者感且不朽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集巻九<pc n="lb"/>
<pb n="53b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>二希堂文集巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集巻十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部侍郎蔡世逺撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西湖祖祠衣冠功德進主祝文<pc n="lb"/>
維康熙五十三年歲次甲午正月朔癸卯越十有六日<pc n="lb"/>
戊午孝曾孫<hi>某</hi>等謹告於顯先祖考處士訥齋府君妣<pc n="lb"/>
孺人宣淑劉氏顯先祖考逸叟友湖府君妣孺人慈靖<pc n="lb"/>
林氏顯先祖考贈文林郎梁嶽府君妣贈孺人勤淑陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
氏之神曰繄惟我祖肇基西湖累善行仁紹開厥後天<pc n="lb"/>
篤其慶世濟其昌伏惟鄉進士文林郎湖廣寜鄉縣知<pc n="lb"/>
縣我湖公首開科名賜進士承德郎刑部湖廣司主事<pc n="lb"/>
震湖公首登甲第早已偕配崇祀中龕世世不替賜進<pc n="lb"/>
士東昌府推官中石公亦己配享廟中侍祖宗之旁矣<pc n="lb"/>
而讀書稽古積學力行名標天府行著里族者代不乏<pc n="lb"/>
人揆禮與情均應列在廟中奉祀配享恭惟鄉進士贈<pc n="lb"/>
文林郎百梁公贈文林郎賡震公賜進士文林郎桐柏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
縣知縣升薇公賜進士文林郎行人司行人潤生公鄉<pc n="lb"/>
進士髙人公崇祀名宦鄉賢選進士羅源學敎諭武湖<pc n="lb"/>
公或登賢書之彥或雋南宫之秀或與明經之選或邀<pc n="lb"/>
貤封之榮守箕裘之令緒幸繼體之有人品望既隆鄉<pc n="lb"/>
譽尤著是宜位在東龕列衣冠之祀世世配享恭惟處<pc n="lb"/>
士丕仰公暨妣徽淑孺人熊氏處士動菴公暨妣慈儉<pc n="lb"/>
孺人林氏原以繼别之宗祀在兩廡追維舊德緬想前<pc n="lb"/>
徽篤行可風詒謀永乆好善樂施世澤綿長是宜位在<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
西龕列功德之祀世世配享夫文物科名累代繼起斯<pc n="lb"/>
為朝家望族而敦倫飭行無忘祖先乃稱家風有道敬<pc n="lb"/>
蠲良辰合祀廟中祖宗樂得子孫之衆多長在其側子<pc n="lb"/>
孫常依祖宗之寵庇永惟居歆惟兹廟中少長畢集自<pc n="lb"/>
今以往永永無斁慕讀書之榮益自勤於絃誦知為善<pc n="lb"/>
之樂尚自勉於訓行爵秩聞望等之珪璋孝友睦婣永<pc n="lb"/>
如琴瑟見祖宗之共聚堂寢自生敦本之思知枝葉之<pc n="lb"/>
皆由本根常懐睦族之念地靈所鍾愈昌而熾和氣所<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
積益壽而臧謹以潔牲柔毛醴齊粢盛用申奠獻尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>念修堂告成進主祝文<pc n="lb"/>
繄惟我祖卜居梁麓累善行仁天之所篤梁山之下其<pc n="lb"/>
風郁郁己卯夏初我祖無禄窀穸既畢宗祊未卜凡我<pc n="lb"/>
孫子對之心恧昔我始祖卜葬斯山越寧鄉公附窆此<pc n="lb"/>
間九十九峰蒼翠斑斕奕葉有人創造伊艱維我曾祖<pc n="lb"/>
繼起名揚克承父志厥祚丕昌購兹佳址築為享堂享<pc n="lb"/>
堂維何在墳之旁祭畢宴斯厥制堂皇規模既逺報之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
亦長有子三人兩騰曲江旁及猶子名與俱芳累代簪<pc n="lb"/>
裾於今有光未及百年事變滄桑頽垣墜瓦此堂遂荒<pc n="lb"/>
我祖見之惻焉心傷無力重新猶存餼羊凡我孫子誰<pc n="lb"/>
不奮昻歲在壬辰拮据經始構兹數椽風雨足蔽以奉<pc n="lb"/>
我祖以承先志為墳之廬為祖之祀私也而公兩取其<pc n="lb"/>
義敬陳粢盛備我犧牲請諸族人今日告成同展一拜<pc n="lb"/>
共布此情伏惟我祖及我髙曾佑我孫子無失令名睦<pc n="lb"/>
婣孝友乖戾不生爵秩聞望君子之榮而昌而熾永世<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
胥寧凡我孫子同兹致誠謹以剛鬛柔毛粢盛醴齊用<pc n="lb"/>
伸奠獻尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛丑四月同當事紳耆宿壇祈雨文<pc n="lb"/>
農及時矣而雨澤不降小民幾無寧刻也茍居官之不<pc n="lb"/>
職應降咎於余身百姓何重遭此戚也頃曾請水於鹿<pc n="lb"/>
溪又化龍於橋上拜禱呼號之聲豈上有九重之隔耶<pc n="lb"/>
天之愛民人甚矣茍粒食之不登將顛連而莫告上天<pc n="lb"/>
亦豈其不德耶糾我紳士齋宿廟壇耿耿愚誠幾不遑<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
乎日昃也睠望四郊瞻言百里能無傷心於日燥而地<pc n="lb"/>
赤耶伏願速遣雨師立召風伯將己下之種浡然而興<pc n="lb"/>
而方播之田亦得收功於涓滴也嗚呼旱既太甚其雨<pc n="lb"/>
其雨彼蒼者天其亦念此哀迫也謹告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭座主安溪李文貞公文<pc n="lb"/>
嗚呼世逺方在苫塊之中哭吾母也今又哭吾師哉嗚<pc n="lb"/>
呼吾師之於余小子可勝言哉歲己丑吾師主禮闈世<pc n="lb"/>
逺成進士吾師薦之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
天子特命讀書中秘嗣是惠訓不倦迪我者不徒在語<pc n="lb"/>
言文字之間期我者有出於功名爵禄之外嗚呼可勝<pc n="lb"/>
言哉世逺服習宋儒之書歴有年所自吾師啟其鑰而<pc n="lb"/>
發其覆生平學識始有依歸嗚呼不謂荒陋如世逺猶<pc n="lb"/>
欲進之以程朱之學也世遠幸際明時雖櫟社無中䋲<pc n="lb"/>
之材然野人懐負暄之獻己丑冬吾師攝行郊天之禮<pc n="lb"/>
齋宿天壇獨召世逺與語乆之謂曰子抱經濟何不盡<pc n="lb"/>
言之因得盡吐於前質論商㩁過夜分嗚呼不謂迂疎<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
如世逺猶欲策之以經世之務也世逺雖無中智之質<pc n="lb"/>
然有好善之心每見端人正士及一言一行足録皆心<pc n="lb"/>
識不敢忘議論之間偶有所及吾師禮待有加時有薦<pc n="lb"/>
拔嗚呼以世遠之愚昧猶不以可否為無足重輕也庚<pc n="lb"/>
寅秋世遠以省親假歸臨行贈古畵一幅乃龜山立雪<pc n="lb"/>
圖也嗚呼師雖不言世逺敢自棄乎逾年遭先君子之<pc n="lb"/>
變睽敎三年燕閩萬里爱憎不一毁譽叢加雖素號知<pc n="lb"/>
交尚不敢保其聞流言而不信吾師確然不惑服闋入<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
都日特薦世逺分脩<pc n="lb"/>
御纂性理精義承君子之提命受<pc n="lb"/>
聖明之指畫人生至樂無踰於此是秋侍吾師歸里適<pc n="lb"/>
撫軍海康陳公重振鼇峰書院問師於吾師薦世逺往<pc n="lb"/>
主其事嗚呼鼇峰人材淵藪九郡之英咸萃竊不自揆<pc n="lb"/>
欲推明吾師之學以振道南之緒以復鄒魯之風雖德<pc n="lb"/>
涼學淺不自知其蚉力之負山也丁酉春吾師趨<pc n="lb"/>
朝道出三山世逺率諸弟子請臨書院講學自開府以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
下觀聽者千人今所刋鼇峰講義是也方欲俟吾師致<pc n="lb"/>
政歸里時擇其尤者攜至榕村親聞謦欬俾有成就誰<pc n="lb"/>
知訃音至哉嗚呼古稱師弟之誼有知我之感成我之<pc n="lb"/>
恩吾師之知我成我可勝言哉悲悼之深辭不能文敢<pc n="lb"/>
叙其區區如此至吾師躬承絶學有繼往開來之功遭<pc n="lb"/>
逢<pc n="lb"/>
聖明有弼諧亮工之績此自有天下後世之定評國史<pc n="lb"/>
之紀載世逺亦他有叙論故不贅而特云爾者嗚呼惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
夫子知我也尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭李訒菴先生文<pc n="lb"/>
繄惟先生德器粹然宏涵演迤澄蓄萬千探根躡窟金<pc n="lb"/>
渾玉堅旁流雜術亦探其𤣥生而毓異鏤板神前少陷<pc n="lb"/>
賊壘䝉難迍邅孝恭天性淳謐内淵屡躓公車不屑攀<pc n="lb"/>
縁出膺民社嘉魚揮絃用康乂民亷聲丕傳去汰去甚<pc n="lb"/>
不顧掣攣載陟戸曹煩劇仔肩始終一心清慎彌䖍<pc n="lb"/>
上益向學親御講筵日佐文貞周易手編長官褒歎不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
日叙遷若水勇退賀監歸田某水某丘湖之山川世逺<pc n="lb"/>
不材受知文貞夜雪春風中立光庭先生奏最我時在<pc n="lb"/>
京飫聞至論清夜鐘聲庚寅之秋我歸漳東先生送我<pc n="lb"/>
别緒匆匆三載遲留復入都中先生在部遂初融融我<pc n="lb"/>
送先生祖餞臨風先生言旋我亦退隐問字榕村以翼<pc n="lb"/>
以引文貞還<pc n="lb"/>
朝大星告隕兩赴榕村有涕如霣先生猶健尚有典型<pc n="lb"/>
先生諸郎又締嚶鳴寒晨判史溽暑談經經綸道義口<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
許心盟我交京師侍從公卿豈無英達孰是忘形十載<pc n="lb"/>
家居懶與時迎不我遐鄙書問相仍我受珠璣未報玖<pc n="lb"/>
瓊邇來契闊心用怦怦追維先生兩世交情不謂今歲<pc n="lb"/>
竟騎箕星心以情亂淚因德傾束芻往奠鍳此微誠尚<pc n="lb"/>
饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭總憲沈端恪公文<pc n="lb"/>
人生五倫朋友居一相期重逺勸善規失維公生平學<pc n="lb"/>
術宏正確守程朱不雜偏徑陽儒隂釋剖判是力介潔<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
清剛潜脩淑德維我與公聞風相慕公來吾閩未及洄<pc n="lb"/>
溯時有臺警軍興紛糾公佐幕府如摧枯朽有都人士<pc n="lb"/>
不悦於官砭愚督過如水激湍公曰安之無鼓其波薄<pc n="lb"/>
言小懲所全實多仁人君子其心不同凡所遊歴棘刺<pc n="lb"/>
生風公官於朝我亦來京相見促膝遂叙平生既補銓<pc n="lb"/>
曹旋貳天卿培元育材望若景星懇懇其衷嶽嶽其方<pc n="lb"/>
帝曰予嘉使總憲綱念國忘家積勞成顇年未及邁遂<pc n="lb"/>
薨於位<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
天子曰嗟臨朝灑涕喪我良臣贈恤特異公始登第名<pc n="lb"/>
譽四馳作令中州衆母人師公嘗語予為政初年循常<pc n="lb"/>
而理不免具員逮及兩載民志既孚夜思蚤作朝發夕<pc n="lb"/>
敷維學有所敎之誨之以其餘羡積倉惠之三千榖石<pc n="lb"/>
今猶存焉囘思我生作令不愆分府粤西謝病言歸用<pc n="lb"/>
薦始出遂初願違<pc n="lb"/>
明良作合若或啟之亹亹孜孜日永矢之邇來夏秋余<pc n="lb"/>
居海淀公來傍晩同榻寝燕爰及季冬同事<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
禁庭九夕連牀有懐必傾勗我無疆如痿思起我發狂言公不<pc n="lb"/>
聒耳公氣少衰遇公於朝翌日哭公始隔一宵面目如<pc n="lb"/>
生公不能語長號疾呼有淚如雨嗚呼痛哉公之論著<pc n="lb"/>
多未終篇周易有解朱註有箋未竟厥緒孰續其全平<pc n="lb"/>
湖遺書公所編就我當抄存謀以垂後公之事業未展<pc n="lb"/>
其半中途殞星誰不駭歎嗚呼哀哉敬陳鄙詞公其鑒<pc n="lb"/>
兹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公祭黄越甫文<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
嗚呼君遂翩翩而長逝耶君有郭林宗之品識不為危<pc n="lb"/>
激之譏議君有東方曼倩之風流亦或不恭而玩世家<pc n="lb"/>
故儒也父祖嘗授以舉子業矣中更廓落而不就有司<pc n="lb"/>
之試或曰以為難也而棄焉或曰君有不屑屑於此者<pc n="lb"/>
别有玩心而髙寄知我者飲以酒贈以言共談心而出<pc n="lb"/>
肺不然吾自適吾適焉任夫己氏之評隲而位置其為<pc n="lb"/>
詩也質直曠朗有醉吟先生之髙致其論事也指陳了<pc n="lb"/>
了鬚髯輒張若揮麈而攬轡皆由其屏俗而遊真故交<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
盡賢豪而相締君又生有賢子恂恂焉亹亹焉嗣守有<pc n="lb"/>
光而無愧君更朂以敦脩曰德業更有大而至貧窶非<pc n="lb"/>
吾患科名非止境在定脚跟而嚌其胾某等與公交幸<pc n="lb"/>
鄙吝之常去悵一病之不起溯深情於平素偶出門之<pc n="lb"/>
所之過髙岑而息憩見屋梁之落月疑顔色之可視陳<pc n="lb"/>
鄙詞而薦酒君其徬徨徜徉乎斯際<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>哭伯父習孚先生文<pc n="lb"/>
自國家以制義取士士之隨風而靡者多致力於時文<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
經史子集置之不問呂東萊所謂父兄無見識以得一<pc n="lb"/>
第便為成材者何多也伯父嘗告世逺曰瞽者無以與<pc n="lb"/>
乎文章之觀聾者無以與乎鐘鼓之聲盖謂斯人又曰<pc n="lb"/>
士不讀莊騷馬班一木偶人耳六經之外惟此最要而<pc n="lb"/>
後漸及於諸子百家汝其識之其諄諄於世遠者如此<pc n="lb"/>
其學則無所不覽詩若文重一時太史陳心齋令吾邑<pc n="lb"/>
延脩邑乘涖泮講五經若性理諸書著述多出其手素<pc n="lb"/>
知伯父博學善屬文故也性剛直雄健自喜雜以滑稽<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
而不軌於正與家君諸父相友愛晩而益篤讀書非夜<pc n="lb"/>
分不寢雞鳴而起於將死之前一月猶然素强無疾癸<pc n="lb"/>
未八月病二十七日而亡搜其遺書積成巻軸揮淚讀<pc n="lb"/>
之淒淒欲絶因為文而哭之曰嗚呼伯父少而豪雄孔<pc n="lb"/>
武其力有耀其瞳長加遜敏益植其躬奇書秘策羅之<pc n="lb"/>
以胸泉湧河傾巨壑長虹先生後學動起敬恭昔當壯<pc n="lb"/>
盛文壇樹幟老而不衰益篤其志有酒数斗飲之不醉<pc n="lb"/>
舞劔談經登車攬轡對客揮毫停驂問字文似相如氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
排賈誼吁嗟溘爾便為古人顧謂孫子我將歸真語言<pc n="lb"/>
不亂預定若神嗚呼伯父棄我何速誨我諄諄示我三<pc n="lb"/>
復伯有論著我曰我讀我發狂言伯不厭瀆躄者執杖<pc n="lb"/>
瞽者光目嵩里文雄互居列族聞伯將至請入其屋迂<pc n="lb"/>
儒走避枵士退伏操觚小技呼之為僕慰以為哀痛定<pc n="lb"/>
復哭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭季父君晦先生文<pc n="lb"/>
鳴呼季父竟爾遐逝世遠入京癸卯之歲臨岐諄諄告<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
以大義跪聆誨言罔敢弗誌爰及明春秉鐸安溪師道<pc n="lb"/>
克立奬善叙彛厚徳醇脩薰而善良不責脯束敬業一<pc n="lb"/>
堂祖孫父子在泮課藝不懈益勤僉曰盛事曰維祭聖<pc n="lb"/>
備物必豐確遵祀典齊肅敬恭奉委㸃籍課業問耕老<pc n="lb"/>
稚歡迎我家先生倐焉遘疾闔邑禱祈朝昏問省日夜<pc n="lb"/>
攜持乞假言歸道旁祖送有百其羣感動村衆丙午仲<pc n="lb"/>
冬溘然長寐世遠在京踰年聞訃醫藥不親飯含不赴<pc n="lb"/>
王事則勞有淚如澍曷云能來為位而哭道之云遠燕<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
閩不縮嗚呼季父少有至性甲寅之警兵戈不静隨親<pc n="lb"/>
避地渉險歴嶂忍飢朝夕讓粥以養逮及末年躬親洗<pc n="lb"/>
滌豈無他人悲愉悦懌兄弟四人始終允諧家節情話<pc n="lb"/>
相對顏開事我先君至老不囘奉如嚴師撫如嬰孩嗚<pc n="lb"/>
呼季父赤幟文豪受知督學連冠其曹歲薦明經晦迹<pc n="lb"/>
自韜學成不有通郡是師令君致餼遂設臯比由以成<pc n="lb"/>
名不可指数豈獵其華言敦其素戸外不與家産不營<pc n="lb"/>
屢空蕭然金石歌聲累躓棘闈一席寒氊未竟厥用静<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
正怡然嗚呼哀哉山川阻隔設奠陳誠朂哉孫子勵志<pc n="lb"/>
揚名克篤前脩和祥蔚蒸永言無斁慰此幽靈尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>哭從兄右章文<pc n="lb"/>
嗚呼兄之死可哀也世遠與兄少同居長相聚也平居<pc n="lb"/>
相朂以文章相勉以倫理也憶甲寅之亂王父避居梁<pc n="lb"/>
山之麓吾父與仲父季父從而聚居焉歲庚申兄始生<pc n="lb"/>
壬戌世遠始生兄乃季父出也幼讀書沈潜善入倜儻<pc n="lb"/>
有志氣己卯春學使者將校士至漳王父時年八十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
召兄與世遠詔之曰勉之吾猶及見汝等之入泮也命<pc n="lb"/>
與兄讀書於叔父之旁小室每月夕風晨抗首論列盖<pc n="lb"/>
近以慰王父之心而遠以古人自期許世遠尋補弟子<pc n="lb"/>
員兄雖被黜歡然喜色曰是可以慰王父矣王父既没<pc n="lb"/>
兄屈滯童子試中卒不遇兄為人重義輕利性謙退和<pc n="lb"/>
婉善下然義所不可輒凛然有不可犯之色孝於親友<pc n="lb"/>
於兄弟循是而基之可至於聖賢而無難即其一端片<pc n="lb"/>
善亦足以厲頽風而起末俗邑俗家有子婚娶畢多自<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
私其財帛父母取之猶有難色兄弟則居然畛域矣世<pc n="lb"/>
遠嘗與兄痛憤謂人雖不肖何至父子兄弟之間而有<pc n="lb"/>
利心幾何其不入於禽獸耶兄自婚娶後所得毫不自<pc n="lb"/>
私嫂氏又賢嘗脱簪珥解所服飾以事親佐日用之需<pc n="lb"/>
嗚呼此事本自尋常何足為吾兄稱道然亦可以愧天<pc n="lb"/>
下之重財帛而輕骨月者矣王父没二年葬期未卜吾<pc n="lb"/>
父與諸父寢食不安兄徬徨不己嘗與世遠登髙山眺<pc n="lb"/>
峻嶺周歴矌野平原間曰堪輿家之言雖不足信然此<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
事自未可造次既卜兆營窀穸兄始帖然嗚呼使兄不<pc n="lb"/>
死其亢吾宗也必矣世遠少而廓落疎於世務與兄弟<pc n="lb"/>
相勸勉者大都皆迂闊不近時嗚呼惟兄知我也家居<pc n="lb"/>
離邑治十里適吾父與諸父授徒於外世遠凡所作古<pc n="lb"/>
今文未脱稾即以示兄兄曰某句字當換某句字未妥<pc n="lb"/>
凡兄所言皆中子心嗚呼朋好相聚忽然遠别涕涔涔<pc n="lb"/>
下不能自止况重之以兄弟之親溘然以死終吾身而<pc n="lb"/>
不可復見乎此余之所以仰天而悲也且兄之知我更<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
有竒者王父徙居梁麓時得一佳境名别有天泉石幽<pc n="lb"/>
勝世遠嘗一夜不寐思有以營度之亭池臺閣大小廣<pc n="lb"/>
狹朗朗胸中晨起走兄卧榻呼兄起告以故兄曰止勿<pc n="lb"/>
言視吾見何如及至某所兄所云云即吾夜中所思者<pc n="lb"/>
也又世遠凡有外遊將歸前一夕兄必見諸夢且謂諸<pc n="lb"/>
弟曰聞之今日至矣十數次皆驗此皆瑣屑無足重輕<pc n="lb"/>
之事然亦是一奇也今歲世遠捷南宫讀書中秘方自<pc n="lb"/>
幸進身有階平日與兄談論者庻幾不墮空言乃兄竟<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
未有書來秋八月始知兄以六月六日死矣嗚呼人誰<pc n="lb"/>
不死兄之死可哀也兄今年三十生有二子一女雖小<pc n="lb"/>
聰慧可愛將來教養之使成人及婚娶之事季父自能<pc n="lb"/>
了此然世遠自不敢忘兄其勿以為念嗚呼哀哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭從兄脩永文<pc n="lb"/>
嗚呼昔我仲父有子三人過期莫娶無怙且貧我先大<pc n="lb"/>
夫視子猶均遂厥婚媾恤其苦辛仲母暮年式克舒顰<pc n="lb"/>
爰及數載淹喪伯氏言立其繼仲氏之子仲氏繼殞嫂<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
氏靡他撫之拊之匪我則那獨兄之存傷心雁序信諾<pc n="lb"/>
惠心里推古誼養蒙於鄉為家之計體又素羸喀喀病<pc n="lb"/>
肺我官於朝音問絡繹薄俸雖分有如涓滴如何昊天<pc n="lb"/>
旱荒繼疫丁未始秋聞訃愴惻嗚呼痛哉兄與二昆溘<pc n="lb"/>
無留者藐爾諸孤一門數寡獨鶴支霜啼烏月下呱呱<pc n="lb"/>
哀號有涕無灑嫂氏貞賢寄語來京今歲無飢我心則<pc n="lb"/>
寜越兹以往我當自營我聞斯言悲不自勝維兄有子<pc n="lb"/>
食之誨之迨及長成婚之配之我聞苦節其後必昌安<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
貞淑慎天祚汝以無疆子母相依娣姒相將克儉且勤<pc n="lb"/>
迪厥子以義方茍盡人脩有赫彼蒼萬里緘詞我淚汪<pc n="lb"/>
汪兄其鑒兹式相爾後於不忘尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>通族合祭紫泥庶常文<pc n="lb"/>
嗚呼痛哉吾紫泥之亡也吾聞達者之語曰家族之得<pc n="lb"/>
第居官者不足喜惟其孝謹純篤有學問志氣者為可<pc n="lb"/>
喜則其亡也亦不以得第居官者為足悲而以孝謹純<pc n="lb"/>
篤有學問志氣者為足悲紫泥生有異質少不問家人<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
產勤學好問以遠大自期年二十補博士弟子員踰年<pc n="lb"/>
失所恃紫泥痛母亡事父篤謹處兄弟益友恭折節讀<pc n="lb"/>
書五經躬自註解治史鑑頗能記其因革得失未幾食<pc n="lb"/>
餼於庠累試冠軍甲午登賢書中乙未進士第二人<pc n="lb"/>
殿試制策進呈第六復<pc n="lb"/>
御試詩古文第七紫泥顧不自多限程讀書清晨溫經<pc n="lb"/>
午前讀宋儒書午後閲綱鑑晩讀詩古文時與兄聞之<pc n="lb"/>
同在京邸坐卧一榻以力學躬行信今傳後相刻勵手<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
書來家相勸勉者無非脩門内行明體達用之學吾家<pc n="lb"/>
子弟方有所觀感而興起焉丙申六月十四日眷口進<pc n="lb"/>
京時己得病七月七日憮然曰吾不及見吾父矣遂卒<pc n="lb"/>
年方三十同年同鄉同館諸友以及朝之縉紳大僚聞<pc n="lb"/>
訃哀愴<graphic n="KR0608" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0608.png" mimeType="image/png"/>金四百有奇祖奠相續於道嗚呼一庶常何<pc n="lb"/>
足輕重為其學問志氣如日月之方升悲人才之淪沒<pc n="lb"/>
為<pc n="lb"/>
國家惜也十二月二十四日馳驛抵里寡妻稚子扶柩<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
同歸悲傷動行路况叔伯兄弟哉嗚呼家門不造撫昔<pc n="lb"/>
念今潸焉出涕癸巳夏我雀人以公車終於京都是秋<pc n="lb"/>
我爽亭又以公車卒於宿遷雀人勤學博聞著於天下<pc n="lb"/>
爽亭和厚修謹孝廉中之望孰意其偕亡也今又喪我<pc n="lb"/>
紫泥四年之間喪車自遠至者三人何其痛哉嗚呼夫<pc n="lb"/>
子之稱閔子也曰人不間於其父母昆弟之言今與祭<pc n="lb"/>
者盡吾家之諸父昆弟也吾家諸父昆弟非妄歎者合<pc n="lb"/>
之人言其亦可定吾紫泥矣爰哭之以詞曰梁山髙兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
湖水泱泱有閟其色有遏其光國之良兮族之坊心藹<pc n="lb"/>
吉兮身健强胡方三十兮汝年以不長子幼弱兮父在<pc n="lb"/>
堂靈遠來兮歸家鄉汝之達兮何之而不可翺翔我懐<pc n="lb"/>
愴以傷兮夫何日之能忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六一姪孫哀詞<pc n="lb"/>
嗚呼謂亢吾宗者必汝也今竟如此耶汝自冲齡淹貫<pc n="lb"/>
五經旁及羣書年十六遊庠序朋試皆前列去歲從余<pc n="lb"/>
學於鼇峰汝之文章行誼獨為開府所推重同學所畏<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
服翩翩然年少名士也鄉試制藝雄深贍雅制策皆本<pc n="lb"/>
所學以抒為經濟余益喜曰是不論得舉與否行當譲<pc n="lb"/>
此子也出一頭地矣入夏以來積羸成疾時余方講學<pc n="lb"/>
會文於西湖祖祠汝獨卧病不能在列相對時猶津津<pc n="lb"/>
心喜也孰謂有今日哉嗚呼以余之闊疏方欲鼓七建<pc n="lb"/>
之人相與明倫學古克己勵行暢前哲之休風去俗學<pc n="lb"/>
之蔽錮鼇峰中不數人也而汝與焉吾家中不數人也<pc n="lb"/>
而汝又指屈焉嗚呼天不祚余使此子之未逮成立也<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
嗚呼天不造吾家使此子也夭也汝今行年二十有一<pc n="lb"/>
尚未有室父與王父皆在堂哀不能自禁汝其能瞑目<pc n="lb"/>
哉雖然汝之才名著於閩嶠志行追乎古先雖福壽不<pc n="lb"/>
長孰與庸庸者冺冺焉以終其身哉自汝視之皆塵土<pc n="lb"/>
耳汝病革時王父許以從兄之子為嗣汝嗣必昌汝靈<pc n="lb"/>
是依維余知汝<graphic n="KR1008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1008.png" mimeType="image/png"/>然念之因哀之以詞曰牿其性者溺<pc n="lb"/>
於習馳於華者汨其實今之人兮鮮自力汝之英兮信<pc n="lb"/>
兹不惑我望之奢兮珍什襲胡棄余兮歸何域能不汝<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
思兮汝志己立<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭同年黎少司寇文<pc n="lb"/>
維我同譜落如晨星或處山邱或入泉扃迪德廣業孰<pc n="lb"/>
翼孰賡維公邁志行砥名成初登瀛洲露爽英英典試<pc n="lb"/>
粤西得人有聲繼視楚學石介氷映楚風勁雄澤之以<pc n="lb"/>
正報政歸來<pc n="lb"/>
天子有喜擢居給諌邪觸佞指<pc n="lb"/>
帝顧在廷廵察需人髙安相國以公名申<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
天子曰都是謂直臣劾兩大憝封事密陳大臣才識<pc n="lb"/>
譽命津津維時聞者驚耀偉節謂公有此如矢如鐵<pc n="lb"/>
天子不言同朝莫知公亦不言不伐不居<pc n="lb"/>
天子聖明公勇有餘按湖南北耨奸櫛宄咏黍歌棠昔<pc n="lb"/>
時人士竣事言旋<pc n="lb"/>
命視南河沿流相視籌核無頗遂進廷尉廷尉稱平九<pc n="lb"/>
列有議謇諤盈廷出衡南國南國是式馬首無譁浮偽<pc n="lb"/>
悉斥<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
帝謂盛京國之根本晉貳司宼兼職京尹惟此<pc n="lb"/>
盛京榖賤物平公來涖止繁阜盈寧宣<pc n="lb"/>
天子仁不狎不驚言渥其膏言虗其囹始及一載溘爾<pc n="lb"/>
上升嗚呼我公𣺌不可即魂來夢清魂返塞黑年未週<pc n="lb"/>
甲事業未半一往不還能無寤歎憶歲己丑登第方新<pc n="lb"/>
三百進士六十翰林過從頻仍蚤夜談心月窟可探蒼<pc n="lb"/>
生作霖維時安溪道侔伊周師生誼篤宴見綢繆或坐<pc n="lb"/>
密室濬我靈修或隨杖履吟弄優游溯洄洙泗湖海盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
收陶然亭中怡園石上分韻得句三爵不讓郭外花紅<pc n="lb"/>
牕前草緑魚躍鳶飛印川對菊公於是時嶽嶽郁郁二<pc n="lb"/>
十年來星霜頻改函丈何依同門鮮在公能奮首<pc n="lb"/>
天子葵之望公為鵠尚肩隨之廣陵散絶顔色何照七<pc n="lb"/>
八同輩誰與同調公之尊人觀察陜右素號青天撫綏<pc n="lb"/>
績懋以其緒餘嫻及文史我<pc n="lb"/>
朝作者巋然鼎峙公能趾美有蔚家聲兩世純臣系出<pc n="lb"/>
閩汀聞公柩來束芻蚤戒疾驅過郊不及奠拜𣺌𣺌緘<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
辭寫此一哀朂爾諸孤揚顯將來嗚呼尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>哭從弟誠符文<pc n="lb"/>
嗚呼吾自始至終所望於吾弟者實有加而無己何一<pc n="lb"/>
朝竟至於此吾弟事親孝處兄弟友恭撫孤姪以成名<pc n="lb"/>
待人以信剛直尚義家極貧介以律躬不為卑瑣茍合<pc n="lb"/>
之態年稍長受業於余未及壯補弟子員研經究史髙<pc n="lb"/>
自期許詩文尤傑出丁酉歲從余學於鼇峰九郡之英<pc n="lb"/>
咸在課藝屢屈其曹乃不得與鄉薦命也丁未春余官<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
於朝眷口入京以書促弟同來始至體玩宋儒之書者<pc n="lb"/>
幾一年歴代名臣傳名儒傳各研閱一遍相國髙安朱<pc n="lb"/>
公太僕學川林公及靈臯方先生皆加重焉今年肆力<pc n="lb"/>
時文四鼓方就寢得病中止者一月猶不休三戰文塲<pc n="lb"/>
表策各至千言大抒所學竟以此得病又不得售越兩<pc n="lb"/>
月而亡命也嗚呼痛哉吾壹不知夫科名之累人一至<pc n="lb"/>
此也傷哉自得病以來吾為呼天祈神欲讓己歲天不<pc n="lb"/>
我諒吾行負神明也嗚呼吾同堂兄弟十二人彫零者<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
四人吾弟又與余聚首京師二年今竟何往哉嗚呼痛<pc n="lb"/>
哉吾官至九列家未嘗肉食菜根布素吾弟恬然安之<pc n="lb"/>
吾待子弟每刻責求備吾弟恭和受之視吾事如己事<pc n="lb"/>
視吾財如已財臨終猶恐余憂愁託言稍痊嗚呼痛哉<pc n="lb"/>
歿之前一日口占遺訓以貽妻子朂以大義告以安命<pc n="lb"/>
誨汝子皆至言也嗚呼痛哉雖然生寄也死歸也男子<pc n="lb"/>
有四方之志吾弟名信於公卿而行孚於族黨與庸庸<pc n="lb"/>
死於牖下者何如也妻子雖不及見然吾在此兄弟子<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
姓咸在侍疾送終尚克誠備父母未葬吾能成之子女<pc n="lb"/>
婚娶吾悉心力以任之饔飱之需吾何忍忘之吾弟其<pc n="lb"/>
可以帖然無憾矣㝠㝠之中其克相爾子爾女爾室爾<pc n="lb"/>
家母相悼恨汝子今己為諸生顯揚褒大吾拭目俟之<pc n="lb"/>
嗚呼吾弟尚克鍳余之言尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>哭第六男長注文<pc n="lb"/>
雍正十年四月三日汝柩將隨汝母柩囘家汝父以庶<pc n="lb"/>
羞果品設汝柩前呼汝而告之曰嗚呼吾以雍正元年<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
入京汝以七月始生吾不及見汝聞汝生而多疾痛憂<pc n="lb"/>
苦汝母濵死者數矣五年冬隨汝母來京年方五歲已<pc n="lb"/>
能曉句讀性醇良至孝汝母病私於無人處叩頭祝天<pc n="lb"/>
與吾同寢吾時起坐汝急起取被帖吾背恐吾寒也有<pc n="lb"/>
客來訪予汝嘗從旁聞緒論好與大人長者處不樂與<pc n="lb"/>
小兒偶吾嘗問汝曰汝欲敝衣蔬食名行垂千載為聖<pc n="lb"/>
賢耶抑將豐衣美食駟馬髙車漫無所表見而作官耶<pc n="lb"/>
則應曰吾為聖賢今年方十歲能誦小學四書詩書易<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
三經及古今文若干篇為講解粗知大義去歲夏四月得<pc n="lb"/>
疾腹大左旁稍硬急令醫者治之不令汝讀書汝時取<pc n="lb"/>
書於卧榻自讀常為汝母汝姊汝嫂講小學至性所發<pc n="lb"/>
亹亹動聼歴夏至冬腹終不小顧飲食起居猶如常也<pc n="lb"/>
或謂針灸之術甚神吾謂汝曰汝父欲汝速愈法用灸<pc n="lb"/>
汝至孝幸勿啼號灸三處二十七次汝忍痛不出一聲<pc n="lb"/>
汝母時病卧在牀猶強起為汝拜跪祝天顧不得效元<pc n="lb"/>
氣轉弱汝妹以十二月除夕亡汝哭之哀汝母以正月<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
晦日亡汝又哭之哀猶能視斂成服越半月而亡嗚呼<pc n="lb"/>
痛哉吾自兩載以來疚惡叢滋行多拂亂致汝夭折皆<pc n="lb"/>
以余故也吾嘗獨居深念負汝多矣吾官至卿貳菜根<pc n="lb"/>
家風無肉食吾一日見汝與汝兄同飯食只豆腐白菜<pc n="lb"/>
有難色汝母告予曰吾須㸔之食不然二兒食数口便<pc n="lb"/>
走余曰年小須不時啖以魚肉既又念汝諸兄皆食此<pc n="lb"/>
能長成姑不汝慮嗚呼汝得天薄以是致弱未可知也<pc n="lb"/>
吾居京師雖隆冬盛寒不設爐炭汝手足凍裂猶講誦<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
不輟以是中寒成疾未可知也汝喜讀書吾欲汝速成<pc n="lb"/>
課程數倍汝諸兄汝不之苦以是致腹疾未可知也汝<pc n="lb"/>
好食生菓飴品吾謂汝曰醫者云忌此物俟汝痊時隨<pc n="lb"/>
汝所欲吾不汝靳汝聞吾言節至終歲不敢近竟不得<pc n="lb"/>
食以死嗚呼痛哉汝臨終前一日猶誦父母惟其疾之<pc n="lb"/>
憂時文若重有悲者汝不知死事吾亦不言死事至口<pc n="lb"/>
不能言吾謂汝曰汝聰明尚黙佐汝諸兄使有成以慰<pc n="lb"/>
吾心又至孝尚使余勿思汝以成疾病汝向吾㸃首及<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
氣絶半日目猶不瞑撫慰再三始瞑嗚呼痛哉汝母既<pc n="lb"/>
亡留汝使吾朝夕撫摩誨導猶可自慰并汝而奪之吾<pc n="lb"/>
何能不悲哉吾以服勞<pc n="lb"/>
王事朝出暮歸入汝卧榻汝母汝妹及汝皆無存者吾<pc n="lb"/>
痛曷有極哉嗚呼自汝之亡吾欲為文哭汝一痛即不<pc n="lb"/>
能執筆今汝柩隨汝母囘書此以寫吾哀嗚呼汝而有<pc n="lb"/>
知尚使余勿思也汝母有靈備聞斯言尚使余勿念汝<pc n="lb"/>
也嗚呼哀哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集巻十<pc n="lb"/>
<pb n="27b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>二希堂文集巻十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集巻十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部侍郎蔡世遠撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勸輸粟引<pc n="lb"/>
康熙己亥仲冬有事於家廟事畢君奕叔父井門兄宮<pc n="lb"/>
聞兄伯行兄諄諄然合詞以命世逺曰姪孫張之子吾<pc n="lb"/>
父祖東昌公之宗子也生而喪父張婦洪氏賢伶仃撫<pc n="lb"/>
育之上無舅姑旁無兄弟今六歲矣寄食母家吾等雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
有所周然歲無定額朝不謀夕者屢矣夫以孤兒寡婦<pc n="lb"/>
萃於一門又係我東昌公之宗子家貧而子弱其可聼<pc n="lb"/>
其饑寒而不為之所乎恭惟我東昌公致身科甲政績<pc n="lb"/>
懋著創垂宏巨子孫得蒙業而安蒸田歲入數百石尤<pc n="lb"/>
不可使宗子之以孤弱獨困也凡我一脈隨力輸之供<pc n="lb"/>
其母子歲以為常俟其子長大成人而後再圗子其為<pc n="lb"/>
我書此意於簡端吾將令長蒲長溗長濠主其事世遠<pc n="lb"/>
聞而再拜言曰東昌公在天之靈其慰矣乎苦節之後<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
必有達者非徒此子將大有成立也族姓相敦睦情誼<pc n="lb"/>
相聫屬家其昌矣夫誰無率祖之心恤孤之念乎世遠<pc n="lb"/>
於東昌公則從祖也於張之子則從孫也目擊心動實<pc n="lb"/>
有同情承命書之以成兹美詩曰無念爾祖聿修厥德<pc n="lb"/>
傳曰葛藟猶能庇其本根敬以是為朂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>募刻黄石齋先生遺書引<pc n="lb"/>
葢聞因雲灑潤則芳澤易流載響乘風則音徽自遠無<pc n="lb"/>
鯁亮清忠之氣雖潘江陸海僅供覆瓿為天地河嶽之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
鍾則琨玉靈珠自當壽世近代石齋黄先生者志存忠<pc n="lb"/>
孝學貫天人了生死之一關嚴忠佞之二字明朝三百<pc n="lb"/>
年養士之報正學而後一人漳浦九十峰積氣所成東<pc n="lb"/>
溪之武堪接生徒遍天下仰寳座之春風正氣塞古今<pc n="lb"/>
留石壇之化雨驅宣公於腕下奏疏洵為百代之光駕<pc n="lb"/>
陸子之書厨詞華豈但一時之冠罔非繼往信足開來<pc n="lb"/>
觀緇衣數傳見講學正切於匡君講續騷一篇知忠臣<pc n="lb"/>
必由於孝子明九疇之義所以佐書洞三易之璣亦以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
補繫丹心激韻髙律呂之聲碧血成歌動乾坤之色他<pc n="lb"/>
如松花别業早擅昔日文壇即至駢枝巵言逺勝古來<pc n="lb"/>
談藪耽書性癖己極刻骨鏤心私淑情深豈徒梁峰鹿<pc n="lb"/>
浦嗚呼九串十朋四恥三罪公自灑氷天之淚我巳興<pc n="lb"/>
拾桂之思幸生講學之鄉遺澤未斬於五世即慕先生<pc n="lb"/>
之義頌聲己溢於四方無謂㫁簡殘編廣陵散於今絶<pc n="lb"/>
矣尚曰丹山碧水正氣歌其猶存乎誰非好古應共效<pc n="lb"/>
王稌集正學之書諒有同心勿徒令桓譚重子雲之價<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書李文饒傳後<pc n="lb"/>
李文饒古今才相也余觀其在浙西也汲汲不忘君其<pc n="lb"/>
治蜀也聲施爛然而其相武宗也事功幾過於韓琦當<pc n="lb"/>
武宗時天下可謂多故矣藩鎮之横擾於西夏之師也<pc n="lb"/>
小人雜進非如治平之時也文饒雍容其間天下晏然<pc n="lb"/>
受其福琦相英宗何以過是哉就唐代論之氣節不及<pc n="lb"/>
宋璟而才並乎姚崇風度不及張九齡而行純於張説<pc n="lb"/>
髙志不及李秘而功績著於令狐綯就他代論之呂許<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
公張江陵輩遠不及之矣荘聖太后臨朝時許公功為<pc n="lb"/>
多江陵相業亦未可輕如貶韋宏質貶范文正貶劉臺<pc n="lb"/>
其專擅亦適相類然文饒雖抑樂天而不用猶與陷富<pc n="lb"/>
弼髙拱者不可同年語也雖其朋黨之心執而未化然<pc n="lb"/>
牛黨皆小人君子諒焉且洛蜀猶不免復何怪於文饒<pc n="lb"/>
哉朱子作綱目書曰李徳裕卒而不具其官余不能無<pc n="lb"/>
憾焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書李杲堂集後<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
杲堂自謂喀喀病肺奄奄不振今觀其作古文氣甚凌<pc n="lb"/>
厲夫文章有識有氣無識不可以立體無氣不可以致<pc n="lb"/>
用譬如大將部分措置量知彼巳識也鼓三軍而進之<pc n="lb"/>
率先為士卒前行氣也杲堂有識有氣溯源於子長規<pc n="lb"/>
範於韓歐可謂脱盡明季之習矣明初諸家方正學氣<pc n="lb"/>
烈近蘇劉青田屬詞近子宋潜溪該貫瀏亮體勢近歐<pc n="lb"/>
要皆詞氣疎暢不肯作骩骳險僻何李興遂為有明樹<pc n="lb"/>
幟然何不及李遠甚王茅二川相繼作卒不能掩北地<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
而上之然自李滄溟倡為左史之説作家多習為強澁<pc n="lb"/>
繁瑣割㫁難句稍變者又緝綴詭僻誕謾而無結搆一<pc n="lb"/>
則曰吾由西京而追左史也目中無東漢何論韓歐一<pc n="lb"/>
則曰吾本兩漢而倣荘子韓非也以淺率為奇奧吾不<pc n="lb"/>
識左史莊子韓非豈專為是強澁緝綴哉專為是強澁<pc n="lb"/>
緝綴則不足以為左史荘子韓非矣效左史荘子韓非<pc n="lb"/>
而為強澁緝綴者力不足也力不足而強澁緝綴以為<pc n="lb"/>
左史荘子韓非是皆吾所不取也杲堂得之矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書陳静恪先生傳後<pc n="lb"/>
人生百行莫過孝友就其造極而言之則孝為難父母<pc n="lb"/>
之恩大矣哀哀父母生我劬勞蓼莪之詩備極深痛自<pc n="lb"/>
非立身行道養志尊親行造其極未足以語於大孝也<pc n="lb"/>
孔子稱大孝者舍舜之外無他焉就世俗而言之則友<pc n="lb"/>
為難愛父母者子也愛子者亦父母也人子能如父母<pc n="lb"/>
之所以愛子者以愛父母則孝矣不然安常處順奉養<pc n="lb"/>
服勞雖未為孝亦未嘗以不孝聞至於兄弟其始也分<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
形聨氣傳衣共食至戚也迨其後也妻子間之財産間<pc n="lb"/>
之奴婢間之始則財不相通繼則氣不相下私意一起<pc n="lb"/>
寖以踈薄自非友悌深至外盡其和内盡其誠鮮能免<pc n="lb"/>
此書曰克諧以孝烝烝乂不格姦解之者曰進進於善<pc n="lb"/>
不至於姦也余聞之師曰非也言其和孝懇至自能進<pc n="lb"/>
進於善不格其姦也格如格君心之格君臣以義合故<pc n="lb"/>
積誠以格之陳善閉邪格其非心父子兄弟以天合烝<pc n="lb"/>
者詩所謂烝之浮浮也若以格君心者格之則有所不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
合矣記曰人子之事父母也起敬起孝悦則復諫余亦<pc n="lb"/>
曰仁人之於兄弟也起和起誠務脩其極茍以其難處<pc n="lb"/>
也而置之是恝也以其必不可己也而驟之是激也不<pc n="lb"/>
激不恝起和起誠弟之至也常則既翕而和樂變則同<pc n="lb"/>
憂而共患誠與和之所積也余讀陳静恪先生傳有感<pc n="lb"/>
焉壬辰海氛之亂先生仲季同圍城中仲兄以拷餉就<pc n="lb"/>
繫先生自詣軍門請代帥憐而義之餉得稍減事平家<pc n="lb"/>
既落以眼疾廢仲氏家尚饒或勸分其餘財不答此二<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
事者余甚偉之常人争錙銖於平日者有矣况己詘而<pc n="lb"/>
兄饒乎悁悁於毫髮小事有矣况遭難而肯代之乎是<pc n="lb"/>
真可以風世矣先生之子名元麟字石民與余交最篤<pc n="lb"/>
石民之事親也至孝與先生晨夕相隨蒔花茹茗考古<pc n="lb"/>
談經父子之間優游怡愉樂之至也故先生兩目復明<pc n="lb"/>
石民登鄉薦先生猶及見之先生行事李約墅先輩既<pc n="lb"/>
為之傳林君佶人又書而跋之石民屬余書於後余嘉<pc n="lb"/>
二事之可風也故詳論之且以見能孝者必能弟能弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
者必能孝能為悌弟者必生孝子凡百君子敬而聼之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書先王父季湛府君遺集後<pc n="lb"/>
古今卓然自立之士多不為祖父兄弟所掩是故賈曾<pc n="lb"/>
謝鳳不能掩其子陳仲弓不能掩其孫王子敬蔡九峰<pc n="lb"/>
不能掩其父士衡子瞻不能掩其弟數子者之名至於<pc n="lb"/>
今豔慕不衰先王父年十六為諸生師事黃石齋先生<pc n="lb"/>
先生尤器重之詩若文多先生風味氣骨更肖甲寅之<pc n="lb"/>
亂居梁山之麓鄉人薰其徳化焉盜不入境民不訟於<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
官者幾三十年年八十餘飲於鄉為邑人所重盖公以<pc n="lb"/>
溫醇冲和之氣發其英偉俶儻之才故其人與其文若<pc n="lb"/>
詩俱傳也公以己卯年没伯父嘗手定其書越一年世<pc n="lb"/>
遠取而讀之涕涔涔下因誌之其末曰祖父兄弟之不能<pc n="lb"/>
相掩也信夫公以上三世皆歴甲乙科先刑部震湖公<pc n="lb"/>
學行載道南源委公以立德立言承厥緒無墜兄弟三<pc n="lb"/>
人公最少二兄皆一時名進士人謂公潜德幽光殆將<pc n="lb"/>
過之祖父兄弟之不能相掩也信夫抑又聞世之稱公<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
者曰制義不如詩文詩文不如德行是公之詩若文幾<pc n="lb"/>
為德行所掩也雖然公可以無憾矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄門雙節紀畧<pc n="lb"/>
余鄉人黄鏞妻張氏及其子元吉婦康氏者龍溪邑乘<pc n="lb"/>
所誌一門雙節者也張氏二十三而寡卒時年九十有<pc n="lb"/>
二康氏二十而寡今年七十有七矣張之歸於黄也誠<pc n="lb"/>
孝脩婦道盥櫛紉箴烹溉維謹鏞病殞舅姑在堂長子<pc n="lb"/>
元吉方七歲次五歲又次方襁褓㷀㷀孑立莫知我哀<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
當壬辰海棼之變鄭氏悉衆圍漳凡八閲月城中絶食<pc n="lb"/>
兵卒餓鬬呌號割死人肉以果腹張翁殁張慮屍難免<pc n="lb"/>
密以錐刀鑿地爪土出之鑿己復爪十指破裂出血深<pc n="lb"/>
三尺許裹屍而藏焉會<pc n="lb"/>
王師至圍解翁屍得斂而葬而張十指爪甲盡秃每對<pc n="lb"/>
子孫言輒嗚咽流涕鄉人歎曰逢此百罹仡仡勇夫不<pc n="lb"/>
免於及張以一嫠婦廼能完其翁之屍誠且智也嗣而<pc n="lb"/>
元吉有婦生孫次與季亦長成人謂張且色喜無何而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
元吉復殀婦康氏抱呱呱之兒姑婦相依姑撫而謂之<pc n="lb"/>
曰我以不肖子累汝婦賢應獲天祐奈何蹈吾戚邪康<pc n="lb"/>
泣曰竹有筠松有心敢不體姑之心守姑之節晨理膳<pc n="lb"/>
羞夜紡績事姑以禮敎兒以義姑歿哭之哀毁骨立邑<pc n="lb"/>
人既以其事紀之邑誌官斯土者又以其事上<pc n="lb"/>
聞而旌之張之孫瑛為名諸生思欲表陽其先烈康之<pc n="lb"/>
子橙羇旅入都求余文橙性至孝言及輒泣余嘉其志<pc n="lb"/>
而歎雙節之萃於一門也為紀其畧使覽者有所徴信<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋祖祠規條<pc n="lb"/>
右家規十六條乃世遠所稽之於古及聞之於今者已<pc n="lb"/>
正之父兄叔伯以為可行願吾家長上各以此朂其子<pc n="lb"/>
弟相規相勸則人知尊祖敬宗而相親相睦之意行乎<pc n="lb"/>
其間矣世遠更推夲平日父兄之訓以為衆子弟朂曰<pc n="lb"/>
凡人之所以為人者在篤於倫理而絶其自私自利之<pc n="lb"/>
心而己薛文清公戒子書曰人之所以異於禽戰者倫<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
理而己何謂倫父子君臣夫婦長幼朋友五者之倫序<pc n="lb"/>
是也何謂理即父子有親君臣有義夫婦有别長幼有<pc n="lb"/>
序朋友有信五者之天理是也於倫理明而且盡始得<pc n="lb"/>
稱為人茍倫理一失雖有人之名實禽獸之行仰貽天<pc n="lb"/>
地凝形賦理之羞俯為父母一氣流傳之玷將何以自<pc n="lb"/>
立於人世哉文清公此言極為親切世遠竊謂倫理之<pc n="lb"/>
虧大抵由於自私自利自私則忌刻之心起雖同祖共<pc n="lb"/>
宗之人不免自利則止知有巳雖同氣兄弟不顧夫忌<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
者小人之尤况施之於同祖共宗之人利者害德之物<pc n="lb"/>
乃至同氣兄弟之間因財業而生嫌隙此真禽獸之不<pc n="lb"/>
若也嘗見兄弟不和之人其家必有死亡之憂自古及<pc n="lb"/>
今無得脱者人即不懼身入於禽獸獨不為禍患計耶<pc n="lb"/>
吾宗素奉祖宗之明訓凡所云云皆不至是然履霜堅<pc n="lb"/>
氷防其漸也抑又聞之人有常業必興其家忠厚居心<pc n="lb"/>
天必福之勿以氣陵人勿貪非其有勿為賭蕩不法之<pc n="lb"/>
事勿為游手無常之人游手則必入於匪類賭蕩則將<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
無所不至古今來未有好賭而不喪其品破其家者其<pc n="lb"/>
事則卑汙苟賤貪鄙不堪其歸至為父母所不齒妻子<pc n="lb"/>
所厭惡人每自知之而自蹈之何耶凡此數者由於其<pc n="lb"/>
人之趨向關於自心之洗滌雖父母且不能勢禁豈旁<pc n="lb"/>
人所能理諭忝為一本之親有同祖共宗之誼故不能<pc n="lb"/>
以嘿嘿饒舌及之非敢為文以示戒也至世遠有過吾<pc n="lb"/>
父兄叔伯必加嚴督方有親愛之心或兄弟之間以錢<pc n="lb"/>
財而分畛域或尊長之前以褻狎而致侮慢或恃已之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
勢奪人之有或明犯禮法以自取戾吾父兄叔伯必切<pc n="lb"/>
指其事而明訓之仍撻責於祖宗之前以示戒焉可也<pc n="lb"/>
康熈辛夘人日世遠謹書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋五思録前巻<pc n="lb"/>
先君子以康熈辛夘秋七月捐館時名卿大夫舊遊戚<pc n="lb"/>
友或哭之以文或銘其墓以表之先君子嘗秉鐸羅源<pc n="lb"/>
羅人祀之名宦吾浦人賢而祀之於鄉守漳郡者採入<pc n="lb"/>
府志焉古人有言曰大孝尊親其次弗辱世遠愚而失<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
怙惴惴然懼終不免於辱也爰編次而存之名之曰五<pc n="lb"/>
思録者不忍居處笑語志意所樂所嗜之或忘也康熈<pc n="lb"/>
甲午春二月男世遠識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋五思録後巻<pc n="lb"/>
辛夘秋七月先君子捐館舍越三年不肖孤世遠彚次<pc n="lb"/>
志狀祭文及名宦紀鄉賢紀都為一集名之曰五思錄<pc n="lb"/>
以志思慕式子孫也丁酉冬又喪我先母喪葬事畢謹<pc n="lb"/>
次名公卿若戚友諸銘誌祭文以附於後嗚呼先母賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
德焜燿鄉邦始遭亂離窮餓播遷神明眷之篤事尊章<pc n="lb"/>
心力瘁盡慇勤誨子慈滃義炳不孝孤兄弟三人忝竊<pc n="lb"/>
科名兹益愧勵廪廪焉慄慄焉懼無以為瀧岡之揭也<pc n="lb"/>
康熈己亥夏四月男世遠識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東江姓氏跋<pc n="lb"/>
右東江姓氏六十餘人聚吾漳行誼文章之選而為此<pc n="lb"/>
會也易曰麗澤兌君子以朋友講習學記曰相觀而善<pc n="lb"/>
之謂摩夫近文章砥礪廉隅非友不可余自庚寅乞假<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
趨省常至郡芝山與諸友談經論文間拈題面課互相<pc n="lb"/>
切劘雖於諸公無能為役然入芝蘭之室乆當自化矣<pc n="lb"/>
撰義則依據六經不墜浮夸軟美之習説理則原本宋<pc n="lb"/>
儒不落致虗駕空之㫖載籍極博務為返觀内攷定從<pc n="lb"/>
違别是非以為守身用世之學循是以往吾黨其盛矣<pc n="lb"/>
乎夫文詞爾雅而内行克敦閎覽古今而乘時建立豈<pc n="lb"/>
徒科名乎哉因以齒次其姓氏而并誌其邑里非以自<pc n="lb"/>
耀也亦指視之交樷也嗚呼可不朂哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敘鼇峰學約<pc n="lb"/>
世遠雖少承父師之訓不敢自外於學然資性淺陋既<pc n="lb"/>
寡昧而一無所明過失叢滋復昏怠而不能自克荏苒<pc n="lb"/>
歲月恐終為天地間無用之人乃承中丞雷陽陳公禮<pc n="lb"/>
聘使主鼇峰書院戰懼方深敢當斯任顧念先君子主<pc n="lb"/>
鼇峰時世遠曾侍書以行兹又親見兩臺所以長育人<pc n="lb"/>
材化民成俗之至意爰至斯地與諸同人共勉之至於<pc n="lb"/>
書院條規昔者儀封張先生撫閩創立書院時嘗刻學<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
規類編一書中載朱子白鹿洞學規程董學則真西山<pc n="lb"/>
教子齋規胡文敬續白鹿洞規等書巳為明備陳公又<pc n="lb"/>
公暇輒至其於義利之分亷隅之飭痛切為諸生言之<pc n="lb"/>
同人循此而行無俟增益不揣愚陋推本两先生之意<pc n="lb"/>
以附於後既以自警且以共勵云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敘家禮輯要<pc n="lb"/>
閩中素稱鄒魯為朱子講禮教義之鄉朱子生於延老<pc n="lb"/>
於建而宦於泉漳及門髙弟率多閩産五百年來風流<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
未歇是以冠昏喪祭之禮尚能由舊<pc n="lb"/>
本朝會典煌煌<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝御纂性理精義刋載家禮以風示天下我<pc n="lb"/>
皇上仁孝天錫盡倫盡制立萬世禮法之宗<pc n="lb"/>
特諭九卿等恐風俗以奢僣相尚非以禮教天下之意<pc n="lb"/>
官民喪葬婚娶務從約素叅酌典禮雍正元年五月奉<pc n="lb"/>
㫖通行我閩既承文公遺澤又際<pc n="lb"/>
聖化翔洽禮教修明之會臣庶率由凛遵蒸為風俗盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
於曩時顧窮鄉僻壤間有不見全書狃於習尚者是用<pc n="lb"/>
備考成書輯其簡要以合於鄉俗之易行而省其無益<pc n="lb"/>
之繁費各郡中有一二處沿陋愆禮者共為指明期知<pc n="lb"/>
往習之誤悉歸於正云爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題陶存軒歸去來館圗<pc n="lb"/>
余與江右陶君存軒同歲舉於鄉已丑成進士又同同<pc n="lb"/>
讀中秘書越明年給假省覲同舟車至浙存軒嫺問學<pc n="lb"/>
負節槩不肯苟同於人顧不余鄙志亦同也存軒散館<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
後授檢討南歸有終焉之志余亦家居十年雍正元年䝉<pc n="lb"/>
恩特召侍<pc n="lb"/>
禁近又十年扵兹矣存軒雖不出顧當事欽其行<pc n="lb"/>
慕其學延主豫章書院修省志倡學大江以西為不<pc n="lb"/>
朽盛事君子之生扵世也或出或處或逺或近迹不<pc n="lb"/>
必同要本此不愧吾心者以不虚其生有益扵世焉<pc n="lb"/>
斯己矣一日謂其子弟門人曰吾將山隐矣匡廬山有<pc n="lb"/>
歸去來館茅廬数椽靖節先生之故址也存軒購得之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
悠然獨坐其樂只且歲壬子長子學樞以中翰進京出<pc n="lb"/>
圖索余題其首余素慕匡廬名勝而未得至者異日得<pc n="lb"/>
假南歸道江右過匡廬遊白鹿洞拜謁文公遺像讀楣<pc n="lb"/>
間洞規之揭誦象山義利之章體文敬諸先生續規領<pc n="lb"/>
要而觀在洞從學之士復有昔時之傑乎又將繞而西<pc n="lb"/>
訪存軒於歸去來館以訂新知而商舊學荒落之餘未<pc n="lb"/>
知其果同焉否耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喪葬解惑<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
葬必擇地自古有之故程子有草木茂盛土色光潤之<pc n="lb"/>
説閩地多山水不比北方一望平原故為風水之説者<pc n="lb"/>
審擇夫氣之所流貫勢之所凝聚山則拱衞而不背水<pc n="lb"/>
則環抱而不瀉無風隙水蟻之患此亦何嘗不是盖祖<pc n="lb"/>
宗安則子孫亦與俱安理固然也乃有惑於其説不脩<pc n="lb"/>
人事專恃吉地以為獲福之資遂有遲至三年而不葬<pc n="lb"/>
者夫停柩不孝也世有不孝之人而能獲福者乎且天<pc n="lb"/>
地人一理也地理無慿飭行於身行善於家天則報之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
以福幾見有檢身樂善孝恭敬睦而家不興者乎幾見<pc n="lb"/>
有存心險刻門内乖隔而能獲福者乎舍昭昭之可慿<pc n="lb"/>
索㝠㝠之莫據獨何心哉其至愚者則隂謀横據相爭<pc n="lb"/>
相奪以為福在是矣不知其為禍基也大矣又有鄉俗<pc n="lb"/>
寡識惑於房分之見者夫風水之説不可苟略而房分<pc n="lb"/>
之説理所必無有何所見而謂左為長房中為二房右<pc n="lb"/>
為三房不及生三子者何以稱焉生子至十以上者何<pc n="lb"/>
所位置之按之八卦方位謂震為東方震乃長子則所<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
葬之地未必盡南向也度之五行揆之五方細求其説<pc n="lb"/>
卒無有合即考之郭璞葬經及素書疑龍經撼龍經諸<pc n="lb"/>
書亦無所謂房分者此乃後來術家欲藉此使凡為子<pc n="lb"/>
孫者不敢不尊信而延請之陰以誘其厚利陽以得其<pc n="lb"/>
奉迎不知其遺害之深至使死者不得歸土而生者不<pc n="lb"/>
得相和皆此説誤之也此亦如時日之説古所不廢吉<pc n="lb"/>
日良辰經有明文但不可過為拘忌如襲斂入棺之時<pc n="lb"/>
有造為的呼重喪等名目謂至親不避必有大凶俗竟<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
有不察而信之者抑情壊性莫斯為甚他省鮮有此<pc n="lb"/>
説即吾閩如詔安等縣但棺物具備即入棺無另尋日<pc n="lb"/>
時之事最為合禮此亦術家藉以為獲利之資與風水<pc n="lb"/>
房分之説所當亟斥者也讀書識理之士固無此患其<pc n="lb"/>
有中心實不信而不能自拔於流俗者曰寧可信其有<pc n="lb"/>
夫信無稽之説至於啟疑論而不葬狥拘忌之失至於<pc n="lb"/>
將入棺而不臨斯何事也而可信乎惑之至矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徴修漳州府誌啟<hi>代魏太守作</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
溯自初唐辟疆閩漳始為屏翰之重地迨及紫陽過化<pc n="lb"/>
濵海上嫓鄒魯之名邦戸口田疇每日增而日盛聲名<pc n="lb"/>
文物或代廢而代興苟無文獻足徴何由繼志而述事<pc n="lb"/>
不有簡編明備何以彰往而察來漳乘始於有宋淳熙<pc n="lb"/>
成書遞至前明萬厯迄今百餘載典故無聞從前三十<pc n="lb"/>
科人文闕略又况鯨波屡沸兵燹相仍氣節如周忠愍<pc n="lb"/>
黄石齋數先生未曾作傳儒林如何黄如張小越諸君<pc n="lb"/>
子有俟特書在明季己失搜羅洎我<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
朝有待編葺修政齊教於是焉資省方觀民於是乎在<pc n="lb"/>
夫國之有史專隸於職方而郡之有志責成乎司牧仰<pc n="lb"/>
惟<pc n="lb"/>
聖天子文教覃敷於四海功烈遠邁乎三王稽古右文<pc n="lb"/>
頌<pc n="lb"/>
御製於九州之學崇儒重道升文公於十哲之班極曠<pc n="lb"/>
典以昭兹觀人文而成化允矣當陽遘運斯道大亨宜<pc n="lb"/>
乎紹述前賢諸廢並舉某世荷<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
恩眷慚報塞之未能叨守名邦惟顛覆而是懼念兹郡<pc n="lb"/>
志缺軼不敢因循以蹈前愆嘗與父老僉謀莫不踴躍<pc n="lb"/>
而襄盛舉梓邦紳士不乏韓歐之才寓公名賢賸有左<pc n="lb"/>
馬之學並擷華藻勿靳宏裁家乘野史悉搜求以俟表<pc n="lb"/>
章墓志碑銘亦咨詢而備採擇識大識小皆典章之所<pc n="lb"/>
不遺宜雅宜風固邇言之所必察藏書安在巷議謂何<pc n="lb"/>
為孝為忠孫支諒不忘夫祖德或貞或烈女流亦獲佐<pc n="lb"/>
其家聲以及遯迹林中抑亦棲真霞外蓮祥芝秀之呈<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
其休蝗災蟲儆之乖其候凡兹參錯皆藉蒐羅莫為究<pc n="lb"/>
末而忘原若應劭之志人物可摹昉也莫為貴遠而賤<pc n="lb"/>
近若王充之作論衡可式程也要以耳目新知質之舊<pc n="lb"/>
聞庶幾按據明審可備法戒百年之因革損益頼此以<pc n="lb"/>
傳一郡之人物儒林永垂不朽豈惟清漳之地靈人傑<pc n="lb"/>
載其寵光屬在有司之補闕脩殘均有榮幸焉謹啟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庚子秋帖示族中子弟<pc n="lb"/>
數年來集族中衆子弟在家廟課業勤勵有加今秋闈<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
在即纍纍佳篇吾何能不快然然文章特一端耳立心<pc n="lb"/>
制行更為要著願諸子弟篤倫理之際嚴義利之辨現<pc n="lb"/>
在居家處世何若將來居官理民何若醇此孝恭之念<pc n="lb"/>
守其亷潔之操今日強毅立志終身守此不移盟之幽<pc n="lb"/>
獨質之鬼神則更獲天人之祐助非徒科名可必也抑余<pc n="lb"/>
又聞家祚之昌由於父兄所培積更願諸為父兄者各<pc n="lb"/>
宏裕其量洗濯其心去其斤斤沾沾卑卑之念常存此<pc n="lb"/>
藹然惻然惇然之心曰克臻斯日加勉焉尚或不遑速<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
自淬焉則子弟藉為獲福之資父兄亦享安榮之樂矣<pc n="lb"/>
不佞閲世閲人頗多凡所諄諄非迂闊之言皆肝膈之<pc n="lb"/>
要也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>帖家塾<pc n="lb"/>
凡子弟生徒午飯後各粘楮片於壁間嘉言善行皆可<pc n="lb"/>
書或小學或日記故事或綱鑑性理末書某月某日某<pc n="lb"/>
人書既有以觸發其性情閑邪心而起善念又有以長<pc n="lb"/>
益其記誦日人一條每年則有三百條十人同學則有<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
三千條不寫及重抄者有罰事不勞而月計歲計甚有<pc n="lb"/>
益<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二希堂文集巻十一<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
二希堂文集跋<pc n="lb"/>
欒共子曰民生於三事之如一而横渠張子則云師不<pc n="lb"/>
立服不可立也當以情之厚薄事之大小處之葢人各<pc n="lb"/>
有師曲藝且然舉業授受塲屋遭逢士大夫固有終身<pc n="lb"/>
不忘者況乎立身之本末學問之指歸豈等諸泛泛師<pc n="lb"/>
弟子云乎哉嗚呼吾師文勤公之于<hi>鋐</hi>固<hi>鋐</hi>所當事之<pc n="lb"/>
如一者也昔吾師主教鼇峰書院<hi>鋐</hi>丁酉負笈從逰耳<pc n="lb"/>
目為俗學久塗塞見鼇峰學約惕然有警讀二希堂文<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
集曠若發矇勃勃然不甘自墮方半月師聞太夫人抱<pc n="lb"/>
疴馳歸每附書問業輒加奬勗庚子徒步漳浦侍側十<pc n="lb"/>
日癸卯師赴<pc n="lb"/>
先帝特召侍<pc n="lb"/>
今上講幄<hi>鋐</hi>適叨鄉舉計偕入都師引以見儀封張清<pc n="lb"/>
恪公曰此鼇峰後起人也嗣是在都追隨數載師與名<pc n="lb"/>
公卿論人才必首及<hi>鋐</hi>曰是有守有為始終不渝者也<pc n="lb"/>
嗚呼<hi>鋐</hi>烏能踐師言之萬一倘自安呰窳竊位苟容無<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
所樹立獲戾于師何可勝言今<hi>鋐</hi>年已六十矣嵗月蹉<pc n="lb"/>
跎轉瞬遲暮憶懷往訓顧影自慙未嘗不汗下如雨也<pc n="lb"/>
師仲子巨源監司重刋二希堂集屬綴以言敬述吾師<pc n="lb"/>
之誨我知我者如此至吾師之道術經濟氣節文章<pc n="lb"/>
天語褒揚日星炳耀海内莫不宗仰豈待<hi>小子</hi>之私言<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乾隆丙子端午受業門人寧化雷鋐拜書<pc n="lb"/>
<pb n="2a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>