<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Information about publication or distribution</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
    <p>
論語序<pc n="lb"/>
叙曰漢中壘校尉劉向言魯論語<pc n="lb"/>
二十篇皆孔子弟子記諸善言也<pc n="lb"/>
太子太傅夏侯勝前將軍蕭望之<pc n="lb"/>
丞相韋賢及子玄成䓁傳之齊論<pc n="lb"/>
語二十二篇其二十篇中章句頗<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>多於魯論瑯瑘王卿及膠東庸生<pc n="lb"/>
昌邑中尉王吉皆以教之故有魯<pc n="lb"/>
論有齊論魯恭王時甞欲以孔子<pc n="lb"/>
宅爲宮壞得古文論語齊論有問<pc n="lb"/>
王知道多於魯論二篇古論亦無<pc n="lb"/>
此二篇分堯曰下章子張問以爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>一篇有兩子張凢二十一篇篇次<pc n="lb"/>
不與齊魯論同安昌侯張禹夲受<pc n="lb"/>
魯論兼講齊説善從之號曰張侯<pc n="lb"/>
論爲丗所貴苞氏周氏章句出焉<pc n="lb"/>
古論唯愽士孔安國爲之訓說而<pc n="lb"/>
丗不傳至順帝時南郡太守馬融<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>亦爲之訓說漢末太司農鄭玄就<pc n="lb"/>
魯論篇章考之齊古以爲之註近<pc n="lb"/>
故司空陳羣太常王肅博士周生<pc n="lb"/>
烈皆爲義說前世傳受師說雖有<pc n="lb"/>
異同不爲訓解中間爲之訓解至<pc n="lb"/>
于今多矣所見不同㸦有得失今<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>集諸家之善說記其姓名有不安<pc n="lb"/>
者頗爲改易名曰論語集解光禄<pc n="lb"/>
大夫關内侯臣孫邕光禄大夫臣<pc n="lb"/>
鄭冲㪚騎常侍中領軍安鄉亭侯<pc n="lb"/>
臣曹羲侍中臣荀顗尚書駙馬都<pc n="lb"/>
尉關内侯臣何晏䓁上<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
論語學而第一<pc n="　"/>何晏集解<hi>凢十六章</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰學而時習之不亦悦乎<hi>馬融曰子者男子之通稱謂孔子也王肅曰時者學者以時誦習之誦習以時學無廢業所以爲悦懌也</hi>有朋自逺方来不亦<pc n="lb"/>
樂乎<hi>苞氏曰同門曰朋也</hi>人不知而不愠不<pc n="lb"/>
亦君子乎<hi>愠怒也丸人有所不知君子不愠也</hi>有子<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>曰<hi>孔安國曰弟子有若</hi>其爲人也孝悌而好<pc n="lb"/>
犯上者鮮矣<hi>鮮少也上謂九在巳上者言孝悌之人必有恭順好欲犯其上者少也</hi>不好犯上而好作<pc n="lb"/>
亂者未之有也君子務本本立而<pc n="lb"/>
道生<hi>本基也基立而後可大成也</hi>孝悌也者其<pc n="lb"/>
仁之本與<hi>先能事父兄然後可乃仁成也</hi>子曰巧<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>言令色鮮矣仁<hi>苞氏曰巧言好其言語令色善其顔色皆欲令人說之少能有仁也</hi>曽子曰<hi>馬融曰弟子曽參也</hi>
                    <pc n="lb"/>
吾日三省吾身爲人謀而不忠乎<pc n="lb"/>
與朋友交言而不信乎傳不習乎<pc n="lb"/>
<hi>言九所傳之事得無素不講習而傳乎</hi>子曰導千乗<pc n="lb"/>
之國<hi>馬融曰導謂爲之政教也司馬法六尺爲歩歩百爲畒畒<pc n="lb"/>
                        <pb n="2a"/>百爲夫夫三爲屋屋三爲井井十爲通通十爲城城出革車一乗然則千乗之賦其地千城也居地方三百一十六里有竒唯公侯之封乃能容之雖大國之賦亦不是過焉苞氏曰導治千乗之國者百里之國也古者井田方里爲井井十為乗百里之國適千乗也馬融依周礼苞氏依王制孟子義疑故兩存焉之</hi>敬事而信<hi>苞氏曰爲國者舉事必敬慎與民必誠信也</hi>節用而愛人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
                    <hi>苞氏曰莭用不奢侈國以民爲本故愛飬也</hi>使民以時<pc n="lb"/>
<hi>苞氏曰作使民必以其時不妨奪農務也</hi>子曰弟子入<pc n="lb"/>
則孝出則悌謹而信汎愛衆而親<pc n="lb"/>
仁行有餘力則以學文<hi>馬融曰文者古之遺文也</hi>子夏曰賢賢易色<hi>孔安國曰子夏弟子卜商也言以好色之心好賢則善也</hi>事父母能竭其力<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>事君能致其身<hi>孔安國曰盡忠節不愛其身也</hi>與<pc n="lb"/>
朋友交言而有信雖曰未學吾必<pc n="lb"/>
謂之學矣子曰君子不重則不威<pc n="lb"/>
學則不固<hi>孔安國曰固弊也一曰言人不敢重既無威學又不能堅固識其義理也</hi>主忠信無友不如巳<pc n="lb"/>
者過則勿憚改<hi>鄭玄曰主親也憚難也</hi>曽子<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>曰愼終追逺民徳歸厚矣<hi>孔安國曰慎終者䘮盡其哀也追逺者祭盡其敬也人君行此二者民㐶其徳而皆歸於厚也</hi>子禽問於子貢曰夫子至於<pc n="lb"/>
是邦也必聞其政求之與抑與之<pc n="lb"/>
與<hi>鄭玄曰子禽弟子陳亢也子貢弟子姓端木名賜字子貢也尢恠孔子所至之邦必與聞其邦政求而得邪抑人君自願與爲治也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>子貢曰夫子温良恭儉讓以得之<pc n="lb"/>
夫子之求也其諸異乎人求之與<pc n="lb"/>
<hi>鄭玄曰言夫子行此五徳而得之與人求異明人君自願與爲治也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰父在觀其志父沒觀其行<hi>孔安國曰父在子不得自專故觀其志而巳父沒乃觀其行也</hi>三年<pc n="lb"/>
無改於父之道可謂孝矣<hi>孔安國曰孝子<pc n="lb"/>
                        <pb n="4b"/>在喪哀慕猶若父在無所改於父之道也</hi>有子曰禮之<pc n="lb"/>
用和為貴先王之道斯為羙小大<pc n="lb"/>
由之有所不行知和而和不以禮<pc n="lb"/>
節之亦不可行也<hi>馬融曰人知禮貴和而每事從和不以禮為節亦不可行也</hi>有子曰信近於義<pc n="lb"/>
言可復也<hi>復猶覆也義不必信信不必義也以其言可反<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>覆故曰近於義也</hi>恭近於禮逺耻辱也<hi>苞氏曰恭不合禮非禮也以其能逺耻辱故曰近於禮也</hi>因不失<pc n="lb"/>
其親亦可宗也<hi>孔安國曰因親也言所親不失其親亦可宗敬也</hi>子曰君子食無求飽居無<pc n="lb"/>
求安<hi>鄭玄曰學者之志有所不暇也</hi>敏於事而愼<pc n="lb"/>
於言就有道而正焉可謂好學也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>巳矣<hi>孔安國曰敏疾也有道有道徳者也正謂問事是非也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子貢曰貧而無謟冨而無驕何如<pc n="lb"/>
子曰可也<hi>孔安國曰未足多也</hi>未若貧而樂<pc n="lb"/>
道富而好禮者也<hi>鄭玄曰樂謂志於道不以貧賤爲憂苦也</hi>子貢曰詩云如切如磋如琢<pc n="lb"/>
如磨其斯之謂與<hi>孔安國曰能貧而樂道冨而好<pc n="lb"/>
                        <pb n="6a"/>禮能自切磋琢磨者也</hi>子曰賜也始可與言<pc n="lb"/>
詩巳矣告諸徃而知来者也<hi>孔安國曰諸之也子貢知引詩以成孔子義善取類也故然之徃告以貧而樂道来荅以切磋琢磨者</hi>子曰不患人之不巳<pc n="lb"/>
知患巳不知人也<pc n="lb"/>
論語爲政第二<pc n="　"/>何晏集解<hi>凢卄四章</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>子曰爲政以徳譬如北辰居其所<pc n="lb"/>
而衆星共之<hi>苞氏曰徳者無為譬猶北辰之不移而衆星共之</hi>子曰詩三百<hi>孔安國曰篇之大數也</hi>一<pc n="lb"/>
言以蔽之<hi>苞氏曰蔽猶當也</hi>曰思無邪<hi>苞氏曰歸於正</hi>子曰導之以政<hi>孔安國曰政謂法教</hi>齊<pc n="lb"/>
之以刑<hi>馬融曰齊整之以刑罰也</hi>民免而無恥<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
                    <hi>孔安國曰苟免罪也</hi>導之以徳<hi>苞氏曰德謂道徳</hi>齊<pc n="lb"/>
之以禮有恥且格<hi>格者正也</hi>子曰吾十<pc n="lb"/>
有五而志乎學三十而立<hi>有所成立也</hi>
                    <pc n="lb"/>
四十而不惑<hi>孔安國曰不疑惑也</hi>五十而知<pc n="lb"/>
天命<hi>孔安國曰知天命之終始也</hi>六十而耳順<pc n="lb"/>
<hi>鄭玄曰耳順聞其言而知其微旨也</hi>七十而縱心所<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>欲不踰矩<hi>馬融曰矩法也縱心所欲無非法也</hi>孟懿<pc n="lb"/>
子問孝<hi>孔安國曰鲁大夫仲孫何忌懿謚也</hi>子曰無<pc n="lb"/>
違樊遟御子告之曰孟孫問孝於<pc n="lb"/>
我我對曰無違<hi>鄭玄曰孟孫不曉無違意將問於樊遲故告之樊遲弟子樊須也</hi>樊遲曰何謂也子<pc n="lb"/>
曰生事之以禮死葬之以禮祭之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>以禮孟武伯問孝子曰父母唯其<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0858" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0858.png" mimeType="image/png"/>之憂<hi>馬融曰武伯懿子之子仲孫彘也武謚也言孝子不妄爲非唯疾病然後使父母憂耳也</hi>子游問孝<hi>孔安國曰子游弟子也姓言名偃也</hi>子曰今之孝者是謂<pc n="lb"/>
能飬至於犬馬皆能有飬不敬何<pc n="lb"/>
以别乎<hi>苞氏曰犬以守禦馬以代勞能飬人者一曰人之所<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>飬乃能至於犬馬不敬則無以别孟子曰飬而弗愛豕畜也愛而弗敬也獸畜也</hi>子夏問孝子曰色難<hi>色難謂承望父母顔色乃爲難也</hi>有事弟子服其勞有<pc n="lb"/>
酒食先生饌<hi>馬融曰先生謂父兄饌飲食也</hi>曽是<pc n="lb"/>
以爲孝乎<hi>馬融曰孔子喻子夏曰服勞先食汝謂此爲孝乎未足爲孝也承順父母顔色乃爲孝耳也</hi>子曰吾與<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>回言終日不違如愚<hi>孔安國曰囬弟子也姓顔字子淵鲁人也不違者無所恠問於孔子之言黙而識之如愚也</hi>
                    <pc n="lb"/>
退而省其私亦足以發回也不愚<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰察其退還與二三子説釋道義發明大軆知其不愚也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰視其所以<hi>以用也言視所其行用也</hi>觀其<pc n="lb"/>
所由<hi>由經也言觀其所經從也</hi>察其所安人焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>廋哉人焉廋哉<hi>孔安國曰廋匿也言觀人終始安有所匿其情也</hi>子曰温故而知新可以爲<pc n="lb"/>
師矣<hi>温尋也尋繹故者又知新可以爲師也</hi>子曰君<pc n="lb"/>
子不器<hi>苞氏曰器者各周其用至於君子無所不施也</hi>子<pc n="lb"/>
貢問君子子曰先行其言而後從<pc n="lb"/>
之<hi>孔安國曰疾小人多言而行不周也</hi>子曰君子周<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>而不比<hi>孔安國曰忠信爲周阿黨爲比也</hi>小人比<pc n="lb"/>
而不周子曰學而不思則罔<hi>苞氏曰學而不尋思其義理罔然無所得之也</hi>思而不學則殆<pc n="lb"/>
<hi>不學而思終卒不得使人精神疲殆也</hi>子曰攻乎異<pc n="lb"/>
端斯害也巳矣<hi>攻治善道有統故殊塗而同歸異端不同歸也</hi>子曰由誨汝知之乎<hi>孔安國曰由弟<pc n="lb"/>
                        <pb n="10b"/>子也姓仲名由字子路也</hi>知之爲知之不知爲<pc n="lb"/>
不知是知也子張學干禄<hi>鄭玄曰子張弟子姓顓孫名師字子張干求也禄禄位也</hi>子曰多聞闕<pc n="lb"/>
疑慎言其餘則寡尤<hi>苞氏曰尤過也疑則闕之其餘不疑猶慎言之則少過也</hi>多見闕殆慎行其<pc n="lb"/>
餘則寡悔<hi>苞氏曰殆危也所見危者闕而不行則少悔也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>言寡尤行寡悔禄在其中矣<hi>鄭玄曰言行如此雖不得禄得禄之道也</hi>哀公問曰何爲則<pc n="lb"/>
民服<hi>苞氏曰哀公鲁君之謚也</hi>孔子對曰舉直<pc n="lb"/>
錯諸枉則民服<hi>苞氏曰錯置也舉用正直之人廢置邪枉之人則民服其上也</hi>舉枉錯諸直則民不<pc n="lb"/>
服季康子問使民敬忠以勸如之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>何<hi>孔安國曰鲁卿季孫肥也康諡也</hi>子曰臨之以<pc n="lb"/>
荘則敬<hi>苞氏曰荘嚴也君臨民以嚴則民敬其上也</hi>孝<pc n="lb"/>
慈則忠<hi>苞氏曰君能上孝於親下慈於民則民忠也</hi>舉<pc n="lb"/>
善而教不能則民勸<hi>苞氏曰舉用善人而教不能言則民勸也</hi>或謂孔子曰子奚不爲政<pc n="lb"/>
<hi>苞氏曰或人以爲居位乃是爲政也</hi>子曰書云孝乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>惟孝友于兄弟施於有政是亦爲<pc n="lb"/>
政也奚其爲爲政也<hi>苞氏曰孝乎惟孝羙孝之辞也文于兄弟善於兄弟施行也所行有政道即是與爲政同也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰人而無信不知其可也<hi>孔安國曰言人而無信其餘終無可也</hi>大車無輗小車無<pc n="lb"/>
䡄其何以行之哉<hi>苞氏曰大車牛車也輗者轅端<pc n="lb"/>
                        <pb n="12b"/>橫木以縛枙者也小車四馬車也䡄者轅端上曲拘衡者也</hi>子<pc n="lb"/>
張問十丗可知也<hi>孔安國曰文質禮變也</hi>子<pc n="lb"/>
曰殷因於夏禮所損益可知也周<pc n="lb"/>
因於殷禮所損益可知也<hi>馬融曰所因謂三綱五常也所損益謂文質三統也</hi>其或繼周者雖<pc n="lb"/>
百丗亦可知<hi>馬融曰物類相招勢数相生其變有常故<pc n="lb"/>
                        <pb n="13a"/>可豫知也</hi>子曰非其鬼而祭之謟也<hi>鄭玄曰人神曰鬼非其祖孝而祭之是諂以求福也</hi>見義不為<pc n="lb"/>
無勇<hi>孔安國曰義者所冝為也而不能為是無勇也</hi>
                    <pc n="lb"/>
論語卷第一<hi>經一千四百七十字註一千五百一十三字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
                    <pb n="14a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
論語八佾第三<pc n="　"/>何晏集解<hi>凢卄六章</hi>
                    <pc n="lb"/>
孔子謂季氏八佾舞於庭是可忍<pc n="lb"/>
也孰不可忍也<hi>馬融曰孰誰也佾列也天子八佾諸侯六卿大夫四士二八人為列八八六十四人也魯以周公故受王者礼樂有八佾之舞今季桓子僣於其家廟儛之故孔子譏之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
三家者以雍徹<hi>馬融曰三家者謂仲孫叔孫季孫也<pc n="lb"/>
                        <pb n="1a"/>雍周頌臣工篇名也天子祭於宗廟歌之以徹祭今三家亦作此樂者也</hi>子曰相維辟公天子穆穆奚取<pc n="lb"/>
於三家之堂<hi>苞氏曰辟公謂諸侯及二王之後也穆穆天子之容也雍篇歌此者有諸侯及二王之後来助祭故也今三家伹家臣而巳何取此義而作之於堂邪也</hi>子曰人而不<pc n="lb"/>
仁如禮何人而不仁如樂何<hi>苞氏曰言<pc n="lb"/>
                        <pb n="1b"/>人而不仁必不能行禮樂也</hi>林放問禮之本<hi>鄭玄曰林放鲁人也</hi>子曰大哉問禮與其奢也<pc n="lb"/>
寧儉喪與其易也寧戚<hi>苞氏曰易和易也言禮之本意失於奢不如儉也喪失於和易不如衷戚也</hi>子曰<pc n="lb"/>
夷狄之有君不如諸夏之亡也<hi>苞氏曰諸夏中國也亡無也</hi>季氏旅於㤗山子謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>冉有曰汝不能救與<hi>馬融曰旅祭名也禮諸侯祭山川在其封内者今陪臣祭㤗山非禮也冉有弟子冉求也時仕於季氏救猶止也</hi>對曰不能子曰嗚呼曽<pc n="lb"/>
謂㤗山不如林放乎<hi>苞氏曰神不享非禮林放尚知禮㤗山之神反不如林放邪欲誣而祭之</hi>子曰君子<pc n="lb"/>
無所爭必也射乎<hi>孔安國曰言於射而後有爭也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>揖讓而升下而飲<hi>王肅曰射於堂升及下皆揖讓而相飲也</hi>其爭也君子<hi>馬融曰多筭飲少筭君子之所爭也</hi>子夏問曰巧笑倩兮羙目盻兮<pc n="lb"/>
素以爲絢兮何謂也<hi>馬融曰倩笑㒵盻動目㒵也珣文㒵也此上二句在衛風碩人二章其下一句逸也</hi>子曰<pc n="lb"/>
繪事㣪素<hi>鄭玄曰繪畫文也九畫繪先布衆色然後以素<pc n="lb"/>
                        <pb n="3a"/>分其間以成其文喻美女雖有倩盻羙質亦湏禮以成之也</hi>曰<pc n="lb"/>
禮㣪乎<hi>孔安國曰孔子言繪事後素子夏聞而解知以素喻礼故曰礼後乎</hi>子曰起予者商也始可與<pc n="lb"/>
言詩巳矣<hi>苞氏曰予我也孔子言子夏能發明我意可與共言詩巳矣</hi>子曰夏禮吾能言之杞不<pc n="lb"/>
足徴殷禮吾能言之宋不足徴也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
                    <hi>苞氏曰徵成也杞宋二國名也夏殷之後也夏殷之礼吾能說之杞宋之君不足以成之也</hi>文獻不足故也足則<pc n="lb"/>
吾能徴之矣<hi>鄭玄曰獻猶賢也我能不以其礼成之者以此二國之君文章賢才不足故也</hi>子曰禘自既灌<pc n="lb"/>
而徃者吾不欲觀之矣<hi>孔安國曰禘祫之礼為序昭穆也故毀廟之主及群廟之主皆合食於太祖灌者酌鬰鬯<pc n="lb"/>
                        <pb n="4a"/>灌於太祖以降神也既灌之後别尊卑序昭穆而鲁逆祀躋僖公亂昭穆故不欲觀之矣</hi>或問禘之說子曰不知<pc n="lb"/>
也<hi>孔安國曰荅以不知者為魯君諱也</hi>知其說者之<pc n="lb"/>
於天下也其如示諸斯乎指其掌<pc n="lb"/>
<hi>苞氏曰孔子謂或人言知禘禮之説者於天下之事如指示以掌中之物言其易了也</hi>祭如在<hi>孔安國曰言事死如事生也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>祭神如神在<hi>孔安國曰謂祭百神也</hi>子曰吾<pc n="lb"/>
不與祭如不祭<hi>苞氏曰孔子或岀或病而不自親祭使攝者爲之不致敬於心與不祭同也</hi>王孫賈問曰<pc n="lb"/>
與其媚於奥寜媚於竈何謂也<hi>孔安國曰王孫賈衛大夫也奥内也以喻近臣也竈以喻執政也賈者執政者也欲使孔子求眤之故微以丗俗之言感動之</hi>子曰不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>然獲罪於天無所禱也<hi>孔安國曰天以喻君孔子距之曰如獲罪於天無所禱於衆神也</hi>子曰周監<pc n="lb"/>
於二代郁郁乎文哉吾從周<hi>孔安國曰監視也言周文章備於二代當從周也</hi>子入太廟<hi>苞氏曰太廟周公廟也孔子仕魯魯祭周公而助祭也</hi>毎事問<pc n="lb"/>
或曰孰謂鄹人之子知禮乎入太<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>廟毎事問<hi>孔安國曰鄹孔子父叔梁紇所治邑也時人多言孔子知礼或人以為知礼者不當𣸪問也</hi>子聞之曰<pc n="lb"/>
是禮也<hi>孔安國曰雖知之當復問慎之至也</hi>子曰射<pc n="lb"/>
不主皮<hi>馬融曰射有五善焉一曰和志體和也二曰和容有容儀也三曰主皮能中質也四曰和頌合雅頌也五曰興儛與舞同也天子有三侯以熊虎豹皮爲之言射者不伹以中皮爲善亦兼取<pc n="lb"/>
                        <pb n="6a"/>和容也</hi>爲力不同科古之道也<hi>馬融曰爲力爲力<graphic n="KR2005" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2005.png" mimeType="image/png"/>之事也亦有上中下設三科焉故曰不同科之也</hi>子<pc n="lb"/>
貢欲去告朔之餼羊<hi>鄭玄曰牲生曰餼禮人君毎月告朔於廟有祭謂之朝享也魯自文公始不視朔子貢見其礼廢故欲去其羊也</hi>子曰賜也汝愛其羊我<pc n="lb"/>
愛其禮<hi>苞氏曰羊在猶所以識其礼也羊亡礼遂廢也</hi>子<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>曰事君盡禮人以爲諂<hi>孔安國曰時事君者多無礼故以有礼者爲諂也</hi>定公問君使臣臣<pc n="lb"/>
事君如之何<hi>孔安國曰定公鲁君謚也時臣失礼定公患之故問也</hi>孔子對曰君使臣以禮臣<pc n="lb"/>
事君以忠子曰關雎樂而不淫哀<pc n="lb"/>
而不傷<hi>孔安國曰樂而不至淫哀而不至傷言其和也</hi>哀<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>公問社於宰我宰我對曰夏后氏<pc n="lb"/>
以松殷人以栢周人以栗曰使民<pc n="lb"/>
戰栗也<hi>孔安國曰九建邦立社各以其圡所冝之木宰我不本其意妄爲之說因周用栗便云使民戰栗之也</hi>子聞之<pc n="lb"/>
曰成事不說<hi>苞氏曰事巳成不可復解說也</hi>遂事<pc n="lb"/>
不諫<hi>苞氏曰事巳遂不可復諫止也</hi>既徃不咎<hi>苞氏<pc n="lb"/>
                        <pb n="7b"/>曰事巳徃不可復追非咎也孔子非宰我故歴言三者欲使慎其後也</hi>子曰管仲之器小哉<hi>言其器量小也</hi>或<pc n="lb"/>
曰管仲儉乎<hi>苞氏曰或人見孔子小之以爲謂之太儉也</hi>曰管氏有三歸官事不攝焉得<pc n="lb"/>
儉乎<hi>苞氏曰三歸娶三姓女也婦人謂嫁為歸攝猶兼也礼國君事大官各有人大夫并兼今管仲家臣備軄非爲儉也</hi>曰然<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>則管仲知禮乎<hi>苞氏曰或人以儉問故荅以安得儉或人聞不儉更謂爲得礼也</hi>曰邦君樹塞門管<pc n="lb"/>
氏亦樹塞門邦君爲兩君之好有<pc n="lb"/>
反坫管氏亦有反坫<hi>鄭玄曰反玷反爵之玷也在兩楹之間人君有别外内於門樹屏以蔽之也若與鄰國君爲好㑹其獻酢之礼更酌酌畢則各反爵於玷上今管仲皆僭爲之如是<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>是不知礼也</hi>管氏而知礼孰不知礼子<pc n="lb"/>
語魯太師樂曰樂其可知巳也始<pc n="lb"/>
作翕如也<hi>大師樂官名也五音始奏翕如盛也</hi>從之<pc n="lb"/>
純如也<hi>從讀曰縱言五音既發放縱盡其聲純純和諧也</hi>
                    <pc n="lb"/>
皦如也<hi>言其音節明也</hi>繹如也以成<hi>縱之以純如皦如繹如言樂始於翕如而成於三也</hi>儀封人請見<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
                    <hi>鄭玄曰儀蓋衛邑也封人官名也</hi>曰君子之至於<pc n="lb"/>
斯者吾未甞不得見也從者見之<pc n="lb"/>
<hi>苞氏曰從者弟子随孔子行者也通使得見也</hi>出曰二三<pc n="lb"/>
子何患於喪乎天下之無道乆矣<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰語諸弟子言何患於夫子聖徳之將喪亡邪天下之無道巳乆矣極衰必有盛也</hi>天將以夫子爲木鐸<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
                    <hi>孔安國曰木鐸施政教之時所振也言天將命孔子制法度以号令於天下也</hi>子謂韶盡羙矣又盡善也<hi>孔安國曰韶舜樂也謂以聖徳受禪故曰盡善也</hi>謂武盡羙<pc n="lb"/>
矣未盡善也<hi>孔安國曰武武王樂也以征伐取天下故曰未盡善也</hi>子曰居上不寛爲禮不敬<pc n="lb"/>
臨喪不哀吾何以觀之哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>論語里仁第四<pc n="　"/>何晏集解<hi>凢卄六章</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰里仁爲善<hi>鄭玄曰里者民之所居也居於仁者之里是爲善也</hi>擇不䖏仁焉得智<hi>鄭玄曰求善居而不䖏仁者之里不得爲有智也</hi>子曰不仁者不<pc n="lb"/>
可以久處約<hi>孔安國曰久困則爲非也</hi>不可以<pc n="lb"/>
長處樂<hi>孔安國曰必驕佚也</hi>仁者安仁<hi>苞氏曰唯<pc n="lb"/>
                        <pb n="10b"/>性仁者自然躰之故謂安仁也</hi>智者利仁<hi>王肅曰知仁爲羙故利行之也</hi>子曰唯仁者能好人能悪<pc n="lb"/>
人<hi>孔安國曰唯仁者能審人好悪也</hi>子曰苟志於<pc n="lb"/>
仁矣無悪<hi>孔安國曰苟誠也言誠能志於仁者則其餘無悪也</hi>子曰冨與貴是人之所欲也不<pc n="lb"/>
以其道得之不處也<hi>孔安國曰不以其道得冨<pc n="lb"/>
                        <pb n="11a"/>貴不處也</hi>貧與賤是人之所悪不以其<pc n="lb"/>
道得之不去<hi>時有否㤗故君子履道而反貧賤此則不以其道而得之者也雖是人之所悪不可違而去也</hi>君子去<pc n="lb"/>
仁悪乎成名<hi>孔安國曰悪乎成名者不得成名爲君子也</hi>君子無終食之間違仁造次必<pc n="lb"/>
於是顚沛必於是<hi>馬融曰造次急遽也顛沛僵仆<pc n="lb"/>
                        <pb n="11b"/>也雖急遽僵仆不違於仁也</hi>子曰我末見好仁<pc n="lb"/>
者悪不仁者好仁者無以尚之<hi>孔安國曰難復加也</hi>悪不仁者其爲仁矣不使<pc n="lb"/>
不仁者加乎其身<hi>孔安國曰言悪不仁者能使不仁者不加非義於巳不如好仁者無以加尚爲之優也</hi>有能<pc n="lb"/>
一日用其力於仁矣乎我未見力<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>不足者也<hi>孔安國曰言人無能一日用其力㫦仁者耳我未見欲爲仁而力不足者也</hi>蓋有之乎我未之<pc n="lb"/>
見也<hi>孔安國曰謙不欲盡誣時人言不能爲仁故云爲能有耳其我未見也</hi>子曰民之過也各於其黨<pc n="lb"/>
觀過斯知仁矣<hi>孔安國曰黨黨類也小人不能爲君子之行非小人之過也當恕而勿責之觀過使賢愚各當其所則爲<pc n="lb"/>
                        <pb n="12b"/>仁之也</hi>子曰朝聞道夕死可矣<hi>言將至死不聞丗之有道也</hi>子曰士志於道而恥悪<pc n="lb"/>
衣悪食者未足與議也子曰君子<pc n="lb"/>
之於天下也無適也無莫也義之<pc n="lb"/>
與比也<hi>言君子於天下無適無莫無所貪慕也唯義之所在也</hi>子曰君子懷徳<hi>孔安國曰懷安也</hi>小人<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>懷圡<hi>孔安國曰重遷也</hi>君子懷刑<hi>孔安國曰安於法也</hi>小人懷惠<hi>苞氏曰惠恩惠也</hi>子曰放於<pc n="lb"/>
利而行<hi>孔安國曰放依也毎事依利而行也</hi>多怨<hi>孔安國曰取怨之道也</hi>子曰能以禮讓爲國乎<pc n="lb"/>
何有<hi>何有者言不難之也</hi>不能以禮讓爲國<pc n="lb"/>
如禮何<hi>苞氏曰如礼何者言不能用礼也</hi>子曰不<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>患無位患所以立不患莫巳知也<pc n="lb"/>
求爲可知也<hi>苞氏曰求善道而學行之則人知巳也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰參乎吾道一以貫之哉曽子<pc n="lb"/>
曰唯<hi>孔安國曰直曉不問故荅曰唯也</hi>子出門人<pc n="lb"/>
問曰何謂也曽子曰夫子之道忠<pc n="lb"/>
恕而巳矣子曰君子喻於義小人<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>喻於利<hi>孔安國曰喻猶曉也</hi>子曰見賢思齊<pc n="lb"/>
焉<hi>苞氏曰思與賢者䒭也</hi>見不賢者而内自<pc n="lb"/>
省也子曰事父母幾諌<hi>苞氏曰幾微也當微諌納善言於父母也</hi>見志不從又敬不違勞<pc n="lb"/>
不怨<hi>苞氏曰見志者見父母志有不從巳諫之色則又當恭敬不敢違父母意而遂巳諌也</hi>子曰父母在子不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>逺逰逰必有方<hi>鄭玄曰方猶常也</hi>子曰三<pc n="lb"/>
年無改於父之道可謂孝矣<hi>鄭玄曰孝子在喪哀慼思慕無改其父之道非心所忍爲也</hi>子曰父<pc n="lb"/>
母之年不可不知也一則以喜一<pc n="lb"/>
則以懼<hi>孔安國曰見其夀考則喜見其衰老則懼之也</hi>子<pc n="lb"/>
曰古者言之不出也恥躬之不逮<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>也<hi>苞氏曰古之人言不妄出口者爲恥其身行之將不及也</hi>子<pc n="lb"/>
曰以約失之者鮮矣<hi>孔安國曰俱不得中也奢則驕溢則招禍儉約則無憂患也</hi>子曰君子欲訥<pc n="lb"/>
於言而敏於行<hi>苞氏曰訥遲鈍也言欲遅鈍而行欲敏也</hi>子曰徳不孤必有鄰<hi>方以類聚同志相求故必有鄰也是以不孤也</hi>子游曰事君數斯辱<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>矣朋友數斯䟽矣<hi>數謂速數之數也</hi>
                    <pc n="lb"/>
論語卷第二<hi>經一千二百一十二字注一千九百三十一字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
                    <pb n="16b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
論語公冶長第五<pc n="　"/>何晏集解<hi>凢廿九章</hi>
                    <pc n="lb"/>
子謂公冶長可妻也雖在縲紲之<pc n="lb"/>
中非其罪也以其子妻之<hi>孔安國曰公冶長弟子鲁人也姓公冶名長也縲黒索紲攣也所以拘於罪人也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子謂南容邦有道不廢邦無道免<pc n="lb"/>
於刑戮以其兄之子妻之<hi>王肅曰南容弟<pc n="lb"/>
                        <pb n="1a"/>子南宫縚也鲁人也字子容不廢言見任用也</hi>子謂子賤<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰子賤鲁人弟子密不齊也</hi>君子哉若人鲁<pc n="lb"/>
無君子者斯焉取斯<hi>苞氏曰若人若此人也如鲁無君子子賤安得此行而學行之</hi>子貢問曰賜也<pc n="lb"/>
如何子曰汝器也<hi>孔安國曰言汝器用之人也</hi>
                    <pc n="lb"/>
曰何器也曰瑚璉也<hi>苞氏曰瑚璉者黍稷之器<pc n="lb"/>
                        <pb n="1b"/>也夏曰瑚殷曰璉周曰簠簋宗廟器之貴者也</hi>或曰雍也<pc n="lb"/>
仁而不佞<hi>馬融曰雍弟子仲弓名也姓冉也</hi>子曰<pc n="lb"/>
焉用佞也禦人以給屢憎民不知<pc n="lb"/>
其仁也焉用佞也<hi>孔安國曰屢數也佞人口辭捷給數爲民之所憎之也</hi>子使<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>彫𨳩仕對曰<pc n="lb"/>
吾斯之未能信<hi>孔安國曰𨳩弟子也<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>彫姓也𨳩名<pc n="lb"/>
                        <pb n="2a"/>也仕進之道未能信者未能究習也</hi>子說<hi>鄭玄曰喜其志道之深也</hi>子曰道不行乗桴浮於海從我<pc n="lb"/>
者其由也與<hi>馬融曰桴編竹木也大者曰筏小者曰桴</hi>
                    <pc n="lb"/>
子路聞之喜<hi>孔安國曰喜與巳俱行矣</hi>子曰由<pc n="lb"/>
也好勇過我無所取材<hi>鄭玄曰子路信夫子欲行故言好勇過我也無所取材者言無所取桴材也以子路不解<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>微言故戯之耳也一曰子路聞孔子欲浮海便喜不復顧望故孔子歎其勇曰過我無所復取哉言唯取於巳也古材哉同</hi>孟武<pc n="lb"/>
伯問子路仁乎子曰不知也<hi>孔安國曰仁道至大不可全名也</hi>又問子曰由也千乗<pc n="lb"/>
之國可使治其賦也<hi>孔安國曰賦兵賦也</hi>不<pc n="lb"/>
知其仁也求也何如子曰求也千<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>室之邑百乗之家可使爲之宰也<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰千室之邑卿大夫之邑也卿大夫稱家諸侯千乗卿大夫故曰百乗也宰家臣也</hi>不知其仁也赤也何<pc n="lb"/>
如子曰赤也束帶立於朝可使與<pc n="lb"/>
賔客言也<hi>馬融曰赤弟子公西華也有容儀可使爲行人之也</hi>不知其仁也子謂子貢曰女與<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>回也孰愈<hi>孔安國曰愈猶勝也</hi>對曰賜也何<pc n="lb"/>
敢望回回也聞一以知十賜也聞<pc n="lb"/>
一以知二子曰弗如也吾與女弗<pc n="lb"/>
如也<hi>苞氏曰既然子貢弗如復云吾與女俱不如者盖欲以慰子貢心也</hi>宰予晝寢<hi>苞氏曰宰予弟子宰我也</hi>子曰<pc n="lb"/>
朽木不可彫也<hi>苞氏曰朽腐也彫彫琢刻畫也</hi>糞<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>圡之牆不可杇也<hi>王肅曰杇槾也二者喻雖施功猶不成也</hi>於予與何誅<hi>孔安國曰誅責也今我當何責於汝乎深責之辭也</hi>子曰始吾於人也聴其<pc n="lb"/>
言而信其行今吾於人也聴其言<pc n="lb"/>
而觀其行於予與改是<hi>孔安國曰改是始聴言信行今更察言觀行發於宰我之晝寢也</hi>子曰吾未<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>見剛者或對曰申棖<hi>苞氏曰申棖鲁人也</hi>子<pc n="lb"/>
曰棖也慾焉得剛<hi>孔安國曰慾多情慾之也</hi>子<pc n="lb"/>
貢曰我不欲人之加諸我也吾亦<pc n="lb"/>
欲無加諸人也<hi>馬融曰加凌也</hi>子曰賜也<pc n="lb"/>
非爾所及也<hi>孔安國曰言不能止人使不加非義於巳之也</hi>子貢曰夫子之文章可得而聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>也<hi>章明也文彩形質著見可得以耳目脩也</hi>夫子之言<pc n="lb"/>
性與天道不可得而聞也巳矣<hi>性者人之所受以生也天道者元亨日新之道也深微故不可得而聞也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子路有聞未能行唯恐有聞<hi>孔安國曰前所聞未及得行故恐後有聞不得並行也</hi>子貢問曰<pc n="lb"/>
孔文子何以謂之文也<hi>孔安國曰孔文子衛<pc n="lb"/>
                        <pb n="5b"/>大夫孔叔圉也文謚也</hi>子曰敏而好學不恥<pc n="lb"/>
下問是以謂之文也<hi>孔安國曰敏者識之疾也下問問凡在巳下者也</hi>子謂子産有君子之<pc n="lb"/>
道四焉<hi>孔安國曰子産鄭大夫公孫僑也</hi>其行巳<pc n="lb"/>
也恭其事上也敬其飬民也惠其<pc n="lb"/>
使民也義子曰晏平仲善與人交<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>乆而人敬之<hi>周生烈曰齊大夫晏姓也平諡也名嬰也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰臧文仲居蔡<hi>苞氏曰臧文仲鲁大夫臧孫辰也文謚也蔡國君之守龜也出蔡地囙以爲名焉長尺有二寸居蔡僣也</hi>山節藻梲<hi>苞氏曰節者栭也刻鏤爲山也梲者梁上之楹盡爲藻文也言其奢侈也</hi>何如其知也<hi>孔安國曰非時人謂以爲知之</hi>子張問曰令尹子文<hi>孔安<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>國曰令尹子文楚大夫姓闘名㝅於蒐也</hi>三仕爲令尹<pc n="lb"/>
無喜色三巳之無愠色舊令尹之<pc n="lb"/>
攻必以告新令尹何如也子曰忠<pc n="lb"/>
矣曰仁矣乎曰未知焉得仁<hi>孔安國曰伹聞其忠事未知其仁也</hi>崔子弑齊君陳文子<pc n="lb"/>
有馬十乗棄而違之<hi>孔安國曰皆齊大夫也崔<pc n="lb"/>
                        <pb n="7a"/>杼作乱陳文子惡之捐四十匹馬違而去之</hi>至於他邦<pc n="lb"/>
則又曰猶吾大夫崔子也違之至<pc n="lb"/>
一邦則又曰猶吾大夫崔子也違<pc n="lb"/>
之何如子曰清矣曰仁矣乎曰未<pc n="lb"/>
知焉得仁<hi>孔安國曰文子避悪逆無道求有道當春秋時臣淩其君皆如崔子無有可者也</hi>季文子三思而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>後行子聞之曰再思斯可矣<hi>鄭玄曰季文子鲁大夫季孫行父也文謚也文子忠而有賢行其舉事寡過不必及三思之也</hi>子曰寗武子<hi>馬融曰衛大夫寗喻也武謚也</hi>邦有道則知邦無道則愚其知<pc n="lb"/>
可及也其愚不可及也<hi>孔安國曰詐愚似實故曰不可及也</hi>子在陳曰歸與歸與吾黨<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>之小子狂簡斐然成章不知所以<pc n="lb"/>
裁之也<hi>孔安國曰簡大也孔子在陳思歸欲去曰吾黨之小子狂者進取於大道妄穿鑿以成文章不知所以裁制我當歸以裁制之耳遂歸也</hi>子曰伯夷叔齊不念舊悪<pc n="lb"/>
怨是用希<hi>孔安國曰伯夷叔齊孤竹君之二子也孤竹國名也</hi>子曰孰謂微生髙直<hi>孔安國曰微生姓也<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>名高鲁人也</hi>或乞醯焉乞諸其隣而與<pc n="lb"/>
之<hi>孔安國曰乞之四隣以應求者用意委曲非爲直人也</hi>子<pc n="lb"/>
曰巧言令色足恭<hi>孔安國曰足恭便僻之貌也</hi>
                    <pc n="lb"/>
左丘明恥之丘亦恥之<hi>孔安國曰左丘明鲁大夫也</hi>匿怨而友其人<hi>孔安國曰心内相怨而外詐親也</hi>左丘明恥之丘亦恥之顔淵<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>季路侍子曰盍各曰爾志子路曰<pc n="lb"/>
願車馬衣輕裘與朋友共敝之而<pc n="lb"/>
無憾<hi>孔安國曰憾恨也</hi>顔淵曰願無伐善<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰自無稱巳之善也</hi>無施勞<hi>孔安國曰無以勞事置施於人也</hi>子路曰願聞子之志子曰<pc n="lb"/>
老者安之朋友信之少者懷之子<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>曰巳矣乎吾未見能見其過而内<pc n="lb"/>
自訟者也<hi>苞氏曰訟猶責也言人有過莫能自責也</hi>子<pc n="lb"/>
曰十室之邑必有忠信如丘者焉<pc n="lb"/>
不如丘之好學者也<pc n="lb"/>
論語雍也第六<pc n="　"/>何晏集解<hi>凢卅章</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰雍也可使南面也<hi>苞氏曰可使南面者<pc n="lb"/>
                        <pb n="10a"/>言任諸侯可使治國也</hi>仲弓問子桒伯子<hi>王肅曰伯子書傳無見焉</hi>子曰可也簡<hi>以其能簡故曰可也</hi>
                    <pc n="lb"/>
仲弓曰居敬而行簡以臨其民不<pc n="lb"/>
亦可乎<hi>孔安國曰居身敬肅臨下寛畧則可也</hi>居簡<pc n="lb"/>
而行簡無乃太簡乎<hi>苞氏曰伯子之簡大簡也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰雍之言然哀公問曰弟子孰<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>爲好學孔子對曰有顔回者好學<pc n="lb"/>
不遷怒不貳過不幸短命死矣今<pc n="lb"/>
也則亡未聞好學者也<hi>凡人任情喜怒違理顔淵任道怒不過分遷者移也怒當其理不移易也不貳過者有不善未甞復行也</hi>子華使於齊冉子爲其母<pc n="lb"/>
請粟子曰與之釡<hi>馬融曰子華弟子公西華赤字<pc n="lb"/>
                        <pb n="11a"/>也六斗四升曰釡也</hi>請益曰與之庾<hi>苞氏曰十六斗爲庾也</hi>冉子與之粟五秉<hi>馬融曰十六斛曰秉五秉合八十斛也</hi>子曰赤之適齊也乗肥<pc n="lb"/>
馬衣輕裘吾聞之也君子周急不<pc n="lb"/>
継冨<hi>鄭玄曰非冉有與之太多也</hi>原思爲之宰<pc n="lb"/>
<hi>苞氏曰弟子原憲也思字也孔子爲魯司冦以原憲爲家邑宰也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>與之粟九百辤<hi>孔安國曰九百九百斗也辤讓不受也</hi>子曰母<hi>孔安國曰禄法所當受母以讓也</hi>以與<pc n="lb"/>
爾隣里郷黨乎<hi>鄭玄曰五家為鄰五鄰爲里万二千五百家為郷五百家為黨也</hi>子謂仲弓曰犂牛<pc n="lb"/>
之子騂且角雖欲勿用山川其舎<pc n="lb"/>
諸<hi>犂雜文也騂赤色角者角周正中犧牲也雖欲以其所生犂而<pc n="lb"/>
                        <pb n="12a"/>不用山川寜肯舎之乎言父雖不善不害於其子之羙也</hi>子曰<pc n="lb"/>
回也其心三月不違仁其餘則日<pc n="lb"/>
月至焉而巳矣<hi>言餘人暫有至仁時唯囬移時而不變也</hi>季康子問仲由可使從政也與<pc n="lb"/>
子曰由也果<hi>苞氏曰果謂果敢决断也</hi>於從政<pc n="lb"/>
乎何有曰賜也可使從政也與子<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>曰賜也達<hi>孔安國曰達謂通於物理也</hi>於從政<pc n="lb"/>
乎何有曰求也可使從政也與子<pc n="lb"/>
曰求也藝<hi>孔安國曰藝曰多才能也</hi>於從政乎<pc n="lb"/>
何有季氏使閔子騫爲費宰<hi>孔安國曰費季氏邑也季氏不臣而其邑宰叛聞閔子騫賢故欲用之也</hi>閔<pc n="lb"/>
子騫曰善爲我辤焉<hi>孔安國曰不欲爲季氏宰<pc n="lb"/>
                        <pb n="13a"/>語使者曰善爲我作辤說令不復召我之也</hi>如有復我<pc n="lb"/>
者<hi>孔安國曰復我者重来召我也</hi>則吾必在汶上<pc n="lb"/>
矣<hi>孔安國曰去之汶水上欲北如齊也</hi>伯牛有<graphic n="KR0858" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0858.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>馬融曰伯牛弟子冉耕也</hi>子問之自牖執其手<hi>苞氏曰有悪<graphic n="KR0858" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0858.png" mimeType="image/png"/>不欲見人故孔子從牗執其手也</hi>曰亡之<hi>孔安國曰亡䘮也疾甚故持其手曰䘮之也</hi>命矣夫斯人<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>也而有斯<graphic n="KR0858" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0858.png" mimeType="image/png"/>也斯人也而有斯<graphic n="KR0858" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0858.png" mimeType="image/png"/>
也<hi>苞氏曰再言之者痛惜之甚也</hi>子曰賢哉回也<pc n="lb"/>
一簞食一瓢飲<hi>孔安國曰簞笥瓢瓠也</hi>在陋<pc n="lb"/>
巷人不堪其憂囬也不改其樂賢<pc n="lb"/>
哉囬也<hi>孔安國曰顔淵樂道雖簞食在陋巷不改其所樂也</hi>
                    <pc n="lb"/>
冉有曰非不說子之道也力不足<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>也子曰力不足者中道而廢今女<pc n="lb"/>
畫<hi>孔安國曰畫止也力不足者當中道而廢今女自止耳非力極之也</hi>子謂子夏曰爲君子儒母爲小<pc n="lb"/>
人儒<hi>君子爲儒將以明道小人爲儒則矝其名也</hi>子㳺<pc n="lb"/>
爲武城宰<hi>苞氏曰武城鲁下邑也</hi>子曰女得<pc n="lb"/>
人焉耳乎哉<hi>孔安國曰焉耳乎哉皆辞也</hi>曰有<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>澹䑓滅明者行不由徑非公事未<pc n="lb"/>
甞至於偃之室也<hi>苞氏曰澹䑓姓滅明名也字子羽言其公且方也</hi>子曰孟之反不伐<hi>孔安國曰鲁大夫孟之側也與齊戰軍大敗不伐者不自伐其功也</hi>奔而<pc n="lb"/>
殿將入門筞其馬曰非敢後也馬<pc n="lb"/>
不進也<hi>馬融曰殿在軍後者也前曰啓後曰殿孟之反賢而<pc n="lb"/>
                        <pb n="15a"/>有勇軍大奔猶爲殿人迎功之不欲獨有其名故曰我非敢在後距敵也馬不能進也</hi>子曰不有祝鮀之佞而<pc n="lb"/>
有宋朝之羙難乎免於今之丗矣<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰佞口才也祝鮀衛大夫名子魚也時丗貴之宋朝宋國之羙人也而善淫言當如祝鮀佞而反如宋朝之美難矣免於今丗之害也</hi>子曰誰能出不由户者何莫由<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>斯道也<hi>言人立身成功當由道譬猶人出入要當從户也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰質勝文則野<hi>苞氏曰野如野人言鄙略也</hi>
                    <pc n="lb"/>
文勝質則史<hi>苞氏曰史者文多而質少也</hi>文質<pc n="lb"/>
彬彬然後君子<hi>苞氏曰彬彬文質相半之貌也</hi>子<pc n="lb"/>
曰人之生也直<hi>馬融曰言人之所以生於丗而自终者以其正直之道也</hi>罔之生也幸而免<hi>苞氏曰誣<pc n="lb"/>
                        <pb n="16a"/>罔正直之道而亦生是幸而免也</hi>子曰知者不如<pc n="lb"/>
好之者好之者不如樂之者<hi>苞氏曰學問知之者不如好之者篤好之者又不如樂之者深也</hi>子曰<pc n="lb"/>
中人以上可以語上也中人以下<pc n="lb"/>
不可以語上也<hi>王肅曰上謂上知之所知也兩舉中人以其可上可下也</hi>樊遅問知子曰務民之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>義<hi>王肅曰務所以化導民之義也</hi>敬鬼神而逺之<pc n="lb"/>
可謂知矣<hi>苞氏曰敬鬼神而不瀆也</hi>問仁子曰<pc n="lb"/>
仁者先難而後獲可謂仁矣<hi>孔安國曰先勞苦乃得功此所以爲仁也</hi>子曰知者樂水<hi>苞氏曰知者樂運其才知以治丗如水流而不知巳之也</hi>仁者樂<pc n="lb"/>
山<hi>仁者樂如山之安固自然不動而万物生焉也</hi>知者動<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
                    <hi>苞氏曰自進故動也</hi>仁者靜<hi>孔安國曰無欲故静也</hi>知<pc n="lb"/>
者樂<hi>鄭玄曰知者自<graphic n="KR2005" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2005.png" mimeType="image/png"/>得其志故樂之也</hi>仁者壽<hi>苞氏曰性静故壽考也</hi>子曰齊一變至於鲁鲁<pc n="lb"/>
一變至於道<hi>苞氏曰言齊魯有太公周公之餘化也太公大賢周公聖人也今其政教雖衰若有明君興之者齊可使如鲁鲁可使如大道行之時之也</hi>子曰觚不觚<hi>馬融曰觚<pc n="lb"/>
                        <pb n="17b"/>礼器也一升曰爵二升曰觚也</hi>觚哉觚哉<hi>觚哉觚哉言非觚也以喻爲政而不得其道則不成也</hi>宰我問曰仁<pc n="lb"/>
者雖告之曰井有仁者焉其從之<pc n="lb"/>
也<hi>孔安國曰宰我以為仁者必濟人於患難故問有仁人堕井將自投下而出之乎否乎欲極觀仁人憂樂之所至也</hi>子曰何<pc n="lb"/>
爲其然也君子可逝也不可䧟也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
                    <hi>苞氏曰逝徃也言君子可使徃視之耳不肯自投從之也</hi>可欺<pc n="lb"/>
也不可罔也<hi>馬融曰可欺者可使徃也不可罔者不可得誣罔令自投下也</hi>子曰君子愽學於文约<pc n="lb"/>
之以禮亦可以弗畔矣夫<hi>鄭玄曰弗畔不違道也</hi>子見南子子路不說夫子矢<pc n="lb"/>
之曰予所否者天厭之天厭之<hi>孔安<pc n="lb"/>
                        <pb n="18b"/>國曰䓁以爲南子者衛靈公夫人也淫亂而靈公惑之孔子見之者欲因以說靈公使行治道也矢誓也子路不說故夫子誓之曰行道既非婦人之事而弟子不說與之咒誓義可疑也</hi>子曰中<pc n="lb"/>
庸之爲徳也其至矣乎民鮮久矣<pc n="lb"/>
<hi>庸常也中和可常行之徳也丗乱先王之道廢民鮮能行此道乆矣非適今也</hi>子貢曰如能博施於民而能<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>濟衆者何如可謂仁乎子曰何事<pc n="lb"/>
於仁必也聖乎堯舜其猶病諸<hi>孔安國曰若能廣施恩惠濟民於患難堯舜至聖猶病其難也</hi>夫仁<pc n="lb"/>
者已欲立而立人巳欲達而達人<pc n="lb"/>
能近取譬可謂仁之方也巳<hi>孔安國曰更爲子貢說仁者之行也方道也但能近取譬於巳皆恕巳所不欲<pc n="lb"/>
                        <pb n="19b"/>而勿施於人之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
論語卷第三<hi>經一千七百一十一字註二千八百二十字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
                    <pb n="20b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
論語述而第七<pc n="　"/>何晏集觧<hi>舊卅九章今卅八章</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰述而不作信而好古竊比於<pc n="lb"/>
我老彭<hi>苞氏曰老彭殷賢大夫也好述古事我若老彭矣伹述之耳也</hi>子曰黙而識之學而不厭誨<pc n="lb"/>
人不倦何有於我哉<hi>鄭玄曰人無有是行於我我獨有之也</hi>子曰徳之不脩也學之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>講也聞義不能從也不善不能改<pc n="lb"/>
也是吾憂也<hi>孔安國曰夫子常以此四者爲憂也</hi>子<pc n="lb"/>
之燕居申申如也夭夭如也<hi>馬融曰申申夭夭和舒之貌也</hi>子曰甚矣吾衰也乆矣<pc n="lb"/>
吾不復夢見周公也<hi>孔安國曰孔子衰老不復夢見周公也明盛時夢見周公欲行其道也</hi>子曰志於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>道<hi>志慕也道不可體故志之而巳矣也</hi>據於徳<hi>據杖也徳有成形故可據也</hi>依於仁<hi>依倚也仁者功施於人故可倚之也</hi>遊於藝<hi>藝六藝也不足據依故曰逰也</hi>子曰自<pc n="lb"/>
行束脩以上吾未甞無誨焉<hi>孔安國曰言人能奉禮自行束脩以上則皆教誨之也</hi>子曰不憤<pc n="lb"/>
不啓不悱不發舉一隅而示之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>以三隅反則吾不復<hi>鄭玄曰孔子與人言必待其人心憤憤口悱悱乃後啓發爲之說也如此則識思之深也說則舉一隅以語之其人不思其類則不復重教之也</hi>子食於<pc n="lb"/>
有喪者之側未甞飽也子於是日<pc n="lb"/>
也哭則不歌<hi>喪者哀戚飽食於其側是無惻隱之心之也</hi>子謂顔淵曰用之則行舎之則<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>蔵唯我與爾有是夫<hi>孔安國曰言可行則行可止則止唯我與顔淵同耳也</hi>子路曰子行三軍<pc n="lb"/>
則誰與<hi>孔安國曰大國三軍子路見孔子獨羙顔淵以為巳有勇至於夫子爲三軍將亦當唯有與巳俱故發此問也</hi>子曰<pc n="lb"/>
暴虎慿河死而無悔者吾不與也<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰暴虎徒搏也慿河徒涉也</hi>必也臨事而懼<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>好謀而成者也子曰冨而可求也<pc n="lb"/>
雖執鞭之士吾亦爲之<hi>鄭玄曰冨貴不可求而得者也當脩徳以得之矣若扵道可求者雖執鞭賤軄我亦爲之矣</hi>如不可求者從吾所好<hi>孔安國曰所好者古人之道也</hi>子之所慎齊戰<graphic n="KR0858" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0858.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>孔安國曰此三者人所不能慎而夫子能慎之也</hi>子在齊聞韶樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>三月不知肉味<hi>周生烈曰孔子在齊聞習韶樂之盛羙故忘於肉味也</hi>曰不圖爲樂之至於斯<pc n="lb"/>
也<hi>王肅曰爲作也不圖作韶樂至於此此齊也</hi>冉有曰<pc n="lb"/>
夫子爲衛君乎<hi>孔安國曰爲猶助也衛君者謂輙也衛靈公逐太子蒯聵公薨而立孫輒也後晉趙鞅納蒯聵于戚衛石曼姑帥師圍之故問其意助輒否乎</hi>子貢曰諾吾將<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>問之入曰伯夷叔齊何人也子曰<pc n="lb"/>
古之賢人也曰怨乎曰求仁而得<pc n="lb"/>
仁又何怨乎<hi>孔安國曰夷齊讓國逺去終於餓死故問怨乎以讓為仁豈怨乎</hi>出曰夫子不為也<hi>鄭玄曰文子爭國悪行也孔子以伯夷叔齊為賢且仁故知不助衛君明也</hi>子曰飯𬞞食飲水曲肱而枕之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>樂亦在其中矣<hi>孔安國曰蔬食菜食也肱臂也孔子以此為樂也</hi>不義而冨且貴於我如浮<pc n="lb"/>
雲<hi>鄭玄曰冨貴而不以義者於我如浮雲非巳之有也</hi>子曰<pc n="lb"/>
加我數年五十以學易可以無大<pc n="lb"/>
過矣<hi>昜窮理盡性以至於命年五十而知天命以知天命之年讀至命之書故可以無大過也</hi>子所雅言<hi>孔安國曰雅言<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>正言也</hi>詩書執禮皆雅言也<hi>鄭玄曰讀先王典法必正言其音然後義全故不可有所諱也禮不誦故言執也</hi>
                    <pc n="lb"/>
葉公問孔子於子路子路不對<hi>孔安國曰葉公名諸梁楚大史也食采於葉僣稱公不對者未知所以荅也</hi>子曰女奚不曰其為人也發憤<pc n="lb"/>
忘食樂以忘憂不知老之將至也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>云爾子曰我非生而知之者好古<pc n="lb"/>
敏而求之者也<hi>鄭玄曰言此者勉人於學也</hi>子<pc n="lb"/>
不語恠力亂神<hi>孔安國曰恠性異也力謂若奡盪舟烏獲舉千鈞之属也乱謂臣弑君子弑父也神謂鬼神之事也或無益於教化也或所不忍言也</hi>子曰我三人行必<pc n="lb"/>
得我師焉擇其善者而従之其不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>善者而改之<hi>言我三人行本無賢愚擇善從之不善改之故無常師也</hi>子曰天生徳於予桓魋其<pc n="lb"/>
如予何<hi>苞氏曰桓魋宋司馬黎也天生徳於予者謂授以聖性也合徳天地吉無不利故曰其如予何也</hi>子曰二三<pc n="lb"/>
子以我為隱子乎吾無隱乎爾<hi>苞氏曰二三子謂諸弟子也聖人知廣道深弟子學之不能及以為有所<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>隱匿故解之也</hi>吾無所行而不與二三子<pc n="lb"/>
者是丘也<hi>苞氏曰我所為無不與爾共之者是丘之心也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子以四教文行忠信<hi>四者有形質可舉以教也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰聖人吾不得而見之矣得見<pc n="lb"/>
君子者斯可矣<hi>疾丗無明君也</hi>子曰善人<pc n="lb"/>
吾不得而見之矣得見有恒者斯<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>可矣亡而爲有虚而爲盈約而爲<pc n="lb"/>
㤗難乎有恒矣<hi>孔安國曰難可名之爲有常也</hi>子<pc n="lb"/>
釣而不綱弋不射宿<hi>孔安國曰釣者一竿釣也綱者爲大綱以撗絶流以缴繋釣羅属著綱也弋繳射也宿宿鳥也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰盖有不知而作之者我無是<pc n="lb"/>
也<hi>苞氏曰時人多有穿鑿妄作篇籍者故云然也</hi>多聞擇<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>其善者而從之多見而識之知次<pc n="lb"/>
也<hi>孔安國曰如此次於知之者也</hi>互鄉難與言童<pc n="lb"/>
子見門人惑<hi>鄭玄曰互鄉鄉名也其卿人言語自專不達時冝而有童子來見孔子門人恠孔子見也</hi>子曰與其<pc n="lb"/>
進也不與其退也唯何甚<hi>孔安國曰教誨之道與其進不與其退怪我見此童子悪悪何一甚也</hi>人㓗<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>已以進與其㓗也不保其徃也<hi>鄭玄曰徃猶去也人虚巳自㓗而来當與其進之亦何能保其去㣪之行也</hi>子曰仁逺乎哉我欲仁斯仁至<pc n="lb"/>
矣<hi>苞氏曰仁道不逺行之則是至也</hi>陳司敗問昭<pc n="lb"/>
公知禮乎<hi>孔安國曰司敗官名也陳大夫也昭公鲁昭公也</hi>孔子對曰知禮孔子退揖巫馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>期而進之曰吾聞君子不黨君娶<pc n="lb"/>
於吴爲同姓謂之呉孟子君而知<pc n="lb"/>
禮孰不知禮<hi>孔安國曰巫馬期弟子也名施相助匿非曰黨鲁吳俱姫姓也禮同姓不㛰而君娶之當稱吳姬諱曰孟子也</hi>
                    <pc n="lb"/>
巫馬期以告子曰丘也幸苟有過<pc n="lb"/>
人必知之<hi>孔安國曰以司敗言告也諱國悪禮也聖人智<pc n="lb"/>
                        <pb n="9a"/>深道弘故受以為過也</hi>子與人歌而善必使<pc n="lb"/>
反之而後和之<hi>樂其善故使重歌而後自和之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰文莫吾猶人也<hi>莫無也文無者猶俗言文不也文不吾猶人者言凢文皆不勝於人也</hi>躬行君子<pc n="lb"/>
則吾未之有得也<hi>孔安國曰躬為君子巳未能得之也</hi>子曰若聖與仁則吾豈敢<hi>孔安國曰<pc n="lb"/>
                        <pb n="9b"/>孔子謙不敢自名仁聖也</hi>抑爲之不厭誨人不<pc n="lb"/>
倦則可謂云爾巳矣公西華曰正<pc n="lb"/>
唯弟子不能學也<hi>苞氏曰正如所言弟子猶不能學也况仁聖乎也</hi>子疾病子路請禱<hi>苞氏曰禱禱請於鬼神也</hi>子曰有諸<hi>周生烈曰言有此禱請於鬼神之事乎也</hi>子路對曰有之誄曰禱爾于<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>上下神祗<hi>孔安國曰子路失指也誄禱篇名也</hi>子曰<pc n="lb"/>
丘之禱之乆矣<hi>孔安國曰孔子素行合於神明故曰丘之禱之乆矣</hi>子曰奢則不遜儉則固與<pc n="lb"/>
其不遜也寧固<hi>孔安國曰俱失之也奢不如儉奢則僣上儉則不及禮耳固陋也</hi>子曰君子坦蕩蕩<pc n="lb"/>
小人長戚戚<hi>鄭玄曰坦蕩蕩寛廣貌也長戚戚多憂懼<pc n="lb"/>
                        <pb n="10b"/>貌也</hi>子温而厲威而不猛恭而安<pc n="lb"/>
論語㤗伯第八<pc n="　"/>何晏集解<hi>凢卄一章</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰㤗伯其可謂至徳也巳矣三<pc n="lb"/>
以天下讓民無得而稱焉<hi>王肅曰㤗伯周太王之太子也次仲雍少弟曰季歴季歴賢又生聖子文王昌昌必有天下故㤗伯以天下三讓於王季其讓隱故無得而稱言之者所<pc n="lb"/>
                        <pb n="11a"/>以為至徳也</hi>子曰恭而無禮則勞慎而<pc n="lb"/>
無禮則葸<hi>葸畏懼之貌也言慎而不以禮節之則常畏懼也</hi>勇而無禮則亂直而無禮則絞<pc n="lb"/>
<hi>馬融曰絞絞刺也</hi>君子篤於親則民興於<pc n="lb"/>
仁故舊不遺則民不偷<hi>苞氏曰興起也君能厚於親属不遺忘其故舊行之羙者也則民皆化之起為仁厚之行<pc n="lb"/>
                        <pb n="11b"/>不偷薄也</hi>曽子有疾召門弟子曰啓予<pc n="lb"/>
足啓予手<hi>鄭玄曰啓開也曽子以爲受身躰於父母不敢毁傷之故使弟子開衾而視之也</hi>詩云戰戰兢兢<pc n="lb"/>
如臨深淵如履薄氷<hi>孔安國曰言此詩者喻巳常誡慎恐有所毁傷也</hi>而今而後吾知免夫<pc n="lb"/>
小子<hi>周生烈曰乃今日而後我自知免於患難矣小子弟子也<pc n="lb"/>
                        <pb n="12a"/>呼者欲使聼識其言也</hi>曽子有疾孟敬子問<pc n="lb"/>
之<hi>馬融曰孟敬子魯大夫仲孫也</hi>曽子言曰鳥<pc n="lb"/>
之將死其鳴也哀人之將死其言<pc n="lb"/>
也善<hi>苞氏曰欲戒敬子言我將且死言善可用也</hi>君子<pc n="lb"/>
所貴道者三動容貌斯逺暴慢矣<pc n="lb"/>
正顔色斯近信矣出辭氣斯逺鄙<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>倍矣<hi>鄭玄曰此道謂禮也動容貌能濟濟蹌蹌則人不敢暴慢之也正顔色能矝荘嚴栗則人不敢欺誕之也出辭氣能順而說則無悪戾之言入於耳也</hi>籩豆之事則有司存<pc n="lb"/>
<hi>苞氏曰敬子忘大務小故又戒之以此也籩豆禮器也</hi>曽子<pc n="lb"/>
曰以能問於不能以多問於寡有<pc n="lb"/>
若無實若虚犯而不校<hi>苞氏曰校報也言見<pc n="lb"/>
                        <pb n="13a"/>侵犯而不報之也</hi>昔者吾友甞從事於斯<pc n="lb"/>
矣<hi>馬融曰友謂顔淵也</hi>曽子曰可以託六尺<pc n="lb"/>
之孤<hi>孔安國曰六尺之孤謂㓜少之君也</hi>可以寄百<pc n="lb"/>
里之命<hi>孔安國曰攝君之政令也</hi>臨大節而不<pc n="lb"/>
可奪也<hi>大節安國家定社稷也奪者不可傾奪之也</hi>君<pc n="lb"/>
子人與君子人也曽子曰士不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>以不弘毅任重而道逺<hi>苞氏曰弘大也毅強而能決断也士弘毅然後能負重任致逺路也</hi>仁以為巳<pc n="lb"/>
任不亦重乎死而後巳不亦逺乎<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰以仁為巳任重莫重焉死而後巳逺莫逺焉也</hi>子曰<pc n="lb"/>
興於詩<hi>苞氏曰興起也言修身當先學詩也</hi>立於禮<pc n="lb"/>
<hi>苞氏曰禮者所以立身也</hi>成於樂<hi>孔安國曰樂所以成性也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>子曰民可使由之不可使知之<hi>由用也可使用而不可使知者百姓能日用而不能知也</hi>子曰好<pc n="lb"/>
勇<graphic n="KR0858" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0858.png" mimeType="image/png"/>貧亂也<hi>苞氏曰好勇之人而患疾巳之貧賤者必將爲亂也</hi>人而不仁疾之巳甚亂也<hi>孔安國曰疾悪太甚亦使其爲乱也</hi>子曰如有周公之<pc n="lb"/>
才之羙使驕且悋其餘不足觀也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>巳矣<hi>孔安國曰周公者周公且也</hi>子曰三年學<pc n="lb"/>
不至於糓不易得也巳<hi>孔安國曰糓善也言人三歳學不至於善不可得言必無及也所以勸人於學也</hi>子<pc n="lb"/>
曰篤信好學守死善道危邦不入<pc n="lb"/>
乱邦不居天下有道則見無道則<pc n="lb"/>
隱<hi>苞氏曰言行當常然也危邦不入謂始欲徃也乱邦不居今欲<pc n="lb"/>
                        <pb n="15a"/>去也臣弑君子弑父乱也危者将乱之兆也</hi>邦有道貧<pc n="lb"/>
且賤焉耻也邦無道冨且貴焉耻<pc n="lb"/>
也子曰不在其位不謀其政也<hi>孔安國曰欲各專一於其軄也</hi>子曰師摯之始關雎<pc n="lb"/>
之乱洋洋乎盈耳哉<hi>鄭玄曰師摯鲁大師之名始猶首也周道旣衰鄭衛之音作正樂廢而失節鲁大師摯識關雎<pc n="lb"/>
                        <pb n="15b"/>之聲而首理其乱洋洋乎盈耳哉聼而羙也</hi>子曰狂而<pc n="lb"/>
不直<hi>孔安國曰狂者進取冝直也</hi>侗而不愿<hi>孔安國曰侗未成器之人也冝謹愿也</hi>悾悾而不信<hi>苞氏曰悾悾慤慤也冝可信也</hi>吾不知之矣<hi>孔安國曰言皆與常度反故我不知也</hi>子曰學如不及猶恐<pc n="lb"/>
失之<hi>學自外入至熟乃可長久如不及猶恐失之耳也</hi>子<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>曰巍巍乎舜禹之有天下也而不<pc n="lb"/>
與焉<hi>羙舜禹巳不與求天下而得之也巍巍者髙大之稱也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰大哉堯之為君也巍巍乎唯<pc n="lb"/>
天為大唯堯則之<hi>孔安國曰則法也美堯能法天而行化也</hi>蕩蕩乎民無能名焉<hi>苞氏曰蕩蕩廣逺之稱也言其布徳廣逺民無能識名焉</hi>巍巍乎其有<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>成㓛也<hi>㓛成化隆髙大巍巍也</hi>煥乎其有文<pc n="lb"/>
章<hi>煥明也其立文垂制復著明也</hi>舜有臣五人而<pc n="lb"/>
天下治<hi>孔安國曰禹稷契皐陶伯益也</hi>武王曰予<pc n="lb"/>
有乱臣十人<hi>孔安國曰乱理也理官者十人也謂周公且召公奭太公望畢公榮公太顛閎夭散冝生南官适也其餘一人謂文母也</hi>孔子曰才難不其然乎唐虞<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>之際於斯為盛有婦人焉九人而<pc n="lb"/>
巳<hi>孔安國曰唐者堯號也虞者舜号也際者堯舜交㑹之間也斯此也此於周也言堯舜交㑹之間比於此周周最盛多賢然尚有一婦人其餘九人而巳大才難得豈不然乎</hi>三分天下有<pc n="lb"/>
其二以服事殷周徳其可謂至徳<pc n="lb"/>
也巳矣<hi>苞氏曰殷纣淫乱文王為西伯而有聖徳天下之歸<pc n="lb"/>
                        <pb n="17b"/>周者三分有二而猶以服事殷故謂之至德也</hi>子曰禹吾<pc n="lb"/>
無間然矣<hi>孔安國曰孔子推禹功徳之盛言巳不能復間廁其間也</hi>菲飲食而致孝乎鬼神<hi>馬融曰菲薄也致孝乎鬼神祭祀豐㓗也</hi>悪衣服而致羙乎<pc n="lb"/>
黻冕<hi>孔安國曰損其常服以盛祭服也</hi>卑宫室而<pc n="lb"/>
盡力乎溝洫<hi>苞氏曰方里為井井間有溝溝廣深四尺<pc n="lb"/>
                        <pb n="18a"/>十里為城城間有洫洫廣深八尺也</hi>禹吾無間然矣<pc n="lb"/>
論語卷第四<hi>經一千五百十四字注二千三百七十七字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
論語子罕第九<pc n="　"/>何晏集解<hi>凢卅一章皇卅章</hi>
                    <pc n="lb"/>
子罕言利與命與仁<hi>罕者希也利者義之和也命者天之命也仁者行之盛也寡能及之故希言也</hi>達巷黨<pc n="lb"/>
人曰大哉孔子愽學而無所成名<pc n="lb"/>
<hi>鄭玄曰達巷黨名也五百家爲黨此黨之人美孔子愽學道藝不成一名而巳也</hi>子聞之謂門弟子曰吾何<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>執執御乎執射乎吾執御矣<hi>鄭玄曰聞人羙之承以謙也吾執御者欲名六藝之卑也</hi>子曰麻冕<pc n="lb"/>
禮也今也純儉吾從衆<hi>孔安國曰冕緇布冠也古者績麻三十升布以為之纯絲也絲易成故從儉也</hi>拜下<pc n="lb"/>
禮也今拜乎上㤗雖違衆吾從下<pc n="lb"/>
<hi>王肅曰臣之與君行禮者下拜然後升成禮時臣驕㤗故於上拜今<pc n="lb"/>
                        <pb n="1b"/>從下禮之恭也</hi>子绝四毋意<hi>以道為度故不任意也</hi>
                    <pc n="lb"/>
毋必<hi>用之則行捨之則截故無專必也</hi>毋固<hi>無可無不可故無固行也</hi>毋我<hi>述古而不自作處群萃而不自異唯道是從故不自有其身也</hi>子畏於匡<hi>苞氏曰匡人誤圍夫子以為陽虎陽虎甞暴於匡夫子弟子顔尅時又與虎俱徃後尅為夫子御至於匡匡人相與共識尅又夫子容貌與虎相似故匡人以兵圍<pc n="lb"/>
                        <pb n="2a"/>之也</hi>曰文王旣沒文不在兹乎<hi>孔安國曰兹此也言文王雖巳没其文見在此此自此其身也</hi>天之將<pc n="lb"/>
喪斯文也後死者不得與於斯文<pc n="lb"/>
也<hi>孔安國曰文王旣沒故孔子自謂後死也言天將喪此文者本不當使我知之今使我知未欲喪之</hi>天之未喪斯文<pc n="lb"/>
匡人其如予何<hi>馬融曰如予何者猶言奈我何也天<pc n="lb"/>
                        <pb n="2b"/>之未喪此文也則我當傳之匡人欲奈我何言其不能違天而害巳也</hi>太宰問於子貢曰夫子聖者與<pc n="lb"/>
何其多能也<hi>孔安國曰太宰大夫官名也或具或宋未可分也疑孔子多能於小藝也</hi>子貢曰固天縱之<pc n="lb"/>
將聖又多能也<hi>孔安國曰言天固縱之大聖之徳又使多能也</hi>子聞之曰太宰知我者乎吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>少也賤故多能鄙事君子多乎哉<pc n="lb"/>
不多也<hi>苞氏曰我少小貧賤常自執事故多能為鄙人之事君子固不當多能也</hi>牢曰子云吾不試故藝<pc n="lb"/>
<hi>鄭玄曰牢弟子子牢也試用也言孔子自云我不見用故多能伎藝也</hi>子曰吾有知乎哉無知也<hi>知者知意之知也言知者言未必盡也今我誠盡也</hi>有鄙夫問於<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>我空空如也我叩其兩端而竭焉<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰有鄙夫来問於我其意空空然我則發事之終始兩端以語之竭盡所知不為有愛也</hi>子曰鳯鳥不至河<pc n="lb"/>
不出圖吾巳矣夫<hi>孔安國曰有聖人受命則鳯鳥至河出圖今天無此瑞吾巳矣夫者不得見也河圖八卦是也</hi>子<pc n="lb"/>
見齊衰者冕衣裳者與瞽者<hi>苞氏曰冕<pc n="lb"/>
                        <pb n="4a"/>者冕冠也大夫之服也瞽者盲者也</hi>見之雖少者必<pc n="lb"/>
作過之必趨<hi>苞氏曰作起也趨<graphic n="KR0858" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0858.png" mimeType="image/png"/>行也此夫子哀有喪尊在位恤不成人之也</hi>顔淵喟然歎曰<hi>喟然歎聲也</hi>仰之㫆髙鑚之㫆堅<hi>言不可窮盡也</hi>瞻<pc n="lb"/>
之在前忽焉在後<hi>言忽怳不可為形像也</hi>夫<pc n="lb"/>
子循循然善誘人<hi>循循次序貌也誘進也言夫子<pc n="lb"/>
                        <pb n="4b"/>正以此道勸進人有次序也</hi>愽我以文约我以<pc n="lb"/>
禮欲罷不能旣竭吾才如有所立<pc n="lb"/>
卓爾雖欲從之未由也巳<hi>孔安國曰言夫子既以文章𨳩愽我又以礼節節約我使我欲罷而不能巳竭我才矣其有所立則又卓然不可及言巳雖䝉夫子之善誘猶不能及夫子之所立也</hi>子<graphic n="KR0858" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0858.png" mimeType="image/png"/>病<hi>苞氏曰<graphic n="KR0858" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0858.png" mimeType="image/png"/>甚曰病也</hi>子路使<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>門人爲臣<hi>鄭玄曰孔子甞爲大夫故子路欲使弟子行其臣之禮也</hi>病間曰久矣哉由之行詐也<pc n="lb"/>
無臣而爲有臣吾誰欺欺天乎<hi>孔安國曰病小差曰間言子路有是心非唯今日也</hi>且予與其<pc n="lb"/>
死於臣之手也無寧死於二三子<pc n="lb"/>
之手乎<hi>馬融曰無寧寧也二三子門人也就使我有臣而死<pc n="lb"/>
                        <pb n="5b"/>其手我寧死弟子之手乎也</hi>且予縱不得大葬<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰君臣禮葬也</hi>予死於道路乎<hi>馬融曰就使之不得以君臣之禮葬有二三子在我寧當憂棄於道路乎</hi>子<pc n="lb"/>
貢曰有羙玉於斯韞匵而蔵諸求<pc n="lb"/>
善賈而沽諸<hi>馬融曰韞蔵也匵匱也蔵諸匱中沽賣也得善賈寧賣之耶也</hi>子曰沽之哉沽之哉我<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>待賈者<hi>苞氏曰沽之哉不衒賣之辭也我居而待賈者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子欲居九夷<hi>馬融曰九夷東方之夷有九種也</hi>或<pc n="lb"/>
曰陋如之何子曰君子居之何陋<pc n="lb"/>
之有<hi>馬融曰君子所居者皆化也</hi>子曰吾自衛<pc n="lb"/>
反於魯然後樂正雅頌各得其所<pc n="lb"/>
<hi>鄭玄曰及鲁鲁哀公十一年冬也是時道衰樂廢孔子来還乃正之<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>故曰雅頌各得其所也</hi>子曰出則事公卿入<pc n="lb"/>
則事父兄䘮事不敢不勉不爲酒<pc n="lb"/>
困何有於我哉<hi>馬融曰困乱也</hi>子在川上<pc n="lb"/>
曰逝者如斯夫不舎晝夜<hi>苞氏曰逝徃也言凢徃者如川之㳘也</hi>子曰吾未見好徳如<pc n="lb"/>
好色者也<hi>
                        <graphic n="KR0858" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0858.png" mimeType="image/png"/>時人薄於徳而厚於色也故發此言也</hi>子<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>曰譬如爲山未成一簣止吾止也<pc n="lb"/>
<hi>苞氏曰簣圡籠也此勸人進於道徳也為山者其功雖巳多未成一籠而中道止者我不以其前功多而善之見其志不遂故不與也</hi>
                    <pc n="lb"/>
譬如平地雖覆一簣進吾徃也<hi>馬融曰平地者將進加功雖始覆一簣我不以其見功少而薄之也據其欲進而與之也</hi>子曰語之而不惰者其回<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>與<hi>顔淵則解故語之不惰餘人不解故有惰語之時也</hi>子謂<pc n="lb"/>
顔淵曰惜乎吾見其進也未見其<pc n="lb"/>
止也<hi>苞氏曰孔子謂顔淵進益未止痛惜之甚也</hi>子曰<pc n="lb"/>
苗而不秀者有矣夫秀而不實者<pc n="lb"/>
有矣夫<hi>孔安國曰言万物有生而不育成者喻人亦然也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰後生可畏也焉知来者之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>如今也<hi>後生謂年少也</hi>四十五十而無聞<pc n="lb"/>
焉斯亦不足畏也巳矣子曰法語<pc n="lb"/>
之言能無從乎改之爲貴<hi>孔安國曰人有過以正道告之口無不順從之能必改乃爲貴也矣</hi>巽與之<pc n="lb"/>
言能無說乎繹之爲貴<hi>馬融曰巽恭也謂恭巽謹敬之言聞之無不悅也能尋繹行之乃爲貴也</hi>恱而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>繹從而不改吾末如之何也巳矣<pc n="lb"/>
子曰主忠信無友不如巳者過則<pc n="lb"/>
勿憚改<hi>慎其所主所友有過務改皆所以爲益也</hi>子曰<pc n="lb"/>
三軍可奪帥也匹夫不可奪志也<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰三軍雖衆人心非一則其將帥可奪之而取匹夫雖微苟守其志不可得而奪也</hi>子曰衣弊緼𫀆與衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>狐狢者立而不耻者其由與<hi>孔安國曰缊枲著也</hi>不忮不求何用不臧<hi>馬融曰忮害也臧善也言不忮害不貪求何用爲不善疾貪悪忮害之詩也</hi>子<pc n="lb"/>
路终身誦之子曰是道也何足以<pc n="lb"/>
臧<hi>馬融曰臧善也尚復有美於是者何足以爲善也</hi>子曰<pc n="lb"/>
歳寒然後知松栢之後彫也<hi>大寒之歳<pc n="lb"/>
                        <pb n="9b"/>衆木皆死然後知松栢小彫傷也平嵗則衆木亦有不死者故須歳寒而後别之喻凢人處治丗亦能自修整與君子同在濁丗然後知君子之正不苟容也</hi>子曰知者不惑<hi>苞氏曰不惑乱也</hi>仁者不憂<hi>孔安國曰無憂患也</hi>勇者不懼<pc n="lb"/>
子曰可與共學未可與適道<hi>適之也雖學或得異端未必能之道也</hi>可與適道未可與<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>立<hi>雖能之道未必能以有所成立也</hi>可與立未可<pc n="lb"/>
與權<hi>雖能有所立未必能權量其輕重之極也</hi>唐棣之<pc n="lb"/>
華偏其反而豈不爾思室是逺而<pc n="lb"/>
<hi>逸詩也唐棣栘也華反而後合賦此詩以言權道反而後至大順也思其人而不得見者其室逺也以言思權而不得見者其道逺也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰未之思也夫何逺之有哉<hi>夫思<pc n="lb"/>
                        <pb n="10b"/>者當思其反反是不思所以爲逺也能思其反何逺之有言權可知唯不知思耳思之有次序斯可知之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
論語卿黨第十<pc n="　"/>何晏集解<hi>凢一章</hi>
                    <pc n="lb"/>
孔子於郷黨恂恂如也似不能言<pc n="lb"/>
者<hi>王肅曰恂恂温恭之貌也</hi>其在宗廟朝廷便<pc n="lb"/>
便言唯謹爾<hi>鄭玄曰便便辦也雖辦而謹敬也</hi>朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>與下大夫言侃侃如也<hi>孔安國曰侃侃和樂之貌也</hi>與上大夫言誾誾如也<hi>孔安國曰誾誾中正之貌也</hi>君在踧踖如也與與如<pc n="lb"/>
也<hi>馬融曰君在者君視朝也踧踖恭敬之貌也與與威儀中適之貌也</hi>君召使擯<hi>鄭玄曰君召使擯者有賔客使迎也</hi>色<pc n="lb"/>
勃如也<hi>孔安國曰必變色也</hi>足躩如也<hi>苞氏曰槃<pc n="lb"/>
                        <pb n="11b"/>辟貌之也</hi>揖所與立左右其手衣前後<pc n="lb"/>
䄡如也<hi>鄭玄曰揖左人左其手揖右人右其手一俛一仰故衣前後則䄡如也</hi>趨進翼如也<hi>孔安國曰言端好也</hi>
                    <pc n="lb"/>
賔退必𣸪命曰賔不顧矣<hi>孔安國曰復命白君賔已去也矣</hi>入公門鞠躬如也如不<pc n="lb"/>
容<hi>孔安國曰歛身也</hi>立不中門行不履閾<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
                    <hi>孔安國曰閾門限也</hi>過位色勃如也足躩如<pc n="lb"/>
也<hi>苞氏曰過君之空位也</hi>其言似不足者攝<pc n="lb"/>
齊升堂鞠躬如也屏氣似不息者<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰皆重慎也衣下曰齊攝齊者摳衣也</hi>出降一䒭<pc n="lb"/>
逞顔色怡怡如也<hi>孔安國曰先屏氣下階舒氣故怡怡如也</hi>沒階趨進翼如也<hi>孔安國曰沒盡也下<pc n="lb"/>
                        <pb n="12b"/>盡階也</hi>復其位踧踖如也<hi>孔安國曰来時所過位也</hi>執圭鞠躬如也如不勝<hi>苞氏曰爲君使以聘問隣國執持君之圭鞠躬者敬慎之至也</hi>上如揖下<pc n="lb"/>
如授勃如戰色足蹜蹜如有循也<pc n="lb"/>
<hi>鄭玄曰上如揖授玉冝敬也下如授不敢忘礼戰色敬也足蹜蹜如有循舉前曳踵行之也</hi>享禮有容色<hi>鄭玄曰享獻也<pc n="lb"/>
                        <pb n="13a"/>聘禮旣聘而享享用圭璧有庭實也</hi>私覿愉愉如也<pc n="lb"/>
<hi>鄭玄曰覿見也旣享乃以私礼見愉愉顔色之和也</hi>君子不<pc n="lb"/>
以紺緅飾<hi>孔安國曰一入曰緅飾者不以爲領袖縁也紺者齊服盛色以爲飾似衣齊服也緅者三年練以緅飾衣爲其似衣喪服故皆不以飾衣也</hi>紅紫不以爲䙝服<hi>王肅曰䙝服私居非公㑹之服者也皆不正䙝尚不衣正服無所施也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>當暑縝絺綌必表而出<hi>孔安國曰暑則單服絺絡葛也必表而出加上衣也</hi>緇衣羔裘素衣麑<pc n="lb"/>
裘黃衣狐裘䙝裘長短右𬒮<hi>孔安國曰服皆中外之色相稱也私家裘長生温也短右𬒮者便作事也</hi>必<pc n="lb"/>
有寢衣長一身有半<hi>孔安國曰今之𬒳也</hi>狐<pc n="lb"/>
狢之厚以居<hi>鄭玄曰在家以接賔客之也</hi>去喪<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>無所不佩<hi>孔安國曰去除也非喪則俻佩所冝佩也</hi>非<pc n="lb"/>
惟裳必殺之<hi>王粛曰衣必有殺縫唯惟裳無殺之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
羔裘玄冠不以弔<hi>孔安國曰喪主素吉主玄吉凶異服故不相弔也</hi>吉月必朝服而朝<hi>孔安國曰吉月月朔也朝服皮弁服也</hi>齋必有明衣布也<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰以布為沐浴之衣也</hi>齋必變食<hi>孔安國曰改常<pc n="lb"/>
                        <pb n="14b"/>食也</hi>居必遷坐<hi>孔安國曰易常處也</hi>食不厭精<pc n="lb"/>
膾不厭細食饐而餲<hi>孔安國曰饐餲臭味變也</hi>
                    <pc n="lb"/>
魚餒而肉敗不食<hi>孔安國曰魚敗曰餒也</hi>色<pc n="lb"/>
悪不食臭悪不食失飪不食<hi>孔安國曰失飪失生熟之節也</hi>不時不食<hi>鄭玄曰不時非朝夕日中時也</hi>割不正不食不得其醬不食<hi>馬融<pc n="lb"/>
                        <pb n="15a"/>曰魚膾非芥醬不食也</hi>肉雖多不使勝食氣<pc n="lb"/>
唯酒無量不及亂沽酒市脯不食<pc n="lb"/>
不撤薑食<hi>孔安國曰撤去也齊禁薰物薑辛不臭故不去也</hi>不多食<hi>孔安國曰不過飽</hi>祭於公不宿<pc n="lb"/>
肉<hi>周生烈曰助祭於君所得牲軆歸則以班賜不留神惠也</hi>祭<pc n="lb"/>
肉不出三日出三日不食之矣<hi>鄭玄<pc n="lb"/>
                        <pb n="15b"/>曰自其家祭肉也過三日不食也是褻鬼神之餘也</hi>食不語<pc n="lb"/>
寢不言雖䟽食菜羹瓜祭必齊如<pc n="lb"/>
也<hi>孔安國曰齊嚴敬之貌也三物雖薄祭之必敬也</hi>席不<pc n="lb"/>
正不㘴郷人飲酒杖者出斯出矣<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰杖者老人也郷人飲酒之礼主於老者老者礼畢出孔子從而出之</hi>郷人儺朝服而立阼階<hi>孔安國曰<pc n="lb"/>
                        <pb n="16a"/>儺驅逐疫鬼也恐驚先祖故朝服立於廣之阼階也</hi>問人於<pc n="lb"/>
他邦再拜送之<hi>孔安國曰拜送使者敬也</hi>康子<pc n="lb"/>
饋藥拜而受之<hi>苞氏曰遺孔子藥也</hi>曰丘未<pc n="lb"/>
達不敢甞之<hi>孔安國曰未知其故故不甞礼也</hi>廐<pc n="lb"/>
焚子退朝曰傷人乎不問馬<hi>鄭玄曰重人賤畜也退朝自魯君之朝来歸</hi>君賜食必正席<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>先甞<hi>孔安國曰敬君之惠也既甞之乃以班賜之也</hi>君賜<pc n="lb"/>
腥必熟而薦之<hi>孔安國曰薦薦其先祖也</hi>君賜<pc n="lb"/>
生必畜之侍食於君君祭先飯<hi>鄭玄曰於君祭則先飲矣若為先甞食然也</hi>疾君視之東<pc n="lb"/>
首加朝服拖紳<hi>苞氏曰夫子疾也處南牗之下東首加其朝服拖紳紳太帶不敢不衣朝服見君也</hi>君命召不<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>俟駕行矣<hi>鄭玄曰急趨君命也行出而車既駕從也</hi>入<pc n="lb"/>
太廟毎事問<hi>鄭玄曰爲君助祭也大廟周公廟也</hi>朋<pc n="lb"/>
友死無所歸曰於我殯<hi>孔安國曰重朋友之㤙也無所歸無親昵也</hi>朋友之饋雖車馬非<pc n="lb"/>
祭肉不拜<hi>孔安國曰不拜有通財之義也</hi>寢不尸<pc n="lb"/>
<hi>苞氏曰偃卧四軆布展手足似死人也</hi>居不容<hi>孔安國曰<pc n="lb"/>
                        <pb n="17b"/>爲家室之敬難乆也</hi>子見齊衰者雖狎必變<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰狎者素親狎也</hi>見冕者與瞽者雖䙝<pc n="lb"/>
必以貌<hi>周生烈曰䙝謂數相見也必當以貌礼也</hi>凶服<pc n="lb"/>
者式之式負版者<hi>孔安國曰凶服者送死之衣物也負版者持邦國之圖籍者也</hi>有盛饌必變色而<pc n="lb"/>
作<hi>孔安國曰作起也敬主人之親饋也</hi>迅雷風烈必<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>變<hi>鄭玄曰敬天之怒風疾雷為烈也</hi>升車必正立<pc n="lb"/>
執綏<hi>周生烈曰必正立執綏所以為安也</hi>車中不内<pc n="lb"/>
顧<hi>苞氏曰車中不内顧者前視不過衡扼傍視不過輢轂之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
不疾言不親指色斯舉矣<hi>馬融曰見顔色不善則去之也</hi>翔而後集<hi>周生烈曰廽翔審觀而後下止也</hi>曰山梁雌雉時哉時哉子路供<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>之三嗅而作<hi>言山梁雌雉得其時而人不得時故歎之子路以其時物故供具之非其本意不苟食故三嗅而起也</hi>
                    <pc n="lb"/>
論語卷第五<hi>經一千四百六十二字注二千二百九十七字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
                    <pb n="19b"/>
                    <pb n="19b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
論語先進第十一<pc n="　"/>何晏集解<hi>凢二十三章</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰先進於禮樂野人也後進於<pc n="lb"/>
禮樂君子也<hi>先進後進謂士先後輩也禮樂因丗損益後進與禮樂俱得時之中斯君子矣先進有古風斯野人也</hi>如<pc n="lb"/>
用之則吾從先進<hi>苞氏曰將移風易俗歸之純素先進猶近古風故從之也</hi>子曰從我於陳蔡者<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>皆不及門者也<hi>鄭玄曰言弟子之從我而厄於陳蔡者皆不及仕進之門而失其所也</hi>子曰徳行顔淵<pc n="lb"/>
閔子騫冉伯牛仲弓言語宰我子<pc n="lb"/>
貢政事冉有季路文學子游子夏<pc n="lb"/>
子曰回也非助我者也於吾言無<pc n="lb"/>
所不說<hi>孔安國曰助猶益也言回聞言即解無可發起增益</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
                    <pb n="2a"/>好學孔子對曰有顔回者好學不<pc n="lb"/>
遷怒不貳過不幸短命死矣今也<pc n="lb"/>
則亡未聞好學者也顔淵死顔路<pc n="lb"/>
請子之車<hi>孔安國曰顔路顔淵之父也家貧故欲請孔子之車賣以作柳</hi>子曰才不才亦各言其子<pc n="lb"/>
也鯉死有棺而無槨吾不可徒行<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>以爲之槨以吾從大夫之後吾以<pc n="lb"/>
不可徒行也<hi>孔安國曰鯉孔子之子伯魚孔子時爲大夫故言吾從大夫之後不可以徒行是謙辭也</hi>顔淵死子<pc n="lb"/>
曰噫<hi>苞氏曰噫痛傷之聲</hi>天喪予天䘮予<hi>天喪予者若䘮巳也再言之者痛惜之甚也</hi>顔淵死子哭<pc n="lb"/>
之慟<hi>馬融曰慟哀過也</hi>從者曰子慟矣子<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>曰有慟乎<hi>孔安國曰不自知巳之悲哀之遣也</hi>非夫<pc n="lb"/>
人之爲慟而誰爲慟顔淵死門人<pc n="lb"/>
欲厚葬之子曰不可<hi>禮貧冨各有冝顔淵家貧而門人欲厚葬之故不聴也</hi>門人厚葬之子曰<pc n="lb"/>
回也視予猶父也予不得視猶子<pc n="lb"/>
也非我也夫二三子也<hi>馬融曰言回自有父<pc n="lb"/>
                        <pb n="4a"/>父意欲聴門人厚葬之我不得制止非其厚葬故云尒也</hi>季路<pc n="lb"/>
問事鬼神子曰未能事人焉能事<pc n="lb"/>
鬼曰敢問事死曰未知生焉知死<pc n="lb"/>
<hi>陳群曰鬼神及死事難明語之無益故不荅也</hi>閔子騫侍<pc n="lb"/>
側誾誾如也子路行行如也冉子<pc n="lb"/>
子貢侃侃如也子樂<hi>鄭玄曰樂各盡其性也行<pc n="lb"/>
                        <pb n="4b"/>行剛強之貌也</hi>若由也不得其死然<hi>孔安國曰不得以夀終也</hi>魯人爲長府閔子騫曰仍<pc n="lb"/>
舊貫如之何何必改作<hi>鄭玄曰長府蔵名也蔵貨曰府仍因也貫事也囙舊事則可何乃復更改作也</hi>子曰<pc n="lb"/>
夫人不言言必有中<hi>王肅曰言必有中善其不欲勞民改作之也</hi>子曰由之鼓瑟奚爲於<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>丘之門<hi>馬融曰言子路鼓瑟不合雅頌也</hi>門人不<pc n="lb"/>
敬子路子曰由也升堂矣未入於<pc n="lb"/>
室也<hi>馬融曰升我堂矣未入室耳門人不解謂孔子言爲賤子路故復解之也</hi>子貢問師與啇也孰賢乎<pc n="lb"/>
子曰師也過啇也不及<hi>孔安國曰言俱不得中也</hi>曰然則師愈與子曰過猶不及<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>也<hi>愈猶勝也</hi>季氏富於周公<hi>孔安國曰周公天子之宰卿士也</hi>而求也爲之聚斂而附益<pc n="lb"/>
之<hi>孔安國曰冉求爲季氏宰爲之急賦稅也</hi>子曰非吾<pc n="lb"/>
徒也小子鳴皷而攻之可也<hi>鄭玄曰小子門人也鳴皷聲其罪以責之</hi>柴也愚<hi>弟子髙柴也字子羔愚愚直之愚也</hi>參也魯<hi>孔安國曰魯鈍也曽子遲鈍也</hi>師<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>僻也<hi>馬融曰子張才過人失在邪僻文過也</hi>由喭也<pc n="lb"/>
<hi>鄭玄曰子路之行失於吸喭也</hi>子曰回也其庶乎<pc n="lb"/>
屢空賜不受命而貨殖焉憶則屢<pc n="lb"/>
中<hi>言回庶幾聖道雖數空匱而樂在其中矣賜不受教命唯財貨是殖億度是非盖羙回所以勵賜也一曰屢猶每也空猶虚中也以聖人之善教數子之庶幾猶不至於知道者各内有此害也其於庶<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>幾每能虚中者唯回懷道深逺不虚心不能知道子貢無數子病然亦不知道者雖不窮理而幸中雖非天命而偶冨亦所以不虚心也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子張問善人之道子曰不踐迹亦<pc n="lb"/>
不入於室<hi>孔安國曰踐循也言善人不循追舊迹而巳亦多少能創業然亦不能入於聖人之奥室也</hi>子曰論篤<pc n="lb"/>
是與君子者乎色荘者乎<hi>論篤者謂口無<pc n="lb"/>
                        <pb n="7a"/>擇言也君子者謂身無鄙行也色莊者不惡而嚴以遠小人者也言此三者皆可以爲善人者也</hi>子路問聞斯行諸<pc n="lb"/>
<hi>苞氏曰賑窮救之之事也</hi>子曰有父兄在如之<pc n="lb"/>
何其聞斯行之也<hi>孔安國曰當白父兄不可得自專也</hi>冉有問聞斯行諸子曰聞斯行<pc n="lb"/>
之公西華曰由也問聞斯行諸子<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>曰有父兄在求也問聞斯行諸子<pc n="lb"/>
曰聞斯行之赤也惑敢問<hi>孔安國曰惑其問同而荅異也</hi>子曰求也退故進之由也<pc n="lb"/>
兼人故退之<hi>鄭玄曰言冉有性謙退子路務在勝尚人各因其人之失而正也</hi>子畏於匡顔淵後<hi>孔安國曰言與孔子相失故在後也</hi>子曰吾以汝為死<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>矣曰子在回何敢死<hi>苞氏曰言夫子在巳無所敢死也</hi>季子然問仲由冉求可謂大<pc n="lb"/>
臣與<hi>孔安國曰季子然季氏之子弟自多得臣此二子故問之</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰吾以子爲異之問曽由與求<pc n="lb"/>
之問<hi>孔安國曰謂子問異事耳則此二人之問安足爲大臣乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
所謂大臣者以道事君不可則止<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>今由與求也可謂具臣矣<hi>孔安國曰言備臣數而巳也</hi>曰然則從之者與<hi>孔安國曰問爲臣皆當從君所欲邪</hi>子曰弑父與君亦不從<pc n="lb"/>
也<hi>孔安國曰二子雖從其主亦不與爲大逆也</hi>子路使<pc n="lb"/>
子羔爲費宰子曰賊夫人之子<hi>苞氏曰子羔學未熟習而使爲攻所以賊害人也</hi>子路曰有<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>民人焉有社稷焉何必讀書然後<pc n="lb"/>
爲學<hi>孔安國曰言治民事神於是而習亦學也</hi>子曰是<pc n="lb"/>
故悪夫佞者<hi>孔安國曰疾其以口給應遂巳非而不知窮也</hi>子路曽晢<hi>孔安國曰曽晢曽參父也名點</hi>冉有<pc n="lb"/>
公西華侍坐子曰以吾一日長乎<pc n="lb"/>
爾無吾以也<hi>孔安國曰言我問汝汝無以我長故難對<pc n="lb"/>
                        <pb n="9b"/>也</hi>居則曰不吾知也<hi>孔安國曰汝常居云人不知巳</hi>如或知爾則何以哉<hi>孔安國曰如有用汝有則何以爲治乎</hi>子路率爾而對<hi>率爾先三人對也</hi>曰千乗之國攝乎大國間加之<pc n="lb"/>
以師旅因之以飢饉<hi>苞氏曰攝攝迫乎大國之間也</hi>由也爲之比及三年可使有勇<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>且知方也<hi>方義方也</hi>夫子哂之<hi>馬融曰哂笑也</hi>
                    <pc n="lb"/>
求爾何如對曰方六七十如五六<pc n="lb"/>
十<hi>求性謙退言欲得方六七十如五六十里小國治之而巳也</hi>
                    <pc n="lb"/>
求也爲之比及三年可使足民也<pc n="lb"/>
如其禮樂以俟君子<hi>孔安國曰求自云能足民而巳謂衣食足也若禮樂之化當以待君子謙辭也</hi>赤爾何<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>如對曰非曰能之也願學焉宗廟<pc n="lb"/>
之事如㑹同端章甫願爲小相焉<pc n="lb"/>
<hi>鄭玄曰我非自言能也願學爲之宗廟之事謂祭祀也諸侯時見曰會殷見曰同端玄端也衣玄端冠章甫諸侯曰視朝之服也小相謂相君之禮者也</hi>點爾何如鼓瑟希<hi>孔安國曰思所以對故音希也</hi>鏗爾舎瑟而作對曰異乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>三子者之撰<hi>孔安國曰置瑟起對也撰具也爲政之具也鏗爾者投瑟之聲也</hi>子曰何傷乎亦各言<pc n="lb"/>
其志也<hi>孔安國曰各言巳志於義無傷之</hi>曰暮春<pc n="lb"/>
者春服旣成得冠者五六人童子<pc n="lb"/>
六七人浴乎沂風乎舞<graphic n="KR2004" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2004.png" mimeType="image/png"/>詠而歸<pc n="lb"/>
<hi>苞氏曰暮春者季春三月也春服既成者衣單祫之時也我欲得冠<pc n="lb"/>
                        <pb n="11b"/>者五六人童子六七人浴於沂水之上風凉於舞<graphic n="KR2004" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2004.png" mimeType="image/png"/>之下歌詠先王之道歸夫子之門也</hi>夫子喟然歎曰吾與點<pc n="lb"/>
也<hi>周生烈曰善點之獨知時之</hi>三子者出曽晢<pc n="lb"/>
後曽晢曰夫三子者之言何如子<pc n="lb"/>
曰亦各言其志也已矣曰夫子何<pc n="lb"/>
哂由也子曰爲國以礼其言不讓<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>是故哂之<hi>苞氏曰爲國以礼礼貴讓子路言不讓故笑之</hi>
                    <pc n="lb"/>
唯求則非邦也與安見方六七十<pc n="lb"/>
如五六十而非邦也者唯赤則非<pc n="lb"/>
邦也與宗廟之事如㑹同非諸侯<pc n="lb"/>
如之何<hi>孔安國曰明皆諸侯之事與子路同徒笑子路不讓也</hi>赤也爲之小孰能為之大相<hi>孔安<pc n="lb"/>
                        <pb n="12b"/>國曰赤謙言小相耳孰能爲大相者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
論語顔淵第十二<pc n="　"/>何晏集觧<hi>九卄四章</hi>
                    <pc n="lb"/>
顔淵問仁子曰尅己𣸪禮爲仁<hi>馬融曰尅巳約身也孔安國曰復及也身能及禮則爲仁矣</hi>一日<pc n="lb"/>
尅己復禮天下歸仁焉<hi>馬融曰一日猶見歸况終身乎</hi>爲仁由巳而由人乎哉<hi>孔安國曰<pc n="lb"/>
                        <pb n="13a"/>行善在巳不在人也</hi>顔淵曰請問其目<hi>苞氏曰知其必有條目故請問之也</hi>子曰非禮勿視非禮<pc n="lb"/>
勿聴非禮勿言非禮勿動<hi>鄭玄曰此四者尅巳復禮之目</hi>顔淵曰回雖不敏請事斯<pc n="lb"/>
語矣<hi>王肅曰敬事此語必行之</hi>仲弓問仁子曰<pc n="lb"/>
出門如見大賔使民如承大祭<hi>孔安<pc n="lb"/>
                        <pb n="13b"/>國曰仁之道莫尚乎敬也</hi>巳所不欲勿施於人<pc n="lb"/>
在邦無怨在家無怨<hi>苞氏曰在邦為諸侯也在家爲卿大夫也</hi>仲弓曰雍雖不敏請事斯<pc n="lb"/>
語矣司馬牛問仁子曰仁者其言<pc n="lb"/>
也訒也<hi>孔安國曰訒難也牛宋人也弟子司馬犂也</hi>曰<pc n="lb"/>
其言也訒斯可謂之仁巳矣乎子<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>曰爲之難言之得無訒乎<hi>孔安國曰行仁難言仁亦不得不難矣</hi>司馬牛問君子子曰<pc n="lb"/>
君子不憂不懼<hi>孔安國曰牛兄桓魋將爲乱牛自宋来學常憂懼故孔子解之</hi>曰不憂不懼斯可謂<pc n="lb"/>
君子巳乎子曰内省不疚夫何憂<pc n="lb"/>
何懼<hi>苞氏曰疚病也内省無罪悪無可憂懼也</hi>司馬牛<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>憂曰人皆有兄弟我獨亡<hi>鄭之曰牛兄桓魋行悪死亡無日我爲無兄弟也</hi>子夏曰商聞之<pc n="lb"/>
矣死生有命冨貴在天君子敬而<pc n="lb"/>
無失與人恭而有禮四海之内皆<pc n="lb"/>
爲兄弟也君子何患乎無兄弟也<pc n="lb"/>
<hi>苞氏曰君子䟽悪而友賢九州之人皆可以禮親之</hi>子張問<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>明子曰浸潤之譛膚受之愬不行<pc n="lb"/>
焉可謂明也巳矣<hi>鄭玄曰譛人之言如水之浸潤以漸成人之祸馬融曰膚受皮膚外語非其内實也</hi>浸潤之<pc n="lb"/>
譛膚受之愬不行焉可謂逺也巳<pc n="lb"/>
矣<hi>馬融曰無此二者非伹為明其徳行髙逺人莫能及之</hi>子<pc n="lb"/>
貢問政子曰足食足兵使民信之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>矣子貢曰必不得巳而去於斯三<pc n="lb"/>
者何先曰去兵曰必不得巳而去<pc n="lb"/>
於斯二者何先曰去食自古皆有<pc n="lb"/>
死民不信不立<hi>孔安國曰死者古今常道人皆有之治邦不可失信也</hi>棘子城曰君子質而巳<pc n="lb"/>
矣何以文爲矣<hi>鄭玄曰舊說云棘子城衞大夫也</hi>子<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>貢曰惜乎夫子之說君子也駟不<pc n="lb"/>
及舌<hi>鄭玄曰惜乎夫子之說君子也過言一出駟馬追之不及舌</hi>文猶質也質猶文也虎豹之鞹<pc n="lb"/>
猶犬羊之鞹也<hi>孔安國曰皮去毛曰鞹虎豹與犬羊别者正以毛文異耳今使文質同者何以别虎豹與犬羊邢</hi>哀<pc n="lb"/>
公問於有若曰年飢用不足如之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>何有若對曰盍徹乎<hi>鄭玄曰盍者何不也周法十一而稅謂之徹徹通也為天下通法也</hi>曰二吾猶不<pc n="lb"/>
足如之何其徹也<hi>孔安國曰二謂十二而稅也</hi>
                    <pc n="lb"/>
對曰百姓足君孰與不足百姓不<pc n="lb"/>
足君孰與足<hi>孔安國曰孰誰也</hi>子張問崇<pc n="lb"/>
德辨惑<hi>苞氏曰辨别也</hi>子曰主忠信徙義<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>崇德也<hi>苞氏曰徙義見義則徙意從之</hi>愛之欲其<pc n="lb"/>
生也悪之欲其死也既欲其生又<pc n="lb"/>
欲其死是惑<hi>苞氏曰愛悪當有常一欲生之一欲死之是心惑也</hi>誠不以冨亦祗以異<hi>鄭玄曰此詩小雅也祗適也言此行誠不可以致冨適以足為異耳取此詩之異義以非之也</hi>齊景公問政於孔子孔子對<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>曰君君臣臣父父子子<hi>孔安國曰當此時陳桓制齊君不君臣不臣故以此對也</hi>公曰善哉信如<pc n="lb"/>
君不君臣不臣父不父子不子雖<pc n="lb"/>
有粟吾豈得而食諸<hi>孔安國曰言將危也陳氏果滅齊也</hi>子曰片言可以折獄者其由<pc n="lb"/>
也與<hi>孔安國曰片猶偏也聴訟必湏兩辭以定是非偏信一言<pc n="lb"/>
                        <pb n="18a"/>以折獄者唯子路可也</hi>子路無宿諾<hi>宿猶豫也子路䔍信恐臨時多故故不豫䛯也</hi>子曰聴訟吾猶人<pc n="lb"/>
也<hi>苞氏曰言與人䓁</hi>必也使無訟乎<hi>王肅曰化之在前也</hi>子張問政子曰居之無倦行<pc n="lb"/>
之以忠<hi>王粛曰言爲政之道居之於身無得懈倦行之於民必以忠信也</hi>子曰君子博學於文約之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>以禮亦可以弗畔矣夫<hi>弗畔不違道也</hi>子<pc n="lb"/>
曰君子成人之羙不成人之悪小<pc n="lb"/>
人反是季康子問政於孔子孔子<pc n="lb"/>
對曰政者正也子帥而正孰敢不<pc n="lb"/>
正<hi>鄭玄曰季康子鲁上卿諸臣之帥也</hi>季康子患盗<pc n="lb"/>
問於孔子孔子對曰苟子不欲雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>賞之不竊<hi>孔安國曰欲情慾也言民化於上不從其所令從其所好也</hi>季康子問政於孔子曰如<pc n="lb"/>
殺無道以就有道何如<hi>孔安國曰就成也欲多殺以止姧也</hi>孔子對曰子爲改焉用殺<pc n="lb"/>
子欲善而民善矣君子之徳風也<pc n="lb"/>
小人之徳草也草尚之風必偃<hi>孔安<pc n="lb"/>
                        <pb n="19b"/>國曰亦欲令康子先自正也偃仆加草以風無不仆者猶民之化於上也</hi>子張問士何如斯可謂之達也<pc n="lb"/>
子曰何㢤爾所謂達者矣子張對<pc n="lb"/>
曰在邦必聞在家必聞<hi>鄭玄曰言士之所在皆能有名譽也</hi>子曰是聞也非達也夫達<pc n="lb"/>
者質直而好義察言而觀色慮以<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>下人<hi>馬融曰常有謙退之志察言語見顔色知其所欲其念慮常欲以下人也</hi>在邦必達在家必達<hi>馬融曰謙尊而光卑而不可踰也</hi>夫聞者色取仁而行<pc n="lb"/>
違居之不疑<hi>馬融曰此言佞人也佞人假仁者之色行之則違安居其偽而不自疑者也</hi>在邦必聞在家<pc n="lb"/>
必聞<hi>馬融曰佞人黨多也</hi>樊遅從逰於舞雩<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>之下<hi>苞氏曰舞雩之處有壇墠樹木故其下可遊也</hi>曰敢<pc n="lb"/>
問崇徳脩慝辨惑<hi>孔安國曰慝悪也脩治也治悪為善也</hi>子曰善哉問先事後得非崇<pc n="lb"/>
徳與<hi>孔安國曰先勞於事然後得報也</hi>攻其悪毋<pc n="lb"/>
攻人之悪非脩慝與一朝之忿忘<pc n="lb"/>
其身以及其親非惑與樊遅問仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>子曰愛人問知子曰知人樊遅未<pc n="lb"/>
達子曰舉直錯諸抂能使枉者直<pc n="lb"/>
<hi>苞氏曰舉正直之人用之廢置邪枉之人則皆化為直也</hi>樊遅<pc n="lb"/>
退見子夏曰嚮也吾見於夫子而<pc n="lb"/>
問知子曰舉直錯諸枉能使抂者<pc n="lb"/>
直何謂也子夏曰冨哉是言乎<hi>孔安<pc n="lb"/>
                        <pb n="21b"/>國曰冨盛也</hi>舜有天下選於衆舉皐陶<pc n="lb"/>
不仁者逺矣湯有天下選衆舉伊<pc n="lb"/>
尹不仁者逺矣<hi>孔安國曰言舜湯有天下選擇於衆舉皐陶伊尹則不仁者逺矣仁者至矣</hi>子貢問友子<pc n="lb"/>
曰忠告而以善導之否則止無自<pc n="lb"/>
辱焉<hi>苞氏曰忘告以是非告之也以善導之不見從則止必言<pc n="lb"/>
                        <pb n="22a"/>之或見辱也</hi>曽子曰君子以文會友<hi>孔安國曰友以文徳合也</hi>以友輔仁<hi>孔安國曰友有相切磋之道所以輔成巳之仁也</hi>
                    <pc n="lb"/>
論語卷第六<hi>經二千六十二字註一千九百四十六字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
                    <pb n="23a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
論語子路第十三<pc n="　"/>何晏集解<hi>凡卅章</hi>
                    <pc n="lb"/>
子路問政子曰先之勞之<hi>孔安國曰先導之以徳使民信之然後勞之也易曰恱以使民民忘其勞之也</hi>請<pc n="lb"/>
益曰無倦<hi>孔安國曰子路嫌其少故請益曰無倦者行此上事無倦則可也</hi>仲弓爲季氏宰問政子<pc n="lb"/>
曰先有司<hi>王肅曰言為政當先任有司而後責其事也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>赦小過舉賢才曰焉知賢才而舉<pc n="lb"/>
之曰舉爾所知爾所不知人其舎<pc n="lb"/>
諸<hi>孔安國曰汝所不知者人将自舉之各舉其所知則賢才無遺也</hi>子路曰衛君待子而為政子將<pc n="lb"/>
奚先<hi>苞氏曰問徃將何所先行也</hi>子曰必也正<pc n="lb"/>
名乎<hi>馬融曰正正百事之名也</hi>子路曰有是哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>子之迃也奚其正名<hi>苞氏曰迃揂逺也言孔子之言逺於事也</hi>子曰野哉由也<hi>孔安國曰野猶不達也</hi>
                    <pc n="lb"/>
君子於其所不知盖闕如也<hi>苞氏曰君子於其所不知當闕而勿據今由不知正名之義而謂之迂逺也</hi>
                    <pc n="lb"/>
名不正則言不順言不順則事不<pc n="lb"/>
成事不成則禮樂不興禮樂不興<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>則刑罰不中<hi>孔安國曰禮以安上樂以移風二者不行則有淫刑濫罰也</hi>刑罰不中則民無所措<pc n="lb"/>
手足故君子名之必可言也言之<pc n="lb"/>
必可行也<hi>王肅曰所名之事必可得而明言也所言之事必可得而遵行也</hi>君子於其言無所苟而<pc n="lb"/>
巳矣樊遅請學稼子曰吾不如老<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>農請學為圃子曰吾不如老圃<hi>馬融曰樹五穀曰稼樹䒹𬞞曰圃也</hi>樊遅出子曰小人<pc n="lb"/>
哉樊須也上好禮則民莫敢不敬<pc n="lb"/>
上好義則民莫敢不服上好信則<pc n="lb"/>
民莫敢不用情<hi>孔安國曰情情實也言民化其上各以情實應也</hi>夫如是則四方之民襁負<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>其子而至矣焉用稼<hi>苞氏曰禮義與信足以成徳何用學稼教民乎負者以器曰襁也</hi>子曰誦詩三<pc n="lb"/>
百授之以政不達使於四方不能<pc n="lb"/>
専對雖多亦奚以為哉<hi>専猶獨也</hi>子曰其<pc n="lb"/>
身正不令而行其身不正雖令不<pc n="lb"/>
從<hi>令教令也</hi>子曰鲁衛之政兄弟也<hi>苞氏<pc n="lb"/>
                        <pb n="3b"/>曰鲁周公之封衛康叔之封也周公康叔既為兄弟康叔睦於周公其國之政亦如兄弟也</hi>子謂衛公子荆善居<pc n="lb"/>
室<hi>王肅曰荆與蘧瑗史鰌並為君子也</hi>始有曰苟合<pc n="lb"/>
矣少有曰苟完矣冨有曰苟羙矣<pc n="lb"/>
子適衛冉有僕<hi>孔安國曰孔子之衛冉有御也</hi>子<pc n="lb"/>
曰庶矣哉<hi>孔安國曰庶衆也言衞民衆多也</hi>冉有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>曰既庶矣又何加焉曰冨之曰既<pc n="lb"/>
冨矣又何加焉曰教之子曰苟有<pc n="lb"/>
用我者期月而巳可也三年有成<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰言誠有用我於政事者期月而可以行其政教必三年乃有成功也</hi>子曰善人為邦百年亦可以<pc n="lb"/>
勝殘去殺矣<hi>王肅曰勝殘勝殘暴之人使不為悪也去<pc n="lb"/>
                        <pb n="4b"/>殺不用刑殺也</hi>誠哉是言也<hi>孔安國曰古有此言故孔子信也</hi>子曰如有王者必丗而後仁<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰三十年曰丗如有受命王者必三十年仁政乃成也</hi>子<pc n="lb"/>
曰苟正其身矣於從政乎何有不<pc n="lb"/>
能正其身如正人何冉子退朝<hi>周生烈曰謂罷朝於鲁君也</hi>子曰何晏也對曰有<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>政<hi>馬融曰改者有所改更匡正也</hi>子曰其事也<hi>馬融曰事者凡所行常事也</hi>如有政雖不吾以吾<pc n="lb"/>
其與聞之<hi>馬融曰如有政非常之事我為大夫雖不見任用必當與聞之</hi>定公問一言而可以興邦<pc n="lb"/>
有諸孔子對曰言不可以若是其<pc n="lb"/>
幾也<hi>王肅曰以其大要一言不能正興國也幾近也有近一言<pc n="lb"/>
                        <pb n="5b"/>可興國也</hi>人之言曰爲君難爲臣不易<pc n="lb"/>
如知爲君之難也不幾乎一言而<pc n="lb"/>
興邦乎<hi>孔安國曰事不可一言而成也知如此則可近也</hi>
                    <pc n="lb"/>
曰一言而可䘮邦有諸孔子對曰<pc n="lb"/>
言不可以若是其幾也人之言曰<pc n="lb"/>
予無樂乎為君唯其言而樂莫予<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>違也<hi>孔安國曰言無樂於為君所樂者唯樂其言而不見違也</hi>
                    <pc n="lb"/>
如其善而莫之違也不亦善乎如<pc n="lb"/>
不善而莫之違也不幾乎一言而<pc n="lb"/>
喪邦乎<hi>孔安國曰人君所言善無違之者則善也其所言不善而無敢違之者則近一言而䘮國也</hi>業公問政子<pc n="lb"/>
曰近者恱逺者来子夏為莒父宰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>問政<hi>鄭玄曰舊說曰莒文鲁下邑也</hi>子曰毋欲速<pc n="lb"/>
毋見小利欲速則不達見小利則<pc n="lb"/>
大事不成<hi>孔安國曰事不可以速成而欲其速則不達矣見小利妨大事則大事不成也</hi>葉公語孔子曰吾<pc n="lb"/>
黨有直躬者<hi>孔安國曰直躬直身而行也</hi>其父<pc n="lb"/>
攘羊而子證之<hi>周生烈曰有囙而盗曰攘</hi>孔子<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>曰吾黨之直者異於是父爲子隱<pc n="lb"/>
子為父隱直在其中矣樊遅問仁<pc n="lb"/>
子曰居處恭執事敬與人忠雖之<pc n="lb"/>
夷狄不可棄也<hi>苞氏曰雖之夷狄無禮義之處猶不可棄去而不行也</hi>子貢問曰何如斯可謂<pc n="lb"/>
之士矣子曰行巳有恥<hi>孔安國曰有恥有所<pc n="lb"/>
                        <pb n="7b"/>不為也</hi>使於四方不辱君命可謂士<pc n="lb"/>
矣曰敢問其次曰宗族稱孝焉郷<pc n="lb"/>
黨稱悌焉曰敢問其次曰言必信<pc n="lb"/>
行必果硜硜然小人也抑亦可以<pc n="lb"/>
爲次矣<hi>鄭玄曰行必果所欲行必敢爲之硜硜者小人之貌也抑亦其次言可以為次也</hi>曰今之從政者何<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>如子曰噫斗筲之人何足筭也<hi>鄭玄曰噫心不平之聲也筲竹器容斗二升者也筭数也</hi>子曰不<pc n="lb"/>
得中行而與之必也狂狷乎<hi>苞氏曰中行行能得其中者也言不得中行則欲得狂狷也</hi>狂者進<pc n="lb"/>
取狷者有所不爲也<hi>苞氏曰狂者進取於善道狷者守節無爲欲得此二人者以時多進退取其恒一也</hi>子曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>南人有言曰人而無恒不可以作<pc n="lb"/>
巫醫<hi>孔安國曰南人南國之人也鄭玄曰言巫醫不能治無常之人也</hi>善夫<hi>苞氏曰善南人之言也</hi>不恒其德<pc n="lb"/>
或承之羞<hi>孔安國曰此易恒卦之辭也言徳無常則羞厚承之</hi>子曰不占而巳矣<hi>鄭玄曰易所以占吉凶也無恒之人易所不占也</hi>子曰君子和而不同<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>小人同而不和<hi>君子心和然其所見各異故曰不同小人所嗜好者同然各爭其利故曰不和也</hi>子貢問曰<pc n="lb"/>
郷人皆好之何如子曰未可也郷<pc n="lb"/>
人皆悪之何如子曰未可也不如<pc n="lb"/>
郷人之善者好之其不善者悪之<pc n="lb"/>
也<hi>孔安國曰善人善巳悪人悪巳是善善明悪悪著也</hi>子曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>君子易事而難恱也<hi>孔安國曰不責備於一人故易事也</hi>恱之不以道不恱也及其使<pc n="lb"/>
人也器也<hi>孔安國曰度才而任官也</hi>小人難事<pc n="lb"/>
而易悗也悗之雖不以道恱也及<pc n="lb"/>
其使人也求備焉子曰君子㤗而<pc n="lb"/>
不驕小人驕而不㤗<hi>君子自縱㤗似驕而不驕<pc n="lb"/>
                        <pb n="10a"/>小人拘忌而實自驕矜也</hi>子曰剛毅木訥近仁<pc n="lb"/>
<hi>王肅曰剛無欲也毅果敢也木質樸也訥遲鈍也有此四者近扵仁也</hi>子路問曰何如斯可謂之士矣<pc n="lb"/>
子曰切切偲偲怡怡如也可謂士<pc n="lb"/>
矣朋友切切偲偲兄弟怡怡如也<pc n="lb"/>
<hi>馬融曰切切偲偲相切責之貌也怡怡和順之貌也</hi>子曰善<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>人教民七年亦可以即戎矣<hi>苞氏曰即戎就兵可以攻戦也</hi>子曰以不教民戰是謂<pc n="lb"/>
棄之<hi>馬融曰言用不習民使之戦必破敗是謂棄之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
論語憲問第十四<pc n="　"/>何晏集解<hi>九卅四章</hi>
                    <pc n="lb"/>
憲問恥子曰邦有道糓<hi>孔安國曰糓禄也邦有道當食其禄也</hi>邦無道糓恥也<hi>孔安國曰君無<pc n="lb"/>
                        <pb n="11a"/>道而在其朝食其禄是恥辱也</hi>剋伐怨欲不行焉<pc n="lb"/>
可以為仁矣<hi>馬融曰剋好勝人也伐自伐其功也怨忌小怨也欲貪欲也</hi>子曰可以為難矣仁則<pc n="lb"/>
吾不知也<hi>苞氏曰此四者行之難者未是以為仁也</hi>子<pc n="lb"/>
曰士而懷居不足以為士矣<hi>士當志道不求安而懷其居非士也</hi>子曰邦有道危言危<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>行<hi>苞氏曰危厲也邦有道可以厲言行也</hi>邦無道危<pc n="lb"/>
行言遜<hi>遜順也厲行不随俗順言以逺害也</hi>子曰有<pc n="lb"/>
徳者必有言<hi>徳不可以憶中故必有言也</hi>有言<pc n="lb"/>
者不必有德仁者必有勇勇者不<pc n="lb"/>
必有仁南宫适<hi>孔安國曰适南宫敬叔鲁大夫也</hi>
                    <pc n="lb"/>
問於孔子曰羿善射奡盪舟<hi>孔安國曰<pc n="lb"/>
                        <pb n="12a"/>羿有窮之君也篡夏后相之位其臣寒浞殺之因其室而生奡奡多力能陸地行舟為夏后少康所殺也</hi>俱不得其死然<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰此二子者皆不得以壽終也</hi>禹稷躬稼而<pc n="lb"/>
有天下夫子不荅<hi>馬融曰禹盡力於溝洫稷播殖百糓故曰躬稼也禹及其身稷及後丗皆王也适意欲以禹稷比孔子孔子謙故不荅也</hi>南宫适出子曰君子哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>若人尚德哉若人<hi>孔安國曰賤不義而貴有徳故曰君子也</hi>子曰君子而不仁者有矣夫<pc n="lb"/>
未有小人而仁者也<hi>孔安國曰雖日君子猶未能備也</hi>子曰愛之能勿勞乎忠焉能<pc n="lb"/>
勿誨乎<hi>孔安國曰言人有所愛必欲勞来之有所忠必欲教誨之也</hi>子曰爲命卑諶草創之<hi>孔安國曰<pc n="lb"/>
                        <pb n="13a"/>卑諶鄭大夫名也謀於野則獲謀於國則否鄭國將有諸侯之事則使乗車以適野而謀作盟㑹之辭也</hi>丗叔討論之行<pc n="lb"/>
人子羽脩飾東里子産潤色之<hi>馬融曰丗叔鄭大夫游吉也討治也卑諶既造謀丗叔𣸪治而論之詳而審之也行人掌使之官也子羽公孫揮也子産居東里因以爲號也更此四賢而成故鮮有敗事也</hi>或問子産子曰惠<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>人也<hi>孔安國曰惠愛也子産古之遺愛也</hi>問子西曰<pc n="lb"/>
彼哉彼哉<hi>馬融曰子西鄭大夫彼哉彼哉言無足稱也或曰楚令尹子西也</hi>問管仲曰人也<hi>猶詩言所謂伊人也</hi>奪伯氏駢邑三百飯𬞞食沒齒<pc n="lb"/>
無怨言<hi>孔安國曰伯氏齊大夫駢邑地名也齒年也伯氏食邑三百家管仲奪之使至𬞞食而沒齒無怨言以當其理故也</hi>子<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>曰貧而無怨難冨而無驕易子曰<pc n="lb"/>
孟公綽為趙魏老則優不可以為<pc n="lb"/>
藤薛大夫也<hi>孔安國曰公綽鲁大夫也趙魏皆晉卿也家臣稱老公绰性寡欲趙魏貪賢家老無軄故優藤薛小國大夫軄煩故不可為也</hi>子路問成人曰若臧武仲<pc n="lb"/>
之智<hi>馬融曰鲁大夫臧孫紇也</hi>公綽之不欲<hi>馬融<pc n="lb"/>
                        <pb n="14b"/>曰鲁大夫孟公綽也</hi>卞荘子之勇<hi>周生烈曰卞邑大夫也</hi>冉求之藝文之以禮樂<hi>孔安國曰加之以禮樂文成也</hi>亦可以爲成人矣曰今之<pc n="lb"/>
成人者何必然見利思義<hi>馬融曰義然後取不苟得也</hi>見危授命乆要不忘平生<pc n="lb"/>
之言亦可以爲成人矣<hi>孔安國曰乆要舊約<pc n="lb"/>
                        <pb n="15a"/>也平生猶少時也</hi>子問公叔文子於公明<pc n="lb"/>
賈曰信乎夫子不言不笑不取乎<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰公叔文子衛大夫公孫㧞也文謚也</hi>公明賈對<pc n="lb"/>
曰以告者過也夫子時然後言人<pc n="lb"/>
不厭其言也樂然後笑人不厭其<pc n="lb"/>
笑也義然後取人不厭其取也子<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>曰其然豈其然乎<hi>馬融曰羙其得道嫌其不能悉然也</hi>子曰臧武仲以防求為後於鲁<pc n="lb"/>
雖曰不要君吾不信也<hi>孔安國曰防武仲故邑也為後立後也鲁襄公三十三年武仲為孟氏所譛出奔邾自邾如防使以大蔡納請曰统非敢害也智不足也非敢私請苟守先祀無廢二勲敢不避邑乃立臧為紇致防而奔齊此所謂要君也</hi>子<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>曰晉文公譎而不正<hi>鄭玄曰譎者詐也謂召扵天子而使諸侯朝之仲尼曰以臣召君不可以訓故書曰天王狩于河陽是譎而不正也</hi>齊桓公正而不譎<hi>馬融曰伐楚以公義責苞苐之貢不入問昭王南征不還是正而不譎也</hi>子<pc n="lb"/>
路曰桓公殺公子紏召忽死之管<pc n="lb"/>
仲不死曰未仁乎<hi>孔安國曰齊襄公立無常鮑叔<pc n="lb"/>
                        <pb n="16b"/>牙曰君使民慢亂將作矣奉公子小白出奔苢襄公從弟公孫無知殺襄公管夷吾召忽奉公子紏出奔魯齊人殺無知鲁伐齊納子紏小自自莒先入是為桓公乃殺子纠召忽死也</hi>子曰桓公<pc n="lb"/>
九合諸侯不以兵車管仲之力也<pc n="lb"/>
如其仁如其仁<hi>孔安國曰誰如管仲之仁矣</hi>子<pc n="lb"/>
貢曰管仲非仁者與桓公殺公子<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>紏不能死又相之子曰管仲相桓<pc n="lb"/>
公覇諸侯一匡天下<hi>馬融曰匡正也天子微弱桓公率諸侯以尊周室一正天下也</hi>民到于今受其<pc n="lb"/>
賜<hi>受其賜者謂不𬒳髪左袵之惠也</hi>微管仲吾其<pc n="lb"/>
𬒳髮左袵矣<hi>馬融曰微無也無管仲則君不君臣不臣皆為夷狄也</hi>豈若匹夫匹婦之為諒也<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>自經於溝瀆而莫之知也<hi>王肅曰經經死於溝瀆之中也管仲召忽之於公子紏君臣之義未正成故死之未足深嘉不死未足多非死既難亦在於過厚故仲尼伹羙管仲之功亦不言召忽不當死也</hi>公叔文子之臣大夫<pc n="lb"/>
僎與文子同升諸公<hi>孔安國曰大夫僎本文子家臣也薦之使與巳並為大夫同升在公朝也</hi>子聞之曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>可以為文矣<hi>孔安國曰行如是可謚為文也</hi>子曰<pc n="lb"/>
衛霊公之無道也康子曰夫如是<pc n="lb"/>
奚而不喪孔子曰仲叔圉治賔客<pc n="lb"/>
祝鮀治宗廟王孫賈治軍旅夫如<pc n="lb"/>
是奚其喪<hi>孔安國曰言君雖無道所任者各當其才何為當亡乎也</hi>子曰其言之不怍則其為之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>難也<hi>馬融曰作慙也内有其實則言之不慙積其實者為之難也</hi>陳成子殺簡公孔子沐浴而朝<pc n="lb"/>
告於哀公曰陳桓殺其君請討之<pc n="lb"/>
<hi>馬融曰陳成子齊大夫陳桓也將告君故先齊齋必沐浴也</hi>公<pc n="lb"/>
曰告夫二三子<hi>孔安國曰謂三卿也</hi>孔子曰<pc n="lb"/>
以吾從大夫之後不敢不告也君<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>曰告夫二三子者<hi>馬融曰我於禮當吿君不當告二三子君使我徃故復徃也</hi>之二三子告不可<pc n="lb"/>
孔子曰以吾從大夫之後不敢不<pc n="lb"/>
告<hi>馬融曰孔子由君命之二三子告不可故𣸪以此辭語之而止也</hi>子路問事君子曰勿欺也而犯<pc n="lb"/>
之<hi>孔安國曰事君之道義不可欺當能犯顔色諫争也</hi>子曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>君子上達小人下達<hi>本為上未為下也</hi>子<pc n="lb"/>
曰古之學者為巳今之學者為人<pc n="lb"/>
也<hi>孔安國曰為巳履而行之無為人徒能言之也</hi>蘧伯玉<pc n="lb"/>
使人扵孔子孔子與人坐而問焉<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰伯玉衛大夫蘧瑗也</hi>曰夫子何為對曰<pc n="lb"/>
夫子欲寡其過而未能也<hi>言夫子欲寡其<pc n="lb"/>
                        <pb n="20a"/>過而未能無過也</hi>使者出子曰使乎使乎<pc n="lb"/>
<hi>陳群曰再言使乎善之也言使得其人也</hi>子曰不在其<pc n="lb"/>
位不謀其政曽子曰君子思不出<pc n="lb"/>
其位子曰君子恥其言之過其行<pc n="lb"/>
也子曰君子道者三我無能焉仁<pc n="lb"/>
者不憂知者不惑勇者不懼子貢<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>曰夫子自道也子貢方人<hi>孔安國曰比方人也</hi>子曰賜也賢乎我夫我則不睱<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰不睱比方人也</hi>子曰不患人之不已<pc n="lb"/>
知患巳無能也<hi>王肅曰徒患巳之無能也</hi>子曰<pc n="lb"/>
不逆詐不憶不信抑亦先覺者是<pc n="lb"/>
賢乎<hi>孔安國曰先覺人情者是寧能為賢乎或時反怨人也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>微生畒謂孔子曰丘何為是栖栖<pc n="lb"/>
者與無乃為佞乎<hi>苞氏曰微生姓也畒名也</hi>孔<pc n="lb"/>
子對曰非敢為佞也<graphic n="KR0858" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0858.png" mimeType="image/png"/>固也<hi>苞氏曰疾丗固陋欲行道以化人也</hi>子曰驥不稱其力稱<pc n="lb"/>
其德也<hi>鄭玄曰德者謂調良之德也</hi>或曰以德<pc n="lb"/>
報怨何如子曰何以報德<hi>德恩惠之德也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>以直報怨以德報德子曰莫我知<pc n="lb"/>
也夫子貢曰何為其莫知子也<hi>子貢恎夫子言何為莫知巳故問也</hi>子曰不怨天不尤<pc n="lb"/>
人<hi>馬融曰孔子不用於丗而不怨天人不知巳亦不尤人也</hi>下<pc n="lb"/>
學而上達<hi>孔安國曰下學人事上知天命也</hi>知我<pc n="lb"/>
者其天乎<hi>聖人與天地合其德故曰唯天知巳也</hi>公<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>伯寮愬子路於季孫<hi>馬融曰愬譖也伯寮鲁人弟子也</hi>子服景伯以告<hi>馬融曰鲁大夫子服何忌也告告孔子也</hi>曰夫子固有惑志<hi>孔安國曰季孫信䜛惑子路也</hi>於公伯寮也吾力猶能肆<pc n="lb"/>
諸市朝<hi>鄭玄曰吾勢能辨子路之無罪於季孫使之誅伯寮而肆之也有罪既刑陳其尸曰肆也</hi>子曰道之將行<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>也與命也道之將廢也與命也公<pc n="lb"/>
伯寮其如命何子曰賢者避丗<hi>孔安國曰丗主莫得而臣之也</hi>其次避地<hi>馬融曰去亂國適治邦也</hi>其次避色<hi>孔安國曰色斯舉也</hi>其次避言<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰有悪言乃去也</hi>子曰作者七人矣<hi>苞氏曰作為也為之者凡七人謂長沮桀溺丈人石門荷簣儀封人楚狂<pc n="lb"/>
                        <pb n="23a"/>接與也</hi>子路宿於石門石門晨門曰<pc n="lb"/>
奚自<hi>晨門者閽人也</hi>子路曰自孔氏曰是<pc n="lb"/>
知其不可而為之者與<hi>苞氏曰言孔子知丗不可為而強為之也</hi>子擊磬於衛有荷簣而<pc n="lb"/>
過孔子之門者曰有心哉擊磬乎<pc n="lb"/>
<hi>簣草器也有心謂契契然也</hi>既而曰鄙哉硜硜<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>乎莫巳知也斯巳而巳矣<hi>此硜硜徒信巳而巳言亦無益也</hi>深則厲淺則掲<hi>苞氏曰以衣渉水為厲揭掲衣言随丗以行巳若遇水必以濟知其不可則當不為也</hi>子曰果哉未之難矣<hi>未知巳志而便譏巳所以為果也未無也無以難者以其不能解巳道也</hi>子張曰<pc n="lb"/>
書云髙宗諒隂三年不言何謂也<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
                    <hi>孔安國曰髙宗殷之中興王武丁也諒信也隂猶黙也</hi>子曰<pc n="lb"/>
何必髙宗古之人皆然君薨百官<pc n="lb"/>
緫已<hi>馬融曰已已百官也</hi>以聴於冢宰三年<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰冢宰天官佐王治者也三年䘮畢然後王自聴政也</hi>子<pc n="lb"/>
曰上好禮則民易使也<hi>民莫敢不敬故易使之也</hi>子路問君子子曰脩巳以敬人<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
                    <hi>孔安國曰敬其身也</hi>曰如斯而巳乎曰脩巳<pc n="lb"/>
以安人<hi>孔安國曰人謂朋友九族也</hi>曰如斯而<pc n="lb"/>
已乎曰脩巴以安百姓脩巳以安<pc n="lb"/>
百姓堯舜其猶病諸<hi>孔安國曰病猶難也</hi>原<pc n="lb"/>
壤夷俟<hi>馬融曰原壤鲁人孔子故舊也夷踞也俟待也踞待孔子也</hi>子曰㓜而不遜悌長而無述<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>焉老而不死是為賊<hi>賊為賊害也</hi>以杖<pc n="lb"/>
叩其脛<hi>孔安國曰叩擊也脛脚脛也</hi>闕黨童子<pc n="lb"/>
將命矣<hi>馬融曰闕黨之童子将命者傳賔主之語出入之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
或問之曰益者與子曰吾見其踞<pc n="lb"/>
於位也<hi>童子隅坐無位成人乃有位也</hi>見其與先<pc n="lb"/>
生並行也非求益者也欲速成者<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>也<hi>苞氏曰先生成人也並行不差在後也違禮欲速成者也則非求益者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
論語卷第七<hi>經二千三百九十四字注二千五百五十六字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
                    <pb n="26b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
論語衛靈公第十五<pc n="　"/>何晏集解<hi>凢卅章</hi>
                    <pc n="lb"/>
衛靈公問陳於孔子<hi>孔安國曰軍陳行列之法也</hi>孔子對曰爼豆之事則甞聞之<pc n="lb"/>
矣<hi>孔安國曰爼豆禮器也</hi>軍旅之事未之學<pc n="lb"/>
也<hi>鄭玄曰万二千五百人為軍五百人為旅軍旅未事本未立則不可敎以末事也</hi>明日遂行在陳絶粮從<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>者病莫能興<hi>孔安國曰從者弟子也興起也孔子去衛如曹曹不容又之宋遭匡人之難又之陳㑹吴伐陳陳亂故乏食也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子路愠見曰君子亦窮乎子曰君<pc n="lb"/>
子固窮小人窮斯濫矣<hi>濫溢也君子固亦有窮時伹不如小人窮濫溢為非也</hi>子曰賜也汝以<pc n="lb"/>
予為多學而識之者與對曰然<hi>孔安<pc n="lb"/>
                        <pb n="1b"/>國曰然謂多學而識之也</hi>非與<hi>孔安國曰問今不然邪也</hi>曰<pc n="lb"/>
非也予一以貫之<hi>善有元事有㑹天下殊塗而同歸百慮而一致知其元則衆善舉矣故不待多學一以知之也</hi>子<pc n="lb"/>
曰由知德者鲜矣<hi>王肅曰君子固窮而子路愠見故謂之少於知徳者也</hi>子曰無為而治者其<pc n="lb"/>
舜也與夫何為哉恭巳正南面而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>已矣<hi>言任官得其人故無爲而治也</hi>子張問行子<pc n="lb"/>
曰言忠信行䔍敬雖蠻㹮之邦行<pc n="lb"/>
矣言不忠信行不䔍敬雖州里行<pc n="lb"/>
乎哉<hi>鄭玄曰万二千五百家爲州五家爲隣五隣爲里行乎哉言不可行也</hi>立則見其參然於前也在<pc n="lb"/>
輿則見其倚於衡也夫然後行也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
                    <hi>苞氏曰衡扼也言思念忠信立則常想見參然在前在輿則若倚衡扼也</hi>子張書諸紳<hi>孔安國曰紳大帶也</hi>子曰直<pc n="lb"/>
哉史魚<hi>孔安國曰衛大夫史鰌也</hi>邦有道如矢<pc n="lb"/>
邦無道如矢<hi>孔安國曰有道無道行直如矢不曲也</hi>
                    <pc n="lb"/>
君子哉蘧伯玉邦有道則仕邦無<pc n="lb"/>
道則可卷而懷也<hi>苞氏曰卷而懷謂不與時政柔<pc n="lb"/>
                        <pb n="3a"/>順不忤於人也</hi>子曰可與言而不與言失<pc n="lb"/>
人不可與言而與言之失言知者<pc n="lb"/>
不失人亦不失言子曰志士仁人<pc n="lb"/>
無求生以害仁有殺身以成仁<hi>孔安國曰無求生而害仁死而後成仁則志士仁人不愛其身也</hi>子<pc n="lb"/>
貢問為仁子曰工欲善其事必先<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>利其器居是邦也事其大夫之賢<pc n="lb"/>
者友其士之仁者也<hi>孔安國曰言二以利器為用人以賢友為助也</hi>顔淵問為邦子曰行夏<pc n="lb"/>
之時<hi>據見万物之生以為四時之始取其昜知也</hi>乗殷<pc n="lb"/>
之輅<hi>馬融曰殷車曰大輅左傳曰大輅越席也昭其儉也</hi>服<pc n="lb"/>
周之冕<hi>苞氏曰冕禮冠也周之禮文而備也取其黈纊塞耳<pc n="lb"/>
                        <pb n="4a"/>不任視聴也</hi>樂則韶舞<hi>韶舜樂也盡善盡羙故取之</hi>
                    <pc n="lb"/>
放鄭聲逺佞人鄭聲滛佞人殆<hi>孔安國曰鄭聲佞人亦俱能感人心與雅樂賢人同而使人滛乱危殆故當放逺也</hi>子曰人而無逺慮必有近憂<pc n="lb"/>
子曰巳矣乎吾未見好徳如好色<pc n="lb"/>
者也子曰臧文仲其竊位者與知<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>柳下惠之賢而不與立也<hi>孔安國曰柳下惠展禽也知其賢而不舉為竊位也</hi>子曰躬自厚而<pc n="lb"/>
薄責於人則逺怨矣<hi>孔安國曰自責巳厚責人薄所以逺怨咎也</hi>子曰不曰如之何<hi>孔安國曰不曰如之何者猶不曰奈是何也</hi>如之何者吾末<pc n="lb"/>
如之何也巳矣<hi>孔安國曰如之何者言禍難巳成吾<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>亦無如之何也</hi>子曰群居終日言不及義<pc n="lb"/>
好行小慧難矣哉<hi>鄭玄曰小慧謂小小才知也難矣哉言終無成也</hi>子曰君子義以為質禮<pc n="lb"/>
以行之遜以出之信以成之君子<pc n="lb"/>
哉子曰君子病無能焉不病人之<pc n="lb"/>
不巳知也子曰君子疾沒丗而名<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>不稱焉<hi>疾猶病也</hi>子曰君子求諸己小<pc n="lb"/>
人求諸人<hi>君子責己小人責人也</hi>子曰君子<pc n="lb"/>
矜而不爭<hi>苞氏曰矜矜莊也</hi>群而不黨<hi>孔安國曰黨助也君子雖衆不相私助義之與比之也</hi>子曰君<pc n="lb"/>
子不以言舉人<hi>苞氏曰有言者不必有徳故不可必言舉人也</hi>不以人廢言子貢問曰有一<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>言而可以終身行者乎子曰其恕<pc n="lb"/>
乎已所不欲勿施於人也子曰吾<pc n="lb"/>
之於人也誰毀誰譽如有可譽者<pc n="lb"/>
其有所試矣<hi>苞氏曰所譽輙試以事不空譽而巳矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
斯民也三代之所以直道而行也<pc n="lb"/>
<hi>馬融曰三代夏殷周也用民如此無所阿私所以云直道而行也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>子曰吾猶及史之闕文也<hi>苞氏曰古之史於書字有疑則闕之以待知者也</hi>有馬者借人乗<pc n="lb"/>
之今則亡矣夫<hi>苞氏曰有馬不能調良則借人使習之孔子自謂及見其人如此至今無有矣言此者以俗多穿鑿也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰巧言亂徳小不忍亂大謀<hi>孔安國曰巧言利口則亂徳義小不忍則亂大謀也</hi>子曰衆悪<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>之必察焉衆好之必察焉<hi>王肅曰或衆阿黨比周或其人特立不群故好悪不可不寮也</hi>子曰人能<pc n="lb"/>
弘道非道弘人也<hi>材大者道随大材小者道随小故不能弘人也</hi>子曰過而不改是謂過矣<pc n="lb"/>
子曰吾甞終日不食終夜不寢以<pc n="lb"/>
思無益不如學也子曰君子謀道<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>不謀食耕也餒在其中矣學也禄<pc n="lb"/>
在其中矣君子憂道不憂貧也<hi>鄭玄曰餒餓也言人雖念耕而不學故飢餓學則得禄雖不耕而不飢勸人學也</hi>子曰知及之仁不能守之雖<pc n="lb"/>
得之必失之<hi>苞氏曰知能及治其官而仁不能守雖得之必失之也</hi>知及之仁能守之不荘以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>蒞之則民不敬<hi>苞氏曰不嚴以臨之則民不敬從上也</hi>知及之仁能守之荘以蒞之動<pc n="lb"/>
之不以禮未善也<hi>王肅曰動必以禮然後善也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰君子不可小知而可大受也<pc n="lb"/>
小人不可大受也而可小知也<hi>君子之道深逺不可以小了知而可大受也小人之道淺近可以小了知<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>而不可大受也</hi>子曰民之於仁也甚於水<pc n="lb"/>
火<hi>馬融曰水火與仁皆民所仰而生者也仁最爲甚也</hi>水火<pc n="lb"/>
吾見蹈而死者矣未見蹈仁而死<pc n="lb"/>
者也<hi>馬融曰蹈水火或時殺人蹈仁未甞殺人也</hi>子曰<pc n="lb"/>
當仁不讓於師<hi>孔安國曰當行仁之事不𣸪讓於師行仁急也</hi>子曰君子貞而不諒<hi>孔安國曰貞正<pc n="lb"/>
                        <pb n="9a"/>也諒信也君子之人正其道耳言不必信也</hi>子曰事君<pc n="lb"/>
敬其事而後其食<hi>孔安國曰先盡力然後食禄也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰有教無類<hi>馬融曰言人在見教無有種類也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰道不同不相為謀子曰辭達<pc n="lb"/>
而巳矣<hi>九事莫過於實足也辭達則足矣不煩文艶之辭也</hi>
                    <pc n="lb"/>
師冕見<hi>孔安國曰師樂人盲者也名冕也</hi>及階子<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>曰階也及席也子曰席也皆坐子<pc n="lb"/>
告之曰某在斯某在斯<hi>孔安國曰歴告以坐中人姓字及所在處也</hi>師冕出子張問曰與<pc n="lb"/>
師言之道與子曰然固相師之道<pc n="lb"/>
也<hi>馬融曰相導也</hi>
                    <pc n="lb"/>
論語季氏第十六<pc n="　"/>何晏集解<hi>九十四章</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>季氏將伐顓臾冉有季路見於孔<pc n="lb"/>
子曰季氏將有事於顓臾<hi>孔安國曰顓臾宓義之後風姓之國本鲁之附庸當時臣属鲁季氏貪其地欲滅而有之冉有與季路為季氏臣来告孔子也</hi>孔子曰求無<pc n="lb"/>
乃爾是過與<hi>孔安國曰冉求為季氏宰相其室為之聚斂故孔子獨疑求教也</hi>夫顓臾昔者先王以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>為東䝉主<hi>孔安國曰使主祭䝉山也</hi>且在邦域<pc n="lb"/>
之中矣<hi>孔安國曰鲁七百里之邦顓臾為附庸在其域中也</hi>
                    <pc n="lb"/>
是社稷之臣也何以為伐也<hi>孔安國曰巳属鲁為社稷之臣何用滅之為也</hi>冉有曰夫子欲<pc n="lb"/>
之吾二臣者皆不欲也<hi>孔安國曰歸咎於李氏也</hi>孔子曰求周任有言曰陳力就<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>列不能者止<hi>馬融曰周任古之良吏也言當陳才事度巳所任以就其位不能則當止也</hi>危而不持顛而<pc n="lb"/>
不扶則將焉用彼相矣<hi>苞氏曰言輔相人者當持危扶顛若不能何用相為也</hi>且爾言過矣虎<pc n="lb"/>
兕出於柙龜玉毀櫝中是誰之過<pc n="lb"/>
與<hi>馬融曰柙檻也櫝樻也非典守者之過邪也</hi>冉有曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>今夫顓臾固而近於費<hi>馬融曰固謂城郭完堅兵甲利也費季氏之邑也</hi>今不取後丗必為<pc n="lb"/>
子孫憂孔子曰求君子疾夫<hi>孔安國曰疾如汝之言也</hi>舎曰欲之而必更爲之辞<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰舎其貪利之説更作佗辭是所疾也</hi>丘也聞有<pc n="lb"/>
國有家者不患寡而患不均<hi>孔安國曰<pc n="lb"/>
                        <pb n="12a"/>國者諸侯家者卿大夫也不患圡地人民之寡少患政治之不均平</hi>
                    <pc n="lb"/>
不患貧而患不安<hi>孔安國曰憂不能安民耳民安則國冨也</hi>盖均無貪和無寡安無傾<hi>苞氏曰政教均平則不患貪矣上下和同/不患寡矣小大安寧不傾危也矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫如是故逺人不服則修文徳以<pc n="lb"/>
来之既来之則安之今由與求也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>相夫子逺人不服而不能来也邦<pc n="lb"/>
分崩離折而不能守也<hi>孔安國曰民有異心曰分欲去曰崩不可㑹聚曰離折也</hi>而謀動干戈於<pc n="lb"/>
邦内<hi>孔安國曰干楯也戈㦸也</hi>吾恐季孫之憂<pc n="lb"/>
不在於顓臾而在蕭牆之内也<hi>鄭玄曰蕭之言肅也蕭牆謂屏也君臣相見之禮至屏而加肅敬焉是以<pc n="lb"/>
                        <pb n="13a"/>謂之蕭牆後季氏之家臣陽虎果囚季桓子也</hi>孔子曰天<pc n="lb"/>
下有道則禮樂征伐自天子出天<pc n="lb"/>
下無道則禮樂征伐自諸侯出自<pc n="lb"/>
諸侯出盖十丗希不失矣<hi>孔安國曰希少也周幽王為犬戎所殺平王東遷周始微弱諸侯自作禮樂專彺伐始於隱公至照公十丗矢政死於乾侯也</hi>自大夫出五<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>丗希不失矣<hi>孔安國曰季文子初得政至桓子五世爲家臣陽虎所囚也</hi>陪臣執國命三丗希不<pc n="lb"/>
失矣<hi>馬融曰陪重也謂家臣也陽氏爲季氏家臣至虎三丗而出奔齊也</hi>天下有道則政不在大夫<hi>孔安國曰制之由君也</hi>天下有道則庶人不議<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰無所非議也</hi>孔子曰禄之去公室<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>五丗矣<hi>鄭玄曰言此之時魯定公之初也魯自東門襄仲殺文公之子赤而立宣公於是政在大夫爵禄不從君出至定公為五丗也</hi>政逮大夫四丗矣<hi>鄭玄曰文子武子悼子平子也</hi>故夫三桓之子孫微矣<hi>孔安國曰三桓者謂仲孫叔孫季孫也三卿皆出桓公也故曰三桓也仲孫氏改其氏稱孟氏至哀公皆衰也</hi>孔子曰益者三友損<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>者三友友直友諒友多聞益矣友<pc n="lb"/>
便僻<hi>馬融曰便巧辟人所忌以求容媚也</hi>友善柔<hi>馬融曰面柔也</hi>友便佞損矣<hi>鄭玄曰便辨也謂佞而辨也</hi>
                    <pc n="lb"/>
孔子曰益者三樂損者三樂樂節<pc n="lb"/>
禮樂<hi>動得禮樂之節也</hi>樂噵人之善樂多<pc n="lb"/>
賢友益矣樂驕樂<hi>孔安國曰恃尊貴以郎恣也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>樂佚遊<hi>王肅曰佚遊出入不知節也</hi>樂宴樂損<pc n="lb"/>
矣<hi>孔安國曰宴樂沉荒淫瀆也三者自損之道也</hi>孔子曰<pc n="lb"/>
侍於君子有三愆<hi>孔安國曰愆過也</hi>言未<pc n="lb"/>
及之而言謂之躁<hi>鄭玄曰躁不安静也</hi>言及<pc n="lb"/>
之不言謂之隱<hi>孔安國曰隱匿不盡情實也</hi>未<pc n="lb"/>
見顔色而言謂之瞽<hi>周生烈曰未見君子顔色<pc n="lb"/>
                        <pb n="15b"/>所趣向而便逆先意語者猶瞽者也</hi>孔子曰君子有<pc n="lb"/>
三戒少之時血氣未定戒之在色<pc n="lb"/>
及其壯也血氣方剛戒之在闘及<pc n="lb"/>
其老也血氣既衰戒之在得<hi>孔安國曰得貪得也</hi>孔子曰君子有三畏畏天命<pc n="lb"/>
<hi>順吉逆凶天之命也</hi>畏大人<hi>大人即聖人與天地合其德者<pc n="lb"/>
                        <pb n="16a"/>也</hi>畏聖人之言<hi>深逺不可易知則聖人之言也</hi>小<pc n="lb"/>
人不知天命而不畏也<hi>恢䟽故不知畏也</hi>
                    <pc n="lb"/>
狎大人<hi>直而不肆故狎之也</hi>侮聖人之言<hi>不可小知故侮之也</hi>孔子曰生而知之者上也<pc n="lb"/>
學而知之者次也困而學之又其<pc n="lb"/>
次也<hi>孔安國曰困謂有所不通之也</hi>困而不學民<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>斯爲下矣孔子曰君子有九思視<pc n="lb"/>
思明聽思聦色思温貌思恭言思<pc n="lb"/>
忠事思敬疑思問忿思難見得思<pc n="lb"/>
義孔子曰見善如不及見不善如<pc n="lb"/>
探湯吾見其人矣吾聞其語<hi>孔安國曰探湯喻去悪<graphic n="KR0858" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0858.png" mimeType="image/png"/>也</hi>隱居以求其志行義以<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>達其道吾聞其語矣未見其人也<pc n="lb"/>
齊景公有馬千駟死之日民無得<pc n="lb"/>
而稱焉<hi>孔安國曰千駟四千匹也</hi>伯夷升齊餓<pc n="lb"/>
于首陽之下<hi>馬融曰首陽山在河東蒲坂華山之北河曲之中也</hi>民到干今稱之其斯謂與<hi>王肅曰此所謂以德爲稱者也</hi>陳亢問於伯魚曰子<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>亦有異聞乎<hi>馬融曰以為伯魚孔子之子所聞當有異也</hi>對曰未也甞獨立<hi>孔安國曰獨立謂孔子也</hi>
                    <pc n="lb"/>
鯉趨而過庭曰學詩乎對曰未也<pc n="lb"/>
曰不學詩無以言也鯉退而學詩<pc n="lb"/>
他日又獨立鯉趨而過庭曰學禮<pc n="lb"/>
乎對曰未也不學禮無以立也鯉<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>退而學禮聞斯二矣陳亢退喜曰<pc n="lb"/>
問一得三聞詩聞禮又聞君子之<pc n="lb"/>
逺其子也邦君之妻君稱之曰夫<pc n="lb"/>
人夫人自稱曰小童邦人稱之曰<pc n="lb"/>
君夫人稱諸異邦曰寡小君異邦<pc n="lb"/>
人稱之亦曰君夫人也<hi>孔安國曰小君君天<pc n="lb"/>
                        <pb n="18b"/>人之稱也對異邦謙故曰寡小君當此時諸侯嫡妾不正稱號不審故孔子正言其禮也</hi>
                    <pc n="lb"/>
論語卷第八<hi>經一千七百七十四字注一千九百七十字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
                    <pb n="19b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
論語陽貨第十七<pc n="　"/>何晏集解<hi>九卄四章</hi>
                    <pc n="lb"/>
陽貨欲見孔子孔子不見<hi>孔安國曰陽貨陽虎也季氏家臣而專魯國之政欲見孔子使仕也</hi>歸孔子<pc n="lb"/>
豚<hi>孔安國曰欲使徃謝故遺孔子豚也</hi>孔子時其亡<pc n="lb"/>
也而徃拜之遇諸塗<hi>孔安國曰塗道也於道路與相逄也</hi>謂孔子曰来予與爾言曰懷<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>其寳而迷其邦可謂仁乎曰不可<pc n="lb"/>
<hi>馬融曰言孔子不仕是懷寳也知國不治而不為政是迷邦也</hi>好<pc n="lb"/>
從事而亟失時可謂智乎曰不可<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰言孔子拪拪好從事而數不遇失時不為有智也</hi>日<pc n="lb"/>
月逝矣歳不我與<hi>馬融曰年老嵗月巳徃當急仕也</hi>孔子曰諾吾將仕矣<hi>孔安國曰以順辭免<pc n="lb"/>
                        <pb n="1b"/>害也</hi>子曰性相近也習相逺也<hi>孔安國曰君子慎所習也</hi>子曰唯上智與下愚不移<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰上智不可強使為悪下愚不可使強賢也</hi>子之武<pc n="lb"/>
城聞絃歌之聲<hi>孔安國曰子游為武城宰</hi>夫子<pc n="lb"/>
莞爾而笑<hi>莞爾小笑貌</hi>曰割鷄焉用牛<pc n="lb"/>
刀<hi>孔安國曰言治小何湏用大道</hi>子游對曰昔者<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>偃也聞諸夫子曰君子學道則愛<pc n="lb"/>
人小人學道則易使<hi>孔安國曰道禮樂也樂以和人人和則易使也</hi>子曰二三子<hi>孔安國曰從行者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
偃之言是也前言戯之耳<hi>孔安國曰戯以治小而用大道</hi>公山不擾以費畔召子欲<pc n="lb"/>
徃<hi>孔安國曰不擾為季氏宰與陽虎共執季桓子而召孔子也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>子路不恱曰未之也巳何必公山<pc n="lb"/>
氏之之也<hi>孔安國曰之適也無可之則止耳何必公山氏之適</hi>子曰夫召我者而豈徒哉如有<pc n="lb"/>
用我者吾其爲東周乎<hi>興周道於東方故曰東周</hi>子張問仁於孔子孔子對曰能<pc n="lb"/>
行五者於天下為仁矣請問之曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>恭寛信敏惠恭則不侮<hi>孔安國曰不見侮慢也</hi>寛則得衆信則人任焉敏則有<pc n="lb"/>
功<hi>孔安國曰應事疾則多成功也</hi>惠則足以使人<pc n="lb"/>
佛肹召子欲徃<hi>孔安國曰晉大夫趙簡子之邑宰</hi>
                    <pc n="lb"/>
子路曰昔者由也聞諸夫子曰親<pc n="lb"/>
於其身為不善者君子不入<hi>不入其國</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>佛肸以中牟叛子之徃也如之何<pc n="lb"/>
子曰然有是言曰不曰堅乎磨而<pc n="lb"/>
不磷不曰白乎涅而不緇<hi>孔安國曰磷薄也涅可以染皂者言至堅者磨之而不薄至白者染之涅不黒君子雖在濁亂濁亂不能汚也</hi>吾豈匏瓜也哉焉能<pc n="lb"/>
繋而不食<hi>匏瓠也言瓠匏瓜得繋一處者不食故也吾自<pc n="lb"/>
                        <pb n="4a"/>食物當東西南北不得如不食之物繋滯一處也</hi>子曰由<pc n="lb"/>
也汝聞六言六蔽矣乎<hi>六言六蔽下六事謂仁智信直勇剛也</hi>對曰未也居吾語汝<hi>孔安國曰子路起對故使還坐也</hi>好仁不好學其蔽<pc n="lb"/>
也愚<hi>孔安國曰仁者愛物不知所以裁之則愚</hi>好知不<pc n="lb"/>
好學其蔽也蕩<hi>孔安國曰蕩無所適中也</hi>好信<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>不好學其蔽也賊<hi>孔安國曰父子不知相爲隱之輩</hi>好直不好學其蔽也絞好勇不<pc n="lb"/>
好學其蔽也亂好剛不好學其蔽<pc n="lb"/>
也狂<hi>孔安國曰狂妄抵觸人</hi>子曰小子何莫<pc n="lb"/>
學夫詩<hi>苞氏曰小子門人也</hi>詩可以興<hi>孔安國曰興引譬連類</hi>可以觀<hi>鄭玄曰觀觀風俗之盛衰</hi>可以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>羣<hi>孔安國曰羣居相切磋也</hi>可以怨<hi>孔安國曰怨刺上政</hi>
                    <pc n="lb"/>
邇之事父逺之事君<hi>孔安國曰邇近也</hi>多<pc n="lb"/>
識於鳥獸草木之名子謂伯魚曰<pc n="lb"/>
女為周南邵南矣乎人而不為周<pc n="lb"/>
南邵南其猶正牆面而立也與<hi>馬融曰周南邵南國風之始淑女以配君子三綱之首王教之端故人而<pc n="lb"/>
                        <pb n="5b"/>不為如向牆而立</hi>子曰禮云禮云玉帛云<pc n="lb"/>
乎哉<hi>鄚玄曰玉珪璋之屬帛束帛之屬言禮非伹崇此玉帛而巳所貴者乃貴其安上治民也</hi>樂云樂云鍾皷云<pc n="lb"/>
乎哉<hi>馬融曰樂之所貴者移風易俗非謂鍾皷而巳也</hi>子<pc n="lb"/>
曰色厲而内荏<hi>孔安國曰荏柔也謂外自矝厲而内柔佞者</hi>譬諸小人其猶穿窬之盗也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>與<hi>孔安國曰為人如此猶小人之有盗心穿穿壁窬窬牆之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰郷原德之賊也<hi>周生烈曰所至之郷輙原其人情而為巳意以待之是賊亂德者也一曰郷向也古字同謂人不能剛毅而見人輙原其趣向容媚而合之言此所以賊德也</hi>子<pc n="lb"/>
曰道聽而塗說德之棄<hi>馬融曰聞之於道路則傳而說之</hi>子曰鄙夫可與事君哉<hi>孔安<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>國曰言不可與事君</hi>其未得之患得之<hi>患得之者患不能得之楚俗言</hi>既得之患失之苟患失<pc n="lb"/>
無所不至矣<hi>鄭玄曰無所不至者言邪媚無所不為也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰古者民有三疾今也或是之<pc n="lb"/>
亡也<hi>苞氏曰言古者民疾與今時異也</hi>古之狂也<pc n="lb"/>
肆<hi>苞氏曰肆極意敢言也</hi>今之狂也蕩<hi>孔安國曰<pc n="lb"/>
                        <pb n="7a"/>蕩無所據</hi>古之矝也㢘<hi>馬融曰有㢘隅也</hi>今之<pc n="lb"/>
矝也忿戾<hi>孔安國曰悪理多怒</hi>古之愚也直<pc n="lb"/>
今之愚也詐而巳矣子曰悪紫之<pc n="lb"/>
奪朱<hi>孔安國曰朱正色紫間色之好者悪其邪好而奪正色</hi>
                    <pc n="lb"/>
悪鄚聲之亂雅樂<hi>苞氏曰鄚聲淫聲之哀者悪其奪雅樂也</hi>悪利口之覆邦家<hi>孔安國曰利口之人<pc n="lb"/>
                        <pb n="7b"/>多言少實苟能恱媚時君傾覆其國家也</hi>子曰予欲無<pc n="lb"/>
言子貢曰子如不言則小子何述<pc n="lb"/>
焉<hi>言之為益少故欲無言也</hi>子曰天何言哉四<pc n="lb"/>
時行焉百物生焉天何言哉孺悲<pc n="lb"/>
欲見孔子孔子辭之以疾將命者<pc n="lb"/>
出户取瑟而歌使之聞之<hi>孺悲鲁人也孔<pc n="lb"/>
                        <pb n="8a"/>子不欲見故辭以疾為其將命者不知巳故歌令將命者悟所以令孺悲思也</hi>宰我問三年之䘮期巳久矣<pc n="lb"/>
君子三年不為禮禮必壞三年不<pc n="lb"/>
為樂樂必崩舊糓既沒新糓既升<pc n="lb"/>
鑚燧改火期可巳矣<hi>馬融曰周書月令有更火春取榆栁之火夏取棗杏之火季憂取乗柘之火秋取柞楢之火冬<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>取槐檀之火一年之中鑚火各異木故曰改火也</hi>子曰食<pc n="lb"/>
夫稻也衣夫錦也於女安乎曰安<pc n="lb"/>
之女安則為之夫君子之居䘮食<pc n="lb"/>
旨不甘聞樂不樂居處不安故不<pc n="lb"/>
為也今女安則為之<hi>孔安國曰旨羙也責其無仁於親故再言女安則為之</hi>宰我出曰予之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>仁也子生三年然後免於父母之<pc n="lb"/>
懷<hi>馬融曰子生未三嵗爲父母所懐抱也</hi>夫三年之<pc n="lb"/>
䘮天下之通䘮也<hi>孔安國曰自天子達於庶人</hi>
                    <pc n="lb"/>
予也有三年之愛於其父母乎<hi>孔安國曰言子之於父母欲報之德昊天罔極而予也有三年之愛也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰飽食终日無所用心難矣哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>不有博弈者乎為之猶賢乎巳<hi>為其無所據樂善生淫慾</hi>子路曰君子尚勇乎子<pc n="lb"/>
曰君子義以為上君子有勇而無<pc n="lb"/>
義為亂小人有勇而無義為盗子<pc n="lb"/>
貢問曰君子亦有悪乎子曰有悪<pc n="lb"/>
悪稱人之悪者<hi>苞氏曰好稱說人悪所以為悪也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>悪居下流而訕上者<hi>孔安國曰訕謗毀也</hi>悪<pc n="lb"/>
勇而無禮者悪果敢而窒者<hi>馬融曰窒窒塞也</hi>曰賜也亦有悪也悪徼以為<pc n="lb"/>
智者<hi>孔安國曰徼抄也抄人之意以為巳有</hi>悪不遜<pc n="lb"/>
以為勇者悪訐以為直者<hi>苞氏曰訐謂政發人之隂私</hi>子曰唯女子與小人為難<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>飬也近之則不遜逺之則怨子曰<pc n="lb"/>
年四十而見悪焉其终也巳<hi>鄭玄曰年在不惑而爲人所悪终無善行也</hi>
                    <pc n="lb"/>
論語微子第十八<pc n="　"/>何晏集解<hi>九十一章</hi>
                    <pc n="lb"/>
微子去之箕子爲之奴比于諌而<pc n="lb"/>
死<hi>馬融曰微箕二國名子爵也微子纣之庶兄箕子比干纣之諸<pc n="lb"/>
                        <pb n="11a"/>父也微子見纣無道早去之箕子詳狂為奴比干以諌而見殺也</hi>
                    <pc n="lb"/>
孔子曰殷有三仁焉<hi>仁者愛人三人行各異而同稱仁以其俱在憂亂寧民也</hi>栁下惠爲士師<hi>孔安國曰士師典獄之官</hi>三黜人曰子未可以去<pc n="lb"/>
乎曰直道而事人焉徃而不三黜<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰苟直道以事人所至之國俱當復三黜</hi>枉道而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>事人何必去父母之邦齊景公待<pc n="lb"/>
孔子曰若季氏則吾不能以季孟<pc n="lb"/>
之間待之<hi>孔安國曰魯三卿季氏為上卿㝡責孟氏為下卿不用事言待之以二者之間</hi>曰吾老矣不能用<pc n="lb"/>
也孔子行<hi>以聖道難成故云老矣不能用</hi>齊人歸<pc n="lb"/>
女樂季桓子受之三日不朝孔子<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>行<hi>孔安國曰桓子季孫斯也使定公受齊之女樂君臣相與觀之廢朝禮三日也</hi>楚狂接輿歌而過孔子之<pc n="lb"/>
門<hi>孔安國曰接輿楚人也詳狂而來歌欲以感切孔子</hi>曰鳯<pc n="lb"/>
兮鳯兮何德之衰也<hi>孔安國曰比孔子於鳯鳥也鳯鳥待聖君而乃見非孔子周行求合故曰哀之也</hi>徃者<pc n="lb"/>
不可諌也<hi>孔安國曰巳徃所行不可𣸪諫止</hi>來者<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>猶可追也<hi>孔安國曰自今以来可追自止避亂隱居</hi>巳<pc n="lb"/>
而巳而今之從政者殆而<hi>孔安國曰巳而者言丗亂巳甚不可𣸪治再言之者傷之甚也</hi>孔子下欲<pc n="lb"/>
與之言趨而避之不得與之言<hi>苞氏曰下下車也</hi>長沮桀溺耦而耕孔子過<pc n="lb"/>
之使子路問津焉<hi>鄭玄曰長沮桀溺隱者也耜廣<pc n="lb"/>
                        <pb n="13a"/>五寸二耜為耦津濟渡處</hi>長沮曰夫執輿者為<pc n="lb"/>
誰子路曰為孔丘曰是魯孔丘與<pc n="lb"/>
對曰是也曰是知津矣<hi>馬融曰言數周流自知津處也</hi>問於桀溺桀溺曰子爲誰曰<pc n="lb"/>
為仲由曰是鲁孔丘之徒與對曰<pc n="lb"/>
然曰滔滔者天下皆是也而誰以<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>易之<hi>孔安國曰淊滔者周流之貌也言當今天下洽亂同空舎此適彼故曰誰以易之</hi>且而與其從避人之<pc n="lb"/>
士豈若從避丗之士哉<hi>士有避人之法有避丗之法長沮桀溺謂孔子為士從避人之法也巳為士則從避丗之法也</hi>耰而不輟<hi>鄭玄曰耰覆種也輟止也覆種不止不以津告也</hi>子路行以告夫子憮然<hi>為其不達<pc n="lb"/>
                        <pb n="14a"/>巳意而便非巳也</hi>曰鳥獸不可與同羣也<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰隱居於山林是與鳥獸同羣</hi>吾非斯人之<pc n="lb"/>
徒與而誰與<hi>孔安國曰吾自當與此天下人同羣安能去人從鳥獸居乎</hi>天下有道丘不與易也<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰言凡天下有道者丘皆不與易之巳大而人小故也</hi>子<pc n="lb"/>
路從而後遇丈人以杖荷蓧<hi>苞氏曰丈<pc n="lb"/>
                        <pb n="14b"/>人老者也蓧竹器名也</hi>子路問曰子見夫子<pc n="lb"/>
乎丈人曰四體不勤五糓不分孰<pc n="lb"/>
為夫子<hi>苞氏曰丈人曰不勤勞四體不分殖五糓誰為夫子而索之耶</hi>植其杖而芸<hi>孔安國曰植倚也除草曰芸</hi>
                    <pc n="lb"/>
子路拱而立<hi>未知所以荅也</hi>止子路宿殺<pc n="lb"/>
雞爲黍而食之見其二子焉明日<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>子路行以告子曰隱者也使子路<pc n="lb"/>
反見之至則行矣<hi>孔安國曰子路反至其家丈人出行不在</hi>子路曰不仕無義<hi>鄭玄曰㽞言以語丈人之二子也</hi>長㓜之節不可廢也君臣<pc n="lb"/>
之義如之何其可廢也<hi>孔安國曰言女知父子相飬不可廢反可廢君臣之義耶</hi>欲㓗其身而亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>大倫<hi>苞氏曰倫道也理也</hi>君子之仕也行其<pc n="lb"/>
義也道之不行也巳知之矣<hi>苞氏曰言君子之仕所以行君臣之義也不自必道得行孔子道不見用自巳知之也</hi>逸民伯夷叔齊虞仲夷逸朱<pc n="lb"/>
張栁下惠少連<hi>逸民者節行超逸者包氏曰此七人皆逸民之賢者也</hi>子曰不降其志不辱其<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>身者伯夷叔齊與<hi>鄭玄曰言其直巳之心不入庸君之朝</hi>謂栁下惠少連降志辱身矣<pc n="lb"/>
言中倫行中慮其斯而巳矣<hi>孔安國曰伹能言應倫理行應思慮若此而巳</hi>謂虞仲夷逸隱<pc n="lb"/>
居放言<hi>苞氏曰放置也置不𣸪言丗務也</hi>身中清<pc n="lb"/>
廢中權<hi>馬融曰清純㓗也遭丗亂身廢棄以免患合於權也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>我則異於是無可無不可<hi>馬融曰亦不必進亦不必退唯義所在</hi>大師摯適齊亞飯干<pc n="lb"/>
適楚<hi>孔安國曰亞次也次飯樂師也摯干皆名也</hi>三飯<pc n="lb"/>
繚適蔡四飯缺適秦<hi>苞氏曰三飯四飯樂章名也各異師繚缺皆名</hi>鼔方叔入于河<hi>苞氏曰鼓擊鼓者方叔名也入謂居其河内也</hi>播鞀武入于漢<hi>孔安<pc n="lb"/>
                        <pb n="17a"/>國曰播猶揺也武名也</hi>少師陽擊磬襄入于<pc n="lb"/>
海<hi>孔安國曰鲁哀公時禮毀樂崩樂人皆去陽襄皆名</hi>周公<pc n="lb"/>
語鲁公<hi>孔安國曰鲁公周公之子伯禽封於鲁</hi>曰君<pc n="lb"/>
子不施其親<hi>孔安國曰施昜也不以他人易其親也</hi>
                    <pc n="lb"/>
不使大臣怨乎不以<hi>孔安國曰以用也怨不見聽用</hi>故舊無大故則不棄也母求備<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>於一人<hi>孔安國曰大故謂悪逆之事</hi>周有八士<pc n="lb"/>
伯達伯适仲突仲忽叔夜叔夏季<pc n="lb"/>
隨季騧<hi>苞氏曰周時四乳得八子皆爲顯士故記之</hi>
                    <pc n="lb"/>
論語卷第九<hi>經一千六百五十字注一千七百七十八字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
                    <pb n="18b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
論語子張第十九<pc n="　"/>何晏集解<hi>凢卄四章九卄五章</hi>
                    <pc n="lb"/>
子張曰士見危致命<hi>孔安國曰致命不愛其身也</hi>見得思義祭思敬䘮思哀其可<pc n="lb"/>
巳矣子張曰執徳不弘信道不篤<pc n="lb"/>
焉能爲有焉能爲亡<hi>孔安國曰言無所輕重也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子夏之門人問交於子張<hi>孔安國曰問問<pc n="lb"/>
                        <pb n="1a"/>與人交接之道也</hi>子張曰子夏云何對曰<pc n="lb"/>
子夏曰可者與之其不可者距之<pc n="lb"/>
子張曰異乎吾所聞也君子尊賢<pc n="lb"/>
而容衆嘉善而矜不能我大賢與<pc n="lb"/>
於人何所不容我不賢與人將距<pc n="lb"/>
我如之何其距人也<hi>苞氏曰友交當如子夏汎<pc n="lb"/>
                        <pb n="1b"/>交當如子張也</hi>子夏曰雖小道必有可觀<pc n="lb"/>
者焉<hi>小道謂異端也</hi>致逺恐泥<hi>苞氏曰泥難不通也</hi>
                    <pc n="lb"/>
是以君子不爲也子夏曰日知其<pc n="lb"/>
所亡<hi>孔安國曰日知其所未聞也</hi>月無忘其所<pc n="lb"/>
能可謂好學也巳矣子夏曰博學<pc n="lb"/>
而䔍志<hi>孔安國曰愽學而厚識也</hi>切問而近思<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
                    <hi>切問者切問於巳所學而未窹之事也近思者近思巳所能及之事也況問所未學逺思所未達則於所習者不精於所思者不解之</hi>
                    <pc n="lb"/>
仁在其中矣子夏曰百工居肆以<pc n="lb"/>
成其事君子學以致其道<hi>苞氏曰言百工處其肆則事成猶君子學以立其道也</hi>子夏曰小人<pc n="lb"/>
之過也必文<hi>孔安國曰文飾其過不言其情實也</hi>子<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>夏曰君子有三變望之儼然即之<pc n="lb"/>
也温聼其言也厲<hi>鄭玄曰厲嚴正也</hi>子夏<pc n="lb"/>
曰君子信而後勞其民未信則以<pc n="lb"/>
爲厲巳也<hi>王粛曰厲病也</hi>信而後諌未信<pc n="lb"/>
則以爲謗巳矣子夏曰大徳不踰<pc n="lb"/>
閑<hi>孔安國曰閑猶法也</hi>小徳出入可也<hi>孔安國曰<pc n="lb"/>
                        <pb n="3a"/>小徳不能不踰法故曰出入可也</hi>子游曰子夏之<pc n="lb"/>
門人小子當洒掃應對進退則可<pc n="lb"/>
矣抑未也本之則無如之何<hi>苞氏曰言子夏弟子於當對賔客修威儀禮節之事則可然此但是人之未事耳不可無其本也故云本之則無如之何也</hi>子夏聞之<pc n="lb"/>
曰噫<hi>孔安國曰噫心不平之聲也</hi>言游過矣君<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>子之道孰先傳焉孰後倦焉<hi>苞氏曰言先傳大業者必猒倦故我門人先教以小事後將教以大道也</hi>譬<pc n="lb"/>
諸草木區以别矣<hi>馬融曰言大道與小道殊異譬如草木異類區别言學當以次也</hi>君子之道焉可<pc n="lb"/>
誣也<hi>馬融曰君子之道焉可使誣言我門人但能洒掃而巳也</hi>
                    <pc n="lb"/>
有始有卒者其唯聖人乎<hi>孔安國曰終始<pc n="lb"/>
                        <pb n="4a"/>如一唯聖人耳也</hi>子夏曰仕而優則學<hi>馬融曰行有餘力則以學文也</hi>學而優則仕子游曰<pc n="lb"/>
䘮致乎哀而止<hi>孔安國曰毀不傷性也</hi>子游<pc n="lb"/>
曰吾友張也爲難能也<hi>苞氏曰言子張容儀之難及也</hi>然而未仁曾子曰堂堂乎張<pc n="lb"/>
也難與並爲仁矣<hi>鄭玄曰言子張容儀威而於仁<pc n="lb"/>
                        <pb n="4b"/>道薄也</hi>曽子曰吾聞諸夫子人未有<pc n="lb"/>
自致也者必也親䘮乎<hi>馬融曰言八雖未能自致盡於他事至於親䘮必自致盡也</hi>曽子曰吾聞<pc n="lb"/>
諸夫子孟莊子之孝也其他可能<pc n="lb"/>
也其不改攵之臣與父之政是難<pc n="lb"/>
也<hi>馬融曰孟荘子鲁大夫仲孫速也謂在諒闇之中父㠯及父改<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>雖不善者不忍改也</hi>孟氏使陽膚爲士師<hi>苞氏曰陽膚曽子弟子也士師典獄官也</hi>問於曾子曾子<pc n="lb"/>
曰上失其道民散乆矣如得其情<pc n="lb"/>
則哀矝而勿喜<hi>馬融曰民之離散為輕漂犯法乃上之所為也非民之過也當哀矝之勿之自喜能得其情也</hi>子貢<pc n="lb"/>
曰紂之不善也不如是之甚也是<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>以君子悪居下流天下之悪皆歸<pc n="lb"/>
焉<hi>孔安國曰纣爲不善以䘮天下後丗憎甚之皆以天下之悪歸之於紂也</hi>子貢曰君子之過也如日月<pc n="lb"/>
之蝕也過也人皆見之更也人皆<pc n="lb"/>
仰之<hi>孔安國曰更改也</hi>衛公孫朝<hi>馬融曰朝衞大夫也</hi>問扵子貢曰仲尼焉學子貢曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>文武之道未墜扵地在人賢者識<pc n="lb"/>
其大者不賢者識其小者莫不有<pc n="lb"/>
文武之道焉夫子焉不學<hi>孔安國曰文武之道未墜落扵地賢與不賢各有所識夫子無所不從學也</hi>而<pc n="lb"/>
亦何常師之有<hi>孔安國曰無所不從學故無常師也</hi>
                    <pc n="lb"/>
叔孫武叔語大夫扵朝<hi>馬融曰鲁大夫叔孫<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>州仇也武謚也</hi>曰子貢賢扵仲尼子服景<pc n="lb"/>
伯以告子貢子貢曰譬諸宮牆也<pc n="lb"/>
賜之牆也及肩闚見室家之好夫<pc n="lb"/>
子之牆也數仞不得其門而入者<pc n="lb"/>
不見宗廟之羙百官之富得其門<pc n="lb"/>
者或寡矣<hi>苞氏曰七尺曰仞也</hi>夫子之云不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>亦冝乎<hi>苞氏曰夫子謂武叔也</hi>叔孫武叔毀<pc n="lb"/>
仲尼子貢曰無以爲也仲尼不可<pc n="lb"/>
毀也他人之賢者丘陵也猶可踰<pc n="lb"/>
也仲尼如日月也無得而踰焉人<pc n="lb"/>
雖欲自絶也其何傷於日月乎多<pc n="lb"/>
見其不知量也<hi>言人雖自欲絶棄於日月其何能傷<pc n="lb"/>
                        <pb n="7b"/>之乎適自見不知量</hi>陳子禽謂子貢曰子爲<pc n="lb"/>
恭也仲尼豈賢於子乎子貢曰君<pc n="lb"/>
子一言以爲智一言以爲不智言<pc n="lb"/>
不可不慎也夫子之不可及猶天<pc n="lb"/>
之不可階而升也夫子得邦家者<pc n="lb"/>
<hi>孔安國曰謂爲諸侯若卿大夫也</hi>所謂立之斯立<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>導之斯行綏之斯來動之斯和其<pc n="lb"/>
生也榮其死也哀如之何其可及<pc n="lb"/>
也<hi>孔安國曰綏安之言孔子爲政其立教則莫不立導之則莫不典行也安之則逺者来至動之則莫不和穆也故能生則見榮顯死則見哀痛矣也</hi>
                    <pc n="lb"/>
論語堯曰第二十<pc n="　"/>何晏集解<hi>九三章</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>堯曰咨爾舜天之暦數在爾躬<hi>暦數謂列次也</hi>允執其中四海困窮天禄永<pc n="lb"/>
終<hi>苞氏曰允信也困極也永長也言爲政信執其中則能窮極四海天禄所以長終也</hi>舜亦以命禹<hi>孔安國曰舜亦以堯命巳之辭命禹也</hi>曰予小子履敢用玄牡<pc n="lb"/>
敢昭告于皇皇后帝<hi>孔安國曰履殷湯名也此<pc n="lb"/>
                        <pb n="9a"/>伐桀告天文也殷家尚白未變夏禮故用玄牡也皇大也右君也大大君帝謂天帝也墨子引湯誓其辭若此也</hi>有罪不敢<pc n="lb"/>
赦<hi>苞氏曰順天奉法有罪者不敢擅赦也</hi>帝臣不蔽<pc n="lb"/>
蕳在帝心<hi>言桀居帝臣之位也有罪過不可隱蔽巳蕳在天心也</hi>朕躬有罪無以万方万方有<pc n="lb"/>
罪在朕躬<hi>孔安國曰無以万方万方不與也万方有罪我<pc n="lb"/>
                        <pb n="9b"/>身之過也</hi>周有大賚善人是富<hi>周周家也賚賜也言周家受天大賜富於善人也有亂臣十人是也</hi>雖有周<pc n="lb"/>
親不如仁人<hi>孔安國曰親而不賢不忠則誅管蔡是也仁人箕子微子來則用也</hi>百姓有過在予一人<pc n="lb"/>
謹㩲量審法度修廢官四方之政<pc n="lb"/>
行焉<hi>苞氏曰㩲稱也量斗斛也</hi>興滅國继绝丗<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>舉逸民天下之民歸心焉所重民<pc n="lb"/>
食䘮祭<hi>孔安國曰重民國之本也重食民之命也重䘮所以盡哀也重祭所以致敬也</hi>寛則得衆敏則有功<pc n="lb"/>
公則民說<hi>孔安國曰言政教公平則民說矣凡此二帝三王所以治也故傳以示後丗也</hi>子張問政於孔子<pc n="lb"/>
曰何如斯可以從政矣子曰尊五<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>羙屏四悪斯可以從政矣<hi>孔安國曰屏除也</hi>子張曰何謂五羙子曰君子惠<pc n="lb"/>
而不費勞而不怨欲而不貪㤗而<pc n="lb"/>
不驕威而不猛子張曰何謂惠而<pc n="lb"/>
不費子曰因民之所利而利之斯<pc n="lb"/>
不亦惠而不費乎<hi>王粛曰利民在政無費於財也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>擇其可勞而勞之又誰怨欲仁而<pc n="lb"/>
得仁又焉貪君子無衆寡無小大<pc n="lb"/>
無敢慢<hi>孔安國曰言君子不以寡小而慢也</hi>斯不亦<pc n="lb"/>
㤗而不驕乎君子正其衣冠尊其<pc n="lb"/>
瞻視儼然人望而畏之斯不亦威<pc n="lb"/>
而不猛乎子張曰何謂四悪子曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>不教而殺謂之虐不戒視成謂之<pc n="lb"/>
暴<hi>馬融曰不宿戒而責目前成爲視成也</hi>慢令致期<pc n="lb"/>
謂之賊<hi>孔安國曰與民無信而虚刻期也</hi>猶之與<pc n="lb"/>
人也出内之吝謂之有司<hi>孔安國曰謂財物也俱當與人而吝嗇於出内惜難之此有司之任耳非人君之道也</hi>孔子曰不知命無以爲君子也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
                    <hi>孔安國曰命謂窮達之分也</hi>不知禮無以立也<pc n="lb"/>
不知言無以知人也<hi>馬融曰聴言則别其是非也</hi>堺浦道祜居士重新命工鏤梓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正平<hi>甲辰</hi>五月吉日謹誌<pc n="lb"/>
論語卷第十<hi>經一千二百二十三字注一千一百七十五字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
                    <pb n="13a"/>
                </p>

  </div>
        </body>
    </text>
</TEI>