<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Information about publication or distribution</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>詩地理攷</head>
    <p>
欽定四庫全書<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經部三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩地理攷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>提要<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>臣</hi>等謹案詩地理攷六卷宋王應麟撰其書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>全録鄭氏詩譜又旁採爾雅說文地志水經<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以及先儒之言凡涉於詩中川谷地名者薈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萃成編然皆兼采諸書案而不斷故得失徃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徃並存如小雅六月之四章玁狁匪茹整居<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>焦穫侵鎬及方至於涇陽其五章曰薄伐玁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>狁至於太原其地於周為西北鎬方在涇陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>外焦穫又在其外而太原更在焦穫之外故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉向疏稱千里之鎬猶以為逺孔頴達乃引<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郭璞爾雅注池陽之瓠中以釋焦穫考漢書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>池陽屬左馮翊而涇陽屬安定不應先至焦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>穫乃至涇陽頴達又以太原為晉陽是玁狁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西來周師東出尤乖地理之實殊失訂正又<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大雅韓奕首章曰奕奕梁山其六章曰溥彼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓城燕師所完應麟引漢志夏陽之梁山通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>典同州韓城縣古韓國以存舊說兼引王肅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>言燕為北燕國及涿郡方城縣有韓侯城以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>備叅攷不知漢王符潜夫論曰昔周宣王時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有韓其國近燕水經注亦曰髙梁水首受㶟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水於戾陵堰水此有梁山是王肅之説確有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明證應麟兼持兩端亦失斷制然如騶虞毛<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>傳云仁獸賈誼新書則曰騶者天子之囿俟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>我于著毛傳云門屏之間曰著漢志則以為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>濟南著縣彪池北流毛傳云彪流貌水經注<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>則有彪池水十道志亦謂彪池一名聖女泉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兼采異聞亦資考證他如二子乘舟引左傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盜待于莘之說秦穆三良引括地志冡在雍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>縣之説皆經無明文而因事以存其地其徴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>引實為該洽固説詩者所宜考也乾隆四十三<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>年九月恭校上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>總纂<hi>臣</hi>紀昀<hi>臣</hi>陸錫熊<hi>臣</hi>孫士毅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>總<pc n="　"/>校<pc n="　"/>官<pc n="　"/>
                    <hi>臣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>陸<pc n="　"/>費<pc n="　"/>墀<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
                <head>詩地理攷卷一</head>
    <p>
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩地理攷卷一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王應麟<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>總說<pc n="lb"/>
王制天子五年一巡守命大師陳詩以觀民風<pc n="lb"/>
書大傳聖王巡十有二州觀其風俗習其情性因論十<pc n="lb"/>
有二俗定以六律五聲八音七始<hi>漢食貨志孟春之月羣居者將散行人振木鐸徇于路以采詩獻之大師比其音律以問于天子</hi>
                    <pc n="lb"/>
太史公曰聞之董生詩記山川谿谷禽獸草木故長於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>風匡衡曰竊考國風之詩周南召南被賢聖之化深故<pc n="lb"/>
篤於行而亷扵色鄭伯好勇而國人暴虎秦穆貴信而<pc n="lb"/>
士多從死陳夫人好巫而民淫祀晉候好儉而民畜聚<pc n="lb"/>
大王躬仁邠國貴恕由此觀之治天下者審所上而已<pc n="lb"/>
鄭氏詩譜序詩之興也諒不於上皇之世大庭軒轅逮<pc n="lb"/>
於髙辛其詩冇亡載籍亦蔑云焉虞書曰詩言志歌永<pc n="lb"/>
言聲依永律和聲然則詩之道放於此乎有夏承之篇<pc n="lb"/>
章泯棄靡有孑遺邇及商王不風不雅何者論功頌徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>所以將順其美刺過譏失所以匡救其惡各於其黨則<pc n="lb"/>
爲法者彰顯為戒者著明周自后稷播種百榖黎民阻<pc n="lb"/>
飢兹時乃粒自傳於此名也陶唐之末中葉公劉亦世<pc n="lb"/>
修其業以明民共財至於大王王季克堪顧天文武之<pc n="lb"/>
徳光熈前緒以集大命於厥身遂爲天下父母使民有<pc n="lb"/>
政有居其時詩風有周南召南雅有鹿鳴文王之屬及<pc n="lb"/>
成王周公太平制禮作樂而有頌聲興焉盛之至也本<pc n="lb"/>
之由此風雅而來故皆録之謂之詩之正經後王稍更<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>陵遲懿王始受譖亨齊哀公夷身失禮之後邶不尊賢<pc n="lb"/>
自是而下厲也幽也政教尤衰周室大壊十月之交民<pc n="lb"/>
勞板蕩勃爾俱作衆國紛然刺怨相尋五霸之末上無<pc n="lb"/>
天子下無方伯善者誰賞惡者誰罰紀綱絶矣故孔子<pc n="lb"/>
録懿王夷王時詩訖於陳靈公淫亂之事謂之變風變<pc n="lb"/>
雅以爲勤民恤功昭事上帝則受頌聲宏福如彼若違<pc n="lb"/>
而弗用則被劫殺大禍如此吉凶之所由憂娛之萌漸<pc n="lb"/>
昭昭在斯足作後王之鑒於是止矣夷厲已上歳數不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>明大史年表自共和始厯宣幽平王而得春秋次第以<pc n="lb"/>
立斯譜欲知源流清濁之所處則循其上下而省之欲<pc n="lb"/>
知風化芳臭氣澤之所及則傍行而觀之此詩大綱也<pc n="lb"/>
舉一綱而萬目張解一卷而衆篇明於力則鮮於思則<pc n="lb"/>
寡其諸君子亦有樂於是與<pc n="lb"/>
文中子曰諸侯不貢詩天子不採風樂官不達雅國史<pc n="lb"/>
不明變斯則久矣詩者民之情性也情性能亡乎非民<pc n="lb"/>
無詩職詩者之罪也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周南<hi>召南</hi>
                    <pc n="lb"/>
鄭氏譜曰周召者禹貢雍州岐山之陽地名今屬右扶<pc n="lb"/>
風美陽縣地形險阻而原田肥美周之先公曰大王者<pc n="lb"/>
避狄難自豳始遷焉而修徳建王業商王帝乙之初命<pc n="lb"/>
其子王季為西伯至紂又命文王典治南國江漢汝旁<pc n="lb"/>
之諸侯於時三分天下有其二以服事殷故雍梁荆豫<pc n="lb"/>
徐揚之人咸被其徳而從之文王受命作邑於豐乃分<pc n="lb"/>
岐邦周召之地為周公旦召公奭之采地施先公之教<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>於己所職之國武王伐紂定天下巡守述職陳誦諸國<pc n="lb"/>
之詩以觀民風俗六州者得二公之徳化尤純故獨録<pc n="lb"/>
之屬之大師分而國之其得聖人之化者謂之周南得<pc n="lb"/>
賢人之化者謂之召南言二公之徳敎自岐而行於南<pc n="lb"/>
國也乃棄其餘謂此爲風之正經初古公亶父聿來胥<pc n="lb"/>
宇爰及姜女其後大任思媚周姜大姒嗣徽音厯世有<pc n="lb"/>
賢妃之助以致其治文王刑扵寡妻至于兄弟以御于<pc n="lb"/>
家邦是故二國之詩以后妃夫人之徳為首終以麟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>趾騶虞言后妃夫人有斯徳興助其君子皆可以成功<pc n="lb"/>
至于獲嘉瑞風之始所以風化天下而正夫婦焉故周<pc n="lb"/>
公作樂用之鄉人焉用之邦國焉或謂之房中之樂者<pc n="lb"/>
后妃夫人侍御扵其君子女史歌之以節義序故耳射<pc n="lb"/>
禮天子以騶虞諸侯以貍首大夫以采蘋士以采蘩為<pc n="lb"/>
節今無貍首周衰諸侯竝僭而去之孔子録詩不得也<pc n="lb"/>
爲禮樂之記者從後存之遂不得其次序周公封魯諡<pc n="lb"/>
曰文公召公封燕諡曰康公元子世之其次子亦世守<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>采地在王官春秋時周公召公是也問者曰周南召南<pc n="lb"/>
之詩為風之正經則然矣自此之後南國諸侯政之興<pc n="lb"/>
衰何以無變風答曰陳諸國之詩者將以知其缺失省<pc n="lb"/>
方設敎為黜陟時徐及吳楚僭號稱王不承天子之風<pc n="lb"/>
今棄其詩夷狄之也其餘江黄六蓼之屬既驅陷扵彼<pc n="lb"/>
俗又亦小國猶邾滕紀莒之等夷其詩蔑而不得列扵<pc n="lb"/>
此<hi>黄氏曰二南皆文王之化而附之二公豈容有聖賢之辨</hi>
                    <pc n="lb"/>
孔氏曰或以為東謂之周西謂之召事無所出未可明<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>也<hi>陳氏曰周公召公為天子之二老分治岐之東西自岐以東周公主之然岐東之地宗周在焉故雖周公所治之國其實王者之風也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>朱氏曰周國名南南方諸侯之國也<pc n="lb"/>
文王使周公為政於國中而召公宣布於諸侯於是徳<pc n="lb"/>
化大成於内而南方諸侯之國江沱汝漢之間莫不從<pc n="lb"/>
化成王立周公相之制禮作樂乃采文王之世風化所<pc n="lb"/>
及民俗之詩其得之國中者雜以南國之詩而謂之周南<pc n="lb"/>
言自天子之國而被於諸侯不但國中而已也其得之<pc n="lb"/>
南國者則直謂之召南言自方伯之國被於南方而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>敢繫於天子也岐周在今鳳翔府岐山縣<hi>括地志周公故城在岐山縣北九里召公故城在岐山縣西南十里此周召之采邑也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>史記正義太王居周<pc n="lb"/>
原因號曰周<pc n="　"/>通鑑外紀古公邑于岐山之陽始改國<pc n="lb"/>
曰周<pc n="　"/>郡國志美陽有周城<pc n="　"/>括地志周城一名美陽<pc n="lb"/>
城在雍州武功縣西北二十五里即太王城也<hi>今京兆府</hi>
                    <pc n="lb"/>
左傳周桓公注周采地扶風雍縣東北有周城<pc n="　"/>史記<pc n="lb"/>
自序太史公留滯周南<hi>摯虞曰古之周南今之洛陽陜張晏曰洛陽而謂周南者自以東皆周南之地</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>補傳曰武王克商又分二公爲左右成王<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>時復分陜以東周公主之分陜以西召公主之<hi>周公居東為洛陽召公居西即雍縣召亭雍與洛皆周之中土其化行於南國</hi>孔子論先王之道必及<pc n="lb"/>
周召述三王之迹亦必及周召見聖人屬意於此國風<pc n="lb"/>
終於美周公二雅終於思召公聖人刪詩葢傷衰亂之<pc n="lb"/>
極非周召不能救也<pc n="　"/>公羊傳自陜而東者周公主之<pc n="lb"/>
自陜而西者召公主之<hi>注陜葢今𢎞農陜縣是也伯水經陜縣故城注云周召分  以此城為東西之别居孔氏曰公羊傳漢世之書陜縣漢𢎞農郡所治其地  二京之中故以為二伯分掌之界周之所分亦當然也闗朱氏曰公羊分陜之説可疑葢陜東地廣陜西只是  中雍州之地恐不應分得如此<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>不均</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>黄氏曰分陜當在武王得天下之後而二南之繫<pc n="lb"/>
當在二公既分陜之後<pc n="　"/>郡國志陜縣有陜陌二伯所<pc n="lb"/>
分<pc n="　"/>括地志陜原在陜州陜縣西南二十五里分陜從<pc n="lb"/>
原爲界<hi>集古録陜州石柱相傳以為周召分陜所立以别地里</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>呂氏春秋禹巡<pc n="lb"/>
省南土塗山氏之女候禹于塗山之陽乃作歌曰候人<pc n="lb"/>
兮猗實始作為南音周公召公取風焉以為周南召南<pc n="lb"/>
<hi>程氏曰鼓鐘之詩曰以雅以南季札觀樂有舞南籥者二南之籥也文王世子有胥鼓南則南之為樂信矣孔叢子云孔子讀詩曰吾於二南見周道之所成矣左傳呉公子札觀周樂歌周南召南曰美哉始基之  猶<pc n="lb"/>
                        <pb n="7a"/>未也然勤而不怨矣興儀禮注昔大王王季居岐山之陽躬行召南之敎以  王業及文王而行周南之敎以受命</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自北而南<pc n="lb"/>
孔氏曰書西伯戡黎注云文王爲雍州之伯南兼梁荆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文王之國在於岐周東北近於紂都西北迫於戎狄<pc n="lb"/>
故其風化南行也從岐周被江漢之域<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河洲<pc n="lb"/>
朱氏曰河北方流水之通名<hi>莊子音義云北人名水皆曰河</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>曹氏曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>周地東表大河<hi>禹貢注雍州東據河</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>爾雅水中可居曰洲<pc n="　"/>韓<pc n="lb"/>
詩章句曰河之洲蔽隱無人之處<hi>説文作州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南有樛木<hi>南有喬木</hi>
                    <pc n="lb"/>
毛氏曰南南土也鄭氏曰南土謂荆揚之域<pc n="　"/>孔氏曰<pc n="lb"/>
木盛莫如南土禹貢揚州厥木惟喬周官正南曰荆州<pc n="lb"/>
東南曰揚州二州竟界連接故以南土為荆揚與南有<pc n="lb"/>
喬木同<hi>朱氏曰南南山也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南國<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>朱氏曰南方之國即今興元府京西湖北等路諸州<hi>周書大匡曰三州之侯咸率程典曰六州之侯奉勤于商  六州雍梁荆豫徐揚歸文王</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢廣<pc n="　"/>江漢之域<pc n="lb"/>
韓詩漢廣悦人也江之漾矣<hi>漾長也羕説文作</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>黄氏曰江水<pc n="lb"/>
自茂州汶山縣至通州海門縣入海漢水二源一源出<pc n="lb"/>
秦州天水縣謂之西漢水至恭州巴中縣入江一源出<pc n="lb"/>
大安軍三泉縣謂之東漢水至漢陽軍入江<hi>水經注地理郡國志竝言漢有二源東出氐道西出西縣東西兩川俱出嶓冢而同為漢水  通典秦州上邽縣嶓冢山西漢水所<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>出經嘉陵曰嘉陵江經閬中曰閬江漢中金牛縣嶓冢山禹導漾水至此為漢水亦曰沔水上邽今廢入清水金牛今廢入襃城在蔡氏曰東源在今西縣之西西源  今三泉縣之東</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>李氏曰漢水出<pc n="lb"/>
興元府西縣嶓冢山<hi>水經鮒嵎山</hi>東流至漢陽軍大别山南<pc n="lb"/>
入于江<hi>水經至江夏沙羡縣北南入于江今鄂州江夏縣</hi>江水出茂州汶山<hi>岷山又謂之汶山今汶山縣朱氏曰出永康軍岷山</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>東流至蘇州許浦入海<hi>朱氏曰東流與漢水合東北入海入杜氏曰經南郡江夏至廣陵  海</hi>大别之東彭蠡之西乃<pc n="lb"/>
江漢合流之處<hi>作詩者在江漢合流之處凡易氏曰江自歸州秭歸至鄂州武昌  一千四百餘里漢自均州武當至漢陽軍漢陽縣凡一千四百餘里皆荆州之地江漢分流扵其間至是合流  括地志<pc n="lb"/>
                        <pb n="9a"/>江水源出岷州南岷山過荆州與漢水合漢水源出梁州金牛縣東二十八里嶓冢山至荆州與大江合為夏水</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>夾漈鄭氏曰周爲河洛召爲岐雍河洛之南瀕江<pc n="lb"/>
岐雍之南瀕漢江漢之間二南之地詩之所起在於此<pc n="lb"/>
屈宋以來騷人辭客多生江漢故仲尼以二南之地為<pc n="lb"/>
作詩之始<pc n="　"/>林氏曰江漢在楚地詩之萌牙自楚人𤼵<pc n="lb"/>
之故云江漢之域詩一變而為楚辭即屈原宋玉為之<pc n="lb"/>
唱是文章鼓吹多出於楚也<pc n="　"/>朱氏曰江漢之俗其女<pc n="lb"/>
好遊漢魏以後猶然如大堤之曲可見也<hi>水經注方山下水曲之隈<pc n="lb"/>
                        <pb n="9b"/>云漢女昔遊處也張衡南都賦遊女弄珠於漢皋之曲漢皋即方山之異名在襄陽縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏曰<pc n="lb"/>
江漢之域即荆梁二州<pc n="　"/>戴氏曰漢廣採扵江漢而得<pc n="lb"/>
之<pc n="　"/>嚴氏曰江水尤深闊扵漢故止言不可泳而江言<pc n="lb"/>
不可方<hi>爾雅漢南曰荆州江南曰揚州注此葢殷制文陳氏曰汝墳是已被文王之化者江漢是聞王之化而未被其澤者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汝墳<pc n="lb"/>
韓詩汝墳辭家也列女傳周南大夫受命平治水土過<pc n="lb"/>
時不來其妻恐其懈於王事言國家多難惟勉强之無<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>有譴怒遺父母憂乃作詩<pc n="　"/>李氏曰汝水周南之水也<pc n="lb"/>
出汝州魯山東南<hi>朱氏曰出汝州梁縣天息山博物志出燕泉山  水經注亦出魯陽縣大孟山州地理志出定陵縣髙陵山陽魯陽今汝  魯山縣定陵今潁昌府舞  縣</hi>至蔡州褒信<pc n="lb"/>
縣入淮<hi>杜氏曰至褒信入睢地理志至新蔡入淮</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>朱氏曰逕蔡潁州入淮説文出盧氏還歸山東入淮</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>爾雅汝爲濆郭璞注引詩遵彼汝濆大水溢出别<pc n="lb"/>
為小水之名又曰汝有濆疏李巡曰汝旁有肥美之地<pc n="lb"/>
<hi>水經注濆水亦謂大㶏水爾雅汝有濆濆者汝别也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>周禮大司徒注水厓曰墳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>毛氏曰墳大防也<hi>楚辭哀郢登大墳以逺望朱氏曰水中髙者曰墳詩汝墳是也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>孔氏曰謂汝水之側厓岸汝墳之國以汝厓表國所在<pc n="lb"/>
猶江漢之域非國名也伐薪宜於厓岸大防之上不宜<pc n="lb"/>
在汝濆之間字當從土<hi>地理志汝南郡汝隂縣莽曰汝濆輿地廣記汝隂縣唐為潁州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔氏曰汝漢之濱先被文王之敎<pc n="　"/>戴氏曰汝濆採<pc n="lb"/>
於汝墳之國而得之<hi>郡國志汝南郡汝隂注地道記有陶丘鄉詩所謂汝濆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王室<pc n="lb"/>
朱氏曰王室指紂所都也文王三分天下有其二而率<pc n="lb"/>
商之叛國以事紂故汝墳之人猶以文王之命供紂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>役<pc n="　"/>段氏曰周民猶知商之為王室文王之心可見矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>召南<pc n="lb"/>
釋文召地名在岐山之陽扶風雍縣南有召亭<pc n="　"/>朱氏<pc n="lb"/>
曰召公奭之采邑也<pc n="　"/>水經注雍水東逕邵亭南世謂<pc n="lb"/>
之樹亭川<hi>葢聲相近</hi>亭故召公之采邑又京相璠曰亭在周<pc n="lb"/>
城南五十里<pc n="　"/>郡國志注雍召穆公采邑<hi>穆公康公之後</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>括<pc n="lb"/>
地志邵亭故城在岐州岐山縣西南十里故召公邑<hi>今鳯翔府</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>程氏曰召伯為諸候長故諸侯之風主之於召南<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
                    <hi>陳氏曰自岐以西召公主之故岐西之地為召公專主諸侯之國而為諸侯之風  朱氏曰分岐東西之説無據而召公所分之地愈狹葢僅得隴西天水數邵之地耳恐無此理</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>蘇氏曰文王治周<pc n="lb"/>
所以為其國者屬之周公所以交於諸侯者屬之召公<pc n="lb"/>
天雅曰昔先王受命有如召公日辟國百里言其治外<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>鄭氏曰食采於召作上公為二伯<pc n="　"/>孔氏曰食采<pc n="lb"/>
文王時為伯武王時<hi>樂記武工分周公左召公右</hi>孟子云文王以百<pc n="lb"/>
里王則周召之地共方百里而皆名曰周其召是周内<pc n="lb"/>
之别名<hi>康王之誥大保率西方諸侯</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>傅氏曰二南之國始於文王<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>之分岐成於武王之分陜而其詩定於周公之作樂<pc n="lb"/>
李氏曰江漢汝墳即陜之東也江沱即陜之西也<pc n="　"/>孔<pc n="lb"/>
氏曰春秋時周公召公别於東都受采存本周召之名<pc n="lb"/>
非復岐周之地晉書地道記河東郡垣縣有召亭周則<pc n="lb"/>
未聞今為召州是也<hi>唐地理志絳州垣縣武徳元年曰邵州今垣曲縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>通典河<pc n="lb"/>
南府王屋縣古召公之邑<hi>今屬孟州</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>傅氏曰武王分陜之<pc n="lb"/>
後徙於王屋<hi>郡縣志王屋縣本周時召武公之采邑  今按此春秋時召公之采地</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甘棠<pc n="　"/>南國<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>九域志召伯甘棠樹在陜州府署西南隅<pc n="　"/>括地志召<pc n="lb"/>
伯廟在洛州夀安縣西北五里召伯聽訟甘棠之下周<pc n="lb"/>
人思之不伐其樹後人懐其徳因立廟有棠在九曲城<pc n="lb"/>
東阜上<hi>今河南府</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>説苑傳曰召公述職當桑蠶之時不欲<pc n="lb"/>
變民事故不入邑中舍于甘棠之下而聽斷焉陜間之<pc n="lb"/>
人皆得其所是故後世思而歌詠之<pc n="　"/>曹氏曰繫之周<pc n="lb"/>
公則由雍州以至荆揚東南之域也繫之召公則由岐<pc n="lb"/>
山以至梁益西南之域也武王伐紂有庸蜀羌髳微盧<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>彭濮八國之人為助其服周之化久矣召伯能以先王<pc n="lb"/>
所以敎者宣眀於其國是以見美也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江有汜<pc n="lb"/>
爾雅水決復入為汜<pc n="　"/>朱氏曰今江陵漢陽安復之<pc n="lb"/>
間葢多有之<hi>楚辭哀郢遵江夏以流亡江大江也夏水也或以為自江而别以通于漢復入江冬竭夏流故謂之夏其入江處今名夏口即詩所謂江有汜也  洪氏楚辭補注曰水經云夏水出江流于江陵縣東南注云江津豫章口東㑹中夏口是夏水之首江之汜也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>説文作<pc n="lb"/>
洍<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江沱<pc n="lb"/>
禹貢荆州梁州皆有沱孔氏曰𤼵源梁州入荆州<hi>水經氐道縣江水又東别為沱注云開明之所鑿也郭景純謂玉壘作東别之標今茂州汶山縣  通典沱水在彭州唐昌縣今崇寜縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>蔡氏曰爾雅水自江出為沱南郡枝江縣有<pc n="lb"/>
沱水然其流入江而非出於江也華容縣有夏水首出<pc n="lb"/>
于江尾入于沔亦謂之沱此荆州之沱蜀郡郫縣江沱<pc n="lb"/>
在東西入大江<hi>今成都府郫縣</hi>汶江縣江沱在西南東入江<hi>今永康軍導江縣</hi>此梁州之沱<pc n="　"/>黄氏曰沱自導江縣分江東至<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>眉州彭山縣入江<pc n="　"/>李氏曰禹貢岷山導江東别為沱<pc n="lb"/>
梁州之域也江沱之間即梁州之界乃岐西之地居江<pc n="lb"/>
沱者以江沱起興<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江有渚<pc n="lb"/>
韓詩章句一溢一否曰渚<pc n="　"/>爾雅小洲曰陼<pc n="　"/>毛氏曰<pc n="lb"/>
水歧成渚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>騶虞<pc n="lb"/>
賈誼新書騶者天子之囿也虞者囿之司獸者也<pc n="　"/>魯<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>詩傳曰古有梁騶者天子之田也<hi>班固東都賦制同乎梁鄒  歐陽氏曰賈誼以騶者文王之囿名國君順時畋于騶囿之中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邶<hi>鄘衞</hi>
                    <pc n="lb"/>
鄭氏譜曰邶鄘衞者商紂畿内方千里之地其封域在<pc n="lb"/>
禹貢冀州大行之東北踰衡漳東及兗州桑土之野周<pc n="lb"/>
武王伐紂以其京師封紂子武庚為殷後庶殷頑民被<pc n="lb"/>
紂化日久未可以建諸侯乃三分其地置三監使管叔<pc n="lb"/>
蔡叔霍叔尹而敎之<hi>黄氏曰管今鄭州管城蔡邑今蔡州上蔡霍今晉州霍</hi>自紂<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>城而北謂之邶南謂之鄘東謂之衞武王既喪管叔及<pc n="lb"/>
其羣弟見周公將攝政乃流言於國曰公將不利於孺<pc n="lb"/>
子周公避之居東都二年秋大熟未穫有䨓電疾風之<pc n="lb"/>
異乃後成王悦而迎之反而遂居攝三監導武庚叛成<pc n="lb"/>
王既黜殷命殺武庚復伐三監更於此三國建諸侯以<pc n="lb"/>
殷餘民封康叔於衞使為之長<hi>康誥疏曰三年滅三監七年始封康叔書傳云四年封</hi>後世子孫稍幷彼二國混而名之七世至頃侯當<pc n="lb"/>
周夷王時衞國政衰變風始作作者各有所傷從其國<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>本而異之爲邶鄘衞之詩焉<pc n="　"/>地理志河内本殷之舊<pc n="lb"/>
都周既滅殷分其畿内爲三國詩風邶庸衞國是也鄁<pc n="lb"/>
以封紂子武庚庸管叔尹之衞蔡叔尹之以監殷民謂<pc n="lb"/>
之三監故書序曰武王崩三監畔<hi>孫毓云三監當有霍叔鄭義為長</hi>周<pc n="lb"/>
公誅之盡以其地封弟康叔號曰孟侯以夾輔周室<hi>孔氏曰如志之言則康叔初封即兼彼二國非子孫矣服䖍依以為説鄭不然者以周之大國不過五百里王畿千里康叔與之同反過周公非其制也</hi>遷邶庸之民于雒邑故邶庸衞三國<pc n="lb"/>
之詩相與同風邶詩曰在浚之下庸曰在浚之郊邶又<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>曰亦流于淇河水洋洋<hi>顔師古曰今邶詩無此句</hi>庸曰送我淇上在<pc n="lb"/>
彼中河衞曰瞻彼淇奥河水洋洋故呉公子札聘魯觀<pc n="lb"/>
周樂聞邶庸衞之歌曰美哉淵乎吾聞康叔之徳如是<pc n="lb"/>
是其衞風乎至十六世懿公無道為狄所滅齊桓公率<pc n="lb"/>
諸侯伐狄而更封衞於河南曹楚丘是為文公而河内<pc n="lb"/>
殷虛更屬於晉康叔之風既歇而紂之化猶存故俗剛<pc n="lb"/>
彊多豪桀侵奪薄恩禮好生分<pc n="　"/>孔氏曰詩人所作自<pc n="lb"/>
歌土風驗其水土之名知其國之所在衞曰送子渉淇<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>至于頓丘頓丘今為郡名在朝歌紂都之東也紂都河北<pc n="lb"/>
而鄘曰在彼中河鄘境在南明矣都既近西明不分國<pc n="lb"/>
故以為邶在北三國之境地相連接故邶曰亦流于淇<pc n="lb"/>
鄘曰送我乎淇之上矣衞曰瞻彼淇奥是以三國皆言<pc n="lb"/>
淇也頃公之惡邶人刺之則頃公已前已兼邶其鄘或<pc n="lb"/>
亦然矣周自昭王以後政敎陵遟諸侯或强弱相陵故<pc n="lb"/>
得兼彼二國混一其境同名曰衞也此殷畿千里不必<pc n="lb"/>
邶鄘之地止建二國也或多建國數漸并於衞<pc n="　"/>程氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>曰諸侯擅相侵伐衞首并邶鄘之地故為變風之首<pc n="lb"/>
董氏曰邶鄘同姓受封國也商俗靡靡周雖化革其俗<pc n="lb"/>
其風尚不盡變俗易感而風易變者亡國之餘音也風<pc n="lb"/>
首衞且先邶鄘以著滅也<pc n="　"/>張氏曰周之興也商民後<pc n="lb"/>
革及其衰也衞風先變<pc n="　"/>薛氏曰邶鄘滅而音存故非<pc n="lb"/>
衞所能亂<pc n="　"/>朱氏曰邶鄘不詳其始封邶鄘之詩皆主<pc n="lb"/>
衞事而必存其舊號者豈其聲之異歟<pc n="　"/>補傳曰邶古<pc n="lb"/>
作鄁邶鄘衞皆以水得名邶水在太山之阜滽水出宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>蘇山衞水在靈夀<hi>即真定</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>郡國志河内郡朝歌北有邶<pc n="lb"/>
國<hi>通典衞州衞縣漢朝歌縣入九域志熈寜六年省衞縣為鎮  黎陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>周書作雒曰俾<pc n="lb"/>
康叔宇于殷俾中旄父宇于東<hi>注東謂衞殷鄁鄘康叔代霍叔中旄代管叔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歐陽氏曰變風自懿王始作<hi>懿王時齊風始變夷王時衞風始變厲王時陳風始變周召共和唐風始變宣王時秦風始變平王時鄭風始變惠王時曺風始變  張氏曰詩之變自齊始曷為昉乎此君子之道造端乎夫婦正莫先于二南變莫甚于衞葢自商民始也  元城劉氏曰以其地本商之畿内故在王黍離上邶氏族略自紂城而東謂之邶之未詳張氏曰衛并弼鄘  鄘之詩皆衞也晉并魏而魏詩非晉然其詩亦相附近何也其聲類也魏唐皆儉故也鄭并鄶而鄶獨逺於鄭何也其聲不類也自檜以下<pc n="lb"/>
                        <pb n="18a"/>所不足叙也以為是相去也無幾爾故季札觀樂於魯歌邶鄘衞則合之歌魏歌唐則别之歌鄭歌檜則逺之葢因以為識焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>城漕<pc n="lb"/>
通典滑州白馬縣衞國漕邑<hi>左傳作曹</hi>戴公廬于曹即此<pc n="lb"/>
孔氏曰漕地在鄘而邶曰土國城漕國人所築之城也<pc n="lb"/>
思須與漕衞女所經之邑也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平陳與宋<pc n="lb"/>
輿地廣記陳國今陳州宛丘<hi>漢陳縣</hi>宋國今應天府宋城<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
                    <hi>漢睢陽縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>朱氏曰平和也合二國之好也舊説以此為春<pc n="lb"/>
秋隱四年州吁自立之時宋衞陳蔡伐鄭之事<hi>服䖍曰衞使宋為主使大夫將故序衞於陳蔡下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寒泉<pc n="　"/>浚<pc n="lb"/>
通典寒泉在濮州濮陽縣東南浚城<pc n="　"/>水經注濮水枝<pc n="lb"/>
津東逕浚城南而北去濮陽三十五里城側有寒泉岡<pc n="lb"/>
即詩爰有寒泉在浚之下世謂之高平渠非也<hi>濮陽今屬閒徳府</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>李氏曰一云浚水出浚儀東經邶地入濟<hi>輿地廣記開封<pc n="lb"/>
                        <pb n="19a"/>縣有浚溝詩所謂浚郊浚都也祥符縣北有浚水故謂浚儀有寒泉阪詩爰有寒泉在浚之下  寰宇記在縣西十里下按毛氏傳浚衛邑干旄云在浚之都  邑曰都當以在濮陽者為正</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>涇以渭濁<pc n="lb"/>
職方氏雍州川涇浸渭地理志涇水出安定郡涇陽縣<pc n="lb"/>
西开頭山<hi>今原州百泉縣牽开苦見反又音</hi>東南至京兆陽陵縣入渭<pc n="lb"/>
<hi>今京兆府髙陵縣</hi>渭水出隴西郡首陽縣西南鳥鼠山西北南<pc n="lb"/>
谷山<hi>渭州渭源縣今熈州渭源堡  説文出首陽渭首亭南谷</hi>東至京兆船司空縣<pc n="lb"/>
入河<hi>今華州華隂縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>毛氏曰涇渭相入而清濁異<hi>孔氏曰禹貢涇屬渭<pc n="lb"/>
                        <pb n="19b"/>汭注云涇渭𤼵源皆幾二千里然而涇小渭大屬於渭而入於河漢溝洫志涇水一石其泥數斗潘岳西征賦清渭濁涇是也由朱氏曰涇未屬渭之時雖濁而未甚見  二水既合而清濁益分</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>鄭氏曰涇<pc n="lb"/>
水以有渭故見渭濁此絶去所經見取以自喻<hi>孔氏曰鄭志畧曰衛在東河涇在西河涇不在衛境作詩宜歌丄風故言絶去此婦人既絶至涇而自比己志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黎侯<pc n="lb"/>
鄭氏曰黎國在衞西今所寓在衞東<pc n="　"/>孔氏曰杜預云<pc n="lb"/>
黎侯國上黨壺闗縣有黎亭是在衞之西也<hi>九域志潞州黍侯亭在黎侯嶺丄</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>通典潞州上黨縣古黎侯國西伯戡黎即此<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>漢爲壺闗縣<hi>又壺闗縣古黎國地有羊腸坂後魏移壺闗縣於此</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>説文<graphic n="KR2544" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2544.png" mimeType="image/png"/>國在<pc n="lb"/>
上黨東北<pc n="　"/>括地志故黎城黎侯國也在潞州黎城縣<pc n="lb"/>
東北十八里<pc n="　"/>黄氏曰今潞州上黨黎城壺闗三縣皆<pc n="lb"/>
古黎國地<hi>林氏曰周人乗黎黎河北之要害也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>列女傳黎莊公之夫人<pc n="lb"/>
及傅母作詩<hi>吕氏春秋武王封帝堯之後於黎城蘇氏曰是時衛猶在河北黎衛埌地相接故狄之爲患黎衛共被之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中露<pc n="　"/>泥中<pc n="lb"/>
毛氏曰衛二邑<pc n="　"/>水經黎陽縣注式微黎侯寓于衛是<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>也<hi>黄氏曰黎陽木屬衞州今為濬州有黎陽山大伾也  寰宇記始以為黎侯寓衞居之故縣得名</hi>跨<pc n="lb"/>
河東逕黎縣故城南注云世謂黎侯城昔黎侯寓于衞<pc n="lb"/>
詩謂胡爲乎泥中毛云邑名疑此城也土地汙下城居<pc n="lb"/>
小阜魏濮陽郡治也<hi>地理志東邵黎縣爲寰宇記澶州臨河縣漢  黎縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>中露<pc n="lb"/>
地未詳<hi>郡縣志黎丘在鄆州鄆城縣西四十五里黎侯寓于衞因以為名泥中葢惡其卑濕也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>旄丘<pc n="lb"/>
爾雅前髙曰旄丘<pc n="　"/>寰宇記在澶州臨河縣東<hi>九域志開徳府有旄丘</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>狄人<pc n="lb"/>
補傳曰衞穆公之時晉滅赤狄潞氏數之以奪黎氏地<pc n="lb"/>
之罪是詩作於宣公之後穆公之前<pc n="　"/>孔氏曰狄者北<pc n="lb"/>
夷之號此詩責衞宣公唯言狄人迫逐不必是赤狄<pc n="lb"/>
林氏曰史伯曰當成周之北有衞燕翟鮮虞路洛泉徐<pc n="lb"/>
蒲然則河北自衞之外皆戎狄之國也<pc n="　"/>許氏曰春秋<pc n="lb"/>
戎先見荆次之狄次之而荆暴於戎狄又暴於荆使無<pc n="lb"/>
齊桓攘之豈復有中國哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衞伯<pc n="lb"/>
鄭氏曰衞康叔之封爵稱侯今曰伯者時為州伯也<pc n="lb"/>
孔氏曰殷之州長曰伯虞夏及周皆曰牧一州一牧二<pc n="lb"/>
伯佐之<pc n="　"/>春秋桓三年齊侯衞侯胥命于蒲陳氏曰諸<pc n="lb"/>
侯不禀于天子而私相命於是始於是齊僖稱小伯黎<pc n="lb"/>
之臣子亦以方伯責衞宣桓文之事其所由來者漸矣<pc n="lb"/>
<hi>段氏曰黎之于衞脣齒之邦也黎亡則衞及矣黎既不守衞其免乎其後卒有狄難</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西方之人<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>毛氏曰西方王室<pc n="　"/>呂氏曰西方指西周也晉語齊姜<pc n="lb"/>
氏引西方之書韋昭以為周亦西周也周既東遷而衰<pc n="lb"/>
每思其全盛之時文獻之美也<pc n="　"/>朱氏曰西方美人託<pc n="lb"/>
言以指西周之盛王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泉水<pc n="lb"/>
呂氏曰泉水即今衞州共城之百泉也淇水出相州林<pc n="lb"/>
慮縣東流泉水自西北來注之故曰亦流于淇而竹竿<pc n="lb"/>
詩言泉源在左淇水在右者葢主山而言之相衞之山<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>東面故以北爲左南爲右<pc n="　"/>水經注即泉源之水也淇<pc n="lb"/>
水左右葢舉水所入爲左右<hi>毖彼泉水韓詩作祕説文作䎵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淇<pc n="lb"/>
水經淇水出河内隆慮縣西大號山<hi>相州林慮</hi>注自元甫城<pc n="lb"/>
東南逕朝歌縣北<hi>竹書紀年晉定公二十八年淇絶于舊衞即此</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>地理志出<pc n="lb"/>
河内共縣北山<hi>郡縣志出共城縣西北沮洳山  通典出共山今衞州共城</hi>東至黎<pc n="lb"/>
陽入河<pc n="　"/>溝洫志遮害亭西十八里至淇水口<hi>通典淇水至衞州衞縣界入河謂之淇水口古朝歌也衞居河淇之間  水經注頓丘縣遮害亭</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>山海經沮<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>洳之山濝水出焉南流注于河<hi>注今淇水出隆慮大號山東過河内縣南為白溝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泲<pc n="　"/>禰<pc n="lb"/>
毛氏曰地名<pc n="　"/>鄭氏曰所嫁國適衞之道所經<pc n="　"/>地理<pc n="lb"/>
志禹貢導沇水東流爲泲<hi>注泉出王屋山名為沇流去乃爲泲</hi>東郡臨邑<pc n="lb"/>
有泲廟<hi>注泲亦濟水字盧通典臨邑在濟州  縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>禰韓詩作坭<pc n="　"/>寰宇記<pc n="lb"/>
大禰溝在曹州冤句縣北七十里<hi>今興仁府冤亭縣于九域志詩云飲餞濔</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>朱氏曰皆自衞來時所經之處<hi>蘇氏曰書導流水東流為濟入於河<pc n="lb"/>
                        <pb n="23b"/>溢為滎春秋傳衞敗于滎澤故濟水及衞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>干<pc n="　"/>言<pc n="lb"/>
毛氏曰所適國郊也<pc n="　"/>地理志東郡有𤼵干縣<hi>曹氏曰即此所謂干</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>郡國志東郡衞國有干城<hi>故𤼵干縣今開徳府觀城</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>隋志九<pc n="lb"/>
域志邢州内丘縣有干言山<hi>李公緒曰柏人縣有千山言山柏人邢州堯山縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>水經注泜水又東南經干言山<pc n="　"/>孔氏曰干泲在郊<pc n="lb"/>
則言禰葢近在國外衞女所嫁國適衞之道所經見故<pc n="lb"/>
思之<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>肥泉<pc n="lb"/>
水經注馬溝水出朝歌城北又東流與美溝合又東南<pc n="lb"/>
注淇水爲肥泉詩我思肥泉毛云同出異歸爲肥泉爾<pc n="lb"/>
雅歸異出同曰肥今是水異出同歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思須與漕<pc n="lb"/>
水經注濮渠東逕須城北詩思須與漕<hi>地理志東郡須昌縣故須句國今東平府須城縣</hi>漕即漕邑<hi>括地志白馬故城在滑州衞南縣西南二十四里戴延之西征記六白馬城故衞之漕邑之衞南今屬開徳府本楚丘  地也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>傅氏曰自須至漕由東而<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>西也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北門<pc n="lb"/>
曹氏曰葢忠臣行役之所由出<pc n="　"/>毛氏曰北門背明鄉<pc n="lb"/>
隂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新臺<pc n="lb"/>
説文新臺有玼<hi>通典魏州黄縣有新臺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>水經注鄄城北岸有新<pc n="lb"/>
臺<pc n="　"/>寰宇記在濮州鄄城縣北十七里<hi>輿地廣記開徳府觀城縣有新臺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二子乘舟<pc n="lb"/>
左傳使盜待諸莘<pc n="　"/>水經注京相璠曰陽平縣北十里<pc n="lb"/>
有莘亭自衞適齊之道縣東有二子廟猶謂之孝祠<hi>今大名府莘縣本陽平屬東郡里郡縣志莘亭在縣北十三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄘<pc n="lb"/>
通典衞州新鄉縣西南三十二里有鄘城即鄘國<hi>九域志熈寜六年省新鄉為鎮入汲鄘城在汲縣東北</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>補傳曰鄘本鄘姓之國漢有<pc n="lb"/>
庸光及膠東庸生是其後也古或作庸<hi>傅氏曰孟庸當是鄘國之姓鄘<pc n="lb"/>
                        <pb n="25b"/>為衞所滅故其後有仕於衞者</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏曰王肅服䖍以鄘在紂都之西<pc n="lb"/>
孫毓云據鄘風定之方中楚丘之歌鄘在紂都之南明<pc n="lb"/>
矣沬邦於諸國屬鄘酒誥命康叔明大命于妹邦注云<pc n="lb"/>
紂都所處康叔爲其連屬之監是康叔并監鄘也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中河<pc n="lb"/>
曹氏曰衞國居河淇之間故邶鄘皆以柏舟𤼵興齊地<pc n="lb"/>
西以河爲境而衞居河之西欲奪共姜歸齊則當乘舟<pc n="lb"/>
渡河而去<pc n="　"/>嚴氏曰鄘在紂都之南則近河矣言中河<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>以土風所見也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桑中<pc n="lb"/>
孔氏曰譜云東及兗州桑土之野今濮水之上地有桑<pc n="lb"/>
間濮陽在濮水之北是有桑土明矣郡國志東郡濮陽<pc n="lb"/>
縣有顓帝冢皇覽曰冢在城門外廣陽里中博物記曰<pc n="lb"/>
桑中在其中地里志衞地有桑間濮上之阻男女亟聚<pc n="lb"/>
㑹聲色生焉故俗稱衞之音樂記桑間濮上之音亡國<pc n="lb"/>
之音也注桑間在濮陽南<hi>郡縣志濮水在曹州南華縣南五里</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>朱氏曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>桑間衞之桑中是也夫子於鄭衞深絶其聲扵樂以爲<pc n="lb"/>
法而嚴立其辭於詩以爲戒<pc n="　"/>呂氏曰雅鄭不同部其<pc n="lb"/>
來尚矣寜有編鄭衞樂曲於雅音中之理乎桑中溱洧<pc n="lb"/>
諸篇録之於經謹世變之始也<hi>楊氏曰此載衞為戎狄所滅之因也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沬<pc n="lb"/>
毛氏曰沬衞邑<hi>鄭氏曰衞之都惡衞為淫亂之主</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>書明大命于妹邦<pc n="lb"/>
孔氏注紂所都朝歌以北是也<hi>戴氏曰沬上之邑沈湎惟舊雖以康叔化之未能盡變也遭宣姜之故風俗益壊</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>水經注晉書地道記朝歌城本沬<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>邑武乙始遷居之爲殷都<hi>史記武乙徙河北帝王世紀帝乙復濟河北徙朝歌其子紂仍都焉</hi>有新聲靡樂<hi>論語比考讖曰邑名朝歌顔淵不舍七十弟子掩目宰予獨顧由蹙墮車</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>括地志朝歌故城在衞州東北七十三里衞縣西二<pc n="lb"/>
十二里<hi>衞縣今省爲鎮屬濬州黎陽縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>朱氏曰所謂殷墟<pc n="　"/>黄氏曰<pc n="lb"/>
沬水在衞之北<pc n="　"/>曹氏曰沬即妹土衞都所在自鄉而<pc n="lb"/>
北自北而東言其浸逺也<pc n="　"/>傅氏曰當是紂城外之地<pc n="lb"/>
<hi>孔氏曰酒誥注妹邦於詩國屬鄘後三分殷畿則紂都屬鄘朝歌即沬也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上宫<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>通典衞州衞縣有上宫臺<hi>朱氏曰桑中上宫淇上又沬鄉之中小地名也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東徙渡河<pc n="　"/>漕邑<pc n="lb"/>
孔氏曰東徙渡河則戰在河北禹貢豫州滎波既豬注<pc n="lb"/>
云沇水溢出河為澤今塞為平地滎陽民猶謂其處為<pc n="lb"/>
滎澤在縣東<hi>今鄭州滎澤縣</hi>春秋衞及狄戰滎澤此其地也如<pc n="lb"/>
禹貢注當在河南時衞都河北狄來伐而禦之既敗而<pc n="lb"/>
渡河杜預云滎澤當在河北但沇水𤼵源河北入河乃<pc n="lb"/>
溢為滎則沇水所溢被河南北故河北亦有滎澤但在<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>河南多耳故指豬水則在豫州此戰則在北左傳宋桓<pc n="lb"/>
公逆諸河宵濟<pc n="　"/>水經注白馬濟津之東南有白馬城<pc n="lb"/>
衞文公東徙渡河都之故濟取名焉<hi>通典衞州黎陽縣北岸滑州白馬縣南岸皆有白馬津即酈生云杜白馬之津後魏改黎陽津</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏曰衞本河北東徙<pc n="lb"/>
渡河野處漕邑則在河南<pc n="　"/>陳氏曰齊桓存三亡國必<pc n="lb"/>
若救衞庶幾於公矣春秋狄入衞不言滅廬于曹不言<pc n="lb"/>
遷齊侯使公子無虧戍曹不言救<hi>樂緯稽耀嘉曰狄人與衞戰桓公不救於其敗也然後救之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>載馳言至于漕毛氏曰漕衞東邑<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚丘<pc n="　"/>楚宫<pc n="　"/>楚室<pc n="lb"/>
鄭氏曰魯僖二年齊桓公城楚丘封衞楚宫謂宗廟也<pc n="lb"/>
楚室居室也君子將營宮室宗廟爲先廐庫為次居室<pc n="lb"/>
爲後<pc n="　"/>鄭志張逸問楚宮今何地答曰楚丘在濟河間<pc n="lb"/>
疑在今東郡界<pc n="　"/>郡縣志隋置楚丘縣屬滑州後改衞<pc n="lb"/>
南本漢濮陽縣地<hi>輿地廣記漕楚丘二邑相近今拱州楚丘非衞之所遷縣有景山京岡乃後人附㑹名之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>通典滑州衞南縣衞文公遷楚丘即此城<hi>五代屬澶州今為開徳府  九域志有楚丘城</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>地理志齊桓公更封衞於河南<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>曹楚丘而河内殷虛更屬于晉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>堂<pc n="　"/>景山<pc n="　"/>京<pc n="lb"/>
曹氏曰虛漕虛也升虛以望楚丘與堂邑之間有大山<pc n="lb"/>
及髙丘形勢之勝可依以立國<pc n="　"/>毛氏曰楚丘冇堂邑<pc n="lb"/>
<hi>朱氏曰虛故城也堂楚丘之旁邑州傅氏曰堂當是今博州堂邑  博濮二  連境</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>商頌陟彼<pc n="lb"/>
景山<pc n="　"/>水經注河水分濟北逕景山東又北逕楚丘城<pc n="lb"/>
西<pc n="　"/>補傳曰景山以大而得名商之故都也衞在商畿<pc n="lb"/>
内升故虛以望知地勢之勝<hi>朱氏曰春秋傳言景亳葢商所都之山名衞乃商舊<pc n="lb"/>
                        <pb n="29b"/>都也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>寰宇記景山在澶州衞南縣東南三里<hi>九域志開徳府冇景山</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>毛氏曰京髙丘也<hi>呂氏口黽錯言占之徙逺方以實廣虛也相其隂陽之和嘗其水泉之味審其土地之宜觀其艸木之饒然後營邑立城此葢古之遺法定之方中公劉所載是也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浚<pc n="lb"/>
毛氏曰浚衞邑郊外曰野<hi>爾雅邑外謂之郊</hi>下邑曰都城都城<pc n="lb"/>
也<hi>浚城見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>許<pc n="lb"/>
春秋譜曰許姜姓與齊同祖堯四嶽伯夷之後也周公<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>封其苗裔文叔于許今潁川許昌是也靈公徙葉悼公<pc n="lb"/>
遷夷<hi>一名城父</hi>又居析<hi>一名白羽</hi>許男斯處容城自文叔至莊公<pc n="lb"/>
十一世始見春秋地理志潁川許縣故許國二十四世<pc n="lb"/>
爲楚所滅<pc n="　"/>括地志故城在許州許昌縣南三十里本<pc n="lb"/>
漢許縣<pc n="　"/>九域志潁昌府許田縣<hi>熈寜四年省為鎮入長社</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏<pc n="lb"/>
曰許穆夫人賦載馳而入鄘風者於時國在鄘地<hi>夫人衞女辭為衞𤼵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>阿丘<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>爾雅偏髙曰阿丘<hi>謂丘邊髙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衞<pc n="lb"/>
地理志河内朝歌縣紂所都康叔所封更名衞<hi>通典古殷朝歌城在衞州衞縣西許宋忠云康叔從康徙衛里括地志故康城在  州陽翟縣西北三十五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>左傳<pc n="lb"/>
祝佗曰分康叔封畛土略自武父以南<hi>衛北界</hi>及圃田之<pc n="lb"/>
北竟<hi>鄭藪</hi>封於殷墟<hi>朝歌也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>朱氏曰衞本都河北朝歌之<pc n="lb"/>
東<hi>康誥在兹東土</hi>淇水之北百泉之南其後不知何時并得邶<pc n="lb"/>
鄘之地至懿公爲狄所滅戴公野處漕邑文公又徙居<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>楚丘衞故都即今衞縣今懐衛澶相滑濮等州開封大<pc n="lb"/>
名府界皆衛境也<hi>呂氏曰衛自康叔受封至君角凡四十世地理志成公徙于帝丘今濮陽是也秦徙之於野王今懐州始皇既并天下猶獨置衛君二世時乃廢凡九百年最後絶九域志大名府古觀扈國亦商之舊都商城武王伐紂立武庚於此傅氏曰封武庚不於紂都朝歌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淇奥<pc n="lb"/>
大學作澳<pc n="　"/>釋文曰淇衞水<pc n="　"/>爾雅曰隩隈也<pc n="　"/>説文<pc n="lb"/>
隈厓也其内曰澳其外曰隈<hi>袁氏曰淇水之彎曲處</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>水經注美<pc n="lb"/>
溝水東南注淇水愽物志謂之奥水流入於淇漢武帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>塞決河用淇園之竹寇恂爲河内伐竹淇川治矢今通<pc n="lb"/>
望淇川無復此物唯王蒭萹草不異毛興<hi>晉灼曰淇園衛之苑也其地常多竹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邢侯<pc n="lb"/>
地理志趙國襄國縣故邢國<pc n="　"/>通典邢州治龍岡縣<hi>今信徳府</hi>祖乙遷於邢即此<pc n="　"/>括地志邢國故城在邢州外城<pc n="lb"/>
内西南角十三州志云殷時邢侯國周公子封邢侯都<pc n="lb"/>
此<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>譚公<pc n="lb"/>
春秋譚子注譚國在濟南平陵縣西南<hi>郡國志東平陵有譚城故譚國</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>通典齊州全節縣春秋時譚國城在縣西南<hi>唐元和十五年省入厯城南寰宇記譚城在厯城縣東  十里今濟南府</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>白虎通作覃<hi>孔氏曰譚子爵言公者依臣子之稱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>農郊<pc n="lb"/>
毛氏曰近郊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河水北流<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>朱氏曰河在齊西衞東北流入海<pc n="　"/>董氏曰齊地西至<pc n="lb"/>
于河衞居河之西則自齊適衞河界其中故曰北流活<pc n="lb"/>
活<hi>孔氏曰九河故道河問成平以南平原鬲縣以北曹氏曰河在齊之西而海在北河由齊而入海則為東北流</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頓丘<pc n="lb"/>
爾雅丘一成爲敦丘<hi>敦亦頓也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>地理志東郡頓丘縣<hi>注以丘名縣丘一成為頓丘謂一頓而成或曰一重之丘</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>輿地廣記頓丘本衞邑在淇<pc n="lb"/>
水南晉置頓丘郡唐大厯七年置澶州晉天福四年以<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>頓丘為徳清軍熈寜四年省頓丘入澶州清豐縣<hi>今開徳府</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>水經注淇水北逕頓丘縣故城西<hi>竹書紀年晉定公三十一年城頓丘</hi>
                    <pc n="lb"/>
闞駰云頓丘在淇水南又屈逕頓丘西<hi>又東屈而西轉逕頓丘北釋名謂一頓而成丘無髙下小大之殺也詩所謂送子涉淇至于頓丘宿胥故瀆受河於頓丘縣遮害亭東黎山西北㑹淇水蘇氏曰決宿胥之口魏無虛頓丘即指是瀆也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復闗<pc n="lb"/>
寰宇記澶州臨河縣復闗城在南黄河北阜也復闗堤<pc n="lb"/>
在南三百步自黎陽下入清豐縣界<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泉源<pc n="lb"/>
朱氏曰泉源即百泉也在衞之西北而東南流入淇故<pc n="lb"/>
曰在左淇水在衞之西南而東流與泉源合故曰在右<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>水經注泉源水有二源一水出朝歌西北又東與左<pc n="lb"/>
水合謂之馬溝水又美溝水出朝歌西北大嶺下更出<pc n="lb"/>
逕駱駝谷於中逶迤九十曲故俗有美溝之目厯十二<pc n="lb"/>
崿崿流相承泉響不斷<pc n="　"/>寰宇記澶州頓丘縣東北三<pc n="lb"/>
十五里有泉源祠<pc n="　"/>九域志大名府莘縣有泉源河<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河廣<pc n="lb"/>
孔氏曰此假有渡者之辭文公之時衞已在河南自衞<pc n="lb"/>
適宋不渡河宋去衞甚逺喻宋近猶喻河狹<hi>曹氏曰自閔二年東徙渡河衞已居河東至僖九年宋襄公丘已十餘年矣則自衞至宋不必渡河葢取河為喻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自伯之東<pc n="lb"/>
孔氏曰蔡人衞人陳人從王伐鄭<hi>春秋桓五年</hi>鄭在衛之西<pc n="lb"/>
南而言東者時三國從王伐鄭則兵至京師乃東行伐<pc n="lb"/>
鄭也<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩地理攷卷一<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
                <head>詩地理攷卷二</head>
    <p>
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩地理攷卷二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王應麟<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王<pc n="lb"/>
鄭氏譜曰王者周東都王城畿内方六百里之地其封<pc n="lb"/>
域在禹貢豫州太華外方之間北得河陽漸冀州之南<pc n="lb"/>
始武王作邑於鎬京謂之宗周是爲西都周公攝政五<pc n="lb"/>
年成王在豐欲宅洛邑使召公先相宅既成謂之王城<pc n="lb"/>
是爲東都今河南是也召公既相宅周公往營成周今<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>洛陽是也成王居洛邑遷殷頑民於成周復還歸處西<pc n="lb"/>
都至於夷厲政敎尤衰十一世幽王嬖襃姒生伯服廢<pc n="lb"/>
申后太子宜咎奔申申侯與犬戎攻宗周殺幽王於戲<pc n="lb"/>
<hi>史記驪山下</hi>晉文侯鄭武公迎宜咎于申而立之是為平王<pc n="lb"/>
以亂故徙居東都王城於是王室之尊與諸侯無異其<pc n="lb"/>
詩不能復雅故貶之謂之王國之變風<pc n="　"/>鄭志張逸問<pc n="lb"/>
平王微弱其詩不能復雅厲王流於彘幽王滅於戲<pc n="lb"/>
在雅何答曰幽厲無道酷虐於民以强暴至於流滅豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>如平王微弱政在諸侯威令不加於百姓乎<hi>泰山孫氏曰詩自黍離而降書自文侯之命而絶春秋自隱公而始</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>括地志王城一名河南城本<pc n="lb"/>
郟鄏周公新築在河南縣北九里苑内東北隅自平王<pc n="lb"/>
以下十二王皆都此城至敬王乃遷都成周<hi>故城在洛陽縣東北二十六里周公所築</hi>赧王又居王城<hi>左傳桓七年王遷盟向民于郟襄二十四年齊人城郟郟王城</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>朱氏曰王謂周東都洛邑王城<hi>書乃卜澗水東瀍水西惟洛食孔氏曰今河南城也</hi>王室卑與諸侯無異故其詩不爲雅而為風然<pc n="lb"/>
王號未替也故不曰周而曰王其地則今河南府及懐<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>孟等州是也<pc n="　"/>唐氏曰二南之風也商微而周之興也<pc n="lb"/>
王之風也周降而詩之將亡也<pc n="　"/>呂氏曰成周乃東都<pc n="lb"/>
總名河南成周之王城也洛陽成周之下都也平王東<pc n="lb"/>
遷之後所謂西周者豐鎬也所謂東周者東都也威烈<pc n="lb"/>
王之後所謂西周者河南也所謂東周者洛陽也<hi>考王以王城故地封其弟桓公</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>補傳曰周之始盛也文王位止西伯未嘗<pc n="lb"/>
稱王而二南之化被于天下周之既衰也平王以後雖<pc n="lb"/>
爲天子而王風之詩僅同列國此二南與王風名同為<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>風實則不同也風之名旣同扵列國而加以王之一字<pc n="lb"/>
所以尊周亦所以愧周與孔子於魯春秋書王之意一<pc n="lb"/>
也<hi>服䖍云尊之猶稱王猶春秋之王人稱王而列扵諸侯之上  戴氏曰東遷之後降而為風自季札觀樂已然非聖人降之也號吳氏曰王謂王城之地王人王  説皆非</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>地理志周地今之<pc n="lb"/>
河南雒陽榖城平隂偃師鞏緱氏是其分也昔周公營<pc n="lb"/>
雒邑以爲在于土中諸侯蕃屏四方故立京師至平王<pc n="lb"/>
東居雒邑其後五伯更帥諸侯以尊王室故周於三代<pc n="lb"/>
最為長久八百餘年襄王以河内賜晉文公又為諸侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>所侵故其分墜小<hi>林氏曰季子觀樂曰思而不懼其周之東乎思者先王之澤也不懼者先王之教也風夾漈鄭氏曰七月者西周之  黍離者東周之風</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宗周<pc n="lb"/>
鎬京也書多方王來自奄至于宗周周官歸于宗周<hi>穆天子傳入于宗周</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>陳氏曰長安縣昆明池北有鎬陂<pc n="　"/>説文鎬<pc n="lb"/>
武王所都在長安西上林苑中<pc n="　"/>地理志初雒邑與宗<pc n="lb"/>
周通封畿東西長而南北短短長相覆為千里<hi>顔氏注宗周鎬京也方八百里為方百里者六十四雒邑成周也方六百里為方百里者三十六二都得百里者百方千里也<pc n="lb"/>
                        <pb n="3b"/>故詩曰邦畿千里也韓詩黍離伯封作</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏曰正月云赫赫宗周謂鎬<pc n="lb"/>
京也後平王居洛邑亦謂洛邑為宗周祭統云即宮于<pc n="lb"/>
宗周謂洛邑也<pc n="　"/>呂氏曰王者定都天下之所宗也東<pc n="lb"/>
遷之後定都于洛則洛亦謂之宗周衞孔悝之鼎銘曰<pc n="lb"/>
即宮于宗周是時鎬已封秦宗周葢指洛也然則宗周<pc n="lb"/>
初無定名隨王者所都而名耳<hi>張氏曰黍離閔宗周蕩傷周室皆甚於刺者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>申<pc n="lb"/>
鄭語史伯曰當成周者南有申呂<pc n="　"/>周語富辰曰齊許<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>申呂由大姜<hi>四國皆姜姓四嶽之後</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>地理志南陽郡宛縣故申<pc n="lb"/>
伯國<hi>括地志故申城在鄧州南陽縣北三十里信宋氏曰申姜姓之國平王之母家也在今鄧州  陽軍之境平王以申國近楚數被侵伐遣畿内之民戍之王孔氏曰宣王時申伯以王舅改封於謝宛縣者謂宣改封之後以前不知其地於申在陳鄭之南後竟為楚所滅  林氏曰周平受國  賊而不能討故諸侯强而莫能制平呂氏曰平王戍申與晉  公城杞相類</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甫<pc n="lb"/>
書呂刑孔氏注呂侯後爲甫侯故或稱甫刑<hi>唐世系表宣王世改呂為甫朱氏曰甫即呂也亦姜姓呂刑禮記作甫刑當時葢以巾故而并戌之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>徐廣曰呂在<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>宛縣<hi>左傳楚子重請取扵申呂以為賞田申公巫臣曰不可此申呂所以邑也是以為賦以御北方若取之是無申呂也晉鄭必至于漢史記呂尚先祖為四嶽佐禹治水有功虞夏之際受封扵呂列女傳太姜有呂氏之女</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>水經注宛西呂城四嶽受封於呂<hi>括地志故呂城在鄧州南陽縣西四十里吕氏春秋呂在宛縣西伯夷主四嶽之祀佐禹有功氏曰有呂或為甫郡國志汝南新蔡有大呂亭故呂侯國輿地廣記蔡州新蔡縣古呂國今以左傳攷之楚有申呂時新蔡屬蔡非楚邑當以在宛縣為正</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>許<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
孔氏曰言甫許者以其俱爲姜姓其實不戍甫許也<hi>六國<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>時秦趙同為嬴姓史記漢書多謂秦為趙亦此類</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>留<pc n="lb"/>
曹氏曰畱本邑名其大夫以為氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭<pc n="lb"/>
鄭氏譜曰初宣王封母弟友於宗周畿内咸林之地是<pc n="lb"/>
為鄭桓公今京兆鄭縣是其都也又為幽王大司徒甚<pc n="lb"/>
得周衆與東土之人問扵史伯曰王室多故余懼及焉<pc n="lb"/>
其何所可以逃死史伯曰其濟洛河潁之間乎是其子<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>男之國虢鄶為大虢叔恃勢鄶仲恃險皆有驕侈怠慢<pc n="lb"/>
之心加以貪冒君若以周難之故寄孥與賄不敢不許<pc n="lb"/>
是驕而貪必將背君君以成周之衆奉辭罸罪無不克<pc n="lb"/>
矣若克二邑鄢蔽補丹依疇厯華<hi>孔氏曰八國皆在泗水之間韋昭曰八邑</hi>
                    <pc n="lb"/>
君之土也修典刑以守之惟是可以少固桓公悦其言<pc n="lb"/>
從之後三年幽王為犬戎所殺桓公死之其子武公與<pc n="lb"/>
晉文侯定平王於東都王城卒取史伯所云十邑之地<pc n="lb"/>
右洛左濟前莘後河食溱洧焉今河南新鄭是也<hi>鄭𤼵墨守<pc n="lb"/>
                        <pb n="6a"/>云武公遷居東周畿内</hi>武公又作卿士國人宜之鄭之變風又作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>地理志鄭國今河南之新鄭本髙辛氏火正祝融之<pc n="lb"/>
虛也及成皋滎陽潁川之崇髙陽城皆鄭分也土陿而<pc n="lb"/>
險山居谷汲男女亟聚㑹故其俗淫鄭詩曰出其東門<pc n="lb"/>
有女如雲又曰溱與洧方灌灌兮士與女方秉菅兮恂<pc n="lb"/>
盱且樂惟士與女伊其相謔此其風也呉札聞鄭之歌<pc n="lb"/>
曰美哉其細已甚民弗堪也是其先亡乎自武公後二<pc n="lb"/>
十三世為韓所滅<pc n="　"/>通鑑外紀宣王二十二年封季弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>友於鄭都咸林<pc n="　"/>括地志鄭故城在華州鄭縣西北三<pc n="lb"/>
里桓公友之邑秦縣之<hi>武公十一年初縣鄭</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>朱氏曰新鄭今之<pc n="lb"/>
鄭州<pc n="　"/>水經注竹書紀年晉文侯二年王子多父伐鄶<pc n="lb"/>
克之乃居鄭父之丘名之曰鄭是為桓公帝王世紀云<pc n="lb"/>
或言縣故有熊氏之墟黄帝所都也<hi>孔氏曰鄭世家虢鄶果獻十邑竟國之則桓公自取十邑見史伯為桓公謀故傅㑹為此説  服䖍云鄭東鄭古鄶國之地是鄭雖取其地不居其都僖三十三年左傳稱文夫人葬公子瑕扵鄶城之下服䖍云鄶故鄶國之墟杜預云鄶國在滎陽密縣東北新鄭在滎陽宛陵縣西南是鄭非鄶都故别有鄶城也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>郡縣志鄭州新鄭縣鄭<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>武公之國都<hi>韓滅鄭自平陽徙都之戰國䇿韓之取鄭從成皋始  林氏曰春秋戰爭之多者莫如鄭戰國戰爭之多者莫如韓秦漢之間天下有變必扵滎陽成皋之間決勝負</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>朱氏曰鄭聲<pc n="lb"/>
之淫有甚於衞故夫子論為邦獨以鄭聲為戒而不及<pc n="lb"/>
衞<hi>周禮疏曰鄭詩説婦人者九篇</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>呉氏曰齊詩刺哀襄而季札觀樂<pc n="lb"/>
乃曰泱泱乎大風也哉鄭美武公父子而札乃曰其細<pc n="lb"/>
已甚曰大曰細自其土地風氣之𤼵於音聲者言之而<pc n="lb"/>
非繫乎辭也班孟堅曰民性剛柔緩急音聲不同繫水<pc n="lb"/>
土之風氣故劉夢得論八音與政通以三光五嶽之氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>為言固有見於此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭仲<pc n="lb"/>
括地志故祭城在鄭州管城縣東北十五里鄭大夫祭<pc n="lb"/>
仲邑<hi>水經注長垣縣有祭城祭仲之邑  長垣今屬開封府</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>京<pc n="lb"/>
括地志京縣故城在鄭州滎陽縣東南二十里鄭之京<pc n="lb"/>
邑<hi>榖梁傳襄十一年同盟于京城北陽地理志河南郡京縣即共叔段所居  曹氏曰滎  故東虢國也有京水索水楚漢戰於京索之間即其地也京邑在滎陽縣東敖倉鴻溝在縣西官渡在中牟皆古戰爭䖏  左<pc n="lb"/>
                        <pb n="8a"/>傳鄭京櫟實殺曼伯注云厲公得櫟又并京為郡縣志京水出滎陽縣南平地  楚語范無宇曰國  大城未有利者叔段以京患莊公鄭幾不封</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清<pc n="　"/>彭<pc n="　"/>消<pc n="　"/>軸<pc n="　"/>河上<pc n="lb"/>
郡國志河南中牟縣有清口水<pc n="　"/>水經注清池水出清<pc n="lb"/>
陽亭西南平地東北流逕清陽亭南東流即故清人城<pc n="lb"/>
也詩清人在彭彭為髙克邑杜預春秋釋地云中牟縣<pc n="lb"/>
西有清陽亭是也清水又屈而北流至清口澤<hi>中牟今屬開封府</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>鄭氏曰清者髙克所帥衆之邑<pc n="　"/>毛氏曰彭衞之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>河上鄭之郊也消軸河上地<pc n="　"/>孔氏曰禦狄扵境在鄭<pc n="lb"/>
衞境上翺翔河上是營軍近河而衞境亦至河南<hi>彭消軸皆河上之地葢久不得歸師有遷移三地亦不相逺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>溱<pc n="　"/>洧<pc n="lb"/>
陳氏曰鄭國在溱洧二水之間<pc n="　"/>説文引詩潧與洧潧<pc n="lb"/>
水出鄭國<hi>溱水出桂陽臨武入匯當以潧為正</hi>洧水出潁川陽城山東南<pc n="lb"/>
入潁<hi>陽城省入河南府登封縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>郡縣志溱水源出鄭州新鄭縣西<pc n="lb"/>
北三十里平地洧水縣西北二十里<pc n="　"/>水經洧水出河<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>南密縣西南馬領山<hi>密縣今屬鄭州地理志出陽城縣陽城山</hi>又東過新鄭<pc n="lb"/>
縣南潧水從西北來注之<hi>注洧水東逕新鄭故城中襄元年晉伐鄭敗其徒兵於洧上又東為洧淵水龍鬬扵時門之外洧淵則此潭也洧水又東與黄水合經謂潧水非也</hi>又東過習<pc n="lb"/>
陽城西折入于潁<hi>地理志洧水東南至長平入潁長平省入陳州西華縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>鄭語<pc n="lb"/>
主芣騩而食溱洧<hi>地理志密縣有大騩山</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>韓詩溱與洧方洹洹<pc n="lb"/>
兮傳云三月桃華水下之時執蘭拂除嶭君注鄭國之<pc n="lb"/>
俗三月上巳之溱洧兩水之上秉蘭草祓除不祥<hi>十道志曰鄭俗以三月合扵溱洧之上以自祓除溱括地志洧水在新鄭縣北三里古新鄭城南與  水合</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孟<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>氏曰子產以其乗輿濟人於溱洧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東門<pc n="lb"/>
左傳隠四年宋陳蔡衞伐鄭圍其東門<hi>朱氏曰城東門也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>學校<pc n="lb"/>
曹氏曰校本夏之學名鄭亦以名學故鄭人游鄉校以<pc n="lb"/>
議執政<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊<pc n="lb"/>
鄭氏譜曰齊者古少皞之世爽鳩氏<hi>司宼也</hi>之墟周武王<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>伐紂封太師呂望於齊是謂齊太公地方百里都營丘<pc n="lb"/>
周公致太平敷定九畿復夏禹之舊制成王用周公之<pc n="lb"/>
法制廣大邦國之境而齊受上公之地更方五百里其<pc n="lb"/>
封域東至于海西至于河南至於穆陵<hi>沂州沂水縣北有穆陵山</hi>北<pc n="lb"/>
至于無棣<hi>滄州無棣縣南無棣溝</hi>在禹貢青州岱山之隂濰淄之<pc n="lb"/>
野其子丁公嗣位於王官後五世哀公政衰荒淫怠慢<pc n="lb"/>
紀侯譖之於周懿王使烹焉齊之變風始作<pc n="　"/>地理志<pc n="lb"/>
齊詩曰子之營兮遭我虖嶩之間兮又曰竢我於著乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>而此亦其舒緩之體也呉札聞齊之歌曰泱泱乎大風<pc n="lb"/>
也哉表東海者其太公乎國未可量也古有分土無分<pc n="lb"/>
民太公以齊地負海舄鹵少五榖而人民寡迺勸以女<pc n="lb"/>
功之業通魚鹽之利而人物輻湊後十四世桓公用管<pc n="lb"/>
仲設輕重以富國合諸侯成伯功身在陪臣而取三歸<pc n="lb"/>
故其俗彌侈其後二十九世爲彊臣田和所滅臨甾海<pc n="lb"/>
岱之間一都㑹也其中具五民云<pc n="　"/>太史公曰吾適齊<pc n="lb"/>
自泰山屬之琅邪北被于海膏壤二千里其民闊達多<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>匿知其天性也以太公之聖建國本桓公之盛修善政<pc n="lb"/>
以爲諸侯㑹盟稱伯不亦宜乎洋洋哉固大國之風也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朱氏曰今青齊淄濰徳棣等州是其地也<hi>世家云胡公徙都薄姑獻公徙治臨淄括地志青州愽昌縣東北六十里薄姑城天齊池在青州臨淄縣東南十五里封禪書云齊所以為齊者以天齊</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>地理志成王滅蒲姑以封師尚父<hi>注武王封太公扵齊初未得爽鳩之地成王以益之也陵左傳晏子曰昔爽鳩氏始居此地季萴因之有逢伯  因之薄姑氏因之而後太公因之五水經注薄姑故城在臨菑縣西北  十里近濟水</hi>齊郡臨淄縣師尚<pc n="lb"/>
父所封<hi>即營丘也今青州西北四十里謂樂記齊者三代之遺聲也齊人識之故  之齊</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>營<pc n="lb"/>
地理志臨甾名營丘齊詩曰子之營兮注毛詩作還齊<pc n="lb"/>
詩作營<hi>水經注臨淄城中有丘淄水出其前經其左故有營丘之名孔氏曰水所營繞釋丘云水出其左營丘今齊之營丘淄水過其南乃東以丘臨水謂之臨淄與營丘一地</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>括地志營丘在<pc n="lb"/>
臨淄北百步外城中<pc n="　"/>爾雅齊曰營州疏博物志云營<pc n="lb"/>
與青同海東有青丘齊有營丘<hi>曺氏曰說者以茂也吕也皆地名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>峱<pc n="lb"/>
地理志作嶩注山名字或作峱亦作巙<hi>乃髙反猺水經注作</hi>相<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>逢於嶩山也<hi>董氏曰皆山名在齊之郊嶩説文峱山在齊  集注本作</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>著<pc n="lb"/>
地理志竢我於著乎而注著地名濟南郡著縣<pc n="　"/>水經<pc n="lb"/>
漯水東北逕著縣故城南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南山<pc n="lb"/>
朱氏曰齊南山也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯道<pc n="lb"/>
水經注汶水南逕鉅平縣故城東<hi>鉅平省入兗州博城今集慶府奉符縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>西南流城東有魯道詩所謂魯道有蕩今汶上夾水有<pc n="lb"/>
文姜臺汶水西南流詩云汶水滔滔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汶水<pc n="lb"/>
淮南墬形訓汶出弗其流合於濟<hi>注弗其山在北海朱虛縣東達禹貢浮于汶  于泲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>曹氏曰汶水許氏以為出琅邪朱虛<pc n="lb"/>
縣東泰山<hi>括地志朱虛故城在青州臨朐縣東</hi>東至安丘入濰<hi>今密州安丘縣</hi>桑<pc n="lb"/>
欽以爲出泰山萊蕪縣原山<hi>郡縣志兗州乾封縣東北  括地志淄州淄川縣東南七十里原山</hi>西南入濟<hi>蔡氏曰在今鄆州中都縣  括地志東至青州博昌</hi>班孟堅兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>存其説閔子騫曰吾必在汶上矣説者主桑欽義以爲<pc n="lb"/>
汶在齊南魯北在汶上者欲北如齊也<hi>董氏曰出萊蕪者今須城之汶是也出朱虛者今濰之東南有大汶小汶是也之郡縣志汶陽城在兖州龔丘縣東北五十四里汶陽  田謂此北孔氏曰汶水之  尚是魯地</hi>曽氏曰汶水有二出萊蕪縣原山入<pc n="lb"/>
濟者徐州之汶也出朱虛泰山北又東北入濰者青州<pc n="lb"/>
之汶也<hi>朱氏曰在齊南魯北二國之境</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="lb"/>
鄭氏譜曰魏者虞舜夏禹所都之地在禹貢冀州雷首<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>之北析城之西周以封同姓焉其封域南枕河曲北涉<pc n="lb"/>
汾水昔舜耕於厯山陶於河濵禹菲飲食而致孝乎鬼<pc n="lb"/>
神惡衣服而致美乎黻冕卑宫室而盡力乎溝洫此一<pc n="lb"/>
帝一王儉約之化於時猶存<hi>孔氏曰舜都蒲坂禹都平陽或安邑魏皆近之</hi>及<pc n="lb"/>
今魏君嗇且褊急不務廣修徳於民敎以義方其與秦<pc n="lb"/>
晉鄰國日見侵削國人憂之當周平桓之世魏之變風<pc n="lb"/>
始作<hi>孔氏曰西接扵秦北鄰扵晉桓四年秦師圍魏終為晉所滅</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>地理志曰魏國<pc n="lb"/>
亦姬姓也在晉之南河曲<hi>服䖍曰魏在晉之蒲坂</hi>故詩曰彼汾一<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>曲寘諸河之側呉札聞魏之歌曰美哉渢渢乎以德輔<pc n="lb"/>
此則明主也<hi>晉獻公滅魏</hi>河東郡河北縣詩魏國<hi>郡縣志魏城在陜州芮城縣北五里河輿地廣記河中府永樂縣古魏國漢為  北縣唐分芮城置永樂</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>蘇氏曰魏<pc n="lb"/>
地入晉久矣其詩疑皆為晉而作故列於唐風之前猶<pc n="lb"/>
邶鄘之於衞也<hi>朱氏曰公行公路公族皆晉官疑實晉詩  恐魏亦甞有此官魏分河中府解州即其地時郡縣志河中府春秋  為魏地</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汾沮洳<pc n="lb"/>
地理志汾水出太原郡汾陽縣北山<hi>水經出汾縣北管涔山  括地志出<pc n="lb"/>
                        <pb n="14b"/>嵐州靜樂縣北管涔山今屬憲州晉山海經管涔之山汾水出焉  説文出  陽山</hi>西南至汾隂<pc n="lb"/>
入河<hi>今河中府榮河縣二郡縣志汾水北去寶鼎縣  十五里</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>蘇氏曰汾水出於<pc n="lb"/>
晉其流及魏<pc n="　"/>朱氏曰沮洳水浸處下涇之地一曲謂<pc n="lb"/>
水曲流處<hi>山海經沮洳之山郭氏注引詩彼汾沮洳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>水經汾水西至汾隂<pc n="lb"/>
縣北西入于河<hi>入河之處即魏之舊國</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十畝之間<pc n="lb"/>
水經注故魏國城南西二面竝去大河可二十餘里北<pc n="lb"/>
去首山十餘里處河山之間土地迫隘故魏風著十畆<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>之詩<pc n="　"/>朱氏曰十畝之間郊外所受塲圃之地十畝之<pc n="lb"/>
外鄰圃也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河之干<pc n="lb"/>
水經河水東過河北縣南又東永樂澗水注之<hi>注云水北出于薄山南流逕河北縣故城西故魏國也永欒溪水又南入于河晉獻公滅魏後乃縣之在河之北故曰河北縣樂薄山即襄山在潼闢北十餘里岸郡縣志河水經永  縣南二里  董氏曰河濁而在  之干之側之漘者清也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>鄭氏譜曰唐者帝堯舊都之地今曰太原晉陽是堯始<pc n="lb"/>
居此後乃遷河東平陽成王封母弟叔虞於堯之故墟<pc n="lb"/>
曰唐侯南有晉水至子燮改為晉侯其封域在禹貢冀<pc n="lb"/>
州太行恒山之西太原太岳之野至曽孫成侯南徙居<pc n="lb"/>
曲沃近平陽焉昔堯之末洪水九年下民其咨萬國不<pc n="lb"/>
粒於時殺禮以救囏厄其流乃被於今當周公召公共<pc n="lb"/>
和之時成侯曾孫僖侯甚嗇愛物儉不中禮國人閔之<pc n="lb"/>
唐之變風始作其孫穆侯又徙於絳云<pc n="　"/>地理志河東<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>土地平易有鹽鐵之饒本唐堯所居詩風唐魏之國也<pc n="lb"/>
其民有先王遺敎君子深思小人儉陋故唐詩蟋蟀山<pc n="lb"/>
樞葛生之篇曰今我不樂日月其邁宛其死矣它人是<pc n="lb"/>
媮百歳之後歸于其居皆思奢儉之中念死生之慮呉<pc n="lb"/>
札聞唐之歌曰思深哉其有陶唐氏之遺民乎文公後<pc n="lb"/>
十六世為韓魏趙所滅三家皆自立為諸侯是為三晉<pc n="lb"/>
太原郡晉陽縣故詩唐國龍山在西北晉水所出東入<pc n="lb"/>
汾<hi>臣瓉曰唐今河東永安是也去晉四百里又云堯居唐東於彘十里順帝改彘曰永安則瓉以唐國為永<pc n="lb"/>
                        <pb n="16b"/>安及皇甫謐云堯始封扵唐今中山唐縣是也後徙晉陽  為天子都平陽扵詩為唐國則唐國為平陽此二説詩之唐國不在晉陽在顔師古以瓉説為是水曹氏曰意唐叔受封之始實  永安至子燮徙居晉  之陽後人遂以晉陽為唐之故國歟</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>左傳唐叔命以唐誥而封於夏虛<hi>注大夏今晉陽或晉世家唐在河汾之東方百里境孔氏曰禹都平陽  扵安邑或扵晉陽夏都亦在晋  故云夏墟縣括地志故唐城在絳州翼城  西二十里即堯裔子所封</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>朱氏曰唐叔所封在<pc n="lb"/>
今太原府<hi>呂氏曰晉陽漢太原郡所治隋以古晉陽為太原縣太平興國四年徙州治陽曲而空其故城世本云居鄂括地志故鄂城在慈州昌寜縣二里</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>水經汾水過晉陽縣東<pc n="lb"/>
晉水從縣南東流注之<hi>晉水出縣西懸甕山</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>括地志故唐城在并<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>州晉陽縣北二里<hi>堯築也國都城記燮父徙居晉水傍唐城即燮父初徙之處</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>諸<pc n="lb"/>
侯譜云晉穆侯遷都於絳孝侯改絳為翼<hi>故翼城一名故絳在絳州翼城縣東南十五里縣左傳注翼晉舊都在絳邑  東</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>獻公又命曰絳景公遷<pc n="lb"/>
新田<hi>今絳州絳縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>晉語景霍以為城汾河涑澮以為淵戎<pc n="lb"/>
狄之民實環之<hi>朱氏曰其詩不謂之晉而謂之唐葢仍其始封之舊號  補傳曰魏舜禹之故都晉堯之故都在雍冀之間三聖人皆有儉德遺風百世未泯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沃<pc n="　"/>鵠<pc n="lb"/>
毛氏曰沃曲沃<hi>孔氏曰在河東聞喜縣聞喜今屬解州  成侯徙居曲沃則為晉都至昭公分<pc n="lb"/>
                        <pb n="17b"/>曲沃封桓叔則昭公已前已徙絳矣然則穆侯以後晉常鄙絳序言沃則既封之後謂之沃國</hi>鵠曲沃<pc n="lb"/>
邑<hi>孔氏曰其都在曲沃其傍更有邑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>水經注左邑故城故曲沃<hi>傳曰下國即新城也漢武以為聞喜縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>涑水自城西注水流急濬故詩人以<pc n="lb"/>
爲激揚之水<pc n="　"/>曹氏曰自桓叔初封曲沃至武公滅晉<pc n="lb"/>
凡六十七歲<hi>竹書紀年莊伯十二年翼侯焚曲沃之禾  林氏曰曲沃之民知有曲沃不知有宗國</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>首陽<pc n="lb"/>
朱氏曰首山之南也<pc n="　"/>孔氏曰首陽之山河東蒲坂縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>南馬融曰華山之北河曲之中<hi>左傳趙宣子田于首山  晉志蒲坂有雷首山夷齊居其陽蒲坂舜都也唐石曼卿詩云恥生湯武干戈日寜死  虞揖遜區</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>水經注雷首<pc n="lb"/>
山<hi>一名中條山</hi>臨大河北去蒲坂三十里<hi>郡縣志在河中府河東縣南十五里</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輿地廣記在永樂縣北三十里<hi>山南曰首陽縣河東縣本漢蒲坂  地伯夷墓在縣南三十五里䨓首山南</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秦<pc n="lb"/>
鄭氏譜曰秦者隴西谷名於禹貢近雍州鳥鼠之山堯<pc n="lb"/>
時有伯翳者<hi>伯益</hi>實皋陶之子佐禹治水<hi>列女傳皋子生五歲而佐禹<pc n="lb"/>
                        <pb n="18b"/>中候苗興云皋陶之苗為秦</hi>水土既平舜命作虞官掌上下草木鳥<pc n="lb"/>
獸賜姓曰嬴厯夏商興衰亦世有人焉周孝王使其末<pc n="lb"/>
孫非子養馬於汧渭之間孝王為伯翳能知禽獸之言<pc n="lb"/>
子孫不絶故封非子為附庸邑之於秦谷至曽孫秦仲<pc n="lb"/>
宣王又命作大夫始有車馬禮樂侍御之好國人美之<pc n="lb"/>
秦之變風始作<hi>鄭語史伯曰秦仲嬴之儁也其將興乎</hi>秦仲之孫襄公平<pc n="lb"/>
王之初興兵討西戎以救周平王東遷王城乃以岐豐<pc n="lb"/>
之地賜之始列為諸侯遂横有周西都宗周畿内八百<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>里之地其封域東至迆山<hi>孔氏迆謂靡迆禹貢無迆山</hi>在荆岐終南<pc n="lb"/>
惇物之野至𤣥孫徳公又徙於雍云<hi>地理志扶風雍縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>地理<pc n="lb"/>
志非子邑于秦今隴西秦亭秦谷是也<pc n="　"/>括地志秦州<pc n="lb"/>
清水縣本名秦十三州志云秦亭秦谷<hi>通典秦州古西戎之地秦始封之邑輿地廣記秦州隴城縣冇秦谷史記荘公伐西戎破之周宣王予大駱犬丘為西垂大夫括地志秦州上邽縣西南九十里是也世紀襄公徙汧故城在隴州汧源縣南三里文公還居非子舊墟犬丘在汧渭之間即槐里是也在京兆府興平縣東南十里寜公徙平陽故城在鳯翔府岐山縣西四十六里有平陽聚徳公居雍故城在鳯翔府天興縣南七里獻公徙櫟陽在京兆府櫟陽縣東北孝公徙咸陽故城在咸陽縣東十五里  水<pc n="lb"/>
                        <pb n="19b"/>經注秦川有故亭秦仲所封</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏曰徳公之後常居雍季札見歌<pc n="lb"/>
秦曰此之謂夏聲服䖍云與諸夏同風杜預云秦本在<pc n="lb"/>
西戎汧隴之西秦仲始有車馬禮樂去戎狄之音而有<pc n="lb"/>
諸夏之聲<pc n="　"/>地理志天水隴西山多林木民以板為室<pc n="lb"/>
屋及安定北地上郡西河皆迫近戎狄修習戰備髙上<pc n="lb"/>
氣力以射獵為先故秦詩曰在其板屋又曰王于興師<pc n="lb"/>
修我甲兵與子偕行及車轔四臷小戎之篇皆言車馬<pc n="lb"/>
田狩之事漢興六郡良家子選給羽林期門以材力為<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>官名將多出焉<hi>穆公稱伯以河為竟注地界東至扵河</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>朱氏曰秦人之<pc n="lb"/>
俗大抵尚氣槩先勇力忘生輕死故其見於詩如此然<pc n="lb"/>
本其初而論之岐豐之地文王用之以興二南之化如<pc n="lb"/>
彼其忠且厚也秦人用之未幾而一變其俗至於如此<pc n="lb"/>
則已悍然有招八州而朝同列之氣矣何哉雍州土厚<pc n="lb"/>
水深其民重厚質直無鄭衞驕墮浮靡之習以善導之<pc n="lb"/>
則易以興起而篤於仁義以猛驅之則其强毅果敢之<pc n="lb"/>
資亦足以强兵力農而成富强之業非山東諸國所及<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>也<hi>晁氏曰晉之儉秦之好車馬鄭衞之音宛丘之婆娑以詩所記行四方察其風俗無不近者當其一時上之所為豈自知能入人如此之深耶其漸摩使然俗李氏曰鄭風都曼齊風闡緩秦風亷勁亦由風聲氣  使然</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>阪有漆<pc n="lb"/>
曹氏曰説文阪山脅也地理志隴西有隴坻在其西注<pc n="lb"/>
隴阪也即今隴山三秦記其阪九囘欲上者七日乃越<pc n="lb"/>
髙處東望秦川然則阪固秦地之所有也<hi>通典秦州有大阪名曰隴坻亦曰隴山</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西戎<pc n="lb"/>
朱氏曰西戎者秦之臣子所不與共戴天之讎也襄公<pc n="lb"/>
承天子之命以報君父之仇所以能用其人而秦人所<pc n="lb"/>
以樂為之用也温其在邑西鄙之邑也<hi>史記襄公十二年伐戎而至岐卒</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>後漢西羌傳秦襄公攻戎救周及平王之末戎逼<pc n="lb"/>
諸夏自隴山以東及乎伊洛往往有戎於是渭首有狄<pc n="lb"/>
䝠<hi>音丸</hi>邽冀之戎涇北有義渠之戎洛川有大茘之戎渭<pc n="lb"/>
南有驪戎伊洛間有楊拒泉皋之戎潁首以西有蠻氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>之戎<hi>穆公得戎人由余遂霸西戎開地千里岐史記匈奴傳自隴以西有緜諸緄戎翟䝠之戎  梁山涇漆之北有義渠大荔烏氏朐衍之戎</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>漢匈奴傳秦襄公伐戎至<graphic n="KR1122" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1122.png" mimeType="image/png"/>始列<pc n="lb"/>
爲諸侯<hi>張氏曰車鄰駟驖小戎諸詩武事備矣葢其地與戎錯而秦仲以來武事最勝故能使泰伯有天下者是詩也而使之不二世而失國者亦是詩也夫其嚴急之風與三代之溫柔敦厚抑何逺哉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>取周地<pc n="lb"/>
歐陽氏曰按史記平王封襄公爲諸侯賜以岐西之地<pc n="lb"/>
子文公立十六年以兵伐戎戎敗走遂收周餘民有之<pc n="lb"/>
地至岐葢自戎侵奪岐豐周遂東遷雖以岐豐賜秦使<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>自攻取而終襄公之世不能取之但嘗一以兵至岐至<pc n="lb"/>
文公始逐戎而取之<pc n="　"/>孔氏曰襄公救周即得之本紀<pc n="lb"/>
之言不可信<pc n="　"/>呂氏曰蘇氏謂周之失計未有如東遷<pc n="lb"/>
之謬使平王定不遷之計収豐鎬之遺民以形勢臨諸<pc n="lb"/>
侯齊晉雖大未敢貳也此論失於考之不精岐豐之地<pc n="lb"/>
自犬戎盤據舊都非周所有故平王遂以賜襄公使之<pc n="lb"/>
自取其勢非可以不遷也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>終南<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>郡縣志終南山在京兆府萬年縣南五十里一名太一<pc n="lb"/>
亦名終南<hi>又在鳯翔府郿縣南三十里</hi>張衡西京賦終南太一隆崛<pc n="lb"/>
崔崒潘岳西征賦云九嵕嶻嶭太一巃嵸面終南而背<pc n="lb"/>
雲陽跨平原而連嶓冢然則終南太一非一山也畢原<pc n="lb"/>
在縣西南二十八里詩注云畢<hi>周公葬于畢是也</hi>終南之道名<pc n="lb"/>
也<hi>左傳中南九州之險也杜氏注在武功縣南今郿縣  通典長安縣有終南山地理志在武功縣東括地志一名南山西栁子曰惟終南據天之中在都之南西至于襃斜又  至于隴首以臨于戎東至于商顔又東至于太華以距于闗寔能作固以屏王室其物產之厚器用之出則璆琳琅玕夏書載焉紀堂條梅秦風詠焉<pc n="lb"/>
                        <pb n="23a"/>之毛氏曰終南周之名山中南也曰李善曰終南南山  總名太一一山之别號  孔氏  本紀云賜襄公岐以西之地文公收周餘民有之地至岐岐以東獻之周則襄公所得自岐以西如鄭譜則是全得西畿案終南山在岐之東南大夫之戒襄公引終南為喻則襄公亦得岐東非唯自岐以西也地理志秦地瀕南山近夏陽多阻險輕薄北李氏曰終南西距鳯翔武功  距萬年長安</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>毛氏曰紀基也堂畢<pc n="lb"/>
道平如堂也<pc n="　"/>鄭氏曰畢也堂也亦髙大之山所宜有<pc n="lb"/>
也畢終南之道名邊如堂之牆<pc n="　"/>孔氏曰釋丘云畢堂<pc n="lb"/>
牆<hi>郭璞云今終南山道名畢字曹氏曰紀崔靈恩集注作屺曰終南之旁有屺山  當作屺  爾雅説文皆以山如堂者曰密謂形如堂室也此言終南形勢之壮  朱氏曰紀山之亷角堂山之寛平處寰宇記堂即畢<pc n="lb"/>
                        <pb n="23b"/>原也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三良<pc n="lb"/>
括地志秦穆公冢在岐州雍縣東南二里三良冢在雍<pc n="lb"/>
縣一里故城内<hi>今鳯翔府天興縣墓東坡蘇氏秦穆公墓詩槖泉在城東  在城西無百步</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>渭陽<pc n="lb"/>
鄭氏曰秦是時都雍至渭陽者葢東行送舅氏於咸陽<pc n="lb"/>
之地<pc n="　"/>孔氏曰雍在渭南水北曰陽晉在秦東行必渡<pc n="lb"/>
渭地理志在扶風渭城縣故咸陽也其地在渭水之北<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
                    <pc n="　"/>曹氏曰渡渭而送之至於渭北言其逺也<pc n="　"/>水經渭<pc n="lb"/>
水逕長安城北注即咸陽也<hi>郡縣志京兆府咸陽縣本秦舊縣渭水南去縣三里秦咸陽在今縣東二十二里</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳<pc n="lb"/>
鄭氏譜曰陳者大皞虙戲氏之墟帝舜之胄有虞閼父<pc n="lb"/>
者為周武王陶正武王頼其利器用與其神明之後封<pc n="lb"/>
其子媯滿於陳都宛丘之側是曰陳胡公以備三恪<hi>説文作愙</hi>妻以元女大姬其封域在禹貢豫州之東其地廣平<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>無名山大澤西望外方東不及眀<hi>音孟</hi>豬<hi>書盟豬爾雅孟諸</hi>大姬<pc n="lb"/>
無子好巫覡禱祈鬼神歌舞之樂民俗化而為之五世<pc n="lb"/>
至幽公當厲王時政衰大夫淫荒所為無度國人傷而<pc n="lb"/>
刺之陳之變風作矣<pc n="　"/>地理志大姬婦人尊貴好祭祀<pc n="lb"/>
用史巫故其俗巫鬼陳詩曰坎其擊鼓宛丘之下亡冬<pc n="lb"/>
亡夏值其鷺羽又曰東門之枌宛丘之栩子仲之子婆<pc n="lb"/>
娑其下此其風也呉札聞陳之歌曰國亡主其能久乎<pc n="lb"/>
自胡公後二十三世為楚所滅<pc n="　"/>通典陳州宛丘縣陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>都<hi>今淮寜府公九域志城陳胡  所築</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>唐氏曰陳靈公弑而楚子入陳<pc n="lb"/>
則王迹熄矣詩之所以亡也<hi>歐陽氏曰陳最後至頃王時猶有靈公之詩霸者興變風息焉王道廢詩不作焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宛丘<pc n="lb"/>
水經注宛丘在陳城南道東<hi>王隱曰漸欲平今不知所在矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>爾雅陳<pc n="lb"/>
有宛丘注今在陳郡陳縣<pc n="　"/>郡縣志宛丘在陳州宛丘<pc n="lb"/>
縣南三里<hi>括地志縣在陳城中古陳國</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>毛氏曰四方髙中央下曰<pc n="lb"/>
宛丘<pc n="　"/>輿地廣記爾雅丘上有丘曰宛丘今其地形則<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>然<hi>今陳州城在古陳城内西北隅陳都在宛丘之側</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏曰釋丘云宛中宛<pc n="lb"/>
丘言中央宛宛然是為四方髙中央下郭璞謂中央隆<pc n="lb"/>
峻狀如一丘與毛傳正反<hi>爾雅天下有名丘五其三在河南其二在河北</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東門之枌<pc n="lb"/>
毛氏曰東門宛丘國之交㑹<pc n="　"/>戴氏曰陳詩多言東門<pc n="lb"/>
必陳人遊息之地<pc n="　"/>南方之原范氏曰擇髙明之地而<pc n="lb"/>
荒樂焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東門之池<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>郡縣志東門池在陳州城東門内道南<pc n="　"/>毛氏曰池城<pc n="lb"/>
池也<pc n="　"/>水經注陳城故陳國也東門内有池池水東西<pc n="lb"/>
七十步南北八十許步水至清潔而不耗竭不生魚草<pc n="lb"/>
水中有故臺處詩所謂東門之池也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓門<pc n="lb"/>
楚辭天問何繁鳥萃棘負子肆情王逸注云解居父聘<pc n="lb"/>
呉過陳之墓門見婦人負其子欲與之淫泆婦人引詩<pc n="lb"/>
刺之曰墓門有棘有鴞萃止<pc n="　"/>列女傳陳辯女陳國採<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>桑之女也為歌曰墓門有棘墓門有楳<pc n="　"/>毛氏曰墓道<pc n="lb"/>
之門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>防<pc n="　"/>卭<pc n="lb"/>
郡國志陳國陳縣<hi>今宛丘縣</hi>注博物記曰卭地在縣北防亭<pc n="lb"/>
在焉<hi>毛氏曰防邑也卭丘也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>株林<pc n="lb"/>
毛氏曰夏氏邑<pc n="　"/>孔氏曰邑在國外<pc n="　"/>郡國志陳縣注<pc n="lb"/>
陳有株邑葢朱襄之邑<hi>寰宇記陳州南頓縣西南三十里有夏亭城城北五里有株林<pc n="lb"/>
                        <pb n="27a"/>城郡縣志宋州柘城縣本陳之株邑詩株林是也故柘  在寜陵縣南七十里陳之株邑  柘城寜陵今屬拱州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>檜<pc n="lb"/>
左傳國語作鄶<pc n="　"/>地理志作㑹<pc n="　"/>鄭氏譜曰檜者古髙<pc n="lb"/>
辛氏火正祝融之墟國在禹貢豫州外方之北滎波之<pc n="lb"/>
南居溱洧之間祝融氏名黎其後八姓<hi>已董彭秃妘曹斟芊</hi>唯妘<pc n="lb"/>
姓檜者處其地焉<hi>孔氏曰檜祝融之後復居祝融之墟</hi>周夷王厲王之時<pc n="lb"/>
檜公不務正事而好絜衣服大夫去之於是檜之變風<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>始作其國北鄰於虢<hi>謂東虢</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>鄭語妘姓鄶<hi>注陸終第四子求言為妘姓封扵鄶鄶今新鄭也子史記陸終生子六人四曰鄶人  世本曰陸終生六  四曰鄶人  宋忠云鄶國名妘姓所出叔周語鄶之亡由  妘</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>郡縣志鄶城在鄭州新鄭縣東北<pc n="lb"/>
三十二里<hi>括地志云二十二里唐史記注徐廣曰鄶在密縣  漢屬河南郡  屬鄭州後屬河南府今屬鄭州注水經注洧水又東南逕鄶城南  劉禎云北鄰扵虢</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏曰鄭譜以鄭<pc n="lb"/>
因虢檜之城而國之先譜檜事然後譜鄭檜曹國小而<pc n="lb"/>
君奢民勞而政僻季札之所不譏風次於末宜哉<pc n="　"/>蘇<pc n="lb"/>
氏曰檜詩皆為鄭作如邶鄘之於衞也<pc n="　"/>通典河南府<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>密縣古鄶國有洧水鄶水<hi>杜預云鄶城在滎陽密縣東北</hi>鄭州新鄭縣<pc n="lb"/>
有溱洧二水本鄶國之地<hi>密新鄭連境</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>水經注竹書紀年<pc n="lb"/>
晉文侯二年同王子多父伐鄶克之乃居鄭父之丘名<pc n="lb"/>
之曰鄭是曰桓公<pc n="　"/>徐廣曰鄶在密縣不得在外方之<pc n="lb"/>
北也<hi>左傳鄶城注在密縣東北</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西歸<pc n="lb"/>
鄭氏曰檜在周之東故言西歸<hi>孔氏曰檜在滎陽周都豐鎬周在扵西故言西</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>鄭氏譜曰曹者禹貢兖州陶丘之北地名周武王旣定<pc n="lb"/>
天下封弟叔振鐸於曹今曰濟隂定陶是也其封域在<pc n="lb"/>
雷夏菏澤之野昔帝堯嘗遊成陽死而葬焉舜漁於雷<pc n="lb"/>
澤民俗始化其遺風重厚多君子務稼穡薄衣食以致<pc n="lb"/>
畜積夾於魯衞之間又寡於患難末時富而無敎乃更<pc n="lb"/>
驕侈十一世當周恵王時政衰昭公好奢而任小人曹<pc n="lb"/>
之變風始作<pc n="　"/>輿地廣記廣濟軍定陶縣故三朡國周<pc n="lb"/>
封曹叔振鐸於此<hi>陶丘在西南菏澤在東北</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>郡縣志古曹州濟隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>縣東北四十七里自曹叔至伯陽凡十八葉<hi>今興仁府濟隂縣本漢定陶縣地唐為曹州省定陶入焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏曰曹都雖在濟隂其地則踰<pc n="lb"/>
濟北<hi>僖三十一年取濟西田傳曰分曹地也曹在汶南濟東據魯而言是濟西魯在其東南衞在其西北昔地理志濟隂郡成陽有堯冡靈臺  堯作游  成陽今濮州雷澤縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>陳氏曰檜亡東<pc n="lb"/>
周之始也曹亡春秋之終也夫子之刪詩繫曹檜於國<pc n="lb"/>
風之後於檜之卒篇曰思周道也傷天下之無王也於<pc n="lb"/>
曹之卒篇曰思治也傷天下之無伯也<pc n="　"/>程氏曰檜曹<pc n="lb"/>
懼於危亡而思周道故為亂之終<hi>曹氏曰亂極則思治變極則反正故以豳<pc n="lb"/>
                        <pb n="29b"/>風繼之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南山<pc n="lb"/>
毛氏曰曹南山也<pc n="　"/>郡縣志曹南山在曹州濟隂縣東<pc n="lb"/>
二十里詩南山朝隮是也<hi>寰宇記在縣東南</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>春秋盟于曹南<pc n="lb"/>
<hi>括地志有曹南因名曹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周京<hi>京周</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>京師<pc n="lb"/>
公劉京師之野朱氏曰京師髙丘而衆居之也<pc n="　"/>董氏<pc n="lb"/>
曰所謂京師者始於此其後世因以所都曰京師曰嬪<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>于京依其在京則岐周之京也王配于京則鎬京也春<pc n="lb"/>
秋所書京師則洛邑也皆仍其本號而稱之猶晉之言<pc n="lb"/>
新絳故絳也洛邑謂之洛師正京師之意<hi>呂氏曰下泉作扵齊桓之後也李氏曰周京者周室所居之京師  京周者京師所治之周室也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郇伯<pc n="lb"/>
左傳郇文之昭也<pc n="　"/>毛氏曰郇伯郇侯<pc n="　"/>鄭氏曰文王<pc n="lb"/>
之子為州伯<pc n="　"/>春秋釋地曰解縣西北有郇城<hi>左傳盟于郇説文圑在晉地</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>服䖍曰郇國在解縣東郇瑕氏之墟也<pc n="　"/>水<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>經注涑水西逕郇城郇伯故國也今解故城東北二十<pc n="lb"/>
四里有故城在猗氏故城西北俗名為郇城<pc n="　"/>輿地廣<pc n="lb"/>
記河中府猗氏縣有郇城文王子所封詩郇伯<pc n="　"/>括地<pc n="lb"/>
志城在縣西南四里<hi>郡縣志故郇邑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豳<pc n="lb"/>
鄭氏譜曰豳者后稷之曽孫曰公劉者自邰而出所徙<pc n="lb"/>
戎狄之地名今屬右扶風栒邑公劉以夏后大康時失<pc n="lb"/>
其官守竄於此地猶脩后稷之業勤恤愛民民咸歸之<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>而國成焉其封域在禹貢雍州岐山之北原隰之野至<pc n="lb"/>
商之末世大王又避戎狄之難而入處於岐陽民又歸<pc n="lb"/>
之公劉之出大王之入雖有其異由有事難之故皆能<pc n="lb"/>
守后稷之敎不失其徳成王之時周公避流言之難出居<pc n="lb"/>
東都二年思公劉大王居豳之職憂念民事至苦之功<pc n="lb"/>
以比序已志後成王迎而反之攝政致太平其出入也<pc n="lb"/>
一徳不囘純似於公劉大王之所為大師大述其志主<pc n="lb"/>
意於豳公之事故别其詩以為豳國變風焉<pc n="　"/>朱氏曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>虞夏之際棄為后稷而封於邰及夏之衰棄稷不務棄<pc n="lb"/>
子不窋失其官守而自竄於戎狄之間不窋生鞠陶鞠<pc n="lb"/>
陶生公劉能復修后稷之業民以富實乃相土地之宜<pc n="lb"/>
而立國於豳之谷焉十世而太王徙居岐山之陽十二<pc n="lb"/>
世而文王始受天命十三世而武王遂為天子武王崩<pc n="lb"/>
成王立年幼不能莅阼周公旦以冢宰攝政乃述后稷<pc n="lb"/>
公劉之化作詩一篇以戒成王謂之豳風而後人又取<pc n="lb"/>
周公所作及凡為周公而作之詩以附焉豳在今邠州<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>三水縣邰在今京兆府武功縣<hi>郡縣志寜州城即公劉邑地後魏為邠州改為豳後改為寜州</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>周語夏之衰不窋竄戎狄之間<hi>韋昭云豳西近戎北近狄也孔氏曰不窋己竄豳地定國扵豳自公劉始    郡縣志慶州治東南三里有不窋故城</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>地理<pc n="lb"/>
志昔后稷封斄公劉處豳太王徙<graphic n="KR1122" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1122.png" mimeType="image/png"/>文王作鄷武王治<pc n="lb"/>
鎬其民有先王遺風好稼穡務本業故豳詩言農桑衣<pc n="lb"/>
食之本甚備右扶風栒邑縣有豳鄉詩豳國公劉所都<pc n="lb"/>
<hi>徐廣曰漆縣東北有豳亭</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>通典曰邠州古豳國<hi>西魏置豳州間元十三年改為邠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>郡縣志古豳城在豳州三水縣西三十里公劉始都<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>之處<hi>栒邑故城在縣東二十五里正括地志縣西十里有豳原豳城在原上  史記  義武王登邠之阜以望商邑葢登此城</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏曰鄭譜王在豳後<hi>公劉為狄迫逐面徙居詩度其夕陽豳居允荒本紀公劉在戎狄間杜預云豳在新平漆縣東北邰始平武功縣所治斄城邰近而豳逺公劉初居豳太王終去豳俱是先公之俊豳括地志邠州新平縣即漢漆縣詩  國</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>鄭志張逸問豳<pc n="lb"/>
七月専詠周公之徳宜在雅今在風何答曰以周公事<pc n="lb"/>
專為一國上冠先公之業所以在風下次於雅前<pc n="　"/>曹<pc n="lb"/>
氏曰不窋之居於豳未能國也至其孫公劉始立國焉<pc n="lb"/>
后稷開國在邰豳雖非后稷之舊而豳公所修者實后<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>稷之業故併以后稷繫之豳其後自豳而岐自岐而程<pc n="lb"/>
自程而豐自豐而鎬積累増修而後王業成焉<pc n="　"/>呉氏<pc n="lb"/>
曰風有周召王豳地則皆周地詩則皆周詩如邶鄘衞<pc n="lb"/>
之為三魏唐之為二其詩所從得之地不同其發於聲<pc n="lb"/>
者不一故本其地而繫之也<hi>張氏曰黍離出扵洛陽者也七月出扵豳者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
歐陽氏曰周南召南邶鄘衞王鄭齊豳秦魏唐陳鄶曹<pc n="lb"/>
此孔子未刪之前周大師樂歌之次第也<hi>季札觀樂扵魯次第如此</hi>
                    <pc n="lb"/>
周召邶鄘衞檜鄭齊魏唐秦陳曹豳王此鄭氏詩譜次<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>第也<hi>張氏曰始扵二南終扵豳聖人所以為無窮也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東山<pc n="lb"/>
程氏曰東山所征之地<pc n="　"/>李氏曰周在豐鎬三監叛其<pc n="lb"/>
地在王室之東周公自周征之是自西而東故謂東征<pc n="lb"/>
<hi>今按商故都在河北唐杜牧以河北為山東秦漢謂山東山西者皆指太行山東山即商地  孔氏曰金縢云周公居東二年周公在東實出入三年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四國<pc n="lb"/>
毛氏曰四國管蔡商奄也<pc n="　"/>書序三監及淮夷叛<hi>三監管叔<pc n="lb"/>
                        <pb n="34a"/>蔡叔霍叔也以其監殷故謂之三監州成王東伐淮夷遂踐奄説文䣍國在魯  括地志兖  曲阜縣奄至鄉奄國之地孟左傳周有徐奄注二國嬴姓分魯公因商奄之民    子注奄東方國  通鑑外紀奄君謂武庚禄父曰此百世之時也請舉事禄父從之率奄淮夷叛周公奉王命興師東伐  書多方注云奄國在淮夷之傍奄</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>孔氏曰書傳稱周公二年救亂二年克殷三年踐書傳又曰奄君薄姑薄姑齊地名非奄君名  四國不數淮夷齊四國之君禄父管叔皆見殺蔡叔放之奄遷其君扵    周書作雒篇武王克殷乃立王子禄父俾守商祀建管叔于東建蔡叔霍叔于殷俾監殷臣  周公立相天子三叔及殷東徐奄及熊盈以叛周公召公内弭父兄外撫諸侯二年乃作師旅臨衞攻殷大震潰降辟三叔王子禄父北奔管叔霍叔縊乃囚蔡叔于郭鄰凡所征熊盈族十有七國俘維九邑俘殷獻民遷于九里成周之地俾康叔宇于殷俾中旄父宇于東</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>歐陽氏曰周召王豳皆出於周邶鄘合於衞檜魏世家<pc n="lb"/>
絶其可考者七國而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩地理攷卷二<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
                <head>詩地理攷卷三</head>
    <p>
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩地理攷卷三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王應麟<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雅<pc n="lb"/>
鄭氏譜曰小雅大雅者周室居西都豐鎬之時詩也始<pc n="lb"/>
祖后稷由神氣而生有播種之功於民公劉至于大王<pc n="lb"/>
王季厯及千載越異代而别世載其功業為天下所歸<pc n="lb"/>
文王受命武王遂定天下盛徳之隆大雅之初起自文<pc n="lb"/>
王至于文王有聲據盛隆而推原天命上述祖考之美<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>小雅自鹿鳴至于魚麗先其文所以治内後其武所以<pc n="lb"/>
治外此二雅逆順之次要於極賢聖之情著天道之助<pc n="lb"/>
如此而已矣又大雅生民及卷阿小雅南有嘉魚下及<pc n="lb"/>
菁菁者莪周公成王之時詩也傳曰<hi>孔氏曰未知此傳在何書</hi>文王<pc n="lb"/>
基之武王鑿之周公内之謂其道同終始相成比而合<pc n="lb"/>
之故大雅十八篇小雅十六篇為正經其用於樂國君<pc n="lb"/>
以小雅天子以大雅然而饗賓或上取燕或下就何者<pc n="lb"/>
天子饗元侯歌肆夏合文王諸侯歌文王合鹿鳴諸侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>於鄰國之君與天子於諸侯同天子諸侯燕羣臣及聘<pc n="lb"/>
問之賔皆歌鹿鳴合鄉樂此其著略大挍見在書籍禮樂<pc n="lb"/>
崩壊不可得詳大雅民勞小雅六月之後皆謂變雅美<pc n="lb"/>
惡各以其時亦顯善懲過正之次也問者曰常棣閔管<pc n="lb"/>
蔡之失道何故列於文王之詩曰閔之閔之者閔其失<pc n="lb"/>
兄弟相承順之道至於被誅若在成王周公之詩則是<pc n="lb"/>
彰其罪非閔之故為隱推而上之因文王有親兄弟之<pc n="lb"/>
義又問曰小雅之臣何以獨無刺厲王曰有焉十月之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>交雨無正小旻小宛之詩是也漢興之初師移其第耳<pc n="lb"/>
亂甚焉旣移又改其目義順上下刺幽王亦過矣<pc n="　"/>朱<pc n="lb"/>
氏曰正小雅燕饗之樂也正大雅㑹朝之樂受釐陳戒<pc n="lb"/>
之辭也及其變也事未必同而各以其聲附之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周道郁夷<pc n="lb"/>
地理志右扶風郁夷縣注詩周道郁夷顔氏曰四牡詩<pc n="lb"/>
周道倭遟韓詩作郁夷言使臣乗馬於此道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>管蔡<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>郡國志河南中牟有管城管叔邑河内山陽有蔡城蔡<pc n="lb"/>
叔邑山陽故城在懐州修武縣西北<pc n="　"/>括地志鄭州管<pc n="lb"/>
城縣今州外城即管國城叔鮮所封豫州<hi>今蔡州</hi>上蔡縣<pc n="lb"/>
在州北七十里古蔡國外城叔度所都城也有蔡岡在<pc n="lb"/>
縣東十里因名<pc n="　"/>宋忠云胡徙居新蔡<pc n="　"/>輿地志平侯<pc n="lb"/>
徙新蔡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昆夷<pc n="　"/>
                    <hi>混夷</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>串夷</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>周穆王伐畎戎<pc n="lb"/>
孫毓曰按書傳文王七年五伐有伐密須犬夷黎䢴崇<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                    <pc n="　"/>漢匈奴傳周西伯昌伐畎夷注畎夷即畎戎也又曰<pc n="lb"/>
昆夷或作混又作緄<hi>竝音工本反</hi>亦曰犬戎<hi>山海經云黄帝生苗龍苗龍生融吾融吾生弄明弄明生白犬白犬有牝牡是為犬戎  説文赤戎木犬種故字從犬</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>隴以西<pc n="lb"/>
有畎戎<pc n="　"/>史記自隴以西有緄戎<pc n="　"/>緜混夷駾矣<hi>音昆</hi>
                    <pc n="lb"/>
説文引詩犬夷呬矣皇矣串夷載路<hi>鄭氏曰即混夷西戎國名</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孟<pc n="lb"/>
子文王事昆夷<hi>書大傳注引詩畎夷喙矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玁狁<pc n="lb"/>
史記匈奴傳唐虞以上有山戎獫狁葷粥居于北蠻<hi>顔氏<pc n="lb"/>
                        <pb n="3b"/>曰皆匈奴别號狁晉灼曰堯時曰葷粥周曰獫  秦曰匈奴</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孟子大王事獯鬻<pc n="lb"/>
曹氏曰西北二邊相掎角為宼故征玁狁則西戎作伐<pc n="lb"/>
西戎則玁狁平<pc n="　"/>漢匈奴傳武王伐紂而營雒邑復居<pc n="lb"/>
于酆鎬放逐戎夷涇洛之北以時入貢名曰荒服懿王<pc n="lb"/>
時戎狄交侵暴虐中國詩人始作疾而歌之曰靡室靡<pc n="lb"/>
家獫狁之故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>往城于方<pc n="　"/>朔方<pc n="lb"/>
毛氏曰方朔方近玁狁之國也<pc n="　"/>朱氏曰今靈夏等州<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>之地<pc n="　"/>曹氏曰即六月所謂侵鎬及方郡縣志夏州朔<pc n="lb"/>
方縣什賁故城在縣治北即漢朔方縣之故城也詩所<pc n="lb"/>
謂王命南仲城彼朔方是也漢武帝元朔二年收河南<pc n="lb"/>
地置朔方五原郡使蘇建築朔方什賁之號葢蕃語也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程氏曰城朔方而玁狁之難除禦戎狄之道守備為<pc n="lb"/>
本不以攻戰為先也<pc n="　"/>史記匈奴傳戎狄逐周襄王暴<pc n="lb"/>
虐中國故詩人歌之曰出輿彭彭城彼朔方<pc n="　"/>漢書宣<pc n="lb"/>
王興師征伐詩人美大其功曰出車彭彭城彼朔方<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西戎<pc n="lb"/>
朱氏曰昆夷也<pc n="　"/>後漢西羌傳武乙暴虐犬戎冦邊周<pc n="lb"/>
古公踰梁山而避于岐下及子季厯遂伐西落鬼戎太<pc n="lb"/>
丁之時季厯復伐燕京之戎戎人大敗周師後二年周<pc n="lb"/>
人克余無之戎於是太丁命季厯為牧師自是之後更<pc n="lb"/>
伐始呼翳徒之戎皆克之<hi>竹書紀年</hi>及文王為西伯西有昆<pc n="lb"/>
夷之患北有獫狁之難遂攘戎狄而戍之莫不賓服乃<pc n="lb"/>
率西戎征殷之叛國以事紂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南有嘉魚<pc n="lb"/>
毛氏曰江漢之間魚所產也<pc n="　"/>左太冲蜀都賦嘉魚出<pc n="lb"/>
於丙宂<hi>陸氏曰丙宂在漢中沔陽縣北宂口向丙故曰丙  類要丙水出丙宂在興州順政縣今沔州向文選注丙地名有魚宂二所常以三月取之有丙者  陽宂也  輿地記宂口廣五六尺泉源垂注  嘉魚常以三月自宂下透入水避大景山在興州南七十里與小景山相連本作丙以  諱改相傳北有丙宂產嘉魚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四海<pc n="lb"/>
爾雅九夷八狄七戎六蠻謂之四海疏曰夷類有九畎<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>夷千夷方夷黄夷白夷赤夷𤣥夷風夷陽夷又𤣥菟樂<pc n="lb"/>
浪髙驪滿飾鳧更索家東屠倭人天鄙蠻類有八天竺<pc n="lb"/>
咳首僬僥跂踵穿胷儋耳狗軹旁脊戎類有六僥夷戎<pc n="lb"/>
夫老白耆羌鼻息天剛狄類有五月支穢貃匈奴單于<pc n="lb"/>
白屋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>焦穫<pc n="lb"/>
毛氏曰周地接于玁狁者<pc n="　"/>爾雅十藪周有焦護<hi>孫炎云周岐周也</hi>郭璞注今扶風池陽縣瓠中是也<hi>寰宇記焦穫藪在京兆府涇陽<pc n="lb"/>
                        <pb n="6a"/>縣北外十數里亦名瓠口口溝洫志韓水工鄭國説秦令鑿涇水自中山西抵瓠  為渠  班彪北征賦夕宿瓠口之𤣥宫注以為焦穫</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>朱氏曰焦未詳所在穫郭璞以為瓠中<pc n="lb"/>
今在耀州三原縣<hi>孔氏曰澤藪在瓠中而藪外接于玁狁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鎬方<pc n="lb"/>
鄭氏曰鎬也方也皆北方地名<pc n="　"/>孔氏曰漢劉向疏云<pc n="lb"/>
吉甫之歸周厚賜之其詩曰來歸自鎬千里之鎬猶以<pc n="lb"/>
為逺鎬去京師千里顔師古注鎬非豐鎬之鎬<hi>王肅以為鎬京王基駁之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>朱氏曰劉向以為千里之鎬則非鎬京之鎬矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>未詳所在方疑即朔方也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>涇陽<pc n="lb"/>
鄭氏曰涇水之北<hi>孔氏曰水北曰陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>通典今涇原州地竝涇<pc n="lb"/>
水之陽<pc n="　"/>郡縣志原州平涼縣本漢涇陽縣地今縣西<pc n="lb"/>
四十里涇陽故城是也涇水源出百泉縣西南涇谷<hi>地理志笄頭山淮南一名薄落山故涇水亦曰薄落水  平凉縣今屬渭州</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏曰涇去京<pc n="lb"/>
師為近<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太原<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>禹貢既修太原顔師古曰即今晉陽<pc n="　"/>黄氏曰晉太原<pc n="lb"/>
大鹵大夏夏虛晉陽凡六名<pc n="　"/>朱氏曰太原亦曰大鹵<pc n="lb"/>
今在太原府<hi>榖梁傳中國曰大原夷狄曰大鹵</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>左傳注大鹵太原晉<pc n="lb"/>
陽縣<hi>漢太原郡治晉陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>後漢西羌傳穆王遷戎于太原夷王<pc n="lb"/>
命虢公率六師伐太原之戎至于俞泉宣王遣兵伐大<pc n="lb"/>
原戎不克<pc n="　"/>周語宣王料民於大原<pc n="　"/>孔氏曰杜預云<pc n="lb"/>
西河介休縣南有地名千畝則王師與姜戎在晉地而<pc n="lb"/>
戰也<pc n="　"/>毛氏曰至于大原言逐出之而已<pc n="　"/>史記戎狄<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>逐周襄王暴虐中國故詩人歌之曰薄伐獫狁至于大<pc n="lb"/>
原<pc n="　"/>九域志古京陵在汾州周宣王北伐獫狁時立<pc n="lb"/>
郡縣志在平遥縣東七里漢京陵縣又曰太原臺駘之<pc n="lb"/>
所居<pc n="　"/>帝王世紀帝堯徙晉陽即今大原也<pc n="　"/>地理志<pc n="lb"/>
趙西有太原秦莊襄四年初置大原郡<hi>漢二十一縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>唐開<pc n="lb"/>
元十一年改并州為大原府髙齊移晉陽縣於汾水東<pc n="lb"/>
隋開皇十年於州城中古晉陽置太原縣在州東二里<pc n="lb"/>
百六十歩太平興國四年省入榆次<pc n="　"/>薛氏禹貢解曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>太原在榆次縣<pc n="　"/>左傳晉居深山戎狄之與鄰而逺于<pc n="lb"/>
王室王靈不及拜戎不暇<hi>中行穆子敗狄于太原注晉陽縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中鄉<pc n="lb"/>
鄭氏曰美地名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蠻荆<pc n="lb"/>
毛氏曰荆州之蠻也<pc n="　"/>鄭語史伯曰當成周者南有荆<pc n="lb"/>
蠻<hi>注芉姓之蠻鬻熊之後也</hi>叔熊逃難於濮而蠻<hi>濮蠻邑</hi>蠻芉蠻矣<hi>謂叔熊</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>晉語叔向曰昔成王盟諸侯於岐陽楚為荆蠻<hi>注荆<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>州之蠻</hi>置茅蕝設望表與鮮牟<hi>東夷國</hi>守燎故不與盟<pc n="　"/>吳<pc n="lb"/>
語有蠻荆之虞<pc n="　"/>後漢南蠻傳槃瓠後滋蔓今長沙武<pc n="lb"/>
陵蠻是也周世黨衆彌盛宣王中興乃命方叔南伐蠻<pc n="lb"/>
方詩人謂蠻荆來威<hi>楚世家熊霜元年周宣王初立</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>曹氏曰宣王北<pc n="lb"/>
伐之事大矣然止見於六月之詩其所任者吉甫一人<pc n="lb"/>
而已至於南征在小雅見於采芑者則命方叔在大雅<pc n="lb"/>
見於江漢者則命召虎見於常武者則命大師皇父而<pc n="lb"/>
各言其成功則荆蠻淮夷之作難非一時其所任非一<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東都<pc n="lb"/>
朱氏曰東都洛邑也周公相成王營洛邑為東都以朝<pc n="lb"/>
諸侯周衰久廢其禮至宣王復㑹諸侯<pc n="　"/>左傳成王合<pc n="lb"/>
諸侯城成周以為東都<pc n="　"/>通鑑外紀成王使召公先相<pc n="lb"/>
宅周公至洛師復卜申視營築謂之王城是為東都制<pc n="lb"/>
郊畿方六百里因西土為方千里分為四縣縣有四郡<pc n="lb"/>
郡有鄙曰此天下之中四方入貢道均<hi>書傳云五年營成洛邑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>晁氏曰昔夏后初都陽城南踰洛陽百里而逺成湯遷<pc n="lb"/>
亳殷東踰洛陽五十里而近皆㑹洛陽而不都周興武<pc n="lb"/>
王既定鼎郟鄏厥後召公相宅洛邑周公營成周其意<pc n="lb"/>
盛矣而成王卒不果遷逮夫宣王中興自濟之洛狩于<pc n="lb"/>
圃田及于敖山因以朝諸侯車攻之詩作焉豈不欲成<pc n="lb"/>
周召之志歟且宣王嘗狩于岐而石鼓之詩亦偉矣夫<pc n="lb"/>
子乃舍而弗録得非岐之狩為常而東都之狩非常乎<pc n="lb"/>
惜夫宣王卒亦不果遷也至平王是遷而周衰矣<pc n="　"/>王<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>氏曰成王欲宅洛者以天事言則日東景朝多陽日西<pc n="lb"/>
景夕多隂日南景短多暑日北景長多寒洛天地之中<pc n="lb"/>
風雨之所㑹隂陽之所和也以人事言則四方朝聘貢<pc n="lb"/>
賦道里均焉非特如此而已懲三監之難毖殷頑民遷<pc n="lb"/>
以自近洛距姝邦為近則易使之遷作王都焉則易以<pc n="lb"/>
鎮服也雖然鎬京宗廟社稷官府宫室具在不可遷也<pc n="lb"/>
故於洛時㑹諸侯而已何以知其如此以詩考之宣王<pc n="lb"/>
時㑹諸侯於東都而車攻謂之復古<pc n="　"/>駕言徂東毛氏曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>東洛邑也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文武竟土<pc n="lb"/>
曹氏曰岐周之地迫近西北二邊鎬方焦穫之地嘗為<pc n="lb"/>
其所據<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甫草<pc n="lb"/>
韓詩作圃草<pc n="　"/>鄭氏曰甫田之草也<pc n="　"/>鄭有甫田<hi>音補謂圃田鄭藪也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>呂氏春秋九藪梁之圃田<pc n="　"/>爾雅十藪鄭有圃<pc n="lb"/>
田<pc n="　"/>穆天子傳天子里甫田之路東至于房<hi>左傳鄭有原圃</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>郡國志河南中牟縣有圃田澤<pc n="　"/>郡縣志圃田澤一名<pc n="lb"/>
原圃在鄭州中牟<hi>今屬開封府</hi>西北七里其澤東西五十里<pc n="lb"/>
南北二十六里<hi>水經注東西四十餘里</hi>西限長城東極官渡上承<pc n="lb"/>
管城縣界<hi>水經注北佩渠水</hi>曹家陂又溢而北流為二十四陂<pc n="lb"/>
<hi>在管城縣東三里</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>水經注云渠水自河與濟亂流東逕滎澤北<pc n="lb"/>
東南分濟厯中牟縣之圃田澤北與陽武分水澤多麻<pc n="lb"/>
黄草述征記曰踐縣境便覩斯卉窮則知踰界詩所謂<pc n="lb"/>
東有圃草也<pc n="　"/>皇武子曰鄭之有原圃猶秦之有具囿<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>澤在中牟縣西<pc n="　"/>竹書紀年梁惠成王十年入河水于<pc n="lb"/>
甫田又為大溝而引甫水<pc n="　"/>朱氏曰甫草甫田也後為<pc n="lb"/>
鄭地宣王之時未有鄭國圃田屬東都畿内故往西也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陳氏曰九州川浸澤藪名在職方不屬諸侯之版而<pc n="lb"/>
詩不以圃田繫鄭春秋不以沙麓繫晉略可覩矣周季<pc n="lb"/>
諸侯始擅不朌之利齊斡山海而桃林之塞郇瑕之地<pc n="lb"/>
晉實私之甚者至周歳貢百二十金於魏以易温囿<pc n="lb"/>
韓詩東有圃草<pc n="　"/>補傳曰甫田易野也易野以車為主<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>故用以選車田車既好是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敖<pc n="lb"/>
郡縣志敖山在鄭州滎澤縣西十五里春秋時晉師在敖<pc n="lb"/>
鄗之間<hi>二山名在滎陽縣西北</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>宋武北征記曰秦時築倉於山<pc n="lb"/>
上漢髙祖亦因敖倉傍山築甬道下汴水踐土臺故王<pc n="lb"/>
宮在縣西北十五里臨汴水南帶三皇山秦所置仲丁<pc n="lb"/>
遷于囂此也詩薄狩于敖皆此地<pc n="　"/>括地志滎陽故城<pc n="lb"/>
在鄭州滎澤縣西南十七里殷時敖地周時名北制在<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>敖山之陽<pc n="　"/>水經濟水東逕敖山北注云詩薄狩于敖<pc n="lb"/>
山上有城殷仲丁所遷秦置倉於其中亦曰敖倉城<pc n="lb"/>
鄭氏曰敖鄭地今近滎陽<pc n="　"/>呂氏曰晉師救鄭在敖鄗<pc n="lb"/>
之間設七覆于敖前則敖山之下平曠可以屯兵翳薈<pc n="lb"/>
可以設伏東有甫草即此地<pc n="　"/>郡國志河南滎陽有敖<pc n="lb"/>
亭周宣王狩于敖<pc n="　"/>補傳曰敖險野也險野以人為主<pc n="lb"/>
故用以選徒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漆沮<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>禹貢雍州漆沮既從蔡氏曰漆水寰宇記自耀州同官<pc n="lb"/>
縣東北界來經華原縣合沮水沮水地志出北地郡直<pc n="lb"/>
路縣東今坊州宜君縣西北境也寰宇記沮水自坊州<pc n="lb"/>
昇平縣北子午嶺出俗號子午水下合榆谷慈馬等川<pc n="lb"/>
遂為沮水至耀州華原縣合漆水至同州朝邑縣東南<pc n="lb"/>
入渭二水相敵故竝言之既從者從於渭也<pc n="　"/>朱氏曰<pc n="lb"/>
漆沮在西都畿内涇渭之北所謂洛水今流入鄜坊至<pc n="lb"/>
同州入河<pc n="　"/>段氏曰書所謂漆沮在灃水之東為渭之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>下流吉日漆沮乃㑹於東都繼田獵之後則宜為下流<pc n="lb"/>
之漆沮葢逺厯鄜坊北之東都為地近<pc n="　"/>李氏曰禹貢<pc n="lb"/>
東過漆沮即此漆沮是也<pc n="　"/>孔氏傳在涇水之東一名<pc n="lb"/>
洛水與自土沮漆者别也此職方氏所謂雍州其浸渭<pc n="lb"/>
洛非河南之洛也<hi>水經注洛水闞駰以為漆沮之水州史記正義括地志云洛水源出慶洛源縣此非古公所度漆沮也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南山<pc n="lb"/>
幽幽南山劉氏曰鎬京之陽終南之山<hi>嚴氏曰周都豐鎬面對終南故<pc n="lb"/>
                        <pb n="14a"/>天保祝君斯干考室節南山刺師尹皆指此山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沔水<pc n="lb"/>
晉語公子賦河水注河當作沔宇相似誤也<hi>嚴氏曰杜詩云衆流歸海意萬國奉君心與此詩意同</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>襃<pc n="lb"/>
輿地廣記興元府襃城縣故襃國漢置襃中縣<pc n="　"/>括地<pc n="lb"/>
志襃國故城在縣東二百步<hi>國都城記襃國姒姓夏同姓所封  水經注石門在漢中之西襃中之北襃水又東南厯襃口即襃谷之南口也北口曰斜襃水又南逕襃縣故城東襃中縣也本<pc n="lb"/>
                        <pb n="14b"/>襃國又南流入于漢南鄭縣故襃之附庸周顯王之世蜀有襃漢之地至六國椘人兼之懷王衰弱秦略取焉詩晉語周幽王伐有襃伃鄭語襃人襃姁鄄魯  閻妻扇方處  班偼  賦哀襃閻之為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>百川沸騰<pc n="lb"/>
周語幽王三年西周三川皆震注西周鎬京也邠岐之<pc n="lb"/>
所近三川涇渭洛<hi>洛即漆沮</hi>震動也地震故三川亦動<pc n="　"/>伯<pc n="lb"/>
陽父曰昔伊洛竭而夏亡河竭而商亡今周徳若二代<pc n="lb"/>
之季矣是歳也三川竭岐山崩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>向<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>孔氏曰左傳桓王與鄭十二邑向在其中杜預云河内<pc n="lb"/>
軹縣西有地名向上則向在東都之畿内也<hi>軹縣唐省入孟州濟源</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>水經注云向城北向岡左傳襄十一年諸侯伐鄭<pc n="lb"/>
師于向<pc n="　"/>朱氏曰都大邑周禮畿内大都方百里小都<pc n="lb"/>
方五十里皆天子公卿所封也向在東都畿内今孟州<pc n="lb"/>
河陽縣是也<pc n="　"/>九域志同州有向城詩作都于向謂此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇公<pc n="lb"/>
鄭氏曰蘇畿内國<pc n="　"/>孔氏曰左傳昔周克商使諸侯撫<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>封蘇忿生以溫為司寇則蘇國在溫<hi>杜預曰今河内温縣是東都畿内也</hi>
                    <pc n="lb"/>
春秋時蘇稱子此云公者葢子爵而為三公書司寇蘇<pc n="lb"/>
公<hi>鄭語已姓昆吾之後僖十年溫子奔衛傳云蘇子注國於溫故曰溫子世本蘇成公作箎</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>寰宇<pc n="lb"/>
記故溫城在孟州溫縣西三十里<hi>地理志河内郡溫縣故國已姓蘇忿生所封</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暴公<pc n="lb"/>
鄭氏曰暴畿内國<pc n="　"/>春秋文八年公子遂㑹雒戎盟于<pc n="lb"/>
暴杜氏注鄭地<hi>朱氏曰戰國及漢時有人姓暴世本暴辛公作塤  譙周古史考云古冇塤箎<pc n="lb"/>
                        <pb n="16a"/>尚矣風俗通暴辛公周諸侯也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有北<pc n="lb"/>
毛氏曰北方寒涼不毛之地<pc n="　"/>莊子窮髪之北<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊園<pc n="　"/>畝丘<pc n="lb"/>
毛氏曰楊園園名<hi>朱氏曰下地也</hi>畝丘丘名<hi>爾雅釋丘云如畝李巡曰謂丘有壟界如田畝地朱氏曰髙</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏曰於時王都之側葢有此園丘詩<pc n="lb"/>
人見之為詳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東國<pc n="　"/>譚<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>孔氏曰譚國在京師之東<pc n="　"/>陳氏曰晉之乗楚之檮杌<pc n="lb"/>
魯之春秋皆東遷之史也古者諸侯無私史有邦國之<pc n="lb"/>
志則小史掌之而藏周室魯人所謂周人御書晉人所<pc n="lb"/>
謂辛有之二子董之晉於是有董史者也是故費誓繫<pc n="lb"/>
於周書漢汝江沱至於譚大夫下國之詩皆編入於南<pc n="lb"/>
雅<pc n="　"/>朱氏曰小東大東東方小大之國也自周視之則<pc n="lb"/>
諸侯之國皆在東方<hi>文中子龔氏注周之侯國各得獻詩扵王若大東漸漸之石之類是也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>氿泉<pc n="lb"/>
毛氏曰側出曰氿泉<hi>音軌長釋名流狄而  如車軌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江漢南國之紀<pc n="lb"/>
鄭氏曰江漢南國之大水<pc n="　"/>曹氏曰江漢受百川之水<pc n="lb"/>
而注之海使無泛濫之患所以紀理南國此詩指江漢<pc n="lb"/>
而言盡瘁以漸漸之石之詩考之幽王時荆舒嘗叛命<pc n="lb"/>
將徂征則從征役之事者多矣<hi>禹貢江漢朝宗于海黄氏曰江漢至荆州合流去海猶逺而已有朝宗之勢俗疆扵此示訓南孔氏曰幽王之時楚己强矣  鄭語史伯謂桓公曰  有荆蠻<pc n="lb"/>
                        <pb n="17b"/>不可以入</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>艽野<pc n="lb"/>
毛氏曰逺荒之地<pc n="　"/>蘇氏曰艽地名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淮水<pc n="　"/>三洲<pc n="lb"/>
禹貢導淮自桐栢東㑹于泗沂東入于海<pc n="　"/>朱氏曰淮<pc n="lb"/>
水出信陽軍桐柏山至楚州漣水軍入海<pc n="　"/>地理志南<pc n="lb"/>
陽郡平氏縣<hi>今唐州桐柏縣</hi>桐柏大復山在東南<hi>水經胎簪山</hi>淮水<pc n="lb"/>
所出東南至淮陵<hi>今招信縣</hi>入海<pc n="　"/>孔氏曰鄭於中候握河<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>紀注云昭王之時鼓鐘之詩所為作者依三家為説也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>水中可居曰洲<hi>朱氏曰三洲淮上也</hi>蘇氏曰始言湯湯水盛也<pc n="lb"/>
中言湝湝水流也終言三洲水落而洲見也言幽王之<pc n="lb"/>
久於淮上也<pc n="　"/>呂氏曰三洲作詩者賦其所見也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>信南山<pc n="lb"/>
董氏曰南山終南山也雍州之山終南則禹固治之矣<pc n="lb"/>
<hi>括地志終南山一名南山劉氏曰終南在鎬京之南</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瞻彼洛矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>毛氏曰洛宗周浸溉水也<pc n="　"/>職方氏雍州其浸渭洛易<pc n="lb"/>
氏曰按漢志左馮翊懐徳縣即彊梁原之洛水<hi>説文洛水出左馮翊歸徳北夷中東南入渭懐徳即京兆之富平縣今屬耀州即馮翊之地</hi>北條荆山在縣<pc n="lb"/>
西正洛水之源也孔安國注禹貢漆沮亦曰洛水出馮<pc n="lb"/>
翊北又一洛水出慶州洛源縣有白於山在縣北三十<pc n="lb"/>
里洛水所出因以名縣東流至鄜州洛交縣又東南流<pc n="lb"/>
至京兆府雲陽東又經同州澄城西北去富平之懐徳<pc n="lb"/>
亦近<hi>非禹貢導洛自熊耳之洛淮南墜形訓洛出獵山在北地西北夷中洛東南流入渭詩云瞻彼洛矣<pc n="lb"/>
                        <pb n="19a"/>是也山括地志洛水一名漆沮水源出慶州洛源縣白扵  東南流鄜丹同三州至華隂北南流入渭</hi>
                    <pc n="lb"/>
王氏曰洛東都之所在也<hi>呂氏曰毛傳以洛為宗周之浸水洛水雖出扵京兆上洛西山然其流尚微此詩所謂洛葢指東都也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>朱氏曰洛水在東都㑹諸侯<pc n="lb"/>
之處<hi>言天子至洛水之上御戎服而起六師</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>蔡氏曰洛水地志云出𢎞<pc n="lb"/>
農郡上洛縣冢領山水經謂之讙舉山<hi>今商州洛南縣</hi>至鞏縣<pc n="lb"/>
入河<hi>今河南鞏縣皋左傳雒汭在䡗縣南張水經注山海經洛水成  西入河謂之洛汭    儀曰什谷之口史記音義鞏縣有鄩谷水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鎬京<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>今京兆長安縣昆明池北鎬陂<pc n="　"/>郡縣志周武王宫即<pc n="lb"/>
鎬京也在京兆府長安縣西北十八里自漢武帝穿昆<pc n="lb"/>
明池於此鎬京遺趾淪陷焉<pc n="　"/>括地志滈水源出長安<pc n="lb"/>
縣西北滈池水經注云滈水承滈池北流入渭<hi>孟康曰長安西南有鎬池武古史考武王遷鎬長安豐亭鎬池也  荀子  王以鄗與鎬同  秦紀鎬池君</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>水經<pc n="lb"/>
渭水東北與鄗水合<hi>注水上承鎬池扵昆明池北武王所都漢穿昆明池扵是地今無可究宗赫赫宗周毛氏曰鎬京也周  既滅鄭氏曰周宗鎬京也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>檻泉<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>爾雅檻泉正出<hi>涌出也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>説文作濫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蠻髦<pc n="lb"/>
毛氏曰蠻南蠻也髦夷髦也<pc n="　"/>鄭氏曰髦西夷别名武<pc n="lb"/>
王伐紂其等有八國從焉<pc n="　"/>牧誓及庸蜀羌髳微盧彭<pc n="lb"/>
濮人<hi>髳髦音義同孔氏曰髳在巴蜀</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>括地志姚府以南古髳國之地<pc n="lb"/>
有髳州<hi>唐地理志諸蠻州有髳州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝<pc n="　"/>召伯<pc n="lb"/>
郡國志南陽郡宛縣本申伯國棘陽縣東北百里有謝<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>城<hi>朱氏曰謝邑名巾伯所封國也今在鄧州信陽軍</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>鄭語桓公曰謝西之九<pc n="lb"/>
州何如史伯曰惟謝郟之間是易取也注謝申伯之<pc n="lb"/>
國今在南陽謝西有九州一千五百家曰州郟南謝北<pc n="lb"/>
虢鄶在焉<pc n="　"/>輿地廣記棘陽故謝國漢為棘陽縣屬南<pc n="lb"/>
陽其後省故城在今唐州湖陽縣西北<pc n="　"/>水經注泚水<pc n="lb"/>
又西南流謝水注之水出謝城北建武十三年封樊重<pc n="lb"/>
少子丹為謝陽侯即其國也<pc n="　"/>崧高于邑于謝南國是<pc n="lb"/>
式毛氏曰謝周之南國也<hi>召伯周語注召公召康公之後穆公虎也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滮池<pc n="　"/>北流<pc n="lb"/>
鄭氏曰豐鎬之間水北流<hi>毛氏曰滮流貌</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>水經注鄗水又北<pc n="lb"/>
流西北注與滮池合水出鄗池西而北流入于鄗世傳<pc n="lb"/>
以為水名<pc n="　"/>寰宇記渭水西自京兆鄠縣流入長安漢<pc n="lb"/>
建元三年造便橋跨渭斯滮池之别名西北合渭水<pc n="lb"/>
説文作淲沱<hi>九域志京兆府氷池按十道志名彪池亦名聖女泉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荆舒<pc n="lb"/>
鄭氏曰荆謂楚也舒舒鳩舒鄝舒庸之屬<pc n="　"/>春秋莊十<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>年書荆僖元年始書楚<hi>孔氏曰殷武荆楚并言之楚之稱荆久矣  公羊傳荆者州名也叛榖梁傳謂之荆狄之也聖人立必後至天子弱必先  故曰荆狄之也  地理志成王封熊繹扵荆蠻為楚子居丹陽里左傳熊繹辟在荆山也括地志歸州巴東縣東南四  歸故城熊繹之始國    輿地志秭歸縣東有丹陽城</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>春秋有舒<hi>在今廬州舒城縣</hi>舒鳩<hi>今無為軍巢縣</hi>舒蓼<hi>在安豐縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
舒庸<hi>東夷國</hi>謂之羣舒皆偃姓<hi>皋陶後氏世本舒鮑偃姓國  孔  曰又有龍舒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>地理志廬江郡舒縣故舒國龍舒縣羣舒之邑<hi>龍舒故城在無為軍廬江縣西唐世系表舒又曰羣舒舒蓼舒庸舒鳩一國而有五名朱氏曰荆楚本號舒近楚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西戎<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>東夷<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>左傳椒舉曰周幽為大室之盟戎狄叛之<pc n="　"/>後漢西羌<pc n="lb"/>
傳幽王命伯士伐六濟之戎軍敗<hi>見竹書紀年</hi>戎圍犬丘<pc n="lb"/>
書序成王既伐東夷孔氏注海東諸夷駒麗扶餘馯貊<pc n="lb"/>
之屬武王克商皆通道焉<hi>孔氏疏漢有高駒麗扶餘馯即韓也北方曰貉又云東北夷也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩地理攷卷三<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
                <head>詩地理攷卷四</head>
    <p>
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩地理攷卷四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王應麟<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>受命作周<pc n="lb"/>
朱氏曰受命受天命也作周造周室也稱王改元之説<pc n="lb"/>
歐陽公蘇氏游氏辨之已詳武成惟九年大統未集若<pc n="lb"/>
以文王在位五十年推之不知九年何處數起<hi>尚書大傳曰文王受命一年斷虞芮之質二年伐䢴三年伐密須四年伐犬夷五年伐耆六年伐崇七年而崩  孔安國見武成篇故秦誓傳曰周自虞芮質厥成諸侯並附以為受命之年至九年文王卒  葉氏曰詩言周雖舊邦其命維<pc n="lb"/>
                        <pb n="1a"/>新以虞芮質厥成為文王受命之年儒者之傳周有自矣是以武王稱誕膺天命九年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>摰<pc n="lb"/>
毛氏曰摰國名任姓<pc n="　"/>周語摰疇之國由大任<hi>注摰疇二國奚仲仲虺之後大任之家</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>唐世系表祖已七世孫曰成徙國於摰<pc n="lb"/>
<hi>仲虺居薛臣扈祖已皆其胄裔商傅氏曰自彼殷商來嫁于周則摰是殷  畿内國</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>京<pc n="lb"/>
朱氏曰祼將于京周之京師也曰嬪于京依其在京周<pc n="lb"/>
京也王配于京鎬京也<hi>乃覯于京髙丘也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殷商<pc n="lb"/>
史記正義自湯已下號商自盤庚改號曰殷括地志相<pc n="lb"/>
州安陽縣本盤庚所都即北冢殷墟南去朝歌城百四<pc n="lb"/>
十六里竹書紀年盤庚自奄遷北冢曰殷墟南去鄴四<pc n="lb"/>
十里<hi>舊鄴城西南三十里有洹水在相州北四里南岸三里有安陽城即相州外城西有城名殷墟所謂北冢也洹史記項羽與章邯盟  水南殷虛上</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>鄭氏曰契有功封商湯始居<pc n="lb"/>
亳之殷地<pc n="　"/>荀子契𤣥王生昭明居於砥石<hi>或曰即底柱</hi>遷<pc n="lb"/>
于商<hi>十四世有成湯</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>書盤庚遷于殷<hi>孔氏曰亳之别名</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏曰成<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>湯之初以商爲號及盤庚後爲殷取前後二號而言之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曹氏曰盤庚復治亳之殷地湯之故居故兼稱殷商<pc n="lb"/>
<hi>朱氏曰商言其國殷言其地</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洽陽<pc n="lb"/>
毛氏曰洽水也榖梁傳水北曰陽<pc n="　"/>地理志左馮翊郃<pc n="lb"/>
陽縣在郃水之陽<pc n="　"/>説文引詩在郃<hi>音合</hi>之陽<pc n="　"/>朱氏曰<pc n="lb"/>
洽水名本在今同州郃陽夏陽縣今流已絶故去水而<pc n="lb"/>
加邑渭水亦逕此入河<hi>括地志郃陽故城在同州河西縣南三里</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>水經注<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>曰郃陽城南有瀵水東流注于河水南猶有文母廟前<pc n="lb"/>
有碑去城十五里水即郃水也縣取名焉<hi>郡縣志水在舊河西縣南五里今郃陽界内</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>渭涘<pc n="lb"/>
毛氏曰渭水厓<pc n="　"/>王氏曰洽之陽渭之涘莘國所在<pc n="lb"/>
朱氏曰渭水至同州馮翊縣入河<pc n="　"/>孔氏曰造舟比船<pc n="lb"/>
於水加版於上即今之浮橋杜預曰造舟為梁則河橋<pc n="lb"/>
之謂也<hi>爾雅天子造舟迎鄭氏曰周制也殷時未有等制  程氏曰親  于渭文王未為君周國在渭<pc n="lb"/>
                        <pb n="3a"/>旁不是出疆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莘<pc n="lb"/>
毛氏曰莘大姒國<pc n="　"/>水經注郃陽城故有莘邑大姒之<pc n="lb"/>
國<hi>輿地廣記同州郃陽縣古莘國</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>括地志古莘女國城在同州河西<pc n="lb"/>
縣南二十里<hi>世本莘姒姓禹後于唐世系表啓封支子  莘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>牧野<pc n="lb"/>
牧説文作坶<hi>孔氏曰紂南郊地名</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>通典衛州汲縣牧野之地<hi>九域志汲城本牧野之地漢為縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>郡國志朝歌縣南有牧野<hi>牧誓注紂近郊三十<pc n="lb"/>
                        <pb n="3b"/>里地名牧城括地志今衞州城即牧野之地武王至牧野乃築此    孔氏曰商郊牧野是郊上之地戰在乎野故曰野詩于牧之野</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>皇甫謐曰在朝歌南七十里<hi>水經注自朝歌以南暨清水土地平衍據臯跨澤悉坶野之地故詩稱坶野洋洋竹書紀年曰武王率西夷諸侯伐殷敗之于牧野克括地志朝歌在衞州東北于周書  殷曰周車三百五十乗陳  牧野</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自土沮漆<pc n="lb"/>
地理志右扶風杜陽縣<hi>今鳯翔府普潤縣</hi>杜水南入渭詩曰自<pc n="lb"/>
杜顔氏注詩自土沮漆齊詩作自杜言公劉避狄而來<pc n="lb"/>
居杜與沮漆之地<pc n="　"/>鄭氏曰公劉遷于豳居沮漆之地<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
                    <pc n="　"/>段氏曰沮漆有二皆出雍州皆東入于渭特有上流<pc n="lb"/>
下流之别詩漆沮入於渭之上流<hi>自土漆沮言扵岐周之間</hi>書漆沮入於<pc n="lb"/>
渭之下流<hi>言扵東㑹扵灃又東㑹扵涇之下</hi>十三州志云漆水出漆縣<pc n="lb"/>
西北至岐山東入渭後漢注漆縣故城在邠州新平縣<pc n="lb"/>
沮水不知所在此詩自土沮漆者也<hi>十三州志萬年縣南有涇渭北有小河即沮水也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>眺氏曰地理志漆水在扶風漆縣西北豳之<pc n="lb"/>
漆也<hi>水經漆水出扶風杜陽縣俞山東北入扵渭出括地志沮水出維州富平縣東入櫟陽南漆水  岐州普潤縣東南岐漆山縣嚴氏曰沮漆名稱相亂水經云沮水出北地郡直路  東過馮翊祋祤縣北東入于<pc n="lb"/>
                        <pb n="4b"/>洛此沮水之源流也漢志扶風有漆縣漆水在縣西東入渭又闞駰十三州記云漆水出漆縣西北至岐山東入渭此漆水之源流也沮出北地入洛漆出扶風入渭沮自沮漆自漆也至孔氏引水經云沮水俗謂之漆水謂之漆沮此則名穪相亂矣諸家書解以出扶風之漆水與出北地之漆水為二謂扶風之漆水至岐山入渭在灃之上流而書言渭水㑹灃㑹涇之後乃遇漆沮則漆沮在灃水涇水之下流故以書之漆沮為出北地之漆沮與詩扶風之漆别也但水經出北地者止是沮水而謂之漆沮耳如上所言則詩之漆沮自是二水書之漆沮止是一水即詩之沮也然水經之沮入洛書之漆沮則入渭沮水若為漆沮一名洛水則漆沮即洛也而又云入洛何也姑闕之以俟知者此詩沮漆指豳國是漆沮之上流也下文言周原傳以為漆沮之間指岐周是漆沮之下流也吉日及潛頌言漆沮指鎬京當亦去岐周不逺也疏云漆沮二水在豳地但二水東流亦過<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>周其説是也史記正義二水源在雍州西其名洛水者在雍州東  山海經羭次之山漆水出焉北流注于渭今説文漆水出右扶風杜陵岐山東入渭西水經注岐  有水出杜陽縣岐山北漆溪謂之漆渠  南流注水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>率西水滸<pc n="lb"/>
鄭氏曰循西水厓沮漆水側也<pc n="　"/>周紀古公去豳渡漆<pc n="lb"/>
沮<hi>徐廣曰水在杜陽岐山  顔氏曰漆水在新平</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>岐下<pc n="lb"/>
孟子大王去邠踰梁山邑于岐山之下居焉<hi>括地志梁山在雍州<pc n="lb"/>
                        <pb n="5b"/>好畤縣西北十八里鄭氏云岐山西南</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>郡縣志岐山亦名天柱山在鳯<pc n="lb"/>
翔府岐山縣東北十里<pc n="　"/>地理志右扶風美陽縣岐山<pc n="lb"/>
在西北中水鄉周大王所邑<pc n="　"/>水經注岐水厯周原下<pc n="lb"/>
北則中水鄉成周聚水北即岐山<hi>皇甫謐云今美陽西北有岐城舊址  孔氏曰皇矣稱居岐之陽在渭之將是其處險阻也翦地理志大王徙<graphic n="KR1122" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1122.png" mimeType="image/png"/>  閟宫實維大王居岐之陽實始  商朱氏傳曰大王自豳徙居岐陽四方之民咸歸往之王迹始著葢有翦商之漸矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周原<pc n="lb"/>
郡國志右扶風美陽有岐山有周城<hi>杜預云城在縣西北</hi>周大王<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>所徙南有周原<pc n="　"/>郡縣志鳯翔府扶風縣本漢美陽地<pc n="lb"/>
<hi>通典美陽故城在京兆府武功縣北七里</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>皇甫謐云邑於周地始改國為<pc n="lb"/>
周<hi>史記正義岐山下有周原上置城</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>毛氏曰周原沮漆之間也<pc n="　"/>鄭<pc n="lb"/>
氏曰廣平曰原周之原地在岐山之南膴膴然肥美<hi>韓詩周原腜腜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虞芮<pc n="lb"/>
毛氏曰虞芮之君爭田久而不平乃相謂曰西伯仁人<pc n="lb"/>
也盍往質焉乃相與朝周入其境則耕者讓畔行者讓<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>路入其邑男女異路頒白不提挈入其朝士讓為大夫<pc n="lb"/>
大夫讓為卿二國之君感而相謂曰我等小人不可以<pc n="lb"/>
履君子之庭乃相讓以其所爭田為閒田而退天下聞<pc n="lb"/>
之而歸者四十餘國<pc n="　"/>郡縣志故虞城在陜州平陸縣<pc n="lb"/>
東北五十里虞山之上古虞國<hi>地理志河東大陽縣呉山在西上有吳城</hi>芮<pc n="lb"/>
城在陜州芮城縣西二十里古芮國<hi>晉太康地記虞西百四十里有芮城</hi>
                    <pc n="lb"/>
閒原在平陸縣西六十五里即虞芮爭田讓為閒田之<pc n="lb"/>
所<hi>蘓氏曰芮在同之馮翊與郡國志左馮翊臨晉有芮郷古芮國  虞相讓者</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淠彼涇舟<pc n="　"/>鳧鷖在涇<pc n="lb"/>
涇水出原州百泉縣涇谷東南流至涇州臨涇保定二<pc n="lb"/>
縣又東南流至邠州之宜禄新平永夀三縣又東北流<pc n="lb"/>
至京兆之醴泉高陵雲陽三縣以入渭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>旱麓<pc n="lb"/>
毛氏曰旱山名麓山足<pc n="　"/>地理志漢中郡南鄭縣旱山<pc n="lb"/>
沱水所出東北入漢<pc n="　"/>説文林屬於山為麓<pc n="　"/>曹氏曰<pc n="lb"/>
旱山在梁州之地與漢廣相近故取以興焉<pc n="　"/>周語旱<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>麓之榛楛殖故君子得以易樂干禄焉<hi>九域志興元府有旱山  寰宇記在南鄭縣西南二十里雨周地圖記云山上有雲即</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>密<pc n="lb"/>
毛氏曰國有密須氏<pc n="　"/>呂氏春秋密須之民自縛其主<pc n="lb"/>
而與文王<pc n="　"/>地理志安定郡隂密縣詩密人國<pc n="　"/>括地<pc n="lb"/>
志隂密故城在涇州鶉觚縣西其東接縣城即古密國<pc n="lb"/>
<hi>周語共王遊涇上密康公從又曰密須由伯姞須左傳密須之鼔與其大路文所以大蒐也杜氏注密  姞姓國文王伐之得其鼓路廣郡縣志涇州靈臺縣西隂密故城即古密國  輿地  記商時密國之地本鶉觚隋<pc n="lb"/>
                        <pb n="8a"/>取文王伐密而民始附之意以靈臺名縣州  朱氏曰密密須氏也姞姓之國在今寜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>阮<pc n="　"/>共<pc n="lb"/>
張氏曰阮國名共阮國之地名皆在今涇州今有共池<pc n="lb"/>
即共也<hi>氏族略阮商諸侯國在岐渭之間</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>鄭氏曰阮也徂也共也三<pc n="lb"/>
國犯周而文王伐之<pc n="　"/>孔氏曰魯詩亦以阮徂共皆為<pc n="lb"/>
國名孫毓云文王七年五伐未聞有阮徂共三國助紂<pc n="lb"/>
侵周文王伐之之事<pc n="　"/>孟子以遏徂莒<hi>注以遏止往伐莒者</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>朱<pc n="lb"/>
氏曰徂旅密師之往共者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鮮原<pc n="　"/>居岐之陽<pc n="lb"/>
蘇氏曰文王既克密須於是相其髙原而徙都焉所謂<pc n="lb"/>
程邑是歟<pc n="　"/>孔氏曰大王於遷已在岐山此亦在岐山<pc n="lb"/>
之陽去舊都不逺周書稱文王在程作程寤程典皇甫<pc n="lb"/>
謐云文王徙宅於程葢謂此也<pc n="　"/>朱氏曰其地於漢為<pc n="lb"/>
扶風安陵今在京兆府咸陽縣<hi>地理志安陸闞駰以為本周之程邑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>通<pc n="lb"/>
鑑外紀西伯自岐徙鮮原在岐山之陽不出百里<pc n="　"/>鄭<pc n="lb"/>
氏曰地在岐山之南居渭水之側後竟徙都于豐<hi>曹氏曰大<pc n="lb"/>
                        <pb n="9a"/>王邑于岐山之下猶在岐北文王既勝密須扵是度鮮原扵岐山之南渭水之側定程邑而遷都焉魯頌大王居岐之陽謂岐北非也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孟子文王治岐<hi>左傳成有岐陽之蒐縣郡縣志鳯翔府岐陽葢漢杜陽縣地貞觀七年置以在岐山之南因以名之  輿地廣記此詩所謂居岐之陽也文王始亦治焉元和三年省入扶風縣程括地志安陵故城在咸陽東二十一里周之  邑書文王肇國於西土</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崇<pc n="lb"/>
鄭氏曰崇侯虎倡紂為無道<hi>通典崇國在京兆府鄠縣  帝王世紀鯀封崇伯國在豐鎬之間周有崇國晉趙穿侵崇</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>史記伐崇而作豐邑伏湛曰以伐<pc n="lb"/>
崇庸崇國城守先退後伐<hi>氏族略其地在鄠縣東</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>皇極經世商<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>受十八年西伯伐崇自岐徙居豐<hi>注既伐于崇作邑于豐是國之地也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靈臺<pc n="lb"/>
三輔黄圖在長安西北四十里髙二十丈周四百二十<pc n="lb"/>
步<pc n="　"/>三輔故事在豐水東<hi>水經注灃水北經靈臺西杜左傳秦獲晉侯舍諸靈臺氏注在鄠縣周之故臺也又云酆在鄠縣東有靈臺屬京兆府  地理志文王作酆注今長安西北界靈臺鄉豐水上是法朱氏曰言倐而成如神靈之為  司馬  曰偃伯靈臺伯謂師節也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靈囿<pc n="lb"/>
黄圖在長安縣西四十二里<hi>孟子文王之囿方七十里</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靈沼<pc n="lb"/>
黄圖在長安西三十里<hi>鄭氏駁異義云於臺下為囿沼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辟雍<pc n="lb"/>
毛氏曰水旋丘如璧曰辟雍以節觀者<pc n="　"/>黄圖文王辟<pc n="lb"/>
雍在長安西北四十里<pc n="　"/>史記豐鎬有大子辟池索隱<pc n="lb"/>
云即周天子辟雍之地<pc n="　"/>張氏曰靈臺辟雍文王之學<pc n="lb"/>
也辟雍之在鎬京者武王之學也<hi>莊子文王有辟雍之樂  鄭氏曰辟雍及三靈皆同處在郊樂書大傳樂曰舟張辟雍雍也戴氏曰言文王之  不在臺沼靈囿而在辟</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豐<pc n="lb"/>
朱氏曰豐在今京兆府鄠縣終南山北<pc n="　"/>地理志文王<pc n="lb"/>
作豐<pc n="　"/>括地志豐宫在鄠縣東三十五里<pc n="　"/>地理志京<pc n="lb"/>
兆鄠縣豐水出其東南<hi>皇甫謐云豐在京兆府鄠縣東豐水之西文王自程徙此  孔氏曰從鮮原徙酆豐在岐山東南三百餘里</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>説文酆周文王所都在京兆<pc n="lb"/>
杜陵西南<hi>朱氏曰即崇國之地今鄠縣杜陵西南</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>通典酆今京兆府長<pc n="lb"/>
安縣西北靈臺鄉豐水上<pc n="　"/>左傳康有酆宫之朝<hi>召誥王朝歩自周鎬京則至于豐告文王廟所畢命王朝步自宗周鎬京至于豐文王  都</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豐水<pc n="lb"/>
鄭氏曰豐水禹治之使入渭東至于河豐邑在豐水之<pc n="lb"/>
西鎬京在豐水之東<hi>朱氏曰豐水東北流徑豐邑之東入渭而注于河豐水有芑鎬京在豐水下流故以起興</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>郡縣志豐水出京兆府鄠縣東南終南山<pc n="lb"/>
自發源北流經縣東二十八里北流入渭<pc n="　"/>禹貢灃水<pc n="lb"/>
攸同<hi>地理志酆水出扶風鄠縣東南北過上林苑入渭</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>黄圖出鄠南山豐谷<pc n="lb"/>
北入渭<pc n="　"/>黄氏曰北至咸陽縣入渭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鎬京<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>坊記引詩度是鎬京<pc n="　"/>郡國志注豐鎬相去二十五里<pc n="lb"/>
<hi>鎬在京兆上林苑中黄圖鎬池在昆明池之北即周之故都通典云鎬陂</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>夾漈鄭氏曰周<pc n="lb"/>
地西迫戎狄自岐之豐自豐之鎬是西逺戎而東即華<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>朱氏曰鎬京武王所營也在豐水東去豐邑二十<pc n="lb"/>
五里<pc n="　"/>周書文傳曰文王受命九年在鄗召太子𤼵<pc n="lb"/>
戴氏曰武王都鎬京為四方來朝者豐不足以容之作<pc n="lb"/>
辟雍以養人才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邰<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>毛氏曰姜嫄之國<pc n="　"/>郡縣志故斄城一名武功城在京<pc n="lb"/>
兆府武功縣西南二十二里古邰<hi>白虎通作台</hi>國也<hi>后稷姜嫄祠在縣后稷母家也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>鄭氏曰后稷成功堯改封於邰就其成國之<pc n="lb"/>
家室<pc n="　"/>左傳作駘<hi>魏駘芮岐畢吾西土也杜氏注后稷受此五國駘在武功縣所治斄城釋文當作邰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>郡國志右扶風郿縣有邰亭<pc n="　"/>郡縣志秦孝<pc n="lb"/>
公作四十一縣斄武功各其一斄與邰音同武功葢在<pc n="lb"/>
渭水南今郿縣地是也<pc n="　"/>樊噲攻雍斄城注云即后稷<pc n="lb"/>
所封今武功故城是斄縣<hi>漢屬右扶風後周置武功扵故斄城</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>邰國自有君此或滅或遷故以其地封后稷<hi>閟宫奄有下國朱氏曰封於邰也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>百泉<pc n="　"/>溥原<pc n="　"/>流泉<pc n="lb"/>
曹氏曰漢朝那縣屬安定郡隋改為百泉縣屬平凉郡<pc n="lb"/>
魏於其地置原州唐因之百泉溥原即其處<hi>郡縣志邠州三水縣以縣界有羅川谷三泉並流故以為號豳城在縣西髙泉山亦曰甘泉在永夀縣北二十五里五龍原在新平縣南三里原側有五泉水因名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隰原<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>鄭氏譜曰豳在雍州原隰之野<pc n="　"/>孔氏曰禹貢雍州原<pc n="lb"/>
隰㡳績是原隰屬雍州也公劉居豳度其隰原以治田<pc n="lb"/>
是豳居原隰之野<pc n="　"/>蔡氏曰廣平曰原下溼曰隰度其<pc n="lb"/>
隰原即指此其地在豳今邠州<hi>史記正義原隰豳州地也  郡縣志邠州新平縣有五龍原永夀縣有永夀原宜禄縣有淺水原  白虎通引詩于邠斯觀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>涉渭<pc n="lb"/>
史記周紀公劉自漆沮渡渭取材用<hi>郡縣志邠州公劉所居之地州治新平縣即漢漆縣漆水在縣西九里西北流注于涇木史記正義公劉從漆縣漆水南渡渭水至南山取材  為<pc n="lb"/>
                        <pb n="13b"/>用漆水東入渭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇澗<pc n="　"/>過澗<pc n="lb"/>
傅氏曰二澗當在邠州界<hi>釋名山夾水曰澗夾孔氏謂皇澗縱在兩旁而  之過澗横故在北而嚮之亦可想見其形勢矣芮鞫之即則又在過澗之南鞫者外也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芮鞫<pc n="lb"/>
周禮注作汭㘲<pc n="　"/>地理志注韓詩作芮<graphic n="KR2101" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2101.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>與鞫同</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>職方<pc n="lb"/>
雍州其川涇汭<pc n="　"/>地理志芮水出右扶風汧縣呉山西<pc n="lb"/>
北東入涇詩芮<graphic n="KR2101" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2101.png" mimeType="image/png"/>雍州川也<hi>今隴州汧原縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>蘇氏曰芮鞫芮<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>水之外也<hi>郡縣志涇州良原縣有汭水一名宜禄川西自隴州華亭縣流入  傅氏曰康成以為芮是水内與注禮自相反當以職方為信</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>凡伯<pc n="lb"/>
孔氏曰畿内國<hi>左傳凡周公之後</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>春秋凡伯杜氏注汲郡共<pc n="lb"/>
縣東南有凡城<pc n="　"/>郡縣志故凡城在衞州共城縣西二<pc n="lb"/>
十里古凡伯國<hi>通典凡伯國在衞州黎陽縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>召<hi>兄前</hi>
                    <pc n="lb"/>
周語彘之亂宣王在召公之宫<hi>注避難奔召公召公周之支族食邑扵召康公<pc n="lb"/>
                        <pb n="14b"/>之後穆公虎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏后<pc n="lb"/>
帝王世紀禹受封爲夏伯在豫州外方之南今河南陽<pc n="lb"/>
翟是也周書度邑篇武王問太公吾將因有夏之居即<pc n="lb"/>
河南是也<hi>孟子注禹號夏后氏后君也禹受禪於居故夏稱后</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鬼方<pc n="lb"/>
易髙宗伐鬼方<hi>毛氏曰逺方也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>漢匡衡傳成湯化異俗懐鬼<pc n="lb"/>
方<hi>後西羌傳武丁征西戎鬼方竹書紀年周王季伐西落鬼戎  大戴禮帝繫曰陸終氏娶于鬼方氏  漢<pc n="lb"/>
                        <pb n="15a"/>五行志注鬼方絶逺之地一曰國名文選注世本注曰鬼方扵漢則先零戎是也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蠻方<pc n="lb"/>
鄭氏曰九州之外不服者<hi>曹氏曰職方氏衞服之外即蠻服  禹貢荒服三百里蠻服周語蠻夷要  戎翟荒服</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芮伯<pc n="lb"/>
鄭氏曰畿内諸候字良夫<pc n="　"/>書序注芮伯周同姓國在<pc n="lb"/>
畿内<pc n="　"/>左傳注芮國在馮翊臨晉縣<pc n="　"/>通典同州馮翊<pc n="lb"/>
縣古芮國<hi>地理志臨晉縣芮郷故芮國晉夾滅漈鄭氏曰其地即陜芮城為  所</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崧髙<pc n="lb"/>
毛氏曰山大而髙曰崧嶽山之尊者東岱南衡西華北<pc n="lb"/>
恒堯時姜氏為四伯掌四嶽之祀<pc n="　"/>郭璞注爾雅曰今<pc n="lb"/>
中嶽崧髙山葢依此名<pc n="　"/>李氏曰申甫四岳之後安得<pc n="lb"/>
專指為中嶽凡大而髙者皆可名之曰崧<pc n="　"/>孔子間居<pc n="lb"/>
嵩髙惟嶽<hi>云云</hi>此文武之徳也<pc n="　"/>魏氏曰人之此心與<pc n="lb"/>
天地山川相為流通固也而人物之生又係乎時數清<pc n="lb"/>
明之感山川英靈之㑹祖宗徳澤之積<hi>孔氏曰鄭語伯夷能禮扵神以<pc n="lb"/>
                        <pb n="16a"/>佐堯是掌禮之官故掌四嶽之祀四外傳史記特稱伯夷為四嶽由主嶽祀故也齊世家  嶽佐禹有功虞夏之際封扵呂或封於申是厯虞夏商而世有國土</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甫申<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>申伯<pc n="lb"/>
李氏曰崧髙之山在穆王時則生甫侯<hi>詩禮記作甫書與外傳作呂</hi>
                    <pc n="lb"/>
在宣王時則生申伯<pc n="　"/>朱氏曰甫是宣王時人作呂刑<pc n="lb"/>
者之子孫<hi>呂氏曰鄭氏逺取訓夏贖刑之甫侯非也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>曹氏曰封於申而職<pc n="lb"/>
為侯伯猶召伯也<pc n="　"/>禮記注周道將興五嶽為之生賢<pc n="lb"/>
佐仲山甫及申伯孔氏曰按鄭志注禮在先未得毛詩傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
                    <hi>外傳稱樊仲山甫則是樊國之君必不得與申伯同為嶽神所生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>南國<pc n="lb"/>
南國是式鄭氏曰改大其邑使為侯伯南方之國皆綂<pc n="lb"/>
理陳氏曰命為州牧也<pc n="　"/>毛氏曰謝周之南國<pc n="　"/>林氏<pc n="lb"/>
曰宣王之世申伯以王舅大臣為南國屛翰葢前此申<pc n="lb"/>
在王畿之内而宣王始分封之以扞衞王室楚經營北<pc n="lb"/>
方大抵用申息之師其君多居于申合諸侯亦在焉秦<pc n="lb"/>
漢之際南陽為要地髙祖踰宛攻武闗張子房曰强秦<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>在前强宛在後此危道也漢與楚相持常出武闗收兵<pc n="lb"/>
宛葉間光武起南陽以宛首事申即宛也<pc n="　"/>孔氏曰申<pc n="lb"/>
伯先受封於申國本近謝今命為州牧故邑於謝<hi>嚴氏曰申國在宛謝城在棘陽申謝其地相近孔氏曰申國在南陽宛縣是在洛邑之南</hi>申伯舊是伯爵<pc n="lb"/>
今改封之後或進爵為侯周本紀云申侯是申伯子與<pc n="lb"/>
孫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郿<pc n="lb"/>
孔氏曰郿於漢屬右扶風在鎬京之西岐周之東申在<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>鎬京之東南自鎬京適申塗不經郿時宣王葢省視岐<pc n="lb"/>
周故餞之於郿<pc n="　"/>朱氏曰郿在今鳯翔府郿縣<hi>郡縣志本秦縣今縣東二十五里有故城今縣周天和元年築縣在渭水南一里縣治城南當斜谷</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>曹氏曰郿<pc n="lb"/>
近岐周先王之廟在岐申伯受封則冊命於先王之廟<pc n="lb"/>
故王在岐而飲餞於郿江漢言召虎之封亦曰于周受<pc n="lb"/>
命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲山甫<pc n="lb"/>
毛氏曰樊侯也<pc n="　"/>孔氏曰周語樊仲山父諫宣王是為<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>樊國之君也韋昭云食采於樊左傳王賜晉文公樊邑<pc n="lb"/>
則樊在東都畿内<hi>周語樊穆仲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>左傳注樊一名陽樊野王<pc n="lb"/>
縣西南有陽城<hi>懐州河内縣本野王</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>晉語王賜公南陽陽樊之<pc n="lb"/>
田陽人不服倉葛曰陽有夏商之嗣典有周室之師旅<pc n="lb"/>
樊仲之官守<hi>懐州修武縣有南陽城晉語南陽即此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>城東方<pc n="lb"/>
朱氏曰仲山甫奉使築成于齊<hi>孔氏曰不言徂齊東方齊也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>毛氏<pc n="lb"/>
曰古者諸侯之居逼隘則王者遷其邑而定其居葢去<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>薄姑而遷於臨菑也<hi>地理志瑯琊姑幕縣或曰薄姑後漢注姑幕故城在今密州莒縣東北古薄姑氏之國括地志薄姑故城在青州博昌縣東北六十里今博興縣左傳注博昌縣北有蒲姑城孔氏曰齊扵成王之世乃得薄姑之地輿地記青州千乗縣有薄姑城</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏曰史記齊世<pc n="lb"/>
家獻公元年徙薄姑治臨菑當夷王之時與此傳不合<pc n="lb"/>
<hi>毛氏在馬遷之前其言當有據臨朱氏曰豈徙於夷王之時至是始備城郭之守歟    菑今青州臨菑縣林氏曰宣王時北有玁狁南有荊楚東有徐夷故式是南邦以申伯城彼東方以仲山甫奄受北國以韓侯其為謀甚悉而犬戎自西作焉夫四隅而防其三有變出扵不備之方  漢杜欽曰仲山父異姓之臣就封扵齊鄧展注韓詩以為封扵齊此誤耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓侯<pc n="　"/>韓城<pc n="lb"/>
左傳韓武之穆也<hi>鄭氏曰姬姓國後為晉所滅史伯曰武王之子應韓不在</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>通典<pc n="lb"/>
同州韓城縣古韓國<hi>有韓原</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>水經注王肅曰涿郡方城<pc n="lb"/>
縣有韓侯城<hi>後魏志范陽郡方城縣有韓侯城地李氏曰溥彼韓城燕師所完涿郡乃燕  也又有奄受北國之言水經注聖水逕方城縣故城北又東南逕韓城東引韓奕之言為證梁山恐是方城縣相近梁門界上之山此亦一説存之以備參考括地志方城故城在幽州固安縣南十里</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁山<pc n="lb"/>
地理志左馮翊夏陽縣故少梁梁山在西北<pc n="　"/>括地志<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>在同州韓城縣東南一十九里<hi>爾雅梁晉望注在夏陽西北臨河上  蘇氏曰梁山韓之鎮也曰公羊傳河上之山也山禹貢冀州治梁及岐  曹氏  禹治水自壺口循梁  而西  水經河水南逕梁山原東注原自山東南至河  九域志山在龍門之南</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>屠<pc n="lb"/>
出宿于屠潏水李氏曰同州䣝谷<hi>今曰荼</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>説文䣝左馮<pc n="lb"/>
翊䣝陽亭<hi>今同州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汾王<pc n="lb"/>
鄭氏曰厲王也流于彘彘在汾水之上<hi>時人因以號之猶言莒郊公黎<pc n="lb"/>
                        <pb n="20a"/>北公</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏曰彘於漢河東永安縣也西臨汾水<pc n="　"/>蘇氏<pc n="lb"/>
曰晉州霍邑是也在汾之上<hi>郡縣志汾水經霍邑縣西二里周厲王陵在縣東北二十五里其解頤新語曰晉敖訾敖  汾王之類乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>燕<pc n="lb"/>
王肅曰燕北燕國<hi>董氏曰召公之國</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>曹氏曰武王子初封於<pc n="lb"/>
韓其時召康公封於北燕實為司空王命以燕衆城之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朱氏曰如召伯營謝山甫城齊春秋諸候城邢城楚<pc n="lb"/>
丘之類<pc n="　"/>地理志薊縣故燕國召公所封<hi>今燕山府山括地志燕<pc n="lb"/>
                        <pb n="20b"/>在幽州漁陽縣東南六十里燕國都城記云地在燕山之野故國取名焉北  伯欵始見春秋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>百蠻<pc n="　"/>追貊<pc n="lb"/>
補傳曰蠻夷可以通稱北可稱蠻猶西可稱夷也貊為<pc n="lb"/>
北方之國先聖有蠻貊之説追為北方之國始見於此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>毛氏曰因時百蠻長是蠻服之百國也追貊戎狄國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蘇氏曰錫之以追人貊人<hi>鄭氏曰韓侯先祖居韓城為侯伯其州界外接蠻服志孔氏曰北狄亦謂蠻夷史記匈奴傳居于北蠻而鄭  答趙商云九貊即九  也又秋官貊注征北夷  獲是貊者東夷之種而分居于北故為韓侯所統至漢初其種皆在東北于并州之北無復貊種  漢高祖四年<pc n="lb"/>
                        <pb n="21a"/>北貉燕人來致梟騎助漢顔氏注貉在東北方三韓之屬皆貉也  職方氏九貉注北方  説文貉北方豸種也也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>孔疏曰貉之為言惡爾雅疏狄類曰穢貊</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>鄭氏曰其後追也貊也為<pc n="lb"/>
玁狁所逼稍稍東遷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北國<pc n="lb"/>
鄭氏曰北面之國<pc n="　"/>孔氏曰職方氏正北曰并州言受<pc n="lb"/>
王畿北面之國當是幷州牧也<hi>曹氏曰奄受北國蠻夷而為之侯伯  黄氏曰即封唐戎索也今洛州曲梁赤狄也中山安喜鮮虞國真定鼓國槀城西纍肥國皆白狄也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淮夷<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>書成王東伐淮夷滅淮夷<hi>孔氏曰周公歸政之明年淮夷奄又叛魯征淮夷作費誓滅淮夷在成王即政後</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>陳氏曰淮夷之地不一徐州在淮北徐<pc n="lb"/>
州有夷則淮夷之在北者也揚州在淮南揚州有夷則<pc n="lb"/>
淮夷之在南者也江漢常武二篇同為宣王之詩而同<pc n="lb"/>
言淮夷召虎旣平淮夷而告成于王矣常武又曰鋪敦<pc n="lb"/>
淮濆仍執醜虜故知淮夷之地不一以地理考之曰江<pc n="lb"/>
漢之滸王命召虎者是淮南之夷也若在淮北則江漢<pc n="lb"/>
非所由入之路矣曰率彼淮浦省此徐土者是淮北之<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>夷也若在淮南則徐土非聨接之地矣孔氏曰召公伐<pc n="lb"/>
淮夷當在淮水之南魯僖所伐淮夷應在淮水之北當<pc n="lb"/>
淮之南北皆有夷也<pc n="　"/>後漢東夷傳殷武乙衰敝東夷<pc n="lb"/>
浸盛遂分遷淮岱漸居中土周公征之遂定東夷厲王<pc n="lb"/>
無道淮夷入宼王命虢仲征之不克宣王復命召公伐<pc n="lb"/>
而平之<pc n="　"/>嚴氏曰周興西北岐豐去江漢最逺故淮夷<pc n="lb"/>
最難服從化則後孚倡亂則先動周人經理淮夷用力<pc n="lb"/>
最多成王初年淮夷同三監以叛其後又同奄國以叛<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>伯禽就封又同徐戎以叛至厲王之時四夷交侵宣王<pc n="lb"/>
一命吉甫北方旋定繼命方叔伐蠻荆其後又命召公<pc n="lb"/>
平淮南之夷又命皇甫平淮北之夷葢南方之役至再<pc n="lb"/>
至三淮夷未平則一方倡亂天下皆危故至淮夷平然<pc n="lb"/>
後四方平此江漢常武所以為宣王之終事而繫之宣<pc n="lb"/>
王大雅之末也<hi>朱氏曰淮夷夷之在淮上者注孔氏曰淮水之上東方之夷  費誓  淮浦之夷淮姓纂有  夷氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>鄭氏曰江漢之水合而東流<pc n="　"/>孔氏曰大别之南漢與<pc n="lb"/>
江合而東流漢志大别在廬江安豐縣界則江漢合處<pc n="lb"/>
在揚州之境命將在江漢之上葢今廬江左右江自廬<pc n="lb"/>
江亦東北流故順之而行將至淮夷乃北行嚮之也<pc n="lb"/>
胡氏曰杜預云禹貢漢水至大别南入江夏界按漢水<pc n="lb"/>
入江乃今漢陽軍之大别山山之北漢口是也漢口亦<pc n="lb"/>
云沔口亦曰夏口江東即鄂州江夏郡也至安豐一千<pc n="lb"/>
五百里豈江漢相合古今不同哉<pc n="　"/>呂氏曰胡氏辨江<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>漢合流既得之矣但去淮夷絶逺於經文頗不合或者<pc n="lb"/>
㑹江漢諸侯之師以伐之歟<pc n="　"/>嚴氏曰江漢之滸指江<pc n="lb"/>
北接淮南之地<pc n="　"/>林氏曰古者畿兵不出所以重内調<pc n="lb"/>
兵諸侯各從其方之便髙宗伐楚葢裒荆旅武王伐商<pc n="lb"/>
實用西土至於征徐以魯平淮夷以江漢<pc n="　"/>陳氏曰江<pc n="lb"/>
漢去周最逺不應親臨江漢之逺而始命召虎也謂所<pc n="lb"/>
伐之淮夷自江漢之滸而入<pc n="　"/>嚴氏曰江漢常武之詩<pc n="lb"/>
皆以江漢喻王師江漢浮浮喻盛大而不可禦如江如<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>漢止喻盛大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南海<pc n="lb"/>
呂氏曰淮夷在南故極其逺而言之曰至于南海<pc n="　"/>左<pc n="lb"/>
傳楚子曰寡人處南海<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>于周受命<pc n="lb"/>
鄭氏曰岐周<pc n="　"/>孔氏曰以召祖之故地在岐周岐是周<pc n="lb"/>
之所起有别廟在焉<pc n="　"/>嚴氏曰周當指豐召誥至于豐<pc n="lb"/>
注云文王之廟在豐祭統云賜爵禄必於太廟<hi>錫山土田曹氏<pc n="lb"/>
                        <pb n="24b"/>曰召乃康公分陜之采地宣王又以岐周山川益封召虎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>程<pc n="lb"/>
毛氏曰程伯休父始命為大司馬<pc n="　"/>郡國志雒陽<hi>今河南府洛陽縣</hi>有上程聚古程國伯休父之國也<hi>闗中冇程地帝王世紀文王居程故此加為上程</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>楚語重黎氏世叙天地其在周程伯休父<pc n="lb"/>
其後也當宣王時失其官守而為司馬氏<hi>氏族略重為火正裔孫封於程</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淮浦<pc n="　"/>淮濆<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>説文浦水濵也<pc n="　"/>毛氏曰濆厓也<hi>嚴氏曰先征淮夷而後及徐方此兵行猶未反淮夷而徐方已震驚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐土<pc n="　"/>徐方<pc n="lb"/>
孔氏曰徐土當謂徐州之地<hi>朱氏曰徐州之土淮北之夷也徐方徐國亦即此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曹氏曰禹貢徐州東至海北至岱南及淮其地廣人<pc n="lb"/>
衆矣若淮夷則東夷之種散處淮浦者爾此先伐淮夷<pc n="lb"/>
次征徐國葢先其小而易者後其大而難者<pc n="　"/>陳氏曰<pc n="lb"/>
徐大而淮夷小淮夷即徐州之夷而服屬於徐曰徐方<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>者兼徐淮而言之曰徐國者特言於徐戎也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐國<pc n="lb"/>
地理志臨淮徐縣故徐國<hi>嬴姓伯益佐禹有功封其子若木於徐</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>郡縣<pc n="lb"/>
志大徐城在泗州徐城縣北三十里徐子國<hi>淮水西南自虹縣界流入今徐城省為鎮入臨淮縣東檀弓徐容居曰昔我先君駒王西討濟於河  後漢  夷傳徐夷僭號率九夷以伐宗周西至河上穆王畏其方熾乃分東方諸侯命徐偃王主之偃王處潢池東地方五百里行仁義陸地而朝者三十有六國穆王使造父御以告楚令伐徐楚大舉兵而滅之  費誓徐戎孔氏注徐州之戎此戎夷帝王所羈縻統馭故錯居九州之内秦始皇逐出之  左傳周有徐奄徐戎淮夷二國春秋昭四年㑹于申<pc n="lb"/>
                        <pb n="26a"/>有徐子又有淮夷未曹氏曰宣王北伐玁狁西征羌戎南威蠻荆獨徐方  服今徐方來朝於王庭則四方既平矣也傅氏曰在淮之北者徐戎  在淮之南者淮夷也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日辟國百里<pc n="lb"/>
蘇氏曰文王之世周公治内召公治外故周人之詩謂<pc n="lb"/>
之周南諸侯之詩謂之召南所謂日辟國百里云者言<pc n="lb"/>
文王之化自北而南至於江漢之間服從之國日以益<pc n="lb"/>
衆及虞芮質成而其旁諸侯聞之相率歸周者四十餘<pc n="lb"/>
國焉<pc n="　"/>陳氏曰風之終繫之以豳雅之終繼之以召旻<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>豈非化之衰者必思聖人而正之歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩地理攷巻四<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
                <head>詩地理攷卷五</head>
    <p>
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩地理攷卷五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王應麟<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周頌<pc n="lb"/>
鄭氏譜曰周頌者周室成功致太平徳洽之詩其作在<pc n="lb"/>
周公攝政成王即位之初頌之言容天子之徳光被<pc n="lb"/>
四表格于上下無不覆燾無不持載此之謂容於是和<pc n="lb"/>
樂興焉頌聲乃作<pc n="　"/>禮運曰政也者君之所以藏身也<pc n="lb"/>
是故夫政必本於天殽以降命命降於社之謂殽地降<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>於祖廟之謂仁義降於山川之謂興作降於五祀之謂<pc n="lb"/>
制度又曰祭帝於郊所以定天位祀社於國所以列地<pc n="lb"/>
利祖廟所以本仁山川所以儐鬼神五祀所以本事又<pc n="lb"/>
曰禮行於郊而百神受職焉禮行於社而百貨可極焉<pc n="lb"/>
禮行於祖廟而孝慈服焉禮行於五祀而正法則焉故<pc n="lb"/>
自郊社宗廟山川五祀義之脩禮之藏也功大如此可<pc n="lb"/>
不美報乎故人君必潔其牛羊馨其黍稷齊明而薦之<pc n="lb"/>
歌之舞之所以顯神明昭至徳也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洛邑<pc n="lb"/>
孔氏曰書傳曰周公將作禮樂優游之三年不能作君<pc n="lb"/>
子恥其言而不見從恥其行而不見隨將大作恐天下<pc n="lb"/>
莫我知將小作恐不能揚父祖功烈徳澤然後營洛以<pc n="lb"/>
觀天下之心於是四方諸侯率其羣黨各攻位于庭周<pc n="lb"/>
公曰示之以力役且猶至況導之以禮樂乎然後敢作<pc n="lb"/>
禮樂書曰作新大邑于東國洛四方民大和㑹此之謂<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>周書王㑹曰成周之㑹<hi>王城既成大㑹諸侯及四夷也</hi>天子南面<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>立絻無繁露朝服八十物搢珽唐叔荀叔周公在左太<pc n="lb"/>
公在右皆絻亦無繁露朝服七十物搢笏旁天子而立<pc n="lb"/>
於堂上堂下之右唐公虞公南面立焉堂下之左殷公<pc n="lb"/>
夏公立焉皆南面絻有繁露朝服五十物皆搢笏相者<pc n="lb"/>
太史魚大行人皆朝服有繁露堂下之東面郭叔掌為<pc n="lb"/>
天子菉幣焉絻有繁露内臺西面正北方應侯曹叔伯<pc n="lb"/>
舅中舅比服次之要服次之荒服次之西方東面正北方伯<pc n="lb"/>
父中子次之方千里之内為比服方二千里之内為要<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>服方三千里之内為荒服是皆朝於内者堂後東北為<pc n="lb"/>
赤帟焉<pc n="　"/>作雒篇曰作大邑成周于土中城方千七百<pc n="lb"/>
二十丈郛十七里南繫于洛水北因于郟山以為天下<pc n="lb"/>
湊<hi>李氏曰鄭氏謂成洛邑居攝五年時孔氏謂朝諸侯在六年按書則周公城洛邑在七年周公所以朝諸侯者特相成王以朝諸侯而已周公非自居南面受諸侯之朝書大傳諸侯進受命扵周公而退見文武之尸者千七百七十三諸侯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙山<pc n="lb"/>
鄭氏曰髙山謂岐山也沈括曰後漢西南夷傳作彼岨<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>者岐<hi>今按彼書岨但作徂韓子亦云彼岐有岨疑或别有所據  呂氏曰大王文王雖往而其岨易可行之道昭然皆在與山俱存而未嘗亡也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>及河喬嶽<pc n="lb"/>
淮南子作嶠嶽<pc n="　"/>范氏曰古者天子巡守至於方嶽以<pc n="lb"/>
柴望告祭封禪始於秦古無有也<pc n="　"/>公羊傳天子有方<pc n="lb"/>
望之事無所不通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二王之後<pc n="lb"/>
鄭氏曰二王夏殷其後杞宋<pc n="　"/>括地志汴州<hi>今開封府</hi>雍丘<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>縣古杞國<pc n="　"/>宋見前<hi>王㑹曰殷公夏公曰微子孔氏曰微采地名孔安國  畿内國  水經濟水逕微鄉東注云在東平夀張縣西北</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西雝<pc n="lb"/>
韓詩嶭君章句西雝文王之雍也<hi>言文王之時辟雍學士皆絜白之人也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王氏曰雝葢辟廱也辟廱有水鷺所集也<pc n="　"/>朱氏曰<pc n="lb"/>
先儒多謂辟廱在西郊故曰西雝<hi>即旋丘之水其學即所謂澤宫也</hi>
                    <pc n="lb"/>
毛氏曰雝澤也<pc n="　"/>李氏曰杞之地在陳留宋之地在睢<pc n="lb"/>
陽其來周也自東徂西<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漆沮<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
毛氏曰岐周之二水<pc n="　"/>孔氏曰以薦獻所取不宜逺於<pc n="lb"/>
京邑故言岐周者鎬京去岐不逺<pc n="　"/>曹氏曰漆沮之水<pc n="lb"/>
上接涇渭下與河通所以多魚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四嶽<pc n="lb"/>
孔氏曰諸書皆以岱衡華恒為四嶽爾雅釋山岱泰衡<pc n="lb"/>
霍二文不同一山而二名也<hi>曹氏曰言四嶽而不及嵩髙嵩髙在王畿之内故也岱在今襲慶府奉符縣衡在潭州湘潭縣華在華州華隂縣恒在中山府曲陽縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>允猶翕河<pc n="lb"/>
鄭氏曰河言翕者河自大陸之北敷為九祭者合為一<pc n="lb"/>
<hi>猶圖也皆信按山川之圖而次序祭之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏曰九河之名徒駭太史馬<pc n="lb"/>
頰覆釜胡蘇簡潔鉤盤鬲津周時齊桓公塞之同為一<pc n="lb"/>
<hi>春秋保乾圖云移河為界在齊呂填閼八流以自廣</hi>今河間弓髙以東至平原鬲<pc n="lb"/>
盤往往有遺處焉<pc n="　"/>蔡氏曰徒駭河<hi>地理志云滹沱河寰宇記云在滄州清池許商云在平成</hi>馬頰河<hi>元和志在徳州安徳平原南東寰宇記云在棣州滴河北輿地記云即篤馬河也</hi>覆鬴河<hi>通典云在徳州安徳</hi>胡蘇河<hi>寰宇記云在滄之饒安無棣臨津三縣許商云<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>在東光</hi>簡潔河<hi>輿地記云在臨津</hi>鉤盤河<hi>寰宇記云在樂陵東南從徳州平昌來輿地記云在樂陵</hi>鬲津河<hi>寰宇記云在樂陵東西北流入饒安許商云在鬲縣輿地記云在無棣</hi>太史<pc n="lb"/>
河<hi>不知所在</hi>漢世近古止得其三唐人集累世積傳之語遂<pc n="lb"/>
得其六歐陽忞輿地記又得其一或新河而載以舊名<pc n="lb"/>
或一地而互為兩説皆似是而非無所依據漢王横言<pc n="lb"/>
昔天嘗連雨東北風海水溢西南出浸數百里九河之<pc n="lb"/>
地已為海水所漸酈道元亦謂九河碣石苞淪於海後<pc n="lb"/>
世儒者知求九河於平地而不知碣石有無以為之證<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>故前後異説<pc n="　"/>嚴氏曰禹貢河自大陸北播為九河同<pc n="lb"/>
為逆河注云同合為一大河名曰逆河然則翕河即逆<pc n="lb"/>
河也<pc n="　"/>蘇氏曰翕河大河受衆水者也<hi>戴氏曰祭先河而後海故以河為主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯頌<pc n="lb"/>
鄭氏譜曰魯者少昊摰之墟也<hi>帝王世紀少昊邑于窮桑以登帝位徙都曲阜縣東北六里</hi>國中有大庭氏之庫則大庭氏亦居于兹乎在<pc n="lb"/>
周公歸政成王封其元子伯禽於魯<hi>左傳命以伯禽而封扵少昊之墟注<pc n="lb"/>
                        <pb n="6a"/>曲阜也在魯城内</hi>其封域在禹貢徐州大野蒙羽之野自後政<pc n="lb"/>
衰國事多廢十九世至僖公當周惠王襄王時而遵伯<pc n="lb"/>
禽之法養四種之馬牧於坰野尊賢養士修泮宫崇禮<pc n="lb"/>
敎十六年㑹諸侯于淮上東略公遂伐淮夷<hi>孔氏曰經傳無文</hi>
                    <pc n="lb"/>
二十年新作南門又修姜嫄之廟至於復魯舊制未徧<pc n="lb"/>
而薨國人美其功季孫行父請命于周而作其頌文公<pc n="lb"/>
十三年太室屋壊初成王以周公有太平制典法之勲<pc n="lb"/>
命魯郊祭夭三望如天子之禮故孔子録其詩之頌同<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>於王者之後問者曰列國作詩未有請于周者行父請<pc n="lb"/>
之何也曰周尊魯巡守述職不陳其詩至於臣頌君功<pc n="lb"/>
樂周室之聞是以行父請焉周之不陳其詩者為優耳<pc n="lb"/>
其有大罪侯伯監之行人書之亦示覺焉<hi>朱氏曰先儒以為時王襃周公之後比扵先代故巡守不陳其詩而其篇第不列扵太師之職是以宋魯無風</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>朱氏曰今襲<pc n="lb"/>
慶東平府沂密海等州即其地也成王以周公有大勲<pc n="lb"/>
勞於天下故賜伯禽之禮樂魯於是乎有頌以為廟樂<pc n="lb"/>
其後又自作詩以美其君亦謂之頌舊説皆以為伯禽<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>十九世孫僖公申之時今無所考獨閟宫一篇為僖公<pc n="lb"/>
無疑耳夫以其詩之僭如此然夫子猶録之者葢其體<pc n="lb"/>
固列國之風而所歌者乃當時之事則猶未純天子之<pc n="lb"/>
頌若其所歌之事又皆有先王禮樂敎化之遺意焉則<pc n="lb"/>
其文疑若猶可予也况夫子魯人亦安得而削之哉<pc n="lb"/>
宋氏曰秦有誓而書亡魯有頌而詩絶<pc n="　"/>李氏曰周有<pc n="lb"/>
風魯有頌而春秋為之作<pc n="　"/>唐氏曰王風而魯頌詩之<pc n="lb"/>
末也<pc n="　"/>劉氏曰魯之有天子禮樂殆周之末王賜之非<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>成王也昔者魯惠公使宰讓請郊廟之禮於天子<hi>呂氏春秋云</hi>天子使史角往惠公止之其後在魯實始為墨翟之<pc n="lb"/>
學由是觀之使成王之世魯已郊矣則惠公奚請惠公<pc n="lb"/>
之請也殆由平王以下乎<pc n="　"/>陳氏曰諸侯之有郊禘東<pc n="lb"/>
遷之僭禮也故曰秦襄公始於諸侯作西畤祠白帝僭<pc n="lb"/>
端見矣位在藩臣而臚於郊祀君子懼焉則平王以前<pc n="lb"/>
未之有也魯之郊禘惠公請之也齊桓公欲封禪而晉<pc n="lb"/>
亦郊鯀皆僭禮也然則春秋何以始見於僖公向者莊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>公之觀齊社也曹劌諫曰天子祀上帝諸侯㑹之受命<pc n="lb"/>
焉諸侯祀先王先公卿大夫佐之受事焉用見惠公雖<pc n="lb"/>
請之而魯郊禘猶未率為常也僖公始作頌以郊為夸<pc n="lb"/>
焉於是四卜不從猶三望是故特書之以其不勝譏譏<pc n="lb"/>
其甚焉者爾<pc n="　"/>地理志魯地其民有聖人之敎化故孔<pc n="lb"/>
子曰齊一變至於魯魯一變至於道言近正也<pc n="　"/>括地<pc n="lb"/>
志兖州曲阜縣<hi>漢為魯縣</hi>外城即伯禽所築古魯城<hi>今襲慶府仙源縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>郡縣志曲阜在縣治魯城中委曲長七八里<pc n="　"/>史<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>記儒林傳高皇帝舉兵誅項籍圍魯魯中諸儒尚講誦<pc n="lb"/>
習禮樂弦歌之音不絶豈非聖人之遺化好禮樂之國<pc n="lb"/>
哉夫齊魯之間於文學自古以來其天性也<hi>世本云周公居少昊之墟煬公徒魯在史記正義少昊墟即夀丘阜皇甫謐云黄帝夀丘  魯城東門之北魯國即曲  縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>坰野<pc n="lb"/>
毛氏曰坰逺野也林外曰坰<pc n="　"/>郡縣志坰澤俗名連泉<pc n="lb"/>
澤在兖州曲阜縣東九里魯僖公牧馬之地<pc n="　"/>劉公幹<pc n="lb"/>
魯都賦曰戢武器於有炎之庫放戎馬於巨野之坰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>寰宇記大野在濟州鉅野縣東五里一名鉅野澤<pc n="　"/>爾<pc n="lb"/>
雅十藪魯有大野注今髙平鉅野縣東北大澤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泮水<pc n="　"/>泮宫<pc n="lb"/>
毛氏曰泮水泮宫之水天子辟廱諸侯泮宫<pc n="　"/>鄭氏曰<pc n="lb"/>
辟廱者築土廱水之外圓如璧四方來觀者均也泮之<pc n="lb"/>
言半也半水者葢東西門以南通水北無也<pc n="　"/>朱氏曰<pc n="lb"/>
説文曰泮宫諸侯鄉射之宫也西南為水東北為墻康<pc n="lb"/>
成以為東西門説文以為東西墻其説不同<pc n="　"/>程氏曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>春秋凡用民力必書修泮宫復閟宫不書復古興廢為<pc n="lb"/>
國之先務如是而用民力乃所當用也<pc n="　"/>禮器魯人將<pc n="lb"/>
有事於上帝必先有事於頖宫注郊之學也詩所謂頖<pc n="lb"/>
宫疏魯以小學為頖宫在郊<pc n="　"/>通典兖州泗水縣有泮<pc n="lb"/>
水<pc n="　"/>九域志襲慶府有泮宫池泮宫臺<pc n="　"/>水經注靈光<pc n="lb"/>
殿之東南即泮宫也在髙門直北道西宫中有臺髙八<pc n="lb"/>
十尺臺南水東西一百步南北六十步臺西水南北四<pc n="lb"/>
百步東西六十步臺池咸結石為之詩所謂思樂泮水<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淮夷<pc n="lb"/>
通鑑外紀周襄王八年冬僖公㑹諸候于淮上<hi>左傳注臨淮郡左右</hi>謀東略未幾遂伐淮夷<pc n="　"/>李氏曰觀費誓是淮夷世<pc n="lb"/>
為魯患僖十六年㑹于淮乃齊桓救鄫非是淮夷從僖<pc n="lb"/>
公也<hi>孔氏曰禹貢徐州淮夷蠙珠則淮夷在徐州也春秋時淮夷病鄫齊桓東㑹于淮以謀之左傳謂之東略是淮夷在東國昭四年楚㑹諸侯于申有淮夷淮夷居淮水之上在徐州之界最近于魯扵是霸者使魯獨征之辭朱氏曰或謂僖公未嘗有伐淮夷之事此乃頌禱之  狄彼東南謂淮夷也  嚴氏曰淮夷世為魯<pc n="lb"/>
                        <pb n="10b"/>患未必慕泮宫之化詩人張言泮宫之美以為淮夷亦將來慕也  説文引詩獷彼淮夷韓詩獷彼淮夷</hi>
                    <pc n="lb"/>
春秋僖十四年杞辟淮夷遷都諸侯城緣陵十六年鄫<pc n="lb"/>
為淮夷所病㑹于淮謀鄫<hi>後漢東夷傳秦并六國淮西夷皆散為民戸  左傳昭二十七年季氏甚得其民淮夷與之注魯東夷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>附庸<pc n="lb"/>
王制注小城曰附庸<pc n="　"/>朱氏曰猶屬城也小國不能自<pc n="lb"/>
達於天子而附於大國<pc n="　"/>王氏曰孟子曰周公之封於<pc n="lb"/>
魯為方百里也地非不足而儉於百里而周官以為諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>侯之地方四百葢特言其國也則儉於百里并附庸言<pc n="lb"/>
之則為方四百里也<pc n="　"/>李氏曰顓臾魯之附庸也春秋<pc n="lb"/>
之時有邾國亦魯之附庸也鄭氏據明堂位謂封以七<pc n="lb"/>
百里欲其强於諸國其説不然詩人言大啟爾宇不過<pc n="lb"/>
諸侯方百里居上等<hi>春秋無駭入極附庸小國取鄟取邿附庸國</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>皇甫謐<pc n="lb"/>
言武王伐紂之年夏四月乙夘祀於周廟將率之士皆<pc n="lb"/>
封諸侯國四百人兄弟之國十五人同姓之國四十人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>魯世家武王既克殷封周公於少皥之墟<hi>曲阜</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>書大<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>傳周公封以魯身未嘗居魯也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戎狄<pc n="lb"/>
朱氏曰西戎北狄<pc n="　"/>春秋公㑹戎于潛<hi>隱二年</hi>公追戎于<pc n="lb"/>
濟西<hi>莊十八年</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>史記戎狄是膺<hi>孟子言周公方且膺之之黄氏曰春秋所記凡魯自主兵者皆邾莒項之小國至扵所伐大國皆齊晉主兵則膺戎狄懲荆舒僖公果有是乎  呉氏曰公車千乗止則莫我敢承考其誼為周公魯公設簡編錯亂當與土田附庸為連文葢詩人言成王命周公建元子于魯錫之以山川土田附庸有千乗之賦有三軍之衆使之膺戎狄懲荆舒也不然孟子引此詩何以云周公膺之乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荆舒<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
鄭氏曰僖公與齊桓舉義兵北當戎與狄南艾荆及羣<pc n="lb"/>
舒天下無敢禦也<pc n="　"/>孔氏曰僖四年經書㑹齊侯伐楚<pc n="lb"/>
楚一名荆羣舒又楚之與國故連言荆舒其伐戎狄則<pc n="lb"/>
無文<pc n="　"/>史記荆荼是徵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泰山<pc n="lb"/>
説苑泰山巖巖魯侯是瞻<pc n="　"/>孔氏曰泰山在齊魯之界<pc n="lb"/>
魯之望也<pc n="　"/>李氏曰禹貢海岱徐州之地泰山乃其境<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
                    <pc n="　"/>史記泰山之陽則魯其隂則齊<pc n="　"/>郡縣志泰山一<pc n="lb"/>
曰岱宗在兖州乾封縣西北三十里<hi>今奉符縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>春秋猶三<pc n="lb"/>
望鄭氏謂海岱淮<pc n="　"/>公羊傳祭泰山河海<hi>職方氏兖州山鎮曰岱山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龜蒙<pc n="lb"/>
孔氏曰定十年齊人來歸鄆讙龜隂之田謂龜山之北<pc n="lb"/>
田也論語顓㬰為東蒙主謂主蒙山也魯之境内有此<pc n="lb"/>
二山故言奄有<pc n="　"/>曹氏曰鄒之龜山費之東蒙<pc n="　"/>郡國<pc n="lb"/>
志泰山博縣有龜山<hi>今襲慶府奉符縣郡水經注山在博縣北十五里    縣志在兖州<pc n="lb"/>
                        <pb n="13a"/>泗水縣東北七十五里  孔子有龜山操</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>地理志蒙山在泰山蒙隂縣西<pc n="lb"/>
南<hi>郡縣志在沂州費縣西北十里泰東蒙山在費縣西北七十五里  蒙山在沂州新  縣東南八十八里書曰蒙羽其藝在寰宇記蒙山在海州懐仁縣北七十五里  括地志  沂州臨沂縣  唐六典注在費縣輿地記蒙隂縣故城在新泰縣東南</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大東<pc n="　"/>海邦<pc n="lb"/>
鄭氏曰大東極東也海邦近海之國<pc n="　"/>孔氏曰僖公之<pc n="lb"/>
時東方小國見於盟㑹唯邾莒滕杞而已<pc n="　"/>爾雅東至<pc n="lb"/>
於泰逺東至日所出為太平<hi>爾雅注遂憮大東</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鳧繹<pc n="lb"/>
郡縣志鳧山在兖州鄒縣東南三十八里繹山一名鄒<pc n="lb"/>
山在鄒縣南二十二里<hi>地理志繹山在魯國騶縣北陽禹貢徐州繹陽孤桐謂繹山之左傳邾文公卜遷于繹杜氏注繹邾邑魯國鄒縣北有繹山  水經注鄒山所謂繹山邾文公所遷城鄒山之陽依巖岨京相璠曰繹邑依繹山為名山東西二十里南北十三里髙秀獨出積石相臨殆無土壤石間多孔穴洞達相通秦始皇觀禮扵魯登繹山之上命李斯勒銘太史公北涉汶泗講業齊魯之都觀孔子之遺風郷射鄒繹之今按鳧繹在邾地亦頌禱之辭多鄒山記曰鄒山古  繹山魯穆公改為鄒山繹陽猶  桐樹  春秋宣十年伐邾取繹</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐宅<pc n="lb"/>
朱氏曰宅居也謂徐國<pc n="　"/>曹氏曰鳧繹二山在鄒之北<pc n="lb"/>
本徐州之地而魯宅之<pc n="　"/>李氏曰僖公十五年楚國伐<pc n="lb"/>
徐是徐為楚所服豈為僖公服乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蠻貊<pc n="lb"/>
孔氏曰南夷之蠻<hi>後漢傳平王東遷蠻侵暴中國潁首以西有蠻氏之戎春秋伐蠻子在河南新城東南</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>傅氏曰東夷之貊<hi>後漢傳有貊耳小水貊濊貊之屬孔氏曰魯僖之時貊近魯説文南方蠻從虫東貉從豸職方氏八蠻九貉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南夷<pc n="lb"/>
毛氏曰荆楚也<hi>傅氏曰丄已言荆舒此南夷是南蠻也上所謂蠻貊亦東方諸種  嚴氏曰莫不率從非願之之辭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>常<pc n="　"/>許<pc n="lb"/>
毛氏曰魯南鄙西鄙<pc n="　"/>孔氏曰常為南鄙許為西鄙<pc n="lb"/>
鄭氏曰常或作嘗在薛之傍春秋莊三十一年築臺於<pc n="lb"/>
薛是與周公有常邑六國時齊有孟嘗君食邑於薛<hi>史記正義嘗邑在薛國之南國九域志淄州薛邑城孟嘗君冢所食之地  地理志魯  有薛縣注皇覽曰有孟嘗君</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>許許田也魯朝宿之邑<pc n="　"/>孔氏曰桓元年鄭伯以璧假<pc n="lb"/>
許田杜氏注成王營王城有遷都之志故賜周公許田<pc n="lb"/>
以為魯朝宿之邑後世因而立周公别廟其地近鄭故<pc n="lb"/>
鄭人易之許田近許之田<pc n="　"/>劉氏曰許田魯本受封之<pc n="lb"/>
地居常與許是也地名與國同者魯多有之莊公築臺<pc n="lb"/>
于許秦築臺于薛豈真近秦近薛哉魯自地名許田<pc n="lb"/>
括地志許田在許州許昌縣南四十里有魯城周公廟<pc n="lb"/>
在其中<hi>九域志潁昌府許田縣省為鎮入長社縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>朱氏曰常許皆魯之故<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>地見侵於諸侯而未復者故魯人以是願僖公也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徂來<pc n="lb"/>
郡縣志徂來山亦曰尤來山在兖州乾封縣<hi>今奉符縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>後漢<pc n="lb"/>
志博尤來山注博城縣有徂來山一名尤來<hi>水經注鄒山記曰徂來山在兖州梁父奉髙博城三縣界今猶有美松赤眉樊崇保此山自號尤來三老  後魏地形志泰山郡梁父縣有徂山在北典輿地廣記唐省梁父入博城今奉符縣  通  梁父故城在泗水縣地</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新甫<pc n="lb"/>
後魏志魯郡汶陽縣有新甫山<hi>通典漢汶陽故城在兖州泗水縣東南</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>九域志襲慶府有新甫山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>商頌<pc n="lb"/>
鄭氏譜曰商者契所封之地有娀氏之女名簡狄者吞<pc n="lb"/>
鳦卵而生契堯之末年舜舉為司徒有五敎之功乃賜<pc n="lb"/>
姓而封之世有官守十四世至湯則受命伐夏桀定天<pc n="lb"/>
下後世有中宗者嚴恭寅畏天命自度治民祗懼不敢<pc n="lb"/>
荒寜後有髙宗者舊勞于外爰洎小人作其即位乃或<pc n="lb"/>
諒闇三年不言言乃雍不敢荒寜嘉靜殷邦至于小大無<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>時或怨此三王有受命中興之功時有作詩頌之者商<pc n="lb"/>
徳之壊武王伐紂乃以陶唐氏火正閼伯之墟封紂兄<pc n="lb"/>
微子啟為宋公代武庚為商後其封域在禹貢徐州泗<pc n="lb"/>
濵西及豫州盟豬之野自後政衰散亡商之禮樂七世<pc n="lb"/>
至戴公時當宣王大夫正考父者校商之名頌十二篇<pc n="lb"/>
於周太師以那為首歸以祀其先王孔子録詩之時則<pc n="lb"/>
得五篇而已乃列之以備三頌著為後王之義監二代<pc n="lb"/>
之成功法莫大於是矣問者曰列國政衰則變風作宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>何獨無乎曰有焉乃不録之王者之後時王所客也巡<pc n="lb"/>
守述職不陳其詩亦示無貶黜客之義也又問曰周太<pc n="lb"/>
師何由得商頌曰周用六代之樂故有之<pc n="　"/>書序自契<pc n="lb"/>
至成湯八遷孔氏曰契居商昭明居砥石相土居商丘<pc n="lb"/>
湯居亳見經傳有四其四未聞<hi>商在商州商洛縣砥石或曰即砥柱在陜州陜縣商丘在應天府宋城縣亳在應天府榖熟縣西南三十五里</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>盤庚曰不常厥邑于<pc n="lb"/>
今五邦孔氏注湯遷亳<hi>湯即位居南亳後徙西亳在河南府偃師縣西十四里本帝嚳之墟</hi>仲丁遷囂<hi>滎陽故城在鄭州滎澤縣西南七十里殷時敖地</hi>河亶甲居相<hi>在相<pc n="lb"/>
                        <pb n="17b"/>州内黄縣東南十三里</hi>祖乙居耿<hi>在絳州龍門縣東南十四里耿城</hi>并盤庚遷都<pc n="lb"/>
殷為五邦<hi>三代世表盤庚徙河南亳括地志云盤庚都偃師西</hi>蔡氏曰以下文<pc n="lb"/>
今不承于古攷之盤庚之前當自有五遷史記言祖乙<pc n="lb"/>
遷邢或祖乙兩遷也<hi>通典在邢州</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>史記云武乙去亳徙河<pc n="lb"/>
北世紀帝乙徙朝歌<hi>在衞州衛縣今并入黎陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>三亳<hi>皇甫謐曰二在梁國一在河洛之間穀熟為南亳湯所都也蒙為北亳亦曰景亳湯所受命也偃師為西亳盤庚所遷也  黄氏曰三亳南亳北亳亳殷也南亳今應天府穀熟縣北亳拱州考城縣亳殷河南偃師縣  補傳曰湯始居西亳次居北亳最後居南亳三亳皆湯所居書曰商書頌曰商頌本契之始封而稱之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>蘇氏曰商詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>駿發而嚴厲商人之風俗在此故其後世有以自振於<pc n="lb"/>
衰微<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="lb"/>
地理志梁國睢陽縣故宋國微子所封<hi>今應天府宋城縣</hi>本閼<pc n="lb"/>
伯之墟<pc n="　"/>左傳商主大火不利于商自根牟至于商衞<pc n="lb"/>
<hi>宋商後謂宋為商釋例曰商宋一地</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏曰商頌五篇由宋而後得存<pc n="lb"/>
故鄭為譜因商而又序宋<pc n="　"/>朱氏曰太史公云宋襄修<pc n="lb"/>
仁行誼欲為盟主其大夫正考父美之故追道契湯髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>宗之所以興作商頌葢本韓詩之説諸儒多惑之者今<pc n="lb"/>
考此頌皆天子之事非宋所有且其辭古奥亦不類周<pc n="lb"/>
世文而國語閔馬父之言亦與今序合<hi>樂記商者五帝之遺聲也商人識之故謂之商注商宋詩也甫韓詩序曰那美襄公也  法言曰正考甫嘗晞尹吉  矣  揚子謂正考甫作商頌韓退之亦云夫子次列國之風而宋魯獨稱頌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>生商<pc n="lb"/>
殷紀契封於商<pc n="　"/>鄭氏曰商國在太華之陽<pc n="　"/>皇甫謐<pc n="lb"/>
曰在上洛商縣<hi>漢屬𢎞農郡</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>括地志商州城八十里商洛<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>縣本商邑古之商國卨所封<pc n="　"/>國語𤣥王勤商十四世<pc n="lb"/>
而興<pc n="　"/>李氏曰生契謂之商者封於商也<pc n="　"/>補傳曰地<pc n="lb"/>
有商山因是得名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殷土<pc n="lb"/>
鄭氏曰湯始居亳之殷地<pc n="　"/>孔氏曰殷是亳地之小别名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書序盤庚將治亳殷注商家改號曰殷<pc n="　"/>周氏曰商<pc n="lb"/>
人稱殷自盤庚始自此以前稱商自盤庚既都亳於是<pc n="lb"/>
殷商兼稱故單稱殷<pc n="　"/>補傳曰殷以溵水得名<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九有<pc n="　"/>九圍<pc n="lb"/>
毛氏曰九州也<pc n="　"/>孔氏曰九分天下各為九處規圍然<pc n="lb"/>
故謂之九圍<pc n="　"/>易氏曰殷人九州之制不見於經傳是<pc n="lb"/>
以後世莫詳焉爾雅云兩河間曰冀州河南曰豫州河<pc n="lb"/>
西曰雍州漢南曰荆州江南曰揚州濟河間曰兖州濟<pc n="lb"/>
東曰徐州燕曰幽州齊曰營州其九州之名與夫疆域<pc n="lb"/>
所至與舜典異又與禹貢異後世皆莫得其説先儒以<pc n="lb"/>
為殷制其説誠然由今攷之有舜之幽營徐而無舜之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>青梁并是青入於徐梁入於雍并入於冀也既分禹貢<pc n="lb"/>
冀州之境而復舜之幽州又併青與徐而復舜之營州<pc n="lb"/>
殷之九州粲然可考而其山川道里亦以類舉至周人<pc n="lb"/>
則又分冀為并而併營於幽復禹之青州而省徐以入<pc n="lb"/>
於青<pc n="　"/>孔氏曰爾雅九州之名孫炎以與禹貢不同於<pc n="lb"/>
周禮又異故疑為殷制亦無明文地理志云殷因於夏<pc n="lb"/>
無所變改<pc n="　"/>王制注殷湯更制中國方三千里之界分<pc n="lb"/>
為九州而建千七百七十三國<pc n="　"/>小雅率土之濱<pc n="　"/>孔<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>氏曰謂中國九州者以水中可居曰洲居民之外皆有<pc n="lb"/>
水也<pc n="　"/>韓詩奄有九域<hi>嶭君曰九州也髙説文晋堯遭洪水民居水中  土故曰九州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邦畿千里<pc n="lb"/>
王制注縣内夏時天子所居州界名也殷曰畿詩邦畿<pc n="lb"/>
周亦曰畿<pc n="　"/>孔氏曰殷周稱畿唐虞稱服周禮大司馬<pc n="lb"/>
九畿方千里曰國畿職方氏九服方千里曰王畿<pc n="　"/>易<pc n="lb"/>
氏曰禹之五服王畿在内職方氏王畿不在九服之内<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢志殷周因井田而制軍賦地方一里為井井十為<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>通通十為成成方十里十成為終十終為同同方百里<pc n="lb"/>
同十為封封十為畿畿方千里<hi>提封百萬井</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>景員維河<pc n="　"/>陟彼景山<pc n="lb"/>
朱氏曰景山名商所都也春秋傳曰商湯有景亳之命<pc n="lb"/>
員與幅<graphic n="KR0695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0695.png" mimeType="image/png"/>義同葢言周也維河大河也言景山四周皆<pc n="lb"/>
大河也<pc n="　"/>陟彼景山葢商所都之山衞詩亦言景山乃<pc n="lb"/>
商舊都<pc n="　"/>補傳曰景山商都之望也商都帶河盤庚所<pc n="lb"/>
謂惟涉河以民遷是也今亳有景山故曰景亳<pc n="　"/>括地<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>志宋州北五十里大蒙城為景亳湯所盟地因景山為<pc n="lb"/>
名<pc n="　"/>九域志亳城古景亳也本帝嚳之虛湯都之書云<pc n="lb"/>
湯始居亳從先王居在應天府<pc n="　"/>嚴氏曰自湯至盤庚<pc n="lb"/>
五遷亳囂皆在河南相耿皆在河北自盤庚之後傳三<pc n="lb"/>
世至武丁又傳四世至庚丁之子武乙始去亳徙河北<pc n="lb"/>
此詩言河正謂亳寰宇記景山在應天府楚丘縣北三<pc n="lb"/>
十八里<hi>髙四丈今屬拱州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禹敷下土方<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>朱氏曰下土方絶句楚辭天問禹降省下土方葢用此<pc n="lb"/>
語<pc n="　"/>書序帝釐下土方設居方釋文曰一讀至方字絶<pc n="lb"/>
句<pc n="　"/>幅<graphic n="KR0695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0695.png" mimeType="image/png"/>既長徐氏曰自直方言之曰幅自周圍言之<pc n="lb"/>
曰<graphic n="KR0695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0695.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>曹氏曰猶云廣輪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有娀<pc n="lb"/>
毛氏曰有娀契母也<pc n="　"/>離騷經曰見有娀之佚女注有<pc n="lb"/>
娀國名契母簡狄也<pc n="　"/>呂氏曰春秋有娀氏有二佚女<pc n="lb"/>
為九成之臺<hi>佚美也</hi>淮南子有娀在不周之北長女簡翟<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
                    <hi>古今人表簡逷</hi>少女建疵史記云又桀敗於有娀之墟當在蒲<pc n="lb"/>
州<hi>今河中府</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>朱氏曰舊説有娀國在不周之北恐不應絶<pc n="lb"/>
逺如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韋顧<pc n="lb"/>
鄭語祝融其後八姓己姓昆吾顧彭姓豕韋<pc n="　"/>左傳注<pc n="lb"/>
東郡白馬縣有韋城<hi>郡國志有韋鄉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>通典滑州韋成縣古豕<pc n="lb"/>
韋國<pc n="　"/>郡縣志顧城在濮州范縣東二十八里<hi>寰宇記在縣東南</hi>夏之顧國<hi>古今人表韋鼔鼔即顧</hi>故莘城在汴州陳畱縣東北<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>三十五里古莘國地湯伐桀桀與韋顧之君拒湯於莘<pc n="lb"/>
之墟遂戰於鳴條之野<pc n="　"/>呂氏春秋湯立天子商不變<pc n="lb"/>
肆親郼如夏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昆吾<pc n="lb"/>
郡國志東郡濮陽縣古昆吾國<pc n="　"/>通典濮州濮陽縣即<pc n="lb"/>
昆吾之墟亦曰帝丘<pc n="　"/>括地志濮陽縣古昆吾國故城<pc n="lb"/>
縣西三十里昆吾臺在縣西百步在顓帝城内周迴五<pc n="lb"/>
十步髙二丈即昆吾虛也<hi>濮陽今屬聞徳府</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>鄭語昆吾為夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>伯<hi>韋氏注昆吾祝融之孫陸終第一子名樊為己姓封扵昆吾昆吾衛是也其後夏衰昆吾為夏伯遷扵舊許傳曰髙祖伯父昆吾舊許是宅</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>左傳衛侯夢于北宫見人登昆吾<pc n="lb"/>
之觀杜氏云衛有觀在古昆吾之虛今濮陽城中<pc n="　"/>鄭<pc n="lb"/>
氏曰湯先伐韋顧克之昆吾夏桀則同時誅也<pc n="　"/>孔氏<pc n="lb"/>
曰昭十八年二月乙卯周毛得殺毛伯過萇𢎞曰是昆<pc n="lb"/>
吾稔之日也言昆吾以乙卯日亡與桀同日誅也故檀<pc n="lb"/>
弓注云桀以乙卯日亡<pc n="　"/>寰宇記解州安邑縣有昆吾<pc n="lb"/>
亭葢湯伐桀之時昆吾以兵助桀同時而滅故有亭非<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>國於此也<pc n="　"/>郡國志河東安邑有昆吾亭湯伐桀戰處<pc n="lb"/>
<hi>朱氏曰三蘗韋顧昆吾  漢書注包有三枿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏桀<pc n="lb"/>
呉起曰夏桀之居左河濟右泰華伊闕在其南羊腸在<pc n="lb"/>
其北<pc n="　"/>寰宇記禹自安邑都晉陽桀徙安邑<hi>郡縣志安邑故城在陜州夏縣東北十五里禹所都也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>書序孔氏注桀都安邑湯升道從<pc n="lb"/>
陑陑在河曲之南戰於鳴條之野地在安邑之西<pc n="　"/>寰<pc n="lb"/>
宇記解州安邑縣東北七十五里有鳴條陌陑在縣北<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>二十里<pc n="　"/>郡縣志髙堠原在安邑縣北三十里原南坂<pc n="lb"/>
口即古鳴條陌也戰地在安邑西桀走保三朡今定陶<pc n="lb"/>
也<hi>三朡亭在曹州濟隂縣東北四十九里</hi>桀自安邑東入山出太行東南<pc n="lb"/>
三十里有陑山<pc n="　"/>傅氏曰河曲即蒲坂後改河東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荆楚<pc n="lb"/>
毛氏曰荆州言楚國也<hi>孔氏曰周有天下始封熊繹為楚子扵武丁之世不知楚君為何人時補傳曰或者為周成王始封熊繹扵荆至周恵王之  魯僖公元年始有楚號遂疑商時未冇荆楚乃欲假此以實韓氏宋襄公之説殊不思荆自帝嚳九州已有荆州之名至禹貢分荆州之荊也詩人以有二荆<pc n="lb"/>
                        <pb n="25a"/>故以荆楚别荆岐耳既自古有荆孰謂周封熊繹始有荆哉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>蘇氏曰易曰髙宗伐<pc n="lb"/>
鬼方三年克之葢謂此與<pc n="　"/>書大傳武丁側身修行三<pc n="lb"/>
年之後諸侯以重譯來朝者六國<pc n="　"/>罙入其阻箋云謂<pc n="lb"/>
踰方城之隘<hi>方城山在唐州方城縣東北五十里  左傳楚國方城以為城</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>太史公<pc n="lb"/>
曰夫荆楚僄勇輕悍好作亂乃自古記之矣<pc n="　"/>呂氏曰<pc n="lb"/>
楚之於中國自商以來迭為盛衰<pc n="　"/>春秋正義荆楚一<pc n="lb"/>
木二名故以為號亦得二名莊公之世經皆書荆僖之<pc n="lb"/>
元年乃書楚人伐鄭葢始改為楚<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>氐羌<pc n="lb"/>
鄭氏曰夷狄國在西方<pc n="　"/>後漢西羌傳云武丁征西戎<pc n="lb"/>
鬼方三年乃克故其詩曰自彼氐羌莫敢不來王<pc n="　"/>賈<pc n="lb"/>
捐之曰武丁成王殷周之大仁也然地東不過江黄西<pc n="lb"/>
不過氐羌南不過荆蠻北不過朔方是以頌聲並作<pc n="lb"/>
通鑑外紀成湯<hi>云云</hi>海外肅慎北𤼵渠搜氐羌來服<pc n="lb"/>
地理志隴西郡有氐道羌道<pc n="　"/>郡縣志夏桀之亂犬夷<pc n="lb"/>
入居岐邠之間成湯伐而攘之武王伐商羌髳㑹于牧<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>野<pc n="　"/>括地志隴右岷洮叢等州西羌也<pc n="　"/>曹氏曰商居<pc n="lb"/>
河洛之間則荆楚乃國之南鄉而已非若氐羌之極逺<pc n="lb"/>
也成湯之時氐羌之國近者以時聘享逺者亦來終王<pc n="lb"/>
氐羌自謂此商之典常也荆楚豈得獨廢之邪日祭月<pc n="lb"/>
祀時享歳貢終王此所謂典常也<hi>漢志顔師古注氐夷種名也羌即西域婼羌之屬也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孔氏曰氐羌之種漢世仍存其居在秦隴之西<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黄氏曰羌本姜姓三苗之後居三危今疊宕松諸州<pc n="lb"/>
皆羌地<pc n="　"/>説文西方羌從羊<pc n="　"/>爾雅疏戎類曰耆羌<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>山海經伯夷父生西岳西岳生先龍先龍是始生氐羌<pc n="lb"/>
氐羌乞姓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>商邑<pc n="lb"/>
朱氏曰商邑王都也極中之表也<pc n="　"/>周禮疏堯治平陽<pc n="lb"/>
舜治安邑唯湯居亳得地中<pc n="　"/>史記昔唐人都河東殷<pc n="lb"/>
人都河内周人都河南三河在天下之中若鼎足王者<pc n="lb"/>
所更居也<pc n="　"/>韓詩京師翼翼四方是則<hi>孟子武丁朝諸侯有天下猶運之掌也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩地理攷卷五<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
                <head>詩地理攷卷六</head>
    <p>
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩地理攷卷六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王應麟<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大庭<pc n="lb"/>
帝王世紀神農氏營曲阜故春秋稱魯大庭氏之庫<pc n="lb"/>
水經注魯縣即曲阜之地少昊之墟有大庭氏之庫<pc n="lb"/>
劉公幹魯都賦曰戢武器於有炎之庫<hi>兖州今襲慶府仙源縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虞<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>括地志故虞城在陜州河北縣<hi>今平陸縣</hi>東北五十里虞山<pc n="lb"/>
之上<pc n="　"/>皇甫謐曰堯以二女妻舜封之於虞今河東大<pc n="lb"/>
陽山虞城是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有夏<pc n="lb"/>
世紀禹受封為夏伯今河南陽翟是也<pc n="　"/>地理志潁川<pc n="lb"/>
郡陽翟夏禹國<hi>今屬潁昌府</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>商<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陶唐<pc n="lb"/>
郡縣志曹州定陶故城堯所居也堯先居唐故曰陶唐<pc n="lb"/>
氏<pc n="　"/>世紀堯始封於唐今中山唐縣<hi>定州</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>書惟彼陶唐<pc n="lb"/>
有此冀方正義云堯都平陽<hi>今晉州臨汾縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五霸<pc n="lb"/>
左傳五伯之霸也注夏伯昆吾商伯大彭豕韋周伯齊<pc n="lb"/>
桓晉文或曰齊桓晉文宋襄秦穆楚莊<hi>昆吾豕韋見前大彭郡縣志徐州彭城縣古大彭氏國</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>共和<pc n="lb"/>
古史共伯和者厲王時之賢諸侯也諸侯皆往宗焉因<pc n="lb"/>
以名其年謂之共和凡十四年按汲冢紀年共伯和于<pc n="lb"/>
王位故曰共和<pc n="　"/>左傳王子朝奔走告于諸侯曰厲王<pc n="lb"/>
戾虐萬民弗忍居于彘諸侯釋位以間王政宣王有志<pc n="lb"/>
而後效官則厲宣之間諸侯有去其位而代王為政者<pc n="lb"/>
矣<pc n="　"/>莊子曰共伯得乎丘首釋文云共山在河内共縣<pc n="lb"/>
西魯連子云共伯後歸于國得意共山之首<pc n="　"/>郡縣志<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>衞州共城縣本周共伯國共伯奉王子靖立為宣王共<pc n="lb"/>
伯復歸于國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周南<pc n="　"/>召南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雍州岐山之陽<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>美陽縣<pc n="lb"/>
地理志右扶風美陽縣禹貢岐山在西北中水鄉周大<pc n="lb"/>
王所邑<pc n="　"/>郡縣志鳯翔府扶風縣本漢美陽縣地武徳<pc n="lb"/>
三年分岐山縣置圍川縣貞觀八年改為扶風<pc n="　"/>續漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>志美陽縣有周城在縣西北南有周原<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江漢汝<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雍梁荆豫徐揚<pc n="lb"/>
論語集注天下歸文王者六州惟青兖冀尚屬紂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豐<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>周召之地<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周公封魯召公封燕元子世之其次子亦世守采<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>地在王官<pc n="lb"/>
魯燕<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>宣王時召穆公虎春秋時周公黑肩閲召<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>伯奐盈<hi>召公采邑在孟州王屋縣周公采邑未詳雍縣東北之周城春秋時已屬秦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐呉楚江黄六蓼邾滕紀莒<pc n="lb"/>
徐國<hi>泗州臨淮縣徐城鎮</hi>呉國<hi>平江府呉縣</hi>楚國<hi>初都丹陽今歸州秭歸縣東南七里後徙枝江今江陵府枝江縣文王都郢今江陵縣</hi>江國<hi>在汝南安陽縣安陽故城在蔡州新息縣西</hi>黄<pc n="lb"/>
國<hi>在汝南弋陽縣今光州定城縣</hi>六國<hi>廬江六縣故城在安豐軍安豐縣南百三十里臯繇所封</hi>蓼<pc n="lb"/>
國<hi>在安豐縣</hi>邾國<hi>襲慶府鄒縣</hi>滕國<hi>徐州滕縣西南十四里滕城</hi>紀國<hi>青州夀光縣有故城</hi>莒國<hi>密州莒縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邶<pc n="　"/>鄘<pc n="　"/>衛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大行<pc n="lb"/>
述征記大行山首始於河内<hi>郡縣志在懐州河内縣北二十五里修武縣北四十二里武徳縣北五十里</hi>自河内北至幽州凡有八陘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衡漳<pc n="lb"/>
禹貢注漳水横流入河謂之衡漳<hi>衡古横字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>嶭氏曰濁漳<pc n="lb"/>
出潞州長子縣東至磁州武安縣入清漳清漳出平定<pc n="lb"/>
軍樂平縣合虖池易水東北至滄州清池入海清漳即<pc n="lb"/>
衡水也<pc n="　"/>易氏曰洺州洺水縣本漢斥漳縣地屬廣平<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>國有衡漳故瀆俗名阿難渠在縣西二百步<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兖州桑土之野<pc n="lb"/>
禹貢兖州桑土既蠶注云其地尤宜蠶桑因以名之蔡<pc n="lb"/>
氏曰兖地宜桑後世之濮上桑間猶可驗<pc n="　"/>孔氏曰今<pc n="lb"/>
濮水之上地有桑間濮陽在濮水之北是有桑土<pc n="　"/>樂<pc n="lb"/>
記注桑間在濮陽南<hi>今開徳府濮陽縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三監管叔蔡叔霍叔<pc n="　"/>紂城<pc n="lb"/>
管鄭州管城縣<pc n="　"/>蔡蔡州上蔡縣<pc n="　"/>霍晉州霍邑縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>紂城括地志紂都朝歌故城在衞州東北七十三里朝<pc n="lb"/>
歌故城是也在衞州衞縣西二十二里謂之殷虛<hi>衞縣今省入黎陽為鎮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周東都王城<pc n="lb"/>
郡縣志河南府禹貢豫州之域在天地之中故三代皆<pc n="lb"/>
為都邑陽翟夏城禹都也偃師西亳湯都也周成王定<pc n="lb"/>
鼎於郟鄏使召公先相宅乃卜澗水東瀍水西是為東<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>都今苑内故王城是也又卜瀍水東召公往營之是為<pc n="lb"/>
成周今河南府故洛城是也<pc n="　"/>續漢志河南周公所城<pc n="lb"/>
雒邑也春秋時謂之王城東城門名鼎門北城門名乾<pc n="lb"/>
祭<hi>帝王世紀曰河南城西有郟鄏陌</hi>雒陽縣周時號成周<hi>地道記曰王城去雒城四十里</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豫州太華外方之間北得河陽漸冀州之南<pc n="lb"/>
郡縣志太華山在華州華隂縣南八里嵩髙山在河南<pc n="lb"/>
府登封縣北八里亦名外方山河陽縣南城在縣西四<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>面臨河即孟津之地亦謂之富平津<hi>唐屬河南府後為孟州</hi>冀州<pc n="lb"/>
之南河内<hi>襄王以河内賜晉文公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鎬京<pc n="　"/>宗周<pc n="　"/>西都<pc n="　"/>豐<pc n="　"/>洛邑<pc n="　"/>王城今河南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成周今洛陽<hi>並見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>申<pc n="　"/>犬戎<pc n="　"/>戲<pc n="lb"/>
申國今鄧州南陽縣<pc n="　"/>犬戎周語穆王將征犬戎注西<pc n="lb"/>
戎之别名在荒服漢匈奴傳隴以西有畎戎<pc n="　"/>戲郡縣<pc n="lb"/>
志古戲亭在京兆府昭應縣<hi>本周驪戎國秦為驪邑漢改新豐唐改昭應今臨潼<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>縣</hi>東北三十里周幽王為犬戎所逐死於戲幽王陵在<pc n="lb"/>
縣東北二十五里<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鄭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宗周畿内咸林之地今京兆鄭縣<pc n="lb"/>
郡縣志古鄭城在華州鄭縣西北二里<hi>漢屬京兆後魏置東雍州攺為華州</hi>鄭縣其地一名咸林世本桓公居咸林宋忠云舊地<pc n="lb"/>
名封桓公乃名為鄭史記魏築長城自鄭濵洛今州東<pc n="lb"/>
南三里魏長城是也秦紀武公十一年初縣鄭<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>濟洛河潁之間<pc n="　"/>虢鄶<pc n="　"/>鄢蔽補丹依疇厯華君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之土也<pc n="　"/>取十邑之地<pc n="　"/>右洛左濟<pc n="　"/>前莘後河<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>食溱洧焉<pc n="　"/>今河南新鄭<hi>鄢音偃</hi>
                    <pc n="lb"/>
濟水在孟州濟源縣西北三里<hi>本軹縣屬河内</hi>平地而出有二<pc n="lb"/>
源東源周回七百步深不可測西源周囘六百八十五<pc n="lb"/>
步深一丈源出王屋山山海經云王屋之山㶌水出焉<pc n="lb"/>
郭璞注云㶌沇水之源沇水出王屋縣王屋山東流至<pc n="lb"/>
濟源縣而名濟水又南流一百廿里而入于河孔安國<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>云濟水入河並流十數里而南截河又並流數里而溢<pc n="lb"/>
自溢處又東南流二百三十里至鄭州滎澤縣<hi>本漢滎陽縣地</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>洛水出商州洛陽縣西冢嶺山東北流至河南府鞏<pc n="lb"/>
縣㑹伊瀍澗之水東經洛汭北對郎渚謂之洛口亦名<pc n="lb"/>
什谷而入河<pc n="　"/>河東流經鞏縣又東流孟州汜水縣本<pc n="lb"/>
成臯縣一名虎牢<pc n="　"/>潁水出河南府陽城縣乾山<hi>乾音干</hi>
                    <pc n="lb"/>
自汝州襄城縣流入潁昌府長社縣自長社流入臨潁<pc n="lb"/>
縣自順昌府汝隂縣流入潁上縣至夀春府下蔡縣入<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>淮<pc n="　"/>韋昭注四水之間謂左濟右洛前潁後河<hi>濟夲作泲音姊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>虢東虢虢仲之後水經注索水東逕虢亭南應劭曰<pc n="lb"/>
滎陽故虢之國<hi>今鄭州</hi>郡縣志孟州汜水縣古東虢國鄭<pc n="lb"/>
之制邑漢之成臯縣一名虎牢<hi>襄二年諸侯城虎牢十年諸侯城虎牢而戍之</hi>
                    <pc n="lb"/>
史記注徐廣曰虢在成臯左傳注虢今滎陽<pc n="　"/>鄶周語<pc n="lb"/>
鄶由叔妘是求利離親者也<hi>詩作檜見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>鄢國語鄢之亡<pc n="lb"/>
也由仲任<hi>注鄢妘姓之國為鄭武公所滅</hi>春秋鄭伯克段于鄢漢地理<pc n="lb"/>
志陳留郡鄢縣應劭曰克段于傿是也郡縣志故鄢城<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>在宋州寜陵縣<hi>今屬拱州</hi>南五十三里漢鄢縣鄭伯克段於<pc n="lb"/>
此史記韓世家秦伐敗我鄢<pc n="　"/>蔽補丹依<hi>未詳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>疇國<pc n="lb"/>
語作㽥<hi>周語摰疇之國也由大任注摰疇二國任姓</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>厯<hi>未詳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>華水經注<pc n="lb"/>
黄水東南流經華城西韋昭曰華國名史記秦昭王二<pc n="lb"/>
十四年白起攻魏拔華陽走芒夘司馬彪曰華陽在密<pc n="lb"/>
縣<hi>今屬鄭縣亭名</hi>史記正義故華城在鄭州管城南三十里<pc n="lb"/>
詩正義云八國韋昭注云八邑<pc n="　"/>前莘後河鄭語曰前<pc n="lb"/>
莘後河注莘莘國也郡縣志故莘城在汴州陳留縣東<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>北三十五里古莘國<pc n="　"/>溱洧郡縣志溱水源出鄭州新<pc n="lb"/>
鄭縣西北三十里平地洧水縣西北二十里灌潁渠<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
鄭語主芣騩而食溱洧<hi>注芣騩山名主為神主食謂居其土食其水郡縣志大騩山在河南府密縣東南五十里本具茨山黄帝見大隗扵具茨故亦謂大騩</hi>新鄭郡縣志新鄭<pc n="lb"/>
縣本有熊氏之墟又為祝融之墟於周為鄭武公之國<pc n="lb"/>
都韓哀侯滅鄭自平陽徙都之秦為潁川郡漢為新鄭<pc n="lb"/>
縣屬河南郡隋重置屬鄭州<pc n="　"/>鄭語史伯對曰王室將<pc n="lb"/>
卑戎狄必昌不可偪也當成周者<hi>雒邑</hi>南有荆蠻申呂應<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>鄧陳蔡隋唐北有衞燕翟鮮虞潞洛泉徐蒲西有虞虢<pc n="lb"/>
晉隗霍楊魏芮東有齊魯曹宋滕嶭鄒莒是非王之支<pc n="lb"/>
子母弟甥舅也則皆蠻荆戎翟之人也非親則頑不可<pc n="lb"/>
入也公曰南方不可乎對曰荆重黎之後也若周衰其<pc n="lb"/>
必興矣姜嬴荆芊實與諸姬代相干也<hi>姜齊姓嬴秦姓芊楚姓</hi>公<pc n="lb"/>
曰謝西之九州何如<hi>謝宣王之舅申伯之國也今在南陽謝西有九州一千五百家曰州北後漢志棘陽縣東  一百里有謝城</hi>對曰其民沓貪而忍不可因也惟<pc n="lb"/>
謝郟之間<hi>郟南謝北虢鄶在焉郟後屬鄭鄭衰楚取之  傳曰郟敖葬郟是也  郡縣志郟城縣本<pc n="lb"/>
                        <pb n="10a"/>鄭地屬汝州</hi>其冡君驕侈其民怠沓其君而未及周徳是易<pc n="lb"/>
取也且可長用也公曰若周衰諸姬其孰興對曰其在<pc n="lb"/>
晉乎<pc n="　"/>幽王八年而桓公為司徒九年而王室始騷十<pc n="lb"/>
一年而斃及平王末而秦晉齊楚代興<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>齊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>爽鳩氏之墟<pc n="lb"/>
左傳晏子曰昔爽鳩氏始居此地<hi>少皥氏之司寇</hi>季萴因之<hi>虞夏諸侯</hi>有逢伯陵因之<hi>殷諸侯</hi>蒲姑氏因之<hi>殷周之間代逢公  慱昌縣北有蒲<pc n="lb"/>
                        <pb n="10b"/>姑城里郡縣志薄姑故城在青州博昌縣東北六十  今博興縣  齊世家胡公徙都薄姑</hi>而後太<pc n="lb"/>
公因之<pc n="　"/>地理志成王時薄姑氏與四國共作亂成王<pc n="lb"/>
滅之以封師尚父<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>營丘<pc n="lb"/>
地理志齊郡臨淄縣師尚父所封臣瓚曰臨淄即營丘<pc n="lb"/>
也今齊之城中有丘即營丘<pc n="　"/>郡縣志營丘在青州臨<pc n="lb"/>
淄縣北百步外城中爾雅曰水出其前經其左曰營丘<pc n="lb"/>
今臨淄城中有丘淄水出其前經其左故曰營丘<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九畿<pc n="lb"/>
大司馬九畿方千里曰國畿其外侯甸男采衞蠻夷鎮<pc n="lb"/>
藩<hi>畿言其有界畫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東至于海<pc n="lb"/>
吳公子札曰表東海者其太公乎<pc n="　"/>地理志太公以齊<pc n="lb"/>
地負海舄鹵通魚鹽之利<pc n="　"/>漢田肯曰齊東有琅琊即<pc n="lb"/>
墨之饒琅琊密州東至大海一百六十里即墨縣屬萊<pc n="lb"/>
州海在縣東四十三里又在縣南百里即墨故城在膠<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>水縣東南六十里<pc n="　"/>齊語通魚鹽於東萊<pc n="　"/>爾雅十藪<pc n="lb"/>
齊有海隅<pc n="　"/>齊世家自泰山屬之琅邪北被于海<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西至于河<pc n="lb"/>
春秋正義九河故道河間成平以南平原鬲縣以北徒<pc n="lb"/>
駭最西以次而東齊之西竟當在九河之最西<hi>徒駭齊之西界寰宇記在滄州清池</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南至于穆陵<pc n="lb"/>
郡縣志穆陵山在沂州沂水縣一百九十里<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北至于無棣<pc n="lb"/>
郡縣志滄州鹽山縣本齊無棣邑漢置髙城縣屬渤海<pc n="lb"/>
郡隋改鹽山無棣河在饒安縣南二十里無棣縣隋置<pc n="lb"/>
以南臨無棣溝因以為名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>岱山之隂濰淄之野<pc n="　"/>紀侯<pc n="lb"/>
史記泰山之陽則魯其隂則齊齊帶山海膏壤千里<pc n="lb"/>
禹貢海岱惟青州東北據海西南據岱岱即泰山也<hi>在兖州</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>左傳晉伐齊東侵及濰<pc n="　"/>禹貢青州濰淄其道濰<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>水出密州莒縣濰山北東至青州博興縣<hi>本博昌</hi>入海淄<pc n="lb"/>
水出淄州淄川縣原山東至青州夀光縣<hi>博昌故城</hi>入濟<pc n="lb"/>
紀侯<hi>見前</hi>齊語桓公正封疆東至于紀酅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>魏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虞舜夏禹所都之地<pc n="lb"/>
舜都蒲坂<hi>河中府河東縣</hi>禹都平陽<hi>晉州臨汾縣</hi>安邑<hi>陜州夏縣</hi>孔氏曰<pc n="lb"/>
魏皆近之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冀州雷首之北析城之西<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>郡縣志雷首山一名中條山在河中府河東縣南十五<pc n="lb"/>
里陜州<hi>今屬解州</hi>安邑縣南二十里析城山在河南府王屋<pc n="lb"/>
縣<hi>今屬孟州</hi>西北六十里峰四面其形如城有南門焉故曰<pc n="lb"/>
析城在澤州陽城縣西南七十五里<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南枕河曲北涉汾水<pc n="lb"/>
地理志魏國在晉之南河曲故詩曰彼汾一曲寘諸河<pc n="lb"/>
之側<pc n="　"/>左傳秦伯師于河西魏人在東<hi>今河北縣扵秦為在河之東</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>水經河水又東永樂澗水注之<hi>注水北出于薄山南流逕河北縣故城西<pc n="lb"/>
                        <pb n="13b"/>故魏國今河中府永樂縣</hi>汾水出太原汾陽縣北管涔山<hi>今憲州靜樂縣</hi>西<pc n="lb"/>
過皮氏縣南<hi>河中府龍門縣</hi>又西至汾隂縣北西注于河<hi>河中府滎河縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舜耕於厯山陶於河濵<pc n="lb"/>
郡國志河東蒲坂有雷首山注縣南二十里有厯山舜<pc n="lb"/>
所耕處<pc n="　"/>括地志蒲州河東縣雷首山亦名厯山南有<pc n="lb"/>
舜井<pc n="　"/>郡縣志媯汭水源出河東縣南雷首山州城即<pc n="lb"/>
蒲坂城也城中有舜廟城外有舜宅及二妃壇故陶城<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>在縣北四十里<pc n="　"/>尚書大傳曰舜陶於河濵<pc n="　"/>括地志<pc n="lb"/>
陶城在縣北三十里<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與秦晉鄰國日見侵削<pc n="lb"/>
孔氏曰西接於秦北鄰於晉<pc n="　"/>左傳桓三年芮伯萬出<pc n="lb"/>
居于魏四年王師秦師圍魏執芮伯以歸閔元年晉侯<pc n="lb"/>
滅魏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>帝堯舊都<pc n="　"/>太原晉陽是堯始都此後乃遷河東<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平陽<pc n="lb"/>
地理志太原晉陽縣故詩唐國河東平陽縣堯都也在<pc n="lb"/>
平河之陽<pc n="　"/>帝王世紀帝堯始封於唐今中山唐縣是<pc n="lb"/>
也堯在焉唐水在西北入唐河後又徙晉陽及爲天子<pc n="lb"/>
都平陽於詩風爲唐國<pc n="　"/>晉陽漢太原郡所治龍山在<pc n="lb"/>
西北晉水所出北齊分晉陽置龍山縣隋開皇十年改<pc n="lb"/>
龍山曰晉陽而以古晉陽為太原縣自北漢劉氏以前<pc n="lb"/>
郡治太原晉陽二縣太平興國四年王師下北漢徙州<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>治陽曲縣<hi>本漢狼孟縣地</hi>而空其故城<hi>通志今平定軍有古晉陽城是其地</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>平<pc n="lb"/>
陽隋改平河縣屬晉州又改臨汾<hi>堯廟在縣東八里汾水東</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成王封叔虞於堯之故墟曰唐侯南有晉水至子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>燮改為晉侯<pc n="lb"/>
郡縣志太原府本髙辛氏之子實沈又金天氏之子臺<pc n="lb"/>
駘之所居也又為唐國帝堯為唐侯所封又為夏禹所<pc n="lb"/>
都<hi>帝王世紀禹自安邑都晉陽</hi>周成王以封弟叔虞晉水源出晉陽<pc n="lb"/>
縣西南懸甕山東入汾水經注曰出懸甕山東過其縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>南智伯遏晉水灌晉陽城<pc n="　"/>故唐城在晉陽縣北二里<pc n="lb"/>
堯所築唐叔虞之子燮父徙都之所<hi>晉祠一名王祠叔虞祠也在縣西南十二里</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冀州太行恒山之西太原太岳之野<pc n="lb"/>
太行山連亘河北諸州為天下之脊<pc n="　"/>郡縣志恒山在<pc n="lb"/>
定州恒陽縣北百四十里<hi>今中山府曲陽縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>太原臺駘之所<pc n="lb"/>
居晉荀呉敗狄于大鹵中國以髙平曰太原夷狄曰大<pc n="lb"/>
鹵其實一也秦初置太原郡治晉陽即太原<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>太<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>岳郡縣志霍山一名太岳在晉州霍邑縣東三十里禹<pc n="lb"/>
貢壺口雷首至于太岳鄭𤣥注曰今河東彘縣霍太山<pc n="lb"/>
是也<hi>霍邑本彘縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成侯南徙居曲沃近平陽<pc n="lb"/>
左傳注曲沃在河東聞喜縣<hi>晉别封成師之邑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>聞喜縣唐屬<pc n="lb"/>
絳州<hi>今屬解州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>穆侯又徙於絳<pc n="lb"/>
郡縣志故翼城在絳州翼城縣東南十五里晉故絳都<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>秦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秦者隴西谷名<pc n="　"/>近雍州鳥鼠之山<pc n="lb"/>
地理志秦今隴西秦亭秦谷<pc n="　"/>輿地廣記秦州隴城縣<pc n="lb"/>
有秦谷<pc n="　"/>郡縣志鳥鼠山今名青雀山在渭州渭源縣<pc n="lb"/>
西七十六里渭水所出凡有三源並下其同穴鳥如家<pc n="lb"/>
雀色小青其䑕如家䑕色小黄<hi>本漢首陽縣地理志鳥䑕同穴山在西南  渭源縣熙寜三年置渭源堡屬熈州狄道縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>爾雅山海經注其鳥為鵌其䑕<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>為鼵共處一穴䑕在内鳥在外故山以為名<pc n="　"/>禹貢注<pc n="lb"/>
鳥䑕共為雌雄同穴處此山<hi>張氏地理記不為牝牡</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>沙州記寒<pc n="lb"/>
嶺去大陽川三十里有雀䑕同穴之山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>非子養馬於汧渭之間孝王封非子為附庸邑之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>於秦谷<pc n="lb"/>
地理志汧水出右扶風汧縣西北入渭今隴州汧源縣<pc n="lb"/>
本汧縣在汧水之北<pc n="　"/>郡縣志汧水在隴州汧陽縣南<pc n="lb"/>
一里渭水在南由縣南四十里本汧縣之地又在鳯翔<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>府岐山縣南三十里<pc n="　"/>括地志故汧城在隴州汧源縣<pc n="lb"/>
南三里<hi>世紀云襄公徙居汧即此城</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>郿縣故城在岐州郿縣東北<pc n="lb"/>
十五里文公東獵汧渭之㑹卜居之乃營邑焉即此城<pc n="lb"/>
也<hi>今按汧渭之間當在隴州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>襄公討西戎以救周平王東遷王城乃以岐豐之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>地賜之遂横有周西都宗周畿内八百里之地<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東至迆山在荆岐終南惇物之野<pc n="lb"/>
西戎犬戎<pc n="　"/>王城<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>岐豐岐陽在鳯翔府扶風縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>岐陽鎮<hi>漢美陽縣地</hi>豐通典周文王作酆今京兆府長安縣<pc n="lb"/>
西北靈臺鄉豐水上是也<hi>岐山在鳯翔府岐山縣東北豐水出京兆府鄠縣東南北流入渭</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>宗周豐鎬宗廟所在漢婁敬曰秦地被山帶河<pc n="lb"/>
四塞以為固<hi>呂氏曰敬所談秦之形勢乃周之形勢也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>迆山孔氏曰迆謂<pc n="lb"/>
靡迆禹貢無迆山<pc n="　"/>荆山郡縣志在京兆府富平縣<hi>今屬耀州</hi>西南二十五里在岐山東禹貢荆岐既旅是也<hi>北條荆山漢志在左馮翊懐徳縣南</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>岐山亦名天柱山在鳯翔府岐山縣東<pc n="lb"/>
北十里<pc n="　"/>終南山在京兆府萬年縣南五十里鳯翔府<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>郿縣南三十里<pc n="　"/>惇物山漢志垂山古文以為敦物在<pc n="lb"/>
扶風武功縣東<hi>郡縣志武功葢在渭水南今鳯翔府郿縣地</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徳公又徙雍<pc n="lb"/>
雍縣漢屬右扶風故城在鳯翔府天興縣南七里<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太皥虙犧氏之墟<pc n="lb"/>
左傳陳太皥之虛也<pc n="　"/>稽古録都宛丘<hi>今淮寜府宛丘縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>郡<pc n="lb"/>
縣志包羲氏神農氏並都此<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>封嬀滿於陳都於宛丘之側<hi>見前</hi>在豫州之東西望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>外方東不及明豬<hi>明音孟</hi>
                    <pc n="lb"/>
外方<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>明豬禹貢謂之孟豬職方氏謂之望諸春<pc n="lb"/>
秋傳謂之孟諸史記謂之明都漢志謂之盟豬其實一<pc n="lb"/>
也郡縣志孟諸澤在宋州<hi>今應天府</hi>虞城縣西北十里周迴<pc n="lb"/>
五十里俗號盟諸澤<hi>漢志盟諸澤在梁國睢陽縣東北  虞城本漢虞縣葢此澤介乎二邑之間</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>檜<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祝融之墟在外方之北滎波之南居溱洧之間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祝融氏名黎其後八姓唯妘姓檜<pc n="lb"/>
左傳鄭祝融之虛也<pc n="　"/>滎波職方氏豫州其川滎洛其<pc n="lb"/>
浸波溠是為二水郡縣志滎澤鄭州滎縣北四里禹貢<pc n="lb"/>
濟水亦不復入鄭康成謂滎今塞為平地滎陽民猶謂<pc n="lb"/>
其處為滎澤<hi>嶭氏曰濟源謂之沇東流于濟至懐州修武縣入河河水泛溢則南北被為滎澤左傳衛侯及狄戰扵滎澤在河之北孔潁逹説滎澤跨河南北是也蔡氏曰今濟水但入河不復過河之南滎水受河水有石門謂之滎口石門易氏曰孔安國言滎澤在敖倉東南  水經濟水東合滎瀆</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>水經<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>注榖水又東波水注之山海經瞻諸山西三十里婁涿<pc n="lb"/>
之山波水出于其隂謂之百答水北流注于榖<hi>爾雅云水自洛出為波在河南府</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>溱洧<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>祝融八姓鄭語史伯曰己姓<pc n="lb"/>
昆吾蘇顧温董董姓鬷夷豢龍彭姓彭祖豕韋諸稽秃<pc n="lb"/>
姓舟人妘姓鄔鄶路偪陽曹姓鄒莒芊姓夔越荆斟姓<pc n="lb"/>
無後孔氏曰檜祝融之後復居祝融之墟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北隣於虢<pc n="lb"/>
地理志河南郡滎陽縣<hi>滎陽成臯見前</hi>應劭曰故虢國今虢亭<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>是也<hi>郡縣志縣東至鄭州六十里</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>左傳制巖邑也虢叔死焉注虢<pc n="lb"/>
叔東虢君也虢國今滎陽縣成臯縣故虎牢或曰制<pc n="lb"/>
寰宇記東虢即今成臯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兖州陶丘之北<pc n="lb"/>
陶丘郡縣志曹州<hi>今興仁府</hi>理中城葢古之陶丘也一名左<pc n="lb"/>
城帝王世紀舜陶于河濵即禹貢之陶丘今濟隂定陶<pc n="lb"/>
西有陶丘是也爾雅曰再成為陶丘<hi>成猶重也</hi>漢志在定陶<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>西南陶丘亭水經注墨子以為釡丘竹書紀年魏襄王<pc n="lb"/>
十九年嶭侯來㑹于釜丘嶭氏曰陶丘在廣濟軍定陶<pc n="lb"/>
縣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>封叔振鐸於曹今濟隂定陶<pc n="lb"/>
郡縣志曹州濟隂縣本漢定陶縣之地屬濟隂郡於周<pc n="lb"/>
為曹國之地曹國在州東北三十七里濟隂界故定陶<pc n="lb"/>
城是也<hi>在縣東北四十七里自曹叔至伯陽凡十八葉  後魏於定陶城置西兖州周武帝改為曹州隋置濟隂縣年定陶舊為濟隂縣之鎮太平興國三  置廣濟軍分為定陶縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>水經注定陶<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>縣故三鬷國三鬷亭在濟隂縣東北四十九里<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>在雷夏菏澤之野<hi>菏音柯</hi>
                    <pc n="lb"/>
雷夏山海經云澤中有雷神龍身而人頰鼓其腹則雷<pc n="lb"/>
然則本夏澤也因其神名之曰雷夏<pc n="　"/>郡縣志雷夏澤<pc n="lb"/>
在濮州雷澤縣北郭外<hi>括地志在縣郭外西北</hi>灉沮二水㑹同此<pc n="lb"/>
澤<hi>隋開皇六年於郕陽縣置雷澤縣因縣北雷夏澤為名</hi>菏澤在曹州濟隂縣東<pc n="lb"/>
北九十里故定陶城東北濟隂縣南三里其地有菏山<pc n="lb"/>
故名其澤為菏澤<hi>今東平濟南淄川北海界中有水流入于海謂之清河實菏澤</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>水<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>經濟水又東北菏水東出焉<pc n="　"/>嶭氏曰菏水分濟自興<pc n="lb"/>
仁府乗氏縣東至單州魚臺縣為荷澤入泗<pc n="　"/>郡縣志<pc n="lb"/>
兖州魚臺縣本漢方與縣菏水即濟水也一名五丈溝西自<pc n="lb"/>
金鄉縣界流入去縣十里又東南流合泗水泗水東北<pc n="lb"/>
自任城縣流入經縣東與菏水合又東流入徐州沛縣<pc n="lb"/>
界<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>帝堯嘗遊成陽葬焉舜漁於雷澤<pc n="lb"/>
地理志濟隂郡成陽縣有堯冢靈臺禹貢雷澤在西北<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
                    <pc n="　"/>史記堯作遊成陽正義曰濮州雷澤縣是<pc n="　"/>郡縣志<pc n="lb"/>
雷澤縣本漢郕陽縣古郕伯國周武王封弟季載於郕<pc n="lb"/>
漢以為縣堯陵在縣西三里自堯即位至永嘉三年二<pc n="lb"/>
千七百二十一年記于碑<hi>堯母廟在縣西南四里春皇覽云堯冡在成陽呂氏  秋堯葬穀林皇甫謐云穀林即成陽帝後漢肅宗元和二年使使者祠唐堯扵成陽靈臺安  延光三年又祠注云郭緣生述征記曰成陽縣東南有堯母慶都墓上有祠廟堯母陵俗亦名靈臺大母  金石錄漢成陽靈臺碑亦以為堯母冢</hi>雷澤<hi>見前</hi>郡縣志厯山在雷澤縣西北十六<pc n="lb"/>
里<hi>史記舜耕厯山姚墟在縣東十三里舜生於姚墟呂馮衍顯志賦臯陶釣於靁澤兮頼虞舜而後親注<pc n="lb"/>
                        <pb n="23a"/>氏春秋舜漁於雷澤今書臯陶未詳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夾於魯衞之間<pc n="lb"/>
郡縣志曹州東至兖州三百七十里<hi>魯地</hi>西北至滑州二<pc n="lb"/>
百里<hi>衞地</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邰<pc n="lb"/>
郡縣志京兆府武功縣<hi>後周於故斄城置</hi>古有邰國堯封后稷<pc n="lb"/>
之地故斄城<hi>邰音同</hi>一名武功城在縣西南二十二里古<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>邰國<hi>后稷祠姜嫄祠在縣西南二十二里</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>帝王世紀后稷始封邰今扶<pc n="lb"/>
風斄是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栒邑<pc n="lb"/>
郡縣志栒邑故城在邠州三水縣東二十五里即漢栒<pc n="lb"/>
邑縣屬右扶風古郇國也左傳云邭文之昭也古豳城<pc n="lb"/>
在縣西三十里公劉始都之處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雍州岐山之北原隰之野<pc n="　"/>大王又避戎狄之難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>而入處於岐陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>岐山<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>原隰<hi>見前隰原</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>岐陽郡縣志鳯翔府岐陽縣<pc n="lb"/>
貞觀七年置以在岐山之南故因名之<hi>今省為鎮入扶風</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周公出居東都<pc n="lb"/>
金縢周公居東二年居國之東也鄭氏謂避居東都未<pc n="lb"/>
知何據<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豳公<pc n="lb"/>
帝王世紀公劉徙邑於豳詩稱于豳斯館今新平漆之<pc n="lb"/>
東有豳亭是也<hi>括地志豳州新平縣即漢之地豳州間元改為邠</hi>大王徙邑於<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>岐山之陽南有周原始改號曰周<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>小雅<pc n="　"/>大雅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西都豐鎬<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>魯頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>少昊摰之墟國中有大庭氏之庫<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>徐州大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>野蒙羽之野<pc n="lb"/>
郡縣志鄆州鉅野縣<hi>今屬濟州</hi>大野澤一名鉅野在縣東五里<pc n="lb"/>
南北三百里東西百餘里<hi>地理志在山陽郡鉅野縣北</hi>爾雅十藪魯<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>有大野西狩獲麟於此澤<hi>獲麟澤在縣東十二里</hi>蒙山在沂州新<pc n="lb"/>
泰縣東南八十八里書曰蒙羽其藝又蒙山在沂州費<pc n="lb"/>
縣西北八十里東蒙山在縣西北七十五里<hi>顓㬰為東蒙主</hi>羽<pc n="lb"/>
山在海州朐山縣西北一百里<hi>殛鮌即此</hi>沂州臨沂縣東南<pc n="lb"/>
一百一十里與朐山縣分界<hi>地理志蒙山在泰山郡蒙隂縣西南今沂州費縣羽山在東海郡祝其縣南今海州胊山縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淮上<pc n="　"/>淮夷<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>命魯郊祭天三望<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>三望公羊傳泰山河海<hi>左傳注分野之星國中山川</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>劉氏春秋意<pc n="lb"/>
林曰魯之有天子禮樂殆周之末王賜之非成王也魯<pc n="lb"/>
惠公使宰讓請郊廟之禮於天子天子使史角往惠公<pc n="lb"/>
止之其後在魯實始為墨翟之學<hi>見呂氏春秋</hi>使成王之世<pc n="lb"/>
魯已郊矣則惠公奚請惠公之請也殆由平王以下乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>商頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>契所封之地<pc n="lb"/>
括地志商州東八十里商洛縣本商邑古之商國卨所<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>封<hi>漢𢎞農郡商縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閼伯之墟封微子啟為宋公在徐州泗濵西及豫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>州盟豬之野<pc n="lb"/>
郡縣志宋州禹貢豫州之域即髙辛氏之子閼伯所居<pc n="lb"/>
商丘今州治是也周為青州之域宋城縣漢睢陽縣州<pc n="lb"/>
城古閼伯之墟契孫相土亦都於此春秋為宋國都<hi>今應天府</hi>自微子至君偃三十三世為齊楚魏所滅<pc n="　"/>地理志<pc n="lb"/>
周封微子於宋今之睢陽是也本陶唐氏火正閼伯之<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>墟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泗濵<pc n="lb"/>
泗濵泗水在兖州泗水縣至淮陽軍宿遷縣南入淮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盟豬<hi>見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
左傳文十年宋逆楚子遂道以田孟諸爾雅十藪呂氏<pc n="lb"/>
春秋九藪宋有孟諸<pc n="lb"/>
詩譜曰魯人大毛公為故訓傳於其家<hi>釋文云河間人大毛公</hi>河<pc n="lb"/>
間獻王得而獻之以小毛公為博士<hi>儒林傳毛公趙人為河間獻王博士<pc n="lb"/>
                        <pb n="27a"/>後漢儒林傳趙人毛萇郡縣志毛公墓在瀛州髙陽縣東南三十里</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>鄭𤣥字康成北海<pc n="lb"/>
髙密人<hi>髙密縣隋唐屬密州郡縣志鄭𤣥墓在縣西七十里</hi>著毛詩譜<hi>經典序録鄭𤣥詩譜二卷徐整暢太叔裘隱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩地理攷卷六<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
                </p>

  </div>
        </body>
    </text>
</TEI>