<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Information about publication or distribution</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
<head>詩札卷一</head>
    <p>
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩札卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翰林院檢討毛竒齡撰<pc n="lb"/>
予既依汝南太守聽寫官言詩削牘去之然猶未達也<pc n="lb"/>
往以札問訊遂有徵諸咫尺者續續為記曰詩札雖然<pc n="lb"/>
此非言詩之為箋也特不可忘矣走者官自稱耳<pc n="lb"/>
謹奉敎鄉但解毛萇作毛傳從來亦如是此否耳魯人<pc n="lb"/>
大毛公毛享作故訓傳授之趙人小毛公萇既而河間<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>獻王得以獻之始以萇為博士則是毛享作毛傳詎萇<pc n="lb"/>
作耳主臣<pc n="lb"/>
謹奉教鄉疑小序何人作有為孔子有為卜子有為衞<pc n="lb"/>
宏有為國史走臆通是毛享作何以知之按漢志毛詩<pc n="lb"/>
二十九卷故訓傳三十卷鄭氏詩譜有云大毛為故訓<pc n="lb"/>
傳今毛詩比卷卷首有若篇詁訓傳若干文按之故即<pc n="lb"/>
序首一句也第不連屬篇題于篇題下判云若干章章若<pc n="lb"/>
干句然後入此一句假如闗雎詩必先曰闗雎三章一<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>章章四句二章章八句然後曰后妃之德也此是故也<pc n="lb"/>
何以知之以關雎詩篇題下知之關雎五章章四句此<pc n="lb"/>
是鄭𤣥更定章句又云故言三章一章章四句二章章<pc n="lb"/>
八句則此故言是故也篇題下凡鄭𤣥有所更定輙加<pc n="lb"/>
故言判之而孔氏正義于序下分疏必曰若句至若句<pc n="lb"/>
獨關雎以毛鄭不同故不疏而葛覃序下即疏云葛覃<pc n="lb"/>
三章章六句至以婦道則當時序首篇題下必皆有章<pc n="lb"/>
句若干等字而後人乃削去之矣故知序首一句連章<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>句是故也自序首一句後便是訓如關雎序后妃之德<pc n="lb"/>
也一句是故風之始也至末便是訓訓者推訓此一句<pc n="lb"/>
耳然與首句不甚合若二人作自關雎詩文下興也以<pc n="lb"/>
後則是傳傳者傳詩文也然又與故訓不必合又若二<pc n="lb"/>
人作則臆故之為㫖故有此語而今述之也非謂詁也訓<pc n="lb"/>
者訓此故則可不合傳詩文又非訓此故也則又可不合<pc n="lb"/>
此可知耳然則稱毛故訓傳即毛序訓傳此明甚著者<pc n="lb"/>
主臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>謹奉教二南即是風或但稱南此是樂名耳如禮稱胥<pc n="lb"/>
鼓南左傳稱見舞象箾南籥者即詩亦云以雅以南此<pc n="lb"/>
畢樂部名非詩名也或又謂即稱風又稱南必南不名<pc n="lb"/>
風此不然樂記曰正直而靜廉而謙者宜歌風溫良而<pc n="lb"/>
能斷者宜歌齊既稱風又稱齊詎齊亦不得名風邪主<pc n="lb"/>
臣<pc n="lb"/>
謹奉教程大昌曰詩有南無國風古無稱國風者即弼<pc n="lb"/>
鄘以下亦不得稱國風此否也表記曰國風曰我躬不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>閱皇恤我後國風曰心之憂矣於我歸説此不稱國風<pc n="lb"/>
而何主臣<pc n="lb"/>
謹奉教南以周召之化自北而南為二南固然然又有<pc n="lb"/>
二㫖此固不必然然記異耳呂覽云塗山之女令其妾<pc n="lb"/>
待禹于塗山之陽女乃作歌曰候人兮猗實為南音周<pc n="lb"/>
公召公取以為周南召南則以周之二南原本南音謂<pc n="lb"/>
古早有所稱南者此則以南為古之樂名然耳又逸周<pc n="lb"/>
書稱南國名南氏有二臣力鈞勢醜競進爭權君勿能<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>制南氏用分為二南之國而水經註又云據韓嬰序詩<pc n="lb"/>
其地在南郡南陽之間則以此二南國為詩之二南故<pc n="lb"/>
引韓嬰序詩為驗則南國名耳主臣<pc n="lb"/>
謹奉教荇菜為接予或作菨予云比之后妃言德行如<pc n="lb"/>
此可以妾餘草矣此是埤雅引王文公說也此底解或<pc n="lb"/>
云漢皇后位下有偼伃名即接予音並同古之命此名<pc n="lb"/>
或亦取此但此未可據者主臣<pc n="lb"/>
謹奉教左右芼之芼字鄉但解作採擇獨朱子曰熟而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>薦之按禮凡蔬茹煮於湇者皆謂芼若昬禮芼之以蘋<pc n="lb"/>
藻内則□酏酒醴芼羮又云雉兎皆有芼又儀禮饋食<pc n="lb"/>
皆有鉶芼朱子云是也特朱子語類又記魏才仲問芼<pc n="lb"/>
㫖答曰是採擇㫖又不同主臣<pc n="lb"/>
謹奉教是刈是濩濩韓詩云瀹也若孫炎云謂煮之於<pc n="lb"/>
鑊則是以濩為鑊也今按爾雅郭註直作鑊字主臣<pc n="lb"/>
謹奉教甘棠之憩偶爾爾鄭以為重煩勞百姓此固矣<pc n="lb"/>
但韓詩外傳云昔者周道之盛召伯在朝有司請營召<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>以居召伯曰嗟矣以吾一身而勞民此非吾先君文王<pc n="lb"/>
之志也于是出就蒸庶于阡陌之間暴去曠野屋于樹<pc n="lb"/>
下又說苑云召公述職當蠶桑之時不欲變民功故不<pc n="lb"/>
入邑中舍處甘棠之下而聽訟焉以二說觀之皆謂是<pc n="lb"/>
慮煩百姓故去棠下然則鄭氏之㫖亦鄉有是者主臣<pc n="lb"/>
謹奉教婉如清揚詎婉而似清揚也如即而矣春秋星<pc n="lb"/>
隕如雨是星隕而雨樂府艾如張是艾而張或曰是倒<pc n="lb"/>
句清揚婉如主臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>謹奉教摽有梅傾筐墍之塈說文訓塗尚書曰惟其塗<pc n="lb"/>
墍茨信然即與摽取㫖何與矣此應從吕氏讀詩記作<pc n="lb"/>
曁暨訓為及自此而傾筐及之矣是落盡耳主臣<pc n="lb"/>
謹奉教蝃蝀詩不知命也凡命字有四訓毛鄭通云不<pc n="lb"/>
待父母之命此告命之㫖耳程子曰命正理也以道制<pc n="lb"/>
欲則能順命此性命之㫖耳蘓子由曰人茍知事之有<pc n="lb"/>
命也則不為不義安而俟之矣此時命之㫖耳若韓詩<pc n="lb"/>
外傳云不肖者精化初具而生氣感動觸情縱欲反施<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>化是以年夀亟夭而性不得長也此生命之㫖耳主臣<pc n="lb"/>
謹奉教陟岵陟屺陟岡雖變文就韻抑各有㫖岵者怙<pc n="lb"/>
也屺者恃也岡者况也小弁詩無父何怙無母何恃白<pc n="lb"/>
虎通曰兄者况也以况父法主臣<pc n="lb"/>
謹奉教葛之覃兮施于中谷與南有喬木不可休息起<pc n="lb"/>
並無韻此不可明既見豐氏石經本中谷是中逵與萋<pc n="lb"/>
飛合雖此本不足據要此當近理也若不可休息韓詩<pc n="lb"/>
外傳本作休思孔氏正義亦云息字是思字之誤則思<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>字原是語辭休與求合毛詩本誤也凡詩要無二句無<pc n="lb"/>
韻者况葛覃祇二句猶可若南有喬木將至四句無韻<pc n="lb"/>
矣豈可邪主臣<pc n="lb"/>
謹奉教維參與昴昴讀作留此是正音詎押也毛傳云<pc n="lb"/>
昴留也史記律書云北至于留索隠云留即昴也又小<pc n="lb"/>
雅露彼菅茅與之子不猶同韻魯頌薄采其茆與在泮<pc n="lb"/>
飲酒同韻則茅亦音留矣又說文音茆為柳而尚書昧<pc n="lb"/>
谷周禮註作柳榖以昧與茅為轉音故亦作柳然則茅<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>之同音與柳之轉音且爾爾豈况本音乎故曰昴留也<pc n="lb"/>
若律書云留言陽氣稽留則不特有其音且有其義矣<pc n="lb"/>
故曰留也主臣<pc n="lb"/>
謹奉教衞兼邶鄘未悟起自何時漢志書序等皆曰武<pc n="lb"/>
王封武庚于殷命三叔監之而三分其地武王崩三監<pc n="lb"/>
畔周公誅之畢以其地封康叔此誤以三監為武王封<pc n="lb"/>
康叔為成王封故耳按書云孟侯朕其弟則封康者亦<pc n="lb"/>
武也邶鄘未必是三監且衛始封時亦安得即兼邶<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>鄘有之又書曰明大命于妹邦姝邦紂都也而正義云<pc n="lb"/>
於地屬鄘此統思實康叔為成王所封是時當必盡得<pc n="lb"/>
有邶鄘之地且以桑中詩有沬鄉句屬鄘風故云然不<pc n="lb"/>
知妹邦即朝歌在淇東黎陽之間本衞邑而欲屬之鄘<pc n="lb"/>
則不特衞之兼邶鄘不得明即衞之自為衞亦不得明<pc n="lb"/>
也要是有衞詩時則己兼邶鄘康叔始封時不得兼邶<pc n="lb"/>
鄘此得之主臣<pc n="lb"/>
謹奉教衞既兼邶鄘然又稱邶鄘是底解或曰邶鄘之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>音異於衞音故分繫之信然則莊姜共姜諸詩通作自<pc n="lb"/>
衞宫者安見其一為邶音一為鄘音耳且邶鄘既入衞<pc n="lb"/>
則當通曰衞音齊音敖辟詎仍曰爽鳩之音陳音好巫<pc n="lb"/>
詎仍曰大皥之音此易知也假云作之邶鄘地者為邶<pc n="lb"/>
鄘作之衞地者為衞則漕邑鄘地而邶曰土國城漕泉<pc n="lb"/>
水衞地也而邶曰毖彼泉水又何也或又謂繫其國名<pc n="lb"/>
是太史書法猶春秋楚既滅陳復書陳災糓梁子所謂<pc n="lb"/>
存陳者則齊秦所并不一將奚書之且太史採詩其職<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>不過輯民風審善敗耳詎事書法即有書法亦偶一見<pc n="lb"/>
之詎必魏唐鄭檜畢情如是走臆邶鄘諸名即樂部名<pc n="lb"/>
也周初列國不一採詩者各判其國詩授之樂官則樂<pc n="lb"/>
官必預班國名考按樂部然後以列國詩分入之雖列<pc n="lb"/>
國代有興絶其樂部班名若故也後比遇詩多者浸假<pc n="lb"/>
于本部過繁仍得入之其國所兼之舊部此但因之作<pc n="lb"/>
標識耳故無深㫖也故周公東山諸詩無可繫即繫之<pc n="lb"/>
曰豳以樂部舊有豳名今偶無詩遂實之如樂記曰商<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>者五帝之遺聲也商人識之故謂之商齊者三代之遺<pc n="lb"/>
聲也齊人識之故謂之齊其曰識正以當時故有商齊<pc n="lb"/>
遺聲而其後之為商齊者取識焉此之謂識識者記也<pc n="lb"/>
謂記其名也觀此則邶鄘可曉矣或曰晉本無詩何必<pc n="lb"/>
分繫之唐魏則詩之存没不可考已多矣有晉無晉在<pc n="lb"/>
今詩何足以知之主臣<pc n="lb"/>
謹奉教願言則嚏嚏即鼽嚏故鄭箋云嚏當是不敢嚏<pc n="lb"/>
咳之嚏今俗人嚏曰人道我是也獨毛傳云嚏跲也跲<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>即㰦字玉篇云㰦欠張口也即呵欠耳故孫毓疏云欠<pc n="lb"/>
欠㰦㰦而王肅解詩云願以母道往加之則嚏刼而不<pc n="lb"/>
行此誤㰦為刼而因以跲為躓跲之跲遂致蘇子由解<pc n="lb"/>
亦云願往從之則若有跲制之者讀古之易訛比如此<pc n="lb"/>
主臣<pc n="lb"/>
謹奉教我心則說說原有脫音㫖亦從脫見埤雅按之<pc n="lb"/>
則以降者忡忡之反脫者惙惙之反忡忡者中而不下<pc n="lb"/>
也故降下之惙惙者綴而不解也故解脫之瞻卬詩彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>宜有罪女覆說之亦作脫主臣<pc n="lb"/>
謹奉教爾雅云以衣涉水曰厲謂衣褌入水也又云自<pc n="lb"/>
膝以下為揭自帶以上為厲是底義按之似言水淺及<pc n="lb"/>
膝可揭衣以涉是為自膝以下假水深及帶則需衣褌<pc n="lb"/>
入水矣然帶以上若故故曰自帶以上以此推之似厲<pc n="lb"/>
以帶為節故有時帶亦稱厲方言厲謂之帶孔雅帶之垂<pc n="lb"/>
者為厲都人士詩垂帶而厲此著也有時水碕及帶亦<pc n="lb"/>
稱厲衞詩有狐綏綏在彼淇厲此著也若衣褌入水介<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>自帶上亦稱厲深則厲著也主臣<pc n="lb"/>
謹奉教匏有苦葉匏是瓠八月斷壺壺亦是瓠獨埤雅<pc n="lb"/>
謂三物有分嘗見齊民要術四時類要諸載通云是一<pc n="lb"/>
物繹其說似物種本一區植法異遂有大小圓窳之别<pc n="lb"/>
不必圓者壺長者瓠矣即以涉水一節較之三物正同<pc n="lb"/>
鶡冠子曰中流失船一壺千金左傳曰苦匏不材于人<pc n="lb"/>
供濟而已莊子曰人有五石之瓠何不慮以為大樽而<pc n="lb"/>
浮于江湖主臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>謹奉教衞有頓丘三其一名五軍謂魏置五軍于丘傍<pc n="lb"/>
故也在淇水南水經註所謂淇水逕頓丘北者其一名<pc n="lb"/>
五觀在淇上宿胥口蘇代所謂决宿胥之瀆魏無虚頓<pc n="lb"/>
丘者其一名帝丘帝頓聲轉亦近淇春秋所謂衛<graphic n="KR1971" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1971.png" mimeType="image/png"/>于<pc n="lb"/>
帝丘帝王世紀所謂顓頊塟帝丘城者凡此三頓丘鄉<pc n="lb"/>
未審至於頓丘是何地今按之皆在淇上似但涉淇皆<pc n="lb"/>
可至者主臣<pc n="lb"/>
謹奉教溱洧二水而合流於鄭溱水出鄶城西北經鄶<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>城入洧洧水出陽城山與溱水合然後同自西北入新<pc n="lb"/>
鄭城迤邐入潁則溱洧雖二水而已合為一矣故前可<pc n="lb"/>
並稱曰溱與洧其下即可曰洧之水主臣<pc n="lb"/>
謹奉教周禮籥章氏祈年于田祖則吹豳雅蜡祭則吹<pc n="lb"/>
豳頌有為楚茨大田甫田諸詩是豳雅噫嘻載芟豐年<pc n="lb"/>
諸詩是豳頌有為不然豳風中自有雅自有頌以豳風<pc n="lb"/>
一詩三分而得之又有為豳别有雅頌今已亡又有為<pc n="lb"/>
即豳風一詩吹之則其調通可為雅通可為頌諸說不同<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>但後說近是此何故風雅頌祗樂調區名如西洲呉聲<pc n="lb"/>
等祗以聲不以辭故緜蠻黍離辭調亦似而緜蠻自為<pc n="lb"/>
雅黍離自為風樂調與詩調判然不屬此甚著者比以<pc n="lb"/>
大戴禮投壺篇質之其云凡雅十六篇八篇可歌歌鹿<pc n="lb"/>
鳴貍首鵲巢采繁采蘋伐檀白駒騶虞今按之但鹿鳴<pc n="lb"/>
白駒在小雅貍首今已亡餘俱國風耳謂之雅者正以<pc n="lb"/>
雅調歌之可為雅故矣又漢杜䕫傳云舊雅凡四曲一<pc n="lb"/>
鹿鳴二騶虞三伐檀四文王今伐檀騶虞皆風詩主臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>謹奉教燕禮有房中樂即二南矣秦名夀人漢名安世<pc n="lb"/>
樂又名楚調由高帝好楚聲耳今樂府相和歌詞有清<pc n="lb"/>
商三調晉荀朂所定而唐禮樂志又云平調清調瑟調<pc n="lb"/>
皆周房中遺聲也漢世謂之三調又名楚調則臆房中<pc n="lb"/>
樂亦但取律調相尋不拘拘詞句故當時猶有襲周時<pc n="lb"/>
遺聲而逓變者如漢相和歌詞故非四言唐李白清平<pc n="lb"/>
調詞且用絶句三并非相和歌詞可例也昔劉迅嘗取<pc n="lb"/>
房中歌至後庭鬬百草臨春樂小年子之類以當雅章<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>又取巴渝舞折楊柳白頭吟之類以當國風臆當時猶能<pc n="lb"/>
彷彿古今聲音敢為傅㑹耳後人讀詩者不解審聲但<pc n="lb"/>
强取詩義已不知樂又鄙者謂詩句單複短長皆有成<pc n="lb"/>
數則是以詞曲當古樂其舛不待辨耳主臣<pc n="lb"/>
謹奉教無田甫田田字應狄因翻與無思逺人人字隔<pc n="lb"/>
合此與兎罝桑柔野有死麕何彼穠矣諸詩同集傳失<pc n="lb"/>
之主臣<pc n="lb"/>
謹奉教鄭詩秉蕳有作秉菅有作秉蘭陸氏釋文云蕳<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>字從草韓詩云蓮也若作竹下是簡策之簡則當時又<pc n="lb"/>
有從竹下者矣但韓詩作蓮則贈芍藥時無蓮耳主臣<pc n="lb"/>
謹奉教知子之來之雜珮以贈之舊訓是對客語以上<pc n="lb"/>
章既酒食笙瑟燕賓客矣至是又對客曰早知子來當<pc n="lb"/>
預備雜珮以贈子惜今不及也歐陽子與郭秀才書中<pc n="lb"/>
有云獨為秀才賦詩女曰鷄鳴之卒章曰知子之來之<pc n="lb"/>
雜珮以贈之取其知客之來預儲珩璜琚瑀之美以送<pc n="lb"/>
客雖無此物猶言之以致其意厚也正同主臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>謹奉教不念昔者伊予來塈鄭箋云不念往昔我始來<pc n="lb"/>
之時安息我也北魏王肅妻謝氏寄肅詩云本為簿上<pc n="lb"/>
蠶今作機上絲得路逐勝去頗憶纒綿時正同王臣<pc n="lb"/>
謹奉教焉得諼草諼忘也但言善忘耳初不定云忘憂<pc n="lb"/>
自後人以諼草為萱草遂起萱草忘憂之說走比作是<pc n="lb"/>
語人惑之既讀陸機贈從兄車騎詩有云焉得忘歸草<pc n="lb"/>
言樹背與衿則且易忘憂為忘歸矣陸本思歸者故云<pc n="lb"/>
忘歸則此本思不歸者詎不可忘不歸耶忘是虚字不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>必定歸亦何必定憂因解古人讀書較今通達比然也<pc n="lb"/>
主臣<pc n="lb"/>
謹奉教月出之光當作日字此字形之誤此見印古詩<pc n="lb"/>
話若曰不趐鷄鳴已逮旦蒼蠅有聲矣因蒼蠅聲不先<pc n="lb"/>
于鷄聲故然也又曰不趐逮旦日已出有光矣因月光<pc n="lb"/>
不嘗先鄉明故然也此是也但又有不更日字而亦不<pc n="lb"/>
礙于蠅不先聲月不嘗夜之㫖見國風省篇主臣<pc n="lb"/>
謹奉教四月秀葽夏小正四月有秀幽幽葽聲轉耳鄭<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>箋據夏小正妄以王萯為葽按王萯即吕覽中所謂王<pc n="lb"/>
善月令中所謂王𤓰者葽即吕覽中所謂苦菜者苦菜<pc n="lb"/>
秀即秀葽也以苦菜秀為王𤓰生可乎又按苦菜名葽<pc n="lb"/>
然亦名逺志亦名細草故逸周書時訓解云小滿之日<pc n="lb"/>
苦菜秀苦菜不秀賢人潛伏而晉郝隆譏謝東山亦云<pc n="lb"/>
處為逺志出為小草以苦菜萌為細草故苦菜秀則發<pc n="lb"/>
為細草所謂出為小草根為逺志故苦菜不秀則藏為<pc n="lb"/>
逺志所謂處為逺志亦所謂賢人潛伏也郝隆語正本<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>時訓解耳主臣<pc n="lb"/>
謹奉教詩國風所第不同故歐陽子詩譜補亡後序有<pc n="lb"/>
云周南召南弼鄘衞王鄭齊豳秦魏唐陳檜曹此孔子<pc n="lb"/>
未删詩前太師樂歌所第也周召弼鄘衞王檜鄭齊魏<pc n="lb"/>
唐秦陳曹豳此鄭氏詩譜所第也斥檜後陳此今詩所<pc n="lb"/>
第也但按左傳襄二十九年季札觀樂歌齊之後即歌<pc n="lb"/>
豳然即歌魏此太師所第與歐陽所云稍異若鄭譜所<pc n="lb"/>
第則與今詩所傳無别正義云鄭譜王在豳後者退就<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>雅頌并言王世故耳則孔氏鄭譜本與歐陽所云又異<pc n="lb"/>
然又與今本鄭譜各不同不悟何也主臣<pc n="lb"/>
謹奉教比興賦詩中義耳昔張逸問鄭小同何詩近于<pc n="lb"/>
比興賦答曰比興賦呉札觀樂時已不歌也此誤解太<pc n="lb"/>
師六詩之説以風雅頌比興賦通是詩故曰呉札時已<pc n="lb"/>
不歌言呉札時此三詩已亡耳從來比興賦不悟如此<pc n="lb"/>
主臣<pc n="lb"/>
謹奉教雅者正也雅字古文原作正字亦即正㫖初無<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>正雅之說若既雅又正是雅雅矣後人不悟雅是正字<pc n="lb"/>
以為是雅也而文或以正則此必正雅也既有正雅則<pc n="lb"/>
必有變雅既有正雅變雅則必又有正風變風正變之<pc n="lb"/>
説此所由滋矣要其始由不識雅字耳頌者容也從<pc n="lb"/>
頁頁首也故作容頌即容字故先儒引漢書徐生善容<pc n="lb"/>
呉王濞傳他國郡吏來捕亡者頌共禁不與為騐假曰<pc n="lb"/>
形容以頌之頌其德容仍是頌頌也且如孔疏引太師<pc n="lb"/>
註云誦今之徳廣以美之鄭譜云頌之言容天子之德光<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>被四表格于上下無不持載無不覆幬此之謂容則是<pc n="lb"/>
以容為有容之容固屬别㫖至若以形為容亦宜云容<pc n="lb"/>
先王之功德容先王之情状而大序云美盛德之形容<pc n="lb"/>
正義云述祭祀之情狀猶似不畢悟頌字者主臣<pc n="lb"/>
謹奉教風雅無正變立于文武之朝不得不誦文武時<pc n="lb"/>
耳生乎幽平之世不能不刺幽平勢耳設以時升降便<pc n="lb"/>
題正變是並不判詩體徒以文之頌美風刺作别識也<pc n="lb"/>
則必典謨為正書誓誥為變書矣或曰樂聲有正變如<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>樂記曰正聲感人而和氣應之又曰聲相應故生變此<pc n="lb"/>
是正變但變不與正對變是清濁輕重不同耳與姦聲<pc n="lb"/>
犯正有辨此如子夜有變歌歡聞有變曲特是變換無<pc n="lb"/>
與升降故但可曰詩有貞淫樂有邪正此為得之主臣<pc n="lb"/>
謹奉教鹿鳴燕嘉賓羣臣謂四方之賓本國之臣也但<pc n="lb"/>
燕有四等一是諸侯無事一是卿大夫有王事之勞一<pc n="lb"/>
是卿大夫聘而來還一是四方來聘之客凡燕禮不出<pc n="lb"/>
四者主臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>謹奉教王命南仲不悟是何南仲故此詩亦不辨為何<pc n="lb"/>
王時詩按漢書古今人表有南中中即仲也在厲王時<pc n="lb"/>
但匃奴傳又云出車彭彭城彼朔方宣王命將征伐玁<pc n="lb"/>
狁故詩人美大其功則又當在宣王時矣詎仲本厲王<pc n="lb"/>
時人而宣王命將時尚在邪然大雅常武詩此宣王時<pc n="lb"/>
詩也中有云王命卿士南仲太祖則此時南仲已為太<pc n="lb"/>
師皇父之始祖矣其必非厲宣時又甚著者考竹書殷<pc n="lb"/>
帝乙三年王命南仲西拒昆夷城朔方又後漢龎參傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>有云是以赫赫南仲列在周詩據二書所云或在殷或<pc n="lb"/>
在周要只當在王季專鈇鉞曁文王為西伯時始得不<pc n="lb"/>
然鹿鳴二十二篇畢周初詩也而獨以此詩為厲宣時<pc n="lb"/>
詎有是矣若漢書一為厲王一為宣王而史記匃奴傳<pc n="lb"/>
又云在襄王時又云在懿王時即一漢史其自為矛盾<pc n="lb"/>
若此古文之難信又比然者主臣<pc n="lb"/>
謹奉教春秋記魯夫人失于魯皆為魯事今刺之者獨<pc n="lb"/>
在齊故知婁豬之歌必聞自宋也氓詩云士之躭兮猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>可說也女之躭兮不可説也故知說亦是稱說之說主<pc n="lb"/>
臣<pc n="lb"/>
謹奉教凡有所聞則法之有所諫則納之不聞而比若<pc n="lb"/>
有所法不諫而比若有所納虚之至也故曰不聞亦式<pc n="lb"/>
不諫亦入主臣<pc n="lb"/>
謹奉教皇矣篇居岐之陽文王遷程矣魯頌居岐之陽<pc n="lb"/>
太王遷岐矣但皆為岐陽耳地理志太王邑在扶風美<pc n="lb"/>
陽縣文王邑在扶風安陵縣皆岐南主臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>謹奉教束晢補亡宋人比訿之以詩本無辭不必補也<pc n="lb"/>
但先時早有補亡者曾不始束觀夏侯有補周詩其序<pc n="lb"/>
曰周詩者南陔白華華黍田庚崇丘由儀六篇有其㫖<pc n="lb"/>
而亡其辭湛續其亡則是湛已先補之矣今所傳特束<pc n="lb"/>
詩耳王臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩札卷一<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
<head>詩札卷二</head>
    <p>
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩札卷二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翰林院檢討毛竒齡撰<pc n="lb"/>
謹奉教笙詩既無辭則其立名時何所取㫖走初亦信<pc n="lb"/>
之既而臆樂部曽無徒立名者不取列詞義特以調行<pc n="lb"/>
豈有此理即漢横吹曲李延年因胡曲更造新聲用為<pc n="lb"/>
武樂皆有辭者且通有名若所傳黄華子赤之陽望行<pc n="lb"/>
人等主臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>謹奉教信彼南山維禹甸之此甸字當訓禹貢奠高山<pc n="lb"/>
之奠奠甸音同亦通治㫖假作丘甸之甸則高山詎宜<pc n="lb"/>
甸矣凡治田出榖稅曰甸耳畇畇原隰曾孫田之此原<pc n="lb"/>
隰是地名即隰原與春秋傳沃野隰臯不同故可田假<pc n="lb"/>
作地官大司徒職五曰原隰之原隰則與山林丘陵墳<pc n="lb"/>
衍川澤相等又烏可田主臣<pc n="lb"/>
謹奉教我取其陳食我農人謂取官庾之陳者以食之<pc n="lb"/>
即後貸官法然但貸不收由古原有補助事未嘗取償<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>如周禮遺人掌邦之委積以待施惠亦是矣至春秋始<pc n="lb"/>
有施舎已責倍貸取庸之說則易法致弊耳或曰信爾<pc n="lb"/>
則何以儆游惰是不知游惰自有罰此要是不幸使然<pc n="lb"/>
非游惰者主臣<pc n="lb"/>
謹奉教陳錫哉周傳與箋各主一訓傳以哉為載為載<pc n="lb"/>
行周道此主國語芮良夫引此詩為布利載周故云然<pc n="lb"/>
箋以哉為始為造周之始此主左傳羊舌職引此詩謂<pc n="lb"/>
能施造周故云然但二說各有據各不相難按中庸栽<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>者培之舊註引上天之載伊訓朕哉自亳孟子作朕載<pc n="lb"/>
自亳此即以哉為載之㫖尚書哉生魄為始生魄爾雅<pc n="lb"/>
曰哉始也舜典往哉汝諧古文作往才汝諧才纔也此<pc n="lb"/>
即以哉為始之㫖主臣<pc n="lb"/>
謹奉教追琢其章荀子富國篇劉向說苑通作彫琢毛<pc n="lb"/>
傳亦云追彫也周禮有追師亦作彫又行葦詩敦弓作<pc n="lb"/>
彫弓有客詩敦琢亦作彫琢敦追彫三字以雙聲轉之皆<pc n="lb"/>
同此是音轉使然别無他㫖主臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>謹奉教摯仲氏任是摯國之次女而氏任者鄒忠𦙍云<pc n="lb"/>
漢儒謂但嫁長女餘通為媵殷以前皆然則摯任非邪<pc n="lb"/>
走臆此如立嗣然正嫁以嫡無嫡以長嫁以仲必嫡故<pc n="lb"/>
矣爾雅云同出有先生者曰姒同出謂同嫁者先生姊<pc n="lb"/>
也則姊固有從媵者姊既有從媵則但嫁長女自為非<pc n="lb"/>
㫖但必長庶耳若姑則不然姑雖庶無為姪媵者故媵<pc n="lb"/>
曰娣姒又曰姪娣主臣<pc n="lb"/>
謹奉教其德靡悔言其德從後計之必無可悔恨者<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>必如是而德始純也周之君惟文為無可悔故孔子稱<pc n="lb"/>
為無憂韓子曰道與德為虚位故德亦可悔易曰憂悔<pc n="lb"/>
吝者存乎介震無咎者存乎悔皆是追悔之悔主臣<pc n="lb"/>
謹奉教靈臺在漢京兆鄠縣三輔故事云在豐水東以<pc n="lb"/>
豐水屬鄠故也若三輔黄圖云靈臺在長安西北四十<pc n="lb"/>
里靈囿在長安西四十二里靈沼在長安西三十里據鄭<pc n="lb"/>
駁異義即于臺下為囿沼又一統志云囿中有沼似不<pc n="lb"/>
同但以詩文觀之首叙靈臺次即承之云在囿在沼則<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>要不得逺耳且靈臺亦故不在長安西北凡黄圖所記莫<pc n="lb"/>
有是者主臣<pc n="lb"/>
謹奉教靈臺詎必與辟雍近後人以詩中連及之故云<pc n="lb"/>
然走臆靈臺辟雍皆在郊特靈臺在東郊耳據文王作<pc n="lb"/>
豐在鄠縣東豐水之西而三輔故事云靈臺在豐水東<pc n="lb"/>
則豐水在豐東而靈臺又在豐水東故知靈臺在東郊<pc n="lb"/>
也公羊所云靈臺在國之東南二十五里此可著也若<pc n="lb"/>
夫辟雍在西郊據辟雍是周之太學然作之自文始故<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>曰辟雍謂始為法則于雍耳而振鷺云于彼西雝則知<pc n="lb"/>
在西而王制曰太學在郊則知在西郊也後漢左靈臺<pc n="lb"/>
右辟雍本此主臣<pc n="lb"/>
謹奉教公劉遷豳由戎狄來遷耳史記不窋失官竄戎<pc n="lb"/>
狄間公劉乃修后稷之業而遷豳故孟子謂使居有積<pc n="lb"/>
倉行有褁糧則于是方能啟行蓋亦畜積之久而後遷<pc n="lb"/>
其發憤思大若唯恐遏佚前人光者所謂思戢用光矣<pc n="lb"/>
曹氏曰不窋之居豳未能國也至公劉始立國焉此則<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>以不窋為亦居豳耳信然則公劉又何用遷耶此謬矣<pc n="lb"/>
特舊以公劉為自邰遷豳則又不然邰與豳相距止百<pc n="lb"/>
餘里詎須積倉褁糧乃爾且其遷豳必近邰者正以公<pc n="lb"/>
劉思舊土故特相度與邰不逺者而後居之要自不窋<pc n="lb"/>
所竄戎狄間來遷耳設謂夏政衰逼逐公劉故遷豳更<pc n="lb"/>
不然公劉久思啟大發憤震動非所用逼逐也必謂逼<pc n="lb"/>
逐始遷是太王遷岐耳謂自邰遷豳是文王遷豐武王<pc n="lb"/>
遷鎬耳通非㫖矣或曰不窋竄處無考按郡縣志慶州<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>治東南三里有不窋故城或是耳主臣<pc n="lb"/>
謹奉教公劉遷豳諸侯從之者十有八國其說縱不可<pc n="lb"/>
畢信但從詩觀之于其相土則曰既庶既繁于其度邑<pc n="lb"/>
則曰于時廬旅于其授田則曰度其夕陽豳居允荒于<pc n="lb"/>
其定居則曰止旅之密芮鞫之即此通言曰國旅居者<pc n="lb"/>
則或當時實有如是之從者未可知也其後太王遷岐<pc n="lb"/>
而豳民復從之如市然則商民之戴周舊耳主臣<pc n="lb"/>
謹奉教逝彼百泉瞻彼溥原百泉即朝那以豳地泉多<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>故名也獨漙原無據走臆溥原衆原耳豳地多原如五<pc n="lb"/>
龍原永夀原等故詩中于胥斯原度其隰原于六章凡<pc n="lb"/>
三稱原則以衆原名漙原亦猶之以多水名百泉也主<pc n="lb"/>
臣<pc n="lb"/>
謹奉教維清詩序曰奏象舞也象是樂名如董子云武<pc n="lb"/>
王作象樂是矣特不名象舞按禮記仲尼燕居曰升歌<pc n="lb"/>
清廟下而管象則象是管曲非舞曲耳又按文王世子<pc n="lb"/>
曰升歌清廟下管象舞大武則明象是管曲武是舞曲<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>耳但仲尼燕居又云下管象武夏籥序興其以管象與<pc n="lb"/>
夏籥對亦明是吹象以管吹夏以籥特象又加武不可<pc n="lb"/>
解詎象者本象武功故云耶按祭統又云聲莫重于升<pc n="lb"/>
歌舞莫重于武宿夜又以武宿夜與升歌並則疑武宿<pc n="lb"/>
夜者或即象故維清詩舊有以為象曲者亦有以為武<pc n="lb"/>
宿夜者總是以維清繼清廟管象繼清歌是故云也然<pc n="lb"/>
此則又以武宿夜為象曲矣走臆以為象仍是象武仍<pc n="lb"/>
是武其得稱象舞者考左傳襄二十九年季札論樂亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>有見舞象箾南籥語臆象以管奏列在堂下故曰下管<pc n="lb"/>
象然堂下合樂則必舞故又云象舞則舞雖舞武而亦<pc n="lb"/>
得稱象舞也以管時不必不舞也至其稱象武則又以<pc n="lb"/>
舞武時即管象故亦得稱象武也以象又武也此甚著<pc n="lb"/>
也獨以維清詩為奏象舞則不然按祭統既以武宿夜<pc n="lb"/>
為象曲矣又左傳見舞象箾服䖍註云箾舞曲名以天<pc n="lb"/>
下樂削去無道故名箾則象已别有曲名矣且墨子謂<pc n="lb"/>
武王自作樂名象武則象與武必皆武詩也今維清誦文<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>王詎自作樂耶且文亦無武可象也或曰箾與武宿夜皆<pc n="lb"/>
非象曲武宿夜即大武耳若其云象箾則吹象以箾故<pc n="lb"/>
名此與吹南以籥名南籥正等特維清詩則斷非象曲<pc n="lb"/>
耳主臣<pc n="lb"/>
謹奉教無競維人四方其訓之訓是順字左傳哀二十<pc n="lb"/>
二年子貢引詩作四方其順之是矣若曰順與馴同順<pc n="lb"/>
之為訓以訓馴形近而誤則不然訓本有順㫖書畢命<pc n="lb"/>
云子孫訓其成式亦作順其成式無逸云人乃訓之作<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>順之主臣<pc n="lb"/>
謹奉教於穆不已孟仲子說詩作於穆不似似續妣祖<pc n="lb"/>
鄭箋又作已續妣祖此不可解走臆已以似古通字耳<pc n="lb"/>
廣雅云己似也史記高帝記前者夫人太子皆似君漢<pc n="lb"/>
書夫人太子皆以君可驗主臣<pc n="lb"/>
謹奉教無競維人皆以人為賢人獨集傳以為莫强于<pc n="lb"/>
人則屬前王與宣哲維人同但朱子論語章句其于子<pc n="lb"/>
言衞靈公章註直引無競維人為解則又以為賢人矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>前人說詩其亦初無定㫖如此主臣<pc n="lb"/>
謹奉教成王不敢康舊以成王為成其王業如成王畏<pc n="lb"/>
相之成先儒力辨其不然此但據國語道成王之德與<pc n="lb"/>
成王能明文昭定武烈語耳按賈子新書有特為明註<pc n="lb"/>
者曰后王也二后文王武王也成王者武王之子文王<pc n="lb"/>
之孫也文王有大德而功未既武王有大功而治未成<pc n="lb"/>
及成王承嗣仁以蒞民故稱昊天焉蚤興夜寐以繼文<pc n="lb"/>
王之業懿然葆德各遵其道故曰有成賈誼漢儒先毛<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>鄭其說詩如此主臣<pc n="lb"/>
謹奉教耆定爾功左傳云耆致也耆定為致定是也若<pc n="lb"/>
釋名又云耆指也皇矣詩上帝耆之王符論亦作上帝<pc n="lb"/>
指之或曰耆固老也而亦有指義故文從老從㫖曲禮<pc n="lb"/>
六十曰耆指使是也特以指之上濁又轉作致故致定<pc n="lb"/>
即指定如書大誥云率寧人有指疆土註曰當有指定<pc n="lb"/>
先王疆土之理此可著耳若鄭箋云耆老也武王老紂<pc n="lb"/>
惡不急攻伐此雖是耆字本㫖然于武詩作樂象武意<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>有未合矣無競之烈可以勝殷文王開之武繼而受之<pc n="lb"/>
則與其垂老定之何如指顧定之耳主臣<pc n="lb"/>
上帝耆之以耆為致此據左傳引武詩耆定爾功註耳<pc n="lb"/>
然但以耆訓致不必致定如隨㑹引酌詩曰耆昧也註<pc n="lb"/>
但曰致討于昧可驗耳今槩以致為致定遂以上帝耆<pc n="lb"/>
之亦訓作致定之則竟以耆字為兼有耆定二字㫖矣<pc n="lb"/>
莆田鄭氏曰耆底定也又曰天察四方之國而底定之<pc n="lb"/>
其為誤亡以甚此而東萊取之不悟何也主臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>謹奉教上帝耆之或曰耆嗜也楚茨神嗜飲食釋文作<pc n="lb"/>
神耆飲食又禮記有耆欲將至孟子耆秦人之炙漢書<pc n="lb"/>
亦曰穆生不耆酒又曰大臣驃騎將軍貪耆錢皆是耆<pc n="lb"/>
字若曰苟上帝之所嗜者則當増大其規模主臣<pc n="lb"/>
謹奉教臣工詩嗟嗟保介韓詩外傳以保介為保其介<pc n="lb"/>
然之德是底義惟鄭箋以保為衣以介為甲言人君之<pc n="lb"/>
車必有甲士為之驂乗所謂車右也此正與月令王乃<pc n="lb"/>
親載耒耜指之於參保介之御間相合朱子又以保介<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>為農官之副必謂車右與勸農定無關耳殊不悟車中<pc n="lb"/>
四顧遂呼車右而詠嘆之亦無不可不然羣臣百官亦<pc n="lb"/>
何必皆司農司嗇而矢口咨茹若是且農官亦幾見名<pc n="lb"/>
保介者主臣<pc n="lb"/>
謹奉教臣工小毖詩皆不用義盡處為韻如臣工詩來<pc n="lb"/>
咨來茹與如何新畬合明昭上帝與奄觀銍艾合小毖<pc n="lb"/>
詩莫予荓蜂與肇允彼桃蟲合拚飛惟鳥與予又集于<pc n="lb"/>
蓼合漢鐃歌樂府曲與烏生八九子相和歌辭等用韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>比視此主臣<pc n="lb"/>
謹奉教生民篇末章于豆于豋其香始升上帝居歆豋<pc n="lb"/>
升韻歆不韻后稷肇祀庶無罪悔以迄于今祀悔韻今<pc n="lb"/>
又不韻實今歆隔合也後銘頌比視此野有蔓草章三<pc n="lb"/>
韻合零露溥平也清揚婉上也適我願去也正月篇又<pc n="lb"/>
窘陰雨乃棄爾輔將伯助予民勞篇迄可小安無俾正<pc n="lb"/>
反是用大諌皆同後詞賦歌曲比視此主臣<pc n="lb"/>
謹奉教桑柔篇畢轆轤韻如菀彼桑柔其下侯旬將采<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>其劉瘼此下民柔與劉合旬與民合也若其卒章則又<pc n="lb"/>
異是民之未戾職盗為冦凉曰不可覆背善詈雖曰匪<pc n="lb"/>
予既作爾歌凡六句似通不韻者故朱子亦竟不能合<pc n="lb"/>
耳按之則戾與詈合可與歌合此又扇對隔合與轆轤<pc n="lb"/>
不同然又與卬盛于豆章隔合異矣考古字歌字作可<pc n="lb"/>
故可亦音歌主臣<pc n="lb"/>
謹奉教烈文篇首章烈文辟公錫兹祉福惠我無彊子<pc n="lb"/>
孫保之以公疆合是首一句用韻者次章無封靡于爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>邦惟王其崇之念茲戎功繼序其皇之以邦與皇合崇<pc n="lb"/>
與功合又是交股用韻者此在古合中又一變格主臣<pc n="lb"/>
謹奉教烈文篇末章無競維人四方其訓之不顯惟德<pc n="lb"/>
百辟其刑之於乎前王不忘前四句以之助韻與我將<pc n="lb"/>
篇同格末一句王與忘句中藏韻與東漢太學中諸謡<pc n="lb"/>
同格主臣<pc n="lb"/>
謹奉教載見篇半前比一句一用韻即漢栢梁詩格半<pc n="lb"/>
後比三句一用韻即秦人功德碑格主臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>謹奉教潛詩比二句一換合即六朝詩東飛伯勞歌格<pc n="lb"/>
主臣<pc n="lb"/>
謹奉教何彼穠矣與曷不肅雍隔合唐棣之華與王姬<pc n="lb"/>
之車隔合此轆轤合法但華當合敷朱子獨不合華車<pc n="lb"/>
二音初惑之既讀朱子語類有云合韻以頭韻為則設<pc n="lb"/>
如有女同車是頭韻則次句顔如舜華當合敷如何彼<pc n="lb"/>
穠矣唐棣之華是頭韻則華讀本音而以王姬之車車字<pc n="lb"/>
讀尺奢彼以華車本奢音故耳殊不悟古文華無讀譁<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>者爾雅云華荂也江東呼華為荂音敷釋文云古讀華<pc n="lb"/>
為敷故鄭風顔如舜華珮玉瓊琚楚辭折疏麻兮瑶華<pc n="lb"/>
將以遺兮離居可驗也若車字則古從無讀尺奢者易<pc n="lb"/>
云見豕負塗載鬼一車國策歌云食無魚出無車淳于<pc n="lb"/>
禳田辭云洿邪滿車洋洋有餘皆從車音故劉熈釋車<pc n="lb"/>
云古者曰車聲如居言行所以居人也今曰車讀尺奢<pc n="lb"/>
舍也行者所處若居舎也亦以古曰居今始曰尺奢耳<pc n="lb"/>
若韋昭曰車字從漢始有居音此是妄語朱子語類未<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>是也但困學紀詩謂朱子集傳並註二音以音敷為先考<pc n="lb"/>
今本集傳並無此主臣<pc n="lb"/>
毛詩合韻舊欲通輯之入韻錄一書今不能之矣曾與<pc n="lb"/>
寫官辨莫往莫來詩多所去反故其語頗晰凡八九札<pc n="lb"/>
今略其㫖存六札但其所引復則不遺之矣予謂來之<pc n="lb"/>
與思灰之與支也灰以韻之轉而從支以灰之韻絶皆<pc n="lb"/>
支音也此不必讀來為犁耳然古有易來為犁文者此<pc n="lb"/>
不可通矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>謹奉教集傳凡來字俱合犁字或間有不合則以來本<pc n="lb"/>
入灰韻故遇他有灰韻者則祗從來字本音不合故終<pc n="lb"/>
風且霾第音霾為埋不合貍且不合惠然肯來來字此<pc n="lb"/>
皆以來本灰韻無俟轉合耳走則謂來字本音祗有犁<pc n="lb"/>
音無所謂合也直讀犁矣縱遇他字入灰韻如霾字者<pc n="lb"/>
亦直轉合從犁音其以來為灰韻者則後起之謬耳左<pc n="lb"/>
傳于思于思棄甲復來呉鼓吹曲啟皇基垂將來穆天<pc n="lb"/>
子傳道里悠逺山川間之將子無死尚能復來直讀犁<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>詎獨此詩矣主臣<pc n="lb"/>
謹奉教匡衡歌無說詩匡鼎來魏武氣出唱敬神齊道<pc n="lb"/>
自來主臣<pc n="lb"/>
謹奉教太公六韜云天下熈熈皆為利來黄帝巾機銘<pc n="lb"/>
云操刀不割失利之期執斧不伐賊人將來樂府黄淡<pc n="lb"/>
思歌歸歸黄淡思逐郎還去來此四字五字詩句俱爾<pc n="lb"/>
且有六七字至長句如楚詞九歌云望夫君兮未來吹<pc n="lb"/>
參差兮誰思栢梁詩云日月星辰昭四時驂駕駟馬從<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>梁來龎士元於忽操束王良之手兮後車載之前行險<pc n="lb"/>
既以覆兮後逐逐其猶來此何也主臣<pc n="lb"/>
謹奉教來字詎翅讀犁即有竟從犁文者商國萊侯即<pc n="lb"/>
犁侯矣伏羲扶來歌作扶犁歌此詎用韻也北山有萊<pc n="lb"/>
謂釐蔓花也故北山有萊亦與邦家之基合若書帝告<pc n="lb"/>
釐沃本帝嚳來沃詎合耳且劉向封事引詩貽我來牟<pc n="lb"/>
作貽我釐牟此雖是詩字然非因底合又昭然者主臣<pc n="lb"/>
謹奉教春秋公㑹鄭伯于時來公羊傳作祁黎即後滎<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>陽縣之釐城也呉人伐州來春秋州來即鍾離為楚州<pc n="lb"/>
犂采後更名名鍾離耳然則來即犂又即釐又即黎又<pc n="lb"/>
即離矣主臣<pc n="lb"/>
謹奉教大射貍首註云貍之言不來也射諸侯不來朝<pc n="lb"/>
者故徐廣封禪書註云貍一名不來而方言又云貔陳<pc n="lb"/>
楚江淮之間謂之䋱關西謂之貍則來故為貍即不來<pc n="lb"/>
亦且為貍矣又公羊傳云觀魚于棠登來之也登來猶<pc n="lb"/>
俗言得利也春秋楚滅賴穀梁作滅厲漢書無俚作無<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>賴凡以利為來以俚為賴則即來音之轉猶尚有然者<pc n="lb"/>
豈况本音故知來定無他音耳若<hi>闕</hi>厲合始為賴則就<pc n="lb"/>
字訛字誰則合音以待之主臣<pc n="lb"/>
謹奉教晉摯虞謂詩有九字如泂酌彼行潦挹彼注茲<pc n="lb"/>
等顔延之非之謂詩體本無九字有則聲度闡緩不合<pc n="lb"/>
金石矣此是耳今更謂有十一字詩如不稼不穡胡取<pc n="lb"/>
禾三百廛不狩不獵胡瞻爾庭有懸貆以穡獵不韻而<pc n="lb"/>
廛貆韻以是為十字十一字則七言詩比間句取韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>也亦應稱十四字詩矣詩凡有可斷雖其中無韻亦别<pc n="lb"/>
是一句如參差荇菜左右流之窈窕淑女寤寐求之雖<pc n="lb"/>
菜女無韻不得稱為七字也有謂小招云涉江採菱發<pc n="lb"/>
陽阿些羙人既醉朱顔酡些是齊梁七言之始則又寧<pc n="lb"/>
云始于詩耳主臣<pc n="lb"/>
謹奉教詩固以助上取韻然亦有否者如周頌我將之<pc n="lb"/>
類是也我將詩以三之字合此即韋𤣥成詩赫赫顯爵<pc n="lb"/>
自我隊之㣲㣲附庸自我招之之始人但不覺耳若他<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>有偶取合一助如是究是圖亶其然乎等則從來詩句<pc n="lb"/>
中多有然者主臣<pc n="lb"/>
謹奉教或曰遘閔既多受侮不少是轉對之始楊柳依<pc n="lb"/>
依雨雪霏霏是開對之始關關雎鳩在河之洲是承合<pc n="lb"/>
之始抑抑威儀維德之隅是嫌合之始主臣<pc n="lb"/>
謹奉教庶見素冠兮章三句合是大風歌之始嘒彼小<pc n="lb"/>
星章四句兩合第五句又合是前溪歌之始于以采蘋<pc n="lb"/>
章四句軒輊合是烏栖曲之始麟趾騶虞㳫句不合是<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>董逃上留田之始主臣<pc n="lb"/>
謹奉教毛鄭以敬之詩前章六句是羣臣進言後章六<pc n="lb"/>
句是成王答言一詩兩截下此是倡體但一人可作數<pc n="lb"/>
詩無可數人作一詩者故朱子以上章為成王述羣臣<pc n="lb"/>
之言下章為自作答言此即杜工部短歌行贈王司直<pc n="lb"/>
詩以前五句代王司直言後五句自作答言所始主臣<pc n="lb"/>
謹奉教那詩毛傳作一章朱子判作五章然仍曰一章<pc n="lb"/>
二十二句按魯語閔馬父引自古在昔四句為輯之亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>說詩者謂不宜合作一章但從來詩章判節與樂章判<pc n="lb"/>
節不同詩本一章而作樂者必分解之故詩可合一而<pc n="lb"/>
樂則斷無不解之例如樂府東門行本一章而晉樂一<pc n="lb"/>
章所奏判作四解魏文艷歌何嘗行本七章而晉樂所<pc n="lb"/>
奏判前一章為艷後一章為趨此明著也那詩雖一章<pc n="lb"/>
然閔馬父以樂章例之則有輯有亂故朱子既為判之<pc n="lb"/>
復為合之或是㫖耳但樂章分解自為節次不以韻義<pc n="lb"/>
為起絶假如清廟詩比一句一唱三嘆而成四韻則一<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>句自為一章而武詩於皇武王本七句左傳云其卒章<pc n="lb"/>
曰耆定爾功則亦一句為一章者故清廟維清般武諸<pc n="lb"/>
詩俱通體無韻然則分解節次原不必拘限韻㫖如朱<pc n="lb"/>
子所分者且其曰輯成也以樂之既成則輯之以為亂<pc n="lb"/>
此猶繹如以成之成然亦可解作趨如樂府前為豔後<pc n="lb"/>
為趨趨促也言樂當急促也輯趨促字音之轉耳蓋樂<pc n="lb"/>
有緩急當其既急則雖關雎之大篇而可以為輯當其<pc n="lb"/>
尚緩則必以我行其野之短章而始以為亂此易曉矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>故那詩顧予蒸嘗二語向嘗答㫖以為當是羡辭緣閔<pc n="lb"/>
馬父引詩無此二語臆是次詩烈祖篇末兩句錯簡在<pc n="lb"/>
此此如魏文臨高臺篇以中有黄鵠語遂取黄鵠行古<pc n="lb"/>
辭雜之一例今按之此兩句兩詩並列或如信南山甫<pc n="lb"/>
田末報以介福萬夀無疆樂府延年萬歲期陛下夀萬<pc n="lb"/>
年等當是樂例未可知也信然則此又在亂之外别是<pc n="lb"/>
一體猶楚辭湘君湘夫人兩歌其末章皆有捐予珮兮<pc n="lb"/>
江中四語可驗也但古樂既亡不能確行其說耳主臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>謹奉教天命多辟設都于禹之績此用兵時也而遽逮<pc n="lb"/>
拓地何也亦曰用兵正為拓地計耳守文者不用兵則<pc n="lb"/>
國日蹙故立政曰其克詰爾戎兵以陟禹之跡方行天<pc n="lb"/>
下與此詩正同召旻曰昔也日闢國百里今也日蹙國<pc n="lb"/>
百里故周以啓江漢而興以失汧渭而衰漢以開緣邊<pc n="lb"/>
而疆以捐珠崖而弱主臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩札卷二<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
                </p>

  </div>
        </body>
    </text>
</TEI>