<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Information about publication or distribution</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
    <p>
韓詩外傳序<pc n="lb"/>
始余年少讀韓詩外傳疑其爲先<pc n="lb"/>
秦時文字及授詩爲專門學聞有<pc n="lb"/>
韓魯齊三家之詩遂求得之因考<pc n="lb"/>
其說韓詩燕韓嬰所作故號韓詩<pc n="lb"/>
魯詩浮丘伯傳之魯申培公故號<pc n="lb"/>
魯詩齊詩齊轅固所傳故號齊詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>或以國稱或以氏傳齊詩魏代巳<pc n="lb"/>
亡魯詩亡於西晉而韓之傳又與<pc n="lb"/>
齊魯間殊然歸一也漢藝文志韓<pc n="lb"/>
詩三十六卷内傳四卷外傳六卷<pc n="lb"/>
說四十一卷隋經籍志韓詩二十<pc n="lb"/>
二卷薛氏章句唐藝文志韓詩卜<pc n="lb"/>
商序韓嬰注二十二卷又外傳十<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>卷韓詩存而無傳者至唐猶在今<pc n="lb"/>
存外傳十篇非韓嬰傳詩之詳者<pc n="lb"/>
遺說時見於他與毛說絶異兹固<pc n="lb"/>
不暇論也然觀外傳雖非其解經<pc n="lb"/>
之詳斷章取義要有合於孔門商<pc n="lb"/>
賜言詩之㫖况文辭淸婉有先秦<pc n="lb"/>
風學者安得不宗尚之海岱劉侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
                    <pb n="2b"/>韓嬰小傳<pc n="lb"/>
漢書儒林傳云韓嬰燕人也孝文<pc n="lb"/>
時爲博士景帝時至常山太傳嬰<pc n="lb"/>
推詩人之意而作外傳數萬言其<pc n="lb"/>
語頗與齊魯間殊然歸一也淮南<pc n="lb"/>
賁生受之<hi>賁音聞</hi>燕趙間言詩者由<pc n="lb"/>
韓生韓生亦以易授人推易意而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>爲之傳燕趙間好詩故其易微惟<pc n="lb"/>
韓氏自傳之武帝時嬰嘗與董仲<pc n="lb"/>
舒論於上前其人精悍處事分明<pc n="lb"/>
仲舒不能難也後其孫商爲博士<pc n="lb"/>
孝宣時涿郡韓生其後也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
詩外傳卷第一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓嬰<pc n="lb"/>
曾子仕於莒得粟三秉方是之時曾子重其<pc n="lb"/>
禄而輕其身親没之後齊迎以相楚迎以令<pc n="lb"/>
尹晉迎以上卿方是之時曾子重其身而輕<pc n="lb"/>
其禄懷其寳而迷其國者不可與語仁窘其<pc n="lb"/>
身而約其親者不可與語孝任重道遠者不<pc n="lb"/>
擇地而息家貧親老者不擇官而仕故君子<pc n="lb"/>
橋褐趨時當務爲急傳云不逢時而仕任事<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>而敦其慮爲之使而不入其謀貧焉故也詩<pc n="lb"/>
曰夙夜在公實命不同<pc n="lb"/>
傳曰夫行露之人許嫁矣然而未徃也見一<pc n="lb"/>
物不具一禮不備守節貞理守死不徃君子<pc n="lb"/>
以爲得婦道之宜故舉而傳之揚而歌之以<pc n="lb"/>
絶無道之求防汙道之行乎詩曰雖速我訟<pc n="lb"/>
亦不爾從<pc n="lb"/>
孔子南遊適楚至於阿谷之隧有處子佩瑱<pc n="lb"/>
而浣者孔子曰彼婦人其可與言矣乎抽觴<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>以授子貢曰善爲之辭以觀其語子貢曰吾<pc n="lb"/>
北鄙之人也將南之楚逢天之暑思心潭潭<pc n="lb"/>
願乞一飲以表我心婦人對曰阿谷之隧隱<pc n="lb"/>
曲之汜其水載清載濁流而趨海欲飲則飲<pc n="lb"/>
何問婦人乎受子貢觴迎流而挹之奐然而<pc n="lb"/>
棄之促流而挹之奐然而溢之坐置之沙上<pc n="lb"/>
曰禮固不親授子貢以告孔子曰丘知之矣<pc n="lb"/>
抽琴去其軫以授子貢曰善爲之辭以觀其<pc n="lb"/>
語子貢曰嚮子之言穆如清風不悖我語和<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>暢我心於此有琴而無軫願借子以調其音<pc n="lb"/>
婦人對曰吾野鄙之人也僻陋而無心五音<pc n="lb"/>
不知安能調琴子貢以告孔子曰丘知之矣<pc n="lb"/>
抽絺[絺-巾+ㄙ]五兩以授子貢曰善爲之辭以觀其<pc n="lb"/>
語子貢曰吾北鄙之人也將南之楚於此有<pc n="lb"/>
絺[絺-巾+ㄙ]五兩吾不敢以當子身敢置之水浦婦<pc n="lb"/>
人對曰客之行差遲乖人分其資財棄之野<pc n="lb"/>
鄙吾年甚少何敢受子子不早去今竊有狂<pc n="lb"/>
夫守之者矣詩曰南有喬木不可休思漢有<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>遊女不可求思此之謂也<pc n="lb"/>
哀公問孔子曰有智壽乎孔子曰然人有三<pc n="lb"/>
死而非命也者自取之也居處不理飮食不<pc n="lb"/>
節勞過者病共殺之居下而好干上嗜慾無<pc n="lb"/>
厭求索不止者刑共殺之少以敵衆弱以侮<pc n="lb"/>
強忿不量力者兵共殺之故有三死而非命<pc n="lb"/>
者自取之也詩云人而無儀不死何爲<pc n="lb"/>
傳曰在天者莫明乎日月在地者莫明於水<pc n="lb"/>
火在人者莫明乎禮義故日月不髙則所照<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>不遠水火不積則光炎不博禮義不加乎國<pc n="lb"/>
家則功名不白故人之命在天國之命在禮<pc n="lb"/>
君人者降禮尊賢而王重法愛民而霸好利<pc n="lb"/>
多詐而危權謀傾覆而亡詩曰人而無禮胡<pc n="lb"/>
不遄死<pc n="lb"/>
君子有辯善之度以治氣養性則身後彭祖<pc n="lb"/>
修身自強則名配堯禹宜於時則逹厄於竆<pc n="lb"/>
則處信禮者也凡用心之術由禮則理逹不<pc n="lb"/>
由禮則悖亂飲食衣服動靜居處由禮則知<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>節不由禮則墊䧟生疾容貌態度進退移歩<pc n="lb"/>
由禮則夷國政無禮則不行王事無禮則不<pc n="lb"/>
成國無禮則不寧王無禮則死亡無日矣詩<pc n="lb"/>
曰人而無禮胡不遄死<pc n="lb"/>
傳曰不仁之至忽其親不忠之至倍其君不<pc n="lb"/>
信之至欺其友此三者聖王之所殺而不赦<pc n="lb"/>
也詩曰人而無禮不死何爲<pc n="lb"/>
王子比干殺身以成其忠柳下惠殺身以成<pc n="lb"/>
其信伯夷叔齊殺身以成其廉此三子者皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>天下之通士也豈不愛其身哉爲夫義之不<pc n="lb"/>
立名之不顯則士耻之故殺身以遂其行由<pc n="lb"/>
是觀之卑賤貧竆非士之耻也天下舉忠而<pc n="lb"/>
士不與焉舉信而士不與焉舉廉而士不與<pc n="lb"/>
焉三者存乎身名傳於世與日月並而息天<pc n="lb"/>
不能殺地不能生當桀紂之世不之能汚也<pc n="lb"/>
然則非惡生而樂死也惡富貴好貧賤也由<pc n="lb"/>
其理尊貴及巳而仕也不辭也孔子曰富而<pc n="lb"/>
可求雖執鞭之士吾亦爲之故阨竆而不憫<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>勞辱而不茍然後能有致也詩曰我心匪石<pc n="lb"/>
不可轉也我心匪席不可卷也此之謂也<pc n="lb"/>
原憲居魯環堵之室茨以蒿萊蓬戶甕牖桷<pc n="lb"/>
桑而無樞上漏下濕匡坐而絃歌子貢乗肥<pc n="lb"/>
馬衣輕裘中紺而表素軒不容巷而徃見之<pc n="lb"/>
原憲楮冠黎杖而應門正冠則纓絶振襟則<pc n="lb"/>
肘見納履則踵决子貢曰嘻先生何病也原<pc n="lb"/>
憲仰而應之曰憲聞之無財之謂貧學而不<pc n="lb"/>
能行之謂病憲貧也非病也若夫希世而行<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>比周而友學以爲人教以爲巳仁義之匿車<pc n="lb"/>
馬之飾衣裘之麗憲不忍爲之也子貢逡巡<pc n="lb"/>
靣有慙色不辭而去原憲乃徐歩曵杖歌商<pc n="lb"/>
頌而反聲淪於天地如出金石天子不得而<pc n="lb"/>
臣也諸侯不得而友也故養身者忘家養志<pc n="lb"/>
者忘身身且不愛孰能忝之詩曰我心匪石<pc n="lb"/>
不可轉也我心匪席不可卷也<pc n="lb"/>
傳曰所謂士者雖不能盡備乎道術必有由<pc n="lb"/>
也雖不能盡乎美著必有處也言不務多務<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>審所行而巳行旣巳尊之言旣巳由之若肌<pc n="lb"/>
膚性命之不可易也詩曰我心匪石不可轉<pc n="lb"/>
也我心匪席不可卷也<pc n="lb"/>
傳曰君子㓗其身而同者合焉善其音而類<pc n="lb"/>
者應焉馬鳴而馬應之牛鳴而牛應之非知<pc n="lb"/>
也其勢然也故新沐者必彈冠新浴者必振<pc n="lb"/>
衣莫能以巳之皭皭容人之混汚然詩曰我<pc n="lb"/>
心匪鑑不可以茹<pc n="lb"/>
荆伐陳陳西門壞因其降民使脩之孔子過<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>而不式子貢執轡而問曰禮過三人則下二<pc n="lb"/>
人則式今陳之脩門者衆矣夫子不爲式何<pc n="lb"/>
也孔子曰國亡而弗知不智也知而不爭非<pc n="lb"/>
忠也亡而不死非勇也脩門者雖衆不能行<pc n="lb"/>
一於此吾故弗式也詩曰憂心悄悄愠于群<pc n="lb"/>
小小人成群何足禮哉<pc n="lb"/>
傳曰喜名者必多怨好與者必多辱唯滅跡<pc n="lb"/>
於人能隨天地自然爲能勝理而無愛名名<pc n="lb"/>
興則道不用道行則人無位矣夫利爲害本<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>而福爲禍先唯不求利者爲無害不求福者<pc n="lb"/>
爲無禍詩曰不忮不求何用不臧<pc n="lb"/>
傳曰聰者自聞明者自見聦明則仁愛著而<pc n="lb"/>
廉耻分矣故非道而行之雖勞不至非其有<pc n="lb"/>
而求之雖強不得故智者不爲非其事廉者<pc n="lb"/>
不求非其有是以害遠而名彰也詩云不忮<pc n="lb"/>
不求何用不臧<pc n="lb"/>
傳曰安命養性者不待積委而冨名號傳乎<pc n="lb"/>
世者不待勢位而顯德義暢乎中而無外求<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>也信哉賢者之不以天下爲名利者也詩曰<pc n="lb"/>
不忮不求何用不臧<pc n="lb"/>
古者天子左五鐘將出則撞黃鐘而右五鐘<pc n="lb"/>
皆應之馬鳴中律駕者有文御者有數立則<pc n="lb"/>
磬折拱則抱鼓行歩中規折旋中矩然後太<pc n="lb"/>
師奏升車之樂告出也入則撞㽔賔以治容<pc n="lb"/>
貌容貌得則顔色齊顔色齊則肌膚安㽔賔<pc n="lb"/>
有聲鵠震馬鳴及倮介之蟲無不延頸以聽<pc n="lb"/>
在内者皆玉色在外者皆金聲然後少師奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>升堂之樂即席告入也此言音樂相和物類<pc n="lb"/>
相感同聲相應之義也詩云鐘鼓樂之此之<pc n="lb"/>
謂也<pc n="lb"/>
枯魚衘索幾何不蠧二親之壽忽如過隙樹<pc n="lb"/>
木欲茂霜露不凋使賢士欲成其名二親不<pc n="lb"/>
待家貧親老不擇官而仕詩曰雖則如燬父<pc n="lb"/>
母孔邇此之謂也<pc n="lb"/>
孔子曰君子有三憂弗知可無憂與知而不<pc n="lb"/>
學可無憂與學而不行可無憂與詩曰未見<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>君子憂心惙惙<pc n="lb"/>
魯公甫文伯死其母不哭也季孫聞之曰公<pc n="lb"/>
甫文伯之母貞女也子死不哭必有方矣使<pc n="lb"/>
人問焉對曰昔是子也吾使之事仲尼仲尼<pc n="lb"/>
去魯送之不出魯郊贈之不與家珎病不見<pc n="lb"/>
士之視者死不見士之流淚者死之日宫女<pc n="lb"/>
縗絰而從者十人此不足於士而有餘於婦<pc n="lb"/>
人也吾是以不哭也詩曰乃如之人兮德音<pc n="lb"/>
無良<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>傳曰天地有合則生氣有精矣隂陽消息則<pc n="lb"/>
變化有時矣時得則治時失則亂故人生而<pc n="lb"/>
不具者五目無見不能食不能行不能言不<pc n="lb"/>
能施化三月微的而後能見七月而生齒而<pc n="lb"/>
後能食朞年髑就而後能行三年腦合而後<pc n="lb"/>
能言十六精通而後能施化隂陽相反隂以<pc n="lb"/>
陽變陽以隂變故男八月生齒八歲而齠齒<pc n="lb"/>
十六而精化小通女七月生齒七歲而齓齒<pc n="lb"/>
十四而精化小通是故陽以隂變隂以陽變<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>故不肖者精化始具而生氣感動觸情縱欲<pc n="lb"/>
反施化是以年壽亟夭而性不長也詩曰乃<pc n="lb"/>
如之人兮懷婚姻也太無信也不知命也賢<pc n="lb"/>
者不然精氣闐溢而後傷時不可過也不見<pc n="lb"/>
道端乃陳情欲以歌道義詩曰靜女其姝俟<pc n="lb"/>
我乎城隅愛而不見搔首踟蹰瞻彼日月悠<pc n="lb"/>
悠我思道之云遠曷云能來急時辭也是故<pc n="lb"/>
稱之日月也<pc n="lb"/>
楚白公之難有仕之善者辭其母將死君其<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>母曰棄母而死君可乎曰聞事君者内其禄<pc n="lb"/>
而外其身今之所以養母者君之禄也請徃<pc n="lb"/>
死之比至朝三廢車中其僕曰子懼何不反<pc n="lb"/>
也曰懼吾私也死君吾公也吾聞君子不以<pc n="lb"/>
私害公遂死之君子聞之曰好義哉必濟矣<pc n="lb"/>
夫詩云深則厲淺則掲此之謂也<pc n="lb"/>
晉靈公之時宋人殺昭公趙宣子請師於靈<pc n="lb"/>
公而救之靈公曰非晉國之急也宣子曰不<pc n="lb"/>
然夫大者天地其次君臣所以爲順也今殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>其君所以反天地逆人道也天必加災焉晉<pc n="lb"/>
爲盟主而不救天罰懼及矣詩云凡民有䘮<pc n="lb"/>
匍匐救之而况國君乎於是靈公乃與師而<pc n="lb"/>
從之宋人聞之儼然感說而晉國日昌何則<pc n="lb"/>
以其誅逆存順詩曰凡民有䘮匍匐救之趙<pc n="lb"/>
宣子之謂也<pc n="lb"/>
傳曰水濁則魚喁令苛則民亂城峭則崩岸<pc n="lb"/>
峭則陂故吳起削刑而車裂商鞅峻法而支<pc n="lb"/>
解治國者譬若乎張琴然大絃急則小絃絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>矣故急轡衘者非千里之御也有聲之聲不<pc n="lb"/>
過百里無聲之聲延及四海故禄過其功者<pc n="lb"/>
削名過其實者損情行合名禍福不虚至矣<pc n="lb"/>
詩云何其處也必有與也何其乆也必有以<pc n="lb"/>
也故惟其無爲能長生乆視而無累於物矣<pc n="lb"/>
傳曰衣服容貌者所以說目也應對言語者<pc n="lb"/>
所以說耳也好惡去就者所以說心也故君<pc n="lb"/>
子衣服中容貌得則民之目恱矣言語遜應<pc n="lb"/>
對給則民之耳恱矣就仁去不仁則民之心<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>恱矣三者存乎身雖不在位謂之素行故中<pc n="lb"/>
心存善而日新之則獨居而樂德充而形詩<pc n="lb"/>
曰何其處也必有與也何其乆也必有以也<pc n="lb"/>
仁道有四磏爲下有聖仁者有智仁者有德<pc n="lb"/>
仁者有磏仁者上知天能用其時下知地能<pc n="lb"/>
用其財中知人能安樂之是聖仁者也上亦<pc n="lb"/>
知天能用其時下知地能用其財中知人能<pc n="lb"/>
使人肆之是智仁也寛而容衆百姓信之道<pc n="lb"/>
所以至弗辱以時是德仁者也廉㓗直方疾<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>亂不治惡邪不匡雖居郷里若坐塗炭命入<pc n="lb"/>
朝廷如赴湯火非其民不使非其食弗甞疾<pc n="lb"/>
亂世而輕死弗顧弟兄以法度之比於不詳<pc n="lb"/>
是磏仁者也傳曰山銳則不高水徑則不深<pc n="lb"/>
仁磏則其德不厚志與天地擬者其人不祥<pc n="lb"/>
是伯夷叔齊卞隨介子推原憲鮑焦袁旌目<pc n="lb"/>
申徒狄之行也其所受天命之度適至是而<pc n="lb"/>
亡弗能改也雖枯槁弗捨也詩云亦巳焉哉<pc n="lb"/>
天實爲之謂之何哉磏仁雖下然聖人不廢<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>者匡民隱括有在是中者也<pc n="lb"/>
申徒狄非其世將自投於河崔嘉聞而止之<pc n="lb"/>
曰吾聞聖人仁士之於天地之間也民之父<pc n="lb"/>
母也今爲儒雅之故不救溺人可乎申徒狄<pc n="lb"/>
曰不然桀殺關龍逢紂殺王子比干而亡天<pc n="lb"/>
下吳殺子胥陳殺泄冶而滅其國故亡國殘<pc n="lb"/>
家非無聖智也不用故也遂抱石而沉於河<pc n="lb"/>
君子聞之曰廉矣如仁歟則吾未之見也詩<pc n="lb"/>
曰天實爲之謂之何哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>鮑焦衣弊膚見挈畚持𬞞遇子貢於道子貢<pc n="lb"/>
曰吾子何以至於此也鮑焦曰天下之遺德<pc n="lb"/>
教者衆矣吾何以不至於此也吾聞之世不<pc n="lb"/>
巳知而行之不巳者爽行也上不巳用而干<pc n="lb"/>
之不止者是毁廉也行爽毁廉然且弗舎惑<pc n="lb"/>
於利者也子貢曰吾聞之非其世者不生其<pc n="lb"/>
利汙其君者不履其土非其世而持其𬞞詩<pc n="lb"/>
曰溥天之下莫非王土此誰有之哉鮑焦曰<pc n="lb"/>
於戯吾聞賢者重進而輕退廉者易愧而輕<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>死於是棄其𬞞而立槁於洛水之上君子聞<pc n="lb"/>
之曰廉夫剛哉夫山銳則不高水徑則不深<pc n="lb"/>
行磏者德不厚志與天地擬者其爲人不祥<pc n="lb"/>
鮑焦可謂不祥矣其節度淺深適至於是矣<pc n="lb"/>
詩云亦巳焉哉天實爲之謂之何哉<pc n="lb"/>
昔者周道之盛邵伯在朝有司請營邵以居<pc n="lb"/>
邵伯曰嗟以吾一身而勞百姓此非吾先君<pc n="lb"/>
文王之志也於是出而就蒸庶於阡陌隴畒<pc n="lb"/>
之間而聽斷焉邵伯暴處遠野廬於樹下百<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>姓大恱耕桑者倍力以勸於是歲大稔民給<pc n="lb"/>
家足其後在位者驕奢不恤元元稅賦䌓數<pc n="lb"/>
百姓困乏耕桑失時於是詩人見召伯之所<pc n="lb"/>
休息樹下美而歌之詩曰蔽茀甘棠勿剪勿<pc n="lb"/>
伐召伯所茇此之謂也<pc n="lb"/>
詩外傳卷第一<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
                    <pb n="14b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
詩外傳卷第二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓嬰<pc n="lb"/>
楚莊王圍宋有七日之糧曰盡此而不克將<pc n="lb"/>
去而歸於是使司馬子反乗闥而窺宋城宋<pc n="lb"/>
使華元乗闥而應之子反曰子之國何若矣<pc n="lb"/>
華元曰憊矣易子而食之㭊骸而㸑之子反<pc n="lb"/>
曰嘻甚矣憊雖然吾聞圍者之國箝馬而抹<pc n="lb"/>
之使肥者應客今何吾子之情也華元曰吾<pc n="lb"/>
聞君子見人之困則矜之小人見人之困則<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>幸之吾望見吾子似於君子是以情也子反<pc n="lb"/>
曰諾子其勉之矣吾軍有七日糧爾揖而去<pc n="lb"/>
子反告莊王莊王曰若何子反曰憊矣易子<pc n="lb"/>
而食之㭊骸而㸑之莊王曰嘻甚矣憊今得<pc n="lb"/>
此而歸爾子反曰不可吾巳告之矣曰軍亦<pc n="lb"/>
有七日糧爾莊王怒曰吾使子視之子曷爲<pc n="lb"/>
而告之子反曰區區之宋猶有不欺之臣何<pc n="lb"/>
以楚國而無乎吾是以告之也莊王曰雖然<pc n="lb"/>
吾子今得此而歸爾子反曰王請處此臣請<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>歸耳王曰子去我而歸吾孰與處乎此吾將<pc n="lb"/>
從子而歸遂師而歸君子善其平巳也華元<pc n="lb"/>
以誠告子反得以解圍全二國之命詩云彼<pc n="lb"/>
姝者子何以告之君子善其以誠相告也<pc n="lb"/>
魯監門之女嬰相從績中夜而泣涕其偶曰<pc n="lb"/>
何謂而泣也嬰曰吾聞衛世子不肖所以泣<pc n="lb"/>
也其偶曰衛世子不肖諸侯之憂也子曷爲<pc n="lb"/>
泣也嬰曰吾聞之異乎子之言也昔者宋之<pc n="lb"/>
桓司馬得罪於宋君出於魯其馬佚而𩥇吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>園而食吾園之葵是歲吾聞園人亡利之半<pc n="lb"/>
越王勾踐起兵而攻吳諸侯畏其威魯徃獻<pc n="lb"/>
女吾姊與焉兄徃視之道畏而死越兵威者<pc n="lb"/>
吳也兄死者我也由是觀之禍與福相反也<pc n="lb"/>
今衛世子甚不肖好兵吾男弟三人能無憂<pc n="lb"/>
乎詩曰大夫跋渉我心則憂是非類與乎<pc n="lb"/>
高子問於孟子曰夫嫁娶者非已所自親也<pc n="lb"/>
衛女何以得編於詩也孟子曰有衛女之志<pc n="lb"/>
則可無衛女之志則怠若伊尹於太甲有伊<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>尹之志則可無伊尹之志則篡夫道二常之<pc n="lb"/>
謂經變之謂權懷其常道而挾其變權乃得<pc n="lb"/>
爲賢夫衛女行中孝慮中聖權如之何詩曰<pc n="lb"/>
旣不我嘉不能旋反視爾不臧我思不遠<pc n="lb"/>
楚莊王聽朝罷晏樊姬下堂而迎之曰何罷<pc n="lb"/>
之晏也得無饑倦乎莊王曰今日聽忠賢之<pc n="lb"/>
言不知饑倦也樊姬曰王之所謂忠賢者諸<pc n="lb"/>
侯之客歟中國之士歟莊王曰則沈令尹也<pc n="lb"/>
樊姬掩口而笑王曰姬之所笑何也姬曰妾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>得於王尚湯沐執巾櫛振袵席十有一年矣<pc n="lb"/>
然妾未甞不遣人之梁鄭之間求美人而進<pc n="lb"/>
之於王也與妾同列者十人賢於妾者二人<pc n="lb"/>
妾豈不欲擅王之寵哉不敢私願蔽衆美欲<pc n="lb"/>
王之多見則娛今沈令尹相楚數年矣未甞<pc n="lb"/>
見進賢而退不肖也又焉得爲忠賢乎莊王<pc n="lb"/>
旦朝以樊姬之言告沈令尹令尹避席而進<pc n="lb"/>
孫叔敖叔敖治楚三年而楚國霸楚史援筆<pc n="lb"/>
而書之於䇿曰楚之霸樊姬之力也詩曰百<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>爾所思不如我所之樊姬之謂也<pc n="lb"/>
閔子騫始見於夫子有菜色後有芻豢之色<pc n="lb"/>
子貢問曰子始有菜色今有芻豢之色何也<pc n="lb"/>
閔子曰吾出蒹葭之中入夫子之門夫子内<pc n="lb"/>
切瑳以孝外爲之陳王法心竊樂之出見羽<pc n="lb"/>
蓋龍旂裘旃相隨心又樂之二者相攻胷中<pc n="lb"/>
而不能任是以有菜色也今𬒳夫子之文<graphic n="KR0906" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0906.png" mimeType="image/png"/>
深又頼二三子切瑳而進之内明於去就之<pc n="lb"/>
義出見羽蓋龍旂旃裘相隨視之如壇土矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>是以有芻豢之色詩曰如切如瑳如琢如磨<pc n="lb"/>
傳曰雩而雨者何也曰無何也猶不雩而雨<pc n="lb"/>
也星墜木鳴國人皆恐何也是天地之變隂<pc n="lb"/>
陽之化物之罕至者也怪之可也畏之非也<pc n="lb"/>
夫日月之薄蝕怪星之黨見風雨之不時是<pc n="lb"/>
無世而不甞有也上明政平是雖並至無傷<pc n="lb"/>
也上闇政險是雖無一無益也夫萬物之有<pc n="lb"/>
災人妖最可畏也曰何謂人妖曰枯耕傷稼<pc n="lb"/>
枯耘傷歲政險失民田穢稼惡䧽貴民飢道<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>有死人冦賊並起上下乖離鄰人相暴對門<pc n="lb"/>
相盗禮義不脩牛馬相生六畜作妖臣下殺<pc n="lb"/>
上父子相疑是謂人妖是生於亂傳曰天地<pc n="lb"/>
之災隱而廢也萬物之怪書不說也無用之<pc n="lb"/>
變不急之災棄而不治若夫君臣之義父子<pc n="lb"/>
之親男女之别切瑳而不舎也詩曰如切如<pc n="lb"/>
瑳如琢如磨<pc n="lb"/>
孔子曰口欲味心欲佚教之以仁心欲兵身<pc n="lb"/>
惡勞教之以恭好辯論而畏懼教之以勇目<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>好色耳好聲教之以義易曰艮其限列其<pc n="lb"/>
厲薰心詩曰吁嗟女兮無與士耽皆防邪禁<pc n="lb"/>
佚調和心志<pc n="lb"/>
高牆豐上激下未必崩也降雨興流潦至則<pc n="lb"/>
崩必先矣草木根荄淺未必撅也飄風興暴<pc n="lb"/>
雨墜則撅必先矣君子居是邦也不崇仁義<pc n="lb"/>
尊賢臣以理萬物未必亡也一旦有非常之<pc n="lb"/>
變諸侯交爭人趨車馳迫然禍至乃始憂愁<pc n="lb"/>
乾喉焦唇仰天而嘆庶幾乎望其安也不亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>晚乎孔子曰不愼其前而悔其後嗟乎雖悔<pc n="lb"/>
無及矣詩曰掇其泣矣何嗟及矣<pc n="lb"/>
曾子曰君子有三言可貫而佩之一曰無内<pc n="lb"/>
踈而外親二曰身不善而怨他人三曰患至<pc n="lb"/>
而後呼天子貢曰何也曾子曰内踈而外親<pc n="lb"/>
不亦反乎身不善而怨他人不亦遠乎患至<pc n="lb"/>
而後呼天不亦晚乎詩曰惙其泣矣何嗟及<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
夫霜雪雨露殺生萬物者也天無事焉猶之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>貴天也執法厭文治官治民者有司也君無<pc n="lb"/>
事焉猶之尊君也夫闢土殖榖者后稷也决<pc n="lb"/>
江流河者禹也聽獄執中者臯陶也然而聖<pc n="lb"/>
后者堯也故有道以御之身雖無能也必使<pc n="lb"/>
能者爲巳用也無道以御之彼雖多能猶將<pc n="lb"/>
無益於存亡矣詩曰執轡如組兩驂如舞貴<pc n="lb"/>
能御也<pc n="lb"/>
傳曰孔子云美哉顔無父之御也馬知後有<pc n="lb"/>
輿而輕之知上有人而愛之馬親其正而愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>其事如使馬能言彼將必曰樂哉今日之騶<pc n="lb"/>
也至於顔淪少衰矣馬知後有輿而輕之知<pc n="lb"/>
上有人而敬之馬親其正而敬其事如使馬<pc n="lb"/>
能言彼將必曰騶來其人之使我也至於顔<pc n="lb"/>
夷而衰矣馬知後有輿而重之知上有人而<pc n="lb"/>
畏之馬親其正而畏其事如使馬能言彼將<pc n="lb"/>
必曰騶來騶來女不騶彼將殺女故御馬有<pc n="lb"/>
法矣御民有道矣法得則馬和而歡道得則<pc n="lb"/>
民安而集詩曰執轡如組兩驂如舞此之謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>也<pc n="lb"/>
顔淵侍坐魯定公于臺東野畢御馬于臺下<pc n="lb"/>
定公曰善哉東野畢之御也顔淵曰善則善<pc n="lb"/>
矣其馬將佚矣定公不說以告左右曰聞君<pc n="lb"/>
子不譖人君子亦譖人乎顔淵退俄而厩人<pc n="lb"/>
以東野畢馬佚聞矣定公掲席而起曰趣駕<pc n="lb"/>
召顔淵顔淵至定公曰郷寡人曰善哉東野<pc n="lb"/>
畢之御也吾子曰善則善矣然則馬將佚矣<pc n="lb"/>
不識吾子以何知之顔淵曰臣以政知之昔<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>者舜工於使人造父工於使馬舜不窮其民<pc n="lb"/>
造父不極其馬是以舜無佚民造父無佚馬<pc n="lb"/>
今東野畢之上車執轡衘體正矣周旋歩驟<pc n="lb"/>
朝禮畢矣歷險致遠馬力殫矣然猶䇿之不<pc n="lb"/>
巳所以知佚也定公曰善可少進顔淵曰獸<pc n="lb"/>
窮則齧鳥窮則啄人窮則詐自古及今窮其<pc n="lb"/>
下能不危者未之有也詩曰執轡如組兩驂<pc n="lb"/>
如舞善御之謂也定公曰寡人之過矣<pc n="lb"/>
崔杼弑莊公合士大夫盟盟者皆脫劒而入<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>言不疾措血至者死所殺者十餘人次及晏<pc n="lb"/>
子奉杯血仰天而嘆曰惡乎崔杼將爲無道<pc n="lb"/>
而殺其君於是盟者皆視之崔杼謂晏子曰<pc n="lb"/>
子與我吾將與子分國子不與我殺子直兵<pc n="lb"/>
將推之曲兵將鈎之吾願子之圖之也晏子<pc n="lb"/>
曰留以利而倍其君非仁也刼以刃而失其<pc n="lb"/>
志者非勇也詩曰莫莫葛藟延于條枚愷悌<pc n="lb"/>
君子求福不回嬰其可回矣直兵推之曲兵<pc n="lb"/>
鈎之嬰不之革也崔杼曰舎晏子晏子起而<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>出授綏而乗其僕馳晏子撫其手曰麋鹿在<pc n="lb"/>
山林其命在庖厨命有所懸安在疾驅安行<pc n="lb"/>
成節然後去之詩曰羔裘如濡恂直且侯彼<pc n="lb"/>
巳之子舎命不偷晏子之謂也<pc n="lb"/>
楚昭王有士曰石奢其爲人也公而好直王<pc n="lb"/>
使爲理於是道有殺人者石奢追之則父也<pc n="lb"/>
還返於廷曰殺人者臣之父也以父成政非<pc n="lb"/>
孝也不行君法非忠也弛罪廢法而伏其辜<pc n="lb"/>
臣之所守也遂伏斧鑕曰命在君君曰追而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>不及庸有罪乎子其治事矣石奢曰不然不<pc n="lb"/>
私其父非孝也不行君法非忠也以死罪生<pc n="lb"/>
不廉也君欲赦之上之惠也臣不能失法下<pc n="lb"/>
之義也遂不去鈇鑕刎頸而死乎廷君子聞<pc n="lb"/>
之曰貞夫法哉石先生乎孔子曰子爲父隱<pc n="lb"/>
父爲子隱直在其中矣詩曰彼巳之子邦之<pc n="lb"/>
司直石先生之謂也<pc n="lb"/>
外寛而内直自設於隱括之中直巳不直人<pc n="lb"/>
善廢而不悒悒蘧伯玉之行也故爲人父者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>則願以爲子爲人子者則願以爲父爲人君<pc n="lb"/>
者則願以爲臣爲人臣者則願以爲君名昭<pc n="lb"/>
諸侯天下願焉詩曰彼已之子邦之彦兮此<pc n="lb"/>
君子之行也<pc n="lb"/>
傳曰孔子遭齊程本子於剡之間傾蓋而語<pc n="lb"/>
終日有間顧子路曰由束帛十匹以贈先生<pc n="lb"/>
子路不對有間又顧曰束帛十匹以贈先生<pc n="lb"/>
子路率爾而對曰昔者由也聞之於夫子士<pc n="lb"/>
不中道相見女無媒而嫁者君子不行也孔<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>子曰夫詩不云乎野有蔓草零露漙兮有美<pc n="lb"/>
一人清揚婉兮邂逅相遇適我願兮且夫齊<pc n="lb"/>
程本子天下之賢士也吾於是而不贈終身<pc n="lb"/>
不之見也大德不踰閑小德出入可也<pc n="lb"/>
君子有主善之心而無勝人之色德足以君<pc n="lb"/>
天下而無驕肆之容行足以及後世而不以<pc n="lb"/>
一言非人之不善故曰君子盛德而卑虚巳<pc n="lb"/>
以受人旁行不流應物而不窮雖在下位民<pc n="lb"/>
願戴之雖欲無尊得乎哉詩曰彼巳之子美<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>如英美如英殊異乎公行<pc n="lb"/>
君子易和而難狎也易懼而不可刼也畏患<pc n="lb"/>
而不避義死好利而不爲所非交親而不比<pc n="lb"/>
言辯而不亂盪盪乎其易不可失也磏乎其<pc n="lb"/>
廉而不劌也温乎其仁厚之光大也超乎其<pc n="lb"/>
有以殊於世也詩曰美如玉美如玉殊異乎<pc n="lb"/>
公族<pc n="lb"/>
商容甞執羽籥馮於馬徒欲以伐紂而不能<pc n="lb"/>
遂去伏於太行及武王克殷立爲天子欲以<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>爲三公商容辭曰吾常馮於馬徒欲以伐紂<pc n="lb"/>
而不能愚也不爭而隱無勇也愚且無勇不<pc n="lb"/>
足以備乎三公遂固辭不受命君子聞之曰<pc n="lb"/>
商容可謂内省而不誣能矣君子哉去素餐<pc n="lb"/>
遠矣詩曰彼君子兮不素餐兮商先生之謂<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
晉文侯使李離爲大理過聽殺人自拘於廷<pc n="lb"/>
請死於君君曰官有貴賤罰有輕重下吏有<pc n="lb"/>
罪非子之罪也李離對曰臣居官爲長不與<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>下吏讓位受爵爲多不與下吏分利今過聽<pc n="lb"/>
殺人而下吏蒙其死非所聞也不受命君曰<pc n="lb"/>
自以爲罪則寡人亦有罪矣李離曰法失則<pc n="lb"/>
刑刑失則死君以臣爲能聽微决疑故使臣<pc n="lb"/>
爲理今過聽殺人之罪罪當死君曰棄位委<pc n="lb"/>
官伏法亡國非所望也趣出無憂寡人之心<pc n="lb"/>
李離對曰政亂國危君之憂也軍敗卒亂將<pc n="lb"/>
之憂也夫無能以事君闇行以臨官是無功<pc n="lb"/>
以食禄也臣不能以虚自誣遂伏劒而死君<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>子聞之曰忠矣乎詩曰彼君子兮不素餐兮<pc n="lb"/>
李先生之謂也<pc n="lb"/>
楚狂接輿躬耕以食其妻之市未返楚王使<pc n="lb"/>
使者賫金百鎰造門曰大王使臣奉金百鎰<pc n="lb"/>
願請先生治河南接輿笑而不應使者遂不<pc n="lb"/>
得辭而去妻從市而來曰先生少而爲義豈<pc n="lb"/>
將老而遺之哉門外車軼何其深也接輿曰<pc n="lb"/>
今者王使使者賫金百鎰欲使我治河南其<pc n="lb"/>
妻曰豈許之乎曰未也妻曰君使不從非忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>也從之是遺義也不如去之乃夫負釡甑妻<pc n="lb"/>
戴經器變易姓字莫知其所之論語曰色斯<pc n="lb"/>
舉矣翔而後集接輿之妻是也詩曰逝將去<pc n="lb"/>
汝適彼樂土樂土樂土爰得我所<pc n="lb"/>
昔者桀爲酒池糟隄縱靡靡之樂而牛飲者<pc n="lb"/>
三千羣臣皆相持而歌江水沛兮舟楫敗兮<pc n="lb"/>
我王廢兮趣歸於亳亳亦大兮又曰樂兮樂<pc n="lb"/>
兮四牡驕兮六轡沃兮去不善兮善何不樂<pc n="lb"/>
兮伊尹知大命之將去舉觴造桀曰君王不<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>聽臣言大命去矣亡無日矣桀相然而抃盍<pc n="lb"/>
然而笑曰子又妖言矣吾有天下猶天之有<pc n="lb"/>
日也日有亡乎日亡吾亦亡也於是伊尹接<pc n="lb"/>
履而趨遂適於湯湯以爲相可謂適彼樂土<pc n="lb"/>
爰得其所矣詩曰逝將去汝適彼樂土樂土<pc n="lb"/>
樂土爰得我所<pc n="lb"/>
伊尹去夏入殷田饒去魯適燕介子推去晉<pc n="lb"/>
入山田饒事魯哀公而不見察田饒謂哀公<pc n="lb"/>
曰臣將去君黃鵠舉矣哀公曰何謂也曰君<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>獨不見夫雞乎首戴冠者文也足搏距者武<pc n="lb"/>
也敵在前敢鬬者勇也得食相告仁也守夜<pc n="lb"/>
不失時信也雞有此五德君猶日瀹而食之<pc n="lb"/>
者何也則以其所從來者近也夫黃鵠一舉<pc n="lb"/>
千里止君園池食君魚鼈啄君黍粱無此五<pc n="lb"/>
者君猶貴之以其所從來者遠矣臣將去君<pc n="lb"/>
黃鵠舉矣哀公曰止吾將書子言也田饒曰<pc n="lb"/>
臣聞食其食者不毁其器隂其樹者不折其<pc n="lb"/>
枝有臣不用何書其言遂去之燕燕立以爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>相三年燕政大平國無盗賊哀公喟然太息<pc n="lb"/>
爲之辟寢三月減損上服曰不愼其前而悔<pc n="lb"/>
其後何可復得詩云逝將去汝適彼樂國樂<pc n="lb"/>
國樂國爰得我直<pc n="lb"/>
子賤治單父彈鳴琴身不下堂而單父治巫<pc n="lb"/>
馬期以星出以星入日夜不處以身親之而<pc n="lb"/>
單父亦治巫馬期問於子賤子賤曰我任人<pc n="lb"/>
子任力任人者佚任力者勞人謂子賤則君<pc n="lb"/>
子矣佚四肢全耳目平心氣而百官理任其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>數而巳巫馬期則不然乎然事惟勞力教詔<pc n="lb"/>
雖治猶未至也詩曰子有衣裳弗曳弗婁子<pc n="lb"/>
有車馬弗馳弗驅<pc n="lb"/>
子路曰士不能勤苦不能輕死亡不能恬貧<pc n="lb"/>
竆而曰我行義吾不信也昔者申包胥立於<pc n="lb"/>
秦廷七日七夜哭不絶聲是以存楚不能勤<pc n="lb"/>
苦焉得行此比干且死而諌愈忠伯夷叔齊<pc n="lb"/>
餓于首陽而志益彰不輕死亡焉能行此曾<pc n="lb"/>
子褐衣緼緒未甞完也糲米之食未甞飽也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>義不合則辭上卿不恬貧竆焉能行此夫士<pc n="lb"/>
欲立身行道無顧難易然後能行之欲行義<pc n="lb"/>
白名無顧利害然後能行之詩曰彼已之子<pc n="lb"/>
碩大且篤良非篤脩身行之君子其孰能與<pc n="lb"/>
之哉<pc n="lb"/>
子路與巫馬期薪於韞丘之下陳之冨人有<pc n="lb"/>
處師氏者脂車百乗觴於韞丘之上子路與<pc n="lb"/>
巫馬期曰使子無忘子之所知亦無進子之<pc n="lb"/>
所能得此冨終身無復見夫子子爲之乎巫<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>馬期喟然仰天而嘆闟然投鎌於地曰吾甞<pc n="lb"/>
聞之夫子勇士不忘喪其元志士仁人不忘<pc n="lb"/>
在溝壑子不知予與試予與意者其志與子<pc n="lb"/>
路心慙故負薪先歸孔子曰由來何爲偕出<pc n="lb"/>
而先返也子路曰向也由與巫馬期薪於韞<pc n="lb"/>
丘之下陳之冨人有處師氏者脂車百乗觴<pc n="lb"/>
於韞丘之上由謂巫馬期曰使子無忘子之<pc n="lb"/>
所知亦無進子之所能得此冨終身無復見<pc n="lb"/>
夫子子爲之乎巫馬期喟然仰天而嘆闟然<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>投鎌於地曰吾甞聞夫子勇士不忘喪其元<pc n="lb"/>
志士仁人不忘在溝壑子不知予與試予與<pc n="lb"/>
意者其志與由也心慚故先負薪歸孔子援<pc n="lb"/>
琴而彈詩曰肅肅鴇羽集于苞栩王事靡盬<pc n="lb"/>
不能蓺稷黍父母何怙悠悠蒼天曷其有所<pc n="lb"/>
予道不行邪使汝願者<pc n="lb"/>
孔子曰士有五有埶尊貴者有家冨厚者有<pc n="lb"/>
資勇悍者有心智惠者有貌美好者有埶尊<pc n="lb"/>
貴者不以愛民行義理而反以暴敖家冨厚<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>者不以振窮救不足而反以侈靡無度資勇<pc n="lb"/>
悍者不以衛上攻戰而反以侵陵私鬬心智<pc n="lb"/>
惠者不以端計數而反以事姧飾詐貌美好<pc n="lb"/>
者不以綂朝涖民而反以蠱女從欲此五者<pc n="lb"/>
所謂士失其美質者也詩曰温其如玉在其<pc n="lb"/>
板屋亂我心曲<pc n="lb"/>
上之人所遇色爲先聲音次之事行爲後故<pc n="lb"/>
望而宜爲人君者容也近而可信者色也發<pc n="lb"/>
而安中者言也乆而可觀者行也故君子容<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>色天下儀象而望之不假言而知爲人君者<pc n="lb"/>
詩曰顔如渥丹其君也哉<pc n="lb"/>
子夏讀詩巳畢夫子問曰爾亦何大於詩矣<pc n="lb"/>
子夏對曰詩之於事也昭昭乎若日月之光<pc n="lb"/>
明燎燎乎如星辰之錯行上有堯舜之道下<pc n="lb"/>
有三王之義弟子不敢忘雖居蓬戸之中彈<pc n="lb"/>
琴以詠先王之風有人亦樂之無人亦樂之<pc n="lb"/>
亦可發憤忘食矣詩曰衡門之下可以棲遲<pc n="lb"/>
泌之洋洋可以樂饑夫子造然變容曰嘻吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>子始可以言詩巳矣然子以見其表未見其<pc n="lb"/>
裏顔淵曰其表巳見其裏又何有哉孔子曰<pc n="lb"/>
闚其門不入其中安知其奥藏之所在乎然<pc n="lb"/>
藏又非難也丘甞悉心盡志巳入其中前有<pc n="lb"/>
髙岸後有深谷泠泠然如此旣立而巳矣不<pc n="lb"/>
能見其裏未謂精微者也<pc n="lb"/>
傳曰國無道則飄風厲疾暴雨折木隂陽錯<pc n="lb"/>
氛夏寒冬温春熱秋榮日月無光星辰錯行<pc n="lb"/>
民多疾病國多不祥羣生不壽而五榖不登<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>當成周之時隂陽調寒暑平羣生遂萬物寧<pc n="lb"/>
故曰其風治其樂連其驅馬舒其民依依其<pc n="lb"/>
行遲遲其意好好詩曰匪風發兮匪車偈兮<pc n="lb"/>
顧瞻周道中心怛兮<pc n="lb"/>
夫治氣養心之術血氣剛強則務之以調和<pc n="lb"/>
智慮濳深則一之以易諒勇毅強果則輔之<pc n="lb"/>
以道術齊給便捷則安之以靜退卑攝貪利<pc n="lb"/>
則抗之以高志容衆好散則刼之以師友怠<pc n="lb"/>
慢摽棄則慰之以禍災愿婉端慤則合之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>禮樂凡治氣養心之術莫徑由禮莫優得師<pc n="lb"/>
莫愼一好好一則博博則精精則神神則化<pc n="lb"/>
是以君子務結心乎一也詩曰淑人君子其<pc n="lb"/>
儀一兮其儀一兮心如結兮<pc n="lb"/>
玉不琢不成器人不學不成行家有千金之<pc n="lb"/>
玉不知治猶之貧也良工宰之則冨及子孫<pc n="lb"/>
君子謀之則爲國用故動則安百姓議則延<pc n="lb"/>
民命詩曰淑人君子正是國人正是國人胡<pc n="lb"/>
不萬年<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>嫁女之家三夜不息燭思相離也取婦之家<pc n="lb"/>
三日不舉樂思嗣親也是故昬禮不賀人之<pc n="lb"/>
序也三月而廟見稱來婦也厥明見舅姑舅<pc n="lb"/>
姑降于西階婦升自阼階授之室也憂思三<pc n="lb"/>
日不殺三月孝子之情也故禮者因人情爲<pc n="lb"/>
文詩曰親結其縭九十其儀言多儀也<pc n="lb"/>
原天命治心術理好惡適情性而治道畢矣<pc n="lb"/>
原天命則不惑禍福不惑禍福則動靜脩治<pc n="lb"/>
心術則不妄喜怒不妄喜怒則賞罰不阿理<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>好惡則不貪無用不貪無用則不害物性適<pc n="lb"/>
情性則不過欲不過欲則養性知足四者不<pc n="lb"/>
求於外不假於人反諸巳而存矣夫人者說<pc n="lb"/>
人者也形而爲仁義動而爲法則詩曰伐柯<pc n="lb"/>
伐柯其則不遠<pc n="lb"/>
詩外傳卷第二<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
                    <pb n="20b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
詩外傳卷第三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓嬰<pc n="lb"/>
傳曰昔者舜甑盆無膻而下不以餘獲罪飯<pc n="lb"/>
乎土簋啜乎土型而農不以力獲罪麑衣而<pc n="lb"/>
䀈領而女不以巧獲罪法下易由事寡易爲<pc n="lb"/>
功而民不以政獲罪故大道多容大德多下<pc n="lb"/>
聖人寡爲故用物常壯也傳曰易簡而天下<pc n="lb"/>
之理得矣詩曰政有夷之行子孫保之忠易<pc n="lb"/>
爲禮誠易爲辭賢人易爲民工巧易爲材詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>曰政有夷之行子孫保之<pc n="lb"/>
有殷之時榖生湯之廷三日而大拱湯問伊<pc n="lb"/>
尹曰何物也對曰榖樹也湯問何爲而生於<pc n="lb"/>
此伊尹曰榖之出澤野物也今生天子之庭<pc n="lb"/>
殆不吉也湯曰柰何伊尹曰臣聞妖者禍之<pc n="lb"/>
先祥者福之先見妖而爲善則禍不至見祥<pc n="lb"/>
而爲不善則福不臻湯乃齊戒靜處夙興夜<pc n="lb"/>
寐弔死問疾赦過賑窮七日而榖亡妖孽不<pc n="lb"/>
見國家昌詩曰畏天之威于時保之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>昔者周文王之時<graphic n="KR0681" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0681.png" mimeType="image/png"/>國八年夏六月文王寢<pc n="lb"/>
疾五日而地動東西南北不出國郊有司皆<pc n="lb"/>
曰臣聞地之動爲人主也今者君王寢疾五<pc n="lb"/>
日而地動四面不出國郊群臣皆恐請移之<pc n="lb"/>
文王曰柰何其移之也對曰興事動衆以増<pc n="lb"/>
國城其可移之乎文王曰不可夫天之道見<pc n="lb"/>
妖是以罰有罪也我必有罪故此罰我也今<pc n="lb"/>
又專興事動衆以增國城是重吾罪也不可<pc n="lb"/>
以之昌也請改行重善移之其可以免乎於<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>是遂謹其禮節祑皮革以交諸侯飾其辭令<pc n="lb"/>
幣帛以禮俊士頒其爵列等級田疇以賞有<pc n="lb"/>
功遂與群臣行此無幾何而疾止文王即位<pc n="lb"/>
八年而地動之後四十三年凡蒞國五十一<pc n="lb"/>
年而終此文王之所以踐妖也詩曰畏天之<pc n="lb"/>
威于時保之<pc n="lb"/>
王者之論德也而不尊無功不官無德不誅<pc n="lb"/>
無罪朝無幸位民無幸生故上賢使能而等<pc n="lb"/>
級不踰折暴禁悍而刑罰不過百姓曉然皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>知夫爲善於家取賞於朝也爲不善於幽而<pc n="lb"/>
蒙刑於顯夫是之謂定論是王者之德詩曰<pc n="lb"/>
明昭有周式序在位<pc n="lb"/>
傳曰以從俗爲善以貨財爲寳以養性爲巳<pc n="lb"/>
爲道是民德也未及於士也行法而志堅不<pc n="lb"/>
以私欲害其所聞是勁士也未及於君子也<pc n="lb"/>
行法而志堅好脩其所聞以矯其情言行多<pc n="lb"/>
當未安諭也知慮多當未周宻也上則能大<pc n="lb"/>
其所隆也下則開道不若巳者是篤厚君子<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>未及聖人也若夫百王之法若别白黒應當<pc n="lb"/>
世之變若數三綱行禮要節若運四支因化<pc n="lb"/>
之功若推四時天下得序群物安居是聖人<pc n="lb"/>
也詩曰明昭有周式序在位<pc n="lb"/>
魏文侯欲置相召李克問曰寡人欲置相非<pc n="lb"/>
翟黃則魏成子願卜之於先生李克避席而<pc n="lb"/>
辭曰臣聞之卑不謀尊踈不間親臣外居者<pc n="lb"/>
也不敢當命文侯曰先生臨事勿讓李克曰<pc n="lb"/>
夫觀士也居則視其所親富則視其所與逹<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>則視其所舉竆則視其所不爲貧則視其所<pc n="lb"/>
不取此五者足以觀矣文侯曰請先生就舎<pc n="lb"/>
寡人之相定矣李克出遇翟黃曰今日聞君<pc n="lb"/>
召先生而卜相果誰爲之李克曰魏成子爲<pc n="lb"/>
之翟黃悖然作色曰吾何負於魏成子西河<pc n="lb"/>
之守吾所進也君以鄴爲憂吾進西門豹君<pc n="lb"/>
欲伐中山吾進樂羊中山旣拔無守之者吾<pc n="lb"/>
進先生君欲置太子傅吾進趙蒼皆有成功<pc n="lb"/>
就事吾何負於魏成子克曰子之言克於子<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>之君也豈比周以求大官哉君問置相非成<pc n="lb"/>
則黃二子何如臣對曰君不察故也居則視<pc n="lb"/>
其所親富則視其所與逹則視其所舉竆則<pc n="lb"/>
視其所不爲貧則視其所不取五者以定矣<pc n="lb"/>
何待克哉是以知魏成子爲相也且子焉得<pc n="lb"/>
與魏成子比魏成子食禄日千鍾什一在内<pc n="lb"/>
以聘約天下之士是以得卜子夏田子方叚<pc n="lb"/>
干木此三人君皆師友之子之所進皆臣之<pc n="lb"/>
子焉得與魏成子比乎翟黃逡巡再拜曰鄙<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>人固陋失對於夫子詩曰明昭有周式序在<pc n="lb"/>
位<pc n="lb"/>
成侯嗣公聚歛計數之君也未及取民也子<pc n="lb"/>
産取民者也未及爲政也管仲爲政也未及<pc n="lb"/>
脩禮故脩禮者王爲政者強取民者安聚歛<pc n="lb"/>
者亡故聚歛以招榖積財以肥敵危身亡國<pc n="lb"/>
之道也明君不蹈也將脩禮以齊朝正法以<pc n="lb"/>
齊官平政以齊下然後節<hi>奏齊</hi>乎朝法則度量<pc n="lb"/>
正乎官忠信愛刑平乎下如是百姓愛之如<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>父母畏之如神明是以德澤洋乎海内福祉<pc n="lb"/>
歸乎王公詩曰降福簡簡威儀反反旣醉旣<pc n="lb"/>
飽福禄來反<pc n="lb"/>
楚莊王寢疾卜之曰河爲祟大夫曰請用牲<pc n="lb"/>
莊王曰止古者聖王制祭不過望濉漳江漢<pc n="lb"/>
楚之望也寡人雖不德河非所獲罪也遂不<pc n="lb"/>
祭三日而疾有瘳孔子聞之曰楚莊王之霸<pc n="lb"/>
其有方矣制節守職反身不貳其霸不亦冝<pc n="lb"/>
乎詩曰嗟嗟保介莊王之謂也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>人主之疾十有二發非有賢醫莫能治也何<pc n="lb"/>
謂十二發痿蹶逆脹滿支膈盲煩喘痺風此<pc n="lb"/>
之曰十二發賢醫治之何曰省事輕刑則痿<pc n="lb"/>
不作無使小民飢寒則蹶不作無令財貨上<pc n="lb"/>
流則逆不作無令倉廪積腐則脹不作無使<pc n="lb"/>
府庫充實則滿不作無使群臣縱恣則支不<pc n="lb"/>
作無使下情不上通則隔不作上材恤下則<pc n="lb"/>
肓不作法令奉行則煩不作無使下怨則喘<pc n="lb"/>
不作無使賢㐲匿則痺不作無使百姓歌吟<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>誹謗則風不作夫重臣羣下者人主之心腹<pc n="lb"/>
支體也心腹支體無疾則人主無疾矣故非<pc n="lb"/>
有賢醫莫能治也人皆有此十二疾而不用<pc n="lb"/>
賢醫則國非其國也詩曰多將熇熇不可救<pc n="lb"/>
藥終亦必亡而巳矣故賢醫用則衆庶無疾<pc n="lb"/>
况人主乎<pc n="lb"/>
傳曰太平之時無瘖<graphic n="KR2334" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2334.png" mimeType="image/png"/>跛眇尫蹇侏儒折短<pc n="lb"/>
父不哭子兄不哭弟道無襁負之遺育然各<pc n="lb"/>
以其序終者賢醫之用也故安止平正除疾<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>之道無他焉用賢而巳矣詩曰有瞽有瞽在<pc n="lb"/>
周之庭紂之餘民也<pc n="lb"/>
傳曰喪祭之禮廢則臣子之恩薄臣子之恩<pc n="lb"/>
薄則背死亡生者衆小雅曰子子孫孫勿替<pc n="lb"/>
引之<pc n="lb"/>
人事倫則順于鬼神順于鬼神則降福孔皆<pc n="lb"/>
詩曰以享以祀以介景福<pc n="lb"/>
武王伐紂到于邢丘楯折爲三天雨三日不<pc n="lb"/>
休武王心懼召太公而問曰意者紂未可伐<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>乎太公對曰不然楯折爲三者軍當分爲三<pc n="lb"/>
也天雨三日不休欲灑吾兵也武王曰然何<pc n="lb"/>
若矣太公曰愛其人及屋上烏惡其人者憎<pc n="lb"/>
其骨餘咸劉厥敵靡使有餘武王曰於戯天<pc n="lb"/>
下未定也周公趨而進曰不然使各度其宅<pc n="lb"/>
而佃其田無獲舊新百姓有過在予一人武<pc n="lb"/>
王曰於戯天下巳定矣乃脩武勒兵於寗更<pc n="lb"/>
名邢丘曰懷寗曰脩武行克紂于牧之野詩<pc n="lb"/>
曰牧野洋洋檀車皇皇駟騵彭彭維師尚父<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>時維鷹揚涼彼武王肆伐大商會朝清明旣<pc n="lb"/>
反商及下車封黃帝之後於蒯封帝堯之後<pc n="lb"/>
於祝封舜之後於陳下車而封夏后氏之後<pc n="lb"/>
於𣏌封殷之後於宋封比干之墓釋箕子之<pc n="lb"/>
囚表商容之閭濟河而西馬放華山之陽示<pc n="lb"/>
不復乗牛放桃林之野示不復服也車甲衅<pc n="lb"/>
而藏之於府庫示不復用也於是廢軍而郊<pc n="lb"/>
射左射貍首右射騶虞然後天下知武王不<pc n="lb"/>
復用兵也祀乎明堂而民知孝朝覲然後諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>侯知以敬坐三老於大學天子執醬而饋執<pc n="lb"/>
爵而酳所以教諸侯之悌也此四者天下之<pc n="lb"/>
大教也夫武之乆不亦宜乎詩曰勝殷遏劉<pc n="lb"/>
耆定爾功言伐紂而殷亡武也<pc n="lb"/>
孟甞君請學於閔子使車徃迎閔子閔子曰<pc n="lb"/>
禮有來學無徃教致師而學不能學徃教則<pc n="lb"/>
不能化君也君所謂不能學者也臣所謂不<pc n="lb"/>
能化者也於是孟甞君曰敬聞命矣明日祛<pc n="lb"/>
衣請受業詩曰日就月將劒雖利不厲不斷<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>材雖美不學不高雖有㫖酒嘉殽不甞不知<pc n="lb"/>
其㫖雖有善道不學不逹其功故學然後知<pc n="lb"/>
不足教然後知不䆒不足故自愧而勉不䆒<pc n="lb"/>
故盡師而熟由此觀之則教學相長也子夏<pc n="lb"/>
問詩學一以知二孔子曰起予者商也始可<pc n="lb"/>
與言詩巳矣孔子賢乎英傑而聖德備弟子<pc n="lb"/>
𬒳光景而德彰詩曰日就月將凡學之道嚴<pc n="lb"/>
師爲難師嚴然後道尊道尊然後民知敬學<pc n="lb"/>
故太學之禮雖詔於天子無北面尊師尚道<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>也故不言而信不怒而威師之謂也詩曰日<pc n="lb"/>
就月將學有緝熈于光明<pc n="lb"/>
傳曰宋大水魯人弔之曰天降淫雨害於粢<pc n="lb"/>
盛延及君地以憂執政使臣敬弔宋人應之<pc n="lb"/>
曰寡人不仁齋戒不修使民不時天加以災<pc n="lb"/>
又遺君憂拜命之辱孔子聞之曰宋國其庶<pc n="lb"/>
幾矣弟子曰何謂孔子曰昔桀紂不任其過<pc n="lb"/>
其亡也忽焉成湯文王知任其過其興也勃<pc n="lb"/>
焉過而改之是不過也宋人聞之乃夙興夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>寐弔死問疾戮力宇内三歲年豐政平郷使<pc n="lb"/>
宋人不聞孔子之言則年榖未豐而國家未<pc n="lb"/>
寧詩曰佛時仔肩示我顯德行<pc n="lb"/>
齊桓公設庭燎爲便人欲造見者朞年而士<pc n="lb"/>
不至於是東野有以九九見者桓公使戯之<pc n="lb"/>
曰九九足以見乎鄙人曰臣聞君設庭燎以<pc n="lb"/>
待士朞年而士不至夫士之所以不至者君<pc n="lb"/>
天下之賢君也四方之士皆自以不及君故<pc n="lb"/>
不至也夫九九薄能耳而君猶禮之况賢於<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>九九者乎夫太山不讓礫石江海不辭小流<pc n="lb"/>
所以成其大也詩曰先民有言詢于芻蕘博<pc n="lb"/>
謀也桓公曰善乃固禮之朞月四方之士相<pc n="lb"/>
導而至矣詩曰自堂徂基自羊徂牛以小成<pc n="lb"/>
大<pc n="lb"/>
太平之時民行役者不踰時男女不失時以<pc n="lb"/>
偶孝子不失時以養外無曠夫内無怨女上<pc n="lb"/>
無不慈之父下無不孝之子父子相成夫婦<pc n="lb"/>
相保天下和平國家安寧人事備乎下天道<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>應乎上故天不變經地不易形日月昭明列<pc n="lb"/>
宿有常天施地化隂陽和合動以雷電潤以<pc n="lb"/>
風雨節以山川均其寒暑萬民育生各得其<pc n="lb"/>
所而制國用故國有所安地有所主聖人刳<pc n="lb"/>
木爲舟剡木爲檝以通四方之物使澤人足<pc n="lb"/>
乎水山人足乎魚餘衍之財有所流故豐膏<pc n="lb"/>
不獨樂磽确不獨苦雖遭凶年飢歲禹湯之<pc n="lb"/>
水旱而民無凍餓之色故生不乏用死不轉<pc n="lb"/>
尸夫是之謂樂詩曰於鑠王師遵養時晦<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>能制天下必能養其民也能養民者爲自養<pc n="lb"/>
也飲食適乎藏滋味適乎氣勞佚適乎筋骨<pc n="lb"/>
寒煖適乎肌膚然後氣藏平心術治思慮得<pc n="lb"/>
喜怒時起居而遊樂事時而用足夫是之謂<pc n="lb"/>
能自養者也故聖人不淫佚侈靡者非鄙夫<pc n="lb"/>
色而愛財用也養有適過則不樂故不爲也<pc n="lb"/>
是以夏不數浴非愛水也冬不頻湯非愛火<pc n="lb"/>
也不髙臺榭非無土木也不大鍾鼎非無金<pc n="lb"/>
錫也不沈於酒不貪於色非辟醜也直行情<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>性之所安而制度可以爲天下法矣故用不<pc n="lb"/>
靡財足以養其生而天下稱其仁也養不害<pc n="lb"/>
性足以成教而天下稱其義也適情辟餘不<pc n="lb"/>
求非其有而天下稱其廉也行成不可掩息<pc n="lb"/>
刑不可犯執一道而輕萬物天下稱其勇也<pc n="lb"/>
四行在乎民居則婉愉怒則勝敵故審其所<pc n="lb"/>
以養而治道具矣治道具而遠近畜矣詩曰<pc n="lb"/>
於鑠王師遵養時晦言相養者之至於<hi>晦也</hi>
                    <pc n="lb"/>
公儀休相魯而嗜魚一國人獻魚而不受其<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>弟諫曰嗜魚不受何也曰夫欲嗜魚故不受<pc n="lb"/>
也受魚而免於相則不能自給魚無受而不<pc n="lb"/>
免於相長自給於魚此明於魚爲巳者也故<pc n="lb"/>
老子曰後其身而身先外其身而身存非以<pc n="lb"/>
其無私乎故能成其私詩曰思無邪此之謂<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
傳曰魯有父子訟者康子欲殺之孔子曰未<pc n="lb"/>
可殺也夫民父子訟之爲不義乆矣是則上<pc n="lb"/>
失其道上有道是人亡矣訟者聞之請無訟<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>康子曰治民以孝殺一不義以僇不孝不亦<pc n="lb"/>
可乎孔子曰否不教而聽其獄殺不辜也三<pc n="lb"/>
軍大敗不可誅也獄讞不治不可刑也上陳<pc n="lb"/>
之教而先服之則百姓從風矣邪行不從然<pc n="lb"/>
後俟之以刑則民知罪矣夫一仞之墻民不<pc n="lb"/>
能踰百仞之山童子登遊焉凌遲故也今其<pc n="lb"/>
仁義之陵遲乆矣能謂民無踰乎詩曰俾民<pc n="lb"/>
不迷昔之君子道其百姓不使迷是以威厲<pc n="lb"/>
而刑措不用也故形其仁義謹其教道使民<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>目晣焉而見之使民耳晣焉而聞之使民心<pc n="lb"/>
晣焉而知之則道不迷而民志不惑矣詩曰<pc n="lb"/>
示我顯德行故道義不易民不由也禮樂不<pc n="lb"/>
明民不見也詩曰周道如砥其直如矢言其<pc n="lb"/>
易也君子所履小人所視言其明也睠言顧<pc n="lb"/>
之澘焉出涕哀其不聞禮教而就刑誅也<pc n="lb"/>
夫散其本教而待之刑辟猶决其牢而發以<pc n="lb"/>
毒矢也亦不哀乎故曰未可殺也昔者先王<pc n="lb"/>
使民以禮譬之如御也刑者鞭䇿也今猶無<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>轡衘而鞭䇿以御也欲馬之進則䇿其後欲<pc n="lb"/>
馬之退則䇿其前御者以勞而馬亦多傷矣<pc n="lb"/>
今猶此也上憂勞而民多罹刑詩曰人而無<pc n="lb"/>
禮胡不遄死爲上無禮則不免乎患爲下無<pc n="lb"/>
禮則不免乎刑上下無禮胡不遄死康子避<pc n="lb"/>
席再拜曰僕雖不敏請承此語矣孔子退朝<pc n="lb"/>
門人子路難曰父子訟道邪孔子曰非也子<pc n="lb"/>
路曰然則夫子胡爲君子而免之也孔子曰<pc n="lb"/>
不戒責成害也慢令致期暴也不教而誅賊<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>也君子爲政避此三者且詩曰載色載笑匪<pc n="lb"/>
怒伊教<pc n="lb"/>
當舜之時有苗不服其不服者衡山在南岐<pc n="lb"/>
山在北左洞庭之波右彭澤之水由此險也<pc n="lb"/>
以其不服禹請伐之而舜不許曰吾喻教猶<pc n="lb"/>
未竭也乆喻教而有苗民請服天下聞之皆<pc n="lb"/>
薄禹之義而美舜之德詩曰載色載笑匪怒<pc n="lb"/>
伊教舜之謂也問曰然則禹之德不及舜乎<pc n="lb"/>
曰非然也禹之所以請伐者欲彰舜之德也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>故善則稱君過則稱巳臣下之義也假使禹<pc n="lb"/>
爲君舜爲臣亦如此而巳矣夫禹可謂逹乎<pc n="lb"/>
爲人臣之大體也季孫子之治魯也衆殺人<pc n="lb"/>
而必當其罪多罰人而必當其過子貢曰暴<pc n="lb"/>
哉治乎季孫聞之曰吾殺人必當其罪罰人<pc n="lb"/>
必當其過先生以爲暴何也子貢曰夫奚不<pc n="lb"/>
若子産之治鄭一年而負罰之過省二年而<pc n="lb"/>
刑殺之罪亡三年而庫無拘人故民歸之如<pc n="lb"/>
水就下愛之如孝子敬父母子産病將死國<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>人皆吁嗟曰誰可使代子産死者乎及其不<pc n="lb"/>
免死也士大夫哭之於朝商賈哭之於市農<pc n="lb"/>
夫哭之於野哭子産者皆如喪父母今竊聞<pc n="lb"/>
夫子疾之時則國人喜活則國人皆駭以死<pc n="lb"/>
相賀以生相恐非暴而何哉賜聞之託法而<pc n="lb"/>
治謂之暴不戒致期謂之虐不教而誅謂之<pc n="lb"/>
賊以身勝人謂之責責者失身賊者失臣虐<pc n="lb"/>
者失政暴者失民且賜聞居上位行此四者<pc n="lb"/>
而不亡者未之有也於是季孫稽首謝曰謹<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>聞命矣詩曰載色載笑匪怒伊教<pc n="lb"/>
問者曰夫智者何以樂於水也曰夫水者縁<pc n="lb"/>
理而行不遺小間似有智者動而下之似有<pc n="lb"/>
禮者蹈深不疑似有勇者障防而清似知命<pc n="lb"/>
者歷險致遠卒成不毁似有德者天地以成<pc n="lb"/>
羣物以生國家以寧萬事以平品物以正此<pc n="lb"/>
智者所以樂於水也詩曰思樂泮水薄采其<pc n="lb"/>
茆魯侯戾止在泮飲酒樂水之謂也<pc n="lb"/>
問者曰夫仁者何以樂於山也曰夫山者萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>民之所瞻仰也草木生焉萬物植焉飛鳥集<pc n="lb"/>
焉走獸休焉四方益取與焉出雲道風嵸乎<pc n="lb"/>
天地之間天地以成國家以寧此仁者所以<pc n="lb"/>
樂於山也詩曰太山巖巖魯邦所瞻樂山之<pc n="lb"/>
謂也<pc n="lb"/>
傳曰晉文公甞出亡反國三行賞而不及陶<pc n="lb"/>
叔狐陶叔狐謂咎犯曰吾從而亡十有一年<pc n="lb"/>
顔色黯黒手足胼胝今反國三行賞而我不<pc n="lb"/>
與焉君其忘我乎其有大過乎子試爲我言<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>之咎犯言之文公曰噫我豈忘是子哉高明<pc n="lb"/>
至賢志行全成湛我以道說我以仁變化我<pc n="lb"/>
行昭明我使我爲成人者吾以爲上賞恭我<pc n="lb"/>
以禮防我以義藩援我使我不爲非者吾以<pc n="lb"/>
爲次勇猛強武氣勢自御難在前則處前難<pc n="lb"/>
在後則處後免我危難之中者吾以爲次然<pc n="lb"/>
勞苦之士次之詩曰率履不越遂視旣發今<pc n="lb"/>
不内自訟過不恱百姓將何錫之哉<pc n="lb"/>
夫詐人者曰古今異情其所以治亂異道而<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>衆人皆愚而無知陋而無度者也於其所見<pc n="lb"/>
猶可欺也况乎千歲之後乎彼詐人者門庭<pc n="lb"/>
之間猶挾欺而况乎千歲之上乎然則聖人<pc n="lb"/>
何以不可欺也曰聖人以巳度人者也以心<pc n="lb"/>
度心以情度情以類度類古今一也類不悖<pc n="lb"/>
雖乆同理故性縁理而不迷也夫五帝之前<pc n="lb"/>
無傳人非無賢人乆故也五帝之中無傳政<pc n="lb"/>
非無善政乆故也虞夏有傳政不如殷周之<pc n="lb"/>
察也非無善政乆故也夫傳者乆則愈畧近<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>則愈詳略則舉大詳則舉細故愚者聞其大<pc n="lb"/>
不知其細聞其細不知其大是以乆而差三<pc n="lb"/>
王五帝政之至也詩曰帝命不違至于湯齊<pc n="lb"/>
言古今一也<pc n="lb"/>
舜生於諸馮遷於負夏卒於鳴條東夷之人<pc n="lb"/>
也文王生於岐周卒於畢郢西夷之人也地<pc n="lb"/>
之相去也千有餘里世之相後也千有餘歲<pc n="lb"/>
然得志行乎中國若合符節孔子曰先聖後<pc n="lb"/>
聖其揆一也詩曰帝命不違至于湯齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>孔子觀於周廟有欹器焉孔子問於守廟者<pc n="lb"/>
曰此謂何器也對曰此蓋爲宥座之器孔子<pc n="lb"/>
曰聞宥座器滿則覆虚則欹中則正有之乎<pc n="lb"/>
對曰然孔子使子路取水試之滿則覆中則<pc n="lb"/>
正虚則欹孔子喟然而嘆曰嗚呼惡有滿而<pc n="lb"/>
不覆者哉子路曰敢問持滿有道乎孔子曰<pc n="lb"/>
持滿之道抑而損之子路曰損之有道乎孔<pc n="lb"/>
子曰德行寛𥙿者守之以恭土地廣大者守<pc n="lb"/>
之以儉禄位尊盛者守之以卑人衆兵強者<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>守之以畏聦明睿智者守之以愚博聞強記<pc n="lb"/>
者守之以淺夫是之謂抑而損之詩曰湯降<pc n="lb"/>
不遲聖敬日躋<pc n="lb"/>
周公踐天子之位七年布衣之士所䞇而師<pc n="lb"/>
者十人所友見者十二人竆巷白屋先見者<pc n="lb"/>
四十九人時進善百人教士千人宫朝者萬<pc n="lb"/>
人成王封伯禽於魯周公誡之曰徃矣子無<pc n="lb"/>
以魯國驕士吾文王之子武王之弟成王之<pc n="lb"/>
叔父也又相天下吾於天下亦不輕矣然一<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>沭三握髪一飯三吐哺猶恐失天下之士吾<pc n="lb"/>
聞德行寛𥙿守之以恭者榮土地廣太守之<pc n="lb"/>
以儉者安禄位尊盛守之以卑者貴人衆兵<pc n="lb"/>
強守之以畏者勝聰明睿智守之以愚者善<pc n="lb"/>
博聞強記守之以淺者智夫此六者皆謙德<pc n="lb"/>
也夫貴爲天子富有四海由此德也不謙而<pc n="lb"/>
失天下亡其身者桀紂是也可不愼歟故易<pc n="lb"/>
有一道大足以守天下中足以守其國家近<pc n="lb"/>
足以守其身謙之謂也夫天道虧盈而益謙<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>地道變盈而流謙鬼神害盈而福謙人道惡<pc n="lb"/>
盈而好謙是以衣成則必缺袵宫成則必缺<pc n="lb"/>
隅屋成則必加拙示不成者天道然也易曰<pc n="lb"/>
謙亨君子有終吉詩曰湯降不遲聖敬日躋<pc n="lb"/>
誡之哉其無以魯國驕士也<pc n="lb"/>
傳曰子路盛服以見孔子孔子曰由䟽䟽者<pc n="lb"/>
何也昔者江於汶其始出也不足以濫觴及<pc n="lb"/>
其至乎江之津也不方舟不避風不可渡也<pc n="lb"/>
非其衆川之多歟今汝衣服其盛顔色充滿<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>天下有誰加汝哉子路趨出改服而入蓋揖<pc n="lb"/>
如也孔子曰由志之吾語汝夫愼於言者不<pc n="lb"/>
譁愼於行者不伐色知而有長者小人也故<pc n="lb"/>
君子知之爲知之不知爲不知言之要也能<pc n="lb"/>
之爲能之不能爲不能行之要也言要則知<pc n="lb"/>
行要則仁旣知且仁又何加哉詩曰湯降不<pc n="lb"/>
遲聖敬日躋<pc n="lb"/>
君子行不貴茍難說不貴茍察名不貴茍傳<pc n="lb"/>
惟其當之爲貴夫負石而赴河行之難爲者<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>也而申徒狄能之君子不貴者非禮義之中<pc n="lb"/>
也山淵平天地比齊秦襲入乎耳出乎口鈎<pc n="lb"/>
有鬚卵有毛此說之難持者也而鄧㭊惠施<pc n="lb"/>
能之君子不貴者非禮義之中也盗跖吟口<pc n="lb"/>
名聲若日月與舜禹俱傳而不息君子不貴<pc n="lb"/>
者非禮義之中也故君子行不貴苟難說不<pc n="lb"/>
貴茍察名不貴茍傳維其當之爲貴詩曰不<pc n="lb"/>
競不絿不剛不柔<pc n="lb"/>
伯夷叔齊目不視惡色耳不聽惡聲非其君<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>不事非其民不使橫政之所出橫民之所止<pc n="lb"/>
弗忍居也思與郷人居若朝衣朝冠坐於塗<pc n="lb"/>
炭也故聞伯夷之風者貪夫廉懦夫有立志<pc n="lb"/>
至柳下惠則不然不羞汚君不辭小官進不<pc n="lb"/>
隱賢必由其道阨竆而不憫遺佚而不怨與<pc n="lb"/>
鄉人居愉愉然不去也雖袒裼祼程於我側<pc n="lb"/>
彼安能凂我哉故聞柳下惠之風鄙夫寛薄<pc n="lb"/>
夫厚至乎孔子去魯遲遲乎其行也可以去<pc n="lb"/>
而去可以止而止去父母國之道也伯夷聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>人之清者也柳下惠聖人之和者也孔子聖<pc n="lb"/>
人之中者也詩曰不競不絿不剛不柔中庸<pc n="lb"/>
和通之謂也<pc n="lb"/>
王者之等賦正事田野什一關市譏而不征<pc n="lb"/>
山林澤梁以時入而不禁相地而正壤理道<pc n="lb"/>
而致貢萬物群來無有流滯以相通移近者<pc n="lb"/>
不隱其能遠者不疾其勞雖幽間僻陋之國<pc n="lb"/>
莫不趨使而安樂之夫是之謂王者之等賦<pc n="lb"/>
正事詩曰敷政優優百禄是遒<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>孫卿與臨武君議兵於趙孝成王之前王曰<pc n="lb"/>
敢問兵之要臨武君曰夫兵之要上得天時<pc n="lb"/>
下得地利後之發先之至此兵之要也孫卿<pc n="lb"/>
曰不然夫兵之要在附親士民而巳六馬不<pc n="lb"/>
和造父不能以致遠弓矢不調羿不能以中<pc n="lb"/>
微士民不親附湯武不能以戰勝由此觀之<pc n="lb"/>
要在於附親士民而巳矣臨武君曰不然夫<pc n="lb"/>
兵之用變故也其所貴謀詐也善用之者猶<pc n="lb"/>
脫兎莫知其出孫吳用之無敵於天下由此<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>觀之豈待親士民而後可哉孫卿曰不然君<pc n="lb"/>
之所道者諸侯之兵謀臣之事也臣之所道<pc n="lb"/>
者仁人之兵聖王之事也彼可詐者必怠慢<pc n="lb"/>
者也君臣上下之際突然有離德者也夫以<pc n="lb"/>
跖而詐桀猶有工拙焉以桀而詐堯如以指<pc n="lb"/>
撓沸以卵投石抱羽毛而赴烈火入則燋也<pc n="lb"/>
夫何可詐也且夫暴國將孰與至哉彼其與<pc n="lb"/>
至者必欺其民民之親我也芬若椒蘭歡如<pc n="lb"/>
父子彼顧其上如㦧毒蜂蠆之人雖桀跖豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>肯爲其所至惡賊其所至愛哉是猶使人之<pc n="lb"/>
子孫自賊其父母也彼則先覺其失何可詐<pc n="lb"/>
哉且仁人之兵聚則成卒散則成列延居則<pc n="lb"/>
若莫邪之長刃嬰之者斷銳居則若莫邪之<pc n="lb"/>
利鋒當之者潰圎居則若丘山之不可移也<pc n="lb"/>
方居則若磐石之不可㧞也觸之摧角折節<pc n="lb"/>
而退爾夫何可詐也詩曰武王載斾有䖍秉<pc n="lb"/>
鉞如火烈烈則莫我敢曷此謂湯武之兵也<pc n="lb"/>
孝成王避席仰首曰寡人雖不敏請依先生<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>之兵也<pc n="lb"/>
受命之士正衣冠而立儼然人望而信之其<pc n="lb"/>
次聞其言而信之其次見其行而信之既見<pc n="lb"/>
其行而衆皆不信斯下矣詩曰愼爾言矣謂<pc n="lb"/>
爾不信<pc n="lb"/>
昔者不出戶而知天下不窺牖而見天道非<pc n="lb"/>
目能視乎千里之前非耳能聞乎千里之外<pc n="lb"/>
以巳之情量之也巳惡飢寒焉則知天下之<pc n="lb"/>
欲衣食也巳惡勞苦焉則知天下之欲安佚<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>也巳惡衰乏焉則知天下之欲富足也知此<pc n="lb"/>
三者聖王之所以不降席而匡天下故君子<pc n="lb"/>
之道忠恕而巳矣夫處飢渴苦血氣困寒暑<pc n="lb"/>
動肌膚此四者民之大害也害不除未可教<pc n="lb"/>
御也四體不掩則鮮仁人五藏空虚則無立<pc n="lb"/>
士故先王之法天子親耕后妃親𧖟先天下<pc n="lb"/>
憂衣與食也詩曰父母何嘗心之憂矣之子<pc n="lb"/>
無裳<pc n="lb"/>
詩外傳卷第三<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
詩外傳卷第四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓嬰<pc n="lb"/>
紂作炮烙之刑王子比干曰主暴不諌非忠<pc n="lb"/>
也畏死不言非勇也見過即諌不用即死忠<pc n="lb"/>
之至也遂諌三日不去朝紂囚殺之詩曰昊<pc n="lb"/>
天大憮予愼無辜<pc n="lb"/>
桀爲酒池可以運舟糟丘足以望十里而牛<pc n="lb"/>
飲者三千人關龍逢進諌曰古之人君身行<pc n="lb"/>
禮義愛民節財故國安而身壽今君用財若<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>無竆殺人若恐弗勝君若弗革天殃必降而<pc n="lb"/>
誅必至矣君其革之立而不去朝桀囚而殺<pc n="lb"/>
之君子聞之曰天之命矣詩曰昊天太憮予<pc n="lb"/>
愼無辜<pc n="lb"/>
有大忠者有次忠者有下忠者有國賊者以<pc n="lb"/>
道覆君而化之是謂大忠也以德調君而輔<pc n="lb"/>
之是謂次忠也以諌非君而怨之是謂下忠<pc n="lb"/>
也不恤乎公道之逹義偷合茍同以持禄養<pc n="lb"/>
者是謂國賊也若周公之於成王可謂大忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>也管仲之於桓公可謂次忠也子胥之於夫<pc n="lb"/>
差可謂下忠也曹觸龍之於紂可謂國賊也<pc n="lb"/>
皆人臣之所爲也吉凶賢不肖之効也詩曰<pc n="lb"/>
匪其止共惟王之卭<pc n="lb"/>
哀公問取人孔子曰無取徤無取佞無取口<pc n="lb"/>
䜛徤驕也佞謟也讒誕也故弓調然後求勁<pc n="lb"/>
焉馬服然後求良焉士信慤而後求知焉士<pc n="lb"/>
不信焉又多知譬之豺狼其難以身近也周<pc n="lb"/>
書曰爲虎傳翼也不亦殆乎詩曰匪其止共<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>惟王之卭言其不恭其職事而病其主也<pc n="lb"/>
齊桓公獨以管仲謀伐莒而國人知之桓公<pc n="lb"/>
謂管仲曰寡人獨爲仲父言而國人知之何<pc n="lb"/>
也管仲曰意若國中有聖人乎今東郭牙安<pc n="lb"/>
在桓公顧曰在此管仲曰子有言乎東郭牙<pc n="lb"/>
曰然管仲曰子何以知之曰臣聞君子有三<pc n="lb"/>
色是以知之管仲曰何謂三色曰歡忻愛說<pc n="lb"/>
鐘皷之色也愁悴哀憂衰絰之色也猛厲充<pc n="lb"/>
實兵革之色也是以知之管仲曰何以知其<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>莒也對曰君東南面而指口張而不掩舌舉<pc n="lb"/>
而不下是以知其莒也桓公曰善詩曰他人<pc n="lb"/>
有心予忖度之東郭先生曰目者心之符也<pc n="lb"/>
言者行之指也夫知者之於人也未嘗求知<pc n="lb"/>
而後能知也觀容貌察氣志定取舎而人情<pc n="lb"/>
畢矣詩曰他人有心予忖度之<pc n="lb"/>
今有堅甲利兵不足以施敵破虜弓良矢調<pc n="lb"/>
不足射遠中微與無兵等爾有民不足強用<pc n="lb"/>
嚴敵與無民等爾故盤石千里不爲有地愚<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>命也以人觀之則是也以法量之則未也禮<pc n="lb"/>
曰禮儀三百威儀三千詩曰靜恭爾位正直<pc n="lb"/>
是與神之聽之式榖以女<pc n="lb"/>
禮者治辯之極也強國之本也威行之道也<pc n="lb"/>
功名之綂也王公由之所以一天下也不由<pc n="lb"/>
之所以隕社稷也是故堅甲利兵不足以爲<pc n="lb"/>
武高城深池不足以爲固嚴令䌓刑不足以<pc n="lb"/>
爲威由其道則行不由其道則廢昔楚人蛟<pc n="lb"/>
革犀兕以爲甲堅如金石宛如鉅虵慘若蜂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>蠆輕利剛疾卒如飄風然兵殆於垂沙唐子<pc n="lb"/>
死莊蹻走楚分爲三四者此豈無堅甲利兵<pc n="lb"/>
也哉所以綂之非其道故也汝淮以爲險江<pc n="lb"/>
漢以爲池縁之以方城限之以鄧林然秦師<pc n="lb"/>
至於鄢郢舉若振槁然是豈無固塞限險也<pc n="lb"/>
哉其所以綂之者非其道故也紂殺比干而<pc n="lb"/>
囚箕子爲炮烙之刑殺戮無時羣下愁怨皆<pc n="lb"/>
莫兾其命然周師至令不行乎左右而豈其<pc n="lb"/>
無嚴令䌓刑也哉其所以綂之者非其道故<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>也若夫明道而均分之誠愛而時使之則下<pc n="lb"/>
之應上如影響矣有不由命然後俟之以刑<pc n="lb"/>
刑一人而天下服下不非其上知罪在巳也<pc n="lb"/>
是以刑罰競消而威行如流者無他由是道<pc n="lb"/>
故也詩曰自東自西自南自北無思不服如<pc n="lb"/>
是則近者歌謳之遠者赴趨之幽間僻陋之<pc n="lb"/>
國莫不趨使而安樂之若赤子之歸慈母者<pc n="lb"/>
何也仁刑義立教誠愛深禮樂交通故也詩<pc n="lb"/>
曰禮儀卒度笑語卒獲<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>君人者以禮分施均徧而不偏臣以禮事君<pc n="lb"/>
忠順而不解父寛惠而有禮子敬愛而致恭<pc n="lb"/>
兄慈愛而見友弟敬詘而不慢夫照臨而有<pc n="lb"/>
别妻柔順而聽從若夫行之而不中道即恐<pc n="lb"/>
懼而自竦此全道也偏立則亂具立則治請<pc n="lb"/>
問兼能之奈何曰審禮昔者先王審禮以惠<pc n="lb"/>
天下故德及天地動無不當夫君子恭而不<pc n="lb"/>
難敬而不鞏貧竆而不約富貴而不驕應變<pc n="lb"/>
而不竆審之禮也故君子於禮也敬而安之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>其於事也經而不失其於人也寛𥙿寡怨而<pc n="lb"/>
弗阿其於儀也脩飾而不危其應變也齊給<pc n="lb"/>
便捷而不累其於百官伎藝之人也不與爭<pc n="lb"/>
能而致用其功其於天地萬物也不拂其所<pc n="lb"/>
而謹裁其盛其待上也忠順而不解其使下<pc n="lb"/>
也均遍而不偏其於交遊也縁類而有義其<pc n="lb"/>
於郷曲也容而不亂是故窮則有名通則有<pc n="lb"/>
功仁義兼覆天下而不窮明通天地理萬變<pc n="lb"/>
而不疑血氣平和志意廣大行義塞天地仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>知之極也夫是謂先王審之禮也若是則老<pc n="lb"/>
者安之少者懷之朋友信之如赤子之歸慈<pc n="lb"/>
母也曰仁刑義立教誠愛深禮樂交通故也<pc n="lb"/>
詩曰禮儀卒度笑語卒獲<pc n="lb"/>
晏子聘魯上堂則趨授玉則跪子貢怪之問<pc n="lb"/>
孔子曰晏子知禮乎今者晏子來聘魯上堂<pc n="lb"/>
則趨授玉則跪何也孔子曰其有方矣待其<pc n="lb"/>
見我我將問焉俄而晏子至孔子問之晏子<pc n="lb"/>
對曰夫上堂之禮君行一臣行二今君行疾<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>臣敢不趨乎今君之授幣也卑臣敢不跪乎<pc n="lb"/>
孔子曰善禮中又有禮賜寡使也何足以識<pc n="lb"/>
禮也詩曰禮儀卒度笑語卒獲晏子之<hi>謂也</hi>
                    <pc n="lb"/>
古者八家而井田方里爲一井廣三百歩長<pc n="lb"/>
三百歩爲一里其田九百畒廣一歩長百歩<pc n="lb"/>
爲一畒廣百歩長百歩爲百畒八家爲鄰家<pc n="lb"/>
得百畒餘夫各得二十五畒家爲公田十畒<pc n="lb"/>
餘二十畒共爲廬舎各得二畒半八家相保<pc n="lb"/>
出入更守疾病相憂患難相救有無相貸飲<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>食相召嫁娶相謀漁獵分得仁恩施行是以<pc n="lb"/>
其民和親而相好詩曰中田有廬疆場有瓜<pc n="lb"/>
今或不然令民相伍有罪相伺有刑相舉使<pc n="lb"/>
搆造怨仇而民相<graphic n="KR0714" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0714.png" mimeType="image/png"/>傷和睦之心賊仁恩害<pc n="lb"/>
士化所和者寡欲敗者多於仁道泯焉詩曰<pc n="lb"/>
其何能淑載胥及溺<pc n="lb"/>
天子不言多少諸侯不言利害大夫不言得<pc n="lb"/>
喪士不言通財貨不賈於道故駟馬之家不<pc n="lb"/>
恃雞豚之息伐冰之家不圖牛羊之入千乗<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>之君不通貨財冡卿不脩幣施大夫不爲塲<pc n="lb"/>
圃委積之臣不貪市井之利是以貧窮有所<pc n="lb"/>
懽而孤寡有所措其手足也詩曰彼有遺秉<pc n="lb"/>
此有滯穗伊寡婦之利<pc n="lb"/>
人主欲得善射及遠中微則懸貴爵重賞以<pc n="lb"/>
招致之内不阿子弟外不隱遠人能中是者<pc n="lb"/>
取之是豈不謂之大道也哉雖聖人弗能易<pc n="lb"/>
也今欲治國馭民調一上下將内以固城外<pc n="lb"/>
以拒難治則制人人弗能制亂則危削滅亡<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>可立待也然而求卿相輔佐獨不如是之公<pc n="lb"/>
惟便辟比巳之是用豈不謂過乎故有社稷<pc n="lb"/>
莫不欲安俄則危矣莫不欲存俄則亡矣古<pc n="lb"/>
之國千餘今無數十其故何也莫不失於是<pc n="lb"/>
也故明主有私人以百金名珠玉而無私以<pc n="lb"/>
官職事業者何也曰本不利所私也彼不能<pc n="lb"/>
而主使之是闇主也臣不能而爲之是詐臣<pc n="lb"/>
也主闇於上臣詐於下滅亡無日矣俱害之<pc n="lb"/>
道也故惟明主能愛其所愛闇主則必危其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>所愛夫文王非無便辟親比巳者超然乃舉<pc n="lb"/>
太公於舟人而用之豈私之哉以爲親邪則<pc n="lb"/>
異族之人也以爲故耶則未嘗相識也以爲<pc n="lb"/>
姣好耶則太公年七十二齳然而齒墮矣然<pc n="lb"/>
而用之者文王欲立貴道欲白貴名兼制天<pc n="lb"/>
下以惠中國而不可以獨故舉是人而用之<pc n="lb"/>
貴道果立貴名果白兼制天下立國七十一<pc n="lb"/>
姬姓獨居五十二周之子孫苟不狂惑莫不<pc n="lb"/>
爲天下顯諸侯夫是之謂能愛其所愛矣故<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>惟明主能愛其所愛闇主必危其所愛此之<pc n="lb"/>
謂也大雅曰貽厥孫謀以燕翼子小雅曰死<pc n="lb"/>
喪無日無幾相見危其所愛之謂也<pc n="lb"/>
問者不告告者勿問有諍氣者勿與論必由<pc n="lb"/>
其道至然後接之非其道則避之故禮恭然<pc n="lb"/>
後可與言道之方辭順然後可與言道之理<pc n="lb"/>
色從然後可與言道之極故未可與言而言<pc n="lb"/>
謂之瞽可與言而不與言謂之隱君子不瞽<pc n="lb"/>
言謹其序詩曰彼交匪紓天子所予言必交<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>吾志然後予<pc n="lb"/>
子爲親隱義不得正君誅不義仁不得受雖<pc n="lb"/>
違仁害義法在其中矣詩曰優哉游哉亦是<pc n="lb"/>
戾矣<pc n="lb"/>
齊桓公問於管仲曰王者何貴曰貴天桓公<pc n="lb"/>
仰而視天管仲曰所謂天非蒼莽之天也王<pc n="lb"/>
者以百姓爲天百姓與之則安輔之則強非<pc n="lb"/>
之則危倍之則亡詩曰民之無良相怨一方<pc n="lb"/>
民皆居一方而怨其上不亡者未之有也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>善御者不忘其馬善射者不忘其弓善爲上<pc n="lb"/>
者不忘其下誠愛而利之四海之内闔若一<pc n="lb"/>
家不愛而利子或殺父而况天下乎詩曰民<pc n="lb"/>
之無良相怨一方<pc n="lb"/>
出則爲宗族患入則爲郷里憂詩曰如蠻如<pc n="lb"/>
髦我是用憂小人之行也<pc n="lb"/>
有君不能事有臣欲其忠有父不能事有子<pc n="lb"/>
欲其孝有兄不能敬有弟欲其從令詩曰受<pc n="lb"/>
爵不讓至于巳斯亡言能知於人而不能自<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>知也<pc n="lb"/>
夫當世之愚飾邪說文姦言以亂天下欺惑<pc n="lb"/>
衆愚使混然不知是非治亂之所存者則是<pc n="lb"/>
范雎魏牟田文莊周愼到田駢墨翟宋鈃鄧<pc n="lb"/>
㭊惠施之徒也此十子者皆順非而澤聞見<pc n="lb"/>
雜博然而不師上古不法先王按徃舊造說<pc n="lb"/>
務自爲工道無所遇而人相從故曰十子者<pc n="lb"/>
之工說說皆不足合大道美風俗治綱紀然<pc n="lb"/>
其持之各有故言之皆有理足以欺惑衆愚<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>交亂樸鄙則是十子之罪也若夫緫方畧一<pc n="lb"/>
統類齊言行羣天下之英傑告之以大道教<pc n="lb"/>
之以至順隩要之間袵席之上簡然聖王之<pc n="lb"/>
文具沛然平世之俗趨工說者不能入也十<pc n="lb"/>
子者不能親也無置錐之地而王公不能與<pc n="lb"/>
爭名則是聖人之未得志者也仲尼是也舜<pc n="lb"/>
禹是也仁人將何務哉上法舜禹之制下則<pc n="lb"/>
仲尼之義以務息十子之說如是者仁人之<pc n="lb"/>
事畢矣天下之害除矣聖人之迹著矣詩曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>雨雪瀌瀌見晛曰消<pc n="lb"/>
君子大心則敬天而道小心則畏義而節知<pc n="lb"/>
則明逹而類愚則端慤而法喜則和而治憂<pc n="lb"/>
則靜而違逹則寧而容竆則納而詳小人大<pc n="lb"/>
心則慢而暴小心則淫而傾知則攫盗而徼<pc n="lb"/>
愚則毒賊而亂喜則輕易而快憂則挫而懾<pc n="lb"/>
逹則驕而偏窮則棄而累其肢體之序與禽<pc n="lb"/>
獸同節言語之暴與蠻夷不殊出則爲宗族<pc n="lb"/>
患入則爲郷里憂詩曰如蠻如髦我則<hi>用</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>傳曰愛由情出謂之仁節愛理宜謂之義致<pc n="lb"/>
愛恭謹謂之禮文禮謂之容禮容之美自足<pc n="lb"/>
以爲治故其言可以爲民道民從是言也行<pc n="lb"/>
可以爲民法民從是行也書之於䇿傳之於<pc n="lb"/>
志萬世子子孫孫道而不舎由之則治失之<pc n="lb"/>
則亂由之則生失之則死今夫肢體之序與<pc n="lb"/>
禽獸同節言語之暴與蠻夷不殊混然無道<pc n="lb"/>
此明王聖主之所罪詩曰如蠻如髦我是用<pc n="lb"/>
憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>客有說春申君者曰湯以七十里文王百里<pc n="lb"/>
皆兼天下一海内今夫孫子者天下之賢人<pc n="lb"/>
也君藉之百里之勢臣竊以爲不便於君若<pc n="lb"/>
何春申君曰善於是使人謝孫子去而之趙<pc n="lb"/>
趙以爲上卿客又說春申君曰昔伊尹去夏<pc n="lb"/>
之殷殷王而夏亡管仲去魯而入齊魯弱而<pc n="lb"/>
齊強由是觀之夫賢者之所在其君未嘗不<pc n="lb"/>
善其國未嘗不安也今孫子天下之賢人何<pc n="lb"/>
謂辭而去春申君又云善於是使請孫子孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>子因僞喜謝之鄙語曰癘憐王此不恭之語<pc n="lb"/>
也雖不可不審也非比爲刼殺死亡之主者<pc n="lb"/>
也夫人主年少而放無術法以知奸即大臣<pc n="lb"/>
以專斷圖私以禁誅於巳也故捨賢長而立<pc n="lb"/>
㓜弱廢正直而用不善故春秋之志曰楚王<pc n="lb"/>
之子圍聘於鄭未出境聞王疾返問疾遂以<pc n="lb"/>
冠纓絞王而殺之因自立齊崔杼之妻美莊<pc n="lb"/>
公通之崔杼不許欲自刃於廟莊公走出踰<pc n="lb"/>
於外牆射中其股遂殺而立其弟景公近世<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>所見李兊用趙餓主父於沙丘百日而殺之<pc n="lb"/>
淖齒用齊擢閔王之筋而懸之於廟宿昔而<pc n="lb"/>
殺之夫癘雖㿈腫痂疵上比遠世未至絞頸<pc n="lb"/>
射股也下比近世未至擢筋餓死也夫刼殺<pc n="lb"/>
死亡之主心之憂勞形之苦痛必甚於癘矣<pc n="lb"/>
由此觀之癘雖憐王可也因爲賦曰琁玉瑤<pc n="lb"/>
珠不知珮雜布與錦不知異閭娵子都莫之<pc n="lb"/>
媒嫫母力父是之喜以盲爲明以聾爲聰以<pc n="lb"/>
是爲非以吉爲凶嗚呼上天曷維其同詩曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>上帝甚蹈無自瘵焉<pc n="lb"/>
南苗異獸之鞟猶犬羊也與之於人猶死之<pc n="lb"/>
藥也安舊侈質習貫易性而然也夫狂者自<pc n="lb"/>
齕忘其非芻豢也飯土而忘其非粱飯也然<pc n="lb"/>
則楚之狂者楚言齊之狂者齊言習使然也<pc n="lb"/>
夫習之於人微而著深而固是暢於筋骨貞<pc n="lb"/>
於膠漆是以君子務爲學也詩曰旣見君子<pc n="lb"/>
德音孔膠<pc n="lb"/>
孟子曰仁人心也義人路也舎其路弗由放<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>其心而弗求人有雞犬放則知求之有放心<pc n="lb"/>
而不知求其於心爲不若雞犬哉不知類之<pc n="lb"/>
甚矣悲夫終亦必亡而巳矣故學問之道無<pc n="lb"/>
他焉求其放心而巳詩曰中心藏之何日忘<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
道雖近不行不至事雖小不爲不成毎自多<pc n="lb"/>
者出人不遠矣夫巧弓在此手也傳角𬒳筋<pc n="lb"/>
膠漆之和即可以爲萬乗之寳也及其彼手<pc n="lb"/>
而賈不數銖人同材鈞而貴賤相萬者盡心<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>致志也詩曰中心藏之何日忘之<pc n="lb"/>
傳曰誠惡惡知刑之本誠善善知敬之本惟<pc n="lb"/>
誠感神達乎民心知刑敬之本則不怒而威<pc n="lb"/>
不言而信誠德之主也詩曰皷鐘于宫聲聞<pc n="lb"/>
于外<pc n="lb"/>
孔子見客客去顔淵曰客仁也孔子曰恨兮<pc n="lb"/>
其心顙兮其口仁則吾不知也言之所聚也<pc n="lb"/>
顔淵蹵然變色曰良玉度尺雖有十仞之土<pc n="lb"/>
不能掩其光良珠度寸雖有百仞之水不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>掩其瑩夫形體也色心也閔閔乎其薄也茍<pc n="lb"/>
有温良在中則眉睫著之矣疵瑕在中則眉<pc n="lb"/>
睫不能匿之詩曰皷鐘于宫聲聞于外<pc n="lb"/>
僞詐不可長空虚不可守朽木不可雕情亡<pc n="lb"/>
不可乆詩曰鐘皷于宫聲聞于外言有中者<pc n="lb"/>
必能見外也<pc n="lb"/>
所謂庸人者口不能道乎善言心不能知先<pc n="lb"/>
王之法動作而不知所務止立而不知所定<pc n="lb"/>
曰選於物而不知所貴不知選賢人善士而<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>託其身焉從物而流不知所歸五藏無政心<pc n="lb"/>
從而壞遂不反是以動而形危靜則名辱詩<pc n="lb"/>
曰之子無良二三其德<pc n="lb"/>
客有見周公者應之於門曰何以道旦也客<pc n="lb"/>
曰在外即言外在内即言内入乎將母周公<pc n="lb"/>
曰請入客曰立即言義坐即言仁坐乎將母<pc n="lb"/>
周公曰請坐客曰疾言則翕翕徐言則不聞<pc n="lb"/>
言乎將母周公唯唯旦也踰明日興師而誅<pc n="lb"/>
管蔡故客善以不言之說周公善聽不言之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>說若周公可謂能聽微言矣故君子之告人<pc n="lb"/>
也微其救人之急也婉詩曰豈敢憚行畏不<pc n="lb"/>
能趨<pc n="lb"/>
詩外傳卷第四<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
詩外傳卷第五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓嬰<pc n="lb"/>
子夏問曰關雎何以爲國風始也孔子曰關<pc n="lb"/>
雎至矣乎夫關雎之人仰則天俯則地幽幽<pc n="lb"/>
冥冥德之所藏紛紛沸沸道之所行如神龍<pc n="lb"/>
變化斐斐文章大哉關雎之道也萬物之所<pc n="lb"/>
繫群生之所懸命也河洛出書圖麟鳳翔乎<pc n="lb"/>
郊不由關雎之道則關雎之事將奚由至矣<pc n="lb"/>
哉夫六經之䇿皆歸論汲汲蓋取之乎關雎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>關雎之事大矣哉馮馮翊翊自東自西自南<pc n="lb"/>
自北無思不服子其勉強之思服之天地之<pc n="lb"/>
間生民之屬王道之原不外此矣子夏喟然<pc n="lb"/>
嘆曰大哉關雎乃天地之基也詩曰鍾皷樂<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
孔子抱聖人之心彷徨乎道德之域逍遥乎<pc n="lb"/>
無形之郷倚天理觀人情明終始知得失故<pc n="lb"/>
興仁義厭勢利以持養之于時周室微王道<pc n="lb"/>
絶諸侯力政強刼弱衆暴寡百姓靡安莫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>紀綱禮儀廢壞人倫不理於是孔子自東自<pc n="lb"/>
西自南自北匍匐救之<pc n="lb"/>
王者之政賢能不待次而舉不肖不待須臾<pc n="lb"/>
而廢元惡不待教而誅中庸不待政而化分<pc n="lb"/>
未定也則有昭穆雖公卿大夫之子孫也行<pc n="lb"/>
絶禮儀則歸之庻人遂傾覆之民牧而試之<pc n="lb"/>
雖庶民之子孫也積學而正身行能禮儀則<pc n="lb"/>
歸之士大夫敬而待之安則畜不安則棄反<pc n="lb"/>
側之民上収而事之官而衣食之王覆無遺<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>材行反時者死之無赦謂之天誅是王者之<pc n="lb"/>
政也詩曰人而無儀不死何爲<pc n="lb"/>
君者民之源也源淸則流淸源濁則流濁故<pc n="lb"/>
有社稷者不能愛其民而求民親巳愛巳不<pc n="lb"/>
可得也民不親不愛而求爲巳用爲巳死不<pc n="lb"/>
可得也民弗爲用弗爲死而求兵之勁城之<pc n="lb"/>
固不可得也兵不勁城不固而欲不危削滅<pc n="lb"/>
亡不可得也夫危削滅亡之情皆積於此而<pc n="lb"/>
求安樂是聞不亦難乎是枉生者也悲夫枉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>生者不須時而滅亡矣故人主欲強固安樂<pc n="lb"/>
莫若反巳欲附下一民則莫若及之政欲脩<pc n="lb"/>
政美俗則莫若求其人彼其人者生今之世<pc n="lb"/>
而志乎古之世以天下之王公莫之好也而<pc n="lb"/>
是子獨好之以民莫之爲也而是子獨爲之<pc n="lb"/>
也抑爲之者竆而是子猶爲之而無是須臾<pc n="lb"/>
怠焉差焉獨明夫先王所以遇之者所以失<pc n="lb"/>
之者知國之安危臧否若别白黒則是其人<pc n="lb"/>
也人主欲強固安樂則莫若與其人爲之巨<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>用之則天下爲一諸侯爲臣小用之則威行<pc n="lb"/>
隣國莫之能御若殷之用伊尹周之遇太公<pc n="lb"/>
可謂巨用之矣齊之用管仲楚之用孫叔敖<pc n="lb"/>
可爲小用之矣巨用之者如彼小用之者如<pc n="lb"/>
此也故曰粹而王駮而霸無一而亡詩曰四<pc n="lb"/>
國無政不用其良不用其良臣而不亡者未<pc n="lb"/>
之有也<pc n="lb"/>
造父天下之善御者矣無車馬則無所見其<pc n="lb"/>
能羿天下之善射者矣無弓矢則無所見其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>巧彼大儒者調一天下者也無百里之地則<pc n="lb"/>
無所見其功夫車固馬選而不能以致千里<pc n="lb"/>
者則非造父也弓調矢直而不能射遠中微<pc n="lb"/>
者則非羿也用百里之地而不能調一天下<pc n="lb"/>
制四夷者則非大儒也彼大儒者雖隱居竆<pc n="lb"/>
巷陋室無置錐之地而王公不能與爭名矣<pc n="lb"/>
用百里之地則千里國不能與之爭勝矣箠<pc n="lb"/>
笞暴國一齊天下莫之能傾是大儒之勲其<pc n="lb"/>
言有類其行有禮其舉事無悔其持檢應變<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>曲當與時遷徙與世偃仰千舉萬變其道一<pc n="lb"/>
也是大儒之稽也故有俗人者有俗儒者有<pc n="lb"/>
雅儒者有大儒者耳不聞學行無正義迷迷<pc n="lb"/>
然以冨利爲隆是俗人也逢衣博帶畧法先<pc n="lb"/>
王而足亂世術謬學雜眞衣冠言行爲巳同<pc n="lb"/>
於世俗而不知其惡也言談議說巳無異於<pc n="lb"/>
老墨而不知分是俗儒者也法先王一制度<pc n="lb"/>
言行有大法而明不能濟法教之所不及聞<pc n="lb"/>
見之所未至知之爲知之不知爲不知内不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>自誣外不誣人以是尊賢敬法而不敢怠傲<pc n="lb"/>
焉是雅儒者也法先王依禮義以淺持博以<pc n="lb"/>
一行萬茍有仁義之類雖鳥獸若别黑白竒<pc n="lb"/>
物變恠所未甞聞見卒然起一方則舉綂類<pc n="lb"/>
以應之無所疑援法而度之奄然如合符節<pc n="lb"/>
是大儒者也故人主用俗人則萬乗之國亡<pc n="lb"/>
用俗儒則萬乗之國存用雅儒則千里之國<pc n="lb"/>
安用大儒則百里之地乆而三年天下諸侯<pc n="lb"/>
爲臣用萬乗之國則舉錯定於一朝之間詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>曰周雖舊邦其命維新文王亦可謂大儒巳<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
楚成王讀書於殿上而倫扁在下作而問曰<pc n="lb"/>
不審主君所讀何書也成王曰先聖之書倫<pc n="lb"/>
扁曰此眞先聖王之糟粕耳非美者也成王<pc n="lb"/>
曰子何以言之倫扁曰以臣輪言之夫以規<pc n="lb"/>
爲圓矩爲方此其可付乎子孫者也若夫合<pc n="lb"/>
三木而爲一應乎心動乎體其不可得而傳<pc n="lb"/>
者也則凢所傳眞糟粕耳故唐虞之法可得<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>而攷也其喻人心不可及矣詩曰上天之載<pc n="lb"/>
無聲無臭其孰能及之<pc n="lb"/>
孔子學皷琴於師襄子而不進師襄子曰夫<pc n="lb"/>
子可以進矣孔子曰丘巳得其曲矣未得其<pc n="lb"/>
數也有間曰夫子可以進矣曰丘巳得其數<pc n="lb"/>
矣未得其意也有間復曰夫子可以進矣曰<pc n="lb"/>
丘巳得其人矣未得其類也有間曰邈然遠<pc n="lb"/>
望洋洋乎翼翼乎必作此樂也黙然思戚然<pc n="lb"/>
而悵以王天下以朝諸侯者其惟文王乎師<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>襄子避席再拜曰善師以爲文王之操也故<pc n="lb"/>
孔子持文王之聲知文王之爲人師襄子曰<pc n="lb"/>
敢問何以知其文王之操也孔子曰然夫仁<pc n="lb"/>
者好偉和者好粉智者好彈有慇懃之意者<pc n="lb"/>
好麗丘是以知文王之操也<pc n="lb"/>
傳曰聞其末而逹其本者聖也紂之爲主勞<pc n="lb"/>
民力冤酷之令加於百姓㦧悽之惡施於大<pc n="lb"/>
臣羣下不信百姓疾怨故天下叛而願爲文<pc n="lb"/>
王臣紂自取之也夫貴爲天子冨有天下及<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>周師至而令不行乎左右悲夫當是之時索<pc n="lb"/>
爲匹夫不可得也詩曰天位殷適使不俠<hi>四方</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫五色雖明有時而渝豐交之木有時而落<pc n="lb"/>
物有成衰不得自若故三王之道周則復始<pc n="lb"/>
窮則反本非務變而巳將以止惡扶微絀繆<pc n="lb"/>
淪非調和隂陽順萬物之宜也詩曰勉勉我<pc n="lb"/>
王綱紀四方<pc n="lb"/>
禮者則天地之體因人之情而爲之節文者<pc n="lb"/>
也無禮何以正身無師安知禮之是也禮然<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>周師至而令不行乎左右悲夫當是之時索<pc n="lb"/>
爲匹夫不可得也詩曰天位殷適使不俠<hi>四方</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫五色雖明有時而渝豐交之木有時而落<pc n="lb"/>
物有成衰不得自若故三王之道周則復始<pc n="lb"/>
窮則反本非務變而巳將以止惡扶微絀繆<pc n="lb"/>
淪非調和隂陽順萬物之宜也詩曰勉勉我<pc n="lb"/>
王綱紀四方<pc n="lb"/>
禮者則天地之體因人之情而爲之節文者<pc n="lb"/>
也無禮何以正身無師安知禮之是也禮然<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>而然是情安於禮也師云而云是知若師也<pc n="lb"/>
情安禮知若師則是君子之道言中倫行中<pc n="lb"/>
理天下順矣詩曰不識不知順帝之則<pc n="lb"/>
上不知順孝則民不知反本君不知敬長則<pc n="lb"/>
民不知貴親禘祭不敬山川失時則民無畏<pc n="lb"/>
矣不教而誅則民不識勸也故君子脩身及<pc n="lb"/>
孝則民不倍矣敬孝逹乎下則民知慈愛矣<pc n="lb"/>
好惡喻乎百姓則下應其上如影響矣是則<pc n="lb"/>
兼制天下定海内臣萬姓之要法也明王聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>主之所不能湏臾而舎也詩曰成王之孚下<pc n="lb"/>
土之式永言孝思孝思惟則<pc n="lb"/>
成王之時有三苗貫桑而生同爲一秀大幾<pc n="lb"/>
滿車長幾充箱成王問周公曰此何物也周<pc n="lb"/>
公曰三苗同一秀意者天下殆同一也比幾<pc n="lb"/>
三年累有越嘗氏重九譯而至獻白雉於周<pc n="lb"/>
公道路悠遠山川幽深恐使人之未逹也故<pc n="lb"/>
重譯而來周公曰吾何以見賜也譯曰吾受<pc n="lb"/>
命國之黃髪曰乆矣天之不迅風疾雨也海<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>不波溢也三年於兹矣意者中國殆有聖人<pc n="lb"/>
盍徃朝之於是來也周公乃敬求其所以來<pc n="lb"/>
詩曰於萬斯年不遐有佐<pc n="lb"/>
登高臨深遠見之樂臺榭不若丘山所見高<pc n="lb"/>
也平原廣望博觀之樂沼池不如川澤所見<pc n="lb"/>
博也勞心苦思從欲極好靡財傷情毁名損<pc n="lb"/>
壽悲夫傷哉窮君之反於是道而愁百姓詩<pc n="lb"/>
曰上帝板板下民卒癉<pc n="lb"/>
儒者儒也儒之爲言無也不易之術也千舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>萬變其道不竆六經是也若夫君臣之義父<pc n="lb"/>
子之親夫婦之别朋友之序此儒者之所謹<pc n="lb"/>
守日切磋而不舎也雖居竆巷陋室之下而<pc n="lb"/>
内不足以充虛外不足以蓋形無置錐之地<pc n="lb"/>
明察足以持天下大舉在人上則王公之材<pc n="lb"/>
也小用使在位則社稷之臣也雖巖居穴處<pc n="lb"/>
而王侯不能與爭名何也仁義之化存爾如<pc n="lb"/>
使王者聽其言信其行則唐虞之法可得而<pc n="lb"/>
觀頌聲可得而聽詩曰先民有言詢于蒭蕘<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>取謀之博也<pc n="lb"/>
傳曰天子居廣厦之下帷帳之内旃茵之上<pc n="lb"/>
𬒳躧舄視不出閫莽然而知天下者以其賢<pc n="lb"/>
左右也故獨視不若與衆視之明也獨聽不<pc n="lb"/>
若與衆聽之聦也獨慮不若與衆慮之工也<pc n="lb"/>
故明王使賢臣輻湊並進所以通中正而致<pc n="lb"/>
隱居之士詩曰先民有言詢于蒭蕘此之謂<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
天設其高而日月成明地設其厚而山陵成<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>名上設其道而百事得序自周衰壞以來王<pc n="lb"/>
道廢而不起禮義絶而不繼秦之時非禮義<pc n="lb"/>
棄詩書略古昔大滅聖道專爲茍妄以貪利<pc n="lb"/>
爲俗以較獵爲化而天下大亂於是兵作而<pc n="lb"/>
火起暴露居外而民以侵漁遏奪相攘爲服<pc n="lb"/>
習離聖王光烈之日乆遠未嘗見仁義之道<pc n="lb"/>
𬒳禮樂之風是以嚚頑無禮而肅敬日益凌<pc n="lb"/>
遲以威武相攝妄爲佞人不避禍患此其所<pc n="lb"/>
以難治也人有六情目欲視好色耳欲聽宫<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>商鼻欲嗅芬香口欲嗜甘㫖其身體四肢欲<pc n="lb"/>
安而不作衣欲𬒳文繡而輕暖此六者民之<pc n="lb"/>
六情也失之則亂從之則穆故聖王之教其<pc n="lb"/>
民也必因其情而節之以禮必從其欲而制<pc n="lb"/>
之以義義簡而備禮易而法去情不遠故民<pc n="lb"/>
之從命也速孔子知道之易行曰詩云牖民<pc n="lb"/>
孔易非虚辭也<pc n="lb"/>
蠒之性爲絲弗得女工燔以沸湯抽其綂理<pc n="lb"/>
不成爲絲卵之性爲雛不得良雞覆伏孚育<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>積日累乆則不成爲雛夫人性善非得明王<pc n="lb"/>
聖主扶携内之以道則不成爲君子詩曰天<pc n="lb"/>
生蒸民其命匪諶靡不有初鮮克有終言惟<pc n="lb"/>
明王聖主然後使之然也<pc n="lb"/>
智如泉源行可以爲表儀者人師也智可以<pc n="lb"/>
砥行可以爲輔弼者人友也據法守職而不<pc n="lb"/>
敢爲非者人吏也當前决意一呼再喏者人<pc n="lb"/>
隷也故上主以師爲佐中主以友爲佐下主<pc n="lb"/>
以吏爲佐危亡之主以隷爲佐語曰淵廣者<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>其魚大主明者其臣慧相觀而志合必由其<pc n="lb"/>
中故同明相見同音相聞同志相從非賢者<pc n="lb"/>
莫能用賢故輔弼左右所任使者有存亡之<pc n="lb"/>
機得失之要也可無愼乎詩曰不明爾德時<pc n="lb"/>
無背無側爾德不明以無陪無卿<pc n="lb"/>
昔者禹以夏王桀以夏亡湯以殷王紂以殷<pc n="lb"/>
亡故無常安之國冝治之民得賢則昌不肖<pc n="lb"/>
則亡自古及今未有不然者也夫明鏡者所<pc n="lb"/>
以照形也徃古者所以知今也夫知惡徃古<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>之所以危亡而不襲蹈其所以安存者則無<pc n="lb"/>
以異乎却行而求逮於前人鄙語曰不知爲<pc n="lb"/>
吏視巳成事或曰前車覆而後車不誡是以<pc n="lb"/>
後車覆也故夏之所以亡者而殷爲之殷之<pc n="lb"/>
所以亡者而周爲之故殷可以鑒於夏而周<pc n="lb"/>
可以鑒於殷詩曰殷鑒不逺枉夏后之丗<pc n="lb"/>
傳曰驕溢之君寡忠口惠之人鮮信故盈把<pc n="lb"/>
之木無合拱之枝榮澤之水無吞舟之魚根<pc n="lb"/>
淺則枝葉短本絶則枝葉枯詩曰枝葉未有<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>害本實先撥禍福自巳出也<pc n="lb"/>
水淵深廣則龍魚生之山林茂盛則禽獸歸<pc n="lb"/>
之禮義脩明則君子懷之故禮及身而行脩<pc n="lb"/>
禮及國而政明能以禮扶身則貴名自揚天<pc n="lb"/>
下順焉令行禁止而王者之事畢矣詩曰有<pc n="lb"/>
覺德行四國順之夫此之謂矣<pc n="lb"/>
孔子曰夫談說之術齊莊以立之端誠以處<pc n="lb"/>
之堅強以待之辟稱以喻之分以明之歡忻<pc n="lb"/>
芬芳以送之寳之珍之貴之神之如是則說<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>恒無不行矣夫是之謂能貴其所貴若夫無<pc n="lb"/>
類之說不形之行不贊之辭君子愼之詩曰<pc n="lb"/>
無易由言無曰苟矣<pc n="lb"/>
夫百姓内不乏食外不患寒則可教御以禮<pc n="lb"/>
義矣詩曰蒸卑祖妣以洽百禮百禮洽則百<pc n="lb"/>
意遂百意遂則隂陽調隂陽調則寒暑均寒<pc n="lb"/>
暑均則三光清三光淸則風雨時風雨時則<pc n="lb"/>
群生寧如是而天道得矣是以不出戶而知<pc n="lb"/>
天下不窺牖而見天道詩曰惟此聖人瞻言<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>百里於鑠王師遵養時晦言相養之至于晦<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
天有四時春夏秋冬風雨霜露無非教也清<pc n="lb"/>
明在躬氣志如神嗜欲將至有開必先天降<pc n="lb"/>
時雨山川出雲詩曰崧高維嶽駿極于天維<pc n="lb"/>
嶽降神生甫及申維申及甫維周之翰四國<pc n="lb"/>
于蕃四方于宣此文武之德也<pc n="lb"/>
三代之王也必先其令名詩曰明明天子令<pc n="lb"/>
聞不巳矢其文德洽此四國此大王之<hi>德也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>藍有靑而絲假之靑於藍地有黃而絲假之<pc n="lb"/>
黃於地藍青地黃猶可假也仁義之事不可<pc n="lb"/>
假乎哉東海之魚名曰鰈比目而行不相得<pc n="lb"/>
不能逹北方有獸名曰婁更食而更視不相<pc n="lb"/>
得不能飽南方有鳥名曰鶼比翼而飛不相<pc n="lb"/>
得不能舉西方有獸名曰蟨前足䑕後足兎<pc n="lb"/>
得甘草必銜以遺蛩蛩距虚其性非能蛩蛩<pc n="lb"/>
距虚將爲假之故也夫鳥獸魚猶相假而况<pc n="lb"/>
萬乗之主而獨不知假此天下英雄俊士與<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>之爲伍則豈不病哉故曰以明扶明則昇干<pc n="lb"/>
天以明扶闇則歸其人兩瞽相扶不傷墻木<pc n="lb"/>
不䧟井穽則其幸也詩曰惟彼不順徃以䖝<pc n="lb"/>
垢闇行也<pc n="lb"/>
福生於無爲而患生於多欲知足然後冨從<pc n="lb"/>
之德冝君人然後貴從之故貴爵而賤德者<pc n="lb"/>
雖爲天子不尊矣貪物而不知止者雖有天<pc n="lb"/>
下不冨矣夫土地之生不益山澤之出有盡<pc n="lb"/>
懷不冨之心而求不益之物挾百倍之欲而<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>求有盡之財是桀紂之所以失其位也詩曰<pc n="lb"/>
大風有隧貪人敗類<pc n="lb"/>
哀公問於子夏曰必學然後可以安國保民<pc n="lb"/>
乎子夏曰不學而能安國保民者未之有也<pc n="lb"/>
哀公曰然則五帝有師乎子夏曰臣聞黃帝<pc n="lb"/>
學乎大墳顓頊學乎祿圖帝嚳學乎赤松子<pc n="lb"/>
堯學乎務成子附舜學乎尹壽禹學乎西王<pc n="lb"/>
國湯學乎貸乎相文王學乎錫疇子斯武王<pc n="lb"/>
學乎太公周公學乎虢叔仲尼學乎老聃此<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>十一聖人未遭此師則功業不能著乎天下<pc n="lb"/>
名號不能傳乎後世者也詩曰不愆不忘率<pc n="lb"/>
由舊章<pc n="lb"/>
德也者包天地之大配日月之明立乎四時<pc n="lb"/>
之周臨乎隂陽之交寒暑不能動也四時不<pc n="lb"/>
能化也歛乎太隂而不濕散乎太陽而不枯<pc n="lb"/>
鮮㓗清明而備嚴威毅疾而神至精而妙乎<pc n="lb"/>
天地之間者德也微聖人其孰能與於此矣<pc n="lb"/>
詩曰德輶如毛民鮮克舉之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>如歲之旱草不潰茂然天勃然興雲沛然下<pc n="lb"/>
雨則萬物無不興起之者民非無仁義根於<pc n="lb"/>
心者也王政怵迫而不得見憂鬱而不得出<pc n="lb"/>
聖王在彼躧舄視不出閤而天下隨倡而天<pc n="lb"/>
下和何如在此有以應哉詩曰如彼歲旱草<pc n="lb"/>
不潰茂<pc n="lb"/>
道者何也曰君之所道也君者何也曰群也<pc n="lb"/>
爲天下萬物而除其害者謂之君王者何也<pc n="lb"/>
曰徃也天下徃之謂之王曰善養生者故人<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>尊之善辯治人者故人安之善設顯人者故<pc n="lb"/>
人親之善粉飾人者故人樂之四綂者具天<pc n="lb"/>
下徃之四綂無一而天下去之徃之謂之王<pc n="lb"/>
去之謂之亡故曰道存則國存道亡則國亡<pc n="lb"/>
夫省工商衆農人謹盗賊除姦邪是所以生<pc n="lb"/>
養之也天子三公諸侯一相大夫擅官士保<pc n="lb"/>
職莫不治理是所以辯治之也<hi>各本皆失設顯一叚</hi>决<pc n="lb"/>
德而定次量能而授官賢以爲三公賢以爲<pc n="lb"/>
諸侯次則爲大夫是所以粉飾之也故自天<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>子至於庶人莫不稱其能得其意安樂其事<pc n="lb"/>
是所同也若夫重色而成文累味而備珍則<pc n="lb"/>
聖人所以分賢愚明貴賤故道得則澤流群<pc n="lb"/>
生而福歸王公澤流羣生則下安而和福歸<pc n="lb"/>
王公則上尊而榮百姓皆懷安和之心而樂<pc n="lb"/>
戴其上夫是之謂下治而上通下治而上通<pc n="lb"/>
頌聲之所以興也詩曰降福簡簡威儀反反<pc n="lb"/>
旣醉旣飽福禄來反<pc n="lb"/>
聖人養一性而御夫氣持一命而節滋味奄<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>治天下不遺其小存其精神以𥙷其中謂之<pc n="lb"/>
士詩曰不競不絿不剛不柔言得中也<pc n="lb"/>
朝廷之士爲禄故入而不出山林之士爲名<pc n="lb"/>
故徃而不返入而亦能出徃而亦能返通移<pc n="lb"/>
有常聖也詩曰不競不絿不剛不柔言得中<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
孔子侍坐於季孫季孫之宰通曰君使人假<pc n="lb"/>
馬其與之乎孔子曰吾聞君取於臣謂之取<pc n="lb"/>
不曰假季孫悟告宰通曰今以徃君有取謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>之取無曰假孔子曰正假馬之言而君臣之<pc n="lb"/>
義定矣論語曰必也正名乎詩曰君子無易<pc n="lb"/>
由言<pc n="lb"/>
詩外傳卷第五<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
                    <pb n="19a"/>
                    <pb n="20a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
詩外傳卷第六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓嬰<pc n="lb"/>
比干諌而死箕子曰知不用而言愚也殺身<pc n="lb"/>
以彰君之惡不忠也二者不可然且爲之不<pc n="lb"/>
祥莫大焉遂解髮佯狂而去君子聞之曰勞<pc n="lb"/>
矣箕子盡其精神竭其忠愛見比干之事免<pc n="lb"/>
其身仁知之至詩曰人亦有言靡哲不愚<pc n="lb"/>
齊桓公見小臣三徃不得見左右曰夫小臣<pc n="lb"/>
國之賤臣也君三徃而不得見其可巳矣桓<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>公曰惡是何言也吾聞之布衣之士不欲冨<pc n="lb"/>
貴不輕身於萬乗之君萬乗之君不好仁義<pc n="lb"/>
不輕身於布衣之士縱夫子不欲冨貴可也<pc n="lb"/>
吾不好仁義不可也五徃而得見也天下諸<pc n="lb"/>
侯聞之謂桓公猶下布衣之士而况國君乎<pc n="lb"/>
於是相率而朝靡有不至桓公之所以九合<pc n="lb"/>
諸侯一匡天下者此也詩曰有覺德行四國<pc n="lb"/>
順之<pc n="lb"/>
賞勉罰偷則民不怠兼聽齊明則天下歸之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>然後明其分職考其事業較其官能莫不理<pc n="lb"/>
法則公道逹而私門塞公義立而私事息如<pc n="lb"/>
是則持厚者進而佞謟者止貪戾者退而廉<pc n="lb"/>
節者起周制曰先時者死無赦不及時者死<pc n="lb"/>
無赦人習事而因人之事使如耳目鼻口之<pc n="lb"/>
不可相錯也故曰職分而民不慢次定而序<pc n="lb"/>
不亂兼聽齊明而百事不留如是則群下百<pc n="lb"/>
吏莫不脩巳然後敢安仕成能然後敢受職<pc n="lb"/>
小人易心百姓易俗奸宄之屬莫不反慤夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>是之爲政教之極則不可加矣詩曰訐謨定<pc n="lb"/>
命遠猶辰告敬愼威儀惟民之則<pc n="lb"/>
子路治蒲三年孔子過之入境而善之曰由<pc n="lb"/>
恭敬以信矣入邑曰善哉由忠信以寛矣至<pc n="lb"/>
庭曰善哉由明察以斷矣子貢執轡而問曰<pc n="lb"/>
夫子未見由而三稱善可得聞乎孔子曰入<pc n="lb"/>
其境田疇草萊甚辟此恭敬以信故民盡力<pc n="lb"/>
入其邑墉屋甚尊樹木甚茂此忠信以寛其<pc n="lb"/>
民不偷其庭甚閑此明察以斷故民不擾也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>詩曰夙興夜寐灑掃庭内<pc n="lb"/>
古者有命民之有能敬長憐孤取捨好讓居<pc n="lb"/>
事力者命於其君然後命得乗飾車駢馬未<pc n="lb"/>
得命者不得乗飾車駢馬皆有罰故民雖有<pc n="lb"/>
餘財侈物而無禮義功德則無所用故皆興<pc n="lb"/>
仁義而賤財利賤財利則不爭不爭則強不<pc n="lb"/>
陵弱衆不暴寡是君之所以象典刑而民莫<pc n="lb"/>
犯法民莫犯法而亂斯止矣詩曰質爾人民<pc n="lb"/>
謹爾侯度用戒不虞<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>天下之辯有三至五勝而辭置下辯者别殊<pc n="lb"/>
類使不相害序異端使不相悖輸公通意揚<pc n="lb"/>
其所謂使人預知焉不務相迷也是以辯者<pc n="lb"/>
不失所守不勝者得其所求故辯可觀也夫<pc n="lb"/>
繁文以相假飾辭以相悖數譬以相移外人<pc n="lb"/>
之身使不得反其意則論便然後害生也夫<pc n="lb"/>
不䟽其指而弗知謂之隱外意外身謂之諱<pc n="lb"/>
幾廉倚跌謂之移指縁謬辭謂之茍四者所<pc n="lb"/>
不爲也故理可同睹也夫隱諱移茍爭言競<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>爲而後息不能無害其爲君子也故君子不<pc n="lb"/>
爲也論語曰君子於其言無所茍而巳矣詩<pc n="lb"/>
曰無易由言無曰茍矣<pc n="lb"/>
吾語子夫服人之心髙上尊貴不以驕人聰<pc n="lb"/>
明聖知不以幽人勇猛強武不以侵人齊給<pc n="lb"/>
便捷不以欺誣人不能則學不知則問雖知<pc n="lb"/>
必讓然後爲知遇君則修臣下之義出郷則<pc n="lb"/>
脩長㓜之義遇長老則修弟子之義遇等夷<pc n="lb"/>
則修朋友之義遇少而賤者則修告道寛裕<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>之義故無不愛也無不敬也無與人爭也矌<pc n="lb"/>
然而天地苞萬物也如是則老者安之少者<pc n="lb"/>
懷之朋友信之詩曰惠干朋友庶民小子子<pc n="lb"/>
孫繩繩萬民靡不承<pc n="lb"/>
仁者必敬其人敬其人有道遇賢者則愛親<pc n="lb"/>
而敬之遇不肖者則畏踈而敬之其敬一也<pc n="lb"/>
其情二也若夫忠信端慤而不害傷則無接<pc n="lb"/>
而不然是仁之質也仁以爲質義以爲理開<pc n="lb"/>
口無不可以爲人法式者詩曰不僣不賊鮮<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>不爲則<pc n="lb"/>
子曰不學而好思雖知不廣矣學而慢其身<pc n="lb"/>
雖學不尊矣不以誠立雖立不乆矣誠未著<pc n="lb"/>
而好言雖言不信矣美材也而不聞君子之<pc n="lb"/>
道隱小物以害大物者災必及身矣詩曰其<pc n="lb"/>
何能淑載胥及溺<pc n="lb"/>
民勞思佚治暴思仁刑危思安國亂思天詩<pc n="lb"/>
曰靡有旅力以念穹蒼<pc n="lb"/>
問者曰古之謂知道者曰先生何也猶言先<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>醒也不聞道術之人則冥於得失不知亂之<pc n="lb"/>
所由眊眊乎其猶醉也故世主有先生者有<pc n="lb"/>
後生者有不生者昔者楚莊王謀事而居有<pc n="lb"/>
憂色申公巫臣問曰王何爲有憂也莊王曰<pc n="lb"/>
吾聞諸侯之德能自取師者王能自取友者<pc n="lb"/>
霸而與居不若其身者亡以寡人之不肖也<pc n="lb"/>
諸大夫之論莫有及於寡人是以憂也莊王<pc n="lb"/>
之德冝君人威服諸侯日猶恐懼思索賢佐<pc n="lb"/>
此其先生者也昔者宋昭公出亡謂其御曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>吾知其所以亡矣御者曰何哉昭公曰吾𬒳<pc n="lb"/>
服而立侍御者數十人無不曰吾君麗者也<pc n="lb"/>
吾發言動事朝臣數百人無不曰吾君聖者<pc n="lb"/>
也吾外内不見吾過失是以亡也於是改操<pc n="lb"/>
易行安義行道不出二年而美聞於宋宋人<pc n="lb"/>
迎而復之謚爲昭此其後生者也昔郭君出<pc n="lb"/>
郭謂其御者曰吾渴欲飲御者進淸酒曰吾<pc n="lb"/>
飢欲食御者進乾脯梁糗曰何備也御者曰<pc n="lb"/>
臣儲之曰奚儲之御者曰爲君之出亡而道<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>飢渴也曰子知吾旦亡乎御者曰然曰何不<pc n="lb"/>
以諌也御者曰君喜道䛕而惡至言臣欲進<pc n="lb"/>
諌恐先郭亡是以不諌也郭君作色而怒曰<pc n="lb"/>
吾所以亡者誠何哉御轉其辭曰君之所以<pc n="lb"/>
亡者太賢曰夫賢者所以不爲存而亡者何<pc n="lb"/>
也御曰天下無賢而獨賢是以亡也伏軾而<pc n="lb"/>
嘆曰嗟乎失賢人者如此乎於是身倦力解<pc n="lb"/>
枕御膝而卧御自易以備踈行而去身死中<pc n="lb"/>
野爲虎狼所食此其不生者故先生者當年<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>霸楚莊王是也後生者三年而復宋昭公是<pc n="lb"/>
也不生者死中野爲虎狼所食郭君是也有<pc n="lb"/>
先生者後生者有不生者詩曰聽言則對誦<pc n="lb"/>
言如醉<pc n="lb"/>
田常弑簡公乃盟于國人曰不盟者死及家<pc n="lb"/>
石他曰古之事君者死其君之事舎君以全<pc n="lb"/>
親非忠也捨親以死君之事非孝也他則不<pc n="lb"/>
能然不盟是殺吾親也從人而盟是背吾君<pc n="lb"/>
也嗚呼生亂世不得正行刼乎暴人不得全<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>義悲夫乃進盟以免父母退伏劒以死其君<pc n="lb"/>
聞之者曰君子哉安之命矣詩曰人亦有言<pc n="lb"/>
進退惟谷石先生之謂也<pc n="lb"/>
易曰困于石據于蒺蔾入于其宫不見其妻<pc n="lb"/>
凶此言困而不見據賢人者也昔者秦繆公<pc n="lb"/>
困於殽疾據五羖大夫蹇叔公孫友而小霸<pc n="lb"/>
晉文困於驪氏疾據咎犯趙衰介子推而遂<pc n="lb"/>
爲君越王勾踐困於會稽疾據范蠡大夫種<pc n="lb"/>
而霸南國齊桓公困於長勺疾據管仲寗戚<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>隰朋而匡天下此皆困而知疾據賢人者也<pc n="lb"/>
夫困而不知疾據賢人而不亡者未甞有之<pc n="lb"/>
也詩曰人之云亡邦國殄瘁無善人之<hi>謂也</hi>
                    <pc n="lb"/>
孟子說齊宣王而不說淳于髠侍孟子曰今<pc n="lb"/>
日說公之君公之君不說意者其未知善之<pc n="lb"/>
爲善乎淳于髠曰夫子亦誠無善耳昔者瓠<pc n="lb"/>
巴鼓瑟而濳魚出聽伯牙鼓琴而六馬仰秼<pc n="lb"/>
魚馬猶知善之爲善而况君人者也孟子曰<pc n="lb"/>
夫電雷之起也破竹折木震驚天下而不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>使聾者卒有聞日月之明徧照天下而不能<pc n="lb"/>
使盲者卒有見今公之君若此也淳于髠曰<pc n="lb"/>
不然昔者揖封生高商齊人好歌𣏌梁之妻<pc n="lb"/>
悲哭而人稱詠夫聲無細而不聞行無隱而<pc n="lb"/>
不形夫子茍賢居魯而魯國之削何也孟子<pc n="lb"/>
曰不用賢削何有也吞舟之魚不居潜澤度<pc n="lb"/>
量之士不居汙世夫蓻冬至必彫吾亦時矣<pc n="lb"/>
詩曰不自我先不自我後非遭彫世者歟<pc n="lb"/>
孔子曰可與言終日而不倦者其惟學乎其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>身體不足觀也勇力不足憚也族姓不足稱<pc n="lb"/>
也宗祖不足道也而可以聞於四方而昭於<pc n="lb"/>
諸侯者其惟學乎詩曰不愆不忘率由舊章<pc n="lb"/>
夫學之謂也<pc n="lb"/>
子曰不知命無以爲君子言天之所生皆有<pc n="lb"/>
仁義禮智順善之心不知天之所以命生則<pc n="lb"/>
無仁義禮智順善之心無仁義禮智順善之<pc n="lb"/>
心謂之小人故曰不知命無以爲君子小雅<pc n="lb"/>
曰天保定爾亦孔之固言天之所以仁義禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>智保定人之甚固也大雅曰天生蒸民有物<pc n="lb"/>
有則民之秉彛好是懿德言民之秉德以則<pc n="lb"/>
天也不知所以則天又焉得爲君子乎<pc n="lb"/>
王者必立牧方二人使闚遠牧衆也遠方之<pc n="lb"/>
民有飢寒而不得衣食有獄訟而不平其冤<pc n="lb"/>
失賢而不舉者入告乎天子天子於其君之<pc n="lb"/>
朝也揖而進之曰噫朕之政教有不得爾者<pc n="lb"/>
邪何如乃有飢寒而不得衣食有獄訟而不<pc n="lb"/>
平其冤失賢而不舉然後其君退而與其卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>大夫謀之遠方之民聞之皆曰誠天子也夫<pc n="lb"/>
我居之僻見我之近也我居之幽見我之明<pc n="lb"/>
也可欺乎哉故牧者所以開四目通四聰也<pc n="lb"/>
詩曰邦國若否仲山甫明之此之謂也<pc n="lb"/>
楚莊王伐鄭鄭伯肉袒左把茅旌右執鸞刀<pc n="lb"/>
以進言於莊王曰寡人無良邊陲之臣以干<pc n="lb"/>
大褐使大國之君沛焉遠辱至此莊王曰君<pc n="lb"/>
子不令臣交易爲言是以使寡人得見君之<pc n="lb"/>
玉靣也而微至乎此莊王受節左右麾楚軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>退舍七里將軍子重進諌曰夫南郢之與鄭<pc n="lb"/>
相去數千里大夫死者數人廝役者數百人<pc n="lb"/>
今克而弗有無乃失民臣之力乎莊王曰吾<pc n="lb"/>
聞古者杆不穿皮不蠧不出於四方以是君<pc n="lb"/>
子之重禮而賤財也要其人不要其土人告<pc n="lb"/>
以從而不舎不祥也吾以不祥立乎天下災<pc n="lb"/>
及吾身何取之有旣晉之救鄭者至曰請戰<pc n="lb"/>
莊王許之將軍子重進諌曰晉強國也道近<pc n="lb"/>
兵銳楚師奄罷君其勿許莊王曰不可強者<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>我避之弱者我威之是寡人無以立乎天下<pc n="lb"/>
也乃遂還師以逆晉寇莊王援桴而皷之晉<pc n="lb"/>
師大敗士卒奔者爭舟而指可掬也莊王曰<pc n="lb"/>
噫吾兩君不相好百姓何罪乃退楚師以佚<pc n="lb"/>
晉寇詩曰柔亦不茹剛亦不吐<pc n="lb"/>
君子崇人之德揚人之美非道䛕也正言直<pc n="lb"/>
行指人之過非毁疵也詘柔順從剛強猛毅<pc n="lb"/>
與物周流道德不外詩曰柔亦不茹剛亦不<pc n="lb"/>
吐不侮矜寡不畏強禦<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>衛靈公晝寢而起志氣益衰使人馳召勇士<pc n="lb"/>
公孫悁道遭行人卜商卜商曰何驅之疾也<pc n="lb"/>
對曰公晝寢而起使我召勇士公孫悁子夏<pc n="lb"/>
曰微悁而勇若悁者可乎御者曰可子夏曰<pc n="lb"/>
載我而反至君曰使子召勇士何爲召儒使<pc n="lb"/>
者曰行人曰微悁而勇若悁者可乎臣曰可<pc n="lb"/>
即載與來君曰諾延先生上趣召公孫悁至<pc n="lb"/>
入門杖劒疾呼曰商下我存若頭子夏顧咄<pc n="lb"/>
之曰咄内劒吾將與若言勇於是君令内劒<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>而上子夏曰來吾嘗與子從君而西見趙簡<pc n="lb"/>
子簡子披髮杖矛而見我君我從十三行之<pc n="lb"/>
後趨而進曰諸侯相見不冝不朝服不朝服<pc n="lb"/>
行人卜商將以頸血濺君之服矣使反朝服<pc n="lb"/>
而見吾君子耶我耶悁曰子也子夏曰子之<pc n="lb"/>
勇不若我一矣又與子從君而東至阿遭齊<pc n="lb"/>
君重鞇而坐吾君單鞇而坐我從十三行之<pc n="lb"/>
後趨而進曰禮諸侯相見不冝相臨以庻揄<pc n="lb"/>
其一鞇而去之者子耶我耶悁曰子也子夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>曰子之勇不若我二矣又與子從君於囿中<pc n="lb"/>
於是兩寇肩逐我君抜矛下格而還子耶我<pc n="lb"/>
耶悁曰子也子夏曰子之勇不若我三矣所<pc n="lb"/>
貴爲士者上攝萬乗下不敢敖乎匹夫外立<pc n="lb"/>
節矜而敵不侵擾内禁殘害而君不危殆是<pc n="lb"/>
士之所長君子之所致貴也若夫以長掩短<pc n="lb"/>
以衆暴寡凌轢無罪之民而成威於閭巷之<pc n="lb"/>
間者是士之甚毒而君子之所致惡也衆之<pc n="lb"/>
所誅鋤也詩曰人而無儀不死何爲夫何以<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>論勇於人主之前哉於是靈公避席抑手曰<pc n="lb"/>
寡人雖不敏請從先生之勇詩曰不侮矜寡<pc n="lb"/>
不畏強禦卜先生也<pc n="lb"/>
孔子行簡子將殺陽虎孔子似之帶甲以圍<pc n="lb"/>
孔子舎子路愠怒奮㦸將下孔子止之曰由<pc n="lb"/>
何仁義之寡𥙿也夫詩書之不習禮樂之不<pc n="lb"/>
講是丘之罪也若吾非陽虎而以我爲陽虎<pc n="lb"/>
則非丘之罪也命也我歌子和若子路歌孔<pc n="lb"/>
子和之三終而圍罷詩曰來游來歌以陳盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>德之和而無爲也<pc n="lb"/>
詩曰愷悌君子民之父母君子爲民父母何<pc n="lb"/>
如曰君子者貌恭而行肆身儉而施博故不<pc n="lb"/>
肖者不能逮也殖盡於巳而區略於人故可<pc n="lb"/>
盡身而事也篤愛而不奪厚施而不伐見人<pc n="lb"/>
有善欣然樂之見人不善惕然掩之有其過<pc n="lb"/>
而兼包之授衣以最授食以多法下易由事<pc n="lb"/>
寡易爲是以中立而爲人父母也築城而居<pc n="lb"/>
之别田而養之立學以教之使人知親尊親<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>尊故父服斬縗三年爲君亦服斬縗三年爲<pc n="lb"/>
民父母之謂也<pc n="lb"/>
事強暴之國難使強暴之國事我易事之以<pc n="lb"/>
貨寳則寳單而交不結約契盟誓則約定而<pc n="lb"/>
反無日割國之強乗以賂之則割定而欲無<pc n="lb"/>
厭事之彌順其侵之愈甚必致寳單國舉而<pc n="lb"/>
後巳雖左堯右舜未有能以此道免者也故<pc n="lb"/>
非有聖人之道持以巧敏拜請畏事之則不<pc n="lb"/>
足以持國安身矣故明君不道也必修禮以<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>齊朝正法以齊官平政以齊下然後禮義節<pc n="lb"/>
奏齊乎朝法則度量正乎官忠信愛利平乎<pc n="lb"/>
下行一不義殺一無罪而得天下不爲也故<pc n="lb"/>
近者競親而遠者願至上下一心三軍同力<pc n="lb"/>
名聲足以薰炙之威強足以一齊之則拱揖<pc n="lb"/>
指麾而強暴之國莫不趨使如赤子歸慈母<pc n="lb"/>
者何也仁形義立教誠愛深故詩曰王猷允<pc n="lb"/>
塞徐方旣來<pc n="lb"/>
勇士一呼而三軍皆避士之誠也昔者楚熊<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>渠子夜行寢石以爲伏虎彎弓而射之没金<pc n="lb"/>
飲羽下視知其爲石石爲之開而况人乎夫<pc n="lb"/>
倡而不和動而不僨中心有不全者矣夫不<pc n="lb"/>
降席而匡天下者求之已也孔子曰其身正<pc n="lb"/>
不令而行其身不正雖令不從先王之所以<pc n="lb"/>
拱揖指麾而四海來賔者誠德之至也色以<pc n="lb"/>
形于外也詩曰王猷允塞徐方旣來<pc n="lb"/>
昔者趙簡子薨而未葬而中牟畔之葬五日<pc n="lb"/>
襄子興師而次之圍未匝而城自壞者十丈<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>襄子擊金而退之軍吏諌曰君誅中牟之罪<pc n="lb"/>
而城自壞者是天助之也君曷爲而退之襄<pc n="lb"/>
子曰吾聞之於叔向曰君子不乗人於利不<pc n="lb"/>
厄人於險使其城然後攻之中牟聞其義而<pc n="lb"/>
請降曰善哉襄子之謂也詩曰王猷允塞徐<pc n="lb"/>
方旣來<pc n="lb"/>
威有三術有道德之威者有暴察之威者有<pc n="lb"/>
狂妄之威者此三威不可不審察也何謂道<pc n="lb"/>
德之威曰禮樂則修分義則明舉措則時愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>利則刑如是則百姓貴之如帝王親之如父<pc n="lb"/>
母畏之如神明故賞不用而民勸罰不加而<pc n="lb"/>
威行是道德之威也何謂暴察之威曰禮樂<pc n="lb"/>
則不修分義則不明舉措則不時愛利則不<pc n="lb"/>
刑然而其禁非也暴其誅不服也繁審其刑<pc n="lb"/>
罰而信其誅殺猛而必闇如雷擊之如墻壓<pc n="lb"/>
之百姓刼則致畏怠則傲上執拘則聚遠聞<pc n="lb"/>
則散非刼之以刑勢振之以誅殺則無以有<pc n="lb"/>
其下是暴察之威也何謂狂妄之威曰無愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>人之心無利人之事而日爲亂人之道百姓<pc n="lb"/>
讙譁則從而放執於刑灼不和人心悖逆天<pc n="lb"/>
理是以水旱爲之不時年榖以之不升百姓<pc n="lb"/>
上困於暴亂之患而下竆衣食之用愁哀而<pc n="lb"/>
無所告訴比周憤潰以離上傾覆滅亡可立<pc n="lb"/>
而待是狂妄之威也夫道德之威成乎衆強<pc n="lb"/>
暴察之威成乎危弱狂妄之威成乎滅亡故<pc n="lb"/>
威名同而吉凶之効遠矣故不可不審察也<pc n="lb"/>
詩曰昊天疾威天篤降喪瘨我飢饉民卒流<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>亡<pc n="lb"/>
晉平公游於河而樂曰安得賢士與之樂此<pc n="lb"/>
也船人盍胥跪而對曰主君亦不好士耳夫<pc n="lb"/>
珠出於江海玉出於崑山無足而至者猶主<pc n="lb"/>
君之好也士有足而不至者蓋主君無好士<pc n="lb"/>
之意耳無患乎無士也平公曰吾食客門左<pc n="lb"/>
千人門右千人朝食不足夕收市賦暮食不<pc n="lb"/>
足朝収市賦吾可謂不好士乎盍胥對曰夫<pc n="lb"/>
鴻鵠一舉千里所恃者六翮爾背上之毛腹<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>下之毳益一把飛不爲加高損一把飛不爲<pc n="lb"/>
加下今君之食客門左門右各千人亦有六<pc n="lb"/>
翮在其中矣將皆背上之毛腹下之毳耶詩<pc n="lb"/>
曰謀夫孔多是用不集<pc n="lb"/>
詩外傳卷第六<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
詩外傳卷第七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓嬰<pc n="lb"/>
齊宣王謂田過曰吾聞儒者親喪三年君與<pc n="lb"/>
父孰重過對曰殆不如父重王忿然曰曷爲<pc n="lb"/>
士去親而事君對曰非君之土地無以處吾<pc n="lb"/>
親非君之禄無以養吾親非君之爵無以尊<pc n="lb"/>
顯吾親受之於君致之於親凡事君以爲親<pc n="lb"/>
也宣王悒然無以應之詩曰王事靡盬不遑<pc n="lb"/>
將父<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>趙王使人於楚鼓瑟而遣之曰愼無失吾言<pc n="lb"/>
使者受命伏而不起曰大王鼓瑟未甞若今<pc n="lb"/>
日之悲也王曰調使者曰調則可記其柱王<pc n="lb"/>
曰不可天有燥濕絃有緩急柱有推移不可<pc n="lb"/>
記也使者曰請借此以喻楚之去趙也千有<pc n="lb"/>
餘里亦有吉凶之變凶則弔之吉則賀之猶<pc n="lb"/>
柱之有推移不可記也故王之使人必愼其<pc n="lb"/>
所之而不任以辭詩曰征夫捷捷每懷靡及<pc n="lb"/>
蓋傷自上而御下也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>齊有隱士東郭先生梁石君當曹相國爲齊<pc n="lb"/>
相也客謂匱生曰夫東郭先生梁石君世之<pc n="lb"/>
賢也隱於深山終不詘身下志以求仕者也<pc n="lb"/>
吾聞先生得謁曹相國願先生爲之先臣里<pc n="lb"/>
母相善婦見疑盗肉其姑去之恨而告于里<pc n="lb"/>
母里母曰安行今令姑呼汝即束藴請火去<pc n="lb"/>
婦之家曰吾犬爭肉相殺請火治之姑乃直<pc n="lb"/>
使人追去婦還之故里母非談說之士束藴<pc n="lb"/>
請火非還婦之道也然物有所感事有可適<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>何不爲之先匱生曰愚恐不及然請盡力爲<pc n="lb"/>
東郭先生梁石君束藴請火於是乃見曹相<pc n="lb"/>
國曰臣之里有夫死三日而嫁者有終身不<pc n="lb"/>
嫁者則自爲娶將何娶焉相國曰吾亦娶其<pc n="lb"/>
終身不嫁者耳匱生曰齊有隱士東郭先生<pc n="lb"/>
梁石君世之賢士也隱於深山終不詘身下<pc n="lb"/>
志以求仕相國娶婦欲娶其不嫁者取臣獨<pc n="lb"/>
不取其不仕之臣耶於是曹相國因匱生束<pc n="lb"/>
帛安車迎東郭先生梁石君厚客之詩曰旣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>見君子我心則降<pc n="lb"/>
孔子曰昔者周公事文王行無專制事無由<pc n="lb"/>
巳身若不勝衣言若不出口有奉持於前洞<pc n="lb"/>
洞焉若將失之可謂子矣武王崩成王㓜周<pc n="lb"/>
公承文武之業履天子之位聽天子之政征<pc n="lb"/>
夷狄之亂誅管蔡之罪抱成王而朝諸侯誅<pc n="lb"/>
賞制斷無所顧問威動天地振恐海内可謂<pc n="lb"/>
能武矣成王壯周公致政北面而事之請然<pc n="lb"/>
後行無伐矜之色可謂臣矣故一人之身能<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>三變者所以應時也詩曰左之左之君子宜<pc n="lb"/>
之右之右之君子有之<pc n="lb"/>
傳曰鳥之美羽勾啄者鳥畏之魚之侈口垂<pc n="lb"/>
腴者魚畏之人之利口贍辭者人畏之是以<pc n="lb"/>
君子避三端避文士之筆端避武士之鋒端<pc n="lb"/>
避辯士之舌端詩曰我友敬矣讒言其興<pc n="lb"/>
孔子困於陳蔡之間即三經之席七日不食<pc n="lb"/>
藜羮不糝弟子有飢色讀書習禮樂不休子<pc n="lb"/>
路進諌曰爲善者天報之以福爲不善者天<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>報之以賊今夫子積德累仁爲善乆矣意者<pc n="lb"/>
當遣行乎奚居之隱也孔子曰由來汝小人<pc n="lb"/>
也未講於論也居吾語汝子以知者爲無罪<pc n="lb"/>
乎則王子比干何爲刳心而死子以義者爲<pc n="lb"/>
聽乎則伍子胥何爲抉目而懸吳東門子以<pc n="lb"/>
廉者爲用乎則伯夷叔齊何爲餓於首陽之<pc n="lb"/>
山子以忠者爲用乎則鮑叔何爲而不用葉<pc n="lb"/>
公子髙終身不仕鮑焦抱木而泣子推登山<pc n="lb"/>
而燔故君子博學深謀不遇時者衆矣豈獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>丘哉賢不肖者材也遇不遇者時也今無有<pc n="lb"/>
時賢安所用哉故虞舜耕於歷山之陽立爲<pc n="lb"/>
天子其遇堯也傳說負土而版築以爲大夫<pc n="lb"/>
其遇武丁也伊尹故有莘氏僮也負鼎操爼<pc n="lb"/>
調五味而立爲相其遇湯也吕望行年五十<pc n="lb"/>
賣食棘津年七十屠於朝歌九十乃爲天子<pc n="lb"/>
師則遇文王也管夷吾束縛自檻車以爲仲<pc n="lb"/>
父則遇齊桓公也百里奚自賣五羊之皮爲<pc n="lb"/>
秦伯牧牛舉爲大夫則遇秦繆公也虞丘於<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>天下以爲令尹讓於孫叔敖則遇楚莊王也<pc n="lb"/>
伍子胥前功多後戮死非知有盛衰也前遇<pc n="lb"/>
闔閭後遇夫差也夫驥罷鹽車此非無形容<pc n="lb"/>
也莫知之也使驥不得伯樂安得千里之足<pc n="lb"/>
造父亦無千里之手矣夫蘭茞生於茂林之<pc n="lb"/>
中深山之間人莫見之故不芬夫學者非爲<pc n="lb"/>
通也爲窮而不困憂而志不衰先知禍福之<pc n="lb"/>
始而心無惑焉故聖人隱居深念獨聞獨見<pc n="lb"/>
夫舜亦賢聖矣南面而治天下惟其遇堯也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>使舜居桀紂之世能自免於刑戮之中則爲<pc n="lb"/>
善矣亦何位之有桀殺關龍逢紂殺王子比<pc n="lb"/>
干當此之時豈關龍逢無知而王子比干不<pc n="lb"/>
慧乎哉此皆不遇時也故君子務學脩身端<pc n="lb"/>
行而須其時者也子無惑焉詩曰鶴鳴于九<pc n="lb"/>
皐聲聞于天<pc n="lb"/>
曾子曰徃而不可還者親也至而不可加者<pc n="lb"/>
年也是故孝子欲養而親不待也木欲直而<pc n="lb"/>
時不待也是故椎牛而祭墓不如雞豚逮存<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>親也故吾甞仕齊爲吏禄不過鐘釡尚猶欣<pc n="lb"/>
欣而喜者非以爲多也樂其逮親也旣没之<pc n="lb"/>
後吾甞南遊於楚得尊官焉堂髙九仞榱題<pc n="lb"/>
三圍轉轂百乗猶北郷而泣涕者非爲賤也<pc n="lb"/>
悲不逮吾親也故家貧親老不擇官而仕若<pc n="lb"/>
夫信其志約其親者非孝也詩曰有母之尸<pc n="lb"/>
雍<pc n="lb"/>
趙簡子有臣曰周舎立於門下三日三夜簡<pc n="lb"/>
子使問之曰子欲見寡人何事周舎對曰願<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>爲諤諤之臣墨筆操牘從君之過而日有記<pc n="lb"/>
也月有成也歲有効也簡子居則與之居出<pc n="lb"/>
則與之出居無幾何而周舎死簡子如喪子<pc n="lb"/>
後與諸大夫飲於洪波之臺酒酣簡子涕泣<pc n="lb"/>
諸大夫皆出走曰臣有罪而不自知簡子曰<pc n="lb"/>
大夫皆無罪昔者吾有周舎有言曰千羊之<pc n="lb"/>
皮不若一狐之腋衆人諾諾不若一士之諤<pc n="lb"/>
諤昔者商紂黙黙而亡武王諤諤而昌今自<pc n="lb"/>
周舎之死吾未甞聞吾過也吾亡無日矣是<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>以寡人泣也<pc n="lb"/>
傳曰齊景公問晏子爲人何患晏子對曰患<pc n="lb"/>
夫社䑕景公曰何謂社䑕晏子曰社䑕出竊<pc n="lb"/>
於外入託於社灌之恐壞墻燻之恐燒木此<pc n="lb"/>
䑕之患今君之左右出則賣君以要利入則<pc n="lb"/>
託君不罪乎亂法君又并覆而育之此社䑕<pc n="lb"/>
之患也景公曰嗚呼豈其然人有市酒而甚<pc n="lb"/>
美者置表甚長然至酒酸而不售問里人其<pc n="lb"/>
故里人曰公之狗甚猛而人有持器而欲徃<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>者狗輙迎而齧之是以酒酸不售也士欲白<pc n="lb"/>
萬乗之主用事者迎而齧之亦國之惡狗也<pc n="lb"/>
左右者爲社䑕用事者爲惡狗此國之大患<pc n="lb"/>
也詩曰瞻彼中林侯薪侯蒸言朝廷皆小人<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
昔者司城子罕相宋謂宋君曰夫國家之安<pc n="lb"/>
危百姓之治亂在君之行夫爵禄賞賜舉人<pc n="lb"/>
之所好也君自行之殺戮刑罰民之所惡也<pc n="lb"/>
臣請當之君曰善寡人當其美子受其惡寡<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>人自知不爲諸侯笑矣國人知殺戮之刑專<pc n="lb"/>
在子罕也大臣親之百姓畏之居不期年子<pc n="lb"/>
罕遂去宋君而專其政故老子曰魚不可脫<pc n="lb"/>
於淵國之利器不可以示人詩曰胡爲我作<pc n="lb"/>
不即我謀<pc n="lb"/>
衛懿公之時有臣曰弘演者受命而使未反<pc n="lb"/>
而狄人攻衛於是懿公欲興師迎之其民皆<pc n="lb"/>
曰君之所貴而有禄位者鶴也所愛者宫人<pc n="lb"/>
也亦使鶴與宫人戰余安能戰遂潰而皆去<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>狄人至攻懿公於熒澤殺之盡食其肉獨舎<pc n="lb"/>
其肝弘演至報使於肝辭畢呼天而號哀止<pc n="lb"/>
曰若臣者獨死可耳於是遂自刳出腹實内<pc n="lb"/>
懿公之肝乃死桓公聞之曰衛之亡也以無<pc n="lb"/>
道也今有臣若此不可不存於是復立衛於<pc n="lb"/>
楚丘如弘演可謂忠士矣殺身以捷其君非<pc n="lb"/>
徒捷其君又令衛之宗廟復立祭祀不絶可<pc n="lb"/>
謂有大功矣詩曰四方有羡我獨居憂民莫<pc n="lb"/>
不榖我獨不敢休<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>孫叔敖遇狐丘丈人狐丘丈人曰僕聞之有<pc n="lb"/>
三利必有三患子知之乎孫叔敖蹵然易容<pc n="lb"/>
曰小子不敏何足以知之敢問何謂三利何<pc n="lb"/>
謂三患狐丘丈人曰夫爵高者人妬之官大<pc n="lb"/>
者主惡之禄厚者怨歸之此之謂也孫叔敖<pc n="lb"/>
曰不然吾爵益高吾志益下吾官益大吾心<pc n="lb"/>
益小吾禄益厚吾施益博可以免於患乎狐<pc n="lb"/>
丘丈人曰善哉言乎堯舜其猶病諸詩曰温<pc n="lb"/>
温恭人如集于木惴惴小心如臨于谷<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>孔子曰明王有三懼一曰處尊位而恐不聞<pc n="lb"/>
其過二曰得志而恐驕三曰聞天下之至道<pc n="lb"/>
而恐不能行昔者越王勾踐與吳戰大敗之<pc n="lb"/>
兼有南夷當是之時君南面而立近臣三遠<pc n="lb"/>
臣五令諸大夫曰聞過而不以告我者爲上<pc n="lb"/>
戮此處尊位而恐不聞其過也昔者晉文公<pc n="lb"/>
與楚戰大勝之燒其草火三日不息文公退<pc n="lb"/>
而有憂色侍者曰君大勝楚而有憂色何也<pc n="lb"/>
文公曰吾聞能以戰勝安者惟聖人若夫詐<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>勝之徒未甞不危吾是以憂也此得志而恐<pc n="lb"/>
驕也昔者齊桓公得管仲隰朋南面而立桓<pc n="lb"/>
公曰吾得二子也吾目加明吾耳加聦不敢<pc n="lb"/>
獨擅進之先祖此聞至道而恐不能行者也<pc n="lb"/>
由桓公晉文越王勾踐觀之三懼者明君之<pc n="lb"/>
務也詩曰温温恭人如集于木惴惴小心如<pc n="lb"/>
臨于谷戰戰兢兢如履薄冰此言大王居人<pc n="lb"/>
上也<pc n="lb"/>
楚莊王賜其羣臣酒日暮酒酣左右皆醉殿<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>上燭滅有牽王后衣者后扢冠纓而絶之言<pc n="lb"/>
於王曰今燭滅有牽妾衣者妾扢其纓而絶<pc n="lb"/>
之願趣火視絶纓者王曰止立出令曰與寡<pc n="lb"/>
人飲不絶纓者不爲樂也於是冠纓無完者<pc n="lb"/>
不知王后所絶冠纓者誰於是王遂與羣臣<pc n="lb"/>
歡飲乃罷後吳興師攻楚有人常爲應行合<pc n="lb"/>
戰者五䧟陣却敵遂取大軍之首而獻之王<pc n="lb"/>
怪而問之曰寡人未甞有異於子子何爲於<pc n="lb"/>
寡人厚也對曰臣先殿上絶纓者也當時冝<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>以肝膽塗地負日乆矣未有所効今幸得用<pc n="lb"/>
於臣之義尚可爲王破吳而強楚詩曰有漼<pc n="lb"/>
者淵雚葦渒渒言大者無不容也<pc n="lb"/>
傳曰伯竒孝而棄於親隱公慈而殺於弟叔<pc n="lb"/>
武賢而殺於兄比干忠而誅於君詩曰予愼<pc n="lb"/>
無辜<pc n="lb"/>
紂殺王子比干箕子𬒳髪佯狂陳靈公殺泄<pc n="lb"/>
冶鄧元去陳以族從自此之後殷并於周陳<pc n="lb"/>
亡於楚以其殺比干泄冶而失箕子鄧元也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>燕昭王得郭隗鄒衍樂毅是以魏趙興兵而<pc n="lb"/>
攻齊棲於莒燕之地計衆不與齊均也然所<pc n="lb"/>
以信燕至於此者由得士也故無常安之國<pc n="lb"/>
無宜治之民得賢者昌失賢者亡自古及今<pc n="lb"/>
未有不然者也明鏡者所以照形也徃古者<pc n="lb"/>
所以知今也知惡古之所以危亡而不務襲<pc n="lb"/>
蹈其所以安存則未有以異乎却走而求逮<pc n="lb"/>
前人也太公知之故舉微子之後而封比干<pc n="lb"/>
之墓夫聖人之於賢者之後尚如是厚也而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>况當世之存者乎詩曰昊天太憮予愼<hi>無辜</hi>
                    <pc n="lb"/>
宋玉因其友見楚襄王襄王待之無以異乃<pc n="lb"/>
讓其友友曰夫薑桂因地而生不因地而辛<pc n="lb"/>
女因媒而嫁不因媒而親子之事王未耳何<pc n="lb"/>
怨於我宋玉曰不然昔者齊有狡兎盡一日<pc n="lb"/>
而走五百里使之瞻見指注雖良狗猶不及<pc n="lb"/>
狡兎之塵若攝纓而縱紲之瞻見指注與詩<pc n="lb"/>
曰將安將樂棄予作遺<pc n="lb"/>
宋燕相齊見逐罷歸之舎召門尉陳饒等二<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>十六人曰諸大夫有能與我赴諸侯者乎陳<pc n="lb"/>
饒等皆伏而不對宋燕曰悲乎哉何士大夫<pc n="lb"/>
易得而難用也饒曰君弗能用也則有不平<pc n="lb"/>
之心是失之巳而責諸人也宋燕曰夫失諸<pc n="lb"/>
已而責諸人者何陳饒曰三斗之稷不足於<pc n="lb"/>
士而君鴈鶩有餘粟是君之一過也果園梨<pc n="lb"/>
栗後宫婦人以相提擲士曾不得一甞是君<pc n="lb"/>
之二過也綾紈綺縠靡麗於堂從風而弊士<pc n="lb"/>
曾不得以爲縁是君之三過也且夫財者君<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>之所輕也死者士之所重也君不能行君之<pc n="lb"/>
所輕而欲使士致其所重猶譬鈆刀畜之而<pc n="lb"/>
干將用之不亦難乎宋燕面有慙色逡巡避<pc n="lb"/>
席曰是燕之過也詩曰或以其酒不以<hi>其漿</hi>
                    <pc n="lb"/>
傳曰善爲政者循情性之宜順隂陽之序通<pc n="lb"/>
本末之理合天人之際如是則天氣奉養而<pc n="lb"/>
生物豐美矣不知爲政者使情厭性使隂乗<pc n="lb"/>
陽使末逆本使人詭天氣鞠而不信鬱而不<pc n="lb"/>
宣如是則災害生怪異起群生皆傷而年糓<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>不熟是以其動傷德其靜亡救故緩者事之<pc n="lb"/>
急者弗知日反理而欲以爲治詩曰廢爲殘<pc n="lb"/>
賊莫知其尤<pc n="lb"/>
魏文侯之時子質仕而獲罪焉去而北游謂<pc n="lb"/>
簡主曰從今巳後吾不復樹德於人矣簡主<pc n="lb"/>
曰何以也質曰吾所樹堂上之士半吾所樹<pc n="lb"/>
朝廷之大夫半吾所樹邉境之人亦半今堂<pc n="lb"/>
上之士恐我以法邉境之人刼我以兵是以<pc n="lb"/>
不樹德於人也簡主曰噫子之言過矣夫春<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>樹桃李夏得隂其下秋得食其實春樹蒺蔾<pc n="lb"/>
夏不可採其葉秋得其刺焉由此觀之在所<pc n="lb"/>
樹也今子所樹非其人也故君子先擇而後<pc n="lb"/>
種也詩曰無將大車惟塵冥冥<pc n="lb"/>
正直者順道而行順理而言公平無私不爲<pc n="lb"/>
安肆志不爲危激行昔衛獻公出走反國及<pc n="lb"/>
郊將班邑於從者而後入太史柳莊曰如皆<pc n="lb"/>
守社稷則孰負羇縶而從如皆從則孰守社<pc n="lb"/>
稷君反國而有私也無乃不可乎於是不班<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>也柳莊正矣<pc n="lb"/>
昔者衛大夫史魚病且死謂其子曰我數言<pc n="lb"/>
蘧伯玉之賢而不能進彌子瑕不肖而不能<pc n="lb"/>
退爲人臣生不能進賢而退不肖死不當治<pc n="lb"/>
喪正堂殯我於室足矣衛君問其故子以父<pc n="lb"/>
言聞君造然召蘧伯玉而貴之而退彌子瑕<pc n="lb"/>
從殯於正堂成禮而後去生以身諌死以尸<pc n="lb"/>
諌可謂直矣詩曰靖共爾位好是正直<pc n="lb"/>
孔子閑居子貢侍坐請問爲人下之道奈何<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>孔子曰善哉爾之問也爲人下其猶土乎子<pc n="lb"/>
貢未逹孔子曰夫土者掘之得甘泉焉樹之<pc n="lb"/>
得五糓焉草木植焉鳥獸魚鼈遂焉生則立<pc n="lb"/>
焉死則入焉多功不言賞世不絶故曰能爲<pc n="lb"/>
下者其惟土乎子貢曰賜雖不敏請事斯語<pc n="lb"/>
詩曰式禮莫愆<pc n="lb"/>
傳曰南假子過程本本爲之烹鱺魚南假子<pc n="lb"/>
曰聞君子不食鱺魚本子曰此乃君子食也<pc n="lb"/>
我何與焉假子曰夫髙比所以廣德也下比<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>所以狹行也比於善者自進之階比於惡者<pc n="lb"/>
自退之原也且詩不云乎髙山仰止景行行<pc n="lb"/>
止吾豈自比君子哉志慕之而巳矣<pc n="lb"/>
子貢問大臣子曰齊有鮑叔鄭有子皮子貢<pc n="lb"/>
曰否齊有管仲鄭有東里子産孔子曰産薦<pc n="lb"/>
也子貢曰然則薦賢賢於賢曰知賢智也推<pc n="lb"/>
賢仁也引賢義也有此三者又何加焉<pc n="lb"/>
孔子遊於景山之上子路子貢顔淵從孔子<pc n="lb"/>
曰君子登高必賦小子願者何言其願丘將<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>啓汝子路曰由願奮長㦸盪三軍乳虎在後<pc n="lb"/>
仇敵在前蠡躍蛟奮進救兩國之患孔子曰<pc n="lb"/>
勇士哉子貢曰兩國搆難壯士列陣塵埃漲<pc n="lb"/>
天賜不持一尺之兵一斗之糧解兩國之難<pc n="lb"/>
用賜者存不用賜者亡孔子曰辯士哉顔回<pc n="lb"/>
不願孔子曰回何不願顔淵曰二子巳願故<pc n="lb"/>
不敢願孔子曰不同意各有事焉回其願丘<pc n="lb"/>
將啓汝顔淵曰願得小國而相之主以道制<pc n="lb"/>
臣以德化君臣同心外内相應列國諸侯莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>不從義嚮風壯者趨而進老者扶而至教行<pc n="lb"/>
乎百姓德施乎四蠻莫不釋兵輻輳乎四門<pc n="lb"/>
天下咸獲永寧蝖飛蠕動各樂其性進賢使<pc n="lb"/>
能各任其事於是君綏于上臣和於下垂拱<pc n="lb"/>
無爲動作中道從容得禮言仁義者賞言戰<pc n="lb"/>
鬬者死則由何進而救賜何難之解孔子曰<pc n="lb"/>
聖士哉大人出小子匿聖者起賢者伏回與<pc n="lb"/>
執政則由賜焉施其能哉詩曰雨雪瀌瀌見<pc n="lb"/>
晛曰消<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>昔者孔子鼓瑟曾子子貢側門而聽曲終曾<pc n="lb"/>
子曰嗟乎夫子瑟聲殆有貪狼之志邪僻之<pc n="lb"/>
行何其不仁趨利之甚子貢以爲然不對而<pc n="lb"/>
入夫子望見子貢有諌過之色應難之狀釋<pc n="lb"/>
瑟而待之子貢以曾子之言告子曰嗟乎夫<pc n="lb"/>
參天下賢人也其習知音矣鄉者丘鼓瑟有<pc n="lb"/>
䑕出游狸見於屋循梁微行造焉而避厭目<pc n="lb"/>
曲脊求而不得丘以瑟淫其音參以丘爲貪<pc n="lb"/>
狼邪僻不亦宜乎詩曰鼓鐘于宫聲聞<hi>于外</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>夫爲人父者必懷慈仁之愛以畜養其子撫<pc n="lb"/>
循飲食以全其身及其有識也必嚴居正言<pc n="lb"/>
以先導之及其束髪也授明師以成其技十<pc n="lb"/>
九見志請賔冠之足以死其意血脉澄靜娉<pc n="lb"/>
内以定之信承親授無有所疑冠子不言髪<pc n="lb"/>
子不笞聽其微諌無令憂之此爲人父之道<pc n="lb"/>
也詩曰父兮生我母兮鞠我拊我畜我長我<pc n="lb"/>
育我顧我復我出入腹我<pc n="lb"/>
詩外傳卷第七<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
詩外傳卷第八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓嬰<pc n="lb"/>
越王勾踐使廉稽獻民於荆王荆王使者曰<pc n="lb"/>
越夷狄之國也臣請欺其使者荆王曰越王<pc n="lb"/>
賢人也其使者亦賢子其愼之使者出見廉<pc n="lb"/>
稽曰冠則得以俗見不冠不得見廉稽曰夫<pc n="lb"/>
越亦周室之列封也不得處於大國而處江<pc n="lb"/>
海之陂與魭鱣魚鼈爲伍文身翦髪而後處<pc n="lb"/>
焉今來至上國必曰冠得俗見不冠不得見<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>如此則上國使適越亦將劓墨文身翦髪而<pc n="lb"/>
後得以俗見可乎荆王聞之披衣出謝孔子<pc n="lb"/>
曰使於四方不辱君命可謂士矣<pc n="lb"/>
人之所以好冨貴安榮爲人所稱譽者爲身<pc n="lb"/>
也惡貧賤危辱爲人所謗毁者亦爲身也然<pc n="lb"/>
身何貴也莫貴於氣人得氣則生失氣則死<pc n="lb"/>
其氣非金帛珠玉也不可求於人也非繒布<pc n="lb"/>
五榖也不可糴買而得也在吾身耳不可不<pc n="lb"/>
愼也詩曰旣明且哲以保其身<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>吳人伐楚昭王去國國有屠羊說從行昭王<pc n="lb"/>
反國賞從者及說說辭曰君失國臣所失者<pc n="lb"/>
屠君反國臣亦反其屠臣之禄旣厚又何賞<pc n="lb"/>
之辭不受命君強之說曰君失國非臣之罪<pc n="lb"/>
故不伏誅君反國非臣之功故不受其賞呉<pc n="lb"/>
師入郢臣畏冦避患君反國說何事焉君曰<pc n="lb"/>
不受則見之說對曰楚國之法商人欲見於<pc n="lb"/>
君者必有大獻重質然後得見今臣智不能<pc n="lb"/>
存國節不能死君勇不能待冦然見之非國<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>法也遂不受命入于澗中昭王謂司馬子期<pc n="lb"/>
曰有人於此居處甚約論議甚髙爲我求之<pc n="lb"/>
願爲兄弟請爲三公司馬子期舎車徒求之<pc n="lb"/>
五日五夜見之謂曰國危不救非仁也君命<pc n="lb"/>
不從非忠也惡冨貴於上甘貧苦於下意者<pc n="lb"/>
過也今君願爲兄弟請爲三公不聽君何也<pc n="lb"/>
說曰三公之位我知其貴於刀俎之肆矣萬<pc n="lb"/>
鍾之禄我知其冨於屠年之利矣今見爵禄<pc n="lb"/>
之利而忘辭受之禮非所聞也遂辭三公之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>位而反乎屠羊之肆君子聞之曰甚矣哉屠<pc n="lb"/>
羊子之爲也約巳持窮而處人之國矣說曰<pc n="lb"/>
何謂窮吾讓之以禮而終其國也曰在深淵<pc n="lb"/>
之中而不援彼之危見昭王德衰於吳而懷<pc n="lb"/>
寳絶迹以病其國欲獨全巳者也是厚於巳<pc n="lb"/>
而薄於君狷乎非救世者也何如則可謂救<pc n="lb"/>
世矣曰若申伯仲山甫可謂救世矣昔者周<pc n="lb"/>
德大衰道廢於厲申伯仲山甫輔相宣王撥<pc n="lb"/>
亂世反之正天下略振宗廟復興申伯仲山<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>甫乃並順天下匡救邪失喻德教舉遺士海<pc n="lb"/>
内翕然向風故百姓勃然詠宣王之德詩曰<pc n="lb"/>
周邦咸喜戎有良翰又曰邦國若否仲山甫<pc n="lb"/>
明之既明且哲以保其身夙夜匪懈以事一<pc n="lb"/>
人如是可謂救世矣<pc n="lb"/>
齊崔杼弑莊公荆蒯芮使晉而反其僕曰君<pc n="lb"/>
之無道也四鄰諸侯莫不聞也以夫子而死<pc n="lb"/>
之不亦難乎荆蒯芮曰善哉而言也早言我<pc n="lb"/>
能諌諌而不用我能去今旣不諌又不去吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>聞之食其食死其事吾旣食亂君之食又安<pc n="lb"/>
得治君而死之遂驅車而入死其事僕曰人<pc n="lb"/>
有亂君猶必死之我有治長可無死乎乃結<pc n="lb"/>
轡自刎于車上君子聞之曰荆蒯芮可謂守<pc n="lb"/>
節死義矣僕夫則無爲死也猶飲食而遇毒<pc n="lb"/>
也詩曰夙夜匪懈以事一人荆先生之謂也<pc n="lb"/>
易曰不恒其德或承之羞僕夫之謂也<pc n="lb"/>
遜而直上也切次之謗諌爲下懦爲死詩曰<pc n="lb"/>
柔亦不茹<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>宋萬與莊公戰獲乎莊公莊公敗舎諸宫中<pc n="lb"/>
數月然後歸之反爲大夫于宋宋萬與閔公<pc n="lb"/>
博婦人皆在側萬曰甚矣魯侯之淑魯侯之<pc n="lb"/>
美也天下諸侯宜爲君者惟魯侯耳閔公矜<pc n="lb"/>
此婦人妬其言顧曰爾虜焉知魯侯之美惡<pc n="lb"/>
乎宋萬怒搏閔公絶脰仇牧聞君弑趨而至<pc n="lb"/>
遇之于門手劒而叱之萬臂摋仇牧碎其首<pc n="lb"/>
齒著乎門闔仇牧可謂不畏強禦矣詩曰惟<pc n="lb"/>
仲山甫柔亦不茹剛亦不吐<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>可於君不可於父孝子弗爲也可於父不可<pc n="lb"/>
於君君子亦弗爲也故君不可奪親亦不可<pc n="lb"/>
奪也詩曰愷悌君子四方爲則<pc n="lb"/>
黃帝即位施惠承天一道脩德惟仁是行宇<pc n="lb"/>
内和平未見鳯凰惟思其象夙寐晨興乃召<pc n="lb"/>
天老而問之曰鳯象何如天老對曰夫鳯象<pc n="lb"/>
鴻前麟後蛇頸而魚尾龍文而龜身燕頷而<pc n="lb"/>
鷄啄戴德負仁抱中挾義小音金大音皷延<pc n="lb"/>
頸奮翼五彩俻明舉動八風氣應時雨食有<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>質飲有儀徃即文始來即嘉成惟鳯爲能通<pc n="lb"/>
天祉應地靈律五音覽九德天下有道得鳯<pc n="lb"/>
象之一則鳯過之得鳯象之二則鳯翔之得<pc n="lb"/>
鳯象之三則鳯集之得鳯象之四則鳯春秋<pc n="lb"/>
下之得鳯象之五則鳯没身居之黃帝曰於<pc n="lb"/>
戱允哉朕何敢與焉於是黃帝乃服黃友戴<pc n="lb"/>
黃冕致齋于宫鳯乃蔽日而至黃帝降于東<pc n="lb"/>
階西面再拜稽首曰皇天降祉不敢不承命<pc n="lb"/>
鳯乃止帝東國集帝梧桐食帝竹實没身不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>去詩曰鳯凰于飛翽翽其羽亦集爰止<pc n="lb"/>
魏文侯有子曰擊次曰訴訴少而立以嗣封<pc n="lb"/>
擊中山三年莫徃來其傅趙蒼唐曰父忘子<pc n="lb"/>
子不可忘父何不遣使乎擊曰願之而未有<pc n="lb"/>
所使也蒼唐曰臣請使擊曰諾於是乃問君<pc n="lb"/>
之所好與所嗜曰君好北犬嗜晨鴈遂求北<pc n="lb"/>
犬晨鴈賫行蒼唐至曰北蕃中山之君有北<pc n="lb"/>
犬晨鴈使蒼唐再拜獻之文侯曰擊知吾好<pc n="lb"/>
北犬嗜晨鴈也則見使者文侯曰擊無恙乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>蒼唐唯唯而不對三問而三不對文侯曰不<pc n="lb"/>
對何也蒼唐曰臣聞諸侯不名君旣巳賜弊<pc n="lb"/>
邑使得小國侯君問以名不敢對也文侯曰<pc n="lb"/>
中山之君無恙乎蒼唐曰今者臣之來拜送<pc n="lb"/>
於郊文侯曰中山之君長短若何矣蒼唐曰<pc n="lb"/>
問諸侯比諸侯諸侯之朝則側者皆人臣無<pc n="lb"/>
所比之然則所賜衣裘幾能勝之矣文侯曰<pc n="lb"/>
中止之君亦何好乎對曰好詩文侯曰於詩<pc n="lb"/>
何好曰好黍離與晨風文侯曰黍離何哉對<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>曰彼黍離離彼稷之苗行邁靡靡中心揺揺<pc n="lb"/>
知我者謂我心憂不知我者謂我何求悠悠<pc n="lb"/>
蒼天此何人哉文侯曰怨乎曰非敢怨也時<pc n="lb"/>
思也文侯曰晨風謂何對曰鴥彼晨風鬱彼<pc n="lb"/>
北林未見君子憂心欽欽如何如何忘我實<pc n="lb"/>
多於是文侯大悅曰欲知其子視其母欲知<pc n="lb"/>
其君視其所使中山君不賢惡能得賢遂廢<pc n="lb"/>
太子訴召中山君以爲嗣詩曰鳯凰于飛翽<pc n="lb"/>
翽其羽亦集爰止藹藹王多吉士惟君子使<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>媚于天子君子曰夫使非直敝車罷馬而巳<pc n="lb"/>
亦將喻誠信通氣志明好惡然後可使也<pc n="lb"/>
子賤治單父其民附孔子曰告丘之所以治<pc n="lb"/>
之者對曰不齊時發倉廪振困窮補不足孔<pc n="lb"/>
子曰是小人附耳未也對曰賞有能招賢才<pc n="lb"/>
退不肖孔子曰是士附耳未也對曰所父事<pc n="lb"/>
者三人所兄事者五人所友者十有二人所<pc n="lb"/>
師者一人孔子曰所父事者三人所兄事者<pc n="lb"/>
五人足以教弟矣所友者十有二人足以祛<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>壅蔽矣所師者一人足以慮無失䇿舉無敗<pc n="lb"/>
功矣惜乎不齊爲之大功乃與堯舜叅矣詩<pc n="lb"/>
曰愷悌君子民之父母子賤其似之矣<pc n="lb"/>
度地圖居以立國崇恩博利以懷衆明好惡<pc n="lb"/>
以正法度率民力稼學校庠序以立教事老<pc n="lb"/>
養孤以化民升賢賞功以勸善懲奸絀失以<pc n="lb"/>
醜惡講御習射以防患禁奸止邪以除害接<pc n="lb"/>
賢連友以廣智宗親族附以益強詩曰愷悌<pc n="lb"/>
君子<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>齊景公使人於楚楚王與之上九重之臺顧<pc n="lb"/>
使者曰齊有臺若此乎使者曰吾君有治位<pc n="lb"/>
之坐土階三等茅茨不翦樸椽不斵者猶以<pc n="lb"/>
謂爲之者勞居之者泰吾君惡有臺若此者<pc n="lb"/>
於是楚王蓋悒如也使者可謂不辱君命其<pc n="lb"/>
能專對矣<pc n="lb"/>
傳曰予小子使爾繼邵公之後受命者必以<pc n="lb"/>
其祖命之孔子爲魯司冦命之曰宋公之子<pc n="lb"/>
弗甫有孫魯孔丘命爾爲司冦孔子曰弗甫<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>敦及厥辟將不堪公曰不妄傳曰諸侯之有<pc n="lb"/>
德天子錫之一錫車焉再錫衣服三錫虎賁<pc n="lb"/>
四錫樂器五錫納陛六錫朱戶七錫弓矢八<pc n="lb"/>
錫鈇鉞九錫秬鬯詩曰釐爾圭瓚秬鬯<hi>一卣</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊景公謂子貢曰先生何師對曰魯仲尼曰<pc n="lb"/>
仲尼賢乎曰聖人也豈直賢哉景公嘻然而<pc n="lb"/>
笑曰其聖何如子貢曰不知也景公悖然作<pc n="lb"/>
色曰始言聖人今言不知何也子貢曰臣終<pc n="lb"/>
身戴天不知天之高也終身踐地不知地之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>厚也若臣之事仲尼譬猶渴操壷杓就江海<pc n="lb"/>
而飲之腹滿而去又安知江海之深乎景公<pc n="lb"/>
曰先生之譽得無太甚乎子貢曰臣賜何敢<pc n="lb"/>
甚言尚慮不及耳臣譽仲尼譬猶兩手捧土<pc n="lb"/>
而附泰山其無益亦明矣使臣不譽仲尼譬<pc n="lb"/>
猶兩手杷泰山無損亦明矣景公曰善豈其<pc n="lb"/>
然善豈其然詩曰綿綿翼翼不測不克<pc n="lb"/>
一糓不升謂之䭑二糓不升謂之飢三糓不<pc n="lb"/>
升謂之饉四糓不升謂之荒五糓不升謂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>大侵大侵之禮君食不兼味臺榭不飾道路<pc n="lb"/>
不除百官𥙷而不制鬼神禱而不祠此大侵<pc n="lb"/>
之禮也詩曰我居御卒荒此之謂也<pc n="lb"/>
古者天子爲諸侯受封謂之采地百里諸侯<pc n="lb"/>
以三十里七十里諸侯以二十里五十里諸<pc n="lb"/>
侯以十里其後子孫雖有罪而絀使子孫賢<pc n="lb"/>
者守其地世世以祠其始受封之君此之謂<pc n="lb"/>
興滅國繼絶世也書曰兹予享于先王爾祖<pc n="lb"/>
其從享之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>梁山崩晉君召大夫伯宗道逢輦者以其輦<pc n="lb"/>
服其道伯宗使其右下欲鞭之輦者曰君趨<pc n="lb"/>
道豈不遠矣不知事而行可乎伯宗喜問其<pc n="lb"/>
居曰絳人也伯宗曰子亦有聞乎曰梁山崩<pc n="lb"/>
壅河顧三日不流是以召子伯宗曰如之何<pc n="lb"/>
曰天有山天崩之天有河天壅之伯宗將如<pc n="lb"/>
之何伯宗私問之曰君其率羣臣素服而哭<pc n="lb"/>
之旣而祠焉河斯流矣伯宗問其姓名弗告<pc n="lb"/>
伯宗到君問伯宗以其言對於是君素服率<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>群臣而哭之旣而祠焉河斯流矣君問伯宗<pc n="lb"/>
何以知之伯宗不言受輦者詐以自知孔子<pc n="lb"/>
聞之曰伯宗其無後攘人之善詩曰天降喪<pc n="lb"/>
亂滅我立王又曰畏天之威于時保之<pc n="lb"/>
晉平公使范昭觀齊國之政景公錫之宴晏<pc n="lb"/>
子在前范昭趨曰願君之倅樽以爲壽景公<pc n="lb"/>
顧左右曰酌寡人樽獻之客晏子對曰徹去<pc n="lb"/>
樽范昭不說起舞顧太師曰子爲我奏成周<pc n="lb"/>
之樂願舞太師對曰肓臣不習范昭起出門<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>景公謂晏子曰夫晉天下大國也使范昭來<pc n="lb"/>
觀齊國之政今子怒大國之使者將奈何晏<pc n="lb"/>
子曰范昭之爲人也非陋而不知禮也是欲<pc n="lb"/>
試吾君嬰故不從於是景公召太師而問之<pc n="lb"/>
曰范昭使子奏成周之樂何故不調對如晏<pc n="lb"/>
子於是范昭歸報平公曰齊未可并也吾試<pc n="lb"/>
其君晏子知之吾犯其樂太師知之孔子聞<pc n="lb"/>
之曰善乎晏子不出俎豆之間折衝千里詩<pc n="lb"/>
曰實右序有周薄言震之莫不震疊<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>三公者何曰司空司馬司徒也司馬主天司<pc n="lb"/>
空主土司徒主人故隂陽不和四時不節星<pc n="lb"/>
辰失度災變非常則責之司馬山陵崩竭川<pc n="lb"/>
谷不流五糓不植草木不茂則責之司空君<pc n="lb"/>
臣不正人道不和國多盗賊下怨其上則責<pc n="lb"/>
之司徒故三公典其職憂其分舉其辯明其<pc n="lb"/>
隱此三公之任也詩曰濟濟多士文王以寧<pc n="lb"/>
又曰明照有周式序在位言各稱職也<pc n="lb"/>
夫賢君之治也温良而和寛容而愛刑清而<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>省喜賞而惡罰移風崇教生而不殺布惠施<pc n="lb"/>
恩仁不偏與不奪民力役不踰時百姓得耕<pc n="lb"/>
家有收聚民無凍餒食無腐敗士不造無用<pc n="lb"/>
雕文不粥于肆斧斤以時入山林國無佚士<pc n="lb"/>
皆用於世黎庶歡樂衍盈方外遠人歸義重<pc n="lb"/>
譯執贄故得風雨不烈小雅曰有渰萋萋興<pc n="lb"/>
雲祈祈以是知太平無飄風暴雨明矣<pc n="lb"/>
昨日何生今日何成必念歸厚必念治生日<pc n="lb"/>
愼一日完如金城詩曰我日斯邁而月斯征<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>夙興夜寐無忝爾所生<pc n="lb"/>
官怠於有成病加於小愈禍生於懈惰孝衰<pc n="lb"/>
於妻子察此四者愼終如始易曰小狐汔濟<pc n="lb"/>
濡其尾詩曰靡不有初鮮克有終<pc n="lb"/>
孔子燕居子貢攝齊而前曰弟子事夫子有<pc n="lb"/>
年矣才竭而智罷振於學問不能復進請一<pc n="lb"/>
休焉孔子曰賜也欲焉休乎曰賜欲休於事<pc n="lb"/>
君孔子曰詩云夙夜匪懈以事一人爲之若<pc n="lb"/>
此其不易也若之何其休也曰賜休於事父<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>孔子曰詩云孝子不匱永錫爾類爲之若此<pc n="lb"/>
其不易也如之何其休也曰賜欲休於事兄<pc n="lb"/>
弟孔子曰詩云妻子好合如皷瑟琴兄弟旣<pc n="lb"/>
翕和樂且耽爲之若此其不易也如之何其<pc n="lb"/>
休也曰賜欲休於畊田孔子曰詩云晝爾于<pc n="lb"/>
茅宵爾索綯亟其乗屋其始播百穀爲之若<pc n="lb"/>
此其不易也若之何其休也子貢曰君子亦<pc n="lb"/>
有休乎孔子曰闔棺兮乃止播耳不知其時<pc n="lb"/>
之易遷兮此之謂君子所休也故學而不已<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>闔棺乃止詩曰日就月將言學者也<pc n="lb"/>
魯哀公問冉有曰凡人之質而巳將必學而<pc n="lb"/>
後爲君子乎冉有對曰臣聞之雖有良玉不<pc n="lb"/>
刻鏤則不成器雖有美質不學則不成君子<pc n="lb"/>
曰何以知其然也夫子路卞之野人也子貢<pc n="lb"/>
衛之賈人也皆學問於孔子遂爲天下顯士<pc n="lb"/>
諸侯聞之莫不尊敬卿大夫聞之莫不親愛<pc n="lb"/>
學之故也昔呉楚燕代謀爲一舉而欲伐秦<pc n="lb"/>
祧賈監門之子也爲秦徃使之遂絶其謀止<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>其兵及其反國秦王大恱立爲上卿夫百里<pc n="lb"/>
奚齊之乞者也逐於齊西無以進自賣五羊<pc n="lb"/>
皮爲一軛車見秦繆公立爲相遂覇西戎太<pc n="lb"/>
公望少爲人壻老而見去屠牛朝歌賃於棘<pc n="lb"/>
津釣於磻溪文王舉而用之封於齊管仲親<pc n="lb"/>
射桓公遂除報讎之心立以爲相存亡繼絶<pc n="lb"/>
九合諸侯一匡天下此四子者皆嘗卑賤窮<pc n="lb"/>
辱矣然其名聲馳於後世豈非學問之所致<pc n="lb"/>
乎由此觀之士必學問然後成君子詩曰日<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>就月將於是哀公嘻然而笑曰寡人雖不敏<pc n="lb"/>
請奉先生之教矣<pc n="lb"/>
曾子有過曾晳引杖擊之仆地有間乃蘇起<pc n="lb"/>
曰先生得無病乎魯人賢曾子以告夫子夫<pc n="lb"/>
子告門人參來汝不聞昔者舜爲人子乎小<pc n="lb"/>
箠則待笞大杖則逃索而使之未嘗不在側<pc n="lb"/>
索而殺之未嘗可得今汝委身以待暴怒拱<pc n="lb"/>
立不去非王者之民其罪何如詩曰優哉柔<pc n="lb"/>
哉亦是戾矣又曰載色載笑匪怒伊教<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>齊景公使人爲弓三年乃成景公得弓而射<pc n="lb"/>
不穿三札景公怒將殺弓人弓人之妻徃見<pc n="lb"/>
景公曰蔡人之子弓人之妻也此弓者太山<pc n="lb"/>
之南烏號之柘騂牛之角荆麋之筋河魚之<pc n="lb"/>
膠也四物者天下之練材也不宜穿札之少<pc n="lb"/>
如此且妾聞奚公之車不能獨走莫耶雖利<pc n="lb"/>
不能獨斷必有以動之夫射之道在手若附<pc n="lb"/>
枝掌若握卵四指如斷短杖右手發之左手<pc n="lb"/>
不知此葢射之道景公以爲儀而射之穿七<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>札蔡人之夫立出矣詩曰好是正直<pc n="lb"/>
齊有得罪於景公者景公大怒縛置之殿下<pc n="lb"/>
召左右肢解之敢諌者誅晏子左手持頭右<pc n="lb"/>
手磨刀仰而問曰古者明王聖主其肢解人<pc n="lb"/>
不審從何肢解始也景公離席曰縱之罪在<pc n="lb"/>
寡人詩曰好是正直<pc n="lb"/>
傳曰居處齊則色姝食飲齊則氣珍言語齊<pc n="lb"/>
則信聽思齊則成志齊則盈五者齊斯神居<pc n="lb"/>
之詩曰旣和且平依我磬聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>魏文侯問狐卷子曰父賢足恃乎對曰不足<pc n="lb"/>
子賢足恃乎對曰不足兄賢足恃乎曰不足<pc n="lb"/>
弟賢足恃乎對曰不足臣賢足恃乎對曰不<pc n="lb"/>
足文侯勃然作色而怒曰寡人問此五者於<pc n="lb"/>
子一一以爲不足者何也對曰父賢不過堯<pc n="lb"/>
而丹朱放子賢不過舜而瞽瞍頑兄賢不過<pc n="lb"/>
舜而象傲弟賢不過周公而管叔誅臣賢不<pc n="lb"/>
過湯武而桀紂伐望人者不至恃人者不乆<pc n="lb"/>
君欲治從身始人何可恃乎詩曰自求<hi>伊祜</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>湯作護聞其宮聲使人温良而寛大聞其商<pc n="lb"/>
聲使人方廉而好義聞其角聲使人惻隱而<pc n="lb"/>
愛仁聞其徴聲使人樂養而好施聞其羽聲<pc n="lb"/>
使人㳟敬而好禮詩曰湯降不遲聖敬<hi>日躋</hi>
                    <pc n="lb"/>
孔子曰易先同人後大有承之以謙不亦可<pc n="lb"/>
乎故天道虧盈而益謙地道變盈而流謙鬼<pc n="lb"/>
神害盈而福謙人道惡盈而好謙謙者抑事<pc n="lb"/>
而損者也持盈之道抑而損之此謙德之於<pc n="lb"/>
行也順之者吉逆之者凶五帝旣没三王旣<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>衰能行謙德者其惟周公乎文王之子武王<pc n="lb"/>
之弟成王之叔父假天子之尊位七年所執<pc n="lb"/>
贄而師見者十人所還質而友見者十三人<pc n="lb"/>
窮巷白屋之士所先見者四十九人時進善<pc n="lb"/>
者百人宫朝者千人諌臣五人輔臣五人拂<pc n="lb"/>
臣六人載干戈以至於封侯而同姓之士百<pc n="lb"/>
人孔子曰猶以周公爲天下賞則以同族爲<pc n="lb"/>
衆而異族爲寡也故德行寛容而守之以恭<pc n="lb"/>
者榮土地廣大而守之以儉者安位尊禄重<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>而守之以卑者貴人衆兵強而守之以畏者<pc n="lb"/>
勝聰明睿智而守之以愚者哲博聞強記而<pc n="lb"/>
守之以淺者不溢此六者皆謙德也易曰謙<pc n="lb"/>
亨君子有終吉能以此終吉者君子之道也<pc n="lb"/>
貴爲天子冨有四海而德不謙以亡其身者<pc n="lb"/>
桀紂是也而况衆庶乎夫易有一道焉大足<pc n="lb"/>
以治天下中足以安家國近足以守其身者<pc n="lb"/>
其惟謙德乎詩曰湯降不遲聖敬日躋<pc n="lb"/>
昔者田子方出見老馬於道喟然有志焉以<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>問於御者曰此何馬也曰故公家畜也罷而<pc n="lb"/>
不爲用故出放也田子方曰少盡其力而老<pc n="lb"/>
去其身仁者不爲也束帛而贖之窮士聞之<pc n="lb"/>
知所歸心矣詩曰湯降不遲聖敬日躋<pc n="lb"/>
齊莊公出獵有螳蜋舉足將摶其輪問其御<pc n="lb"/>
曰此何蟲也御曰此是螳蜋也其爲蟲知進<pc n="lb"/>
而不知退不量力而輕就敵莊公曰以爲人<pc n="lb"/>
必爲天下勇士矣於是廻車避之而勇士歸<pc n="lb"/>
之詩曰湯降不遲<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>魏文侯問李克曰人有惡乎李克曰有夫貴<pc n="lb"/>
者則賤者惡之冨者則貧者惡之智者則愚<pc n="lb"/>
者惡之文侯曰善行此三者使人勿惡亦可<pc n="lb"/>
乎李克曰可臣聞貴而下賤則衆弗惡也冨<pc n="lb"/>
能分貧則窮士弗惡也智而教愚則童蒙者<pc n="lb"/>
弗惡也文侯曰善哉言乎堯舜其猶病諸寡<pc n="lb"/>
人雖不敏請守斯語矣詩曰不遑啓處<pc n="lb"/>
有鳥於此架巢於葭葦之顚天喟然而風則<pc n="lb"/>
葭折而巢壞何其所托者弱也稷蜂不攻而<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>社䑕不薰非以稷蜂社䑕之神其所托者善<pc n="lb"/>
也故聖人求賢者以輔夫吞舟之魚大矣蕩<pc n="lb"/>
而失水則爲螻蟻所制失其輔也故曰不明<pc n="lb"/>
爾德時無背無側爾德不明以無陪無卿<pc n="lb"/>
詩外傳卷第八<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
詩外傳卷第九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓嬰<pc n="lb"/>
孟子少時誦其母方織孟輟然中止乃復進<pc n="lb"/>
其母知其諠也呼而問之曰何爲中止對曰<pc n="lb"/>
有所失復得其母引刀裂其織以此誡之自<pc n="lb"/>
是之後孟子不復諠矣孟子少時東家殺豚<pc n="lb"/>
孟子問其母曰東家殺豚何爲母曰欲啖汝<pc n="lb"/>
其母自悔而言曰吾懷姙是子席不止不坐<pc n="lb"/>
割不正不食胎教之也今適有知而欺之是<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>教之不信也乃買東家豚肉以食之明不欺<pc n="lb"/>
也詩曰冝爾子孫繩繩兮言賢母使子<hi>賢也</hi>
                    <pc n="lb"/>
田子爲相三年歸休得金百鎰奉其母母曰<pc n="lb"/>
子安得此金對曰所受俸禄也母曰爲相三<pc n="lb"/>
年不食乎治官如此非吾所欲也孝子之事<pc n="lb"/>
親也盡力致誠不義之物不入於館爲人子<pc n="lb"/>
不可不孝也子其去之田子愧慙走出造朝<pc n="lb"/>
還金退請就獄王賢其母說其義即舎田子<pc n="lb"/>
罪令復爲相以金賜其母詩曰冝爾子孫繩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>繩兮<pc n="lb"/>
孔子行聞哭聲甚悲孔子曰驅驅前有賢者<pc n="lb"/>
至則臯魚也𬒳褐擁鎌哭於道傍孔子辟車<pc n="lb"/>
與之言曰子非有喪何哭之悲也臯魚曰吾<pc n="lb"/>
失之三矣少而學游諸侯以後吾親失之一<pc n="lb"/>
也高尚吾志間吾事君失之二也與友厚而<pc n="lb"/>
小絶之失之三矣樹欲靜而風不止子欲養<pc n="lb"/>
而親不待也徃而不可得見者親也吾請從<pc n="lb"/>
此辭矣立槁而死孔子曰弟子誡之足以識<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>矣於是門人辭歸而養親者十有三人子路<pc n="lb"/>
曰有人於斯夙興夜寐手足胼胝而面目黧<pc n="lb"/>
黒樹藝五榖以事其親而無孝子之名者何<pc n="lb"/>
也孔子曰吾意者身未敬邪色不順邪辭不<pc n="lb"/>
遜邪古人有言曰衣歟食歟曾不爾即子勞<pc n="lb"/>
以事其親無此三者何爲無孝之名意者所<pc n="lb"/>
友非仁人邪坐語汝雖有國士之力不能自<pc n="lb"/>
舉其身非無力也勢不便也是以君子入則<pc n="lb"/>
篤孝出則友賢何爲其無孝子之名詩曰父<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>母孔邇<pc n="lb"/>
伯牙鼓琴鍾子期聽之方鼓琴志在山鍾子<pc n="lb"/>
期曰善哉鼓琴巍巍乎如太山志在流水鍾<pc n="lb"/>
子期曰善哉鼓琴洋洋乎若江河鍾子期死<pc n="lb"/>
伯牙擗琴絶絃終身不復鼓琴以爲世無足<pc n="lb"/>
與鼓琴也非獨琴如此賢者亦有之茍非其<pc n="lb"/>
時則賢者將奚由得遂其功哉<pc n="lb"/>
秦攻魏破之少子亡而不得令魏國曰有得<pc n="lb"/>
公子者賜金千斤匿者罪至十族公子乳母<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>與俱亡人謂乳母曰得公子者賞甚重乳母<pc n="lb"/>
當知公子處而言之乳母應之曰我不知其<pc n="lb"/>
處雖知之死則死不可以言也爲人養子不<pc n="lb"/>
能隱而言之是畔上畏死吾聞忠不畔上勇<pc n="lb"/>
不畏死凡養人子者生之非務殺之也豈可<pc n="lb"/>
見利畏誅之故廢義而行詐哉吾不能生而<pc n="lb"/>
使公子獨死矣遂與公子俱逃澤中秦軍見<pc n="lb"/>
而射之乳母以身蔽之著十二矢遂不令中<pc n="lb"/>
公子秦王聞之饗以太牢且爵其兄爲大夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>詩曰我心匪石不可轉也<pc n="lb"/>
子路曰人善我我亦善之人不善我我不善<pc n="lb"/>
之子貢曰人善我我亦善之人不善我我則<pc n="lb"/>
引之進退而巳耳顔回曰人善我我亦善之<pc n="lb"/>
人不善我我亦善之三子所持各異問於夫<pc n="lb"/>
子夫子曰由之所持蠻貊之言也賜之所言<pc n="lb"/>
朋友之言也回之所言親屬之言也詩曰人<pc n="lb"/>
之無良我以爲兄<pc n="lb"/>
齊景公縱酒醉而解衣冠鼓琴以自樂顧左<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>右曰仁人亦樂此乎左右曰仁人耳目猶人<pc n="lb"/>
何爲不樂乎景公曰駕車以迎晏子晏子聞<pc n="lb"/>
之朝服而至景公曰今者寡人此樂願與大<pc n="lb"/>
夫同之晏子曰君言過矣自齊國五尺巳上<pc n="lb"/>
力皆能勝嬰與君所以不敢者畏禮也故自<pc n="lb"/>
天子無禮則無以守社稷諸侯無禮則無以<pc n="lb"/>
守其國爲人上無禮則無以使其下爲人下<pc n="lb"/>
無禮則無以事其上大夫無禮則無以治其<pc n="lb"/>
家兄弟無禮則不同居人而無禮不若遄死<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>景公色媿離席而謝曰寡人不仁無良左右<pc n="lb"/>
淫湎寡人以至於此請殺左右以𥙷其過晏<pc n="lb"/>
子曰左右無過君好禮則有禮者至無禮者<pc n="lb"/>
去君惡禮則無禮者至有禮者去左右何罪<pc n="lb"/>
乎景公曰善哉乃更衣而坐觴酒三行晏子<pc n="lb"/>
辭去景公拜送詩曰人而無禮胡不遄死<pc n="lb"/>
傳曰堂衣若扣孔子之門曰丘在乎丘在乎<pc n="lb"/>
子貢應之曰君子尊賢而容衆嘉善而矜不<pc n="lb"/>
能親内及外己所不欲勿施於人子何言吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>師之名焉堂衣若曰子何年少言之絞子貢<pc n="lb"/>
曰大車不絞則不成其任琴瑟不絞則不成<pc n="lb"/>
其音子之言絞是以絞之也堂衣若曰吾始<pc n="lb"/>
以鴻之力今徒翼耳子貢曰非鴻之力安能<pc n="lb"/>
舉其翼詩曰如切如磋如琢如磨<pc n="lb"/>
齊景公出弋昭華之池顔鄧聚主鳥而亡之<pc n="lb"/>
景公怒而欲殺之晏子曰夫鄧聚有死罪四<pc n="lb"/>
請數而誅之景公曰諾晏子曰鄧聚爲吾君<pc n="lb"/>
主鳥而亡之是罪一也使吾君以鳥之故而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>殺人是罪二也使四國諸侯聞之以吾君重<pc n="lb"/>
鳥而輕士是罪三也天子聞之必將貶絀吾<pc n="lb"/>
君危其社稷絶其宗廟是罪四也此四罪者<pc n="lb"/>
故當殺無赦臣請加誅焉景公曰止此亦吾<pc n="lb"/>
過矣願夫子爲寡人敬謝焉詩曰邦之<hi>司直</hi>
                    <pc n="lb"/>
魏文侯問於解狐曰寡人將立西河之守誰<pc n="lb"/>
可用者解狐對曰荆伯柳者賢人殆可文侯<pc n="lb"/>
將以荆伯柳爲西河守荆伯柳問左右誰言<pc n="lb"/>
我於吾君左右皆曰解狐荆伯柳徃見解狐<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>而謝之曰子乃寛臣之過也言於君謹再拜<pc n="lb"/>
謝解狐曰言子者公也怨子者吾私也公事<pc n="lb"/>
巳行怨子如故張弓射之走十歩而没可謂<pc n="lb"/>
勇矣詩曰邦之司直<pc n="lb"/>
楚有善相人者所言無遺美聞於國中莊王<pc n="lb"/>
召見而問焉對曰臣非能相人也能相人之<pc n="lb"/>
友者也觀布衣者其友皆孝悌篤謹畏令如<pc n="lb"/>
此者家必日益而身日安此所謂吉人者也<pc n="lb"/>
觀事君者其友皆誠信有行好善如此者措<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>事日益官職日進此所謂吉臣者也人主朝<pc n="lb"/>
臣多賢左右多忠主有失敗皆交爭正諌如<pc n="lb"/>
此者國日安主日尊名聲日顯此所謂吉主<pc n="lb"/>
者也臣非能相人也觀友者也王曰善其所<pc n="lb"/>
以任賢使能而霸天下者始遇之於是也詩<pc n="lb"/>
曰彼巳之子邦之彦兮<pc n="lb"/>
孔子出遊少源之野有婦人中澤而哭其音<pc n="lb"/>
甚哀孔子使弟子問焉曰夫人何哭之哀婦<pc n="lb"/>
人曰郷者刈蓍薪亡吾蓍簪吾是以哀也弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>子曰刈蓍薪而亡蓍簪有何悲焉婦人曰非<pc n="lb"/>
傷亡簪也蓋不忘故也<pc n="lb"/>
傳曰君子之聞道入之於耳藏之於心察之<pc n="lb"/>
以仁守之以信行之以義出之以遜故人無<pc n="lb"/>
不虚心而聽也小人之聞道入之於耳出之<pc n="lb"/>
於口苟言而巳譬如飽食而嘔之其不惟肌<pc n="lb"/>
膚無益而於志亦戾矣詩曰胡能有定<pc n="lb"/>
孔子與子貢子路顔淵游於戎山之上孔子<pc n="lb"/>
喟然嘆曰二三子各言爾志予將覽焉由爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>何如對曰得白羽如月赤羽如朱擊鐘皷者<pc n="lb"/>
上聞於天下槊於地使將而攻之惟由爲能<pc n="lb"/>
孔子曰勇士哉賜爾何如對曰得素衣縞冠<pc n="lb"/>
使於兩國之間不持尺寸之兵升斗之糧使<pc n="lb"/>
兩國相親如弟兄孔子曰辯士哉回爾何如<pc n="lb"/>
對曰鮑魚不與蘭茝同笥而藏桀紂不與堯<pc n="lb"/>
舜同時而治二子巳言回何言哉孔子曰回<pc n="lb"/>
有鄙之心顔淵曰願得明王聖主爲之相使<pc n="lb"/>
城郭不治溝池不鑿隂陽和調家給人足鑄<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>庫兵以爲農器孔子曰大士哉由來區區汝<pc n="lb"/>
何攻賜來便便汝何使願得之冠爲子宰焉<pc n="lb"/>
賢士不以耻食不以辱得老子曰名與身孰<pc n="lb"/>
親身與貨孰多得與亡孰病是故甚愛必大<pc n="lb"/>
費多藏必厚亡知足不辱知止不殆可以長<pc n="lb"/>
乆大成若缺其用不敝大盈若冲其用不窮<pc n="lb"/>
大直若詘大辯若訥大巧若拙其用不屈罪<pc n="lb"/>
莫大於多欲禍莫大於不知足故知足之足<pc n="lb"/>
常足矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>孟子妻獨居踞孟子入戸視之白其母曰婦<pc n="lb"/>
無禮請去之母曰何也曰踞其母曰何知之<pc n="lb"/>
孟子曰我親見之母曰乃汝無禮也非婦無<pc n="lb"/>
禮禮不云乎將入門將上堂聲必揚將入戸<pc n="lb"/>
視必下不掩人不備也今汝徃燕私之處入<pc n="lb"/>
戶不有聲令人踞而視之是汝之無禮也非<pc n="lb"/>
婦無禮也於是孟子自責不敢去婦詩曰采<pc n="lb"/>
葑采菲無以下體<pc n="lb"/>
孔子出衛之東門逆姑布子卿曰二三子引<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>車避有人將來必相我者也志之姑布子卿<pc n="lb"/>
亦曰二三子引車避有聖人將來孔子下歩<pc n="lb"/>
姑布子卿迎而視之五十歩從而望之五十<pc n="lb"/>
歩顧子貢曰是何爲者也子貢曰賜之師也<pc n="lb"/>
所謂魯孔丘也姑布子卿曰是魯孔丘歟吾<pc n="lb"/>
固聞之子貢曰賜之師何如姑布子卿曰得<pc n="lb"/>
堯之顙舜之目禹之頸臯陶之喙從前視之<pc n="lb"/>
盎盎乎似有王者從後視之高肩弱脊此惟<pc n="lb"/>
不及四聖者也子貢吁然姑布子卿曰子何<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>患焉汙面而不惡葭喙而不藉遠而望之羸<pc n="lb"/>
乎若喪家之狗子何患焉子何患焉子貢以<pc n="lb"/>
告孔子孔子無所辭獨辭䘮家之狗耳曰丘<pc n="lb"/>
何敢乎子貢曰汙面而不惡葭喙而不藉賜<pc n="lb"/>
以知之矣不知䘮家狗何足辭也子曰賜汝<pc n="lb"/>
獨不見夫䘮家之狗歟旣歛而椁布器而祭<pc n="lb"/>
顧望無人意欲施之上無明王下無賢士方<pc n="lb"/>
伯王道衰政教失強陵弱衆暴寡百姓縱心<pc n="lb"/>
莫之綱紀是人固以丘爲欲當之者也丘何<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>敢乎<pc n="lb"/>
脩身不可不愼也嗜慾侈則行虧讒毁行則<pc n="lb"/>
害成患生於忿怒禍起於纎微汙辱難湔灑<pc n="lb"/>
敗失不復追不深念遠慮後悔何益徼幸者<pc n="lb"/>
伐性之斧也嗜慾者逐禍之馬也謾誕者趨<pc n="lb"/>
禍之路也毁於人者困竆之舎也是故君子<pc n="lb"/>
不徼幸節嗜慾務忠信無毀於一人則名聲<pc n="lb"/>
尚尊稱爲君子矣詩曰何其處兮必有<hi>與也</hi>
                    <pc n="lb"/>
君子之居也綏如安裘晏如覆杅天下有道<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>則諸侯畏之天下無道則庶人易之非獨今<pc n="lb"/>
日自古亦然昔者范蠡行遊與齊屠地居奄<pc n="lb"/>
忽龍變仁義沈浮湯湯慨慨天地同憂故君<pc n="lb"/>
子居之安得自若詩曰心之憂矣其誰<hi>知之</hi>
                    <pc n="lb"/>
田子方之魏魏太子從車百乗而迎之郊太<pc n="lb"/>
子再拜謁田子方田子方不下車太子不說<pc n="lb"/>
曰敢問何如則可以驕人矣田子方曰吾聞<pc n="lb"/>
以天下驕人而亡者有矣由此觀之則貧賤<pc n="lb"/>
可以驕人矣夫志不得則授履而適秦楚耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>安徃而不得貧賤乎於是太子再拜而後退<pc n="lb"/>
田子方遂不下車<pc n="lb"/>
戴晉生弊衣冠而徃見梁王梁王曰前日寡<pc n="lb"/>
人以上大夫之禄要先生先生不留今過寡<pc n="lb"/>
人邪戴晉生欣然而笑仰而永嘆曰嗟乎由<pc n="lb"/>
此觀之君曾不足與遊也君不見大澤中雉<pc n="lb"/>
乎五歩一噣終日乃飽羽毛恱澤光照於日<pc n="lb"/>
月奮翼爭鳴聲響於陵澤者何彼樂其志也<pc n="lb"/>
授置之囷倉中常噣梁粟不旦時而飽然猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>羽毛憔悴志氣益下低頭不鳴夫食豈不善<pc n="lb"/>
哉彼不得其志故也今臣不遠千里而從君<pc n="lb"/>
遊者豈食不足竊慕君之道耳臣始以君爲<pc n="lb"/>
好士天下無雙乃今見君不好士明矣辭而<pc n="lb"/>
去終不復徃<pc n="lb"/>
楚莊王使使賫金百斤聘北郭先生先生曰<pc n="lb"/>
臣有箕箒之使願入計之即謂婦人曰楚欲<pc n="lb"/>
以我爲相今日相即結駟列騎食方丈於前<pc n="lb"/>
如何婦人曰夫子以織屨爲食食粥毚履無<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>怵惕之憂者何哉與物無治也今如結駟列<pc n="lb"/>
騎所安不過容膝食方丈於前所甘不過一<pc n="lb"/>
肉以容膝之安一肉之味而殉楚國之憂其<pc n="lb"/>
可乎於是遂不應聘與婦去之詩曰彼美淑<pc n="lb"/>
姬可與晤言<pc n="lb"/>
傳曰昔戎將由余使秦秦繆公問以得失之<pc n="lb"/>
要對曰古有國者未甞不以恭儉也失國者<pc n="lb"/>
未甞不以驕奢也由余因論五帝三王之所<pc n="lb"/>
以衰及至布衣之所以亡繆公然之於是告<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>内史王繆曰隣國有聖人敵國之憂也由余<pc n="lb"/>
聖人也將奈之何王繆曰夫戎王居僻陋之<pc n="lb"/>
地未甞見中國之聲色也君其遺之女樂以<pc n="lb"/>
媱其志亂其政其臣下必踈因爲由余請緩<pc n="lb"/>
期使其君臣有間然後可圖繆公曰善乃使<pc n="lb"/>
王繆以女樂二列遺戎王爲由余請期戎王<pc n="lb"/>
大恱許之於是張酒聽樂日夜不休終歲媱<pc n="lb"/>
縱卒馬多死由余歸數諌不聽去之秦秦公<pc n="lb"/>
子迎拜之上卿遂并國十二辟地千里<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>子夏過曾子曾子曰入食子夏曰不爲公費<pc n="lb"/>
乎曾子曰君子有三費飲食不在其中君子<pc n="lb"/>
有三樂鐘磬琴瑟不在其中子夏曰敢問三<pc n="lb"/>
樂曾子曰有親可畏有君可事有子可遺此<pc n="lb"/>
一樂也有親可諌有君可去有子可怒此二<pc n="lb"/>
樂也有君可喻有友可助此三樂也子夏曰<pc n="lb"/>
敢問三費曾子曰少而學長而忘此一費也<pc n="lb"/>
事君有功而輕負之此二費也乆交友而中<pc n="lb"/>
絶之此三費也子夏曰善哉謹身事一言愈<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>於終身之誦而事一士愈於治萬民之功夫<pc n="lb"/>
人不可以不知也吾甞蓾焉吾田朞歲不收<pc n="lb"/>
土莫不然何况於人乎與人以實雖踈必密<pc n="lb"/>
與人以虚雖戚必踈夫實之與實如膠如漆<pc n="lb"/>
虚之與虚如薄冰之見晝日君子可不留意<pc n="lb"/>
哉詩曰神之聽之終和且平<pc n="lb"/>
晏子之妻使人布衣紵表田無宇譏之曰出<pc n="lb"/>
於室何爲者也晏子曰家臣也田無宇曰位<pc n="lb"/>
爲中卿食田七十萬何用是人爲畜之晏子<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>曰棄老取少謂之瞽貴而忘賤謂之亂見色<pc n="lb"/>
而說謂之逆吾豈以逆亂瞽之道哉<pc n="lb"/>
夫鳯凰之初起也翾翾十歩之雀喔咿而笑<pc n="lb"/>
之及其升於高一詘一信展而雲間藩木之<pc n="lb"/>
雀超然自知不及遠矣士褐衣緼著未甞完<pc n="lb"/>
也糲藿之食未嘗飽也世俗之士即以爲羞<pc n="lb"/>
耳及其出則安百議用則延民命世俗之士<pc n="lb"/>
超然自知不及遠矣詩曰正是國人胡不萬<pc n="lb"/>
年<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>齊王厚送女欲妻屠牛吐屠牛吐辭以疾其<pc n="lb"/>
友曰子終死腥臭之肆而巳乎何爲辭之吐<pc n="lb"/>
應之曰其女醜其友曰子何以知之吐曰以<pc n="lb"/>
吾屠知之其友曰何謂也吐曰吾肉善而去<pc n="lb"/>
若少耳吾肉不善雖以吾附益之尚猶賈不<pc n="lb"/>
售今厚送子子醜故耳其友後見之果醜傳<pc n="lb"/>
曰目如擗杏齒如編貝<pc n="lb"/>
傳曰孔子過康子子張子夏從孔子入坐二<pc n="lb"/>
子相與論終日不决子夏辭氣甚隘顔色甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>變子張曰子亦聞夫子之議論邪徐言誾誾<pc n="lb"/>
威儀翼翼後言先黙得之推讓巍巍乎蕩蕩<pc n="lb"/>
乎道有歸矣小人之論也專意自是言人之<pc n="lb"/>
非瞋目搤腕疾言噴噴口沸目赤一幸得勝<pc n="lb"/>
疾笑嗌嗌威儀固陋辭氣鄙俗是以君子賤<pc n="lb"/>
之也<pc n="lb"/>
詩外傳卷第九<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
詩外傳卷第十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓嬰<pc n="lb"/>
齊桓公逐白鹿至麥丘之邦遇人曰何謂者<pc n="lb"/>
也對曰臣麥丘之邦人桓公曰叟年幾何對<pc n="lb"/>
曰臣年八十有三矣桓公曰美哉與之飲曰<pc n="lb"/>
叟盍爲寡人壽也對曰野人不知爲君王之<pc n="lb"/>
壽桓公曰盍以叟之壽祝寡人矣邦人奉觴<pc n="lb"/>
再拜曰使吾君固壽金玉之賤人民是寳桓<pc n="lb"/>
公曰善哉祝乎寡人聞之矣至德不孤善言<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>必再叟盍優之邦人奉觴再拜曰使吾君好<pc n="lb"/>
學士而不惡問賢者在側諌者得入桓公曰<pc n="lb"/>
善哉祝乎寡人聞之至德不孤善言必三叟<pc n="lb"/>
盍優之邦人奉觴再拜曰無使羣臣百姓得<pc n="lb"/>
罪於吾君無使吾君得罪於羣臣百姓桓公<pc n="lb"/>
不說曰此言者非夫前二言之祝叟其革之<pc n="lb"/>
矣邦人澘然而涕下曰願君熟思之此一言<pc n="lb"/>
者夫前二言之上也臣聞子得罪於父可因<pc n="lb"/>
姑娣妹謝也父乃赦之臣得罪於君可使左<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>右謝也君乃赦之昔者桀得罪於臣也至今<pc n="lb"/>
未有爲謝也桓公曰善哉寡人頼宗廟之福<pc n="lb"/>
社稷之靈使寡人遇叟於此扶而載之自御<pc n="lb"/>
以歸薦之於廟而斷政焉桓公之所以九合<pc n="lb"/>
諸侯一匡天下不以兵車者非獨管仲也亦<pc n="lb"/>
遇之於是詩曰濟濟多士文王以寧<pc n="lb"/>
鮑叔薦管仲曰臣所不如管夷吾者五寛惠<pc n="lb"/>
柔愛臣弗如也忠信可結於百姓臣弗如也<pc n="lb"/>
制禮約法於四方臣弗如也决獄折中臣弗<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>如也執枹鼓立於軍門使士卒勇臣弗如也<pc n="lb"/>
詩曰濟濟多士文王以寧<pc n="lb"/>
晉文公重耳亡過曹里鳬湏從因盗重耳資<pc n="lb"/>
而亡重耳無糧餒不能行子推割股肉以食<pc n="lb"/>
重耳然後能行及重耳反國國中多不附重<pc n="lb"/>
耳者於是里鳬須造見曰臣能安晉國文公<pc n="lb"/>
使人應之曰子尚何面目來見寡人欲安晉<pc n="lb"/>
也里鳬須曰君沐邪使者曰否鳬湏曰臣聞<pc n="lb"/>
沐者其心倒心倒者其言悖今君不沐何言<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>之悖也使者以聞文公見之里鳬須仰首曰<pc n="lb"/>
離國乆臣民多過君君反國而民皆自危里<pc n="lb"/>
鳬須又襲竭君之資避於深山而君以餒介<pc n="lb"/>
子推割股天下莫不聞臣之爲賊亦大矣罪<pc n="lb"/>
至十族未足塞責然君誠赦之罪與驂乗遊<pc n="lb"/>
於國中百姓見之必知不念舊惡人自安矣<pc n="lb"/>
於是文公大恱從其計使驂乗於國中百姓<pc n="lb"/>
見之皆曰夫里鳬須且不誅而驂乗吾何懼<pc n="lb"/>
也是以晉國大寧故書云文王卑服即康功<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>田功若里鳬須罪無赦者也詩曰濟濟多士<pc n="lb"/>
文王以寧<pc n="lb"/>
傳曰言爲王之不易也大命之至其太宗太<pc n="lb"/>
史太祝斯素服執䇿北面而弔乎天子曰大<pc n="lb"/>
命旣至矣如之何憂之長也授天子䇿一矣<pc n="lb"/>
曰敬享以祭永主天命畏之無疆厥躬無敢<pc n="lb"/>
寧授天子䇿二矣曰敬之夙夜伊祝厥躬無<pc n="lb"/>
怠萬民望之授天子䇿三矣曰天子南面受<pc n="lb"/>
於帝位以治爲憂未以位爲樂也詩曰天難<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>忱斯不易惟王<pc n="lb"/>
君子温儉以求於仁恭讓以求於禮得之自<pc n="lb"/>
是不得自是故君子之於道也猶農夫之耕<pc n="lb"/>
雖不獲年之優無以易也大王亶甫有子曰<pc n="lb"/>
太伯仲雍季歷歷有子曰昌太伯知大王賢<pc n="lb"/>
昌而欲季爲後也太伯去之吳大王將死謂<pc n="lb"/>
曰我死汝徃讓兩兄彼即不來汝有義而安<pc n="lb"/>
大王薨季之吳告伯仲伯仲從季而歸群臣<pc n="lb"/>
欲伯之立季季又讓伯謂仲曰今群臣欲我<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>立季季又讓何以處之仲曰刑有所謂矣要<pc n="lb"/>
於扶微者可以立季季遂立而養文王文王<pc n="lb"/>
果受命而王孔子曰太伯獨見王季獨知伯<pc n="lb"/>
見父志季知父心故大王太伯王季可謂見<pc n="lb"/>
始知終而能承志矣詩曰自太伯王季惟此<pc n="lb"/>
王季因心則友則友其兄則篤其慶載錫之<pc n="lb"/>
光受禄無䘮奄有四方此之謂也太伯反呉<pc n="lb"/>
吳以爲君至夫差二十八世而滅<pc n="lb"/>
齊宣王與魏惠王㑹田於郊魏王曰亦有寳<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>乎齊王曰無有魏王曰若寡人之小國也尚<pc n="lb"/>
有徑寸之珠照車前後十二乗者十枚奈何<pc n="lb"/>
以萬乗之國無寳乎齊王曰寡人之所以爲<pc n="lb"/>
寳與王異吾臣有檀子者使之守南城則楚<pc n="lb"/>
人不敢爲寇泗水上有十二諸侯皆來朝吾<pc n="lb"/>
臣有盼子者使之守髙唐則趙人不敢東漁<pc n="lb"/>
於河吾臣有黔夫者使之守徐州則燕人祭<pc n="lb"/>
北門趙人祭西門從而歸之者十千餘家吾<pc n="lb"/>
臣有種首者使之備盗賊而道不拾遺吾將<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>以照千里之外豈特十二乗哉魏王慙不懌<pc n="lb"/>
而去詩曰辭之懌矣民之莫矣<pc n="lb"/>
東海有勇士曰菑丘訢以勇猛聞於天下遇<pc n="lb"/>
神淵曰飲馬其僕曰飲馬於此者馬必死曰<pc n="lb"/>
以訢之言飲之其馬果沈菑丘訢去朝服拔<pc n="lb"/>
劒而人三日三夜殺三蛟一龍而出雷神隨<pc n="lb"/>
而擊之十日十夜眇其左目要離聞之徃見<pc n="lb"/>
之曰訢在乎曰送有䘮者徃見訢於墓曰聞<pc n="lb"/>
雷神擊子十日十夜眇子左目夫天怨不全<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>日人怨不旋踵至今弗報何也叱而去墓上<pc n="lb"/>
振憤者不可勝數要離歸謂門人曰菑丘訢<pc n="lb"/>
天下之勇士也今日我辱之人中是其必來<pc n="lb"/>
攻我暮無閉門寢無閉戸菑丘訢果夜來拔<pc n="lb"/>
劒住要離頸曰子有死罪三辱我以人中死<pc n="lb"/>
罪一也暮不閉門死罪二也寢不閉戸死罪<pc n="lb"/>
三也要離曰子待我一言來謁不肖一也㧞<pc n="lb"/>
劒不刺不肖二也刃先辭後不肖三也能殺<pc n="lb"/>
我者是毒藥之死耳菑丘訢引劒而去曰嘻<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>所不若者天下惟此子爾傳曰公子目夷以<pc n="lb"/>
辭得國今要離以辭得身言不可不文猶若<pc n="lb"/>
此乎詩曰辭之懌矣民之莫矣<pc n="lb"/>
傳曰齊使使獻鴻於楚鴻渴使者道飲鴻玃<pc n="lb"/>
笞潰失使者遂之楚曰齊使臣獻鴻鴻渇道<pc n="lb"/>
飲玃笞潰失臣欲亡爲失兩君之使不通欲<pc n="lb"/>
抜劒而死人將以吾君賤士貴鴻也玃笞在<pc n="lb"/>
此願以汙事楚王賢其言辯其詞因留而賜<pc n="lb"/>
之終身以爲上客故使者必矜文辭喻誠信<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>明氣志解結申屈然後可使也詩曰辭之懌<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
扁鵲過虢侯世子暴病而死扁鵲造宫曰吾<pc n="lb"/>
聞國中卒有壤土之事得無有急乎曰世子<pc n="lb"/>
暴病而死扁鵲曰入言鄭醫秦越人能治之<pc n="lb"/>
庶子之好方者出應之曰吾聞上古醫曰弟<pc n="lb"/>
父弟父之爲醫也以莞爲席以蒭爲狗北面<pc n="lb"/>
而祝之發十言耳諸扶輿而來者皆平復如<pc n="lb"/>
故子之方豈能若是乎扁鵲曰不能又曰吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>聞中古之爲醫者曰踰跗踰跗之爲醫也榒<pc n="lb"/>
木爲腦芷草爲軀吹竅定腦死者復生子之<pc n="lb"/>
方豈能若是乎扁鵲曰不能中庶子曰茍如<pc n="lb"/>
子之方譬如以管窺天以錐刺地所窺者大<pc n="lb"/>
所見者小所刺者巨所中者少如子之方豈<pc n="lb"/>
足以變童子哉扁鵲曰不然事故有昧投而<pc n="lb"/>
中蟁頭掩目而别白黑者夫世子病所謂尸<pc n="lb"/>
蹶者以爲不然試入診世子股隂當温耳焦<pc n="lb"/>
焦如有啼者聲若此者皆可活也中庶子遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>入診世子以病報虢侯聞之足跣而𧺫至門<pc n="lb"/>
曰先生遠辱幸臨寡人先生幸而治之則糞<pc n="lb"/>
土之息得蒙天地載長爲人先生弗治則先<pc n="lb"/>
犬馬塡壑矣言未卒而涕泣沾襟扁鵲入砥<pc n="lb"/>
鍼礪石取三陽五輸爲先軒之竈八拭之陽<pc n="lb"/>
子同藥子明灸陽子游按磨子儀反神子越<pc n="lb"/>
扶形於是世子復生天下聞之皆以扁鵲能<pc n="lb"/>
起死人也扁鵲曰吾不能起死人直使夫當<pc n="lb"/>
生者起死者猶可藥而况生乎悲夫罷君之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>治無可藥而息也詩曰不可救藥言必亡而<pc n="lb"/>
巳矣<pc n="lb"/>
楚丘先生披蓑帶索徃見孟嘗君孟嘗君曰<pc n="lb"/>
先生老矣春秋高矣多遺忘矣何以教文楚<pc n="lb"/>
丘先生曰惡君謂我老惡君謂我老意者將<pc n="lb"/>
使我投石超距乎追車赴馬乎逐麋鹿搏豹<pc n="lb"/>
虎乎吾則死矣何暇老哉將使我深計遠謀<pc n="lb"/>
乎定猶豫而决嫌疑乎出正辭而當諸侯乎<pc n="lb"/>
吾乃始壯耳何老之有孟嘗君赧然汗出至<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>踵曰文過矣文過矣詩曰老夫灌灌<pc n="lb"/>
齊景公游於牛山之上而北望齊曰美哉國<pc n="lb"/>
乎鬱鬱㤗山使古而無死者則寡人將去此<pc n="lb"/>
而何之俯而泣沾襟國子高子曰然臣頼君<pc n="lb"/>
之賜䟽食惡肉可得而食也駑馬柴車可得<pc n="lb"/>
而乗也且猶不欲死况君乎俯泣晏子曰樂<pc n="lb"/>
哉今日嬰之游也見怯君一而䛕臣二使古<pc n="lb"/>
而無死者則太公至今猶存吾君方今將𬒳<pc n="lb"/>
蓑苙而立乎畎畒之中惟事之恤何暇念死<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>乎景公慙而舉觴自罰因罰二臣<pc n="lb"/>
秦繆公將田而䘮其馬求三日而得之於莖<pc n="lb"/>
山之陽有鄙夫乃相與食之繆公曰此駮馬<pc n="lb"/>
之肉不得酒者死繆公乃求酒徧飲之然後<pc n="lb"/>
去明年晉師與繆公戰晉之左格右者圍繆<pc n="lb"/>
公而擊之甲巳墮者六矣食馬者三百餘人<pc n="lb"/>
皆曰吾君仁而愛人不可不死還擊晉之左<pc n="lb"/>
格右免繆公之死<pc n="lb"/>
傳曰卞莊子好勇母無恙時三戰而三北交<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>游非之國君辱之卞莊子受命顔色不變及<pc n="lb"/>
母死三年魯興師卞莊子請從至見於將軍<pc n="lb"/>
曰前猶與母處是以戰而北也辱吾身今母<pc n="lb"/>
没矣請塞責遂走敵而鬬獲甲首而獻之請<pc n="lb"/>
以此塞一北又獲甲首而獻之請以此塞再<pc n="lb"/>
北將軍止之曰足不止又獲甲首而獻之曰<pc n="lb"/>
請以此塞三北將軍止之曰足請爲兄弟卞<pc n="lb"/>
莊子曰夫北以養母也今母殁矣吾責塞矣<pc n="lb"/>
吾聞之節士不以辱生遂奔敵殺七十人而<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>死君子聞之曰三北巳塞責又滅世斷宗士<pc n="lb"/>
節小具矣而於孝未終也詩曰靡不有初鮮<pc n="lb"/>
克有終<pc n="lb"/>
天子有爭臣七人雖無道不失其天下昔殷<pc n="lb"/>
王紂殘賊百姓絶逆天道至斮朝渉刳孕婦<pc n="lb"/>
脯鬼侯醢梅伯然所以不亡者以其有箕子<pc n="lb"/>
比干之故微子去之箕子執囚爲奴比干諌<pc n="lb"/>
而死然後周加兵而誅絶之諸侯有爭臣五<pc n="lb"/>
人雖無道不失其國吳王夫差爲無道至驅<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>一市之民以葬闔閭然所以不亡者有伍子<pc n="lb"/>
胥之故也胥以死越王勾踐欲伐之范蠡諌<pc n="lb"/>
曰子胥之計䇿尚未忘於吳王之腹心也子<pc n="lb"/>
胥死後三年越乃能攻之大夫有爭臣三人<pc n="lb"/>
雖無道不失其家季氏爲無道僭天子舞八<pc n="lb"/>
佾旅泰山以雍徹孔子曰是可忍也孰不可<pc n="lb"/>
忍也然不亡者以冉有季路爲宰臣也故曰<pc n="lb"/>
有諤諤爭臣者其國昌有黙黙䛕臣者其國<pc n="lb"/>
亡詩曰不明爾德時無背無側爾德不明以<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>無陪無卿言大王咨嗟痛殷商無輔弼諫諍<pc n="lb"/>
之臣而亡天下矣<pc n="lb"/>
齊桓公出遊遇一丈夫裒衣應歩帶著桃殳<pc n="lb"/>
桓公怪而問之曰是何名何經所在何篇所<pc n="lb"/>
居何以斥逐何以避余丈夫曰是名二桃桃<pc n="lb"/>
之爲言亡也夫日日愼桃何患之有故亡國<pc n="lb"/>
之社以戒諸侯庻人之戒在於桃殳桓公說<pc n="lb"/>
其言與之共載來年正月庶人皆佩詩曰殷<pc n="lb"/>
監不遠<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>齊桓公置酒令諸侯大夫曰後者飲一經程<pc n="lb"/>
管仲後當飲一經程飲其一半而棄其半桓<pc n="lb"/>
公曰仲父當飲一經程而棄之何也管仲曰<pc n="lb"/>
臣聞之酒入口者舌出舌出者棄身與其棄<pc n="lb"/>
身不寧棄酒乎桓公曰善詩曰荒湛于酒<pc n="lb"/>
齊景公遣晏子南使楚楚王聞之謂左右曰<pc n="lb"/>
齊遣晏子使寡人之國幾至矣左右曰晏子<pc n="lb"/>
天下之辯士也與之議國家之務則不如也<pc n="lb"/>
與之論徃古之術則不如也王獨可以與晏<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>子坐使有司束人過王王問之使言齊人善<pc n="lb"/>
盗故束之是宜可以困之王曰善晏子至即<pc n="lb"/>
與之坐圖國之急務辨當世之得失再舉再<pc n="lb"/>
窮王黙然無以續語居有間束徒以過之王<pc n="lb"/>
曰何爲者也有司對曰是齊人善盗束而詣<pc n="lb"/>
吏王欣然大咲曰齊乃冠帶之國辯士之化<pc n="lb"/>
固善盗乎晏子曰然固取之王不見夫江南<pc n="lb"/>
之樹乎名橘樹之江北則化爲枳何則地土<pc n="lb"/>
使然爾夫子處齊之時冠帶而立儼有伯夷<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>之廉今居楚而善盗意土地之化使然爾王<pc n="lb"/>
又何怪乎詩曰無言不讐無德不報<pc n="lb"/>
呉延陵季子遊於齊見遺金呼牧者取之牧<pc n="lb"/>
者曰子居之髙視之下貌之君子而言之野<pc n="lb"/>
也吾有君不君有友不友當暑衣裘君疑取<pc n="lb"/>
金者乎延陵子知其爲賢者請問姓字牧者<pc n="lb"/>
曰子乃皮相之士也何足語姓字哉遂去延<pc n="lb"/>
陵季子立而望之不見乃止孔子曰非禮勿<pc n="lb"/>
視非禮勿聽<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>顔淵問於孔子曰淵願貧如冨賤如貴無勇<pc n="lb"/>
而威與士交通終身無患難亦且可乎孔子<pc n="lb"/>
曰善哉回也夫貧而如冨其知足而無欲也<pc n="lb"/>
賤而如貴其讓而有禮也無勇而威其恭敬<pc n="lb"/>
而不失於人也終身無患難其擇言而出之<pc n="lb"/>
也若回者其至乎雖上古聖人亦如此<hi>而巳</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊景公出田十有七日而不反晏子乗而徃<pc n="lb"/>
比至衣冠不正景公見而怪之曰夫子何遽<pc n="lb"/>
乎得無有急乎晏子對曰然有急國人皆以<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>君爲惡民好禽臣聞之魚鼈厭深淵而就乾<pc n="lb"/>
淺故得於釣網禽獸厭深山而下於都澤故<pc n="lb"/>
得於田獵今君出田十有七日而不反不亦<pc n="lb"/>
過乎景公曰不然爲賔客莫應待邪則行人<pc n="lb"/>
子牛在爲宗廟而不血食邪則祝人太宰在<pc n="lb"/>
爲獄不中邪則大理子幾在爲國家有餘不<pc n="lb"/>
足邪則巫賢在寡人有四子猶有四肢也而<pc n="lb"/>
得代焉不可患焉晏子曰然人心有四肢而<pc n="lb"/>
得代焉則善矣令四肢無心十有七日不死<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>乎景公曰善哉言遂援晏子之手與驂乗而<pc n="lb"/>
歸若晏子者可謂善諫者矣<pc n="lb"/>
楚莊王將興師伐晉告士大夫曰敢諫者死<pc n="lb"/>
無赦孫叔敖曰臣聞畏鞭箠之嚴而不敢諌<pc n="lb"/>
其父非孝子也懼斧鉞之誅而不敢諌其君<pc n="lb"/>
非忠臣也於是遂進諌曰臣園中有榆其上<pc n="lb"/>
有蟬蟬方奮翼悲鳴欲飲清露不知螳蜋之<pc n="lb"/>
在後曲其頸欲攫而食之也螳蜋方欲食蟬<pc n="lb"/>
而不知黃雀在後舉其頸欲啄而食之也黃<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>雀方欲食螳蜋不知童挾彈丸在下迎而欲<pc n="lb"/>
彈之童子方欲彈黃雀不知前有深坑後有<pc n="lb"/>
窟也此皆言前之利而不顧後害者也非獨<pc n="lb"/>
昆蟲衆庶若此也人主亦然君今知貪彼之<pc n="lb"/>
土而樂其士卒國不怠而晉國以寧孫叔敖<pc n="lb"/>
之力也<pc n="lb"/>
晉平公之時藏寳之臺燒士大夫聞皆趨車<pc n="lb"/>
馳馬救火三日三夜乃勝之公子晏子獨束<pc n="lb"/>
帛而賀曰甚善矣平公勃然作色曰珠玉之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>所藏也國之重寳也而天火之士大夫皆趨<pc n="lb"/>
車走馬而救之子獨束帛而賀何也有說則<pc n="lb"/>
生無說則死公子晏子曰何敢無說臣聞之<pc n="lb"/>
王者藏於天下諸侯藏於百姓商賈藏於篋<pc n="lb"/>
匱今百姓之於外短褐不蔽形糟糠不充口<pc n="lb"/>
虚而賦歛無巳収太半而藏之臺是以天火<pc n="lb"/>
之且臣聞之昔者桀殘賊海内賦歛無度萬<pc n="lb"/>
民甚苦是故湯誅之爲天下戮笑今皇天降<pc n="lb"/>
災於藏臺是君之福也而不自知變悟亦恐<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>君之爲隣國笑矣公曰善自今巳徃請藏於<pc n="lb"/>
百姓之間詩曰稼穡維寳代食維好<pc n="lb"/>
魏文侯問里克曰吳之所以亡者何也里克<pc n="lb"/>
對曰數戰而數勝文侯曰數勝國之福也其<pc n="lb"/>
獨亡何也里克對曰數戰則民疲數勝則主<pc n="lb"/>
驕驕則恣恣則極上下俱極吳之亡猶晚矣<pc n="lb"/>
此夫差所以自䘮於干遂詩曰天降䘮亂滅<pc n="lb"/>
我立王<pc n="lb"/>
楚有士曰申鳴治園以養父母孝聞於楚王<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>召之申鳴辭不徃其父曰王欲用汝何謂辭<pc n="lb"/>
之申鳴曰何舎爲子乃爲臣乎其父曰使汝<pc n="lb"/>
有禄於國有位於廷汝樂而我不憂矣我欲<pc n="lb"/>
汝之仕也申鳴曰諾遂之朝受命楚王以爲<pc n="lb"/>
左司馬其年遇白公之亂殺令尹子西司馬<pc n="lb"/>
子期申鳴因以兵之衛白公謂石乞曰申鳴<pc n="lb"/>
天下勇士也今將兵爲之奈何石乞曰吾聞<pc n="lb"/>
申鳴孝也刼其父以兵使人謂申鳴曰子與<pc n="lb"/>
我則與子楚國不與我則殺乃父申鳴流涕<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>而應之曰始則父之子今則君之臣巳不得<pc n="lb"/>
爲孝子矣安得不爲忠臣乎援桴皷之遂殺<pc n="lb"/>
白公其父亦死焉王歸賞之申鳴曰受君之<pc n="lb"/>
禄避君之難非忠臣也正君之法以殺其父<pc n="lb"/>
又非孝子也行不兩全名不兩立悲夫若此<pc n="lb"/>
而生亦何以示天下之士哉遂自刎而死詩<pc n="lb"/>
曰進退惟谷<pc n="lb"/>
昔者太公望周公旦受封而見太公問周公<pc n="lb"/>
何以治魯周公曰尊尊親親太公曰魯從此<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>弱矣周公問太公曰何以治齊太公曰舉賢<pc n="lb"/>
賞功周公曰後世必有刼殺之君矣後齊日<pc n="lb"/>
以大至於霸二十四世而田氏代之魯日以<pc n="lb"/>
削三十四世而亡猶此觀之聖人能知微矣<pc n="lb"/>
詩曰惟此聖人瞻言百里<pc n="lb"/>
詩外傳卷第十終<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
                    <pb n="18a"/>
                </p>

  </div>
        </body>
    </text>
</TEI>