<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Information about publication or distribution</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
    <p>
爾雅䟽敘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翰林侍講學士朝請大夫守國子祭酒上柱國賜紫金魚袋臣邢<pc n="　"/>昺<pc n="　"/>等奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勑校定<pc n="lb"/>
夫爾雅者先儒授敎之術後進索隱之方誠傳注之濫觴爲經籍之樞要者也<pc n="lb"/>
夫混元闢而三才肈位聖人作而六藝斯興本乎發德於衷將以納民於善洎<pc n="lb"/>
夫醇醨旣異歩驟不同一物多名繫方俗之語片言殊訓滯今古之情將使後生<pc n="lb"/>
若爲鑚仰繇是聖賢閒出詁訓遞陳周公倡之於前子夏和之於後蟲魚草木<pc n="lb"/>
爰自爾以昭彰禮樂詩書盡由斯而紛郁然又時經戰國運歷挾書傳授之<pc n="lb"/>
徒<graphic n="KR1051" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1051.png" mimeType="image/png"/>微發揮之道斯寡諸篇所釋世罕得聞惟漢終軍獨深其道豹䑕旣辨<pc n="lb"/>
斯文遂隆其後相傳乃可詳悉其爲注者則有犍爲文學劉歆樊光李廵孫炎<pc n="lb"/>
雖各名家猶未詳備惟東晉郭景純用心幾二十年注解方畢甚得六經之㫖<pc n="lb"/>
頗詳百物之形學者祖焉最爲稱首其爲義䟽者則俗閒有孫炎髙璉皆淺<pc n="lb"/>
近俗儒不經師匠今旣奉<pc n="lb"/>
勑校定考案其事必以經籍爲宗理義所詮則以景純爲主雖復研精覃思尚<pc n="lb"/>
慮學淺意䟽謹與尚書駕部貟外郎直祕閣臣杜鎬尚書都官貟外郎祕閣校<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
理臣舒雅太常博士直集賢院臣李維諸王府侍講太常博士兼國子監直講<pc n="lb"/>
臣孫奭殿中丞臣李慕淸大理寺丞國子監直講臣王煥大理評事國子監直<pc n="lb"/>
講臣崔偓佺前知洺州永年縣事臣劉士玄等共相討論爲之䟽釋凡一十卷<pc n="lb"/>
雖上遵<pc n="lb"/>
睿㫖共竭於顓蒙而下示將來尚慙於䟽略謹序<pc n="lb"/>
爾雅䟽卷第一<pc n="lb"/>
爾雅序<pc n="lb"/>
釋曰爾雅者釋文云所以訓釋五經辨章同異實九經之通路百氏之指南多<pc n="lb"/>
識鳥獸草木之名博覽而不惑者也爾近也雅正也言可近而取正也釋詁一<pc n="lb"/>
篇蓋周公所作釋言以下或言仲尼所増子夏所足叔孫通所益梁文所補張<pc n="lb"/>
揖云昔在周公纉述唐虞宗翼文武克定四海勤相成王踐阼理政日<graphic n="KR4398" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4398.png" mimeType="image/png"/>不食<pc n="lb"/>
坐而待旦德化宣流越裳來貢嘉禾貫桑六年制禮以導天下著爾雅一篇以<pc n="lb"/>
釋其義傳乎後孠歷載五百墳典散落唯爾雅常存禮三朝記哀公曰寡人<pc n="lb"/>
欲學小辯以觀於政其可平孔子曰爾雅以觀於古足以辯言矣春秋元命包<pc n="lb"/>
言子夏問夫子作春秋不以初哉首基爲始何是以知周公所造也率斯以降<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>超絶六國越踰秦楚爰曁帝劉魯人叔孫通撰置禮記文不違古今俗所傳三<pc n="lb"/>
篇爾雅或言仲尼所増或言子夏所益或言叔孫通所補或言沛郡梁文所著<pc n="lb"/>
皆解家所說先師口傳旣無正驗聖人所言是故疑不足能明也夫爾雅之爲<pc n="lb"/>
書也文約而義固其陳道也精研而無誤眞九經之檢度學問之階路儒林之<pc n="lb"/>
楷素也序與緒音義同釋詁云敘緒也言己注述之由敘陳此經之旨若繭之<pc n="lb"/>
抽緒耳孔子作書序子夏作詩序故郭氏亦謂之序序之大指凡有五焉初自<pc n="lb"/>
夫爾雅者至辯同實而殊號者也明此書之用也二自誠九流之津渉至摛翰<pc n="lb"/>
者之華苑也言爲羣經之樞要也三自若乃至莫近於爾雅言其博物他書不<pc n="lb"/>
之過也四自爾雅者至其業亦顯明其興隆之時也五自英儒贍聞之士至序<pc n="lb"/>
末惣序己所以作注之意也今各依文解之夫爾雅者至同實而殊號者也<pc n="lb"/>
釋曰此明其用也夫者發語辭亦指示語指此爾雅者所以通詁訓之指歸也<pc n="lb"/>
詁古也通古今之言使人知也訓道也道物之貌以告人也指歸謂指意歸郷<pc n="lb"/>
也言此書所以通暢古今之言訓道百物之貌使人知其指意歸郷也若言初<pc n="lb"/>
哉首基者其指歸在始也若言畨畨矯矯者其指歸在勇也略舉一隅他皆<pc n="lb"/>
放此云敘詩人之興詠者敘次敘也鄭玄注周禮大司樂云興者以善物喻善<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>事又注大師云興者見今之美嫌於媚䛕取善事以喻勸之鄭司農云興者託<pc n="lb"/>
於事物詠者永言也故舜典云歌永言孔注云歌詠其義以長其言又詩序云<pc n="lb"/>
言之不足故嗟嘆之嗟嘆之不足故永歌之斯皆詩人所爲此書能次序之故<pc n="lb"/>
言敘詩人之興詠也若言噰噰喈喈以興民恊服也其虚其徐以詠威儀容止<pc n="lb"/>
也如此之類皆是案爾雅所釋徧解六經而獨云敘詩人之興詠者以爾雅之<pc n="lb"/>
作多爲釋詩故毛公傳詩皆據爾雅謂之詁訓傳亦此意也云揔絕代之離<pc n="lb"/>
詞者揔聚也絶代猶逺代也離詞猶異詞也郭璞序方言云標六代之絶語類<pc n="lb"/>
離詞之指韻亦猶此也以其六代絶逺四方乖越故今古語異夷夏詞殊此書<pc n="lb"/>
能揔聚而釋之使人知也若其繹又祭也周曰繹商曰肜夏曰復昨及注引方<pc n="lb"/>
言之類是也云辯同實而殊號者也者辯謂辯別凡物雖殊其號而同一實者<pc n="lb"/>
此書辯之若繴謂之罿罿罬也罬謂之罦罦覆車也又釋草云唐蒙女蘿女蘿<pc n="lb"/>
菟絲注云別四名如此之類是也<pc n="　"/>誠九至苑也釋曰此明其樞要也云誠九<pc n="lb"/>
流之津涉者誠實也九流者序六藝爲九種言於六經若水之下流也津渉者<pc n="lb"/>
濟渡之處名言九流之多非此書無以通喻九河之廣非津渉無以渡案漢書<pc n="lb"/>
藝文志云儒家者流五十三家八百三十五篇蓋出於司徒之官助人君順隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>陽明敎化者也游文於六經之中留意於仁義之際祖述堯舜憲章文武宗師<pc n="lb"/>
仲尼以重其言於道最爲髙孔子曰如有所譽其有所試唐虞之隆殷周之盛<pc n="lb"/>
仲尼之業巳試之效者也然惑者旣失精微而僻者又隨時抑揚違離道本苟<pc n="lb"/>
以譁衆取寵後進循之是以五經乖析儒學<graphic n="KR1051" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1051.png" mimeType="image/png"/>衰此僻儒之患也道家者流三<pc n="lb"/>
十七家九百九十三篇蓋出於史官歷記成敗存亡禍福古今之道然後知秉<pc n="lb"/>
要執本淸虚以自守卑弱以自持此人君南面之術也合於堯舜之克讓易之<pc n="lb"/>
謙謙一謙而四益此其所長也隂陽家者流二十一家三百六十九篇蓋出於<pc n="lb"/>
羲和之官敬順昊天歷象日月星辰敬授民時此其所長也法家者流十家二<pc n="lb"/>
百一十七篇蓋出於理官信賞必罰以輔禮制易曰先王以明罰飭法此其所<pc n="lb"/>
長也名家者流十家三十六篇蓋出於禮官古者名位不同禮亦異數孔子曰<pc n="lb"/>
必也正名乎名不正則言不順言不順則事不成此其所長也墨家者<pc n="lb"/>
流六家八十六篇蓋出於淸廟之官茅屋采椽是以貴儉養三老五更是以兼<pc n="lb"/>
愛選士大射是以上賢宗祀嚴父是以右鬼順四時而行是以非命以孝視天<pc n="lb"/>
下是以上同此其所長也縱橫家者流十二家百七篇蓋出於行人之官孔子<pc n="lb"/>
曰誦詩三百使於四方不能專對雖多亦奚以爲又曰使乎使乎言其當權事<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>制冝受命而不受辭此其所長也雜家者流二十家四百三篇蓋出於議官兼<pc n="lb"/>
儒墨合名法知國體之有此見王治之無不貫此其所長也農家者流九家百<pc n="lb"/>
一十四篇蓋出於農稷之官播百榖勸耕桑以足衣食故八政一曰食二曰貨<pc n="lb"/>
孔子曰所重民食此其所長也此九流之大旨也云六藝之鈐鍵者案漢書藝<pc n="lb"/>
文志六藝謂易書詩禮樂春秋六經也凡六藝一百三家三千一百二十三篇說<pc n="lb"/>
文云鈐鏁也方言云戸鑰自關之東陳楚之閒謂之鍵小爾雅云鍵謂之鑰言<pc n="lb"/>
此書爲六藝之鏁鑰必開通之然後得其微旨也故云六藝之鈐鍵也云學覽<pc n="lb"/>
者之潭奥者潭淵也室中西南隅謂之奥言隱奥也此書釋二儀之形象載八<pc n="lb"/>
表之昬荒雖博學廣覽之士莫能究淵深隱奥故云學覽者之潭奥也云摛翰<pc n="lb"/>
者之華苑也者言此書森羅萬有純粹六經摛文染翰之士足以掇其英華若<pc n="lb"/>
園苑然故云華苑也若乃至爾雅<pc n="　"/>釋曰此言其博物也云若乃者因上起<pc n="lb"/>
下語上旣言其功用此復美其博物故云若乃旣可以博釋庶物又能多識辨<pc n="lb"/>
於鳥獸草木之名者莫近於爾雅言爾雅最近之又案公羊傳說春秋功德云<pc n="lb"/>
撥亂丗反諸正莫近諸春秋何休云莫近猶莫過之也然則博物多識他書亦<pc n="lb"/>
莫過於爾雅也爾雅至亦顯釋曰此言興隆之時也云蓋興於中古者爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>雅之作經傳莫言其人及時丗但相傳云周公作之以敎成王無正文故云蓋<pc n="lb"/>
以疑之經典通以伏犧爲上古文王爲中古孔子爲下古周公文王子父統子<pc n="lb"/>
業周公亦可言中古故云蓋興於中古云隆於漢氏者以夫子没後書紀散亡<pc n="lb"/>
戰國陵遟嬴秦燔滅則此書亦從而墜矣洎乎漢氏御宇旁求典籍除挾書<pc n="lb"/>
之律開獻書之路此書亦從而隆矣故曰隆於漢氏也云豹䑕旣辨其業亦顯<pc n="lb"/>
者謂漢武帝時孝廉郎終軍旣辨豹文之䑕人服其博物故爭相傳授爾雅之<pc n="lb"/>
業於是遂顯言不但興行兼亦廣顯故云亦也<pc n="　"/>英儒至序末釋曰此言已<pc n="lb"/>
所以作注之意也云英儒贍聞之士者案禮辭名記德過千人曰英儒者柔也<pc n="lb"/>
能以德柔服人也贍多也士者有德之稱言英俊通儒多聞之士也云洪筆麗<pc n="lb"/>
藻之客者洪大也麗美也藻水草也有文以喻人之文章言大有詞筆美於文<pc n="lb"/>
章之客也云靡不欽玩耽味爲之義訓者靡無也欽玩猶敬愛也耽味猶樂嗜<pc n="lb"/>
也言英儒等無不敬愛此書如耽廣樂嗜嘉肴然故曰耽味而爲之義理訓解<pc n="lb"/>
謂作注也云璞不揆檮昧少而習焉者此自謙也揆度也檮謂檮杌無知之貌<pc n="lb"/>
昧闇也郭氏言己不度其無知闇昧自少小而習此書焉云沈研鑚極二九載<pc n="lb"/>
矣者此言用功深不敢苟爲注解也謂深沈研覈鑚求窮極凡十八載故云二<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>九載矣云雖註者十餘然猶未詳備者言作註者雖十有餘家猶尚未能精詳<pc n="lb"/>
具備十餘家者陸德明敘録犍爲文學注二卷劉歆注三卷樊光注六卷李廵<pc n="lb"/>
注三卷孫炎注三卷惟此五家而巳又五經正義援引有某氏謝氏顧氏今郭<pc n="lb"/>
氏言十餘者典籍散亡未知誰氏或云沈旋施乾謝嶠顧野王者非也此四家<pc n="lb"/>
存郭氏之後故知非也云並多紛謬有所漏略者言十家所註並多紛紜錯繆<pc n="lb"/>
若孫叔然覭髳茀離字別爲義是紛繆也其所難解則全不入根節是漏略也<pc n="lb"/>
云是以復綴集異聞㑹稡舊說者是以者因前起後語因前十家所注紛繆漏<pc n="lb"/>
略起已作注之意故言是以對前巳有注故云復綴集謂聮綴聚集異聞者注<pc n="lb"/>
所引六經子史之類是也㑹稡者廣雅云㑹收也稡聚也舊說謂十家所說也<pc n="lb"/>
雖不能盡善亦時有可觀其所善者則收聚用之也云考方國之語者考成也<pc n="lb"/>
四方之國言語不同有可通釋者則援引考成之注引方言是也云采謡俗之<pc n="lb"/>
志者采取也徒歌謂之謡案漢書地理志云好惡取舎動靜亡常隨君上之情<pc n="lb"/>
欲故謂之俗但童謡嬉戲之言及俗閒有所記志可以通此書者亦采用之若<pc n="lb"/>
榽橀注引齊人諺曰上山斫檀榽橀先殫蟰蛸注云俗呼爲喜子之類是也云<pc n="lb"/>
錯綜樊孫者謂交錯綜聚樊光孫炎二家之注取其理長者用之云博關羣言<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>者關通也羣言謂子史及小說也言非但援引六經亦博通此子史等以爲注<pc n="lb"/>
說也云剟其瑕礫搴其蕭稂者此喻已作注去惡取善也剟其瑕礫以玉石喻<pc n="lb"/>
也剟削也削去其疵瑕瓦礫以取瑾瑜也搴其蕭稂以禾莠喻也搴拔也蕭<pc n="lb"/>
蒿也稂童粱莠類也拔去其蕭蒿稂莠以存其嘉禾也云事有隱滯援據徴<pc n="lb"/>
之者援引也徴成也若事有隱奥滯泥者則援引經據以證成之也云其所易<pc n="lb"/>
了闕而不論者謂通見詩書不難曉了者則不須援引故闕而不論也云别爲<pc n="lb"/>
音圖用袪未寤者謂注解之外别爲音一卷圖賛二卷字形難識者則審音以<pc n="lb"/>
知之物狀難辨者則披圖以别之用此音圖以袪除未曉寤者故云用袪未寤<pc n="lb"/>
也云輒復擁篲淸道企望塵躅者此郭氏自問也擁手持也篲帚也淸道謂淸<pc n="lb"/>
㓗道塗也企望者企踵而瞻望也塵躅者塵路躅跡也言己注此書若人持帚<pc n="lb"/>
以淸道企踵而望其芳塵美跡所以然者何謂是自問也云以將來君子爲亦<pc n="lb"/>
有渉乎此也者此自荅也言巳注此書非他以爲將來有德君子之爲必欲研<pc n="lb"/>
覈百氏探討九流非爾雅不可必渉歷此途若其注釋未備則恐迷誤後人作<pc n="lb"/>
注之田良爲此也<pc n="　"/>爾雅卷上郭璞注<pc n="　"/>釋曰上者對中下生名直以簡編<pc n="lb"/>
重多分爲上中下三卷無義例也郭璞字景純河東人東晉弘農太守著作郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>注者著也解釋經指使義理著明也亦言已注意以釋此書也詩書謂之傳者<pc n="lb"/>
傳傳也博識經意傳示後人也此皆其人自題故或言傳或言注無義例也<pc n="lb"/>
釋詁第一釋曰釋解也詁古也古今異言解之使人知也釋言則釋詁之别<pc n="lb"/>
故爾雅序篇云釋詁釋言通古今之字古與今異言也第次也一數之始也<pc n="lb"/>
以其作最在先故爲第一此篇相承以爲周公作但其文有周公後事故先儒<pc n="lb"/>
共疑焉或曰仲尼子夏所増足也或曰當周公時有之今無者或在散亡之中<pc n="lb"/>
然則詩書所有非周公所釋乃後人依放故言雅記而爲之文故與之同郭氏<pc n="lb"/>
因即援據以成其義若言胡不承權輿及緇衣之蓆兮此秦康鄭武之詩在周<pc n="lb"/>
公之後明矣其義猶今爲文採摭故事以爲辭耳則此篇所載悉周公時所有<pc n="lb"/>
何足怪也其諸篇所次舊無明解或以爲有親必須宮室宮室旣備事資器用<pc n="lb"/>
今謂不然何則造物之始莫先兩儀而樂器居天地之先豈天地乃樂器所資<pc n="lb"/>
乎蓋以先作者居前増益者處後作非一時故題次無定例也其篇之名義逐<pc n="lb"/>
篇具釋此不繁言此書之作以釋六經之言而字别爲義無復章句今而作䟽<pc n="lb"/>
亦不分科段所解經文若其易了及郭氏未詳者則闕而不論其稍難解則援<pc n="lb"/>
引經據及諸家之說以證之郭氏之注多采經記若其通見可曉者則但指篇<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>自而巳其或書名僻異義旨隱奥者則具載彼文以袪未寤者耳初哉首基<pc n="lb"/>
肈祖元胎俶落權輿始也釋曰皆初始之異名也初者說文云從衣從刀裁<pc n="lb"/>
衣之始也哉者古文作才說文云才草木之初也以聲近借爲哉始之哉首者<pc n="lb"/>
頭也身之始也基者說文云牆始築也肈者說文作肁始開也祖者宗廟之始<pc n="lb"/>
也元者善之長也長即始義胎者人成形之始也俶者動作之始也落者木葉<pc n="lb"/>
隕墜之始也權與者天地之始也天圎而地方因名云此皆造字之本意也及<pc n="lb"/>
乎詩書雅記所載之言則不必盡取此理但事之初始俱得言焉他皆倣此<pc n="lb"/>
注尚書至殊語釋曰云尚書曰三月哉生魄者康誥文云詩曰令終有俶者<pc n="lb"/>
大雅旣醉文又曰俶載南畝者周頌戴芟文又曰訪子落止者周頌訪落文又<pc n="lb"/>
曰胡不承權輿者秦風權輿文云肧胎未成亦物之始也者說文云肧婦孕一<pc n="lb"/>
月也胎婦孕三月也然則尚未成形而爲形之始故曰肧胎未成亦物之始物<pc n="lb"/>
則形也云其餘皆義之常行者耳者謂初首基肈祖元也通見詩書故曰義之<pc n="lb"/>
常行云此所以釋古今之異言通方俗之殊語者楊雄說方言云皆古今語也<pc n="lb"/>
初别國不相往來之言也今或同而舊書雅記故俗語不失其方而後人不知<pc n="lb"/>
故爲之作釋也郭彼注云謂作釋詁釋言是也林烝天帝皇王后辟公侯君<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>也<pc n="　"/>釋曰皆天子諸侯南面之君異稱也白虎通云君羣也羣下之所歸心也<pc n="lb"/>
林者說文云平地有叢木曰秝烝者左傳云天生烝民樹之以君而司牧之然<pc n="lb"/>
則人物之衆必立君長以司牧之故以林烝爲君也天者說卦云乾爲天爲君<pc n="lb"/>
以其俱尊極故也大雅皆謂君爲天是也帝皇者白虎通云德合天地者稱帝<pc n="lb"/>
帝者諦也象可承也皇美也大也天之揔美大稱也時質故揔稱之號之爲皇<pc n="lb"/>
煌煌人莫違也王者往也天下所歸往說文云后者繼體君也象人之形施令<pc n="lb"/>
以告四方故后之從一口發號者君后也辟者法也爲下所法則也公者通也<pc n="lb"/>
公正無私之意也侯者候也候逆順也天帝皇王惟謂天子公侯惟謂諸侯餘<pc n="lb"/>
皆通稱注詩曰至詩書釋曰云詩曰有壬有林者小雅賔之初筵文又曰<pc n="lb"/>
文王烝哉者大雅文王有聲文云其餘義皆通見詩書者謂天帝皇王后辟公<pc n="lb"/>
侯皆義之常行故不備引<pc n="　"/>弘廓宏溥介純夏幠厖墳嘏丕弈洪誕戎駿假京<pc n="lb"/>
碩濯訏宇穹壬路淫甫景廢壯冢簡箌昄晊將業席大也釋曰此皆廣大之<pc n="lb"/>
異言也弘者含容之大也周書洛誥云武王弘朕恭廓者方言云張小使大謂<pc n="lb"/>
之廓宏者書曰若保宏父介者方言云東齊海岱之閒謂之介純者魯頌閟宫<pc n="lb"/>
公天錫公純嘏夏者方言云自關而西秦晉之閒凡物之壯大而愛偉之謂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>夏厖者深之大也墳嘏者方言云墳地大也青幽之閒凡土而髙且大者謂之<pc n="lb"/>
墳秦晉之閒凡物壯大謂之嘏丕者書云嘉乃丕績弈者詩大雅韓弈云弈<pc n="lb"/>
弈梁山洪者書大誥云延洪惟我幼冲人誕者大雅生民云誕彌厥月戎者方<pc n="lb"/>
言云宋魯陳衞之閒謂之嘏或曰戎京碩濯訏者秦晉之閒凡人大謂之奘燕<pc n="lb"/>
之北鄙齊楚之郊或曰京齊宋之閒曰碩荆呉揚甌之郊曰濯中齊西楚之閒<pc n="lb"/>
曰訏此皆謂大方俗之殊語也甫者詩齊風云無田甫田景者周頌潛篇云以<pc n="lb"/>
介景福壯者秦晉之閒凡人大謂之奘或謂之壯冢者舎人曰冢封之大也大<pc n="lb"/>
雅緜篇云乃立冢土簡者周頌執競云降福簡簡箌者郭云義未聞顧氏云<pc n="lb"/>
都角切說文云草大也韓詩云箌彼圃田將者周頌云日就月將業者版之大<pc n="lb"/>
也大雅靈臺云虡業維樅餘皆見注注詩曰至一實釋曰云我受命溥將<pc n="lb"/>
者商頌烈祖文又曰亂如此幠者小雅巧言文云下國駿厖者商頌長發文云<pc n="lb"/>
湯孫奏嘏者商頌那篇文云王公伊濯者大雅文王有聲文云訏謨定命者大<pc n="lb"/>
雅抑篇文云有壬有林者小雅賔之初筵文云厥聲載路者大雅生民文云旣<pc n="lb"/>
有淫威者周頌有客文云廢爲殘賊者小雅四月文云爾土宇昄章者大雅卷<pc n="lb"/>
阿文云緇衣之席兮者鄭風緇衣文云廓落宇宙穹隆至極亦爲大也者廓落<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>大貌四方上下曰宇說文云宙舟輿所極也穹隆天之形也郭氏讀晊爲至故<pc n="lb"/>
云至極是廓宇穹晊亦爲大也云尸子曰此皆大有十餘名而同一實者漢書<pc n="lb"/>
藝文志云尸子二十篇注曰名佼魯人秦相商君師之鞅死佼逃入蜀案尸子<pc n="lb"/>
廣澤篇云墨子貴兼孔子貴公皇子貴衷田子貴均列子貴虚料子貴別囿其<pc n="lb"/>
學之相非也數丗矣而巳皆弇於私也天帝后皇辟公弘廓閎博介忳夏幙䝉<pc n="lb"/>
贖昄皆大也十有餘名而實一也若使兼公虚均衷平易別囿一實也則無相<pc n="lb"/>
非也以其數字皆訓爲大故引之也周公作詁必以始也君也大也居先者始<pc n="lb"/>
者無先之稱君者至尊之號大則無所不包故先言之一曰此三者天也人也地<pc n="lb"/>
也易乾卦云萬物資始坤卦云直方大老子云域中有四大王居其一焉故以<pc n="lb"/>
此三者爲先乾坤相對之物而以地在人後者以人居天地之中且尊尚人君<pc n="lb"/>
故進之自此而下隨便即言無義例也<pc n="　"/>幠厖有也<pc n="　"/>釋曰二者又爲有言大<pc n="lb"/>
有也成十六年左傳云民生敦厖言人生聚豐厚大有也注詩曰遂幠大東<pc n="lb"/>
釋曰魯頌閟宫文也案今詩夲作遂荒訾遂幠者所見夲異也或當在齊<pc n="lb"/>
魯韓詩迄臻極到赴來弔艐格戾懷摧詹至也釋曰迄者自古至今也<pc n="lb"/>
大雅生民云以迄于今臻者詩邶風泉水云遄臻于衞言疾至於衞也極者窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>盡之至也樂記云及夫禮樂之極乎天而蟠乎地言禮樂之道上至於天下委<pc n="lb"/>
於地也到者自逺而至也大雅韓弈云靡國不到赴者趨而至也雜記云凡赴<pc n="lb"/>
於君來者自彼至我也春秋經曰祭伯來言至魯也弔者小雅天保云神之弔<pc n="lb"/>
矣艐讀爲届届格戾懷摧詹皆方俗語<pc n="　"/>注齊楚至言云<pc n="　"/>釋曰云齊楚之<pc n="lb"/>
㑹郊曰懷宋曰届者方言文云詩曰先祖於摧者大雅雲漢文又曰六日不詹<pc n="lb"/>
者小雅采緑文云詹摧皆楚語方言云者案方言云徦<hi>音鴐</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR1749" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1749.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>古格字</hi>懷摧詹戾艐<pc n="lb"/>
<hi>古届字</hi>至也邠唐兾兖之閒曰徦或曰<graphic n="KR1749" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1749.png" mimeType="image/png"/>齊楚之㑹郊或曰懷摧詹戾楚語也艐<pc n="lb"/>
宋語也皆古雅之别語也今則或同是也<pc n="　"/>如適之嫁徂逝往也<pc n="　"/>釋曰皆謂<pc n="lb"/>
造於彼也如者自我而往也春秋公及大夫朝聘皆曰如之者論語云之一邦<pc n="lb"/>
言又往一國也適嫁徂逝皆方俗語注方言云自家而出謂之嫁猶女出爲<pc n="lb"/>
嫁<pc n="　"/>釋曰案方言云嫁逝徂適往也自家而出謂之嫁猶女而出爲嫁也逝秦<pc n="lb"/>
晉語也徂齊語也適宋魯語也往凡語也賚貢鍚卑予貺賜也釋曰皆謂<pc n="lb"/>
賜與也賚者賜有功善人也書湯誓曰予其大賚汝貢者下與上也左傳齊桓<pc n="lb"/>
責楚云爾貢包茅不入錫者嘉賜也禹貢云禹錫玄圭卑者付與也詩鄘風干<pc n="lb"/>
旄云何以卑之予者授與也小雅采菽云天子所予貺者惠賜也小雅彤弓云<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>中心貺之儀若祥淑鮮省臧嘉令類綝彀攻榖介徽善也釋曰皆謂美善<pc n="lb"/>
也儀者形象之善也若者惠順之善也祥者李廵曰福之善也書泰誓云襲于<pc n="lb"/>
休祥淑者有德之善也詩曹風鳲鳩云淑人君子鮮者淸絜之善邶風新臺云<pc n="lb"/>
籧篨不鮮省綝彀郭氏未詳臧者功能之善也詩齊風云射則臧兮嘉者美之<pc n="lb"/>
善也詩大雅抑篇云無不柔嘉令者大雅卷阿云令問令望類者昭二十八年<pc n="lb"/>
左傳云勤施無私曰類攻者堅緻之善榖者養生之善詩小雅小明云式穀以<pc n="lb"/>
女介者大善也徽者美善也注詩曰至常語釋曰云詩曰儀刑文王者大<pc n="lb"/>
雅文王篇文云左傳曰禁禦不若者左傳無全文案文十八年說四凶云投諸<pc n="lb"/>
四裔以禦魑魅宣三年傳言鑄鼎象物故民入山林不逢不若蓋採合傳文故<pc n="lb"/>
云禁禦不若也云詩曰永錫爾類者大雅旣醉文云我車旣攻者小雅車攻文<pc n="lb"/>
云介人維藩者大雅板篇文云大姒嗣徽音者思齊文云餘皆常語者謂祥淑<pc n="lb"/>
鮮臧嘉令榖書傳多有之故云皆常語舒業順敘也舒業順敘緒也<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
敘謂次敘舒者展舒徐綏有次也業者事有次敘也順者不逆有敘也舒業順<pc n="lb"/>
敘四者又爲端緒互相訓也恰懌恱欣衎喜愉豫愷康妉般樂也<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
皆謂喜樂怡者和樂也小雅節南山云旣夷既懌怡夷音義同懌者恱樂也商<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>頌那篇云亦不夷懌悅者心樂也小雅都人士云我心不說悅說音義同欣者<pc n="lb"/>
笑喜之樂也大雅鳧鷖云旨酒欣欣毛傳云欣欣然樂也衎者飲食之樂也小<pc n="lb"/>
雅南有嘉魚云嘉賔式燕以衎喜者說文云不言而悅也小雅彤弓云中心喜<pc n="lb"/>
之愉者安閒之樂也唐風山有樞云他人是愉毛傳云愉樂也豫者逸樂也小<pc n="lb"/>
雅白駒云逸豫無期愷者康樂也小雅魚藻云豈樂飲酒康者安樂也唐風蟋<pc n="lb"/>
蟀云無以大康妉者樂之乆也小雅鹿鳴云和樂且湛又衞風氓篇云無與士<pc n="lb"/>
耽鄭箋云耽非禮之樂般者遊樂也周頌篇名也鄭箋云般樂也<pc n="　"/>注皆見<pc n="lb"/>
詩釋曰郭以爾雅之作多爲釋詩且詩中備有此文故云皆見詩其實六經<pc n="lb"/>
之中所訓亦爾但以詩書之作作非一人故有音義雖同而字形踳駮者詩文<pc n="lb"/>
作湛耽而此作妉詩文作夷說豈槃<pc n="　"/>而此作怡悅愷般之類直以異人之作<pc n="lb"/>
故不同爾無義例也他皆放此悅懌愉釋賔協服也釋曰皆謂喜而服從也<pc n="lb"/>
悅懌愉者皆喜樂而服也釋者釋去恨怨而服也賔者懷德而服也旅獒云四<pc n="lb"/>
夷咸賔協者和合而服也左傳曰謀其不協遹遵率循由從自也遹遵率循<pc n="lb"/>
也釋曰自亦從也轉互相訓也遹者大雅緜篇云聿來胥宇遹聿音義同遵<pc n="lb"/>
者周南汝墳云遵彼汝墳率者大雅緜篇云率西水滸循者顧命云率循犬卞<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>由者曲禮大夫士出入君門由闑右從者小雅何人斯云伊誰云從遹遵率三<pc n="lb"/>
者又爲循行靖惟漠圖詢度咨諏究如慮謨猷肈基訪謀也釋曰皆謂謀議<pc n="lb"/>
也靖者安謀也小雅小旻云靖共爾位惟者思謀也漠者舎人曰心之謀也小<pc n="lb"/>
雅小弁云聖人莫之漠莫音義同圖者大雅崧髙云我圖爾居詢度咨諏者小<pc n="lb"/>
雅皇皇者華傳云訪問於善爲咨咨事爲諏咨事之難易爲謀咨禮義所宜爲<pc n="lb"/>
度親慼之謀爲詢究者小雅小弁云不舒究之慮者計謀也謨者大謀也大雅<pc n="lb"/>
云訏謨定命猷者以道而謀也大雅文王云厥猶翼翼猷猶音義同肇者大雅<pc n="lb"/>
江漢云肈敏戎公基者君子作事謀始也訪者謀政事也注國語至見詩<pc n="lb"/>
釋曰云國語曰詢於八虞咨于二虢度于閎天謀于南宫諏于蔡原訪于辛尹<pc n="lb"/>
者是晉語胥臣對文公辭說文王之即位也韋氏解云八虞周八士皆在虞官<pc n="lb"/>
二虢文王弟虢仲虢叔南宫南宫括也蔡蔡公原原公辛辛甲尹尹逸皆周大<pc n="lb"/>
史也典彞法則刑範矩庸恒律戞職秩常也釋曰皆謂常禮法也典刑者<pc n="lb"/>
詩大雅蕩篇云尚有典刑彞者洪範云彞倫攸敘法則者天官冢宰以八灋治<pc n="lb"/>
官府以八則治都鄙鄭注云邦國官府謂之禮法常所守以爲法式也則亦<pc n="lb"/>
法也典法則所用異異其名也範者模法之常也矩者度方有常也庸者書臯<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>陶謨云自我五禮有庸哉恒乆之常也湯誥云若有恒性律者常法也戞者康<pc n="lb"/>
誥云不率大戞職者主之常也秩者商頌烈祖云有秩斯祜柯憲刑範辟律<pc n="lb"/>
矩則法也<pc n="　"/>釋曰此亦謂常法轉互相訓柯者執以取法也憲者大雅桑扈云<pc n="lb"/>
百辟爲憲辟罪法也刑範律矩則皆謂常法也注詩曰至踰矩釋曰云詩<pc n="lb"/>
曰伐柯伐柯其則不逺者豳風伐柯文云論語曰不踰矩者爲政文辜辟戾辠<pc n="lb"/>
也釋曰皆謂刑罪也辜者書仲虺之誥云罔不懼于非辜辟者吕刑云墨辟<pc n="lb"/>
疑赦戾者大雅抑篇云亦維斯戾臯罪古今字也說文云辠犯法也從辛從自<pc n="lb"/>
言辠人蹙鼻苦辛之憂秦以辠似皇改爲罪取非人自投於网自古文以爲鼻<pc n="lb"/>
黄髮<graphic n="KR3506" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3506.png" mimeType="image/png"/>齒鮐背耇老壽也釋曰皆壽考之通稱也黄髮者舎人曰黄髮老人<pc n="lb"/>
髮白復黄也郭云黄髮髮落更生黃者齯齒者說文云齯老人兒齒也郭云齒<pc n="lb"/>
隋更生細者魯頌閟宫云旣多受祉黄髮兒齒鄭箋云兒齒亦壽徴鮐背者今<pc n="lb"/>
人曰老人氣衰皮膚消瘠背若鮐魚郭云鮐背背皮如鮐魚劉熈釋名云九十<pc n="lb"/>
曰鮐背背有鮐文大雅行葦云黄耇台背毛傳云台背大老也鄭箋云台之<pc n="lb"/>
言鮐也大老則背有鮐文方言云秦晉之郊陳兖之㑹謂老曰耇鮐耇者郭云<pc n="lb"/>
耆也方言云燕代北鄙謂耇爲棃郭彼注云棃面色似凍棃也舎人曰耇覯也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>血氣精華覯竭言色赤黒如狗矣孫炎曰耇面如凍棃色似浮垢老人壽徴也<pc n="lb"/>
老者說文云七十曰老從人毛匕言須髮變白也允孚亶展諶誠亮詢信也<pc n="lb"/>
釋曰皆謂誠實不欺也注方言至見詩釋曰案方言云允訦<hi>音諶</hi>恂<hi>音詢</hi>展諒<pc n="lb"/>
<hi>音亮</hi>穆信也齊魯之閒曰允燕代東齊曰訦宋衞汝潁之間曰恂荆呉淮汭之間<pc n="lb"/>
曰展西甌毒屋黃石野之間曰穆衆信曰諒周南召南衞之語也云亦皆見詩<pc n="lb"/>
者鄘風定之方中云終然允臧大雅文王云萬邦作孚小雅祈父云亶不聦鄘<pc n="lb"/>
風君子偕老云展如之人兮大雅蕩篇云其命匪諶誠者復言之信也鄘柏舟<pc n="lb"/>
云不諒人只鄭風溱洧云洵訏且樂亮諒詢洵音義同展諶允愼亶誠也<pc n="lb"/>
釋曰皆謂至誠轉相訓也注詩曰愼爾優遊釋曰小雅白駒文<pc n="　"/>謔浪笑<pc n="lb"/>
敖戲謔也釋曰詩曰謔浪笑敖者不敬之戲謔也舎人曰謔戲謔也浪意明<pc n="lb"/>
也笑心樂也敖意舒也戲笑邪戲謔笑之貌郭云謂調戲也見詩者此邶風終<pc n="lb"/>
風文粤于爰曰也爰粤于也釋曰皆謂語辭發端轉互相訓也說文云曰<pc n="lb"/>
從開口象氣出於口也注書曰至出征釋曰云書曰土爰稼穡者周書洪<pc n="lb"/>
範文云詩曰對越在天者周頌淸廟文云王于出征者小雅采芭文爰粤于<pc n="lb"/>
那都繇於也釋曰皆語之韻絶歎辭也爰粤于三者又爲於乎<pc n="　"/>注左傳至<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
                    <pb n="10b"/>皆䏈繼不絶也紹者大雅抑篇云弗念厥紹胤者大雅旣醉云永錫祚胤嗣者<pc n="lb"/>
周頌酌篇云載用有嗣續者小雅斯干云似續妣祖纂者魯頌閟宫云纉禹之<pc n="lb"/>
緒緌武見注績者陳風東門之枌云不績其麻係者繫屬之繼易曰係小子失<pc n="lb"/>
丈夫注詩曰至常語<pc n="　"/>釋曰云詩曰下武維周者大雅下武文云緌見釋水者<pc n="lb"/>
彼云汎汎楊舟紼縭維之紼<graphic n="KR1762" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1762.png" mimeType="image/png"/>也縭緌也是矣忥謚溢蟄愼貉謐顗頠密寧<pc n="lb"/>
靜也釋曰皆安靜也謚者人死將葬誄列其行而作之也溢者盈溢者冝靜<pc n="lb"/>
周頌維天之命云假以溢我蟄者藏伏靜處也易曰龍蛇之蟄愼者謹靜也大<pc n="lb"/>
雅云淑愼爾止貉者靜定也大雅皇矣云貃其德音鄭箋云德政應和曰貃<pc n="lb"/>
謐者說文云靜語也密者周頌昊天有成命云夙夜基命有密寧者周頌良<pc n="lb"/>
耜云婦子寧止隕磒湮下降墜摽蘦落也釋曰皆謂墮落也隕者說文云<pc n="lb"/>
從髙墜也易曰有隕自天磒者石落也郭云磒猶隕也方俗語有輕重耳湮沈<pc n="lb"/>
落也下者自上而落也降即下也曲禮謂羽鳥死曰降墜者說文曰從髙墮也<pc n="lb"/>
左傳曰弗敢失墜摽者召南云摽有梅蘦者說文云草曰蘦木曰落此對文爾<pc n="lb"/>
散而言之他物之落亦言蘦鄘風定之方中云靈兩旣零蘦零音義同命令<pc n="lb"/>
禧畛祈請謁訊誥告也釋曰皆謂告諭也命者使告也詩唐風揚之水云我<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>聞有命令者發號以告也論語云其身正不令而行畛者致告也祈者求告也<pc n="lb"/>
書召誥云祈天永命請者言告也㛰禮五曰請期謁者告白也月令曰謁於天<pc n="lb"/>
子訊者告問也詩云歌以訊之誥者布告也書大誥洛誥之類是也<pc n="　"/>注禮記<pc n="lb"/>
曰畛於鬼神<pc n="　"/>釋曰下曲禮文<pc n="　"/>永悠迥違遐逷闊逺也永悠迥逺遐也<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰皆謂遼逺也永者長逺也周南漢廣云江之永矣悠者小雅漸漸之石云山<pc n="lb"/>
川悠逺迥者大雅云泂酌彼行潦迥泂音義同違者離逺也召南殷其靁云何<pc n="lb"/>
斯違斯遐者大雅旱麓云遐不作人逷者古文逖也闊者相䟽逺也邶風擊鼔<pc n="lb"/>
云于嗟闊兮永悠迥逺四者又爲遐也遐亦逺也轉相訓爾注書曰逷矣西<pc n="lb"/>
土之人<pc n="　"/>釋曰周書牧誓文也<pc n="　"/>虧壊圮垝毀也釋曰皆謂毀敗也虧者損<pc n="lb"/>
毀祭義云不虧其體壞者人毀也<hi>音怪</hi>一云自毀也<hi>乎怪切</hi>圮者岸毀也書序曰祖<pc n="lb"/>
乙圮于耿垝是毀垣也<pc n="　"/>注書曰至語耳釋曰云書曰方命圮族者堯典文<pc n="lb"/>
孔安國云圮毀族類也言鮌性很戾好此方名命而行事輒毀敗善類云詩曰<pc n="lb"/>
乘彼垝垣者衞風氓篇文也矢雉引延順薦劉繹尸旅陳也釋曰皆謂敷<pc n="lb"/>
陳也矢者書序云臯陶矢厥謨引者伸陳也延鋪陳也薦者饌陳也繹者復陳<pc n="lb"/>
也周頌賚篇云時周之命於繹思尸者主陳也旅者謂布陳也大雅賔之𥘉筵<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>云殽核維旅注禮記曰尸陳也釋曰郊特牲文<pc n="　"/>尸職主也<pc n="　"/>釋曰皆謂<pc n="lb"/>
爲之主宰也注左傳至亂階<pc n="　"/>釋曰云左傳曰殺老牛莫之敢尸者成七七<pc n="lb"/>
年傳云晉欒書中行偃遂執公焉召韓厥韓厥辭曰昔吾畜於趙氏孟姬之䜛<pc n="lb"/>
吾能違兵古人有言曰殺老牛莫之敢尸而況君乎二三子不能事君焉用厥<pc n="lb"/>
也是其事云詩曰誰其尸之者召南采蘋文又曰職爲亂階者小雅巧言文<pc n="lb"/>
尸宷也宷寮官也釋曰宷謂宷地主事者必有宷地宷采也采取賦稅以供<pc n="lb"/>
巳有宷地及言同寮者皆謂居官者也注官地至爲寮釋曰云官地爲宷<pc n="lb"/>
者禮運云大夫有采以處其子孫是也云同官爲寮者左傳文七年荀林父告<pc n="lb"/>
先蔑之辭也績緒采業服冝貫公事也<pc n="　"/>釋曰皆事爲也績者功事也商頌<pc n="lb"/>
云設都于禹之績緒者事業也魯頌閟宫云纉大王之緒采者臯陶謨云亮采<pc n="lb"/>
有邦業者學人所有事書周官云業廣惟勤服者周南關雎云寤寐思服冝<pc n="lb"/>
者冝其事也大雅鳧鷖云公戸來燕來冝貫者魏風碩䑕云三歳貫女公者周<pc n="lb"/>
頌酌篇云實維爾公允師注論語曰仍舊貫釋曰先進篇云魯人爲長府<pc n="lb"/>
閔子騫曰仍舊貫如之何何必改作是也<pc n="　"/>永羕引延融駿長也<pc n="　"/>釋曰說文<pc n="lb"/>
云長乆逺也方言云施於衆長謂之永引者漢書律歷志云十丈爲引引者信<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>也<hi>顔師古曰信讀曰伸言其長</hi>延者方言云延秊長也凡施於秊者謂之延又曰宋衛荆吴<pc n="lb"/>
之閒曰融駿者長大也喬嵩崇髙也崇充也<pc n="　"/>釋曰皆髙大貌喬周頌般篇<pc n="lb"/>
云嶞山喬嶽釋山云山大而髙崧嵩崧音義同崇者髙貴也亦爲充盛樂記云<pc n="lb"/>
復綴以崇注左傳曰師叔楚之崇也<pc n="　"/>釋曰宣十二年傳文也杜注云師叔<pc n="lb"/>
潘尫爲楚人所崇貴犯奢果毅剋捷功肩堪勝也釋曰皆謂得勝也舎人<pc n="lb"/>
曰肩強之勝也孫炎曰戡勝之勝也陵犯誇奢殺敵爲果致果爲毅剋殺捷獲<pc n="lb"/>
有功肩剋堪任是皆得勝也注左傳至堪黎釋曰云左傳曰殺敵爲果者<pc n="lb"/>
宣二年君子辭也云書曰西伯堪黎者商書篇名也勝肩戡劉殺克也<pc n="lb"/>
釋曰克亦勝也詩周頌敬之云佛時仔肩毛傳云仔肩克也又爲殺也皆謂得<pc n="lb"/>
勝而殺之轉玄相訓耳注公羊傳曰克之者何殺之也<pc n="　"/>釋曰在隱元年經<pc n="lb"/>
曰夏五月鄭伯克段于鄢傳曰克之者何殺之也<pc n="　"/>劉獮斬刺殺也<pc n="　"/>釋曰說<pc n="lb"/>
文云殺戮也斬者文二年左傳曰狼瞫取戈以斬囚餘皆具注<pc n="　"/>注書曰至之<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>釋曰云書曰威劉厥敵者周書君奭文云秋獵爲獮者釋天文云應殺氣<pc n="lb"/>
也者言秋氣肅殺故名秋獵爲獮大司馬云中秋敎治兵遂以獮田是也云公羊<pc n="lb"/>
傳曰刺之者何殺之也者僖二十七年傳文也經云公子買戍衞不卒戍刺之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>故傳云此也亹亹蠠没孟敦勗釗茂劭勔勉也釋曰皆謂勸勉也敦者厚<pc n="lb"/>
相勉也勗者邶風燕燕云以勗寡人劭者勉力也餘見注注詩曰至未聞<pc n="lb"/>
釋曰云詩曰亹亹文王者大雅文王文也言勉勉乎不倦文王之勤用明德也<pc n="lb"/>
云蠠没猶黽勉者以其聲相近方俗語有輕重耳邶風谷風云黽勉同心云書<pc n="lb"/>
曰茂哉茂哉者臯陶謨文也書作懋茂懋古今字也云方言云以下者案彼云<pc n="lb"/>
釗薄勉也秦晉曰釗或曰薄故其鄙語曰薄努猶勉努也南楚之外曰薄努<pc n="lb"/>
自關而東周鄭之閒曰勔釗齊魯曰勗兹是也騖務昬暋強也<pc n="　"/>釋曰皆<pc n="lb"/>
謂自勉強也騖謂馳騖務謂先務二者皆以力勉強孫炎曰昬夙夜之強也<pc n="lb"/>
注書曰至畏死釋曰云書曰不昬作勞者盤庚文云暋不畏死者康誥文<pc n="lb"/>
爾雅䟽卷第一<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
爾雅䟽卷第二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翰林侍講學士朝請大夫守國子祭酒上柱國賜紫金魚袋臣邢昺等奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勑校定<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釋詁下<pc n="lb"/>
卬吾台予朕身甫余言我也釋曰我者施身自謂也此皆我之別稱也卬<pc n="lb"/>
者郭云卬猶姎也語之轉耳說文云女人稱我曰姎由其語轉故曰卬邶風匏<pc n="lb"/>
有苦葉云人涉卬否吾者孔子曰吾自衞反魯身者我之躬也余者邶谷風<pc n="lb"/>
云伊余來墍餘皆見注注書曰至見詩釋曰云書曰非台小子者湯誓文<pc n="lb"/>
云古者貴賤皆自稱朕者大禹謨云帝曰朕宅帝位禹曰朕德罔克屈原亦云<pc n="lb"/>
朕皇考曰伯庸是貴賤皆自稱朕史記秦始皇二十六年定爲至尊之稱漢因<pc n="lb"/>
不改以迄於今云禮記云授政任功曰予一人畛於鬼神曰有某甫者皆下曲<pc n="lb"/>
禮文云言見詩者周南葛覃云言告師氏言告言歸是也朕余躬身也<pc n="lb"/>
釋曰身即我也郭云今人亦自呼爲身舎人曰余謙卑之身也孫炎曰余舒遟<pc n="lb"/>
之身也僖九年左傳云齊侯曰小白余杜注云小白齊侯名余身也邶谷風云<pc n="lb"/>
我躬不閱台朕賚卑卜陽予也釋曰予即與也皆謂賜與台者遺與也讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
                    <pb n="1b"/>助也不以力助以心助也郭云紹介勸尚皆相佑助孫炎曰介者相助之義如<pc n="lb"/>
人之左右手故以介爲左右也大雅生民云攸介攸止故轉爲右左右即亮也<pc n="lb"/>
亦皆謂佐助反覆相訓以盡其義亮涼音義同緝熈烈顯昭晧熲光也<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰顯者光明也大雅假樂云顯顯令德說文云昭曰明也大雅雲漢云昭回于<pc n="lb"/>
天皓者亦日光也熲火光也小雅無將大車云不出于熲注詩曰至烈光<pc n="lb"/>
釋曰云學有緝熈于光明者周頌敬之文又曰休有烈光周頌載見文劼鞏堅<pc n="lb"/>
篤掔䖍膠固也釋曰皆牢固也劼者確固也鞏者說文云以革有所束也堅<pc n="lb"/>
者剛彊之固也論語曰不曰堅乎磨而不磷篤者厚也物厚者牢固掔者掔<pc n="lb"/>
亦牢固之意䖍者恭之固也膠著所以固物小雅隰桑云德音孔膠注劼䖍<pc n="lb"/>
至志也<pc n="　"/>釋曰云劼<graphic n="KR1050" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1050.png" mimeType="image/png"/>皆見詩書者酒誥云劼毖殷獻臣大雅韓弈云䖍共<pc n="lb"/>
爾位云易曰鞏用黄牛之革固志也者案革卦云初九鞏用黄牛之革遯卦六<pc n="lb"/>
二象曰執用黄牛固志也文與此異然則郭云固志者所以釋革卦之鞏非謂<pc n="lb"/>
遯之固志疇孰誰也釋曰皆謂語辭不爲義也又猶言誰人也論語云君<pc n="lb"/>
孰與不足陳風墓門云誰昔然矣注易曰疇離祉<pc n="　"/>釋曰否卦九四爻辭也<pc n="lb"/>
暀暀皇皇藐藐穆穆休嘉珍禕懿鑠美也釋曰皆謂美盛也少儀云祭祀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>美齊齊皇皇鄭玄云皇皇讀如歸往之往彼言皇皇則此暀暀也少儀又云言<pc n="lb"/>
語之美穆穆皇皇曲禮云天子穆穆諸侯皇皇鄭注皆云行容止之貌然則皇<pc n="lb"/>
皇穆穆者皆言語容止之美盛也大雅崧髙云旣成藐藐毛傳云藐藐美貌休<pc n="lb"/>
者大禹謨云戒之用休又曰嘉乃丕績儒行云席上之珍以待聘禕者歎美也<pc n="lb"/>
懿者周頌時邁云我求懿德鑠者周頌酌篇云於鑠王師是皆謂美之常語爾<pc n="lb"/>
諧輯協和也關關噰噰音聲和也勰燮和也<pc n="　"/>釋曰皆謂和同協者說文云衆<pc n="lb"/>
之同和也關關噰噰者皆鳥鳴音聲相和也周南關雎云關關雎鳩邶風匏有<pc n="lb"/>
苦葉云噰噰鳴鴈勰即古文協字注書曰至柔克釋曰書曰八音克諧虞<pc n="lb"/>
書舜典文云左傳曰百姓輯睦者案僖十五年及成十六年皆云羣臣輯睦其<pc n="lb"/>
是乎云書曰夑友柔克者周書洪範文從申神加弼崇重也釋曰隨從申<pc n="lb"/>
重加増弼輔崇充皆所以爲重疊也大雅鳧鷖云福禄來崇觳悉卒泯忽滅<pc n="lb"/>
罄空畢罊殱拔殄盡也注觳今至見詩釋曰此皆謂終盡觳今直語耳忽<pc n="lb"/>
然盡貌左傳曰皇陶庭堅不祀忽諸云今江東呼厭極爲罊者以時驗而言也<pc n="lb"/>
說文云器中盡也云餘皆見詩者悉者說文云詳盡也卒者終盡也衛風日月<pc n="lb"/>
云畜我不卒泯者滅盡也大雅桑柔云靡國不泯滅絶盡也小雅正月云寧或<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>滅之罄者說文云器中空也小雅蓼莪云缾之罄矣空者小雅大東云杼柚其<pc n="lb"/>
空畢者小雅無羊云畢來旣外殱者舎人曰衆之盡也秦風黃鳥云殱我良人<pc n="lb"/>
拔者搴除使盡也殄者詩云邦國殄瘁苞蕪茂豐也釋曰皆豐盛也苞者<pc n="lb"/>
草木叢生也禹貢云草木漸苞蕪者繁蕪也洪範云庶草蕃廡蕪廡音義同茂<pc n="lb"/>
者茂盛也小雅天保云如松柏之茂揫斂屈收戢蒐裒鳩樓聚也釋曰皆<pc n="lb"/>
㑹聚也斂者率聚也禮記大學曰百乗之家不畜聚斂之臣收者周頌維天之<pc n="lb"/>
命云我其收之戢者藏聚也周頌時邁云載戢干戈餘皆見注注禮記至聚<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>釋曰云禮記曰秋之言揫揫歛也者郷飲酒義文云春獵爲蒐蒐者以<pc n="lb"/>
其聚人衆也者春獵爲蒐釋天文也云詩曰屈此羣醜者魯頌泮水文云原隰<pc n="lb"/>
裒矣者小雅常棣文云左傳曰以鳩其民者隱八年文云樓猶今言拘樓聚也<pc n="lb"/>
者以時驗而言也<pc n="　"/>肅齊遄速亟屢數迅疾也<pc n="　"/>釋曰皆謂急疾也肅者召<pc n="lb"/>
南小星云肅肅宵征毛傳云肅肅疾貌齊者壯疾也遄者邶風泉水云遄臻于<pc n="lb"/>
衛速者論語云無欲速亟者<hi>欺兾切</hi>論語曰好從事而亟失時一云亟<hi>居力切</hi>大雅靈<pc n="lb"/>
臺云匪亟其欲屢者小雅巧言云君子屢盟數者祭義云祭不欲數迅者疾走<pc n="lb"/>
也論語云迅雷風烈必變注詩曰仲山甫徂齊<pc n="　"/>釋曰大雅烝民文寁駿<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>肅亟遄速也釋曰速亦疾也肅亟遄轉相訓耳駿者猶迅也禮記大傳云逡<pc n="lb"/>
奔走駿逡音義同鄭注云疾奔走言勸事也注詩曰不疌故也<pc n="　"/>釋曰鄭風<pc n="lb"/>
遵大路文壑阬阬滕徴隍漮虚也釋曰皆謂空虚也壑者谿壑也大雅韓<pc n="lb"/>
弈云實墉實壑阬阬者坎䧟之虚也但重言耳隍者城池無水者易曰城復于<pc n="lb"/>
隍漮者注引方言云康之言空也彼注云漮䆡空貌亦丘墟之空無小雅賔之<pc n="lb"/>
初筵云酌彼康爵鄭箋云康虚也漮康音義同黎庶烝多醜師旅衆也<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰皆謂衆夥也注云皆見詩者大雅雲漢云周餘黎民靈臺云庶民子來烝<pc n="lb"/>
民云天生烝民周頌載見云思皇多祜大雅緜篇云戎醜猶行棫樸云六師及<pc n="lb"/>
之小雅采芭云振旅闐闐之類是也洋觀裒衆那多也釋曰皆謂重多也<pc n="lb"/>
洋者洋溢亦多貌魯頌閟官云萬舞洋洋裒者聚之多也易曰君子以裒多益<pc n="lb"/>
寡衆者周頌臣工云命我衆人注詩曰至不那釋曰詩曰薄言觀者小雅<pc n="lb"/>
采緑文又曰受福不那者桑扈文流差柬擇也釋曰皆選擇也周南關雎<pc n="lb"/>
云左右流之小雅吉日云旣差我馬邶風云簡兮簡兮皆是也簡柬音義同<pc n="lb"/>
戰慄震驚戁竦恐慴懼也釋曰皆惶怖也論語曰使民戰栗詩秦風黃鳥云<pc n="lb"/>
惴惴其慄易曰震來<graphic n="KR0658" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0658.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0658" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0658.png" mimeType="image/png"/>又曰驚逺而懼邇也詩云不㸐不竦月令曰國時<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>有恐樂記曰柔氣不懾是皆懼也慴即懾也<pc n="　"/>注詩曰不戁不竦<pc n="　"/>釋曰商頌<pc n="lb"/>
長發文也痡瘏虺穨玄黃劬勞咎顇瘽瘉鰥戮癙癵㾖痒疧疵閔逐疚痗<pc n="lb"/>
瘥痱<graphic n="KR1248" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1248.png" mimeType="image/png"/>瘵瘼癠病也釋曰疾甚曰病此皆病之通名耳孫炎曰痡人疲不能<pc n="lb"/>
行之病瘏馬疲不能進之病虺穨馬罷不能升髙之病玄黃馬更黃色之病然<pc n="lb"/>
則虺穨者病之狀玄黃者病之變色郭云皆人病之通名而說者便爲之馬病<pc n="lb"/>
失其義也蓋指孫炎不能弘通故云失其義也咎者罪病也顇者小雅雨無正<pc n="lb"/>
云維躬是瘁顇瘁音義同瘽者勞苦之病也瘉者小雅角弓云交相爲瘉戮者<pc n="lb"/>
相戮辱亦可恥病也癙及痒者小雅正月云癙憂以痒舎人云癙癵㾖痒皆心<pc n="lb"/>
憂憊之病也孫炎云癙者畏之病也㾖者小雅十月云悠悠我里㾖里音義同<pc n="lb"/>
疧者孫炎云滯之病也小雅白華云俾我疧兮疵者瑕釁小病也閔者豳風鴟<pc n="lb"/>
鴞云鬻子之閔斯逐者衞風考槃云碩人之軸鄭箋云軸病也軸與逐蓋今古<pc n="lb"/>
字郭氏未詳疚者小雅采薇云憂心孔疚痗者小雅十月云亦孔之痗瘥者節<pc n="lb"/>
南山云天方薦瘥痱者四月云百卉具腓痱腓音義同<graphic n="KR1248" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1248.png" mimeType="image/png"/>者大雅板篇云下民<pc n="lb"/>
卒<graphic n="KR1248" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1248.png" mimeType="image/png"/>瘵者大雅瞻卬云士民其瘵瘼者大雅桑柔云瘼此下民餘皆見注<pc n="　"/>注<pc n="lb"/>
詩曰至見詩<pc n="　"/>釋曰云生我劬勞者小雅蓼莪文云書曰智藏<graphic n="KR1539" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1539.png" mimeType="image/png"/>在者周書召<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>誥文云今江東呼病曰瘵者以時驗而言云東齊曰瘼者方言文云禮記曰親<pc n="lb"/>
癠色容不盛者玉藻文恙寫悝盰繇慘恤罹憂也釋曰皆謂憂愁也恙<pc n="lb"/>
者聘禮云公問君賔對公再拜鄭注云拜其無恙郭云今人云無恙謂無憂也<pc n="lb"/>
冩者有憂者思散冩也小雅車舝云我心寫兮繇者繇役亦爲憂愁慘者心<pc n="lb"/>
憂也恤者小雅祈父云胡轉子于恤罹者王風兔爰云逢此百罹<pc n="　"/>注詩曰至<pc n="lb"/>
盱矣<pc n="　"/>釋曰云詩曰悠悠我悝者小雅十月文云何盱矣者卷耳及都人士文<pc n="lb"/>
也倫勩邛敕勤愉庸癉勞也<pc n="　"/>釋曰皆謂勞苦也倫者理也理治事務者必<pc n="lb"/>
勞勩者廣雅云苦也孫炎曰習事之勞也敕者相約敕也亦爲勞苦勤者勞力<pc n="lb"/>
也梓材云旣勤垣墉愉者懶也郭云勞苦者多惰愉今字或作寙同庸者民功<pc n="lb"/>
曰庸癉者說文云勞病也注詩曰至庸者釋曰云詩曰莫知我勩者小雅<pc n="lb"/>
雨無正文云維王之邛者巧言文云哀我癉人者大東文云國語曰無功庸者<pc n="lb"/>
案晉語韓獻子老使公族穆子受事於朝辭曰属公之亂無忌備公族不能死<pc n="lb"/>
臣聞之曰無功庸者不敢居髙位今無忌智不能匡君使至於難仁不能救勇<pc n="lb"/>
不能死敢辱君朝以忝韓宗請退也固辭不立悼公聞之曰難雖不能死而能<pc n="lb"/>
讓不可不賞使掌公族大夫是其事也勞來強事謂翦篲勤也釋曰皆謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>勤勞也勞來者以其有勤勞也自勉強者亦爲勤由能事事有功者亦爲勤<pc n="lb"/>
注詩曰職勞不來迨其謂之釋曰云職勞不來者小雅大東文人以不被勞<pc n="lb"/>
來者爲不見勤故采薇序曰杖杜以勤歸即是勞來也云迨其謂之者召南摽<pc n="lb"/>
有梅文也悠傷憂思也釋曰皆感思也悠者秦風渭陽云悠悠我思傷者<pc n="lb"/>
周雨卷耳云維以不永傷憂者愁思也懷惟慮願念惄思也釋曰皆思念<pc n="lb"/>
也方言云鬱悠懷惄惟慮願念靖愼思也晉宋衞魯之閒謂之鬱悠惟凡思<pc n="lb"/>
也慮謀思也願欲思也念常思也東齊海岱之閒曰靖秦晉或曰愼凡思之貌<pc n="lb"/>
亦曰愼或曰惄舎人曰惄志而不得之思也<pc n="　"/>注詩曰惄如調飢釋曰周南<pc n="lb"/>
汝墳文禄祉履戩祓禧禠祜福也<pc n="　"/>釋曰皆福祜也福禄對文則小異散<pc n="lb"/>
則禄亦福也商頌玄鳥云百禄是何鄭箋謂當檐負天之多福祉者繁多之<pc n="lb"/>
福也周頌烈文云錫兹祉福祜者小雅信南山云受天之祜注詩曰至康矣<pc n="lb"/>
釋曰云詩曰福履綏之者周南樛木文云俾爾戩榖者小雅天保文云祓禄康<pc n="lb"/>
矣者大雅卷阿文禋祀祠蒸甞禴祭也釋曰皆祭之別名祭際也人神交<pc n="lb"/>
際說文云從示從又從肉又手也以手持肉示神所以祭也禋者說文云絜祀<pc n="lb"/>
也祀者說文云祭無巳也餘者四時祭名䟽具釋天注書曰禋于六宗<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>曰虞書舜典文孔安國云精意以享謂之禋宗尊也所尊祭者其祀有六謂四<pc n="lb"/>
時也寒暑也日也月也星也水旱也<pc n="　"/>儼恪祗翼諲恭欽寅熯敬也釋曰皆<pc n="lb"/>
謂謹敬也儼者郭云儼然敬貌論語云儼然人望而畏之恪者心敬也周書微<pc n="lb"/>
子之命云恪愼克孝祗者虞書大禹謨云祗承于帝翼者小心之敬也云恭者<pc n="lb"/>
敬貌也大雅桑柔云温温恭人欽者堯典云欽若昊天注書曰至熯矣<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰云書曰夙夜惟寅者虞書舜典文云詩曰我孔熯矣者小雅楚茨文<pc n="　"/>朝<pc n="lb"/>
旦夙晨晙早也<pc n="　"/>釋曰早者說文云晨也從日在甲上十古文甲字今即以不<pc n="lb"/>
晚爲早朝者鄘風蝃蝀云崇朝其雨毛傳云崇終也從旦至食時爲終朝旦者<pc n="lb"/>
說文云明也從日在一上一地也陳風東門之枌云榖旦于差夙者齊風東方<pc n="lb"/>
未明云不夙則莫晨者說文云晨昧爽也東方未明云不能晨夜晙亦明之早也<pc n="lb"/>
<graphic n="KR1220" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1220.png" mimeType="image/png"/>竢替戾底止徯待也<pc n="　"/>釋曰皆相待也<graphic n="KR1220" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1220.png" mimeType="image/png"/>者邶風匏有苦葉云卬須我友竢<pc n="lb"/>
者齊風著篇云俟我于著乎而<graphic n="KR1220" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1220.png" mimeType="image/png"/>須竢俟音義同替戾厎者郭云皆止也止亦<pc n="lb"/>
相待注書曰徯我后<pc n="　"/>釋曰商書大甲文<pc n="　"/>噊幾烖殆危也釋曰皆危險<pc n="lb"/>
也說文云危在髙而懼幾者幾猶殆也周書顧命云無以釗冒貢于非幾殆者<pc n="lb"/>
小雅節南山云無小人殆<graphic n="KR2079" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2079.png" mimeType="image/png"/>汽也<pc n="　"/>釋曰說文云剴摩也郭讀<graphic n="KR2079" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2079.png" mimeType="image/png"/>爲剴云謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>相摩近孫炎云汽近也大雅民勞云<pc n="　"/>汽可小康鄭箋云汽幾也反覆相訓故<pc n="lb"/>
汽得爲幾也昭二十年左傳亦引此詩杜預云汽期也然則期字雖別皆是近<pc n="lb"/>
義言其近當如此史記稱漢髙祖欲廢大子周昌曰臣口不能言然臣期知其<pc n="lb"/>
不可陛下雖欲廢大子臣期不奉詔言期者意亦與此同也治肆古故也<pc n="lb"/>
釋曰肆之爲故語更端辭也商書湯誥曰肆台小子古之爲故謂舊故也周頌<pc n="lb"/>
良耜云續古之人肆故今也<pc n="　"/>釋曰詩大雅緜篇云肆不殄厥愠毛傳云肆<pc n="lb"/>
故今也即以肆之一字爲故今因上起下之語郭氏字別爲義云肆旣爲故又<pc n="lb"/>
爲今今亦爲故故亦爲今此義相反而兼通者事例在下在下者謂在下文徂<pc n="lb"/>
在存也注<pc n="　"/>惇亶祜篤掔仍肶埤竺腹厚也釋曰皆重厚也惇者周書武成<pc n="lb"/>
云惇信明義亶者誠之厚也大雅桑柔云逢天僤怒小雅天保云俾爾單厚周<pc n="lb"/>
頌昊天有成命云單厥心皆訓厚也亶僤單音義同祜者福厚也篤者周頌維<pc n="lb"/>
天之命云曽孫篤之掔然厚貌頻仍埤益肶輔皆重厚釋天云仍飢爲荐邶風<pc n="lb"/>
北門云政事一埤益我小雅節南山云天子是毗又采菽云福禄膍之肶毗膍<pc n="lb"/>
音義同竺與篤同腹者小雅蓼莪云出入腹我月令云水澤腹堅載謨食詐<pc n="lb"/>
僞也釋曰皆虚僞也郭云載者言而不信謨者謀而不忠者以載詁爲言謨<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>爲謀今又爲僞故以爲言而不信謀而不忠不信不忠則是僞也食者孫炎曰<pc n="lb"/>
食言之僞也哀二十五年左傳云孟武伯惡郭重曰何肥也公曰是食言多矣<pc n="lb"/>
能無肥乎然則言而不行如食之消盡後終不行前言爲僞故通謂僞言爲食<pc n="lb"/>
言故此訓食爲僞也詐者方言云膠譎詐也涼州西南之間曰膠自關而東西<pc n="lb"/>
或曰譎或曰膠詐通語也注書曰朕不食言<pc n="　"/>釋曰商書湯誥文話猷載<pc n="lb"/>
行訛言也<pc n="　"/>釋曰皆謂言辭也話者善言也孫炎曰善人之言也猷者道也道<pc n="lb"/>
亦言也載者載於簡䇿之言也郭云今江東通謂語爲行丗以妖言爲訛<pc n="　"/>注<pc n="lb"/>
詩曰至之載<pc n="　"/>釋曰云詩曰愼爾出話者大雅抑篇文云周禮曰作盟詛之載<pc n="lb"/>
者春官詛祝職文也遘逢遇也遘逢遇遻也遘逢遇遻見也<pc n="　"/>釋曰皆謂相<pc n="lb"/>
遭遇觸遻而相見也召南草蟲云亦旣遘止周書洪範云子孫其逢吉鄭風野<pc n="lb"/>
有蔓草云邂逅相遇轉復相訓三者又爲相觸遻遘逢遇遻四者皆行而相值<pc n="lb"/>
之名行而相值即見也故又爲見<pc n="　"/>顯昭覲釗覿見也<pc n="　"/>釋曰顯昭皆明見也<pc n="lb"/>
周頌敬之云天維顯思又時邁云明昭有周覲釗覿者皆下見上也曲禮云天<pc n="lb"/>
子當依而立諸侯北面而見天子曰覲郊特牲云不敢私覿注逸書曰釗我<pc n="lb"/>
周王<pc n="　"/>釋曰不在今尚書之内故曰逸監瞻臨涖覜相視也<pc n="　"/>釋曰皆謂察<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>視也小雅節南山云何用不監又曰民具爾瞻大雅大明云上帝臨女文王丗<pc n="lb"/>
子云成王幼不能涖阼覜者考工記云瑑圭璋八寸璧琮八寸以覜聘鄭注云<pc n="lb"/>
覜視也聘問也衆來曰覜特來曰聘相者小雅小弁云相彼投兔鞠訩溢盈<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>釋曰皆謂盈多訩訟滿溢皆盈多也注詩曰降此鞠訩釋曰小雅節<pc n="lb"/>
南山文毛傳云鞠盈訩訟也鄭箋云盈猶多也以盈者必多故鄭轉云盈猶多<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>孔魄哉延虚無之言閒也釋曰間謂間隙也孔者孔穴小雅角弓云如<pc n="lb"/>
酌孔取魄者形也謂月之無光之處名魄也康誥云惟三月哉生魄延者今墓<pc n="lb"/>
道也虚無者空無所有也是皆有間隙也瘞幽隱匿蔽竄微也<pc n="　"/>釋曰微<pc n="lb"/>
謂逃藏也瘞者埋藏之微也幽者深微也隱者潛隱而微也匿者舎人曰藏之<pc n="lb"/>
微也蔽者覆障使微也竄者行之微是皆微昧不顯揚也注左傳曰其徒微<pc n="lb"/>
之是也<pc n="　"/>釋曰案昭十七年傳云楚白公勝作亂殺子西子期葉公子髙至遇<pc n="lb"/>
箴尹固帥其屬將與白公子髙曰微二子者楚不國矣棄德從賊其可保乎乃<pc n="lb"/>
從葉公使與國人以攻白公白公奔山而縊其徒微之是也訖徽妥懷安按<pc n="lb"/>
替戻㡳底尼定曷遏止也<pc n="　"/>釋曰皆謂止住也訖者終止也妥者坐止也懐至<pc n="lb"/>
止也安休止也抑按替廢皆止住也大雅云以按徂旅小雅云勿替引之定<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>者靜止也曷者俗以抑止爲曷今以逆相止爲遏餘皆見注注戾㡳至尼之<pc n="lb"/>
釋曰云戾㡳義見詩者小雅采菽云亦是戾矣㡳者在物之下是亦止也凡注<pc n="lb"/>
言見詩今毛詩無者蓋在齊魯韓詩也云國語曰戾乆將厎者案晉語云文<pc n="lb"/>
公在翟十二年狐偃曰日吾來此也非以翟爲榮可以成事也吾曰奔而易逹<pc n="lb"/>
困而有資休以擇利可以戻也今戻乆矣戻乆將厎厎著滯淫誰能興之盍速<pc n="lb"/>
行乎是其事也云孟子曰行或尼之者案孟子魯平公將見孟子嬖人臧倉止<pc n="lb"/>
之樂正子見孟子曰克告於君君爲來見也嬖人有臧倉沮君君是以不來也<pc n="lb"/>
曰行或使之止或尼之行止非人所能也吾之不遇魯侯天也臧氐之子焉能<pc n="lb"/>
使子不遏哉是其事也此云行或尼之者所見夲異或傳寫誤豫射猒也<pc n="lb"/>
注詩曰服之無斁<pc n="　"/>釋曰謂猒倦也云詩曰者周南葛覃文也<pc n="　"/>烈績業也<pc n="lb"/>
釋曰謂功業也烈者周頌執競云無競維烈績者大雅文王有聲云維禹之績<pc n="lb"/>
績勲功也釋曰謂功勞也績者虞書大禹謨云嘉乃丕績勲者案周禮司勲<pc n="lb"/>
職云王功曰勲鄭注云輔成王業若周公功績質登平明考就成也<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
皆謂成濟也勲功績業皆有成也事有分明亦成濟也舜典云三載考績周頌<pc n="lb"/>
敬之云曰就月將皆言成功也注詩曰至成也釋曰云詩曰質爾民人者<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>大雅抑篇文云禮記曰年榖不登者下曲禮文云榖梁傳曰平者成也者宣十<pc n="lb"/>
五年文也梏梗較頲庭道直也<pc n="　"/>釋曰梏梗較頲皆正直也庭條直也道者<pc n="lb"/>
頲道無所屈注詩曰旣庭且碩<pc n="　"/>釋曰小雅大田文<pc n="　"/>宻康靜也釋曰皆<pc n="lb"/>
安靜也周頌昊天有成命夙夜基命宥宻大雅生民云不康禋祀豫寧綏康<pc n="lb"/>
柔安也<pc n="　"/>釋曰皆安樂也大雅板篇云不敢戲豫虞書大禹謨云萬邦咸寜<pc n="lb"/>
商書大甲云撫綏萬邦大雅民勞云汔可小康虞書舜典云柔逺能迩平均<pc n="lb"/>
夷弟易也釋曰易者不難也和平均一皆易直也周頌天作云𡵨有夷之行<pc n="lb"/>
大雅泂酌云豈弟君子矢弛也弛易也<pc n="　"/>釋曰郭云弛放也以弓釋弦曰弛<pc n="lb"/>
故云弛放禮記雜記云一張一弛弛又爲易謂相延易也希寡鮮罕也鮮<pc n="lb"/>
寡也釋曰皆簡少之稱也論語云希不失矣易說卦云巽爲寡髪大雅抑<pc n="lb"/>
篇云鮮不爲則郭云罕亦希也鄭風大叔于田云叔發罕忌鮮又爲寡轉互<pc n="lb"/>
相訓皆謂希少爾酬酢侑報也<pc n="　"/>釋曰皆相報荅也郭云此通謂相報荅不<pc n="lb"/>
主于飲酒者以飲酒之禮主人酌酒於賔曰獻賔旣卒爵洗而酌主人曰酢主<pc n="lb"/>
人旣卒酢爵又酌自飲卒爵復酌進賔曰酬故說者以酬酢主謂飲酒相報荅<pc n="lb"/>
郭以易繫辭云可與酬酢謂應對萬物也小雅楚茨云萬壽攸酢是神報主<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>人也故云不主于飲酒侑者案公食大夫禮賔三飯之後云公受宰夫束帛以<pc n="lb"/>
侑注云束帛十端帛也侑猶勸也主國君以爲食賔殷勤之意未至復發幣<pc n="lb"/>
以勸之欲其深安賔也是侑者主人所以報賔也毗劉㬥樂也<pc n="　"/>釋曰舎人<pc n="lb"/>
曰毗劉爆樂之意也木枝葉稀踈不均爲爆樂郭云謂樹葉缺落䕃䟽爆樂見<pc n="lb"/>
詩者大雅桑柔云捋采其劉毛傳云劉爆爍而希也是矣<pc n="　"/>覭髳髴離也<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰郭云謂草木之叢茸翳薈也茀離即彌離彌離猶蒙蘢耳孫叔然字別爲義<pc n="lb"/>
失矣郭以時驗而爲此解孫氏每字各別爲義故云失矣蠱謟貳疑也<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰皆謂疑惑也郭云蠱惑有貳心者皆疑也者案昭元年左傳晉趙孟問於醫<pc n="lb"/>
和曰何謂蠱對曰淫溺惑亂之所生也於文皿蟲爲蠱榖之飛亦爲蠱在周易<pc n="lb"/>
女惑男風落山謂之蠱是蠱惑也貳者心疑不一也大雅大明云無貳尓心毛<pc n="lb"/>
傳云無敢懷貳心也云左傳曰天命不謟者哀十七年葉公子髙辭也<pc n="　"/>楨翰<pc n="lb"/>
儀榦也<pc n="　"/>釋曰舎人曰楨正也築牆所立兩木也翰所以當牆兩邊障土者也<pc n="lb"/>
大雅生民云維周之楨又崧髙云維周之翰儀表亦體榦也<pc n="　"/>弼棐輔比俌<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>釋曰俌猶輔也弼者商書說命云夢帝頼予良弼棐者周書康誥云天威<pc n="lb"/>
棐忱輔者商書湯誓云爾尚輔予一人比者易比卦彖云比輔也<pc n="　"/>彊界邊衞圉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>垂也<pc n="　"/>釋曰謂四垂也郭云疆埸竟界邊旁營衛守圉皆在外垂也舎人曰圉拒<pc n="lb"/>
邊垂也孫炎曰圉國之四垂也注左傳曰聊以固吾圉也釋曰隱十一年鄭伯<pc n="lb"/>
辭也昌敵彊應丁當也<pc n="　"/>釋曰皆相當也昌者言當也敵者仇匹相當也文<pc n="lb"/>
六年左傳曰敵惠敵怨彊者好與物相當值應者對當也大雅下武云應侯順<pc n="lb"/>
德丁者雲漢云寧丁我躬<pc n="　"/>注書曰禹拜昌言<pc n="　"/>釋曰虞書大禹謨文<pc n="　"/>浡肩<pc n="lb"/>
摇動蠢迪俶厲作也<pc n="　"/>釋曰皆興作也浡然興作貌莊公十一年左傳云禹湯罪<pc n="lb"/>
巳其興也悖焉肩者勝任之作也揺者考工記矢人云夾而揺之以視其豐殺<pc n="lb"/>
之節也動者商書咸有一德云德惟一動罔不吉蠢者郷飲酒義云春之爲言<pc n="lb"/>
蠢也俶者始作也厲者方言云厲卬爲也甌越曰卬吴曰厲爲亦作也<pc n="　"/>注公<pc n="lb"/>
羊至樂矣釋曰云公羊傳曰俶甚也者隱九年云三月庚辰大雨雪何以書<pc n="lb"/>
記異也何異爾俶甚也云穀梁傳曰始厲樂矣者隱五年云九月考仲子之宫<pc n="lb"/>
初獻六羽始僭樂矣尸子曰舞夏自天子至諸侯皆用八佾初獻六羽始厲樂<pc n="lb"/>
矣兹斯咨呰巳此也<pc n="　"/>釋曰此者對彼之稱言近在是也兹者虞書大禹謨<pc n="lb"/>
云念兹在兹斯者召南殷其雷云何斯違斯咎與兹同呰巳與此皆音相近故<pc n="lb"/>
得爲此也郭云呰巳皆方俗異語嗟咨<graphic n="KR1818" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1818.png" mimeType="image/png"/>也釋曰皆歎也周南卷耳云嗟<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>我懷人堯典云疇咨若時登庸郭云今河北人云<graphic n="KR1818" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1818.png" mimeType="image/png"/>歎閑狎串貫習也釋<pc n="lb"/>
曰皆便習也莊二十二年左傳曰赦其不閑於教訓曲禮曰賢者狎而敬之大<pc n="lb"/>
雅皇矣云串夷載路齊風猗嗟云射則貫兮皆是言也郭云串厭串貫貫㐲也<pc n="lb"/>
今俗語皆然者當東晉時有此厭串貫伏之語故以爲證也曩塵佇淹留乆<pc n="lb"/>
也釋曰曩曏塵垢佇企淹滯留止皆稽乆也通見詩書逮及曁與也<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰皆相親與也郭云公羊傳曰㑹及曁皆與也者隱元年文也云逮亦及也者<pc n="lb"/>
方言文騭假格陟躋登陞也釋曰皆謂陞上陟者周南卷耳云陟彼髙岡<pc n="lb"/>
餘見注注方言至陞也<pc n="　"/>釋曰云方言曰者案彼云躡郅<hi>音質</hi>跋<hi>音企</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR1749" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1749.png" mimeType="image/png"/>躋䠯<hi>音躍</hi>
                    <pc n="lb"/>
登也自關而西秦晉之間曰躡東齊海岱之閒謂之躋魯衞曰郅梁益之間曰<pc n="lb"/>
<graphic n="KR1749" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1749.png" mimeType="image/png"/>或曰跋騭郅格<graphic n="KR1749" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1749.png" mimeType="image/png"/>音義同云禮記曰天王登遐者下曲禮文云公羊傳曰躋<pc n="lb"/>
者何陞也者文公二年文也<pc n="　"/>揮盝歇涸竭也<pc n="　"/>釋曰皆謂竭盡也揮者郭云<pc n="lb"/>
揮振去水亦爲竭曲禮曰執玉器者弗揮是也盝即漉也郭云歇通語謂歇即<pc n="lb"/>
竭之通語也涸水竭也<pc n="　"/>注月令至成梁釋曰云月令云無漉陂池者案月<pc n="lb"/>
令仲春之月是月也無竭川澤無漉陂池無焚山林鄭注云順陽養物也畜水<pc n="lb"/>
曰陂穿地通水曰池云國語曰水涸而成<pc n="　"/>梁者案周語定王使單襄公聘於<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>宋遂假道於陳以聘楚單子歸告王曰陳侯不有大咎國必亡王曰何故對曰<pc n="lb"/>
夫辰角見而雨畢天根見而水涸本見而草木節解駟見而隕霜火見而清風<pc n="lb"/>
戒寒故先王之敎曰雨畢而除道水涸而成梁草木節解而備藏隕霜而冬<pc n="lb"/>
裘具清風至而脩城郭宫室今陳國火朝覿矣而道路若塞野埸若棄澤不陂<pc n="lb"/>
障川無舟梁是廢先王之敎也引之者證涸爲水竭挋拭刷淸也<pc n="　"/>釋曰郭<pc n="lb"/>
云振訊抆拭埽刷皆所以爲㓗清禮記喪大記云挋用巾哀十四年公羊傳云<pc n="lb"/>
反𬒮拭面周禮凌人職云夏頒冰掌事秋刷後鄭云秋凉冰不用可以淸除其<pc n="lb"/>
室鴻昬於顯閒代也<pc n="　"/>注鴻鴈至相代釋曰皆謂更代也云鴻鴈知運代<pc n="lb"/>
者鴻鴈之屬九月而南正月而北是知其時運而更代南北也云昬主代明者<pc n="lb"/>
釋經昬字也日入後二刻半爲昬昬來則明往故云昬主代明云明亦代昬者<pc n="lb"/>
釋經顯也顯即明也云閒錯亦相代者謂閒厠交錯亦相更代也儀禮郷飲酒<pc n="lb"/>
云乃間歌魚麗鄭注云閒代也謂一歌則一吹是也又周頌桓篇云皇以閒之<pc n="lb"/>
饁饟饋也<pc n="　"/>釋曰饋者以食遺與也野饋曰饁舎人曰饟自家之野也<pc n="　"/>注國<pc n="lb"/>
語曰其妻饁之<pc n="　"/>釋曰晉語云臼季使舎於兾野兾缺耨其妻饁之敬相代如<pc n="lb"/>
賔從而問之兾芮之子也與之歸旣復命而進之曰臣得賢人敢以告是也<pc n="　"/>遷<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>運徙也釋曰皆謂移徙也大雅皇矣云帝遷明德易曰日月運行郭云今<pc n="lb"/>
江東通言遷徙者時驗而言也秉拱執也釋曰皆謂持執也周書金縢二<pc n="lb"/>
植壁秉珪郭云兩手持爲拱老子云雖有拱壁廞熈興也釋曰皆謂興作<pc n="lb"/>
郭云書曰庶績咸熈者虞書舜典文云廞見周官者周官即周禮也笙師職云<pc n="lb"/>
大喪廞其樂器鄭注廞興也興謂作之衞蹶假嘉也釋曰謂嘉美也郭云<pc n="lb"/>
詩序曰假樂嘉成王也者大雅假樂篇序也廢稅赦舎也<pc n="　"/>釋曰皆舎置也<pc n="lb"/>
廢者宣八年公羊傳云廢其無聲者赦者放置也虞書舜典云青災肆赦郭<pc n="lb"/>
云詩曰召伯所稅者召南甘棠文也棲遟憩休苦㕟齂呬息也釋曰皆止<pc n="lb"/>
息也舎人曰棲遟行歩之息郭云棲遟遊息也陳風衡門云衡門之下可以棲<pc n="lb"/>
遟憩者召南甘棠云召伯所憩休者止而息也周南漢廣云不可休息苦者郭<pc n="lb"/>
云苦勞者冝止息㕟齂呬者郭云皆氣息貌案方言云䭒<hi>消息</hi>喙呬息也周鄭宋<pc n="lb"/>
沛之閒曰䭒自關而西秦晉之閒或曰喙或曰䭒東齊曰呬故郭云今東齊呼<pc n="lb"/>
息爲呬也供峙共具也釋曰皆謂備具也供者論語云子路共之供共音<pc n="lb"/>
義同峙者周書費誓云峙乃糗糧周頌臣工云庤乃錢鎛峙庤音義同共者<pc n="lb"/>
小雅小旻云靖共爾位<graphic n="KR2359" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2359.png" mimeType="image/png"/>憐惠愛也釋曰愛謂寵惜也方言云憮<hi>亡輔切</hi>㤿<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
                    <hi>音掩</hi>憐牟愛也韓鄭曰憮晉衞曰㤿汝潁之閒曰憐宋魯之閒曰牟秦或曰憐憐<pc n="lb"/>
通語也故郭云<graphic n="KR2359" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2359.png" mimeType="image/png"/>韓鄭語今江東通呼爲憐<graphic n="KR2359" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2359.png" mimeType="image/png"/>憮音義同惠者仁愛也邶北<pc n="lb"/>
風云惠而好我<pc n="　"/>娠蠢震戁妯騷感訛蹶動也釋曰皆謂動作娠者說文云<pc n="lb"/>
妊娠動也郭云娠猶震也者以大雅生民云載震載夙昭元年左傳曰邑姜方<pc n="lb"/>
震大叔哀元年左傳曰后緡方震皆謂有身爲震故云娠猶震也蠢者郭云蠢<pc n="lb"/>
戁騷蹶自揺動貌小雅采芭云蠢爾蠻荆震者大雅常武云震驚徐方戁者恐<pc n="lb"/>
動也商頌長發云不戁不竦騷者大雅常武云徐方繹騷蹶者大雅緜篇云文<pc n="lb"/>
王蹶厥生注詩曰至或訛<pc n="　"/>釋曰云詩曰憂心且妯者小雅鼓鍾文云無感<pc n="lb"/>
我帨兮者召南野有死麕文云或寢或訛者小雅無羊文覆察副審也<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰郭云覆校察視副長皆所爲審諦覆者月令季春云命舟牧覆舟五覆五反<pc n="lb"/>
察者周書吕刑云惟察惟法副者次長之稱契㓕殄絶也<pc n="　"/>釋曰皆謂斷絶<pc n="lb"/>
契者郭云今江東呼刻斷爲契斷定九年左傳曰盡借邑人之車契其軸杜注<pc n="lb"/>
云契刻也滅者小雅正月云寧或㓕之殄者大雅桑柔云不殄心憂郡臻仍<pc n="lb"/>
廼侯乃也釋曰乃語辭也迺乃音義同大雅緜篇云迺慰迺止是也<pc n="　"/>迪繇<pc n="lb"/>
訓道也釋曰虞書大禹謨云惠迪吉小雅巧言云秩秩大猷猷繇音義同周<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>書顧命云命汝嗣訓僉咸胥皆也釋曰謂衆皆也舜典云僉曰伯禹作司<pc n="lb"/>
空商書云咸有一德郭云東齊曰胥見方言者案方言云僉胥皆也自山而<pc n="lb"/>
東五國之郊曰命東齊曰胥是也育孟耆艾正伯長也<pc n="　"/>釋曰皆謂長上也<pc n="lb"/>
郭云育養亦爲長邶谷風云旣生旣育鄭箋云育謂長老也孟庶長也又周書<pc n="lb"/>
康誥云王若曰孟侯孔安國云孟長也五侯之長耆艾皆老長也曲禮曰五十<pc n="lb"/>
曰艾服官政六十曰耆指使正伯皆官長大雅雲漢云以戾庶正盤庚云邦伯<pc n="lb"/>
師長艾歷也釋曰艾又爲歷郭云長者多更歷歷秭算數也<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
皆筭數也郭云歷歷數也推律所生之數虞書大禹謨云天之歷數在汝躬秭<pc n="lb"/>
者周頌豐年云萬億及秭毛傳云數億至萬曰億數億至億曰秭郭云今以十<pc n="lb"/>
億爲秭者以時驗而言也注論語云何足算也釋曰案論語子貢問曰今<pc n="lb"/>
之從政者何如子曰噫斗筲之人何足算也鄭曰算數也歷傅也<pc n="　"/>釋曰謂<pc n="lb"/>
傅近也隱十一年左傳云庚辰傅於許艾歷覛胥相也釋曰皆謂相共也<pc n="lb"/>
覛者郭云覛謂相視也說文云覛邪視也郭云公羊傳曰胥盟者何相盟也者<pc n="lb"/>
桓三年文乂亂靖神弗淈治也<pc n="　"/>注論語至詩書釋曰皆治理也舎人曰<pc n="lb"/>
亂義之治也孫炎曰亂治之理也云論語曰予有亂臣十人者泰伯篇文也淈<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>書序作汩音同耳者虞書序云帝釐下土方設居方别生分類作汩作孔傳云<pc n="lb"/>
汩治作興也言其治民之功興故爲汩作之篇亡云餘並見詩書者舜典云有<pc n="lb"/>
能俾乂小雅菀柳云俾予靖之大雅生民云茀厥豐草弗茀音義同<pc n="　"/>頥艾<pc n="lb"/>
育養也釋曰頥者易曰頥貞吉育者易无妄象曰先王以茂對時育萬物郭<pc n="lb"/>
云汝潁梁宋之間曰艾方言云者案方言云台胎陶鞠養也晉衞燕魏曰台<hi>音頣</hi>
                    <pc n="lb"/>
陳楚韓鄭之閒曰鞠秦或曰陶汝潁梁宋之閒曰胎或曰艾是也汏渾隕墜<pc n="lb"/>
也釋曰皆墜落也郭云汏渾皆水落貌春秋僖公十六年經云星隕如雨<pc n="lb"/>
際接翜捷也釋曰郭云捷謂相接續也際者相㑹之捷也左傳曰爾未際也<pc n="lb"/>
小雅菀柳云無自瘵焉鄭箋云瘵接也接者曾子問云接祭而巳謂捷速而<pc n="lb"/>
祭也翜者未詳毖神溢愼也釋曰謂謹愼也毖者周書洛誥云夙夜毖祀<pc n="lb"/>
溢者舎人曰溢行之愼周頌維天之命云假以溢我故注云見詩書鬱陶繇<pc n="lb"/>
喜也注孟子至字耳<pc n="　"/>釋曰皆謂歡恱鬱陶者心初恱而末暢之意也云孟<pc n="lb"/>
子曰鬱陶思君者案孟子云象往入舜宫舜在牀琴曰鬱陶思君爾忸怩趙氏<pc n="lb"/>
注云象見舜生在牀鼓琴愕然反辭曰我鬱陶思君故來爾辭也忸怩而慙是<pc n="lb"/>
其情也云禮記曰人喜則斯陶陶斯詠詠斯猶者下檀弓文鄭注云陶鬱陶也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>咏嘔也猶當爲揺聲之誤也揺謂身動揺也秦人猶揺聲相近云猶即繇也古<pc n="lb"/>
今字耳者言禮記猶即此輕繇也古今字異耳馘穧獲也釋曰皆謂克獲<pc n="lb"/>
也郭云今以獲賊耳爲馘者大雅皇矣云攸馘安安毛傳云不服者殺而獻其<pc n="lb"/>
左耳曰馘魯頌泮水云在泮獻馘鄭箋云馘所格者之左耳皆謂臨陳格殺之<pc n="lb"/>
而取其耳也云獲禾爲穧者小雅大田云此有不歛穧穧者禾之鋪而未束故<pc n="lb"/>
云獲禾爲穧是並見詩也阻艱難也<pc n="　"/>釋曰皆險難也秦風蒹葭云道阻且<pc n="lb"/>
長商書說命云非知之艱剡㗉利也釋曰皆耜之利也小雅大田云以我覃<pc n="lb"/>
耜剡覃音義同周頌載芟云有略其耜㗉略音義同允任壬佞也<pc n="　"/>釋曰皆<pc n="lb"/>
謂諂佞也允信也佞人似信任者孫炎云似可任之佞也虞書舜典云而難任<pc n="lb"/>
人壬猶任也臯陶謨云何畏乎巧言令色孔壬俾拼抨使也俾拼抨使從也<pc n="lb"/>
釋曰皆謂使今隨從也郭云見詩者魯頌閟宫云俾爾熾而昌大雅桑柔云荓<pc n="lb"/>
云不逮拚荓音義同抨義亦同此皆爲使令也俾拼抨使四者又爲隨從<pc n="lb"/>
儴仍因也<pc n="　"/>釋曰皆因縁也費誓曰無敢㓂攘鄭注云因其亡失曰攘儴攘音<pc n="lb"/>
義同施愽土讀曰襄周書君奭云襄我二人郭無明說義得兩通論語云仍舊<pc n="lb"/>
貫董督正也釋曰皆謂御正也虞書大禹謨云董之用威春秋僖公十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
                    <pb n="12b"/>云晉衞之間曰蘖陳鄭之間曰烈者方言文迓迎也<pc n="　"/>釋曰謂相逢逆也郭<pc n="lb"/>
云公羊傳曰跛者迓跛者此成二年傳文案彼云晉郤克與臧孫許同時而聘<pc n="lb"/>
于齊蕭同姪子者齊君之母也踊于掊而窺客則客或跛或眇於是使跛者迓<pc n="lb"/>
跛者眇者迓眇者是也引之以證迓爲迎也宣二年左傳曰狂狡輅鄭人杜注<pc n="lb"/>
云輅迎也周禮秋官有訝士及聘禮云厥明訝賔于館鄭注皆云訝迎也召南<pc n="lb"/>
鵲巢云百兩御之鄭注亦云御迎也字形雖別音義實同蓋以作非一人致兹<pc n="lb"/>
異也當以迓爲正字餘皆假借元良首也釋曰謂頭首也郭云左傳曰狄<pc n="lb"/>
人歸先軫之元者僖三十三年狄伐晉及箕八月戊子晉侯敗狄于箕郤缺獲<pc n="lb"/>
白狄子先軫曰匹夫逞志於君而無討敢不自討乎免胄入狄師死焉狄人歸<pc n="lb"/>
其元面如生是也引證元爲首良未詳薦摯臻也釋曰臻至也薦進執摯<pc n="lb"/>
皆所以表至也<pc n="　"/>賡揚續也<pc n="　"/>釋曰謂相繼續也郭云書曰乃賡載歌者虞書<pc n="lb"/>
益稷文祔祪祖也<pc n="　"/>釋曰謂先祖也說文云祔後死者合食於先祖也郭云<pc n="lb"/>
祔付也付新死者於祖廟士虞記云明日以其班祔毀廟之主名祪耶尼也<pc n="lb"/>
釋曰尼近也言即今相近也<pc n="　"/>尼定也<pc n="　"/>釋曰尼詁爲止止即定舎人曰尼者<pc n="lb"/>
私之定也邇幾暱近也<pc n="　"/>釋曰皆謂殆近也邇者鄭風東門之墠云其室則<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>邇幾者聘義曰日幾中而后禮成暱者郭云親近也小雅菀柳云無自暱焉<pc n="lb"/>
妥安坐也<pc n="　"/>釋曰妥者安定之坐也郭云禮記曰妥而后傳命者案士相見禮<pc n="lb"/>
云凡言非對也妥而後傳言鄭注云凡言謂巳爲君言事也妥安坐也傳言猶<pc n="lb"/>
出言也此言禮記曰妥而后傳命者傳寫誤也或所見本異貉縮綸也<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰郭云綸者繩也謂牽縛縮貉之今俗語亦然據時驗而言也大雅緜篇云其<pc n="lb"/>
繩則直縮板以載貉嗼安定也<pc n="　"/>釋曰皆靜定也大雅皇矣云貃其德音毛<pc n="lb"/>
傳云貃靜也鄭箋云德正應和曰貃嗼者皇矣又云求民之莫鄭箋云求民之<pc n="lb"/>
定謂所歸就也貉貃嗼莫音義同安者小雅斯干云乃安斯寢伊維也伊維<pc n="lb"/>
侯也釋曰皆發語辭轉互相訓邶谷風云伊余來墍大雅大明云維此文王<pc n="lb"/>
小雅六月云侯誰在矣時寔是也釋曰是此也秦風駟驖云奉時辰牡郭<pc n="lb"/>
云公羊傳曰寔來者何是來也者案春秋桓五年冬州公如曹六年春正月寔<pc n="lb"/>
來公羊傳曰寔來者何猶曰是人來也引之證寔爲是也<pc n="　"/>卒猷假輟巳也<pc n="lb"/>
釋曰皆謂終巳也卒者終盡之巳也輟止巳也論語曰耰而不輙<pc n="　"/>求酋在卒<pc n="lb"/>
就終也<pc n="　"/>釋曰皆謂終盡也求者大雅下武云丗德作求郭云詩曰嗣先公爾<pc n="lb"/>
酋矣者大雅卷阿文卒者邶風日月云畜我不卒就者凡事物成就亦終也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>崩薨無禄卒徂落殪死也<pc n="　"/>釋曰此皆死之别稱也曲禮云天子死曰崩諸侯<pc n="lb"/>
曰薨大夫曰卒士曰不禄庶人曰死鄭注云異死名者爲人褻云無知若猶不<pc n="lb"/>
同然也自上顚壞曰崩薨顚壞之聲卒終也不禄不終其禄死之言澌也精神<pc n="lb"/>
澌盡也又曰壽考曰卒短折曰不禄鄭注云禄謂有德行任爲大夫士而不爲<pc n="lb"/>
者老而死從大夫之稱少而死從士之稱此云無禄者即彼之不禄也徂落者<pc n="lb"/>
李巡曰徂落堯死之稱郭云古者死亡尊卑同稱耳故尚書堯曰殂落舜曰陟<pc n="lb"/>
方乃死者皆虞書舜典文也謂之殂落者蓋殂爲往也言人命盡而往落者若<pc n="lb"/>
草木葉落也殪者案隱九年左傳云衷戎師前後擊之盡殪杜注云殪死也<pc n="lb"/>
爾雅䟽卷第二<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
爾雅䟽卷第三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翰林侍講學士朝請大夫守國子祭酒上柱國賜紫金魚袋臣邢昺等奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勑校定<pc n="lb"/>
釋言第二<pc n="lb"/>
釋曰說文曰直言曰言仲尼曰言以足志介之推曰言身之文也然則言者發<pc n="lb"/>
於志而形於聲所以文章於身者也論語曰詩三百一言以蔽之曰思無邪左<pc n="lb"/>
傳趙簡子稱子大叔遺我以九言皆以一句爲一言也漢書東方朔云十六<pc n="lb"/>
學詩書誦二十二萬言則以一字爲一言也雖一句一字有異要以今古方國<pc n="lb"/>
殊别學者莫能通是以方言云皆古今語也初别國不相往來之言也今或<pc n="lb"/>
同而舊書雅記故俗語不失其方而後人不知故爲之作釋也是曰釋言<pc n="lb"/>
殷齊中也<pc n="　"/>釋曰殷齊皆謂正中也注書曰以殷仲春者堯典文案彼云曰<pc n="lb"/>
中星鳥以殷仲春孔安國以殷爲正中正義同故也云釋地曰岠齊州以南者<pc n="lb"/>
彼注云岠去也齊中也謂中州爲齊州是齊得爲中也斯誃離也<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
斯析誃張皆分離也孫炎曰斯析之離郭云齊陳曰斯者方言文陳風墓門云<pc n="lb"/>
斧以斯之是也云誃見詩者小雅巷伯云哆兮侈兮成是南其鄭箋云因箕星<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
                    <pb n="1b"/>釋曰皆敘述也方俗語異耳律管所以述氣遹者述行之也大雅文王有聲<pc n="lb"/>
遹駿有聲之類是也俞畣然也釋曰皆然應也注禮記曰男唯女俞者内<pc n="lb"/>
則文也畣古荅字故爲應也䂊臚敘也<pc n="　"/>釋曰皆陳敘也事豫備者亦有敘<pc n="lb"/>
也漢書云典客秦官大初元年更名大鴻臚韋昭曰鴻大也臚陳敘也以禮大<pc n="lb"/>
陳敘賔客也又莊子云大儒臚傳是也庶幾尚也<pc n="　"/>釋曰尚謂心所希望也<pc n="lb"/>
注詩曰不尚息焉者小雅菀柳篇文也鄭箋云尚庶幾也以心所念尚即是庶<pc n="lb"/>
幾義相反覆故引之觀指示也釋曰示謂呈見於人也注國語曰且觀之<pc n="lb"/>
兵者案周語穆王將征犬戎祭公謀父諫曰不可先王耀德不觀兵犬戎氏以<pc n="lb"/>
其職來王天子曰子必以不享征之且觀之兵無乃廢先王之訓而王幾頓乎<pc n="lb"/>
是也論語曰指其掌謂舉掌以示人也若惠順也<pc n="　"/>釋曰順不逆也書曰若<pc n="lb"/>
稽古謂順考古道也詩邶風終風云惠然肯來言有順心然後可來是也<pc n="lb"/>
敖撫傲也釋曰皆謂傲慢周頌絲衣云不吴不敖注禮記曰無幠無傲者投<pc n="lb"/>
壷文也案彼云<pc n="　"/>令弟子辭曰母撫母教母偝立母踰言偝立踰言有常爵<pc n="lb"/>
是也幼鞠離也<pc n="　"/>釋曰方言云稚年小也曲禮曰幼子常視無誑書曰兄亦<pc n="lb"/>
不念鞠子哀是皆謂方小也書曰者周書康誥文也逸諐過也釋曰皆謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>咎過也注云書曰汝則有逸罰者案商書盤庚云惟予一人有佚罰費誓云汝<pc n="lb"/>
則有常刑無云汝則有逸罰者師讀不同故也或者其在今文乎諐者左傳曰<pc n="lb"/>
禮義不諐之頴是也疑休戾也<pc n="　"/>釋曰戾止也書曰疑謀勿成月令云百工<pc n="lb"/>
休是疑休皆爲也<pc n="　"/>疾齊壯也<pc n="　"/>釋曰急疾齊整皆於事敏速彊壯也<pc n="lb"/>
悈𥚹急也<pc n="　"/>釋曰悈與亟同大雅靈臺云經始勿亟文王有聲云匪棘其欲禮<pc n="lb"/>
記引此詩作匪革其猶革亦急也悈亟棘革字雖異音義同魏風葛屨云維<pc n="lb"/>
是褊心又廣雅去悈謹也褊狹陋也是皆急狹也貿賈市也釋曰謂市買<pc n="lb"/>
賣物也注詩曰抱在貿絲者衞風氓篇文也大雅瞻卬云如賈三倍也<pc n="　"/>厞陋<pc n="lb"/>
隱也<pc n="　"/>釋曰皆幽隱也注禮記曰厞用席者案有司徹云有司官徹饋饌于室<pc n="lb"/>
中西北隅南面如饋之設右几厞用席是也云禮記者誤也云書曰揚側陋者<pc n="lb"/>
堯典文也<pc n="　"/>遏遾逮也釋曰逮謂相及也注東齊曰遏北燕曰遾者方言文<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>征邁行也釋曰皆出行也注詩曰王子出征者小雅六月文也云邁亦<pc n="lb"/>
行者詩云周王于邁是也圮敗覆也<pc n="　"/>釋曰圮毁敗壊皆傾覆也書曰祖乙<pc n="lb"/>
圮于耿<pc n="　"/>荐原再也釋曰皆重再也孫炎云荐草生之再也郭云易曰水荐<pc n="lb"/>
至者周易坎卦象辭也云今呼重蠶爲[蠢-春+原]者周禮夏官馬質云禁原蠶者是<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>也<pc n="　"/>撫敉撫也<pc n="　"/>釋曰皆憐撫也方言云宋衛邠陶之間謂愛曰撫故注云撫<pc n="lb"/>
愛撫也云敉義見書者大誥云予翼以千敉寜武圖功之類是也<pc n="　"/>臞脙瘠也<pc n="lb"/>
釋曰皆痩瘠也鄭玄周禮注云痩臞腐敗郭云齊人謂瘠痩爲脉<pc n="　"/>桄熲充也<pc n="lb"/>
釋曰孫叔然本桄作光書云光被四表說文云熲是火光也是皆充盛也<pc n="　"/>屢<pc n="lb"/>
暱亟也<pc n="　"/>釋曰亟猶數也詩頌曰屢豐年左傳曰諸夏親暱親暱者恩信必數<pc n="lb"/>
故注云親暱者亦數<pc n="　"/>靡罔無也<pc n="　"/>釋曰無不有也詩云靡神不舉書曰罔有<pc n="lb"/>
攸赦皆是<pc n="　"/>爽差也<pc n="　"/>爽忒也<pc n="　"/>釋曰廣異言也<pc n="　"/>爽謂差錯又爲忒變孫炎<pc n="lb"/>
曰忒變雜不一郭云皆謂用心差錯不專一詩衛風云女也不爽大雅瞻卬云鞠人忮<pc n="lb"/>
忒<pc n="　"/>佴貳也<pc n="　"/>釋曰佴次也次即副貳之義劑翦齊也<pc n="　"/>釋曰皆爲齊截也<pc n="lb"/>
郭云南方人呼翦刀爲劑刀釋器云金鏃翦羽謂之鍭<pc n="　"/>饙餾稔也<pc n="　"/>釋曰稔<pc n="lb"/>
熟也孫炎曰蒸之曰饙均之曰鎦郭云今呼<graphic n="KR2542" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2542.png" mimeType="image/png"/>飯爲饙饙熟爲餾說文云饙一<pc n="lb"/>
蒸米也餾飯氣流也然則蒸米謂之饙饙必餾而熟之故言饙餾稔也大雅洞<pc n="lb"/>
酌云可以餴饎饙餴音義同<pc n="　"/>媵將送也<pc n="　"/>釋曰皆謂送行也孫炎曰將行之<pc n="lb"/>
送也注云左傳曰以媵秦穆姬者案僖五年晉執虞公及其大夫井伯以媵秦<pc n="lb"/>
穆姫杜注云秦穆姬晉獻公女送女曰媵以屈辱之云詩曰逺于將之者邶風<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>燕燕衛莊姜送歸妾之詩也<pc n="　"/>作造爲也<pc n="　"/>釋曰謂營爲也皆見鄭風緇衣篇<pc n="lb"/>
餥餱食也<pc n="　"/>釋曰皆飯食也注方言云陳楚之間相呼食爲餥者案彼云餥<pc n="lb"/>
飵食也陳楚之内相謁而食麥饘謂之餥楚曰飵凡陳楚之郊南楚之外相<pc n="lb"/>
謁而飱或曰飵或曰粘秦魯之際河隂之間曰䭡<hi>惡恨切</hi>䭓<hi>五恨切</hi>此眞秦<pc n="lb"/>
語也大雅公劉云廼裹餱糧<pc n="　"/>鞠究窮也<pc n="　"/>釋曰皆窮盡也大雅雲漢云鞠<pc n="lb"/>
哉庶正小雅節南山云以究王訩<pc n="　"/>滷矜鹹苦也<pc n="　"/>釋曰郭云滷苦地也者謂<pc n="lb"/>
斥滷可煑塩者左傳曰表淳滷云可矜憐者亦辛苦者小雅鴻鴈云爰及矜人<pc n="lb"/>
鄭箋云可憐之人謂貧窮者是辛苦之人也云苦即大鹹者釋經之鹹也鹹味<pc n="lb"/>
極必苦故以鹹爲苦也<pc n="　"/>干流求也<pc n="　"/>釋曰皆求取也論語云子張學干禄注<pc n="lb"/>
詩曰左右流之周南關雎文也<pc n="　"/>流是覃也覃延也<pc n="　"/>釋曰轉相解也皆謂蔓<pc n="lb"/>
延相𬒳及水之流必相延及詩周南云葛之覃兮<pc n="　"/>佻偷也<pc n="　"/>釋曰小雅鹿鳴<pc n="lb"/>
云視民不恌是也李廵曰佻偷漙之偷郭云謂苟且左傳趙孟曰吾儕偷食朝<pc n="lb"/>
不謀夕何其長也杜注云言欲苟免目前不能念長乆是謂偷爲茍且也潜深<pc n="lb"/>
也潛深測也<pc n="　"/>釋曰轉相解也詩曰濳雖伏矣是深矣潛深又爲測郭云測亦<pc n="lb"/>
水深之别名<pc n="　"/>榖鞠生也<pc n="　"/>釋曰皆生活也注詩曰榖則異室者王風大車篇<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>文也小雅蓼莪云母兮鞠我啜茹也釋曰說文云啜甞也郭云啜者拾食<pc n="lb"/>
禮記檀弓云啜菽飲水大雅烝民云柔則茹之方言云茹食也吴越爪貪飲食<pc n="lb"/>
者謂之茹茹虞度也釋曰皆謂測度也注詩曰不可以茹者邶柏舟文也<pc n="lb"/>
左傳曰備豫不虞試式用也釋曰皆任用也注皆見詩書者小雅大東云<pc n="lb"/>
百僚是試雨無正云庶曰式臧商書盤庚云今予將試以汝遷又云式敷民德<pc n="lb"/>
之類是也誥誓謹也釋曰皆謹勑也以大義諭衆謂之誥集將士而戒之<pc n="lb"/>
曰誓尚書誥誓之篇是也故郭云皆所以約勒謹戒衆也競逐彊也<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
皆自勉彊也大雅抑篇云無競維人馳逐者亦彊梁也禦圉禁也釋曰皆<pc n="lb"/>
謂禁制小雅常棣云外禦其務養馬曰圉亦所以禁制故皆爲禁也窒薶<pc n="lb"/>
塞也<pc n="　"/>釋曰皆謂堙塞孔穴豳七月云穹窒熏䑕大宗伯云以貍沈祭山林<pc n="lb"/>
川澤是其類也黼黻彰也釋曰彰明也言文采著明也注黼文如斧黻文<pc n="lb"/>
如兩己相背者考工記云白與黒謂之黼黒與靑謂之黻釋器云斧謂之黼蓋<pc n="lb"/>
半白半黒似斧刃白而身黒黻謂以靑黒線刺繡爲兩巳字相背黼取能斷<pc n="lb"/>
黻取善惡相背膺身親也釋曰服膺身先皆謂躬親也愷悌發也釋曰<pc n="lb"/>
謂發明而行也注詩曰齊子愷悌者齊風載驅篇文也毛傳云言文姜於是樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>易然鄭箋云此豈弟猶言發夕也豈讀當爲闓弟古文尚書以弟爲圛圛明<pc n="lb"/>
也然則郭云發發行也是用鄭箋爲說髦士官也<pc n="　"/>釋曰下云髦俊也士者<pc n="lb"/>
男子之人大號言取俊士令居官也大雅棫樸云髦士攸冝是也畯農夫也<pc n="lb"/>
釋曰田畯一曰農夫孫炎曰農夫田官也皆謂主田大夫也小雅甫田云田畯<pc n="lb"/>
至喜鄭箋云田畯司嗇今之嗇夫也此注云今之嗇夫是也然則田畯田官在<pc n="lb"/>
田司主稼穡故謂之司嗇漢及東晉亦有此官謂之嗇夫故鄭郭皆云今之嗇<pc n="lb"/>
夫也蓋割裂也<pc n="　"/>釋曰割謂以刀裂之也邕支載也釋曰謝氏云邕字又<pc n="lb"/>
作擁釋云擁者護之載郭云皆方俗語亦未詳諈諉累也釋曰謂相累及<pc n="lb"/>
也孫炎云楚人曰諈秦人曰諉郭云以事相屬累爲諈諉漠察淸也<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
樊光云漠然清貌察明也是皆淸明也庇庥廕也釋曰舎人曰庇蔽也庥<pc n="lb"/>
依止也郭云今俗語呼樹䕃爲庥文七年左傳云葛藟猶能庇其夲根<pc n="lb"/>
榖履禄也釋曰皆福禄也孝經援神契云禄者録也取上所以敬録接下下<pc n="lb"/>
所以敬録事上注書曰旣富方榖者洪範文云詩曰福履將之者周南樛木文<pc n="lb"/>
也履禮也釋曰履又爲禮也注禮可以履行見易者序卦云物畜然後有<pc n="lb"/>
禮故受之以履韓康伯云履者禮也隱占也<pc n="　"/>釋曰占者視兆以知吉凶也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>必先隱度故曰隱占也逆迎也釋曰謂迎迓周書顧命云逆子釗于南門<pc n="lb"/>
之外憯曾也釋曰憯猶言曾也曽則也皆發語辭郭云見詩者小雅節南<pc n="lb"/>
山云憯莫懲嗟衞風河廣云曾不崇朝之類是也増益也釋曰謂饒益也<pc n="lb"/>
郭云今江東通言増窶貧也釋曰窶者無禮也貧者無財也由其無財以<pc n="lb"/>
爲禮郭云謂貧陋邶風北門云終窶且貧薆隱也釋曰薆鄣即隱蔽也<pc n="lb"/>
僾唈也釋曰孫炎曰心唈也郭云嗚唈短氣皆見詩大雅桑柔云亦孔之僾<pc n="lb"/>
是也基經也基設也釋曰基牆下止也又詁爲始作事謀始必經綸也郭<pc n="lb"/>
云基業所以自經營基又爲造設祺祥也祺吉也釋曰舎人曰祺福之祥<pc n="lb"/>
謂徴祥也祥即吉之先見者也故又爲吉大雅行葦云壽考惟祺兆域也<pc n="lb"/>
釋曰謂塋墓界域也孝經曰卜其宅兆廣雅云兆葬地也士喪禮云筮宅冢人<pc n="lb"/>
營之鄭注云宅葬居也然則筮得吉兆經營之以爲界域也肈敏也釋曰謂<pc n="lb"/>
敏疾也注書曰肈牽車牛者周書酒誥文也挾藏也釋曰謂隱藏物也郭<pc n="lb"/>
云今江東通言挾史記秦有挾書之律浹徹也釋曰言澤潤浹洽相霑徹<pc n="lb"/>
也替廢也替滅也釋曰替謂廢巳也小雅楚茨云子子孫孫勿替引之是<pc n="lb"/>
也替又爲絶滅速徴也徴召也<pc n="　"/>釋曰轉相解也皆謂呼召注易曰不速之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>客者需卦上六爻辭也琛寶也釋曰謂珍寶也舎人曰美寶曰琛注詩曰<pc n="lb"/>
來獻其琛者魯頌泮水文也探試也釋曰試謂甞之也論語云見不善如<pc n="lb"/>
探湯郭云刺探甞試髦選也髦俊也<pc n="　"/>釋曰廣異言也毛中之長毫曰髦<pc n="lb"/>
士之俊選者借譬爲名焉故郭云士中之俊如毛中之髦俾職也<pc n="　"/>釋曰俾<pc n="lb"/>
詁爲使言任使供職也紕飾也<pc n="　"/>釋曰注謂縁飾見詩者鄘風干旄云素絲<pc n="lb"/>
紕之是也淩慄也慄慼也釋曰轉相解也埤蒼云㥄慄也郭云淩懅戰慄<pc n="lb"/>
則淩㥄音義同慄又爲慼郭云戰慄者憂慼秦風黃鳥云惴惴其慄蠲明<pc n="lb"/>
也茅明也明朗也釋曰郭云蠲淸明貌樊光云蠲除垢穢使令淸明茅亦明<pc n="lb"/>
也舎人曰茅昧之明也注左傳云前茅慮無者宣十二年傳文也杜注慮無如<pc n="lb"/>
今軍行前有斥候蹹伏皆持以絳及白爲幡見騎賊舉絳幡見步賊舉白<pc n="lb"/>
幡備慮有無也茅明也或曰時楚以茅爲旌識明即融朗也猷圖也猷若也<pc n="lb"/>
釋曰猷謂圖畫又爲若若如也注周禮曰以猷鬼神祇者春官凡以神仕者掌三<pc n="lb"/>
辰之法以猶鬼神示之居辨其名物是也注詩曰寔命不猷者召南小星文也<pc n="lb"/>
偁舉也釋曰謂興舉也注偁爾戈者周書牧誓文也稱好也<pc n="　"/>釋曰謂美<pc n="lb"/>
好郭云物稱人意亦爲好坎律銓也<pc n="　"/>釋曰謂銓量也樊光曰坎卦水也水<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>性平律亦平銓亦平郭云易坎卦主法者說卦云坎爲水水平故主法云法律<pc n="lb"/>
皆所以銓量輕重者白虎通云水之爲言凖也律歷志云繩直生準凖正則平<pc n="lb"/>
衡而鈞權矣又曰權衡者衡平也權重也衡所以任權而均物平輕重也本起<pc n="lb"/>
於黃鍾之重一龠容千二百黍重十二銖兩之爲兩兩者兩黃鍾律之重是法<pc n="lb"/>
律皆所以銓量輕重也<pc n="　"/>矢誓也<pc n="　"/>釋曰相約誓也鄘柏舟云之死矢靡它<pc n="lb"/>
舫舟也<pc n="　"/>釋曰謂並兩船釋水曰大夫方舟泳游也釋曰謂潛行游水底也<pc n="lb"/>
邶谷風云泳之游之<pc n="　"/>迨及也<pc n="　"/>釋曰謂相及也注東齊曰迨者方言文也<pc n="lb"/>
冥㓜也釋曰謂幼少也郭云幼稚者冥昧小雅斯干云噦噦其冥降下也<pc n="lb"/>
釋曰召南草蟲云我心則降傭均也<pc n="　"/>釋曰謂齊等也小雅節南山云昊天<pc n="lb"/>
不傭彊暴也<pc n="　"/>釋曰彊梁者好凌暴於物詩序云彊暴之男宨肆也肆<pc n="lb"/>
力也<pc n="　"/>釋曰宨輕也肆放也輕宨者好放肆肆又爲極力<pc n="　"/>俅戴也<pc n="　"/>釋曰謂<pc n="lb"/>
頭戴也注詩曰戴弁俅俅者周頌絲衣文也<pc n="　"/>瘞幽也<pc n="　"/>釋曰皆謂薶藏<pc n="lb"/>
氂罽也釋曰毛氂所以爲罽舎人曰氂謂毛罽也胡人續羊毛而作衣然則罽<pc n="lb"/>
者織毛爲之若今之毛氍毹以衣馬之帶鞅也<pc n="　"/>烘燎也煁烓也<pc n="　"/>釋曰舎人曰烘<pc n="lb"/>
以火燎也煁烓竈也郭云烘謂燒燎煁今之三隅竈也然則烓者無釡之竈其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>上燃火謂之烘夲爲此竈上以燃火照物若今之火鑪也注云見詩者小雅白<pc n="lb"/>
華云樵彼桑薪卬烘于煁是也陪朝也釋曰臣見君曰朝朝之列位必<pc n="lb"/>
陪重是陪位爲朝也康苛也釋曰注謂苛刻案苛者毒草名爲政刻急<pc n="lb"/>
者取譬焉禮記孔子曰苛政猛於虎苛名康者以康安也苛刻者心安之左傳<pc n="lb"/>
曰州吁阻兵而安忍其類也樊藩也<pc n="　"/>釋曰孫炎曰樊圃之藩也郭曰謂藩蘺<pc n="lb"/>
藩以細木爲之齊風東方未明云折柳樊圃小雅靑蠅云營營靑蠅止于榛毛<pc n="lb"/>
傳云榛所以爲藩是也賦量也釋曰謂賦稅也郭云賦稅所以評量方言<pc n="lb"/>
云平均賦也燕之北鄙東齊北郊凡相賦斂謂之平均是評量也<pc n="　"/>粻糧也<pc n="lb"/>
釋曰謂糧食也郭云今江東通言粻王制云五十異粻庶侈也庶幸也釋曰冨<pc n="lb"/>
庶者多奢侈郭云庶者衆多爲奢侈書曰禄不期侈庶又爲幸望郭云庶幾僥<pc n="lb"/>
倖僥者求見親御也幸與倖通用之筑拾也釋曰拾謂拾掇金縢云凡大木<pc n="lb"/>
所偃盡起而築之馬融云起其木拾其禾奘駔也釋曰皆謂大也秦晉謂<pc n="lb"/>
大爲奘郭云今江東呼大爲駔駔猶麤也集㑹也釋曰說文云集若羣鳥<pc n="lb"/>
在林木之上故曰集指事也故經典通謂聚㑹爲集舫泭也<pc n="　"/>釋曰孫炎<pc n="lb"/>
曰舫水中爲泭筏也郭云水中[竺-二+稗]筏方言云泭謂之[竺-二+稗][竺-二+稗]謂之筏筏秦晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
                    <pb n="6b"/>狀故郭及毛傳皆言飢意鄭箋以爲思義相接成也眕重也釋曰注云<pc n="lb"/>
謂厚重見左傳者隱三年衞大夫石碏曰夫寵而不驕驕而能降降而不憾<pc n="lb"/>
憾而能眕者鮮矣杜注云如此者少也降其身則必恨恨則思亂不能自安自<pc n="lb"/>
重是也獵虐也釋曰獵謂從禽也必暴害於物故云虐郭云凌獵暴䖒<pc n="lb"/>
土田也<pc n="　"/>釋曰别地之二名也白虎通云中央者土土主吐含萬物土之爲言<pc n="lb"/>
吐也釋名云土巳耕者曰田田者塡也五稼塡滿其中也戍遏也<pc n="　"/>釋曰遏止<pc n="lb"/>
也郭云戍守所以止宼賊春秋公子買戍衞師人也<pc n="　"/>釋曰師衆也周禮大<pc n="lb"/>
司馬二千五百人爲師故郭云謂人衆硈鞏也釋曰謂牢固易文言云確<pc n="lb"/>
乎其不可拔又革卦𥘉九云鞏用黃牛之革若如此說硈<hi>苦學切</hi>當從告說文<pc n="lb"/>
别有硈<hi>苦八切</hi>石堅也字雖小異其義則同棄忘也<pc n="　"/>釋曰心遺忘小雅谷風<pc n="lb"/>
云棄我如遺嚻閑也釋曰嚻然閑暇貌謀心也釋曰謀慮以心獻聖也<pc n="lb"/>
釋曰郭云謚法曰聦明睿智曰獻謚法者周書篇名也里邑也<pc n="　"/>釋曰謂邑<pc n="lb"/>
居也論語云里仁爲美王制云凡居民量地以制邑襄除也釋曰謂除去也<pc n="lb"/>
注詩曰不可襄者鄘風牆有茨文也振古也釋曰言久故也注詩曰振古<pc n="lb"/>
如兹猶言久若此者案周頌戴芟云匪今斯今振古如兹毛傳去振自也鄭箋<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>云振亦古也言脩德行禮莫不獲報乃古古而如此所由來者久非適今時<pc n="lb"/>
是也懟怨也釋曰謂怨恨左傳曰以死誰懟缡介也釋曰郭云縭者繫<pc n="lb"/>
介猶閡以釋水云縭緌也緌繫著則介閡也號謼也釋曰謂叫謼也小雅<pc n="lb"/>
賔之𥘉筵云載號載呶郭云今江東皆言謼凶咎也<pc n="　"/>釋曰謂咎惡也通見<pc n="lb"/>
詩書苞稹也釋曰郭云今人呼物叢緻者爲稹孫炎曰物叢生曰苞齊人<pc n="lb"/>
名曰稹唐風鴇羽云集于苞栩毛傳云苞稹鄭箋云稹者根相迫迮梱緻亦謂<pc n="lb"/>
叢生也逜寤也釋曰逜謂相干也寐而覺之曰寤郭云相干寤顁題也<pc n="lb"/>
釋曰皆謂額也注詩曰麟之定者周南麟之趾文也猷肯可也釋曰皆堪可<pc n="lb"/>
也注詩曰猷來無棄者魏風陟岵文也肯今通言者邶風終風云惠然肯來<pc n="lb"/>
是也務侮也<pc n="　"/>釋曰謂輕侮也注詩曰外禦其侮小雅常棣文也貽遺也<pc n="lb"/>
釋曰謂相歸遺詩云貽我握椒貿買也<pc n="　"/>釋曰貿市也又爲買郭云廣二<pc n="lb"/>
名詩云抱布貿絲<pc n="　"/>賄財也釋曰財帛揔名賄周禮冢宰職云商賈阜通<pc n="lb"/>
貨賄鄭注云布帛曰賄甲狎也釋曰謂狎習也衞風芄蘭云能不我甲左<pc n="lb"/>
傳曰水懦民狎而翫之菼騅也菼薍也釋曰廣異言也注詩曰毳衣如菼<pc n="lb"/>
者王風大車文也毛傳云菼騅也蘆之初生者也鄭箋云菼薍也以傳解菼色<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>未辨草名故定之也郭云菼草色如騅在青白之間者以釋畜云蒼白雜毛<pc n="lb"/>
騅故也粲䬸也釋曰謂䬸食也郭云今河北人呼食爲䬸鄭風緇衣云還<pc n="lb"/>
予授子之粲兮鄭箋云自館還在采地之都我則設䬸以授之愛之欲飲食之<pc n="lb"/>
渝變也釋曰謂變易也詩曰赦命不渝<pc n="　"/>冝肴也<pc n="　"/>釋曰謂肴饌也李廵曰<pc n="lb"/>
飲酒之肴也注詩曰與子冝之者鄭風女曰雞鳴文也夷恱也釋曰謂喜恱<pc n="lb"/>
也注詩曰我心則夷者召南草蟲文顚頂也釋曰謂頭上也詩曰有馬白<pc n="lb"/>
顚耊老也釋曰耊鐵也孫炎曰老人面如鐵色郭云八十爲耊詩秦風車<pc n="lb"/>
鄰云逝者其耊毛傳云八十曰耊易離卦云大耊之嗟鄭注云年踰七十僖九<pc n="lb"/>
年左傳曰伯舅耊老服䖍云七十曰耊此及詩傳言八十曰耊者耊有七十八<pc n="lb"/>
十無正文也詩以仕者七十致事仕者慮己之耊欲得早致事故以爲八十此<pc n="lb"/>
用詩傳爲說故與之同輶輕也<pc n="　"/>釋曰謂輕微也注詩曰德輶如毛者大雅<pc n="lb"/>
烝民文俴淺也釋曰謂淺近注詩曰小戎俴收者秦風小戎文也綯絞<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>釋曰謂糾絞繩索也李廵曰綯繩之絞也豳七月云宵爾索綯<pc n="　"/>訛化也<pc n="lb"/>
釋曰匡正之化也注詩曰四國是訛者豳風破斧文跋躐也疐跲也<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
李廵曰跋前行曰躐跲郤頓曰疐注詩云狼跋其胡載疐其尾者豳風狼跋<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>文也說文云跋蹎<hi>丁千切</hi>跲躓<hi>竹二切</hi>躓即疐也然則跋與疐皆是顚倒之類以<pc n="lb"/>
跋爲躐者謂跋其胡而倒躓耳毛傳云老狼有胡謂頜下垂胡進則躐其胡<pc n="lb"/>
謂躐胡而前倒也退則跲其尾謂郤頓而倒於尾上也烝塵也<pc n="　"/>釋曰孫炎<pc n="lb"/>
云烝物乆之塵小雅南有嘉魚云烝然罩罩郭云人衆所以生塵埃戎相也<pc n="lb"/>
釋曰戎相也<hi>如字注同</hi>一云相助也<hi>息亮切</hi>故注云相佐助也飫私也<pc n="　"/>釋曰孫炎<pc n="lb"/>
曰飫非公朝私飲酒也郭云宴飲之私小雅常棣云飲酒之飫毛傳云飫私也<pc n="lb"/>
不脫屨升堂謂之飫鄭箋云私者圖非常之事若議大疑於堂則有飫禮焉<pc n="lb"/>
聽朝爲公周語曰王公立飫孺屬也<pc n="　"/>釋曰李廵云孺骨肉相親屬也常棣<pc n="lb"/>
云和樂且孺毛傳云九族㑹曰和孺屬也鄭箋云屬者昭穆相次序幕暮也<pc n="lb"/>
釋曰幕然暮夜也煽熾也熾盛也釋曰轉相解也皆嬖寵熾盛也注煽義<pc n="lb"/>
見詩者小雅十月之交云豔妻煽方處<pc n="　"/>柢本也<pc n="　"/>釋曰謂根本也周禮典瑞<pc n="lb"/>
云四圭有邸鄭司農云於中央爲璧圭著其四面一玉俱成即引此文云邸本<pc n="lb"/>
也圭本著於璧故四圭有邸圭末四出故也又曰兩圭有邸後鄭云僢而同邸<pc n="lb"/>
皆謂本也柢邸音義同窕間也<pc n="　"/>釋曰窈窕間隙也詩周南關雎云窈窕<pc n="lb"/>
淑女毛傳云窈窕幽間鄭箋云幽閒深宫皆謂淑女所處之宫形狀窈窕然<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>淪率也<pc n="　"/>釋曰謂相牽率郭云相率使小雅雨無正云無淪胥以鋪罹毒也<pc n="lb"/>
釋曰釋詁云罹憂也郭云憂思慘毒小雅小弁云我獨于罹檢同也<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
檢模範也郭云模範同等說文云書署也郵過也<pc n="　"/>釋曰郵謂郵亭過經<pc n="lb"/>
過也郭云道路所經過郊特牲云郵表畷遜遯也<pc n="　"/>釋曰謂逃去也春秋莊元年夫<pc n="lb"/>
人姜氏孫于齊公羊傳曰孫者何孫猶孫也内諱奔謂之孫榖梁傳曰孫之猶<pc n="lb"/>
言爲孫諱奔也斃踣也僨僵也釋曰前郤顚倒之名也斃又謂之踣皆前<pc n="lb"/>
覆也檀弓云射之斃鄭注云斃仆也然則又爲仆僨謂之僵皆卻偃也左傳曰<pc n="lb"/>
鄭伯之車僨於濟畛殄也釋曰謂殄絶也周頌載芟云徂隰徂畛毛傳曰<pc n="lb"/>
畛場也地官遂人云十夫有溝溝上有畛則畛謂地畔之徑路也至此而易之<pc n="lb"/>
故以畛爲場易則地絶故得爲殄曷盍也釋曰郭云盍何不也論語曰盍<pc n="lb"/>
各言爾志虹潰也<pc n="　"/>釋曰潰敗亂也大雅抑篇云實虹小子召旻云蟊賊内<pc n="lb"/>
訌陪闇也<pc n="　"/>釋曰謂冥昧也郭云隌然冥貌䵑膠也釋曰膠黏䵑也方<pc n="lb"/>
言云䵑<graphic n="KR2899" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2899.png" mimeType="image/png"/>黏也齊魯靑徐自關而東或曰䵑或曰<graphic n="KR2899" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2899.png" mimeType="image/png"/>孔甚也厥其也戞禮<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>釋曰孔甚厥其通見詩書釋詁云戞常也故郭云謂常禮闍臺也<pc n="lb"/>
釋曰謂城門臺也鄭風云出其闉闍毛傳云闉曲城也闍城臺也囚拘也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>釋曰謂拘執也月令云梃重囚左傳曰南冠而縶者楚囚也縶則拘執也<pc n="lb"/>
攸所也展適也<pc n="　"/>釋曰易曰利有攸往郭云得自申展皆適意也鬱氣也<pc n="lb"/>
釋曰鬱然氣出也謂鬱烝之氣也宅居也<pc n="　"/>釋曰謂居處也大雅文王有聲<pc n="lb"/>
云宅是鎬京<pc n="　"/>休慶也釋曰謂嘉慶也商頌曰何天之休祈叫也釋曰祈<pc n="lb"/>
猶禱也求也春官大祝掌六祝之辭以祈福祥求永貞郭云祈祭者叫呼而請<pc n="lb"/>
事濬幽深也哲智也釋曰舎人曰濬下之深也哲大智也郭云濬亦深也<pc n="lb"/>
虞書舜典云濬哲文明孔安國云舜有深智言其智之深所知不淺近也<pc n="lb"/>
弄玩也釋曰謂玩好也小雅斯干云載弄之璋鄭箋云玩以璋者欲其比德<pc n="lb"/>
焉尹正也皇匡正也釋曰正長也郭云謂官正也言爲一官之長也周書君<pc n="lb"/>
陳曰尹兹東郊皇君威之正匡救諫之正孝經云匡救其惡注詩曰四國是皇<pc n="lb"/>
者豳風破斧文也服整也釋曰謂整治也郭云服御之今齊整周南葛覃<pc n="lb"/>
云服之無斁聘問也<pc n="　"/>釋曰問謂存省之對而言之則聘問異周禮大行人<pc n="lb"/>
云時聘以結諸侯之好閒問以諭諸侯之德又曰凡諸侯之邦交歳相問也殷<pc n="lb"/>
相聘也聘禮云小聘曰問是異也散而言之皆謂相存省故此云聘問也注見<pc n="lb"/>
榖梁傳者案隱九年春天王使南季來聘榖梁傳曰南氏姓也季字也聘問<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>也是其事愧慙也<pc n="　"/>釋曰謂慙恥也小爾雅云不直失節謂之慙慙愧也面<pc n="lb"/>
慙曰戁心慙曰恧體慙曰逡方言云梅㥾<hi>音匿</hi>𧹞愧也晉曰梅或曰㥾秦晉之間<pc n="lb"/>
凡愧而見上謂之𧹞梁宋曰㥾又云㥏<hi>音腆</hi>恧<hi>女六切</hi>慙也荆揚靑徐之間曰㥏若<pc n="lb"/>
梁益秦晉之閒言心内慙矣山之東西自愧曰恧趙魏之間謂之䎵<hi>音密亦一音祕</hi>
                    <pc n="lb"/>
殛誅也<pc n="　"/>釋曰謂誅責注書曰鮌則殛死者周書洪範文克能也翌明也<pc n="lb"/>
釋曰克能通見書傳注書曰翌日乃瘳者周書金縢文訩訟也釋曰多爭<pc n="lb"/>
訟郭云言訩譊譊即讙譊小雅節南山云降此鞫訩<pc n="　"/>晦冥也奔走也逡退也<pc n="lb"/>
釋曰冥謂闇㝠見公羊傳奔大走也左傳曰車馳卒奔逡却退也注外傳曰巳<pc n="lb"/>
復於事而逡者齊語管仲對桓公辭也韋昭曰巳畢也逡伏退也此國語也而<pc n="lb"/>
謂之外傳者韋昭曰左丘明采録前丗穆王以來下訖魯悼智伯之誅邦國成<pc n="lb"/>
敗嘉言善語隂陽律吕天時人事逆順之數以爲國語其文不主於經故號曰<pc n="lb"/>
外傳也疐仆也<pc n="　"/>釋曰即前文跲與踣也郭云頓躓倒仆亞次也諗念也<pc n="lb"/>
釋曰亞下次也通見書傳諗者相思念也小雅四牡云將母來諗届極也<pc n="lb"/>
釋曰有所限極也大雅瞻卬云靡有夷届弇同也弇蓋也釋曰廣異言也<pc n="lb"/>
注詩曰奄有龜蒙魯頌閟宫文言弇覆同爲巳有弇又爲蓋謂覆蓋也易曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>惡積而不可揜弇奄揜音義同恫痛也<pc n="　"/>釋曰謂痛傷注詩曰神罔時恫大<pc n="lb"/>
雅思齊文王肅云文王之德能上順祖宗安寧百神無失其道無所怨痛<pc n="lb"/>
握具也<pc n="　"/>釋曰主持辦具也郭云謂備具李夲作幄釋云居位處之具也秦風<pc n="lb"/>
權輿云夏屋渠渠鄭箋云屋具也義其同乎<pc n="　"/>振訊也釋曰謂振訊去塵也<pc n="lb"/>
郭云振者奮訊曲禮曰振書端書䦧恨也釋曰郭云相怨恨孫炎本作很<pc n="lb"/>
解云相很戾小雅常棣云兄弟䦧于牆毛傳云䦧很也很者忿爭之名曲禮曰<pc n="lb"/>
很無求勝以字形異濫故釋者致殊於義兩解得之越揚也對遂也<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
揚謂稱美郭云謂發揚遂者因事之辭注詩曰對揚王休者大雅江漢文<pc n="lb"/>
燬火也<pc n="　"/>釋曰李巡曰燬一名火孫炎曰方言有輕重故謂火爲燬郭云燬齊<pc n="lb"/>
人語方言云堁<hi>呼隗切</hi>火也楚轉語也猶齊言<graphic n="KR1754" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1754.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音毀</hi>火也注詩曰王室如燬者周<pc n="lb"/>
南汝墳文<pc n="　"/>懈怠也<pc n="　"/>釋曰謂惰慢也大雅烝民云夙夜匪懈宣緩也<pc n="lb"/>
釋曰謂寛緩也遇偶也<pc n="　"/>釋曰郭云偶爾相值遇春秋隱八年春宋公衞侯<pc n="lb"/>
遇于垂榖梁曰不期而㑹曰遇曩曏也<pc n="　"/>釋曰在今而道旣往或曰曩或曰<pc n="lb"/>
曏書大傳云曏之取於囿中勇力之取也注國語曰曩而言戯也者案晉語驪<pc n="lb"/>
姬與優施謀飲里克酒乃歌曰暇豫之吾吾不如鳥烏人皆集於苑巳獨集於<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>枯里克笑曰何謂苑何謂枯優施曰其母爲夫人其子爲君可不謂苑乎其母<pc n="lb"/>
旣死其子又有謗可不謂枯乎枯且有傷優施出里克辟奠不餐而寢夜半召<pc n="lb"/>
優施曰曩而言戯乎如有所聞之乎是也偟暇也<pc n="　"/>釋曰謂閒暇注詩曰不<pc n="lb"/>
遑啓處者小雅駟牡文<pc n="　"/>宵夜也<pc n="　"/>釋曰舎人曰宵陽氣消也詩云肅肅宵<pc n="lb"/>
征書曰宵中星虚懊忨也愒貪也<pc n="　"/>釋曰皆謂愛忨貪羨也昭元年左傳云<pc n="lb"/>
主民翫歳而愒日杜注云翫愒皆貪也榰柱也<pc n="　"/>釋曰郭云相榰柱也說文<pc n="lb"/>
云榰柱砥古用木今以石字書云柱屋之敧裁節也並併也<pc n="　"/>釋曰易泰卦<pc n="lb"/>
云后以財成天地之道裁財音義同並併古今字注詩曰並坐鼔瑟者秦風車<pc n="lb"/>
鄰篇文卒旣也<pc n="　"/>釋曰皆謂盡巳也慒慮也釋曰郭云謂謀慮也字書<pc n="lb"/>
作悰將資也<pc n="　"/>釋曰行所資也郭云謂資裝黹紩也釋曰謂縫刺也郭<pc n="lb"/>
云今人呼縫紩衣爲黹鄭注司服云黼黻希繡希讀爲黹謂刺繡也遞迭也<pc n="lb"/>
釋曰李巡曰遞者更迭閒厠相代之義邶柏舟云胡迭而微矧況也釋曰說<pc n="lb"/>
文云矧況辭從矢取辭之所之如矢也郭云譬況謝氏云志譬況是也<pc n="　"/>廪廯<pc n="lb"/>
也釋曰廣雅云廯倉也則廩廯皆囷倉之别名孫炎云廯藏榖鮮絜也舎人<pc n="lb"/>
云廪少鮮也郭云或說云即倉廩所未詳逭逃也<pc n="　"/>釋曰謂遁逃商書大甲<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>云自作孽不可逭注亦見禮記者案緇衣云子曰小人溺於水君子溺於口大<pc n="lb"/>
人溺於民皆在其所褻也下云太甲曰天作孽可違也自作孽不可以逭<pc n="lb"/>
訊言也釋曰訊問以言也郭云相問訊詩云執訊獲醜閒俔也<pc n="　"/>釋曰反<pc n="lb"/>
閒一名俔今之細作也注左傳謂之諜者案桓十二年云使伯嘉諜之杜注云<pc n="lb"/>
諜伺也兵書謂之反閒也案說文云諜軍中反閒也謂詐爲敵國之人入其軍<pc n="lb"/>
中伺候閒隙以反報其主又鄭注周禮掌戮云諜謂姦㓂反閒者沄沆也<pc n="lb"/>
釋曰說文云沄轉流也一曰沆郭云水流漭沆漭沆水大貌干杆也<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
郭云相扞衞孫炎曰干盾自蔽扞周南兔罝云公侯干城言公侯以武夫自固<pc n="lb"/>
爲杆蔽如盾爲防守如城然趾足也䠊刖也<pc n="　"/>釋曰易云賁其趾趾則足也<pc n="lb"/>
亦謂之脚䠊一名刖斷足刑也吕刑云剕罰五百孔安國云刖足曰剕鄭注司<pc n="lb"/>
刑云刖斷足也周改臏作刖䠊剕音義同襄駕也釋曰謂乗駕也鄭風<pc n="lb"/>
大叔于田云兩服上襄注書曰懷山襄陵堯典文<pc n="　"/>忝辱也燠煖也<pc n="　"/>釋曰忝<pc n="lb"/>
謂恥辱也詩曰無忝爾所生煖温也洪範云晢時燠若郭云今江東通言燠<pc n="lb"/>
塊堛也<pc n="　"/>釋曰塊者結土也說文云塊俗凷字也凷一名堛郭云土凷也注外<pc n="lb"/>
傳曰枕由以堛<pc n="　"/>釋曰案吴語吴王夫差旣許越成乃大戒師徒將以伐齊申<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>胥進諫曰昔楚靈王不君其臣箴諫不入乃築臺於章華之上闕爲石郭陂<pc n="lb"/>
漢以象帝舜罷弊楚國以間陳蔡不脩方城之内踰諸夏而圖東國三歳於<pc n="lb"/>
沮汾以服吴越其民不忍饑勞之殃三軍叛王於乾谿王親獨行屏營仿偟於<pc n="lb"/>
山林之中三日乃見其㳙人疇王呼之曰余不食三日矣疇趨而進王枕其股<pc n="lb"/>
以寢於地王寐疇枕王以墣而去之王覺而無見乃匍匐將入於棘圍棘圍不<pc n="lb"/>
納也乃入芊尹申亥氏焉是其事也說文云墣<hi>匹角切</hi>亦塊也今注云枕凷者字<pc n="lb"/>
之誤也凷當作王又外傳作墣郭云以堛者蓋亦理同或所見本異也將齊<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>釋曰郭云謂分齊也詩曰或肆或將者小雅楚茨文毛傳云肆陳將齊也<pc n="lb"/>
或陳于牙或齊其肉王肅云分齊其肉所當用也餬饘也<pc n="　"/>釋曰郭云糜也<pc n="lb"/>
下云鬻糜郭云淖糜然則餬饘鬻糜相類之物稠者曰糜淖者曰鬻餬饘是<pc n="lb"/>
其別名昭七年左傳云饘於是鬻於是以餬余口啓跪也釋曰謂跪拜也小<pc n="lb"/>
雅四牡云不遑啓處郭云小跽說文曰跽長跪也莊子云擎跽曲拳臣之禮也<pc n="lb"/>
矏密也釋曰郭云謂緻密開闢也<pc n="　"/>釋曰注書曰闢四門虞書舜典文<pc n="lb"/>
袍襺也<pc n="　"/>釋曰玉藻云纊爲繭緼爲袍鄭玄云衣有著之異名也纊謂今之新<pc n="lb"/>
緜緼謂今之纊及舊絮也然則繭是袍之別名謂新緜著袍者也注左傳曰重<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
                    <pc n="　"/>衣裘者襄二十一年傳云楚子使薳子馮爲令尹遂以疾辭方暑闕地下冰<pc n="lb"/>
而牀焉重繭衣裘鮮食而寢是也障畛也釋曰郭云謂壅障一名畛左傳<pc n="lb"/>
曰封畛土略靦姡也<pc n="　"/>釋曰郭云面姡然孫炎曰靦人面姡然說文曰靦面<pc n="lb"/>
見人姡面靦也然則靦與姡皆面見人之貌詩云有靦面目舒緩也<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
郭云謂遟緩詩云舒而脫脫兮翿纛也纛翳也<pc n="　"/>釋曰李巡曰翿舞者所持<pc n="lb"/>
纛也孫炎曰纛舞者所持羽也郭云今之羽葆幢鄭司農注郷師云翿羽葆幢<pc n="lb"/>
也蔡邕獨斷云以旄牛尾爲之大如斗在左騑馬頭上所謂黃屋左纛纛又<pc n="lb"/>
謂之翳郭曰舞者所以自蔽翳然則翿一名爲纛纛所以爲翳故王風云左<pc n="lb"/>
執翿毛傳云翿纛也翳也隍壑也釋曰隍城池無水者郭云城池空者爲<pc n="lb"/>
壑易泰卦上六城復於隍芼搴也釋曰孫炎曰皆擇菜也某氏曰搴猶敎<pc n="lb"/>
也郭云謂拔取菜以搴是拔之義史記曰斬將搴旗謂拔取敵人之旗也周爲<pc n="lb"/>
關雎云參差荇菜左右芼之故云謂拔取菜毛傳云芼擇亦謂拔菜而擇<pc n="lb"/>
典經也威則也釋曰周禮大宰之職掌建邦之六典鄭注云典常也經也<pc n="lb"/>
也王謂之禮經常所秉以治天下也邦國官府謂之禮法常所守以爲法式也<pc n="lb"/>
常者其上下通名郭云威儀可法則詩曰敬愼威儀維民之則苛妎也釋曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>說文云妎妬也郭云煩苛者介嫉妎言煩苛之人多嫉妬芾小也<pc n="　"/>釋曰芾易<pc n="lb"/>
木榦及葉之小者也召南云蔽芾甘棠此比於大木爲小也我行其野云蔽芾<pc n="lb"/>
其樗鄭箋云樗之蔽芾始生謂樗葉之始生形亦小也郭云芾者小貌<pc n="lb"/>
迷惑也狃復也<pc n="　"/>釋曰小雅節南山云俾民不迷謂不惑也狃復習也郭云狃<pc n="lb"/>
忕復爲孫炎云狃忕前事復爲也說文云狃狎也忕習也鄭風云將叔無狃毛<pc n="lb"/>
傳云狃習也桓十三年左傳云莫敖狃於蒲䮳之役杜注云狃忕也然則狃忕<pc n="lb"/>
皆貫習之義復亦貫習之意也逼迫也般還也釋曰逼相急迫也般還反也<pc n="lb"/>
注左傳曰般馬之聲者襄十八年晉大夫邢伯告中行伯之辭也班賦也<pc n="lb"/>
釋曰郭云謂布與桓六年左傳云諸侯之大夫戍齊齊人饋之餼使魯爲其班<pc n="lb"/>
聘禮記云朌肉及廋車班朌音義同左傳曰屬役賦文濟渡也濟成也濟<pc n="lb"/>
也釋曰郭云所以廣異訓各隨事爲義方言云過渡謂之渉濟彼注云猶今<pc n="lb"/>
云濟渡左傳曰濟河焚舟濟又爲成左傳曰以欲從人則可以人從欲鮮濟濟<pc n="lb"/>
又爲增益左傳曰<pc n="　"/>濟師於王緡綸也釋曰孫炎云皆繩名也郭云緡<pc n="lb"/>
繩也江東謂之論注說曰維終伊緡將召南何彼纔矣文漦盝也釋曰李<pc n="lb"/>
廵云壯沬釐也郭云漉漉出涏浨鄭語云訓語有之曰夏之衰也襃人之神化<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>爲二龍以同于王庭而言曰余襃之二君夏后卜殺之與去之與止之莫吉卜請<pc n="lb"/>
其漦而藏之吉韋昭云漦龍所吐沬龍之精氣也寛綽也釋曰孫炎云性<pc n="lb"/>
之裕者郭云謂寛裕也臯陶謨云寛而栗衮黻也<pc n="　"/>釋曰郭云衮衣有黻<pc n="lb"/>
文小雅采菽云玄衮及黼衮必兼有黼黻詩但言及黼嫌於無黻故此釋之<pc n="lb"/>
毛傳云玄衮卷龍也白與黒謂之黼鄭箋云玄衮玄衣而畫以卷龍也黼黼<pc n="lb"/>
黻謂絺衣也諸公之服自衮冕而下華皇也<pc n="　"/>釋曰草木之華一名皇樊光<pc n="lb"/>
引詩云皇皇者華孫炎云皇皇猶煌煌郭云釋草曰皇華榮引之以證皇亦<pc n="lb"/>
華榮之名昆後也<pc n="　"/>釋曰郭云謂先後方俗語大禹謨云官占惟先蔽志昆<pc n="lb"/>
命于元龜彌終也<pc n="　"/>釋曰郭云終竟也大雅生民云誕彌厥月言大矣后稷<pc n="lb"/>
之在其母終人道十月而生也<pc n="lb"/>
爾雅䟽卷第三<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
                    <pb n="13b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
爾雅䟽卷第四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翰林侍講學士朝請大夫守國子祭酒上柱國賜紫金魚袋臣邢昺等奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勑校定<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釋訓第三<pc n="　"/>釋親第四<pc n="lb"/>
釋訓第三<pc n="lb"/>
釋曰案釋詁云訓道也周禮地官有土訓誦訓鄭司農注云謂以逺方土地所<pc n="lb"/>
生異物以告道王也後鄭云玄謂土訓能訓說土地善惡之勢誦訓能訓說四方所<pc n="lb"/>
誦習及人所作爲久時事然則此篇以物之事義形貌告道人也故曰釋訓案<pc n="lb"/>
此所釋多釋詳文故郭氏即以詩義解之<pc n="　"/>明明斤斤察也<pc n="　"/>釋曰舎人曰<pc n="lb"/>
明明言其明甚孫炎曰明明性理之察也大雅常武云赫赫明明舎人曰斤斤<pc n="lb"/>
物精詳之察也孫炎曰斤斤重愼之察也周頌執競云斤斤其明聦明鑒察<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>條條秩秩智也釋曰皆智思深長也小雅賔之初筵云左右秩秩言其<pc n="lb"/>
威儀審智不失禮也穆穆肅肅敬也<pc n="　"/>釋曰周頌雝篇云有來雝雝至止肅<pc n="lb"/>
肅相維辟公天子穆穆此皆禘祭之時容儀謹敬也諸諸便便辯也<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
皆言辭辯給也論語云便便言小雅采菽云平平左右毛傳云平平辯治也便<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>平古今字<pc n="　"/>肅肅翼翼恭也釋曰皆恭敬也大雅思齊云肅肅在廟大明云<pc n="lb"/>
維此文王小心翼翼言文正及羣臣恭敬貌也廱廱優優和也<pc n="　"/>釋曰大<pc n="lb"/>
雅思齊云雝雝在宫商頌長發云敷政優優此皆人君德政和樂也兢兢憴<pc n="lb"/>
憴戒也<pc n="　"/>釋曰小雅卜旻云戰戰兢兢大雅抑篇云子孫繩繩此皆小心戒愼<pc n="lb"/>
也憴繩音義同戰戰蹌蹌動也<pc n="　"/>釋曰小旻云戰戰兢兢楚茨云濟濟蹌<pc n="lb"/>
蹌此皆恐動趨歩威儀謹敬也晏晏温温柔也釋曰衞風氓篇云言笑晏<pc n="lb"/>
晏大雅抑篇云温温恭人此皆寛緩和柔也業業翹翹危也釋曰大雅召<pc n="lb"/>
旻云兢兢業業豳風鴟鴞云予室翹翹此皆縣危恐懼也惴惴憢憢懼也<pc n="lb"/>
釋曰秦風黃鳥云惴惴其慄豳風鴟鴞云予維音嘵嘵此皆危恐戰懼也<pc n="lb"/>
畨畨矯矯勇也釋曰大雅崧髙云申伯畨番魯頌泮水云矯矯虎臣此皆武<pc n="lb"/>
夫壯勇之貌桓桓烈烈威也釋曰皆威武嚴猛之貌周頌桓篇云桓桓武<pc n="lb"/>
王小雅黍苗云烈烈征師洸洸赳赳武也釋曰大雅江漢云武夫洸洸周<pc n="lb"/>
南兔罝云赳赳武夫此皆武夫果毅之貌左傳殺敵爲果致果爲毅藹藹<pc n="lb"/>
濟濟止也釋曰大雅卷阿云藹藹王多吉士小雅楚茨云濟濟蹌蹌此皆王<pc n="lb"/>
朝賢士盛多之容止也<pc n="　"/>悠悠洋洋思也<pc n="　"/>釋曰鄭風子衿云悠悠我思邶風<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>二子乗舟云中心養養此皆想念憂思也洋養音義同又中庸云齊明盛服以<pc n="lb"/>
承祭祀洋洋乎如在其上如在其左右鄭玄云洋洋人想思其傍僾之貌<pc n="lb"/>
蹶蹶踖踖敏也釋曰唐風蟋蟀云良士蹶蹶小雅楚茨云執爨踖踖此皆便<pc n="lb"/>
速敏捷於事也薨薨増増衆也釋曰周南螽斯云螽斯羽薨薨兮魯頌閟<pc n="lb"/>
宫云烝徒増増此皆人物衆夥之貌楚人謂多爲夥烝烝遂遂作也釋曰<pc n="lb"/>
皆物盛興作之貌也魯頌泮水云烝烝皇皇委委佗佗美也<pc n="　"/>釋曰李巡曰<pc n="lb"/>
皆寛容之美也孫炎曰委委行之美佗佗長之美詩鄘風君子偕老云委委佗<pc n="lb"/>
佗毛傳云委委者行可委曲從迹也佗佗者德平易也是皆佳麗美豔之貌也<pc n="lb"/>
忯忯惕惕愛也釋曰李巡曰忯忯和適之愛也注詩云心焉惕惕者陳風防<pc n="lb"/>
有鵲巢文云韓詩以爲恱人故言愛也者燕人韓嬰爲詩作傳名曰韓詩以此<pc n="lb"/>
惕惕爲恱人故言愛也偁偁格格舉也釋曰皆謂舉持物也蓁蓁孽<pc n="lb"/>
孽戴也釋曰周南桃夭云其葉蓁蓁衞風碩人云庶姜孽孽此皆頭戴物婦<pc n="lb"/>
人盛飾貌懕懕媞媞安也釋曰秦風小戎云厭厭良人毛傳云厭厭安靜也<pc n="lb"/>
孫炎曰媞媞行步之安也魏風葛屨云好人提提毛傳云提提安諦謂行歩安<pc n="lb"/>
舒而審諦也是皆好人安詳之容也<pc n="　"/>祁祁遟遟徐也釋曰皆安徐也豳風<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>七月云春日遟遟采蘩祁祁丕丕簡簡大也釋曰書立政云以並受此丕<pc n="lb"/>
丕基周頌執競云降福簡簡是皆多大之稱存存萌萌在也釋曰謂存在<pc n="lb"/>
也易繫辭云成性存存萌萌字書作<graphic n="KR3946" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3946.png" mimeType="image/png"/>說文作蕄郭云未見所出懋懋慔<pc n="lb"/>
慔勉也釋曰皆自勉強也書曰懋哉懋哉慔與慕同庸庸慅慅勞也釋<pc n="lb"/>
曰皆劬勞也有功庸者皆勞也小雅巷伯云勞人草草毛傳云草草勞心也又<pc n="lb"/>
陳風月出云勞心慅兮慅草音義同赫赫躍躍迅也釋曰孫炎云赫赫顯<pc n="lb"/>
著之迅大雅常武云赫赫業業毛傳云赫赫然盛也何人斯云躍躍毚兔是皆<pc n="lb"/>
顯盛迅疾之貌綽綽爰爰緩也釋曰皆寛緩也小雅角弓云綽綽有裕毛<pc n="lb"/>
傳云綽綽寛也王風兔爰云有兔爰爰毛傳云爰爰緩意郭云攸攸偁偁丕丕<pc n="lb"/>
簡簡存存懋懋庸庸綽綽盡重語者言此數字單言之其義亦同但古人有<pc n="lb"/>
重語者故復出之坎坎墫墫喜也釋曰皆鼓舞懽喜也小雅伐木云坎坎<pc n="lb"/>
鼓我蹲蹲舞我鄭箋云爲我擊鼓坎坎然爲我興舞蹲蹲然謂以樂樂己也<pc n="lb"/>
墫蹲音義同瞿瞿休休儉也釋曰李巡曰皆良士顧禮節之儉也唐風蟋<pc n="lb"/>
蟀云良士瞿瞿毛傳云瞿瞿然顧禮義也又云良士休休毛傳云休休樂道之<pc n="lb"/>
心皆良士節儉也旭旭蹻蹻憍也釋曰郭氏讀旭旭爲好好小雅巷伯云<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>驕人好好鄭箋云好好者喜䜛言之人也大雅板篇云小子蹻蹻毛傳云蹻蹻<pc n="lb"/>
驕貌是皆小人得志憍蹇之貌也夢夢訰訰亂也釋曰孫炎曰夢夢昬昬<pc n="lb"/>
之亂也大雅抑篇云視爾夢夢又曰誨爾諄諄是皆闇亂也諄諄音義同<pc n="lb"/>
懪懪邈邈悶也釋曰懪懪煩悶也舎人曰藐藐憂悶也大雅抑篇云聽我藐<pc n="lb"/>
藐毛傳云藐藐然不入也是皆煩悶之謂也<pc n="　"/>儚儚洄洄惽也<pc n="　"/>釋曰皆迷亂<pc n="lb"/>
惽惑也郭音義云洄夲作<pc n="　"/>音韋版版盪盪僻也釋曰皆邪僻也李廵曰<pc n="lb"/>
版版失道之僻也蕩蕩者弗思之僻也大雅板篇云上帝板板毛傳云板板反<pc n="lb"/>
也上帝以稱王者也鄭箋云王爲政反先王與天之道又蕩篇云蕩蕩上帝鄭<pc n="lb"/>
箋云蕩蕩法度廢壞之貌版板盪蕩音義同爞爞炎炎薫也釋昆曰旱熱<pc n="lb"/>
之氣薰炙人也大雅雲漢云藴隆蟲蟲毛傳云藴藴而暑隆隆而雷蟲蟲而熱<pc n="lb"/>
又云赫赫炎炎毛傳云赫赫氣也炎炎熱氣也爞蟲音義同居居究究惡也<pc n="lb"/>
釋曰李巡曰居居不狎習之惡孫炎曰究究窮極人之惡唐風羔裘云羔裘豹<pc n="lb"/>
祛自我人居居又曰自我人究究毛傳曰居居懷惡不相親比之貌究究猶居<pc n="lb"/>
居也是皆相憎惡也仇仇敖敖傲也<pc n="　"/>釋曰小雅正月云執我仇仇毛傳云<pc n="lb"/>
仇仇猶謷謷也鄭箋云王旣得我執留我其禮待我謷謷然亦不問我在位<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>之功力言其有貪賢之名無用賢之實大雅板篇云我即爾謀聽我嚻嚻毛<pc n="lb"/>
傳云嚻嚻猶謷謷也鄭箋云我就女而謀欲忠告以善道女反聽我言謷謷然<pc n="lb"/>
不肯受是皆傲慢賢者敖謷嚻音義同佌佌瑣瑣小也釋曰皆才器細陋<pc n="lb"/>
也小雅正月云佌佌彼有屋毛傳云佌佌小也鄭箋云此言小人富也舎人曰瑣<pc n="lb"/>
瑣計謀楄淺之貌節南山云瑣瑣姻亞鄭箋云瑣瑣㛰姻妻黨之小人<pc n="　"/>悄悄<pc n="lb"/>
慘慘愠也<pc n="　"/>釋曰愠恨怒也皆賢人愁恨也邶風柏舟云憂心悄悄愠于羣小<pc n="lb"/>
毛傳云愠怒也悄悄憂貌李巡曰慘慘憂之愠大雅抑篇云我心慘慘毛傳云<pc n="lb"/>
慘慘憂不樂也痯痯瘐瘐病也釋曰小雅杕杜云四牡痯痯毛傳云痯痯<pc n="lb"/>
罷貌又大雅板篇云靡聖管管毛傳云管管無所依也小雅正月云憂心愈愈<pc n="lb"/>
毛傳云愈愈憂懼也此皆賢人失志懷憂病也殷殷惸惸忉忉慱慱欽欽京<pc n="lb"/>
京忡忡惙惙怲怲弈弈憂也釋曰小雅正月云憂心慇慇毛傳云慇慇然痛<pc n="lb"/>
也又云憂心惸惸毛傳云惸惸憂意也檜風羔裘云勞心忉忉鄭箋云三諫不<pc n="lb"/>
從待放而去思君如是心忉忉然又素冠云勞心慱慱毛傳云慱慱憂勞也秦<pc n="lb"/>
風云憂心欽欽毛傳云思望之心中欽欽然小雅正月云憂心京京毛傳云京<pc n="lb"/>
京憂不去也召南草蟲云未見君子憂心忡忡毛傳云忡忡猶衝衝也鄭箋<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>云未見君子者謂在塗時也在塗而憂憂不當君子無以寧父母故心衝衝然<pc n="lb"/>
又曰憂心惙惙毛傳云惙惙憂也小雅頗弁云憂心怲怲毛傳云怲怲憂盛滿<pc n="lb"/>
也又云憂心弈弈毛傳云弈弈然無所薄也此皆作者歌事以詠心憂也<pc n="lb"/>
畇畇田也<pc n="　"/>釋曰謂耕墾開辟土田畇畇然也小雅信南山云畇畇原隰毛傳<pc n="lb"/>
云畇畇墾辟貌畟畟耜也<pc n="　"/>釋曰舎人曰畟畟耜入地之貌周頌良耜云畟<pc n="lb"/>
畟良耜俶載南畝毛傳云畟畟猶測測也鄭箋云良善也農人測測以利善之<pc n="lb"/>
耜熾菑是南畝也是言耜之嚴利也郝郝耕也釋曰謂耕地其土解散郝<pc n="lb"/>
郝然也周頌載芟云其耕澤澤鄭箋云土氣烝逹而和耕之則澤澤然解散郝<pc n="lb"/>
郝澤澤並音釋其義亦同繹繹生也釋曰舎人云榖皆生之貌載芟云驛<pc n="lb"/>
驛其逹毛傳云逹射也鄭箋云達出地也是言其種調匀皆出地而生也繹與<pc n="lb"/>
驛音義同穟穟苗也釋曰大雅生民云禾役穟穟毛傳云役列也<pc n="　"/>穟穟<pc n="lb"/>
苗好美也是言茂好也緜緜穮也釋曰孫炎云緜緜言詳密也載芟云緜<pc n="lb"/>
緜其麃毛傳云麃耘也說文云穮耨鉏田也字林云穮耕禾間也是言芸耨精<pc n="lb"/>
也穮麃耘芸音義同挃挃穫也栗栗衆也<pc n="　"/>釋曰孫炎云挃挃穫聲也李巡<pc n="lb"/>
曰栗栗積聚之衆也良耜云穫之挃挃積之栗栗毛傳挃挃穫聲也栗栗衆多<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>也小爾雅云截穎謂之挃故郭云刈禾聲積聚緻也緻謂密也溞溞淅也烰<pc n="lb"/>
烰烝也<pc n="　"/>釋曰大雅生民云釋之叟叟烝之浮浮毛傳云釋淅米也叟叟聲也<pc n="lb"/>
浮浮氣也鄭箋云釋之烝之以爲酒及簠簋之實故郭云洮米聲氣出盛也溞<pc n="lb"/>
叟音異義同烰浮音義同俅俅服也釋曰周頌絲衣云載弁俅俅毛傳云<pc n="lb"/>
俅俅恭順貌鄭箋云載猶戴也弁爵弁也爵弁而祭於王士服也故郭云謂戴<pc n="lb"/>
弁服峨峨祭也釋曰大雅棫樸云奉璋峨峨毛傳云半珪曰璋峨峨盛壯<pc n="lb"/>
也鄭箋云璋璋瓉也祭祀之禮王祼以圭瓉諸臣助之亞祼以璋瓉奉璋之儀<pc n="lb"/>
峨峨然故郭云執圭璋助祭也鍠鍠樂也<pc n="　"/>釋曰周頌執競云鍾鼓喤喤毛<pc n="lb"/>
傳云喤喤和也鄭箋云武王旣定天下祭祖考之廟奏樂而八音克諧字書云<pc n="lb"/>
鍠鍠樂之聲也故郭云鍾鼓音喤鍠音義同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>穰穰福也釋曰執競云降福穰穰毛傳云穰穰衆也鄭箋云神與之福<pc n="lb"/>
又衆大謂如嘏辭也是言得福饒多也子子孫孫引無極也釋曰子子孫<pc n="lb"/>
孫小雅楚茨文也引無極也者作者所以釋之也舎人曰子孫長行美道引無<pc n="lb"/>
極也郭云丗丗昌盛長無窮顒顒卬卬君之德也釋曰此道人君之顒望<pc n="lb"/>
也顒顒卬卬大雅卷阿文也君之德也者作者釋之也案詩云顒顒卬卬如圭<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>如璋今聞令望毛傳云顒顒温貌卬卬盛貌鄭箋云令善也王有賢臣與之以<pc n="lb"/>
禮義相切瑳體貌則顒顒然敬順志氣則卬卬然髙朗如玉之圭璋也人聞之<pc n="lb"/>
則有善聲譽人望之則有善威儀德行相副丁丁嚶嚶相切直也釋曰直<pc n="lb"/>
猶正也小雅伐木云伐木丁丁鳥鳴嚶嚶鄭箋云昔日未居位在農之時與友<pc n="lb"/>
生於山巖伐木爲勤苦之事猶以道德相切正也故郭云丁丁伐木聲嚶嚶兩<pc n="lb"/>
鳥鳴以喻朋友切磋相正藹藹至服也釋曰大雅卷阿云藹藹王多吉士<pc n="lb"/>
鄭箋云王之朝多善士藹藹然又云菶菶萋萋雝雝喈喈毛傳云梧桐盛也<pc n="lb"/>
鳳皇鳴也臣竭其力則地極其化天下和洽則鳳皇樂德鄭箋云菶菶萋萋<pc n="lb"/>
喻君德盛也雝雝喈喈喻民臣和協是皆臣下盡力民人協服也故郭云梧桐<pc n="lb"/>
茂賢士衆地極化臣竭忠鳳皇應德鳴相和百姓懷附興頌歌也佻佻契契<pc n="lb"/>
愈遐急也釋曰愈益也遐逺也謂賦役不均小國困竭賢人憂歎逺益急切<pc n="lb"/>
也小雅大東云紏紏葛屨可以履霜佻佻公子行彼周行毛傳云佻佻獨行貌公<pc n="lb"/>
子譚公子也鄭箋云葛屨夏屨也周行周之列位也言時財貨盡雖公子衣屨<pc n="lb"/>
不能順時乃夏之葛屨今以履霜送轉餫因見使行周之列位者而發幣焉言<pc n="lb"/>
雖困乏猶不得止又云契契寤歎哀我憚人毛傳云契契憂苦也鄭箋云今譚<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>大夫契契憂苦而寤歎哀其民人之勞苦是也宴宴粲粲尼居息也釋曰<pc n="lb"/>
尼近也謂宴安盛飾近處優閑也小雅北山云或燕燕居息毛傳云燕燕安息貌<pc n="lb"/>
又大東云東人之子職勞不來西人之子粲粲衣服毛傳云東人譚人也來勤<pc n="lb"/>
也西人京師人也粲粲鮮盛也鄭箋云職主也東人勞苦而不見謂勤京師人<pc n="lb"/>
衣服鮮絜而逸豫言王政偏甚也哀哀悽悽懷報德也釋曰懷思也悲苦<pc n="lb"/>
征役思報父母之德也小雅蓼莪云哀哀父母生我劬勞鄭箋云哀哀者恨不<pc n="lb"/>
得終養父母報其生長巳之苦郭音云悽本或作萋出車云赫赫南仲薄伐西<pc n="lb"/>
戎春日遲遲卉木萋萋是也言以此征役故思所生也所生謂父母儵儵嘒<pc n="lb"/>
嘒罹禍毒也釋曰罹遭也小雅小弁云踧踧周道鞫爲茂草毛傳云踧踧平<pc n="lb"/>
易也周道周室之通道鞫窮也鄭箋云此喻幽王信褒姒之讒亂其德政使不<pc n="lb"/>
通於四方又曰菀彼柳斯鳴蜩嘒嘒毛傳云蜩蟬也嘒嘒聲也鄭箋云柳木茂<pc n="lb"/>
盛則多蟬案詩序云小弁刺幽王也大子之傅作焉毛傳云幽王取申女生大<pc n="lb"/>
子冝咎又說褒姒生子伯服立以爲后而放冝咎將殺之故郭云悼王道穢塞<pc n="lb"/>
羡蟬鳴自得傷己失所遭䜛賊儵踧並音狄晏晏旦旦悔爽忒也<pc n="lb"/>
釋曰悔恨也爽忒差失也皆婦人恨夫棄巳而行差失也衞風氓篇云緫角<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>之宴言笑晏晏信誓旦旦毛傳云緫角結髮也晏晏和柔也信誓旦旦然鄭<pc n="lb"/>
箋云我爲童女未笄結髮宴然之時女與我言笑晏晏然而和柔我其以信<pc n="lb"/>
相誓旦旦耳言其懇惻款誠案詩序云氓刺時也宣公之時禮義消亡淫風大<pc n="lb"/>
行男女無别遂相奔誘華落色衰復相棄背或乃困而自悔喪其妃耦故序<pc n="lb"/>
其事以風焉故郭云傷見絶棄恨失也<pc n="　"/>皐皐㻆㻆刺素食也<pc n="　"/>釋曰素<pc n="lb"/>
空也刺無德而空食其禄也舎人曰皐皐不治之貌大雅召旻云皐皐䚹䚹<pc n="lb"/>
曽不知其玷毛傳云皐皐頑不知其道也鄭箋云玷缺也王政巳大壞小人在<pc n="lb"/>
位曽不知大道之缺某氏云鞙鞙無德而佩小雅大東云鞙鞙佩璲不以其長<pc n="lb"/>
毛傳云鞙鞙玉貌璲瑞也鄭箋云佩璲者以瑞王爲佩佩之鞙鞙然居其官職<pc n="lb"/>
非其才之所長也徒美其佩而無其德刺其素飱是也郭云譏無功德尸寵禄<pc n="lb"/>
也者案鄭注禮記云尸謂不知人事無辭讓也以其尸者神象居位不言但受<pc n="lb"/>
祭享小人在位亦無言而受寵禄有似於尸故云尸寵禄也㻆鞙音義同<pc n="lb"/>
懽懽愮愮憂無告也釋曰謂賢者憂懼無所告訴也大雅板篇云老夫灌灌<pc n="lb"/>
毛傳云灌灌猶欵欵也鄭箋云老夫諫女欵欵然王風云中心揺揺毛傳云揺<pc n="lb"/>
揺憂無所愬懽灌愮揺音義同憲憲洩洩制法也釋曰李巡曰皆惡黨<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>爲制法則也孫炎曰厲王方虐諂臣並爲制作法令大雅板篇云天之方難無<pc n="lb"/>
然憲憲天之方蹶無然泄泄毛傳云憲憲猶欣欣也蹶動也泄泄猶沓沓也鄭<pc n="lb"/>
箋云天斥王也王方欲艱難天下之民又方變更先王之道臣乎女無憲憲然<pc n="lb"/>
無沓沓然爲之制法度達其意以成其惡皆是佐興虐政設敎令也謔謔謞<pc n="lb"/>
謞崇讒慝也釋曰崇増也讒譖也慝惡也言樂禍助虐増譖惡也舎人曰謔<pc n="lb"/>
謔謞謞皆盛烈貌孫炎曰厲王暴虐大臣謔謔謞謞然盛以興讒惡也大雅板<pc n="lb"/>
篇云天之方虐無然謔謔毛傳云謔謔然喜樂鄭箋云王方爲酷虐之政女無<pc n="lb"/>
謔謔然以讒慝助之又曰多將熇熇不可救藥毛傳云熇熇然熾盛也鄭箋云<pc n="lb"/>
多行熇熇慘毒之惡誰能止其禍是也謞熇音義同翕翕訿訿莫供職也<pc n="lb"/>
釋曰言賢者陵替姦黨熾盛背公恤私曠其職事無背供職也小雅小旻云潝<pc n="lb"/>
潝訿訿亦孔之哀毛傳云潝潝然患其上訿訿然思不稱乎上鄭箋云臣不事<pc n="lb"/>
君亂之階也甚可哀也又大雅召旻云皐皐訿訿毛傳云訿訿寙不共事也故<pc n="lb"/>
郭云賢者陵替姦黨熾盛背公恤私曠職事說文云寙嬾也草木皆自豎立惟瓜<pc n="lb"/>
瓠之屬卧而不起似若嬾人常卧室故字從宀<hi>音眠</hi>速速蹙蹙惟逑鞫也<pc n="lb"/>
釋曰惟念也逑急迫也鞫窮也言鄙陋小人專據爵禄國土侵削致賢云永哀<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>念其窮迫也小雅正月云蔌蔌方有穀毛傳云蔌蔌陋也鄭箋云穀禄也此言<pc n="lb"/>
小人富而窶陋將貴也又節南山云蹙蹙靡所騁毛傳云騁極也鄭箋云蹙蹙<pc n="lb"/>
小之貌我視四方土地日見侵削於夷狄蹙蹙然雖欲馳騁無所之也速蔌音<pc n="lb"/>
義同抑抑密也秩秩淸也釋曰言威儀審諦德音淸明也舎人曰威儀密靜<pc n="lb"/>
也大雅假樂云威儀抑抑德音秩秩鄭箋云成王立朝之威儀致密無所失敎<pc n="lb"/>
令又淸明天下皆樂仰之甹夆掣曵也釋曰孫炎曰謂相掣曵入於惡也<pc n="lb"/>
郭云謂牽拕周頌小毖嗣王求助也云莫予荓蜂毛傳云荓蜂<graphic n="KR2106" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2106.png" mimeType="image/png"/>曵也鄭箋云<pc n="lb"/>
羣臣小人無敢我<graphic n="KR2106" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2106.png" mimeType="image/png"/>曵謂爲譎詐詐欺不可信也然則掣曵者從旁牽挽之言<pc n="lb"/>
是挽離正道使就邪僻荓甹夆蜂掣<graphic n="KR2106" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2106.png" mimeType="image/png"/>音義同朔北方也釋曰舎人曰朔<pc n="lb"/>
盡也北方萬物盡故言朔也李巡曰萬物盡於北方小雅出車云城彼朔方毛<pc n="lb"/>
傳云朔方北方也但北方大名皆言朔方堯典云宅朔方郭云謂幽朔不俟<pc n="lb"/>
不來也<pc n="　"/>釋曰俟待也旣云不待是不來也故郭云不可待是不復來不遹<pc n="lb"/>
不蹟也<pc n="　"/>釋曰遹循也蹟軌跡也謂不循道者曰不蹟郭云言不循軌跡也小<pc n="lb"/>
雅沔水云念彼不蹟毛傳云不蹟不循道也是矣<pc n="　"/>不徹不道也<pc n="　"/>釋曰小雅<pc n="lb"/>
十月云天命不徹毛傳云徹道也鄭箋云不道者言王不循天之政敎是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>勿念勿忘也<pc n="　"/>釋曰勿念念也念即不忘也若大雅文王篇云無念爾祖是也<pc n="lb"/>
萲諼忘也注義見伯兮考盤詩釋曰衞風伯兮云焉得諼草毛傳云諼草令<pc n="lb"/>
人忘憂又考槃云永矢弗諼是也伯兮篇本或作萲草毎有雖也釋曰小<pc n="lb"/>
雅常棣云毎有良朋況也永嘆毛傳云況兹永長也箋云每有雖也良善也當<pc n="lb"/>
急難之時雖有善同門來兹對之長嘆而巳郭云辭之雖也者言爲語辭之雖<pc n="lb"/>
無佗義也饎酒食也釋曰小雅天保云吉蠲爲饎毛傳云吉善蠲絜也饎<pc n="lb"/>
酒食也郭云猶今云饎饌背一語而兼通者言饎之一字兼通酒食兩名也李<pc n="lb"/>
巡曰得酒食則喜歡也舞號雩也釋曰孫炎云雩之祭有舞有號左傳云<pc n="lb"/>
龍見而雩服杜皆云雩之言逺也逺謂百穀祈膏雨月令仲夏云大雩帝鄭注<pc n="lb"/>
云雩吁嗟求雨之祭也郭云雩之祭舞者吁嗟而請雨是同鄭說也曁不及<pc n="lb"/>
也注公羊至得及釋曰案春秋隱元年三月公及邾婁儀父盟于眜公羊傳<pc n="lb"/>
曰及者何與也㑹及曁皆與也曷爲或言㑹或言及或言曁㑹猶最也及猶汲<pc n="lb"/>
汲也曁猶曁曁也及我欲之曁不得巳也然則曁者非我欲之事不獲巳而爲<pc n="lb"/>
㑹者也故云不及也蠢不遜也釋曰蠢動也遜順也言蠢動爲惡不謙遜<pc n="lb"/>
也小雅采芭云蠢爾蠻荆大邦爲讎是也如切至忘也<pc n="　"/>釋曰此舉衞風淇奥篇<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>文以釋之也云如切如磋者詩文也云道學也者作者以釋詩也道言也言道<pc n="lb"/>
之學以成德如切磋骨象以成器毛傳云治骨曰切象曰磋道其學而成也故<pc n="lb"/>
郭云骨象須切磋而爲器又須學問以成德云如琢如磨者詩文也云自脩也<pc n="lb"/>
者釋之也言人自脩飾如琢磨玉石毛傳云治玉曰琢石曰磨聽其規諫以自<pc n="lb"/>
脩如玉石之見琢磨郭云玉石之被雕磨猶人自脩飾云瑟兮僩兮者詩文也<pc n="lb"/>
恂慄也者釋之也謂嚴恂戰慄也故郭云恒戰竦毛傳云瑟矜莊貌僴寛大也<pc n="lb"/>
是外貌莊嚴内心寛裕也云赫兮烜兮者詩文也威儀也者釋之也言赫烜者<pc n="lb"/>
容儀發揚之言故言威儀也毛傳云赫有明德赫赫然咺威儀容止宣著也故<pc n="lb"/>
郭云貌光宣云有斐君子終不可諼兮者詩文也云道盛德至善民之不能忘<pc n="lb"/>
也者釋之也毛傳云斐文章貌諼忘也此道有斐然文章之君子盛德至善如<pc n="lb"/>
此故民稱之常思詠終不能忘也案詩稱君子謂武公旣微至爲尰釋曰<pc n="lb"/>
云旣微且尰者小雅巧言文也云骭瘍爲微腫足爲尰者釋之也孫炎曰皆水<pc n="lb"/>
溼之疾也郭云骭脚脛也瘍創也然則膝脛之下有瘡腫是涉水所爲故鄭箋<pc n="lb"/>
亦云此人居下溼之地故生微尰之疾詩云居河之麋是居下溼也是刈是<pc n="lb"/>
濩濩煑之也釋曰云是刈是濩者周南葛覃文也云濩煑之也者釋之也舎<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>人曰是刈刈取之是濩煑治之郭云煑葛爲絺綌以煑之於濩故曰濩煑非<pc n="lb"/>
訓濩爲煑以彼下云爲絺爲綌故知煑葛爲絺綌也毛傳云精曰絺麤曰綌<pc n="lb"/>
履帝武敏武迹也敏拇也釋曰云履帝武敏者大雅生民文也云武迹也敏<pc n="lb"/>
拇也者釋之也郭云拇迹大指處鄭箋詩云祀郊禖之時時則有大神之迹姜<pc n="lb"/>
嫄履之足不能滿履其拇指之處於是遂有身而生后稷是其事也張仲至<pc n="lb"/>
爲友釋曰云張仲孝友者小雅六月文也云善父母爲孝善兄弟爲友者釋<pc n="lb"/>
之也李巡云張姓仲字其人孝故稱孝友毛傳云張仲賢臣也鄭箋云張仲吉<pc n="lb"/>
甫之友其性孝友以詩序云六月宣王北伐也故郭云周宣王時賢臣有客<pc n="lb"/>
至四宿也釋曰云有客宿宿有客信信者周頌有客文也云言再宿也言四<pc n="lb"/>
宿也者釋之也毛傳云一宿曰宿再宿曰信各重言之故知再宿及四宿也<pc n="lb"/>
美女爲媛釋曰詩鄘風君子偕老云展如之人兮邦之媛也故此釋之郭云<pc n="lb"/>
所以結好媛孫炎曰君子之援助然則由有美可以援助君子故云美女爲媛<pc n="lb"/>
美士爲彦<pc n="　"/>釋曰鄭風羔裘云彼其之子邦之彦兮故此釋之也毛傳云彦士<pc n="lb"/>
之美稱郭云人所彦詠舎人曰國有美士爲人所言道其虚其徐威儀容止<pc n="lb"/>
也釋曰云其虚其徐鄘風北風文也威儀容止也者釋之也郭云雍容都雅<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>之貌孫炎云虚徐威儀謙退也然則虛徐者謙虚閑徐之義故鄭箋云威儀<pc n="lb"/>
虚徐寛仁者也詩作其邪此作其徐字雖異音實同故鄭箋云邪讀如徐<pc n="lb"/>
猗嗟名兮目上爲名<pc n="　"/>釋曰云猗嗟名兮者齊風猗嗟文也云目上爲名者釋<pc n="lb"/>
之也孫炎云上平愽郭云眉眼之閒式微至者也釋曰云式微式微者坤<pc n="lb"/>
風式微文也云微乎微者也釋之也郭云言至微鄭箋云式發聲也案詩序云<pc n="lb"/>
式微黎侯寓于衞其臣勸以歸也然則以君被逐旣微又見卑賤是至微也不<pc n="lb"/>
取式爲義故鄭云發聲也之子者是子也<pc n="　"/>釋曰詩言之子者多矣故此釋<pc n="lb"/>
之李巡云之子者論五方人言是子也然則之爲語助人言之子者猶云是此<pc n="lb"/>
子也桃夫傳云嫁子彼說嫁事爲嫁者之子漢廣之子則貞㓗者之子東山之<pc n="lb"/>
子言其妻白華之子斥幽王各隨其事而名之故郭云斥所詠徒御不驚輦<pc n="lb"/>
者也釋曰云徒御不驚者小雅車攻文也云輦者也者釋之也此止解徒字<pc n="lb"/>
也諸徒皆爲徒行此獨爲輦是以辨之地官郷師云大軍旅㑹同治其輦注云<pc n="lb"/>
輦人輓行所以載任器也立以爲蕃營司馬法輦有一斧一斤一鑿一梩周輦<pc n="lb"/>
加二板二築夏后氏二十人而輦殷十八人而輦周十王人而輦是㑹同田獵<pc n="lb"/>
人輓輦以徒行也故郭云步挽輦車襢裼至摶也<pc n="　"/>釋曰鄭風大叔于田云<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>襢裼暴虎故此釋之毛傳云襢裼肉袒也李巡曰襢裼脫衣見體曰肉袒孫炎<pc n="lb"/>
曰袒去裼衣郭云脫衣而見體毛傳又云暴虎空手以䙏之舎人曰無兵空手<pc n="lb"/>
搏之然則徒空也故郭云空手執也馮河徒渉也釋曰小雅小旻云不敢馮<pc n="lb"/>
河故此釋之也李巡白無舟而渡水曰徒渉郭云無舟楊毛傳云馮陵也然則<pc n="lb"/>
空渉水陵波而渡故訓馮爲陵也籧篨至面柔也釋曰邶風新臺云籧篨<pc n="lb"/>
不鮮又曰得此戚施故此釋之也毛傳云籧篨不能俯者戚施不能仰者李巡<pc n="lb"/>
曰籧篨巧言好辭以口饒人是謂口柔戚施和顔恱色以誘人是謂面柔但籧<pc n="lb"/>
篨戚施本人疾之名故晉語云籧餘不可使俯戚施不可使仰是也人口柔者<pc n="lb"/>
必仰面觀人之顔色而爲辭似籧篨不俯之人因名口柔者爲籧篨面柔者必<pc n="lb"/>
低首下人媚以容色似戚施之人因名面柔者爲戚施故郭云籧篨之疾不能<pc n="lb"/>
俯口柔之人視人顔色常亦不伏因以名云夸毗體柔也<pc n="　"/>釋曰大雅板篇<pc n="lb"/>
云無爲夸毗故此釋之也毛傳云夸毗以體柔人也李巡曰屈巳卑身求得於<pc n="lb"/>
人曰體柔然則夸毗者便僻其足前却爲恭以形體順從於人故郭云屈巳卑<pc n="lb"/>
身以柔順人也<pc n="　"/>婆娑舞也釋曰陳風東門之枌云婆娑其下故此釋之李<pc n="lb"/>
巡曰婆娑盤辟舞也郭云舞者之容孫炎曰舞者之容娑娑然則婆娑舞者之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>狀貌也擗拊心也釋曰邶風柏舟云寤擗有摽擗謂拊心也郭云謂椎胷也<pc n="lb"/>
矜憐撫掩之也釋曰撫掩猶撫拍謂慰恤也小雅鴻鴈云爰及矝人緎羔裘<pc n="lb"/>
之縫也釋曰召南羔裘云羔裘之革素絲五緎故此解之也孫炎曰緎之爲<pc n="lb"/>
界緎然則縫合羔羊皮爲裘縫即皮之界緎因名裘縫爲緎故郭云縫飾羔<pc n="lb"/>
皮之名殿屎呻也釋曰大雅板云民之方殿屎毛傳云殿屎呻吟也是用此<pc n="lb"/>
爲說郭云呻吟之聲孫炎云人愁苦呻吟之聲也幬謂之帳釋曰帳一名幬<pc n="lb"/>
召南小星云抱衾與裯鄭箋云幬牀帳也郭云今江東亦謂帳爲幬幬與裯音<pc n="lb"/>
義同侜張誑也釋曰陳風防有鵲巢云誰侜子美毛傳云侜張誑也鄭箋<pc n="lb"/>
云女衆讒人誰侜張誑欺我所羙之人乎郭云書曰無或侜張爲幻者周書無<pc n="lb"/>
逸篇文也引之者以證侜張謂幻惑欺誑人者誰昔昔也釋曰陳風墓門<pc n="lb"/>
云誰昔然矣毛傳云昔久也郭云誰發語辭與毛同也不辰不時也釋曰辰<pc n="lb"/>
亦時也不辰者言不得其時也大雅桑柔云我生不辰逢天僤怒是也凡曲<pc n="lb"/>
者爲罶釋曰曲簿也凡以簿取魚爲罶郭云毛詩傳曰罶曲梁也者小雅魚<pc n="lb"/>
麗篇傳文也云凡以簿爲魚笱者名爲罶者即釋器云嫠婦之笱謂之罶也<pc n="lb"/>
鬼之爲言歸也釋曰人死爲鬼小雅何人斯云爲鬼爲蜮周禮曰享大鬼謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>之鬼者鬼猶歸也若歸去然故尸子曰古者謂死人爲歸人<pc n="lb"/>
釋親第四<pc n="lb"/>
釋曰案禮記大傳云聖人南面而聽天下所且先者五民不與焉一曰治親蒼<pc n="lb"/>
頡曰親愛也近也然則親者恩愛狎近不䟽逺之稱也書曰克明俊德以親九<pc n="lb"/>
族喪服小記曰親親以三爲五以五爲九上殺下殺旁殺而親畢矣以九族之<pc n="lb"/>
親其名謂非一此篇釋之故曰釋親父爲至宗族釋曰此別同宗親族白<pc n="lb"/>
虎通曰父矩也以度敎子也又爲考考成也言有成德廣雅云母牧也言育養<pc n="lb"/>
子也又爲妣妣媲也媲匹於父廣雅又云兄況也況於父又謂之晜弟悌也言<pc n="lb"/>
順於兄子孜也以孝事父常孜孜也孫順也順於祖男任也任家事也女如也<pc n="lb"/>
曰虎通曰言如人也徐鍇曰女子從父之敎從夫之命故曰如姑故也言尊如<pc n="lb"/>
故也又謂之威徐錯曰土盛於戍土隂之主也故字從戍漢律曰婦告威姑是<pc n="lb"/>
也姊咨也以其先生言可咨問說文云妹女弟也又謂之媦妾接也鄭注禮記<pc n="lb"/>
云聞彼有禮走而往焉以得接見於君子也庶母者父之妾也此皆同宗之族<pc n="lb"/>
也白虎通云宗者何謂也宗者尊也爲先祖主也宗人之所尊也禮記曰宗人<pc n="lb"/>
將有事族人皆侍侍所以必有宗何也所以長和睦也族者何也族者湊也聚<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>也謂恩愛相流湊也生相親愛死相哀痛有㑹聚之道故謂之族也<pc n="　"/>注禮<pc n="lb"/>
記至例也釋曰云禮記曰生曰父母妻死曰考妣嬪者曲禮下篇文也云今<pc n="lb"/>
丗學者從之者謂從禮記以父母妻爲生之稱以考妣嬪爲死之稱彼乃記者<pc n="lb"/>
一家之說爾學者膠柱遂爲生死定稱非也故郭氏引諸文以證之云尚書<pc n="lb"/>
曰大傷厥考心康誥文也云事厥考厥長聦聽祖考之彞訓者皆酒誥文<pc n="lb"/>
也云如喪考妣者舜典文也此皆生稱考妣也云公羊傳曰惠公者何隱之考<pc n="lb"/>
也仲子者何桓之母也者隱元年傳文也此即死稱母也云蒼頡篇曰考妣延<pc n="lb"/>
年者此亦生稱考妣也云書曰嬪于虞者堯典文也云詩曰曰嬪于京大雅大<pc n="lb"/>
明篇文也云周禮有九嬪之官者屬天官掌婦學之法者也此皆生稱嬪者也<pc n="lb"/>
云明此非死生之異稱矣者所以破先儒之說也云其義猶今謂兄爲晜妹爲<pc n="lb"/>
媦即是此例也者舉類以曉人也注從祖而别丗統異故釋曰解所以稱從<pc n="lb"/>
之理也從祖而别繼丗分宗其統各異故曰從祖注丗有爲嫡者嗣丗統故<pc n="lb"/>
也釋曰解所以稱丗之義也繼丗以嫡長先生於父則繼丗者也故曰丗父說<pc n="lb"/>
文叔作尗許愼曰從上小言尊行之小也注同姓之親無服屬釋曰禮記<pc n="lb"/>
大傳云親者屬也鄭注云有親者服各以其屬親䟽此經言親同姓者謂五丗<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>之外比諸同姓猶親但無服屬爾注孫猶後也釋曰言繼後嗣也廣雅云<pc n="lb"/>
孫順也許愼云從子從系系續也言順續也言順續先祖之後也注玄者言<pc n="lb"/>
親屬微昧也釋曰玄者緅緇之間色色之微昧者也親屬微昧故曰玄孫<pc n="lb"/>
注晜後也汲冢竹書曰不窋之晜孫釋曰晜後也釋言文束晳傳曰太康元<pc n="lb"/>
年汲郡民盗發魏安釐王塚得竹書漆字科斗之文科斗文者周時古文也其<pc n="lb"/>
字頭麤尾細似科斗之蟲故俗名之焉不窋后稷之子也晜孫謂毀榆母之<pc n="lb"/>
至母黨釋曰此一節別母之族黨也黨是郷之細也此外族屬母若黨之屬<pc n="lb"/>
郷故云母黨云舅者孫炎云舅之言舊尊長之稱詩秦風云我送舅氏曰至渭<pc n="lb"/>
陽是也妻之至妻黨釋曰此一節別妻之親黨也内則云聘則爲妻白虎<pc n="lb"/>
通云妻者齊也與夫齊體自天子下至庶人其義一也注孟子曰帝館生于二<pc n="lb"/>
室釋曰孟子云舜尚見帝帝館甥于貳室亦饗舜迭爲賔主是天子而友匹<pc n="lb"/>
夫也彼注云尚上也舜在畎畝之時堯友禮之舜上見堯舎之於貳室貳室副<pc n="lb"/>
宫也堯亦就饗舜之所設更迭爲賔主禮記妻父曰外舅謂我舅者吾謂之甥<pc n="lb"/>
堯以女妻舜故謂堯甥卒與之天位是天子之友匹夫也注四人至依次<pc n="lb"/>
釋曰四人謂姑之子舅之子妻之晜弟姊妹之夫也此四人尊卑體敵更相爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>甥云甥猶生也者取相親之意也注詩曰邢侯之姨譚公維私釋曰皆衛<pc n="lb"/>
風碩人篇文也孫炎曰私無正親之言然則謂吾姨者我謂之私邢侯譚公皆<pc n="lb"/>
莊姜姊妹之夫互言之耳春秋譚子奔莒則譚是子爵言公者蓋依臣子稱使<pc n="lb"/>
文耳注公羊傳曰蓋舅出釋曰案春秋襄五年夏叔孫豹鄫丗子巫如晉<pc n="lb"/>
公羊傳曰外相如不書此何以書爲叔孫豹率而與之俱也叔孫豹則曷爲率<pc n="lb"/>
而與之俱蓋舅出也何休云巫者鄫前夫人襄公母姊夫之子也俱莒外孫<pc n="lb"/>
故曰舅出是也注左傳曰姪其從姑<pc n="　"/>釋曰案僖十五年傳云𥘉晉獻公筮<pc n="lb"/>
嫁伯姬於秦遇歸妹之睽史蘇占之曰不吉其繇曰姪其從姑杜注云震爲<pc n="lb"/>
木離爲火火從木生離爲震妹於火爲姑謂我姪者我謂之姑謂子圉質<pc n="lb"/>
秦是也注公羊至弟也<pc n="　"/>釋曰春秋莊十九年秋公子結媵陳人之婦于鄄<pc n="lb"/>
遂及齊侯宋公盟公羊傳曰媵者何諸侯娶一國則二國往媵之以姪娣從姪<pc n="lb"/>
者何兄之子也娣者何弟也諸侯壹聘九女諸侯不再娶何休云必以姪娣從<pc n="lb"/>
之者欲使一人有子二人喜也所以防嫉妬令重繼嗣也因以備尊尊親親也<pc n="lb"/>
九者極陽數也不再娶者所以節人情開媵路注猶今言新婦是也釋曰<pc n="lb"/>
儀禮喪服傳云夫之昆弟何以無服也其夫屬乎父道者妻皆母道也其夫屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>乎子道者妻皆婦道也謂弟之妻婦者是嫂亦可謂之母乎故名者人治之<pc n="lb"/>
大者也可無愼乎鄭注云道猶行也言婦人棄姓無常秩嫁於父行則爲母行<pc n="lb"/>
嫁於子行則爲婦行謂弟之妻爲婦者卑逺之故謂之婦嫂者尊嚴之稱是<pc n="lb"/>
嫂亦可謂之母乎嫂猶叟也叟老人稱也是爲序男女之別爾若己以母婦之<pc n="lb"/>
服服兄弟之妻兄弟之妻以舅子之服服己則是亂昭穆之序也治猶理也父<pc n="lb"/>
母兄弟夫婦之理人倫之大者可不愼乎大傳曰同姓從宗合族屬異姓主名<pc n="lb"/>
治際㑹名著而男女有別是別嫂婦之名也郭云猶今言新婦者以時驗而知<pc n="lb"/>
也至今猶然注今相呼先後或云妯娌<pc n="　"/>釋曰廣雅云娣姒妯娌娣姒先後<pc n="lb"/>
也丗人多疑娣姒之名皆以爲兄妻呼弟妻爲娣弟妻呼兄妻爲姒因即惑<pc n="lb"/>
於斯文不知何以爲說今謂母婦之號隨夫尊卑娣姒之名從身長幼以其俱<pc n="lb"/>
來夫族其夫班秩旣同尊卑無以相加遂從身之少長喪服小功章曰娣姒婦<pc n="lb"/>
報傳曰娣姒婦者弟長也以弟長解娣姒言娣是弟姒是長也公羊傳亦云娣<pc n="lb"/>
者何弟也是其以弟解娣自然以長解姒長謂身之年長非夫之年長也此云<pc n="lb"/>
長婦謂稚婦爲娣婦娣婦謂長婦爲姒婦者止言婦之長稚不言夫之大小<pc n="lb"/>
左傳成十一年穆姜謂聲伯之母爲姒昭二十八年傳叔向之嫂謂叔向之妻<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>爲姒二者皆呼夫弟之妻爲姒豈計夫之長幼乎上云女子同岀謂先生爲姒<pc n="lb"/>
後生爲娣郭云同出謂俱嫁事一夫也事一夫者以己生先後爲娣姒則知娣<pc n="lb"/>
姒以己之年非夫之年也故賈逵鄭玄及杜預皆云兄弟之妻相謂爲姒言兩<pc n="lb"/>
人相謂謂長者爲姒知娣姒之名不計夫之長幼也婦稱至㛰姻<pc n="　"/>釋曰此<pc n="lb"/>
别夫婦㛰姻之名也說文云婦服也從女持帚灑埽也白虎通云夫婦者何謂<pc n="lb"/>
也夫者扶也以道扶接婦者服也以禮屈服謂之舅姑者何舅者舊也姑者故<pc n="lb"/>
也舊故老人稱也夫之父母謂舅姑何尊如父而非父者舅也親如母而非母<pc n="lb"/>
者姑也鄭注喪服傳云女子子者子女也别於男子也說文云壻女之夫也從<pc n="lb"/>
士從胥聞一知十爲士胥者有才知之稱故謂女之夫爲壻廣雅云壻謂之倩<pc n="lb"/>
方言云東齊之間壻謂之倩白虎通云㛰姻者何謂昬時行禮故曰㛰婦人因<pc n="lb"/>
夫而成故曰姻注國語曰吾聞之先姑<pc n="　"/>釋曰魯語季康子問於公父文伯<pc n="lb"/>
之母曰主亦有以語肥也對曰吾能老而巳何以語子康子曰雖然肥願有聞於主對<pc n="lb"/>
曰吾聞諸先姑曰君子能勞後丗有繼子夏聞之曰善哉商聞之曰古之嫁者<pc n="lb"/>
不及舅姑謂之不幸夫婦學於舅姑者也是矣注詩曰瑣瑣姻亞<pc n="　"/>釋曰小<pc n="lb"/>
雅節南山文也劉熈釋名云兩壻相謂爲亞者言每一人取姊一人取妹相亞<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>次也又並來女氏則姊夫在前妹夫在後亦相亞也注古者皆謂㛰姻爲兄<pc n="lb"/>
弟釋曰禮記曽子問曰昬禮旣納幣有吉日女之父母死則如之何孔子曰<pc n="lb"/>
壻使人弔如壻之父母死則女之家亦使人弔鄭注云必使人弔者未成兄弟<pc n="lb"/>
又云父喪稱父母喪稱母父母不在則稱伯父丗母壻巳葬壻之伯父致命<pc n="lb"/>
女氏曰某之子有父母之喪不得嗣爲兄弟使某致命女氏許諾而弗敢嫁<pc n="lb"/>
禮也是古者謂昬姻爲兄弟以夫婦有兄弟之義或據壻於妻之父母有緦服<pc n="lb"/>
故得謂之兄弟也注書曰嬪于虞釋曰案堯典羣臣共舉舜於帝帝曰我<pc n="lb"/>
其試哉女于時觀厥刑于二女釐降一女于嬀汭嬪于虞孔安國注云降下嬪<pc n="lb"/>
婦也舜爲匹夫能以義理下帝女之心於所居嬀水之汭使行婦道於虞氏是也<pc n="lb"/>
爾雅䟽卷第四<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
爾雅䟽卷第五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翰林侍講學士朝請大夫守國子祭酒上柱國賜紫金魚袋臣邢昺等奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勑校定<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釋宫第五<pc n="　"/>釋器第六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釋樂第七<pc n="lb"/>
釋宮第五<pc n="lb"/>
釋曰易繫辭云上古穴居而野處後丗聖人易之以宫室上棟下宇以待風雨<pc n="lb"/>
蓋取諸大壯此其始也白虎通云黃帝作宮室世本曰禹作宫室其臺榭樓閣<pc n="lb"/>
之異門墉行歩之名皆自於宫故以釋宫惣之也<pc n="　"/>宫謂之室室謂之宫<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰別二名也郭云皆所以通古今之異語明同實而兩名釋名云宫穹也言屋<pc n="lb"/>
見於垣上穹崇然也室實也言人物實滿於其中也是所從言之異耳詩云作<pc n="lb"/>
于楚宫又曰入此室處是也古者貴賤所居皆得稱宫故禮記曰由命士以上<pc n="lb"/>
父子皆異宫又喪服傳繼父爲其妻前夫之子築宫廟是士庶人皆有宫稱也<pc n="lb"/>
至秦漢以來乃定爲至尊所居之稱牖尸至之家<pc n="　"/>釋曰牖者戸西䆫也此<pc n="lb"/>
牖東戸西爲牖戸之閒其處名扆云其内者其扆内也自此扆内即謂之家說<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>文云家居也禮記云巳受命君言不宿於家郭云今人稱家義出於此言其稱<pc n="lb"/>
家之義本出於此也注禮云至名之<pc n="　"/>釋曰云禮云斧扆者案覲禮云天子<pc n="lb"/>
設斧依於戸牖之間左右几鄭注云依如今綈素屏風也有繡斧文所以示威<pc n="lb"/>
也斧謂之黼是也云以其所在處名之者言本牖戸之間名扆覲禮天子設屏<pc n="lb"/>
風之狀於牖户之間因名此屏風爲扆是以其在扆處即名之曰扆也<pc n="　"/>東西<pc n="lb"/>
牆謂之序釋曰此謂室前堂上東廂西廂之牆也所以次序分別内外親䟽<pc n="lb"/>
故謂之序也尚書顧命云西序東嚮敷重厎席東序西嚮敷重豐席及禮經<pc n="lb"/>
每云東序西序者皆謂此也<pc n="　"/>西南至之㝔釋曰此別室中四隅之異名也<pc n="lb"/>
云奥者孫炎云室中隱奥之處也古者爲室戸不當中而近東則西南隅最爲<pc n="lb"/>
深隱故謂之奥而祭祀及尊者常處焉曲禮云凡爲人子者居不主奥是也西<pc n="lb"/>
北隅名屋漏東北隅名宧東南隅名㝔㝔亦隱闇之義也與奥相類故郭云亦<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>注詩曰至未詳釋曰云詩曰尚不媿於屋漏者大雅抑篇文也鄭箋云<pc n="lb"/>
尚無肅敬之心不慙媿於屋漏有神見人之爲也屋小帳也漏隱也禮祭於奥<pc n="lb"/>
旣畢改設饌於西北隅而䨾隱之處此祭之末也孫炎云屋漏者當室之白日<pc n="lb"/>
光所漏入郭云其義未詳者以孫鄭之說皆無所據故不取也注官見禮亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>未詳釋曰李巡云東北者陽始起育養萬物故曰宧宧養也說文亦云郭云<pc n="lb"/>
亦未詳者以頥養之字作頥又室中四隅無取隂陽之義與屋漏意同故云亦<pc n="lb"/>
未詳也<pc n="　"/>注禮曰埽室聚㝔釋曰案既夕記云朔月童子執帚卻之左手奉<pc n="lb"/>
之從徹者而入比奠舉席埽室聚諸㝔布席如初卒奠埽者執帚垂末内鬣<pc n="lb"/>
從執燭者而東是其事也柣謂至之㞎<pc n="　"/>釋曰此别門戸上下及兩旁之木<pc n="lb"/>
名也柣者孫炎云門限也經傳諸注皆以閾爲門限謂門下橫木爲内外之<pc n="lb"/>
限也俗謂之地柣一名閾曲禮云不履閾是也棖者門兩旁長木一名楔李巡<pc n="lb"/>
曰棖謂梱上兩旁木禮記玉藻云君入門士介拂棖鄭注云棖門楔也楣即梁<pc n="lb"/>
也吕伯雍云門樞之橫梁也郭云門戸上橫梁郷射記云堂則物當楣是也樞<pc n="lb"/>
者門扉開闔之所由也一名椳易曰樞機之發是也其持樞之木或逹北檼以<pc n="lb"/>
爲牢固者名落時檼即棟也落時又名<graphic n="KR2646" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2646.png" mimeType="image/png"/>是持樞一木有此二名也<pc n="　"/>垝謂至<pc n="lb"/>
之堊<pc n="　"/>釋曰此别宫室垣墉及脩飾之名也坫者堂角也一名垝牆者室之防<pc n="lb"/>
也一名墉李巡曰謂垣牆也郊特牲曰君南郷於北墉下注云社内北牆是也<pc n="lb"/>
亦爲城王制注云小城曰附庸大雅皇矣云以伐崇墉義得兩通也鏝者泥鏝<pc n="lb"/>
也一名杇塗土之作具也論語曰糞土之牆不可杇是也椹者斫木所用以藉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>者之木名也一名榩孫炎云斵木質也詩商頌云方斵是<graphic n="KR1050" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1050.png" mimeType="image/png"/>是也又名櫍榖梁<pc n="lb"/>
傳曰裘纒櫍以爲臬是也以黒飾地謂之<graphic n="KR0627" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0627.png" mimeType="image/png"/>以白飾牆謂之堊周禮守祧職云<pc n="lb"/>
其祧則守祧<graphic n="KR0627" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0627.png" mimeType="image/png"/>堊之是也<pc n="　"/>注在堂隅坫㙐也<pc n="　"/>釋曰坫名見於經傳者有三<pc n="lb"/>
案禮記明堂位云反坫出尊崇坫亢圭及論語邦君爲兩君之好有反坫此二<pc n="lb"/>
者在兩楹之閒以土爲之非此經所謂也案旣夕記云設棜于東堂下南順齊<pc n="lb"/>
于坫士冠禮云爵弁皮弁緇布冠各一匴執以待于西坫南則此經所謂也鄭<pc n="lb"/>
注云坫在堂角然則堂之東南角爲東坫西南角爲西坫故郭云在堂隅坫㙐<pc n="lb"/>
也端則端也言坫是堂角端也<pc n="　"/>注書曰旣勤垣墉釋曰此周書梓材篇文<pc n="lb"/>
也案彼云若作室家旣勤垣墉惟其塗墍茨孔傳云如人爲室家巳勤立垣墉<pc n="lb"/>
惟其當塗墍茨蓋之此喻敎化也<pc n="　"/>樴謂至之閣釋曰此别杙所在長短之<pc n="lb"/>
名也杙即橜也一名樴置杙在牆者名楎在地及門中者名臬玉藻云公事自<pc n="lb"/>
闑西私事自闑東是也大者名栱長者名閣也注禮記曰不敢縣於夫之楎<pc n="lb"/>
椸<pc n="　"/>釋曰此内則文也鄭注云竿謂之椸楎杙也<pc n="　"/>闍謂至之榭<pc n="　"/>釋曰别臺<pc n="lb"/>
榭之制也積土四方而髙者名臺即下云四方而髙者也一名闍李巡云積土<pc n="lb"/>
爲之所以觀望詩云出其闉闍彼以闍爲城臺於此臺上有木起屋者名榭月<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>令仲夏云可以處臺榭謂此也雞棲至爲塒釋曰李巡曰別雞所棲之名<pc n="lb"/>
也弋橜也鑿牆爲雞作棲曰塒注今寒至見詩<pc n="　"/>釋曰云今寒鄉穿牆棲雞<pc n="lb"/>
者謂苦寒之郷也避寒故穿牆以棲雞云皆見詩者案王風君子于役云雞棲<pc n="lb"/>
于塒又曰雞棲于桀是也植謂之傳傳謂之突<pc n="　"/>釋曰植謂戸之維持鏁者<pc n="lb"/>
也植木爲之因名云又名傳又名突也文見埤蒼杗廇至之樀釋曰此别<pc n="lb"/>
梁柱棟榱之名也梁即屋大梁也一名杗廇楹柱也其梁上短柱名梲禮器云<pc n="lb"/>
藻梲者謂畫梁上柱爲藻文也一名侏儒柱以其短小故也閞者柱上木名也<pc n="lb"/>
又謂之槉又名欂亦名枅字林云枅柱上方木是也又曰㭼是一物五名也栭<pc n="lb"/>
一名楶即櫨也皆謂斗栱也禮器云管仲山節者謂刻柱頭爲斗栱形如山<pc n="lb"/>
也棟屋檼也一名桴今屋脊也易曰棟隆吉是也桷屋椽也一名榱吕沈云齊<pc n="lb"/>
魯名桷周人名榱易曰鴻漸于木或得其桷左傳子産曰棟折榱崩僑將壓<pc n="lb"/>
焉是也屋椽長直而遂逹五架屋際者名閱郭云謂五架屋際椽正相當若其<pc n="lb"/>
椽直不上於檐者名交言相交於檼上也郭云謂五架屋際椽不直上檐交於<pc n="lb"/>
檼上屋檐一名樀一名屋梠又名字皆屋之四垂也故士喪禮曰爲銘置于<pc n="lb"/>
宇西階上鄭注云宇梠是也容謂之防<pc n="　"/>釋曰容者射禮唱獲者蔽身之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>物也一名防言所以容身防矢也一名乏郷射禮云乏三侯道居侯黨之一西<pc n="lb"/>
五歩鄭注云容謂之乏所以爲獲者御矢也謂之乏者言矢至此力乏也郭云<pc n="lb"/>
形如今牀頭小曲屏風唱射者所以自防隱見周禮者案夏官射人職云以<pc n="lb"/>
射灋治射儀王以六耦射三侯三獲三容鄭司農云容者乏也待獲者所蔽也<pc n="lb"/>
是矣連謂之簃<pc n="　"/>釋曰簃樓閣邊相連小屋名也郭云堂樓閣邊小屋今<pc n="lb"/>
呼之簃㕑連觀也<pc n="　"/>屋上薄謂之筄釋曰屋上薄一名筄今謂之屋笮也<pc n="lb"/>
兩階閒至屏謂之樹<pc n="　"/>釋曰此別君臣之位處也人君南面郷明而治其位在<pc n="lb"/>
兩階閒因名云也云中庭之左右謂之位者左右猶東西也位羣臣之列位也<pc n="lb"/>
案明堂位云三公中階之前北面東上諸侯之位阼階之東西面北上諸伯之<pc n="lb"/>
國西階之西東面北上諸子之國門東北面東上諸男之國門西北面東上是<pc n="lb"/>
也云門屏之閒謂之宁者謂路門之外屏樹之内人君視朝宁立之處因名爲<pc n="lb"/>
宁李巡云正門内兩塾間曰宁曲禮曰天子當宁而立諸公東面諸侯西面曰<pc n="lb"/>
朝是也云屏謂之樹者屏蔽也樹立也立牆當門以自蔽也李廵曰垣當門自<pc n="lb"/>
蔽名曰樹郭云小牆當門中禮禕云天子外屏諸侯内屏郊特牲云旅樹鄭注<pc n="lb"/>
云旅道也屏謂之樹樹所以蔽行道以此推之則諸侯内屏在路門之内天子<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>外屏在路門之外而近應門者矣<pc n="　"/>閍謂至謂之閎釋曰此别門闕之異名<pc n="lb"/>
也李巡曰閍廟門名其路門之外受朝正門一名應門應門之外門曰雉門雉<pc n="lb"/>
門之旁名觀又名闕宮中相通小門名闈闈之小者名閨閨之小者名閤衖頭<pc n="lb"/>
之門名閎門側之堂夾門東西者名塾門中之橛名闑一名閫闔門扇也一名<pc n="lb"/>
扉於門辟旁樹長橛所以止扉者名閎注詩曰祝祭於祊<pc n="　"/>釋曰小雅楚茨<pc n="lb"/>
篇文也案祊本廟門之名設祭於廟門因名其祭亦名祊凡祊有二種一是正祭<pc n="lb"/>
之時旣設於廟又求神於廟門之内郊特牲云索祭祝于祊及詩云祝祭于祊<pc n="lb"/>
注云祊平生門内之旁待賔客之處與祭同曰也二是明日繹祭之時設饌於<pc n="lb"/>
廟門外西室亦謂之祊即郊特牲注云祊之禮冝於廟門外之西室及禮器云<pc n="lb"/>
爲祊乎外是也然則廟門内外皆有祊稱注朝門釋曰案詩大雅云迺立<pc n="lb"/>
臯門臯門有伉迺立應門應門將將鄭箋云諸侯之宫外門曰皐門朝門曰應<pc n="lb"/>
門内有路門天子之宫加以庫雉案鄭玄注周禮秋官朝士職王五門皐庫雉<pc n="lb"/>
應路也又曰天子諸侯皆有三朝外朝一内朝二其天子外朝一者在臯門之<pc n="lb"/>
内庫門之外大詢衆庶之朝也朝士掌之内朝二者正朝在路門外司士掌之<pc n="lb"/>
燕朝在路門内大僕掌之諸侯之外朝一者在臯門内應門外内朝二者亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>在路寢門之外内以正朝在應門内故謂應門爲朝門也注宫門雙闕釋<pc n="lb"/>
曰周禮大宰正月之吉縣治象之法于象魏使萬民觀治象鄭衆云象魏闕<pc n="lb"/>
也劉熈釋名云闕在門兩旁中央闕然爲道也白虎通云闕是闕疑義亦相兼<pc n="lb"/>
然則其上縣法象其狀魏魏然髙大謂之象魏使人觀之謂之觀也是觀與象<pc n="lb"/>
魏闕一物而三名也以門之兩旁相對爲雙故名雙闕注左傳曰盟諸僖閎<pc n="lb"/>
釋曰襄十一年傳文也案彼云季武子將作三軍叔孫穆子曰然則盟諸乃盟<pc n="lb"/>
諸僖閎杜注云僖宫之門是也注公羊傳曰齒著于門闔釋曰莊十二年<pc n="lb"/>
傳文也案彼云宋萬摶閔公絶其脰仇牧聞君弑趨而至遇之于門手劒而<pc n="lb"/>
叱之萬臂榝仇牧碎其首齒著乎門闔何休云闔扇也是矣<pc n="　"/>注左傳曰髙<pc n="lb"/>
其閈閎釋曰襄三十一年傳云子産相鄭伯以如晉晉侯以我喪故未之見<pc n="lb"/>
也子産使盡壞其館之垣而納車馬焉士文伯讓之曰敝邑以政刑之不脩宼<pc n="lb"/>
盜充斥無若諸侯之屬辱在寡君者何是以令吏人完客所館髙其閈閎是<pc n="lb"/>
也案說文云閈門也汝南平輿里門曰閈閈旣爲門故郭氏以閎爲長杙即門<pc n="lb"/>
橜也杜預云閎門也非郭義也瓴甋謂之甓釋曰瓴甋一名甓郭云㼾甎<pc n="lb"/>
也今江東呼瓴甓詩陳風云中唐有甓是也宫中至之逵<pc n="　"/>釋曰此别衖道<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>之異名也宫中衖閤閒道名壼孫炎曰巷舎間道也王肅曰今後宫稱永巷是<pc n="lb"/>
宫内道名也廟中之路名唐堂下至門徑名陳路旅皆途之別名也途即道<pc n="lb"/>
也路埸猷行四者復是道之異名也一達長道謂之道路岐分二達者謂之路<pc n="lb"/>
旁言𡵨道旁出也𡵨分三達者謂之劇旁孫炎云旁出𡵨多故曰劇交道四達<pc n="lb"/>
謂之衢交道四出復有一旁達謂之康孫炎云康樂也交㑹樂道也交道六出<pc n="lb"/>
謂之莊孫炎云莊盛也道煩盛三道交出復有岐出者謂之劇驂四道交出謂<pc n="lb"/>
之崇期四道交復有一𡵨出者謂之逵<pc n="　"/>注詩曰中唐有甓釋曰此詩陳風<pc n="lb"/>
防有鵲巢篇文也注史記所謂康莊之衢釋曰案史記列傳云騶奭者齊<pc n="lb"/>
諸騶子亦頗采騶衍之術以紀文於是齊王嘉之自如淳于髠以下皆命曰别<pc n="lb"/>
大夫爲開第康莊之衢是也注左傳曰得慶氏之木百車於莊釋曰案襄<pc n="lb"/>
二十八年齊慶封謀殺子雅子尾陳文子謂桓子曰禍將作矣吾其何得對曰<pc n="lb"/>
得慶氏之木百車於莊杜注云慶封時有此木積於六軌之道是也<pc n="　"/>注四道<pc n="lb"/>
交出復有旁通釋曰詩周南云施于中逵毛傳云逵九達之道是也案左傳<pc n="lb"/>
隱十一年云及大逵桓十四年焚渠門入及大逵莊二十八年衆車入自純門<pc n="lb"/>
及逵市宣十二年入自皇門至于逵路杜預皆以爲道並九軌案周禮經涂九<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>軌不名曰逵杜意蓋以鄭之城内不應有九出之道故以爲並九軌於此則不<pc n="lb"/>
合也<pc n="　"/>室中至之奔釋曰此皆人行歩趨走之處因以名云室中名時時然<pc n="lb"/>
後動堂上曰行謂平行也堂下曰歩自虎通云人踐三尺法天地人再舉足曰<pc n="lb"/>
歩備隂陽也門外曰趨鄭玄云行而張拱曰趨中庭曰走走疾趨也大路曰奔<pc n="lb"/>
奔大走也書曰駿奔走案此經所釋謂祭祀之禮知者以召誥云王朝歩自周<pc n="lb"/>
則至于豐注云告文王廟告文王則告武王可知出廟入廟不以逺爲文是也<pc n="lb"/>
若迎賔則樂師云行以肆夏趨以采薺行謂大寢之庭至路門趨謂路門至<pc n="lb"/>
應門隄謂至之徛釋曰此別橋彴之名也隄一名梁郭氏兩解一云即橋<pc n="lb"/>
也以木爲之一云以石絶水石杠一名徛郭氏亦兩解一云聚石水中以爲歩<pc n="lb"/>
渡彴也廣雅云彴歩橋也一云或曰今之石橋注或曰石絶水者爲梁見詩<pc n="lb"/>
傳釋曰案衞風云有狐綏綏在彼淇梁傳云石絶水曰梁是也注孟子曰<pc n="lb"/>
歳十月徒杠成釋曰案孟子云子産聽鄭國之政以其乗輿濟人於溱洧孟<pc n="lb"/>
子曰惠而不知爲政歳十一月徒杠成十二月輿梁成民未病渉也趙𡵨注云<pc n="lb"/>
以爲子産有惠民之心不知爲政當以時脩橋梁民何由病苦渉水乎是也引<pc n="lb"/>
之以證石杠爲歩橋也此注作十月誤脫或所見本異室有至曰樓<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>此明寢廟樓臺之制也凡太室有東西廂夾室及前堂有序牆者曰廟但有大<pc n="lb"/>
室者曰寢月令仲春云寢廟畢備鄭注云前曰廟後曰寢以廟是接神之處其<pc n="lb"/>
處尊故在前寢衣冠所藏之處對廟爲卑故在後無室者名榭春秋宣十六年<pc n="lb"/>
夏成周宣榭火杜預云宣榭講武屋引此文無室曰榭謂屋歇前然則榭有二<pc n="lb"/>
義一者臺上構木曰榭上云有木曰榭及月令云可以處臺榭是也二屋歇前<pc n="lb"/>
無壁者名榭其制如今㕔事也春秋云成周宣榭公羊以爲宣宫之榭及郷射<pc n="lb"/>
禮云榭則鉤楹内是也郭云榭即今堂堭者堂堭即今殿也殿亦無室故云即<pc n="lb"/>
今堂堭四方而髙者名臺即上闍也脩長也凡臺上有屋狹長而屈曲者曰樓<pc n="lb"/>
釋器第六<pc n="lb"/>
釋曰案說文云器皿也從犬犬所以守之以此篇釋諸器之名故曰釋器<pc n="　"/>木<pc n="lb"/>
豆謂之豆注豆禮器也<pc n="　"/>釋曰案周禮瓬人爲豆實三而成觳崇尺鄭注云崇<pc n="lb"/>
髙也豆實四升又祭統云夫人薦豆執校執醴授之執鐙鄭注云校豆中央直<pc n="lb"/>
者也鐙豆下跗也又禮圖云口圎徑尺黒<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>飾朱中大夫以上畫以雲氣諸侯<pc n="lb"/>
以象天子以玉皆謂飾其豆口也然則豆者以木爲之髙一尺口足徑一尺其<pc n="lb"/>
足名鐙中央直豎者名校校徑二寸揔而言之名豆豆實四升用薦菹醢周禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>醢人掌四豆之實朝事之豆其實韭菹醓醢之類是也其飾則三代不同明堂<pc n="lb"/>
位曰夏后氏以楬豆殷玉豆周獻豆注云楬無異物之飾也獻䟽刻之是也以<pc n="lb"/>
供祭祀燕饗故云禮器也竹豆謂之籩注籩亦禮器釋曰案鄭注籩人<pc n="lb"/>
及士虞禮云籩以竹爲之口有籐縁形制如豆亦受四升盛棗栗桃梅蔆芡脯<pc n="lb"/>
脩膴鮑糗餌之屬是也亦祭祀享燕所用故云亦禮器瓦豆謂之登<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
對文則木曰豆瓦曰登散則皆名豆故云瓦豆謂之登冬官瓬人掌爲瓦器而<pc n="lb"/>
云豆中縣鄭云縣繩正豆之柄是瓦亦名豆也詩大雅生民云于豆于豋毛傳<pc n="lb"/>
云豆薦菹醢登大羮也公食大夫禮云大羹湆不和實於豋湆者肉汁大古之<pc n="lb"/>
羹也不調以鹽菜以其質故以瓦器盛之郭云即膏登也盎謂之缶<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
孫炎云缶瓦器郭云盆也詩陳風云坎其擊缶則缶是樂器易離卦九三不皷<pc n="lb"/>
缶而歌則大耊之嗟注云艮爻也位近丑丑上值弁星似缶詩云坎其擊缶則<pc n="lb"/>
樂器亦有缶又史記藺相如使秦王擊缶是樂器爲缶也案坎卦六四樽酒簋<pc n="lb"/>
貳用缶注云爻辰在丑丑上值斗可以斟之象斗上有建星建星之形似簋貳<pc n="lb"/>
副也建星上有弁星弁星之形又如缶天子大臣以王命出㑹諸侯主國尊於<pc n="lb"/>
簋副設玄酒以缶則缶又是酒器也比卦𥘉六爻有孚盈缶注云爻辰在木上<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>值東井井之水人所汲用缶缶汲器襄九年宋災左傳曰具綆缶備水器則缶<pc n="lb"/>
是汲水之器也然則缶是瓦器可以節樂若今擊甌又可以盛水盛酒即今之<pc n="lb"/>
瓦盆也<pc n="　"/>甌瓿謂之瓵<pc n="　"/>釋曰甌一名瓿甊一名瓵郭云甌甊小甖長沙謂之<pc n="lb"/>
瓵方言云㼚<hi>音瓦都感同切</hi>㼾<hi>音武</hi>䍃<hi>音由</hi>㽀<hi>音鄭</hi>㼻<hi>仕江切</hi>甀<hi>度睡切</hi>瓮瓿甊<hi>瓿音部甊落口切</hi>㽈<pc n="lb"/>
<hi>牛志切</hi>甖也靈桂之郊謂之㼚其小者謂之㼚周魏之間謂之<pc n="　"/>秦之舊都謂之<pc n="lb"/>
㽀淮汝之閒謂之䍃江湖之間謂之㼻自關而西晉之舊都河汾之間其大者<pc n="lb"/>
謂之甀其中者謂之瓿甊自關而東趙魏之郊謂之瓮或謂之甖東齊海岱之<pc n="lb"/>
間謂之㽈甖其通語也罃陳魏宋楚之間曰㼶<hi>音臾</hi>或曰㼡<hi>音殊</hi>燕之東北朝鮮洌<pc n="lb"/>
水之閒謂之瓺<hi>音暢亦陽</hi>齊之東北海岱之閒謂之儋<hi>音擔</hi>周洛韓鄭之間謂之甀或<pc n="lb"/>
謂之罃罃謂之㼰<hi>鼔</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR3943" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3943.png" mimeType="image/png"/>謂之㽄缶謂之瓿㼴<hi>音隅</hi>其小者謂之瓶罃甈謂之盎自<pc n="lb"/>
關而西或謂之盆或謂之盎其小者謂之升甌甂<hi>音邊</hi>陳魏宋楚之間謂之㼵<hi>杜啓切</hi>
                    <pc n="lb"/>
自關而西謂之甂其大者謂之甌是其方俗之異名也<pc n="　"/>康瓠謂之甈<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
康瓠一名甈瓠即壺也說文云破罌也方言云甈謂之盎皆非郭義也注賈誼<pc n="lb"/>
說曰寶康瓠是也<pc n="　"/>釋曰案漢書云賈誼洛陽人也年十八以誦詩屬文漢文<pc n="lb"/>
帝召爲博士爲絳灌之屬害之天子踈誼爲長沙王傅以謫去意不自得及渡<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>湘水爲賦以弔屈原其詞曰斡棄周鼎寳康瓠兮是也<pc n="　"/>斪斸謂之定<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰斪斸一名定郭云鋤屬李巡曰鋤别名也廣雅云定謂之耨丗本云垂作耨<pc n="lb"/>
吕氏春秋云耨柄尺此其度也其耨六寸所以閒稼也髙誘注云耨芸苗也六<pc n="lb"/>
寸所以入苗閒詩頌臣工云庤乃錢鎛毛傳云鎛耨也鎛耨及定當是一器但<pc n="lb"/>
先儒或即云鋤或云鋤屬古器變易未能識之斫謂之<pc n="　"/>釋曰斫一名鐯<pc n="lb"/>
郭云钁也說文云钁大鋤也<graphic n="KR1857" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1857.png" mimeType="image/png"/>謂之<pc n="　"/>釋曰郭云皆古鍬鍤字方言云燕<pc n="lb"/>
之東北朝鮮洌水之間謂之<graphic n="KR1857" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1857.png" mimeType="image/png"/>宋魏之閒謂之鏵或謂之鍏<hi>音韋</hi>江淮南楚之間<pc n="lb"/>
謂之臿趙魏之間謂之喿<hi>音鍪</hi>是皆謂今鍬也緵罟至覆車也釋曰此别羅<pc n="lb"/>
網之異名也罟罔也緵罟一名九罭即魚罔也[婺-矛+牙]婦之笱取魚器也一名罶罺<pc n="lb"/>
一名汕罩捕魚籠一名篧積柴水中取魚名槮又名涔鳥罔名羅兔罔名罝麋<pc n="lb"/>
罔名罞罞冒也言冒覆其頭也彘豬也其罔名羉羉幕也言幕絡其身也魚之<pc n="lb"/>
大罔名罛翻車小罔捕鳥者名繴也罿也罬也罦也皆謂覆車也注今之至<pc n="lb"/>
爲緵釋曰云今之百囊罟是亦謂之<graphic n="KR2529" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2529.png" mimeType="image/png"/>今江東呼爲緵者以時驗而言也孫<pc n="lb"/>
炎云九罭謂魚之所入有九囊也詩豳風云九罭之魚鱒魴是也<pc n="　"/>注毛詩至<pc n="lb"/>
魚笱釋曰云毛詩傳曰罶曲梁也者小雅云魚麗于罶傳云罶曲梁也是矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>云謂以簿爲魚笱者孫炎云罶曲梁其功易故謂之寡婦之笱然則曲簿也[婺-矛+牙]<pc n="lb"/>
寡也以簿爲魚笱其功易號之寡婦之笱耳非寡婦所作也注今之撩罟<pc n="lb"/>
釋曰李巡云汕以簿汕魚也案詩小雅云南有嘉魚烝然汕汕傳云樔也箋云<pc n="lb"/>
樔今之撩罟也皆以今曉古<pc n="　"/>注捕魚籠也釋曰李巡云篧編細竹以爲罩<pc n="lb"/>
捕魚也孫炎云今楚篧也然則罩以竹爲之無竹則以荊故謂之楚篧皆謂捕<pc n="lb"/>
魚籠也詩小雅云南有嘉魚烝然罩罩是也<pc n="　"/>注今之至取之<pc n="　"/>釋曰李巡曰<pc n="lb"/>
今以木投水中養魚曰涔孫炎曰積柴養魚曰槮郭云今之作罧者聚積柴木<pc n="lb"/>
於水中魚得寒入其裏藏隱因以簿圍捕取之小爾雅曰魚之所息謂之潛潛<pc n="lb"/>
槮也積柴水中魚舎也詩周頌云潛有多魚是也槮罧潛涔古今字<pc n="　"/>注謂<pc n="lb"/>
羅絡之<pc n="　"/>釋曰李巡云鳥飛張網以羅之然則張網以羅絡飛鳥詩王風云雉<pc n="lb"/>
離于羅是也注罝猶遮也見詩<pc n="　"/>釋曰詩周南云肅肅兔罝是也李巡云兔<pc n="lb"/>
自作徑路張罝捕之也然則張罔遮兔因名曰罝<pc n="　"/>注最大罟也今江東云<pc n="lb"/>
釋曰李巡曰魚罟捕魚具也然則捕魚之具最大者名罛詩衞風云施罛濊<pc n="lb"/>
濊是也注今之至異語釋曰孫炎曰覆車網可以掩兔者也一物五名方<pc n="lb"/>
言異也郭云今之翻車也有兩轅中施罥以捕鳥展轉相解廣異語廣雅云<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>罥罟也案詩王風云雉離于罦又曰雉離于罿然則捕鳥之具也孫氏云掩兔<pc n="lb"/>
非也<pc n="　"/>絇謂之救<pc n="　"/>釋曰郭氏兩解一云救絲以爲絇絇屨頭飾也士冠禮曰<pc n="lb"/>
玄端黒履靑絇鄭注云絇之言拘也以爲行戒狀如刀衣鼻在屨頭是也或<pc n="lb"/>
曰絇履屬小爾雅曰舄而今絇也一云亦罥名者言此經絇亦罥罟之別名也<pc n="lb"/>
義疑故兩存焉律謂之分釋曰律一名分鄭注月令云律候氣之管也以銅<pc n="lb"/>
爲之律歷志云黃帝使伶倫氏自大夏之西崐崘之隂取竹之解谷斷兩節閒<pc n="lb"/>
而吹之以爲黃鍾之官制十二筩以聽鳳皇之鳴其雄鳴則爲六律雌鳴則爲<pc n="lb"/>
六呂陽管爲律律法也言陽氣與隂氣爲法鄭云律述也述氣之管隂管爲吕<pc n="lb"/>
律歷志云吕助也言助陽宣氣又云吕拒也言與陽相承更迭而至又隂律稱<pc n="lb"/>
同言與陽同也揔而言之隂陽皆稱律故月令十二月皆云律中是也以其分<pc n="lb"/>
候十二月氣故又名分郭云律管可以分氣是也大版至縮之<pc n="　"/>釋曰此解<pc n="lb"/>
詩云縮版以載也大版名業以繩束版謂之縮注築牆版也釋曰孫炎曰<pc n="lb"/>
業所以飾栒刻版捷業如鋸齒也毛詩傳云業大版也所以飾栒爲縣也捷業<pc n="lb"/>
如鋸齒或曰畫之然則業者是樂縣之飾郭必以爲築牆版者以此文與縮之<pc n="lb"/>
相連詩云縮版以載作者以類相從縮旣築牆所用之繩則業是築牆之版<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>明矣散而言之則業亦樂縣之飾故詩大雅云虡業維樅周頌云設業設虡而<pc n="lb"/>
毛鄭皆以爲大版所以飾栒爲縣也<pc n="　"/>注縮者至以載釋曰孫炎云繩束築<pc n="lb"/>
版謂之縮然則縮者束物之名用繩束版故謂之縮復言縮之明用繩束之也<pc n="lb"/>
故云縮者約束之云詩曰縮版以載者大雅緜篇文也彞卣至之坎<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
別酒尊大小之異名也彞其揔名彞者法也與諸尊爲法司尊彞云雞彞鳥<pc n="lb"/>
彞斝彞黃彞虎彞蜼彞是也卣者下云卣中尊也孫炎云尊彞爲上罍爲下<pc n="lb"/>
卣居中郭云不大不小者是在罍彞之閒即周禮犧象壷著大山等六尊是也<pc n="lb"/>
罍者尊之大者也即周禮司尊彞云皆有罍諸臣之所酢是也案禮圖云六<pc n="lb"/>
彞爲上受三斗六尊爲中受五斗六罍爲下受一斛故異義罍制韓詩說金罍<pc n="lb"/>
大夫器也天子以玉諸侯大夫皆以金士以梓毛詩說金罍酒器也諸臣之所酢<pc n="lb"/>
人君以黃金飾尊大一碩金飾龜目蓋刻爲雲雷之象謹案韓詩說天子以玉<pc n="lb"/>
經無明文謂之罍者取象雲雷博施如人君下及諸臣又司尊彞云皆有罍諸<pc n="lb"/>
臣之所酢注云罍亦刻而畫之爲山雲之形言刻畫則用木矣故禮圖依制度<pc n="lb"/>
云刻木爲之韓說言士以梓士無飾言其木體則以上同用梓而加飾耳毛說<pc n="lb"/>
言大一碩禮圖亦云大一斛則大小之制尊卑同也雖尊卑飾異皆得畫雲雷<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>之形以其云罍取於雲雷故也是彞卣罍三者皆爲盛酒器也其罍之小者别<pc n="lb"/>
名坎<pc n="　"/>衣裗至謂之<pc n="　"/>釋曰此別衣服之異名也云衣者目之也裗一名䘽<pc n="lb"/>
刺繡黼文於衣領名襮衣之縁飾名純禮記深衣云衣純以繢衣純以青之類<pc n="lb"/>
是也袕衣開孔也名褮說文云鬼衣也衣眥名襟謂交領也方言云衿謂之交<pc n="lb"/>
是也衱一名裾即衣後裾也衿衣小帶也一名袸士昬禮曰施衿結帨是也佩<pc n="lb"/>
下之帶名褑衽裳際也手執持其衽名袺扱衽於帶名襭詩周南云薄言袺之<pc n="lb"/>
薄言襭之是也衣之蔽前者名襜婦人之香纓名褘又謂之縭縭緌也緌猶繫<pc n="lb"/>
也取繫屬之義衣下曰裳削殺也裳削殺其幅者名<pc n="　"/>謂深衣之裳也<pc n="　"/>注衣<pc n="lb"/>
縷至之飾釋曰此郭氏兩解一云衣縷也本或作褸<hi>音婁</hi>方言云褸謂之衽又<pc n="lb"/>
謂之袩<hi>子切</hi>彼注云即衣衿也云齊人謂之攣者以目驗而言也一云或曰袿<pc n="lb"/>
衣之飾者釋名曰婦人上服曰袿廣雅云袿長襦也言飾者蓋以繒爲縁飾耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>繡刺黼文以褗領釋曰詩唐風云素衣朱襮毛傳云襮領也諸侯繡黼丹<pc n="lb"/>
朱中衣毛言繡黼者謂於繒之上繡刺以爲黼非訓繡爲黼郭氏取毛爲說也<pc n="lb"/>
注今蔽膝也<pc n="　"/>釋曰方言云蔽䣛江淮南楚之閒謂之褘或謂之袚<hi>音弗</hi>魏宋南<pc n="lb"/>
楚之閒謂之大巾自關東西謂之蔽䣛齊魯之郊謂之袡<hi>昌詹切</hi>襦又名韠禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>玉藻云韠君朱大夫素士爵韋圜殺直天子直公侯前後方大夫前方後挫角<pc n="lb"/>
士前後正韠下廣二尺上廣一尺長三尺其頸五寸肩革帶博二寸是也<pc n="　"/>注<pc n="lb"/>
即今至繫也<pc n="　"/>釋曰孫炎云褘帨巾也郭云即今之香纓也褘交絡帶繫於體<pc n="lb"/>
因名爲褘緌繫也此女子旣嫁之所著示繫屬於人義見禮記曲禮云女子許<pc n="lb"/>
嫁纓及内則云衿纓是也詩云親結其縭謂母送女重結其所繫著以申戒之<pc n="lb"/>
孫炎以褘爲帨巾失之也<pc n="　"/>注削殺其幅深衣之裳<pc n="　"/>釋曰案深衣目録云稱<pc n="lb"/>
深衣者以餘服則上衣下裳不相連此深衣衣裳相連被體深邃故謂之深衣<pc n="lb"/>
案深衣篇云制十有二幅以應十有二月鄭注云裳六幅幅分之以爲上下之殺故<pc n="lb"/>
云削殺其幅深衣之裳也其深衣製度禮記具焉輿革至之革<pc n="　"/>釋曰此辨<pc n="lb"/>
車馬之飾名也云輿革前謂之艱者李巡曰輿革前謂輿前以革爲車飾曰鞎<pc n="lb"/>
郭云以韋靶車軾靶謂鞔也軾車上横木毛詩傳云諸侯之路車有朱革之質<pc n="lb"/>
而羽飾謂以皮革爲本質其上又以翟羽爲之飾詩齊風云簟笰朱鞹是也後<pc n="lb"/>
謂之笰者李巡曰笰車後戸名也郭云以韋靶後戸云竹前謂之禦者李巡曰<pc n="lb"/>
竹前謂編竹當車前以擁蔽名之曰禦禦止也孫炎曰禦以簟爲車飾也郭云<pc n="lb"/>
以簟衣軾詩傳云簟方文席也云後謂之蔽者郭云以簟衣後戸即詩所謂簟<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>笰也云環謂之捐謂著車衆環名捐云鑣謂之钀者鑣馬勒旁鐵一名钀云載<pc n="lb"/>
轡謂之轙者轡者御馬之具也古者乗車駕駟馬凡八轡轅端之木名衡衡即<pc n="lb"/>
軛軛上著環以貫轡此即載轡之環名轙故郭云車軛上環轡所貫也云轡首<pc n="lb"/>
謂之革者轡首名革也詩大雅云鞗革金厄是也郭云轡靶勒見詩字林云靶<pc n="lb"/>
轡革也餀謂至之餒<pc n="　"/>釋曰此别物臭惡之異名也李廵云餀餯皆穢臭也<pc n="lb"/>
食飯也饐飯臭也一名餲飯摶相著者名爤李巡云爤飯淖糜相著也飯中有<pc n="lb"/>
腥米者名糪李巡曰米飯半腥半熟名糪即論語云失飪不食肉臭壞曰敗魚<pc n="lb"/>
内爤曰餒即論語云魚餒而肉敗不食是也<pc n="　"/>注飯饖臭見論語<pc n="　"/>釋曰說文<pc n="lb"/>
云饖飯傷熱蒼頡篇云食臭敗也云見論語者郷黨篇云食饐而餲孔曰饐餲<pc n="lb"/>
臭味變是也<pc n="　"/>注内爛<pc n="　"/>釋曰案春秋僖十九年云梁亡公羊傳曰此未有伐<pc n="lb"/>
者其言梁亡何自亡也其自亡奈何魚爛而亡也何休云梁君隆刑峻法百姓<pc n="lb"/>
一旦相率俱去狀若魚爛魚爛從内發故云爾然則魚之敗壞先自内始故云<pc n="lb"/>
内爛是郭用公羊爲說今本内作肉恐誤<pc n="　"/>肉曰脫之魚曰斮之<pc n="　"/>釋曰此論<pc n="lb"/>
治擇魚肉之名也肉剥去其皮因名脫之李巡云肉去其骨曰脫皇侃云治肉<pc n="lb"/>
除其筋膜取好者郭氏以與魚曰斮之文連斮謂斬削其鱗則脫是脫剥其皮<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>也嫌羊豕有不剥其皮者故又云今江東呼麋鹿之屬通爲肉案禮記内則及<pc n="lb"/>
李巡爾雅本皆云魚曰作之皇侃云作謂揺動也凡取魚揺動之視其鮮餒餒<pc n="lb"/>
者不食李巡云作之魚骨小無所去今夲作斮郭云謂削鱗也冰脂也<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰脂膏也一名冰<pc n="　"/>注莊子至膏也釋曰云莊子云肌膚若冰雪者此内篇<pc n="lb"/>
逍遥之言也案彼云藐姑射之山有神人居焉肌膚若冰雪綽約若處子引之<pc n="lb"/>
者證冰爲脂也云脂膏也者孫炎曰膏凝曰脂則似脂與膏異而云脂膏者以<pc n="lb"/>
脂有凝有釋對例即内則注云脂肥凝者釋者曰膏散文則脂膏皆揔名也<pc n="lb"/>
肉謂之羮至之臡釋曰此辨魚肉所作食味之名也肉之所作臛名羮魚所<pc n="lb"/>
作鮓名鮨以肉作醤名醢有骨相雜者名臡注肉臛至左傳<pc n="　"/>釋曰云肉<pc n="lb"/>
臛也者儀禮所謂膷臐膮是也云廣雅曰湆者則彼云羮謂之湆是也云見左<pc n="lb"/>
傳者案隱元年鄭伯寘其母姜氏于城潁而誓之曰不及黃泉無相見也旣而<pc n="lb"/>
悔之潁考叔爲潁谷封人聞之有獻於公公賜之食食舎肉公問之對曰小人有<pc n="lb"/>
母皆甞小人之食矣未甞君之羮請以遺之是謂肉爲羹也注鮨鮓至夫禮<pc n="lb"/>
釋曰案公食大夫禮云牛炙南醢以西牛胾醢牛鮨鄭注云内則謂鮨爲膾然<pc n="lb"/>
則膾用<hi>音魚</hi>是也<pc n="　"/>注雜骨醬見周禮釋曰案醢人職云掌四豆之實朝事之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>豆其實韭菹醓醢昌夲麋臡鄭注云作醢及臡者必先膊乾其肉乃後莝之<pc n="lb"/>
雜以粱麴及鹽漬以美酒塗置甀中百日則成矣是也康謂之蠱澱謂之垽<pc n="lb"/>
釋曰康米皮也一名蠱左傳曰榖之飛亦名蠱是也澱滓泥也一名垽郭云今<pc n="lb"/>
江東呼垽鼎絶至之鬲釋曰此別鼎名也鼎最大者名鼐體圎斂上而小<pc n="lb"/>
口者名鼒詩周頌云鼐鼎及鼒附耳在鼎表者名釴款闊也謂鼎足相去踈闊<pc n="lb"/>
者名鬲䰝謂之鬵鬵鉹也釋曰䰝一名鬵涼州名鉹方言云甑自關而東<pc n="lb"/>
或謂之甗或謂之鬵或謂之酢餾是也<pc n="　"/>注詩曰漑之釡鬵釋曰詩檜風匪<pc n="lb"/>
風篇文也<pc n="　"/>璲瑞也玉十謂之區<pc n="　"/>釋曰璲者瑞玉名也玉十名區<pc n="　"/>注詩曰<pc n="lb"/>
至玉瑞<pc n="　"/>釋曰云詩曰鞙鞙佩璲者小雅大東篇文也毛傳云鞙鞙玉貌璲瑞<pc n="lb"/>
也鄭箋云佩璲者以瑞玉爲佩佩之鞙鞙然是也<pc n="　"/>注雙玉曰㲄五㲄爲區<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰襄十八年左傳云晉侯伐齊將濟河獻子以朱絲係玉二㲄杜注云雙玉曰<pc n="lb"/>
㲄是先儒相傳爲然也五㲄則十玉也<pc n="　"/>羽夲至之緷<pc n="　"/>釋曰此別羽數多少<pc n="lb"/>
之名也夲根也鳥羽根名翮一羽名箴十羽名縳百羽名緷案周禮地官羽<pc n="lb"/>
人職云掌以時徴羽翮之政于山澤之農以當邦賦之政令凡受羽十羽爲審<pc n="lb"/>
百羽爲摶十摶爲縳鄭注云審摶縳羽數束名也爾雅云一羽謂之箴十羽謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>之縳百羽謂之緷其名音相近也一羽則有名蓋失之矣鄭意以爲箴與審縳<pc n="lb"/>
與摶緷與縳名數聲音皆相近也一羽不合有名爾雅一羽則有名疑一羽當<pc n="lb"/>
爲十羽也郭意以爲凡物無不從一爲始以爾雅不失周官未爲得也木謂<pc n="lb"/>
之虡釋曰郭云縣鐘磬之木植者名虡考工記云梓人爲筍虡鄭注云樂器<pc n="lb"/>
所縣橫曰筍植曰虡然則縣鍾磬者兩端有植木其上有横木謂直立者爲虡<pc n="lb"/>
謂橫牽者爲栒栒上加大版爲之飾名業詩大雅云虡業維樅旄謂之藣<pc n="lb"/>
釋曰郭云旄牛尾一名藣舞者所執也菜謂之蔌釋曰菜茹名蔌郭云蔌<pc n="lb"/>
者菜茹之揔名見詩者案大雅韓奕云其蔌維何維筍及蒲毛傳云蔌菜殽<pc n="lb"/>
也是矣白蓋謂之苫<pc n="　"/>釋曰孫炎云白蓋茅苫也郭云白茅苫也今江東呼<pc n="lb"/>
爲蓋然則蓋即苦也以白茅爲之故曰白蓋襄十四年左傳晉將執戎子駒文<pc n="lb"/>
范宣子親數諸朝曰乃祖吾離被苫蓋杜注云蓋苫之别名是也黃金至之<pc n="lb"/>
鈏釋曰此別金錫之異名也黃金一名璗其精美者名鏐白金名銀其精美<pc n="lb"/>
者名鐐郭云此皆道金銀之別名及精者鏐即紫磨金詩傳云天子玉琫而珧<pc n="lb"/>
珌諸候璗琫而鏐珌大夫鐐琫而鏐珌士珕琫而珕珌鉼金名鈑錫今白鑞也<pc n="lb"/>
一名鈏周禮職方氏云揚州其利金錫是也<pc n="　"/>注周禮至是也<pc n="　"/>釋曰云周禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>曰祭五帝即供金鈑者案秋官司金職云旅于上帝則共其金版此云祭五帝<pc n="lb"/>
者旅則祭也上帝則五帝也郭氏以義言之故文異爾彼注云鉼金謂之版此<pc n="lb"/>
版所施未聞象謂至之雕釋曰郭云五者皆治樸之名謂治其樸俱未成<pc n="lb"/>
器有此五名也注左傳曰山有木工則剫之<pc n="　"/>釋曰隱十一年傳文也<pc n="　"/>金<pc n="lb"/>
謂至之磨釋曰郭云六者皆治器之名也則此謂治器加功而成之名也故<pc n="lb"/>
論語注云切磋琢磨以成寶器是也璆琳玉也釋曰郭云璆琳美玉名禹<pc n="lb"/>
貢梁州云厥貢璆鐵銀鏤又雍州云球琳琅玕是也<pc n="　"/>簡謂之畢釋曰簡竹<pc n="lb"/>
簡也古未有紙載文於簡謂之簡札一名畢禮記學記云呻其佔畢謂但吟<pc n="lb"/>
誦所視簡之文是謂簡爲畢也不律謂之筆釋曰筆一名不律許愼云楚<pc n="lb"/>
謂之聿吴人謂之不律燕謂之弗秦謂之筆郭云蜀人呼筆爲不律也語之變<pc n="lb"/>
轉滅謂之點<pc n="　"/>釋曰郭云以筆滅字爲點今猶然絕澤謂之銑<pc n="　"/>釋曰金<pc n="lb"/>
之最有光澤者名銑注國語曰玦之以金銑<pc n="　"/>釋曰案晉語獻公使太子申<pc n="lb"/>
生伐東山佩之金玦狐突歎曰以尨衣純而玦之以金者銑寒甚矣說國語者<pc n="lb"/>
以銑下屬與郭異也金鏃至之珪<pc n="　"/>釋曰辨弓箭之名也鏃箭頭也翦齊也<pc n="lb"/>
以金爲鏃齊羽者名鍭孫炎曰金鏑斷羽使前重也郭云今錍箭是也以骨爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>鏃不齊其羽者名志郭云今之骨骲是也此二者郭氏皆以今曉古案方言云<pc n="lb"/>
箭自關而東謂之矢江淮之閒謂之鍭關西曰箭鏃胡合嬴者四鐮或曰拘腸<pc n="lb"/>
三鐮者謂之羊頭其廣長而薄鐮謂之錍或謂之鈀<hi>音葩</hi>其小而長中穿二孔者<pc n="lb"/>
謂之錍鑪<hi>嗑盧二音</hi>亦謂錍箭也弓者說文云以近窮逺象形古者倕作弓周禮六<pc n="lb"/>
弓王弓弧弓以射甲革椹質夾弓庾弓以射豻侯鳥獸唐弓大弓以授學射者<pc n="lb"/>
此弓之類有縁者名弓無縁者名弭李巡曰骨飾兩頭曰弓不以骨飾兩頭曰<pc n="lb"/>
弭孫炎曰縁謂繳束而漆之弭謂不以繳束骨飾兩頭者也郭云縁者繳纒之<pc n="lb"/>
即今宛轉也弭今之角弓也然則郭意與孫同也當時謂繳束爲宛轉若飾弓<pc n="lb"/>
兩頭以金者名銑以蜃者名珧以王者名珪也<pc n="　"/>注左傳曰左執鞭弭<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
此僖二十三年傳文也案彼晉公子重耳及楚楚子饗之曰公子若反晉國何以<pc n="lb"/>
報我對曰其左執鞭弭右屬<graphic n="KR1060" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1060.png" mimeType="image/png"/>鞬以與君周旋是也<pc n="　"/>注用金至小蚌<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
云用金蚌飾弓兩頭者以與上弭連文故知然也蚌即蜃也月令孟冬雉入大<pc n="lb"/>
水爲蜃是也銑即金絕澤者珧即蜃小者珪即玉成器者以此名弓故云因取<pc n="lb"/>
其類以爲名也云珧小蚌者即釋魚云蜃小者珧是也<pc n="　"/>珪大至之環<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
此別珪璧之屬也圭者玉器執以爲瑞者也大長也珪長尺二寸者名玠璋半<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>珪也大八寸者名琡璧亦玉器子男所執者也大六寸者名宣因說璧之制肉<pc n="lb"/>
邊也好孔也邊大倍於孔者名璧孔大而邊小者名瑗邊孔適等若一者名<pc n="lb"/>
環左傳昭十六年宣子有環其一在鄭商是也注詩曰錫爾玠珪<pc n="　"/>釋曰此<pc n="lb"/>
大雅崧髙篇文也<pc n="　"/>注璋半珪也<pc n="　"/>釋曰知者以典瑞云四圭有邸以祀天兩<pc n="lb"/>
圭有邸以祀地圭璧以祀日月璋邸射以祀山川自上而下降殺以半故知璋<pc n="lb"/>
半珪也注漢書所云瑄玉是也<pc n="　"/>釋曰郊祀志云公卿言皇帝始郊見泰一<pc n="lb"/>
雲陽有司奉瑄玉嘉牲薦饗是也<pc n="　"/>繸綬也<pc n="　"/>釋曰所佩之玉名璲繫玉之<pc n="lb"/>
組名綬以其連繫璲玉因名其綬曰繸故郭云即佩玉組所以連繫瑞玉者因<pc n="lb"/>
通謂之繸也一染至之黼<pc n="　"/>釋曰別衆色之名也一染謂之縓者此述染絳<pc n="lb"/>
法也一染一入色名縓今之紅也說文云帛黃赤色喪服記云公子爲其母練<pc n="lb"/>
冠麻衣縓縁是也再染名赬即淺赤也三染名纁李巡云三染其色巳成爲絳<pc n="lb"/>
纁絳一名也考工記云三入爲纁鄭玄云染纁者三入而成禹貢云厥篚玄纁<pc n="lb"/>
是也淺靑一名葱玉藻云三命赤韍葱衡是也黒色名<graphic n="KR0627" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0627.png" mimeType="image/png"/>以白黒二色畫之<pc n="lb"/>
爲斧形名黼考工記云白與黒謂之黼書云黼黻絺繡是也<pc n="　"/>注周禮曰隂<pc n="lb"/>
祀用黝牲<pc n="　"/>釋曰此地官牧人職文也鄭注云隂祀祭地北郊及社稷也<pc n="　"/>邸<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>謂之柢<pc n="　"/>釋曰根柢名邸邸夲也郭云根柢皆物之邸邸即底通語也言凡物<pc n="lb"/>
之柢必在㡳下因名云也即周禮典瑞云四圭有邸以祀天兩圭有邸以祀地<pc n="lb"/>
皆謂邸爲本柢也雕謂之琢<pc n="　"/>釋曰案上文治玉璞名雕治玉器名琢彼對<pc n="lb"/>
例耳散文則雕琢通謂治玉名不分璞與器也<pc n="　"/>蓐謂之兹<pc n="　"/>釋曰蓐一名兹<pc n="lb"/>
郭云兹者蓐席也言草蓐之席也宣十二年左傳軍行右轅左追蓐注公羊<pc n="lb"/>
傳曰屬負兹釋曰此桓十六年傳文也案彼衞侯朔出奔齊傳云何以名絶<pc n="lb"/>
曷爲絶之得罪于天子也其得罪于天子奈何見使守衞朔而不能使衞小衆<pc n="lb"/>
越在岱隂齊屬負兹舎不即罪爾何休云屬託也天子有疾稱不豫諸侯稱<pc n="lb"/>
負兹大夫稱犬馬士稱負薪舎止也託疾止不就罪是也引之以證兹爲蓐也<pc n="lb"/>
竿謂之箷<pc n="　"/>釋曰凡以竿爲衣架者名箷曲禮曰男女不同椸枷謂此也<pc n="　"/>簀<pc n="lb"/>
謂之笫釋曰簀牀版也一名笫檀弓曰華而睕大夫之簀與左傳曰牀笫之<pc n="lb"/>
言不踰閾方言云齊魯之閒謂之<pc n="　"/>陳楚之閒或謂之笫是也革中至之韏<pc n="lb"/>
釋曰皮去毛曰革此別分斷之名也中斷之名辨復中分其辨名韏也<pc n="　"/>鏤<pc n="lb"/>
䤹也釋曰別二名也郭云刻鏤物爲䤹詩云鉤膺鏤鍚卣中尊也釋在上<pc n="lb"/>
釋樂第七<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>釋曰案樂記云樂者樂也君子樂得其道小人樂得其欲也說文云樂五聲八<pc n="lb"/>
音之惣名象鼓鞞之形木虡也白謌也又象鍾磬也五聲者商角宫徴羽也<pc n="lb"/>
律歷志云商之爲言章也物成孰可章度角觸也物觸地而出戴芒角也宫<pc n="lb"/>
中也居中央暢四方唱始施生爲四聲綱也徴祉也物盛大而繁祉也羽字也<pc n="lb"/>
物聚藏宇覆之也又云八音土曰塤匏曰笙皮曰鼓竹曰管絲曰絃石曰磬金<pc n="lb"/>
曰鍾木曰柷此篇㧾釋五聲之名及八音之器故名釋樂也<pc n="　"/>宫謂至之柳<pc n="lb"/>
釋曰案此文則宫一名重商一名敏角一名經徴一名迭羽一名柳但未見義<pc n="lb"/>
所出也<pc n="　"/>注皆五至未詳<pc n="　"/>釋曰云皆五音者案鄭玄江樂記云雜比曰音謂<pc n="lb"/>
宮商角徴羽清濁相雜和比謂之音單出曰聲謂五聲之内唯單有一聲更無<pc n="lb"/>
餘聲相雜也然則初發口單出者謂之聲衆聲和合成章謂之音金石干戚<pc n="lb"/>
羽旄謂之樂則聲爲初音爲中樂爲末此云五音者舉中而言也云之別名者<pc n="lb"/>
謂重敏經迭柳是宫商角徴羽之別名也云其義未詳者以爾雅之作以釋六<pc n="lb"/>
藝今經典之中無此五名或在亡逸中不可得知其義故云未詳案孫叔然云<pc n="lb"/>
宫濁而遟故曰重也孫氏雖有此說更無經據故不取也<pc n="　"/>大瑟謂之灑注長<pc n="lb"/>
八尺一寸廣一尺八寸二十七絃<pc n="　"/>釋曰瑟者登歌所用之樂器也故先釋之世<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>本曰庖犧作五十絃黃帝使素女鼔瑟哀不自勝乃破爲二十五絃具二均聲<pc n="lb"/>
禮圖舊云雅瑟長八尺一寸廣一尺八寸二十三絃其常用者十九絃其餘四絃<pc n="lb"/>
謂之畨畨嬴也頌瑟長七尺二寸廣尺八寸二十五絃盡用之熊氏云瑟兩頭<pc n="lb"/>
有孔其在底下者名越郷飲酒禮云二人皆左何瑟後首挎越注云越瑟㡳孔<pc n="lb"/>
也燕禮云小臣左何瑟面鼔執越注云越瑟下孔也若用之祭祀則練其絃䟽<pc n="lb"/>
其越樂記云清廟之瑟朱絃而䟽越鄭注云朱弦練朱弦練則聲濁越瑟㡳<pc n="lb"/>
孔也畫䟽之使聲遟也以其不練則體勁而聲清練則絲孰而聲濁也䟽通<pc n="lb"/>
也使兩頭孔相連而通也孔小則聲急孔大則聲遟故也其大者别名灑孫叔<pc n="lb"/>
然云音多變布如灑出也郭云二十七絃未見所出<pc n="　"/>大琴謂之離注或曰至<pc n="lb"/>
五絃<pc n="　"/>釋曰琴操曰伏犧作琴出本云神農作琴白虎通曰琴者禁也禁止於<pc n="lb"/>
邪以正人心也琴之大者别名離也孫叔然云音多變聲流離也云或曰琴大<pc n="lb"/>
者二十七絃未詳長短者或人言琴有二十七絃是琴之大者也但未詳其長<pc n="lb"/>
短耳云廣雅曰琴長三尺六寸六分五絃者此常用之琴也象三百六十六日五<pc n="lb"/>
絃象五行大絃爲君小絃爲臣文王武王加二絃以合君臣之恩也又五絃第<pc n="lb"/>
一絃爲宫其次商角徴羽文武二絃爲少宫少商又琴操曰廣六十象六合也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>文上曰池言其平下曰濵言其服前廣後狹象尊卑上圎下方法天地然琴<pc n="lb"/>
爲樂器通見詩書故此釋之也大鼔謂之鼖小者謂之應釋曰别皷大小之名也皷之<pc n="lb"/>
大者名鼖周禮皷人職曰以鼖鼔鼔軍事是也其小者名應言聲應於大鼓<pc n="lb"/>
也李廵云小者音聲相承故曰應也孫炎云和應大皷也<pc n="　"/>注鼖長八尺<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰知者案考工記韗爲皷長八尺皷四尺中圍加三之一謂之鼖後鄭注云中<pc n="lb"/>
圍加三之一者加於面之圍以三分之一也面四尺其圍十二尺加以三分一四尺<pc n="lb"/>
則中圍十六尺徑五尺二寸三分寸之一也今亦合二十版則版六寸三分寸<pc n="lb"/>
之二耳大皷謂之鼖以鼖鼓鼓軍事鄭司農云鼓四尺謂革所蒙者廣四尺<pc n="lb"/>
注詩曰至鼓側<pc n="　"/>釋曰應<graphic n="KR0615" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0615.png" mimeType="image/png"/>縣鼓周頌有聲篇文也鄭箋云<graphic n="KR0615" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0615.png" mimeType="image/png"/>小鼔在大鼔<pc n="lb"/>
旁應<graphic n="KR0911" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0911.png" mimeType="image/png"/>之屬也案<graphic n="KR0615" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0615.png" mimeType="image/png"/>引也謂擊小皷引樂聲大磬謂之毊釋曰磬樂器<pc n="lb"/>
名也以玉石爲之丗本曰無句作磬釋名云磬罄也聲堅罄罄然考工記曰<pc n="lb"/>
磬氏爲磬倨句一矩有半其博爲一股爲二鼓爲三參分其股博去一以爲鼓<pc n="lb"/>
博參分其皷博以其一爲之厚巳上則磨其旁巳下則磨其耑是其制也大者<pc n="lb"/>
名毊孫炎云毊喬也喬髙也謂其聲髙也李廵云大磬聲清燥也故曰毊<pc n="lb"/>
毊操也注毊形至爲之釋曰字林云錧田器也自江而南呼犂刃爲錧此<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>毊形似犂錧但大爾云以玉石爲之者左傳云玉磬紀甗又八音謂磬爲石故<pc n="lb"/>
知以玉石爲之也<pc n="　"/>大笙至之和<pc n="　"/>釋曰丗夲云隨作笙禮記曰女媧之笙簧<pc n="lb"/>
釋名曰笙生也象物貫地而生說文云笙正月之音物生故謂之笙有十三簧<pc n="lb"/>
象鳯之身其大者名巢巢髙也言其聲髙小者名和李廵云小者聲少音出和<pc n="lb"/>
也孫炎云應和於笙注列管至九簧釋曰瓠匏也以匏爲底故八音謂笙<pc n="lb"/>
爲匏簧者笙管之中金薄鐷也笙管必有簧故或謂笙爲簧詩王風云左<pc n="lb"/>
執簧是也大者十九簧以時驗而言也注十三至成聲釋曰云十三簧者<pc n="lb"/>
鄭司農注周禮亦云十三簧相傳爲然云郷射記曰三笙一和而成聲者彼鄭<pc n="lb"/>
注云三人吹笙一人吹和是也<pc n="　"/>大箎謂之沂釋曰李廵曰大箎其聲非一<pc n="lb"/>
也孫炎曰箎聲悲沂悲也釋名曰箎啼也聲如嬰兒啼郭云箎以竹爲之長尺<pc n="lb"/>
四寸圍三寸一孔上出寸三分名翹横吹之小者尺二寸廣雅云八孔鄭司農<pc n="lb"/>
注周禮云箎七空蓋不數其上出者故七也<pc n="　"/>大塤謂之<graphic n="KR1127" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1127.png" mimeType="image/png"/>釋曰說文云壎<pc n="lb"/>
樂器名從土熏聲塤壎古今字釋名云塤喧也聲濁喧喧然大塤名<graphic n="KR1127" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1127.png" mimeType="image/png"/>孫炎曰<pc n="lb"/>
音大如叫呼聲郭云塤燒土爲之大如鵝子銳上平底形如稱錘六孔小者如<pc n="lb"/>
雞子周禮小師注云塤燒土爲之大如鴈卵鄭司農亦云六孔是相傳爲然也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>丗本云暴辛公作塤蘇成公作箎譙周古史云古有塤箎尚矣周幽王時暴卒<pc n="lb"/>
公善塤蘇成公善箎記者因以爲作謬矣丗本之謬信如周言其云蘇公暴<pc n="lb"/>
公所善亦未知所出蓋以詩小雅云伯氏吹壎仲氏吹箎蘇公刺暴公也故致<pc n="lb"/>
斯謬大鐘至之棧釋曰此别鐘大小之名也說文云鐘樂器也丗本云垂<pc n="lb"/>
作鐘考工記鳧氏爲鐘釋名曰鐘空也内空受氣多其大者名鏞李廵曰大鐘<pc n="lb"/>
音聲大鏞大也孫炎曰鏞深長之聲又名鑮大射禮云樂人宿縣于阼階東笙<pc n="lb"/>
磬西面其南笙鐘其南鑮鄭云鑮如鐘而大是也其不大不小者名剽<pc n="lb"/>
孫炎曰剽者聲輕疾也李廵云其中微小故曰剽剽小也其小者名棧李廵云<pc n="lb"/>
棧淺也東晉興元年㑹稽剡縣人家井中得一鐘長三寸口徑四寸上有銘古<pc n="lb"/>
文云棧鐘之小者旣長三寸自然淺也<pc n="　"/>注書曰笙鏞以間釋曰尚書益稷<pc n="lb"/>
篇文也大簫至之筊釋曰此别簫大小之名也風俗通云舜作簫其形參<pc n="lb"/>
差以象鳯翼十管長二尺愽雅曰簫大者二十三管無底小者十六管有底其<pc n="lb"/>
大者名言李廵曰大簫聲大者言言也郭云編二十三管長尺四寸其小者名<pc n="lb"/>
筊李廵曰小者聲揚而小故言筊筊小也郭云十六管長尺二寸簫一名籟又<pc n="lb"/>
通卦驗云簫長尺四寸其言管數長短雖異要是編小竹管爲之耳大管至<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>之<graphic n="KR2669" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2669.png" mimeType="image/png"/>
                    <pc n="　"/>釋曰别管小大之名也大管名簥李巡云聲髙大故曰簥簥髙也郭云<pc n="lb"/>
管長尺圍寸併漆之有底賈氏以爲如箎六孔小師注云管如笛形小併兩管<pc n="lb"/>
而吹之今大子樂官有之是也其中不大不小者名篞小者名篎大籥至之<pc n="lb"/>
箹釋曰籥樂器名其大者名産其中者名仲小者名箹郭云籥如笛三孔而<pc n="lb"/>
短小廣雅云七孔周禮笙師掌敎吹籥鄭注云籥如<graphic n="KR1055" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1055.png" mimeType="image/png"/>三空詩邶風云左手執<pc n="lb"/>
籥毛傳云籥六孔所見異也<pc n="　"/>徒鼓瑟至之寋<pc n="　"/>釋曰凡八音備作曰樂一音<pc n="lb"/>
獨作不得樂名故此辨其異名也徒空也鄭注周禮小師云出音曰鼓空作<pc n="lb"/>
器以出其音者謂之徒鼓故郭云獨作之也<pc n="　"/>注詩云我歌且謠<pc n="　"/>釋曰此魏<pc n="lb"/>
風園有桃篇文也毛傳云曲合樂曰歌徒歌曰謡孫炎曰聲消揺也<pc n="　"/>注或<pc n="lb"/>
歌或咢釋曰大雅行葦篇文也毛傳云歌者比於琴瑟也徒擊鼓曰咢孫炎<pc n="lb"/>
云聲驚咢也所以鼓柷至之籈<pc n="　"/>釋曰此別柷敔之名也周禮小師掌敎鼓<pc n="lb"/>
鼗柷敔柷敔皆以木爲之故大師注云木柷敔也禮記謂之椌楬所以鼓動其<pc n="lb"/>
柷以出其音者名止所以鼓動其敔以出其音者名籈郭云柷如漆桶方二尺<pc n="lb"/>
四寸深一尺八寸中有椎柄連㡳挏之令左右擊止者其椎名敔如伏虎背上<pc n="lb"/>
有二十七鉏鋙刻以木長尺櫟之籈者其名臯陶謨云合上柷敔鄭注云柷狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>如漆桶中有椎合之者投椎於其中而橦之敔狀如伏虎背上刻之所以鼓之<pc n="lb"/>
以止樂此等形狀蓋依漢之大予樂而知之<pc n="　"/>大鼗謂之麻小者謂之料<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰詩頌云鼗磬柷敔鄭注小師職云鼗如鼓而小持其柄揺之旁耳還自擊一<pc n="lb"/>
名麻其小者各料麻者音穊而長也料者聲淸而不亂和樂謂之節<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰八音克諧無相奪倫謂之和樂樂和則應節樂記云治丗之音安以樂其政<pc n="lb"/>
和是也樂記又云大樂與天地同和大禮與天地同節此對文爾揔而言之則<pc n="lb"/>
禮樂相將故此和樂亦謂之節一云節樂器名謂相也樂記云治亂以相鄭注<pc n="lb"/>
云相即拊也亦以節樂拊者以韋爲表裝之以糠糠一名相因以名焉言治理<pc n="lb"/>
奏樂之時擊柎以輔相於樂而爲節也旣以柷作樂以敔止樂故以節爲和樂<pc n="lb"/>
義亦通也<pc n="lb"/>
爾雅䟽卷第五<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
                    <pb n="18a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
爾雅䟽卷第六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翰林侍講學士朝請大夫守國子祭酒上柱國賜紫金魚袋臣邢昺等奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勑校定<pc n="lb"/>
釋天第八<pc n="lb"/>
釋曰河圖括地象云易有太極是生兩儀兩儀未分其氣混沌淸濁旣分伏<pc n="lb"/>
者爲天偃者爲地釋名云天顯也在上髙顯又云天坦也坦然髙逺說文云天<pc n="lb"/>
顚也至髙無上從一大也春秋說題辭云天之言鎭也居髙理下爲人經紀故<pc n="lb"/>
其字一大以鎭之此天之名義也天之爲體中包乎地日月星辰屬焉然天<pc n="lb"/>
地有髙下之形四時有升降之理日月有運行之度星辰有次舎之常旣曰釋<pc n="lb"/>
天不得不略言其趣故其形狀之殊凡有六等一曰蓋天文見周髀如蓋在上<pc n="lb"/>
二曰渾天形如彈丸地在其中天包其处猶如雞卵白之繞黄揚雄桓譚張<pc n="lb"/>
衡蔡邕陸績王肅鄭玄之徒並所依用三曰宣夜舊說云殷代之制其形體事<pc n="lb"/>
義無所出以言之四曰昕天昕讀爲軒言天北髙南下若車之軒是吳時姚信<pc n="lb"/>
所說五曰穹天云穹隆在上虞氏所說不知其名也六曰安天是晉時虞喜所<pc n="lb"/>
論案鄭注考靈耀云天者純陽淸明無形聖人則之制璿璣玉衡以度其象<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>如鄭此言則天是太虚本無形體但指諸星運轉以爲天耳但諸星之轉從東<pc n="lb"/>
而西必三百六十五日四分日之一星復舊處星旣左轉日則右行亦三百六<pc n="lb"/>
十五日四今日之一至舊星之處即以一日之行而爲一度計二十八宿一周天<pc n="lb"/>
凡三百六十五度四分度之一是天之一周之數也天如彈丸圍圜三一日六十<pc n="lb"/>
五度四分度之一案考靈耀云一度二千九百三十二里千四百六十一分里<pc n="lb"/>
之三百四十八周天百十萬一千里者是天圎周之里數也以圍三徑一言之<pc n="lb"/>
則直徑三十五萬七千里此爲二十八宿周迴直徑之數也然二十八宿之外<pc n="lb"/>
上下東西各有萬五千里是爲四遊之極謂之四表據四表之内并星宿內<pc n="lb"/>
揔有三十八萬七千里然則天之中央上下正半之處則一十九萬三千五百<pc n="lb"/>
里地在於中是地去天之數也鄭注考靈耀云地蓋厚三萬里春分之時地<pc n="lb"/>
正當中自此地漸漸而下至夏至之時地下萬五千里地之上畔與天中平夏<pc n="lb"/>
至之後地漸漸向上至秋分地正當天之中央自此地漸漸而上至冬至上遊<pc n="lb"/>
萬五千里地之下畔與天中平自冬至後地漸漸而下此是地之升降於三萬<pc n="lb"/>
里之中但渾天之體雖繞於地地則中央正平天則北髙南下北極髙於地<pc n="lb"/>
三十六度南極下於地三十六度然則北極之下三十六度常見不没南極之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>上三十六度常没不見南極去北極一百二十一度餘若逐曲計之則一百八<pc n="lb"/>
十一度餘若以南北中半言之謂之赤道去南極九十一度餘去北極亦九<pc n="lb"/>
十一度餘此是春秋分之日道赤道之北二十四度爲夏至之日道去北極六<pc n="lb"/>
十七度也赤道之南二十四度爲冬至之日道去南極亦六十七度地有升<pc n="lb"/>
降星辰有四遊又鄭注考靈耀云天旁日四表之中冬南夏北春西秋東皆<pc n="lb"/>
薄四表而止地亦升降於天之中冬至而下夏至而上二至上下蓋極地厚也<pc n="lb"/>
地與星辰俱有四遊升降四遊者自立春地與星辰西遊春分西遊之極地<pc n="lb"/>
雖西極升降正中從此漸漸而東至春末復正自立夏之後北遊夏至北<pc n="lb"/>
遊之極地則升降極下至夏季復正立秋之後東遊秋分東遊之極地則升<pc n="lb"/>
降正中至秋季復正立冬之後南遊冬至南遊之極地則升降極上冬季復正<pc n="lb"/>
此是地及星辰四遊之義也星辰亦隨地升降故鄭注考靈耀云夏日道上與<pc n="lb"/>
四表平下去東升十二度爲三萬里則是夏至之日上極萬五千里星辰下極<pc n="lb"/>
萬五千里故夏至之日下至東井三萬里也日有九道故者靈耀云萬丗不失九<pc n="lb"/>
道謀鄭注引河圖帝覽嬉云黃道一靑道二出黃道東赤道二出黃道南白<pc n="lb"/>
道二出黃道西黒道二出黃道北日春東從靑道夏南從赤道秋西從白道冬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>北從黒道立春星辰西遊日則東遊春分星辰西遊之極日東遊之極日與星<pc n="lb"/>
辰相去三萬里夏則星辰北遊日則南遊夏至星辰北遊之極日南遊之極日<pc n="lb"/>
與星辰相去三萬里以此推之秋冬放此可知計夏至之日日在井星當嵩髙<pc n="lb"/>
之上以其南遊之極故在嵩髙之南萬五千里所以夏至有尺五寸之景也於<pc n="lb"/>
時日又上極星辰下極故日下去東井三萬里也然鄭四遊之說元出周髀之<pc n="lb"/>
文但二十八㝛從東而左行日從西而右行一度逆㳂二十八宿案漢書律歷<pc n="lb"/>
志云冬至之時日在牽牛初度春分之時日在婁四度夏至之時日在東井三<pc n="lb"/>
十一度秋分之時日在角十度若日在東井則極長八尺之表尺五寸之景若<pc n="lb"/>
春分在婁秋分在角晝夜等八尺之表七尺五寸之景冬至日在斗則晝極短<pc n="lb"/>
八尺之表一丈三尺之景一丈三尺之中去其一尺五寸則餘有一丈一尺五寸<pc n="lb"/>
之景是冬夏往來之景也凡於地千里而差一寸則夏至去冬至體漸南漸下<pc n="lb"/>
相去十一萬五千里又考靈耀云正月假上八萬里假下一十萬四千里所以<pc n="lb"/>
有假上假下者鄭注考靈耀之意以天去地十九萬三千五百里正月雨水之<pc n="lb"/>
時日在上假於天八萬里下至地一十一萬三千五百里夏至之時日上極與<pc n="lb"/>
天表平也後日漸向下故鄭注考靈耀云夏至日與表平冬至之時日下至於<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>地八萬里上至於天十一萬三千五百里也委曲具考靈耀注凡二十八宿及<pc n="lb"/>
諸星皆循天左行一日一夜一周天一周天之外更行一度計一年三百六十<pc n="lb"/>
五周天四分度之一日月五星則右行日一日一度月一日一十三度十九分度<pc n="lb"/>
之七此相通之數也今歷象之說則月一日至於四日行最疾日行十四度<pc n="lb"/>
餘自五日至八日行次疾日行十三度餘自九日至十九日行則遟日行十二<pc n="lb"/>
度餘自二十日至二十三日又小疾日行十三度餘自二十四日至於晦行又<pc n="lb"/>
最疾日行一十四度餘此是月行之大率也二十七日月行一周天至二十九<pc n="lb"/>
日彊半月又於日與日相㑹乃爲一月故考靈耀云九百四十分爲一日二<pc n="lb"/>
十九日與四百九十九分爲月是一月二十九日之外至第三十日分至四<pc n="lb"/>
百九十九分月及於日計九百四十分則四百七十爲半今四百九十九分是<pc n="lb"/>
過半二十九分也但月是隂精日爲陽精故周髀云日猶火月猶水火則外<pc n="lb"/>
光水則含景故月光生於日所照魄生於日所蔽當日則光盈就日則明盡京<pc n="lb"/>
房云月與星辰隂者也有形無光日照之乃有光先師以爲日似彈丸月似鏡<pc n="lb"/>
體或以爲月亦似彈丸日照處則明不照處則闇案律歷志云二十八宿之度<pc n="lb"/>
角一十二度亢九氐十五房五心五尾十八箕十一東方七十五度斗二十六<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>牛八女十二虚十危十七營室十六辟九北方九十八度奎十六婁十二胃十四<pc n="lb"/>
昴十一畢十六觜二參九西方八十度井三十二鬼四柳十五星七張十八翼<pc n="lb"/>
十八軫十七南方一百一十二度丑爲星紀初斗十二度終婺女七度子爲玄<pc n="lb"/>
枵初婺女八度終於危十五度亥爲娵觜初危十六度終於奎四度戍爲降婁<pc n="lb"/>
初奎五度終於胃六度酉爲大梁初胃七度終於畢十一度申爲實沈初畢十<pc n="lb"/>
二度終於井十五度未爲鶉首初井十六度終於栁八度午爲鶉火初柳九度<pc n="lb"/>
終於張十七度巳爲鶉尾初張十八度終於軫十一度辰爲壽星初軫十二度<pc n="lb"/>
終於氐四度卯爲大火初氐五度終於尾九度寅爲析木初尾十度終於斗十<pc n="lb"/>
一度五星者東方歲星南方熒惑西方太白北方辰星中央鎭星其行之遟速<pc n="lb"/>
俱在律歷志不更煩說元命包云日之爲言實也月闕也劉熈釋名云日實也<pc n="lb"/>
光明盛實月闕也滿則缺也說題辭云星陽精之榮也陽精爲日日分爲星<pc n="lb"/>
故其字日下生也釋名云星散也布散於天又云隂䕃也氣在内奥䕃也陽揚<pc n="lb"/>
也陽氣在外發揚此等是隂陽日月之名也祭法黃帝正名百物其名蓋黃<pc n="lb"/>
帝而有也或後人更有増足其天髙地下日盈月闕觜星度少井斗度多日月<pc n="lb"/>
右行星辰左轉四遊升降之差二儀運動之法非由人事所作皆是造化自然<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>先儒因其自然遂以人事爲義或據理是實或搆虚不經旣無正文可馮今<pc n="lb"/>
皆略而不録穹蒼至上天釋曰此釋四時之天名也云穹蒼蒼天也者詩<pc n="lb"/>
大雅桑柔云靡有旅力以念穹蒼故此釋之也詩人因天形穹隆其色蒼蒼故<pc n="lb"/>
云穹蒼其實則與下云春爲蒼天者是一故云穹蒼蒼天也郭云天形穹隆<pc n="lb"/>
其色蒼蒼因名云也云春爲蒼天者詩王風黍離云悠悠蒼天故此釋之也<pc n="lb"/>
郭云萬物蒼蒼然生者言春時萬物蒼蒼然生春時天名曰蒼天也云夏爲<pc n="lb"/>
昊天者詩雨無正云浩浩昊天故此釋之昊者元氣博大之貌郭云言氣晧旰<pc n="lb"/>
者晧旰日光出之貌也言畏日光明晧旰因名云昊天也云秋爲旻天者詩大<pc n="lb"/>
雅召旻云旻天疾威之類旻愍也言秋氣肅殺萬物可愍故曰旻天郭云旻<pc n="lb"/>
猶愍也愍萬物彫落者旻愍詩序文但彼愍作閔音義同也云冬爲上天者<pc n="lb"/>
詩小雅信南山云上天同雲之類言冬時無事唯在於上故曰上天郭云言時<pc n="lb"/>
無事在上臨下而巳者言冬氣閉藏無他生殺之事唯在於上監於下而巳也<pc n="lb"/>
案詩傳云蒼天以體言之尊而君之則稱皇天元氣廣大則稱昊天仁覆閔<pc n="lb"/>
下則稱旻天自上降監則稱上天據逺視之蒼蒼然則稱蒼天毛公此傳當<pc n="lb"/>
有成文不知出何書李巡云古詩人質仰視天形穹隆而髙其色蒼蒼故曰穹<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>蒼是蒼天以體言之也皇君也故尊而君之則稱皇天昊大貌故言其混元之氣<pc n="lb"/>
昊昊廣大則稱昊天旻閔也言其以仁慈之恩覆閔在下則稱旻天從上而下<pc n="lb"/>
視萬物則稱上天據人逺而視之其色蒼蒼然則稱蒼天又李巡注此云春萬<pc n="lb"/>
物始生其色蒼蒼故曰蒼天夏萬物盛壯其氣昊大故曰昊天秋萬物成熟皆<pc n="lb"/>
有文章故曰旻天冬隂氣在上萬物伏藏故曰上天案此以四時異其天名詩<pc n="lb"/>
傳則各用所冝爲稱似相乖異而鄭玄則和合二說故異義天號今尚書歐陽<pc n="lb"/>
說春曰昊天夏曰蒼天秋曰旻天冬曰上天爾雅亦云古尚書與毛詩同謹案<pc n="lb"/>
尚書堯典羲和以昊天揔勑以四時故知昊天不獨春也左傳夏四月孔丘卒<pc n="lb"/>
稱曰旻天不弔非秋也玄之聞也爾雅者孔子門人所作以釋六藝之言蓋不<pc n="lb"/>
誤也春氣博施故以廣大言之夏氣髙明故以逺人言之秋氣或生或殺故以<pc n="lb"/>
閔下言之冬氣閉藏而淸察故以監下言之皇天者至尊之號也六藝之中諸<pc n="lb"/>
稱天者以情所求之耳非必於其時稱之浩浩昊天求天之博施蒼天蒼天求<pc n="lb"/>
天之髙明旻天不弔求天之生殺當得其冝上天同雲求天之所爲當順其時<pc n="lb"/>
也此之求天猶人之說事各從其主耳若察於是則堯命羲和欽若昊天孔丘<pc n="lb"/>
卒旻天不弔無可怪耳是鄭和合二說之事也爾雅春爲蒼天夏爲昊天歐<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>陽說春爲昊天夏爲蒼天鄭旣言爾雅不誤當從爾雅而又從歐陽之說以春<pc n="lb"/>
昊夏蒼者鄭讀爾雅與孫郭本異故許愼旣載今尚書說即言爾雅亦云明見<pc n="lb"/>
爾雅與歐陽說同雖蒼昊有春夏之殊則未知孰是要二說理相符合故鄭和<pc n="lb"/>
而釋之四時釋曰此題上事也言上所陳是四時天之名也題之在下者若<pc n="lb"/>
周公踐阼及詩篇章句皆篇末題之故此亦爾白虎通云歳時者何謂春秋冬<pc n="lb"/>
夏也時者期也隂陽消息之期也郷飲酒義云春之爲言蠢也産萬物者聖也<pc n="lb"/>
夏之爲言假也養之長之假之仁也秋之爲言揫也揫之以時察守義者也冬<pc n="lb"/>
之爲言中也中者藏也<pc n="　"/>春爲至醴泉釋曰此釋太平之時四氣和暢以致<pc n="lb"/>
嘉祥之事也云春爲靑陽者言春之氣和則靑而温陽也云夏爲朱明者言夏<pc n="lb"/>
之氣和則赤而光明也云秋爲白藏者言秋之氣和則色白而收藏也云冬爲<pc n="lb"/>
玄英者言冬之氣和則黒而淸英也云四氣和謂之玉燭注云道光照者道言<pc n="lb"/>
也言四時和氣温潤明照故曰玉燭李廵云人君德美如玉而明若燭聘義云<pc n="lb"/>
君子比德於玉焉是知人君若德輝動於内則和氣應於外統而言之謂之玉<pc n="lb"/>
燭也云春爲發生夏爲長嬴秋爲收成冬爲安寧者此亦四時之别號也云<pc n="lb"/>
四時和爲通正者言上四時之功和是爲通暢平正也云謂之景風者言所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>致景風景風即祥風也云甘雨時降萬物以嘉者嘉善也甘雨即時雨也不爲<pc n="lb"/>
萬物所苦故曰甘若月令苦雨數來則非甘也甘雨旣以時降則萬物莫不嘉<pc n="lb"/>
善之也云謂之醴泉者言四時平暢亦所以使地出醴泉也醴泉者水泉味甘<pc n="lb"/>
如醴也云祥者亦題上事也祥吉也善也言此上皆太平之吉祥也<pc n="　"/>注此亦<pc n="lb"/>
至祥風釋曰云此亦四時之别號者言與上靑陽等同爲四時别號故云亦<pc n="lb"/>
也上據氣而言此據功爲說云尸子皆以爲太平祥風者案尸子仁意篇述太<pc n="lb"/>
平之事云燭於玉燭飲於醴泉暢於永風春爲靑陽夏爲朱明秋爲白藏冬爲<pc n="lb"/>
玄英四氣和爲正光此之謂玉燭其雨時降萬物以嘉髙者不少下者不多此之<pc n="lb"/>
謂醴泉其風春爲發生夏爲長嬴秋爲方盛冬爲安靜四氣和爲通正此之謂<pc n="lb"/>
永風是也<pc n="　"/>注所以出醴泉釋曰案援神契云德及於天斗極明日月光甘<pc n="lb"/>
露降德至深泉則黃龍見醴泉湧是言王者脩德以召和平則致景風醴泉<pc n="lb"/>
也案此經所釋即謂發生等爲景風時雨爲醴泉而郭云所以致景風醴泉<pc n="lb"/>
者所以弘通其義也<pc n="　"/>榖不至爲荐釋曰此釋歳㐫災荒之名也榖謂五榖<pc n="lb"/>
黍稷麻麥豆也熟成也五榖不成曰饑郭云凡草菜可食者通名𬞞李巡曰可<pc n="lb"/>
食之菜皆不熟爲饉周禮天官大宰職云以九職任萬民八曰臣妾聚斂䟽材<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
                    <pb n="6a"/>作噩壬戍之歳曰玄<graphic n="KR1580" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1580.png" mimeType="image/png"/>閹茂癸亥之歳曰昭陽大淵獻甲子之歳曰閼逢困敦<pc n="lb"/>
乙丑之歳曰旃蒙赤奮若以此推之周而復始可知載歳也至曰載<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
别年歳之名也載即歳也白虎通云王者受命而改正朔者明易姓示不相襲<pc n="lb"/>
也明受之於天不受之於人所以變易民心革其耳目以則化也然則歳名變<pc n="lb"/>
易理亦同此故夏曰歳取歳星行一次夏書曰每歳孟春遒人以木鐸徇于路<pc n="lb"/>
是也商曰祀取四時一終則以祀者嗣也取其興來繼往之義孫炎曰取四時<pc n="lb"/>
祭祀一訖商書曰惟元祀十有二月乙丑伊尹祠于先王是也周曰年者取禾<pc n="lb"/>
一熟也案說文云秊榖熟也從禾千聲春秋曰大有年然則年者禾熟之名每<pc n="lb"/>
歲一熟故以爲歳名左傳曰卜年七百是也唐虞曰載載始也取物終更始堯<pc n="lb"/>
典曰朕在位七十載舜典曰五載一廵守是也注取歳星行一次<pc n="　"/>釋曰案律<pc n="lb"/>
歷志分二十八宿爲十二次晉灼注天文志云大歳在四仲則歳行三宿太歳<pc n="lb"/>
在四孟四季則歳行二宿二八十六三四十二而行二十八宿十二歳而周天是<pc n="lb"/>
歳星年行一次也<pc n="　"/>月在甲至月名釋曰此辨以日配月之名也設若正月<pc n="lb"/>
得甲則曰畢陬二月得乙則曰橘始三月得丙則曰脩寎四月得丁則曰圉余<pc n="lb"/>
五月得戊則曰厲皐六月得己則曰則且七月得庚則曰窒相八月得辛則曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>塞壯九月得壬則曰終玄十月得癸則曰極陽十一月得甲則曰畢辜十二月<pc n="lb"/>
得乙則曰橘涂周而復始亦可知也若史記歷書云月名畢聚也注離騷至<pc n="lb"/>
孟陬之釋曰離騷者屈原之所作也屈原與楚同姓仕懷王爲三閭大夫爲<pc n="lb"/>
大夫靳尚所譛毀見踈乃作離騷經離别也騷愁也言己放逐離別心中愁思<pc n="lb"/>
猶陳正道以諷諫君也其經曰髙陽之苗裔兮朕皇考曰伯庸攝提貞於孟陬<pc n="lb"/>
兮惟庚寅吾以降彼注云言己生得隂陽之正中是引之以證正月爲陬之義<pc n="lb"/>
注國語至是也<pc n="　"/>釋曰此越語文也案彼云越王將伐吴范蠡諫曰王姑待之<pc n="lb"/>
至於玄月王召范蠡而問焉彼注云魯哀公十六年九月也至十七年三月越<pc n="lb"/>
伐吴是也引之以證九月爲玄也<pc n="　"/>注純隂至名云<pc n="　"/>釋曰云純隂用事嫌於<pc n="lb"/>
無陽故以名云者以易言之五月一隂生十月純坤用事故云純隂用事也云<pc n="lb"/>
嫌者君子愛陽而惡隂故以陽名之無陽而得陽名者以分隂分陽迭用柔剛<pc n="lb"/>
十二月之消息見其用事耳其實隂陽常有詩緯曰陽生酉仲隂生戌仲是十<pc n="lb"/>
月中兼有隂陽也四月秀葽靡草死豈無隂乎明隂陽常兼有也詩小雅云日<pc n="lb"/>
月陽止是也注皆月至不論釋曰言正月爲陬巳下皆月之别名云自歲<pc n="lb"/>
陽至此者謂自閼逢以下也云其事義皆所未詳通者案李廵孫炎雖各有<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>其說皆搆虚不經疑事無質故闕而不論<pc n="　"/>南風至風雨<pc n="　"/>釋曰此釋風雨之<pc n="lb"/>
名也易曰風以動之雨以潤之又曰潤之以風雨洪範曰月之從星則以風雨<pc n="lb"/>
然則風雨相將之物故此類聚而釋之也南風謂之凱風者李巡曰南風長<pc n="lb"/>
養萬物萬物喜樂故曰凱風凱樂也郭氏無說義或當然詩邶風云凱風自南<pc n="lb"/>
是也東風謂之谷風者孫炎曰谷之言榖榖生也谷風者生長之風也詩邶<pc n="lb"/>
風云習習谷風是也北風謂之涼風者北風一名涼風言北方寒涼之風也<pc n="lb"/>
月令孟秋之月涼風至詩邶風云北風其涼是也西風謂之泰風者孫炎曰<pc n="lb"/>
西風成物物豐泰也詩大雅桑柔云泰風有隧是也<pc n="　"/>焚輪謂之頽者李巡<pc n="lb"/>
曰焚輪暴風從上來降謂之頽頽下也孫炎曰迴風從上下曰頽郭云暴風從<pc n="lb"/>
上下與李同也詩小雅云習習谷風維風及頽是也<pc n="　"/>扶揺謂之猋者李巡曰<pc n="lb"/>
扶摇暴風從下升上故曰猋猋上也孫炎曰迴風從下上曰猋郭云暴風從下<pc n="lb"/>
上亦用李說莊子說鵬云摶扶揺而上者九萬里月令孟春行秋令則猋風暴<pc n="lb"/>
雨揔至是也<pc n="　"/>風與火爲庉者郭云庉庉熾盛之貌言風自火出火因風熾火<pc n="lb"/>
而有大風者爲庉<pc n="　"/>迴風爲飄者郭云旋風也李巡曰一曰飄風别二名也詩<pc n="lb"/>
蓼我云飄風發發是也一曰出而風爲暴者孫炎曰隂雲不興而大風暴起然<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>則爲風之暴疾故詩邶風云終風且暴毛傳云暴疾也<pc n="　"/>風而雨土爲霾者孫<pc n="lb"/>
炎曰大風揚塵土從上下也詩邶風云終風且霾是也隂而風爲曀者孫炎<pc n="lb"/>
曰雲風曀日光詩邶風云終風且曀是也<pc n="　"/>天氣下地不應曰雺者郭云言蒙<pc n="lb"/>
昧洪範云曰雺鄭注云雺聲近蒙詩云零雨其濛則雺是天氣下降地氣不<pc n="lb"/>
應而蒙闇也地氣發天不應曰霧霧謂之晦者郭云言晦冥月令仲冬行<pc n="lb"/>
夏令氛霧冥冥鄭云霜露之氣散相亂也然則地氣發而上天不應之則爲氛<pc n="lb"/>
霧霧又名晦春秋僖十五年己卯晦震夷伯之廟公羊榖梁皆云晦冥也是矣<pc n="lb"/>
螮蝀謂之雩螮蝀虹也者郭云俗名美人虹江東呼雩然則螮蝀一名雩一名<pc n="lb"/>
虹詩鄘風云蝃蝀在東月令季春之月虹始見音義云虹雙出色鮮盛者爲雄<pc n="lb"/>
雄曰虹闇者爲雌雌曰蜺虹是隂陽交㑹之氣純隂純陽則虹不見若雲薄漏<pc n="lb"/>
日日照雨滴則虹生螮與蝃音義同<pc n="　"/>蜺爲挈貳者蜺雌虹也一名挈貳說文<pc n="lb"/>
云霓屈虹青赤或白色隂氣也郭云見離騷者即天問云白蜺嬰茀胡爲此堂<pc n="lb"/>
及逺遊章云雌蜺㛹嬛以曽橈兮是也挈貳其别名也文見尸子弇曰爲蔽<pc n="lb"/>
雲者郭云即暈氣五彩覆日也然則暈氣弇曰名蔽雲周禮春官眡祲掌十<pc n="lb"/>
煇之法鄭司農云煇謂日光炁是也疾雷爲霆霓者郭云雷之急擊者謂霹<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>靂案說文云霆雷餘聲也鈴鈴所以挺出萬物也又云震劈歷振物者然則疾<pc n="lb"/>
雷一名霆霓又名震春秋震夷伯之廟謂劈歷破之是也霹靂俗字也雨䨘<pc n="lb"/>
爲霄雪者䨘水雪雜下也因名霄雪霄即消也詩小雅頗弁如彼雨雪先集<pc n="lb"/>
維霰鄭箋云將大雨雪始必微温雪自上下遇温氣而摶謂之霰案大戴禮曽<pc n="lb"/>
子云陽之專氣爲霰隂之専氣爲雹盛陽之氣在雨水則温暖爲隂氣薄而脅<pc n="lb"/>
之不相入則摶爲雹也盛隂之氣在雨水則凝滯而爲雪陽氣薄而脅之不相<pc n="lb"/>
入則消散而下因水而爲霰是霰由陽氣所薄而爲之故鄭言遇温氣而摶<pc n="lb"/>
也䨘與霰音義同暴雨謂之涷者暴雨謂驟雨也一名凍郭云今江東呼夏<pc n="lb"/>
月暴雨爲凍雨離騷云令飄風兮先驅使凍雨兮灑塵是也者此離騷九歌大<pc n="lb"/>
司命文案彼云廣開兮天門紛吾乗兮玄雲令飄風兮先驅使凍雨兮灑塵是<pc n="lb"/>
也小雨謂之霡霂者小雨一名霡霂小雅信南山云益之以霡霂是也李巡<pc n="lb"/>
云水雪俱下案此文上有暴雨下云乆雨於中間無雪事而云水雪俱下妄矣<pc n="lb"/>
乆雨謂之淫者淫過也久雨過多害於五稼故謂之淫月令季春行秋令則天<pc n="lb"/>
多沈隂淫雨早降謂乆雨也注云左傳曰天作淫雨者荘十一年傳文也<pc n="　"/>淫<pc n="lb"/>
謂之霖者淫雨又名霖也郭云雨自三日巳上爲霖者隱九年左傳文也<pc n="　"/>濟<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>謂之霽者濟止也雨止名霽郭云今南陽人呼雨止爲霽書云曰霽云風雨者<pc n="lb"/>
題上事也<pc n="　"/>壽星至星名<pc n="　"/>釋曰此別星名也案周禮保章氏以星土辨九州<pc n="lb"/>
之地所封封域皆分星以觀妖祥鄭玄注云大界則曰九州州中諸國之封域<pc n="lb"/>
於星亦有分焉其書亡矣堪輿雖有郡國所入度非古數也今其存可言者十<pc n="lb"/>
二次之分也星紀吴越也玄枵齊也娵訾衞也降婁魯也大梁趙也實沈晉也<pc n="lb"/>
鶉首秦也鶉火周也鶉尾楚也壽星鄭也大火宋也析木燕也又漢書律歷志<pc n="lb"/>
東方角亢氐房心尾箕北方斗牛女虚危室壁西方奎婁胃卯畢觜參南方井<pc n="lb"/>
鬼柳星張翼軫宿凡二十八此經所釋次惟有九宿惟十七者以爾雅之作釋<pc n="lb"/>
六蓺所載者所不載者則闕焉壽星角亢也者言夀星之次值角亢之宿<pc n="lb"/>
也郭云數起角亢列宿之長故曰壽天文志云東宫倉龍左角理右角將大角<pc n="lb"/>
者天王帝坐廷亢主宗廟是也<pc n="　"/>天根氐也者氐一名天根郭云角亢下繫於<pc n="lb"/>
氐若木之有根國語曰天根見而水涸是也<pc n="　"/>天駟房也者房一名天駟也郭<pc n="lb"/>
云龍爲天馬故房四星謂之天駟天文志曰房爲天府曰天駟國語曰月在天<pc n="lb"/>
駟是也<pc n="　"/>大辰房心尾也者大辰房心尾之揔名也辰時也郭云龍星明者以<pc n="lb"/>
爲時候故曰大辰春秋昭十七年冬有星孛於大辰是也<pc n="　"/>大火謂之大辰者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>大火大辰之次名也李巡云大火倉龍宿心以候四時郭云大火心也在中最<pc n="lb"/>
明故時候主焉左傳曰心爲大火是也<pc n="　"/>析木謂之津箕斗之間漢津也者析<pc n="lb"/>
木之津者箕斗之次名也孫炎曰析别水木以箕斗之間是天漢之津也劉炫<pc n="lb"/>
謂是天漢即天河也天河在箕斗二星之閒箕在東方木位斗在北方水位分<pc n="lb"/>
析水木以箕星爲隔隔河須津梁以渡故謂此次爲析木之津也不言析水而<pc n="lb"/>
言析木者此次自南而盡此故依此次而名析木也郭云箕龍尾斗南斗天漢<pc n="lb"/>
之津梁以四方皆有七宿各成一形東方成龍形西方成虎形皆南首而北尾<pc n="lb"/>
南方成鳥形北方成龜形皆西首而東尾箕在蒼龍之末故云龍尾斗至南<pc n="lb"/>
方即見故云南斗昭八年左傳曰今在析木之津國語曰日在析木之津皆是<pc n="lb"/>
也案經典但有析木之津無析木謂之津今定本有謂字因注云即漢津也誤<pc n="lb"/>
矣星紀斗牽牛也者星紀斗牛之次也郭云牽牛斗者日月五星之所終始<pc n="lb"/>
故謂之星紀左傳曰歳在星紀是也<pc n="　"/>玄枵虚也者玄枵虚之次名也郭云虚<pc n="lb"/>
在正北北方色黒枵之言秏秏亦虚意然則以其色黒而虚秏故名其次曰玄<pc n="lb"/>
枵案襄二十八年左傳云春無冰梓愼曰今兹宋鄭其饑乎歳在星紀而淫<pc n="lb"/>
於玄枵以有時菑隂不堪陽蛇乗龍龍宋鄭之星也宋鄭必饑玄枵虚中也枵<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
                    <pb n="10b"/>乎於是歳在降婁降婁中而旦禆竈指之曰猶可以終歳歳不及此次也巳及<pc n="lb"/>
其亡也歳在娵訾之口其明年乃及降婁是也大梁昴也西陸昴也者大梁昴<pc n="lb"/>
之次名也昴西方之宿名也昴又謂之西陸昭四年左傳云古者日在北陸而<pc n="lb"/>
藏冰西陸朝覿而出之又十一年傳云歳及大梁蔡復楚凶是昴星之名凡三<pc n="lb"/>
郭云昴西方之宿別名旄頭者天文志云昴曰旄頭胡星也是矣<pc n="　"/>濁謂之畢<pc n="lb"/>
者畢西方之宿名一名濁郭云掩兔之畢或呼爲濁因星形以名詩小雅云有<pc n="lb"/>
捄天畢毛傳云捄畢貌畢所以掩兔也特牲饋食禮曰宗人執畢鄭注云畢狀<pc n="lb"/>
如叉蓋爲其似畢星取名焉然則掩兔祭器之畢俱象畢星爲之但掩兔之畢<pc n="lb"/>
施網爲異爾咮謂之柳柳鶉火也者柳南方之宿名南方七宿共爲朱鳥之<pc n="lb"/>
形柳爲朱鳥之口故名咮咮即朱鳥之口也鶉火柳之次名也鶉即朱鳥也火<pc n="lb"/>
屬南方行也因名其次爲鶉火襄九年左傳曰晉侯問於士弱曰吾聞之宋災<pc n="lb"/>
於是乎知有天道何故對曰古之火正或食於心或食於咮以出内火是故咮<pc n="lb"/>
爲鶉火心爲大火是也北極謂之北辰者極中也辰時也居天之中人望之在<pc n="lb"/>
北因名北極斗杓所建以正四時故云北辰論語云爲政以德譬如北辰是也<pc n="lb"/>
何鼔謂之牽牛者李巡云何鼓牽牛皆二十八宿名也孫炎曰何鼓之旗十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>星在牽牛北也或名爲何鼓亦名牽牛如此文則牽牛何鼓一星也如李廵孫<pc n="lb"/>
炎之意則二星今不知其同異也案漢書天文志牽牛爲犧牲其北河鼓河<pc n="lb"/>
鼓大星上將左右左右將亦以牽牛河鼓爲二星郭云今荆楚人呼牽牛星爲<pc n="lb"/>
擔鼓擔者荷也順經爲說以時驗而言也<pc n="　"/>明星謂之启明者孫炎曰明星太<pc n="lb"/>
白也出東方髙三舎今曰明星昬出西方髙三舎今曰太白郭云太白星也晨<pc n="lb"/>
見東方爲启明昬見西方爲太白然則启明是太白矣詩小雅云東有啓明西<pc n="lb"/>
有長庚長庚不知是何星也或以星出在東西而異名或二者別星未能審也<pc n="lb"/>
彗星爲欃槍者彗星一各欃槍漢書天文志云歳星贏而東南石氏見彗星甘<pc n="lb"/>
氏不出三月迺生彗本類星末類彗長二丈贏東北石氏見覺星甘氏不出三<pc n="lb"/>
月迺生天棓本類星末銳長四尺縮西南石氏見欃雲如牛甘氏不出三月迺<pc n="lb"/>
生天欃左右銳長數丈縮西北石氏見槍雲如馬甘氏不出三月迺生天欃本<pc n="lb"/>
類星末銳長數丈石氏欃槍棓彗異狀其殃一也郭云亦謂之孛言其形孛孛<pc n="lb"/>
似埽彗春秋左氏傳昭十七年冬有星孛于大辰西及漢申須曰彗所以除舊<pc n="lb"/>
布新也公羊傳曰孛者何彗星也彗謂帚也言其狀似埽帚光芒孛孛然妖變<pc n="lb"/>
之星非常所有故言孛又言彗也<pc n="　"/>奔星爲彴約者奔星即流星也一名彴約<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>星名題上事也春祭至祭名<pc n="　"/>釋曰此別四時及三代諸祭名也春祭曰祠<pc n="lb"/>
夏祭曰礿秋祭曰甞冬祭曰蒸者此四時之祭名也郭云祠之言食礿新菜可<pc n="lb"/>
汋甞甞新榖蒸進品物也此皆周禮也自殷以上則礿禘蒸甞王制文是也至<pc n="lb"/>
周公則去夏禘之名以春禴當之更名春曰祠故禘祫志云王制記先王之法<pc n="lb"/>
度宗廟之祭春曰禴夏曰禘秋曰甞冬曰蒸祫爲大祭於夏於秋於冬周公制<pc n="lb"/>
禮乃改夏爲禴禘又爲大祭祭義注云周以禘爲殷祭更名春曰祠是祠禴甞<pc n="lb"/>
蒸之名周公制禮之所改也者然詩小雅云禴祠蒸甞于公先王此文王之詩<pc n="lb"/>
所以巳得有制禮所改之名者然王者因革與丗而遷事雖制禮大定要亦所<pc n="lb"/>
改有漸易曰不如西鄰之禴祭鄭注爲夏祭之名則文王時巳改言周公者據<pc n="lb"/>
制禮大定言之耳<pc n="　"/>祭天燔柴者祭天名燔柴祭法云燔柴於泰壇祭天也<pc n="lb"/>
郭云旣祭積薪燒之大宗伯云以禋祀祀昊天上帝以實柴祀日月星辰以槱<pc n="lb"/>
燎祀司中司命飌師雨師鄭注云禋之言煙周人尚臭煙氣之臭聞者槱積也<pc n="lb"/>
詩曰芃芃棫樸薪之槱之三祀皆積柴實牲體焉或有玉帛燔燎而升煙所以<pc n="lb"/>
報陽也然則祭天之禮積柴以實牲體玉帛而燔之使煙氣之臭上逹於天因<pc n="lb"/>
名祭天曰燔柴也<pc n="　"/>祭地曰瘞薶者祭地名瘞薶祭法云瘞埋於泰折祭地也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>然則祭神州地祇於北郊瘞繒埋牲因名祭地曰瘞薶李巡曰祭地以玉埋地中<pc n="lb"/>
曰瘞埋孫炎曰瘞者翳也旣祭翳藏地中祭山曰庪縣者庪縣祭山之名也<pc n="lb"/>
庪謂埋藏之大宗伯云以貍沈祭山林川澤鄭注云祭山林曰貍是也縣謂縣<pc n="lb"/>
其牲幣於山林中因名祭山曰庪縣郭云或庪或縣置之於山是也又云山海<pc n="lb"/>
經曰縣以吉玉是也者案中山經云歷兒冢也其祠祀毛太牢之具縣以吉玉<pc n="lb"/>
彼注云縣祭山之名是也<pc n="　"/>祭川曰浮沈者浮沈祭川之名也郭云投祭水中<pc n="lb"/>
或浮或沈大宗伯云以貍沈祭山林川澤鄭注云祭川澤曰沈順其性之含藏<pc n="lb"/>
是也祭星曰布者李巡曰祭星者以祭布露地故曰布孫炎曰旣祭布散於地<pc n="lb"/>
似星布列也郭云布散祭於地<pc n="　"/>祭風曰磔者磔謂披磔牲體象風之散物<pc n="lb"/>
因名云郭云今俗當大道中磔狗云以止風此其象是禷是禡師祭也者是<pc n="lb"/>
禷是禡詩大雅皇矣篇文也師祭也作者所以解詩也言用師出征之祭名也<pc n="lb"/>
郭云師出征伐類於上帝禡於所征之地者王制云天子將出征類乎上帝禡<pc n="lb"/>
於所征之地是也言類乎上帝則類祭祭天也祭天而謂之類者尚書夏侯歐<pc n="lb"/>
陽說以事類祭之在南方就南郊祭之春官肆師注云類禮依郊祀而爲之是<pc n="lb"/>
用尚書說爲義也禡之所祭其神不明肆師云凡四時之大田獵祭表貉則爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>仁注云貉師祭也於立表處爲師祭祭造軍法者禱氣勢之増倍也其神蓋<pc n="lb"/>
蚩尤或曰黃帝又甸祝掌四時之田表貉之祝號杜子春云貉兵祭也田以講<pc n="lb"/>
武治兵故有兵祭習兵之禮故貉祭禱氣勢之十百而多獲由此二注言之則<pc n="lb"/>
禡祭造兵爲軍法者爲表以祭之禡周禮作貉貉又或爲貃字古今之異也貉<pc n="lb"/>
之言百祭祀此神求獲百倍旣伯旣禱馬祭也者旣伯旣禱詩小雅吉日篇<pc n="lb"/>
文也馬祭也作者所以釋詩也毛傳云伯馬祖也重物愼微將用馬力必先爲<pc n="lb"/>
之禱其祖禱禱獲也郭云伯祭馬祖也將用馬力必先祭其先如伯是祭馬祖<pc n="lb"/>
者爲馬而祭故知馬祖謂之伯者伯長也馬祖始是長也鄭注周禮云馬祖天<pc n="lb"/>
駟上文云天駟房也彼注云龍爲天馬故房四星謂之天駟馬國之大用王者<pc n="lb"/>
重之故夏官校人春祭馬祖夏祭先牧秋祭馬社冬祭馬歩注云馬祖天駟先<pc n="lb"/>
牧始養馬者馬社始乗馬者馬歩神爲災害馬者旣四時各有所爲祭之馬<pc n="lb"/>
祖祭之在春其常也而將用馬力則又用彼禮以禱之<pc n="　"/>禘大祭也者經傳之<pc n="lb"/>
文稱禘非一其義各殊論語云禘自旣灌及春秋禘于太廟謂宗廟之祭也喪<pc n="lb"/>
服小記云王者禘其所自出也及大傳云禮不王不禘謂祭感生之帝於南郊<pc n="lb"/>
也祭法云周人禘嚳而郊稷謂祭昊天於圎丘也以此比餘處爲大祭揔得稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>禘宗廟謂之禘者禘諦也言使昭穆之次審諦而不亂也祭天謂之禘者亦<pc n="lb"/>
言使典禮審諦也郭云五年一大祭者出禮緯文知非祭天之禘者以此文下<pc n="lb"/>
云繹又祭也爲宗廟之祭知此亦宗廟之祭也<pc n="　"/>繹又祭也者又復也繹復祭<pc n="lb"/>
之名也郭云祭之明日尋繹復祭公羊傳云繹者何祭之明日也榖梁傳云繹<pc n="lb"/>
者祭之旦日之享賔也天子諸侯謂之爲繹少牢饋食大夫之禮也謂之賔尸<pc n="lb"/>
與祭同日若然是亦與賔尸事不同矣而詩頌絲衣序云繹賔尸者繹祭之禮<pc n="lb"/>
主爲賔事此尸但天子諸侯禮大異日爲之别爲立名謂之爲繹言其尋繹昨<pc n="lb"/>
日卿大夫禮小同日爲之不别立名直指其事謂之賔尸耳此序言繹者是此<pc n="lb"/>
祭之名賔尸是此祭之事故特詳其文也然又祭之名三代各異周名繹商名<pc n="lb"/>
肜夏名復胙郭云春秋經曰壬午猶繹者宣八年經文也又云書曰髙宗肜日<pc n="lb"/>
周書篇也孫炎云肜者相尋不絶之意夏曰復胙者郭云未見義所出以夏之<pc n="lb"/>
典訓無言復胙名者是未見義所出也詩傳及詩箋亦無此一句說者云胙是<pc n="lb"/>
祭肉也以祭之旦日復陳其祭肉以賔尸也未知然不祭名者以題上事也<pc n="lb"/>
春獵至講武釋曰此說曰獵習武之事也云春獵爲蒐夏獵爲苗秋獵爲獮<pc n="lb"/>
春獵爲狩者此四時田獵之名也郭云蒐搜索取不任者苗爲苗稼除害獮順<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>殺氣也狩得戰取之無所擇隠五年左傳文與此同杜注云蒐索擇取不孕者<pc n="lb"/>
苗爲苗除害也獮殺也以殺爲名順秋氣也狩圍守也冬物畢成獲則取之無<pc n="lb"/>
所擇也周禮大司馬職中春教振旅遂以蒐田中夏敎苃舎遂以苗田中秋敎<pc n="lb"/>
治兵遂以獮田中冬教大閱遂以狩田其名亦與此同鄭玄解苗田與此小異<pc n="lb"/>
言擇取不孕任者若治苗去不秀實者孫炎亦然桓四年公羊傳曰春曰苗秋<pc n="lb"/>
曰蒐冬曰狩三名旣與禮異又復夏時不田榖梁傳曰四時之田皆爲宗廟之<pc n="lb"/>
事也春曰田夏曰苗秋曰蒐冬曰狩皆與禮異者良由微言旣絶曲辨妄生左<pc n="lb"/>
丘明親受聖師爾雅者或云子夏所作故二者與禮合漢代古學不行明帝集<pc n="lb"/>
諸學士作白虎通義因榖梁之文爲之其說曰王者諸侯所以田獵何爲苗除<pc n="lb"/>
害上以共宗廟下以簡集士衆也春謂之田何春歳之本舉夲名而言之也夏<pc n="lb"/>
謂之苗何擇其懷任者也秋謂之蒐何蒐索肥者也冬謂之狩何守地而取之<pc n="lb"/>
也四時之田揔名爲田何爲田除害也案苗非懷任之名何云擇去懷任秋獸<pc n="lb"/>
盡皆不瘦何云蒐索取肥雖名通義義不通也故先儒皆依周禮左傳爾雅之<pc n="lb"/>
文而爲之說其名亦有意焉雖復春獵獲則取之不能釋取不孕夏獵所取無<pc n="lb"/>
多不能爲苗除害爲因時異而變文耳謂之獵者蔡邕月令章句云獵者捷取<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>之名也<pc n="　"/>宵田爲獠者宵夜也夜獵名獠郭云管子曰獠獵畢弋者案管子四<pc n="lb"/>
稱篇管仲對桓公曰昔者無道之君誅其良臣敖其婦女獠獵畢弋暴遇諸父<pc n="lb"/>
者是也又云今江東亦呼獵爲獠者以時驗而言也或曰即今夜獵載鑪照也<pc n="lb"/>
者亦得爲一義故復引之<pc n="　"/>火田爲狩者郭云放火燒草獵故爲狩言與冬獵<pc n="lb"/>
同名故云亦也李巡孫炎皆云放火燒草守其下風周禮羅氏蜡則作羅襦鄭<pc n="lb"/>
云襦細密之羅此時蟄者畢矣可以羅罔圍取禽也今俗放火張羅其遺敎禮<pc n="lb"/>
記王制云昆蟲未蟄不以火田則是巳蟄得火田也乃立冢土戎醜攸行者此<pc n="lb"/>
詩大雅緜篇文也郭云冢土大社戎醜大衆郊特牲云社所以冡地之道也禮<pc n="lb"/>
運云命降於社之謂殽地是社爲土之神也冢詁爲大土爲社主故知冢土大<pc n="lb"/>
社也釋詁云戎大也醜衆也故云戎醜大衆也<pc n="　"/>起大事動大衆必先有事乎<pc n="lb"/>
社而後出謂之冝者此作者旣引詩文於上然後爲此辭以釋之也孫炎曰大<pc n="lb"/>
事兵也有事祭也冝求見使祐也此文本解戎醜攸行之意言國家起發軍旅<pc n="lb"/>
之大事以興動其大衆必先有祭事於此社而後出行其祭之名謂之爲冝以<pc n="lb"/>
師行必須冝祭以告社故言戎醜攸行也成十三年左傳曰國之大事在祀與<pc n="lb"/>
戎故兵爲大事也春秋昭十五年有事於武宫雜記云有事於上帝皆是祭事<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>故謂祭爲有事以兵凶戰危慮有負敗祭之以求其福冝故謂之冝王制云天<pc n="lb"/>
子將出冝乎社是也郭云周官所謂冝乎社者春官大祝職云大師冝于社造<pc n="lb"/>
于祖是也<pc n="　"/>振旅闐闐者此詩小雅采芭篇文也鄭箋云至戰止將歸又振旅<pc n="lb"/>
伐鼔闐闐然振猶止也旅衆也郭云振旅整衆闐闐羣行聲也出爲治兵尚<pc n="lb"/>
威武也入爲振旅反尊卑也者此亦作者釋上詩文也古者春教振旅秋敎治<pc n="lb"/>
兵以戎是大事又三年一敎隱五年左傳曰三年而治兵入而振旅是也征伐<pc n="lb"/>
之時出軍至對陳用治兵禮戰也至還歸用振旅法名異而禮同也以此出當<pc n="lb"/>
用之故以脩治兵事爲名入則休息故以整衆爲名其治兵振旅之名周禮左<pc n="lb"/>
傳榖梁與此皆同唯公羊以治兵爲祠兵其禮治兵則幼賤在前振旅則尊老<pc n="lb"/>
在前郭云幼賤在前貴勇力尊老在前復常儀也講武者題上事也言皆所<pc n="lb"/>
以講習武事也<pc n="　"/>素錦至旌旂釋曰別旌<pc n="　"/>之異名也素錦綢杠者自此至<pc n="lb"/>
維以縷說旂之制也綢韜也杠竿也先以白地錦韜旂之竿禮記所謂綢練設<pc n="lb"/>
旐夏也則以纁帛著於素錦名縿縿即衆旒所著者陞上也又畫白龍於縿今<pc n="lb"/>
上向又練絳帛爲旒九以著於縿飾旒之邊用綦組維持其旒使不曵地以朱<pc n="lb"/>
縷詩鄘風云素絲紕之鄭箋云素絲者以爲縷以縫紕旌旗之旒縿或以維持<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
                    <pb n="15a"/>有水則載靑旌前有塵埃則載鳴鳶前有車騎則載飛鴻前有士師則載虎<pc n="lb"/>
皮前有摯獸則載貔貅鄭注云載謂舉於旌首以警衆也禮君行師從卿行<pc n="lb"/>
旅從前驅舉此則士衆知所有所舉各以其類象靑靑雀水鳥鳶鳴則將風鴻<pc n="lb"/>
取飛有行列也士師謂兵衆虎取其有威勇也貔貅亦摯獸也<pc n="　"/>因章曰旃者<pc n="lb"/>
孫炎曰因其繒色以爲旗章不畫之是也司常云通帛爲旜鄭注云通帛謂大<pc n="lb"/>
赤從周正色無飾郭云以帛練爲旒因其文章不復畫之周禮云通帛爲旃者<pc n="lb"/>
以因其文章與周禮通用絳帛隨義立名其實一也故引爲證<pc n="　"/>旌旂者九<pc n="lb"/>
旗之名雖異旗旂爲之揔稱故以此題之案祭名講武旌旂俱非天類而亦在<pc n="lb"/>
此者以皆王者大事又祭名則天曰蟠柴講武則類於上帝旌旂則日月爲常<pc n="lb"/>
他篇不可攝故繫之釋天也<pc n="lb"/>
爾雅䟽卷第六<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
爾雅䟽卷第七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翰林侍講學士朝請大夫守國子祭酒上柱國賜紫金魚袋臣邢<pc n="　"/>昺<pc n="　"/>奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勑校定<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釋地第九<pc n="　"/>釋丘第十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釋山第十一<pc n="　"/>釋水第十二<pc n="lb"/>
釋地第九<pc n="lb"/>
釋曰案說文云元氣𥘉分輕淸陽爲天重濁隂爲地萬物所陳列也白虎通云<pc n="lb"/>
地者易也言養萬物懷任佼易變化含吐應節也釋名云地底也其體在底下<pc n="lb"/>
載萬物也禮統云地施也諦也應變施化審諦不誤也此篇釋地之所載四方<pc n="lb"/>
中國州府陵藪之異故曰釋地<pc n="　"/>兩河至九州<pc n="　"/>釋曰此釋九州之名及其界<pc n="lb"/>
域也<pc n="　"/>兩河間曰兾州注自東河至西河<pc n="　"/>釋曰周禮職方氏云河内曰兾州<pc n="lb"/>
禹貢不說境界孔安國云此州帝都不說境分以餘州所至即可知以其禹貢<pc n="lb"/>
兖州云濟河自東河以東也豫州云荆河自南河以南也雍州云西河自西河<pc n="lb"/>
以西也明東河之西西河之東南河之北是兾州之境也言東河西河南河者<pc n="lb"/>
皆據帝都兾州而言也案禹貢導河自積石龍門南流謂之西河至于華隂折<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>而東經底柱孟津過洛汭皆東流謂之南河至于大伾折而北流過降水至于<pc n="lb"/>
大陸又北播爲九河同爲逆河入于海謂之東河此惟云兩河者從可知李巡<pc n="lb"/>
曰兩河閒其氣淸厥性相近故曰兾兾近也河南曰豫州注自南河至漢<pc n="lb"/>
釋曰職方與此同禹貢云荊河惟豫州孔安國云西南至荆山北距河水以其<pc n="lb"/>
荆山在荆州漢水所經故文不同其實一也李巡云河南其氣著密厥性安舒<pc n="lb"/>
故曰豫豫舒也<pc n="　"/>河西曰雝州注自西河至黒水釋曰周禮正西曰壅州禹貢<pc n="lb"/>
云黒水西河惟雍州孔安國云西距黒水東據河案酈元水經黒水出張掖雞<pc n="lb"/>
山南流至燉煌過三危山南流入于南海然則雍州之境東據龍門河西距此<pc n="lb"/>
黒水也李巡云河西其氣蔽壅厥性急凶故曰雍雍壅也兼得梁州之地西北<pc n="lb"/>
之位陽所不及隂壅也漢南曰荊州注自漢南至衡山之陽<pc n="　"/>釋曰周禮正<pc n="lb"/>
南曰荆州禹貢荆及衡陽惟荊州孔安國云北據荆山南及衡山之陽言北據<pc n="lb"/>
荆山則至漢水也李巡曰漢南其氣燥剛稟性彊梁故曰荆荆彊也釋名以爲<pc n="lb"/>
取荊山之名荆警也南蠻數爲宼逆常警備也江南曰揚州注自江南至海<pc n="lb"/>
釋曰周禮東南曰揚州禹貢淮海惟揚州孔安國云北據淮南距海然則揚州<pc n="lb"/>
之境跨江北至淮此云江南者舉逺大而言也李巡曰江南其氣燥勁厥性輕<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>揚太康地記云以揚州漸太陽位天氣奮揚履正含文故取名焉濟河閒<pc n="lb"/>
曰兖州注自河東至濟釋曰周禮河東曰兖州禹貢濟河惟兖州孔安國云<pc n="lb"/>
東南據濟西北距河孔傳凡云據者謂跨之也距至也濟河之閒相去路近兖<pc n="lb"/>
州之境跨濟而過東南越濟水西北至東河也李巡云濟河閒其氣專質厥<pc n="lb"/>
性信謙故曰兖兖信也釋名以爲取兖水之義濟東曰徐州注自濟東至海<pc n="lb"/>
釋曰禹貢海岱及淮惟徐州孔傳云東至海北至岱南及淮此云自濟東則是<pc n="lb"/>
西至濟也李巡曰淮海閒其氣寛舒稟性安徐故曰徐徐舒也周合其地於<pc n="lb"/>
青州燕曰幽州注自易水至北狄<pc n="　"/>釋曰周禮東北曰幽州李巡曰燕其氣<pc n="lb"/>
深要厥性剽疾故曰幽幽要也禹貢其地合於兾州地理志云涿郡故安縣閻<pc n="lb"/>
郷易水所出東至范入濡也從此易水至於北狄幽州之境也<pc n="　"/>齊曰營州注<pc n="lb"/>
自岱東至海此蓋殷制釋曰周禮正東曰青州禹貢海岱惟靑州孔傳云東<pc n="lb"/>
北據海西南距岱然則此營州則靑州之地也博物志云營與靑同海東有青<pc n="lb"/>
丘齊有營丘豈是名乎太康地記云東方少陽其色靑其氣淸歳之首事之始<pc n="lb"/>
故以青爲名焉云此蓋殷制者以此文上與禹貢不同下與周禮又異禹別九<pc n="lb"/>
州有靑徐梁而無幽井營是夏制也周禮周公所作有青幽井而無徐梁營是<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>周制也此有徐幽營而無靑梁井疑是殷制以無正文故云蓋也此上釋九州<pc n="lb"/>
之名故題云九州也魯有大野<pc n="　"/>釋曰此下至周有焦護釋十藪之名也禹<pc n="lb"/>
貢徐州云大野旣豬地理志云大野澤在山陽鉅野縣北鉅即大也由其旁有<pc n="lb"/>
大澤故縣以鉅野爲名哀十四年左傳云西狩於大野以其澤在曲阜西故云<pc n="lb"/>
西狩也郭云今髙平鉅野縣者東晉時鉅野屬髙平郡故與志不同凡注言今<pc n="lb"/>
者皆謂東晉時也晉有大陸注今鉅鹿此廣河澤是也釋曰孫炎曰廣河<pc n="lb"/>
猶大陸以地名言之近爲是也禹貢兾州云大陸旣作是也案定元年左傳晉<pc n="lb"/>
魏獻子田於大陸焚焉還卒於寗杜預注嫌鉅鹿絶逺疑此田在汲郡吴澤寗<pc n="lb"/>
今脩武縣近吴澤計此二澤相去甚逺亦得言大陸者以其廣平曰陸但廣而<pc n="lb"/>
平者則名大陸故異所而同名也澤雖卑下旁帶廣平之地故統名焉<pc n="　"/>秦有<pc n="lb"/>
楊陓注今在扶風汧縣西<pc n="　"/>釋曰周禮兾州云其澤藪曰陽陓鄭注云所在未<pc n="lb"/>
聞又雍州云其澤藪曰弦蒲鄭注云在汧案地理志汧吴山在西古文以爲汧山<pc n="lb"/>
北有蒲谷郷弦中谷雍州藪今注亦云在汧然則周禮弦蒲即此楊陓也宋<pc n="lb"/>
有孟諸注今在梁國睢陽縣東北釋曰周禮靑州其澤藪曰望諸鄭注云<pc n="lb"/>
望諸明都也在睢陽禹貢豫州云導菏澤被孟豬左傳亦作孟諸文不同者<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>聲轉字異正是一地也楚有雲夢注今南郡華容縣東南巴丘湖是也<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰周禮荊州云其澤藪曰雲瞢鄭注云雲瞢在華容禹貴云雲土夢作乂昭<pc n="lb"/>
三年左傳楚于與鄭伯田于江南之夢又定四年楚子渉睢濟江入于雲中杜<pc n="lb"/>
預云南郡枝江縣西有雲夢城江夏安陸縣東南亦有夢城或曰南郡華容縣<pc n="lb"/>
東南有巴丘湖江南之夢也雲夢一澤而每處有名者司馬相如子虚賦云雲<pc n="lb"/>
夢者方九百里則此澤跨江南北亦得單稱雲單稱夢瞢即夢也吴越之<pc n="lb"/>
閒有具區注今吴縣南太湖即震澤是也釋曰周禮揚州云其澤藪曰具區<pc n="lb"/>
鄭注云在吳南地理志云㑹稽吴縣故周泰伯所封國也具區在西古文以爲<pc n="lb"/>
震澤禹貢揚州云三江旣入震澤厎定是也齊有海隅注海濵廣斥<pc n="lb"/>
釋曰此營州藪也云海濵廣斥禹貢文也孔傳云濵涯也言復其斥鹵案說文<pc n="lb"/>
云鹵鹹地也東方謂之斥西方謂之鹵海畔逈闊地皆斥鹵故云廣斥也<pc n="　"/>燕<pc n="lb"/>
有昭余祁注今太原鄔陵縣北丸澤是也釋曰周禮并州其澤藪曰昭餘祁<pc n="lb"/>
鄭注云在鄔地理志云鄔丸澤在北是爲昭餘祁并州藪是也鄭有圃田注<pc n="lb"/>
今熒陽中牟縣西圃田澤是也<pc n="　"/>釋曰周禮豫州云其澤藪曰圃田鄭注云在<pc n="lb"/>
中牟地理志云中牟圃田澤在西豫州藪僖三十三年左傳云鄭之有原圃猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>秦之有具囿也又詩車攻云東有甫草鄭玄以爲甫田之草皆謂此也<pc n="　"/>周有<pc n="lb"/>
焦護注今扶風池陽縣瓠中是也釋曰孫炎云周歧周也詩六月云玁狁匪<pc n="lb"/>
茹整居焦護是也時人謂之瓠中也十藪<pc n="　"/>釋曰此題上事也說文云大澤<pc n="lb"/>
也風俗通云藪厚也有草木魚鼈所以厚養人也東陵至是也<pc n="　"/>釋曰此五<pc n="lb"/>
方之陵名也其義及所在未詳云鴈門是也者此指解北陵也即鴈門山是也<pc n="lb"/>
陵莫大於加陵釋曰莫無也陵大阜也言陵無大於加陵者謂加陵最大也<pc n="lb"/>
今所在未聞<pc n="　"/>梁莫大於溴梁注溴水名梁隄也<pc n="　"/>釋曰釋宫云隄謂之梁<pc n="lb"/>
詩傳云石絶水曰梁然則以土石爲隄障絶水者名梁雖所在皆有而無大於<pc n="lb"/>
溴水之旁者杜預云湨水出河内軹縣東南至温入河春秋襄十六年公㑹晉<pc n="lb"/>
侯以下于湨梁是也墳莫大於河墳釋曰墳大防亦謂隄雖水所皆有而<pc n="lb"/>
河墳最大也八陵<pc n="　"/>釋曰此亦題上事也大阜曰陵溴梁河墳雖非大阜以<pc n="lb"/>
其絶大若陵故通謂之八陵也東方至生焉釋曰此釋八方中國名山所産<pc n="lb"/>
之物也注醫無至玉屬釋曰案地理志遼東郡無慮縣應劭曰慮音閭<pc n="lb"/>
顔師古曰即所謂醫巫閭是縣因山爲名故云山名今在遼東周禮幽州鎭也<pc n="lb"/>
云珣玗琪玉屬者說文云珣周書所謂夷玉也玗石之似玉者琪玉也皆玉之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>類也故云玉屬<pc n="　"/>注㑹稽至縣也<pc n="　"/>釋曰周禮揚州云其山鎭曰㑹稽鄭注云<pc n="lb"/>
在山隂地理志㑹稽郡山隂縣云㑹稽在南上有禹家禹井故云山名今在山<pc n="lb"/>
隂縣南也云竹箭篠也者禹貢揚州云篠簜既敷釋草云篠竹箭也郭云别二<pc n="lb"/>
名則一箭一名篠是竹之小者可以爲箭幹者也<pc n="　"/>南方之羙者有梁山之犀<pc n="lb"/>
象焉<pc n="　"/>釋曰郭氏不注梁山所在犀象二獸皮角牙骨材之羙者也注黄金<pc n="lb"/>
礝石之屬<pc n="　"/>釋曰經惟言金知毒金者以三品之中黄金爲上此言羙者故知黄<pc n="lb"/>
金礝石石之次玉者玉藻云士佩瓀玫而緼組綬是也其類非一故云之屬<pc n="　"/>注<pc n="lb"/>
霍山至精好釋曰周禮兾州其山鎭曰霍山鄭云在彘案地理志河東郡彘<pc n="lb"/>
縣云霍大山在東兾州山周厲王所奔應劭曰順帝改曰永安然則東晉時屬<pc n="lb"/>
平陽郡而縣名永安故云今在平陽永安縣也云珠如今雜珠而精好者郭氏<pc n="lb"/>
時驗爲然也<pc n="　"/>注璆琳至玕樹釋曰璆與球同說文云璆玉磬也琳羙玉名<pc n="lb"/>
書云戞擊鳴球羙玉可以爲磬故皆云羙玉也云山海經曰者案海内西經云<pc n="lb"/>
帝之下都崐崘之虚方八百里髙萬仞其上有三頭人琅玕樹注云琅玕子似珠<pc n="lb"/>
是也<pc n="　"/>注幽都至筋角<pc n="　"/>釋曰山海經云北海之内有山名曰幽都之山是也<pc n="lb"/>
東北至皮焉<pc n="　"/>釋曰斥山山名也文皮虎豹之屬其皮毛有文采細縟故謂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>文皮焉中有至生焉<pc n="　"/>釋曰岱岳泰山也此言中國也五榖黍稷麻麥豆也<pc n="lb"/>
泰山東近海禹貢海岱惟青州厥貢鹽絺海物惟錯言其饒多非一釋詁注云<pc n="lb"/>
言泰山有魚鹽之饒也九府<pc n="　"/>釋曰此亦題上事也府聚也財物之所蔵也<pc n="lb"/>
言此八方及中皆羙物之所聚蔵故題云九府也東方至氣也<pc n="　"/>釋曰此釋<pc n="lb"/>
五方異氣而産非常之物也云東方有比目魚焉者言東方水中有魚其形狀<pc n="lb"/>
似牛脾鱗細紫黒色一眼兩片相合兩目相比乃得行故曰比目魚云不比不<pc n="lb"/>
行者比合也言一片不能行須兩片相合乃行故云不比不行也云其名謂之<pc n="lb"/>
鰈者言鰈爲此魚之名也一名比目魚一名鰈郭云江東又呼爲王餘魚<pc n="　"/>注<pc n="lb"/>
似鳬至乃飛釋曰案山海經云崇五山有鳥狀如鳬一翼一目相得乃飛名<pc n="lb"/>
曰蠻蠻郭云比翼鳥也色青赤不比不能飛爾雅作鶼鶼者正謂此也西方至<pc n="lb"/>
之蟨釋曰云西方有比肩獸焉者此謂蟨也與卬卬岠虚相比蟨則肩卑不<pc n="lb"/>
能走而能取甘草卬卬岠虚則肩髙不得取甘草而善走穆天子傳曰卬卬岠<pc n="lb"/>
虚走百里是也故各以其能而濟所不能蟨常爲卬卬岠虚齧取甘羙之草仰<pc n="lb"/>
而食之即有急難卬卬岠虚則皆資而走者其名謂之蟨也注吕氏至音厥<pc n="lb"/>
釋曰云吕氏春秋者案漢書藝文志云吕氏春秋二十六篇秦相吕不韋輯■<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>略士作也云曰北方有獸至則顚者大愼覽順說篇之文也引之反以證卬卬<pc n="lb"/>
岠虛之形也然則以下郭氏注云今鴈門廣武縣云云者目驗知之也<pc n="　"/>北方<pc n="lb"/>
至迭望釋曰此即半體人也兩半相比乃得爲人動作及禦非常以肩在上<pc n="lb"/>
而顯故謂之比肩民焉迭更也謂一體取食則一體瞻望所以備驚急也故云<pc n="lb"/>
迭食而迭望中有枳首蛇焉釋曰枳岐也此即兩頭蛇也江東呼越王約<pc n="lb"/>
髪言是越王約髮所變也亦名弩弦即以形相似而名之也<pc n="　"/>五方<pc n="　"/>釋曰亦<pc n="lb"/>
題上事也言是五方風氣殊異而生此怪物也邑外至曰畬釋曰此釋郊<pc n="lb"/>
野之地逺近髙下不同之名也云邑外謂之郊者邑國都也謂國都城之外<pc n="lb"/>
名郊也云郊外謂之牧者言可放牧也書牧誓云王朝至于商郊牧野乃誓是<pc n="lb"/>
也云牧外謂之野者言牧外之地名野詩傳云郊外曰野者以細别言之則郊<pc n="lb"/>
外之地名牧牧外之地名野若大判而言則野者郊外通名故周禮六遂在逺<pc n="lb"/>
郊之外遂人職云凡治野田是其郊外之地揔稱野也云野外謂之林者言野<pc n="lb"/>
外之地名林以其去都邑逺薪采者少其地可長木林因名云也云林外謂之<pc n="lb"/>
坰者言林外之地最爲逺野名坰魯頌云駉駉牡馬在坰之野毛傳云坰逺野<pc n="lb"/>
是也注邑國至里也<pc n="　"/>釋曰云邑國都也者案周禮四縣爲都四井爲邑春<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>秋莊二十八年左氏傳曰凡邑有宗廟先君之主曰都無曰邑然則邑與都異<pc n="lb"/>
此爲一者彼對文之例耳但都者聚居之處故詩小雅云彼都人士說文云邑<pc n="lb"/>
國也是天子諸侯所居國城或謂之邑或謂之都故以國都解邑也云假令百<pc n="lb"/>
里之國五十里之界界各十里也者以其百里之國國都在中去境五十里每<pc n="lb"/>
十里而異其名則坰爲邊畔去國最逺故毛傳以爲逺野也此假令者據小國<pc n="lb"/>
言之郊爲逺郊牧野林坰自郊外爲差耳然則郊之逺近計國境之廣狹以爲<pc n="lb"/>
差也聘禮云賔及郊注云郊逺郊周制天子畿内千里逺郊百里以此差之<pc n="lb"/>
逺郊上公五十里侯四十里伯三十里子二十里男十里也近郊各半之是鄭<pc n="lb"/>
之所約也是以司馬法云王國百里爲逺郊又此經從邑之外止有五名明當毎<pc n="lb"/>
皆百里故知逺郊百里也知近郊半之者書序云周公旣沒命君陳分正東郊<pc n="lb"/>
成周於時周都王城而謂成周爲東郊則成周在其郊也於漢王城爲河南成<pc n="lb"/>
周爲洛陽相去不容百里則所言郊者謂近郊故鄭注云天子近郊五十里今<pc n="lb"/>
河南洛陽相去則然是鄭以河南洛陽約近郊之里數也周禮杜子春注云五<pc n="lb"/>
十里爲近郊白虎通亦云近郊五十里逺郊百里是儒者相傳爲然也下<pc n="lb"/>
溼曰隰者謂地形<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>下而水溼者李巡曰下溼謂土地窊下常沮洳名爲隰也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>云大野曰平者大野之澤一名平魯有大野是也云廣平曰原者謂澤之廣平<pc n="lb"/>
者亦名原漢以平原爲郡名屬靑州云髙平曰陸大陸曰阜大阜曰陵大陵<pc n="lb"/>
曰阿者李巡曰髙平謂土地豐正名爲陸土地髙大名曰阜最大名爲陵陵之<pc n="lb"/>
大者名阿詩大雅皇矣云無矢我陵我陵我阿是也此上七者或萊沛沮洳或<pc n="lb"/>
險陗磽确雖不可種榖給食亦得其名也云可食曰原陂者曰阪下者曰隰此<pc n="lb"/>
三者釋地形雖有髙下不平皆可種穀給食髙而可食者名原詩大雅云篤公<pc n="lb"/>
劉于胥斯原是也陂陀不平而可食者名阪詩小雅正月云瞻彼阪田有菀其<pc n="lb"/>
特是也下平而可食者名隰本作溼誤<pc n="　"/>注公羊傳曰下平曰隰<pc n="　"/>釋曰此昭<pc n="lb"/>
元年傳文也案彼云晉荀吴帥帥敗狄干大原此大鹵也曷爲謂之大原地物<pc n="lb"/>
從中國邑人名從主人原者何上平曰原下平曰隰何休云分别之者地勢各<pc n="lb"/>
有所生原冝粟隰冝麥當敎民所冝因以制貢賦是也田一歳曰菑二歳曰<pc n="lb"/>
新田三歳曰畬<pc n="　"/>釋曰此釋耕田年歳逺近名義不同之事也菑者災也畬和<pc n="lb"/>
柔之意也孫炎云菑始災殺其草木也新田<pc n="　"/>成柔田也畬和也田舒緩也郭<pc n="lb"/>
云今江東呼𥘉耕地反草爲菑注詩曰于彼新田<pc n="　"/>釋曰此小雅采芭篇文<pc n="lb"/>
也案彼云薄言采芭于彼新田于此菑畝毛傳取此文爲說故引爲證也注<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>易曰不菑畬釋曰此无妾六二爻辭也鄭注亦取此文故引以爲證也<pc n="lb"/>
野<pc n="　"/>釋曰此亦題上事也上自邑外謂之郊以下雖逺近髙下其名不同野爲<pc n="lb"/>
揔稱故題云野東至至人武<pc n="　"/>釋曰此釋九州之外四方極逺之國名及其<pc n="lb"/>
人性稟氣不同也泰逺邠國濮鈆祝栗此四方極逺之國名也觚竹者漢書地<pc n="lb"/>
理志遼西令支有孤竹域是乎北戸者即日南郡是也顔師古曰言其在日之<pc n="lb"/>
南所謂北戸以向日者西王母者山海西荒經云西海之中流沙之濵赤水之<pc n="lb"/>
後黒水之前有大山名崐崘之丘有人戴勝虎齒有尾穴處名曰西王母又穆<pc n="lb"/>
天子傳曰天子賔于西王母乃紀其迹于弇山名曰西王母之山是也曰下者<pc n="lb"/>
謂日所出處其下之國也山海東荒經云大荒之中有山名曰大言日月所出<pc n="lb"/>
有波谷山者有大人之國又云大荒之中有山名曰合虚日月所出有中容之<pc n="lb"/>
國如此之類是也云謂之四荒者言聲敎不及無禮義文章是四方昬荒之國<pc n="lb"/>
也在上四極之内云九夷八狄七戎六蠻謂之四海者孫炎云海之言晦晦闇<pc n="lb"/>
於禮義也注九夷至荒者釋曰知在東西南北者以曲禮云其在東夷北<pc n="lb"/>
狄西戎南蠻雖大曰子故也案風俗通云東方人好生萬物觝觸地而出夷者<pc n="lb"/>
觝也其類有九依東夷傳夷有九種曰畎夷一夷方夷黃夷白夷赤夷玄夷風<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>夷陽夷又一曰玄菟二曰樂浪三曰髙驪四曰滿飾五曰鳧更六曰索家七曰<pc n="lb"/>
東屠八曰倭人九曰天鄙蠻者風俗通云君臣同川而俗極爲簡慢蠻者慢<pc n="lb"/>
也其類有八李巡云一曰天笁二曰咳首三曰僬僥四曰跛踵五曰穿胷六曰<pc n="lb"/>
儋耳七曰狗軏八曰旁舂戎者風俗通云斬伐殺生不得其中戎者兇也其類<pc n="lb"/>
有六李巡云一曰僥夷二曰戎央三曰老白四曰耆羌五曰鼻息六曰天剛狄<pc n="lb"/>
者風俗通云父子嫂叔同穴無別狄者辟也其行邪辟其類有五李巡云一曰<pc n="lb"/>
月支二曰穢貃三曰匈奴四曰單于五曰白屋案李巡所注爾雅本謂之四海<pc n="lb"/>
下更三句云八蠻在南方六戎在西方五狄在北方故得此解孫炎郭氏諸夲<pc n="lb"/>
皆無此三句案明堂位稱九夷八蠻六戎五狄周禮職方氏掌四夷八蠻七閩<pc n="lb"/>
九貉五戎六狄之人鄭注云四八七九五六周之所服國數也徧檢經傳四夷<pc n="lb"/>
之數參差不同先儒舊解此爾雅上文殷制明堂位及職方井爾雅下文皆爲<pc n="lb"/>
周制義或當然此在四荒之内九州之外於王者丗一見周禮曰九州之外謂之<pc n="lb"/>
蕃國丗一見是也故云次四荒者<pc n="　"/>岠齊州以南戴日爲丹穴<pc n="　"/>釋曰此明四<pc n="lb"/>
海之中別有下四種之名也岠去也齊中也中州猶言中國也戴值也言去中<pc n="lb"/>
國以南北戸以北值日之下其處名丹穴天老說鳯云濯羽弱水莫宿丹穴又<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>山海經云禱過山東五百里曰丹穴山是乎云北戴斗極爲空桐者斗北斗也<pc n="lb"/>
極者中宫天極星其一明者泰一之常居也以其居天之中故謂之極極中也<pc n="lb"/>
北斗栱極故云斗極值此斗極之下其處名空桐注即蒙汜也<pc n="　"/>釋曰即者<pc n="lb"/>
即淮南子云日出扶桑入於蒙汜是也<pc n="　"/>注地氣使之然也<pc n="　"/>釋曰言是土地<pc n="lb"/>
之氣剛柔不同使之仁智信武耳若考工記云鄭之刀宋之斤魯之削吴越之<pc n="lb"/>
劒遷平其地而弗能爲良地氣然也<pc n="lb"/>
釋丘第十<pc n="lb"/>
釋曰案廣雅云小陵曰丘說文解字曰土之髙也非人所爲也從北從二地也<pc n="lb"/>
人居在丘南故從北中邦之居在崐崘東南一曰四方髙中央下爲丘象形此<pc n="lb"/>
下云非人爲之丘然則土有自然而髙小於陵者名丘也其體雖一其名則多<pc n="lb"/>
或近道途或因水澤所如則陵畝各異其重則再三不同通見詩書此篇具釋<pc n="lb"/>
故名釋丘<pc n="　"/>丘一成爲敦丘釋曰成重也言丘上更有一丘相重累者名敦丘<pc n="lb"/>
詩衞風氓篇云送子渉淇至于頓丘是也<pc n="　"/>注成猶至爲敦釋曰孫炎云形<pc n="lb"/>
如覆敦敦器似盂今案下文別云如覆敦者敦丘則此自是丘之一重者故郭<pc n="lb"/>
氏云成猶重也與孫氏意異云周禮曰爲壇三成者此秋官司儀職文也鄭司<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>農云三成三重也引之證成爲重也<pc n="　"/>再成爲陶丘<pc n="　"/>釋曰丘形上有兩丘相<pc n="lb"/>
重累者名陶丘李廵曰再成其形再重也禹貢曰濟水東出于陶丘北是也<pc n="lb"/>
注今濟至陶丘<pc n="　"/>釋曰濟隂郡名定陶縣名地理志云定陶縣西南有陶丘亭<pc n="lb"/>
是也<pc n="　"/>再成銳上爲融丘<pc n="　"/>釋曰丘形再重而頂鑯者名融丘也三成爲崐<pc n="lb"/>
崘丘<pc n="　"/>釋曰丘形三重者名爲崐崘丘<pc n="　"/>注崐崘山三重故以名云<pc n="　"/>釋曰崐<pc n="lb"/>
崘山記云崐崘山一名崐丘三重髙萬一千里是也凡丘之形三重者因取此<pc n="lb"/>
名云耳如椉者椉丘<pc n="　"/>釋曰郭氏兩解一云形似車椉也<hi>繩證切</hi>二或云椉謂<pc n="lb"/>
稻田塍埒椉<hi>市陵切</hi>許叔重云塍埒稻田畦隄埒畔也案地理志云泰山有椉丘<pc n="lb"/>
春秋莊十五年公敗宋師于乗丘是因丘以爲名乎<pc n="　"/>如陼者陼丘<pc n="　"/>釋曰陼<pc n="lb"/>
水中可居之小者丘形似之名爲陼丘也<pc n="　"/>水潦所止泥丘<pc n="　"/>釋曰水潦雨水<pc n="lb"/>
也丘形頂上汚下雨水停止而成泥濘者名泥丘<pc n="　"/>方丘胡丘<pc n="　"/>釋曰丘形四<pc n="lb"/>
方者名胡丘絶髙爲之京釋曰言卓絶髙大如丘而人力爲作之者名京<pc n="lb"/>
案春秋宣十二年左氏傳楚敗晉師於邲潘黨曰君盍築武庫而收晉尸以爲<pc n="lb"/>
京觀楚子曰云云今罪無所而民皆盡忠以死君命又可以爲京乎是其類也<pc n="lb"/>
非人爲之丘<pc n="　"/>釋曰李廵云謂非人力所爲自然生者孫炎曰地性自然也故<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>郭云地自然生<pc n="　"/>水潦所還埒丘<pc n="　"/>釋曰還環繞也埒小隄也壝土爲之言此<pc n="lb"/>
丘邊有其界埒外則爲水潦環繞者名埒丘<pc n="　"/>上正章丘<pc n="　"/>釋曰丘頂上平<pc n="lb"/>
正者名章丘章亦平也澤中有丘都丘<pc n="　"/>釋曰都水所聚也言在池澤中者<pc n="lb"/>
因名都丘當途梧丘<pc n="　"/>釋曰途道也梧遇也當道有丘名梧丘言若相遇於<pc n="lb"/>
道路然也途出其右而還之畫丘<pc n="　"/>釋曰右謂西也還繞也畫規畫也言道<pc n="lb"/>
出丘西而復環繞之者名畫丘若爲道所規畫然也途出其前戴丘<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰謂道過丘南若爲道負戴故名戴丘<pc n="　"/>途出其後昌丘<pc n="　"/>釋曰謂道過丘<pc n="lb"/>
北者名昌丘<pc n="　"/>水出至營丘<pc n="　"/>釋曰此釋丘之前後左右有水過之者名也左<pc n="lb"/>
右猶東西也注今齊至及東<pc n="　"/>釋曰地理志云齊郡臨淄城中有丘即營丘<pc n="lb"/>
也志又云泰山萊蕪縣淄水所出東至博昌入泲然則淄水出萊蕪經臨淄過<pc n="lb"/>
營丘南折而北至博昌入泲也言此以證水出其左名營丘也<pc n="　"/>如覆敦者敦<pc n="lb"/>
丘注敦盂<pc n="　"/>釋曰案周禮九嬪職云凡祭祀賛玉齍注云玉齍玉敦也受黍稷<pc n="lb"/>
器又少牢禮曰主婦執壹金敦黍有蓋凡設四敦皆南首注云敦有首者尊者<pc n="lb"/>
器飾也飾象龜形孝經緯說敦與簠簋容受雖同上下内外皆圎爲異郭氏<pc n="lb"/>
言敦孟舉其類而言之也丘形如覆敦者名敦丘也<pc n="　"/>邐迆沙丘注旁行連延<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>釋曰說文云邐行也迣邪行也故注云旁行連延也連延謂連接延長丘形邪<pc n="lb"/>
行連接而長者名沙丘地理志云鉅鹿有紂所作沙丘臺在東北七十里<pc n="　"/>左<pc n="lb"/>
髙至陵丘<pc n="　"/>釋曰此四者釋丘形左右前後髙而名不同者也<pc n="　"/>注詩云旄丘<pc n="lb"/>
之葛兮<pc n="　"/>釋曰邶風旄丘篇文也偏髙阿丘注詩云陟彼阿丘<pc n="　"/>釋曰謂丘<pc n="lb"/>
形四隅有一髙而不正在左右前後者名阿丘也詩云者鄘風載馳篇文也<pc n="lb"/>
宛中宛丘注宛謂中央隆髙釋曰案詩陳風云宛丘之上兮毛傳云四方髙中<pc n="lb"/>
央下曰宛丘李廵孫炎亦皆云中央下而郭氏以爲中央髙者以其四方髙中<pc n="lb"/>
央下即是上文水潦所止泥丘也又下云丘上有丘爲宛丘作者嫌人不曉故<pc n="lb"/>
重辨之旣言丘上有丘非中央隆髙而何此郭氏所以不從先儒也<pc n="　"/>丘背有<pc n="lb"/>
丘爲負丘<pc n="　"/>釋曰此解宛丘之狀也言中央隆峻若丘背之上更有一丘而負<pc n="lb"/>
戴之者名宛丘又名負丘也<pc n="　"/>左澤定丘<pc n="　"/>釋曰謂丘之東有水澤者名定丘<pc n="lb"/>
右陵秦丘<pc n="　"/>釋曰謂丘之西有大阜者名泰丘注宋有大丘社曰見史記<pc n="lb"/>
釋曰案六國年表周顯王三十三年秦惠文王二年宋大丘社亡是也宋依丘<pc n="lb"/>
作社在宋國於時亡去故云大丘社亡亦咎徴也<pc n="　"/>如畝畝丘<pc n="　"/>釋曰李廵曰<pc n="lb"/>
謂丘如田畝曰畝丘孫炎曰方百歩郭以爲畝田之壟也丘形有界埒似之因<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>名云詩小雅巷伯云楊園之道猗於畝丘是也<pc n="　"/>如陵陵丘注陵大阜也<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰丘形如大阜者名陵丘云陵大阜者釋地文也注說者至在耳釋曰此<pc n="lb"/>
郭氏破先儒說天下名丘未當也碌小石也碌碌多貌恐此州黎等五丘碌碌<pc n="lb"/>
然小耳史記毛遂入楚謂平原君諸舎人曰公等碌碌所謂因人成事者也意<pc n="lb"/>
相類也殆近也近自更有魁梧然桀大者五但名號所在今所未詳知也此巳<pc n="lb"/>
上釋衆丘之名義故題曰丘也<pc n="　"/>望厓洒而髙岸釋曰望視也厓水邊也洒<pc n="lb"/>
水深也言視水邊之厓其下水深其厓髙峻者名岸詩衞風云淇則有岸<pc n="lb"/>
夷上洒下不漘<pc n="　"/>釋曰李廵云夷上平上洒下陗下故名漘孫炎曰平上陗下<pc n="lb"/>
故名曰漘不者蓋衍字郭云厓上平坦而下■深者爲漘不發聲也詩王風<pc n="lb"/>
葛藟云在河之漘是也隩隈釋曰隩一名隈也孫炎云隈水曲中也詩衛<pc n="lb"/>
風云瞻彼淇隩故此釋之也注淮南子曰漁者不爭隈釋曰案淮南子原<pc n="lb"/>
道篇云昔舜耕於歴山朞年而曰者爭處墝埆以封畔肥饒相讓釣於河濵朞<pc n="lb"/>
年而漁者爭處湍瀬以曲隈深潭相予是不爭隈之事也引之以證隈即厓内<pc n="lb"/>
深隩之處也厓内爲隩外爲隈釋曰别厓表裏之名也孫炎云内曲裏也<pc n="lb"/>
外曲表也李廵曰厓内近水爲隩其外爲鞫此句覆釋上文隩隈之處也云<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>外爲隈者隈當作鞫傳冩誤也詩大雅公劉云芮鞫之即毛傳云水之外曰鞫<pc n="lb"/>
然則厓在水曲其内名隩又名隈其外名鞫又作㘲音義同今以隩隈一事分<pc n="lb"/>
爲外内之名故知誤也<pc n="　"/>畢堂牆<pc n="　"/>釋曰李巡云堂牆名厓似堂牆曰畢郭以<pc n="lb"/>
畢終南山之道名也其邊之厓如堂室之牆言平正也詩秦風云終南何有有<pc n="lb"/>
紀有堂是也<pc n="　"/>重厓岸<pc n="　"/>釋曰言兩厓相重累者亦名岸也岸上滸<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
岸上平地去水稍逺者名滸詩大雅緜篇云率西水滸之類是也<pc n="　"/>墳大防<pc n="lb"/>
釋曰李巡曰墳謂厓岸狀如墳墓名大防也詩周南云遵彼汝墳又釋地云墳<pc n="lb"/>
莫大於河墳是也<pc n="　"/>涘爲厓<pc n="　"/>釋曰李廵曰涘一名厓厓謂水邊也詩秦風云<pc n="lb"/>
所謂伊人在水之涘是也<pc n="　"/>窮瀆汜釋曰謂窮困不通之水瀆名汜也亦得<pc n="lb"/>
名谿即釋山云山豄無所通谿郭注云所謂窮瀆者雖無所通與水注川同<pc n="lb"/>
名是也<pc n="　"/>谷者溦<pc n="　"/>釋曰謂窮瀆汜若能通於谷者則别名溦也此巳上釋厓<pc n="lb"/>
岸之名也故題厓岸<pc n="lb"/>
釋山第十一<pc n="lb"/>
釋曰案釋名云山産也言産生萬物說文云山宣也宣氣散生萬物有石而髙<pc n="lb"/>
象形也此篇釋諸山之名故云釋山<pc n="　"/>河南華至江南衡<pc n="　"/>釋曰篇首載此五<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>山者以爲中國之名山也案周禮職方氏河南曰豫州其山鎭曰華山正西曰<pc n="lb"/>
雍州其山鎭曰嶽正東曰兖州其山鎭曰岱山正北曰并州其山鎭曰恒山正<pc n="lb"/>
南曰荆州其山鎭曰衡山鄭注云鎭名山安地德者也又爲五嶽知者案鄭注<pc n="lb"/>
大司樂云五嶽岱在兖州衡在荆州華在豫州嶽在雍州恒在并州是也案下<pc n="lb"/>
文及經典羣書言五嶽者皆數嵩髙不數嶽而鄭云然者蓋鄭有所案㩀更<pc n="lb"/>
見異意也其正名五嶽必取嵩髙爲定解下文别釋云河南華注華隂山者案<pc n="lb"/>
禹貢導河積石至于龍門南至于華隂東至于底柱孔安國云河自龍門南流<pc n="lb"/>
至華山北而東行然則此山在河之南故曰河南華下皆放此在華隂縣界故<pc n="lb"/>
曰華隂山也云河西嶽注呉嶽者在西河之西一名呉嶽鄭玄云在汧云河東<pc n="lb"/>
岱注岱宗泰山者在東河之東一名岱宗一名泰山鄭玄云在愽云河北恒注<pc n="lb"/>
北嶽恒山者下文恒山爲北嶽是也鄭玄云在上曲陽云江南衡注衡山南嶽<pc n="lb"/>
者禹貢云岷山導江又曰岷山之陽至于衡山孔注云衡山江所經然則江水<pc n="lb"/>
經此山之北東入于海故曰江南衡也鄭注大宗伯云五嶽南曰衡也是也<pc n="lb"/>
山三襲陟注襲亦重釋曰山之形若三山重累者名陟重衣謂之襲故以襲<pc n="lb"/>
爲重也上篇注已云成猶重也故此云亦也<pc n="　"/>再成英注兩山相重<pc n="　"/>釋曰成<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>重也山形兩重者名英今南郡英山縣蓋取此名也一成坯注書曰至于大伾<pc n="lb"/>
釋曰案此文則山上更有一山重累者名坯書曰者禹貢文也孔安國云山再<pc n="lb"/>
成曰伾與此不同者蓋所見異也鄭玄云大伾在脩武武德之界張揖云成皐<pc n="lb"/>
縣山也漢書音義臣瓉以爲皆非今黎陽縣山臨河豈不是大岯乎瓉意當然<pc n="lb"/>
山大而髙崧注今中嶽髙山蓋依此名釋曰詩大雅云崧髙維嶽毛傳云崧<pc n="lb"/>
髙貌釋名云崧竦也亦髙稱也李巡曰髙大曰崧此則山髙大者自名崧本不<pc n="lb"/>
指中嶽今之中嶽名嵩髙或取此文以立名乎無正文故云蓋以疑之山小而<pc n="lb"/>
髙岑注言岑崟<pc n="　"/>釋曰言山形雖小而髙嶔崟者名岑也銳而髙嶠注言鑯<pc n="lb"/>
峻<pc n="　"/>釋曰銳則鐵也言山形鑯峻而髙者名嶠列子曰渤海之東有壑其中山<pc n="lb"/>
曰貟嶠蓋同此也<pc n="　"/>卑而大扈注扈廣貌釋曰言山形卑下而廣大者名扈<pc n="lb"/>
禮記檀弓云南官縚之妻之姑之䘮夫子誨之髽曰爾母扈扈爾鄭注云扈扈<pc n="lb"/>
謂大廣蓋取此義也小而衆巋注小山叢羅釋曰言山小而衆叢萃羅列<pc n="lb"/>
者名巋小山岌大山峘注岌謂髙過釋曰言小山與大山相並而小山髙<pc n="lb"/>
過於大山者名峘非謂小山名岌大山名峘也屬者嶧注言駱驛相連屬<pc n="lb"/>
釋曰言山形相連屬駱驛然不絶者名嶧駱驛連屬不絶之辭禹貢云嶧陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>孤桐地理志云東海下邳縣西有葛嶧山取此名也<pc n="　"/>獨者蜀注蜀亦孤獨<pc n="lb"/>
釋曰言山之孤獨者名蜀案說文云蜀蟲名詩云蜎蜎者蜀釋蟲云蚅烏蠋郭<pc n="lb"/>
云大蟲如指似蠶此蟲更無羣匹故云蜀亦孤獨旣蟲之孤獨者名蜀是以山<pc n="lb"/>
之孤獨者亦名蜀也上正章注山上平釋曰正猶平也言山形上平者名<pc n="lb"/>
章宛中隆注山中央髙釋曰言山形中央藴聚而髙者名隆山脊岡注<pc n="lb"/>
謂山長脊釋曰孫炎云長山之脊也言髙山之長脊名岡詩云陟彼髙岡是<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>未及上翠微注近上旁陂釋曰謂未及頂上在旁陂陀之處名翠微一<pc n="lb"/>
說山氣青縹色故曰翠微也山頂冢崒者厜㕒釋曰此二句釋小雅十月<pc n="lb"/>
云山冢崒崩之文也毛傳云山頂曰冡鄭箋云崒者崔蒐雖音字小異義實<pc n="lb"/>
同也是取此文爲說彼云冡者謂山頂也釋言云顚頂也故此郭云山巔彼云崒<pc n="lb"/>
者謂山巔之末其峯巉巖厜㕒然者也山如堂者密<pc n="　"/>釋曰言山形如堂室<pc n="lb"/>
者名密注尸子至羙摐釋曰此尸子綽子篇文引之證山有名密者如防<pc n="lb"/>
者盛注防隄釋曰此盛讀如粢盛之盛隄防之形嶞而髙峻若黍稷之在器<pc n="lb"/>
故其山形如隄防者亦名盛也巒山嶞釋曰凡物狹而長者謂之嶞則此<pc n="lb"/>
言山嶞者謂山形狹長者一名巒也注詩曰嶞山喬嶽釋曰周頌般篇文<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>也重甗隒注謂山至名云<pc n="　"/>釋曰孫炎云山墓有重岸也郭云甗甑者鄭衆<pc n="lb"/>
注考工記云甗無底甑方言云甑自關而東謂之甗故知甗甑也左右有岸<pc n="lb"/>
厒注夾山有岸釋曰謂山兩邊有水山與水爲岸此山名厒<pc n="　"/>大山官小山<pc n="lb"/>
霍釋曰宫猶圍繞也謂小山在中大山在外圍繞之山形若此者名霍非謂<pc n="lb"/>
大山名宫小山名霍也<pc n="　"/>注宫謂至是也釋曰云禮記曰者喪大記文也鄭<pc n="lb"/>
注云宫謂圍障之也引之者證宫爲圍繞之義也小山引大山鮮注不相連<pc n="lb"/>
釋曰謂小山與大山分别不相連屬者名鮮李廵云大山少故曰鮮<pc n="　"/>山絶陘<pc n="lb"/>
注連山中斷絶<pc n="　"/>釋曰謂山形連延中忽斷絶者名陘多小石磝注多礓礫<pc n="lb"/>
釋曰礓礫即小石也山多此小石者名磝釋名曰小石曰礫<pc n="　"/>多大石礐注多<pc n="lb"/>
盤石<pc n="　"/>釋曰盤大石也山多此盤石者名礐多草木岵無草木峐注皆見<pc n="lb"/>
詩<pc n="　"/>釋曰峐當作屺音起案詩魏風云陟彼岵兮瞻望父兮又曰陟彼屺兮瞻<pc n="lb"/>
望母兮毛傳云山無草木曰岵山有草木曰屺與此不同者當是傳寫誤也王<pc n="lb"/>
肅解依爾雅山上有水埒注有停泉釋曰謂山巔之上有停泉者名埒<pc n="lb"/>
夏有水冬無水澩注有停潦<pc n="　"/>釋曰潦兩水也言山上汚下夏有停潦至冬竭<pc n="lb"/>
固者名澩山豄無所通谿釋曰豄即溝瀆也山有豄而無通流者名谿<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>注所謂至同名<pc n="　"/>釋曰云所謂者所謂釋丘云窮瀆汜者也云與水注川同■<pc n="lb"/>
者即釋水云水注川曰谿是也石戴至爲砠<pc n="　"/>釋曰詩周南卷耳云陟彼崔<pc n="lb"/>
嵬又云陟彼砠矣毛傳云崔嵬土山之戴石者石山戴土曰砠與此正反者或<pc n="lb"/>
傳寫誤也山夾水澗陵夾水澞釋曰謂山間有水者名澗詩云考槃在澗<pc n="lb"/>
是也其陵間有水者名澞山有穴爲岫<pc n="　"/>釋曰謂山有巖穴者爲岫也山<pc n="lb"/>
西日夕陽注暮乃見日<pc n="　"/>釋曰日即陽也夕始得陽故名夕陽詩大雅公劉云<pc n="lb"/>
度其夕陽豳居允荒是也<pc n="　"/>山東曰朝陽注旦即見日<pc n="　"/>釋曰謂山頂之東皆<pc n="lb"/>
早朝見日但是山東之岡脊緫曰朝陽詩大雅卷阿曰梧桐生矣于彼朝陽是<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>泰山至中嶽<pc n="　"/>釋曰案周禮太宗伯云以血祭祭社稷五祀五嶽故此釋<pc n="lb"/>
之也白虎通云嶽者何謂嶽之爲言捔捔功德也東方爲岱者言萬物皆相<pc n="lb"/>
代於東方也南方爲霍霍之爲言護也言太陽用事護養萬物也西方爲華華<pc n="lb"/>
之爲言獲也言萬物成熟可得獲也北方爲恒恒者常也萬物伏藏於北方其<pc n="lb"/>
常也中央爲嵩嵩言其峻大也風俗通云嶽捔考功德黜陟也然則以四方方<pc n="lb"/>
有一山天子廵守至其下捔考諸侯功德而黜陟之故謂之嶽也案詩傳言四<pc n="lb"/>
嶽之名東嶽岱南嶽衡此及諸經傳多云泰山爲東嶽霍山爲南嶽者皆山<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>有二名也風俗通云泰山山之尊一曰岱宗岱始也宗長也萬物之始隂陽交<pc n="lb"/>
代故爲五嶽長王者受命恒封禪之衡山一名霍言萬物霍然大也華變也萬<pc n="lb"/>
物成變由於西方也恒常也萬物伏北方有常也崧髙也言髙大也是解衡之<pc n="lb"/>
與霍泰之與岱皆一山而有二名也若此上云江南衡地理志云衡山在<pc n="lb"/>
長沙湘南縣張楫廣雅云天柱謂之霍山地理志云天柱在廬江潛縣則在江<pc n="lb"/>
北矣而云衡霍一山二名者本衡山一名霍山漢武帝移嶽神於天柱又名天<pc n="lb"/>
柱亦爲霍故漢已來衡霍别耳郭云霍山今在廬江潛縣西南别名天柱山漢<pc n="lb"/>
武帝以衡山遼曠移其神於此今其土俗人皆呼之爲南嶽南嶽本自以兩山<pc n="lb"/>
爲名非從近也而學者多以霍山不得爲南嶽又言從漢武帝始乃名之如此<pc n="lb"/>
言爲武帝在爾雅前乎斯不然矣竊以璞言爲然何則孫炎以霍山爲誤當作<pc n="lb"/>
衡山案書傳虞夏傳及白虎通風俗通廣雅並云霍山爲南嶽豈諸文皆誤明<pc n="lb"/>
是衡山一名霍也注即天柱山潛水所出<pc n="　"/>釋曰此據作注時霍山爲言也<pc n="lb"/>
此山本名天柱漢武帝移江南霍山之祀於此故又名霍山其經之霍山即江<pc n="lb"/>
南衡是也故上注云衡山南嶽也<pc n="　"/>注大室山也<pc n="　"/>釋曰案山海經云半石山<pc n="lb"/>
東五十里曰少室山又東三十里曰泰室山郭注云即中嶽嵩髙山也今在陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>城縣西戴延之西征記云其山東謂之太室西謂之少室相去十七里嵩其揔<pc n="lb"/>
名也以其下各有室焉故謂之室是也梁山晉望也注晉國至河上<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
言梁山在晉國境内晉以歳時望祭之故云晉望也云晉國所望祭者案春秋<pc n="lb"/>
僖三十一年經云夏四月四卜郊不從乃免牲猶三望公羊傳云三望者何望<pc n="lb"/>
祭也鄭君以爲望者祭山川之名也諸侯之祭山川在其地者非其地則不祭<pc n="lb"/>
賈逵服䖍杜預皆以爲三望分野之里國中山川楚語云天子徧祀羣神品物<pc n="lb"/>
諸侯二王後祀天地三辰及其土地之山川注國語者皆云諸侯二王後祀天<pc n="lb"/>
地三辰日月星也非二王後祀分野星辰山川也以此言之則分野之星國内<pc n="lb"/>
山川其義是也今案昭元年左傳云辰爲商星參爲晉星又禮記禮器云晉人<pc n="lb"/>
將有事於河必先有事於呼池及此云梁山晉望也然則晉國二望謂參也梁<pc n="lb"/>
山也河也故云晉國所望祭者云今在馮翊夏陽縣西北者地理志文也知臨<pc n="lb"/>
河上者成五年公羊傳曰梁山者何河上之山也故知臨河上<pc n="lb"/>
釋水第十二<pc n="lb"/>
釋曰說文解字云水凖也北方之行家衆水並流中有微陽之氣也白虎通云<pc n="lb"/>
水之爲言准也是平均法則之稱此篇釋諸水之名故曰釋水泉一見三名<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>爲瀐釋曰說文云泉水原也言此泉其水有時出見有時不出而竭涸者名<pc n="lb"/>
瀐謂瀐微也故注云纔有貌井一有水一無水爲瀱汋釋曰說文云井鑿<pc n="lb"/>
地取水也釋名云井清也泉之清絜者也丗本云伯益作亦云黃帝始穿此言<pc n="lb"/>
井或一時有水一時無水者名瀱汋也注山海至類也釋曰案中山經云<pc n="lb"/>
帝囷山東南五十里曰視山其上多韭有井焉名天井夏有水冬竭者是也孫<pc n="lb"/>
子兵法云地陷曰天井然則非人爲之者曰天井云即此類也者以此經但言<pc n="lb"/>
井山海經言天井非正相當故云類也濫泉正出正出涌出也釋曰時大<pc n="lb"/>
雅瞻卬云觱沸檻泉故此釋之也詩言檻泉者正直上出之泉也其水涌出<pc n="lb"/>
故更云正出涌出也李巡曰水泉從下上出曰涌泉濫檻音義同注公羊至<pc n="lb"/>
正也釋曰案昭五年傳云叔弓帥師敗莒師于濆泉濆泉者何直泉也直泉<pc n="lb"/>
者涌泉也是其事也郭云直出者蓋以義言之彼言直此言正其意一也故云<pc n="lb"/>
直猶正也沃泉縣出縣出下岀也注從上溜下釋曰李巡亦云水泉從上<pc n="lb"/>
溜下然則相傳爲然也曹風云洌彼下泉則此沃泉也氿泉穴出穴出仄出<pc n="lb"/>
也注從旁出也釋曰李巡曰水泉從旁出名曰氿氿仄岀是側出曰氿泉也<pc n="lb"/>
大東云有洌氿泉是也湀闢流川注通流釋曰說文解字云川貫穿通流<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>水也虞書曰濬畎澮距川言深畎澮之水㑹爲川也釋名云川穿也穿地而流<pc n="lb"/>
也然則湀闢者則通流大川之别名也過辨回川注旋流<pc n="　"/>釋曰回旋也言<pc n="lb"/>
川水之中有回旋而流者名過辨灉反入釋曰反復也謂河水决出而復<pc n="lb"/>
入河者名灉即下云水自河出爲灉是也潬沙出釋曰言潬者是沙堆出<pc n="lb"/>
於水中之名也故云沙出汧出不流<pc n="　"/>釋曰謂水泉潛出停成汙池者名汧<pc n="lb"/>
地理志云扶風汧縣雍州弦蒲藪汧出西北入渭以其𥘉出不流停成弦蒲澤<pc n="lb"/>
藪故曰汧出不流也其終則入渭也歸異出同流肥釋曰謂小水支分歸<pc n="lb"/>
入大水則異其泉源𥘉出則同流者名肥即詩邶風泉水云我思肥泉兹之<pc n="lb"/>
永歎毛傳云所出同所歸異爲肥泉是也瀵大出尾下釋曰尾猶底也<pc n="lb"/>
言源深大出於底下者名瀵瀵猶灑散也注今河至底也釋曰河東馮<pc n="lb"/>
翊者皆郡名也云河中陼上者皆謂水中可居之小者云人壅其流以爲陂種<pc n="lb"/>
稻者澤障曰陂謂人壅畜此水以爲陂澤而漑稻田也云瀵魁者魁師也首也<pc n="lb"/>
以其水源故謂之魁也水醮曰厬釋曰醮盡也凡水之盡皆曰厬厬則竭<pc n="lb"/>
涸之一名也水自至汝爲濆釋曰此十者皆大水分出别爲小水之名也<pc n="lb"/>
注書曰灉沮㑹同釋曰禹貢兖州云雷夏旣澤灉沮㑹同孔安國云雷夏澤<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>名灉沮二水㑹同此澤引之證水自河出别名爲灉也<pc n="　"/>注書曰沱潛旣道<pc n="lb"/>
釋曰禹貢梁州云岷嶓旣藝沱潛旣道孔安國云岷山嶓冢皆山名沱潛發源<pc n="lb"/>
此州入荆州案地理志云蜀郡有湔道岷山在西徼外江水所出也隴西郡西<pc n="lb"/>
縣嶓冢山西漢水所出是二者皆山名也沱出于江潛出于漢二水發源此州<pc n="lb"/>
而入荆州故荆州亦云沱潛旣道案郭氏音義云沱水自蜀郡都水縣揃山與<pc n="lb"/>
江别而更流又云有水從漢中沔陽南流至梓潼漢壽入太穴中通峒山下西<pc n="lb"/>
南潛出一名沔水舊俗云即禹貢潛也郭氏此言並解梁州沱潛也然則此注<pc n="lb"/>
言書曰者亦指梁州者也所以荆州亦有沱潛者蓋以水從江漢出者皆曰沱<pc n="lb"/>
潛所以荆梁二州皆有也<pc n="　"/>注書曰岷山導江東别爲沱<pc n="　"/>釋曰亦禹貢文也<pc n="lb"/>
孔安國云江東南流沱東行引之證江水溢出名沱也<pc n="　"/>注詩曰遵彼汝墳<pc n="lb"/>
釋曰此周南汝墳篇文也毛傳云汝水名也墳大防也毛意以爲伐薪冝於厓<pc n="lb"/>
岸之上故以大防解之郭意以爲汝濆所分之處有美地因謂之濆且毛傳墳<pc n="lb"/>
從土此濆從水所以異也<pc n="　"/>水決之澤爲汧釋曰凡水爲人所決陂障爲澤<pc n="lb"/>
者亦與上出不流者同名汧也<pc n="　"/>決復入爲汜<pc n="　"/>釋曰凡水決之歧流復還本<pc n="lb"/>
水者名汜詩召南云江有汜是也<pc n="　"/>河水至爲徑釋曰案詩魏風伐檀篇云<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>河水清且漣猗又曰河水清且直猗又曰河水清且淪猗故此釋之毛傳云風<pc n="lb"/>
行水成文曰漣直直波也小風水成文轉如輪也李廵云分别水大小曲直之<pc n="lb"/>
名郭氏云瀾言渙瀾淪言藴淪徑言徑涏然則瀾直淪論水波之異<pc n="　"/>皆辭也<pc n="lb"/>
案詩漣淪皆言波名直波不言徑而言直又在淪漪前者取韻故也瀾漣雖異<pc n="lb"/>
而義同瀾漪先舉詩文然後釋之直淪不舉者省文從可知也<pc n="　"/>滸水厓注水<pc n="lb"/>
邊地<pc n="　"/>釋曰謂水邊厓岸之地别名滸李廵曰滸水邊地名厓也詩大雅江漢<pc n="lb"/>
云江漢之滸是也<pc n="　"/>注詩曰居河之湄<pc n="　"/>釋曰此小雅巧言之篇文也以詩有<pc n="lb"/>
此言故釋之云水草交爲湄李廵曰水中有草水交㑹曰湄今詩作麋音義同<pc n="lb"/>
濟有至爲厲釋曰案詩邶風匏有苦葉篇云匏有苦葉濟有深渉深則厲<pc n="lb"/>
淺則掲故此先引詩文然後釋之云掲者掲衣也謂渡處水淺惟褰裳可渉者<pc n="lb"/>
名掲注云謂褰裳也者對文言之則在上曰衣在下曰裳散而言之則通是以<pc n="lb"/>
此經言掲衣注言褰裳曲禮云兩手摳衣去齊尺衣亦謂裳也云以衣渉水爲<pc n="lb"/>
厲者此衣謂褌也言水深至於褌以上者而渉渡者名厲云繇膝以下爲掲者<pc n="lb"/>
此更釋掲渉及厲之名繇與由同繇由也言水淺自膝以下爲揭水差深自膝<pc n="lb"/>
以上者爲渉水若深至衣帶以上者爲厲注云繇自也釋詁文潛行爲泳釋<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>曰謂人潛隱水底而行者名爲泳詩周南漢廣云漢之廣矣不可泳思是矣<pc n="lb"/>
注晏子至七里<pc n="　"/>釋曰晏子者名嬰謚平仲相齊景公孔子稱善與人交者也<pc n="lb"/>
著書謂之晏子春秋云景公蓄勇士公孫接田開彊古冶子事景公以勇力搏<pc n="lb"/>
於虎問晏子而趨三子者不起晏子見公請去之公乃使人餽之二桃令三子<pc n="lb"/>
計功而食公孫接曰接一搏特<graphic n="KR2210" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2210.png" mimeType="image/png"/>再搏乳虎若接之功可以食桃而母與人同<pc n="lb"/>
矣援桃而起田開彊曰吾杖兵郤三軍者再若開彊之功可以食桃而母與人<pc n="lb"/>
同矣援桃而起古冶子曰吾甞從君濟於河黿銜左驂以入砥柱之一流當是<pc n="lb"/>
時也冶少不能游潛行逆流百歩順流九里得黿而殺之左操馬尾右挈黿頭<pc n="lb"/>
鶴躍而出津人皆曰河伯也冶之視之則大黿之首也若冶之功可以食桃而<pc n="lb"/>
母與人同矣二子恥功不逮而自殺古冶子亦自殺是其所引之文也以證潛<pc n="lb"/>
行爲泳之事也但彼作九里此作七里蓋傳寫誤或所見本異也<pc n="　"/>汎汎至緌<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>釋曰汎汎楊舟紼縭維之此詩小雅采菽篇文也云紼<graphic n="KR1762" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1762.png" mimeType="image/png"/>也縭緌也此釋詩<pc n="lb"/>
紼縭之義也李廵云<graphic n="KR1762" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1762.png" mimeType="image/png"/>竹爲索所以維持舟者郭云緌繫孫炎云舟止繫之於<pc n="lb"/>
樹木戾竹爲大索然則紼訓爲<graphic n="KR1762" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1762.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1762" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1762.png" mimeType="image/png"/>是大絙縭訓爲緌緌又爲繫正謂舟之止息<pc n="lb"/>
以絙繫而維持之也<pc n="　"/>天子至乗泭<pc n="　"/>釋曰此釋尊卑橋舩之異制也云天子<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>造舟者詩大雅大明云造舟爲梁是也言造舟者比舩於水加版於土即今之<pc n="lb"/>
浮橋故杜預云造舟爲梁則河橋之謂也維舟以下則水土浮而行但舩有多<pc n="lb"/>
少爲等差耳云庶人乗泭者詩漢廣云江之永矣不可方思毛傳云方泭也釋<pc n="lb"/>
言云舫泭郭注云水中[竺-二+稗]筏論語曰乗桴浮於海注云桴編竹木大曰栰小曰<pc n="lb"/>
桴是也桴泭音義同水注至曰瀆注此皆道水轉相灌注所入之處名也<pc n="lb"/>
釋曰郭云轉相灌注者蓋以川瀆皆水之大者也虞書云濬畎澮距川下云江<pc n="lb"/>
河淮濟爲四瀆是也今若言水注川曰谿謂水之注入川者名谿則注入溝者<pc n="lb"/>
名澮溝小如澮豈能容乎若言注溝曰澮謂注溝水入之名澮則注川水入之<pc n="lb"/>
者名谿杜預云谿亦澗也豈能容受川水乎然則水注川曰谿是澗谿之水注<pc n="lb"/>
入於川也故李廵云水出於山入於川曰谿注谿曰谷謂山谷中水注入澗谿<pc n="lb"/>
也山谷曰溝此以下與土不類謂山谷中水無澗谿者注入平地之溝溝廣深<pc n="lb"/>
四尺注溝曰澮廣二尋深二仞曰澮謂注溝水入之者名澮注澮水入之者名<pc n="lb"/>
瀆故注云轉相灌注也<pc n="　"/>逆流至泝游注皆見詩<pc n="　"/>釋曰案詩秦風蒹葭云遡<pc n="lb"/>
洄從之道阻且長遡游從之宛在水中央是也孫炎曰逆渡者逆流也順渡者<pc n="lb"/>
順流也然則逆流順流皆謂渡水有逆順也正絶流曰亂<pc n="　"/>釋曰正直也謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>橫絶其流而直渡名曰亂注書曰亂于河<pc n="　"/>釋曰案禹貢梁州云入于渭亂<pc n="lb"/>
于河孔安國云越沔而北入渭浮東渡河而還帝都曰所治以帝都在河之東<pc n="lb"/>
故直横渡河陸行而還帝都也彼孔氏引此文故以爲證也<pc n="　"/>江河至者也釋<pc n="lb"/>
曰案白虎通云瀆者何謂瀆中國恬濁發源而注海其功著大稱瀆也案禹貢<pc n="lb"/>
云導河積石至于龍門南至于華隂東至于底柱又東至于孟津東過洛汭至<pc n="lb"/>
于大伾北過降水至于大陸又北播爲九河同爲逆河入于海岷山導江東别<pc n="lb"/>
爲沱又東至于澧過九江至于東陵東迆北㑹于匯東爲中江入于海導沇水<pc n="lb"/>
東流爲濟入于河溢爲滎東出于陶丘北又東至于菏又東北㑹于汶又北東入<pc n="lb"/>
于海導淮自桐栢東㑹于泗沂東入于海是發源注海者也水泉釋曰題<pc n="lb"/>
上事也下皆倣此<pc n="　"/>水中至爲潏釋曰此一段釋水中之地名也故下題云<pc n="lb"/>
水中案李廵云四方皆有水中央獨可居但大小異其名耳若人所作者則名<pc n="lb"/>
潏周南云在河之洲召南云江有渚采繁云于沼于沚秦風兼葭云宛在水中<pc n="lb"/>
坻是其所出之文也河出至一直釋曰此一叚釋河源所自及逺近曲直之勢<pc n="lb"/>
也故下題云河曲云河出崐崘虚色白者崐崘山名虚山下基也言河源出於<pc n="lb"/>
崐崘山下之基其初纎微源髙激湊故水色白也云所渠并千七百者謂所受<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>之渠并計凡有一千七百也云一川色黃者以其所受渠多沙壤溷淆故爲一<pc n="lb"/>
川而水色黃也云百里一小曲千里一曲一直者此河自然之勢也故謂之河<pc n="lb"/>
曲<pc n="　"/>注山海至北隅<pc n="　"/>釋曰案海内西經云帝之下都崐崘之虚方八百里髙萬<pc n="lb"/>
仞河水出東北隅以行其北西南又入渤海又出海外即西北而北入禹所謂<pc n="lb"/>
石山又北山經云敦夢山敦夢水出焉西注泑澤出乎崐崘東北隅實惟河源<pc n="lb"/>
郭注云即河出崐崘虚也今注云西北者蓋所見本異或傳冩誤<pc n="　"/>注潛流至<pc n="lb"/>
濁黃釋曰云潛流地中者案漢書西域傳云河有兩源一出葱嶺一出于闐<pc n="lb"/>
于闐在南山下其河北流與葱嶺河合東注蒲昌海蒲昌海一名鹽澤者去玉<pc n="lb"/>
門陽關三百餘里廣袤三四百里其水停居冬夏不増減皆以爲潛行地下南<pc n="lb"/>
出于積石爲中國河又山海經云不周山東望泑澤河水之所潛也其源渾渾<pc n="lb"/>
泡泡郭注云河出崐崘潛行地下至葱嶺山于闐國復分流歧出合而東流注<pc n="lb"/>
泑澤又復潛行南出于積石而爲中國河泑澤一名蒲昌海潛行渾渾泡泡<pc n="lb"/>
水濆涌之貌是潛流地中也說文云泪水流也溷濁也淆雜亂也言水流漱其<pc n="lb"/>
沙壤所受之渠又多衆水溷濁雜亂所以冝其水濁且黃也注公羊至一直<pc n="lb"/>
釋曰此文十二年傳文也案彼經云晉人秦人戰于河曲傳云曷爲以水地河<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>曲䟽矣河千里而一曲也言其河曲之地䟽闊故可戰也引之證河必千里一<pc n="lb"/>
曲一直之義然此注以䟽爲流又加一直字誤也徒駭至鬲津釋曰案禹<pc n="lb"/>
貢云九河旣導故此釋其名下即題云九河也李廵曰徒駭者禹䟽九河以徒<pc n="lb"/>
衆起故曰徒駭太史禹大使徒衆通其水道故曰太史馬頰河勢上廣下狹狀<pc n="lb"/>
如馬頰也覆釡水中多渚往往而處形如覆釡胡蘇其水下流故曰胡蘇胡<pc n="lb"/>
下也蘇流也簡大也河水深而大也絜言河水多山石治之苦絜絜苦也鉤盤<pc n="lb"/>
言河水曲如鉤屈折如盤也鬲津河水狹小可隔以爲津也孫炎曰徒駭禹䟽<pc n="lb"/>
九河用功雖廣衆懼不成故曰徒駭胡蘇水流多散胡蘇然其餘同李廵郭<pc n="lb"/>
云徒駭今在成平東光縣今有胡蘇亭馬頰覆鬴鬲津之名同李廵簡云水<pc n="lb"/>
多約絜鉤盤水曲如鉤流盤桓也餘名皆云其義未詳計禹陳九河云復其故<pc n="lb"/>
道則名應先有不冝徒駭太史因禹立名此郭氏所以未詳也或九河雖舊有<pc n="lb"/>
名至禹治水更别立名即此所云是也漢書溝洫志成帝時河隄都尉許啇<pc n="lb"/>
上書曰古記九河之名有徒駭胡蘇鬲津今見在成平東光鬲縣界中自鬲<pc n="lb"/>
津以北至徒駭其間相去二百餘里是知九河所在徒駭最北鬲津最南蓋<pc n="lb"/>
徒駭是河之本道東出分爲八枝也許商上言三河下言三縣則徒駭在成平<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>胡蘇在東光鬲津在鬲縣其餘不復知也此九河之次從北而南旣知三河之<pc n="lb"/>
處則其餘六者太史馬頰覆釡在東光之北成平之南簡絜鉤盤在東光之<pc n="lb"/>
南鬲縣之北也其河填塞時有故道鄭玄云周時齊桓公塞之同爲一河今河<pc n="lb"/>
間弓髙以東至平原鬲津往往有其遺處春秋緯寳乾圖云移河爲界在齊<pc n="lb"/>
吕填閼八流以自廣鄭玄蓋㩀此文爲齊桓公塞之也言閼八流拓境則塞其<pc n="lb"/>
東流八枝并使歸於徒駭也此九河之名義也案胡蘇在東光定本注作東筦<pc n="lb"/>
筦當作光字之誤也<pc n="　"/>從釋地巳下至九河皆禹所名也<pc n="　"/>釋曰謂釋地巳<pc n="lb"/>
下凡四篇其中五嶽四瀆及諸山川丘陵之名皆禹所制也然山川等名其來<pc n="lb"/>
尚矣治水之後更復改新言此名是禹所制非禹始爲名也<pc n="lb"/>
爾雅䟽卷第七<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
爾雅䟽卷第八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翰林侍講學士朝請大夫守國子祭酒上柱國賜紫金魚袋臣邢<pc n="　"/>昺<pc n="　"/>等奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勑校定<pc n="lb"/>
釋草第十三<pc n="lb"/>
釋曰草說文作艸隷變作艹<hi>七老切</hi>百卉也又曰象野草莽蒼之形說文别有草<pc n="lb"/>
字<hi>自保切</hi>云草斗櫟實也一曰象斗子徐鉉曰今俗以此爲艹木之草别作皁字<pc n="lb"/>
爲黒色之皁案櫟實可以染帛爲黒色故曰草通用爲草棧字然則此篇辨百<pc n="lb"/>
卉之名見於經傳者當爲草木之草故云釋草<pc n="　"/>蒮山至山蒜<pc n="　"/>釋曰此辨四<pc n="lb"/>
種菜生山中與人家所種者異名也韭說文云菜名一種而久者故謂之韭象<pc n="lb"/>
形在一之上一地也生山中者名蒮韓詩云六月食鬱及蒮是也葱說文云菜<pc n="lb"/>
名生山中者名茖細莖大葉者是也䪥說文云菜也葉似韭生山中者名葝蒜<pc n="lb"/>
說文云葷菜也一云菜之美者雲夢之葷菜生山中者名蒚<pc n="　"/>薜山蘄<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰說文云蘄草也生山中者一名薜一名山蘄色白者名白蘄下文薜白蘄是<pc n="lb"/>
也生平地即名蘄注廣雅至麤大釋曰廣雅張揖撰以廣爾雅之闕漏也<pc n="lb"/>
曰山蘄當歸者言即今藥草當歸案本草當歸不言名薜及山蘄是即以時<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>驗而言也故郭云今似蘄而麤大言似平地蘄而差麤大耳椴木槿櫬木槿<pc n="lb"/>
釋曰此别椴櫬是木槿之二名也某氏云别三名也其樹如李其華朝生暮落<pc n="lb"/>
與草同氣故在草中詩鄭風云顔如舜華陸機䟽云舜一名木槿一名櫬一名<pc n="lb"/>
椴齊魯之閒謂之王蒸今朝生暮落者是也郭氏云可食亦呼曰及五月始華<pc n="lb"/>
故月令仲夏云木槿榮<pc n="　"/>术山薊楊枹薊釋曰此辨薊生山中及平地者名<pc n="lb"/>
也生平地者即名薊生山中者一名术本草云一名山薊一名山薑一名山連<pc n="lb"/>
陶注云有兩種白术葉大有毛甜而少膏赤术葉細小苦而多膏是也其生平<pc n="lb"/>
地而肥大於衆者名楊枹薊今呼之馬薊葥王蔧<pc n="　"/>釋曰此則藜之科大爲<pc n="lb"/>
樹可以作埽蔧者一名葥一名王蔧一名王帚江東呼落帚<pc n="　"/>菉王芻釋<pc n="lb"/>
曰舎人云菉一名王芻其氏云菉鹿莀也郭云菉蓐也今呼鴟脚莎詩衞風<pc n="lb"/>
云瞻彼淇奥緑竹猗猗是也拜蔏藋釋曰此亦似藜而葉大者名拜一<pc n="lb"/>
名蔏藋莊子云藜藋柱宇是也蘩皤蒿蒿菣蔚牡菣<pc n="　"/>釋曰此辨蒿色<pc n="lb"/>
及有子無子者之異名也詩召南云子以采蘩于沼于沚毛傳云蘩皤蒿也郭<pc n="lb"/>
氏云白蒿然則皤猶白也本草云白蒿唐夲注云此蒿葉麤於青蒿從初生<pc n="lb"/>
至枯白於衆蒿欲似艾者所在有之又云葉似艾葉上有白毛麤澁俗呼蓬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>蒿可以爲菹故詩箋云以豆薦蘩菹陸機云凡艾白色爲皤蒿今白蒿春始<pc n="lb"/>
生及秋香美可生食又可烝一名游胡北海人謂之旁勃故大戴禮夏小正傳<pc n="lb"/>
曰蘩游胡游胡旁勃也是蒿一名菣詩小雅鹿鳴云食野之蒿陸機云蒿靑<pc n="lb"/>
蒿也荆豫之閒汝南汝隂皆云菣孫炎云荆楚之閒謂蒿爲菣郭云今人呼<pc n="lb"/>
靑蒿香中炙啖者爲菣是也蔚即蒿之雄無子者故云牡菣舎人曰蔚一名牡<pc n="lb"/>
菣詩蓼莪云匪莪伊蔚陸機云牡蒿也二月始生七月華華似胡麻華而紫赤<pc n="lb"/>
八月爲角角似小豆角銳而長一名馬新蒿是也齧彫蓬薦黍蓬釋曰<pc n="lb"/>
此别蓬種類也說文云蓬蒿也草之不理者也種類非一故有齧彫蓬薦黍<pc n="lb"/>
蓬詩召南騶虞云彼茁者蓬月令云藜莠蓬蒿並興是也<pc n="　"/>
                    <graphic n="KR2356" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2356.png" mimeType="image/png"/>䑕莞釋曰<pc n="lb"/>
莞屬也說文云莞草可以爲薦此<graphic n="KR2356" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2356.png" mimeType="image/png"/>一名䑕莞纎細似龍須亦可以爲席蜀中<pc n="lb"/>
出好者葝䑕尾釋曰可以染皁草也一名葝一名䑕尾本草有白華者有<pc n="lb"/>
赤華者又一名陵翹陶注云田野甚多人採作滋染木蘭是也菥蓂大薺<pc n="lb"/>
釋曰菥蓂一名大薺俗呼老薺似薺而葉細本草又名蔑菥一名大蕺一名<pc n="lb"/>
馬辛是也蒤虎杖釋曰蒤一名虎杖郭云似紅草而麤大有細刺可以染<pc n="lb"/>
赤陶注本草云田野甚多狀如大馬蓼莖斑而葉圎是也孟狼尾<pc n="　"/>釋曰草<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>似茅者一名孟一名狼尾今人亦以覆屋瓠棲瓣釋曰瓣瓠中瓣也一<pc n="lb"/>
名瓠棲人之齒美者似之故詩衞風碩人美莊姜云齒如瓠棲是也茹藘<pc n="lb"/>
茅蒐釋曰今染絳蒨也一名茹藘一名茅蒐詩鄭風云茹藘在阪陸機云<pc n="lb"/>
一名地血齊人謂之茜徐州人謂之牛蔓即今之蒨草是也果臝之實栝<pc n="lb"/>
樓釋曰果臝之草其實名栝樓實即子也故李巡云栝樓子名也郭云今<pc n="lb"/>
齊人謂之天瓜本草云栝樓葉如瓜葉形兩兩相值蔓延靑黒色六月華七月<pc n="lb"/>
實如瓜瓣是也荼苦菜釋曰此味苦可食之菜也一名荼一名苦菜本草<pc n="lb"/>
一名荼草一名選一名游冬案易緯通卦驗玄圖云苦菜生於寒秋經冬歷<pc n="lb"/>
春乃成月令孟夏苦菜秀是也葉似苦苣而細斷之有白汁花黃似菊堪食但<pc n="lb"/>
苦耳注詩曰誰謂荼苦<pc n="　"/>釋曰邶風谷風篇文也萑蓷<pc n="　"/>釋曰萑一名<pc n="lb"/>
蓷李巡曰臭穢草也郭云今茺蔚也廣雅名益母葉似荏方莖白華華生節<pc n="lb"/>
閒詩王風云中谷有蓷陸機云舊說及魏博士濟隂周元明皆云菴䕡是也<pc n="lb"/>
韓詩及三蒼說悉云益母故曽子見益母而感案本草茺蔚一名益母故劉歆<pc n="lb"/>
曰蓷臭穢臭穢即茺蔚也<pc n="　"/>虉綬<pc n="　"/>釋曰虉者雜色如綬文之草也詩陳風<pc n="lb"/>
云邛有旨鷊陸機䟽云鷊五色作綬文故曰綬草是也粢稷釋曰左傳云<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>粢食不鑿粢者稷也曲禮云稷曰姿粢是也郭云今江東人呼粟爲粢然則粢<pc n="lb"/>
也稷也粟也正是一物而本草稷米在下品别有粟米在中品又似二物故先<pc n="lb"/>
儒共疑焉衆秫<pc n="　"/>釋曰衆一名秫謂黏粟也說文云稷之黏者也與榖相似<pc n="lb"/>
米黏北人用之釀酒其莖稈似禾而麤大者是也戎菽謂之荏菽<pc n="　"/>釋曰戎<pc n="lb"/>
菽一名荏菽孫炎云大豆也詩大雅生民云藝之荏菽荏菽斾斾鄭箋亦以<pc n="lb"/>
爲大豆樊光舎人李巡郭氏皆云今以爲胡豆郭又云春秋齊侯來獻戎捷<pc n="lb"/>
穀梁傳曰戎菽也管子亦云北戎山戎出冬葱及戎菽布之天下今之胡豆是<pc n="lb"/>
也案此戎菽皆爲大豆注穀梁者亦以爲大豆也郭氏等以戎胡俱是夷名故<pc n="lb"/>
以戎菽爲胡豆也<pc n="　"/>卉草釋曰别二名也百卉猶百草也詩小雅云百卉具<pc n="lb"/>
腓是也<pc n="　"/>蘥雀麥釋曰蘥一名雀麥一名燕麥本草云生故墟野林下苗似<pc n="lb"/>
小麥而弱實似積麥而細在處亦有之是也<pc n="　"/>蔩菟瓜釋曰菟瓜一名蔩苗<pc n="lb"/>
及實似土瓜土瓜者即王瓜也月令王瓜生是也<pc n="　"/>茢薽豕首釋曰茢薽藥<pc n="lb"/>
草名一名豕首一名彘盧一名蟾蠩蘭一名天名精一名麥句薑一名蝦蟇<pc n="lb"/>
藍一名天門精一名玉門精別録一名天蔓精南人名爲地菘味甘辛故有<pc n="lb"/>
薑稱狀如藍故名蝦墓藍香氣似蘭故名蟾蠩蘭郭云江東呼豨首可以煼<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>蠶蛹者三蒼云煼熬也荓馬帚<pc n="　"/>釋曰荓草似蓍者今俗謂蓍荓可以<pc n="lb"/>
爲埽蔧故一名馬帚注似蓍釋曰說文云蓍蒿屬也生千歳三百莖可以<pc n="lb"/>
爲卜䇿白虎通云此天地之間壽考物也故問之是也<pc n="　"/>茭牛蘄<pc n="　"/>釋曰似芹<pc n="lb"/>
可食菜也而葉細銳一名茭一名牛蘄一名馬蘄子入藥用夲草注云生水澤<pc n="lb"/>
旁苗似鬼鍼菾菜等花靑白色子黃黒色似防風子是也葖蘆萉釋曰紫<pc n="lb"/>
花菘也俗呼温菘似蕪菁大根一名葖俗呼雹葖一名蘆菔今謂之蘿蔔是<pc n="lb"/>
也苬芝釋曰瑞草名也一歳三華一名苬一名芝論衡云芝生於土土氣和<pc n="lb"/>
故芝草生瑞命禮曰王者仁慈則芝草生是也<pc n="　"/>筍竹萌<pc n="　"/>釋曰孫炎曰竹初<pc n="lb"/>
萌生謂之筍凡草木初生謂之萌筍則竹之𥘉生者故曰筍竹萌也可以爲菜<pc n="lb"/>
殽詩大雅韓奕云其蔌維何維筍及蒲蔌則菜殽也<pc n="　"/>簜竹釋曰簜則竹之<pc n="lb"/>
別名李巡曰竹節相去一丈曰簜孫炎曰竹闊節者曰簜禹貢篠簜旣敷孔<pc n="lb"/>
安國云簜大竹郭氏即云竹别名無大小之異故引禮經爲證也<pc n="　"/>注儀禮至<pc n="lb"/>
之屬釋曰儀禮曰者大射禮文也案彼云樂人宿縣西階之西頌磬東面其<pc n="lb"/>
南鍾其南鑮皆南陳一建鼓在其南東鼓朔鼙在其北一建鼓在西階之東<pc n="lb"/>
南面簜在建鼓之間鄭注云簜竹也謂笙簫之屬倚於堂以笙簫之屬固非大<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>竹故郭氏引之也鄭又云建猶樹也以木貫而載之樹之跗也故謂之建鼔云<pc n="lb"/>
謂簫管之屬者郭用鄭玄之說也莪蘿釋曰舎人云莪一名蘿郭云今莪<pc n="lb"/>
蒿也亦曰䕲蒿詩小雅云菁菁者莪陸機云莪蒿也一名蘿蒿生澤田漸洳<pc n="lb"/>
之處葉似邪蒿而細科生三月中莖可生食又可蒸香美味頗似蔞蒿是也<pc n="lb"/>
苨菧苨<pc n="　"/>釋曰苨一名菧苨郭云薺苨也本草薺苨陶注云根莖都似人參<pc n="lb"/>
而葉小異根味甜又別夲注云根似桔梗以無心爲異者是也莕接余其葉<pc n="lb"/>
苻釋曰莕菜一名接余其葉名苻郭云叢生水中葉圎在莖端長短隨水<pc n="lb"/>
深淺江東食之亦呼爲莕詩周南關雎云參差荇菜是也荇與莕同陸機䟽云<pc n="lb"/>
接余白莖葉紫赤色正圎徑寸餘浮在水上根在水底與水深淺等大如釵股<pc n="lb"/>
上靑下白鬻其白莖以苦酒浸之脃美可案酒白華野菅釋曰舎人云白<pc n="lb"/>
華一名野菅陸機云菅似茅而滑澤無毛根下五寸中有白粉者柔忍冝爲索<pc n="lb"/>
漚乃尤善矣郭云菅茅屬此白華亦是茅之類也漚之柔韌異其名謂之爲菅<pc n="lb"/>
因謂在野未漚者爲野菅耳詩小雅云白華菅兮是也菲芴<pc n="　"/>釋曰菲一名<pc n="lb"/>
芴郭云即土瓜也孫炎曰葍類也詩谷風云采葑采菲陸機云菲似葍莖麤葉<pc n="lb"/>
厚而長有毛三月中烝鬻爲茹滑美可作羮幽州人謂之芴爾雅又謂之蒠菜<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>今河内人謂之宿菜案今爾雅菲芴與蒠菜異郭注似是别草如陸之言又是<pc n="lb"/>
一物某氏注爾雅二處皆引谷風詩即菲也芴也蒠菜也土瓜也宿菜也五者<pc n="lb"/>
一物也其狀似葍而非葍故云葍類也葍䔰<pc n="　"/>釋曰葍一名䔰郭云大葉<pc n="lb"/>
白華根如指正白可啖詩小雅云我行其野言采其葍陸機云幽州人謂之燕<pc n="lb"/>
䔰其根正白可著熱灰中温啖之饑荒之歳可蒸以禦饑也<pc n="　"/>熒委萎<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
藥草也一名榮一名委萎本草女萎萎蕤一名熒是也葉似竹大者如箭竿有<pc n="lb"/>
節葉狹而長表白裏青根大如指長一二尺可啖葋竹萹蓄釋曰李巡曰<pc n="lb"/>
一物二名也孫炎某氏引詩衛風云緑竹猗猗郭云似小藜赤莖節好生道<pc n="lb"/>
旁可食又殺蟲案陶隱居本草注云處處有布地而生節間白葉華細緑人謂<pc n="lb"/>
之萹竹煑汁與小兒飲療蚘蟲是也葴寒漿<pc n="　"/>釋曰葴一名寒漿郭云今酸<pc n="lb"/>
漿草江東呼曰苦葴案本草酸漿一名醋漿陶注云處處人家多有葉亦可<pc n="lb"/>
食子作房房中有子如梅李大皆黃赤色薢茩芵茪<pc n="　"/>釋曰藥草芵明也<pc n="lb"/>
一名芵光一名決明郭云葉黃銳赤華實如山茱茰陶注本草云葉如茳豆子<pc n="lb"/>
形似馬蹄呼爲馬歸決明廣雅謂之羊躑躅也注或曰䔖也關西謂之薢茩<pc n="lb"/>
釋曰知者案說文云䔖楚曰芰秦曰薢茩是也莁荑蔱蘠釋曰莁荑一名<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>蔱蘠郭云一名白蕢此草也案本草蕪荑一名無姑一名<pc n="　"/>䕋<hi>音殿唐</hi>唐本注云<pc n="lb"/>
爾雅莁荑一名蔱蘠今作<pc n="　"/>䕋字之誤也而在木部疑非是或者與草同氣<pc n="lb"/>
乎瓞瓝其紹瓞<pc n="　"/>釋曰瓞一名瓝小瓜也紹繼也瓜之蔓紹緒先歲之瓜必小<pc n="lb"/>
亦名瓞故云其紹瓞詩大雅云緜緜瓜瓞舎人曰瓞名瓝小瓜也紹繼謂瓞子<pc n="lb"/>
漢中小瓜曰瓞孫炎曰瓞小瓜子如瓝其本子小紹先歲之瓜曰瓞然則瓜之<pc n="lb"/>
族類本有二種大者曰瓜小者曰瓞此則其種别也而瓜蔓近本之瓜必小於<pc n="lb"/>
先歳之大瓜以其小如瓝故謂之瓞瓞是瓝之别名故郭云俗呼瓝爲瓞紹者<pc n="lb"/>
瓜蔓緒亦著子但小如瓝芍鳧茈<pc n="　"/>釋曰芍一名鳧茈郭云生下田中苗似<pc n="lb"/>
龍須而細根如指頭黒色可食今俗瀹而鬻之者是也<pc n="　"/>蘱薡蕫<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
蘱一名薡蕫狀似蒲而細可爲屩亦可綯以爲索蕛苵釋曰蕛一名苵似<pc n="lb"/>
稗之穢草也布生於地莊子曰道在蕛稗是亦有米細小莊子又曰若蕛米之<pc n="lb"/>
在太倉是也鉤芺釋曰薊類也一名鉤一名芺郭云大如拇指中空莖頭<pc n="lb"/>
有臺似薊初生可食說文云味苦江南食以下氣是也䪥鴻薈<pc n="　"/>釋曰䪥葉<pc n="lb"/>
似韭之菜也一名鴻薈本草謂之菜芝是也蘇桂荏<pc n="　"/>釋曰蘇荏類之草也<pc n="lb"/>
以其味辛似荏故一名桂荏陶注本草云葉下紫色而氣甚香其無紫色不香<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>似荏者名野蘇生池澤中者名水蘇一名雞蘇皆荏類也薔虞蓼釋曰<pc n="lb"/>
薔一名虞蓼即蓼之生水澤者也周頌良耜云以薅荼蓼毛傳云蓼水草是<pc n="lb"/>
也虋赤苗至二米釋曰案詩大雅生民云誕降嘉種維秬維秠維穈維<pc n="lb"/>
芭故此釋之也虋與穈音義同虋即嘉榖赤苖者郭云今之赤粱粟芭即嘉<pc n="lb"/>
榖曰苗者郭云今之白粱粟皆好榖也李巡曰黒黍一名秬黍秬即黒黍之大<pc n="lb"/>
名也秠是黒黍之中一稃有二米者别名之爲秠若然秬秠皆黒黍矣而春官<pc n="lb"/>
鬯人注云釀秬爲酒秬如黒黍一秠二米言如者以黒黍一米者多秬爲正稱<pc n="lb"/>
二米則秬中之異故言如以明秬有二等也秬有二等則一米亦可爲酒鬯人<pc n="lb"/>
之注必言二米者以宗廟之祭唯祼爲重二米嘉異之物鬯酒冝當用之故以<pc n="lb"/>
二米解鬯其實秬是大名故云釀秬爲酒此云秠一稃二米鬯人注云一秠二米<pc n="lb"/>
文不同者鄭志荅張逸云秠即皮其稃亦皮也爾雅重言以曉人然則秠稃古<pc n="lb"/>
今語之異故鄭引此文得以稃爲柸也漢和帝時任城縣生黒黍或三四實實<pc n="lb"/>
二米得黍三斛八斗是也<pc n="　"/>稌稻<pc n="　"/>釋曰别二名也郭云今沛國呼稌詩周頌<pc n="lb"/>
云豐年多黍多稌禮記内則云牛冝稌豳風七月云十月穫稻是一物也按說<pc n="lb"/>
文云沛國謂稻爲糯粇稻屬也字林云穤黏稻也秔稻不黏者本草以粳米稻<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>稻米爲二物秔與粳古今字然秔糯甚相類黏不黏爲異耳依說文稌稻即糯<pc n="lb"/>
也江東呼<graphic n="KR2009" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2009.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>乃亂切</hi>葍藑茅釋曰葍與藑茅一草也華白者即名葍華赤者别<pc n="lb"/>
名藑茅故郭云亦猶蔆苕華黃白異名也臺夫須釋曰舎人云臺一名夫<pc n="lb"/>
須詩小雅云南山有臺陸機云舊說夫須莎草也可以爲蓑笠都人士云臺笠<pc n="lb"/>
緇撮是也注鄭箋至雨笠釋曰箋者傳注之别名也以詩先有毛公作傳<pc n="lb"/>
鄭玄釋其未備者字林云箋者表也識也鄭以毛學審備遵暢厥旨所以表<pc n="lb"/>
明毛意記識其事故特稱箋也都人士箋云都人之士以臺皮爲笠此引其意<pc n="lb"/>
非全文也莔貝母釋曰藥草貝母一名莔郭云根如小貝貟而白華葉似<pc n="lb"/>
韭詩鄘風載馳云陟彼阿丘言在其蝱陸機云蝱今藥草貝母也其葉如栝<pc n="lb"/>
樓而細小其子在根下如芋子正白四方連累相著有分解也本草一名空草<pc n="lb"/>
陶注云出近道形似聚貝子故名貝母是也荍蚍衃<pc n="　"/>釋曰舎人云荍一名蚍<pc n="lb"/>
衃郭云今荆葵也似葵紫色謝氏云小草多華少葉葉又翹起詩陳風云視<pc n="lb"/>
爾如荍毛傳云芘芣也陸機云芘芣一名荆葵似蕪菁華紫緑色可食微苦且<pc n="lb"/>
也艾冰臺釋曰艾一名冰臺即今艾蒿也詩王風云彼采艾兮是也<pc n="　"/>蕇<pc n="lb"/>
亭歷釋曰蕇一名亭歷郭云實葉皆似芥廣雅又名狗薺本草一名丁歷一<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>名大室一名大適陶注云今近道亦有母則公薺子細黃至苦是也苻鬼曰<pc n="lb"/>
釋曰苻一名鬼目郭云今江東有鬼目草莖似葛葉貟而毛子如耳璫也赤色<pc n="lb"/>
叢生蔜<graphic n="KR2906" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2906.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1562" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1562.png" mimeType="image/png"/>釋曰蔜一名<graphic n="KR2906" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2906.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1562" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1562.png" mimeType="image/png"/>一名蘩<graphic n="KR1562" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1562.png" mimeType="image/png"/>一名雞腸草夲草云蘩蔞味<pc n="lb"/>
辛陶注此菜人以作羮唐夲注云此即雞腸草也多生下濕坑渠之側人家園<pc n="lb"/>
庭亦有此草是也離南活莌釋曰離南草也一名活莌山海經又名宼脫<pc n="lb"/>
生江南髙丈許大葉似荷葉而肥莖中有瓤正白者是也注零陵人祖曰貫<pc n="lb"/>
之爲樹釋曰祖且也貫事也言零陵郡人且日事之使科大若樹然也郭又<pc n="lb"/>
注山海經云零桂人人且日貫之以爲樹然所未詳蒡隱荵釋曰蒡蘓類<pc n="lb"/>
菜也一名隱荵郭云似蘇有毛今江東呼爲隱荵藏以爲𦵔亦可瀹食者瀹煑<pc n="lb"/>
也莤蔓于釋曰莤水草也一名蔓于郭云一名軒于江東呼莤蓾蔖注<pc n="lb"/>
作履苴草釋曰蓾說文云蓾草也可以束一名蔖即蒯類也中作履㡳字苑<pc n="lb"/>
云<pc n="　"/>苴履㡳故云作履苴草也柱夫揺車釋曰柱夫可食之草也一名揺<pc n="lb"/>
車俗呼翹摇車蔓生紫華華翹起揺動因名云出隧蘧𬞞釋曰菌類也<pc n="lb"/>
一名出隧一名蘧𬞞廣雅云朝生形如鬼蓋郭云似土菌生菰草中今江東啖<pc n="lb"/>
之甜滑音氊氍㲣者說文云菰蔣也張揖云氍㲣毛席取其音同<pc n="　"/>蘄<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>蘪蕪釋曰芎藭苗也一名蘄茞一名蘪蕪夲草一名薇蕪一名江離陶注<pc n="lb"/>
云似蛇牀而香郭云香草葉小如萎狀者言如萎蔫之狀也<pc n="　"/>注淮南至蘪<pc n="lb"/>
蕪釋曰云淮南子云似蛇牀者案淮南子汜論篇云夫物之相類者丗人之<pc n="lb"/>
所亂惑也嫌疑肖像者衆人所眩燿也故很者類知而非知也愚者類君子<pc n="lb"/>
而非君子也贛者類勇而非勇也使人相去也若玉之與石也葵之與莧也則<pc n="lb"/>
論人易矣夫亂人者若芎藭之與藁夲虵牀之與蘪蕪者許慎云此四者藥草<pc n="lb"/>
臭味之相似其治病則不同力是也云山海經曰臭如蘪蕪者案西山經浮山<pc n="lb"/>
有草曰訓草麻葉而方莖赤華而黒實臭如蘪蕪可以止癘又天帝山有草其<pc n="lb"/>
狀如葵其臭如蘪蕪名曰杜衡可以走馬食之巳廮是也臭香也言其香氣如<pc n="lb"/>
蘪蕪也茨蒺蔾<pc n="　"/>釋曰茨一名蒺蔾郭云布地蔓生細葉子有三角刺人<pc n="lb"/>
見詩者案詩小雅云楚楚者茨是也蘮蒘竊衣釋曰蘮蒘一名竊衣郭<pc n="lb"/>
云似芹可食子大如麥兩兩相合有毛著人衣俗名鬼麥者也髦顚蕀釋<pc n="lb"/>
曰髦一名顚蕀一名商蕀廣雅云女术也郭云細葉有刺蔓生雚芄蘭<pc n="lb"/>
釋曰雚一名芄蘭郭云雚芄蔓生斷之有白汁可啖案如此注則似雚芄一名<pc n="lb"/>
蘭或傳冩誤芄衍字詩衞風云芄蘭之支陸機云一名蘿藦幽州人謂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>雀瓢<graphic n="KR1627" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1627.png" mimeType="image/png"/>莐藩<pc n="　"/>釋曰藥草知母也一名<graphic n="KR1627" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1627.png" mimeType="image/png"/>一名莐藩郭云生山上葉如韭<pc n="lb"/>
一曰提母案本草此名之外更有十餘名文多不戴陶注云形似昌蒲而柔潤<pc n="lb"/>
葉至難死握出隨生須燥乃止也蕍蕮釋曰蕍一名蕮即藥草澤蕮也<pc n="lb"/>
本草作澤瀉一名水瀉一名及瀉一名芒芉一名鵠瀉陶注云葉狹長叢生<pc n="lb"/>
諸淺水中蔨鹿靃其實莥釋曰蔨一名鹿靃其實名莥郭云今鹿豆<pc n="lb"/>
也葉似大豆根黃而香蔓延生本草云味苦唐本注云此草所在有之苗似<pc n="lb"/>
豌豆有蔓而長大人取以爲菜亦微有豆氣名爲鹿豆也薃侯莎其實媞<pc n="lb"/>
釋曰薃即莎别名侯維也猶語辭也其實别名媞注夏小至其實<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
夏小正者大戴禮之篇名本夏后氏著十二月之候也漢九江太守戴德記之<pc n="lb"/>
謂之大戴禮記其正月云緹薃薃也者莎䔺也緹也者其實也先言緹而後<pc n="lb"/>
言薃何也緹先見者也何以謂之小正以著名也案廣雅云地毛莎䔺也是䔺<pc n="lb"/>
即莎也故云莎䔺莞苻蘺其上蒚釋曰某氏曰本草云白蒲一名苻蘺<pc n="lb"/>
楚謂之莞蒲其上臺别名蒚郭義具注詩小雅斯干云下莞上簟鄭箋云莞<pc n="lb"/>
小蒲也者以莞蒲一草之名而司几筵有莞筵蒲筵則有大小之異爲席有<pc n="lb"/>
精有麤故得爲兩種席也荷芙渠至的中薏<pc n="　"/>釋曰李巡曰皆分別<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>蓮莖葉華實之名芙渠其揔名也別名芙蓉江東呼荷菡萏蓮華也的蓮<pc n="lb"/>
實也薏中心也郭璞曰蔤莖下白蒻在泥中者今江東人呼荷華爲芙蓉北方<pc n="lb"/>
人便以藕爲荷亦以蓮爲荷蜀人以藕爲茄或用其母爲華名或用根子爲母<pc n="lb"/>
葉號此皆名相錯習俗傳誤失其正體者也陸機䟽云蓮靑皮裏白子爲的<pc n="lb"/>
的中有靑爲薏味甚苦故里語云苦如薏是也注見詩釋曰詩陳風云<pc n="lb"/>
彼澤之陂有蒲與荷又曰有蒲與蓮又曰有蒲菡萏是也紅蘢古其大者蘬<pc n="lb"/>
釋曰舎人曰紅名蘢古其大者名蘬詩鄭風云隰有游龍毛云龍紅草也陸機<pc n="lb"/>
云一名馬蓼葉大而赤白色生水澤中髙丈餘郭云俗呼紅草爲蘢鼓語轉耳<pc n="lb"/>
蒫薺實釋曰本草云薺味甘人取其葉作菹及羹之佳詩谷風云誰謂荼苦<pc n="lb"/>
其甘如薺其子别名蒫黂枲實釋曰枲麻也黂者即麻子名也故云黂<pc n="lb"/>
枲實也注禮記曰苴麻之有黂釋曰儀禮喪服傳文也傳所以解經故亦<pc n="lb"/>
謂之禮記也案喪服經云苴絰傳曰苴絰者麻之有黂者是也枲麻<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
麻一名枲故注云别二名禹貢靑州云厥貢岱畎絲枲是也湏蕵蕪<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
案詩谷風云采葑采菲毛傳云葑須也先儒即以須葑蓯當之孫炎云須一名<pc n="lb"/>
葑蓯今郭注上葑蓯云未詳注此云薞蕪似羊蹄葉細味酢可食則郭意以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>毛云葑須者謂此蕵蕪也坊記注云葑蔓菁也陳宋之閒謂之葑陸機云葑<pc n="lb"/>
蕪菁幽州人或謂之芥方言云蘴蕘蕪菁也陳楚謂之蘴齊魯謂之蕘關西<pc n="lb"/>
謂之蕪菁趙魏之部謂之大芥蘴與葑字雖異音實同則葑也須也蕪菁也<pc n="lb"/>
蔓菁也蕵蕪也蕘也芥也七者一物也菲蒠菜釋曰菲一名息菜案詩<pc n="lb"/>
谷風云采葑采菲毛傳云菲芴也郭上注菲芴云土瓜也注此云菲草生下溼<pc n="lb"/>
地似蕪菁華紫赤色可食則是芴與蒠菜别草而某氏及陸機以爲一物非<pc n="lb"/>
郭義也蕢赤莧釋曰赤莧一名蕢今莧菜之赤莖者也蘠蘼虋冬<pc n="lb"/>
釋曰藥草也一名蘠蘼一名虋冬注門冬一名滿冬本草云釋曰案山<pc n="lb"/>
海經云條谷山其草多芍藥虋冬郭注亦云本草一名滿冬今檢本草有天<pc n="lb"/>
門冬一名顚勒麥門冬秦名羊韭齊名愛韭楚名馬韮越名羊蓍一名禹葭<pc n="lb"/>
一名禹餘糧無名滿冬者蓋所見本異也虋門字異音同耳濼貫衆<pc n="lb"/>
釋曰藥草名也一名濼一名貫衆本草云一名貫節一名貫渠一名百頭一名<pc n="lb"/>
虎卷一名萹苻一名伯蓱一名藥藻此謂鴟頭陶注云葉如大蕨形色毛芒全<pc n="lb"/>
似老鴟頭因名之郭氏云葉貟銳莖毛黒布地冬不死一名貫渠廣雅云貫節<pc n="lb"/>
莙牛薻<pc n="　"/>釋曰莙一名牛薻江東呼馬薻薻之葉大者也詩召南云于以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>采藻左傳云蘋蘩蕰藻之菜以此草好聚生故言蕰藻蕰訓聚也毛傳云<pc n="lb"/>
藻聚藻也陸機云藻水草也生水㡳有二種其一種葉如雞蘇莖大如箸長<pc n="lb"/>
四五尺其一種莖大如釵股葉如蓬蒿謂之聚藻又云扶風人謂之藻聚爲發<pc n="lb"/>
聲也此二藻皆可食煑熟挼去腥氣米麪糝蒸爲茹嘉美揚州人饑荒可以<pc n="lb"/>
當榖食蓫薚馬尾釋曰藥草蔏陸也一名蓫薚一名馬尾郭云廣雅曰馬<pc n="lb"/>
尾蔏陸本草云別名薚今關西亦呼爲薚江東呼爲當陸案本草商陸一名<pc n="lb"/>
蕩根一名夜呼不同者所見本異也今注云一名白昌一名當陸是也苹蓱<pc n="lb"/>
其大者蘋釋曰舎人曰苹一名蓱大者名蘋郭曰水中浮蓱江東謂之薸陸<pc n="lb"/>
機毛詩義䟽云今水上浮蓱是也其麤大者謂之蘋小者曰蓱季春始生可糝<pc n="lb"/>
烝爲茹又可苦酒淹以就酒<pc n="　"/>注詩曰于以采蘋<pc n="　"/>釋曰召南采蘋篇文也<pc n="lb"/>
莃莬葵釋曰莃一名菟葵郭云頗似葵而小葉狀如藜有毛汋啖之滑者汋<pc n="lb"/>
煑也案本草唐夲注云苗如石龍芮葉光澤花白似梅莖紫色煑汁極滑堪噉<pc n="lb"/>
爾雅釋草一名莃所在平澤皆有田閒人多識之是也芹楚葵釋曰郭云<pc n="lb"/>
今水中芹菜案本草云水芹一名水英陶注云其二月三月作英時可作菹及<pc n="lb"/>
爚食之又有渣<hi>音樝</hi>芹可爲生菜亦可生噉別本注云芹有兩種荻芹取根白色<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>赤芹取莖葉並堪作菹及生菜是也藬牛蘈釋曰藬一名牛蘈詩小雅云<pc n="lb"/>
言采其蓫鄭箋云蓫牛蘈郭云今江東呼草爲牛蘈者髙尺餘許方莖葉長<pc n="lb"/>
而銳有穗穗閒有華華紫縹色可淋以爲飲者字林云縹青白色淋以水沃<pc n="lb"/>
也藚牛脣釋曰李巡云別二名郭云如續斷寸寸有節陸機以爲今澤蕮<pc n="lb"/>
也郭氏所不取注毛詩傳曰水蕮也<pc n="　"/>釋曰詩魏風汾沮洳云彼汾一曲言<pc n="lb"/>
采其藚毛傳云藚水蕮也是苹藾蕭釋曰苹一名藾蕭郭云今藾蒿也初<pc n="lb"/>
生亦可食詩小雅云呦呦鹿鳴食野之苹陸機云葉靑白色莖似箸而輕肥始<pc n="lb"/>
生香可生食又可烝食是也連異翹釋曰連一名異翹郭云一名連苕又<pc n="lb"/>
名連草本草云者案今夲草連翹一名異翹一名蘭華一名折根一名軹一名三<pc n="lb"/>
廉不同者所見夲異也唐本注云此物有兩種大翹小翹大翹葉狹長如水蘇<pc n="lb"/>
花黄可愛生下濕地著子似椿實之未開者作房翹出衆草其小翹生崗原<pc n="lb"/>
之上葉花實皆似大翹而小細耳是也澤烏薞釋曰即上蘾生於水澤者<pc n="lb"/>
然形所未詳傅横目釋曰傅一名橫目草蔓延生郭云一名結縷俗謂之<pc n="lb"/>
鼔箏草是也釐蔓華釋曰釐一名蔓華郭云一名蒙華蔆蕨攗釋曰<pc n="lb"/>
蔆一名蕨攗郭云蔆今水中芰者字林云楚人名䔖曰芰可食國語曰屈到嗜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>芰俗云蔆角是也大菊蘧麥釋曰大菊一名蘧麥藥草也郭云一名麥句<pc n="lb"/>
薑即瞿麥廣雅云茈萎麥句薑蘧麥案本草云瞿麥一名巨句麥一名大菊<pc n="lb"/>
一名大蘭陶注云今出近道一莖生細葉花紅紫赤可愛子頗似麥故名瞿麥<pc n="lb"/>
葥山莓釋曰山莓一名葥郭云今之木莓也實似藨莓而大亦可食藨莓說<pc n="lb"/>
在下齧苦堇<pc n="　"/>釋曰齧一名苦堇可食之菜也郭云今堇葵也葉似柳子如<pc n="lb"/>
米汋食之滑者夲草唐本注云此菜野生非人所種俗謂之堇菜葉似蕺花紫<pc n="lb"/>
色者内則云堇荁枌榆是也本草云味甘此云苦者古人語倒猶甘草謂之大<pc n="lb"/>
苦也藫石衣<pc n="　"/>釋曰藫一名石衣郭云水苔也一名石髮江東食之者案本<pc n="lb"/>
草有陟釐別夲注云此即石髪也色類似苔而麤澁爲異郭又云或曰藫葉<pc n="lb"/>
似䪥而大生水㡳亦可食者即本草海藻一名藫陳藏器本草云大葉藻也<pc n="lb"/>
生深海中及新羅葉如水藻而大海人取之正在深海㡳以繩繫腰咽没水<pc n="lb"/>
下刈得旋繫繩上五月巳後當有大魚傷人不可取也蘜治蘠釋曰蘜一<pc n="lb"/>
名治蘠郭云今之秋華菊案月令季秋云菊有黃華夲草云菊華一名節華<pc n="lb"/>
陶注云菊有兩種一種莖紫氣香而味甘葉可作羹而食者爲眞一種莖靑而<pc n="lb"/>
大作蒿艾氣味苦不堪食者名苦薏非眞也<pc n="　"/>唐蒙女蘿女蘿莬絲釋曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
                    <pb n="10b"/>一名茡一名麻母<pc n="　"/>瓝九葉<pc n="　"/>釋曰此草九葉叢生一莖然郭亦未詳其狀但<pc n="lb"/>
舉其類云今江東有草五葉共叢生一莖俗因名為五葉即此類也<pc n="　"/>藐茈<pc n="lb"/>
草<pc n="　"/>釋曰藐一名茈草根可以染紫之草廣雅一名茈䓞本草一名紫丹唐本<pc n="lb"/>
注云苗似蘭香莖赤節青花紫白色而實白也<pc n="　"/>蘵黄蒢<pc n="　"/>釋曰蘵草一名黄<pc n="lb"/>
蒢郭云蘵草葉似酸漿華小而白中心黃江東以作菹食<pc n="　"/>藒車芞輿<pc n="　"/>釋<pc n="lb"/>
曰香草也一名藒車一名芞輿郭云藒車香草見離騷者離騷經云畦留夷<pc n="lb"/>
與藒車兮雜杜衡與芳芷是也<pc n="　"/>權黄華<pc n="　"/>釋曰權一名黄華郭云今謂牛芸<pc n="lb"/>
草為黄華華黄葉似苜蓿說文亦云芸草也似苜蓿淮南子說芸草可以死復<pc n="lb"/>
生月令注云芸香草也雜禮圖曰芸蒿也葉似邪蒿香美可食然則牛芸者<pc n="lb"/>
亦芸類郭以時驗而言之故云今謂牛芸草為黄華也<pc n="　"/>葞春草<pc n="　"/>釋曰藥草<pc n="lb"/>
也郭云一名芒草本草云者案本草莽草一名葞一名春草陶注云今處處皆<pc n="lb"/>
有葉青辛烈者良今俗呼為崗草也郭云芒草者所見本異也<pc n="　"/>蔠葵蘩露<pc n="lb"/>
釋曰葵類也一名終葵一名蘩露郭云承露也大莖小葉葉紫黃色<pc n="　"/>菋荎<pc n="lb"/>
藸<pc n="　"/>釋曰藥草也一名菋一名荎藸郭云五味也蔓生子叢在莖頭案本草<pc n="lb"/>
五味子一名會及一名玄及唐本注云五味皮肉甘酸核中辛苦都有鹹味此<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>則五味具也其葉似杏而大蔓生木上子作房如落葵大如落葵<pc n="　"/>蒤委葉<pc n="lb"/>
釋曰穢草也舍人曰蒤一名委葉王肅說詩云荼陸穢然則蒤者原田蕪穢之<pc n="lb"/>
草非苦菜也<pc n="　"/>注詩云以茠蒤蓼<pc n="　"/>釋曰此周頌良耜篇文也茠耘除也今詩<pc n="lb"/>
本茠作薅音義同<pc n="　"/>皇守田<pc n="　"/>釋曰皇一名守田郭云似燕麥子如彫胡米可<pc n="lb"/>
食生廢田中一名守氣彫胡即苽也<pc n="　"/>鉤藈姑<pc n="　"/>釋曰鉤一名藈姑郭云鉤<graphic n="KR1365" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1365.png" mimeType="image/png"/>
也一名王瓜實如瓝瓜正赤味苦本草云王瓜一名土瓜陶注云即今土瓜生<pc n="lb"/>
籬院亦有子熟時赤如彈丸根大唐本注云此物蔓生葉似栝樓圓無叉缺<pc n="lb"/>
子如枙子生青熟赤但無稜爾根似葛細而多糝是也<pc n="　"/>望椉車<pc n="　"/>釋曰望<pc n="lb"/>
一名椉車郭云可以為索長丈餘<pc n="　"/>攫烏階<pc n="　"/>釋曰攫一名烏階郭云即烏杷<pc n="lb"/>
也子連相著狀如杷齒可以染皁今俗謂之狼杷是也<pc n="　"/>杜土鹵<pc n="　"/>釋曰香草也<pc n="lb"/>
一名杜一名土鹵郭云杜衡也似葵而香本草唐本注云杜衡葉似葵形如馬<pc n="lb"/>
蹄故俗云馬蹄香生山之隂水澤下溼地根似細辛白前等山海經云天帝山<pc n="lb"/>
有草其狀如葵其臭如<graphic n="KR1048" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1048.png" mimeType="image/png"/>蕪名曰杜衡可以走馬食之已癭是也<pc n="　"/>盱虺牀<pc n="lb"/>
釋曰盱一名虺牀郭云蛇牀也一名馬牀廣雅云案本草蛇牀一名蛇米一名<pc n="lb"/>
虺牀一名思益一名繩毒一名棗棘一名牆蘼陶注云近道田野墟落間甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>多花葉正似蘼蕪菟奚顆涷釋曰藥草也一名菟奚一名顆涷郭云𣢾涷<pc n="lb"/>
也紫赤華生水中案夲草款涷一名槖吾一名顆東一名虎鬚一名莬奚陶<pc n="lb"/>
注云形如宿蓴未舒者其腹裏有絲其花乃似大菊花唐本注云葉似葵而<pc n="lb"/>
大叢生花出根下是也中馗菌小者菌釋曰此辨菌大小之異名也大者<pc n="lb"/>
名中馗小者即名菌郭云地蕈也似蓋今江東人名爲土菌亦曰馗廚可啖之<pc n="lb"/>
者說文云蕈桑䓴也謂菌生木上也今云地蕈即俗呼地菌者是也苕陵苕<pc n="lb"/>
黃華蔈白華茇釋曰苕一名陵苕本草一名陵時舎人曰苕陵苕也黃華名<pc n="lb"/>
蔈白華名茇別華色之名也陸機䟽云一名䑕尾生下濕水中七八月中華紫<pc n="lb"/>
似今紫草可染皁煑以沐髮即黒詩小雅云苕之華芸其黃矣鄭箋云陵苕<pc n="lb"/>
之華紫赤而繁陸機亦言其華紫色而此云黃白者蓋就紫色之中有黃紫白<pc n="lb"/>
紫爾及其將落則全變爲黃故詩云芸其黃矣毛傳云將落則黃是也蘪從<pc n="lb"/>
水生釋曰草從水生者曰蘪故注云生於水中薇垂水釋曰草生於水<pc n="lb"/>
濵而枝葉垂於水者曰薇故注云生於水邊也薜山麻<pc n="　"/>釋曰麻生山中者<pc n="lb"/>
名薜故注云似人家麻生山中也莽數節至篠箭<pc n="　"/>釋曰此辨竹節希數<pc n="lb"/>
及中空實萌篠之異名也凡竹節閒促數者名莽相去四寸有節者名桃枝竹<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>其中堅實者名鄰其中空者名簢筡空也仲無<pc n="　"/>注未詳䈚一名箭萌即筍也<pc n="lb"/>
篠一名箭書曰篠簜既敷釋地云㑹稽之竹箭是也<pc n="　"/>注今桃枝節閒相去<pc n="lb"/>
多四寸<pc n="　"/>釋曰郭以時驗而言也尚書顧命云敷重篾席孔安國云篾桃枝竹<pc n="lb"/>
周禮春官司几筵云加次席黼純鄭注云次席桃枝席有次列成文是也<pc n="　"/>注<pc n="lb"/>
周禮曰䈚葅鴈醢釋曰天官醢人職文也彼文作箈鄭玄注云菭箭萌字雖<pc n="lb"/>
異音義同芏夫王<pc n="　"/>釋曰芏草一名夫王郭云芏草生海邊似筦藺今南方<pc n="lb"/>
越人采以爲席藄月爾釋曰藄一名月爾可食之菜也郭云即紫藄也似<pc n="lb"/>
蕨可食葴馬藍釋曰葴一名馬藍郭云今大葉冬藍也今爲澱者是也<pc n="lb"/>
芐地黃釋曰藥草也郭云一名地髓江東人呼芐案本草地黃一名地髓一<pc n="lb"/>
名芐一名芭陶注云生渭城者乃有子實實如小麥拔蘢葛釋曰拔一名<pc n="lb"/>
蘢葛葛類也郭云似葛蔓生有節江東呼爲龍尾亦謂之虎葛細葉赤莖<pc n="lb"/>
藗牡茅釋曰茅之不實者也一名藗一名牡茅郭云白茅屬菤耳苓耳<pc n="lb"/>
釋曰卷耳一名苓耳郭云廣雅云枲耳也亦云胡枲江東呼爲常枲或曰苓耳<pc n="lb"/>
形似䑕耳叢生如盤詩周南云采采卷耳陸機䟽云葉靑白色似胡荽白華細<pc n="lb"/>
莖蔓生可煑爲茹滑而少味四月中生子如婦人耳璫幽州人謂之爵耳是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>蕨<graphic n="KR2240" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2240.png" mimeType="image/png"/>釋曰可食之菜也舎人曰蕨一名<graphic n="KR2240" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2240.png" mimeType="image/png"/>郭云廣雅云紫藄非也𥘉生無葉<pc n="lb"/>
可食江西謂之<graphic n="KR2240" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2240.png" mimeType="image/png"/>詩召南云言采其蕨陸機䟽云蕨山菜也𥘉生似䔉莖紫黒<pc n="lb"/>
色可食如葵是也蕎卬鉅釋曰蕎一名卬鉅郭云今藥草大㦸也夲草云<pc n="lb"/>
者案本草大㦸一名卬鉅苗名釋漆陶注云今近道處處有生時摘葉有白<pc n="lb"/>
汁故名澤<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>也莣社榮釋曰莣草一名杜榮郭云今莣草似茅皮可以爲<pc n="lb"/>
繩索履屩也者屩草履也稂童粱釋曰舎人曰稂一名童粱郭云稂莠類<pc n="lb"/>
也詩曹風云浸彼苞稂陸機䟽云禾秀爲穗而不成崱嶷然謂之童粱今人謂<pc n="lb"/>
之宿田翁或謂之守田也大田云不稂不莠外傳曰馬不過粮莠皆是也<pc n="lb"/>
藨麃釋曰藨一名麃郭云麃即莓也今江東人呼爲藨莓子似覆葐而大赤<pc n="lb"/>
酢甜可啖的薂釋曰的又一名薂即上釋荷云其實蓮其中的也故郭云<pc n="lb"/>
即蓮實購蔏蔞釋曰舎人曰購一名蔏蔞郭云蔏婁蔞蒿也生下田𥘉出<pc n="lb"/>
可啖江東用羹魚詩周南漢廣云翹翹錯薪言刈其蔞陸機䟽云其葉似艾白<pc n="lb"/>
色長數寸髙丈餘好生水邊及澤中正月根牙生旁莖正白生食之香而脃美<pc n="lb"/>
其葉又可蒸爲茹是也茢勃茢釋曰茢一名勃茢郭云一名石芸本草云<pc n="lb"/>
者案夲草石芸味甘一名螫烈一名顧喙是也葽繞棘蒬<pc n="　"/>釋曰藥草也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>葽繞一名棘蒬郭云今逺䓌也似麻黃赤華葉銳而黃其上謂之小草廣雅云<pc n="lb"/>
者案本草逺䓌一名細草其葉名小草陶注云小草狀似麻黃而靑今注云<pc n="lb"/>
逺䓌莖葉似大靑而小廣雅云棘蒬逺䓌也其上謂之小草是也<pc n="　"/>茦刺<pc n="lb"/>
釋曰謂草針刺人也一名茦又名刺郭云草刺針也關西謂之刺燕北朝鮮之<pc n="lb"/>
閒曰茦見方言者案方言凡草木刺人北燕朝鮮之間謂之茦或謂之壯自關<pc n="lb"/>
而東或謂之梗或謂之劌自關而西謂之刺江湘之間謂之棘是也蕭萩<pc n="lb"/>
釋曰李巡云萩一名蕭陸機云今人所謂萩蒿者是也或云牛尾蒿似白蒿白<pc n="lb"/>
葉莖麤科生多者數十莖可作燭有香氣故祭祀以脂爇之爲香許愼以爲<pc n="lb"/>
艾蒿非也郊特牲云旣奠然後爇蕭合馨香是也<graphic n="KR1627" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1627.png" mimeType="image/png"/>海薻<pc n="　"/>釋曰<graphic n="KR1627" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1627.png" mimeType="image/png"/>又<pc n="lb"/>
名海薻郭云藥草也一名海蘿如亂髪生海中本草云者案本草一名落首<pc n="lb"/>
一名<graphic n="KR1627" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1627.png" mimeType="image/png"/>陶注云生海島上黒色如亂髮而大少許葉大都似藻葉<pc n="　"/>長楚銚<pc n="lb"/>
芅釋曰舎人曰長楚一名銚芅夲草云銚芅名羊桃郭云今羊桃也或曰鬼<pc n="lb"/>
桃葉似桃華白子如小麥亦似桃詩檜風隰有萇楚陸機䟽云今羊桃是也<pc n="lb"/>
葉長而狹華紫赤色其枝莖弱過一尺引蔓于草上今人以爲汲灌重而善没<pc n="lb"/>
不如楊柳也近下根刀切其皮著熱灰中脫之可韜筆管蘦大苦釋曰藥<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>草也蘦一名大苦郭云今甘草也蔓延生葉似荷靑黃莖赤有節節有枝相<pc n="lb"/>
當或云蘦似地黃詩唐風云采苓采苓首陽之巓是也蘦與苓字雖異音義<pc n="lb"/>
同芣苢馬舄馬舄車前釋曰藥草也别三名郭云今車前草大葉長穗好<pc n="lb"/>
生道邊江東呼爲蝦蟆衣詩周南云采采芣苢陸機䟽云馬舄一名車前一名<pc n="lb"/>
當道喜在牛跡中生故曰車前當道也今藥中車前子是也幽州人謂之牛舌<pc n="lb"/>
草可鬻作茹大滑其子治婦人難産王肅引周書王會云芣苢如李出於西<pc n="lb"/>
戎王基駮云王㑹所記雜物竒獸皆四夷逺國各齎土地異物以爲貢䞇非周<pc n="lb"/>
南婦人所得采是芣苢爲馬舄之草非西戎之木也<pc n="　"/>綸似綸至華山有之<pc n="lb"/>
釋曰此辨草似綸組布帛者以其所似因名其草也綸是糾青絲繩也組綬<pc n="lb"/>
也東海有草采理似之即名綸草組草華山有草葉似帛布者因名帛草布<pc n="lb"/>
草也<pc n="　"/>注綸今有秩嗇夫所帶糾靑絲綸釋曰案漢書百官公卿大夫表<pc n="lb"/>
云十里一亭十亭一郷郷有三老有秩嗇夫有游徼三老掌教化嗇夫掌獄訟<pc n="lb"/>
游徼掌禁盗賊故漢書云張敞以郷有秩補大守卒史又云朱邑爲桐郷嗇夫<pc n="lb"/>
又續漢書百官表云郷置有秩三老游徼有秩郡所置秩百戸其郷小者縣<pc n="lb"/>
所署嗇夫案此則有秩嗇夫職同但隨郷大小故名異耳名雖異皆糾靑絲爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>綸以帶佩之則同至東晉尚然故郭云今也張華云綸如宛轉繩緜馬羊齒<pc n="lb"/>
釋曰緜馬一名羊繭郭云草細葉葉羅生而毛有似羊齒今江東人呼爲鴈齒<pc n="lb"/>
繅者以取繭緒<pc n="　"/>說文云繅繹繭爲絲也緒絲耑也以此草似羊齒而毛故繅<pc n="lb"/>
者用之以取繭緒也<pc n="　"/>萿麋舌釋曰萿草春生葉似麋舌故萿一名麋舌郭<pc n="lb"/>
云今麋舌草春生葉有似於舌蘩之醜秋爲蒿<pc n="　"/>釋曰醜類也此言蘩蕭<pc n="lb"/>
蔚莪之類春始生氣味旣異故其名不同至秋老成則皆蒿也郭云醜類也春<pc n="lb"/>
時多有種名至秋老成皆通呼爲蒿也芺薊其實荂釋曰鈎芺枹薊之類<pc n="lb"/>
其實名荂郭云芺與薊莖頭皆有蓊臺名荂荂即其實也蔈荂荼猋藨<pc n="lb"/>
芀<pc n="　"/>釋曰此辨苕荼之别名也案鄭注周禮掌荼及詩有女如荼皆云荼茅秀<pc n="lb"/>
也蔈也荂也其别名荼即苕也苕又一名猋又名藨皆萑茅之屬華秀名也故<pc n="lb"/>
注云皆苕荼之别名方俗異語所未聞言未聞者謂未聞其所出也<pc n="　"/>葦醜<pc n="lb"/>
芀釋曰葦即蘆之成者其類皆有芀秀也葭華至其萌虇釋曰此辨<pc n="lb"/>
蒹葭等生成之異名也葭一名華即今蘆也葦之未成者蒹一名薕郭云似<pc n="lb"/>
萑而細髙數尺江東呼爲薕藡詩秦風云蒹葭蒼蒼陸機云蒹水草也堅實<pc n="lb"/>
牛食令牛肥彊靑徐人謂之薕兖州遼東通語也葭一名蘆菼一名薍李巡曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>分別葦類之異名郭云蘆葦也菼似葦而小實中江東呼爲烏蓲如李巡云蘆<pc n="lb"/>
薍共爲一草如郭云則蘆薍別草案詩大車傳云菼鵻也蘆之𥘉生則毛意亦<pc n="lb"/>
以葭菼爲一草也案詩衞風碩人云葭菼揭揭陸機云薍或謂之荻至秋堅成<pc n="lb"/>
則謂之萑其𥘉生三月中其心挺出其下本大如箸上銳而細楊州人謂之馬<pc n="lb"/>
尾以今語驗之則蘆薍別草也其萌名虇郭云今江東人呼蘆笋爲虇然則<pc n="lb"/>
萑葦之類其𥘉生者皆名虇注音繾綣釋曰大雅民勞云以謹繾綣昭二<pc n="lb"/>
十五年左傳云缱綣從公無通外内此取虇與綣字音同不爲義也<pc n="　"/>蕍芛葟<pc n="lb"/>
華榮釋曰此別草木榮華之異名也蕍言華之敷貌芛華𥘉生之名也葟亦<pc n="lb"/>
華也郭云釋言云華皇也今俗呼草木華𥘉生者爲芛蕍猶敷蕍亦華之貌<pc n="lb"/>
所未聞云未聞者亦未聞所出也<pc n="　"/>注音<graphic n="KR3569" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3569.png" mimeType="image/png"/>豬<pc n="　"/>釋曰釋獸云䝐豶郭云俗呼<pc n="lb"/>
小豶豬爲䝐子此亦取芛與䝐音同其義則異也卷施草拔心不死<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
卷施草一名宿莽抜其心亦不死也<pc n="　"/>注宿莽也離騷云<pc n="　"/>釋曰離騷經云朝<pc n="lb"/>
搴阰之木蘭兮夕<graphic n="KR1158" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1158.png" mimeType="image/png"/>洲之宿莽王逸云草冬生不死者楚人名之曰宿莽<pc n="　"/>荺<pc n="lb"/>
茭<pc n="　"/>釋曰荺一名茭謂草根可食者也亦笋類也非一種故郭氏舉類以曉人<pc n="lb"/>
云今江東呼藕紹緒如指空中可啖者爲茭茭即此類是也<pc n="　"/>荄根<pc n="　"/>釋曰凡<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>草根一名荄郭云別二名俗呼韭根爲荄此舉一隅也<pc n="　"/>華荂也至謂之英<pc n="lb"/>
釋曰李巡云分別異名以曉人也華一名荂郭云今江東呼華爲荂華與荂又<pc n="lb"/>
一名榮郭云轉相解木則名華月令季春桐始華草則名榮月令仲夏木槿榮<pc n="lb"/>
此對文爾散文則草亦名華鄭風云隰有荷華是也不見其榮但見其實者曰<pc n="lb"/>
秀詩大雅云實發實秀徒有其榮而不實者曰英此亦對文爾故以英爲不實<pc n="lb"/>
其實黍稷皆先榮後實詩小雅出車云黍稷方華是嘉榖之秀必有榮也<pc n="lb"/>
爾雅䟽卷第八<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
爾雅䟽卷第九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翰林侍講學士朝請大夫守國子祭酒上柱國賜紫金魚袋臣邢昺等奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勑校定<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釋木第十四<pc n="　"/>釋蟲第十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釋魚第十六<pc n="lb"/>
釋木第十四<pc n="lb"/>
釋曰說文云木冐也冐地而生東方之行也白虎通云木觸也陽氣動躍觸地<pc n="lb"/>
而出也種名雖多木爲揔號此篇析別故云釋木也槄山榎<pc n="　"/>釋曰李巡云<pc n="lb"/>
山榎一名槄郭云今之山楸詩秦風云終南何有有條有梅陸機䟽云槄今山<pc n="lb"/>
楸也亦如下田楸耳皮葉白色亦白材理好冝爲車板能溼又可爲棺木冝陽<pc n="lb"/>
共北山多有之<pc n="　"/>栲山樗釋曰舎人曰栲名山樗郭云栲似樗色小曰生山<pc n="lb"/>
中因名云亦類漆樹俗語曰櫄樗栲漆相似如一詩唐風云山有栲陸機䟽云<pc n="lb"/>
山樗與下田樗略無異葉似差狹耳吴人以其葉爲茗方俗無名此爲栲者似<pc n="lb"/>
誤也今所云爲栲者葉如櫟木皮厚數寸可爲車輻或謂之栲櫟許愼正以栲<pc n="lb"/>
讀爲糗今人言栲失其聲耳柏椈釋曰柏一名椈注禮記曰鬯臼以掬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
                    <pb n="1b"/>詩大雅皇矣云其灌其栵陸機䟽云葉如榆也木理堅韌而赤可爲車轅郭云<pc n="lb"/>
樹似槲樕而<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>小子如細栗可食今江東亦呼爲栭栗禮記内則云芝栭䔖椇<pc n="lb"/>
是也<pc n="　"/>檴落釋曰檴一名落某氏曰可作杯圈皮韌繞物不解郭云可以爲<pc n="lb"/>
杯器素素謂樸也小雅大東云無浸穫薪鄭箋云穫落木名陸機䟽云今榔榆<pc n="lb"/>
也其葉如榆其皮堅韌剥之長數尺可爲絙索又可爲甑帶其材可爲杯器是<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>柚條釋曰柚一名條郭云似橙實酢生江南禹貢揚州云厥苞橘柚孔安<pc n="lb"/>
國云小曰橘大曰柚吕氏春秋云果之美者有雲夢之柚本草唐本注云柚皮<pc n="lb"/>
厚味甘不如橘皮味辛而苦其肉亦如橘有甘有酸酸者名胡甘今俗人或謂<pc n="lb"/>
橙爲柚非也<pc n="　"/>時英梅釋曰時一名英梅郭云雀梅似梅而小者也<pc n="　"/>楥柜<pc n="lb"/>
桏釋曰楥一名柜桏郭云未詳或曰桏當爲柳柜桏似柳皮可煑作飲以時<pc n="lb"/>
驗而知也<pc n="　"/>栩杼釋曰栩一名杼郭云柞樹詩唐風云集于苞栩陸機䟽云<pc n="lb"/>
今柞櫟也徐州人謂櫟爲杼或謂之爲栩其子爲皁或言皁斗其殻爲汁可以<pc n="lb"/>
染皁今京洛及河内言杼斗謂櫟爲杼五方通語也藲荎<pc n="　"/>釋曰别二名也<pc n="lb"/>
郭云今之刺榆詩唐風云山有樞陸機䟽其針刺如柘其葉如榆[卄/瀹]爲茹美<pc n="lb"/>
滑於白榆也榆之類有十種葉皆相似皮及木理異耳杜甘棠釋曰杜一名<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>甘棠郭云今之杜棃下云杜赤棠白者棠舎人曰杜赤色名赤棠白者亦名棠<pc n="lb"/>
然則其白者名棠其赤者爲杜爲甘棠爲赤棠詩召南云蔽芾甘棠小雅云有<pc n="lb"/>
杕之杜傳云杜赤棠是也朹檕梅釋曰朹一名檕梅郭云朹樹狀似梅子<pc n="lb"/>
如指頭赤色似小㮈可食魄榽橀釋曰魄一名榽橀郭云魄大木細葉似<pc n="lb"/>
檀今江東多有之齊人諺曰上山斫檀榽橀先殫殫訓盡也梫木桂釋曰<pc n="lb"/>
梫一名木桂郭云今南人呼桂厚皮者爲木桂桂樹葉似枇杷而大白華華而<pc n="lb"/>
不著子叢生巖嶺枝葉冬夏常靑閒無雜木案夲草謂之牡桂者是也棆無<pc n="lb"/>
疵<pc n="　"/>釋曰棆蓁也無疵病因名之郭云棆楩屬似豫章案楩及豫章皆南方大<pc n="lb"/>
木之名也椐樻釋曰別二名也郭云腫節可以爲杖詩大雅皇矣其檉其<pc n="lb"/>
椐陸機䟽云節中腫以扶老今人以爲馬鞭及杖恒農郡北山甚有之檉河柳<pc n="lb"/>
釋曰檉一名河柳郭云今河旁赤莖小楊陸機䟽云生水旁皮正赤如絳一名<pc n="lb"/>
雨師枝葉似松旄澤柳釋曰柳生澤中者别名旄郭云生澤中者楊蒲<pc n="lb"/>
柳<pc n="　"/>釋曰楊一名蒲柳生澤中可爲箭笴注左傳所謂董澤之蒲釋曰按<pc n="lb"/>
左傳宣十二年晉楚戰于邲晉師敗績楚熊負羈囚知罃知莊子以其族反<pc n="lb"/>
之厨武子御下軍之士多從之每射抽矢菆納諸厨子之房厨子怒曰非子之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>求而蒲之愛董澤之蒲可勝旣乎杜注云董澤澤名河東聞喜縣東北有董<pc n="lb"/>
池陂旣盡也是其事也杜赤棠白者棠釋曰郭云棠色異異其名樊光云<pc n="lb"/>
赤者爲杜白者爲棠陸機䟽云赤棠與白棠同耳但子有赤白美惡子白色爲<pc n="lb"/>
白棠甘棠也少酢滑美赤棠子澁而酢無味俗語云澁如杜是也赤棠木理韌<pc n="lb"/>
亦可以作弓幹諸慮山櫐釋曰諸慮一名山櫐郭云今江東呼櫐爲藤似<pc n="lb"/>
葛而麤大欇虎櫐釋曰欇一名虎櫐郭云今虎豆纒蔓林樹而生莢有毛<pc n="lb"/>
刺今江東呼爲㯿或曰葛類也子如菉豆而葉大𣏌枸檵<pc n="　"/>釋曰𣏌一名枸<pc n="lb"/>
檵郭云今枸𣏌也詩小雅四牡云集于苞𣏌陸機䟽云一名苦𣏌一名地骨春<pc n="lb"/>
生羹茹微苦其莖似莓子秋熟正赤莖葉及子服之輕身益氣耳杬魚毒<pc n="lb"/>
釋曰杬一名魚毒郭云杬大木子似栗生南方皮厚汁赤中藏卵果檓大椒<pc n="lb"/>
釋曰檓者大椒之別名也郭云今椒樹叢生實大者名爲檓詩唐風云椒聊且<pc n="lb"/>
陸機䟽云椒樹似茱茰有針刺葉堅而滑澤蜀人作茶呉人作茗皆合煑其葉<pc n="lb"/>
以爲香今成臯諸山閒有椒謂之竹葉椒其樹亦如蜀椒少毒熱不中合藥也<pc n="lb"/>
可著飲食中又用烝雞豚最佳香東海諸㠀上亦有椒樹枝葉皆相似子長而<pc n="lb"/>
不圎甚香其味似橘皮㠀上獐鹿食此椒葉其肉自然作椒橘香楰䑕梓<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>釋曰李巡云䑕梓一名楰郭云楸屬也今江東有虎梓詩小雅云北山有楰陸<pc n="lb"/>
機䟽云其樹葉木理如楸山楸之異者今人謂之苦楸是也<pc n="　"/>楓欇欇釋曰<pc n="lb"/>
說文云楓木厚葉弱枝善揺一名欇欇郭云楓樹似白楊葉圎而岐有脂而香<pc n="lb"/>
今之楓香是也本草唐本注云樹髙大葉三角商洛之閒多有之是也又山海<pc n="lb"/>
南荒經云有宋山者木生山上名曰楓木楓木蚩尤所棄其桎梏是謂楓木注<pc n="lb"/>
云即今楓香樹也寓木宛童<pc n="　"/>釋曰寓木一名宛童郭云寄生樹一名蔦詩<pc n="lb"/>
小雅頍弁云蔦與女蘿陸機䟽云蔦一名寄生葉似當盧子如覆盆赤黒恬<pc n="lb"/>
美是也無姑其實夷釋曰無姑一名姑榆其實名夷郭云無姑姑榆也生<pc n="lb"/>
山中葉圎而厚剥取皮合漬之其味辛香所謂無夷云所謂者所謂本草無<pc n="lb"/>
夷一名無姑也櫟其實梂釋曰櫟似樗之木也梂盛實之房也孫炎曰櫟<pc n="lb"/>
實橡也郭云有梂彚自裹詩秦風云山有苞櫟陸機䟽云秦人謂柞櫟爲櫟<pc n="lb"/>
河内人謂木蓼爲櫟椒榝之屬也其子房生爲梂木蓼子亦房生故說者或曰<pc n="lb"/>
柞櫟或曰木蓼機以爲此秦詩也冝從其方土之言柞櫟是也檖羅<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
檖一名羅郭云今楊檖也實似棃而小酢可食詩秦風云隰有樹檖陸機䟽云<pc n="lb"/>
檖一名赤羅一名山梨也今人謂之楊檖實如棃但小耳一名鹿棃一名朂棃<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>今人亦種之極有脃美者亦如棃之美者<pc n="　"/>楔荆桃至山桃釋曰别桃類也<pc n="lb"/>
楔一名荆桃郭云今櫻桃廣雅云櫻桃含桃也月令仲夏云羞以含桃是也桃<pc n="lb"/>
子冬熟者名旄生山中者名榹桃郭云實如桃而小不解核<pc n="　"/>休無至赤李<pc n="lb"/>
釋曰别李屬也李之無實者名休郭云一名趙李痤椄慮李郭云今之麥李<pc n="lb"/>
與麥同熟因名云李之子赤者名駁棗壷棗至棯棗釋曰别棗類也云棗<pc n="lb"/>
者目諸棗也壷棗者棗形似壷也郭云今江東呼棗大而銳上者爲壷壷猶瓠<pc n="lb"/>
也邊大而腰細者名邊腰棗郭云子細腰今謂之鹿盧棗棗子白熟者名櫅<pc n="lb"/>
實小而味酢者名樲棗楊徹齊棗注未詳遵一名羊棗郭云實小而貟紫黒<pc n="lb"/>
色今俗呼之爲羊矢棗洗最大之棗名也郭云今河東猗氏縣出大棗子如鷄<pc n="lb"/>
卵煑填棗注未詳蹶泄者味苦之棗名也晳者無實之棗名也還味者短味也<pc n="lb"/>
名棯棗注孟子曰養其樲棗釋曰案孟子曰人之於身也體有貴賤有小<pc n="lb"/>
大無以小害大無以賤害貴養其小者爲小人養其大者爲大人今有場師舎<pc n="lb"/>
其梧檟養其樲棗則爲賤場師焉趙歧注云樲棗小棗所謂酸棗是也注孟子<pc n="lb"/>
曰曽晳嗜羊棗釋曰孟子云曽晳嗜羊棗而曽子不忍食羊棗公孫丑問曰<pc n="lb"/>
膾炙與羊棗孰美孟子曰膾炙哉公孫丑曰然則曽子何爲食膾炙而不食羊<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>棗曰膾炙所同也羊棗所獨也諱名不諱姓姓所同也名所獨也是其事<pc n="lb"/>
櫬梧釋曰櫬一名梧郭云今梧桐詩大雅云梧桐生矣于彼朝陽是也<pc n="　"/>樸枹<pc n="lb"/>
者釋曰樸屬枹綴皆木叢生之名也郭云樸屬叢生者爲枹注詩所謂<pc n="lb"/>
棫樸枹櫟釋曰棫樸者詩大雅云芃芃棫樸薪之槱之是也枹櫟者秦風云<pc n="lb"/>
山有苞櫟隰有六駁是也謂櫬采薪采薪即薪釋曰郭云指解今樵薪一<pc n="lb"/>
名櫬一名采薪一名即薪公羊謂之薪采左傳云不樵樹史記云樵蘇後爨師<pc n="lb"/>
不宿飽注云樵取薪蘇取草皆謂取草木爲薪也棪㯈其釋曰棪一名㯈<pc n="lb"/>
其郭云棪實似柰赤可食山海經云堂庭之山多棪木注云子似柰而赤可食<pc n="lb"/>
是也<pc n="　"/>劉劉杙<pc n="　"/>釋曰劉一名劉杙其子可食郭云劉子生山中實如棃酢甜<pc n="lb"/>
核堅出交趾櫰槐大葉而黒釋曰櫰槐一也大葉而黒名櫰不爾者即名槐<pc n="lb"/>
郭云槐樹葉大色黒者名爲櫰守宫槐葉晝聶宵炕釋曰此亦槐也聶合<pc n="lb"/>
也炕張也言其葉晝合夜開者别名守宫槐郭云槐葉晝日聶合而夜炕布者<pc n="lb"/>
名爲守宫槐槐小至皵榎釋曰别楸榎之異也楸之小葉者名榎樊光云<pc n="lb"/>
大者老也皵措皮也謂樹老而皮麤皵者爲楸小少也樹少而皮麤皵者爲榎<pc n="lb"/>
注左傳曰使檡美榎釋曰案襄二年夏齊姜薨𥘉穆姜使擇美榎以自爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>櫬與頌琴季文子取以葬是其事也椅梓釋曰别二名也郭云即楸詩鄘<pc n="lb"/>
風云椅桐梓漆陸機䟽云梓者楸之䟽理白色而生子者爲梓梓實桐皮曰椅<pc n="lb"/>
則大類同而小别也桋赤梀白者梀釋曰梀赤者名桋白者即名梀某氏<pc n="lb"/>
曰其色雖異爲名即同郭云赤梀樹葉細而岐銳皮理錯戾好叢生山中中爲<pc n="lb"/>
車輞白梀葉貟而岐爲大木也詩小雅云隰有𣏌夷陸機䟽云梀葉如柞皮薄<pc n="lb"/>
而白其木理赤者爲赤梀一名夷白者爲梀其木皆堅韌今人以爲車轂<pc n="lb"/>
終牛棘釋曰終一名牛棘郭云即馬棘也其刺麤而長謂棘之針刺麤長者<pc n="lb"/>
因名牛棘馬棘也灌木叢木釋曰灌木者即叢生之木也下云木族生爲<pc n="lb"/>
灌郭云族叢也是灌木爲叢木也詩周南云黃鳥于飛集于灌木是也瘣木<pc n="lb"/>
苻婁釋曰某氏云詩云譬彼瘣木疾用無枝苻婁尪傴内疾瘣磊故疾用無<pc n="lb"/>
枝郭云謂木病尪傴癭腫無枝條舎人曰苻婁屬下句獨爲異也蕢藹釋曰<pc n="lb"/>
蕢亦樹實名又名藹郭云樹實繁茂菴藹枹遒木魁瘣釋曰木叢攅迫而<pc n="lb"/>
生者名枹遒木魁瘣讀若磈磊謂根節盤結處也郭云謂樹木叢生根枝節<pc n="lb"/>
目盤結磈磊<pc n="　"/>棫白桵釋曰棫一名白桵郭云桵小木叢生有刺實如耳璫<pc n="lb"/>
紫赤可啖詩大雅云芃芃棫樸陸機云三蒼說棫即柞也其材理全白無赤心<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>者爲白桵直理易破可爲櫝車輻又可爲矛㦸矜今人謂之白梂或曰白柘此<pc n="lb"/>
二說不同未知孰是棃山樆釋曰棃生山中者名樆郭云即今棃樹言其<pc n="lb"/>
在山之名則曰樆人植之曰棃桑辨有葚梔釋曰說文云甚桑實也郭云辨<pc n="lb"/>
半也舎人云桑樹一半有葚半無葚爲梔女桑桋桑釋曰女桑一名桋桑<pc n="lb"/>
郭云今俗呼桑樹小而條長者爲女桑樹詩幽風七月云猗彼女桑是也<pc n="lb"/>
榆白枌釋曰榆之皮色白者名枌郭云枌榆先生葉却著莢皮色白詩陳風<pc n="lb"/>
云東門之枌是也<pc n="　"/>唐棣栘釋曰舎人曰唐棣一名栘郭云似曰楊江東呼<pc n="lb"/>
夫栘詩召南云唐棣之華陸機云奥李也一名雀梅亦曰車下李所在山皆有<pc n="lb"/>
其華或白或赤六月中熟大如李子可食<pc n="　"/>常棣棣釋曰舎人曰常棣一名<pc n="lb"/>
棣郭云今山中有棣樹子如櫻桃可食詩小雅云常棣之華陸機䟽云許愼曰<pc n="lb"/>
白棣樹也如李而小子如櫻桃正白今官園種之又有赤棣樹亦似白棣葉如<pc n="lb"/>
刺榆葉而微貟子正赤如郁李而小五月始熟自關西天水隴西多有之<pc n="lb"/>
檟苦荼釋曰檟一名苦荼郭云樹小似梔子冬生葉可煑作羮飲今呼早<pc n="lb"/>
采者爲荼晚取者爲茗一名荈蜀人名之苦荼樕樸心釋曰孫炎曰樸樕<pc n="lb"/>
一名心某氏曰樸<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>槲樕也有心能濕江河閒以作柱是樸樕爲木名也故郭<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>云槲樕别名詩召南云林有樸樕此作樕樸文雖倒其實一也或者傳寫誤<pc n="lb"/>
榮桐木釋曰桐木一名榮郭云即梧桐與上櫬梧一也棧木干木釋曰<pc n="lb"/>
棧木一名干木郭云橿木也江東呼木觡檿桑山桑釋曰山桑一名檿桑<pc n="lb"/>
郭云似桑材中作弓及車轅冬官考工記云弓人取幹柘爲上檿桑次之是也<pc n="lb"/>
木自弊至梢梢櫂釋曰此别死頓相磨皮甲抽擢之異名也云木者揔在下<pc n="lb"/>
之稱也自弊踣者名柛立死不弊頓者名椔枝葉蔽䕃覆地者名翳木兩枝<pc n="lb"/>
相切磨者名槸木皮甲麤錯者名措亦名柯木無枝相長而殺者名梢一名<pc n="lb"/>
梢櫂小爾雅曰柭根曰櫂注詩云其椔其翳釋曰詩大雅皇矣篇文也毛<pc n="lb"/>
傳云木立死曰菑自斃爲翳說者引李巡曰以當死害生曰菑斃死也然則以<pc n="lb"/>
立死之木妨佗木生長爲木之害故曰菑也自斃者生木自倒枝葉覆地爲隂<pc n="lb"/>
翳故曰翳也爾雅直云斃者詩傳以其非人斃之故曰自斃其文與此不同者<pc n="lb"/>
所見本異也樅松至松身釋曰此辨樅檜之異名也松葉栢身者名樅柏<pc n="lb"/>
葉松身者名檜注今大至美樅釋曰云今大廟梁材用北木者以時驗而<pc n="lb"/>
言也云尸子所謂巳下者綽子篇文也<pc n="　"/>注詩曰檜楫松舟釋曰詩鄘風竹<pc n="lb"/>
竿篇文也毛傳云楫所以櫂舟是也<pc n="　"/>句如至如槐曰茂<pc n="　"/>釋曰此别木之曲<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>直叢生茂盛之異名也句曲也樹枝曲卷似鳥毛羽名喬樹枝下垂而曲名朻<pc n="lb"/>
詩周南云南有樛木是也木枝上竦而曲卷者亦名喬如木楸上竦者亦曰喬<pc n="lb"/>
郭云楸樹性上竦詩周南云南有喬木是也凡木如竹箭叢生者曰苞禹貢曰<pc n="lb"/>
草木漸包是也凡木枝葉婆娑者曰茂詩小雅云如松柏之茂是也枝葉扶踈<pc n="lb"/>
茂盛如槐者亦曰茂槐棘至醜核釋曰此辨木之枝條子實形狀之異醜<pc n="lb"/>
類也喬髙也槐棘之類枝皆翹竦桑柳之類皆阿那垂條莍者實之房也椒<pc n="lb"/>
榝之類實皆有莍彚自裹李巡曰榝茱茰也椒茱茰皆有房故曰莍莍實也<pc n="lb"/>
郭云莍蓃子聚生成房貌今江東亦呼莍榝似茱茰而小赤色桃李之類皆子<pc n="lb"/>
中有核人曲禮云其有核者懷其核瓜曰至鑽之<pc n="　"/>釋曰此辨啖食治擇瓜<pc n="lb"/>
果之名也云瓜曰華之者此爲國君削瓜之禮也華謂半破也降於天子故破<pc n="lb"/>
而不四析也亦橫斷之而巾以綌也云桃曰膽之者桃多毛拭治去毛令色青<pc n="lb"/>
滑如膽也或曰膽謂苦桃有苦如膽者擇去之云棗李曰疐之者謂治棗李<pc n="lb"/>
皆去其疐疐者柢也云樝棃曰鑚之者恐有蟲故一一鑚㸔其蟲孔也注皆<pc n="lb"/>
啖至禮記<pc n="　"/>釋曰云樝似棃而酢澁者案鄭注禮記内則云柤棃之不臧者今<pc n="lb"/>
之所謂樝子者是也云見禮記者案曲禮云爲天子削瓜者副之巾以絺爲國<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
                    <pb n="6b"/>長呼爲吐古案方言云蚰<graphic n="KR2259" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2259.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>由延二音</hi>自關而東謂之螾<graphic n="KR2259" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2259.png" mimeType="image/png"/>或謂之入耳或謂之䗅<pc n="lb"/>
<graphic n="KR2785" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2785.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音麗</hi>趙魏之閒或謂之蚨虶<hi>扶于二音</hi>北燕謂之䖡蚭<hi>䖡奴六切蚭音尼</hi>江東人呼蛩<hi>音鞏</hi>皆<pc n="lb"/>
今蚰蜒憙入人耳者也蜩蜋蜩至螇螰<pc n="　"/>釋曰此辨蟬之大小及方言不同<pc n="lb"/>
之名也云蜩者目諸蜩也蜋蜩五彩貝者也螗蜩俗呼胡蟬似蟬而小鳴聲淸<pc n="lb"/>
亮者也蚻一名蜻蜻如蟬而小有文者也蠽一名茅蜩似蟬而小靑色者也蝒一<pc n="lb"/>
名馬蜩一名馬蟬蟬中最大者也蜺一名寒蜩又名寒螿似蟬而小靑赤色者<pc n="lb"/>
也關東謂蟪蛄爲蜓蚞齊謂之螇螰也<pc n="　"/>注夏小至彩具釋曰在五月記<pc n="lb"/>
時也注夏小至音荑釋曰云螗蜩者蝘者亦在五月舎人曰皆蟬也方語<pc n="lb"/>
不同三輔以西爲蜩梁宋以東謂蜩爲蝘陸機云螗一名蝘虭字林虭或作嘹<pc n="lb"/>
也靑徐人謂之螇螰然則螗蝘亦皆蟬也大雅蕩篇云如蜩如螗是也注如<pc n="lb"/>
蟬至虎縣<pc n="　"/>釋曰舎人曰小蟬也蜻蜻者案方言云蟬楚謂之蜩宋衞之閒謂<pc n="lb"/>
之螗蜩陳鄭之閒謂之蜋蜩秦晉之閒謂之蟬海岱之閒謂之䗁其小者謂之<pc n="lb"/>
麥蚻有文者謂之蜻蜻是也詩碩人云螓首蛾眉鄭云螓謂蜻蜻此蟲額廣而<pc n="lb"/>
且方故以比婦人之首也某氏解此云鳴蚻蚻者也云夏小正曰者在四月彼<pc n="lb"/>
云鳴蚻蚻者虎縣也鳴而後知之故先鳴而後蚻是也注月令曰寒蟬鳴<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>釋曰在七月鄭注云寒蟬寒蜩謂蜺也是注即蝭至螇螰<pc n="　"/>釋曰案方言云<pc n="lb"/>
蛥蚗<hi>音折玦</hi>齊謂之螇螰楚謂之蟪蛄楚辭云蟪蛄鳴兮啾啾是也或謂之蛉<pc n="lb"/>
蛄<hi>音零</hi>秦謂之蛥蚗自關而東謂之虭蟧<hi>貂料二音</hi>或謂之蝭蟧<hi>音帝</hi>或謂之蜓蚞然<pc n="lb"/>
則亦皆蟬之別名耳蛣蜣蜣蜋釋曰蛣蜣一名蜣蜋黒甲翅在甲下噉糞<pc n="lb"/>
土喜取糞作丸而轉之莊子曰蛣蜣之智在於轉丸是也蝎蛣<graphic n="KR1298" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1298.png" mimeType="image/png"/>釋曰木<pc n="lb"/>
中蠧蟲解在下蠰齧桑釋曰蠰一名齧桑江東呼齧髪形似天牛長角<pc n="lb"/>
體有白點喜齧桑樹作孔入其中因名云蜉蝣渠略釋曰舎人曰蜉蝣一<pc n="lb"/>
名渠略南陽以東曰蜉蝣梁宋之間曰渠略似蛣蜣身狹而長有角黃色叢<pc n="lb"/>
生糞土中朝生暮死豬好啖之夏小正曰蜉蝣渠略也朝生而莫死詩曹風云<pc n="lb"/>
蜉蝣之羽陸機䟽云蜉蝣方土語也通謂之渠略似甲蟲有角大如指長三四<pc n="lb"/>
寸甲下有翅能飛夏月隂雨時地中出今人燒炙噉之美如蟬也樊光謂之糞<pc n="lb"/>
中蝎蟲隨隂雨時爲之朝生而夕死蛂蟥蛢釋曰蛂一名蟥蛢甲蟲也形大<pc n="lb"/>
如虎豆緑色<pc n="　"/>蠸輿父守瓜<pc n="　"/>釋曰蠸輿父一名守瓜黃甲小蟲喜食瓜葉因<pc n="lb"/>
名守瓜蝚蛖螻注蛖螻螻蛄類釋曰案方言蛄詣謂之杜蛒<hi>音格</hi>螻蛭謂<pc n="lb"/>
之蝼蛄<hi>音窒</hi>或謂之蟓蛉<hi>象鈴二音</hi>南楚謂之杜狗或謂之蛞螻然則此言蝚及蛖蝼<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>者亦螻蛄之異名耳蛄䗐強䖹釋曰方言云蛄䗐謂之強蛘今米榖中小<pc n="lb"/>
黒蠹蟲也江東謂之[加/虫]<hi>音加</hi>建平人呼䖹子音楚姓芉之芉不過蟷蠰其子蜱<pc n="lb"/>
蛸<pc n="　"/>釋曰不過一名蟷蠰一名螳蜋螵蛸母也其子一名蜱蛸一名䗚蟭一名螵<pc n="lb"/>
蛸蟷蠰卵也方言云譚魯以南謂之蟷蠰三河之域謂之螳蜋燕趙之際謂之<pc n="lb"/>
食庬齊𣏌以東謂之馬榖其子同名螵蛸也月令仲夏云螳蜋生是也蒺蔾<pc n="lb"/>
蝍蛆<pc n="　"/>釋曰蒺蔾一名蝍蛆廣雅云蝍蛆蜈蚣也郭云似蝗而大腹長角能食<pc n="lb"/>
蛇腦則非蜈蚣也莊子云蝍䖧甘帶是也<pc n="　"/>蝝蝮蜪釋曰蝝一名蝮蜪蝗子<pc n="lb"/>
未有翅者春秋宣十五年冬蝝生是也注外傳曰蟲舎蚳蝝釋曰此魯語<pc n="lb"/>
里革諫宣公之辭也韋氏解曰蚳螘子也可以爲醢蝝蝮蜪也可食舎不取也<pc n="lb"/>
蟋蟀蛬釋曰蟋蟀一名蛬今促織也亦名青<graphic n="KR1465" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1465.png" mimeType="image/png"/>詩唐風云蟋蟀在堂歳聿其<pc n="lb"/>
莫陸機䟽云蟋蟀似蝗而小正黒有光澤如<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>有角翅一名蛬一名蜣<graphic n="KR1465" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1465.png" mimeType="image/png"/>楚人<pc n="lb"/>
謂之王孫幽州人謂之趨織里語曰趨織鳴嬾婦驚是也蟼蟆注蛙類<pc n="lb"/>
釋曰此自一種蝦蟆也蛝馬䗃釋曰蛝蟲一名馬䗃一名馬蠲蚐俗呼馬<pc n="lb"/>
<graphic n="KR2209" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2209.png" mimeType="image/png"/>方言云馬蚿<hi>音弦</hi>北燕謂之䖧蟝<hi>音子余切</hi>其大者謂之馬柚<hi>音逐</hi>是也蛗螽至<pc n="lb"/>
蠰谿釋曰蛗螽之族厥類寔煩此辨之也蛗螽一名蠜李巡曰蝗子也陸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>機䟽云今人謂蝗子爲螽子兖州人謂之螣許愼云蝗螽也蔡邕云螽蝗也明<pc n="lb"/>
是一物草蟲一名負蠜一名常羊陸機云小大長短如蝗也竒音青色好在茅<pc n="lb"/>
草中又一名草蟲詩云喓喓草蟲趯趯蛗螽是也蜤螽周南作螽斯七月作<pc n="lb"/>
斯螽雖字異文倒其實一也一名蜙蝑一名蜙䗥一名蝽<graphic n="KR2114" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2114.png" mimeType="image/png"/>陸機云幽州人謂<pc n="lb"/>
之舂箕舂箕即舂黍蝗類也長而青長角長股股鳴者也或謂似蝗而小班<pc n="lb"/>
黒其股似瑇瑁又五月中以两股相切作聲聞數十歩者是也蟿螽一名螇蚸<pc n="lb"/>
形似蜙䗥而細長飛翅作聲者是也土螽一名蠰谿今謂之工<pc n="　"/>江南呼虴蛨<pc n="lb"/>
又名虴蜢形似蝗而小善跳者是也注詩云喓喓草蟲趯趯阜螽釋曰召<pc n="lb"/>
南草蟲篇文也螼蚓蜸蚕釋曰螼蚓一名蜸蚕即䖤蟺也廣雅云䖤蟺蚯<pc n="lb"/>
蚓也月令四月蚯蚓出十一月蚯蚓結是也江東呼寒蚓郭云蚯蚓土精無心之<pc n="lb"/>
蟲與蛗螽交者也莫貈螳蜋蛑<pc n="　"/>釋曰莫貈一名螳蜋一名蛑即上不過也<pc n="lb"/>
捕蟬而食有臂若斧奮之當軼不避莊子云猶螳蜋之怒臂以當車軼是也江<pc n="lb"/>
東呼爲右蜋又名齕肱注孫叔然以方言說此義亦不了釋曰方言云螳<pc n="lb"/>
蜋謂之髦或謂之虰或謂之芉芉孫炎取此方言之文以虰上屬爲說案說文<pc n="lb"/>
以虰蛵負勞爲一則方言之說旣失其指孫氏引之爲說是亦不了也虰蛵<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>負勞釋曰即蜻蛉六足四翼蟲也一名虰蛵一名負勞江東呼狐棃方言云<pc n="lb"/>
蜻蛉謂之蝍蛉淮南人又呼䗧<graphic n="KR2212" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2212.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音康伊</hi>字林云一名桑根陶注本草云一名蜻<pc n="lb"/>
蜓是也<pc n="　"/>注或曰至未聞<pc n="　"/>釋曰云所未聞者雖有或人之說但經典未聞所<pc n="lb"/>
出示其無質故云所未聞蜭毛蠹釋曰蜭一名毛蠹即蛓也說文云蛓毛<pc n="lb"/>
蟲今俗呼爲毛蛓有毒螫人楚辭云蛓縁兮我裳是也蟔蛅蟴釋曰蟔一<pc n="lb"/>
名蛅蟴即蛓類也青州人呼蛅蟴注孫叔然云八角螫蟲失之釋曰此即<pc n="lb"/>
毛蟲何止八角故云失之螫猶蠚也字林云蟲行毒也蟠䑕負釋曰此與<pc n="lb"/>
下蛜威委黍是一故下注委黍云舊說䑕<graphic n="KR2241" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2241.png" mimeType="image/png"/>别名則此蟲一名蟠一名䑕負負<pc n="lb"/>
或作<graphic n="KR2241" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2241.png" mimeType="image/png"/>本草作婦一名蛜威一名委黍也陸機云在壁根下甕器底土中生似<pc n="lb"/>
白魚者是也陶注本草云多在䑕坎中䑕背負之然與䑕<graphic n="KR2241" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2241.png" mimeType="image/png"/>及䑕婦則似乖詩<pc n="lb"/>
東山云伊威在室是也蟫白魚釋曰此衣書中蟲也一名蟫一名白魚一名<pc n="lb"/>
蛃魚本草謂之衣魚是也䖸羅釋曰此即蠶蛹所變者也說文云䖸羅也<pc n="lb"/>
是螒天雞<pc n="　"/>釋曰此黒身赤頭小蟲也一名螒一名天雞一名莎雞又曰樗<pc n="lb"/>
雞李巡曰一名酸雞詩豳風七月云六月莎雞振羽陸機䟽云如蝗而班色毛<pc n="lb"/>
翅數重其翅正赤六月中飛而振羽索索作聲幽州人謂之蒲錯是也強蚚<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>釋曰強蟲名也一名蚚好自摩捋者蓋蠅類螝蛹<pc n="　"/>釋曰即蠶所變者一名<pc n="lb"/>
螝又名蛹也<pc n="　"/>蜆縊女釋曰蜆小黒蟲也赤頭喜自縊故又名縊女說文云<pc n="lb"/>
蛻爲蝶是也注喜自經死<pc n="　"/>釋曰經即縊也晉語申生使猛足辭於狐突乃<pc n="lb"/>
雉經於新城廟僖四年左氏傳云十二月戊申縊于新城是謂縊爲經也<pc n="lb"/>
蚍蜉至子蚳<pc n="　"/>釋曰此辨衆螘及其子名也螘通名也其大者别名蚍蜉俗呼<pc n="lb"/>
馬蚍蜉小者即名螘齊人呼蟻蛘方言云蚍蜉齊魯之間謂之蚼蟓<hi>養二音</hi>西<pc n="lb"/>
南梁益之間謂之玄蚼燕謂之蛾蛘<hi>蟻養二音</hi>其場謂之坻或謂之垤是也其大而<pc n="lb"/>
赤色斑駁者名蠪一名朾螘有翅而飛者名螱即飛螘也其子在卵者名坻<pc n="lb"/>
可以作醢<pc n="　"/>注周禮曰蜃蚳醬釋曰案周禮醢人職曰饋食之豆蜃蚳醢醢<pc n="lb"/>
則醬之有肉者故此云醬也次蟗至草䵹鼄釋曰此辨䵹鼄方言及在<pc n="lb"/>
土在草之名也次蟗即䵹鼄别名也又一名鼄蝥今江東呼蝃蝥說文謂之<pc n="lb"/>
蟊作罔鼄蟊也方言云自關而西秦晉之閒謂之鼄蝥自關而東趙魏之郊謂<pc n="lb"/>
之䵹鼄或謂之蠾<hi>燭臾二音</hi>北燕朝鮮洌水之間謂之蝳蜍<hi>毒餘二音</hi>郭又云齊人<pc n="lb"/>
又呼社公亦言罔公其在地中布網者名土䵹鼄其作網絡幕草上者名草<pc n="lb"/>
䵹鼄也土蠭木蠭釋曰此辨蠭在土在木之異也說文云蠭飛蟲螫人<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>者其形大在地中作房而啖其子者名土蠭又名馬蠭今荆巴閒呼爲蟺其形<pc n="lb"/>
差小在樹上作房者名木蠭亦食其子注音憚釋曰嫌讀爲䖤蟺之蟺故<pc n="lb"/>
音之蟦蠐螬蝤蠐蝎<pc n="　"/>釋曰此辨蝎在土在木之異名也其在糞土中者名<pc n="lb"/>
蟦蠐又名蠐螬其在木中者方言云關東謂之蝤蠐梁益之閒謂之蝎上文蝎<pc n="lb"/>
蛣<graphic n="KR1298" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1298.png" mimeType="image/png"/>郭云木中蠹下文蝎桑蠧郭云即蛣<graphic n="KR1298" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1298.png" mimeType="image/png"/>然則蟦蠐也蠐螬也蝤蠐也蛣<graphic n="KR1298" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1298.png" mimeType="image/png"/>
也桑蠧也蝎也一蟲而六名也以在木中白而長故詩人以比婦人之頸碩人云<pc n="lb"/>
領如蝤蠐是也<pc n="　"/>蟰蛸長踦釋曰此小䵹鼄長脚者一名蟰蛸一名長踦俗<pc n="lb"/>
呼爲喜子詩東山云蟰蛸在戸陸機䟽云一名長脚荆州河内人謂之喜母此<pc n="lb"/>
蟲來著人衣當有親客至有喜也幽州人謂之親客亦如蜘蛛爲羅罔居之<pc n="lb"/>
是也<pc n="　"/>國貉蟲蠁釋曰此蛹蟲也今俗呼爲蠁一名國貉一名蟲蠁說文云知<pc n="lb"/>
聲蟲也廣雅云土蛹蠁蟲是也蠖蚇蠖釋曰蠖一名蚇蠖郭云今蝍<graphic n="KR2104" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2104.png" mimeType="image/png"/>方<pc n="lb"/>
言云蠀<graphic n="KR2104" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2104.png" mimeType="image/png"/>謂之蚇蠖<hi>音即踧</hi>郭云又呼歩屈說文云蠖屈伸蟲也易繫辭云尺蠖<pc n="lb"/>
之屈以求信者是也<pc n="　"/>果臝蒲盧螟蛉桑蟲<pc n="　"/>釋曰案詩小雅小宛云螟蛉有<pc n="lb"/>
子蜾臝負之果臝一名蒲盧即細腰蠭也俗呼爲蠮螉方言云蠭燕趙之間<pc n="lb"/>
謂之蠓螉其本者謂之蠮螉鄭注中庸以蒲盧爲土蠭說文云細要土蠭說文<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>地之性細要純雄無子螟蛉一名桑蟲一名桑蟃一名戎女陸機云螟蛉者桑<pc n="lb"/>
上小靑蟲也似歩屈其色靑而細小或在草菜上蜾蠃土蠭也似蠭而小腰取<pc n="lb"/>
桑蟲負之於木空中七日而化爲子法言云螟蛉之子殪而逢蜾蠃祝之曰類<pc n="lb"/>
我類我久則肖之是也熒火即炤<pc n="　"/>釋曰熒火一名即炤夜飛腹下有火蟲<pc n="lb"/>
也夲草又一名夜光一名熠燿月令季夏腐草爲熒腐草此時得暑濕之氣故<pc n="lb"/>
爲熒至秋而天沈隂數雨熒火夜飛之時也詩東山云熠燿宵行是也<pc n="　"/>蚅烏<pc n="lb"/>
蠋釋曰蚅一名烏蠋形似𧖟而大如指詩大雅韓奕云䩦革金厄毛亦云厄<pc n="lb"/>
烏蠋是也注似𧖟見韓子釋曰案韓子内儲說上七術其三日信賞盡能<pc n="lb"/>
云鳣似蛇𧖟似蠋人見蛇則驚駭見蠋則毛起然而婦人拾𧖟而漁者握鱣利<pc n="lb"/>
之所在則忘其所惡皆爲孟賁是其事也蠓蠛蠓釋曰小蟲似蜹亂飛者<pc n="lb"/>
也名蠓又名蠛蠓列子云生朽壤之上因雨而生得陽而死一名醯雞莊子云<pc n="lb"/>
孔子與老聃語出告顔回曰丘之於道也其猶醯雞與郭象云醯雞者甕中<pc n="lb"/>
蠛蠓是也王蛈蝪<pc n="　"/>釋曰此䵹鼄之一種也一名螲蟷穴居布罔穴口有蓋<pc n="lb"/>
河北人呼蛈蝪者是也蟓桑至蕭繭釋曰此皆蠶類作繭者因所食葉異<pc n="lb"/>
而異其名也食桑葉作繭者名蟓即今蠶也食樗葉棘葉欒葉者名雔由食<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>蕭葉作繭者名蚢翥醜至醜扇<pc n="　"/>釋曰此辨蟲類所生及所好之狀不同<pc n="lb"/>
者也翥飛也醜類也蟲類能飛翥者謂蟬屬皆剖坼母背以爲孔鏬而生螽<pc n="lb"/>
蝗之類好奮迅作聲而飛強蚚之類好以脚自摩捋蠭類好垂其腴以休息說文<pc n="lb"/>
云螸垂腴也腴即腹下也靑蠅之類好揺翅自扇食苗至根蟊<pc n="　"/>釋曰此分<pc n="lb"/>
別蟲啖食禾所在之名也李巡云食禾心爲螟言其姦冥冥難知也食禾葉者<pc n="lb"/>
言假貸無厭故曰<graphic n="KR2833" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2833.png" mimeType="image/png"/>也食禾節者言貪狼故曰賊也食禾根者言其稅取萬民<pc n="lb"/>
財貨故云蟊也孫炎曰皆政貪所致因以爲名也郭璞直以蟲食所在爲名而<pc n="lb"/>
李巡孫炎並因託惡政則災由政起雖以食所在爲名而所在之名縁政所致<pc n="lb"/>
理爲兼通也陸機䟽云螟似子方而頭不赤螣蝗也賊似桃李中蠧蟲赤頭身<pc n="lb"/>
長而細耳或說云蟊螻蛄也食苗根爲人患許愼云吏冥冥犯法即生螟吏乞<pc n="lb"/>
貸則生<graphic n="KR2833" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2833.png" mimeType="image/png"/>吏抵冒取民財則生蟊舊說云螟螣蟊賊一種蟲也如言㓂賊姦宄<pc n="lb"/>
内外言之爾故揵爲文學曰此四種蟲皆蝗也實不同故分别釋之注皆見<pc n="lb"/>
詩釋曰詩小雅大田云去其螟螣及其蟊賊無害我田稺是也有足謂之<pc n="lb"/>
蟲無足謂之豸釋曰此對文爾散文則無足亦曰蟲月令季春曰其蟲鱗鄭注<pc n="lb"/>
云龍蛇之屬是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>釋魚第十六<pc n="lb"/>
釋曰案說文云魚水蟲也此篇釋其見於經傳者是以不盡載魚名至於龜蛇<pc n="lb"/>
貝鼈之類以其皆有鱗甲亦魚之類故揔曰釋魚也<pc n="　"/>鯉<pc n="　"/>釋曰今赤鯉魚也<pc n="lb"/>
詩云豈其食魚必河之鯉是也鱣<pc n="　"/>釋曰郭義具注陸機云鱣出江海三月<pc n="lb"/>
中從河下頭來上鱣身形似龍銳頭口在頷下背上腹下皆有甲縱廣四五尺<pc n="lb"/>
今於盟津東石磧上釣取之大者千餘斤可蒸爲<graphic n="KR0796" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0796.png" mimeType="image/png"/>又可爲鮓魚子可爲醤詩<pc n="lb"/>
衞風碩人云鱣鮪發發是也鰋釋曰注云今鰋額白魚郭以目驗言之也<pc n="lb"/>
詩頌云鰷鱨鰋鯉是也鮎釋曰郭氏云別名鯷江東通呼鮎爲鮧案此經<pc n="lb"/>
鯉鱣鰋鮎舎人曰鯉一名鱣孫炎曰鰋一名鮎則是舎人以鯉鱣爲一魚孫炎<pc n="lb"/>
以鰋鮎爲一魚郭氏以爲四魚者如陸機之言又以今語驗之則鯉鮪鱣鮥皆<pc n="lb"/>
異魚也故郭氏云先儒及毛詩訓傳皆謂此魚有兩名今此魚種類形狀有殊<pc n="lb"/>
無縁強合之爲一物是郭氏所以異也<pc n="　"/>鱧注鮦也<pc n="　"/>釋曰今鯉魚也鮦與䱰音<pc n="lb"/>
義同詩小雅云魚麗于罶魴鱧是也<pc n="　"/>鯇注今鯶魚似鱒而大釋曰舎人<pc n="lb"/>
云鱧一名鯇郭氏所不取也鯊鮀釋曰鯊一名鮀詩小雅云魚麗于罶鱨<pc n="lb"/>
鯊陸機云魚狹而小常張口吹沙故郭氏云今吹沙小魚也<pc n="　"/>鮂黒鰦<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>鮂一名黒鰦郭云即白鯈江東呼爲鮂者以時驗而言之也詩頌曰鰷鱨鰋鯉<pc n="lb"/>
是也<pc n="　"/>鰼鰌釋曰鰼一名鰌即今泥鰌也穴於泥中因以名云<pc n="　"/>鰹大鮦小<pc n="lb"/>
者鮵<pc n="　"/>釋曰此即上文鱧也其大者名鰹小者名鮵故注云今青州呼小鱺爲<pc n="lb"/>
鮵鱺與鱧音義同魾大鱯小者鮡<pc n="　"/>釋曰鮡魚名似鮎而大白色鱯之大者<pc n="lb"/>
别名魾小者别名鮡也鰝大鰕釋曰鰕之大者長二三丈鬚長數尺若此<pc n="lb"/>
之類者名鰝鯤魚子釋曰凡魚之子揔名鯤詩云其魚魴鰥鄭云鰥魚子<pc n="lb"/>
鯤鰥字異蓋古字通用也魯語云宣公夏濫於泗淵里革斷其罟而棄之曰魚<pc n="lb"/>
禁鯤鱬鳥翼鷇卵蕃庶物也是亦以鯤爲魚子也注鱀䱜至有之釋曰鱀<pc n="lb"/>
一名是鱁䱜之屬也云體似鱏者字林云鱏長鼻魚也重千斤傳曰伯牙鼓琴<pc n="lb"/>
鱏魚出聽是也鱀魚之體似之也云尾如䱡魚者說文云䱡魚名出樂浪潘國<pc n="lb"/>
一曰䱡魚出江東有兩乳今鱀魚之尾如䱡魚之尾故云尾如䱡魚也云大腹以<pc n="lb"/>
下者時驗而言也注家語曰其小者鱦魚也釋曰案家語宓子賤仕魯爲<pc n="lb"/>
單父宰孔子使巫馬期往觀政焉期隂免衣弊裘入界見䰻者得魚輒捨之期<pc n="lb"/>
問焉曰凡䰻者爲得魚也何以得魚卻捨之曰魚之大者名爲鱄鱨吾大夫愛<pc n="lb"/>
之其小者名爲鱦吾大夫欲長之是以得二者輒捨之是也引之證鱦是小魚<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>之名也<pc n="　"/>鮥鮛鮪釋曰郭義具注陸機云鮪魚形似鱣而靑黒頭小而尖似<pc n="lb"/>
鐵兠鍪口亦在頷下其甲可以摩薑大者不過七八尺益州人謂之鱣鮪大者<pc n="lb"/>
爲王鮪小者爲鮛鮪一名鮥肉色白味不如鱣也今東萊遼東人謂之尉魚或<pc n="lb"/>
謂之仲明仲明者樂浪尉也溺死海中化爲此魚又曰河南鞏縣東北崖上山<pc n="lb"/>
腹有穴舊說云此穴與江湖通鮪從此穴而來北入河西上龍門入<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>沮故張<pc n="lb"/>
衡賦云王鮪岫居山穴爲岫謂此穴也月令季春薦鮪於寢廟天官駇人春獻<pc n="lb"/>
王鮪是也鯦當魱<pc n="　"/>釋曰鯦一名當魱海魚也注海魚至音胡釋曰云似<pc n="lb"/>
鯿而大鱗者案鯿似魴而大腝細而長今鯦魚似之但鱗大耳云肥美以下者<pc n="lb"/>
時驗而知也鮤蠛刀釋曰鮤一名蠛刀郭氏云今之鮆魚也說文云鮆飲<pc n="lb"/>
而不食刀魚也九江有之亦呼爲魴魚是則此魚一名鮤一名蠛刀一名魛魚<pc n="lb"/>
一名鮆魚也鱊鮬鱖鯞釋曰郭云小魚也似鮒子而黒廣雅云鮒鰿也此<pc n="lb"/>
魚似其小者故云似鮒子而黒色爲異也江東呼爲妾魚說文云鯜魚出樂浪<pc n="lb"/>
潘國是也魚有力者鰴釋曰凡魚之強大多力異於羣輩者名鰴<pc n="　"/>魵鰕<pc n="lb"/>
釋曰魵魚一名鰕郭云出穢邪頭國見吕氏字林案說文亦云鮅鱒<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
鮅一名鱒詩云九罭之魚鱒魴陸機云鱒似鯶魚而鱗細於鯶赤眼是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>魴魾釋曰魴一名魾江東呼爲鯿詩云其魚魴鰥陸機云魴今伊洛濟潁魴<pc n="lb"/>
魚也廣而薄肥恬而少肉細鱗魚之美者遼東梁水魴特肥而厚尤美於中<pc n="lb"/>
國魴故其郷語曰居就粮梁水魴是也蜎蠉釋曰井中小赤蟲也一名蜎<pc n="lb"/>
一名蠉又名蛣蟩又一名孑孓廣雅云孑孓蜎是也<pc n="　"/>蛭蟣釋曰此水中蟲<pc n="lb"/>
憙入人肉者江東呼爲蟣本草謂之水蛭一名馬蜞一名馬耆即楚王食寒菹<pc n="lb"/>
得而吞之能去結積者是也科斗活東釋曰郭云蝦蟆子此蟲一名科斗<pc n="lb"/>
一名活東頭圎大而尾細古文似之故孔安國云皆科斗文字是也魁陸<pc n="lb"/>
釋曰即魁蛤也見夲草注本草至蚶也<pc n="　"/>釋曰案夲草蟲魚部云魁蛤一名<pc n="lb"/>
魁陸生東海正圎兩頭空表有文陶隱居注云形似紡軖<hi>音狂</hi>小狹長外有縱<pc n="lb"/>
横文理云是老蝙蝠化爲者是也云即今之蚶也者案字書云蚶蛤也出㑹稽<pc n="lb"/>
可食是也然則又一名蚶也<pc n="　"/>鼁<graphic n="KR1434" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1434.png" mimeType="image/png"/>蟾諸在水者黽<pc n="　"/>釋曰此有多種鼁<graphic n="KR1434" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1434.png" mimeType="image/png"/>一<pc n="lb"/>
名蟾諸郭云似蝦蟆居陸地淮南謂之去蚥然蟾諸非蝦蟆但相似耳案本草<pc n="lb"/>
蝦蟆陶注云此是腹大皮上多痱磊者也蟾諸亦類此抱朴子曰蟾諸壽三千<pc n="lb"/>
歳者頭上有角頷下有丹書八字玄中記云蟾諸頭生角者食之壽千歳是也<pc n="lb"/>
其居水者名黽一名耿黽一名土鴨狀似靑蛙而腹大爲異陶注本草云大而<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>靑脊者俗名土鴨其鳴甚壯即此黽也陶又云一種小形善鳴喚名爲鼃者<pc n="lb"/>
即郭云青蛙者也蜌螷釋曰此一名螷蚌屬也說文云脩爲螷圎爲<graphic n="KR1748" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1748.png" mimeType="image/png"/>郭<pc n="lb"/>
云今江東呼蚌長而狹者爲螷其肉可爲醢周禮醢人掌饋食之豆云脾析<pc n="lb"/>
蠯醢是也蚌含漿釋曰說文云蜃屬郭云即蜃也謂老産珠者也一名蚌<pc n="lb"/>
一名含漿周禮謂之貍物鼈三足能龜三足賁釋曰鼈龜皆四足三足者<pc n="lb"/>
異故異其名鼈之三足者名能龜之三足者名賁也<pc n="　"/>注山海至六眼龜<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
案中山經云游戲山東南二十里曰從山從水出其上潛其下其中多三足鼈<pc n="lb"/>
食之無蟲疾是從山多三足鼈也又云放皐山東五十七里曰大苦山陽狂水<pc n="lb"/>
出焉西南注伊水中多三足龜食者無大疾可以巳腫是大苦山多三足龜也<pc n="lb"/>
云吴興郡以下者以時驗而言也蚹蠃螔蝓<pc n="　"/>釋曰蚹蠃一名螔蝓郭云即<pc n="lb"/>
蝸牛也案本草蝸牛陶注云生山中及人家頭形似蛞蝓但背負殻爾海邊<pc n="lb"/>
又一種正相似以火炙殻便走出食之益顔色名寄居亦可作醢周禮饋食之<pc n="lb"/>
豆葵菹蠃醢是也蠃小者蛹<pc n="　"/>釋曰蠃與螺音義同其小者名蜬<pc n="　"/>螖蠌小<pc n="lb"/>
者蟧釋曰螖即彭螖也似蟹而小一名蠌其小者別名蟧案蜱蒼即云螺屬<pc n="lb"/>
郭氏兩從之蜃小者珧釋曰蜃大蛤也月令孟冬之月云雉入大水爲蜃<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>其小者名珧一名王珧可飾佩刀削詩傳云天子玉琫而珧珌是也山海經嶧<pc n="lb"/>
皐山皐水出焉東注激女水其中多蜃珧龜俯至不若<pc n="　"/>釋曰此辨龜之俯<pc n="lb"/>
仰前後左右其形不同其名亦異也云龜者目諸龜也云俯者靈者謂行時頭<pc n="lb"/>
低周禮天龜曰靈屬是也云仰者謝者謂行時頭仰周禮地龜曰繹屬是也云<pc n="lb"/>
前弇諸果者諸辭也謂甲前長弇覆者名果周禮東龜曰果屬是也云後弇<pc n="lb"/>
諸獵者諸亦辭也謂甲後長弇覆者名獵周禮南龜曰獵屬是也云左倪不類<pc n="lb"/>
者倪<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>也不發聲也謂行時頭左邊<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>下者名類周禮西龜曰靁屬是也云右<pc n="lb"/>
倪不若者不亦發聲也謂行時頭右邊<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>下者名若周禮北龜曰若屬是也周<pc n="lb"/>
禮又云各以其方之色與其體辨之鄭注云屬言非一也色謂天龜玄地龜黃<pc n="lb"/>
東龜靑西龜白南龜赤北龜黒龜俯者靈仰者繹前弇果後弇獵左倪靁右<pc n="lb"/>
倪若是其體也東龜南龜長前後在陽象經也西龜北龜長左右在隂象緯也<pc n="lb"/>
天龜俯地龜仰東龜前南龜卻西龜左北龜右各從其耦也是周禮先有成<pc n="lb"/>
文故此釋之鄭取此文爲說其言正同惟繹與謝靁與類小異耳其義亦同<pc n="lb"/>
注行頭至卜審釋曰案賈公彦說周禮以倪爲睥睨則左倪右倪是左顧右<pc n="lb"/>
顧也郭氏以<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>解倪及云今江東所謂左食者皆以時驗而言也云以甲卜審<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>言用此龜之甲以卜吉凶審諦也<pc n="　"/>貝居至而橢<pc n="　"/>釋曰此辨貝居陸居水大<pc n="lb"/>
小文彩不同之名也云貝者目諸貝也說文云貝海介蟲也取其甲以飾器物<pc n="lb"/>
古者貨貝周而有泉至秦廢貝行錢居陸者名贆在水者名蜬至大者名魧至<pc n="lb"/>
小者名鰿黒色之貝名貽貝黃爲質白爲文點者名餘貾白爲質黃爲文點者<pc n="lb"/>
名餘衆中央廣兩頭銳者名蚆大而汚薄者名蜠小而狹長者名鰿注書大<pc n="lb"/>
至魧屬釋曰案大傳云西伯旣戡耆紂囚之牖里散冝生之江淮之浦取大<pc n="lb"/>
貝大如大車之渠以備其辜是也考工記謂車<graphic n="KR2495" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2495.png" mimeType="image/png"/>爲渠故云渠謂車<graphic n="KR2495" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2495.png" mimeType="image/png"/>其貝形<pc n="lb"/>
曲及大小如車<graphic n="KR2495" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2495.png" mimeType="image/png"/>故比之也引之以證此經魧是其大如車<graphic n="KR2495" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2495.png" mimeType="image/png"/>者故云即魧屬<pc n="lb"/>
注以白至文點<pc n="　"/>釋曰舎人云貝水中蟲也李巡曰餘貾貝甲黃爲質白爲文<pc n="lb"/>
彩餘泉貝甲白爲質黃爲文彩陸機䟽云貝水中介蟲也龜鼈之屬其文彩之<pc n="lb"/>
異大小之殊甚衆古者貨貝是也餘貾黃爲質以白爲文餘泉白爲質以黃爲<pc n="lb"/>
文又有紫貝其白質如玉紫點爲文皆行列相當其貝大者當至一尺六七寸<pc n="lb"/>
者今九眞交趾以爲杯盤寳物也是先儒相傳爲然但解紫貝與郭氏少異<pc n="lb"/>
陸機以白爲質紫爲文郭氏以紫爲質黒爲文是其異也書云文貝仍几詩云<pc n="lb"/>
成是貝錦山海經隂山濁浴水出焉南流注蕃澤其中多文貝皆謂此餘貾餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>泉也注即上至形容釋曰云即上小貝知者以其同名鰿也云橢謂狹而<pc n="lb"/>
長者詩云嶞山喬嶽楚辭云南北順橢其循幾何皆是橢爲狹長之名也<pc n="lb"/>
蠑螈至守宫也釋曰詩小雅正月云胡爲虺蜴謂此也蠑螈蜥蜴蝘蜓守宫<pc n="lb"/>
一物形狀相類而四名也字林云蠑螈蛇醫也說文云在草曰蜥蜴在壁曰蝘<pc n="lb"/>
蜓方言云秦晉西夏謂之守宫或謂之蠦<graphic n="KR2598" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2598.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>盧纏兩音</hi>或謂之刺易<hi>南陽人呼蝘蜓</hi>其在澤<pc n="lb"/>
中者謂之易蜥南楚謂之蛇醫或謂之蠑螈又東方朔云非守宫即蜥蜴案此<pc n="lb"/>
諸文則是在草澤中者名蠑螈蜥蜴在壁者名蝘蜓守宫也博物志云以器<pc n="lb"/>
養之食以眞朱體盡赤重七斤擣萬杵以點女人體終身不滅耦則落故號<pc n="lb"/>
守宫陸機䟽云靑緑色大如指形狀可惡是也镻蝁釋曰蛇也蝮虺之屬<pc n="lb"/>
大眼有毒一名镻又名蝁淮南人呼蝁子者是也<pc n="　"/>螣螣蛇釋曰蛇似龍者<pc n="lb"/>
也名螣一名螣蛇能興雲霧而遊其中也<pc n="　"/>注淮南云蟒蛇<pc n="　"/>釋曰蟒當爲奔<pc n="lb"/>
案淮南子覽冥篇說女媧云功烈上際九天下契黃壚名聲被後丗光輝熏萬<pc n="lb"/>
物乗雷車服應龍驂青虯援絶瑞席蘿圖雲黃璐前白螭後奔蛇許愼云奔<pc n="lb"/>
蛇馳蛇是也或曰淮南人呼此螣爲蟒蛇義亦通蟒王蛇釋曰此蛇之最<pc n="lb"/>
大者也名蟒又名王蛇與上螣蛇異蝮虺至如擘釋曰博廣也首頭也擘<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>拇指也比自一種毒蛇名蝮虺身廣三寸其頭大如人拇指<pc n="　"/>注身廣至蝮虺<pc n="lb"/>
釋曰案郭注三蒼云擘大指也蒼頡篇以爲足大指鄭注儀禮以爲手大指<pc n="lb"/>
然則手足大指皆得名擘故注云頭大如人擘指又名拇孫炎云頭如拇指是<pc n="lb"/>
也案舎人曰蝮一名虺江淮以南曰蝮江淮以北曰虺孫炎曰江淮以南謂虺爲<pc n="lb"/>
蝮廣三寸頭如拇指有牙最毒郭璞曰此自一種蛇人自名爲蝮虺今蛇細頸<pc n="lb"/>
大頭色如艾綬文文閒有毛似豬鬛鼻上有針大者長七八寸一名反鼻如虺<pc n="lb"/>
類足以明此自一種蛇如郭意此蛇人自名蝮虺非南北之異蛇實是蟲以有<pc n="lb"/>
鱗故在釋魚且魚亦蟲之屬也鯢大者謂之鰕釋曰鯢雌鯨也大者長八<pc n="lb"/>
九尺别名鰕魚枕至之丙<pc n="　"/>釋曰此釋魚之骨體腸尾之名也其魚頭中骨<pc n="lb"/>
爲枕其骨形似篆書丁字故因謂之丁其腸似篆書乙字尾似篆書丙字亦<pc n="lb"/>
因名之也注禮記曰魚去乙釋曰此禮記内則文也鄭玄注云乙魚體中害<pc n="lb"/>
人者名也今東海鰫魚有骨名乙在目旁狀如篆乙食之鯁人不可出者與此<pc n="lb"/>
經違非郭義也一曰至火龜<pc n="　"/>釋曰易損卦六五爻辭云十朋之龜弗克違<pc n="lb"/>
馬鄭皆取此文解之則此經十龜所以釋易也神龜者龜之最神明者也禮統<pc n="lb"/>
曰神龜之象上圎法天下方法地皆上有盤法丘山玄文交錯以成列宿長尺<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>二寸明吉㓙不言而信者是也靈龜龜之有靈次神龜者雒書曰靈龜者玄<pc n="lb"/>
文五色神靈之精也攝龜龜之小者腹甲曲折能自張閉者也寶龜傳國所寶<pc n="lb"/>
者春秋經曰盗竊寶玉大弓公羊傳曰寶者何龜靑純何休云謂之寶者言丗<pc n="lb"/>
丗保用之辭是也文龜甲有文彩者筮龜在蓍叢下者山龜生山中者澤龜生<pc n="lb"/>
澤中者水龜生水中者火龜生火中者注書曰遺我大寶龜釋曰此周書<pc n="lb"/>
大誥文也<pc n="　"/>注河圖至靑文釋曰引此以證龜甲有文彩也其實河圖說靈<pc n="lb"/>
龜也非此經之文龜取其一邊耳注常在至䇿傳釋曰龜䇿傳云傳曰上<pc n="lb"/>
有擣蓍下有神龜又云聞蓍滿百莖者其下必有神龜守之其上常有靑雲<pc n="lb"/>
覆之傳曰天下和平王道得而蓍莖長丈其叢生滿百是也注火龜猶火䑕<pc n="lb"/>
耳釋曰嫌龜不生於火故以火䑕猶之也郭注山海經云今去天南東萬里<pc n="lb"/>
有耆薄國復五千里許有火山國其山雖霖雨火常燃火中白䑕時出山邊求<pc n="lb"/>
食人捕得之以毛作布名之火澣布是也<pc n="lb"/>
爾雅䟽卷第九<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
爾雅䟽卷第十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翰林侍講學士朝請大夫守國子祭酒上柱國賜紫金魚袋臣邢昺等奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勑校定<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釋鳥第十七<pc n="　"/>釋獸第十八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釋畜第十九<pc n="lb"/>
釋鳥第十七<pc n="lb"/>
釋曰說文云鳥者羽禽之揔名象形字左傳曰少暭氏以鳥名官之類此篇廣<pc n="lb"/>
釋其名也佳其鳺鴀釋曰舎人曰鵻一名夫不李巡曰今楚鳩也某氏引<pc n="lb"/>
春秋云祝鳩氏司徒祝鳩即鵻其夫不孝故爲司徒也郭云今䳕鳩詩曰翩翩<pc n="lb"/>
者鵻毛傳云鵻夫不也一宿之鳥鄭箋云一宿者一意於所宿之木又云鳥之<pc n="lb"/>
謹慤者人皆愛之則此是謹慤孝順之鳥也陸機云今小鳩也一名䳕鳩幽州<pc n="lb"/>
人或謂之鵈䳨梁宋之閒謂之隹揚州人亦然鶌鳩鶻鵃釋曰春秋左氏<pc n="lb"/>
傳云鶻鳩氏司事也杜注云鶻鳩鶻鵰也春來秋去故爲司事即此鶌鳩也舎<pc n="lb"/>
人曰鶌鳩一名鶻鵃今之班鳩孫炎曰鶻鳩一名鳴鳩月令云鳴鳩拂其羽郭<pc n="lb"/>
云似山鵲而小短尾青異色多聲今江東亦呼爲鶻鵃案舊說及廣雅皆云<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>班鳩非也鳲鳩鴶鵴釋曰左傳云鳲鳩氏司空也詩召南云維鵲有巢<pc n="lb"/>
維鳩居之皆謂此也郭云今之布榖江東呼爲穫榖埤倉云鴶鵴方言云戴<pc n="lb"/>
勝謝氏云布榖類也陸機䟽云今梁宋之閒謂布穀爲鴶鵴一名繫榖一名桑<pc n="lb"/>
鳩案戴勝自生穴中不巢生而方言云戴勝非也鷑鳩鵧鷑釋曰鷑鳩一<pc n="lb"/>
名鵧鷑郭云小黒鳥鳴自呼江東名爲鳥鴡鴡鳩王鴡<pc n="　"/>釋曰李巡曰王鴡<pc n="lb"/>
一名鴡鳩郭云鵰類今江東呼之爲鶚好在江渚山邊食魚詩周南云關關<pc n="lb"/>
鴡鳩陸機䟽云鴡鳩大小如鴟深目目上骨露幽州人謂之鷲而揚雄許愼<pc n="lb"/>
皆曰白鷢似鷹尾上白注毛詩傳曰鳥摰而有别釋曰此即關雎傳文也<pc n="lb"/>
摰至也謂鳥中雌雄情意至厚而猶能有別故以興后妃說樂君子情深猶能<pc n="lb"/>
不淫其色鵅鵋䳢釋曰鵅一名鵋䳢郭云今江東呼鵂鶹爲鵋䳢亦謂之<pc n="lb"/>
鴝鵅鴗天狗釋曰鴗一名天狗郭云小鳥也青似翠食魚江東呼爲水狗<pc n="lb"/>
鷚天鸙釋曰鷚一名天鸙郭云大如鷃雀色似鶉好髙飛作聲今江東名之<pc n="lb"/>
曰天鷚音綢繆者詩豳風云綢繆牖戸取其音同故讀從之鵱鷜鵞釋曰<pc n="lb"/>
鵱鷜者野鵞之別名也郭云今之野鵞鶬麋鴰釋曰鶬一名麋鴰郭云今<pc n="lb"/>
呼鶬鴰鵅烏<graphic n="KR1410" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1410.png" mimeType="image/png"/>釋曰鵅一名烏<graphic n="KR1410" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1410.png" mimeType="image/png"/>郭云水鳥也似鶂而短頸腹翅紫白背<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>上緑色江東呼鳥<graphic n="KR1410" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1410.png" mimeType="image/png"/>舒鴈鵞釋曰鵞一名舒鴈今江東呼<graphic n="KR1391" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1391.png" mimeType="image/png"/>某氏云在野<pc n="lb"/>
舒翼飛逺者爲鵞李廵曰野曰鴈家曰鵞注禮記曰出如舒鴈釋曰聘<pc n="lb"/>
禮記文也案彼云私覿愉愉焉出如舒鴈鄭注云威儀自然而有行列是<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>舒鳧鶩釋曰鶩鴨也一名舒鳧李廵曰野曰鳧家曰鶩禮記内則辨鳥<pc n="lb"/>
之不可食者云舒鳧翠鳽鵁鶄釋曰鵁鶄一名鳽郭云似鳧脚髙毛冠江<pc n="lb"/>
東人家養之以厭火災鵜鴮鸅釋曰舎人曰鵜一名鴮鸅郭云今之鵜鶘<pc n="lb"/>
也好羣飛沈水食魚一名洿澤俗呼之爲淘河詩曹風云維鵜在梁陸機䟽<pc n="lb"/>
云鵜水鳥形如鶚而極大喙長尺餘直而廣口中正赤頷下胡大如數斗囊若<pc n="lb"/>
小澤中有魚便羣共抒水滿其胡而棄之令水竭盡魚在陸地乃共食之故曰<pc n="lb"/>
淘河鶾天雞釋曰鶾一名天雞赤羽之鳥也注逸周書至獻之釋曰云<pc n="lb"/>
逸周書曰者雖是周書不注尚書百篇内故曰逸周書今所謂汲冡周書也云<pc n="lb"/>
文鶾若彩雞者王㑹篇文也案彼云蜀人以文鶾文鶾者若翬雉孔晁注云<pc n="lb"/>
鳥有文彩者是也云成王時蜀人獻之者案彼孔晁注又云王城旣成大㑹諸<pc n="lb"/>
侯及四夷故知當成王時蜀人獻之也鷽山鵲釋曰山鵲一名鷽郭云以<pc n="lb"/>
鵲而有文彩長尾觜脚赤說文云知來事鳥也鷣負雀釋曰鷣一名負雀<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>郭云鷣鷂也江南呼之爲鷣菩捉雀因名云鶨䳢老釋曰鶨一名䳢老郭<pc n="lb"/>
子鳹鶨俗呼爲癡鳥字林云句喙鳥鳸鴳釋曰别二名也郭云今鴳雀案<pc n="lb"/>
舎人李巡孫炎郭氏昔斷老上屬鳸下屬解云鶨一名䳢老鴳一名鳸鳸雀也<pc n="lb"/>
唯樊光斷鶨䳢爲句以老下屬注云春秋云九扈爲九農正九扈者春扈夏扈<pc n="lb"/>
秋扈冬扈棘扈行扈宵扈桑扈老扈是以老爲下屬唯鴳不重耳杜預仍云<pc n="lb"/>
老扈鴳鴳非郭義桑扈竊脂<pc n="　"/>釋曰桑鳸一名竊脂郭云俗謂之青雀觜<pc n="lb"/>
曲食肉好盗脂膏因名云鄭玄詩箋云竊脂肉食陸機毛詩䟽云竊脂青雀也<pc n="lb"/>
好竊人脯肉脂及筩中膏故以名竊脂也諸儒說竊脂皆謂盜人脂膏即如<pc n="lb"/>
下云竊玄竊黃者豈復盜竊玄黃乎案下篇釋獸云虎竊毛謂之虦貓魋如<pc n="lb"/>
小熊竊毛而黃竊毛皆謂淺毛竊即古之淺字但此鳥其色不純竊玄淺黒也<pc n="lb"/>
竊藍淺青也竊黃淺黃也竊丹淺赤也四色皆具則竊脂爲淺白也而諸儒必<pc n="lb"/>
爲盜竊脂膏者以此經下别云桑鳸與竊玄竊黃等并列則爲淺白者也春秋<pc n="lb"/>
九扈是也此自别一種青雀好竊脂肉目驗而然詩小雅交交桑扈是也且鄭<pc n="lb"/>
玄郭璞陸機皆當丗名儒無容不知竊爲淺義脂爲白色而待後人剥正也後<pc n="lb"/>
人不逹此㫖妄說異端非也鳭鷯剖葦釋曰鳭鷯一名剖葦郭云好剖葦<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>皮食其中蟲因名云江東呼蘆虎似雀靑班長尾桃蟲鷦其雌鴱釋曰舎<pc n="lb"/>
人曰桃蟲名鷦其雌名鴱郭云鷦<graphic n="KR1775" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1775.png" mimeType="image/png"/>桃雀也俗呼爲巧婦此鷦<graphic n="KR1775" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1775.png" mimeType="image/png"/>小鳥而生鵰<pc n="lb"/>
鶚者也詩周頌云肈允彼桃蟲拚飛維鳥毛傳云桃蟲鷦也鳥之始小終大者<pc n="lb"/>
陸機䟽云今鷦鷯是也微小於黃雀其鶵化而爲鵰故俗語鷦鷯生鵰鄭詩<pc n="lb"/>
箋云鷦之所爲鳥題肩也或曰鴞皆惡聲之鳥其義未詳方言說巧婦之名自<pc n="lb"/>
關而東謂之工爵或謂之過鸁或謂之女<graphic n="KR2849" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2849.png" mimeType="image/png"/>自關而東謂之鸋<pc n="　"/>自關而西<pc n="lb"/>
謂之桑飛或謂之幭爵是也鶠鳳其雌皇<pc n="　"/>釋曰鳳一名鶠郭云瑞應鳥鷄<pc n="lb"/>
頭蛇頸燕頷龜背魚尾五彩色髙六尺許說文云神鳥也天老曰鳳像麟前鹿<pc n="lb"/>
後蛇頸魚尾龍文龜背燕頷雞喙五色備舉出於東方君子之國翺翔四海<pc n="lb"/>
之外過崐崘飲砥柱濯羽弱水莫宿丹穴見則天下大安寧字從鳥凡聲鳯飛<pc n="lb"/>
則羣鳥從以萬數故鳳古作朋字山海經曰丹穴之山有鳥焉其狀如鶴五彩<pc n="lb"/>
而文名曰鳳首文曰德翼文曰順背文曰義膺文曰仁腹文曰信是鳥也飲食<pc n="lb"/>
自歌自舞見則天下大安寧京房易傳曰鳳皇髙文二漢時鳳皇數至漢書<pc n="lb"/>
云髙五六尺是說鳳皇之狀也䳭鴒雝渠釋曰䳭鴒一名雝渠水鳥也郭<pc n="lb"/>
云雀屬也飛則鳴行則揺詩小雅云脊令在原陸機䟽云大如鷃雀長脚長尾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>尖喙背上靑灰色腹下白頸下黒如連錢故杜陽人謂之連錢是也鸒斯鵯<pc n="lb"/>
鶋釋曰鸒斯一名鵯鶋郭云雅烏也小而多羣腹下白江東亦呼爲鵯烏詩<pc n="lb"/>
小雅云弁彼鸒斯毛傳云鸒鵯鶋然則此鳥名鸒而云斯者語辭猶蓼彼蕭<pc n="lb"/>
斯之類也小爾雅云小而腹下白不反哺者謂之雅鳥說文字林皆云楚烏是<pc n="lb"/>
也燕白脰烏<pc n="　"/>釋曰脰頸也頸項也小爾雅云白項而羣飛者謂之燕烏燕<pc n="lb"/>
烏白脰烏是也鴽鴾母<pc n="　"/>釋曰李巡云鴽䳺一名鴾母郭云䳺也靑州呼鴾<pc n="lb"/>
母田䑕所化者也月令季春田䑕化爲鴽是也巂周釋曰子巂鳥也出蜀<pc n="lb"/>
中說文云巂蜀王望帝化爲子巂今謂之子䂓是也燕燕鳦釋曰燕燕又<pc n="lb"/>
名鳦郭云一名玄鳦齊人呼鳦此燕燕即今之燕古人重言之詩云燕燕于飛<pc n="lb"/>
漢書童謡云燕燕尾涎涎是也孫炎舎人以巂周燕燕鳦爲一物三名郭所<pc n="lb"/>
不取也注詩云至呼鳦釋曰詩云燕燕于飛者詩邶風衞莊姜送歸妾之<pc n="lb"/>
詩也云一名玄鳥者案月令仲春之月玄鳥至以其色玄故謂之玄鳥是也云<pc n="lb"/>
齊人呼鳦者案商本紀云簡狄行浴見玄鳥隋其卵取而吞之因孕生契諸<pc n="lb"/>
緯候皆言簡狄吞鳦卵而生契是玄鳥又名鳦也<pc n="　"/>鴟鴞鸋鴂釋曰舎人云<pc n="lb"/>
鴟鴞一名鸋鴂郭云鴟類詩豳風云鴟鴞鴟鴞毛傳云鴟鴞鸋鴂陸機䟽云<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>鴟鴞似黃雀而小其喙尖如錐取茅秀爲窠以麻紩之如刺韈然縣著樹枝或<pc n="lb"/>
一房或二房幽州人謂之鸋鴂或曰巧婦或曰女匠關東謂之土雀或謂之過<pc n="lb"/>
羸關西謂之桑飛或謂之韈雀或曰巧女先儒皆以爲今之巧婦郭注此云<pc n="lb"/>
鴟類又注方言云鸋鴂鴟鴞鴟屬非此小雀明矣是與先儒意異也今爾雅以<pc n="lb"/>
郭氏爲宗且依郭氏狂茅鴟怪鴟梟鴟釋曰此别鴟類也茅鴟一名狂廣<pc n="lb"/>
雅云茅鴟<graphic n="KR2301" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2301.png" mimeType="image/png"/>也郭云今<graphic n="KR2301" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2301.png" mimeType="image/png"/>鴟也似鷹而白怪鴟廣雅謂之鴟鵂郭云今江東通<pc n="lb"/>
呼此屬爲怪鳥梟一名鴟郭云土梟說文云梟食母不孝之鳥故冬至捕梟磔<pc n="lb"/>
之字從鳥首在木上詩陳風云墓門有梅有鴞萃上毛傳云惡聲之鳥也一<pc n="lb"/>
名鵩一名梟一名鴟大雅瞻卬云爲梟爲鴟陸機云鴞大如班鳩緑色惡聲<pc n="lb"/>
之鳥也入人家凶賈誼所賦鵩鳥是也其肉甚美可爲羹臛又可爲炙漢供<pc n="lb"/>
御物各隨其時鴞冬夏常施之以其美故也生哺鷇生噣雛釋曰辨鳥子<pc n="lb"/>
之異名也鳥子生須母哺而食者名鷇謂燕雀之屬也史記趙武靈王探雀鷇<pc n="lb"/>
而食之是也鳥子生而能自啄食者名雛謂雞雉之屬也禮記内則云雛尾不<pc n="lb"/>
盈握弗食是也爰居雜縣釋曰爰居海鳥也大如馬駒一名雜縣漢元帝<pc n="lb"/>
時琅邪有之注國語至爰居釋曰云國語曰海鳥爰居者案魯語云海鳥<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>曰爰居止於魯東門之外三日臧文仲命國人祭之展禽曰越哉臧孫之爲政<pc n="lb"/>
也夫祀國之大節也節政之所成也故制祭祀以爲國典今無故而加典非政<pc n="lb"/>
之冝也今海鳥至己不知而祀之以爲國典難以言仁且知矣無功而祀之非<pc n="lb"/>
仁也弗知而弗問非知也今兹海其有災乎夫廣川之鳥獸皆知辟其災是歳<pc n="lb"/>
海多大風冬煖是其事也春鳸至嘖嘖釋曰李巡云諸鳸别春夏秋冬四<pc n="lb"/>
時之名唶唶嘖嘖鳥聲貌也郭云諸鳸皆因其毛色音聲以爲名竊藍靑色<pc n="lb"/>
案昭十七年左傳云九扈爲九農正以此八鳸并上鳸鴳爲九賈逵注云春扈<pc n="lb"/>
分循相五七之冝趣民耕種者也夏扈竊玄趣民耘苗者也秋扈竊藍趣民<pc n="lb"/>
收斂者也冬扈竊黃趣民蓋藏者也棘扈竊丹爲果驅鳥者也行扈唶唶晝爲<pc n="lb"/>
民驅鳥者也宵扈嘖嘖夜爲農驅獸者也桑扈竊脂爲蠶驅雀者也老扈鷃<pc n="lb"/>
鷃趣民收麥令不得晏起者也舎人樊光注爾雅其言亦與賈同其意皆謂以<pc n="lb"/>
扈爲官還令依此諸扈而動作也然則趣民耕耘及收斂蓋藏其事可得召民<pc n="lb"/>
使聚而揔號令之其爲果驅鳥爲蠶驅雀豈得多置官方使之就果樹入蠶室<pc n="lb"/>
爲民驅之哉又晝驅鳥夜驅獸不可竟日通宵常在田野溥天之下何以可周<pc n="lb"/>
且其言不經難可據信也故郭氏及杜預皆不從也鵖鴔戴鵀釋曰李巡<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>云戴勝一名鵖鴔郭云鵀即頭上勝今亦呼爲戴勝鵖鴔猶<pc n="　"/>鶝語聲轉耳<pc n="lb"/>
月令季春云戴勝降于桑方言云燕之東北朝鮮洌水之閒謂之鶝䲹自關而<pc n="lb"/>
東謂之戴鵀或謂之戴頒或謂之戴勝東齊吴楊之間謂之鵀自關而西謂<pc n="lb"/>
之服鶝或謂之<pc n="　"/>鶝鶭澤虞釋曰澤虞一名鶭郭云今婟澤鳥似水鴞蒼<pc n="lb"/>
黒色常在澤中見人輒鳴喚不去有象主守之官因名云俗呼爲護田鳥說文<pc n="lb"/>
云婟嫪也聲類云婟嫪戀惜也以此鳥戀惜池澤見人不去因名婟澤鳥也<pc n="lb"/>
鶿鷧釋曰別二名也字林云似鶂而黒郭云即鸕鶿也鷯鶉其雄鵲牝<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>
釋曰李廵曰別雄雌異方之言鶉一名鷯其雄名鶛其牝名<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>郭云鶉䳺屬<pc n="lb"/>
䳺即上云鴽鴾母田䑕所化者鶉舊說云蝦蟆所化者也鸍沈鳧釋曰鸍<pc n="lb"/>
一名沈鳧郭云似鴨而小長尾背上有文今江東亦呼爲鸍陸機云大小如鴨青<pc n="lb"/>
色卑脚短啄水鳥之謹愿者也大雅云鳧鷖在涇鴢頭鵁釋曰鴢一名頭<pc n="lb"/>
鵁郭云似鳧脚近尾略不能行江東謂之魚鵁音髐箭嫌讀爲鵁鶄之鵁故<pc n="lb"/>
音之山海經云靑要山畛水出焉北注河其中有鳥名鴢狀如鳧青身朱目赤<pc n="lb"/>
尾食之冝子是也鵽鳩宼雉釋曰宼雉一名鵽鳩郭云鵽大如鴿似雌雉<pc n="lb"/>
䑕脚無後指岐尾爲烏憨急羣飛出北方沙漠地又謂之泆泆下云宼雉泆泆<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>是也萑老鵵釋曰老鵵一名萑郭云木兔也似鴟鵂而小兔頭有角毛脚<pc n="lb"/>
夜飛好食鷄鶟鶘鳥釋曰鶟鶘鳥名也郭云似雉靑身白頭狂<graphic n="KR4222" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4222.png" mimeType="image/png"/>鳥<pc n="lb"/>
釋曰<graphic n="KR4222" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4222.png" mimeType="image/png"/>鳥一名狂五采之鳥也<pc n="　"/>注狂鳥五色有冠見山海經釋曰案大荒<pc n="lb"/>
西經云栗廣之野有五采之鳥有冠名曰狂鳥是也皇黃鳥釋曰舎人曰<pc n="lb"/>
皇名黃鳥郭云俗呼黃離留亦名摶黍詩周南云黄鳥于飛陸機䟽云黄鳥<pc n="lb"/>
黃鸝留也或謂之黃栗留幽州人謂之黃鸎一名倉庚一名商庚一名鵹黄一<pc n="lb"/>
名楚雀齊人謂之摶黍常葚熟時來在桑間故里語曰黃栗留看我麥黄<pc n="lb"/>
葚熟亦是應節趨時之鳥也自此以下諸言倉庚商庚鵹黃楚雀倉庚鵹黃<pc n="lb"/>
之文與此一也翠鷸<pc n="　"/>釋曰李巡曰鷸一名爲翠其羽可以爲飾樊光云靑<pc n="lb"/>
羽出交州郭云似燕紺色生鬱林說文云翠靑羽雀也案漢書尉他獻文帝翠<pc n="lb"/>
鳥毛然則鷸羽可以飾器物故僖二十四年左氏傳鄭子臧好聚鷸冠是也<pc n="lb"/>
<graphic n="KR2608" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2608.png" mimeType="image/png"/>山鳥釋曰山烏一名鸀郭云似烏而小赤觜穴乳出西方蝙蝠服翼<pc n="lb"/>
釋曰蝙蝠一名服翼郭云齊人呼爲蟙䘃或謂之仙䑕方言云蝙蝠自關而東<pc n="lb"/>
謂之服翼或謂之<graphic n="KR1971" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1971.png" mimeType="image/png"/>䑕自關而西秦隴之間謂之蝙蝠北燕謂之蟙䘃晨風<pc n="lb"/>
鸇釋曰舎人曰晨鳯一名鸇鸇摯鳥也郭云鷂屬陸機云鸇似鷂靑黃也燕<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>頷句喙嚮風揺翅乃因風飛急疾擊鳩鴿燕雀食之注詩曰鴪彼晨風<pc n="lb"/>
釋曰詩秦風晨風篇文也鸉白鷢釋曰鸉一名白鷢郭云似鷹尾上白<pc n="lb"/>
鷆蟁母釋曰鷆一名蟁母郭云似鳥<graphic n="KR1410" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1410.png" mimeType="image/png"/>而大黃白雜文鳴如鴿聲今江東呼<pc n="lb"/>
爲蚊母俗說此鳥常吐蚊因以名云蟁蚊音義同鷉須鸁釋曰鷉一名須<pc n="lb"/>
鸁郭云鷉鷿鷉似鳧而小膏中瑩刀鼯䑕夷由<pc n="　"/>釋曰鼯䑕一名夷由郭<pc n="lb"/>
云狀如小狐似蝙蝠肉翅翅尾項脅毛紫赤色背上蒼艾色腹下黃喙頷雜<pc n="lb"/>
白脚短爪長尾三尺許飛且乳亦謂之飛生聲如人呼食火烟能從髙赴下不<pc n="lb"/>
能從下上髙鷹鶆鳩釋曰樊光曰來鳩爽鳩也春秋曰爽鳩氏司宼鷹鷙<pc n="lb"/>
故爲司宼郭云鶆當爲鷞字之誤耳左傳作鷞鳩是也案昭十七年左傳郯子<pc n="lb"/>
曰少皡氏以鳥名官爽鳩氏司宼也杜注云爽鳩鷹也鷙故爲司㓂主盜賊是<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>鶼鶼比翼釋曰鶼鶼比翼鳥名也說在釋地篇故注云說巳在上鴷<pc n="lb"/>
斵木<pc n="　"/>釋曰斵木鳥一名鴷郭云口如錐長數寸常斵樹食蟲因名云<pc n="　"/>鸄<pc n="lb"/>
鶶鷵<pc n="　"/>釋曰鸄一名鶶鷵郭云似烏蒼白色鷺舂鉏釋曰鷺一名舂鉏郭<pc n="lb"/>
云白鷺也頭翅背上皆有長翰毛今江東人取以爲<pc n="　"/>攡名之曰白鷺纕詩陳<pc n="lb"/>
風云值其鷺羽陸機䟽云鷺水鳥也好而絜白故謂之白鳥齊魯之間謂之春<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>鉏遼東樂浪呉揚人皆謂之白鷺靑脚髙尺七八寸尾如鷹尾喙長三寸頭上<pc n="lb"/>
有長毛十數枚長尺餘毿毿然與衆毛異好欲取魚時則弭之今吴人亦養<pc n="lb"/>
焉楚威王時有朱鷺合沓飛翔而來舞則復有赤者舊鼓吹朱鷺曲是也然<pc n="lb"/>
則鳥名白鷺赤者少耳鷂雉至西方曰鷷<pc n="　"/>釋曰別諸雉之名也鷂雉者郭<pc n="lb"/>
云靑質五采即下文江淮而南者是也云鷮雉者郭云即鷮鷄也長尾走且鳴<pc n="lb"/>
說文云鷮長尾雉走鳴乗轝以尾爲防釳著馬頭上詩小雅云有集維鷮陸機<pc n="lb"/>
䟽云鷮微小於翟也走而且鳴曰鷮鷮其尾長肉甚美故林木山下人語曰四<pc n="lb"/>
足之美有麃兩足之美有鷮麃者似鹿而小是也山海經女几山其鳥多白鷮<pc n="lb"/>
云鳪雉者雉之黃色鳴自呼者名鳪云鷩雉者案山海經牝山之上鳥多赤鷩<pc n="lb"/>
郭注云即鷩雉也尚書謂之華蟲周禮春官司服職云鷩冕七章之服也畫此<pc n="lb"/>
鷩雉郭云似山雞而小冠背毛黃腹下赤項緑色鮮明云秩秩海雉者海雉一<pc n="lb"/>
名秩秩郭云如雉而黒在海中山上云鸐山雉者山雉一名鸐郭云尾長者今<pc n="lb"/>
俗呼山雞是也云雗雉鵫雉者別二名也郭云今白鵫出江東呼白雗亦名曰<pc n="lb"/>
雉云雉絶有力奮者謂雉之壯大有力能鬪者名奮郭云最健鬪云伊洛而<pc n="lb"/>
南素質五采皆備成章曰翬者李廵曰素質五采備具文章鮮明曰翬孫炎曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
                    <pb n="7a"/>鷒之鳥一名<graphic n="KR2432" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2432.png" mimeType="image/png"/>羿應弦銜鏑矢不著地逢蒙縮手養由不睨鵲鵙醜其飛也<pc n="lb"/>
翪釋曰鵙伯勞也翪竦也醜類也鵲鵙之類不能翺翔逺飛但竦翅上下而<pc n="lb"/>
巳鳶烏醜其飛也翔<pc n="　"/>釋曰鳶鴟也鴟烏之類其飛也布翅翺翔鷹隼醜<pc n="lb"/>
其飛也翬釋曰舎人曰謂隼鷂之屬也翬翬其飛疾羽聲也郭云鼓翅翬翬<pc n="lb"/>
然疾是急疾之鳥也說文云隼<graphic n="KR0743" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0743.png" mimeType="image/png"/>鳥也陸機云隼鷂屬也齊人謂之擊征或謂<pc n="lb"/>
之題肩或謂之雀鷹春化爲布榖者是也鳧鴈醜其足蹼其踵企釋曰鳧<pc n="lb"/>
水鳥也鴈陽鳥也蹼猶蹼屬相著之謂也踵脚跟也鳧鴈之類脚指間有幕蹼<pc n="lb"/>
屬相著飛則伸其脚跟企直也烏鵲醜其掌縮<pc n="　"/>釋曰掌足也烏鵲之類飛<pc n="lb"/>
時縮足於其腹下元鳥嚨其粻嗉釋曰别鳥咽嗉之名也亢者鳥喉嚨也<pc n="lb"/>
其受粻處名嗉郭云嚨謂喉嚨亢即咽也嗉者受食之處别名嗉今江東呼粻<pc n="lb"/>
鶉子鳼鳥子鸋釋曰別䳺鶉鶵之名也鶉之子鶵名鳼鴽之子鶵名鸋<pc n="lb"/>
雉之暮子爲鷚釋曰鷚是雉晚生之子名也郭云晚生者今呼少鷄爲鷚<pc n="lb"/>
鳥之雌雄不可别者以翼右掩左雄左掩右雌釋曰鄭詩箋云隂陽相下之<pc n="lb"/>
義也鳥少美長醜爲鶹鷅釋曰鳥之少爲子而美長食母而醜其名爲鶹<pc n="lb"/>
鷅郭云鶹鷅猶留離詩所謂留離之子者案詩邶風云瑣兮尾兮流離之子<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>陸機䟽云流離梟也自關而西謂梟爲流離其子適長大還食其母故張奐<pc n="lb"/>
云鶹鷅食母許愼云梟不孝鳥是也流與鶹同二足而羽謂之禽四足而毛<pc n="lb"/>
謂之獸釋曰别禽獸之異也凡語有通别别而言之羽則曰禽毛則曰獸所<pc n="lb"/>
以然者禽者擒也言鳥力小可擒捉而取之獸者守也言其力多不易可擒先<pc n="lb"/>
須圍守然後乃獲故曰獸也通而爲說鳥不可曰獸獸亦可曰禽故曲禮鸚鵡<pc n="lb"/>
不曰獸而猩猩通曰禽也易云王用三驅失前禽則驅走者亦曰禽也又周禮<pc n="lb"/>
司馬職云大獸公之小禽私之以此而言則禽未必皆鳥也又鄭玄注周禮云<pc n="lb"/>
凡鳥獸未孕曰禽周禮又云以禽作六贄卿羔大夫鴈白虎通云禽者鳥獸之<pc n="lb"/>
揔名以其小獸可擒故得通名禽也鵙伯勞也釋曰李巡云伯勞一名鵙<pc n="lb"/>
樊光曰春秋傳曰少皡氏以鳥名官伯趙氏司至伯趙鵙也以夏至來冬至去<pc n="lb"/>
郭云似鶷鶡而大陳思王惡鳥論云伯勞以五月鳴應隂氣之動陽氣爲仁養<pc n="lb"/>
隂爲殺殘賊伯勞蓋賊害之鳥也其聲鵙鵙故以其音名云月令仲夏之月服<pc n="lb"/>
始鳴是也注似鶷至趙是釋曰云似鶷鶡而大者字林云鶷鶡似伯勞而<pc n="lb"/>
小故也云左傳伯趙是者案昭十七年云伯趙氏司至者也杜注云伯趙伯勞<pc n="lb"/>
也以夏至鳴冬至止是也倉庚黧黃也釋曰即上黃鳥也郭云其色黧黒<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>而黄因以名云<pc n="lb"/>
釋獸第十八<pc n="lb"/>
釋曰釋鳥云四足而毛謂之獸說文云獸守備也此篇釋其名狀故曰釋獸<pc n="lb"/>
麋牡至力狄釋曰此釋麋之種類也說文云鹿屬也冬至解其角春秋莊十<pc n="lb"/>
七年冬多麋麋揔名也其壯者名麔其牝者名麎詩吉曰云其麎孔有是也其<pc n="lb"/>
所生之子名䴠其脚跡所踐之處名躔其絶異壯大有力者名狄也注國語曰<pc n="lb"/>
獸長麛䴠釋曰此魯語文也魯宣公夏濫於淵里革斷其罟而棄之曰且<pc n="lb"/>
夫山不槎蘗澤不伐天魚禁鯤鮞獸長麛䴠鳥翼鷇卵蟲舎蚔蝝蕃庶物<pc n="lb"/>
也古之訓也今魚方别孕不教魚長又行網罟貪無藝也韋昭云鹿子曰麛麋<pc n="lb"/>
子曰䴠是其事也鹿牡至力<pc n="　"/>釋曰此辨鹿之種類也說文云鹿解角獸<pc n="lb"/>
也羣萃善走者也其牡名麚其牝名麀詩小雅云麀鹿麌麌其跡名速絶有<pc n="lb"/>
力者名<pc n="　"/>麕牡麌至力豜釋曰此辨麕之種類也說文云麕麞也麕其<pc n="lb"/>
揔名也牡名麌牝名麜其子名麆其跡名解絶有力名豜注詩曰至言耳<pc n="lb"/>
釋曰詩小雅吉日篇文也鄭箋云麕牡曰麌麌復麌言多也是鄭康成解即<pc n="lb"/>
謂此也云但重言耳者謂再言麌也狼牡至力迅釋曰此辨狼之種類也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>舎人曰狼牝名貛牝名狼其子名獥絶有力者名迅孫炎曰迅疾也詩齊風云<pc n="lb"/>
並驅從兩狼兮陸機䟽云其鳴能小能大善爲小兒啼聲以誘人去數十歩其<pc n="lb"/>
猛徤者雖善用兵者不能免也其膏可煎和其皮可爲裘故禮記狼臅膏又<pc n="lb"/>
曰君之右虎裘厥左狼裘是也兔子㛯至力欣釋曰此辨免之種類也崔<pc n="lb"/>
豹古今注云免有九孔論衡曰兔舐豪而孕及其生子從口而出其子名㛯郭<pc n="lb"/>
云俗呼曰<pc n="　"/>其跡名迒字林云迒兔道也絶有力名欣豕子至牝豝<pc n="　"/>釋曰<pc n="lb"/>
此辨豕之種類也其子名豬郭云今亦曰彘江東呼豨皆通名也說文云豬豕<pc n="lb"/>
而三毛藂居者字林云豕後蹄廢謂之彘小爾雅云彘豬也其子曰豚大者謂<pc n="lb"/>
之豜方言云北燕朝鮮之間謂之豭關東西或謂之彘或謂之豕南楚謂之<pc n="lb"/>
豨其子或謂之豚或謂之豯<pc n="　"/>吴揚之間謂之豬子云䝐豶者舎人曰䝐一名<pc n="lb"/>
豶郭云俗呼小豶豬爲䝐子豶謂犍豬也云幺幼者豕之最後生者名也郭<pc n="lb"/>
云最後生者俗呼爲幺豚云奏者<pc n="　"/>者謂皮理腠蹙者名豱郭云今豱豬短頭<pc n="lb"/>
皮理腠蹙云豕生三豵二師一特者郭云豬生子常多故别其少者之名詩召<pc n="lb"/>
南云一發五豵鄭箋云豕生三曰豵張逸問曰豕生三曰豵不知母豕也豚也<pc n="lb"/>
荅曰豚也過三以往猶謂之豵以自三以上更無名也故知過三亦爲豵其生<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>子二者爲師一者爲特云所寢橧者郭云橧其所卧蓐方言云其㩜及蓐曰槽<pc n="lb"/>
是也舎人曰豕所寢草名爲橧某氏曰臨淮人謂野豬所寢爲橧李巡曰豬卧<pc n="lb"/>
處名橧橧是所居之處云四豴皆白<graphic n="KR1595" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1595.png" mimeType="image/png"/>者豴蹄也豕四蹄皆白名<graphic n="KR1595" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1595.png" mimeType="image/png"/>其跡名刻<pc n="lb"/>
絶有力名<graphic n="KR1610" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1610.png" mimeType="image/png"/>即下篇豕髙五尺者也云牝豝者豕之牝者名豝注詩云有豕<pc n="lb"/>
白蹢<pc n="　"/>釋曰小雅漸漸之石篇文也案詩經直云白蹢不云<graphic n="KR1595" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1595.png" mimeType="image/png"/>則白蹢不知幾<pc n="lb"/>
蹄白而郭氏引之者以爾雅主謂釋詩詩中言豕白蹢惟此而巳故知本以訓<pc n="lb"/>
此也鄭箋以<graphic n="KR1595" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1595.png" mimeType="image/png"/>爲駭<graphic n="KR1595" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1595.png" mimeType="image/png"/>者躁疾之言也駭與<graphic n="KR1595" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1595.png" mimeType="image/png"/>字異義同注詩云一發五豝<pc n="lb"/>
釋曰召南騶虞篇文也毛傳云豕牝曰豝虞人翼五豝以待公之發鄭箋云君<pc n="lb"/>
射一發而翼五豝者戰禽獸之命也戰之者仁心之至是也虎竊毛謂之虦<pc n="lb"/>
貓釋曰竊淺也虎之淺毛者别名虦貓注詩曰有貓有虎釋曰詩大雅<pc n="lb"/>
韓奕篇文也貘白豹釋曰貘一名白豹字林云似熊而白黃出蜀郡一曰<pc n="lb"/>
白豹郭云似熊小頭<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>脚黒白駮能舐食銅鐵及竹骨骨莭強直中實少髓<pc n="lb"/>
反辟濕或曰豹白色者别名貘甝白虎<pc n="　"/>釋曰白虎一名甝郭云漢宣帝時<pc n="lb"/>
南郡獲白虎獻其皮骨瓜牙虪黒虎釋曰黒虎一名虪郭云晉永嘉四年<pc n="lb"/>
建平秭歸縣檻得之狀如小虎而黒毛深者爲班山海經云幽都山多玄虎玄<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>豹者案海内經云北海之内有山名曰幽都之山黒水出焉其上有玄鳥玄蛇<pc n="lb"/>
玄豹玄虎是也貀無前足釋曰字林云獸無前足似虎而黒者名貀郭云<pc n="lb"/>
晉太康七年召陵扶夷縣檻得一獸似狗豹文有角兩脚即此種類也或說貀<pc n="lb"/>
似虎而黒無前兩足鼳䑕身長須而賊秦人謂之小驢釋曰鼳獸名也身<pc n="lb"/>
如䑕有長須而賊害於物秦人呼爲小驢郭云鼳似䑕而馬蹄一歲千斤爲物<pc n="lb"/>
殘賊熊虎醜至力麙釋曰醜類也熊虎之類其子名狗絶有力名麙郭云<pc n="lb"/>
律曰捕虎一購錢三千其狗半之此當時之律也引之以證虎子名狗之義也<pc n="lb"/>
貍子<graphic n="KR2128" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2128.png" mimeType="image/png"/>釋曰字林云貍伏獸似貙其子名<graphic n="KR2128" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2128.png" mimeType="image/png"/>郭云今或呼豾貍者字林云豾<pc n="lb"/>
貍也貈子貆釋曰字林云貈似狐善睡其子名貆郭云其雌者名<pc n="　"/>今江<pc n="lb"/>
東呼貉爲<graphic n="KR2543" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2543.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR2328" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2328.png" mimeType="image/png"/>字林云<graphic n="KR2543" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2543.png" mimeType="image/png"/>貍類貁謂之<graphic n="KR2328" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2328.png" mimeType="image/png"/>廣雅云<graphic n="KR2328" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2328.png" mimeType="image/png"/>貁也然則皆貈之通名也<pc n="lb"/>
貒子貗釋曰字林云貒獸似豕而肥其子名貗郭云貒豚也一名貛貔白狐<pc n="lb"/>
其子<graphic n="KR2680" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2680.png" mimeType="image/png"/>釋曰字林云貔豹屬一名白狐其子名<graphic n="KR2680" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2680.png" mimeType="image/png"/>郭云一名執夷虎豹之屬<pc n="lb"/>
詩大雅云獻其貔皮陸機䟽云貔似虎或曰似熊一名執夷一名白狐遼東人<pc n="lb"/>
謂之白羆麝父麕足釋曰字林云小鹿有香其足似麞故云麕足郭云脚<pc n="lb"/>
似麕有香豺狗足釋曰說文云豺狼屬狗聲郭云脚似狗貪殘之獸左傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>云戎狄豺狼不可厭也貙獌似貍<pc n="　"/>釋曰字林云貙似貍而大一名獌郭云<pc n="lb"/>
今山民呼貙虎之大者爲貙豻字林云豻胡地野狗似狐黒喙皆貙之類故又<pc n="lb"/>
呼貙豻羆如熊黃白文釋曰舎人曰羆如熊色黃白也郭云似熊而長頭<pc n="lb"/>
髙脚猛憨多力能拔樹木關西呼曰貑羆詩大雅韓奕云赤豹黄羆陸機䟽<pc n="lb"/>
云羆有黃羆有赤羆大於熊其脂如熊白而麤理不如熊白美也麢大羊<pc n="lb"/>
釋曰羊之大者名麢郭云麢羊似羊而大角貟銳好在山崖間陶注本草云今<pc n="lb"/>
岀建平冝都諸蠻中及西域多兩角有一角者爲勝角甚多節蹙蹙貟繞別<pc n="lb"/>
有山羊角極長唯一邊有節節亦踈大而不入用羌夷云只此名麢羊麠大麃<pc n="lb"/>
牛尾一角<pc n="　"/>釋曰麃麞也大麞牛尾一角者名麠即所謂麟也郭云漢武帝郊<pc n="lb"/>
雍得一角獸若麃然謂之麟者此是也者漢書郊祀志文也麃即麞也<graphic n="KR1393" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1393.png" mimeType="image/png"/>大<pc n="lb"/>
麕旄毛狗足釋曰麕亦麞也旄毛㺜長毛也大麞毛長狗足者名<graphic n="KR1393" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1393.png" mimeType="image/png"/>山海經<pc n="lb"/>
云女几山其獸多麖<graphic n="KR1393" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1393.png" mimeType="image/png"/>魋如小熊竊毛而黃<pc n="　"/>釋曰竊淺也獸如小熊淺毛<pc n="lb"/>
而黃者名魋郭云今建平山中有此獸狀如熊而小毛麆淺赤黃色俗呼爲赤<pc n="lb"/>
熊即魋也䝟貐類貙虎爪食人迅走<pc n="　"/>釋曰迅疾也䝟貐之獸其狀類貙而<pc n="lb"/>
虎爪食人疾走山海經云少咸山有獸狀如牛而赤身人面馬足名曰㝣窳其<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>音如嬰兒食人其名與此同其狀與此錯狻麑如虦貓食虎豹釋曰即師<pc n="lb"/>
子也出西域其狀如虦貓食虎豹善走者也注漢順帝至百里釋曰云漢<pc n="lb"/>
順帝時踈勒王來獻犎牛及師子者案後漢帝紀云孝順帝諱保安帝之子<pc n="lb"/>
也陽嘉三年踈勒國獻師子犎牛注引東觀記曰踈勒王盤遣使文時詣闕<pc n="lb"/>
師子似虎正黃有<graphic n="KR1046" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1046.png" mimeType="image/png"/>耏尾端茸毛大如斗封牛其領上肉隆起若封然因以名<pc n="lb"/>
之即今之峯牛是也云穆天子傳曰狻猊日走五百里案穆天子傳云柏天曰名<pc n="lb"/>
獸使足狻猊野馬走五百里是也驨如馬一角不角者騏釋曰驨獸名也狀<pc n="lb"/>
如馬一角不角者名騏郭云元康八年九眞郡獵得一獸大如馬一角角如鹿<pc n="lb"/>
茸此即驨也今深山中人時或見之亦有無角者<pc n="　"/>羱如羊<pc n="　"/>釋曰字林云野<pc n="lb"/>
羊大角者也郭云羱羊似吴羊而大角角橢出西方橢謂狹而長也麐麕身<pc n="lb"/>
牛尾一角釋曰李巡曰麐瑞應獸名孫炎曰靈獸也京房易傳曰麐麕身<pc n="lb"/>
牛尾狼額馬蹄有五采腹下黃髙丈一詩周南云麟之趾毛傳云麟信而應禮<pc n="lb"/>
以足至者也鄭箋云麟角之末有肉示有武而不用陸機䟽云麟麕身牛尾馬<pc n="lb"/>
足黃色貟蹄一角角端有肉音中鍾吕行中規矩遊必擇地詳而後處不履生<pc n="lb"/>
蟲不踐生草不羣居不侣行不入陷阱不罹羅網王者至仁則出今并州界有<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>麟大小如鹿非瑞應麟也故司馬相如賦曰射麋脚麟謂此麟也注公羊傳<pc n="lb"/>
曰有麕而角釋曰案春秋哀十四年春西狩獲麟公羊傳云有以告者曰有<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0874" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0874.png" mimeType="image/png"/>而角者孔子曰孰爲來哉孰謂來哉是其事也猶如麂善登木釋曰說<pc n="lb"/>
文云猶貜屬也其狀如麂爲獸健捷善能上樹貄脩毫釋曰脩長也廣雅<pc n="lb"/>
云㲦毛謂之毫言貄獸體多長毛貙似貍<pc n="　"/>釋曰貙獸其文似貍郭云今貙<pc n="lb"/>
虎也大如狗文如貍兕似牛釋曰郭云一角靑色重千斤說文云兕如野<pc n="lb"/>
牛靑毛其皮堅厚可制<pc n="　"/>交州記曰兕出九德有一角角長三尺餘形如馬鞭<pc n="lb"/>
抦是也犀似豕釋曰郭云形似水牛豬頭大腹<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>脚脚有三蹄黒色三角<pc n="lb"/>
一在預上一在額上一在鼻上鼻上者即食角也小而不橢<hi>音墮</hi>好食棘亦有一角<pc n="lb"/>
者劉歆期交州記曰犀出九德毛如豕蹄有甲頭似馬吴録地理志云武陵阮<pc n="lb"/>
南縣以南皆有犀彚毛刺釋曰彚即蝟也其毛如針郭云今蝟狀如䑕<pc n="lb"/>
狒狒如人被髮迅走食人釋曰狒狒獸名狀如人被髮疾走食人山海經謂之<pc n="lb"/>
梟羊又謂之贑<hi>音感</hi>臣人周書王㑹云北方謂之吐嘍郭云梟羊也山海經曰<pc n="lb"/>
其狀如人面長脣黒身有毛反踵見人則笑交廣及南康郡山中亦有此物<pc n="lb"/>
大者長丈許俗呼之曰山都云山海經曰者海内南經文也案彼文云梟羊在<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>此昫之西其狀人面長脣有毛反踵見人笑亦笑左手操管又海内經云笑則<pc n="lb"/>
㫳蔽其面因可逃也故郭讃云狒狒怪萌被髮操竹獲人則笑㫳蔽其目終<pc n="lb"/>
亦號咷反爲我戮是也云反踵者脚跟反向也大傳云周成王時州靡國獻之<pc n="lb"/>
也貍狐貒貈醜其足蹯其跡<graphic n="KR1717" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1717.png" mimeType="image/png"/>釋曰說文云蹯掌也此四獸之類皆有掌蹯<pc n="lb"/>
宣二年左傳云宰夫胹熊蹯是其類也其指頭著地處名<graphic n="KR1717" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1717.png" mimeType="image/png"/>蒙頌猱狀<pc n="lb"/>
釋曰蒙頌一名蒙貴狀似猿猱故曰猱狀郭云即蒙貴也狀如蜼而小紫黒色<pc n="lb"/>
可畜健捕䑕勝於猫九眞日南皆出之猱亦獮候之類猱蝯善援釋曰猱<pc n="lb"/>
一名蝯善攀援樹枝郭云便攀援者便謂便捷也貜父善顧釋曰大蝯也<pc n="lb"/>
能貜持人又善顧盻因名云郭云貑貜也似獮猴而大色蒼黒能貜持人好顧<pc n="lb"/>
盻<pc n="　"/>威夷長脊而泥釋曰泥弱也威夷之獸長脊而劣弱少才力也麔麚<pc n="lb"/>
短脰<pc n="　"/>釋曰脰項也麔麚之獸皆短項贙有力釋曰贙似犬之獸名也郭云<pc n="lb"/>
出西海大奏國有養者似狗多力獷惡豦迅頭釋曰豦似猴之獸也好奮<pc n="lb"/>
迅其頭故曰迅頭郭云今建平山中有豦大如狗似獮猴黃黒色多<pc n="　"/>髯鬛<pc n="lb"/>
奮迅其頭能舉石擿人貜類也蜼卬鼻而長尾釋曰蜼亦猴類之獸卬鼻<pc n="lb"/>
而尾長大郭云蜼似獮猴而大黃黒色尾長數尺似獺尾末有岐鼻露向上雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>即自縣於樹以尾塞鼻或以兩指江東人亦取養之爲物健捷山海經曰鬲山<pc n="lb"/>
多猨蜼是也時善椉領釋曰好登山峯之獸也猩猩小而好啼<pc n="　"/>釋曰能<pc n="lb"/>
言獸也曲禮曰猩猩能言周書王㑹曰都郭狌狌欺羽狌狌若黃狗人面能言<pc n="lb"/>
郭云山海經曰人靣豕身能言語今交趾封谿縣出猩猩狀如貛㹠聲似小児<pc n="lb"/>
啼云山海經者海内南經文也<pc n="　"/>闕泄多狃釋曰舊說以爲闕泄獸名其脚<pc n="lb"/>
多狃狃指也然其形所未詳聞寓屬釋曰寓寄也言此上獸屬多寄寓<pc n="lb"/>
木上故題云寓屬鼢䑕至鼳䑕釋曰此别䑕屬也云鼢䑕者郭云地中<pc n="lb"/>
行者說文云地中行䑕伯勞所作也廣雅云鼹䑕也方言名犂䑕即此䑕也謂<pc n="lb"/>
起地若耕因名云云鼸䑕者大戴禮云田䑕者鼸䑕也鼸是頰裏藏食之名䑕<pc n="lb"/>
若此者因名鼸䑕云鼷䑕者李巡曰鼱鼩䑕郭云有螫毒者蓋如今䑕狼春秋<pc n="lb"/>
成七年食郊牛角者是也慱物志云䑕之最小者或謂之甘䑕何休亦云鼷䑕<pc n="lb"/>
者䑕中之微者云鼶䑕者似鼬之䑕也郭云夏小正曰鼶鼬則穴者在九月云<pc n="lb"/>
鼬䑕者字林云如䑕赤黃而文郭云今鼬似鼦赤黃色大尾啖䑕江東呼爲<pc n="lb"/>
鼪即莊子云騏驥驊騮捕䑕不如貍鼪是也云鼩䑕者鼱鼩小䑕也本云一名<pc n="lb"/>
鼷䑕郭云小鼱鼩也亦名<pc n="　"/>鼩云鼫䑕者孫炎曰五技䑕許愼云鼫䑕五技能<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>飛不能上屋能游不能渡谷能縁不能窮水能走不能免人能穴不能覆身此<pc n="lb"/>
之謂五技蔡邕以此爲螻蛄郭云形大如䑕頭似兔尾有毛靑黃色好在田中<pc n="lb"/>
食粟豆關西呼爲䶂䑕見廣雅䶂<hi>音雀</hi>今本作鼩誤也案詩魏風云碩䑕碩䑕<pc n="lb"/>
陸機䟽云今河東有大䑕能人立交前兩脚於頸上跳舞善鳴食人禾苗人逐<pc n="lb"/>
則走入樹空中亦有技或謂之雀䑕案此與郭氏所說同云豹文鼮䑕者郭云<pc n="lb"/>
䑕文彩如豹者漢武帝時得此䑕孝廉郎終軍知之賜絹百匹者案漢書云終<pc n="lb"/>
軍字子雲濟南人也少好學以辯博能屬文𥘉入關棄繻而去至長安上書拜<pc n="lb"/>
爲謁者給事中使南越爲吕嘉所殺死時年二十餘故丗號之終童武帝甞得<pc n="lb"/>
豹文䑕終軍以爾雅辨其名故受賜也鼰䑕者鼰䑕名也郭云今江東山中<pc n="lb"/>
有鼰䑕狀如䑕而大蒼色在樹木上注山海經說獸云狀如鼣䑕<pc n="　"/>釋曰案<pc n="lb"/>
中山經云倚帝山其上多玉下多金有獸焉狀如鼣䑕白喙名狙如見則其國<pc n="lb"/>
有大兵是也<pc n="　"/>䑕屬釋曰言此上皆䑕之屬類也䑕小獸也亦四足而毛故於<pc n="lb"/>
此釋之案字林云鼸䑕即鼢䑕也今郭氏分爲二又說文云鼨豹文䑕也今郭<pc n="lb"/>
氏以豹文下屬未知孰是故略言之牛白齝羊曰齛釋曰此别鳥獸嚼食之<pc n="lb"/>
名也牛名曰齝郭云食之巳乆復出嚼之羊名曰齛郭云今江東呼齝爲齛麋<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>鹿名曰齸郭云江東名咽爲齸齸者䶗食之所在依名云鳥名曰嗉郭云咽中<pc n="lb"/>
裏食處即上篇其粻嗉也寓木之獸及䑕皆曰嗛郭云頰裏貯食處寓謂獮<pc n="lb"/>
猴之類寄寓木上此屬皆咽中藏食復出嚼之故題云齸屬獸曰釁至鳥曰<pc n="lb"/>
狊釋曰此辨人魚鳥獸氣體所須之名也獸之自奮迅動作名釁人之罷倦<pc n="lb"/>
頻伸夭撟舒展屈折名撟魚之鼓動兩頰若人之欠須導其氣息者名須鳥之<pc n="lb"/>
張兩翅狊狊然摇動者名臭此皆氣倦體罷所須若此故題云須屬也<pc n="lb"/>
釋畜第十九<pc n="lb"/>
釋曰案字林畜作嘼說文云獸也人之畜養者也所以與釋獸異篇者以其畜<pc n="lb"/>
是畜養之名獸是毛蟲揔號故此篇唯論馬牛羊彘犬雞前篇則通釋百獸<pc n="lb"/>
之名所以異也騊駼馬釋曰良馬名騊駼字林云北狄良馬也一曰野馬瑞<pc n="lb"/>
應圖云幽隱之獸也有明王在位即至是也注山海至色靑<pc n="　"/>釋曰海外北經<pc n="lb"/>
文也靑色二字郭氏語也野馬釋曰如馬而小出塞外案穆天子傳云野馬<pc n="lb"/>
日走五百里是也駮如馬倨牙食虎豹釋曰駮亦野馬名也其狀如馬其<pc n="lb"/>
牙倨曲而食虎豹也詩秦風云隰有六駮傳引此文以釋之是也<pc n="　"/>注山海至<pc n="lb"/>
虎豹釋曰案西山經云中曲山有獸如馬而身黒三尾一角虎牙爪音如鼓<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>名曰駮食虎豹可以禦兵言雖小異正謂此也騉蹄趼善陞甗釋曰舎人<pc n="lb"/>
云騉蹄者溷蹄也趼平也謂蹄平正善陞甗者登山隒也一云甗者阪也言<pc n="lb"/>
騉善登髙歷險上下於阪秦時有騉蹄苑是也李云騉者其蹄正堅而平似趼<pc n="lb"/>
也顧云山嶺曰甗郭云甗山形似甑上大下小騉蹄蹄似趼而健上山秦時有<pc n="lb"/>
騉蹄苑者取此駿馬以名其苑也騉駼枝蹄趼善陞甗釋曰騉駼馬名李<pc n="lb"/>
巡曰騉駼其跡枝平似趼亦能登髙歷危險也孫炎云騉駼之馬枝蹄如牛而<pc n="lb"/>
下平郭云騉駼亦似馬而牛蹄也小領盗驪<pc n="　"/>釋曰領頸也盗驪駿馬名也<pc n="lb"/>
駿馬小頸名曰盜驪注穆天至領頸釋曰案穆天子傳云丙寅天子屬官<pc n="lb"/>
效器乃命正公郊父受敕憲用中八駿之乗以飲于枝洔之中積石之南河天<pc n="lb"/>
子之駿赤驥盗驪白義渠黃華騮緑耳郭注云盜驪者爲馬細頸驪黒色也<pc n="lb"/>
緑耳者紀年曰北唐之君來見驪馬是生緑耳魏時西卑獻千里馬白色而兩<pc n="lb"/>
耳黃因名之爲黃耳即此類也云又曰右服盜驪者案彼云癸酉天子命駕八<pc n="lb"/>
駿之乗右服盗驪而左緑耳右驂赤驥而左白義天子主車造父爲御是也<pc n="lb"/>
絶有力駥釋曰馬絶有力者名駥郭云即馬髙八尺者即下文馬八尺爲駥<pc n="lb"/>
者也膝上至惟駹釋曰此辨馬白色所在之異名也馬之膝上皆白者惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>馵也骹膝下也四膝下皆白名驓蹢蹄也四蹄皆白名首俗呼爲踏雪馬言蹄<pc n="lb"/>
白似踏雪也前兩足皆白名騱後兩足皆白名翑前右足白名啓前左足白名<pc n="lb"/>
踦後右足白名驤後左足白名馵駵馬赤色黒鬛馬也若駵馬腹下白者别名<pc n="lb"/>
騵詩大雅云四騵彭彭是也孫炎云驪黒也白跨股脚白也郭云驪黒色跨髀<pc n="lb"/>
間也謂黒馬髀間白名驈詩魯頌云有驈有皇是也州竅也謂馬之白尻者名<pc n="lb"/>
驠本根株也馬尾株白者名騴但尾毛白者名駺的顙者舎人曰的曰也顙額<pc n="lb"/>
也額有白毛今之戴星馬也易震爲的顙素鼻莖也其白自額下達鼻莖者<pc n="lb"/>
名縣俗所謂漫髗徹齒其面額皆白者惟駹馬也注左傳曰啓服釋曰案<pc n="lb"/>
昭二十九年公至自乾侯處于鄆衞侯來獻其乗馬曰啓服杜預云啓服馬名<pc n="lb"/>
是也注易曰震爲馵足釋曰說卦文也取其動而見也回毛至闋廣郭<pc n="lb"/>
釋曰此别馬旋毛所在之名也回旋也膺胷也旋毛在膺者名宜乗樊光云俗<pc n="lb"/>
呼之官府馬伯樂相馬法旋毛在腹下如乳者千里馬也旋毛在肘後者名減<pc n="lb"/>
陽幹脅也旋毛在脅者名茀方旋毛在背者名闋廣郭云皆别旋毛所在之<pc n="lb"/>
名也逆毛居馻釋曰字林云馬逆毛也郭云馬毛逆刺騋牝驪牡注詩<pc n="lb"/>
云至見周禮釋曰云詩云騋牝三千者鄘風定之方中篇文也云七尺巳上<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>爲騋見周禮者廋人文也案鄭玄注禮記檀弓引此文云騋牝驪牡玄謂七尺<pc n="lb"/>
曰騋牝者色驪牡者色玄與郭異也玄駒褭驂釋曰此郭氏兩解一云玄<pc n="lb"/>
駒小馬別名褭驂耳指謂今馬駒也一云或曰此即騕褭古之良馬名言玄駒<pc n="lb"/>
褭驂即騕褭也牡曰騭牝曰騇釋曰别馬牝牡之異名也郭云今江東呼<pc n="lb"/>
駁馬爲騭騇即草馬之名也駵白駁至白魚釋曰此别馬毛色不純之異名<pc n="lb"/>
也孫炎曰駵赤色也謂馬有駵處有白處者曰駁有黃處有白處者曰騜駵馬<pc n="lb"/>
脊毛黃者名騝驪馬脊毛黃者名騽靑驪駽舎人曰靑驪馬今名駽馬也孫炎<pc n="lb"/>
曰色靑之閒靑毛黒毛相雜者名駽今之鐵騘也靑驪驎驒孫炎曰色有淺深<pc n="lb"/>
似魚鱗郭云色有深淺班駁隱鄰名驒今之連錢騘說文云馬文如鼉詩云有<pc n="lb"/>
驒有駱是也毛色靑黒而髦鬣繁多者名騥毛色黒白而復有雜毛相錯者名<pc n="lb"/>
鴇詩云叔于田乗乗駂是也今謂之烏騘毛色黃白而復有雜毛者名駓今謂<pc n="lb"/>
之桃華馬隂淺黒色也毛淺黒而白兼雜毛者名駰今謂之泥騘詩云有駰有<pc n="lb"/>
騢是也蒼淺靑也毛有淺靑及白兼雜毛者名騅䑣赤也毛赤白兼雜毛者名<pc n="lb"/>
騢說文云文似鰕魚也即今之赭白馬也鬣總也白馬黒總者名駱白馬黒脣<pc n="lb"/>
者名駩喙口也黒喙者名騧說文云黃馬黒喙曰騧郭云今之淺黃色者爲騧<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>馬詩云騧驪是驂是也一目白者名瞯二目白者名魚言似魚目也注詩曰<pc n="lb"/>
騜駁其馬釋曰豳風東山篇文也住禮記至髦鬛釋曰云周人黃馬繁<pc n="lb"/>
鬣者明堂位文也云繁鬣兩被毛者郭氏釋之也言繁鬣者分其髦鬣兩郷<pc n="lb"/>
被之也云或云美髦鬣者又引或人以爲一解言其髦鬛繁多而美也今禮記<pc n="lb"/>
夲繁作蕃則或說爲得注詩曰有騅有駓又詩曰有驔有魚釋曰皆魯頌<pc n="lb"/>
駉篇文也注禮記曰夏后氏駱馬黒鬣釋曰亦明堂位文也<pc n="　"/>旣差至齊<pc n="lb"/>
足釋曰云旣差我馬者此詩小雅吉日篇文也作者引之然後作釋云差擇<pc n="lb"/>
也者詁差爲㨂擇之義也云宗廟齊毫戎事齊力田獵齊足者此遂言擇馬<pc n="lb"/>
之事也李巡曰祭於宗廟當加謹敬取其同色也某氏曰戎事謂兵革戰伐之<pc n="lb"/>
事當齊其力以載干戈之屬舎人曰田獵取牲於苑囿之中追飛逐走取其疾<pc n="lb"/>
而巳郭云尚純尚強尚疾者此毛傳文也案詩小雅車攻云我馬旣同毛傳引<pc n="lb"/>
此文則毎增二字以解之云宗廟齊毫尚純也戎事齊力尚強也田獵齊足尚<pc n="lb"/>
疾也言齊其毫毛尚純色齊其馬力尚強壯齊其馬足尚迅疾義與此合故<pc n="lb"/>
郭氏取以爲說也馬屬釋曰自騊駼巳下雖駿異毛色不同皆馬之屬類<pc n="lb"/>
故以此題之也下倣此犘牛至欣犌<pc n="　"/>釋曰此别牛屬也云犘牛名也郭云<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>出巴中重千斤犦牛領上肉犦胅起之牛也郭云即犎牛也者即上注云漢順<pc n="lb"/>
時踈勒王來獻犎牛是也云領上肉犦胅起髙二尺許者謂領上肉腫墳起也<pc n="lb"/>
云狀如橐駝肉鞍一邊者山海經云號山獸多橐駝彼注云有肉鞍善行流沙<pc n="lb"/>
中日行三百里負千斤知水泉所在是也橐駝肉鞍胅起有二此牛領肉胅起<pc n="lb"/>
惟一故云一邊云健行者日三百餘里今交州合浦徐間縣出此牛犤牛名也<pc n="lb"/>
郭云犤牛<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>小今之㹄牛也又呼果下牛出廣州髙涼郡以其<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>小可行果樹<pc n="lb"/>
下故又呼果下牛魏牛亦牛名也郭云即犪牛也如牛而大肉數千斤出蜀中山<pc n="lb"/>
海經曰岷山多犪牛案中山經云岷山其獸多犀象犪牛彼注云今蜀中有大<pc n="lb"/>
牛重數千斤名爲犪牛晉大興元年此牛出上庸郡人弩射殺得之三十擔肉<pc n="lb"/>
即爾雅魏牛牛是也犣亦牛名也郭云旄牛也髀膝尾皆有長毛案山海經潘侯<pc n="lb"/>
山有獸狀如牛而四節生毛名曰旄牛彼注云今旄牛背膝及胡尾皆有長毛<pc n="lb"/>
是也犝牛者無角牛名也易云童牛之牿是也俯低也牛角一低一仰者名觭<pc n="lb"/>
言傾欺也踊豎也牛而角豎者名觢牛黒脣者名犉皆目匡也牛之目匡黒者<pc n="lb"/>
名牰黒耳者名犚黒腹者名牧黒脚者名犈郭云皆别牛黒所在之名其牛所<pc n="lb"/>
生之子名犢郭云今靑州呼犢爲<pc n="　"/>體身也凡牛之身長者名牬絶有力壯大<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>者名欣犌注毛詩至脣牛釋曰詩小雅無羊篇云誰謂爾無牛九十其犉<pc n="lb"/>
毛傳云黃牛黒脣曰犉毛意以此言黒脣明不與身同色而牛之黃者衆故<pc n="lb"/>
云黃牛也其實不主爲黃牛故郭氏云此冝通謂黒脣牛羊牡羒至力奮<pc n="lb"/>
釋曰此別羊屬也云謂吴羊也其牡者名羒即白羝也其牝者名牂云夏羊<pc n="lb"/>
者黒羖䍽也其牡者名羭即黒羝也其牝者名羖郭云今人便以牂羖爲白黒<pc n="lb"/>
羊名其實白羊牝者名牂黒羊牝者名羖羊角不齊一長一短者名觤觠捲<pc n="lb"/>
也羊角捲三迊者名羷羊之黃腹者名羳羊新生未成羊者名羜郭云俗呼<pc n="lb"/>
五月羊爲羜詩小雅伐木云旣有肥羜是也壯大絶有力者名奮注詩云牂<pc n="lb"/>
羊墳首釋曰小雅苕之華篇文也注歸藏曰兩壷兩羭釋曰歸藏者成<pc n="lb"/>
湯之所作也言萬物歸之所藏也是三易之一也云兩壷兩羭者齊母經瞿有<pc n="lb"/>
之文也案彼云瞿有瞿有䱄宵梁爲酒尊於兩壷兩羭飲之三日然后鯀士有<pc n="lb"/>
澤我取其魚是也犬生至狗也<pc n="　"/>釋曰此别狗屬也云犬者說文云狗之有<pc n="lb"/>
縣蹏者也象形孔子曰視犬之字如畫狗也犬生三子則曰猣二曰師三曰玂<pc n="lb"/>
毫是㲦毛也犬子未生㲦毛者名狗喙口也犬長口者名獪短口者名猲獢壯<pc n="lb"/>
大絶有力者名狣尨即狗也說文孔子曰狗叩也叩气吠以守也<pc n="　"/>注此與至<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>出入<pc n="　"/>釋曰云此與豬生子義同者案釋獸注云豬生子常多故别其少者之<pc n="lb"/>
名犬生子亦常多而此亦别其少者之名故云義同云名亦相出入者謂此猣<pc n="lb"/>
師玂與彼豵師特字雖小異大意則同故云亦相出入<pc n="　"/>注詩曰載獫猲獢<pc n="lb"/>
釋曰秦風駟鐵篇文也毛傳云田犬也長喙曰獫短喙曰猲獢鄭箋云載始也<pc n="lb"/>
始田犬者謂達其搏噬始成之也<pc n="　"/>注詩曰無使尨也吠<pc n="　"/>釋曰召南野有死<pc n="lb"/>
麕篇文也毛傳云尨狗也非理相陵則狗吠是也雞大至力奮釋曰此别<pc n="lb"/>
雞屬也案春秋說題辭曰雞爲積陽南方之象火陽精物炎上故陽出雞鳴以<pc n="lb"/>
類感也雞者知時畜其大者名蜀郭云今蜀雞蜀之雛子名錐雛之稍長未成<pc n="lb"/>
雞者名僆郭云江東呼雞少者曰僆壯大絶有力者名奮郭云諸物有氣力多<pc n="lb"/>
者無不健自奮迅故皆以名云者謂上文雉也羊也并此雞皆云絶有力奮故<pc n="lb"/>
此釋之也<pc n="　"/>馬八尺至爲鶤釋曰此别六畜絶大者名也馬髙八尺者名駥<pc n="lb"/>
牛髙七尺者名犉羊髙六尺者名羬山海經云錢來山有獸其狀如羊而馬尾<pc n="lb"/>
名羬注云今大月氏國有大羊如驢馬尾是也彘豬也豬髙五尺者名<graphic n="KR1610" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1610.png" mimeType="image/png"/>狗髙<pc n="lb"/>
四尺者名獒雞髙二尺者名鶤注周禮至爲龍<pc n="　"/>釋曰夏官廋人職文也<pc n="lb"/>
注詩曰至尸子<pc n="　"/>釋曰小雅無羊篇文也上云牛黒脣犉注引此詩傳此牛七<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>尺爲犉又引此詩文是犉有二義則牛黒脣者爲犉牛七尺者亦爲犉義淂<pc n="lb"/>
兩通故並引之云亦見尸子者尸子說六畜云大牛爲犉七尺故云亦見尸子<pc n="lb"/>
下羊彘倣此注公羊至之獒釋曰案宣六年傳云晉靈公將殺趙盾趙<pc n="lb"/>
盾躇階而走靈公有周狗謂之獒呼獒而屬之獒亦躇階而從之祁彌明逆而<pc n="lb"/>
踆之絶其頷趙盾顧曰君之獒不若臣之獒也何休云周狗可以比周之狗所<pc n="lb"/>
指如意是也今此周作害蓋傳冩誤或所見本異也<pc n="lb"/>
爾雅䟽卷第十<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
                </p>

  </div>
        </body>
    </text>
</TEI>