<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Information about publication or distribution</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
    <p>
<pc n="　"/>急就篇注叙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祕書監弘文舘學士上護軍琅邪縣開國子顔師古撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>急就篇者其源出於小學家昔在周宣粤有史<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>籕<hi>音胄</hi>演暢古文𥘉著大篆秦兼天下罷黜異書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>丞相李斯又撰蒼頡中車府令趙高繼造爰歴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太史令胡母<hi>音無</hi>敬作博學篇皆所以啓導青衿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>垂法錦帶也逮至炎漢司馬相如作凡將篇俾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>效書寫多所載述務適時要史㳺景慕擬而廣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
                    <pc n="　"/>之元成之間列於祕府雖復文非清靡義闕經<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>綸至於包括品類錯綜古今詳其意趣<hi>七句反</hi>實<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有可觀者焉然而時代遷革亟經䘮亂傳寫湮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>訛避諱攺易漸就蕪舛莫能釐正少者闕而不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>備多者妄有増益人用巳私流宕<hi>徒浪反</hi>忘返至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如蓬門野賤窮鄊㓜學逓相承稟猶競習之既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無良師祇増僻謬若夫縉紳秀彦膏粱子弟謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之鄙俚耻於窺渉遂使博聞之說廢而弗明備<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
                    <pc n="　"/>物之方於兹寢滯師古家傳蒼雅廣綜流略尤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>精訓故待問質疑事非稽考不妄談說必則古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昔信而有徴先君<hi>師古父思魯</hi>常𣣔注釋急就以貽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後學雅志未申昊天不弔奉遵遺範永懐罔極<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舊得皇象鍾繇衛夫人王羲之等所書篇本備<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>加詳覈足以審定凡三十二章究其真實又見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>崔浩及劉芳所注<hi>後魏太宗元年敕崔浩解劉芳續注音義證三卷</hi>人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心不同未云善也遂因暇日爲之解訓皆㩀經<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
                    <pc n="　"/>籍遺文先逹舊旨非率愚管斐然妄作字有難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>識隨而音之别理兼通亦即並載可以祛發未<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寤矯正前失振幽翳之學攄制𫐠之意庶將來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子裁其衷焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
                    <pc n="　"/>急就篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢黄門令史游<pc n="　"/>譔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐秘書監顔師古註<pc n="lb"/>
<hi>毎標章首以字數爲斷者蓋取其程課學僮簡牘爲便也是以前之卒章或與後句相躡游元帝時人也見漢書蓺文志黄門令屬少府</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>急就竒觚與衆異<pc n="lb"/>
<hi>觚者學書之牘或以記事削木爲之蓋簡屬也孔子歎觚即此之謂其形或六面或八面皆可書觚者棱也以有棱角故謂之觚言學僮急當就此竒好之觚其中深博與衆書有<pc n="lb"/>
                        <pb n="3a"/>異也班固兩都賦曰上觚棱而棲金爵今俗猶呼小児學書簡爲木觚章蓋古之遺語也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>羅列諸物名姓字<pc n="lb"/>
<hi>言此衆章列叙萬物之名及人姓字</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分别部居不雜廁<pc n="lb"/>
<hi>前後之次以類相從種别區分不相間錯也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>用日約少誠快意<pc n="lb"/>
<hi>以其詳悉多所該備不費功日而心意開了故云快意也禮學記曰師逸而功倍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>勉力務之必有喜<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
                    <hi>勉令勤習以致業藝則能顯逹可好喜也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>請道其章<pc n="lb"/>
<hi>叙致巳訖乃說之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宋延年<pc n="lb"/>
<hi>㣲子紂之庻兄周武王克商封之於宋其後或以國爲姓遂有宋氏延年之義取於壽考無疆也漢有李延年杜延年田延年篇首廣陳諸姓及名字者以示學徒令其識習擬施用也自此以下噐用物務次叙皆同而說者乃云是當時弟子名姓又云是古賢聖之人本出易緯史游重述此說皆非也姓者並是古來所有非妄造之名字或是舊人巳經稱<pc n="lb"/>
                        <pb n="4a"/>用或是新構義理然非實相配屬真有其人所以章中自云姓名訖請言物又云諸物訖五官岀以此求之其意可暁至如雜寳竒繒殊俗異服及疾病刑獄官曹職務豈非當時庠校之内悉自有乎皆汎說耳易緯中頗有姓名與此同者蓋後人妄取以附著之非本聖人所說也先儒通論舊云緯書之作僞起哀平應劭撰風俗通亦多設人姓而爲章句偶讀斯效急就之爲也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鄭子方<pc n="lb"/>
<hi>鄭桓公友周厲王之子宣王母弟也宣王封之於鄭其後或以國爲氏宋有鄭翩即其族也子者男子羙稱方者言其正直不囬也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
                    <pc n="　"/>衛益壽<pc n="lb"/>
<hi>衛康叔周文王之子也周公既誅管蔡而封康叔爲衛侯其後亦因國爲氏益壽亦延年之義也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>史歩昌<pc n="lb"/>
<hi>史氏之先本周大夫史佚之後也周亦有史籀晉有史黯秦有史顆衛有史狗史鰌其後並稱史氏此類甚多不可具載歩昌言髙歩而昌盛也漢有李歩昌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周千秋<pc n="lb"/>
<hi>周大夫周桓公宰周公周公忌父繼守官邑故有周氏周任之後亦爲周姓千秋亦𣣔長生<pc n="lb"/>
                        <pb n="5a"/>乆視也漢有張千秋田千秋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>趙孺卿<pc n="lb"/>
<hi>造父善御事周穆王穆王封之趙城其後因稱趙氏晉之趙風即其苗裔遂蕃衍焉孺㓜少之號也卿言可爲列卿也漢有蘇賢字孺卿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爰展世<pc n="lb"/>
<hi>爰氏之先本與陳同姓陳申公生静伯甫伯甫世孫爰諸生爰濤塗因而命氏其後或爲轅字又作袁字本一族也漢有爰盎展者伸也言子孫蟬聮不絶也或曰展誠也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>高辟兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
                    <hi>齊大夫高傒者號髙敬仲本齊之公族也其後遂稱高氏大爲著姓又惠公之孫曰公孫竈亦稱高氏辟兵言能弭止兵戎也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鄧萬歳<pc n="lb"/>
<hi>鄧古國名本曼姓也其後稱鄧氏焉楚有鄧廖鄭有鄧析並其族也萬歳猶千秋耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>秦妙房<pc n="lb"/>
<hi>秦本地名後爲國號因又命氏魯有秦堇父秦丕兹秦遄皆秦姓也妙謂德行髙妙也房謂德之所聚也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>郝利親<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
                    <hi>郝京兆盩厔郷名也因地以命氏焉漢有郝賢今盩厔縣猶出郝姓利親言其善父母也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>馮漢強<pc n="lb"/>
<hi>馮氏之先本歸姓也鄭大夫有馮簡子其後遂爲大族漢強意在忠於本朝也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>戴護郡<pc n="lb"/>
<hi>戴氏之先與宋同族宋戴公生公子文遂稱戴氏戴惡即其後也護郡言爲太守若都尉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>景君明<pc n="lb"/>
<hi>景氏楚之同族本芉姓也漢高祖用婁敬之計徙齊楚大族入關景氏亦遷名數今之好畤鄭縣華隂諸景是也君明言有明德宜爲列國諸侯也漢有京房字君明</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
                    <pc n="　"/>董奉德<pc n="lb"/>
<hi>董氏之先本巳姓也飂叔安之裔子曰董父能擾畜龍服事帝舜舜賜之姓曰董又周大夫辛有之二子適晉與籍氏俱董督晉之史籍因爲董氏後狐董叔董安于皆其後也奉德言其奉持德義也一曰言有賢德人所戴奉也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>桓賢良<pc n="lb"/>
<hi>宋桓公孫鱗矔爲宋司徒號曰桓子因爲氏焉向魋號桓司馬其後亦稱桓族賢良言可應賢良之舉也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>任逢時<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
                    <hi>周文王母任氏之女此古姓也又有任國之君太皥之後本風姓也其後亦爲任氏焉逢時言遇太平也漢有王逢時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>侯仲郎<pc n="lb"/>
<hi>侯氏之先鄭大夫侯宣多侯羽之後也魯有侯叔夏侯犯齊有侯朝其後亦皆以爲姓仲者次伯之下郎者可爲郎官也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>由廣國<pc n="lb"/>
<hi>戎人由余入秦爲相其後遂稱由氏楚大夫王孫由于有忠勇之節楚人亦謂其族爲由氏焉廣國言爲本朝益土地也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
                    <pc n="　"/>榮惠常<pc n="lb"/>
<hi>周大夫有食釆於荣者因而氏焉周書曰王俾荣伯作賭肅慎之命春秋稱天王荣叔來含國語云厲王恱荣夷公皆荣氏也魯有荣駕鵝楚有荣黄其後亦稱荣氏孔子所見荣啓期㤗山郕人也或謂之荣聲期啓聲相近故也漢有荣畜惠常言以仁惠爲常也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>烏承禄<pc n="lb"/>
<hi>齊大夫烏餘之後遂以爲姓莒亦有烏存秦有力士曰烏獲承受之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>令狐横<pc n="lb"/>
<hi>令狐晉地名也在河東大夫魏顆食邑於此號令狐顆因爲氏焉横充也大也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱交便<pc n="lb"/>
<hi>舜臣朱武其後以爲姓論語有逸民朱張春秋左氏傳齊有朱毛漢有朱家交便善與人交皆便安之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孔何傷<pc n="lb"/>
<hi>孔氏之先與宋同祖閔公生弗父何何曽孫曰正考父考父生孔父嘉仲尼即其後也衞有大夫孔逹孔烝鉏其後亦稱孔氏何傷言無所傷害也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>師猛虎<pc n="lb"/>
<hi>師樂人無目者之稱也晉有師曠魯有師已鄭有師悝師蠲師觸其後皆以爲姓以猛<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>獸爲名尚其威也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>石敢當<pc n="lb"/>
<hi>衛有石碏石買石惡鄭有石癸石楚石制皆爲石氏周有石速齊有石之紛如其後亦以命族敢當言所當無敵也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所不侵<pc n="lb"/>
<hi>所所斫木聲也古有虞衡之官因主伐木遂以爲姓漢有所忠武帝之近臣也不侵言其謹慤不爲㓂暴也春秋左氏傳曰不侵不畔之臣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>龍未央<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
                    <hi>龍舜臣名命爲納言者也其後遂以爲姓又董父既賜姓曰董又易氏曰豢龍其後亦爲龍氏漢有龍德善鼓琴未央言益壽無極也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伊嬰齊<pc n="lb"/>
<hi>伊摰伊陟殷之卿宰其後遂爲著姓漢有伊籍嬰齊謂嬰児之絜齊者也魯有公孫嬰齊漢有南越王趙嬰齊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翟回慶<pc n="lb"/>
<hi>翟氏本齊翟僂新之後也魏有翟璜翟翦漢有翟公翟方進回慶者言福喜方來也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>畢稚季<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
                    <hi>周文王之子有畢公髙者其後以爲姓晉之畢萬即此族焉稚季者言非長叔㓜也漢有杜稚季</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昭小兄<pc n="lb"/>
<hi>昭氏亦楚同姓共屈景爲三族者也當戰國時有昭奚恤小兄言上有昆而下有弟也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>柳尭舜<pc n="lb"/>
<hi>魯公子展之後也有展禽者食釆於柳下之地因爲柳氏焉尭舜言依唐虞二帝之則以自警也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>樂禹湯<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
                    <hi>樂氏之先與宋同姓戴公生樂父衎是稱樂氏樂喜皆其後也楚有樂伯亦因得姓戰國時燕有樂毅樂間禹湯言欽夏殷兩王之羙順其則也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淳于登<pc n="lb"/>
<hi>春秋淳于公如曹度其國危遂不復淳于之地即北海淳于縣是也後以國爲姓戰國時齊有淳于髠秦始皇時有淳于越漢有淳于長</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>費通光<pc n="lb"/>
<hi>費氏楚大夫費無極之後也漢有費直通光猶言開明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>柘温舒<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
                    <hi>柘楚地名也後更爲縣時屬淮陽國所居之人因而命氏温舒言其温𥙿而安舒漢有路温舒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>路政陽<pc n="lb"/>
<hi>路水名也又因爲縣在涿郡界居者氏焉漢有路中大夫路温舒政陽言其堪爲政而有光陽也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>霍聖宫<pc n="lb"/>
<hi>周文王之子有霍叔武者其國在河東今霍邑縣是也後嗣爲晋獻公所㓕子孫遂姓霍氏漢之霍去病霍光即河東人也聖宫言覩聖人之奥秘若入其宫室也子贛曰譬之宫<pc n="lb"/>
                        <pb n="11a"/>牆夫子之牆數仭不得其門而入不見宗廟之羙百官之富</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>顔文章<pc n="lb"/>
<hi>顔氏本出顓頊之後顓頊生老童老童生吴回爲高辛火正是謂祝融祝融生陸終陸終生六子其五曰安是爲曹姓周武王封其苖裔於邾爲魯附庸在魯國鄒縣其後邾武公名夷父字曰顔故春秋公羊傳謂之顔公其後遂稱顔氏齊魯之間皆爲盛族孔子弟子逹者七十二人顔氏有八人焉四科之首回也標爲德行韓子稱儒分爲八而顔氏處其一焉漢有顔泗顔異顔安樂以春秋名家文章言其文章也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>管財智<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
                    <hi>管氏之先出自周文王以國命氏也齊有管至父管夷吾管于奚管脩因爲著姓財智言富於財而又多智也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>偏吕張<pc n="lb"/>
<hi>楚之軍帥使主偏者因以爲姓也司馬法曰車十五乗曰偏春秋左氏傳曰廣有一卒卒偏之兩吕張言爲心吕之臣可張大王室也昔者太岳爲禹心吕之臣故封吕侯以譬身有脊吕骨也其爲字象形非兩口也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>魯賀喜<pc n="lb"/>
<hi>伯禽之後有悼公者爲楚所㓕子孫以國爲氏賀喜言有喜而可賀也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
                    <pc n="　"/>觀宜王<pc n="lb"/>
<hi>觀夏之同姓諸侯也國㓕之後因而氏焉晉有觀武楚有觀起觀從皆其胤也觀字或作灌斟灌亦夏時國名也其後爲灌氏焉漢有灌嬰宜王言有益於王室者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程忠信<pc n="lb"/>
<hi>程氏之先本重黎之後周有程伯休父因姓程焉晋有程鄭實佐下軍漢有程鄭臨卭富室忠信爲周言不阿黨也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>呉仲皇<pc n="lb"/>
<hi>周大王之子太伯始封於吴呉氏即其後也仲者次伯之下皇者正也大也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
                    <pc n="　"/>許終古<pc n="lb"/>
<hi>許氏許由之後也太嶽之㣧有姜姓者封於許國其後爲楚所㓕末裔亦姓許晋有許偃鄭有許瑕楚有許伯亦稱許氏終古言不廢絶也漢有濟北思王終古</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賈友倉<pc n="lb"/>
<hi>賈本姬姓國也晋吞㓕之後稱賈氏晋有賈華賈佗賈伯賈辛皆其裔也友倉言慕倉舒追而友之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陳元始<pc n="lb"/>
<hi>舜後嬀蒲周武王封之於陳其後爲楚所㓕子孫因姓陳焉元始長子之稱也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
                    <pc n="　"/>韓魏唐<pc n="lb"/>
<hi>周武王之子封於韓其後爲晋所㓕因稱韓氏晋大夫韓萬即其後也及三家篡晋侯王相襲故其宗黨分布四方或曰韓萬曲沃桓叔之子也晋㓕韓令萬食其地焉因爲韓氏魏唐取二國之地以爲名也魏本姬姓亦爲晋所㓕其地即河東河北縣是也唐即晋地也故詩蟋蟀叙曰此晋也而謂之唐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>液容調<pc n="lb"/>
<hi>上古道術之士善於錬化能作液湯者後嗣因以液爲姓容調者言其容止調和</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>柏杜楊<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
                    <hi>古帝有柏皇氏其後為柏氏焉一曰晋伯宗伯州犂之後古通用字柏與伯同故爲柏氏魏有柏直漢有柏至杜楊以二木爲名也杜丼棠也牡者曰棠無子者也牝者曰杜有子者也楊一名蒲柳可以爲矢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曹富貴<pc n="lb"/>
<hi>曹姓即陸终之子安所出也又周文王之子曰曹叔振鐸武王封之陶丘號曰曹伯其後爲宋所㓕亦爲曹氏而齊有曹開亦稱曹族富貴言蒲而不溢髙而不危也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尹李桑<pc n="lb"/>
<hi>尹氏本周大夫也後官族李桑義與杜楊同</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
                    <pc n="　"/>蕭彭祖<pc n="lb"/>
<hi>蕭氏本出殷之六族成王所用封伯禽也又有蕭國其君子姓宋之附庸爲楚所㓕亦稱蕭氏彭祖者追慕彭鏗尚其長年也漢有張彭祖嚴彭祖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>屈宗談<pc n="lb"/>
<hi>屈氏之先楚同姓也屈晙屈重屈蕩屈建屈平皆其後焉宗談言有口辯爲談者所宗也以談合桑古韻䟽也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>樊愛君<pc n="lb"/>
<hi>周大夫仲山甫宣王時爲樊侯遂稱樊氏樊即其後也愛君言慕鬻拳之爲人也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
                    <pc n="　"/>崔孝譲<pc n="lb"/>
<hi>崔齊邑名也丁公之子於此受封其後有崔夭夭之支庻苖裔盛焉孝譲言既有孝德又能克譲也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>姚得賜<pc n="lb"/>
<hi>姚舜姓也陟方之後末嗣稱焉鄭有姚句耳漢有姚平得賜言多受君之寵錫也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>燕楚莊<pc n="lb"/>
<hi>燕邵公奭本周之同姓其後以國爲氏云楚荘言慕楚莊王也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>薛勝客<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
                    <hi>有奚仲者爲夏車正受封於薛後遷于邳而仲虺居薛爲湯左相其後稱爲薛侯及爲楚所幷餘族因號薛氏勝者克堪之義客者人禮敬之爲上客也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聶干將<pc n="lb"/>
<hi>聶本地名因以爲姓也春秋稱齊師宋師曹師次于聶北救邢韓有聶政漢有聶壹干將古之善劒一曰劒師名也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>求男弟<pc n="lb"/>
<hi>求氏本居衛國裘氏之地故稱裘焉後又轉爲求字漢末有求仲即此族也男者以别女弟者有兄之稱也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
                    <pc n="　"/>過說長<pc n="lb"/>
<hi>過者夏時國名因爲姓也說長言常恱豫也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祝恭敬<pc n="lb"/>
<hi>祝氏鄭祝聃之後也又衛有祝鮀後嗣傳職賢而有識亦稱祝氏恭敬謂不忘恭敬慕趙盾也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>審毋妨<pc n="lb"/>
<hi>審氏之先爲周司空屬官主審曲靣勢者也後因賜族漢有審食其母妨言勿有所妨害也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
                    <pc n="　"/>龐賞贛<pc n="lb"/>
<hi>龐者高屋之名龐氏之先貲産殷富好爲室屋郷黨榮慕謂之龐家遂以立氏魏有龐㳙贛賜也賞贛義與得賜同</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>來士梁<pc n="lb"/>
<hi>來氏殷之别族本子姓士梁言爲士君子之棟梁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成博好<pc n="lb"/>
<hi>成者周之釆地郷士所食成肅公簡公桓公是也故稱成氏焉又楚令尹子玉若敖孫也號成得臣亦爲成氏大心成熊皆其後也晋有成鱄成何何後奔燕宋有成讙秦有成差<pc n="lb"/>
                        <pb n="16b"/>並爲成姓博大也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>范建羌<pc n="lb"/>
<hi>陶唐氏之後在夏爲御龍氏在啇爲豕韋氏在周爲唐杜氏其後杜伯之孫曰士蔿爲晋司空蔿子士縠亦繼其官蔿孫士㑹晋太傅食邑於范爲范氏䢖羌言立功於西羌之地也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>閻歡欣<pc n="lb"/>
<hi>閻者里中門也因其所居遂以爲姓晋有閻嘉閻没齊有閻職歡欣言得人之歡心</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寕可忘<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
                    <hi>寕氏與秦同姓秦㐮公曽孫謚曰寕公支庶因以爲氏一曰寕寗本一姓衛大夫寗俞之後也漢有寗成史記作寕成可忘言其善德不可忘也詩云有斐君子終不可諼弓諼亦忘也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>苟貞夫<pc n="lb"/>
<hi>苟草名也所居饒之因以命氏漢有苟賓河内人也今之河内猶有此姓焉一曰本晋大夫荀氏之後避難攺族而稱苟云貞者言有歳寒之節夫者大夫之謂也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>苖渉臧<pc n="lb"/>
<hi>苗賁皇本楚人後奔於晋其子孫遂爲苗氏王莾時有苖訢篇本苖字或作茅國名也周<pc n="lb"/>
                        <pb n="17b"/>公子所封其後因以爲氏又邾有茅地及茅夷鴻皆茅姓也渉臧言其所渉皆善道也一曰遇難逃禍渉水而藏匿也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>田細兒<pc n="lb"/>
<hi>田氏之先職賦田者也因以爲姓晋有田蘇宋有田景又陳厲公之子完奔齊代爲卿佐遂篡齊國後自稱王又稱東帝其族亦爲田氏葢以陳田聲相近云及爲秦所滅漢興徙田族於関中今之髙陵櫟陽諸田是也細兒言小兒也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謝内黄<pc n="lb"/>
<hi>謝南方國名也周宣王后父申伯於此作邑其後以爲氏魯有謝息内黄言黄中通理也<pc n="lb"/>
                        <pb n="18a"/>一曰取縣爲名也内黄屬魏郡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>柴桂林<pc n="lb"/>
<hi>衞人髙柴爲孔子弟子後居於魯末裔以柴爲姓漢有將軍柴武桂林者取其冬生不凋而衆盛之意</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>温直衡<pc n="lb"/>
<hi>温氏之先出自已姓又晋之郤至食邑河内之温號曰温季其後亦爲温氏直衡言其正而平也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奚驕叔<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
                    <hi>奚仲既遷于邳其後遂稱奚氏漢有奚㳙驕者父母愛而名之叔者伯仲之下也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邴勝箱<pc n="lb"/>
<hi>祊㤗山下邑也居之者以爲姓焉晋有邴豫邴師齊有邴歜邴夏邴意兹漢有邴丹勝箱言其堪任近侍在東西箱也一曰言能負重致逺以牛爲喻也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雍弘敞<pc n="lb"/>
<hi>雍國名也在河内山陽文王之子所封其後以爲姓又宋有雍氏本姞姓也鄭有雍紏齊有雍廪楚有雍子後入于晋其裔皆雍氏漢有雍齒弘敞言其大而高明也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>劉若芳<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
                    <hi>劉氏之先與范氏同祖士㑹自秦歸于晋其族留秦不去者爲劉氏又周之釆地亦名爲劉劉康公定公獻公皆王卿士也其後亦稱劉姓若芳言如蘭若之芬芳也若謂杜若芳草名也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>毛遺羽<pc n="lb"/>
<hi>文王之子封於毛國其後以爲姓焉又周之釆地亦名爲毛卿士所食毛伯衛毛伯過皆是也其後亦稱毛氏趙有毛遂漢有毛釋之遺羽自謙之稱言極輕賤也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>馬牛羊<pc n="lb"/>
<hi>造父既封趙城其後稱馬氏葢以善御馬云又趙將趙奢克敗秦師賜號馬服君其後亦<pc n="lb"/>
                        <pb n="19b"/>爲馬姓牛羊者愛而諱之比之於畜産者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尚次倩<pc n="lb"/>
<hi>吕望爲周武王太師號尚父其後或以爲姓次者長㓜之弟倩者青色而羙也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>丘則剛<pc n="lb"/>
<hi>陳有宛丘居之者以爲姓又邾有丘弱後亦爲丘氏則猶象也謂法象於天爲剛德而不干時也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隂賓上<pc n="lb"/>
<hi>隂亦周之釆地周大夫隂忌隂不佞隂里其後遂爲姓焉賓上者見賓禮於君上取利用<pc n="lb"/>
                        <pb n="20a"/>賓于王之義</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翠鴛鴦<pc n="lb"/>
<hi>翠氏楚景翠之後也避入關之遷懐土逃匿攺姓爲翠鴛鴦取匹鳥爲名也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>庶霸遂<pc n="lb"/>
<hi>庶氏之先本出衛之公族以非正嫡遂號庶氏禮記曰子思之母死於衞庶氏之女也及春秋邾庶其耒奔其後亦爲庻氏霸遂言能遂成霸功也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>萭段卿<pc n="lb"/>
<hi>萭亦楀字楀者木名因樹以得姓也詩云楀維師氏謂女寵之族有姓楀者爲師氏之官<pc n="lb"/>
                        <pb n="20b"/>也漢有萭章段卿者言其厚重如石之段可爲卿也春秋鄭䏌印段字子石公孫段字伯石孫子曰如段之投卯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>泠㓜功<pc n="lb"/>
<hi>泠人掌樂之官也因爲姓焉黄帝時有泠倫周有泠州鳩秦有泠至漢有泠襃泠豊㓜者少小之次功者言能立功也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>武𥘉昌<pc n="lb"/>
<hi>周大夫武氏子其後因爲武姓陳勝之起也武臣自立爲趙王項羽之客亦有武渉𥘉昌者言始昌大也漢有夏侯始昌</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
                    <pc n="　"/>禇回池<pc n="lb"/>
<hi>禇師官名也衛有禇師定子聲子及禇師圃其後因姓禇焉又周有禇氏之地居者亦因命族漢有禇大禇少孫回池猶顔回字子淵之義也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蘭偉房<pc n="lb"/>
<hi>鄭穆公本因夢蘭而生故號公子蘭其後支庶或爲蘭氏偉房言其噐大衆藝所聚也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>減罷軍<pc n="lb"/>
<hi>減氏之先爲晋公族大夫驪姫之難晋廢公族因謂其人爲減氏减者省也漢有減宣罷軍猶言偃武也一說乆從戎役故疲劳也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
                    <pc n="　"/>橋竇陽<pc n="lb"/>
<hi>黄帝葬於橋山羣臣追慕守冢不去者因爲橋氏漢有橋庇橋仁橋桃空穴曰竇牆南曰陽言若生於竇陽故爲名也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>原輔輻<pc n="lb"/>
<hi>周文王之子封爲原伯其地今在河内於後爲晋所㓕遷之于兾因稱原氏而晋更以原封其大夫先軫故號原軫軫之苗裔亦姓原焉又周之采地亦名爲原原荘公㐮公皆食之也其後亦命族孔子之門有原憲原壤輔輻言若輻之輔車也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宣棄奴<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
                    <hi>周宣王中興國人羙其德故支庻以爲氏焉棄奴亦愛而諱之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殷滿息<pc n="lb"/>
<hi>微子本殷之族雖封於宋支庻或稱殷氏又殷水在潁川居之者亦以爲姓秦有殷漢有殷仲蒲息言充滿而蕃息也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>充申屠<pc n="lb"/>
<hi>充氏古仙人充尚之後也申屠楚之官號若言司徒也又之信都古者申與信同屠都聲相近也漢有申屠嘉本此官之後也遂爲姓韓信名信都亦有義今猶有申屠姓亦有信都</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
                    <pc n="　"/>交脩俠<pc n="lb"/>
<hi>夏桀爲湯所㓕其族遂稱夏氏又陳宣公之孫叔之子號夏徴舒夏齧夏區夫皆其後也亦爲夏氏脩俠言其脩行㳺俠之事也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公孫都<pc n="lb"/>
<hi>黄帝姓公孫氏支庻遂以爲姓也又公子之子皆號公孫魯公孫敖鄭公孫閼齊公孫蠆晋公孫衞公孫朝凡此等類其後皆爲姓矣略舉大綱不可具記漢有公孫賀都羙稱也詩曰洵羙且都又曰不見子都</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>慈仁他<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
                    <hi>慈氏本高陽氏才子之後也羙其宣慈惠和因以爲姓仁他者所愛及逺也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>郭破胡<pc n="lb"/>
<hi>虢叔周王季之子也受封於虢其地今陜州陜縣是也後爲晋所㓕虢公醜奔周遂姓郭氏郭者虢聲之轉也又齊地有郭氏之墟葢古國國㓕之後亦爲郭姓齊有郭荣此其族也破胡言能克匈奴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>虞尊偃<pc n="lb"/>
<hi>帝舜之後或爲虞姓又周大伯之弟仲雍號曰虞仲嗣太伯之後武王克啇封虞仲之庶孫爲之後其地今在河東謂之虞公爲晉所㓕其後亦爲虞氏尊偃偃仰自尊高也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
                    <pc n="　"/>憲義渠<pc n="lb"/>
<hi>憲氏之先本爲周之布憲司㓂之屬官也其後以爲姓焉義渠國名也後爲縣在北地以縣爲名也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蔡游威<pc n="lb"/>
<hi>周蔡叔者文王之子爲周公所誅而封其子仲於蔡是爲蔡侯其後爲楚所㓕遂稱蔡氏㳺威威之逺揚也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>左地餘<pc n="lb"/>
<hi>左丘明本魯之左史継守其職遂為姓焉又楚左史倚相末裔亦爲左氏地餘言土地有<pc n="lb"/>
                        <pb n="24a"/>餘封邑廣大也漢有歐陽地餘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>譚平定<pc n="lb"/>
<hi>譚小國也爲齊所㓕譚子奔莒因姓譚焉平定謂無憂虞也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟伯徐<pc n="lb"/>
<hi>魯桓公子慶父之後號孟孫氏其後稱孟氏焉又衛侯之兄孟縶其後亦曰孟氏伯長也徐者舒緩之稱也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>葛轗軻<pc n="lb"/>
<hi>夏時諸侯有葛伯者爲湯所征遂失其國因稱葛氏又春秋時亦有葛嬴姓之國也其後<pc n="lb"/>
                        <pb n="24b"/>亦爲葛氏轗軻言坎壈不平也蓋𣣔效孟子名軻字子居耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敦倚蘇<pc n="lb"/>
<hi>敦氏秦文公時史敦之後也倚蘇言爲萌庻所倚頼喜於耒蘇也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>耿潘扈<pc n="lb"/>
<hi>耿地名也在河北祖乙所都舊居之者以爲姓也又有耿國在平陽皮氏晋獻公㓕之其後亦稱耿氏漢有耿壽昌潘水名也在榮陽扈廣大也言生此水土而廣大也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>焦㓕胡<pc n="lb"/>
<hi>武王克殷封神農之後於焦末葉因爲焦氏又有姬姓小國亦謂之焦爲晋所㓕後稱焦<pc n="lb"/>
                        <pb n="25a"/>氏㓕胡猶言破胡也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晏竒能<pc n="lb"/>
<hi>齊有晏弱本齊之公族也號晏桓子桓子生嬰曰晏平仲其後遂爲晏氏又有晏圉晏父戎晏氂皆其族也竒能謂有異材也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邢麗奢<pc n="lb"/>
<hi>邢本姬姓之國周公之胤也爲衞所㓕因稱邢氏麗奢言羙而不陋也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邵守實<pc n="lb"/>
<hi>邵穆公周卿士也継守其職邵伯廖邵武公皆其後也因爲邵氏焉秦有邵平漢有邵信<pc n="lb"/>
                        <pb n="25b"/>臣守實謂篤於言行不虚詭也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宰安期<pc n="lb"/>
<hi>宰氏周大夫宰孔之後也安期取古人安期生之名也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>俠却敵<pc n="lb"/>
<hi>俠氏韓相俠累之後也却敵謂能折衝禦㓂也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>代焉于<pc n="lb"/>
<hi>代國名也在常山之北代王爲趙㐮子所㓕其遺族遂稱代氏焉焉安也于曲也焉于言無所屈撓也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
                    <pc n="　"/>司馬襃<pc n="lb"/>
<hi>程伯休父周宣王時有平徐方之功錫以官族爲司馬氏其後有適晋者司馬侯司馬叔㳺司馬彌牟司馬烏司馬寅皆是也項羽立司馬卬爲殷王漢司馬遷即其族也襃大也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尚自於<pc n="lb"/>
<hi>前已有尚次倩今又言尚自於一姓再見也尚亦作掌葢魯大夫黨氏之後也黨亦音掌自於猶言自益也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陶熊羆<pc n="lb"/>
<hi>陶唐氏之後或單稱陶又虞閼父爲周陶正其後亦稱陶氏成王封康叔以殷人七族亦<pc n="lb"/>
                        <pb n="26b"/>有陶氏焉惟熊惟羆男子之祥故以爲名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>解莫如<pc n="lb"/>
<hi>解地名也在河東因地爲姓故晋國多解氏焉解張解揚解狐皆其族也漢有解光解延年莫如言無有能如之者也漢有毛莫如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>樂欣諧<pc n="lb"/>
<hi>樂氏亦再見也欣諧喜於和合也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>童扶䟽<pc n="lb"/>
<hi>顓頊之子號老童者其後因以爲姓扶䟽言衆而盛多也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>痛無忌<pc n="lb"/>
<hi>痛氏本盛國之後實姬姓也周穆王嬖寵盛姬早死穆王哀痛不已加禮葬之遂改其族謂之痛氏無忌言無所避忌也古有僊人宋無忌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>向夷吾<pc n="lb"/>
<hi>向者國名本姜姓也其後以爲氏又宋之向氏典宋同姓桓公生向父肸遂爲向氏向戌向儀向寕皆其後也夷吾𣣔效管仲之名也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閎并訢<pc n="lb"/>
<hi>閎氏之先本周之閎人閎所以止扉今之門柣是也職典其事遂爲姓焉漢有閎孺并訢<pc n="lb"/>
                        <pb n="27b"/>言衆並訢喜也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竺諌朝<pc n="lb"/>
<hi>竺氏本天竺國人也来歸於漢而稱竺氏天竺即身毒也亦謂之捐毒漢有竺次者即其人焉云諫朝者言可備諍臣於朝廷者也以朝韻吾者古有此音盖相通也班固幽通賦曰巨滔天而泯夏考遘愍以行謡終保巳而貽則里上仁之所廬類此甚多不可具載</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>續増紀<pc n="lb"/>
<hi>續氏晋大夫續簡伯之後也號狐鞫居以食續地更爲續氏増紀言髙年也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遺失餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
                    <hi>遺氏本魯季氏家臣南遺之後也失餘言所失之餘惟此一字也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姓名訖<pc n="lb"/>
<hi>所陳堪爲姓名也訖者其事略究也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請言物<pc n="lb"/>
<hi>次說雜物并衆品也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錦繡縵䋃離雲爵<pc n="lb"/>
<hi>錦織綵爲文也繡刺<graphic n="KR1611" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1611.png" mimeType="image/png"/>爲文也縵無文之帛也䋃謂刺也離雲言爲雲氣離合之状也爵孔爵也言織刺此象以成錦繡繒帛之文也自離雲爵以下至鳧翁濯其義皆同今時錦<pc n="lb"/>
                        <pb n="28b"/>繡綾羅及氍毹毾㲪之屬摹寫諸物無不畢備其來乆矣一曰離謂長離也雲謂雲氣也長離靈鳥名也作長離雲氣孔爵之状也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乘風縣鐘華洞樂<pc n="lb"/>
<hi>乗風一名爰居一名雜縣蓋海鳥也言爲乗風之状作簨虡以懸鐘又爲華藻之形兼列衆樂之器以成文章也洞猶通也言遍載其文綵也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豹首落莫兎雙鶴<pc n="lb"/>
<hi>豹首若今獸頭錦落莫謂文綵相連又爲兎及雙鶴之形也鳥二枚曰雙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春草雞翹鳧翁濯<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
                    <hi>春草象其𥘉生纎麗之状也雞翹雞尾之曲垂也鳧者水中之鳥今所謂水鴨者也翁頸上毛也既爲春草雞翹之状又象鳧在水中引濯其翁也一曰春草雞翹鳧翁皆謂染彩而色似之若今染家言鴨頭緑翠毛碧云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鬱金半見緗白䋤<pc n="lb"/>
<hi>自此以下皆言染繒之色也鬱金染黄也緗淺黄也半見言在黄白之間其色半出不全成也白䋤謂白素之精者其光䋤䋤然也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>縹綟緑紈皁紫硟<pc n="lb"/>
<hi>縹青白色也綟蒼艾色也東海有草其名曰䓞以染此色因名綟云緑青黄色也紈皁黒<pc n="lb"/>
                        <pb n="29b"/>色紫青赤也硟以石輾繒色尤光澤也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>烝栗絹紺縉紅繎<pc n="lb"/>
<hi>烝栗黄色若烝孰之栗也絹生白繒似縑而䟽者也一名鮮支紺青而赤色也縉淺赤色也紅色赤而白也繎者紅色之尤深言若火之然也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>青綺綾縠靡潤鮮<pc n="lb"/>
<hi>青青色也綺即今之繒綾今之雜小綾也縠今梁州白縠靡潤輕渜也鮮發明也言此繒既有文綵而又鮮潤也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>綈絡縑練素帛蟬<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
                    <hi>綈厚繒之滑澤者也重三斤五兩今謂之平紬絡即今之生䌤也一曰今之綿紬是也縑之言兼也并絲而織甚緻宻也練者煑縑而熟之也素謂絹之精白者即所用寫書之素也帛緫言諸繒也蟬謂繒之輕薄者若蟬翼也一曰縑巳練者呼爲素帛若今言白練者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>綘緹絓紬絲絮綿<pc n="lb"/>
<hi>絳赤色也古謂之纁緹黄赤色也抽引麤繭緒紡而織之曰紬紬之尤麤者曰絓繭滓所抽也抽引精繭出緒者曰絲漬繭擘之精者爲綿麤者爲絮今則謂新者爲錦故者爲絮古亦謂綿為纊纊字或作絖</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
                    <pc n="　"/>㠲敝嚢橐不直錢<pc n="lb"/>
<hi>㠲者㡜殘之帛也敝敗衣也有底曰嚢無底曰橐言㠲帛及敝敗嚢橐無所堪任賣之不售也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>服瑣緰㠿與繒連<pc n="lb"/>
<hi>服瑣細布織爲連瑣之文也緰㠿緆布之尤精者也言此二種雖曰布類其質精好與繒相連次也繒者帛之揔名謂以絲織者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貰貸賣買販肆便<pc n="lb"/>
<hi>貰賖也貸假與也出曰賣入曰買賤買而貴賣之曰販肆謂坐市行列也言販賣及買皆<pc n="lb"/>
                        <pb n="31a"/>因市肆以獲便宜也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>資貨市贏匹幅全<pc n="lb"/>
<hi>市亦買也言以資財賄貨市取贏餘之物多積布帛匹幅皆全無虧損也四丈曰匹兩邉具曰幅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>綌紵枲緼裹約纏<pc n="lb"/>
<hi>綌謂葛之麤者紵織紵爲布及䟽之屬也枲麤麻也緼約猶束縳也言貧乏之人無好綿帛但以此物自苞裹纏束爲衣𬒳也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>綸組縌綬以高遷<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
                    <hi>綸紏青絲綬也組亦綬類也其小者以爲冠纓縌者綬之系也言其迎逆綬也綬者受也所以承受環印也亦謂之繸秩命不同則綵質各異故云以髙遷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>量丈尺寸斤兩銓<pc n="lb"/>
<hi>銓稱也言量布帛者則計其丈尺及寸稱絲綿者則數其斤兩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>取受付予相因縁<pc n="lb"/>
<hi>言以相付及受取領納皆縁丈尺斤兩以定其數故得分明無虧失也予相授予也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>稲黍秫稷粟麻秔<pc n="lb"/>
<hi>稻者有芒之穀揔名也亦呼爲稌黍似穄而黏可以爲酒者也秫似粟而黏亦可爲酒稷<pc n="lb"/>
                        <pb n="32a"/>粟一種但二名耳亦謂之粢麻謂大麻及胡麻也秔謂稲之不黏者以别於稬也秔字或作稉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>餅餌麥飯丼豆羹<pc n="lb"/>
<hi>溲麫而蒸熟之則爲餅餅之言并也相合并也溲未而蒸之則爲餌餌之言而也相黏而也麥飯磨麥合皮而炊之也丼豆羮以洮米泔和小豆而煑之也一曰以小豆爲羹不以醯酢其味純丼故云丼豆羹也麥飯豆羮皆野人農夫之食耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>葵韭葱䪥蓼蘇薑<pc n="lb"/>
<hi>葵衛足之菜傾葉而蔽日者也韭之言乆也一種乆生葱青白雜色之名也䪥一名鴻薈<pc n="lb"/>
                        <pb n="32b"/>蓼有數種菜長銳而薄生於水中者曰水蓼葉圎而厚生於澤中者曰澤蓼一名虞蓼亦謂之薔而許叔重云蓼一名䉢虞非也蘇一名桂荏薑禦溼菜也<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>而不葷故齊者不撤焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蕪荑塩䜴醯酢醤<pc n="lb"/>
<hi>蕪荑無姑之實也無姑一名橭榆生於山中其莢圎厚剥取樹皮合漬而乾之成其<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>味也爾雅曰無姑其實夷故謂之蕪荑也塩生於鹹水者也古者夙沙氏𥘉煑海爲塩其後又出河東大鹵臨卭火井焉今則處處有之矣䜴者幽豆而爲之也醯酢亦一物二名也醤以豆合麫而爲之也以肉曰醢以骨曰臡醤之爲言将也食之有醤如軍之湏將取其<pc n="lb"/>
                        <pb n="33a"/>率領進導之也一作漿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>芸蒜薺芥茱茰香<pc n="lb"/>
<hi>芸即今芸蒿也生熟皆可㗖蒜大小蒜也皆<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>而葷薺丼菜也其實名差芥亦有大小二種茱茰似榝而大食者貴其馨烈故云茱茰香也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>老菁蘘荷冬日藏<pc n="lb"/>
<hi>菁蔓菁也一曰冥菁一曰蕪菁又曰芴菁蘘荷一名蓴苴莖葉似薑其根香而脆可以爲菹又辟蠱毒言秋種蔓菁至冬則老而成就又收蘘荷並蓄藏之以禦冬也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>棃柿柰桃待露霜<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
                    <hi>言此四果皆得霜露之氣乃能成熟夏則待露秋則待霜故揔云待露霜也棃一名山樆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>棗杏瓜棣饊飴餳<pc n="lb"/>
<hi>因說衆果遂及口實也棣常棣也其子熟時正赤色可㗖俗呼爲山櫻桃隴西人謂之棣子饊之言散也熬稲米飯使發散也古謂之張皇亦目其開張而大也以蘖消米取汁而煎之渜弱者爲飴言其形怡怡然也厚強者爲餳餳之爲言洋也取其洋洋然也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>園菜果蓏助米糧<pc n="lb"/>
<hi>木實曰果草實曰蓏言園圃種菜及殖果蓏貧者食之以兑飢饉故云助米糧也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>丼麮殊羙奏諸君<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
                    <hi>丼麮者煑麥爲丼粥也麮之言齲也謂齲爛也一曰麮者糗也糗聲相近實一物也今人通以熬米麥爲之麨丼麮者以宻和糗故其味丼也奏進也言此殊絶丼羙之食宜進之於君上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>𫀆𥜗表裏曲領帬<pc n="lb"/>
<hi>長衣曰𫀆下至足跗短衣曰𥜗自膝以上一曰短而施要者𥜗衣外曰表内曰裏著曲領者所以禁中衣之領恐其上擁頸也其狀闊大而曲因以名云帬即裳也一名帔一曰襬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>䄡䄖祫複褶袴禈<pc n="lb"/>
<hi>䄡䄖直𥚑禪衣也謂之䄡䄖者取其䄡䄡而寛𥙿也衣裳施裏曰祫禇之以綿曰複褶謂<pc n="lb"/>
                        <pb n="34b"/>重衣之最在上者也其形若𫀆短身而廣䄂一曰左祍之𫀆也袴謂脛衣也大者謂之倒頓小者謂之䘨<graphic n="KR2344" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2344.png" mimeType="image/png"/>袴之兩股曰襱合襠謂之禈最親身者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禪衣蔽膝布母繜<pc n="lb"/>
<hi>禪衣似深衣而襃大亦以其無裏故呼爲禪衣蔽膝者於衣裳上著之以蔽前也一名韍又曰<graphic n="KR1302" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1302.png" mimeType="image/png"/>亦謂之幨布母繜者薉貉女子以布爲脛空用絮𥙷核状如䄡䄖薉貉者東北之夷也說者或云母繜布名非也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鍼縷𥙷縫綻紩縁<pc n="lb"/>
<hi>鍼所以縫衣也縷線也脩破謂之𥙷縫解謂之綻納剌謂之紩純邉謂之縁</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
                    <pc n="　"/>履舄鞜<graphic n="KR4537" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4537.png" mimeType="image/png"/>䋐緞紃<pc n="lb"/>
<hi>單底謂之履或以絲爲之複底而有木者謂之舄鞜生革之履也裒謂鞜之深大者也䋐織綵爲之一名車馬飾即今之織成也縀履跟之帖也䋐縀以䋐爲縀也紃縁履之圎絛也賈誼諌曰今人賣僮僕者爲之繡衣絲履徧諸縁又曰羙者黼繡庻人之妾以縁其履是則古之履飾通用紃之屬也一曰紃者屬五綵而爲之若今之剌繡鞾矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>靸鞮卬角褐韤巾<pc n="lb"/>
<hi>靸謂韋履頭深而兊平底者也今俗呼謂之跣子鞮薄革小履也卬角屐上施也形若今之木履而下有齒焉𣣔其下不蹶當卬其角舉足乃行因爲名也褐織毛爲衣也或曰麤<pc n="lb"/>
                        <pb n="35b"/>衣也韤足衣也一曰褐謂編枲爲韤也巾者一幅之巾所以裏頭也一曰裏足之巾若今人襃足布也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>裳韋不借爲牧人<pc n="lb"/>
<hi>韋柔皮也裳韋以韋爲裳也不借者小屨也以麻爲之其賤易得人各自有不湏假借因爲名也言著韋裳及不借者卑賤之服便易於事宜以牧牛羊也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>完堅耐事踰比倫<pc n="lb"/>
<hi>耐堪任也比例也倫類也言著此衣履屨者必湏完全堅韌堪任事務經歴長乆乃得踰於等類不破壊也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>屐屩<graphic n="KR2835" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2835.png" mimeType="image/png"/>麤羸寠貧<pc n="lb"/>
<hi>屐者以木爲之而施兩齒所以踐泥屩即今之鞋也<graphic n="KR2835" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2835.png" mimeType="image/png"/>圎頭掩上之履也麤者麻枲雜履之名<pc n="lb"/>
                        <pb n="36a"/>也南楚江淮之間通謂之麤羸困弱也寠無禮者也貧無財者也言羸寠貧人無有華飾也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>旃裘<graphic n="KR2364" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2364.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1919" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1919.png" mimeType="image/png"/>蠻夷民<pc n="lb"/>
<hi>
                        <graphic n="KR2364" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2364.png" mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="KR1919" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1919.png" mimeType="image/png"/>胡履之缺前雍者也言蠻夷之人唯以/氈爲裘而足著<graphic n="KR2364" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2364.png" mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="KR1919" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1919.png" mimeType="image/png"/>也今西羌其服尚然</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>去俗歸義來附親<pc n="lb"/>
<hi>去其本俗歸於徳義附化而親近也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>譯導贊拜稱妾臣<pc n="lb"/>
<hi>譯傳言也導引也贊見也始來歸義言語未通必湏傳譯導引進見而拜依臣妾之禮也一曰賛助也謂譯導者佐助之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
                    <pc n="　"/>戎伯緫閱什伍鄰<pc n="lb"/>
<hi>戎謂編士卒之列也百人為伯則置長以緫統閱視之也五人為伍二伍為什五家為鄰又依此法各有部署安居服役皆遵制命無乖剌也篇本伯字或作貉貉即上薉貉之類者也言戎貉者廣說四夷也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>稟食縣官帶金銀<pc n="lb"/>
<hi>稟食縣官官給其食也帶金銀者或得封侯或受職任皆佩印也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵鈇鑚錐釡鍑鍪<pc n="lb"/>
<hi>因說金銀遂陳用噐也鐵鈇以鐵為莖刃也一曰以鐵為椹也錐所以剌入也鑚所以穿<pc n="lb"/>
                        <pb n="37a"/>通也釡所以炊煑也大者曰釡小者曰鍑北燕朝鮮洌水之間謂之錪鍪似釡而反脣一曰鍪者小釡類即今所謂鍋也亦曰鏃<graphic n="KR1995" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1995.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鍜鑄鉛錫鐙錠鐎<pc n="lb"/>
<hi>凡金鐵之屬椎打而成噐者謂之鍜銷冶而成者謂之鑄鉛青金也錫一名鈏在銀鉛之間即今白鑞也鐙所以盛膏夜然燎者也其形若杆而中施釭有柎者曰鐙無柎者曰錠柎謂下施足也鐎謂鐎斗温器也似銚而無縁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鈐䥦鉤銍斧鑿鉏<pc n="lb"/>
<hi>鈐䥦大犂之鐵鈎即鎌也形曲如鉤因以名云亦謂之鍥銍刈黍短鎌也斧所以伐木也<pc n="lb"/>
                        <pb n="37b"/>鑿所以穿木也鉏去草之具也一名兹基</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>銅鍾鼎鋞鋗鉇銚<pc n="lb"/>
<hi>銅鍾以銅為鍾鍾酒噐也鼎三足兩耳㸑噐也鋞温器圓而直上也鋞字或作鈃鈃似鍾而長頸也鋗亦温噐也鉇系而提之銚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>釭鐧鍵鉆冶錮鐈<pc n="lb"/>
<hi>釭車轂中鐵也鐧軸上鐵也施釭鐧者所以護軸使不相摩墾也鍵以鐵有所豎關若門牡之屬也鉆以鐵有所鑷取也冶銷金鐵之鑪也錮者鑄而𥙷塞之令其堅固也鐈者以鐵有所輔助若橋梁之形也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
                    <pc n="　"/>竹噐簦笠簟籧篨<pc n="lb"/>
<hi>竹器揔言織竹為器也簦笠皆所以禦雨也大而有把手執以行謂之簦小而無把首戴以行謂之笠虞卿躡屩擔簦即謂此也織竹爲席謂之簟織葦而麤文者籧篨也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>𥫱篅箯筥䉛箅篝<pc n="lb"/>
<hi>𥫱篅皆所以盛米榖也以竹木簟席若泥塗之則為𥫱𥫱之言屯也物所屯聚也織草而為之則曰篅取其圎團之然也竹噐之盛飯者大曰箯小曰筥筥一名䈰受五升一曰箯者織竹之輿也䉛炊之漉米箕也或謂之縮或謂之或謂之箅蔽甑底者也其字從卑篝一名笿盛杯噐也亦以為薫籠楚人謂之牆居</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
                    <pc n="　"/>簁箄箕帚筐篋簍<pc n="lb"/>
<hi>簁所以籮去麤細者也今謂之篩大者曰簁小者曰箄其字從卑箕可以簸楊及去糞帚所以掃刷古者杜康作箕帚筐亦筥屬也筥圓而筐方篋長笥也言其狹長篋篋然也簍者䟽目之籠亦言其孔樓樓然也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>橢杅槃案杯閜盌<pc n="lb"/>
<hi>橢小桶也所以盛鹽豉杅盛飯之器也一曰齊人謂盤為杅無足曰盤有足曰案所以陳舉食也杯飲噐也一名㔶閜大杯也盌似盂而深長盌字或作椀其音則同</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蠡升參升半巵觛<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
                    <hi>蠡升瓢蠡之受一升者因以為名猶今人言勺升耳參升亦以其受多少為名也半者受五升之半謂二升五合也此二者皆罃壷之類也巵飲酒圎器也觛謂觶之小者行禮飲酒角也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>槫榼椑榹七箸籫<pc n="lb"/>
<hi>椯小巵也上有蓋榼盛酒之噐其形榼榼然也椑圎榼也一曰<graphic n="KR0779" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0779.png" mimeType="image/png"/>榼也榹七匙也亦謂之柶箸一名梜所以梜食也籫盛匕箸之籠也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>甀缶盆盎甕罃壷<pc n="lb"/>
<hi>甀小口罌也缶盆盎一類耳缶即盎也大腹而歛口盆則歛底而寛上缶字或作瓿瓿甊<pc n="lb"/>
                        <pb n="39b"/>小罌也甕謂盛酒漿米粟之甕也罃長頸缾也壷圎器也腹大而有頸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>甑瓽甂甌𤬪甖盧<pc n="lb"/>
<hi>甑一名甗亦謂之鬵又呼為鉹瓽大盆也甂甌瓦杆也其形大口而庳一曰甌小盆也瓨短頭長身之罃也甖甀之大腹者也盧小甕今之作盧酒者取名於此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>纍繘繩索絞紡纑<pc n="lb"/>
<hi>纍大索也繘汲索也一名綆繩謂紨兩股以上揔而合之者也索緫謂切撚之令緊者也一曰麻絲曰繩草謂之索絞即紏也紡謂紡切麻絲之屬為纑縷也已紡而成謂之紗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>簡札檢署槧牘家<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
                    <hi>竹簡以為書牒也札者木牒亦所以書之也檢之言禁也削木施於物上所以禁閉之使不得輙開露也署謂題書其檢上也槧板之長三尺者也亦可以書謂之槧者言其修長漸漸然也牘木簡也旣可以書又執之以進見於尊者形若今之木笏但不挫其角耳家伏几也今謂之夾膝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>板柞所産谷口斜<pc n="lb"/>
<hi>板謂木瓦也柞屋棧也亦謂之簀谷口在北即今之雲陽治谷是也斜口在南山今斜谷是也言二䖏皆足林木板柞從之而出生也一曰谷口不出板笮而言谷口斜者止謂斜谷之口也陽陵朱安世曰斜谷之木不足為我械</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
                    <pc n="　"/>水蟲科斗䵷蝦蟇<pc n="lb"/>
<hi>水蟲揔言在水之蠱也科斗一名活東亦曰活師即蝦蟇所生子也未成蝦蟇之時身及頭並圎而尾長漸乃變耳䵷一名螻蟈色青小形而長股蝦蟇一名蟼大腹而短脚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鯉鮒蟹鱓鮐鮑鰕<pc n="lb"/>
<hi>鯉即今之鯉魚也鮒今之鰿魚也亦呼為鯽蟹八足二螯旁行鱓似蛇鮐海魚也鮑亦海魚加之以鹽而不乾者也鰕謂今之海蝦堪為鮓脯及所呼鰕米者又所在水中小鰕可生㗖若煼而食之皆是也鰕之大者為鰝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>妻婦聘嫁齎媵僮<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
                    <hi>妻者齊夫之名婦者服事舅姑之稱聘謂因媒而問也嫁謂自家而往適人也齎者將持而遣之也媵送女也僮謂僕使之未冠笄者也言婦人𥘉嫁其父母以僕妾財物將送之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奴婢私隷枕牀杠<pc n="lb"/>
<hi>奴婢男女賤者之稱也隷附著之義也私隷者言屬著私家非給公役者枕所以支頭也牀所以坐卧也杠者牀之横木也亦謂之兆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蒲蒻藺席帳帷幢<pc n="lb"/>
<hi>蒻謂蒲之柔弱者也藺草名也亦莞之類也蒲蒻可以爲薦藺草可以爲席自上而下覆<pc n="lb"/>
                        <pb n="41b"/>謂之帳帳者張也在旁蔽繞謂之帷帷者圍也形如車蓋者謂之幢言其童童然也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>承塵户㡘絛繢緫<pc n="lb"/>
<hi>承塵施於牀上以承塵土因為名也户㡘户上之幔也字或作簾絛一名偏諸織絲縷為之所以懸係承塵户㡘因為飾也繢亦絛組之屬也似纂而色赤緫以絲縷為之所以束髪也一曰䋐屬也所以縁飾衣裳也字或作縱音義皆同</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鏡籢䟽比各異工<pc n="lb"/>
<hi>鏡籢盛鏡之器若今鏡匣也櫛之大而麤所以理鬢者謂之䟽言其齒稀䟽也小而細所以去蟣蝨者謂之比言其齒宻比也皆因其體而立名也各異工者言施用不同廢一不<pc n="lb"/>
                        <pb n="42a"/>可也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>芬薫脂粉膏澤筩<pc n="lb"/>
<hi>芬者蕰糅其質以為香也薫者燒取其煙以為香也一曰芬薫㧾舉香草之大稱也脂謂面脂及唇脂皆以柔滑膩理也粉謂鉛粉及米粉皆以傳面取光潔也粉之言分也研使分散也膏澤者雜聚取衆芳以膏煎之乃用塗髪使潤澤也筩者本用竹筩其後轉用金玉雜物寫竹状而為之皆所以盛膏澤者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>沐浴揃搣寡合同<pc n="lb"/>
<hi>濯髪曰沐澡身曰浴揃搣謂鬄㧞眉髪也盖去其不齊整者寡少也寡合同者言其妍瀞<pc n="lb"/>
                        <pb n="42b"/>少對偶也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襐飾刻畫無等雙<pc n="lb"/>
<hi>襐飾盛服飾也刻畫裁製竒巧也無等雙亦名殊絶異於衆也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>係臂琅玕虎魄龍<pc n="lb"/>
<hi>琅玕火齊珠也一曰石之似珠者也言以虎魄為龍并取琅玕係著臂肘取其媚好且珍貴也篇本龍字或作壟字盖謂以玉為龍者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>璧碧珠璣玫瑰罋<pc n="lb"/>
<hi>璧玉璧也肉倍好謂之璧肉謂外邉之質好謂孔子言質大而孔小居一倍也碧縹玉也<pc n="lb"/>
                        <pb n="43a"/>圎者曰珠不圎曰璣皆蚌之隂精也玫瑰羙玉名也以羙玉為罋罋汲缾也言旣帶珠璧又服玫瑰之罋備衆寳也今俗人以雜寳為之屬帶於嬰兒頸下此古之舊事歟春秋左氏傳所云鞶鑑及瑶罋皆其類也或曰珠之尤精者曰玫瑰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>玉玦環佩靡從容<pc n="lb"/>
<hi>肉好若一謂之環言孔其質廣狹豊殺正齊也半環謂之玦衡璜琚瑀畢之佩靡者順羙之稱也從容言行止有節度者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>射鬾辟邪除羣凶<pc n="lb"/>
<hi>射鬾辟邪皆神獸名也鬾小兒鬼也射鬾言能射去鬾鬼辟邪言能辟禦妖邪也謂以寳<pc n="lb"/>
                        <pb n="43b"/>玉之類二獸之/状以佩帶之用除去凶災而保衛其身也一曰射鬾謂大剛卯也以金玉及桃木刻而為之一名㱾攺其上有銘而旁穿孔系以綵絲用係臂焉亦所以逐精魅也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竽瑟空侯琴筑筝<pc n="lb"/>
<hi>竽笙類也列管瓠中施簧管端官管在中央三十六簧瑟庖犧氏所作也長七尺二寸二十七弦今則二十四大瑟謂之灑長八尺一寸廣尺八寸者也空侯馬上所彈也一名坎侯琴神農所作也長三尺六寸六分五弦曰宫啇角徴羽周文王増二弦曰少宫少商大琴謂之離二十七弦者也筑形如小瑟而細頸以竹擊之筝亦瑟類也本十二弦今則十三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
                    <pc n="　"/>鐘磬鞀簫鼙鼓鳴<pc n="lb"/>
<hi>鐘則以金磬則以石皆所用合樂也古者倕作鍾母句作磬大鐘謂之庸中者謂之剽小者謂之棧大磬謂之毊鞀貫把皷也摇而鳴之大者謂之麻小者謂之料簫一名籟編管而列之參差象鳯翼也大者二十四管長一尺四寸謂之言小者十六管長尺二寸謂之筊鼙騎鼓也其形似鞀而庳薄鼓之言郭也張郭皮革而為之也大者謂之鼖小者謂之應</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五音揔㑹歌謳聲<pc n="lb"/>
<hi>五音宫商角徴羽也聲成文謂之音㑹謂金石絲竹匏土革木緫合之也長言謂之歌齊<pc n="lb"/>
                        <pb n="44b"/>歌謂之謳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>倡優俳咲觀倚庭<pc n="lb"/>
<hi>倡樂人也優戯人也俳謂優之䙝狎者也咲謂動作云為皆可咲也倚立也觀倚庭者言人来觀倡優皆倚立於庭中也倚字或作伎謂觀俳倡之伎於庭中也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>侍酒行觴宿昔酲<pc n="lb"/>
<hi>侍酒謂侍坐而飲酒也行觴傳觴也一曰侍酒佐酒也行觴使佐酒者行觴也昔夜也病酒曰酲經宿飲酒故致酲也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>厨宰切割給使令<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
                    <hi>厨庖屋也宰主烹餁者臠䐑曰切胖觧曰割給供也主供此使役也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>薪炭萑葦炊孰生<pc n="lb"/>
<hi>取木而然之曰薪木之已燒者曰炭薍為萑謂荻也其新生者曰菼葭為葦謂蘆也二者亦薪之類可然燎也炊孰生者謂烝煑生物使之爛孰也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>膹膾炙胾各有形<pc n="lb"/>
<hi>膹麤切生肉也膾細切生肉也亦或以魚炙謂炙之於火上也胾大臠也各有形言别異不同也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>酸醎酢淡辨濁淸<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
                    <hi>言飲食衆品滋味各别清濁異宜也大酸謂之酢平薄謂之淡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>肌䐞脯腊魚臭腥<pc n="lb"/>
<hi>肌肉也肉表皮裏曰䐞膞而乾者謂之脯全骨全乾謂之腊腥者魚之臭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>酤酒醸醪稽極程<pc n="lb"/>
<hi>買酒曰酤醖之曰醸汁滓酒曰醪稽分也極盡也言所飲之酒或酤或醸皆欲作經分然後成熟極盡功程乃為善也古者儀狄作酒醪禹嘗而羙遂䟽儀狄杜康又作<graphic n="KR1045" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1045.png" mimeType="image/png"/>酒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>棊局慱戯相易輕<pc n="lb"/>
<hi>棊局謂彈棊圍棊之局也慱亦局戯也十二棊六箸古者烏曹作慱凡人相與為棊慱之<pc n="lb"/>
                        <pb n="46a"/>戲者因有争心則言辭輕侮失於敬譲故云相易輕也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冠幘簮簧結髪紐<pc n="lb"/>
<hi>冠者冕之揔名備首飾也幘者韜髪之巾所以嫧髪也常在冠下或但單著之冠幘非一稱也簮一名笄簧即歩摇也結髪謂作結也紐謂結之䰎也凡結之可觧者曰紐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頭頟頗䪼眉目耳<pc n="lb"/>
<hi>頭者首之揔名也頟顙也頞鼻莖也䪼兩頰之權也眉在目上之毛也目服也耳主聴者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鼻口脣舌齗牙齒<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
                    <hi>鼻所以引氣也口所以言食也脣口端也舌主知味又所以言也齗齒根肉也牡齒曰牙齒者揔謂口中之骨主齰齧者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頰頥頸項肩臂肘<pc n="lb"/>
<hi>面兩旁曰頰下頷曰頥頸頭莖也項謂頸後頭下也肩髆也臂手上也肘臂曲節也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>捲捥節瓜拇指手<pc n="lb"/>
<hi>捲謂掌握也腕手臂之節也節衆指之節也瓜指甲也拇大指也一名將指指揔謂衆指也及掌謂之手</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胂腴胷脇喉咽髃<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
                    <hi>胂夾春肉也腴腹下肥也胷膺上也脅肋旁也喉即喉龍咽所以吞咽物也髃肩前也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>腸胃腹肝肺心主<pc n="lb"/>
<hi>腸大小腸也胃糓府也腹者肚之緫名謂之腹者取厚為義也肝木藏也肺金藏也心火藏也主者言心最在中央為諸藏之所主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>脾腎五藏膍齊乳<pc n="lb"/>
<hi>脾土藏也腎水藏也五藏揔謂肝肺心脾腎也膍齊即毗齊也乳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尻髋脊膂腰背吕<pc n="lb"/>
<hi>尻脽也髋髀上也膂夾脊内肉也吕脊骨也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
                    <pc n="　"/>股腳膝臏脛為柱<pc n="lb"/>
<hi>股髀肉也腳足也膝脛頭節也髕膝蓋也脛骨也為柱者言在髋髀之下揔載衆支如屋之有柱也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>踝跟踵相近聚<pc n="lb"/>
<hi>腓膓也字或作腨其音亦同踝足之内外踝也足後曰跟亦謂之踵跟猶根也下著於地如木根也踵者鍾也上體任之力所鍾聚也相近聚者踝及跟踵不離逖也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矛鋋鑲盾刃刀鉤<pc n="lb"/>
<hi>矛酋矛也長二丈鋋鉄把小矛也江淮吳越或謂之鍦鑲者亦刀劒之類其刃却偃而外<pc n="lb"/>
                        <pb n="48a"/>利所以推攘而害人也盾一名瞂亦謂之干即今旁排也刃總言諸兵刃也刀大小衆刀也鉤亦鑲屬也形曲如鉤而内利所以拘牽而害人也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鈒㦸鈹鎔劒鐔鍭<pc n="lb"/>
<hi>鈒短矛也㦸枝刃之矛也楚謂之孑鈹大刀也刃端可以披決因取名云鎔謂刀之鎪刃為道者也亦取其創含容之義鐔劒刃之本入把者也鍭劒口也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>弓弩箭矢鎧兠鉾<pc n="lb"/>
<hi>以角曰弓以木曰孤一曰有縁謂之弓無縁謂之弭古者揮作弓弓之施臂而機發者曰弩以竹曰箭以木曰矢古者夷牟作矢鎧甲也亦謂之介兠鉾首甲也古謂之胄</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
                    <pc n="　"/>鐡錘檛杖梲柲杸<pc n="lb"/>
<hi>鐡錘以鐡為錘若今之稱錘亦可以擊人從兵噐之例張良所用擊秦副車即此物也麤者曰檛細者曰杖梲小棓也今俗呼為䄂梲言可藏於懐䄂之中也柲櫕也謂積竹之杖也一曰柲者揔言矛㦸之把也杸亦杖名也古者以積竹八觚為殳長一丈二尺建於兵車旅賁以先驅而軍士所執殳者名之杸司馬法曰執羽從杸是也杸與殳音同一曰杸殳古今字也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輜軺轅軸輿輪<graphic n="KR3131" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3131.png" mimeType="image/png"/>
<hi>輜衣車四面皆蔽也軺輕車也轅輈也軸所以穿轂而轉也著輪曰車無輪曰輿輪㧾謂<pc n="lb"/>
                        <pb n="49a"/>輻轂夷輞也<graphic n="KR3131" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3131.png" mimeType="image/png"/>謂輿中空處所用載/物也<graphic n="KR3131" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3131.png" mimeType="image/png"/>之言空也爾雅曰漮空也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輻轂輨轄輮䡻䡦<pc n="lb"/>
<hi>輻者輪之轑也轂謂輻所湊也輨轂端之鐡也轄竪貫軸頭制轂之鐡也輮車輞也關西謂之輮言其柔曲也或謂之䡻言其縣連也䡻字或作䡑其音同䡦者轂中之空受軸處也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>軹軾軫軨轙軜衡<pc n="lb"/>
<hi>軹軸兩頭也一曰輪之小穿也軾車前横木也軫車後横木也軨兩轄之系也故路車之轄施小旛者謂之飛軨車轂間横竹也轙車衡上貫轡環也軜驂馬内轡繫軾前者也衡<pc n="lb"/>
                        <pb n="49b"/>者横也横木在馬頸上者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蓋轑俾倪枙縳棠<pc n="lb"/>
<hi>蓋車上蓋也轑蓋弓之施瓜者也謂之轑者言若屋之椽轑也俾倪持蓋之杠在軾中央環為之所以止蓋弓之前郤也枙在衡上所以枙持牛馬之頸也縳在車下主縳軸令與相連即今所謂鉤心也棠也在車兩旁以蹂距幰使不得以崎也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>轡勒鞅韅靽羈韁<pc n="lb"/>
<hi>在首曰轡亦謂之勒在頸曰鞅在掖曰韅在足曰靽羈絡頭也謂勒之無銜者也韁馬紖也凡此皆所以制御馬者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
                    <pc n="　"/>鞇<pc n="　"/>靯<graphic n="KR2780" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2780.png" mimeType="image/png"/>鞍鑣鐊<pc n="lb"/>
<hi>鞇車中所坐蓐也韋囊在車中人所憑伏/也今謂之隱囊靯<graphic n="KR2780" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2780.png" mimeType="image/png"/>車中重薦也鞍所以𬒳馬取其安也鑣即馬轡之銜也亦謂之钀鑣之言苞也所以包歛馬口者也或曰鑣者銜兩傍之鐡今之排沬是也鐊馬面上飾也以金銅為之俗謂之當顱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>靳靷䩸䩞色焜煌<pc n="lb"/>
<hi>靳驂馬之帶也靷謂當胷者也䩸䩞以毛毳飾鞌也色焜煌者言其光釆盛也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>革<pc n="　"/>髤<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>油黒蒼<pc n="lb"/>
<hi>革車藉之交革也一曰重革之幭所以覆/車笭也笭車前曲欄也髤<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>者以<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>漆之油<pc n="lb"/>
                        <pb n="50b"/>者以油油之皆所以為光色而御塵泥其色或黒或蒼故云黒蒼也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>室宅廬舎樓殿堂<pc n="lb"/>
<hi>室止謂一室耳宅揔言院宇之中也廬别室也一曰田野之室也舎謂人於其中舎息也樓謂重屋離樓然也殿謂室之崇䴡有殿鄂者也凡正室之有基者則謂之堂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>門户井竈廡囷京<pc n="lb"/>
<hi>大曰門小曰户井所以汲也竈所以炊也廡周屋也廡謂幠覆之也囷圎倉也京方倉也一曰京之言矜也寳貴之物可矜惜者藏於其中也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>榱椽欂櫨瓦屋梁<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
                    <hi>榱即椽也亦名爲桷欂櫨柱上之枅也自陜以西呼之爲㭼瓦屋以瓦覆屋也梁屋上梁也一杗廇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>泥塗堊墍壁垣墻<pc n="lb"/>
<hi>泥塗作泥以塗飾之及塞隟穴也堊白土也墍仰塗也壁辟也辟禦風雨也垣援也人所依阻以爲援衛也牆鄣也所以自障蔽也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>榦楨板栽度圜方<pc n="lb"/>
<hi>榦楨築牆之植木謂竪立者也板牆板也栽築牆也度圜方者量計所冝先立基址然後築也詩曰縮版以載</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
                    <pc n="　"/>墼壘廥廏庫東箱<pc n="lb"/>
<hi>墼者抑泥土為之令其堅激也墼壘累墼而為障蔽也一曰壘軍壁也廥芻槀所居也廏生馬所聚也庫兵車所藏也東箱東序之屋也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>屏廁淸溷糞土壌<pc n="lb"/>
<hi>屏僻宴之名也廁之言側也亦謂僻側也清言其處特異餘所常當加潔清也溷者目其穢濁也屏廁清溷其實一耳柔土曰壌言屏廁之地以糞穢則其土為壤也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>碓磑扇隤舂簸楊<pc n="lb"/>
<hi>碓所以舂也磑所以䃺也亦謂之䃀古者雍父作春魯班作磑扇扇車也隤扇車之道也<pc n="lb"/>
                        <pb n="52a"/>隤字或作之言墜也言旣扇之且令墜下也舂則簸之揚之所以除穅秕也揚字或作颺音義同</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頃町界畝畦埒封<pc n="lb"/>
<hi>田百畝為頃平地為町一曰町治田處也周制百歩為畝自漢以来二百四十歩為畝田邊謂之界田區謂之畦今之種稲及菜為畦者取名於此一說五十畝曰畦埒謂田間堳道也一說謂庳垣也今之圃或為短埒之謂也封謂聚土以為田之分界也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>疆畔畷伯耒犂鋤<pc n="lb"/>
<hi>疆比田之界也畔分半田之際也畷兩伯間竪道也耒手耕曲木也古者耒今之曲把<pc n="lb"/>
                        <pb n="52b"/>䒩鍬其遺象也犂亦耕具也犂之言利則發土而絶草根也鋤之言助也助苖去穢也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>種樹收歛賦稅租<pc n="lb"/>
<hi>種藝也樹殖也春夏種殖秋冬收歛農之常業也歛財曰賦歛榖曰稅田稅曰租皆所以供公家之用也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>捃穫秉把揷捌杷<pc n="lb"/>
<hi>拾遺曰捃刈取曰穫捃字或作攟音義皆同一束曰秉一把曰把揷者擔也兩頭鐵銳所以揷剌禾束而擔之也無齒為捌有齒為杷皆所以推引聚禾榖也或曰揷者鑿也此說失之鍫自有臿名今此方說收歛之具無渉金鐡非鍫臿之臿也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
                    <pc n="　"/>桐梓樅㮤榆椿樗<pc n="lb"/>
<hi>桐即今之白桐木也一名榮梓楸類也一名椅樅葉似柏者也松有黄赤白三種榆白枌也椿字或作櫄其音同樗似椿而木虚悪唯堪薪燎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>槐檀荆棘葉枝扶<pc n="lb"/>
<hi>槐似櫰而葉小又黄色檀堅韌木也荆一名楚棘酸棗之樹也一名樲葉枝扶者言此衆樹枝葉扶踈分布茂盛也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>騩騅駮驪駵驢<pc n="lb"/>
<hi>馬黄赤色也騩淺黒色也蒼白雜色曰騅色不純曰駮深黒色曰驪赤馬黒髦曰駵駵<pc n="lb"/>
                        <pb n="53b"/>字或作騮音義同驢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>騏駹馳驟怒歩超<pc n="lb"/>
<hi>騏者青驪之馬文如綦也駹騘馬雜色也一曰面顙皆白謂之駹疾歩曰驟怒歩者言其氣盛而行歩動作也超踰越也謂馬之駿者踰越於駑也以超韻驢者音如此已觧在竺諌朝章中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>牂羖羯羠䍮羝羭<pc n="lb"/>
<hi>牂呉羊之牝也羖夏羊之牡也羖之犗者為羯謂㓺之也羠亦騬羊也又西方有野羊大角牡者曰羱牝者曰羠並以時墮角其羱角尤大今人以為鞌橋羠角差小可以為刀子<pc n="lb"/>
                        <pb n="54a"/>把爾雅曰羱如羊即謂此也䍮羊未卒歳也一曰夷羊重百斤者爲䍮羝牂羊之牡也羭夏羊之牡也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六畜蕃息豚豕豬<pc n="lb"/>
<hi>六畜牛馬羊豕鷄犬人所畜飬者也蕃滋也息生也豚謂豕之始生者也豕者彘之揔名也豕之三毛聚者曰豬而春秋左氏傳曰旣定爾婁豬爾雅曰豕子豬然則亦其通稱也豕之絶有力者曰<graphic n="KR1610" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1610.png" mimeType="image/png"/>其牝曰豝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豭豶狡犬野雞雛<pc n="lb"/>
<hi>豭牡豕也豶犗豕亦謂之䝐狡犬匈奴中大犬也鉅口赤身一曰狡少犬也謂㣘之有懸<pc n="lb"/>
                        <pb n="54b"/>蹄者也野雞生在山野鷮雞鶡雞天雞山雞之類皆是也凡鳥子生而啄食者皆曰雛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>犙㸬特犗羔犢駒<pc n="lb"/>
<hi>犙三歳牛也㸬二歳牛也一曰長脊之牛也犗㓺牛也特羊子曰羔牛子曰犢馬子曰駒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雄雌牝牡相隨趨<pc n="lb"/>
<hi>飛曰雄雌走曰牝牡詩云雄狐綏綏書稱牝雞無晨亦互言之無所滯也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>糟糠汁滓槀莝芻<pc n="lb"/>
<hi>糟酒粕也糠米皮也亦謂之蠱汁瀋也滓澱也稾禾稈也莝細斫稾也蒭刈生草也字本作芻音義同言此皆所以飼牛馬羊豕也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
                    <pc n="　"/>鳯爵鴻鵠鴈鶩雉<pc n="lb"/>
<hi>鳯神鳥也其状麟前而鹿後虵頸魚尾龍文龜背燕頷雞喙鶴立鴛思五采俻舉一名鶠其雌曰皇爵謂神爵以下衆雜爵也神爵之形或大如鷃黄喉白頸黒背而腹班文或大如鳩而背五色鴻水鳥也其色正白鵠黄鵠也一舉千里其鳴聲鵠鵠云鴈亦鴻類也其色蒼黒鶩一名舒鳬即今之鴨也雉有十四種其文采皆異焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鷹鷂鴇鴰翳雕尾<pc n="lb"/>
<hi>鷹一名来鳩亦曰爽鳩鷂一名題肩亦曰擊征又名負爵色類甚多皆鷙鳥也鄭康成以擊征為鷹失之矣鴇大鳥其肉出尺胾今俗呼為獨豹豹者鴇聲之訛耳鴇字或作鴝音<pc n="lb"/>
                        <pb n="55b"/>讀亦同鴰者鶬也關西謂之鴰鹿山東謂之鴰捋皆象其鳴聲也又呼爲錯落亦鶬聲之轉也翳謂凢鳥羽之可隱翳者也舞者所持羽翿以自隱翳因名爲翳云今雅樂文康部所持者即此物也一曰翳者謂華蓋也今之雉尾扇是其遺象雕亦大<graphic n="KR0743" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0743.png" mimeType="image/png"/>鳥也一名鷻其尾尤盛故特稱之耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鳩鴿鶉鴳中網死<pc n="lb"/>
<hi>鳩有雜種其名非一<graphic n="KR1891" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1891.png" mimeType="image/png"/>鳩鶌鳩䳫鳩鷑鳩䳕鳩鳲鳩之類是也鴿似䳕鳩而色青白其鳴聲鴿鴿因以名云鶉䳺属也一名鷯其雄曰鶛䳄曰痺其子曰鳼鴳謂鴳雀也一名雇今俗呼爲鴳爛堆言此衆鳥皆爲人所捕觸於羅網而致死也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
                    <pc n="　"/>鳶鵲鴟梟驚相視<pc n="lb"/>
<hi>鳶即今俗所呼老䲭者也鵲者亦因鳴聲以為名也其為鳥也知来作巢則避太歳上已言鳶下又言鴟者謂<graphic n="KR2301" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2301.png" mimeType="image/png"/>鴟茅鴟恠鴟之屬非止一也梟土梟也驚相視者叙其衆多雜居處也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豹狐距虗豺犀兕<pc n="lb"/>
<hi>豹似烏塗而圜文狐妖獸也鬼所乗距虗即蛩蛩也似馬而有青色一曰距虗似驘而小豺深毛而狗足犀黒色似水牛而豬頭大鼻庳脚脚有三蹄其頂頟及鼻凡有三角亦有一角者善食棘刾兕似野牛而色青重千斤一角角甚大</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
                    <pc n="　"/>貍兔飛鼯狼麋<graphic n="KR1393" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1393.png" mimeType="image/png"/>
<hi>貍一名豾亦謂之貔江淮陳楚謂之為猍其子<graphic n="KR2128" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2128.png" mimeType="image/png"/>兔其子曰嬎絶有力者欣飛鼯一名飛蠝又曰鼯䑕亦曰夷由即今俗呼飛生者也狼似青狗走則健顧其牡者曰貛牝者曰狼其子曰獥絶有力者曰迅麋似鹿而大冬至則解角目上有眉因以為名也其牡者曰麔牝者曰麎其子曰䴠絶有力者曰狄<graphic n="KR1393" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1393.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>麇麈麖麀皮給履<pc n="lb"/>
<hi>䴢即今之麞也牡者曰麌牝者曰麋其子曰麆絶有力者曰豜麈似鹿尾大而一角談說者飾其尾而執之以為儀麋似大鹿一角而牛尾鹿牡者曰麚牝者曰麀其子麛絶有力<pc n="lb"/>
                        <pb n="57a"/>者曰皮可以給履舄之用也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寒氣泄注腹臚脹<pc n="lb"/>
<hi>寒氣中寒冷之氣也泄利也言水榖漏泄也注者注易之病一人死一人復得氣相灌注也腹前曰臚脹謂腹鼓脹也一曰臚皮也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>痂疕疥癘癡聾盲<pc n="lb"/>
<hi>痂創上甲也疕謂薄者也疥小蟲攻齧皮膚漼錯如鱗介也癘悪疾也癡不慧也耳不聞聲曰聾目不見色為盲也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>癰疽瘛瘲痿痹痮<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
                    <hi>癰之言壅也氣壅否結裏腫而潰也癰之乆者曰疽瘛瘲小兒之疾即今癎病也痿不能行也痹風溼不仁也一曰痿偏枯也痮四體強急難用屈申也字或作疢音義並同</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>疝瘕顚疾狂失響<pc n="lb"/>
<hi>疝腹中氣疾上下引也瘕癥也顚疾性理顚倒失常亦謂之狂獝妄動作也失響者失音不能言也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>瘧瘚瘀痛瘼温病<pc n="lb"/>
<hi>瘧寒熱休作之病言其酷虐也瘚者氣從下起上行义心脇也瘀積血之病也痛揔謂諸痛也者無名之病常漠漠然也一曰齊人謂瘵病曰瘼温病病於温氣者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
                    <pc n="　"/>消渇歐逆欬懣譲<pc n="lb"/>
<hi>消渇者引飲不止也嘔逆吐而不下食也欬嗽也懣煩悶也讓大便節蕰積而利也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>癉熱瘻痔眵<pc n="　"/>䀶<pc n="lb"/>
<hi>癉熱黄病也瘻乆創也痔蟲食後之病也眵謂眇目之蔽垢也目眥傷赤也䀶目視也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>篤癃<pc n="　"/>癈迎醫匠<pc n="lb"/>
<hi>篤重病也癃疲病也損耗也癈四支不收醫匠療病之工也古者巫彭𥘉作醫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>灸刺和藥逐去邪<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
                    <hi>灸以火艾灼病也刺以箴刺之也和藥合和衆藥也草木金石鳥獸蟲魚之類堪愈疾者揔名為藥凡人正氣不足則邪氣入體而病生焉故叙攻病云逐去邪也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黃芩伏苓礜茈胡<pc n="lb"/>
<hi>黄芩一名空腸一名腐腸一名内虗一名妬婦伏苓一名茯菟生大松樹下蓋松脂所化作也礜礜石也一名青分一名制石又名澤乳亦曰食塩茈胡一名地薫一名山菜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>牡蒙甘草菀藜蘆<pc n="lb"/>
<hi>牡蒙一名黄昏甘草一名蜜草一名蕗一名蘦一名大苦菀謂紫菀女菀之屬也藜蘆一名葱菼一名山葱</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
                    <pc n="　"/>烏喙附子椒芫華<pc n="lb"/>
<hi>烏喙形似烏之觜也附子附大根而旁出也此與烏頭側子天雄本同一種但以年歳逺近爲殊採之有異功用亦别說者云一歳爲側子二歳爲烏喙三歳爲附子四歳爲烏頭五歳爲天雄椒謂秦椒及蜀椒也椒之大實者名檓芫華一名魚毒漁者煑之以投水中魚則死而浮出故以爲名其根曰蜀桑其華可以爲藥芫字或作杬爾雅曰杬魚毒郭景純觧云大木生南方皮厚汁赤堪藏卯果此說誤耳其生南方用藏卯果者自别一杬木乃左思吳都賦所云緜杬杶櫖者耳非毒魚之杬也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>半夏皁莢艾橐吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
                    <hi>半夏五月苖始生居夏之半故為名也一名地文亦名守田皁莢樹一名雞栖艾一名冰臺一名醫草橐吾似欵冬而腹中有絲生陸地華黄色一名獸湏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>芎藭厚朴桂栝樓<pc n="lb"/>
<hi>芎藭一名胡藭一名香果其葉名蘪蕪厚朴一名厚皮一名赤朴凡木皮皆謂之朴此樹皮厚故以厚朴為名其樹亦名榛其子名逐析桂謂菌桂牡桂之屬百藥之長也栝樓一名果臝一名王瓜亦曰天瓜禮月令孟夏之月王瓜生鄭康成以為萆挈非也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>𣢾東具母薑狼牙<pc n="lb"/>
<hi>𣢾東即𣢾冬也亦曰𣢾涷以其凌寒叩冰而生故為此名也生水中華紫赤色一名兔奚<pc n="lb"/>
                        <pb n="60a"/>亦曰顆東貝母一名蝱一名藥實一名苕華一名勒母其根正白形頗似貝故呼貝母薑謂生薑乾薑也狼牙一名牙子一名狼齒又名犬牙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>逺志續斷參土瓜<pc n="lb"/>
<hi>逺志主益智惠而強志故以為名一名葽繞一名棘蒬其葉名小草亦目其細小也續斷一名接骨即今所呼續骨木也又有草續斷其葉細而紫色根亦入藥用參謂人參丹參紫參玄參沙參苦參也土瓜一名菲一名芴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亭歴桔梗龜骨枯<pc n="lb"/>
<hi>亭歴一名丁歴一名蕇一名狗薺桔梗一名利如一名梗草龜骨謂龜甲也枯者言其已<pc n="lb"/>
                        <pb n="60b"/>死骨乾枯也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雷矢雚菌藎兔盧<pc n="lb"/>
<hi>雷矢即雷丸也又名雷實雚菌一名雚蘆生東海池澤及渤海章武此雚蘆之地所生<graphic n="KR0818" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0818.png" mimeType="image/png"/>
                    也舊云是鸛矢所化故其爲藥毒烈而去腹中痼病焉藎草治乆欬殺皮膚小蟲又可以染黄而作金色兔盧即兔絲也色黄而細者爲兔絲一名兔縷一名唐一名蒙一名女蘿一名玉女一名赤網麤而色淺者爲兔盧盧亦縷也一名兔纍纍者繩索之意也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卜問譴祟父母恐<pc n="lb"/>
<hi>言家有不安所以卜問及云鬼神譴責用致禍祟故家長恐懼也以龜曰卜</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
                    <pc n="　"/>祠祀社稷叢臘奉<pc n="lb"/>
<hi>祠者伺而祭之祀者祭無已也社地主也稷先農也故求福焉叢謂草木岑蔚之所因立神祠也戰國䇿曰恒思有神叢恒思之悍少年與叢慱史記曰吳廣之次所旁叢祠中夜構火皆謂此叢也一曰叢者合聚諸神而祭之也臘接也廣祭百神也奉謂供其粢盛牲特幣帛以事神也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謁禓塞禱鬼神寵<pc n="lb"/>
<hi>謁告請也禓道上之祭也塞報福也禱求助也言旣請禱又報賽之故為鬼神所寵祐也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>棺槨槥櫝遣送踊<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
                    <hi>言死亡者則爲棺槨槥櫝以遣送之隱痛之極故擗踊也棺所以歛身槨所以歛棺也擗拊心也踊跳躍也孝經云擗踊哭泣哀以送之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>喪弔悲哀面目腫<pc n="lb"/>
<hi>喪謂遭喪持喪也於字哭亡爲喪弔謂問終者也於字人持弓爲弔上古葬者衣之以薪無有棺槨常苦禽鳥爲害故弔問者持弓㑹之以助彈射也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>哭泣祭醊墳墓冡<pc n="lb"/>
<hi>醊謂連續之祭也墳封土而高之也大防曰墳故取以爲名也墓壙穴也謂之墓者言其幽暗常昏暮也墳之高者爲冡言其象山頂也爾雅曰山頂冡</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
                    <pc n="　"/>諸物盡訖五官岀<pc n="lb"/>
<hi>言已說諸物次至五官也古言五官者揔舉衆職以配五行無所不苞事起五鳩五雉若今言百官也禮記曰天子之五官曰司徒司馬司空司士司㓂典司五衆也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宦學諷詩孝經論<pc n="lb"/>
<hi>宦仕也言欲仕學者必當先諷讀詩及孝經論語也詩孔子所刪為三百篇者也孝經孔子為弟子曽參所說也論語孔子與弟子言及應對時人之語也詩字或作誦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋尚書律令文<pc n="lb"/>
<hi>春秋孔子約史記而修之也天有四時春為陽中萬物以生秋為隂中萬物以成故錯㸦<pc n="lb"/>
                        <pb n="62b"/>舉之苞十二月而為名也尚書孔子所修帝王之書也謂之尚書者言自上古以来其事乆逺也律之言率也制法以率下也曰律𫐠也具𫐠刑名也令命為政也言宦學之人又當皆習讀此等也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>治禮掌故砥厲身<pc n="lb"/>
<hi>治禮賛禮儀者也掌故主故事者也皆屬太常言始為此職尚未高顕宜謹訪其身敦修學行也云砥厲者蓋譬諸金鐵磨利之也細石曰砥黒石曰厲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>智能通逹多見聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>名顯絶殊異等倫<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
                    <hi>以自砥厲故得然也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>抽擢推舉白黒分<pc n="lb"/>
<hi>賢者升擢不肖黜退是為白黒有分别也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>迹行上究為貴人<pc n="lb"/>
<hi>迹行行之迹也上究聞於天子也究意也言終始昭著曽無玷缺則簡在帝心為貴臣矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>丞相御史郎中君<pc n="lb"/>
<hi>此即貴人之位也丞承也相助也言上承天子而佐助之也御史御史大夫也職副丞相郎中郎中令也掌宫殿門户及從官並秦所置而漢因之君褒尊大官之名也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
                    <pc n="　"/>進近公卿傳僕勲<pc n="lb"/>
<hi>公卿之被引進而親近天子者有此傳僕勲傳太傳也傳天子以徳義僕太僕也主爲天子御車馬勲光禄勲也漢武帝改郎中令爲光禄勲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>前後常侍諸將軍<pc n="lb"/>
<hi>在天子之前後即導從者則有常侍之官及諸將軍也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>列侯封邑有土臣<pc n="lb"/>
<hi>列侯第二十爵也邑所食之邑言封爲列侯者旣獲邑之土地又得因有家臣也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>積學所致非鬼神<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
                    <hi>言饗此爵禄皆由勤學即可致之非别有鬼神之力此所以深勸學僮也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>馮翊京兆執治民<pc n="lb"/>
<hi>自此以下汎論職務也漢武帝始分京師爲三輔京都爲京兆左則爲馮翊右則爲扶風京兆言高而有衆也絶高曰京十億曰兆一曰京大也馮翊言輔賛政教也馮輔也翊賛也扶風者言扶助風化也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>廉絜平端撫順親<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>姦邪並塞皆理訓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>變化迷惑别故新<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
                    <hi>下有愚迷之人則能化喻使其變攺去故之非行今之是也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>更卒歸誠自詣因<pc n="lb"/>
<hi>卒給使役者也更言其去来更代也詣候至也因就也謂更卒之徒厭苦疲倦常多逃匿苟求脫免若逢善政則懐徳感恩来陳誠欵自詣官寺就作役也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>司農少府國之淵<pc n="lb"/>
<hi>司農領天下錢榖以供國之常用少府管池澤之稅及關市之資以供天子少者小也府者聚也財物所聚也非郊廟兵戎大用故謂之少府司此二者百物在焉故以深泉為喻也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
                    <pc n="　"/>逺取財物主平均<pc n="lb"/>
<hi>言逺方之輸賦稅者或以雜物充之價有貴賤儻與京師不等又當有轉送費用不𣣔劳擾故立平凖均輸之官各就所在受納不損於私而官有利也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臯陶造獄法律存<pc n="lb"/>
<hi>臯陶舜臣名亦號庭堅命為士官始制囹圄法律備焉欲言刑罰之事故先陳之也獄之言埆也取其堅牢也字從二犬所以守備也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誅罰詐偽劾罪人<pc n="lb"/>
<hi>誅責也罰治也劾舉案之也詐偽則責治有罪則舉案</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
                    <pc n="　"/>廷尉正監承古先<pc n="lb"/>
<hi>廷尉掌刑獄之官秦所置也漢亦因之廷者也朝之處也尉者武官之號也兵獄同制故曰廷尉廷尉属官有正有監言因承上古先代而置之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>揔領煩亂决疑文<pc n="lb"/>
<hi>煩亂則領理疑議則詳决此獄官之職也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>變鬬殺傷捕伍鄰<pc n="lb"/>
<hi>變鬭者為變難而相鬪也殺傷相傷及相殺也捕收掩也有犯變鬪傷殺者則同伍及鄰居之入皆𬒳收掩也隣伍觧已在前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
                    <pc n="　"/>亭長游徼共雜侯<pc n="lb"/>
<hi>亭長一亭之長主逐捕盗賊游徼鄊之游行徼循皆督察姦非者也雜猶參也侯驗視也有𬒳殺傷者則令亭長與游徼相參而侯驗之知其輕重曲直也秦漢之制十里一亭亭有高楼所以候望鄊嗇夫治之游徼即嗇夫之所統也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盗賊繫囚榜笞臋<pc n="lb"/>
<hi>繋囚拘縶之也榜笞棰擊之也臋脽也獲盗賊者則拘縶而捶擊其睢考問其状也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朋黨謀敗相引牽<pc n="lb"/>
<hi>同謀之中一人事敗則牽引朋黨皆發露也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
                    <pc n="　"/>欺誣詰状還反真<pc n="lb"/>
<hi>囚繫之徒或欺詐閉匿或誣冤良善旣𬒳考詰窮治由状乃歸實也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>坐生患害不足憐<pc n="lb"/>
<hi>干紀速辜人所同嫉者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辭窮情得具獄堅<pc n="lb"/>
<hi>旣窮其辭又得其情則鞠訊之吏具成其獄鍜練周宻文致堅牢不可反動也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>籍受證驗記問年<pc n="lb"/>
<hi>簿籍所受計其價直并顯證以定罪也記問年者具為書記抵其本属問年齒也㓜少老<pc n="lb"/>
                        <pb n="67a"/>耄科罪不同故問年也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>閭里鄊縣趣辟論<pc n="lb"/>
<hi>里門曰閭里者本其所居之里也里屬於鄊鄊統於縣趣謂催速之也辟法也里鄊及縣逓相催速使早報問則依憲法而論决也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鬼薪白粲鉗<graphic n="KR0898" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0898.png" mimeType="image/png"/>髠<pc n="lb"/>
<hi>此謂輕罰非重罪者也鬼薪主取薪柴以供祭祀鬼神也白粲主擇未取精白粲粲然者也以鐵錔頭囙鉗錔足曰釱<graphic n="KR1678" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1678.png" mimeType="image/png"/>髪曰髠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不肯謹愼自令然<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
                    <hi>已則柖之又誰咎也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輸屬詔作谿谷山<pc n="lb"/>
<hi>輸屬言配入其處也詔勑别有所輸作也一曰詔書處罰令其輸作也山瀆無所通曰谿泉出通川曰谷一曰水注川曰谿注谿曰谷配於谿谷及山徒役之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>箛篍起居課後先<pc n="lb"/>
<hi>箛吹鞭也篍吹筩也起居謂晨起夜卧及休食時也言督作之司吹鞭及竹筩為起居之節度又校其程課先者免罰後者懲責也今之伎倡欲相號令者則吹指為節蓋吹鞭之遺事</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
                    <pc n="　"/>斬伐材木斫株根<pc n="lb"/>
<hi>斬截也伐攻取也材謂木梃也枿栽曰株樹本曰根言徒役之人給此事也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>犯禍事危置對曹<pc n="lb"/>
<hi>犯禍犯法而致禍也事危其事傾危也旣𬒳驗問則置立對辭於曹府也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謾訑首匿愁勿聊<pc n="lb"/>
<hi>謾訑巧黠不實也首匿為頭首而藏匿罪人也勿聊無聊頼也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>縳束脫漏亡命流<pc n="lb"/>
<hi>命者名也旣𬒳縳束忽脫漏則亡其名籍而流送也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>
                    <pc n="　"/>攻擊劫奪檻車膠<pc n="lb"/>
<hi>言強盗羣盗相與攻擊劫奪人者吏捕得之載以檻車又加膠漆取周宻也檻者車如檻形義在幽閑防泄露也一曰膠者謂膠罪人之目使不得開絶變難也擊字或作剽剽亦劫也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嗇夫假佐扶致牢<pc n="lb"/>
<hi>嗇夫鄊之有秩者也假佐縣之假吏也扶致牢者扶持罪人而致之於牢獄也一曰假佐者嗇夫之權佐也謂之牢者言若豢豕之牢亦取其堅牢也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>疻痏保辜謕呼號<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>
                    <hi>歐人皮膚腫起曰疻歐傷曰痏保辜者各隨其状輕重令歐者以日數保之限内致死則坐重辜也謕呼號者𬒳歐之人稱痛酷也號或作獋音義同</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乏興猥逮詗讂求<pc n="lb"/>
<hi>律有乏興之法謂官有所興發而輙稽留闕乏其事也猥盛多也逮傳捕也猥逮者矯為官府多有逮捕也詗謂知處宻告之也讂隱語也謂傎伺官府利害隱宻其事有所追求也一曰乏興之人棄家逃匿故官司逮捕詗䜛而求也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輙覺沒入檄報留<pc n="lb"/>
<hi>檄者以木為書長二尺報者處當罪人也言有乏興猥逮及詗讂者其事發覺身則沒入<pc n="lb"/>
                        <pb n="69b"/>為奴婢或沒其家財則為檄書處當其罪而留之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>受賕枉法忿怒仇<pc n="lb"/>
<hi>以財求事曰賕言受人財者枉曲正法忿怒良直反為仇讎也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>䜛䛕争語相觝觸<pc n="lb"/>
<hi>䜛相譛也䛕謟言也爭語謂各持辯說也有爭語者常相觝距而擊觸也一曰争語謂交相譛毁也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>憂念緩急悍勇獨<pc n="lb"/>
<hi>言無頼之人不自修整以䧟罪悪臨機迫猝更生邪計妄為凶悍當窘厄也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>
                    <pc n="　"/>廼肯省察諷諌讀<pc n="lb"/>
<hi>迺肯猶言寕肯謂不肯也平居之時旣無立操之方又違從善之義有諷諫者不肯省察而習讀之所以遂成過悪以至喪敗也一曰危急之後方自省躬而讀諷諫思改過也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>涇水注渭街術曲<pc n="lb"/>
<hi>此說京畿之内也涇水岀安定汧頭山至陽陵而入渭四逹之道曰街邑中之道曰術里中之道曰曲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>筆研籌筭膏火燭<pc n="lb"/>
<hi>此記官府之中給長史以下之具也筆所以書也一名不律亦謂之聿研所以研墨也籌<pc n="lb"/>
                        <pb n="70b"/>所以付與筭所以計度皆以竹爲之膏火爲燈炬蜜燭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賴赦救解貶秩禄<pc n="lb"/>
<hi>此說在官有罪幸逢赦令及人救解得免重罰降其秩次而損其禄也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邯鄲河間沛巴蜀<pc n="lb"/>
<hi>此略說諸郡名也邯鄲趙國所都也河間言在兩河之間也沛者本秦泗水郡属縣也漢興更爲沛郡巴巴郡也蜀蜀郡也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潁川臨淮集課録<pc n="lb"/>
<hi>潁川因潁水爲名也臨淮居淮水之旁也集課録者諸郡各上其計揔㑹京師次其名録</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>
                    <pc n="　"/>依溷汙染貪者辱<pc n="lb"/>
<hi>此戒守宰以下也依近也溷廁也言近溷厠者則𬒳汙染貪賄賂者必致戮辱以財物比於糞穢為害染人也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢地廣大無不容盛<pc n="lb"/>
<hi>此為終篇述帝徳也容盛猶言覆載也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>萬方來朝臣妾使令<pc n="lb"/>
<hi>威靈所𬒳無思不服</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邉境無事中國安寕<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>
                    <hi>遐邇謐清兵革靡用也境字或作竟古文通也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>百姓承徳隂陽和平<pc n="lb"/>
<hi>至諴感神上玄降祉也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>風雨時節莫不滋榮<pc n="lb"/>
<hi>仁及草木皆茂暢也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>灾蝗不起五榖孰成<pc n="lb"/>
<hi>毎獲豊年倉廪實也天反時為灾蟲食苗曰蝗五榖者黍稷蔴菽麥也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賢聖並進慱士先生<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>
                    <hi>野無隱逸皆升朝也慱士者多聞之士先生謂老成之人也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長樂無極老復丁<pc n="lb"/>
<hi>擊壤行歌喜寛政也老復丁者家有高年則蠲其子孫免賦役也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>
                </p>

  </div>
        </body>
    </text>
</TEI>