<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>農桑輯要卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>農桑輯要卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>司農司<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>典訓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>農功起本<pc n="lb"/>
周書曰神農之時天雨粟神農遂耕而種之<pc n="　"/>白虎通<pc n="lb"/>
古之人民皆食禽獸肉至於神農因天之時分地之利<pc n="lb"/>
制耒耜教民農作神而化之使民宜之故謂之神農<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
典語神農嘗草别榖烝民乃粒食<pc n="　"/>世本倕作耒耜倕<pc n="lb"/>
神農之臣也<pc n="　"/>周本紀棄為兒時其遊戯好種樹麻菽<pc n="lb"/>
及為成人遂好耕農相地之宜宜榖者稼穡焉民皆法<pc n="lb"/>
則之堯舉為農師<pc n="　"/>漢食貨志后稷始甽田以二耜為<pc n="lb"/>
耦<hi>顔師古曰甽壟也音工犬反或作畎</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>藝文志農九家百一十四篇<hi>案原</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>本作百四十一篇今據漢書校改</hi>農家者流蓋出農稷之官播百榖勸<pc n="lb"/>
耕桑以足衣食<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蠶事起本<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
漢食貨志嘉榖布帛二者生民之本興自神農之世<pc n="lb"/>
易繫辭神農氏沒黄帝堯舜氏作通其變使民不倦埀<pc n="lb"/>
衣裳而天下治蓋取諸乾坤<hi>孔頴達曰黄帝已上衣鳥獸之皮其後人多獸少事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>或窮乏故以絲麻布帛而制衣裳使民得宜也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>通典周制享先蠶先蠶天駟<pc n="lb"/>
也蠶與馬同氣漢制祭蠶神曰苑窳婦人寓氏公主北<pc n="lb"/>
齊先蠶祠黄帝軒轅氏如先農禮後周祭先蠶西陵氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經史法言<pc n="lb"/>
書洪範八政一曰食二曰貨<hi>孔頴達曰教民使勤農業求資用也人不食則死食</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>於人最急故教為先有食又須衣故貨為二食則勤農以求之衣則蠶績以求之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>無逸周公<pc n="lb"/>
曰嗚呼君子所其無逸先知稼穡之艱難乃逸則知小<pc n="lb"/>
人之依<hi>孔安國曰稼穡農夫之艱難事先知之乃謀逸豫則知小人之所依怙</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>禮記王<pc n="lb"/>
制國無九年之蓄曰不足無六年之蓄曰急無三年之<pc n="lb"/>
蓄曰國非其國也三年耕必有一年之食九年耕必有<pc n="lb"/>
三年之食以三十年之通雖有凶旱水溢民無菜色<pc n="lb"/>
孝經庶人章用天之道<hi>邢昺曰春則耕種夏則芸苗秋則穫刈冬則入廩</hi>分地<pc n="lb"/>
之利<hi>邢昺曰分别五土之高下隨所宜而播種之</hi>謹身節用以養父母此庶<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
人之孝也<pc n="　"/>史記太史公曰居之一嵗種之以榖十嵗<pc n="lb"/>
樹之以木百嵗來之以徳徳者人物之謂也今有無秩<pc n="lb"/>
禄之奉爵邑之入而樂與之比者命曰素封故曰陸地<pc n="lb"/>
牧馬二百蹄<hi>司馬貞曰馬有四足二百蹄五十匹也</hi>牛蹄角千<hi>顔師古曰百六十七</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>頭牛為蹄與角凡一千二言千者舉成數也孟康曰馬貴而牛賤以此為率</hi>千足羊<hi>韋昭曰二百五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十頭</hi>澤中千足彘水居千石魚陂<hi>徐廣曰魚以斤兩為計百二十斤為石顔師古</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰大陂養魚一嵗収千石魚</hi>山居千章之材<hi>服䖍曰章方也顔師古曰大材曰章</hi>安邑<pc n="lb"/>
千樹棗燕秦千樹栗蜀漢江陵千樹橘淮北常山巴南<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
河濟之間千樹萩<hi>顔師古曰萩即楸字樂彦曰梓木也可以為轅者</hi>陳夏千畆<pc n="lb"/>
漆<hi>顔師古曰陳縣夏縣種漆樹而取其汁</hi>齊魯千畆桑麻渭川千畆竹及<pc n="lb"/>
名國萬家之城帶郭千畆畆鍾之田<hi>徐廣曰六斛四斗也</hi>若千畆<pc n="lb"/>
巵茜<hi>徐廣曰巵音支鮮支也茜音倩一名紅藍其花染繒赤黄也</hi>千畦薑韭<hi>徐廣曰千畦二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十五畆韋昭曰畦猶壟也</hi>此其人皆與千户侯等然是富給之資也<pc n="lb"/>
不窺市井不行異邑坐而待収身有處士之義而取給<pc n="lb"/>
焉豈非所謂素封者耶<hi>案史記作豈所謂素封者耶非也此節取之非原文</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>漢<pc n="lb"/>
食貨志周制種榖必雜五種以備災害<hi>顔師古曰種即五榖謂黍稷麻</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>麥豆也</hi>還廬樹桑<hi>顔師古曰還繞也</hi>菜茹有畦𤓰瓠果蓏殖於疆<pc n="lb"/>
埸雞豚狗彘毋失其時女修蠶織則五十可以衣帛七<pc n="lb"/>
十可以食肉入者必持薪樵輕重相分班白不提挈冬<pc n="lb"/>
民既入婦人同巷相從夜績女工一月得四十五日<hi>服䖍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰一月之中又得夜半為十五日凡四十五日也</hi>必相從者所以省費燎火同<pc n="lb"/>
巧拙而合習俗也<hi>顔師古曰燎所以為明火所以為温燎力召反</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>管子民無<pc n="lb"/>
所游食則必農民事農則田墾田墾則粟多粟多則國<pc n="lb"/>
富<pc n="　"/>齊民要術<hi>後魏高陽太守賈思勰撰</hi>傳曰人生在勤勤則不匱<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
古語曰力能勝貧謹能勝禍蓋言勤力可以不貧謹身<pc n="lb"/>
可以避禍庸人之性率之則自力縱之則惰窳耳稼穡<pc n="lb"/>
不修桑果不茂畜産不肥鞭之可也柂落不完垣牆不<pc n="lb"/>
牢掃除不盡笞之可也此督課之方也且天子親耕皇<pc n="lb"/>
后親蠶况夫田父而懷惰窳乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先賢務農<pc n="lb"/>
孟子后稷敎民稼穡樹藝五榖五榖熟而民人育<pc n="　"/>汜<pc n="lb"/>
勝之書<hi>氾扶嚴反水名又姓出燉煌濟北二望本姓凡氏避地于汜水因改焉</hi>湯有旱災<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
伊尹作為區田教民糞種負水澆稼<pc n="　"/>史記管仲相齊<pc n="lb"/>
與俗同好惡其稱曰倉廩實而知禮節衣食足而知榮<pc n="lb"/>
辱猗頓魯窮士聞陶朱公富問術焉告之曰欲速富養<pc n="lb"/>
五牸乃畜牛羊子息萬計貲擬王公<hi>案魯窮士以下採貨殖列傳猗頓用</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>盬鹽起注中所引孔叢子語非史記本文</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>莊子長梧封人曰昔予為禾耕<pc n="lb"/>
而鹵莽之則其實亦鹵莽而報予芸而滅裂之則其實<pc n="lb"/>
亦滅裂而報予予來年變齊<hi>注變更也變更所法也齊同也</hi>深其耕而<pc n="lb"/>
熟耰之其禾繁以滋予終年厭飱<pc n="　"/>漢食貨志李悝為<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
魏文侯作盡地力之教<hi>顔師古曰李悝文侯臣也悝音恢</hi>以為地方百<pc n="lb"/>
里提封九萬頃除山澤邑居參分去一為田六百萬畮<pc n="lb"/>
治田勤謹則畮益三升<hi>服䖍曰與之三升也臣瓚曰當言三斗謂治田勤則畮加三斗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也師古曰計數而言字當為斗瓚説是也</hi>不勤則損亦如之地方百里之増<pc n="lb"/>
減輒為粟百八十萬石矣又曰糴甚貴傷民<hi>韋昭曰此民謂士工</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>商也</hi>甚賤傷農民傷則離散農傷則國貧故甚貴與甚賤<pc n="lb"/>
其傷一也漢文帝時賈誼説上曰管子曰倉廩實而知<pc n="lb"/>
禮節民不足而可治者自古及今未之嘗聞漢之為漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
幾四十年矣公私之積猶可哀痛世之有饑穰天之行<pc n="lb"/>
也禹湯被之矣即不幸有方二三千里之旱國胡以相<pc n="lb"/>
恤卒然邊境有急數十百萬之衆國胡以餽之夫積貯<pc n="lb"/>
者天下之大命也茍粟多而財有餘何為而不成以攻<pc n="lb"/>
則取以守則固以戰則勝懷敵附遠何招而不至今敺<pc n="lb"/>
民而歸之農使天下各食其力末技游食之人轉而緣<pc n="lb"/>
南畆則蓄積足而人樂其所矣<pc n="　"/>前漢宣曲任氏之先<pc n="lb"/>
為督道倉吏秦之敗也豪傑皆爭取金玉而任氏獨窖<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
倉粟楚漢相距滎陽也民不得耕種米石至萬而豪傑<pc n="lb"/>
金玊盡歸任氏任氏以此起富富人爭奢侈而任氏折<pc n="lb"/>
節為儉力田畜人爭取賤賈任氏獨取貴善富者數世<pc n="lb"/>
然任公家約非田畜所生不衣食公事不畢則身不得<pc n="lb"/>
飲酒食肉以此為閭里率故富而主上重之<hi>案此採史記貨殖傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與漢書字句稍異</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>黄霸為潁川太守使郵亭鄉官皆畜雞豚<pc n="lb"/>
以贍鰥寡貧窮者為條教班行之于民間勸以為善防<pc n="lb"/>
姦之意及務耕桑節用殖財種樹畜養去食榖馬米鹽<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
靡密<hi>顔師古曰雜而且細</hi>初若煩碎然霸精力能推行之治為天<pc n="lb"/>
下第一<pc n="　"/>龔遂為渤海太守躬率以儉約勸民務農桑<pc n="lb"/>
令日種一樹榆百本䪥五十本葱一畦韭家二母彘五<pc n="lb"/>
雞民有帶持刀劒者使賣劒買牛賣刀買犢曰何為帶<pc n="lb"/>
牛佩犢春夏不得不趣田畆秋冬課収斂益畜果實菱<pc n="lb"/>
芡吏民皆富實<pc n="　"/>何武為揚州刺史行部必問墾田頃<pc n="lb"/>
畆五榖美惡<pc n="　"/>召信臣為南陽太守好為民興利務在<pc n="lb"/>
富之躬勸耕農出入阡陌止舍離鄉亭稀有安居時行<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
視郡中水泉開通溝瀆起水門提閼凡數十處以廣溉<pc n="lb"/>
灌嵗嵗増加多至三萬頃民得其利蓄積有餘信臣為<pc n="lb"/>
民作均水約束刻石立於田畔以防分爭禁止嫁娶送<pc n="lb"/>
終奢靡務出於儉約郡中莫不耕稼力田吏民親愛信<pc n="lb"/>
臣號曰召父<pc n="　"/>後漢王丹家累千金好施與周人之急<pc n="lb"/>
每嵗時農収後察其强力収多者輒歴載酒肴從而勞<pc n="lb"/>
之便於田頭樹下飲食勸勉之因留其餘有而去其惰<pc n="lb"/>
懶者獨不見勞各自恥不能致丹其後無不力田者聚<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
落以致殷富<pc n="　"/>杜詩為南陽太守省愛民役廣拓土田<pc n="lb"/>
郡内比室殷足為之語曰前有召父後有杜母<pc n="　"/>任延<pc n="lb"/>
為九真太守俗以射獵為業不知牛耕每致困乏延乃<pc n="lb"/>
令鑄作田器教之墾闢嵗嵗開廣百姓充給<pc n="　"/>茨充為<pc n="lb"/>
桂陽令俗不種桑無蠶織絲麻之利類皆以麻枲頭貯<pc n="lb"/>
衣民惰窳少麤履足多剖裂血出盛冬皆然火燎炙充<pc n="lb"/>
教民益種桑柘養蠶織履復令種苧麻數年之間大賴<pc n="lb"/>
其利衣履温暖今江南知桑蠶織履皆充之教也<pc n="　"/>張<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
堪拜漁陽太守開稻田八千餘頃勸民耕種以教殷富<pc n="lb"/>
百姓歌曰桑無附枝麥穗兩岐張君為政樂不可支<pc n="lb"/>
樊重字君雲<hi>後漢書樊宏傳宏世祖之舅封壽張侯父重追爵諡為壽張敬侯</hi>世善農<pc n="lb"/>
稼好貨殖重性温厚有法度三世共財子孫朝夕禮敬<pc n="lb"/>
常若公家其營理産業物無所棄課役童隸各得其宜<pc n="lb"/>
故能上下勠力財利嵗倍至乃開廣田土三百餘頃其<pc n="lb"/>
所起廬舍皆有重堂高閤陂渠灌注又池魚牧畜有求<pc n="lb"/>
必給嘗欲作器物先種梓漆時人嗤之然積以嵗月皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
得其用向之笑者咸求假焉貲至巨萬而賑贍宗族恩<pc n="lb"/>
加鄉閭外孫何氏兄弟爭財重恥之以田二頃解其忿<pc n="lb"/>
訟縣中稱美其素所假貸人間數百萬遺令焚削文契<pc n="lb"/>
責家聞者皆慚爭徃償之常戒其子曰<hi>案後漢書本句上有宏為人謙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>柔畏慎不求茍進二句是君雲之子宏戒其子之言此作君雲戒其子有脱誤</hi>富貴盈溢未有<pc n="lb"/>
能終者吾非不喜榮勢也天道惡滿而好謙前世貴戚<pc n="lb"/>
皆明戒也保身全己豈不樂哉<pc n="　"/>王景為廬江太守百<pc n="lb"/>
姓不知牛耕致地力有餘而食常不足景乃教用犁耕<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
墾闢倍多境内豐給又訓令蠶織為作法制著於鄉亭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王符曰一夫不耕天下受其饑一婦不織天下受其<pc n="lb"/>
寒今舉俗舍本農趨商賈牛馬車輿填塞道路游手為<pc n="lb"/>
巧充盈都邑是則一夫耕百人食之一婦桑百人衣之<pc n="lb"/>
以一奉百孰能供之<pc n="　"/>崔寔為五原太守土宜麻枲而<pc n="lb"/>
俗不知織績民冬月無衣積細草而臥其中見吏則衣<pc n="lb"/>
草而出寔為作紡績織絍具以教之民得以免寒苦<pc n="lb"/>
劉陶曰民可百年無貨不可一朝有饑故食為至急也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>仇覽為蒲亭長勸人生業為制科令至於果菜為限<pc n="lb"/>
雞豕有數農事既畢乃令子弟羣居就學其剽輕游恣<pc n="lb"/>
者皆役以田桑嚴設科罰躬助喪事賑恤窮寡期年稱<pc n="lb"/>
大化<pc n="　"/>杜畿為河東勸耕桑課民畜牸牛草馬下逮雞<pc n="lb"/>
豚皆有章程家家豐實然後興學校舉孝悌河東遂安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>童恢除不其令若吏稱其職人行善事皆賜酒肴以<pc n="lb"/>
勸勵之耕織種収皆有條章一境清淨<pc n="　"/>齊民要術皇<pc n="lb"/>
甫隆為燉煌令燉煌俗不曉作耬犁及種人牛功力既費<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
而収榖更少隆乃教作耬犁所省傭力過半得榖加五<pc n="lb"/>
又燉煌俗婦女作裙攣縮如羊腸用布一疋隆又禁改<pc n="lb"/>
之所省復不貲<pc n="　"/>僮种為不其令率民養一猪雌雞四<pc n="lb"/>
頭以供祭祀死買棺木<hi>案僮种即童恢見後漢書注前吏稱其職一條採之本傳此條</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>採之齊民要術序以一人而兩載其事</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>顔裴為京兆乃令整阡陌樹桑<pc n="lb"/>
果又課以閒月取材使得轉相教匠作車又課民無牛<pc n="lb"/>
者令畜豬投貴時賣以買牛始者民以為煩一二年間<pc n="lb"/>
家有丁車大牛整頓豐足<pc n="　"/>譙子曰朝發而夕異宿勤<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
則菜盈傾筐且茍無羽毛不織不衣不能茹草飲水不<pc n="lb"/>
耕不食安可以不自力哉<pc n="　"/>李衡於武陵龍陽洲上作<pc n="lb"/>
宅種甘橘千樹勅兒曰吾州里有千頭木奴不責汝衣<pc n="lb"/>
食嵗上一疋絹亦可足用矣橘成嵗得絹數千疋<pc n="　"/>仲<pc n="lb"/>
長子曰天為之時而我不農榖亦不可得而取之青春<pc n="lb"/>
至焉時雨降焉始之耕田終之簠簋惰者釡之勤者鍾<pc n="lb"/>
之時及不為而尚得食也哉<pc n="　"/>魏陳思王曰寒者不貪<pc n="lb"/>
尺玉而思短褐饑者不願千金而美一食<pc n="　"/>晉桓宣鎮<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
襄陽勸課農桑或載鋤耒於軺軒或親耘穫於隴畆<pc n="lb"/>
北魏辛纂拜河南刺史督勸農桑親自檢視勤者資以<pc n="lb"/>
物帛惰者加以罪<pc n="　"/>唐張全義為河南尹經黄巢之亂<pc n="lb"/>
繼以秦宗權孫儒殘暴居民不滿百户四野俱無耕者<pc n="lb"/>
全義招懷流散勸之樹藝數年之後都成坊曲漸復舊<pc n="lb"/>
制諸縣户口率皆歸復桑麻蔚然野無曠土全義明察<pc n="lb"/>
人不能欺而為政寛簡出見田疇美者輒下馬與僚佐<pc n="lb"/>
共觀之召田主勞以酒食有蠶麥善収者或親至其家<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
悉呼出老幼賜以茶綵衣物民間言張公不喜聲伎見<pc n="lb"/>
之未嘗笑獨見佳麥良繭則笑耳有田荒穢者則集衆<pc n="lb"/>
杖之或訴以乏人牛乃召其隣里責之曰彼誠乏人牛<pc n="lb"/>
何不助之衆皆謝乃釋之由是隣里有無相助故比户<pc n="lb"/>
皆有畜積凶年不饑遂成富庶焉<pc n="　"/>李襲譽嘗謂子孫<pc n="lb"/>
曰吾負京有田十頃能耕之足以食河内千樹桑事之<pc n="lb"/>
可以衣能勤此無資於人矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耕墾<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耕地<pc n="lb"/>
齊民要術春耕尋手勞<hi>郎到反古曰擾今曰勞説文曰擾摩田器今人亦名勞曰摩</hi>
                    <pc n="lb"/>
秋耕待白背勞<hi>秋既多風若不尋勞地必虛燥秋田㙷實濕勞令地硬諺曰耕而不勞不如作</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>暴蓋言澤難遇喜天時故也桓寛鹽鐵論曰茂木之下無豐草大塊之間無美苗  㙷直輒反田實也暴音曝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>耗也</hi>凡秋耕欲深春夏欲淺犂欲亷勞欲再<hi>犂亷耕細牛復不疲再勞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>地熟旱亦保澤也</hi>秋耕䅖<hi>掩/同</hi>青者為上<hi>比至冬月青草復生者其美與小豆同</hi>初<pc n="lb"/>
耕欲深轉地欲淺<hi>耕不深地不熟轉不淺動生土也</hi>菅茅之地宜縱牛<pc n="lb"/>
羊踐之<hi>踐則根浮</hi>七月耕之則死<hi>非七月復生矣</hi>凡美田之法菉豆<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
為上小豆胡麻次之悉皆五六月中䆊<hi>羮懿反漫種也</hi>種七月<pc n="lb"/>
八月犂䅖殺之為春榖田則畆収十石<hi>一石大約今二斗七升十石今</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二石七斗有餘也後齊民要術中石斗倣此</hi>其美與蠶矢熟糞同<pc n="　"/>汜勝之<pc n="lb"/>
書曰凡耕之本在於趨時和土務糞澤早鋤早穫春凍<pc n="lb"/>
解地氣始通土一和解夏至天氣始暑隂氣始盛土復<pc n="lb"/>
解夏至後九日<hi>案汜勝之書作夏至後九十日</hi>晝夜分天地氣和以此<pc n="lb"/>
時耕田一而當五名曰膏澤皆得時功春地氣通可耕<pc n="lb"/>
堅硬强地黒壚土輒平摩其塊以生草草生復耕之天<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
有小雨復耕和之勿令有塊以待時所謂强土而弱之<pc n="lb"/>
春候地氣始通土塊散陳根可拔此時二十日以後和<pc n="lb"/>
氣去即土剛以此時耕一而當四和氣去耕四不當一<pc n="lb"/>
杏始華榮輒耕輕土弱土望杏花落復耕耕輒勞之草<pc n="lb"/>
生有雨澤耕重勞之土甚輕者以牛羊踐之如此則土<pc n="lb"/>
强此謂弱土而强之也<pc n="　"/>雜説凡人家營田須量己力<pc n="lb"/>
寧可少好不可多惡凡地有薄者即須加糞糞之其踏<pc n="lb"/>
糞法秋収治田後場上所有榖穰等並須収貯一處每<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
日布牛腳下三寸厚<hi>古一尺大約今一尺三寸有餘後齊民要術尺寸倣此</hi>每平<pc n="lb"/>
旦収聚堆積之還依前布之經宿即堆聚至十二月正<pc n="lb"/>
月之間即載糞糞地<hi>案齊民要術有雜説四條此節採第一條之説</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>種蒔直<pc n="lb"/>
説古農法犁一擺六今人只知犁深為功不知擺細為<pc n="lb"/>
全功擺功不到土麤不實下種後雖見苗立根在麤土<pc n="lb"/>
根土不相著不耐旱有懸死蟲咬乾死等諸病擺功到<pc n="lb"/>
土細又實立根在細實土中又碾過根土相著自耐旱<pc n="lb"/>
不生諸病<pc n="　"/>韓氏直説為農大綱一則牛欺地二則人<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
欺苗牛欺地則所種不失其時人欺苗則省力易辦反<pc n="lb"/>
是則徒勞無益矣凡地除種麥外並宜秋耕先以鐵齒<pc n="lb"/>
擺縱横擺之然後揷犂細耕隨耕隨撈至地大白背時<pc n="lb"/>
更擺兩徧至來春地氣透時待日高復擺四五徧其地<pc n="lb"/>
爽潤上有油土四指許春雖無雨時至便可下種秋耕<pc n="lb"/>
之地荒草自少極省鋤工如牛力不及不能盡秋耕者<pc n="lb"/>
除種粟地外其餘黍豆等地春耕亦可大抵秋耕宜早<pc n="lb"/>
春耕宜遲秋耕宜早者乘天氣未寒將陽和之氣掩在<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
地中其苗易榮過秋天氣寒冷有霜時必待日高方可<pc n="lb"/>
耕地恐掩寒氣在内令地薄不収子粒春耕宜遲者亦<pc n="lb"/>
待春氣和暖日高時依前耕擺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代田<pc n="lb"/>
漢食貨志趙過為搜粟都尉過能為代田一畮三甽嵗<pc n="lb"/>
代處故曰代田<hi>師古曰代易也</hi>古法也后稷始甽田以二耜為<pc n="lb"/>
耦廣尺深尺曰甽長終畮一畮三甽一夫三百甽而播<pc n="lb"/>
種於甽中<hi>師古曰種謂榖子也</hi>苗生葉以上稍耨壠草<hi>師古曰耨鋤也</hi>因<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
隤其土以附苗根<hi>師古曰隤謂下之也音穨</hi>比盛暑壠盡而根深能<pc n="lb"/>
風與旱<hi>師古曰能讀曰耐</hi>其耕耘下種田器皆有便巧率十二<pc n="lb"/>
夫為田一井一屋故畮五頃<hi>鄧展曰九夫為井三夫為屋夫百晦於古為十二頃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>古百步為晦漢時二百四十步為畆古千二百畮則得今五頃</hi>用耦犂二牛三人一嵗<pc n="lb"/>
之収常過縵田畮一斛以上<hi>師古曰縵田謂不為甽者也縵莫幹反</hi>善者<pc n="lb"/>
倍之<hi>師古曰善為甽者又過縵田二斛已上也</hi>過使教田太常三輔<hi>蘇林曰太常主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>諸陵有民故亦課田種</hi>大農置工巧奴與從事為作田器二千石<pc n="lb"/>
遣令長三老力田及里父老善田者受田器學耕種養<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
苗状<hi>蘇林曰為法意狀也</hi>民或苦少牛亡以趨澤<hi>師古曰趨讀曰趣趣及也澤雨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之潤澤也</hi>故平都令光教過以人輓犂<hi>師古曰輓引也音晩</hi>過奏光以<pc n="lb"/>
為丞教民相與庸輓犂<hi>師古曰庸功也言換功共作也義亦與庸賃同</hi>率多人<pc n="lb"/>
者田日三十畆少者十三畆以故田多墾闢是後民皆<pc n="lb"/>
便代田用力少而得榖多<pc n="　"/>崔寔曰趙過教民耕殖其<pc n="lb"/>
法三犂共一牛一人將之下種挽耬皆取備焉日種一<pc n="lb"/>
頃<hi>據齊地大畆一頃為三十五畆也</hi>至今三輔猶賴其利今遼東耕犂<pc n="lb"/>
轅長四尺迴轉相妨既用兩牛兩人牽之一人將耕一<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
人下種二人輓耬凡用兩牛六人一日纔種二十五畆<pc n="lb"/>
其懸絶如此<hi>三犂共一牛若今三腳耬矣今自濟州已西猶用長轅犂兩腳耬長轅耕平地尚可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於山澗之間則不任用且囘轉至難費力未如齊人蔚犂之柔便也兩腳耬種壠穊亦不如一腳耬之得中也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>區田<pc n="lb"/>
齊民要術氾勝之書區種法曰湯有旱災伊尹作為區<pc n="lb"/>
田教民糞種負水澆稼區田以糞氣為美非必須良田<pc n="lb"/>
也諸山陵近邑高危傾阪及丘城上皆可為區田區田<pc n="lb"/>
不耕旁地庶盡地力<pc n="　"/>務本新書夫豐儉不常者天之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
道也故君子貴於思患而豫防之湯有七年之旱伊尹<pc n="lb"/>
製此法大概與今時種𤓰相類區當於閒時旋旋掘下<pc n="lb"/>
正月種春大麥二三月種山藥芋子三四五月種榖大<pc n="lb"/>
小豇菉豆八月種二麥豌豆節次為之亦不可貪多榖<pc n="lb"/>
豆二麥各料百餘區山藥芋子各一十區通約収四五<pc n="lb"/>
十石數口之家可以無饑矣壬辰戊戌之際但能區種<pc n="lb"/>
三五畆者皆免饑殍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>農桑輯要卷一<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>農桑輯要卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>農桑輯要卷二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>司農司<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>播種<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>収九榖種<hi>黍稷稗稻麻大麥小麥大豆小豆</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術凡五榖種子浥鬱則不生生者亦尋死種雜<pc n="lb"/>
者禾則早晩不均舂復減而難熟糶賣以雜糅見訾炊<pc n="lb"/>
㸑失生熟之節所以特宜存意不可徒然粟黍穄梁秫<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
常嵗别収選好穗純色者劁<hi>才彫反</hi>刈高懸之以擬明年<pc n="lb"/>
種子將種前二十許日開出水淘<hi>浮秕去則無莠</hi>即曬令燥種<pc n="lb"/>
之<pc n="　"/>汜勝之書曰牽馬令就榖堆食數口以馬踐過為<pc n="lb"/>
種無虸蚄等蟲也又種傷濕鬱熱則生蟲也又薄田不<pc n="lb"/>
能糞者以原蠶矢雜禾種種之則禾不蟲又取馬骨剉<pc n="lb"/>
一石以水三石煮之三沸漉去滓以汁漬附子五枚三<pc n="lb"/>
四日去附子以汁和蠶矢羊矢各等分撓<hi>呼老反攪也</hi>令洞<pc n="lb"/>
洞如稠粥先種二十日時以溲<hi>疎有反</hi>種如麥飯状當天<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
旱燥時溲之立乾薄布數撓令乾明日復溲天隂雨則<pc n="lb"/>
勿溲六七溲而止輒曝謹藏勿令復濕至可種時以餘<pc n="lb"/>
汁溲而種之則禾稼不蝗蟲無馬骨亦可用雪汁雪汁<pc n="lb"/>
者五榖之精也使稼耐旱常以冬藏雪汁器盛埋於地<pc n="lb"/>
中治種如此則収常倍取麥種候熟可穫擇穗大强者<pc n="lb"/>
斬束立場中之高燥處曝使極燥無令有白魚有輒揚<pc n="lb"/>
治之取乾艾雜藏之麥一石艾一把藏以瓦器竹器順<pc n="lb"/>
時種之則収常倍取禾種擇高大者斬一節下把懸高<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
燥處苗則不敗欲知嵗所宜以布囊盛粟等諸物種平<pc n="lb"/>
量之埋隂地冬至日窖埋冬至後五十日發取量之息<pc n="lb"/>
最多者嵗所宜也<pc n="　"/>崔寔曰平量五榖各一升小罌盛<pc n="lb"/>
埋牆隂下餘法同上<pc n="　"/>師曠占術曰五木者五榖之先<pc n="lb"/>
欲知五榖但視五木擇其木盛者來年多種之萬不一<pc n="lb"/>
失也<pc n="　"/>雜隂陽書曰禾生於棗或楊大麥生於杏小麥<pc n="lb"/>
生於桃稻生於栁或楊黍生於榆大豆生於槐小豆生<pc n="lb"/>
於李麻生於楊或荆又凡種禾宜寅午申忌乙丑壬癸<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
秫忌寅晩禾忌丙大麥宜亥卯辰忌子丑戊己小麥忌<pc n="lb"/>
與大麥同稻宜戊己四季日忌寅卯辰甲乙黍宜已酉<pc n="lb"/>
戌忌寅卯丙午穄忌未寅大豆宜申子壬忌卯午丙子<pc n="lb"/>
甲乙小豆忌與大豆同麻忌四季日戊己凡五榖大判<pc n="lb"/>
宜上旬次中旬<pc n="　"/>史記曰隂陽之家拘而多忌止可知<pc n="lb"/>
其梗概不可委曲從之諺曰以時其澤為上䇿也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>種榖<pc n="lb"/>
齊民要術凡榖成熟有早晩苗稈有高下収實有多少<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
質性有强弱米味有美惡粒實有息耗<hi>早熟者苗短而収多晩熟者苗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>長而収少强苗者短黄榖之屬是也弱苗者長青白黒者是也収少者美而耗収多者惡而息也</hi>地勢<pc n="lb"/>
有良薄<hi>良田宜種晩薄田宜種早良田非獨宜晩早亦無害薄地宜早晩必不成實也崔寔曰美田欲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>稠薄田欲稀</hi>山澤有異宜<hi>山田種强苗以避風霜澤田種弱苗以求華實也</hi>順天時<pc n="lb"/>
量地利則用力少而成功多任情返道勞而無獲凡榖<pc n="lb"/>
田菉豆小豆底為上麻黍胡麻次之蕪菁大豆為下<hi>常見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>𤓰底不減菉豆本既不論聊復記之</hi>凡春種欲深夏種欲淺凡種榖雨後<pc n="lb"/>
為佳遇小雨宜接濕種遇大雨待薉<hi>音穢</hi>生<hi>小雨不接濕無以生禾苗</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>大雨不待白背濕轆則令苗痩薉若盛者先鋤一徧然後納種乃佳也</hi>春若遇早秋耕之<pc n="lb"/>
地得仰壟待雨<hi>春耕者不中也</hi>夏若仰壟匪直盪汰不生兼與<pc n="lb"/>
草薉俱出凡田欲早晩相雜<hi>嵗道有所宜</hi>有閏之嵗節氣近<pc n="lb"/>
後宜晩田然大率欲早早田倍多於晩<hi>早田淨而易治晩者蕪穢難治</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其収之多少從嵗所宜非闗早晩然早榖皮薄米實而多晩榖皮厚米少而虛也</hi>苗生如馬耳<pc n="lb"/>
則鏃<hi>初角反</hi>鋤<hi>諺曰欲得榖馬耳鏃</hi>稀豁之處鋤而補之凡五榖唯<pc n="lb"/>
小鋤之為良<hi>小鋤者非直省功榖亦倍勝大鋤者草根繁茂用功多而収益少</hi>苗出壟<pc n="lb"/>
則深鋤鋤不厭數周而復始勿以無草而暫停<hi>鋤者非止除草</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>乃熟地而實多糠薄米息鋤得十徧便得八米也</hi>春鋤起地夏為除草故春鋤<pc n="lb"/>
不用觸濕六月已後雖濕亦無嫌<hi>春苗既淺隂未覆地濕鋤則地堅夏苗隂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>厚地不見日故雖濕亦無害矣管子曰為國者使農寒耕而熱芸芸除草也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>吕氏春秋曰<pc n="lb"/>
苗其弱也欲孤<hi>弱小也苗始生小時欲得孤特疏數則茂好也</hi>其長也欲相與<pc n="lb"/>
俱<hi>言相依植不偃仆</hi>其熟也欲相扶<hi>相扶持不傷折</hi>是故三以為族乃<pc n="lb"/>
多粟<hi>族聚也</hi>吾苗有行故速長弱不相害故速大横行必<pc n="lb"/>
得從行必術正其行通其風<hi>行行列也</hi>凡種欲牛遲緩行種<pc n="lb"/>
人令促步以足躡壟底<hi>牛遲即子匀足躡則苗茂足跡相接者亦不煩撻也</hi>熟速<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
刈乾速積<hi>刈早則鎌傷刈晩則穗折遇風則收減濕積則藳爛積晩則損耗連雨則生耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孝<pc n="lb"/>
經援神契曰黄白土宜禾<pc n="　"/>汜勝之書曰種無期因地<pc n="lb"/>
為時三月榆莢時雨膏地强可種禾植禾夏至後八九<pc n="lb"/>
十日常夜半候之天有霜若白露下以平明時令兩人<pc n="lb"/>
持長索相對各持一端以概禾中去霜露日出乃止如<pc n="lb"/>
此禾稼五榖不傷矣<pc n="　"/>漢食貨志曰種榖必雜五種以<pc n="lb"/>
備災害田中不得有樹用妨五榖力耕數耘収穫如盗<pc n="lb"/>
宼之至董仲舒曰春秋他榖不書至於麥禾不成則書<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之以此見聖人於五榖最重麥禾也<pc n="　"/>種蒔直説芸苗<pc n="lb"/>
之法其凡有四第一次曰撮苗第二次曰布第三次曰<pc n="lb"/>
擁第四次曰復<hi>俗曰添米</hi>一功不至則稂莠之害秕糠之雜<pc n="lb"/>
入之矣今之器以鋤營州之東以鏟爰有一器出自海<pc n="lb"/>
壖號曰耬鋤<hi>耬様一如下種耬但獨腳無耬斗耳於獨腳下端從後向上斜鑿一竅兩轅中央近</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後舊安耬斗處横桄中亦鑿一竅鋤制柄項彎曲一如芸苗鋤但其柄純以鐵為之麄細上下若一鋤刃尖圓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>如杏葉様用時將鋤柄於耬腳下端斜竅中穿過其柄末上出横桄竅中其鋤刃横冒於耬腳下端</hi>撮苗<pc n="lb"/>
後用一驢帶籠觜挽之初用一人撁慣熟不用人止一<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
人輕扶入土二三寸其深痛過鋤力三倍所辦之田日<pc n="lb"/>
不啻二十畆今燕趙多用之名曰劐子劐子之制又少<pc n="lb"/>
異於此<hi>劐子第一徧即成溝子榖根未成不耐旱耬鋤刃在土中故不成溝子第二徧加擗土木鴈翅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方成溝子其土分壅榖根擗土用木厚三寸濶三寸長七寸取成三角様前為尖中鑿一竅長一寸濶半寸穿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於鐵鋤柄上壓鋤刃上</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>韓氏直説如耬鋤過苗間有小豁不到<pc n="lb"/>
處用鋤理撥一徧如種黍粟大小等田當用一尺三寸<pc n="lb"/>
寛腳種蒔下種<hi>易使鋤耬故也</hi>如種麻麥用狹腳種蒔則可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大小麥<hi>青稞附</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
齊民要術大小麥皆須五月六月暵地<hi>不暵地而種者其収倍薄崔寔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰五月六月菑麥田也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孝經援神契云黒墳宜麥<pc n="　"/>汜勝之書<pc n="lb"/>
曰種麥得時無不善早種則蟲而有節晩則穗小而少<pc n="lb"/>
實當種麥若天旱無雨澤則薄漬麥種以酢<hi>醋同</hi>漿并蠶<pc n="lb"/>
矢夜半漬向晨速投之令與白露俱下酢漿令麥耐旱<pc n="lb"/>
蠶矢令麥忍寒麥生黄色傷於太稠稠者鋤而稀之<pc n="lb"/>
崔寔曰凡種大小麥得白露節可種薄田秋分種中田<pc n="lb"/>
後十日種美田惟<graphic n="KR1855" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1855.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>古猛反大麥類</hi>麥早晩無常正月可種春<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
麥<hi>案齊民要術春麥下有豍豆二字</hi>盡二月止青稞<hi>苦禾反/麥石</hi>麥<hi>治打時稍難惟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>映日用碌碡碾</hi>與大麥同時熟麫堪作麨及餺飥甚美磨盡無<pc n="lb"/>
麩<hi>鋤一徧佳不鋤亦得</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>四時類要曬大小麥今年収者于六月<pc n="lb"/>
掃庭除候地毒熱衆手出麥薄攤取蒼耳碎剉拌曬之<pc n="lb"/>
至未時及熱収可以二年不蛀若有陳麥亦須依此法<pc n="lb"/>
更曬須在立秋前秋後則蟲生恐無益矣<pc n="　"/>士農必用<pc n="lb"/>
古農語云彭祖壽年八百不可忘了稙蠶稙麥又云社<pc n="lb"/>
後種麥爭囘耬又云社後種麥爭囘牛言奪時甚急也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>韓氏直説五六月麥熟帶青収一半合熟収一半若<pc n="lb"/>
過熟則抛費每日至晩即便載麥上場堆積用苫繳覆<pc n="lb"/>
以防雨作如搬載不及即于地内苫積天晴乘夜載上<pc n="lb"/>
場即攤一二車薄則易乾碾過一徧翻過又碾一徧起<pc n="lb"/>
稭下場揚子収起雖未淨直待所収麥都碾盡然後將<pc n="lb"/>
未淨稭稈再碾如此可一日一場比至麥収盡已碾訖<pc n="lb"/>
三之二農家忙併無似蠶麥古語云収麥如救火若少<pc n="lb"/>
遲慢一值隂雨即為災傷遷延過時秋苗亦誤鋤治<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水稻<pc n="lb"/>
齊民要術稻無所縁唯嵗易為良選地欲近上流<hi>地無良薄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>水清則稻美也</hi>三月種者為上時四月上旬為中時中旬為下<pc n="lb"/>
時先放水十日後曳轆軸十徧<hi>徧數唯多為良</hi>地既熟淨淘種<pc n="lb"/>
子<hi>浮者不去秋則生稗</hi>漬經三宿漉出内草篅<hi>市專反判竹圜以盛榖</hi>裛之<pc n="lb"/>
復經三宿芽長二分一畆三升擲三日之中令人驅鳥<pc n="lb"/>
稻苗長七八寸陳草復起以鎌侵水芟之草悉膿死稻<pc n="lb"/>
苗漸長復須薅<hi>㧞草曰薅虎高反</hi>薅訖決去水曝根令堅量時<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
水旱而溉之將熟又去水霜降穫之<hi>早刈米青而不堅晩刈零落而損収</hi>
                    <pc n="lb"/>
北土高原本無陂澤隨逐隈曲而田者二月冰解地乾<pc n="lb"/>
燒而耕之仍即下水十日塊既散液持木斫平之納種<pc n="lb"/>
如前法既生七八寸㧞而栽之<hi>既非嵗易草稗俱生芟亦不死故須栽而薅之</hi>
                    <pc n="lb"/>
溉灌収刈一如前法畦㽟<hi>音劣堤厓也</hi>大小無定須量地宜<pc n="lb"/>
取水均而已藏稻必須用簞<hi>此既水榖窖埋得地氣則爛敗也</hi>春稻必<pc n="lb"/>
須冬時積日燥曝一夜置霜露中即舂<hi>苦冬舂不乾即米青赤脈起不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>經霜不燥曝則米碎矣</hi>秫稻法一切同<pc n="　"/>周官曰稻人掌稼下地<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>鄭注以水澤之地種榖也謂之稼者有似嫁女相生</hi>以瀦畜水以防止水以溝蕩<pc n="lb"/>
水以遂均水以列舍水以澮寫水以涉揚其芟作田<hi>鄭注</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鄭司農説瀦防以春秋傳曰町原防規偃豬以列舍水列者非一道以去水也以涉揚其芟以其水寫故得行</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其田中舉其芟鈎也杜子春讀蕩為和蕩謂以溝行水也𤣥謂偃瀦者畜流水之陂也防瀦旁堤也遂田首受</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>水小溝也列田之畦㽟也澮田尾去水大溝作猶治也開遂舍水于列中因涉之揚去前年所芟之草而治田</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>種稻</hi>凡稼澤夏以水殄草而芟夷之<hi>鄭注殄病也絶也鄭司農説芟夷以春秋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>傳曰芟夷藴崇之今時謂禾下麥為夷下麥言芟刈其禾于下種麥也𤣥謂將以澤地為稼者必於夏六月之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時大雨時行以水病絶草之後生者至秋水涸芟之明年乃稼</hi>澤草所生種之芒種<hi>鄭注</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>鄭司農云澤草之所生其地可種芒種芒種稻麥也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>汜勝之書曰種稻春凍解<pc n="lb"/>
耕反其土種稻區不欲大大則水深淺不適冬至後一<pc n="lb"/>
百一十日可種稻始種稻欲濕濕者缺其塍<hi>食陵反畦畔也</hi>令<pc n="lb"/>
水道相直夏至後大熱令水道錯<pc n="　"/>崔寔曰三月可種<pc n="lb"/>
粳稻稻美田欲稀薄田欲稠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>旱稻<pc n="lb"/>
齊民要術旱稻用下田白土勝黒土<hi>非言下田勝高原但下停水者不得</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禾豆麥稻四種雖澇亦収所謂彼此俱穫不失地利故也下田種者用功多高原種者與禾同等也</hi>凡下<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
田停水處燥則堅垎<hi>胡格反土乾也</hi>濕則汙泥難治而易荒墝<pc n="lb"/>
<hi>口交反</hi>埆<hi>音殻</hi>而殺種其春耕者殺種尤甚故宜五六月暵<pc n="lb"/>
之以擬大麥麥時水澇不得納種者九月中復一轉至<pc n="lb"/>
春種稻萬不失一<hi>春耕者十不収五蓋誤人耳</hi>凡種下田不問秋夏<pc n="lb"/>
候水盡地白背時速耕杷勞<hi>杷白駕反</hi>頻翻令熟<hi>過燥則堅遇雨則泥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所以宜速耕也</hi>二月半種稻為上時三月為中時四月初及半<pc n="lb"/>
為下時漬種如法裛令開口耬耩䅖種之<hi>耩故項反䅖烏感反䄋種</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者省種而生科又勝擲者</hi>即再徧勞<hi>若嵗寒早種慮時晩即不漬種恐芽焦也</hi>其土黒堅<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
彊之地種未生前遇旱者欲得令牛羊及人踐履之濕<pc n="lb"/>
則不用一迹入也稻既生猶欲令人踐壟背<hi>踐者茂而多實也</hi>
                    <pc n="lb"/>
苗長三寸杷勞而鋤之鋤唯欲速<hi>稻苗性弱不能扇草宜數鋤之</hi>每經<pc n="lb"/>
一雨輒欲杷勞苗高尺許則鋒<hi>古農器</hi>天雨無所作宜冒<pc n="lb"/>
雨薅之科大如穊者五六月中霖雨時㧞而栽之<hi>栽法欲淺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>令其根鬚四散則滋茂深而直下者聚而不科其苗長者亦可㧞去葉端數寸勿傷其心也</hi>入七月<pc n="lb"/>
不復任栽<hi>七月百草成時晩故也</hi>其高田種者不求極良唯須廢<pc n="lb"/>
地<hi>過良則苗折廢地則無草</hi>亦秋耕杷勞令熟至春黄場<hi>始章反</hi>納種<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>不宜濕下</hi>餘法悉與下田同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黍穄<hi>稗附</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術凡黍穄田新開荒為上大豆底為次榖底為<pc n="lb"/>
下地必欲熟<hi>再轉乃佳若春夏耕者下種後再勞為良</hi>一畆用子四升三月<pc n="lb"/>
上旬種者為上時四月上旬為中時五月上旬為下時<pc n="lb"/>
夏種黍穄與植榖同時非夏者大率以椹赤為候<hi>諺曰椹釐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>釐種黍時</hi>燥濕候黄場種訖不曳撻<hi>今時屯子也</hi>常記十月十一<pc n="lb"/>
月十二月凍樹日種之萬不失一<hi>凍樹者凝霜封著木條也假令月三日涷</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<hi>樹還以月三日種黍他皆倣此十月凍樹宜早黍十一月凍樹宜中黍十二月凍樹宜晩黍若從十月至正月</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皆凍樹者早晩黍悉宜也</hi>刈穄欲早黍欲晩<hi>穄晩多零落黍早米不成諺曰穄青喉黍折頭</hi>
                    <pc n="lb"/>
皆即濕踐<hi>乆漬則浥鬱燥踐多兜牟</hi>穄踐訖即蒸而裛之<hi>不蒸者難舂米碎至</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>春又土臭蒸則易舂米堅香氣經乆不歇也</hi>黍宜曬之令燥<hi>濕聚則鬱</hi>凡黍黏者<pc n="lb"/>
収薄穄味美者亦収薄難舂<pc n="　"/>孝經援神契云黒墳宜<pc n="lb"/>
黍<pc n="　"/>汜勝之書曰黍者暑也種者必待暑黍心未生雨<pc n="lb"/>
灌其心心傷無實黍心初生畏天露令兩人對持長索<pc n="lb"/>
概去其露日出乃止凡種黍覆土鋤治皆如禾法<pc n="　"/>稗<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
既堪水旱種無不熟之時又特滋茂宜種之備凶年稗<pc n="lb"/>
中有米熟時擣取米炊食之不減粱米又可釀作酒<hi>酒甚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>美釅尤踰黍秫魏武使典農種之頃収二千斛斛得米三四斗大儉可磨食之若值豐年可以飯牛馬豬羊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>務本新書種糯不換糯米價值比黄米價高今有與<pc n="lb"/>
糯米相類者白黄米是也舊呼糯不換宜多種之造酒<pc n="lb"/>
為佳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>粱秫<pc n="lb"/>
齊民要術粱秫並欲薄地而稀種與植榖同時<hi>晩者全不収也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
燥濕之宜杷勞之法一同榖苗収刈欲晩<hi>性不零落早刈損實</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大豆<hi>豍豆附</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術春大豆次植榖之後二月中旬為上時三月<pc n="lb"/>
上旬為中時四月上旬為下時嵗宜晩者五六月亦得<pc n="lb"/>
然稍晩稍加種子地不求熟<hi>地過熟者苗茂而實少</hi>収刈欲晩<hi>此不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>零落刈早損實</hi>鋤不過再葉落盡然後刈<hi>葉不盡則難治</hi>刈訖則速耕<pc n="lb"/>
<hi>大豆性温秋不耕則無澤也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孝經援神契曰赤土宜菽也<pc n="　"/>氾勝<pc n="lb"/>
之書曰大豆保嵗易為宜古之所以備凶年也謹計家<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
口數種大豆率人五畆此田之本也三月榆莢時有雨<pc n="lb"/>
高田可種大豆土和無塊畆五升土不和則益之種大<pc n="lb"/>
豆夏至後二十日尚可種戴甲而生不用深耕大豆須<pc n="lb"/>
均而稀豆花憎見日見日則黄爛而根焦也穫豆之法<pc n="lb"/>
莢黒而莖蒼輒収無疑其實將落反失之故曰豆熟于<pc n="lb"/>
場青莢在上黒莢在下<pc n="　"/>崔寔曰正月可種豍豆二月<pc n="lb"/>
可種大豆又曰三月昏參夕杏花盛桑椹赤可種大豆<pc n="lb"/>
四月時雨降可種大小豆美田欲稀薄田欲稠<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小豆<hi>菉豆白豆附</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術小豆大率用麥底然恐小晩有地者常須兼<pc n="lb"/>
留去嵗榖下以擬之<pc n="　"/>氾勝之書曰小豆不保嵗難得<pc n="lb"/>
椹黒時注雨種豆生布葉鋤之生五六葉又鋤之大豆<pc n="lb"/>
小豆不可盡治也古所以不盡治者豆生布葉豆有膏<pc n="lb"/>
盡治之則傷膏傷則不成而民盡治故其収耗折也菉<pc n="lb"/>
豆白豆種法與小豆同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豌豆<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
務本新書豌豆二三月種諸豆之中豌豆最為耐陳又<pc n="lb"/>
収多熟早如近城郭摘豆角賣先可變物舊時莊農徃<pc n="lb"/>
徃獻此豆以為嘗新蓋一嵗之中貴其先也又熟時少<pc n="lb"/>
有人馬傷踐以此校之甚宜多種<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薥黍<pc n="lb"/>
務本新書薥黍宜下地春月早種省工収多耐用人食<pc n="lb"/>
之餘擸碎多拌麩糠以飼五㹀外稭稈織箔夾籬寨作<pc n="lb"/>
燒柴城郭貨賣亦可變物<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕎麥<pc n="lb"/>
齊民要術凡蕎麥五月耕經二十五日草爛得轉并種<pc n="lb"/>
耕三徧立秋前後皆十日内種之假如地耕三徧即三<pc n="lb"/>
重著子下兩重子黒上一重子白皆有白汁滿如濃即<pc n="lb"/>
須收刈之但對梢相撘鋪之其白者日漸盡變為黒如<pc n="lb"/>
此乃為得所若待上頭總黒半已下黒子盡落矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡麻<hi>本草衍義曰止是脂麻也</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術胡麻<hi>漢張騫從外國得麻種曰胡麻俗呼為烏麻非也今世有白胡麻八稜胡麻白</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>者油多而又可以為飯</hi>宜白地種二三月為上時四月上旬為中<pc n="lb"/>
時五月上旬為下時<hi>月半前種者實多而成月半後種者少子而多秕也</hi>種欲截<pc n="lb"/>
雨腳<hi>若不緣濕融而不生</hi>一畆用子二升漫種者先以耬耩然後<pc n="lb"/>
散子空曳勞<hi>勞上加人則土厚不生</hi>耬耩者炒沙令燥中半和之<pc n="lb"/>
<hi>不和沙下不均壟種若荒得用鋒耬</hi>鋤不過三徧刈束欲小<hi>束大則難燥打手復不勝</hi>
                    <pc n="lb"/>
以五六束為一藂斜倚之<hi>不爾則風吹倒損收也</hi>候口開乘車詣<pc n="lb"/>
田抖擻<hi>倒豎以小杖微打之</hi>還藂之三日一打四五徧乃盡耳<hi>若乘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>濕横積蒸熱速乾雖鬱裛無風吹虧損又慮裛者不中為種子然油無損也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>四時類要每<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
科相去一尺為法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>麻子<hi>蘇子附</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術止取實者種斑黒麻子<hi>斑黒者實饒崔寔曰苴麻子黒又實而重</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>𢷬治作燭不作麻</hi>耕須再徧一畆用子二升三月種者為上時<pc n="lb"/>
四月為中時五月初為下時大率二尺留一根<hi>穊則不成</hi>鋤<pc n="lb"/>
常令淨<hi>荒則少實</hi>既放勃㧞去雄<hi>若未放勃去雄者則不成子實</hi>凡五榖地<pc n="lb"/>
畔近道者多為六畜所犯宜種胡麻麻子以遮之<hi>胡麻六畜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不食麻子齧頭則科大收此二實足供美燭之費也</hi>慎勿于大豆地中雜種麻子<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>扇地兩損而收並薄</hi>六月中可于麻子地間散蕪菁子而鋤之擬<pc n="lb"/>
收其根<pc n="　"/>氾勝之書曰樹高一尺以蠶矢糞之無蠶矢<pc n="lb"/>
以溷中熟糞亦善樹一升天旱以流水澆之無流水曝<pc n="lb"/>
井水殺其寒氣以澆之雨澤時適勿澆澆不欲數霜下<pc n="lb"/>
實成速斫之其樹大者以鋸鋸之<pc n="　"/>務本新書凡種五<pc n="lb"/>
榖如地畔近道者亦可另種蘇子以遮六畜傷踐収子<pc n="lb"/>
打油燃燈甚明或熬油以油諸物<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>麻<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
齊民要術凡種麻用白麻子<hi>白麻子為雄麻顔色雖白齧破枯燥無膏潤者秕子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也亦不中種市糴者口含少時顔色如舊者佳如變黒者衰</hi>麻欲得良田不用故墟<pc n="lb"/>
<hi>故墟有夥葉夭折之患不任作布也夥丁破反草葉壞也</hi>地薄者糞之<hi>糞宜熟無熟者用小豆底</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亦得崔寔曰正月糞疇疇麻田也</hi>耕不厭熟<hi>縱横七徧已上則麻無葉也</hi>田欲嵗易<pc n="lb"/>
<hi>抛子種則節高</hi>良田一畆用子三升薄田二升<hi>穊則細而不長稀則麄而皮惡</hi>
                    <pc n="lb"/>
夏至前十日為上時至日為中時至後十日為下時<hi>麥黄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>種麻麻黄種麥亦良候也諺曰夏至後不沒狗或答曰但雨多沒橐駞又諺曰五月及澤父子不相借言及澤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>急也夏至後者匪唯淺短皮亦輕薄此亦趨時不可失也父子之間尚不相假借而况他人者也</hi>澤多<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
者先漬麻子令芽生<hi>取雨水浸之生芽疾用井水則生遲浸法著水中如炊雨石米頃漉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>出著席上布令厚三四寸數攪之令均得地氣一宿即芽出水若滂沛十日亦不生</hi>待地白背耬<pc n="lb"/>
耩漫擲子空曳勞<hi>截雨腳即種者地濕麻生瘦待白背者麻生肥</hi>澤少者暫浸<pc n="lb"/>
即出不得待生芽耬頭中下之<hi>不勞曳撻</hi>麻生數日中常驅<pc n="lb"/>
雀<hi>葉青乃止</hi>布葉而鋤<hi>頻翻再徧止高而鋤者便傷麻稠弱不堪者㧞去</hi>勃如灰便<pc n="lb"/>
刈<hi>刈㧞各隨鄉法未勃者收皮不成放勃不收即曬</hi>栞<hi>古典反/小束也</hi>欲小<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>普胡反</hi>欲<pc n="lb"/>
薄<hi>為其易乾</hi>一宿輒翻之<hi>得霜露則/皮黄也</hi>穫欲淨<hi>有葉者易爛</hi>漚欲清<pc n="lb"/>
水生熟合宜<hi>濁水則麻黒水少則麻脆生則難剥太爛則不任挽暖泉不冰凍冬日漚者最為柔</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<hi>韌也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>氾勝之書曰種枲太早則剛堅厚皮多節晩則皮<pc n="lb"/>
不堅寧失于早不失于晩夏至後二十日漚枲枲和如<pc n="lb"/>
絲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苧麻<pc n="lb"/>
圖經苧根舊不載所出州土今閩蜀江浙有之其皮可<pc n="lb"/>
以績布苗高七八尺葉如楮葉面青背白有短毛夏秋<pc n="lb"/>
間著細穂青花其根黄白而輕虛二月八月採又有一<pc n="lb"/>
種山苧亦相似謹按陸機草木疏云苧一科數十莖宿<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
根在地中至春自生不須栽種荆揚間嵗三刈官令諸<pc n="lb"/>
園種之剝取其皮以竹刮其表厚處自脱得裏如筋者<pc n="lb"/>
煮之用緝今江浙閩中尚復如此孕婦胎損方所須又<pc n="lb"/>
主白丹濃煮水浴之日三四差韋宙療癰疽發背初覺<pc n="lb"/>
未成膿者以苧根葉熟擣傅上日夜數易之腫消則差<pc n="lb"/>
矣<pc n="　"/>陶隱居云苧即今績麻也<pc n="　"/>新添栽種苧麻法三<pc n="lb"/>
四月種子者初用沙薄地為上兩和地為次園圃内種<pc n="lb"/>
之如無園者瀕河近井處亦得先倒劚土一二徧然後<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
作畦濶半步長四步再劚一徧用腳浮躡或杴背浮按<pc n="lb"/>
稍實不然著水虛懸再杷<hi>蒲巴反</hi>平隔宿用水飲畦明旦<pc n="lb"/>
細齒杷浮耬起土再杷平隨時用濕潤畦土半升子粒<pc n="lb"/>
一合相和匀撒子一合可種六七畦撒畢不用覆土覆<pc n="lb"/>
土則不出于畦内用極細梢杖三四根撥刺令平可畦<pc n="lb"/>
撘二三尺高棚上用細箔遮蓋五六月内炎熱時箔上<pc n="lb"/>
加苫重蓋惟要隂密不致曬死但地皮稍乾用炊箒細<pc n="lb"/>
灑水于棚上常令其下濕潤<hi>緣子未生芽或苗出力弱而不禁注水徒澆故也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
遇天隂及早夜撤去覆箔至十日後苗出有草即㧞苗<pc n="lb"/>
高三指不須用棚如地稍乾用微水輕澆約長三寸卻<pc n="lb"/>
擇比前稍壯地别作畦移栽臨移時隔宿先將有苗畦<pc n="lb"/>
澆過明旦亦將做下空畦澆過將苧麻苗用刃器帶土<pc n="lb"/>
掘出轉移在内相離四寸一栽務要頻鋤三五日一澆<pc n="lb"/>
如此將護二十日之後十日半月一澆至十月後用牛<pc n="lb"/>
驢馬生糞蓋厚一尺預選秋耕擺熟肥土更用細糞糞<pc n="lb"/>
過來年春首移栽地氣已動為上時芽動為中時苗長<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
為下時栽法掘區成行方圍相去一尺五寸將畦中科<pc n="lb"/>
苗移出栽于區内擁土區中以水湮之若夏秋移栽須<pc n="lb"/>
趂雨水地濕分根連土於側近地内分栽亦可其移栽<pc n="lb"/>
年深宿根者移時用刀斧將根截㫁長可三四指栽時<pc n="lb"/>
成行作區方圍各離一尺五寸每區臥栽三二根棊盤<pc n="lb"/>
相對擁土畢然後下水候三五日復澆苗高勤鋤旱則<pc n="lb"/>
澆之若地遠移栽者須根科少帶元土蒲包封裹外復<pc n="lb"/>
用席包掩合勿透風日雖數百里外栽之亦活栽培法<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
如前初年長約一尺便割一鎌麻未堪用再候長成所<pc n="lb"/>
割即堪績用至十月即將割過根楂用驢馬糞蓋厚一<pc n="lb"/>
尺不致凍死至二月初杷去糞令苗出以後嵗嵗如此<pc n="lb"/>
<hi>壓條滋茂如桑法移栽亦可</hi>第三年根科交結稠密不移必漸不旺<pc n="lb"/>
即將本科周圍稠密新科再依前法分栽每嵗可割三<pc n="lb"/>
鎌每割時須根傍小芽出土約高五分其大麻即為可<pc n="lb"/>
割大麻既割其小芽榮長便是下次再割麻也若小芽<pc n="lb"/>
過高大麻不割不唯小芽不旺又損已成之麻大約五<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
月初一鎌六月半一鎌八月半一鎌唯中間一鎌長疾<pc n="lb"/>
麻亦最好刈倒時隨即用竹刀或鐵刀從梢分批開用<pc n="lb"/>
手剝下皮即以刀刮其白瓤其浮上皴皮自去縳作小<pc n="lb"/>
栞撘於房上夜露晝曝如此五七日其麻自然潔白然<pc n="lb"/>
後収之若值隂雨即於屋底風道内撘涼<hi>去聲</hi>恐經雨黒<pc n="lb"/>
漬故也所剥之麻春夏秋温暖時分績與常法同若於<pc n="lb"/>
冬月用温水潤濕易為分擘不然乾硬難分其績既成<pc n="lb"/>
纒作纓子于水甕内浸一宿紡車紡訖用桑柴灰淋下<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
水内浸一宿撈出每纑五兩可用一淨水盞細石灰拌<pc n="lb"/>
匀置于器内停放一宿至來日擇去石灰郤用黍稭灰<pc n="lb"/>
淋水煮過自然白輭曬乾再用清水煮一度别用水擺<pc n="lb"/>
㧞極淨曬乾逗成纑鋪經緯織造與常法同此麻一嵗<pc n="lb"/>
三割每畆得麻三十斤少不下二十斤目今陳蔡間每<pc n="lb"/>
斤價鈔三百文已過常麻數倍善績者麻皮一斤得織<pc n="lb"/>
一斤細者有一斤織布一疋次一斤半一疋又次二斤<pc n="lb"/>
三斤一疋其布柔韌潔白比之常布又價高一二倍然<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
則此麻但栽植有成便自宿根可謂暫勞永利矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>木棉<pc n="lb"/>
新添栽木棉法擇兩和不下濕肥地于正月地氣透時<pc n="lb"/>
深耕三徧擺蓋調熟然後作成畦畛每畦長八步濶一<pc n="lb"/>
步内半步作畦面半步作畦背深斸二徧用杷耬平起<pc n="lb"/>
出覆土於畦背上堆積至榖雨前後揀好天氣日下種<pc n="lb"/>
先一日將已成畦畛連澆三水用水淘過子粒堆于濕<pc n="lb"/>
地上瓦盆覆一夜次日取出用小灰搓得伶俐看稀稠<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
撒於澆過畦内將元起取出覆土覆厚一指再勿澆待<pc n="lb"/>
六七日苗出齊時旱則澆溉鋤治常要潔淨穊則移栽<pc n="lb"/>
稀則不須每步只留兩苗稠則不結實苗長高二尺之<pc n="lb"/>
上打去衝天心旁條長尺半亦打去心葉葉不空開花<pc n="lb"/>
結實直待棉欲落時為熟旋熟旋摘隨即攤於箔上日<pc n="lb"/>
曝夜露待子粒乾取下用鐵杖一條長二尺麤如指兩<pc n="lb"/>
端漸細如赶餅杖樣用梨木板長三尺濶五寸厚二寸<pc n="lb"/>
做成牀子逐旋取棉子置於板上用鐵杖旋旋赶出子<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
粒即為淨棉撚織毛絲或棉装衣服特為輕暖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論九榖風土及種蒔時月<pc n="lb"/>
榖之為品不一風土各有所宜種藝之時早晩又各不<pc n="lb"/>
同案書禹貢冀州厥土惟白壤厥田惟中中兗州厥土<pc n="lb"/>
黒墳厥田惟中下青州厥土白墳厥田惟上下徐州厥<pc n="lb"/>
土赤埴墳厥田惟上中揚州厥土惟塗泥厥田惟下下<pc n="lb"/>
荆州厥土惟塗泥厥田惟下中豫州厥土惟壤下土墳<pc n="lb"/>
壚厥田惟中上梁州厥土青黎厥田惟下上雍州厥土<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
惟黄壤厥田惟上上又周禮職方氏揚州荆州其榖宜<pc n="lb"/>
稻豫州其榖宜五種<hi>鄭注黍稷菽麥稻</hi>青州其榖宜稻麥兗州<pc n="lb"/>
其榖宜四種<hi>鄭注黍稷稻麥</hi>雍州其榖宜黍稷幽州其榖宜三<pc n="lb"/>
種<hi>鄭注黍稷稻</hi>冀州其榖宜黍稷并州其榖宜五種<hi>鄭注同前</hi>合<pc n="lb"/>
二經觀之雖幽并徐梁互闕所載而九州風土之宜其<pc n="lb"/>
大凡可見矣然一州之内風土又各有所不同但條目<pc n="lb"/>
繁多書不盡言耳觸類而求之茍塗泥所在厥田中下<pc n="lb"/>
稻即可種不必拘以荆揚土壤黄白厥田上中黍稷梁<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
菽即可種不必限于雍冀墳壚黏埴田雜三品麥即可<pc n="lb"/>
種又不必以并青兗豫為定也若夫時之早晩案齊民<pc n="lb"/>
要術有上中下三時大率以洛陽土中為凖此亦舉一<pc n="lb"/>
隅之義爾以周公土圭之法推之洛南千里其地多暑<pc n="lb"/>
洛北千里其地多寒暑既多矣種藝之時不得不加早<pc n="lb"/>
寒既多矣種藝之時不得不加遲又山川高下之不一<pc n="lb"/>
原隰廣隘之不齊雖南乎洛其間山原高曠景氣淒清<pc n="lb"/>
與北方同寒者有焉雖北乎洛山隈掩抱風日和煦與<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
南方同暑者有焉東西以是為差茍比而同之殆類夫<pc n="lb"/>
膠柱而鼓瑟矣汜勝之書有言種無期因地為時此不<pc n="lb"/>
刊之論也表而出之庶覽者有所折衷焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論苧麻木棉<pc n="lb"/>
大哉造物發生之理無乎不在苧麻本南方之物木棉<pc n="lb"/>
亦西域所産近嵗以來苧麻藝于河南木棉種於陜右<pc n="lb"/>
滋茂繁盛與本土無異二方之民深荷其利遂即已試<pc n="lb"/>
之效令所在種之悠悠之論率以風土不宜為解蓋不<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
知中國之物出于異方者非一以古言之胡桃西𤓰是<pc n="lb"/>
不産于流沙葱嶺之外乎以今言之甘蔗茗芽是不産<pc n="lb"/>
于牂柯卭筰之表乎然皆為中國珍用奚獨至於麻棉<pc n="lb"/>
而疑之雖然託之風土種藝之不謹者有之抑種藝雖<pc n="lb"/>
謹不得其法者亦有之故特列其種植之方于右庶勤<pc n="lb"/>
于生業者有所取法焉他日功效有成當暑而被纖絺<pc n="lb"/>
之衣盛冬而襲麗密之服然後知其不為無補矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>農桑輯要卷二<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>農桑輯要卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>農桑輯要卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>司農司<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栽桑<hi>柘附</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論桑種<pc n="lb"/>
齊民要術桑椹熟時收黒魯椹<hi>黄魯桑不耐乆諺曰魯桑百豐錦帛言其桑好</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>功省用多</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>博聞録白桑少子壓枝種之若有子可便種須<pc n="lb"/>
用地隂處其葉厚大得繭重實絲倍每常<pc n="　"/>士農必用<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
桑之種性惟在辨其剛柔得樹藝之宜使之各適其用<pc n="lb"/>
<hi>桑種甚多不可徧舉世所名者荆與魯也荆桑多椹魯桑少椹葉薄而尖其邊有瓣者荆桑也凡枝幹條葉堅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>勁者皆荆之類也葉圓厚而多津者魯桑也凡枝幹條葉豐腴者皆魯之類也荆之類根固而心實能乆遠宜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為樹魯之類根不固而心不實不能乆遠宜為地桑然荆桑之條葉不如魯桑之盛茂當以魯條接之則能乆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遠而又盛茂也魯為地桑而有壓條換根之法傳轉無窮亦是可以長乆也荆桑之類宜飼大蠶其絲堅紉中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>紗羅書禹貢厥篚檿絲注曰檿山桑此荆之類而尤佳者也魯桑之類宜飼小蠶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>種椹<pc n="lb"/>
齊民要術収黒魯椹即日以水淘取曬燥仍畦種<hi>治畦下種</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>一如葵法</hi>常薅令淨<pc n="　"/>氾勝之書曰種桑法五月取椹著水<pc n="lb"/>
中即以手漬之以水洗取子隂乾治肥田十畆荒田乆<pc n="lb"/>
不耕者尤善好耕治之每畆以黍椹子各三升合種之<pc n="lb"/>
黍桑當俱生鋤之桑令稀疏調適黍熟穫之桑生正與<pc n="lb"/>
黍高平因以利鎌摩地刈之曝令燥後有風放火燒之<pc n="lb"/>
桑至春生一畆食三箔蠶<pc n="　"/>四時類要種桑如種葵法<pc n="lb"/>
土不得厚厚即不生待高一尺又上糞土一徧<pc n="　"/>務本<pc n="lb"/>
新書四月種椹<hi>二月種舊椹亦同</hi>東西掘畦熟糞和土耬平下<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
水水宜濕透然後布子或和黍子同種椹藉黍力易為<pc n="lb"/>
生發又遮日色或預於畦南畦西種檾後藉檾隂遮映<pc n="lb"/>
夏至長至三二寸旱則澆之若不雜黍種須旋撘矮棚<pc n="lb"/>
於上以箔覆蓋晝舒夜捲處暑之後不須遮蔽至十月<pc n="lb"/>
之後桑與黍稭同時刈倒順風燒之仍糝糞土蔽灰春<pc n="lb"/>
暖榮茂次年移栽<pc n="　"/>一法熟地先耩黍一壠另搓草索<pc n="lb"/>
截約一托以水浸軟麫飯湯更妙索兩頭各歇三四寸<pc n="lb"/>
中間匀抹濕椹子十餘粒將索臥於黍壠内索兩頭以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
土厚壓中間摻土薄覆隔一步或兩步依上臥一索四<pc n="lb"/>
面取齊成行乆旱宜澆十月刈燒加糞如前冬春擁雪<pc n="lb"/>
蓋糞清明前後掃去霖雨時覷稀稠移補比之畦種旋<pc n="lb"/>
移省力決活早二年得力如舊有椹春種更妙後宜築<pc n="lb"/>
圍牆固護或慮索繁碎以黍椹相和於葫蘆内㸃種過<pc n="lb"/>
處用箒掃匀或慮天旱宜就黍壠内撥土平匀順壠作<pc n="lb"/>
區下水種之<pc n="　"/>又法春月先於熟地内東西成行匀稀<pc n="lb"/>
種檾次將桑椹與蠶沙相和或炒黍榖亦可趂逐雨後<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
於檾北單耩或㸃種比之撘矮棚與黍同種縁檾隂高<pc n="lb"/>
密又透風露雖種數十畆亦不甚委曲費力<pc n="　"/>士農必<pc n="lb"/>
用<hi>畦種與前法同</hi>種子宜新不宜陳<hi>新椹種之為上隔年春種多不生䕃畦撘棚為上檾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>麻次之黍苗又次之</hi>桑芽出間令相去五七寸<hi>營造尺寸也他倣此</hi>頻澆過<pc n="lb"/>
伏可長至三尺<hi>割去檾麻</hi>至十月内附地割了撒亂草走火<pc n="lb"/>
燒過<hi>火不可大恐損根</hi>糞草蓋至來春杷耬去糞草澆每一科<pc n="lb"/>
自出芽三數箇留旺者一條<hi>已成根則不須䕃可頻澆</hi>至秋魯桑可<pc n="lb"/>
長五七尺荆桑可長三四尺<hi>魯桑可移為地桑荆桑可移入園養之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>地桑<pc n="lb"/>
務本新書夫地桑本出魯桑若以魯桑萌條如法栽培<pc n="lb"/>
揀肥旺者約留四五條鋤治添糞條有定數葉不繁多<pc n="lb"/>
衆葉脂膏聚於一葉其葉自大即是地桑<pc n="　"/>栽地桑法<pc n="lb"/>
秋後於熟白地内深耕一犂就壠加糞撥土為區如無<pc n="lb"/>
牛掘區亦可春分前後取臘月所埋桑條<hi>埋條法如後</hi>㨂有<pc n="lb"/>
萌芽處各盤七八寸或一尺鏉區下水臥條栽之覆土<pc n="lb"/>
約厚三四指深厚則難生以手按匀區東南西種檾五<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
七粒五月之後芽葉微高旋添糞土已後條高便作地<pc n="lb"/>
桑或㨂魯桑萆兒秋間埋頭深栽更疾得力<pc n="　"/>士農必<pc n="lb"/>
用地桑之功惟在治之如法不致荒燥<hi>無樹桑之家純用地桑則人力</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>倍省有樹桑兼地桑之家樹葉既成地桑可止而勿用加澆鋤之功使之滋長至其蠶大眠之後或樹桑不能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時至則可就取地桑補之蠶至終老不致闕食</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>布地桑法牆圍成園將園内<pc n="lb"/>
地或牛犂或钁斸熟方五尺内掘一阬<hi>内地一畆合栽一百四十科</hi>
                    <pc n="lb"/>
方深各二尺阬内下熟糞三升<hi>生糞不中壯地不用</hi>和土匀下水<pc n="lb"/>
一桶調成稀泥將畦内種成魯桑連根掘出一科自根<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
上留身六七寸其餘截去截㫁處火𨫼上烙過每一阬<pc n="lb"/>
栽一根將根坐於泥中<hi>欲疾見功者栽二根</hi>按至阬底提三五次<pc n="lb"/>
<hi>欲令根須舒順</hi>按桑身頂與地平擁周圍熟土令阬滿次日築<pc n="lb"/>
實<hi>匝阬四邊築下土至半阬根下土自實不實則根土不相著多懸死</hi>上半阬擁熟土輕<pc n="lb"/>
築令平滿<hi>附身土不可築實實則芽難生</hi>用虛土封堆如大𨫼子樣可<pc n="lb"/>
厚五七寸周圍自成環池<hi>水澆於内</hi>芽出虛土四五指每一<pc n="lb"/>
根止留一二條<hi>澆鋤如法當年可長五尺餘</hi>次年附根割條葉飼蠶<pc n="lb"/>
<hi>須用厚背剛鎌一割要㫁鈍鎌一割不能㫁則條楂不齊雨浸傷根地桑不宜放出身只要條從土中長出身</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>出土名為腳高身上所長條不旺又多被風雨擺折</hi>割過處每一根盤周圍數芽<pc n="lb"/>
出每一科可計留四五條餘者間去年年附地割之根<pc n="lb"/>
漸旺留條漸多野魯桑根科栽之亦可<hi>全如前法地桑三年後正長旺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五年後根相交根交則不旺春時將相交根斫㫁掘去添上糞土或澆過或得雨即復長旺次後斟酌其根欲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大將壓成栽子圍别園如前法栽之三年後新桑茂盛養蠶所桑時將舊桑根上只留一條隔年自成一樹分</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>出栽為行桑如此傳轉無有盡期然魯桑所飼蠶其絲少堅韌可斟酌栽荆桑樹於大眠後取葉間飼之</hi>
                    <pc n="lb"/>
韓氏直説地桑須於近井園内栽之有草則鋤無雨則<pc n="lb"/>
澆比及蠶生可澆三次其葉自然早生<hi>桑種自有早生者遲生者須擇</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>其早生者為地桑則可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>移栽<pc n="lb"/>
齊民要術桑椹畦種明年正月移而栽之<hi>仲春季春亦得</hi>率五<pc n="lb"/>
尺一根<hi>大都種椹長遲不如壓枝之速無栽者乃種椹也</hi>其下常斸掘種菉豆<pc n="lb"/>
小豆<hi>二豆良美潤澤益桑</hi>栽後二年慎勿採沐<hi>小採者長倍遲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>務本新<pc n="lb"/>
書桑生一二年脂脈根株亦必微嫩春分之後掘區移<pc n="lb"/>
栽區北直上下栽成土壁壁底旁鏉其土下水三四升<pc n="lb"/>
將桑草兒靠壁栽立根科須得匀舒以土堅覆土壁比<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
區地約高三二寸大扺一切草木根科新栽之後皆惡<pc n="lb"/>
搖擺故用土壁遮禦北風迎合日色<pc n="　"/>今時移栽小桑<pc n="lb"/>
微帶根鬚上無寸土但經路遠風日耗竭脂脈栽後難<pc n="lb"/>
活縱活亦不榮旺卻稱地法不宜此係拙謬今後應栽<pc n="lb"/>
小樹若路遠移多約十餘樹通為一束於根鬚上蘸沃<pc n="lb"/>
稀泥泥上糝土上以草包<hi>或席蒲包</hi>包内另用淳泥固塞仍<pc n="lb"/>
擗夾車箱兩頭不透風日中間順臥樹身上以席草覆<pc n="lb"/>
蓋預於栽所掘區下糞樹到之時便下水依法栽培<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
秋栽法平昔栽桑多於春月全樹移栽春多大風吹擺<pc n="lb"/>
加之春雨艱得又天氣漸熱芽葉難禁故多不活<hi>活亦遲得</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>力</hi>若是斫去元幹再長樹身桑間鐵腥愈旺地桑是其<pc n="lb"/>
騐也迤南地分十月埋栽河朔地氣頗寒故宜秋栽<hi>霖雨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>内為上時</hi>區深一尺之上平地約留樹身一二指餘者斫去<pc n="lb"/>
栽罷地須堅築以土封瘢比及地凍於上約量添糞春<pc n="lb"/>
暖之後就糞撥為土盆雨則可聚旱則可澆樹南春先<pc n="lb"/>
種檾比及霖雨以來芽條藂茂就作地桑或削去細條<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
存留旺者一二枝次年便可成樹或是就壓傍條一樹<pc n="lb"/>
又生十餘比之全樹栽者樹樹必活桑亦榮茂<pc n="　"/>十月<pc n="lb"/>
木迷宜栽埋頭桑<hi>截去桑身栽如秋栽法</hi>冬月根脈下行乘春併<pc n="lb"/>
發一年之間長過元樹<pc n="　"/>栽二年之上其間但有芽葉<pc n="lb"/>
不旺者於榖雨時以硬木貼樹身去地半指一斧截㫁<pc n="lb"/>
快錛更妙糝土封其樹瘢樹南種黍五七粒十餘日妒<pc n="lb"/>
出芽條旱則頻澆立夏之後不宜此法<pc n="　"/>一嵗之中除<pc n="lb"/>
大寒時分不能移栽其餘月分皆可<hi>農桑要旨云平原淤壤土地肥虛荆</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>桑魯桑種之俱可若地連山陂土脈堅硬止宜荆桑又初栽後成科時中心長條上葉勿採其餘在旁腳科止</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>捋其葉且勿剸斫蓋令枝葉繁密就為藩蔽以防牛畜咬損犁擺拖挽之患後中心枝既麄即可剸所在旁科</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>條本根既盛脂脈盡歸中心枝便可長成大樹堅乆茂盛不生糠心</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>士農必用種藝之<pc n="lb"/>
宜惟在審其時月又合地方之宜使之不失其中<hi>栽培所宜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>春分前後十日十月内並為上時春分前後以及發生也十月號陽月又曰小春木氣長生之月故宜栽培以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>養元氣此洛陽方左千里之所宜其他地方隨時取中可也桑者易生之物嘗於長安試地桑除十一月不生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>活餘月皆可然春時及寒月必於天氣晴明巳午間藉其陽和如其栽子已出元土忽變天寒風雨以熱土調</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>泥栽培之熱月則必待晩凉仍預於園内稀種檾或麻黍為䕃</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>養樹桑法牆圍成園<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
大小隨人所欲將園内地耕斸熟方三尺許掘一阬<hi>阬之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方深下糞水與栽地桑法同</hi>將畦内種出荆桑全條連根掘出栽培<pc n="lb"/>
亦如前法但所築實土與地平上復用土封身一二尺<pc n="lb"/>
周圍自成環池<hi>無雨則澆</hi>待桑身長至一大人高割去梢子<pc n="lb"/>
則横條自長<hi>任令滋長休科去新條當春不宜科科了數年不旺十二月内或次年正月科則不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>妨</hi>如澆治有功至秋可長大如壯椽十月内或次年春<pc n="lb"/>
可移為行桑<hi>若不如此於園内養成從小便栽為行桑者多被風雨孳畜損壊</hi>野荆桑<pc n="lb"/>
不成身者移根於園内養之亦同<hi>栽培如地桑法芽出留旺者一條長至如</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>大人高其科養如前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壓桑<pc n="lb"/>
齊民要術須取栽者正月二月中以鉤杙壓下枝令著<pc n="lb"/>
地條葉生高數寸仍以燥土壅之<hi>土濕則爛</hi>明年正月中截<pc n="lb"/>
取而種之<hi>住宅上及園畔者固宜即定其田中種者亦如種椹法先穊種二三年然後更移</hi>
                    <pc n="lb"/>
務本新書寒食之後將二年之上桑全樹以兜撅祛定<pc n="lb"/>
掘地成渠條上已成小枝者出露土上其餘條樹以土<pc n="lb"/>
全覆樹根周圍撥作土盆旱宜頻澆如無元樹止就桑<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
下腳窠依上掘渠埋壓六月不宜全壓<pc n="　"/>士農必用春<pc n="lb"/>
氣初透時將地桑邊傍一條梢頭截了三五寸屈倒於<pc n="lb"/>
地空處<hi>多用栽子多屈幾條隨人所欲</hi>地上先兜一渠可深五指餘臥<pc n="lb"/>
條於内用鉤撅子攀釘住<hi>條短則二箇長則三箇</hi>懸空不令著土<pc n="lb"/>
其後芽條向上生如細杷齒狀横條上約五寸留一芽<pc n="lb"/>
其餘剝去<hi>可飼小蠶</hi>至四五月内晴天巳午時間横條兩邊<pc n="lb"/>
取熱溏土擁横條上成壠横條即為臥根至晩澆其根<pc n="lb"/>
科<hi>當夜臥根生須</hi>至秋其芽條皆為條身至十月<hi>或次年春分前後</hi>際<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
臥根根頭截㫁取出隨間空處斫㫁<hi>一如拐子樣</hi>每一根為<pc n="lb"/>
一栽<hi>此法萌芽栽子無窮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栽條<pc n="lb"/>
務本新書秋暮農隙時分預掘下區藉地氣經冬藏濕<pc n="lb"/>
又分減栽時併忙區方深各二尺之上熟糞一二升與<pc n="lb"/>
土相和納於區内土宜北高南下以留冬春雨雪<hi>餘區準此</hi>
                    <pc n="lb"/>
臘月内㨂肥長魯桑條三二根通連為一窠快斧斫下<pc n="lb"/>
即將楂頭於火内微微燒過每四十五條與稈草相間<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
作一束臥於向陽阬内<hi>阬深長三四尺當預掘下防冬深地凍難掘</hi>以土厚<pc n="lb"/>
覆春分已後取出卻將元區跑開下水三四升布粟三<pc n="lb"/>
二十粒將條盤曲以草索繫定臥栽區内覆土約厚三<pc n="lb"/>
四指如或出露條尖三二寸覆土宜厚尺餘俱當堅築<pc n="lb"/>
仍以虛土另封條尖已後芽生虛土自充先於區南種<pc n="lb"/>
檾地宜隂濕時時澆之若全臥栽者已後逐旋添土芽<pc n="lb"/>
條長高斫去傍枝三年可以成樹或就作地桑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栽桑梢<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
據埋頭栽桑斫下桑梢相連三二枝為一窠栽如前法<pc n="lb"/>
或於蘿蔔内穿過一枝假借氣力更妙掘區堅埋依前<pc n="lb"/>
法<pc n="　"/>壠種桑條秋耕熟地二月再擺匀東西起場約量<pc n="lb"/>
遠近墢土為區將臘月元埋桑條栽依前法或是單根<pc n="lb"/>
長桑條依上栽之亦可<pc n="　"/>栽種桑條者若舊桑多處可<pc n="lb"/>
以多斫萌條若是少處又慮斫伐太過次年誤蠶故具<pc n="lb"/>
種椹壓條栽條之法三者擇而行之<pc n="　"/>士農必用插條<pc n="lb"/>
法牆圍成園掘阬如地桑法大葉魯桑條上青眼動時<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
斜條長一尺之上截㫁兩頭烙過每一阬内微斜插三<pc n="lb"/>
二條<hi>栽培如地桑法</hi>待芽出封堆虛土三五寸每一根斜止留<pc n="lb"/>
一條至秋可長數尺次年割條葉飼蠶<hi>止怕當年三伏日澆䕃不闕無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不活者畦内插亦可</hi>如當處無可採之條預於他處擇下大葉魯<pc n="lb"/>
桑臘月割條藏於土穴<hi>如藏花果接頭透風則乾了</hi>候至桑樹條上<pc n="lb"/>
青眼微動時開穴所藏條上眼亦動<hi>但黄色</hi>截烙栽培用<pc n="lb"/>
度如前<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>布行桑<hi>齊民要術士農必用種椹而後移栽移栽而後布行務本新書畦種之後即移</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>為行桑無轉盤之法</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術桑栽大如臂許正月中移之<hi>亦不須髠</hi>率十步一<pc n="lb"/>
樹<hi>隂相接則妨禾豆</hi>行欲小掎角不用正相當<hi>相當則妨犂</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>士農<pc n="lb"/>
必用園内養成荆魯桑小樹如轉盤時於臘月内可去<pc n="lb"/>
不便枝梢小樹近上留三五條椀口以上樹留十餘條<pc n="lb"/>
長一尺以上餘者皆斜去至來春桑眼動時連根掘來<pc n="lb"/>
於漫地内濶八步一行行内相去四步一樹相對栽之<pc n="lb"/>
<hi>栽培澆灌如前法桑行内種田濶八步牛耕一繳地也行内相去四步一樹破地四步已乆可成大樹相對則</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>可以横耕故田不廢墾桑不致荒</hi>荆棘圍䕶當年横枝上所長條至臘<pc n="lb"/>
月科令稀匀得所至來春便可養蠶野桑成身者即可<pc n="lb"/>
移栽<hi>留横枝如前法一名一生桑其根平淺故不乆自死轉盤換根則長旺又乆遠也農家移栽為轉盤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>桑同果樹一移一旺舊根斫㫁新根即生新根不平生向下生也以此故長旺乆遠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>修蒔<hi>治蟲蠧等法附</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術凡耕桑田不用近樹<hi>傷桑破犂所謂兩失</hi>其犂不著處<pc n="lb"/>
斸地令起斫去浮根以蠶矢糞之<hi>去浮根不妨耬犂令樹肥茂也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
法<hi>嵗常繞樹一步散蕪菁子収穫之後放豬啖之其地柔輭有勝耕者</hi>種禾豆欲得逼樹<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>不失地利田又調熟遶樹散蕪菁者不勞逼也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>務本新書桑隔内修蒔宜淨<pc n="lb"/>
使透風日則桑決榮茂萬一有步屈等蟲又易捕打冬<pc n="lb"/>
春之際免野火延燒<pc n="　"/>備春旱者秋深預於桑下約量<pc n="lb"/>
擁糞經冬地氣藏濕桑亦榮旺春月墢作土盆<hi>雨則可聚旱則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>可鋤</hi>鋤治桑隔自然耐旱又辟蟲傷瀕河近井若能一澆<pc n="lb"/>
亦不失節<pc n="　"/>備霜災者三月間儻值天氣陡寒北風大<pc n="lb"/>
作先於園北覷當日風勢多積糞草待夜深發火燠煴<pc n="lb"/>
假借烟氣順風以解霜凍<hi>花果倣此</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>士農必用樹桑之病<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>自變革之後桑田不治積有嵗年茍就其乆荒之業為一時之用荒桑晩生其蠶則穉穉蠶老遲則科葉亦遲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故明年之葉其生也又差晩矣積年愈多則與蠶生之日愈不能相及為蠶事者必當開墾其田科斫其桑使</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之滋長成條其次年所生之葉與蠶生之時自不相遠也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>韓氏直説桑樹腳科並<pc n="lb"/>
浮根依時皆可斸去可做栽子者依法栽之不妨耕種<pc n="lb"/>
其桑自然根深耐旱葉早生榮茂<hi>農桑要㫖云害桑蠶蠧不一蠦蛛步屈麻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蟲桑狗為害者當生發時必須於桑根周圍封土作堆或用蘇子油於桑根周圍塗掃振打既下令不得復上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>即蹉撲之或張布幅下承以篩之野蠶為害者其蟲與家蠶同眠起小時不為害欲大眠時將應有五六日内</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>飼蠶桑葉併力收斫連枝積貯不令日氣曬炙其野蠶當斫時自然振落縱有留者亦因積貯蒸死一二日桑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>葉萎輭當旋旋剸下切細以温鹽水拌飼之不惟其葉生新抑鹽性涼於蠶有益不然遲於收斫三日内野蠶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大眠起桑葉必盡為所食家蠶又何望乎又有蜣蜋蟲性如蠦蛛晝潛於上夜出食葉必須上用大棒振落下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>用布幅承聚於上風燒之桑間蟲聞其氣即自去以上蟲蓋食葉者也又有蠧根食皮而飛者名曰天水牛於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>盛夏時生皆沿樹身匝地生子其子形類蛆吮樹膏脂到秋冬漸大蠧食樹心大如蠐螬至三四月間化成樹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>
                        <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>郤變天水牛故其樹方秋先發黄葉經冬及春必漸枯死除之之法當盛夏食樹皮時沿樹身必有流出脂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>液濕處離地都無三五寸即以斧削去打死其子其害自絶若已在樹心者宜以鑿剔除之凡諸害桑蟲蠧皆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>因桑隔荒蕪而生以致累及熟桑使盡修築下為熟地必無此害桑蟲蠧也  又桑間可種田禾與桑有宜與</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不宜如種榖必揭得地脈亢乾至秋桑葉先黄到明年桑葉澀薄十減二三又致天水牛生蠧根吮皮等蟲若</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>種薥黍其梢葉與桑等如此叢雜桑亦不茂如種菉豆黒豆芝麻𤓰芋其桑鬱茂明年葉增二三分種黍亦可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>農家有云桑發黍黍發桑此大槩也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>科斫<hi>採葉附</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術劙桑十二月為上時正月次之二月為下<hi>白汁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>出則損葉</hi>大率桑多者宜苦斫桑少者宜省劙秋斫欲苦而<pc n="lb"/>
避日中<hi>觸熱樹焦枯苦所春條茂</hi>冬春省劙竟日得作<pc n="　"/>春採者必<pc n="lb"/>
須長梯高杌數人一樹還條復枝務令淨盡要欲旦暮<pc n="lb"/>
而避熱時<hi>梯不長高枝折人不多上下勞條不還枝仍曲採不淨鳩腳多且暮採令潤澤不避熱條</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>葉乾</hi>秋採欲省裁去妨者<hi>秋多採則損條</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>士農必用樹桑惟在<pc n="lb"/>
稀科時斫<hi>依時斫也</hi>使其條葉豐腴而早發不致蠶之穉也<pc n="lb"/>
<hi>稀則條自豐葉自腴今年科不過時則長條豐美明年之葉自然早發而又腴潤也</hi>又科斫之利<pc n="lb"/>
<hi>惟在不留中心之枝容立一人於其内轉身運斧條葉偃落於外比之擔負高杌遶樹上下科有心之樹者一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人可敵數人之功條不可冗冗則費芟科之功葉薄而無味是故科斫為蠶事之先務時人不知預治於農隙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之時而徒費功力於蠶忙之日人則倍勞蠶亦失所如得其法使樹頭易得其條條上易得其葉蠶不待食葉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以時生又其葉潤厚農語云鋤頭自有三寸澤斧頭自有一倍桑秦中一法名曰剥桑臘月中悉去其冗所存</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之條甚疎又於所存條根之上僅留四眼餘皆去之其所留者明年則為柯其眼中所發青條可長三數尺其</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>葉倍長光澤如沃蠶逼老而手採之獨留一向外之條滋長及秋其長已至尋丈臘月復科之如前嵗乆則所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>留之柯繁重復從下斫去既周而復始洛陽河東亦同山東河朔則異於是必留萌條疑風土所宜然欲一試</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此剥桑之法而未果也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>斫樹法自移栽時<hi>長五七尺高</hi>便割去梢既<pc n="lb"/>
不留中心其條自向外長樹長大中心可容立一人如<pc n="lb"/>
長成樹者當中有身及枝者亦可斫去<pc n="　"/>科條法凡可<pc n="lb"/>
科去者有四等一瀝水條<hi>向下垂者</hi>一刺身條<hi>向裏生者</hi>一駢指<pc n="lb"/>
條<hi>相併生者選去其一</hi>一冗脞條<hi>雖順生/郤稠冗</hi>臘月為上正月次之<hi>臘月</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>津液未上又農隙人家春科只圖容易剥皮郤損了津液也欲用桑皮將臘月正月科下條向陽土内培了至</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>二月中取之自可剥</hi>惟在時之和融手之審密封繫之固擁包之<pc n="lb"/>
厚使不致疎淺而寒凝也<hi>春分前十日為上時前後五日為中時然取其條眼襯青</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為時尤好此不以地方遠近皆可準也然必待晴暖之日以藉其陽和也接不密則氣液難通擁包不固厚則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>風寒入而害生也果之一生者質小而味惡既一接之則質碩大而味美桑亦如是故接換之功不容不知也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>且木之生氣冬則藏於骨肉之際春則行於肌肉之間生氣既行津液隨之亦如人之生脈夜沈晝浮而氣血</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>從之皮膚之内堅骨之外青而潤者木之肌肉也今乘發生之時即其氣液之動移精美之條笋以合其鄙惡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之幹質使之功相附麗二氣交通通則變變則化向之所謂鄙惡者而潛消於冥冥之中蓋精美之至其用乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>神山谷道人接花之什有云雍也本犂子仲由元鄙人升堂與入室都在一揮斤可謂善形容造化之妙者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>接廢樹<pc n="lb"/>
廢樹老樹也謂枝榦豐大條短葉薄不能復滋長者<hi>接法</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>可傳者有四一插接二劈接三靨接又名貼接又名神仙接四批接又名撘接其法度各具本條廢樹可挿接</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又可劈接</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>插接法附地鋸㫁於砧盤上肌肉内附骨用竹<pc n="lb"/>
箆子插下可深一寸半<hi>或插或釘竹箆子大小比接頭劈半樣一面蒲背一面平也削</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>成馬耳状用時噙養温和插時平面附骨鋸過處為砧盤堅木為骨皮内骨外青輭者為肌肉鋸用細齒者齒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>麄傷肌肉</hi>接頭可長五寸之上<hi>其眼襯青者</hi>根頭一寸半用薄刃<pc n="lb"/>
刀子刻下中半刻成判官頭樣餘半削其骨成馬耳状<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
又與刻下處相照蒲背上用刀子遏㫁浮皮剝去顯露<pc n="lb"/>
肌肉<hi>輕遏不可傷肌肉</hi>又將馬耳尖頭薄骨割去半分青肌肉<pc n="lb"/>
自長於骨尖半分也將接頭噙養温暖假借人之生氣<pc n="lb"/>
易活<hi>人於其時不可喫酒及濃厚滋味物</hi>取出箆子就用青肌肉半分裹<pc n="lb"/>
接頭馬耳尖插下極要嵌密每一砧盤上插二條或三<pc n="lb"/>
條<hi>令接頭之骨與樹之骨相著肌肉與樹之肌肉相著木之津液行於肌肉之間如不相對著又不緊密多</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不活如不用半分肌肉裹馬耳尖則擦了肌肉故亦多有不活者</hi>用新牛糞和土為泥<pc n="lb"/>
封泥了濕土封堆<hi>大小斟酌其樹盤</hi>接頭頂上可留一二眼土<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
厚三四寸周圍棘刺遮護接頭生芽條出土長高一二<pc n="lb"/>
尺約量留三二條其餘割去傍埋椽子一條為依柱芽<pc n="lb"/>
條漸長用繩子或葛條總繫在柱上<hi>不如此被風雨擺折</hi>芽條漸<pc n="lb"/>
長壮止可留二條後為雙身樹也當年可長八九尺一<pc n="lb"/>
丈至大人高時截去梢其横枝自長勿採剝至臘月内<pc n="lb"/>
科截横條每一身可留三四枝各長一尺<hi>然不可拘定或可長可短</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>取其樹勢圓也</hi>明年為柯柯上起條採令稀匀至秋成樹劈接<pc n="lb"/>
亦可<hi>其法如後</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>又法掘土見根將横根周圍一遭斧斫㫁<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
掘去中間正根將周圍根楂細鋸子截成砧盤每一砧<pc n="lb"/>
盤或劈接或插接二三接頭<hi>斟酌砧盤大小細根不堪接者勿用封堆等如前法</hi>
                    <pc n="lb"/>
芽條出土若太稠密則間令得所至來年止留一條大<pc n="lb"/>
者於本地其餘分出為栽子於别地栽之<hi>用依柱如前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>劈<pc n="lb"/>
接法先附地平鋸去身榦於砧盤傍向下一寸半皮肉<pc n="lb"/>
上用快刀子尖向上左右斜批豁兩道至平面其下尖<pc n="lb"/>
其上濶一指中間批豁㫁者剔去<hi>其批豁了處如一鴉子樣渠子也兩壁有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>斜面無平底其尖淺向上漸深至平面可深至半指許</hi>接頭可長五寸其麤細如<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
一指許者於根頭一寸半内量留一半將其外一半左<pc n="lb"/>
右削兩刀子成蕎麥楞樣令頭尖口内噙養温暖嵌於<pc n="lb"/>
砧盤傍所批渠子内極要緊密須使老樹肌肉與接頭<pc n="lb"/>
肌肉相對著於一砧盤上如此接至數箇<hi>斟酌砧盤大小</hi>用新<pc n="lb"/>
牛糞土泥封泥了所繫桑皮然後用濕土封堆接頭上<pc n="lb"/>
可厚五寸<hi>大小酙酌其樹盤</hi>周圍棘刺遮䕶接頭上條芽出土<pc n="lb"/>
長高一二尺約量留三二條用依柱如前<pc n="　"/>靨接法可<pc n="lb"/>
就於横枝上截了留一尺許<hi>然尺寸不可拘定惟取樹勢圓也</hi>於接頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
上眼外方半寸刀尖刻㫁皮肉至骨款揭下帶眼皮肉<pc n="lb"/>
一方片<hi>其眼底骨上一小心子如米粒此是一芽生氣之根揭時用指甲尖剗起令其小心子帶於皮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>肉之上</hi>口噙少時取出印濕痕於横枝上復噙養之用刀<pc n="lb"/>
尖依濕痕四圍刻㫁皮肉揭去露骨將接頭上靨皮嵌<pc n="lb"/>
貼上<hi>其眼向上勿令顛倒</hi>上下兩頭用新細薄桑皮繫了<hi>斟酌其緊慢太</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>緊則生氣不通太慢則不相附著俱難活也</hi>用牛糞和泥眼四邊泥了其所<pc n="lb"/>
貼之靨多少可量其樹之大小<pc n="　"/>撘接法就畦内將已<pc n="lb"/>
種出荆桑隔年芽條去地三寸許向上削成馬耳状將<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
一般麤細魯桑接頭亦削成馬耳状兩馬耳相撘細桑<pc n="lb"/>
皮繫了牛糞泥封濕土擁培其芽條出土可留一二芽<pc n="lb"/>
至秋長如一大人高明年可移入園中養之其法如前<pc n="lb"/>
<hi>接諸果木亦同</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>取藏接頭側近有接頭者臨接時取遠處有<pc n="lb"/>
者預先於臘月節氣内割取其條<hi>其採取培養之法全如插條法内所説如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>取接頭處過遠者可於未曽盛油新柿簍中與蒲穰一處藏了外密封不透雖行千里不致凍傷果木宜二年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>條其藏及接法亦同</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>接大小樹<hi>大樹宜劈接插接小樹宜撘接靨接</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
附地接者封泥擁培如前半身截成砧盤接者但其縫<pc n="lb"/>
罅上用紙封又用破席片包裹如仰盆子樣内盛潤土<pc n="lb"/>
培養其接頭勿令透風<hi>用無底瓦罐盆子代席片亦可</hi>土乾則灑水所<pc n="lb"/>
包土上條芽長出其所包土亦休取去至秋條長成接<pc n="lb"/>
處長定所包土不用也<hi>如接頭都活則斟量横枝多少樹之氣力留之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>義桑<pc n="lb"/>
務本新書假有一村兩家相合低築圍牆四面各一百<pc n="lb"/>
步<hi>若戶多地寛更甚省力</hi>一家該築二百步牆内空地計一萬步<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
每一步一桑計一萬株一家計分五千株若一家孤另<pc n="lb"/>
一轉築牆二百步牆内空地止二千五百步依上一步<pc n="lb"/>
一桑止得二千五百株<hi>其功利不侔如此</hi>恐起爭端當於園心<pc n="lb"/>
以籬界㫁比之獨力築牆不止桑多一倍亦逓相藉力<pc n="lb"/>
容易句當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桑雜類<pc n="lb"/>
齊民要術椹熟時多收曝乾之凶年粟少可以當食<hi>魏畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰楊沛為新鄭長興平末人多飢窮沛課民益畜乾椹收䝁豆閲其有餘以補不足積聚千餘斛㑹太祖西迎</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<hi>天子所將千人皆無糧沛謁見乃進乾椹太祖甚善及太祖輔政超為鄴令賜生口十人絹百疋既欲勵之且</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以報乾椹也令自河以北大家収百石少者尚數十斛故杜葛亂後饑饉薦臻惟仰以全軀命數州之内民死</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而生者乾椹之力也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>務本新書桑椹平時以棗椹拌饀煿餅食<pc n="lb"/>
之甜而有益<pc n="　"/>椹子煎採熟椹盆内微研以布紐汁磁<pc n="lb"/>
器盛頓晝夜露地放之四十九日以湯㸃服明耳目益<pc n="lb"/>
水藏和血氣<hi>或加蜜少許石器同煎亦可</hi>病諸瘡疾作膏藥貼神效<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>桑螵蛸桑根白皮皆入藥用<pc n="　"/>桑皮抄紙春初剸斫<pc n="lb"/>
繁枝剝芽皮為上餘月次之<pc n="　"/>桑木為弓弩胎則耐挽<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
拽<pc n="　"/>桑莪素食中妙物又五木耳桑槐榆栁楮是也桑<pc n="lb"/>
槐者為良野田中者恐有毒不可食<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>柘<pc n="lb"/>
齊民要術種柘法耕地令熟耬耩作壟柘子熟時多收<pc n="lb"/>
以水淘汰令淨曝乾散訖勞之草生拔卻勿令荒沒三<pc n="lb"/>
年間斸去堪為渾心扶老杖十年中四破為杖任為馬<pc n="lb"/>
鞭胡牀十五年任為弓材亦堪作履裁截碎木中作錐<pc n="lb"/>
刀靶二十年好作犢車材欲作鞌橋者生枝長三尺許<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
以繩繫旁枝木橛釘著地中令曲如橋十年之後便是<pc n="lb"/>
渾成柘橋欲作快弓材者宜於山石之間北隂中種之<pc n="lb"/>
其高原山田土厚水深之處多掘深阬中種桑柘者隨<pc n="lb"/>
阬深淺或一丈丈五直上出阬乃扶疎四散此樹條直<pc n="lb"/>
異於常材十年之後無所不任<pc n="　"/>柘葉飼蠶絲好作琴<pc n="lb"/>
瑟等絃清鳴響徹勝於凡絲遠矣<pc n="　"/>博聞録柘葉多藂<pc n="lb"/>
生榦疎而直葉豐而厚春蠶食之其絲以冷水繰之謂<pc n="lb"/>
之冷水絲柘蠶先出先起而先繭柘葉隔年不採者春<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
再生必毒蠶如不採夏月皆要打落方無毒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>農桑輯要卷三<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>農桑輯要卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>農桑輯要卷四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>司農司<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>養蠶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論蠶性<pc n="lb"/>
齊民要術春秋考異郵曰蠶陽物大惡水故蠶食而不<pc n="lb"/>
飲<pc n="　"/>士農必用蠶之性子在連則宜極寒成蛾則宜極<pc n="lb"/>
暖停眠起宜温大眠後宜涼臨老宜漸暖入簇則宜極<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
暖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>収種<pc n="lb"/>
齊民要術收取繭種必取居簇中者<hi>近上則絲薄近地則子不生也</hi>
                    <pc n="lb"/>
務本新書養蠶之法繭種為先今時摘繭一概並堆箔<pc n="lb"/>
上或因繰絲不及有蛾出者便就出種罨壓熏蒸因熱<pc n="lb"/>
而生決無完好其母病則子病誠由此也今後繭種開<pc n="lb"/>
簇時須擇近上向陽或在苫草上者此乃强良好繭<hi>農桑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>要㫖云繭必雌雄相半簇中在上者多雄下者多雌  陳志宏云雄繭尖細緊小雌者圓慢厚大</hi>另摘<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
出于透風涼房内淨箔上一一單排日數既足其蛾自<pc n="lb"/>
生免熏罨鑽延之苦此誠胎教之最先若有拳翅秃眉<pc n="lb"/>
焦腳焦尾熏黄赤肚無毛黒紋黒身黒頭先出末後生<pc n="lb"/>
者㨂出不用止留完全肥好者匀稀布於連上擇高明<pc n="lb"/>
涼處置箔鋪連箔下地須灑掃潔淨<hi>蠶連厚紙為上薄紙不禁浸浴  野</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>語云連用小灰紙更妙</hi>候蛾生足移蛾下連屋内一角空豎處立<pc n="lb"/>
柴草散蛾于上至十八日後西南淨地掘阬貯蛾上用<pc n="lb"/>
柴草撘合以土封之庶免禽蟲傷食<hi>蓋有功于人理當如此  農桑要㫖</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>云將蛾作三阬埋種田地内能使地中數年不生刺芥</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>士農必用蠶事之本惟<pc n="lb"/>
在謹于謀始使不為後日之患也<hi>眠起不齊由于變生之不一變生不一由</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>于收種之不得其法故曰惟在謹于謀始</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>擇繭<hi>出種者</hi>
                    <pc n="lb"/>
取簇中腰東南明淨厚實繭蛾第一日出者名苗蛾不<pc n="lb"/>
可用<hi>屋中置柴草上放不用蛾</hi>次日以後出者可用每一日所出為<pc n="lb"/>
一等輩<hi>各于連上寫記後來下蛾時各為一等輩二日相次為一輩猶可次三日者則不可為將來成</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蠶眠起不能齊極為患害另作一輩養則可</hi>末後出者名末蛾亦不可用鋪<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
連于槌箔上雄雌相配當日可提掇連三五次<hi>去其尿也</hi>至<pc n="lb"/>
未時後款摘去雄蛾<hi>放在苗蛾一處</hi>將母蛾于連上匀布<hi>稀稠得所</hi>
                    <pc n="lb"/>
所生子如環成堆者其蛾與子皆不用其餘者生子數<pc n="lb"/>
足更當就連上令覆養三五日<hi>不覆養則氣不足</hi>然後將母蛾<pc n="lb"/>
亦置在雄蛾苗蛾末蛾處十八日後埋之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浴連<hi>收貯蠶連附</hi>
                    <pc n="lb"/>
嵗時廣記集正歴凡浴蠶種了小繩子搭掛上元日浴<pc n="lb"/>
畢掛一七日郤收于清涼處著一甕盛貴得清涼令生<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
遲也<hi>又臘日取蠶種籠掛桑中任霜露雨雪飄凍至立春收謂之天浴蓋蠶蛾生子有實有妄者經寒凍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後不復狂生唯實者生蠶則强健有成也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>務本新書農家自蛾在連直至<pc n="lb"/>
臘月内三八日浴連三次比及此時蛾溺毒氣先熏汙<pc n="lb"/>
八九月甚違胎養之方今後自蛾在連即于無煙通風<pc n="lb"/>
涼房内桑皮索上單掛不得見日若遇天氣炎熱于午<pc n="lb"/>
未間將連鋪在涼房淨地上申時郤掛起至十八日後<pc n="lb"/>
遇天色晴明日未出時汲深井甜水浴連約一頓飯間<pc n="lb"/>
浸去便溺毒氣依上單掛孕婦並未滿月産婦不得浴<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
連勿用厚衣緜絮包裹勿近銅鐵鹽灰不得用麻繩繫<pc n="lb"/>
掛如或不忌後多乾死不生<hi>本草陳藏器云苧麻近蠶種則蠶不生當遠之</hi>三<pc n="lb"/>
伏内再浴至秋高時兩連用線長綴通作一連索上搭<pc n="lb"/>
掛庶免秋風磨擦七八月不宜收起早收蠶子不旺至<pc n="lb"/>
十月天晴收卷桑皮索繫懸之冬至日臘八日依前浴<pc n="lb"/>
掛<hi>長流水為上井花水次之</hi>比及月望數連一卷桑皮索繫定庭前<pc n="lb"/>
立竿高掛以受臘天寒氣又採辰精月華至嵗除夜用<pc n="lb"/>
五方草同桃符木柤以水同煎放冷元日五更浴連辟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
諸惡解厭魅宜蠶<hi>五方草者馬齒莧是也五月五日于牆頭並屋上或人迹少到處採者佳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>若春早遲生至天社日重九日採亦同</hi>立春後無煙屋内置淨甕一隻細<pc n="lb"/>
切乾茅草襯底另貯黒豆一二斗上立一絲籰慢卷蠶<pc n="lb"/>
連三紙桑皮繫之遶籰豎立以紗蓋甕每十數日將連<pc n="lb"/>
取出畧見風日<hi>又蛾連大忌煙熏農家少有避煙房舍日值煙氣熏蒸胎先藴熱乘春必變為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>見桑葉未生多以土豆埋壓蛾遭困苦後必消耗審此病源決合多方救䕶謂如一村十數家蠶連各自封記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>社長斂集于無煙處寄放庶免熏埋之苦</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>士農必用浴畢掛時須蠶子向<pc n="lb"/>
外恐有風相磨損其子冬至日及臘八日浴時無令水<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
極凍浸二日取出<hi>水極凍則不能出連</hi>年節後甕内豎連須使玲<pc n="lb"/>
瓏每十數日須日高時一出每隂雨後即便曬曝<hi>恐傷濕潤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>然見風亦不可多時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>收乾桑葉<pc n="lb"/>
務本新書秋深桑葉未黄多廣收拾曝乾擣碎于無煙<pc n="lb"/>
火處收頓春蠶大眠後用<pc n="　"/>士農必用桑欲落時捋葉<pc n="lb"/>
<hi>未欲落捋傷來年桑眼已落者短津味泥封收囤</hi>至臘月内搗磨成麫<hi>臘月内製者能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>消蠶熱病甕器内可多收飼蠶餘剩作牛料牛甚美食</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>製豆粉米粉<pc n="lb"/>
務本新書臘八日新水浸菉豆<hi>每箔約半升</hi>薄攤曬乾又淨<pc n="lb"/>
淘白米<hi>每箔約半升</hi>控乾以上二物背隂收頓<hi>野語云臘月造油蠶房内</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>㸃燈諸蟲不入</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>收牛糞<pc n="lb"/>
務本新書冬月多収牛糞堆聚<hi>春月旋拾恐臨時闕少</hi>春暖踏成<pc n="lb"/>
墼子曬乾苫起燒時香氣宜蠶<pc n="　"/>士農必用臘月曝乾<pc n="lb"/>
至春碾搥碎一半收起一半用水拌匀杵築為墼<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>收蓐草<pc n="lb"/>
務本新書臘月刈茅草作蠶蓐則宜蠶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>收蒿梢<pc n="lb"/>
士農必用收黄蒿豆稭桑梢<hi>其餘梢乾勁不臭氣者亦可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>修治苫薦<pc n="lb"/>
士農必用榖草黄野草皆可<hi>但必令緊密一頭截齊一頭留梢者為苫兩頭齊截</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者為薦也輕野語云苫用茅草上簇  快又不蒸熱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>治蠶具<hi>蠶糧附</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
齊民要術崔寔曰三月清明令蠶妾具槌椽箔籠<hi>案齊民要</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>術作令蠶妾治蠶室塗隙穴具槌持箔籠</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>士農必用蠶具及繰絲器皿務<pc n="lb"/>
要寛廣<hi>槌箔椽切刀鎌斧軠釡等熱絲則釜宜大冷絲則釜宜小盆欲大其竈臨時治之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>舂<pc n="lb"/>
磨米麫<hi>蠶忙時不及也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蠶室<pc n="lb"/>
齊民要術修屋欲四面開窗紙糊厚為籬<hi>崔寔曰三月清明治蠶室</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>塗隙穴</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>務本新書蠶屋北屋為上南屋西屋次之大忌<pc n="lb"/>
東屋<hi>為西照日色又西風非長養之氣</hi>至榖雨日先須泥補熏乾豎槌<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
了畢勿透風氣若逼蠶生旋泥者牆壁濕潤多生白醭<pc n="lb"/>
貼沙之病蠶屋正門須重掛葦簾草薦<hi>簷外不必以箔攔夾令時通風</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日故也</hi>屋内東間另用席箔擗夾一間于内生蛾留小門<pc n="lb"/>
出入上掛蒲簾蓋屋小則容易收火氣停眠前後拆去<pc n="lb"/>
<hi>蛾或于小屋内生之熟火易為烘暖停眠後移入寛快屋内</hi>蠶屋須要寛快潔淨通<pc n="lb"/>
風氣映日陽屋前不宜有大樹密隂南北屋相去宜遠<pc n="lb"/>
宜安南北窗大忌西窗南北窗上各糊捲窗一眠之後<pc n="lb"/>
但遇白日晴明若是南風郤捲北窗若有北風郤捲南<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
窗蓋倒溜風氣宜蠶故也假有一家蠶屋三間止養蠶<pc n="lb"/>
十數箔雖無北窗亦不須剏開蓋為蠶少屋寛必無太<pc n="lb"/>
熱若至二十箔以上決當剏開北窗近下安置但是窗<pc n="lb"/>
上須掛葦簾草薦南簷外先架立搭棚檁柱大眠時搭<pc n="lb"/>
蓋以隔臨簷熁熱西山牆外另搭趄棚<hi>今時多用薥黍稭壁</hi>以避<pc n="lb"/>
滿牆西照蠶屋西南角從柱向南高壘牆壁四五步或<pc n="lb"/>
夾厚籬障以泥泥飾防大眠之後剪開窗紙恐有西南<pc n="lb"/>
風起此風大傷蠶陜西河南尤甚趙地以北頗緩<hi>要旨云蠶</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>屋地基須高一尺擇地不必以隂陽形勢為法  陳志宏云屋基新土填乾于上用泥重覆</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>士農<pc n="lb"/>
必用修屋宜高廣<hi>低則鬰遏多熱</hi>勿接撁厦<hi>南撁隔陽氣北撁助隂氣</hi>蠶生<pc n="lb"/>
前一月泥飾<hi>厚則耐寒熱</hi>除正門外每周圍可徧安窗無西<pc n="lb"/>
窗不妨宜高大<hi>每間開壁更好如壁内有通山柱者一壁上分安兩座力不及者匀立直柴枝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亦可</hi>檁撁之間每一間内各開三照窗<hi>長澗皆五六寸許</hi>兩山壁<pc n="lb"/>
窗近上亦各如撁上開照窗<hi>大窗先用故紙全糊外各用草薦密封蓋了照窗亦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>糊捲窗密封</hi>窗臺高不過二尺五寸每一間附地透開三風<pc n="lb"/>
眼<hi>如貓竇</hi>郤用磚坯蓋塞了泥封固密<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>火倉<pc n="lb"/>
齊民要術屋内四角著火<hi>火若在一處則冷熱不均</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>務本新書生<pc n="lb"/>
蠶有小屋者四壁挫壘空龕<hi>或八或六</hi>頗類參星樣一高一<pc n="lb"/>
下頓藏熟火庶得火氣匀停如大屋内生蠶一邊難就<pc n="lb"/>
壁龕當于箔查外挫壘土臺或釘木橛上安火盆盆外<pc n="lb"/>
另夾帷箔收拾火氣蠶小時將牛糞墼子燒令無煙移<pc n="lb"/>
入龕内頓放如無壁龕等止于槌箔四向約量頓火<hi>近兩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>眠則止</hi>若寒熱不均後必眠起不齊又今時蠶屋内素無<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
禦寒熟火止是旋燒柴薪煙氣熏蒸太甚蠶藴熱毒多<pc n="lb"/>
成黒蔫<pc n="　"/>士農必用治火倉屋當中掘一阬濶狹深淺<pc n="lb"/>
量屋大小<hi>謂如一二間四椽屋四方一面可闊四尺隨屋大小加減</hi>阬周圍塼坯接<pc n="lb"/>
壘高二尺粘泥泥了通計深四尺細碎乾牛糞阬底上<pc n="lb"/>
鋪攤一層厚三四指<hi>臘月所收槌碎者</hi>帯根節麤乾柴于糞上<pc n="lb"/>
鋪一層<hi>五寸以上徑者凡桑榆槐等堅硬者皆可</hi>柴上又鋪糞一層于柴空<pc n="lb"/>
隙處築得極實<hi>慎不可虛虛則火燄起傷屋又熟火不能乆</hi>糞柴相間樁阬<pc n="lb"/>
滿上復用糞厚蓋了約蠶生前七八日糞上煨熟火黒<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
黄煙五七日于蠶蛾生前一日少開門出盡烟即閉了<pc n="lb"/>
<hi>恐暖氣出</hi>其柴糞陷下已成熟火<hi>蠶小喜暖怕烟不可用生火又生火或驟或歇不能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>均匀此火既熟絶無烟氣一兩月不減不動便如無火用柴枝剔撥便暖氣熏騰也上必壘高二尺者欲使火</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氣上騰至空中散布均匀又防夤夜人行誤陷入也</hi>其屋乾透其壁皆暖黒婆等<pc n="lb"/>
諸蟲盡熏了牛糞熏屋大宜蠶也<hi>蠶喜牛糞牛喜蠶沙</hi>糊窗窗上<pc n="lb"/>
故紙郤用淨白紙替換糊了<hi>外莫捲草薦旋扯故紙糊新紙不使熱氣出去了</hi>
                    <pc n="lb"/>
每一窗嵌四大捲窗<hi>宜密</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安槌<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
齊民要術比至再眠常須三箔中箔上安蠶上下空置<pc n="lb"/>
<hi>下箔障土氣上箔防塵埃</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>士農必用上下二箔上皆鋪切碎稈草<pc n="lb"/>
中一箔用切碎擣軟稈草為蓐鋪案平匀仍須四邊留<pc n="lb"/>
箔楂五七寸揉淨紙粘成一段可所鋪蓐大鋪于中箔<pc n="lb"/>
蓐上<hi>揉紙極軟如棉出要旨云底箔須鋪二領蠶蛾生後每日日高捲  一領曬至日斜復布于生蠶箔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>底明日又將底箔撤出曬曝如前翻覆襯藉使受自然陽和之氣停眠起食然後撤去</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>變色<pc n="lb"/>
務本新書清明將甕中所頓蠶連遷于避風温室酌中<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
處懸掛<hi>太高傷風太下傷土</hi>榖雨日將連取出通見風日那表為<pc n="lb"/>
裏左捲者郤右捲右捲者卻左捲每日交換捲那捲罷<pc n="lb"/>
依前収頓比及蠶生均得温和風日生發匀齊<hi>要㫖云清明後</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>種初變紅和肥滿再變尖圓微低如春栁色再變蛾周盤其中如遠山色此必收之種也若頂平焦乾及蒼黄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>赤色便不可養此不收之種也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>士農必用蠶子變色惟在遲速由己<pc n="lb"/>
不致損傷自變<hi>視桑葉之生以定變子之日須治之三日以色齊為准農語云蠶欲三齊子齊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蛾齊蠶齊是也</hi>其法桑葉已生自辰巳間于風日中將甕中連<pc n="lb"/>
取出舒卷提掇舒時連背向日曬至温不可熱<hi>凡一舒一捲時</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>將元捲向外者郤捲向裏元向裏者卻捲向外横者豎捲豎者横捲以至兩頭捲來中間相合</hi>舒捲無<pc n="lb"/>
度數但要第一日十分中變灰色者變至三分收了次<pc n="lb"/>
二日變至七分收了此二日收了後必須用紙密糊封<pc n="lb"/>
了如法還甕内收藏至第三日于午時後出連舒捲提<pc n="lb"/>
掇<hi>展連手提之凡半日十數徧</hi>須要變十分<hi>第三次必須至午時後出連者恐第一次先變</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者先生蛾也蛾生在巳午時之前過午時便不生</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>桑蠶直説欲疾生者頻舒<pc n="lb"/>
捲捲之須虛慢欲遲生者少舒捲捲之須緊實<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>生蛾<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
士農必用生蛾惟在涼暖知時開掯得法使之莫有先<pc n="lb"/>
後也<hi>生蛾不齊則其蠶眠起至老俱不能齊也</hi>其法變灰色已全以兩連相<pc n="lb"/>
合鋪于一淨箔上緊捲了兩頭繩束卓立于無烟淨涼<pc n="lb"/>
房内第三日晩取出展箔蛾不出為上若有先出者雞<pc n="lb"/>
翎掃去不用<hi>名行馬蛾留則蠶不齊</hi>每三連虛捲為一卷放在新<pc n="lb"/>
暖蠶房内<hi>槌匝下隔箔上</hi>候東方白將連于院内一箔上單鋪<pc n="lb"/>
<hi>如有露于涼房中或棚下</hi>待半頓飯時移連入蠶房就地一箔上單<pc n="lb"/>
鋪少間黒蛾齊生<hi>並無一先一後者</hi>和蛾秤連記寫分兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>下蛾<pc n="lb"/>
齊民要術蠶初生用荻掃則傷蠶<pc n="　"/>博聞録用地桑葉<pc n="lb"/>
細切如絲髪摻淨紙上卻以蠶種覆于上其子聞香自<pc n="lb"/>
下切不可以鵝翎掃撥<pc n="　"/>務本新書農家下蛾多用桃<pc n="lb"/>
杖翻連敲打蛾下之後卻掃聚以紙包裹秤見分兩布<pc n="lb"/>
在箔上已後節節病生多因此弊今後比及蛾生當匀<pc n="lb"/>
鋪蓐草<hi>蓐宜擣軟</hi>塘火内燒棗一二枚先將蠶連秤見分兩<pc n="lb"/>
次將細葉摻在蓐上續將蠶連翻搭葉上蛾要匀稀連<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
必頻移生盡之後再秤空連便知蠶蛾分兩依此生蠶<pc n="lb"/>
百無一損今時如下蛾三兩徃徃止布一席重疊密壓<pc n="lb"/>
不無損傷今後下蛾三兩決合匀布一箔<hi>若分兩多少騐此差分</hi>
                    <pc n="lb"/>
又慎莫貪多謂如己力止合放蛾三兩因為貪多便放<pc n="lb"/>
四兩以致桑葉房屋椽箔人力柴薪俱各不給因而兩<pc n="lb"/>
失<pc n="　"/>士農必用下蛾惟在詳款稀匀使不致驚傷而稠<pc n="lb"/>
疊<hi>是時蠶母沐浴淨衣入蠶屋蠶屋内焚香又將院内雞犬孳畜逐向遠處恐驚新蛾也</hi>蛾生既<pc n="lb"/>
齊取新葉用快利刀切極細<hi>須下蛾時旋切則葉查上有津若鈍刀預切下則查</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>乾無津</hi>用篩子篩于中箔蓐紙上務要匀薄<hi>須用篩子乃能匀不匀則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>食偏篩用竹編葦子亦可秫黍䕸亦可如小椀大篩底方眼可穿過一小指也</hi>將連合于葉上<pc n="lb"/>
蛾自縁葉上或多時不下連及縁上連背翻過又不下<pc n="lb"/>
者並連棄了此殘病蛾也<hi>一箔蓐上下蛾三兩蠶至老可分三十箔每蛾一錢可老</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蠶一箔也係長一丈濶七尺之箔如箔小可減蛾下蛾多則蠶稠為後患也養蠶過三十箔者可更加下蛾箔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>養蠶少者用筐可也蓐如前法</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>涼暖總論<pc n="lb"/>
齊民要術調火令冷熱得所<hi>熱則焦燥冷則長遲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>務本新書春<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
蠶時分一晝夜之間比類言之大概亦分四時朝暮天<pc n="lb"/>
氣頗類春秋正晝如夏深夜如冬既是寒暄不一雖有<pc n="lb"/>
熟火各合斟量多寡不宜一體自蛾初生相次兩眠蠶<pc n="lb"/>
屋内正要温暖蠶母須著單衣以身體較若自身覺寒<pc n="lb"/>
其蠶必寒便添熟火若自身覺熱其蠶亦熱約量去火<pc n="lb"/>
一眠之後但天氣晴明巳午未之間暫捲起門上薦簾<pc n="lb"/>
以通風日免致大眠起後飼罷三頓投食剪開窗紙時<pc n="lb"/>
陡見風日乍則必驚後多生病古人云貧家悟得養子<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
法蓋是多在露地慣見風日之故蠶亦如此至大眠後<pc n="lb"/>
蠶長十分葉増十倍蓐廣沙多自然發熱加之天氣炎<pc n="lb"/>
熱蠶屋内全要風涼三頓投食罷宜捲起簾薦剪開窗<pc n="lb"/>
紙門口置甕旋添新水以生涼氣倘遇猛風暴雨或夜<pc n="lb"/>
氣太涼卻將簾薦暫時放下<pc n="　"/>士農必用加減涼暖<hi>蠶成</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蛾時宜極暖是時天氣尚寒大眠後宜涼是時天氣已暄又風雨隂晴之不測朝暮晝夜之不同一或失應蠶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>病即生惟蠶屋得法則可以應之屋之制周置捲窗中伏熟火謂如蠶欲暖而天氣寒閉苫窗撥火則外寒不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>入和氣内生若遇大寒屢撥熟火不能勝其寒則外燒糞墼絶烟置屋中四隅和氣自然熏蒸寒退則去餘火</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>蠶欲涼而天氣暄閉火而捲苫窗則火氣内息而涼氣外入若遇大熱盡捲苫窗不能解其熱則去其窗紙上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>捲照窗下開風眼窗外槌下灑潑新水涼氣自然透達熱退則糊補其窗閉塞風眼使其蠶自初及終不知有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寒熱之苦病少繭成一室之功也然寒不可驟加暖熱當漸漸益火寒而驟熱則黄輭多疾熱不可驟加風涼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>當漸漸開窗熱而驟風涼則變殭此又不可不知也又正熱猛著寒便禁口不食即用𨫼子盛無烟熟牛糞火</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>用杈托火𨫼于槌箔下徃來辟去寒氣蠶自食葉也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飼養總論<pc n="lb"/>
務本新書蠶必晝夜飼若頓數多者蠶必疾老少者遲<pc n="lb"/>
老<hi>二十五日老一箔可得絲二十五兩二十八日老得絲二十兩若月餘或四十日老一箔止得絲十餘兩</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
飼蠶者慎勿貪眠以懶為累每飼蠶後再宜遶箔巡視<pc n="lb"/>
若有薄處必再摻令匀若值隂雨大寒比及飼蠶先用<pc n="lb"/>
去葉稈草一把㸃火遶箔四向照過逼去寒濕之氣然<pc n="lb"/>
後飼蠶蠶不生病一眠候十分眠纔可住食至十分起<pc n="lb"/>
方可投食若八九分起便投食直到蠶老決都不齊又<pc n="lb"/>
多損失停眠至大眠蠶欲向眠若見黄光便合擡解住<pc n="lb"/>
食直候起時慢慢飼葉宜輕摻若蠶白光多是困餓宜<pc n="lb"/>
細細飼之猛則多傷若蠶青光正是蠶得食力勿令少<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
葉急須勤飼<hi>今時農家停眠至大眠眠蠶大半蠶母猶自摻葉直候都眠或有起者纔方住食不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>知先眠之蠶被葉罨蓋多時以漸不能退皮至大眠起後多是徃來遊走直到入簇決都不齊</hi>葉忌濕<pc n="lb"/>
忌熱蠶食濕葉多生瀉病食熱葉則腹結頭大尾尖<hi>當蓋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>小屋或趄棚頓放雨露濕葉控去濕潤然後飼蠶</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>士農必用飼養之節惟在<pc n="lb"/>
隨蠶所變之色而為之加減厚薄<hi>後擘黒及三眠條内隨色加減食法具此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>條註内</hi>使無過不及也<hi>蛾生色黒三日後漸變白則向食少加厚變青則正食宜益加厚雖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>飽亦不傷復變白則慢食宜少減變黄則短食謂之向眠宜愈減純黄則住食謂之正眠眠起自黄而白自白</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而青自青復白自白而黄又一眠也凡眠起變色例如此時當減食飼之過則傷傷則禁口不食生病而眠遲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>時當正食飼之不及則餒餒則氣弱而生病亦眠遲而又繭薄也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用葉<hi>蠶不可食之葉有三一承帶雨露既濕又寒食則變褐色生水瀉臨老則浸破絲囊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>不可抽繰製之之法芟葉實積苫席覆之少時内發蒸熱審其得所啟苫覆而攤之濕氣隨化</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>葉亦不寒即可飼之也二為風日所蔫乾者生腹結三浥臭者即生諸疾斯二者無可製之法</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>棄之可也</hi>
                    <pc n="lb"/>
韓氏直説抽飼㫁眠法蠶向眠時量黄白分數抽減所<pc n="lb"/>
飼之葉漸次細切薄摻頻飼<hi>如十分中有三分黄光者即十分中減葉三分比尋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>常稍宜細切薄摻頓數亦宜稍頻如十分中有五分黄光即減五分比先次又細切薄摻其頓數更宜加頻如</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<hi>十分中有八分黄光即減去八分比先次切令極細摻令極薄其頓亦令極頻</hi>候十分黄光不<pc n="lb"/>
問隂晴早夜急須擡過<hi>豫備箔蓐可無失悞</hi>擡過時住食起齊時<pc n="lb"/>
投食此為抽飼㫁眠之法謂抽減眠蠶之葉不致覆壓<pc n="lb"/>
專飼未眠之蠶使之速眠不惟眠起得齊且無葉罨燠<pc n="lb"/>
熱之病前人謂學取抽飼㫁眠法年年嵗計得絲蠶不<pc n="lb"/>
可不知也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>分擡總論<pc n="lb"/>
務本新書擡蠶須要衆手疾擡若箕内堆聚多時蠶身<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
有汗後必病損漸漸隨擡減耗縱有老者簇内多作薄<pc n="lb"/>
皮蠶沙宜頓除不除則乆而發熱熱氣熏蒸後多白殭<pc n="lb"/>
每擡之後箔上蠶宜稀布稠則强者得食弱者不得食<pc n="lb"/>
必遶箔遊走又風氣不通忽遇倉卒開門暗值賊風後<pc n="lb"/>
多紅殭布蠶須要手輕不得從高摻下如或高摻其蠶<pc n="lb"/>
身遞相擊撞因而蠶多不旺已後簇内懶老翁赤<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>是<pc n="lb"/>
也<hi>要旨云蠶有白殭是小時隂氣蒸損天晴急用簸箕三四具轉蠶中庭使日氣煦照擡一箔則復布一箔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得日氣則盡解矣者野語云蠶燠乾鬆者其蠶無病蠶燠成片濕潤白積  蠶為有病速宜擡解如正可擡卻</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<hi>遇隂雨風冷則不敢擡用茅草細切如豆每一箔可用一斗或二斗匀撒蠶上上再摻葉移時蠶因食葉沿上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其茅草能隔燠熱天晴再擡如無茅草稈草次之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>士農必用分擡之便惟在<pc n="lb"/>
頻款稀匀使不致蒸濕損傷也<hi>蠶滋多必須分之沙燠厚必須擡之失分則不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>勝稠疊失擡則不勝蒸濕故宜頻蠶者柔輭之物不禁觸弄小而分之猶能愛䕶大而擡之莫能顧惜也未免</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乆堆亂積遠擲高抛生病損傷實由于此故宜安款而稀匀</hi>或有不齊頻飼以督其<pc n="lb"/>
後者使之相及而各取其齊也<hi>蠶眠不齊病原于初今既然矣當從此治之如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>于純黄之中雜見其退白而向黄者是與純黄不相懸遠頻飼以督之則猶得相及飼頻則可速其眠故爾如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>已見純黄又多青白此與純黄既遠雖飼之之頻則亦莫及蓋蠶之變色為變之小其眠則絶食退膚為變之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<hi>大也為蛹為蛾則變之尤大而至于化也凡至純黄則結嘴不食而眠如人之大病周身之氣血一為變換一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>晝夜靜安不擾則眠為得所今以青白者尚多飼而亂之動而蹂之則眠者失其所矣比其青白者變黄而向</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>眠則此已過眠而動起動起之初欲得少食亦如人之病起欲得少食以接氣血也以後者方眠勒其食而不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>投以困以餓又必待後者動起而飼之多病少絲端為可惜故蠶經云眠起不齊絲減半良謂此也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初飼蛾<pc n="lb"/>
務本新書初飼蛾法宜旋切細葉微篩<hi>切刀宜快快則麤細匀停</hi>不<pc n="lb"/>
住頻飼一時辰約飼四頓一晝夜通飼四十九頓或三<pc n="lb"/>
十六頓懶者頗疑煩冗予曰新蛾止食桑葉脂脈若頓<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
數不多譬如嬰兒小時失乳後必羸弱病生蛾初生須<pc n="lb"/>
隔夜採東南枝肥葉甕中另頓旋取細切<pc n="　"/>士農必用<pc n="lb"/>
飼蛾之法<hi>當宿澆其桑旋摘其葉宿澆則多液旋摘則不乾利刃以細切之疏篩以薄布之非利刃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則無液非細切則蓋蛾非篩則不匀非匀則偏食然葉楂之微液不能乆存少頃之間即成枯乾故須旋切而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>頻篩也</hi>第一日飼一復時可至四十九頓第二日飼至三<pc n="lb"/>
十頓<hi>葉微加厚</hi>第三日飼至二十餘頓<hi>又稍/加厚</hi>宜極暖宜暗<hi>大凡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>初蛾宜暗眠宜暗將眠及眠起宜㣲明向食宜明後皆倣此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>擘黒<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
士農必用擘黒法第三日巳午時間于别槌上安三箔<pc n="lb"/>
<hi>如前初安槌法</hi>微帶燠薄揭蛾款手擘如小棊子大布于中箔<pc n="lb"/>
可盈滿<hi>不留楂也</hi>可漸漸加葉飼早晴可捲東窗苫<hi>蠶喜東照</hi>及<pc n="lb"/>
當日背風窗<hi>自此後常日宜如此天隂早暮且不宜至夜則閉凡迎風窗苫及西照窗户不可開</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蠶畏風也後皆倣此雖大眠後喜涼亦可以避其猛風也</hi>漸漸變色隨色加減食至<pc n="lb"/>
純黄則不飼是謂頭眠不以早晩擡過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頭眠擡飼<pc n="lb"/>
士農必用擡頭眠<hi>蠶眠結嘴不食皮膚退換蠶之一變也</hi>别槌上鋪四箔<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<hi>上下隔塵潤中二箔安蠶用蓐如前</hi>薄帶沙燠揭蠶分如大棊子大布滿<pc n="lb"/>
中二箔<hi>沙燠厚則蒸蠶生病</hi>一復時可六頓次日可漸漸加葉可<pc n="lb"/>
開捲窗一半初向黄時宜極暖眠定宜暖起齊宜微暖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>擡頭眠飽食<hi>正食時擡名擡飽食</hi>分如小錢大布滿三箔<hi>辨色加减</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>食</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>停眠擡飼<pc n="lb"/>
士農必用擡停眠分如小錢微大布滿六箔起齊頭食<pc n="lb"/>
宜薄一復時可四頓次日可漸加葉<hi>辨色加减</hi>或全開捲窗<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<hi>惟避當風窗</hi>初向黄時宜暖眠定宜微暖起齊宜温<pc n="　"/>擡停<pc n="lb"/>
眠飽食<hi>如前法</hi>蠶可撥可摻不須分揭可布滿十二箔<hi>然不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>可高抛遠擲恐損蠶身變色加減食</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大眠擡飼<pc n="lb"/>
務本新書大眠起燠宜頻除蠶宜頻飼或西南風起將<pc n="lb"/>
門窗簾薦放下此際不宜擡解箔上布蠶須相去一指<pc n="lb"/>
布蠶一箇取臘月所藏菉豆水浸微生芽曬乾磨作細<pc n="lb"/>
麫<hi>臘月所藏白米蒸熟作粉亦可</hi>第四頓投食拌葉匀飼解蠶熱毒絲<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
多易繰堅韌有色<hi>如葉少去秋所收桑葉再擣為末水灑新葉微濕摻末拌匀接闕飼蠶比</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>食豆麫係本食之物又萬苣亦可接闕</hi>蠶屋南簷外先所架立搭棚檁柱<pc n="lb"/>
此時搭蓋<pc n="　"/>士農必用擡大眠分如折二錢大布滿二<pc n="lb"/>
十五箔起齊投食一復時可三頓第一頓宜薄<hi>但可覆白</hi>第<pc n="lb"/>
二頓比前又薄<hi>不覆白</hi>第三頓如第一頓<hi>覆白此三頓食如不短則其蠶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>至老食慢</hi>次日可漸加葉<hi>辨色加/減頓數</hi>可全開捲窗照窗<hi>過熱則更劙開</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>窗紙但不至熱則不拘此例</hi>初向黄時宜微暖眠定宜温起齊宜涼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>落蓐<hi>大眠起投食後第六七頓可落蓐全去沙燠蓐草也即是擡飽食</hi>可分至三十<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
箔<hi>辨色加減食</hi>正食時每飼後可挾葉筐遶槌巡之但見箔<pc n="lb"/>
上有斑黎處即摻葉補合<hi>蠶至大眠後正食時闕一分葉即減一分絲也但見有班</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>黎處是蠶先食透葉也即當補合不如此則後來多有薄繭也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>拌米粉<hi>臘月内成造者</hi>至第<pc n="lb"/>
七八頓食後于巳午時間將切下葉攤在葉上新水灑<pc n="lb"/>
拌極匀待少時細羅白粉子拌令極匀<hi>每葉一筐用新水一升粉子四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>兩如無止用新水</hi>一筐可飼一箔<hi>所有之蠶皆/可飼一頓</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>拌葉麫<hi>令蠶體充</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>實為繭堅厚為絲堅韌也</hi>切葉灑拌新水極匀羅桑麫拌匀于大眠<pc n="lb"/>
後間飼三五頓<hi>假令每頓飼葉二筐今止用一筐減葉一半如蠶盛葉闕大眠後間飼之五頓</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<hi>亦無妨蠶食不闕不可用</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>擡沙于大眠後飼食第十一二頓間可<pc n="lb"/>
擡<hi>擡如前法全去沙燠不如此則不禁蒸鬱臨老生病難以抽繰</hi>蠶欲老飼之宜細薄<pc n="lb"/>
宜頻<hi>養老如養小亦如人老頓食則傷若不如此則食葉不淨其葉蒸濕帶葉入簇所結繭亦濕潤如經</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鹽水此名簇汗繭難抽繰</hi>宜微暖<hi>如人老不禁寒涼然亦可相度當如天氣涼暖消息斟酌大意比大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>眠後未老時宜微暖也依按其法蠶自蛾至老不過二十四五日過此日數愈多桑愈費而絲愈少也</hi>
                    <pc n="lb"/>
韓氏直説蠶自大眠後十五六頓即老得絲多少全在<pc n="lb"/>
此數日<hi>葉足則絲多不足則絲少</hi>見有老者依抽絲㫁眠法飼之候<pc n="lb"/>
十蠶九老方可就箔上撥蠶入簇如是則無簇汗蒸熱<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
之患繭必早作硬而多絲<hi>養蠶無巧食足便老</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>養四眠蠶<pc n="lb"/>
蠶桑直説此蠶别是一種與養春蠶同但第三眠止擡<pc n="lb"/>
開十五箔擡飽食二十箔大眠擡三十箔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>稙蠶之利<pc n="lb"/>
韓氏直説稙蠶疾老少病省葉多絲不惟收卻今年蠶<pc n="lb"/>
又成就來年桑稙蠶生于榖雨不過二十三四日老方<pc n="lb"/>
是時桑葉發生津液上行其桑斫去比及夏至<hi>夏至後一隂生</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<hi>津液不上行</hi>可長月餘其條葉長盛過于徃嵗至來年春其<pc n="lb"/>
葉生又早矣積年既乆其葉愈盛蠶自早生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晩蠶之害<pc n="lb"/>
韓氏直説晩蠶遲老多病費葉少絲不惟晩卻今年蠶<pc n="lb"/>
又損卻來年桑世人惟知婪多為利不知趨早之為大<pc n="lb"/>
利壓覆蠶連以待桑葉之盛其蠶既晩明年之桑其生<pc n="lb"/>
也尤晚矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十體<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
務本新書寒熱飢飽稀密眠起緊慢<hi>謂飼時緊慢也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三光<pc n="lb"/>
蠶經白光向食青光厚飼皮皺為飢黄光以漸住食<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八宜<pc n="lb"/>
韓氏直説方眠時宜暗眠起以後宜明蠶小并向眠宜<pc n="lb"/>
暖宜暗蠶大并起時宜明宜涼向食宜有風<hi>避迎風窗開下風窗</hi>
                    <pc n="lb"/>
宜加葉緊飼新起時怕風宜薄葉慢飼蠶之所宜不可<pc n="lb"/>
不知反此者必不成矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三稀<pc n="lb"/>
蠶經下蛾上箔入簇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五廣<pc n="lb"/>
蠶經一人二桑三屋四箔五簇<hi>謂苫席蒿梢等</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜忌<pc n="lb"/>
務本新書忌食濕葉<pc n="　"/>忌食熱葉<pc n="　"/>蠶初生時忌屋内<pc n="lb"/>
掃塵<pc n="　"/>忌煎煿魚肉<pc n="　"/>不得將煙火紙撚于蠶屋内吹<pc n="lb"/>
滅<pc n="　"/>忌側近舂擣<pc n="　"/>忌敲擊門窗槌箔及有聲之物<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
忌蠶屋内哭泣叫喚<pc n="　"/>忌穢語淫辭<pc n="　"/>夜間無令燈火<pc n="lb"/>
光忽射蠶屋窗孔<pc n="　"/>未滿月産婦不宜作蠶母<pc n="　"/>蠶母<pc n="lb"/>
不得頻換顔色衣服洗手長要潔淨<pc n="　"/>忌帶酒人切桑<pc n="lb"/>
飼蠶及擡解布蠶<pc n="　"/>蠶生至老大忌煙熏<pc n="　"/>不得放刀<pc n="lb"/>
于竈上箔上<pc n="　"/>竈前忌熱湯潑灰<pc n="　"/>忌産婦孝子入家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忌燒皮毛亂髪<pc n="　"/>忌酒醋五辛羶腥麝香等物<pc n="　"/>士<pc n="lb"/>
農必用忌當日迎風窗<pc n="　"/>忌西照日<pc n="　"/>忌正熱著猛風<pc n="lb"/>
驟寒<pc n="　"/>忌正寒陡令過熱<pc n="　"/>忌不淨潔人入蠶室<pc n="　"/>蠶<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
屋忌近臭穢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>簇蠶<pc n="lb"/>
齊民要術蠶老時值雨者則壞繭宜于屋内簇之薄布<pc n="lb"/>
薪于箔上散蠶訖又薄以薪覆之一槌得安十箔<pc n="　"/>務<pc n="lb"/>
本新書簇蠶地宜高平内宜通風匀布柴草布蠶宜稀<pc n="lb"/>
密則熱熱則繭難成絲亦難繰東北位并食六畜處樹<pc n="lb"/>
下阬上糞惡流水之地不得簇<hi>野語如天氣暄熱不宜日午簇蠶蠶老不禁日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氣曬暴故也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>士農必用治簇之方惟在乾暖使内無寒濕<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<hi>簇中繭病有六一簇汗二落簇三遊走四變赤蛹五變殭六黒色簇汗之病蠶老食葉不淨其葉蒸濕帶葉入</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>簇故繭亦濕潤此為簇汗其餘五病皆地濕天寒所致</hi>蠶欲老可簇地盤燒令極<pc n="lb"/>
乾除掃灰浮于上置簇<pc n="　"/>韓氏直説安圓簇于阜高處<pc n="lb"/>
打成簇腳一簇可六箔蠶十分中有九分老者宜少摻<pc n="lb"/>
葉<hi>名上馬桑</hi>就箔上用簸箕般去宜款手摻于簇上<hi>自東南起頭不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>令落地</hi>務令稀匀上復覆蒿梢<hi>或豆䕸</hi>復摻蠶如前至三箔<pc n="lb"/>
復梢倒根在上<hi>如此則簇圓又穩</hi>自後蠶可近上摻至六箔覆<pc n="lb"/>
蒿令簇圓上用箔圍苫繳簇頂如亭子樣<hi>防雨</hi>至晩又用<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
苫將簇從下繳至上苫相接日出高時捲去至晩復繳<pc n="lb"/>
三日外繭成不用<hi>馬頭簇亦依上苫繳柴薪要廣簇又玲瓏中間宜架杆蠶多宜馬頭簇簇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>腳宜南北</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>曬簇上蠶後第三日辰巳時間開苫箔日曬至<pc n="lb"/>
未時復苫蓋如前如當日過熱上搘單箔遮日色<pc n="　"/>翻<pc n="lb"/>
簇上蠶時被雨霑濕雨纔止纔晴即選一簇地盤<hi>如雨濕了</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則取乾牆土厚覆治簇之法如前</hi>不以成繭不成繭翻騰遷移别簇封<pc n="lb"/>
苫如前小雨則不須但可曬曝<hi>又有一法臨簇有兩只于蠶屋中本槌下地面</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上安簇開了門窗使透風氣早夜或隂雨變寒則閉門窗添牛糞火比翻簇之法又為妙也又一法槌箔上虛</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<hi>撒蒿槌周圍簇稍與蒿箔苫圍之蠶自作繭猶勝于雨中簇也搘音支</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>擇繭<pc n="lb"/>
務本新書繭宜併手忙擇涼處薄攤蛾自遲出免使抽<pc n="lb"/>
繰相逼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>繰絲<pc n="lb"/>
士農必用繰絲之訣惟在細圓匀緊使無褊慢節核<hi>接頭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為節疙疸為核</hi>麤惡不匀也<hi>生繭繰為上如人手不及殺過繭慢慢繰殺繭法有三一日曬二鹽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>浥三蒸蒸最好人多不㑹日曬損繭鹽浥者穩</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>熱釜<hi>可繰麤絲單繳者雙繳亦可但不如冷盆所繰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<hi>者潔淨光瑩也</hi>釜要大置于竈上釜上大盆甑接口添水至甑<pc n="lb"/>
中八分滿甑中用一板攔㫁可容二人對繰也繭少者<pc n="lb"/>
止可用一小甑水須熱宜旋旋下繭<hi>多下則繰不及煮損</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>冷盆<pc n="lb"/>
<hi>可繰全繳細絲中等繭可繰雙繳比熱釜者有精神而又堅韌雖曰冷盆亦是大温也</hi>盆要大必<pc n="lb"/>
須先泥其外<hi>口徑二尺五寸之上者豫先翻過用長粘泥泥底並四圍至唇厚四指將至唇漸薄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日曬乾名為串盆</hi>用時添水八九分滿<hi>水宜温暖常匀無令乍寒乍熱</hi>釜要小<pc n="lb"/>
<hi>口徑一尺以下者小則下繭少繭欲頻下多下則煮過又不匀也</hi>突竈半破塼坯圓壘<pc n="lb"/>
一遭中空<hi>直桶子様</hi>其高比繰絲人身一半其圓徑相盆之<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
大小當中壘一小臺<hi>徑比盆底小</hi>坐串盆于小臺上其盆要<pc n="lb"/>
比圓壘高一唇靠元壘安打絲頭小釜竈比圓壘低一<pc n="lb"/>
半揜火透圓壘<hi>竈子後火烟過處名揜火</hi>與揜火相對圓壘匝近上<pc n="lb"/>
開烟突口做一臥突長七八尺已上先于安突一面壘<pc n="lb"/>
一臺比突口微低又相去七八尺外安一臺髙五尺<hi>或就</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>用牆或用木為架子</hi>用長一丈椽二條斜磴在二臺上二椽相去<pc n="lb"/>
濶一塼坯許用塼坯泥成一臥突<hi>二椽上平鋪塼坯一層兩邊側立上復平</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蓋泥了便成一臥突也須與竈口相背謂如竈口向南突口向北是也繰盆居中火衝盆底與盆下臺烟焰遶</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<hi>盆過烟出臥突中故得盆水常温又匀也又得烟火與繰盆相遠其繰絲人不為烟火所逼故得安詳也</hi>
                    <pc n="lb"/>
軠車床高與盆齊軸長二尺中徑四寸兩頭三寸<hi>用榆槐木</hi>
                    <pc n="lb"/>
四角或六角臂通長一尺五寸<hi>六角不如四角軠角少則絲易解臂者輻條也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>或雙輻或單輻雙輻者穩</hi>須腳踏又繰車竹筒子宜細<hi>細似織絹穗筒子</hi>鐵<pc n="lb"/>
條子串筒兩樁子亦須鐵也<hi>兩豎樁子上横串鐵條鐵條穿筒子既輕又利也不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>如此則不能成絶妙好絲古人有言工欲善其事必先利其器餘如常法</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>打絲頭<hi>用一人</hi>小<pc n="lb"/>
釜内添水九分滿竈下燃麤乾柴<hi>柴細旋添火不匀停</hi>候火大熱<pc n="lb"/>
下繭于熱水内<hi>下繭宜少不宜多多則煮過繰絲少</hi>用筋輕剔撥令繭滾<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
轉盪匀挑惹起囊頭<hi>麤絲頭名囊頭</hi>手捻住于水面上輕提掇<pc n="lb"/>
數度復提起其囊頭下即是清絲摘去囊頭<hi>如重手攪撥囊頭又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>于手拐子纒數遭可長五七尺將繭上好絲十分中去了二三分實為可惜如輕手剔撥起囊頭長不過一尺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>一手撮捻清絲一手用漏杓綽繭欵送入温水盆内<pc n="lb"/>
<hi>杓底上多鏤眼子為漏杓漏瓢更好</hi>將清絲挂在盆外邊絲老翁上<hi>盆邊釘插</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一橛子名絲老翁</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>繰絲<hi>用一人</hi>將絲老翁上清絲約十五絲之<pc n="lb"/>
上<hi>黄絲麤減繭數</hi>總為一處穿過錢眼<hi>錢下繭攢聚名絲窩又名絮盤</hi>繳過䈏<pc n="lb"/>
頭蛾眉杖子上兩繳杖子下兩繳挂于軠上又取絲老<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
翁上清絲如前挂于軠上<hi>兩箇絲窩其頭齊行</hi>右腳踏軠右轉長<pc n="lb"/>
切照覷撥掠兩絲窩于内有繭絲先盡蛹子沈了者繭<pc n="lb"/>
絲㫁了繭浮出絲窩者其絲窩減小即取清絲約量添<pc n="lb"/>
加務要兩絲窩大小長均<hi>眼轉覷手頻撥頻添添不過三四絲失添則細了多添則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>麤了如或手添不迭腳慢踏軠其絲較爭麤如或手添得多了腳𦂳踏軠其絲較爭細手腳相應亦可取匀也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>添絲搭在絲窩上便有接頭將清絲用指面喂在絲窩内自然帶上去便無接頭也此名全繳絲圓𦂳無疙㾑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上等也中作紗羅上等疋緞如蛾眉杖上只兩繳名雙繳絲不甚圓緊有小疙㾑中等也不中紗羅中中等緞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>疋如蛾眉杖上只一繳名單繳絲又名歇口絲褊慢有大疙㾑不中疋緞只中絹帛亦不堅壯此單絲歇口絲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
<hi>多只是熱釡中繰也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒸餾繭法<pc n="lb"/>
韓氏直説<hi>如蠶成繭硬紋理麤者必繰快此等繭可以蒸餾繰冷盆絲其繭薄紋理細者必繰不快</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不宜蒸餾此止宜繰熱盆絲</hi>其蒸餾之法用籠三扇用軟草札一圏<pc n="lb"/>
加于釡口以籠兩扇坐于上其籠不論大小籠内匀鋪<pc n="lb"/>
繭厚三四指許頻于繭上以手背試之如手不禁熱可<pc n="lb"/>
取去底扇卻續添一扇在上亦不要蒸得過了過了則<pc n="lb"/>
軟了絲頭亦不要蒸得不及不及則蛾必鑽了如手背<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
不禁熱恰得合宜于蠶房槌箔上從頭合籠内繭在上<pc n="lb"/>
用手微撥動如箔上繭滿打起更攤一箔候冷定上用<pc n="lb"/>
細栁梢微覆了其繭只于當日都要蒸盡如蒸不盡來<pc n="lb"/>
日必定蛾出釜湯内用鹽一兩油半兩所蒸繭不致乾<pc n="lb"/>
丫絲頭<hi>如餾繭多油鹽旋旋入</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏秋蠶法<pc n="lb"/>
齊民要術淮南子曰原蠶一嵗再登非不利也然王者<pc n="lb"/>
法禁之為其殘桑也<pc n="　"/>務本新書凡養夏蠶止須些小<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
以度秋種慮恐損壞萌條有悞明年春蠶桑葉今時養<pc n="lb"/>
熱蠶以紙糊窗因避飛蠅遮盡徃來風氣天晴罨熱病<pc n="lb"/>
生隂則濕生白醭隂晴俱不便當以紗糊窗陳稈草作<pc n="lb"/>
蓐<hi>紙條先貼紗邊餘紙就糊窗上中間以線繫紗在窗櫺上蠶罷以水潤紙揭下明年再用</hi>或用荻<pc n="lb"/>
簾<hi>麤麻線繫織</hi>當窗繫定遮蔽飛蠅透脱風氣另闢一房不<pc n="lb"/>
令雜人出入<hi>決安南北窗</hi>以剪剪葉旦暮擡分兼夜頻飼<pc n="lb"/>
秋蠶初生時去三伏猶近暑氣仍存蠶屋多生濕潤正<pc n="lb"/>
要四通八達風氣徃來蓋初生卻要涼快以陳稈草作<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
蓐勿用麥稭一日一擡失擡多生白醭一眠宜温再眠<pc n="lb"/>
如春門窗俱挂薦簾屋内須用無烟熟火大眠全要暄<pc n="lb"/>
暖大忌北風寒氣勿飼雨露冷葉春秋蠶法首尾顛倒<pc n="lb"/>
深宜體測<pc n="　"/>簇蠶時相次秋高恐值夜寒風冷不能作<pc n="lb"/>
繭可于簇西北埋柱繫椽箔遮禦北風寒氣三兩夜之<pc n="lb"/>
間便可作繭<pc n="　"/>士農必用夏蠶<hi>此别是一等俗謂三生蠶春養出夏種夏養出</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>秋種秋養出來春種不可間闕闕則絶其種</hi>自蛾至老俱宜涼忌蠅蟲先于<pc n="lb"/>
蠶生前用麥糠擁于蠶房壁腳燒之<hi>去濕氣及諸蟲子</hi>擘黒後<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
須一日早晨一擡其餘並與養春蠶同<hi>此蠶不可多養止欲收秋蠶種</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>多則損葉然只可科採桑中冗條取葉也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>秋蠶<hi>一名原蠶捋葉不無傷桑春蠶不幸遇天災不得已</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>養之以補嵗計然不宜稙宜穉也</hi>初宜涼漸漸宜暖與養春蠶正相反<pc n="lb"/>
<hi>其間體候須欲得所</hi>初可摘葉蠶大則捋葉初用紗糊窗漸漸天<pc n="lb"/>
寒上復用紙糊留捲窗簇與繰絲法如前<hi>要㫖熱蠶搥底亦宜用麥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>糠麥䕸燒之又大路上踏踐起乾塵土收三四石生蠶日于槌底攤平可避暑濕簇秋蠶多于簇心用熟火或</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>致焚燒不若止于映北風處為簇簇底用麥䕸均鋪簇則用乾桑柴為梢新乾黍䕸為草得自然温暖之氣不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>須用火矣經雨則倒簇</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>農桑輯要卷四<pc n="lb"/>
<pb n="31b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>農桑輯要卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>農桑輯要卷五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>司農司<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>𤓰菜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>種瓜<hi>黄𤓰附</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術收瓜子法常嵗嵗先取本母子𤓰截去兩頭<pc n="lb"/>
止取中央子<hi>本母子者瓜生數葉便結子子復早熟用中輩瓜子者蔓長二三尺然後結子用後</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>輩子者蔓長足然後結子子亦晩熟種早子熟速而瓜小種晩子熟遲而瓜大去兩頭者近蔕子瓜曲而細近</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>頭子瓜短而喎日又收瓜子法食瓜時擇美者收取即以細糠拌之  曝向燥挼而簸之淨而且速也</hi>良<pc n="lb"/>
田小豆底佳黍底次之刈訖即耕頻翻轉之二月上旬<pc n="lb"/>
種者為上時三月上旬為中時四月上旬為下時五月<pc n="lb"/>
六月上旬可種藏瓜凡種瓜法先以水淨淘瓜子以鹽<pc n="lb"/>
和之<hi>鹽和則不能死</hi>先臥鋤耬卻燥土<hi>不耬者阬雖深大常雜燥土故瓜不生</hi>然<pc n="lb"/>
後掊<hi>蒲溝切</hi>阬大如斗口納瓜子四枚大豆三箇于堆旁<pc n="lb"/>
向陽中瓜生數葉搯去豆<hi>瓜性弱苗不能獨生故須大豆為之起土瓜生不去豆則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>豆反扇瓜不得滋茂但豆㫁汁出更成良潤勿㧞之㧞之則土虛燥也</hi>多鋤則饒子不鋤<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
則無實<hi>五榖蔬菜果蓏之屬皆如此也蓏郎果反</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>黄𤓰<hi>一名胡𤓰</hi>四月中種之<pc n="lb"/>
<hi>宜䜿柴木令引蔓緣之考案黄瓜一條原本誤入治瓜籠法中據目録小註  之當在此條之末今校正</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>治瓜籠法<pc n="lb"/>
齊民要術旦起露未解以杖舉瓜蔓散灰于根下後一<pc n="lb"/>
兩日復以土堆其根則永無蟲矣<hi>又摘瓜法在步道上引手而取勿聴浪人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>踏瓜蔓及翻覆之若無茇而種瓜者地雖美好正得長苗直引無多槃岐故瓜少子若無茇處豎乾柴亦得凡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>𤓰所以早爛者皆由腳躡及摘時不慎翻動其蔓故也若以理慎䕶及至霜下葉乾子乃盡矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>區種瓜法<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
齊民要術六月雨後種菉豆八月中犂䅖殺之十月又<pc n="lb"/>
一轉即十月終種瓜率兩步為一區坑大如盆口深五<pc n="lb"/>
寸以土壅其畔如菜畦形坑底必令平正以足踏之令<pc n="lb"/>
其保澤以瓜子大豆各十枚徧布坑中<hi>瓜子大豆兩物為雙藉其起土</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故也</hi>以糞五升覆之<hi>亦令均平</hi>又以土一斗薄散糞上復以足<pc n="lb"/>
微躡之冬月大雪時速併力推雪於坑上為大堆至春<pc n="lb"/>
草生瓜亦生莖葉肥茂異於常者且常有潤澤旱亦無<pc n="lb"/>
害五月瓜便熟<hi>其掐豆鋤瓜之法與常同若瓜子盡生則大穊宜掐去之一區四根即足矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>又法冬天以瓜子數枚納熱牛糞中凍即拾聚置之<pc n="lb"/>
隂地<hi>量地多少以足為限</hi>正月地釋即耕逐畼布之率方一步下<pc n="lb"/>
一斗糞耕土覆之肥茂早熟雖不及區種亦勝凡瓜遠<pc n="lb"/>
矣有蟻者以牛羊骨帶髓者置瓜科左右待蟻附將棄<pc n="lb"/>
之棄二三則無蟻矣<hi>案此條首行原本脱去齊民要術書名今校増</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>崔寔曰<pc n="lb"/>
十二月臘時祀炙萐<hi>所甲切</hi>樹瓜田四角去䗣<hi>胡濫反瓜中蟲謂之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>䗣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>龍魚河圖曰瓜有兩鼻殺人<pc n="　"/>博聞錄種花藥最<pc n="lb"/>
忌麝瓜尤忌之賸栽數株蒜薤遇麝不損<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西瓜<pc n="lb"/>
新添西瓜種同瓜法科宜差稀多種者熟地垡頭上漫<pc n="lb"/>
擲撈平苗出之後根下擁作土盆欲瓜大者一步留一<pc n="lb"/>
科科止留一瓜餘蔓花皆掐去瓜大如三斗栲栳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冬瓜<pc n="lb"/>
齊民要術種冬瓜法傍牆隂地作區圓二尺深五寸以<pc n="lb"/>
熟糞及土相和正月晦日種<hi>二月三月亦得</hi>既生以柴木倚牆<pc n="lb"/>
令其緣上旱則澆之八月㫁其梢減其實一本但留五<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
六枚<hi>多留則不成也</hi>十月霜足收之<hi>早收則爛</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>冬瓜越瓜瓠子十<pc n="lb"/>
月區種如種瓜法冬則堆雪著區上為堆潤澤肥好乃<pc n="lb"/>
勝春種<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瓠<hi>今名胡蘆古通曰瓠</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術氾勝之書曰區種瓠法收種子須大者若先<pc n="lb"/>
受一斗者得收一石受一石者得收十石先掘地作坑<pc n="lb"/>
方圓深各三尺用蠶沙與土相和令中半<hi>若無蠶沙生半糞亦得</hi>
                    <pc n="lb"/>
著坑中足躡令堅以水沃之候水盡即下瓠子十顆復<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
以前糞覆之既生長二尺餘便總聚十莖一處以布纒<pc n="lb"/>
之五寸許復用泥泥之不過數日纒處便合為一莖留<pc n="lb"/>
强者餘悉掐去引蔓結子子外之條亦掐去之勿令蔓<pc n="lb"/>
延<pc n="　"/>留子法初生二三子不佳去之取第四五六區留<pc n="lb"/>
三子即足旱時須澆之坑畔周匝小渠子深四五寸以<pc n="lb"/>
水停之令其遙潤不得坑中下水<pc n="　"/>家政法曰二月可<pc n="lb"/>
種瓜瓠<pc n="　"/>四時類要種大葫蘆二月初掘地作坑方四<pc n="lb"/>
五尺深亦如之實填油麻菉豆䕸<hi>稭同</hi>及爛草等一重糞<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
土一重草如此四五重向上尺餘著糞土種十來顆子<pc n="lb"/>
待生後㨂取四莖肥好者每兩莖肥好者相貼著相貼<pc n="lb"/>
處以竹刀子刮去半皮以刮處相貼用麻皮纏縛定黄<pc n="lb"/>
泥封裹一如接樹之法待相著活後各除一頭又取所<pc n="lb"/>
活兩莖准前刮去皮相著一如前法待活後唯留一莖<pc n="lb"/>
四莖合為一本待著子㨂取兩箇周正好大者餘有旋<pc n="lb"/>
旋除去食之如此一斗種可變為盛一石物大此莊子<pc n="lb"/>
魏惠王大瓠之法<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芋<pc n="lb"/>
齊民要術氾勝之書曰種芋區方深皆三尺取豆箕<hi>音其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>豆莖</hi>内區中足踐之厚尺五寸取區上濕土與糞和之内<pc n="lb"/>
區中萁上令厚尺二寸以水澆之足踐令保澤取五芋<pc n="lb"/>
子置四角及中央足踐之旱數澆之萁爛芋生子皆長<pc n="lb"/>
三尺一區收三石<pc n="　"/>又種芋法宜擇肥緩土近水處和<pc n="lb"/>
柔糞之二月注雨可種芋率二尺下一本芋生根欲深<pc n="lb"/>
劚其旁以緩其土旱則澆之有草鋤之不厭數多治芋<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
如此其收常倍<pc n="　"/>列仙傳曰酒客為梁使烝民益種芋<pc n="lb"/>
三年當大飢卒如其言梁民不死<hi>芋可以救饑饉度凶年今中國多不以此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為意後生至有耳目所不聞見者及水旱風蟲霜雹之災便致餓死滿道白骨交横知而不種坐致泯滅悲夫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>務本新書芋宜沙白地地宜深耕二月種為上時相<pc n="lb"/>
去六七寸下一芋芋羞三月衆人來徃眼目多見并聞<pc n="lb"/>
刷鍋聲處多不滋息比及炎熱苗高則旺頻鋤其旁秋<pc n="lb"/>
生子葉以土壅其根芋可以救饑饉蟲蝗不能傷霜後<pc n="lb"/>
收之冬月食不發病其餘月分不可多食霜後芋子上<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
芋白擘下以滾漿水煠過㬠乾冬月炒食味勝蒲笋<pc n="lb"/>
區芋區長丈餘深闊各一尺區行相間一步寛則透風<pc n="lb"/>
滋息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葵<pc n="lb"/>
齊民要術<hi>葵廣雅曰蘬邱葵也廣志曰胡葵其化紫赤案今世葵有紫莖白莖二種種别復有大小</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之殊又有鴨腳葵也</hi>臨種時必燥曝葵子<hi>葵子雖經嵗不浥然濕種者疥而不肥也</hi>地<pc n="lb"/>
不厭良故墟彌善薄即糞之不宜妄種春必畦種水澆<pc n="lb"/>
<hi>春多風旱非畦不得且畦者省地而菜多一畦供一口</hi>畦長兩步廣一步<hi>大則水難均又</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>不容人足入</hi>深掘以熟糞對半和土覆其上令厚一寸鐵齒<pc n="lb"/>
耙耬之令熟足蹋使堅平下水令徹澤水盡下葵子又<pc n="lb"/>
以熟糞和土覆其上令厚一寸餘葵生三葉然後澆之<pc n="lb"/>
<hi>澆用晨夕日中便止</hi>每一掐輒耙耬地令起下水加糞三掐更種<pc n="lb"/>
一嵗之中凡得三輩<hi>凡畦種之物治畦皆如種葵法不復條列繁文</hi>早種者必<pc n="lb"/>
秋耕十月末地將凍散子勞之<hi>一畆三升正月末散子亦得</hi>人足踏<pc n="lb"/>
踐之乃佳<hi>踏者菜肥</hi>地釋即生鋤不厭數五月初更種之<hi>春者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>既老秋葉未生故種此相接</hi>六月一日種白莖秋葵<hi>白莖者宜乾紫莖者乾則黒而</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>澁</hi>秋葵堪食仍留五月種者取子<hi>春葵子熟不均故須留中輩</hi>於此<pc n="lb"/>
時附地剪卻春葵冷根上枿<hi>音櫱</hi>生者柔輭至好仍供常<pc n="lb"/>
食美于秋菜<hi>留之亦中為榜簇</hi>掐秋葉必留五六葉<hi>不掐則莖孤留葉則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>科大</hi>凡掐葵必待露解<hi>諺曰觸露不掐/葵日中不剪韭</hi>八月半剪去<hi>留其岐岐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>多者則去地一二寸獨莖者亦可去地四五寸</hi>枿生肥嫩比至收時高與人膝<pc n="lb"/>
等莖葉皆美科雖不高菜實倍多<hi>其不剪早生者雖高數尺柯葉堅硬全不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中食所可用者唯有葉心附葉黄澁至惡煮亦不美看雖似多其實倍少</hi>收待霜降<hi>傷早黄爛傷晚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>黒澁</hi>榜簇皆須隂中<hi>見日亦澁</hi>其碎者割訖即地中尋手糺之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>待萎而糺者必爛</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>崔寔曰六月六日可種葵中伏後可種冬<pc n="lb"/>
葵九月作葵葅乾葵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茄子<pc n="lb"/>
齊民要術種茄子法茄子九月熟時摘取擘破水淘子<pc n="lb"/>
取沈者速曝乾裹至二月畦種<hi>治畦下水一如葵法性宜水常須潤澤</hi>著<pc n="lb"/>
四五葉雨時合泥移栽之<hi>若旱無雨澆水令徹澤夜栽之白日以席蓋勿令見日</hi>
                    <pc n="lb"/>
十月種者如區種瓜法推雪著區中則不須栽其春種<pc n="lb"/>
不作畦直如種凡瓜法者亦得惟須曉夜數澆耳<pc n="　"/>務<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
本新書茄初開花斟酌窠數削去枝葉再長晚茄秋深<pc n="lb"/>
老茄煮軟水浸去皮以鹽拌匀冬月食用旋添麻油為<pc n="lb"/>
上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔓菁<pc n="lb"/>
齊民要術種不求多惟須良地故墟新糞壞牆垣乃佳<pc n="lb"/>
<hi>若無故墟糞者以灰為糞令厚一寸灰多則燥不生也</hi>耕地欲熟七月初種之一<pc n="lb"/>
畆用子三升<hi>從處暑至八月白露莭皆得早者作葅晚者作乾</hi>漫散而勞種不<pc n="lb"/>
用濕<hi>濕則地堅葉焦</hi>既生不鋤九月末收葉<hi>晚收則黄落</hi>仍留根取<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
子十月中犂麤㽟<hi>力輟反耕田起土也</hi>拾取耕出者<hi>若不耕㽟則留者英不茂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>實不繁也</hi>其葉作葅擬作乾菜及䖆<hi>女亮/反</hi>葅者<hi>䖆葅者次年正月始作耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>須留第一好菜擬之</hi>割訖則尋手擇治而辮<hi>並善/切</hi>之勿待萎<hi>萎而後辮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則爛</hi>掛著屋下隂中風涼處勿令煙熏<hi>煙熏則苦</hi>燥則上在厨<pc n="lb"/>
積置以苫之<hi>積時宜候天隂潤不爾多碎折乆不苫則澁也</hi>春夏畦種供食者<pc n="lb"/>
與畦葵法同剪訖更種從春至秋得三輩常供好葅取<pc n="lb"/>
根者用大小麥底六月中種十月將凍耕出之<hi>一畆得數車早</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>出者根細</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>又多種蔓菁法近市良田一頃七月初種之<hi>六月</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>種者根雖麤大葉復蟲食七月末者葉雖膏潤根復細小七月初種根葉俱得</hi>漢桓帝詔曰横<pc n="lb"/>
水為災五榖不登令所傷郡國皆種蔓菁以助民食然<pc n="lb"/>
此可以度凶年救饑饉乾而蒸食既甜且美<hi>若值凶年一頃可活</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>百人</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>務本新書耕地宜加糞徃復匀蓋秋初可種自破<pc n="lb"/>
甲至結子皆可食十月初採苗煠作和菜餘者曬過留<pc n="lb"/>
根在地或慮河朔地寒凍死可于十月終以牛隔兩犁<pc n="lb"/>
耕一犁拾去菜根之後卻將<graphic n="KR2145" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2145.png" mimeType="image/png"/>土擺匀據先耕出之數<pc n="lb"/>
曬過冬月蒸食甜而有味春生薹苗亦菜中上品四月<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
收子打油陜西惟食菜油燃燈甚明能變蒜髪比芝麻<pc n="lb"/>
易種收多油不發風武侯多勸種此菜故川蜀曰諸葛<pc n="lb"/>
菜油臨時熬用少摻芝麻煉熟即與小油無異<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘿蔔<hi>胡蘿蔔附</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術種菘蘆菔<hi>蒲北反</hi>法與蔓菁同<hi>菘菜似蔓菁而大方言曰蕪菁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>紫花者謂之蘆菔根實麤大其角及根葉並可生食取子者草覆之不則凍死</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>四時類要種<pc n="lb"/>
蘿蔔宜沙輭地五月犁五六徧六月六日種鋤不厭多<pc n="lb"/>
稠即小間拔令稀至十月收窖之<pc n="　"/>新添種蘿蔔先深<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
斸成畦杷平每畦可長一丈二尺濶四尺用細熟糞一<pc n="lb"/>
擔匀布畦内再斸一徧即起覆土再耬平澆水滿畦候<pc n="lb"/>
水滲盡撒種于上用木杴匀撒覆土苗出兩葉旱則澆<pc n="lb"/>
之每子一升可種二十畦水蘿蔔正月二月種六十日<pc n="lb"/>
根葉皆可食夏四月亦可種大蘿蔔初伏種之水蘿蔔<pc n="lb"/>
末伏種皆候霜降或醃或藏皆得用如要來年出種深<pc n="lb"/>
窖内埋藏中安透氣草一把至春透芽生取出作壠或<pc n="lb"/>
畦下糞栽之旱則澆須令得所夏至後收子可為秋種<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>胡蘿蔔伏内畦種或壯地漫種<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蜀芥芸薹芥子<pc n="lb"/>
齊民要術蜀芥芸薹取葉者皆七月半種地欲糞熟種<pc n="lb"/>
法與蕪菁同既生亦不鋤之十月收蕪菁訖時收蜀芥<pc n="lb"/>
<hi>中為鹹淡二葅亦任為乾菜</hi>芸薹足霜乃收<hi>不足霜即澁</hi>種芥子及蜀芥<pc n="lb"/>
芸薹取子者皆二三月好雨澤時種<hi>二物性不耐寒經冬則死故須春種</hi>
                    <pc n="lb"/>
旱則畦種水澆五月熟而收子<hi>芸薹冬天草覆亦得取子又得生茹供食</hi>
                    <pc n="lb"/>
務本新書芥子菜宜秋前種大槩雖不及蔓菁餘亦頗<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
同子作芥花芥末如近城郭芥菜宜多種蓋冬月醃藏<pc n="lb"/>
家家用度曬乾于無煙雨處架起三年亦可食<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薑<pc n="lb"/>
齊民要術薑宜白沙地少與糞和熟耕如麻地不厭熟<pc n="lb"/>
縱横七徧尤善三月種之先種耬耩尋壟下薑一尺一<pc n="lb"/>
科令上土厚三寸數鋤之六月作葦屋覆之<hi>不耐寒熱故</hi>九<pc n="lb"/>
月掘出置屋中<hi>中國多寒宜作窖以榖䅞合埋之䅞奴勒反穀穰</hi>中國土不宜<pc n="lb"/>
薑僅可存活勢不可滋息種者聊擬藥物小小耳<pc n="　"/>崔<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
寔曰三月清明節後十日封生薑至四月立夏後蠶大<pc n="lb"/>
食芽生可種之九月藏茈<hi>將几反</hi>薑其嵗若温皆待十月<pc n="lb"/>
<hi>生薑謂之茈薑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>四時類要種薑濶一步作畦長短任地形横<pc n="lb"/>
作壠相去一尺餘五六寸壠中一尺一科帶芽大如三<pc n="lb"/>
指濶蓋土厚三寸以蠶沙蓋之糞亦得芽出後有草即<pc n="lb"/>
耘漸漸加土已後壠中卻高壠外即深不得併上土鋤<pc n="lb"/>
不厭頻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菌子<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
四時類要三月種菌子取爛構<hi>一名楮</hi>木及葉于地埋之<pc n="lb"/>
常以泔澆令濕三兩日即生<pc n="　"/>又法畦中下爛糞取構<pc n="lb"/>
木可長六七寸截㫁磓碎如種菜法于畦中匀布土蓋<pc n="lb"/>
水澆長令潤如初有小菌子仰杷推之明旦又出亦推<pc n="lb"/>
之三度後出者甚大即收食之本自構木食之不損人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒜<pc n="lb"/>
齊民要術蒜宜良輭地<hi>白軟地蒜甜美而科大黒軟次之剛强之地辛辣而瘦小也</hi>
                    <pc n="lb"/>
三徧熟耕九月初種種法黄<graphic n="KR2145" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2145.png" mimeType="image/png"/>時以耬耩逐壠手下之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
五寸一株<hi>諺云左右通鋤一萬餘株</hi>空曳勞二月半鋤之令滿三徧<pc n="lb"/>
<hi>勿以無草而不鋤不鋤則科小</hi>條拳而軋之<hi>不軋則獨科</hi>葉黄鋒出則辮於<pc n="lb"/>
屋下風涼之處桁之<hi>早出者皮赤科堅可以遠行晚則皮皴而易碎皴他骨反皮壤也</hi>
                    <pc n="lb"/>
冬寒取榖䅞布地一行蒜一行䅞<hi>不爾則凍死</hi>收條中子種<pc n="lb"/>
者一年為獨瓣種二年者則成大蒜科皆如拳又逾于<pc n="lb"/>
凡蒜矣<hi>瓦子壠底置獨瓣蒜于瓦上以土覆之蒜科横濶而大形狀殊别亦足以為異今并州無大蒜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>朝歌取種一嵗之後還成百子蒜矣其瓣麤細正與條中子同蕪菁根其大如椀口雖種他州子一年亦變大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蒜瓣變小蕪菁根變大二事相反其理難推又八月中方得熟九月中始刈得花子至于五榖蔬果與餘州早</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>晩不殊亦一異也并州踠豆度井陘已東山東榖子入壺關上黨苗而無實皆余目所親見傳信傳疑蓋土地</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之異者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>種澤蒜法預耕地熟時採取子漫散勞之澤蒜<pc n="lb"/>
可以香食呉人調鼎率多用此根葉作葅更勝葱韮此<pc n="lb"/>
物蕃息一種永生蔓延滋曼年年稍廣間區斸取隨手<pc n="lb"/>
還合但種數畆用之無窮種者地熟美于野生<pc n="　"/>崔寔<pc n="lb"/>
曰布榖鳴收小蒜六月七月可種小蒜八月可種大蒜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四時類要種蒜作行下糞水澆之<pc n="　"/>務本新書蒜畦<pc n="lb"/>
栽每窠先下麥糠少許地宜虛春暖則鋤㧞薹時頻澆<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
㔇麥時人多食解暑毒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䪥<hi>薤同</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術薤宜白軟良地三轉乃佳二月三月種<hi>八月九月</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>種亦得</hi>率七八支為一本<hi>諺曰葱三蒜四移葱者三支為一本種薤者四支為一科然支</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>多者科圓大故以七八為率</hi>薤子三月葉青便出之<hi>未青而出者肉未滿令薤瘦</hi>
                    <pc n="lb"/>
燥曝挼去莩餘切卻殭根<hi>留殭根而濕者即痩細不得肥也</hi>先重耬耩<pc n="lb"/>
地壠燥培而種之<hi>壠燥則薤肥耩重則白長</hi>率一尺一本葉生即鋤<pc n="lb"/>
鋤不厭數<hi>薤性多穢荒則羸痩</hi>五月鋒八月初耩<hi>不耩則白短</hi>葉不用<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
剪<hi>剪則損白供常食者别種</hi>九月十月出賣<hi>經乆不佳也</hi>擬種子至春地<pc n="lb"/>
釋即曝之<pc n="　"/>崔寔曰正月可種薤韭七月别種薤矣<pc n="lb"/>
四時類要正月上辛日掃去薤畦中枯葉下水加糞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葱<pc n="lb"/>
齊民要術收葱子必薄布隂乾勿令浥鬱<hi>葱性熱不喜浥鬱浥鬱則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不生</hi>其擬種之地必須春種菉豆五月掩殺之比至七月<pc n="lb"/>
耕數徧一畆用子四五升<hi>良田五升薄地四升</hi>炒榖拌和之<hi>葱子性澁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不以榖和下不均調不炒榖則草穢生</hi>兩耬重耩竅瓠下之以批<hi>蒲結反</hi>契<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>蘓結反</hi>繫腰曳之七月納種至四月始鋤鋤徧仍剪剪與<pc n="lb"/>
地平<hi>高留則無葉深剪則傷根</hi>剪欲旦起避熱時良地三剪薄地再<pc n="lb"/>
剪八月止<hi>不剪則不茂剪過則根跳若八月不止則葱無袍而損白</hi>十二月盡掃去<pc n="lb"/>
枯葉枯袍<hi>不去枯葉春葉則不茂</hi>二月三月出之<hi>良地二月出薄地三月出</hi>收<pc n="lb"/>
子者别留之葱中亦種胡荽尋手供食乃至孟冬為葅<pc n="lb"/>
亦不妨<pc n="　"/>四時類要種葱炒榖攪匀塞耬一眼於一眼<pc n="lb"/>
中種之他月葱出取其塞耬一眼之地中土培之疏密<pc n="lb"/>
恰好乂不勞移<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韭<pc n="lb"/>
齊民要術收韭子如葱子法<hi>若市中買韭子宜試之以銅鐺盛水于火上微煮韭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子須㬰芽生者好芽不生者是浥鬱矣</hi>治畦下水糞覆悉與葵同然畦欲<pc n="lb"/>
極深<hi>韭一剪一加糞又根性上跳故須深也</hi>二月七月種種法以升盞合<pc n="lb"/>
地為處布子于圍内<hi>韭性内生不向外長圍種令科成</hi>薅令常淨<hi>韭性多穢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>數薅為良</hi>高數寸剪之<hi>初種嵗止一剪</hi>至正月掃去畦中陳葉凍解<pc n="lb"/>
以鐵杷耬起下水加熟糞韭高三寸便剪之剪如葱法<pc n="lb"/>
一嵗之中不過五剪<hi>每剪杷耬下水加糞悉如初</hi>收子者一剪即留<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
之若旱種者但無畦與水耳杷糞悉同一種永生<hi>諺曰韭者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>懶人菜以其不須嵗種也聲類曰韭者乆也一種永生</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>崔寔曰正月上辛日掃<pc n="lb"/>
除韭畦中枯葉七月藏韭菁<hi>菁韮花也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>四時類要九月收<pc n="lb"/>
韭子種韭第一番割棄之主人勿食韭不如栽作行令<pc n="lb"/>
通鋤割一徧以杷耬之令根不相接為佳如此當葉濶<pc n="lb"/>
如薤<pc n="　"/>博聞録韭畦若用雞糞尤好<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡荽<pc n="lb"/>
齊民要術胡荽宜黒輭青沙良地三徧熟耕<hi>樹隂下得禾豆處亦</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<hi>得</hi>春種者用秋耕地開春凍解地起有潤澤時急接澤<pc n="lb"/>
種之種法近市負郭田一畆用子二升故穊種漸鋤取<pc n="lb"/>
賣供生菜也外舍無市之處一畆用子一升疎密正好<pc n="lb"/>
六七月種先燥曬欲種時布子于堅地一升子與一掬<pc n="lb"/>
濕土和之以腳蹉令破作兩段<hi>多種者以塼瓦蹉之亦得以木礱礱之亦得子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有兩仁仁仁各著故不破兩段則疏密水裛而不生著土者令注入殻中則生疾而長速種時欲燥此菜非雨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不生所以不求濕下也</hi>於旦暮潤時以耬耩作壟以手散子即勞<pc n="lb"/>
令平<hi>春雨難期必須藉澤蹉跎失機則不得矣地正月中凍解者時節既早雖浸芽不生但燥種之不須</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<hi>浸子地若二月始解者嵗月稍晩恐澤少不時生失嵗計矣便于暖處籠盛胡荽子一日三度以水沃之二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日則芽生于旦暮時接潤漫擲之數日悉出矣大體與種麻相似假令十日二十日未出者亦勿怪之尋自當</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>出有草乃令㧞之</hi>菜生二三寸鋤去穊者供食及賣十月足霜<pc n="lb"/>
乃收之取子者仍留根間<hi>古莧反</hi>㧞令稀<hi>穊即不生</hi>以草覆上<pc n="lb"/>
<hi>覆者得供生食乂不凍死</hi>乂五月子熟拔取曝乾<hi>勿使令濕濕則裛鬱</hi>格柯打<pc n="lb"/>
出作蒿篅盛之冬日亦得入窖夏還出之但不濕亦得<pc n="lb"/>
五六年停一畆收十石都邑糶賣石堪一疋絹若地柔<pc n="lb"/>
良不須重加耕墾者於子熟時好子稍有零落者然後<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
㧞取直深細鋤地一徧勞令平六月連雨時穭<hi>音吕</hi>生者<pc n="lb"/>
亦尋滿地省耕種之勞秋種者五月子熟㧞去急耕十<pc n="lb"/>
餘日又一轉入六月又一轉令好調熟如麻地即於六<pc n="lb"/>
月中旱時耬耩作壟搓子令破手散還勞令平一同春<pc n="lb"/>
法但既是旱種不須耬潤此菜旱種非連雨不生所以<pc n="lb"/>
不同春月要求濕下種後未遇連雨雖一月不生亦勿<pc n="lb"/>
怪麥底地亦得種止須急耕調熟雖名秋種㑹在六月<pc n="lb"/>
六月中無不霖遇連雨生則根强科大七月種者雨多<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
亦得雨少則生不盡但根細科小不同六月種者便十<pc n="lb"/>
倍失矣大都不用觸地濕生高數寸鋤去穊者供食及<pc n="lb"/>
賣作葅者十月足霜乃收一畆兩載載直絹三疋若留<pc n="lb"/>
冬食者以草覆之得竟冬食其有春種小小供食者自<pc n="lb"/>
可畦種畦種者一如葵法挼子沃水生芽種之<hi>晝用箔蓋夜則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>去之晝不蓋熱不生夜不去蟲棲之</hi>凡種菜子難生者皆水沃令芽生無<pc n="lb"/>
不即生矣<pc n="　"/>博聞録胡荽必用月晦日晩下種<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菠薐<hi>一名赤根</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
博聞録菠菜過月朔乃生須二十七八間種之月初即<pc n="lb"/>
生<pc n="　"/>新添菠薐作畦下種如蘿蔔法春正月二月皆可<pc n="lb"/>
種逐旋食用食不盡者滾湯内掠熟曬乾遇園枯時温<pc n="lb"/>
水浸軟調食甚良秋社後二十日種者可於窨内收藏<pc n="lb"/>
冬季常食青菜如欲出子十月内種訖至地凍時水渰<pc n="lb"/>
過來年夏至後收子可為秋種<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萵苣<pc n="lb"/>
新添萵苣作畦下種如前法但可生芽先用水浸種一<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
日于濕地上鋪襯置子於上以盆椀合之候芽微出則<pc n="lb"/>
種春正月二月種之可為常食秋社前一二日種者霜<pc n="lb"/>
降後可為醃菜如欲出種正月二月種之九十日收<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同蒿<pc n="lb"/>
新添同蒿作畦下種亦如前法春二月種可為常食秋<pc n="lb"/>
社前十日種可為秋菜如欲出種春菜食不盡者可為<pc n="lb"/>
子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>人莧<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
新添人莧作畦下種亦如前法但五月種之園枯則食<pc n="lb"/>
如欲出種留食不盡者八月收子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>藍菜<pc n="lb"/>
務本新書二月畦種苗高剝葉食之剝而復生刀割則<pc n="lb"/>
不長加火煮之以水淘浸或炒爁或拌食或包酸餡或<pc n="lb"/>
捲餅生食頗有辛味五月園枯此菜獨茂故又曰主園<pc n="lb"/>
菜食至冬月以草覆其根四月終結子可收作末<hi>比芥末</hi>
                    <pc n="lb"/>
根又生葉乂食一年陜西多食此菜若中人之家但能<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
自種三兩畦藍菜并一二畦韭周嵗之中甚省菜錢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莙薘<pc n="lb"/>
新添莙薘作畦下種亦如蘿蔔法春二月種之夏四月<pc n="lb"/>
移栽園枯則食如欲出子留食不盡者地凍時出於暖<pc n="lb"/>
處收藏來年春透可栽收種<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘭香<hi>香菜附</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術<hi>蘭香羅勒也中國為石勒諱故改今人因以名焉且蘭香之目美于羅勒之名故即而用</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之</hi>三月中候棗葉始生乃種蘭香<hi>早種者徒費子耳天寒不生</hi>治畦<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
下水一同葵法及水散子訖水盡簁熟糞僅得蓋子便<pc n="lb"/>
止<hi>厚則不生弱苗故也</hi>晝日箔蓋夜即去之<hi>晝日不用見日夜須受露氣</hi>生即<pc n="lb"/>
去箔常令足水六月連雨㧞栽之<hi>掐心栽泥中亦活</hi>作葅及乾<pc n="lb"/>
者九月收<hi>晩即乾惡</hi>作乾者天晴時薄地刈取布地曝之乾<pc n="lb"/>
乃挼取末瓮中盛須則取用<hi>拔根懸者裛爛又有雀糞塵土之患</hi>取子者<pc n="lb"/>
十月收<hi>自餘雜香菜不列者種法悉與此同</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>博物志曰燒馬蹄羊角成<pc n="lb"/>
灰春散著濕地羅勒乃生<pc n="　"/>博聞録香菜常以洗魚水<pc n="lb"/>
澆之則香而茂溝泥水米泔尤佳<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荏蓼<pc n="lb"/>
齊民要術<hi>荏蓼紫蘇薑芥薫葉與荏同時宜畦種</hi>三月可種荏蓼<hi>荏子白者良黄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者不美</hi>荏性甚易生蓼尤宜水畦種也荏則隨宜園畔漫<pc n="lb"/>
擲便嵗嵗自生矣荏子秋末成可收蓬於醤中藏之<hi>蓬荏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>角也實成則惡</hi>其多種者如種榖法<hi>雀甚嗜之必須近人家種矣</hi>收子壓取<pc n="lb"/>
油可以煮餅<hi>荏油色緑可愛其氣香美煮餅亞胡麻油而勝麻子脂膏麻子脂膏並有腥氣然荏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>油不可為澤焦人髪研為羮臛美于麻子遠矣又可以為燭良地十石多種博榖則倍收諸田不同</hi>為帛<pc n="lb"/>
煎油彌佳<hi>荏油性淳塗帛勝麻油</hi>蓼作葅者長二寸則剪絹袋盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
沈於醬甕中又長更剪常得嫩者<hi>若待秋子成而落莖既堅硬葉又枯燥</hi>
                    <pc n="lb"/>
取子者候實成速收之<hi>性易彫零晚則落盡</hi>五月六月中蓼可為<pc n="lb"/>
虀以食莧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芹<graphic n="KR1767" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1767.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>其吕反苦<graphic n="KR1767" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1767.png" mimeType="image/png"/>江東呼苦蕒</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術芹<graphic n="KR1767" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1767.png" mimeType="image/png"/>收根畦種之常令足水尤忌潘<hi>普官切淅米汁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>泔及鹹水澆之則死性易繁茂而甜脆勝野生者白<pc n="lb"/>
<graphic n="KR1767" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1767.png" mimeType="image/png"/>尤宜糞嵗嵗可收<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甘露子<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
務本新書白地内區種暑月以麥糠蓋之承露滋息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豆豉<pc n="lb"/>
四時類要六月造豆豉黒豆不限多少三二斗亦得淨<pc n="lb"/>
淘宿浸漉出瀝乾蒸之令熟于簟上攤候温如人體蒿<pc n="lb"/>
覆一如黄衣法三日一看候黄衣上徧即得又不可太<pc n="lb"/>
過簸去黄曝乾以水浸拌之不得令太濕又不得令太<pc n="lb"/>
乾但以手捉之使汁從指間出為候安甕中實築桑葉<pc n="lb"/>
覆之厚可三寸以物蓋甕口密泥于日中七日開之曝<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
乾又以水拌卻入甕中一如前法六七度候好顔色即<pc n="lb"/>
蒸過攤卻火氣又入甕中實築之封泥即成矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>麩豉<pc n="lb"/>
四時類要六月造麩䜴麥麩不限多少以水匀拌熟蒸<pc n="lb"/>
攤候温如人體蒿艾罨取黄衣徧出攤曬令乾即以水<pc n="lb"/>
拌令浥浥卻入缸甕中實捺安于庭中倒合在地以灰<pc n="lb"/>
圍之七日外取出攤曬若顔色未深又拌依前法入甕<pc n="lb"/>
中色好為度色好後又蒸令熱及熱入甕中築泥卻以<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
冬取喫温暖勝豆䜴<hi>捺乃遏切搦也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>果實<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>種棃<hi>插棃附</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術種者棃熟時全埋之經年至春地釋分栽之<pc n="lb"/>
多著熟糞及水至冬葉落附地刈殺之以炭火燒頭二<pc n="lb"/>
年即結子<hi>若穭生及種而不栽者則著子遲每棃有十許子惟二子生棃餘皆生杜</hi>插者彌<pc n="lb"/>
疾插法用棠杜<hi>棠棃大而細理杜次之桑棃大惡棗石榴上插得者為上棃雖治十收得一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>杜如臂已上皆任插<hi>常先插杜經年後插之至冬俱下亦得然俱下者杜死則不生</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<hi>也</hi>杜樹大者插五枝小者或三或二棃葉微動為上時<pc n="lb"/>
將欲開莩為下時先作麻紉<hi>汝珍反</hi>纒十許匝以鋸截杜<pc n="lb"/>
令去地五六寸<hi>不纒恐插時皮披留杜高者棃枝繁茂遇大風則披其高留杜者棃樹早成然</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宜作蒿簟盛杜以土築之令沒風時以籠盛棃免披耳</hi>斜攕<hi>所咸反</hi>竹為籖刺皮木<pc n="lb"/>
之際令深一寸許折取其美棃枝陽中者<hi>隂中枝則實少</hi>長五<pc n="lb"/>
六寸亦斜攕之令過心大小長短與籖等以刀微<graphic n="KR1937" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1937.png" mimeType="image/png"/>梨<pc n="lb"/>
枝斜攕之際剝去黒皮<hi>勿令傷青皮青皮傷則死</hi>拔去竹籖即插梨<pc n="lb"/>
令至<graphic n="KR1937" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1937.png" mimeType="image/png"/>處木邊向木皮還近皮插訖以緜莫<hi>羃同</hi>杜頭封<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
熟泥於上以土培覆令梨枝僅得出頭以土壅四畔當<pc n="lb"/>
梨上沃水水盡以土覆之勿令堅固百不失一<hi>梨枝甚脆培土</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時宜慎之勿使掌撥掌撥則折</hi>其十字破杜者十不收一<hi>所以然者木裂皮開虛燥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故也</hi>梨既生杜旁有葉出輒去之<hi>不去勢分梨長必遲</hi>凡插梨園中<pc n="lb"/>
者用旁枝庭前者中心<hi>旁枝樹下易收中心上聳不妨</hi>用根蒂小枝樹<pc n="lb"/>
形可喜五年方結子鳩腳老枝三年即結子而樹醜<hi>呉氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>本草曰金創乳婦不可食梨梨多食則損人非補益之物産婦蓐中及疾病未愈食梨多者無不致病欬逆氣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上者尤宜慎之</hi>凡遠道取梨枝者下根即燒三四寸亦可行數<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
百里猶生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>藏梨法<pc n="lb"/>
齊民要術初霜後即收<hi>霜多則不得經夏也</hi>於屋下掘作深窨阬<pc n="lb"/>
底無令潤濕收梨置中不須覆蓋便得經夏<hi>摘時必令好接勿令</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>損傷</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>凡醋梨易水熱煮則甜美而不損人也<hi>案此條首行原本脱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>去齊民要術書名今校増</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桃<hi>櫻桃蒲萄附</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術種法熟時合肉全埋糞地中<hi>直置几地則不生生亦不茂桃</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<hi>性早實三嵗便結子故不求栽也</hi>至春既生移栽實地<hi>若仍處糞中則實小而味苦</hi>
                    <pc n="lb"/>
栽法以鍬合土掘移之<hi>桃性易種難栽若離本土率多死故須然矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>又種<pc n="lb"/>
法桃熟時於牆南陽中暖處深寛為阬選取好桃數十<pc n="lb"/>
枚擘取核即納牛糞中頭向上取好爛糞和土厚覆之<pc n="lb"/>
令厚尺餘至春桃始動時徐徐撥去糞土皆應生芽合<pc n="lb"/>
取核種之萬不失一其餘以熟糞糞之則益桃味<pc n="　"/>桃<pc n="lb"/>
性皮急四年以上宜以刀豎劙其皮<hi>不劙者皮急則死</hi>七八年<pc n="lb"/>
便老<hi>老則子細</hi>十年則死<hi>是以宜嵗嵗常種之上人法候其子細便附土斫去枿  生者便為</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<hi>少桃如此亦無窮也枿櫱同</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>櫻桃二月初山中取栽陽中者還種<pc n="lb"/>
陽地隂中者還種隂地<hi>若隂陽易地則難生生亦不實此果性生隂地既入園囿便是</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陽中故多難得生宜堅實之地不可用虛糞也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>蒲萄蔓延性縁不能自舉作<pc n="lb"/>
架以承之葉密隂厚可以避熱<hi>十月中去根一步許掘作坑收卷蒲萄悉埋之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>近枝莖薄安黍穰彌佳無穰直安土亦得不宜濕濕則冰凍二月中還出舒而上架性不耐寒不埋則死其嵗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乆根莖麤大者宜遠根作坑勿令莖折其坑外處亦掘土并穰培覆之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>博聞録蒲萄宜<pc n="lb"/>
栽棗樹邊春間鑽棗樹作一竅引蒲萄枝從竅中過蒲<pc n="lb"/>
萄枝長塞滿竅子斫去蒲萄根托棗根以生其肉實如<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
棗北地皆如此種<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李<pc n="lb"/>
齊民要術李性耐乆樹得三十年老雖枝枯子亦不細<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嫁李法正月一日或十五日以磚石著李樹岐中令<pc n="lb"/>
實繁<pc n="　"/>又法臘月中以杖微打岐間正月晦日復打之<pc n="lb"/>
亦足子也<pc n="　"/>李樹桃樹並欲鋤去草穢而不用耕墾<hi>耕則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>肥而無實樹下犁撥亦死</hi>桃李大率方兩步一根<hi>大槩連隂則子細而味亦不佳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梅杏<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
齊民要術栽種與桃李同<pc n="　"/>作白梅梅子酸核初成時<pc n="lb"/>
摘取夜以鹽汁漬之晝則日曝凡作十宿十浸十日便<pc n="lb"/>
成矣調鼎和虀所在多入也<pc n="　"/>作烏梅亦以梅子核初<pc n="lb"/>
成時摘取籠盛於突上熏之令乾即成矣烏梅入藥不<pc n="lb"/>
任調食也<pc n="　"/>作杏李麨法杏李熟時多收取盆中研之<pc n="lb"/>
生布絞取濃汁塗盤中日曬乾以手磨刮取之可和水<pc n="lb"/>
為漿及和米麨所在多入也<pc n="　"/>四時類要熟杏和肉埋<pc n="lb"/>
糞土中至春既生三月移栽實地既移不得更於糞地<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
必致少實而味苦移須含土三步一樹穊即味甘服食<pc n="lb"/>
之家尤宜種之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>柰林檎<pc n="lb"/>
齊民要術柰林檎不種但栽之<hi>種之雖生而味不成</hi>取栽如壓桑<pc n="lb"/>
法<hi>此果根不浮薉栽故難求是以須壓也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>又法栽如桃李法<pc n="　"/>林檎樹<pc n="lb"/>
以正月二月中反斧斑駮椎之則饒子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>棗<hi>㮕棗附</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術常選好味者留栽之候棗葉始生而移之<hi>棗性</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<hi>硬故生晚栽早者堅垎生遲也</hi>三步一樹行欲相當<hi>地不耕也</hi>欲令牛馬履<pc n="lb"/>
踐令淨<hi>棗性堅强不宜苗稼是以不耕荒穢則蟲生所以須淨地堅饒實故宜踐也</hi>正月一<pc n="lb"/>
日日出時反斧斑駮椎之名曰嫁棗<hi>不椎則花而無實斫則子萎而落也</hi>
                    <pc n="lb"/>
候大蠶入簇以杖擊其枝間振去狂花<hi>不打花繁實不成</hi>全赤<pc n="lb"/>
即收<pc n="　"/>收法日日撼而落之為上<hi>半赤而收者肉未充滿乾則色黄而皮皺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>將赤味亦不佳全赤不收乆則皮破復有烏鳥啄之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>㮕<hi>音軟</hi>棗隂地種之陽中則<pc n="lb"/>
少實足霜色殷然後收之早收者澁不任食也<pc n="　"/>作酸<pc n="lb"/>
棗麨法多收紅軟者箔上日曝令乾大釡煮之水僅足<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
淹一沸即漉出盆研之生布絞取濃汁塗盤上或盆中<pc n="lb"/>
盛暑日曝使乾漸以手摩挲取為末以方寸匕投於一<pc n="lb"/>
椀水中酸甜味足即成好漿遠行用和米麨饑渴得當<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栗<hi>榛附</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術栗種而不栽<hi>栽者雖生尋死矣</hi>栗初熟時出殻即於<pc n="lb"/>
屋裏埋著濕土中<hi>埋必須深勿令凍徹若路遠者以韋囊盛之停二日已上見風日者則不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>復生</hi>至春二月悉芽生出而種之既生數年不用掌近<hi>凡新</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<hi>栽之樹皆不用掌近栗性尤甚也</hi>三年内每到十月常須草裹至二月<pc n="lb"/>
乃解<hi>不裹則凍死</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>大戴禮夏小正曰八月栗零而後取之<pc n="lb"/>
不言剝之<pc n="　"/>榛齊民要術栽種與栗同<pc n="　"/>周官注曰榛<pc n="lb"/>
似栗而小説文曰榛似梓實如小栗衛詩曰山有蓁詩<pc n="lb"/>
義疏云蓁栗屬或從木有兩種其一種大小枝葉皆如<pc n="lb"/>
栗其子形似杼子味亦如栗所謂樹之榛栗者其一種<pc n="lb"/>
枝莖如木蓼葉如牛李色生高丈餘其核中悉如李作<pc n="lb"/>
胡桃味膏又美亦可食噉漁陽遼代上黨皆饒其枝莖<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
生樵爇燭明而無煙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>柿<pc n="lb"/>
齊民要術柿有小者栽之無者取枝於㮕棗根上插之<pc n="lb"/>
如插棃法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安石榴<pc n="lb"/>
齊民要術栽石榴法三月初取枝大如手大指者斬令<pc n="lb"/>
長一尺半八九枝共為一科燒下頭二寸<hi>不燒則漏汁矣</hi>掘圓<pc n="lb"/>
阬深一尺七寸口徑尺豎枝於阬畔<hi>環圓布枝令匀調也</hi>置枯骨<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
礓石於枝間<hi>骨石是樹性所宜</hi>下土築之一重土一重骨石平<pc n="lb"/>
坎止<hi>其土令沒枝頭一寸許也</hi>水澆常令潤澤既生又以骨石布其<pc n="lb"/>
根下則科圓滋茂可愛<hi>若孤根獨立者雖生亦不佳</hi>十月中以蒲藁<pc n="lb"/>
裹而纒之<hi>不裹則凍死也</hi>二月初乃解放若不能得多枝者取<pc n="lb"/>
一長條燒頭圓屈如牛拘而横埋之亦得然不及上法<pc n="lb"/>
根彊早成其拘中亦安骨石其斸根栽者亦圓布之安<pc n="lb"/>
骨石於其中也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>木瓜<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
齊民要術木瓜種子及栽皆得壓枝亦生栽種與桃李<pc n="lb"/>
同<pc n="　"/>務本新書木瓜秋社前後移栽至次年率多結子<pc n="lb"/>
遠勝春栽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銀杏<pc n="lb"/>
博聞録銀杏有雌雄雄者有三稜雌者有二稜須合種<pc n="lb"/>
之臨池而種照影亦能結實<pc n="　"/>新添春分前後移栽先<pc n="lb"/>
掘深坑下水攪成稀泥然後下栽子掘取時連土封用<pc n="lb"/>
草或麻繩纒束則不致碎破土封<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>橙<pc n="lb"/>
新添西川唐鄧多有栽種成就懷州亦有舊日橙樹北<pc n="lb"/>
地不見此種若於附近地面訪學栽植甚得濟用<pc n="　"/>柑<pc n="lb"/>
與橙同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>橘<pc n="lb"/>
新添西川唐鄧多有栽種成就懷州亦有舊日橘樹北<pc n="lb"/>
地不見此種若於附近地面訪學栽植甚得濟用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樝子<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
新添西川唐鄧多有栽種成就北地不見此種若於附<pc n="lb"/>
近地面訪學栽植甚得濟用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸果<pc n="lb"/>
齊民要術崔寔曰正月自朔暨晦可移諸樹雜木唯有<pc n="lb"/>
果實者及望而止<hi>望謂十五日</hi>過十五日則果少實食經云<pc n="lb"/>
種名果法三月上旬斫取直好枝如大拇指長五尺<hi>類要</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云一尺五寸</hi>内著芋頭中種之無芋大蕪菁根亦可<hi>類要云蘿蔔亦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得</hi>勝種核核三四年乃如此大耳可得行種<pc n="　"/>凡五果<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
正月一日雞鳴時把火徧照其下則無蟲災<pc n="　"/>博聞録<pc n="lb"/>
栁子厚郭槖駞傳所種樹或移徙無不活且碩茂早實<pc n="lb"/>
以蕃有問之對曰凡植木之性其本欲舒其培欲平其<pc n="lb"/>
土欲故其築欲密既然已勿動勿慮去不復顧其蒔也<pc n="lb"/>
若子其置也若棄則其天者全而其性得矣他植者則<pc n="lb"/>
不然根拳而土易其培之也若不過焉則不及茍有能<pc n="lb"/>
反是者則又愛之太恩憂之太勤旦視而暮撫已去而<pc n="lb"/>
復顧甚者爪其膚以騐其生枯搖其本以觀其疏密而<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
木之性日已離矣雖曰愛之其實害之雖曰憂之其實<pc n="lb"/>
讎之故不我若也<pc n="　"/>凡木皆有雌雄而雄者多不結實<pc n="lb"/>
可鑿木作方寸穴取雌木填之乃實以銀杏雄樹試之<pc n="lb"/>
便騐社日以杵舂百果樹下則結實牢不實者亦宜用<pc n="lb"/>
此法果木有蟲蠧者用杉木作釘塞其穴蟲立死樹木<pc n="lb"/>
有蟲蠧以芫花納孔中或納百部葉<pc n="　"/>嵗時廣記遯齋<pc n="lb"/>
閑覽凡果木乆不實者以祭社餘酒灑之則繁茂倍常<pc n="lb"/>
用人髪挂枝上則飛鳥不敢近結實時最忌白衣人過<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
其下則其實盡落<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>接諸果<pc n="lb"/>
四時類要正月取樹本大如斧柯及臂者皆堪接謂之<pc n="lb"/>
樹砧砧若梢大即去地一尺截之若去地近截之則地<pc n="lb"/>
力大壯矣夾煞所接之木梢即去地七八寸截之若砧<pc n="lb"/>
小而高截則地氣難應須以細齒鋸截鋸齒麤即損其<pc n="lb"/>
砧皮取快刀子於砧縁相對側劈開令深一寸每砧對<pc n="lb"/>
接兩枝候俱活即待葉生去一枝弱者所接樹選其向<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
陽細嫩枝如筯麤者長四寸許隂枝即少實其枝須兩<pc n="lb"/>
節兼須是二年枝方可接接時微批一頭入砧處插砧<pc n="lb"/>
縁劈處令入五分其入須兩邊批所接枝皮處插了令<pc n="lb"/>
與砧皮齊切令寛急得所寛即陽氣不應急則力大夾<pc n="lb"/>
煞全在細意酌度插枝了别取本色樹皮一片長尺餘<pc n="lb"/>
濶三二分纒所接樹枝并砧縁瘡口恐雨水入纒訖即<pc n="lb"/>
以黄泥泥之其砧面并枝頭并以黄泥封之對插一邊<pc n="lb"/>
皆同此法泥訖仍以紙裹頭麻纒之恐其泥落故也砧<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
上有葉生即旋去之乃以灰糞擁其砧根外以刺棘遮<pc n="lb"/>
䕶勿使有物動撥其枝春雨得所尤易活其實内子相<pc n="lb"/>
類者林檎棃向木瓜砧上栗子向櫟砧上皆活蓋是類<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>農桑輯要卷五<pc n="lb"/>
<pb n="33b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>農桑輯要卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>農桑輯要卷六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>司農司<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹木<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>種竹<pc n="lb"/>
齊民要術宜高平之地<hi>近山阜尤是所宜下田得水即死</hi>黄白軟土為<pc n="lb"/>
良正月二月中斸取西南引根并莖芟去葉於園内東<pc n="lb"/>
北角種之令阬深二尺許覆土厚五寸<hi>竹性愛向西南引故於園東北</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>角種之數嵗之後自當滿園諺云東家種竹西家治地為滋蔓而来生也其居東北角者老竹種不生生亦不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>能滋茂故須取其西南引少根也</hi>稻麥糠糞之<hi>二糠各自堪糞不令和雜</hi>不用水澆<pc n="lb"/>
<hi>澆則淹死</hi>勿令六畜入園三月食淡竹笋四月五月食苦竹<pc n="lb"/>
笋其欲作器者經年乃堪殺<hi>未經年者輭未成也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>四時類要移<pc n="lb"/>
竹五月十三日及辰日可以移之<pc n="　"/>種竹去稍葉作稀<pc n="lb"/>
泥於阬中下竹栽以土覆之杵築定勿令腳踏土厚五<pc n="lb"/>
寸竹忌手把及洗手面脂水澆着即枯死<pc n="　"/>博聞録月<pc n="lb"/>
菴種竹法深闊掘溝以乾馬糞和細泥填髙一尺無馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
糞礱糠亦得夏月稀冬月稠然後種竹須三四莖作一<pc n="lb"/>
藂亦須土鬆淺種不可増土於株上泥若用钁打實則<pc n="lb"/>
不生笋<pc n="　"/>夢溪云種竹但林外取向陽者向北而栽蓋<pc n="lb"/>
根無不向南必用雨下遇火日及有西風則不可花木<pc n="lb"/>
亦然諺云栽竹無時下雨便移多留宿土記取南枝<pc n="lb"/>
志林云竹有雌雄雌者多笋故種竹常擇雌者物不逃<pc n="lb"/>
於隂陽豈不信哉凡欲識雌雄當自根上第一枝觀之<pc n="lb"/>
有雙枝者乃為雌竹獨枝者為雄竹<pc n="　"/>竹有花輒槁死<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
花結實如稗謂之竹米一竿如此久之則舉林皆然其<pc n="lb"/>
治之法於初米時擇一竿稍大者截去近根三尺許通<pc n="lb"/>
其節以糞實之則止<pc n="　"/>瑣碎録云引笋法隔籬埋貍或<pc n="lb"/>
貓於牆下明年笋自迸出<pc n="　"/>竹以三伏内及臘月中斫<pc n="lb"/>
者不蛀一云用血忌日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松<hi>杉柏檜附</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術崔寔曰正月自朔曁晦可移松柏桐梓竹漆<pc n="lb"/>
諸樹<pc n="　"/>博聞錄栽松春社前帶土栽培百株百活舍此<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
時決無生理也<pc n="　"/>斫松木須五更初便削去皮則無白<pc n="lb"/>
蟻血忌日尤好<pc n="　"/>插杉用驚蟄前後五日斬新枝斸阬<pc n="lb"/>
入枝下泥杵緊相視天隂即插遇雨十分生無雨即有<pc n="lb"/>
分數<pc n="　"/>新添種松柏八九月中擇成熟松子<hi>柏子同</hi>去臺<pc n="lb"/>
收頓至來春春分時甜水浸子十日治畦下水上糞漫<pc n="lb"/>
散子於畦内如種菜法或單排㸃種上覆厚土二指許<pc n="lb"/>
畦上搭矮棚蔽日旱則頻澆常須濕潤至秋後去棚長<pc n="lb"/>
高四五寸十月中夾薥稭籬以禦北風畦内亂撒麥糠<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
覆樹令梢上厚二三寸止<hi>南方宜撒蓋</hi>至穀雨前後手爬去<pc n="lb"/>
麥糠澆之次冬封蓋亦如此二年之後三月中帶土移<pc n="lb"/>
栽先撅區用糞土相合内區中水調成稀泥植栽於内<pc n="lb"/>
擁土令區滿下水塌實<hi>無用杵築腳踏</hi>次日有裂縫處以腳躡<pc n="lb"/>
合常澆令濕至十月袪倒以土覆藏毋使露樹至春去<pc n="lb"/>
土次年不須覆栽大樹者於三月中移廣留根土<hi>謂如一丈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>樹留土方三尺地逺移者二尺五寸一丈五尺樹留土三尺或三尺五寸</hi>用草繩纏束根土<pc n="lb"/>
樹大者從下剸去枝三二層樹記南北運至區所栽如<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
前法檜種如松法插枝者二三月檜芽蘖動時先熟斸<pc n="lb"/>
黄土地成畦下水飲畦一徧滲定再下水候成泥將斫<pc n="lb"/>
下細如小指檜枝長一尺五寸許下削成馬耳狀先以<pc n="lb"/>
杖刺泥成孔插檜枝於孔中深五七寸以上栽宜稠密<pc n="lb"/>
常澆令潤澤上搭矮棚蔽日至冬換作暖䕃次年二三<pc n="lb"/>
月去之候樹高移栽如松柏法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>榆<pc n="lb"/>
齊民要術榆性扇地其隂下五榖不植<hi>隨其高下廣狭東西北三方所</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>扇各與樹等</hi>種者宜於園地北畔秋耕令熟至春榆莢落時<pc n="lb"/>
收拾漫散犁細㽟勞之明年正月初附地芟殺以草覆<pc n="lb"/>
上放火燒之<hi>一根上必十數條俱生止留一根强者餘悉掐去之</hi>一嵗之中長八<pc n="lb"/>
九尺矣<hi>不燒則長遲也</hi>後年正月二月移栽之<hi>初生即移者喜曲故須藂林長</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之三年乃可移種</hi>初生三年不用採葉尤忌捋心<hi>捋心則科茹不長更須依</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>法燒之則依前茂矣</hi>不用剝沐<hi>剥者長而細又多瘢痕不剝雖短麤而無病諺曰不剥不沐十年成</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>轂言易麤也必欲剥者宜留二寸</hi>於壍阬中種者以陳屋草布壍中散<pc n="lb"/>
榆莢於草上以土覆之燒亦如法<hi>陳草速朽肥良勝糞無陳草者用糞糞之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>亦佳不糞雖生而痩既栽移者燒亦如法</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>又種榆法其於地畔種者致雀<pc n="lb"/>
損穀既非藂林率多曲戾不如割地一方種之其白土<pc n="lb"/>
薄地不宜五穀者惟宜榆及白榆地須近市<hi>賣柴莢葉省功</hi>梜<pc n="lb"/>
榆刺榆凡榆三種色别種之勿令和雜<hi>梜榆莢葉味苦凡榆莢味甘甘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者春時將煮賣是以須别也</hi>耕地收莢一如前法先耕地作壟然後<pc n="lb"/>
散榆莢<hi>壟者看好科理又易五寸一莢稀穊得中</hi>散訖勞之榆生共草俱長<pc n="lb"/>
未須科理明年正月附地芟殺放火燒之亦任生長勿<pc n="lb"/>
使棠<hi>杜康反</hi>近又至明年正月斸去惡者其一株上有七<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
八根生者悉皆斫去惟留一根麤直好者三年春可將<pc n="lb"/>
莢葉賣之五年之後便堪作椽不梜者即可斫賣梜者<pc n="lb"/>
鏇作盞十年之後魁椀瓶榼器皿無所不任十五年後<pc n="lb"/>
中為車轂及蒲桃缸<pc n="　"/>崔實曰二月榆莢成及青收乾<pc n="lb"/>
以為㫖蓄<hi>㫖美也蓄積也收青莢小蒸曝之至冬以釀酒滑香宜養老詩云我有㫖蓄亦以御冬</hi>
                    <pc n="lb"/>
色變白將落可作<graphic n="KR1753" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1753.png" mimeType="image/png"/>䤅<hi>
                        <graphic n="KR1753" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1753.png" mimeType="image/png"/>音牟䤅音頭榆醤</hi>隨節早晏勿失其適<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>務本新書榆葉曝乾擣羅為末鹽水調匀日中炙曝<pc n="lb"/>
天寒於火上熬過拌菜食之味頗辛美<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白楊<pc n="lb"/>
齊民要術白楊<hi>一名高飛一名獨搖</hi>性甚勁直堪為屋材折則折<pc n="lb"/>
矣終不曲撓<hi>奴孝反榆性久無不曲比之白楊不如逺矣且天性多曲修直者少長又遲緩積年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方得凡屋材松柏為上白楊次之榆為下也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>種白楊法秋耕令熟至正月<pc n="lb"/>
二月中以犁作壠一壠之中以犁順逆各一到<graphic n="KR2145" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2145.png" mimeType="image/png"/>中寛<pc n="lb"/>
狭正似葱壠作訖又以鍫掘底一阬作小壍斫取白楊<pc n="lb"/>
枝大如指長三尺者屈著壠中以土壓上令兩頭出土<pc n="lb"/>
向上直豎二尺一株明年正月剥去惡枝一畆三壠一<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
壠七百二十株一根兩株一畝四千三百二十株三年<pc n="lb"/>
中為蠶㰅<hi>都格反蠶椽</hi>五年任為屋椽十年堪為棟樑嵗種<pc n="lb"/>
三十畝三年九十畝一年賣三十畝周而復始永世無<pc n="lb"/>
窮比之農夫勞逸萬倍去山逺者實宜多種千根以上<pc n="lb"/>
所求必備<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>棠<pc n="lb"/>
齊民要術棠熟時收種之否則春月移栽八月初天晴<pc n="lb"/>
時摘葉薄布曬令乾可以染絳<hi>必候天晴時少摘葉乾之復更摘慎勿頓收若</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>遇隂雨則浥浥不堪染絳也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>穀楮<pc n="lb"/>
齊民要術<hi>説文云穀者楮也按今世人乃有名之曰角楮非也蓋角穀聲相近因誤耳其皮可以為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>紙者也</hi>楮宜澗谷間種之地欲極良秋上候楮子熟時多<pc n="lb"/>
收淨淘曝令燥耕地令熟二月耬耩之和麻子漫散之<pc n="lb"/>
即勞秋冬仍留麻勿刈為楮作暖<hi>若不和麻子種率多凍死</hi>明年正<pc n="lb"/>
月初附地芟殺放火燒之一嵗即没人<hi>不燒者瘦而長亦遲</hi>三年<pc n="lb"/>
便中斫<hi>未滿三年者皮薄不任用</hi>斫法十二月為上四月次之<hi>非此兩月</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>而所者楮多枯死也</hi>毎嵗正月常放火燒之<hi>自有乾葉在地足得火燃不燒則不滋茂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>二月中間斸去惡根移栽者二月蒔之亦三年一斫<pc n="lb"/>
<hi>三年不所者徒失錢無益也</hi>指地賣者省功而利少煮剝賣皮者雖<pc n="lb"/>
勞而利大<hi>其柴足以供燃</hi>自能造紙其利又多種三十畆者嵗<pc n="lb"/>
斫十畆三年一徧嵗收絹百疋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>槐<pc n="lb"/>
齊民要術槐子熟時多收擘取數曝勿令蟲生五月夏<pc n="lb"/>
至前十餘日以水浸之<hi>如浸麻子法</hi>六七日當芽生好雨種<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
麻時和麻子撒之當年之中即與麻齊麻熟刈去獨留<pc n="lb"/>
槐槐既細長不能自立根别豎木以繩攔之<hi>冬天多風雨繩欄宜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以茅裹不則傷皮成痕瘢也</hi>明年斸地令熟還於槐下種麻<hi>脅槐令長</hi>三<pc n="lb"/>
年正月移而植之亭亭條直千百若一<hi>所謂蓬生麻中不扶自立</hi>若<pc n="lb"/>
隨宜取栽匪直長遲樹亦曲惡<hi>宜於園中割地種之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栁<pc n="lb"/>
齊民要術種栁正月二月中取弱栁枝大如臂長一尺<pc n="lb"/>
半燒下頭二三寸埋之令没常足水以澆之必數條俱<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
生留一根茂者<hi>餘悉掐去</hi>别豎一柱以為依主以繩攔之<hi>若不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>欄必為風所摧不能自立</hi>一年中即高一丈餘其旁生枝葉即掐去<pc n="lb"/>
令直聳上高下任人取足便掐去正心即四散下垂婀<pc n="lb"/>
娜可愛<hi>若不掐心則枝不四散或邪或曲生亦不佳也</hi>六七月中取春生少枝<pc n="lb"/>
種則長倍疾<hi>少枝葉青氣壯故長疾也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>楊栁下田停水之處不得<pc n="lb"/>
五穀者可以種栁八月九月水盡燥濕得所時急耕則<pc n="lb"/>
<graphic n="KR1564" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1564.png" mimeType="image/png"/>榛之至明年四月又耕熟勿令有塊即作<graphic n="KR2145" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2145.png" mimeType="image/png"/>壠一畆<pc n="lb"/>
三壠一壠之中順逆各一到<graphic n="KR2145" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2145.png" mimeType="image/png"/>中寛狹正似葱壠從五<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
月初盡七月末每天雨時即觸雨折取春生少枝長一<pc n="lb"/>
尺已上者插著壠中二尺一根數日即生少枝長疾三<pc n="lb"/>
歳成椽比於餘木雖微脆亦足堪事嵗種三十畆三年<pc n="lb"/>
種九十畆歲賣三十畆<hi>終歲無窮</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>憑栁可以為楯車輞雜<pc n="lb"/>
材及枕<pc n="　"/>種箕栁法山澗河旁及下田不得五穀之處<pc n="lb"/>
水盡乾時熟耕數徧至春凍釋於山陂河坎之旁刈取<pc n="lb"/>
箕栁三寸栽之漫散即勞勞訖引水停之至秋任為簸<pc n="lb"/>
箕<hi>山栁赤而脆河栁白而韌</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>陶朱公術曰種栁千樹則足柴十年<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
以後髠一樹得一載歳髠二百樹五年一周<pc n="　"/>四時類<pc n="lb"/>
要種栁取青嫩枝如臂長六七尺燒下頭三二寸埋二<pc n="lb"/>
尺以上<pc n="　"/>博聞錄楊栁根下先種大蒜一枚不生蟲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楸<pc n="lb"/>
齊民要術楸<hi>詩義疏曰梓楸之疎理色白而生子者為梓説文曰檟楸也然則楸梓二木相類者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也色白有角者名為梓似楸有角者名為角楸或名子楸黄色無子者為栁楸世人見其木黄呼為荆黄楸也</hi>
                    <pc n="lb"/>
亦宜割地一方種之梓楸各别無令和雜楸既無子可<pc n="lb"/>
於大樹四面掘作阬取栽移之方兩步一根兩畆一行<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
一行百二十樹五行合六百樹十年後車板盤榼樂器<pc n="lb"/>
所在任用以為棺材勝於松柏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梓<pc n="lb"/>
齊民要術種梓法秋耕地令熟秋末冬初梓角熟時摘<pc n="lb"/>
取曝乾打取子耕地作壠漫田即再勞之明年春生有<pc n="lb"/>
草拔令去勿使荒沒後年正月間斸移之方兩步一樹<pc n="lb"/>
<hi>此樹須大不能穊栽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梧桐<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
齊民要術梧桐<hi>桐葉花而不實者曰白桐實而皮青者曰梧桐按今人以其皮青號曰青桐也</hi>
                    <pc n="lb"/>
青桐九月收子二三月中作一步圓畦種之<hi>方大則難裹所以須</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>圓小</hi>治畦下水一如葵法五寸下一子少與熟糞和土覆<pc n="lb"/>
之生後數澆令澤潤<hi>此木宜濕故也</hi>當嵗即高一丈至冬豎草<pc n="lb"/>
於樹間令滿外復以草圍之以葛十道束置<hi>不然則凍死也</hi>明<pc n="lb"/>
年三月中移植於廰齋之前華淨妍雅極為可愛後年<pc n="lb"/>
冬不須復裹成樹之後樹剝下子一石<hi>子於包上生多者五六少者二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三也</hi>炒食甚美<hi>味似菱芡多/食亦無妨</hi>白桐無子<hi>冬結似子者乃是明年之花房</hi>亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
遶大樹掘阬取栽移之成樹之後任為樂器<hi>青桐則不中用</hi>於<pc n="lb"/>
山石之間生者作樂器尤佳青白二材並堪車板盤榼<pc n="lb"/>
木屧等用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漆<pc n="lb"/>
新添春分前後移栽後樹高六七月以剛斧斫其皮開<pc n="lb"/>
以竹管承之汁滴則成漆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>柞<pc n="lb"/>
齊民要術柞<hi>爾雅云栩杼也注云柞樹案俗人呼杼為橡子以橡殻為杼斗以剜剜似斗故也橡</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<hi>子儉歳可食以為飯豐年放豬食之可以致肥也</hi>宜於山阜之曲三徧熟耕漫<pc n="lb"/>
散橡子即再勞之生則薅治常令淨潔一定不移十年<pc n="lb"/>
中椽可雜用二十嵗中屋槫斫去㝷生科理還復凡為<pc n="lb"/>
家具者前件木皆所宜種<hi>十嵗之後無求不給</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皂莢<pc n="lb"/>
博聞錄樹不結鑿一大孔入生鐵三五斤以泥封之便<pc n="lb"/>
開花結子既實以篾束其本數匝木楔之一夕自落<pc n="lb"/>
新添種者二三月種不結角者南北二面去地一尺鑽<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
孔用木釘釘之泥封竅即結<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楝<pc n="lb"/>
新添子熟時雨後種如種桃李法成樹移栽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>椿<pc n="lb"/>
新添木實而葉香有鳯眼草者謂之椿木疎而氣臭無<pc n="lb"/>
鳳眼草者謂之樗皆可於春分前後栽之又云有花而<pc n="lb"/>
莢者謂樗無花不實謂椿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葦<hi>荻附</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
新添葦四月苗高尺許選好葦連根栽成土墩如椀口<pc n="lb"/>
大於下濕地内掘區栽之縱横相去一二尺<hi>欲疾得力則密栽</hi>
                    <pc n="lb"/>
至冬放火燒過次年春芽出便成好葦十月後刈之<pc n="lb"/>
一法二月熟耕地作壠取根卧栽以土覆之次年成葦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又壓栽法其葦長時掘地成渠將莖屈倒以土壓之<pc n="lb"/>
露其稍凡葉向上者亦植令出土下便生根上便成笋<pc n="lb"/>
與壓桑無異五年之後根交當隔一尺許斸一钁即滋<pc n="lb"/>
旺矣<pc n="　"/>荻栽與葦同<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒲<pc n="lb"/>
新添四月㨂緜蒲肥旺者廣帶根泥移出於水地内栽<pc n="lb"/>
之次年即堪用<hi>其水深者白長水淺者白短</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>作園籬<pc n="lb"/>
齊民要術凡作園籬法於牆基之所方整深耕凡耕作<pc n="lb"/>
三壠中間相去各二尺秋酸棗熟時收於壟中穊種之<pc n="lb"/>
至明年秋生高三尺許間斸去惡者相去一尺留一根<pc n="lb"/>
必須稀穊均調行五條直相當至明年春剶<hi>勑傳反</hi>去横<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
枝剶必留距<hi>若不留距侵皮痕大逢寒即死</hi>剶訖即編為巴籬隨宜夾<pc n="lb"/>
縛務使舒緩<hi>急則不復得長故也</hi>又至明年春更剶其末又復編<pc n="lb"/>
之高七尺便足<hi>欲作髙者亦任人意</hi>枳棘之籬折栁樊圃斯其義<pc n="lb"/>
也其種栁作之者一尺一樹初即斜插插時即編其種<pc n="lb"/>
榆莢者一同酸棗如其栽榆與栁斜植高共人等然後<pc n="lb"/>
編之數年長成共相蹙迫交柯錯葉特佀房櫳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸樹<pc n="lb"/>
齊民要術凡栽一切樹木欲記其隂陽不令轉易<hi>隂陽易位</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>則難生自小栽者不煩記也</hi>大樹髠之<hi>不髠風揺則死</hi>小則不髠先為深阬<pc n="lb"/>
内樹訖以水沃之著土令如薄泥東西南北搖之良久<pc n="lb"/>
<hi>搖則泥入根間無不活者不搖根虛多死其小樹則不煩耳</hi>然後下土堅築<hi>近上三寸不築</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>取其柔潤也</hi>時時溉灌常令潤澤<hi>毎澆水盡即以燥土覆之覆則保澤不然即乾</hi>埋<pc n="lb"/>
之欲深勿令撓動凡栽樹訖皆不用手捉及六畜觝突<pc n="lb"/>
<hi>戰國䇿曰夫栁縱横顚倒樹之皆生使十人樹之一人揺之則無生栁矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>凡栽樹正月為<pc n="lb"/>
上時<hi>諺曰正月可栽大樹言得時則易生也</hi>二月為中時三月為下時然<pc n="lb"/>
棗雞口槐兔目桑蝦蟇眼榆負瘤自餘雜木鼠耳䖟翅<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
各以其時<hi>此等名目皆是葉生形容之所象似以此時栽種者葉皆即生早栽者葉晚出雖然大率</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寧早為佳不可晚也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>樹大率種數既多不可一一備舉凡不見<pc n="lb"/>
者栽蒔之法皆求之此條<pc n="　"/>崔寔曰二月盡三月可掩<pc n="lb"/>
樹枝<hi>埋樹枝土中令生二嵗已上可移種矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>務本新書一切栽枝記南<pc n="lb"/>
北根深土逺寛掘上以席包包裹不令見日大車上般<pc n="lb"/>
載以人撁曳緩緩而行車前數百步平治路上車轍務<pc n="lb"/>
要平坦不令車輪搖擺於處所依法栽培樹樹決活古<pc n="lb"/>
人有云移樹無時莫令樹知區宜寛深以水攪土成泥<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
仍摻新粟大麥百餘粒即下樹栽樹大者須以木扶架<pc n="lb"/>
若根不動搖雖丈許之木可活仍須芟去繁枝不可招<pc n="lb"/>
風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伐木<pc n="lb"/>
齊民要術凡伐木四月七月則不蟲而堅韌凡木有子<pc n="lb"/>
實者候其子實將熟皆其時也<hi>非其時者蟲而且脆也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>凡非時<pc n="lb"/>
之木水漚一月或火煏<hi>皮逼反</hi>取乾蟲皆不生<hi>水浸之木更益柔韌</hi>
                    <pc n="lb"/>
周官曰仲冬斬陽木仲夏斬隂木<hi>鄭司農云陽木春夏生者隂木秋冬生者</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>松柏之屬鄭𤣥曰陽木生山南者隂木生山北者冬則斬陽夏則斬隂調堅輭也按松柏之性不生蟲蠧四時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皆得無所選也山中雜木非七月四月兩時殺者率多生蟲無山南山北之異鄭君之説又無取則周官伐木</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蓋以順天道調隂陽未必為堅韌之與蟲蠧也</hi>禮記月令孟春之月禁止伐木<pc n="lb"/>
<hi>鄭𤣥注云為盛徳所在也</hi>孟夏之月無伐大樹<hi>逆時氣也</hi>季夏之月樹木<pc n="lb"/>
方盛乃命虞人入山行木無有斬伐<hi>為其未堅韌也</hi>季秋之月<pc n="lb"/>
草木黄落乃伐薪為炭仲冬之月日短至則伐木取竹<pc n="lb"/>
箭<hi>此其堅成之極時也</hi>孟子曰斧斤以時入山林材木不可勝用<pc n="lb"/>
也<hi>趙岐注曰時為草木零落之時</hi>淮南子曰草木未落時斧斤不入山<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
林<pc n="　"/>崔寔曰自正月以終季夏不可伐木必生蠧蟲十<pc n="lb"/>
一月伐竹木<pc n="　"/>四時類要十二月斬伐竹木不蛀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>藥草<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>種紫草<pc n="lb"/>
齊民要術宜黄白輭良之地青沙地亦善開荒黍穄下<pc n="lb"/>
大佳性不耐水必須高田秋耕地至春又轉耕之三月<pc n="lb"/>
種之耬耩地逐壟手下子<hi>良田一畆用子二升半薄田用子三升</hi>下訖勞<pc n="lb"/>
之鋤如穀法潔淨為佳其壟底草則拔之<hi>壠底用鋤則傷紫草</hi>九<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
月中子熟刈之候稃<hi>芳蒲反</hi>燥載聚打取子<hi>濕載子則浥鬱</hi>即深<pc n="lb"/>
細耕<hi>不細不深則失草矣</hi>㝷壟以把耬取整理<hi>收草宜併手力速竟為良遭雨則損</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>草也</hi>一扼隨以茅結之<hi>擘葛彌善</hi>四扼為一頭當日則斬齊顛<pc n="lb"/>
倒十重許為長行置堅平之地以板石鎮之令扁<hi>濕鎮直而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>長燥鎮則碎折不鎮賣難售也</hi>兩三宿豎頭著日中曝之令浥浥然<hi>不曬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則鬱黑太燥則碎折</hi>五十頭作一洪<hi>洪十字大頭向外以葛纒絡</hi>著敞屋下隂<pc n="lb"/>
涼處棚棧上其棚下勿使驢馬糞及人溺又忌煙皆令<pc n="lb"/>
草失色其利勝藍若欲久停者入五月内著屋中閉戸<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
塞向宻泥勿使風入漏氣過立秋然後開出草色不異<pc n="lb"/>
若經夏在棚棧上草便變黑不復任用<pc n="　"/>務本新書種<pc n="lb"/>
訖拖瓶擺之或以輕砘碾過秋深子熟傍去其土連根<pc n="lb"/>
取出就地鋪穧頗乾輕振其土茅<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>束切去虛梢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紅花<pc n="lb"/>
齊民要術<hi>花地欲得良熟二月末三月初種也</hi>種法欲雨後速下或漫散<pc n="lb"/>
種或耬下一如種麻法亦有鋤而掩種者子科大而易<pc n="lb"/>
料理花出日日乘涼摘取<hi>不摘則乾</hi>摘必須盡<hi>留餘即合</hi>五月子<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
熟拔曝令乾打取之<hi>子亦不用鬱浥</hi>五月種晩花<hi>春初即留子入五月便種</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>若待新花熟後取子則又晚也</hi>七月中摘深色鮮明耐久不黦<hi>紆物反色壊也</hi>
                    <pc n="lb"/>
勝春種者收子與麻子同價既任車脂亦堪為燭一頃<pc n="lb"/>
花日須百人摘以一家手力十不充一但駕車地頭毎<pc n="lb"/>
旦當有小兒僮女十百為羣自来分摘正須平量中半<pc n="lb"/>
分取是以單夫隻婦亦得多種<pc n="　"/>曬紅花法摘取即碓<pc n="lb"/>
擣使熟以水淘布袋絞去黄汁更擣以粟飯漿清而酸<pc n="lb"/>
者淘之又以布袋絞去汁即收取染紅勿棄也絞訖著<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
甕器中以布盖上雞鳴更𢷬令均於席上攤而曝乾<hi>勝作</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>餅花作餅者不得乾令花浥鬱也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>藍<pc n="lb"/>
齊民要術藍地欲良三徧細耕三月中浸子令芽生乃<pc n="lb"/>
畦之治畦下水一同葵法藍三葉澆之<hi>晨夜再澆</hi>薅治令淨<pc n="lb"/>
五月中新雨後即接濕耬耩拔栽之三莖作一科相去<pc n="lb"/>
八寸<hi>栽時宜併力急手無令地燥也</hi>白背即急鋤<hi>栽時既濕白背不急鋤則堅確也</hi>五<pc n="lb"/>
徧為良七月中作藍澱<pc n="　"/>崔寔曰榆莢落時可種藍五<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
月可刈藍六月可種冬藍<hi>冬藍木藍也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梔子<pc n="lb"/>
新添十月選成熟梔子取子淘淨曬乾至来春三月選<pc n="lb"/>
沙白地斸畦區深一尺全去舊土卻收地上濕潤浮土<pc n="lb"/>
篩細填滿區下種稠密如種茄法細土薄糝上撘箔棚<pc n="lb"/>
遮日高可一尺旱時一二日用水於棚上頻頻澆灑不<pc n="lb"/>
令土脈堅垎四十餘日芽方出土薅治澆溉至冬月厚<pc n="lb"/>
用蒿草藏護次年三月移開相去一寸一科鋤治澆溉<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
宜頻冬月用土深擁根株其枝梢用草包護至次年三<pc n="lb"/>
四月又科一步半一科栽成行列須園内穿井頻澆頻<pc n="lb"/>
鋤毎嵗冬須北面厚夾籬障以蔽風寒第四年開花結<pc n="lb"/>
實十月收摘甑内微蒸曬乾用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶<pc n="lb"/>
四時類要熟時收取子和濕沙土拌筐籠盛之穰草蓋<pc n="lb"/>
不爾即凍不生至二月中出種之於樹下或北隂之地<pc n="lb"/>
開坎圓三尺深一尺熟斸著糞和土毎阬中種六七十<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
顆子盖土厚一寸强任生草不得耘相去二尺種一方<pc n="lb"/>
旱時以米泔澆此物畏日桑下竹隂地種之皆可二年<pc n="lb"/>
外方可耘治以小便稀糞蠶沙澆擁之又不可太多恐<pc n="lb"/>
根嫩故也大概宜山中帶坡坂若於平地即於兩畔深<pc n="lb"/>
開溝壠洩水水浸根必死三年後收茶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>椒<pc n="lb"/>
齊民要術熟時收取黑子<hi>俗名椒目不用人手數近捉之則不生也</hi>四月初<pc n="lb"/>
畦種之<hi>治畦下水如種葵法</hi>方三寸一子篩土覆之令厚寸許復<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
篩熟糞以盖土上旱輒澆之常令潤澤生高數寸夏連<pc n="lb"/>
雨時可移之移法先作小阬圓深三寸以刀子圓劙椒<pc n="lb"/>
栽合土移之於阬中萬不失一<hi>若拔而移者率多死</hi>若移大栽者<pc n="lb"/>
二月三月中移之先作熟穰泥掘出即封根合泥埋之<pc n="lb"/>
<hi>行百餘里猶得生</hi>此物性不耐寒陽中之樹冬須草裹<hi>不裹則死</hi>其<pc n="lb"/>
生小隂中者少禀寒氣則不用裹<hi>所謂習與性成一木之性寒暑異容若朱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>藍之染能不易質故觀隣識士見友知人也</hi>候實口開便速收之天晴時摘<pc n="lb"/>
下薄布曝之令一日即乾色赤椒好<hi>若隂時收者色黒失味</hi>其葉<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
及青摘取可以為葅乾而末之亦足充食也<pc n="　"/>務本新<pc n="lb"/>
書三鄉椒種秋深熟時揀粒大摘下䕃乾將椒子包裹<pc n="lb"/>
掘地深埋春暖取出向陽掘畦種之性不耐寒冬月以<pc n="lb"/>
草厚覆二年後春月移栽樹小時冬月以糞覆根地寒<pc n="lb"/>
處以草裹縛次年結子椒不歇條一年繁勝一年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茱萸<pc n="lb"/>
齊民要術<hi>食茱萸也山茱萸味不任食</hi>二月三月栽之宜故城隄冢<pc n="lb"/>
高燥處<hi>凡於城上種蒔者先冝隨長短掘壍停之經年然後於壍中種蒔保澤沃壤與平地無差不爾</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<hi>者土堅澤流長物至遲歴年倍多樹木尚小</hi>候實開便收之挂著屋裏壁上<pc n="lb"/>
廕乾勿使煙熏<hi>煙熏則苦而不香也</hi>用時去中黑子<hi>肉醤魚鮓偏宜用</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茴香<pc n="lb"/>
務本新書春暖向陽掘區糞土相和區先下水子用新<pc n="lb"/>
香不浥者量地下子糝土微蓋區南約量種檾以遮夏<pc n="lb"/>
日長高三四指旱則澆之或霖雨時就新子種之亦可<pc n="lb"/>
十月斫去條梢糞土覆根三月去之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蓮藕<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
齊民要術種蓮子法八月九月中取蓮子堅黑者於瓦<pc n="lb"/>
上磨蓮子頭令皮薄取墐土作熟泥封之如三指大長<pc n="lb"/>
二寸使蒂頭平重磨處尖鋭泥乾時擲於泥中重頭沈<pc n="lb"/>
下自然周正皮薄易生少時即出其不磨者皮既堅厚<pc n="lb"/>
倉卒不能生也<pc n="　"/>種藕法春初掘藕根節頭著魚池泥<pc n="lb"/>
中種之當年即有蓮花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芡<pc n="lb"/>
齊民要術種芡法一名雞頭八月中收取擘破取子散<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
著池中自生也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芰<pc n="lb"/>
齊民要術種芰法一名菱秋上子黑熟時收取散著池<pc n="lb"/>
中自生矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薯蕷<hi>今名山藥</hi>
                    <pc n="lb"/>
四時類要山居要術云擇取白色根如白米粒成者先<pc n="lb"/>
收子作三五所阬長一丈闊三尺深五尺下密布甎阬<pc n="lb"/>
四面一尺許亦側布甎防别入傍土中根即細也作阬<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
子訖填糞土三行下子種之填阬滿待苗著架經年已<pc n="lb"/>
後根甚麤一阬可支一年食根種者截長一尺已下種<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又法地利經云大者折二寸為根種當年便得子收<pc n="lb"/>
子後一冬埋之二月初取出便種忌人糞如旱放水澆<pc n="lb"/>
又不宜太濕須是牛糞和土種即易成<pc n="　"/>務本新書種<pc n="lb"/>
山藥宜寒食前後沙白地區長丈餘深濶各二尺少加<pc n="lb"/>
爛牛糞與土相和平匀厚一尺揀肥長山藥上有芒刺<pc n="lb"/>
者折長三四寸鱗次相挨臥於區内復以糞土匀覆五<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
寸許旱則澆之亦不可太濕頗忌大糞苗長以高梢扶<pc n="lb"/>
架霜降後比及地凍出之外將蘆頭另窨来春種之勿<pc n="lb"/>
令凍損<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>地黄<pc n="lb"/>
齊民要術種地黄法須黑良田五徧細耕三月上旬為<pc n="lb"/>
上時中旬為中時下旬為下時一畆下種五石其種還<pc n="lb"/>
用三月中掘取者逐犁後下之至四月末五月初生苗<pc n="lb"/>
訖至八月盡九月初根成中染若須留為種者即在地<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
中勿掘之待来年三月取之為種計一畆可收根三十<pc n="lb"/>
石有草鋤不限徧數鋤時别作小刃鋤勿使細土覆心<pc n="lb"/>
今秋收訖至來年更不須種自旅生也惟須鋤之如此<pc n="lb"/>
四年不要種之餘根自出矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>枸把<pc n="lb"/>
博聞錄種枸把法秋冬間收子淨洗日乾春耕熟地作<pc n="lb"/>
町闊五寸紐草稕如臂大置畦中以泥塗草稕上然後<pc n="lb"/>
種子以細土及牛糞蓋令徧苗出頻水澆之又可插種<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>務本新書枸把宜故區畦種葉作菜食子根入藥<pc n="lb"/>
新添秋收好子至春畦種如種菜法<pc n="　"/>又三月中苗出<pc n="lb"/>
時移栽如常法伏内壓條特為滋茂<pc n="　"/>一法截條長四<pc n="lb"/>
五指許掩於濕土地中亦生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菊花<pc n="lb"/>
博聞録菊蜀人多種之黄可入茶花子入藥然野菊大<pc n="lb"/>
能瀉人惟真菊延年乃黄中之色氣味和正花葉根實<pc n="lb"/>
皆長生藥其性介烈不與百花同盛衰是以通仙靈也<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>務本新書宜白地栽甜水澆苗作菜食花入藥用三<pc n="lb"/>
四月帶根土掘出作區下糞水調成泥擘根分栽每區<pc n="lb"/>
一二科後極滋茂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒼术<pc n="lb"/>
四時類要二月取根子劈破畦中種上糞下水一年即<pc n="lb"/>
稠苗亦可為菜若作煎宜多種之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄精<pc n="lb"/>
四時類要二月擇取葉相對生者是真黄精擘長二寸<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
許稀種之一年後甚稠種子亦得其葉甚美入菜用其<pc n="lb"/>
根堪為煎术與黄精仙家所種<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>百合<pc n="lb"/>
四時類要二月種百合此物尤宜雞糞毎阬深五寸如<pc n="lb"/>
種蒜法<hi>又云取根曝乾摶為麪細篩甚益人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>牛蒡子<pc n="lb"/>
四時類要熟耕肥地令深平二月末下子苗出後耘旱<pc n="lb"/>
即澆灌八月已後即取根食若取子即留隔年方有子<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
凡是閒地即須種之不但畦種也<pc n="　"/>務本新書牛蒡子<pc n="lb"/>
宿根亦名鼠黏子葉作菜食眀目補中去風乆食輕身<pc n="lb"/>
耐老<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>決明<pc n="lb"/>
四時類要二月取子畦種同葵法葉生便食直至秋間<pc n="lb"/>
有子若嫌老糞種亦得若入藥不如種馬蹄者<pc n="　"/>博聞<pc n="lb"/>
錄園圃四旁宜多種蛇不敢入<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甘蔗<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
新添栽種法用肥壯糞地每嵗春間耕轉四徧耕多更<pc n="lb"/>
好擺去柴草使地淨熟盖下土頭如大都天氣宜三月<pc n="lb"/>
内下種迤南暄熱二月内亦得毎栽子一箇截長五寸<pc n="lb"/>
許有節者中須帶三兩節發芽於節上畦寛一尺下種<pc n="lb"/>
處微壅土髙兩邉低下相離五寸卧栽一根覆土厚二<pc n="lb"/>
寸栽畢用水遶澆止令濕潤根脉無致渰没栽封旱則<pc n="lb"/>
三二日澆一徧如雨水調匀毎一十日澆一徧其苗高<pc n="lb"/>
二尺餘頻用水廣澆之荒則鋤耘並不開花結子直至<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
九月霜後品嘗稭稈酸甜者成熟味苦者未成熟將成<pc n="lb"/>
熟者附根刈倒依法即便煎熬外將所留栽子稭稈斬<pc n="lb"/>
去虛梢深撅窖阬窖底用草襯藉將稭稈豎立收藏於<pc n="lb"/>
上用板蓋土覆之毋令透風及凍損直至来春依時出<pc n="lb"/>
窖截栽如前法大扺栽種者多用上半截儘堪作種其<pc n="lb"/>
下截肥好者留熬沙糖若用肥好者作種尤佳<pc n="　"/>煎熬<pc n="lb"/>
法若刈倒放十許日即不中煎熬將初刈倒稭稈去梢<pc n="lb"/>
葉截長二寸碓𢷬碎用密筐或布袋盛頓壓擠取汁即<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
用銅鍋内斟酌多寡以文武火煎熬其鍋隔牆安置牆<pc n="lb"/>
外燒火無令烟火近鍋專一令人㸔視熬至稠粘似黑<pc n="lb"/>
棗合色用瓦盆一隻底上鑽箸頭大竅眼一個盆下用<pc n="lb"/>
甕承接将熬成汁用瓢盛傾於盆内極好者澂於盆流<pc n="lb"/>
於甕内者止可調水飲用將好者即用有竅眼盆盛頓<pc n="lb"/>
或倒在瓦罌内亦可以物覆盖之食則從便慎勿置於<pc n="lb"/>
熱炕上恐熱開化大抵煎熬者止取下截肥好者有力<pc n="lb"/>
糖多若連上截用之亦得<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薏苡<pc n="lb"/>
新添九月霜後收子至来年三月中隨耕地於壠内㸃<pc n="lb"/>
種勞盖令平有草則鋤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>藤花<pc n="lb"/>
新添春分前後移栽長時宜靠樹架起其花茂盛採時<pc n="lb"/>
天晴便曬乾不致浥損收藏可為素餡食之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薄荷<pc n="lb"/>
新添諸處多可移栽經冬根不死採葉可食本入藥用<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>罌粟<pc n="lb"/>
四時類要罌粟尤宜山坡亦可畦種<pc n="　"/>博聞錄重九日<pc n="lb"/>
種又中秋夜種則罌大子滿種訖以竹箒掃之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苜蓿<pc n="lb"/>
齊民要術地宜良熟七月種之畦種水澆一如韭法<hi>亦一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>剪一上糞鐵杷耬土令起然後下水</hi>一年三刈留子者一刈則止春初既<pc n="lb"/>
中生噉為羮甚香長宜飼馬馬尤嗜之此物長生種者<pc n="lb"/>
一勞永逸都邑負郭所宜種之<pc n="　"/>崔寔曰七月八月可<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
種苜蓿<pc n="　"/>四時類要苜蓿若不作畦種即和麥種之不<pc n="lb"/>
妨<pc n="　"/>燒苜蓿之地十二月燒之訖二年一度耕壠外根<pc n="lb"/>
即不衰凡苜蓿春食作乾菜至益人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>農桑輯要卷六<pc n="lb"/>
<pb n="28b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>農桑輯要卷七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>農桑輯要卷七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>司農司<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孶畜<hi>禽魚及嵗用雜事附</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>養馬牛總論<pc n="lb"/>
齊民要術服牛乘馬量其力能寒温飲飼適其天性如<pc n="lb"/>
不肥充蕃息者未之有也諺曰羸牛劣馬寒食下<hi>言其乏食</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>瘦瘠春中必死</hi>務在充飽調適而已<pc n="　"/>四時類要三月收合龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
駒合驢馬之牝牡此月三日為上<pc n="　"/>月令季春之月乃<pc n="lb"/>
合累牛騰馬<hi>案月令合累牛騰馬註累騰皆乘匹之名此作騾牛驢馬今校改</hi>遊牝於<pc n="lb"/>
牧仲夏之月遊牝别羣則縶騰駒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬<hi>驢騾附</hi>
                    <pc n="lb"/>
齊民要術飲飼之節食有三芻飲有三時何謂也一曰<pc n="lb"/>
惡芻二曰中芻三曰善芻<hi>謂饑時與惡芻飽時與善芻引之令食食常飽則無不肥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>剉草麤雖足豆榖亦不肥充細剉無莭簁去土而食之者令馬肥不啌如此喂飼自然好也啌苦江反</hi>何<pc n="lb"/>
謂三時一曰朝飲少之二曰晝飲則胸饜水三曰暮極<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
飲之<hi>一曰夏汗冬寒皆當莭飲諺曰旦起騎榖日中騎水斯言旦飲須莭水也毎飲食勿行驟則消水小</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>驟數百步亦佳十日一放令其陸梁舒展令馬硬實也</hi>驢騾大槩類馬不復别起<pc n="lb"/>
條端<pc n="　"/>凡驢馬駒初生忌灰氣遇新出爐者輒死<hi>經雨即不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>死</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>凡以豬槽餵馬以石灰泥馬槽汗繫著門皆令馬落<pc n="lb"/>
駒<hi>術曰常繫獮猴於馬房令馬不畏辟惡消百病也</hi>馬乆步即生筋勞筋勞<pc n="lb"/>
則生蹄痛久立則發骨勞骨勞則發癰腫久汗不乾則<pc n="lb"/>
生皮勞皮勞者𩥇而不振汗未燥而飲飼之則生氣勞<pc n="lb"/>
氣勞者𩥇而不噴馳驅無節則生血勞血勞則發强行<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
何以察五勞終日馳驅舎而視之不𩥇者筋勞也𩥇而<pc n="lb"/>
不時起者骨勞也起而不振者皮勞也振而不噴者氣<pc n="lb"/>
勞也噴而不溺者血勞也筋勞者兩絆卻行三十步而<pc n="lb"/>
已骨勞者令人牽之起從後笞之起而已皮勞者夾脊<pc n="lb"/>
摩之熱而已氣勞者緩繫之櫪下逺餧草噴而已血勞<pc n="lb"/>
者髙繫無飲食之大溺而已<pc n="　"/>治牛馬疫氣方<hi>取獺屎煮灌之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>獺肉及肝彌良不能得肉肝乃用屎耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>治馬喉腫方以物纒刀子露刃<pc n="lb"/>
鋒一寸許刺咽喉潰則愈<pc n="　"/>治馬黑汗方取乾馬糞置<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
瓶子中頭髪覆之火燒馬糞及髮煙出著馬鼻熏令煙<pc n="lb"/>
入鼻中須臾即差又方豬脊引脂雄黄亂髮燒煙熏鼻<pc n="lb"/>
同上法<hi>案此二條並治馬黒汗方原夲俱作治馬喉腫又方今據齊民要術校改</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>又療馬<pc n="lb"/>
結熱起卧戰不食水草方黄連二兩<hi>杵末</hi>白鮮皮一兩<hi>杵皮</hi>
                    <pc n="lb"/>
油五合豬脂四兩<hi>細切</hi>右以温水一升半和藥調停灌下<pc n="lb"/>
牽行抛糞即愈<pc n="　"/>馬疥方臰<hi>音臭</hi>黄<hi>案齊民要術作雄黄</hi>頭髮臘月<pc n="lb"/>
豬脂煎令髮消及熱塗立效<pc n="　"/>馬傷水用葱鹽油相和<pc n="lb"/>
搓成團子納鼻中以手掩馬鼻令不通氣良久待眼淚<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
出即止<pc n="　"/>馬傷料用生蘿蔔三五箇切作片子啖之立<pc n="lb"/>
效<pc n="　"/>馬猝熱腹脹起卧欲死方藍汁二升和冷水二升<pc n="lb"/>
灌之立效<pc n="　"/>治新生小駒子瀉肚方藁夲末三錢用大<pc n="lb"/>
麻子研汁調灌下咽喉便效次以黄連末大麻汁解之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>驢馬磨打破瘡馬齒菜石灰一處𢷬為團曬乾後再<pc n="lb"/>
𢷬羅為末先口含鹽漿水洗淨用藥末貼之驗<pc n="　"/>常啖<pc n="lb"/>
馬藥鬱金大黄甘草山梔子貝母白藥子黄藥子黄芩<pc n="lb"/>
款冬花秦艽黄檗黄連知母桔梗藁本右件一十五味<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
各等分同𢷬羅為末毎一匹馬啖藥末二兩許仍用油<pc n="lb"/>
蜜豬脂雞子飯食少許同和調啖之<hi>啖後不得飲水至夜喂飼</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>馬<pc n="lb"/>
氣藥方青橘皮當歸桂心大黄芍藥木通郁李仁瞿麥<pc n="lb"/>
白芷牽牛子右件十味各等分𢷬羅為末用温酒調灌<pc n="lb"/>
每匹馬藥末半兩許<pc n="　"/>㸃馬眼藥青鹽黄連馬牙硝㽔<pc n="lb"/>
仁右件四味各等分同研為末用蜜煎入瓷瓶子盛或<pc n="lb"/>
㸃時旋取少許以井水浸化㸃<pc n="　"/>治馬急起卧取壁上<pc n="lb"/>
多年石灰細杵羅用酒調二兩已來灌之立效<pc n="　"/>治馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
食槽内草結方好白礬末一兩分為二服毎貼和飲水<pc n="lb"/>
後啖之不過三兩度即内消卻此法神驗<pc n="　"/>博聞錄馬<pc n="lb"/>
傷脾方川厚朴去麤皮為末同薑棗煎灌應脾胃有傷<pc n="lb"/>
不食水草褰唇佀笑鼻中氣短宜速與此藥<pc n="　"/>馬心熱<pc n="lb"/>
方甘草芒硝黄檗大黄山梔子𤓰蔞為末水調灌應心<pc n="lb"/>
肺壅熱口鼻流血跳躑煩燥宜急與此藥<pc n="　"/>馬肺毒方<pc n="lb"/>
天門冬知母貝母紫蘓芒硝黄芩甘草薄荷葉同為未<pc n="lb"/>
飯湯入少許醋調灌療肺毒熱極鼻中噴水<pc n="　"/>馬肝壅<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
方朴硝黄連為末男子頭髮燒灰存性漿水調灌應邪<pc n="lb"/>
氣衝肝眼目似睡忽然眩倒此方主之<pc n="　"/>馬腎搐方烏<pc n="lb"/>
藥芍藥當歸𤣥參山茵蔯白芷山藥杏仁秦艽毎服一<pc n="lb"/>
兩酒一大升同煎温灌隔日再灌<pc n="　"/>馬氣喘方𤣥參葶<pc n="lb"/>
藶升麻牛黄兜苓黄耆知母貝母同為末毎服二兩漿<pc n="lb"/>
水調草後灌之應喘𠻳皆治<pc n="　"/>馬尿血方黄耆烏藥芍<pc n="lb"/>
藥山茵蔯地黄兠苓枇杷葉為末漿水煎沸候冷調灌<pc n="lb"/>
應六月熱尿血皆主療之<pc n="　"/>馬喉腫方螺青川芎知母<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
川鬱金牛蒡<hi>炒</hi>薄荷貝母同為末毎服二兩蜜二兩漿<pc n="lb"/>
水煎沸候温調灌<pc n="　"/>馬結尿方滑石朴硝木通車前子<pc n="lb"/>
同為末毎服一兩温水調灌隔時再服結甚則加山梔<pc n="lb"/>
子赤芍藥同末<pc n="　"/>馬結糞方皂角燒灰存性同大黄枳<pc n="lb"/>
殻麻子仁黄連厚朴為末清米泔調灌若傷突加蔓荆<pc n="lb"/>
子末同調<pc n="　"/>馬舌硬方款冬花瞿麥山梔子地仙草青<pc n="lb"/>
黛硼砂朴硝油烟墨等分為細末毎用半兩許塗舌上<pc n="lb"/>
立差<pc n="　"/>馬膈痛方羌活白藥甜𤓰子當歸没藥芍藥為<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
末春夏漿水加蜜秋冬小便調療膈痛低頭難不食草<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>馬流沫方當歸菖蒲白术澤瀉赤石脂枳殻厚朴甘<pc n="lb"/>
草為末毎一兩半酒一升葱白三握同水煎温灌<pc n="　"/>馬<pc n="lb"/>
傷蹄方大黄五靈脂木鼈子去油海桐皮甘草土黄芸<pc n="lb"/>
薹子白芥子為末黄米粥調藥攤帛上裹之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>牛<hi>水牛附</hi>
                    <pc n="lb"/>
四時類要治牛疫方取人參一兩細切水煮汁五升灌<pc n="lb"/>
口中差又方真安息香於牛欄中燒如燒香法如初覺<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
有一頭至兩頭是疫即牽出以鼻吸之立愈又方十二<pc n="lb"/>
月兔頭燒作灰和水五升灌口中良<pc n="　"/>牛腹脹欲死方<pc n="lb"/>
研麻子汁五升温令熱灌口中愈此治食生豆腹脹垂<pc n="lb"/>
死者甚良<pc n="　"/>牛鼻脹方以醋灌耳中立差<pc n="　"/>牛疥方煮<pc n="lb"/>
黑豆汁熱洗五度差<hi>一夲作烏頭汁</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>牛肚脹及𠻳方取榆白<pc n="lb"/>
皮水煮令熟甚滑以三五升灌之即差<pc n="　"/>牛虱方以胡<pc n="lb"/>
麻油塗之即愈豬脂亦得六畜虱塗之亦愈<pc n="　"/>博聞録<pc n="lb"/>
牛瘴疫方用真茶二兩和水五升灌之又治牛猝疫而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
動頭打脇急用巴豆七個去殻細研出油和灌之即愈<pc n="lb"/>
又燒蒼术令牛鼻吸其香止<pc n="　"/>牛尿血方川當歸紅花<pc n="lb"/>
為細末以酒二升半煎取二升冷灌之又法豉汁調食<pc n="lb"/>
鹽灌<pc n="　"/>牛患白膜遮眼用炒鹽并竹節燒存性細研一<pc n="lb"/>
錢貼膜效<pc n="　"/>牛氣噎方牛有茅根噎以皂角末吹鼻中<pc n="lb"/>
更以鞋底拍尾停骨下效<pc n="　"/>牛腹脹方牛喫著雜蟲即<pc n="lb"/>
腹脹用燕屎一合漿水二升調灌之效<pc n="　"/>牛觸人方牛<pc n="lb"/>
顛走逢人即觸是膽大也黄連大黄末雞子酒調灌之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>牛尾焦不食水草以大黄黄連白芷末雞子酒調灌<pc n="lb"/>
之<pc n="　"/>牛氣脹方淨水洗汗韈取汁一升好醋半升許灌<pc n="lb"/>
之愈<pc n="　"/>牛肩爛方舊緜絮三兩燒存性麻油調抹忌水<pc n="lb"/>
五日愈<pc n="　"/>牛漏蹄方紫礦為末豬脂和納蹄中燒鐵箆<pc n="lb"/>
烙之愈<pc n="　"/>牛沙疥方蕎麥隨多寡燒灰淋汁入綠礬二<pc n="lb"/>
合和塗愈<pc n="　"/>韓氏直説餵養牛法農隙時入暖屋用場<pc n="lb"/>
上諸糠穰鋪牛腳下謂之牛鋪牛糞其上次日又覆糠<pc n="lb"/>
穰毎日一覆十日除一次牛一具三隻毎日前後餉約<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
飼草三束豆料八升或用蠶沙乾桑葉水三桶浸之牛<pc n="lb"/>
下餉噍透刷鉋飲畢辰巳時間上槽一頓可分三和皆<pc n="lb"/>
水拌第一和草多料少第二比前草減半少加料第三<pc n="lb"/>
草比第二又減半所有料全繳拌食盡即往使耕噍了<pc n="lb"/>
牛無力夜餵牛各帶一鈴草盡牛不食則鈴無聲即拌<pc n="lb"/>
之飽使耕俗諺云三和一繳須管要飽不要噍了使去<pc n="lb"/>
最好<pc n="　"/>水牛飲飼與黄牛同夏須得水池冬須得暖厰<pc n="lb"/>
牛衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羊<pc n="lb"/>
齊民要術常留臘月正月生羔為種者上十一月二月<pc n="lb"/>
生者次之<hi>非此月數生者毛必焦卷骨骼細小所以然者逄寒遇熱故也其八九十月生者雖值秋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>肥然比之冬暮母乳已竭春草未生是故不佳其三四月生者草雖茂美而羔小未食常飲熱乳所以亦惡五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>六七月生者兩熱相仍中之甚惡其十一月十二月生者母既多乳膚軀充滿草雖枯亦不羸瘦母乳適盡即</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得春草是以極佳</hi>大率十口一羝<hi>羝少則不孕羝多則亂羣不孕者必瘦瘦則匪惟不蕃息</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>經冬或死</hi>羝無角者更佳<hi>有角者喜相觝觸傷胎所由也</hi>擬供㕑者宜剰之<pc n="lb"/>
<hi>剰法生十餘日布裹齒碎之</hi>牧羊必須老人心性宛順者起居以時<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
調其宜適卜式云牧民何異於是者<hi>若使急性人及小兒者攔約不得必</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有打傷之災或遊戯不㸔則有狼犬之害懶不驅行無肥充之理將息失所有羔死之患也</hi>惟逺水<pc n="lb"/>
為良<hi>傷水則蹄甲膿出</hi>二日一飲<hi>頻飲則傷/水而鼻膿</hi>緩驅行勿停息<hi>息則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不食而羊瘦急行則坌塵而蚛顙也</hi>春夏早放秋冬晩出<hi>春夏氣和所以宜早秋冬霜露</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所以宜晚養生經云春夏早起與雞俱興秋冬晏起必待日光此其義也夏日盛暑須得隂涼若日中不避熱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則塵汗相染秋冬之間必致癬疥七月已後霜露氣降必須日出霜露晞解然後放之不爾則逢毒氣令羊口</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>瘡腹脹也</hi>圏不厭近必須與人居相連開窓向圏<hi>所以然者羊性怯弱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不能禦物狼一入圏或能絶羣</hi>架北牆為廠<hi>為屋則傷熱熱則尘疥癬且屋處慣暖冬月入田尤</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>不耐寒</hi>圏中作臺開竇無令停水二日一除毋使糞穢<hi>穢則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>汚毛停水則夾蹄眠濕則腹脹也</hi>圏内須並牆豎柴栅令周匝<hi>羊不揩土毛常</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自淨不豎柴者羊揩牆壁土鹹相得毛皆成氈又豎栅頭出牆者虎狼不敢踰</hi>羊一千口者三<pc n="lb"/>
四月中種大豆一頃雜穀并草留之不須鋤治八九月<pc n="lb"/>
中刈作青茭若不種豆穀者初草實成時收刈雜草薄<pc n="lb"/>
鋪使乾勿令鬱浥<hi>䝁豆胡豆蓬藜荆棘為上大小豆萁次之髙麗豆萁尤是所便蘆薍二種</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則不中凡乘秋刈草非直為羊而然大凡悉皆倍勝崔寔曰七月七日刈芻茭也</hi>既至冬寒多<pc n="lb"/>
饒風霜或春初雨落青草未生時則須飼不宜出放<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
羊有疥者間别之不别相染汙或能合羣致死羊疥先<pc n="lb"/>
著口者難治多死凡羊經疥得差後夏初肥時宜賣易<pc n="lb"/>
之不爾後春疥發必死矣<pc n="　"/>家政法曰養羊法當以瓦<pc n="lb"/>
器盛一升鹽懸羊欄中羊喜鹽自數還啖之不勞人牧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>羊有病輒相汙欲令别病法當欄前掘瀆深二尺廣<pc n="lb"/>
四尺往還皆跳過者無病不能過者入瀆中行過便别<pc n="lb"/>
之<pc n="　"/>龍魚河圖曰羊有一角食之傷人<hi>案此條上原夲脱去龍魚河圖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰五字今校増</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>四時類要羊疥皮棃蘆根敲打令皮破以泔<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
浸之缾盛塞口放竈邉令常暖數日味酸便中用以甎<pc n="lb"/>
瓦刮疥處令赤若堅硬者湯洗之去痂拭令乾以藥汁<pc n="lb"/>
塗之再上愈疥若多逐日漸漸塗之勿頓塗恐不勝痛<pc n="lb"/>
也又方豬脂和臰黄塗之愈<pc n="　"/>羊中水方羊膿鼻眼不<pc n="lb"/>
淨者皆以水洗治之其方以湯和鹽杓中研令極鹹候<pc n="lb"/>
冷取清者以小角子受一雞子者灌兩鼻各一角五日<pc n="lb"/>
後以眼鼻淨為候不差更灌<pc n="　"/>羊膿鼻方羊膿鼻及口<pc n="lb"/>
頬生瘡如乾癬者相染多致絶羣治法豎長竿圏中竿<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
頭置板令獼猴居上辟狐狸而益羊差病也<pc n="　"/>羊夾蹄<pc n="lb"/>
方取羝羊脂和鹽煎令熟燒鐵令微熱匀脂烙之勿令<pc n="lb"/>
入泥水不日自差<pc n="　"/>剪羊毛三月候毛牀動則剪剪訖<pc n="lb"/>
以河水洗即生毛潔白八月候胡葈子未成時剪之不<pc n="lb"/>
爾則損毛中旬後剪則勿洗恐寒氣損羊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豬<pc n="lb"/>
齊民要術母豬取短喙無柔毛者<hi>喙長則牙多一廂三牙已上則不煩畜為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>難肥故有柔毛者焰治難淨也</hi>牝者子母不同圏<hi>子母同圏喜相聚不食則死傷</hi>牡者<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
同圏則無嫌<hi>牡性遊蕩若非家生則易走失</hi>圏不厭小<hi>圏小則肥疾</hi>處不厭<pc n="lb"/>
穢<hi>泥汁則避暑</hi>亦須小厰以避雨雪春夏草生隨時放牧糟<pc n="lb"/>
糠之屬當日别與<hi>糟糠經夏輒敗不中停放</hi>八九十月放而不飼所<pc n="lb"/>
有糟糠則畜待窮冬春初<hi>豬性甚便水生之草杷耬水藻等令近岸豬則食之皆肥</hi>
                    <pc n="lb"/>
初産者宜煮穀飼之其子三日便掐尾六十日後犍<hi>三日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>掐尾則不畏風凡犍豬死者皆風所致耳犍不截尾則前大後小犍骨細肉多不犍則骨麤肉少如犍牛法者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無風死之患</hi>十一月十二月生者豚一宿蒸之<hi>蒸法索籠盛豚著甑中微</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>火蒸之汗出便罷</hi>不蒸則腦凍不合不出旬便死<hi>所以然者豚性腦少寒盛</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>則不能自煖故須煖氣助之</hi>供食豚乳下者佳簡取别飼之愁其不<pc n="lb"/>
肥共母同圏粟豆難足宜埋車輪為食場散粟豆於内<pc n="lb"/>
小豚食足出入自由則肥速<pc n="　"/>四時類要閹豬子待瘡<pc n="lb"/>
口乾平復後取巴豆兩粒去殻爛𢷬和麻籸糟糠之類<pc n="lb"/>
飼之半日後當大瀉其後日見肥大<pc n="　"/>肥豕法麻子二<pc n="lb"/>
升𢷬十餘杵鹽一升同煮後和糠三斗飼之立肥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>養雞<pc n="lb"/>
齊民要術雞種取桑落時生者良<hi>形小淺毛腳細短者是也守窠少聲善育</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>雛子</hi>春夏生者則不佳<hi>形大毛羽悦澤腳麤長者是遊蕩饒聲産乳易厭既不守窠則無縁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蕃息也</hi>雞春夏雛二十日内無令出窠飼以燥飯<hi>出窠早不免烏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鴟與濕飯則令臍膿也</hi>雞棲宜據地為籠籠内著棧雖鳴聲不朗<pc n="lb"/>
而安穩易肥又免狐狸之患若任之樹木一遇風寒大<pc n="lb"/>
者損瘦小者或死燃栁柴殺雞雛小者死大者盲<hi>此亦燒黍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>穰殺瓠之流其理難悉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>家政法曰養雞法二月先耕一畝作田<pc n="lb"/>
秫粥灑之刈生茅覆上自生白蟲便買黄雌雞十隻雄<pc n="lb"/>
一隻於地上作屋方廣丈五於屋下懸簀令雞宿上夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
月盛晝雞當還屋下息并於園中築作小屋覆雞得養<pc n="lb"/>
子烏不得就<pc n="　"/>養雞令速肥不爬屋不暴園不畏烏鴟<pc n="lb"/>
狐狸法<hi>别築牆匡開小門作小厰令雞以避雨日雌雄皆斬去六翮無令得飛出常多收秕稗胡豆之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>類以養之亦作小槽以貯水荆藩為棲去地一尺數掃去屎鑿牆為窠亦去地一尺惟冬天著草不則子凍春</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夏秋三時則不須直置匡上任其産伏留草則蛆蟲生雛出則著外以罩籠之如鵪鶉大還牆内匡中其供食</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者又作牆匡蒸小麥飼之三七日便肥大矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>又穀産雞子供常食法<hi>别取雌雞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無令與雄相雜其牆匡斬翅荆棲土窠一如前惟多與穀令竟冬肥盛自然穀産矣一雞生百餘卵不雛並食</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之無咎</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>龍魚河圖曰黑雞白頭食之病人有六指者殺人<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>養生論曰雞肉不可令小兒食食之生蚘蟲又令體<pc n="lb"/>
消瘦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鵝鴨<pc n="lb"/>
齊民要術鵝鴨並一嵗再伏者為種<hi>一伏得子者少三伏者冬寒雛多死</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>大率鵝三雌一雄鴨五雌一雄鵝初輩生子十餘鴨<pc n="lb"/>
生數十後輩皆漸少矣<hi>常足五穀飼之生子多不足者生子少</hi>欲於厰屋<pc n="lb"/>
之下作窠<hi>以防豬犬狐狸驚恐之患</hi>多著細草於窠中令煖先刻白<pc n="lb"/>
木為卵形窠别著一枚以誑之<hi>不爾不肯入窠喜束西浪生若獨著一窠後有</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>爭窠之患</hi>生時㝷即收取别著一煖處以柔細草覆藉之<hi>停置</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>窠中凍即雛死</hi>伏時大鵝一十子大鴨二十子小者減之<hi>多則不周</hi>
                    <pc n="lb"/>
數起者不任為種<hi>數起則凍冷也</hi>其貪伏不起者須五六日一<pc n="lb"/>
與食起之令洗浴<hi>久不起者飢羸身冷雖伏無熱</hi>鵝鴨皆一月雛出量<pc n="lb"/>
雛欲出之時四五日内不用聞打鼓紡車大呌豬犬及<pc n="lb"/>
舂聲又不用器淋灰不用見新產婦<hi>觸忌者雛多厭殺不能自出假今出</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亦㝷死也</hi>雛既出作籠籠之先以粳米為粥縻一頓飽食之<pc n="lb"/>
名曰填嗉然後以粟飯切苦菜蕪菁英為食以清水與<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
之濁則易<hi>不易泥塞鼻則死</hi>入水中不用停久㝷宜驅出<hi>此既水禽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不得水即死臍未合乆則水中冷徹亦死</hi>於籠中高處敷細草令寢處其上<pc n="lb"/>
<hi>雛小臍未合不欲冷也</hi>十五日後乃出籠<hi>早放者匪直乏力致困又有寒冷兼烏鴟災也</hi>
                    <pc n="lb"/>
鵝惟食五穀稗子及草萊不食生蟲<hi>葛洪方曰居射工之地當養鵝鵝見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此物能食之故鵝辟此物也</hi>鴨靡不食矣水稗實成時尤是所便噉<pc n="lb"/>
此足得肥充供㕑者子鵝百日以外子鴨六七十日佳<pc n="lb"/>
過此肉硬大率鵝鴨六年以上老不復生伏矣宜去之<pc n="lb"/>
少者初生伏又未能工惟數年之中佳耳純取雌鴨無<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
令雜雄足其粟豆常令肥飽一鴨便生百卵<hi>俗所謂殺生者此卵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>既非隂陽合生雖伏亦不成雛宜以供膳幸無麛卵之咎也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魚<pc n="lb"/>
齊民要術陶朱公養魚經曰夫治生之法有五水畜第<pc n="lb"/>
一水畜所謂魚池也以六畆地為池池中作九洲求懐<pc n="lb"/>
子鯉魚長三尺者二十頭牡鯉魚長三尺者四頭以二<pc n="lb"/>
月上庚日納池中令水無聲魚必生至四月内一神守<pc n="lb"/>
六月内二神守八月内三神守神守者鼈也所以納鼈<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
者魚滿三百六十則蛟龍為之長而將魚飛去納鼈則<pc n="lb"/>
魚不復去在池中周遶九洲無窮自謂江湖也至來年<pc n="lb"/>
二月得鯉魚長一尺者一萬五千枚三尺者四萬五千<pc n="lb"/>
枚二尺者萬枚至明年得長一尺者十萬枚長二尺者<pc n="lb"/>
五萬枚長三尺者五萬枚長四尺者四萬枚留長二尺<pc n="lb"/>
者千枚作種所餘皆貨候至明年不可勝計也池中有<pc n="lb"/>
九洲八谷谷上立水二尺又谷中立水六尺所以養鯉<pc n="lb"/>
者鯉不相食易長又貴也<pc n="　"/>又作魚池法三尺大鯉非<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
近江湖倉卒難求若養小魚積年不大欲令生大魚法<pc n="lb"/>
須載取藪澤陂湖饒大魚之處近水際土十數載以布<pc n="lb"/>
池底二年之内即生大魚盖由土中先有大魚子得水<pc n="lb"/>
即生也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蜜蜂<pc n="lb"/>
新添人家多於山野古窑中收取盖小房或編荆囤兩<pc n="lb"/>
頭泥封開一二小竅使通出入另開一小門泥封時時<pc n="lb"/>
開郤掃除常淨不令他物所侵秋花彫盡留冬月蜂所<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
食蜜餘蜜脾割取作蜜蠟至春三月掃除如前常於蜂<pc n="lb"/>
䆧前置水一器不致渇損春月蜂成有數箇蜂王當審<pc n="lb"/>
多少壯與不壯若可分為兩䆧止留蜂王兩箇其餘摘<pc n="lb"/>
去如不分除舊蜂王外其餘蜂王盡行摘去<hi>䆧烏禾反穴居也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嵗用雜事<pc n="lb"/>
四時類要正月豎籬落<pc n="　"/>糞田<pc n="　"/>開荒<pc n="　"/>修蠶屋<pc n="　"/>織<pc n="lb"/>
蠶箔<pc n="　"/>造桑機<pc n="　"/>造麻鞋<pc n="　"/>舂米<hi>此月人閒</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>築牆<pc n="　"/>二月<pc n="lb"/>
栽栁<pc n="　"/>舒蒲桃上架<pc n="　"/>解栗裹縳<pc n="　"/>去石榴裹縳<pc n="　"/>造<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
醬<hi>是月合為中時</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>寒食前後收柴炭<pc n="　"/>造布<pc n="　"/>浣冬衣<pc n="　"/>採<pc n="lb"/>
桑螵蛸<pc n="　"/>三月利溝瀆<pc n="　"/>葺垣牆<pc n="　"/>治屋室以待霖雨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>脱墼<pc n="　"/>移茄子<pc n="　"/>造酪<hi>是月牛羊飽草好造也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>四月收蔓菁<pc n="lb"/>
芥蘿蔔等子<pc n="　"/>收乾椹子<pc n="　"/>鋤葱<pc n="　"/>收乾笋藏笋<pc n="　"/>此<pc n="lb"/>
月伐木不蛀<pc n="　"/>修隄防開水竇<pc n="　"/>整屋漏以備暴雨<pc n="lb"/>
五月灰藏毛羽物<pc n="　"/>氈須人卧不卧則曬箒掃<pc n="　"/>收蠶<pc n="lb"/>
種豌豆蜀芥胡荽子<pc n="　"/>六月命女工織紬絹<pc n="　"/>收芥子<pc n="lb"/>
<hi>中秋後種</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>收花藥子<hi>便種/之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>收李核<hi>便種</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>收苜蓿<pc n="　"/>收槐<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
花<hi>曝乾</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>斫竹<hi>此月及八月不蛀</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>漚麻<pc n="　"/>曬氈褥書裘<pc n="　"/>種小<pc n="lb"/>
蒜<hi>同七月</hi>蘿蔔<pc n="　"/>七月收楮子<pc n="　"/>浣故衣制新衣作夾衣<pc n="lb"/>
以備始涼<pc n="　"/>刈蒿草<pc n="　"/>種蜀芥<pc n="　"/>分薤<pc n="　"/>漚晚麻<pc n="　"/>耕<pc n="lb"/>
菜地<pc n="　"/>收荷葉隂乾<pc n="　"/>拭漆器五月至此月晝經雨後<pc n="lb"/>
漆器圖畫箱篋須曬乾則不損<pc n="　"/>收瓜蒂<pc n="　"/>收蒺䔧子<pc n="lb"/>
<hi>同八月</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>八月收薏苡<pc n="　"/>收角蒿<pc n="　"/>收韭花<pc n="　"/>收胡桃<pc n="lb"/>
收棗<pc n="　"/>開蜜<pc n="　"/>下旬造油衣<pc n="　"/>收油麻秫江豆<pc n="　"/>備冬<pc n="lb"/>
衣<pc n="　"/>刈莞葦<pc n="　"/>九月收豕<hi>同十月</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>收皂角<pc n="　"/>貯麻子油<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>採菊花<pc n="　"/>收木瓜<pc n="　"/>備冬藏凡蔓菁荏蓼韭輩脆美<pc n="lb"/>
而不耐停若旱園菜稍硬停得至二月<pc n="　"/>十月築垣牆<pc n="lb"/>
墐北戸<pc n="　"/>縳薦<pc n="　"/>遮掩牛馬屋<pc n="　"/>收槐實梓實<pc n="　"/>收牛<pc n="lb"/>
膝地黄<pc n="　"/>造牛衣<pc n="　"/>盤瘞蒲桃<pc n="　"/>包裹栗樹石榴樹不<pc n="lb"/>
爾即凍死<pc n="　"/>收諸般穀種大小豆種<pc n="　"/>十一月貨薪柴<pc n="lb"/>
緜絮<pc n="　"/>伐木取竹箭<pc n="　"/>造什物農具<pc n="　"/>折麻放麻<pc n="　"/>刈<pc n="lb"/>
蒿棘<pc n="　"/>貯年支草於隙地至六月及秋霖時俱利倍<pc n="lb"/>
十二月造車<pc n="　"/>貯雪水<pc n="　"/>收臘糟<pc n="　"/>糞地<pc n="　"/>刈棘屯牆<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>造農器<pc n="　"/>收羔種<pc n="　"/>收牛糞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>農桑輯要卷七<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>