<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>嘉祐集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蘇洵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>幾䇿一首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>審勢<pc n="lb"/>
治天下者定所尚所尚一定至於萬千年而不變使民<pc n="lb"/>
之耳目純於一而子孫有所守易以為治故三代聖人<pc n="lb"/>
其後世逺者至七八百年夫豈惟其民之不忘其功以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
至於是葢其子孫得其祖宗之法而為據依可以永乆<pc n="lb"/>
夏之尚忠商之尚質周之尚文視天下之所宜尚而固<pc n="lb"/>
執之以此而始以此而終不朝文而暮質以自潰亂故<pc n="lb"/>
聖人者出必先定一代之所尚周之世葢有周公為之<pc n="lb"/>
制禮而天下遂尚文後世有賈誼者説漢文帝亦欲先<pc n="lb"/>
定制度而其説不果用今者天下幸方治安子孫萬世<pc n="lb"/>
帝王之計不可不預定於此時然萬世帝王之計常先<pc n="lb"/>
定所尚使其子孫可以安坐而守其舊至於政弊然後<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
變其小節而其大體卒不可革易故享世長逺而民<pc n="lb"/>
不苟簡今也考之於朝野之間以觀國家之所尚者而<pc n="lb"/>
愚猶有惑也何則天下之勢有强弱聖人審其勢而應<pc n="lb"/>
之以權勢强矣强甚而不已則折勢弱矣弱甚而不已<pc n="lb"/>
則屈聖人權之而使其甚不至於折與屈者威與惠也<pc n="lb"/>
夫强甚者威竭而不振弱甚者惠䙝而下不以為徳故<pc n="lb"/>
處弱者利用威而處强者利用惠乘强之威以行惠則<pc n="lb"/>
惠尊乘弱之惠以養威則威發而天下震慄故威與惠<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
者所以裁節天下强弱之勢也然而不知强弱之勢者<pc n="lb"/>
有殺人之威而下不懼有生人之惠而下不喜何<pc n="lb"/>
者威竭而惠䙝故也故有天下者必先審知天下之勢<pc n="lb"/>
而後可與言用威惠不先審知其勢而徒曰我能用威<pc n="lb"/>
我能用惠者未也故有强而益之以威弱而益之以惠<pc n="lb"/>
以至於折與屈者是可悼也譬之一人之身將欲飲藥<pc n="lb"/>
餌石以養其生必先審觀其性之為隂其性之為陽而<pc n="lb"/>
投之以藥石藥石之陽而投之隂藥石之隂而投之陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
故隂不至於涸而陽不至於亢苟不能先審觀己之為<pc n="lb"/>
隂與己之為陽而以隂攻隂以陽攻陽則隂者固死於<pc n="lb"/>
隂而陽者固死於陽不可救也是以善養身者先審其<pc n="lb"/>
隂陽而善制天下者先審其强弱以為之謀昔者周有<pc n="lb"/>
天下諸侯太盛當其盛時大者已有地五百里而畿内<pc n="lb"/>
反不過千里其勢為弱秦有天下散為郡縣聚為京師<pc n="lb"/>
守令無大權柄伸縮進退無不在我其勢為强然方其<pc n="lb"/>
成康在上諸侯無大小莫不臣伏弱之勢未見於外及<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
其後世失徳而諸侯禽奔獸遁各固其國以相侵攘而<pc n="lb"/>
其上之人卒不悟區區守姑息之道而望其能以制服<pc n="lb"/>
强國是謂以弱政濟弱勢故周之天下卒斃於弱秦自<pc n="lb"/>
孝公其勢固已駸駸焉日趨於强大及其子孫已并天<pc n="lb"/>
下而亦不悟專任法制以斬撻平民是謂以强政濟强<pc n="lb"/>
勢故秦之天下卒斃於强周拘於惠而不知權秦勇於<pc n="lb"/>
威而不知本二者皆不審天下之勢也吾宋制治有縣<pc n="lb"/>
令有郡守有轉運使以大系小絲牽繩聨總合於上雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
其地在萬里外方數千里擁兵百萬而天子一呼於殿<pc n="lb"/>
陛間三尺豎子馳傳捧詔召而歸之京師則解印趨走<pc n="lb"/>
惟恐不及如此之勢秦之所恃以强之勢也勢强矣然<pc n="lb"/>
天下之病常病於弱噫有可强之勢如秦而反陷於弱<pc n="lb"/>
者何也習於惠而怯於威也惠太甚而威不勝也夫其<pc n="lb"/>
所以習於惠而惠太甚者賞數而加於無功也怯於威<pc n="lb"/>
而威不勝者刑弛而兵不振也由賞與刑與兵之不得<pc n="lb"/>
其道是以有弱之實著於外焉何謂弱之實曰官吏曠<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
惰職廢不舉而敗官之罰不加嚴也多贖數赦不問有<pc n="lb"/>
罪而典刑之禁不能行也冗兵驕狂負力幸賞而維持<pc n="lb"/>
姑息之恩不敢節也將帥覆軍匹馬不返而敗軍之責<pc n="lb"/>
不加重也羌人强盛陵壓中國而邀金繒增幣帛之恥<pc n="lb"/>
不為怒也若此類者太弱之實也乆而不治則又將有<pc n="lb"/>
大於此而遂浸微浸消釋然而潰以至於不可救止者<pc n="lb"/>
乘之矣然愚以為弱在於政不在於勢是謂以弱政敗<pc n="lb"/>
强勢今夫一輿薪之火衆人之所憚而不敢犯者也舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
而投之河則何熱之能為是以負强秦之勢而溺於弱<pc n="lb"/>
周之弊而天下不知其强焉者以此也雖然政之弱非<pc n="lb"/>
若勢弱之難治也借如弱周之勢必變易其諸侯而後<pc n="lb"/>
强可能也天下之諸侯固未易變易此又非一日之故<pc n="lb"/>
也若夫弱政則用威而已矣可以朝改而夕定也夫齊<pc n="lb"/>
古之强國也而威王又齊之賢王也當其即位委政不<pc n="lb"/>
治諸侯竝侵而人不知其國之為强國也一旦發怒裂<pc n="lb"/>
萬家封即墨大夫召烹阿大夫與常譽阿大夫者而發<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
兵擊趙魏衛趙魏衛盡走請和而齊國人人震懼不敢<pc n="lb"/>
飾非者彼誠知其政之弱而能用其威以濟其弱也況<pc n="lb"/>
今以天子之尊藉郡縣之勢言脱於口而四方響應其<pc n="lb"/>
所以用威之資固已完具且有天下者患不為焉有欲<pc n="lb"/>
為焉而不可者今誠能一留意焉於用威一賞罰一號<pc n="lb"/>
令一舉動無不一切出於威嚴用刑法而不赦有罪力<pc n="lb"/>
行果斷而不牽衆人之是非用不測之刑用不測之賞<pc n="lb"/>
而使天下之人視之如風雨雷電遽然而至截然而下<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
不知其所從發而不可逃遁朝廷如此然後平民益務<pc n="lb"/>
檢慎而姦民猾吏亦常恐恐然懼刑法之及其身而斂<pc n="lb"/>
其手足不敢輒犯法此之謂强政政强矣為之數年而<pc n="lb"/>
天下之勢可以復强愚故曰乘弱之惠以養威則威發<pc n="lb"/>
而天下震慄然則以當今之勢求所謂萬世為帝王而<pc n="lb"/>
其大體卒不可革易者其尚威而已矣或曰當今之勢<pc n="lb"/>
事誠無便於尚威者然孰知夫萬世之間其政之不變<pc n="lb"/>
而必曰威耶愚應之曰威者君之所恃以為君也一日<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
而無威是無君也乆而政弊變其小節而參之以惠使<pc n="lb"/>
不至若秦之甚可也舉而棄之過矣或者又曰王者任<pc n="lb"/>
徳不任刑任刑霸者之事非所宜言此又非所謂知理<pc n="lb"/>
者也夫湯武皆王也桓文皆霸也武王乘紂之暴出民<pc n="lb"/>
於炮烙斬刖之地苟又遂多殺人多刑人以為治則民<pc n="lb"/>
之心去矣故其治一出於禮義彼湯則不然桀之徳固<pc n="lb"/>
無以異紂然其刑不若紂暴之甚也而天下之民化其<pc n="lb"/>
風淫惰不事法度書曰有衆率怠弗恊而又諸侯昆吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
氏首為亂於是誅鋤其强梗怠惰不法之人以定紛亂<pc n="lb"/>
故記曰商人先罰而後賞至於桓文之事則又非皆任<pc n="lb"/>
刑也桓公用管仲仲之書好言刑故桓公之治常任刑<pc n="lb"/>
文公長者其佐狐趙先魏皆不説以刑法其治亦未嘗<pc n="lb"/>
以刑為本而號亦為霸而謂湯非王而文非霸也得乎<pc n="lb"/>
故用刑不必霸而用徳不必王各觀其勢之何所宜用<pc n="lb"/>
而已然則今之勢何為不可用刑用刑何為不曰王道<pc n="lb"/>
彼不先審天下之勢而欲應天下之務難矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>嘉祐集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蘇洵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>權書上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>權書引<pc n="lb"/>
人有言曰儒者不言兵仁義之兵無術而自勝使仁義<pc n="lb"/>
之兵無術而自勝也則武王何用乎太公而牧野之戰<pc n="lb"/>
四伐五伐六伐七伐乃止齊焉又何用也權書兵書也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而所以用仁濟義之術也吾疾夫世之人不䆒本末而<pc n="lb"/>
妄以我為孫武之徒也夫孫氏之言兵為常言也而我<pc n="lb"/>
以此書為不得已而言之之書也故仁義不得已而後<pc n="lb"/>
吾權書用焉然則權者為仁義之窮而作也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>心術<pc n="lb"/>
為將之道當先治心泰山崩於前而色不變麋鹿興於<pc n="lb"/>
左而目不瞬然後可以制利害可以待敵凡兵上義不<pc n="lb"/>
義雖利勿動非一動之為害而他日將有所不可措手<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
足也夫惟義可以怒士士以義怒可與百戰凡戰之道<pc n="lb"/>
未戰養其財將戰養其力既戰養其氣既勝養其心謹<pc n="lb"/>
烽燧嚴斥堠使耕者無所顧忌所以養其財豐犒而優<pc n="lb"/>
游之所以養其力小勝益急小挫益厲所以養其氣用<pc n="lb"/>
人不盡其所欲為所以養其心故士常蓄其怒懐其欲<pc n="lb"/>
而不盡怒不盡則有餘勇欲不盡則有餘貪故雖并天<pc n="lb"/>
下而士不厭兵此黄帝之所以七十戰而兵不殆也不<pc n="lb"/>
養其心一戰而勝不可用矣凡將欲智而嚴凡士欲愚<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
智則不可測嚴則不可犯故士皆委已而聽命夫安得<pc n="lb"/>
不愚夫惟士愚而後可與之皆死凡兵之動知敵之主<pc n="lb"/>
知敵之將而後可以動於險鄧艾縋兵於穴中非劉禪<pc n="lb"/>
之庸則百萬之師可以坐縛彼固有所侮而動也故古<pc n="lb"/>
之賢將能以兵嘗敵而又以敵自嘗故去就可以决凡<pc n="lb"/>
主將之道知理而後可以舉兵知勢而後可以加兵知<pc n="lb"/>
節而後可以用兵知理則不屈知勢則不沮知節則不<pc n="lb"/>
窮見小利不動見小患不避小利小患不足以辱吾技<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
也夫然後可以支大利大患夫惟養技而自愛者無敵<pc n="lb"/>
於天下故一忍可以支百勇一静可以制百動兵有長<pc n="lb"/>
短敵我一也敢問吾之所長吾出而用之彼將不與吾<pc n="lb"/>
校吾之所短吾蔽而置之彼將强與吾角奈何曰吾之<pc n="lb"/>
所短吾抗而暴之使之疑而却吾之所長吾隂而養之<pc n="lb"/>
使之狎而墮其中此用長短之術也善用兵者使之無<pc n="lb"/>
所顧有所恃無所顧則知死之不足惜有所恃則知不<pc n="lb"/>
至於必敗尺箠當猛虎奮呼而操擊徒手遇蜥蝪變色<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
而却步人之情也知此者可以將矣袒裼而按劒則烏<pc n="lb"/>
獲不敢逼冠胄衣甲據兵而寢則童子彎弓殺之矣故<pc n="lb"/>
善用兵者以形固夫能以形固則力有餘矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>法制<pc n="lb"/>
將戰必審知其將之賢愚與賢將戰則持之與愚將戰<pc n="lb"/>
則乘之持之則容有所伺而為之謀乗之則一舉而奪<pc n="lb"/>
其氣雖然非愚將勿乗乗之不動其禍在我分兵而迭<pc n="lb"/>
進所以持之也并力而一戰所以乘之也古之善軍者<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
以刑使人以賞使人以怒使人而其中必有以義附者<pc n="lb"/>
焉不以戰不以掠而以備急難故越有君子六千人韓<pc n="lb"/>
之戰秦之鬬士倍於晋而出穆公於淖者赦食馬者也<pc n="lb"/>
兵或寡而易危或衆而易叛莫難於用衆莫危於用寡<pc n="lb"/>
治衆者法欲繁繁則士難以動治寡者法欲簡簡則士<pc n="lb"/>
易以察不然則士不任戰矣惟衆而繁雖勞不害為强<pc n="lb"/>
以衆入險阻必分軍而疎行夫險阻必有伏伏必有約<pc n="lb"/>
軍分則伏不知所擊而其約攜矣險阻懼蹙疎行以紓<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
士氣兵莫危於攻莫難於守客主之勢然也故地有二<pc n="lb"/>
不可守兵少不足以實城城小不足以容兵夫惟賢將<pc n="lb"/>
能以寡為衆以小為大當敵之衝人莫不守我以疑兵<pc n="lb"/>
彼愕不進雖告之曰此無人彼不信也度彼所襲潛兵<pc n="lb"/>
以備彼不我測謂我有餘夫何患兵少偃旗仆鼓寂若<pc n="lb"/>
無氣嚴戢兵士敢譁者斬時令老弱登埤示怯乗懈突<pc n="lb"/>
擊其衆可走夫何患城小背城而戰陣欲方欲踞欲密<pc n="lb"/>
欲緩夫方而踞密而緩則士心固固則不懾背城而戰<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
欲其不懾面城而戰陣欲直欲鋭欲疎欲速夫直而鋭<pc n="lb"/>
疎而速則士心危危則致死面城而戰欲其致死夫能<pc n="lb"/>
静而自觀者可以用人矣吾何為則怒吾何為則喜吾<pc n="lb"/>
何為則勇吾何為則怯夫人豈異於我天下之人孰不<pc n="lb"/>
能自觀其一身是以知此理者塗之人皆可以將平居<pc n="lb"/>
與人言一語不循故猶且<graphic n="KR0787" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0787.png" mimeType="image/png"/>而忌敵以形形我恬而不<pc n="lb"/>
怪亦已固矣是故智者視敵有無故之形必謹察之勿<pc n="lb"/>
動疑形二可疑於心則疑而為之謀心固得其實也可<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
疑於目勿疑彼敵疑我也是故心疑以謀應目疑以静<pc n="lb"/>
應彼誠欲有所為耶不使吾得之目矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>强弱<pc n="lb"/>
知有所甚愛知有所不足愛可以用兵矣故夫善將者<pc n="lb"/>
以其所不足愛者養其所甚愛者士之不能皆鋭馬之<pc n="lb"/>
不能皆良器械之不能皆利固也處之而已矣兵之有<pc n="lb"/>
上中下也是兵之有三權也孫臏有言曰以君下駟與<pc n="lb"/>
彼上駟取君上駟與彼中駟取君中駟與彼下駟此兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
説也非馬説也下之不足以與其上也吾既知之矣吾<pc n="lb"/>
既棄之矣中之不足以與吾上下之不足以與吾中吾<pc n="lb"/>
不既再勝矣乎得之多於棄也吾斯從之矣彼其上之<pc n="lb"/>
不得其中下之援也乃能獨完耶故曰兵之有上中下<pc n="lb"/>
也是兵之有三權也三權也者以一致三者也管仲曰<pc n="lb"/>
攻堅則瑕者堅攻瑕則堅者瑕嗚呼不從其瑕而攻之<pc n="lb"/>
天下皆强敵也漢髙帝之憂在項籍耳雖然親以其兵<pc n="lb"/>
而與之角者葢無幾也隋何取九江韓信取魏取代取<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
趙取齊然後髙帝起而取項籍夫不汲汲於其憂之所<pc n="lb"/>
在而彷徨乎其不足䘏之地彼葢所以孤項氏也秦之<pc n="lb"/>
憂在六國蜀最僻最小最先取楚最强最後取非其憂<pc n="lb"/>
在蜀也諸葛孔明一出其兵乃與魏氏角其亡冝也取<pc n="lb"/>
天下取一國取一陣皆如是也范蠡曰凡陣之道益左<pc n="lb"/>
以為牡設右以為牝春秋時楚伐隋季梁曰楚人上左<pc n="lb"/>
君必左無與王遇且攻其右右無良焉必敗偏敗衆乃<pc n="lb"/>
攜葢一陣之間必有牡牝左右要當以吾强攻其弱耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
唐太宗曰吾自興兵習觀行陣形勢每戰視敵强其左<pc n="lb"/>
吾亦强吾左弱其右吾亦弱吾右使弱常遇强强常遇<pc n="lb"/>
弱敵犯吾弱追奔不過數十百步吾撃敵弱常突出自<pc n="lb"/>
背反攻之以是必勝後之庸將既不能處其强弱以敗<pc n="lb"/>
而又曰吾兵有老弱雜其間非舉軍精鋭以故不能勝<pc n="lb"/>
不知老弱之兵兵家固亦不可無無之是無以耗敵之<pc n="lb"/>
强兵而全吾之鋭鋒敗可俟矣故智者輕棄吾弱而使<pc n="lb"/>
敵輕用其强忘其小喪而志於大得夫固要其終而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>攻守<pc n="lb"/>
古之善攻者不盡兵以攻堅城善守者不盡兵以守敵<pc n="lb"/>
衝夫盡兵以守堅城則鈍兵費糧而緩於成功盡兵以<pc n="lb"/>
守敵衝則兵不分而彼間行襲我無備故攻敵所不守<pc n="lb"/>
守敵所不攻攻者有三道焉守者有三道焉三道一曰<pc n="lb"/>
正二曰竒三曰伏坦坦之路車轂擊人肩摩出亦此入<pc n="lb"/>
亦此我所必攻彼所必守者曰正道大兵攻其南鋭兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
出其北大兵攻其東鋭兵出其西者曰竒道大山峻谷<pc n="lb"/>
中盤絶徑潛師其間不鳴金不撾鼓突出乎平川以衝<pc n="lb"/>
敵人腹心者曰伏道故兵出於正道勝敗未可知也出<pc n="lb"/>
於竒道十出而五勝矣出於伏道十出而十勝矣何則<pc n="lb"/>
正道之城堅城也正道之兵精兵也竒道之城不必堅<pc n="lb"/>
也竒道之兵不必精也伏道則無城也無兵也攻正道<pc n="lb"/>
而不知竒道與伏道焉者其將木偶人是也守正道而<pc n="lb"/>
不知竒道與伏道焉者其將亦木偶人是也今夫盜之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
於人抉門斬闗而入者有焉他戸之不扃鍵而入者有<pc n="lb"/>
焉乗壊垣坎牆趾而入者有焉抉門斬闗而主人不之<pc n="lb"/>
察幾希矣他戸之不扃鍵而主人不之察大半矣乘壊<pc n="lb"/>
垣坎牆趾而主人不之察皆是矣為主人者宜無曰門<pc n="lb"/>
之固而他戸牆隙之不䘏焉夫正道之兵抉門之盜也<pc n="lb"/>
竒道之兵他戸之盜也伏道之兵乘垣之盜也所謂正<pc n="lb"/>
道者若秦之函谷吴之長江蜀之劒閣是也昔者六國<pc n="lb"/>
嘗攻函谷矣而秦將敗之曹操嘗攻長江矣而周瑜走<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之鍾㑹嘗攻劒閣矣而姜維拒之何則其為之守備者<pc n="lb"/>
素也劉濞反攻大梁田祿伯請以五萬人别循江淮收<pc n="lb"/>
江南長沙以與濞㑹武闗岑彭攻公孫述自江州泝都<pc n="lb"/>
江破侯丹兵徑㧞武陽繞出延岑軍後疾以精騎赴廣<pc n="lb"/>
都距成都不數十里李愬攻蔡蔡悉精卒以抗李光顔<pc n="lb"/>
而不備愬愬自文成破張柴疾馳二百里夜半到蔡黎<pc n="lb"/>
明擒元濟此用竒道也漢武攻南越唐䝉請發夜郎兵<pc n="lb"/>
浮船牂牁江道番禺城下以出越人不意鄧艾攻蜀自<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
隂平由景谷攀木緣磴魚貫而進至油江而降馬邈至<pc n="lb"/>
綿竹而斬諸葛瞻遂降劉禪田令孜守潼闗闗之左有<pc n="lb"/>
谷曰禁而不之備林言尚讓入之夾攻闗而闗兵潰此<pc n="lb"/>
用伏道也吾觀古之善用兵者一陣之間尚猶有正兵<pc n="lb"/>
竒兵伏兵三者以取勝況守一國攻一國而社稷之安<pc n="lb"/>
危係焉者其可以不知此三道而欲使之將耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用間<pc n="lb"/>
孫武既言五間則又有曰商之興也伊摯在夏周之興<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
也吕牙在商故明君賢將能以上智為間者必成大功<pc n="lb"/>
此兵之要三軍所恃而動也按書伊尹適夏醜夏歸亳<pc n="lb"/>
史太公常事紂去之歸周所謂在夏在商誠矣然以為<pc n="lb"/>
間何也湯文王固使人間夏商耶伊吕固與人為間耶<pc n="lb"/>
桀紂固待間而後可伐耶是雖甚庸亦知不然矣然則<pc n="lb"/>
吾意天下存亡寄於一人伊尹之在夏也湯必曰桀雖<pc n="lb"/>
暴一旦用伊尹則民心復安吾何病焉及其歸亳也湯<pc n="lb"/>
必曰桀得伊尹不能用必亡矣吾不可以安視民病遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
與天下共亡之吕牙之在商也文王必曰紂雖虐一旦<pc n="lb"/>
用吕牙則天禄必復吾何憂焉及其歸周也文王必曰<pc n="lb"/>
紂得吕牙不能用必亡矣吾不可以乆遏天命遂命武<pc n="lb"/>
王與天下共亡之然則夏商之存亡待伊吕用否而決<pc n="lb"/>
今夫問將之賢者必曰能逆知敵國之勝敗問其所以<pc n="lb"/>
知之之道必曰不愛千金故能使人為之出萬死以間<pc n="lb"/>
敵國或曰能因敵國之使而探其隂計嗚呼其亦勞矣<pc n="lb"/>
伊呂一歸而夏商之國為決亡使湯武無用間之名與<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
用間之勞而得用間之實此非上智其誰能之夫兵雖<pc n="lb"/>
詭道而本於正者終亦必勝今五間之用其歸於詐成<pc n="lb"/>
則為利敗則為禍且與人為詐人亦將且詐我故能以<pc n="lb"/>
間勝者亦或以間敗吾間不忠反為敵用一敗也不得<pc n="lb"/>
敵之實而得敵之所偽示者以為信二敗也受吾財而<pc n="lb"/>
不能得敵之隂計懼而以偽告我三敗也夫用心於正<pc n="lb"/>
一振而羣綱舉用心於詐百補而千穴敗智於此不足<pc n="lb"/>
恃也故五間者非明君賢將之所上明君賢將之所上<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
者上智之間也是以淮隂曲逆義不事楚而髙祖擒籍<pc n="lb"/>
之計定左車周叔不用於趙魏而淮隂進兵之謀決嗚<pc n="lb"/>
呼是亦間也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>嘉祐集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蘇洵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>權書下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫武<pc n="lb"/>
求之而不窮者天下竒才也天下之士與之言兵而曰<pc n="lb"/>
我不能者幾人求之於言而不窮者幾人言不窮矣求<pc n="lb"/>
之於用而不窮者幾人嗚呼至於用而不窮者吾未之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
見也孫武十三篇兵家舉以為師然以吾評之其言兵<pc n="lb"/>
之雄乎今其書論竒權密機出入神鬼自古以兵著書<pc n="lb"/>
者罕所及以是而揣其為人必謂有應敵無窮之才不<pc n="lb"/>
知武用兵乃不能必克與書所言逺甚吴王闔廬之入<pc n="lb"/>
郢也武為將軍及秦楚交敗其兵越王入踐其國外禍<pc n="lb"/>
内患一旦迭發吳王奔走自救不暇武殊無一謀以弭<pc n="lb"/>
斯亂若按武之書以責武之失凡有三焉九地曰威加<pc n="lb"/>
於敵則交不得合而武使秦得聽包胥之言出兵救楚<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
無忌吴之心斯不威之甚其失一也作戰曰乆暴師以<pc n="lb"/>
鈍兵挫鋭屈力殫貨則諸侯乘其弊而起且武以九年<pc n="lb"/>
冬伐楚至十年秋始還可謂乆暴矣越人能無乘間入<pc n="lb"/>
國乎其失二也又曰殺敵者怒也今武縱子胥伯嚭鞭<pc n="lb"/>
平王屍復一夫之私忿以激怒敵此司馬戍子西子期<pc n="lb"/>
所以必死讐吴也勾踐不頽舊塜而吴服田單譎燕掘<pc n="lb"/>
墓而齊奮知謀與武逺矣武不逹此其失三也然始吴<pc n="lb"/>
能以入郢乃因胥嚭唐蔡之怒及乘楚瓦之不仁武之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
功盖亦鮮耳夫以武自為書尚不能自用以取敗北況<pc n="lb"/>
區區祖其故智餘論者而能將乎且吴起與武一體之<pc n="lb"/>
人也皆著書言兵世稱之曰孫吴然而吴起之言兵也<pc n="lb"/>
輕法制草略無所統紀不若武之書詞約而意盡天下<pc n="lb"/>
之兵説皆歸其中然吴起始用於魯破齊及入魏又能<pc n="lb"/>
制秦兵入楚楚復霸而武之所為反如是書之不足信<pc n="lb"/>
也固矣今夫外御一𨽻内治一妾是賤丈夫亦能夫豈<pc n="lb"/>
必有一人而教之及夫御三軍之衆闔營而自固或且<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
有亂然則是三軍之衆惑之也故善將者視三軍之衆<pc n="lb"/>
與視一𨽻一妾無加焉故其心常若有餘夫以一人之<pc n="lb"/>
心當三軍之衆而其中恢恢然猶有餘地此韓信之所<pc n="lb"/>
以多多而益辦也故夫用兵豈有異術哉能勿視其衆<pc n="lb"/>
而已矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子貢<pc n="lb"/>
君子之道智信難信者所以正其智也而智常至於不<pc n="lb"/>
正智者所以通其信也而信常至於不通是故君子慎<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之也世之儒者曰徒智可以成也人見乎徒智之可以<pc n="lb"/>
成也則舉而棄乎信吾則曰徒智可以成也而不可以<pc n="lb"/>
繼也子貢之以亂齊滅吴存魯也吾悲之彼子貢者遊<pc n="lb"/>
説之士苟以邀一時之功而不以可繼為事故不見其<pc n="lb"/>
禍使夫王公大人而計出於此則吾未見其不旋踵而<pc n="lb"/>
敗也吾聞之王者之兵計萬世而動霸者之兵計子孫<pc n="lb"/>
而舉强國之兵計終身而發求可繼也子貢之兵是明<pc n="lb"/>
日不可用也故子貢之出也吾以為魯可存也而齊可<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
無亂吴可無滅何也田常之將簒也憚髙國鮑晏故使<pc n="lb"/>
移兵伐魯為賜計者莫若抵髙國鮑晏弔之彼必愕而<pc n="lb"/>
問焉則對曰田常遣子之兵伐魯吾竊哀子之將亡也<pc n="lb"/>
彼必詰其故則對曰齊之有田氏猶人之養虎也子之<pc n="lb"/>
於齊猶肘股之於身也田氏之欲肉齊乆矣然未敢逞<pc n="lb"/>
志者懼肘股之捍也今子出伐魯肘股去矣田氏孰懼<pc n="lb"/>
哉吾見身將磔裂而肘股隨之所以弔也彼必懼而咨<pc n="lb"/>
計於我因教之曰子悉甲趨魯壓境而止吾請為子潛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
約魯侯以待田氏之變帥其兵從子入討之為齊人計<pc n="lb"/>
之彼懼田氏之禍其勢不得不聽歸以約魯侯魯侯懼<pc n="lb"/>
齊伐其勢亦不得不聽因使練兵蒐乘以俟齊釁誅亂<pc n="lb"/>
臣而定新主齊必德魯數世之利也吾觀仲尼以為齊<pc n="lb"/>
人不與田常者半故請哀公討之今誠以魯之衆從髙<pc n="lb"/>
國鮑晏之師加齊之半可以轘田常於都市其勢甚便<pc n="lb"/>
其成功甚大惜乎賜之不出於此也齊哀王舉兵誅吕<pc n="lb"/>
氏吕氏以灌嬰為將拒之至滎陽嬰使諭齊及諸侯連<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
和以待吕氏變共誅之今田氏之勢何以異此有魯以<pc n="lb"/>
為齊有髙國鮑晏以為灌嬰惜乎賜之不出於此也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六國<pc n="lb"/>
六國破滅非兵不利戰不善弊在賂秦而力虧破滅之<pc n="lb"/>
道也或曰六國互喪率賂秦耶曰不賂者以賂者喪<pc n="lb"/>
盖失强援不能獨完故曰弊在賂秦也秦以攻取之外<pc n="lb"/>
小則獲邑大則得城較秦之所得與戰勝而得者其實<pc n="lb"/>
百倍諸侯之所亡與戰敗而亡者其實亦百倍則秦之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
所大欲諸侯之所大患固不在戰矣思厥先祖父暴霜<pc n="lb"/>
露斬荆棘以有尺寸之地子孫視之不甚惜舉以予人<pc n="lb"/>
如棄草芥今日割五城明日割十城然後得一夕安寢<pc n="lb"/>
起視四境而秦兵又至矣然則諸侯之地有限暴秦之<pc n="lb"/>
欲無厭奉之彌繁侵之愈急故不戰而强弱勝負已判<pc n="lb"/>
矣至於顛覆理固冝然古人云以地事秦猶抱薪救火<pc n="lb"/>
薪不盡火不滅此言得之齊人未嘗賂秦終繼五國遷<pc n="lb"/>
滅何哉與嬴而不助五國也五國既喪齊亦不免矣燕<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
趙之君始有逺略能守其土義不賂秦是故燕雖小國<pc n="lb"/>
而後亡斯用兵之效也至丹以荆卿為計始速禍焉趙<pc n="lb"/>
嘗五戰於秦二敗而三勝後秦擊趙者再李牧連却之<pc n="lb"/>
洎牧以讒誅邯鄲為郡惜其用武而不終也且燕趙處<pc n="lb"/>
秦革滅殆盡之際可謂智力孤危戰敗而亡誠不得已<pc n="lb"/>
向使三國各愛其地齊人勿附於秦刺客不行良將猶<pc n="lb"/>
在則勝負之數存亡之理當與秦相較或未易量嗚呼<pc n="lb"/>
以賂秦之地封天下之謀臣以事秦之心禮天下之竒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
才并力西嚮則吾恐秦人食之不得下咽也悲夫有如<pc n="lb"/>
此之勢而為秦人積威之所劫日削月割以趨於亡為<pc n="lb"/>
國者無使為積威之所劫哉夫六國與秦皆諸侯其勢<pc n="lb"/>
弱於秦而猶有可以不賂而勝之之勢苟以天下之大<pc n="lb"/>
下而從六國破亡之故事是又在六國下矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>項籍<pc n="lb"/>
吾嘗論項籍有取天下之才而無取天下之慮曹操有<pc n="lb"/>
取天下之慮而無取天下之量𤣥徳有取天下之量而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
無取天下之才故三人者終其身無成焉且夫不有所<pc n="lb"/>
棄不可以得天下之勢不有所忍不可以盡天下之利<pc n="lb"/>
是故地有所不取城有所不攻勝有所不就敗有所不<pc n="lb"/>
避其來不喜其去不怒肆天下之所為而徐制其後乃<pc n="lb"/>
克有濟嗚呼項籍有百戰百勝之才而死於垓下無惑<pc n="lb"/>
也吾觀其戰於鉅鹿也見其慮之不長量之不大未嘗<pc n="lb"/>
不怪其死於垓下之晩也方籍之渡河沛公始整兵嚮<pc n="lb"/>
闗籍於此時若急引軍趨秦及其鋒而用之可以據咸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
陽制天下不知出此而區區與秦將争一旦之命既全<pc n="lb"/>
鉅鹿而猶徘徊河南新安間至函谷則沛公入咸陽數<pc n="lb"/>
月矣夫秦人既已安沛公而讐籍則其勢不得强而臣<pc n="lb"/>
故籍雖遷沛公漢中而卒都彭城使沛公得還定三秦<pc n="lb"/>
則天下之勢在漢不在楚楚雖百戰百勝尚何益哉故<pc n="lb"/>
曰兆垓下之死者鉅鹿之戰也或曰雖然籍必能入秦<pc n="lb"/>
乎曰項梁死章邯謂楚不足慮故移兵伐趙有輕楚心<pc n="lb"/>
而良將勁兵盡於鉅鹿籍誠能以必死之士擊其輕敵<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
寡弱之師入之易耳且亡秦之守闗與沛公之守善否<pc n="lb"/>
可知也沛公之攻闗與籍之攻善否又可知也以秦之<pc n="lb"/>
守而沛公攻入之沛公之守而籍攻入之然則亡秦之<pc n="lb"/>
守籍不能入哉或曰秦可入矣如救趙何曰虎方捕鹿<pc n="lb"/>
羆據其穴搏其子虎安得不置鹿而返返則碎於羆明<pc n="lb"/>
矣軍志所謂攻其必救也使籍入闗王離渉間必釋趙<pc n="lb"/>
自救籍據闗逆擊其前趙與諸侯救者十餘壁躡其後<pc n="lb"/>
覆之必矣是籍一舉解趙之圍而収功於秦也戰國時<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
魏伐趙齊救之田忌引兵疾走大梁因存趙而破魏彼<pc n="lb"/>
宋義號知兵殊不逹此屯安陽不進而曰待秦敝吾恐<pc n="lb"/>
秦未敝而沛公先據闗矣籍與義俱失焉是故古之取<pc n="lb"/>
天下者常先圖所守諸葛孔明棄荆州而就西蜀吾知<pc n="lb"/>
其無能為也且彼未嘗見大險也彼以為劒門者可以<pc n="lb"/>
不亡也吾嘗觀蜀之險其守不可出其出不可繼兢兢<pc n="lb"/>
而自完猶且不給而何足以制中原哉若夫秦漢之故<pc n="lb"/>
都沃土千里洪河大山真可以控天下又烏事夫不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
以措足如劒門者而後曰險哉今夫冨人必居四通五<pc n="lb"/>
逹之都使其財布出於天下然後可以収天下之利有<pc n="lb"/>
小丈夫者得一金櫝而藏諸家拒戸而守之嗚呼是求<pc n="lb"/>
不失也非求冨也大盜至劫而取之又焉知其果不失<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙祖<pc n="lb"/>
漢髙祖挾數用術以制一時之利害不如陳平揣摩天<pc n="lb"/>
下之勢舉指搖目以劫制項羽不如張良微此二人則<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
天下不歸漢而髙帝乃木彊之人而止耳然天下已定<pc n="lb"/>
後世子孫之計陳平張良智之所不及則髙帝常先為<pc n="lb"/>
之規畫處置以中後世之所為曉然如目見其事而為<pc n="lb"/>
之者葢髙帝之智明於大而暗於小至於此而後見也<pc n="lb"/>
帝嘗語吕后曰周勃厚重少文然安劉氏必勃也可令<pc n="lb"/>
為太尉方是時劉氏既安矣勃又將誰安耶故吾之意<pc n="lb"/>
曰髙帝之以太尉屬勃也知有吕氏之禍也雖然其不<pc n="lb"/>
去吕后何也勢不可也昔者武王沒成王幼而三監叛<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
帝意百歲後將相大臣及諸侯王有武庚禄父者而無<pc n="lb"/>
有以制之也獨計以為家有主母而豪奴悍婢不敢與<pc n="lb"/>
弱子抗吕后佐帝定天下為大臣素所畏服獨此可以<pc n="lb"/>
鎮壓其邪心以待嗣子之壯故不去吕氏者為惠帝計<pc n="lb"/>
也吕后既不可去故削其黨以損其權使雖有變而天<pc n="lb"/>
下不搖是故以樊噲之功一旦遂欲斬之而無疑嗚呼<pc n="lb"/>
彼豈獨於噲不仁耶且噲與帝偕起㧞城陷陣功不為<pc n="lb"/>
少矣方亞父嗾項荘時微噲誚讓羽則漢之為漢未可<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
知也一旦人有惡噲欲滅戚氏者時噲出伐燕立命平<pc n="lb"/>
勃即斬之夫噲之罪未形也惡之者誠偽未必也且髙<pc n="lb"/>
帝之不以一女子斬天下之功臣亦明矣彼其娶於吕<pc n="lb"/>
氏吕氏之族若産禄輩皆庸才不足䘏獨噲豪健諸將<pc n="lb"/>
所不能制後世之患無大於此矣夫髙帝之視吕后也<pc n="lb"/>
猶醫者之視堇也使其毒可以治病而無至於殺人而<pc n="lb"/>
已矣樊噲死則吕氏之毒將不至於殺人髙帝以為是<pc n="lb"/>
足以死而無憂矣彼平勃者遺其憂者也噲之死於惠<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
之六年也天也使其尚在則吕禄不可紿太尉不得入<pc n="lb"/>
北軍矣或謂噲於帝最親使之尚在未必與産禄叛夫<pc n="lb"/>
韓信黔布盧綰皆南面稱孤而綰又最為親幸然及髙<pc n="lb"/>
祖之未崩也皆相繼以逆誅誰謂百歲之後椎埋屠狗<pc n="lb"/>
之人見其親戚乘勢為帝王而不欣然從之邪吾故曰<pc n="lb"/>
彼平勃者遺其憂者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>嘉祐集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蘇洵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衡論上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衡論引<pc n="lb"/>
事有可以盡告人者有可告人以其端而不可盡者盡<pc n="lb"/>
以告人其難在告告人以其端其難在用今夫衡之有<pc n="lb"/>
刻也於此為銖於此為石求之而不得曰是非善衡焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
可也曰權罪者非也始吾作權書以為其用可以至於<pc n="lb"/>
無窮而亦可以至於無用於是又作衡論十篇嗚呼從<pc n="lb"/>
吾説而不見其成乃今可以罪我焉耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>逺慮<pc n="lb"/>
聖人之道有經有權有機是以有民有羣臣而又有腹<pc n="lb"/>
心之臣曰經者天下之民舉知之可也曰權者民不得<pc n="lb"/>
而知矣羣臣知之可也曰機者雖羣臣亦不得而知矣<pc n="lb"/>
腹心之臣知之可也夫使聖人而無權則無以成天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之務無機則無以濟萬世之功然皆非天下之民所冝<pc n="lb"/>
知而機者又羣臣所不得聞羣臣不得聞誰與議不議<pc n="lb"/>
不濟然則所謂腹心之臣者不可一日無也後世見三<pc n="lb"/>
代取天下以仁義而守之以禮樂也則曰聖人無機夫<pc n="lb"/>
取天下與守天下無機不能顧三代聖人之機不若後<pc n="lb"/>
世之詐故後世不得見耳有機也是以有腹心之臣禹<pc n="lb"/>
有益湯有伊尹武王有太公望是三臣者聞天下之所<pc n="lb"/>
不聞知羣臣之所不知禹與湯武倡其機於上而三臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
共和之於下以成萬世之功下而至於桓文有管仲狐<pc n="lb"/>
偃為之謀主闔廬有伍員勾踐有范蠡大夫種髙祖之<pc n="lb"/>
起也大將任韓信黥布彭越裨將任曹參樊噲滕公灌<pc n="lb"/>
嬰游説諸侯任酈生陸賈樅公至於竒機密謀羣臣所<pc n="lb"/>
不與者惟留侯鄼侯二人唐太宗之臣多竒才而委之<pc n="lb"/>
深任之密者亦不過曰房杜夫君子為善之心與小人<pc n="lb"/>
為惡之心一也君子有機以成其善小人有機以成其<pc n="lb"/>
惡有機也雖惡亦或濟無機也雖善亦不克是故腹心<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之臣不可以一日無也司馬氏魏之賊也有賈充之徒<pc n="lb"/>
為之腹心之臣以濟陳勝吴廣秦民之湯武也無腹心<pc n="lb"/>
之臣以不克何則無腹心之臣者無機也有機而泄也<pc n="lb"/>
夫無機與有機而泄者譬如虎豹食人而不知設陷穽<pc n="lb"/>
設陷穽而不知以物覆其上者也或曰機者創業之君<pc n="lb"/>
所假以濟耳守成之世其奚事機而安用夫腹心之臣<pc n="lb"/>
嗚呼守成之世能遂熙然如太古之世矣乎未也吾未<pc n="lb"/>
見機之可去也且夫天下之變常伏於燕安田文所謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
主少國危大臣未附如此等事何世無之當是之時而<pc n="lb"/>
無腹心之臣可為寒心哉昔者髙祖之末天下既定矣<pc n="lb"/>
而又以周勃遺孝惠孝文武帝之末天下既治矣而又<pc n="lb"/>
以霍光遺孝昭孝宣葢天下雖有泰山之勢而聖人常<pc n="lb"/>
以累卵為心故雖守成之世而腹心之臣不可去也傳<pc n="lb"/>
曰百官總已以聽于冢宰彼冢宰者非腹心之臣天子<pc n="lb"/>
安能舉天下之事委之三年而不置疑於其間耶又曰<pc n="lb"/>
五載一廵狩彼無腹心之臣五載一出捐千里之畿而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
誰與守耶今夫一家之中必有宗老一介之士必有密<pc n="lb"/>
友以開心胷以濟緩急奈何天子而無腹心之臣乎近<pc n="lb"/>
世之君宴然於上而使宰相眇然於下上下不接而其<pc n="lb"/>
志不通矣臣視君如天之遼然而不可親而君亦如天<pc n="lb"/>
之視人泊然無愛之之心也是以社稷之憂彼不以為<pc n="lb"/>
憂社稷之喜彼不以為喜君憂不辱君辱不死一人譽<pc n="lb"/>
之則用之一人毁之則舍之宰相避嫌畏譏且不暇何<pc n="lb"/>
暇盡心以憂社稷數遷數易視相府如傳舍百官泛泛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
於下而天子惸惸於上一旦有卒然之憂吾未見其不<pc n="lb"/>
顛沛而殞越也聖人之任腹心之臣也尊之如父師愛<pc n="lb"/>
之如兄弟握手入卧内同起居寢食知無不言言無不<pc n="lb"/>
盡百人譽之不加密百人毁之不加疎尊其爵厚其禄<pc n="lb"/>
重其權而後可以議天下之機慮天下之變太祖用趙<pc n="lb"/>
中令也得其道矣近者冦萊公亦誠其人然與之權輕<pc n="lb"/>
故終以見逐而天下幾有不測之變然則其必使之可<pc n="lb"/>
以生人殺人而後可也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御將<pc n="lb"/>
人君御臣相易而將難將有二有賢將有才將而御才<pc n="lb"/>
將尤難御相以禮御將以術御賢將之術以信御才將<pc n="lb"/>
之術以智不以禮不以信是不為也不以術不以智是<pc n="lb"/>
不能也故曰御將難而御才將尤難六畜其初皆獸也<pc n="lb"/>
彼虎豹能搏能噬而馬亦能踶牛亦能觸先王知能搏<pc n="lb"/>
能噬者不可以人力制故殺之殺之不能驅之而後已<pc n="lb"/>
踶者可馭以羈紲觸者可拘以楅衡故先王不忍棄其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
才而廢天下之用如曰是能踶是能觸當與虎豹並殺<pc n="lb"/>
而同驅則是天下無騏驎終無以服乘耶先王之選才<pc n="lb"/>
也自非大姦劇惡如虎豹之不可以變其搏噬者未有<pc n="lb"/>
不欲制之以術而全其才以適於用況為將者又不可<pc n="lb"/>
責以亷隅細謹顧其才何如耳漢之衛霍趙充國唐之<pc n="lb"/>
李靖李勣賢將也漢之韓信黥布彭越唐之薛萬徹<pc n="lb"/>
侯君集盛彦師才將也賢將既不多有得才者而任之<pc n="lb"/>
苟又曰是難御則是不肖者而後可也結以重恩示以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
赤心美田宅大飲饌歌童舞女以極其口腹耳目之欲<pc n="lb"/>
而折之以威此先王之所以御才將也近之論者或曰<pc n="lb"/>
將之所以畢智竭慮犯霜露蹈白刃而不辭者冀賞耳<pc n="lb"/>
為國家者不如勿先賞以邀其成功或曰賞所以使人<pc n="lb"/>
不先賞人不為我用是皆一隅之説非通論也將之才<pc n="lb"/>
固有小大傑然於庸將之中者才小者也傑然於才將<pc n="lb"/>
之中者才大者也才小志亦小才大志亦大人君當觀<pc n="lb"/>
其才之大小而為之制御之術以稱其志一隅之説不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
可用也夫養騏驥者豐其芻粒潔其羈絡居之新閑浴<pc n="lb"/>
之清泉而後責之千里彼騏驥者其志常在千里也夫<pc n="lb"/>
豈以一飽而廢其志哉至於養鷹則不然獲一雉飼以<pc n="lb"/>
一雀獲一兎飼以一䑕彼知不盡力於撃搏則其勢無<pc n="lb"/>
所得食故然後為我用才大者騏驥也不先賞之是養<pc n="lb"/>
騏驥者饑之而責其千里不可得也才小者鷹也先賞<pc n="lb"/>
之是養鷹者飽之而求其撃搏亦不可得也是故先賞<pc n="lb"/>
之説可施之才大者不先賞之説可施之才小者兼而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
用之可也昔者漢髙祖一見韓信而授以上將解衣衣<pc n="lb"/>
之推食哺之一見黥布而以為淮南王供具飲食如王<pc n="lb"/>
者一見彭越而以為相國當是時三人者未有功於漢<pc n="lb"/>
也厥後追項籍垓下與信越期而不至捐數千里之地<pc n="lb"/>
以畀之如棄敝屣項氏未滅天下未定而三人者已極<pc n="lb"/>
富貴矣何則髙帝知三人者之志大不極於富貴則不<pc n="lb"/>
為我用雖極於富貴而下滅項氏不定天下則其志不<pc n="lb"/>
已也至於樊噲滕公灌嬰之徒則不然㧞一城陷一陣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
而後増數級之爵否則終歳不遷也項氏已滅天下己<pc n="lb"/>
定樊噲滕公灌嬰之徒計百戰之功而後爵之通侯夫<pc n="lb"/>
豈髙帝至此而嗇哉知其才小而志小雖不先賞不怨<pc n="lb"/>
而先賞之則彼將泰然自滿而不復以立功為事故也<pc n="lb"/>
噫方韓信之立於齊蒯通武涉之説未去也當此之時<pc n="lb"/>
而奪之王漢其殆哉夫人豈不欲三分天下而自立者<pc n="lb"/>
而彼則曰漢王不奪我齊也故齊不捐則韓信不懐韓<pc n="lb"/>
信不懐則天下非漢之有嗚呼髙帝可謂知大計矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>任相<pc n="lb"/>
古之善觀人之國者觀其相何如人而己議者常曰將<pc n="lb"/>
與相均將特一大有司耳非相侔也國有征伐而後將<pc n="lb"/>
權重有征伐無征伐相皆不可一日輕相賢耶則羣有<pc n="lb"/>
司皆賢而將亦賢矣將賢耶相雖不賢將不可易也故<pc n="lb"/>
曰將特一大有司耳非相侔也任相之道與任將不同<pc n="lb"/>
為將者大概多才而或頑鈍無恥非皆節廉好禮不可<pc n="lb"/>
犯者也故不必優以禮貎而其有不羈不法之事則亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
不可以常法御何則豪縱不趨約束者亦將之常態也<pc n="lb"/>
武帝視大將軍往往踞厠而李廣利破大宛侵殺士卒<pc n="lb"/>
之罪則寢而不問此任將之道也若夫相必節廉好禮<pc n="lb"/>
者為也又非豪縱不趨約束者為也故接之以禮而重<pc n="lb"/>
責之古者相見於天子天子為之離席起立在道為之<pc n="lb"/>
下輿有病親問不幸而死親弔待之如此其厚然其有<pc n="lb"/>
罪亦不私也天地大變天下大過而相以不起聞矣相<pc n="lb"/>
不勝任䇿書至而布衣出府免矣相有他失而棧車牝<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
馬歸以思過矣夫接之以禮然後可以重其責而使無<pc n="lb"/>
怨言責之重然後接之以禮而不為過禮薄而責重彼<pc n="lb"/>
將曰主上遇我以何禮而重我以此責也甚矣責輕而<pc n="lb"/>
禮重彼將遂弛然不肯自飭故禮以維其心而重責以勉<pc n="lb"/>
其怠而後為相者莫不盡忠於朝廷而不䘏其私吾觀<pc n="lb"/>
賈誼書至所謂長太息者常反覆讀不能已以為誼生<pc n="lb"/>
文帝時文帝遇將相大臣不為無禮獨周勃一下獄誼<pc n="lb"/>
遂發此使誼生於近世見其所以遇宰相者則當復何<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
如也夫湯武之徳三尺豎子皆知其為聖人而猶有伊<pc n="lb"/>
尹太公者為師友焉伊尹太公非賢於湯武也而二聖<pc n="lb"/>
人者特不顧以師友之以明有尊也噫近世之君姑勿<pc n="lb"/>
責於此天子御坐見宰相而起者有之乎無矣在輿而<pc n="lb"/>
下者有之乎亦無矣天子坐殿上宰相與百官趨走於<pc n="lb"/>
下掌儀之官名而呼之若郡守召胥吏耳雖臣子為此<pc n="lb"/>
亦不過而尊尊貴貴之道不若是䙝也夫既不能接之<pc n="lb"/>
以禮則其罪之也吾法將亦不得用何者不果於用禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
而果於用刑則其心不服故法曰有某罪而加之以某<pc n="lb"/>
刑及其免相也既曰有某罪而刑不加焉不過削之以<pc n="lb"/>
官而出之大藩鎮此其弊皆始於不為之禮賈誼曰中<pc n="lb"/>
罪而自弛大罪而自裁犬人不我誅而安忍棄其身此<pc n="lb"/>
必有大愧於其君故人君者必有以愧其臣故其臣有<pc n="lb"/>
所不為武帝嘗以不冠見平津侯故當天下多事朝廷<pc n="lb"/>
憂懼之際使石慶得容於其間而無怪焉然則必其待<pc n="lb"/>
之如禮而後可以責之如法也且吾聞之待以禮而彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
不自效以報其上重其責而彼不自勉以全其身安其<pc n="lb"/>
禄位成其功名者天下無有也彼人主傲然於上不禮<pc n="lb"/>
宰相以自尊大者孰若使宰相自效以報其上之為利<pc n="lb"/>
宰相利其君之不責而豐其私者孰若自勉以全其身<pc n="lb"/>
安其禄位成其功名之為福吾又未見去利而就害逺<pc n="lb"/>
福而求禍者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重逺<pc n="lb"/>
武王不泄邇不忘逺仁矣乎非仁也勢也天下之勢猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
一身一身之中手足病於外則腹心為之深思靜慮於<pc n="lb"/>
内而求其所以療之之術腹心病於内則手足為之奔<pc n="lb"/>
掉於外而求其所以療之之物腹心手足之相救非待<pc n="lb"/>
仁而後然吾故曰武王之不泄邇不忘逺非仁也勢也<pc n="lb"/>
勢如此其急而古之君獨武王然者何也人皆知一身<pc n="lb"/>
之勢而武王知天下之勢也夫不知一身之勢者一身<pc n="lb"/>
危而不知天下之勢者天下不危乎哉秦之保闗中自<pc n="lb"/>
以為子孫萬世帝王之業而陳勝吴廣乃楚人也由此<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
觀之天下之勢逺近如一然以吾言之近之可憂未若<pc n="lb"/>
逺之可憂之深也近之官吏賢耶民譽之歌之不賢耶<pc n="lb"/>
譏之謗之譽歌譏謗者衆則必傳傳則必逹於朝廷是<pc n="lb"/>
官吏之賢否易知也一夫不獲其所訴之刺史刺史不<pc n="lb"/>
問裹糧走京師緩不過旬月檛鼓呌號而有司不得不<pc n="lb"/>
省矣是民有寃易訴也吏之賢否易知而民之寃易訴<pc n="lb"/>
亂何從始耶逺方之民雖使盜跖為之郡守檮杌饕餮<pc n="lb"/>
為之縣令郡縣之民羣嘲而聚罵者雖千百為軰朝廷<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
不知也白日執人於市誣以殺人雖其兄弟妻子聞之<pc n="lb"/>
亦不過訴之刺史不幸而刺史又抑之則死且無告矣<pc n="lb"/>
彼見郡守縣令據案執筆吏卒旁列箠械滿前駭然而<pc n="lb"/>
喪膽矣則其謂京師天子所居者當復如何而又行數<pc n="lb"/>
千里費且百萬富者尚或難之而貧者又何能乎故其<pc n="lb"/>
民常多怨而易動吾故曰近之可憂未若逺之可憂之<pc n="lb"/>
深也國家分十七路河朔陜右廣南川峽實為要區河<pc n="lb"/>
朔陜右疆域之防而中國之所恃以安廣南川峽貨財<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
之源而河朔陜右之所恃以全其勢之輕重如何哉曩<pc n="lb"/>
者北兵深入西冦勃叛河朔陜右尤所加䘏一郡守一<pc n="lb"/>
縣令未常不擇至於廣南川峽則例以為逺官審官差<pc n="lb"/>
除取具臨時竄謫量移往往而至凡朝廷稍所優異者<pc n="lb"/>
不復官之廣南川峽而其人亦以廣南川峽之官為失<pc n="lb"/>
職庸人無所歸故常聚於此嗚呼知河朔陜右之可重<pc n="lb"/>
而不知河朔陜右之所恃以全之地之不可輕是欲富<pc n="lb"/>
其倉而蕪其田倉不可得而富也矧其地控制南夷氐<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
蠻最為要害土之所産又極富夥明珠大貝紈錦布帛<pc n="lb"/>
皆極精好陸負水載出境而其利百倍然而闗譏門征<pc n="lb"/>
僦雇之費非百姓私力所能辦故貪官專其利而齊民<pc n="lb"/>
受其病不招權不鬻獄者世俗遂指以為㢘吏矣而招<pc n="lb"/>
權鬻獄者又豈盡無嗚呼吏不能皆廉而廉者又止如<pc n="lb"/>
此是斯民不得一日安也方今賦取日重科斂日煩罷弊<pc n="lb"/>
之民不任官吏復有所規求於其間矣淳化中李順竊<pc n="lb"/>
發於蜀川郡數十望風奔潰近者智髙亂廣南乘勝取<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
九城如反掌國家設城池飬士卒蓄器械儲米粟以為<pc n="lb"/>
戰守備而凶豎一起若渉無人之地者吏不肖也今夫<pc n="lb"/>
以一身任一方之責者莫若漕刑廣南川峽既為天下<pc n="lb"/>
要區而其中之郡縣又有為廣南川峽之要區者其牧<pc n="lb"/>
宰之賢否實一方所以安危幸而賢則己其戕民黷貨<pc n="lb"/>
的然有罪可誅者漕刑固亦得以舉劾若夫庸陋選耎<pc n="lb"/>
不才而無過者漕刑雖賢明其勢不得易置此猶敝車<pc n="lb"/>
躄馬而求僕夫之善御也郡縣有敗事不以責漕刑則<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
不可責之則彼必曰敗事者某所治某所者某人也吾<pc n="lb"/>
將何所歸罪故莫若使漕刑自舉其人而任之他日有<pc n="lb"/>
敗事則謂之曰爾謂此人堪此職也今不堪此職是爾<pc n="lb"/>
欺我也責有所任罪無所逃然而擇之不得其人者葢<pc n="lb"/>
寡矣其餘郡縣雖非一方之所以安危者亦當詔審官<pc n="lb"/>
俾勿輕授贓吏冗流勿措其間則民雖在千里外無異<pc n="lb"/>
甸中矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集卷四<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>嘉祐集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蘇洵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衡論下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>養才<pc n="lb"/>
夫人之所為有可勉强者有不可勉强者煦煦然而為<pc n="lb"/>
仁孑孑然而為義不食片言以為信不見小利以為廉<pc n="lb"/>
雖古之所謂仁與義信與廉者不止若是而天下之人<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
亦不曰是非仁人是非義人是非信人是非廉人此則<pc n="lb"/>
無諸己而可勉强以到者也在朝廷而百官肅在邊鄙<pc n="lb"/>
而四夷懼坐之於繁劇紛擾之中而不亂投之於羽檄<pc n="lb"/>
奔走之地而不惑為吏而為吏為將而為將若是者非<pc n="lb"/>
天之所與性之所有不可勉强而能也道與徳可勉以<pc n="lb"/>
進也才不可强揠以進也今有二人焉一人善揖讓一<pc n="lb"/>
人善騎射則人未有不以揖讓賢於騎射矣然而揖讓<pc n="lb"/>
者未必善騎射而騎射者捨其弓以揖讓於其間則未<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
必失容何哉才難强而道易勉也吾觀世之用人好以<pc n="lb"/>
可勉强之道與徳而加之不可勉强之才之上而曰我<pc n="lb"/>
貴賢賤能是以道與徳未足以化人而才有遺焉然而<pc n="lb"/>
為此者亦有由矣有才者而不能為衆人所勉强者耳<pc n="lb"/>
何則竒傑之士常好自負疎雋傲誕不事繩檢往往冒<pc n="lb"/>
法律觸刑禁呌號驩呼以發其一時之樂而不顧其禍<pc n="lb"/>
嗜利酗酒使氣傲物志氣一發則倜然逺去不可羈束<pc n="lb"/>
以禮法然及其一旦翻然而悟折節而不為此以留意<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
於嚮所謂道與徳可勉强者則何病不至奈何以樸樕<pc n="lb"/>
小道加諸其上哉夫其不肯規規以事禮法而必自縱<pc n="lb"/>
以為此者乃上之人之過也古之養竒傑也任之以權<pc n="lb"/>
尊之以爵厚之以禄重之以恩責之以措置天下之務<pc n="lb"/>
而易其平居自縱之心而聲色耳目之欲又已極於外<pc n="lb"/>
故不待放肆而後為樂今則不然竒傑無尺寸之柄位<pc n="lb"/>
一命之爵食斗升之禄者過半彼又安得不越法踰禮<pc n="lb"/>
而自快耶我又安可急之以法使不得泰然自縱耶今<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
我繩之以法亦己急矣急之而不已而隨之以刑則彼<pc n="lb"/>
有北走胡南走越耳噫無事之時既不能養及其不幸<pc n="lb"/>
一旦有邊境之患繁亂難治之事而後優詔以召之豐<pc n="lb"/>
爵重禄以結之則彼已憾矣夫彼固非純忠者也又安<pc n="lb"/>
肯黙然於窮困無用之地而已耶周公之時天下號為<pc n="lb"/>
至治四夷已臣服卿大夫士已稱職當是時雖有竒傑<pc n="lb"/>
無所復用而其禮法風俗尤復細宻舉朝廷與四海之<pc n="lb"/>
人無不遵蹈而其八議之中猶有曰議能者況當今天<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
下未甚至治四夷未盡臣服卿大夫士未皆稱職禮法<pc n="lb"/>
風俗又非細宻如周之盛時而竒傑之士復有困於簿<pc n="lb"/>
書米鹽間者則反可不議其能而恕之乎所宜哀其才<pc n="lb"/>
而貰其過無使為刀筆吏所困則庻乎盡其才矣或曰<pc n="lb"/>
竒傑之士有過得以免則天下之人孰不自謂竒傑而<pc n="lb"/>
欲免其過者是終亦潰法亂教耳曰是則然矣然而竒<pc n="lb"/>
傑之所為必挺然出於衆人之上苟指其己成之功以<pc n="lb"/>
曉天下俾得以贖其過而其未有功者則委之以難治<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之事而責其成績則天下之人不敢自謂竒傑而真竒<pc n="lb"/>
傑者出矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用法<pc n="lb"/>
古之法簡今之法繁簡者不便於今而繁者不便於古<pc n="lb"/>
非今之法不若古之法而今之時不若古之時也先王<pc n="lb"/>
之作法也莫不欲服民之心服民之心必得其情情然<pc n="lb"/>
耶而罪亦然則固入吾法矣而民之情又不皆如其罪<pc n="lb"/>
之輕重大小是以先王忿其罪而哀其無辜故法舉其<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
略而吏制其詳殺人者死傷人者刑則以著於法使民<pc n="lb"/>
知天子之不欲我殺人傷人耳若其輕重出入求其情<pc n="lb"/>
而服其心者則以屬吏任吏而不任法故其法簡今則<pc n="lb"/>
不然吏姦矣不若古之良民媮矣不若古之淳吏姦則<pc n="lb"/>
以喜怒制其輕重而出入之或至於誣執民媮則吏雖<pc n="lb"/>
以情出入而彼得執其罪之大小以為辭故今之法纎<pc n="lb"/>
悉委備不執於一左右前後四顧而不可逃是以輕重<pc n="lb"/>
其罪出入其情皆可以求之法吏不奉法輙以舉劾任<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
法而不任吏故其法繁古之法若方書論其大概而增<pc n="lb"/>
損劑量則以屬醫者使之視人之疾而參以已意今之<pc n="lb"/>
法若鬻屨既為其大者又為其次者又為其小者以求<pc n="lb"/>
合天下之足故其繁簡則殊而求民之情以服其心則<pc n="lb"/>
一也然則今之法不劣於古矣而用法者尚不能無弊<pc n="lb"/>
何則律令之所禁畫一明備雖婦人孺子皆知畏避而<pc n="lb"/>
其間有習於犯禁而遂不改者舉天下皆知之而未嘗<pc n="lb"/>
怪也先王欲杜天下之欺也為之度以一天下之長短<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
為之量以齊天下之多寡為之權衡以信天下之輕重<pc n="lb"/>
故度量權衡法必資之官資之官而後天下同今也庶<pc n="lb"/>
民之家刻木比竹繩絲縋石以為之富商豪賈内以大<pc n="lb"/>
出以小齊人適楚不知其孰為斗孰為斛持東家之尺<pc n="lb"/>
而校之西鄰則若十指然此舉天下皆知之而未嘗怪<pc n="lb"/>
者一也先王惡竒貨之蕩民且哀夫微物之不能遂其<pc n="lb"/>
生也故禁民採珠貝惡夫物之偽而假真且重費也故<pc n="lb"/>
禁民糜金以為塗飾今也採珠貝之民溢於海濵糜金<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之工肩摩於列肆此又舉天下皆知之而未嘗怪者二<pc n="lb"/>
也先王患賤之凌貴而下之僭上也故冠服器皿皆以<pc n="lb"/>
爵列為等差長短大小莫不有制今也工商之家曳紈<pc n="lb"/>
錦服珠玉一人之身循其首以至足而犯法者十九此<pc n="lb"/>
又舉天下皆知之而未嘗怪者三也先王懼天下之吏<pc n="lb"/>
負縣官之勢以侵劫齊民也故使市之坐賈視時百物<pc n="lb"/>
之貴賤而録之旬輙以上百以百聞千以千聞以待官<pc n="lb"/>
吏之私儥十則損三三則損一以聞以備縣官之公糴<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
今也吏之私儥而從縣官公糴之法民曰公家之取於<pc n="lb"/>
民也固如是是吏與縣官斂怨於下此又舉天下皆知<pc n="lb"/>
之而未嘗怪者四也先王不欲人之擅天下之利也故<pc n="lb"/>
仕則不商商則有罰不仕而商商則有征是民之商不<pc n="lb"/>
免征而吏之商又加以罰今也吏之商既幸而不罰又<pc n="lb"/>
從而不征資之以縣官公糴之法負之以縣官之徒載<pc n="lb"/>
之以縣官之舟闗防不譏津梁不呵然則為吏而商誠<pc n="lb"/>
可樂也民將安所措手此又舉天下皆知之而未嘗怪<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
者五也若此之類不可悉數天下之人耳習目熟以為<pc n="lb"/>
當然憲官法吏目擊其事亦恬而不問夫法者天子之<pc n="lb"/>
法也法明禁之而人明犯之是不有天子之法也衰世<pc n="lb"/>
之事也而議者皆以為今之弊不過吏胥骫法以為姦<pc n="lb"/>
而吾以為吏胥之姦由此五者始今有盜白晝持梃入<pc n="lb"/>
室而主人不知之禁則踰垣穿穴之徒必且相告而恣<pc n="lb"/>
行於其家其必先治此五者而後詰吏胥之姦可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>議法<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
古者以仁義行法律後世以法律行仁義夫三代之盛<pc n="lb"/>
王其教化之本出於學校蔓延於天下而形見於禮樂<pc n="lb"/>
下之民被其風化循循翼翼務為仁義以求避法律之<pc n="lb"/>
所禁故其法律雖不用而其所禁亦不為不行於其間<pc n="lb"/>
下而至於漢唐其教化不足以動民而一於法律故其<pc n="lb"/>
民懼法律之及其身亦或相勉為仁義唐之初大臣房<pc n="lb"/>
杜軰為刑統毫釐輕重明辯别白附以仁義無所阿曲<pc n="lb"/>
不知周公之刑何以易此但不能先使民務為仁義使<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
法律之所禁不用而自行如三代時然要其終亦能使<pc n="lb"/>
民勉為仁義而其所以不若三代者則有由矣政之失<pc n="lb"/>
非法之罪也是以宋有天下因而循之變其節目而存<pc n="lb"/>
其大體比閭小吏奉之以公則老姦大猾束手請死不<pc n="lb"/>
可漏略然而獄訟常病多盜賊常病衆則亦有由矣法<pc n="lb"/>
之公而吏之私也夫舉公法而寄之私吏猶且若此而<pc n="lb"/>
況法律之間又不能無失其何以為治今夫天子之子<pc n="lb"/>
弟卿大夫與其子弟皆天子之所優異者有罪而使與<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
甿𨽻並笞而偕戮則大臣無恥而朝廷輕故有贖焉以<pc n="lb"/>
全其肌膚而勵其節操故贖金者朝廷之體也所以自<pc n="lb"/>
尊也非與其有罪也夫刑者必痛之而後人畏焉罰者<pc n="lb"/>
不能痛之必困之而後人懲焉今也大辟之誅輸一石<pc n="lb"/>
之金而免貴人近戚之家一石之金不可勝數是雖使<pc n="lb"/>
朝殺一人而輸一石之金暮殺一人而輸一石之金金<pc n="lb"/>
不可盡身不可困況以其官而除其罪則一石之金又<pc n="lb"/>
不皆輸焉是恣其殺人也且不笞不戮彼已幸矣而贖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之又輕是啓姦也夫罪固有疑今有人或誣以殺人而<pc n="lb"/>
不能自明者有誠殺人而官不能折以實者是皆不可<pc n="lb"/>
以誠殺人之法坐由是有減罪之律當死而流使彼為<pc n="lb"/>
不能自明者耶去死而得流刑已酷矣使彼為誠殺人<pc n="lb"/>
者耶流而不死刑已寛矣是失實也故有啓姦之釁則<pc n="lb"/>
上之人常幸而下之人雖死而常無告有失實之弊則<pc n="lb"/>
無辜者多怨而僥倖者易以免今欲刑不加重赦不加<pc n="lb"/>
多獨於法律之間變其一端而能使不啓姦不失實其<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
莫若重贖然則重贖之説何如曰古者五刑之尤輕者<pc n="lb"/>
止於墨而墨之罰百鍰逆而數之極於大辟而大辟之<pc n="lb"/>
罰千鍰此穆王之罰也周公之時則又重於此然千鍰<pc n="lb"/>
之重亦已當今三百七十斤有竒矣方今大辟之贖不<pc n="lb"/>
能當其三分之一古者以之赦疑罪而不及公族今也<pc n="lb"/>
貴人近戚皆贖而疑罪不與記曰公族有死罪致刑於<pc n="lb"/>
甸人雖君命宥不聽今欲貴人近戚之刑舉從於此則<pc n="lb"/>
非所以自尊之道故莫若使得與疑罪皆重贖且彼雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
號為富强苟數犯法而數重困於贖金之間則不能不<pc n="lb"/>
斂手畏法彼罪疑者雖或非其辜而法亦不至殘潰其<pc n="lb"/>
肌體若其有罪則法雖不刑而彼固亦己困於贖金矣<pc n="lb"/>
夫使有罪者不免於困而無辜者不至陷於笞戮一舉<pc n="lb"/>
而兩利斯智者之為也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兵制<pc n="lb"/>
三代之時舉天下之民皆兵也兵民之分自秦漢始三<pc n="lb"/>
代之時聞有諸侯抗天子之命矣未聞有卒吏呌呼衡<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
行者也秦漢以來諸侯之患不減於三代而御卒伍者<pc n="lb"/>
乃如蓄虎豹圈檻一缺咆勃四出其故何也三代之兵<pc n="lb"/>
耕而食蠶而衣故勞勞則善心生秦漢以來所謂兵者<pc n="lb"/>
皆坐而衣食於縣官故驕驕則無所不為三代之兵皆<pc n="lb"/>
齊民老幼相養疾病相救出相禮讓入相慈孝有憂相<pc n="lb"/>
弔有喜相慶其風俗優柔而和易故其兵畏法而自重<pc n="lb"/>
秦漢以來號齊民者比之三代則既已薄矣況其所謂<pc n="lb"/>
兵者乃其齊民之中尤為凶悍桀黠者也故常慢法而<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
自棄夫民耕而食蠶而衣雖不幸而不給猶不我咎也<pc n="lb"/>
今謂之曰爾毋耕爾毋蠶為我兵吾衣食爾他日一不<pc n="lb"/>
充其欲彼將曰嚮謂我毋耕毋蠶今而不我給也然則<pc n="lb"/>
怨從是起矣夫以有善心之民畏法自重而不我咎欲<pc n="lb"/>
其為亂不可得也既驕矣又慢法而自棄以怨其上欲<pc n="lb"/>
其不為亂亦不可得也且夫天下之地不加於三代天<pc n="lb"/>
下之民衣食乎其中者又不減於三代平居無事占軍<pc n="lb"/>
籍畜妻子而仰給於斯民者則徧天下不知其數奈何<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
民之不日剥月割以至於流亡而無告也其患始於廢<pc n="lb"/>
井田開阡陌一壊而不可復収故雖有明君賢臣焦思<pc n="lb"/>
極慮而求以救其弊卒不過開屯田置府兵使之無事<pc n="lb"/>
則耕而食耳嗚呼屯田府兵其利既不足以及天下而<pc n="lb"/>
後世之君又不能循而守之以至於廢陵夷及於五代<pc n="lb"/>
燕帥劉守光又從而為之黥面涅手之制天下遂以為<pc n="lb"/>
常法使之判然不得與齊民齒故其人益復自棄視齊<pc n="lb"/>
民如越人矣太祖既受命懲唐季五代之亂聚重兵京<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
師而邊境亦不曰無備損節度之權而藩鎮亦不曰無<pc n="lb"/>
威周與漢唐邦鎮之兵强秦之郡縣之兵弱兵强故末<pc n="lb"/>
大不掉兵弱故天子孤睽周與漢唐則過而秦則不及<pc n="lb"/>
得其中者惟吾宋也雖然置帥之方則逺過於前代而<pc n="lb"/>
制兵之術吾猶有疑焉何者自漢迄唐或開屯田或置<pc n="lb"/>
府兵使之無事則耕而食而民猶且不勝其患今屯田<pc n="lb"/>
葢無幾而府兵亦已廢欲民之豐阜勢不可也國家治<pc n="lb"/>
平日乆民之趨於農者日益衆而天下無萊田矣以此<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
觀之謂斯民宜如生三代之盛時而乃戚戚嗟嗟無終<pc n="lb"/>
歳之蓄者兵食奪之也三代井田雖三尺童子知其不<pc n="lb"/>
可復雖然依倣古制漸而圖之則亦庶乎其可也方今<pc n="lb"/>
天下之田在官者惟二職分也籍沒也職分之田募民<pc n="lb"/>
耕之斂其租之半而歸諸吏籍沒則鬻之否則募民耕<pc n="lb"/>
之斂其租之半而歸諸公職分之田徧於天下自四京<pc n="lb"/>
以降至於大藩鎮多至四十頃下及一縣亦能千畆籍<pc n="lb"/>
沒之田不知其數今可勿復鬻然後量給其所募之民<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
家三百畆以為率前之斂其半者今可損之三分而取<pc n="lb"/>
其一以歸諸吏與公使之家出一夫為兵其不欲者聽<pc n="lb"/>
其歸田而他募謂之新軍毋黥其面毋湼其手毋拘之<pc n="lb"/>
營三時縱之一時集之授之器械教之戰法而擇其技<pc n="lb"/>
之精者以為長在野督其耕在陣督其戰則其人皆良<pc n="lb"/>
農也皆精兵也夫籍沒之田既不復鬻則歳益多田益<pc n="lb"/>
多則新軍益衆而嚮所謂仰給於斯民者雖有廢疾死<pc n="lb"/>
亡可勿復補如此數十年則天下之兵新軍居十九而<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
皆力田不事他業則其人必純固朴厚無呌呼衡行之<pc n="lb"/>
憂而斯民不復知有餽餉供億之勞矣或曰昔者斂其<pc n="lb"/>
半今三分而取一其無乃薄於吏與公乎曰古者公卿<pc n="lb"/>
大夫之有田也以為禄而其取之亦不過什一今吏既<pc n="lb"/>
禄矣給之田則已甚矣况三分而取一則不既優矣乎<pc n="lb"/>
民之田不幸而籍沒非官之所待以為冨也三分而取<pc n="lb"/>
一不猶愈於無乎且不如是則彼不勝為兵故也或曰<pc n="lb"/>
古者什一而税取之薄故民勝為兵今三分而取一可<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
乎曰古者一家之中一人為正卒其餘為羡卒田與追<pc n="lb"/>
胥竭作今家止一夫為兵況諸古則為逸故雖取之差<pc n="lb"/>
重而無害此與周制稍甸縣都役少輕而税十二無異<pc n="lb"/>
也夫民家出一夫而得安坐以食數百畆之田征繇科<pc n="lb"/>
斂不及其門然則彼亦優為之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田制<pc n="lb"/>
古之税重乎今之税重乎周公之制園廛二十而税一<pc n="lb"/>
近郊十一逺郊二十而三稍甸縣都皆無過十二漆林<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
之征二十而五葢周之盛時其尤重者至四分而取一<pc n="lb"/>
其次者乃五而取一然後以次而輕始至於十一而又<pc n="lb"/>
有輕者也今之税雖不啻十一然而使縣官無急征無<pc n="lb"/>
横斂則亦未至乎四而取一與五而取一之為多也是<pc n="lb"/>
今之税與周之税輕重之相去無幾也雖然當周之時<pc n="lb"/>
天下之民歌舞以樂其上之盛徳而吾之民反慼慼不<pc n="lb"/>
樂常若擢筋剝膚以供億其上周之税如此吾之税亦<pc n="lb"/>
如此而其民之哀樂何如此之相逺也其所以然者葢<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
有由矣周之時用井田井田廢田非耕者之所有而有<pc n="lb"/>
田者不耕也耕者之田資於富民富民之家地大業廣<pc n="lb"/>
阡陌連接募召浮客分耕其中鞭笞驅役視以奴僕安<pc n="lb"/>
坐四顧指麾於其間而役屬之民夏為之耨秋為之穫<pc n="lb"/>
無有一人違其節度以嬉而田之所入已得其半耕者<pc n="lb"/>
得其半有田者一人而耕者十人是以田主日累其半<pc n="lb"/>
以至於富强耕者日食其半以至於窮餓而無告夫使<pc n="lb"/>
耕者至於窮餓而不耕不穫者坐而食富强之利猶且<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
不可而況富强之民輸租於縣官而不免於怨歎嗟憤<pc n="lb"/>
何則彼以其半而供縣官之税不若周之民以其全力<pc n="lb"/>
而供其上之税也周之十一以其全力而供十一之税<pc n="lb"/>
也使以其半供十一之税猶用十二之税然也况今之<pc n="lb"/>
税又非特止於十一而已則宜乎其怨歎嗟憤之不免<pc n="lb"/>
也噫貧民耕而不免於饑富民坐而飽以嬉又不免於<pc n="lb"/>
怨其弊皆起於廢井田井田復則貧民皆有田以耕糓<pc n="lb"/>
食粟米不分於富民可以無饑富民不得多占田以錮<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
貧民其勢不耕則無所得食以地之全力供縣官之<pc n="lb"/>
税又可以無怨是以天下之士爭言復井田既又有<pc n="lb"/>
言者曰奪富民之田以與無田之民則富民不服此<pc n="lb"/>
必生亂如乘大亂之後土曠而人稀可以一舉而就<pc n="lb"/>
髙祖之滅秦光武之承漢可為而不為以是為恨吾<pc n="lb"/>
又以為不然今雖使富民皆奉其田而歸諸公乞為<pc n="lb"/>
井田其勢亦不可得何則井田之制九夫為井井間有<pc n="lb"/>
溝四井為邑四邑為丘四丘為甸甸方八里旁加一<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
里為一成成間有洫其地百井而方十里四甸為縣四<pc n="lb"/>
縣為都四都方八十里旁加十里為一同同間有澮其<pc n="lb"/>
地萬井而方百里百里之間為澮者一為洫者百為溝<pc n="lb"/>
者萬既為井田又必兼修溝洫溝洫之制夫間有遂遂<pc n="lb"/>
上有徑十夫有溝溝上有畛百夫有洫洫上有涂千夫<pc n="lb"/>
有澮澮上有道萬夫有川川上有路萬夫之地葢三十<pc n="lb"/>
二里有半而其間為川為路者一為澮為道者九為洫<pc n="lb"/>
為涂者百為溝為畛者千為遂為徑者萬此二者非塞<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
谿壑平澗谷夷丘陵破墳墓壊廬舍徙城郭易疆壠不<pc n="lb"/>
可為也縱使能盡得平原廣野而遂規畫於其中亦當<pc n="lb"/>
驅天下之人竭天下之糧窮數百年專力於此不治他<pc n="lb"/>
事而後可以望天下之地盡為井田盡為溝洫已而又<pc n="lb"/>
為民作屋廬於其中以安其居而後可吁亦已迂矣井<pc n="lb"/>
田成而民之死其骨已朽矣古者井田之興其必始於<pc n="lb"/>
唐虞之世乎非唐虞之世則周之世無以成井田唐虞<pc n="lb"/>
啓之至於夏商稍稍葺治至周而大備周公承之因遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
申定其制度疏整其疆界非一日而遽能如此也其所<pc n="lb"/>
由來者漸矣夫井田雖不可為而其實便於今今誠有<pc n="lb"/>
能為近井田者而用之則亦可以蘇民矣乎聞之董生<pc n="lb"/>
曰井田雖難卒行宜少近古限民名田以贍不足名田<pc n="lb"/>
之説葢出於此而後世未有行者非以不便民也懼民<pc n="lb"/>
不肯損其田以入吾法而遂因之以為變也孔光何武<pc n="lb"/>
曰吏民名田無過三十頃期盡三年而犯者沒入官夫<pc n="lb"/>
三十頃之田周民三十夫之田也縱不能盡如周制一<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
人而兼三十夫之田亦已過矣而期之三年是又廹蹙<pc n="lb"/>
平民使自壊其業非人情難用吾欲少為之限而不禁<pc n="lb"/>
其田嘗已過吾限者但使後之人不敢多占田以過吾<pc n="lb"/>
限耳要之數世富者之子孫或不能保其地以復於貧<pc n="lb"/>
而彼嘗已過吾限者散而入於他人矣或者子孫出而<pc n="lb"/>
分之以為幾矣如此則富民所占者少而餘地多餘地<pc n="lb"/>
多則貧民易取以為業不為人所役屬各食其地之全<pc n="lb"/>
利利不分於人而樂輸於官夫端坐於朝廷下令於天<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
下不驚民不動衆不用井田之制而獲井田之利雖周<pc n="lb"/>
之井田何以逺過於此哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻五<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>嘉祐集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蘇洵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六經論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>易論<pc n="lb"/>
聖人之道得禮而信得易而尊信之而不可廢尊之而<pc n="lb"/>
不敢廢故聖人之道所以不廢者禮為之明而易為之<pc n="lb"/>
幽也生民之初無貴賤無尊卑無長幼不耕而不飢不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
蠶而不寒故其民逸民之苦勞而樂逸也若水之走<pc n="lb"/>
下而聖人者獨為之君臣而使天下貴役賤為之父子<pc n="lb"/>
而使天下尊役卑為之兄弟而使天下長役幼蠶而後<pc n="lb"/>
衣耕而後食率天下而勞之一聖人之力固非足以勝<pc n="lb"/>
天下之民之衆而其所以能奪其樂而易之以其所苦<pc n="lb"/>
而天下之民亦遂肯棄易而即勞欣然戴之以為君師<pc n="lb"/>
而遵蹈其法制者禮則使然也聖人之始作禮也其説<pc n="lb"/>
曰天下無貴賤無尊卑無長幼是人之相殺無已也不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
耕而食鳥獸之肉不蠶而衣鳥獸之皮是鳥獸與人相<pc n="lb"/>
食無已也有貴賤有尊卑有長幼則人不相殺食吾之<pc n="lb"/>
所耕而衣吾之所蠶則鳥獸與人不相食人之好生也<pc n="lb"/>
甚於逸而惡死也甚於勞聖人奪其逸死而與之勞生<pc n="lb"/>
此雖三尺豎子知所趨避矣故其道之所以信於天下<pc n="lb"/>
而不可廢者禮為之明也雖然明則易逹易逹則䙝䙝<pc n="lb"/>
則易廢聖人懼其道之廢而天下復於亂也然後作易<pc n="lb"/>
觀天地之象以為爻通隂陽之變以為卦考鬼神之情<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
以為辭探之茫茫索之冥冥童而習之白首而不得其<pc n="lb"/>
源故天下視聖人如神之幽如天之髙尊其人而其教<pc n="lb"/>
亦隨而尊故其道之所以尊於天下而不敢廢者易為<pc n="lb"/>
之幽也凡人之所以見信者以其中無所不可測者也<pc n="lb"/>
人之所以獲尊者以其中有所不可窺者也是以禮無<pc n="lb"/>
所不可測而易有所不可窺故天下之人信聖人之道<pc n="lb"/>
而尊之不然則易者豈聖人務為新竒祕怪以夸後世<pc n="lb"/>
耶聖人不因天下之至神則無所施其教卜筮者天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之至神也而卜者聽乎天而人不預焉者也筮者決之<pc n="lb"/>
天而營之人者也龜漫而無理者也灼荆而鑽之方功<pc n="lb"/>
義弓惟其所為而人何預焉聖人曰是純乎天技耳技<pc n="lb"/>
何所施吾教於是取筮夫筮之所以或為陽或為隂者<pc n="lb"/>
必自分而為二始掛一吾知其為一而掛之也揲之以<pc n="lb"/>
四吾知其為四而揲之也歸竒於扐吾知其為一為二<pc n="lb"/>
為三為四而歸之也人也分而為二吾不知其為幾而<pc n="lb"/>
分之也天也聖人曰是天人參焉道也道有所施吾教<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
矣於是因而作易以神天下之耳目而其道遂尊而不<pc n="lb"/>
廢此聖人用其機權以持天下之心而濟其道於不窮<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮論<pc n="lb"/>
夫人之情安於其所常為無故而變其俗則其勢必不<pc n="lb"/>
從聖人之始作禮也不因其勢之危亡困辱之者以厭<pc n="lb"/>
服其心而徒欲使之輕去其舊而樂就吾法不能也故<pc n="lb"/>
無故而使之事君無故而使之事父無故而使之事兄<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
彼其初非如今之人知君父兄之不事則不可也而遂<pc n="lb"/>
翻然以從我者吾以恥厭服其心也彼為吾君彼為吾<pc n="lb"/>
父彼為吾兄聖人曰彼為吾君父兄何以異於我於是<pc n="lb"/>
坐其君與其父以及其兄而已立於其旁且俛首屈膝<pc n="lb"/>
於其前以為禮而為之拜率天下之人而使之拜其君<pc n="lb"/>
父兄夫無故而使之拜其君無故而使之拜其父無故<pc n="lb"/>
而使之拜其兄則天下之人將復咄笑以為迂怪而不<pc n="lb"/>
從而君父兄又不可以不得其臣子弟之拜而徒為其<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
君父兄於是聖人者又有術焉以厭服其心而使之肯<pc n="lb"/>
拜其君父兄然則聖人者果何術也恥之而已古之聖<pc n="lb"/>
人將欲以禮法天下之民故先自治其身使天下皆信<pc n="lb"/>
其言曰此人也其言如是是必不可不如是也故聖人<pc n="lb"/>
曰天下有不拜其君父兄者吾不與之齒而使天下之<pc n="lb"/>
人亦曰彼將不與我齒也於是相率以拜其君父兄以<pc n="lb"/>
求齒於聖人雖然彼聖人者必欲天下之拜其君父兄<pc n="lb"/>
何也其微權也彼為吾君彼為吾父彼為吾兄聖人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
拜不用於世吾與之皆坐於此皆立於此比肩而行於<pc n="lb"/>
此無以異也吾一旦而怒奮手舉梃而搏逐之可也何<pc n="lb"/>
則彼其心常以為吾儕也何則不見其異於吾也聖人<pc n="lb"/>
知人之安於逸而苦於勞故使貴者逸而賤者勞且又<pc n="lb"/>
知坐之為逸而立且拜者之為勞也故舉其君父兄坐<pc n="lb"/>
之於上而使之立且拜於下明日彼將有怒作於心者<pc n="lb"/>
徐而自思之必曰此吾嚮之所坐而拜之且立於其下<pc n="lb"/>
者也聖人固使之逸而使我勞是賤於彼也奮手舉梃<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
以搏逐之吾心不安焉刻木而為人朝夕而拜之他日<pc n="lb"/>
析之以為薪而猶且忌之彼其始木焉已拜之猶且不<pc n="lb"/>
敢以為薪故聖人以其微權而使天下尊其君父兄而<pc n="lb"/>
權者又不可以告人故先之以恥嗚呼其事如此然後<pc n="lb"/>
君父兄得以安其尊而至於今今之匹夫匹婦莫不知<pc n="lb"/>
拜其君父兄乃曰拜起坐立禮之末也不知聖人其始<pc n="lb"/>
之教民拜起坐立如此之勞也此聖人之所慮而作易<pc n="lb"/>
以神其教也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樂論<pc n="lb"/>
禮之始作也難而易行既行也易而難乆天下未知君<pc n="lb"/>
之為君父之為父兄之為兄而聖人為之君父兄天下<pc n="lb"/>
未有以異其君父兄而聖人為之拜起坐立天下未肯<pc n="lb"/>
靡然以從我拜起坐立而聖人身先之以恥嗚呼其亦<pc n="lb"/>
難矣天下惡夫死也乆矣聖人招之曰來吾生爾既而<pc n="lb"/>
其法果可以生天下之人天下之人視其嚮也如此之<pc n="lb"/>
危而今也如此之安則宜何從故當其時雖難而易行<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
既行也天下之人視君父兄如頭足之不待别白而後<pc n="lb"/>
識視拜起坐立如寢食之不待告語而後從事雖然百<pc n="lb"/>
人從之一人不從則其勢不得遽至乎死天下之人不<pc n="lb"/>
知其初之無禮而死而見其今之無禮而不至乎死也<pc n="lb"/>
則曰聖人欺我故當其時雖易而難乆嗚呼聖人之所<pc n="lb"/>
恃以勝天下之勞逸者獨有死生之説耳死生之説不<pc n="lb"/>
信於天下則勞逸之説將出而勝之勞逸之不勝則聖<pc n="lb"/>
人之權去矣酒有鴆肉有堇然後人不敢飲食藥可以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
生死然後人不敢以苦口為諱去其鴆徹其堇則酒肉<pc n="lb"/>
之權固勝於藥聖人之始作禮也其亦逆知其勢之將<pc n="lb"/>
必如此也曰告人以誠而後人信之幸今之時吾之所<pc n="lb"/>
以告人者其理誠然而其事亦然故人以為信吾知其<pc n="lb"/>
理而天下之人知其事事有不必然者則吾之理不足<pc n="lb"/>
以折天下之口此告語之所不及也告語之所不及必<pc n="lb"/>
有以隂驅而濳率之於是觀之天地之間得其至神之<pc n="lb"/>
機而竊之以為樂雨吾見其所以溼萬物也日吾見其<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
所以燥萬物也風吾見其所以動萬物也隱隱谹谹而<pc n="lb"/>
謂之雷者彼何用也隂凝而不散物蹙而不遂雨之所<pc n="lb"/>
不能溼日之所不能燥風之所不能動雷一震焉而凝<pc n="lb"/>
者散蹙者遂曰雨者曰日者曰風者以形用曰雷者以<pc n="lb"/>
神用用莫神於聲故聖人因聲以為樂為之君臣父子<pc n="lb"/>
兄弟者禮也禮之所不及而樂及焉正聲入乎耳而人<pc n="lb"/>
皆有事君事父事兄之心則禮者固吾心之所有也而<pc n="lb"/>
聖人之説又何從而不信乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩論<pc n="lb"/>
人之嗜欲好之有甚於生而憤憾怨怒有不顧其死於<pc n="lb"/>
是禮之權又窮禮之法曰好色不可為也為人臣為人<pc n="lb"/>
子為人弟不可使有怨於其君父兄也使天下之人皆<pc n="lb"/>
不好色皆不怨其君父兄夫豈不善使人之情皆泊然<pc n="lb"/>
而無思和易而優柔以從事於此則天下固亦大治而<pc n="lb"/>
人之情又不能皆然好色之心敺諸其中是非不平之<pc n="lb"/>
氣攻諸其外炎炎而生不顧利害趨死而後已噫禮之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
權止於死生天下之事不至乎可以博生者則人不敢<pc n="lb"/>
觸死以違吾法今也人之好色與人之是非不平之心<pc n="lb"/>
勃然而發於中以為可以博生也而先以死自處其身<pc n="lb"/>
則死生之機固已去矣死生之機去則禮為無權區區<pc n="lb"/>
舉無權之禮以强人之所不能則亂益甚而禮益敗今<pc n="lb"/>
吾告人曰必無好色必無怨而君父兄彼將遂從吾言<pc n="lb"/>
而忘其中心所自有之情耶將不能也彼既已不能純<pc n="lb"/>
用吾法將遂大棄而不顧吾法既已大棄而不顧則人<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之好色與怨其君父兄之心將遂蕩然無所隔限而易<pc n="lb"/>
内竊妻之變與弑其君父兄之禍必反公行於天下聖<pc n="lb"/>
人憂焉曰禁人之好色而至於滛禁人之怨其君父兄<pc n="lb"/>
而至於叛患生於責人太詳好色之不絶而怨之不禁<pc n="lb"/>
則彼將反不至於亂故聖人之道嚴於禮而通於詩禮<pc n="lb"/>
曰必無好色必無怨而君父兄詩曰好色而無至於滛<pc n="lb"/>
怨而君父兄而無至於叛嚴以待天下之賢人通以全<pc n="lb"/>
天下之中人吾觀國風婉孌柔媚而卒守以正好色而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
不至於滛者也小雅悲傷詬讟而君臣之情卒不忍去<pc n="lb"/>
怨而不至於叛者也故天下觀之曰聖人固許我以好<pc n="lb"/>
色而不尤我之怨吾君父兄也許我以好色不滛可也<pc n="lb"/>
不尤我之怨吾君父兄則彼雖以虐遇我我明譏而明<pc n="lb"/>
怨之使天下明知之則吾之怨亦得當焉不叛可也夫<pc n="lb"/>
背聖人之法而自棄於滛叛之地者非斷不能也斷之<pc n="lb"/>
始生於不勝人不自勝其忿然後忍棄其身故詩之教<pc n="lb"/>
不使人之情至於不勝也夫橋之所以為安於舟者以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
有橋而言也水潦大至橋必觧而舟不至於必敗故舟<pc n="lb"/>
者所以濟橋之所不及也吁禮之權窮於易逹而有易<pc n="lb"/>
焉窮於後世之不信而有樂焉窮於强人而有詩焉吁<pc n="lb"/>
聖人之慮事也葢詳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書論<pc n="lb"/>
風俗之變聖人為之也聖人因風俗之變而用其權聖<pc n="lb"/>
人之權用於當世而風俗之變益甚以至於不可復反<pc n="lb"/>
幸而又有聖人焉承其後而維之則天下可以復治不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
幸其後無聖人其變窮而無所復入則已矣昔者吾嘗<pc n="lb"/>
欲觀古之變而不可得也於詩見商與周焉而不詳及<pc n="lb"/>
今觀書然後見堯舜之時與三代之相變如此之亟也<pc n="lb"/>
自堯而至於商其變也皆得聖人而承之故無憂至於<pc n="lb"/>
周而天下之變窮矣忠之變而入於質質之變而入於<pc n="lb"/>
文其勢便也及夫文之變而又欲反之於忠也是猶欲<pc n="lb"/>
移江河而行之山也人之喜文而惡質與忠也猶水之<pc n="lb"/>
不肯避下而就髙也彼其始未嘗文焉故忠質而不辭<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
今吾日食之以太牢而欲使之復茹其菽哉嗚呼其後<pc n="lb"/>
無聖人其變窮而無所復入則已矣周之後而無王焉<pc n="lb"/>
固也其始之制其風俗也固不容為其後者計也而又<pc n="lb"/>
適不值乎聖人固也後之無王者也當堯之時舉天下<pc n="lb"/>
而授之舜舜得堯之天下而又授之禹方堯之未授天<pc n="lb"/>
下於舜也天下未嘗聞有如此之事也度其當時之民<pc n="lb"/>
莫不以為大怪也然而舜與禹也受而居之安然若天<pc n="lb"/>
下固其所有而其祖宗既已為之累數十世者未嘗與<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
其民道其所以當得天下之故也又未嘗悦之以利而<pc n="lb"/>
開之以丹朱商均之不肖也其意以為天下之民以我<pc n="lb"/>
為當在此位也則亦不俟乎援天以神之譽已以固之<pc n="lb"/>
也湯之伐桀也囂囂然數其罪而以告人如曰彼有罪<pc n="lb"/>
我伐之冝也既又懼天下之民不己悦也則又囂囂然<pc n="lb"/>
以言柔之曰萬方有罪在予一人予一人有罪無以爾<pc n="lb"/>
萬方如曰我如是而為爾之君爾可以許我焉爾吁亦<pc n="lb"/>
既薄矣至於武王而又自言其先祖父偕有顯功既已<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
受命而死其大業不克終今我奉承其志舉兵而東伐<pc n="lb"/>
而東國之士女束帛以迎我紂之兵倒戈以納我吁又<pc n="lb"/>
甚矣如曰吾家之當為天子乆矣如此乎民之欲我速<pc n="lb"/>
入商也伊尹之在商也如周公之在周也伊尹攝位三<pc n="lb"/>
年而無一言以自解周公為之紛紛乎急於自疏其非<pc n="lb"/>
篡也夫固由風俗之變而後用其權權用而風俗成吾<pc n="lb"/>
安坐而鎮之夫孰知夫風俗之變而不復反也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春秋論<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
賞罰者天下之公也是非者一人之私也位之所在則<pc n="lb"/>
聖人以其權為天下之公而天下以懲以勸道之所在<pc n="lb"/>
則聖人以其位為一人之私而天下以榮以辱周之衰<pc n="lb"/>
也位不在夫子而道在焉夫子以其權是非天下可也<pc n="lb"/>
而春秋賞人之功赦人之罪去人之族絶人之國貶人<pc n="lb"/>
之爵諸侯而或書其名大夫而或書其字不惟其法惟<pc n="lb"/>
其意不徒曰此是此非而賞罰加焉則夫子固曰我可<pc n="lb"/>
以賞罰人矣賞罰人者天子諸侯事也夫子病天下之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
諸侯大夫僭天子諸侯之事而作春秋而已則為之其<pc n="lb"/>
何以責天下位公也道私也私不勝公則道不勝位位<pc n="lb"/>
之權得以賞罰而道之權不過於是非道在我矣而不<pc n="lb"/>
得為有位者之事則天下皆曰位之不可僭也如此不<pc n="lb"/>
然天下其誰不曰道在我則是道者位之賊也曰夫子<pc n="lb"/>
豈誠賞罰之耶徒曰賞罰之耳庸何傷曰我非君也非<pc n="lb"/>
吏也執塗之人而告之曰某為善某為惡可也繼之曰<pc n="lb"/>
某為善吾賞之某為惡吾誅之則人有不笑我者乎夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
子之賞罰何以異此然則何足以為夫子何足以為春<pc n="lb"/>
秋曰夫子之作春秋也非曰孔氏之書也又非曰我作<pc n="lb"/>
之也賞罰之權不以自與也曰此魯之書也魯作之也<pc n="lb"/>
有善而賞之曰魯賞之也有惡而罰之曰魯罰之也何<pc n="lb"/>
以知之曰夫子繫易謂之繫辭言孝謂之孝經皆自名<pc n="lb"/>
之則夫子私之也而春秋者魯之所以名史而夫子託<pc n="lb"/>
焉則夫子公之也公之以魯史之名則賞罰之權固在<pc n="lb"/>
魯矣春秋之賞罰自魯而及於天下天子之權也魯之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
賞罰不出境而以天子之權與之何也曰天子之權在<pc n="lb"/>
周夫子不得已而以與魯也武王之崩也天子之位當<pc n="lb"/>
在成王而成王幼周公以為天下不可以無賞罰故不<pc n="lb"/>
得已而攝天子之位以賞罰天下以存周室周之東遷<pc n="lb"/>
也天子之權當在平王而平王昏故夫子亦曰天下不<pc n="lb"/>
可以無賞罰而魯周公之國也居魯之地者宜如周公<pc n="lb"/>
不得已而假天子之權以賞罰天下以尊周室故以天<pc n="lb"/>
子之權與之也然則假天子之權宜如何曰如齊桓晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
文可也夫子欲魯如齊桓晉文而不遂以天子之權與<pc n="lb"/>
齊晉者何也齊桓晉文陽為尊周而實欲冨强其國故<pc n="lb"/>
夫子與其事而不與其心周公心存王室雖其子孫不<pc n="lb"/>
能繼而夫子思周公而許其假天子之權以賞罰天下<pc n="lb"/>
其意曰有周公之心而後可以行桓文之事此其所以<pc n="lb"/>
不與齊晉而與魯也夫子亦知魯君之才不足以行周<pc n="lb"/>
公之事矣顧其心以為今之天下無周公故至此是故<pc n="lb"/>
以天子之權與其子孫所以見思周公之意也吾觀春<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
秋之法皆周公之法而又詳内而略外此其意欲魯法<pc n="lb"/>
周公之所為且先自治而後治人也明矣夫子歎禮樂<pc n="lb"/>
征伐自諸侯出而田常弑其君則沐浴而請討然則天<pc n="lb"/>
子之權夫子固明以與魯也子貢之徒不逹夫子之意<pc n="lb"/>
續經而書孔子卒夫子既告老矣大夫告老而卒不書<pc n="lb"/>
而夫子獨書夫子作春秋以公天下而豈私一孔子哉<pc n="lb"/>
嗚呼夫子以為魯國之書而子貢之徒以為孔氏之書<pc n="lb"/>
也歟遷固之史有是非而無賞罰彼亦史臣之體冝爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
也後之效夫子作春秋者吾惑焉春秋有天子之權天<pc n="lb"/>
下有君則春秋不當作天下無君則天下之權吾不知<pc n="lb"/>
其誰與天下之人烏有如周公之後之可與者與之而<pc n="lb"/>
不得其人則亂不與人而自與則僭不與人不自與而<pc n="lb"/>
無所與則散嗚呼後之春秋亂耶僭耶散耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻六<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>嘉祐集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蘇洵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪範論叙<pc n="lb"/>
洪範其不可行歟何説者之多而行者之寡也曰諸儒<pc n="lb"/>
使然也譬諸律令其始作者非不欲人之難犯而易避<pc n="lb"/>
矣及吏胥舞之則千機百穽吁可畏也夫洪範亦猶是<pc n="lb"/>
耳吾病其然因作三論大抵斥末而歸本褒經而擊傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
剗磨瑕垢以見聖祕復列二圖一以指其謬一以形吾<pc n="lb"/>
意噫人吾知乎不吾知其謂吾求異夫先儒而以為新<pc n="lb"/>
竒也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪範論上<pc n="lb"/>
洪範之原出扵天而畀之禹禹傳之箕子箕子死後世<pc n="lb"/>
有孔安國為之注劉向父子為之傳孔頴達為之疏是<pc n="lb"/>
一聖五賢之心未始不欲人君審其法從其道矣禹與<pc n="lb"/>
箕子之言經也幽微宏深不可以俄而曉者經之常也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
然而所審當得其統所從當得其端是故宜責孔劉輩<pc n="lb"/>
今求之於其所謂注與傳與疏者而不獲故明其統舉<pc n="lb"/>
其端而欲人君審従之易也夫致至治縂乎大法樹大<pc n="lb"/>
法本乎五行理五行資乎五事正五事賴乎皇極五行<pc n="lb"/>
含羅九疇者也五事檢御五行者也皇極裁節五事者<pc n="lb"/>
也儻終扵身驗扵氣則終始常道之次靡有不順焉然<pc n="lb"/>
則含羅者其統也裁節者其端也執其端而御其統古<pc n="lb"/>
之聖人正如是耳今夫皇極之建也貌必恭恭作肅言<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
必従従作乂視必明明作哲聽必聰聰作謀思必睿睿作<pc n="lb"/>
聖如此則五行得其性雨暘燠寒風皆時而五福應矣<pc n="lb"/>
若夫皇極之不建也貌不恭厥咎狂言不従厥咎僣視<pc n="lb"/>
不明厥咎豫聽不聰厥咎急思不睿厥咎䝉如此則五<pc n="lb"/>
行失其性雨暘燠寒風皆常而六極應矣噫曰得曰時<pc n="lb"/>
曰福人君孰不欲趨之曰失曰常曰極人君孰不欲逃<pc n="lb"/>
之然而罕能者諸儒之過也夫禹之疇分之則㡬五十<pc n="lb"/>
矣諸儒不求所為統與端者顧為之傳則嚮之五十又<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
將百焉人之心一固不能兼百難之而不行也欲行之<pc n="lb"/>
莫若歸之易百歸之五十五十歸之九九歸之三三五<pc n="lb"/>
行也五事也皇極也而又以皇極裁節五事五事得而<pc n="lb"/>
五行從是三卒歸之一也然則所守不亦約而易乎所<pc n="lb"/>
守約而易則人君孰欲棄得取失棄時取常棄福取極<pc n="lb"/>
哉以一治三以三治九以九治五十以五十治百天意<pc n="lb"/>
也禹意也箕子意也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪範論中<hi>并圖</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
或曰古人言洪範莫深於歆向之傳吾嘗學而得之矣<pc n="lb"/>
今觀子之論子其未之學耶何遽反之也子之論曰皇<pc n="lb"/>
極裁節五事其建不建為五事之得失傳則擬五事而<pc n="lb"/>
言之其咎其罰其極與五事比非所以裁節五事也子<pc n="lb"/>
又曰皇極建則五福應皇極不建則六極應傳則條福<pc n="lb"/>
極而配之貌與言與視與聽與思與皇極又非皇極兼<pc n="lb"/>
獲福極也然則劉之傳子之論孰得乎曰爾以箕子之<pc n="lb"/>
知洪範與歆向之知孰愈必曰箕子之知愈也則吾従<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之彼歆向拂箕子意矣吾復何取哉雖然彼豈不知求<pc n="lb"/>
従箕子乎求之過深而惑之愈甚矣歆向之惑始于福<pc n="lb"/>
極分應五事遂强為之説故其失寖廣而有五焉今其<pc n="lb"/>
傳以極之惡福之攸好徳歸諸貌極之憂福之康寧歸<pc n="lb"/>
諸言極之疾福之夀歸諸視極之貧福之富歸諸聽極<pc n="lb"/>
之凶短折福之考終命歸諸思所謂福止此而巳所謂<pc n="lb"/>
極則未盡其弱焉遂曲引皇極以足之皇極非五事匹<pc n="lb"/>
其不建之咎止一極之弱哉其失一也且逆而極順而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
福傳之例也至皇之不極則其極既弱矣吾不識皇之<pc n="lb"/>
極則天將以何福應之哉若曰五福皆應則皇之不極<pc n="lb"/>
惡憂疾貧凶短折曷不偕應哉此乃自廢其例其失二<pc n="lb"/>
也箕子謂咎曰狂僣豫急䝉而巳罰曰雨暘燠寒風而<pc n="lb"/>
已今傳又増咎以眊増罰以隂此其揠聖人之言以就<pc n="lb"/>
固謬况眊與䝉無異而隂可兼之而别名之得乎其失<pc n="lb"/>
三也經之首五行而次五事者徒以五行天而五事人<pc n="lb"/>
人不可以先天耳然五行之逆順必視五事之得失使<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
吾為傳必以五事先五行借如傳貌之不恭是謂不肅<pc n="lb"/>
厥咎狂則木不曲直厥罰常雨其餘亦如之察劉之心<pc n="lb"/>
非不欲爾盖五行盡扵思無以周皇極苟如庶驗増之<pc n="lb"/>
則雖惷亦怪駭矣故離五行五事而為觧以蔽其釁其<pc n="lb"/>
失四也傳之於木其説以為貌矣及火土金水則思言<pc n="lb"/>
視聽殊不及焉自相駮亂其失五也夫九疇之扵五行<pc n="lb"/>
可以條而入者惟二箕子陳之盖有深㫖矣五事一也<pc n="lb"/>
庶驗二也驗之肅乂哲謀聖一出扵五事事之貌言視<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
聽思一出於五行此理之自然可不條而入之乎其他<pc n="lb"/>
八政五紀三徳稽疑福極其大歸雖無越扵五行五事<pc n="lb"/>
非可條而入之者也條而入之非理之自然故其傳必<pc n="lb"/>
鉤牽扳援文致而强附之然後可以僅知此福此極之<pc n="lb"/>
所以應此事者立言如此其亦勞矣且傳於福極既爾則<pc n="lb"/>
於八政五紀三徳稽疑亦當爾而今又不爾何也經曰<pc n="lb"/>
五皇極皇建其有極斂時五福用敷錫厥庶民此言皇<pc n="lb"/>
極建而五福備使經云皇極之不建則必以六極易五<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
福矣焉在其條而入之乎且皇極九疇之尤貴者故聖<pc n="lb"/>
人位之扵中以貫上下譬若庶驗然曰雨曰暘曰燠曰<pc n="lb"/>
寒曰風曰時時於雨暘燠寒風各冠其上耳又可列之<pc n="lb"/>
以為一驗乎若是則劉之傳惑且强明矣噫傳之法二<pc n="lb"/>
劉唱之班固志之後之史志五行者孰不師而效之世<pc n="lb"/>
之讀者乆孰不従而然之是以膠為一論莫有考正吾<pc n="lb"/>
得無言哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一圖指傳之謬<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一圖形今之意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貌恭肅<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>木曲直<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時雨<pc n="lb"/>
皇極<pc n="　"/>言從乂<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金從革<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時暘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>視明哲<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>火炎上<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時燠<pc n="　"/>五福<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之建<pc n="　"/>聽聰謀<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水潤下<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思睿聖<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>土稼穡<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貌不恭狂<pc n="　"/>木不曲直<pc n="　"/>常雨<pc n="lb"/>
皇極<pc n="　"/>言不從僣<pc n="　"/>金不從革<pc n="　"/>常暘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>視不明豫<pc n="　"/>火不炎上<pc n="　"/>常燠<pc n="　"/>六極<pc n="lb"/>
不建<pc n="　"/>聽不聰急<pc n="　"/>水不潤下<pc n="　"/>常寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思不睿䝉<pc n="　"/>土不稼穡<pc n="　"/>常風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪範論下<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
吾既剔去傳疵以粹經猶有祕處而先儒不白其意或<pc n="lb"/>
解失其㫖者非一今辨正以申之經曰鯀陻洪水汩陳<pc n="lb"/>
其五行帝乃震怒不畀洪範九疇夫五行一疇耳一汨<pc n="lb"/>
而九不畀盖五行綱九疇綱壊而目廢也然則五行之<pc n="lb"/>
汨非五事之失乎五事之失非皇極之不建乎盖箕子<pc n="lb"/>
微見其統與端矣經之次第五行也以生數至於五事<pc n="lb"/>
也求之五行則相尅何也従五常斯與相尅合矣先民<pc n="lb"/>
之論五行也水性智而事聽火性禮而事視木性仁而<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
事貌金性義而事言土性信而事思及其論五常也以<pc n="lb"/>
為徳莫大於仁仁或失於弱故以義斷之義或失扵剛<pc n="lb"/>
故以禮莭之禮或失扵拘故以智通之智或失扵詐故<pc n="lb"/>
以信正之此五常次第所以然也五事従之所以亦然<pc n="lb"/>
也三八政曰食曰貨曰祀曰賓曰師五者不以官名之<pc n="lb"/>
鄭康成以食為稷以貨為司貨賄以賓為大行人是三<pc n="lb"/>
百六十官箕子扵九疇中區區焉錯舉其八耳孔穎達<pc n="lb"/>
則曰司貨賄大行人皆事主非復民政夫事雖非民亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
未害為政孔之失滋甚焉吾以為不然箕子言國家之<pc n="lb"/>
政無越是八者周公制禮酌而用之故建六官以主八<pc n="lb"/>
政食與貨則天官祀與賓則春官師則夏官司空則冬<pc n="lb"/>
官司徒則地官司寇則秋官此得其正矣七稽疑擇建<pc n="lb"/>
立卜筮人孔安國謂知卜筮人而立之夫知卜筮人天<pc n="lb"/>
下不為鮮矣孜孜然以擇此為事則委瑣不亦甚乎吾<pc n="lb"/>
意卜筮至神人所諒而従者導之善人必諒而従之蜀<pc n="lb"/>
荘是矣導之惡人亦諒而従之邱子明是也聖人懼後<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
人輕其職使有如邱子明輩故曰擇建立卜筮人謂擇<pc n="lb"/>
賢也不然司空司徒司宼其擇之又當甚扵此云者彼<pc n="lb"/>
天子之卿不若卜筮之官為後世所輕雖婦人孺子知<pc n="lb"/>
其不可不擇故也嗚呼聖人之言枝分派别不得其源<pc n="lb"/>
紛莫可曉譬之日月五星十二次二十八舍使昧者觀<pc n="lb"/>
之固憒憒如也不知晷度躔次的不可紊差之𣺌忽寒<pc n="lb"/>
暑乖逆吾故於洪範明其統舉其端削劉之惑繩孔之<pc n="lb"/>
失使經意炳然如従璣衡中窺天文矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪範論後序<pc n="lb"/>
吾論洪範以五福六極系皇極之建與不建而且不與<pc n="lb"/>
二劉之増眊與隂或者猶以劉向夏侯勝之説為惑劉<pc n="lb"/>
向之言皇極之建總為五福皇極之不建不能主五事<pc n="lb"/>
下與五事齒而均獲一極猶平王之詩降而為國風夏<pc n="lb"/>
侯勝之言曰天久隂不雨臣下將有謀上者已而果然<pc n="lb"/>
以劉向之説則皇極之不建不可系以六極以夏侯勝<pc n="lb"/>
之説則眊與隂不可廢是皆不然夫福極之扵五事非<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
若庶驗也隂陽而推之律厯而求之人事而揆之庶驗<pc n="lb"/>
之通於五事可指而言也且聖人之所可知也今指人<pc n="lb"/>
而謂之曰爾為某事明日必有某福爾為某事明日必<pc n="lb"/>
有某極是巫覡卜相之事也而聖人何由知之故吾以<pc n="lb"/>
為皇極之建五事皆得而五福皆應不曰應某事者必<pc n="lb"/>
某福也皇極不建五事皆失而六極皆應不曰應某事<pc n="lb"/>
者必某極也五事之間得與失參焉則亦不曰必某福<pc n="lb"/>
必某極應也亦曰福與極參焉耳今劉以為皇極建而<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
為五事主故加之五福及其不建也不加之以六極而<pc n="lb"/>
以平王之詩為説其意以為不建則不能為五事主故<pc n="lb"/>
不加之六極以為貶也今有人有九命之爵及有罪而<pc n="lb"/>
曰削其爵使至一命以貶之曰貶可也此猶平王之詩<pc n="lb"/>
降而為國風曰降可也若夫有罪人當具五刑而曰是<pc n="lb"/>
人也罪大不當加之以五刑姑以墨辟論以重其責是<pc n="lb"/>
得為重其責耶今欲重不建之罪不曰六極皆應而曰<pc n="lb"/>
獨弱之極應乃引平王之詩以為説平王之詩固不然<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
也且彼聖人者豈以天下之福與極止扵五與六而已<pc n="lb"/>
哉蓋亦舉其大槩耳夫天地之間非人力所為而可以<pc n="lb"/>
為驗者多矣聖人取其尤大而可以有所兼者五而使<pc n="lb"/>
其餘者可以遂見焉今也力分其一端以為二而必曰<pc n="lb"/>
隂為隂雨為雨且經之庶驗有曰暘矣而豈獨遺隂哉<pc n="lb"/>
蓋隂之極盛於雨而聖人舉其極者言也吾觀二劉之<pc n="lb"/>
傳金不従革與傳常雨也乃言雷電雨雪皆在而獨扵<pc n="lb"/>
此别雨與隂何也然則夏侯勝之言何以必應曰事固<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
有幸而中者公孫臣以漢為土徳而黄龍當見黄龍則<pc n="lb"/>
見矣而漢乃火徳也可以一黄龍而必謂漢為土徳耶<pc n="lb"/>
必不可也其所謂眊者䝉矣胡復多言哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻七<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>嘉祐集巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蘓洵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太𤣥論上<pc n="lb"/>
蘇子曰言無有善惡也苟有得乎吾心而言也則其辭<pc n="lb"/>
不索而獲夫子之於易吾見其思焉而得之者也於春<pc n="lb"/>
秋吾見其感焉而得之者也於論語吾見其觸焉而得<pc n="lb"/>
之者也思焉而得故其言深感焉而得故其言切觸焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而得故其言易聖人之言得之天而不以人叅焉故夫<pc n="lb"/>
後之學者可以天遇而不可以人得也方其為書也猶<pc n="lb"/>
其為言也方其為言也猶其為心也書有以加乎其言<pc n="lb"/>
言有以加乎其心聖人以為自欺後之不得乎其心而<pc n="lb"/>
為言不得乎其言而為書吾於揚雄見之矣疑而問問<pc n="lb"/>
而辯問辯之道也揚雄之法言辯乎其不足問也問乎<pc n="lb"/>
其不足疑也求聞於後世而不待其有得君子無取焉<pc n="lb"/>
耳太𤣥者雄之所以自附於夫子而無得於心者也使<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
雄有得於心吾知太𤣥之不作何則瘍醫之不為疾醫<pc n="lb"/>
樂其有得於瘍也疾醫之不能為而喪其所以為瘍此<pc n="lb"/>
瘍醫之所懼也若夫妄人礪鍼磨砭乃欲為俞跗扁鵲<pc n="lb"/>
之事彼誠無得於心而侈於外也使雄有孟軻之書而<pc n="lb"/>
肯以為太𤣥耶惟其所得之不足樂故大為之名以僥<pc n="lb"/>
倖於聖人而已且夫易之所為作者雄不知也以為為<pc n="lb"/>
數耶以為為道耶惟其為道也故六十卦而無加六十<pc n="lb"/>
四卦而無損及其以為數而後有六日七分之説生焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
聖人之意曰六十四卦者易也六日七分者吾以為厯<pc n="lb"/>
也在厯以數勝在易以道勝然則易之所為作其亦可<pc n="lb"/>
知矣盖自漢以来六經始有異論夫聖人之言無所不<pc n="lb"/>
通而其用意固有所在也惟其求而不可得於是乃始<pc n="lb"/>
雜取天下竒怪可喜之説而納諸其中而天下之工乎<pc n="lb"/>
曲學小數者亦欲自附於六經以求信於天下然而君<pc n="lb"/>
子不取也太𤣥者雄所以擬易也觀其始於一而終於<pc n="lb"/>
八十一是四乗之極而不可加也從三方之算而九之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
并夜於晝為二百四十有三日三分其方而一以為三<pc n="lb"/>
州三分其州而一以為三部二分其部而一以為三家<pc n="lb"/>
此猶六十之不可加而六十四之不可損也雄以為未<pc n="lb"/>
也從而加之曰踦又曰贏曰吾以求合乎三百六十有<pc n="lb"/>
五與夫四分之一者也曰踦也曰贏也是何為者或曰<pc n="lb"/>
以象四分之一四分之一在贏而不在踦踦者斗之二<pc n="lb"/>
十六也或曰以象閏閏之積也起於難之七而於此加<pc n="lb"/>
焉是强為之辭也且其言曰譬諸人増則贅而割則虧<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
今也重不足於厯而輕以其書加焉是不為太𤣥也為<pc n="lb"/>
太初厯也聖人之所略揚雄之所詳聖人之所重揚雄<pc n="lb"/>
之所忽是其為道不足取也道之不足取也吾乃今求<pc n="lb"/>
其數求合乎三百六十有五與夫四分之一者固雄意<pc n="lb"/>
也賛之七百三十有一是日之三百六十有五與夫四<pc n="lb"/>
分之一也後之學者曰吾不知夫二十八宿之次與夫<pc n="lb"/>
日行之度也而於太𤣥焉求之則吾懼夫積日之無以<pc n="lb"/>
處也厯者天下之至微要之千載而可行者也四分而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
加一是四嵗而加一日也率四嵗而加之千載之後吾<pc n="lb"/>
恐大冬之為大夏也且夫四分其日而賛得二焉故賛<pc n="lb"/>
者可以為偶而不可以為竒其勢然也雄之所欲加者<pc n="lb"/>
四分之三而所加者四是其為數不足多也君子之為<pc n="lb"/>
書猶工人之作器也見其形以知其用有鼎而加柄焉<pc n="lb"/>
是無問其工之材不材與其金之良苦而其不可以為<pc n="lb"/>
鼎者固已明矣况乎加踦與贏而不合乎二十八宿之<pc n="lb"/>
度是柄而不任操吾無取也巳<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太𤣥論中<pc n="lb"/>
四分日之一或曰一百分日之二十五在四以為一在<pc n="lb"/>
百以為二十五唯其所在而加之豈有常數㢤六日七<pc n="lb"/>
分者以八十言者也苟有以適於用吾斯從而加之矣<pc n="lb"/>
坎離震兑各守其方而六十卦之爻分㪚於三百六十<pc n="lb"/>
日聖人不以五日四分日之一者害其為易而以七分<pc n="lb"/>
者加焉此非有所法乎日月星辰之度天地五行之數<pc n="lb"/>
也以為上之不可以八而下之不可以六故以七分者<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
加之使夫易者亦不為無用於厯而已矣夫八十分與<pc n="lb"/>
夫七分者皆非其所以為易也上下而為卦九六而為<pc n="lb"/>
爻此其所以為易也聖人不於其所以為易者加之故<pc n="lb"/>
加焉而不害其為易若夫四位而為首九行而為賛此<pc n="lb"/>
此正其所以為太𤣥者也而雄於此加焉故吾不知其<pc n="lb"/>
為太𤣥也始於中之一而訖於養之九闕焉而未見者<pc n="lb"/>
四分日之三而已矣以一百八分而為日以一分而加<pc n="lb"/>
之一首之外盡八十一首而四分日之三者可以見矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
觀周之一知晝夜之不在乎竒偶而在其所承觀中之<pc n="lb"/>
九知休咎之不在乎晝夜而在其所處故積其分至於<pc n="lb"/>
養之九而可以無患盖易之本六日以為卦太𤣥之初<pc n="lb"/>
四日有半以為首而皆以四百八十七分求合乎二十<pc n="lb"/>
八宿之度加分而其數定去踦贏而其道勝吾無憾焉<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太𤣥論下<pc n="lb"/>
太𤣥之䇿三十有六虛三而三十有三用焉曰其説出<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
於易易曰大衍之數五十其用四十有九是雄之所以<pc n="lb"/>
為虚三之説也夫大衍之數是數之宗而萬物之所取<pc n="lb"/>
用也今夫蓍亦用者之一而已矣或用其千萬或用其<pc n="lb"/>
一二唯其所用而蓍也用其四十有九焉五者生之終<pc n="lb"/>
也十者成之極也生之終成之極則天下又何以過之<pc n="lb"/>
故曰五十五十者五十有五云也非四十有九而益一<pc n="lb"/>
云也天下之數於是宗焉則𤣥無乃亦将取之且夫四<pc n="lb"/>
十有九者豈有他㢤極其所當用之數而取之於大衍<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
者衍其所當用之䇿數而舉其大略焉耳吾將以老陽<pc n="lb"/>
之九而明之則夫七八六者可以從而見焉今夫一爻<pc n="lb"/>
而三變一變而挂一是三用也四四揲之歸竒於扐是<pc n="lb"/>
十用也既扐而數其餘是三十有六用也三與十與三<pc n="lb"/>
十六而四十九之數成焉増之則贏損之則虧四十有<pc n="lb"/>
九足以成爻而未始有虚一之道吾不知先儒何從而<pc n="lb"/>
得之也聖人之所為當然而然耳區區於天地五行之<pc n="lb"/>
數而牽合於其間者亦見其勞而無取矣聖人觀乎三<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
才之體而取諸其象故八卦皆以三畫及其欲推之於<pc n="lb"/>
六十四也則從而六之吾又不知先儒之何以配乎六<pc n="lb"/>
也聖人之意直曰非六無以變非六無以變是非四十<pc n="lb"/>
九無以揲也太𤣥之算極於三以三而計之掛其一再<pc n="lb"/>
扐其五而數其餘之二十七是亦三十三之數不可以<pc n="lb"/>
有加也今其説曰三六又曰二九又曰倍天之數又曰<pc n="lb"/>
地虚三以扐天三皆求易之過也夫卜筮者聖人所以<pc n="lb"/>
探吉凶之四然故為是不可逆知之數而寓諸其無心<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之物故雖折草毁瓦而皆有以前禍福之兆聖人懼無<pc n="lb"/>
以自神其心而交於𠖇莫恍惚之間也故擇時日登龜<pc n="lb"/>
取蓍而廟蔵焉聖人之視蓍龜也若或依之以自神其<pc n="lb"/>
心而非蓍龜之能靈也况乎區區牽合於天地五行之<pc n="lb"/>
數其説固已迂矣卜筮者為不可逆知者也旦筮用三<pc n="lb"/>
經皆竒夕筮用三緯日中夜中用二經一緯皆竒偶雜<pc n="lb"/>
則是吉凶之純駁不在其逢而在其時使夫旦筮者不<pc n="lb"/>
為大休則為大咎而日中夜中與夫夕筮者大休大咎<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
終不可得而遇也中之九曰顛靈氣形反當晝而凶盖<pc n="lb"/>
有之矣占從其詞不從其數其誰曰不可吾欲去其踦<pc n="lb"/>
與其贏加其首之一分損其蓍之三䇿不從其數之可<pc n="lb"/>
以逆知而從其詞之不可以前定庶乎其無罪也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太𤣥縂例引<pc n="lb"/>
吾既作太𤣥論或者讀揚子之書未知其詳而以意詰<pc n="lb"/>
吾説病辭之不給也為作此例凡雄之法與夫先儒之<pc n="lb"/>
論其可取者皆在有未盡傳之已意曰姑觀是焉盖雄<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
者好竒而務深故辭多夸大而可觀者鮮始之以十八<pc n="lb"/>
䇿中之以三十六終之以七十二積之以二萬六千二<pc n="lb"/>
百四十四張而不已誰不能然盖總例之外無觀焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四位<pc n="lb"/>
𤣥首之數在乎方州部家<hi>推𤣥算備矣</hi>初揲而得之為家逆<pc n="lb"/>
而次之極於方凡所以謂之方州部家者義不在乎其<pc n="lb"/>
數也取天下有别之名而加之耳夫天下之大所以略<pc n="lb"/>
别之者謂之方方之中分之稍詳者謂之州舉一類而<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
為之所者謂之部舉一人而為之别者謂之家盖方者<pc n="lb"/>
别之大而家者其小别者也故𤣥家一一而轉而有八<pc n="lb"/>
十一家部三三而轉而有七十七部州九九而轉而有<pc n="lb"/>
九州方二十七而轉而有三方四者旋相為配而無所<pc n="lb"/>
不遇故有八十一首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九贊<pc n="lb"/>
方州部家之於𤣥一首而加一算故四位皆及於三而<pc n="lb"/>
其算止於八十一率一算而九贊系之贊者所以為首<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之日而算者所以為首之次也故二者竝行而其用各<pc n="lb"/>
異非如易之六畫有以應乎六爻之辭也𤣥之大體以<pc n="lb"/>
二賛而當一日賛之竒偶或以為晝或以為夜竒首之<pc n="lb"/>
晝在乎賛之竒偶首之晝在乎賛之偶率十有八賛而<pc n="lb"/>
後九日備一首而九賛其勢然也故於九賛之間三三<pc n="lb"/>
相附以當天之始中終地之下中上與人之思禍福三<pc n="lb"/>
者自相變而皆可以當其一首之賛故𤣥之所以有九<pc n="lb"/>
行者亦以其賛言也五行之次水始於一六土終五十<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
而𤣥數不及十説者以為土君象也水火木金四者是<pc n="lb"/>
當先後於土者也至於八十一首之間則亦以九九相<pc n="lb"/>
從以當天地人三者之變與夫九行之數故舉其首之<pc n="lb"/>
當水與天之始始地之下下人之思内者以為九天<hi>謂中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>羨從更晬廓減沉成也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八十一首<pc n="lb"/>
一首而九賛二賛為一日率一首而四日有半竒首之<pc n="lb"/>
次九為偶首初一日之盡故自竒之一至於偶之一而<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
後得為五日觀范望之注而考之其星度則竒首之九<pc n="lb"/>
賛為五日而偶首止於四<hi>范注周之初一日入牛六度礥之初一日入女二度</hi>𤣥<pc n="lb"/>
棿曰九日平分范説非也盖一首之數定而八十一首<pc n="lb"/>
之數從可知矣日之周天三百六十五度四分度之一<pc n="lb"/>
𤣥之八十一首而未増踦贏也當其三百六十四度有<pc n="lb"/>
半於天度為不及故踦與贏者又加其一度焉<hi>𤣥論備矣</hi>夫<pc n="lb"/>
方州部家之算雖無與乎賛之日然及夫推而求其日<pc n="lb"/>
也皆舉算而以九乘焉故夫算者亦可以通之於日也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
四位皆及於三而周天之日亦可以槩見於其中矣三<pc n="lb"/>
方之算五十有四九之半之為二百四十三日三州之<pc n="lb"/>
算十有八九之半之為八十一日三部之算六九之半<pc n="lb"/>
之為二十七日三家之算三九之半之為十三日有半<pc n="lb"/>
而踦贏不與焉故列方州部家之極數而以所得之日<pc n="lb"/>
系之其下而為圖<hi>𤣥以太初厯作故節候星度皆據焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三方<pc n="lb"/>
<hi>中一牛二冬至</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/周</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<hi>四五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八/九</hi>女<pc n="　"/>
                    <hi>礥一/二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/閑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二/三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四/五</hi>小寒<hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>少一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>虚<pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/戾</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八/九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>上一/二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七危八</hi>大寒<hi>九一/十</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二/三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四/五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>
                        <graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>一/二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/羡</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八/九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>差一/二</hi>立春<hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五六</hi>室<pc n="lb"/>
<hi>七八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/童</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二/三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四/五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>増一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/鋭</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四五</hi>雨水<pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八/九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>達一/二</hi>壁<hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/交</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二/三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四/五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>耎一二</hi>奎<pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/徯</hi>驚蟄<hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八/九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>從一/二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/進</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二/三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四/五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>婁<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>釋一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>春分<hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/格</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八/九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>夷一/二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>胃<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>七八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/藥</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二/三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四/五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>清明<hi>八九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爭一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/務</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四五</hi>昴<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八/九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>亊一/二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/更</hi>穀雨<hi>二/三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四/五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>畢<pc n="lb"/>
<hi>斷一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/毅</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八/九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>裝一/二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>立夏<hi>五六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/衆</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二/三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四/五</hi>觜<pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>參<pc n="lb"/>
<hi>密一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/親</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>四五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八井/九</hi>小滿<hi>斂一/二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/彊</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二/三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四/五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>晬一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/盛</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>芒種<pc n="lb"/>
<hi>四五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八/九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>居一/二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/法</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二/三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四/五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>應一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>夏至<hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/迎</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>鬼<pc n="lb"/>
<hi>四五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八/九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>遇一/二</hi>栁<pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/竈</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二/三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四/五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>小暑<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>大一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/廓</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四五</hi>星<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八/九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>文一/二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/禮</hi>張<pc n="　"/>
                    <hi>二/三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四/五</hi>大暑<hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逃一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/唐</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八/九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>常一/二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七八</hi>立秋<pc n="　"/>
                    <hi>九一/度</hi>翼<pc n="　"/>
                    <hi>二/三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四/五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>永一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/昆</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三州<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>減一二</hi>處暑<hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/唫</hi>軫<pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八/九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>守一/二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/翕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二/三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四/五</hi>白露<hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>聚一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>角<pc n="　"/>
                    <hi>九一/積</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八/九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>飾一/二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七八</hi>秋分<pc n="　"/>
                    <hi>九一/疑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二/三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四/五</hi>亢<pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>視一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/沈</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四五</hi>氐<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八/九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>内一/二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>七八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/去</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二/三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四/五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>晦一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>房<pc n="　"/>
                    <hi>九一/瞢</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>霜降<hi>八/九</hi>心<pc n="　"/>
                    <hi>窮一/二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/割</hi>尾<pc n="　"/>
                    <hi>二/三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四/五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>止一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/堅</hi>立冬<hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九部<pc n="lb"/>
<hi>成一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/鬬</hi>箕<pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>四五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八/九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>失一/二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>小雪<hi>五六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/劇</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二/三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四/五</hi>斗<pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>馴一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/将</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八九</hi>大雪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三家<pc n="lb"/>
<hi>難一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五/六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>七/八</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>九一/勤</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>六/七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>八/九</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>養一/二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三/四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>五六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>揲法<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
三十有六而䇿視焉天以三分終於六成故十八䇿<hi>一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三之别數是為三分三分之積數是為六成三六之相乘是為十八䇿</hi>天不施地不成因<pc n="lb"/>
而倍之地則虚三以扮天故蓍之數三十有六而揲用<pc n="lb"/>
三十三别一以挂於左手之小指中分其餘以三數之<pc n="lb"/>
并餘於扐再扐之後而三數其餘七為一八為二九為<pc n="lb"/>
三八扐而四位成雄之説曰一扐之後而數其餘夫一<pc n="lb"/>
挂一扐之多不過乎六既六而其餘二十七者可以為<pc n="lb"/>
九而不可以為八九况夫不至於六㢤太𤣥雄作其揲<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
法宜不謬意者傳之失也王涯之説一扐之後而三三<pc n="lb"/>
數之三七之餘而一一數之及八以為二及九以為三<pc n="lb"/>
不及八不及九從三三之數而以三七為一是苟以牽<pc n="lb"/>
合乎一扐之言而不知夫八者須挂一扐三而後成而<pc n="lb"/>
扐終不可以三也易之三揲也每分□挂而列乎三指<pc n="lb"/>
之間𤣥之再扐也再扐不挂而歸於初扐之指吾於其<pc n="lb"/>
挂而後分也見焉易分而後挂故每分輒挂挂必異處<pc n="lb"/>
故列乎三指之間𤣥挂而後分故再扐不挂再扐不挂<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
故歸於初扐之指指者視其挂者也然則不再扐而知<pc n="lb"/>
雄之不先挂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>占法<pc n="lb"/>
占有四曰星曰時曰數曰辭星者二十八宿與五行之<pc n="lb"/>
從違也<hi>如中水牛北方宿則是星從否則違</hi>時者所筮之時與所遇之首<pc n="lb"/>
之從違也<hi>如冬至以後筮而反遇應以下之首則是時違否則從</hi>數者首贊竒偶<pc n="lb"/>
之從違也<hi>一三五七九陽家之晝隂家之夜二四六八陽家之夜隂家之晝晝詞多休夜詞多咎太</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>𤣥因經緯以分三表南北為經東西為緯一六水在北二七火在南五土在中故一二五六七為經三八木在</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<hi>東四九金在西故三四八九為緯取三經以為旦筮之一表一五七是也取三緯以為夕筮之一表三四八是</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也取二經一緯以為日中夜中筮之一表二六九是也今夫旦筮而遇竒首曰一從二從三從是謂大休遇偶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>首則曰一違二違三違是謂大咎日中夜中筮而遇偶首曰一從二從三違始中休終咎遇竒首則曰一違二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>違三從始中咎終休夕筮而遇竒首曰一從二違三違始休中終咎遇偶首則曰一違二從三從始咎中終休</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大率如此</hi>辭者辭之從違也<hi>各觀其表之辭觀始中决從終</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>推𤣥算<pc n="lb"/>
家一置一二置二三置三部一勿増二増三三増六州<pc n="lb"/>
一勿増二増九三増十八方一勿増二増二十七三増<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
五十四四位之積算則是其首去中之䇿數也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>求表之贊<pc n="lb"/>
置首去中䇿數<hi>惟其所遇之首而置之如應去中四十一則置四十一</hi>減一而九<pc n="lb"/>
之<hi>如應置四十一則減一為四十以九乘四十得三百六十</hi>増贊<hi>惟其所求之贊而増之一則増一二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則增二</hi>半之則得贊去冬至日數矣<hi>如應首九之得三百六十若求應一賛則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>增一為三百六十一半得百八十有半則是應之一去冬至百八十日有半也</hi>偶為所得日之<pc n="lb"/>
夜竒為所明日之晝<hi>此非一首之間一為竒而二為偶者也半之而竒謂之竒半之而偶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂之偶若不増一為百八十日則是法首日之夜増一則竒乃是明日應首之晝</hi>九之者為賛<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
也<hi>一首九賛</hi>減一者為増賛也<hi>容有不盡求其九賛故減而後増</hi>半之者為<pc n="lb"/>
日也<hi>二賛為一日</hi>求星從牽牛始除算盡則是其日也<hi>如應之一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>去冬至百八十日有半以二十八宿之度自牛以下除之盡百八十算有半即是應之一日在井二十九度半</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>除算盡則是其日也者星之度日之日也<hi>日一日而行一度</hi>
                    <pc n="lb"/>
斗振天而進日違天而退<hi>日行與斗建異日自北而西西而南南而東東而復於北</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>斗自北而東東而南南而西西而復於北</hi>𤣥日書斗書<hi>如求星之法逆而求之可也</hi>而月<pc n="lb"/>
不書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>厯法<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
十九嵗為一章二十七章五百一十三嵗為一㑹三㑹<pc n="lb"/>
八十一章千五百三十九嵗為一統三統九㑹二百四<pc n="lb"/>
十三章四千六百一十七嵗為一元一章閏分盡一㑹<pc n="lb"/>
月蝕盡一統朔分盡一元六甲盡自子至辰自辰至申<pc n="lb"/>
自申至子是為三元冠之以甲而章㑹統元與月蝕俱<pc n="lb"/>
沒此雄之自述云爾夫盡者生於不齊者也不齊之積<pc n="lb"/>
而至於齊是以有盡也斗與天而東日違天而西終日<pc n="lb"/>
而成度盡度而成朞故不齊者非出於斗與日出於月<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
也日舒而月速於是有晦朔弦望進退之不齊惟其不<pc n="lb"/>
齊故要之於四千六百一十七嵗而後四者皆盡又從<pc n="lb"/>
而三之萬有三千八百五十一嵗冬至朔旦復得甲子<pc n="lb"/>
而十二辰盡也此五盡者厯之所以有法也今𤣥告曰<pc n="lb"/>
𤣥日書斗書而月不書夫七百三十一賛二賛而為一<pc n="lb"/>
日固其勢不得書月也苟月而不書則夫厯法之可見<pc n="lb"/>
於𤣥者止於一朞而此五盡者雄之所强存而已是故<pc n="lb"/>
别其一朞之法於前而存其五盡之數於後盖不詳云<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻八<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>嘉祐集巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蘇洵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>史論序<pc n="lb"/>
史之難其人久矣魏晉宋齊梁隋間觀其文則亦固當<pc n="lb"/>
然也所可怪者唐三百年文章非三代兩漢無敵史之<pc n="lb"/>
才宜有如丘明遷固軰而卒無一人可與范曄陳夀比<pc n="lb"/>
肩巢子之書世稱其詳且博然多俚辭俳狀使之紀事<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
當復甚乎其嘗所譏誚者唯子餗例為差愈吁其難而<pc n="lb"/>
然哉夫知其難故思之深思之深故有得因作史論三<pc n="lb"/>
篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>史論上<pc n="lb"/>
史何為而作乎其有憂也何憂乎憂小人也何由知之<pc n="lb"/>
以其名知之楚之史曰檮杌檮杌四凶之一也君子不<pc n="lb"/>
待褒而勸不待貶而懲然則史之所懲勸者獨小人耳<pc n="lb"/>
仲尼之志大故其憂愈大憂愈大故其作愈大是以因<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
史脩經卒之論其效者必曰亂臣賊子懼由是知史與<pc n="lb"/>
經皆憂小人而作其義一也其義一其體二故曰史焉<pc n="lb"/>
曰經焉大凡文之用四事以實之詞以章之道以通之<pc n="lb"/>
法以檢之此經史所兼而有之者也雖然經以道法勝<pc n="lb"/>
史以事詞勝經不得史無以證其褒貶史不得經無以<pc n="lb"/>
酌其輕重經非一代之實錄史非萬世之常法體不相<pc n="lb"/>
沿而用實相資焉夫易禮樂詩書言聖人之道與法詳<pc n="lb"/>
矣然弗驗之行事仲尼懼後世以是為聖人之私言故<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
因赴告策書以脩春秋旌善而懲惡此經之道也猶懼<pc n="lb"/>
後世以為巳之臆㫁故本周禮以為凡此經之法也至<pc n="lb"/>
於事則舉其略詞則務於簡吾故曰經以道法勝史則<pc n="lb"/>
不然事既曲詳詞亦夸耀所謂褒貶論贊之外無幾吾<pc n="lb"/>
故曰史以事詞勝使後人不知史而觀經則所褒莫見<pc n="lb"/>
其善狀所貶弗聞其惡實故曰經不得史無以證其褒<pc n="lb"/>
貶使後人不通經而專史則稱讚不知所法懲勸不知<pc n="lb"/>
所沮吾故曰史不得經無以酌其輕重經或從偽赴而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
書或隱諱而不書若此者衆皆適於教而巳吾故曰經<pc n="lb"/>
非一代之實錄史之一紀一世家一傳其間美惡得失<pc n="lb"/>
固不可以一二數則其論贊數十百言之中安能事為<pc n="lb"/>
之褒貶使天下之人動有所法如春秋哉吾故曰史非<pc n="lb"/>
萬世之常法夫規矩準繩所以制器器所待而正者也<pc n="lb"/>
然而不得器則規無所效其圓矩無所用其方凖無所<pc n="lb"/>
施其平繩無所措其直史待經而正不得史則經晦吾<pc n="lb"/>
故曰體不相沿而用實相資焉噫一規一矩一凖一繩<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
足以制萬器後之人其務希遷固實錄可也慎無若王<pc n="lb"/>
通陸長源軰囂囂然冗且僣則善矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>史論中<pc n="lb"/>
遷固史雖以事辭勝然亦兼道與法而有之故時得仲<pc n="lb"/>
尼遺意焉吾今擇其書有不可以文曉而可以意達者<pc n="lb"/>
四悉顯白之其一曰隱而章其二曰直而寛其三曰簡<pc n="lb"/>
而明其四曰微而切遷之傳廉頗也議救閼與之失不<pc n="lb"/>
載焉見之趙奢傳傳酈食其也謀撓楚權之繆不載焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
見之留侯傳固之傳周勃也汗出洽背之恥不載焉見<pc n="lb"/>
之王陵傳傳董仲舒也議和親之疏不載焉見之匈奴<pc n="lb"/>
傳夫頗食其勃仲舒皆功十而過一者也苟列一以疵<pc n="lb"/>
十後之庸人必曰智如㢘頗辯如酈食其忠如周勃賢<pc n="lb"/>
如董仲舒而十功不能贖一過則將苦其難而怠矣是<pc n="lb"/>
故本傳晦之而他傳發之則其與善也不亦隱而章乎<pc n="lb"/>
遷論蘇秦稱其智過人不使獨䝉惡聲論北宫伯子多<pc n="lb"/>
其愛人長者固贊張湯與其推賢揚善贊酷吏人有所<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
褒不獨暴其惡夫秦伯子湯酷吏皆過十而功一者也<pc n="lb"/>
苟舉十以廢一後之凶人必曰蘇秦北宫伯子張湯酷<pc n="lb"/>
吏雖有善不錄矣吾復何望哉是窒其自新之路而堅<pc n="lb"/>
其肆惡之志也故於傳詳之於論於贊復明之則其懲<pc n="lb"/>
惡也不亦直而寛乎遷表十二諸侯首魯訖呉實十三<pc n="lb"/>
國而越不與焉夫以十二名篇而載國十三何也不數<pc n="lb"/>
呉也皆諸侯耳獨不數呉何也用夷禮也不數而載之<pc n="lb"/>
者何也周裔而霸盟上國也春秋書哀七年公㑹吳于<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
鄫書十二年公㑹吳于槖臯書十三年公㑹晉侯及吳<pc n="lb"/>
子于黄池此其所以雖不數而猶獲載也若越區區於<pc n="lb"/>
南夷豺狼狐狸之與居不與中國㑹盟以觀華風而用<pc n="lb"/>
夷俗之名以赴故君子即其自稱以罪之春秋書定五<pc n="lb"/>
年於越入吳書十四年於越敗吳于檇李書哀十三年<pc n="lb"/>
於越入吳此春秋所以夷狄畜之也苟遷舉而措之諸<pc n="lb"/>
侯之末則山戎獫狁亦或庶乎其間是以絶而棄之將<pc n="lb"/>
使後之人君觀之曰不知中國禮樂雖勾踐之賢猶不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
免乎絶與棄則其尊中國也不亦簡而明乎固之表八<pc n="lb"/>
而王侯六書其人也必曰某土某王若侯某或功臣外<pc n="lb"/>
戚則加其姓而首目之曰號諡姓名此異姓列侯之例<pc n="lb"/>
也諸侯王其目止號諡豈以其尊故不曰名之邪不曰<pc n="lb"/>
名之而實名之豈以不名則不著邪此同姓諸侯王之<pc n="lb"/>
例也王子侯其目為二上則曰號諡名名之而曰名之<pc n="lb"/>
殺一等矣此同姓列侯之例也及其下則曰號諡姓名<pc n="lb"/>
夫以同姓列侯而加之異姓之例何哉察其故葢元始<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之間王莽偽褒宗室而封之者也非天子親親而封之<pc n="lb"/>
者也宗室天子不能封而使王莽封之故從異姓例亦<pc n="lb"/>
示天子不能有其同姓也將使後之人君觀之曰權歸<pc n="lb"/>
於臣雖同姓不能有名器誠不可假人矣則其防僭也<pc n="lb"/>
不亦微而切乎噫隱而章則後人樂得為善之利直而<pc n="lb"/>
寛則後人知有悔過之漸簡而明則人君知中國禮之<pc n="lb"/>
為貴微而切則人君知强臣專制之為患用力寡而成<pc n="lb"/>
功博其能為春秋繼而使後之史無及焉者以是夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>史論下<pc n="lb"/>
或問子之論史鈎抉仲尼遷固濳法隱義善矣仲尼則<pc n="lb"/>
非吾所可評吾意遷固非聖人其能如仲尼無一可指<pc n="lb"/>
之失乎曰遷喜雜説不顧道所可否固貴䛕偽賤死義<pc n="lb"/>
大者此既陳議矣又欲寸量銖稱以摘其失則煩不可<pc n="lb"/>
舉今姑告爾其尤大彰明者焉遷之辭淳健簡直足稱<pc n="lb"/>
一家而乃裂取六經傳記雜於其間以破碎汩亂其體<pc n="lb"/>
五帝三代紀多尚書之文齊魯晉楚宋衛陳鄭吳越世<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
家多左傳國語之文孔子世家仲尼弟子傳多論語之<pc n="lb"/>
文夫尚書左傳國語論語之文非不善也雜之則不善<pc n="lb"/>
也今夫繡繪錦縠衣服之窮美者也尺寸而割之錯而<pc n="lb"/>
紉之以為服則綈繒之不若遷之書無乃類是乎其自<pc n="lb"/>
叙曰談為太史公又曰太史公遭李陵之禍是與父無<pc n="lb"/>
異稱也先儒反謂固沒彪之名不若遷讓美於談吾不<pc n="lb"/>
知遷於紀於表於書於世家於列傳所謂太史公者果<pc n="lb"/>
其父耶抑其身耶此遷之失也固贊漢自創業至麟趾<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之間襲蹈遷論以足其書者過半且褒賢貶不肖誠已<pc n="lb"/>
意也盡已意而已今又剽他人之言以足之彼既言矣<pc n="lb"/>
申言之何益及其傳遷揚雄皆取其自叙屑屑然曲記<pc n="lb"/>
其世系固於他載豈若是之備哉彼遷雄自叙可也巳<pc n="lb"/>
因之非也此固之失也或曰遷固之失既爾遷固之後<pc n="lb"/>
為史者多矣范曄陳壽實巨擘焉然亦有失乎曰烏免<pc n="lb"/>
哉曄之史之傳若酷吏宦者列女獨行多失其人間尤<pc n="lb"/>
甚者董宣以忠毅槩之酷吏鄭衆吕强以㢘明直諒槩<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之宦者蔡琰以忍恥失身槩之列女李善王忳以深仁<pc n="lb"/>
厚義槩之獨行與夫前書張湯不載於酷吏史記姚杜<pc n="lb"/>
仇趙之徒不載於遊俠逺矣又其是非頗與聖人異論<pc n="lb"/>
竇武何進則戒以宋襄之違天論西域則惜張騫班勇<pc n="lb"/>
之遺佛書是欲相將苟免以為順天乎中國叛聖人以<pc n="lb"/>
奉佛法乎此曄之失也壽之志三國也紀魏而傳吳蜀<pc n="lb"/>
夫三國鼎立稱帝魏之不能有呉蜀猶吳蜀之不能有<pc n="lb"/>
魏也壽獨以帝當魏而以臣視吳蜀吳蜀於魏何有而<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
然哉此壽之失也噫固譏遷失而固亦未為得曄譏固<pc n="lb"/>
失而曄益甚至壽復爾史之才誠難矣後之史宜以是<pc n="lb"/>
為監無徒譏之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諫論上<pc n="lb"/>
古今論諫常與諷而少直其説葢出於仲尼吾以為諷<pc n="lb"/>
直一也顧用之之術何如耳伍舉進隱語楚王婬益甚<pc n="lb"/>
茅焦觧衣危論秦帝立悟諷固不可盡與直亦未易少<pc n="lb"/>
之吾故曰顧用之之術何如耳然則仲尼之説非乎曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
仲尼之説純乎經者也吾之説參乎權而歸乎經者也<pc n="lb"/>
如得其術則人君有少不為桀紂者吾百諫而百聽矣<pc n="lb"/>
况虛已者乎不得其術則人君有少不若堯舜者吾百<pc n="lb"/>
諫而百不聽矣况逆忠者乎然則奚術而可曰機智勇<pc n="lb"/>
辯如古游説之士而已夫游説之士以機智勇辯濟其<pc n="lb"/>
詐吾欲諫者以機智勇辯濟其忠請備論其效周衰游<pc n="lb"/>
説熾於列國自是世有其人吾獨怪夫諫而從者百一<pc n="lb"/>
説而從者十九諫而死者皆是説而死者未嘗聞然而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
抵觸忌諱説或甚於諫由是知不必乎諷而必乎術也<pc n="lb"/>
説之術可為諫法者五理諭之勢禁之利誘之激怒之<pc n="lb"/>
隠諷之之謂也觸龍以趙后愛女賢於愛子未旋踵而<pc n="lb"/>
長安君出質甘羅以杜郵之死詰張唐而相燕之行有<pc n="lb"/>
日趙卒以兩賢王之意語燕而立歸武臣此理而諭之<pc n="lb"/>
也子貢以内憂教田常而齊不得伐魯武公以麋鹿脅<pc n="lb"/>
頃襄而楚不敢圗周魯連以烹醢懼垣衍而魏不果帝<pc n="lb"/>
秦此勢而禁之也田生以萬戸侯啓張卿而劉澤封朱<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
建以富貴餌閎孺而辟陽赦鄒陽以愛幸悦長君而樂<pc n="lb"/>
王釋此利而誘之也蘇秦以牛後羞韓而惠王按劍太<pc n="lb"/>
息范雎以無王恥秦而昭王長跪請教酈生以助秦凌<pc n="lb"/>
漢而沛公輟洗聽計此激而怒之也蘇代以土偶笑田<pc n="lb"/>
文楚人以弓繳感襄王蒯通以娶婦悟齊相此隠而諷<pc n="lb"/>
之也五者相傾險詖之論雖然施之忠臣足以成功何<pc n="lb"/>
則理而諭之主雖昏必悟勢而禁之主雖驕必懼利而<pc n="lb"/>
誘之主雖怠必奮激而怒之主雖懦必立隠而諷之主<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
雖暴必容悟則明懼則恭奮則勤立則勇容則寛致君<pc n="lb"/>
之道盡於此矣吾觀昔之臣言必從理必濟莫如唐魏<pc n="lb"/>
鄭公其初實學縱横之説此所謂得其術者歟噫龍逢<pc n="lb"/>
比干不獲稱良臣無蘇秦張儀之術也蘇秦張儀不免<pc n="lb"/>
為游説無龍逢比干之心也是以龍逢比干吾取其心<pc n="lb"/>
不取其術蘇秦張儀吾取其術不取其心以為諫法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諫論下<pc n="lb"/>
夫臣能諫不能使君必納諫非真能諫之臣君能納諫<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
不能使臣必諫非真能納諫之君欲君必納乎嚮之論<pc n="lb"/>
備矣欲臣必諫乎吾其言之夫君之大天也其尊神也<pc n="lb"/>
其威雷霆也人之不能抗天觸神忤雷霆亦明矣聖人<pc n="lb"/>
知其然故立賞以勸之傳曰興王賞諫臣是也猶懼其<pc n="lb"/>
選耎阿諛使一日不得聞其過故制刑以威之書曰臣<pc n="lb"/>
下不正其刑墨是也人之情非病風喪心未有避賞而<pc n="lb"/>
就刑者何苦而不諫哉賞與刑不設則人之情又何苦<pc n="lb"/>
而抗天觸神忤雷霆哉自非性忠義不悦賞不畏罪誰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
欲以言博死者人君又安能盡得性忠義者而任之今<pc n="lb"/>
有三人焉一人勇一人勇怯半一人怯有與之臨乎淵<pc n="lb"/>
谷者且告之曰能跳而越此謂之勇不然為怯彼勇者<pc n="lb"/>
恥怯必跳而越焉其勇怯半者與怯者則不能也又告<pc n="lb"/>
之曰跳而越者予千金不然則否彼勇怯半者奔利必<pc n="lb"/>
跳而越焉其怯者猶未能也須臾顧見猛虎暴然向逼<pc n="lb"/>
則怯者不待告跳而越之如康莊矣然則人豈有勇怯<pc n="lb"/>
哉要在以勢驅之耳君之難犯猶淵谷之難越也所謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
性忠義不悦賞不畏罪者勇者也故無不諫焉悦賞者<pc n="lb"/>
勇怯半者也故賞而後諫焉畏罪者怯者也故刑而後<pc n="lb"/>
諫焉先王知勇者不可常得故以賞為千金以刑為猛<pc n="lb"/>
虎使其前有所趨後有所避其勢不得不極言規失此<pc n="lb"/>
三代所以興也末世不然遷其賞於不諫遷其刑於諫<pc n="lb"/>
宜乎臣之噤口卷舌而亂亡隨之也間或賢君欲聞其<pc n="lb"/>
過亦不過賞之而巳嗚呼不有猛虎彼怯者肯越淵谷<pc n="lb"/>
乎此無他墨刑之廢耳三代之後如霍光誅昌邑不諫<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
之臣者不亦鮮哉今之諫賞時或有之不諫之刑缺然<pc n="lb"/>
無矣苟増其所有有其所無則䛕者直佞者忠况忠直<pc n="lb"/>
者乎誠如是欲聞儻言而不獲吾不信也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>制敵<pc n="lb"/>
兵何難曰難乎制敵曷難乎制敵曰古者六師之中士<pc n="lb"/>
不能皆鋭馬不能皆良器械不能皆利故其兵必有上<pc n="lb"/>
中下軰力扼虎射命中捕敵敢前攻壘敢先乘上兵也<pc n="lb"/>
習行陣曉撃刺進而進退而退中兵也奔則蹶負則喘<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
迎刃而殪望敵而走下兵也凡上兵一支中兵十中兵<pc n="lb"/>
十支下兵百此非獨吾有敵亦不無也為將者不以計<pc n="lb"/>
用之而曰敵以上兵來吾無上兵乎以中兵來吾無中<pc n="lb"/>
兵乎以下兵來吾無下兵乎然則勝負何時而決也夫<pc n="lb"/>
勝負久而不決不能無老師費財吾故曰難乎制敵也<pc n="lb"/>
若其善兵者則不然堂然而陣填然而鼓視敵之兵有<pc n="lb"/>
挺刃大呼而爭奮者此其上兵也以吾下兵委之吾進<pc n="lb"/>
亦進吾退亦退者此其中兵也以吾上兵乘之滿鏃而<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
向之其色動介馬而馳之其轍亂者此其下兵也以吾<pc n="lb"/>
中兵襲之夫如此敵之上兵樂吾下兵之易攻也必盡<pc n="lb"/>
鋭不顧而擊之吾得以上兵臨其中中兵臨其下此皆<pc n="lb"/>
以一克十以十克百之兵也焉徃而不勝哉是則敵三<pc n="lb"/>
克吾一而吾三克敵二况其上兵雖勝而中兵下兵即<pc n="lb"/>
既為吾克其勢不能獨完亦終為吾所并耳噫一失而<pc n="lb"/>
三得與三失而一得為將者宜何取耶昔田忌與齊諸<pc n="lb"/>
公子逐射孫臏見其馬有上中下因教之曰以君下駟<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
與彼上駟取君上駟與彼中駟取君中駟與彼下駟忌<pc n="lb"/>
從之一不勝而再勝卒獲千金夫臏之説乃吾向之説<pc n="lb"/>
也徒施之射是以知其能獲千金而止耳苟取而施之<pc n="lb"/>
兵雖穰苴吳起何以易此哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嚳妃論<pc n="lb"/>
史記載帝嚳元妃曰姜原次妃曰簡狄簡狄行浴見燕<pc n="lb"/>
墮其卵取呑之因生契為商始祖姜原出野見巨人跡<pc n="lb"/>
忻然踐之因生稷為周始祖其祖商周信矣其妃之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
以生者神竒妖濫不亦甚乎商周有天下七八百年是<pc n="lb"/>
其享天之祿以能久有社稷而其祖宗何如此之不祥<pc n="lb"/>
也使聖人而有異於衆庶也吾以為天地必將搆隂陽<pc n="lb"/>
之和積元氣之英以生之又焉用此二不祥之物哉燕<pc n="lb"/>
墮卵於前取而吞之簡狄其喪心乎巨人之跡隠然在<pc n="lb"/>
地走而避之且不暇忻然踐之何姜原之不自愛也又<pc n="lb"/>
謂行浴出野而遇之是以簡狄姜原為婬泆無法度之<pc n="lb"/>
甚者帝嚳之妃稷契之母不如是也雖然史遷之意必<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
以詩有天命𤣥鳥降而生商厥初生民時維姜原生民<pc n="lb"/>
如何克禋克祀以弗無子履帝武敏歆攸介攸止載震<pc n="lb"/>
載夙載生載育時維后稷而言之吁此又遷求詩之過<pc n="lb"/>
也毛公之傳詩也以鳦鳥降為祀郊禖之候履帝武為<pc n="lb"/>
從髙辛之行及鄭之箋而後有吞踐之事當毛之時未<pc n="lb"/>
始有遷史也遷之説出於疑詩而鄭之説又出於信遷<pc n="lb"/>
矣故天下皆曰聖人非人人不可及也甚矣遷之以不<pc n="lb"/>
祥誣聖人也夏之衰二龍戲於庭藏其漦至周而發之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
化為黿以生褒姒以滅周使簡狄而吞卵姜原而踐跡<pc n="lb"/>
則其生子當如褒姒以妖惑天下奈何其有稷契也或<pc n="lb"/>
曰然則稷何以棄曰稷之生也無菑無害或者姜原疑<pc n="lb"/>
而棄之乎鄭莊公寤生驚姜氏姜氏惡之事固有然者<pc n="lb"/>
也吾非惡夫異也惡夫遷之以不祥誣聖人也棄之而<pc n="lb"/>
牛羊避遷之而飛鳥覆吾豈惡之哉楚子文之生也虎<pc n="lb"/>
乳之吾固不惡夫異也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>管仲論<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
管仲相桓公霸諸侯攘戎狄終其身齊國富强諸侯不<pc n="lb"/>
叛管仲死豎刁易牙開方用桓公薨於亂五公子爭立<pc n="lb"/>
其禍蔓延訖簡公齊無寧嵗夫功之成非成於成之日<pc n="lb"/>
葢必有所由起禍之作不作於作之日亦必有所由兆<pc n="lb"/>
則齊之治也吾不曰管仲而曰鮑叔及其亂也吾不曰<pc n="lb"/>
豎刁易牙開方而曰管仲何則豎刁易牙開方三子彼<pc n="lb"/>
固亂人國者顧其用之者桓公也夫有舜而後知放四<pc n="lb"/>
凶有仲尼而後知去少正卯彼桓公何人也顧其使桓<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
公得用三子者管仲也仲之疾也公問之相當是時也<pc n="lb"/>
吾以仲且舉天下之賢者以對而其言乃不過曰豎刁<pc n="lb"/>
易牙開方三子非人情不可近而巳嗚呼仲以為桓公<pc n="lb"/>
果能不用三子矣乎仲與桓公處幾年矣亦知桓公之<pc n="lb"/>
為人矣乎桓公聲不絶乎耳色不絶乎目而非三子者<pc n="lb"/>
則無以遂其欲彼其初之所以不用者徒以有仲焉耳<pc n="lb"/>
一日無仲則三子者可以彈冠相慶矣仲以為將死之<pc n="lb"/>
言可以縶桓公之手足耶夫齊國不患有三子而患無<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
仲有仲則三子者三匹夫耳不然天下豈少三子之徒<pc n="lb"/>
雖桓公幸而聽仲誅此三人而其餘者仲能悉數而去<pc n="lb"/>
之邪嗚呼仲可謂不知本者矣因桓公之問舉天下之<pc n="lb"/>
賢者以自代則仲雖死而齊國未為無仲也夫何患三<pc n="lb"/>
子者不言可也五霸莫盛於桓文文公之才不過桓公<pc n="lb"/>
其臣又皆不及仲靈公之虐不如孝公之寛厚文公死<pc n="lb"/>
諸侯不敢叛晉晉襲文公之餘威得為諸侯之盟主者<pc n="lb"/>
百有餘年何者其君雖不肖而尚有老成人焉桓公之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
薨也一亂塗地無惑也彼獨恃一管仲而仲則死矣夫<pc n="lb"/>
天下未嘗無賢者葢有有臣而無君者矣桓公在焉而<pc n="lb"/>
曰天下不復有管仲者吾不信也仲之書有記其將死<pc n="lb"/>
論鮑叔賔須無之為人且各疏其短是其心以為是數<pc n="lb"/>
子者皆不足以託國而又逆知其將死則其書誕謾不<pc n="lb"/>
足信也吾觀史鰌以不能進蘧伯玉而退彌子瑕故有<pc n="lb"/>
身後之諫蕭何且死舉曹參以自代大臣之用心固宜<pc n="lb"/>
如此也夫國以一人興以一人亡賢者不悲其身之死<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
而憂其國之衰故必復有賢者而後可以死彼管仲者<pc n="lb"/>
何以死哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明論<pc n="lb"/>
天下有大知有小知人之智慮有所及有所不及聖人<pc n="lb"/>
以其大知而兼其小知之功賢人以其所及而濟其所<pc n="lb"/>
不及愚者不知大知而以其所不及喪其所及故聖人<pc n="lb"/>
之治天下也以常而賢人之治天下也以時既不能常<pc n="lb"/>
又不能時悲夫殆哉夫惟大知而後可以常以其所及<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
濟其所不及而後可以時常也者無治而不治者也時<pc n="lb"/>
也者無亂而不治者也日月經乎中天大可以被四海<pc n="lb"/>
而小或不能入一室之下彼固無用此區區小明也故<pc n="lb"/>
天下視日月之光儼然其若君父之威故自有天地而<pc n="lb"/>
有日月以至於今而未嘗可以一日無焉天下嘗有言<pc n="lb"/>
曰叛父母䙝神明則雷霆下擊之雷霆固不能為天下<pc n="lb"/>
盡撃此等輩也而天下之所以兢兢然不敢犯者有時<pc n="lb"/>
而不測也使雷霆日轟轟遶天下以求夫叛父母䙝<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
神明之人而擊之則其人未必能盡而雷霆之威無乃<pc n="lb"/>
䙝乎故夫知日月雷霆之分者可以用其明矣聖人之<pc n="lb"/>
明吾不得而知也吾獨愛夫賢者之用其心約而成功<pc n="lb"/>
博也吾獨怪夫愚者之用其心勞而功不成也是無他<pc n="lb"/>
也専於其所及而及之則其及必精兼於其所不及而<pc n="lb"/>
及之則其及必粗及之而精人將曰是惟無及及則精<pc n="lb"/>
矣不然吾恐姦雄之竊笑也齊威王即位大亂三載威<pc n="lb"/>
王一奮而諸侯震懼二十年是何脩何營邪夫齊國之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
賢者非獨一即墨大夫明矣亂齊國者非獨一阿大夫<pc n="lb"/>
與左右譽阿而毁即墨者幾人亦明矣一即墨大夫易<pc n="lb"/>
知也一阿大夫易知也左右譽阿而毁即墨者幾人易<pc n="lb"/>
知也從其易知而精之故用心甚約而成功博也天下<pc n="lb"/>
之事譬如有物十焉吾舉其一而人不知吾之不知其<pc n="lb"/>
九也歴數之至於九而不知其一不如舉一之不可測<pc n="lb"/>
也而况乎不至於九也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辨姦論<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
事有必至理有固然惟天下之静者乃能見微而知著<pc n="lb"/>
月暈而風礎潤而雨人人知之人事之推移理勢之相<pc n="lb"/>
因其疎濶而難知變化而不可測者孰與天地隂陽之<pc n="lb"/>
事而賢者有不知其故何也好惡亂其中而利害奪其<pc n="lb"/>
外也昔者羊叔子見王衍曰誤天下蒼生者必此人也<pc n="lb"/>
郭汾陽見盧杞曰此人得志吾子孫無遺類矣自今而<pc n="lb"/>
言之其理固有可見者以吾觀之王衍之為人容貌言<pc n="lb"/>
語固有以欺世而盜名者然不忮不求與物浮沉使晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
無惠帝僅得中主雖衍百千何從而亂天下乎盧杞之<pc n="lb"/>
姦固足以敗國然而不學無文容貌不足以動人言語<pc n="lb"/>
不足以眩世非德宗之鄙暗亦何從而用之由是言之<pc n="lb"/>
二公之料二子亦容有未必然也今有人口誦孔老之<pc n="lb"/>
言身履夷齊之行收召好名之士不得志之人相與造<pc n="lb"/>
作言語私立名字以為顔淵孟軻復出而隂賊險狠與<pc n="lb"/>
人異趣是王衍盧杞合而為一人也其禍豈可勝言哉<pc n="lb"/>
夫面垢不忘洗衣垢不忘澣此人之至情也今也不然<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
衣巨虜之衣食犬彘之食囚首喪面而談詩書此豈其<pc n="lb"/>
情也哉凡事之不近人情者鮮不為大姦慝豎刁易牙<pc n="lb"/>
開方是也以蓋世之名而濟其未形之患雖有願治之<pc n="lb"/>
主好賢之相猶將舉而用之則其為天下患必然而無<pc n="lb"/>
疑者非特二子之比也孫子曰善用兵者無赫赫之功<pc n="lb"/>
使斯人而不用也則吾言為過而斯人有不遇之歎孰<pc n="lb"/>
知禍之至於此哉不然天下將被其禍而吾獲知言之<pc n="lb"/>
名悲夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三子知聖人汙論<pc n="lb"/>
孟子曰宰我子貢有若智足以知聖人汙吾為之説曰<pc n="lb"/>
汙下也宰我子貢有若三子者其智不足以及聖人髙<pc n="lb"/>
深幽絶之境而徒得其下者焉耳宰我曰以予觀於夫<pc n="lb"/>
子賢於堯舜逺矣子貢曰由百世之後等百世之王莫<pc n="lb"/>
之能違也有若曰出乎其類抜乎其萃自生民以來未<pc n="lb"/>
有夫子之盛也是知夫子之大矣而未知夫子之所以<pc n="lb"/>
大也宜乎謂其知足以知聖人汙而已也聖人之道一<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
也大者見其大小者見其小髙者見其髙下者見其下<pc n="lb"/>
而聖人不知也苟有形乎吾前者吾以為無不見也而<pc n="lb"/>
離婁子必将有見吾之所不見焉是非物罪也太山之<pc n="lb"/>
髙百里有却走而不見者矣有見而不至其趾者矣有<pc n="lb"/>
至其趾而不至其上者矣而太山未始有變也有髙而<pc n="lb"/>
已耳有大而已耳見之不逃不見不求見至之不拒不<pc n="lb"/>
至不求至而三子者至其趾也顔淵從夫子㳺出而告<pc n="lb"/>
人曰吾有得於夫子矣宰我子貢有若從夫子㳺出而<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
告人曰吾有得於夫子矣夫子之道一也而顔淵得之<pc n="lb"/>
以為顔淵宰我子貢有若得之以為宰我子貢有若夫<pc n="lb"/>
子不知也夫子之道有髙而又有下猶太山之有趾也<pc n="lb"/>
髙則難知下則易從難知故夫子之道尊易從故夫子<pc n="lb"/>
之道行非夫子下之而求行也道固有下者也太山非<pc n="lb"/>
能有趾而不能無趾也子貢謂夫子曰夫子之道至大<pc n="lb"/>
也故天下莫能容夫子夫子盍少貶焉夫子不悦夫有<pc n="lb"/>
其大而後能安其大有其小焉則亦不狹乎其小夫子<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
有其大而子貢有其小然則無惑乎子貢之不能安夫<pc n="lb"/>
夫子之大也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>利者義之和論<pc n="lb"/>
義者所以宜天下而亦所以拂天下之心苟宜也宜乎<pc n="lb"/>
其拂天下之心也求宜乎小人邪求宜乎君子邪求宜<pc n="lb"/>
乎君子也吾未見其不以至正而能也抗至正而行宜<pc n="lb"/>
乎其拂天下之心也然則義者聖人戕天下之器也伯<pc n="lb"/>
夷叔齊殉大義以餓於首陽之山天下之人安視其死<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
而不悲也天下而果好義也伯夷叔齊其不以餓死矣<pc n="lb"/>
雖然非義之罪也徒義之罪也武王以天命誅獨夫紂<pc n="lb"/>
揭大義而行夫何䘏天下之人而其發粟散財何如此<pc n="lb"/>
之汲汲也意者雖武王亦不能以徒義加天下也乾文<pc n="lb"/>
言曰利者義之和又曰利物足以和義嗚呼盡之矣君<pc n="lb"/>
子之恥言利亦恥言夫徒利而已聖人聚天下之剛以<pc n="lb"/>
為義其支派分裂而四出者為直為斷為勇為怒於五<pc n="lb"/>
行為金於五聲為商凡天下之言剛者皆義屬也是其<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
為道决裂惨殺而難行者也雖然無之則天下將流蕩<pc n="lb"/>
忘反而無以節制之也故君子欲行之必即於利即於<pc n="lb"/>
利則其為力也易戾於利則其為力也艱利在則義存<pc n="lb"/>
利亡則義喪故君子樂以趨徒義而小人悦懌以奔利<pc n="lb"/>
義必也天下無小人而後吾之徒義始行矣嗚呼難哉<pc n="lb"/>
聖人滅人國殺人父刑人子而天下喜樂之有利義也<pc n="lb"/>
與人以千乘之富而人不奢爵人以九命之貴而人不<pc n="lb"/>
驕有義利也義利利義相為用而天下運諸掌矣五色<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
必有丹而色和五味必有甘而味和義必有利而義和<pc n="lb"/>
文言之所云雖以論天徳而易之道本因天以言人事<pc n="lb"/>
説易者不求之人故吾猶有言也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集卷九<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>嘉祐集巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蘇洵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上皇帝十事書<pc n="lb"/>
嘉祐三年十二月一日眉州布衣臣蘇洵謹頓首再拜<pc n="lb"/>
冒萬死上書皇帝闕下臣前月五日䝉本州録到中書<pc n="lb"/>
劄子連牒臣以兩制議上翰林學士歐陽修奏臣所著<pc n="lb"/>
權書衡論幾䇿二十二篇乞賜甄録陛下過聽召臣試<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
䇿論舍人院仍令本州發遣臣赴闕臣本田野匹夫名<pc n="lb"/>
姓不登於州閭今一旦卒然被召實不知其所以自通<pc n="lb"/>
於朝廷承命悸恐不知所為以陛下躬至聖之資又有<pc n="lb"/>
羣公卿之賢與天下士大夫之衆如臣等輩固宜不少<pc n="lb"/>
有臣無臣不加損益臣不幸有負薪之疾不能奔走道<pc n="lb"/>
路以副陛下搜揚之心憂惶負罪無所容處臣本凡才<pc n="lb"/>
無路自進當少年時亦嘗欲僥倖於陛下之科舉有司<pc n="lb"/>
以為不肖輙以擯落盖退而處者十有餘年矣今雖欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
勉强扶病戮力亦自知其疎拙終不能合有司之意恐<pc n="lb"/>
重得罪以辱明詔且陛下所為千里而召臣者其意以<pc n="lb"/>
臣為䏻有所發明以庶幾有補於聖政之萬一而臣之<pc n="lb"/>
所以自結髪讀書至扵今兹犬馬之齒幾已五十而猶<pc n="lb"/>
未敢廢者其意亦欲效尺寸於當時以快平生之志耳<pc n="lb"/>
今雖未能奔伏闕下以累有司而猶不忍黙黙卒無一<pc n="lb"/>
言而已也天下之事其深逺切至者臣自惟疎賤未敢<pc n="lb"/>
遽言而其近而易行淺而易見者謹條為十通以塞明<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
詔其一曰臣聞利之所在天下趨之是故千金之子欲<pc n="lb"/>
有所為則百家之市無寧居者古之聖人執其大利之<pc n="lb"/>
權以奔走天下意有所嚮則天下争先為之今陛下有<pc n="lb"/>
奔走天下之權而不能用何則古者賞一人而天下勸<pc n="lb"/>
今陛下増秩拜官動以千計其人皆以為已所自致而<pc n="lb"/>
不知戮力以報上之恩至扵臨事誰當効用此由陛下<pc n="lb"/>
輕用其爵禄使天下之士積日持久而得之譬如傭力<pc n="lb"/>
之人計工而受直雖與之千萬豈知徳其主哉是以雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
有能者亦無所施以為謹守繩墨足以自取髙位官吏<pc n="lb"/>
繁多溢扵局外使陛下皇皇汲汲求以處之而不暇擇<pc n="lb"/>
其賢不肖以病陛下之民而耗竭大司農之錢榖此議<pc n="lb"/>
者所欲去而未得也臣竊思之盖今制天下之吏自州<pc n="lb"/>
縣令錄幕職而改京官者皆未得其術是以若此紛紛<pc n="lb"/>
也今雖多其舉官而逺其考重其舉官之罪此適足以<pc n="lb"/>
隔賢者而容不肖且天下無事雖庸人皆足以無過一<pc n="lb"/>
旦改官無所不為彼其舉者曰此㢘吏此䏻吏朝廷不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
知其所以為亷與能也幸而未有敗事則長為亷與能<pc n="lb"/>
矣雖重其罪未見有益上下相䝉請託公行涖官六七<pc n="lb"/>
考求舉主五六人此誰不能者臣愚以為舉人者當使<pc n="lb"/>
明著其迹曰某人亷吏也嘗有某事以知其亷某人能<pc n="lb"/>
吏也嘗有某事以知其能雖不必有非常之功而皆有<pc n="lb"/>
可紀之状其特曰亷䏻而已者不聽如此則夫庸人雖<pc n="lb"/>
無罪而不足稱者不得入其間老扵州縣不足甚惜而<pc n="lb"/>
天下之吏必皆務為可稱之功與民興利除害惟恐不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
出諸已此古之聖人所以驅天下之人而使争為善也有<pc n="lb"/>
功而賞有罪而罰其實一也今降官罷任者必奏曰某<pc n="lb"/>
人有某罪其罪當然然後朝廷舉而行之今若不著其<pc n="lb"/>
所犯之由而特曰此不才貪吏也則朝廷安肯以空言<pc n="lb"/>
而加之罪今又何獨至於改官而聽其空言哉是不思<pc n="lb"/>
之甚也或以為如此則天下之吏務為可稱用意過當<pc n="lb"/>
生事以為巳功漸不可長臣以為不然蓋聖人必觀天<pc n="lb"/>
下之勢而為之法方天下初定民厭勞役則聖人務為<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
因循之政與之休息及其久安而無變則必有不振之<pc n="lb"/>
禍是以聖人破其苟且之心而作其怠惰之氣漢之元<pc n="lb"/>
成惟不知此以至於亂今天下少惰矣宜有以激發其<pc n="lb"/>
心使踴躍於功名以變其俗况乎冗官紛紜如此不知<pc n="lb"/>
所以節之而又何疑於此乎且陛下與天下之士相期<pc n="lb"/>
於功名而毋苟得此待之至深也若其宏才大略不樂<pc n="lb"/>
於小官而無聞焉者使兩制得以非常舉之此天下亦<pc n="lb"/>
不過幾人而已吏之有過而不得遷者亦使得以功贖<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
如此亦以示陛下之有所推恩而不惟艱之也其二曰<pc n="lb"/>
臣聞古者之制爵禄必皆孝弟忠信修潔博習聞於鄉<pc n="lb"/>
黨而達於朝廷以得之及其後世不然曲藝小數皆可<pc n="lb"/>
以進然其得之也猶有以取之其弊不若今之甚也今<pc n="lb"/>
之用人最無謂者其所謂任子乎因其父兄之資以得<pc n="lb"/>
大官而又任其子弟子將復任其孫孫又任其子是不<pc n="lb"/>
學而得者嘗無窮也夫得之也易則其失之也不甚惜<pc n="lb"/>
以不學之人而居不甚惜之官其視民如草芥也固宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
朝廷自近年始有意於裁節然皆知損之而未得其所<pc n="lb"/>
損此所謂制其末而不窮其源見其粗而未識其精僥<pc n="lb"/>
倖之風少衰而猶在也夫聖人之舉事不唯曰利而巳<pc n="lb"/>
必將有以大服天下之心今欲有所去也必使天下知<pc n="lb"/>
其所以去之之説故雖盡去而無疑何者恃其説明也<pc n="lb"/>
夫所謂任子者亦猶曰信其父兄而用其子弟云爾彼<pc n="lb"/>
其父兄固學而得之也學者任人不學者任於人此易<pc n="lb"/>
曉也今之制苟幸而其官至於可任者舉使任之不問<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
其始之何從而得之也且彼任於人不暇又安能任人<pc n="lb"/>
此猶借資之人而欲從之匄貸不巳難乎臣愚以為父<pc n="lb"/>
兄之所任而得官者雖至正郎宜皆不聽任子弟唯其<pc n="lb"/>
能自修飾而越録躐次以至於清顯者乃聽如此則天<pc n="lb"/>
下之冗官必大衰少而公卿之後皆奮志為學不待父<pc n="lb"/>
兄之資其任而得官者知後不得復任其子弟亦當勉<pc n="lb"/>
强不肯終老自棄於庸人此其為益豈特一二而已其<pc n="lb"/>
三曰臣聞自設官以來皆有考績之法周室既亡其法<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
廢絶自京房建考課之議其後終不能行夫有官必有<pc n="lb"/>
課有課必有賞罰有官而無課是無官也有課而無賞<pc n="lb"/>
罰是無課也無官無課而欲求天下之大治臣不識也<pc n="lb"/>
然更歴千載而終莫之行行之則益以紛亂而終不可<pc n="lb"/>
考其故何也天下之吏不可以勝考今欲人人而課之<pc n="lb"/>
必使入於九等之中此宜其顛倒錯謬而不若無之為<pc n="lb"/>
便也臣觀自昔行考課者皆不得其術蓋天下之官皆<pc n="lb"/>
有所屬之長有功有罪其長皆得以舉刺如必人人而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
課之於朝廷則其長為将安用惟其大吏無所屬而莫<pc n="lb"/>
為之長也則課之所宜加何者其位尊故課一人而其<pc n="lb"/>
下皆可以整齊其數少故可以盡其能否而不謬今天<pc n="lb"/>
下所以不大治者守令丞尉賢不肖混淆而莫之辨也<pc n="lb"/>
夫守令丞尉賢不肖之不辨其咎在職司之不明職司<pc n="lb"/>
之不明其咎在無所屬而莫為之長陛下以無所屬之<pc n="lb"/>
官而寄之以一路其賢不肖當使誰察之古之考績者<pc n="lb"/>
皆從司㑹而至於天子古之司㑹即今之尚書尚書既<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
廢唯御史可以總察中外之官臣愚以為可使朝臣議<pc n="lb"/>
定職司考課之法而於御史臺别立考課之司中丞舉<pc n="lb"/>
其大綱而屬官之中選强明者一人以專治其事以舉<pc n="lb"/>
刺多者為上以舉刺少者為中以無所舉刺者為下因<pc n="lb"/>
其罷歸而奏其治要使朝廷有以為之賞罰其非常之<pc n="lb"/>
功不可掩之罪又當特有以償之使職司知有所懲勸<pc n="lb"/>
則其下守令丞尉不容復有所依違而其所課者又不<pc n="lb"/>
過数十人足以求得其實此所謂用力少而成功多法<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
無便於此者矣今天下號為太平其實逺方之民窮困<pc n="lb"/>
巳甚其咎皆在職司臣不敢盡言陛下試加採訪乃知<pc n="lb"/>
臣言之不妄其四曰臣聞古有諸侯臣妾其境内而卿<pc n="lb"/>
大夫之家亦各有臣陪臣之事其君如其君之事天子<pc n="lb"/>
此無他其一境之内所以生殺予奪富貴貧賤者皆自<pc n="lb"/>
我制之此固有以臣妾之也其後諸侯雖廢而自漢至<pc n="lb"/>
唐猶有相君之勢何者其署置辟舉之權猶足以臣之<pc n="lb"/>
也是故太守刺史坐於堂上州縣之吏拜於堂下雖奔<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
走頓伏其誰曰不然自太祖受命收天下之尊歸之京<pc n="lb"/>
師一命以上皆上所自署而大司農衣食之自宰相至<pc n="lb"/>
於州縣吏雖貴賤相去甚逺而其實皆所與比肩而事<pc n="lb"/>
主耳是以百餘年間天下不知有權臣之威而太守刺<pc n="lb"/>
史猶用漢唐之制使州縣之吏事之如事君之禮皆受<pc n="lb"/>
天子之爵皆食天子之禄不知其何以臣之也小吏之<pc n="lb"/>
於大官不憂其有所不從唯恐其從之過耳今天下以<pc n="lb"/>
貴相髙以賤相諂奈何使州縣之吏趨走於太守之庭<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
不啻若僕妾唯唯不給故大吏常恣行不忌其下而小<pc n="lb"/>
吏不䏻正以至於曲隨諂事助以為虐其能中立而不<pc n="lb"/>
撓者固已難矣此不足怪其勢固使然也夫州縣之吏<pc n="lb"/>
位卑而禄薄去於民最近而易以為姦朝廷所恃以制<pc n="lb"/>
之者特以厲其廉隅全其節槩而養其氣使知有所恥<pc n="lb"/>
也且必有異材焉後將以為公卿而安可薄哉其尤不<pc n="lb"/>
可者今以縣令従州縣之禮夫縣令官雖卑其所負一<pc n="lb"/>
縣之責與京朝官知縣等耳其吏胥人民習知其官長<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之拜伏於太守之庭如是之不威也故輕之輕之故易<pc n="lb"/>
為姦此縣令之所以為難也臣愚以為州縣之吏事太<pc n="lb"/>
守可恭遜卑抑不敢抗而巳不至於通名贊拜趨走其<pc n="lb"/>
下風所以全士大夫之莭且以儆大吏之不法者其五<pc n="lb"/>
曰臣聞為天下者必有所不可窺是以天下有急不求<pc n="lb"/>
其素所不用之人使天下不能幸其倉卒而取其禄位<pc n="lb"/>
唯聖人為能然何則其素所用者緩急足以使也臨事<pc n="lb"/>
而取者亦不足用矣傳曰寛則寵名譽之人急則用介<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
胄之士今者所用非所養所養非所用國家用兵之時<pc n="lb"/>
購方略設武舉使天下屠沽健兒皆能徒手攫取陛下<pc n="lb"/>
之官而兵休之日雖有超世之才而惜斗升之禄臣恐<pc n="lb"/>
天下有以窺朝廷也今之任為將帥卒有急難而可使<pc n="lb"/>
者誰也陛下之老將曩之所謂戰勝而善守者今亡矣<pc n="lb"/>
臣愚以為可復武舉而為之新制以革其舊弊且昔之<pc n="lb"/>
所謂武舉者蓋疎矣其以弓馬得者不過挽强引重市<pc n="lb"/>
井之粗材而以䇿試中者亦皆記録章句區區無用之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
學又其取人太多天下之知兵者不宜如此之衆而待<pc n="lb"/>
之又甚輕其第下者不免於𨽻役故其所得皆貪汙無<pc n="lb"/>
行之徒豪傑之士恥不忍就宜因貢士之嵗使兩制各<pc n="lb"/>
得舉其所聞有司試其可者而陛下親策之權略之外<pc n="lb"/>
便於弓馬可以出入嶮岨勇而有謀者不過取一二人<pc n="lb"/>
待以不次之位試以守邉之任文有制科武有武舉陛<pc n="lb"/>
下欲得將相於此乎取之十人之中豈無一二斯亦足<pc n="lb"/>
以濟矣其六曰臣聞法不足以制天下以法而制天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
法之所不及天下斯欺之矣且法必有所不及也先王<pc n="lb"/>
知其有所不及是故存其大略而濟之以至誠使天下<pc n="lb"/>
之所以不吾欺者未必皆吾法之所能禁亦其中有所<pc n="lb"/>
不忍而巳人君御其大臣不可以用法如其左右大臣<pc n="lb"/>
而必待法而後能御也則其疎逺小吏當復何以哉以<pc n="lb"/>
天下之大而無可信之人則國不足以為國矣臣觀今<pc n="lb"/>
兩制以上非無賢俊之士然皆奉法供職無過而巳莫<pc n="lb"/>
肯扵繩墨之外為陛下深思逺慮有所建明何者陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
待之於繩墨之内也臣請得舉其一二以言之夫兩府<pc n="lb"/>
與兩制宜使日夜交於門以講論當世之務且以習知<pc n="lb"/>
其為人臨事授任以不失其才今法不可以相往来意<pc n="lb"/>
將以杜其告謁之私也君臣之道不同人臣惟自防人<pc n="lb"/>
君惟無防之是以歡欣相接而無間以兩府兩制為可<pc n="lb"/>
信邪當無所請屬以為不可信邪彼何患無所致其私<pc n="lb"/>
意安在其相往来邪今兩制知舉不免用封彌謄録既<pc n="lb"/>
奏而下御史親往蒞之凜凜如鞫大獄使不知誰人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
辭又何其甚也臣愚以為如此之類一切撤去彼稍有<pc n="lb"/>
知宜不忍負若其猶有所欺也則亦天下之不才無恥<pc n="lb"/>
者矣陛下赫然震威誅一二人可以使天下姦吏重足<pc n="lb"/>
而立想聞朝廷之風亦必有倜儻非常之才為陛下用<pc n="lb"/>
也其七曰臣聞為天下者可以名器授人而不可以名<pc n="lb"/>
器許人人之不可以一日而知也久矣國家以科舉取<pc n="lb"/>
人四方之來者如市一旦使有司第之此固非真知其<pc n="lb"/>
才之高下大小也特以為姑收之而已将試之為政而<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
觀其悠久則必有大異不然者今進士三人之中釋褐<pc n="lb"/>
之日天下望為卿相不及十年未有不為兩制者且彼<pc n="lb"/>
以其一日之長而擅終身之富貴舉而歸之如有所負<pc n="lb"/>
如此則雖天下之美才亦或怠而不修其率意恣行者<pc n="lb"/>
人亦望風畏之不敢按此何為者也且又有甚不便者<pc n="lb"/>
先王制其天下尊尊相髙貴貴相承使天下仰視朝廷<pc n="lb"/>
之尊如太山喬嶽非扳援所能及苟非有大功與出羣<pc n="lb"/>
之才則不可以輕得其髙位是故天下知有所忌而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
敢覬覦今五尺童子斐然皆有意於公卿得之則不知<pc n="lb"/>
愧不得則怨何則彼習知其一旦之可以僥倖而無難<pc n="lb"/>
也如此則匹夫輕朝廷臣愚以為三人之中苟優與一<pc n="lb"/>
官足以報其一日之長館閣臺省非舉不入彼果不才<pc n="lb"/>
者也其安以從入為彼果才者也其何患無所舉此非<pc n="lb"/>
獨以愛惜名器將以重朝廷耳其八曰臣聞古者敵國<pc n="lb"/>
相觀不觀扵其山川之嶮士馬之衆相觀於人而已髙<pc n="lb"/>
山大江必有猛獸怪物時見其威故人不敢䙝夫不必<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
戰勝而後服也使之常有所忌而不敢發使吾常有所<pc n="lb"/>
恃而無所怯耳今以中國之大使夷狄視之不甚畏敢<pc n="lb"/>
有煩言以瀆亂吾聽此其心不有所窺其安䏻如此之<pc n="lb"/>
無畏也敵國有事相待以将無事相觀以使今之所謂<pc n="lb"/>
使者亦輕矣曰此人也為此官也則以為此使也今歲<pc n="lb"/>
以某來歲當以某又来歲當以某如縣令署役必均而<pc n="lb"/>
已矣人之才固有所短而不可强其專對捷給勇敢又<pc n="lb"/>
非可以學致也今必使强之彼有倉惶失次為夷狄笑<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
而巳古者大夫出疆有可以安國家利社稷則專之今<pc n="lb"/>
法令太密使小吏執簡記其旁一搖足輒隨而書之雖<pc n="lb"/>
有竒才辯士亦安所効用彼夷狄觀之以為罇爼談燕<pc n="lb"/>
之間尚不能辦軍旅之際固宜其無人也如此将何以<pc n="lb"/>
破其姦謀而折其驕氣哉臣愚以為奉使宜有常人唯<pc n="lb"/>
其可者而不必均彼其不能者陛下責之以文學政事<pc n="lb"/>
不必强之扵言語之間以敗吾事而亦稍寛其法使得<pc n="lb"/>
有所施且今世之患以奉使為艱危故必均而後可陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
下平世使人而皆得以辭免後有緩急使之出入死地<pc n="lb"/>
將皆逃邪此臣又非獨為出使而言也其九曰臣聞刑<pc n="lb"/>
之有赦其来逺矣周制八議有可赦之人而無可赦之<pc n="lb"/>
時自三代之衰始聞有肆赦之令然皆因天下有非常<pc n="lb"/>
之事凶荒流離之後盜賊垢汙之餘於是有以沛然洗<pc n="lb"/>
濯於天下而猶不若今之因郊而赦使天下之凶民可<pc n="lb"/>
以逆知而僥倖也平時小民畏法不敢趦趄當郊之歳<pc n="lb"/>
盜賊公行罪人滿獄為天下者将何利於此而又糜散<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
帑廩以賞無用冗雜之兵一經大禮費以萬億賦斂之<pc n="lb"/>
不輕民之不聊生皆此之故也以陛下節用愛民非不<pc n="lb"/>
欲去此矣顧以為所從来久逺恐一旦去之天下必以<pc n="lb"/>
為少恩而凶豪無賴之兵或因以為詞而生亂此其所<pc n="lb"/>
以重改也盖事有不可改而遂不改者其憂必深改之<pc n="lb"/>
則其禍必速惟其不失推恩而有以救天下之弊者臣<pc n="lb"/>
愚以為先郊之嵗可因事為詞特發大號如郊之赦與<pc n="lb"/>
軍士之賜且告之曰吾於天下非有惜乎推恩也惟是<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
凶殘之民知吾當赦輒以犯法以賊害吾良民今而後<pc n="lb"/>
赦不於郊之嵗以為常制天下之人喜乎非郊之嵗而<pc n="lb"/>
得郊之賞也何暇慮其後其後四五年而行之七八年<pc n="lb"/>
而行之又従而盡去之天下晏然不知而日以逺矣且<pc n="lb"/>
此出扵五代之後兵荒之間所以姑息天下而安反側<pc n="lb"/>
耳後之人相承而不能去以至於今法令明具四方無<pc n="lb"/>
虞何畏而不改今不為之計使姦人猾吏養為盜賊而<pc n="lb"/>
後取租賦以啖驕兵乘之以饑饉鮮不及亂矣當此之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
時欲為之計其猶有及乎其十曰臣聞古者所以採庶<pc n="lb"/>
人之議為其疏賤而無嫌也不知爵禄之可愛故其言<pc n="lb"/>
公不知君威之可畏故其言直今臣幸而未立於陛下<pc n="lb"/>
之朝無所愛惜顧念於其心者是以天下之事陛下之<pc n="lb"/>
諸臣所不敢盡言者臣請得以僣言之陛下擢用俊賢<pc n="lb"/>
思致太平今㡬年矣事垂立而輒廢功未成而旋去陛<pc n="lb"/>
下知其所由乎陛下知其所由則今之在位者皆足以<pc n="lb"/>
有立若猶未也雖得賢臣千萬天下終不可為何者小<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
人之根未去也陛下遇士大夫有禮凡在位者不敢用<pc n="lb"/>
䙝狎戱嫚以求親媚於陛下而讒言邪謀之所由至於<pc n="lb"/>
朝廷者天下之人皆以為陛下不疎逺宦官之過陛下<pc n="lb"/>
特以為耳目玩弄之臣而不知其隂賊險詐為害最大<pc n="lb"/>
天下之小人無由至於陛下之前故皆道扵宦官珠玉<pc n="lb"/>
錦繡所以為賂者絡繹於道以間闗齟齬賢人之謀陛<pc n="lb"/>
下縦不聽用而大臣常有所顧忌以不得盡其心臣故<pc n="lb"/>
曰小人之根未去也竊聞之道路陛下将有意乎去而<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
疎之也若如所言則天下之福然臣方以為憂而未敢<pc n="lb"/>
賀也古之小人有為君子之所抑而反激為天下之禍<pc n="lb"/>
者臣每痛傷之蓋東漢之衰宦官用事陽球為司𨽻校<pc n="lb"/>
尉發憤誅王甫等数人磔其屍於道中常侍曹節過而<pc n="lb"/>
見之遂奏誅陽球而宦官之用事過於王甫之未誅其<pc n="lb"/>
後竇武何進又欲去之而反以遇害故漢之衰至扵掃<pc n="lb"/>
地而不可救夫君子之去小人惟䏻盡去乃無後患惟<pc n="lb"/>
陛下思宗廟社稷之重與天下之可畏既去之又去之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
既疎之又疎之刀鋸之餘必無忠良縱有區區之小節<pc n="lb"/>
不過闈闥掃洒之勤無益於事惟能務絶其根使朝廷<pc n="lb"/>
清明而忠言嘉謨易以入則天下無事矣惟陛下無使<pc n="lb"/>
為臣之所料而後世以臣為知言不勝大願曩臣所著<pc n="lb"/>
二十二篇略言當世之要陛下雖以此召臣然臣觀朝<pc n="lb"/>
廷之意特以其文采詞致稍有可嘉而未必其言之可<pc n="lb"/>
用也天下無事臣每每狂言以迂濶為世笑然臣以為<pc n="lb"/>
必將有時而不迂濶也賈誼之䇿不用扵孝文之時而<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
使主父偃之徒得其餘論而施之於孝武之世夫施之<pc n="lb"/>
於孝武之世固不如用之於孝文之時之易也臣雖不<pc n="lb"/>
及古人惟陛下不以一布衣之言而忽之不勝越次憂<pc n="lb"/>
國之心效其所見且非陛下召臣臣言無以至於朝廷<pc n="lb"/>
今老矣恐後無由復言故云云之多至於此也惟陛下<pc n="lb"/>
寛之臣洵誠惶誠懼頓首頓首謹書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻十<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>嘉祐集巻十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蘇洵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書六首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上韓樞密書<pc n="lb"/>
太尉執事洵著書無他長及言兵事論古今形勢至自<pc n="lb"/>
比賈誼所獻權書雖古人已往成敗之迹苟深曉其義<pc n="lb"/>
施之於今無所不可昨因請見求進末議太尉許諾謹<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
撰其説言語朴直非有驚世絶俗之談甚髙難行之論<pc n="lb"/>
太尉取其大綱而無責其纎悉蓋古者非用兵決勝之<pc n="lb"/>
為難而養兵不用之可畏今夫水激之山放之海決之<pc n="lb"/>
為溝塍壅之為沼沚是天下之人能之委江湖注淮泗<pc n="lb"/>
匯為洪波瀦為大湖萬世而不溢者自禹之後未之見<pc n="lb"/>
也夫兵者聚天下不義之徒授之以不仁之器而教之<pc n="lb"/>
以殺人之事夫惟天下之未安盜賊之未殄然後有以<pc n="lb"/>
施其不義之心用其不仁之器而試其殺人之事當是<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之時勇者無餘力智者無餘謀巧者無餘技故其不義<pc n="lb"/>
之心變而為忠不仁之器加之於不仁而殺人之事施<pc n="lb"/>
之於當殺及夫天下既平盜賊既殄不義之徒聚而不<pc n="lb"/>
散勇者有餘力則思以為亂智者有餘謀則思以為姦<pc n="lb"/>
巧者有餘技則思以為詐於是天下之患雜然出矣葢<pc n="lb"/>
虎豹終日而不殺則跳踉大叫以發其怒蝮蝎終日而<pc n="lb"/>
不螫則噬齧草木以致其毒其理固然無足怪者昔者<pc n="lb"/>
劉項奮臂於草莽之間秦楚無賴子弟千百為輩爭起<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
而應者不可勝數轉鬭五六年天下厭兵項籍死而髙<pc n="lb"/>
祖亦已老矣方是時分王諸將改定律今與天下休息<pc n="lb"/>
而韓信黥布之徒相繼而起者七國髙祖死於介胄之<pc n="lb"/>
間而莫能止也連延及於吕氏之禍訖孝文而後定是<pc n="lb"/>
何起之易而收之難也劉項之勢初若決河順流而下<pc n="lb"/>
誠有可喜及其崩瀆四出放乎數百里之間拱手而莫<pc n="lb"/>
能救也嗚呼不有聖人何以善其後太祖太宗躬擐甲<pc n="lb"/>
胄跋履險阻以斬刈四方之蓬蒿用兵數十年謀臣猛<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
將滿天下一旦巻甲而休之傳四世而天下無變此何<pc n="lb"/>
術也荆楚九江之地不分於諸將而韓信黥布之徒無<pc n="lb"/>
以啓其心也雖然天下無變而兵久不用則其不義之<pc n="lb"/>
心蓄而無所發飽食優游求逞於良民觀其平居無事<pc n="lb"/>
出怨言以邀其上一日有急是非人得千金不可使也<pc n="lb"/>
往年詔天下繕完城池西川之事洵實親見凡郡縣之<pc n="lb"/>
富民舉而籍其名得錢數百萬以為酒食餽餉之費杵<pc n="lb"/>
聲未絶城輒隨壊如此者數年而後定卒事官吏相賀<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
卒徒相矜若戰勝凱旋而徒賞者比來京師遊阡陌間<pc n="lb"/>
其曹往往偶語無所諱忌聞之土人方春時尤不忍聞<pc n="lb"/>
葢時五六月矣㑹京師憂大水鋤耰畚築列於兩河之<pc n="lb"/>
壖縣官日費千萬傳呼勞問之聲不絶者數十里猶且<pc n="lb"/>
睊睊狼顧莫肯效用且夫内之如京師之所聞外之如<pc n="lb"/>
西川之所親見天下之勢今何如也御將者天子之事<pc n="lb"/>
也御兵者將之職也天子者養尊而處優樹恩而收名<pc n="lb"/>
與天下為喜樂者也故其道不可以御兵人臣執法而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
不求情盡心而不求名出死力以捍社稷天下之心繫<pc n="lb"/>
於一人而已不與焉故御兵者人臣之事不可以累天<pc n="lb"/>
子也今之所患大臣好名而懼謗好名則多樹私恩懼<pc n="lb"/>
謗則執法不堅是以天下之兵豪縱至此而莫之或制<pc n="lb"/>
也頃者狄公在樞府號為寛厚愛人狎昵士卒得其歡<pc n="lb"/>
心而太尉適承其後彼狄公者知御外之術而不知治<pc n="lb"/>
内之道此邊將材也古者兵在外愛將軍而忘天子在<pc n="lb"/>
内愛天子而忘將軍愛將軍所以戰愛天子所以守狄<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
公以其御外之心而施諸其内太尉不反其道而何以<pc n="lb"/>
為治或者以為兵久驕不治一旦繩以法恐因以生亂<pc n="lb"/>
昔者郭子儀去河南李光弼實代之將至之日張用濟<pc n="lb"/>
斬於轅門三軍股栗夫以臨淮之捍而代汾陽之長者<pc n="lb"/>
三軍之士竦然如赤子之脱慈母之懐而立乎嚴師之<pc n="lb"/>
側何亂之敢生且夫天子者天下之父母也將相者天<pc n="lb"/>
下之師也師雖嚴赤子不以怨其父母將相雖厲天下不<pc n="lb"/>
以咎其君其勢然也天子者可以生人殺人故天下望<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
其生及其殺之也天下曰是天子殺之故天子不可以<pc n="lb"/>
多殺人臣奉天子之法雖多殺天下無以歸怨此先王<pc n="lb"/>
所以威懐天下之術也伏惟太尉思天下所以長久之<pc n="lb"/>
道而無幸一時之名盡至公之心而無䘏三軍之多言<pc n="lb"/>
夫天子推深仁以結其心太尉厲威武以振其墮彼其<pc n="lb"/>
思天子之深仁則畏而不至於怨思太尉之威武則愛<pc n="lb"/>
而不至於驕君臣之體順而畏愛之道立非太尉吾誰<pc n="lb"/>
望邪不宣洵再拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上富丞相書<pc n="lb"/>
相公閣下往年天子震怒出逐宰相選用舊臣堪付屬<pc n="lb"/>
以天下者使在相府與天下更始而閣下之位實在第<pc n="lb"/>
三方是之時天下咸喜相慶以為閣下惟不為宰相也<pc n="lb"/>
故黙黙在此方今困而後起起而復為宰相而又值乎<pc n="lb"/>
此時也不為而何為且吾君之意待之如此其厚也不<pc n="lb"/>
為而何以副吾望故咸曰後有下令而異於他日者必<pc n="lb"/>
吾富公也朝夕而待之跂首而望之望望然而不獲見<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
也戚戚然而疑嗚呼其弗獲聞也必其逺也進而及於<pc n="lb"/>
京師亦無聞焉不敢以疑猶曰天下之人如此其衆也<pc n="lb"/>
數十年之間如此其變也皆曰賢人焉或曰彼其中則<pc n="lb"/>
有説也而天下之人則未始見也然而不能無憂葢古<pc n="lb"/>
之君子愛其人也則憂其無成且嘗聞之古之君子相<pc n="lb"/>
是君也與是人也皆立於朝則使吾皆知其為人皆善<pc n="lb"/>
者也而後無憂且一人之身而欲擅天下之事雖見信<pc n="lb"/>
於當世而同列之人一言而疑之則事不可以成今夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
政出於他人而不懼事不出於已而不忌是二者惟善<pc n="lb"/>
人為能然猶欲得其心焉若夫衆人政出於他人而懼<pc n="lb"/>
其害已事不出於已而忌其成功是以有不平之心生<pc n="lb"/>
夫或居於吾前或立於吾後而皆有不平之心焉則身<pc n="lb"/>
危故君子之處於其間也不使之不平於我也周公立<pc n="lb"/>
於明堂以聽天下而召公惑何者天下固惑乎大者也<pc n="lb"/>
召公猶未能信乎吾之此心也周公定天下誅管蔡告<pc n="lb"/>
召公以其志以安其身以及於成王故凡安其身者以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
安乎周也召公之於周公管蔡之於周公是二者亦皆<pc n="lb"/>
有不平之心焉以為周之天下公將遂取之也周公誅<pc n="lb"/>
其不平而不可告語者告其可以告語者而和其不平<pc n="lb"/>
之心然則非其必不可以告語者則君子未始不欲和<pc n="lb"/>
其心天下之人從仕而至於卿大夫宰相集處其上相<pc n="lb"/>
之所為何慮而不成不能忍其區區之小忠以成其不<pc n="lb"/>
平之釁則害其大事是以君子忍其小忠以容其小過<pc n="lb"/>
而杜其不平之心然後當大事而聽命焉且吾之小忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
不足以易吾之大事也故寧小容焉使無芥蔕於其間<pc n="lb"/>
古之君子與賢者竝居而同樂故其責之也詳不幸而<pc n="lb"/>
與不肖者偶不圖其大而治其細則闊逺於事情而無<pc n="lb"/>
益於當世故天下無事而後可與爭此不然則否昔者<pc n="lb"/>
諸吕用事陳平憂懼計無所出陸賈入見説之使交歡<pc n="lb"/>
周勃陳平用其䇿卒得絳侯北軍之助以滅諸吕夫絳<pc n="lb"/>
侯木强之人也非陳平致之而誰也故賢人者致其不<pc n="lb"/>
賢者非夫不賢者之能致賢者也曩者陛下即位之初<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
寇萊公為相惟其側有小人不能誅又不能與之無忿<pc n="lb"/>
故終以斥去及范文正公在相府又欲以嵗月盡治天<pc n="lb"/>
下事失於急與不忍小忿故羣小人亦急逐之一去遂<pc n="lb"/>
不復用以歿其身伏惟閣下以不世出之才立於天子<pc n="lb"/>
之下百官之上此其深謀逺慮必有所處而天下之人<pc n="lb"/>
猶未獲見洵西蜀之人也竊有志於今世願一見於堂<pc n="lb"/>
上伏惟閣下深思之無忽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上文丞相書<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
昭文相公執事天下之事制之在始始不可制制之在<pc n="lb"/>
末是以君子慎始而無後憂救之於其末而其始不為<pc n="lb"/>
無謀失諸其始而邀諸其終而天下無遺事是故古者<pc n="lb"/>
之制其始也有百年之前而為之者也蓋周公營乎東<pc n="lb"/>
周數百年而待乎平王之東遷也然及其收天下之士<pc n="lb"/>
而責其賢不肖之分則未嘗於其始焉而制其極蓋嘗<pc n="lb"/>
舉之於諸侯考之於太學引之於射宫而試之以弓矢<pc n="lb"/>
如此其備矣然而管叔蔡叔文王之子而武王周公之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
弟也生而與之居處習知其性之所好惡與夫居之於<pc n="lb"/>
太學而習之於射宫者宜愈詳矣然其不肖之實卒不<pc n="lb"/>
見於此時及其出為諸侯監國臨大事而不克自定然<pc n="lb"/>
後敗露以見其不肖之才且夫張弓而射之一不失容<pc n="lb"/>
此不肖者或能焉而聖人豈以為此足以盡人之才蓋<pc n="lb"/>
將為此名以收天下之士而後觀其臨事而黜其不肖<pc n="lb"/>
故曰始不可制制之在末於此有人求金於沙斂而揚<pc n="lb"/>
之惟其揚之也精是以責金於揚而斂則無擇焉不然<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
金與沙礫皆不錄而已矣故欲求盡天下之賢俊莫若<pc n="lb"/>
略其始欲求責實於天下之官莫若精其終今者天下<pc n="lb"/>
之官自相府而至於一縣之丞尉其為數實不可勝計<pc n="lb"/>
然而大數已定餘吏濫於官籍大臣建議減任子削進<pc n="lb"/>
士以求便天下竊觀古者之制略於始而精於終使賢<pc n="lb"/>
者易進而不肖者易犯夫易犯故易退易進故賢者衆<pc n="lb"/>
衆賢進而不肖者易退夫何患官冗今也艱之於其始<pc n="lb"/>
竊恐夫賢者之難進與夫不肖者之無以異也方今進<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
退天下士大夫之權内則御史外則轉運而士大夫之<pc n="lb"/>
間潔然而無過可任以為吏者其實無幾且相公何不<pc n="lb"/>
以意推之往年呉中復在犍為一月而發二吏中復去<pc n="lb"/>
職而吏之以罪免者曠嵗無有也雖然此特洵之所見<pc n="lb"/>
耳天下之大則又可知矣國家法令甚嚴洵從蜀來見<pc n="lb"/>
凡吏商者皆不征非追胥調發皆得役天子之夫是以<pc n="lb"/>
知天下之吏犯法者甚衆從其犯而黜之十年之後將<pc n="lb"/>
分職之不給此其權在御史轉運而御史轉運之權實<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
在相公顧甚易為也今四方之士㑹於京師口語藉藉<pc n="lb"/>
莫不為此然皆莫肯一言於其上誠以為近於私我也<pc n="lb"/>
洵西蜀之人方不見用於當世幸又不復以科舉為意<pc n="lb"/>
是以肆言於其間而可以無嫌伏惟相公慨然有憂天<pc n="lb"/>
下之心征伐四國以安天子毅然立朝以威制天下名<pc n="lb"/>
著功遂文武竝濟此其享功業之重而居富貴之極於<pc n="lb"/>
其平生之所望無復慊然者惟其獲天下之多士而與<pc n="lb"/>
之皆樂乎此可以復動其志故遂以此告其左右惟相<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
公亮之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上田樞密書<pc n="lb"/>
天之所以與我者夫豈偶然哉堯不得以與丹朱舜不<pc n="lb"/>
得以與商均而瞽叟不得奪諸舜發於其心出於其言<pc n="lb"/>
見於其事確乎其不可易也聖人不得以與人父不得<pc n="lb"/>
奪諸其子於此見天之所以與我者不偶然也夫其所<pc n="lb"/>
以與我者必有以用我也我知之不得行之不以告人<pc n="lb"/>
天固用之我實置之其名曰棄天自卑以求幸其言自<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
小以求用其道天之所以與我者何如而我如此也其<pc n="lb"/>
名曰䙝天棄天我之罪也褻天亦我之罪也不棄不褻<pc n="lb"/>
而人不我用不我用之罪也其名曰逆天然則棄天䙝<pc n="lb"/>
天者其責在我逆天者其責在人在我者吾將盡吾力<pc n="lb"/>
之所能為者以塞夫天之所以與我之意而求免乎天<pc n="lb"/>
下後世之譏在人者吾何知焉吾求免夫一身之責之<pc n="lb"/>
不暇而為人憂乎哉孔子孟軻之不遇老於道塗而不<pc n="lb"/>
倦不愠不怍不沮者夫固知夫責之所在也衞靈魯哀<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
齊宣梁惠之徒之不足相與以有為也我亦知之矣抑<pc n="lb"/>
將盡吾心焉耳吾心之不盡吾恐天下後世無以責夫<pc n="lb"/>
衞靈魯哀齊宣梁惠之徒而彼亦將有以辭其責也然<pc n="lb"/>
則孔子孟軻之目將不瞑於地下矣夫聖人賢人之用<pc n="lb"/>
心也固如此如此而生如此而死如此而貧賤如此而<pc n="lb"/>
富貴升而為天沉而為淵流而為川止而為山彼不預<pc n="lb"/>
吾事吾事畢矣竊怪夫後之賢者之不能自處其身也<pc n="lb"/>
飢寒窮困之不勝而號於人嗚呼使其誠死於飢寒窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
困邪則天下後世之責將必有在彼其身之責不自任<pc n="lb"/>
以為憂而我取而加之吾身不已過乎今洵之不肖何<pc n="lb"/>
敢以自列於聖賢然其心亦有所不甚自輕者何則天<pc n="lb"/>
下之學者孰不欲一蹴而造聖人之域然及其不成也<pc n="lb"/>
求一言之幾乎道而不可得也千金之子可以貧人可<pc n="lb"/>
以富人非天之所與雖以貧人富人之權求一言之幾<pc n="lb"/>
乎道不可得也天子之宰相可以生人可以殺人非天<pc n="lb"/>
之所與雖以生人殺人之權求一言之幾乎道不可得<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
也今洵用力於聖人賢人之術亦已久矣其言語其文<pc n="lb"/>
章雖不識其果可以有用於今而傳於後與否獨怪其<pc n="lb"/>
得之之不勞方其致思於心也若或起之得之心而書<pc n="lb"/>
之紙也若或相之夫豈無一言之幾乎道千金之子天<pc n="lb"/>
子之宰相求而不得者一旦在已故其心得以自負或<pc n="lb"/>
者天其亦有以與我也曩者見執事於益州當時之文<pc n="lb"/>
淺狹可笑飢寒窮困亂其心而聲律記問又從而破壞<pc n="lb"/>
其體不足觀也已數年來退居山野自分永棄與世俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
日疎闊得以大肆其力於文章詩人之優柔騷人之精<pc n="lb"/>
深孟韓之温淳遷固之雄剛孫呉之簡切投之所嚮無<pc n="lb"/>
不如意常以為董生得聖人之經其失也流而為迂鼂<pc n="lb"/>
錯得聖人之權其失也流而為詐有二子之才而不流<pc n="lb"/>
者其惟賈生乎惜乎今之世愚未見其人也作䇿二道<pc n="lb"/>
曰審勢審敵作書十篇曰權書洵有山田一頃非凶嵗<pc n="lb"/>
可以無飢力耕而節用亦足以自老不肖之身不足惜<pc n="lb"/>
而天之所與者不忍棄且不敢褻也執事之名滿天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
天下之士用與不用在執事故敢以所謂策二道權書<pc n="lb"/>
十篇者為獻平生之文逺不可多致有洪範論史論七<pc n="lb"/>
篇近以獻内翰歐陽公度執事與之朝夕相從而議天<pc n="lb"/>
下之事則斯文也其亦庶乎得陳於前矣若夫其言之<pc n="lb"/>
可用與其身之可貴與否者執事事也執事責也於洵<pc n="lb"/>
何有哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上余青州書<pc n="lb"/>
洵聞之楚人髙令尹子文之行曰三以為令尹而不喜<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
三奪其令尹而不怒其為令尹也楚人為之喜而其去<pc n="lb"/>
令尹也楚人為之怒已不期為令尹而令尹自至夫令<pc n="lb"/>
尹子文豈獨惡夫富貴哉知其不可以求得而安其自<pc n="lb"/>
得是以喜怒不及其心而人為之囂囂嗟夫豈亦不足<pc n="lb"/>
以見已大而人小邪脱然為棄於人而不知棄之為悲<pc n="lb"/>
紛然為取於人而不知取之為樂人自為棄我取我而<pc n="lb"/>
吾之所以為我者如一則亦不足以髙視天下而竊笑<pc n="lb"/>
矣哉昔者明公之初自奪於南海之濱而為天下之名<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
卿當其盛時激昻慷慨論得失定可否左摩西羌右揣<pc n="lb"/>
契丹奉使千里彈壓强悍不屈之人其辯如決河流而<pc n="lb"/>
東注諸海名聲四溢於中原而滂薄於遐逺之國可謂<pc n="lb"/>
至盛矣及至中廢而為海濱之匹夫蓋其間十有餘年<pc n="lb"/>
明公無求於人而人亦無求於明公者其後適㑹南蠻<pc n="lb"/>
縱橫放肆充斥萬里而莫之或救明公乃起於民伍之<pc n="lb"/>
中折尺箠而笞之不旋踵而南方乂安夫明公豈有求<pc n="lb"/>
而為之哉適㑹事變以成大功功成而爵禄至明公之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
於進退之事蓋亦綽綽乎有餘裕矣悲夫世俗之人紛<pc n="lb"/>
紛於富貴之間而不知自止達者安於逸樂而習為髙<pc n="lb"/>
岸之節顧視四海飢寒窮困之士莫不顰蹙嘔噦而不<pc n="lb"/>
樂窮者藜藿不飽布褐不暖習為貧賤之所摧折仰望<pc n="lb"/>
貴人之輝光則為之顛倒而失措此二人者皆不可與<pc n="lb"/>
語於輕富貴而安貧賤何者彼不知貧富貴賤之正味<pc n="lb"/>
也夫惟天下之習於富貴之榮而忸於貧賤之辱者而<pc n="lb"/>
後可與語此今夫天下之所以奔走於富貴者我知之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
矣而不敢以告人也富貴之極止於天子之相而天子<pc n="lb"/>
之相果誰為之名耶豈天為之名邪其無乃亦人之自<pc n="lb"/>
名邪夫天下之官上自三公至於卿大夫而下至於士<pc n="lb"/>
此四人者皆人之所自為也而人亦自貴之天下以為<pc n="lb"/>
此四者絶羣離類特立於天下而不可幾近則不亦大<pc n="lb"/>
惑矣哉蓋亦反其本而思之夫此四名者其初蓋出於<pc n="lb"/>
天下之人出其私意以自相號呼者而已矣夫此四名<pc n="lb"/>
者果出於人之私意所以自相號呼也則夫世之所謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
賢人君子者亦何以異此有才者為賢人而有徳者為<pc n="lb"/>
君子此二名者夫豈輕也哉而今世之士得為君子者<pc n="lb"/>
一為世之所棄則以為不若一命士之貴而況以與<pc n="lb"/>
三公爭哉且夫明公昔者之伏於南海與夫今者之為<pc n="lb"/>
東諸侯也君子豈有間於其間而明公亦豈有以自輕<pc n="lb"/>
而自重哉洵以為明公之習於富貴之榮而狃於貧賤<pc n="lb"/>
之辱其嘗之也蓋以多矣是以極言至此而無所迂曲<pc n="lb"/>
洵西蜀之匹夫嘗有志於當世因循不遇遂至於老然<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
其嘗所欲見者天下之士蓋有五六人五六人者已略<pc n="lb"/>
見矣而獨明公之未嘗見每以為恨今明公來朝而洵<pc n="lb"/>
適在此是以不得不見伏惟加察幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻十一<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>嘉祐集巻十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蘇洵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書九首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上歐陽内翰第一書<pc n="lb"/>
内翰執事洵布衣窮居嘗竊有歎以為天下之人不能<pc n="lb"/>
皆賢不能皆不肖故賢人君子之處於世合必離離必<pc n="lb"/>
合往者天子方有意於治而范公在相府富公為樞密<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
副使執事與余公蔡公為諫官尹公馳騁上下用力於<pc n="lb"/>
兵革之地方是之時天下之人毛髪絲粟之才紛紛然<pc n="lb"/>
而起合而為一而洵也自度其愚魯無用之身不足以<pc n="lb"/>
自奮於其間退而養其心幸其道之将成而可以復見<pc n="lb"/>
於當世之賢人君子不幸道未成而范公西富公北執<pc n="lb"/>
事與余公蔡公分散四出而尹公亦失勢奔走於小官<pc n="lb"/>
洵時在京師親見其事忽忽仰天歎息以為斯人之去<pc n="lb"/>
而道雖成不復足以為榮也既復自思念徃者衆君子<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之進於朝其始也必有善人焉推之今也亦必有小人<pc n="lb"/>
焉間之今之世無復有善人也則已矣如其不然也吾<pc n="lb"/>
何憂焉姑養其心使其道大有成而待之何傷退而處<pc n="lb"/>
十年雖未敢自謂其道有成矣然浩浩乎其胸中若與<pc n="lb"/>
曩者異而余公適亦有成功於南方執事與蔡公復相<pc n="lb"/>
繼登於朝富公復自外入為宰相其勢將復合為一喜<pc n="lb"/>
且自賀以為道既已粗成而果將有以發之也既又反<pc n="lb"/>
而思其嚮之所慕望愛悦之而不得見之者葢有六人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
今將往見之矣而六人者已有范公尹公二人亡焉則<pc n="lb"/>
又為之澘然出涕以悲嗚呼二人者不可復見矣而所<pc n="lb"/>
恃以慰此心者猶有四人也則又以自解思其止於四<pc n="lb"/>
人也則又汲汲欲一識其面以發其心之所欲言而富<pc n="lb"/>
公又為天子之宰相逺方寒士未可遽以言通於其前<pc n="lb"/>
余公蔡公逺者又在萬里外獨執事在朝廷間而其位<pc n="lb"/>
差不甚貴可以叫呼扳援而聞之以言而飢寒衰老之<pc n="lb"/>
病又痼而留之使不克自至於執事之庭夫以慕望愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
悦其人之心十年而不得見而其人巳死如范公尹公<pc n="lb"/>
二人者則四人之中非其勢不可遽以言通者何可以<pc n="lb"/>
不能自往而遽已也執事之文章天下之人莫不知之<pc n="lb"/>
然竊自以為洵之知之特深愈於天下之人何者孟子<pc n="lb"/>
之文語約而意盡不為巉刻斬絶之言而其鋒不可犯<pc n="lb"/>
韓子之文如長江大河渾浩流轉魚黿蛟龍萬怪惶惑<pc n="lb"/>
而抑遏蔽掩不使自露而人自見其淵然之光蒼然之<pc n="lb"/>
色亦自畏避不敢迫視執事之文紆餘委備往復百折<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
而條達疎暢無所間斷氣盡語極急言竭論而容與閒<pc n="lb"/>
易無艱難勞苦之態此三者皆斷然自為一家之文也<pc n="lb"/>
惟李翺之文其味黯然而長其光油然而幽俯仰揖讓<pc n="lb"/>
有執事之態陸贄之文遣言措意切近的當有執事之<pc n="lb"/>
實而執事之才又自有過人者蓋執事之文非孟子韓<pc n="lb"/>
子之文而歐陽子之文也夫樂道人之善而不為諂者<pc n="lb"/>
以其人誠足以當之也彼不知者則以為譽人以求其<pc n="lb"/>
悦己也夫譽人以求其悦己洵亦不為也而其所以道<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
執事光明盛大之徳而不自知止者亦欲執事之知其<pc n="lb"/>
知我也雖然執事之名滿於天下雖不見其文而固已<pc n="lb"/>
知有歐陽子矣而洵也不幸墮在草野泥塗之中而其<pc n="lb"/>
知道之心又近而粗成而欲徒手奉咫尺之書自托於<pc n="lb"/>
執事將使執事何從而知之何從而信之哉洵少年不<pc n="lb"/>
學生二十五年始知讀書從士君子遊年既已晚而又<pc n="lb"/>
不遂刻意厲行以古人自期而視與已同列者皆不勝<pc n="lb"/>
已則遂以為可矣其後困益甚然每取古人之文而讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之始覺其出言用意與已大别時復内顧自思其才則<pc n="lb"/>
又似夫不遂止於是而巳者由是盡燒曩時所為文數<pc n="lb"/>
百篇取論語孟子韓子及其他聖人賢人之文而兀然<pc n="lb"/>
端坐終日以讀之者七八年矣方其始也入其中而惶<pc n="lb"/>
然博觀於其外而駭然以驚及其久也讀之益精而其<pc n="lb"/>
胸中豁然以明若人之言固當然者然猶未敢自出其<pc n="lb"/>
言也時既久胸中之言日益多不能自制試出而書之<pc n="lb"/>
已而再三讀之渾渾乎覺其來之易矣然猶未敢以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
是也近所為洪範論史論凡七篇執事觀其如何嘻區<pc n="lb"/>
區而自言不知者又將以為自譽以求人之知已也惟<pc n="lb"/>
執事思其十年之心如是之不偶然也而察之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上歐陽内翰第二書<pc n="lb"/>
内翰諫議執事士之能以其姓名聞乎天下後世者夫<pc n="lb"/>
豈偶然哉以今觀之乃可以見生而同鄉學而同道以<pc n="lb"/>
某問某葢有曰吾不聞者焉而況乎天下之廣後世之<pc n="lb"/>
逺雖欲髣髴豈易得哉古之以一能稱以一善書者愚<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
未嘗敢忽也今夫羣羣焉而生逐逐焉而死者更千萬<pc n="lb"/>
人不稱不書也彼之以一能稱以一善書者皆有以過<pc n="lb"/>
乎千萬人者也自孔子沒百有餘年而孟子生孟子之<pc n="lb"/>
後數十年而至荀卿子荀卿子後乃稍闊逺二百餘年<pc n="lb"/>
而揚雄稱於世揚雄之死不得其繼千有餘年而後屬<pc n="lb"/>
之韓愈氏韓愈氏沒三百年矣不知天下之將誰與也<pc n="lb"/>
且以一能稱以一善書者皆不可忽則其多稱而屢書<pc n="lb"/>
者其為人宜尤可貴重奈何數千年之間四人而無加<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
此其人宜何如也天下病無斯人天下而有斯人也宜<pc n="lb"/>
何以待之洵一窮布衣於今世最為無用思以一能稱<pc n="lb"/>
以一善書而不可得者也況夫四子者之文章誠不敢<pc n="lb"/>
冀其萬一頃者張益州見其文以為似司馬子長洵不<pc n="lb"/>
悦辭焉夫以布衣而王公大人稱其文似司馬遷不悦<pc n="lb"/>
而辭無乃為不近人情誠恐天下之人不信且懼張公<pc n="lb"/>
之不能副其言重為世俗笑耳若執事天下所就而折<pc n="lb"/>
衷者也不知其不肖稱之曰子之六經論荀卿子之文<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
也平生為文求於千萬人中使其姓名髣髴於後世而<pc n="lb"/>
不可得今也一旦而待齒於四人者之中天下烏有是<pc n="lb"/>
哉意者其失於斯言也執事於文稱師魯於詩稱子美<pc n="lb"/>
聖俞未聞其有此言也意者其戲也惟其愚而不顧日<pc n="lb"/>
書其所為文惟執事之求而致之既而屢請而屢辭焉<pc n="lb"/>
曰吾未暇讀也退而處不敢復見甚慙於朋友曰信矣<pc n="lb"/>
其戲雖然天下不知其為戲將有以議執事洵亦且得<pc n="lb"/>
罪執事憐其平生之心苟以為可教亦足以慰其衰老<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
唯無曰荀卿云者幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與歐陽内翰第三書<pc n="lb"/>
洵啓昨出京倉惶遂不得一别去後數日始知悔恨蓋<pc n="lb"/>
一時間變出不意遂擾亂如此怏悵怏悵不審日來尊<pc n="lb"/>
履何似二子軾轍竟不免丁憂今已到家月餘幸且存<pc n="lb"/>
活洵道途奔波老病侵陵成一翁矣自思平生羈蹇不<pc n="lb"/>
遇年近五十始識閣下傾葢晤語便若平生非徒欲援<pc n="lb"/>
之於貧賤之中乃與切磨議論共為不朽之計而事未<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
及成輒聞此變孟軻有云行或使之止或尼之豈信然<pc n="lb"/>
邪洵離家時無壯子弟守舍歸來屋廬倒壞籬落破漏<pc n="lb"/>
如逃亡人家今且謝絶過從杜門不出亦稍稍取舊書<pc n="lb"/>
讀之時有所懷輒欲就閣下評議忽驚相去已四千里<pc n="lb"/>
思欲跂首望見君子之門庭不可得也所示范公碑文<pc n="lb"/>
議及申公事節最為深厚近試以語人果無有曉者毎<pc n="lb"/>
念及此鬱鬱不樂閣下雖賢俊滿門足以嘯歌俯仰終<pc n="lb"/>
日不悶然至於不言而心相諭者閣下於誰取之自蜀<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
至秦山行一月自秦至京師又沙行數千里非有名利<pc n="lb"/>
之所驅與凡事之不得巳者孰為來哉洵老矣恐不能<pc n="lb"/>
復東閣下當時賜音問以慰孤耿病中無聊深愧疎略<pc n="lb"/>
惟千萬珍重<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上歐陽内翰第四書<pc n="lb"/>
洵啓夏熱伏惟提舉内翰尊候萬福嚮為京兆尹天下<pc n="lb"/>
謂公當由此得政其後聞有此授或以為拂世戾俗過<pc n="lb"/>
在於不肯鹵莽然此豈足為公損益哉洵久不奉書非<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
敢有懈以為用公之奏而得召恐有私謝之嫌今者洵<pc n="lb"/>
既不行而朝廷又欲必致之恐聽者不察以為匹夫而<pc n="lb"/>
要君命苟以為髙而求名亦且得罪於門下是故略陳<pc n="lb"/>
其一二以曉左右聞之孟軻曰仕不為貧而有時乎為<pc n="lb"/>
貧洵之所為欲仕者為貧乎實未至於飢寒而不擇以<pc n="lb"/>
為行道乎道固不在我且朝廷將何以待之今人之所<pc n="lb"/>
謂富貴髙顯而近於君可以行道者莫若兩制然猶以<pc n="lb"/>
為不得為宰相有所牽制於其上而不得行其志為宰<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
相者又以為時不可為而我將有所待若洵又可以行<pc n="lb"/>
道責之邪始公進其文自丙申之秋至戊戌之冬凡七<pc n="lb"/>
百餘日而得召朝廷之事其節目期限如此之繁且久<pc n="lb"/>
也使洵今日治行數月而至京師旅食於都市以待命<pc n="lb"/>
而數月間得試於所謂舍人院者然後使諸公專考其<pc n="lb"/>
文亦一二年幸而以為不謬可以及等而奏之從中下<pc n="lb"/>
相府相與擬議又須年載間而後可以庶幾有望於一<pc n="lb"/>
官如此洵固以老而不能為矣人皆曰求仕將以行道<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
若此者果足以行道乎既不足以行道而又不至於為<pc n="lb"/>
貧是二者皆無名焉是故其來遲遲而未甚樂也王命<pc n="lb"/>
且再下洵若固辭必將以為沽名而有所希望今嵗之<pc n="lb"/>
秋軾轍已服闋亦不可不與之俱東恐内翰怪其久而<pc n="lb"/>
不來是以略陳其意拜見尚逺唯千萬為國自重<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上歐陽内翰第五書<pc n="lb"/>
内翰侍郎執事洵以無用之才久為天下之棄民行年<pc n="lb"/>
五十未嘗見役於世執事獨以為可收而論之於天子<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
再召之試而洵亦再辭獨執亊之意叮寧而不肯已朝<pc n="lb"/>
廷雖知其不肖不足以辱士大夫之列而重違執亊之<pc n="lb"/>
意譬之巫醫卜祝特捐一官以乞之自顧無分毫之功<pc n="lb"/>
有益於世而王命至門不知辭譲不畏簡書朋友之譏<pc n="lb"/>
而苟以為榮此所以深愧於執事久而不至於門也然<pc n="lb"/>
君子之相從本非以求利蓋亦樂乎天下之不知其心<pc n="lb"/>
而或者之深知之也執事之於洵未識其面也見其文<pc n="lb"/>
而知其心旣見也聞其言而信其平生洵不以身之進<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
退出處之間有謁於執事而執事亦不以稱譽薦㧞之<pc n="lb"/>
故有徳於洵再召而辭也執事不以為矯而知其恥於<pc n="lb"/>
自求一命而受也執事不以為貪而知其不欲為異其<pc n="lb"/>
去不追而其來不拒其大不榮而其小不辱此洵之所<pc n="lb"/>
以自信於心者而執事舉知之故凡區區而至門者為<pc n="lb"/>
是謝也禮曰仕而未有祿者君有餽焉曰獻使焉曰寡<pc n="lb"/>
君違而君薨弗為服也古之君子重以其身臣人者蓋<pc n="lb"/>
為是也哉子思孟軻之徒至於是國國君使人餽之其<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
詞曰寡君使某有獻於從者布衣之尊而至於此惟不<pc n="lb"/>
食其祿也今洵已有名於吏部執事其將以道取之邪<pc n="lb"/>
則洵也猶得以賓客見不然其將與奔走之吏同趨於<pc n="lb"/>
下風此洵所以深自憐也唯所裁擇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上王長安書<pc n="lb"/>
判府左丞閣下天下無事天子甚尊公卿甚貴士甚賤<pc n="lb"/>
從士而逆數之至於天子其積也甚厚其為變也甚難<pc n="lb"/>
是故天子之尊至於不可指而士之卑至於可殺嗚呼<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
見其安而不見其危如此而已矣衞懿公之死非其無<pc n="lb"/>
人也以鶴辭而不與戰也方其未敗也天下之士望為<pc n="lb"/>
其鶴而不可得也及其敗也思以千乘之國與匹夫共<pc n="lb"/>
之而不可得也人知其卒之至於如此則天子之尊可<pc n="lb"/>
以慄慄於上而士之卑可以肆志於下又焉敢以勢言<pc n="lb"/>
哉故夫士之貴賤其勢在天子天子之存亡其權在士<pc n="lb"/>
世衰道喪天下之士學之不明持之不堅於是始以天<pc n="lb"/>
子存亡之權下而就一匹夫貴賤之勢甚矣夫天下之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
惑也持千金之璧以易一瓦缶幾何其不舉而棄諸溝<pc n="lb"/>
也古之君子其道相為徒其徒相為用故一夫不用乎<pc n="lb"/>
此則天下之士相率而去之使夫上之人有失天下士<pc n="lb"/>
之憂而後有失一士之懼今之君子幸其徒之不用以<pc n="lb"/>
苟容其身故其始也輕用之而其終也亦輕去之嗚呼<pc n="lb"/>
其亦何便於此也當今之世非有賢公卿不能振其前<pc n="lb"/>
非有賢士不能奮其後洵從蜀來明日將至長安見明<pc n="lb"/>
公而東伏惟讀其書而察其心以輕重其禮幸甚幸甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上張侍郎第一書<pc n="lb"/>
侍郎執事明公之知洵洵知之明公知之他人亦知之<pc n="lb"/>
洵之所以獲知於明公明公之所以知洵者雖暴之天<pc n="lb"/>
下皆可以無愧今也將有所私告於執事今將以屑屑<pc n="lb"/>
之私壞敗其至公之節欲忍而不言而不能欲言而不<pc n="lb"/>
果勃然交於胸中心不寧而顔忸怩者累月而後決竊<pc n="lb"/>
見古之君子知其人也憂其人以至於其父母昆弟妻<pc n="lb"/>
子以至於其親族朋友憂之固其責也雖然自我求之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
則君子譏焉知之而不憂不憂而求人憂則君子交譏<pc n="lb"/>
之洵之意以為寧在我而無寧在明公故用此決其意<pc n="lb"/>
而發其言以私告於下執事明公試一聽之洵有二子<pc n="lb"/>
軾轍齠齔授經不知他習進趨拜跪儀狀甚野而獨於<pc n="lb"/>
文字中有可觀者始學聲律既成以為不足盡力於其<pc n="lb"/>
間讀孟韓文一見以為可作引筆書紙日數千言坌然<pc n="lb"/>
溢出若有所相年少狂勇未嘗更變以為天子之爵祿<pc n="lb"/>
可以攫取聞京師多賢士大夫欲往從之游因以舉進<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
士洵今年幾五十以嬾鈍廢於世誓將絶進取之意惟<pc n="lb"/>
此二子不忍使之復為湮淪棄置之人今年三月將與<pc n="lb"/>
之如京師一門之中行者三人而居者尚十數口為行<pc n="lb"/>
者計則害居者為居者計則不能行恓恓焉無所告訴<pc n="lb"/>
夫以負販之夫左提妻右挈子奮身而往尚不可禦有<pc n="lb"/>
明公以為主公焉往而不濟今也望數千里之外茫然<pc n="lb"/>
如梯天而航海蓄縮而不進洵亦羞見朋友明公居齊<pc n="lb"/>
桓晉文之位惟其不知洵惟其知而不憂則又何説不<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
然何求而不克輕之於鴻毛重之於泰山髙之於九天<pc n="lb"/>
逺之於萬里明公一言天下誰議將使軾轍求進於下<pc n="lb"/>
風明公引而察之有一不如所言願賜誅絶以懲欺罔<pc n="lb"/>
之罪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上張侍郎第二書<pc n="lb"/>
省主侍郎執事洵始至京師時平生親舊往往在此不<pc n="lb"/>
見者葢十年矣惜其老而無成問所以來者既而皆曰<pc n="lb"/>
子欲有求無事他人須張益州來乃濟且云公不惜數<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
千里走表為子求官苟歸立便殿上與天子相唯諾顧<pc n="lb"/>
不肯邪退自思公之所與我者葢不為淺所不可知者<pc n="lb"/>
唯其力不足而勢不便不然公與我無愛也聞之古人<pc n="lb"/>
日中必熭操刀必割當此時也天子虛席而待公其言<pc n="lb"/>
宜無不聽用洵也與公有如此之舊適在京師且未甚<pc n="lb"/>
老而猶足以有為也此時而無成亦足以見他人之無<pc n="lb"/>
足求而他日之無及也已昨聞車馬至此有日西出百<pc n="lb"/>
餘里迎見雪後苦風晨至鄭州辱黒面烈僮僕無人色<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
從逆旅主人得束薪緼火良久乃能以見出鄭州十里<pc n="lb"/>
許有導騎從東來驚愕下馬立道周云宋端明且至從<pc n="lb"/>
者數百人足聲如雷已過乃敢上馬徐去私自傷至此<pc n="lb"/>
伏惟明公所謂潔㢘而有文可以比漢之司馬子長者<pc n="lb"/>
蓋窮困如此豈不為之動心而待其多言邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上韓舍人書<pc n="lb"/>
舍人執事方今天下雖號無事而政化未清獄訟未衰<pc n="lb"/>
息賦斂日重府庫空竭而大者又有二敵之不臣天子<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
震怒大臣憂恐自兩制以上宜皆苦心焦思日夜思念<pc n="lb"/>
求所以解吾君之憂者洵自惟閒人於國家無絲毫之<pc n="lb"/>
責得以優游終嵗咏歌先王之道以自樂時或作為文<pc n="lb"/>
章亦不求人知以為天下方事事而王公大人豈暇見<pc n="lb"/>
我哉是以踰年在京師而其平生所願見如君侯者未<pc n="lb"/>
嘗一至其門有來告洵以所欲見之之意洵不敢不見<pc n="lb"/>
然不至君侯見之而何也天子求治如此之急君侯為<pc n="lb"/>
兩制大臣豈欲見一閒布衣與之論閒事邪此洵所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
不敢遽見也自閒居十年人事荒廢漸不喜承迎將逢<pc n="lb"/>
拜伏拳跽王公大人苟能無以此求之使得從容坐隅<pc n="lb"/>
時出其所學或亦有足觀者今君侯辱先求之此其必<pc n="lb"/>
有所異乎世俗者矣孟子曰段干木踰垣而避之泄柳<pc n="lb"/>
閉門而不納是皆已甚迫斯可以見矣嗚呼吾豈斯人<pc n="lb"/>
之徒歟欲見我而見之不欲見而徐去之何傷況如君<pc n="lb"/>
侯平生所願見者又何辭焉不宣洵再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻十二<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>嘉祐集巻十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蘇洵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書八首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上韓丞相書<pc n="lb"/>
洵年老無聊家産破壊欲從相公乞一官職非敢望如<pc n="lb"/>
朝廷所以待賢俊使之志得道行者但差勝於今粗可<pc n="lb"/>
以養生遺老者耳去嵗䝉朝廷授洵試校書郎亦非敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
少之也使朝廷過聽而洵僥倖不過得一京官終不能<pc n="lb"/>
如漢唐之際所以待處士者則京官之與試銜又何足<pc n="lb"/>
分多少於其間而必為彼不為此邪然其所以區區無<pc n="lb"/>
厭復有求於相公者實以家貧無貲得六七千錢誠不<pc n="lb"/>
足以贍養又況忍窮耐老望而未可得邪凡人為官稍<pc n="lb"/>
可以紓意快志者至京朝官始有其髣髴耳自此以下<pc n="lb"/>
者皆勞觔苦骨摧折精神為人所役使去僕𨽻無幾也<pc n="lb"/>
然天下之士所以求之如不及得之而喜者彼誠少年<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
將有所忍於此以待至於紓意快志者也若洵者計其<pc n="lb"/>
年豈足以有待邪今且守選數年然後得窺尚書省門<pc n="lb"/>
又待闕嵗餘而到任幸而得免於負犯廢放又守選又<pc n="lb"/>
待闕如此十四五年謹守以滿七八考又幸而有舉主<pc n="lb"/>
五六人然後敢望於改官當此之時洵葢七十矣譬如<pc n="lb"/>
豫章橘柚非老人所種也洵久為布衣無官長拘轄自<pc n="lb"/>
覺筋骨疎强不堪為州縣趨走拜伏小吏相公若别除<pc n="lb"/>
一官而幸與之願得盡力就使無補亦必不至於恣睢<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
漫漶以傷害王民也今朝廷糊名以取人保任以得官<pc n="lb"/>
苟應格者雖屠沽不得不與何者雖欲愛惜而無由也<pc n="lb"/>
今洵幸為諸公所知似不甚淺而相公尤為有意至於<pc n="lb"/>
一官則反覆遲疑不決者累嵗嗟夫豈天下之官以洵<pc n="lb"/>
故冗邪洵少時自處不甚卑以為遇時得位當不鹵莽<pc n="lb"/>
及長知取士之難遂絶意於功名而自託於學術實亦<pc n="lb"/>
有得而足恃自去嵗以來始復讀易作易傳百餘篇此<pc n="lb"/>
書若成則自有易以來未始有也今也亦不甚戀戀於<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
一官如必無可推致之理亦幸明告之無使其首鼠不<pc n="lb"/>
決欲去而遲遲也世人施恩則望報苟有以相博則叩<pc n="lb"/>
之也易今洵已潦倒有二子又皆抗拙如洵相公豈能<pc n="lb"/>
施此不報之恩邪相公往時為洵言欲為歐陽公言子<pc n="lb"/>
者數矣而見輒忘之以為怪洵誠懼其或有意欲收之<pc n="lb"/>
也而復忘之故忍恥而一言不宣洵再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上韓昭文論山陵書<pc n="lb"/>
四月二十三日將仕郎守霸州文安縣主簿禮院編纂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
蘇洵惶恐再拜上書昭文相公執事洵本布衣書生才<pc n="lb"/>
無所長相公不察而辱收之使與百執事之末平居思<pc n="lb"/>
所以仰報盛徳而不獲其所今者先帝新棄萬國天子<pc n="lb"/>
始親政事當海内傾耳側目之秋而相公實為社稷柱<pc n="lb"/>
石莫先之臣有百世不磨之功伏惟相公將何以處之<pc n="lb"/>
古者天子即位天下之政必有所不及安席而先行之<pc n="lb"/>
者蓋漢昭即位休息百役與天下更始故其為天子曽<pc n="lb"/>
未逾月而恩澤下布於海内竊惟當今之事天下之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
謂最急而天子之所宜先行者輒敢以告於左右竊見<pc n="lb"/>
先帝以儉徳臨天下在位四十餘年而宫室遊觀無所<pc n="lb"/>
增加幃簿器皿弊陋而不易天下稱頌以為文景之所<pc n="lb"/>
不若今一旦奄棄臣下而有司迺欲以末世𦵏送無益<pc n="lb"/>
之費侵削先帝休息長養之民掇取厚𦵏之名而遺之<pc n="lb"/>
以累其盛明故洵以為當今之議莫若薄𦵏竊聞頃者<pc n="lb"/>
癸酉赦書既出郡縣無以賞兵例皆貸錢於民民之有<pc n="lb"/>
錢者皆莫肯自輸於是有威之以刀劒驅之以笞箠為<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
國結怨僅而得之者小民無知不知與國同憂方且狼<pc n="lb"/>
顧而不寧而山陵一切配率之科又以復下計今不過<pc n="lb"/>
秋冬之間海内必將騷然有不自聊賴之人竊惟先帝<pc n="lb"/>
平昔之所以愛惜百姓者如此其深而其所以檢身節<pc n="lb"/>
儉者如此其至也推其平生之心而計其既沒之意則<pc n="lb"/>
其不欲以山陵重困天下亦已明矣而臣下乃獨為此<pc n="lb"/>
過當逾禮之費以拂戾其平生之意竊所不取也且使<pc n="lb"/>
今府庫之中財用有餘一物不取於民盡公力而為之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
以稱遂臣子不忍之心猶且獲譏於聖人況夫空虛無<pc n="lb"/>
有一金以上非取於民則不獲而冒行不顧以狥近世<pc n="lb"/>
失中之禮亦已惑矣然議者必將以為古者君子不以<pc n="lb"/>
天下儉其親以天下之大而不足於先帝之𦵏於人情<pc n="lb"/>
有所不順洵亦以為不然使今儉𦵏而用墨子之説則<pc n="lb"/>
是過也不廢先王之禮而去近世無益之費是不過矣<pc n="lb"/>
子思曰三日而殯凡附於身者必誠必信勿之有悔焉<pc n="lb"/>
耳矣三月而𦵏凡附於棺者必誠必信勿之有悔焉耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
矣古之人所由以盡其誠信者不敢有略也而外是者<pc n="lb"/>
則略之昔者華元厚𦵏其君君子以為不臣漢文𦵏於<pc n="lb"/>
霸陵木不改列藏無金玉天下以為聖明而後世安於<pc n="lb"/>
太山故曰莫若建薄𦵏之議上以遂先帝恭儉之誠下<pc n="lb"/>
以紓百姓目前之患内以解華元不臣之譏而萬世之<pc n="lb"/>
後以固山陵不拔之安洵竊觀古者厚𦵏之由未有非<pc n="lb"/>
其時君之不達欲以金玉厚其親於地下而其臣下不<pc n="lb"/>
能禁止僶俛而從之者未有如今日之事太后至明天<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
子至聖而有司信近世之禮而遂為之者是可深惜也<pc n="lb"/>
且夫相公既已立不世之功矣而何愛一時之勞而無<pc n="lb"/>
所建明洵恐世之清議將有任其責者如曰詔敕已行<pc n="lb"/>
制度已定雖知不便而不可復改則此又過矣葢唐太<pc n="lb"/>
宗之𦵏髙祖也欲為九丈之墳而用漢氏長陵之制百<pc n="lb"/>
事務從豐厚及羣臣建議以為不可於是改從光武之<pc n="lb"/>
陵髙不過六丈而每事儉約夫君子之為政與其坐視<pc n="lb"/>
百姓之艱難而重改令之非孰若改令以救百姓之急<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
不勝區區之心敢輒以告惟恕其狂易之誅幸甚幸甚<pc n="lb"/>
不宣洵惶恐再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與梅聖俞書<pc n="lb"/>
聖俞足下暌間忽復嵗晚昨九月中嘗發書計已達左<pc n="lb"/>
右洵閒居經嵗益知無事之樂舊病漸復散去獨恨淪<pc n="lb"/>
廢山林不得聖俞永叔相與談笑深以嗟惋自離京師<pc n="lb"/>
行已二年不意朝廷尚未見遺以其不肖之文猶有可<pc n="lb"/>
采者前月承本州發遣赴闕就試聖俞自思僕豈欲試<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
者惟其平生不能區區附合有司之尺度是以至此窮<pc n="lb"/>
困今乃以五十衰病之身奔走萬里以就試不亦為山<pc n="lb"/>
林之士所輕笑哉自思少年嘗舉茂才中夜起坐裹飯<pc n="lb"/>
攜餅待曉東華門外逐隊而入屈膝就席俯首據案其<pc n="lb"/>
後每思至此即為寒心今齒日益老尚安能使達官貴<pc n="lb"/>
人復㺯其文墨以窮其所不知邪且以永叔之言與夫<pc n="lb"/>
三書之所云皆世之所見今千里召僕而試之葢其心<pc n="lb"/>
尚有所未信此尤不可苟進以求其榮利也昨適有病<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
遂以此辭然恐無以答朝廷之恩因為上皇帝書一通<pc n="lb"/>
以進葢以自解其不至之罪而已不知聖俞當見之否<pc n="lb"/>
冬寒千萬加愛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答雷太簡書<pc n="lb"/>
太簡足下前月辱書承諭朝廷將有召命且教以東行<pc n="lb"/>
應詔旋屬郡有符亦以此見遣承命自笑恐不足以當<pc n="lb"/>
遂以病辭不果行計太簡亦已知之僕已老矣固非求<pc n="lb"/>
仕者亦非固求不仕者自以閒居田野之中魚稻蔬筍<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之資足以養生自樂俯仰世俗之間竊觀當世之太平<pc n="lb"/>
其文章議論亦可以自足於一世何苦乃以衰病之身<pc n="lb"/>
委曲以就有司之權衡以自取輕笑哉然此可為太簡<pc n="lb"/>
道不可與流俗人言也嚮者權書衡論幾䇿皆僕閒居<pc n="lb"/>
之所為其間雖多言今世之事亦不自求出之於世乃<pc n="lb"/>
歐陽永叔以為可進而進之苟朝廷以為其言之可信<pc n="lb"/>
則何所事試苟不信其平居之所云而其一日倉卒之<pc n="lb"/>
言又何足信邪恐復不信秖以為笑久居閒處終嵗幸<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
無事昨為州郡所發遣徒益不樂爾楊旻至今未歸未<pc n="lb"/>
得所恵書嵗晚京師寒甚惟多愛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與楊節推書<pc n="lb"/>
洵白節推足下往者見託以先丈之埋銘示之以程生<pc n="lb"/>
之行狀洵於子之先君耳目未嘗相接未嘗輒交談笑<pc n="lb"/>
之歡夫古之人所為誌夫其人者知其平生而閔其不<pc n="lb"/>
幸以死悲其後世之無聞此銘之所為作也然而不幸<pc n="lb"/>
而不知其為人而有人焉告之以其可銘之實則亦不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
得不銘此則銘亦可以信行狀而作者也今余不幸而<pc n="lb"/>
不獲知子之先君所恃以作銘者正在其行狀耳而狀<pc n="lb"/>
又不可信嗟夫難哉然余傷夫人子之惜其先君無聞<pc n="lb"/>
於後以請於我我既已許之而又拒之則無以卹乎其<pc n="lb"/>
心是以不敢遂已而卒銘其墓凡子之所欲使子之先<pc n="lb"/>
君不朽者兹亦足以不負子矣謹錄以進如左然又恐<pc n="lb"/>
子不信行狀之不可用也故又具列於後凡行狀之所<pc n="lb"/>
云皆虛浮不實之事是以不備論論其可指之迹行狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
曰公有子美琳公之死由哭美琳而慟以卒夫子夏哭<pc n="lb"/>
子止於喪明而曾子譏之而況以殺其身此何可言哉<pc n="lb"/>
余不愛夫吾言恐其傷子先君之風行狀曰公戒諸子<pc n="lb"/>
無如鄉人父母在而出分夫子之鄉人誰非子之兄與<pc n="lb"/>
子之舅甥者而余何忍言之而況不至於皆然則余又<pc n="lb"/>
何敢言之此銘之所以不取於行狀者有以也子其無<pc n="lb"/>
以為怪洵白<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與呉殿院書<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
洵啓京師㑹遇殊未及從容屬家有變故倉遽西走遂<pc n="lb"/>
不得奉别怏悵不可勝言也嚮每見君侯談論輒盡歡<pc n="lb"/>
而在京師逾年相見至少誠恐憲官職重是以不敢數<pc n="lb"/>
數自通然亦老嬾不出之故及今相去數千里求復一<pc n="lb"/>
見不可得也曩曾議及故友史沆骨肉淪落荆楚間慨<pc n="lb"/>
然太息有收卹之心沆有兄經臣者雖卧病而志氣卓<pc n="lb"/>
然以豪傑稱鄉里使得攝尺寸之柄當不鹵莽常以為<pc n="lb"/>
沆死而有經臣者在或萬一能有所雪今不幸亦已死<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
矣追思沆平生孤直不遇而經臣亦以剛見廢又皆以<pc n="lb"/>
無後死當其生時舉世莫不讐疾惟君侯一人獨為哀<pc n="lb"/>
閔而數年間兄弟相繼淪喪使仁人之心不克少施嗚<pc n="lb"/>
呼豈其命之窮薄至於此邪經臣死家無一人後事所<pc n="lb"/>
囑辦於朋友今其家遺孤骨肉存者獨沆有弱女在襄<pc n="lb"/>
州耳君侯尚可以庇之使無失所否阻逺未能一一伏<pc n="lb"/>
惟裁悉不宣洵白<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝趙司諫書<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
洵啓嚮家居眉陽以病嬾不獲問從者常以為閣下之<pc n="lb"/>
所在聲之所振徳之所加士以千里為近而洵獨不能<pc n="lb"/>
走二百里一至於門縱不獲罪固以為君子之棄人矣<pc n="lb"/>
今年秋始見太守竇君京師乃知閣下過聽猥以鄙陋<pc n="lb"/>
上塞明詔不知閣下何取於洵也洵固無取然私獨喜<pc n="lb"/>
以為可辭於世者其不以馳騖得明矣洵不識閣下然<pc n="lb"/>
仰聞君子之風常以私告於朋友特恨其身之不肖不<pc n="lb"/>
得交於當世以徧致閣下之美所告者皆飢寒自謀不<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
暇之人雖告而無益然猶以素不相識之故得免於希<pc n="lb"/>
勢苟附之嫌是其不識賢於識也今世之所尚相見則<pc n="lb"/>
以數至門為勤不相見則以數至書為患夫數至門者<pc n="lb"/>
虛禮無用數至書者虛詞無觀得其無用與其無觀而<pc n="lb"/>
加喜不得而怒此與嬰兒之好惡無異今閣下舉人而<pc n="lb"/>
取於不相識之中則其去世俗逺矣寓居雍丘無故不<pc n="lb"/>
至京師詹望君子日以復日頃者朝廷猥以試校書郎<pc n="lb"/>
見授洵不能以老身復為州縣之吏然所以受者嫌若<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
有所過望耳以閣下知我故言及此無怪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與孫叔靜<pc n="lb"/>
久承借示新文及累為訪臨甚荷勤眷文字已細觀甚<pc n="lb"/>
善必欲求所未至如中正論引舜為證此是時文之病<pc n="lb"/>
凡論但意立而理明不必覔事應副誠未思之專此不<pc n="lb"/>
宣洵白<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻十三<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>嘉祐集巻十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻十四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蘇洵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>譜例<pc n="lb"/>
古者諸侯世國卿大夫世家死者有廟生者有宗以相<pc n="lb"/>
次也是以百世而不相忘此非獨賢士大夫尊祖而貴<pc n="lb"/>
宗蓋其昭穆存乎其廟遷毁之主存乎其太祖之室其<pc n="lb"/>
族人相與為服死喪嫁娶相告而不絶則其勢將自至<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
於不忘也自秦漢以來仕者不世然其賢人君子猶能<pc n="lb"/>
識其先人或至百世而不絶無廟無宗而祖宗不忘宗<pc n="lb"/>
族不散其勢宜亡而獨存則由有譜之力也蓋自唐衰<pc n="lb"/>
譜牒廢絶士大夫不講而世人不載於是乎由賤而貴<pc n="lb"/>
者恥言其先由貧而富者不錄其祖而譜遂大廢昔者<pc n="lb"/>
洵嘗自先子之言而咨考焉由今而上得五世由五世<pc n="lb"/>
而上得一世一世之上失其世次而其本出於趙郡蘇<pc n="lb"/>
氏以為蘇氏族譜它日歐陽公見而歎曰吾嘗為之矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
出而觀之有異法焉曰是不可使獨吾二人為之將天<pc n="lb"/>
下舉不可無也洵於是又為大宗譜法以盡譜之變而<pc n="lb"/>
并載歐陽氏之譜以為譜例附以歐陽公題劉氏碑後<pc n="lb"/>
之文以告當世之君子蓋將有從焉者<hi>歐陽氏譜及永叔題劉氏碑後</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不具於此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇氏族譜<pc n="lb"/>
蘇氏之譜譜蘇氏之族也蘇氏出自髙陽而蔓延於天<pc n="lb"/>
下唐神龍初長史味道刺眉州卒於官一子留於眉眉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之有蘇氏自是始而譜不及焉者親盡也親盡則曷為<pc n="lb"/>
不及譜為親作也凡子得書而孫不得書何也以著代<pc n="lb"/>
也自吾之父以至吾之髙祖仕不仕娶某氏享年幾某<pc n="lb"/>
日卒皆書而他不書何也詳吾之所自出也自吾之父<pc n="lb"/>
以至吾之髙祖皆曰諱某而他則遂名之何也尊吾之<pc n="lb"/>
所自出也譜為蘇氏作而獨吾之所自出得詳與尊何<pc n="lb"/>
也譜吾作也嗚呼觀吾之譜者孝弟之心可以油然而<pc n="lb"/>
生矣情見乎親親見於服服始於衰而至於緦麻而至於<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
無服無服則親盡親盡則情盡情盡則喜不慶憂不弔<pc n="lb"/>
喜不慶憂不弔則塗人也吾之所以相視如塗人者其<pc n="lb"/>
初兄弟也兄弟其初一人之身也悲夫一人之身分而<pc n="lb"/>
至於塗人此吾譜之所以作也其意曰分而至於塗人<pc n="lb"/>
者勢也勢吾無如之何也已幸其未至於塗人也使之<pc n="lb"/>
無至於忽忘焉可也嗚呼觀吾之譜者孝弟之心可以<pc n="lb"/>
油然而生矣系之以詩曰<pc n="lb"/>
吾父之子今為吾兄吾疾在身兄呻不寧數世之後不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
知何人彼死而生不為戚欣兄弟之親如足如手其能<pc n="lb"/>
幾何彼不相能彼獨何心<pc n="lb"/>
蘇氏諱釿<pc n="　"/>子祈<pc n="　"/>無嗣<pc n="lb"/>
不仕娶<pc n="　"/>子福<pc n="　"/>子宗夐<pc n="　"/>子昭鳳<pc n="　"/>子惟讃<pc n="　"/>子垂象<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黄氏享<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子垂正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年若干<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子垂範<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七月二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子惟善<pc n="　"/>子垂則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六日<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子昭慶<pc n="　"/>子惟徳<pc n="　"/>子珤<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>卒<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子昭文<pc n="　"/>子渭<pc n="　"/>子瑗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子沆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子浩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子漸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子洙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子宗藝<pc n="　"/>無嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子宗瓊<pc n="　"/>無嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子禮<pc n="　"/>子晫<pc n="　"/>子昭翰<pc n="　"/>子文質<pc n="　"/>子士元<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子文圭<pc n="　"/>子士能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子士良<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子士寧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子士嘉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子士宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子晙<pc n="　"/>子昭遇<pc n="　"/>無嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子昭逺<pc n="　"/>無嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子昭逸<pc n="　"/>無嗣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子昭建<pc n="　"/>無嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子暕<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子祐<pc n="　"/>子宗靄<pc n="　"/>子昭玘<pc n="　"/>子文實<pc n="　"/>子惟忠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子惟恭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子文寳<pc n="　"/>無嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子昭現<pc n="　"/>子文采<pc n="　"/>子士祥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子宗著<pc n="　"/>子徳謙<pc n="　"/>子永<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子諱祜<pc n="　"/>子宗善<pc n="　"/>子昭圖<pc n="　"/>子惟益<pc n="　"/>子允元<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不仕娶<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子允滋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李氏享<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子惟吉<pc n="　"/>無嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>年五十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子昭越<pc n="　"/>無嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四七月<pc n="　"/>子宗晏<pc n="　"/>子昭<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>無嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三十日<pc n="　"/>子宗昪<pc n="　"/>子徳榮<pc n="　"/>子哲<pc n="　"/>子珵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卒<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子瑜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子徳升<pc n="　"/>子淳<pc n="　"/>子舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子徳元<pc n="　"/>子汶<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子諱杲<pc n="　"/>子諱序<pc n="　"/>子澹<pc n="　"/>子位<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不仕娶<pc n="　"/>仕至大<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子佾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋氏享<pc n="　"/>理評事<pc n="　"/>子渙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>年五十<pc n="　"/>娶史氏<pc n="　"/>子洵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一六月<pc n="　"/>享年七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八日卒<pc n="　"/>十五五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子宗晁<pc n="　"/>無嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子徳<pc n="　"/>子子勲<pc n="　"/>子慎言<pc n="　"/>子慶昌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子復圭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子澄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>族譜後錄上篇<pc n="lb"/>
蘇氏之先出於髙陽髙陽之子曰稱稱之子曰老童老<pc n="lb"/>
童生重黎及呉回重黎為帝嚳火正曰祝融以罪誅其<pc n="lb"/>
後為司馬氏而其弟呉回復為火正呉回生陸終陸終<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
生子六人長曰樊為昆吾次曰恵連為參胡次曰籛為<pc n="lb"/>
彭祖次曰來言為㑹人次曰安為曹姓季曰季連為芉<pc n="lb"/>
姓六人者皆有後其後各分為數姓昆吾始姓巳氏其<pc n="lb"/>
後為蘇顧温董當夏之時昆吾為諸侯伯歴商而昆吾<pc n="lb"/>
之後無聞至周有忿生為司寇能平刑以教百姓周公<pc n="lb"/>
稱之蓋書所謂司寇蘇公者也司寇蘇公與檀伯達皆<pc n="lb"/>
封於河世世仕周家於其封故河南河内皆有蘇氏六<pc n="lb"/>
國之際秦及代厲其苗裔也至漢興而蘇氏始徙入秦<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
或曰髙祖徙天下豪傑以實關中而蘇氏遷焉其後曰<pc n="lb"/>
建家於長安杜陵武帝時為將以擊匈奴有功封平陵<pc n="lb"/>
侯其後世遂家於其封建生三子長曰嘉次曰武次曰<pc n="lb"/>
賢嘉為奉車都尉其六世孫純為南陽太守生子曰章<pc n="lb"/>
當順帝時為冀州刺史又遷為并州有功於其人其子<pc n="lb"/>
孫遂家於趙州其後至唐武后之世有味道味𤣥味道<pc n="lb"/>
聖歴初為鳳閣侍郎以貶為眉州刺史遷為益州長史<pc n="lb"/>
未行而卒有子一人不能歸遂家焉自是眉始有蘇氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
故眉之蘇皆宗益州長史味道趙郡之蘇皆宗并州刺<pc n="lb"/>
史章扶風之蘇皆宗平陵侯建河南河内之蘇皆宗司<pc n="lb"/>
寇忿生而凡蘇氏皆宗昆吾樊昆吾樊宗祝融呉回蓋<pc n="lb"/>
自昆吾樊至司寇忿生自司寇忿生至平陵侯建自平<pc n="lb"/>
陵侯建至并州刺史章自并州刺史章至益州長史味<pc n="lb"/>
道自益州長史味道至吾之髙祖其間世次皆不可紀<pc n="lb"/>
而洵始為族譜以紀其族屬譜之所記上至於吾之髙<pc n="lb"/>
祖下至於吾之昆弟昆弟死而及昆弟之子曰嗚呼髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
祖之上不可詳矣自吾之前而吾莫之知焉已矣自吾<pc n="lb"/>
之後而莫之知焉則從吾譜而益廣之可以至於無窮<pc n="lb"/>
蓋髙祖之子孫家授一譜而藏之其法曰凡嫡子而後<pc n="lb"/>
得為譜為譜者皆存其髙祖而遷其髙祖之父世世存<pc n="lb"/>
其先人之譜無廢也而其不及髙祖者自其得為譜者<pc n="lb"/>
之父始而存其所宗之譜皆以吾譜冠焉其説曰此古<pc n="lb"/>
之小宗也古者有大宗有小宗傳曰别子為祖繼别為<pc n="lb"/>
宗繼襧者為小宗有百世不遷之宗有五世則遷之宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
百世不遷者别子之後也宗其繼别子之所自出者百<pc n="lb"/>
世不遷者也宗其繼髙祖者五世則遷者也别子者公<pc n="lb"/>
子及士之始為大夫者也别子不得禰其父而自使其<pc n="lb"/>
嫡子後之則為大宗故曰繼别為宗族人宗之雖百世<pc n="lb"/>
而大宗死則為之齊衰三月其母妻亡亦然死而無子<pc n="lb"/>
則支子以其昭穆後之此所謂百世不遷之宗也别子<pc n="lb"/>
之庶子又不得禰别子而自使其嫡子為後則為小宗<pc n="lb"/>
故曰繼禰者為小宗小宗五世之外則易宗其繼禰者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
親兄弟宗之其繼祖者從兄弟宗之其繼曽祖者再從<pc n="lb"/>
兄弟宗之其繼髙祖者三從兄弟宗之死而無子則支<pc n="lb"/>
子亦以其昭穆後之此所謂五世則遷之宗也凡今天<pc n="lb"/>
下之人惟天子之子與始為大夫者而後可以為大宗<pc n="lb"/>
其餘則否獨小宗之法猶可施於天下故為族譜其法<pc n="lb"/>
皆從小宗凡吾之宗其繼髙祖者髙祖之嫡子祈祈死<pc n="lb"/>
無子天下之宗法不立族人莫克以其子為之後是以<pc n="lb"/>
繼髙祖之宗亡而虚存焉其繼曽祖者曽祖之嫡子宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
善宗善之嫡子昭圖昭圖之嫡子惟益惟益之嫡子允<pc n="lb"/>
元其繼祖者祖之嫡子諱序序之嫡子澹澹之嫡子位<pc n="lb"/>
其繼禰者禰之嫡子澹澹之嫡子位曰嗚呼始可以詳<pc n="lb"/>
之矣百世之後凡吾髙祖之子孫得其家之譜而觀之<pc n="lb"/>
則為小宗得吾髙祖之子孫之譜而合之而以吾譜考<pc n="lb"/>
焉則至於無窮而不可亂也是為譜之志云爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>族譜後錄下篇<pc n="lb"/>
蘇氏之先自昆吾以來其最顯者司寇忿生三代之事<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
其聞於今不詳周公作立政而特稱之以教太史其後<pc n="lb"/>
周室衰司寇之子孫亦曰蘇公遭讒作詩以刺暴公名<pc n="lb"/>
曰彼何人斯為此二人見於詩書是以其傳至今自蘇<pc n="lb"/>
氏入秦而平陵侯建典屬國武始顯遷於趙而并州刺<pc n="lb"/>
史章益州長史味道始有聞於世遷於眉而至於今無<pc n="lb"/>
聞夫是惟譜不立也自昆吾至書之蘇公五百有餘年<pc n="lb"/>
自書之蘇公至詩之蘇公二百有餘年自詩之蘇公至<pc n="lb"/>
平陵侯建典屬國武七百有餘年自平陵侯建典屬國<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
武至并州刺史章二百有餘年自并州刺史章至益州<pc n="lb"/>
長史味道五百有餘年自益州長史味道至吾之髙祖<pc n="lb"/>
二百有餘年以三十年而一易世則七十有餘世也七<pc n="lb"/>
十有餘世亦容有賢不賢焉不賢者隨世磨滅不可得<pc n="lb"/>
而聞而賢者獨有七人七十有餘世其賢者亦容不止<pc n="lb"/>
於七人矣而其餘不傳則譜不立之過也故洵既為族<pc n="lb"/>
譜又從而記其所聞先人之行昔吾先子嘗有言曰吾<pc n="lb"/>
年少而亡吾先人先世之行吾不及有聞焉蓋嘗聞其<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
略曰蘇氏自遷於眉而家於眉山自髙祖涇則已不詳<pc n="lb"/>
自曽祖釿而後稍可記曽祖娶黄氏以俠氣聞於鄉閭<pc n="lb"/>
生子五人而吾祖祜最少最賢以才幹精敏見稱生於<pc n="lb"/>
唐哀帝之天祐二年而歿於周世宗之顯徳五年蓋與<pc n="lb"/>
五代相終始歿之一年而吾太祖始受命是時王氏孟<pc n="lb"/>
氏相繼據蜀蜀之髙才大人皆不肯出仕曰不足輔仕<pc n="lb"/>
於蜀者皆其年少輕鋭之士故蜀以再亡至太祖受命<pc n="lb"/>
而吾祖不及見也吾祖娶於李氏李氏唐之苗裔太宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
之子曹王明之後世曰瑜為遂州長江尉失官家於眉<pc n="lb"/>
之丹稜祖母嚴毅居家肅然多才略猶有竇太后柴氏<pc n="lb"/>
主之遺烈生子五人其才皆不同宗善宗晏宗昪循循<pc n="lb"/>
無所毁譽少子宗晁輕俠難制而吾父杲最好善事父<pc n="lb"/>
母極於孝與兄弟篤於愛與朋友篤於信鄉閭之人無<pc n="lb"/>
親疎皆敬愛之娶宋氏夫人事上甚孝謹而御下甚嚴<pc n="lb"/>
生子九人而吾獨存善治生有餘財時蜀新破其達官<pc n="lb"/>
爭棄其田宅以入覲吾父獨不肯取曰吾恐累吾子終<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
其身田不滿二頃屋弊陋不葺也好施與曰多財而不<pc n="lb"/>
施吾恐他人謀我然施而使人知之人將以我為好名<pc n="lb"/>
是以施而尤惡使人知之族叔父玩嘗有重獄將就逮<pc n="lb"/>
曰入獄而死妻子以累兄請為我詗獄之輕重輕也以<pc n="lb"/>
肉饋我重也以菜饋我饋我以菜吾將不食而死既而<pc n="lb"/>
得釋玩曰吾非無他兄弟可以寄死生者惟子及將歿<pc n="lb"/>
太夫人猶執吾手曰盍以是屬子之兄弟笑曰而子賢<pc n="lb"/>
雖非吾兄弟亦將與之不賢雖吾兄弟亦將棄之屬之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
何益善教之而已遂卒卒之嵗蓋淳化五年推其生之<pc n="lb"/>
年則晉少帝之開運元年也此洵嘗得之先子云爾先<pc n="lb"/>
子諱序字仲先生於開寳六年而歿於慶歴七年娶史<pc n="lb"/>
氏夫人生子三人長曰澹次曰渙季則洵也先子少孤<pc n="lb"/>
喜為善而不好讀書晩迺為詩能白道敏捷立成凡數<pc n="lb"/>
十年得數千篇上自朝廷郡邑之事下至鄉閭子孫畋<pc n="lb"/>
漁治生之意皆見於詩觀其詩雖不工然有以知其表<pc n="lb"/>
裏洞達豁然偉人也性簡易無威儀薄於為已而厚於<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
為人與人交無貴賤皆得其歡心見士大夫曲躬盡敬<pc n="lb"/>
人以為諂及其見田父野老亦然然後人不以為怪外<pc n="lb"/>
貎雖無所不與然其中心所以輕重人者甚嚴居鄉閭<pc n="lb"/>
出入不乘馬曰有甚老於我而行者吾乘馬無以見之<pc n="lb"/>
敝衣惡食處之不恥務欲以身處衆之所惡蓋不學老<pc n="lb"/>
子而與之合居家不治家事以家事屬諸子至族人有<pc n="lb"/>
事就之謀者常為盡其心反覆而不厭凶年嘗鬻其田<pc n="lb"/>
以濟飢者既豐人將償之曰吾自有以鬻之非爾故也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
卒不肯受力為藏退之行以求不聞於世然行之既久<pc n="lb"/>
則鄉人亦多知之以為古之隠君子莫及也以渙登朝<pc n="lb"/>
授大理評事史氏夫人眉之大家慈仁寛厚宋氏姑甚<pc n="lb"/>
嚴夫人常能得其歡以和族人先公十五年而卒追封<pc n="lb"/>
蓬萊縣太君洵聞之自唐之衰其賢人皆隠於山澤之<pc n="lb"/>
間以避五代之亂及其後僣偽之國相繼亡滅聖人出<pc n="lb"/>
而四海平一然其子孫猶不忍去其父祖之故以出仕<pc n="lb"/>
於天下是以雖有美才而莫顯於世及其教化洋溢風<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
俗變改然後深山窮谷之中向日之子孫乃始振迅相<pc n="lb"/>
與從宦於朝然其才氣則既已不若其先人質直敦厚<pc n="lb"/>
可以重任而無疑也而其先人之行乃獨隠晦而不聞<pc n="lb"/>
洵竊深懼焉於是記其萬一而藏之家以示子孫至和<pc n="lb"/>
二年九月一日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大宗譜法<pc n="lb"/>
蘇氏族譜小宗之法也凡天下之人皆得而用之而未<pc n="lb"/>
及大宗也大宗之法冠以别子由别子而列之至於百<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
世而無窮皆世自為處别其父子而合其兄弟父子者<pc n="lb"/>
無窮者也兄弟者有窮者也無窮者相與處則害於無<pc n="lb"/>
窮其勢不得不别然而某之子某某之子某則是猶不<pc n="lb"/>
别也是為大宗之法云爾故為大宗之法三世自三世<pc n="lb"/>
而推之無不及也人設二子而廣之無不載也蓋立法<pc n="lb"/>
以為譜學者之事也由譜而知其先以及其旁子弟以傳<pc n="lb"/>
於後世是古君子之所重而士大夫之所當知也以學<pc n="lb"/>
者之事不立而古君子之所重與士大夫之所當知者<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
隨廢是學者之罪也於是存之蘇氏族譜之末以俟後<pc n="lb"/>
世君子有採焉<pc n="lb"/>
别子<pc n="lb"/>
一世<pc n="　"/>别子之適子甲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庶子乙<pc n="lb"/>
二世<pc n="　"/>甲之適子丙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庶子丁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乙之適子戊<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庶子已<pc n="lb"/>
三世<pc n="　"/>丙之適子庚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庶子辛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丁之適子壬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庶子癸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戊之適子子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庶子丑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>已之適子寅<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庶子卯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇氏族譜亭記<pc n="lb"/>
匹夫而化鄉人者吾聞其語矣國有君邑有大夫而爭<pc n="lb"/>
訟者訴於其門鄉有庠里有學而學道者赴於其家鄉<pc n="lb"/>
人有為不善於室者父兄輒相與恐曰吾夫子無乃聞<pc n="lb"/>
之嗚呼彼獨何修而得此哉意者其積之有本末而施<pc n="lb"/>
之有次第邪今吾族人猶有服者不過百人而嵗時蜡<pc n="lb"/>
社不能相與盡其歡欣愛洽稍逺者至不相往來是無<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
以示吾鄉黨鄰里也乃作蘇氏族譜立亭於髙祖墓塋<pc n="lb"/>
之西南而刻石焉既而告之曰凡在此者死必赴冠娶<pc n="lb"/>
妻必告少而孤則老者字之貧而無歸則富者收之而<pc n="lb"/>
不然者族人之所共誚讓也嵗正月相與拜奠於墓下<pc n="lb"/>
既奠列坐於亭其老者顧少者而歎曰是不及見吾鄉<pc n="lb"/>
鄰風俗之美矣自吾少時見有為不義者則衆相與疾<pc n="lb"/>
之如見怪物焉慄焉而不寧其後少衰也猶相與笑之<pc n="lb"/>
今也則相與安之耳是起於某人也夫某人者是鄉之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
望人也而大亂吾俗焉是故其誘人也速其為害也深<pc n="lb"/>
自斯人之逐其兄之遺孤子而不卹也而骨肉之恩薄<pc n="lb"/>
自斯人之多取其先人之貲田而欺其諸孤子也而孝<pc n="lb"/>
弟之行缺自斯人之為其諸孤子之所訟也而禮義之<pc n="lb"/>
節廢自斯人之以妾加其妻也而嫡庶之别混自斯人<pc n="lb"/>
之篤於聲色而父子雜處讙譁不嚴也而閨門之政亂<pc n="lb"/>
自斯人之瀆財無厭惟富者之為賢也而亷恥之路塞<pc n="lb"/>
此六行者吾往時所謂大慙而不容者也今無知之人<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
皆曰某人何人也猶且為之其輿馬赫奕婢妾靚麗足<pc n="lb"/>
以蕩惑里巷之小人其官爵貨力足以摇動府縣其矯<pc n="lb"/>
詐修飾言語足以欺罔君子是州里之大盜也吾不敢<pc n="lb"/>
以告鄉人而私以戒族人焉髣髴於斯人之一節者願<pc n="lb"/>
無過吾門也予聞之懼而請書焉老人曰書其事而闕<pc n="lb"/>
其姓名使他人觀之則不知其為誰而夫人之觀之則<pc n="lb"/>
面熱内慚汗出而食不下也且無彰之庶其有悔乎予<pc n="lb"/>
曰然乃記之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻十四<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>嘉祐集巻十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蘇洵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張益州畫像記<pc n="lb"/>
至和元年秋蜀人傳言有寇至邊軍夜呼野無居人妖<pc n="lb"/>
言流聞京師震驚方命擇帥天子曰毋養亂毋助變衆<pc n="lb"/>
言朋興朕志自定外亂不作變且中起不可以文令又<pc n="lb"/>
不可以武競惟朕一二大吏孰為能處兹文武之間其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
命往撫朕師乃惟曰張公方平其人天子曰然公以親<pc n="lb"/>
辭不可遂行冬十一月至蜀至之日歸屯軍撤守備使<pc n="lb"/>
謂郡縣寇來在吾無爾勞苦明年正月朔旦蜀人相慶<pc n="lb"/>
如他日遂以無事又明年正月相告留公像於淨衆寺<pc n="lb"/>
公不能禁眉陽蘇洵言於衆曰未亂易治也旣亂易治<pc n="lb"/>
也有亂之萌無亂之形是謂將亂將亂難治不可以有<pc n="lb"/>
亂急亦不可以無亂弛是惟元年之秋如器之欹未墜<pc n="lb"/>
於地惟爾張公安坐於其旁顔色不變徐起而正之旣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
正油然而退無矜容為天子牧小民不倦惟爾張公爾<pc n="lb"/>
繄以生惟爾父母且公嘗為我言民無常性惟上所待<pc n="lb"/>
人皆曰蜀人多變於是待之以待盜賊之意而繩之以<pc n="lb"/>
繩盜賊之法重足屏息之民而以碪斧令於是民始忍<pc n="lb"/>
以其父母妻子之所仰賴之身而棄之於盜賊故毎毎<pc n="lb"/>
大亂夫約之以禮驅之以法惟蜀人為易至於急之而<pc n="lb"/>
生變雖齊魯亦然吾以齊魯待蜀人而蜀人亦自以齊<pc n="lb"/>
魯之人待其身若夫肆意於法律之外以威劫齊民吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
不忍為也嗚呼愛蜀人之深待蜀人之厚自公而前吾<pc n="lb"/>
未始見也皆再拜稽首曰然蘇洵又曰公之恩在爾心<pc n="lb"/>
爾死在爾子孫其功業在史官無以像為也且公意不<pc n="lb"/>
欲如何皆曰公則何事於斯雖然於我心有不釋焉今<pc n="lb"/>
夫平居聞一善必問其人之姓名與鄉里之所在以至<pc n="lb"/>
於其長短大小美惡之狀甚者或詰其平生所嗜好以<pc n="lb"/>
想見其為人而史官亦書之於其傳意使天下之人思<pc n="lb"/>
之於心則存之於目存之於目故其思之於心也固由<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
此觀之像亦不為無助蘇洵無以詰遂為之記公南京<pc n="lb"/>
人為人慷慨有大節以度量雄天下天下有大事公可<pc n="lb"/>
屬系之以詩曰天子在祚歲在甲午西人傳言有寇在<pc n="lb"/>
垣庭有武臣謀夫如雲天子曰嘻命我張公公來自東<pc n="lb"/>
旗纛舒舒西人聚觀于巷于塗謂公曁曁公來于于公<pc n="lb"/>
謂西人安爾室家無敢或訛訛言不祥徃即爾常春爾<pc n="lb"/>
條桑秋爾滌場西人稽首公我父兄公在西囿草木駢<pc n="lb"/>
駢公宴其僚伐鼓淵淵西人來觀祝公萬年有女娟娟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
閨闥閑閑有童哇哇亦旣能言昔公未來期汝棄捐禾<pc n="lb"/>
麻芃芃倉庾崇崇嗟我婦子樂此嵗豐公在朝廷天子<pc n="lb"/>
股肱天子曰歸公敢不承作堂嚴嚴有廡有庭公像在<pc n="lb"/>
中朝服冠纓西人相告無敢逸荒公歸京師公像在堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彭州圓覺禪院記<pc n="lb"/>
人之居乎此也其必有樂乎此也居斯樂不樂不居也<pc n="lb"/>
居而不樂不樂而不去為自欺且為欺天蓋君子恥食<pc n="lb"/>
其食而無其功恥服其服而不知其事故居而不樂吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
有吐食脱服以逃天下之譏而已耳天之畀我以形而<pc n="lb"/>
使我以心馭也今日欲適秦明日欲適越天下誰我禦<pc n="lb"/>
故居而不樂不樂而不去是其心且不能馭其形而况<pc n="lb"/>
能以馭他人哉自唐以來天下士大夫爭以排釋老為<pc n="lb"/>
言故其徒之欲求知於吾士大夫之間者徃徃自叛其<pc n="lb"/>
師以求容於吾而吾士大夫亦喜其來而接之以禮靈<pc n="lb"/>
師文暢之徒飲酒食肉以自絶於其敎嗚呼歸爾父子<pc n="lb"/>
復爾室家而後吾許爾以叛爾師父子之不歸室家之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
不復而師之叛是不可以一日立於天下傳曰人臣無<pc n="lb"/>
外交故季布之忠於楚也雖不如蕭韓之先覺而比丁<pc n="lb"/>
公之貳則為愈予在京師彭州僧保聰來求識予甚勤<pc n="lb"/>
及至蜀聞其自京師歸布衣蔬食以為其徒先凡若干<pc n="lb"/>
年而所居圓覺院大治一日為予道其先師平潤事與<pc n="lb"/>
其院之所以得名者請予為記予佳聰之不以叛其師<pc n="lb"/>
悅予也故為之記曰彭州龍興寺僧平潤講圓覺經有<pc n="lb"/>
竒因以名院院始弊不葺潤之來始得隙地以作堂宇<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
凡更二僧而至於保聰聰又合其鄰之僧屋若干於其<pc n="lb"/>
院以成是為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>極樂院造六菩薩記<pc n="lb"/>
始予少年時父母俱存兄弟妻子備具終日嬉遊不知<pc n="lb"/>
有死生之悲自長女之天不四五年而丁母夫人之憂<pc n="lb"/>
蓋年二十有四矣其後五年而喪兄希白又一年而長<pc n="lb"/>
子死又四年而幼姊亡又五年而次女卒至於丁亥之<pc n="lb"/>
嵗先君去世又六年而失其幼女服未旣而有長姊之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
喪悲憂慘愴之氣鬱積而未散蓋年四十有九而喪妻<pc n="lb"/>
焉嗟夫三十年之間而骨肉之親零落無幾逝将南去<pc n="lb"/>
由荆楚走大梁然後訪吳越適燕趙徜徉於四方以忘<pc n="lb"/>
其老将去慨然顧墳墓追念死者恐其魂神精爽滯於<pc n="lb"/>
幽隂𠖇漠之間而不獲曠然遊乎逍遥之鄉於是造六<pc n="lb"/>
菩薩幷龕座二所蓋釋氏所謂觀音勢至天藏地藏觧<pc n="lb"/>
寃結引路王者置於極樂院阿彌如來之堂庶幾死者<pc n="lb"/>
有知或生於天或生於人四方上下所適如意亦若余<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之遊於四方而無繫云爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>木假山記<pc n="lb"/>
木之生或蘖而殤或拱而夭幸而至於任為棟梁則伐<pc n="lb"/>
不幸而為風之所拔水之所漂或破折或腐幸而得不<pc n="lb"/>
破折不腐則為人之所材而有斧斤之患其最幸者漂<pc n="lb"/>
沉汩没於湍沙之間不知其幾百年而其激射齧食之<pc n="lb"/>
餘或髣髴於山者則為好事者取去强之以為山然後<pc n="lb"/>
可以脱泥沙而遠斧斤而荒江之濆如此者幾何不為<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
好事者所見而為樵夫野人所薪者何可勝數則其最<pc n="lb"/>
幸者之中又有不幸者焉予家有三峰予每思之則疑<pc n="lb"/>
其有數存乎其間且其蘖而不殤拱而不夭任為棟梁<pc n="lb"/>
而不伐風拔水漂而不破折不腐不破折不腐而不為<pc n="lb"/>
人所材以及於斧斤出於湍沙之間而不為樵夫野人<pc n="lb"/>
之所薪而後得至乎此則其理似不偶然也然予之愛<pc n="lb"/>
之則非徒愛其似山而又有所感焉非徒愛之而又有<pc n="lb"/>
所敬焉予見中峰魁岸踞肆意氣端重若有以服其旁<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之二峰二峰者莊栗刻峭凜乎不可犯雖其勢服於中<pc n="lb"/>
峰而岌然决無阿附意吁其可敬也夫其可以有所感<pc n="lb"/>
也夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老翁井銘<pc n="lb"/>
丁酉歳余卜葬亡妻得武陽安鎮之山山之所從來甚<pc n="lb"/>
髙大壯偉其末分而為兩股囘轉環抱有泉坌然出於<pc n="lb"/>
兩山之間而北附右股之下畜為大井可以日飲百餘<pc n="lb"/>
家卜者曰吉是在葬書為神之居蓋水之行常與山俱<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
山止而泉冽則山之精氣勢力自遠而至者皆畜於此<pc n="lb"/>
而不去是以可葬無害他日乃問泉旁之民皆曰是為<pc n="lb"/>
老翁井問其所以為名之由曰徃數十年山空月明天<pc n="lb"/>
地開霽則常有老人蒼顔白髮偃息於泉上就之則隐<pc n="lb"/>
而入於泉莫可見蓋其相傳以為如此者久矣因為作<pc n="lb"/>
亭於其上又甃石以禦水潦之暴而徃徃優游其間酌<pc n="lb"/>
泉而飲之以庶幾得見所謂老翁者以知其信否然余<pc n="lb"/>
又閔其老於荒榛巖石之間千嵗而莫知也今乃始遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
我而後得傳於無窮遂為銘曰山起東北翼為南西涓<pc n="lb"/>
涓斯泉坌溢以瀰歛以為井可飲萬夫汲者告吾有叟<pc n="lb"/>
於斯里無斯人将此謂誰山空寂寥或嘯而嬉更千萬<pc n="lb"/>
年自潔自好誰其知之乃訖遇我惟我與爾将遂不泯<pc n="lb"/>
無溢無竭以永千祀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王荆州畫像贊<pc n="lb"/>
太山崇崇東海滔滔蟠為山東公惟齊人齊方千里而<pc n="lb"/>
吾獨見公公在荆州或象其儀白髮紅顔謂公方壮公<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
生辛丑天子之老誰謂公老其威桓桓鎮天子之南邦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳道子畫五星贊<pc n="lb"/>
世稱善畫曹興張繇墻破紙爛兵火所燒至於有唐道<pc n="lb"/>
子姓吳獨稱一時蔑張與曹厯嵗數百其有幾何或鑱<pc n="lb"/>
于碑以獲不磨吾世貧窶非有富豪堂堂五行道子所<pc n="lb"/>
摹嵗星居前不武不挑求之古人其有帝堯盛服佩劒<pc n="lb"/>
其容昭昭熒惑惟南左弓右刀赫烈奮怒木石焚焦震<pc n="lb"/>
怛下土莫敢有驕崔崔土星瘦而長腰四方遠遊去如<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
飛飇倏忽萬里遠莫可招太白惟將宜其壯夫今惟婦<pc n="lb"/>
人長裾飄飄抱撫四弦如聲嘈嘈辰星北方不麗不妖<pc n="lb"/>
執筆與紙凝然不囂妝非今人脣傅黑膏唯是五星筆<pc n="lb"/>
勢莫髙昔始得之爛其生綃及今百年墨昏而消愈後<pc n="lb"/>
愈遠知其若何吾苟不言是亦不遭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲兄字文甫説<pc n="lb"/>
洵讀易至渙之六四曰渙其羣元吉曰嗟夫羣者聖人<pc n="lb"/>
所欲渙以混一天下者也蓋余仲兄名渙而字公羣則<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
是以聖人之所欲解散滌蕩者以自命也而可乎他日<pc n="lb"/>
以告兄曰子可無為我易之洵曰唯旣而曰請以文甫<pc n="lb"/>
易之如何且兄嘗見夫水之與風乎油然而行淵然而<pc n="lb"/>
畱渟洄汪洋滿而上浮者是水也而風實起之蓬蓬然<pc n="lb"/>
而發乎大空不終日而行乎四方蕩乎其無形飄乎其<pc n="lb"/>
遠來旣往而不知其迹之所存者是風也而水實形之<pc n="lb"/>
今夫風水之相遭乎大澤之陂也紆餘委虵蜿蜒淪漣<pc n="lb"/>
安而相推怒而相凌舒而如雲蹙而如鱗疾而如馳徐<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
而如𬗟揖讓旋辟相顧而不前其繁如縠其亂如霧紛<pc n="lb"/>
紜鬱擾百里若一汩乎順流至乎滄海之濵滂薄洶涌<pc n="lb"/>
號怒相軋交横綢繆放乎空虛掉乎無垠横流逆折濆<pc n="lb"/>
旋傾側宛轉膠戾囘者如輪縈者如帶直者如燧奔者<pc n="lb"/>
如燄跳者如鷺投者如鯉殊狀異態而風水之極觀備<pc n="lb"/>
矣故曰風行水上渙此亦天下之至文也然而此二物<pc n="lb"/>
者豈有求乎文哉無意乎相求不期而相遭而文生焉<pc n="lb"/>
是其為文也非水之文也非風之文也二物者非能為<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
文而不能不為文也物之相使而文出於其間也故此<pc n="lb"/>
天下之至文也今夫玉非不溫然美矣而不得以為文<pc n="lb"/>
刻鏤組繡非不文矣而不可以論乎自然故夫天下之<pc n="lb"/>
無營而文生之者唯水與風而已昔者君子之處於世<pc n="lb"/>
不求有功不得已而功成則天下以為賢不求有言不<pc n="lb"/>
得已而言出則天下以為口實嗚呼此不可與他人道<pc n="lb"/>
之唯吾兄可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>名二子説<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
輪輻蓋軫皆有職乎車而軾獨若無所為者雖然去軾<pc n="lb"/>
則吾未見其為完車也軾乎吾懼汝之不外飾也天下<pc n="lb"/>
之車莫不由轍而言車之功者轍不與焉雖然車仆馬<pc n="lb"/>
斃而患亦不及轍是轍者善處乎禍福之間也轍乎吾<pc n="lb"/>
知免矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題張僊畫像<pc n="lb"/>
洵嘗於天聖庚午重九日至玉局觀無礙子卦肆中見<pc n="lb"/>
一畫像筆法清奇乃云張僊也有感必應因解玉環易<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之洵尚無子嗣每旦必露香以告逮數年旣得軾又得<pc n="lb"/>
轍性皆嗜書乃知真人急於接物而無礙子之言不妄<pc n="lb"/>
矣故識其本末使異時祈嗣者於此加敬云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送吳侯職方赴闕序<pc n="lb"/>
因天地萬物有可以如此之勢而寓之於事則其始不<pc n="lb"/>
强而易成其成也窮萬物而不可變聖人見天地之間<pc n="lb"/>
以物加物而不能皆長不能皆短於是有度見一人之<pc n="lb"/>
手不能盛江湖之沙礫而太山之谷納一石而不加淺<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
於是有量見物横於空中首重而末舉於是有權衡長<pc n="lb"/>
短之相形大小之相盛輕重之相抑昂皆物之所自有<pc n="lb"/>
而度量權衡者因焉故度量權衡家有之而不可闕至<pc n="lb"/>
於後世有作者出以為因物之自然以成物不足以見<pc n="lb"/>
吾智於是作器使之不擊而自鳴不觸而自轉虛而欹<pc n="lb"/>
水實其中而覆半而端如常器嗚呼殆矣吾見其朝作<pc n="lb"/>
而暮廢也夫不忍而謂之仁忍而謂之義見踏水者不<pc n="lb"/>
忍而拯其手而仁存焉見井中之人度不能出忍而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
從而義存焉無傷其身而活一人人心有之不肯殺其<pc n="lb"/>
身以濟必不能生之人人心有之有人焉以為人心之<pc n="lb"/>
所自有而不足以驚人也乃曰殺吾身雖不能生人吾<pc n="lb"/>
為之此人心之所自有邪强之也强不能以及遠使人<pc n="lb"/>
之心不忍殺人而亦不以無故殺其身是亦足以為仁<pc n="lb"/>
矣乎嗚呼有餘矣誰能不忍視人之死而亦不肯妄殺<pc n="lb"/>
其身者然則異世驚衆之行亦無有以加之也吳侯職<pc n="lb"/>
方有名於當時其胸中泊然無崖岸限隔又無翹然躍<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
然務出奇怪之操以震撼世俗之志是誠使刻厲險薄<pc n="lb"/>
之人見之將不識其所以與常人異者然使之退而思<pc n="lb"/>
其平生大方則淳淳渾渾不可遽測此所謂能充其心<pc n="lb"/>
之所自有而天下之君子也吳侯有名於世三十年而<pc n="lb"/>
猶於此為遠官今其東歸其不碌碌為此官矣哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送石昌言使北引<pc n="lb"/>
昌言舉進士時吾始數嵗未學也憶與羣兒戲先府君<pc n="lb"/>
側昌言從旁取棗栗啖我家居相近又以親戚故甚狎<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
昌言舉進士日有名吾後漸長亦稍知讀書學句讀屬<pc n="lb"/>
對聲律未成而廢昌言聞吾廢學雖不言察其意甚恨<pc n="lb"/>
後十餘年昌言及第第四人守官四方不相聞吾以壯<pc n="lb"/>
大乃能感悔摧折復學又數年游京師見昌言長安相<pc n="lb"/>
與勞苦如平生歡出文十數首昌言甚喜稱善吾晩學<pc n="lb"/>
無師雖日為文中甚自慚及聞昌言説乃頗自喜今十<pc n="lb"/>
餘年又來京師而昌言官兩制乃為天子出使萬里外<pc n="lb"/>
强悍不屈之邊庭建大斾從騎數百送車千乘出都門<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
意氣慨然自思為兒時見昌言先府君旁安知其至此<pc n="lb"/>
富貴不足怪吾於昌言獨有感也丈夫生不為将得為<pc n="lb"/>
使折衝口舌之間足矣徃年彭任從富公使還為我言<pc n="lb"/>
旣出境宿驛亭聞介馬數萬騎馳過劒槊相摩終夜有<pc n="lb"/>
聲從者怛然失色及明視道上馬迹尚心掉不自禁凡<pc n="lb"/>
彼所以夸耀中國者多此類中國之人不測也故或至<pc n="lb"/>
於震懼而失辭以為逺方笑嗚呼何其不思之甚也昔<pc n="lb"/>
者奉春君使冒頓壮士健馬皆匿不見是以有平城之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
役今之匈奴吾知其無能為也孟子曰説大人則藐之<pc n="lb"/>
請以爲贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丹稜楊君墓誌銘<pc n="lb"/>
楊君諱某字某世家眉之丹稜曾大父諱某大父某父<pc n="lb"/>
某皆不仕君娶某氏女生子四人長曰美琪次曰美琳<pc n="lb"/>
次曰美珣其幼美球美球嘗從事安靖軍余遊巴東因<pc n="lb"/>
以識余嘉祐二年某月某日君卒享年若干四年十一<pc n="lb"/>
月某日葬於某鄉某里將葬從事來請余銘以求不泯<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
於後余不忍逆蓋美琳先君之喪一月而卒美琪美珣<pc n="lb"/>
皆志於學而美球旣仕於朝銘曰歳在已亥月在子培<pc n="lb"/>
髙穴深託后土夫子骨肉歸安此生有四息三哭位後<pc n="lb"/>
昆如雲不勝記其後豈不富且貴囑余作銘賴其季更<pc n="lb"/>
千萬年豈不偉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭史彦輔文<pc n="lb"/>
嗚呼彥輔胡為而然胡負於天誰不壽考而於彥輔獨<pc n="lb"/>
嗇其年誰不富貴使終賤寒誰無子孫詵詵戢戢滿眼<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
蚳蝝於夭何傷獨愛一孺使殞其傳幨幨其帷其下惟<pc n="lb"/>
誰有童未冠彥輔從子帶絰而哭稽顙來前天高茫茫<pc n="lb"/>
慟哭不聞誰知此寃輟哭長思念初結交康定寳元子<pc n="lb"/>
以氣豪縱横放肆隼擊鵬鶱奇文怪論卓若無敵悚怛<pc n="lb"/>
旁觀憶子大醉中夜過我狂歌叫讙予不喜酒正襟危<pc n="lb"/>
坐終夕無言他人竊驚宜若不合胡為甚歡嗟人何知<pc n="lb"/>
吾與彥輔契心忘顔飛騰雲霄無有遠邇我後子先擠<pc n="lb"/>
排澗谷無有嶮易我溺子援破窗孤燈冷灰凍席與子<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
無眠旅遊王城飲食寤寐相恃以安慶厯丁亥詔䇿告<pc n="lb"/>
罷予将西轅慨然有懐吾親老矣甘㫖未完徃從南公<pc n="lb"/>
奔走乞假遂至于䖍子時亦來止于臨江繫馬解鞍愛<pc n="lb"/>
弟子凝倉卒就獄舉家驚喧及秋八月予将北歸亦旣<pc n="lb"/>
具船有書晨至開視驚叫遂丁大艱故鄉萬里泣血行<pc n="lb"/>
役敢期生還中塗逢子握手相慰曰無自殘旅宿魂驚<pc n="lb"/>
中夜起行長江大山前呼後應告我無恐相從入關歸<pc n="lb"/>
來幾何子以病廢手足若攣我嘉子心壯若鐵石益固<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
而堅瞋目大呼屋瓦為落聞者竦肩子凝之喪大臨嘔<pc n="lb"/>
血傷心破肝我遊京師强起來餞相顧畱連我還自東<pc n="lb"/>
二子喪母歸懐辛酸子病告革奔走徃問醫云巳難問<pc n="lb"/>
以後事口不能語悲來塞咽遺文墜稾為子収拾以葺<pc n="lb"/>
以編我知不朽千載之後子名長存嗚呼彦輔天實喪<pc n="lb"/>
之予哭寢門白髮班班疾病來加卧不能奔哭書此文<pc n="lb"/>
命軾徃奠以慰斯魂尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭任氏姊文<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
昔我曾祖子孫滿門姊之先人實惟其孫不幸而亡又<pc n="lb"/>
不有嗣後世饗祀其託在姊祭於女家聞者欷歔姊不<pc n="lb"/>
永存後益以踈姊之未亡洵作族譜昆弟諸子可以指<pc n="lb"/>
數念姊之先其後為誰周旋反覆不見而悲悲其早喪<pc n="lb"/>
宜姊壽考春秋薦獻終姊之老今姊永歸遂及良人皆<pc n="lb"/>
葬于原送哭酸辛姊之子孫恭愿良謹當有逹者以塞<pc n="lb"/>
此恨跪讀此文告以無憾鬼神有知尚克來鑒尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭亡妻程氏文<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
嗚呼與子相好相期百年不知中道棄我而先我徂京<pc n="lb"/>
師不遠當還嗟子之去曾不須臾子去不返我懐永哀<pc n="lb"/>
反復求思意子復囘人亦有言死生短長苟皆不欲爾<pc n="lb"/>
避誰當我獨悲子生逢百殃有子六人今誰在堂唯軾<pc n="lb"/>
與轍僅存不亡咻呴撫摩旣冠旣昏敎以學問畏其無<pc n="lb"/>
聞晝夜孜孜孰知子勤提攜東去出門遲遲今徃不捷<pc n="lb"/>
後何以歸二子告我母氏勞苦今不汲汲奈後將悔大<pc n="lb"/>
寒酷熱崎嶇在外亦旣薦名試於南宮文字煒煒歎驚<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
羣公二子喜躍我知母心非官實好要以文稱我今西<pc n="lb"/>
歸有以藉口故鄉千里期母壽考歸來空堂哭不見人<pc n="lb"/>
傷心故物感涕慇懃嗟予老矣四海一身自子之逝内<pc n="lb"/>
失良朋孤居終日有過誰箴昔予少年遊蕩不學子雖<pc n="lb"/>
不言耿耿不樂我知子心憂我泯没感歎折節以至今<pc n="lb"/>
日嗚呼死矣不可再得安鎮之鄉里名可龍𨽻武陽縣<pc n="lb"/>
在州北東有蟠其丘惟子之墳鑿為二室期與子同骨<pc n="lb"/>
肉歸土魂無不之我歸舊廬無不改移魂兮未泯不日<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
來歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭姪位文<pc n="lb"/>
嘉祐五年六月十四日叔洵以家饌酒果祭於亡姪之<pc n="lb"/>
靈昔汝之生後余五年余雖汝叔父而幼與汝同戲如<pc n="lb"/>
兄弟然其後余日以長汝亦以壯大余適四方而汝畱<pc n="lb"/>
故園余旣歸止汝乃隨汝仲叔旅居東都十有三嵗而<pc n="lb"/>
不還今余來東汝遂溘然至死而不救此豈非天耶嗟<pc n="lb"/>
夫數十年之間與汝出處參差不齊曾不如其幼之時<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
方將與汝皆旅於此汝又一旦而殁人事之變何其反<pc n="lb"/>
復而與人相違嗟余伯兄其後之存者今日以徃獨汝<pc n="lb"/>
季弟與汝之二孺此所以使余增悲也汝殁之五日汝<pc n="lb"/>
家将殯汝於京城之西郊魂如有知於此永别尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭史親家祖母文<pc n="lb"/>
嗟人之生其久幾何百年之間逝者如麻反顧而思可<pc n="lb"/>
泣以悲夫人之孫歸于子轍自初許嫁以及今日旻天<pc n="lb"/>
不弔禍難荐結始自丁亥天崩地折先君殁世次及近<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
歲子婦之母亦以奄棄顧惟荼毒謂亦止此誰知于今<pc n="lb"/>
乃或有甚室家不祥死而莫救及於夫人亦罹此咎子<pc n="lb"/>
喪其妣婦喪祖母誰謂人生而至於是歎嗟傷心悲不<pc n="lb"/>
能止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>議修禮書狀<pc n="lb"/>
右洵先奉敕編禮書後聞臣寮上言以為祖宗所行不<pc n="lb"/>
能無過差不經之事欲盡芟去無使存録洵竊見議者<pc n="lb"/>
之説與敕意大異何者前所授勅其意曰纂集故事而<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
使後世無忘之耳非曰制為典禮而使後世遵而行之<pc n="lb"/>
也然則洵等所編者是史書之類也遇事而記之不擇<pc n="lb"/>
善惡詳其曲折而使後世得知而善惡自著者是史之<pc n="lb"/>
體也若夫存其善者而去其不善則是制作之事而非<pc n="lb"/>
職之所及也而議者以責洵等不巳過乎且又有所不<pc n="lb"/>
可者今朝廷之禮雖為詳備然大抵徃徃亦有不安之<pc n="lb"/>
處非特一二事而已而欲有所去焉不識其所去者果<pc n="lb"/>
何事也旣欲去之則其勢不得不盡去盡去則禮缺而<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
不備苟獨去其一而不去其二則適足以為牴牾齟齬<pc n="lb"/>
而不可齊一且議者之意不過欲以掩惡諱過以全臣<pc n="lb"/>
子之義如是而巳矣昔孔子作春秋惟其惻怛而不忍<pc n="lb"/>
言者而後有隠諱蓋桓公薨子般卒没而不書其實以<pc n="lb"/>
為是不可書也至於成宋亂及齊狩躋僖公作丘甲用<pc n="lb"/>
田賦丹桓宫楹刻桓宫桷若此之類皆書而不諱其意<pc n="lb"/>
以為雖不善而尚可書也今先世之所行雖小有不善<pc n="lb"/>
者猶與春秋之所書者甚遠而悉使洵等隐諱而不書<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
如此將使後世不知其淺深徒見當時之臣子至於隐<pc n="lb"/>
諱而不言以為有所大不可言者則無乃欲益而反損<pc n="lb"/>
歟公羊之説滅紀滅項皆所以為賢者諱然其所謂諱<pc n="lb"/>
者非不書也書而迂曲其文耳然則其實猶不没也其<pc n="lb"/>
實猶不没者非以彰其過也以見其過之止於此也今<pc n="lb"/>
無故乃取先世之事而没之後世將不知而大疑之此<pc n="lb"/>
大不便者也班固作漢志凡漢之事悉載而無所擇今<pc n="lb"/>
欲如之則先世之小有過差者不足以害其大明而可<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
以使後世無疑之之意且使洵等為得其所職而不至<pc n="lb"/>
於侵官者謹具狀申提舉參政侍郎欲乞備錄聞奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀歐陽樞密啓<pc n="lb"/>
伏審光奉帝詔入持國樞士民讙譁朝野響動恭惟國<pc n="lb"/>
家所以設樞密之任乃是天下未能忘威武之防雖號<pc n="lb"/>
百嵗之承平未嘗一日而無事兵不可去職為最難任<pc n="lb"/>
文教則損國威專武事則害民政伏自近嵗屢更大臣<pc n="lb"/>
皆由省府而來以答勲勞之舊一厯二府遂超百官既<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
無䟦足之求僅若息肩之所自聞此命欣賀實深蓋因<pc n="lb"/>
物議之所歸以慰民心之大望伏惟某官一時之傑舉<pc n="lb"/>
代所推經世之文服膺已久致君之略至老不衰顧惟<pc n="lb"/>
平昔起於小官曷嘗湏臾㤀於當世以為天下之未大<pc n="lb"/>
治蓋自賢者之在下風自今而言夫復何難願因千載<pc n="lb"/>
之遇一新四海之瞻洵受恩至深為喜宜倍嘗謂未死<pc n="lb"/>
之際無由知王道之大行不意臨老之年猶及見君子<pc n="lb"/>
之得位阻以在外闕於至門仰祈髙明俯賜亮察<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝相府啓<pc n="lb"/>
朝廷之士進而不知休山林之士退而不知反二者交<pc n="lb"/>
譏於世學者莫獲其中洵幼而讀書固有意於從宦壯<pc n="lb"/>
而不仕豈為異以矯人上之則有制䇿誘之於前下之<pc n="lb"/>
則有進士驅之於後常以措意晩而自慚蓋人未之知<pc n="lb"/>
而自衒以求用世未之信而有望於効官仰而就之良<pc n="lb"/>
亦難矣以為欲求於無辱莫若退聽之自然有田一㕓<pc n="lb"/>
足以為養行年五十將復何爲不意貧賤之姓名偶自<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
徹聞於朝野向承再命以就試固以大異其本心且召<pc n="lb"/>
試而審觀其才則上之人猶未信其可用未信而有求<pc n="lb"/>
於上則洵之意以為近於强人遂以再辭亦既獲命以<pc n="lb"/>
匹夫之賤而必行其私意豈王命之寵而敢望其曲加<pc n="lb"/>
昨承詔恩被以休寵退而自顧愧其無勞此蓋昭文相<pc n="lb"/>
公左右元君舒慘百辟德澤所暢刑威所加不暘而熙<pc n="lb"/>
不寒而慄顧惟無似或謂可収不忍棄之於庶人亦使<pc n="lb"/>
與列於一命上以慰夫天下賢俊之望下以解其終身<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
飢寒之憂仰惟此恩孰可為報昔者孟子不願召見而<pc n="lb"/>
孔子不辭小官夫欲正其所由得之之名是以謹其所<pc n="lb"/>
以取之之故蓋孟子不為矯孔子不為卑苟窮其心則<pc n="lb"/>
各有説雖自知其不肖常願附其下風區區之心惟所<pc n="lb"/>
裁擇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻十五<pc n="lb"/>
<pb n="23b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>嘉祐集巻十六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻十六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蘇洵<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雜詩二十七首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲興于山<pc n="lb"/>
雲興于山霿霿為霧匪山不仁天實不顧山川我享為<pc n="lb"/>
我百訴豈不畏天哀此下土班班鳲鳩穀穀晨號天乎<pc n="lb"/>
未雨余不告勞誰為山川不如羽毛<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有驥在野<pc n="lb"/>
有驥在野百過不呻子不我良豈無他人縶我于廐乃<pc n="lb"/>
不我駕遇我不終不如在野禿毛于霜寄肉于狼寜彼<pc n="lb"/>
我傷人不我顧無子我忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有觸者犢<pc n="lb"/>
有觸者犢再箠不却為子巳觸安所置角天實畀我子<pc n="lb"/>
欲已我惡我所為盍奪我有子欲不觸盍索之苙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝日載昇<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
朝日載昇薨薨伊氓于室有績于野有耕于塗有商于<pc n="lb"/>
邊有征天生斯民相養以寧嗟我何為踽踽無營初孰<pc n="lb"/>
與我今孰主我我將徃問安所處我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>我客至止<pc n="lb"/>
我客至止我迎于門來升我堂來飲我尊羞鼈不時詈<pc n="lb"/>
我不勤求我何多請辭不能客謂主人唯子我然求子<pc n="lb"/>
之多責子之深期子于賢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔書四十韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
任君北方來手出邠州碑為是魯公寫遺我我不辭魯<pc n="lb"/>
公實豪傑慷慨忠義姿憶在天寶末變起漁陽師猛士<pc n="lb"/>
不敢當儒生横義旗感激數十郡連衡鬬羗夷新造勢<pc n="lb"/>
尚弱胡為力未衰用兵竟不勝歎息真數竒杲兄死常<pc n="lb"/>
山烈士淚滿頥魯公不死敵天下皆熙熙奈何不愛死<pc n="lb"/>
再使踏鯨鰭公固不畏死吾實悲當時𬗟邈念髙誼惜<pc n="lb"/>
哉我生遲近日見異説不知作者誰云公本不死此事<pc n="lb"/>
亦巳竒<hi>或云公屍解雖見殺而實不死</hi>大抵天下心人人屬公思加以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不死狀慰此苦歎悲我欲哭公墓莽莽不可知愛其平<pc n="lb"/>
生迹徃徃或孑遺此字出公手一見減歎咨使公不善<pc n="lb"/>
書筆墨紛訛癡思其平生事豈忍棄路岐况此字頗怪<pc n="lb"/>
堂堂偉形儀駿極有深穏骨老成支離點畫廼應和關<pc n="lb"/>
連不相違有如一人身鼻口耳目眉彼此異狀貌各自<pc n="lb"/>
相結維離離天上星分如不相持左右自綴㑹或作斗<pc n="lb"/>
與箕骨嚴體端重安置無欹危篆鼎兀大腹髙屋無弱<pc n="lb"/>
楣古器合尺度法物應矩規想其始下筆莊重不自卑<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
虞桞豈不好結束煩馽羈筆法未離俗庸手尚敢窺自<pc n="lb"/>
我見此字得紙無所施一車㑹百木斤斧所易為團團<pc n="lb"/>
彼明月欲畫形終非誰知忠義心餘力尚及斯因此數<pc n="lb"/>
幅紙使我重歎嘻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歐陽永叔白兔<pc n="lb"/>
飛鷹搏平原禽獸亂衰草蒼茫就擒執顚倒莫能保白<pc n="lb"/>
兔不忍殺歎息愛其老獨生遂長拘野性始驚矯貴人<pc n="lb"/>
織筠籠馴擾漸可抱誰知山林寬穴處頗自好髙飇動<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
槁葉羣竄迹如掃異質不自藏照野明暠暠獵夫指之<pc n="lb"/>
笑自匿苦不早何當騎蟾蜍靈杵手自搗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答二任五言二十韻<pc n="lb"/>
魯人賤夫子丘乎指東家當時雖未遇弟子巳如麻奈<pc n="lb"/>
何鄉閭人曽不為歎嗟區區吳越間問骨不憚遐習見<pc n="lb"/>
反不怪海人等龍蝦嗟我何足道窮居出無車昨者入<pc n="lb"/>
京洛文章被人誇故舊未肯信聞之笑呀呀獨有兩任<pc n="lb"/>
子知我有足嘉遠遊苦相念長篇寄芬葩我道亦未爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
子得無增加貧窮巳衰老短髮垂髿髿重禄無意取思<pc n="lb"/>
治山中畬徃嵗栽苦竹細密如蒹葭庭前三小山本為<pc n="lb"/>
水中楂當前鑿方池寒泉照谽岈翫此可竟日胡為踏<pc n="lb"/>
朝衙何當子來㑹酒食相邀遮願為久相敬終始無疵<pc n="lb"/>
瑕閒居各無事數來飲流霞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丙申嵗余在京師鄉人陳景囘自南來棄其官得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太子中允景回舊有地在蔡今将治園囿於其間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以自老余嘗有意於嵩山之下洛水之上買地築<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>室以為休息之館而未果余景囘欲余詩遂道此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>意景囘志余言異日可以知余之非戲云爾<pc n="lb"/>
岷山之陽土如腴江水清滑多鯉魚古人居之富者衆<pc n="lb"/>
我獨厭倦思移居平川如手山水蹙恐我後世鄙且愚<pc n="lb"/>
經行天下愛嵩嶽遂欲買地居妻孥晴原漫漫望不盡<pc n="lb"/>
山色照野光如濡民生舒緩無夭札衣冠堂堂偉丈夫<pc n="lb"/>
吾今隐居未有所更後十載不可無聞君厭蜀樂上蔡<pc n="lb"/>
占地百頃無邊隅草深野闊足狐兔水種陸取身不劬<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
誰知李斯顧秦寵不獲牽犬追黄狐今君南去巳足老<pc n="lb"/>
行看嵩少當吾廬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憶山送人五言七十八韻<pc n="lb"/>
少年喜奇迹落拓鞍馬間縱目視天下愛此宇宙寬山<pc n="lb"/>
川看不厭浩然遂忘還岷峨最先見晴光厭西川遠望<pc n="lb"/>
未及上但愛青若鬟大雪冬没脛夏秋多虵蚖乘春乃<pc n="lb"/>
敢去匍匐攀孱顔有路不容足左右號鹿猿隂崖雪如<pc n="lb"/>
石迫暖成髙瀾經日到絶頂目眩手足顛自恐不得下<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
撫膺忽長歎坐定聊四顧風色非人寰仰靣囁雲霞垂<pc n="lb"/>
手撫百山臨風弄襟袖飄若風中仙朅來遊荆渚談笑<pc n="lb"/>
登峽船峽山無平岡峽水多悍湍長風送輕㠶瞥過難<pc n="lb"/>
詳觀其間最可愛巫廟十數巔聳聳青玉榦折首不見<pc n="lb"/>
端其餘亦詭怪土老崖石頑長江渾渾流觸齧不可攔<pc n="lb"/>
苟非峽山壯浩浩無隅邊恐是造物意特使險且堅江<pc n="lb"/>
山兩相值後世無水患水行月餘日泊舟事征鞍爛漫<pc n="lb"/>
走塵土耳囂目眵昏中路逢漢水亂流愛清淵道逢塵<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
土客洗濯無瑕痕振鞭入京師累嵗不得官悠悠故郷<pc n="lb"/>
念中夜成慘然五噫不復留馳車走轘轅自是識嵩岳<pc n="lb"/>
蕩蕩容貌尊不入衆山列體如鎮中原幾日至華下秀<pc n="lb"/>
色碧照天上下數十里映睫青巑巑迤邐見終南魁岸<pc n="lb"/>
蟠長安一月看三岳懐抱斗以騫漸漸大道盡倚山棧<pc n="lb"/>
夤緣下瞰不測溪石齒交戈鋋虛閣怖馬足險崖摩吾<pc n="lb"/>
肩左山右絶澗中如一繩慳傲睨駐鞍轡不忍驅以鞭<pc n="lb"/>
累累斬絶峰兀不相屬聯背出或逾峻遠鶩如爭先或<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
時度岡嶺下馬步險艱怪事看愈好勤劬變清歡行行<pc n="lb"/>
上劒閣勉强踵不前矯首望故國漫漫但青煙及下鹿<pc n="lb"/>
頭坂始見平沙田歸來顧妻子壯抱難留連遂使十餘<pc n="lb"/>
載此路常周旋又聞吳越中山明水澄鮮百金買駿馬<pc n="lb"/>
徃意不自存投身入廬岳首挹瀑布源飛下二千尺强<pc n="lb"/>
烈不可干餘潤散為雨遍作山中寒次入二林寺遂獲<pc n="lb"/>
髙僧言問以絶勝境導我同躋攀逾月不倦厭巖谷行<pc n="lb"/>
欲殫下山復南邁不知已南䖍五嶺望可見欲徃苦不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
難便擬去登玩因得窺羣蠻此意竟不償歸抱愁煎煎<pc n="lb"/>
到家不再出一頓俄十年昨聞廬山郡太守雷君賢徃<pc n="lb"/>
求與識靣復見山鬱蟠絶壁横三方有類大破鐶包裹<pc n="lb"/>
五六州倚之為長垣大抵蜀山峭巉刻氣不溫不類嵩<pc n="lb"/>
華背氣象多濃繁吳君潁川秀六載為蜀官簿書苦為<pc n="lb"/>
累天鶴囚籠樊岷山青城縣峨眉亦南犍黎雅又可到<pc n="lb"/>
不見宜悒然有如烹脂牛過眼不得餐始謂泛峽去此<pc n="lb"/>
約今又愆只有東北山依然送歸軒他山已不見此可<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
著意看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上田待制<pc n="lb"/>
日落長空道大野渺荒荒吁嗟秦皇帝安得不富强山<pc n="lb"/>
大地脉厚小民十尺長耕田破萬頃一稔粟柱梁少年<pc n="lb"/>
事游俠皆可荷弩槍勇力不自驕頗能啖乾糧天意此<pc n="lb"/>
有謂故使連西羌古人遭邊患累累鬭兩剛方今正似<pc n="lb"/>
此猛士強如狼跨馬負弓矢走不擇澗岡脱甲森不顧<pc n="lb"/>
袒裼搏敵塲嗟彼誰治此踧踧不敢當當之負重責無<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
成不朝王田侯本儒生武略今洸洸右手握麈尾指揮<pc n="lb"/>
據胡牀郡國遠浩浩邊鄙有積倉秦境古何在秦人多<pc n="lb"/>
戰傷此事久不報此時將何償得此報天子為侯歌之<pc n="lb"/>
章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>途次長安上都漕傅諫議<pc n="lb"/>
丈夫正多念老大不自安居家不能樂忽忽思中原慨<pc n="lb"/>
然棄鄉廬劫劫道路間窮山多虎狼行路非不難昔者<pc n="lb"/>
倦奔走閉門事耕田蠶穀聊自給如此巳十年𬗟懐當<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
今人草草無復閒堅卧固不起芒背實在肩布衣與肉<pc n="lb"/>
食幸可交口言默黙不以告未可遽罪愆驅車入京洛<pc n="lb"/>
藩鎮皆逹官長安逢傅侯願得説肺肝貧賤吾老矣不<pc n="lb"/>
復苦自歎富貴不足愛浮雲過長天中懷邈有念惝怳<pc n="lb"/>
難自論世俗不見信排斥僅得存昨者東入秦大麥黄<pc n="lb"/>
滿田秦民可無饑為君喜不眠禁軍幾千萬仰此填其<pc n="lb"/>
咽西蕃久不反老賊非常然士飽可以戰吾寜為之先<pc n="lb"/>
傅侯君在西天子憂東藩烽火尚未滅何䇿安西邊傅<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
侯君謂何明日將東轅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答陳公美四首<pc n="lb"/>
少壮事巳遠舊交良可懷百年能幾何十載不得偕念<pc n="lb"/>
昔居鄉里游處了無猜飲食不相捨談笑久所陪拜君<pc n="lb"/>
以為兄分密誰能開齒髮俱未老未至衰與頽我子在<pc n="lb"/>
襁褓君猶無嬰孩君後獨捨去為吏天一涯我又厭奔<pc n="lb"/>
走遠引不復來歲月杳難恃區區老吾儕况從與君别<pc n="lb"/>
多事歲若排心力不能救衰病侵筋骸二子皆已冠如<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
吾苦無才君亦已有嗣眉目秀且佳人事知幾變㑹合<pc n="lb"/>
終不諧昨者本不出豪傑苦見咍鬰鬱自不樂誰為子<pc n="lb"/>
悲哀翻然感其説東走陵巔崖不意君在此得奉笑與<pc n="lb"/>
詼君顔蔚如故大噱飛塵灰我老應可怪白髭生兩顋<pc n="lb"/>
新句辱先贈古詩許見推賢俊非獨步故舊每所乖作<pc n="lb"/>
詩報嘉貺亦聊以相催<pc n="lb"/>
仲尼魯司寇官職亦巳優從祭肉不及戴冕奔諸侯當<pc n="lb"/>
時不之知為肉誠可羞君子意有在衆人但愆尤置之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
待後世皎皎無足憂<pc n="lb"/>
仲尼為羣婢一走十四年荀卿老不出五十干諸田顧<pc n="lb"/>
彼二夫子豈其陷狂顛出處固無定不失稱聖賢彼亦<pc n="lb"/>
誠自信誰能䘏多言<pc n="lb"/>
公孫昔放逐牧羊滄海濵勉强聽鄉里垂老西遊秦自<pc n="lb"/>
顧未為壯徒為久辛勤君子豈必隐孔孟皆旅人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李才元學士知卭州<pc n="lb"/>
貧賤羞妻子富貴樂鄉關不見李夫子得意今西還白<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
馬渡滻水紅旗照蜀山歸來未解帶故舊巳滿門平生<pc n="lb"/>
浪遊處何者哀王孫壯士勿齷齪千金報一飱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陸權叔提舉茶稅<pc n="lb"/>
君家本江湖南行即鄰里税茶雖冗繁漸喜官資美嗟<pc n="lb"/>
君本篤學寤寐好文字往年在巴蜀憶見春秋始名家<pc n="lb"/>
亂如髮棼錯費㝷理今來未五嵗新傳動盈几又言欲<pc n="lb"/>
治易雜説書萬紙君心不可測日夜湧如水何年重相<pc n="lb"/>
逢秪益使余畏但恐茶事多亂子易中意茶易兩無妨<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
知君足才思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王吏部知徐州<pc n="lb"/>
東徐三齊之南鄰夫子豈是三齊人辭囂乞靜得此守<pc n="lb"/>
走兔入藪魚投津徐州勝絶不湏問請問項籍何去秦<pc n="lb"/>
江山雄豪不相下衣錦游戲欲及晨霸王事業今巳矣<pc n="lb"/>
但有太守朱兩輪還鄉據勢與古竝豈有漢㦸窺城闉<pc n="lb"/>
論安較利乃公勝行矣正及汴水匀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>藤樽<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
枯藤生幽谷蹙縮似無材不意猶為累刳中作酒杯君<pc n="lb"/>
知我好異贈我酌村醅衰意方多感為君當數開藤樽<pc n="lb"/>
結如螺村酒綠如水開樽自獻酬竟日成野醉青莎可<pc n="lb"/>
為席白石可為几何當酌清泉永以思君子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送任師中任清江<pc n="lb"/>
吾喜尚喜事羨君方少年有如伏櫪馬看彼始及鞍奔<pc n="lb"/>
騰過吾目蕭條正思邊誰知脱吾羈傲睨登太山君今<pc n="lb"/>
始得縣翺翔大江干大江多風波渺然天欲翻浩蕩吞<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
九野開闔壯士肝人生患不出局束守一廛未嘗見大<pc n="lb"/>
物不識天地寛今君吾鄉秀固巳見西川去年作邊吏<pc n="lb"/>
出入烽火間儒冠雜武弁屢與氊裘言又當適南土大<pc n="lb"/>
浪泛目前胸中芥蔕心吹盡為平田陳湯喜形勝所至<pc n="lb"/>
常縱觀吾想君至彼胸膽當豁然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送吳待制中復知潭州二首<pc n="lb"/>
十年曾作犍為令四詠嘗聞愍俗詩共歎才髙堪御史<pc n="lb"/>
果能忠諌致戎麾㑹稽特欲榮翁子馮翊猶将試望之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
船繫河隄無幾日南公應已怪來遲<pc n="lb"/>
臺省留身凡幾歲江湖得郡喜今行卧聽曉鼓朝眠穏<pc n="lb"/>
行入淮流鄉味生細雨滿村蓴菜長髙風吹斾綵船獰<pc n="lb"/>
到家應有壺觴勞倚賴比鄰不畏卿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>從叔母楊氏輓詞<pc n="lb"/>
老人凋喪悲宗黨寒月淒凉葬舊林白髪巳知鄰里暮<pc n="lb"/>
傷懷難盡子孫心幾年贈命涵幽壤當有銘文記德音<pc n="lb"/>
千里緘詞託哀恨嗚嗚引者涕中吟<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻和縉叔遊仲容西園二首<pc n="lb"/>
春入禁城懷舊隠偶來芳圃似還家番番翠蔓纒松上<pc n="lb"/>
粲粲朱梅入竹花客慢空勞嚴置兕酒多無用早成蛇<pc n="lb"/>
相公猶有遺書在欲問郎君借五車<pc n="lb"/>
栽松成徑百餘尺隔徑開堂似兩家厭事共邀終日飲<pc n="lb"/>
渴春先賞未開花客來庭樹鳴寒鵲酒入肌膚憶冷蛇<pc n="lb"/>
衰病不勝杯酒困醉歸傾倒欲乘車<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>香<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
𢷬麝篩檀入範模潤分薇露合雞蘇一絲吐出青煙細<pc n="lb"/>
半炷燒成玉筯粗道士毎占經次第佳人惟驗繡工夫<pc n="lb"/>
軒窗几席隨宜用不待髙擎鵲尾爐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集巻十六<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>嘉祐集附録巻上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集附録巻上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈斐<pc n="　"/>輯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老蘇先生墓誌銘<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歐陽修<pc n="lb"/>
有蜀君子曰蘇君諱洵字明允眉州眉山人也君之行<pc n="lb"/>
義修於家信於鄉里聞於蜀之人久矣當至和嘉祐之<pc n="lb"/>
間與其二子軾轍偕至京師翰林學士歐陽修得其所<pc n="lb"/>
著書二十二篇獻諸朝書既出而公卿士大夫爭傳之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
其二子舉進士皆在高等亦以文學稱於時眉山在西<pc n="lb"/>
南數千里外一日父子隠然名動京師而蘇氏文章遂<pc n="lb"/>
擅天下君之文博辯宏偉讀者<graphic n="KR0719" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0719.png" mimeType="image/png"/>然想見其人既見而<pc n="lb"/>
温温似不能言及即之與居愈久而愈可愛間而出其<pc n="lb"/>
所有愈叩而愈無窮嗚呼可謂純明篤實之君子也曽<pc n="lb"/>
祖諱祐祖諱杲父諱序贈尚書職方員外郎三世皆不<pc n="lb"/>
顯職方君三子曰澹曰渙皆以文學舉進士而君少獨<pc n="lb"/>
不喜學年已壮猶不知書職方君縱而不問鄉閭親族<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
皆怪之或問其故職方君笑而不答君亦自如也年二<pc n="lb"/>
十七始大發憤謝其素所徃來少年閉戶讀書為文辭<pc n="lb"/>
嵗餘舉進士再不中又舉茂才異等不中退而歎曰此<pc n="lb"/>
不足為吾學也悉取所為文數百篇焚之益閉戶讀書<pc n="lb"/>
絶筆不為文辭者五六年乃大究六經百家之説以考<pc n="lb"/>
質古今治亂成敗聖賢窮達出處之際得其粹精涵畜<pc n="lb"/>
充溢抑而不發久之慨然曰可矣由是下筆頃刻數千<pc n="lb"/>
言其縱横上下出入馳驟必造於深微而後止盖其稟<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
也厚故發之遲其志也慤故得之精自來京師一時後<pc n="lb"/>
生學者皆尊其賢學其文以為師法以其父子俱知名<pc n="lb"/>
故號老蘇以别之初修為上其書召試紫微閣辭不至<pc n="lb"/>
遂除試秘書省校書郎㑹太常修纂建隆以來禮書乃<pc n="lb"/>
以為霸州文安縣主簿使食其禄與陳州項城令姚闢<pc n="lb"/>
同修禮書為太常因革禮一百巻書成方奏未報而以<pc n="lb"/>
疾卒實治平三年四月戊申也享年五十有八天子聞<pc n="lb"/>
而哀之特贈光禄寺丞勅有司具舟載其喪歸於蜀君<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
娶程氏大理寺丞文應之女生三子曰景先早卒軾今<pc n="lb"/>
為殿中丞直史館轍權大名府推官三女皆早卒孫曰<pc n="lb"/>
邁曰遟有文集二十巻諡法三巻君善與人交急人患<pc n="lb"/>
難死則卹養其孤鄉人多徳之盖晚而好易曰易之道<pc n="lb"/>
深矣汩而不明者諸儒以附㑹之説亂之也去之則聖<pc n="lb"/>
人之㫖見矣作易傳未成而卒治平四年十月壬申葬<pc n="lb"/>
於彭山之安鎮鄉可龍里君生於逺方而學又晚成常<pc n="lb"/>
歎曰知我者唯吾父與歐陽公也然則非余誰宜銘銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
曰<pc n="lb"/>
蘇顯唐世實欒城人以宦留眉蕃蕃子孫自其曽高鄉<pc n="lb"/>
里稱仁偉歟明允大發於文亦既有文而又有子其存<pc n="lb"/>
不朽其嗣彌昌嗚呼明允可謂不亡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武陽縣君程氏墓誌銘<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>司馬光<pc n="lb"/>
紹平三年夏蘇府君終於京師光往弔焉二孤軾轍哭<pc n="lb"/>
且言曰今將奉先君之柩歸葬於蜀蜀人之祔也同壟<pc n="lb"/>
而異壙日者吾母夫人之葬也未之銘子為我銘其壙<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
光固辭不獲命因曰夫人之徳非異人所能知也願聞<pc n="lb"/>
其略二孤奉其事狀拜以授光光拜受退而次之曰夫<pc n="lb"/>
人姓程氏眉山大理寺丞文應之女生十八年歸蘇氏<pc n="lb"/>
程氏富而蘇氏極貧夫人入門執婦職孝恭勤儉族人<pc n="lb"/>
環視之無絲毫鞅鞅驕倨可譏訶狀由是共賢之或謂<pc n="lb"/>
夫人曰父母非乏於財以父母之愛若求之宜無不應<pc n="lb"/>
者何為甘此蔬糲獨不可以一發言乎夫人曰然以我<pc n="lb"/>
求於父母誠無不可萬一使人謂吾夫為求於人以活<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
其妻子者将若之何卒不求時祖姑猶在堂老而性嚴<pc n="lb"/>
家人過堂下履錯然有聲已畏獲罪獨夫人能順適其<pc n="lb"/>
志祖姑見之必悦府君年二十七猶不學一日慨然謂<pc n="lb"/>
夫人曰吾自視今猶可學然家待我而生學且廢生奈<pc n="lb"/>
何夫人曰我欲言之久矣惡使子為因我而學者子苟<pc n="lb"/>
有志以生累我可也即罄出服玩鬻之以治生不數年<pc n="lb"/>
遂為富家府君由是得專志於學卒為大儒夫人喜讀<pc n="lb"/>
書皆識其大義軾轍之幼也夫人親教之常戒曰汝讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
書勿效曹耦止欲以書生自名而已毎稱引古人名節<pc n="lb"/>
以厲之曰汝果能死直道吾亦無戚焉已而二子同年<pc n="lb"/>
登進士第又同登賢良方正科自宋興以來惟故資政<pc n="lb"/>
殿大學士吳公育與軾制策入三等轍所對語尤切直<pc n="lb"/>
驚人由夫人素勗之也若夫人者可謂知愛其子矣始<pc n="lb"/>
夫人視其家財既有餘乃歎曰是豈所謂福哉不已且<pc n="lb"/>
愚吾子孫因求族姻之孤窮者悉為嫁娶振業之鄉人<pc n="lb"/>
有急者時亦賙焉比其沒家無一年之儲夫人以嘉祐<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
二年四月癸丑終於鄉里其年十二月庚子葬彭山縣<pc n="lb"/>
安鎮鄉可龍里享年四十八軾登朝追封武陽縣君凢<pc n="lb"/>
生六子長男景先及三女皆早夭幼女有夫人之風能<pc n="lb"/>
屬文年十九既嫁而卒嗚呼婦人柔順足以睦其族智<pc n="lb"/>
能足以齊其家斯已賢矣况如夫人能開發輔導成就<pc n="lb"/>
其夫子使皆以文學顯重於天下非識慮高絶能如是<pc n="lb"/>
乎古之人稱有國有家者其興衰無不本於閨門今於<pc n="lb"/>
夫人益見古人之可信也銘曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
貧不以汙其夫之名富不以為其子之累知力學可以<pc n="lb"/>
顯其門而直道可以榮於世勉夫教子底於光大夀不<pc n="lb"/>
充徳福冝施於後嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老蘇本傳<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>國<pc n="　"/>史<pc n="lb"/>
蘇洵字明允眉山人數舉進士賢良不中當至和嘉祐<pc n="lb"/>
間與其子軾轍至京師翰林學士歐陽修得洵權衡論<pc n="lb"/>
策二十二篇大愛其文辭以為雖賈誼劉向不過也以<pc n="lb"/>
其書獻得召試而洵不就除秘書省校書郎㑹詔太常<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
集建隆以來禮書乃以為霸州文安縣主簿與陳州項<pc n="lb"/>
城縣令姚闢同編纂為太常因革禮百卷書方成奏未<pc n="lb"/>
報而洵卒贈其家銀百兩絹百匹以其子軾辭所賜求<pc n="lb"/>
贈官特勅有司具舟載其喪歸有文集二十巻諡法三<pc n="lb"/>
卷洵與軾轍皆善為文而修所獻洵機策衡論文甚美<pc n="lb"/>
然大抵兵謀權形機變之言也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老蘇先生哀詞<hi>并引</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曽<pc n="　"/>鞏<pc n="lb"/>
明允姓蘇氏諱洵眉州眉山人也始舉進士又舉茂才<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
異等皆不中歸焚其所為文閉戶讀書居五六年所有<pc n="lb"/>
既富矣乃始復為文蓋少或百字多或千言其指事析<pc n="lb"/>
理引物托喻侈能盡之約逺能見之近大能使之微小<pc n="lb"/>
能使之著煩能不亂肆能不流其雄壯俊偉若决江河<pc n="lb"/>
而下也其輝光明白若引星辰而上也略如是而余之<pc n="lb"/>
所言於余之所不言可推而知也明允毎於其窮達得<pc n="lb"/>
喪憂歡哀樂念之所屬必發之於此於古今治亂興壞<pc n="lb"/>
是非可否之際意有所擇亦必發之於此於應接酬酢<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
萬事之變者雖錯出於外而用心於内者未嘗不在此<pc n="lb"/>
也嘉祐初始與其二子軾轍復去蜀遊京師今參知政<pc n="lb"/>
事歐陽公修為翰林學士得其文而異之以獻於上既<pc n="lb"/>
而歐陽公為禮部又得其二子之文擢之高等於是三<pc n="lb"/>
人之文章盛傳於世得而讀者皆驚或歎不可及或慕<pc n="lb"/>
而效之自京師至於海隅障徼學士大夫莫不人知其<pc n="lb"/>
名家有其書既而明允召試舍人不至特用為試秘書<pc n="lb"/>
省校書郎頃之以為霸州文安縣主簿編纂太常禮書<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
而軾轍又以賢良方正策入等於是三人者尤見於時<pc n="lb"/>
而其名益重於天下治平三年春明允上其禮書未報<pc n="lb"/>
四月戊申以疾卒享年五十有八自天子大臣至閭巷<pc n="lb"/>
之士皆聞而哀之明允所為文有集二十巻行於世所<pc n="lb"/>
集太常因革禮一百巻更定諡法三卷藏於有司又為<pc n="lb"/>
易傳未成讀其書者則其人之所存可知也明允為人<pc n="lb"/>
聰明辯智過人氣和而色温而好為策謀務一出已見<pc n="lb"/>
不肯躡故迹頗喜言兵慨然有志於功名者也二子軾<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
為殿中丞直史館轍為大名府推官其以明允之喪歸<pc n="lb"/>
葬於蜀也既請歐陽公為其銘又請余為辭以哀之銘<pc n="lb"/>
將納之壙中而辭將刻之冢上也余辭不得乃為其文曰<pc n="lb"/>
嗟明允兮邦之良氣甚夷兮志則强閲今古兮辨興亡<pc n="lb"/>
驚一世兮擅文章御六馬兮馳無疆決大河兮嚙扶桑<pc n="lb"/>
粲星斗兮射精光衆伏玩兮雕肺腸自京師兮洎幽荒<pc n="lb"/>
矧二子兮與翺翔唱律吕兮和宫商羽峨峨兮勢方颺<pc n="lb"/>
孰云命兮變不常奄忽逝兮汴之陽維自著兮暐煌煌<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
在後人兮慶彌長嗟明允兮庸何傷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老蘇先生哀詞<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>章望之<pc n="lb"/>
子之生兮岷峨之英子之振兮汴都之傾爛文采兮曄<pc n="lb"/>
其聲名奄忽逝去兮漠然其靈魂之逝兮幽墟骨之葬<pc n="lb"/>
兮蜀山之隅猿哀吟兮烏叫呼神氣如無兮寧與物俱<pc n="lb"/>
日舒曉兮月開夜風雨晦明兮寒暑變化魂㝠㝠兮何<pc n="lb"/>
在其疾其徐兮四維上下獨播世兮休譽不試之嗟兮<pc n="lb"/>
何時而罷<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老蘇先生祭文<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒲宗孟<pc n="lb"/>
嗚呼天有靈氣不知自秘無物得之獨先生兮斂為才<pc n="lb"/>
智地有靈光不知自藏無物得之獨先生兮發為文章<pc n="lb"/>
先生之才非衆人之才也凌厲勃鬱駕空鑿密超後無<pc n="lb"/>
前兮自為紀律先生之文非衆人之文也健緊遒壯排<pc n="lb"/>
山走浪談笑聛睨兮若無巧匠峭華絶頂長松孤勁㧞<pc n="lb"/>
俗掀崖兮未足方先生之行泰山飛雲溶洩繽紛盤空<pc n="lb"/>
繞日兮來足為先生之文嗚呼在古有人猶得而踐獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
吾先生不可為而可羡出入馳驟兮千態萬變縱横上<pc n="lb"/>
下兮窮幽浹顯先生初時未學弦歌年二十七始就琢<pc n="lb"/>
磨閉戶讀書不知其它後纔數年連舉二科世不見収<pc n="lb"/>
歸息岷峨曲陵深澗考槃其薖益自刻苦遂躡賜軻百<pc n="lb"/>
家紛披諸子森羅習為一途漲為一波洪範史論詆黜<pc n="lb"/>
譏訶太𤣥踦羸自古喑阿先生一言糾繆黜訛世無人<pc n="lb"/>
知先生已老宗工歐陽一見歎懊自恨相逢日月不早<pc n="lb"/>
攜其文章出力薦導俾纂禮書補綴探討以新大典法<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
則祖考是時天下朝廷久趨爭傳其文規矩風模父子<pc n="lb"/>
赫然聳動賢愚一家三人齊名竝驅是以歐陽公誌其<pc n="lb"/>
墓曰學者多尊其賢以其父子俱知名故號先生為老<pc n="lb"/>
蘇善評文者亦曰先生歐陽之徒嗚呼先生亦盛乎今<pc n="lb"/>
無及矣後可繼乎舉世之賢單窮窘促觀其㝷常有一<pc n="lb"/>
而足獨吾先生兼包廣畜溢囷滿槖所求無欲如發寳<pc n="lb"/>
藏精金瑩玉無所不備兮驚心駭目舉世之人孱筋弱<pc n="lb"/>
力觀其㝷常徐行已踣獨吾先生快勇健特攘袂奮氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
萬里頃刻左趨右旋不肆其逼遂窺其奥兮蹈閫入域<pc n="lb"/>
宋有天下今五世矣景星屢呈丹鳯屢至流俗慣見不<pc n="lb"/>
以為瑞惟先生兮離羣絶類世無有兮人知為異太平<pc n="lb"/>
之祥兮先生是矣景星鳯凰安足數矣天胡不仁兮遽<pc n="lb"/>
此奪矣嗚呼嗟乎兮斯文已矣自今已去兮不復見矣<pc n="lb"/>
天下之人徒誦其言思其人仰其餘行而已矣衡論機<pc n="lb"/>
策前人不到石穴金匱已収遺草禮書諡法世不得傳<pc n="lb"/>
廣内中秘獨有遺編自當世以及後世始百年以及千<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
年使來者讀是書以濟大道由先生以觀聖賢然後知<pc n="lb"/>
蜀之褒雄相如者為不足貴而千古以下自劍以南獨<pc n="lb"/>
有先生焉嗚呼宗孟仰先生為久不得執紼掃兮從門<pc n="lb"/>
人之後知先生為深不得質疑兮破未明之心喪舟沿<pc n="lb"/>
洄丹旐晝開江水清泠兮峽風吹埃白石磷磷兮蒼山<pc n="lb"/>
崔嵬天寒嵗暮兮増我餘哀再拜柩前兮慘顧傷懷肴<pc n="lb"/>
盈豆豋兮酒盈樽罍音容有無兮恍疑其來杳不可接<pc n="lb"/>
兮長慟而回嗟嗟先生亦已焉哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老蘇先生祭文<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張<pc n="　"/>燾<pc n="lb"/>
嗚呼蜀山之英岷山之靈積久憑厚而君晚成懷策囊<pc n="lb"/>
書再遊上京二子侍來一時貴名羣公要官推挹薦藉<pc n="lb"/>
蘇氏文章遂擅天下禮經諡法讐繹未暇天不憖遺忽<pc n="lb"/>
從奄化嗚呼識君亦既舊故旅櫬之歸莫弔孺慕佳城<pc n="lb"/>
之掩遠莫瞻顧聊陳奠樽將我哀素伏惟尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集附録卷上<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>嘉祐集附録卷下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集附録卷下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈斐<pc n="　"/>輯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老蘇先生㑹葬致語幷口號<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>闕<pc n="　"/>名<pc n="lb"/>
蓋聞太上立徳貫今古以長存至人無心視死生為一<pc n="lb"/>
致固當談笑於禍福之際雍容於變化之間日夜相代<pc n="lb"/>
乎前憂樂不入其舍是何禮存送往語有致哀子産之<pc n="lb"/>
哭子皮吾無與為善仲尼之慟顔子天殆將喪予秦哀<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
三良齊悼二惠孔門弟子相向而失聲荆州刺史望拜<pc n="lb"/>
而墮淚豈不以時乎難得而易失賢者少達而多窮事<pc n="lb"/>
闗興衰禮有哀樂恭惟編禮寺丞一時之傑百世所宗<pc n="lb"/>
道兼文武之隆學際天人之表漁釣渭上韞六韜而自<pc n="lb"/>
稱龍蟠漢南非三顧而不起自宋興百載文弊多方簡<pc n="lb"/>
編具在氣象不振雖作者之繼出尚古風之未還迨公<pc n="lb"/>
勃興一變至道上自朝廷縉紳之士下及巖穴處逸之<pc n="lb"/>
流皆願見其表儀固將以為師友而道將墜喪天不假<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
年書雖就於百篇爵不過於九品謂公為壽不登六十<pc n="lb"/>
謂公為夭百世不亡今者喪還里閭宵㑹親友顧悲哀<pc n="lb"/>
之不足假諷詠以紓情敢露微才上陳口號<pc n="lb"/>
萬里當年蜀客來危言高論冠倫魁有司不入劉蕡第<pc n="lb"/>
諸老徒推賈誼才一惠獨刋姬諡法六經先集漢家臺<pc n="lb"/>
如公事業兼忠憤淚作岷江未寄哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老蘇先生挽詞一十五首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓<pc n="　"/>琦<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
對未延宣室文嘗薦子虛書方就綿蕝奠已致生芻故<pc n="lb"/>
國悲雲棧英游負石渠名儒升用晚厚愧不先予<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
族本西州望來為上國光文章追典誥議論極皇王美<pc n="lb"/>
徳驚埋玉瓌材痛壞梁時名誰可嗣父子盡賢良<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曾公亮<pc n="lb"/>
立言高往古抱道鬰當時鉛槧方終業風燈忽遘悲名<pc n="lb"/>
垂文苑傳行紀太丘碑後嗣皆鸞鷟吾知慶有詒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歐陽修<pc n="lb"/>
布衣馳譽入京都丹旐俄驚反舊閭諸老誰能先賈誼<pc n="lb"/>
君王猶未識相如三年弟子行喪禮千兩鄉人㑹葬車<pc n="lb"/>
獨我空齋掛塵榻遺編時閲子雲書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙<pc n="　"/>槩<pc n="lb"/>
稱味欒城舊<hi>唐相味道欒城人也</hi>潛光谷口棲雄文聫組繡高論<pc n="lb"/>
吐虹霓遽忽悲丹旐無因祀碧雞徒嗟太丘徳位不至<pc n="lb"/>
公圭<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
侍從推詞伯君王問子虛早通金匱學晚就曲臺書露<pc n="lb"/>
泣時難駐琴亡韻亦疎臧孫知有後里閈待高車<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王拱辰<pc n="lb"/>
氣得岷峨秀才推賈馬優未承宣室問空有茂陵求玩<pc n="lb"/>
易窮三聖論書正九疇欲知歆向學二子繼弓裘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王<pc n="　"/>珪<pc n="lb"/>
岷峨地僻少人行一日西來譽滿京白首只知聞道勝<pc n="lb"/>
青衫不及到家榮𤣥猿夜哭銘旌過紫燕朝飛挽鐸迎<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
天祿校書多分薄子雲那得葬郷城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張<pc n="　"/>燾<pc n="lb"/>
本朝文物盛西州獨得宗公薦冕旒稷嗣草儀書未奏<pc n="lb"/>
茂陵詞客病無瘳一門歆向傳家學二子機雲竝雋游<pc n="lb"/>
守蜀無因奠尊酒素車應滿古源頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭<pc n="　"/>獬<pc n="lb"/>
豐城寶劍忽飛去玉匣靈蹤自此無天外巳空丹鳯穴<pc n="lb"/>
世間還得二龍駒百年飄忽古無奈萬事凋零今已殊<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
惆悵西州文學老一丘空掩蜀山隅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇<pc n="　"/>頌<pc n="lb"/>
觀國五千里成書一百篇人方期遠至天不與遐年事<pc n="lb"/>
業逢知已文章有象賢未終三聖傳遺恨掩重泉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
常論平陵系吾宗代有人源流知所自道義更相親痛<pc n="lb"/>
惜才高世齎咨涕滿巾又知餘慶逺二子志經綸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張商英<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
近來天下文章格盡是之人咳唾餘方喜丘園空繐帳<pc n="lb"/>
何期簫吹咽轜車一生自抱蕭張術萬古空傳揚孟書<pc n="lb"/>
大志未酬身已沒為君雙淚濕衣裾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姚<pc n="　"/>闢<pc n="lb"/>
持筆游從已五年忽嗟精魄已茫然茂陵未訪相如藁<pc n="lb"/>
宣室曽知賈誼賢薤露有歌悽曉月絳紗無主蔽寒烟<pc n="lb"/>
平生事業文公誌應許郷人白玉鐫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
羈旅都門十載中轉頭浮宦已成空青衫暫寄文安籍<pc n="lb"/>
白社長留處士風萬里雲山歸故國一㠶江月照疎篷<pc n="lb"/>
世間窮達何須校只有聲名是至公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薦表<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歐陽修<pc n="lb"/>
臣猥以庸虚叨塵侍從無所裨補常愧心顔竊慕古人<pc n="lb"/>
薦賢推善之意以謂為時得士亦報國之一端往時自<pc n="lb"/>
國家下詔書戒時文諷勵學者以近古蓋自天聖迄今<pc n="lb"/>
二十餘年通經學古履忠守道之士所得不可勝數而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
四海之廣不能無山巖草野之遺其自重者既伏而不<pc n="lb"/>
出故朝廷亦莫得而聞此乃如臣等輩所宜求而上達<pc n="lb"/>
也伏見眉州布衣蘇洵履行純固性識明達亦嘗一舉<pc n="lb"/>
有司不中遂退而力學其論議精於物理而善識變權<pc n="lb"/>
文章不為空言而期於有用其所撰權書衡論機策二<pc n="lb"/>
十篇辭辯宏偉博於古而宜於今實有用之言非特能<pc n="lb"/>
文之士也其人文行久為鄉閭所稱而守道安貧不營<pc n="lb"/>
仕進苟無薦引則遂棄於聖時其所撰書二十篇臣謹<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
隨狀上進伏望聖慈下兩制看詳如有可採乞賜甄録<pc n="lb"/>
謹具狀奉聞伏候勅㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓表<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張方平<pc n="lb"/>
仁宗皇帝嘉祐中僕領益郡念蜀異日常有高賢竒士<pc n="lb"/>
今獨乏耶或曰勿謂蜀無人蜀有人焉眉山處士蘇洵<pc n="lb"/>
其人也請問蘇君之為人曰蘇君隠居以求其志行義<pc n="lb"/>
以達其道然非為亢者也為乎藴而未施行而未成我<pc n="lb"/>
不求諸人而人莫我知也故今年四十餘不仕公不禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
士士莫至公有思見之意宜來久之蘇君果至即之穆<pc n="lb"/>
如也聴其言知見博物洽聞矣既而得其所著權書衡<pc n="lb"/>
論閲之如大雲之出於山忽布四方倐散無餘如大川<pc n="lb"/>
之滔滔東注於海源也委也其無間斷也因論蘇君左<pc n="lb"/>
丘明國語司馬遷善叙事賈誼之明王道君兼之矣逺<pc n="lb"/>
方不足成君名盍遊京師乎因以書先之於翰林歐陽<pc n="lb"/>
永叔君然僕言至京師永叔一見大稱歎以為未始見<pc n="lb"/>
夫人也目為孫卿子獻其書於朝自是名動天下士爭<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
傳誦其文時文為之一變稱為老蘇時相韓公琦聞其<pc n="lb"/>
名而厚待之嘗與論天下事亦以為賈誼不能過也然<pc n="lb"/>
知其才而不能用初作昭陵禮廢闕琦為大禮使事從<pc n="lb"/>
其厚調發趣辦州縣騷然先生以書諫琦且再三至引<pc n="lb"/>
華元不臣以責之琦為變色然顧大義為稍省其過甚<pc n="lb"/>
者及先生沒韓亦頗自咎恨以詩哭之曰知賢不早用<pc n="lb"/>
愧莫先於予者矣先生亮直寡合有倦遊之意獨與其<pc n="lb"/>
子居非道義不談至於名理勝㑹自有孔顔之樂一廛<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
一區侃侃如也又數年召試紫微閣不至乃除試秘書<pc n="lb"/>
省校書郎俾就太常修纂建隆以來禮書以為霸州文<pc n="lb"/>
安縣主簿使食其禄集成太常因革禮一百巻書成奏<pc n="lb"/>
未報而以疾卒享年五十有八實治平三年四月英宗<pc n="lb"/>
聞而傷之命有司具舟載其喪歸葬於蜀明年八月壬<pc n="lb"/>
辰葬於眉州彭山縣安鎮鄉可龍里朝野之士為誄者<pc n="lb"/>
百一十有三人先生字明允考序大理寺評事累贈職<pc n="lb"/>
方員外郎以節義自重蜀人貴之生三子澹渙教訓甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
至各成名官先生其季也已冠猶不知書職方沒始讀<pc n="lb"/>
書不一二年出諸老先生之右一日因覽其文作而曰<pc n="lb"/>
吾今之學猶未知學也已取舊文藁悉焚之杜門絶賓<pc n="lb"/>
友繙詩書經傳諸子百家之書貫穿古今由是著述根<pc n="lb"/>
柢深矣質直忠信與人交共憂患死則収卹其子孫不<pc n="lb"/>
喜飲酒未嘗戲狎常談陋今而高古若先生者非古之<pc n="lb"/>
人歟謂今莫如古者斯焉取斯嘉祐初王安石名始盛<pc n="lb"/>
黨友傾一時其命相制曰生民以來數人而已造作語<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
言至以為幾於聖人歐陽修亦已善之勸先生與之遊<pc n="lb"/>
而安石亦願交於先生先生曰吾知其人矣是不近人<pc n="lb"/>
情者鮮不為天下患安石之母死士大夫皆弔先生獨<pc n="lb"/>
不徃作辨奸一篇<hi>見第九巻</hi>當時見者多為不然曰噫其甚<pc n="lb"/>
矣先生既没三年而安石用事其言乃信夫惟有國者<pc n="lb"/>
之患嘗由辨之不早子言之知風之自見動之微非天<pc n="lb"/>
下之至精其孰能至於此哉嘗試評之定天下之臧否<pc n="lb"/>
一人而已所著文集二十巻諡法三巻易傳三巻初君<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
將遊京師過益州與僕别且見其軾轍及其文巻曰二<pc n="lb"/>
子者將從鄉舉可哉僕披其巻曰從鄉舉乗騏驥而馳<pc n="lb"/>
閭巷也六科所以擢英俊君二子從此選猶不足以騁<pc n="lb"/>
其逸力爾君曰姑為後圖遂以就舉一上皆登進士第<pc n="lb"/>
再舉制策竝入高等今則皆為國士仁宗時海内乂安<pc n="lb"/>
朝廷謹持憲度取士有常格故羔鴈不至有巖谷奉嘗<pc n="lb"/>
特召已為異禮屬之論撰臺諫之慚也而君不待惜乎<pc n="lb"/>
其嗇於命也其事業不得舉而措諸天下獨新禮百篇<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
今為太常施用若夫鄉黨之行家世之詳則有别傳存<pc n="lb"/>
焉今舉始卒之大槩以表其墓惟其有之是以言之不<pc n="lb"/>
怍云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡謝張太保撰先人墓表書<pc n="lb"/>
軾頓首再拜伏䝉再示先人墓表特載辨奸一篇恭覽<pc n="lb"/>
涕泗不知所云竊惟先人早嵗汩没晚乃有聞雖當時<pc n="lb"/>
學者知師尊之然於其言語文章猶不能盡而况其中<pc n="lb"/>
有不可形者乎所謂知之盡而信其然者唯公一人雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
若不幸然知我者希正老氏之所貴辨奸之始作也自<pc n="lb"/>
軾與舍弟皆有嬉其甚矣之諫不論他人惟明公一見<pc n="lb"/>
以為與我意合公固己論之先朝載之史册今雖容有<pc n="lb"/>
不知後世決不可沒而先人之言非公表而出之則人<pc n="lb"/>
未必信信不信何足深計然使斯人用區區小數以欺<pc n="lb"/>
天下天下莫覺莫知恐後人必有秦無人之歎此墓表<pc n="lb"/>
所以作而軾之所流涕再拜而謝也黄叔度淡然無作<pc n="lb"/>
郭林宗一言至今以為顔子林宗於人材大小畢取所<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
賢非一人而叔度之賢無一見於外者而後世猶信徒<pc n="lb"/>
林宗之重也今公之重不減林宗所賢唯先人而其心<pc n="lb"/>
跡粗若可見其信於後世必矣多言何足為謝聊發一<pc n="lb"/>
二不宣軾再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘉祐集附録卷下<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>