<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>蛟峯文集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯文集巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方逢辰<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>申狀奏劄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭建狀元樓<pc n="lb"/>
某照得本縣見差修造司打量基址欲議建樓問之則<pc n="lb"/>
曰為某設也此固是鄕邦勝觀賢令尹之盛心於某何<pc n="lb"/>
辭然某為見田里嗸嗸縣庭烈烈某自束髮讀父書便<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
以致君澤民自任毎觀后稷視天下飢由己飢之伊尹<pc n="lb"/>
見一夫失所若已推而納之溝中作而嘆曰彼何人也<pc n="lb"/>
某仰䝉聖渥塵忝甲科則又將以致君澤民之責自任<pc n="lb"/>
矣爰自期集來歸閉户焚香置書一巻將前賢事業日<pc n="lb"/>
夜討論將天下利害日夜靜思求所以報君父而慰蒼<pc n="lb"/>
生豈有慮周四海而不及父母之邦乎且淳之為邑吏<pc n="lb"/>
猾民貧斧斤之餘元氣有幾遭霜之葉不可以風毒民<pc n="lb"/>
之尤莫如里役一人之身責之警捕責之風火責之橋<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
道責之督賦責之追㑹文移如山欲其頃刻為之俵散<pc n="lb"/>
卒徒如雲欲其倉卒為之喚集抛買不時欲其質田貿<pc n="lb"/>
屋而為之償納縣道倚之如命胍而使之如奴隸取之<pc n="lb"/>
如外府嫉之如仇讎自去年創置白納旬解錢米誰生<pc n="lb"/>
厲階其禍最深充一月之役掃其家資之半充數月之<pc n="lb"/>
役者其家掃地矣賢令尹下車之初首聞明榜罷此弊<pc n="lb"/>
例一邑聞之為之鼓舞曽幾何時罷而復行邇來鄕之<pc n="lb"/>
父老過門者曰子聞保司白納旬三百典盡妻兒無擘<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
畫之詩乎曰未也子聞齪標八九十年同百萬豪家一<pc n="lb"/>
夜空之詩乎曰未也子聞縣家建樓之議乎曰嘗聞之<pc n="lb"/>
矣父老勃然告曰樓則聞而田里咨怨則不聞蒼生何<pc n="lb"/>
賴於子某竦然下拜曰某之罪也旦夕當請于賢令尹<pc n="lb"/>
以造樓之費少紓保司白納之禍此舉於某無益於賢<pc n="lb"/>
令尹有益其從與否某雖不敢必若樓則决不容於不<pc n="lb"/>
罷惟高明實利圖之須至申聞者伏乞照㑹謹狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭兼國史實錄院校勘<hi>是時兼史之命非出於謝相之本心而出於諸公之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>列薦所以屢辭而後拜命</hi>
                    <pc n="lb"/>
具階方某狀照對某五月一日伏准省劄備奉聖旨令<pc n="lb"/>
某兼國史實録院校勘速為撰述輿服志某伏領指揮<pc n="lb"/>
益重悚惻切念某種學罔工績文尤拙昨來兩被公朝<pc n="lb"/>
劄命俾某撰述上件史志某所以敢於干冒鈇鉞一再<pc n="lb"/>
繳還劄命者盖某自揆力不能堪兼進呈期限已廹使<pc n="lb"/>
某臨時苟簡修纂懼必有疎繆故也兹忽被宸命華以<pc n="lb"/>
兼職是益置某於坐針負芒之地愈無可以奉承之理<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
如此則是某度徳量力之本心轉而為干榮覬進之私<pc n="lb"/>
意公朝縱不以是而加譴某獨不自愧於心哉所有輿<pc n="lb"/>
服一志容某一面用功外有校勘職名在某斷斷不當<pc n="lb"/>
祗受省劄當用繳還欲望公朝察某拘儒自守之本心<pc n="lb"/>
特賜敷奏収囘成命所有纂修之書仍乞少寛月日容<pc n="lb"/>
某䟎集以副公朝眷委之盛心伏乞指揮施行申聞事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再辭前職<pc n="lb"/>
具階方某狀照對某再准省劄備奉朝旨令某不必避<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
免國史校勘職名仰見公朝眷寵之美意緣某自揆前<pc n="lb"/>
日之辭今日之受兩有牴牾於義斷斷不安而公朝但<pc n="lb"/>
欲國史成書在某敢不任責某於纂修則不敢辭所以<pc n="lb"/>
上無怫於公朝於職名則不敢受所以下不背其初志<pc n="lb"/>
然某不欲其文辭避頻凟穹嚴除已將省劄寄留秘書<pc n="lb"/>
省國史庫不願被受供職外伏乞照㑹申聞事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞祠<pc n="lb"/>
具官方某備員館職絲粟罔功蚤夜思之每懷兢惕雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
聖朝包荒未賜汰斥然某實甚愧之近忽於六月七日<pc n="lb"/>
得冒暑之疾繼以寒邪衝之至下旬僅僅小愈又因入<pc n="lb"/>
局及行香出入再冒暑毒加以洞泄又緣前來發散過<pc n="lb"/>
多遂至不能支持此間醫者用藥多不相投若非急歸<pc n="lb"/>
私家尋醫必致狼狽欲乞公朝特賜敷奏畀以祠禄早<pc n="lb"/>
還私家以便醫治伏乞指揮施行申聞事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再乞祠<pc n="lb"/>
具官方某狀照對某昨以病勢危迫具稟朝廷丐一祠<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
闕以歸山林繼准省劄備奉聖旨不允某仰見天地包<pc n="lb"/>
荒之仁心切念某至愚極陋既病且危愚陋而久留則<pc n="lb"/>
徒負素食之羞病危而不去則立見殘喘之蹙况某始<pc n="lb"/>
因暑毒繼感寒邪腸胃虛鳴水穀不化異證捷出生意<pc n="lb"/>
甚微一官雖卑館閣豈是養病之所二親在遠庭闈益<pc n="lb"/>
重惟疾之憂坐館閣而病是已曠官遺庭闈以憂又為<pc n="lb"/>
不孝凌兢跼地危迫籲天欲望公朝特賜敷奏曲回造<pc n="lb"/>
化陶鑄一祠廩差遣俾得輿疾急還私家以便醫治實<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
拜隆天厚地之造須至稟聞者伏候指揮施行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三乞祠<pc n="lb"/>
具官方某昨兩以病勢丐祠再准省劄備奉聖旨指揮<pc n="lb"/>
不允許令給假將理仰見天地曲全之造第緣某才鈍<pc n="lb"/>
如椎福薄如紙一身值坎坷之戹數口有迍邅之灾廼<pc n="lb"/>
者七月十一日又有䑛犢之戚汎焉萍梗困于蒺䔧造<pc n="lb"/>
物之所以警不韙而罰曠瘝者莫慘于此茍不急歸是<pc n="lb"/>
為樂禍又况久焉伏枕館閣非卧治之地仍欲望公朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
曲囘造化特賜敷奏陶鑄祠廩一闕俾得輿疾速歸不<pc n="lb"/>
然乞除程三月俾得暫還私家以便醫藥實拜二天更<pc n="lb"/>
生之賜伏候指揮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞假歸里<pc n="lb"/>
具官方某狀照對某一介書生備員百僚底尸素三年<pc n="lb"/>
遂無分毫補報造化包荒未加汰斥比自六月以來一<pc n="lb"/>
病幾至狼狽三上祠禄之請公朝未察其眞而未曲全<pc n="lb"/>
其去但某昨來病中自知决不可不歸所有禦冬之具<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
一縷不存而二親年耄已先奉歸鄉而某僅以隻身留<pc n="lb"/>
此二親在遠日夜所以望某之歸者甚切兼某昨有先<pc n="lb"/>
祖襄事封於淺土近方卜地將以初冬遷厝某此而不<pc n="lb"/>
歸是為非孝欲乞公朝特賜敷奏陶鑄一在外待次小<pc n="lb"/>
壘差遣或予祠或給假三者之中乞畀其一實拜二天<pc n="lb"/>
之造伏候指揮施行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再乞假歸里<pc n="lb"/>
具官方某狀照對某昨得父家書以十月上旬遷葬先<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
祖促某急歸赴葬事某已即具申朝省乞給假或補外<pc n="lb"/>
或予祠俾得速歸以赴大事而公朝未察其心未賜俞<pc n="lb"/>
允切念某為先祖之嫡長孫豈有祖葬而長孫留戀官<pc n="lb"/>
職不急奔赴者乎揆之天理人倫大有所拂欲乞公朝<pc n="lb"/>
特賜敷奏先與給假兩月俾某得急歸以全孝心此亦<pc n="lb"/>
天理人倫之正須至申聞者伏候指揮施行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞假劄子<pc n="lb"/>
某切謂臣子之大節進退而已進以禮退以義禮主乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
辭遜義主乎剛决故曰三揖而進一辭而退若當决不<pc n="lb"/>
决而濡滯乎進退之間則失其所守矣某等不才業已<pc n="lb"/>
買舟江滸挑包即行但未得朝旨未敢輕動欲望鈞慈<pc n="lb"/>
曲轉造化於假狀尾特賜鈞判且與給假暫歸若萬一<pc n="lb"/>
續與在外差遣則未為晩庶幾某等可以曲全進退之<pc n="lb"/>
節不然要君之罪將無所逃於天地之間何以立身乎<pc n="lb"/>
立俟指揮下情無任悚仄戰汗之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再乞假劄子<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
某不避鈇鉞之誅輙伸輪囷之懇某一介不才備數館<pc n="lb"/>
底三年尸素靦面凌兢屢上丐外丐祠丐假之請叠奉<pc n="lb"/>
指揮不允緣某近得父家書以先祖營葬之事促令丐<pc n="lb"/>
外急歸甚峻某切謂君父之命一也不俟君命而先去<pc n="lb"/>
固為不忠久違父命而稽留又為非孝欲乞公朝察某<pc n="lb"/>
真情特賜敷奏檢㑹考功郎中洪勲例特與在外小壘<pc n="lb"/>
差遣或照監丞呂中例特急假三月容某急歸以承父<pc n="lb"/>
命以赴祖葬實拜公朝錫類無邉之仁某干冒鈞嚴下<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
情無任俯伏俟命之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出闗後乞假<pc n="lb"/>
具官方某狀照對某昨得父家書促歸赴先祖葬事叠<pc n="lb"/>
上丐假之請未蒙公朝察其真情某今月十二日又得<pc n="lb"/>
父書促歸尤峻某切謂君父之命一也不俟君命而先<pc n="lb"/>
去固為非忠久違父命而稽留尤為非孝况某於先祖<pc n="lb"/>
係嫡長孫若祖有葬而孫不赴豈不拂人倫而害天理<pc n="lb"/>
兼國子丞呂中考功郎中洪勲近以弟赴兄葬兄赴弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
葬俱蒙朝旨或給假或補外况某嫡長孫之於祖乎今<pc n="lb"/>
緣卜期既迫難以稽留除已於十月十三日冒急出闗<pc n="lb"/>
以俟朝旨外欲乞公朝檢㑹某前後所陳及照監丞呂<pc n="lb"/>
中考功洪勲近例特賜敷奏或給假或予祠實拜陶鑄<pc n="lb"/>
之賜伏乞照㑹施行伏候指揮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>抵家乞寛假一月<pc n="lb"/>
具官方某狀照對某今月十七日午時伏准秘書省牒<pc n="lb"/>
繳示省劄二通備奉聖旨俾某兼莊文府教授及奉玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
音促令某囘省供職等事某切謂臣子之道忠孝所貴<pc n="lb"/>
於兩全進退不可以中止某昨以父命促歸赴祖葬事<pc n="lb"/>
屢控於朝乞假乞外未蒙賜允然卜期既迫父命尤峻<pc n="lb"/>
只得丐假于朝冒急馳赴今星夜兼程於此月十六日<pc n="lb"/>
已抵于家方將再上寛假之請敢謂九天震威惓惓於<pc n="lb"/>
一螻蟻曲賜追還之命某感恩入骨雖死不忘但某為<pc n="lb"/>
親乞退又難中變而為進若以退為進則要君為不忠<pc n="lb"/>
背父為不孝實為名教之罪人欲乞公朝特賜敷奏少<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
寛給假之期俾某得了先祖葬事然後奔走公朝俯伏<pc n="lb"/>
俟命所有兼莊文府教授省劄寄秘書省庫併俟某假<pc n="lb"/>
滿日赴省被受供職實拜二天之造伏乞指揮照㑹施<pc n="lb"/>
行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>展假三月<pc n="lb"/>
具官方某狀照對某一介螻蟻為親丐歸自知凟犯雷<pc n="lb"/>
霆罪在不赦聖度天寛曲賜涵貸伏准十月二十三日<pc n="lb"/>
省劄備奉聖旨給假一月某露香東面再拜感激埀涕<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
以告於二親曰此聖天子至仁如天必使天下歸仁而<pc n="lb"/>
皆得以遂其仁而不遺其親之心也天地之大未知所<pc n="lb"/>
報某嘗覩先朝趙汝愚為著作丐祠未許以祖母大事<pc n="lb"/>
即日自劾而歸仰值孝宗皇帝孝治寛洪就許畀外而<pc n="lb"/>
釋其罪今某忝覩省劄天涵地育曲賜予假雖某之妄<pc n="lb"/>
庸不足以望汝愚之萬一而某之遭逢聖明䝉被恩寵<pc n="lb"/>
則又過於汝愚遠矣今某始得安心入山有事於祖塋<pc n="lb"/>
若不展假必致一簣虧山於孝心終為有礙欲乞公朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
特賜敷奏寛賜展假三月容某得終大事實拜公朝錫<pc n="lb"/>
類無邉之仁伏候指揮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為病再展假<pc n="lb"/>
具官方某狀照對某伏准寶祐四年正月十七日省劄<pc n="lb"/>
備奉聖旨除某著作佐郎某已於省劄到後涓剛祗拜<pc n="lb"/>
聖恩訖即擬兼程赴闕忽為痁疾再發未可戒行謹先<pc n="lb"/>
具專狀控申欲乞公朝特賜包荒少寛程限放令某稍<pc n="lb"/>
便醫藥俟病勢少可扶持即便負席藁走闕下以俟鈇<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
鉞之命伏乞照㑹申聞事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭著作佐郎<pc n="lb"/>
具官方某狀照對某伏准今月十三日省劄備奉聖旨<pc n="lb"/>
除某著作佐郎兼備近降指揮庶官不許辭免某一介<pc n="lb"/>
蛙黽藐焉井底忽逢王明汛渫而綆汲之某感激君父<pc n="lb"/>
異恩誓將捐軀以報但某切念内外迭補之法所以練<pc n="lb"/>
人才也毎讀晉陶侃傳朝暮運百甓問之則曰侃方致<pc n="lb"/>
力中原若過自優逸他日恐不堪事某雖不才中夜感<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
慨常有奮勵事功之心自曩綴朝班未更外任今復尸<pc n="lb"/>
素館職切恐犯陶侃不堪事之譏欲乞改畀在外小小<pc n="lb"/>
差遣俾得稍自展布以啚萬分之報伏乞公朝特賜敷<pc n="lb"/>
奏施行伏候指揮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞改正理還劄子<pc n="lb"/>
具官方某劄子伏覩指揮應命官凡經臣僚論列者並<pc n="lb"/>
合經朝廷改正某昨自寶祐乙夘之冬因有先祖卜葬<pc n="lb"/>
事急投假狀即行遂坐擅出闗之罰得旨寢著作新命<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
按之者朱應元也丙辰之冬有排斥三學之士者某偶<pc n="lb"/>
前此與曽唯為文字交遂坐不合與太學生交游之罰<pc n="lb"/>
得旨寢寧國新命劾之者吳衍也景定庚申之夏以輪<pc n="lb"/>
對不能盡言陳寅彈之得旨予在外差遣未幾以有官<pc n="lb"/>
人不合作館事林光世擊之得旨予祠積是四非無非<pc n="lb"/>
自取某惟聖賢不責人以無過而許人之改過聖君賢<pc n="lb"/>
相千載一遇此而不言是自棄於大造之外欲乞公朝<pc n="lb"/>
特賜敷奏將前項特與改正過名理還元斷月日伏候<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
指揮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免司封<pc n="lb"/>
具官方某狀照對某伏准尚書省劄子備奉聖旨除司<pc n="lb"/>
封郎官某自揆不才合具辭免者伏以井鮒無聞久處<pc n="lb"/>
泥塗之蟄乾龍有造忽聞雨露之仁其得若驚以感而<pc n="lb"/>
涕伏念某素行乎患難自墮於迂愚不圖槖籥噓吸於<pc n="lb"/>
天地燾載之間欲使勾甲萌拆於瓦石覆壓之下某雖<pc n="lb"/>
無他技而善自知敢以庸才冒居清選輙裁免櫝仰告<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
朝廷伏乞畀矜特賜敷奏彚征開泰倘不忍一物枝葉<pc n="lb"/>
之枯自養曰頤願少給勺水簞瓢之禄禱祈懇懇跼蹐<pc n="lb"/>
兢兢伏候指揮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭兼直舍人院奏<pc n="lb"/>
具官臣方某狀奏右某今月十三日恭准省劄備奉聖<pc n="lb"/>
旨方某兼直舍人院日下供職者伏以菲材僥倖濫分<pc n="lb"/>
主爵之曹誤渥光榮俾涉代言之筆鼎來天寵震惕氷<pc n="lb"/>
衷臣切惟内史贊書之司實為文士清選之極必有渾<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
厚爾雅之體然後可以潤色國典必有激昻婉切之功<pc n="lb"/>
然後可以感發人心必揮翰如飛然後可以備緩急之<pc n="lb"/>
辭命必湧泉不竭然後可以應填委之文書夫豈庸才<pc n="lb"/>
可當是選切念臣荒疎學術淺涸辭源郎圍方懼於素<pc n="lb"/>
飡詞掖豈容於越俎王言之制有七所未討論舍人之<pc n="lb"/>
様有三其何稱塞恐慚帝制祗速吏訶仰望聖慈俯矜<pc n="lb"/>
愚悃不嫌反汗収囘成命之頒特許循墻別選時髦之<pc n="lb"/>
任籲天懇懇伏地兢兢所有前項恩命臣未敢祗受謹<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
録奏聞伏候<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭兼直舍人院劄子<pc n="lb"/>
伏以綸闈地峻顧越俎以難堪黼扆天高雖循牆而未<pc n="lb"/>
許敢薦陳於愚樸祈轉徹於穹窿伏念某受才既凡種<pc n="lb"/>
學尤淺以寒苦而粗為文字處孤陋而實寡見聞孤陋<pc n="lb"/>
見聞固未習朝廷之典故寒苦文字豈足代皇王之訓<pc n="lb"/>
辭冒居是官必忝於位輙成免櫝仰告公朝欲乞畀矜<pc n="lb"/>
特賜敷奏渙焉廷號倘無銷印之嫌属之時髦方稱如<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
綸之任懇祈切切跼蹐皇皇所有恩命未敢祗受伏候<pc n="lb"/>
指揮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭起居舍人奏<pc n="lb"/>
具官臣方某狀奏右臣今月十七日伏准省劄三省同<pc n="lb"/>
奉御筆除臣起居舍人兼職依舊者伏以龍御正中言<pc n="lb"/>
動則書于史螭分左右記註必惟其人安有非才可當<pc n="lb"/>
是選但覺震躬而<graphic n="KR0658" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0658.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0658" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0658.png" mimeType="image/png"/>不知渙汗之皇皇伏念臣孤遠<pc n="lb"/>
之踪空疎之器惟空疎則學問不足以該臺閣之典故<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
惟孤遠則名實不足以孚上下之聽聞以名實未孚之<pc n="lb"/>
人而職簡書豈能信乎後世以學問不該之士而立殿<pc n="lb"/>
陛安能沃於君心而况濟濟周行藹藹君子茍自知非<pc n="lb"/>
佚狐之選而不遜於䕫龍之賢必至曠官反以違戾伏<pc n="lb"/>
望皇帝陛下察其安分矜其不能更畀時髦倘許緇衣<pc n="lb"/>
之改収囘成命何嫌刻印之銷所有恩命臣未敢祗受<pc n="lb"/>
謹錄奏聞伏候勅旨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭起居舍人劄子<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
伏以才非狐佚何敢班二史之清身際唐虞未許為九<pc n="lb"/>
官之遜以感動之忱弗至宜呼籲之請莫俞匪告公朝<pc n="lb"/>
曷囘宸聽敢歴陳其梗梗冀轉徹於高高切原古者設<pc n="lb"/>
官之由曷寘君舉必書之職盖以人主一言之善否實<pc n="lb"/>
闗天下萬世之安危所以選端良之人執簡在後庶幾<pc n="lb"/>
處富貴之地非道不行以是官所係之匪輕雖先正猶<pc n="lb"/>
懼其弗克蘇軾之有此令且必詣宰相而力辭必大之<pc n="lb"/>
除是官猶自乞皇帝之改授茍以謭才而不自揆冒居<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
古人所不敢為以此敗官何所逃罪伏望公朝察其非<pc n="lb"/>
據許以奏聞言出如綸倘可惟行而惟反衣猶在笥何<pc n="lb"/>
嫌改造而改為所有恩命未敢祗受伏候指揮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>討信州鬨軍待罪劄<pc n="lb"/>
具官方某照得比歲以來兵驕易鬨不勇於禦亂而勇<pc n="lb"/>
於為亂所資以衞民而反以害民然桀悍難制惟信為<pc n="lb"/>
甚某蒙恩予節職在澄清昨入境之初據信州公申本<pc n="lb"/>
州軍人以支米作鬨事繼得之諮詢咸謂郡糾遭其凌<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
辱非小郡僚雖微然其損一郡之體者甚大即欲誅鋤<pc n="lb"/>
一二首惡少正軍律盖以事體闗繫者重所以遲遲而<pc n="lb"/>
未敢輕於一發自此暴横愈甚夏稅場棟子州郡已差<pc n="lb"/>
人許福等又欲別差一吏州郡不聽遂挾衆喧譟以請<pc n="lb"/>
州郡遂俛從之乃七月内州郡以獄劊行刑而許福等<pc n="lb"/>
以不用軍劊遂集衆持杖拽街搜捉獄級擒至郡㕔必<pc n="lb"/>
欲行法州郡不聴此曹又輙喧譟州郡又俛從之竊惟<pc n="lb"/>
信之卒伍肆驕其所由來漸矣郡守低首喪氣為其挾<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
制郡民吞聲茹苦為其凌暴已半年于兹比者殿司軍<pc n="lb"/>
將官提兵自信經過此曹生心衷甲腰刀呼儔集衆復<pc n="lb"/>
謀為變闔郡惶惶中夜束擔出郊以避禍以信之去天<pc n="lb"/>
密邇軍兵干紀一至于此下無州郡上慢朝廷是可忍<pc n="lb"/>
也孰不可忍也本司近以秋試因密切調遣諸寨寨兵<pc n="lb"/>
入城為䕶試之舉隂為戢亂之圖帖上饒縣令程從事<pc n="lb"/>
應新䕶州印牒差擬迪功郎兼本司僉㕔何惠生以捕<pc n="lb"/>
偽闗㑹為名同共合謀今月二十九日蚤據擬迪功郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
本司兼僉何惠生同上饒縣令程應新申已於本月二<pc n="lb"/>
十六日早擒獲為首人許福等八名斬首示衆揭榜曉<pc n="lb"/>
諭軍民各已平定外無非仰藉國之威靈幸而集事少<pc n="lb"/>
洗積年驕横之風少正兵律抑亦可銷變於將來也所<pc n="lb"/>
有調遣用命服勞一行人別具姓名開申乞賜推賞所<pc n="lb"/>
有某不合專擅調兵及專行誅戮一節謹席藁俟罪外<pc n="lb"/>
伏候指揮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞與共討信州鬨軍有功者轉官推賞<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
具官方某狀竊惟漢人有言曰有功不賞有罪不誅雖<pc n="lb"/>
堯舜不能以化天下信州鬨軍其罪當誅久矣某自到<pc n="lb"/>
任己來日夜圖之而未有一可任事之人方欲以兵取<pc n="lb"/>
之則本司無兵之可調方欲乞兵於朝廷則此等狗䑕<pc n="lb"/>
何足上勞君相之慮環視精選得一有用之材曰從事<pc n="lb"/>
郎上饒縣令程應新然彼方為縣令其勢不足以運掉<pc n="lb"/>
一州也而某於是委之攝行州事旁搜遠取又得一可<pc n="lb"/>
與共功名之士曰擬迪功郎何惠生然彼方為士其位<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
未足行事也某於是留之本司僉幙其不知者以為過<pc n="lb"/>
客也使之以過客為名館于信州者屢月以盡察諸軍<pc n="lb"/>
之情偽盡得鬨卒之姓名盡識諸卒之面目入其黨與<pc n="lb"/>
探之試之離之間之結之収之往反圖為至于十數所<pc n="lb"/>
與共謀者上饒程令也乃者八月秋試士人喧雜於是<pc n="lb"/>
借科舉之名密調諸寨精銳頓之棘外而選彼黨之强<pc n="lb"/>
壯者収之棘内然後謀取其渠者而殱之彼八兇者誘<pc n="lb"/>
而致之數處同時下手一朝擒之頃刻之間皆就誅斬<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
急張旗牓以壓衆心軍民按堵如故今城内外不驚一<pc n="lb"/>
塵所調捕兵不傷一卒實縣令程應新擬迪功郎何惠<pc n="lb"/>
生之功也斯二人者使其一為見任守臣一為見任僉<pc n="lb"/>
幙皆不當言賞盖本職公事也今程應新以選人縣令<pc n="lb"/>
行郡守之事何惠生以江州進士任潛師之責非其膽<pc n="lb"/>
畧度越常人何以不動聲色不煩朝廷調兵収徒手縛<pc n="lb"/>
虎之奇功某伏覩在法捕獲强盜選人改官白身補授<pc n="lb"/>
今來二人之勞非止捕盜而己欲望公朝特賜敷奏將<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
程應新特與改合入官何惠生特補文資給迪功郎真<pc n="lb"/>
命以為趨事赴功者之勸外有頭目用命立功人張濟<pc n="lb"/>
為第一功王伯茂鄭榮次之若頭目以下則排軍璩遷<pc n="lb"/>
藍安詹寶汪福余正陳福秦明徐强余寶及百姓吳龍<pc n="lb"/>
吉軍兵吳强郭茂余照二楊旺洪貴張珎魯先程先璩<pc n="lb"/>
元等凡壹百餘人内頭目立功張濟本司已於信州見<pc n="lb"/>
管進武校尉綾紙内書填一本給付張濟充賞外其餘<pc n="lb"/>
並合厚支犒賞欲乞朝廷劄下信州於有管官錢一切<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
支行庶幾賞不踰時則三軍感悦他日可以使人仍乞<pc n="lb"/>
劄下本司照應伏候指揮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免誅勦鬨軍轉官<pc n="lb"/>
具官方某狀照對某今月十四日伏准省劄以信州誅<pc n="lb"/>
勦鬨軍事備奉聖旨方某運謀集事與轉一官某竊惟<pc n="lb"/>
百官有司各有所職曠職分之當為者固不逃司敗之<pc n="lb"/>
刑為職分之當為者亦無受賞之理盖某之事與程應<pc n="lb"/>
新何惠生不同也若使程應新為見任守臣何惠生為<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
有官僉幙亦不當言賞惟以其選人縣令而行郡守之<pc n="lb"/>
事進士僉幙而任潛師之托是以可嘉若某則為所當<pc n="lb"/>
為僅可逃司敗之刑而已今公朝賞不踰時以為厲世<pc n="lb"/>
磨鈍之具因衆人而及某焉若某以本職公事而受賞<pc n="lb"/>
則是僥倖而冒功頑鈍無恥人謂某何所有上件恩命<pc n="lb"/>
不敢祗受欲望公朝特賜敷奏収囘成命庶幾小臣得<pc n="lb"/>
安分守伏候指揮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江東提刑一考丐祠劄<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
具官方某伏照對某伏准咸淳三年二月省劄授前件<pc n="lb"/>
差遣某即於當年四月二十五日入江東境交割本司<pc n="lb"/>
職事越今年四月二十四日書一考某竊惟荀卿之書<pc n="lb"/>
以禮遜為偽衞風之詩以素飡為非茍以荀卿之言為<pc n="lb"/>
嫌而犯衞風之刺則為頑鈍無恥之士伏念某學未語<pc n="lb"/>
上才不逮中冒乘使者車而行外司㓂之事雖小大之<pc n="lb"/>
獄必以情而聴訟未能無訟雖得其情哀矜勿喜而罔<pc n="lb"/>
中未能惟中聖人之言朞月而可今某試之朞年而風<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
俗未能變化囹圄未能空虛弗績罔功孰大於此所以<pc n="lb"/>
未即司敗之罰者聖賢在上不求備于一夫也某是用<pc n="lb"/>
不敢犯素飡之譏而避偽遜之嫌伏望公朝特賜敷奏<pc n="lb"/>
姑畀祠廩使某以自量之心而為自全之地實拜天覆<pc n="lb"/>
地載之造伏候指揮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免江西轉運副使<pc n="lb"/>
具官方某狀照對今月二十一日伏准省劄備奉聖旨<pc n="lb"/>
某依舊職除江西計度轉運副使某聞命震驚懼溢於<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
喜某竊惟小器受大任者有顛覆之虞一命至再命者<pc n="lb"/>
有盈滿之懼某一介不才濫切皇華之遣司臬江左凜<pc n="lb"/>
凜曠瘝乃夏五月既叨進職之恩今甫半朞又叨改轍<pc n="lb"/>
之命俾之將漕于西非但小器受大有顛覆之虞而一<pc n="lb"/>
命至再尤有盈滿之懼所合具申公朝乞賜敷奏改畀<pc n="lb"/>
時髦庶安愚分伏候指揮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯文集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>蛟峯文集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯文集巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方逢辰<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書劄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上宋理宗書<pc n="lb"/>
六月吉日奉議郎秘書郎兼國史實録院校勘臣方某<pc n="lb"/>
謹齋沐裁書昩死頓首百拜獻于皇帝陛下臣聞可使<pc n="lb"/>
小人受隱然之福不可使小人顯然有勝君子之名勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之名一立則南衙北司之勢自此分天下國家存亡之<pc n="lb"/>
幾自此决矣左右小臣供汛掃給奔走人主日與之接<pc n="lb"/>
豈能恝然無愛之之心哉但不當使之竊威福與外廷<pc n="lb"/>
角勝負愛之而又有以威之可也一或有罪惟恐不知<pc n="lb"/>
小則斥大則刑無所寛縱如此則使之弄權孰敢哉治<pc n="lb"/>
世者小人失志之時也亂世者小人得志之時也為小<pc n="lb"/>
人禱者必祝其遇亂世勿遇治世臣竊以為此非善於<pc n="lb"/>
愛小人者小人之在治世欲為豺狼而不得噬欲為蛇<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
虺而不得螫信乎其不得志然無大惡者無大戮抑之<pc n="lb"/>
乃所以全之詎非福乎若其在亂世豺狼當路而不可<pc n="lb"/>
問鴟鴞横翔而不可擊招權納賄而上不知蠧國殄民<pc n="lb"/>
而下不告是天將稔其毒而殲之若國家危亡小人獨<pc n="lb"/>
能存乎然則英君毅辟為小人囘互而求一勝者雖曰<pc n="lb"/>
愛之而實非所以福之小人得志何所不為寵則驕驕<pc n="lb"/>
則横横則不可制漢唐之季建置天子在奄豎掌握威<pc n="lb"/>
權出人主之右彼其初豈有此心哉人主寵之以教其<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
驕縱之以教其横為之除異已者以教其不可制勢𦦨<pc n="lb"/>
薫熾天下之穹官美爵大半出其門下豈復知有天子<pc n="lb"/>
哉彼自知結怨於忠良召怒於天下萬一值英明之君<pc n="lb"/>
决不赦故於危疑緩急之際不容不貪天之功以為己<pc n="lb"/>
力當此之時雖欲除之其可除乎彼其罪大惡極朝廷<pc n="lb"/>
不能誅之則天下必有起而誅之者漢之宦官陳蕃竇<pc n="lb"/>
武争之不勝而并州之將乘天下之憤而操戈以殪之<pc n="lb"/>
唐之宦官宋申錫攻之不勝而河中之帥乘天下之怒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
移兵以屠之然則漢唐之君前日所以寵之縱之者廼<pc n="lb"/>
所以益其疾甚其毒而投之死地也為北司者必欲與<pc n="lb"/>
南衙角一勝豈其福哉人主之愛小人而使其至此甚<pc n="lb"/>
非善於愛小人也恭惟皇帝陛下聰明而英毅中正而<pc n="lb"/>
密察天下事事物物無不洞照其是非而獨於左右之<pc n="lb"/>
小人未能以義斷恩以公割私何也臣竊料陛下英明<pc n="lb"/>
而獨未悟左右之奸邪者其弊正自英明始何者英明<pc n="lb"/>
之君多欲自操天下之權彼惟因人主欲自操其權也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
故間摘事之可悦可信者而試之使人主行其説以漸<pc n="lb"/>
侵外廷之權外廷之權一侵則彼之説益進帷闥之密<pc n="lb"/>
簾壁之窺君怒知怒君喜知喜留正未遷左轄而姜特<pc n="lb"/>
立先泄之以為已功洪邁未除西垣而淵覿先賣之以<pc n="lb"/>
為己力其欲進某人也非一日之譽游談之助足以宿<pc n="lb"/>
留宸聰欲退某人也非一夕之毁浸潤之譖足以潛蓄<pc n="lb"/>
天怒陛下但見威福之出於己而不知彼實借吾之權<pc n="lb"/>
以行其説而簸弄於中外烏在其為權在我也臣又料<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
陛下英明而獨不肯少裁左右以正綱紀者必謂此朕<pc n="lb"/>
家事無預外人盖將分宮府為二也臣竊謂不然大抵<pc n="lb"/>
小人之在君側其操心何所不至其所以不敢動於内<pc n="lb"/>
者盖有所憚於外彼其顏情稔熟豈懼眇然之人主哉<pc n="lb"/>
若外不足憚自宰相至百官皆俯首弭耳以下之則此<pc n="lb"/>
曹無憚忌之心生無憚忌之心生則君之惡動矣臣又<pc n="lb"/>
料陛下英明必曰聰明自我剛毅自我此輩雖縱横於<pc n="lb"/>
中外豈能賣國哉臣亦曰聰明如陛下剛毅如陛下萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
無此事然陛下獨不為他日慮乎此曹素輕朝廷倉卒<pc n="lb"/>
夜半禁中出片紙召某人外廷素無權拱手唯唯誰敢<pc n="lb"/>
與之角是非者臣又料陛下英明而思慮獨不及此者<pc n="lb"/>
必曰晩唐以内侍典兵故其權足以易置稷社今之内<pc n="lb"/>
侍無兵雖縱横不足以亂天下臣竊謂不然嬉笑之間<pc n="lb"/>
有機穽焉樽俎之上有戈矛焉陛下不可謂此曹無兵<pc n="lb"/>
也况修内壹司以工役為名為天下逋逃淵藪藏奸聚<pc n="lb"/>
惡數百人凡州縣寨鎮之兇人巨盜刑于有司不容于<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
鄕井者皆歸之又散而巢於某庄窟于某場皆内司之<pc n="lb"/>
牌號也皇城禁旅實掌握之武庫甲兵實管鑰之如此<pc n="lb"/>
而尚得謂之無兵乎蘇軾有言方其始也臺諌折之而<pc n="lb"/>
有餘及其既成干戈取之而不足與其他日以干戈而<pc n="lb"/>
取之孰若今日以臺諫而折之臣非當臺臣者夫不得<pc n="lb"/>
其言則去臺臣之志願畢矣尚何助哉但不去二豎則<pc n="lb"/>
陛下縱虛賞言官一日而九遷之於國家之安危實無<pc n="lb"/>
所益且南衙北司勝負之分乃天下國家存亡之一决<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
此則臣所甚懼也臣此月六日嘗移書宰相勉其行申<pc n="lb"/>
屠嘉之事而七日即得寒邪之疾伏枕者兼旬矣兹又<pc n="lb"/>
聞道路憤怨而切齒於二豎臣雖病睡不能著力疾輙<pc n="lb"/>
為此疏自知凟犯天威儻聖明自愛其國亟出二豎於<pc n="lb"/>
外以拔膏肓之病根小懲而大戒使此曹得以全其身<pc n="lb"/>
全其家即所以愛之也臣昩死惓惓下情無任伏藁俟<pc n="lb"/>
罪之至不備<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上廟堂書<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
六月吉日具階方某惶懼頓首百拜致書于大丞相樞<pc n="lb"/>
使國公先生鈞座前某竊見盛夏之月大陽無威盲風<pc n="lb"/>
晦雨用事拔木發屋夜寒晝闇黯黯凄凄朝野震愕曰<pc n="lb"/>
此隂剥陽之象奸邪剥善類之象大臣善類之宗主也<pc n="lb"/>
輙摭所聞以告某嘗謂天下之禍莫大於奸邪之竊國<pc n="lb"/>
威尤莫烈於奸邪之蔑國威夫人主之威奸邪竊之以<pc n="lb"/>
簸弄於中外天下知之而人主未及知則雖竊也彼猶<pc n="lb"/>
懼乎萬一之知則不赦矣一旦發其奸邪人主知之而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
罰不傷其毫毛彼得以蔑視朝廷曰無足畏者矣剥之<pc n="lb"/>
初六曰蔑貞凶六二又曰蔑貞凶聖人重傷陽道之亡<pc n="lb"/>
故以蔑之一字哀痛反覆而兩言之近日臺臣按發兩<pc n="lb"/>
横璫及其牙爪三四輩此天下之所共快而亦前乎此<pc n="lb"/>
道路之所指目而亦人主之所獨未知者及此之時斥<pc n="lb"/>
去一二則此曹尚有所憚曰國有威也側聽數日而兩<pc n="lb"/>
奸從容上索祠邀去之牘玉音曰留至于一再而絶其<pc n="lb"/>
請斷蛇不殊刺虎不斃人心惶惶曰剥之蔑貞之象所<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
可幸者天誘聖衷以内司擾民一事付之公朝此又南<pc n="lb"/>
衙北司勝負之一大機也前日之未言也其責在臺臣<pc n="lb"/>
已言而未行也其責在人主今付外則其責在廟堂他<pc n="lb"/>
如小人庸人之為大臣反倚此輩為援者天下所不責<pc n="lb"/>
相君自為臺諫為侍從為執政正色朝端中立不倚負<pc n="lb"/>
天下重望望之重者責之深未知何以處此前歲以一<pc n="lb"/>
奄豎之隸逐一臺臣此國威之一屈也聲生氣長陵蔑<pc n="lb"/>
紀綱𦦨𦦨莫可誰何今日之事若不幸而國威再屈則<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
豺狼當道自此不可問矣國家社稷之存亡在此一决<pc n="lb"/>
未論他日之事即目前而觀則臺臣言之不行惟有掉<pc n="lb"/>
臂而去此曹思慮益深術數益密必將援一同類者入<pc n="lb"/>
臺以角善類而空之剥之初六曰剥牀以足夫害人者<pc n="lb"/>
先壞其牀之足害國者先壞其國之足剥之六二曰剥<pc n="lb"/>
牀以辨辨者牀之榦也牀有榦國亦有榦大臣國之榦<pc n="lb"/>
二大臣位也隂之蔑陽先剥其足而後及其榦彼其敢<pc n="lb"/>
於與臺臣鬬勝負者剥足也敢於剥足何憚而不敢於<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
剥榦乎今日逐臺臣明日駸駸逐及大臣矣若俟其逐<pc n="lb"/>
而去不若為天下國家爭一勝而去乾道間淵覿之横<pc n="lb"/>
諸君子攻之不拔陳參政以一言逐之紹熙初姜譙用<pc n="lb"/>
事留丞相以一語去之留之去姜譙陳之逐淵覿豈他<pc n="lb"/>
有奇術足以撼其君不過伺得其泄報左史西掖之除<pc n="lb"/>
漏傳兩文昌過府之事顯然有迹深中上心故二公甫<pc n="lb"/>
下殿而三奸已出門矣况今之横璫腥燄熏灼其顯白<pc n="lb"/>
之迹又不止漏泄差除而已聖上英明决不肯終芘狐<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
鼠但前此未得實狀所以不信今聞臺臣所奏具得事<pc n="lb"/>
實况付之外廷此聖上疑中之信也易之坎曰納約自<pc n="lb"/>
牖所謂疑中之信正是蔽處之明乘此入之機不可失<pc n="lb"/>
若萬一爭之必不從則某又有一説上可以不傷人主<pc n="lb"/>
之心而下可以慰天下之公議内可以開小人之路而<pc n="lb"/>
外可以無損臺諫之紀綱而公朝又可以專為之而不<pc n="lb"/>
必忌今臺臣所劾内史之爪牙直胥史耳其富埒國其<pc n="lb"/>
惡滔天若二三大臣坐朝堂猝然呼此數輩於堂下責<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
其奸狀而黥藉之然後聞奏則二兇既以得免為倖彼<pc n="lb"/>
又可以嫁其惡於此曹以自解于上而九重亦可以自<pc n="lb"/>
白於天下曰前日毒民之事皆此輩為之果非禁庭之<pc n="lb"/>
所知也一舉而釋君之謗捄臺綱之輕開小人之門解<pc n="lb"/>
天下之怨留陳之事又不足言矣不然青史書之曰南<pc n="lb"/>
衙北司勝負之决自某人為相始某實為相君惜之干<pc n="lb"/>
冒鈞嚴下情無任悚惕俟罪之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與廟堂書<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
某惶懼百拜申稟大丞相樞使國公先生鈞座前某竊<pc n="lb"/>
謂天下之大可畏伏於不足畏惟其小而不足畏故其<pc n="lb"/>
發也常至於不可禦昨者荻浦之盜其初不過鼠竊使<pc n="lb"/>
州郡監司即撲之豈有後來之燄燄哉惟始則狎而養<pc n="lb"/>
之中則諱而揜之故終也至於上勞君相宵旰之憂再<pc n="lb"/>
易部使者調重兵而後足以勝之前事可鑒已乃者道<pc n="lb"/>
路藉藉謂郊闗之外白晝摽掠之風肆行無忌客舟非<pc n="lb"/>
三五十艘氣勢聯合不敢西上其地即龍山廟山之對<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
境其巢窟曰童家會後曰後杭是也其居環數里皆無<pc n="lb"/>
藉子平時販私越禁出江入海其舟白刄林立今則專<pc n="lb"/>
施其毒於客舟有訴于天府者往往視曰常事而輕釋<pc n="lb"/>
之由是其風日横有奪其貨而沉其人於江者有拽其<pc n="lb"/>
舟而泛其載以入海者徽嚴衢婺之人遭其慘者凡十<pc n="lb"/>
數矣近又聞如陳其姓士人父子兩人遭刄幸而不死<pc n="lb"/>
掠去數千緡囊篋席巻僅逃其身和其姓舟人被掠一<pc n="lb"/>
萬三千緡米一十四石舟中之遭傷者數人嚴之淳安<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
有課社每月用盝子發試巻到京委官考校近忽遭盜<pc n="lb"/>
舟拏奪舟人急發一二盝以示之乃故紙也方得棄去<pc n="lb"/>
似此態狀烏可養奸若䕶癰吝疽必為腹心之急證又<pc n="lb"/>
聞南蕩塞卒與之交通為之耳目其商旅之實舟江滸<pc n="lb"/>
某舟某物此曹一一密探及至波濤之衝專以廵船為<pc n="lb"/>
名如取諸懷及有司捕之則或縱或擒皆在此曹之手<pc n="lb"/>
此尤不可不察者也欲望朝廷急行下安撫司及東西<pc n="lb"/>
憲急作擒捕大者即正典刑小者去其手足然後可以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
遏滔天於涓涓撲燎原於熒熒仍嚴戢後杭之舟出入<pc n="lb"/>
不得帶㓙器所有南蕩塞卒與盜久稔不無以革之據<pc n="lb"/>
在籍之額分隸遠塞仍於他所分撥生頭兵卒以填之<pc n="lb"/>
此亦轉移變化之一術也得於見聞者如此不敢不告<pc n="lb"/>
惟公朝密施行之幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>達嚴郡守<pc n="lb"/>
某因囘使就有懇稟近桐遂壽淳四邑民准大府督賦<pc n="lb"/>
之命甚峻田野震懼某切謂此未必出於君侯之本心<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
也往往有迫而為之但在府由措辭與幕府擬筆廼純<pc n="lb"/>
乎非君子長者之言雖然若使久在民間而不輸雖殺<pc n="lb"/>
之可也今淳安家追户對類有輸足之鈔又有預借之<pc n="lb"/>
闗縣一切不理又重借明年民莫敢不聽又督借本户<pc n="lb"/>
民亦莫敢不聽如此則不可謂之化外之民矣而縣家<pc n="lb"/>
方喜砧斧之下有銅山焉如近日盧某此淳安之佳士<pc n="lb"/>
也婦翁被追壻代出官既有足鈔又有䟎借之鈔可謂<pc n="lb"/>
純民儒士矣止因與史筆一語扞格徑為裂衣冠押之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
獄張皇暗申於大府將以作大威福應宰當即悔之已<pc n="lb"/>
無及矣今盧族以君侯方入左腹之言輙為一札俾某<pc n="lb"/>
轉伸札中亦不明言是非亦不敢冒犯府吏倘沐台慈<pc n="lb"/>
憐其壻代婦翁察其已輸足已䟎借有足鈔有足由特<pc n="lb"/>
為一轉福筆田里幸甚至若縣家太甚之急絃可畏之<pc n="lb"/>
裂燄亦望君侯為赤子寛之一分某為父母國請命不<pc n="lb"/>
知狂凟惟君侯其赦之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘馬總領<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
某惶恐端肅加拜申稟總領都運大卿台座前某伏拜<pc n="lb"/>
台翰讀之汗下某備員百僚底安敢妄發達官書自束<pc n="lb"/>
髮受父兄戒素以干請為恥况代人為請乎某自去夏<pc n="lb"/>
入館以來未嘗作一字為人䀨監司州郡而乞丐于外<pc n="lb"/>
不謂何等不肖子敢以贗書塵突自非藻鑑精明必為<pc n="lb"/>
所欺某前載備數吳門僉曹亦得一假托臺諫書者搜<pc n="lb"/>
其槖猶有二三十封即白之郡鞭背而拘之圜土郡賴<pc n="lb"/>
此而後來者不敢以偽售矣大卿平昔風采赫奕此様<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
無賴輩到手不可放過也某繼此或有書到當於月日<pc n="lb"/>
姓名下用名記以別真贗然亦决不為人發丐錢書若<pc n="lb"/>
有之必偽也乞置之重憲以清奸慝拜賜𢎞矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與包宏齋<pc n="lb"/>
某惶恐端拜申稟提刑龍圖大卿侍郎台座前某向也<pc n="lb"/>
得侍立玉於鴛鷺行見格心一疏喚醒醉生夢死於卓<pc n="lb"/>
然有立深為朝廷有人賀未幾執事以繡衣而斧荆棘<pc n="lb"/>
某雖得升堂下稟餞之拜而未能一牋申平寇之賀某<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
豈獨無人心不為國家喜哉盖有憂焉以奪其所喜故<pc n="lb"/>
也東南一角之天下四疆潰爛所恃以壽如綫之脉者<pc n="lb"/>
僅浙右三數郡此楚漢必爭之厫倉也小人負乘致寇<pc n="lb"/>
其禍乃使君子當之朝命借重望壓其衡自非深謀密<pc n="lb"/>
運萬全而動安能破數十年不可入之巢窟哉未幾波<pc n="lb"/>
濤<graphic n="KR0837" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0837.png" mimeType="image/png"/>湧變白為黑公議幾為之一厄息壤之盟猶在而<pc n="lb"/>
三至之杼已投中山之捷方聞而謗書之篋已滿功之<pc n="lb"/>
足以招忌如此哉所賴公議之幟卒不可拔今日之事<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
是亦幸而集也雖然轉石拔山是非顛倒何朝廷之靳<pc n="lb"/>
於賞功而不靳於賞奸賞盜與此某之所以憂而不敢<pc n="lb"/>
喜不敢賀也因郡卒便僭及惓惓憤悶之心伏丐合照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>某洊有稟事近浙江聞有白晝剽掠之風客舟非數<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十為黨不敢西上其地只是龍山相對所謂童家㑹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後及後杭是也環一二里所居皆無賴子平時販私<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>違禁其舟出没波濤白刄林立卒然遇之則姑以買<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>物而爭登客舟若隨其所索委而與之則幸而免不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>然則掠而去之近富陽令有一親戚遭其毒遂合廵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尉捕之得二三十輩執而歸之天府往往付之等閒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輕釋之近日頗横嚴婺之舟遭其刼者數十矣此事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>正隸繡斧須望牒臨安及遍帖廵尉嚴禁密捕大者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>即正典刑小者去其手足然後或可勝之仍須嚴榜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禁後杭之舟出江者不得帶㐫器有者許廵尉拘解<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>或可戢之不然郊闗外不一二里而威令不行其何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以立國乎却望密切行之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與寶慶夙宮教<pc n="lb"/>
某惶恐端肅加拜申稟判府宮教即内除郎中台座前<pc n="lb"/>
某念日夏間伏辱台翰且拜臺餽以師門而摩撫後進<pc n="lb"/>
者如此感當若何繼嘗潦略且答狀謾爾微芹伴空函<pc n="lb"/>
計徹巖電矣某備數百僚底尸素一年餘拭目時事中<pc n="lb"/>
夜感慨睡不能著雖下僚惟當思不出位然鳴雞起舞<pc n="lb"/>
自有勃勃不能遏者敬以判府器足以大受才足以𢎞<pc n="lb"/>
濟學足以謀皇而斷國坐之細旃立之左坳則所以沃<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
君心而起世道者必大可觀一麾翺翔不能動宣室之<pc n="lb"/>
思邪西邉苦竹之圍危甚幸而城中堅忍敵以乏糧解<pc n="lb"/>
去傳聞邇又圍嘉定聞此郡子女玉帛所聚敵垂涎久<pc n="lb"/>
矣又須常得天幸可也若人事則戈朽斨鈍直可懍懍<pc n="lb"/>
大理既為瀆破齒失其脣聞線路可直達濎澧此尤可<pc n="lb"/>
憂淮哨未棗紅而來生理一空强隣四面迫我而左右<pc n="lb"/>
顧無一人能面北發一矢者朝除暮遷不過應副人情<pc n="lb"/>
富貴姻姓曷嘗念及生聚教訓乎哉近天府易帥以馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
華甫代人望甚厭服然圻漕有除職暫兼之令或謂注<pc n="lb"/>
意在王而始借馬以壓物議未可知也但今之兩司非<pc n="lb"/>
頑鈍無恥弭耳於羣貂者不可為恐馬未必肯來耳時<pc n="lb"/>
事可憂者類如此因風及此乞恕其僭伏丐合照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘吳退庵<pc n="lb"/>
某惶恐頓首再拜申稟判府提領節制大資相公鈞座<pc n="lb"/>
前某十一月十八日伏拜十月間鈞汗驛日囘緘始疑<pc n="lb"/>
誤投審之再而後敢拜悦而讀之乃知江湖不肖子以<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
贗書干瀆且辱臺餽而遣之是使某重速譴也某自束<pc n="lb"/>
髮受趨庭教干請之戒甚嚴而况代他人干請乎某自<pc n="lb"/>
去載之夏入館未嘗為人作一字乞丐于監司州郡每<pc n="lb"/>
見一等無賴子自為劄目列注宅䘖沿門作謁以乞書<pc n="lb"/>
名者某甚嫉之惟只堅拒而排去已嘗榜于門曰例不<pc n="lb"/>
書列劄不作監司州郡書凡游士過訪者必先扣其無<pc n="lb"/>
索書之諭然後見之某非固矯枉過正亦自揆百僚最<pc n="lb"/>
底不敢妄發達官書耳兹承鈞諭所謂裘其氏者某不<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
知其為何人欲望鈞旨索而鞠之重置于憲亦可以清<pc n="lb"/>
奸慝而杜干聒也伏丐鈞照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>繼是或有書問當於月日下用名記以別之然亦决不為人發丐錢書萬一有之必偽也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薦洪尉<pc n="lb"/>
某等惶恐端拜申稟都運判府安撫待制台座前某等<pc n="lb"/>
竊見庚戌同年仁和洪尉蘭文章政事兩以優稱初筮<pc n="lb"/>
奔走使節下比及一年本不欲自鳴然恐如叔向所謂<pc n="lb"/>
子如不言吾幾失子輙代致鬷蔑之喙如䝉少借造化<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
則一言而識鬷蔑在叔向不得專美矣瑣瑣溷瀆伏丐<pc n="lb"/>
台照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薦王新班<pc n="lb"/>
某惶懼僭越端拜申稟侍讀提舉端明相公鈞座前某<pc n="lb"/>
嘗謂知賢者必當有所薦妨賢者必當有所避帝朝命<pc n="lb"/>
官必遜于殳戕伯與遜于朱虎熊羆濟濟之風今不可<pc n="lb"/>
見已知賢而薦此相公事也某不得出位然自知妨賢<pc n="lb"/>
而能避其猶可以希相遜之風乎邇聞朝廷指揮再開<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
史局方搜天下英傑其實不才濫叨史館今竊見從事<pc n="lb"/>
郎侍班王某舍選發身家貧徹骨其踐履在某上學問<pc n="lb"/>
在某上文章在某上丹鉛㸃勘實維其人敢以某所領<pc n="lb"/>
史館校勘職名推以遜之而某自有秘省本職欲望鈞<pc n="lb"/>
慈特賜備申朝廷乞俞所請庶幾某免妨賢不避之譏<pc n="lb"/>
而相公亦無知賢不薦之愧矣干冒穹嚴下情無任悚<pc n="lb"/>
息之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與趙端明<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
某惶懼端拜申稟判宗端明相公鈞座前某念自壬子<pc n="lb"/>
春得瞻拜階府違侍一瞬四周星夜望南閩聚奎焰焰<pc n="lb"/>
知一代英傑考槃在阿之地也某去載嘗便翼一紙走<pc n="lb"/>
起居問去鴻飄飄不識徹巖下電否欽惟手抉河漢為<pc n="lb"/>
天下文章宗主力負宇宙為宗國廟社命脉當今柱石<pc n="lb"/>
人也江濤洶湧之秋眼中人才左右顧無一可當緩急<pc n="lb"/>
者野水孤舟之句未嘗不中夜撫掌為世道浩嘆邇聞<pc n="lb"/>
朝廷寓意江左夷吾將强起之而東山高卧迫之堅不<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
動仕止久速某知先生之所以權衡乎時者審矣雖然<pc n="lb"/>
山中雲出雨太虛洗淨一畨山更好蒼生固以此望英<pc n="lb"/>
嗣司令著郎到此某幸得一拜識未幾亟索祠歸何與<pc n="lb"/>
豈翔集之審固當如是與抑不肯久去膝下與某尸素<pc n="lb"/>
蓬寓且兩年無絲髮補國雖下僚惟當思不出位然寤<pc n="lb"/>
寐時事雞鳴起舞自有勃勃不能遏者日夜鞭勉惟恐<pc n="lb"/>
有負師門便鴈如可賜之箴砭惟丐勿吝兹因司令錦<pc n="lb"/>
歸附便致安問伏丐鈞照<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘趙端明<pc n="lb"/>
某惶懼頓首端拜稟申判宗端明相公先生鈞座前某<pc n="lb"/>
昨者伏辱鈞汗寵報且領鈞貺潦略具答狀附之囘翔<pc n="lb"/>
深懼不敏敢圖鈞慈與門牆小子下交乃如家庭相接<pc n="lb"/>
之氣象某何為得此於先生也某備數百僚底絲粟罔<pc n="lb"/>
功蚤夜兢惕深懼負所學而負師門前輩謂愛做好官<pc n="lb"/>
而不愛做好人某甚以為戒夏五奏對愚天下三字深<pc n="lb"/>
犯時忌頗聞貴人銜之此月下旬洪豸再疏二璫盡力<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
攻之而不勝六月十一日除目盖為逐洪豸而恐在朝<pc n="lb"/>
者紛紛故例一美遷用杜公議之口耳諸公得此果不<pc n="lb"/>
言幸三學之士為之舉幡二十三日洪豸再除常卿亦<pc n="lb"/>
姑揜外觀其實為二璫地也某適病寒邪伏枕者兼旬<pc n="lb"/>
睡不能著二十六日又力疾一書撩蛇虺之頭此日王<pc n="lb"/>
潛齋為擊去次日李文溪又為擊去文溪嘗疏二豎故<pc n="lb"/>
受此禍潛齋聞亦因此事與上面不合時事顛倒一至<pc n="lb"/>
于此某勢只得見幾而作矣不然焰焰必及莫可避矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
歸使潦略仰報先施伏乞鈞照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>通方宫使造黟侯祠<pc n="lb"/>
某竊謂當今天下何哉戎狄豺狼擾我金湯正智者效<pc n="lb"/>
謀勇者效力之時也而明府乃貼牒劄奉使府命俾駕<pc n="lb"/>
鶴子孫同新鼻祖祠宇永平一籍圖鳩三千<hi>闕</hi>似若急<pc n="lb"/>
今日不急之務然亦不能無謂焉田單復齊而有神師<pc n="lb"/>
教我之詔東晉淮淝之靈蔣山而草木人形晴淮漲波<pc n="lb"/>
神與有力焉今日之舉其意亦猶是也夫悒神貼者是<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
不一姓獨於吾宗是鳩者猶清平烏龍之廟成於邵安<pc n="lb"/>
樂侍郎之廟成於何子孫之責也非惟公上之命不可<pc n="lb"/>
違神祖洋洋如在况虛谷先生又神祖之流芳者也不<pc n="lb"/>
以是而應公上之命其將何辭吾宗勉旃伏丐台照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答何毅齋求薦<pc n="lb"/>
某惶恐端拜申稟判簿帥簽郎中尊友兄某去冬䝉惠<pc n="lb"/>
書求鄙字時朝議分梱已定書不書元無損益是以姑<pc n="lb"/>
與煥翁言之不欲多言便胥失之也居無何策馬西去<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
乃為向陽花木保師一見即相知羅之議幕薦之公車<pc n="lb"/>
留視東<hi>闕</hi>大勝造物相成就固自有所也承聞北風之<pc n="lb"/>
惡使人抵掌天地中氣所宅敵人據之今尚有五十年<pc n="lb"/>
窮山隂谷為雪霜所扼一陽動則迸裂求出以求附我<pc n="lb"/>
正統逖琨起舞兹惟其時惟吾兄勉之内屏<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>不鄙垂<pc n="lb"/>
諭薦書弟某被譴方新惟當閉門以自省匪惟不得而<pc n="lb"/>
書雖書决無益也今叔太博為一世名勝近歸自廬陵<pc n="lb"/>
今近舍遠取皇甫持正不笑我乎某茍可效綿何敢自<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
愛而以德之愛亦有望於君子也草略占報不敵來施<pc n="lb"/>
惟祈台照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>達朱南山制置<pc n="lb"/>
某嘗謂人生宇宙間翕忽之聚皆有定分而豈徒哉昨<pc n="lb"/>
尊執事玉立朝端某贅員班底得以親切門牆今尊執<pc n="lb"/>
事持節江淮某馳驅王事又見並轡原隰四方上下無<pc n="lb"/>
往而不托隣績之光謂非分定可乎一介往來篤敘隣<pc n="lb"/>
好禮也修敬有稽汗我顏甲属兹陽剛方長嵗除伊邇<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
荒山寂寞風宜不腆登載副箋以贄履端之敬高誼鑒<pc n="lb"/>
忱特賜采納榮幸億秭輶瀆崇嚴伏墨戰慄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>達趙都大<pc n="lb"/>
某憶昨在班中獲修一紙之敬恍疎記曹兩見寒梅煦<pc n="lb"/>
然趙日之温燁甚郇雲之貺開椷如見諫議其何忻快<pc n="lb"/>
之如揆辰天地三陽萬物生意恭惟某官從容論譔樂<pc n="lb"/>
只澗阿明哲簡知穹示棐佑台候動止多福大卿以畢<pc n="lb"/>
原酆郇之昭𦙍徳蒼歆向之名望内之為磐石外之為<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
扞城固其所也而高卧不出何與龍泉太阿當為宇宙<pc n="lb"/>
間用若久藏櫝中其光射斗牛自有不能揜者豈世無<pc n="lb"/>
雷煥未知至寶之所伏耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>達李提舉<pc n="lb"/>
生平慕藺之心未快識荆之願所恃燥濕氣味之相合<pc n="lb"/>
雖曰未面而心固面矣棠隂蔽芾瞻之在前敢不封䕶<pc n="lb"/>
惟謹比者忻聞建臺未遑專貢首以為人之請衡陽推<pc n="lb"/>
官楊某於某嘗僚今以其属城掾受察于節下千里之<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
書借羽言徹其姓名于左右某未見顏色而言則隣於<pc n="lb"/>
僣拒人於千里之外則又幾於固用敢忘其僣以免於<pc n="lb"/>
固輙為拈出倘蒙恢之以仲尼之天覆之以少陵之厦<pc n="lb"/>
幸矣干䀨陳言伏祈台照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀盧可庵鄕舉<pc n="lb"/>
自春暮稟別於化成堂一瞬景物累改蓮而菊菊而梅<pc n="lb"/>
矣絆縶吏塵池邊之吟籬下之酌弗克與兄共之而嶺<pc n="lb"/>
梅之寄又復疎濶冗實奪之非敢慢也久不聞卿信試<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
後李提幹歸急走問之雖得榜而未知其人然玉川一<pc n="lb"/>
氏必君家鴈行中人也十月終有來自鄕邦者方知執<pc n="lb"/>
事巍奪高名急用喜舞此事為兄不平久矣吾今而後<pc n="lb"/>
知造化終有平時春官榮上更宜勉之令叔胄監發軔<pc n="lb"/>
天地成就人才各有地方十七兄為鄕試首新刄發硎<pc n="lb"/>
其利如此可喜可慶吳門况味粗安藜藿每旦入暮出<pc n="lb"/>
府事如蝟毛惟廉與公不敢不勉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳是齋問乞巧文内子厚少陵事<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
比使鴈拜狀繼承誨答感甚忸甚暑中六合為窰惟有<pc n="lb"/>
長簟打眠無由嗣箋稟起居而鴈使叩門乃拜琳琅之<pc n="lb"/>
緘金玉之餽上樽太牢甘𤓰物珍而豐何以辱此長者<pc n="lb"/>
賜弗敢辭下拜芒背汗面而已貧家雖無巧筵然菽水<pc n="lb"/>
有具對銀河不寂寞矣少陵子厚嬉笑皆成文章執事<pc n="lb"/>
拈出俾某忝注脚某妄論謂方員茍齟齬丈夫多英雄<pc n="lb"/>
少陵生平不遇者在此子厚附叔文終身為巧誤所謂天<pc n="lb"/>
之所命抱拙終身豈因巧而得拙與然不以人廢言皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
吾輩一段鞭警也先生以為如何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀盧可庵赴春官<pc n="lb"/>
昨聞秋帖香名亟奏書稱慶繼辱誨答劇用忻浣鄕邦<pc n="lb"/>
英氣煇燁乎山川課盟諸丈所作香滿西浙不但卯峰<pc n="lb"/>
區區之讖而已百里三元豈三山所得專美哉諸丈聯<pc n="lb"/>
翩上春官辱以義約見諭覩此盛事敢不薄助授之囘<pc n="lb"/>
翔矣執事與介翁煥翁鼓行而前全勝必矣但世事悶<pc n="lb"/>
悶人意明目張膽摧倒一世雄傑可也不然反為高科<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
羞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘賀何正書<pc n="lb"/>
某肩門深雪罔知宇宙之寒燠是以於親戚鄕黨間皆<pc n="lb"/>
不能修元正賀可謂缺典專伻以台緘來喚醒溘睡漢<pc n="lb"/>
真情滿懷喜可量哉鮮鱗玉粉之頒品品珍腆下拜登<pc n="lb"/>
受之春風郁郁塞茅屋矣使旋亟奉此以復命其諸謝<pc n="lb"/>
私尚圖嗣控<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘魯國正謝銘書<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
某昨䝉不鄙緘示先大夫平生實履某飽聞典刑舊矣<pc n="lb"/>
昭昭年華實印我心是以不果別作何必專椷言謝為<pc n="lb"/>
也坡翁祭文有曰軾於天下未嘗銘墓獨銘五人皆盛<pc n="lb"/>
德盖富鄭公范蜀公司馬温公趙清獻公張文成公而<pc n="lb"/>
已某於先大夫亦云適有慮囚之行役其謝潦草伏祈<pc n="lb"/>
台照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘盧可庵<pc n="lb"/>
懶來枕書困忽聞打門聲起視之則滄海頻渴萬寶畢<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
呈吾可庵辱貺也盥手摩眼疾展快讀其秋後之山露<pc n="lb"/>
下之葵霜中之菊與雪前之梅竹與引玉之誚何敢辭<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘許國正爭妓<pc n="lb"/>
前日蒙諭已知其不可而見之報牘矣專椷再至何猶<pc n="lb"/>
未能忍情而介介於此耶某謂為柳下惠則可為魯男子<pc n="lb"/>
則不可執事為磊磊豪傑之士則可自家以拘拘尺度之<pc n="lb"/>
士則不可且望就縣行移若或置飄風之過耳則又愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
執事以德者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與吳是齋<pc n="lb"/>
臥牛衣山中罔知世界上事但見晨窻白而黑黑而白<pc n="lb"/>
則知朝而復暮暮而復朝也厥有拍其肩而告曰桃符<pc n="lb"/>
又換詩新句矣感物景而思朋友不能相與一樽訪梅<pc n="lb"/>
花而尋嵗寒盟心耿耿乎不寐也某物聊為詠春亭怡<pc n="lb"/>
集一笑之助<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘盧可庵饋物<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
某坐看峽雲來往靜觀天地心見往古來今於穆不己<pc n="lb"/>
之命元無息也遙望風露天邉此心同也此興同也伻<pc n="lb"/>
來以書餉我雙魚朋酒便當漑釜鬵洗盃杓以承嘉德<pc n="lb"/>
矣草草切希台照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>達宋雲叟薦毛伯明<pc n="lb"/>
某昨嵗之夏在山房弟處得挹晬盎爾後梗汎于旅渴<pc n="lb"/>
賢之心夙暮耿耿率爾有稟鳯林毛舉之鄱人也挾風<pc n="lb"/>
水而徃遂家焉今有二子曰伯玉伯明克世其家久聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
蔗峰下有燄燄者曰宋雲叟屢需鄙字求見伯玉者間<pc n="lb"/>
在胡戎坐間已識紫氣獨伯明未獲瞻際數字相其行<pc n="lb"/>
倘有鞭策惟命是聽崖率奉簡不如書儀切祈鑒亮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>達王翠麓薦毛伯玉<pc n="lb"/>
元毛伯玉遞至佳章兩軸其一則令西賓省元作也患<pc n="lb"/>
難遷徙之餘見珠玉不任喜慰遙想胸襟氷雪主賓一<pc n="lb"/>
也十襲為榮某念昔在江左時得托好寅恭承揖共濟<pc n="lb"/>
孰非大惠十年往事今在夢中自丙子春山中盜起焚<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
刼一空挈家于外于今四年萍梗東西未有定止望翠<pc n="lb"/>
麓潭府三槐如故真如桃源洞天起敬起敬某久欲一<pc n="lb"/>
紙問起居而未能適伯玉過我相與道令德伯玉正欲<pc n="lb"/>
求見遂作此以相其行聞翠麓方欲擇佳山水以為千<pc n="lb"/>
秋之藏伯玉願以杖屨從聽鞭策草草上狀不如書儀<pc n="lb"/>
伏丐台鑒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答盧可庵手帖<pc n="lb"/>
山中揜耳不知五月又一隂生矣脚跟不定於親黨之<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
禮何誕之濶兮使价叩寓廬蒙惠舒鴈籠炊丹杏三味<pc n="lb"/>
俱佳下拜登受蒲節不荒落矣崖率奉答未既厥心伏<pc n="lb"/>
祈台照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘洪司理為親壽<pc n="lb"/>
日坐故紙惟無從奉書伊我懷人寤寐展轉扁舟挾策<pc n="lb"/>
過洪都目迷五色使人知氣忽奉來教如對玉立其為<pc n="lb"/>
忻快可量哉内帖有盛餽何從得此篤敘綈戀為吾親<pc n="lb"/>
壽當於前輩求之在某亦曷敢辭但見任講壽禮於條<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
有碍若曰於已則不可於親則可畢竟費注脚用是例<pc n="lb"/>
以此謝而不敢獨受於執事也其為感激與受均之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送物與陳宜中丞相<pc n="lb"/>
某忻審玉節建臺未遑走一介修睦鄰好非禮也寒燠<pc n="lb"/>
起居已具吏楷外由中有敬敢申布之某觀風非據属<pc n="lb"/>
在同舟倉庾狴犴雖曰各有攸司然視時聚散使民免<pc n="lb"/>
於饑仁意周匝庶幾輕生者少遠罪者衆刑可期於無<pc n="lb"/>
刑河潤豈直九里哉某與一道生靈並受其福某將忱<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
無物凉<hi>闕</hi>風<hi>闕</hi>登載副箋不以鴻毛而斥之幸也春樹<pc n="lb"/>
暮雲遡風悽斷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送物與盧可庵<pc n="lb"/>
某以九日留臨地雖此世界人無登高佳興然濁酒對<pc n="lb"/>
黄花長歌靖節之詩胸中自有一日太平某率爾池魚<pc n="lb"/>
牟粉珠也百事吉專人持薦萸菊之末得蒙一笑幸甚<pc n="lb"/>
崖略奉簡切祈親亮不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遣花粉禮往項宅<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
某維時雪中開霽貞下起元敬惟某人德配陽休氣排<pc n="lb"/>
冬凜台候動止多福某惟禮曰婚禮者所以合二姓之<pc n="lb"/>
好上以事宗廟而下以繼後世者也故君子重之某以<pc n="lb"/>
仲女托之門牆迎禮既行則百世之好方自兹始聊奉<pc n="lb"/>
薄禮所以將其敬也倘蒙不鄙而顧留之幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯文集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="30b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>蛟峯文集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯文集巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方逢辰<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>啓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀董矩堂<pc n="lb"/>
某啟伏審光膺典冊進秉鈞衡有王佐才人謂用仲舒<pc n="lb"/>
之晩任天下重今乃得伊尹之時皇路大亨蒼生胥慶<pc n="lb"/>
孰不交陳於頌語僕方願獻其忠忱某竊謂自古至今<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
未易有明良之㑹惟天祚宋豈終無平治之期每念吾<pc n="lb"/>
皇屢更元弼越若老奸之執柄遂令上意之吹虀但欲<pc n="lb"/>
損外廷之權反以開旁遯之罅雖宸聰英斷視堯舜無<pc n="lb"/>
以過之然中書積輕有周召不能為者而况暫焉冢司<pc n="lb"/>
之虛佇沸乎人心之多疑或云巨奸之復來或曰外闑<pc n="lb"/>
之晉拜議論交撼證候可驚忽開昌運於千齡乃宅耆<pc n="lb"/>
儒於百揆致君之責實重當世之務孰先恭惟某官四<pc n="lb"/>
海一賢兩儀間氣齊家治國平天下夙韜大學之經綸<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
佐王經邦統治官素抱太平之綱領時止則止當為必<pc n="lb"/>
為人盡倚冰我則為仲宣之接淅衆方辭甲我則為裴<pc n="lb"/>
度之請行既深愜望霖之心宜即展擎天之手然適處<pc n="lb"/>
艱難之㑹正有資撑拓之功仰而思之非無事者如國<pc n="lb"/>
計當裕而邉防當飭士風當美而民瘼當瘳此雖久積<pc n="lb"/>
於弊源然尚可施於活著惟獨正邪勝負之際最闗治<pc n="lb"/>
亂反覆之幾清晝之狐狸方嘷南衙受屈高崗之鳯凰<pc n="lb"/>
欲集東方未明幸絃轍之一更宜弓旌之四出多培元<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
氣少抗外邪使朝廷之肅然則宗社之幸甚某自擢禮<pc n="lb"/>
闈之桂即栽治化之桃聳觀登庸喜至欲舞燕雀賀厦<pc n="lb"/>
先歌芘寒士之詩蟋蟀吟秋當續得賢臣之頌非私禱<pc n="lb"/>
也與衆望之謹具啟事專人馳貢鈞墀百拜申賀伏惟<pc n="lb"/>
鈞旨俯賜鑒察不備謹啟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀何提幹<pc n="lb"/>
恭審入登法從就領神臯夜半思賢劃聞漢宣室之召<pc n="lb"/>
日邊作郡驚見趙京兆之來輙持一瓣之香以贄九頓<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之賀恭惟某官才𢎞且毅器博以周運斤成風解全牛<pc n="lb"/>
於四顧策轡奔電洗凡馬而一空自其不卑小官於州<pc n="lb"/>
縣之間已知將降大任為社稷之重剛亦弗吐柔亦弗<pc n="lb"/>
茹以霹靂之手而把麾威於不怒信於不言以天地之<pc n="lb"/>
公而持斧翺翔卿月驅馳使星足用度而不歛於民士<pc n="lb"/>
無饑色有仁義而可利吾國王曰遄歸第版曹適當煎<pc n="lb"/>
熬乏興之衝而京邑又有彈壓不行之弊狐嘷萬狀蠧<pc n="lb"/>
宂百端如上必欲無拂乎人主之私心而下又欲不傷<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
乎天下之元氣雖有智者實惟艱哉惟公權衡二者於<pc n="lb"/>
熟慮之餘則我邦家庶乎有無窮之福方見君子有益<pc n="lb"/>
人之國毋使小人執理財之權蒼生望之赤心及此如<pc n="lb"/>
某者窮途場屋借逕右階雖素無根柢之先容未甘與<pc n="lb"/>
草芥而俱腐月烏三匝方吟遶木之無依雨燕孤飛尚<pc n="lb"/>
冀捲簾之放入一忱歸嚮萬舌莫彈謹具啟事專諸台<pc n="lb"/>
墀申賀伏惟台旨俯垂鑒念不宣謹啟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀王僉樞<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
某伏審顯膺宸渥擢贊廟謨江左喜見夷吾屹為砥柱<pc n="lb"/>
中國欲相司馬先領天樞増重朝廷聳瞻夷夏共惟某<pc n="lb"/>
官盛名盖世直道致身於衆人方醉之時冷揩醒眼居<pc n="lb"/>
萬物為圜之世獨秉方心遂從班班乎中外踐敡之時<pc n="lb"/>
已知卓卓乎𢎞毅重遠之器總司制司之條畫足鎮闗<pc n="lb"/>
中春官天官之規模可推天下宜從瑣闥即上幾庭矧<pc n="lb"/>
惟世事江濤之秋又值人物晨星之㑹兵憚而國弱財<pc n="lb"/>
匱而民貧及閒暇可以有為以疑信費於虛擲惟事事<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
備乃可以無患言人人殊何以成功必資運帷幄之中<pc n="lb"/>
折衝尊俎然後坐廟堂之上不問甲兵邦其永孚於休<pc n="lb"/>
公有無窮之聞某竊依大厦側聽温綸休哉登庸喜而<pc n="lb"/>
不寐帝謂何見之晩漢豈憂匃奴哉天將大任是人商<pc n="lb"/>
為真宰相矣非私禱也與衆望之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀程僉樞<pc n="lb"/>
某惶懼頓首加拜稟申樞密端明相公先生鈞座前某<pc n="lb"/>
伏審明廷渙號右府升賢上念李牧廉頗冀精神之强<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
趙王命程伯休父圖宥密以興周増重朝廷聳瞻夷夏<pc n="lb"/>
共惟某官淵源伊洛人品富韓萬頃涵波澄之不清淆<pc n="lb"/>
之不濁一團和氣聽之也厲即之也温自入長於烏臺<pc n="lb"/>
即躋榮於紫閣御史作朕耳目持剛亦不吐柔亦不茹<pc n="lb"/>
之心文昌為天舌喉行進思盡忠退思補過之事宜從<pc n="lb"/>
雉正徑上鴻樞矧惟云云某以書生為門弟子聞明主<pc n="lb"/>
得王佐才休哉登庸喜而不寐紫泥一下咸謂僉書之<pc n="lb"/>
得齊賢甌墨又新倚需中國之相司馬非私禱也與衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
望之伏丐鈞照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀胡殿院<pc n="lb"/>
伏審擢從諫省晉貳臺端玉立坡頭久抗青蒲之節芒<pc n="lb"/>
寒殿上再揚白簡之風除目一頒僉口交慶恭惟某官<pc n="lb"/>
邦之瑚璉學者斗山忠言嘉謨有舒蕡諸子之不及細<pc n="lb"/>
旃廣厦非唐虞三代則不陳龍旒簡知豸冠益峻當栗<pc n="lb"/>
烈冰霜之操為胚胎霖雨之基某芘竊萬間喜聞三接<pc n="lb"/>
燕雀之賀厦屋輙控輪囷鵰鶚之在秋天佇觀凌厲深<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
慚塵瀆伏丐淵涵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀丁司諫<pc n="lb"/>
伏審龍墀疏渥騎省升賢白簡囘天已芒寒於柱後青<pc n="lb"/>
蒲伏地又玉立於坡頭吾道之亨下民是望恭惟某官<pc n="lb"/>
邦之瑚璉學者斗山峩惠文之冠風采聞於天下坐細<pc n="lb"/>
氊之席仁義陳於王前簡在帝心擢司廷諍君子得輿<pc n="lb"/>
民所載也毋使昌黎之疑陽城衮職有闕我儀圖之更<pc n="lb"/>
令淮南之憚汲黯栗烈冰霜之操胚胎霖雨之功某芘<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
竊萬間喜聞三接輙憑一紙以寫萬分無任冰兢伏祈<pc n="lb"/>
淵鑒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀吳守<pc n="lb"/>
某伏審宸陛疏榮輔蕃借重一絲高潔猶有漢故人之<pc n="lb"/>
餘風千里廉平又見吳河南之作守下車戾止交笏慶<pc n="lb"/>
之恭惟某官眉山之蘇華陽之范蓬山直上便當執筆<pc n="lb"/>
於二螭棘寺横翔胡尚持麾於五馬行且召矣姑少俟<pc n="lb"/>
之某一別轉頭五年撚指未由面賀徒切心傾維巢而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
鳩居之幸有滕君之[門@里]在及門而馬後也勿云為賈之<pc n="lb"/>
賀遲盈臆願言非舌可盡伏丐台照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀邵正言<pc n="lb"/>
戊戌狀元之及第獨冷甚安慶歴御筆之諫官新除再<pc n="lb"/>
見鶴鳴而和鵬怒則飛喜直道之可行宜清朝之増重<pc n="lb"/>
忠良得路已辨蔡君謨之詩議論囘天必須張元素之<pc n="lb"/>
力非私禱也與衆望之某雖病欲歸因喜亟賀萬間之<pc n="lb"/>
托大厦不徒私上棟之安一言之訂千金庶或伸南衙<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之屈深慚塵瀆伏丐淵涵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘趙少保<pc n="lb"/>
某伏以天子維辟公實賴鷺飛之助宗廟為小相偶叨<pc n="lb"/>
駿走之聯奉以周旋曰予先後適際慶成之始允為無<pc n="lb"/>
疆之休未罄賀私先蒙遜牘兄弟婚姻無胥遠矣來此<pc n="lb"/>
雍雍神祗祖考其安樂之錫之簡簡略陳稟謝未究願<pc n="lb"/>
言伏丐鈞照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘鎮江徐總<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
某伏以諸侯上之王人已聞環召三館中之冷客猶辱<pc n="lb"/>
盃傳旨哉竹葉之香華矣菖蒲之節久聞公瑾願為不<pc n="lb"/>
覺醉之交未許屈平乃作我獨醒之客下拜受也中心<pc n="lb"/>
藏之伏丐台照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘王檢閲<pc n="lb"/>
某伏以九重渙號半刺借賢奏上汗青已就補天之巧<pc n="lb"/>
香傳泥紫忽催分月之行除目一頒僉口交慶恭惟某<pc n="lb"/>
官師尊姬孔奴視遷彪雖驪龍之珠惜為漁者之所得<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
然塞馬之福詎非鴻造之復還便當立柱下之班胡乃<pc n="lb"/>
屈治平之駕㑹且召矣姑少俟之某不能留行慚無舉<pc n="lb"/>
羽之力薄言往送冀寛接淅之期無限心丹尚須面白<pc n="lb"/>
伏丐台照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘南班冬<pc n="lb"/>
魯雲喜書又報有年之兆趙日可愛易為向陽之春茂<pc n="lb"/>
對昌辰宜裒殊祉恭惟某官為善最樂大雅不羣舒栁<pc n="lb"/>
放梅天必私於玉葉拔茅連茹地行錫於圭桐某濫伴<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
吹藜又聞鳴竹方圖面賀先辱手箋百萬買宅千萬買<pc n="lb"/>
隣密邇仁人之里一陽為復三陽為泰願依君子之明<pc n="lb"/>
無限謝丹尚須控白兹祈台照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘徐總<pc n="lb"/>
君子占七日之亨陽從地起王人序諸侯之上福與日<pc n="lb"/>
新方擬慶箋先䝉巽汗恭惟某官氣排冬凜德配春和<pc n="lb"/>
一綫添長緩如絲之六轡重緹噓暖囘挾纊於三軍或<pc n="lb"/>
遄其歸可拱而俟某冷伴青藜之杖浪辱蒲萄之觴既<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
有滴紅寧憚斗十千之直第虞飡素不無囷三百之譏<pc n="lb"/>
感藏諸心言不盡意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘西倉送酒<pc n="lb"/>
兹審揚旌拂日擁纛朝天且分萬斛之春例及百僚之<pc n="lb"/>
底光生節朔惠重泰山今朝捧漢殿之觴被沾丐者多<pc n="lb"/>
矣他日作商巖之醴願公溥其庶乎具此控酬伏祈錫<pc n="lb"/>
詧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘皮嘉興<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
氣應黄鍾又報放梅之信香凝畫㦸頓囘雋李之春對<pc n="lb"/>
此新陽宜爾遐福某未由執贄先辱傳觴勿謂孺文之<pc n="lb"/>
飲此特私恩但見公瑾之交不覺自醉下拜受也中心<pc n="lb"/>
藏之幸有滴紅寧憚長安斗十千之直第虞飡素不無<pc n="lb"/>
河漘囷三百之譏感藏諸心言不盡意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘南班正<pc n="lb"/>
玉厯頒春又報桃符之換璇源襲慶宜増葛藟之長未<pc n="lb"/>
即贄庭先䝉墜汗恭惟觀使領衞太尉振振公子藹藹<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
吉人脱穎金枝自是向陽之木分封圭葉行連拔茹之<pc n="lb"/>
茅與時偕行何福不至某居蓬山底托樾䕃邉四為鄼<pc n="lb"/>
五為陸幸甚藩蘺之剖破三于耜四于趾但求畎畮之<pc n="lb"/>
歸耕亟報掌書餘需面賀伏丐台照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘詩秘書送物<pc n="lb"/>
某無功受素飡之禄方懼河漘之貽譏聞君上白玉之<pc n="lb"/>
堂乃許瀛州之隨步未由贄慶先辱貽箋餽我生魚既<pc n="lb"/>
有化天池之便酌之浮蟻又欣囘冰谷之春玉蓮深契<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
於苦心繡𤓰可托於永好粲然之文驩然以相愛得之<pc n="lb"/>
若驚長者之賜少者不可辭歸之斯受尚須面白以控<pc n="lb"/>
心丹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘王漕賀新除<pc n="lb"/>
伏以東觀底僚偶塞除書之數西清法從忽來華剡之<pc n="lb"/>
頒得之若驚報於何有退思僥冒益重凌兢昔繙閲乎<pc n="lb"/>
道家山之藏尚訛渡豕今超躐乎蘭臺郎之選寧免濡<pc n="lb"/>
鵜所當後汰而前揚莫匪左提而右挈一字之褒榮於<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
衮辱先施之七襄之報不成章非敢後也尚圖酬控以<pc n="lb"/>
罄謝私伏丐台詧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘安吉楊守<pc n="lb"/>
六十属觀象喜頒魏闕之條二千石惟良融作霅溪之<pc n="lb"/>
慶與時偕極何福不臻恭惟某官風韵浚明天資凝遠<pc n="lb"/>
陽春布德已奉行玉札寛大之書肆夏升歌即展布金<pc n="lb"/>
鑾論思之事某未申贄賀先辱貽箋兹飲公瑾之醇醪<pc n="lb"/>
不覺自醉若作商宗之醴酒更賴汝為感之在心言不<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
盡意伏冀台照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又囘楊守送重午<pc n="lb"/>
某冷坐道山罔記菖蒲之節香凝苕水忽傳竹葉之馨<pc n="lb"/>
敬再拜之得一醉矣有餘謝悃尚須嗣箋第乏報璚惟<pc n="lb"/>
祈炳鑒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀吳是齋弟中鄕試<pc n="lb"/>
種槐久矣殆如種德之多折桂以之何啻折枝之易山<pc n="lb"/>
川且為之改色雞犬亦為之動容恭惟某人博大𢎞深<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
高明寛厚以是父生是子載瞻砌玉之芳以難弟得難<pc n="lb"/>
兄共副儒林之望三獻小淹於抱璞一鳴始見於驚人<pc n="lb"/>
淡墨書名不在郡英之下泥金作榜即為四海之魁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀何梅境入太學<pc n="lb"/>
監闈奏凱帝學騰聲行當高占南宮而魁唱彤庭猶使<pc n="lb"/>
同登瀛州而蜚英璧水造物者將玉其成就大君子益<pc n="lb"/>
顯其姓名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀何曽六丈得鄉第<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
秀芝呈瑞已為鶚表之占撤棘登名果見鳯雛之捷金<pc n="lb"/>
鈴夕報鄉錦晝榮共惟某人望聳儒林芳聯棣萼韋經<pc n="lb"/>
教子於詩書尤用其心竇桂収功在造化可謂有眼更<pc n="lb"/>
看黄甲自有青氊某賀在人先喜如已有遙想長安得<pc n="lb"/>
報弟兄兩處和氣春風少頃浙漕聯鑣父子一門人間<pc n="lb"/>
天上謹專申慶伏丐炳原<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀余吉甫升學<hi>中十一名</hi>
                    <pc n="lb"/>
凱奏上庠共仰天荒之破名標先進咸瞻月窟之登香<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
蔀桂林光増梓里喜溢萱庭之色榮聯棣萼之華明時<pc n="lb"/>
幸際於乾亨嘉㑹果符於萃聚綢繆托好忻懌無涯昨<pc n="lb"/>
陪賓廡之後塵過辱主儀之前席未遑牋謝徒重甲顏<pc n="lb"/>
奠綵驅羊盥手鴛緘伸燕賀策勲奏馬狀頭虎榜佐龍<pc n="lb"/>
飛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀人中鄉試<pc n="lb"/>
綵戲斑衣雛飛丹穴秋闈勇戰已登天府之名春榜聯<pc n="lb"/>
鑣又續世科之胍<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀同年中鄉舉<pc n="lb"/>
高題鴈塔増耀螺川鷺于下鷺于飛民獻有十夫之翼<pc n="lb"/>
<hi>鄉舉十人</hi>麟之趾麟之定天潢分四輔之輝<hi>宗子四人</hi>實為六一<pc n="lb"/>
卿之榮適應五百年之盛兹逢喜事倍激慶悰泮水林<pc n="lb"/>
中荷不隔同年之面凌煙閣上又將埀異日之名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀周幾堂請舉<pc n="lb"/>
掉臂鄉闈登名天府看榜中姓字如吾友果是得人想<pc n="lb"/>
分内功名在造物豈容欠我到此日方知篤信詩書之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
效則天下豈果無持衡鑑之明某如已得之逢人誇此<pc n="lb"/>
燕雀賀厦敢以豚犬而代行鵰鶚横秋更冀鵾鵬之速<pc n="lb"/>
化心之所愜言不能宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀吳是齋入室<pc n="lb"/>
肅涓良辰榮歸華第木石之奇規模之壯可知勢力之<pc n="lb"/>
恢繩墨之巧斧斤之精皆出主心之用在道傍免三年<pc n="lb"/>
之嘆見胸中有全室者存未至往觀且陪申賀遣蘇羝<pc n="lb"/>
而致敬具畢甕以助懽笑而留之幸何大也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀能和尚生日<pc n="lb"/>
日臨良月天借小春萬寶呈祥一佛出世人共天贊善<pc n="lb"/>
類均懽恭惟某托在契厚倍劇忻愉敢指南極老人星<pc n="lb"/>
仰祝西方無量壽謾持菲物僣侑伊蒲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘人請<pc n="lb"/>
掃門求見方愧魯人之臯開閣相延乃辱郇公之翰圭<pc n="lb"/>
三跪誦鼎九恩隆雖私心欲退以循牆然厚意不容於<pc n="lb"/>
避席懽然之恩燦然以相愛辱先施之長者之命少者<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
不可辭事斯敬矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方聘陳<pc n="lb"/>
元老克壯采芑之猷藐焉冷胄宰相不對治粟之問華<pc n="lb"/>
矣名門昔相望乎周漢之間今幸托乎朱陳之好恭惟<pc n="lb"/>
令姪女某小娘幼閑四德有南澗蘋藻之儀刑某次學<pc n="lb"/>
生某家傳一編匪東山芝蘭之子弟荷不棄菲葑之體<pc n="lb"/>
遂獲締絲蘿之盟諾既拜於千金幣敬陳於五兩圭馬<pc n="lb"/>
而琮錦繡甚慚庭實之微屏雀而褥芙蓉行近門闌之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
喜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方聘何<pc n="lb"/>
咏楊州之梅清矣參軍之胄采新田之芑冷哉元老之<pc n="lb"/>
家幸作合之自天俾借榮之有地恭惟令女擬封于沼<pc n="lb"/>
于沚習知鳩德之儀而某次男於禮於詩粗聞鯉趨之<pc n="lb"/>
教幸因冰語遂契月書定盟已及於三年納采尚遲於<pc n="lb"/>
一介雖聖賢之訓不以貨為禮然婚姻之始非以幣不<pc n="lb"/>
交輙略彌文敬陳薄贄圭馬而琮錦繡愧無周行人使<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
聘之將屏雀而褥芙蓉尚冀李監宅門闌之喜葵心無<pc n="lb"/>
限楮面莫殫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯文集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>蛟峯文集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯文集巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方逢辰<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嚴州新定續志序<pc n="lb"/>
郡之有誌所以記山川人物戸口田賦凡土地之所宜<pc n="lb"/>
也嚴於浙右為望郡而界於萬山之窟厥土堅而隔上<pc n="lb"/>
不受潤下不升鹵雨則潦霽則槁厥田則土淺而源枯<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
介乎兩山節節級級如横梯狀其民苦而耐其俗嗇而<pc n="lb"/>
野其戸富者畝不滿百其賦則土不産米民僅以山蠶<pc n="lb"/>
而入帛官兵月廩率取米於隣郡以給而百姓日糴則<pc n="lb"/>
取給於衢婺蘇秀之客舟較之淛右諸郡其等為最下<pc n="lb"/>
下而嚴之所以為望郡而得名者不以田不以賦不以<pc n="lb"/>
戸口而獨以雲山蒼蒼江水泱泱有子陵之風在也郡<pc n="lb"/>
誌自淳熙後缺而不修者距今七十餘年矣呉越錢君<pc n="lb"/>
可則以太府丞来守嚴政事之暇為之訪蒐以補其缺<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
編削訖事走書屬予為序予謂嚴為我太宗皇帝髙宗<pc n="lb"/>
皇帝建旄之地今皇儲賜履之封則一郡之山川人物<pc n="lb"/>
風俗戸口田賦職方氏皆欲䆒知之矧惟天子聖明勤<pc n="lb"/>
恤民隠凡州牧之出辭入覲必詳訪焉是編之作非惟<pc n="lb"/>
可以備顧問亦可以少助宵旰民瘼之萬一也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲塔序<pc n="lb"/>
南臺沙合河路通先出狀元後相公此晉人語也至今<pc n="lb"/>
方驗水遶壺公山莆陽朱紫半此古語也後渠水包山<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
而髙科者甚衆如響斯答豈人才之隠顯盡在天而不<pc n="lb"/>
在人歟此猶曰陰陽家之説非吾儒所信也三山千簇<pc n="lb"/>
寺七塔萬枝燈謝泌此詩葢謂閩多文章士秀氣聚於<pc n="lb"/>
山與塔也妙果院造一塔范文正公曰此番水文章之<pc n="lb"/>
應因目曰文筆山後二十年趙汝礪果魁天下文正何<pc n="lb"/>
人豈惑乎陰陽家者予謂宇宙間一氣也山川氣之宅<pc n="lb"/>
山川之氣有厚有薄則鍾而為物為人亦異故山之潤<pc n="lb"/>
者必有玉川之媚者必有珠茂林蓊鬱芝蘭郁乎其間<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
楩楠杞梓松筠楸柏挺出而特起者必天地英華剛勁<pc n="lb"/>
之氣宅乎此也惟人亦然穹崖深密必有厖碩朴厚之<pc n="lb"/>
人崇崗峻拔則當出磊砢岌嶪之士申甫降嵩嶽軾轍<pc n="lb"/>
枯眉山其驗著矣漕貢進士方君至京謁予謂其郷自<pc n="lb"/>
溪堂後未有顯者今幾百年氣數當一復陰陽家謂是<pc n="lb"/>
水口值風雷峯若文筆聳立當有掇巍科者今擬其鄉<pc n="lb"/>
之同志峙一塔於雲頭之峯以迓氣數之復予謂君不<pc n="lb"/>
必以陰陽家為辭但舉文正之言謝氏之詩以扣同志<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
孰不聞風以興<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>横域義塾序<pc n="lb"/>
横渠先生有志於復井田之法嘗慨然欲共買田一方<pc n="lb"/>
畫為井田而行之一鄉先儒之行好事其志之烈如此<pc n="lb"/>
予於三代鄉里之學亦有志焉嘗願得屋一區聚鄉黨<pc n="lb"/>
之英敎之讀書講明義理而躬行日用之斯亦可以自<pc n="lb"/>
求相規之益也歲在庚申婺之士相與踵門而告曰吾<pc n="lb"/>
鄉有横域蔣君沐慨然有淑後學之志創義塾而請予<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
為之師予曰是予本心然師則不敢姑相與正其始而<pc n="lb"/>
以待當世之賢師可也眀年春扁舟泛雪直造雙峴與<pc n="lb"/>
塾主相與訂正所以為敎之條目一旬之中以九日讀<pc n="lb"/>
書講眀義理而以一日為科舉業條畫具行之越月塾<pc n="lb"/>
主請載之冊曰又當創新塾而恪守之予謂見義必為<pc n="lb"/>
此勇者之事樂得天下英才而敎育之非君子不能推<pc n="lb"/>
是心塾主以君子之心為心而又勇於義若是則予曷<pc n="lb"/>
敢不成其美遂錄其大槩而併為之序其或規模之有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
未善者正以待方來之賢師訂而改諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誠齋文膾集序<pc n="lb"/>
人莫不飲食鮮能知味也知味者在飲食之外也誠齋<pc n="lb"/>
先生磊磊砢砢挺挺介介故發而為文則浩氣拍天吞<pc n="lb"/>
吐溟渤足以推倒一世之豪傑豈必聱牙屈曲波譎濤<pc n="lb"/>
詭艱深蹇澁思苦形枯使人讀之不能句然後為工哉<pc n="lb"/>
雖然大篇巨冊浩𣺌無涯或傳於經或集於文或散於<pc n="lb"/>
游戲之翰墨檠窻屹屹猶有未能盡窺其班者況場屋<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
一日之士乎建安李誠叟取先生片言隻字之有助於<pc n="lb"/>
舉子者門分條析為前後集前集為綱者四十三後集<pc n="lb"/>
為綱者三十二名曰文膾蓋鼎甞一臠皆足以炙人口<pc n="lb"/>
而膏筆端也千里外來徵予序予謂先生之文豈止於<pc n="lb"/>
舉子之助而已乎舉而措之可以撐拓宇宙彌綸國家<pc n="lb"/>
黼黻皇猷衮冕古今知味者又當於此乎求之毋但曰<pc n="lb"/>
膾炙而已矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邵英甫詩集序<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
詩不必工工於詩者泥也諸所以吟咏性情足以寄吾<pc n="lb"/>
之情性之妙可矣奚必工前輩有以放而詩者謝靈運<pc n="lb"/>
是也有以狂而詩者李太白是也有以寓而詩者陶淵<pc n="lb"/>
明是也有以窮而詩者郊島是也有以怨而詩者屈平<pc n="lb"/>
是也以文為詩者昌黎以史為詩者少陵以俠為詩者<pc n="lb"/>
非今之江湖子乎放也狂也寓也窮也怨也文也史也<pc n="lb"/>
雖其為詩有不能皆出於情性之正者而其所以詩則<pc n="lb"/>
亦各寄其情性而已惟俠則詩之罪人焉邵兄英甫吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
鄉之秀也讀書之隙且寄意於吟咏集而成編來謁予<pc n="lb"/>
序予謂子非俠者也豈其文乎史乎窮乎怨乎抑狂乎<pc n="lb"/>
其放乎子以儒業其身而志於詩子姑以此寓性情可<pc n="lb"/>
也勿泥於工請子識之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汪君明詩序<pc n="lb"/>
汪君明以妙年挾英氣而為詩以吟藁一巻并為序介<pc n="lb"/>
朋交示予曰願得子一言以自壯焉其自序之說以作<pc n="lb"/>
詩未能工方將為子長遊遍走天下名山大川歴覽旁<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
搜以發其英華果銳者此蓋得於馬子才送蓋邦式之<pc n="lb"/>
辭之意也予謂子志英矣又將何以進子乎昔老泉蘇<pc n="lb"/>
公之初為文也舉進士不中曰此不足為吾學於是閉<pc n="lb"/>
門讀書絶筆不為文辭者五六年涵蓄充溢抑而不發<pc n="lb"/>
久之慨然曰可矣由是下筆沛然但見其中之源泉混<pc n="lb"/>
混而不知其所從來至於詩之優柔騷之清新投之所<pc n="lb"/>
向無不如志此蘇公之自述也然則子長之文得諸天<pc n="lb"/>
下之名山大川而蘇公之文得於環堵一室之内而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
矣以吾子之才之氣作詩特餘技何事於子長尚當端<pc n="lb"/>
拜老泉先生以為師則他日為逺器君眀曰唯於是書<pc n="lb"/>
之為贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汪稱隠松蘿集序<pc n="lb"/>
殽江稱隠年妙而雋於才故有餘力於詩今為嚴正學<pc n="lb"/>
以郡檄核士<hi>闕</hi>籍于淳之鄉校予耄病峽中稱隠顧焉<pc n="lb"/>
出吟巻二集曰子為我評之予素不詩不曉詩家尺度<pc n="lb"/>
姑與子論詩之道可乎喜怒哀樂未發謂之中發而中<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
節謂之和詩所以吟咏性情而已矣感物而動矢口而<pc n="lb"/>
言不失其性情之正斯可也讀子之詩如詠青藤杖屬<pc n="lb"/>
玉枯桑數章夷易而有沉潛如客淮沿途諸詩英發而<pc n="lb"/>
有感慨夫遜言而沉潛者藏乎智也直道而感慨者見<pc n="lb"/>
乎義也即此充之其進孰禦或曰如子所云詩一出於<pc n="lb"/>
情性之所發則從事於詩者將何所用其力而詣其至<pc n="lb"/>
乎曰學以培其本氣以達其支則横馳直鶩皆不失其<pc n="lb"/>
正矣稱隠唯之否<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪苽巖先生詩序<pc n="lb"/>
唐李漢婿昌黎翁乃能集昌黎所作而序之漢亦得托<pc n="lb"/>
以自聞於後世夏生濂予族之外孫也以婦翁洪磐陸<pc n="lb"/>
翁平生善題詠懼其死而詩不傳錄其藁為一巻求潛<pc n="lb"/>
齋石庵諸老為之序以托不朽此亦漢之用心歟自陵<pc n="lb"/>
谷易位士失其本心語之以道義則笑而走濂也獨汲<pc n="lb"/>
汲為婦翁存其詩其篤志好義足以厚人倫起人之善<pc n="lb"/>
心允為可書濂年十二三時陸翁一見竒之即許妻女<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
焉陸翁可謂能知人而胸中倜儻不凡矣豈徒能詩而<pc n="lb"/>
已哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鴈蕩林霽山詩集序<pc n="lb"/>
霽山林徳陽前進士也壯年英華果銳之氣無所於托<pc n="lb"/>
璚瑰玉佩大放厥辭吟巻一編囑朋友胡天放轉致石<pc n="lb"/>
峽山中請予評之予惟詩所以言志蓋直洩其中之藴<pc n="lb"/>
而無待於外者然而騷人文士於得意處每曰神助蓋<pc n="lb"/>
光風霽月有以發之然後勃勃有竒氣唐人謂張燕公<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
守岳陽而詩益悽惋蓋得江山助也徳陽自鴈蕩遊㑹<pc n="lb"/>
稽而錢塘潮汐之呑吐呉山烟霏之舒捲瞻望兮咫尺<pc n="lb"/>
縹緲兮余懐所以觸其情發其感者朝朝暮暮無日無<pc n="lb"/>
之故其悽惋夷以逺闇以章率有古意非湖海吟笑而<pc n="lb"/>
已矣於詩家門戸當放一頭因書巻端以歸之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡徳甫四六外編序<pc n="lb"/>
世人有言司馬君實不能四六無損乎四朝元老予謂<pc n="lb"/>
不然司馬公者所謂梓人不能葺牀足者也若其鋸者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
鋸斧者斧梓人豈能欠斯人哉汪彦章作冊康王文曰<pc n="lb"/>
漢家之厄十世宜光武之中興獻公之子九人惟重耳<pc n="lb"/>
之尚在天下讀之戚然起朝覲謳歌之心曰吾君之子<pc n="lb"/>
也壽皇初兩淮保障虛張魏公以右相視師尋以讒召<pc n="lb"/>
洪景伯當制曰棘門如兒戲耳庸謹秋防衮衣以公歸<pc n="lb"/>
兮庶聞辰告兒戲本指邊將而天下謂詆魏公而不平<pc n="lb"/>
夫以一言而收天下之心一言而觖天下之望則四六<pc n="lb"/>
可茍乎哉胡公伯驥徳甫余鄉之老師學問淵源山湧<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
泉出而尤長於四六近得啓事數篇觀之交乎上者不<pc n="lb"/>
諂交乎下者不倨且鋪敘旋折咳唾歴犖如散文毎篇<pc n="lb"/>
於頌之末必有所規規之末必有所勸若施之制誥當<pc n="lb"/>
有彦章之得而無景伯之失矣陳后山有言韓以文為<pc n="lb"/>
詩杜以詩為文余於胡公四六亦云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>林上舍體物賦料序<pc n="lb"/>
賦難於體物而體物者莫難於工尤莫難於化無而為<pc n="lb"/>
有一日之長驅千竒萬態於筆下其模繪造化也大而<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
包乎天地其形狀禽魚草木也細而不遺乎纎介非工<pc n="lb"/>
焉能若觸而長演而伸杼軸發於隻字之微比興出乎<pc n="lb"/>
一題之表惟工而化者能之前輩賦鑄鼎象物曰足惟<pc n="lb"/>
下正詎聞公餗之歌傾鉉既上居足想王臣之威重因<pc n="lb"/>
足鉉二象而發出經綸天下之器業賦金在鎔曰如令<pc n="lb"/>
分别妍媸願為藻鑑若使削平僭叛請就干將因藻鑑<pc n="lb"/>
干將四字架出擎空樓閣願為請就又隠然有金方在<pc n="lb"/>
冶之義識者固知其為將相手噫化矣上庠林君采長<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
於賦月書季考每先諸子鳴一日出示一編曰體物賦<pc n="lb"/>
料自天文地理至草木禽魚合二十門凡涉體物字面<pc n="lb"/>
收拾幾盡閣筆寸晷者得是編觸起春雲秋濤之思或<pc n="lb"/>
可以化無而為有矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周月潭詩序<pc n="lb"/>
三代而下詩獨稱少陵蓋其以史為詩不以詩為詩也<pc n="lb"/>
武強周月潭因宇宙大變挈家東西走托詩紀其事蓋<pc n="lb"/>
直敘其情而無事乎追琢者丙子丁丑盜哨之禍可攷<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
焉亦鄉之詩史歟因為賦兩詩以敘其端家世牙籖入<pc n="lb"/>
刼灰猶存詩種發枯荄騎牛夜半歌誰和跨馬月明敲<pc n="lb"/>
又推且說山中窮快樂莫言世上活輪逥欲知天地心<pc n="lb"/>
安在冷看溪橋雪後梅又曰誰云世上無君子試看林<pc n="lb"/>
間有㪚仙康節逍遥在行樂希夷快活只鼾眠不言宇<pc n="lb"/>
宙山河變且擅風花雪月權撞著頭頭皆太極賞心樂<pc n="lb"/>
事浩無邊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>名物蒙求序<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
童䝉未識宇宙内事雖此身不識其所從來況同胞同<pc n="lb"/>
與者乎法當從事物上起予弱冠時業書館苦於初學<pc n="lb"/>
聰眀不開為作䝉求一巻敎之以天髙地下萬物散殊<pc n="lb"/>
人物之大原人倫之大本次及其飲食衣服切已日用<pc n="lb"/>
處使之先識其名次通其義積習既久雖木石之愚者<pc n="lb"/>
亦豁然為之開眀然後知天地間無不可敎之人伊川<pc n="lb"/>
程先生曰今日格一物明日格一物然後當脱然有貫<pc n="lb"/>
通處初學之學雖與大學之格物不同然太極之冲漠<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
無朕者豈在萬象森然之外哉此之所教特先其近者<pc n="lb"/>
小者而所謂逺者大者亦不離乎此而已矣丙子後有<pc n="lb"/>
朋友拾得此本於兵革煨燼之餘者持示予問所為作<pc n="lb"/>
之意遂為道其所以然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯文集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>蛟峯文集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯文集巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方逢辰<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嚴陵浮橋記<pc n="lb"/>
嚴治萬山窟無河渠無大陂濼遇秋夏即浮橋面州壘<pc n="lb"/>
惟一衣帶水宜無洶湧澎湃憂然歙流直注婺流横絶<pc n="lb"/>
山包而水不洩一潦即又大浸居民遇梅霔常惴惴有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
魚鱉之懼然此猶有時也由定州壘門直涉而南斷岸<pc n="lb"/>
千尺民由是出者耕焉器焉牧焉由是而入者薪焉蔬<pc n="lb"/>
焉菓焉由是往來戢戢者販夫販婦貨焉貿焉市所無<pc n="lb"/>
郊運以入郊所無市載以出一日病涉則耕者器者牧<pc n="lb"/>
者厄薪者蔬者菓者梗販夫販婦貨者貿者滯吾城内<pc n="lb"/>
外之甿且以病告此則旦旦之憂也於是不可以無舟<pc n="lb"/>
舟猶險也又從而梁之然後涉者始無憂雖然涉者無<pc n="lb"/>
憂固有任其憂者夫舟與梁皆木下渰而上覆風雨之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
所剥蝕波濤之所轟豗舁擔之所蹴壓舳艫之所挩拽<pc n="lb"/>
馬牛之所騰踐數年一葺又數年一易為費且浩瀚州<pc n="lb"/>
家憚焉歲在丙辰李侯以胄簿來守兹土每事痛撙節<pc n="lb"/>
下車首問輿梁之政侯亦可謂知務者斯役也舟若梁<pc n="lb"/>
故者腐者悉撒而新之葺而仍者十不一二舟七十梁<pc n="lb"/>
百有三十其製之廣袤數之多寡悉仍其故鳩工集材<pc n="lb"/>
於府治侯躬自檢柅其受給也吏不得隠其營作也匠<pc n="lb"/>
不得鹵莽故費不浮而事集工堅而人忘其勞㑹其用<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
為緡萬有五千為米斛者百材木綆鐵不與焉十有二<pc n="lb"/>
月梁成官民慶之屬予記其事郡丞武博呉愷且語予<pc n="lb"/>
曰此郡太守撙節力也余謂節用愛人此治千乘者第<pc n="lb"/>
一義二者固並行而相為用也不節用者固不能愛人<pc n="lb"/>
徒節用而不能愛人則其節也必入於吝不愛人者固<pc n="lb"/>
不能節用徒愛人而不能節用則其愛也必反於刻世<pc n="lb"/>
固有墻傾壁壓而不能恤坐視民之墜水火而不拔一<pc n="lb"/>
毛者曰吾節用也又有唾金穀一切汎愛甚至屠人膏<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
血而濡洙乎螻蟻曰吾愛人也出納有司所專也而侯<pc n="lb"/>
謹焉興作人情所憚也而侯樂焉此無他視人之溺猶<pc n="lb"/>
己之溺怵惕惻隠一觸即奔迸不可遏而舟梁一事其<pc n="lb"/>
火然泉達之始歟余家青溪濱熟睹病涉者重有感於<pc n="lb"/>
斯而書侯名介叔字直翁宣城人也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天邊風露樓記<pc n="lb"/>
乙卯之冬十月既望余自館職言事不合以歸友人盧<pc n="lb"/>
登父上春官就坐囑余記山樓巔末余方入林而登父<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
將發軔請因扁樓之義共商之宇宙間一氣耳掀簸萬<pc n="lb"/>
物莫勁乎風此天地之至剛汛濯垓壤莫澤乎露此天<pc n="lb"/>
地之至潔故風露氣之清以任者也肖翹惴耎洪纎髙<pc n="lb"/>
下莫不秉是以生以潛以動以華以實故受氣之不剛<pc n="lb"/>
匪潔者為朝菌為秋蒲為糞蠅為裩<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>人亦然貢薛韋<pc n="lb"/>
匡用之固葩華闕庭而熟視諸賢駢首刀鋸束頸栗股<pc n="lb"/>
於刑餘之掌握醖成漢鼎易姓之禍君子貶其孱柳宗<pc n="lb"/>
元劉禹錫元徽之之輩非不文彩燁燁而比之匪人不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
辯芳臭萬世穢之信越平布拔荆棘立赤幟而頑鈍無<pc n="lb"/>
恥似任而不清西晉之士揜鼻富貴芥視六合而無能<pc n="lb"/>
為中原取一塊土似清而不任三代之下何寥寥乎我<pc n="lb"/>
思伯夷伊尹喜之慕之孟軻氏曰伯夷聖之清伊尹聖<pc n="lb"/>
之任雖然軻特區别而言之夷尹易地一也登父屋於<pc n="lb"/>
溪山境樓曰天邊風露白雲趙漢宗扁也風乎露乎取<pc n="lb"/>
二氣之剛且潔乎陟而俯之四望迢嶤鬱乎蒼蒼面浸<pc n="lb"/>
寒碧蛟宅驪窟樓之偉觀也左冊右絃積床牙緗鉅公<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
名人走筆龍蛇樓之貯珍也笠樵入林斧烟丁丁謳漁<pc n="lb"/>
泊艇燎月熒熒樓之朝昏也柘洲春藍菘町夏甲圃秋<pc n="lb"/>
橘霜坡冬梅雪樓之四時也其人如玉人醉我醒踞吟<pc n="lb"/>
風濤已重物輕樓之賔主也斯主斯賔歴覽四時徜徉<pc n="lb"/>
朝暮挾貯珍飽偉觀把酒呑英風拂劒嘯勁氣風露在<pc n="lb"/>
天乎在我乎窮則夷達則尹不綽綽乎漢唐諸子之孱<pc n="lb"/>
穢當望避三舍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勤有堂記<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
余外兄吳景邁寺簿壯年築居室經營數載而後畧備<pc n="lb"/>
旁為書室三間取昌黎之言榜曰勤有為讀書敎子之<pc n="lb"/>
所丙子春宇宙大故屋遭刼燬獨勤有巍然烈熖外景<pc n="lb"/>
邁語予曰殆天未喪斯文子為我一言以訓諸子余惟<pc n="lb"/>
勤有之為言勞也力於所有事也人在宇宙間未有惰<pc n="lb"/>
而生者農與工賈雞鳴而起雖善利不同莫不孳孳各<pc n="lb"/>
有所事士獨可以不自力乎哉天下物之不可以力而<pc n="lb"/>
求假使求而得之亦非可以力而有之所可以力而有<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
者獨學問所得天之所與我與生俱生者也常人於力<pc n="lb"/>
所不可求者則遑遑以爭而於可以力而有者反悠悠<pc n="lb"/>
以媮不亦失其勤己乎人與萬物之生天地間我乃得<pc n="lb"/>
其全以為人天與我以人之形又與我以人之理而我<pc n="lb"/>
乃不能承其所與而有之則人之形雖具而所以為人<pc n="lb"/>
者則亡然則何以有之學而已孔氏之敎法曰博學之<pc n="lb"/>
審問之慎思之明辨之篤行之先儒曰五者缺一不可<pc n="lb"/>
學之目有五所以行之者一勇而已矣學以弗能求能<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
學之弗能弗措也問以弗知求知問之弗知弗措也思<pc n="lb"/>
者必於求得思之不得而舍置焉是無勇也辨者必於<pc n="lb"/>
求明辨之弗明而含胡焉是無勇也行者必於之善行<pc n="lb"/>
之弗篤而茍簡焉是無勇也人能行此五者決之以果<pc n="lb"/>
持之以毅進之以序終之以不倦一念之決為賢則賢<pc n="lb"/>
為聖則聖孰禦陶士衡志在事功則朝暮運百甓以自<pc n="lb"/>
勞蘇明允志在文章則閉戸讀書十年然後下筆則沛<pc n="lb"/>
然矣事無精粗無大小未有不自力而至者况以上而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
求為聖賢哉彼亦有以頴悟為道以鹵莽滅裂為學者<pc n="lb"/>
其說謂不由階級不假修為以致知格物為支離以躐<pc n="lb"/>
等陵節為易簡以日就月將為初學以真積力久為鈍<pc n="lb"/>
才匪徒誣人亦以自誣天下未有一超徑詣忽焉而聖<pc n="lb"/>
賢者吾景邁甫所取勤有之說意葢為此豈徒為撐腸<pc n="lb"/>
柱腹五千巻而已哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芳潤堂記<pc n="lb"/>
文章以芳潤擅名自陸士衡之說始予外兄呉景邁築<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
居室也於進修敎子之所榜曰勤有於游息延賓之所<pc n="lb"/>
榜曰芳潤其用力於進修而游息於文章也歟丙子宇<pc n="lb"/>
宙大故屋室為煨燼獨勤有芳潤二堂在予既為發勤<pc n="lb"/>
有之義復俾記斯堂所以擅芳潤者予惟山川之氣升<pc n="lb"/>
為雲降為雨潤莫大焉其滋液鍾聚為根荄芽甲洩為<pc n="lb"/>
春華斂為秋實芳莫大焉宇宙芳潤之氣吾與斯人凡<pc n="lb"/>
有生者所共食也文章家士安能而專有之青溪之南<pc n="lb"/>
去邑三十里曰雲程其溪山演迤其勢宏以放足以大<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
受吾景邁伯仲以詩書宅焉絶溪而南有墟市富者商<pc n="lb"/>
者鳩焉其水陸達杭越通衢建凡舟車日夜之所奔走<pc n="lb"/>
皆奪吾山川芳潤之實以去之者溪山不改風景頓殊<pc n="lb"/>
井落荆榛㕓市瓦礫俯仰宇宙山川芳潤之氣鬱積磅<pc n="lb"/>
礴無所發洩廼為山林枯槁者之所受用而獨專其有<pc n="lb"/>
於斯堂又非他人所得而奪之者幅巾藜杖徜徉山水<pc n="lb"/>
間昕往暮歸歴覽無際斯堂之行窩也左右面勢小垤<pc n="lb"/>
大陵或曲而阿或呀而谷或崖而嶙峋或石而崔嵬一<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
川横陣風之則波而紋日月則絢而章鶩鳬鷗鷺之出<pc n="lb"/>
沒鱖鱸魴鱮之洋洋圉圉斯堂之詩窟也或漁而扣絃<pc n="lb"/>
或樵而行歌聲嗚嗚而田家之撫缶夜漫漫而牧童之<pc n="lb"/>
扣角或欣或嘅為過耳之飄風者皆斯堂之感心豪興<pc n="lb"/>
也日出而霏開虹收而雨歇雲脱天空而月在水落石<pc n="lb"/>
出而潭清凡朝暮四時之變化不齊者皆斯堂之澄襟<pc n="lb"/>
霽宇也是氣也流行於宇宙則為民物之所共有收斂<pc n="lb"/>
於山川則為騷人雅士之所獨專此吾景邁以文章家<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
而擅之者歟雖然元氣混淪絪緼於天地間著形於萬<pc n="lb"/>
物者孰主宰是孰翕闢是景邁甫平生用力於濂洛關西<pc n="lb"/>
武夷之學自明而求誠由博而反約則夫文章之妙雖<pc n="lb"/>
得助於氣而實根於道登斯堂者又當索文章於睹聞<pc n="lb"/>
之外<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靑溪縣修學記<pc n="lb"/>
孔門敎人要領一言以蔽之曰學道子游得之為宰邑<pc n="lb"/>
法蓋君子學道決不肯於仇其民小人學道必不忍於<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
尤其上上不仇下下不尤上雖治國平天下可也於一<pc n="lb"/>
邑乎何有嚴瀨一絲凛凛有生氣青溪嚴上流治萬山<pc n="lb"/>
窟其民蠧愚而堅忍豪家畝不能百甲邑版者不十室<pc n="lb"/>
而歲收斛不滿數百甚矣民之窮也習於窮故慣於忍<pc n="lb"/>
窮以忍貧賤不能移苦以堅富貴不能奪敎之入也莫<pc n="lb"/>
易乎哉邇年來上下以<graphic n="KR1472" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1472.png" mimeType="image/png"/>絲為功守迫之令令迫之民<pc n="lb"/>
而胥吏最黠足以顚倒其長令之峻也火以熬政之怪<pc n="lb"/>
也湍以驚噫仇矣朝三暮四狙其不詐乎弱者買吏以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
為安強者伍吏以為市畏征者逃其田怖役者竄其戸<pc n="lb"/>
鷗鳴舞而不下矣為令者又相與詆兹邑曰難治噫斯<pc n="lb"/>
民也三代之所以直道而行也民之尤乎上者其無辭<pc n="lb"/>
乎淳祐辛亥四月石君孝聞来尹兹土越明年夏大水<pc n="lb"/>
禍半天下而嚴尤甚城郭壊陵谷遷室廬十蕩八九賴<pc n="lb"/>
尹顛頓扶服而登之岸淳之赤子一飯必曰微尹吾其<pc n="lb"/>
魚乎越明年又烖以旱尹扶傷救死日不給雖大賢處<pc n="lb"/>
此亦有未暇禮義之嘆一日㑹邑之寓公秀民慨然以修<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
學校為急尹之心子游之心也抑將以禮義救人心之<pc n="lb"/>
溺矣雖然土木談何容易尹曰費當自公出吾將請於<pc n="lb"/>
郡民曰費當自百姓出吾當率以助尹戚曰是厲民也<pc n="lb"/>
民悦曰以佚道使民民忘勞也尹捐俸以倡鄉之秀民<pc n="lb"/>
聞風興起咸戸相裒願翼斯役而無尤其上之心羣目<pc n="lb"/>
而凛之不日而成由殿而堂堂而廡廡而門此經營之<pc n="lb"/>
序也大成殿規模舊雖壯屋老風雨摧壓兹上覆悉改<pc n="lb"/>
作餘則撤腐易牢四隅易以遊楹面殿設朱綠檻天井<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
悉易甃先聖賢像加繪先聖座上下四傍設障加帷仍<pc n="lb"/>
几而丹之廡下從祀七十二像升之殿東西兩夾室殿<pc n="lb"/>
北有堂三間曰化成舊梁棟微弱今易以壯撤榱桷重<pc n="lb"/>
覆之氣勢𢎞敞東西各一室再整刷亦如之仍長諭館<pc n="lb"/>
焉長東諭西堂之北明室三仍扁兌軒軒外逼通衢舊<pc n="lb"/>
甃頽塌來往者攀而入今易疊以峻之東廡入首創屋<pc n="lb"/>
三間朱扉明牖扁曰東齋㕔西廡如之扁曰西齋㕔㕔<pc n="lb"/>
相聨分兩齋扁仍之齋相聨有室四東則仍令尹祠土<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
祠創五先生祠西則仍融堂祠學廩兩廡舊無甃今甃<pc n="lb"/>
之門三間及左右翼室並撤新所仍者無幾并門㦸易<pc n="lb"/>
之左翼室仍扁直學位又旁室創為祭器庫并圗經在<pc n="lb"/>
焉右翼室扁曰齋館封土崇三十尺種杏扁曰杏壇庖<pc n="lb"/>
屋兩間在西廡北之右齋𨽻室兩間在東廡南之左皆<pc n="lb"/>
創也垣墉舊圮成熟路今厚築而藩焉經始於寳祐改<pc n="lb"/>
元仲秋告成於明年二月朔是役也邑尹啓之邑侯贊<pc n="lb"/>
之鄉寓翼之諸生先後之庶民懽樂之乃集厥成慶成<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
屬某記始末某謂前令非不言修校也為其事者無其<pc n="lb"/>
心分其事者無其人塗扄鍵粉墉壁已即功徒於室之<pc n="lb"/>
壁書曰某年某月某日某人葺也今則尹親督斯役又<pc n="lb"/>
得鄉之賢士夫老成縝實疏暢者董經營司出納一匠<pc n="lb"/>
一夫皆倣鄉例和貿僦而來之飽而役之犒而遣之民<pc n="lb"/>
悦於使工力皆堅實可經久不壊噫土木非樂事也而<pc n="lb"/>
民雖勞且費也無尤固足以見尹無仇民之政然亦可<pc n="lb"/>
以觀人心矣尹輟俸為緡五千鄉之秀民助緡五萬有<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
竒邑僚助緡六百寓公學職助緡萬餘刋諸珉姑以記<pc n="lb"/>
歲月云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思堂記<pc n="lb"/>
琅溪余氏其曾大父邦程捨田於安福院者二十畝至<pc n="lb"/>
於孫應龍暨曾孫繼先志又兩世以十畝入焉其祖妣<pc n="lb"/>
方氏孺人墓於院之陽也厥後於院左闢一室曰思堂<pc n="lb"/>
為奉先之所俾院僧主之春秋設饌外毎嵗孟春則輪<pc n="lb"/>
差子孫同院僧徧詣余氏之先塋所誦佛經以代俎豆<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
展省之禮是舉也余氏有孫曰振玉者出家於本院實<pc n="lb"/>
綱維是此報本反始之心歟厥孫洙請余記其本末余<pc n="lb"/>
惟義理之敎行於堯舜三代之時禍福之説興於石姚<pc n="lb"/>
之世天下治少亂多家之貧富不常子孫之賢不肖不<pc n="lb"/>
齊是以堯舜三代之所宗主者有興有廢而石姚之所<pc n="lb"/>
興起者則有興而無廢於是孝子順孫欲報其先者悉<pc n="lb"/>
託諸石姚之所敎者焉葢禍福之説可行於亂世庶彼<pc n="lb"/>
之敎不廢則吾之祠堂亦可托之而不墜焉爾若振玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
為浮屠氏而有孝弟心此則尤可書者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贑州興國先賢祠堂記<pc n="lb"/>
贑州興國地雖僻小先賢仕國也慶厯甲申大中大夫<pc n="lb"/>
程公珦以大理寺丞知縣事二子侍焉學焉越二年丙<pc n="lb"/>
戌公由興國攝倅南安識濂溪先生周元公於理掾以<pc n="lb"/>
二子師之即明道伊川二先生也明道生於明道元年<pc n="lb"/>
伊川則生於二年侍乃翁在興國時明道年十有三伊<pc n="lb"/>
川十有二國史傳曰明道自十五六時興弟伊川聞周<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
茂叔論學遂厭科舉業慨然有求道之志葢此時也咸<pc n="lb"/>
淳十年吾友臨川何君時了翁試邑於斯考往牒知為<pc n="lb"/>
大賢過化之邦二程子始學之地景行先哲廼創書堂<pc n="lb"/>
於安湖於講堂東奉大中公父子祠以元公侑之二千<pc n="lb"/>
里走書介入嚴陵山中語予曰江西為周程授業傳道<pc n="lb"/>
之所實自興國開先焉子為我一言以發濓洛授受之<pc n="lb"/>
微㫖以開斯人某竊惟聖賢之學自孟氏後無傳距慶<pc n="lb"/>
厯凡一千三百五十年而周程出焉非元公無以傳絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
學於千載之不傳非大中無以識元公於衆人之未識<pc n="lb"/>
故祠以大中主之元公配之二程子侍焉若元公之面<pc n="lb"/>
命以授而二程子之捧手以受者此為何物太極一圖<pc n="lb"/>
不以語他人而獨以語二程子及二程子之教人則專<pc n="lb"/>
以語孟中庸大學為主而未嘗一語及太極或遂疑其<pc n="lb"/>
非元公之書而爭辯紛紜至今學者猶相枘鑿嗚呼夫<pc n="lb"/>
所謂太極者其盡在圖也不窮理之所自來則滯於形<pc n="lb"/>
氣之粗下而不足以為造化之樞紐品彚之根柢不體<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
理之所實在則淪於空寂之髙虛而不足以貫本末而<pc n="lb"/>
立大中該全體而達妙用天之所以髙地之所以下陰<pc n="lb"/>
陽之所以動静此何物哉必有為之主宰者未有天地<pc n="lb"/>
未有民物以前又何物哉必先有是理而後有是物也<pc n="lb"/>
周子將教人以窮理之所自來不得不探天地之根極<pc n="lb"/>
萬化之源以為言故名曰太極又以其形形而實無形<pc n="lb"/>
也故曰無極而太極二程子將教人以體理之所實在<pc n="lb"/>
則不得不就日月事物切近者為言故曰道不離器器<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
不離道二程子之不言太極乃所以詳言太極之無在<pc n="lb"/>
無不在也何也入孝出悌徐行後長即太極也桑麻穀<pc n="lb"/>
粟日用飲食即太極也出門如賓承事如祭即太極也<pc n="lb"/>
為堯舜則揖遜為湯武則弔伐為禹則胼胝為回則簞<pc n="lb"/>
瓢即太極也去齊則接淅去魯則遲行為乘田則牛羊<pc n="lb"/>
茁為委吏則㑹計當即太極也語其隠則上天之載無<pc n="lb"/>
聲無臭語其費則即事在事即物在物程子之言道器<pc n="lb"/>
其得於周子太極之説歟某不敏姑以是復何君之命<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>常州路重修儒學記<pc n="lb"/>
至元二十二年乙酉常州路學正前鄉貢士李君闡等<pc n="lb"/>
書來言常州自乙亥歲火於兵幸夫子廟在唐君駿發<pc n="lb"/>
以鄉國名士為教官立司存瓦礫中先汛掃以新廟貌<pc n="lb"/>
次營搆以居生徒修講堂修經閣建直舍建兩廡為六<pc n="lb"/>
齋六楹暨内外夾屋垣墉四周咸一新之學田為戍守<pc n="lb"/>
軍將奪占者請於官復其舊越十年甫訖事徵予一言<pc n="lb"/>
以誌之予謂唐君有功於鄉學大矣考州誌常為延陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
季子采邑今墓在焉葢先哲興遜之邦也立學自唐李<pc n="lb"/>
栖筠為刺史始五季以兵燬宋景祐乃復建炎又以兵<pc n="lb"/>
燬越紹興再復今又一燬而一復矣噫唏此天之不肯<pc n="lb"/>
喪斯文也天以於穆之命寄於人也書謂之帝衷詩謂<pc n="lb"/>
之民彝帝衷民彝不能懸空以獨存於是寄以學校無<pc n="lb"/>
學校則三綱淪九法斁君不君臣不臣父不父子不子<pc n="lb"/>
天下之人胥為禽獸維天之命於穆不已者疇托此天<pc n="lb"/>
之所以不肯喪斯文也虞書天敘有典勑我五典五惇<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
哉天秩有禮自我五禮有庸哉五典五禮於天何預然<pc n="lb"/>
不曰我敘我秩而一則曰天二則曰天葢斯道之原出<pc n="lb"/>
於天非人力所能造為者堯舜特為之守典禮而奉行<pc n="lb"/>
之耳挈帝衷民彞之目寄司徒今州縣有學學有官其<pc n="lb"/>
司徒之屬也三代盛時家有塾黨有庠國有學術有序<pc n="lb"/>
五典之教自鄉州而達於黨族閭比自遂縣而達於都<pc n="lb"/>
鄙里隣其所講明所踐行者皆此物也民彞宣明於學<pc n="lb"/>
而天命流行於民熏䀨浸灌是以風俗醇厚人人有士<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
君子之行此天下所以久安長治三代衰學校廢教法<pc n="lb"/>
壊人之道不立天下遂為紛紛爭戰之場天生孔子孟<pc n="lb"/>
子扶帝衷民彞出之汚穢糜爛中載之六經載之七篇<pc n="lb"/>
以示萬世而後維天之命於穆不已者始有所托三代<pc n="lb"/>
而後歴漢晉唐宋一千六百餘年其間雖有大亂大禍<pc n="lb"/>
而天地猶得以位萬物猶得以育者斯文未喪孔孟之<pc n="lb"/>
教猶在也後之學孔孟者其以四書為根本以六經為<pc n="lb"/>
律令格物致知以窮此理誠意正心以體此理學之博<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
以積之反之約以一之庶不負天之未喪斯文之意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>癸丑嚴陵鄉㑹題名記<pc n="lb"/>
寳祐初元夏五之四日皇帝臨軒策士越二十有二日<pc n="lb"/>
賜文武正特奏名發嚴陵進士洪承祖暨方哲凡一十<pc n="lb"/>
人續鄭璹又以今科中嚴之傑士山湧泉出或齒穉且<pc n="lb"/>
壯而先登或器大以周而成晩或以韜畧而出間道或<pc n="lb"/>
以法理而收竒功視丁庚兩科未遜也鄉之仕於朝居<pc n="lb"/>
京者楊鑽約鄉之新進循比講序拜禮鄉寓致禮者或<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
自逺而來餽者或畱京而預集者鄉貴郡侯李鏞輩偕<pc n="lb"/>
諸邑尹多以幣將意乃差穀盍簪於湖山之四面亭禮<pc n="lb"/>
畢泛舟從遊籩豆洋洋絇履鏘鏘斯亦鄉邦之偉舉歟<pc n="lb"/>
時孟秋後五日也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐義士旌門記<pc n="lb"/>
歲在壬午至元十九年十二月浙西道宣慰使司奉行<pc n="lb"/>
中書省劄以徐洪甫賑濟飢民令府縣旌其門閭并將<pc n="lb"/>
戸下一切科役並行蠲免淳安縣尹丞若簿李君震髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
君天祐魏君惟寅皆以力行好事為心咨於鄉之士為<pc n="lb"/>
之榜曰積善徐家復徵予紀其事嚴在萬山中本無富<pc n="lb"/>
家然有洪甫之力無洪甫之心故寧辱身以藩貨不肯<pc n="lb"/>
扶危以利物有司此舉豈為一家所以愧鄙夫勵薄俗<pc n="lb"/>
也予安得不特書以為風俗勸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯文集巻五<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>蛟峯文集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯文集巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方逢辰<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題盧可庵天邊風露樓<pc n="lb"/>
龍泉三尺倚天横濁世滔滔我獨清一柱髙臺仙掌起<pc n="lb"/>
願推一滴活蒼生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題柯峯讞掾錢君叔行敬簡軒<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
是非辯白只須欽敬簡奚消讀吕刑一片公心一雙眼<pc n="lb"/>
心醒醒則眼醒醒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈尹巽齋數學<pc n="lb"/>
陰陽晴雨可前知此是人間第一奇鼾睡華山何日覺<pc n="lb"/>
煩君更與問希夷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題呉氏梅堂<pc n="lb"/>
聞君家在雪邊住靠盡䦨干索盡詩只怕梅花應冷笑<pc n="lb"/>
清香元不要人知<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>問天<pc n="lb"/>
胭脂十二萬風塵一樣胞胎父母身天欲殺之胡至此<pc n="lb"/>
厥初何用降生民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天對<pc n="lb"/>
羊祜乘危乃併孫楊堅非解自蠶陳長江不是無天塹<pc n="lb"/>
只為江南多婦人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈墨士翁彦卿<hi>因其以竹墨来謁故吟詩以䁬</hi>
                    <pc n="lb"/>
一團烟裏蓄明光做出稜稜竹樣剛語汝好尋臺閣主<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
直將勁節掃豺狼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈風鑒曹老眼<pc n="lb"/>
九重拊髀嘆才難幣聘皇皇難未戡老眼試將天下看<pc n="lb"/>
豈無頗牧在東南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送胡兄逺遊<pc n="lb"/>
人言行路險於山君却乗槎欲問天畢竟家邦總聞達<pc n="lb"/>
雞鳴猛著祖生鞭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈月心<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
蒼苔破屋生涯足淡飯清湯夢寐安認得秀才窮快活<pc n="lb"/>
何須煩惱做窮官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈大佛老子賣藥齋僧<pc n="lb"/>
藥中得報飯中施始實終空不是呆水復去來来復去<pc n="lb"/>
誰知無去亦無来<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈南山寄傲軒<pc n="lb"/>
著心尋處元無物開眼見時都是天楚市少年覇陵尉<pc n="lb"/>
紛紛蠛蠓過吾前<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈相者<pc n="lb"/>
烟霞泉石在空谷富貴貂蟬在北方林下野人無可相<pc n="lb"/>
相人須去相侯王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈梁電目<pc n="lb"/>
滿睫塵埃寸許深世間豪傑尚山林冰壺指見形骸外<pc n="lb"/>
難照江湖一片心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶明堂禮成<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
合宫芬郁徹垓埏治象陽明景爛然雲氣朝隮疑欲雨<pc n="lb"/>
帝心夕愓即旋乾皇穹后土實臨汝祖徳宗功鑒在天<pc n="lb"/>
既灌更祈如未灌緝熙此福萬斯年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和劉府判<hi>名夔相人</hi>
                    <pc n="lb"/>
英雄牢落谷音空敦薄猶存柳下風善政有聲聞六邑<pc n="lb"/>
病軀無自謁千峰乾坤許大心知少道義相交我輩同<pc n="lb"/>
珍重瑰章何以報烟雲留䕶峽山松<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和張寓軒題孤山二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
吝驕專恣諱言兵禍本伊誰自種成潮汛有時聲轉怒<pc n="lb"/>
權奸一死罰猶輕道無起滅無今古物有消虛有長盈<pc n="lb"/>
贊化正需豪傑手華山深處卧昇平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
西湖奮事逝如流紅紫塵沙新綠稠昔日賞心今日弔<pc n="lb"/>
前人遺迹後人遊雨觀水色連山色晴看湖頭送日頭<pc n="lb"/>
鷗鷺無情自来往興亡不管帝王州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽有宋周府君袁夫人<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
孩提均識愛其親未有君家最睦姻遜畔以全諸父義<pc n="lb"/>
在原此豈婦人仁一門鄒魯斯文地三世羲皇太古人<pc n="lb"/>
朱紫滿門直餘事九京可作百其身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽宋尚書余公二首<pc n="lb"/>
時樣多求赫赫聲惟公獨韞玉精神傳無房杜可書事<pc n="lb"/>
心即羲皇太古人日月升時先奮翼風雲濃處忽抽身<pc n="lb"/>
蒼蒼忍奪客星去却使凌烟憶老臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
扁舟一葉掠垂虹因泛江蓮得識公千里軍民安席上<pc n="lb"/>
一年賔主坐春中斑催紫槖朝天近夢到黄粱霍地空<pc n="lb"/>
契闊真情言不盡只將楚些寄東風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽宋吏部趙公<pc n="lb"/>
翺翔碧水又蓬山再入郎闈即丐間屢疏朝端詞梗梗<pc n="lb"/>
一麾道院政斑斑閣因書創家鄒魯堂以親名行冉顔<pc n="lb"/>
所恨與公非識面一詩寄鴈寫澘澘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>被召不赴<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
萬里黄華遣使輈姓名曾覆御前甌燕臺禮重金為屋<pc n="lb"/>
嚴瀨風髙玉作鈎丹鳳喜從天上落白駒須向谷中求<pc n="lb"/>
敲門不醒希夷睡休怪山雲著意留<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈樵隠<pc n="lb"/>
樵仙深入琴棋境一笑出門天地寬人世已非存朽斧<pc n="lb"/>
土音不改只南冠琴中自有銕心在局外何妨道眼觀<pc n="lb"/>
霽月光風元屬我飯牛何謂夜漫漫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題河潛齋安樂窩<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
閒中厯覽古和今夫豈全無所用心書為重看因熟讀<pc n="lb"/>
詩添新作費沉吟消磨暇日尊前酒賡和熏風膝上琴<pc n="lb"/>
過去未來都不管却看明月是知音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頌徐大可為六縣減免税糧得請<pc n="lb"/>
六縣驩娯已獨勞肯心行善是人豪乞憐請命蠒絲價<pc n="lb"/>
起死回生鼎釜熬誰謂他人無力氣不于好事拔毫毛<pc n="lb"/>
老夫贊詠非誇詡此在春秋亦合褒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石峽山茶盛開<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
水崖赤骨物俱老火樹生陽我不孤銕葉幾經寒暑戰<pc n="lb"/>
丹心不為雪霜枯托根峽裏老居士加號花中烈丈夫<pc n="lb"/>
顔色不淫枝榦古洛陽牡藥只為奴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
凡卉春妍誇國色此花陰極抱陽明人疑芝草非時出<pc n="lb"/>
我謂丹砂托樹生可惜洛中忻富貴不知霜裏蓄精英<pc n="lb"/>
老夫詩若宋初出牡藥如何得盛行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>古體<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前修史宫講吏部陳大著赴鎮贑州<pc n="lb"/>
蠡湖擘破亨衢開山川鍾作魁竒材九關呌後入雲岫<pc n="lb"/>
六陰巻出登蓬萊著庭萬巻了汗竹粉闈胡事被先幞<pc n="lb"/>
非徒五馬人生榮正要急流剛沃足章貢二水分西東<pc n="lb"/>
江右九郡斯為雄亭横塵外𦕈四海臺插天表森孤峯<pc n="lb"/>
三百里水見沙磧一十八灘如劒脊醉讀題詠呼坡翁<pc n="lb"/>
此是太守風月窟又聞獷俗多驚湍况有蠆尾隣諸蠻<pc n="lb"/>
付之重寄憂亦大此是太守思慮關伐木詩廢友道缺<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
道山幸有詩送别一言愛助當何如思慮先之後風月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢判府國史直講秘書赴鎮南劒<pc n="lb"/>
番江之峯髙插天番湖之水淵其淵山川鍾作一書簏<pc n="lb"/>
胸次洶湧萬斛泉呼來天上佐良史喚起英雄斧奸魅<pc n="lb"/>
玉堂萬字雲錦章赤墀一對國士器天為資善擇畏師<pc n="lb"/>
汝作羽翼從吾兒光芒忽報動雙劍翺翔直去分一麾<pc n="lb"/>
我聞了翁銕梁脊生晩不得拜履舄又聞龜山與延平<pc n="lb"/>
首為東南揭標的今君剖符守其鄉視三先生為有光<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
開明義理當日用扶植氣節争秋霜知君報政只數月<pc n="lb"/>
袴襦萬口九天徹去時好趂蘆花天歸時又見橙橘節<pc n="lb"/>
道山繾綣持一觥臨别惟有詩送行執手不敢贊諛語<pc n="lb"/>
版樣惟視三先生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和僉事夾谷之竒韻<pc n="lb"/>
夫子説周易肇開太極分及乎作春秋下逮西狩麟混<pc n="lb"/>
闢至决裂堅冰至習馴三皇何皥皥五帝何紛紛卓哉<pc n="lb"/>
洙泗翁道大孤無隣於是作六經以救萬世人孟氏辨<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
義利戰國駭所聞不肯為老耼和光同其塵人不識四<pc n="lb"/>
端豈知有君親孔孟作日月然後夜向晨天髙與地下<pc n="lb"/>
中立師與君師以扶綱常君以治廣輪廉恥甚鈇鉞禮<pc n="lb"/>
教威斧斤自古立宇宙以道為精神清溪斗大邑土瘠<pc n="lb"/>
民甚貧虎豺方恣睢駰騏忽諏詢痛民若赤子禮士如<pc n="lb"/>
上賔簞瓢在陋巷窮則獨善身家有讀書屋乃為刼火<pc n="lb"/>
焚仁人忽行惻仲氏敢具陳公肯挈墜道天未亡斯文<pc n="lb"/>
移檄作主宰歌詩示㤙勤絃歌已久廢簡陋尚可因祠<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
堂儼遺像生徒招驚麇戸内有洙泗山中見華勲光霽<pc n="lb"/>
挹茂叔粹盎師伯淳體用契忠恕恭安想夭申仰師千<pc n="lb"/>
載上興起三代民剥窮果不食貞下元又春太極在何<pc n="lb"/>
處青歸燒㾗新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送潘翠谷<pc n="lb"/>
無屋住僧廬無菜挑野草野草風味長僧廬人跡少剥<pc n="lb"/>
剥誰扣扄訪予事幽討錢塘有騷翁自號翠谷老疋馬<pc n="lb"/>
遊南墻要伴松竹好遐思到山人迂尋出詩藁詩無怨<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
苦吟掃退郊與島胸次鮑明逺筆下王逸少我觀陰與<pc n="lb"/>
陽禪代何時了不能為魯連尚可作商皓長歌黍離篇<pc n="lb"/>
酹酒問旻昊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈術士劉衡鑑<pc n="lb"/>
髙目下耳赫如鑑福善禍淫平如衡顔癯胡天跖胡壽<pc n="lb"/>
季氏乃富憲乃貧伯道無兒湯有後造物豈是鑑不明<pc n="lb"/>
孔明遺恨懿血食造物豈是衡不平當知禀氣有清濁<pc n="lb"/>
所以人品有善惡至若夭壽與賤貴又是禀氣有厚薄<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
清濁厚薄物自聖洪纎髙下天何言君子惟以理自充<pc n="lb"/>
英雄難與造物争前人論理不論氣不信試問劉鑑衡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈星命舒雲峯<pc n="lb"/>
五星聚東井天下王業開五星聚奎宿天下多賢才蚩<pc n="lb"/>
尤掃<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>攙搶巻飛埃日月黄道見火羅計孛烏能為<pc n="lb"/>
之灾雲峯挾術善說命窮通貴賤非所問敢問何時聚<pc n="lb"/>
五星今年五星聚何分聖人在上天下平疏食飲水甘<pc n="lb"/>
曲肱<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題盧文峯十二知丞文集<pc n="lb"/>
驪珠一顆千仞淵漁翁探得遭驪眠一朝吹墮千萬顆<pc n="lb"/>
恐是蛟驪卧半天駢花儷葉妙天下文賦直追古班馬<pc n="lb"/>
手抉河漢裂錦章冩在詩歌軋騷雅大篇赤手捕長蛇<pc n="lb"/>
不須控勒騎生騧短篇任意起忽伏蒼江浩浩濤中槎<pc n="lb"/>
文章妙手壓場屋到厎亡羊還得鹿廬陵方買載月舟<pc n="lb"/>
清談又展朝天軸軍將打門書一封呼起醉夢為醒鬆<pc n="lb"/>
只怕至寳不肯留山中雷霆風雨取去還蛟龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽鄭直齋居士<pc n="lb"/>
有姪宰相才昔惟呂文穆有婿國士器昔惟晏同叔公<pc n="lb"/>
乃兼其榮秀氣塞一門為國作瑚璉賴公培福根世態<pc n="lb"/>
方惡直公乃自立的掉頭蠻觸争冷坐雪月窟今世能<pc n="lb"/>
幾人如公心迹清馨豔有如此公死猶如生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈楊内舍景堯刲股<pc n="lb"/>
子肉可療親或曰不敢毁不見母生兒生死一間耳此<pc n="lb"/>
身母之身非可認為已殺身可救母當不愛一死天理<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
通神明寸膚直糠粃茍能充此心是即學曽子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈五星陳東埜<pc n="lb"/>
粤從動静極互根裂為二氣分五行未有二氣先有理<pc n="lb"/>
理與氣合人物生人惟禀得天地氣故為耳目為口鼻<pc n="lb"/>
人惟禀得氣之理故為仁義為禮智氣為人形理為心<pc n="lb"/>
同是水木火土金今人問氣不問理茫茫只向天外尋<pc n="lb"/>
人而不仁木已死不須更論敗在子人而薄義金已傷<pc n="lb"/>
如何却説生在已無禮無智水火滅不忠不信土氣絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
人於心上斬了根是氣安從有萌蘖出門一笑逢星翁<pc n="lb"/>
談天議論逈不同若能論氣又論理太極只在桃包中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>題䟦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>青陽方氏義聚䟦<pc n="lb"/>
一生二二生三三生千萬太極生生之道一無不分之<pc n="lb"/>
理雖天地不能拂此而過之而况於人乎雖然天地之<pc n="lb"/>
理一本不能不萬殊而萬殊不能不一本也惟人則一<pc n="lb"/>
者固可以萬萬者不能以一非惟不能一且不知其初<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之一矣蘇明允有言吾父之子今為吾兄數世之後不<pc n="lb"/>
知何人此薄俗之通患也青陽之方以義聚而居者數<pc n="lb"/>
世國初嘗旌其門此誠義族也後三百年其逺孫時發<pc n="lb"/>
以縣志所載者来宛見國初氣象使人感慨也予觀東<pc n="lb"/>
京之樊三世共財北魏之楊緦服同爨唐崔郾之三世<pc n="lb"/>
張公藝之九世皆有太古風然昔之同者終不能以不<pc n="lb"/>
異何也物不可以終聚理與勢然也釋老之廬聚數衆<pc n="lb"/>
厯數百年而不弊者又未嘗不可以終聚何也彼無生<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
生之道也若生生者衆則情偽日多衣食不給則聚者<pc n="lb"/>
不可以日久也然則人生而羣分殊者終不可一歟曰<pc n="lb"/>
可有大宗之法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦洪智堂地理心機<pc n="lb"/>
諺云一世識陰陽三世翁無墟墓場此為不識陰陽之<pc n="lb"/>
理者發欲識其理則程子五患之外莫非佳山水也洪<pc n="lb"/>
石庵與乃翁復庵自言髙於陰陽之學然皆為己而不<pc n="lb"/>
為人數世兆域皆其自卜世之言陰陽者不足以眩之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
其所卜皆不出數里之外非如他人之自淺其山水必<pc n="lb"/>
求於他邦數百里外者今其家福祿昌熾本支盛大又<pc n="lb"/>
有非他人所可及此可謂真知陰陽之理者矣其從子<pc n="lb"/>
曰應東圖其先塋之山川形勢及其家世福澤之竒名<pc n="lb"/>
之曰地理心機又将推己之學以及他人其用心亦仁<pc n="lb"/>
矣哉陰陽之術予雖未達而其理則固深知之近毛伯玉<pc n="lb"/>
來予贈以詩曰當面有山人不識却於山外更求山族<pc n="lb"/>
人有卜葬於住山之麓者予贈以詩亦曰風水不從天<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
上落元来只是屋簷頭此可與知理者道吾子若計予<pc n="lb"/>
之説推行之則可謂識陰陽之理者曾楊當在下風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書鳳山呂首之玉京勝槩圖後<pc n="lb"/>
鳳山吕首之以吟詠作玉京勝槩圖二十首讀之皆有<pc n="lb"/>
竒思有微意使人坐萬山中如覩京城之巨麗也首之<pc n="lb"/>
云如今生不遇後来當有楊子雲予謂知我者希則我<pc n="lb"/>
貴矣何必子雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題薛上舍集<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
孟軻氏發性善一語反以激荀楊韓子之爭端周茂叔<pc n="lb"/>
説無極而太極亦以啓陸子靜之排詆立言之難如此<pc n="lb"/>
乎薛君某過予袖示一編五言七言長短句皆有可觀<pc n="lb"/>
首巻曰性理論也河洛辨也中庸大學論也井田議也<pc n="lb"/>
噫是數者皆當世大儒所難言者君乃脱口如瀉灔澦<pc n="lb"/>
似不見其所謂難者何歟軻逺矣請試以問茂叔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題梅騷後<pc n="lb"/>
寬閒之野寂寞之濵不以無人而不芳此謹獨者之事<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
也窮崕瞑雪疎籬曉霜毛皮剥落孤榦獨挺此特立獨<pc n="lb"/>
行者之事也梅乎梅乎其遯世無悶者乎非斯人也而<pc n="lb"/>
友梅梅友我乎哉屈平一不見知則悶以死其悲憤自<pc n="lb"/>
况徧及乎菊蘭蕙茞而獨不敢及梅平猶為知量者有<pc n="lb"/>
客過予自號梅友出示一編曰梅騷且以不及梅為騷<pc n="lb"/>
之欠不入騷為梅之恥將以補騷缺也噫嘻果如子之<pc n="lb"/>
言則平不得為知量者矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題方景説出家疏簿<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
東坡翁問佛印曰鑊湯獄圖中何獨不畫和尚對曰人<pc n="lb"/>
間怕閻羅閻羅怕和尚翁曰怕你則麽對曰若使閻羅<pc n="lb"/>
自犯亦要和尚懴除此詩人所謂善戱謔兮不為虐兮<pc n="lb"/>
者歟方景説来言鑊湯無冷處惟和尚快活願捨身入<pc n="lb"/>
龍華寺以為死中求活之道乞一轉語以干宗族鄉黨<pc n="lb"/>
之仁人君子噫嘻聖賢未嘗許人從異端也但釋氏得<pc n="lb"/>
時其力足以活人吾儒安能禁之茍自度吾力不能活<pc n="lb"/>
之則聽其依釋以自活亦可已有肯助縁便請下筆<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題家狀籍<pc n="lb"/>
舉人書鋪翁生持一籍来曰我將以此訪丑科之省元<pc n="lb"/>
狀元且謁予序余戯之曰昔陳摶有雙元集嘗持以語<pc n="lb"/>
人曰天下省元狀元盡在予集中今子亦摶之術乎雖<pc n="lb"/>
然摶之術數也天地之通塞人才之隠見有理焉君子<pc n="lb"/>
不謂數也方今天下林澤空缺鉞鈍赤子如溝中瘠明<pc n="lb"/>
詔蒐材正將以得經綸天下之大器豈徒詢詞藝云乎<pc n="lb"/>
哉嚴之山峭水秀代不乏人子試以此求之雖未學陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
摶之數而来科之省元狀元當在子籍中矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雜體<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田父吟<pc n="lb"/>
清溪眇如斗大邑萬山壁立土磽瘠百分地無一分田<pc n="lb"/>
九十九分如劍脊一畝之地髙復低節節級級如横梯<pc n="lb"/>
畝心一畦可一畝邊旁一畝分數畦大家有田僅百畝<pc n="lb"/>
三二十畝十八九父母夫妻子婦孫一奴一婢成九口<pc n="lb"/>
一口日噉米二升茗醝醯醬菜與薪共来日費二三斗<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
尚有輸官七八分小民有田不滿十䥥方放兮有菜色<pc n="lb"/>
曹胥鄉首冬夏臨催科差役星火急年年上熟猶皺眉<pc n="lb"/>
一年不熟家家飢山中風土多食糜兩兒止肯育一兒<pc n="lb"/>
只縁人窮怕餓死可悲可弔又如此有司猶曰汝富民<pc n="lb"/>
手執鞭敲目怒視今年淫雨天作難洶湧澎湃四五番<pc n="lb"/>
浮尸敝屋壊江下迸山裂地如鯨奔半山都成水澤國<pc n="lb"/>
平地皆作龍蛇窟水頭晩退早復来屋角朝出夕又沒<pc n="lb"/>
巋然令丞簿尉衙下視四境無人家水平歸家無屋住<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
有屋住者無生涯農民抛家認畝隴擔砂翻石肩皆腫<pc n="lb"/>
百千一畝判晩秧一坵分作兩坵種都来一畝無百千<pc n="lb"/>
買秧已費半百錢眼前插種已剜肉頭後豐歉猶在天<pc n="lb"/>
晩田再種未可保早田無秧為出草皂衣旦暮来槌門<pc n="lb"/>
今年苗税催得早打快織機趂頭網作急糴米輸苗倉<pc n="lb"/>
更有一言牢記取斷不許人言灾荒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>猩猩歌<pc n="lb"/>
獵者圍猩猩疑其以衆抗諉曰不取小惟取大與壯衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
猩自相仇推擠送其長以次索二三不復推已往四五<pc n="lb"/>
至于十無一得釋放衆猩怒相目各悔受人誑及早同<pc n="lb"/>
一心未必軀盡喪吁嗟獸不靈相仇無足嗔胡為豪傑<pc n="lb"/>
羣不能自相親秦人吞六國諸侯各附秦併力取其一<pc n="lb"/>
冀不及他人智者欲合從徒自腐舌唇安得先震鄰然<pc n="lb"/>
後于其身彼先噬其一其次禍亦均早知秦用術六國<pc n="lb"/>
同一心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雞雛吟<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
我聞先儒云雞雛可觀仁須臾不舍母是即孝弟根不<pc n="lb"/>
待敎而知不待習而成於斯為良知於斯為良能人從<pc n="lb"/>
此充拓四海皆閔曾異哉雞伏鶩出殻忘其恩子向水<pc n="lb"/>
中去母從岸呼鳴子往母亦往子疎母愈親鷹隼飛在<pc n="lb"/>
天母亦與子驚或遇狸與牲愛鶵忘其身不顧力小大<pc n="lb"/>
直與爭死生天於微物上感人惻隠真人觀雞䕶鶵銕<pc n="lb"/>
石為動情子呱方卧冰安得卵覆人勿看雞伏鶩吾則<pc n="lb"/>
行吾仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南康遇雪<pc n="lb"/>
夜来怪甚風太顛掀簸震撼不可眠門前銕騎怒㧞屋<pc n="lb"/>
枕上猛虎飛吼天却是廬山夕作雪楊花未春先擘綿<pc n="lb"/>
左蠡門前玉兩柱江心落石鷺一拳五峯千仞削銀壁<pc n="lb"/>
重湖萬頃開璚田若使璚田可以種雖遭赤地民不癲<pc n="lb"/>
若使銀壁可以鑄當造白幣權飛錢要知冬燠生意洩<pc n="lb"/>
明年造化功斯全帝呼𤣥㝠急妆斂閉塞陽氣胚豐年<pc n="lb"/>
雖云不可耕與種桑麻穀粟兹開先<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上梁文<pc n="lb"/>
由市入山初非避世讀書築室祇為悦親不妨驢背狂<pc n="lb"/>
吟<hi>賈浪仙事</hi>更入蛟峯深處規模小小居處安安蛟峯主人<pc n="lb"/>
天地外快活胸襟水雲邊自在人物科目人間之第一<pc n="lb"/>
世猶能之家庭君子之樂三我惟有是雖尚論坡翁生<pc n="lb"/>
子不能稱顔魯之詩雖求為元祐全人亦足養怡愉之<pc n="lb"/>
志迴尋深宻小作住持左顧則龍卧半天界風雨清涼<pc n="lb"/>
之境前瞻則虎眠雙峽卧雲烟紫翠之間門外皆山縱<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
巉岩而氣象不迫崖下可井雖淡泊而滋味自長挑野<pc n="lb"/>
菜足以羮種村秫足以釀未遜李愿之谷庶幾康節之<pc n="lb"/>
窩修齊治平未説經綸天下事出處語默且須康濟自<pc n="lb"/>
家身龜策既從虹梁斯舉東髙崗千仞横長虹萬壑千<pc n="lb"/>
崖此為主旱天喚起作蛟龍西虎卧一山髙復低山外<pc n="lb"/>
日斜遮不斷光芒照夜有青藜南舉足出門天地寛葵<pc n="lb"/>
向太陽心一片舉頭正午日當天北入到源流皆稼穡<pc n="lb"/>
瓣香旦旦祝年豐此是書生真報國上河漢無雲呈萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
象主人丘壑本来心月夜一層樓更上下歸来同結漁<pc n="lb"/>
樵社前村牧笛方放牛我亦推敲馳匹馬伏願上梁之<pc n="lb"/>
後戸庭清晝松栢長春晏起早眠學為混沌之太極身<pc n="lb"/>
輕脚健餘皆富貴之浮雲凡我同盟共伸善頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題家狀簿<pc n="lb"/>
主試棘闈又是一番造化題名桂籍只消三日工夫然<pc n="lb"/>
須家狀甲發之人必得舉子利市之簿惟爾多多而益<pc n="lb"/>
辨諸公衮衮以先登前科鵰鶚之在秋凡七作者去歲<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
蛟龍之得雨有五人焉至䕶巨鱗亦入吾網凡羣公由<pc n="lb"/>
此選也舍吾子將安之乎各示芳銜列八賦十經之選<pc n="lb"/>
亟乘盛㑹續百里三元之題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題賣試巻引<pc n="lb"/>
足踏黄槐好是一番大比手攀丹桂須要三軸雄文敢<pc n="lb"/>
奉楮先生用供新貢士少年紙貴休誇賈誼才能今日<pc n="lb"/>
價髙正賴諸公斟酌願揮兔管早綴鴻名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
轉眼三年又是一番造化妆功一日只消三軸文章縱<pc n="lb"/>
誇黄絹好辭也用清江佳楮當効驅馳之力益加製造<pc n="lb"/>
之功庶可探春蠶食葉之聲得無助秋鶚横天之舉請<pc n="lb"/>
書姓字即占鴈塔之題行奪科名盡中龍頭之選<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯文集巻六<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>蛟峯文集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯文集巻七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方逢辰<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>講義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子曰賢哉回也一簞食一瓢飲在陋巷人不堪其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憂回也不改其樂賢哉回也<pc n="lb"/>
此一章以聖賢地位觀之簞瓢陋巷乃吾儒本分固非<pc n="lb"/>
甚髙難行之事何為聖人獨以許顔又何為反覆稱其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
賢此當就人不堪其憂看只為衆人於此有所大不能<pc n="lb"/>
堪者是以深嘉樂道之正欲學者於不能堪之中自尋<pc n="lb"/>
樂處也處富貴未足以觀人處貧賤乃可以觀人處貧<pc n="lb"/>
賤未足以觀人處人情所大不能堪處始可以觀人有<pc n="lb"/>
天下不與何足以知舜居深山飯糗茹草而後知舜之<pc n="lb"/>
為大去齊去魯何足以知孔子厄於陳蔡絃歌自如而<pc n="lb"/>
後知孔子之為聖此章以顔子對人言以憂對樂言各<pc n="lb"/>
有所指人之本心天理具足各自有一箇至尊至貴的<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
物事舉天下之物無以尚之豈不大可樂者豈特顔子<pc n="lb"/>
有是哉人唯不見所樂是以得志乎富貴則極聲色之<pc n="lb"/>
奉窮四體之欲一遇貧賤則戚戚無聊只簞瓢陋巷便<pc n="lb"/>
有甚不能堪者唯顔子工夫精到能忍天下不能忍之<pc n="lb"/>
窮雖處屢空恬然不以為意蓋其胸中自有大可樂者<pc n="lb"/>
天地間更有何物可以易其樂哉人見其陋巷彼不自<pc n="lb"/>
知其陋巷人見其簞瓢彼不自知其簞瓢此無他人見<pc n="lb"/>
物而不見道顔子見道而不見物也夫子始稱之曰賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
哉回也終之又曰賢哉回也非譽顔子也有所不足於<pc n="lb"/>
天下之人也稱道顔子之㫖愈深鞭辟學者之意愈切<pc n="lb"/>
夫子之待學者可謂厚矣望學者可謂深矣惟皇上帝<pc n="lb"/>
降衷於下民人人與之以惻隠羞惡辭讓是非之心此<pc n="lb"/>
聖賢之鎡基也今人有百金之鎡基者惴惴慄慄日夜<pc n="lb"/>
䕶持惟恐為人奪之而貧而天所與我之鎡基倍於百<pc n="lb"/>
金者萬萬乃反棄之如敝屣而不知惜誠能撥轉念頭<pc n="lb"/>
移其兢兢䕶持於彼者以兢兢䕶持於此祗見其有人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
所不知已所獨知之妙而不見其有為人奪而貧之憂<pc n="lb"/>
也昔程子從濂溪先生遊每令尋仲尼顔子樂處所樂<pc n="lb"/>
何事嗚呼必有事焉必有下手處周子引而不發蓋欲<pc n="lb"/>
學者深思而自得之吾儕共處斯堂所樂何事盍相與<pc n="lb"/>
心體而身踐之顔何人哉顔何人哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子夏曰日知其所亡月無忘其所能可謂好學也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>已<pc n="lb"/>
子夏聖人之徒也子夏之學聖人之學也聖人之學何<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
學也入乎耳存乎心修於身行於事明五常之理盡五<pc n="lb"/>
倫之道也顔子之博文約禮曾子之致知誠意子思之<pc n="lb"/>
明善誠身孟子之盡心養性皆是也夫人之生以天地<pc n="lb"/>
儲精以五行鍾秀無極之真二五之精合而為方寸之<pc n="lb"/>
靈聚而為百骸之形所以備萬物而參三才者其原有<pc n="lb"/>
自来而其本已素立矣然才禀於氣而性原於理窮古<pc n="lb"/>
今亘宇宙寓於流行而不易者理也往来盪摩雜揉交<pc n="lb"/>
錯而無一定之體者氣也氣惟無一定之體故以流行<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
於兩間者驗之光風麗日之景恒少風雨晦㝠之變恒<pc n="lb"/>
多則人生而随遇者至清極淳之氣不易得而偏倚濁<pc n="lb"/>
駁之分不能齊固其所也惟聖人之生也得其秀之秀<pc n="lb"/>
故氣清而義理無不明質淳而邪穢不能入由聖人以<pc n="lb"/>
下雖大賢之資一有纎毫之累亦必資學問之力以修<pc n="lb"/>
治之自帝堯有匡直輔翼之言大舜有直寛剛簡之命<pc n="lb"/>
其轉移變化之功已見於當時矣然學之道至三代而<pc n="lb"/>
益明其見於書則曰學於古訓曰惟學遜志曰終始典<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
於學曰學古入官曰不學牆面見於詩則曰學有緝熈<pc n="lb"/>
於光明隆古聖王未有不以學為要務者也吾夫子生<pc n="lb"/>
於衰周不得位以行其道而天命在躬夙夜祇畏閔當<pc n="lb"/>
世之人去堯舜禹湯文武之世逺而不聞大道之要當<pc n="lb"/>
楊朱墨翟異端之説行而不免他岐之惑乃以身任大<pc n="lb"/>
教繼往聖而開来學推明大學之道昭示明徳之方使<pc n="lb"/>
人人皆得以消磨其物欲變化其氣質而為聖賢君子<pc n="lb"/>
之歸何其幸也夫以常人之資而欲為聖賢之事耳目<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
口鼻之蠢然聲色臭味之交接愚者欲明而懦者欲立<pc n="lb"/>
頑者欲亷而薄者欲敦以一心而明五常之理以一身<pc n="lb"/>
而全五倫之事天下之義理無窮而工夫有限代間之<pc n="lb"/>
人生有期而白日不再茍非勉焉孳孳克勤無怠則查<pc n="lb"/>
滓未融而邪穢已入已之所學其能迄用有成也幾希<pc n="lb"/>
矣此夫子所以拳拳於學有時習之誨而又曰學如不<pc n="lb"/>
及猶恐失之者此也聖門之徒三千夫子獨稱顔子為<pc n="lb"/>
好學蓋以顔子明心力行克已復禮所學者得聖人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
道也學之得其道而又能竭其才夫子所以既許其不<pc n="lb"/>
惰而又惜其未見其止也顔子終能至於去聖人一間<pc n="lb"/>
者豈繆悠之功所能及哉子夏之在聖門篤實之功亞<pc n="lb"/>
於曽子而身居文學之科其所謂學者皆人倫日用之<pc n="lb"/>
道誠篤切實之功也其垂訓以勉人曰日知其所亡月<pc n="lb"/>
無忘其所能可謂好學也已矣夫為學之道内明五常<pc n="lb"/>
之理外盡五倫之事變氣質於有生之初絶物欲於有<pc n="lb"/>
知之後必資師友之講明方冊之誦習然後能開其心<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
術見於躬行然其殫日夜之力嚴理欲之辯使朝有所<pc n="lb"/>
詢夕有所考晝有所作夜有所思則志於緝熈功無間<pc n="lb"/>
斷人心之罅隙不開本體之虛靈不昧矣其或玩物弛<pc n="lb"/>
心廢時亂日於學問思辯不能致耳目手足無所加至<pc n="lb"/>
於時弛歲去老死無聞豈不重可惜也為學之道若陟<pc n="lb"/>
遐必自邇若升髙必自卑故當自強不息勉勉循循為<pc n="lb"/>
山未成而加一簣之土掘井未已而見九仞之泉温故<pc n="lb"/>
而知新崇禮而廣業向之得於講明而見於誦習者既<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
有黙契於心知而行之拳拳奉持服膺弗失此古之人<pc n="lb"/>
所以一飯不違跬步必思盤器有銘几席有戒參倚之<pc n="lb"/>
有見顧諟之弗忘所以固守其徳也其或執之不固守<pc n="lb"/>
之弗專或存或亡乍得乍失則一暴十寒而生意弗存<pc n="lb"/>
半途中畫而前功盡廢義理之性既無學問之推充血<pc n="lb"/>
肉之軀不勝外誘之紛擾則杯水不救於車薪五穀不<pc n="lb"/>
踰於荑稗雖具人之形當士之名飲食男女無以異於<pc n="lb"/>
衆人存心制行不能逺於禽獸中心㝠㝠醉生夢死豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
不重可哀也子夏之訓蓋深勉夫有志於學者必當日<pc n="lb"/>
新其功有以自考一日之間自旦至暮我於義理未知<pc n="lb"/>
未能則深以為恥一月之間自朔至晦我之學問已知<pc n="lb"/>
已能則固守而弗失夫如是故日引而月長日就而月<pc n="lb"/>
將自有學之初以至於一息尚存勉焉以盡其力愓焉<pc n="lb"/>
以殫厥心其得不謂之好學之人乎子夏之所以居文<pc n="lb"/>
學之科者此道也故言此以示人欲人人皆然而厎於<pc n="lb"/>
道也學者觀此豈可荒嬉而不知所以自勉耶某負戴<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
經籍而来山中諸友不以某為不肖而屑與某交修游<pc n="lb"/>
息嘗不自揣而述所聞於先師者告諸友矣今觀氣化<pc n="lb"/>
之流行寒暑之迭興以春而夏夏而秋秋而冬矣竊以<pc n="lb"/>
諸友之日有所亡而月未有所能為憂也良月初吉冬<pc n="lb"/>
序伊始故述子夏之訓以相告語冀諸友思齊於聖人<pc n="lb"/>
之徒而景行於聖人之徒也非徒守方冊以為勤誇誦<pc n="lb"/>
說以為能而已當以明物察倫治心修身為要務在乎<pc n="lb"/>
為人子者必盡孝於其親為人弟者必盡悌於其兄為<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
卑㓜者必盡敬於其長手足動靜必知天理之所存耳<pc n="lb"/>
目口鼻母為人欲之所汩以消融其查滓以蕩滌其邪<pc n="lb"/>
穢子夏之所謂學也深致其力復考其成使進修之效<pc n="lb"/>
日異而月不同此子夏之所謂好學也茍為不然徒事<pc n="lb"/>
口耳虛費歲月堯言孔誦而不知求聖賢之心禹行舜<pc n="lb"/>
趨而不免為禽獸之行若是則非徒爾父兄之所憂抑<pc n="lb"/>
亦吾師友之所羞秦穆公有言曰我心之憂日月逾邁<pc n="lb"/>
若弗云来此某之所以區區告勉學者當痛心刻骨而<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
致力於學也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊景公問政於孔子孔子對曰君君臣臣父父子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子公曰善哉信如君不君臣不臣父不父子不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子雖有粟吾得而食諸<pc n="lb"/>
夫彛倫者人道之大綱政事之根本也第彛倫之在人<pc n="lb"/>
内而至尊者無出乎父子外而至大者無出乎君臣茍<pc n="lb"/>
在家父焉而能盡父之慈子焉而能盡子之孝則必有<pc n="lb"/>
以正倫理篤恩義小大咸得其宜而家道齊矣在國君<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
焉而能盡君之道臣焉而能盡臣之忠則必有以正朝<pc n="lb"/>
廷平庶務上下咸得其所而國體治矣然則為政之本<pc n="lb"/>
又豈有出於君臣父子之外者哉是時齊之景公内多<pc n="lb"/>
嬖媵太子不立而父子之道暌外則陳氏厚施擅用國<pc n="lb"/>
政而君臣之分亂故聖人因景公之問政而以君臣父<pc n="lb"/>
子之説告之可謂至要切矣景公亦深有感於斯故以<pc n="lb"/>
善哉之言贊之又從而嘆之曰果使君而不君臣而不<pc n="lb"/>
臣父而不父子而不子上下之序紊綱維之義隳而法<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
令不行禍亂尋起矣雖有穀粟之多尚安得而食之哉<pc n="lb"/>
此必然之理也其後卒不免於簒弑之禍蓋由景公知<pc n="lb"/>
善其言而不能自振故也間嘗論之國土至廣也人民<pc n="lb"/>
至衆也茍欲使之安如泰山固如磐石非上下之分定<pc n="lb"/>
不可也不然一日之間其或君不能君臣不能臣父不<pc n="lb"/>
能父子不能子則家不可為家國不可為國而生民之<pc n="lb"/>
命有不可得而保者矣論至此而後知吾儒之道大而<pc n="lb"/>
真有以扶植天命維持世敎而為生民休戚之所繫者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
正在於君臣父子秩然有序而不亂也若易之六十四<pc n="lb"/>
卦而以乾坤為之首春秋之大一統而以王正月為之<pc n="lb"/>
先其他如詩書之勸戒禮樂之防範無非欲詳夫君臣<pc n="lb"/>
父子彛倫之道而已無他事也然則為政者不此之務<pc n="lb"/>
而規規於事為之末而欲致國家於平治者無此理也<pc n="lb"/>
讀此章者所當知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子貢曰夫子之言性與天道不可得而聞也<hi>公冶長</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子罕言利與命與仁<hi>子罕</hi>孟子曰惻隠之心仁之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>端也羞惡之心義之端也辭讓之心禮之端也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>是非之心智之端也<hi>公孫丑</hi>孟子道性善言必稱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>堯舜<hi>滕文公</hi>孟子曰盡其心者知其性也知其性<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>則知天矣<hi>盡心</hi>
                    <pc n="lb"/>
孔子敎人未嘗不言命與仁未嘗不言性與天道魯論<pc n="lb"/>
二十篇何莫非是理而何隠乎爾也門人以為罕言以<pc n="lb"/>
為不可得聞何也蓋孔子之敎人只在日用處凡所言<pc n="lb"/>
仁皆是為仁之方不是正言仁之體所言性命天道皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
盡性至命事天之事未嘗推極性命天道之原也孔子<pc n="lb"/>
不言心性而孟子開口便説性善説盡心知性存心養<pc n="lb"/>
性孔子只説一箇仁孟子乃説出仁義禮智四端孔子<pc n="lb"/>
一部論語盡是教人就起居飲食應事接物上做工夫<pc n="lb"/>
孟子七篇直敎人就心上存養孔孟之敎人豈有兩心<pc n="lb"/>
二道時不同也先儒曰春秋猶論是非戰國純論利害<pc n="lb"/>
春秋之時文武之澤未斬義理之在人心者無恙故列<pc n="lb"/>
國君卿大夫之自謀及辭命往来與隣國之可否者惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
論理之是非不論勢之強弱戰國時先王之道影滅跡<pc n="lb"/>
絶通天下不知義理為何物列國君臣與縱横之士謀<pc n="lb"/>
其國者唯利害而已不識天下人心有是非枉直也以<pc n="lb"/>
此觀之則春秋時人心未亡戰國時人心亡矣孔子時<pc n="lb"/>
人心未亡愚夫愚婦皆可與知可與行故敎人以忠信<pc n="lb"/>
而已入孝出悌而已先行後言而已仲弓問仁則曰出<pc n="lb"/>
門如見大賓使民如承大祭己所不欲勿施於人而已<pc n="lb"/>
樊遲問仁則曰居處恭執事敬與人忠而已至於夫子<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
平日所身敎者亦不過誾誾侃侃聲色容氣之間蹜蹜<pc n="lb"/>
愉愉進退揖讓之際凡形跡之粗事物之末皆帝衷之<pc n="lb"/>
流行天則之呈露故夫子曰吾無行而不與二三子者<pc n="lb"/>
吾無隠乎爾也孟子之時人心已亡舉國皆病狂惑門<pc n="lb"/>
人髙弟尚未能篤信其師説謂舜不能怨慕者有之議<pc n="lb"/>
周公不仁不智者有之疑孔子主癰疽瘠環者有之以<pc n="lb"/>
管仲晏子為名世以公孫衍張儀為大丈夫夫人之良<pc n="lb"/>
心陷溺如此非湔腸滌胃破骨洗髓不足以療之故孟<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
子不得不直從其本心下手也譬人有不識五臓而不<pc n="lb"/>
信醫者醫為之剖其腹而指示之曰某為心某為肺某<pc n="lb"/>
為腸某為胃然後病者方自信孟子無奈戰國人不識<pc n="lb"/>
四端何直從其軀殻之内標出而示之曰此天賦於爾<pc n="lb"/>
者謂之命此爾受於天者謂之性此包性命管攝乎衆<pc n="lb"/>
理者謂之心如此為仁如此為義如此為禮如此為智<pc n="lb"/>
使人人自見得自信得然後吾之敎可入而天理不亡<pc n="lb"/>
孟子之喚醒人心其苦切有如此者雖然孟子豈徒敎<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
人以體察而已哉其操存其涵養其擴充七篇之書反<pc n="lb"/>
覆言之詳矣又體驗以後之實踐工夫也孟子之救人<pc n="lb"/>
心苦切如此端的如此其工夫詳宻又如此後世異端<pc n="lb"/>
之家乃有竊此以為識心見性之把柄者此不足辨也<pc n="lb"/>
近世學者亦有得體驗之緒餘而強為執持者究其歸<pc n="lb"/>
亦同於異端之病而已矣今之學者讀孟子必當涵養<pc n="lb"/>
於未發之先以立其本體驗於将發之際以審其幾又<pc n="lb"/>
操存之以定其所守充擴之以極其所止天所賦命盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
在日用之間吾所受性皆為躬行之實以此讀孟子然<pc n="lb"/>
後不負孟子苦切之心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>景春曰公孫衍張儀豈不誠大丈夫哉一怒而諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>侯懼安居而天下熄孟子曰是焉得為大丈夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乎子未學禮乎丈夫之冠也父命之女子之嫁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>也母命之往送之門戒之曰往之汝家必敬必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戒無違夫子以順為正者妾婦之道也居天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之廣居立天下之正位行天下之大道得志與<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>民由之不得志獨行其道富貴不能淫貧賤不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>能移威武不能屈此之謂大丈夫<pc n="lb"/>
昔者戰國之世七雄爭長仁義之路荆棘先王之敎不<pc n="lb"/>
明一時才智之士林立輩出不免利禄之趨功名之務<pc n="lb"/>
而已又安知聖賢之學正己正人之道哉此景春所以<pc n="lb"/>
有公孫衍張儀之問也蓋公孫衍張儀之為人專以權<pc n="lb"/>
謀之術遊説於列國縱横之法連結於諸侯得志横行<pc n="lb"/>
氣燄可畏當時之人尊仰敬畏之不暇遂以大丈夫許<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
之且言一怒則諸侯為之恐懼蓋能使相攻伐也安居<pc n="lb"/>
則天下為之休息蓋能使相安於無事也何則蓋七國<pc n="lb"/>
之君一切以富國強兵為務其心已陷溺於利欲聞利<pc n="lb"/>
則喜聞害則懼故皆為其所愚惑茍有丈夫之氣以道<pc n="lb"/>
義為主者又安能惑之哉故孟子叱之以是焉得為大<pc n="lb"/>
丈夫乎但子未學禮故耳古者男子二十而冠三加三<pc n="lb"/>
祝父必命之女子之嫁也施衿結帨母必命之及女子<pc n="lb"/>
之往也送之門而戒之曰汝往至夫家必敬之戒之敬<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
恭聽宗爾父母之言而不可違也夫以順從為正者乃<pc n="lb"/>
妾婦之道今二子惟知以阿諛茍容竊取權勢以僥倖<pc n="lb"/>
於一時豈非妾婦之道又烏得為大丈夫哉果能居仁<pc n="lb"/>
由義以禮自度養其大者不為小者之所奪則能超出<pc n="lb"/>
於一時而不屈於萬物是乃大丈夫也蓋廣居者仁也<pc n="lb"/>
仁者之心廣大寛平以四海為一家中國為一身故曰<pc n="lb"/>
天下之廣居居乎此則舉天下卑汚之私皆不足以動<pc n="lb"/>
之矣正位者禮也禮則尊卑大小進退出處皆有一定<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
之節故曰天下之正位立乎此則舉天下不正之事皆<pc n="lb"/>
不足以干之矣大道者義也義則事物之所宜乃天下<pc n="lb"/>
人物之所共由者故曰天下之大道行乎此則舉天下<pc n="lb"/>
邪媚之行皆不足以趨之矣若然則得志以行道則可<pc n="lb"/>
以使民共由之而皆歸於仁壽之域不得志獨行於身<pc n="lb"/>
則使此身常立乎正大髙明之地矣雖多財而富有位<pc n="lb"/>
而貴亦不能淫蕩其心矣雖無財而貧無位而賤亦不<pc n="lb"/>
能移易其節矣雖威勢武勇之可畏亦不能挫辱其志<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
矣何則其所居者廣所立者正所由者大故也則視彼<pc n="lb"/>
區區以利害之説愚惑庸常之君以竊取茍容於一時<pc n="lb"/>
者誠不足道又烏可以大丈夫言之哉嗚呼正學不明<pc n="lb"/>
人心陷溺遂使智能有用之士如瞽者之無所見聾者<pc n="lb"/>
之無所聞甘心浸淫為妾婦茍賤之行而不自知雖孟<pc n="lb"/>
子樹立如此之卓卓辯論如此之昭昭而卒無一人能<pc n="lb"/>
自拔卒無一人能委而用之致使七國之君相胥於滅<pc n="lb"/>
亡海内之民相胥於塗炭而後已豈天未厭亂而致然<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
也歟抑邪説横流而不可遏之也歟是未可知也後之<pc n="lb"/>
欲為大丈夫而為國家者豈不可戒而可觀也哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟子曰故凡同類者舉相似也何獨至於人而疑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之聖人與我同類者又曰口之於味也有同耆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>焉耳之於聲也有同聽焉目之於色也有同美<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>焉至於心獨無所同然乎心之所同然者何也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謂理也義也聖人先得我心之所同然耳<hi>告子上</hi>
                    <pc n="lb"/>
此一章可以見孟子之救天下者直從人心上做起心<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
之虛靈知覺一而已矣豈有二哉以飢食渴飲之情言<pc n="lb"/>
則謂之人心以天命之性言則謂之道心飢食渴飲之<pc n="lb"/>
情雖聖人無以異於衆人天命之性雖凡民亦與聖人<pc n="lb"/>
同爾春秋已降傳心之學不明天下之人梏於形體之<pc n="lb"/>
私而昧乎性命之正但知耳目口體之欲與人同至於<pc n="lb"/>
本心之當然不可易者乃與人異孟子痛之哀之諄諄<pc n="lb"/>
然告之曰凡我同類者舉相似也何獨至於人而疑之<pc n="lb"/>
又曰聖人與我同類者蓋謂夫知覺運動凡物之類莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
不相似而况人乎雖聖人亦人耳今夫耳目口鼻四肢<pc n="lb"/>
之所欲一有不得則隕䕶不能堪至於惻隠羞惡辭讓<pc n="lb"/>
是非之天則乃吾所自有者則遜之他人曰此聖賢事<pc n="lb"/>
也又否則曰非不說子之道力不足也是以孟子又惕<pc n="lb"/>
然警之曰口之於味也有同耆焉耳之於聲也有同聽<pc n="lb"/>
焉目之於色也有同美焉至於心獨無所同然乎蓋以<pc n="lb"/>
飢食渴飲舉天下人人所同而方寸之微乃獨不然此<pc n="lb"/>
孟子至痛至切之辭猶懼夫人未之覺也又提起此心<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
曰心之所同然者何物也理也義也理以體言義以用<pc n="lb"/>
言聖人之所以為聖人者存此而已堯舜禹之授受以<pc n="lb"/>
傳之者此也湯武之弔伐以救之者此也吾夫子之作<pc n="lb"/>
六經以抗起者此也唐虞三代洙泗之聖人所以出類<pc n="lb"/>
拔萃為萬世立極者豈有異於人哉特先知先覺乎此<pc n="lb"/>
而已矣故曰聖人先得我心之所同然耳夫世教不明<pc n="lb"/>
人心不同久矣孟子必欲強其所異而歸之同自常人<pc n="lb"/>
觀之何自苦若是然孟子之心天下之心也蓋其心元<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
自有不得不同者夫所欲有甚於生者所惡有甚於死<pc n="lb"/>
者非獨孟子有是心人皆有之今天下壊證急在人心<pc n="lb"/>
吾儕登斯堂也閉戸造車出門合轍同此心也同此道<pc n="lb"/>
也羣居講習又何為哉乃所願則學孔子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟子曰仁也者人也合而言之道也又曰仁人心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>也<pc n="lb"/>
先儒論仁至矣盡矣其最善名狀者無如謝上蔡指草<pc n="lb"/>
木之核種之即生道以為仁其中一包皆生理也雖然<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
特借草木之核而言耳人之核安在曰心天地之核安<pc n="lb"/>
在曰人夫生生不息者天地之心也然其心不能以直<pc n="lb"/>
遂必以托諸人人得天地之氣以為形得天地之理以<pc n="lb"/>
為性故萬物皆備於我而天地之所以生生者實寄吾<pc n="lb"/>
性分之内天髙地下一日無人則天地特塊然者耳故<pc n="lb"/>
孟子曰仁也者人也夫二物相配之謂合仁以性言人<pc n="lb"/>
以形言仁固所以為人之理人又所以載是理而行之<pc n="lb"/>
者也離形言性則理何所托以自見故又曰合而言之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
道也然而人之所以為人者豈以軀殻為哉天地以生<pc n="lb"/>
物為心而人又得天地之心以為心者也天地以此心<pc n="lb"/>
寄諸人豈徒然哉厥初賦與許多道理皆要從人心上<pc n="lb"/>
抽迸出來如草木勾萌自有勃然不可遏者方其未形<pc n="lb"/>
沖漠無朕一與物接觸之則生觸著他義則善善惡惡<pc n="lb"/>
便有廉恥羞惡之心作觸著他禮則尊尊貴貴便有辭<pc n="lb"/>
遜揖讓之心起觸著他智則辨黒白别香臭便有是非<pc n="lb"/>
之心迸裂而出上蔡曰活者為仁死者為不仁人心不<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
仁則天地死矣故孟子又曰仁人心也七篇之書自首<pc n="lb"/>
至尾切切然以人心陷溺為憂凡敎人求敎人收敎人<pc n="lb"/>
存敎人養勤勤懇懇至痛至切一情之動則曰心之端<pc n="lb"/>
一思之起則曰心之官見於面則曰根於心害於事則<pc n="lb"/>
曰生於心物有長短輕重則曰心為甚千言萬語不及<pc n="lb"/>
其他直是指人之識痛痒有知覺處以示之雖非便以<pc n="lb"/>
知覺痛癢為仁然欲其切已省察而救活其本心也不<pc n="lb"/>
然死灰而已槁木而已頑然鐵石而已此之謂不仁列<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
禦冦莊周之徒正坐此病今天下人心陷溺甚矣急起<pc n="lb"/>
而救之責在學校心學工夫自我輩始羣居相與所學<pc n="lb"/>
何事端居靜念我之生也所以賦形宇宙而靈於物者<pc n="lb"/>
豈空殻哉即天所與我之虛靈不昧至光至明厎物事<pc n="lb"/>
求之收之存之養之體於躬行日用之間著於食息動<pc n="lb"/>
作之際則夫生生不息者不在天地而在我矣故曰人<pc n="lb"/>
者天地之心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乾稱父坤稱母予兹藐焉乃混然中處故天地之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>塞吾其體天地之帥吾其性民吾同胞物吾與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>也<pc n="lb"/>
西銘之作張子蓋為人局於形體之私自小其身不知<pc n="lb"/>
身與天地對立而不能盡人道之大也天髙地下人位<pc n="lb"/>
乎中天大地大人居其一故曰予兹藐焉乃混然中處<pc n="lb"/>
乃者張子愓然自警之辭謂我以眇然七尺之軀乃得<pc n="lb"/>
與天地對立者豈徒然哉天地之塞吾其體天地之帥<pc n="lb"/>
吾其性此二句乃人所以得與天地對立者也塞者天<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
地之氣也帥者天地之理也以充實言謂之塞以主宰<pc n="lb"/>
言謂之帥其體者以身體而實踐之也其性者以身體<pc n="lb"/>
而實有之也二句之上加一故字故者承上而有所用<pc n="lb"/>
力之辭乾陽坤陰此天地之氣充塞乎兩間而人所得<pc n="lb"/>
以為體者也然得其體必當有以體其體不體其體則<pc n="lb"/>
人與物何以别體者一身軀殻無非造化日月之往来<pc n="lb"/>
山岳之鎮峙江河之流轉寒暑之代謝一人之身天地<pc n="lb"/>
之所為者備故曰天地之塞吾其體一陰一陽之謂道<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
陰陽非道也所以一陰一陽者道也此即天地之主宰<pc n="lb"/>
也所謂天地之帥也天地以陰陽五行化生萬物莫不<pc n="lb"/>
命之以是理人所得以為性者也得其性必當有以性<pc n="lb"/>
其性不性其性則人與物何以異格物致知所以明此<pc n="lb"/>
理誠意正心所以體此理此性其性之條目也操存之<pc n="lb"/>
涵養之體察之此性其性之工程也如是則所以主宰<pc n="lb"/>
者不在天地而在我矣故曰天地之帥吾其性然而我<pc n="lb"/>
有此體此性人亦有此體此性物亦有此體此性特人<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
全物偏故有胞與之分同胞者受氣禀理全無間隔吾<pc n="lb"/>
與者亦我之儕輩也民飢已飢民溺已溺所以行吾同<pc n="lb"/>
胞之事也昆蟲草木鳥獸魚鱉莫不使若其性所以行<pc n="lb"/>
物吾與之事也故吾儒之道必至於此而後為全體大<pc n="lb"/>
用必盡乎此而後眇然之軀殻始可與天地對立矣西<pc n="lb"/>
銘一篇綱領在此由此而後皆其體其性之節目父母<pc n="lb"/>
宗子以下指聖賢在上者言于時保之以下指聖賢在<pc n="lb"/>
下者言讀西銘者以此體察而踐行之則各有下手處<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
矣吾儒素其位而行在上之事固有任其責者在下之<pc n="lb"/>
事我輩之所得為而不為則天地生我何如哉今田野<pc n="lb"/>
之間骨肉反眼閭里作仇朋友彎弓主奴易位彼安知<pc n="lb"/>
所謂理一分殊名為儒者不思所以植立抗起之則風<pc n="lb"/>
靡瀾倒其勢必至於胥為禽獸而已矣凡我同志盍相<pc n="lb"/>
與努力於斯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周禮鄉大夫之職受敎法於司徒退而頒之於鄉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吏使各以教其所治以考其徳行察其道藝以嵗時<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登其夫家之衆寡<hi>夫家男女也</hi>辨其可任者<hi>任者謂給繇役</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>也</hi>國中自七尺以及六十<hi>七尺謂氓二十歲以上</hi>野自六尺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以及六十有五<hi>六尺謂氓十五歲以上</hi>皆征之<hi>征謂繇役</hi>其舍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>者國中貴者<hi>謂爵尊者</hi>賢者<hi>謂有/徳者</hi>能者<hi>謂有才者</hi>服公事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>者<hi>謂士大夫居官者</hi>老者<hi>謂年/尊者</hi>疾者<hi>謂廢/疾者</hi>皆舍<hi>舍先儒謂復除</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>其繇役也</hi>
                    <pc n="lb"/>
鄉大夫者司徒之屬掌敎之官也攷德行察道藝賓賢<pc n="lb"/>
能其本職也然於征役瑣細之事亦與焉何也蓋所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
辯貴賤優賢能行弛舍也以歲時登其夫家之衆寡辯<pc n="lb"/>
其可任者所以考察其民之可役與否也國中之民自<pc n="lb"/>
年二十以及六十野之民自年十五以及六十有五皆<pc n="lb"/>
征之此成周繇役之法也國之民年二十則役之六十<pc n="lb"/>
則免野之民年十五則役六十有五則免國中晩征而<pc n="lb"/>
早舍以地近則役多也野中早征而晩舍以地逺則役<pc n="lb"/>
少也其舍者有六貴者賢者能者服公事者老者疾者<pc n="lb"/>
皆舍此成周免役之法也貴者不役以其爵尊也賢者<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
不役以其有道有徳行也能者不役以其有才藝也服<pc n="lb"/>
公事者不役以其居官有職事也老者不役以其無筋<pc n="lb"/>
力也疾者不役以其不任奔走也此六者皆復除其繇<pc n="lb"/>
役載在周官所以示萬世昭昭也後世王道不明凡貴<pc n="lb"/>
者有公事者與老者疾者皆免而獨賢者能者未得復<pc n="lb"/>
除而與編氓皂隸同受役於府史胥徒之下冠履倒置<pc n="lb"/>
莫斯為極古者公卿大夫士與庶人各有定分而不相<pc n="lb"/>
踰越公卿大夫行先王之道以治於朝士明先王之道<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
以敎於鄉庶人服庶人之事以役於野凡學先王之道<pc n="lb"/>
者謂之士為小人之事者謂之庶人三代之時士庶人<pc n="lb"/>
家各百畝不以貧富為差而以賢不肖為别世敎不修<pc n="lb"/>
士庶人之分不明為有司者乃欲使士與庶人並役是<pc n="lb"/>
不察周官之法不知士庶人之各有定分也庶人之役<pc n="lb"/>
役其力耳吾儒則經天緯地為天下正君臣定父子别<pc n="lb"/>
夫婦序長㓜其為役也大矣今自國及野僕役於主子<pc n="lb"/>
聽於父妻不敢二其夫㓜不得凌其長非儒之敎其誰<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
之功也且有天下者必有所尊而後足以成天下之尊<pc n="lb"/>
自古為人主者必折節以下天下之士非尊其人也尊<pc n="lb"/>
其道也天地設位道行乎其中綱常禮義自儒者出一<pc n="lb"/>
日無此道則強凌弱衆暴寡智鬬智力角力天地間乃<pc n="lb"/>
一凌犯角奪之區而已矣然則君天下者乃所以自成<pc n="lb"/>
其尊也王制曰命郷論秀升之司徒曰選士升於司徒<pc n="lb"/>
者不征於鄉不征者先儒謂復除其繇役若此則不獨<pc n="lb"/>
周官之法通三代之制然矣乃者上臺有請以三代之<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
法推而行之江南此尊儒道將以立人極也夫愚請發<pc n="lb"/>
明王制以曉未識三代之法者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>策<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>問天文變異及中國夷狄君子小人徳刑公私之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>異<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>主意<pc n="　"/>君子純乎陽明之徳則以陽召陽而星<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿清潤君子襲夫陰柔之為則以陰召<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陰而孛彗垂妖其端芒兆於君子之身<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其證應著於天地之表今日星文示異<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>所以不責小人而責君子也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>考官批<hi>機軸出於胸中華采流於筆下答題不狥題用事皆實事作此者必老手也</hi>
                    <pc n="lb"/>
對嘗觀陰陽清濁之氣流行於宇宙間在天為禎祥為<pc n="lb"/>
祲𤯝在人為中國夷狄為君子小人為徳刑公私數者<pc n="lb"/>
同一陰陽也雖然天下之陽類衆矣而君子者衆陽之<pc n="lb"/>
主天下之陰類羣矣而小人者羣陰之宗然則今日星<pc n="lb"/>
文之異其小人為之歟抑君子為之歟世固以是責小<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
人矣愚獨不責小人而責君子也何者向者共驩居朝<pc n="lb"/>
五辰未撫猶可諉也今臯䕫進矣將誰諉乎昔者管蔡<pc n="lb"/>
在列保章星動猶可辭也今旦奭歸矣將何辭乎曩者<pc n="lb"/>
季氏專朝星隕之妖猶曰宜也今宣尼相矣豈復宜有<pc n="lb"/>
此乎是則君子有不容不任其責者茍能純乎陽明之<pc n="lb"/>
徳則於國為覆盂於仁為雨露於公道為權衡其應在<pc n="lb"/>
天則析木天街星宿清潤陰不得勝乎陽矣為君子者<pc n="lb"/>
不免襲陰柔之為則於國為蛇豕於仁為荆棘於公道<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
為蹊隧其應在天則孛飛彗流垂妖吐異陽亦不能以<pc n="lb"/>
勝乎陰矣是故厯象蒼珠璣衡珠璧非天數之偶符也<pc n="lb"/>
唐虞治古俊徳者純乎俊徳以陽召陽之應如雨之妖<pc n="lb"/>
守心之象非天數之適變也春秋世降正人不能純乎<pc n="lb"/>
正人以陰召陰之證也迨我國朝天聖之流星慶厯之<pc n="lb"/>
太白誠可畏矣惟杜富韓范歐余王蔡諸君子如景星<pc n="lb"/>
鳳凰故在天之陰不能以勝在人之陽崇寧之彗大觀<pc n="lb"/>
之孛未必不可銷也惟奸黨有碑邪等有籍諸君子不<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
能自白故在人之陽亦不能以勝在天之陰信乎宇宙<pc n="lb"/>
之相通一氣耳其端芒兆於君子之身其證應著於天<pc n="lb"/>
地之表此猶黄鍾一動則根荄芽甲之下皆春夜氣一<pc n="lb"/>
交則么微怪亂之證錯出機緘影響氣類塤篪斷斷乎<pc n="lb"/>
其不爽也恭惟皇上寅畏事天固宜衆陽鼎盛羣陰睍<pc n="lb"/>
消而乃者正陽之月譴示星文證不虛生何緣而起豈<pc n="lb"/>
中國之陽未盛與昔權奸挾敵以固君父之寵三邊清<pc n="lb"/>
野不問也於斯時而天變見焉是可曰夷狄之陰召之<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
也更化以来敵人相噬困于蒺藜泗上凱旋伏戎于莽<pc n="lb"/>
晉彗出室胡可移過於遵鑒相屠之時歲星犯月胡可<pc n="lb"/>
遜咎於柔然將破之日是則諉之夷狄不可也否則吾<pc n="lb"/>
仁之陽未暢與昔權奸以贓吏為公門之桃李永州之<pc n="lb"/>
蛇不問也於斯時而天象警焉是可曰刑罰之陰感之<pc n="lb"/>
也更化以来謹刑有銘江河疏濶戒殺有詔雨露涵濡<pc n="lb"/>
長星竟天非元朔滲漉之朝所宜有孛宿歴氐非貞觀<pc n="lb"/>
既效之日所宜聞是則諉之刑法不可也又否則公道<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
之陽未盛歟昔權奸以多詐逢君君娥之啓寵不問也<pc n="lb"/>
關子之交通不問也斯時而天戒示之猶可曰私情之<pc n="lb"/>
陰召之也今邪徑既窒天日開明倖門莫通雲霧軒豁<pc n="lb"/>
偏黨俱無矣胡為箕畢未協乎刑賞平明矣胡為隕星<pc n="lb"/>
告變乎是又不然矣然則星文之變胡為而如此乎無<pc n="lb"/>
已則君子之陽未純也夫傅説騎箕蕭何應昴君子未<pc n="lb"/>
嘗不應於天象攝提之位列卿鈎鈴之司出納天象未<pc n="lb"/>
嘗不應於君子故君臣和則三台齊君子多則東璧著<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
賢人進則少微絢綵其感召如響之答也今天象昭昭<pc n="lb"/>
一則曰小人之陰為之二則曰小人之陰為之不知中<pc n="lb"/>
台星折可獨諉之張華乎太白襲月可專責之曹爽乎<pc n="lb"/>
諸君子盍曰明白洞達者陽也吾未能無覆䕶揜匿果<pc n="lb"/>
非陰乎慷慨奮發者陽也吾未能無依阿淟涊果非陰<pc n="lb"/>
乎斷制者陽也今或似味道之模稜任事者陽也今或<pc n="lb"/>
類石建之遜避譬如奕棋局面雖改而其間一二著數<pc n="lb"/>
未免猶似前日之所為可謂純於陽明乎吾未能純於<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
陽則召陰盛之變者非私情也非刑法也非夷狄小人<pc n="lb"/>
也我也夫如是則位郎星職卿月應功臣之宿符三台<pc n="lb"/>
之象者莫不以陽明自厲必洞達明白必奮發慷慨必<pc n="lb"/>
斷制必任事則陽亨於復而陰剝窮矣陽長於㤗而陰<pc n="lb"/>
否消矣星變夫何慮雖然執事所問數條曰仁曰公亦<pc n="lb"/>
不可廢也此又在於人主之心乎人主之心事事皆仁<pc n="lb"/>
則徳性昭明與陽俱盛而至誠暢乎九垓人主之心一<pc n="lb"/>
適非公則物欲昏熾而幽明隔於方寸昔紹興三十六<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
年太白犯前星髙宗皇帝曰人君有過天則戒之及懼<pc n="lb"/>
而改天則愛之次夜而觀太白順軌矣然則以心答天<pc n="lb"/>
不當如髙宗乎先儒曰陽明盛則徳性用陰濁盛則物<pc n="lb"/>
欲行愚請揭是為座右銘謹對<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮法之大分如何論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊楍批<pc n="　"/>立説得先儒議論行文有前輩氣象<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>佳作也<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
論天下綱常之大當自人君立其大者基之夫禮莫大<pc n="lb"/>
於分分莫大於君君不能自有其大則禮法蕩矣生民<pc n="lb"/>
之初人未知有君之尊也先王憂焉為之辨上下别等<pc n="lb"/>
殺而為截然之法法立而禮行禮行而君尊夫為君者<pc n="lb"/>
盍曰吾之所以獨尊於天下者僅有此分耳使吾一日<pc n="lb"/>
失此則不能自有其大君失其大則禮法能獨存乎世<pc n="lb"/>
降叔末此分不明久矣不知先王所以為是禮法者正<pc n="lb"/>
為君尊地也吾處其大可不思有以守其大乎<hi>云云</hi>禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
法之分安在乎曰君臣也父子也兄弟也皆分也求其<pc n="lb"/>
分之大者則同室之分莫大於父同與之分莫大於兄<pc n="lb"/>
雖然又有大者焉統乎人倫之上而居分之至尊者非<pc n="lb"/>
君歟夫以四海之廣兆民之衆受制於一人雖有絶倫<pc n="lb"/>
之力髙世之智莫不奔走而服役者豈非分之至大哉<pc n="lb"/>
雖然處天下之大必有以守其大是故秩於天庸於舜<pc n="lb"/>
謹於文武成王周公自朝廷宗廟達之於州閭鄉黨自<pc n="lb"/>
閨門袵席而至於天下國家者所以立其大也昔仲叔<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
于奚有功於衞辭邑而請繁纓孔子以為名者君之所<pc n="lb"/>
司季氏在魯擅顓㬰之伐孔子以為天下有道禮樂自<pc n="lb"/>
天子出誠以名與禮樂天下大分也而君不能司之天<pc n="lb"/>
子不能自出之則失其所謂大矣一失其大則天下無<pc n="lb"/>
復綱紀禮法其不墜於地者幾希矣乾尊坤卑禮之始<pc n="lb"/>
也聖人法焉制為長㓜之節疏戚之差若足矣未也又<pc n="lb"/>
從而為之法焉車服有制宫室有度此法也小大有經<pc n="lb"/>
尊卑有紀此法也總而為吉凶軍賔嘉散而為三千三<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
百之儀者皆是法焉若足矣亦未也士庶人之上為之<pc n="lb"/>
置卿大夫卿大夫之上為之置侯伯焉侯伯之上為之<pc n="lb"/>
置三公焉等級而上至於天子其分極矣為天子者盍<pc n="lb"/>
曰先王制禮所以為是差次焉者正以成吾之尊也吾<pc n="lb"/>
處至尊之分而不能自有其尊得乎士大夫分職自我<pc n="lb"/>
分之可也如晉之六卿魯之三家則分陵矣諸侯建國<pc n="lb"/>
分土而守自我建之可也如韓魏以請命而侯則分僭<pc n="lb"/>
矣三公分命總方而議自我命之可也如畀虢貳鄭之<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
事則又自壊其分矣分不克守則失其為君之大君失<pc n="lb"/>
其大如禮法之陵蕩何春秋皆此類也况荀卿之時乎<pc n="lb"/>
卿也起視四顧無一可人意著書立言而有禮法大分<pc n="lb"/>
之語卿之意深矣楊倞不足以知此以任人職分釋之<pc n="lb"/>
吁卿之意或者正為名分憂豈在區區分守乎雖然大<pc n="lb"/>
分一語卿言是矣然載之王霸之篇君子不無遺論焉<pc n="lb"/>
夫禮法之廢正為五伯壊之耳卿方欲遏頺瀾不能尊<pc n="lb"/>
王抑霸顧以王霸並稱而名篇不觀筆削之經乎子拒<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
父者罪之而父子之分明庶奪敵者貶之而兄弟之分<pc n="lb"/>
明臣召君者諱之而君臣之分明然則春秋一書其禮<pc n="lb"/>
法之大宗乎此見春秋者有周禮盡在魯之嘆而後儒<pc n="lb"/>
亦曰春秋為一王法謹論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>策題<pc n="lb"/>
問戰勝攻取不如韓信此將所以貴乎武方叔元老克<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>壯其猷此將所以貴乎舊詩書禮樂惟郤縠可此將<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所以貴乎儒霍去病之常天幸王欽若之祿未艾此<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
<pc n="　"/>將之所以貴乎福四者之中孰為善歟兩軍對壘使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詐使貪將不武則敗守西河使隣國不敢向非起不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能築長城使北胡不敢近非恬不能豈將當以武為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上歟或者又曰韓彭英盧危則要安則背如養鷹鸇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>反費縧籠然歟否歟無已則改用儒歟鳴條之師伊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尹主之東山之師周公將之豈將當以儒為上歟或<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者又曰陸機非不儒而不能免河橋之敗房琯非不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>儒而不能救陳濤之奔儒而不真則反敗事然歟否<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
<pc n="　"/>歟無已則改用舊徳歟必欲取荆非王翦不可必欲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>討蠻馬援尚堪一行新者之疎不如故者之練豈将<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當以舊為上歟或者又曰田單之攻燕則下攻狄則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不下前日身操版鍤則有死之心無生之氣今日黄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>金横帶則有生之樂無死之心此魯仲連所以逆料<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其不勝如此則将之舊者豈又不可用歟武帥之敢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於鬬則懼其難馭文帥易於制則懼其罔功舊帥熟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於兵則又懼其已驕舍是三者之外無已則擇一福<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
<pc n="　"/>帥用之可歟福星臨呉則風燎可以走曹瞞而不必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周瑜王氣在晉則草木可以蹙符堅而不必謝安然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歟否歟乃者荆湖易帥以驍將攝之豈非以武帥緩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>急可鬬歟未幾改命資帥又豈以文帥易駕馭歟潭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>湘分命起督帥鎮之又豈以舊帥久熟備禦歟或謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>荆閫不如就畀攝帥或謂不如移畀督帥孰為便歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然三帥之中當誰畀歟雖然朝命已授鉞矣今之謀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>帥固不敢仰視伊尹周公若周謝之事亦可憑籍福<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
<pc n="　"/>星王氣之所在而收風燎草木之竒功否歟憂國者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>固望之幸之諸君試借一著<pc n="lb"/>
問祭之重其享神也莫重乎牲其求神也莫重乎樂與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>灌郊用犢尚純慤也明堂我将我享維羊維牛説者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂明堂不以犢而以牢蓋牛羊豕備曰牢明堂不以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>犢將不純於慤歟帝牛不吉以為稷牛<hi>祀后稷者</hi>説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者謂卜為帝牲不吉則以為配祖之牲然則祭祖以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不吉之牲固無歉歟帝牛繫於滌芻之三月稷牛維<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
<pc n="　"/>具説者謂稷牛惟臨時取備然則祭祖不<hi>闕</hi>恭為疑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歟商人尚聲先作樂而後迎牲周人尚臭先灌而後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>迎牲二者求神孰近歟樂所以求諸陽灌所以求諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陰魂氣歸於天魄氣歸於地當合陰陽求之今各尚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其一何歟禮曰樂之號所以告詔天地之間説者謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>用樂之音呼號告於天地庶乎神聞之而来然則果<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能必其来格歟否歟又曰灌用鬯臭陰達於淵泉説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者謂用鬱鬯灌地則臭氣達於淵泉然則一瓚之鬯<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
<pc n="　"/>果足以裂地而直達歟周禮曰樂七變則天神降八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>變則地祇出九變則人鬼格然則天神地祇人鬼必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>將俟七八九變而後至歟周禮曰以獻祼享先王則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>享人鬼皆當灌也然宗廟用灌而明堂配祖不用灌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又何歟豈祖宗在天不當求之陰歟所謂貴純貴聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貴臭三者之義可得聞歟子入太廟毎事問况三載<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明禋於此有未達敢從諸君質之<pc n="lb"/>
問中庸曰國家将興必有禎祥不然必有妖孽見乎蓍<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
<pc n="　"/>龜動乎四體然則中庸之所謂妖尚隠於微者歟然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遽曰見動何歟乃者蜀閫走驛以嘉叙地震雹擊水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>怒山裂上聞京城盛夏而大風拔木發屋此非天妖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歟所以召此者何失銷此者何修歟或曰天作孽猶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可逭然歟否歟豸冠執白簡擊二豎子此非人妖歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然膏之上肓之下鍼之不達藥之不及將何道而可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歟彼且操戈以逐臺臣是可忍孰不可忍歟豸所以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>觸邪今反助邪以觸豸豈以言者為妖歟繼之者將<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
<pc n="　"/>言歟勿言歟縉紳中嘗有移書廟堂者亦弗見聽將<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>弗能救歟於登崇俊良之中而首為掾豎逐直臣不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為除目玷歟去天之妖不過修徳至於人妖甘者如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>薺豈終無良劑歟過庭緒論可得聞歟恐謄題之窘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不欲泛引故事答者將勿畧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>碑銘誌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐侍衞都指揮使王押衙太尉碑<pc n="lb"/>
聖人之制祭祀也法施於民則祀之以死勤事則祀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
以勞定國則祀之能禦大菑捍大患則祀之故厲山氏<pc n="lb"/>
之後至今祀以為稷共工氏之子至今祀以為社此皆<pc n="lb"/>
有功烈於民者青溪之東去縣七十里安樂鄉之楓溪<pc n="lb"/>
有唐侍衞都指揮王押衙廟其始父老信其靈異尸而<pc n="lb"/>
祝之凡冠婚喪葬營繕莫不質其吉凶而後即事歲有<pc n="lb"/>
水旱札瘥禱之立應淳熈八年刪定陳公曄訪其靈跡<pc n="lb"/>
紀之縣誌越嘉定甲申戴侯師聖尹兹土以秋涸乞靈<pc n="lb"/>
而雨以其靈跡聞於朝勅封靈惠廟忠順英烈侯仍捐<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
己俸増葺祠宇檄少府董役不月而成嵳峩屹峙廟貌<pc n="lb"/>
一新迨淳祐辛亥神之裔家於東土歲奉宗祀者来請<pc n="lb"/>
予紀其實鑱諸砥以詔不朽予按縣志及索其舊碑所<pc n="lb"/>
為文得其始末神生於唐大中元年神少負節槩涉書<pc n="lb"/>
史慷慨沉毅膂力絶人長於弓馬劒槊世迄僖昭政權<pc n="lb"/>
旁落藩方尾大翹足伺釁者環天下皆是神獨抱膝長<pc n="lb"/>
吟自比諸葛乾符中裨將王郢倡亂兩淛鎮將董昌以<pc n="lb"/>
戍兵單寡檄鄉井兵未有應者神首舉義旗與錢鏐協<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
志應之郢既討平逆巢之釁作擁衆長驅攻掠淛東饒<pc n="lb"/>
信池宣歙等郡神復乘勝擊賊合鏐兵誓死俱奮不介<pc n="lb"/>
馬馳之所向輙㨗賊畏其鋒遁自采石渡淮時髙駢為<pc n="lb"/>
諸道行營兵馬都統聞賊不犯境壯之而奏於朝以神<pc n="lb"/>
為都押衙鏐為都指揮使乾寧二年董昌據越叛朝命<pc n="lb"/>
神偕鏐兵討之未幾昌就擒露布獻㨗以功遷侍衞親<pc n="lb"/>
馬步軍南北都指揮使而鏐加鎮東軍節度使是時宦<pc n="lb"/>
豎驕横如田令孜韓全誨等刼脅人主東西出其意神<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
實憤之而謀適不用無如之何同列諸帥如李茂正朱<pc n="lb"/>
全忠等無非挾强大冀非望之人神實恥之而大厦將<pc n="lb"/>
傾非一木所能支舉目山河終夜雪涕於是浩然有歸<pc n="lb"/>
志麾衆而東曰吾姑俟聖人出也居無何闕庭蹀血而<pc n="lb"/>
唐室丘墟五十年矣我太祖皇帝六龍御天海外有截<pc n="lb"/>
是何神先見蓍龜也神所居即今之安樂鄉環境十里<pc n="lb"/>
皆遒峯矗壁大者龍跳小者虎臥下者﨑嶇迤邐淺露<pc n="lb"/>
縈迂昂者層稜嶔崟形峭狀怪觀乎此使人心膽雄偉<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
志氣踴躍其上楩楠杞梓幽幽陰陰䝉<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>蒼苔絡紫<pc n="lb"/>
蔓霞霧巻舒雲月吞吐觀乎此使人胸襟放曠起髙蹈<pc n="lb"/>
塵表之思地靈人傑固應不凡也然神猶以平陸千里<pc n="lb"/>
大江遼絶民旅擔賫酸股脫膝遂規度浚治為河湟以<pc n="lb"/>
通舟楫千夫荷插萬畚齊作功未畢而殞星告變今天<pc n="lb"/>
樂觀左遺跡如故觀者至今恨之神諱克儉字子廉墓<pc n="lb"/>
在昌期鄉之柘源諸部曲所塟也神叔父長史昌𦙍仕<pc n="lb"/>
唐昭宗神之兄副都指揮使克勤仕唐宦遊寳婺因家<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
焉神之姪承義仕後周太祖為廷尉延壽仕吳越錢氏<pc n="lb"/>
為主簿諸誥牒尚存其後枝葉碩大且繁今居淳安者<pc n="lb"/>
皆其裔也嗚呼盛徳必百世祀神有功於國有功於民<pc n="lb"/>
有功於禦菑捍患其世祀也宜哉遂為之銘曰皇路嶮<pc n="lb"/>
巇誰扶誰持惟神驍勇東擊西馳有嚴鈇鉞所向輒㨗<pc n="lb"/>
蹴郢走巢翦昌定越外叛未清内奸已成何物閹豎納<pc n="lb"/>
兵闕庭天翻溟渤一簣莫窒明哲保身進退不失殞星<pc n="lb"/>
於東乃顯神功生封死廟嗚呼英雄<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
<pc n="　"/>行狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋知郡寺丞俞公行狀<hi>并銘</hi>
                    <pc n="lb"/>
公舊諱忱一<hi>上字本從言從成</hi>後改公明字則明為君避也曽<pc n="lb"/>
大父簡大父謙咸隠徳弗耀父㸃自號雲巖居士贈奉<pc n="lb"/>
議始祖稠仕呉越為睦刺史因家焉今為嚴之分陽公<pc n="lb"/>
少頴書一覧輒記雲巖公鍾愛之家自為師友研經史<pc n="lb"/>
寒暑不釋巻嘉定<hi>某甲子</hi>以周禮首鄉薦明年上橋門又<pc n="lb"/>
冠之自是氣益雄文益進月書每先諸子鳴聲譽郁天<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
京矣公以重闈在上不忍去膝下歸而私淑於家四方<pc n="lb"/>
士負笈者雲集凡膏潤之所沾丐者莫不歆豔一世貢<pc n="lb"/>
於鄉升於學魁於南宫者踵相接其目睫可數者如潘<pc n="lb"/>
君忠恕何君夢然兄弟是也十三年以監舉試禮部未<pc n="lb"/>
得志歸而益肄業十六年升舍尋擢上第調昭武敎官<pc n="lb"/>
寳慶甲申龍飛循修職郎旋居雲巖公憂服闋以慶覃<pc n="lb"/>
轉文林郎再調和州敎官兩易南康兼白鹿書院山長<pc n="lb"/>
公敎人以踐履為先擇經明行修者列職事以倡毎講<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
説必明界限析義利不專以文義優劣士用以勸當路<pc n="lb"/>
如䝉齋袁公留耕王公著齋髙公咸剡於朝端平甲午<pc n="lb"/>
董文上饒同寮持巻請差次公曰三塲惟策可觀人遂<pc n="lb"/>
拔其一及蛻號乃韓君叔穎士論帖然郡太守以撙節<pc n="lb"/>
有羡將獻之朝公曰獻羡是逢君也不若以代民輸而<pc n="lb"/>
弛其賦守勉從之二年鶴山魏公視師江上聞公而羅<pc n="lb"/>
之幕公條陳攻守急務歴犖慷慨魏以逺器目之嘉熈<pc n="lb"/>
丁酉調浙東帥幕来赴間京城灾公攢眉時事移書時<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
相規以省灾異量賑䘏禁侈靡省營繕數事二年改調<pc n="lb"/>
淮東總幕旋為有力者奪之公恬不較歸而復聚徒於<pc n="lb"/>
門未幾文清李公當國如京謁選復移書陳時病五事<pc n="lb"/>
曰審命令信賞罰擇宰屬久外任選將帥李嘉納焉尋<pc n="lb"/>
調臨安鹽倉弊蠧必柅出納必盡情履齋呉公尹京一<pc n="lb"/>
見曰管庫豈所以況清流耶檄之幕淳祐辛丑被㫖衡<pc n="lb"/>
文别頭如洪如葉所得皆知名士四月遷書庫官二年<pc n="lb"/>
遷宗諭改秩轉宣教郎三年遷太學博士輪對反覆援<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
文帝太宗事以諷上首肯之次劄言科舉三事一曰考<pc n="lb"/>
校拘執之弊二曰謄錄鹵莽之弊三曰彌封易換之弊<pc n="lb"/>
四年再為别頭考官前列如翁如湯皆公所拔也尋丐<pc n="lb"/>
外添倅上饒㑹歲大旱公戚曰吾職勸農奈何視民飢<pc n="lb"/>
而死也郤交承禮亟走羣望一夕忽雨郡境賴之積訟<pc n="lb"/>
壓累政不剖者山積皆為盡心一一當曲直民之訟於<pc n="lb"/>
他司不直者爭願質於公咸曰乞送清強俞太博諸臺<pc n="lb"/>
交委訟牒雨集一經予奪無反覆者歲再飢公擇大家<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
勸賑首捐己俸以倡又借公帑為糴本航他境米平其<pc n="lb"/>
直以糶徐節他費補償之道有遺孤捐己俸募人收之<pc n="lb"/>
民賴全活者衆當路如後村劉公虛齋趙公實齋王公<pc n="lb"/>
交薦之五年轉奉議郎㑹徽及南康乏守朝廷聞公劄<pc n="lb"/>
攝徽而當路又命攝南康公俱辭之越月以朝㫖之徽<pc n="lb"/>
居無何代者已壓境公鑰府庫以俟供給禮例皆却弗<pc n="lb"/>
受還任信又闕守復攝事六月朝命以宗正簿召八月<pc n="lb"/>
造朝差衡文胄闈撤棘乃領事七年四月遷國子丞以<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
磨勘轉奉議郎尋考試殿廬得張君<hi>孟博</hi>歲旱副端張<pc n="lb"/>
公小坡李公以言去國公以封事爭之不報言者從而<pc n="lb"/>
媒孽之遂有主管崇道觀之命八年二月差知常徳辭<pc n="lb"/>
改知南康又辭不許十一年轉朝奉郎南康促代忽除<pc n="lb"/>
公大理丞方控辭未行言者已尼之蓋柄國者欲奪公<pc n="lb"/>
南康以畀婣婭故神其操縱如此尋再與公郡公悟遂<pc n="lb"/>
丐祠以老杜門絶客菽水之外惟以書史自娯同志或<pc n="lb"/>
為怏怏公無悶焉寳祐癸丑元日上掛冠請越六日俄<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
疾革夜半呼子弟握手叮嚀不及他事惟曰吾負吾母<pc n="lb"/>
不得終子職若能竭力事吾母汝父死不死矣言訖而<pc n="lb"/>
逝蓋二月之七日也享年六十有七娶秦氏封安人子<pc n="lb"/>
一澤民見待省進士女一適何應孫孫一松壽公生山<pc n="lb"/>
水邑人物清苦而堅孝友根於天性學問勉於躬行雲<pc n="lb"/>
巖公抱恙晨夕奉藥衣不解帶居喪盡禮哀毁骨立祖<pc n="lb"/>
父母喪代終大事必盡禮外舅姑亡家窶喪弗克舉厚<pc n="lb"/>
助之皆有歸里東孔道病涉捐金鳩衆梁而屋之其待<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
人接物睦族展親居鄉交隣靡不輯順度量寛容喜怒<pc n="lb"/>
不形辭色遇事剛果不為禍福怖自奉儉約菲衣糲食<pc n="lb"/>
破忩敗几澹如也居家莅官未之改性不嗜飲賓至必<pc n="lb"/>
設醴論文著述凡一十五巻號南疇集九月丙午奉襄<pc n="lb"/>
於生仙鄉之傳巖予與公雖不靣而心知敬則舊公之<pc n="lb"/>
孤謁予序羣玉丐狀公行予焉辭輒銘之曰讀公之文<pc n="lb"/>
兮金聲即公之行兮天成桐江之山公之名桐江之水<pc n="lb"/>
公之心山之不動兮不以震撼而重輕嚴灘之冷冷兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
或為公而不平悠悠蒼天殱我良人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭人邵氏墓誌銘<pc n="lb"/>
恭人邵氏者中奉大夫尚書吏部侍郎兼中書舍人兼<pc n="lb"/>
同修國史實錄院同修撰兼侍讀方逢辰之妻乃吾母<pc n="lb"/>
夫人之姪也名滿父曰彌髙為嚴陵之知名士生於嘉<pc n="lb"/>
定十六年癸未六月十日以淳祐辛丑歸於我寳祐甲<pc n="lb"/>
寅以夫有位於朝封孺人越二年丙辰八月二十有三<pc n="lb"/>
日以疾卒年甫三十四也明年丁巳贈安人咸淳丙寅<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
贈宜人又三年己巳贈恭人男三人國孫夢孫鄱孫女<pc n="lb"/>
三人省女福女孑女咸淳九年九月二十五日甲辰塟<pc n="lb"/>
於龍山之北曰汪尖山下去家僅十里逢辰銘之曰夫<pc n="lb"/>
人之家世種福田乃生爾姑為女聖賢又生夫人秉心<pc n="lb"/>
塞淵如何蒼天乃不假年三十有四已埋於阡後數百<pc n="lb"/>
世陵谷變遷君子鑒兹為我掩焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有宋方公翠坡先生方母安人潘氏墓誌<pc n="lb"/>
公之冢子於逢辰為婭婿其冢婦又逢辰表女兄也孤<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
子楍来為公請一言以表於墓予何辭公姓方吾宗之<pc n="lb"/>
典刑者也諱天驥字龍友娶潘氏公人物磥砢倜儻少<pc n="lb"/>
年場屋有雋聲屢膺亞選幾戰胄闈居家奉親孝故乃<pc n="lb"/>
翁壽至百歲敎子篤孝方二鶵皆讀書世其家居鄉里<pc n="lb"/>
質直好義毎持公論以裁物凡人有不平者輒質平焉<pc n="lb"/>
人多徳公晚年酷好恬靜幅巾竹林之下自號翠坡老<pc n="lb"/>
子閉門淨掃一室讀史觀詩暇則閲老佛氏書毎語人<pc n="lb"/>
曰老佛氏之言與吾儒相近蓋喜老氏知止之論與佛<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
氏有誘人為善之意其霜降冰涸之年孳孳之好如此<pc n="lb"/>
夫潘氏安人生於詩禮之門㓜失所恃事叔嬸如母然<pc n="lb"/>
在室清貞淑謹父疾革嘗刲股以療之孝感神明長以<pc n="lb"/>
年徳擇對来嬪於方安人孝事舅姑義處姻族無違夫<pc n="lb"/>
子撫育諸男女恩愛如一翠坡翁治身理家待人接物<pc n="lb"/>
其善徳令聞安人内助之功為多焉子二人長壯猶娶<pc n="lb"/>
莘田邵氏孫一人㑹老俱亡次本逢辰曾帶行應試娶<pc n="lb"/>
府城陳氏又髙坊某之甥女也孫一人嗣老翠坡翁生<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
於慶元乙卯卒於寳祐丙辰安人生於丙辰卒於庚午<pc n="lb"/>
男楍卜其宅兆以甲戌十一月合塟於進賢鄉之二龍<pc n="lb"/>
塢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>童㑹卿墓銘<pc n="lb"/>
童㑹卿之孤泳元翁館於家塾泣請曰泳先人生於某<pc n="lb"/>
年某月某日以咸淳己巳五月某日卒家貧未克塟越<pc n="lb"/>
八年丙子宇宙大故先人弊廬為盜焚毁兄弟僅克以<pc n="lb"/>
死獲殯今以某年某月某日塟於某所蓋祔先妣兆域<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
從先志也請予為銘元翁毎與予言乃翁自七八歲失<pc n="lb"/>
母隨父東西寄學於大家之塾逮長卓有立志處里族<pc n="lb"/>
篤以睦交朋友實以遜雖遇田夫孺子不敢慢人亦敬<pc n="lb"/>
而親之數竒不偶以秀才終其身予惟人之才與學與<pc n="lb"/>
文天不茍以畀人也降衷之初其性善同而智愚賢不<pc n="lb"/>
肖之質則有異有其質而無學無文者又滔滔也豈非<pc n="lb"/>
天降生民不嗇其性而獨於文與學不肯多以與人乎<pc n="lb"/>
自宇宙變革以来士不守其業臨難茍免衣冠降於皂<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
櫪之下獨㑹卿家守其文學自其父業於是今其子又<pc n="lb"/>
業於是其孫又業於是天之所甚嗇而不肯茍以與人<pc n="lb"/>
者乃獨鍾於㑹卿耶㑹卿諱驤龍安項氏江州湖口宰<pc n="lb"/>
女姪也子泳次某中子早卒孫某銘曰先民有言既富<pc n="lb"/>
方榖世變日下貧乃其福三后之姓髙岸為谷窮士之<pc n="lb"/>
家守志彌篤四世讀書一簞自足後君百世尚有膏馥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯文集巻七<pc n="lb"/>
<pb n="48b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>蛟峯文集巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯文集巻八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>附山房遺文<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方逢振<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞粟圖序<pc n="lb"/>
青溪之近郊有粟一莖而兩穗者三四穗者民若士合<pc n="lb"/>
辭以慶於長官學正宫大用率諸生以其圖來諗俾予<pc n="lb"/>
敘其嵗月予曰異哉邑之嘉瑞也昔張君之治漁陽雨<pc n="lb"/>
暘時若嘉榖生百姓歌之曰張君為政麥穗兩岐載在<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
簡冊吏治燁然有光觀史者誦之而已未嘗得於目擊<pc n="lb"/>
今粟穗兩岐秀出於素當年盛美復見於兹得非善政<pc n="lb"/>
感召而然歟民曰續我大命時尹之休士曰大和尹實<pc n="lb"/>
有之尹不自有歸之太守太守曰於戲非守若尹之力<pc n="lb"/>
聖君賢相之徳予聞之喜於是乎書以備觀風使者之<pc n="lb"/>
采録云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瀟洒集序<pc n="lb"/>
瀟洒集者復心汪稱隠之吟巻也瀟洒者何吾州名也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
州曷為曰瀟洒文正范公守是州日名之而稱隠取以<pc n="lb"/>
名其集也稱隠歙人為州學正年妙而工於吟來吾州<pc n="lb"/>
曾幾何時錦囊已成巨帙訪予臥病中屬之叙其端予<pc n="lb"/>
曰噫柳柳州以愚自名溪池丘島無往而不愚是邦瀟<pc n="lb"/>
洒樓亭泉石無往而不瀟洒凡仕於斯歌於斯先後來<pc n="lb"/>
不知瀟洒幾人矣今又將瀟洒子之詩挾冊讀之大篇<pc n="lb"/>
淡而不失之枯小篇奇而不流於怪其為人楚楚洒洒<pc n="lb"/>
可見其中之飛雪層氷矣是則稱隠之詩又不專以吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
州得名也雖然先賢所謂瀟洒者山水云乎哉子陵一<pc n="lb"/>
絲之風凛凛千古吾州之得名以此子為正亞博士一<pc n="lb"/>
等皋比得分半席以講授餘閒率冠者五六童子六七<pc n="lb"/>
徜徉乎逝川之水涵咏乎舞雩之風蟬蛻而春融籟鳴<pc n="lb"/>
而機動即其鳶飛魚躍體認其活潑潑者悠然思超然<pc n="lb"/>
覽心領而躬行之是則吾之所謂瀟洒者也子其勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>揚州盛恕齋吟藳序<pc n="lb"/>
杜少陵昔與李太白髙書記遊時衞八處士年最妙呼<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
為小友後二十年少陵有詩贈之曰少壯能幾時鬢髪<pc n="lb"/>
各已蒼又曰訪舊半為鬼驚呼熱中腸前輩羇窮流落<pc n="lb"/>
之餘不遺故舊如此予少從軍淮海時盛君之年妙之<pc n="lb"/>
又妙予且未得友之矧敢小越二十有五年以吟藳索<pc n="lb"/>
予於萬山深處屬之敘追省舊遊恍若隔世斯可見少<pc n="lb"/>
而壯壯而老曾日月之幾何而天地不能以一瞬也噫<pc n="lb"/>
予衰久矣蓋自辛未放還抱痼疾臥空山垂盡無幾平<pc n="lb"/>
生往事不復夢見壁上龍蛇化為塵土江流浩浩逝者<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
如斯然而天機動處元無古今固自有不毁不滅不逝<pc n="lb"/>
而往者不知於何乎寄栖霞寄於刹瓊花寄於祠道鄉<pc n="lb"/>
四柏之風操誰與守今吾得是編然後知舞雩之下猶<pc n="lb"/>
有鏗爾而作超然獨見之吟弄而歸則夫楚山之雲秦<pc n="lb"/>
淮之水二十四橋之風月始有所寄而不孤子其勉之<pc n="lb"/>
蔽自三百篇而下本乎六義以觀所感究乎四始以考<pc n="lb"/>
其成而又探之騷以致其幽博之西晉晚唐以廣其趣<pc n="lb"/>
然後約之李杜歐蘇以㑹其指歸囊括造物之無盡藏<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
者散為太平風露庶幾永與坡後四學士齊名使觀是<pc n="lb"/>
編者曰此嚴陵方某二十五年前從軍時所不敢小友<pc n="lb"/>
之者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>普安寺記<pc n="lb"/>
佛廬於青溪者凡三十有九而盂粥盆飯則普安為第<pc n="lb"/>
一予築室讀書清風潭上順流以東三里折而北又五<pc n="lb"/>
里復折而南峯斷流分有峯隆然起而傴倭以伏若虎<pc n="lb"/>
踞熊臥横絶二流之㑹以控淳遂蒼藤古木蕭然翳蔽<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
而普安刹為翠岩千尺别是人世出林跬步即翕翕熱<pc n="lb"/>
熱僧遊其間非鐵肝汗脅鮮有不動心者予丙子避地<pc n="lb"/>
於杭越明年宼平纜舟西上而過之則廬已火於盜但<pc n="lb"/>
見寒烟斷礎荒草頽垣而已四顧閴其無人旁有室斗<pc n="lb"/>
大煢然一衲如孤雲野鶴悽其憔悴儼繪像而事之予<pc n="lb"/>
為之愴然歸舊隠且十年有僧復禮訪予於清風潭上<pc n="lb"/>
問向所經從則雲棟雪脊奐然一新矣問昔之煢然憔<pc n="lb"/>
悴造次顛沛於是者誰歟曰禮也問今之輪奐翬飛幻<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
出於寒烟荒草者誰歟曰禮也禮率其徒撙節粥飯苦<pc n="lb"/>
心殫力以濟登兹鐘樓藏宇創於庚辰佛殿法堂建於<pc n="lb"/>
癸未僧舍兩廡㕑庫成於丙戌禮之來求以記嵗月云<pc n="lb"/>
爾予嘉其流離困踣不忘所事堅忍強耐以復厥初於<pc n="lb"/>
是喟然嘆曰凡物廢興成敗不可得而知也天髙地下<pc n="lb"/>
往古來今一興一仆一起一滅消而長長而消相尋於<pc n="lb"/>
無窮此豈可得而知哉蓋自有不以興仆起滅消長而<pc n="lb"/>
為之消長者則存乎人<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靜樂先生祠堂碑<pc n="lb"/>
淳安縣常樂鄉上貴寺靜樂祠堂者唐處士靜樂先生<pc n="lb"/>
方公聚徒授業之所也先生生於唐末以節義自髙唐<pc n="lb"/>
亡恥非所事持峻行不屈五代之吳越錢氏招之不往<pc n="lb"/>
遯於深山讀書講道以終老焉昔宋咸淳明堂詔書求<pc n="lb"/>
歴代忠臣烈士有功於民者令州縣嵗時祭祠時知縣<pc n="lb"/>
事承議郎應應偶發錢一千緡下本寺助造佛廬就其<pc n="lb"/>
中為先生祠從衆請也越數年國家更代宇宙且運而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
往獨前代名人遺迹不許廢墜先生之祠如故嗚呼先<pc n="lb"/>
生之道與天地相為久長豈特子若孫世守之邦人士<pc n="lb"/>
聞先生之風凛凛如生亦足以為勸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王道以徳義生民賦<pc n="lb"/>
王立民命道於福基念本根之係此即徳義以生之坦<pc n="lb"/>
然至正之彞理皆日用推此可遵之實人遂春熙聖人<pc n="lb"/>
出而胎一世之春天理乃夀羣黎之地惟寛平正大事<pc n="lb"/>
事無擾故涵育渾融元元咸遂王維知此宵旰之念在<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
斯民道豈他哉徳義之中有生意觀夫洪範其建騶虞<pc n="lb"/>
以成無反無側以修以明非屑屑以力假非區區於利<pc n="lb"/>
征萬端皆正此洪範之攸建纎芥不仁豈騶虞之大成<pc n="lb"/>
此王者能自得師孰是顧所行之本要先為益俾遂莫<pc n="lb"/>
不夀之情生者可養期無憾烏可以不厚欲惟和種豈<pc n="lb"/>
容於罔克有大孕育無窮保息尊以不傷是即罔砥懋<pc n="lb"/>
而欲並<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>無禹拯觀彌滿天下民所蒙福見胚胎春<pc n="lb"/>
意義之與徳者𦕈以飭修之始莫匪常行納夫人心歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
悅之中疇非允殖大抵一毫悖理此豈粹王之道萬宇<pc n="lb"/>
皆春莫非吾道之功故仁夀多在帝治醇醲之際而糜<pc n="lb"/>
爛每基於伯圖功利之中王乃綱審其執貫民所同極<pc n="lb"/>
予遵而汝免短凶之咎仁我行而爾無鄙夭之風使王<pc n="lb"/>
民之皞皞如是見道之生生不窮情本欲安事自商湯<pc n="lb"/>
之制典因以任教由成后之通是道也在商為極惟以<pc n="lb"/>
用康於夏曰中形而允治春風惟政之徳時雨行師之<pc n="lb"/>
義用能蘇怨徯之困漿食西北拯瘠捐之命蠶桑兖冀<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
奈千載以來亦幾斯道之泯幸一王者作而受更生之<pc n="lb"/>
賜如或戛沈其命當不任刑儻令念爾推肌勿交征利<pc n="lb"/>
嘗論衆形皆有弊理獨不朽壞證茍弗除脉終未蘇胡<pc n="lb"/>
乃括田非義也忍矣膏腴之奪科斂薄徳也傷哉疲弊<pc n="lb"/>
之敷曾不曰怨已滿腹剥將及膚不去斯二者使承蘇<pc n="lb"/>
也則生之一脉殆將斬乎當令化致豳原夀一農夫之<pc n="lb"/>
必介仁先政邑餒宜老者之無噫滅義非可怒曷怒商<pc n="lb"/>
頑敗徳不必誅曷誅苗蠢衆芳同植育則兼育一物獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
枯忍與不忍王者若曰順吾徳義者則施以春生之惠<pc n="lb"/>
梗吾徳義者則示以秋殺之威道宜兩盡噫陶物以古<pc n="lb"/>
冶固善胚腪醫國用盜臣反滋殘忍毋管晏術行斬民<pc n="lb"/>
命於筭筴毋孔桑利折朘民脂於平準否則遏絶生意<pc n="lb"/>
小人未去皆足為吾民之巨蠧焉斯道奚其能盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冠二子說<pc n="lb"/>
冠義曰凡人之所以為人者禮義也禮義之始在於正<pc n="lb"/>
容體齊顔色順辭令容體正顔色齊辭令順而後禮義<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
備以正君臣親父子和長幼君臣正父子親長幼和而<pc n="lb"/>
後禮義立故冠而後服備服備而後容體正顔色齊辭<pc n="lb"/>
令順故曰冠者禮之始也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冠義一篇首及禮義而不先之以冠禮義備可矣未<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也必禮義立然後始及於冠冠其可以不重乎冠者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大人之服古者二十而冠十九而下皆得為童子一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>服大人之服則與童子辭矣安得不重之哉人之所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以異於禽獸者以其有禮義也男子生能飲食教之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>右手能言教之唯諾六嵗教之數與方名七嵗教之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能别八嵗教之能讓十嵗學幼儀十三學誦成童學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舞射御其為教不離乎容體顔色辭令之間以常情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>觀之正容體齊顔色順辭令初無甚髙難行今自能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>食能言至於由小學而大學嵗月若是其久工夫若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是其深豈徒苦其心志哉蓋大人之坯樸已造於此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>容體正顔色齊辭令順至於禮義始備以之正君臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而君臣可正以之親父子而父子可親以之和長幼<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>而長幼可和至於禮義立矣然後加之大人之服故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰冠而后服備其與童子異也然所以異於童子者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>軀殻云乎哉蓋必有事既冠以往三十而有室則將<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有父道焉四十而莅官則將有君道焉生乎吾後者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先吾則將有兄長之道焉回視二十以前所學何學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則當惕然警悱然發痛自督厲曰正容體容體果正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歟齊顔色顔色果齊歟順辭令辭令果順歟必能盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乎為人子而後可以為人父能盡乎為人臣而後可<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>以為人君能盡乎為人幼而後可以為人長所謂大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人之事者蓋如此曽子自少而壯壯而老一生涵養<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>工夫見於動容貌正顔色出辭氣三事直至全而歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之方知免夫善乎士冠禮三加之祝曰棄爾幼志又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰介爾夀考曰敬爾威儀又曰慎爾黄耉人生之嵗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>月易老天下之義理無窮髫齔習之有餘頭白行之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不足古人於加冠之始不得不致丁寧告戒之意蓋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>終身大人之學方自此發軔故又終之曰冠者禮之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>始也後世冠禮廢童子與先生並行遜讓之節既不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>防閑於幼穉之時修治之方又不謹嚴於行冠之始<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此人才所以難成而教道所以戛戛乎難入愚重有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>感焉故於二子之冠繹其大義而申言之<pc n="　"/>正容體<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>持已處要端儼以守之使内賊無自而起</hi>齊顔色<hi>接物時要矜莊以莅之使外賊無自而入</hi>順<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辭令<hi>出辭氣時要審以發守如惡言不出忿言不反出必顧行重必然諾大學曰言悖而出亦悖而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>入即此便是不順</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>弩有機謹而後發知動知微者其為機<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乎和孫名汝曰機字汝可度<pc n="　"/>户有樞運則不蠧知<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>闔知闢者其為樞乎良孫名汝曰樞字汝可達<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遣禮往項氏書<pc n="lb"/>
某端拜申禀某惟至敬無文大圭不琢大羮不和件列<pc n="lb"/>
長儀非古者是用盡芟蘩蕪而一致情悃惟髙明先之<pc n="lb"/>
以察某切謂婚姻人道之始禮之本也易之咸詩之時<pc n="lb"/>
禮之醮且命所以重本謹始也嫁女之家三夜不息燭<pc n="lb"/>
思相離也取婦之家三日不舉樂以著代也古人致嚴<pc n="lb"/>
之婚禮蓋如此顧今天地變人道缺綱常之寄在吾黨<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
所以立斯道者亦有仁義而已矣共惟親家令聞在躬<pc n="lb"/>
而惇善積之本義方篤教而開徳潤之基寒緒之於華<pc n="lb"/>
宗以世俗論齊大豈偶而純誠厚徳所尚則同此門牆<pc n="lb"/>
之所以下取而蛟峯所以托之子女也某亦既送姪女<pc n="lb"/>
出就車雖以其未克羞蘋藻為憂然既獲執棗栗以見<pc n="lb"/>
云乎不喜薄禮將敬采菲斯榮心之精微言不能盡伏<pc n="lb"/>
乞台照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>峽中和卜彥才韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
尹躬樂不在耕莘樂在明明以及民貪㸔回頭多應錯<pc n="lb"/>
偶聞變色始知真聖賢氣象心為大天地根萌人是仁<pc n="lb"/>
認著濂溪牕草意自家胸次一般春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>峽塾講中庸第二章詩<pc n="lb"/>
滔滔逝者若斯夫不有耆儒孰共扶昭掲五條皆達道<pc n="lb"/>
由來一本不殊途聖賢奥義難窮盡老筆名言妙寫模<pc n="lb"/>
我欲研硃同㸃易先生肯位此中無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次盧月山賀建造韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
轍雪營巢近嵗除樵奴溪友落成初卜隣喜有玉川子<pc n="lb"/>
作計拚為陶隠居架上多儲韓杜巻案頭不著老莊書<pc n="lb"/>
乾坤自有闗心事非是幽人偏愛廬<hi>山房歸隠卜築清風潭上與賚爵盧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氏之居直一葦之隔爾故詩云卜隣喜有玉川子也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>至元廿四年十一月二十日得宣命詣朝可菴有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩不敢當次韻以謝<pc n="lb"/>
雪棹殷勤泛剡溪吟香為拂案頭埃老軀久已乞骸去<pc n="lb"/>
瘦骨應難入畫來但願東皇憐病瘦早從西華覓雲臺<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
當年自是渠無分明主何曾棄不才<pc n="lb"/>
抱琴來㑹錦沙溪音響能清一世埃不學晉人反招隠<pc n="lb"/>
頗知陶令欲歸來羨君雪裏騎驢興哀我年前戲馬臺<pc n="lb"/>
留取老翁看雲月乾坤撐拓賴奇才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>風潭精舍月夜偶成<hi>先生山房之號本此</hi>
                    <pc n="lb"/>
茅屋三間一塢雲此窩真足養吾神不知逐鹿斷蛇手<pc n="lb"/>
但見落花啼鳥春石几梅瓶添水活地爐茶鼎煮泉新<pc n="lb"/>
古今天地何窮盡愧我其間作散人<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽諫坡居士<pc n="lb"/>
諫議村中一布衾幽潛兩事最堪稱瘞骸鬼結來生草<pc n="lb"/>
削髪僧然後夜燈螭篆淒涼嗟老鈍薤章嗚咽動親朋<pc n="lb"/>
羨公有子能如此多少英雄呌不譍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈相士葉秋月<pc n="lb"/>
麻衣道眼明如月學士神仙帶不來天上貴人若相問<pc n="lb"/>
只消三字畫爐灰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江湖穏處<hi>於潛寺僧</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
此舟無物本來虛萬斛清香只有詩昨夜潮頭髙幾丈<pc n="lb"/>
老僧睡著不曽知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈山屋相士<pc n="lb"/>
我有一部相法在無言處顱欲圓趾欲方耳欲聰目欲<pc n="lb"/>
明鼻孔欲别香臭其形肖者為上相目重瞳以迄於今<pc n="lb"/>
睿者秀者髙年者孤幼者顛連無告者不知相中幾千<pc n="lb"/>
萬萬矣惟不肖者不入相我昨日病期汝明發來當相<pc n="lb"/>
傳授如期汝果至是或可教與之詩曰圓顱方趾具仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
端性體由來只一般若見裏頭腔子黒相書已作死人<pc n="lb"/>
看汝持是法以往十希八九矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>悼亡祕書<pc n="lb"/>
翠華東南來奎聚屬吳域分王百餘年靈光赫天徳龍<pc n="lb"/>
文發南源圖書粲東壁誰拆天罅開猝忽正氣泄剖藏<pc n="lb"/>
發金櫃抉藴破石室籖怕逐汗牛至珍去遐絶我欲然<pc n="lb"/>
藜人四庫亦赤立細人慕所愛但嗟珠玉翼君子為道<pc n="lb"/>
謀惟憂孔孟北風氣日已趨南強變金革周禮吾能言<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
欲徵恐無籍落落星向晨後生當努力<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>毛伯玉以六月廿七日來訪是年天不雨梅亢熱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>異常書數韻述懷且以贈之<pc n="lb"/>
伯玉不我過過我必六月老天雨不梅五行一乃絶亢<pc n="lb"/>
離單用事赤烏赤如血人寰何辠辜幾欲炮烙殺左手<pc n="lb"/>
觧衣襟右手不停箑脫帽無奈何而况可腰折西望禽<pc n="lb"/>
鬼焦東望金魚涸前山牛眠洿亦復如火發相攜將安<pc n="lb"/>
之只合坐論說伯玉老先輩家傳洞林訣談辯管郭雄<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
五鬼皆避易借君鐵柱杖蹴踏六月雪為我買雪山斵<pc n="lb"/>
氷作天穴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庚寅人日雨夕大雷電激而成雹陽專而陰不勝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寒反為燠復雷雹大雨彌旬燠極而霰繼以大雪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三日深山盈丈自人日至晦凡二十三日雨雹霰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪農民告苦為二十韻以記之<pc n="lb"/>
龍馬交戰相長雄一勝一負互始終二氣脅擊威力窮<pc n="lb"/>
凝氷迸出焦火中跳丸飛砲怒打空一夜白盡千頭峯<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
頃田十萬銀裹封東皇未肯開冶鎔山眩水晃人滅蹤<pc n="lb"/>
癡猿凍鶴驚折松鄰雞失旦僧懶鐘昏曉不辨天地聾<pc n="lb"/>
鹽虎坐險終陷凶獰獅見日空眼紅書生徑臥身龍鍾<pc n="lb"/>
諷諫不到齊王宫灞陵無驢句不工萬象醜怪難形容<pc n="lb"/>
我聞古語盈尺豐今深一丈愁殺農欲將此意問天公<pc n="lb"/>
天公髙髙髙幾重<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翰林將指下學峽賔聲叟為諸友先雨雪載途民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亦勞止一詩懷之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
空山雪片大如盤有客逺在孤館眠翰林喝馬不到地<pc n="lb"/>
白帝叱馭親行鞭疾驅滕六笞飛㢘六花急舞狂且顛<pc n="lb"/>
玊皇香案口讀宣深衣大帶依然仙東里先生履欲穿<pc n="lb"/>
濕透布襪枵囊纒髙談雄辯罏亭邊不有義意誰肯前<pc n="lb"/>
陽羨山中春信傳兩驂已發垂虹鞭諸君急棹山陰船<pc n="lb"/>
子猷逸興今翻然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶具一贄鮮于伯機<pc n="lb"/>
惠山天下第一泉陽羨百草不敢先二絶獨與端石便<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
不受翠鐵黄金煎古來風韻擅玉川日髙丈五猶打眠<pc n="lb"/>
山中舊事今不然石銚不在坡爐塼伯機卓犖美少年<pc n="lb"/>
好官不做自取㢘床頭月俸無一錢手續陸羽經二篇<pc n="lb"/>
我有片石出古端斤師斵成無脚鐺為君置之書几邊<pc n="lb"/>
自汲活水烹新烟不待七碗肌骨仙飛去玉皇香案前<pc n="lb"/>
天公髙髙望眼穿百姓墮落深深淵無人敢說江南天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>示湖田菴僧<hi>湖田菴乃耐軒先生墓所</hi>
                    <pc n="lb"/>
千里渇驥奔横川萬松滴翠蜿蜒盤我來廬墓分一龕<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
紙窓揺動卓錫泉鑄鐘<graphic n="KR3021" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3021.png" mimeType="image/png"/>鼓買祭田雲冠雪衲聊結緣<pc n="lb"/>
崑崙石壁蛟龍淵呵禁守護靈物專六根五藴洗不蠲<pc n="lb"/>
山鬼不肯降太顛内熱正坐飢火煎睡蛇滅盡方安眠<pc n="lb"/>
君不見溈山禪剛把鐵牛鼻孔穿犯人禾稼痛撻鞭常<pc n="lb"/>
見迥迥在我前又不見髙公嵬天遣妖魔下玉軿試我<pc n="lb"/>
楞壁堅不知死灰無復燃我遊諸方三十年出入無界<pc n="lb"/>
叅人天不羨翬飛紺碧捐金錢不羨髙堂㑹食羅大千<pc n="lb"/>
只羨當年開山祖師賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送姪隆吉作遂安教諭<pc n="lb"/>
舊時州置文學掾南宫集英大學選英雄壯志必此爭<pc n="lb"/>
飯囊郡庠奴隸縣今時學籍難登天青山<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>老天厭<pc n="lb"/>
蟻旋驢磨猶自癡不釋不𤣥良覺窘南州諭缺數百員<pc n="lb"/>
得即忻忻不得愠他年正録繇此遷視博士員居四緊<pc n="lb"/>
博士以上梯級危仕至泮宫鑽天令小阮膽大志復狂<pc n="lb"/>
抜起泥中尤自奮不顧在列嘲好為濫取皋比得家便<pc n="lb"/>
天上知心愛屋烏尚覺知心相勉勸𢎞文弟子需補員<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
徑合翰林集賢院我欲勸子入翰林却恐逺嫁難為情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯文集巻八<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>蛟峯外集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯外集巻一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方中<pc n="　"/>續輯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜改名勅黄<pc n="lb"/>
尚書省牒九月八日宰執面奉御筆勅賜進士及第方<pc n="lb"/>
夢魁可改賜名逢辰仍換給勅牒鄉貢進士方逢辰牒<pc n="lb"/>
奉勅宜賜進士及第牒至准勅故牒淳祐十年九月八<pc n="lb"/>
日牒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜聞喜宴詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
肆予臨御九賔興藹藹盈廷俊乂升喜賴讜言條八事<pc n="lb"/>
欲乗景運進三登攄忠社稷惟名節濟用邦家必器能<pc n="lb"/>
豐芑涵濡盛今日勉思徳意共欽承<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初補承事郎授平江僉判誥<pc n="lb"/>
勅賜進士及第方逢辰朕勅天之命夙夜祇懼兹親䇿<pc n="lb"/>
多士於庭爾以正對發明時幾之義深契朕心擢冠羣<pc n="lb"/>
英僉言惟允授爾京秩贊畫輔藩往欽初命益務培養<pc n="lb"/>
器業將於此乎觀可補承事郎特差僉書平江軍節度<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
判官㕔公事替范炳闕奉勅如右牒到奉行淳祐十一<pc n="lb"/>
年二月十三日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除正字誥<pc n="lb"/>
勅承事郎方逢辰朕庚戌親䇿有以時幾對居第一敷<pc n="lb"/>
陳鯁亮羣經生學士所不能到非爾乎爾學本乎理義<pc n="lb"/>
氣充乎議論廷唱間僉謂朕得晁董流矣試之賔畫而<pc n="lb"/>
幕府振蓬萊道山往正芸簡此我朝待倫魁彞典也志<pc n="lb"/>
於事業則官爵不足道宜益培清望以須之可依前承<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
事郎特授守祕書省正字奉勅如右牒到奉行寶祐元<pc n="lb"/>
年八月一日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除校書郎誥<pc n="lb"/>
勅承事郎守祕書省正字方逢辰中興掄魁以九成十<pc n="lb"/>
朋為稱首蓋其立朝有敢言之氣節詞章其次也爾冠<pc n="lb"/>
廷唱學有源委士論歸焉晉班冊府慷慨能言凛然有<pc n="lb"/>
九成十朋之氣朕甚嘉之就升讎校不特儲養清望他<pc n="lb"/>
日館閣言事於爾有屬可依前承事郎特授守祕書省<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
校書郎奉勅如右牒到奉行寶祐二年四月三日牒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兼國史實録院校勘勅黄<pc n="lb"/>
尚書省牒承事郎守祕書省校書郎方逢辰牒奉勅宜<pc n="lb"/>
兼國史實録院校勘速為譔述輿服志牒至准勅故牒<pc n="lb"/>
寶祐二年五月某日牒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>轉宣教郎誥<pc n="lb"/>
勅承事郎守祕書省校書郎兼國史實録院校勘方逢<pc n="lb"/>
辰朕順考古道率由舊章聖繼聖明繼明共仰四宗謨<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
烈之美疑傳疑信傳信尚稽諸儒論譔之功固知放失<pc n="lb"/>
之多蓋亦顯承之缺是在武丁之孫子任亦匪輕迺資<pc n="lb"/>
叔向之春秋言皆有考成功惟允褒律宜優爾學有淵<pc n="lb"/>
源詞尚體要老氏藏室聮輝奎璧之間魯史䇿書補藝<pc n="lb"/>
炎興而下十志鋪張而不詭諸儒褒貶以惟公比及三<pc n="lb"/>
年可傳百世有晉王虞宋徐沈之善無<hi>闕</hi>荀袁家政駿<pc n="lb"/>
之譏卓識所資凛著一王之法奏篇既訖聿嚴六閣之<pc n="lb"/>
藏論賞詔功陟明有典爰霈丹宸之渥申躋文石之階<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
揚鴻烈而章緝熙既藉發揮之力率純徳以勵忠孝尚<pc n="lb"/>
堅報稱之心可特授宣教郎依前祕書省校書郎兼國<pc n="lb"/>
史實録院校勘奉勅如右牒到奉行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除祕書郎誥<pc n="lb"/>
勅奉議郎祕書省校書郎兼國史實録院校勘方逢辰<pc n="lb"/>
漢之藏書天禄東觀命馬融劉向為郎至唐則掌四部<pc n="lb"/>
圖籍有三人焉非第一流曷稱兹選爾以經術之淵源<pc n="lb"/>
負倫魁之聲望曳裾冊府校讐甚優秉筆史筵討論靡<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
倦爰命進典中祕以倡斯文異時玉堂承明皆權輿乎<pc n="lb"/>
此可依前奉議郎特授祕書郎兼國史實録院校勘奉<pc n="lb"/>
勅如右牒到奉行寶祐三年二月十六日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兼莊文府教授勅黄<pc n="lb"/>
尚書省牒奉議郎祕書郎兼國史實録院校勘方逢辰<pc n="lb"/>
牒奉勅宜兼莊文府教授牒至准勅寶祐三年十一月<pc n="lb"/>
某日牒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除著作郎誥<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
勅朝奉郎方逢辰等承明金馬漢家著作之所也紬千<pc n="lb"/>
古書公萬世筆非學通源奥文貫紘維不足與兹選爾<pc n="lb"/>
逢辰昕廷魁傑爾持垕爾坦璧水翹英或寤寐於澗阿<pc n="lb"/>
或翺翔於幕府或淹恤於欒棘皆一時清望也兹命逢<pc n="lb"/>
辰為郎於著庭而以持垕坦佐之以共掌東觀陽秋之<pc n="lb"/>
重朕之遴選甚不輕也昔劉子元謂史有三長爾三人<pc n="lb"/>
者何愧乎朕於是知汗青之有日也勉哉可依前件奉<pc n="lb"/>
勅如右牒到奉行景定元年正月十八日下<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>差知瑞州勅<pc n="lb"/>
尚書省牒朝奉郎主管成都府玉局觀方逢辰牒奉勅<pc n="lb"/>
宜差權知瑞州軍兼管内勸農營田事填趙若來不赴<pc n="lb"/>
闕仍借紫候迴日却依舊服色牒至准勅景定三年八<pc n="lb"/>
月某日牒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除尚右郎誥<pc n="lb"/>
勅朝請郎方某本朝除郎之路雖廣其要有三曰館閣<pc n="lb"/>
曰寺監丞曰監司郡守近自乾淳以來郎非監司郡守<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
不可得雖然豈所以待倫魁者乎爾以清文奥學崇論<pc n="lb"/>
抗議對䇿大廷朕嘗親擢以冠多士入儀班著夙稔直<pc n="lb"/>
聲行已非磷緇立朝有本末朕未嘗不懷其賢也去把<pc n="lb"/>
郡麾又淹家食起之槃澗俾佐銓衡於是得一佳吏部<pc n="lb"/>
矣潔齊以俟朱紱方來可依前朝請郎特授尚書吏部<pc n="lb"/>
員外郎奉勅如右牒到奉行景定五年九月十日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除司封郎誥<pc n="lb"/>
勅朝奉大夫方逢辰記有云好賢如緇衣以其改為改<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
造不替夫善善之初心也爾逢辰先朝倫魁植學有淵<pc n="lb"/>
源立朝有本末氣節端亮議論激昻疊畀州麾屢造省<pc n="lb"/>
戸雖有滯南之嘆彌殫拱北之忱爰以勲曹致汝班列<pc n="lb"/>
是詩人之意也肆酬嘉庸尚有顯序可依前朝奉大夫<pc n="lb"/>
特授行尚書司封員外郎奉勅如右牒到奉行咸淳元<pc n="lb"/>
年六月十五日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>轉朝散大夫誥<pc n="lb"/>
勅朝奉大夫新除司封郎官方逢辰等生民立君既尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
居於大寶惟辟作福斯溥錫於湛恩兹予一人踐祚之<pc n="lb"/>
初亦爾羣臣委䞇之始粤從京秩遞進華階臣事君以<pc n="lb"/>
忠宜勤厥職官量能而授嗣選爾勞方逢辰可特授朝<pc n="lb"/>
散大夫行尚書司封郎官奉勅如右牒到奉行咸淳元<pc n="lb"/>
年六月一日下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兼國史院編修官勅<pc n="lb"/>
尚書省牒朝散大夫新除司封官方某牒奉勅宜兼國<pc n="lb"/>
史院編修官實録院檢討官牒至准勅故牒咸淳元年<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
八月某日牒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除祕書少監誥<pc n="lb"/>
勅朝請大夫行尚書司封員外郎兼直舍人院兼國史<pc n="lb"/>
院編修官實録院檢討官方逢辰朕祇若先朝裒是鉅<pc n="lb"/>
典宏開史局既董領以重臣分判書林宜精求於髦雋<pc n="lb"/>
爾種績甚懋植立不凡正學以言曽見洋洋之對嘉猷<pc n="lb"/>
則告居多諤諤之風頃即前行用計羣吏遂㕘聮於六<pc n="lb"/>
押仍振寀於三長甚宜厥官式敘爾位肆上帝羣玉之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
府俾貳其間庶我宋一經之傳襲六可待可依前朝請<pc n="lb"/>
大夫特授守祕書少監兼直舍人院兼國史院編修官<pc n="lb"/>
實録院檢討官奉勅如右牒到奉行咸淳二年六月五<pc n="lb"/>
日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除祕撰江東提刑誥<pc n="lb"/>
中祕藏四部書班髙論譔外臺奉三尺法職重澄清式<pc n="lb"/>
表儒猷以華使指朝請大夫主管成都府玉局觀方逢<pc n="lb"/>
辰卓爾不羣之意氣褎然為首之科名鳯毛批綸見稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
占授之敏螭頭載筆方徯直前之猷胡進之難其歸也<pc n="lb"/>
浩朕惟人才培植之匪易事功述作之方新豈繄譽髦<pc n="lb"/>
而可家食爰出少府之節俾祥一道之刑把繡斧而臨<pc n="lb"/>
芝山大江東宜不究矣冠紳珮而上蓬島弱水隔豈其<pc n="lb"/>
逺而副予掄材之心行爾澤物之志可依前朝請大夫<pc n="lb"/>
特授祕閣修譔權江南東路提㸃刑獄公事兼本路勸<pc n="lb"/>
農提舉河渠公事提舉弓手寨兵仍借紫候迴日却依<pc n="lb"/>
舊服色奉勅如右牒到奉行咸淳三年三月十七日<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>轉朝議大夫誥<pc n="lb"/>
勅朝請大夫祕閣修譔權江南東路提㸃刑獄公事兼<pc n="lb"/>
本路勸農提舉河渠公事提舉弓手寨兵方逢辰在仁<pc n="lb"/>
宗朝有若韓琦實進士第二人也平日循循若不能為<pc n="lb"/>
逮帥真定捍驕挺亂琦獨凝然不動舉十卒而殱焉謂<pc n="lb"/>
儒者不知兵可乎爾以先朝倫魁之彥司臬江東㑹上<pc n="lb"/>
饒有脫中之變乃能抜取二士布之州縣密伺姦謀以<pc n="lb"/>
俟機㑹卒致草薙而禽彌之可謂儒效章章矣論功行<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
賞爰進一階徑躋六品之榮以為元士之望可特授朝<pc n="lb"/>
議大夫依前祕閣修譔差遣如故奉勅如右牒到奉行<pc n="lb"/>
咸淳四年六月十三日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陞集英殿修譔誥<pc n="lb"/>
勅朝議大夫祕閣修譔權江南東路提㸃刑獄公事兼<pc n="lb"/>
本路勸農提舉河渠公事提舉弓手寨兵方逢辰淳熙<pc n="lb"/>
間部使者有能究心獄事多所平允及我孝祖嘉之進<pc n="lb"/>
秩一等又陞閣職爾以魁彥通才司臬江左亦既逾年<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
克殄兇頑不動聲色頃嘗賞以元士之階兹復華以論<pc n="lb"/>
譔之職有功而既見知矣其祇朕命益逺乃猷可依前<pc n="lb"/>
朝議大夫特陞集英殿修譔依舊權江南東路提㸃刑<pc n="lb"/>
獄公事兼本路勸農提舉河渠公事提舉弓手寨兵仍<pc n="lb"/>
借紫候迴日却依舊服色奉勅如右牒到奉行咸淳四<pc n="lb"/>
年七月十四日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除江西運使誥<pc n="lb"/>
勅朝議大夫集英殿修譔權江南東路提㸃刑獄公事<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
兼本路勸農提舉弓手寨兵方逢辰儒者守約施博無<pc n="lb"/>
所不通刑獄錢榖事殊理一蓋知所以愛惜民命必知<pc n="lb"/>
所以培養民力也爾以先朝倫魁之望初政倚柱之賢<pc n="lb"/>
頃一道祥刑風采殊振兹改畀以輸將之寄自東徂西<pc n="lb"/>
蓋取諸近載馳千隰之駰以活涸轍之鮒則予汝嘉可<pc n="lb"/>
依前朝議大夫集英殿修譔特授江南西路計度轉運<pc n="lb"/>
副使兼本路勸農使仍借紫候迴日却依舊服色奉勅<pc n="lb"/>
如右牒到奉行咸淳四年二月二十一日<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯外集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>蛟峯外集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯外集巻二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方中<pc n="　"/>續輯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈蛟峰先生易登雲新扁記<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>岳元帥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時先祖㑹書盟於馬岩聚星樓淳祐戊申易登<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲新扁明年鄉闈先祖果登首選又明年廷唱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為進士第一人斯文信有徵矣<pc n="lb"/>
淳祐戊申鄉之寓公秀士方夢魁輩將以二月乙卯易<pc n="lb"/>
登雲新扁掲於聚星樓前蓬萊山人諗於衆曰是扁之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
設丹漆其字金璧其書巍巍煌煌炳星麗日掲之通衢<pc n="lb"/>
十手争指十目争視文則文矣實安在乎簪纓峩如劍<pc n="lb"/>
佩鏘如牲牢既具鼓吹畢陳斯名之掲斯䜟之符津津<pc n="lb"/>
喜色已溢睂睫文則文矣實安在乎吁文者末也實者<pc n="lb"/>
本也寧使實過於文無使文浮於實虛其實而求誇於<pc n="lb"/>
文諸君之自期者可謂誕矣畧其文而求工於實諸君<pc n="lb"/>
之自勉者可不力與聖天子賔賢之詔不期月而頒好<pc n="lb"/>
事逼人瞬目過耳堂堂之陣整整之旗空拳可以冒白<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
刃乎短兵可以接勍敵乎日月却從閒裏過功名不向<pc n="lb"/>
懶中來此十四字座右銘也諸君生長儒鄉登巍科躪<pc n="lb"/>
膴仕前後輩出衣鉢相傳源流有自加以同力合志鬱<pc n="lb"/>
乎俊秀耆英先達凛然典刑可以激昻後習勉勵新功<pc n="lb"/>
相率以為善相資以為益奮凌雲之志藹如雲之文展<pc n="lb"/>
拏雲之手遂登雲之願使實足以副其文則今日之掲<pc n="lb"/>
斯扁也未為無助異時之覩斯扁也大為有光若其人<pc n="lb"/>
自為師家自為學專門獨擅面牆株守無不恥之心狃<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
懐居之習坐失事功虛擲嵗月三年過矣又復三年徒<pc n="lb"/>
新登雲之扁覩登雲之兆文不副實非特為諸君之羞<pc n="lb"/>
抑亦為是扁之羞矧今大魁黄君亞唱昕廷首破天荒<pc n="lb"/>
地相連也居相邇也諸君之相與友也諸君之相與㑹<pc n="lb"/>
文者也予何人也時至氣應行當放出一頭地要在勉<pc n="lb"/>
之而已予將洗目以觀盛事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀蛟峯先生及第書<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方雲峯<pc n="lb"/>
某揆時白蘋風勁黄菊露鮮共惟某官徜徉帝里領䄂<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
神仙穹厚協扶台候動止萬福某粤自夏新躬造屏廡<pc n="lb"/>
攄展賀忱過厪尊府肅入得以服膺老成之論喚醒久<pc n="lb"/>
矣君子之思春風滿面秋水照人黄鍾律吕之韻入耳<pc n="lb"/>
著心塵埃為之退却三舍銘鏤肺肝又在豆觴殷懃外<pc n="lb"/>
也臨行而魁騎回轅雖得略伸慶悰第若來鴻去燕適<pc n="lb"/>
相遇於江湖之渚踵復東西有言莫罄不滿至今自是<pc n="lb"/>
判别瑰儀傴植瑞蓂五换杓明岳峻徒厲清夢某久仰<pc n="lb"/>
執事負湛盧之器藴相如之學文光百丈筆力千鈞摘<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
髭一第固其餘事然而以壯懷而掇巍科儕膴仕榮雙<pc n="lb"/>
親耀一族實所罕見况執事進黄君之地位破嚴瀨之<pc n="lb"/>
天荒吾邦増重士類生輝雖牧圉芻養亦且踴躍不禁<pc n="lb"/>
則凡勵志螢牕攻心雪案者當何如其鼓舞耶若兹盛<pc n="lb"/>
事殆未可以尋常慶語形容也繼今以往駑駘下質樸<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>小才亦將淬鋒厲刃刮垢磨光願踵芳躅又寧肯甘<pc n="lb"/>
心暴棄耶如某者蘭宫退鷁今年未能竊魁宿之輝以<pc n="lb"/>
同姓作同年良亦飲恨然大事業固不敢起倖覬心或<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
者以華家喧轟在前恐可叨光借潤追逐遐軌髙明謂<pc n="lb"/>
何載惟執事雖今日名魁四海恩寵九重大可喜而可<pc n="lb"/>
賀而愚心所期直欲為國家梁棟作蒼生霖雨勲猷與<pc n="lb"/>
伊傅齊驅豈以一大狀頭便為兄足哉敢冀酌乾之運<pc n="lb"/>
輔泰之主式玉其躬以需新渥之寵拱俟錦衣榮還敬<pc n="lb"/>
敢趨走崇墉尾賀賔後先此擘箋寄鯉以寓賀私之萬<pc n="lb"/>
一伏丐台照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謁蛟峯先生書<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方萬二丈<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
某聞士大夫達而在上其徳惠之所施功與造化同夫<pc n="lb"/>
造化天地也嘘之則暖然而為春萬物以之生吸之則<pc n="lb"/>
凄然而為秋萬物以之成此理出於自然士大夫使然<pc n="lb"/>
之功奚其同蓋以眷負四海之望唾咳風雲陶泓雨露<pc n="lb"/>
貧賤者可使之無貧賤失所者可使之不失所旨意之<pc n="lb"/>
所寓恩波之所洽是雖使然之功殆與自然之化同一<pc n="lb"/>
機緘歟共惟某官<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>受間氣以應昌期<pc n="lb"/>
以歐陽子之文章收王文正之科第明料如包孝肅而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
寛大過之鎮靜如韓忠獻而學問有餘受知兩朝道山<pc n="lb"/>
蓬閣藥階薇省未幾而分符未幾而荷槖共㕘大鈞論<pc n="lb"/>
大政垂紳正笏措天下於泰山之安者行將見之是當<pc n="lb"/>
令飢者之求食寒者之求衣不遂者之求得皆有望於<pc n="lb"/>
名公之造化矧如某者寧獨無心於此某碌碌無似年<pc n="lb"/>
不後人才不先人誤䝉以鑑軒溪堂之澤俾納交於筆<pc n="lb"/>
硯窮通異命矣而軫念之不忘雲泥殊勢矣而予潔之<pc n="lb"/>
猶故非三世夙緣不爾也慨先人早世母氏繼亡三妹<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
一弟笄者嫁冠者娶叢責於一身安居萬山欲耕無田<pc n="lb"/>
所資者泛舟之役欲蠶無桑所織者貿絲之將雲窓雪<pc n="lb"/>
案之習又不能與商賈相爾汝所以孔方常下絶交書<pc n="lb"/>
也吳門别業搬載阻於江禁之嚴顆粒無從水旱相仍強<pc n="lb"/>
幹乗之反食主肉之弱得不償失未免俾之易姓以無<pc n="lb"/>
源之水而事灌溉以不根之木而取花實羣疑滿腹衆<pc n="lb"/>
難戡胸所以不二十年家徒四壁先人之墓木雖拱而<pc n="lb"/>
慈氏之櫬未入於九泉風雨霜露曷勝其悲弟妹之債<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
僅圓而妻兒之號寒啼飢人不堪其憂可謂宇宙間枯<pc n="lb"/>
槎敗枿陽春誕布生意不相干預吁造化吾固無望於<pc n="lb"/>
天地同造化之造化豈無望於名碩耶周公瑾指廪魯<pc n="lb"/>
肅得以濟其飢范忠宣捐麥其友得以𦵏其親某也固<pc n="lb"/>
不能無所求求則於是執事以大魁登顯仕江浙東西<pc n="lb"/>
虎節龍符或文墨之舊殘膏䞉馥賢於十部從事者俾<pc n="lb"/>
某䄂之以曳長裾焉晴花晝妍麗錦春濯彼必襲連城<pc n="lb"/>
之寶為榮幸矣如是雖不指廩指之者無非公瑾之廪<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
雖不捐麥捐之者無非忠宣之麥生者感之死者亦感<pc n="lb"/>
之矣抑又聞之士之已達不忘交好之窮謂之仁士之<pc n="lb"/>
未達能求友好之貴謂之義仁者予其所當予而能周<pc n="lb"/>
其急仁莫大焉義者求其所可求而不例其進義莫大<pc n="lb"/>
焉某之所謂其亦庶幾於仁義者乎干冒崇嚴不寒而<pc n="lb"/>
慄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀蛟峯先生復祕書署摘句<pc n="lb"/>
渙膺宸綍晉陟道山天下第一人宜獨秉蘭臺之筆狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
元為宰相即並調梅鼎之司<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀蛟峯先生提刑江東書<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文天祥<pc n="lb"/>
某當公在螭坳時嘗奉一紙書於閣下書上未幾而公<pc n="lb"/>
歸蛟峯矣譬諸草木臭味實同瞻望雲山臨風切切某<pc n="lb"/>
兹者恭審升撰祕丘宣威直指西臺與政蓋嘗識潁濵<pc n="lb"/>
之文東路洗寃亦以行濂溪之志六絲初駕一佛懽傳<pc n="lb"/>
共惟某官色正而芒寒揚休而山立言語妙天下材稱<pc n="lb"/>
一代之奇出處重本朝望在諸公之右自夾侍玉皇香<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
案等而上之胡不均𢎞俾執事樞國家重更迭之制江<pc n="lb"/>
湖一節煩公驅馳式敬由獄以長我王國公所學在此<pc n="lb"/>
歸哉歸哉中詔在道某山林之下靜觀世故其於君子<pc n="lb"/>
進退安得不致其惓惓芝山父老迎擁星軺以時考之<pc n="lb"/>
可矣輒馳一介自附於門下燕雀江水東西心期天逺<pc n="lb"/>
臨紙欲飛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上蛟峯先生書<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧無文<pc n="lb"/>
比禀違後為慈親請田事見實堂又留兩日乃絶江省<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
洪氏女兄桃花峯下徘徊玉溪柳塘間三月初方還鄱<pc n="lb"/>
鋒車促覲屢見近詔正人登庸固可為天下國家賀然<pc n="lb"/>
驟失賢父母又極為西民惜也度闗紫氣已行復輟豈<pc n="lb"/>
山川鬼神陰留濳尼以遂斯民所大欲耶某伏奉公移<pc n="lb"/>
以上藍缺住持事俾舉所知敢不循名考實以求無負<pc n="lb"/>
侍郎主張之意然有所謂明老者昨領鵞湖於大壞極<pc n="lb"/>
弊之時百廢具興内和外恱惟恐其不留而翩然引去<pc n="lb"/>
寺僧申邑邑申臺此侍郎曽出公帖留之矣明老去意<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
不可奪托某申懇乃已今之為住山者多彌縫鑽刺深<pc n="lb"/>
根固蔕惟恐不盡其術若僧若俗又惟恐去之不速於<pc n="lb"/>
此可以觀明老人品矣侍郎求僧於數百里之外某以<pc n="lb"/>
妄人應舉不獨有愧侍郎亦愧此心也荒荒眼底求一<pc n="lb"/>
可人如某意者不可得而况侍郎兩眼空一世乎此所<pc n="lb"/>
以舎明老外不復他舉也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淳民以横斂上蛟峯先生書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>此書長老傳言先祖既得書手封送州縣官曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亟改亟改不改且奏聞矣州縣大懼弊政盡去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>民如解倒懸也書具載家乘用附巻末以彰先<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祖之徳且使有民社者見之亦得以自警省而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平其政庻幾先祖之仁心不獨行於當時云<pc n="lb"/>
淳安縣士民董有真等謹百拜裁書獻於國史中書右<pc n="lb"/>
史吏部侍講侍郎先生師席前某等嘗聞先正范文正<pc n="lb"/>
公居母夫人憂日上宰相書及民間利害凡萬餘言仰<pc n="lb"/>
見先正以天下為心以生民為念初不以大憂戚而暫<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
忘也某等今有利害迫於已庸敢合辭以請惟先生其<pc n="lb"/>
聽之某等生為嚴民同飲嚴水嚴之為邑有六田之少<pc n="lb"/>
者惟淳為最千畝之户不滿十百畝之戸不滿千豐年<pc n="lb"/>
樂嵗民猶不足加以連年水旱夏秋之間粒米珠慳掘<pc n="lb"/>
草茹根茍活殘喘雖中上之户亦趨而下矣遭霜之葉<pc n="lb"/>
不可以風垂憊之證豈堪再汗斯民一線生意撫摩而<pc n="lb"/>
愛䕶之猶恐旦暮之不保何况椎其肌而剥其髓乎洪<pc n="lb"/>
惟我朝培植至仁以生民為國脉聖天子紹休聖緒以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
忠厚為家法令戸部遍牒諸路苗米不得過數増收髙<pc n="lb"/>
折價錢許人越訴多出榜文此八月十八日之聖旨也<pc n="lb"/>
頗聞州縣於百姓不甚加意夏稅秋苖取之無藝此八<pc n="lb"/>
月十九日之玉音也所有被害民户仰外經監司内經<pc n="lb"/>
臺部越訴根究得實官吏一體坐罪此九月初五日之<pc n="lb"/>
聖旨也元老恭謹聖訓則有預期而催數倍折價之憂<pc n="lb"/>
以為聖天子加念元元祈天永命無易於此臺臣上體<pc n="lb"/>
玉音則有愛惜民力重催疊擾之奏且欲令郡貳長嚴<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
戢吏奸上而聖君賢相問荅之懇切下而廷紳百執事<pc n="lb"/>
章奏之敷陳其為生民慮者無所不用其至承流宣化<pc n="lb"/>
正有望於近民之官也天錫吾邦得賢守令為民父母<pc n="lb"/>
斯民舉手加額以謂郡龔黄而邑卓魯欣欣然而有更<pc n="lb"/>
生之望有如王賦供輸前此州縣之號令一頒雖窮崖<pc n="lb"/>
深谷之民亦奔走奉命之不暇孰敢有越厥志今也吾<pc n="lb"/>
民之視守令如父母而守令不以赤子待吾民非惟不<pc n="lb"/>
以赤子待之且以非類待之矣申請府由挾勢作威乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
欲置之於湯火中銀牌之大如門悍吏之唬如虎一邑<pc n="lb"/>
震駭神散魂飛千百年古淳之民未嘗罹此虐燄也家<pc n="lb"/>
之老稚相視而泣大則有家破之憂小則有瘦死之患<pc n="lb"/>
號啼之聲上徹青㝠國家之所恃以為命脉者乃欲一<pc n="lb"/>
旦而斫削之仁人君子不忍聞之而見之也作俑之吏<pc n="lb"/>
方且揚揚然以為我能為官辦財賦我能為官作威福<pc n="lb"/>
刻薄之政肆行撫字之仁何在縣吏則曰我即知縣也<pc n="lb"/>
府吏則曰我即知府也十四鄉之貴寓巨室我能箝之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
而制之十四鄉之下户細民我可生之而殺之狡焉小<pc n="lb"/>
吏弊例捷出已納之稅一疋則有六貫之陪已輸之苗<pc n="lb"/>
一石則有五闗之貼以至上供折帛又有三貫重納之<pc n="lb"/>
折絲綿每兩則交稱二十錢重豈文思院有是秤也而<pc n="lb"/>
又有所謂頭脚者焉苗米每石則折納六十貫豈豐稔<pc n="lb"/>
嵗猶有是價也而又有所謂縻費者焉以至禾稅畸零<pc n="lb"/>
每尺例有一貫之取則又有脚錢鈔錢者焉聖天子有<pc n="lb"/>
苗稅取民無藝之憂今州縣則取之過苛矣聖天子有<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
秋苗髙折價錢之慮今州縣則益之倍蓰矣平章有恭<pc n="lb"/>
敬聖訓之心州縣則若不知之臺諌有遵體玉音之奏<pc n="lb"/>
州縣則若罔聞之一有上司催科之榜則宣之揚之以<pc n="lb"/>
掲通衢之牆壁惟恐其不張皇一有聖恩寛民之旨則<pc n="lb"/>
祕之密之以塗時人之耳目惟恐其有見聞甚至前政<pc n="lb"/>
預借之闗必不用今來趲借之令必欲行問之於吏則<pc n="lb"/>
曰前政之行不可用也問之於官則曰前政之借不可<pc n="lb"/>
理也知縣方欲有循理之言而專局之官吏乃從而箝<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
其口知縣方欲動宛轉之筆而專局之官吏又從而掣<pc n="lb"/>
其肘曽不思前日之借既以為非則今日之借亦未為<pc n="lb"/>
是前日之闗狀不可用之於今日則今日之鈔書亦不<pc n="lb"/>
可用之於後日也誠如是則民間預納之錢遽欲使之<pc n="lb"/>
平白冺沒於官理耶法耶故鄉民為之語曰去年預借<pc n="lb"/>
官不還今年典賣重納官今年趲借急如火明年飢寒<pc n="lb"/>
如何過況夫屢年以來縣無正籍止憑府吏隨時標簿<pc n="lb"/>
暫爾批鑿影射鄉民今日之足鈔未必不為他日之具<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
文也始也專局官吏之來西風颼颼黄葉悲秋今也專<pc n="lb"/>
局官吏之去四知不畏暮夜行舟抑明月歟抑膏血歟<pc n="lb"/>
將盡歸於公朝之府庫歟抑歸於私家之囊橐歟人見<pc n="lb"/>
其空篋而來滿載而往婦子伺門僮僕懽迎私相告語<pc n="lb"/>
喜色津津是雖一家之幸為可喜不知一邑之哭不忍<pc n="lb"/>
聞也嗚呼蝮蛇之毒暫歇虎狼之惡又來一邑元氣銷<pc n="lb"/>
鑠殆盡龜皮鷺股豈堪頻刮而頻封耶但聞道路之間<pc n="lb"/>
攢睂而語曰前官去時削盡膏脂後官來時剗盡地皮<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
一邑之民罹此荼毒抱此寃抑欲以畀辟正理鳴於縣<pc n="lb"/>
官而縣官不之受欲以此情此意白於郡使而州縣相<pc n="lb"/>
為表裏蕞爾小民豈能回郡侯之聽也於是相與語曰<pc n="lb"/>
吾邦有先達之尊以堯舜君民為己任行將霖雨天下<pc n="lb"/>
豈不能洒一滴以活吾邑之涸鮒乎某等今有哀痛一<pc n="lb"/>
書陳於百里欲乞鈞慈轉而致之琴堂以回一邑之生<pc n="lb"/>
意先生今之文正也必能以文正之心為心垂情父母<pc n="lb"/>
之邦上為國家夀元氣下為斯民續命脉達之州縣可<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
也申於臺部可也聞於朝廷可也庶使九重之仁無壅<pc n="lb"/>
斯民之疾有瘳吏奸可絶横政可寛預借可免而前官<pc n="lb"/>
之闗狀可開矣一邑幸甚惟先生其嘉聽之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪蛟峯山房二先生<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紫陽方虛谷<pc n="lb"/>
朝窺石峽峽中石暮宿風潭潭上風<hi>石峽蛟峯所居風潭山房所居</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石峽書院賦<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紫陽方虛谷<pc n="lb"/>
歴故鄣之遺區兮泝桐江而西上百灘跳以湍駛兮萬<pc n="lb"/>
峯閴其清朗挹寒碧以濯纓兮睨空青而倚槳維還淳<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
之古邑兮割歙封之東壤昔固嘗郡於斯兮猶民稠而<pc n="lb"/>
土廣予家於紫陽之下兮濫此邦之來長雖視之若桑<pc n="lb"/>
梓兮愧曾微於善狀七閱嵗曷不歸兮駭童顛而槁項<pc n="lb"/>
賴多士之微俗兮遵砥途之坦蕩猶阡陌以勸耕兮嘉<pc n="lb"/>
農畔之洵讓偉深衣與大帶兮勞予行之鞅掌曰肄業<pc n="lb"/>
於精廬兮新石峽之嵦<graphic n="KR3230" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3230.png" mimeType="image/png"/>領袖者予同宗兮又同登於<pc n="lb"/>
龍榜鬱經綸其未竟兮聊私淑乎吾黨睠吾宗之嬋嫣<pc n="lb"/>
兮扣古初而遐想古雷氏之嫓軒后兮實得姓之攸昉<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
至姬周而昌大兮叔佐宣而善將參召南之雅什兮詠<pc n="lb"/>
其猷之克壯伯牙之師子春兮絃山水之幽響燁兩都<pc n="lb"/>
之九卿兮字君實而名賞紛蝟起以耡新兮有平陵之<pc n="lb"/>
相望成敗之不可以論人兮亦一時之倜儻猗真應之<pc n="lb"/>
仙翁兮知駕鶴其焉往嘆異代之陵寢兮孰不凄迷於<pc n="lb"/>
烟莽彼金椀出人間兮此獨巋然而無恙羣雲仍之簪<pc n="lb"/>
纓兮謹嵗時而來享隠鸕原者曰于兮守雉山者曰亮<pc n="lb"/>
一則保土宇以綏靖一則擅詩名而髙尚皆賢良之苗<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
裔兮匪郡乗之私奬予君玉之好修兮鼓斯文而為倡<pc n="lb"/>
昆季儼其連璧兮邁坡穎之超放出寸雲必為霖兮寧<pc n="lb"/>
退處而孤抗肯斯堂於傍近兮奉聖賢之遺像聚學徒<pc n="lb"/>
而莅止兮咸攝齊於函丈俾掃松而釋菜兮契予衷之<pc n="lb"/>
歆仰摭鹿洞之故實兮謂升堂而授講嗟予學之久荒<pc n="lb"/>
兮艱弄斤於般匠拾朱子之糟粕兮切有聞於疇曩情<pc n="lb"/>
之動貴乎省察兮性之靜在乎存養未發固無所偏倚<pc n="lb"/>
兮發則欲其各有攸當致知以進其識兮居敬以除其<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
妄如鳥翼之必雙兮如車輪之必兩日用飲食無非道<pc n="lb"/>
兮勿馳情之惚恍一念不念之間兮分聖狂之克罔噫<pc n="lb"/>
近世之不古兮罥名場之罝網科舉之壊人心兮競區<pc n="lb"/>
區之得喪厲夜生子而取火兮幼嘗視以無誑以干祿<pc n="lb"/>
為始教兮將終身其奚仗天或者惡其然兮斯革弊而<pc n="lb"/>
矯枉無所為而為學兮真儒庶其可訪聲乃心於希瑟<pc n="lb"/>
兮槃厥躬於陋巷顔曾固何必仕兮勝齊魯之卿相或<pc n="lb"/>
塾居而授書兮或野芸而植杖君子睟盎以潤身兮小<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
人給夫一餉化銛鋒而牛犢兮息缿筩之鷸蚌春豳酒<pc n="lb"/>
以介睂壽兮豈太平之無象嬰吏徽而弗予蛻兮言及<pc n="lb"/>
兹而泚顙予固將引而去之兮疇敢卜鄰於思曠時辛<pc n="lb"/>
巳孟夏十有七日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽蛟峯先生七旬<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邵清溪<pc n="lb"/>
元祐人無幾對西風從頭僂指寥寥誰是劫火灰中真<pc n="lb"/>
鐵漢老<hi>闕</hi>一人而已那<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>掀天掲地司馬不來諸老<pc n="lb"/>
去奈乾坤顛倒成兒戲天下事竟如此<pc n="　"/>小春明日浮<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
梅蕊到如今平頭七十依然弧矢且把六經書盡註更<pc n="lb"/>
占峽山深處又管甚世間風雨稱夀一觴公須飲道此<pc n="lb"/>
心千載斯文寄康濟外總餘事<pc n="　"/>右調賀新郎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方逢振<pc n="lb"/>
峽山秋晚峭蒼寒萸菊拒霜時候眼底氛埃千萬態看<pc n="lb"/>
盡雲輪白首宇宙骰盆天公兒戲人事猶芻狗此翁七<pc n="lb"/>
十精神只麽如舊<pc n="　"/>須信待足何時不如人意時事十<pc n="lb"/>
常居九到得聖賢無奈處天亦不能管勾司馬自傷伯<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
寮自愬於我乎何有喚莊生起借椿千嵗為壽<pc n="　"/>右調<pc n="lb"/>
念奴嬌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀蛟峯先生入宅詩<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何夢桂<pc n="lb"/>
富貴朱門蓋里閭先生斸石此山居一區自足子雲宅<pc n="lb"/>
三徑何妨靖節廬萬壑風雲生几席四山花木入庭除<pc n="lb"/>
乾淳豈少髙官爵自是寒泉要著書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀蛟峯先生得孫<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方山房<pc n="lb"/>
翁年六十九大郎纔得孫五行不孤亢停當乾與坤於<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
焉觀於穆孝悌天已根賢愚一任汝鞠育推予恩我觀<pc n="lb"/>
人祖心恨不見曾元曾元日以逺多至昧厥源惟有睂<pc n="lb"/>
山家穎弟坡為昆慶圖掛髙堂幼幼而尊尊代昌賢才<pc n="lb"/>
出根碩枝葉煩願是我家兒庶幾大吾門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峯外集卷二<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>蛟峰外集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峰外集巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方中<pc n="　"/>續輯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭蛟峰先生文<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何夢桂<pc n="lb"/>
天生哲人千載一期固有負經綸天下之志乃至鬰於<pc n="lb"/>
數而不得以竟其所施當其鬰而不達不惟人不得以<pc n="lb"/>
致其力雖天亦不能違自古大聖大賢與夫一世之豪<pc n="lb"/>
傑不得志以死者何限而卒不得以捄夫時惟公聲名<pc n="lb"/>
在天下功業在方冊而其蓄大發宏瀦深流溢識者方<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
望其福澤之被天下使匹夫匹婦之不餘遺至有不得<pc n="lb"/>
以盡如其意者時耶命耶吾不得而知十數年來每一<pc n="lb"/>
進見但見其憂憂戚戚扼腕而攅眉窮達仕止惟義惟<pc n="lb"/>
命公豈為一身區區者之私故其語及民事則為之太<pc n="lb"/>
息而欷欷畏天命悲人窮固聖賢之責而民之痒痾疾<pc n="lb"/>
痛公忍視之藐焉為手足之痿痺然力不能扶則已何<pc n="lb"/>
為自鞠自苦以至於斯又况世之所謂孤臣者其慮患<pc n="lb"/>
之深而操心之危麟折其足而奠楹拽杖㤗山之頺其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
忽而君子此心固非衆人之所能識而其事則亦知與<pc n="lb"/>
不知者之所深悲民失所怙士失所師九原不作其將<pc n="lb"/>
誰歸鳴呼天地無窮事㑹無極愚以是悲吾道之孤竒<pc n="lb"/>
盖棺事定公全歸而無愧固未知後死者之何居百里<pc n="lb"/>
絮酒一束生芻公鍳此心尚其來思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邵古香<pc n="lb"/>
愬靈脩之翕㪚兮曕盖壤之悠悠悵鳯衰而麟踣兮繙<pc n="lb"/>
林莽為荒丘軻之死蹇無傳兮渺鄒嶧其予愁木鐸瘖<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
瘖而收聲兮説鈴峰起千五百載之寥寥兮微程朱其<pc n="lb"/>
誰與儼雙峡之撑空兮紫陽是似障梭象之狂瀾兮江<pc n="lb"/>
漢湯湯彼瞿𥅆之誕幻兮况得侍乎門墻偉勲名之照<pc n="lb"/>
殺青兮羌吾知其粃糖忽天跳而地踔兮呌蒼梧其何<pc n="lb"/>
許紀柴桑之甲子兮歳冉冉其云暮痛巔崕之辛苦兮<pc n="lb"/>
獨抑鬱其誰語使章甫不至薦屨兮夫惟斯文之故吁<pc n="lb"/>
噓乎㤗山之巖巖兮横目具瞻虎豹倐而逝兮狐狸曷<pc n="lb"/>
其晝潜將生人之無禄兮胥為愚黔將徃聖之無神兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
委鈞髪之綿延不然何奪吾之冡鉅兮遄歸於天矧燕<pc n="lb"/>
石之䝉繅藉兮青黄乎溝㫁豈徒哭吾之私兮切獨悲<pc n="lb"/>
此文獻粲蕉荔以為羞兮横流涕之潺湲睇主樓之閴<pc n="lb"/>
寂兮吾將從夫南陽之阡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
鳴呼大賢之生動静太極執道而出如陽之闢時行物<pc n="lb"/>
生風飛霆撃捲道而入如隂之翕玉韞珠沉聲收影息<pc n="lb"/>
故其進而道不為之孤退而道不為之屈鳴呼我公正<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
學濂伊儲精奎璧元祐全人三代遺直雉麓西蹲龍峰<pc n="lb"/>
東萃鬰鬰葱葱環瑰毓徳公生則宅龍峰之阿死則枕<pc n="lb"/>
雉麓之窟是吾淳數百年之間氣鍾於公在大化中猶旦<pc n="lb"/>
夕也雖然載道有書死而不亡紀實有銘逺而彌光素<pc n="lb"/>
車彭彭白斾央央江流嗚咽山氣滄涼生芻薄奠俎于<pc n="lb"/>
道傍哲人已矣涕泗其滂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
耆舊淪謝兮日益以稀嗟若先生兮蒼蒼而不憗遺文<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
昌夜隕兮星斗黯其無輝峽雲慘淡兮空䕶藏山之遺<pc n="lb"/>
書世之有識兮舉聞訃而悼惜矧丈席之日親兮曷不<pc n="lb"/>
攬涕而嗟咨慨先生之立朝兮獻納曾不依違叱折姦<pc n="lb"/>
邪於始萌兮誠為國之蓍龜麾節煌煌於外兮厥聞四<pc n="lb"/>
馳士詠歸於雩風兮㸃胥驕卒震懾乎霆威蒼生顒顒<pc n="lb"/>
其霖雨兮倐陵谷之改移數有不可必兮不得以盡其<pc n="lb"/>
才之所欲為謂科目不足榮兮陋晁董於千載謂富貴<pc n="lb"/>
不足誇兮退然陋巷簞瓢之癯儒謂正學當續兮由考<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
亭上遡乎濓洛謂古必有塾兮所以造就族黨之與比<pc n="lb"/>
閭鐸聲一振兮救人心於已死著書立言兮庶幾來世<pc n="lb"/>
之永貽深衣幅巾兮可優㳺以忘世不皦皦以為潔兮<pc n="lb"/>
不混混而詭隨鳴呼先生聲名葢世兮功業未鬯厥施<pc n="lb"/>
文章黼黻乎皇猷兮問學卓為世師心耿耿其憂世兮<pc n="lb"/>
雖易簀而猶未已抱節以終其身兮而今而後得全以<pc n="lb"/>
歸鳴呼人孰無死兮先生之死夫何憾而山頺木壞兮<pc n="lb"/>
實為斯文而痛悲<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故侍讀尚書方公墓誌銘<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文及翁<pc n="lb"/>
公諱逢辰字君錫其先河南人逺祖紘官吳中避新室<pc n="lb"/>
亂因家於丹陽郡歙之東鄉今淳安縣是也孫儲漢和<pc n="lb"/>
帝時賢良方正對䇿第一仕至太常洛陽令黟侯忤竇<pc n="lb"/>
憲棄官去或見其皓鶴自隨呼為仙翁逺孫曰上貴府<pc n="lb"/>
君唐僖昭時隠徳弗仕教授鄉里其徒號曰静樂先生<pc n="lb"/>
越十一世生叅謀公力學篤行記問該博鄉人尊敬之<pc n="lb"/>
號耐軒先生子三人公其長也公天稟卓絶自幼刻苦<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
務學夜誦徹旦諸子百家之書無所不讀而㑹歸于周<pc n="lb"/>
程朱子之學其所為文家傳人誦士林素以魁彦期之<pc n="lb"/>
淳祐九年己酉鄉舉以夢魁名預首選明年中省試第<pc n="lb"/>
一等理宗臨軒策士以公所答敷陳鯁亮擢為進士第<pc n="lb"/>
一御筆改今名昭異渥也公感激上恩方在期集所聞<pc n="lb"/>
二豸冠忤宰相鄭清之相繼去國善類摇動適遇雷變<pc n="lb"/>
遂叩閽上書其略曰伏覩御筆以雷發非時避殿减膳<pc n="lb"/>
恤刑獄而獨無求言一條天下恠之中外傳聞以廟堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
為監謗之穽所貴乎大臣者以道事君不可則止今君<pc n="lb"/>
嗣未定大臣不能賛之土木方新大臣不能諍之貨臣<pc n="lb"/>
聚歛大臣不能禁之敵國佯遁大臣無以備之顛而不<pc n="lb"/>
扶危而不持則具臣而已矣聞大臣屡疏丐閒而未可<pc n="lb"/>
其請留之者愈堅攻之者愈衆乃所以為大臣甚天下<pc n="lb"/>
之議非所以愛之也疏奏上優容之初補承事郎僉書<pc n="lb"/>
平江軍節度判官㕔公事公莅事勤恪提刑潘公以臬<pc n="lb"/>
事咨决知其逺到深器之吳中有和靖書堂郡請公領<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
學事初講太極將圗説分作五節發眀濓洛藴奥寳祐<pc n="lb"/>
元年甲寅以秘書省正字召入時海州䘮師淮閫以㨗<pc n="lb"/>
聞物論沸騰公叩閽上書有曰伏覩御筆以海州之㨗<pc n="lb"/>
降詔奬諭道路疑之得以謗陛下以曲行賞矣海州之<pc n="lb"/>
敗三尺童子皆能言之而帥臣抗章來辯徒以一去恐<pc n="lb"/>
朝廷直欲以敗為勝道路傳播莫不羞之今曲狥其請<pc n="lb"/>
又詔奬諭豈陛下不知而受其欺耶彼國忠之欺其君<pc n="lb"/>
為固寵也天下國家之安危彼不恤也今富貴操柄陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
下自有而自欺欲何為耶為陛下謀者何不降詔以督<pc n="lb"/>
勵之曰朝廷好官爵汝為之天下大富貴汝享之今四<pc n="lb"/>
郊多壘汝欲以敵遺君父將安之乎此詔一下彼敢于<pc n="lb"/>
言去臣不信也陽城有言脱以延齡為相臣必取白麻<pc n="lb"/>
壞之學士院果降此詔則祖宗三百年涵養縉紳中豈<pc n="lb"/>
無陽城乎臣甚為天下國家羞輒痛哭流涕之臣願陛<pc n="lb"/>
下急收囬御筆猶可解萬世之議揜外國之笑借曰萬<pc n="lb"/>
世之議未暇恤則四隣笑我何以立國乎公此疏為制<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
閫賈似道發也二年乙夘春除校書郎時上總攬權綱威<pc n="lb"/>
福有竊弄者儲君尚㓜公懷隠憂上疏有曰當大本猶<pc n="lb"/>
豫之秋豈無旁睨蜉蝤之撼甫節之燄燄難度其心平<pc n="lb"/>
勃之屹屹當儲其後又曰天下有貧州郡而無貧太守<pc n="lb"/>
有貧國家而無貧邸第南司貧而北司之應奉不貧百<pc n="lb"/>
姓貧而緇黄之窟宅不貧如此類者不可枚舉至於狹<pc n="lb"/>
小才以濟大貪者於陛下之近親有依凴焉於陛下之<pc n="lb"/>
宫中有承受焉於陛下之左右有㳺譽焉專以伺陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
下之好惡喜怒以媒其身陛下得之於左右之㳺揚者<pc n="lb"/>
曰某人能也某人亷也然後出自聖㫁而用之或畀以<pc n="lb"/>
麾或授以節曰吾自除吏也而不知西園之諧價固有<pc n="lb"/>
從旁而竊威福者矣又曰京師國家之根本王畿四方<pc n="lb"/>
之命脉此天下所恃以為國者京有尹畿有漕所以使<pc n="lb"/>
培護根本愛養命脉也豈願其撥本根戕命脉以便吾<pc n="lb"/>
之私哉邇年之為是官者失其設官之本意不過為閽<pc n="lb"/>
豎軰一大承受耳無名宣頭真偽莫詰非時取索隠匿<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
莫稽親宻之地惟恐浸潤之易行嚴邃如天誰敢執拗<pc n="lb"/>
以取禍仇士良之教其徒曰天子不可令閒暇暇必觀<pc n="lb"/>
書見儒生又納諌智深慮逺吾屬恩且薄而權輕矣莫<pc n="lb"/>
若以財貨聲色蠧其心使無暇更及他事然後吾軰可<pc n="lb"/>
以得志今此曹遑遑汲汲為陛下經度前之藻梲未休<pc n="lb"/>
後之丹雘又起陛下方以其小心辦事動適吾志而不<pc n="lb"/>
知此正仇士良之䇿也帥漕兩司疲於應奉之不給帑<pc n="lb"/>
庫赤立廩如垂罄職此之由萬一畿甸之内有一旦警<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
急不知陛下何所趨辦何所倚仗乎是可不急救兩司<pc n="lb"/>
之貧乎如將救之願斷自今日止營繕省宣索剗刷兩<pc n="lb"/>
司不急應辦之空名悉停罷之左右並縁需索之有例<pc n="lb"/>
者悉閣之掃除蠧冗先自此始然後可以責兩司之培<pc n="lb"/>
護根本愛養命脉以為緩急之備也三年丙辰夏上疏<pc n="lb"/>
有曰善處急者不以急而震天下亦不以暇而愚天下<pc n="lb"/>
夫天下之勢固不可以激尤不可以媮勢急矣吾又示<pc n="lb"/>
之以急則失之激故不容不暇以壓之此所謂暇豈真<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
暇哉當為皇皇之急不當為悠悠之媮然後可以暴白<pc n="lb"/>
於天下曰吾所以示不廹之暇者非愚天下也不敢震<pc n="lb"/>
天下也古之謀人國於江左有為之者矣莫窘於淮淝<pc n="lb"/>
而談笑於奕棋莫廹於新亭而從容於就席此之謂不<pc n="lb"/>
以急而震天下外示談笑内必有以神其指授之畧而<pc n="lb"/>
收轟雷破柱之功陽示從容隂必有以伐其壁後之謀<pc n="lb"/>
而折其飄風怪雨之勢此之謂不以暇而愚天下夫安<pc n="lb"/>
則曰安危則曰危迫則曰迫紓則曰紓何為翕張闔闢<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
哉世變日激天下之事不可以直遂故處急則必以暇<pc n="lb"/>
處暇則必以急不然吾能為晉人之急則天下之憂端<pc n="lb"/>
未艾也又曰天下者使吾有以自謀可也不可以隣國<pc n="lb"/>
之存亡為安危使吾有以自備可也不可以敵國之緩<pc n="lb"/>
急為喜懼以隣之存亡為安危則病於依以敵之緩急<pc n="lb"/>
為喜懼則病於制善為謀者不依於人善為備者不制<pc n="lb"/>
於人茍不以我之未及謀未及備者為第一義而遽以<pc n="lb"/>
彼之存者為安緩者為喜萬一隣敵陽示安枕以紿我<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
而假敵以道臍可噬乎胡不赫然一怒移其揣摩他人<pc n="lb"/>
者而自謀自備乎進退伸縮無不由我固不必以隣國<pc n="lb"/>
之存亡覘敵國之緩急也時閹宦導上以土木湖山工<pc n="lb"/>
役大興公疏又云今與敵對境我無一日謀敵而敵無<pc n="lb"/>
一日不謀我彼之所築者金城鐡壁我之所築者土妖<pc n="lb"/>
血山彼之所築者奪我之地為之我之所築者奪民之<pc n="lb"/>
地為之又極言備邊之事以必爭之規模而奪浮光然<pc n="lb"/>
後可以全兩淮而保長江以必死之規模而守樊襄然<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
後可以拒光化而全江陵大淮之猶可守可耕者以猶<pc n="lb"/>
有一綫河也今乃涉河而築浮光光乃吾户内若其屯<pc n="lb"/>
於斯耕於斯生聚教訓於斯則日夜出騎以撓我淮東<pc n="lb"/>
西俱不可耕矣雖堅城閉壁而坐為禁制不得動矣為<pc n="lb"/>
吾之計當勉諭淮閫盡力以爭浮光毋使彼得以久其<pc n="lb"/>
耕而牢其巢則兩淮猶可安枕也萬一樊襄不牢彼反<pc n="lb"/>
奪而巢之則江陵孤注尚足恃哉為吾之計當擇荆之<pc n="lb"/>
猛將責之以必死之規模守樊襄則北可拒光化而南<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
可以全江陵一則思所以奪其地二則思所以爭其民<pc n="lb"/>
則對壘之勝負决當在此而不在彼矣公此疏真救國<pc n="lb"/>
之活劑也奈何不見聼用以至於亡人邪天邪時内豎<pc n="lb"/>
縱横日以滋熾御史洪天錫劾之不行而去公即移書<pc n="lb"/>
宰相勉其行申屠嘉之事又抗疏援膏上肓下二豎為<pc n="lb"/>
喻曰䑓臣劾二豎欲為國家早去厲鬼非有膏上肓下<pc n="lb"/>
之難也而陛下不行其言豈陛下自愛其國反不如愛<pc n="lb"/>
二豎之甚乎漢唐之季建置天子在閹豎掌握罪大惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
極朝廷不能誅之天下必有起而誅之者漢之宦官陳<pc n="lb"/>
蕃竇武爭之不勝并州之將操戈而殪之唐之宦官宋<pc n="lb"/>
申錫攻之不勝河中之帥移兵以屠之又曰小人之在<pc n="lb"/>
君側其操心何所不至其所以不敢動於内者葢有所<pc n="lb"/>
惮於外若外不足惮則此曺無忌惮之心生無忌惮之<pc n="lb"/>
心生則無君之惡動矣言極激烈上不恱公遂稱疾求<pc n="lb"/>
去是時丁大全以臺長用事欲鈎致諸賢公見幾而作<pc n="lb"/>
謁告徑行丞相董公槐勸公不必逺引公曰丞相且自<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
照管越數月董果罷斥四年丁已除著作左郎䑓論以<pc n="lb"/>
公不合擅出關寢新命訥齋程公元鳯拜相首以公薦<pc n="lb"/>
上曰姑與外庸未幾除知寧國府䑓臣以交㳺學舍論<pc n="lb"/>
罷公自乙夘棄官歸杜門郤掃潜心於易召之不赴開<pc n="lb"/>
慶元年己未大全罷逐相位無肯當者内地洶洶上以<pc n="lb"/>
海閫疆起履齋吳公潜踰月入相收召善類以著作郎<pc n="lb"/>
召明年權尚左郎官是時丁黨雖黜六賊尚存國博徐<pc n="lb"/>
庚金等相繼上書乞誅六賊以謝天下時上外迫邊警<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
内蔽六賊宣諭呉相不當汲引庚金等議論紛紜呉相<pc n="lb"/>
榻前抗疏其略有曰强敵入我堂奥奸黨猶在袵席外<pc n="lb"/>
庭紛紛葢為社稷陛下若以正人不當收召則是君子<pc n="lb"/>
不足恃六經不足信而孔孟之道可廢萬一宗社傾摇<pc n="lb"/>
恐天下後世書之曰亡國自臣潜作相始上為之歛容<pc n="lb"/>
隙由此開先是鄂渚危急似道提師江陵宻奏欲請下<pc n="lb"/>
流兵權上以問宰相潜奏鄂以上既屬似道鄂以下宜<pc n="lb"/>
屬趙葵上不從徑以下流兵權併聼似道節制時上與<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
賈宻徃復外廷不得預聞以宰相不知邊報為潜罪夜<pc n="lb"/>
半片紙忽從中出呉潜除職與郡中外惴惴謂必有後<pc n="lb"/>
命公上疏畧曰臣聞聖人之好惡是非與天下為公不<pc n="lb"/>
宜與天下立異好惡是非者心也聖人之心本與人同<pc n="lb"/>
豈有與天下異者然一人雖至𦕈而九重至尊也萬鈞<pc n="lb"/>
至重也天下雖至衆實則至微也至賤也以至微至賤<pc n="lb"/>
之好惡是非而反有時與聖人異焉以常情觀之萬鈞<pc n="lb"/>
之重九重之尊豈不能與之立異而自為好惡是非以<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
與天下角一勝哉而聖人則曰不敢咈百民以從已之<pc n="lb"/>
欲明目達聰詢謀咨岳進善有旌敢諫有鼓誹謗有木<pc n="lb"/>
衢室有問總章有訪謀之卿士庶民謀之邦君御事盤<pc n="lb"/>
庚之懇惻多方多士之委曲凡一政一事之取舍斷斷<pc n="lb"/>
焉不敢自决必需民之肯而後為之聖人豈畏天下而<pc n="lb"/>
徇之者葢天下之所同好而我獨惡之天下之所同非<pc n="lb"/>
而我獨是之則為人上者其好惡亦難知矣大抵上易<pc n="lb"/>
知則下親上難知則下畏下親上則上安下畏上則上<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
孤故主道莫惡乎難知莫危乎使天下之畏已又曰窘<pc n="lb"/>
急而求之一緩而遣之號呼而進之一唯而退之旁觀<pc n="lb"/>
沮縮何以作人任事之氣上問為誰公捧疏敷奏言辭<pc n="lb"/>
懇惻又奏臣疏不敢直指惟陛下曲回天怒以安中外<pc n="lb"/>
上首肯至再下殿納副縉紳六舘莫不傳送而榻前欵<pc n="lb"/>
宻之言外廷無聞知者鳴呼曲江公不留而天寳之亂<pc n="lb"/>
起司馬公不存而元祐之治衰正人君子之出處國家<pc n="lb"/>
社稷之存亡繫焉公此疏葢有見於此矣未幾似道入<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
相䑓臣希旨論公罷職徐國博以書來招公開講於婺<pc n="lb"/>
之書堂生徒從㳺者數百人景定辛酉除知婺州林光<pc n="lb"/>
世希權臣意以外䑓劾寢新命公遂即家剏塾以私淑<pc n="lb"/>
其徒屢年而後成尋除知嘉興府以論罷改知瑞州及<pc n="lb"/>
考又以論罷去之日一郡如失慈母咸淳元年乙丑度<pc n="lb"/>
宗登極以司封郎官召辭不允上在東宫久聞公名一<pc n="lb"/>
見甚喜將大用之除兼國史院編脩官實録院檢討官<pc n="lb"/>
兼直舍人院上疏乞舉行天聖紹興之詔命朝臣為知<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
縣重其事權當如胡安國之言專以均田稅正版籍均<pc n="lb"/>
力役勸農桑崇孝悌訓士卒除盗賊為考課之法旨從<pc n="lb"/>
所奏後沮不行尋除秘書少監再除起居舍人三年丁<pc n="lb"/>
夘信州軍亂以措置軍糧失宜録事參軍遭其凌辱亂<pc n="lb"/>
卒白晝持軍器一城洶懼上除公秘閣脩撰江東提刑<pc n="lb"/>
公聞命就道及境或者來言城中近事勸公勿入城偃<pc n="lb"/>
旌寂鼓而過公付之一笑到城下即日單騎入州决獄<pc n="lb"/>
一城肅然於是宻戒能事者舘于信州盡得亂卒姓名<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
宻調諸寨鋭卒擒其渠魁及其餘黨悉置之法而叛卒<pc n="lb"/>
平王褒嘉之詞曰仁宗朝有若韓琦進士第二人平日<pc n="lb"/>
循循逮帥真定悍驕挺亂琦獨凝然不動舉士卒而殱<pc n="lb"/>
焉謂儒者不知兵可乎爾以倫魁司臬㑹上饒有脫巾<pc n="lb"/>
之變乃能宻伺奸謀卒草薙而禽獮之可謂儒效章章<pc n="lb"/>
矣公斷獄如神兩造在庭戒吏勿挾持雖田夫樵豎必<pc n="lb"/>
引至案前曲盡其情每事如此行之不倦故一路無寃<pc n="lb"/>
民盗賊屏迹公治事少暇必至鄱江書堂與多士講書<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
延見朋友問政問政堂乃公所建也公以教化為急務<pc n="lb"/>
曰教化行則獄訟簡矣撥田養士招集生徒教人以進<pc n="lb"/>
學下手處從躬行上起從人倫日用上起悉以朱子之<pc n="lb"/>
學推廣之明年除江西轉運副使有獻䇿於堂者請以<pc n="lb"/>
銅錢一當十行之天下似道委公自江西行之公抗言<pc n="lb"/>
其不便議遂寢市糴翔湧公發米平糶賑濟飢民江西<pc n="lb"/>
民苦和糴之害申朝省蠲免郡有女妖以左道惑衆隣<pc n="lb"/>
境數州之民十百成羣踵門徼福者不絶積有年矣公<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
杖而流之由是遂息治事之暇必至東湖宗濂二書院<pc n="lb"/>
及府庠與士友講論明辯而篤行之漕廨後有蓮池數<pc n="lb"/>
畆公築屋其上扁曰君子堂取濓溪愛蓮之意公所至<pc n="lb"/>
以講學為急務士師其道吏畏其威民懷其徳五年己<pc n="lb"/>
巳郊禮成列爵開國男食邑三百户除權兵部侍郎同<pc n="lb"/>
脩國史實録院脩撰兼侍讀上日御經筵虛心問道公<pc n="lb"/>
每事啟沃所以格君心者多矣上眷隆渥問公讀書聚<pc n="lb"/>
徒之所奎畫昭回賜名石峡書院賛書曰近進士一科<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
文章盛而古意衰卿以儒碩剏家塾以程朱之學淑其<pc n="lb"/>
徒朕甚嘉之七年辛未典貢舉竣事除吏部侍郎丁母<pc n="lb"/>
令人憂去國哀毁至服闋除左侍郎辭不就賈相國十<pc n="lb"/>
六年而公屏居十餘年徳祐初元除公荆湖四川宣撫<pc n="lb"/>
司叅謀官以父命辭遂顓侍湯劑絶意仕途尋除權户<pc n="lb"/>
部尚書改禮部尚書皆不拜是年夏丁父憂公力疾負<pc n="lb"/>
土營塟惟恐不及未幾鄉㓂不靖焚蕩官舍民居公居<pc n="lb"/>
室雖毁而書塾巋然刼火之外避地來歸命子梁等洒<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
掃文廟脩葺書院廊宇齋序日與生徒講明脩已治人<pc n="lb"/>
之道若將終身焉葢公嗣徃聖開來哲為己任考之年譜<pc n="lb"/>
公生於嘉定辛巳九月二十九日午時卒於至元辛夘<pc n="lb"/>
正月初三日申時遺言以深衣殮不尚異教晚年隠居<pc n="lb"/>
之日多著孝經解易外傳尚書傳中庸大學註釋凡若<pc n="lb"/>
干巻刋於家塾公平生得力以格物為窮理之本以篤<pc n="lb"/>
行為脩已之要故其教人也讀書有法勸戒有條凡登<pc n="lb"/>
公之門者皆有用之學時士風不振所至頺靡惟公之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
鄉黨衣冠如故皆公之力也公性和而介胷中無物磊<pc n="lb"/>
落如青天白日天地元氣聚於公之身渾淪醇厚不見<pc n="lb"/>
涯涘其接物也不事察察而自不可欺人物魁岸聲如<pc n="lb"/>
洪鐘至老觀書夜分不寐視世之富貴利達紛華盛麗<pc n="lb"/>
蔑如也待諸父昆弟子姪悉皆如一待親戚鄰黨皆盡其<pc n="lb"/>
情一以至誠及物所以人皆心恱而誠服也曽祖汝翼<pc n="lb"/>
贈宣教郎妣任氏祖謙贈朝㪚郎妣童氏父鎔累封奉<pc n="lb"/>
直大夫兩淮制置大使司叅謀官妣邵氏封太令人公<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
娶邵氏太令之姪女也累贈令人理家處己待族御下<pc n="lb"/>
皆有法公遂得以專意於學男子三人長梁前太學率<pc n="lb"/>
履齋生次棟次杰習儒業女子三人長徳純適前脩職<pc n="lb"/>
郎無為軍無為縣主簿徐敏中次徳恭適前武學貴謀<pc n="lb"/>
齋内舍生項雄飛㓜徳温孫男二人合孫徳孫謹卜以<pc n="lb"/>
至元癸巳三月二十九日乙酉安厝於淳安縣南之安<pc n="lb"/>
溪於虖昔司馬文正公曰吾與范景仁兄弟也特姓不<pc n="lb"/>
同耳撫今懷昔豈忍使伐木之音寥寥亡聞廼按事状<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
而繫以銘銘曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>猗歟先朝以儒立國道理最大継天立極於穆理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇道久化成觀乎人文理學大眀上章揜茂如日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正中九賓臚唱魁首擢公廷䇿萬言具在國史屹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立朝端凜凜奏疏排奸指佞責難謂恭堯仁如天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黯直亦容麾節所臨仁聲義氣經濟之才公輔之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>器天步孔艱歸歟石峡著書滿家經傳史冊馳旌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之招循墻以避臣心惟一帝臨無二我之於公志<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>合道同熈明啟沃相勉報忠公之云亡孰不流涕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>千里而遥編示狀志不泯其實迺繫以銘刻之金<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石炳若丹青<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蛟峯先生阡表<pc n="lb"/>
故宋禮部尚書方公歴仕三朝為時名臣宋亡晦迹弗<pc n="lb"/>
仕學者因其自號稱之曰蛟峰先生如隠者焉在世祖<pc n="lb"/>
時旁招遺老以待咨訪詔御史中丞崔彧起公於家辭<pc n="lb"/>
疾不赴以髙夀終今天子稽古圗治誕命儒臣刋定前<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
史以覽觀其得失而有司莫能奉公事状以聞竟不為<pc n="lb"/>
立傳書已上而溍與公曾孫道壡適同在史館因得公<pc n="lb"/>
言行之詳乃摭其大要而序次之以授道壡俾刻石為<pc n="lb"/>
阡表庸備史之闕文謹按方氏睦之淳安人公曾祖汝<pc n="lb"/>
翼贈宣教郎祖謙贈朝㪚郎父鎔封奉直大夫母邵氏<pc n="lb"/>
贈太令人公初名夢魁淳祐十年理宗臨軒䇿士覽公<pc n="lb"/>
所對敷陳鯁亮親擢為進士第一賜名逢辰故公以君<pc n="lb"/>
錫為字用例補京官僉書平江軍節度判官㕔公事寳<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
祐元年召為秘書省正字升校書郎引疾却官除著作<pc n="lb"/>
左郎未命除知寧國府未上並以言者罷開慶元年召<pc n="lb"/>
著作郎蒹權尚左郎官居無何復以言者罷除知婺州<pc n="lb"/>
以外䑓奏寢新命除知嘉興府未上改知瑞州甫及期<pc n="lb"/>
亦皆以言者罷咸淳元年召為司封郎官兼國史院編<pc n="lb"/>
脩官實録院檢討官兼直舍人院累遷秘書少監起居<pc n="lb"/>
舍人三年除為江南東路提㸃刑獄公事徙江南西路<pc n="lb"/>
計度轉運副使五年入權兵部侍郎同脩國史實録院<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
同脩撰蒹侍讀七年知貢舉竣事除吏部侍郎丁内憂<pc n="lb"/>
服闋以侍左侍郎召辭不赴自是不復出徳祐元年除<pc n="lb"/>
京湖四川宣撫司叅謀官權户部尚書改禮部尚書俱<pc n="lb"/>
以父疾辭遂丁外憂此公所閱之官也秘閣脩譔公之<pc n="lb"/>
職也承事郎轉至中奉大夫公之階也淳安縣開國男<pc n="lb"/>
食邑三百户公之爵也鄭丞相清之秉政御筆以雷變<pc n="lb"/>
徹樂减膳恤刑獄而獨無求言一條中外傳聞以為廟<pc n="lb"/>
堂監謗之術及兩察官以忤清之去國公亟扣閽上書<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
力言之且謂所貴乎大臣者以道事君不可則止今君<pc n="lb"/>
嗣未定不能賛之敵國佯遁無以備之貨臣聚歛土木<pc n="lb"/>
方新顛而不扶危而不持則具臣而已聞其屢疏丐閒<pc n="lb"/>
留之者愈堅攻之者愈重此非所以愛之時公猶在期<pc n="lb"/>
集所而未官也上特優容之賈丞相似道制置兩淮海<pc n="lb"/>
州䘮師更以捷聞公上疏言海州之事三尺童子皆能<pc n="lb"/>
言之而閫臣以敗為勝陛下曲徇其意出御筆令學士<pc n="lb"/>
院降詔奨諭之豈不知而受其欺邪抑已知而姑以揜<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
外觀而自欺邪願陛下急收回御筆以解萬世之議而<pc n="lb"/>
免外國之笑借曰萬世之議未暇恤鄰敵笑我何以立<pc n="lb"/>
國乎公之取怒於似道自此始理宗在位日久務總攬<pc n="lb"/>
權綱政多從中出羣憸乗時弄威福之柄公上疏曰當<pc n="lb"/>
大本猶豫之秋豈無旁睨蜉蝣之撼甫節之燄燄難度<pc n="lb"/>
其心平勃之屹屹當儲其後又曰天下有貧州縣而無<pc n="lb"/>
貧太守有貧國家而無貧邸第南司貧而北司之應奉<pc n="lb"/>
不貧百姓貧而緇黄之窟宅不貧至於挾小材以濟大<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
貪者近親有凴依焉宫中有承受焉左右有㳺譽焉陛<pc n="lb"/>
下以得之左右者出自聖斷而用之曰吾自除吏也不<pc n="lb"/>
知有從旁竊威福者矣又曰京有尹畿有漕所以培護<pc n="lb"/>
根本愛養命脉邇年居是官者不過為奄䜿軰一大承<pc n="lb"/>
受耳無名宣頭真偽莫詰非時取索隠匿莫稽仇士良<pc n="lb"/>
謂天子不可令閒暇若以財貨聲色蠧其心使無暇更<pc n="lb"/>
及他事然後吾軰可以得志今此曹遑遑汲汲求適吾<pc n="lb"/>
意者正士良之䇿也帥漕兩司疲於應奉帑庾赤立萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
一畿甸之内有一旦警急何所趣辦何所倚仗乎願斷<pc n="lb"/>
自今日止營繕省宣索兩司不急之應辦悉停之左右<pc n="lb"/>
並縁需索之有例者悉閣之然後可以救兩司之貧為<pc n="lb"/>
緩急之備也上頗感悟而土木之功不為之少輟公復<pc n="lb"/>
因論邊事屢及之有曰善處急者不以急亦不以暇古<pc n="lb"/>
人謀人國於江左者莫窘於淮淝而談笑奕棋莫迫於<pc n="lb"/>
新亭而從容就席固不以急也外示談笑而内有以神<pc n="lb"/>
其指授之畧陽示從容而隂有以伐其壁後之謀所謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
暇者豈真暇哉又曰吾有以自謀而不以隣國之安危<pc n="lb"/>
為安危則不依於人吾有以自備而不以敵國之緩急<pc n="lb"/>
為喜懼則不制於人茍以彼之存者為安緩者為喜萬<pc n="lb"/>
一隣敵陽示安枕以紿我而假敵以道臍可噬乎又曰<pc n="lb"/>
今與敵對境我無一日謀敵而敵無一日不謀我彼所<pc n="lb"/>
築者金城鐡壁我所築者土妖血山彼所築者奪我地<pc n="lb"/>
為之我所築者奪民地為之其言切中當時玩細娱而<pc n="lb"/>
不圗大患之病尋上疏極陳備邊之䇿曰以必爭之規<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
模奪浮光然後可以全兩淮而保長江以必死之規模<pc n="lb"/>
守樊襄然後可以拒光化而全江陵夫淮之猶可守可<pc n="lb"/>
耕者以有一綫之河也今渉河而築浮光乃吾户内若<pc n="lb"/>
屯於斯畊於斯教訓於斯日夜出騎以撓我淮東西俱<pc n="lb"/>
不可畊矣雖堅城閉壁而坐為禁制不得動矣為吾之<pc n="lb"/>
計當勉諭淮閫盡力以爭浮光則兩淮猶可安枕也萬<pc n="lb"/>
一樊襄不牢彼反奪之則江陵孤注尚足恃哉為吾之<pc n="lb"/>
計當擇荆之猛将責以必死之規模守樊襄則北可拒<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
光化南可全江陵一則思所以奪其地二則思所以爭其<pc n="lb"/>
民則對壘之勝負决當在此而不在彼矣識者謂公此<pc n="lb"/>
疏真活國之良劑朝廷不能用以至於亡而公言無不<pc n="lb"/>
騐重為之太息焉御史洪天錫劾内官盧允升董宋臣<pc n="lb"/>
不行而去公移書宰相勉以行申屠嘉之事且抗疏援<pc n="lb"/>
膏肓二豎為喻曰何陛下愛其國不如愛二豎之甚乎<pc n="lb"/>
漢唐之季建置天子在奄豎掌握罪大惡極朝廷不能<pc n="lb"/>
誅之天下必有起而誅之者漢之宦官陳蕃竇武爭之<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
不勝并州之將操戈而殪之唐之宦官宋申錫攻之不<pc n="lb"/>
勝河中之帥移兵而屠之小人之在君側操心何所不<pc n="lb"/>
至其所以不敢動於内者葢有所惮於外若外不足惮<pc n="lb"/>
則無忌憚之心生無忌惮之心生而無君之惡動矣言<pc n="lb"/>
尤激烈上覽之不恱公遂稱疾求去丁大全方以䑓長<pc n="lb"/>
用事欲鈎致諸賢公見幾而作謁告徑行董丞相槐勸<pc n="lb"/>
公不必逺引公曰丞相且自照管越數月果為大全所<pc n="lb"/>
擊而去呉公潜拜左丞相公亦召還㑹國子博士徐庚<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
金等言大全雖去相位而六賊尚存乞誅之以謝天下<pc n="lb"/>
上諭潜不當汲引庚金等議論紛紜潜於榻前自辯上<pc n="lb"/>
為之斂容而隙自此開先是鄂渚危急上命似道提師<pc n="lb"/>
江陵似道奏請下流兵權潜奏鄂以上既屬似道鄂以<pc n="lb"/>
下當属趙葵上不從徑以下流併聽似道節制凡似道<pc n="lb"/>
宻奏外廷不得預聞上反以不知邊報為潜罪及䑓臣<pc n="lb"/>
奏忠王之立人心所屬潜獨不然奸謀叵惻潜遂罷相<pc n="lb"/>
中外惴惴疑必有後命公上疏曰天下之所同好我獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
惡之天下之所同非我獨是之則為人上者亦難知矣<pc n="lb"/>
大抵上易知則下親上難知則下畏下親則上安下畏<pc n="lb"/>
則上孤窘廹而求之一緩而遣之號呼而進之一唯而<pc n="lb"/>
退之旁觀沮縮何以作人任事之氣乎上問為誰公奏<pc n="lb"/>
臣不敢直指願陛下曲回天怒以安中外上乃首肯而<pc n="lb"/>
榻前欵宻之言外廷無聞知者既而似道入相希指論<pc n="lb"/>
公者章連上矣度宗即位公乃還朝上見甚喜欲大用<pc n="lb"/>
之公乞命朝臣為知縣以重其事權專以均田稅正版<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
籍均力役勸農桑崇孝弟訓士卒除盗賊為考課之法<pc n="lb"/>
有旨從所奏後沮不行此公之忠讜見於立朝者也信<pc n="lb"/>
州措置軍糧失宜召亂朝廷以江東臬事付公聞命就<pc n="lb"/>
道及境或來言城中事勸公偃旗息皷而過公笑不荅<pc n="lb"/>
即日单騎入州决獄一城肅然宻戒能事者訪得亂卒<pc n="lb"/>
姓名擒其兇渠逆黨悉置於法事平有詔褒諭比公於<pc n="lb"/>
韓魏公云公於他獄事莫不盡其情故一路無寃民而<pc n="lb"/>
盗賊屏迹及將漕江西有獻議於廟堂請以銅錢一當<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
十委公自江西行之公抗言其不便而止請行賑糶以<pc n="lb"/>
救民飢乞蠲和糴以蘓民病有女妖以左道惑衆鄰郡<pc n="lb"/>
愚民十百成羣踵門徼福公杖而流之由是遂息此公<pc n="lb"/>
之績用見於出使者也葢似道柄國十有六年公屏居<pc n="lb"/>
者十年諌則不行言則不聼而施于有政者又厪厪若<pc n="lb"/>
此此有志之士所以美其際運之盛而措其設施之未<pc n="lb"/>
究也公天稟卓絶於書無所不讀而㑹于理學以為歸<pc n="lb"/>
宿自為幕職官至秉麾持節所至以教化為先務暇日<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
輒從容庠序間授學者以求端用力之方自躬行上起<pc n="lb"/>
自人倫日用上起婺之東陽有好事者創義學迎致公<pc n="lb"/>
為之師從㳺者數百人閩人林光世夤縁宦竪而賜出<pc n="lb"/>
身及為淛東常平使者首劾公不當俯就義學之招婺<pc n="lb"/>
州之命由是而寝公遂即家建塾以私㳤其徒後以從<pc n="lb"/>
官侍經帷每事啟沃以格君心度宗眷遇之甚至問公<pc n="lb"/>
講授之所賜御書扁額曰石峡書院仍賜手詔褒寵之<pc n="lb"/>
江南新附鄉㓂猖獗官舍民居盡燬而書院巋然刼火<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
之餘葺治既完諸生稍來集公倡明正道以致知力行<pc n="lb"/>
名其堂以仁義禮智名其齋時所在士風頺靡公所以振<pc n="lb"/>
起而作新之者成效甚著此則公自任以師道之重期於<pc n="lb"/>
繼徃聖而開來學者也公所著有孝經解一巻易外傳<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>卷尚書釋傳<hi>闕/</hi>卷中庸大學註釋<hi>闕</hi>巻格物入門<pc n="lb"/>
一巻行於世公人物魁岸聲如洪鐘磊落如青天白日<pc n="lb"/>
渾淪醇厚不見涯涘觀書至老不廢視紛華盛麗事蔑<pc n="lb"/>
如也待諸父昆弟子姪各盡其禮接物以誠而無不恱<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
服不為察察而自莫能欺公卒于至元二十八年正月<pc n="lb"/>
三日享年七十有一以三十年三月二十九日葬于縣<pc n="lb"/>
西之安溪娶邵氏封令人再娶朱氏子男三人長梁太<pc n="lb"/>
學生次棟次杰女三人長適脩職郎無為軍無為縣主<pc n="lb"/>
簿徐敏中次適武學生項雄飛次適邵元廷孫男四人<pc n="lb"/>
女三人曽孫男七人女一人仲子棟季子杰入皇朝並<pc n="lb"/>
以儒起家棟月泉書院山長杰長州縣學教諭然皆恬<pc n="lb"/>
於進取不至顯位棟之孫煒之子道壡始以至順元年<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
擢進士第今自翰林國史院編脩官出為嘉興路總官<pc n="lb"/>
府推官階承務郎石峽書院既領於有司而設師弟子<pc n="lb"/>
員道壡病其痺迫弗稱乃以公之故居廣其居址而新<pc n="lb"/>
其棟宇弦誦之聲不减於公在時先儒有言道不行百<pc n="lb"/>
世無善治學不傳千載無真儒公之道雖不行於當時<pc n="lb"/>
而其學有以傳於後世夫何憾乎溍之曽大父左曹府<pc n="lb"/>
君實公榜中進士託斯文之雅故於公門四世有年矣<pc n="lb"/>
今所述乃學士大夫之公言非溍之私言也來者尚有<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
攷焉至正十年正月三日年家生翰林侍講學士中奉<pc n="lb"/>
大夫知制誥同脩國史同知經筵事黄溍表翰林學士<pc n="lb"/>
承旨榮禄大夫知制誥兼修國史張起巖篆額榮禄大<pc n="lb"/>
夫御史中丞許有壬書丹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石峽書院蛟峰先生碑像賛<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何夢桂<pc n="lb"/>
大原孔孟的𣲖朱張忠恕𢎞毅剛大直方義存出處道<pc n="lb"/>
繫存亡立言垂訓徳久彌光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>拜觀先師蛟峰先生歴任嵗月與平生著述有感<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐持敬<pc n="lb"/>
靈蛟久化想儀型座上春風十載情青史定書名法從<pc n="lb"/>
白頭猶有老門生痛心無復丘原起病眼相㸔涕涙横<pc n="lb"/>
緑鬂功名好孫子遺言一一賴編成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓蛟峰先生詩<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方一䕫<pc n="lb"/>
前代衣冠第一人老來鳴道振遺音勲庸臣子平生志<pc n="lb"/>
書易聖賢千古心士願執經來鹿洞客求挾冊售鷄林<pc n="lb"/>
飛仙雖去斯文在山閣神光照斗参<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石峽書院增田記<pc n="lb"/>
學校養士之地理義以養其心廩粟以養其身在易象<pc n="lb"/>
以養正䝉養内也需以飲食需養外也此需之所以次<pc n="lb"/>
蒙井田學校之設先王君師天下之道葢如此石峽書<pc n="lb"/>
院故侍讀尚書蛟峰先生方公平居講道之所公以魁<pc n="lb"/>
彦師表後進東南之士多裹糧從之教雖勤未及於養<pc n="lb"/>
他日公之子梁棟諸弟捐田二頃有畸以成先志然逺<pc n="lb"/>
在吳㑹歳入租不足贍長此山者率欲興舉徃徃有其<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
志無其時至大己酉秋淳安邑長愛祖丁承事亦既新<pc n="lb"/>
縣學増學田矣一日謁先聖於書院顧瞻久之慨然曰<pc n="lb"/>
吾将以縣學成規行之比㑹亷訪分司僉事吳公舉按<pc n="lb"/>
部莅止有作新意應午時承乏代庖因以為請公即命<pc n="lb"/>
邑長董其事府檄下亦如之乃禮諭諸生庀工繕脩視<pc n="lb"/>
昔壮觀士之裕於家者樂以田入凡若干畆春秋之祀<pc n="lb"/>
廪膳之資脩葺之費胥此焉出多士懽然属應午為之<pc n="lb"/>
記竊惟道之大原出於天而寄于人明道以淑人師儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
之善教也廣田以養士賢大夫之善政也士頻困征役<pc n="lb"/>
身且不暇養况心乎邑大夫能以庠序教養為心鄉所<pc n="lb"/>
躪踐者折節而下之鄉所朘削者繼粟而贍之意氣感<pc n="lb"/>
召不令而從為書院立數千百年方來之規意亦勤矣<pc n="lb"/>
為士者可不知所以自養乎子程子曰古之人耳之於<pc n="lb"/>
樂目之於禮左右起居動息皆有所養今皆廢之獨有<pc n="lb"/>
義理之養心耳遊於斯者必禮畊義種耨之以學涵養<pc n="lb"/>
其本心以茂明先王之道俾得展其大用顧不偉歟應<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
午既述其始末併以前山長方梁義士徐洪父以下所<pc n="lb"/>
助田租入之數載于碑隂以諗來者永永無忘邑大夫<pc n="lb"/>
之功至大三年庚戌正月望日權石峽書院事王應午<pc n="lb"/>
記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重脩石峽書院記<pc n="lb"/>
唐五代之季天下惟有四書院教法未備也自周程張<pc n="lb"/>
朱首倡道學而東萊吕氏徃復其間商略考訂殆無餘<pc n="lb"/>
藴所至皆剏書院聚生徒教養皆備大抵張本道理最<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
大一語鳴乎偉哉惟嚴陵石峽書院故尚書蛟峰方公<pc n="lb"/>
閒居私淑之所也咸淳辛未公侍讀經闈嘗被賛書有<pc n="lb"/>
曰近進士一科文章盛而古意衰郷以儒碩剏家塾以<pc n="lb"/>
程朱之學淑其徒朕甚嘉之賜名石峽書院刻之堅珉<pc n="lb"/>
列於學宫皇元<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>混一以來崇儒重道形於<pc n="lb"/>
播告至元戊寅淛西按察僉事夾谷之奇聿至嚴陵<pc n="lb"/>
以書院中更多故漸至頺圮命公之子梁為山長任其<pc n="lb"/>
經理於是所當興修者次第為之古意復振書院悉用<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
武夷規模置居仁由義復禮近智四齋每旦籖講略說<pc n="lb"/>
大義長喻是正之正録眀辯之具有程課如六經三史<pc n="lb"/>
通鑑綱目近思録通書西銘之類並令通習而東序西<pc n="lb"/>
序各有揭示二十年間備殫勤瘁後之代者視如傳舍<pc n="lb"/>
教弛而學幾廢至大己酉淳安邑長愛祖丁為人亷能<pc n="lb"/>
以新學校為已任適亷訪僉事吳公舉相繼廵按興念<pc n="lb"/>
斯文俾董脩學事於是廟貎齊宇丹雘相輝過者色然<pc n="lb"/>
莫不起敬如増學田造祭器新聖師從祀像皆其力也<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
今之俗吏視教化為不切而淳之長官能於此乎用心<pc n="lb"/>
是誠可書予得已於言乎夫學所以傳道受業解惑也<pc n="lb"/>
茍所傳所授不本於正必流為佛老為刑名為功利學<pc n="lb"/>
非吾儒之學矣雖欲難疑問答求以正之其惑也滋甚後<pc n="lb"/>
有作者必當開示塗轍使之一出於正撤其蔽而袪其<pc n="lb"/>
所甚惑庶幾無愧菁莪樂育人材之心兊澤朋友講習<pc n="lb"/>
之義大學正心誠意之道承學之士與方氏子若孫實<pc n="lb"/>
嘉頼之至太庚戌中秋後十日陵陽牟瓛記<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立蛟峰先生塑像記<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐持敬<pc n="lb"/>
至順三年冬十月朔故侍讀尚書蛟峰先生方公塑像<pc n="lb"/>
成諸生徐持敬以下四十二人乃舍菜以告曰先生以<pc n="lb"/>
幅巾深衣像帶縁如爵諭者每謂宋三百年而此郡山<pc n="lb"/>
川之靈磅礴坱圠僅先生一人出狀元髙科者葢天下<pc n="lb"/>
無與為比此足為先生榮然未知先生剛直之氣不附<pc n="lb"/>
時相歸剏書院一以教學為事直與白鹿洞同一氣象<pc n="lb"/>
發明子朱子義理之學其功至今百餘年且不廢進士<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
人品葢所不論學者來登先生堂誦先生書峡山蒼然<pc n="lb"/>
峡水泠然與道為體仰之瞻之自有得見先生於目睫<pc n="lb"/>
間者塑像之設此其立畏之一端耳舊先生有石刻立<pc n="lb"/>
像今始為塑坐像於是直學應珤適攝院事嘗移縣葺<pc n="lb"/>
殿堂齋序既備新作櫺星門縣長索羅來任其事繼而<pc n="lb"/>
令尹劉彭夀簿徐不花相與奨成之惟先生尚其有光<pc n="lb"/>
於斯文俾諸生益開其志於逺者大者禮成乃丹書刻<pc n="lb"/>
于石以昭成典賛曰峡山之秀西挾紫陽以聨其峩峡<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
水之長東㑹新安以同其波聖賢之澤有如元氣渾然<pc n="lb"/>
太和仰瞻先生百世之下不屈不阿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立塑像祭文<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐持敬<pc n="lb"/>
惟正氣蟠薄天地間公得之而生自魁天下而為名法<pc n="lb"/>
從其耿耿不死者空山林下今猶若見之爰立肖像所<pc n="lb"/>
以立人心之畏也斯文之重百世是依敢告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蛟峰外集卷三<pc n="lb"/>
<pb n="35b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>山房先生外集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山房先生外集巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方中<pc n="　"/>續輯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀山房先生得孫<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方士夔<pc n="lb"/>
晚節歸來緑野堂傳家衣鉢付諸郎喜存千載古罍洗<pc n="lb"/>
初聽九苞雛鳯凰春早桐枝新擢秀日長棣蕚賸流芳<pc n="lb"/>
公家好事聨翩在首寄篇詩冩弄璋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀山房先生得宣命<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧可庵<pc n="lb"/>
自從驄馬到清溪净洗江山絶㸃埃霜月髙擎隨地轉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
春風吹喜自天來皇華禮遣榮花縣宣命恩濃出栢䑓<pc n="lb"/>
海内蒼生望霖雨廟堂正要棟梁材<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈山房先生得宣命<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何昭徳<pc n="lb"/>
飛鳯翩翩下九閽先生出處重斯文不將鐘鼎易朱紱<pc n="lb"/>
要老桐山守白雲處士一生純是晋逸民千古尚為殷<pc n="lb"/>
皇家恩意如天大定把三峰乞與君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀山房先生入新居<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方一夔<pc n="lb"/>
紫陽從西來孤峰望吳越自昔有佳人髙蹈造理窟雉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
山走其下清淑鬰未發吾宗紫陽民秀挺鸞鳯骨家學<pc n="lb"/>
印大程南北斗柄揭爾來卜新居佳氣渺葱鬰天香生<pc n="lb"/>
桂蘭野性老薇蕨嬉戯獨樂園翛然立清絶我來坐庭<pc n="lb"/>
隅幽草澹風月圗書有真趣為指掌中訣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉謝山房先生<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古杭趙春洲<pc n="lb"/>
驛騎臨門意澹然肯將鐘鼎換林泉碧雲遥望半千里<pc n="lb"/>
白髪驚嗟十五年鴈挾西風歸楚塞潮隨暮雨泪吳天<pc n="lb"/>
拙吟不是公題品安得山人姓字傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石峽書院山房先生碑像賛<pc n="lb"/>
金舂玉應絶學是續𣲖宗紫陽規循白鹿以身衞道障<pc n="lb"/>
川回瀾大節無虧進退可觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓山房先生<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何夢桂<pc n="lb"/>
東壁無光夜隕星為公痛哭淚沾襟才髙不竟平生志<pc n="lb"/>
身死空留萬古心聽曲誰能歌白雪知音徒擬鑄黄金<pc n="lb"/>
傷嗟遲暮邅吾道恨不相從九地深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
病入膏肓藥砭難綿綿相憶勸加飡擊姦曾籍青萍劒<pc n="lb"/>
報德慚無白玉盤樹檟未成年歳暮枯桑猶在海風寒<pc n="lb"/>
平生書至将盈箧泪洒長箋不忍看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭山房先生文<pc n="lb"/>
士生天地間要不偶然葢有數存其盛衰關乎時運消<pc n="lb"/>
長係乎斯文是皆非人之所能為而委命於天者為之<pc n="lb"/>
吾固嘗歴數一代之人物上下十數年間凋謝殆盡而<pc n="lb"/>
奄奄如木之遭霜落落如星之向晨豈果時之不齊而斯<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
文将至於夷泯鄉之碩徳偉望今幾何人如吾山房先<pc n="lb"/>
生者才有用而位不大學未盡試而志不克伸謇迍逥<pc n="lb"/>
乎吾道而重以多故之憂殷雞呼起起而偶值夫龍蛇<pc n="lb"/>
之厄辰天之降䘮吾是以傷夫折足之麟追維曩昔毎<pc n="lb"/>
握手論議至於書問之相聞惟長吁太息為之蒿目而<pc n="lb"/>
眉顰患難相救骨肉弟昆惟氣同而志合故情至而義<pc n="lb"/>
敦睠兹交道匪直旦暮不知者謂近託乎婚姻今遽如<pc n="lb"/>
許吾與誰親天不愸遺一老後死者何足與於斯道而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
復嗟夫歳月之流駛世故之驚奔静言寤擗不可重陳<pc n="lb"/>
疾不及省訃不及奔痼於衰病負咎奚云緘辭絮酒老<pc n="lb"/>
淚盈襟寄此情血天地鬼神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山房先生外集卷四<pc n="lb"/>
<pb n="4b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>