<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>野谷詩稿卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野谷詩稿卷一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙汝鐩<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣寒遊<pc n="lb"/>
九秋半矩月團團瓊瑤世界夜氣寒羽士躍身導阿瞞<pc n="lb"/>
麾斥八極青雲端老柯擲桂香不死銀橋跨空一萬里<pc n="lb"/>
飛步抽簮叩玉扃中有素娥三千人緑瞳剪水鬢堆霧<pc n="lb"/>
風捲縞袖條脱露琅璈雲笛廣庭舞笑乘白鸞弄蟾兎<pc n="lb"/>
歸裁仙曲作霓裳天音盡洗凡絲簧霞裾星珮羅兩行<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
玉環垂手春風場樽前盡日㸔未足絳膏泣鳳夜繼燭<pc n="lb"/>
宫商忽變不可聽馬嵬斜谷雨霖鈴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古别離<pc n="lb"/>
妾離父母來從君相期百年終此身初合鸞凰席未煖<pc n="lb"/>
熟視眉目識未真兵符促人夜調遣丁寜尅日到邉面<pc n="lb"/>
紅旗在手弓在腰花驄一躍迅於箭囘頭語我勿慘傷<pc n="lb"/>
歸來印斗金帶黄我聞軍功未易就膏血紫塞十八九<pc n="lb"/>
嫁狗逐狗雞逐雞耿耿不寐展轉思吠月啼曉喧孤幃<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
淚雨千行心胆摧與其眼穿萬里見無日何如同赴沙<pc n="lb"/>
場戰死俱白骨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>迎仙引<pc n="lb"/>
羽人窟宅壓滄溟崑崙閬風天墉城紫蘭絳節跨彩鳯<pc n="lb"/>
殷勤傳命邀同盟七月七日凉秋霽千官森珮森幢衞<pc n="lb"/>
王母雲車九色龍上元霜袍三角髻劉徹屛息迎兩仙<pc n="lb"/>
兠香金門高馥天星裳黼衮自酬酢方朔窺窓不敢前<pc n="lb"/>
金漿玉醴濯凡腹紅顆絢飣蟠桃熟宴酣樂奏瑤池音<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
琅璈子登笛雙成乞憐請藥承華殿教戒叮嚀先自反<pc n="lb"/>
三尸欲脱毋淫亂五性盡捨更勤儉各出數語鍼膏肓<pc n="lb"/>
此是長生度世方徹心未悟益猖狂萬八千里周遐荒<pc n="lb"/>
少翁欒大誅相繼海上何日無方士五柞宫中夢斷時<pc n="lb"/>
銅盤玉露胡為不起死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>纒頭曲<pc n="lb"/>
阿蠻妙舞翠袖長臂韝珠絡帶寶裝春風按試清元殿<pc n="lb"/>
粉白黛緑立兩傍三郎老手打羯皷太真纎指弹龍香<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
箜篌野狐拍懷智觱篥龜年笛寜王中有八姨坐綺席<pc n="lb"/>
淡掃娥眉壓宫粧醉㸔阿蠻小垂手飛燕輕盈驚鴻翔<pc n="lb"/>
八姨指揮三郎聽頒賚豈惜傾筐箱纒頭一局三百萬<pc n="lb"/>
莫遣傍人笑大唐尾聲方斷地衣卷忽聞鼙皷喧漁陽<pc n="lb"/>
播遷纔出望賢路玉食未進日卓午糲飯胡餅能幾許<pc n="lb"/>
不飽皇孫及妃主阿蠻知是何處去但見豬龍胡旋舞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飲馬長城窟<pc n="lb"/>
烏騅馬紫游韁戍夫一鞭天一方揆程想過長城下思<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
古築役摧人腸白骨如雪浸水窟骨上猶帶秦時血雨<pc n="lb"/>
打風吹宇宙腥君渴莫飲救馬渇衣適寒暄飯加餐省<pc n="lb"/>
酒戒勿離軍門雁來不惜數行字雁囘我亦寄平安自<pc n="lb"/>
從君出與君别怕聽砧聲怕見月細思人生能幾何未<pc n="lb"/>
卜彼此俱白髪官有好爵與爾靡萬死一生方得之不<pc n="lb"/>
如更戍聞蚤歸百年鄰里誇齊眉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>妾薄命<pc n="lb"/>
冶容麗質世鮮比擇對年少風流子並欄觀魚雙戲水<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
妾心郎心誓如此一朝結束萬里行東欲到海西到秦<pc n="lb"/>
醉中慷慨躍馬去出門十年無信音或傳淫蕩歸不得<pc n="lb"/>
或傳已作泉下客郎兮郎兮奈若何恨淚徹夜孤枕滴<pc n="lb"/>
君不聞鶯鶯錦字寄西遊玉環綵絲意綢繆郎心忍向<pc n="lb"/>
他人笑下床徒自為郎羞又不聞盼盼樽前小垂手燕<pc n="lb"/>
子樓深情獨厚豈期紅粉遽成灰怨句空吟三百首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑤娥曲<pc n="lb"/>
一二三四月如眉積累如梳截半規玉斧晝夜修不徹<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
修成團鏡當空垂十眉有様列象几梳裁春氷鏡涵水<pc n="lb"/>
瑤娥睡起拂菱花埽黛插鬢雲繞指歛袂亭亭天上粧<pc n="lb"/>
環珮隠體璆琳鏘骖鸞跨鶴舞仙譜子登彈璈飛瓊簧<pc n="lb"/>
天風颼飂冷到骨銀河澎浪濺羅襪一輪千古廣寒深<pc n="lb"/>
折盡桂花應白髪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昭君曲<pc n="lb"/>
禦戎豈别無經綸婁敬作俑言和親或結或絶患不已<pc n="lb"/>
至呼韓邪朝竟寜稽首願得婿漢氏秭歸有女王昭君<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
臨時失捐畫工賂蛾眉逺嫁單于庭玉容慘淡落紫塞<pc n="lb"/>
粉淚闌干揮黄雲下馬穹廬移步澁彈絲誰要胡兒聽<pc n="lb"/>
年年兩軍苦爭戰殺人如麻盈邉城若藉此行贖萬骨<pc n="lb"/>
甘忍吾恥縻一身聞笳常使夢魂驚倚樓惟恐烽火明<pc n="lb"/>
狼子野心何可憑嗚呼狼子野心何可憑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>斷腸曲<pc n="lb"/>
凭欄日日望歸騶書來又報瀟湘遊巻書黙坐淚自雨<pc n="lb"/>
彈向花上花替愁想郎快意揚州鶴風光何地非行樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
妾腸寸斷郎豈知獨步苔堦空聽鵲風攄碧紗夜牕深<pc n="lb"/>
弄針燈下無心情蜀羅一段茸五色㸔定鴛鴦繡不成<pc n="lb"/>
妾貌畱春春要去粧鏡孤鸞無力舞轆轤吚啞殘夢驚<pc n="lb"/>
曉嘶似是郎馬聲捲簾無人簾再下遣童水東占打瓦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銅雀臺辭<pc n="lb"/>
屋一百間臺十丈岧嶤突兀九霄上明月空照八尺牀<pc n="lb"/>
幾㸃酸風搖繐帳離宫金鎖掣不開美人紅粉今成灰<pc n="lb"/>
蘭麝分恩銷餘馥銅雀飛去無時囘太官朝暮薦酒脯<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
迷魂尚愛殘歌舞戀戀西陵一抔土上馬橫槊平日詫<pc n="lb"/>
英武<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三閣曲<pc n="lb"/>
叔寶沉迷建鄴宫厭厭夜飲清晝同金碧三閣挿晴漢<pc n="lb"/>
沉檀十里聞香風疊石為山水為沼後庭萬花坼春叢<pc n="lb"/>
狎客倡酬女學士汚詞媚句爭新工被之絃歌恣酣樂<pc n="lb"/>
千娥行列紛青紅將軍忽遇韓擒虎江神今識清河公<pc n="lb"/>
憑欄碧月詞未終誰知攜手兩妃遊井中<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出處辭<pc n="lb"/>
太公嚴子陵皤然兩漁人文王尚西伯光皇已中興太<pc n="lb"/>
公所以竟卷餌子陵所以歸垂綸趨向固異轍出處同<pc n="lb"/>
一心當日遭逢儻易地兩翁亦必隨時而屈伸釣臺髙<pc n="lb"/>
兮渭水清或隠或顯俱彰千古名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢離宫四時詞<pc n="lb"/>
東風飄花誰共惜暑雨馥蓮不忺摘琱欄倚露月千里<pc n="lb"/>
銅鋪鎖寒雪一尺終年漢漏滴四時屈指三百六十日<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
逺山蹙斷懶塗抹怕開粧鏡鸞舞隻怨淚闌干落離宫<pc n="lb"/>
纎玉彈珠香風濕夢囘想像巫山雲簷鵲似傳天上音<pc n="lb"/>
便敎粉黛近君側未卜膠漆投君心豈不聞東宫婕妤<pc n="lb"/>
作歌悲團扇又不聞長門阿嬌買賦捐黄金<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>義獸行<pc n="lb"/>
君不見明皇有象能拜舞㸔定禄山瞪目怒又不見昭<pc n="lb"/>
宗有猴能起居望見全忠奮臂呼兩朝玩物固喪志異<pc n="lb"/>
類報國乃仗義天寶大駕蜀道巡開平初元唐祚傾百<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
僚奉賊身盡竄宰相畏族神不寜爾象爾猴忿且嗔其<pc n="lb"/>
面雖獸心則人當時節士知有幾壯哉義獸不怕死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>征婦歎<pc n="lb"/>
蓮浴雙鴛鴦梧棲雙鳳凰雙舞蝶度牆雙飛燕歸梁倚<pc n="lb"/>
欄人顰翠忍淚心暗傷閉户羅幃悄孤燈耿空房欲睡<pc n="lb"/>
睡未得獨坐理絲簧調吹不成調征夫天一方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>響卜辭<pc n="lb"/>
三六乘鸞初嫁君琴瑟朝暮誓不分酒酣使氣浪自許<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
片舌儀秦弄風雲東吳西蜀幾千里雁來數年無幅紙<pc n="lb"/>
有便我必寄錦箋豈應皆沉石頭水酸風一㸃淚兩行<pc n="lb"/>
憑欄瞥過雙鴛鴦霜花迫簾冷蠟焰雨梧傍枕敲銀床<pc n="lb"/>
乞靈每日扣巫祝更向靜處聽響卜人言除夜驗不差<pc n="lb"/>
又言元宵應尤速二説果如神俱占敢厭頻齋心通我<pc n="lb"/>
意側步潛我身或坼翠幌視或靠緑牕避兩夕行人語<pc n="lb"/>
字字還家意羅韈走褪奔繡幃懽喜無地魂天飛小兒<pc n="lb"/>
放嬌來牽衣抱我門前接爺歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>君不見<pc n="lb"/>
君不見盧生枕上客邯鄲君不見淳于穴中到槐安出<pc n="lb"/>
將入相群兒仕賜爵錫邑公主貴黄粱未熟已欠伸清<pc n="lb"/>
樽尚在遽驚起人生榮華懽樂亦如此雙轂晝飛夜旋<pc n="lb"/>
一彈指胡不㸔取二人夢中事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翁媪歎<pc n="lb"/>
旱曦赫空歲不熟炊甑飛塵煮薄粥翁媪饑雷常轉腹<pc n="lb"/>
大兒嗷嗷小兒哭愁死未死此何時縣道賦不遺毫釐<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
科胥督欠烈星火詬言我已遭榜笞壯丁偷身出走避<pc n="lb"/>
病婦抱子訴下淚掉頭不恤爾有無多寡但照帖中字<pc n="lb"/>
盤雞豈容供大嚼杯酒安足直一醉瀝血祈哀容貸納<pc n="lb"/>
拍案邀需仍痛詈百請幸聽去須臾衝夜搥門誰呌呼<pc n="lb"/>
後胥復持朱書急急符預借明年一年租<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄逺曲<pc n="lb"/>
君馬踏邉塵繡帷妾一身仰天無過雁俯水無遊鱗酒<pc n="lb"/>
難獨自酌蟻樽空浮春食亦不知味駞峯徒薦珍憶昔<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
送君君已醉醉言更戍一年事兠鍪北去幾寒暑兩地<pc n="lb"/>
肝腸摧萬里别來容貌似舊無寄去衣裳知到未折栁<pc n="lb"/>
絲絲紫塞心對花片片春風淚夜聞琴瑟鼔鄰家人皆<pc n="lb"/>
齊眉老年華不忍恨君翻自恨長吁矯首天之涯幾度<pc n="lb"/>
虚傳歸信息愛聽乾鵲怕聽鴉孤枕有時髣髴夢中見<pc n="lb"/>
覺來霜角咽梅花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上馬曲<pc n="lb"/>
精神如熊氣如虹夢寐思勒燕山功龍泉寶鞘横三尺<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
犀甲茸絛擐兩重鳴鏑飛空挾霜逺認旗貼身颭日紅<pc n="lb"/>
玉轡繡韉鞲驄馬眼有紫熖炯雙瞳誓縛單于獻天子<pc n="lb"/>
離觴不揮兒女淚笳皷動地歸來時金印斗大肘後繫<pc n="lb"/>
君不見燕頷虎頸班超侯萬里又不見風聲鶴唳謝元<pc n="lb"/>
破肥水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>去婦辭<pc n="lb"/>
入得良人門自誓終此身掃室擁箕箒進盥躬盤巾采<pc n="lb"/>
桑趨隴首薦蘋潔澗濵十年盡婦道惟恐堂前嗔上和<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
下睦本無事一二小姑恣萋斐浸潤既深貝錦成不棄<pc n="lb"/>
不出譖不已良人繾綣淚漣洏父母之命安敢違舉頭<pc n="lb"/>
天邉指缺月暫缺須有團圓時君不見章臺長條依舊<pc n="lb"/>
垂樂昌半鏡還復歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耕織歎<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
春催農工動阡陌耕犂紛紜牛背血種已蒔徧復耘耔<pc n="lb"/>
久晴渴雨車聲發往來邏視曉夕忙香穗垂頭秋登場<pc n="lb"/>
一年苦辛今幸熟壯兒健婦爭掃倉官輸私負索交至<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
勺合不畱但糠秕我腹不飽飽他人終日茅簷愁餓死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
春氣薰陶蠶動紙採桑女兒哄如市晝飼夜餧時分盤<pc n="lb"/>
扃門謝客謹俗忌雪團落架抽繭絲小姑繰車婦織機<pc n="lb"/>
全家勤勞各有望翁媪處分將裁衣官輸私負索交至<pc n="lb"/>
尺寸不畱但箱篚我身不煖煖他人終日茅簷愁凍死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>短歌行<pc n="lb"/>
赤龍駕輪飛上天倐東倐西晝夜旋流光萬古去不返<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
少壯翻手成華顛閬風層城羽衣仙方瞳緑髪耕芝田<pc n="lb"/>
玉樓貯春春不老蟠桃一實三千年我欲訪仙弱水隔<pc n="lb"/>
住世奈此急景煎茫然無計相畱連打屏萬事不放在<pc n="lb"/>
眼前右杯左蟹拍浮百斛船<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漁父四時曲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春<pc n="lb"/>
霽江浮春新水肥粼粼鴨緑東風微波心上下舴艋滑<pc n="lb"/>
釣車香餌巻落暉纎鱗噞喁錦穿栁半畱賣錢半換酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
爛醉茅簷紅杏家折花簮髪把兩手沙岸尋芳青驄嘶<pc n="lb"/>
彈絲吹竹挾娥眉笑指漁父何寂寞漁父掉頭我自樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏<pc n="lb"/>
煙溪流碧浸炎空滌濯袢蒸蒹葭風大港小港涼世界<pc n="lb"/>
隔堤荷蕩香到蓬儂家生長舟一葉豈識人間半㸃熱<pc n="lb"/>
青笠緑蓑山雨來雨過波平欲撑月水亭避暑氷玉肌<pc n="lb"/>
枕設珊瑚簟琉璃笑指漁父何辛苦漁父掉頭渾不顧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
新雁衝秋訪水涯分屯洲渚傍蘆花停橈相約結溪社<pc n="lb"/>
來往無嫌同一家酒酣把笛吹村曲聲曳蘭風入山腹<pc n="lb"/>
釣竿到手萬事輕孰是孰非孰榮辱江樓邀月粉黛濃<pc n="lb"/>
簧璈嘈雜徹桂宫笑指漁父何冷落漁父掉頭我豈錯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冬<pc n="lb"/>
六花坼凍雲糢糊釣鈎空擲寒無魚繫舟枯栁歸茅舍<pc n="lb"/>
撥火煨薪擁地爐賖鄰一榼醅醱玉老稚分霑春囘谷<pc n="lb"/>
重來解維放夜筒横風打向别港宿溪館對雪歌妓圍<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
釡出駝峰酒羔兒笑指漁父何憔悴漁父掉頭但稱醉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野谷詩稿卷一<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>野谷詩稿卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野谷詩稿卷二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙汝鐩<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仰山行<pc n="lb"/>
平生幾兩謝公屐愛山愛水真成癖集雲峰在指顧間<pc n="lb"/>
年來抗塵乃絶迹西風從㬰作意登佛境未入心境清<pc n="lb"/>
九秋顥氣接嵐氣五里松聲答泉聲招提金碧壓深窈<pc n="lb"/>
鐘皷四時逓昏曉梵音獨許山鳥聽禪夢不驚胡蝶遶<pc n="lb"/>
土腴露飽蔬笋鮮一粥一飯天上仙伊蒲供罷日卓午<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
浮空半是烹茶煙四藤欲知閣中味萬事欲參堂上意<pc n="lb"/>
請將此事且暫置坐㸔山雨濯晚翠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東湖歌<pc n="lb"/>
湖光蕩緑春拍塞百雉之東纔咫尺五步一亭十步榭<pc n="lb"/>
軒忩處處臨水闢露濃晝淑花澑紅煙嫩堤平草連碧<pc n="lb"/>
俯窺萍罅魚上下仰聽木杪禽格磔拂拭塵埃讀祖碑<pc n="lb"/>
摩挲峰竅憐盧石中年懷抱多感慨東西跳丸駒過隙<pc n="lb"/>
山林鐘鼎同一盡可笑世網甘形役甕邉吏部真得計<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
右酒左蟹船中拍明朝風雨那可料且對湖山醉今夕<pc n="lb"/>
沙鷗許我再尋盟從此時攜杖頭百<hi>人謂盧肇石三峯九竅梅聖俞和盧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>石詩云髙峯削出嵩華骨虚竅鑿破蛟螭額</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禹穴行<pc n="lb"/>
浙江之東千巖出參差半天氣葱鬱禹昔不返南巡車<pc n="lb"/>
越人交口説遺迹日往月來三千春宫有龍瑞洞陽明<pc n="lb"/>
摉深陟危辨舊穴訛以傳訛終難尋荒山一片老風雨<pc n="lb"/>
徘徊問山山無語寒林朝號萬壑秋冷煙暮結太古愁<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
誰能為起馬遷死指㸃當時所探何處是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䝉泉行<pc n="lb"/>
二十年前客中都壁間誰掛䝉泉圖天造地設有如此<pc n="lb"/>
果若所畫疑蓬壺御風來遊洞庭北此境突兀眼前出<pc n="lb"/>
荆門之外天下稀翻思畫圖纔髣髴山根寒源月一泓<pc n="lb"/>
細流循沼曲折分天光倒影寫晴碧對此洗我瀟灑心<pc n="lb"/>
雲木枕崖影濕翠金蓮鋪鏡葩在水流觴自是模蘭亭<pc n="lb"/>
山陰今日那得爾向暮深林啼子規栁花作團貼水飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
吟興未盡征馬嘶他時清夢猶見之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荆門行<hi>開禧丁夘被檄相視荆門關隘</hi>
                    <pc n="lb"/>
去年曾問荆門途雞鳴狗吠民耕鋤搖鞭重來意慘澹<pc n="lb"/>
前日井邑今丘墟雲昏雨澁草堆碧四野荒荒人跡疎<pc n="lb"/>
深山扶攜皆露處骨月蕩沒况室廬老農無力倚林臥<pc n="lb"/>
少定舉首來向余官人且坐待儂說未說涕泗先横裾<pc n="lb"/>
老夫老豈識兵革忽見逺近皆彎弧懸崖絶壁魚貫進<pc n="lb"/>
飛馬上下爭馳驅吾軍非是無身手未鼔棄甲先奔趨<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
時平廩帛官不計戰勝爵賞官不辜進怯鋒鏑退焚掠<pc n="lb"/>
敵既難堪堪汝乎歸來未暇正其罪官有金幣還招呼<pc n="lb"/>
老夫莫曉軍旅事但聞敗衂深嗟吁我聽其言為蹙頞<pc n="lb"/>
含悽獨下西山隅金蓮似恨羶風染䝉泉未洗血水汚<pc n="lb"/>
九秋半破明月夕照我孤憤行繞壁天子嘗膽方仄席<pc n="lb"/>
微臣敢作楚囚泣秋風一劍樓蘭國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚觀歌<pc n="lb"/>
吾聞楚鄉江山多勝處今之楚觀尤得江山趣萬象排<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
拶索應酬丹青閣筆無所措大則湘水小臨蒸衆流合<pc n="lb"/>
派銀河傾陶冩秋氣浸明月夜波爽透百雉城右則雁<pc n="lb"/>
峰左石鼓雙屏競秀蒼龍舞吞吐嵐光飛亂雲涼風暝<pc n="lb"/>
送兩崖雨江山之趣於此無不宜朝暮變化愈出而愈<pc n="lb"/>
竒最愛鷗鷺甘冷淡占斷汀渚供娛嬉東塗西抹晩烟<pc n="lb"/>
翠漁父歸舟卷鈎餌鼓枻而歌倚半醉中有滄浪濯纓<pc n="lb"/>
意杜若一片迷芳洲凭欄懷古生新愁更上崔嵬千尺<pc n="lb"/>
湘春樓縱目乾坤盡見衡嶽秋<hi>楚觀在湖南憲圃湘春樓在楚觀之後</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湘西行<pc n="lb"/>
吾嘗誦麓山盤紆句又嘗誦深林玲瓏詩前有工部後<pc n="lb"/>
吏部拈出千古湘西竒扶藜遊目逐蕭爽捫蘿陟磴忘<pc n="lb"/>
嶮巇杉檜搖空蛟虬舞嶺壑翳霧猿猱悲晨昏兩鐘逓<pc n="lb"/>
名刹日月一壇老仙祠摩榦徘徊憐晉栢剥苔俯仰認<pc n="lb"/>
唐碑碧虛心照眼已濶更上萬仭層臺危楚濤左渺連<pc n="lb"/>
七澤蠻煙右湧迷九嶷學宫岧嶤壓勝概百泉曲折流<pc n="lb"/>
方池英才涵濡敎育樂風雩慨想暮春時登臨殊未徧<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
幽境殘陽木末墜紅影松陰夾道倒接䍦不遣前訶殺<pc n="lb"/>
風景小畱一片瀟湘亭雙鷺飛來粧秋屏橘垂嫩顆匝<pc n="lb"/>
洲青蕋紛柔葉飄岸馨㝠摉枯腸浪著語對人欲舉不<pc n="lb"/>
敢舉拍欄但吟工部吏部兩大篇水光山色俱欣然<hi>嶽麓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宫有碧虚閣寺有心照軒道鄉臺書院有百泉軒風雩亭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八景歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長沙志載度支宋迪工畫尤喜為平逺山水其得意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者有平沙雁落逺浦帆歸山市晴嵐江天暮雪洞庭<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>秋月瀟湘夜雨煙寺晚鐘漁村落照謂之八景余昔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘗見圖本及來湖湘遊目騁懷盡得真趣遂作八景<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歌<pc n="lb"/>
嗷嗷哀鳴肅肅羽魂清意爽愛湘楚西風作惡陣脚散<pc n="lb"/>
斜行千㸃下煙浦飛力已困日且晡便欲就宿依寒蘆<pc n="lb"/>
大者居中圍以奴丁寜緩急相驚呼嗟此何景兮平沙<pc n="lb"/>
雁落丹青欲盡未易著<pc n="lb"/>
晩日放晴雨脚收楚山千里江吞秋上水風生荻花渚<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
漠漠幅蒲天際浮輕雲驟掩目力斷雲消似過芳洲半<pc n="lb"/>
危檣逐烏惟恐緩燕子爭飛先到岸嗟此何景兮逺浦<pc n="lb"/>
帆歸丹青欲盡殊堪嗤<pc n="lb"/>
朝氣吞吐影糢糊嫩日隠見光巻舒湘巒滴翠石徑滑<pc n="lb"/>
逺近憧憧人趂虚天風作意扶霽色嘘拂昏翳半明滅<pc n="lb"/>
槿籬髣髴橘林隔一竿斜插酒旗掲嗟此何景兮山市<pc n="lb"/>
晴嵐丹青欲盡良獨難<pc n="lb"/>
雲擁黃昏朔風急長空杳杳水拍拍六花飛白徧三湘<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
失却寒峰翠千尺片瓊屑玉響群林蘆叢蕭瑟聲更清<pc n="lb"/>
凍月開匳俄吐晴銀宫一色上下明嗟此何景兮江天<pc n="lb"/>
暮雪丹青欲盡不可得<pc n="lb"/>
西顥沆碭露華白河漢浩浩浴素魄平湖萬頃搖銀光<pc n="lb"/>
秖畱君山一㸃碧帝子揚靈駕飛龍鼓瑟來遊水精宫<pc n="lb"/>
聲徹桂娥亦斂容葉下北渚嫋嫋風嗟此何景兮洞庭<pc n="lb"/>
秋月丹青欲盡那免拙<pc n="lb"/>
楚天濃雲如墨潑通宵滂沱翻江闊寒聲徧撼蒹葭林<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
要將秋容洗到骨杜若洲有鴻雁棲震凌喧夢時驚疑<pc n="lb"/>
釣翁醉睡却不知樁脱䌫斷船偷移嗟此何景兮瀟湘<pc n="lb"/>
夜雨丹青欲盡浪自苦<pc n="lb"/>
西嶺驟暗銷殘暉芷岸蘭汀堆夕霏數聲撞空九天半<pc n="lb"/>
知有招提隠翠微風助餘音響岸谷蕭蕭暝港孤舟宿<pc n="lb"/>
禪關棲鳥爭寒木歸僧疾步穿山麓嗟此何景兮煙寺<pc n="lb"/>
晚鐘丹青欲盡焉能窮<pc n="lb"/>
積雨初過湘水滿夕陽蕩金接天逺影掛寒罾江步斜<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
紅殘茅簷沙巷晩小艇澤畔収釣緡鼓枻滄浪歌濯纓<pc n="lb"/>
醉眼西望送沉輪繫纜籬根穿錦鱗嗟此何景兮漁村<pc n="lb"/>
落照丹青欲盡無由妙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仙湖歌<pc n="lb"/>
湖之緑兮如藍湖之明兮如鏡藍染晴空晚色鮮鏡照<pc n="lb"/>
天宇秋毫浄乾坤兩間自開闢魚鳥四時自飛泳炎州著<pc n="lb"/>
脚苦蒸鬱對此恍入清涼境其東群木合抱森觀政觀<pc n="lb"/>
魚連秀陰濂泉沸甃珠的皪飲瓢洗我太古心其西冰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
壺爽到骨曉波澄秋夜印月藏春園種雜花稠分得庾<pc n="lb"/>
梅攙先發其南粉雉霄漢橫旋補楊栁㳂堤青上下天<pc n="lb"/>
光同一碧我來拈出營新亭其北十片石洲石或虬或<pc n="lb"/>
鳳或劍㦸環流軒館瘴霧收簷影倒漾水底日葛仙昔<pc n="lb"/>
煉九轉丹丹成飛上羅浮山海邉亭外春萬里御風忽<pc n="lb"/>
挹仙翁袂翁乘飈車擁霓旌約我十二樓五城翁言羽<pc n="lb"/>
化世已久問湖風月依舊否<hi>仙湖在廣東漕治乃葛仙翁煉丹之所觀政觀魚秀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陰濂泉冰壺一碧石洲海邉春皆亭名</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒲澗行<pc n="lb"/>
君不見少君詫安期海上之棗又不見坡仙詠安期宅<pc n="lb"/>
邉之蒲棗失其種豈復得蒲生於澗何時無澗流涓涓<pc n="lb"/>
淺可涉牽蔓披沙<graphic n="KR0679" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0679.png" mimeType="image/png"/>九節仙家自欲供仙餌靈根不容<pc n="lb"/>
凡齒齧循澗探竒巖石幽瀑音迎耳鏘琅球陰壑常寒<pc n="lb"/>
失炎熱終日自雨鳴春秋振衣䇿足崔嵬頂跨歴列缺<pc n="lb"/>
凌倒景天風海濤撼宇宙神清骨冷肝膽醒聲傳九霄<pc n="lb"/>
景泰鐘更上上方梯睛空兩眼有盡天不盡滄溟浩與<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
銀河通指顧神仙似非逺弱水誰云隔三萬乘風直到<pc n="lb"/>
金銀臺握手安期話蒲澗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>續蒲澗行<pc n="lb"/>
戊戌正月二十五搖轡東風蒲澗去年年今日是時節<pc n="lb"/>
飛葢傾城車塞路野亭山館坐不徧幙天席地千百處<pc n="lb"/>
開壺設樏紛酒炙擘蠏錐蠔間醢脯笑言相續樂甚真<pc n="lb"/>
禮文不侈意則古我亦隨衆窮勝覽先訪安期登梵宇<pc n="lb"/>
入春少雨多是晴穹巖寒澑僅一縷白雲千級逼象緯<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
滄海萬里渺煙霧倚欄方快心目逺牛羊下山林壑暮<pc n="lb"/>
小兒隊隊遂歸騶拍手呼舞趂簫鼓遊人到晩歡未厭<pc n="lb"/>
徘徊不忍收樽俎行穿梅嶺還江西首為南州詫風土<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古劍歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>洞庭湖漁人得古劍於網中張倅得之以遺余時開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禧丁夘春館於岳陽樓邉事方急<pc n="lb"/>
洞庭吞天天無風月印一鏡星涵空波心千丈光五色<pc n="lb"/>
漁人嘖嘖疑垂虹睨而視之寂不見舉網下罩追遺蹤<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
須臾雷轟怒濤吼鼓蕩六合雰溟濛所得非魚亦非龍<pc n="lb"/>
炯然三尺貫當中肉銷骨立精氣融鏗鍧其聲韜其鋒<pc n="lb"/>
越砥稍稍加磨礲壯士見之肝膽雄雷煥已死不可起<pc n="lb"/>
有誰解識斗間氣人疑龍泉或太阿萬古凡劍空一洗<pc n="lb"/>
倚樓西北望邉城連月亘天烽火明隠憂枕上思請纓<pc n="lb"/>
夜半躍鞘床頭鳴夢中見告若有神吾價豈但直百金<pc n="lb"/>
吾勇豈但敵一人知君素有擊楫中流心誓當助君報<pc n="lb"/>
國萬里清邊塵<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瀛州行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臨川林史君<hi>岊</hi>與江西章倉使<hi>良肱</hi>同遊三館今把<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>麾持節皆駐臨川遂於郡圃築亭扁曰瀛州<pc n="lb"/>
神山鼎峙滄海東瑤池翠水環銀宫朝霞夕霏自今古<pc n="lb"/>
飈車羽輪何憧憧文館岧嶤霄漢立群賢飛珮翔鵷鴻<pc n="lb"/>
人間風日總不到逍遙宛在神山中苕溪閩山兩仙伯<pc n="lb"/>
雙槎貫月凌溟濛分光東壁筆摛錦攜手西崑氣垂虹<pc n="lb"/>
承明厭直江湖去囘首雲霧迷方蓬風萍既散俄復聚<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
赤帷朱轓巧相逢舊遊共說橫秋下城隅勝概髣髴同<pc n="lb"/>
寓意瀛州規小築軒楹突兀浮青紅弱水休論三萬里<pc n="lb"/>
玉樓未羨十二重洞門無鎖棠陰晝太華吹香藕花風<pc n="lb"/>
夜藜吐耀來太乙㫖酒共飲煩壺公臨汝自昔號仙窟<pc n="lb"/>
左有靈谷右峨峰浮邱老翁跨白鶴魏壇元君攜青童<pc n="lb"/>
欣聞瓊宙出金柅往往挽袂來相從秖恐濟世縁未了<pc n="lb"/>
一麾一節難久容九天丹鳳銜雙詔修門並轡搖冬瓏<pc n="lb"/>
不但十八學士同步武風雲廊廟兩兩登䕫龍共辦霖<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
雨舟楫功他年相與騎鯨追喬松<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三珍行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聶西清遺以東坡書工部夏夜嘆蜀人趙雲子畫李<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>杜及素琴一張作三珍行<pc n="lb"/>
西清平生雅好竒夜則忘寐晝忘饑<graphic n="KR0679" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0679.png" mimeType="image/png"/>今抉古竭心力<pc n="lb"/>
常恐世間一物遺雲霧軒忩煙月户萬寶彚列牙籖垂<pc n="lb"/>
循環邏視日千匝拊摩拂拭心融怡驚冦披猖變倉卒<pc n="lb"/>
六丁下取畱毫釐收拾售用自不足尚輟三珍贈我為<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
六幅之珍老坡字印可誰氏參寥師怒鵬九萬氣吞吐<pc n="lb"/>
驪珠百二光陸離兩軸之珍雲子畫李杜跨蹇將何之<pc n="lb"/>
華陰縣裏過門日浣花溪上尋春時一張之珍太古琴<pc n="lb"/>
孤桐斵削嶧陽枝刻名潄玉世少比較昔響泉彼堪嗤<pc n="lb"/>
銀鈎鐵畫貴楷正此則倚醉飛蛟螭寸馬豆人貴纎宻<pc n="lb"/>
此則縱意隳藩籬金薇玉軫貴音韻此則得趣絶絃絲<pc n="lb"/>
天機皆由胸襟出妙處莫以形迹窺愛兹三珍每自隨<pc n="lb"/>
酒酣呼驢任倒騎抱琴委轡烏角欹琅然髙吟夏夜詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野谷詩稿卷二<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>野谷詩稿巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野谷詩稿巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙汝鐩<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泛洞庭<pc n="lb"/>
解維武陵岸江肥雨新止兼程趨洞庭勢疾建瓴比銀<pc n="lb"/>
光吞上下莫辨天與水我乃航其間滉瀁藉一葦吏塵<pc n="lb"/>
貯兩袖到此劃湔洗黄昏打頭風洪波半空起舟子惶<pc n="lb"/>
束手喧呼互排詆有篙無處著有纜無地艤鐵索二百<pc n="lb"/>
丈牽猫卧沙底進難退不可簸弄任所以巨浪聲洪鐘<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
合力撞舟尾一撞心一折通夕不知幾刻燭驗天明狂<pc n="lb"/>
勢稍披靡卷索急飛櫓半晝見涯涘危命脫針孔再生<pc n="lb"/>
自今始人言岳州程風便五日耳漂滯費半月初意所<pc n="lb"/>
不擬粉堞俄在眼層樓九霄峙凭欄氣方豁東望酸徹<pc n="lb"/>
髄前日我片帆掀舞怒濤裏羊腸百八盤行路難如此<pc n="lb"/>
今知驚浪上羊腸尚可履在家貧亦好身安門掃軌鼾<pc n="lb"/>
鼻喧午牕風波儘千里<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈閭邱廣文<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
奔走異軌轍聚散水上萍誰知風月夕同登藕花亭駒<pc n="lb"/>
隙晝夜駛塵埃鬢俱星朋舊半埋玉念此慨頽齡天涯<pc n="lb"/>
幸合席相對談飄零昔别君韋布照眼袍今青群兒儼<pc n="lb"/>
成行誦書如建瓴瞳人粉炯炯捧斚傾緑醽溪茹芹蓴<pc n="lb"/>
美秋核查梨馨開口笑豈易主人愁罄缾命僕更沽覔<pc n="lb"/>
痛飲俱忘形明日又分袂眠食加丁寧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荆渚書懷<pc n="lb"/>
明鏡明於月白髪白於雪月照雪轉添使我心斷絶連<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
年事行役曾不須臾歇陟岡脚雙繭凌湖舟一葉五覿<pc n="lb"/>
君山面洪濤漲天濶重倚南樓欄逺雁逐雲滅西風落<pc n="lb"/>
破帽龍山酬九節搖鞭荆門去䝉泉弄清潔游觀固不<pc n="lb"/>
惡奔走計則拙眠指幾千里意者遂休轍困翮堕渚宫<pc n="lb"/>
因循入羈紲天涯寒苦早袖穿手龜裂村沽酒力薄連<pc n="lb"/>
釂耳方熱矯首飛白雲杳杳望吳越儒冠信誤身鑄盡<pc n="lb"/>
六州鐵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憩農家<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
似陰還似晴好風弄輕柔土膏春犂滑竹深鳴禽幽農<pc n="lb"/>
家頗瀟灑㶁㶁清泉流蹇余入茅簷解帶為小畱荆釵<pc n="lb"/>
三兩婦競將機杼投吹爐問官人肯喫村茶不群兒忩<pc n="lb"/>
下讀千字文䝉求余因拊其背勸汝早休休泓潁纔識<pc n="lb"/>
面白盡年少頭耕食而鑿飲胡不安箕裘廼翁聽我言<pc n="lb"/>
急把書巻收遣兒出門去一人騎一牛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隠者<pc n="lb"/>
卓菴逺入深林去生怕世人知得處四邉剩却許多雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
重重塞斷山前路<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蝨<pc n="lb"/>
蝨形僅如麻粟微蝨毒過於刀錐慘上循鬢髮貫紺珠<pc n="lb"/>
下匿裳衣綴玉糝呼朋引類極猖獗搖頭舉足恣餐啖<pc n="lb"/>
晴忩曉捫屢遷坐雨床夜搔不安毯急喚童子具湯沐<pc n="lb"/>
奔迸出沒似喪膽童子蹙頞代請命姑責戒勵後不敢<pc n="lb"/>
念其昔日到明光曾遊相鬚經御覽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尋僧不遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
捫蘿入石徑野衲棲其間杖錫知何處畱雲守禪關當<pc n="lb"/>
户走饑䑕隔林巢白鷴候久移晚照困來漱寒灣翛然<pc n="lb"/>
非人世欲去且復還木杪猿一聲六忩契山山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有客<pc n="lb"/>
青春挽不囘白髮摘不盡減圍羞敝帶照面怯皎鏡功<pc n="lb"/>
名知儻來肯問終南徑榮枯黙有數豈待葢棺定人世<pc n="lb"/>
如夢幻具眼須猛省毋為塵埃役而敗山林興亭前富<pc n="lb"/>
葵花隔簾烜紅影雨餘老苞困欲謝若未忍有客適過<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
秋對此惜芳景從事在青州呼兒往三請<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夢囘<pc n="lb"/>
春意已深寒未了夢囘斗帳房櫳悄五更五㸃殘月銷<pc n="lb"/>
山鳥一聲先破曉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水琴<pc n="lb"/>
盎缶停涵水一泓中存雅意超器形欲滴未滴天地寂<pc n="lb"/>
須臾宫商若相賡妙趣不勞徽外索泛聲不自絃上生<pc n="lb"/>
小㸃恩怨作兒語大㸃九皋聞鶴鳴疎數變化似有節<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
多是洋洋流水音殘瀝斷續楚天曉餘響勾引南風薫<pc n="lb"/>
平生箏笛厭鄭衞羌借古韻洗古心又不如齁䶎北忩<pc n="lb"/>
睡兩耳不聽無虧成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小水寺<pc n="lb"/>
披霧入野寺寒林響西風誰遣僧出迎山鳥為我通染<pc n="lb"/>
衣松露香照眼巖花紅聊此息塵慮歸騎毋怱怱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪山中友<pc n="lb"/>
披荆踏石訪山友野鳥驚人閙枯栁牧童為我通姓名<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
一笑相迎鶴髮叟結茅倚巖屋數間塵埃辟易不用帚<pc n="lb"/>
竹厨貯書羅四五土壁黏碑分左右山中新醅未堪壓<pc n="lb"/>
攜手邀我沽村酒床前尚有着殘棋忘記四圍關户牖<pc n="lb"/>
日斜扶醉同歸來但見黑白子紛糾猴獼樹上周章走<pc n="lb"/>
莫是此曹來動否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聽琴<pc n="lb"/>
午睡誰叩門隔籬喚童子童子走來報一二琴道士摘<pc n="lb"/>
茗烹沙銚推忩拂石几髙山流水音屢彈不肯止我心<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
本虛淡無用宫商洗淵明未嘗絃妙趣豈假此道士頗<pc n="lb"/>
不樂拂衣抱琴起<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>談禪<pc n="lb"/>
禪僧晚相投貌古似落魄說性說虚空彫心苦摸索千<pc n="lb"/>
百則公案信口無一錯有蟬隔忩鳴與僧恣酬酢僧喝<pc n="lb"/>
蟬不知僧怒蟬不覺蟬厭忽飛去僧語無處著呼兒掩<pc n="lb"/>
柴扉請僧自行脚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題王才叔南館<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
南館着隠士幽爽似僧舍島紅野花繁岸緑垂楊亞人<pc n="lb"/>
行鳥不驚客至鶴先迓林深自無暑月到更宜夜傾樽<pc n="lb"/>
對賢聖飛筆追鮑謝興來即散䇿無時不得暇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>踏雪<pc n="lb"/>
玉壺一色天漫漫亂雲飛春減却寒屑瓊篩塊塞宇宙<pc n="lb"/>
栁絮如拳輥作團却愁花木不禁冷攜笻問訊遍玉欄<pc n="lb"/>
老柯樛枝幸亡恙紅苞半吐怯牡丹更憐修竹壓欲折<pc n="lb"/>
扶持敲撼聲珊珊似醉忽醉僵忽立森然再植青琅玕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
群兒幻出兩獅子頃刻堆削了不難手持朱橘炯電眼<pc n="lb"/>
并刀巧剪金鈴安老夫童心也自愛巻簾移坐忍凍㸔<pc n="lb"/>
一杯煖寒不可再饑腸轉雷未朝餐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀離騷<pc n="lb"/>
琅然醉讀離騷經一鶴聞之來中庭童子屢麾不肯去<pc n="lb"/>
直凑樽前側頂聽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>倚欄<pc n="lb"/>
倚欄有恨無人說暮角吹梅寒聲咽急風巻雨過雁驚<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
吐下蘆花一枝雪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偶成<pc n="lb"/>
青雲得志士頤指快所欲萬事付杯酒粉黛貯金屋嗟<pc n="lb"/>
我骨相窮不受富貴逐嗜欲人所同有時未免俗青奴<pc n="lb"/>
頗專房髙卧擎老足黄妳最如意開巻醒困目煖寒命<pc n="lb"/>
脚婆凍衾轉暘谷開樽喚湯婦新醅温酃渌始得此四<pc n="lb"/>
人明珠不計斛呼之即來前相娛不相觸時人皆笑之<pc n="lb"/>
畫餅豈充腹我亦翻自笑竹忩聽戛玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪隠者不遇<pc n="lb"/>
兩腋乘西風送我上髙岑竹根一泉通石徑萬木森中<pc n="lb"/>
有隠者居敗屋莓苔侵山空人不見雲滿掛壁琴兩鶴<pc n="lb"/>
出候我逢迎啄衣衿應酬久頗厭走避不可尋誰伴山<pc n="lb"/>
下去明日升髙林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪中徐檢法約登城樓不果<pc n="lb"/>
今年一雪恰一月天上弄巧寒饕餮朔風吹碎洞庭浪<pc n="lb"/>
細結瑤花遍銀闕倚杖測試三尺强平陸皓皓失凹凸<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
梅梢糢糊裹寒香鳥影伶俜棲凍葉有客約上城南樓<pc n="lb"/>
膏我車兮俄復輟呼兒反關袁安巷小忩風味寒於鐵<pc n="lb"/>
未須金帳斟羊羔薄酒也能春兩頰三杯五杯亦竟醉<pc n="lb"/>
曲肱一枕香雲絶夢裏騎驢過灞橋記得新詩醒時説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送林伯虎<hi>夢英</hi>除國子監丞赴闕<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
山房髙千仭上與青雲齊日從二仙遊兩耳湔是非北<pc n="lb"/>
忩正齁䶎鋒車扣巖扉猿鶴競作色山人忘我為泉林<pc n="lb"/>
雖云樂出處蓋有時平生經綸胸憂國兩鬢絲江天炯<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
少微安得不振衣<pc n="lb"/>
璣衡占東南老人方昭囘明庭聚耆德公難卧蒿莱行<pc n="lb"/>
行出東門丹心趨玉階雪棹乘興爾雲岫何心哉了却<pc n="lb"/>
濟世縁應念金石臺天堦躍馬餘就訪孤山梅和靖有<pc n="lb"/>
兩鶴他日騎歸來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送絜齋倉使袁都官歸班<pc n="lb"/>
六轡按部朝出闗郵鈴插羽夜趣還詔字天飛紫泥濕<pc n="lb"/>
一㸃郎星歸拱北鄉來翻動大壑魚致君堯舜真須臾<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
金甌未啟請麾去旋攽漢節登范車先生有道出洙泗<pc n="lb"/>
派分象山接洛水振鐸重席闡聖傳此心之外無二理<pc n="lb"/>
先生有才輩伊周胸襟百萬森戈矛新亭肯作楚囚泣<pc n="lb"/>
誓楫一念清神州此行豈但蘭再握講幄欠公熙帝學<pc n="lb"/>
火城照空沙堤新堂印押班運籌幄絜齋牆仭世龍門<pc n="lb"/>
瓣香夙昔鑽仰心邑債一了即歸耕但當拭目天上新<pc n="lb"/>
經綸日與漁樵擊壤歌太平<hi>廵部出門除命恰到</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飲通幽園<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
典却身上鷫鸘裘買酒領客尋清遊欲洗胸襟塵萬斛<pc n="lb"/>
快上青雲展秋眸晴沙翳天風動地挈壺卷席移通幽<pc n="lb"/>
一席鏡浮清可掬千竿玉立塵不畱拒霜兩岸花爛熳<pc n="lb"/>
紅蓼錯雜爭開秋人生適意未易得癡兒了事何時休<pc n="lb"/>
陶冩豈必在絲竹山有鳴禽水游鯈酒酣題蕉競新句<pc n="lb"/>
景物辟易困雕<graphic n="KR0679" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0679.png" mimeType="image/png"/>一梳涼月插空碧樓頭暮角催歸騶<pc n="lb"/>
雙桂餘葩尚堪摘便道肯訪勿翦不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病中得鄔文伯書<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
北風卷地霰穿屋光寒照几珠百斛兒童呼舞健犢奔<pc n="lb"/>
病夫擁爐龜殻縮打門寄書勤故人五雲濕牖春生谷<pc n="lb"/>
片辭自可愈頭風千金指迷况滿幅年來塵埃不堪鏡<pc n="lb"/>
白髮一摘動盈掬星出星入難飬痾安得閒邉半分福<pc n="lb"/>
病中畏酒如畏仇詩囊亦遣髙閣束聞君新工千兔秃<pc n="lb"/>
君但冩來為君讀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送臨川王丞秩滿造朝<pc n="lb"/>
我年學製君哦松數月握手臭味同君今南浦我送客<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
水萍風雲何怱怱别酒未釂白玉斚椎鼓催發斜陽紅<pc n="lb"/>
青霄迫逐不少惜指日便入明光宫祖鞭先着氣射斗<pc n="lb"/>
好吐平生經綸胷臨汝詩巻如束筍殿閣正欠賡薰風<pc n="lb"/>
自憐魚遊沸釡中羨君遇順如飛鴻願寄一語隨君東<pc n="lb"/>
問訊西湖南北峰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬上口占<pc n="lb"/>
平林塗煙山擎日晚征漠漠客愁集浮生隙駒忙裏過<pc n="lb"/>
虛名塞馬眼前失古來戰場莫囘首一成一敗骨俱朽<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
栁岸人家搖酒帘不妨小停春風鞭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題下陽懷沈叔忱<pc n="lb"/>
夜雨曉方歇薄霧隨征車喬松二十里翠微三五家雙<pc n="lb"/>
燕教群雛一牛䭾兩鴉故人不可見囘首天之涯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿康口漁家<hi>時提兵岳陽彈壓盗賊</hi>
                    <pc n="lb"/>
隂雲釀雪風䬒䬒黃沙翳瞑征人愁漁家假宿休瘦骨<pc n="lb"/>
敗蘆紉壁茅葢頭行營鼓角聲動地釣翁不慣皆掩耳<pc n="lb"/>
刺船火急入葭葦問訊鷗鷺莫驚起<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姜子平鄭華父見訪畱飲月下<pc n="lb"/>
敲門者誰子二豪姜與鄭揚袖入長揖掀髯略常敬於<pc n="lb"/>
時月當堦籟聲斷四聽展布交股坐劇談飛舌競恃俠<pc n="lb"/>
爭譽已拈巻索分韻呼兒注老瓦酒力快辛硬羶葷屏<pc n="lb"/>
俗饌棃栗錯村飣杯行無不釂恐犯詩壇令<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>適意<pc n="lb"/>
右傾老瓦盆左持離騷經一杯讀一句既醉還復醒好<pc n="lb"/>
月飛入坐伴飲到天明林下樂如許鐘鼎鴻毛輕<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水閣秋夜<pc n="lb"/>
雲收一㸃無秋洗四山净野水吞長天涼月分兩鏡倚<pc n="lb"/>
湖閣虛窈縁石竹脩勁孤酙領幽寂新醪快村硬露冷<pc n="lb"/>
欺病骨更闌瞻斗柄欲去未屬饜倚欄成短詠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十一月四日雪中小飲是月十日冬至<pc n="lb"/>
書雲猶七日陰極剛未長風吹六飛開飛舞隘穹壤一<pc n="lb"/>
陽方欲來和氣已摩盪著地寂不聲入林發餘響與客<pc n="lb"/>
同擁爐寒威不到幌洗杓開蟻尊下筯飫熊掌道舊驚<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
物變談空湔塵想近詩稍閣筆對此又技癢踏雪訪梅<pc n="lb"/>
花更覺吟興爽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊劉園分韻得峽字<pc n="lb"/>
園林十畆餘此邦人推甲匝谷篔簹净循沼芙蓉夾波<pc n="lb"/>
暖遊魚樂機忘飛鷗狎劇談互揮麈曲欄憑鬬鴨棊仙<pc n="lb"/>
俱自負國手未許插酒膽各稱雄觥船不畱呷半酣索<pc n="lb"/>
分吟韻嚴苦才乏枯膓<graphic n="KR0679" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0679.png" mimeType="image/png"/>欲斷險字終難壓閣筆視諸<pc n="lb"/>
公詞源羨流峽<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晩晴與何户登水亭簡張丞<pc n="lb"/>
溪流西岸秋日落千山暮一亭壓其間登覽洗萬慮胸<pc n="lb"/>
襟富邱壑方領此幽趣擲餌來潛鱗圍棊驚過鷺酒壺<pc n="lb"/>
展逸興漁唱續逺浦安得哦松來撚髭同覔句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪中觀客夜博<pc n="lb"/>
積雪深一尺堆瓊迷山扉豪客夜排闥桃燈紅爐圍成<pc n="lb"/>
梟呼五白轉勝賞四緋舉觴無不釂寒深酒力微姑置<pc n="lb"/>
博與酒劇談木屑霏坐久更寖闌疎鐘到簾幃<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山吟<pc n="lb"/>
梯磴捫絶壁題詩紀幽臨呵凍象管滑墮崖千尺深群<pc n="lb"/>
猿皆驚笑㸔我攀蘿尋石罅忽<graphic n="KR0679" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0679.png" mimeType="image/png"/>得大書足前吟誦詠<pc n="lb"/>
猿側耳頷頭似知音吟罷下山去猿亦歸他林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野谷詩稿卷三<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>野谷詩稿卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野谷詩稿卷四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙汝鐩<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金山<pc n="lb"/>
自古稱浮玉更名為得金一山藏寺腹雙塔立江心淮<pc n="lb"/>
浙中流斷風煙四岸侵夢囘禪榻悄月午聽龍吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夕<pc n="lb"/>
秋風動梧井無頃許多涼夜静灘喧枕牕開月到牀道<pc n="lb"/>
心便冷淡世事莫思量只被澆花累朝朝却用忙<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉子愿山居<pc n="lb"/>
搬向山邉住蕭然茅數椽平塘印星斗深谷剩風煙老<pc n="lb"/>
不離書卷貧誰乞酒錢莫言無管待頻取好茶煎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泊舟<pc n="lb"/>
前頭無泊處且住荻花林水沸知灘淺煙蜂花在瓶呼<pc n="lb"/>
童治茶具有客扣柴扃共說山林話休嗟兩鬢星<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送仲久之京口<pc n="lb"/>
纔歸又東去且道幾時還算路亦差逺縁君不耐閒江<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
城登鐵甕煙寺認金山我昔經行地詩牌掛壁間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>空師欲遊嶽往訪山寺<pc n="lb"/>
聞師遊嶽去打急訪高岑躡屐若來晩挑包不可尋山<pc n="lb"/>
寒梅意悄林茂鳥聲深行住無非道何須枉費心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送季逢過湘中<pc n="lb"/>
虀鹽三十載刻苦戰文場燈火簡編夜江湖髭鬢霜雁<pc n="lb"/>
聲隨掛席秋色欠遊湘歸日無他物惟詩滿古囊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酬曹户<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
奔走塵埃久還山每嘆遲歲華驚雁到心事獨鷗知夜<pc n="lb"/>
對樽前月晝尋花下棋閒中滋味好但欠子論詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泊盧家步<pc n="lb"/>
泊舟葭葦岸風喚夜涼生天逺星疑墜秋清月倍明傾<pc n="lb"/>
杯浮蟻匝把劍古蛟鳴甚矣吾衰矣功名念已輕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同崔糾訪陳道士<pc n="lb"/>
尋幽過橋去松徑入琳宫竹擺風簷緑橊殘雨院紅黏<pc n="lb"/>
碑多古籒插架獨參同道士掀髯笑詩聨石鼎工<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋意<pc n="lb"/>
今年秋意蚤夜傍井梧生怪得雨聲急洗敎山骨清倚<pc n="lb"/>
欄㸔葉舞尋砌聽蛩鳴舉目無非爽吟詩易得精<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>下程<pc n="lb"/>
下程疑頗早店主勸予休今晩莫貪路明朝便到州疎<pc n="lb"/>
籬編馬眼新笋䕶猫頭六七歲童子一人騎數牛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪上官道人菴<pc n="lb"/>
三十年居此何嘗識酒葷柴扉人少到草徑鹿同群雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
足添新瀑山深有剩雲水瓢丹竈外閒事不曾聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪王廣文<pc n="lb"/>
未是閒時節君言百念灰棲身菴竹石適意杖莓苔人<pc n="lb"/>
老無由少春歸却解來呼兒烹苦笋席地共銜杯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>野望<pc n="lb"/>
一天秋色逺千里病眸寛野曠牛羊小樓髙風露寒埽<pc n="lb"/>
愁嫌酒薄少事欲心安溪友門前過畱魚薦晩餐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>到農家<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
難得官人到茅簷且駐車自攜鋤掘笋更取網求魚一<pc n="lb"/>
媪來斟酒諸童競挽裾須臾對吾泣科役苦追胥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>招賢渡溪閣晩望<pc n="lb"/>
溪流清到底十頃浸秋光煙重山加色風狂雁失行塵<pc n="lb"/>
埃雙老鬢天地幾斜陽何處一聲笛征人暗斷膓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>琳宇<pc n="lb"/>
琳宇棲巖谷翛然一徑深風篁竿戛玉霜橘顆垂金是<pc n="lb"/>
院皆扃户無人但聽琴遶廊行數匝聊以洗塵心<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>維舟<pc n="lb"/>
望見人家了猶須轉一坳寺從灘背出船向柳邊捎問<pc n="lb"/>
酒尋溪館呼兒解臘包三杯亦徑醉世事且權抛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈隠居<pc n="lb"/>
遶屋垂垂栁當軒小小江買魚尋晩釣浮蟻倒春缸山<pc n="lb"/>
近雲侵坐月來梅印牕隠居誰似子不羨鹿門龎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>弋陽道中<pc n="lb"/>
千里嘆行役今朝方半途橘肥霜後顆松落雨中鬚店<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
嫗當壚問官人要酒無忻逢埽愁帚沽了又還沽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>倚樓<pc n="lb"/>
蒹葭秋色晩百尺倚江樓日暗煙藏寺風髙浪拍舟歸<pc n="lb"/>
雲投逺嶺饑雁呌滄州心事非年少塵埃白盡頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟中<pc n="lb"/>
繫纜停征棹斜陽古渡頭風霜先逺客天地獨扁舟水<pc n="lb"/>
鳥衝開浪汀鴻占斷秋在家貧亦好何用出林邱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏日普信寺江閣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
到此全無暑虛欄千里風㸔飛雲度水聽落石鳴空日<pc n="lb"/>
月忙烏兔春秋逓燕鴻一生塵裏過煙艇羨漁翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過寶雲寺訪密師<pc n="lb"/>
寺纔三二里曳杖且徐行晴塔松稍見風鐘嶺半鳴樵<pc n="lb"/>
夫分道過僧子就房迎竹有千竿立塵無一㸃生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送翼之過天台<pc n="lb"/>
天台山水窟人道是仙家白鶴掛寒澑赤城飛暮霞獨<pc n="lb"/>
攜筇杖過莫畏石橋斜牢記經行處歸來向我誇<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晚泊<pc n="lb"/>
篙師言已晚豈可更貪程風起且須泊灘多未易撑星<pc n="lb"/>
河明夜色葭葦撼秋聲囘首人千里通宵夢不成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遣意<pc n="lb"/>
要静静不得風吹竹打簷欄摧呼匠葺碑脫遣兒黏夜<pc n="lb"/>
短睡常欠天陰病轉添扶衰歸密室更下面前簾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>信步<pc n="lb"/>
午牕方睡起信步過東畦穴徙蟻知雨巢穿燕補泥路<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
坍連草沒菓重壓枝低村婦抱兒子籠邊敎喚雞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安仁道中<pc n="lb"/>
半月離鄉井家音杳不聞路危多半缺橋朽忽中分秋<pc n="lb"/>
盡風<graphic n="KR0679" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0679.png" mimeType="image/png"/>葉日沉巖宿雲荒村店雖陋店主頗殷勤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送彦東還湘<pc n="lb"/>
湖南多爽處羨子片帆還秋影清涵水煙痕淡著山蘭<pc n="lb"/>
風香楚佩竹淚冷湘斑見說誅茅地江頭只數間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿方家店<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
昏暮方投宿敢嫌茅屋低池清月易入林密鳥爭棲買<pc n="lb"/>
酒春篘甕求蔬夜摘畦路長莫貪睡囑僕早聽雞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈悟上人<pc n="lb"/>
怪來趨向别乃是拙菴孫秋色添禪寂松聲奪俗喧路<pc n="lb"/>
行須避蟻飯剩或呼猿單缽隨縁住尋常懶出門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋居<pc n="lb"/>
入得秋來爽何須宋玉悲推牕對脩竹開卷課諸兒世<pc n="lb"/>
事放輕着人生無足時年多自當老不用染吟髭<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暮行江上<pc n="lb"/>
江天詩眼濶沙岸暮扶藜風怒來帆卸林昏宿鳥迷問<pc n="lb"/>
魚前港有沽酒小童攜夜客畱同飲添杯剪韭畦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈慈上人<pc n="lb"/>
踏遍叢林後歸來隠石崖任梅斜到牖聽竹長侵街掛<pc n="lb"/>
壁塵堆笠穿山雲惹鞋真機須要悟餘事是持齋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送竒仲過霅川<pc n="lb"/>
少年湖海氣近又負詩名今忽擔簦去誰非倒屣迎雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
茶烹顧渚春酒醉烏程有句茅亭著蘋風洲上生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登法雲寺<pc n="lb"/>
雲林擁深寂山寺倚崔嵬童子請先坐師僧恐便囘庭<pc n="lb"/>
黃霜到橘堦緑雨滋苔掛樹猿相玩呼之却不來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春郊<pc n="lb"/>
數㸃緑楊風春光是處同蜂喧<graphic n="KR0679" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0679.png" mimeType="image/png"/>蘂瘠鳥閙聒山聾聨<pc n="lb"/>
句逢詩友尋僧問牧童家家辦農具準擬試新工<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿溪館<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
投宿溪頭館途長主僕饑濕薪難便著惡米更須篩風<pc n="lb"/>
細帆來穏山高月上遲客懷正悽惻漁笛蓼洲吹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>弦歌堂對雨<pc n="lb"/>
絶交詩酒客撲面簿書塵汩沒朝連夜怱忙雨過春民<pc n="lb"/>
寛殘稅欠身受上官嗔了却三年債歸耕秀水濱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>畱客<pc n="lb"/>
濶疎方在念飛葢忽相過酒缺鄰堪覔詩成子自哦添<pc n="lb"/>
羮挑野菜包鮓就池荷莫屢辭歸去餘樽亦不多<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送胡判官赴官永嘉<pc n="lb"/>
君赴蓮池戍離愁正值秋持觴送南浦鳴櫓下東甌才<pc n="lb"/>
俊推烏幕風流訪謝樓欲窮竒絶處須上雁山頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醵飲劉園<pc n="lb"/>
隨意攜盤饌毋煩事禮文燕飛衝幕過鶯語隔牆聞興<pc n="lb"/>
自樽前發韻從花下分詩成似供課醉墨競紛紜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遣愁<pc n="lb"/>
愁來無可奈散策小橋東影轉松隨日香殘花怯風煙<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
霞詩興裏天地酒杯中本自江湖客生涯付釣蓬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次莊過荆渚以詩寄之<pc n="lb"/>
澤國遙千里雲帆隔兩州醉行沙市月吟破渚宫秋魚<pc n="lb"/>
嘆馮驩鋏貂殘季子裘人傳君入蜀無事早歸休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暑酌<pc n="lb"/>
天高殊未雨暑盛絶無風將酒渠心浸有泉林下通擘<pc n="lb"/>
蓮房拍塞雪藕孔玲瓏量淺難禁醉扶歸兩小童<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉簿約遊廖園<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
名園新整頓樽酒約追隨春晚花飛少牆高蝶度遲注<pc n="lb"/>
湯童煖酒拍案客爭棊寂寞鞦韆索無人盡日垂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜懷歸<pc n="lb"/>
鄉里千山月塵埃兩鬢星秋聲雖是爽客耳不堪聽多<pc n="lb"/>
淚風前燭孤明竹外螢吟蛩更亡賴終夜幾曾停<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山莊<pc n="lb"/>
門掩斜陽岸溪橫獨木橋山禽弄春舌堤栁舞風條世<pc n="lb"/>
事雪雙鬢生涯水一瓢似聞鄰釀熟自往不須招<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>避暑<pc n="lb"/>
炎赫無逃避如何得雨來雲生應有望風捲又還開攜<pc n="lb"/>
簟尋池閣傾醪注晩杯堆盤粲紅顆味不減楊梅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冬日友人見過<pc n="lb"/>
荆扉終日閉難得故人來欲煖寒須酒相攜手問梅艱<pc n="lb"/>
危驚鬢雪勳業嘆心灰子負江湖氣誰憐當世才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日同王顯父趙子野何莊叟泛湖趙紫芝繼至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>分韻得秋字<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
雨餘湖更爽載酒共清遊天浄倒涵水峰高爭獻秋風<pc n="lb"/>
煙入吟筆簫鼓自鄰舟隄上詩人過相邀便肯畱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄圎老聞欲移住他院<pc n="lb"/>
妄動生於念禪床坐不牢舊窠元自好新刹有何高去<pc n="lb"/>
住身如寄奔馳足謾勞挑包聞已决應笑我忉忉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄔文伯歸自邵陽<pc n="lb"/>
賓主西遊久賡詩日日傳交情誰似此歸興忽翩然楚<pc n="lb"/>
岸猿吟樹湘江月載船我窮君更甚相助愧無錢<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨川縣治古桂兩大株與葉潛仲鄔文伯飲花下<pc n="lb"/>
雙桂相傳久百年殊未衰樹聨鋪葉宻根老著花遲葩<pc n="lb"/>
墜黏詩筆香濃透酒巵月中但孤影安得兩交枝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿古寺<pc n="lb"/>
黃昏投寺宿古屋瞰荒江村酒沽春甕山房耿夜缸灘<pc n="lb"/>
高聲撼枕月落影收牕僧老人皆玩樓鐘曉未撞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟中<pc n="lb"/>
離家俄十日千里獨衰翁篷響過雲雨帆開逆水風新<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
沙增岸脚小港隠蘆叢客思難消遣黃昏月一弓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雷潭寺<pc n="lb"/>
憶昔登臨日今經二十年崢嶸新棟宇黼黻舊山川魚<pc n="lb"/>
響潭翻浪烏飛風送船穴空龍已去鱗爪跡依然<hi>寺旁有龍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>窟鱗爪之跡尚存</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送宗上人歸閩<pc n="lb"/>
頂笠遍參請平生志甚勤耳方離嶽瀑眼已接閩雲宿<pc n="lb"/>
嶺星辰近渡溪煙霧分勸師早休歇禪不在多聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野谷詩稿卷四<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>野谷詩稿卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野谷詩稿卷五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙汝鐩<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送曹深叟之越<pc n="lb"/>
幾時重握手未可便輕離路指千巖去程寛一月期捫<pc n="lb"/>
蘿窺禹穴剥蘚讀曹碑必自蘭亭過方當春暮時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪子益<pc n="lb"/>
揀得溪山住三間草屋低坐貧憂酒債廢事悔棊迷壁<pc n="lb"/>
壞何時補詩成無處題畱余余戒飲白飯薦黄雞<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>拍欄<pc n="lb"/>
偶把欄干拍沙鷗水上驚晚紅殘照在秋碧逺山横盡<pc n="lb"/>
被浮名役皆從妄念生不如歸去好杖屧老柴荆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東村<pc n="lb"/>
晴久全無雨溪亁半是沙風橫分雁陣日轉趣蜂衙地<pc n="lb"/>
僻草埋徑籬摧菊卧花橋西一林竹瀟灑兩三家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醴陵道中<pc n="lb"/>
入得湖南界皆嫌堠子長煙巖松葉暗風陌稻花香橋<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
斷人迂路車鳴水卷塘宿程雖不逺木杪已斜陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子開移居郊外<pc n="lb"/>
數聞低矮屋不可以擡頭嫌市塵埃濁尋山泉石幽門<pc n="lb"/>
松霜榦古牕竹露竿脩辦此一㕓了從今何所求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪曇師<pc n="lb"/>
道人雲外住小徑入庵幽榦老梅逾瘦林疎竹自脩揀<pc n="lb"/>
茶相伴煮補線且停抽此事如何説下山歸去休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黯淡<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
黯淡四山暮凄涼千里秋功名常嘆老衰病豈禁愁孤<pc n="lb"/>
雁影誰伴亂蛩吟不休一身天外客雲盡是鄉州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪皇甫道士<pc n="lb"/>
道人畱淡話竹院寂無聲沽酒童來緩題忩詩已成海<pc n="lb"/>
珍紉紫菜仙品漬黄精移席臨簷月焦桐膝上横<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送聰上人歸四明<pc n="lb"/>
辦得四方遊孜孜討入頭歸雲起齋缽髙浪送行舟笠<pc n="lb"/>
戴天童雨鞋穿雪竇秋平常心是道莫更問人休<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟夜<pc n="lb"/>
夜泊楓林岸江平萬籟收松崖猿嘯月蘆渚雁眠秋軒<pc n="lb"/>
冕儻來爾林泉歸去休客愁正無奈孤笛起漁舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日融<pc n="lb"/>
日融風力軟曳杖獨逍遙蜂去花心静鶯遷栁影搖一<pc n="lb"/>
年春易老兩鬢雪難消客至時畱飲無縁特地招<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題及之後山新築茅舍<pc n="lb"/>
瀟灑人間世柴門夾兩槐詩僧恰方去俗客不曾來翠<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
合苔初長紅嬌杏半開南邊許多地臘月竹須栽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送沈推赴官婺女<pc n="lb"/>
子抱風雲志我同筆硯遊衆皆尊大手老尚客諸侯清<pc n="lb"/>
逼雙溪水句涵三洞秋儉僚非所處有路在瀛洲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范園避暑<pc n="lb"/>
六月暑如炊追凉此地宜棹舟荷柄颭坐石竹隂移籌<pc n="lb"/>
貫壺雙耳鼎烹茶一旗小童供筆硯醉客競賡詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新秋旅思<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
兩袖塵埃滿千山道路勤曉清秋已到葉落客先聞鏡<pc n="lb"/>
裏驚衰態眉間添皺紋人生閒第一囘首故山雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭氏莊<pc n="lb"/>
莊居深僻處敲户小童譍此地清如許前時到未曾栁<pc n="lb"/>
腰金裊娜苔髪翠鬅鬙山上茅亭子扶衰為一登<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏夜與東叔昆仲小酌<pc n="lb"/>
入夏不為淺亭虛未甚炎雲收風巻幕月滿夜開匳怕<pc n="lb"/>
熱移燈逺開懷索酒添半酣詩興動冩韻客分拈<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪次張廣上人繼至<pc n="lb"/>
都不見塵埃園扉傍水開晴茵鋪碧草風彈落黄梅訪<pc n="lb"/>
子因尋竹呼童忽辦杯詩僧相繼至罷酒把茶來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉幹東園<pc n="lb"/>
築圃非容易經營二十年煙松迷五鬛風栁起三眠疊<pc n="lb"/>
石連山麓栽桃擬洞天最為瀟灑處正在竹林邊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懷武陵文廣文<pc n="lb"/>
念子經年别書嘗寄驛筒每思談笑隔或假夢魂通師<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
範新芹泮騷情轉蕙風拏舟訪秦洞桃雨一川紅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>常山道中<pc n="lb"/>
寒謝春纔展怱怱二月中算來晴幾日多是雨兼風煙<pc n="lb"/>
草迷村碧山桃夾竹紅浮名能役我策馬幾囘東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏夜<pc n="lb"/>
今夕暑差甚芒鞋堦下行除燈簷月上却扇竹風生病<pc n="lb"/>
骨坐怕久静吟詩易成夜凉思睡去樓鼓已三更<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄盧司户<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
寂寞盧司户誅茅楚水東幾年與君别一字不余通釣<pc n="lb"/>
水空烹鯉行汀屢扣鴻夢魂還可托握手幾時同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿山觀<pc n="lb"/>
昏暮無處宿樵人指路頭僕夫皆已困道士幸相畱明<pc n="lb"/>
月夜翻晝陰崖暑變秋聞雞便行路定要到潭州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>化成巖<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
命友化成巖同尋頃刻閒半途瞻佛塔數里入禪關松<pc n="lb"/>
動影移日江清波漾山衞公讀書處有鷺宿其間<hi>有李衞公</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>讀書堂公集中載白鷺賦</hi>
                    <pc n="lb"/>
一線㳂崖路衰殘步屧遲攀蘿衝霧上倚檻俯空危石<pc n="lb"/>
佛像須久山僧言不知㸔來衆亭子最是妙高竒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乍晴<pc n="lb"/>
日色今朝稳園林二月中池塘展晴緑桃杏鬬春紅犯<pc n="lb"/>
險升高徑扶衰藉小童黃鸝怕人見飛過野橋東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江閣夜<pc n="lb"/>
小閣臨江迥疎簾帶霧鈎雲鴻遥影滅灘月碎光流詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
思偏宜夜衰髯不耐秋漁燈三兩㸃隠隠荻花洲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晚興<pc n="lb"/>
是處牛羊下喧譁走牧童霽煙拖淡碧夕照殞殘紅老<pc n="lb"/>
鬢日添雪衰軀晚怕風愁來無着處分付酒杯中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪中尋僧<pc n="lb"/>
尋僧同踏雪握手上鐘樓初下寒飄屑纔濃風輥毬水<pc n="lb"/>
波糊紙閣春乳泛茶甌片片㸔來好龎公有話頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莊居<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
三四間茅屋囘環水石清雞催殘漏盡月截半忩明好<pc n="lb"/>
句枕邊得浮名身外輕起來供日課先遶藥畦行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泊舟<pc n="lb"/>
舟泊似差早篙工愛酒坊羊羣歸逺隴栁影戀斜陽澤<pc n="lb"/>
國人千里暮霞天一方茶多不思睡漁唱聽滄浪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蠶舍<pc n="lb"/>
每到蠶時候村村多閉門徃來斷親黨啼呌禁兒孫不<pc n="lb"/>
惜兼旬力將圖終歲温殷勤馬明祝燈火謹朝昏<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送同年李敎秩滿歸閩<pc n="lb"/>
雁塔同頭久相㸔兩鬢皤功名皆分定安樂值錢多絳<pc n="lb"/>
帳歸來後青山住得麽時流推老筆冊府欠編摩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同子嚴初夏飲山閣<pc n="lb"/>
緑陰千百頃約我共登臨山翠含煙重橊紅著雨深行<pc n="lb"/>
藏皆有命計較謾勞心病怕杯中物憐余淺淺斟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞舟中笛<pc n="lb"/>
橫笛秋蓬底銜山夕照殘孤音起水面餘韻到雲端吹<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
怨蘆聲慘含悽雁影寒有人江閣上斂翠凭欄干<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄友人<pc n="lb"/>
口信傳商賈年前未得歸湘沅淹異縣日月老征衣騷<pc n="lb"/>
興遍芳渚舊樓閒釣磯思君不可見獨自立斜暉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明小飲<pc n="lb"/>
草草清明飲惠風天氣和身輕梁燕舞舌巧栁鶯歌但<pc n="lb"/>
道三春好其如兩鬢何升沉付杯酒由命不由他<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過曹家渡<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
數篙撑過渡雨後水添肥山橘青迷樹野花香襲衣哀<pc n="lb"/>
鴻悽逺客鬬雀堕斜暉童稚喧林壟牛羊箇箇歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>午炊浰陽一館甚雅<pc n="lb"/>
誰料三家市能令兩眼明花暄叢蝶戀簷午亂雞鳴忙<pc n="lb"/>
裏青春去愁邉白髪生摇鞭問歸路更乞一旬晴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送同官葉𣙜院造朝<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
新制重分司誰云筦𣙜卑鵬摶終可料鷃笑彼何知秩<pc n="lb"/>
滿豈無待橫飛亦未遲催班天上去黃色已添眉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
滿歲塵埃共交情骨肉親我猶京口客君已日邊人波<pc n="lb"/>
及無亡晉渠成亦利秦西湖約攜手兩岸栁揺春<hi>鎮江分𣙜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>舊差武臣嘉定中更以文臣邑最之人葉乃首選後數月余亦備員</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同楊濟翁唐季路陳純叟飲光風亭光風舊名招<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>屈純叟席上鼓琴<pc n="lb"/>
江邉舊亭子招屈改光風掲扁名雖異懷人意則同一<pc n="lb"/>
篇漁父問千古大夫忠酒盡琴猶鼓幽蘭曲未終<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翁靈舒客臨川因經從訪之不遇聞過村居<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
聞道深村裏結茅三四間買田因種秫移樹為㸔山詩<pc n="lb"/>
好人皆誦身安心自閒有時思雁蕩依舊棹舟還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西湖訪梅<pc n="lb"/>
久無梅信息訪問到湖濱耐盡一冬冷開殘千樹春臨<pc n="lb"/>
流轉風韻與雪鬬精神疎影暗香後能吟有幾人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漁舟<pc n="lb"/>
秋巘翠千疊晴溪玉一灣漁舟三兩箇來往釣其間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出郊<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
二月垂楊岸行春詩酒徒蒼頭前引道拄杖掛萌蘆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不眠<pc n="lb"/>
刺齒<graphic n="KR0679" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0679.png" mimeType="image/png"/>新句濡毫冩短牋讀來疎脱少懽喜不成眠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登樓<pc n="lb"/>
地卑梅雨濕氣壓篆煙低熟是披襟處高樓百尺梯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈定上人<pc n="lb"/>
談禪皆是病參請不須忙且㸔諸尊宿相傳甚藥方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苦吟<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
幾度燈花落苦吟難便成寒牕明月滿樓上打三更<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尋勝<pc n="lb"/>
老子攜筇杖小童挑酒壺徧尋泉石勝引路倩樵夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>傷春<pc n="lb"/>
飛蝶捎風絮鳴禽戀午簷不知春去未但覺栁陰添<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>半夜<pc n="lb"/>
坐久香銷篆更長燭屢花一輪觀浴兔兩部聽鳴蛙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>踏青<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
四野春工遍柔風動賞心踏青喧栁陌舉白醉花陰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山礬<pc n="lb"/>
七里香風逺山礬滿路開野生人所賤移動却難栽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白髪<pc n="lb"/>
朱顔畱不住白髪自應生摘了依然有徒勞打鑷聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨過<pc n="lb"/>
一霎荷塘雨明珠翠葢擎柄危難得穏稍側便須傾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
為愛清秋月徘徊步水濵夜歸驚犬吠錯認是生人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山寺<pc n="lb"/>
樹暗常疑夜山多易得雲撞鐘最深處嶺外不曾聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題莊舍壁<pc n="lb"/>
水深荷較晚地僻草偏多佇立風前聽樵夫隔隴歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無題<pc n="lb"/>
人與春俱老花因雨易殘天涯雲萬里膓斷倚欄干<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後圃<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
澆花惟要早芟草不知名新竹生來巧南牆補數莖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏日山中<pc n="lb"/>
瀑近書皆潤林深簟更涼山中無一事夏日覺尤長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吟髭<pc n="lb"/>
壯歲髭如漆年來暮景侵便令如雪白撚斷不妨吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜<pc n="lb"/>
秋到情懷惡美人天一方夜深牕轉月夢斷角吹霜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野谷詩稿巻五<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>野谷詩稿卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野谷詩稿卷六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙汝鐩<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>多景樓<pc n="lb"/>
北固危登最上層身浮霄漢手捫星江連淮海東南勝<pc n="lb"/>
山出金焦左右青天水精神清雁骨風煙圖畫入秋屏<pc n="lb"/>
蕭蕭古意憑欄久目盡斜陽沒逺汀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>岳陽樓<pc n="lb"/>
洞庭雄壓岳陽樓萬里風煙萬里秋左右江湖同浩蕩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
東西日月逓沈浮青蛇鳴袖神仙過古瑟彈湘帝子遊<pc n="lb"/>
朝暮飛鷗千百㸃送迎城下去來舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再登岳陽樓<hi>開禧丁卯赴江陵徑過</hi>
                    <pc n="lb"/>
岳陽城下繫扁舟與客同登百尺樓尋遍詩牌追舊句<pc n="lb"/>
恍驚歲律嘆重遊波涵君編兩山碧天落巴荆一鏡秋<pc n="lb"/>
北望邊煙猶未息敢忘後樂與先憂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江樓㑹飲對月<pc n="lb"/>
層樓畫棟凌霄漢檻外江流百頃清無一片雲但秋色<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
放千里月到天明喚舟撒網鮮鱗美擊鼓喧汀宿鷺驚<pc n="lb"/>
坐上有人懽未厭酒闌連釂兩三觥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪别胡倅畱飲水閣<pc n="lb"/>
故人知我已膏車折簡殷勤祝訪渠惜别怱怱畱語笑<pc n="lb"/>
臨時草草治餚蔬宻遮池面荷千葢斜插雲頭月一梳<pc n="lb"/>
此夕憑欄又何日雁來莫惜數行書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春嬉<pc n="lb"/>
十分晴色趂春嬉鄰有灰驢借我騎舌囀雖然聞翠栁<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
葉濃却不見黃鸝小詩題壁同僧和丫角攜琴更鶴隨<pc n="lb"/>
傍水誰家亭子好萬竿竹影浸琉璃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豐城道中<pc n="lb"/>
雨後泥深馬費鞭㸔來遵陸豈如船人行灘過無多水<pc n="lb"/>
雁帶雲飛不盡天束擔侵晨離故縣算程明日至臨川<pc n="lb"/>
長安鐘鼓何時聽東望猶爭路一千<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送端叔遊淮<pc n="lb"/>
堂堂玉立鬚垂腹談論逢人見肺肝手弄七絃琴韻古<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
腰橫三尺劍光寒但將計策尋知已肯學閭閻為覔官<pc n="lb"/>
烏幕逢君定羅致别樽不復話儒酸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早征<pc n="lb"/>
店雞一唱接疎鐘起整行装尚夢中沙路踏殘征馬月<pc n="lb"/>
栁堤啼斷曉鶯風水肥渡險添舟子岸沒途窮問牧童<pc n="lb"/>
千里鄉人逢陌上片時握手各西東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明皇<pc n="lb"/>
初年不是不聰明勤政開元致太平一曲羽衣妃子進<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
三朝錦褓禄兒生眼亁蜀道山川淚膽碎漁陽鼙鼔聲<pc n="lb"/>
禍福興亡皆自取信知女色解傾城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊行同張宰<pc n="lb"/>
雨晴郊外共尋芳細水交流注野塘花落戀枝風不肯<pc n="lb"/>
栁纔舞影日還藏轉添老態難於健㸔得閒時少似忙<pc n="lb"/>
擬訪一僧共茶話禪房扃鎖出遊方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝人送端硯水沈<pc n="lb"/>
屏跡山林絶往還忽傳軍將扣雲關十年憶别湖湘外<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
五朶驚飛几案間硯寄山巖鸜鵒眼沈分上岸鷓鴣斑<pc n="lb"/>
墨磨烟麝香橫霧捜索詩腸愧我慳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖亭夜飲會别友人<pc n="lb"/>
每聞嗟歎無知已定要攜琴過浙東莫訝醵樽但草草<pc n="lb"/>
只因束擔去怱怱竹篩夜影千竿月荷送湖香萬朶風<pc n="lb"/>
早晩我尋京口戍子歸或遇半途中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醵飲<pc n="lb"/>
出城二里野人居最愛園亭傍室廬墨擁清池聚科斗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
雪明碧嶂遇春鉏興來醵友尋詩酒忙裏攜盤但醢蔬<pc n="lb"/>
新剏小軒尤更爽百來竿竹間㯶櫚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>午炊徐坊嶺<pc n="lb"/>
途長力困時時歇日影將中僕馬饑糴米荒年増價售<pc n="lb"/>
汲泉逺井得炊遲竹稠亂笋穿開路藤茂多花葢盡籬<pc n="lb"/>
飯了店翁相送出丁寜前面小橋危<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>即事<pc n="lb"/>
十里東風揺羽葆髙低逺近萬株松側身靠石牛揩痒<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
俛首穿林鹿護茸樵子登山雲裏過詩僧採藥澗邊逢<pc n="lb"/>
近傳有虎常來往隔隴猶存舊脚蹤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>縱步<pc n="lb"/>
久雨厭人妨野步幾時便得此畨晴到橋喚僕來相助<pc n="lb"/>
過寺逢僧約共行籬落一團飛蛺蝶汀洲數㸃立<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR2726" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2726.png" mimeType="image/png"/>
農家竹裏深深住風度茅簷紡織聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題合江亭<pc n="lb"/>
石皷山頭一小亭乾坤萬里眼雙明雖因刺史能尋勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
不遇昌黎豈得名衡嶽雲開秋洗碧蒸江湘合水爭清<pc n="lb"/>
書巖莫辨當時事空積塵泥野草生<hi>昌黎有題合江亭寄刺史鄒君詩末</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有願書巖上石勿使塵泥涴之句</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪友野外<pc n="lb"/>
雨意方濃改作晴杖藜野外訪柴荆爭尋桑葉占蠶熟<pc n="lb"/>
退立田塍避犢行風過沙平收鳥迹烟濃寺沒但鐘聲<pc n="lb"/>
小童走報余將至一笑松間倒屣迎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晩征<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
囘首家山已十程摇鞭自笑苦勞生雲先帶瞑巖邊宿<pc n="lb"/>
月獨伴人溪上行草屋停驂難可意店翁叱犬不容聲<pc n="lb"/>
明朝路逺起須早第一雞啼是五更<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶罷<pc n="lb"/>
茶罷晴簷唱午雞偶騎驢去過東溪酒餚分倩樵夫挈<pc n="lb"/>
筆硯專令童子攜放目水亭欄獨倚題詩僧舍壁新泥<pc n="lb"/>
興闌歸問來時路到處蟬鳴日已西<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送魯卿之九江<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
歸自瀟湘方半月挑燈酌酒又分襟掛帆秋晚江湖客<pc n="lb"/>
握手歲寒松栢心湓浦水流清一派香爐峰濕翠千尋<pc n="lb"/>
西風逺想登臨處日日攜琴日日吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泊舟周家步<pc n="lb"/>
梢子商量乘早泊向前十里不逢村卸帆斂柁依山脚<pc n="lb"/>
繫纜添樁傍樹根月魄知風昏有暈秋光入水凈無痕<pc n="lb"/>
五更露下欹孤枕忽聽新鴻更斷魂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過黄園<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
黄家亭館人稱好杖履春風領客行開放園門千嶂入<pc n="lb"/>
愛他山閣一溪横花迷粉翅雙飛蝶柳露金衣百囀鶯<pc n="lb"/>
酒後著碁聊適興未須屑屑較輸贏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>午炊溪店<pc n="lb"/>
草店臨流傍蓼汀午炊於此片時停健農怗岸般卵石<pc n="lb"/>
幼婦汲泉攜斗瓶薦飯滿盂山芋美開忩匝室野花馨<pc n="lb"/>
隔籬菴舍極瀟灑萬竹中間著小亭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪友人溪居<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
數間屋子壓溪光百十喬松列翠行鶴為聽琴朱頂側<pc n="lb"/>
鴨皆睡日緑頭藏後園遣僕鋤冬筍隔岸尋僧度野航<pc n="lb"/>
天色黄昏歸已晚苦留夜話對胡床<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>野步<pc n="lb"/>
雨收日薄春容嫩步步東風桃李蹊香逓春林疑麝過<pc n="lb"/>
聲傳幽谷認鶯啼路摧迂步行荒草橋斷褰裳涉淺溪<pc n="lb"/>
歸遇田翁醉邀我旋教買酒旋烹雞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同官率遊鄭園<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
亭圍花木閣臨池移席行杯處處宜藻裏漾春魚放子<pc n="lb"/>
竹間尋路鶴將兒登山少俊誇先到扶杖衰殘愧獨遲<pc n="lb"/>
所恨隔關歸去急不容結果著殘棊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>避暑溪上<pc n="lb"/>
不堪蝸舍暑如炊何處清幽可杖藜未約客須先覔酒<pc n="lb"/>
要尋涼必去臨溪撐船訪洞槐間港坐石吟風栁下隄<pc n="lb"/>
晚網得魚似湖白鸞刀鱠玉搗香虀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿横山<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
頗厭東征道路長囘頭十日離鄉邦掃愁酌酒雖云獨<pc n="lb"/>
照影挑燈却暫雙打併餘花風動地遷延殘夜月留牕<pc n="lb"/>
店雞已唱催人起更聽疎鐘隔水撞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張園<pc n="lb"/>
幾年人說張園好筇杖芒鞋欠我遊泉脈涓涓三里逺<pc n="lb"/>
山根匝匝四時流鶴嫌竹宻妨來徃蝶厭花多費應酬<pc n="lb"/>
臺館高低皆得所松間亭子最清幽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崇真觀東軒<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
東軒面水枕山阿左右雲煙濕翠蘿風度鶴聲聞逺壑<pc n="lb"/>
日移松影轉前坡愁來獨靠清樽遣老去休憎白髪多<pc n="lb"/>
道士罷琴揮醉筆詩成自喚小童哦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>溪上<pc n="lb"/>
一畨雨過驟晴時溪上春光色色竒日煖花繁蝴蝶困<pc n="lb"/>
水清魚過鷺鷥隨村翁開巻添黏紙瓦缽研朱自教兒<pc n="lb"/>
織婦倚機方嘆息輸官尚欠二斤絲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懷徐教<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
憶昔相逢氣味投興來無日不追遊静尋鷗鷺同溪社<pc n="lb"/>
醉挈乾坤入釣舟湖海怱怱三歲别塵埃汩汩幾時休<pc n="lb"/>
一邱彼此皆能辦何事人間萬户侯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同趙尉飲江亭<pc n="lb"/>
草草三間兩眼明數峰如畫一江横風烏破浪帆檣急<pc n="lb"/>
野鶻過林鳥雀驚蟻取浮篘尤有味魚方出網正宜羮<pc n="lb"/>
流鶯憐我無歌者簧舌頻翻栁上聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊曹園<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
先登東畔高亭子洗却胸襟萬斛塵落片玉殘梅興盡<pc n="lb"/>
舊梢金吐栁芽新倚林困鶴聊休足廵食饑烏不避人<pc n="lb"/>
尚欲徘徊已燈火歸騶屢趣入城闉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄幹見約小飲就宿<pc n="lb"/>
病後何人慰寂寥長鬚持簡忽相招溪山見說為樓爽<pc n="lb"/>
杖履寧辭去郭遥栁絮一天晴舞雪松聲十里夜聞潮<pc n="lb"/>
談詩直到疎鐘動酒困頻將茗椀澆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懷亨父<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
兩年隻影瀟湘去料想塵埃白髪侵久雨千山秋得意<pc n="lb"/>
西風一雁客關心或於夢裏陪談笑每向人前問信音<pc n="lb"/>
憶昔賡詩巖桂下花開今日嘆孤斟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題村舍壁<pc n="lb"/>
柔風十里日曈曨雨後陂塘野水通兩㟁栁煙籠曉緑<pc n="lb"/>
數枝桃露滴春紅明知鍾鼎衆皆羨到了山林味不同<pc n="lb"/>
田父殷勤邀我坐一盂白飯一盂菘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>旅次春眺<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
獨倚危欄春意逺本無情緒强登臨一眉晚拂晴山黛<pc n="lb"/>
萬縷風摇岸栁金久負故園泉石約恍驚老鬢雪霜侵<pc n="lb"/>
兩年雙脚數千里奔走塵埃損道心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿妙果寺贈洪上人<pc n="lb"/>
上人留我禪房宿煮笋烹茶語夜闌鐵馬鳴風山牖寂<pc n="lb"/>
木魚敲雪曉廊寒真詮但要此心悟公案休將故紙鑽<pc n="lb"/>
若道吾言沒滋味請師且去坐蒲團<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪黃簿留飲<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
愛静移家住水南門排古木枕寒潭鶴翎漸長呼童翦<pc n="lb"/>
麈尾頻揮對客談旋切銀絲鱠鮮鯽新嘗金顆擘香柑<pc n="lb"/>
惜余戒飲難陪伴舉白掀髯子獨酣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行春<pc n="lb"/>
緑楊裊裊草萋萋緩步行春獨杖藜<graphic n="KR0679" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0679.png" mimeType="image/png"/>蘂蜂兒透花骨<pc n="lb"/>
增巢燕子砌芹泥過溪野水衝橋版覔路田塍穿菜畦<pc n="lb"/>
松竹林間僧揖我謁茶攜手上招提<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泊舟黃家渡<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
溪流暴漲舟如箭夜向深灣穏處停猛虎嘯風威動壑<pc n="lb"/>
飛鴻過月影移汀青山入夢催歸棹白髮欺人嘆暮齡<pc n="lb"/>
幸得還家玩光景歠醨終日醉休醒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隴首<pc n="lb"/>
隴首多逢採桑女荆釵蓬鬢短青裙齋鐘斷寺雞鳴午<pc n="lb"/>
吟杖穿山犬吠雲避石牛從斜路轉作陂水自半溪分<pc n="lb"/>
農家説縣催科急留我茅簷㸔引文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>社日<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
四郊社皷響楓林朝雨方晴晩復陰稚子求聰多啖藕<pc n="lb"/>
佳人怕拙例停針飯争簇巧毋嫌雜酒正逢時莫厭斟<pc n="lb"/>
為問年年鴻與燕去來相避果何心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊目<pc n="lb"/>
遊目林坰信馬蹄十來家住小橋西浮沈野水㸔晴雁<pc n="lb"/>
唱和茅簷聽午雞菜要遮欄增舊塹田分蔭注作新堤<pc n="lb"/>
年豐米賤人人樂農父相逢醉似泥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莊家<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
半掩柴門傍淺池茅茨夾栁閙黄鸝舊倉坼去安新囤<pc n="lb"/>
新篠添來補舊籬煎茗吹爐呼㓜婦持箕埽地命童兒<pc n="lb"/>
莊家無可將勤意數片親舂糯米餈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登樓野望<pc n="lb"/>
雲藏日影㣲吞吐道是晴來又是陰秋色涵空醒醉眼<pc n="lb"/>
雁聲到耳引歸心暴流决岸危橋斷古木堆煙逺寺深<pc n="lb"/>
自料短才無用處任縁不復覔知音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題會稽用林帥侍韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
東越乾坤到眼邉亂雲連壑草迷川五更城落千巖月<pc n="lb"/>
萬頃湖開一鏡天鼓角聲殘秦望曉樓臺影濕卧龍煙<pc n="lb"/>
舊時太史登臨處每想風流為慨然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫王渡<pc n="lb"/>
霽後泥途行尚艱今年大率是晴慳春當濃處寒猶在<pc n="lb"/>
寒肯消時春漸還木杪紅沈半輪日波心碧浸兩邉山<pc n="lb"/>
渡頭不住人來徃共羨白鷗雲水閒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡敎醵杯觀畫圍棊<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
山餚野蔌且隨宜約定同來最怕遲朋友每思相聚樂<pc n="lb"/>
塵埃難得有閒時春囘畫筆丹青軸電落文楸黑白棊<pc n="lb"/>
醉客坐間誇俊逸掀髯連寫數篇詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汪丞招飲問梅<pc n="lb"/>
把酒問梅開也未廵簷<graphic n="KR0679" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0679.png" mimeType="image/png"/>見兩三枝秖緣今歲寒差甚<pc n="lb"/>
故比常年花較遲折向紛華筵畔㸔輸他冷淡水邉時<pc n="lb"/>
含香嚼蘂清無奈散入肝脾盡是詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㳂檄宿虎山山家<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
高低田水曲通池小小人家短短籬杜宇敎唆春去早<pc n="lb"/>
陰雲遮葢月明遲年華只解催敎老公事從來了是癡<pc n="lb"/>
若不隨縁强煩惱謾添兩鬂幾莖絲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題莱公泉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舊名甘泉在武陵道中馬鞍山下張南軒題曰莱公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>泉泉邉有寺寺有冦莱公畱題石刻云庚申年七月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>平仲南行至甘泉院僧示以詩版征途不暇吟詠代<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>記歳月<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
馬鞍山下倚吟鞭慨想前賢古道邉健筆南軒三大字<pc n="lb"/>
髙風相國一泓泉征途著句雖無暇詩版留名自可傳<pc n="lb"/>
寺主相邀觀石刻呼童汲水取茶煎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題戴洪甫愛竹軒<pc n="lb"/>
竹癖難憑俗眼㸔琴書近對翠光寒秋聲鳴屋風初度<pc n="lb"/>
夜影翻牀月半殘天乞幽人供嗜好日呼稚子報平安<pc n="lb"/>
牕前幸有閒田地分我雲梢四五竿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田家嘆<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
破屋三間結草扉柴根煨火闔家圍此生能得幾年活<pc n="lb"/>
薄命連遭兩歲饑腸久鳴雷惟淡粥體雖起粟尚單衣<pc n="lb"/>
晚來稚子摠歡喜報道小姑挑菜歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>途中<pc n="lb"/>
雨中奔走十來程風巻雲開陡頓晴雙燕引雛花下敎<pc n="lb"/>
一鳩喚婦樹梢鳴煙江逺認帆檣影山舍㣲聞機杼聲<pc n="lb"/>
最愛水邉數株栁翠條濃處兩三鶯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和林守玉茗花韻<hi>大畧似白茶臨川郡中金柅園有一株㣲香</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
園名金柅多竒卉古榦靈根獨異常恥與春花争俗艷<pc n="lb"/>
故將雪質對韶光天葩巧削崑山片露蘂疑含建水香<pc n="lb"/>
當為君侯好封植角弓三嘆誓無忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪後徐廣文招同官小集分韻得明字<pc n="lb"/>
瞰江亭館約登臨雪後憑欄景倍清波面玉虹千丈霽<pc n="lb"/>
寒邉冰鏡十分明放懷共恨添杯少分韻俄驚擊缽成<pc n="lb"/>
對奕不知誰勝敗醉中但聽子丁丁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜鵑<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
纔聽今春第一啼如何便道不如歸聲穿牕隙驚閨夢<pc n="lb"/>
血澑花梢濺客衣呌斷寸膓誰接續懶隨羣翼戀芳菲<pc n="lb"/>
田園荒盡腰猶折我亦因君覺昨非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>史鎮江丐祠得請仍進職<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
兩載南徐屈從臣笑談樽俎運精神民無土木絲毫費<pc n="lb"/>
手挈江山表裏新千里舳艫渠水利一團錦繡閬風春<pc n="lb"/>
夾河栁接甘棠影下有攀轅卧轍人<hi>築閘疏渠修河葺圃百廢具舉盡出</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>公費</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
帝念承流欲報功力祈閶闔請琳宫固知槐鼎身將近<pc n="lb"/>
却愛蓴鱸味不同寶閣風雲雖學士滄洲煙雨且漁翁<pc n="lb"/>
到家宣室思前席又使猿驚蕙帳空<hi>史自號滄洲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郴州鹿鳴宴<pc n="lb"/>
連科已占十名前行聽鴻臚第一傳我俟合符留勸駕<pc n="lb"/>
君能摛藻預興賢湘山㸃化名千佛郴嶺飛昇效九仙<pc n="lb"/>
此去瓊林天下宴今朝先賦鹿鳴篇<hi>郴人事湘山佛及有馬嶺蘇仙上昇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>處號九仙一佛</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻袁州鄭守鹿鳴宴<pc n="lb"/>
詔增貢籍自端平大比賢書㧞衆英學<graphic n="KR0640" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0640.png" mimeType="image/png"/>六經俱里選<pc n="lb"/>
賦推五色以文鳴雖由黄巻能勤苦皆藉朱幡與作成<pc n="lb"/>
來歲錦標先奪得天街聽喝狀元聲<hi>舊解九人經五賦四新制增取二人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>經六賦五六經俱備</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿江閣<pc n="lb"/>
閣前眼界如圖畫山色侵牕竹打簷雲帶雁聲移别浦<pc n="lb"/>
月將梅影進疎簾壯懷自笑年年减華髪無情日日添<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
夜半驟風天驟雪貴家鼓舞客心嫌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>久客寫懷<pc n="lb"/>
一身千里嘆飄零鬂影蕭疎已半星雲雁呌愁欄獨倚<pc n="lb"/>
秋風吹面酒初醒塵埃南北何曾歇日月東西不暫停<pc n="lb"/>
昏暮誰家數聲笛含悽噴怨要人聽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野谷詩稿卷六<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>