<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>黙齋遺稿卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黙齋遺稿卷上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>游九言<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>園鶴<pc n="lb"/>
擲米不盈掬羣雀下階除昂昂圃中鶴飯糗不可呼嬉<pc n="lb"/>
翔白雲外飲啄青山隅日淡烟水鄉風曬翎羽舒羣雞<pc n="lb"/>
汝自況乘軒我何拘秋原忽清唳杳杳聞碧虛志士甘<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
水菽三四羞猿狙寄語飛鳴侣悠悠差自如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>烏鵲<pc n="lb"/>
鴉烏鳴屋山平生不為惡乾鵲噪庭樹一世常牢落安<pc n="lb"/>
有无妄福凶災或無作身貧乏名譽屋漏無愧怍春風<pc n="lb"/>
拂茅簷聽汝相嘲謔禍福心悠悠曲肱常自樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞蝉<pc n="lb"/>
悄悄山郭暗故園應掩扉蝉聲深樹起林外夕陽稀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋雨歎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
戊午七月隂氣寒重雲低濕天漫漫髙簷流㵼下簷溢<pc n="lb"/>
旅人愁絶居人寃市井滂沱豈足計老農涕泣猶辛酸<pc n="lb"/>
両年巨川舟楫亂田萊風過生微瀾㑹稽湧溢鑑湖水<pc n="lb"/>
黄岩移徙陶家山積骸荒溝如敝屣餘生骨立皮膚乾<pc n="lb"/>
秋來黄雲蔽滿野瘦妻弱稚期朝餐誰知造化不可料<pc n="lb"/>
㤙加魚鱉嬉禾田日光弗覩動逾月瓦嗚晝夜愁珊珊<pc n="lb"/>
安得長梯掃氛翳雲漢萬里清光還腐儒撫事泥災變<pc n="lb"/>
頻掻白首空<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>
<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遇雨<pc n="lb"/>
一雨摧時節微凉暑氣通天青雲澹薄山逈日空濛聴<pc n="lb"/>
訟多餘暇韋編足細窮却慙為宦拙閒處得秋風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暮春<pc n="lb"/>
已過清眀穀雨天燕忙鶯嬾蝶蜂翾風和日暖才三月<pc n="lb"/>
花落春歸又一年得意自應談事業有懐誰肯卧林泉<pc n="lb"/>
荷鉏帶月行歌處付與孤踪百世傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜色<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
夜色正幽悄夢回常自悲悠悠節物改冉冉心事非兒<pc n="lb"/>
嬉意不足掻首忽成絲炎寒扇洪罏槖籥日煎治冥鴻<pc n="lb"/>
戲雲路蝸蠅蝕昏卑功名難力致志勉與心期旦晝多<pc n="lb"/>
營營至此盍停思誰能澄夜氣一息存端倪五更百慮<pc n="lb"/>
起嘹嘹聽啼雞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新作盆池戱書<pc n="lb"/>
瓦盆片石壘青蒼興入湖山寄小忩細看纎鱗無限樂<pc n="lb"/>
不妨斗水學西江<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>引鏡<pc n="lb"/>
引鏡忽自照山野良足嗤定無貂蝉冠罩此麋鹿姿寒<pc n="lb"/>
飢走世路鬚髮罥蠶絲歸來頻自嘆久别舍前溪輸與<pc n="lb"/>
傍鄰子釣舸㺯漣漪空懐萬卷冨共歎三綱欹秋原山<pc n="lb"/>
杳杳脱葉風披披早路已相失好取桑榆西<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聽鄭三弹雙韻子歌<pc n="lb"/>
寒忩積雪生虛明玉壺風折層簷氷朱霞秀色妙公子<pc n="lb"/>
理絃燈下聲亭亭遊絲兩兩掛孤月雙聲應手無留停<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
月寒照戸砌虫泣雲凍出浦邊鴻征蒼蠅撲紙忩欲透<pc n="lb"/>
蜾蠃穴桑兒未成琵琶寛詳雙韻切含凄盡向絃中説<pc n="lb"/>
酒酣踈綺雜娛嬉誰道壯夫心更折一從敵騎下河南<pc n="lb"/>
學得聲容難辨别鷓鴣金屋沸歌吹鼠頭寶陌行靴韈<pc n="lb"/>
帕腰慢舞作彎弧捉耳釂觴真折馘眼前猶聽舊歌辭<pc n="lb"/>
鳯韶豈獨鏘虞時罷弹三喟寢不熟風定寒江靜夜悲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀道書作<pc n="lb"/>
岩居秉貞操所慕在𤣥虛清夜眼齋宇終身觀道書形<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
㤀氣自充性達理不餘於道雖未庻已超名迹拘至樂<pc n="lb"/>
在襟懐山水非所娛寄語狂馳子營營竟焉如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金陵野外廢寺<pc n="lb"/>
寒花窈嫋蔓頺墻古寺蒼苔晝掩房犬吠屋頭山杳杳<pc n="lb"/>
蟲鳴階隙草荒荒池塘淡日蒹葭冷籬落西風橘柚黄<pc n="lb"/>
六代江山金碧地斷碑留得管興亡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題上藍西堂秀老壁<pc n="lb"/>
槎牙此老是枯松衲破寒忩百病攻嬴得雪霜皮骨在<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
幾看桃李謝春風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀法華經示㢲上人<pc n="lb"/>
上上不須説我法妙難思汝師釋迦文深欲警羣癡有<pc n="lb"/>
如優曇花可玩不可持瑶車駕大武火宅鳴狐狸中道<pc n="lb"/>
息化城寶坊須竟躋將令脱塵網誘設華多辭吾事不<pc n="lb"/>
須爾父子相恬嬉常行存日用妙處参天倪一性本昭<pc n="lb"/>
徹春䑓自熈熈汝亦有父母棄去他人依免懐報何日<pc n="lb"/>
敬養終無時先靈為餒鬼由汝身披緇如云識此心有<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
生皆秉彛謂升兠率天無路誰能知試于清夜闌回首<pc n="lb"/>
誦吾詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>義靈廟迎享送神曲<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
宣和二年冬清溪民方臘嘯聚首破睦州二浙震動知<pc n="lb"/>
台州趙資道通判李景淵聞亂憂頋官吏騷然獨司户<pc n="lb"/>
曹事睢陽滕侯膺力陳備禦守與丞廹大義不敢違然<pc n="lb"/>
咸無固志侯乃為書别父母兄弟遂議大脩城守且議<pc n="lb"/>
曰州歲發漕司糴本為緡錢十七萬半猶未行姑留弗<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
遣諸邑秋税應折錢者輸米守勿任漕責侯請身之軍<pc n="lb"/>
儲遂充乃擇胥吏𨽻役營壁子弟聚而教習號忠義兵<pc n="lb"/>
復慮細民無頼或餌於寇盡擇市㕓游手名役而實給<pc n="lb"/>
之報益急郡寮詾動欲行侯謁守請止之通判遽言户<pc n="lb"/>
曹忠矣如衆論何侯責曰大夫世列顯貴荷國深恩身<pc n="lb"/>
按察而首亂階可斬也丞色沮竟先出其孥守聞已遣<pc n="lb"/>
由是傾城士庻讙囂四出侯不能禁獨召所給細民諭<pc n="lb"/>
以利害貸兩獄罪囚令共立功皆感勵願從三年春仙<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
居民吕師嚢應賊導之破縣報至守丞遂奔侯慮惑衆<pc n="lb"/>
斬死囚十三聲言某官以下棄城皆伏誅矣師囊水陸<pc n="lb"/>
並下蔽塞川野城上望之危懼欲變侯誓於衆曰城之<pc n="lb"/>
存亾即某之死生也上天監之迺晝夜乘堞用寧衆心<pc n="lb"/>
凡攻城日盡破其機械賊失利退一舍據招延寺侯慮<pc n="lb"/>
戕及原野命開門取逋亾官吏及士民數萬歸曳柴負<pc n="lb"/>
粟益脩守備師囊果悉衢婺之旅號十九萬復廹城侯<pc n="lb"/>
親執弧矢連殪二酋闔城奮呼出戰師嚢宼温州更遣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
舟師梁忠陳橲追襲温人喜開門迎之朝廷命將始至<pc n="lb"/>
然侯所上功皆聽守丞歸為狀已弗自言而温州之㨗<pc n="lb"/>
復飭二校遜功王師於以見侯忠厚不伐非競名者時<pc n="lb"/>
姦臣閹尹用事守既逃罪丞以熈豐故家貴宦連結反<pc n="lb"/>
得進職就綰州符侯僅比捕盗七人之賞改京秩去為<pc n="lb"/>
衢州司録事守貳同時而賞亦異章况侯之功乎是時<pc n="lb"/>
郡士潘君大年陳君師恭與侍郎陳君公輔序記始末<pc n="lb"/>
皆有因人成事之嗟羣情可見矣台人遂自為辭題曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
滕戸曹焉後金人南下所至紛擾侯貳政淮寧剪巨寇<pc n="lb"/>
保陳州及居憂南京士民遮使者願起侯少尹卒捍重<pc n="lb"/>
圍應天之人祠之名堂清忠漕淮西復破敵於蔡州人<pc n="lb"/>
祠之名堂忠惠盖仗義不一獨台州守貳棄城身為曹掾<pc n="lb"/>
可去而不去卒以死守使敵圍京師而見用於朝不肯<pc n="lb"/>
以堂堂社禝與人必矣夷考宣政之末縉紳最盛侯僅<pc n="lb"/>
以一官之微保全四郡所活生齒不知筭計彼平時荷<pc n="lb"/>
寵光踐中外艱難之際竟何如乎而侯自立功後勸進<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
大元帥於濟州反以遷都廷爭五事見嫉時相廢居興<pc n="lb"/>
化既還無室廬可棲台之父老迎至天台卒老死葬焉<pc n="lb"/>
世事又可勝嘆乎廟祠戸曹逾七十年紹熈己酉適進<pc n="lb"/>
職者之孫踵來貳郡乃増繪其祖更名雙廟邦人訴於<pc n="lb"/>
朝隨即撤去得正舊像賜廟號義靈繼室趙夫人猶存邦<pc n="lb"/>
人復走千里併其孫仲宜迎居廟旁侯之烈久矣亦知<pc n="lb"/>
台之士大夫之不忘德也嘗慨天下之事邪正是非皆<pc n="lb"/>
可易位惟人心不可厚誣是謂天髙地厚立人極而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
昧倘弗恃此則古來憸佞得志變亂白黑多矣守城之<pc n="lb"/>
績可卑戸曹之廟可隳台人之心誰得而移之増廟于<pc n="lb"/>
孫亦欲光其祖君子勿罪獨深慨當時姦臣盗弄國柄<pc n="lb"/>
不過營私安知積欺不已馴致靖康之禍九廟震摇萬<pc n="lb"/>
方流毒豈特一州而已寧不痛哉某客丹丘覩邦人歲<pc n="lb"/>
祭乃作迎享送神三辭俾祝巫歌以侑觴辭曰<pc n="lb"/>
北固山兮朝暉鼛鼓奏兮吹箎盼夫君兮來止紛老稚<pc n="lb"/>
兮扶携歛芳馨兮薦豆君弗語笑兮我懐悽聊相羊兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
引釂慰我願兮無違<pc n="lb"/>
青溪煽兮氛妖洶二浙兮波濤花石粲兮江南驛騷匪<pc n="lb"/>
氓好亂兮生不聊歘蠻方兮同嘯紛醜類兮江臯愬精<pc n="lb"/>
誠兮上天哀萬命兮孤墉屬櫜鞬兮奮厲忽並殪兮兩<pc n="lb"/>
兇嗟我父子兮耕農何以報德兮維孝與忠千齡萬代<pc n="lb"/>
兮子孫之從<pc n="lb"/>
巫覡醉兮君馬嘶風雲驅兮吹靈旗凌浩蕩兮將何之<pc n="lb"/>
山靡迤兮白鶴飛歲歳今兮望君歸君遊勿逺兮我民<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之依山阿寂寞兮頺陽西<hi>白鶴山有侯别廟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪薛道士不值<pc n="lb"/>
三茅俯千山杖藜山氣佳來尋薛道士空房鎻烟霞微<pc n="lb"/>
霜染紅葉晞露浥黄花舞逐西風去湖水夕陽斜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冬雨不止<pc n="lb"/>
忽忽時節改白曰藏光輝重隂潤九野小雨紛微微蒼<pc n="lb"/>
山寒氣深髙林霜葉晞田家秋成意落落乖所期曠望<pc n="lb"/>
獨興懐戚戚愁寒飢事至當復遣且掩荒園扉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黙齋遺稿巻上<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>黙齋遺稿巻下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黙齋遺稿巻下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>游九言<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄遵甫字序<pc n="lb"/>
余嘗侍坐於外伯父尚書黄公公游氏出也其母夫人<pc n="lb"/>
於余是為祖姑先大父晚就醫昭武因小愈焉實與尚<pc n="lb"/>
書為鄰尚書狀貌巋然視瞻端静其坐如山其行如引<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
繩語音鏗戛如奏金石凡燕私對妻子與盛服揖大賓<pc n="lb"/>
無小異其接後生晚出雖沉静寡言而衎衎和樂之意<pc n="lb"/>
德容藹然可親而不可狎後生望其威儀皆不自知歛<pc n="lb"/>
袵而心畏之尚書初非有壯聲厲色加之使然也余頻<pc n="lb"/>
年客游四方所閱鉅人偉士多矣其天資髙亮襟懐洞<pc n="lb"/>
然學問宏博固多有之而正襟肅容終日不慢獨未見<pc n="lb"/>
如尚書者今世學士大夫試使危坐食頃之間往往筋<pc n="lb"/>
骸倦曳辭氣昏惰忽焉不自知其收歛之不至夫然後<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
知尚書之為難也戴氏禮曰君子有絜矩之道為其言<pc n="lb"/>
行足以儀表一世而為之軌則也夫矩方也凡物方則<pc n="lb"/>
必正尚書之德盖有進於是者外兄仲本㓜子曰榘今<pc n="lb"/>
年始行冠禮求字於余余曰正者榘之字然尚書之懿<pc n="lb"/>
後生不可不聞也榘乎榘乎能遵乃祖之懿而效法焉<pc n="lb"/>
其為學盖庶幾矣請字曰遵甫雖然人之為德蓄諸内<pc n="lb"/>
必見諸外若形影然未有貌恣肆而心整飭者尚書生<pc n="lb"/>
平孝友純厚故德之形見者如此非飭外而罔内者所<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
可及也遵甫勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張子揚字序<pc n="lb"/>
人位天地之間隂陽所賦其一性之善初盖均也惟其<pc n="lb"/>
氣禀有剛柔利鈍昏明緩急之異参差不齊而賢不肖<pc n="lb"/>
始分人固有剛鋭明决髙出萬夫之表而不免強戾恣<pc n="lb"/>
睢意氣失中者剛决之過則然也亦有温柔愿慤拱手<pc n="lb"/>
循循或至委靡不競世之姿質其得中正者既難若是<pc n="lb"/>
及夫誘習所移流而為惡則又有甚焉聖賢之設教察<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
其偏而矯揉其氣禀捄其流至曰懲忿窒慾者求返吾<pc n="lb"/>
性德而已矣夫善惡之在人常對為消長若持衡然首<pc n="lb"/>
抑則尾揚不爽毫分方其微也弗能自克及其流也豈<pc n="lb"/>
可勝救而君子小人之判決矣古之學者察吾資質之<pc n="lb"/>
偏病而於善惡之抑揚也深致意焉余友張野夫有子<pc n="lb"/>
始垂髫神氣雋利眸子瑩徹乃翁愛之每指示坐客曰<pc n="lb"/>
是子也不憂其愚所慮者鋒諤過鋭耳名之曰抑俾其<pc n="lb"/>
壮也思焉余祝曰美哉愛子之意乎抑其情欲性德必<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
揚有嚴其身令名必昌天下無恣肆而為成人之理野<pc n="lb"/>
夫愛子若是異日立身揚名光顯父母則今日抑之乃<pc n="lb"/>
所以揚之與宜字曰子揚野夫曰允哉釋名之義乎其<pc n="lb"/>
遂書之俾無㤀吾子之言余曰諾哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>童氏子去疾字序<pc n="lb"/>
故人童氏子曰去疾請於余曰始名祈之後入庠序偶<pc n="lb"/>
更是名願有以字之余曰凡人四肢有風寒燥濕之攻<pc n="lb"/>
者皆疾也而心志之間偏私邪妄之起亦疾也然風寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
燥濕感之於外去之為易偏私邪妄作於内去之為難<pc n="lb"/>
外之疾去則身康寧内之疾去則心康寧請字曰伯康<pc n="lb"/>
伯康勉之此八物者世人皆有是疾也願先去其内焉<pc n="lb"/>
斯為學者矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李氏子驤字説<pc n="lb"/>
馬之行地曰騰驤取其駸駸載驟日進無疆也夫人之<pc n="lb"/>
為善倘亦如是騰驤焉其進豈易量哉馬之進可至千<pc n="lb"/>
里人之進可達聖賢中道而止不如無進李氏外兄之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
子曰揚孫謂其名不自勵也求易之余為名之驤而字<pc n="lb"/>
曰進夫盖嘗觀之視鞭影而奔者驊騮之子也䇿而進<pc n="lb"/>
者次也倘戀逗遲回屢鞭不前雖良樂末如之何矣驤<pc n="lb"/>
其勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄氏三女甥名説<pc n="lb"/>
黄氏三女甥將及筓矣求字於老舅游某因思曰古之<pc n="lb"/>
女子罕用名著若姒任姜姬皆氏也大畧不名再思如<pc n="lb"/>
曰姜嫄曰簡狄曰戴已説者固已為名號則是古嘗有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之矣漢以後若班氏女昭蔡氏女琰蘓氏女蕙以其通<pc n="lb"/>
習文墨又皆有字焉去古既逺古禮漸廢况今世乎名<pc n="lb"/>
而字之或存訓戒亦可也雖然而母固已名若軰曰華<pc n="lb"/>
明柔矣今其既歿汝安敢㤀而余安可易哉其為汝次<pc n="lb"/>
之長曰伯華華必務實命之曰全真次曰仲明明不欲<pc n="lb"/>
曜命之曰貴韜是二者君子制行猶然矧居閫内乎次<pc n="lb"/>
曰季柔柔者坤之德而婦之本也其曰德本嗚乎觀而<pc n="lb"/>
母名若之意盖有在矣余著其義無它即而母之訓申<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之也三甥志之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上官氏女甥名説<pc n="lb"/>
上官氏女甥適黄氏子煒而煒亦余家出也既嫁矣見<pc n="lb"/>
其舅而求名與字於余余嘗命名於黄氏三甥女固曰<pc n="lb"/>
古之女子不以名著矣然後世命之實多亦可言之而<pc n="lb"/>
廼翁好談易汝於兄弟之次在三嘗以兊之三索命汝<pc n="lb"/>
矣而猶闕其義夫兌説也初九曰和兌吉釋經者謂以<pc n="lb"/>
和為説而無所偏私説之正也女之適人能和説其家<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
剛中柔外既不失正又不過嚴則用之輯閨門睦姻族<pc n="lb"/>
孚内外其為吉也孰大焉為名以貴和而字曰吉卿汝<pc n="lb"/>
歲時歸寧也見廼翁而問之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過楊忠㐮墓哀辭<pc n="lb"/>
建炎己酉金人渡江車駕幸越杜充以宰相縂諸道兵<pc n="lb"/>
鎮江左前執政李梲供饟事顯謨待制陳邦光守建康<pc n="lb"/>
充懦不能戰閉壁莫敢出充與麾下數千人降金北去<pc n="lb"/>
金入建康梲先降邦光亦降通判楊公邦又獨不從大<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
書其衣裾曰寧作趙氏鬼不為他邦臣授其僕曰持此<pc n="lb"/>
以見志吾死矣梲邦光擁公上馬於野次俱見金帥四太<pc n="lb"/>
子者命之拜公叱曰我不降何拜衆莫敢迫縱歸明日<pc n="lb"/>
遣其將張太師諭公授以舊官公以首觸階戺求死張<pc n="lb"/>
大驚止之徐曰公所志固髙然勢已去矣苐歸審思之<pc n="lb"/>
明日復來公亟移書其帥曰世豈有不畏死而可利動<pc n="lb"/>
者幸速殺我又明日四太子觴二降人於堂上樂作召<pc n="lb"/>
公立庭下公注視梲邦光曰天子以若捍城賊至不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
抗又不守節更與共宴樂尚有面見我乎帥取幅紙書<pc n="lb"/>
死活二字謂曰無多言即欲死書死字下則頋旁吏有<pc n="lb"/>
簮筆者躍起奪而書曰死於是衆皆動色又使引去明<pc n="lb"/>
日再以見公遙望四太子遂大罵若恃强而吞與國天<pc n="lb"/>
寧久假汝行且覆師尚安得汚我帥怒使人疾擊挺交<pc n="lb"/>
下公罵不絶口見殺剖腹取其心明年敵去州以事上<pc n="lb"/>
聞詔贈直秘閣官其子二人即死旁為墓立廟謚忠㐮<pc n="lb"/>
公吉州人政和乙未進士後六十九年建州游某為吏<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
金陵再拜墓道嗟嘆而為辭曰山雲起兮隂隂木嘯風<pc n="lb"/>
兮蕭森罥荒榛兮頺隧野鳥怨兮清音噫丙午兮宴安<pc n="lb"/>
藹縉紳兮多盤繫苞桑兮弗戒諭舊好兮開邊釁生兮<pc n="lb"/>
召禍澒大地兮塵蒙粲承平兮百載莽夷門兮廟宫我<pc n="lb"/>
踰邠兮梁山敵踵至兮江干擁貔貅兮首鼠紛雅拜兮<pc n="lb"/>
後先獨立兮慨陳人自靖兮此身寧為鬼兮趙氏肯湼<pc n="lb"/>
緇兮北廷有貪食兮茍哺弗自知兮貌頳握玊麟兮拜<pc n="lb"/>
敵帥曽莫懐夫忠貞豈曰余兮獨死汝尸坐兮偷生振<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
英聲兮堦下氣振動兮清寧凛名義兮身世九鼎重兮<pc n="lb"/>
一羽輕翳翳兮幽藏頺陽照兮山荒髪毛齒爪兮一世<pc n="lb"/>
同腐廟貌圭衮兮千古之光春秋兮代謝勿替兮烝嘗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送竇君入閩序<pc n="lb"/>
余方少時讀太史司馬遷之書天下攘攘皆為利往心<pc n="lb"/>
竊隘其疾世之深以為天下豈皆為利者哉及壮而出<pc n="lb"/>
遊四方凡耳目所接與身之所歴紛紜膠擾卒歸一轍<pc n="lb"/>
回誦司馬遷之言未嘗不慨然以悲夫農耕於野工奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
其技商遷有無與夫釋老之流所以資人而衣食者姑<pc n="lb"/>
曰為利猶可也至於古之士者㓜而學之壯而欲行之<pc n="lb"/>
得其志行乎其位以膏澤四海不得其志行乎一身以<pc n="lb"/>
著於家庭所謂壮而行者豈必皆得時得位哉得時得<pc n="lb"/>
位利禄固在其中而非㓜學壮行之本意此六民者大<pc n="lb"/>
畧如是獨為士者决非可以利言也後世師友講説不<pc n="lb"/>
明誦其詩讀其書自毁齒垂髪盖已為利而學矣讀書<pc n="lb"/>
者所以决科目也脩身者所以取聲譽也卑陋者狥于<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
利而㤀返髙明者堕於利而不知紛紜膠擾而義理或<pc n="lb"/>
幾乎熄矣雖豪傑之士亦無以自㧞於世其有不為利<pc n="lb"/>
而專狥義理者則共笑以為迂濶嗚呼利之移人至此<pc n="lb"/>
極哉余去年來官京輦筦庫之卑門外車馬憧憧往來<pc n="lb"/>
無過頋者以非利之所在也鎮江竇君文卿素不相聞<pc n="lb"/>
忽以謁入心固疑之坐頃問其所需則曰吾安居里門<pc n="lb"/>
未嘗逺遊且歲時臘享有以自給聞子閩人也子之鄉<pc n="lb"/>
有晦菴朱先生者願往見之因一遊武夷九曲而歸足<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
矣經過於是一見吾子又何以需為余喟然曰君生平遊<pc n="lb"/>
不出里門今乃無故走千五百里進不希名退不規利<pc n="lb"/>
君其迂哉求師問道雖古之學者所常行而居今之世<pc n="lb"/>
真迂者也客去良久不覺愀然自失余今官於是不過<pc n="lb"/>
利㣲禄耳奔走於馬塵車轍之間毎旦隨羣入局瘖瘖<pc n="lb"/>
聚食有懐不得舒有口不得言晡漏未盡即分散四出<pc n="lb"/>
摇曳破輿忩閉不敢啟以為例應如此暮歸局促坐僦<pc n="lb"/>
舍中囂塵湫底無数寸隙地可以容足吐氣城外跬歩<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
西湖粗有山水不得屢至至亦不得久留回思向來客<pc n="lb"/>
走江漢登萬山臨襄河過荆門潄玉泉蒙井之幽渉渚<pc n="lb"/>
宮縱觀龍山蜀江之壮偉日遊㕓市尋北方歸朝武夫<pc n="lb"/>
猛士與之杯酒言笑開口吐見肝膽無所忌諱頋視今<pc n="lb"/>
日折還縉紳之後規規如畏真使人慨然以悲平生狂<pc n="lb"/>
踈自信本亦無求於人然竟為飢疾所驅貪㣲禄以至<pc n="lb"/>
於此其視君不逺千里求見先生名儒探尋山水之幽<pc n="lb"/>
麗此行何啻登仙雖曰今人以為迂而古人亦豈可多<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
得哉然余聞之人之一心明徹精粹纎翳不留其好善<pc n="lb"/>
惡惡無所為而然者良心也及長而交於外物則誘而<pc n="lb"/>
昏之利心一萌雖為善亦人欲耳其去道益逺今君既<pc n="lb"/>
無名利之惑其樂善之意不由外誘此正良心之本然<pc n="lb"/>
又見先生名儒指其用力之要以自求其良心復其所<pc n="lb"/>
以明徹精粹者固易為力異時天理廓然清風滿襟有<pc n="lb"/>
以自樂於此世則人以為迂者又遑惜哉予麋鹿之姿<pc n="lb"/>
失其本性不能决去林野以遂其所欲緇塵滿衣日懼<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
其昏也於文卿之行賦白駒兩章以送之首章以屬君<pc n="lb"/>
卒章以屬先生而皆以寄余之悲焉建安武溪游某述<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送林成已序<pc n="lb"/>
某縂角時誦習論語君子不重則不威學則不固句讀<pc n="lb"/>
之師教之曰容色必莊視瞻必正語言簡静而行歩舒<pc n="lb"/>
徐某應之曰舍是則心志不定讀書遺㤀是謂不固師<pc n="lb"/>
喜曰孺子之言是矣㓜學所對雖未盡也然今髪已種<pc n="lb"/>
種終有愧於此言盖心者一身之主也四肢五官心之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
役也心畏拘檢則容不荘心悦紛華則視不正習戲玩<pc n="lb"/>
則言自喧喜便㨗則步自亂當其不荘不正或喧<pc n="lb"/>
與亂也試廻思之此心何在哉學者學正吾心而已矣<pc n="lb"/>
學焉而猶不能正是謂不固静其中可以齊其外制其<pc n="lb"/>
外亦以養其中此内外交養之道然先自内始矣予友<pc n="lb"/>
林成已年甫冠文筆犀利老成固不患其鈍且遲矣<pc n="lb"/>
今當隨其兄將母之官也求言為别且曰必箴其病異<pc n="lb"/>
時將騐之某不能知成已之病也姑自訟其身之病以<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
告之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送朱景淵序<pc n="lb"/>
慶元乙卯某官金陵得友三人金沙之林金壇之劉景<pc n="lb"/>
淵朱兄其一也維國天資明敏且勇於為善某氣昏惰得<pc n="lb"/>
所學焉平國剛方遇事不撓某多頋慮得所學焉自知<pc n="lb"/>
其質如此其柔弱矣又有時而急躁或妄發不能制則<pc n="lb"/>
審詳寛裕之德於景淵乎取之是三友者亦不余鄙過<pc n="lb"/>
從獨親人皆知三友之惠我也而不知某親之實自謀<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
也景淵尉上元丙辰秩滿先去邑中父老惜之未若余<pc n="lb"/>
之切切也自此躁妄復作何所取則乎臨岐景淵求數語<pc n="lb"/>
以志交友之思余嘗觀于人之氣質大略二端剛柔而<pc n="lb"/>
已寛和温雅審詳逸豫柔之屬也人之有是禀者固賢<pc n="lb"/>
矣然多失之弱弱則於事多弗立遇所當為常乏决㫁<pc n="lb"/>
焉以之為仁則不強以之為義則不果加之以利害之<pc n="lb"/>
怵因之以世習之移乆而不察則廢放委靡隨之此某<pc n="lb"/>
親歴而後知者書曰寛而栗柔而立聖人中道也景淵<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
有是美也倘從余言遇應人接物時時試騐之後日相<pc n="lb"/>
逢能斷某之説為是與非則景淵用力進矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙簿紫芝序<pc n="lb"/>
唐人裴行儉有言士之致逺先器識後文藝某愛其説<pc n="lb"/>
簡而明足以盡觀人之法盖士之所能多端惟無是物<pc n="lb"/>
焉則卑陋簡淺雖有才華術畧亦罕足觀矣有客聞之<pc n="lb"/>
曰倘如所言則趙君紫芝其殆優乎紫芝主簿上元嘗<pc n="lb"/>
因所軄建某事合乎義理之化而不合乎世俗之好紫<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
芝不摇於利害其器則逺而識亦明矣余曰倘如所言<pc n="lb"/>
或親故笑其拙迂上官惡其違戾則紫芝何以處之客<pc n="lb"/>
曰不知也吾見其無頋慮無勉強是其胸次必可探而<pc n="lb"/>
識矣余曰賢哉紫芝固有短檠寒儒飽辛苦習淡泊其<pc n="lb"/>
居官欲吐一言立一事利害所怵因䘮所守甚多紫芝<pc n="lb"/>
以諸王孫蚤登科目駸駸乎冨貴利達而所為乃過於<pc n="lb"/>
陋巷之士賢於人逺矣然人之抗志也自視齒髪方強<pc n="lb"/>
意氣有餘其初未有不鋭者及乎利達不逢冨貴不來<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
凡吾有欲皆沮而莫得然後稍衰所以士君子變節多<pc n="lb"/>
出晚歲可嘆也已客曰吾以子言試問其所處若何余<pc n="lb"/>
曰某與紫芝同官二年相好也大丈夫冨貴利達盖無<pc n="lb"/>
非天命耳安得而増損紫芝文章氣識固已近道必自<pc n="lb"/>
知此無俟乎言客退適㑹紫芝秩滿將歸因書其語以<pc n="lb"/>
為别<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答滁州范楷秀才書<pc n="lb"/>
某承惠書深見不恥下問之意凡聖賢之要語近出儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
先示人之大方來書備矣然今世學者與時不同大畧<pc n="lb"/>
皆知聖賢語言名數等級而知道不如昔人何也未嘗<pc n="lb"/>
以心騐之以身體之空言無益故也敢因盛意試為一<pc n="lb"/>
言以與此間同志審其是非而試評之夫人之一心清<pc n="lb"/>
明完具無纎毫翳蝕此天命之本人人皆然及生數歳<pc n="lb"/>
稍知物欲則為所淆而清明之體遂為思慮所蔽思慮<pc n="lb"/>
日多一日清明日蔽一日自此而往物欲既多思慮亦<pc n="lb"/>
擾見諸行事而君子小人遂分小人勿論也為君子者<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
亦不過誦習詩書孝弟忠信之訓抑其情欲不敢過失<pc n="lb"/>
而已其於本心依然未明心既未明則雖所為時能暗<pc n="lb"/>
合於道不保其皆不背道所以後世君子德行事業不<pc n="lb"/>
大光明者以此今也吾人行已倘直行其孝弟忠信終<pc n="lb"/>
身寡過猶可也然不可恃也人之為善既不明其原則<pc n="lb"/>
是冥行求合而已随時所尚姑取利禄亦可也若曰大<pc n="lb"/>
丈夫生乎此世明古今治亂之原識聖賢千載之心得<pc n="lb"/>
志而行則不止位貌崇隆自以勲德為世所尊不得其<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
志則無俟冨貴自以俯仰光明合德天地此則非口耳<pc n="lb"/>
之學所可能也是以先儒教人寡其物欲澄其思慮號<pc n="lb"/>
為主敬主敬者此心常存不馳騖於外是也雖不馳騖而<pc n="lb"/>
防閑抑遏復不可過過則心中多事不得其正久亦失之<pc n="lb"/>
來書言勿㤀勿助長之說是也既不馳騖而至於㤀又不<pc n="lb"/>
遏抑而至於助長則此心常在一日私妄消散則清明<pc n="lb"/>
之體自見矣不必於勿忘勿助長之外别求實見也雖然<pc n="lb"/>
自有志於學者言之始也助長之病為多盖驟然制禦<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
速欲成功久無所得則煩倦自怠遂至棄之故其終也<pc n="lb"/>
㤀之病為多此學者通患亦大戒也勿廹勿棄優游以<pc n="lb"/>
養其存行之既乆則所謂心者吾身中之靈也安有不<pc n="lb"/>
見其本體者乎識心之體是謂知道試思之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再答范秀才書<pc n="lb"/>
比承惠書觀味語言却知曽用體騐工夫甚以為喜書<pc n="lb"/>
言驟然整頓逼廹太過不見所謂優游氣象只此逼廹<pc n="lb"/>
隣於助長矣優游氣象無所别尋既不逼廹又不惰㤀<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
久則自然優游優游則存矣存之既久一日脱然私意<pc n="lb"/>
消散本體昭融斯知道矣然勿萌一心待其昭融工夫<pc n="lb"/>
既到自然有見又云屏思慮絶事物身心將置之何地<pc n="lb"/>
此釋氏所以為異端此語却有些病試更體騐吾人亦<pc n="lb"/>
有無思慮無事物時身心在何地乎後便見報又云即<pc n="lb"/>
事即物動一思慮不為事物所惑則處萬物皆有主宰<pc n="lb"/>
此不可輕言學者惟其一心未能主宰是以逐物而去<pc n="lb"/>
正用功之時也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答游儆秀才書<pc n="lb"/>
幽憂杜門早間儼然辱臨且惠書不㤀宗盟之好而加<pc n="lb"/>
以誘借奨飾之詞此意良厚何敢當也頋譜系殘缺未<pc n="lb"/>
知昭穆之序彼此不敢遽辨尊卑耳吾宗自鄭太叔以<pc n="lb"/>
來視他姓最不繁衍入司馬晋以至南北朝見諸史籍<pc n="lb"/>
者不過三四人皆無大勲業興起宗緒綿延至今寂寥<pc n="lb"/>
若是可不懼哉雖然功業固無待求也使吾宗人散居<pc n="lb"/>
四方其從學也皆慕為士君子之行其農耕藝賈也皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
為善人傳之不絶使游氏號於天下毎為善姓如是足<pc n="lb"/>
矣聞敬仲頗亦好游凡四方與吾同姓者其致余言而<pc n="lb"/>
告之使轉相勸勉此區區之心計吾宗有賢者亦當以<pc n="lb"/>
余言為然也少頃求見以謝先施<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>原譜<pc n="lb"/>
周衰五宗九兩之禮廢久矣五宗廢則世緒益亡九兩<pc n="lb"/>
廢則宗族不繫斯民去其邦邑散無所統者豈特一姓<pc n="lb"/>
而已哉五宗九兩廢而族不聚居比廬井田壊而民不<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
生聚學士大夫不㤀其先者有氏族之譜存焉耳唐初<pc n="lb"/>
髙祖太宗驅羣雄以得天下起圭竇者或厰髙門奮鉗<pc n="lb"/>
徒者或建大斾時君惡夫故家之自崇而輕我之爵禄<pc n="lb"/>
也取氏族之説一槩而非斥之當時一言不合怒而求<pc n="lb"/>
勝孰知有流弊乎陵夷至於唐衰譜學棄亾盡矣嗚呼矜<pc n="lb"/>
其門閲不足尚也而其流至於遺失宗緒可哉士之出<pc n="lb"/>
於千載之下區區欲本其所生以支綴其宗族者無他<pc n="lb"/>
姑自飬其孝弟雍睦忠厚惻怛之心而已矣此學者述<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
譜之意也游出於鄭而今之望以廣平馮翊者或以為<pc n="lb"/>
司馬拓㧞之世嘗盛於其地耳或者又因其望之同乎<pc n="lb"/>
宋也則曰得姓於宋公子游凡此皆以氏族廢而遷徙<pc n="lb"/>
不常無足多辯而某之為譜也獨深有意焉自宗族之<pc n="lb"/>
恩缺而民不知親其親自貧冨貴賤之勢相軋而親親<pc n="lb"/>
之恩愈薄異姓之人卒然遇諸塗利害氣勢莫能相及<pc n="lb"/>
而<graphic n="KR0794" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0794.png" mimeType="image/png"/>愉憂戚或相與共而為同宗則反不然賤而卑者<pc n="lb"/>
或陵之冨而貴者或嫉之因其陵與嫉之心生也而宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
族以睽至其極則兄弟不相能者多矣昔髙齊及宇文<pc n="lb"/>
戰齊之宗有言曰我寧使宇文得之不欲使安陸王得<pc n="lb"/>
之凡今之為族黨未免類此就其二端言之嫉者可憐<pc n="lb"/>
而陵者可責也嗚呼鳥俯而啄獸走而嬉猶徘徊頋羣<pc n="lb"/>
而懼外物之害也可以人而不如飛走乎盖以吾身而<pc n="lb"/>
視吾宗其支𣲖雖遐而其初則父兄伯叔為本實同觀<pc n="lb"/>
其同則死䘮緩急可以相保而不可以相棄此聖人治<pc n="lb"/>
天下自家至國篤近舉逺之原也曽謂匹夫而居一鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
獨不念乎如前所謂貧冨貴賤之際固可勿論矣豈至<pc n="lb"/>
反不若塗之人利害莫相及者哉又豈肯漠然相視如<pc n="lb"/>
途之人而已此某述譜有望於吾宗之意也吾之祖自<pc n="lb"/>
唐末居此至某之身十一世而某下復三世矣合十有<pc n="lb"/>
四世幾三百年枝葉扶踈盛衰相㤀而途逢莫辨某從<pc n="lb"/>
親逺遊幽憂而歸因霜露之疚懐而念吾宗也深有懼<pc n="lb"/>
焉則詢之遺老稽之殘牒自十世而上凡官稱名字配<pc n="lb"/>
耦卒葬幸有得則皆録之而不忍遺以著吾同宗之始<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
終固未暇詳其所生而溯其所旁出以為立譜之法也<pc n="lb"/>
然得某之譜而續之各本其所生而自詳其所出固無病<pc n="lb"/>
於今譜之繁不害其傳之無窮使吾宗人觀此圖而明<pc n="lb"/>
其父兄伯叔之本同良心油然而生則夫孝弟睦雍忠<pc n="lb"/>
厚惻怛庶幾可作是某區區之心也而法之繁簡豈暇<pc n="lb"/>
言哉嗚呼人心之散久矣親其親猶或㤀之誰謂觀其<pc n="lb"/>
圖而可以作其孝弟忠厚之風然吾固曰良心人之所<pc n="lb"/>
同因其空言而動其良心溯其圗沿其本支或有興言<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
未可忽也某嘗侍坐於族兄仲華卿先生為言大父大<pc n="lb"/>
中公久宦而歸途逢一叟問姓曰亦族人也問尊卑曰<pc n="lb"/>
若以序言叟忝兄也惟其賤加貴不可耳大中喟然引<pc n="lb"/>
咎延于家庭掖兩吏而拜之嗚呼以大中之德而拜其<pc n="lb"/>
宗兄不足多言而世衰道微目之所擊多寒心焉前軰<pc n="lb"/>
長者之風未可㤀也故陳其續譜之説而附以大中之<pc n="lb"/>
遺事此又某有望於吾宗學者之意也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>游氏世譜<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
游以氏見春秋之世者三晋周鄭是也按左氏傳魯荘<pc n="lb"/>
公二十四年晋桓荘之族逼獻公患之與其臣士蒍謀<pc n="lb"/>
盡去游氏之族僖二十四年鄭人伐滑周㐮王使大夫<pc n="lb"/>
游孫伯如鄭此見於晋周者鄭文公之庶子曰蘭其母<pc n="lb"/>
燕姞夢天與已蘭因名之是為穆公穆公支子十一人<pc n="lb"/>
而為卿者七號七穆公子偃七穆之一也偃字子游其<pc n="lb"/>
子蠆字子蟜楚字子南昭公元年楚以罪奔於吳不知所<pc n="lb"/>
終獨子蟜之子曰吉曰昄論語世叔討論之左氏子太<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
叔美秀而文者皆謂吉也古者天子建國因生以賜姓<pc n="lb"/>
胙之土而命之氏諸侯卑不得賜姓世子傳嫡相紹而<pc n="lb"/>
支庶稱公子公孫公孫之子用王父字為氏故子太叔<pc n="lb"/>
始用王父之字氏游而晋周二族莫知其得姓之自且<pc n="lb"/>
其後久已無聞惟吉子遫昄子良見於經傳且偃蠆吉<pc n="lb"/>
遫仍世相鄭至戰國鄭仆于韓世緒始不續今之言游<pc n="lb"/>
氏不敢本晋周而本鄭公子偃者盖猶有傳故也以鄭<pc n="lb"/>
言之實姬姓矣周之季樗里子有客曰游騰西漢藝文<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
志有游棣子著書一篇自秦漢曹魏更數百年無見焉<pc n="lb"/>
至西晋時始有豪於金城者與麴氏敵西州諺曰麴與<pc n="lb"/>
游牛羊不數頭南青門北望朱樓其仕於時有楷為金<pc n="lb"/>
城太守遷梁州刺史有顯為司𨽻校尉而刺史與司𨽻<pc n="lb"/>
譜世不詳西晋衰居廣平之任城者有子逺剛方忠智<pc n="lb"/>
仕劉曜位大司徒有邃仕慕容廆號稱股肱有綸保苑<pc n="lb"/>
鄉授幽州王浚爵命其兄統為浚司馬有欽馮翊人苻<pc n="lb"/>
堅敗據頴陽自統而上皆言廣平人亦不能知其昭穆<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
也逮拓䟦世任城之游益盛曰雅字伯度仕太武累官秘<pc n="lb"/>
書監梁郡公卒贈相州刺史謚宣侯子僧奴孫雙鳯皆<pc n="lb"/>
襲爵而宣侯之弟恒其子曇䕶為中散遷典侍令贈肆<pc n="lb"/>
州刺史同邑又有樂浪太守鱓仕慕容熈樂浪生㓜仕<pc n="lb"/>
馮䟦假廣平太守廣平生明根字志逺宣侯從子<pc n="lb"/>
弟也性清約綜習墳典仕魏屢進讜言位議曹尚書大<pc n="lb"/>
鴻臚卿封新㤗伯歴官内外五十年年踰七十致仕又<pc n="lb"/>
起為五更賜安車給上卿禄國有大事璽書訪之卒字<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
靖侯子兆字伯始襲封終尚書右僕射謚文貞公子祥<pc n="lb"/>
字宗良襲新泰伯位國子博士文貞清貧儒雅方正之<pc n="lb"/>
操時人服之方明帝之初近侍羣官預在奉迎者自侍<pc n="lb"/>
中崔光以下並加封而文貞亦加文安縣侯獨辭曰子<pc n="lb"/>
紹父爵禮也卒不受及博士之世明帝以文貞昔辭縣<pc n="lb"/>
侯復欲封博士博士守父志又固辭論者髙之文貞為<pc n="lb"/>
廷尉時宣武嘗有所勅文貞執不從曰臣安可曲筆也<pc n="lb"/>
及元乂將害太傅清河王懌公卿畏乂皆失色順令文<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
貞獨抗不可至是明帝又追論文貞清河之議封博士<pc n="lb"/>
高邑縣侯髙邑卒謚曰文子皓字賔多襲爵終侍御史<pc n="lb"/>
盖自樂浪太守六傳至此世系又亾隋史有靖侯𤣥孫<pc n="lb"/>
曰元字楚客亦居廣平之任城父寶藏止云位至太守<pc n="lb"/>
煬帝使元督運黎陽引大義責楊𤣥感𤣥感反謀已固<pc n="lb"/>
害之贈銀青光禄大夫拜其子仁宗為弋陽通守然史<pc n="lb"/>
稱光禄於靖侯為髙祖則太守與侍御為昆弟矣不知<pc n="lb"/>
果為髙邑之子否乎又不知所謂𤣥孫者果為曽𤣥之<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
𤣥或姑以逺言之乎游自得姓以來獨此八世為可考<pc n="lb"/>
而中斷勿眀復不敢支綴嗚呼譜緒散亡真可歎也侍<pc n="lb"/>
御有弟曰安居仕髙齊亦襲新泰伯靖侯叔父矯歴濮<pc n="lb"/>
陽鉅鹿二郡守贈冠軍將軍相州刺史冠軍之孫馥為<pc n="lb"/>
國子博士博士之弟思進尚書郎中史牒所載又止此<pc n="lb"/>
魏志復有郡功曹毅字㓜齊生子楚字子元為隴西太<pc n="lb"/>
守以功封侯髙齊有相州長史京之生女為神武妃見<pc n="lb"/>
謂有德又有中書舍人詮之見於南史此皆散在簡編<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
不可考輯者也李唐之世與隋齊魏相接而廣平任城<pc n="lb"/>
之族又微有曰仙芝曰奉寰僅為禆將無勲名可見寰<pc n="lb"/>
之子曰騫開元中桂州都督平廬節度使見龔𨽻厯運<pc n="lb"/>
圖耳又不知此三君果為廣平任城之裔否也唐至五<pc n="lb"/>
代三百五十餘年登科記僅得九人曰山甫曰乾晦曰<pc n="lb"/>
芳曰温曰申伯曰蔚曰恭曰震而五代一人曰邵名又<pc n="lb"/>
不顯唯九國志列傳載恭字夢得建安人以文才見推<pc n="lb"/>
為楊行蜜知制誥卒子簡言字敏仲仕南唐李氏累為<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
翰林學士輔後主為門下相子孫位千牛備身自此入<pc n="lb"/>
本朝矣某居田間無多文字可以稽據盖自左氏而下<pc n="lb"/>
尋繹史傳所得者止此至於稗官虞初雜記與夫古之<pc n="lb"/>
言氏族者無暇盡閲雖然大畧具之矣自先君朝請逆<pc n="lb"/>
數而上十世祖匹始為建州建陽之長平里人匹生吳<pc n="lb"/>
仕為鎮使始分二支其季某生二子季曰廓廓三子仲<pc n="lb"/>
曰惟惠惟惠二子季曰正卿正卿二子季曰宗元當仁<pc n="lb"/>
宗世州舉進士上南省有司首選之是時廷試猶有黜<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
不盡取公見遺而歸早世以兄晞古之子軾為後是為<pc n="lb"/>
某曽大父隐居勿曜賦詩飲酒徜徉武溪之濆姿豪逸<pc n="lb"/>
而不談人過為詩清勁而不刺譏當時之事兄弟三人<pc n="lb"/>
友愛皆篤曽大父名雖出繼而省元兄弟未嘗析居故<pc n="lb"/>
三人終身亦不異食鄉老至今誦之里有三惡少荷戈<pc n="lb"/>
醉行里閭驚竄公見之曰何哉曰某氏子抑吾氣莫能<pc n="lb"/>
伸將殺之公曰殺之能免死乎曰不能然則何苦至是<pc n="lb"/>
少年悔公語某氏子善遇之鄉人以是化其德所居號<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
梅軒月榭而自號武溪釣翁當世文人達官多過其廬<pc n="lb"/>
公與之飲而未嘗出也其詩曰一江短艇横青天浩浩<pc n="lb"/>
白雲行蓬忩醉卧兮非獨醒不知夫軒之與冕孰念夫<pc n="lb"/>
功之與名歸去來兮一竿月明其風致如此生二子季<pc n="lb"/>
曰其藩即先君之考也德如武溪而姿粹和宣和間居<pc n="lb"/>
太學上舍太學之士尊師之登戊戌進士第歸邦邑邦<pc n="lb"/>
邑之士尊師之在太學時從遊者後多至宰相侍從公<pc n="lb"/>
淡然不往求也終朝奉大夫後贈大中大夫有二子先<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
君巖冢嫡也紹興辛未進士終朝請即此某本支也然<pc n="lb"/>
獨詳何哉譜者某所述而知吾之祖為詳故也其始祖<pc n="lb"/>
而下𣲖分者自列著焉聞之故老四世祖諱<hi>闕</hi>者歿於<pc n="lb"/>
雍熈四年自雍熈丙戌上至太祖受命纔二十七年則<pc n="lb"/>
始祖自唐末居長平無疑然莫知其所以徙雖曰知制<pc n="lb"/>
誥父子為建安人不敢指之為祖者以時考之盖先之<pc n="lb"/>
矣嗚呼寥寥千載宗緒綿延逆而數之可推者僅十世<pc n="lb"/>
孝子慈孫之心寧不悲夫故裒集歷代之書以為得姓<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
之傳其十世之譜有所論次者見諸後述<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送游子正歸蜀序<pc n="lb"/>
人之生也始於父母之身既為兄弟又為孫子自是以<pc n="lb"/>
往其傳寖分矣寖分則情益踈久之相視為路人矣有<pc n="lb"/>
能回首思之凡我族姓實均受氣皆同厥初惟其久而<pc n="lb"/>
寖逺也寧不惻然而悲乎庚戌辛亥某居廬茹哀之隙<pc n="lb"/>
懼其若路人也嘗為宗譜矣癸丑出游江淮客金陵而<pc n="lb"/>
吾子正適以命召出蜀過焉初丁酉戊戌間某為潯陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
獄吏而畏齋制機過之問上世之事言靳州暨察院嘗<pc n="lb"/>
拜兄弟於淮之南靳州則制機大父而察院某伯祖也<pc n="lb"/>
以齒次之某拜六兄於九江而子正篤於禮義又自言<pc n="lb"/>
畏齋親則季父而學則師友屬其來江南見尋子正復<pc n="lb"/>
拜某於金陵某雖甚卑以世次不敢辭既思之頃述宗<pc n="lb"/>
譜方十年耳猶懼其若路人而畏齋之屬子正相親若<pc n="lb"/>
是畏齋之意固厚矣子正亦賢矣哉今將歸蜀因備載<pc n="lb"/>
三世百年之好寄謝諸宗人使百年以後閩蜀相望卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
然遇諸塗推其世次而考焉豈無惻然以悲慨然而興<pc n="lb"/>
起者則親親之意其庶㡬矣然吾宗自得姓以來其生<pc n="lb"/>
不蕃富貴利達偶然外物不足多慕使吾宗人為士者<pc n="lb"/>
孝於家信於鄉服詩書而重名教為農商工賈者崇孝<pc n="lb"/>
弟不為非僻百世相傳而吾游氏毎得稱為善族足矣<pc n="lb"/>
風高江寒佇立舟次言有盡而意何窮子正其徧寄聲<pc n="lb"/>
焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳氏族譜序<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
余家長平西山之下山之脇曰竹田竹田之陳猶長平<pc n="lb"/>
之游皆里中著姓而絢叔陳之良也暇日常為余言中<pc n="lb"/>
之族分自邑西曰<hi>闕</hi>亭來居北樂親既亾而兄弟五人<pc n="lb"/>
指衆無以容故兄居於東以東兄名之今語訛為東坑<pc n="lb"/>
弟居於源以叔源名之今訛為水源竹田者叔源之分<pc n="lb"/>
也世數既逺先兄淳嘗欲為譜以繫宗緒未竟而歿中<pc n="lb"/>
今述之稍有倫矣某聞而嘆曰嗚呼上世風俗其篤厚<pc n="lb"/>
孝愛於此可見乎人之生也兄弟實同一氣乆而支分<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
𣲖别其流益遐而情遂至於相㤀前軰懼其情之疎而<pc n="lb"/>
至於相㤀也是以立名以記之使後之子孫自西而望<pc n="lb"/>
者則不㤀兄之所居自流而企者則不㤀叔之所舍因<pc n="lb"/>
所居之名以識之見上世之意則孝弟之心或有時而<pc n="lb"/>
可作前軰用心如此後人其可㤀之乎而世道衰微同室<pc n="lb"/>
而處猶不和協競攘訟鬬紛如也况敢求其企望而記<pc n="lb"/>
之者哉絢叔孝弟惻怛不㤀先志而為此書使陳之後<pc n="lb"/>
進誦詩讀書者又念絢叔之志勿㤀則孝弟之風雖傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
之百世可也吾聞兄弟睦者家必昌親黨睦者宗必盛<pc n="lb"/>
絢叔之志如此宗族必有聞而興起者是可重也絢叔<pc n="lb"/>
曰為中書之將持以示東兄叔源諸族庶幾盡區區之<pc n="lb"/>
心又不㤀吾子之言余謝曰某固欲行之長平德薄人<pc n="lb"/>
細病未能也絢叔求言敢不敬諾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建陽麻沙劉氏義莊記<pc n="lb"/>
古者井田未隳大宗小宗之法隨之以存斯民族姓亦<pc n="lb"/>
有所繫患難可以相救死生可以相䘏而聖人設教亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
必起於親其親長其長推以雍睦九族斯民服習上訓<pc n="lb"/>
其惻怛之念常得自近始此三代教化之原也後世阡<pc n="lb"/>
陌一開宗無繫屬多流離四出死徙不聞而親親之恩<pc n="lb"/>
益狹夫豈其良心之不存盖勢則然也至乎禮義不聞<pc n="lb"/>
民之耳目不習風化私心既勝踈外之情先起於骨肉<pc n="lb"/>
因其近也忌嫉反多至若矜權尚勢或卑伯叔之賤貧<pc n="lb"/>
營身競利不恤兄弟之窮苦於所厚者毎毎先薄良足<pc n="lb"/>
嘆也始余逺去鄉井聞麻沙有劉君淵者遇歳飢粒米<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
湧貴則倒廪濟糴以倡鄉曲獨視豐年之價余心善之<pc n="lb"/>
既歸里中又聞為義莊以給宗人而未得其詳也余族<pc n="lb"/>
孫一鶚從君來訪於武溪之上拱而曰淵不幸少孤且<pc n="lb"/>
貧今自艱難中偶致豆羮柸飯之給而思寒宗之不自<pc n="lb"/>
食也盖嘗分而餉之願得文字以垂子孫余嘗有其志<pc n="lb"/>
而貧弗暇尤媿赧焉試閲其約有言患苦鄉閭害及族<pc n="lb"/>
黨者雖貧勿給男壻越禮女適非正者雖貧勿助又若<pc n="lb"/>
墓祭以思祖先延儒以誘後進頗亦謹於名教不獨使宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
人之食其食誠可嘉也嗟乎人之生始於父母推而大<pc n="lb"/>
之世數雖遐皆同一氣也誰無惻隠之心霜露之感寧<pc n="lb"/>
不興懐特未思之耳宗法既壊士君子無地以致其親<pc n="lb"/>
睦之意獨有義庄一事猶能稍合宗族而収其流散是<pc n="lb"/>
以前軰多留心焉而范文正公家法最備君準則其書<pc n="lb"/>
當矣然冨者有資而不肯為貧者有志而力不逮使天<pc n="lb"/>
下之族咸有如劉君用心則習俗當亦近厚又豈至若<pc n="lb"/>
越人之視秦人之肥瘠哉是亦為政者之所欲也雖然<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
冨者出資以輯其宗族貧者食粟以興善行正交相勉<pc n="lb"/>
之道惟彭城氏里中冠族必有取於余言因以及之是<pc n="lb"/>
劉君求我之意也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>藍橋記<pc n="lb"/>
藍橋取里中著姓而名之也里中之姓多矣何以獨著<pc n="lb"/>
藍氏為其挾詩書而為士也詩書之澤大矣孝弟自此<pc n="lb"/>
興禮義自此出㓜學壮行可以表倡鄉曲使農工商之<pc n="lb"/>
民得所視效橋之不以他姓而著藍氏盖里中所宗故<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
也藍氏子元頻過余不倦以橋成丐詩余老病不能詩<pc n="lb"/>
出鉅編相示其佳作固多矣然多引稗官所載裴航雲<pc n="lb"/>
英及仙人采和欲夸大以為竒事以余觀之由前説則<pc n="lb"/>
滛誕無訓尚神仙則虛無不經豈為士業儒所務哉昔<pc n="lb"/>
鄭康成著學行于鄉里人號鄭公鄉藍氏子以某之説<pc n="lb"/>
諗諸耆老子弟使挾書為士者世世有人則橋之稱謂<pc n="lb"/>
相與為無窮不致使他姓得而名之則詩書之澤愈逺<pc n="lb"/>
矣雲英采和之滛虛其歸而删之㑹其弟興祖至合辭<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
曰是寒宗之志也乃書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦劉少府與諸將書<pc n="lb"/>
某為童子時已熟聞鄉老談道故寶文閣學士劉公之<pc n="lb"/>
為人盖英豪豈弟萬夫之特其發為功業光明俊偉如<pc n="lb"/>
温太真李文饒不足多尚参佐忠獻張公撫帥川陜摧<pc n="lb"/>
方張之虜卒全蜀漢使國家駐蹕江南無上流之憂公<pc n="lb"/>
之䇿畧固已載在國史至於風儀偉然急人之急憂人<pc n="lb"/>
之憂捐金指廪築室分田以居故舊㷀獨四方士夫蒙<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
被不可勝數公薨之日家無餘資此雖古人不多見某<pc n="lb"/>
恨生晩不得執鞭為役盖常欣慕焉回視世間卑陋局<pc n="lb"/>
促終日營營真使人慨歎其孫學雅出公在川陜時與<pc n="lb"/>
諸將書稿愛國拳拳處事精密幅紙即可見其翰墨之<pc n="lb"/>
妙又餘事耳學雅其寳之此非止私家之藏百世之下<pc n="lb"/>
秉文筆者有取焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>募建建陽縣朝天橋<pc n="lb"/>
卧虹影於雙溪偶隨川逝念鳩工於百里庸詎無成况<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
地連閩浙之要衝而路踵輪蹄之來往要當累趾安行<pc n="lb"/>
於砥道之上庶免蹇裳病渉於剡楫之間役大而費繁<pc n="lb"/>
功成而利溥解惠州之犀帶願繼髙風成鄭國之輿梁<pc n="lb"/>
不勞指日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>附詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沁園春<hi>五十五自述</hi>
                    <pc n="lb"/>
五十五年滿簮華髮儼然遂良又何曽戚戚蓽門圭竇<pc n="lb"/>
又何曽汲汲玉帶金章困後髙眠飢來口飽老矣狂夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
老更狂空回首嘆世間名利傀儡開塲<pc n="　"/>幸臨晩節安<pc n="lb"/>
康又両日三秋催肅霜嘆生朝亦是賀賔踵至龍鍾矍<pc n="lb"/>
鑠何足稱觴喜對諸賢笑談世事相㑹親朋醉玊觴誰<pc n="lb"/>
如我素樂天知命不事侯王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>華陽洞詞三章<pc n="lb"/>
河漢澈碧霄晴九華仙子到凡塵凉夜山頭吹玉笛纎<pc n="lb"/>
雲巻盡月分眀<pc n="lb"/>
香露濕草晶熒起看大地盡瑶瓊下界千門人寂寂空<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
山夜静海波聲<pc n="lb"/>
仙子去眇雲程天香杳杳珮環清回望九州烟霧日千<pc n="lb"/>
山月落影從横<hi>右詞三首見元劉大彬所輯茅山志中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黙齋遺稿補遺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題古田寺西堂壁<pc n="lb"/>
傾岩終日倦躋攀蹔借僧廬半日閒砌下微流走清泚<pc n="lb"/>
忩前含籜隨斕斑風來有徑侵危座雲出無心度逺山<pc n="lb"/>
勸取髙人長寄玩相隨猿鶴傲林間<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題武夷毛竹洞<pc n="lb"/>
毛竹連雲路欲迷洞門深鎖落花遲曽孫幾度春風老<pc n="lb"/>
未入仙人一局棋<hi>右二首見曹石倉宋詩選</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>美人倚樓閣<pc n="lb"/>
簷頭燕子説春寒蝴蜨悠悠午夢殘睡起髙樓多少恨<pc n="lb"/>
天涯小雨怯䦨干<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>溪上<pc n="lb"/>
烟開曉日照溪頭溪上人家岸下舟啼鳥不知春已老<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
數聲啼破碧岩幽<hi>右二首見詩家鼎臠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秀州道中二首<pc n="lb"/>
一春烟雨歇空濛髙下川原杳靄中畢竟春光遮不得<pc n="lb"/>
滿村花栁自青紅<pc n="lb"/>
漠漠秋原禾黍空藤蘿古木梵王宫孤村野水斜陽外<pc n="lb"/>
無數歸鴉落晩風<hi>右二首見檇李詩繫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黙齋遺稿巻下<pc n="lb"/>
<pb n="35b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>