<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>篔忩集卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>篔忩集卷一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳耆卿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論<hi>上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔子論<pc n="lb"/>
學貴實心貴虛不虛則不實矣是故學者必有所不受<pc n="lb"/>
而後可以大受鑑之明也惟其不受塵也惟其不受塵<pc n="lb"/>
故能受物之照不然則既染於物若之何受物哉學者<pc n="lb"/>
之從聖人亦欲受斯道也游處并合非道不親請問辨<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
説非道不陳探玩修為非道不思不行夫豈不欲受斯<pc n="lb"/>
道而卒又莫之受何也其中先有所受故也夫子道之<pc n="lb"/>
至也顔子受道之至者也夫子曰吾與回言終日不違<pc n="lb"/>
如愚又曰於吾言無所不悦是顔子能受道矣夫諸子<pc n="lb"/>
之在聖門其問聖人者比肩其受教於聖人者比肩非<pc n="lb"/>
不簡易明白也而或疑或辨或愠或譏故雖以聖人加<pc n="lb"/>
意甄陶畢力鼓鑄猶有未喻者焉顔子獨何為而終日<pc n="lb"/>
不違又何為而無所不悦耶此非顔子之自異於諸子<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
也諸子之心不虛而顔子之心虛也夫心本至虛而有<pc n="lb"/>
欲則不虛顔子之虛本於克克則無欲無欲則虛虛則<pc n="lb"/>
見天故夫子以天授顔子以天受形神交映骨脉俱融<pc n="lb"/>
宜其終日不違而無所不悦也諸子非不欲悦也不能<pc n="lb"/>
也顔子非有心於悦也不期悦而自悦也夫豈必言而<pc n="lb"/>
後悦未言之前固已悦矣未言悦其道既言悦其言故<pc n="lb"/>
顔子之於聖人可以言而亦可以無言也夫其所以至<pc n="lb"/>
此者皆自其心之虛者得之不虛則方寸之内皆私欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
也吾困於私欲不暇而何暇於道嗟夫私欲之難去乆<pc n="lb"/>
矣非必貨財聲色而後為私也以善視之以善為之而<pc n="lb"/>
不能不倚於偏亦私而已矣故為惡之私易見而為善<pc n="lb"/>
之私難知孔門之中不以窮逹累志者罕矣由求之徒<pc n="lb"/>
既不能不用賢如閔子則又以不用為髙惟顔子不然<pc n="lb"/>
用則行而舍則藏焉耳夫必於行者私也必於藏者亦<pc n="lb"/>
私也顔子之心無私故不必於行而亦不必於藏惟其<pc n="lb"/>
不必於行而亦不必於藏其藏也非隘其行也非肆此<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
顔子所以幾於夫子而閔子所以不若顔子也夫其斂<pc n="lb"/>
形抱影於陋巷之間自樂疑若無此世矣為邦之問何<pc n="lb"/>
勤如焉然則陋巷之間未嘗無髙宫廣厦也此顔子之<pc n="lb"/>
所以幾於天也天下之以陋巷觀顔子者多矣不以陋<pc n="lb"/>
巷觀顔子者顔子之徒也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曽子論<pc n="lb"/>
悟道者以真見體道者以真力力之至而見不與之俱<pc n="lb"/>
是有四肢而無目也見之至而力為之憊是有目而無<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
四肢也雖然人以目為見而不能見乎目之所不見人<pc n="lb"/>
以四肢為力而不能力乎四肢之所不力夫是以必貴<pc n="lb"/>
於真見而且貴於真力也夫真力養於百年者也真見<pc n="lb"/>
發於一朝者也豈惟一朝雖一噓吸之間可也豈惟百<pc n="lb"/>
年雖與天地相終始可也世人知悟道之難而不知體<pc n="lb"/>
道之不易以其所謂得於一噓吸者為妙而於天地相<pc n="lb"/>
終始之説則悶悶焉夫是以崇見而黜力力之不勝而<pc n="lb"/>
見亦錮矣忠恕者曽子之真見也𢎞毅者曽子之真力<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
也夫曽子以一唯而代萬夫之賸説則其見亦卓矣何<pc n="lb"/>
懼乎學之不竟而徒致其力哉吁此曽子之所以為善<pc n="lb"/>
學而獨得乎聖人之髓者也曽子嘗曰尊其所聞則髙<pc n="lb"/>
明矣行其所知則光大矣忠恕者曽子之所知而𢎞毅<pc n="lb"/>
者所以行之也𢎞毅之不足力之不至則雖以曽子能<pc n="lb"/>
無憂乎故曰仁以為己任死而後已死而後已者不死<pc n="lb"/>
則不已也非所謂與天地相終始者歟蓋天下之大而<pc n="lb"/>
難致者莫如仁而其近且易入者莫如孝曽子以孝行<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
仁者也所謂本立而道生者也於是求之可以為近矣<pc n="lb"/>
而猶曰逺焉猶曰死而後已焉則學之不如曽子者其<pc n="lb"/>
可以己乎見之未及乎曽子者其可以己乎嗚呼使簀<pc n="lb"/>
而未易吾知其猶未已矣使手足而未啓吾知其猶未<pc n="lb"/>
已矣簀已易矣手足已啓矣從而已之無愧也雖然曽<pc n="lb"/>
子可已也曽子之道不可以己也後曽子者能為曽子<pc n="lb"/>
之孝則曽子常在目矣能為曽子之𢎞毅則曽子亦常<pc n="lb"/>
在目矣聖門諸子之末流皆未免有弊而惟曽子獨無<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
弊得不以真見真力也哉或曰以曽子之力較之顔子<pc n="lb"/>
則何如曰既竭吾才則顔子亦嘗用力矣然顔子之力<pc n="lb"/>
施之未有見之初曽子之力則持之既有見之後也是<pc n="lb"/>
故未見卓爾則顔子之力可施既見卓爾則顔子之力<pc n="lb"/>
不可施非不可施也施之之至而將造於不施之地也<pc n="lb"/>
若曽子則無時而不施矣其所以然則以見之未及顔<pc n="lb"/>
子故也此所以操之執之期於死而無斁歟曽子始終<pc n="lb"/>
用力者也顔子始用力者也孔子不假力者也學者未<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
能如孔則學顔可也未能如顔則學曽可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朋黨論<pc n="lb"/>
昔讀魯論至君子小人和同周比之際未嘗不太息也<pc n="lb"/>
和近於同然和有安輯之意焉同則迎合而已爾周近<pc n="lb"/>
於比然周有普徧之意焉比則阿黨而已爾果若是易<pc n="lb"/>
有比有同人何也曰聖人非惡於同與比也惡其茍也<pc n="lb"/>
夫均為同與比而所以為同與比者不齊焉是故同于<pc n="lb"/>
門則无咎同于郊則无悔而同于宗則吝比自内則正<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
吉外比之亦正吉而比之无首則㐫然則同與比未可<pc n="lb"/>
盡黜也世或因魯論之語而盡黜之繫易非孔子乎昔<pc n="lb"/>
九官相遜而至於四岳薦鯀則弗成三千臣惟一心而<pc n="lb"/>
至於周公與召公則不悦天下不以四岳為同且比亦<pc n="lb"/>
不以召公為不能同且比夫以岳比鯀誠不可也以召<pc n="lb"/>
公比周公何不可者而莫之比何也至後世而朋黨之<pc n="lb"/>
事起小則亡身而甚則亡其國其所謂同與比者非復<pc n="lb"/>
雜乎大易之所許而已純乎魯論之所嫉矣無望其為<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
周公召公而視四岳之與鯀又大有逕庭矣吾不知曰<pc n="lb"/>
同曰比曰朋黨是三者其果異邪抑名異而實相近邪<pc n="lb"/>
由後世觀之朋黨非矣而前輩又曰小人無朋惟君子<pc n="lb"/>
則有之但當去小人之偽朋用君子之真朋此又何也<pc n="lb"/>
日者抗疏之臣憫士大夫心術議論之偏而預為吾國<pc n="lb"/>
之慮亟聞宸扆求風厲一新之且曰仇隙既開將成黨<pc n="lb"/>
與至哉斯言蓋欲折木於萌芽而障隄於㳙滴也然吾<pc n="lb"/>
有疑焉所惡於黨與者謂其各務立異以求勝也然事<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
難茍異亦難茍同今將絶其立異之私則必流為茍同<pc n="lb"/>
之習異則一是一非猶有擇焉同則無是無非愈難執<pc n="lb"/>
焉夫至理如圓鏡其不明者有以翳之也去其翳則明<pc n="lb"/>
矣然則所以為至理之翳者非私乎但絶其私而毋較<pc n="lb"/>
其異同庶幾與古聖賢之言合矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張耳陳餘論<pc n="lb"/>
君子重信義而輕利害利害非可輕也蓋以信義為重<pc n="lb"/>
則必以利害為輕事君處友同此道耳耳餘之起首從<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
陳王既從陳王則終其身可也未幾怨其不大用已遂<pc n="lb"/>
導武臣以自王於趙則耳為丞相餘為大將軍矣自是<pc n="lb"/>
而後甘心於趙王可也邯郸之變借曰無所措手亦何<pc n="lb"/>
愛一死不以致臣節於王哉乃以一時之計僥倖免禍<pc n="lb"/>
復相趙歇其相趙歇猶夫武臣也猶夫陳勝也利之所<pc n="lb"/>
在雖一日而十易其主不以為怪豈但三乎觀二人初<pc n="lb"/>
相結時號刎頸交自鉅鹿之後則若與之不共戴天矣<pc n="lb"/>
趙王餘之君也耳餘之同列也鉅鹿之圍燕齊楚之救<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
兵至焉餘獨髙卧而不恤可乎借使力弱而死於兵亦<pc n="lb"/>
當然者士君子之行事固不計成敗也此隙一開更相<pc n="lb"/>
仇惡餘一解印綬耳遂從而收之耳一為常山王餘遂<pc n="lb"/>
結田榮以襲之餘一為代王耳遂輔漢以擊死之大抵<pc n="lb"/>
一迫於利害無所不至疇昔刎頸之言能復記否韓退<pc n="lb"/>
之誌柳子厚墓云夫平居里巷相慕悦酒食游戱相徵<pc n="lb"/>
逐詡詡强笑語以相取下握手出肺肝相視指天日涕<pc n="lb"/>
泣誓生死不忍背負真若可信一但臨小利害僅如毛<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
髪許反眼若不相識反擠之又下石焉者皆是也吁其<pc n="lb"/>
耳餘之謂歟雖然泜水之斬耳誠薄義究其源流則亦<pc n="lb"/>
餘有以先之二子又不為無辨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓信論<pc n="lb"/>
鷙鳥百不如一鶚髙帝諸將固多其所與取天下者實<pc n="lb"/>
一韓信耳大才不可小使漢之連敖都尉與楚之郎中<pc n="lb"/>
相去幾何哉此蕭何之薦韓信非大將不止而信之見<pc n="lb"/>
用於漢非大將不就也大凡料事在識處事在謀信之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
識見於登壇與帝荅問之時而其謀見於請兵三萬人<pc n="lb"/>
之日夫信甞事羽事羽非不欲佐羽也顧羽非可佐者<pc n="lb"/>
耳其言匹夫勇婦人仁怙威背約等事及髙帝所以寛<pc n="lb"/>
仁得人心之大略真如老吏鞫囚彼曲此直較然如日<pc n="lb"/>
不待垓下之戰而勝負已判矣此信之所以捨楚歸漢<pc n="lb"/>
也從信之策定三秦矣自髙帝彭城置酒之驕而其事<pc n="lb"/>
幾敗蓋是時欣翳已降楚而齊趙魏亦皆與楚和矣非<pc n="lb"/>
信發兵與帝破楚京索而以身下諸國亦曰殆哉夫滎<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
陽京索乃漢與羽相持之地而諸國之下專藉信力前<pc n="lb"/>
輩謂韓信將兵惜不與項羽一戰不知信以不戰戰羽<pc n="lb"/>
而帝以不用用信夫欲㧞大木不先去其枝葉則根本<pc n="lb"/>
亦未易摇楚者根本諸國者枝葉也故信專為帝一意<pc n="lb"/>
下諸國以孤羽之援而帝獨與羽相持於滎陽成臯以<pc n="lb"/>
扼羽之衝然後羽可圖蓋非信無以下諸國有信而不<pc n="lb"/>
使之下諸國帝雖與羽相持其氣索矣是信之所以有<pc n="lb"/>
功於帝者正在於不與羽戰見得有區畫處未可以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
疑也然按史記帝紀垓下之戰信未嘗不與其云淮隂<pc n="lb"/>
侯將三十萬皇帝在後淮隂先合不利却孔將軍費將<pc n="lb"/>
軍縱楚兵不利淮隂侯復乗之大敗垓下則信之在戰<pc n="lb"/>
明矣其所以在戰不利者非必誠不利也信之兵用竒<pc n="lb"/>
疑兵下魏拔幟下趙水嚢下齊之類是也其所謂不利<pc n="lb"/>
者安知其不陽敗隂誘而因以權破之哉是信未嘗不<pc n="lb"/>
與羽戰也夫前此不與之戰而今與之戰何也曰已下<pc n="lb"/>
諸國也諸國未下則一力於諸國而未暇及楚諸國既<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
下則可以併力於楚矣要皆有深意也雖然信之智能<pc n="lb"/>
謀天下而不能謀身又何歟帝之取天下雖不可一日<pc n="lb"/>
無信亦不能一日不疑信惟其不可一日無故不能一<pc n="lb"/>
日不疑也人謂帝之疑信始於齊王之封而終於固陵<pc n="lb"/>
之㑹以予觀之奚特此時哉自其請兵三萬籌筴了了<pc n="lb"/>
帝見其處天下事若几上肉心雖喜之亦甚畏之矣一<pc n="lb"/>
下魏代即收其精兵詣滎陽惟恐其兵之多此一疑也<pc n="lb"/>
下趙燕則晨自稱漢使即其卧奪之印符惟恐其權之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
固耳此二疑也至於請為假王而繼以真王之命則其<pc n="lb"/>
疑遂成至於固陵不㑹則其疑遂深前二事帝猶能制<pc n="lb"/>
信後二事則帝不能制信而反為信所制封齊割地之<pc n="lb"/>
時帝之心已勃勃乎不可遏矣特勢未可耳故項羽一<pc n="lb"/>
死即奪齊而與之楚變告一上即奪楚而侯之淮隂蓋<pc n="lb"/>
將以奔走之馳逐之使不得一日無事以嬉當是時帝<pc n="lb"/>
既疑信而信亦不堪其困雖欲不反不可得也雖欲不<pc n="lb"/>
誅亦不可得也嗚呼信不反帝於羣雄角逐之時而反<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
帝於天下既定之日壯闢蒯通老從陳豨固可罪亦可<pc n="lb"/>
哀矣向使帝也稍録舊恩略鋤新忿推誠而復王之未<pc n="lb"/>
至有末年無聊之舉也蓋惟疑之甚故去之亟信不去<pc n="lb"/>
帝不得髙枕而卧嘻其甚哉<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>篔窓集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>篔窓集巻二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳耆卿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論<hi>下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酈食其論<pc n="lb"/>
論天下之事易識天下之勢難陳留敖倉地要粟多盖<pc n="lb"/>
漢初𦂳切之處不先據此則本散而易潰酈食其力為<pc n="lb"/>
帝言之就二者論則陳留為小而敖倉為大入陳留所<pc n="lb"/>
以謀秦據敖倉所以謀楚秦易破故陳留之入不旋踵<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而至覇上楚難摇故敖倉之守必至於屢嵗而不决焉<pc n="lb"/>
然當是時楚兵甚强漢勢尚弱漢之得以制楚而楚之<pc n="lb"/>
猶有所忌於漢者敖倉之力也不然則楚固得以氣喝<pc n="lb"/>
力恐直擣其虛矣其後彭城之敗韓信既收兵來㑹則<pc n="lb"/>
亟築甬道屬河以取敖倉粟成皐之挑戰大司馬咎長<pc n="lb"/>
史欣一自剄則復取成皐軍廣武取敖倉食是知敖倉<pc n="lb"/>
漢之命一日無敖倉則一日無漢髙帝智不及此食其<pc n="lb"/>
實有以發之下齊之䇿尤為雄偉其剖判楚漢曲直理<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
亦甚眀宜田廣之俛首順聴然不免使韓信之襲齊而<pc n="lb"/>
至於受烹者眀於謀漢闇於謀已也夫信於是時虜魏<pc n="lb"/>
豹下趙代斬陳餘降燕王威靈所加易於破竹所未下<pc n="lb"/>
者獨齊爾盖以其國大勢強謹之重之而未容輕發也<pc n="lb"/>
食其一旦以片語下之已之所躊躇而不足者人乃神<pc n="lb"/>
速而有餘則信亦無以取重於漢雖欲不襲齊盖不可<pc n="lb"/>
得食其亦惟知己之辯可以折齊而不知信之詐足以<pc n="lb"/>
賣已是以就烹嗚呼先下齊者食其也後襲齊者信也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
使食其之言未入則齊之備固未懈而信之兵固未可<pc n="lb"/>
向發蹤指示者烹而因人成事者王事之有幸不幸如<pc n="lb"/>
此哉然則食其固可念而信亦可恥甚矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳平周勃王陵論<pc n="lb"/>
誅諸吕事是王陵者非平勃是平勃者復非王陵要皆<pc n="lb"/>
一偏之見大凡人才固要相濟髙帝遺命必欲以平助<pc n="lb"/>
陵而又以平制勃則平勃之不可無陵猶陵之不可無<pc n="lb"/>
平勃也夫明大義當有正論定大難當有沉幾諸吕之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
王髙后未敢専決而以問三子其心猶有所忌也使三<pc n="lb"/>
子者括囊隂拱無一語畧攻其非則是吕后忌三子而<pc n="lb"/>
三子乃以無可忌示之一决藩籬封王者豈特四人而<pc n="lb"/>
已故陵奮不顧身以争之髙皇帝之神靈皦如天日而<pc n="lb"/>
吕后則竊者之夜行爾陵死不恨奪之相何足道哉然<pc n="lb"/>
陵之術可用於陵而不可盡用於平勃夫樊噲之憾吕<pc n="lb"/>
嬃之譛吕氏磨牙於平勃久矣特未有以發爾若又效<pc n="lb"/>
王陵之争則以舊郄雜新忿寧免於誅縱不顯於此事<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
誅豈不能旁摭他故以誅之邪夫二子誅不辭也為漢<pc n="lb"/>
惜也或謂舉事計是非不計成敗使王陵以死争平勃<pc n="lb"/>
復以死争吕氏一日尸三子於朝三子雖死而大義固<pc n="lb"/>
已立天下之義士將四面並起而亡吕氏矣不知夫能<pc n="lb"/>
死非難處死實難三子非不能死也顧其時未可爾盖<pc n="lb"/>
君子之死有以有益於國而死有以智力已竭無可奈<pc n="lb"/>
何而死諸吕雖王猶有可圖漢氏雖危猶有可續未畫<pc n="lb"/>
一計未施一術而俛首以死是適以激變稔禍爾安在<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
其為能死哉借使吕后未誅三子而姑奪之權今日陵<pc n="lb"/>
謝病免眀日平謝病免又眀日勃謝病免一人去位則<pc n="lb"/>
以吕氏一人居之囘環四顧盡在掌握漢之事去矣且<pc n="lb"/>
陵爭諸吕之後退處十年自杜門不朝請之外有何巧<pc n="lb"/>
哉若二子效之又可知矣然則王陵未可非而平勃亦<pc n="lb"/>
未為不是也平勃雖均為誅諸吕而勃又與平不同平<pc n="lb"/>
性狡詐故多避禍求全勃性剛直故多犯難不顧文帝<pc n="lb"/>
錢榖之問平對勃不對王陵背約之問平對勃不對對<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
者未優不對者未劣也盖平未當難時善於自解有急<pc n="lb"/>
則委之他人勃未當難時辯不如平有急則自任甚確辯<pc n="lb"/>
不如平者少文也自任甚確者重厚也故誅諸吕時平<pc n="lb"/>
嘗安徐勃嘗急迫平不入北軍而勃入北軍使北軍有<pc n="lb"/>
變則勃先及矣平不諭謁者而勃諭謁者若不受則勃先<pc n="lb"/>
及矣平専以難者遺勃而自處以易後來相位之遜雖<pc n="lb"/>
欲不遜亦不可得也勃知已之位在平上者以功大爾<pc n="lb"/>
豈知所以犯帝之忌而取捕逮之辱者亦以此哉然勃<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
亦有以自取之也逺權退勢出於㔾則善出於君上之<pc n="lb"/>
迫促則已非矣陳丞相卒上復用勃為相亦以資歴功<pc n="lb"/>
勞無以易勃故爾要亦有不得已焉者也十餘月而遣<pc n="lb"/>
歸則本心見矣夫為丞相不自抽身而待其君之遣則<pc n="lb"/>
已可哂矣為勃之計惟有深藏逺蹈而被甲以見守尉<pc n="lb"/>
果何為者邪借使漢家欲戮一退休之相甲胡足以禦<pc n="lb"/>
之然則勃非能反者特不學而愚爾使文帝諒其愚則<pc n="lb"/>
自可以保其不反逮治之事何待薄太后提絮詰責而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
後止哉故嘗謂文帝平生寛厚惟誅薄昭逮周勃二事<pc n="lb"/>
最忍然就二者較之薄昭罪已著則誅之猶有說周勃<pc n="lb"/>
反未眀則治之無名世謂文帝能保全周勃而宣帝不<pc n="lb"/>
能保全霍光以是為優劣不知諸霍之炎真有危漢之<pc n="lb"/>
理以勃之重厚無能而又已謝事就國氣象衰落自危<pc n="lb"/>
不暇而何暇危漢使帝無捕治一事是真保全勃矣既<pc n="lb"/>
捕治之則何保全之有哉惜也以帝之寛厚而猶少恩<pc n="lb"/>
若是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樊噲論<pc n="lb"/>
漢初勇士無如噲噲之勇無大於持盾入楚營及排闥<pc n="lb"/>
入禁中之事戰伐不足道也然持盾事足以脫帝之難<pc n="lb"/>
而重帝之信排闥事雖足以解帝之惑而亦足以招帝<pc n="lb"/>
之疑譬如家有悍僕以之禦侮他人則可若主有過直<pc n="lb"/>
入其帷而諫之縱曰朴忠其主亦已畏之矣髙帝笑而<pc n="lb"/>
起其中以為如何哉此固疾時之譛所由入也然則帝<pc n="lb"/>
之欲殺噲其豪壮强直自可忌爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧綰論<pc n="lb"/>
人主之報舊恩當厚以賜予不當假以封爵綰之與帝<pc n="lb"/>
不過曰生同日居同里及壯而學書相愛爾初非有運<pc n="lb"/>
籌帷幄之助攻城野戰之勇也以信越之徒勳績如許<pc n="lb"/>
僅得一王封而猶闗鑰隄防若冦盜綰獨何為而王綰<pc n="lb"/>
王則凡帝布衣之交其可王者多矣白馬之盟曰非劉<pc n="lb"/>
氏不王非有功不侯夫不可以無功而侯况可以無功<pc n="lb"/>
王乎髙祖善於律後人而不善於律其身異時四吕之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
王安知其不以是藉口也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周亞夫申屠嘉論<pc n="lb"/>
讀周亞夫傳見文帝所以重將之權讀申屠嘉傳見文<pc n="lb"/>
帝所以重相之權將相之尊次天子將相不重則天子<pc n="lb"/>
亦輕此投䑕忌器之說也夫以堂堂天子之尊一入軍<pc n="lb"/>
門而使之按轡徐行無異臣僕寵一私昵誰敢與君抗<pc n="lb"/>
而摧拉困挫瀕於死而後釋之人皆以為二子之難盖<pc n="lb"/>
不知文帝之所以為難爾有文帝則足以容二子無文<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
帝則二子雖欲為二子而不能夫文帝非不能自尊而<pc n="lb"/>
卑將相也顧其所以尊將相者乃所以尊已也易曰謙<pc n="lb"/>
尊而光卑而不可踰夫惟其謙故有尊而光之理惟其<pc n="lb"/>
卑故有不可踰之理世謂文帝之治尚寛不知其振舉<pc n="lb"/>
朝綱尊强國體精采凛然銷姦褫惡盖有合於乾徳之<pc n="lb"/>
剛而非懈怠縱弛以為寛者也景帝見識不眀故疑心<pc n="lb"/>
一開大臣不得展手伸足文帝任亞夫則景帝殺亞夫<pc n="lb"/>
文帝任嘉則景帝亦殺嘉二子在文帝時如在天池在<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
景帝時如在樊罟非二子前後相反時使然也景帝之<pc n="lb"/>
待二子誠失矣而二子亦有以致之大凡氣强無學慮<pc n="lb"/>
直少謀未必不為身患宰相職業以格心為主不以矯<pc n="lb"/>
激亢訐為功以景帝之忌刻二子無以化導融液之而<pc n="lb"/>
與力爭於事為之末則亦宜其扞格而不終也况夫取<pc n="lb"/>
箸之傲未免以私情而虧公禮悔不先斬錯之說又未<pc n="lb"/>
免以小忿而忘大敬嗚呼已伸者難屈已亢者難下景<pc n="lb"/>
帝之不能容亦文帝之能容有以致之耳盖惟二子得<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
容於文帝而遂以其事文帝者事景帝其氣益張不可<pc n="lb"/>
收斂則其死宜矣觀此不獨見文景二君體貎大臣之<pc n="lb"/>
輕重而亞夫嘉之相業可以夷考矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉向論<pc n="lb"/>
劉向學術未醇而心事甚正其學見於事宣帝其心見<pc n="lb"/>
於事元成夫神僊黄金乃秦皇漢武之所以亂亡者向<pc n="lb"/>
以通逹能文應名儒俊材之選召見之初疑有正論禆<pc n="lb"/>
益而所獻者淮南鴻寳秘書及鄒衍重道延命方而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
名儒俊才果如是乎推是以徃則所謂講論五經者亦<pc n="lb"/>
糠粃土苴爾雖然不遇疾風無以知勁草不遇恭顯王<pc n="lb"/>
鳯無以知劉向漢家宗室固多其朴實為漢者特一向<pc n="lb"/>
爾惜乎其無沉幾深略也何者去小人之法不在淺躁<pc n="lb"/>
方望之堪向等同心輔政其力强其年富可以有為矣<pc n="lb"/>
是時恭顯所以疑數子者亦未甚也使有沉幾深略以<pc n="lb"/>
圖之未必無成柰何未白語泄先受下獄免官之禍其<pc n="lb"/>
啓恭顯之疑一也後上感悟賜望之爵闗内侯而徴堪<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
向欲以為諫大夫事體方有可囘之漸正宜緩以待之<pc n="lb"/>
奈何使外親上變事復以此敗其啓恭顯之疑二也二<pc n="lb"/>
疑之餘更相仇敵向等之忿恭顯日力而恭顯之防向<pc n="lb"/>
等日深觀向之所以攻恭顯者専以災異而恭顯之所<pc n="lb"/>
以攻堪猛者亦以災異地動殆為恭顯此向攻恭顯之<pc n="lb"/>
言也以夏寒日青無光為堪猛用事之咎此恭攻堪猛<pc n="lb"/>
之言也正人指邪人為邪邪人指正人為邪正不勝邪<pc n="lb"/>
則向等不能害恭顯而反為恭顯所害望之死於獄則<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
失一援矣堪死於瘖則失二援矣盖望之堪尚存向猶<pc n="lb"/>
得扳連以成事望之堪既死則向雖獨抱忠腸倀倀然<pc n="lb"/>
何所依哉探本窮源則實向等始焉之輕發有以召之<pc n="lb"/>
也或曰向之攻王鳯非有所謂語泄之過與外親上變<pc n="lb"/>
事之非也胡為向之計終不行而鳯之姦終不去曰不<pc n="lb"/>
然恭顯雖擅權未至如王氏之盛而向之攻王氏又無<pc n="lb"/>
望之堪猛之助也恭顯之姦本亦可去向不能審其所<pc n="lb"/>
以去王鳯之姦既難於去向亦終不可得而去此理之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
必然者也大抵去姦之事出於上則易出於下則難以<pc n="lb"/>
元成之蔽於恭顯王鳯如彼其極向等欲以口伐代斧<pc n="lb"/>
鉞難哉鳯之用事既甚於恭顯而成帝之孱弱復甚於<pc n="lb"/>
元帝熟復向傳觀元帝因地震感悟下詔賜望之爵闗<pc n="lb"/>
内侯徴堪向欲以為諫大夫是猶能侯望之而徴堪向<pc n="lb"/>
也望之自殺天子甚悼恨之乃擢堪為光禄勲堪弟子<pc n="lb"/>
猛光禄大夫給事中大見信任是猶能擢堪猛而大信<pc n="lb"/>
任之也因楊興諸葛豐之言左遷堪猛暨廟災日蝕乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
召諸前言日變在堪猛者責問是猶能察諸臣之非而<pc n="lb"/>
責問之也責問之後徴堪詣行在所拜光禄大夫秩中<pc n="lb"/>
二千石領尚書事猛復為大中大夫給事中是猶能冄<pc n="lb"/>
徴而以為光禄大夫大中大夫也特帝知之之心不勝<pc n="lb"/>
於恭顯讒之之口遂以不終至於成帝則異是矣向奏<pc n="lb"/>
洪範五行傳論則曰天子心知向忠精故為鳯兄弟起<pc n="lb"/>
此論也然終不能奪王氏權其上諫延陵䟽則曰上甚<pc n="lb"/>
感向言而不能從其計其奏新序說苑及上䟽陳法戒<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
則曰上雖不盡用然内嘉其言常嗟嘆之至於上封事極<pc n="lb"/>
言王氏則曰君且休矣吾將思之夫曰休者其真情曰<pc n="lb"/>
思者其矯辭也縱帝能思與不思一爾嗚呼唐徳宗不<pc n="lb"/>
以盧杞為姦邪而以姜公輔為賣直徳宗之愚惑未足<pc n="lb"/>
責也成帝知恭顯之為専擅而惡之矣知向等之為精<pc n="lb"/>
忠而喜之矣乃齷齪牽制略不得一引手何哉譬如家<pc n="lb"/>
有幼主而强奴悍婢操竊其權主固知其受制有至親<pc n="lb"/>
良友告以驅除之說亦已覺其言之善而乃因循茍且<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
不能早為之計其不終敝於强奴悍婢之手者幾希<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉歆論<pc n="lb"/>
歆向之異同有二有談經之異同有用心之異同夫専<pc n="lb"/>
門名家正是漢儒之癖歆向雖父子其不肯相襲亦眀<pc n="lb"/>
矣一以榖梁一以左氏其觧春秋之辭雖異其欲眀春<pc n="lb"/>
秋之意亦豈得異哉奈何向以春秋排王氏歆乃以春<pc n="lb"/>
秋附王氏向所上封事指陳春秋災異及於弑君亡國<pc n="lb"/>
之語是知簒逆之為大罪矣而歆獨輔莽以簒逆豈左<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
氏教之耶大凡亂臣賊子之作於世非重有所倚毗則<pc n="lb"/>
事不成故必有茍賤無恥之士羽而翼之教之以黼藻<pc n="lb"/>
太平興建禮樂塗天下之耳目而簧鼓其視聴乃克有<pc n="lb"/>
濟盖所謂孔光張禹之徒皆是也終之者劉歆焉其罪<pc n="lb"/>
可勝誅哉故嘗謂焚六藝者不在秦始皇而在漢末之<pc n="lb"/>
數子秦始皇焚之而不亡漢末數子用之而亡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳王濞論<pc n="lb"/>
養惡如養癰疽養之而不治則將至于不可治逮其不<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
可治而欲以刃去之未有不潰裂為身害者吳王濞之<pc n="lb"/>
惡自髙帝而已萌至文帝而已成至景帝而已固當是<pc n="lb"/>
時謀所以去之當有深沉審重之術豈容遽以刃為哉<pc n="lb"/>
鼂錯號曰智囊其愚極矣夫髙帝善知人其臨終告呂<pc n="lb"/>
后區處參陵平勃輩如神醫料疾半語不爽濞有反相<pc n="lb"/>
宜不勞於目擊矣以之告濞而又戒以毋反者盖將逞<pc n="lb"/>
已之眀特而驚摧濞志也然是語一出濞知帝之疑已<pc n="lb"/>
矣知帝疑已濞亦安得而不自疑乎觀帝告以天下同<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
姓一家而吳太子之死濞即曰天下一家死長安即𦵏<pc n="lb"/>
長安則拊背之言濞已横在胷中一旦有郄則激為此<pc n="lb"/>
論爾文帝之時固當陽厚其禮而隂為之所乃自賜几<pc n="lb"/>
賜杖之外寂無聞焉夫几杖之賜謂文帝善優容則可<pc n="lb"/>
謂文帝善措置則不可何者是時濞已有邪謀帝不審<pc n="lb"/>
圖之而徒曰尚恩縱能釋其謀於一時烏能釋其謀於<pc n="lb"/>
異日盖恩濞者適所以誤濞而誤濞者適所以自誤也<pc n="lb"/>
至景帝時欲一舉而去之則不可矣夫非七國之强不<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
可去也所以去之者非其道也夫憂七國之變豈特鼂<pc n="lb"/>
錯哉在文帝時賈誼固已憂之矣其曰欲天下之治安<pc n="lb"/>
莫若衆建諸侯而少其力患諸侯之强且大也故欲割<pc n="lb"/>
地定制分齊楚趙燕梁為若干國而廣封諸王之子孫<pc n="lb"/>
其地衆而子孫少者則空其國以待其子弟之生天<pc n="lb"/>
子無所利焉至於欲舉淮南地以益淮陽而使之禁吴<pc n="lb"/>
楚割淮陽二三列城與東郡以益梁而使之扞齊趙計<pc n="lb"/>
慮周㣲徃徃切中不若錯之直且疎也其後帝思誼言<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
復分齊為六分淮南為三以至七國反時吴楚趙與四<pc n="lb"/>
齊王舉兵西鄉而梁王扞之卒破七國誼之智有以使<pc n="lb"/>
之也使錯能深思熟慮如賈誼之䇿則七國之反亦豈<pc n="lb"/>
若是亟哉雖然錯之罪不在於削吴而在於削膠西楚<pc n="lb"/>
趙夫膠西楚趙初未有反謀之可言也未有反謀而削<pc n="lb"/>
之錯之意固欲因膠西楚趙以令吴而明削地之出於<pc n="lb"/>
公爾不知膠西楚趙之削既有以離膠西楚趙之心而<pc n="lb"/>
濞又得挾之以號召諸國諸國之從濞宜也盖濞不連<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
諸國濞亦不能以自反濞之欲反久矣顧無援且無名<pc n="lb"/>
耳今既得膠西楚趙之削以為名則可以激怒諸國諸<pc n="lb"/>
國既皆畏削則亦不得不皆為濞之援名著援强遂為<pc n="lb"/>
漢憂幸城守有梁而主兵有周亞夫不然殆矣錯一死<pc n="lb"/>
胡足道哉<pc n="lb"/>
<pb n="15a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>篔窓集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>篔窓集巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳耆卿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論孟紀䝉序<pc n="lb"/>
天下不知凡幾書也而能盡天下之書者則莫若論孟<pc n="lb"/>
論孟非能盡天下之書也能盡天下之書之理也夫誦<pc n="lb"/>
說有限而理無窮獨不見夫萬斛之泉乎汲者愈衆而<pc n="lb"/>
來者愈不已也學者之從事於斯也茍不以身體之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
日用推之而徒耳剽目掠唇商齒㩁欲以明理理不明<pc n="lb"/>
而反晦譬之逺道聞其逺者未必真知逺也至於足履<pc n="lb"/>
之則知逺矣又譬之美味聞其美者未必真知美也至<pc n="lb"/>
以口試之則知美矣學者讀聖賢之言而無體驗發明<pc n="lb"/>
之益則身自身書自書縱千萬言祗益為贅其何以修<pc n="lb"/>
已治人放之四海而凖也予少讀論孟未知其所以讀<pc n="lb"/>
逮長知所以讀而未得其趣憂患後屏居杜門乃始深<pc n="lb"/>
玩而精索之其初也懵懵然其後也汩汩然又其後也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
洋洋然蓋所謂以身體之以日用推之之驗也大而天<pc n="lb"/>
地山河細而一飲一食無不徃復省察動静思維故其<pc n="lb"/>
熟也頗覺身與書非二物目之在書也書之味固不加<pc n="lb"/>
多其不在書也書之味亦不加少坐焉書也立焉書也<pc n="lb"/>
凢百語黙作止無非書也嗚呼予之從事於斯也久矣<pc n="lb"/>
其得於心者本不可以言語傳也而或不免於言亦姑<pc n="lb"/>
以誌吾見之所至而已乃録而藏於巾篋命曰紀䝉俟<pc n="lb"/>
予見或日進䝉或日開將删續而是正之非敢以是為<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
至當不可易之說也或曰論孟之說自魏晉以來枝分<pc n="lb"/>
蔓錯亦浩汗已迄于我朝諸老先生然後論定由今視<pc n="lb"/>
之至矣盡矣子之譊譊果有以甚異乎諸老先生之說<pc n="lb"/>
耶曰予非有甚異乎諸老先生之說也然取足於諸老<pc n="lb"/>
先生之說而中無得焉予亦不為也訂於諸老先生之<pc n="lb"/>
說以㑹其歸反於吾之心以求其實如斯而已矣程子<pc n="lb"/>
曰解經不同處無害只大體貴相似耳此諸老先生所<pc n="lb"/>
以教也敬以是謝子之問嘉定辛未仲冬望日天台陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
耆卿序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論孟紀䝉後序<pc n="lb"/>
予既作論孟紀䝉序尚懼學者求之汎濫而未識夫大<pc n="lb"/>
旨也又從而推明之大旨謂何仁義是也易曰立人之<pc n="lb"/>
道曰仁與義使仁義常明則孔孟之言不必行矣孔子<pc n="lb"/>
罕言仁而孟子兼言義夫豈茍以為異亦各有攸當耳<pc n="lb"/>
仁者天地生物之心也天地以仁為生物之心而人亦<pc n="lb"/>
得之以為心所謂五常之本大而無所不包者也惟其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
大而無所不包也故人罕能之而孔子亦罕言之觀當<pc n="lb"/>
時學者之問咸有輕夫仁之心矣而孔子未嘗輕予也<pc n="lb"/>
問仲弓則曰不知其仁問由求赤則曰不知其仁問子<pc n="lb"/>
文文子則曰未知焉得仁極而至于顔子之好學亦止<pc n="lb"/>
曰三月不違仁而已嗚呼使當時學者知聖人不輕予<pc n="lb"/>
之意孜孜焉矻矻焉去人欲而還天理則仁之道可以<pc n="lb"/>
厯階升堂而馴入於閫奥是罕言者所以深言之也雖<pc n="lb"/>
然孔子未言仁之為何物也自孟子以仁為人心而仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之道明夫明仁之道者孟子也洩仁之藴者亦孟子也<pc n="lb"/>
且何獨言仁併與義而言之矣孔子不言義以仁而包<pc n="lb"/>
義也孟子兼言義以義而證仁也孟子既言夫孔子之<pc n="lb"/>
所罕言而又言夫孔子之所不言豈其得已哉蓋以時<pc n="lb"/>
人不知義故也告子孟子之高弟而猶以義為外非惟<pc n="lb"/>
不知義且不知仁故孟子兼言之七篇之中多正義之<pc n="lb"/>
說也義之說明仁之說亦明矣嗚呼學者其可不求論<pc n="lb"/>
孟之大旨乎知仁之一言則足以悟論語之書知義之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
一言則足以悟孟子之書又知仁可以該義而義可以<pc n="lb"/>
證仁則可以兼悟論孟之書若夫舉一而廢一通於此<pc n="lb"/>
而不通於彼奚其悟學者詳之臘月朔日後序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送商羲仲倅延平序<pc n="lb"/>
仕之門有品級初掇第得簿若尉已乃調丞若郡曺嵗<pc n="lb"/>
㑹六受五大官薦乃克改秩秩改注邑法也邑滿得貳<pc n="lb"/>
郡亦法也俗重内徃徃以受邑為不得已既又以貳郡<pc n="lb"/>
為恥賢而獲於上者不問反是則亦縻日引月聲哀當<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
路求所謂院若轄者噫院若轄非尊也貳郡非卑也栖<pc n="lb"/>
栖然以一出入為喜戚奚其隘惜乎無以商君之事告<pc n="lb"/>
者初君之官定海也有聲賢而獲於上矣咸謂合在朝<pc n="lb"/>
廷伸眉吐氣君若不以為意其所調則劒浦之治中也<pc n="lb"/>
自當時之惑者不以為疎則以為激不知君之心如行<pc n="lb"/>
雲流水遇物而不必於遇吾知行吾志而已内與外且<pc n="lb"/>
無有焉有所謂喜戚者哉君無喜戚而於劒浦之喜戚<pc n="lb"/>
則大人謂千里權在守守行貳助之則徃徃以不急視<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
貳是大不然夫使千里之民得安於民者守也使守不<pc n="lb"/>
得恣於守者貳也貳不治則守恣守恣則民病何謂不<pc n="lb"/>
急雖然彼有頡頏作氣相敵不相下者誠不恣其守矣<pc n="lb"/>
然不恣守而自恣則所以病民益甚二者不同則皆君<pc n="lb"/>
之罪人也吾聞廉於立位者必能舉其職君之行吾知<pc n="lb"/>
劒浦之民辟易改視而千里之内薫如也乃探其意而<pc n="lb"/>
為歌曰劒浦之水兮深幽君之愛兮與水争流劒浦之<pc n="lb"/>
山兮嶪岌君之節兮與山角立於君為屈於我為伸尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
其歌之以詔後之人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送應太丞赴闕序<pc n="lb"/>
貴溪應先生以淳熈丁未唱第嘉定辛未登朝繇棘丞<pc n="lb"/>
丐外厯郡守常平使者陞轉漕辭不拜改刺處州有問<pc n="lb"/>
處州之政者皆曰先生有恢恢之才而宅以謙有稜稜<pc n="lb"/>
之威而陶以和有了了之智而載以黙凝香宴坐未嘗<pc n="lb"/>
疾聲躁色也而千里之人皆親愛而師畏之古所謂儒<pc n="lb"/>
者政真其人歟和氣川融歲以稔告逺近稚耋免縱理<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
入口之相非飽於稼飽先生之仁義也方將用借寇故<pc n="lb"/>
事請于廟朝然滿且召矣或謂先生三十二年之科名<pc n="lb"/>
八年之班綴久于外以部使者屈治郡今再入已囘翔<pc n="lb"/>
矣而未知造物意也浮花艷卉無旬日長而鉅栢之亭<pc n="lb"/>
亭參天不改非雪霜畔常有陽春邪久於外者惠吾民<pc n="lb"/>
也以部使者屈治郡者辭尊居卑之義也踰滿而後召<pc n="lb"/>
者不輕奪赤子之乳也召之贊奉常者有興禮樂致太<pc n="lb"/>
平之具而以為之兆也耆卿下邑勾稽吏爾樸拙根性<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
先生覆翼之吹送之煦我以道徳鞭我以文辭恩獨厚<pc n="lb"/>
念雖束縛千兔未白此悃矧一幅剡藤哉觀唐人送李<pc n="lb"/>
正字皆以詩以序者獨韓退之序意厚也然觀退之諸<pc n="lb"/>
序有祝體有規體今將為規乎尚何規盍亦不以規而<pc n="lb"/>
以祝乎秋浸疎梧月酣新桂祖帳溢衢餞觴浮空一祝<pc n="lb"/>
曰寒燠未齊宜戸牖泰和壽斯文脈再祝曰上方禮羅<pc n="lb"/>
鴻碩九鼎宗社詔爾父老先生去是邦非忘之也起而<pc n="lb"/>
漸澤八荒則一州固在其中矣三祝曰牛馬走尚伏泥<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
塗望先生今在何許異時邂逅毋相忘一祝為先生也<pc n="lb"/>
再祝為父老也三祝自為也酒三行而祝辭備古體也<pc n="lb"/>
嘉定戊寅八月望門人天台陳耆卿序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送羅明仲序<pc n="lb"/>
予曩歳業於鄉校里中子多從之遊課其尤得羅生羅<pc n="lb"/>
生文而好修氣醇且恬逈矣其不類里中子也愛之甚<pc n="lb"/>
生亦樂於親余兩載來予多病他稍辭去生獨徃來如<pc n="lb"/>
故予以為久要之誼在生無惑一日來諗曰表叔父商<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
公倅劒浦將挾與俱某有親在不樂於逺而又念夫此<pc n="lb"/>
行之弗得辭也先生意何如應之曰予生平好逰每欲<pc n="lb"/>
效司馬子長之周覽天下挹竒撮爽以礱吾胷家無伯<pc n="lb"/>
仲尼焉而未獲遂也劒浦千里道爾生曷為不去且吾<pc n="lb"/>
聞之人之所惡於逺遊者為其蕩也其蕩以其汎焉而<pc n="lb"/>
失所依也依商公則得其所依矣是必能飲生以和陶<pc n="lb"/>
生以靈而使之磊磊也生曷為不去雖然生去宜也予<pc n="lb"/>
亦有望於生焉凢學之道患在於小有得而自功自功<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
之患非徒不足以語大也亦非所以固夫小也今以生<pc n="lb"/>
為未有得是為誣生以生為大有得恐生之走而避也<pc n="lb"/>
然則自功之患生雖未必有是余不得不慮及是繼自<pc n="lb"/>
今立志不實不收不逺不休庶幾乎學增而趣新以是<pc n="lb"/>
而目劔浦之山川風物其所得必大生勉哉予與生别<pc n="lb"/>
跡雖南北而心則同堂若也謹勿忘予之言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王抑之序<pc n="lb"/>
四明王君抑之少以能賦貢禮部白髮始入官再轉而<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
丞吾邑其筆端横放泉逬矢激牒訴未燭首尾已娓娓<pc n="lb"/>
數百言人甚壯之意其功名未艾也踰年政成忽有所<pc n="lb"/>
不樂賡陶潛詩請於郡解印綬去去之日士大夫左右<pc n="lb"/>
顧欲苛留之卒噤無術而止然君之去甚非得已也君<pc n="lb"/>
自念身儒生不能敲擊振撼朘膏血以媒寵姑欲用平<pc n="lb"/>
平策書下下考庶不媿父老云爾㑹歳大祲力役之征<pc n="lb"/>
没于吏蠧者久已不治而蠲閣之令且下旦暮弄朱墨<pc n="lb"/>
雖手痍足冰無以塞責君謂技止此爾欲强徴之民則<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
不忍欲傲視上官之期㑹則不敢不惟不敢將有罪以<pc n="lb"/>
故遂行嗟乎世見以特科入仕者徃徃競狎易之謂其<pc n="lb"/>
茍禄活妻子爾君身可老志不可屈且禍未及褰裳而<pc n="lb"/>
逃之彼悠悠風塵無君之年而朶頥不休者當為之愧<pc n="lb"/>
死矣古人云可以止則止君非可以止者邪又云有官<pc n="lb"/>
守者不得其職則去君非不得其職者邪抑余聞君固<pc n="lb"/>
老矣而且有母在縱不為妻子地奈何乎庭闈曰仕以<pc n="lb"/>
行道巻道而安於家雖啜菽飲水樂也枉道而不安於<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
官雖日用三牲不樂也即其子之所以養知其母之所<pc n="lb"/>
以教尚庶幾乎魚軒載塗試為余讀此序余亦噤無術<pc n="lb"/>
以留君者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送葉孟我之官寧國序<pc n="lb"/>
嘉定改元夏五月鄉先生葉公孟我出為宣之寧國主<pc n="lb"/>
簿是行也邦之大夫樂而賀之走獨以為歎宣言曰邦<pc n="lb"/>
人知公耶公問學如禹治水攷制度如周公畫井田制<pc n="lb"/>
賦落筆為文章如庖丁奏刀而匠石操斧少已負聲望<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
入太學名流異待之當是時謂萬里可立致命不隨時<pc n="lb"/>
汩汩以老諸凢友公研席者或已為公相師公方册者<pc n="lb"/>
多已為卿大夫公獨栖遲故山僅僅妻子養寒月半簾<pc n="lb"/>
清風一榻蕭然弔影居人之所不堪是坐何尤哉寧國<pc n="lb"/>
小邑也主簿卑官也吾方以為公弔奚其賀雖然吾為<pc n="lb"/>
公平心而言之公亦為我平心而聴之天靳才哲人樂<pc n="lb"/>
富貴二者之難兼自古固然蓋亦造物之神機所以瞑<pc n="lb"/>
眩一世者必不得已而去曰寧去富貴富貴無聞者多矣而<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
至於哲人雖餓且死名猶日月也然則將奈何邑小則<pc n="lb"/>
便閑官卑則逺謗琴高之山謝眺之亭前跡徃事豈無<pc n="lb"/>
怪怪竒竒為公獻者邪勾稽暇覽而歌之其聲與天籟<pc n="lb"/>
相宫商而不雜則其視一主簿秩已為浼已無論其大<pc n="lb"/>
詩云一日不見如三月兮况三歳别乎此則予之所以<pc n="lb"/>
悲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代送學子之婺女序<pc n="lb"/>
宋有天下徳厚而澤遐施于金枝繁暢滋殖非徒富貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之且稔於教以故誦詩讀書與韋布之士敵盛莫盛於<pc n="lb"/>
台黄巖其别有二曰江北曰西橋其父兄類以道徳性<pc n="lb"/>
命之學名家子弟油油翼翼奉家學惟謹誦讀之勞又<pc n="lb"/>
有非韋布所及者余非獨慶諸趙之昌又以見聖朝之<pc n="lb"/>
化訓本支者長也獨自恨寡陋生乎其里而不接其人<pc n="lb"/>
私竊以為愧戊辰春杜門家食忽有以書幣來者乃江<pc n="lb"/>
北趙招余以館也余欣然從之入其塾乃得親承其父<pc n="lb"/>
兄而熟交其子弟所見過所聞通之於子弟行為最長<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
穎悟絶人余所愛重也與之處相得驩甚不數月侍其<pc n="lb"/>
父官婺女且來告别余因語之曰人之學不惟其地惟<pc n="lb"/>
其志今夫為人子弟而不遇賢父兄可嘆也子父兄賢<pc n="lb"/>
矣遇賢父兄而已無美質可至於學可嘆也子之質美<pc n="lb"/>
而可至於學矣夫有賢父兄又有美質可至于學能充<pc n="lb"/>
其志焉則何向不成婺女多師友徃而叅之必有以啓<pc n="lb"/>
發子用是率仲及季鞭策於久大則為不虛其美質者<pc n="lb"/>
也不愧其賢父兄者也不負余之所愛重者也修塗犯<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
暑願加䕶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送伯父歸餘杭序<pc n="lb"/>
歳在己酉伯父有臨安之役耆卿年甫十二未知别味<pc n="lb"/>
何若也三十年間耆卿以試如臨安得見者三焉伯父<pc n="lb"/>
亦以事歸台得見者四焉初見時伯父年未老齒髮方<pc n="lb"/>
盛而神完氣澤不以羇旅形於色其後年向老矣而齒<pc n="lb"/>
髮不衰又其後齒髮少衰而獨其神氣炯炯自若也以<pc n="lb"/>
故一見則一喜喜定復悲念吾先君已不生此其同産<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
兄弟也行年七十有四矣不得與之同堂合席而使飄<pc n="lb"/>
泊於異鄉吾何顔以上松楸邪然伯父去台之久也客<pc n="lb"/>
于彼之安也謂吾手經足緯習貫如鄉里也吾身館焉<pc n="lb"/>
吾子贅焉吾孫育焉吾魂夢實依焉是故每一來歸徃<pc n="lb"/>
徃不數旬而返有留止者伯父拒弗聴也嗚呼其别日<pc n="lb"/>
多而㑹日少如此人生非金石可不重為浩嘆哉今耆<pc n="lb"/>
卿試吏青田距臨安千里而遥伯父蠒足至曰吾來良<pc n="lb"/>
苦吾内之死十二年矣吾營營衣食而已葬未有銘而<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
且無其資吾將犇告于世之有力而好義者汝其籌之<pc n="lb"/>
耆卿曰噫此小子責也敢以累伯父因念伯父平生竒<pc n="lb"/>
邁其稍滿足時棄千金猶敝屣遇窮且困一介不屑也<pc n="lb"/>
臨安天子行都貴人林立伯父未嘗託足而曰使吾曵<pc n="lb"/>
長裾而生不若服短褐而死其介如此今乃迫於其内<pc n="lb"/>
之葬而役役逺遊非有大不得已者而奪其情邪耆卿<pc n="lb"/>
既為之銘而力薄不足以助書而聲之當路又念磊砢<pc n="lb"/>
之士何世無之伯父此行當必有如范郭故事者追送<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之餘恨身囚朱墨不得隨鷁首以邁儻僥倖滿秩尚思<pc n="lb"/>
迎奉華顛歸老帢幘峯之下也嘉定丁丑重五前一日<pc n="lb"/>
姪耆卿序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈畫墨竹葉漢卿序<pc n="lb"/>
此君自王子猷即可膾炙百世長子孫於巖穴者月纍<pc n="lb"/>
歳積人既飫其真則又欲圖其假以自近漢卿其傑也<pc n="lb"/>
漢卿衣鶉衣盃酒外懶不收束疑與竹反而旦旦摹畫<pc n="lb"/>
之抑其中偶有合邪俾之試所習初不經意已乃竒態<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
横發瞥眼百尺風披雨灑如在瀟湘其可以傳無疑也<pc n="lb"/>
余嘗論世間繪事宜得天然竒趣若葉葉而較節節而<pc n="lb"/>
數殆類刻楮愈肖愈非知是說者可以慨然矣世見蕭<pc n="lb"/>
協律文與可殘根墜籜則起恨不同時之歎至吾漢卿<pc n="lb"/>
醉墨淋漓縱横滿屋或不知寳愛之可怪也哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈劉神童序<pc n="lb"/>
童子科所以羅天才之早慧者謂宜朝雋異而夕富貴<pc n="lb"/>
也劉君得此二十有三年猶在短褐雖舌本九經聲出<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
金石不足以易一飽况富貴邪吁此命也然人視劉君<pc n="lb"/>
可以謂之命劉君自視則不可謂之命歸故里訪舊編<pc n="lb"/>
浚之使益深鞭之使益逺毋使人誇其早慧而不見其<pc n="lb"/>
晩成此之謂自立君勉哉若以為歸之具未治當必有<pc n="lb"/>
動心者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送徐山序<pc n="lb"/>
徐君山來自永嘉示予諸公詩詩言其談五星甚美問<pc n="lb"/>
之則予黄巖人也不遇之同里而遇之異鄉予亦陋矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
君徴予詩㑹予冗謾筆此紙未知重㑹在何處貴者之<pc n="lb"/>
難逢未若賢者之不易值也觸熱萬里眼光挾電或有<pc n="lb"/>
賢而貴者其告我也哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送朱生序<pc n="lb"/>
曩歳評吾鄉術士其精者曰朱君朱君起書生徃來皆<pc n="lb"/>
里社之俊故其名奕奕在人上不以其貌廢也嘗過余<pc n="lb"/>
道禍福極欵洽余喜為賦詩自是十年不相聞去歳竊<pc n="lb"/>
末科他術士紛來賀又弗覿君面意其頡頏不屈否則<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
諱其功而厚自匿也然聞其貧甚自放於相如滌器之<pc n="lb"/>
側心甚憐之抑豈徒能言人之命而獨遺其身邪春雨<pc n="lb"/>
相過理舊話若一夢其憔悴樸訥猶故且曰有子矣視<pc n="lb"/>
君之子之命果有立則君之命未為不過也因書此語<pc n="lb"/>
俾刻諸家塾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重贈陳良夫序<pc n="lb"/>
余曩為陳君作序序百餘言言其術之騐於余者爾其<pc n="lb"/>
騐於人者未之悉也試吏青田君扁舟徃還尤熟叩其<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
術精於前者更十倍水心先生復次對盧子高葉季重<pc n="lb"/>
預薦陳漫翁得近禄應魏二太守拜罷何元樞薨杜晦<pc n="lb"/>
之死余弟良卿喪耦皆明指日月不差他若此甚衆書<pc n="lb"/>
其顯顯以告知者嗚呼術士東西南北取人厭多矣余<pc n="lb"/>
於君不惟不厭且日益敬愛之離則愁合則喜以余之<pc n="lb"/>
寡合與君之不茍合而其合如許此未易與俗人言也<pc n="lb"/>
庚辰二月上澣再書於篔窓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈周生序<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
周生自言有母耋甚倚其術以活其營營四方菽水外<pc n="lb"/>
無他願也術士滿天下罕有知此論者昔嚴君平卜筮<pc n="lb"/>
成都與人子言依於孝周生豈徒言而已其允蹈之者<pc n="lb"/>
歟陳耆卿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈三衢葉生序<pc n="lb"/>
日者以金木水火土牽率附㑹訂人之吉凶死生其中<pc n="lb"/>
者十無二三世率惑之告以富且貴則喜貧且賤則悲<pc n="lb"/>
由是日者揣顔色進軟熟語姑以攫利而止世雖知其<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
難信復不能不信問者常騈肩也夫富貴貧賤固有命<pc n="lb"/>
然君子罕言焉今夫仁義禮智得非天所以命人者邪<pc n="lb"/>
修其身仁義禮智無歉焉貧且賤不恥也不修其身仁<pc n="lb"/>
義禮智缺焉富且貴濫也人不逺恥而師濫以故聞命<pc n="lb"/>
之不善則變乎色其身之不善則安焉吾固知其惑也<pc n="lb"/>
今天下恥不富貴者何限葉君茍徒以富貴悅之是誑<pc n="lb"/>
也繼自今稍放於仁義禮智則幾矣君其行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隘軒先生文集序<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
於時隘軒年八十一而五經始論後三年五月孫若水<pc n="lb"/>
始袖畀予又二月始完領他述蓋予郡補官需之明年<pc n="lb"/>
也初若水來予問尊翁壽幾何飲食起居若何娛老以<pc n="lb"/>
何若水謂年及耄匙飯不滿掬觀書每薄夜半倦劇引<pc n="lb"/>
榻天未雞朗吟五經論一過曙即起外是無旁娛嗣予<pc n="lb"/>
得論讀之綿深婉澹文有漢風内宿聖賢氣象易詩書<pc n="lb"/>
尤逈透佚前輩非真見到者不到也若水又謂論既成<pc n="lb"/>
他述隨以板板二年印帙甫三一自畀一大田今一先<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
生我祖于此訒矣予觀經論數千言十不集中一隘軒<pc n="lb"/>
自叙獨此介介他述冷莫掛語疑不彼重或不精及層<pc n="lb"/>
掀統玩意弗痕句無鏤古腴天况大略如江潭未波而<pc n="lb"/>
淵然之神固在知非不重不精而精重有大彼者聖人<pc n="lb"/>
書敬齋緒也既大之冝不老不著不人不畀訒著則訒<pc n="lb"/>
畀矣論如許他述可徵也隘軒車氏名似慶表石卿敬<pc n="lb"/>
齋其先人大田其友人王徳父之里端平丙申三月朔<pc n="lb"/>
篔窓陳耆卿序<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>赤城志序<pc n="lb"/>
圖牒之傳尚矣今地踰萬里縣不登萬户亦必有成書<pc n="lb"/>
焉矧以台為名邦且稱輔郡綿涉千歲更數百守而闕<pc n="lb"/>
亡以紹難之歟抑因陋襲簡不暇問歟有守四人嘗厪<pc n="lb"/>
其力于斯矣如尤公袤唐公仲友李公兼類鞅掌不克<pc n="lb"/>
就最後黄公㽦以命余偕陳維等纂集焉㑹黄去匆匆<pc n="lb"/>
僅就未備也束其藳十年矣更乆則非惟不備而併與<pc n="lb"/>
僅就者失之今青社齊公碩始至欲迄就未暇踰年報<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
政遂復以命余于是郡博士姜君容總𣙜之邑大夫蔡<pc n="lb"/>
君範以下分訂之又再屬陳維及林表民等採益之既<pc n="lb"/>
具余為諗沿革詰異同劑巨纎權雅俗凡意所未解者<pc n="lb"/>
恃故老故老所不能言者恃碑刻碑刻所不能判者恃<pc n="lb"/>
載籍載籍之内有漫漶不白者則斷之以理而折之于<pc n="lb"/>
人情事立之凡巻授之引微以存教化識典章非直為<pc n="lb"/>
紀事設也如是者半載而書成嗟夫同是州也非可成<pc n="lb"/>
于今也或曰有時爾昔歐陽公論學慨述吏道以為有<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
司簿書之所不責謂之不急夫豈惟學哉語以圖牒非<pc n="lb"/>
不急之尤者邪然而莫奥于圖牒莫渫于簿書有司之<pc n="lb"/>
所不急固君子所急也今公之為政也剖叢滌煩燭幽<pc n="lb"/>
洞隱于有司所急者誠井井矣而于君子所急者尤惓<pc n="lb"/>
惓焉用能以半載之間紉千歲之闕増十年之未備洗<pc n="lb"/>
數百守之因襲成四人之厪嗟夫此豈以其時哉書成<pc n="lb"/>
者時也所以成者公之志也其志立則時赴之矣無其<pc n="lb"/>
志而曰需其時者吾未之聞也豈惟一圖牒為然天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
事皆然<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>篔忩集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>篔忩集巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳耆卿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思愛庵記<pc n="lb"/>
思愛庵在北山滕侯廟左十步台之人感懷侯德故立<pc n="lb"/>
廟既廟復庵其旁者侯德無窮而感且懷之者轉不已<pc n="lb"/>
也侯以郡下末曹抗海内鉅冦事具守台錄及朱文公<pc n="lb"/>
語錄中世已傳故弗著間嘗論自古有冦難冦未至先<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
恐皆是也其上冦至不恐急則遁又其上冦至不恐急<pc n="lb"/>
不遁繼以死夫繼以死豈不難哉侯則不繼以死繼以<pc n="lb"/>
生侯生而一城之老穉皆得生百餘年間涵孕孶育婆<pc n="lb"/>
娑嬉遊以織以耕以仕以學不知者自謂太平幸民坦<pc n="lb"/>
腹卧歌而知者流涕也知則思思之而不得見則願見<pc n="lb"/>
其家人如侯在迺命侯孫仲宜迎趙夫人於武陽夫人<pc n="lb"/>
庵居侯廟食官斥廢田半頃俾仲宜主祠事仲宜死子<pc n="lb"/>
昖主之田嵗凶庵且日圮昖泣曰若是則非台人之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
以命我也㑹秋中熟乃以田之入供修費先廟後庵訖<pc n="lb"/>
功徵記於予予惟侯天與血誠視戡難解險如飲食功<pc n="lb"/>
成而遜賞濃薄不計庵與廟有無何足道哉台人念忠<pc n="lb"/>
昖知孝故眷眷於庵與廟而庵與廟得不廢雖然庵與<pc n="lb"/>
廟台人責也而乃以累昖昖蔬水僅給又齧之於匠石<pc n="lb"/>
將奈何愛根則䕶枝繼自今庵與廟圮當修田不足當<pc n="lb"/>
附益予以田之逸而後責以庵與廟之勞庵與廟當益<pc n="lb"/>
不廢侯死不可作使侯世世主侯祠不絶即所謂感懷<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
侯徳不已者也予記曩年陪廟祭尊簠横陳簫皷撼木<pc n="lb"/>
末祭罷胙飲庵中而常恨庵小不足容也今既新是庵<pc n="lb"/>
春猿秋鶴喜動顔色士大夫將雲闐霧塞釃酒張樂以<pc n="lb"/>
詠歌侯之德之賜夫必念其為台人之責而毋以累昖<pc n="lb"/>
其殆庶幾乎嘉定十三年七月日記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄庵記<pc n="lb"/>
金華邵大猷有髙世趣取晉人語牓其居曰寄庵求記<pc n="lb"/>
於余至六七不厭問之則老且至世念益薄吾將虛舟<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
吾心逆旅吾身蘧廬吾家以盡吾年而忘吾憂此寄庵<pc n="lb"/>
之所以命也余應之曰今之人蠅營蟻鬬認物為已擊<pc n="lb"/>
搏咿嚘之死弗休聞子之言得無瘳乎雖然未足以盡<pc n="lb"/>
其槩也晉人之語多曠蕩而少根然其言曰如寄未嘗<pc n="lb"/>
以為真寄也泛觀兩間其榮華赫燿者能幾人耶其初<pc n="lb"/>
謂若泰山也轉盼之間為抹電為逝川為空虛為塵埃<pc n="lb"/>
向所倚藉者剥落銷鑠不留一髮寄之説匪虛也雖然<pc n="lb"/>
若此者其形也形不可恃所恃者理也理無窮形有盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
是故以為真寄則雖千嵗猶旦暮也雖天地亦寄也以<pc n="lb"/>
為非寄則一室之細有君臣有父子有仁義禮樂毫釐<pc n="lb"/>
差千里謬也是以君子矻矻若思孜孜若持目未瞑心<pc n="lb"/>
已疲孔子曰朝聞道夕死可矣此以理不以形也有笑<pc n="lb"/>
於側者曰異哉子之言晉人不如嘉定甲戌仲冬朔天<pc n="lb"/>
台陳耆卿記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>青田縣尉題名記<pc n="lb"/>
青田縣官舍令依山丞蔽其前主簿翼其右皆近市惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
尉臨溪滸山空水癯欸乃之歌與櫓聲交於枕上或值<pc n="lb"/>
風雨晦明之變星斗出没煙靄吞吐態度萬千過者羨<pc n="lb"/>
其清而居者不覺也然月廩而緡三十𨽻卒五十有二<pc n="lb"/>
大半消散存者無所得食則旁緣符檄走鄉井以閧以<pc n="lb"/>
攫明冒禁網不恤為尉者噤莫之問但兀處空舍舍又<pc n="lb"/>
低老摧蝕凛凛欲壓坐未定聞梁楹剥剥聲余記昔為<pc n="lb"/>
寮其間每謁入則庭無椅子斷椽敗柱間供薪爨蓋無<pc n="lb"/>
論官舍雖齊民之居不若焉夫以其地如彼之清而其<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
居卑辱如此地之辱其人邪人之辱其地邪錢塘朱起<pc n="lb"/>
祖始至議改築余疑其誕不兩月競傳尉舍就勝吾廬<pc n="lb"/>
矣蓋不糜公財不藉民力劃然天設煥然霞湧人既洞<pc n="lb"/>
心駭目而晶采注射可使山青水緑之益助其勝若風<pc n="lb"/>
雨晦明之變横奮捷起益清絶可愛也余以誕疑君君<pc n="lb"/>
非誕余實不靈余以是知論事論人不可拘繩墨夫總<pc n="lb"/>
一尉舍爾均是人爾或不能有其有或無而能有其有<pc n="lb"/>
不同如此而或者欲比而同之是使賢愚齊遁而苦窳<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
併休既乃罪其俗曰難治難治是猶混荃猶於一室而<pc n="lb"/>
反咎其不芳豈理也哉君既新其居復掇前人次第礱<pc n="lb"/>
之石求題名記夫列姓氏標嵗月平視善惡隂存勸懲<pc n="lb"/>
此其意固非淺淺要之一石之鐫視官舍之築難易蓋<pc n="lb"/>
不類余故用序載變體後其易先其難嘉定十三年九<pc n="lb"/>
月日從事郎新慶元府府學敎授陳耆卿記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>處州平政橋記<pc n="lb"/>
刳木為舟防水險也架木為橋防舟險也人有千嵗之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
思人無百年之夀風雨之波濤之橋雖人力成不能以<pc n="lb"/>
人力無敗也雖然果盡人力則其成也堅好其敗也遲<pc n="lb"/>
是又在人力不在橋矣處州橋始端拱凡幾興壞事班<pc n="lb"/>
班見於石大理丞應公元衮易鎮之明年迺議修橋橋<pc n="lb"/>
完未匝月水怒橋基廩廩越三日水再怒橋壞乃議重<pc n="lb"/>
建橋起仲夏迄孟秋公無一息不在橋也昔之為是役<pc n="lb"/>
者參伍新舊華多於質崇目前之喜弛意外之憂公獨<pc n="lb"/>
撤故材受成規下令曰吾官滿即去橋宜終修衆聞奔<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
走僝工閎壯加倍偃若龍卧蜷若虹飲郭内外人憧憧<pc n="lb"/>
徃來又若縱步席上散影澗中巒麓迎前而魚鰕出没<pc n="lb"/>
其左右一一皆竒觀也豈曰利涉也哉民倍逸公倍勞<pc n="lb"/>
矣力倍勞財倍費矣衆曰今天子以儉為寳侯國景隨<pc n="lb"/>
公之治不輕以錙銖自怡悅也而獨重費於橋儉於已<pc n="lb"/>
不儉於民也又曰郡㕔剏於天禧屋老岌欲仆坐於上<pc n="lb"/>
而麾指吏民宜不當徐徐也然橋成然後及㕔事謂之<pc n="lb"/>
何哉急於民不急於己也夫視民之無橋以渡甚於己<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之無宫室以處若是者可觀政矣觀之未既也公之政<pc n="lb"/>
以愷悌為堂屋以安静為輿梁千里之内皆夏屋通衢<pc n="lb"/>
也此豈待土木哉待土木者橋與㕔二事耳人之所知<pc n="lb"/>
也其所不知當求諸此記之外嘉定十一年二月既朢<pc n="lb"/>
迪功郎處州府青田縣主簿陳耆卿記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>習齋記<pc n="lb"/>
愈材叔以唯名齋請記於予予曰甚矣子之慕曽子也<pc n="lb"/>
慕曽子則可遽欲為曽子之唯則不可因更曰習習亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
曽子語也夫口耳之學聖賢賤之然未有不由口耳而<pc n="lb"/>
能心詣者也有聞則有傳有傳則有習有習則有悟唯<pc n="lb"/>
者悟之極也而起於習未習而學唯猶未歩而學走蹶<pc n="lb"/>
且殆矣夫曽子之所謂習者莫得聞矣吾為子遐想而<pc n="lb"/>
言之溜能穿石一暴不勝十寒是非學之説也學之理<pc n="lb"/>
在是也有斷有續雖智不足無久無初雖拙有餘子而<pc n="lb"/>
有志於斯則當吐呑乎理義之淵耕鋤乎忠信之囿得<pc n="lb"/>
於耳習於心得於心習於事得於旦暮習於嵗月不獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
對聖賢之書而習雖起居飲食亦習也不獨對父兄而<pc n="lb"/>
習雖對臧獲語亦習也習熟則理順理順則心明豁然<pc n="lb"/>
大通八荒在牖其視聖人之言雪消冰泮何假問難人<pc n="lb"/>
謂曽子一唯超出學者畦逕不知其自習中來也子誦<pc n="lb"/>
魯論二十篇其首語云何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>畏齋記<pc n="lb"/>
畏齋者錢沆少初讀書之室也少初讀書自論語始得<pc n="lb"/>
三畏之説欲終身焉且以名其齋名齋匪難也求無愧<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
此名難哉夫畏入德之戸也人無所畏則何事不可為<pc n="lb"/>
三畏畏之大者也其中又有大者焉大莫大于天命天<pc n="lb"/>
命天所賦之正理也天以是理賦人人以得是理而為<pc n="lb"/>
人一息不存則障其天閼其性名雖為人而實無以逺<pc n="lb"/>
於禽獸故君子畏之且天理不在逺四端五常之道其<pc n="lb"/>
大者也縷而計之則一語黙必有天一動作必有天知<pc n="lb"/>
其為天則人慾無時而得肆矣不知其為天則人慾無<pc n="lb"/>
時而不肆矣故人知有轟然之雷霆而不知其有隠然<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
者焉隠然者理而轟然者特形聲爾夫小人之無忌憚<pc n="lb"/>
者雖雷霆未必畏也知畏者雖無雷霆亦畏也大學之<pc n="lb"/>
道貴於謹獨獨者人所不知而已所獨知之地也然則<pc n="lb"/>
少初之畏不必衣冠佩玉坐此齋然後見一出焉一入<pc n="lb"/>
焉藏修而游息焉澄其心君静其志帥避欲如避仇去<pc n="lb"/>
邪如去囚是心常若天之臨乎其前而旋乎其側則語<pc n="lb"/>
黙動作咸有軌度積之而久則清明在躬左右逢原泮<pc n="lb"/>
奐優游無入而不自得蓋天理本非強人之物所謂畏<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
者亦非終於焦勞惴縮而已也少初公台子脱畧富貴<pc n="lb"/>
而欲從事於斯可謂有志也已能充其志則聖賢可以<pc n="lb"/>
馴致不然則不免為鄉人少初勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浩齋記<pc n="lb"/>
天地之間千變萬化得失成敗是非榮辱如魚鱗如蝟<pc n="lb"/>
毛相摩相激不知其息卒然遇之則足以使人喜使人<pc n="lb"/>
悲使人疑愕而驚悸有能壁立不動而髙視物表者茲<pc n="lb"/>
不謂之氣乎氣之所在不三事而貴不九鼎而富不松<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
柏而夀不花卉而榮蓋惟已大物小而天下莫之能入<pc n="lb"/>
也然是氣也不可以強索不可以偽假強索者枵偽假<pc n="lb"/>
者敗故莫若求其所以氣夫氣非能求之為難乃得其<pc n="lb"/>
所求之為難人莫不有是浩然者也而或至於苶然憒<pc n="lb"/>
然者求之於外而非内也求之於外而非内則必至於<pc n="lb"/>
客搏主子賊母終日求其浩然而不能浩然也夫有義<pc n="lb"/>
理之氣有血氣之氣義理之氣不怒而威血氣之氣怒<pc n="lb"/>
而不威怒而不威者氣益縱益小不怒而威者氣益平<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
益大今欲求其所以大毋欲速毋搏虛主敬以為根立<pc n="lb"/>
義以為的羮牆焉參衡焉日周流乎是理之中而罔敢<pc n="lb"/>
逾越迨其久也完粹純熟正大髙明如養桐梓日化月<pc n="lb"/>
長而植者不知則所謂浩然者於是乎在夫然後可以<pc n="lb"/>
達可以窮可以樂可以憂可以䛕譽可以讒毁盖物之<pc n="lb"/>
戈㦸相向者千萬而我不二物勝我邪我勝物邪郡博<pc n="lb"/>
士姚君以浩名齋而徵記於予予役役酬世未知操存<pc n="lb"/>
之訣自謀不暇而胡能有益於博士姑誦所聞求發藥<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
云爾以博士之氣而又求其所以氣行於天下其為浩<pc n="lb"/>
也孰禦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>植松記<pc n="lb"/>
木之無芬香艷美而無益於人之觀者莫松若也然有<pc n="lb"/>
三異焉其心可以獨立其色可以受變其氣幹可以延<pc n="lb"/>
年是則木之可以益乎人之觀者其有過於松乎嗟乎<pc n="lb"/>
世以芬香艷美取人者多矣予於觀松得觀人之法焉<pc n="lb"/>
辛未春得二本於圃人植諸堂下予謹記且頌曰伊松<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
之心匪鐵而堅一日獨夫千年比干伊松之色可霜可<pc n="lb"/>
雪汲黯立朝聳慄在列伊松之幹終古弗畔夷齊卧山<pc n="lb"/>
呼之不返夫松之有是三者初不假乎藻飾之功人之<pc n="lb"/>
不能然者寧不有愧於此松<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>拙養齋記<pc n="lb"/>
寧川土厚俗龎士大夫淬禮義而厲名節其民貧者力<pc n="lb"/>
穡富者勤嗇而不爭予家郡城相望不通屨每見吾鄉<pc n="lb"/>
邢子崇道其賢主人胡君不離口其言曰是所謂勤嗇<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
不爭者也家故以貲雄守其身若處女昏嫁畢闢其廬<pc n="lb"/>
之東曰拙養以終此生焉拙養者胡君所以自名而胡<pc n="lb"/>
君非拙者也胡君少業儒出入文史亦欲以一二行世<pc n="lb"/>
既不售謀休形息影之所而曰吾惟恐不拙也願子記<pc n="lb"/>
之予曰子不見夫天地之動物乎凡所謂巧者要多拙<pc n="lb"/>
者也當其盛也所謂奮爪距以角者幾於振撼隂陽衝<pc n="lb"/>
突日月已而童子操一戈得唾洟而笑臠之反不若友<pc n="lb"/>
澤之黿鼉囚山之麋鹿悠然得此生也予聞拙養之事<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
問所養云何齋之前後其所有云何則曰松以養吾心<pc n="lb"/>
竹以養吾節花以養吾性情山水以養吾仁知夫是五<pc n="lb"/>
物者人知其五物而已或能有之而未必能有其有也<pc n="lb"/>
君顧斂之於躬不以為㳺觀而以為踐修之則雖舉今<pc n="lb"/>
天下之巧者為君謀無以易此又果拙邪吾聞君所居<pc n="lb"/>
鄉士未有顯者君能鞭其子孜孜問學擇師而敎之欲<pc n="lb"/>
以是起其家洗其鄉之羞果若是君愈非拙者子崇之<pc n="lb"/>
敎其子不徒文藝當使德成行尊規摹前哲俾其鄉沐<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
浴於善是謂知本科第利禄抑末也入其塾請書濓溪<pc n="lb"/>
拙賦以代提耳毋多談嘉定乙亥良月既朢臨海陳耆<pc n="lb"/>
卿記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暗室記<pc n="lb"/>
陳子之居卑且隘其東有塾方丈潔而幽完而不華陳<pc n="lb"/>
子愛之迺朝夕於斯焉然牖外則垣垣外則塗塗去垣<pc n="lb"/>
咫尺垣與牖亦如之故局塞黭蔽不足以照日因遂牓<pc n="lb"/>
曰暗室客有過而笑者曰陋哉子乎小人有居必依髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
明子獨為暗之託邪陳子曰不然夫暗之名一而予與<pc n="lb"/>
子之見不同如子所見暗可忽也如予所見暗可畏也<pc n="lb"/>
詩云相在爾室尚不愧于屋漏記曰君子戒慎乎其所<pc n="lb"/>
不睹恐懼乎其所不聞夫屋漏之愧未流於里巷不睹<pc n="lb"/>
不聞之非慝未白於人之耳目而古人憂之正以易矯<pc n="lb"/>
者明而難克者暗也暗之禍人亦巧矣君子居暗而懼<pc n="lb"/>
小人居暗而肆予之於此室也不學肆而學懼也果學<pc n="lb"/>
懼則無惡於暗是故愈暗則愈懼愈懼則愈思愈思則<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
愈修以是閉門而訟過深居而味道焚香而友古人萬<pc n="lb"/>
有一獲則暗之功也子乃以為可忽也哉雖然室無明<pc n="lb"/>
暗明暗在心心之明邪室暗不暗心之暗邪室明不明<pc n="lb"/>
此又一説子其擇之客退陳子次答問語書於壁以為<pc n="lb"/>
之記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞慶節賀表<pc n="lb"/>
良月就盈四海紀虹流之瑞後天難老千官歌虎拜之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
篇雷動驩聲春囘和氣恭惟皇帝陛下體周抑畏躬禹<pc n="lb"/>
儉勤無思無為化自隆於吹萬如天如地德早貫於函<pc n="lb"/>
三故修齡與日以長存雖巧厯窮年而莫盡臣馳神樞<pc n="lb"/>
北占象弧南奉萬嵗之玉巵遙想鵷行之隔上千秋之<pc n="lb"/>
金鑑庸伸鼇抃之恭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代謝賜厯日表<pc n="lb"/>
課自清臺見太史候占之宻命於小國識聖王撫御之<pc n="lb"/>
公捧讀方新遵行惟舊竊以自古在昔治厯明時略於<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
農稷之官詳於羲和之職蓋推驗微有不審則勸相無<pc n="lb"/>
適而宜於赫我王亶明此道恭惟皇帝陛下化隆吹萬<pc n="lb"/>
德妙函三先天而奉天内既嚴於心法底日不失日外<pc n="lb"/>
尤飭於官常爰及成書以惠率土臣承流無狀拜賜知<pc n="lb"/>
榮視七十二候之分敢曰虛文而止盡三百六旬之内<pc n="lb"/>
願為實德之宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代慰太皇太后上僊表<pc n="lb"/>
母德載坤方衍重闈之慶僊游賓漢䀌纏當宁之悲逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
在露濡咸知雨泣恭惟大行尊號殿下補天儷美應地<pc n="lb"/>
凝祥元功馬鄧之先淑德莘塗之上力扶乾健詒厥孫<pc n="lb"/>
謀妙廸離明䋲其祖武方夢月介崇髙之祉乃乘雲追<pc n="lb"/>
汗漫之遊皇帝陛下德與天齊道同日致歸尊長樂舉<pc n="lb"/>
頭合過於千齡稱慶未央轉矚僅開於八秩永言摧割<pc n="lb"/>
曷究形容臣阻唁大庭猥縻小壘愛敬而加百姓深知<pc n="lb"/>
孝治之隆兢業而有萬幾願撙哀情之過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏請罪健訟疏<hi>按厯代名臣奏議此下三疏皆寜宗時耆卿為青田主簿奏</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣聞民俗之不媺非一端也而健訟之禍為大夫州縣<pc n="lb"/>
所以平天下之不平者也民有不得其平而求於州縣<pc n="lb"/>
州縣不能平之則于臺于省盖其情之不獲已誰得而<pc n="lb"/>
忿疾之哉然觀今日州縣之訟未必皆不得其平者也<pc n="lb"/>
良民以訟為恥頑民以訟為喜夫以訟為恥藉有不得<pc n="lb"/>
其平非至慘烈有茹苦不言者矣不幸而至於訟有未<pc n="lb"/>
幾而中輟者矣頑民幸其然也故常以彊籠弱以富撼<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
貧既侵奪之懼其直於官也則先粉澤其辭以自媒於<pc n="lb"/>
訟故今天下之不直者多為詞主而直者起應之爾夫<pc n="lb"/>
其樂競好争如嗜飲食而又能髙貲以啗胥吏彊辭以<pc n="lb"/>
瞽官曹未及書判則已欲預持其長短而曰不勝不止<pc n="lb"/>
矣所較者不數緡而其求勝之心雖竭産不靳稍不如<pc n="lb"/>
意則鑿空越訴不遺餘力故官吏聞風畏之徃徃含容<pc n="lb"/>
黒白而天下多不决之訟由是喜訟者日熾矣喜訟者<pc n="lb"/>
日熾則天下之不得其平者日廣矣夫告訐者有法自<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
刑者有法不干己者有法告上而不以實者亦有法今<pc n="lb"/>
未必盡行也是以奸民勇無所忌而風俗益媮臣愚乞<pc n="lb"/>
降睿㫖申諭省部臺郡凡民訟小大其已經剖斷得實<pc n="lb"/>
而輒枝蔓誣訴者各以其罪罪之毋俾倖免彼知喜訟<pc n="lb"/>
之為無益也則相率而歸於無訟惡草去則良苗殖此<pc n="lb"/>
自然之理臣不勝惓惓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏請急水利疏<pc n="lb"/>
臣聞水在地中猶人之有血脈一日壅塞必有受其病<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
者故水利一事憂民者多疚心焉或曰去嵗汎溢之灾<pc n="lb"/>
繩連郡國敗屋殺稼所在相望見其害未見其利也雖<pc n="lb"/>
然天灾流行國家代有於汎濫則見其害於旱暵則見<pc n="lb"/>
其利因汎濫而不為旱暵備殆因噎廢食爾夫稼民之<pc n="lb"/>
命也水稼之命也春夏之交丁壯蝟集至有争涓滴以<pc n="lb"/>
殞其軀者東浙田多依山而本郡盖其一也巖谷嶢埆<pc n="lb"/>
渠塘鮮少故灌溉之事不可一日廢夫水疏之則流堙<pc n="lb"/>
之則竭其疏之也必有源其堙之也必有故彼細民之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
所争者涓滴爾毆死者止一身爾彊宗右族疆畎盈野<pc n="lb"/>
每每奄瀦澤以自豐而不顧他人之瘠其所殺寜有算<pc n="lb"/>
哉十雨五風未見其害也猝有旱魃龜坼立見富者之<pc n="lb"/>
苖自若而貧者委地矣上之人乃始皇皇於禱祈逮其<pc n="lb"/>
無年則又皇皇於賑䘏亦已晩矣故今州縣之間多以<pc n="lb"/>
水利為不急之務夫既以為不急之務則徃日之已塞<pc n="lb"/>
者愈塞而未塞者亦塞矣近日之方浚者不浚而未浚<pc n="lb"/>
者無時可浚矣為計不蚤欲罪嵗得乎臣愚欲乞播告<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
外臺遴選官吏徧行根括其蕪没不治或為大姓所雄<pc n="lb"/>
據者極力疏導俾還其初至於陂澤未成而可經營沾<pc n="lb"/>
丐者亦必廣為濬鑿以蘇焦槁毋苛擾毋具文脱遇嵗<pc n="lb"/>
旱民有倚賴縱不能轉歉為豐而利澤亦過半矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏請正簿書疏<pc n="lb"/>
臣聞之孟軻曰行仁政必自經界始經界盖良法也不<pc n="lb"/>
幸而經界法壞則所信者簿書爾併簿書而不足信則<pc n="lb"/>
何所取信哉且有田則有賦役此常理也田有多寡則<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
賦役有重輕亦常理也今之世乃有田愈多而賦役反<pc n="lb"/>
輕者有無田而賦役反重者此弊在在有之而本郡尤<pc n="lb"/>
甚姑以青田一縣言之自徃嵗巨浸之後片紙散逸而<pc n="lb"/>
縱横變化在吏之掌握而已税之厚薄當視其物力物<pc n="lb"/>
力之髙下當視其産今田頃畆初不見於簿而物力之<pc n="lb"/>
貫陌獨載之簿若是則其源既失矣過割用物力簿起<pc n="lb"/>
催用二税簿二者所當相闗而今初不相知嵗遇攢造<pc n="lb"/>
不過以徃年陳籍沿襲抄轉而已陞降出没既莫能詳<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
鄉胥里豪始得株連姦偽以為牢不可破之計故有一<pc n="lb"/>
户而化為數十户者有本無寸産而為富室承抱立户<pc n="lb"/>
者有虛為名籍以避敷斂稍久而成乾没者但見逃絶<pc n="lb"/>
之家日多租税之額日減上下歎愁而莫知其弊之所<pc n="lb"/>
自邑令之有意者思欲釐正之然細民吐氣而大姓則<pc n="lb"/>
忿然不懌矣官本治民而今制於民觸類而長之又豈<pc n="lb"/>
獨一青田也哉三嵗一推排此常式也今或至十年而<pc n="lb"/>
不講是使民之患苦無時歇也然則簿書何自而正乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
臣愚欲乞睿㫖行下諸路戒飭所在官吏申嚴推排之<pc n="lb"/>
法其出入規避者重置典憲每嵗攢造必選一邑佐之<pc n="lb"/>
清強者躬督其事既成則併舊籍上之郡郡復委僚屬<pc n="lb"/>
研覈之有訴不平或得其實官吏俱從收坐庶幾賦役<pc n="lb"/>
均壹牒訟稀簡吏稱職而民安業誠非小補<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>劄子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代上請乞輸錢劄子<pc n="lb"/>
臣竊惟今日科斂之法大概極矣而極之中又有輕重<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
焉夫粟帛者民之所有也錢者民之所無也民合輸粟<pc n="lb"/>
與帛而官俾之輸錢固已非矣至有名曰上供銀錢而<pc n="lb"/>
其禍酷於二税者此不可不知也閩之郡八其最甚者<pc n="lb"/>
曰泉臣因巡行入境見其土薄瀕海民多艱食而永春<pc n="lb"/>
德化安溪三邑介處窮谷怵廹尤甚正賦窘無以辦况<pc n="lb"/>
其他乎稽諸故常每嵗台信建昌邵武四郡總納上供<pc n="lb"/>
銀兩一萬五千六百盖為本州衣縑之助蠲半之後惟<pc n="lb"/>
廣信僅僅取足三郡則否自乾道至開禧已積逋十五<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
萬疋為錢七十五萬緡前此守臣雖聞於朝然止及三<pc n="lb"/>
州逋欠之弊未及本州科斂之弊也祖例産錢一緡以<pc n="lb"/>
上合輸銀錢無官民之分也其後祝聖道塲及逃絶戸<pc n="lb"/>
得免免者猶未衆也其後一命以上咸得免而免者始<pc n="lb"/>
衆矣又其後士凡薦於天府而籍於太學者咸得免而<pc n="lb"/>
免者愈衆矣免者愈衆則科者愈寡故以官户士户合<pc n="lb"/>
科之賦而併於貧弱之家貲不滿百例行科配厥價微<pc n="lb"/>
踴每兩科至二千八百正錢之外有頭錢有代鈔發納<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
錢有綱脚暗脚等錢民無所措則有淪落有犇迸有咨<pc n="lb"/>
怨號呼而已夫一指有傷則通體不樂三州之民民也<pc n="lb"/>
泉之民亦民也彼不知輸而此代受其害得無憂乎開<pc n="lb"/>
禧初年有㫖嚴趣逐郡照元擬色目應副矣而積壓如<pc n="lb"/>
舊為今之計非得朝廷主盟以三州銀額撥囘俾之認<pc n="lb"/>
納而本州衣縑自行措置弊無由革縱未能然亦當為<pc n="lb"/>
七邑下户痛絶前擾而均之有品秩者之家貲不滿貫<pc n="lb"/>
而科及額外而科者必罰無赦斷在必行毋掛牆壁則<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
逺民可以息肩矣臣不勝惓惓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代上請用人聽言劄子<pc n="lb"/>
臣聞天下非大敝極壞之足憂而小康之可懼孟軻曰<pc n="lb"/>
國家閒暇及是時明其政刑雖大國必畏之矣又曰今<pc n="lb"/>
國家閒暇及是時般樂怠傲是自求禍也夫同一閒暇<pc n="lb"/>
爾聖主乘之則自修庸主乘之則自肆果自肆也雖大<pc n="lb"/>
治且不保况小康哉臣仰惟皇帝陛下兢業勤儉配古<pc n="lb"/>
帝王踐阼二十有三年而更化且七年矣曩時權姦内<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
蝕據我乾斷今無之曩時僣叛外訌撓我坤維今無之<pc n="lb"/>
曩時冦盗起於南芟鋤不息今無之曩時戎狄亂於北<pc n="lb"/>
挐結不解今無之人孰不曰此閒暇時也陛下亦嘗思<pc n="lb"/>
之乎昔之於敵也惟憂其不亡而今也反憂其亡憂其<pc n="lb"/>
不亡者恐其盛而與吾角也憂其亡者恐其餘息忽盡<pc n="lb"/>
而有崛起者之為吾鄰也然則外若閒暇而中有隠憂<pc n="lb"/>
之勢焉及是時而自肆可乎臣之所以告陛下者非止<pc n="lb"/>
曰蒐兵選將髙城深池以為備禦策也自治一語今為<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
書生常談而自古聖賢未有能舍是以躋於理者要其<pc n="lb"/>
大較曰用人聽言而已用人如資耳目股肱聽言如通<pc n="lb"/>
脈絡脈絡壅底則股肱耳目有作而不隨之勢自更化<pc n="lb"/>
以來求言凡幾進言凡幾去嵗小大廷紳慷慨激烈争<pc n="lb"/>
言時政或以為指斥太過臣曰未害也惟聖主為能受<pc n="lb"/>
盡言言之是可為國家福言之非可為國家賀賀者非<pc n="lb"/>
賀其言之已甚賀其言之雖甚而上之人能來之且容<pc n="lb"/>
之也雖然其甚者宜容也其切且當者不當止於能容<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
或謂陛下不酌可否概而容之聖度雖寛物望未愜夫<pc n="lb"/>
亦於羣臣奏對之間擇其稍可行者次第施設以收士<pc n="lb"/>
大夫之心可也至若用人一事陛下與二三大臣權衡<pc n="lb"/>
於上誕開公道痛絶私謁有德者用之有才者亦用之<pc n="lb"/>
正與翕受敷施同一軌轍而上之意向難測下之體認<pc n="lb"/>
易偏用一精明之吏則有以苛察迎之者矣用一剛強<pc n="lb"/>
之吏則有以峻刻迎之者矣用一能理財之吏則有以<pc n="lb"/>
聚斂迎之者矣見影疑形見葉疑根上未必有是而下<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
不以為無是此又公朝所宜察也臣愚欲望陛下更與<pc n="lb"/>
二三大臣籌度仍降睿㫖布告中外俾知所以招徠讜<pc n="lb"/>
直奬用忠厚之意庶幾上而朝廷下而郡國莫不曉然<pc n="lb"/>
向方以惟上之聽脈絡既通耳目股肱既運元氣既固<pc n="lb"/>
敵人盖客邪耳惟陛下亟圖之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代上請研覈郡縣兵劄子<pc n="lb"/>
臣聞有郡縣之兵有邊陲之兵邊陲之兵可急而不可<pc n="lb"/>
緩者也郡縣之兵似緩而實急者也厥今郡縣之兵其<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
數不為少矣養之之費不為不殷矣若是者欲其衞民<pc n="lb"/>
以固吾圉也雖然豈惟是哉脫有緩急則未免以其所<pc n="lb"/>
以固吾圉者而施之備塞是郡縣之兵即邊陲之兵也<pc n="lb"/>
臣昨以庸駑按兵浙東足跡囘環粗訪底裏大率以養<pc n="lb"/>
兵為困不以練兵為急老者合汰也今懼其汰而先鬻<pc n="lb"/>
諸人豈論其人之可兵邪物故者合去其籍也今不去<pc n="lb"/>
其籍而改刺其子弟豈論其子弟之可兵邪補之不度<pc n="lb"/>
其材敎之果有其法猶之可也今敎之果何如哉夫所<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
謂路鈐之按閱者嵗一及境而已雖目覩其畧而不能<pc n="lb"/>
心知其詳也其勇其怯其工其拙要在講之以豫而持<pc n="lb"/>
之以久否則虛名而已矣以一射言之甲能而乙不能<pc n="lb"/>
人所知也至射則不能者或中而能者或不中盖其私<pc n="lb"/>
相替易以誑主兵者之觀聽甚可罪也幸而察之固無<pc n="lb"/>
害不察則能者不賞而不能者賞矣觸類而觀其他固<pc n="lb"/>
可想也盖兵有敢死之氣而後有必生之理平居肄習<pc n="lb"/>
既同兒戱猝有調發則聞金鼓而慄對妻孥而泣而曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
我將就死者也夫既自以為就死則安望其却敵而生<pc n="lb"/>
邪夫古人之兵有所謂以一當百者貴精不貴多也今<pc n="lb"/>
若是雖多無益臣愚欲乞聖慈嚴飭諸郡每於補刺之<pc n="lb"/>
際研覈惟謹以痛掃曩時之弊至於簡閱一事兵官詳<pc n="lb"/>
督其目守臣親提其綱兵之勤惰兵官得以賞罰之兵<pc n="lb"/>
官之勤惰守臣得以賞罰之其有才藝精好者優加旌<pc n="lb"/>
别嵗上其名於宻院本路鈐總且時出不意以㸃摘按<pc n="lb"/>
視之務使人人自奮出爪距以扞國以之長城江淮清<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
風河洛無不可者惟陛下留神<pc n="lb"/>
<pb n="25b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>篔窻集卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>篔窻集卷五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳耆卿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上水心先生書<pc n="lb"/>
十月五日迪功郎處州青田縣主簿陳耆卿謹齋沐裁<pc n="lb"/>
書再拜獻於崇福待制侍郎先生閣下耆卿聞道之在<pc n="lb"/>
人猶日月之在天有晦有明而未始有泯滅也何也晦<pc n="lb"/>
明者日月之光也人能以光見日月也而不能以光盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
日月也故晦與明百千萬變不能損益乎日月之一毫<pc n="lb"/>
道之有晦明非道也亦道之光也庸人之於道猶行者<pc n="lb"/>
之於日月也行者一息不見日月則瞽其目矣庸人一<pc n="lb"/>
日不見道則瞽其心矣詩書易春秋孔子發源之書也<pc n="lb"/>
其所謂仁昉於易之元其所謂誠昉於易之无妄其所<pc n="lb"/>
謂造端乎夫婦昉於詩之二南其所謂修身齊家治國<pc n="lb"/>
平天下昉於書之堯典其所謂羞桓文而黜管晏昉於<pc n="lb"/>
春秋之尊王經種子也四書藝之以為穀者也經麯蘖<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
也四書釀之以為醪者也茹穀而思種子之功酌醪而<pc n="lb"/>
思麯蘖之美此所以為善飲食者也今六合之士倀倀<pc n="lb"/>
然其無所之者指先生之門以為户牖拾先生之咳唾<pc n="lb"/>
以為八珍大饗也耆卿起山林中不敢自絶於斯道竊<pc n="lb"/>
闚先生之學千載一朝堯舜禹湯文武周公孔子之道<pc n="lb"/>
賴以勿替嘘吸太極轇轕三光駕風鞭霆斡乾轉坤聞<pc n="lb"/>
所著述有曰習學記言者天下學子爭師誦之期與古<pc n="lb"/>
聖賢同一不朽而耆卿則未也今日之來惟提耳以告<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答王君夢松書<pc n="lb"/>
七月二十四日天台陳耆卿頓首復書祕省王君足下<pc n="lb"/>
曩辱惠顧猝猝不及欵繼奉手墨示以經史訓説二編<pc n="lb"/>
勤甚厚甚觀足下之用心大槩欲刋落葩蔓而從事於<pc n="lb"/>
本根之學又懼其力不勝從有志者問津焉而耆卿非<pc n="lb"/>
其人也讀甫半病暍在告故未得一一攷繹以附見其<pc n="lb"/>
愚方憮然媿而來書復在門矣何足下訪我之惓惓而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
耆卿報之獨徐徐邪然此非本心也義理之學至矣或<pc n="lb"/>
者求之愈高故去之愈逺要之主宰在心而其用散於<pc n="lb"/>
天地人物日用常行之間逐於外而不反諸心者非也<pc n="lb"/>
以為心最微妙而一切障塞其外者尤非也止吾所止<pc n="lb"/>
物各付物終日酧酢而若未嘗酧酢者焉夫是之謂善<pc n="lb"/>
用心大學曰定而後能靜易曰寂然不動感而遂通足<pc n="lb"/>
下之學蓋欲進此所謂通天地制事物而不遺之語亦<pc n="lb"/>
誠有察於是而曰初見其可守久乃泊無一物則毋乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
察之雖明而疑之復甚歟夫心固無一物也而萬物之<pc n="lb"/>
所宗焉物有一理理具一心古之人謂之心君謂之心<pc n="lb"/>
官蓋必有所摠攝於此而非泊然蕩然之謂也人必有<pc n="lb"/>
是心也豈曰任其自為出入而無所用吾力哉孟子曰<pc n="lb"/>
學問之道無他求其放心而已矣又曰操則存舍則亡<pc n="lb"/>
操即守也若曰無物可守則操存之功何所措特所謂<pc n="lb"/>
守者非曰守物守此理爾堯舜禹之執中是也來書又<pc n="lb"/>
曰不用力則紛擾而失其統欲日夜用力則一毫無所<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
加益味此四語益見足下切問近思之意然亦未察於<pc n="lb"/>
勿忘勿助長之論而已所謂用力者豈是欲加益乎此<pc n="lb"/>
理哉欲加益則是欲助長也助長之患勝於忘太用力<pc n="lb"/>
之弊甚於不用力其要莫若主敬敬立則守固矣披閲<pc n="lb"/>
旬日姑据所問以對更幸詳之不宣耆卿頓首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上樓内翰書<pc n="lb"/>
月日具位耆卿再拜獻書國史侍讀内翰執事某竊以<pc n="lb"/>
文於天地間為物最鉅放之則橫八極斥四海充塞乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
宇宙之外嗇之則入秋毫卷一握揜閟乎塵坱之内抗<pc n="lb"/>
之則翻沆瀣披鴻濛引星辰而上也抑之則洞山嶽達<pc n="lb"/>
河漢決土壤而下也其清也則澄波月明寒松露滴孤<pc n="lb"/>
鶴唳空驚鴻呌夕乙乙冥冥韻韶武而雜咸英也其壯<pc n="lb"/>
也則崩濤裂山獰飈摺石雷車響空鐵騎臨敵震震慄<pc n="lb"/>
慄絶甬道而赴趙壁也其慘然而思也則荒域悲風空<pc n="lb"/>
山暮景逺客懐歸孤嫠弔影戚戚悽悽歌楚些而賦湘<pc n="lb"/>
纍也其薰然而和也則春來東郊氣回寒谷發秀山川<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
敷榮草木欣欣懌懌登春臺而歌壽域也窅窅乎其深<pc n="lb"/>
而彰彰乎其明也愔愔乎其古而肅肅乎其澤也倐幽<pc n="lb"/>
而忽彰驟鉅而遽細恍乎其不可名也逺能見之近晦<pc n="lb"/>
能揭之著泛乎其不可形也是非文之體歟論文之至<pc n="lb"/>
六經為至經者道之所寓也故經以載道文以飾經文<pc n="lb"/>
近則經弗傳經弗傳而道即不存也書之質詩之變易<pc n="lb"/>
之動禮之宜樂之和春秋之嚴蓋與天地均闔闢與日<pc n="lb"/>
月爭光明優優乎大哉必如是而後為天下之至文也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
已子思氏得之而中庸孟軻氏得之而醇屈原得之而<pc n="lb"/>
幽莊周得之而博降是則有太史公之潔賈生之明相<pc n="lb"/>
如之富揚雄之雅班固之典韓愈之閎深柳宗元之健<pc n="lb"/>
元結之約李白之逸杜甫之工門庭軌轍不能一槩某<pc n="lb"/>
少小讀書猥欲以文詞自命毎一篇出同流歎譽之頗<pc n="lb"/>
亦自以為不可及也年來悔悟懲創又自謂其可厭返<pc n="lb"/>
求之六經又求之諸子既久爽然自失知向之學乃時<pc n="lb"/>
文之學而非六經諸子之學也更以六經諸子涵泳演<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
繹蚤夜不憊既久乃覺其胸中與曩者異把筆行墨稍<pc n="lb"/>
洋洋然視時文之學或自謂逺過之矣然己以為然而<pc n="lb"/>
人則不謂然退之云小稱意則人小怪之大稱意則人<pc n="lb"/>
大怪之然則怪之者是歟怪於人者是歟以怪者為是<pc n="lb"/>
則稱意不足道也以怪於人者為是則愈怪愈可賀也<pc n="lb"/>
有一時之毁譽有千載之是非君子常懼夫千載之非<pc n="lb"/>
不懼夫一時之毀使可以耀生前而不可以垂死後君<pc n="lb"/>
子不由也又況天下之文章茍合乎古必不合乎今合<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
乎今必不合乎古學者其求合於今乎其求合於古乎<pc n="lb"/>
某佩執事之盛名四十年矣恨未得一望顏色以快此<pc n="lb"/>
生去秋忽有以骩骳之文呈於堂下者執事實愛賞之<pc n="lb"/>
以為近於古人之文夫古人之文人之棄也而執事顧<pc n="lb"/>
有取焉將使世俗移其所以議某者而議執事某之歸<pc n="lb"/>
感宜何如哉不逺千里俯伏於門蓋欲畧敘此以祈一<pc n="lb"/>
言之誨庶或有所持循以幾乎道而執事私淑之名善<pc n="lb"/>
誘之功亦昭灼於無窮顧不韙歟昔李氏子蟠年十七<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
好古文退之嘉其志作師説以貽之故退之之名與泰<pc n="lb"/>
山北斗等高大某也年逺過蟠才不逮蟠而志則蟠之<pc n="lb"/>
志也執事自許宜不在退之下執事其裁之不宣某再<pc n="lb"/>
拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上蔡侍郎書<pc n="lb"/>
正月吉日天台陳耆卿謹齋沐裁書再拜獻於詔使寶<pc n="lb"/>
學直院侍郎閣下耆卿聞天之生物一也而有媺惡焉<pc n="lb"/>
有貴賤焉媺而貴者生之甚難而去之則甚易也惡而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
賤者生之甚易而去之則甚難也故人之愛惜竒花如<pc n="lb"/>
䕶寶玉而常有風雨霜露之憂至於野草之不根則隨<pc n="lb"/>
剗隨植今日凋瘁而明日復翹秀矣此君子小人之喻<pc n="lb"/>
而有國者之所兢兢也夫天之生君子也必間氣磅礴<pc n="lb"/>
而後一見焉其難非止如竒花也而為君子者守道不<pc n="lb"/>
阿去之又甚易也人之愛䕶之非止如寶玉也人之忌<pc n="lb"/>
嫉排擯之又甚於風雨霜露之慘也夫以間氣之珍負<pc n="lb"/>
守道之節生之既難去之復易以愛者之勤而又不足<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
以勝忌嫉排擯者之酷君子之自立於世其難矣哉人<pc n="lb"/>
以為難也而君子處之固易也其心以為天之所以予<pc n="lb"/>
我者貴矣而其所以自貴者在我抗而上之吾自若也<pc n="lb"/>
抑而下之吾亦自若也故其窮達禍福不足以為一身<pc n="lb"/>
之休戚而常足以為一世之輕重聞其進於朝則躍然<pc n="lb"/>
而喜聞其退於野則慘然而悲聞其有所施設而獲遂<pc n="lb"/>
也則以為天下賀聞其有所扞格而不得騁也則以為<pc n="lb"/>
生民之寡祐而治世之難於接踵也夫為君子者豈以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
聲音笑貌賈人之悦已而得此哉光芒之注射風聲之<pc n="lb"/>
披拂鼓一世而樂趨之雖萬里之遐千歲之久而人<pc n="lb"/>
之所以歆艷慕用之者不膠漆而固也耆卿兒童時即<pc n="lb"/>
知閣下以光明瑰瑋之文雷霆六合其咳唾珠璧朝落<pc n="lb"/>
京師而暮傳嶺海以視漢賈洛陽未知其孰後孰先也<pc n="lb"/>
已而閣下位日尊名日高而人之歆艷慕用者望而難<pc n="lb"/>
即蓋所以屹然砥柱於一世者德業行義動皆範模而<pc n="lb"/>
耆卿向日之所聞者特其文爾夫古之文非綴輯絺繪<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之謂也必有根株醖釀豐碩而後葩藻蔚然隨之使徒<pc n="lb"/>
以糟粕眩世而索之則窮摧之則敗此流俗之文而非<pc n="lb"/>
閣下所貴也閣下正而非固和而不流其未更化也未<pc n="lb"/>
嘗見其少貶於宵人之黨也其既更化也又未嘗見其<pc n="lb"/>
茍同於君子之徒也進而從橐退而帥閫又退而祠庭<pc n="lb"/>
卷舒闔闢如機之旋而未嘗有幾微見於顏面雖使小<pc n="lb"/>
人之巧於忌嫉排擯者欲摘其白璧之瑕以肆其毒而<pc n="lb"/>
卒無間可入焉此耆卿之所以願見下風而再拜以頌<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
也夫其在從橐也人曰不久可以大用而澤四海也其<pc n="lb"/>
在帥閫也人曰不四海而一道澤未徧也其在祠庭也<pc n="lb"/>
人曰一道已狹矣而又蟠屈於家吾未知君相意也雖<pc n="lb"/>
然天而未欲行道則已果欲行道也其召之未晩也今<pc n="lb"/>
果召矣則又曰天果欲行道矣向之所謂大用而澤四<pc n="lb"/>
海者今有其日矣某利某害某可某否閣下之方寸當<pc n="lb"/>
自有權衡焉此耆卿之所以願見下風而再拜以請也<pc n="lb"/>
耆卿少之時但知有舉子業既不利則棄之而學為古<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
文鍜鍊鐫磨不底於詰屈聱牙則不止已而自厭則又<pc n="lb"/>
棄之惟欲浸灌乎仁義之淵菑畬於忠信之田窮經汲<pc n="lb"/>
古以終天年而世俗之所謂得喪榮辱者曾不芥蔕懐<pc n="lb"/>
抱矣晩竊末第邂逅入覲始得俯伏道左以吐所懐行<pc n="lb"/>
或使之此豈可謂其非天哉平生著述頗多筆札未盡<pc n="lb"/>
具詩文一編姑以藉手閣下儻有意教之當嗣此以進<pc n="lb"/>
也不宣耆卿再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代通王舍人書<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
月日里人姓某謹再拜致書侍講左史舍人明公某竊<pc n="lb"/>
惟天下之人情毎騖於逺而玩於近非近之可玩也食<pc n="lb"/>
於魚稻之鄉者賤螺蛤輕魴鯉而至於淮白呉鱠巴蜀<pc n="lb"/>
之蹲䲭獨垂涎焉其於山水也亦然聞巫山十二峯之<pc n="lb"/>
竒往往欲乘風鶱舉至於家在天台鴈蕩之側雲靄交<pc n="lb"/>
於耳目乃不能一託足聞洞庭彭蠡之雄險可怪慨然<pc n="lb"/>
起乘桴之興至於身濵大海蛟龍之波與户礎相接乃<pc n="lb"/>
不能搥鼓叩舷以覓一快其於人也亦然見交廣一隅<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
巴蜀萬里有秀士文人嶄然露頭角往往願見不可得<pc n="lb"/>
至於名公偉卿近在邑里桑梓連隂松楸接幹則毎毎<pc n="lb"/>
汩沒自障不得畧窺光采以自濯焉玩近之弊一至是<pc n="lb"/>
邪伏惟明公碩大高明鯁亮淵特名揚於帷幄而聲震<pc n="lb"/>
於軒墀東西南北之人耳聞公名結裾斂袵效荆州之<pc n="lb"/>
識而希季布之諾者滿眼皆是而某以桑梓松楸之舊<pc n="lb"/>
獨不得一見天下可恥之事孰有甚於此者昔者竊聞<pc n="lb"/>
之至賤託於至貴王承福之圬託於韓退之而顯郭橐<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
駞之種樹託於柳子厚而顯圬也種樹也藝之無足道<pc n="lb"/>
者也而猶若是況大者乎某少而讀書長而砥行織文<pc n="lb"/>
擷往哲之餘芳漱前聞之末潤有年數矣雖不敢妄自<pc n="lb"/>
菲薄貽斯文羞然度未遇名公偉卿為之印可是猶衣<pc n="lb"/>
不溫而食不飽也輒以近作二十篇藉手自白執事試<pc n="lb"/>
取讀之示可否焉不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代上樓參政書<pc n="lb"/>
月日具位姚某再拜獻書宫賔大參相公閣下某聞天<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
地之間氣蟠結為山嶽流暢為江海而其扶輿磅礴之<pc n="lb"/>
極則鍾為名世之君子然山嶽河海可以常有而名世<pc n="lb"/>
之君子常落落然故人之視山嶽河海者雖高且廣不<pc n="lb"/>
甚以為異至於一君子作於世則雖里巷之兒童營壘<pc n="lb"/>
之卒伍亦皆咨嗟歎息喜愕慶幸以一望顔色為終身<pc n="lb"/>
榮賢於此者可知也蘇子由生於西蜀懐竒挾邁使其<pc n="lb"/>
高卧岷山之雲而嘘吸峩眉之風月豈不足以忘死而<pc n="lb"/>
乃赬肩蠒足萬里而來京師其所自述則曰於山見終<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
南嵩華於水見黄河於人見歐陽公而已士之樂得夫<pc n="lb"/>
君子也如此哉其後歐陽公一置齒牙而子由之名遂<pc n="lb"/>
聞天下人見其如此而不知有以為之先也蓋自老泉<pc n="lb"/>
先生以六經論謁公公即掀髯愛賞以為荀卿子之文<pc n="lb"/>
且以其書薦之朝幾以為古人復出當是時老蘇既顯<pc n="lb"/>
矣一子繼之遂皆䝉國士之遇非此父固不生此子非<pc n="lb"/>
此子固不肖此父而非歐陽公之特達則委棄泥淖人<pc n="lb"/>
亦莫知其為蘇氏父子也若某者誠不敢望子由而閣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
下非歐陽公之徒歟閣下之道德天下共知之其文章<pc n="lb"/>
天下亦共知之其為歐陽公蓋庶幾焉而某也獨無以<pc n="lb"/>
自達於庭豈惟閣下棄之將舉世棄之矣雖然有一於<pc n="lb"/>
此昔者先人官於鄞川鄞川閣下之鄉里也三年之間<pc n="lb"/>
餐和茹教投分最昵其後得侍同朝所以眄遇者益深<pc n="lb"/>
視歐陽公之知老蘇無以異也以老蘓視先人則所以<pc n="lb"/>
知某者當眎子由然昔之子由能遇歐陽公於老蘇之<pc n="lb"/>
生前而某之今日未能遇閣下於先人之死後此其故<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
何也意者某之自畫而不進也夫子由之入京有萬里<pc n="lb"/>
之遥苕霅之距行都一葦可至而某也不之至其自畫<pc n="lb"/>
昭昭矣然尚有可諉者蓋聞古之君子修其身而後可<pc n="lb"/>
以求聞於人閣下方以道德文章為時匠石而某抱其<pc n="lb"/>
無用之識以求進於閣下無益祇取辱耳自時厥後矻<pc n="lb"/>
矻偲偲非聖人之書不讀冷官三載日與學者磨礱乎<pc n="lb"/>
理道鞭策於教化浚之日深築之日高庶不等塗之人<pc n="lb"/>
雖倥侗如昔疎魯如昔亦不可謂懵無所見者蓋前日<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之不進正所以為今日可進之階也失此不前真自畫<pc n="lb"/>
矣昔某之高大父蓋與老蘇同為歐陽公所知嘉祐定<pc n="lb"/>
禮實付之二人之手往者閣下之在中都嘗親跋其堂<pc n="lb"/>
牒矣百世寶之固將與尺璧同價也然蘇得子名益彰<pc n="lb"/>
姚之後未有甚顯者故歐陽公之所以施於蘇者類厚<pc n="lb"/>
而所以施於姚者幾於不繼繼之者在閣下閣下其進<pc n="lb"/>
教之則區區之愚可以悉吐於階戺而不自暴於草莽<pc n="lb"/>
鴻毛之名一日達乎四境人將以為蘇之父子發早而<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
不長姚之祖孫發遲而實大蓋蘇之所遇一歐陽公而<pc n="lb"/>
止姚氏得兩歐陽公焉若之何弗榮此亦閣下所以親<pc n="lb"/>
跋堂牒之意望終惠之不宣某再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代呉守上水心先生求先銘書<pc n="lb"/>
四月日具位呉某齋沐裁書再拜獻於觀使待制侍郎<pc n="lb"/>
閣下某竊惟天地之大以其能榮枯萬物而生生無盡<pc n="lb"/>
也然枯其榮者易榮其枯者難繁霜之晨積雪之夕凡<pc n="lb"/>
物莫不隕柯禿葉摧香奪艷凛凛然不能自必其命及<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
夫春陽一煦鼓之舞之則煥然日新劃然霞湧凡枯者<pc n="lb"/>
未有不榮者也故能榮物於既枯者天地之神機也人<pc n="lb"/>
者物之靈也物枯能榮而人死則終於死也人固不及<pc n="lb"/>
物邪雖然人固有可以不死之道也今夫爵命之穹窿<pc n="lb"/>
足以尊其生而不足以尊其死車服之烜麗足以華其<pc n="lb"/>
生而不足以華其死凡百可喜可玩之具足以樂其生<pc n="lb"/>
而皆不足以樂其死也惟有功伐德美得附麗於良史<pc n="lb"/>
之筆則不爵命而尊不車服而華不可喜可玩而足樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
死猶生也夫物之枯而復榮者特可榮之於一時而人<pc n="lb"/>
之死而猶生者可生之於百世物固不及人矣雖然史<pc n="lb"/>
法至近世畧矣非大官大職及天子之所旌别而顯異<pc n="lb"/>
者不得預雖有功伐德美往往蟬蜕於摧簷敗壁之下<pc n="lb"/>
蟻腐於荒林幽墟之側其遺落可勝道哉故天下之人<pc n="lb"/>
進而不得附於聖世之史則退而求託於宗工鉅伯之<pc n="lb"/>
文蓋附於史則為傳而託於文則為銘使人雖死而猶<pc n="lb"/>
生是或一道也仰惟閣下以五百年間生之材而抱千<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
古不傳之學發為文章真如春陽之氣斡乾轉坤而包<pc n="lb"/>
宇越宙無往不在而無物不該故今天下人子之欲顯<pc n="lb"/>
其親者不以得三公九卿為榮而以不得閣下之一言<pc n="lb"/>
為恥中州近壤遐陬僻嶠咸曰水心先生銘我則死猶<pc n="lb"/>
生也雖使韓柳歐蘇疊足於世其述作能如閣下之盛<pc n="lb"/>
哉夫人而求之不能人人而予之也予之者近或二三<pc n="lb"/>
年逺或十年其難如此而求之者日益衆或寢苫方新<pc n="lb"/>
或登門未久而銜哀請命者踵相躡也某之先君子實<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
歿於紹興之甲寅二十七年矣某之侍閣下實權輿於<pc n="lb"/>
淳熈之戊戌四十四年矣視前所謂方新而未久者可<pc n="lb"/>
謂過之而猶躊躇以至今日非忘之而不求蓋欲求之<pc n="lb"/>
而不敢也其意曰彼求者之多也予之不暇徧也以某<pc n="lb"/>
之不肖而又譊譊於其間其進之退之恐未可必也歲<pc n="lb"/>
在壬戌侍坐隅於京口酒畔跪陳蓋嘗微發其端而未<pc n="lb"/>
能畢吐其傃負此耿耿又二十年今投跡山城距鄭鄉<pc n="lb"/>
一葦此天與之便而先君子得發揚之秋也故毎一東<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
望未嘗不慨然以思而慘然以悲欲躬走數仞之牆且<pc n="lb"/>
泣且請縻係尺組心馳而足不赴用敢瀝其區區之欵<pc n="lb"/>
以徐公子才所述行事瓣香而投誠焉重念某先君子<pc n="lb"/>
少而孤羈晩而坎凛其志非不慕古人其才非不若今<pc n="lb"/>
人而天嗇其逢如水渟澤故不得以豐功偉績鏗戛震<pc n="lb"/>
燿而其粗可表見者僅如疎星掛曉微茫一二而已死<pc n="lb"/>
而得傳則視世之豐功偉績固無以異也不傳則零落<pc n="lb"/>
翳墜抑可痛已日月雙馳霜露幾感頭白如許衷丹未<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
抽其何以立士民之上而教世之為人子者哉難逢者<pc n="lb"/>
人易失者時閣下許之則某親之死猶生矣拒之則某<pc n="lb"/>
親之死真死矣雖然以某二十七年之摧割與四十四<pc n="lb"/>
年之邂逅抱夙心而遐慕揮老淚而近愬閣下其能忘<pc n="lb"/>
情乎岀春陽之膚寸頃刻嘘舞之此天地榮其枯之術<pc n="lb"/>
也某俟命不宣<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>篔窓集卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>篔窓集卷六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳耆卿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>啓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀石察院啟<pc n="lb"/>
親奉詔除進膺言責宫庠典教已觀時雨之零憲府宣<pc n="lb"/>
威又見清霜之肅得輿烜赫賀厦紛綸竊以遇合之難<pc n="lb"/>
古今所共可用不用者既以無其時為恨欲言不言者<pc n="lb"/>
又以非其職為辭讜論所以無聞治功終於不立誰為<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
砥柱障此頽波恭惟察院榘度清嚴氣質凝粹扶持正<pc n="lb"/>
論非堯舜之道不陳攘斥異端豈管晏之功可許允為<pc n="lb"/>
師友漸摩之懿實出父兄傳授之真醖釀豐餘發舒演<pc n="lb"/>
迤屬聖主厲精之旦正哲人眀目之秋爰被褒遷雅當<pc n="lb"/>
排擊惟今日之宿弊比往年而未除公私俱貧上下胥<pc n="lb"/>
慢控邊之地未識耕桑字民之官居多漁獵凡此海内<pc n="lb"/>
之庻務决於臺中之一言豈徒抨彈紏决以掃去客邪<pc n="lb"/>
亦欲優飬調胹以復還元氣佇觀逺業不媿前修某猥<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
以孤生近瞻大雅誨掖有加於顏靣感戢莫既於形容<pc n="lb"/>
濶逺仭墻稽違尺牘屬除音之到耳覺喜氣之填膺不<pc n="lb"/>
事諛言見此日敬公之至僭陳愚慮恃平時知己之深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代通宣城葉主簿啟<pc n="lb"/>
幸均簿領貧家終藉於富鄰豈乏交游他人不如我同<pc n="lb"/>
姓宿舂已戒晨謁有期恭惟主簿朝議天分自髙學力<pc n="lb"/>
尤壯滌襟懐於雪盌可見清凉誦騷雅於風簷足占芳<pc n="lb"/>
潔盍備漢廷之蒐選乃尋潘縣之勾稽少抑何嫌髙飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
可待某族寒南阮心尚諸任謾踴躍以效顰真嶔崎而<pc n="lb"/>
可笑北胡南越莫拘二邑之疆圍伯塤仲箎擬比一家<pc n="lb"/>
之音韻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀倪兵書啟<pc n="lb"/>
渙號宸廷升華武部十年去國聲名標四水之清一日<pc n="lb"/>
還朝歩武接九霄之峻吾道未嘗終否公論其可厚誣<pc n="lb"/>
一讀除書四馳慶牘恭惟侍讀判部尚書氣呑河漢望<pc n="lb"/>
壓岱嵩早嵗兩科健筆聳聞於天下晩年孤節英猷逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
震於人間道大者合難才髙者忌衆不肯附炙手之熱<pc n="lb"/>
其能為繞指之柔簸弄烟霞摩娑泉石俗子固尤其睨<pc n="lb"/>
物賢者則識其憂時間以明目張膽之忠見於流涕痛<pc n="lb"/>
哭之疏此時此意孔武孔嘉屬琴瑟之更新首弓車而<pc n="lb"/>
圖舊惟昔之磨光鏟采既非往而不返之流則今之舒<pc n="lb"/>
翹揚英當為來者無窮之畫時雖偃武事豈具文筆端<pc n="lb"/>
巧敵於金湯胸次綽踰於兵甲識鄭公之履姑暫依於<pc n="lb"/>
論思補山甫之衣行大占於經濟某自憐膚短雅企清<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
崇雖神馳於書筴琴瑟之前而分隔於洒掃應對之末<pc n="lb"/>
何其幸㑹見此休明因知嶽瀆之炳靈當使乾坤之吐<pc n="lb"/>
氣字鴉霑濕已傳聖主之恩濃語燕徘徊不嘆癯儒之<pc n="lb"/>
命薄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀董司諫啟<pc n="lb"/>
渙寵龍墀升華騎省雖規諫諷諭之職視昔不殊而獻<pc n="lb"/>
納論思之聨於今為近氣伸骨鯁喜動髦英竊以繩愆<pc n="lb"/>
紏謬之官古人所重補闕拾遺之任近世益尊自垂拱<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之標名至雍熈而易號員析左右權分重輕匪資直諒<pc n="lb"/>
之才曷稱便蕃之選得人若此吾國庻幾恭惟侍講司<pc n="lb"/>
諫氣毓青霄業傳繁露遵堯舜文王之正道以覺斯民<pc n="lb"/>
為稷契臯陶之良臣力行所學一言寤意三接疏恩森<pc n="lb"/>
嚴白簡之陳風銷羣枉剴切青蒲之奏日照孤忠聲名<pc n="lb"/>
占諸老之先睠簡號一人之最肆膺晉擢允穆師虞言<pc n="lb"/>
行而道亦行固可卜諫官之操已正而物自正又欲觀<pc n="lb"/>
大臣之風倚疇庸於七人亟躋榮於四輔拜麻有信汗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
竹以書某辱門下知讀邸中報喜不勝情而折屐屢矣<pc n="lb"/>
賀必欲靣而朋簪闕如顧區區無盡之懐寓云云不腆<pc n="lb"/>
之贄摩挲松菊雖細吟元亮之詞模寫臺萊尚擬詠周<pc n="lb"/>
人之雅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代賀趙户侍啟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一札宸廷貳卿計省往時疊組名尚混於執珪此日出<pc n="lb"/>
綸位正聨於鳴玉俾膺渙渥咸賀泰亨竊以弼五服以<pc n="lb"/>
至五千職嚴民部亞六官而屬六十權重邦經矧貨泉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
壅塞之秋正君相焦勞之日王衍清談無以活國𢎞羊<pc n="lb"/>
心計幾於病民有闔有開惟才惟徳肆疇咨於朝路果<pc n="lb"/>
無易於我公恭惟判部侍郎百世宗標兩朝人傑撥繁<pc n="lb"/>
剸劇解數千牛而刅有餘騰茂蜚英搏九萬里而風在<pc n="lb"/>
下旋由星使入踐月卿有嘉幹理之勲併假論思之寄<pc n="lb"/>
俾之共二雖堪儀羽於百官視此無雙非可淹翔於九<pc n="lb"/>
列爰頒異渥特畀真除鄭武公為周司徒前彛具在李<pc n="lb"/>
適之號唐賢相舊事可期佇攄久大之模永翊升平之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之遇某比聆鳯詔嘗羾魚書正共喜於得輿乃重欣於<pc n="lb"/>
賀厦荷方佩紫己觀君臣同徳之歡粟倚腐紅寧復上<pc n="lb"/>
下交征之患永言舞手莫竟濡毫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀浙東倉程郎中啟<pc n="lb"/>
顯被絲言榮將繡指遡江而左刺史之雨方霑環浙以<pc n="lb"/>
東使者之星丕耀易逺而近有卑與尊此聖君簡記之<pc n="lb"/>
隆亦賢者亨嘉之漸恭惟提舉寺丞郎中英猷照世碩<pc n="lb"/>
略傳家游刅而了八荒擅庖丁解牛之妙揮鞭而騖萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
象過王良御馬之工醖釀豐餘薫蒸傑特乃若辭華之<pc n="lb"/>
彪炳發於翰墨之淋漓結綬方新褰裳更早旋以青縑<pc n="lb"/>
之直俛為皂蓋之游春滿九華風傳乙陛偉矣報齊之<pc n="lb"/>
政喧然借㓂之謡其如攀轅卧轍之思未若攬轡登車<pc n="lb"/>
之寵肆攽紫渥亟畀皇華惟俗儒以趣辦為工而明主<pc n="lb"/>
以拊摩為悅雖摘山煮海之富國用所資然焚林竭澤<pc n="lb"/>
之窮民生安頼光華六轡聳動七州必有通融補助之<pc n="lb"/>
方以演輔賛彌縫之手非賢不乂惟乃之休某犬馬饑<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
軀江湖倒影始是春間之桃李今為霜後之蒹葭幸甚<pc n="lb"/>
一㕓獲依大厦託原隰舒長之䕃誰其私布於腹心述<pc n="lb"/>
閭閻纎悉之情或者仰禆於毫髪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀嘉興守喬編修啟<pc n="lb"/>
疇庸嚴陛徙鎮輔藩何武去見思遺愛滿淮堧之左叔<pc n="lb"/>
度來何暮先聲喧浙水之西越在受㕓倍欣賀厦恭惟<pc n="lb"/>
判府編修校書氣奪東陽之秀學傳左淛之雄富撑腸<pc n="lb"/>
拄腹之書笑空衿佩獻流涕痛哭之䇿驚寤冕旒共推<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
江夏之無雙辱在杜牧之第五深沉册府燃藜髙蹈於<pc n="lb"/>
前聞宻勿宥廷執簡共推於妙手久結知於諸老肆惓<pc n="lb"/>
懐於一人收歛經綸逡廵拊字偉鴻鴈安集之政空邊<pc n="lb"/>
方窺伺之謀白日桑麻黄雲黍稌念民俗欲均於逺邇<pc n="lb"/>
而帝意亦酌其重輕易地懋功自天疏渥惟嘉禾之勝<pc n="lb"/>
圉號檇李之名區地接股肱旁通一水勢同唇齒宻扈九<pc n="lb"/>
重開藩俶際於循良匝境陡新於燕宴儒效已試民庸<pc n="lb"/>
益章想不俟於突黔已立攽於詔紫某同朝臭味並舍<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
交游去國翩然極仰抽身之早攜家屬耳自慙問影之<pc n="lb"/>
遲敢云甕牖之凄凉辱𨽻鈴齋之赫奕光我桑梓施於<pc n="lb"/>
松楸雖燕鴻縱跡尚有差池而虎䑕機縁本無限斷我<pc n="lb"/>
泉方渴正思涓滴之功君藥已靈願乞刀圭之賜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀張參政生朝啟<pc n="lb"/>
日逢弧矢年迓松椿有是君有是臣亶謂千齡之盛旦<pc n="lb"/>
俾爾昌俾爾艾式逢八月之清秋樂事駢闐驩聲環匝<pc n="lb"/>
恭惟觀使大資大參相公儲精嵩嶽毓秀苕川碩畫元<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
勛久増光於政府沉幾深識獨軫念於邊庭雖一時議<pc n="lb"/>
論之靡諧奈百世聲名之益壯雲霾既掃日月方明爰<pc n="lb"/>
誕告於治朝以寵還於書殿早符夢燕入相衮龍發舒<pc n="lb"/>
未究之才猷揚厲無前之勛業某比聞褒渥率羾慶緘<pc n="lb"/>
犯嚴宜掇於深辜藏疾已欽於雅度報章下逮餽禮有<pc n="lb"/>
加坐令山房岑寂之區如得洞府珍竒之玩有懐銘刻<pc n="lb"/>
無語發揚屬逢誕月之臨敬致長年之祝捧觴稱夀雖<pc n="lb"/>
不能陪賔客之塵舐鼎得僊猶足以解塵埃之縛<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀青田丁知縣啟<pc n="lb"/>
出綸鳯陛結綬芝田地擁羣山正欠河陽之春色天連<pc n="lb"/>
一水已聞卓茂之風聲斂衽何多摳衣甚近恭惟知縣<pc n="lb"/>
朝議博衍無競髙明有融吐秀名邦燦文物詩書之㑹<pc n="lb"/>
象賢名閥儼衣冠禮樂之儲才髙而宅之以和識逺而<pc n="lb"/>
韜之以晦人方犇走我獨笑談故雖繁劇之屢更未當<pc n="lb"/>
扶摇之一息謨猷星幕蓋周家圜府之遺管鑰日畿亦<pc n="lb"/>
孔子乗田之謂舉頭雲路掉臂雷封豈矯為髙世之蹤<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
殆不勝愛民之意地雖斗大事亦絲棼彼神人之怒方<pc n="lb"/>
瘳旱魃之威復甚近甫霶霈猶多煎熬想目連桑梓之隂<pc n="lb"/>
已手辦稻粱之種只虞召馹不待飛鳬某戅且無他窮<pc n="lb"/>
頗自笑汎濫於百家諸子極悔少年繪畫於三史六經<pc n="lb"/>
姑俟來哲豈謂漢庭之科級亦關陶徑之榛蕪責以勾<pc n="lb"/>
稽非其講畫聞慈君之戾止覺短簿之欣然豈惟竭筋<pc n="lb"/>
力以奉教條亦欲披腹心而效忠欵鑿匡衡之壁儻容<pc n="lb"/>
分一線之光登單父之堂或可飽七絃之韻望塵慫惥<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
伏紙勤拳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代賀應大諫啟<pc n="lb"/>
渙恩宸扆晉長諫曹凛然五院之綱維突黔未久藉甚<pc n="lb"/>
七人之領袖詔墨又新人驚遷拜之頻天假治平之近<pc n="lb"/>
竊以箝口結舌之態小人以為智而弗以為欺犯顏逆<pc n="lb"/>
耳之風君子謂之忠而不謂之激故魏徴以諄勤植譽<pc n="lb"/>
而陽城以濡滯見譏矧桑林躬禱之年又衢室大詢之<pc n="lb"/>
日茍提衡挈領之地不畀髦英則隨波逐流之餘疇聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
鯁亮舉世共仰惟公克當恭惟侍講大諫道備董醇望<pc n="lb"/>
隆汲直温然接物如春風和氣之可親勇以行仁類烈<pc n="lb"/>
日嚴霜之難犯惟任重道逺之事與謨明弼諧之功往<pc n="lb"/>
年素習於講明今日飽覘於施設自聞鴻漸屢見鳯鳴<pc n="lb"/>
便蕃接晝之榮揮霍横秋之氣故公論以為司命而善<pc n="lb"/>
類於焉主盟肆疇白簡之庸首進青蒲之直事權逾赫<pc n="lb"/>
威望増崇惟一人之簡注既隆故多士之傾瞻尤切堂<pc n="lb"/>
堂補衮匪徒本數末度之間諤諤引裾夫豈巽入柔行<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之謂某比馳慶牘又覿除書咸云近水之鄉即是先春<pc n="lb"/>
之處胡能分竹但知地靈人傑之雄更擬靣槐及見天<pc n="lb"/>
芘神休之盛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀鄭大諫啟<pc n="lb"/>
疇庸横榻正位上坡白簡含霜稔著埋輪之望青蒲映<pc n="lb"/>
日峻躋入閤之班播頌揚庭歌謡盈路竊以國家之事<pc n="lb"/>
惟宰相可行諫官可言紀綱之司乃君子所恃小人所<pc n="lb"/>
畏世道雲翳人情日偷靡聞諤諤之昌競取容容之福<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
以依阿淟涊為圓熟以慷慨激發為迂狂不知名稱之<pc n="lb"/>
謂何乃忍波流而至是誰一舉手惟三折肱恭惟侍讀<pc n="lb"/>
大諫學洞索丘量涵海嶽移治外之功以治内粲然經<pc n="lb"/>
國之猷推正心之學以正君卓爾尊朝之望横飛直上<pc n="lb"/>
特立獨行崢嶸五院之聲名宻勿九重之意睠惟激濁<pc n="lb"/>
揚清之際與獻可替否之間有重有輕孰先孰後爰輟<pc n="lb"/>
才於排擊俾壹意於論思深惟古人蹇諒之風不若後<pc n="lb"/>
世煩苛之甚韓愈之譏陽子首陳時政之瘠肥盧仝之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
歌鄭公獨問民生之蘇息蓋事以大原為急而言以切<pc n="lb"/>
中為竒詎尚支離以滋惶惑雖大雅自有成畫在宵人<pc n="lb"/>
姑以效愚某觀古多賢疑今罕遇何意讀開元之報恍<pc n="lb"/>
如歌慶歴之詩喜在胸中溢於言外見明目逹聰之日<pc n="lb"/>
已知天地之重開想犯顏逆耳之風彌覺雲雷之加壯<pc n="lb"/>
嗣聞褒制別貢慶牋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代賀台守俞寺丞啟<pc n="lb"/>
勇釋朝纓甘紆郡綬君子之教五舊聞濟濟多士之依<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
諸侯之寳三行快熈熈庻民之覩獨慙下乗猥占先驅<pc n="lb"/>
雖同千里之歡彌積一身之媿恭惟交代判府寺丞日<pc n="lb"/>
邊佳氣雲表修名筆下宫商富錦瑟五十絃之奏胸中<pc n="lb"/>
斧藻森牙籖三萬軸之儲甫䇿足以居中忽掉頭而請<pc n="lb"/>
外蓋古人進退之審豈謂身謀而賢者去就之明誠關<pc n="lb"/>
國俗優詔四逹驩謡一新懸知仁聞之大行且使徳音<pc n="lb"/>
之普暢笙歌隴畆皷舞江山要看六合之經綸視此一<pc n="lb"/>
州之撫字某老技已罄歸心欲飛惟餘秕政之存以俟<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
棠隂之覆觀在昔交承之契至於遺厥子孫逮末世澆<pc n="lb"/>
薄以還不啻視如塗路孰恢此誼允藉我公續前召後<pc n="lb"/>
杜之歌寧免秕糠之誚誦左禹右臯之事尚圖藥石之<pc n="lb"/>
求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>通兩浙漕章郎中啟<pc n="lb"/>
瞻兩道光華之盛爭欲駿奔顧一階塵土之微等容蟻<pc n="lb"/>
附最幸枯零之下走偶逢傑特之良工未慣馳驅已酣<pc n="lb"/>
鼓舞恭惟都運寳謨郎中浩氣充塞神機昭回寳鑑懸<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
空妍醜何逃於絲髪黄鐘在簴疾徐丕應於宫商自甲<pc n="lb"/>
辰題塔之初迄嘉定改絃之後巋然伯仲籍甚聲名合<pc n="lb"/>
接武而登廟堂乃掉頭而去江海辰猶入告天意為開<pc n="lb"/>
方虛獻納之班又屈諮諏之寄永惟京畿之飛輓獨髙<pc n="lb"/>
海宇之轉輸足食然後足兵信當世唇齒之論富民乃<pc n="lb"/>
能富國蓋古人心腹之謀因知前舳而後艫不礙左餐<pc n="lb"/>
而右粥惟威名震逺則豺狼之羣立空惟精誠照微則<pc n="lb"/>
雀䑕之訟幾息疇今十使能此幾人便當沛傅巖之雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
以沐浴江山詎止張益部之星而熒煌原隰伏念某古<pc n="lb"/>
心凋朽世法迂疎入眼光隂半是艱虞之日月隨身簡<pc n="lb"/>
軸粗知土苴之乾坤使筍蕨以長肥甘松篁之偕老未<pc n="lb"/>
能免俗浪曰為貧深知塵埃箠楚之勞亦助禮樂詩書<pc n="lb"/>
之化斯道何道本元盡出於禔身能心其心功利亦足<pc n="lb"/>
以及物獨念道塗之躑躅預憂末路之竛竮幸有澄清<pc n="lb"/>
為之覆冒得蕭何而任轉漕豈止為子房韓信之儔遇<pc n="lb"/>
劉晏之領度支或可備裴腆李衡之數僭狂發論跼蹐<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
矢懐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>通處州林判官啟<pc n="lb"/>
尋枳棘之棲自嘆書生之分薄睇芙蓉之幕極知賔采<pc n="lb"/>
之望尊挈此塵埃麗之風日已溢我心之喜未為斯道<pc n="lb"/>
之窮恭惟僉判中大南國名賢東嘉甲族植操孤整澹<pc n="lb"/>
無辱以無榮受才閎通歘有張而有弛一官游戲萬口<pc n="lb"/>
歡欣勾稽嘗見於腐紅歩武今淹於泛緑郭子儀之羅<pc n="lb"/>
絡雖六十人烏大夫之招延止一二輩已振飄飄之氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
居多贊贊之思拄笏棲遲想笑昔人之誕放著鞭騰踔<pc n="lb"/>
宜乘今日之清明某戅不偶時窮惟好古效子虛上林<pc n="lb"/>
之賦少已自嗤歌生民清廟之詩老其誰懟到頭一第<pc n="lb"/>
滿目百罹豈諳下走之簿書幸託元寮之芘覆勿云異<pc n="lb"/>
縣難塵君子之齒牙或遇同堂願假小人之羽翼寸丹<pc n="lb"/>
欲露尺素難周<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代回南劒劉守謝特薦啟<pc n="lb"/>
八郡星羅獨仰分魚之最一章露奏敢論薦鶚之功咨<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
諏蓋出於公言披拂過形於私謝珠躔奪目圭復汗顏<pc n="lb"/>
恭惟判府寺簿挺特吏師瓌閎人傑長才剸劇發硎肯<pc n="lb"/>
綮之間精識造微作炳眇緜之際勇辭朝紱自詭郡符<pc n="lb"/>
以拊循民瘼為本心視通衍貨源為餘事水騰雙劒已<pc n="lb"/>
喧借冦之謡雲望九閽共徯徴黄之渥某職叨使逺心<pc n="lb"/>
切貪賢循良幸際於一䕫曠戾足寛於四牡枝言贅矣<pc n="lb"/>
襟誼凛然指有若以為師竊駭成蠅之誤俟漢家之選<pc n="lb"/>
俊行修賀燕之恭<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代賀婺守林侍郎啟<pc n="lb"/>
誕膺播告洊屈蕃宣輟申伯於南邦方抱去思之恨借<pc n="lb"/>
袁宏於東郡更騰來暮之謡吾道固無戚欣上意則有<pc n="lb"/>
輕重一敷綸綍交慶簪紳恭惟判府待制侍郎識羅八<pc n="lb"/>
荒智括萬㝢撥繁剸劇飛雷雹於掌中摘逺鈎深宿乾<pc n="lb"/>
坤於胸次入儀左户出餉長淮荀氏居軻雄之間論明<pc n="lb"/>
富國劉晏為管蕭之亞功在斡旋盍趣召於論思乃分<pc n="lb"/>
勞於屏翰睠言二浙近說雙溪嵳峩鮑令之巗寒冽休<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
文之井久焉湮鬰今也發揮惟聖明曲軫於閭閻雖僻<pc n="lb"/>
逺亦關於堂陛剥膚椎髓下已極於啼號出羽鑚皮上<pc n="lb"/>
正勞於欽恤還之醇郁屬我老成佇㸔慈祥樂易之規<pc n="lb"/>
以試光明久大之業民今幸㑹國亦庶幾某局促儒酸<pc n="lb"/>
紛拏吏壒頃浪陪於朝蹟旋竊詭於民庸惟昔采芹似<pc n="lb"/>
信耳聞之易於今剖竹不知躬蹈之難周章自憐躑躅<pc n="lb"/>
誰愬幸早親於玉峙今宻邇於寳鄰敬布腹心擬同唇<pc n="lb"/>
齒仁聲載鼓未應殊楚越之觀舊盟未寒尚許法龔黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
之政<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代回臨海元縣丞啟<pc n="lb"/>
坐堂而見諸生甚慚非據佐邑而有賢者喜獲相親雖<pc n="lb"/>
政事文學之殊科想臭味襟期之卒合未酬覿靣已若<pc n="lb"/>
論心伏惟知丞朝奉識度粹夷才猷敏卲往年發聞已<pc n="lb"/>
恪勵於操修此日效官咸飽觀於施設暫隨芝檢來贊<pc n="lb"/>
花封惟繁劇可以見人惟勤勞可以及物勿謂簿書期<pc n="lb"/>
㑹之冗有妨聲名事業之崇但蓄此心何憂不濟某自<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
憐白髪强領青衿蹉跎畫餅之才積習素餐之媿近聞<pc n="lb"/>
至止不覺欣然方擬貢於慶緘乃首貽於問牘褒情何<pc n="lb"/>
腆絶知君子之謙報語匪工益重小人之過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代回仙居楊縣丞啟<pc n="lb"/>
早同州里僅聞關西夫子之名晩並官僚始讀藍田縣<pc n="lb"/>
丞之記拂塵埃於坐席洗忡惙於襟懐伏惟知丞朝議<pc n="lb"/>
榘矱徳仁箕裘忠孝功名外鑠俗眼自有疾徐道義中<pc n="lb"/>
函吾心初無愠喜何其處也止或尼之自一拾於藍袍<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
凡兩參於油幕屬更化瑟俛佐鳴琴非惟見難進易退<pc n="lb"/>
之風抑亦是小屈大伸之理某浪言采藻未遂及<graphic n="KR1000" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1000.png" mimeType="image/png"/>見<pc n="lb"/>
鄉人如空谷之足音瞻從者若旱苖之甘雨緘題首及<pc n="lb"/>
已得君於眉目之間臭味儻投幸索我於形骸之外<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回青田陳監稅啟<pc n="lb"/>
迢遥千里邈焉同姓之追隨左右一官幸矣鄰封之遇<pc n="lb"/>
合飛文到手布武歡顏喜秣馬之有期媿傳魚之已晚<pc n="lb"/>
伏惟監務舍人性姿閑敏術業疏通潤物潤身盍早厲<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
摶鵬之氣聞詩聞禮乃暫從冠鶡之遊屈此津衢留之<pc n="lb"/>
筦庫永言山水之縣亦號舟車之衝急之則似析秋毫<pc n="lb"/>
緩之則匪徒天雨孰明此誼今得其人毋嫌一閧之喧<pc n="lb"/>
卑實釀九遷之赫奕某强脱書案浪登宦塗顧已責之<pc n="lb"/>
未逃豈他曹之敢問期君奏最俾我䝉成勿學研桑顓<pc n="lb"/>
守富强之䇿當師孔孟溥行仁義之言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代通婺守孟侍郎啟<pc n="lb"/>
學拊字於偏州偶玷台星之耀接蕃宣於巨鎮幸分婺<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
宿之輝雖地望逈隔於崇卑然臭味寧分於彼此息肩<pc n="lb"/>
知幸拜手投誠恭惟判府待制侍郎莊肅而閎深疏通<pc n="lb"/>
而簡諒博學多識富宇宙之瓌竒廣納深藏浩江河之<pc n="lb"/>
膏潤偉矣尊朝之望卓然經國之姿有弛有張不吐不<pc n="lb"/>
茹踐郎闈而躡卿寺早到雲間持使節而綰守符幾半<pc n="lb"/>
天下旋馳驟乎六卿之貳盍翺翔乎四輔之聨勇謝褒<pc n="lb"/>
遷甘從拊字公固不以自挫人或疑其太淹誰知致君<pc n="lb"/>
澤民之方本無居中在外之别古人跡絶俗吏肩摩獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
以平易寛博之心而行慘怛愛利之政龔黄已試誠聞<pc n="lb"/>
疲俗之來蘇嚴樂未歸恐緩嘉猷之入告佇敭六卿三<pc n="lb"/>
事之拜以慰四海九州之瞻某蹇武自憐壯心空在周<pc n="lb"/>
行濫次徒包玩愒之羞近甸承流偶遂迭更之請在泮<pc n="lb"/>
恍思於陳迹于蕃何有於新功幸邇髙明足寛罷懦雛<pc n="lb"/>
鶯出谷定知律吕之未調良驥過都所喜鞭弭之在望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>通青田李知縣啟<pc n="lb"/>
銀袍謾脫誰憐短簿之塵埃墨綬焉依幸有長官之風<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
鑒仰髙久矣事大欣然未為人事之好乖或者天憐其<pc n="lb"/>
寡合恭惟判縣朝議故家文物名閥典型一洗而凡馬<pc n="lb"/>
空才豪無敵四顧而全牛解政妙有神間以翰墨之淋<pc n="lb"/>
漓寫其胸襟之樂易擬古詩伯為今吏師桃李之種何<pc n="lb"/>
如蓬萊之頂可躡一發已中再鼓愈彊故以王葉縣飛<pc n="lb"/>
鳬之蹤來尋丁令威化鶴之處為子民而髪白公豈汗<pc n="lb"/>
顏論許國之心丹人方斂衽某孝未盡性事惟信心驅<pc n="lb"/>
馳塲屋之中幾成退鷁摇落江湖之上每夢盟鷗吾道<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
未灰斯文如日或者窺斑於先哲庻幾藉手於將來悽<pc n="lb"/>
其抗走之曹誰是扶攜之地大厦在上髙風可憑庻容<pc n="lb"/>
婉委以匿瑕抑可優游而全璧仰瞻<graphic n="KR1000" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1000.png" mimeType="image/png"/>戍幸公旬月之<pc n="lb"/>
留只恐芝函奪我三年之芘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代回長亭徐監塲啟<pc n="lb"/>
遊前輩之門熟闚家學客諸侯之國復玷官聨契濶往<pc n="lb"/>
年遭逢此日首辱朶雲之翰如聞空谷之音伏惟判院<pc n="lb"/>
朝議儒家者流名父之子教傳詩禮蚤騰踔於諸公書<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
擅賢能偶蹉跎於一第晩超京秩暫典醝征洪鐘雖咽<pc n="lb"/>
於微撞良玉亦占於始斵勉行其志勿鄙厥官倚觀經<pc n="lb"/>
畫之才用作調和之信某暮年薄宦多病浸衰藥褁纒<pc n="lb"/>
綿祇速馮唐之白書嚢岑寂何心揚子之𤣥無補友朋<pc n="lb"/>
私慙禄食幸故人之將至覺老眼之忽開凈掃吾門不<pc n="lb"/>
是塵埃之客亟驅君馬來辱文字之盟<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>篔忩集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>篔忩集巻七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳耆卿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䇿問<pc n="lb"/>
問公議國之元氣也天下之事當與天下人共之謂可言<pc n="lb"/>
者止於公卿大夫私也止于士亦私也故古之世不獨<pc n="lb"/>
士傳言也而工瞽有諫焉庶人有謗焉商旅有議焉此<pc n="lb"/>
世之盛也而孔子乃曰天下有道則庶人不議然則古<pc n="lb"/>
之議非歟夫議有兩端顯白是非冀以轉聞而藥時病<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
者議也潛摘可否藉以排擊而快已私者亦議也中古<pc n="lb"/>
以降庶人盖不議矣不議者非不能議不敢議也豈惟<pc n="lb"/>
庶人不敢士亦莫之敢矣雖然庶人不敢議猶可言也<pc n="lb"/>
士不敢議不可言也士者公卿大夫之階也士不敢議<pc n="lb"/>
則等而上之豈獨士哉漢集議古意也然亦下至博士<pc n="lb"/>
議郎而止未嘗及士至於鹽鐵一事發言盈庭而卒定<pc n="lb"/>
於賢良文學之口此非可為漢家賀者歟夫為士者不<pc n="lb"/>
自鄙其卑而能盡言以屈公卿為公卿者不自抗其尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
而能虛懐以屈于士是誠可賀也論者則曰朝廷之事<pc n="lb"/>
決於公卿則順決於士則逆是則何異坎蛙之見而亦<pc n="lb"/>
豈識古聖賢公天下之慮哉國家養士以太學非徒養<pc n="lb"/>
其文也亦所以養其氣而為公卿大夫之階也其氣直<pc n="lb"/>
則其言隨之政和宣和之交慶元開禧之際其言不輟<pc n="lb"/>
其氣不沮雖少晦於雲霾之侵蝕而卒大明於日月之<pc n="lb"/>
呈露憂治世而危明主其古意邪其亦有所激而然邪<pc n="lb"/>
夫公議在學校或以為不若在朝廷也然非朝廷之有<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
公議豈能來學校之公議乎然則學校之公議即朝廷<pc n="lb"/>
之公議也求言如求醫進言如進藥特未知今日之事<pc n="lb"/>
病果安在而藥當何施學校之言與朝廷之所施行者<pc n="lb"/>
同邪異邪抑跡若相反而實所以相成邪昔鄭人議於<pc n="lb"/>
鄉校或欲毁之而子産不可且曰其所善者吾則行之<pc n="lb"/>
其所惡者吾則改之是吾師也一國猶爾而況於四海<pc n="lb"/>
之大乎充子産之説則説者益衆所以為吾師者益廣<pc n="lb"/>
患不言爾不患其多言也諸君其並考古今以對亦欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
因諸君之言以占諸君之氣<pc n="lb"/>
問士莫難於義理之學也義理之學莫㣲於心與性心<pc n="lb"/>
與性人之所有也而以為㣲何也魯論一編萬理森列<pc n="lb"/>
而心性之説略焉自言從心而不言心之為何物子貢<pc n="lb"/>
又謂其言性不可得聞其果然乎否也夫以其稟是理<pc n="lb"/>
謂之性以其攝是性謂之心心與性非二物也而又非<pc n="lb"/>
有二道曰正心治心曰率性盡性此皆判而言之也合<pc n="lb"/>
而言之莫詳於孟子曰盡其心者知其性也又曰存其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
心養其性夫先盡而後存邪存而後能盡邪先知而後<pc n="lb"/>
養邪養而後能知邪言心而至於言志言氣言性而至<pc n="lb"/>
於言情言才竊謂其昭揭端倪抉露關鍵禆性聖而開<pc n="lb"/>
來學天下萬世莫强焉然曰持其志無暴其氣則是志<pc n="lb"/>
與氣析為二矣而又曰志壹則動氣氣壹則動志果二<pc n="lb"/>
邪曰氣配義與道則是氣與義合為一矣而又曰是集<pc n="lb"/>
義所生果一邪既曰性善而又曰乃若其情則可以為<pc n="lb"/>
善則是情亦善矣性與情果皆善則何為而有性情之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
别邪易言利貞性情詩言吟詠情性古人固亦合而言<pc n="lb"/>
之矣析而言之果昉於何時邪既曰情可為善而又以<pc n="lb"/>
不善為非才之罪則是才亦善矣情與才果皆善則又<pc n="lb"/>
何為而有情才之别邪程子言才稟於氣氣有清濁夫<pc n="lb"/>
氣有清濁則才有善不善矣而孟子顧以不善為非才<pc n="lb"/>
之罪者何也豈程子之所謂才與孟子之所謂才名似<pc n="lb"/>
而實不同歟夫義理無窮知識有限悠悠千載先覺者<pc n="lb"/>
幾人哉志氣情才之説不明則於心性之學亦必有差<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之絲忽而失之丘山者願相與評之<pc n="lb"/>
問天下之理至於中而止自昔聖賢轉相授受以標的<pc n="lb"/>
萬世非不能運竒於常智之外而終不敢也盖以釐黍<pc n="lb"/>
之過即尋丈之誤異端曲學初亦學聖人而其終每每<pc n="lb"/>
氷炭者未必皆不及之弊亦多有過之者爾堯舜禹曰<pc n="lb"/>
執中所謂精一者執之之方也湯亦執中而不曰精一<pc n="lb"/>
湯果何道以執之邪至於箕子則不言中而言極至於<pc n="lb"/>
孔子則既言中而又言庸至於子思則既言中庸又言<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
中和極與中固無異㫖言中而又言庸者豈以中之一<pc n="lb"/>
字為未盡而必繼之以庸邪言中庸而又言中和者豈<pc n="lb"/>
以庸之一字為未備而必易之以和邪或曰以義理言<pc n="lb"/>
之則曰中庸以性情言之則曰中和果若是則天下之<pc n="lb"/>
義理安有出於性情之外者而必易庸為和何也既而<pc n="lb"/>
言君子時中則非惟不言和且不言庸矣豈中足以該<pc n="lb"/>
庸庸不足以該中邪時之一字最善名狀天地聖人同<pc n="lb"/>
此而已知執之說而不知時之義則有非所當執而執<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
者是故有以用鯀為中有以殛之而為中有以封管蔡<pc n="lb"/>
為中有以誅之而為中此時也知所謂時則雖有不盡<pc n="lb"/>
執者而亦無害其為善執矣不然則子莫執中宜足以<pc n="lb"/>
上繼堯舜禹而孟子非之得非同其執而不同其所以<pc n="lb"/>
執邪洪惟皇上聰明慈儉淵懿沖黙凡所以根諸宮庭<pc n="lb"/>
枝葉諸海㝢者固未嘗有過不及之處屬者建議之臣<pc n="lb"/>
恭耳聖訓而竊窺聖心深以為有得於精一之傳執兩<pc n="lb"/>
端而用中之㫖至論今日治效之未古則終歸於力行<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之論盖中者理也力行者誠也固嘗反覆子思之書實<pc n="lb"/>
綱領於誠之一字夫自形則著衍而達之明動變化之<pc n="lb"/>
詳自不息則久充而極之悠久博厚髙明之盛皆力行<pc n="lb"/>
之功用也故論其極可與天地參而何治效之足云哉<pc n="lb"/>
然則吾皇之心非短於誠也而廷臣猶以為獻其過計<pc n="lb"/>
邪抑所以運量而恢廣之者宜有良藥邪諸君其併考<pc n="lb"/>
堯舜禹以來執中之説擇其切者以對且言今日力行<pc n="lb"/>
其何所從始有司將别白以聞焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
問仁何物也孔子罕言之得不以其逺且大故歟然以<pc n="lb"/>
其逺且大而罕言之無傷也天下之人則曰彼聖人猶<pc n="lb"/>
不言仁吾可以不言仁矣舉天下不言仁仁之道不已<pc n="lb"/>
晦乎嘗論仁之道猶元氣元氣之運生生職職萬物同<pc n="lb"/>
此鑪錘也信若是則孔子之答仁奚其異夫異於諸子<pc n="lb"/>
猶可言也樊遲一人而三問則三其對仁其若是煩碎<pc n="lb"/>
乎然此皆告之以仁之方也許以仁則未也問仲弓則<pc n="lb"/>
曰不知其仁問由求赤則曰不知其仁問子文文子則<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
曰未知焉得仁同耶異耶許顔子以三月不違是三月<pc n="lb"/>
之外猶有違時也是未實以仁許顔子也而至管仲則<pc n="lb"/>
曰如其仁如其仁不以許顔而以許仲何耶謂管仲以<pc n="lb"/>
功則是以成敗論人而未必孔子之意也孔子未嘗言<pc n="lb"/>
仁之所以為仁也至孟子乃詳言之曰仁人心曰尊爵<pc n="lb"/>
曰安宅所以狀仁者惟恐其不白是則與孔子異趣豈<pc n="lb"/>
其樂言乎孔子之所不言歟抑孔子之所未言而正望<pc n="lb"/>
孟子發之歟不特此也孔子罕言仁而孟子兼言義孔<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
子顧不能言義耶謂仁義一途則孟子又何言仁義耶<pc n="lb"/>
夫立人之道曰仁與義仁義者學之宗也不言仁義則<pc n="lb"/>
何以學願聞其説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹居説<pc n="lb"/>
瑞安趙正父植竹其舍命曰竹居居者君之所寄也竹<pc n="lb"/>
者君之所以寄所寄也人莫不有所寄至寄於竹則寄<pc n="lb"/>
之清者也或曰人非竹則不清乎曰不然竹之清外也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
人内也以内合外則清無其内而强附其外則濁郊原<pc n="lb"/>
堤塹間竹常滿眼豈獨君能植竹哉然而左棘右葦雀<pc n="lb"/>
叢鳥聚而埃壒常盈盈焉若是者居雖竹人不竹也君<pc n="lb"/>
宗室子擢第二十二年卑縮如寒士悲吟喜詠如琅玕<pc n="lb"/>
磨戛而琴瑟搏拊也其清似矣而曰吾邑漁鹽之藪人<pc n="lb"/>
相鬨成市予故借竹而逃焉噫斯其可逃也邪豈惟不<pc n="lb"/>
可逃亦不必逃也以君之胷次已無待乎竹之清而豈<pc n="lb"/>
其漁鹽所能濁哉然則以竹自名寄所寄也以内合外<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
者也余懼覽者不察故為之説俾刻之柱間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔣上甫字説<pc n="lb"/>
吾友蔣君易其名曰滏問滏之義曰其字從水日者謂<pc n="lb"/>
吾命不足於水故借此以足之也余曰嘻異哉子之名<pc n="lb"/>
三易矣今可以己夫抑余不知子之有取於水者其止<pc n="lb"/>
如日者之言歟抑亦取夫水之德以自命歟如前之説<pc n="lb"/>
吾不聞請為子申後之説夫水起於天一之毫芒而能<pc n="lb"/>
注大海而不溢其為體則清而靜夫固有時而濁且動<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
矣清而靜者常在也嘗試反諸一真未破之初無盡水<pc n="lb"/>
也自夫賊之而不養則漂山決石無所徃而不為害夫<pc n="lb"/>
水非害人者也自害者害之也能順其初則不為害而<pc n="lb"/>
利焉水由地中行舜由仁義行地不與水期而水與地<pc n="lb"/>
合舜不與仁義期而仁義與舜合充是術也無所徃而<pc n="lb"/>
不相似也然則水盖在子之身而不在命也昧於裏而<pc n="lb"/>
騖於表可哉吾聞古之言水者莫若老子盖以上善譬<pc n="lb"/>
之今以上甫配子名賊而不養斯為下矣吾上甫懋戒<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>題䟦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題陳工部謝寺丞送魯君逺遊詩後<pc n="lb"/>
魯君秉禮氣豪窮刺骨每毎以其髙堂菽水厪肉食者<pc n="lb"/>
之憂觀陳謝二公相與推㧞振業之意爛盈篇什末後<pc n="lb"/>
一轉語咸知其有母在也今母死無以葬又將浮淮泛<pc n="lb"/>
浙指好義者以為歸夫以親累人孝子也以人之親為<pc n="lb"/>
己累賢大夫也彼囘環征塗叩人户不厭止於身之困<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
妻子之迫人猶哀之如君者其有極邪然則哀其親於<pc n="lb"/>
生孰與哀其親於死持是以吿今之君子謂使二公專<pc n="lb"/>
美吾不信也陳耆卿題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又題思濟兄詩軸<pc n="lb"/>
從事叔祖以文章道德伏一鄉咳唾落紙人寶之踰連<pc n="lb"/>
城璧自恨生晚不克請三昧猶記童時吾父挾以見摩<pc n="lb"/>
頭謂曰寥寥吾族汝勉哉耆卿書紳不敢忘叔祖殁父<pc n="lb"/>
且即世小子益無以嗣誦遺言面熱環顧城南族譜誰<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
共奮哉叔祖一子死布衣有孫三人長字思濟余兄也<pc n="lb"/>
每來自金鼇必相訪相勞苦余感且嘆而未及一見其<pc n="lb"/>
文余心慊焉暇日至止言曰吾欲觀弟近作何如吾亦<pc n="lb"/>
有一編今藉手出諸袖中光采陸離奪目再拜效白圭<pc n="lb"/>
之復見其紙有盡而波瀾無窮然且穿穴理道意態横<pc n="lb"/>
發宛然叔祖不死也人情狎晦而驚昭見兄狀貌不踰<pc n="lb"/>
中人而語言若不出諸口則遂以為庸人者有之矣孰<pc n="lb"/>
識其胷中之浩浩者然也夫不弛不張不抑不揚世而<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
無君子也則已世而有君子也吾兄其庶幾乎耆卿賀<pc n="lb"/>
叔祖之有孫而自賀其有兄於是乎書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又題葉子春詩<pc n="lb"/>
昔人云語不驚人死不休驚人語未易道也子春文不<pc n="lb"/>
注思但自襟府流出其飄拔處如空中火雲如平坡上<pc n="lb"/>
孤峯屹立使句句皆然人驚且走矣昔人又曰新詩如<pc n="lb"/>
彈丸夫彈丸者非以其圓且熟邪文有根有條有葩有<pc n="lb"/>
實釀而後發瀦而後決久之則縱筆所鄉圓且熟莫加<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
焉盖不求驚人而人自驚此古人之要訣也前年冬子<pc n="lb"/>
春請余題其畫不果今題其詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代䟦錢君韻補<pc n="lb"/>
龜圖鳥跡漆書石鼓其狀幽眇譎竒人所罕見亦人所<pc n="lb"/>
難通也乃若目於斯耳於斯習其畫而迷其讀非陋歟<pc n="lb"/>
韓退之云凡為文辭當多識古字夫多識古字未足為<pc n="lb"/>
文也然不識則無以為文今六經之字豈必盡古學者<pc n="lb"/>
例以監韻為師監韻所不載不之味也溪南錢君味乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
世之所不味旁羅周抉根括蔓引足以鳩棼紉闕與前<pc n="lb"/>
人分功甚矣其志完而力富也其老猶爾而況其壯之<pc n="lb"/>
日哉余與君别三年吏氛壓首覽巻心目為開頗恨路<pc n="lb"/>
逺不能效漢人載酒之問而徜徉其問也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又題雪巢贈林逢吉詩<pc n="lb"/>
雪巢詩芬薌一世其故舊老蒼如尤尚書延之沈侍郎虞<pc n="lb"/>
卿楊待制廷秀洎一時名勝皆拱手側足立門庭可謂<pc n="lb"/>
髙矣晚友逢吉顧莫逆驩甚前修肝膽相投氷泮水落<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
豈論夫輩行之先後年齡之稚壯哉余曩觀逢吉詩如<pc n="lb"/>
柳逗午風花肥春雨使人依依不舍今讀此老所贈句<pc n="lb"/>
知根蒂有自來矣因閱諸公䟦語隨喜讚歎陳耆卿題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕭仲實行狀<pc n="lb"/>
君諱仁傑字仲實其先四明人曽祖克誠客游臨海誅<pc n="lb"/>
茅巾子山之下懐璞以死祖機繼之父浩廸功郎曠逺<pc n="lb"/>
有塵外趣經乾道火益拓落不事事日飲亡何自命曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
吾與其蓬首治田與廬寜婆娑以待吾子焉盖謂君也<pc n="lb"/>
君蚤有大志欲以儒書壯門户漁獵今古窮日夜不厭<pc n="lb"/>
學毛鄭詩後從鄉先生李民載學易時李館於侍郎吳<pc n="lb"/>
公芾之門户履充滿君一詣輒脱穎出吳駭且歎口矻<pc n="lb"/>
矻道其文其文明白造理不為枝蔓洎乎遊鄉校課試<pc n="lb"/>
常躐異等郡博士累累器重之領袖諸生進止不失尺<pc n="lb"/>
寸願摳衣者相望請問退如客得歸貧而勇於學者君<pc n="lb"/>
亦嘉與封殖不底於成不止以故人人爭自奮礱刮矯<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
揉懼弗稱貽君羞卒業成名為賢大夫士者聨翩出焉<pc n="lb"/>
中年不得志場屋寄家政細君而自佚於書口不掛人<pc n="lb"/>
物否臧時事可否案上爐煙一縷圗史簇簇如新竹風<pc n="lb"/>
蕉雨顧影自答客至則講畫義理纚纚若河傾川決或<pc n="lb"/>
漏下三鼓僮僕低迷思寢視君肩筆立無欹斜衆歎不<pc n="lb"/>
能君處之安然嵗晚悟死生嘗曰人命如槿花不腐者<pc n="lb"/>
惟吾此心爾暇則按禮經紉深衣一襲曰此所以周吾<pc n="lb"/>
身也尋屬疾廼豫戒棺歛旦起盥頮如常時意若有所<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
吐氣暴絶亟蘇命諸子遷於正寢詔之曰吾命直盡謹<pc n="lb"/>
毋號泣亂我乃卒嘉定辛未七月朔日也享年六十七<pc n="lb"/>
君七嵗喪母事後母逾謹毎讀書一語及親則聲淚俱<pc n="lb"/>
下人以為有顧景怡之風焉弟若妹雖異出相煦甚恩<pc n="lb"/>
必誠必莊終其身不識詼笑狎侮少負氣犖犖出肝膽<pc n="lb"/>
赴人急浮觴舉白瞪視八極類古所謂豪士者已乃摧<pc n="lb"/>
去牙角如羞如藏久之趣益平德益進行虛步獨毛髮<pc n="lb"/>
中繩而不鬻已要名人之即之惟見其和氣津津可挹<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
而不知其有難干者易曰履道坦坦幽人貞吉其君之<pc n="lb"/>
謂歟君之配鄭氏子秀穎秀發以其卒之明年臘月甲<pc n="lb"/>
申窆於太平鄉梅浦之原距祖塋可十步以行述求諗<pc n="lb"/>
君耆卿之先友也先君子無恙時君徃還吾家先君子<pc n="lb"/>
必語耆卿曰是公言有典型汝其識之不幸而先君子<pc n="lb"/>
沒沒五六年乃與君為婚姻又十年君乃下世後一年<pc n="lb"/>
秀穎秀發且從予游於其請敢卒辭乎君教子有本末<pc n="lb"/>
嘗曰華而偷不若質而厚也諸子皆恂恂力學庶幾不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
負君者爰摭其父事大較書以遺之俾告於立言君子<pc n="lb"/>
謹狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文林郎樂清縣丞吳君行狀<hi>代</hi>
                    <pc n="lb"/>
君諱貫林字元用世家常之宜興曽大父襄大父沖皆<pc n="lb"/>
晦弗耀父開有文行刻意教子捐貲為師友費家用是<pc n="lb"/>
貧君方少時强記而篤學閉户一榻家人罕識其面夜<pc n="lb"/>
誦之聲撼動四壁鄉先生沈公文見而竒之授以關鑰<pc n="lb"/>
日涵月漬遂以文聲一鄉君家富徃徃寘身仕版否亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
登天府籍帝學君早薦於鄉氣鋭力强謂可躐取科第<pc n="lb"/>
卒不利該免解試南宮亦不利就乙未恩科三十年間<pc n="lb"/>
無幾㣲見於顔面其過人已逺矣調廸功郎厯台明二<pc n="lb"/>
州户部贍軍酒庫在明時酤令急人人自危君帥同僚<pc n="lb"/>
訴諸郡曰公知㩁酒之利未知擾民之害朝家委公字<pc n="lb"/>
民意不在酒也聞者謂君言過當君不以為忌守亦不<pc n="lb"/>
怒卒弛禁時人兩髙之轉温州樂清縣丞職素聞君談<pc n="lb"/>
笑有餘地郡牒移委剖決盡公縣吏有恣為姦利而稂<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
莠一邑者聲毒乳虎長官懦莫敢誰何君曰是可忍邪<pc n="lb"/>
特詣郡言狀而流之百里驩呼咸謂有孟賁之勇焉盖<pc n="lb"/>
君才不盡施時出一二已如此終考脱簪竟歸或勸請<pc n="lb"/>
諸朝乞休致秩服以華其老輒拒不應其家枕東湖有<pc n="lb"/>
風月藻柳之適春夏交游子憧憧如織望君睨然坐於<pc n="lb"/>
堂孤哦獨酌藐若無所聞不知者以為忘世而君不顧<pc n="lb"/>
也意有所觸時發於詩閑澹舒平得晉宋風格如是者<pc n="lb"/>
幾十年視聽步履不衰食生飲寒人曰真夀考者耶尋<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
得腹疾謝醫以嘉定癸亥重九日卒年八十治命不用<pc n="lb"/>
浮屠法娶茅氏二子宗尹宗堯二女長許嫁進士陳某<pc n="lb"/>
孫男女六人君之性老不廢書窮不茍禄簡交而親仁<pc n="lb"/>
寡言而心有尺度率其志以行至老且死視世毁譽愠<pc n="lb"/>
喜如蚊䖟然嗚呼賢矣君以淳熙八年官於台已而樂<pc n="lb"/>
其風土家焉後三年而茅氏卒葬於城東雙井之側距<pc n="lb"/>
所居無二里君卒次年宗尹等乃以九月庚申祔且泣<pc n="lb"/>
告於昌言曰台實異鄉罕有能知父者子契且鄰而又<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
適官於斯不自揆願有述焉昌言自念别君十年音塵<pc n="lb"/>
曠絶朅來訪舊已隔死生非文字無以紓吾哀抆淚落<pc n="lb"/>
筆抑重有愧云謹狀<pc n="lb"/>
<pb n="17a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>篔窻集卷八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>篔窻集卷八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳耆卿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝散郎秘書丞錢公撫墓誌銘<pc n="lb"/>
公吳越錢氏諱撫字子立曽祖皥提舉河東路常平贈<pc n="lb"/>
太中大夫祖諷博古隱山中鄉人所謂囘谿先生者也<pc n="lb"/>
父斆游太學不第贈奉議郎錢氏自武肅王而下距太<pc n="lb"/>
中五世太中宦西北始去錢塘寓洛更南渡去洛寓嘉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
禾嘉禾之錢百年矣公生囘谿尚亡恙見其眉宇聳異<pc n="lb"/>
謂奉議曰亢吾宗者此兒乎未幾奉議亡母陳夫人誓<pc n="lb"/>
不更嫁長泣曰妾賴天未死儻弗教吾兒死無以見吾<pc n="lb"/>
夫也公泣曰兒儻弗受教死無以見吾父也後卒入太<pc n="lb"/>
學登丙辰進士科調僊居縣簿尉用薦者三人陞從政<pc n="lb"/>
郎教授饒州轉儒林郎用薦者五人改通直郎知太平<pc n="lb"/>
縣磨勘轉奉議郎用薦者八人監登聞皷院遷宗正寺<pc n="lb"/>
主簿兼宗學諭尋充金國生辰使假工部尚書行勞還<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
轉承議郎遷樞宻院編修官磨勘轉朝奉郎兼檢詳遷<pc n="lb"/>
秘書丞十日卒公政存大體事識先務僊居故陳公襄<pc n="lb"/>
所治縣祠荒遺文散逸亟白長繕治刋布之間攝事學<pc n="lb"/>
宮士驩趨言曰自尉來吾鄉夜開户睡矣旦起又循循<pc n="lb"/>
誘我我何面目負尉饒號多士廩食薄乞増田千斛而<pc n="lb"/>
後教從之士驩趨益衆以其餘力攝倅事柅姦苴漏過<pc n="lb"/>
於正官在時常曰吾豈以久暫分勞逸者邪予之俸不<pc n="lb"/>
取也太平又孫公莘老所治縣崇敬眎古靈縣土埆民<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
貧多豪右有官者之孫子尤呌呼抵突氣力張王官府<pc n="lb"/>
無如何公鎮以果毅民訟之滯於官者常剖斷無餘官<pc n="lb"/>
賦之滯於民者常寬假無不足也㑹敵兵息古汴復通<pc n="lb"/>
好時已罷賀正使則議賀生辰因俾覘敵擇其人咸曰<pc n="lb"/>
錢某可是以有工書之命公慷慨别妻子辟弟穮與俱<pc n="lb"/>
陛辭上優勞曰行萬里不易然使事有體屈則國辱且<pc n="lb"/>
彼非曩時比卿其亷問底裏歸以所見聞告朕公拜而<pc n="lb"/>
出洎抵北北人見公貌英偉詫曰竒士竒士就館讌酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
偽使有姓完顔者名故犯濮邸諱及是自易以避公公<pc n="lb"/>
間見敵調法紛紛知盟好必敗乃鈎引他故撼庀事者<pc n="lb"/>
庀事者具言狀且曰嵗幣安在吾國將留使者而問焉<pc n="lb"/>
聞之乎公曰吾知奉命來聘爾他非使臣之所得聞也<pc n="lb"/>
即若是吾請以死對敵知公不可奪議遂寢囘次都梁<pc n="lb"/>
敵兵踐淮甸矣對便殿言臣將命無狀幸身脱歸見日<pc n="lb"/>
月因言臣將為陛下畫自强之䇿何謂自强之䇿曰以<pc n="lb"/>
制使總萬里權當重不重則不威以邊守治一州任當<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
久不久則不服軍食當増偫不偫則不給土兵當廣募<pc n="lb"/>
不募則不繼城築審其當緩急師屯審其當聚分將士<pc n="lb"/>
惰當誅卒伍勞當賞忠義人當奬民當收凡此皆自强<pc n="lb"/>
之䇿也夫自强者制人自弱者制於人不亟改圗而或<pc n="lb"/>
以敵盛衰為候敵去則偃腹來則搏手非計也臣誠愚<pc n="lb"/>
不足禆廟謨惟陛下裁察再嵗兩輪對首言天下有大<pc n="lb"/>
憂二逺憂兵近憂旱此人所自見也而口常諱言將帥<pc n="lb"/>
言勝不言負守令言熟不言歉臣恐雷同波靡浸成壅<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
隔宜風示臺閫摘其尤者坐之罪又言汰邊兵以省國<pc n="lb"/>
費補内兵以强國勢方其時邉報正急羽書四面至公<pc n="lb"/>
左右樞筦辛瘁忘寢食病彊起視事遷中秘欲乞外病<pc n="lb"/>
遂不愈年止五十二詔賻錢百萬轉朝散郎公器宇粹<pc n="lb"/>
凝局量夷厚中有好惡外無愠喜接物露誠欵御下寛<pc n="lb"/>
瑕疵盖用心主於仁而行事合於義家居嘗欲峙髙廩<pc n="lb"/>
振宗黨乏絶至居官茍可嘉惠百姓勇徃疾馳風雨不<pc n="lb"/>
避也於文無所不學亦無所不工玉縝珠輝霞敷綺㑹<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
敏而緻麗而則而尤長於四六半函片簡字字雋穎使<pc n="lb"/>
人口之不置手之不釋也其略如是娶姚氏莊氏王氏<pc n="lb"/>
贈封皆安人子曰源女嫁進士俞梓今沿海制置建之<pc n="lb"/>
子也公死於嘉定己卯五月二十三日源以其年十一<pc n="lb"/>
月十日葬湖州武康縣龍塢既窆來速銘余觀治世人<pc n="lb"/>
材其顯融有四曰操行曰器識曰政業曰文華此四者<pc n="lb"/>
功名之券富貴之的也一有之固難衆具之尤不易矣<pc n="lb"/>
若公者文華拙歟政業疎歟器識褊歟操行薄歟衆具<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之而尤不顯融吾不知其何説也盖公之未用也人莫<pc n="lb"/>
不以為賢其用也人莫不以為稱其不大用而死也人<pc n="lb"/>
莫不以為不幸是宜銘銘曰扶忠信之華轂兮駕貞潔<pc n="lb"/>
之飛艎攬清風以為衣兮襲明月而為裳髮五十而未<pc n="lb"/>
白兮刷余羽於周行歌皇華之五闋兮履穹廬而康莊<pc n="lb"/>
儼閬風之雲立兮足未闖而身殃謂松栢之合短夭兮<pc n="lb"/>
夫何異於春楊嗚呼天不可訊兮地不可量挹君袂而<pc n="lb"/>
不返兮何時歸乎故鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄君墓誌銘<pc n="lb"/>
麗水有賢令曰黄君沐之未滿嵗死死滿嵗其子傳奉<pc n="lb"/>
監州詹公乂民之命自長溪來速銘君賢宜銘也能使<pc n="lb"/>
上官思其賢經紀之振耀之愈宜銘也君字澤民唐昭<pc n="lb"/>
宗時有校書郎名璞者著書號霧居子生詵自詵至允<pc n="lb"/>
章三世咸有禄位五世至大中封廸功郎大中子十萬<pc n="lb"/>
封承奉郎十萬子楫中第不覔舉以通直郎老於家君<pc n="lb"/>
其仲子也君讀書務通大意耻為章句師既冠薦第三<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
明年奏名調義烏尉邑多土豪與䑕輩相出沒見君尚<pc n="lb"/>
少年薄易之君與其屬約曰必勦是吾始貰汝賊有鐵<pc n="lb"/>
彈子者負險格敵君躬擣其穴縛以歸自是義烏不苦<pc n="lb"/>
盜州嵗歉檄君覈視君語其輔行者曰吾敢忤太守邪<pc n="lb"/>
然不忤太守則忤民矣民不可忤也幕府疑其釣名君<pc n="lb"/>
爭之卒減賦十六七常平使者又檄君賑濟已而出不<pc n="lb"/>
意行部見在在積粟不類歉嵗深駭異之故事尉巡行<pc n="lb"/>
必使里正饋食每觴客胥卒供煩費旋以追逮文移暗<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
酬其直君謂此假手受賕寜餓死不敢太守聞為增俸<pc n="lb"/>
去之日不持一錢以歸尋令上杭嚴吏而寛民緩財而<pc n="lb"/>
不留獄雖休澣若暮夜亦許投牒即理未可賁育莫奪<pc n="lb"/>
也大家鄭其姓者持邑事短長連齧數令君疏之郡論<pc n="lb"/>
如律縣至鬻鹽運丁稍失期則上供負殿君通融有術<pc n="lb"/>
課倍登改秩知麗水大較如上杭胥吏弄財賦不問輸<pc n="lb"/>
未輸混為一籍賄至籍立改以上户産移下户下户寃<pc n="lb"/>
不堪命君蒐獵見底裏重寘吏於法賦始平方將脉縷<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
源流爬梳隱瘼立程式以惠來者意懇懇特甚予嘗行<pc n="lb"/>
其野民誦君一舌洎入謁見君竟日据案問有暇乎曰<pc n="lb"/>
無能彊飯乎曰不能也嗚呼予因疑君甚矣視其貌則<pc n="lb"/>
魁而腴竟不數月死矣家人問所欲言曰善教吾子乃<pc n="lb"/>
瞑年四十四娶徽州判官楊及申女子長傳次觀予每<pc n="lb"/>
慨才與志人所難也而兼之者尤難兼之而發早者倍<pc n="lb"/>
難也如君兼之而發且早矣矢激石裂雲飛川達可以<pc n="lb"/>
至而不至命邪發之早者固不若晚而成邪然則彼有<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
無才與志而淟汩以夀偃蹇以貴名謂之成而實則非<pc n="lb"/>
也君兄名清之少相磨以學凡同學諸老生咸謂君久<pc n="lb"/>
且大君仕竟夭兄未官扶通直哭失聲無幾何通直亦<pc n="lb"/>
死家事惟清之凡予所掇拾以銘君者清之筆也詹公<pc n="lb"/>
拊傳首曰汝無父有伯父爾其事伯父如父嗚呼世有<pc n="lb"/>
上官之賢憫其寮之死而眷眷其家若此哉君死以嘉<pc n="lb"/>
定十二年三月某日葬以其次年某月某日墓在某鄉<pc n="lb"/>
銘曰鸞停鶴矯森羽翰跬視層雲莽無邊逆風吹汝縶<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
弗騫豈獨汝泣人共憐自古有死誰百年夀跖不博夭<pc n="lb"/>
囘賢嗟哉澤民卧幽阡光氣不沒珠藏淵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>童府君墓誌銘<pc n="lb"/>
去台城可四十里其地曰七孺丘谷逶迤民土著而重<pc n="lb"/>
犯中有隱君子焉童姓而棐名以徳行表其鄉足不識<pc n="lb"/>
官府雪顛渥頰得其正以歿蓋予祖妣之愛弟也祖妣<pc n="lb"/>
之歸陳氏不二年而哭其雙親嵗時徃來惟君最昵嘗<pc n="lb"/>
指以語吾先君曰我在其團欒者惟弟我亡汝善事之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
予總角聞此語今三十年矣祖妣既謝先君亦棄其孤<pc n="lb"/>
君巋然獨存予感昔輒泣涕嗟乎君又死且葬矣尚忍<pc n="lb"/>
執筆學為此銘哉君之曽祖曰有方生衮衮生百材嘗<pc n="lb"/>
名其堂曰琢玉羅明師聚子姪而誨之君沉酣其間思<pc n="lb"/>
有以自㧞既試歸不售浩然得龎德公之趣栽花蒔竹<pc n="lb"/>
水流其門客至棋酒徜佯竟日忘去間謂所親曰吾得<pc n="lb"/>
臭味相如足矣利交能幾何以故兄弟議析財有遜無<pc n="lb"/>
校里以緩急告解衣推食盡歡凶年計當食之粟而儲<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之餘率以貸曰吾非獨飽者也盖君性沉厚語呐呐不<pc n="lb"/>
出口而所趨廼爾信所謂質直而好義者邪夫人陳氏<pc n="lb"/>
太和丞綰之女兄齊眉倡隨之死弗忒君之善得行於<pc n="lb"/>
鄉者夫人之助為多夫人卒於慶元五年六月壬申年<pc n="lb"/>
七十六後十四年當嘉定四年七月戊午君卒年八十<pc n="lb"/>
二六年十一月丙申合葬南溪子曰偉曰仰壻曰陳偲<pc n="lb"/>
孫男女六人君之長子孝友而知學勇修其父之業而<pc n="lb"/>
潤澤過人嵗在甲子試於州歸而屬疾以重九日不起<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
時君尚無恙衆環泣曰天不使人種德邪如君之用力<pc n="lb"/>
之勤幸見此子而不幸哭此子也偉之葬且同日仰帥<pc n="lb"/>
其猶子負土甚哀聞者尤哀之銘曰厥初生民其道如<pc n="lb"/>
砥迨德下衰營營以死吁嗟若人澹弗干名有濯其蘭<pc n="lb"/>
過者曰馨父父子子夫夫婦婦豈偶然邪胡為乎兹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>程伯修墓誌銘<pc n="lb"/>
程姓起周司馬喬伯至本朝盖大自河南先生以道倡<pc n="lb"/>
支派星析有家遂寜之長舉者伯修其一也伯修之曽<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
祖曰極卒官承奉郎承奉生綿州司户潛司户生處士<pc n="lb"/>
仲任伯修諱立誠處士之中子七嵗能詩比壯遇李若<pc n="lb"/>
無於眉山棄其學而學焉若無隱者也居有頃親朋誚<pc n="lb"/>
讓謂伯修年盛有母不能媒斗禄非孝伯修幡然起試<pc n="lb"/>
於有司九嵗凡三薦文聲涌出將屢試喪母泣幾喪明<pc n="lb"/>
服除再入眉山辭其所徃來者曰昔之出以為親也親<pc n="lb"/>
亡吾從此逝矣獨喜蓄善藥手自櫛爬赴人急不避寒<pc n="lb"/>
暑深山窮谷望如盧扁再生即意所可雖樵夫與抗禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
即不可雖貴盛戒門以絶或曰伯修喬亢人也或曰伯<pc n="lb"/>
修遯世而不障物巻道弗售泄其土苴於醫惡茍合爾<pc n="lb"/>
伯修既無求於俗俗亦罕知伯修及病且革更作歌怡<pc n="lb"/>
然而逝年八十三矣嘉定七年十二月丙子葬雲巖是<pc n="lb"/>
嵗之夏其族弟叔光㑹京師道其顛末惟悉且請銘夫<pc n="lb"/>
余固亦哭其母者不能如伯修之髙蹈日索長安米可<pc n="lb"/>
愧也哉銘曰出也匪舒遯也匪拘維君維親同乎厥初<pc n="lb"/>
雲巖之雲或暵或雨之人已矣令聞不死<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔣知縣夫人墓誌銘<pc n="lb"/>
故知象山縣蔣公鶚之夫人郭氏台臨海鉅姓父諱筠<pc n="lb"/>
母趙以濮安懿王孫之女法得任其夫終修武郎夫人<pc n="lb"/>
生紈繻中淑莊罕袨飾修武曰吾不能隨族黨湛浮歸<pc n="lb"/>
富人必以子名士家其蔣攷叔乎或謝曰貧修武曰攷<pc n="lb"/>
叔其長貧者邪卒予象山攷叔象山字也象山胷有萬<pc n="lb"/>
卷書頡頏今古語脱口膾炙傾一州當世賢公卿競禮<pc n="lb"/>
下之豈特為名士自辛巳授室癸未入太學己丑登進<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
士科已而仕于婺于明夫人與之俱齧苦吞辛無絲粟<pc n="lb"/>
見顔色象山自喜晚得婦既滿還里舍病作數月卒先<pc n="lb"/>
是仲子死一年矣長子後兩月亦死夫人忍淚自力如<pc n="lb"/>
象山在時既而館壻于庭教孫于塾詔之曰梱以外惟<pc n="lb"/>
女主之未亡人風露無多彊活爾自是坐不改榻行不<pc n="lb"/>
跨户不詈不朴不笑語而事事繩墨如手自爬搔然盖<pc n="lb"/>
外沖夷中髙明雖油然可親亦隱然不可侮非若世上<pc n="lb"/>
女子嚴則鷙暴寛則魚潰也是之謂正性常德襲休祥<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
而胚夀嘏之道豈偶然者哉嘉定十一年九月十七日<pc n="lb"/>
㣲疾卒年八十四子曰復曰永壻沈拱趙師嚻師嚻監<pc n="lb"/>
績溪縣税偕其室亡矣孫武仲曽孫森嚞轟女二人夫<pc n="lb"/>
人之孫余之姑之夫也衰且絰將以十三年十一月初<pc n="lb"/>
十日祔于大田告之曰夫人一生莫重于道德而千金<pc n="lb"/>
為輕莫貴于仁義而三事為賤士之所自厚在此不在<pc n="lb"/>
彼也烏得以一命服之有無而長短夫人哉然則彼有<pc n="lb"/>
鸞書雲疉象服星爛俗駭而羡之者其於夫人賢不肖<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
何如也銘曰簷鵲兮朝朝梁鷰兮宵宵乃如之人兮誰<pc n="lb"/>
與逍遥氷為佩兮雪為鑣盡我日月兮淒其囘颷從夫<pc n="lb"/>
子於下地兮山愁水號<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祝夫人壙誌<hi>代季父</hi>
                    <pc n="lb"/>
君祝姓台之臨海人曽祖寜祖穎父興宗皆婆娑丘園<pc n="lb"/>
無顯者君在童年以柔靖愛于父母入于門不逮事舅<pc n="lb"/>
獨喜有姑在蚤莫迎順不以一髮傷其懷衆謂陳氏有<pc n="lb"/>
婦矣予家故貧惟以詩書自命君臭味實協唱隨無間<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
言性仁且怡不為窘聲躁也閫内事咸有條理此族姻<pc n="lb"/>
親見也蚤嵗疾客於脾醫不治轉劇蒼顔白髮見于盛<pc n="lb"/>
年卒以是困且死死之日為嘉定己巳二月庚午子良<pc n="lb"/>
卿成卿夀卿女長適蔡端本次字包輝未行予聞生而<pc n="lb"/>
多艱者必夀此乘除法也于予室獨不然哀哉予日薄<pc n="lb"/>
西山婚嫁事如逋之積念君在時雖十日九病猶能商<pc n="lb"/>
確焉今亡尚疇依乎此又予所自哀者也陳氏世葬縣<pc n="lb"/>
之義城鄉戱龍山山之南可以附卜乃以十二月庚申<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
舉其柩藏焉辛岡巽水覆土植松妯娌若魚貫然而距<pc n="lb"/>
郡城可十里嗚呼泉可移石可隳後千年有人尚克念<pc n="lb"/>
之潁川陳某誌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭商羲仲郎中文<pc n="lb"/>
嗚呼夭夀死生得失窮通不繫巧愚繫其所逢貴榮賤<pc n="lb"/>
枯崇泰黜否細人之私君子反是君之筆舌一瀉三江<pc n="lb"/>
古木倒影中涵宮商文字之官鳳池鑾殿君不翺翔秪<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
落州縣廼其政事有介有通有雨有暘有雷有風晚鎮<pc n="lb"/>
于西趣尚平易收歛鋒鋩率真袪偽而或謂君違俗背<pc n="lb"/>
時不能俯仰揚波歠醨其進也徐其退也亟衆妬蛾眉<pc n="lb"/>
變亂白黑歸卧於室見者慮焉誰知其病芽蘖有年蹇<pc n="lb"/>
吃語言趦趄步履使其未瘳猶愈於死人不可恃所恃<pc n="lb"/>
者天天復揠之何辜而然嗟世之愚顛迷昏晝簡黙為<pc n="lb"/>
險剛方為傲猶有公論如日照衢浮雲去來不礙太虗<pc n="lb"/>
頗聞去思聲滿檇李彼蚩者氓亦有臧否風恬浪靜豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
無還期櫝此一棺已而已而鄴侯之籖子雲之宅清夜<pc n="lb"/>
如氷其人何若三商不作今失典刑吾鄉之思匪徒友<pc n="lb"/>
朋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭祝縣尉文<pc n="lb"/>
嗚呼君官于南我家于北未及握手論心已熟六月徂<pc n="lb"/>
暑訪我篔牕劇談過午清風一牀我亦疑君老態先白<pc n="lb"/>
扶出户限幾不能屐君曰自愛秋當復來時我解組一<pc n="lb"/>
笑歸哉旦旦望君而君不至問何以然曰既長逝嗚呼<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
聚散離合如機之旋以正而終一息百年我不悲君憐<pc n="lb"/>
其有母霜雪九旬而更哭子迢迢故鄉君魂疇依寄聲<pc n="lb"/>
江水恨不奮飛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代叔祭蔡基仲夫婦文<pc n="lb"/>
哀哉基仲竟止此耶人孰不死子何酷耶子以孑然遺<pc n="lb"/>
孤尸一門嗣續之寄家之興亡惟子是視而幼克自立<pc n="lb"/>
以至於成人既勞厥生且勉於學可以為子矣吾女歸<pc n="lb"/>
子樂其臭味之相茹也盖與子共苦食淡者七年而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
敢怨可以為婦矣是豈獨汝家之幸亦我家之幸也吾<pc n="lb"/>
女歸告我曰我不能終事厥母願有以事父自是而後<pc n="lb"/>
凡吾家微末之事惟吾女之問子亦朝暮徃來一盃相<pc n="lb"/>
屬好洽如家人也嗚呼吾今六十有四矣齒髮摇白來<pc n="lb"/>
日幾何兒女之託亦惟子夫婦之望何辜於天乃使其<pc n="lb"/>
相繼以没地也同時屬疾吾以為常事耳越數日而弗<pc n="lb"/>
瘳又數日而浸劇子卒以是死而吾女則生吾意其猶<pc n="lb"/>
足以拊子之嬰兒而俟其長也不十日又以訃聞人邪<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
天邪嗟子夫婦受難受之艱辛而得所不當得之凶禍<pc n="lb"/>
游魂悽悽今也何在其升騰飄忽而歸於天乎其泬寥<pc n="lb"/>
澌盡而流為泉乎其與化俱徃而入於無有乎其怨憤<pc n="lb"/>
凝結而猶在世乎吾不可得而知也所最痛者㷀㷀稚<pc n="lb"/>
子娟娟弱女生事滿前誰為之主在生無伸眉之日死<pc n="lb"/>
未有歸骨之所此雖行道之人猶為齎咨而況於内外<pc n="lb"/>
姻黨之間哉吾自哭汝以來生意幾落兀兀飲食常如<pc n="lb"/>
醉夢既為汝悲亦以自傷其不幸而壯者其難保若此<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
衰墜者可望其長久邪一慟之餘雲悽月惻言不能文<pc n="lb"/>
姑叙以臆嗚呼哀哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五世祖墓祭文<pc n="lb"/>
維江南鍾崗阜之秀陳之先域實根幹焉徃嵗鄰孽宣<pc n="lb"/>
驕水齧其趾爐香之奠十步九跌者屢矣是子孫之罪<pc n="lb"/>
也一二年來始克披竹斬藋稍還隴隧五世之嗣亦得<pc n="lb"/>
以天子命服拜焉夫科名禄仕非以賁其先也仁義道<pc n="lb"/>
德所以燾其後也如鏡印形如谷答聲其緜聨接續勢<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
之常爾而豈有他哉百年之間冥漠久矣而神靈固不<pc n="lb"/>
昧也百年之後松楸茂欎毋或不淑為山靈之辱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭先妣文<pc n="lb"/>
維嘉定三年嵗次庚午五月戊子朔十有八日乙巳耆<pc n="lb"/>
卿謹以家饌致于亡母孺人姚氏之靈嗚呼吾母其真<pc n="lb"/>
死邪盖棺七日無容無聲吾母其真死矣吾家世儒薄<pc n="lb"/>
生理母歸田無三十畝老屋數間不任風雨吾母一力<pc n="lb"/>
經紀之左手嬰孩右手績織下至米鹽靡宻之事亦牽<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
頓忘食盖吾先人性躭書口不道家有無其所以至今<pc n="lb"/>
僅給則實惟母力姻黨盡能言之也丁巳秋先人即世<pc n="lb"/>
母寡居於時女兄年已及笄長妹亦駸駸次則病瘖其<pc n="lb"/>
季猶少也藐然一子則又病濵於死過者見之知其百<pc n="lb"/>
無以堪吾母含淚摩娑卒得活我且漸謀婚嫁事中間<pc n="lb"/>
多故又有莫之勝説者吾母雅無病苦自是亦抱氣疾<pc n="lb"/>
二年而不平人曰男女債未償而然母亦曰誠然也經<pc n="lb"/>
之營之亦盡出母心力其後二壻拜於堂上婦亦入門<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
人謂可以漸閑然勞猶昔也嗚呼吾尚忍言之邪自惟<pc n="lb"/>
不孝無以榮其親然有區區烏烏之情不能志去私謂<pc n="lb"/>
生茍不達儻得與母蔬飯而嬉少酬其平昔之勞則志<pc n="lb"/>
願畢矣雖母之所以自期者亦然也嗚呼吾母孰謂其<pc n="lb"/>
至是邪天不佑善邪豈造物者以子不孝而降此毒戾<pc n="lb"/>
邪抑母所以役其神者過而脆弱之質自不能久於世<pc n="lb"/>
邪繼自今吾疇依邪家道誰治邪手澤滿前種種皆血<pc n="lb"/>
吾亦何以生為邪未病之四旬得孫津津甚喜中夜隆<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
寒起視之至再三焉告母少休勿聽也嗚呼繼自今孫<pc n="lb"/>
雖啼號吾母其聞之邪惟我母子相與為命三十有一<pc n="lb"/>
年子不敢一日捨母而逺遊母不肯一日不見子而食<pc n="lb"/>
母病八月吾八月在牀亦謂母勿藥而康庸詎知辰出<pc n="lb"/>
暮歸則母已不能語也邪嗚呼痛哉未病時意嘗不滿<pc n="lb"/>
間或指瘖者曰汝有分則先我死也或又指其季曰吾<pc n="lb"/>
安得亟嫁汝也或謂母年未六十何介介若此由今觀<pc n="lb"/>
之似若知其死而然嗚呼痛哉深惟此責母在在母母<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
死在子誓當拊字裝遣如母未瞑目之時母可無憾其<pc n="lb"/>
所以為母憾者有終身之勞而無一息之樂治家有竒<pc n="lb"/>
男子之所不能而不及享庸婦之夀如永夜入荆棘遲<pc n="lb"/>
天明而坦途則車軸折矣此耆卿之所以寃天呌地欲<pc n="lb"/>
與母俱死而未可也決九河不足以為吾之淚汗千竹<pc n="lb"/>
不足以書吾之恨哀哀我母今安適矣皇天后土忍於<pc n="lb"/>
是矣藉使不死無見母之日矣一酹而號肝腸縷絶嗚<pc n="lb"/>
呼痛哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭妹文<pc n="lb"/>
嗚呼兄弟之愛如四體之於身爾其死矣吾何愛其生<pc n="lb"/>
先子早世兄弟孤惸爾年最幼尤鍾愛於母兄棲遲窮<pc n="lb"/>
居十有餘年惡衣糲食同茹艱辛兄既得仕爾德修明<pc n="lb"/>
學禮與詩習以蘩蘋後又十年爾乃從人事夫柔嘉琴<pc n="lb"/>
瑟鏘鳴生雖孔艱克配賢仁孰謂不遐福祉臻臻聞爾<pc n="lb"/>
訃音哀不勝情哭不慿棺不見容聲酹酒以文尚感精<pc n="lb"/>
神死生永訣長想無因嗚呼哀哉<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>篔窓集巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>篔窓集巻九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳耆卿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祝文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代台州祈年祝文<pc n="lb"/>
寳厯方新喜兆和於青皥銅符惟舊願徼福於黎元即<pc n="lb"/>
人日以精祈覬靈穹之昭格伏念臣字民有志報政亡<pc n="lb"/>
庸凌兢鼠技之窮頂踵鴻私之覆年書大有洊收䆉稏<pc n="lb"/>
之勲月肇嘉平屢見繽紛之瑞川后欲波而隨止祝融<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
幾煽以旋收積逭吏愆疇非帝力顧彊弩之将末凛深<pc n="lb"/>
淵而不遑雖飭躬靡間於去來然厚下盍圖於終始遥<pc n="lb"/>
瞻紫極僣列丹悰伏願淵鍳下臨真心廣佑全家飽暖<pc n="lb"/>
豈徒私荷於恩慈闔境安寜或者公依於坱圠身雖歸<pc n="lb"/>
止心曷忘之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>社稷神祝文<pc n="lb"/>
縣令八品官爾有社稷焉讀詩至載芟則知祈年古矣<pc n="lb"/>
祈之春固将報之秋也青陽氲氲千耦如雲神其主之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
食我農人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雷師祝文<pc n="lb"/>
孰鼓大造隱隱谹谹我陽聿宣抽芽振萌百里之封於<pc n="lb"/>
焉取則恐懼修省何敢不力嘉牲㫖酒食且飲之嵗大<pc n="lb"/>
叶和愉愉熙熙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>風師祝文<pc n="lb"/>
妙矣一元神橐籥之衆矣萬竅神簫勺之其象維何巽<pc n="lb"/>
以申之其應維何亶云時之我為我民觴之俎之神其<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
格思永言保之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代諸廟祈雨祝文<pc n="lb"/>
嗟嗟百糓命懸於雨或調其初猶有後慮而况今日穡<pc n="lb"/>
事方起夫豈旱時驕陽一炬已針之苗如子奪乳待布<pc n="lb"/>
之秧如老䖏女胚胎未成牙蘖未舉有秋之望今在何<pc n="lb"/>
許惟神靈長血食茲土豈有民勞神獨容與宜矜宜哀<pc n="lb"/>
為之宗主駕風鞭霆一洗原膴其子既飽敢忘厥父誓<pc n="lb"/>
與邦人答神之祜<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代諸廟祈雨祝文<pc n="lb"/>
臨海之田髙而埆十日不雨則以旱吿其來舊矣某窮<pc n="lb"/>
冬假守中春劭農晝餐夜寝惟田之為憂有苗勃興望<pc n="lb"/>
雨滋灌天嗇厥施農人鶴立其何以占嵗事我用是懼<pc n="lb"/>
欵謁明神神之廟食於此方憂猶某也其霈甘澤以活<pc n="lb"/>
此土吏責得寛神祀不匱夫豈獨吾民之賜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代諸廟謝雨祝文<pc n="lb"/>
維五月甲戌某以邦域之旱請命于神神賜之雨苗浡<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
然其興矣迄兹夏季恩嗇不繼吏實恐懼卜以今日再<pc n="lb"/>
禱祠庭酒肴未共惠澤先霈豈以吏之秕政敢如取攜<pc n="lb"/>
神實念民故其速有如此者既謝其始復祈其終繼自<pc n="lb"/>
今時其雨暘毋使吏之名瀆于聽聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代靈康謝雨祝文<pc n="lb"/>
王以威徳靈異户牖一邦凡祈禱禜禬之事於王必焉<pc n="lb"/>
嵗将秋矣而屢以旱聞非王尚誰望者涓日泝江蓋将<pc n="lb"/>
請事環瞻四野忽已滿盈夫神之於民猶父母之於子<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
時厥飲食豈待號呼故某身未及前而神已先接是非<pc n="lb"/>
偶然之故也然仁以不倦為功事以克終為難神其有<pc n="lb"/>
以惠顧之常如今日維吏與民不敢忘賜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大比靈康祝文<pc n="lb"/>
神為此方靈祠之冠言神之靈者但曰去菑保嵗而弗<pc n="lb"/>
思其大者焉夫士短長在已尺度在有司而利達之衆<pc n="lb"/>
且寡亦足以為神之榮媿神既廟於多士之邦矣而不<pc n="lb"/>
為多士謀無是理也尚惟左之右之俾人人奮張而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
虛其多士之號神之靈於是為大其賢於去菑保嵗也<pc n="lb"/>
逺矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鎮安祝文<pc n="lb"/>
嵗大比諸生奉酒醴告于廟祀曰乞靈也夫人保於城<pc n="lb"/>
城依於神故雖境内毫髮之務惟神之為聴况於賔興<pc n="lb"/>
多士事大體重者哉夫田可力耕而嵗之豐儉不能自<pc n="lb"/>
必必之者神爾願言隂相俾獲見功名之秋庶幾不負<pc n="lb"/>
菑畬且償厥志敢不夙夜思所以答神之賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代澤民廟生日祝文<pc n="lb"/>
惟王之德郛郭千里惟王之食牲牢千祀百爾祈禬如<pc n="lb"/>
皷應桴神電繞樞来者塞途吏實亡庸随喜歸敬有殽<pc n="lb"/>
斯馨為民請命自今隂隲不禱而孚永俾有依血食不<pc n="lb"/>
孤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>城隍加封祝文<pc n="lb"/>
神之為靈昭昭也盗賊神驅之水旱疾疫神夷之影響<pc n="lb"/>
十同牲幣旁午亦已屢聞于朝而班公侯之貴矣今王<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
爵䟽封是為極典人皆以為神榮守獨不然夫施厚者<pc n="lb"/>
報必遐人之報神至矣抑所以為人報者宜如何哉繼<pc n="lb"/>
自今疾疫水旱盗賊之事夷而驅之不懈益䖍則為不<pc n="lb"/>
負斯人且不負國然則榮神者所以憂勞神也惟神其<pc n="lb"/>
鍳之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代祈雪祝文<pc n="lb"/>
黄雲覆野尚虧大有之年皓雪停空未應嘉平之月敬<pc n="lb"/>
列寸丹之懇冒祈三白之祥伏願大道垂慈真心從欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
乗層雲之四合紛剪水之交飛嘘呵一彈指之間増華<pc n="lb"/>
瓊闕慰滿諸有情之衆兆瑞金穰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝雪祝文<pc n="lb"/>
六出愆時預虞災盭三熏卜日冒控懇祈香霧朝隮凍<pc n="lb"/>
雲暮合側聴連宵之集霰幻成平旦之飛鹽曽謂愚忱<pc n="lb"/>
獲通聖造不但来牟之呈瑞預占多稼之肇豐稽首知<pc n="lb"/>
恩銘心歸敬更祈恵澤曲軫困窮臘瑞繽紛幸陽驕之<pc n="lb"/>
已滌清暉澄宴庶隂沴之掃空坐俾耄倪同深悦懌<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代謝晴祝文<pc n="lb"/>
千里瀰漫罔測蛟龍之怒萬家犇迸㡬為魚鼈之隣如<pc n="lb"/>
疾痛疴癢之在身瀝心腹腎腸而請命為民抜難頼佛<pc n="lb"/>
興悲雖罹墊者未免噬臍而瀕危者旋欣托足挽回赫<pc n="lb"/>
日掃盡油雲自非曲假於䕶持将恐倍勞於爬櫛投誠<pc n="lb"/>
以謝歸徳敢忘失之東隅收之桑榆誠傷心於已往介<pc n="lb"/>
我稷黍穀我士女猶妄意於方来倘遂小心終依大覺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代台州祈晴祝文<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
八月之間而旱初懐焦槁之憂三日以往為霖旋軫漂<pc n="lb"/>
摇之慮民之棘矣天維顯思伏念臣徳昩感通職叨拊<pc n="lb"/>
字郡不斗大介於長江雨若盆傾莽然一壑上棟下宇<pc n="lb"/>
西陌東阡皇皇萍梗之轉移在在黍禾之滅沒頻年積<pc n="lb"/>
潦顧豈全無今日洪疇僉云大驟逺邇莫知其赴愬公<pc n="lb"/>
私交集於號呼亟欵真游䖍修菲供伏願屏翳收隂翔<pc n="lb"/>
陽返照吏如不徳𦵏魚腹以何辭民則非辜矢蟻忱而<pc n="lb"/>
有請<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代詣大中寺再祈晴祝文<pc n="lb"/>
寅賔暘谷凡兩拜於佛慈水出平原迄三伸於吏悃禾<pc n="lb"/>
疇逺邇編户東西犇衝已負於力耕遷徙相望而如織<pc n="lb"/>
浸淫不已昏墊奈何蠲心三寳之前請命十同之衆伏<pc n="lb"/>
願慧光照耀覺力䕶持海若回瀾無復百川之汎溢雲<pc n="lb"/>
師清陸亟還九土之清明怵廹投誠凌兢望賜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又謝晴祝文<pc n="lb"/>
愁霖冒野孰回川后之瀾杲日騰空訖正炎官之候敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
謂愚誠之上逹遽䝉聰聴之下移天無一塵轉清於溽<pc n="lb"/>
田有百穀似醉而醒偉用力之何神顧歸心之敢後害<pc n="lb"/>
粢盛而作淫雨已消魯史之災多稌黍而歌豐年倚輯<pc n="lb"/>
周詩之慶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時齋銘<pc n="lb"/>
銖根寸莖中涵天機或遲而茂或蚤而萎方其未苞千<pc n="lb"/>
罌莫汲及其既蕚萬户莫蟄寧為故柏毋為新蕖委順<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
知化溶溶太虛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>篔牕自贊<pc n="lb"/>
以為似我我不欣以為非我我不嗔以為窮我我不屈<pc n="lb"/>
以為逹我我不伸我鬚我眉我冠我巾惟寄於天地之<pc n="lb"/>
内而游於天地之外是之謂神若然者不可得而見亦<pc n="lb"/>
不可得而聞<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>篔窓集巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>篔窓集巻十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳耆卿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閒居雜興六首<pc n="lb"/>
萬化逐流水一徃不復回昨日欄中花今晨安在哉焚<pc n="lb"/>
香心如氷未受寒暑催贈花以片言自落還自開<pc n="lb"/>
稷契不眀經伊傅不决科方册鐫勲名千古光不磨百<pc n="lb"/>
年等一死自立須嵯峨啾啾候蟲鳴辛苦如之何<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
墻西㡬篔簹我昔手所種年来飽風露錦綳紛錯綜種<pc n="lb"/>
善如種竹此語合擎誦眇然方寸間仁不可勝用<pc n="lb"/>
我不學椘人滋蘭以自馥亦未羨東陵種<graphic n="KR1000" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1000.png" mimeType="image/png"/>以混俗富<pc n="lb"/>
貴自有時貧賤寧可欲逹則濟四海窮則獨善足<pc n="lb"/>
狂颷捲春去永日送夏来天地一劇戲役人如嬰孩借<pc n="lb"/>
使長青春人生能㡬回仰羡松心堅雪裏常崔嵬<pc n="lb"/>
爐烟上踈櫺閉戸白日静堯舜亦人耳萬善吾所性紙<pc n="lb"/>
上空支離言外獨輝映一笑千載寛此樂無終竟<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以新涼入郊墟為韻簡葉孟我丈<pc n="lb"/>
日月不相貸四序如昏晨話秋即秋随化工一何神今<pc n="lb"/>
年既悲秋眀年復懐春人心有去来天道無故新<pc n="lb"/>
警夜聴鳴蛩聒午聞啼螀不知誰使令萬態俱悠揚宋<pc n="lb"/>
玉辯已非歐陽賦何忙正念有氷壺日日如此涼<pc n="lb"/>
世事如車輪可旋不可執得者未須歌失者何勞泣我<pc n="lb"/>
觀人心躁甚如西風急役役㡬時休山林可深入<pc n="lb"/>
平生一飽足大宴非珍肴秋月拓綺羅秋風奏笙匏問<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
此有何樂無樂樂乃髙琴書足匡坐干旌謝在郊<pc n="lb"/>
蕭散不耐事常甘賓客踈不見葉夫子我心却躊躇願<pc n="lb"/>
勿寒前盟相從帶經鋤羲黄未埃塵周孔不丘墟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>種菊<pc n="lb"/>
手種黄金花摩挱待其成朝来風雨過萬彚秋竛竮起<pc n="lb"/>
問花知不獨立常亭亭甞於清霜下退然得此生南山<pc n="lb"/>
與東籬我亦學淵眀乆落塵網中問花花不譍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和芥庵韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
孟軻談一本孔子號無我聖賢超警趣不作流俗<graphic n="KR1089" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1089.png" mimeType="image/png"/>故<pc n="lb"/>
能貫堪輿中立而不頗黄冠宗無為衲子只打坐言若<pc n="lb"/>
髙峭甚又與聖賢左須於真實處大海稳扶柁須於疑<pc n="lb"/>
似間曲戸牢着鎖世道震遂泥人心履俱跛競作䕫憐<pc n="lb"/>
蚿徒勞螟祝臝芥庵之心鏡淵珠光徹顆常時足歡娱<pc n="lb"/>
此日類坎軻乃能貞其頥不為名利朶敲棋聲落枰哦<pc n="lb"/>
詩氣摧垜此外澹一視泰山如草蓏未妨師孔孟匪渉<pc n="lb"/>
佛老惰汩余抱孤戇匪惟縶庸瑣渉世雖云濶詣理猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
未妥正性水下月邪燄風中火因子當自強朝聞夕死<pc n="lb"/>
可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夷齊咏<pc n="lb"/>
商道昔波蕩周王網九圍二子如㝠鴻翩然獨髙飛周<pc n="lb"/>
粟固可耻薇亦周之薇云胡挟孤憤了不悟衆誹天地<pc n="lb"/>
有正氣日月無斜睴惜哉權一字謬誤無已時武徳紂<pc n="lb"/>
之虐賢者誠知之為欲扶此教之死不願違吁嗟臣道<pc n="lb"/>
薄千載常凄其欲上西山望草際露未晞<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>七言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>種麥<hi>按全芳備祖題作艱食行</hi>
                    <pc n="lb"/>
新榖未升陳榖罄宵人托麥以為命今年種麥如去年<pc n="lb"/>
去年滿屋今空田吁嗟皇天毋乃戾去年浙右當死歳<pc n="lb"/>
湘中死冦淮死兵留得東州僅旒綴只今艱食遽如斯<pc n="lb"/>
豈是造化有乗除我無一語活四海對之泣下徒霑裾<pc n="lb"/>
催租官吏如束濕里正打門急復急眼中安得豳風圗<pc n="lb"/>
繪出麥田蓑與笠<hi>按全芳備祖作安得君眼如月長灼破田家蓑與笠</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題湯正仲墨梅<pc n="lb"/>
閒庵筆底回三春平生愛為梅寫真只今龍鍾已八十<pc n="lb"/>
雙瞳挟電摇青旻芒鞋轍跡半天下學語兒曺讀君畫<pc n="lb"/>
孤根踞鐡㡬經年轉作平梢月倒掛我家破屋同蝸牛<pc n="lb"/>
素壁懸来春復秋試擕纎練覔天巧門外觀者何其稠<pc n="lb"/>
真花著雪苔枝醜君為描摸應添瘦朝開暮落春不留<pc n="lb"/>
豈若墨本堪不朽臨風静玩意趣長何當爛熳揮滿床<pc n="lb"/>
孤山老人醉中見便欲信手賦暗香<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>五言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東郊<pc n="lb"/>
要拓郊原眼短笻扶我東秧寒針怯水麥熟浪酣風古<pc n="lb"/>
寺荒烟外孤禽落照中得醪嫌獨醉猶及灌園翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夢林雪巢<pc n="lb"/>
感舊空黄葉經時又緑苔未應天上去猶觧夢中来雪<pc n="lb"/>
亦本幻爾巢今安在哉淋浪詩萬軸花鳥自驚猜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過龍潭澳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
乆濶松楸信因為龍澳来四山黄戀葉一水緑澄苔地<pc n="lb"/>
曠樵聲出天寒鴈影回無人且無酒清坐興悠哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>磨鏡<pc n="lb"/>
蠧蝕寧堪乆挂揩長恨遲浮雲手底盡眀月眼中移鑑<pc n="lb"/>
垢渾能治心塵不觧醫休云磨者賤此是主人師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日書懐<pc n="lb"/>
閒来情思浩無涯徙倚東窓日未斜乍雨乍晴鶯唤栁<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
不寒不暖蝶穿花讀書有味慵拖杖覓句新成自煮茶<pc n="lb"/>
未必貴遊知此趣乗除合付野人家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送葉子春赴官慈溪<pc n="lb"/>
眼邊英氣鬰嵳峨甫及同堂奈别何正以簿書觀道力<pc n="lb"/>
且於言動卜天和聖門克己勤登㟁後學禔身感逝波<pc n="lb"/>
三載歸来話新益梅花仍向臘前多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和清臣病後韻<pc n="lb"/>
契濶芝眉兩月中徃尋一笑思春融知君近日能尋樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
欵我昨宵多發䝉快得聨詩到侯喜何當載酒過揚雄<pc n="lb"/>
交情須作霜松老莫學翻翻桃李風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日阻雨晚晴二首<pc n="lb"/>
秋氣重陽故故深臨欄極目一披襟紫茰黄菊常年事<pc n="lb"/>
冷雨淒風此日心節物将迎人易老塵埃追逐我難任<pc n="lb"/>
笑驅萬慮歸何有獨自低頭課椘吟<pc n="lb"/>
年年此日競躋攀今日柴門雨遣闗不見白衣人送酒<pc n="lb"/>
難偕烏帽客登山鴉聲不斲遥天暮鳥影争廽落照間<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
未識眀年誰健在逢時只合暫開顔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀章參政<pc n="lb"/>
聲名早已壓人寰手握樞機鬢未斑嘉㑹宛如魚在水<pc n="lb"/>
逺猷直放馬歸山風生帷幄深沉處春在邊陲廣莫間<pc n="lb"/>
聞説吴兒眠正熟月眀夜戸不曾闗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與二三友逰天慶觀<pc n="lb"/>
適興相擕歩晚涼琳宫因得縱徜徉月翻楊栁盡頭影<pc n="lb"/>
風擢芙蓉閙處香縱論從来難得友清逰似此喜逢塲<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
石欄坐乆笑分袂無酒渾疑在醉鄉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽陳知縣<pc n="lb"/>
為訊華亭鶴唳無琴聲斲處客悲渠日邊消息花争閙<pc n="lb"/>
露下光隂栁變踈未嘆子雲新第宅最憐定國舊門閭<pc n="lb"/>
風簷讀罷閒居賦向後何人奉板輿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽王吉父知縣<pc n="lb"/>
不把升沉掛舌端排空劍氣逼人寒竟鋤卉服功良易<pc n="lb"/>
及試花封事轉難病骨欲從閒裏過長身仍作夢中㸔<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
醒庵文獻知多少一子雍容尚耐官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代挽何知縣二首<pc n="lb"/>
一第聲名動冕旒淵源家學自梁丘誰知雨化青衿日<pc n="lb"/>
最解風馳紫塞秋幕府石洪嗟不作河陽潘岳竟成休<pc n="lb"/>
鴈行無復雲邉訊愁絶萱堂正白頭<pc n="lb"/>
才非似舅辱心知露豁襟期喜溢眉縣組秦淮乆依託<pc n="lb"/>
賓筵建鄴又追随聞君馴雉未多日洎我分魚已後時<pc n="lb"/>
徒對絃歌誦遺愛西風涕淚強裁詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>七言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀商君傳二首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荆公詩云自古驅民在信誠一言為重百金輕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>今人未可非商鞅商鞅能令政必行余謂鞅非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誠信者慮民不服設徙木事以刼之真詐偽之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尤耳欲政必行自是一病古人之治正其本而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>已行不行非所計也荆公以新法自負不恤人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>言患正堕此故余詩反之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
大信之信本不約至誠之誠乃如神欲識唐虞感通處<pc n="lb"/>
泊然無物自相親<pc n="lb"/>
計事應須逺作程快心多醸後災成遁来闗下無人舍<pc n="lb"/>
正為商君法太行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠史<pc n="lb"/>
沛公家業本無能休責渠曹不治生㸔取帝王他日事<pc n="lb"/>
方知俗眼未分眀<pc n="lb"/>
赤族誠非漢道洪違時賈禍亦縁公最憐老却從陳豨<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
不道先曾闢蒯通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代和陳郎中丹桂三首<pc n="lb"/>
千古陵陽芳桂叢凌風擎出蘃珠宫渥丹自是天然質<pc n="lb"/>
不學桃花㸃注紅<pc n="lb"/>
春蘭媿死菊羞黄世上龍涎不敢香獨有含香人晚歩<pc n="lb"/>
搘笻一笑倚斜陽<pc n="lb"/>
露沐烟梳冉冉時朗然新月似蛾眉傍人盡向天邉覓<pc n="lb"/>
不信蟾宫在樹枝<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和黄臨海詠雪<pc n="lb"/>
剪水紛紛撲面来須臾灑滿舊瓊臺今年不用箋丹極<pc n="lb"/>
聞説金穰百室開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栁初新<hi>咏栁</hi>
                    <pc n="lb"/>
東郊向曉星杓亞報帝里春来也栁擡烟眼花勻露臉<pc n="lb"/>
漸覺緑嬌紅姹粧㸃層臺芳榭運神功丹青無價<pc n="　"/>别<pc n="lb"/>
有堯階試罷新郎君成行如畵杏園風細桃花浪暖竟<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
喜羽遷鱗化遍九陌相将逰冶驟香塵寳鞍驕馬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三臺令<hi>咏芙蓉</hi>
                    <pc n="lb"/>
魚藻池邉射鴨芙蓉苑裏㸔花月色赭黄相似不着紅<pc n="lb"/>
鸞扇遮<pc n="　"/>池北池南水緑殿前殿後花紅天子千秋萬<pc n="lb"/>
歳未央眀月清風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鷓鴣天<hi>南教塲賞芙蓉</hi>
                    <pc n="lb"/>
莫惜花前泥酒壺沙塲千歩錦平鋪将軍閒試臨邉手<pc n="lb"/>
按出吴宫小陣圗<pc n="　"/>清露裏曉霜餘嬌紅淡白更憐渠<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
人間落木蕭蕭下獨倚秋江畫不如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再賦<pc n="lb"/>
艷朶珍叢間舞衣蹴毬場外打紅圍小輿穿入花深處<pc n="lb"/>
且住簮花醉一巵<pc n="　"/>秋欲盡最憐伊江梅未破菊離披<pc n="lb"/>
情知不與韶華競回首西風怨阿誰<pc n="lb"/>
<pb n="11a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
䟦<pc n="lb"/>
為文大要有三主之以理張之以氣束之以法篔窓先<pc n="lb"/>
生探周程之㫖趣貫歐曾之脉絡非徒工於文者也余<pc n="lb"/>
将指淮東欲盡出先生文以啟来者甫命工以他役去<pc n="lb"/>
乃属海陵謝令範錧鋟初集三十巻盖先生四十歳以<pc n="lb"/>
前之作也雄竒勁正己如此後此者為續集理研之而<pc n="lb"/>
益精氣培之而益厚法操之而益嚴惜未及并鑱之尚<pc n="lb"/>
俟他日云淳祐癸卯上元日荆溪吴子良謹題<pc n="lb"/>
<pb n="1a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>