<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>應齋雜著巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>應齋雜著巻一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙善括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建明奏議<pc n="lb"/>
臣聞古之人臣建功立業者皆有一定之謀其始為之<pc n="lb"/>
甚難故其終成之常易如漢之韓信蜀之諸葛亮皆以<pc n="lb"/>
功業許其君而親以身成之言出於口終其身而不變<pc n="lb"/>
者其謀一定也近世則不然輕言而遽改忽行而驟廢<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
始慮不審終之汗漫而無所就不可不察也仰惟陛下<pc n="lb"/>
焦勞憂勤十七年于兹然而大功大業尚闗聖慮以臣<pc n="lb"/>
策之意者今之人臣所以事君者未至于古耶請畧舉<pc n="lb"/>
數端言之如兩淮安撫舊為兩司往者以議臣之策為<pc n="lb"/>
一司矣繼又分而為二荆鄂都統舊為兩軍往者以議<pc n="lb"/>
臣之策為一軍矣繼又分而為二如發運司則驟興而<pc n="lb"/>
驟廢如宣撫司則再置而再罷如市舶司則既併之復<pc n="lb"/>
置之如鑄錢司則既分之復合之如福建聴民鬻鹽乆<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
矣忽奪而歸之于官繼又委之于民如廣南就邕州市<pc n="lb"/>
馬乆矣忽改而置之于南詔繼又歸之于邕凡此皆所<pc n="lb"/>
謂輕言而遽改忽行而驟廢者也陛下以虛受人聞善<pc n="lb"/>
則從如漢高皇之刻印銷印以明聖人之無我可謂至<pc n="lb"/>
矣然議臣之策紛紛易變臣竊謂古之人臣以功業許<pc n="lb"/>
其君者殆不如此臣愚欲望聖慈特降睿㫖應自今人<pc n="lb"/>
臣有所建明其事大體重者並令兩省雜議某以為可<pc n="lb"/>
某以為否中書籍記而上之陛下徐觀其事之成敗取<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
其議之可否以定其言之是非而大明黜陟之法用是<pc n="lb"/>
以察天下之真材助成聖治實建功立業之本也取進<pc n="lb"/>
止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嚴賞罰奏議<pc n="lb"/>
臣聞賞當功則臣下勸罰當罪則姦邪沮賞罰公於上<pc n="lb"/>
事功立於下此必然之理也陛下即位以來勤綜核之<pc n="lb"/>
政行必信之法十有六年海内乂安百度時叙聖徳休<pc n="lb"/>
盛非臣愚所能勝識然求之事功終未見卓然有以大<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
慰天下之望其故何哉豈非勸沮之道或有未盡耶臣<pc n="lb"/>
愚不揆昧死妄論其故陛下試少垂聴焉自昔士大夫<pc n="lb"/>
出而為世用上之人有以激厲其委靡之氣而崇奬其<pc n="lb"/>
功名之心者捨賞罰莫行焉然賞罰之行必有次第傳<pc n="lb"/>
曰罰不阿近舉不遺逺此明君馭世之至權也是故賞<pc n="lb"/>
先行於下則在上者咸知勸罰先用於近則居逺者無<pc n="lb"/>
不服比年以來臣所聞見竊有疑焉何者一命而仕州<pc n="lb"/>
縣以知効官惟其位卑其勢逺故建議立言也大吏輙<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
以為强聒拾掇細微文致以罪者有之矣興利除害也<pc n="lb"/>
豪民以不利於己増辭飾非訟陷以罪者有之矣大吏<pc n="lb"/>
按於上豪民訟於下追召囚錮靡辱不至箠楚之下何<pc n="lb"/>
求不得往往先從廢罷繼坐贓私終身不得齒於仕版<pc n="lb"/>
其間有材術素優績効昭著上乏提撕旁無介紹雖有<pc n="lb"/>
尺寸之賞而文吏吹毛求疵陸沉下僚賫志以没者盖<pc n="lb"/>
不可勝數也若夫官崇勢近身貴名顯外持麾節内列<pc n="lb"/>
班榮雖縱欲以害民怙恃而貪利罪惡昭著無從上逹<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
偶然風聞名挂白簡亦不過鎸一秩罷一任而已曽不<pc n="lb"/>
踰年旋得美官其間又有巧為諛說公肆誕謾聴其言<pc n="lb"/>
如布錦摛繡責其効如繋風捕影動以虚文霑被醲賞<pc n="lb"/>
陛下夤用刑賞章别公罪豈容謬戾如此臣敢妄論其<pc n="lb"/>
萬一者馮衍有言冨貴易為善貧賤難為工官尊位重<pc n="lb"/>
則營助者衆法治之誠難官小力輕人得而擠之矣由<pc n="lb"/>
是觀之賞或醲於貴近罰或偏於賤逺勸沮疑有未盡<pc n="lb"/>
非職此之故歟臣愚欲望聖慈特降睿㫖宣諭執政大<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
臣繼自今官有崇卑賞無厚薄勢有逺近刑無重輕加<pc n="lb"/>
惠孤寒微賤之質勿庇冨貴權豪之罪如是行之而士<pc n="lb"/>
氣不振事功不著未之有也狂斐之言冒黷天威罪當<pc n="lb"/>
萬死惟陛下裁察<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宗室補試釐務奏議<pc n="lb"/>
臣仰惟陛下即位以來親睦宗族備盡教飬作成之道<pc n="lb"/>
遂有名冠多士學中詞科持節把麾政事舉者不一而<pc n="lb"/>
足雖祖宗之時亦所未有可謂盛矣然宗學有官從學<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
者盖鮮武臣苟禄效職者無聞可不參稽舊法而為之<pc n="lb"/>
制乎書傳所載國子謂王之子與夫公卿大夫之子也<pc n="lb"/>
今國子監止試公卿之子而宗子獨不得預焉宗室武<pc n="lb"/>
臣近世咸知自愛遵守禮法出官之後例得添差不得<pc n="lb"/>
干預職事雖有材術無路可顯臣愚欲望聖慈特降睿<pc n="lb"/>
㫖應宗室仕於朝為釐務官者其子弟并曽得解人並<pc n="lb"/>
許赴國子監試如有升補依宗學舍法施行宗室武臣<pc n="lb"/>
添差州縣差遣不釐務之人許令知州監司精加選擇<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
如委有材力可備任使保明備申朝廷許令釐務如有<pc n="lb"/>
功過依庶官罪賞施行庶幾文武全材卓然表著各殫<pc n="lb"/>
智力共赴事功非特宗子之幸抑所以上合祖宗立法<pc n="lb"/>
之本意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>差役奏議<pc n="lb"/>
臣竊見比年士大夫多好輕議舊法隨即變更往往不<pc n="lb"/>
能無弊試以差役一事言之限田之法出於祖宗之舊<pc n="lb"/>
其制乆矣比年有减半之法盖所以抑强扶弱也又復<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
為品官身後再减半之法其弊致使士大夫之後不得<pc n="lb"/>
義居其利害曲折有不可不詳辨而熟究者謂如一品<pc n="lb"/>
官限田原格一百頃今减半為五十頃子孫又减半為<pc n="lb"/>
二十五頃其有子孫多者通不得過二十五頃之數其<pc n="lb"/>
法非不善也殊不思一品官之後豈無蔭補三五人京<pc n="lb"/>
官朝官仕宦者乎以七品官一員計之合破二十頃以<pc n="lb"/>
五員計之則百頃矣又如三品官限田元格八十頃今<pc n="lb"/>
减半為四十頃子孫又减半為二十頃其有子孫多者<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
通不過二十頃之數其法非不善也殊不思三品之後<pc n="lb"/>
豈無蔭補三四選人京官仕宦者乎以八品一員計之<pc n="lb"/>
合得十頃以五員計之則五十頃矣彼為子孫者義居<pc n="lb"/>
而通以父祖之官立戸則共占限田之數少析居而各<pc n="lb"/>
以自已之官之立户則通占限田之數多占數少者不<pc n="lb"/>
免差役占數多者皆得免差是使士大夫之後皆不得<pc n="lb"/>
義居也此豈所以厚風俗乎盖嘗以此法考之史傳之<pc n="lb"/>
間惟秦商鞅立法家有兩男而不分異者倍其賦儒者<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之所恥言也以堂堂之治世而使士大夫之後析居者<pc n="lb"/>
免役義居者差役不幾於陰用鞅之法乎臣愚欲望聖<pc n="lb"/>
慈時降睿㫖應自今官戸用父祖官品立户者其限田<pc n="lb"/>
皆仍舊數至用曽高立戸者依减半法庶幾不至析居<pc n="lb"/>
以窺避差役此亦朝廷厚風俗之本意也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>免臨安丁役奏議<pc n="lb"/>
臣竊見臨安府車駕駐蹕五十餘年列壁連營建宫賜<pc n="lb"/>
第卜築之地本皆民産一從分占乆免推排其間物力<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
合科色役與夫夏秋二税無可催理者有司失於申請<pc n="lb"/>
未曽蠲免錢塘仁和兩縣嵗有定額無繇銷豁遂將和<pc n="lb"/>
買役錢逐科増添抑配鄉村貧下人户謂如紹興二十<pc n="lb"/>
一年已前物力及三十四貫四百文方敷和買絹一疋<pc n="lb"/>
物力及三十貫已上毎一貫方敷役錢一十九文今來<pc n="lb"/>
物力止及一十九貫五百文即敷和買絹一疋物力止<pc n="lb"/>
十貫已上毎一貫即敷役錢二十五文其數相去不翅<pc n="lb"/>
倍蓰夏税秋苗名數雖存人戸無有鄉司保長逐嵗陪<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
償若不巧取於民何所從出况臨安之民親依日月之<pc n="lb"/>
光近濡雨露之澤其被恩優渥宜若非他郡比也而産<pc n="lb"/>
去税存科配不均之患豈應有之臣愚欲望聖慈特降<pc n="lb"/>
睿㫖行下臨安府將見今應有營寨官府宫寺所占地<pc n="lb"/>
段并撥賜田産合納夏秋二税并和買物錢覈實保明<pc n="lb"/>
委無溢數欲斷自宸𠂻盡行除豁所有兩縣後來増添<pc n="lb"/>
抑配鄉村之數並合蠲减庶使畿甸千里咸戴上恩各<pc n="lb"/>
安其業不勝幸甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞免臨安府丁錢<pc n="lb"/>
兩淛税丁之重至有生子不舉長不褁頭者丁謂為相<pc n="lb"/>
蘇秀獲免胡則在朝衢婺遂蠲天子駐蹕臨安五方之<pc n="lb"/>
人萃聚繁衍法當嘉恵而優恤之已降聖㫖自淳熙四<pc n="lb"/>
年為始權免三年去冬限滿聖意勤隠不忍舉催再下<pc n="lb"/>
展年之令徳至渥也而九縣之民猶若閔閔然有望於<pc n="lb"/>
上者懼日後再有起催之患爾六年蠲免一旦復行誠<pc n="lb"/>
亦難矣聖恩寛大國用無闕何惜毫末以慰畿甸之心<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
是宜斷自宸𠂻特下明詔將臨安管下諸縣丁錢自今<pc n="lb"/>
後永與蠲免更不催理將來恢復中原鑾輿還京亦使<pc n="lb"/>
此邦之民子子孫孫感戴上恩無有窮極不勝幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公薦舉奏議<pc n="lb"/>
臣竊謂時俗誕謾士心迎合其來久矣以漢宣帝責實<pc n="lb"/>
之政冝其天下無復懐虚詐之心者而王成偽増戸口<pc n="lb"/>
至八萬餘乃首䝉勞來之賞以唐太宗英武之資冝其<pc n="lb"/>
天下無敢獻諛悦之言者而封倫乃謂聖武戡難太宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
不怒不能正詭隨之罪由是觀之人君端居九重坐制<pc n="lb"/>
萬方真偽膠擾賢否混淆將使革誕謾為實效變迎合<pc n="lb"/>
為忠言盖亦難矣陛下勵精圗治宵旰㤀勞寤寐賢才<pc n="lb"/>
勤恤民隠真堯舜之用心漢唐之君盖不足道邇者申<pc n="lb"/>
明嚴令濬發徳音俾薦舉人材必先實跡陳獻利害務<pc n="lb"/>
在可行誠當今之急務也愚臣不佞竊謂陛下責實以<pc n="lb"/>
求士而薦舉者未必皆實效虚己以兼聼而奏對者未<pc n="lb"/>
必皆嘉言辜負陛下求治之意臣不勝憤懣今夫州縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之官抗塵走俗服役下僚不求聞逹而當路大臣其有<pc n="lb"/>
特逹見知奏名於上者幾何人哉莫不引吭聲哀摇尾<pc n="lb"/>
乞憐短軸長牋恃親挾貴鋪張其履歴夸大其藝能撰<pc n="lb"/>
造事端妄陳政績亷恥已䘮薦舉方行所謂實跡果安<pc n="lb"/>
在哉獻言之臣憂國愛君不顧得失力辨是非酌古治<pc n="lb"/>
之本原拂人主之勝心其有一言悟合事功立成者幾<pc n="lb"/>
何人哉莫不觀時之為窺上所好視其文如布錦摛繡<pc n="lb"/>
責其效如捕風繫影以至毛舉細故道聼陳言所覬投<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
契上心僥倖身計人材碌碌議論平平冝乎陛下當饋<pc n="lb"/>
而興歎也臣愚欲望聖慈特降睿㫖應今後薦舉之士<pc n="lb"/>
必先博詢素行精察治功委有材力方合薦揚不得私<pc n="lb"/>
受啟書自陳實跡稍有虚妄併坐謬舉之罪委獲實材<pc n="lb"/>
乞加舉賢之賞奏對之臣必先分别是非指摘可否民<pc n="lb"/>
間之疾苦朝政之闕遺咸得盡言有犯無隠不得窺徇<pc n="lb"/>
時俗迎合上心其文切中時病乞旌褒嘉之賞如此則<pc n="lb"/>
責實之令行求言之路廣詐偽少息忠讜備聞共濟事<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
功以圖恢復臣不勝至願<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時務奏議<pc n="lb"/>
臣聞立天下之事有大體成天下之功有定謀堂堂聖<pc n="lb"/>
朝其體甚大小節不足較也明明廟謨其議一定雜說<pc n="lb"/>
不足進也方今南北之勢士大夫講究都盡不過強弱<pc n="lb"/>
勇怯之不同爾人皆懐此則心讋氣沮何以成功知有<pc n="lb"/>
曲直之說以立其大體知有逆順之理以為之定謀則<pc n="lb"/>
徒强不足勇雖弱不足怯也况今日未知孰弱直常在<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
我故我得其體之大曲常在彼故所争不過小節而止<pc n="lb"/>
爾我得其順故其謀未嘗不定彼用其逆故其説不過<pc n="lb"/>
多詐而止耳靖康之禍外示和柔内懐機變因割地以<pc n="lb"/>
求釁繼遣使而請和逼侵畿城使猶踵至朝廷上下篤<pc n="lb"/>
信無疑因循敗隳終不省悟是皆溺於和議初無定謀<pc n="lb"/>
而然爾仰惟陛下即位以來儲精垂思宵衣旰食圖回<pc n="lb"/>
恢復十有六年練軍於外而兵將無不精矣理財於下<pc n="lb"/>
而倉庫無不實矣臣愚無所知識區區之忠猶願陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
守其大體無較小節以為之釁端執其定謀無用和議<pc n="lb"/>
而怠其戰備以養士氣以待天時一旦天意悔禍士心<pc n="lb"/>
賈勇電掃朔庭風清舊壌可日月冀狂僣之言惟陛下<pc n="lb"/>
恕其萬死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劄子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄂州三劄子<pc n="lb"/>
臣聞兵民之政不能無異守將之心要在必同何則兵<pc n="lb"/>
在軍而將主之所貴乎肅而不擾民居郡而守治之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
貴乎寛而有制二者之政盖難必其同也若夫兵民錯<pc n="lb"/>
居而鬬訟或起守將交際而利害相闗儻存好勝之心<pc n="lb"/>
將有必争之患如此則軍旅欲肅而不擾郡政欲寛而<pc n="lb"/>
有制不亦難哉臣愚欲望聖慈特降睿㫖凡有戍軍馬<pc n="lb"/>
州郡下臣此章明使聞知庶幾守將無偏黨之私兵民<pc n="lb"/>
絶乖争之患同心合志趍事赴功或有背公狥私惠奸<pc n="lb"/>
姑息有聞于上必罰無疑將見守將合而無間兵民混<pc n="lb"/>
為一體何事不立何功不成天下幸甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
臣聞天下之事未嘗無弊救弊之術必存乎人今夫鄂<pc n="lb"/>
之為郡財賦之源塞而未通兵民之居雜而或擾有勢<pc n="lb"/>
力者侵漁酒税之利無忌憚者囊橐盗賊之徒弊至於<pc n="lb"/>
此可謂甚矣臣自惟人望素輕材力凡下敢不竭盡疲<pc n="lb"/>
駑少圖微効然非得州縣官僚同心恊志安能一力興<pc n="lb"/>
滯而補弊耶本州現任官屬不少固未能遥度其賢否<pc n="lb"/>
欲望聖慈特降睿㫖許臣到官之後分委辦集其間有<pc n="lb"/>
忘私狥公興利除害職事修舉亷隅自持之人具名聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
奏欲乞特賜旌賞或有避事委靡□貨貪婪奉法不䖍<pc n="lb"/>
廢職不舉者亦具名聞奏欲乞重加責罰庶幾刑賞兼<pc n="lb"/>
明人材知勸非獨一郡之幸實國家勸沮之道法當如<pc n="lb"/>
此干犯天威臣無任<hi>云云</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣竊見鄂州一年之間三易守臣前任莫濛曽具奏劄<pc n="lb"/>
備言財用窘匱拖欠官錢及官吏請給至多䝉陛下矜<pc n="lb"/>
察於總領所窠名錢内借錢五萬貫應副急闕到任未<pc n="lb"/>
幾忽又致仕繼聞漕臣張拭兼權未曽到任復已改除<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
見今止係本州官暫時權攝則其窘匱又可知矣臣雖<pc n="lb"/>
至愚不才當空虚繁難之地安敢避事亦不敢冒昩再<pc n="lb"/>
干聖聴假借官錢惟慮臣到任之初首䝉諸司催督舊<pc n="lb"/>
欠非特未有填償而本界按月官錢愈冗不能辦集虛<pc n="lb"/>
負罪責欲望聖慈特降睿㫖許臣自到任日為始逐月<pc n="lb"/>
先次趂辦見界合發諸色官錢有前政權官拖欠未發<pc n="lb"/>
及借過錢數容臣半年之後綱紀粗立財賦有餘逐一<pc n="lb"/>
分數補還不敢違欠庶可少逃瘝曠之咎干犯天威臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
無任隕越屛營之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上尚書省劄子<pc n="lb"/>
照㑹本州江夏等七縣方承平日二税苗米共管六萬<pc n="lb"/>
六千六百餘石苗折絹三萬三千一百餘疋紬絹布并<pc n="lb"/>
和買紬絹共九萬四千四百餘疋綿四萬五千八百餘<pc n="lb"/>
兩大小麥三千六百餘石今來諸縣田土開耕九畆以<pc n="lb"/>
上其未耕者止是些小高仰瘠薄之地目今毎嵗秋苗<pc n="lb"/>
上管七千七百餘石夏税二麥二千一百餘石除外並<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
無分文尺寸合納入官之物比之昔日税賦十分未及<pc n="lb"/>
一分本州毎年認發上供米九千二百一十六石除管<pc n="lb"/>
催秋苗米七千七百餘石外自餘米一千五百餘石並<pc n="lb"/>
係收糴揍數起發詢其所以盖縁紹興之初土著之民<pc n="lb"/>
流離它所五方雜居竝縁為姦包占逃絶田産官司既<pc n="lb"/>
無籍記人戸又無契帖是致無以稽考逐年唯欲措置<pc n="lb"/>
招集給佃墾闢荒田不暇計其多寡往往大指四至小<pc n="lb"/>
立畆步一時據憑所陳之數細納税賦而又前後官司<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
申明指揮不一務在姑息是致豪强狡猾之人冒占田<pc n="lb"/>
産以為得計不肯起稅近有通城縣人戸陳祈告獲宋<pc n="lb"/>
崇一項占田一千四百三十九坵止納一畆五分之稅<pc n="lb"/>
如此之類不一而足今來若不措置立限人戸自陳則<pc n="lb"/>
非特失陷稅賦而惠姦之弊何時可革欲望朝廷詳酌<pc n="lb"/>
特賜指揮行下本州立限半年分明出榜曉諭令人戸<pc n="lb"/>
將應管田土從實開具的確已耕頃畆土名四至經官<pc n="lb"/>
自陳所有未曽送納稅賦已前年分一切除放自截日<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
為始分作十年毎年起理一分送納施行更合取自朝<pc n="lb"/>
廷指揮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>足兵食劄子<pc n="lb"/>
嘗聞之能足食者不斂民善養兵者不蠧國將期藩籬<pc n="lb"/>
鞏固江淮肅清則兵不可不増萬竈貔貅千里樵㸑則<pc n="lb"/>
食不可不足欲籍游手則無以贍置鄉兵則慮其擾奪<pc n="lb"/>
俸助軍則無以養亷入粟除罪則何以懲惡然則足食<pc n="lb"/>
足兵之計將如何而可哉國家調斂於民非不足而實<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
濟于用為甚鮮蓄養之費非不多而服役之人為甚寡<pc n="lb"/>
東南漕運三百萬則米固多矣而飛輓之人亦云衆矣<pc n="lb"/>
既以逺近之路而給其費必以上下之流而計其便都<pc n="lb"/>
下之需莫便於兩淛淮上之戍莫近於江東金陵一帶<pc n="lb"/>
則江西為上游荆襄兩路則湖外為近壌自上流而下<pc n="lb"/>
則其至必速由近路而來則其費不多今則不然有自<pc n="lb"/>
江西而至郢者有自湖南而至淮者或泝流而留滯或<pc n="lb"/>
逺路而倍費人逃舟棄官費米虧故曰調斂於民非不<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
足而實濟於用為甚鮮者此也若夫押綱者在部無籍<pc n="lb"/>
操舟者在法無禁官以五百料為舟米二萬石為綱舟用<pc n="lb"/>
五十艘夫募三百人米或加多錢亦准此交卸之地得<pc n="lb"/>
及八分者為全綱徃返之舟顧及三人者為足數盗米<pc n="lb"/>
以為耗賴有折㑹之法破人以支錢虚存顧募之名一<pc n="lb"/>
舟用金二十萬一去而不返者有之一夫支直數十千<pc n="lb"/>
未行而先遁者有之故曰蓄養之費非不足而服役之<pc n="lb"/>
人為甚寡者此也善為計者因運糧以養兵而無蠧國<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
之患因飬兵以足食且無斂民之憂必也主變通之制<pc n="lb"/>
擇練逹之官路有逺近俾度支擇近以相濟有餘則儲<pc n="lb"/>
積不足則坐糴如是則無倍費之患矣行有遲速俾轉<pc n="lb"/>
運計程以相稽運行則無弊滯留則必欠如是則無虧<pc n="lb"/>
折之患矣使諸郡各以糧米之數水脚之直召募水軍<pc n="lb"/>
五人為保五保為隊四隊為將保管一舟舟載米五百<pc n="lb"/>
石將主一綱綱掌兵一百人將為押綱之官兵乃操舟<pc n="lb"/>
之卒較其靡費則已减顧募之米責其階級不敢萌侵<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
盗之心閒則教水戰用則運軍食春夏駕已空之舟則<pc n="lb"/>
裝發於郡秋冬至所卸之地則防虞於邊如將拓疆塲<pc n="lb"/>
空朔庭度江涉淮長驅深入是卒也豈不能保固吾圉<pc n="lb"/>
壯觀江面若夫舍舟即陸亦豈不能負糧荷戈從諸軍<pc n="lb"/>
之後耶非特押綱無詐冒之官綱船無棄捐之失而民<pc n="lb"/>
之輸粟盡登于太倉官所養兵皆供乎軍用信能行此<pc n="lb"/>
則積弊俱銷兵食兼足當自今日始矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶寇利害劄子<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
湖之南江之西饑羸之民數十軰盗挾弓刀搔擾州縣<pc n="lb"/>
貽朝廷憂罷帥黜將曠日持乆臨以數千之兵尚延旦<pc n="lb"/>
夕之命其故何哉豈非摶牛之蝱不能以破蝨洞犀之<pc n="lb"/>
弩不可以得鼠耶官軍食宿有次舍進止有行陣戈矛<pc n="lb"/>
為之器甲胄為之衣不令不敢進不鼓不成列乃欲使<pc n="lb"/>
之馳逐於巖壑險絶之間彼方超陵山谿踐履荆棘身<pc n="lb"/>
纒軟帛手執短兵巢宂之難窮斥候之莫測倐爾雲合<pc n="lb"/>
忽焉鳥散詎可以常法應之哉山高林深上蔽天日氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
候蒸鬱易生瘴癘禁旅往來將兵雜至不服水土䘮亡<pc n="lb"/>
必多彼方依附草木䝉犯霜露素所習服益見精明夫<pc n="lb"/>
復何畏禾山之原東至永新西至茶陵北抵安福萍鄉<pc n="lb"/>
之間南直興國上猶之界亘數百里豪民壯戸實繁有<pc n="lb"/>
徒爰因盗賊之區皆為囊橐之所庶免戕其骨肉又獲<pc n="lb"/>
保其屋廬民賊通情互相交結而官軍之至誅求芻粟<pc n="lb"/>
驅役負戴家至戸到屠犬割雞或因疑似之間以逞殺<pc n="lb"/>
僇之勢驚惶相矚怨嗟愈多由是盗賊蹤由詭秘莫測<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
官軍動息毫髪必知蚤虱之徒自知干犯典憲雖束手<pc n="lb"/>
投戈决無原赦之理苟捐軀畢力可圗頃刻之生况兹<pc n="lb"/>
官軍數相倍蓰號令不一險易不同懐顧戀妻子之心<pc n="lb"/>
有觖望犒索之意且謂戰勝不足以為武則賞未必厚<pc n="lb"/>
戰敗乃所以為辱則罪必不輕狐疑其心猶豫其計將<pc n="lb"/>
求逺勝不亦難乎今日之計贑吉袁撫四州之地正當<pc n="lb"/>
擇守臣付以兵柄優設賞格召募土豪團結鎗手置立<pc n="lb"/>
山寨毎及百人則以副尉捕之及五百人則以承信郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
寵之又能殺賊立功則遞増賞級許以他日依軍功材<pc n="lb"/>
武注授差遣不過置四寨於四隅以塞其咽喉設二寨<pc n="lb"/>
為游兵以殱其耳目伺其動静以撓之乗其出入以邀<pc n="lb"/>
之使之食不得飽亦無食之可飽寢不得安亦何寢之<pc n="lb"/>
能安又當多出金帛反間其徒黨明示要束許其自新<pc n="lb"/>
其脅從為如此顧何樂哉不旬月間可無噍類矣此萬<pc n="lb"/>
全之道也若夫命將出師蹂踐鄉井飛芻輓粟勞苦人<pc n="lb"/>
丁翦其薈蘙平其險阻擣其巢宂夷其族類固足以快<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
一時之意萬一少稽奏捷之期又將何以圖之淮南王<pc n="lb"/>
安曰厮輿之卒一不備而歸雖得越王之首臣竊為大<pc n="lb"/>
漢羞之此言政恐為今日設也區區之愚千慮一得無<pc n="lb"/>
階以逹于上願執事留意焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>船塲綱運利害劄子<pc n="lb"/>
竊謂營屯碁布支鼎俟炊方州不能飛輓芻粟則必賴<pc n="lb"/>
舟楫以濟不通江西上游木工所萃置立船塲其來乆<pc n="lb"/>
矣採松檜截杞梓釘多庾粟油溢漏泉冝其可以任重<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
致逺悠乆無弊而乃半塗而廢一去不返損則沒於驚<pc n="lb"/>
濤腐則棄於長堤非徒虚蠧國用至於失兵食誤軍期<pc n="lb"/>
其患豈淺淺哉竊原其弊盖有説焉嵗額三百艘無慮<pc n="lb"/>
費四千萬兵匠百人監臨四員十羊九牧無所聴從占<pc n="lb"/>
破之餘所存無幾工程不登船額無限任其鹵莽唯務<pc n="lb"/>
速成一株之木合鋸而三則斧而二之此費木以省工<pc n="lb"/>
其弊一也兵匠既衆樵㸑必多各務愛家既不敢顯然<pc n="lb"/>
竊成全之材以柴之唯求其大木斷而小之以供柴薪<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
之用長者短而厚者薄使以乗載盖有不勝其任者矣<pc n="lb"/>
圖小利而貽大患其弊二也刳木為舟能浮於江者貴<pc n="lb"/>
其縝密無漏今合衆木而為之必有罅隙焉固冝裁其<pc n="lb"/>
邊幅密其機緘使之合而無間則釘雖少而益固灰雖<pc n="lb"/>
多而無用今乃並沓雙木貫以釘□恐其踈折實以油<pc n="lb"/>
灰用材愈多而船愈不固其弊三也釘用於舟有以多<pc n="lb"/>
爲貴者小人私銕灰之利而欺盗無已又懼其數見於<pc n="lb"/>
外者可考而知則穴竅納釘止實其半絶其半而再用<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
之殊不知木深釘斷兩不相及擊觸解散可立而待其<pc n="lb"/>
弊四也今能省官増匠解鋸不乏則木常有餘斷削之<pc n="lb"/>
餘可為樵蘇者官為之禁以示於民則匠失其利深密<pc n="lb"/>
其縫窮盡其釘則何憂乎妄費何畏乎渉川顧是四者<pc n="lb"/>
特船場之弊爾船既成綱尤有甚於此者造舟以來不<pc n="lb"/>
知其幾千百艘也科折於民不知其幾百萬餘也兵匠<pc n="lb"/>
之請受與監官之廪禄又不知其幾何而今日官船之<pc n="lb"/>
在籍者固無幾矣盖嘗考其數乎此無他盖回運之錢<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
已盡則水夫無以為庸直米糧之數不足則押綱無計<pc n="lb"/>
而得還水夫逃散官舟棄捐甚可惜也今能逐綱差使<pc n="lb"/>
臣一員以押船名之起綱大帳兵梢請受則付之部米<pc n="lb"/>
者以回運錢物付之掌船者至下卸之所米有虧折俾<pc n="lb"/>
部米者留之而自圖船之既空俾主船者押之而徑返<pc n="lb"/>
如此則綱船之弊去矣愚者千慮或有一得敢覬聴覧<pc n="lb"/>
之餘詳其可否而力行之豈勝幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上提舉差役劄子<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
竊謂法本無弊人實弊之人非弊乎法弊乎事也事至<pc n="lb"/>
於弊則將遷就以近乎法故併與法而弊之矣方今法<pc n="lb"/>
度備具民業安妥邇臣建議謂差役之法不便於民將<pc n="lb"/>
欲洗其弊而新之立為一定之制甚大惠也今有䟽為<pc n="lb"/>
九則十二戸之説請天下通行之郡上于朝朝下于部<pc n="lb"/>
使者使者移督所屬之令咸俾效其所言列于圖冊又<pc n="lb"/>
使得盡其愚以為獻此差役泰亨之秋也某恭讀祖宗<pc n="lb"/>
之法及紹興已未至于今日為役而建言因言以為令<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
者深切著明莫不詳盡第原稱差役之法俾有物力者<pc n="lb"/>
輸免役之金量其繁簡難易以給其顧直之多寡則人<pc n="lb"/>
樂于任事而不辭矣今則取其直而歸於有司從而役<pc n="lb"/>
之又從而責其輸免役之金富者受産匿税有豪右以<pc n="lb"/>
為之芘貧者産去税存無物力以任其事此所以甘破<pc n="lb"/>
家析産而必為避之計者良有以也然則有二税焉欲<pc n="lb"/>
革而新之則仍募役之名無間官民貴賤之異總其田<pc n="lb"/>
而税之畆若干而止以一都之數予一都之豪者二人<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
俾其乆任正副之事以一保之數予一保之壯者二人<pc n="lb"/>
俾其分掌催科之事如此則雖有智巧分戸詭名亦不<pc n="lb"/>
得為姦以避之矣此一説也或有憚於更張未易改作<pc n="lb"/>
則申嚴法禁富民得産而不受税者與夫貧者産去而<pc n="lb"/>
税尚存者士大夫庇有田之民而妄立名籍鄉書首撓<pc n="lb"/>
無産之民而虚樁物力或一家而分父母妻子私房之田<pc n="lb"/>
或一戸而假親戚故舊招認自已之産立以程限許以<pc n="lb"/>
自新與免其辜盡併其業如踰首限則設賞以立告如<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
得其實盡以所首之田給之犯者不悛論罪如律刋示<pc n="lb"/>
都保使民明知如此則隠寄之弊革隠寄之弊革則差<pc n="lb"/>
役可以指掌而定矣人知其當役不可免也莫不忻然<pc n="lb"/>
以就募又在乎所涖之官優恤不失於寛任使不失於<pc n="lb"/>
勞假之以力而責之以事尚何差役之足慮哉欲望台<pc n="lb"/>
慈特賜詳酌而施行之豈特一路之幸實天下之幸至<pc n="lb"/>
如行九則十二戸之制者此膠柱調瑟按圖索駿爾又<pc n="lb"/>
安能乆而無弊哉某愚無知識上干崇嚴下情無任跼<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
蹐戰慄之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>言災異劄子<pc n="lb"/>
嘗聞善言天者必有以證於人人事盡於下則天時應<pc n="lb"/>
於上祥瑞之至必協氣之所薫時令之乖豈休證之所<pc n="lb"/>
致此古今之通誼也伏見今嵗以來春雨霖霪夏風飄<pc n="lb"/>
急陰陽相薄氣候不齊或雲雷奔騰或風雨凄冽日出<pc n="lb"/>
無光星文變見災異之臻顧豈無自而然哉良由廟堂<pc n="lb"/>
之上出令如反汗用人如轉石小大之謀甲可乙否口<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
是心非邊鄙之臣挾隙怙威貪利敗類之所致也某誠<pc n="lb"/>
愚不當妄議國家事然抱寸忠豈能自已竊有憂焉古<pc n="lb"/>
人有言曰衆賢和於朝萬物和於野今兹稍愆泰和致<pc n="lb"/>
此乖戾竊恐禾稼未登凶荒忽至兵革未寧盗賊竊發<pc n="lb"/>
不可不預為之備也仰惟均調元氣儀刑百辟自有臧<pc n="lb"/>
用之妙固非天下之所可規測然區區之心猶願朝廷<pc n="lb"/>
重號令而出貴於必行舉賢材而用先於責實俾内外<pc n="lb"/>
之臣合謀共議惟公道是圗同心戮力惟大功是立毋<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
好異以植黨母懐忿以嫉功庶幾可以上豫天時下安<pc n="lb"/>
國步然後命方州當米賤之時廣儲蓄以備凶荒當無<pc n="lb"/>
事之日嚴保伍以防姦宄斯所謂應以實而不以文者<pc n="lb"/>
也將見三光全寒暑平五穀熟羣盗息矣何天變之足<pc n="lb"/>
懼哉伏惟聼納而亟圖之母使患至而後慮恐趣具之<pc n="lb"/>
為難也位卑言高莫逃刑憲某不勝戰慄俯伏待罪之<pc n="lb"/>
至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上監司劄子<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
某輙有已見上凟台嚴某嘗聞親民之官莫如縣令而縣<pc n="lb"/>
令於民尤為最親一縣之政如財賦則有才者可以斡<pc n="lb"/>
旋如獄訟則仁而明者可以裁决以至馭吏催科則自<pc n="lb"/>
有條理戢安禁暴則自有刑法皆可以用力於其間惟<pc n="lb"/>
是厚風俗一事則難其術某叨令常熟殆及一考到官<pc n="lb"/>
以來勤勞自効惟是前數者盡心而已止以風俗澆漓<pc n="lb"/>
未能頓革日思所以變其故習使之歸厚則未有以處<pc n="lb"/>
之故嘗博訪邑境求一為善者特為之旌賞以激勵風<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
俗恨未之有比者境内有李十二者因父病膈氣瀕死<pc n="lb"/>
李十二遂刲腹取肝和藥餌以進之其病即愈又有朱<pc n="lb"/>
九七朱四三皆以母病革刲股取肉與之服食而皆獲<pc n="lb"/>
痊安此三人者其在是邑前此未聞某得是事私自慰<pc n="lb"/>
喜以風俗之厚當自此始於是即牒縣尉親往問勞審<pc n="lb"/>
驗之且得其實遂照應條格給付錢帛以賞之闔邑之<pc n="lb"/>
民耳聞目見者莫不為感激然某私意則謂錢帛小惠<pc n="lb"/>
也非述其事以聞之于上則未足以盡激勸之道輙敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
具情節以聞伏乞台慈特賜詳酌敷奏朝廷略加旌表<pc n="lb"/>
以彰其善上足以副聖天子孝治之効下足以革四方<pc n="lb"/>
澆浮之弊教化行習俗美使今日之治駸駸乎唐虞之<pc n="lb"/>
治抑何幸耶干冒威徳不勝戰栗之至<pc n="lb"/>
<pb n="27b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>應齋雜著巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>應齋雜著巻二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙善括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>啓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀長沙王帥平賊啓<pc n="lb"/>
肅將天指䕶諸將以行師大振國威懾渠魁而授首㨗<pc n="lb"/>
音雷厲輿頌風馳恭惟某官間氣所鍾英名夙振富經<pc n="lb"/>
文緯武之學兼出將入相之材由清切以御至煩剸裁<pc n="lb"/>
如一處紛擾以若無事了辦益多昨膺書殿之隆名再<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
攬帥垣之重柄偶鼪鼯之嘯聚軫旒冕之顧憂亟煩牙<pc n="lb"/>
纛之親臨遂使貔貅之愈壯龍韜一奮鼠技自窮掃狐<pc n="lb"/>
豕於窟穴之中曾不閱月脫黔黎於鋒鏑之下大奏膚<pc n="lb"/>
公已同裴相之策勲行繼召公之錫祉永扶宗社茂載<pc n="lb"/>
旂常某久藉芘私獲觀盛事談笑青油之幕雖阻從公<pc n="lb"/>
絃歌皇武之詩尚能獻頌懽悰所激柔槧奚殫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀林侍郎啓<pc n="lb"/>
恭審擢從方伯進貳夏卿幾年寖逺於朝行公不為之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
少屈一旦徑躋於法從天獨奬其孤忠惟道之髙故服<pc n="lb"/>
者衆郵音甫置輿頌肆馳恭惟某官煥乎黼黻之文凛<pc n="lb"/>
然氷雪之操窮羲經之隱奥笑九師未得其傳辯麟筆<pc n="lb"/>
之謹嚴視三傳誠為可束至於揚歴之偉特乃其蓄藴<pc n="lb"/>
之緒餘學省郎曹此纔歴塊之始卿班宰掾未快摶風<pc n="lb"/>
之程自一出於脩門遂五更於外服剖苕川湓城之竹<pc n="lb"/>
而列騰最課舎䕫門湘水之棠而正沸去思方易鎮於<pc n="lb"/>
初潛之藩忽召遷於清禁之列然今士論又有公言謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
歸馬盛時夫豈勞征伐之掌而問牛當道政所須調鼎<pc n="lb"/>
之良佇宣制麻即専宰席某途窮久矣薄宦蕭然愧乏<pc n="lb"/>
竒謀曾玷石洪之入幕欣聞成命妄希貢禹之彈冠敢<pc n="lb"/>
恃殊知冐陳廹悃幸仁人在上儻不惜投手舉足之勞<pc n="lb"/>
庶孤迹有歸其敢忘鏤骨銘心之報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀周參政啓<pc n="lb"/>
誕揚渙號進貳鼎司有徳進而朝廷益尊綽著經綸之<pc n="lb"/>
業真儒用而天下無敵佇成恢復之勲夷夏聳觀宗社<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
䝉福恭惟參政先生學窮六籍望重四朝發策决科蚤<pc n="lb"/>
登名於龍虎垂紳正笏旋簉武於鴛鸞典刑獨見於老<pc n="lb"/>
成禮樂孰踰於先進幾年於外棟梁久闕於竒材一日<pc n="lb"/>
居中松栢自堅於勁節果階華貫徧歴要途方聖主之<pc n="lb"/>
嗣興首諸公而晉用躋榮荷槖亟登文石之班進講楓<pc n="lb"/>
宸屢可武帳之奏結眷知而益厚見忠讜之備陳適當<pc n="lb"/>
觀釁待敵之時正頼折衝厭難之略入參大政實慰具<pc n="lb"/>
瞻豈特勤勞於王家蓋亦通逹於國體選於衆而舉伊<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
尹夫豈偶然為之佐而相成王將必在此寵靈正渥昕<pc n="lb"/>
夕可需某生也早孤長而務學抗塵右列唯謀三釡以<pc n="lb"/>
飬親賜第下科敢憚一行而作吏棲遲久矣進退茫然<pc n="lb"/>
惟懐就日之榮每起顧雲之念載惟外舅嘗同鴈塔之<pc n="lb"/>
題豈謂鯫生復玷龍門之列顧夤縁之幸㑹期成就於<pc n="lb"/>
始終欽聞明命之傳實倍羣情之喜震風凌雨正依厦<pc n="lb"/>
屋之帡幪枯木朽株有待大鈞之坱圠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀留樞宻啓<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
升華秘殿貳政機庭國有真儒士無異論凡處本兵之<pc n="lb"/>
地實司制外之權疆圉覘問其姓名以為輕重華夏想<pc n="lb"/>
聞其丰采遂决安危苟用得君子而不疑則勢在本朝<pc n="lb"/>
而可恃雖微玉帛子女亦可定交鄰之謀豈必金湯城<pc n="lb"/>
池然後為保國之計天欲興於王室上果得於英才恭<pc n="lb"/>
惟某官器業宏深風猷雄逺斂為日星而放河漢皆自<pc n="lb"/>
然之文章霈以雨露而震雷霆有不測之運用自曵履<pc n="lb"/>
星辰之上亟分閫川秦之間逺為上行孰如公可鎮臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
有道獨髙清獻之遺風施設具宜一事乖崖之故事惠<pc n="lb"/>
澤徧覃於四道聲徽浸徹於九重爰膺一節以趨遂疏<pc n="lb"/>
三接之寵固可制韓彭於行内豈宜屈頗牧於禁中深<pc n="lb"/>
契帝心峻升兵府訓詞一正已知堂上之有竒風烈四<pc n="lb"/>
傳遂覺舟中之無敵想廟謨之整暇致國體之尊安揆<pc n="lb"/>
席在前人望有屬某才微絲粟勢異雲泥自逺履幕之<pc n="lb"/>
瞻浸缺鼎茵之問顧等威之有間仰道化之無垠自憐<pc n="lb"/>
憂患之餘重有饑寒之廹荷廟堂曲成之造充幕府添<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
置之員忽聞明命之頒實倍羣情之喜下豫章之榻昔<pc n="lb"/>
已辱於誤知掃光範之門今已收於末至竊起蚊虻附<pc n="lb"/>
驥之念輙傾燕雀賀厦之誠輕犯威尊重增恐懼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀趙樞宻啓<pc n="lb"/>
恩攽鳯檢位正鴻樞豈惟増重於本兵佇見登庸於上<pc n="lb"/>
宰華夷胥慶朝廷益尊竊以道佐者不以兵强文事者<pc n="lb"/>
必有武備明良之㑹今昔所難平勃得時而徒愧少文<pc n="lb"/>
房杜遇主而未能及禮故漢功不過如此而唐治終亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
無聞追還古初意在今日惟真人之御極頼至徳以贊<pc n="lb"/>
元公道大明國勢一定恭惟某官蜀山挺秀嵩嶽炳靈<pc n="lb"/>
海函地負而融結不遺陰闔陽開而中和咸備天資異<pc n="lb"/>
禀有仁民愛物之心家學所傳皆論道經邦之術才業<pc n="lb"/>
擅儒林之冠謀猷結黼扆之知飜紅藥於北門花磚不<pc n="lb"/>
移於晝歩對紫微於西掖蓮燭復聞於夜歸宸眷方隆<pc n="lb"/>
機衡是任豈止折衝於樽爼之上蓋嘗運籌於帷幄之<pc n="lb"/>
中所以宰席之久虗誠見上心之有在君臣千載孰窺<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
造膝之謀冠帶百蠻共慶止戈之武某贅員别乗苟禄<pc n="lb"/>
京畿孤蹤仰托於洪鈞大厦俯叨於廣覆厠名淡墨夙<pc n="lb"/>
叨虎榜之榮竊禄貳車殊愧驥塗之展忻聞明命喜倍<pc n="lb"/>
輿情玉鼎既調請效鹽梅之趨指金丹如就願隨雞犬<pc n="lb"/>
以飛空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢樞宻啓<pc n="lb"/>
亶告宸庭正位樞筦夷夏震喜日星昭明煥君臣嘉㑹<pc n="lb"/>
之逢侈社稷無疆之福竊以兵者國之大柄樞乃天之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
一星方今進英雋以强本朝有常徳以立武事迨兹顯<pc n="lb"/>
陟率以舊章甲兵之問至廟堂正藉精神之運柱石之<pc n="lb"/>
臣居輔弼况夫心徳之同慶中國之有人見真儒之無<pc n="lb"/>
敵有光洪業其在无勲恭惟某官亮直而髙明清通而<pc n="lb"/>
宏裕金口木舌集聖賢之大成河目龜文應乾坤之上<pc n="lb"/>
瑞掃千人於筆陣料萬事於知囊衆推命世之才身備<pc n="lb"/>
濟時之畧以治家之法而推之於治國以事親之孝而<pc n="lb"/>
移之於事君坐鎮關中鄙蕭何刀筆之賤一匡天下笑<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
管仲功業之卑烈萬竈之雲屯植千箱而露積朞年奏<pc n="lb"/>
最一旦賜環書言動於螭㘭展翺翔於鳯閣掌綸言而<pc n="lb"/>
視草秉椽筆以判花日觀紅藥之翻夜對青藜之照惟<pc n="lb"/>
經綸之素藴故風采之聳聞士望既孚聖知益厚爰峻<pc n="lb"/>
升於宥宻斯可冀於中興豈止樽爼之折衝當見藜藿<pc n="lb"/>
之不採然敵情叵測心求禦武之方矧内治未修政頼<pc n="lb"/>
救偏之術正人心以息邪說復境土以㑹諸侯於今為<pc n="lb"/>
宜皆上所望使無仰視共知漢相之尊因以大書何愧<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
魯經之信某久依雲覆濫厠星屏首聞命數之新深為<pc n="lb"/>
朝廷而慶曵裾燕賀有廣厦之驩顔引領鴻鈞無礦金<pc n="lb"/>
之頑質永言欣慰莫既殫敷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀陳大諌啓<pc n="lb"/>
伏審顯膺宸命進長諫垣將資仁義之臣共講治安之<pc n="lb"/>
䇿老成登用國勢愈强中外聞之罔不相慶恭以某官<pc n="lb"/>
材周經濟望重典刑簡在聖𠂻亟登禁路雖頼書思之<pc n="lb"/>
久更勤論諫之忠佇聆宏逺之謀復致升平之盛即參<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
機務均福寰區師言攸屬非敢為佞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀林樞宻致仕啓<pc n="lb"/>
逺君子之門牆形思於夢貢小夫之竿牘情見乎辭極<pc n="lb"/>
瞻詠於十五年之間逹悃悰於二千里之外恭惟某官<pc n="lb"/>
奠邦碩哲表世清英蹇蹇盡王臣之規巖巖聳太山之<pc n="lb"/>
望偏宜近列有光明雋大之功妙榦洪樞居宥宻幾微<pc n="lb"/>
之地翊扶休運恊贊丕基君臣相得以益驩中外悉臻<pc n="lb"/>
於無事謂器博者其用固逺而位尊者所憂必深顧實<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
大以聲閎要功成而身退久矣琳宫之均佚勞哉玉殿<pc n="lb"/>
之思賢方虗位以旁求遽引年而有請視貴名而敝屣<pc n="lb"/>
雖歸老於故鄉選舊徳為元龜尚諮詢於大政某自慚<pc n="lb"/>
么麽早荷生成由薄宦之奔馳愧柔緘之疎濶比聞盛<pc n="lb"/>
事深激懦𠂻說祖帳於都門不與故人之列候茵憑於<pc n="lb"/>
記府庻伸下吏之恭金令正新蒲輪方逸願體冕旒之<pc n="lb"/>
眷益嚴鼎飪之調罙極頌瞻奚殫敷叙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀謝大監啓<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
恭審命出詞垣位登諫省號真御史已竦一臺之端為<pc n="lb"/>
上大夫遂冠七人之首華夷増重風采愈新恭惟大諫<pc n="lb"/>
於孔孟宗𣲖下傳心於韓柳關鍵上落筆鄉譽齊三劉<pc n="lb"/>
之月旦家聲繼二謝之風流半生州縣徒勞夢惠連之<pc n="lb"/>
春草一日旌車亟召起安石於東山作諸儒領袖之官<pc n="lb"/>
任九重耳目之寄不沽激而市直不舎貸以容姦必衆<pc n="lb"/>
口之共憎為十手之所指始動筆端之鷹隼弗置道上<pc n="lb"/>
之豺狼徒瞻外貌之甚温誰識剛腸之不屈凡此霜臺<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之俊偉皆我艮齋之緒餘獨深丹扆之知遂正青蒲之<pc n="lb"/>
拜陽子不談細碎而有待鄭公轉覺娬媚而可親大人<pc n="lb"/>
格君非少勞補衮宰相先徳望行聽宣麻某久踈樂霧<pc n="lb"/>
之披屢拜郇雲之賜逖聞成命倍激歡悰朝有直臣但<pc n="lb"/>
聽將軍之好語門多喜色難參賀客之後塵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀王待制知隆興府啓<pc n="lb"/>
恭審恩重出綸任隆分閫風行江外一新盡䕶之儀地<pc n="lb"/>
近日邊尤示遄歸之便教條初布歡頌已騰恭惟某官<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
器業宏深風猷雄逺見機不俟於終日論事必至於囘<pc n="lb"/>
天貫穿百家黙㑹精微之理剸裁萬務獨全通敏之稱<pc n="lb"/>
蚤攀月窟之枝歴試雲衢之歩自記言於螭陛亟潤色<pc n="lb"/>
於鑾坡惟特立獨行深結於上知故横翔㨗出峻膺於<pc n="lb"/>
世用仲舒最宜為誥久已妙於演綸伯夷僉曰有能遂<pc n="lb"/>
更資於典禮惟上意詳試以事而士論喜得於公姑夙<pc n="lb"/>
夜以惟寅將旦夕以承弼方慶風雲之㑹遽罹霜露之<pc n="lb"/>
悲子夏彈琴不成顧哀心之猶在曽㸃舎瑟而作信已<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
志之可行寵還簮槖之華擢任藩宣之寄近聞輿議仰<pc n="lb"/>
測淵𠂻與其建牙纛而敦詩書曷若坐廟朝而利施澤<pc n="lb"/>
下懸榻而禮孺子想追待士之風流避正舎而延蓋公<pc n="lb"/>
自得化民之清淨憂少寛於南顧詔即趨於東歸某智<pc n="lb"/>
昧一官仕嘗三已偶備贅員於下幕尚期干禄於中都<pc n="lb"/>
夙懐慕用之誠今有依歸之幸維桑與梓敢忘恭敬之<pc n="lb"/>
修既雨以風遂有帡幪之託<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖北張安撫啓<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
龍門髙仰曽容下士之登虎節尊榮願展小邦之敬望<pc n="lb"/>
旌麾而不逺負弩矢以無從恭惟某官道極誠明徳惟<pc n="lb"/>
忠恕清姿敏識真邦國之英華茂行懿文為搢紳之儀<pc n="lb"/>
表親結知於聖主亟進陟於都公抗谹論於玊庭聳盛<pc n="lb"/>
名於天下帝俞作牧久奠桂林僉曰論功易臨荆渚聞<pc n="lb"/>
其風者頑廉而懦立施於政者禁止而令行憤乎儒墨<pc n="lb"/>
之相違力排羣議質諸鬼神而無愧盡毁淫祠挺然將<pc n="lb"/>
相之材久矣屏藩之寄課最天下第一佇見三公之入<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
為盛名海内無雙共徯中原之恢復某學未見道才難<pc n="lb"/>
長人叨把一麾深慚共理欲窮五技仰奉至公儻非左<pc n="lb"/>
提右挈之恩未免前瞻後顧之患澡身浴徳何當承道<pc n="lb"/>
徳之言藏垢匿瑕無俾有簡書之畏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>迓黄樞宻知隆興府啓<pc n="lb"/>
恭審光囘樞極祥集斗墟適當聖作明述之時欲均内<pc n="lb"/>
重外輕之勢暫屈鳯池之歩勉為龍節之行耆稚交驩<pc n="lb"/>
江山改觀恭惟某官道醇乎孟業足矣䕫學窮六經之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
源識照萬微之本自登名於龍虎旋接武於鵷鸞得君<pc n="lb"/>
既専每諫行而言聽輔政云久致國富以兵强將資恢<pc n="lb"/>
復之功少試撫摩之效念洪都之新府實聖帝之潛藩<pc n="lb"/>
壯哉上游屹然巨鎮十一州聽閫制之命千萬戶望廪<pc n="lb"/>
食之恩西嶺羣峯對滕王之故閣東湖百頃連孺子之<pc n="lb"/>
舊居豐盈魚稻之鄉廣衍桑麻之地載煩元老來殿大<pc n="lb"/>
邦俯察輿情舉見欣欣而有喜潛窺上意詎容鬱鬱而<pc n="lb"/>
久居奚需五月之勞徑徙三公之貴某頑㝠甚拙流落<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
可憐昔常附於飛騰今獲承於譚笑萬間垂庇必無風<pc n="lb"/>
雨之虞一㕓為氓庻脩桑梓之敬春暘向燠戎斾首塗<pc n="lb"/>
願言列鼎之調用副前旒之眷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖北張運使啓<pc n="lb"/>
疏恩宸陛按節湖鄉輟朝廷侍從之臣備禮樂光華之<pc n="lb"/>
典二天所庇一路交驩恭惟某官當代名流熙朝雅望<pc n="lb"/>
鍾岷益山川之秀擅卿雲黼黻之竒雍容幕府而未究<pc n="lb"/>
設施周旋郎省而宻膺眷遇入摠五兵之長行登兩禁<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之榮暫厭承明寵司漕計斡旋有道意將蘇凋瘵之民<pc n="lb"/>
澄按無私膽已落姦凶之吏豈止流錢於地上佇聞足<pc n="lb"/>
食於關中助成恢復之功茂展經綸之術某夙親燕席<pc n="lb"/>
濫剖麟符奉繩約以有期忻旌麾之在望星躔炳煥幸<pc n="lb"/>
當臨照之中臺堞崇髙願盡馳驅之末秋陽嚴燠行部<pc n="lb"/>
舒徐冀精調鼎之宜即迓賜環之寵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郭都統啓<pc n="lb"/>
窺文石之班識燕頷虎頭之相假武昌之守參魚符龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
節之榮雖軍國之異宜念兵民之一體既聨官治敢布<pc n="lb"/>
緘縢恭惟某官智勇兼資廉勤自守秀出山西之種敢<pc n="lb"/>
忘伊北之勲草木皆知其威名麾幟益精其氣色三軍<pc n="lb"/>
可奪帥於我何加一介以與人則吾豈敢眷乃上游之<pc n="lb"/>
地易兹外閫之權晉既用於孟明趙方資於李牧况荆<pc n="lb"/>
襄望中原之甚邇由沔鄂復故境以何難佇觀撃楫以<pc n="lb"/>
著鞭孰不投石而賈勇二十四考中令克紹家聲萬<pc n="lb"/>
六百戸侯封榮分茅土一心所傒萬口皆同某㓜固讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
書長嘗學劍雖奮身於筆硯蓋有意於功名䝉天子俾<pc n="lb"/>
以牧民懼邦條之未立幸將軍與之共事庻軍政之無<pc n="lb"/>
偏寒律正嚴威容多暇尚勤寢興之節仰符眷注之隆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上廟堂乞祠啓<pc n="lb"/>
水無聲而或激物蓋鳴其不平鳥倦飛而知還心願安<pc n="lb"/>
於所止輙伸危悃上犯威嚴伏念某罔揆疏庸誤當繁<pc n="lb"/>
劇不敢辭難而就易惟知趨事而赴功適承隳敗之餘<pc n="lb"/>
深體顧憂之重謂姦蠧未革也法當去其甚如財賦未<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
充也理宜䟽其源寛十四所之關征償九萬緡之官債<pc n="lb"/>
親視江亭之稅商賈源源而來鼎新酒務之園課額多<pc n="lb"/>
多益辦簿書復明於縁絕囹圄幾至於空虗紀綱粗成<pc n="lb"/>
軍民無擾上不負於天子實有補於公家嘗䝉總所之<pc n="lb"/>
第功誤辱朝廷之増秩豈謂盗賊竊發適居兩寨之間<pc n="lb"/>
兵帥自文直逹九重之上封駮爰陳於公議鋪張偶及<pc n="lb"/>
於權臣揣已何心由斯得罪示漕臣指蹤之意久矣含<pc n="lb"/>
沙撼王人黨與之言宜乎洗垢一則剡削於草土之後<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
一則鍜鍊於瓦石之餘合謀而攻用心可見三人成虎<pc n="lb"/>
雖人言之可疑六月降霜幸天意之有在姑從罷黜尚<pc n="lb"/>
賜生全一身未辨於佞賢三已敢懐於喜愠惟是退無<pc n="lb"/>
歸而進絶望兒號寒而妻啼饑非投頑鑛於鑪錘必墮<pc n="lb"/>
微軀於溝壑雖絕軒裳之念妄希香火之縁儻寸禄之<pc n="lb"/>
可干誓赤心而圖報伏望某官量含汙疾明察幽微赦<pc n="lb"/>
小過而舉所知耻匹夫不被其澤謂曽參至孝嘗懐投<pc n="lb"/>
杼之疑使李廣不侯空負决石之勇與之抆拭賜以生<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
成某敢不食蘖飲氷枕流潄石窮益堅而老益壯戒不<pc n="lb"/>
睹而懼不聞失之東隅而收之桑榆敢虧晚節無以下<pc n="lb"/>
體而采其葑菲全頼洪鈞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上吉守王舎人啓<pc n="lb"/>
拜躔次於黄堂居有執鞭之願接茵憑於玳宴首䝉下<pc n="lb"/>
榻之迎眷兹顧遇之恩宜有生成之意載忘冒昧仰瀆<pc n="lb"/>
嚴明重念某窮有不為孤無肯援一昨陸沉於武弁十<pc n="lb"/>
年幾誤於儒冠以遭家憂患之餘生為挾策凋零之後<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
進言非俗好固難語於時人文與氣衰詎敢追於作者<pc n="lb"/>
適上聖龍飛之日乃諸生豹變之時誤以微才置之末<pc n="lb"/>
第始拜恩於玉陛遽通籍於金閨方忻折桂之榮復玷<pc n="lb"/>
哦松之任惟是偏親之老矣至於常産之蕭然温凊服<pc n="lb"/>
勤不可去旁於一日晨昏待哺豈容需次之連年當其<pc n="lb"/>
來歸已有素望矧趨賔宁驟覿神鋒未嘗輸心力以奔<pc n="lb"/>
走後先敢謂䝉宴餽以勞費左右曽是品題之誤得諸拜<pc n="lb"/>
起之初幸既有因理難自棄然而某少學雖陋而粗恥於<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
無用孤官已卑而每期於盡誠使之少間貧病之憂或<pc n="lb"/>
有可備驅馳之力儻䝉知已詎敢愛身悼此志之久違<pc n="lb"/>
對大賢而一發非敢望也或庻幾焉兹蓋恭遇某官内<pc n="lb"/>
藴淵冲外孚峻潔文魁多士而學問如不及志在斯民<pc n="lb"/>
而富貴非所懐毓盛徳於天成藹嘉名於人瑞蓬山獨<pc n="lb"/>
歩初無未見之書玉殿一言遂興何晚之歎蘭省騰列<pc n="lb"/>
星之耀螭坳贊麗日之明睿眷彌深朝綱始振雍容軒<pc n="lb"/>
陛兩極忠良之誠退托江湖了無愠悶之色分顧憂於<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
千里聳儀式於羣寮規矩誠陳材無不用衡鑑既設物<pc n="lb"/>
莫能欺下雖至匹夫之愚皆願受一㕓之地自是多多<pc n="lb"/>
而益辨安能鬱鬱而久居仲舒純儒教國中所居而治<pc n="lb"/>
次公名相由天下奏最而遷某是以情動於中喜而不<pc n="lb"/>
寐敢避無厭之誚輙干可畏之威文東武西雖未聞於<pc n="lb"/>
施設斧左鋸右願先俟於色言心旌所傾筆陣難既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝宰執啓<pc n="lb"/>
貧為之累方懐溝壑之虞恩不邇遺遽増幕府之數仰<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
廊廟均宏之澤及江湖疎逺之蹤就職之初量才則愧<pc n="lb"/>
伏念某學知自信愚不適時顧半世之遭讒惟一言而<pc n="lb"/>
無辨固欲侣漁樵而放浪以寄餘齡其如拯孥累於饑<pc n="lb"/>
寒尚須薄宦輙憑小智敢扣大鈞無一毫援引之私有<pc n="lb"/>
百種矜憐之意方閑中而干禄忽聞君命之及門逮貟<pc n="lb"/>
外而置官亦俾廪人之繼粟知公朝未忍於終棄如死<pc n="lb"/>
灰果見於復然䝉起廢之恩深揆素餐而愧甚况頼甄<pc n="lb"/>
陶之力適承晏粲之時刁斗夜停羽書晝靜褁干戈於<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
虎革何軍可參來琛賮於龍庭奚謀足議徒笑談於尊<pc n="lb"/>
爼且游詠於詩書自視缺然何以辱此兹蓋伏遇某官<pc n="lb"/>
誠明盡性文武憲邦豈惟土苴於蕭曹蓋欲軰流於伊<pc n="lb"/>
傅自登庸而在左尤經濟以無前若㤗山不見其運動<pc n="lb"/>
之勞如時雨均受其潤澤之賜惡不仁者其為仁矣要<pc n="lb"/>
令四海之舉安思有饑者由已饑之不忍一夫之失所<pc n="lb"/>
方大開公正之道欲兼收小大之才遂令災患之餘亦<pc n="lb"/>
預生成之末某敢不敬承嘉恵勉篤修能收之桑榆後<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
効或成於晚節譬諸草木孤根更待於春風苟未死亡<pc n="lb"/>
尚圖報稱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>得常熟宰謝政府啓<pc n="lb"/>
掃舎人之門雅有執鞭之願開丞相之閤屢䝉下榻之<pc n="lb"/>
迎方深慕用之誠遽被生成之賜感隨恩極榮與幸并<pc n="lb"/>
仰惟國家俯重民社謂夫一邑之任所寄匪輕况乎數<pc n="lb"/>
年以來其弊尤甚豈特吏强而官弱良由俗薄而民頑<pc n="lb"/>
束之以刑則流於慘刻之科行之以恕則隳於委靡之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
域或剸裁政敏而簡於縁飾或撫字心勞而拙於催科<pc n="lb"/>
致上恩未逹於民故流風有愧於古鮮矣鳴琴而治宜<pc n="lb"/>
乎製錦之傷是以聖主顧憂大臣建議擇四十繁劇之<pc n="lb"/>
最者設二年酬賞以旌之陞為堂除假以服色俾盡勤<pc n="lb"/>
勞之效徐觀優異之材在火坑之中者無資淺之慚通<pc n="lb"/>
金閨之籍者絕徒勞之歎可謂寵榮之至必宜遴選之<pc n="lb"/>
艱矧兹琴川實乃壯縣稅賦甲乎淛右隴畆極乎海隅<pc n="lb"/>
生齒浩繁深虞刻木之蠧習俗侈靡居多珥筆之風况<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
將疏五浦以滌源政欲使百里之䝉福宜得由求之果<pc n="lb"/>
藝庻幾卓魯之循良儻非若人難預兹選如某者學惟<pc n="lb"/>
為已才不逮人俛首戎行蓋十年於此矣奮身科第斯<pc n="lb"/>
千載之遇乎因仍祖制之終偪仄親庭之飬大來小往<pc n="lb"/>
時謂方亨㓜學壯行志期有用豈止營斗升之禄蓋將<pc n="lb"/>
伸尺寸之功善信無聞固自守四之下愛威莫立安敢<pc n="lb"/>
望三不欺雖知學道而愛人未免抗塵而走俗抱寸筳<pc n="lb"/>
撞鐘之志蒙大鈞播物之仁顧此選倫委惟僥冒兹蓋<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
恭遇某官饑渇憂國吐握待賢舉明主於三代之隆立<pc n="lb"/>
懦夫於百世之下兹謂邦家之基杖允惟社稷之蓍龜<pc n="lb"/>
當君子得志之時盡下臣事君之道譬鑪冶欲成於頑<pc n="lb"/>
礦猶斧斤不棄於散材雖匹夫匹婦之愚無不得其所<pc n="lb"/>
者故一藝一能之士悉皆有以成之遂使庸遷亦在甄<pc n="lb"/>
採某敢不激昂雅節崇藴公心學優而仕或能優已正<pc n="lb"/>
而物斯自正𤓰時而往試一割之鉛刀槐廡非遥誓再<pc n="lb"/>
陪於珠履過兹以往未知所裁<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖南謝謝帥啓<pc n="lb"/>
幕府漫游愧桑蠶之不繭衡門歸去甘蓬鷃之卑飛誤<pc n="lb"/>
䝉華衮之褒許復青氊之舊恩歸有地命出於天伏念<pc n="lb"/>
某少也猶不如人老矣復何所望四十年低囘州縣三<pc n="lb"/>
萬里奔走風塵持節把麾每類為蛇而添足赴功趨事<pc n="lb"/>
何殊畫餅以療饑雖得失付之無心蓋行藏本乎在我<pc n="lb"/>
所願學不素餐之君子庻免為無忌憚之小人興盡欲<pc n="lb"/>
還饑驅而出方有依仁之幸安圖知已之深偶百謫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
未盈忽二年而及代泛紅蓮而依緑水初無毫髮之功<pc n="lb"/>
激清流而揚微波乃被羽翰之助兹蓋伏遇某官好賢<pc n="lb"/>
不倦臨政無私萬物不能遁其形瑩精神於氷玉千里<pc n="lb"/>
於今受其賜霈徳澤於江河不以成敗而論人每於取<pc n="lb"/>
予而觀士故雖疵賤之跡亦辱生成之恩昔焉失一老<pc n="lb"/>
兵得一老兵未免蕘人之誚今也知以國士報以國士<pc n="lb"/>
始存公議之明某敢不堅枕流潄石之心守食蘗飲氷<pc n="lb"/>
之戒盡其在已雖險阻艱難而不渝用以報公誓終始<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
死生而勿替靜言銘感難盡敷宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又謝岳漕啓<pc n="lb"/>
二年無補笑空泛於芙蓉三徑就荒幸猶存於松菊方<pc n="lb"/>
堅丘壑之趣敢萌軒冕之心拜命自天歸恩有地某少<pc n="lb"/>
而慨慷老矣低囘指墮甑而問功名豈堪囘首攬故鏡<pc n="lb"/>
而驚鬢髮已負初心行藏獨寤於倚樓是非一付之飄<pc n="lb"/>
瓦興盡欲返饑驅而來始焉苟竊於斗升果爾何施於<pc n="lb"/>
尺寸所幸崇臺九仞廣厦萬間曲修世契之私大展懽<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
顔之庇緩簡書之可畏知言責之少寛不圖搶榆决地<pc n="lb"/>
之卑更有吹噓上天之意宫商並應翰墨聨飛覺神明<pc n="lb"/>
頓復於舊軀使枯朽復囘於生意提撕若此報稱謂何<pc n="lb"/>
兹蓋伏遇某官正論囘天精忠貫日盛徳大業已藏於<pc n="lb"/>
宗廟厚澤隂功自傳之子孫宜英簜之屢攽見貴名之<pc n="lb"/>
日起重湖之北久浹恩波三蜀之西備䝉膏澤出於特<pc n="lb"/>
逹而舉士不以成敗而論人致此遷庸亦叨抆拭某敢<pc n="lb"/>
不佩韋弦而効直測欹器以適中庻幾君子之歸用為<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
國士之報益堅所守常能存胸中素定之規孰敢弭忘<pc n="lb"/>
幸不為門下清修之辱靜言忱感難罄緘縢<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>應齋雜著巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>應齋雜著巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙善括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上蘓侍郎書<pc n="lb"/>
蓋有非常之材者必當非常之任當非常之任者必立<pc n="lb"/>
非常之功世之所謂非常者其人不常有也其事非常<pc n="lb"/>
人所能為也恭惟先正東坡先生昆季晁董父子孔顔<pc n="lb"/>
自得之學本於家傳大中之道由於心授議論一王之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
法文章百世之師漢唐以來迄於我宋一人而已道大<pc n="lb"/>
而世不容才高而用不盡沈浸醲郁付之子孫閤下師<pc n="lb"/>
友淵源風流醖藉如崑山之片玉猶桂林之一枝至治<pc n="lb"/>
嘉祐之文煥焉可𫐠熙寧元祐之績炳然如丹若百川<pc n="lb"/>
壅而未决忽施於孟諸如百穀秀而未實乃被於膏雨<pc n="lb"/>
藴崇造乎高妙涵養極乎靜剛不辭乎賢勞製錦鍾陵<pc n="lb"/>
百里至今見思而不已有志於澄清乘軺浙右一路至<pc n="lb"/>
今為法而不變所居而治無功不立心計目數方今士<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
夫孰敢倫擬如閤下者豈常有哉可謂有非常之材矣<pc n="lb"/>
是宜聖天子選於諸大夫之中置之百執事之上賜之<pc n="lb"/>
科目儀于朝端方接武於鑾坡繼横榻於栢臺氣壓岱<pc n="lb"/>
嵩而不為高名振宇宙而不為廣道合志同而澤被乎<pc n="lb"/>
生民疾邪距詖而威聳于天下風猷國檢儀度帝欽秉<pc n="lb"/>
國鈞熙帝載指日以冀可謂當非常之任矣有非常之<pc n="lb"/>
材當非常之任則所謂非常之功者孰不傾耳以聽拭<pc n="lb"/>
目以觀翹首以祝之言出于身冝有不言之妙行法乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
邇宜有可行之功决非常人所能者某也私憂過計邇<pc n="lb"/>
者李侍御言未脱口趦趄而歸蕭殿院疏才出袖倉皇<pc n="lb"/>
以去諫垣言路官曠職廢兩月之間側席以求無有以<pc n="lb"/>
當上意者一日命自中出俾閤下笑談而居之前烈有<pc n="lb"/>
光後人可詔甚幸甚幸閤下材可為也位可當也鑒前<pc n="lb"/>
人之多言歟如緘黙以保位則上辜聖眷下負家學既<pc n="lb"/>
不可也效前人之求名歟如躁急以為功則言出而勢<pc n="lb"/>
必爭身危而事不濟又不可也然則如之何而可哉必<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
有以上契帝心下慰人望然後可以立非常之功矣敢<pc n="lb"/>
獻一言曰公無所私直不至訐而已諫欲其行也言欲<pc n="lb"/>
其聽也過則補之美則順之如此則何患非常之功不<pc n="lb"/>
能立哉某不自揆敢布腹心伏惟恕其狂愚矜其有憂<pc n="lb"/>
國愛君之心試加採擇焉某竊謂今日天下可言之事<pc n="lb"/>
大者一次者二其他紛紜毫髪析數未害治體者當徐<pc n="lb"/>
而言之今夫出警入䟆清道而馳非徒肅威儀亦以戒<pc n="lb"/>
不虞也天下有道守不在四境遼渺荒逺悉被聲教然<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
備患之具不敢暫弛也漢宣帝時單于來朝唐太宗時<pc n="lb"/>
突厥入衛是時中國强盛四裔鄉風故雖來朝入衛貪<pc n="lb"/>
暴不作主上一視同仁兼愛南北推赤心置人腹中凡<pc n="lb"/>
降服者皆得出入宫庭親御鞍馬與六飛交馳擊圜挽<pc n="lb"/>
强較爭勝負順貪縱暴幸而馴熟萬一紛糅衝冒於一<pc n="lb"/>
勝一負之際攘其貪格其暴乘間竊發何以制之千金<pc n="lb"/>
之子尚有垂堂之戒况於萬乘之君乃日與此輩交揮<pc n="lb"/>
鞭靮以為樂縱不自愛奈宗廟社稷何日磾雖用於漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
武未聞其握兵而御衆慕容嘗容於苻堅終至於乘釁<pc n="lb"/>
而生事傳戒圖蔓經言履霜可不念哉此其大者一也<pc n="lb"/>
抑嘗聞之王者號令所以鼓衆動化也先庚三日者首<pc n="lb"/>
戒於丁寧先甲三日者貴新其耳目堅如金石之不可<pc n="lb"/>
變信如四時之不可移故天下之民仰而聽俯而從未<pc n="lb"/>
聞朝令夕改而可以為治也異時朝廷惡風俗之薄因<pc n="lb"/>
欲厚之嘗有三世同居與色免役之文室家方相慶也<pc n="lb"/>
繼而有三世俱存之説噫人非彭𥅆安能久而不没是<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
三世者終無可免者矣朝廷念貧下之民因欲恤之嘗<pc n="lb"/>
有半减夏税之令田里方少甦也繼而有分數折納之<pc n="lb"/>
說噫民如貧下所輸不多詎敢與官司較尺寸之帛哉<pc n="lb"/>
是貧者竟不得免矣差役之弊聖㫖指揮乃有保正並<pc n="lb"/>
罷支還顧錢之文州縣倉卒無保正以供役無顧錢以<pc n="lb"/>
支還竟不可行而止凡有田之民詭名挾戸破家析産<pc n="lb"/>
至今其患未已也和糴之價都省劄子乃有楮幣一千<pc n="lb"/>
且作六百支遣之文州縣一時以錢之未足價之不齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
率抑配於民名雖和糴其實均輸雖償其價至今猶未<pc n="lb"/>
已也號令之施如雷如電恩惠之孚如雨如露葢當先<pc n="lb"/>
審其可否籌其利害出惟行弗惟反使天下之人敬而<pc n="lb"/>
信悅而服若可否之未審利害之未究輕聽而行不可<pc n="lb"/>
則止適所以失朝廷之信致天下之疑耳此其次者一<pc n="lb"/>
也抑又聞之士立人之朝不以居中為榮而勤勞常在<pc n="lb"/>
於四方不以居逺為恥而乃心罔不在王室初無内外<pc n="lb"/>
輕重之間也故士大夫登仕版置周行者更出迭入志<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
行意修名建事立昔者黄霸由潁川而入相卓茂自密<pc n="lb"/>
令而為公守令公相固相殊絶一出一入乃所以均内<pc n="lb"/>
外重輕之勢耳後世中正路塞奔競塗開身在京都者<pc n="lb"/>
有若登仙之榮職居州縣者常興徒勞之嘆貪者苟得<pc n="lb"/>
行者躁進朝除暮易莫知其所當為第程簿書玩嵗月<pc n="lb"/>
而已一旦志滿意足厭内補外寺監主簿六院務局亦<pc n="lb"/>
必割符把麾而後肯行推而上之丞則日冀兼郎郎則<pc n="lb"/>
無過不出出則典大藩持使節矣古者刺史入為三公<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
今也厯太守者方得為郎曺所以示為重也卿監則不<pc n="lb"/>
拘於為守然則卿監詎可輕耶古者郎官出宰百里今<pc n="lb"/>
也宰大縣者方得為臺官所以示不輕也諫垣則不拘<pc n="lb"/>
於為縣然則諫官獨不重耶或非材而冒遷或越資而<pc n="lb"/>
躐進皆非所以抑僥倖之心礪㢘隅之節如此則内益<pc n="lb"/>
重外益輕附勢者列高位孤寒者沉下寮外則材望之<pc n="lb"/>
不聞内則政事之不修毋足恠也為今日計莫若均内<pc n="lb"/>
外之任無輕重之勢宰壯縣者郎官固不可也丞簿可<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
間使為之守邊壘者禁從固不可也郎曺可間使為之<pc n="lb"/>
三館分差於郡學六院迭為於倅屬擇材而舉由資以<pc n="lb"/>
進要當使奔競不生恬退自守無戀乎内無怨乎外則<pc n="lb"/>
士風振起治具畢張矣此其次者二也大可言者一乃<pc n="lb"/>
不可以顯言而可以宻陳於上之前又不可以頓革<pc n="lb"/>
而可以漸逺於今之後是亦曲突徙薪之意也次可言<pc n="lb"/>
者二則當建大信於天下立公議於搢紳一令之下犂<pc n="lb"/>
然當於人心一官之除確然合於士論朝廷無朝令夕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
改之嫌士夫無内重外輕之弊顧不美哉將見聖天子<pc n="lb"/>
垂衣巖廊之上親事法宫之中兼愛之恩弗替震疊之<pc n="lb"/>
威自孚英豪無抑鬰之心忠義有激昂之氣内外無患<pc n="lb"/>
恢復可圖廟堂之上發號施令罔有不臧小大之臣設<pc n="lb"/>
官分職靡有不當天下無餘事矣可不謂非常之功耶<pc n="lb"/>
若夫其他毫髮析數者某言之亦未幾閤下聴之亦未<pc n="lb"/>
暇今日去一官之邪明日疏一事之失此侍御職事也<pc n="lb"/>
非小官越爼之敢言如聞閤下盡上臣事君之道求天<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
下可用之材欲與之共成非常之功黄金臺成願自隗<pc n="lb"/>
始狂斐僭冒以黷崇嚴内省戰兢甘俟顯僇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上史丞相書<pc n="lb"/>
某㓜務學尚論古之人三代以來君臣之間其相知之<pc n="lb"/>
深相遇之厚未有如成湯之於伊尹高宗之於傅説成<pc n="lb"/>
王之於周公者觀其功業掀天地姓名昭日月載於經<pc n="lb"/>
傳於史開卷敬讀可攷而知然三臣者䝉其君知遇之<pc n="lb"/>
意既深且厚宜其所以報稱者必有驚世絶俗之言以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
震耀後人之耳目以聞動四方之傒望庶幾可以大慰<pc n="lb"/>
其君之心及觀經傳伊尹之告其君者不過曰敷求哲<pc n="lb"/>
人俾輔于爾後嗣而已旁求俊彦啓廸後人而已傅説<pc n="lb"/>
之告其君者亦不過曰旁招俊乂列於庶位而已惟治<pc n="lb"/>
亂在庶官官不及私昵而已至於周公之事成王則尤<pc n="lb"/>
切切於此一沐三握髮一飯三吐哺雖白屋之士罔不<pc n="lb"/>
敬執贄還贄其來見者不知其幾也嗟夫當成湯之時<pc n="lb"/>
耕有莘之郊樂堯舜之道天下之士有如伊尹者乎無<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
也當高宗之時築傅巖之野兆夣想之中天下之士有<pc n="lb"/>
如傅説者乎無也當成王之時以聖人之才負叔父之<pc n="lb"/>
親天下之士有如周公者乎無也以天下之士無可擬<pc n="lb"/>
倫而三臣者輔相其君於一堂之上從容而自為之固<pc n="lb"/>
無甚難者而乃戞戞然若有所不暇敷求之旁招之致<pc n="lb"/>
敬盡禮而來之惟恐一日失天下之士而餒然有所不<pc n="lb"/>
滿於心其故何也抑嘗思而得之蓋天下之才為無窮<pc n="lb"/>
而一人之身則有限天下之事變為不可極而一人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
智慮則或有所不及泰山高矣未嘗以纎埃之輕而不<pc n="lb"/>
積也滄海深矣未嘗以涓流之微而不納也積纎埃乃<pc n="lb"/>
所以見山之高納涓流乃所以見海之深此睿聖武公<pc n="lb"/>
所以年幾九十猶求箴警於國人而戒其勿以我耄而<pc n="lb"/>
見棄也嗚呼此亦三臣者之遺意歟恭惟閤下抱伊傅<pc n="lb"/>
周公之道而一遇大聖人於百世之下君臣之間其相<pc n="lb"/>
知之深相遇之厚固無媿於古人而思所以報上之意<pc n="lb"/>
者如彼三臣之用心向固嘗試行之矣而某尚竊有是<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
言意者誠以聖天子虚已屈尊卑辭厚禮注待元老政<pc n="lb"/>
欲聞興邦之言求共治之士今衮衣來歸朝夕納誨密<pc n="lb"/>
庸元化興起治功天下之士苐鼓舞於春風和氣中而<pc n="lb"/>
不自知其妙耳若曰不自揣度而輒欲自居於哲人俊<pc n="lb"/>
乂之後則無所迯罪惟鈞慈赦之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上蔣樞密書<pc n="lb"/>
竊以方今聖主當陽大儒秉樞小大之臣各修乃職罔<pc n="lb"/>
敢不敬邊陲無警百姓乂寧人皆謂天下可以廓然無<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
事而廟堂之上汲汲以籌度士夫之間切切以私議常<pc n="lb"/>
若有大不足於心有非常之患切已者是何也豈非以<pc n="lb"/>
金人雖和而未得其要領不保其往之故耶閤下如以<pc n="lb"/>
為然僕請吐其說漢之匈奴不能當一郡而賈誼之說<pc n="lb"/>
乃不見用唐之吐蕃未過西河而陸䞇之計卒不能行<pc n="lb"/>
國家失守外敵見侵三紀於兹山之東西河之南北悉<pc n="lb"/>
陷於敵自古未有也方敵危疑之時可因其亂而急擊<pc n="lb"/>
之不獨可以殱其衆雖乘勝席巻以空朔庭可也而我<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之諸將環視拱手莫之敢先坐失機會使得全師以歸<pc n="lb"/>
不亦甚可惜耶雖比來請盟詎得已哉蓋横海之舟已<pc n="lb"/>
燼沿淮之粟一空少壯斃於鋒鏑老弱疲於轉輸既不<pc n="lb"/>
能得吾尺寸之土而坐失嵗幣是以不得不和以息其<pc n="lb"/>
凋瘵之民而利吾之有厚賂也然當卑詞以布誠厚禮<pc n="lb"/>
以遣使庶幾伸結好之情而乃驕傲不肯少屈常欲執<pc n="lb"/>
其予奪勝負之權使在彼而不在我者其意謂邀之而<pc n="lb"/>
後固也兵法曰詞卑者進也詞强者退也法當然爾由<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
是觀之敵之未必能大舉亦明矣雖然彼常謂我終不<pc n="lb"/>
敢與之抗又慮我有以窺其耗怯之狀故當弓勁馬肥<pc n="lb"/>
之時未免宣言於人且曰將出某師攻某所取某路圍<pc n="lb"/>
某郡又或偏師游兵徊徨四境我出則彼歸我歸則彼<pc n="lb"/>
出吾儻無以應之則一二年必聚糧造舟剪棘除道多<pc n="lb"/>
為疑兵諸路俱動以示其威吾又無以應之則將一二<pc n="lb"/>
年練兵秣馬大舉深入以求其所大欲然非今日之患<pc n="lb"/>
亦當在數年之後也閤下帷幄大臣執本兵之柄以生<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
死將士擒縱敵兵定社稷而致太平者固有藏用之妙<pc n="lb"/>
非腐儒小生之敢容喙於其間然區區之忠切有獻焉<pc n="lb"/>
夫得民之心然後能合天之意知敵之情然後能制敵<pc n="lb"/>
之命人皆謂天意之莫測敵情之難知此所以天以敵<pc n="lb"/>
遺我而我無以制其命也歟國家聖聖相繼二百有十<pc n="lb"/>
年龎恩厚澤滲漉天下至於淪肌膚而浹骨髓黄童白<pc n="lb"/>
叟咸知上意祇今中原之民孰有不懷來蘇之望者哉<pc n="lb"/>
其戴仰神祖聖宗之德實未艾也推人心而天意従可<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
知矣景德中北人内侵章聖皇帝一戰而却之往年正<pc n="lb"/>
隆之禍又生於肘腋豈人力所能致耶今彼主始立北<pc n="lb"/>
面者皆向日操戈犯上之人其心固不能以相安臣挾<pc n="lb"/>
威以事其上而常有不忠不義之心君懷懼以疑其下<pc n="lb"/>
而常求可去可誅之術君必不能假兵權於所疑而臣<pc n="lb"/>
必不能去兵權以自固植其黨蓄其謀不出數年必有<pc n="lb"/>
非常之變潰裂四出彼自救之不贍奚暇擾隣國哉此<pc n="lb"/>
政國家有為之時也頋吾所以待之之道如何耳抑嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
聞之閉門而禦盜不若固藩籬以杜其姦操箠而摶虎<pc n="lb"/>
不若設陷穽而待其至兵法曰以逸待勞以靜制動此<pc n="lb"/>
必勝之道也春夏之時敵方馴服邊烽未摇而朝廷之<pc n="lb"/>
上遂以為治平之時無事於兵革置勝負於度外秋風<pc n="lb"/>
漸勁彼卒然張聲示形以警邊鄙則羽檄交馳星夜不<pc n="lb"/>
絶殆將空國而赴之矣儻使其大舉深入又將何以制<pc n="lb"/>
其命耶今日上流之勢蜀為最重而又難守國家委得<pc n="lb"/>
其人久其任而責其効彼且不敢睥睨自蜀而下荆襄<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
兩淮皆形勢之地所以控扼其要害者而戍兵甚鮮任<pc n="lb"/>
將不専營柵又皆在大江之南軍有期會必待廟堂之<pc n="lb"/>
命益兵増壘而後進豈不緩耶誠能擇良將二人重假<pc n="lb"/>
之權多與之兵推轂而委之一置荆襄之間一處兩淮<pc n="lb"/>
之上久在任而責以閫外之政如守蜀者方其無事也<pc n="lb"/>
則不過令嚴守備謹宣撫勿急功利無開釁端而已迨<pc n="lb"/>
夫敵人有用兵之意必先有無厭之求難從之請苟不<pc n="lb"/>
能從然後張聲以警我則當體士卒偃旗皷寂若不聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
其聲及示形以侵我則當深溝固壘清野以待然後遣<pc n="lb"/>
使者以責其敗盟之過使其一旦忿而出於實驅兵而<pc n="lb"/>
來逺犯吾境彼勞我逸彼動我靜我直而彼曲破之易<pc n="lb"/>
爾又何必紛紛藉藉日勤廟堂之憂而時動吾兵民也<pc n="lb"/>
或者謂二將不足以専任則宜擇大臣知兵者使各鎮<pc n="lb"/>
於會府而為之節制然亦當久而不易斷不可秋置而<pc n="lb"/>
春棄任易而考除以自取無寧嵗之患如欲賞勞遷功<pc n="lb"/>
第増秩賜金時一寵之可也以此待敵敵技窮矣不煩<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
數年彼釁一開而内禍必作我乃興弔伐之師電掃遊<pc n="lb"/>
氛風清舊壤此萬全之道也將見復萬里之故疆指日<pc n="lb"/>
可待恭惟閤下籌之已熟而料之已精固不待一介之<pc n="lb"/>
言而愚意猶懼國家嵗為防秋之舉勞兵動衆使荆襄<pc n="lb"/>
兩淮之民不安其居而天下亦易以訩訩爾是彼能以<pc n="lb"/>
虚聲而為吾之實患也可不鑒哉某姓在屬籍以章句<pc n="lb"/>
得出身方將驅馳州縣之間責之吏事顧兵事機會豈<pc n="lb"/>
特朝廷不忍使之任是責蓋亦非所宜言者也孤忠拂<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
膺不能結舌是用仰贊廟謀之萬一使他日恢復有期<pc n="lb"/>
願閤下一録其名字而已不敢踰望繁縟荒蕪秖益冒<pc n="lb"/>
僭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上曽參政小簡<pc n="lb"/>
泛觀自古聖賢相逢必曰千載一遇君臣相遇必曰聚<pc n="lb"/>
精㑹神大抵合上下而交泰會風雲於一堂夫豈偶然<pc n="lb"/>
哉伏自參政先生以名世之資應休期之運出遇明主<pc n="lb"/>
入柄政機雍容廟堂鎮撫夷夏錢穀之問不至而國日<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
以富爼豆之事嘗聞而兵日益强一元之氣既調萬物<pc n="lb"/>
之宜自遂可謂千載一時之遇也又况元首明而股肱<pc n="lb"/>
良聲氣和而天地應一猷為而道無不合一語黙而志<pc n="lb"/>
無不同其心永肩其德咸有可謂精神之會聚也當千<pc n="lb"/>
載一遇之時有聚精會神之契無前景鑠已兆於兹更<pc n="lb"/>
乞上體天心益調鼎鉉以保我宋無疆之休幸甚幸甚<pc n="lb"/>
某夷攷漢唐中興之君一時輔弼之臣不為少矣如宣<pc n="lb"/>
帝之時則有丙魏之有聲如開元之治則有姚宋之皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
賢求其有聲而皆賢德盛而業大所以振風聲而耀史<pc n="lb"/>
冊者了不可見不過魏相之嚴丙吉之寛宋璟之守文<pc n="lb"/>
姚崇之應變而已是皆得其一偏未足謂之全美仰惟<pc n="lb"/>
先生體皋蹈䕫輔堯翼舜得寛猛相濟之道備體常盡<pc n="lb"/>
變之神合四者而一之輔弼之功斯無餘藴矣况聖天<pc n="lb"/>
子方虚左席以待全材佇觀中興超軼漢唐回視四子<pc n="lb"/>
何足道哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上龔參政小簡<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
欽惟某官負非常之才遇不世之主雄謀碩畫坐以折<pc n="lb"/>
衝公道正途執而不撓輔贊彌縫而藏諸用寅亮爕理<pc n="lb"/>
而得其宜上追唐虞之稷契皋䕫下視漢唐之丙魏姚<pc n="lb"/>
宋誠以上方鋭志中興恢復舊物故天心克享賚良弼<pc n="lb"/>
以佐明良會遇决非人力所能致者今也百揆時叙庶<pc n="lb"/>
政惟和亟聞秉鴻鈞而調元化坐收太平之功頋不偉<pc n="lb"/>
哉四海之望如此某敢鼓舞以代輿人之頌某一介下<pc n="lb"/>
士才疎智寡雖欲奮身竭力以效尺寸之功名而命奇<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
數偶不以罪去則以憂阻竊謂人之大義惟君與親未<pc n="lb"/>
能致身復不盡養葢嘗慕古人斸茅守冢之義挂冠納<pc n="lb"/>
履無意於世已奈何貧困廹逐啼號滿前無以代耕適<pc n="lb"/>
遇鉅賢碩德持政柄以佐聖明罔有一夫不得其所者<pc n="lb"/>
於是忘其庸鄙之質疎逺之蹤仰首一呼其應如響又<pc n="lb"/>
乃不抑之下僚而俾之刺郡不處之外服而置之畿甸不<pc n="lb"/>
遲之逺次而優之近闕不識何以得此於造化敬當摩<pc n="lb"/>
頂放踵鏤骨刻肌以圖報稱庶不負於知遇如其感悰<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
謝臆尚竢恭拜於堦下而陳之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送史吏部赴召序<pc n="lb"/>
天子渇太平當饋太息思得髦俊用敉寧王家一日詔<pc n="lb"/>
下命江西轉運判官吏部史公乘軺來朝意者將置諸<pc n="lb"/>
左右以翊治功甚幸甚幸吾吏部雅賦中和妙斡圓機<pc n="lb"/>
嘗來江右贊畫幕府流風于今藹然棠蔭未徙入為名<pc n="lb"/>
郎道行乎朝廷言合乎上心歛散天下之賦變通無窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
國用以足時輕用戎事抗論指大臣非才戰果不克忠<pc n="lb"/>
嘉啟沃印若卜灼天子曰都我其試哉乃眷舊游賦甲<pc n="lb"/>
天下雲屯戈斾支鼎待飽飛輓之任重而不輕况夫官<pc n="lb"/>
汙吏蠧俗薄民薾寔賴抉剔漸摩之效公至未閱時汙<pc n="lb"/>
者汰蠧者革薄者厚薾者起廢興船場於二郡植屋三<pc n="lb"/>
百間鳩良材數萬夙弊一净漕餉之利由是而永又稽<pc n="lb"/>
吾氓輸賦姦曺敢陸沉者纎悉俱在獲緡錢六十餘萬<pc n="lb"/>
盡輸中都怡聲色省號令而人從事建奏最天子嘉乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
績祇今趣召固宜鋒車既膏駟馬既調縉紳之士聞其<pc n="lb"/>
至踊躍而喜耆童之氓惜其去齎咨而慕某江西之人<pc n="lb"/>
也與氓甚稔乃謂之曰天子不以一方先天下公渠肯<pc n="lb"/>
以天下忘爾一方耶是行也願毋使士氓以為不然然<pc n="lb"/>
敢敬告以别乾道二年四月日謹序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春逰序<pc n="lb"/>
乾道二年春王正月天意若曰前秋溺浙去夏焦江西<pc n="lb"/>
稼夫告病今嵗適柔兆否甚將泰宜厚復於我民以故<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
膏雨綿仲月不止犂滑耨易豐年已兆无咎良惜春事<pc n="lb"/>
投閑乘舟界澄練走寶坊暨中流煙雨四垂濛自西北<pc n="lb"/>
來似欲阻吾游者乃與同志誓曰昔韓文公開衡嶽之<pc n="lb"/>
雲誠徹神奥吾儕儻文公若天當乞我半日晴使登臨<pc n="lb"/>
一笑浩歌而歸然後樂西成之晏也言已漏日燦輝遂<pc n="lb"/>
偕徃還同志賦詩遂筆此言為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潭州張氏池記<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
長沙之東附山為城因泉為池茂林修竹輕煙濃蔭蔽<pc n="lb"/>
虧城隅芰花萍實清香潤氣疎密池面故郡人徒見其<pc n="lb"/>
林泉之美而不知有城池之阻也有唐戴氏作堂于東<pc n="lb"/>
池栁子厚為之記曰丘林山麓距其涯坻島洲渚交其<pc n="lb"/>
中其岸之突而出水縈之若玦焉池之勝於是為最或<pc n="lb"/>
者曰此地是己繇戴氏迄於今厯數百年繼續湮淪鬰<pc n="lb"/>
為民居埃氛喧囂人境俱廢我宋淳熙丁未有寓客曲<pc n="lb"/>
陽張氏子一見而樂之出金五十萬盡得其敝屋故址<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
于是毁拆平治芟薈蘙滌蘿蔓山負古甓不増而高水<pc n="lb"/>
浮新岸不闢而廣郤立環頋奇顯秀露發于天然雖子<pc n="lb"/>
厚所云亦不足以盡其勝之彷彿端面植堂前軒後亭<pc n="lb"/>
翼之東西仰高臨深屋不十楹而四時俱適落成置酒<pc n="lb"/>
舉觴囑客曰為此之意豈無説焉去塵市未一間而有<pc n="lb"/>
幽棲之趣返吾廬才數步而無奔走之勞高軒四車彯<pc n="lb"/>
纓曵裙釋鞅委羈一日之娛我則飭灑掃之奴騷人墨<pc n="lb"/>
客批風喝月逸飲狂歌漏盡未畢我則奉淋浪之筆益<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
友嘉姻意欵情親侯鯖齋釀迭為賓主我則紓歌舞之<pc n="lb"/>
茵若夫戴氏之子以泉池為宅居以雲物為朋徒離世<pc n="lb"/>
樂道我則莫敢與之俱客以為然乎應齋趙子曰治亂<pc n="lb"/>
殊時榮悴異致樂道者聖人之所與離世者君子之不<pc n="lb"/>
由子其擇而處之張曰諾願書於屏以為後記<pc n="lb"/>
<pb n="20a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>應齋雜著巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>應齋雜著巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙善括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>疏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天申節功徳疏二首<pc n="lb"/>
千齡啟運式符真主之興萬國同心共効封人之祝爰<pc n="lb"/>
臨令節祗欵真祠載揚玉笈之文仰企璇霄之鑒恭惟<pc n="lb"/>
光堯壽聖太上皇帝陛下功成不宰道妙難名垂精三<pc n="lb"/>
紀之間冠德百王之上宜形善頌茂對宏休伏願壽考<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
萬年本支百世貽孫謀於有永固皇祚於無窮與天為<pc n="lb"/>
徒超物之表巍巍蕩蕩邁堯帝之難名繼繼承承享周<pc n="lb"/>
家之過歴<pc n="lb"/>
冬迎於郊式届就盈之月帝出乎震甫臨載夙之辰凡<pc n="lb"/>
曰戴天敢忘祝聖爰敞清真之館敬披琳蘂之文禱祈<pc n="lb"/>
既浹於三旬滿散欣逢於令節再伸丹悃冀集鴻休恭<pc n="lb"/>
惟今上皇帝陛下上纂堯仁躬行舜孝無一物不得其<pc n="lb"/>
所致萬邦惟正之供伏願業並山河壽同箕翼周家千<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
七百國行歸輿地之圗天皇萬八千年請效封人之祝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㑹慶節啟建䟽<pc n="lb"/>
應名世之五百年果生睿主祝皇齡之千萬歲願效封<pc n="lb"/>
人式紀宏休仰憑大覺恭惟今上皇帝陛下親承慈訓<pc n="lb"/>
允繼重明本一道以相傳奄百王而獨冠将臨令節特<pc n="lb"/>
啟真乗潔蒲塞之珎羞演金仙之秘㫖伏願壽如箕翼<pc n="lb"/>
德合乾坤共歸有道之長永嗣無疆之厯華夏蠻貊皆<pc n="lb"/>
率俾同一視於堯天山川神祇莫不寜聽三呼於漢嶽<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祈雨雪疏<pc n="lb"/>
愆陽既久訝逢雪之何遲有衆皆驚見同雲之誕布謹<pc n="lb"/>
輸愚悃仰扣佛慈伏願洒一枝水而遍滿河沙剪六出<pc n="lb"/>
花而開成瓊玖預卜豐穰之兆潛消疫癘之災急舞回<pc n="lb"/>
風應一陽之順序尺堆平地首三白以呈祥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祈雨雪疏<pc n="lb"/>
冬無愆陽偶罹亢旱佛有恵力普濟衆生比申悃愊之<pc n="lb"/>
私嘗扣圎通之聽未蒙休應益究精誠輙修供於精藍<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
謹祈哀於覺蔭伏望發常圎滿願興大慈悲心施法雨<pc n="lb"/>
以潤澤焦枯散天花而莊嚴世界瑠璃瓶内㵼洶湧之<pc n="lb"/>
春濤楊栁枝頭集紛紜之瑞霰一同蒙恵三白呈祥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮彌陀疏<pc n="lb"/>
恭惟净土逺在西方釋迦過去而彌勒未來觀音在左<pc n="lb"/>
而勢至居右設九蓮之妙品以度衆生發十念之信心<pc n="lb"/>
定登彼岸伏念某委形五濁結愛十纒身口意既集於<pc n="lb"/>
罪因上中下難逃於業對知佛慈之可賴生誓於歸依<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
惟慧力之無違死必䝉解脱夢幻泡影識火歸空圎覺<pc n="lb"/>
聲聞念生即應令俯當二七皈禮一乗去十萬億之迷<pc n="lb"/>
塗徑生樂國面三十二之好相速見導師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新建縣請光孝長老疏<pc n="lb"/>
臨濟十方坐斷總是道塲徑山一句曽提都稱法嗣源<pc n="lb"/>
流既别貞偽奚分要知本分家風自有天然我子詮公<pc n="lb"/>
和尚密傳心印明續恵燈不惟有振地耳根最好在撩<pc n="lb"/>
天鼻孔無弦琴彈到妙處沒縫塔直要立成既專呵佛<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
罵祖之威宜有說法為人之意一轉語廓然微露二大<pc n="lb"/>
臣翕爾相知執拂𥪡拳己見立僧手叚撞鐘擊鼓便呈<pc n="lb"/>
出世風流政虗光孝叢林敬俟應縁缾錫一條挂杖挑<pc n="lb"/>
取虎丘月來百尺竿頭吸盡西江水去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請慧日長老疏<pc n="lb"/>
説法為人已㑹西來之意隨縁應物不妨東渡之游正<pc n="lb"/>
禪席之久虚徯真風而再振真州報恩堂頭禪師道凝<pc n="lb"/>
覺照性徹靈源踏禪闗即解安禪盡世法故能出世已<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
見一拳發露豈惟百里聞風淮上五年化成佛國桑間<pc n="lb"/>
三日恐堕疑城琴川雖號小邦慧日實為巨刹暫勞一<pc n="lb"/>
葦來建叢林共忻飛錫之來端若慈航之濟下喬木入<pc n="lb"/>
幽谷方是道塲架大屋養閑人佇觀法力<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請西竺剖老疏<pc n="lb"/>
寳月不能長圎有盈有缺慈雲所以徧覆非去非來世<pc n="lb"/>
無丈夫天人師誰識如來法眼藏東吳勝地佛意何私<pc n="lb"/>
西竺上方宗風偶息剖公長老臨平首席靈炤後身嗣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
妙喜拗折竹箆祖楊岐挼破栗棘便是天下竒男子更<pc n="lb"/>
無人世老婆心只此當仁何勞選佛孰為檀越繄宗子<pc n="lb"/>
之維城敬請焚修祝聖人之萬壽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜神贊<pc n="lb"/>
畫筆雖工人言未至妙物難模初非口體子思正心顔<pc n="lb"/>
淵克己言且不傳况兹繪事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自題像贊<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
是子趙子竦然其容非子趙子澹然其中俾之軒裳為<pc n="lb"/>
卿為公放之漁樵為叟為童齊得失於險夷絶喜怒於<pc n="lb"/>
窮通不能充陳仲子之操庶㡬聞柳下恵之風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戊戌十月初四夜夢作彌勒贊<pc n="lb"/>
叵耐這箇彌勒要向此中作賊當初打草驚蛇而今縁<pc n="lb"/>
墻穴壁手裏這條拄杖便與鞭臀打脊幸然遇我慈悲<pc n="lb"/>
且與一時放釋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御筆䟦<pc n="lb"/>
某年月日皇帝御筆賜臣某臣某等竊謂堯浸稽天湯<pc n="lb"/>
焦烈石當是之時人無饑色下無怨咨者無他術焉考<pc n="lb"/>
之典謨不過乎憂民深慮患逺備先具而已恭惟陛下<pc n="lb"/>
堯道日行湯聖日躋御天繼統垂二十年三光全而寒<pc n="lb"/>
暑平五穀熟草木茂駸駸然入於泰和之世矣邇者諸<pc n="lb"/>
郡雨暘或不時上貽聖慮宵旰焦勞發倉廩蠲租税惟<pc n="lb"/>
日不足又乃親灑宸翰俾臣等戒諭民間廣布二麥可<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
謂憂深慮逺備先事以為具雖堯湯之心殆不過此顧<pc n="lb"/>
臣等庸頓何足以蒙之然職在撫摩敢不仰體徳意遍<pc n="lb"/>
曉民編有地必耕無田不治庶㡬有以稱陛下恵愛元<pc n="lb"/>
元之意王言大哉上當天心一臘三白已協嘉應兩岐<pc n="lb"/>
之詠同穎之篇願繼此以為獻謹拜手稽首刻於金石<pc n="lb"/>
将使寰海之民知聖帝明王之用心如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦昭陵諸朝相與袁中丞帖<pc n="lb"/>
汗青所載建儲之議始於先正司馬公倅青州之日今<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
觀魏公帖乃知盡出於袁公父子烱烱勲績垂亘千古<pc n="lb"/>
宜與我宋共享無疆之休十利三害惜乎未之見也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦袁中丞與韓魏公唱酧芍藥詩<pc n="lb"/>
生予之先窮逹相許以氣誼故無言不酧生予之時窮<pc n="lb"/>
逹相視以勢利故惟炎是趨予不知生予之後者風俗<pc n="lb"/>
又將何如也噫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙清獻帖䟦<pc n="lb"/>
居今之世慕古之人要當得其用心如何耳噫古人不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
得而見之得見其筆語斯可矣由其手澤想其用心是<pc n="lb"/>
亦今之古人也陶彭澤之詩發言古澹誦其言則知其<pc n="lb"/>
忘機械脱風塵邈乎其逺矣顔魯公之書立法端莊覩<pc n="lb"/>
其字則知其抱忠赤秉節義確乎其敬矣清獻趙公林<pc n="lb"/>
泉逺致鶴琴逸樂不知軒冕之足貴故詩有淵明古澹<pc n="lb"/>
之風霆裂姦膽霜清物心不知儀表之自正故筆有真<pc n="lb"/>
卿端莊之體合是二者萃於一帖正襟危坐伏而讀之<pc n="lb"/>
肅如也超思逺想緬而慕之澹如也况夫一時從逰之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
士更唱迭和目受心傳固可以類推焉都官張公其人<pc n="lb"/>
也今耳孫家傳此帖三世不失觀其安時處順不以利<pc n="lb"/>
勢汨其心見義思勇不以貴賤易其操豈非探此帖以<pc n="lb"/>
得清獻與其祖考之用心耶敢憑巻末告於其後之<pc n="lb"/>
人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陰徳記䟦<pc n="lb"/>
竊觀范文正公作燕山竇十郎陰徳記首舉其遺金還<pc n="lb"/>
主而已後乃有一椿五丹桂之詩今敷文陳公作乃祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
户曹陰德記獨稱其忘憾掩過而己後亦有子孫二十<pc n="lb"/>
大夫之夢得金還主忘憾掩過皆細事也君子長者於<pc n="lb"/>
其細事不敢忽况其大者乎由是推之一動一言始終<pc n="lb"/>
其身無非盛德事矣天之報應豈苟然哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題辛參政手澤<pc n="lb"/>
蘭穆舅父壯年抱恢復中原之志未見於用得孫賦詩<pc n="lb"/>
人徒知其喜而不知其感也懼其老將至而功未成爾<pc n="lb"/>
故曰子舎有孫添老大鄉闗無路任漂浮觀者試味其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翟侯行狀䟦<pc n="lb"/>
伏讀少傅翟公行實觀其揮弓厲聲合氷頓解以陷渡<pc n="lb"/>
河之敵朝謁陵寢枯河忽湧以止軍士之渴視王覇之<pc n="lb"/>
於滹沱廣利之於大宛過之逺矣嗟乎忠孝之名立豈<pc n="lb"/>
臣子之幸哉公之大節為臣死忠為子死孝載之汗青<pc n="lb"/>
與古匹休至於誠心格物天地為之變動則繇古迄今<pc n="lb"/>
未之聞焉予故表而出之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓誌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙運幹墓誌銘<pc n="lb"/>
同姓兄可大以字行諱伯術藝祖皇帝七世孫也曽太<pc n="lb"/>
父世顒封康國公諡安恵夫人康氏大父令實贈少師<pc n="lb"/>
夫人張氏父子照故從義郎夫人武氏兄人物秀偉資<pc n="lb"/>
性明敏刻意問學淹貫羣書紹興初戎馬甫定入豫章<pc n="lb"/>
郡庠韲鹽勤苦以夜繼日文業大成屢冠多士繼中取<pc n="lb"/>
應科調監婺州蘭溪稅退食之餘手不釋巻再中戊辰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
進士第易左從事郎為紹興府察推禆贊郡政有疑必<pc n="lb"/>
决領顯仁皇后攢事務百物整辦民不知擾賞循文林<pc n="lb"/>
郎再入金陵幕值敵騎侵軼淮甸留臺應辦錢糧四十<pc n="lb"/>
餘萬無闕督府招致預議軍事敵師潛遁法當醻庸㑹<pc n="lb"/>
罷府而止又為婺州推官自負知兵度敵有可乗之機<pc n="lb"/>
上書獻恢復計指柄用者不急事功鯁訐無顧忌謫宜<pc n="lb"/>
春淳化改元恩聽自便浮家泛宅遇山水佳處登臨竟<pc n="lb"/>
日有客必飲每飲必醉醉後纚纚譚世務掀髯擊節忼<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
慨自嘆惋閒則賦詩以自適未㡬起為平江軍節推秩<pc n="lb"/>
滿奉祠復為豫章幕官同正員刑清訟簡一郡攸賴慶<pc n="lb"/>
典循儒林郎甫及𤓰就除湖南計屬淳熈十五年春正<pc n="lb"/>
月到官三月忽感隱疾招某而告之曰伯術生平藴抱<pc n="lb"/>
萬未一試有憂國愛君之心而不得見於用有裕民强<pc n="lb"/>
兵之術而不能行其志履忠信而獲罪竭材智而招謗<pc n="lb"/>
撮髪中二科兩試宏詞卒老選坑豈非命耶以故不復<pc n="lb"/>
問家事先妻郭氏客死未塟今婦吳氏弱孤師崇且不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
恵師崧復多病師隆四歳耳奚能為長女適吳氏子逺<pc n="lb"/>
不相及㓜未及笄未能嫁此疾如不起生有養死有塟<pc n="lb"/>
奈何某曰兄神凝氣正必未爾設有不諱敢不盡力四<pc n="lb"/>
月立夏值某以檄祀南岳十有一日始還長沙接踵以<pc n="lb"/>
病亟告及閫見其舉首張頥似有所待僅發數語已而<pc n="lb"/>
黙然是夕卒享年六十有八計臺師閫聞之悲悼兄髙<pc n="lb"/>
風誼氣篤厚僚寀賙贐豐給充濟存殁適某當代因奉<pc n="lb"/>
其柩以歸豫章告於連帥先售其僦居之舎繼給以孤<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
遺之俸使存者安其生矣然後卜吉於灌城鄉東山之<pc n="lb"/>
原將以是年十一月十五日畢襄奉事仍以前夫人郭<pc n="lb"/>
氏祔焉須城馮有翼狀其行甚備某謹摭其歲世為銘<pc n="lb"/>
以哀之曰軒軒野鶴欝欝澗松太剛則折多言數窮雖<pc n="lb"/>
劉向之諒直何李廣之不封巳矣乎才命難逢古今所<pc n="lb"/>
同秘藏於斗牛之墟庶㡬化延平之龍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄公墓誌銘<pc n="lb"/>
阮岡黄氏族望於豐城以才顯者魁天下以利逹者甲<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
鄉里維贈通直郎諱檢者不繇科第不殖財貨名尊而<pc n="lb"/>
家給子兟世令德孫肅守義種仁尤著譽鄉族曽孫公<pc n="lb"/>
逺明仲少年讀書落筆角立諸先生上先君才之歸以<pc n="lb"/>
女弟朝廷恩厚同姓授子壻官明仲不説曰我家業儒<pc n="lb"/>
尚畏一第溷豈顧婦家名耶竟不就後兩失駿雛忽忽<pc n="lb"/>
不樂寄詩酒為跡以篇詠佐壺觴門無蹄轍捉杯笑語<pc n="lb"/>
畧多自醉相羊林麓間岸巾跕屣志操直欲凌雲御風<pc n="lb"/>
視人世為勞也未㡬沾疾臨終付家事了了乾道丁亥<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
仲冬己丑卒享年三十有六二穉子曰壽孫徳孫三女<pc n="lb"/>
長未及嫁㓜始孩二十有七日塟於神塘之原乃銘之<pc n="lb"/>
曰徳為祖仁為父實踵芳緒無生榮無死懼逺超世故<pc n="lb"/>
招修谿踞崇阜於呼黄氏子之墓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳隱君夫人萬氏墓誌銘<pc n="lb"/>
夷考今昔為人婦者咸知愛已之親鮮有事人之親能<pc n="lb"/>
極其愛情固然爾縱强能之率容敬心悖始確終替能<pc n="lb"/>
孝者鮮矣求其自少艾訖老死未嘗不父母其舅姑者<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
又鮮焉南昌吳隱君之才之夫人萬氏少而賢為婦有<pc n="lb"/>
孝聲工於剪製結縷性勤儉溫懿事隱君父母惟謹油<pc n="lb"/>
然恭順若生己者舅䘮哀甚篤侍太夫人行日益著久<pc n="lb"/>
又失所天秉操愈戒雪霜在鬢雲采滿目曽無惰容雖<pc n="lb"/>
耄病常若新婦時省飽定寐心惕惕然惟日不足乾道<pc n="lb"/>
元年十一月二十一日太夫人盡壽㡬百思怛痛深食<pc n="lb"/>
如待寢如失後八十日夫人亦終饗年七十有八噫六<pc n="lb"/>
十年躬婦道為婦之令可謂尠矣子大任兩被辟攝不<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
就孫琳珪璋璿琛璣岐嶷善讀書孫女長德歸宗室之<pc n="lb"/>
英公鼎亞適羅炳一㓜未嫁曽孫四人将又六十日啟<pc n="lb"/>
隱君之室合其窆孤哀雪泣來求銘余家與吳氏猶朱<pc n="lb"/>
陳焉余宜為銘曰壽而考崈其孝儉而勤揚其芬猗嗟<pc n="lb"/>
夫人匪躬匪親宜膺乎後人之身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭涪州王守文<pc n="lb"/>
嗚呼天實難諶命固靡常天不必凶壽不必臧公之云<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
亡六有可傷躬藴盛德夙著休光履仁蹈義胡不壽康<pc n="lb"/>
游部郡符政譽昭彰憂國愛民胡不福祥于門方髙雁<pc n="lb"/>
序成行陰功陽報胡不熾昌祖宇之傍始植華堂一日<pc n="lb"/>
未居而寘公䘮委身異鄉萬里歸艎巫峽灧澦百態驚<pc n="lb"/>
惶呱呱之㓜睘睘之孀傳業起家日引月長莫詳至理<pc n="lb"/>
擬問彼蒼有一於此恨已難量况兹六者公乃備嘗嗚<pc n="lb"/>
呼哀哉某等從㳺里閈出入門墻寂然聲容痛矣肝腸<pc n="lb"/>
一觴叙哀有涙如滂<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭漢陽趙守文<pc n="lb"/>
一江中分兩郡對峙民社則同大小或異公臨西州政<pc n="lb"/>
由簡易士仰清髙民稱豈弟我來東壘適繼積敝百孔<pc n="lb"/>
千瘡神疲力悴方資教言庶或有濟人傳公疾勿藥以<pc n="lb"/>
冀言未迄辰遽以訃至嗚呼哀哉仙源同盟鴈塔俱第<pc n="lb"/>
江湖一麾又如魯衞永惟明德深念情契西隣澘然痛<pc n="lb"/>
不自制山雲凝愁江水流淚郡組有拘素幃莫詣遣奠<pc n="lb"/>
一尊永决千世<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭趙運幹文<pc n="lb"/>
嗚呼予兄宗室之英才髙氣鋭騰實蜚聲憂國如家愛<pc n="lb"/>
君如親懷忠秉直上書漢廷厯詆宰相嘲哂公卿忼慨<pc n="lb"/>
論事叱咤譚兵逺恐誤國近惡欺君言如蓍龜物無遁<pc n="lb"/>
形竟謫宜春久屈莫伸在漢之時有若賈生慟哭之書<pc n="lb"/>
一鳴驚人長沙見疎弔湘問程宣室召還亦略施行堂<pc n="lb"/>
堂我朝胡公邦衡下斥權相上逆龍鱗放之海隅與死<pc n="lb"/>
為隣一旦東歸亟登神明富貴壽考五福兼并哀哉我<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
兄言有典刑事皆合符冝膺寵榮僅為計屬卒死選坑<pc n="lb"/>
無命奈何難以力爭人患才少姓累宗盟胸中盤屈磊<pc n="lb"/>
落不平酹此一觴安於佳城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祈雨龍王文<pc n="lb"/>
農之播種耘植非水則不能施其力神所知也今三時<pc n="lb"/>
在候農事正亟而雨不降溝渠己涸浸灌已乏民告勤<pc n="lb"/>
而無補吏欲救而無術不禱于神則吏亦何所施其力<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
耶惟侯受君爵命饗兹廟食當鑒誠懇陰賜其恵悠然<pc n="lb"/>
而雲沛然而澤以除民之病以紓吏之責此亦侯之職<pc n="lb"/>
也俾歲有成則闔境之民感侯之恵永永無斁矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝龍王文<pc n="lb"/>
民以病告吏以誠禱神以靈報此上下有相須之理幽<pc n="lb"/>
顯有必通之道粤秋七月旱則苗槁民以病告於令令<pc n="lb"/>
以誠禱於廟神意昭格響答殊效雖未有報神之功敢<pc n="lb"/>
為歌詩侑其觴而為之導歌曰雷鼓兮轟轟舞雲纛兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
掉霓旌電鏡兮曄曄耀珠宫兮翻貝闕翳日烏兮金紫<pc n="lb"/>
銷落河魚兮銀海潮南畝盈兮龜兆潤大田秀兮蝟毛<pc n="lb"/>
奮禾黍兮芃芃時和兮歲豐昔侯來兮萬民徯今侯歸<pc n="lb"/>
兮千里喜秀麓兮蒼巒方池兮翠壇簫鼓聲兮奠芳酒<pc n="lb"/>
香火縁兮期永久聽吾民兮奏侯功錫鎮玉兮䝉帝<pc n="lb"/>
封<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>告諸廟文<pc n="lb"/>
神受天之令吏受君之命神司萬姓之禍福吏主百<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
里之利病既並行而不悖宜有求而皆應神之垂聽将<pc n="lb"/>
以輔吏之政吏之始至敢不修神之敬<pc n="lb"/>
<pb n="17a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>應齋雜著巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>應齋雜著巻五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙善括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和邦承所贈中隠古風<pc n="lb"/>
少年麋鹿姿待價非結緑東湖嗜紅芰西山茹黄獨雖<pc n="lb"/>
無負郭田僅有環堵屋稍知親簡編豈意分符竹不作<pc n="lb"/>
梁甫吟徒歌采薇曲軒冕本無心泉石慕幽躅疎才偶<pc n="lb"/>
計偕微名玷宦牘擾客書掣肘蹈險車脱軸爲米一折<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
腰獻玉三刖足人情冰復炭世路岸爲谷奔走三十年<pc n="lb"/>
塵埃幾千斛歸訪舊園林要識真面目敝廬他人居故<pc n="lb"/>
友半鬼録誅茅傾客囊千日笑神速堂成屢留醉夜闌<pc n="lb"/>
更秉燭冬霜孤松秀春霖萬花霂薰風自生凉秋雲不<pc n="lb"/>
待族魚鳥樂欣欣柴荆紛<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>曳杖時往還拊缶誰拘<pc n="lb"/>
束敲門聞剥啄開緘佩謙牧初讀少陵詩再對淵明菊<pc n="lb"/>
試聽句擲金坐想人如玉搜腸嗣髙吟深愧窘邊幅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和羅倅竹園唱和之什<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
平生抱迂疎舉世無兩箇每爲饑所驅奔走不可奈嘗<pc n="lb"/>
聞伯夷風粗爾立頑愞初試巖邑宰再作侯藩佐一麾<pc n="lb"/>
來江湖不容暖席坐流行遇坎止留落寓江左軻毁遭<pc n="lb"/>
臧倉孔厄類陽貨從來宦情薄况己心力惰二兒可應<pc n="lb"/>
門肯堂復肯播東湖五畆宅喜賦歸來些林亭足遐觀<pc n="lb"/>
竹齋宜醉卧自謂景物幽絶唱無人和朅來憩水濱光<pc n="lb"/>
渌静無涴一見羅夫子道眼俱看破始知蠛蠓飛未識<pc n="lb"/>
天壤大萬竿旌旗林五車牛馬䭾羡君如籍咸媿我非<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
白賀續貂慙斐然君恕毋督過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明後一日泛湖遊園聯句<pc n="lb"/>
清明過一日甲子喜新霽理櫂汎平湖<hi>趙</hi>吹風掃微曀<pc n="lb"/>
巧剪翠縠紋<hi>何</hi>忽展畫屏勢千里入寸眸<hi>吳</hi>萬物猶一<pc n="lb"/>
贅寄傲天地闊<hi>郭</hi>放意江山麗指㸃村市井<hi>張</hi>蕩漾漁<pc n="lb"/>
家計小泊楊栁堤<hi>趙</hi>徐行蘭蕙砌滿月射堵墻<hi>何</hi>乗風<pc n="lb"/>
嚲雲髻彩舟簫鼓喧<hi>吳</hi>花亭翠紅蔽石龍潄寒玉<hi>郭</hi>竹<pc n="lb"/>
鳳摇清篲閙花如有言<hi>張</hi>閑草逺無際梅豆㸃微酸<hi>趙</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
櫻珠綴纎脆荇帶牽風長<hi>何</hi>鷗雪㸃波細怪山疊青巒<pc n="lb"/>
<hi>吳</hi>仙巖排緑桂親友宴樽俎<hi>郭</hi>泉石爽襟袂曲徑濃香<pc n="lb"/>
浮<hi>張</hi>深院幽人憩日暖蜂蝶喧<hi>趙</hi>沙軟鴛鴦儷春秀猶<pc n="lb"/>
未晚<hi>何</hi>懽遊端可繼歸舠泝洄洑<hi>吳</hi>嘉圃芘林翳景勝<pc n="lb"/>
詩愈豪<hi>郭</hi>酒闌情未替解帆竚别墅<hi>張</hi>尋芳適佳第畫<pc n="lb"/>
樓月初挂<hi>趙</hi>朱欄春可繫燒燭照紅粧<hi>何</hi>墮簮空緑鬄<pc n="lb"/>
笑歌誠有餘<hi>吳</hi>金貂尚能貰醉墨寫欹斜錦囊收短製<pc n="lb"/>
<hi>郭</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和浙憲同諸公遊梅園<pc n="lb"/>
梓里徳星聚寳馬如雲屯揚鞭東城去趁此梅正繁林<pc n="lb"/>
烟引輕素晻曖連遥村須臾日色髙客情舒宴温露晞<pc n="lb"/>
潤玉瀣雪粲融朝暾千林秀松竹萬㸃鋪蘭蓀開落犯<pc n="lb"/>
春早塵埃迷晝昏埋没顔色好孤負眉宇軒疎野空自<pc n="lb"/>
適何人共清尊諸公盡豪雋逸飲如鯨吞對花相慰藉<pc n="lb"/>
悲歡俱勿論吹嘘賴椽筆欲謝終忘言<pc n="lb"/>
庭除大槐安人世甚蟻屯俯仰穹壤間樂少憂且繁何<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
如置悲歡訪梅東城村羣賢負瑰竒即之和氣温峭寒<pc n="lb"/>
著春衣輕烟翳晨暾簮花愧華髮席地依香蓀誰許嫁<pc n="lb"/>
東風留香坐曉昏宻塢横清溪我欲剏幽軒所願花長<pc n="lb"/>
開日日同一尊静對影亦好清味蕋可吞此心無厭時<pc n="lb"/>
何物堪比論哦詩愧續貂勿以人廢言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和伍解元喜祈雨有感<pc n="lb"/>
癡龍偃蹇玩嵗月深居白雲抱幽石有時江海肆貪殘<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
坐視天焦地皮拆分疆守職各有方止沸詎可揚其湯<pc n="lb"/>
曰𤾉而𤾉雨而雨何待酹酒焚爐香不謂神心有城府<pc n="lb"/>
必需精禱方降雨刑鵞割牲厭口腹緇衣黄冠誦章句<pc n="lb"/>
上天有意生斯人假爾羣祀江之濱弄權推怨吝所施<pc n="lb"/>
帝怒碎戮猶微塵吁嗟癡龍今已矣異日憂深目前喜<pc n="lb"/>
勿將風雨希民求嵗嵗豐穰盡天賜我家亦有二頃田<pc n="lb"/>
膏澤霈然長有年神心儻不悖天意與民共賦噫嘻篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過金陵有感和韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
五馬渡江思典午祖龍謾鑿秦淮浦未登三代盛明時<pc n="lb"/>
曾是六朝文物祖中興事業由憂勤風流千載還芬薰<pc n="lb"/>
謝安王導亦可罪至今遂使南北分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紀遊<pc n="lb"/>
幾重濃雲潑黒墨數㸃疎雨飛的皪桃花李花紅更白<pc n="lb"/>
不覺東風掃蹤跡深山緑暗新樹宻懸崖倒掛春空碧<pc n="lb"/>
泉聲瀉出萬霹靂長虹飛過三百尺蹇驢倒騎回語客<pc n="lb"/>
目端春事俱可識茅舍敲門傾琥珀古寺擊鼓非玉食<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
我今已飽天工力風吹浮雲露白日﨑嶮不復厭登陟<pc n="lb"/>
髙處更窮低處逼下瞰羣峰五頑石回首一笑天地窄<pc n="lb"/>
興來策杖遶山側竇深巖逺不可側相思澗邊酌寒滴<pc n="lb"/>
一抹暝煙壯山色尋真不見空回憶使我傷今復傷昔<pc n="lb"/>
道人山房遍幽歴醉裏疑從仙籍謫鈞天廣樂夢中得<pc n="lb"/>
更問騰空好消息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樂塘鋪和周師禹韻<pc n="lb"/>
遲日醉花春影長村醪引入無何鄉碧林啼鳥驚夢斷<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
行客紅塵吹去忙憂心悄悄誰知道且是不闗春事了<pc n="lb"/>
雨𤾉今嵗定豐年慇懃更問農家老<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉和章冠之長蘆壁間韻<pc n="lb"/>
征帆來去方旁午觸我扁舟維荻浦疎林隠約響鐘魚<pc n="lb"/>
一葦可航參佛祖西風留客意如勤永日閑消一炷薫<pc n="lb"/>
詰朝霜重風力軟千里翠縠并刀分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>追和外舅郭倅定香院題詩<pc n="lb"/>
我家冰清酒星魄倐忽筆下驅雷風萬里去家煙瘴裏<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
一行作吏簿書中髙才不許在廊廟仙跡且復歸瀛蓬<pc n="lb"/>
聲容杳杳水天闊目斷波底斜陽紅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和張尉食字韻<pc n="lb"/>
玉杯春酌金盤食曾憶雪香同醉色歸來信宿未能忘<pc n="lb"/>
欲洗羇懐亂愁織青山相對雲歸堂一觴聊爾非瓊漿<pc n="lb"/>
羡君佳篇效伯良要知使我搜枯腸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝葛守詩軸<pc n="lb"/>
君不見靈椿一株傳義方僖儀接武躋金堂又不見老<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
蘓獨步爲文主軾轍聯芳入瓊府始知盛徳天所親于<pc n="lb"/>
門棨㦸髙拂雲又知碩才世所貴鯉庭詩禮超凡羣司<pc n="lb"/>
成藴蓄何如厚萬頃淵源海波秀劉郎少俊首辱和揚<pc n="lb"/>
善推賢宜有後司成問學何如深六經表裏金玉音王<pc n="lb"/>
氏拘攣了無取雄文傑句由諸心廬陵昔嵗曾分教甲<pc n="lb"/>
子一周夢驚覺賢郎賜得銅虎符今日重遊想前效黌<pc n="lb"/>
堂咳唾遺明珠翠琰刋成惠陋儒請爲野史進青瑣要<pc n="lb"/>
繼皇朝竇與蘇<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送外舅杜侍御使陜西<pc n="lb"/>
建隆以來論人物得士與古相低昂人才厯數仁祖世<pc n="lb"/>
後生嵬瑣無復望老成寂寞典刑在杜公玉立映班行<pc n="lb"/>
少時學問聖賢說松栢嵗寒觀老節得官烏府不須臾<pc n="lb"/>
正色空聞動帷闥鑠金衆口未必然天與石城慰蕭屑<pc n="lb"/>
王師頃縳山西酋朝廷却懐西顧憂凉州旄鉞何足恃<pc n="lb"/>
岐隴須公勤傳郵平生經國有雅意乘流得坎惟所植<pc n="lb"/>
作官施設要近民金馬嚴徐等兒戲詔書寛大人樂生<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
吏民安業政令行金城那可無粟守堯舜與民寧並耕<pc n="lb"/>
茶鹽資國何必古俗儒狥民不知務精神折衝在本疆<pc n="lb"/>
要以雍容待倉遽知無不爲公自期豈弟君子神所私<pc n="lb"/>
秦山渭水照車馬屬城列縣觀威儀此行屬任良不惡<pc n="lb"/>
金魚新佩明光墀誰言直諫居同少淮南盗鑄煩撫綏<pc n="lb"/>
時平王度式金玉嵗晚汲公還見思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>真妃祠<pc n="lb"/>
碧潭無底潛蛟龍神居下宅琉璃宫一水鏡奠撓不濁<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
兩山角抵常争雄鴉啼古廟樹色黒魚躍急湍波影紅<pc n="lb"/>
鬢霧鬟烟森拱竦棟雲簾雨飛㝠濛蕙肴時展朝暮奠<pc n="lb"/>
蒲席快分南北風假威老巫腹恣飽乞靈行客心潛通<pc n="lb"/>
無求小舸疾飛鳥不恨孤蹤成斷蓬去秋淛右盡淹没<pc n="lb"/>
今夏江西尤藴隆尾銜萬斛去不返鱗次千倉皆屢空<pc n="lb"/>
農背赤裂魚釜滿田毛焦枯龜兆同炎官張皇掉旗斾<pc n="lb"/>
海若羞澁藏冲融一方雖藉訶護力四海正思霖雨功<pc n="lb"/>
片帆短棹利極細釃酒割牲醻易窮好乘雲車命箕伯<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
去擊雷鼓驅靊霳晶熒燭物掣長電剨勒掃空消霽虹<pc n="lb"/>
不須犀角照百怪何待牛蹄翻巨䜫挽起天河盡傾瀉<pc n="lb"/>
坐令人物還熙豐笑談可活萬民命頃刻已回元氣工<pc n="lb"/>
上帝報功賜褒勅真妃錫號榮清躬元圭華衮依約裏<pc n="lb"/>
介族水類驅馳中山髙水深千萬祀南面血食無時終<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言排律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上王右司三十韻<pc n="lb"/>
丱角從親後摳衣拱座隅辭章窺雅制翰墨景良模零<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
露哀先徳青雲激壯圖暌違十五載流落二三孤蹇澁<pc n="lb"/>
憑鄉薦﨑嶇達上都芝眉重晤對桂籍偶叨踰勞苦温<pc n="lb"/>
言重開明鄙性迂一雷初綰綬千里遇分符琴浦催科<pc n="lb"/>
拙澄江徳政殊美𤓰滋灌水良醖寄兵㕑社雁驚飛楚<pc n="lb"/>
邊鴻不到吳色辭思益逺憂患痛多虞風樹親難待林<pc n="lb"/>
泉誓與俱啼號真有累韁鎖復相拘華節來臨鎮荒城<pc n="lb"/>
獲走趨二天䝉芘覆半載幸馳驅郡政慚轓葢民歌愧<pc n="lb"/>
袴襦深期展四體寧復顧微軀厚意平生在髙風振古<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
無親依方欵宻聚散忽須臾鷁首浮仙路烏臺接禁塗<pc n="lb"/>
苕溪雖近甸宣室賴嘉謨徳盛應難外民思覬少蘇甘<pc n="lb"/>
泉躋法從膏澤下寰區自歎如巢幕人憐數守株寸心<pc n="lb"/>
隨履舄隻影在江湖鳥倦一枝穏龍須大手屠閑情驗<pc n="lb"/>
蕉鹿浩思憶蓴鱸己困三眠蠒還窮五技鼯楓宸清問<pc n="lb"/>
處回首念疎愚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題古圳鋪<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
去郭十五里依山三兩家剪茅成棟宇沽酒是生涯雨<pc n="lb"/>
過鳩休婦日斜蜂趁衙親門今咫尺停夢看燈花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>結茅守冡偶擕子弟散策郊遊有感借用壁間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韻<pc n="lb"/>
天地一蟻磨人生何日閑此身真土木到處即溪山血<pc n="lb"/>
㸃居苫淚衣餘戲綵斑春遊板輿在無復奉慈顔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用前韻<pc n="lb"/>
蠖屈地容壯鳥還天宇閑漁樵苕水市薇蕨首陽山瓮<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
下金貂友林中玉笋班誰能齊萬物爲我辨彭顔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題定光壁<pc n="lb"/>
護雨雲初斷登山眼便明楓彫丹舞葉松古緑摇聲覺<pc n="lb"/>
宿無窮老禪闗有底清小春天不冷歸路尚餘情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和龔同叔春日即事五首<pc n="lb"/>
苦雨不肯霽花愁都落紅老農欣嵗兆游子恨途窮寒<pc n="lb"/>
尚衣難褪春侵酒易中城頭喧角弄輕度一簾風<pc n="lb"/>
栁綿飛撲撲荷葉散田田物幻無窮意春歸何處天事<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
隨鸞鏡改人逐燕巢遷一笑千金價吾羞魯仲連<pc n="lb"/>
鶯簧方報暖鳩喚未容晴新漲長還減癡雲暗復明我<pc n="lb"/>
生隨分樂春事有餘情聞道東湖好相邀散策行<pc n="lb"/>
春已堂堂去那聞杜宇啼江山驚異土桃李謾成蹊我<pc n="lb"/>
自無心了誰能與物齊功名儻相貸深巻碧雲溪<pc n="lb"/>
邂逅相逢好初心各壯圖金蘭期永好銀艾願同紆恨<pc n="lb"/>
逐芳樽遣情煩綵筆鋪風雲偶然㑹擕手上天衢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>世事二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
世事今如此惟堪一笑譁空持衝斗劔安得上天槎逺<pc n="lb"/>
信憑飛翼流年付落花平戎須大度何必顧纎瑕<pc n="lb"/>
我貧非道病生計恝然疎數畆田常旱一溪雲有餘幸<pc n="lb"/>
無貧外樂嬴得静中虚己斷聲華念臨深肯羡魚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用前韻<pc n="lb"/>
枕席方相好兒童且勿譁忩蕉鸞曳尾簷樹鵲鳴槎有<pc n="lb"/>
客談飛屑無才筆吐花倦餘題短句誰爲指瑜瑕<pc n="lb"/>
我是忘機士初非學二疏瓮醅常得醉瓶粟任無餘天<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
下衆生病山中四壁虛昔年芻豢口今日伴鐘魚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊香社寺<pc n="lb"/>
山水興方逸塵埃縳暫寛菜腸甘久素酒頰助微丹江<pc n="lb"/>
闊煙光薄霜滋葉暈殘不妨走幽寺或可叩禪端<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明偶題<pc n="lb"/>
曲沼一泓碧亂花雙徑紅欹梅驚北客舞栁認東風欲<pc n="lb"/>
買春無價常令酒不空我生隨分樂初不問窮通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同王秘校和同年五使君韻餞送嚴文守江陰<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
江左詞章伯朝端俊偉人燕居文會友得志澤加民自<pc n="lb"/>
是無心鏡俱傳有脚春成風運斤斧何處不參神<pc n="lb"/>
欲說澄江好丹青百雉樓山明新雨澤潮湧亂雲流賢<pc n="lb"/>
守聲先至疲民疾已瘳中興待良佐千里未分憂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題儀真天寧寺<pc n="lb"/>
短棹客千里炷香人小留禪房深寂寂世事易悠悠去<pc n="lb"/>
此兩槐夏驚予雙鬢秋鐘魚發新響作意為重遊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽王漕稚川<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
紫荷餘愛在皂葢填名城膏澤流千里嘉謀肅五兵林<pc n="lb"/>
泉多雅趣桑梓有深情道大雖難用詳觀月旦評<pc n="lb"/>
昆玉皆龍鳳唯公最白眉鄉邦好人物翰墨妙詞詩南<pc n="lb"/>
浦言猶在西山夢可疑我歸公已逝霰淚不勝悲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽朱倅周卿<pc n="lb"/>
戚畹芝蘭秀儒宗金玉相解牛無肯綮馳驥阻康莊政<pc n="lb"/>
術今猶誦家風久益彰藴藏初未試盛徳付諸郎<pc n="lb"/>
自灑膏粱習人推道義尊蟾宫看桂子鳳穴見蘭孫遺<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
戒垂家法新詩斷客魂從今渭陽念極目灌城村<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽陳提舉<pc n="lb"/>
藺璧雖期復蘇書竟不還慶餘鍾令緒才大壓塵寰勁<pc n="lb"/>
正三朝老從容半世閑會心真是老一笑别人間<pc n="lb"/>
志學屢辭爵傳家蔚有聲小官能抗疏文吏乃知兵守<pc n="lb"/>
法摧彊禦輸忠沃聖明平生無所負讒口任蠅營<pc n="lb"/>
持斧威全振分符盗易殱真祠方賜逸榮養遽難淹許<pc n="lb"/>
國心如在繩家法正嚴莫悲才不盡祥覽卧寒苫<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王提舉閤政錢夫人挽詩<pc n="lb"/>
閥閲由忠孝閨門仰静専儉勤天所賦容徳古難全雲<pc n="lb"/>
誥疏華國霓旌返洞天風霜孤鶴恨銜羽唳寒煙<pc n="lb"/>
山敞神仙宅人辭富貴家靚容深莫識清節瑩無瑕蚌<pc n="lb"/>
脱珠方璨椿靈桂始華他年容萬馬今日送千車<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋下澣次計幕諸公佳什之韻<pc n="lb"/>
駒隙匆匆不暫留誰能宴坐學裴休君携嘉客江亭醉<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
我泛扁舟楚澤秋水浸斜陽紅影濕煙横疊巘翠光浮<pc n="lb"/>
何時再卜秋屏約共踏西風爛熳遊<pc n="lb"/>
短櫂夷猶任去留塵勞今日暫休休飛觴莫問重城晚<pc n="lb"/>
攬鏡須驚兩鬢秋千里歸艎何日到一眉晴緑與雲浮<pc n="lb"/>
殷勤更問黄花信凖擬重陽一再遊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次龔丈同叔髙韻<pc n="lb"/>
備嘗險阻與艱難久别松楸水一灣孤憤未申思北闕<pc n="lb"/>
雙眉初展見西山化工已定休言命巧匠于今亦汗顔<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
它日中興籌廟畧爲君一露管中斑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用同叔韻<pc n="lb"/>
風定舟行力不難一鈎新月照溪灣斷烟横抹岸頭樹<pc n="lb"/>
落日斜欹江上山魚鳥久知思舊侣桑榆歸去亦慙顔<pc n="lb"/>
兒童見我應相怪兩鬢如何雪様斑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題馬氏避暑宫開福寺蓮湖<pc n="lb"/>
金仙樓觀鬱嵯峨昔日曾開盛綺羅不見園林䝉錦繡<pc n="lb"/>
空教鐘鼔喚笙歌印花寳甃封蒼蘚倚檻晴山擁翠螺<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
凉夜尚疑旌盖在三千宫女襪凌波<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和莫謙父韻<pc n="lb"/>
扁舟昨夜過黄州凖擬藍輿作勝遊巻地駭風迴岸脚<pc n="lb"/>
撲天驚浪打船頭一尊欲訪東坡隠兩鬢難禁宋玉秋<pc n="lb"/>
江上亂山雲色重却疑眉黛鎖閑愁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和葉宰<pc n="lb"/>
暫時行李已堪憂况是經年成漫遊三月曉風紅掃地<pc n="lb"/>
一犂春雨緑盈疇從教征袖塵埃滿賴有新詩篋笥收<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
桃李主人能好事未歸誰復嘆淹流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過清江懐莫謙父<pc n="lb"/>
春來乗興泛孤篷櫂影頻移鑑影中昨夜忽添三寸雨<pc n="lb"/>
今朝尤喜一帆風桃紅李白年年好水緑青山處處同<pc n="lb"/>
屈指歸時花未老一樽携手過湖東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過前岡見毁松有感<pc n="lb"/>
夾道松陰若剪齊前人種得幾多時曾經行客頻相戀<pc n="lb"/>
試問鄉翁總不知暗引風聲號緑野宻留雲影掛蒼枝<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
今人惠物能如否秪有摧殘樵牧兒<pc n="lb"/>
當年種植到于今用力雖勞用意深巨蔭已容車馬過<pc n="lb"/>
盤根寧畏雪霜侵兩行冠劔大夫職十萬旌旗勇士林<pc n="lb"/>
烈日流金路無盡此時方識古人心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送運幹陳聖嘉解組還朝<pc n="lb"/>
月明千里正嬋娟且莫匆匆便放船三載泛蓮依緑水<pc n="lb"/>
一朝薦鶚上青天西樓未作經笥夢<hi>六經詩詞貯樓上</hi>北闕先<pc n="lb"/>
分御鼎煙且向蓬山讎校了却持荷橐從甘泉<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登梅仙壇觀中作<pc n="lb"/>
梅尉棲真昔己仙秪餘巖谷正巍然老松作勢龍千尺<pc n="lb"/>
怪石拏空虎一拳樓與雲齊曾觀日壇因斗建欲捫天<pc n="lb"/>
如今勝景能長在塵世應無海變田<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醮成作<pc n="lb"/>
心格崇霄禁路通纎埃収盡見天容三千絳闕雲開鎖<pc n="lb"/>
十萬霓旌月印蹤香裊鬱葱翔鼎鳳松摇寥廓狀雲龍<pc n="lb"/>
虛皇夜宴長生殿九奏瓊璈動曉鐘<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醮畢作<pc n="lb"/>
醮闌星斗挂脩甍綵蹕丹輿上玉清百尺壇空雲弄影<pc n="lb"/>
一鈎簾捲月輸明靈香匝地寒無力寳奏鈞天静有聲<pc n="lb"/>
萬里好風吹目斷松篁猶學珮環嗚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登壇作<pc n="lb"/>
一壇横壓紺天低好向雲端覲紫微林鶴慣聞金磬舞<pc n="lb"/>
烟鸞疑認玉臺飛步虚聲徹空猶響寳篆香銷露未晞<pc n="lb"/>
星斗繡天長不夜疑乘風馭扣瑶扉<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登裴公亭借用杜牧之登齊山詩韻二首<pc n="lb"/>
春晚風花片片飛登臨共惜景熹微人生待足誰如意<pc n="lb"/>
官况苦無胡不歸且向園林窮勝事更憑山水發清暉<pc n="lb"/>
酒酣起舞君休笑直欲淋漓身上衣<pc n="lb"/>
風簾斜捲燕于飛天氣清和酒力微極目烟波無盡藏<pc n="lb"/>
闗心春夢有時歸香飄十里喧朝市翠積千山斷晚暉<pc n="lb"/>
杖屨不妨頻一到塵埃那解㸃征衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同葉宰餞春浄衆寺<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
千尺飛虹跨碧溪緑陰沉水暗連堤馬蹄一踏沙頭滑<pc n="lb"/>
雲脚半垂山頂齊招隠疎鐘曾破夢洗春微雨不成泥<pc n="lb"/>
晚來放目郊園外萬㸃翻鴉散麥畦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>游梅仙壇口占<pc n="lb"/>
籃輿破曉雨初收天氣正和麥正秋四合平林空翠滴<pc n="lb"/>
一川芳草亂青浮梅仙道館松全古馬祖禪闗山更幽<pc n="lb"/>
擾擾紅塵竟何事此身宜老白雲秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽趙龍圖大卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
膠庠昔日共虀鹽窮達分携四十年南北阮門殊少長<pc n="lb"/>
東西施子異媸妍判花雋嗣躋三品司稼名卿正九遷<pc n="lb"/>
世事只須聊復爾秋堂明月豈長圓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨江玉虚觀有牡丹思後圃亦正開恨不與集<pc n="lb"/>
絳苞翠幄壓朱欄秀色生香觀裏看小圃想須春爛熳<pc n="lb"/>
大家應是醉團欒名韁久縱心無累利徑雖馳興易闌<pc n="lb"/>
但願對花常酩酊莫思身外有悲懽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈趙舍人<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
季父英名上玉津瞿曇抱送石麒麟龍文寳冊傳青瑣<pc n="lb"/>
鳳閣鸞坡近紫宸親老侍行知有子才髙見忌豈無人<pc n="lb"/>
洪崖百仭泉飛玉一洗人間萬斛塵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽韓漕直閣<pc n="lb"/>
忠憲勲名冠本朝傳芳五葉盡金貂芝蘭生子競秀發<pc n="lb"/>
松栢如公合後凋淮縣劇繁迎刄解蜀邊姦慝望風銷<pc n="lb"/>
才髙見忌何須病公道于今久寂寥<pc n="lb"/>
孳孳善政被民編謇謇嘉謨黼扆前萬巻詩書門户壯<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
一生功業子孫賢夢回芳圃猶樽俎淚落虚堂絶管絃<pc n="lb"/>
我始卜鄰君已逝茂林修竹亦凄然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平山堂<pc n="lb"/>
平山堂對妙髙峯極目郊原萬里同杳靄四垂天不盡<pc n="lb"/>
縈紆一帶水無窮城闉遥隔芙蓉浦欄檻幾經楊栁風<pc n="lb"/>
想見風流賢太守一尊時復酹歐翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西湖<pc n="lb"/>
曉來何事到湖西風急飛紅襯馬蹄望信只愁秋雁斷<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
愛春還恨早鶯啼山連樓閣雲容重水浸欄干月影低<pc n="lb"/>
歸棹採菱重惜晚一聲歌過緑楊堤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過清渚<pc n="lb"/>
横岡櫛比路彎環茅店無人晝亦闗桑圃霜枯乾葉舞<pc n="lb"/>
麥畦雨潤翠苗斑山風力壯嘯空谷溪水流清露瘦灘<pc n="lb"/>
斜崦乍明天地闊只疑身在碧壺間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明日醉普光閣上<pc n="lb"/>
東郊緑暗己紅稀指凖酴醿待我歸細葉急隨流水去<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
片心常望白雲飛半規殘日穿林薄一帶遥山抹黛微<pc n="lb"/>
起舞髙歌共春酌凭欄無語欲忘機<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>發舟至至徳觀<pc n="lb"/>
風細檣髙去路遲曉烟秋色正霏微彎環沙觜村市井<pc n="lb"/>
突兀江心古釣磯湧月小軒無盡藏參天老檜不勝圍<pc n="lb"/>
山川好處都輸與不是緇袍即羽衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題本覺寺<pc n="lb"/>
春禽嚼徵更含宫喚我精藍路易窮雨雪不垂成暮靄<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
花開都盡怨東風一川芳草低隨水滿眼青山半揷空<pc n="lb"/>
躍馬歸來尤寂寞此懐欲與故人同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題長沙倅㕔磬沼<pc n="lb"/>
嘉名雅合泗濱浮玉振金聲第一流曲尺映橋横錦帶<pc n="lb"/>
灣環沉月並瑶鈎清如有韻應儀鳳擊若無心可狎鷗<pc n="lb"/>
好向新亭按宫徵凌波聲動一簾秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用子存韻寄乃兄雪香<pc n="lb"/>
要識居塵不染塵小忩容膝近東鄰香梢不老偏宜曉<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
瘦節常寒别是春侑坐圖書情頗厚對床風雨夢還新<pc n="lb"/>
擬將梅竹方兄弟若說清髙更逼真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和帥座勸農三首<pc n="lb"/>
光風駘蕩滿春亭嶽麓雲開九疊屏珍重元戎奉明詔<pc n="lb"/>
一犂膏雨曉痕青<pc n="lb"/>
指日追鋒數驛亭論恩便合對丹屏行看功業掀天地<pc n="lb"/>
陳跡俱堪入汗青<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
投老歸歟一草亭蓽門蕙帳對蘭屏自從濫吹紅蓮幕<pc n="lb"/>
孤負東風栁眼青<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隔凡石<pc n="lb"/>
見說仙凡事不同道旁先問石屏風十洲三島不須去<pc n="lb"/>
絳闕瑤臺在此中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和陽運幹見招集句<pc n="lb"/>
漠漠窮陰斷送秋<hi>簡齋</hi>杖藜徐步向芳洲<hi>杜子美</hi>但將酩酊<pc n="lb"/>
酬佳節<hi>杜牧之</hi>一笑相從萬事休<hi>簡齋</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題壁<pc n="lb"/>
平蕪行盡又青山水遶寒堤緑一灣征客紅塵自來去<pc n="lb"/>
碧林鳴鳥獨幽閑<pc n="lb"/>
<pb n="23b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>應齋雜著巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>應齋雜著巻六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙善括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菩薩蠻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西亭<pc n="lb"/>
烟波江上西亭小曉來雨過驚秋早飛棟倚晴空凉生<pc n="lb"/>
面面風<pc n="　"/>癡兒管事了獨自憑欄笑何處有塵埃扁舟<pc n="lb"/>
歸去來<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>柳稍青<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用萬元亨送冠之韻<pc n="lb"/>
愁别欣逄人間離合自古難同寫就茶經注成花譜何<pc n="lb"/>
事西東<pc n="　"/>一樽良夜匆匆怎忍見輕帆短蓬漢水有情楚<pc n="lb"/>
雲有意目斷飛鴻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鷓鴣天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和冠之韻<pc n="lb"/>
憶昔南樓舊使君與君携手躡浮雲如今重到經行處<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
妙墨新詩得屢聞<pc n="　"/>淮路逺楚江分離樽相屬更論文<pc n="lb"/>
明朝一棹人千里多少紅愁與翠顰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
我是行人更送行瀟瀟風雨倍傷情征航西去何須急<pc n="lb"/>
飛詔東來分外榮<pc n="　"/>紅袖濕玉樽傾不堪囬首暮雲平<pc n="lb"/>
小舟准擬隨君去要聼霜天曉角聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
雨沐芙蓉秋意清可人風月滿江城憐風愛月方留戀<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
對月臨風又送行<pc n="　"/>人漸逺酒須傾只憑一醉遣多情<pc n="lb"/>
重來休厭劉郎老明月清風有素盟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沁園春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和辛帥<pc n="lb"/>
虎嘯風生龍躍雲飛時不再來試憑髙望逺長淮清淺<pc n="lb"/>
傷今懐古故國氛埃壮志求申嫖姚未老早以家為何<pc n="lb"/>
謂哉多應是待著鞭事了税駕方囬<pc n="　"/>稼軒聊爾名齋<pc n="lb"/>
笑學請樊遅心未開似南陽髙卧莘郊自樂磻磎韜畧<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
傅野鹽梅植杖亭前集山樓下五桂三槐次第栽功名<pc n="lb"/>
遂向急流勇退肯恁徘徊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
問舍東湖招隠西山惠然肯來有閟香蘭桂無窮幽趣<pc n="lb"/>
隔溪車馬何處輕埃微利虚名朝榮暮辱笑爾焉能凂<pc n="lb"/>
我哉閒欹枕被幽禽喚覺午夢驚囬<pc n="　"/>無言獨坐南齋<pc n="lb"/>
好喚取芳樽相對開待醒時重醉疎簾透月醉時還醒<pc n="lb"/>
畫角吹梅無用千金休懸六印荆棘誰能滿地栽人間<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
世任遊鯤獨運斥鷃低徊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
千里風湍萬疊雲峯自相送迎歎扁舟如葉漂流如梗<pc n="lb"/>
片帆如箭聚散如萍家在東湖身來西浙非為區區利<pc n="lb"/>
與名堪憐處為雛饑犢暮狥苟蠅營<pc n="　"/>平生何辱何榮<pc n="lb"/>
且一任三才和五行有鷃飛鵬奮鶴長鳬短朱顔富貴<pc n="lb"/>
白髮公卿印謾纍纍綬何若若休羡行歌朱買臣歸來<pc n="lb"/>
好向嚴灘垂釣谷口躬耕<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿江紅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和坡公韻<pc n="lb"/>
一雨連春東湖漲蒲萄新緑湖上露柳濃花豔緑圍紅<pc n="lb"/>
簇塵世難逄開口笑人生待足何時足况南州髙士是<pc n="lb"/>
西隣人如玉<pc n="　"/>行路唱誰家曲愁易感歡難續問軒裳<pc n="lb"/>
於我有何榮辱衆醉豈容君獨醒出林休恨風摧木歎<pc n="lb"/>
驚弦飛鳥尚知還安巢宿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿江紅<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>艤舟南康作<pc n="lb"/>
三十年前曾向此舞風歌月今依舊江山如畫鬢鬚如<pc n="lb"/>
雪故友𡨕鴻隨凈社舊詩秋蚓横塵壁頼廬峯對我眼<pc n="lb"/>
偏青曾相識<pc n="　"/>開岫幌携山屐泉瀉布星飛石為収帆<pc n="lb"/>
艤棹小留終日休問重湖吹碧浪且同五老浮瓊液待<pc n="lb"/>
明朝鷁首向東飛清風力<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿江紅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>坐間用韻贈朱守<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
騰茂飛英分憂顧自然風力千里靜江山改觀羽旄增<pc n="lb"/>
色鈴下風清公事少筆端雷動姦豪息聼宴香深處笑<pc n="lb"/>
聲長文章客<pc n="　"/>丹詔自天邊得宣室對君心憶趁良辰<pc n="lb"/>
髙㑹履珠簮碧和氣囬春徴醖釀政聲報最惟清白看<pc n="lb"/>
揮毫萬字掃雲煙呉牋濕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鷓鴣天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和朱伯陽<pc n="lb"/>
畫鷁翩翩去似飛季鷹何事忽思歸風湍自送征帆稳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
雲巘須将彩筆揮<pc n="　"/>江作酒海為巵為君滿酌不須辭<pc n="lb"/>
酒酣渴思囬春夢自笑何時是足時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>念奴嬌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重陽前數日風雨中携兒曹訪菊賦酹江月後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再携妻子待月于嵐光亭思恭蒋文寵和寄示<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醉中操筆對月再用前韻<pc n="lb"/>
揚輝璧月照層臺縹緲蓬萊雲氣玉宇清明仙語近多<pc n="lb"/>
少怨紅愁翠問我殷勤㡬年塵土依舊髙標致廣寒别<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
後與誰曾共幽㑹<pc n="　"/>一日失脚人間十常八九底事如<pc n="lb"/>
人意狗苟蠅營真可笑何乃比予於是風月佳時江山<pc n="lb"/>
好處無復懐愁悴倚欄舒嘯六經時自心醉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醉落魄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙監惠酒五斗以應重九之節至晚小飲賦之<pc n="lb"/>
重陽時節可憐又是天涯客扁舟小泊花溪側細雨斜<pc n="lb"/>
風不見秦樓月白<pc n="　"/>悵望斷無消息舉觴一笑真難得<pc n="lb"/>
歸兮學取陶彭澤採菊東籬悠然見山色<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>摸魚兒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和辛㓜安韻<pc n="lb"/>
喜連宵四郊春雨紛紛一陣紅去東君不愛閒桃李春<pc n="lb"/>
色尚餘分數雲影住任綉勒香輪且阻尋芳路農家相<pc n="lb"/>
語漸南畝浮青西江漲緑芳沼㸃萍絮<pc n="　"/>西成事端的<pc n="lb"/>
今年不誤從他蝶恨蜂妬鶯啼也怨春多雨不觧與春<pc n="lb"/>
分訴新燕舞猶記得雕梁舊日空巢土天涯勞苦望故<pc n="lb"/>
國江山東風吹淚𣺌𣺌在何處<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
被楊花帯将春去飄揚一路無定滿庭緑䕃絲千尺枝<pc n="lb"/>
上舊香吹盡幽夣醒對曉色鞦韆院落人初靜柔條弄<pc n="lb"/>
影奈剪剪輕風𡨕𡨕細雨惹起萬千恨<pc n="　"/>雲山路休躡<pc n="lb"/>
髙樓獨凭楚天一抹煙暝嬌鶯百轉飛鴻去何處可尋<pc n="lb"/>
芳信心自省念咫尺青樓應恠人薄倖歸期将近料喜<pc n="lb"/>
鵲先知飛來報了日日倚門等<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虞美人<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無題<pc n="lb"/>
長空一夜霜風吼寒色消殘酒問伊今夜在誰行遺恨<pc n="lb"/>
落花流水誤劉郎<pc n="　"/>尤雲殢雨多情話分付阿誰也儂<pc n="lb"/>
家有分受悽惶只怕嬌癡不睡也思量<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>好事近<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懐歸<pc n="lb"/>
月色透牕寒一夜素衾霜濕無寐起來搔首正参横人<pc n="lb"/>
寂<pc n="　"/>此心重省己囬膓何况是行役欲棄利名歸去奈<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
楚天雲隔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鷓鴣天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翁廣文席上<pc n="lb"/>
枉道黌堂是冷官深深青𤨏鎻青鸞新詩自得清歌舉和<pc n="lb"/>
氣都消永夜寒<pc n="　"/>花態淨酒杯寛燕嬌鶯巧有餘懽不<pc n="lb"/>
因客裏東陽瘦好把西江一吸乾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿江紅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和李頴士<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
傳語風光須少駐共君流轉誰忍見緑肥紅瘦鮮歡多<pc n="lb"/>
感澤國千絲烟雨暗江城一帯雲山逺看新荷泛水學<pc n="lb"/>
人愁心常捲<pc n="　"/>羞鬂雪憑花染摧酒陣嫌盃淺嘆人生<pc n="lb"/>
豈為青衫槐板記舞可憐宫栁細寫情但覺香牋短上<pc n="lb"/>
層樓獨倚有誰知欄干暖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水調歌頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>渡江<pc n="lb"/>
山險號北固景勝冠南州洪濤江上亂雲山裏簇紅樓<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
堪笑萍踨無定擬泊葉舟何許無計可依劉金闕自帷<pc n="lb"/>
幄玉壘老貔貅<pc n="　"/>問興亡成底事㡬春秋六朝人物八<pc n="lb"/>
公草木不勝愁休學楚囚垂淚須把祖鞭先著一鼓版<pc n="lb"/>
圖収唯有金焦石不逐水漂流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>好事近<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春暮<pc n="lb"/>
風雨做春愁桃杏一時零落是處緑肥紅瘦怨東君情<pc n="lb"/>
薄<pc n="　"/>行藏獨倚望江樓雙燕度簾幕囬首故園應在誤<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
秋千人約<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鷓鴣天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶僉判王状元<pc n="lb"/>
玉殿分榮兩桂華靈根移植在長沙風姨先綻無雙蘂<pc n="lb"/>
月姊重開第一花<pc n="　"/>金榜爛玉音嘉從今穏歩上天霞<pc n="lb"/>
休誇水擊三千里且聼絃歌十萬家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醉落魄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江閣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
梯横畫閣碧闌干外江風惡笑聲懽意浮杯酌秋水春<pc n="lb"/>
山相對稱行樂<pc n="　"/>誰家青鳥穿簾幙暗傳空有陽臺約<pc n="lb"/>
天公著意秤停着寒色人情都恁兩清薄<pc n="lb"/>
梯横畫閣月明江净烟光薄碧山四繞闌干角一縷行<pc n="lb"/>
雲忽向盃中落<pc n="　"/>歌櫻舞栁俱柔弱羅衣不奈江風惡<pc n="lb"/>
憑誰喚取雙黄鶴騎上瑶臺同赴金桃約<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝中措<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>惜春<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
東君著意在枝頭紅紫自風流貪引逰蜂舞蝶㡬多春<pc n="lb"/>
事都休<pc n="　"/>三分好處不隨流水即是閒愁惟我惜花心<pc n="lb"/>
在更看紅葉沉浮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菩薩蠻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上嗣王生日<pc n="lb"/>
鵲橋巧霧隨風逺蟾宫皓影凝空滿一㸃夀星明祥光<pc n="lb"/>
徹太清<pc n="　"/>周公天子傅禮樂新封魯功業煥旗常鈞天<pc n="lb"/>
待玉皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水調歌頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙帥生日<pc n="lb"/>
形勝視京兆警蹕駐錢塘光前詔後弹壓誰數漢張王<pc n="lb"/>
㡬百萬家和氣五十餘年創見天下一循良有口皆歌<pc n="lb"/>
頌無地不耕桑<pc n="　"/>春過半花錦爛栁絲長潭潭門衛森<pc n="lb"/>
㦸宴寝正凝香笑攬呉山佳色醉挹西湖晴灔童艾祝<pc n="lb"/>
霞觴四海瞻華衮千載待吾皇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿江紅<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛帥生日二首<pc n="lb"/>
海嶽儲祥符昌運挺生賢哲天賦與飄然才氣凛然忠<pc n="lb"/>
節頴脱難藏衝斗劔誓清行擊中流楫二十年麾節遍<pc n="lb"/>
江湖恩威浹<pc n="　"/>香穟直雲峯列觴羽急鯨川竭共介公<pc n="lb"/>
眉賛公賢業出處己能齊二老功名豈止超三傑侍吾<pc n="lb"/>
皇千載帯金重頭方黒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醉蓬萊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前題<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
正綵鈴墜蓋玉燕投懐夢符佳月五百年間誕中興人<pc n="lb"/>
傑杖䇿歸來入闗徒歩萬里朝金闕貫日精忠凌雲壮<pc n="lb"/>
志妙齡英發<pc n="　"/>名鎮重湖屢憑熊軾恩滿西江載分龍<pc n="lb"/>
節有志澄清誓擊中流楫譚笑封侯雍容謀國看掀天<pc n="lb"/>
功業待與斯民慶公華衮祝公黄髪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醉蓬萊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀司馬大監生日<pc n="lb"/>
正百花堂下山雨樓前粲粲然梅柳和氣囬春灧一尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
芳酒桂子蘭孫鳯歌鸞舞介我公眉夀天上遐齡人間<pc n="lb"/>
獨樂古來稀有<pc n="　"/>壮日題橋兒時擊瓮名遂功成自然<pc n="lb"/>
長久琳館偷閒約赤城為友紫詔重攽黄扉稳歩好試<pc n="lb"/>
調羮手九世雞窠千秋麟閣玉顔依舊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醉蓬萊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏相國生日<pc n="lb"/>
正槐堂日永梅雨消塵麥風摇翠天祐昌辰誕中興嘉<pc n="lb"/>
瑞秀偉標姿從容謀斷笑吐平戎計漢節歸來邊塵掃<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
凈鼎司榮貴<pc n="　"/>間世良臣威嚴輔政嫵媚承君道襟冲<pc n="lb"/>
粹玉劵金丹稱功名成遂茂苑煙霞太湖風月聊伴凝<pc n="lb"/>
香醉補衮工夫調羮手叚如今重試<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞鶴仙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>母氏生朝二首<pc n="lb"/>
月華凝露掌正極目鸞霄望風鯨壤深宫注遐想聼㸃<pc n="lb"/>
㸃花漏盈盈仙仗笙簫迎響降瓊輪元雲歩障洞扉笑<pc n="lb"/>
别蓬瀛下應太平無象<pc n="　"/>俱仰姆儀春煦婦節氷清道<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
風夷曠三遷教養金闕裏玉音賞况傳家清白滿堂朱<pc n="lb"/>
紫相對蘭蓀競長待齊秦湯沐疏榮賜靈夀杖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鵲橋仙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前題<pc n="lb"/>
星橋未就月鈎初掛翠葉暗驚秋早蘂珠宫裏厭清閒<pc n="lb"/>
試囬首塵寰一笑<pc n="　"/>仙風道骨姆儀家範須信人間最<pc n="lb"/>
少一枝丹桂四蘭蓀况千嵗靈椿未老<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀新郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞香<pc n="lb"/>
絳雪堆雲緑倚朱欄鸞飛鳯舞亂紅如簇宫錦海沉肌<pc n="lb"/>
理秀極目明霞孤鶩對翠䄂天寒修竹輕露有情添淚<pc n="lb"/>
眼粲精神嬌醉薰華屋燃寳篆散清馥<pc n="　"/>江南到處多<pc n="lb"/>
蘭菊更海棠貪睡未醒澷山麄俗欲品此花為第一真<pc n="lb"/>
色生香俱足又只恐驚人凡目把酒對花頻管領怕狂<pc n="lb"/>
風驟雨難拘束拾碎玉泛醽醁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>霜天曉角<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送林興國之任<pc n="lb"/>
楚江風色一夜波飜雪艤岸錦帆不度天有意且留客<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鼓聲催去急離觴須舉白看取芳菲時侯日邊聼好<pc n="lb"/>
消息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水調歌頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>席上作<pc n="lb"/>
碧雲初返岫潦水正鳴灘蘭舟容與歌舞偏稱笑中看<pc n="lb"/>
燭影烘寒成暖花色照人如晝一坐有餘歡酒灔浮金<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
琖香縷靄彫盤<pc n="　"/>碧簮横銀漏永玉樽乾喧春鼓吹翠<pc n="lb"/>
䄂起舞佩珊珊記得山明水秀何處朝雲暮雨常在夣<pc n="lb"/>
魂間多少難言事都付兩眉彎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>念奴嬌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吕漢卿席上作<pc n="lb"/>
曉來膏雨報一犂豐信㡬枝嬌色岸草汀沙明似鏡不<pc n="lb"/>
到塵埃花陌急管繁絃香車寳勒正阻尋春客東風特<pc n="lb"/>
起半空㣲露晴碧<pc n="　"/>何况主意深勤氷清才藻玉潤真<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
珪璧翠麓華堂横枕水波底斜陽紅濕蓮社風流桃溪<pc n="lb"/>
標致便覺凡心息玉樽傾盡笑中歸歩鈎月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
江南到處被波光雲影留人行色昔我來時春正好舞<pc n="lb"/>
絮飛南陌今日登臨讀書齋上重作憑欄客清溪縠細<pc n="lb"/>
夜來微漲新碧<pc n="　"/>兩岸蘸水濃隂斷虹横幃一帯連環<pc n="lb"/>
璧林外青山千萬疊雨歇半空猶濕已倩雙鱗更須靈<pc n="lb"/>
鵲先報歸消息歸來征䄂盡携千里風月<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鵲橋仙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>留題安福劉氏園<pc n="lb"/>
花腮百媚栁絲千尺宻影金鋪碎日過雲㣲雨報清明<pc n="lb"/>
半天外煙嬌霧濕當歌有恨問春無語笑我如何久客<pc n="lb"/>
小園歸去又殘紅便席地飛觴尚得<pc n="　"/>東風喚我西園<pc n="lb"/>
閒坐大醉髙歌竟日行藏獨倚畫欄干便忘了征衫泪<pc n="lb"/>
濕亭髙煙逺天低雲近相對逃名隠客掀髯無語看青<pc n="lb"/>
山斷不信塵埃到得<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清平樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和石次佇<pc n="lb"/>
斷雲漏雨依約西山暮風定檣髙須小住不忍帯将春<pc n="lb"/>
去<pc n="　"/>此行抑有求歟青衣擬問馮都萬里一鈎新月相<pc n="lb"/>
忘常在江湖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水調歌頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和黄舜舉呉門二詠<pc n="lb"/>
危臺枕城墆今昔㡬人遊遶城碧水一帯茂苑與長洲<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
寂寂弹琴峯外苒苒採香徑畔横截古溪頭極目暮雲<pc n="lb"/>
合宋玉正悲秋<pc n="　"/>峴山碑帝子閣庾公樓當時風物如<pc n="lb"/>
今煙水只供愁處處山明水秀嵗嵗春花秋月何必美<pc n="lb"/>
南州故國未歸去萍梗歎漂流<pc n="lb"/>
雨霽彩虹卧半夜水明樓太湖極目四面水盡是天流<pc n="lb"/>
㡬㸃鱸卿荻浦萬疊鯨波雪浪掀舞小漁舟金餅掛蟾<pc n="lb"/>
魄時景正中秋<pc n="　"/>釣綸輕蘭棹穏笑玉侯一簔一笠得<pc n="lb"/>
意何必美封留縱使金章鼎貴何似玉尊頻到一醉可<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
消愁三士在何許喚起與同遊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水調歌頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉餞冠之之行<pc n="lb"/>
佳客志淮海賤子設樽罍楚江昨夜清漲短棹己安排<pc n="lb"/>
休問南樓風月且念陽臺雲雨㡬日却重來銀燭正凝<pc n="lb"/>
泪畫鼓且休催<pc n="　"/>彩雲飛黄鶴舉兩徘徊林泉歸去髙<pc n="lb"/>
卧囬首笑塵埃我唱更憑君和君起雖同我舞莫惜玉<pc n="lb"/>
山頺它日楊州路散䇿願相陪<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前調<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>餞呉漕<pc n="lb"/>
浩歎對清史循吏久無聞二年江右頼公華節布陽春<pc n="lb"/>
纔自褰帷問俗無復埋輪當道一路書澄清多少攀轅<pc n="lb"/>
意不待及𤓰人<pc n="　"/>駐膏車遲祖帳倒離樽滿庭桃李緑<pc n="lb"/>
隂何處不深恩此去玉音應問底事金園微減憂國更<pc n="lb"/>
憂民造膝一言語四海入洪鈞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿江紅<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢京仲逺赴湖北漕<pc n="lb"/>
雨沐風梳正梅柳弄香逞色誰忍聼送南浦陽闗三疊<pc n="lb"/>
玉節前驅光昭路金杯爭勸愁生席泛錦檣西去若登<pc n="lb"/>
仙乗槎客<pc n="　"/>春有意寒無力和風滿洪波息笑廬峯湓<pc n="lb"/>
浦舊逰陳迹昔日飛聲臺柏勁他年坐對堂槐宻想軺<pc n="lb"/>
車不待政成時追鋒急<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿庭芳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用洪景盧䪨<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
蝶粉蜂黄桃紅李白春風屢展愁眉曉來雨遏應漸覺<pc n="lb"/>
紅稀滿徑柔茵似染新晴後皺緑盈池休辜負幕天席<pc n="lb"/>
地逸飲釂金彛<pc n="　"/>東君真好事絳唇歌雪玉指鳴絲念<pc n="lb"/>
長卿多病非藥能治試假摇琴一弄清音轉便許心知<pc n="lb"/>
從今去園林好在休學峴山碑<pc n="lb"/>
<pb n="19a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>