<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>敝帚藁畧卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敝帚藁畧卷一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>包恢<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劄子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏平荻浦宼劄子<hi>浙西提刑</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣昨蒙聖恩除臣浙右司臬付以平宼之責重念臣既<pc n="lb"/>
愚且老懼至誤事已嘗控辭而又懼疑若避事故不敢<pc n="lb"/>
固辭輒行冒昧而前日夜思所以仰稱陛下聖意者顧<pc n="lb"/>
非木石安敢不竭盡其愚臣竊惟此宼横行王畿之内<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
與竊發於逺方者不同深為腹心之患與流毒於四肢<pc n="lb"/>
者大異其繫國家之休戚至不輕也且安吉去天咫尺<pc n="lb"/>
而長興縣之嘉㑹長興兩鄉十有七村如荻浦環沉等<pc n="lb"/>
處使止於私販鹽茶賣酒則其罪猶小若有田不必納<pc n="lb"/>
租則非王民殺人不必償命則無王法一出動是船數<pc n="lb"/>
十隻衆數百人軍器數百件出沒太湖往來鎮市刼人<pc n="lb"/>
財物掠人婦女剖人心腹折人肌體有一人而曾殺數<pc n="lb"/>
人者慘莫甚焉其見於大賊首陳超陳洧沈文海沈文<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
煥等之所供具有實迹實証其為非王民無王法至此<pc n="lb"/>
極矣臣始者到司惟欲仰體陛下寛大之徳意未敢遽<pc n="lb"/>
以大刑甲兵加之凡以再三化誘者惟欲變强悍為善<pc n="lb"/>
良爾故嘗諭以榜文者凡二密遣将士以招之者凡五<pc n="lb"/>
糾率土豪以説誘之者又不知其幾自謂曲盡恩意無<pc n="lb"/>
所不及其至矣奈何歴四旬有餘其大頭首如二陳二<pc n="lb"/>
沈恃其强獷負固不伏兇頑猖獗鍜戈礪刃逆謀叵測<pc n="lb"/>
兇燄愈張於是知其决不可以善誘遂密為規畫潛行<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
調遣以許浦二千人屯於陸澉浦一千人屯於湖又以<pc n="lb"/>
吳長平望香蘭馬跡皋塘等寨兵五百餘人為之鄉導<pc n="lb"/>
顧逕統制劉師勇将一軍澉浦統領袁發将一軍以許<pc n="lb"/>
浦都統劉逹有謀有勇用以總制諸軍水陸並進臣又<pc n="lb"/>
懼其奔突四出貽禍鄰境乃於諸處汊港及山徑可走<pc n="lb"/>
之處在陸路則如臯塘水口鎮吳城步等處在水路則<pc n="lb"/>
如荻浦港陳潰港及太湖諸汊港等處並多分兵守把<pc n="lb"/>
及委安吉州調兵防遏大錢諸港牒廣徳軍差兵防禦<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
過界且先是惟以建寨多屯為名潛機不露一旦水陸<pc n="lb"/>
之兵四集賊黨褫魄無一漏網當是之時雖一洗而盡<pc n="lb"/>
空之可也但臣素立成畫誓不以殺戮為威但臨之以<pc n="lb"/>
兵絶其奔迸使之窮蹙悉就生俘而已故諸賊始雖欲<pc n="lb"/>
拒及兵威既振則欲拒不能始雖不走及把截周密則<pc n="lb"/>
欲走無路其賊首素有姓名既束手就縛其賊黨未知<pc n="lb"/>
姓名者則鄉之平民皆指出而就擒無非平日稔惡之<pc n="lb"/>
徒未嘗及一無辜雖有逃于幽僻之野髙險之山窩藏<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之家者亦捜捉無遺陳超陳洧沈文海沈文煥四兇之<pc n="lb"/>
外凡生獲三百八十餘人軍前招刺為軍者又二百餘<pc n="lb"/>
人其自知罪犯難逃而投於水縊於山者又不知其數<pc n="lb"/>
獲到軍器一千九百餘件船二百餘隻兵不血刃百姓<pc n="lb"/>
安堵幸無玉石俱焚之患已擒到者恐其間不無枉濫<pc n="lb"/>
又就安吉州置都勘院多差官吏分勘盡得實情凡正<pc n="lb"/>
典刑者一百二十餘人其餘俱刺為旗軍分籍江淮幸<pc n="lb"/>
無妄殺之過始終持重欲圖萬全幸協初謀不致敗事<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
外有賊之謀主邵宗煥及團結始禍人洪福何正鄉亦<pc n="lb"/>
例寘典惡類除根良民吐氣境内為之肅清實由陛下<pc n="lb"/>
徳威惟畏徳明惟明不怒而民威於鈇鉞王者有征無<pc n="lb"/>
戰之盛舉也臣不過欽承威命實無寸功之可言抑臣<pc n="lb"/>
深有感於中者臣以才薄望輕冒當重任真不自量中<pc n="lb"/>
間飛語流言捷出可畏自非陛下淵然深黙超然逺覽<pc n="lb"/>
堅定一意確然不移盡排羣議卓然不惑則臣之陷於<pc n="lb"/>
罪戾所不足惜而事之不集豈不重貽宵旰之憂哉今<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
徼倖厎定所有始末大畧謹録奏聞伏乞睿照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䇿問<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䇿問是非異同<pc n="lb"/>
問天下有公是非一或有異非其私耶至若是者非者<pc n="lb"/>
之寡孰若是者非者之衆之為無私耶一人之寡孰若<pc n="lb"/>
百千萬人之為衆耶或者有百千萬人焉同以為是而<pc n="lb"/>
獨有一人焉異以為非諉曰非私其可信耶且以士言<pc n="lb"/>
之有鄉士非鄉之所論秀而以善名一鄉者乎有國士<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
非國人之所同稱而以善名一國者乎有天下士非天<pc n="lb"/>
下之所同與而以善名天下者乎所謂一鄉之善士斯<pc n="lb"/>
友一鄉之善士一國之善士斯友一國之善士天下之<pc n="lb"/>
善士斯友天下之善士非鄉國天下同以為是而莫有<pc n="lb"/>
異以為非者所以為善乎然鄉原者一鄉皆稱原人非<pc n="lb"/>
一鄉之善乎孔子獨不是一鄉之稱而指以為徳之賊<pc n="lb"/>
何歟借曰非善何至以賊名之耶少正卯者魯國以為<pc n="lb"/>
聞人非一國之善乎孔子獨不是魯國之言而戮之兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
觀之下何歟借曰非善何至得誅之罪歟楊墨者天下<pc n="lb"/>
之言者歸之非天下之善乎孟子獨不是天下之言而<pc n="lb"/>
以為無君父之禽獸何歟借曰非善何至以禽獸目之<pc n="lb"/>
歟是非之端人心所同不可誣也豈人之是非皆不足<pc n="lb"/>
據必至聖賢如孔孟者然後定有非可以異同多寡例<pc n="lb"/>
論歟然在下而取士為友茍非其善則害徳敗俗其禍<pc n="lb"/>
猶小在上而取士為用茍非其善則生於其心害於其<pc n="lb"/>
事發於其事害於其政其禍不其大歟是决擇是非之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
際尤不可不謹歟曰鄉人之善者好之用之可也國人<pc n="lb"/>
皆曰賢用之可也天下歸仁焉用之可也然後世如殷<pc n="lb"/>
浩有盛名至以去就占興廢朝野推服房琯有重名咸<pc n="lb"/>
言其謀包文武有王佐才是二人者将天下莫不知其<pc n="lb"/>
善况一鄉一國乎舉而用之宜成大功也夫何一出而<pc n="lb"/>
輒敗大事耶至於韓信家貧無行寄食漂母受辱跨下<pc n="lb"/>
諸葛躬耕南陽茍全性命不求聞達是二人者雖一鄉<pc n="lb"/>
一國不必知其善况天下乎舉而用之宜敗大事也夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
何一出而輒成大功耶然則鄉國天下之皆稱善何為<pc n="lb"/>
反不若鄉國天下之皆無稱者之為善歟是非用人之<pc n="lb"/>
難也舉人之難也抑非舉人之難也知人之難也其來<pc n="lb"/>
久矣我皇上更化以來首嚴薦舉發書之禁固已一革<pc n="lb"/>
前日之弊矣夫何比者廷紳有請尚慮公道之未大明<pc n="lb"/>
歟而其説必欲内而侍從臺諫外而監司帥守及賢徳<pc n="lb"/>
有譽寄居並許以書薦人明言某人有某徳某人有某<pc n="lb"/>
才此豈非亦言其人有徳乃言曰載采采實臯謨知人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之遺意乎豈非欲合鄉國天下之公論乎以是求人則<pc n="lb"/>
薦者决不徇私而容情舉者可以因名而責實信由是<pc n="lb"/>
可得人歟抑如是則不患舉人之不公矣無乃當慮知<pc n="lb"/>
人之不明歟賢如傅説知者一武丁而已先是嘗築于<pc n="lb"/>
傅巖則一鄉有不必知者矣聖如孔子知者羣弟子而<pc n="lb"/>
已中間嘗阨于陳蔡則一國有不必知者矣忠如周公<pc n="lb"/>
知者十哲人而已當時四國皆流言則天下有不必知<pc n="lb"/>
者矣以大賢大聖之忠而猶有時不見知如此况其下<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
者乎然惟賢知賢惟聖知聖惟忠知忠衆人固不識也<pc n="lb"/>
若夫所識者其在一鄉則或徒無舉無刺似忠信亷潔<pc n="lb"/>
而衆皆悦之者歟其在一國則徒居處足以聚徒成黨<pc n="lb"/>
談説足以飾褒榮衆强禦足以返是獨立者歟其在天<pc n="lb"/>
下則或徒為我為義兼愛為仁而處士横議者歟以議<pc n="lb"/>
論取歟則有言者不必有徳以容貌取歟則色取仁者<pc n="lb"/>
行或違以文章才名取歟則浮躁淺露者必不享福以<pc n="lb"/>
儒學文雅取歟則入侍登朝者又以贜敗知人豈非難<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
歟彼有覈論鄉曲月更品題必有如許子将之識然後<pc n="lb"/>
知一鄉之善士歟太守一見薦逹郡士必有如符偉明<pc n="lb"/>
之鑒然後知一國善士歟天下拔士咸稱許郭必有如<pc n="lb"/>
郭有道之明然後知天下之善士歟然皆惟以人論之<pc n="lb"/>
善則又豈知人之正耶方今泰交道亨方欲衆賢咸和<pc n="lb"/>
於朝而無或有遺於野也諸公宜合古今而並論之其<pc n="lb"/>
於鄉國天下之善士於人必有聞於已必有見庸可以<pc n="lb"/>
自遜而不以自勉歟三者必有一得於此矣幸詳以告<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>防海宼申省狀<hi>福建提刑</hi>
                    <pc n="lb"/>
照得某昨准省劄備臣寮奏請令福建安撫司提刑司<pc n="lb"/>
及泉州各任責令措置多設方略勦捕海宼再准密劄<pc n="lb"/>
備臣寮奏請行下帥司提刑司令多設方畧以為捕盜<pc n="lb"/>
之策其契勘得海道日下雖暫肅清然秋深冬初其去<pc n="lb"/>
者必将復來其散者必将復合敢不凛遵頒行措置盖<pc n="lb"/>
海宼雖未嘗無之然未見如近年之猖獗近年雖無嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
無之然未見如今年之兇横前乎此但聞就海劫船後<pc n="lb"/>
則敢登海岸而放火劫殺矣前乎此猶聞舟小人寡今<pc n="lb"/>
則衆至數千而巨艘千數矣措置勦捕委不可緩但有<pc n="lb"/>
勦捕之具今若未能别有竒策且未能盡備其具而欲<pc n="lb"/>
遂一旦掃清豈易言哉且昔時海道之得捷惟有李寶<pc n="lb"/>
膠西之一功雖勝敵非勝賊也然事體亦有大不同者<pc n="lb"/>
姑借李寶之事以為喻寶曰海道無險要可守萬一敵<pc n="lb"/>
艦散入諸洋則難以蕩滅止有一策可出萬全而其策<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
則惟欲乗其未離巢穴掩出不意因其驚擾而疾擊之<pc n="lb"/>
可以得志其後用此策而適當其可適逄其㑹適中其<pc n="lb"/>
機適得其地而其策不一酬卒以成功今此賊固非彼<pc n="lb"/>
敵之比也然亦必勦捕之有其策固當多設方畧也然<pc n="lb"/>
亦在隨時出竒隨機應變難以刻舟而求劍也况兵家<pc n="lb"/>
之策所密者用間也李寶則有其子潛入敵境伺動静<pc n="lb"/>
驗虚實以無誤其成績海道之具所急者舟船也寶則<pc n="lb"/>
有堅好可涉風濤者百有二十所用者軍兵也寶則有<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
三千人乃二浙福建五分弓弩手非正兵也所仗者兵<pc n="lb"/>
器也寶則有旗幟器械弓刀戈甲莫不具備所仰者軍<pc n="lb"/>
實也寶則有銀絹萬數以為軍實所妙者火攻也寶則<pc n="lb"/>
有火箭環射烟焰隨發不一時間延燒數百者是六者<pc n="lb"/>
乃其策其具亦兵家之常事非詭異也豈容缺一哉今<pc n="lb"/>
時異事殊自難例論固不敢望如李寶當時之整辦然<pc n="lb"/>
量勢度力隨宜斟酌而旋行措置又豈容不盡哉其纎<pc n="lb"/>
悉亦難備述姑條具大略如後須至申聞者<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
一今欲略傚用間則官司動静賊未嘗不知其詳賊船<pc n="lb"/>
動息官司反邏不得其實所合措置精選善為察探之<pc n="lb"/>
人要盡得其衆寡强弱之狀且多設機謀多遣㳺説密<pc n="lb"/>
誘其頭目以散其徒衆挺身出降又密誘其徒衆以擒<pc n="lb"/>
其頭目或斬其首級率衆歸附諭以禍福許以重賞亦<pc n="lb"/>
庶幾用間之術<pc n="lb"/>
一今欲略備舟船則福州僅有延祥荻蘆所謂赤馬白<pc n="lb"/>
鷂者隻數甚少且近以賊船比之彼皆髙大此反低小<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
其他諸寨用亦各不多此外則惟泉州左翼猶有大船<pc n="lb"/>
可濟困者為舟師之計只得團結民船以助官船但並<pc n="lb"/>
是小樣未必可以制敵且百姓亦未必樂為吾用又只<pc n="lb"/>
得委曲區處反覆勸諭以示其自衛鄉井自保室家之<pc n="lb"/>
計因公及私同舟共濟且求以多為貴以張聲勢亦庶<pc n="lb"/>
幾可得舟船之用<pc n="lb"/>
一今欲略増軍兵則如福州又僅有延祥荻蘆兩寨之<pc n="lb"/>
兵稍識海道曽諳水戰若其他諸尉諸寨非深諳習者<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
但可為助耳除左翼軍可以調遣䇿應外為足兵之計<pc n="lb"/>
亦只得募集民兵以助官軍彼其在海岸素知地理素<pc n="lb"/>
諳水勢總以各澳長以備緩急掎角庶㡬可足軍兵之<pc n="lb"/>
用<pc n="lb"/>
一欲略備軍器則舟師水戰弓弩為先須先多備次則<pc n="lb"/>
槍杈刀劍等亦須色色精利此乃官兵将佐常用之器<pc n="lb"/>
自當多多益辦不容少有欠缺外此則當多招善於投<pc n="lb"/>
水之人多辦鑿船截柁等器具併行下總首民兵各自<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
措辦庶幾可濟軍器之用<pc n="lb"/>
一今欲略備軍實則本司自無分文粒米可應軍需昨<pc n="lb"/>
來已䝉朝廷行下運司應辦矣但為費浩大為數宜多<pc n="lb"/>
兵非難用特錢糧難辦耳得遣愈多調度愈廣有限而<pc n="lb"/>
不繼稽違而不逮一或乏興立致誤事非惟不足以使<pc n="lb"/>
人不足以持久而已須預先辦集以備不測受給差官<pc n="lb"/>
専一應副又須乞朝廷不惜重費欲奏大捷除大患成<pc n="lb"/>
大功全藉軍實之裕<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
一今欲少傚火攻則所在軍中自有火礟之法左統領<pc n="lb"/>
自有見成可用之礟近延祥寨官亦見依法做造但恐<pc n="lb"/>
不能多耳今當計其費用給之錢本責其多造舟師取<pc n="lb"/>
捷尤更神速外此則多括善水民船多載乾燥火草藏<pc n="lb"/>
之密處以伺便乗機而發以備火攻之法<pc n="lb"/>
一擒捕此賊本只海澳土豪隅總等之所能辦也盖此<pc n="lb"/>
賊雖在海中而日用飲食之物無非取之海岸之上茍<pc n="lb"/>
海上之人若能同心協力處處嚴行禁止痛加拒絶使<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
不得上海岸則非饑死亦渇死矣将欲何為哉唯海上<pc n="lb"/>
之民多有所取利其珍寶動千萬計則富者為之停藏<pc n="lb"/>
貧者為之役使甚至多起酒樓多設妓館以誘之惟恐<pc n="lb"/>
其不來其小小魚船以捕魚為名者又多為賊之耳目<pc n="lb"/>
嚮導是賊徒猖獗兇横皆吾民之通同而至此也今須<pc n="lb"/>
於各海澳去處圑結保伍統以澳長如有一家停藏賊<pc n="lb"/>
徒引接贜者保伍並加連坐遇有賊船者保伍民兵澳<pc n="lb"/>
長為将深防固守使不得近岸近則聚衆擒捕隨以官<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
軍擊之彼将有送死而已此項見欲措置施行<pc n="lb"/>
一海各有澳可加防守澳各有長可為總首百姓各居<pc n="lb"/>
海鄉可習水戰今廣擇有物力之家且素有幹畧為衆<pc n="lb"/>
所推者貼補總首俾之專管結集保伍以充民兵其總<pc n="lb"/>
首等須假以名目候其有功與之正補官資而保伍民<pc n="lb"/>
兵候有勞績亦當等第推賞庶幾樂為官司之用此項<pc n="lb"/>
須聽自朝廷指揮施行<pc n="lb"/>
一賊人頭首不過一二人多或三五人此外人雖衆多<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
皆是隨從或是脇從未必人人樂為賊用其頭首者豈<pc n="lb"/>
不知世間未嘗有不敗之賊未必全不識利害禍福者<pc n="lb"/>
也今除密遣用間外合又公行榜示顯示重賞使為首<pc n="lb"/>
者日下散衆投降則當賞以某官某職錢幾千貫文又<pc n="lb"/>
使為從者或擒其首或斬其首以來歸則亦當賞以上<pc n="lb"/>
項官資錢㑹非惟不加罪而已其首與其從聞之必兩<pc n="lb"/>
相猜疑亦足以間其心而離其黨必有一應者此項要<pc n="lb"/>
得明立賞格須聽自朝廷指揮施行<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
一賊不難捕在不吝重賞耳既須明立賞格今如承信<pc n="lb"/>
郎等以至進武進勇校尉副尉告命綾紙若得朝廷多<pc n="lb"/>
行頒降以待行賞上而兵将下而隅總必有希慕歆羡<pc n="lb"/>
而勇往直前者如或有違節制有違軍令逗遛阻撓畏<pc n="lb"/>
避退縮既不用命反致敗事者定行軍法賞罰須是信<pc n="lb"/>
必斷不可亂此亦須聽自朝廷指揮施行<pc n="lb"/>
一唐人謂羣盜如麻不可尋逐無關可守無要可防正<pc n="lb"/>
為海宼言也海道洋洋無際以一州之境已自不可窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
極若舟師屯聚一處則無常山蛇之勢首尾固不足以<pc n="lb"/>
相應若散屯諸處則又恐勢分力輕不足以吞併今合<pc n="lb"/>
令各縣各寨總首民兵互相察探互相報應的知賊船<pc n="lb"/>
所在㑹合夾攻庶㡬有濟此項見欲措置施行<pc n="lb"/>
一姑以福州之境言之賊船自北而來者則自温州界<pc n="lb"/>
分銅盤山半洋碓等處而入自南而來者則自興化界<pc n="lb"/>
分南嘯山南匿寨等處而入既入此則涵頭迎仙江口<pc n="lb"/>
巖潯商嶼波浪澳小練等處乃行劫商船之所也中間<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
西之小練山東之荻蘆頭乃南北出入之關若於此把<pc n="lb"/>
斷使南不得以過北北不得以過南必可成擒此處尚<pc n="lb"/>
有可以増損守禦之處此外則海勢闊逺事體重大未<pc n="lb"/>
敢輕言大槩北而浙東諸郡南而廣東須一體嚴行措<pc n="lb"/>
置乃常山蛇之勢也盖以三路而論則廣東首也浙東<pc n="lb"/>
尾也福建中也以福建而論則福州尾也漳泉首也福州<pc n="lb"/>
興化之間中也本路既將行下諸州諸縣例行措置要<pc n="lb"/>
取其首尾中相應若浙東廣東欲如首尾中之相應則<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
須聽自朝廷指揮施行<pc n="lb"/>
一向來賊船在海其不知虚實者例皆望洋戰懼而已<pc n="lb"/>
如寨尉等力小勢輕固若不足以敵至有諸司調到戰<pc n="lb"/>
船水軍非勢力不足者則又多不肯向前東西向背大<pc n="lb"/>
類彼此兩相迴避者即未嘗見官軍與賊人决戰一合<pc n="lb"/>
是致在海之賊洋洋得意聲勢愈張驕横益甚若無如<pc n="lb"/>
我何者而不知其初無能為也如今年之夏福州延祥<pc n="lb"/>
寨官李安國獨敢力與之戰便能生禽殺死其衆莫計<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
數目而彼即狼狽進退無路乃自此散去是一决戰之<pc n="lb"/>
功也今若三路合謀併力夾攻合戰為滅此然後朝食<pc n="lb"/>
之計則彼将何為哉若是各守界分幸其出境即為無<pc n="lb"/>
虞縱之使去不逐不殺則未知肅清之日合三路為一<pc n="lb"/>
家措置如一體兵以殄滅為期此項須聽自朝廷指揮<pc n="lb"/>
施行劄付本司以所申防捕海宼一十三項委合事宜<pc n="lb"/>
從行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禁銅錢申省狀<hi>廣東運使</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
使臣某伏準省劄行下本司責令體訪條其漏泄銅錢<pc n="lb"/>
利病某竊於此事久為國家寒心苐事大體重非惟未<pc n="lb"/>
有萬全禁絶亦縁人微望輕未敢出鴻毛輕率之言今<pc n="lb"/>
既準指揮豈容自黙竊惟倭船一項其偷漏㡬年彰彰<pc n="lb"/>
明甚已不待贅陳但漏泄之地非特在慶元抽解之處<pc n="lb"/>
如沿海温台等處境界其數千里之間漏泄非一盖倭<pc n="lb"/>
船自離其國渡海而來或未到慶元之前預先過温台<pc n="lb"/>
之境擺泊海涯富豪之民公然與之交易倭所酷好者<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
銅錢而止海上民户所貪嗜者倭船多有珍竒凡值一<pc n="lb"/>
百貫文者止可十貫文得之凡值千貫文者止可百貫<pc n="lb"/>
文得之似此之類奸民安得而不樂與之為市及倭船<pc n="lb"/>
離四明之後又或未即歸其本國博易尚有餘貨又復<pc n="lb"/>
回旋於温台之境低價賤賣交易如故所以今年之春<pc n="lb"/>
台城一日之間忽絶無一文小錢在市行用乃知本郡<pc n="lb"/>
奸民奸弊至此之極不知前後輾轉漏泄㡬多不可以<pc n="lb"/>
數計矣今欲遏絶慶元漏泄之弊恐别亦無新竒之策<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
惟復祖宗舊制仍舊就華亭置司抽解則雖未必能全<pc n="lb"/>
革舊弊而比在慶元則似大相遼絶然又嘗竊有疑焉<pc n="lb"/>
倭船之主抽解之場初不過板木螺頭等潑物耳而使<pc n="lb"/>
之得以博易吾銅錢而歸是猶以土而博吾之真金以<pc n="lb"/>
石而博吾之美玉利害本非難見螺頭僅可以供燕飲<pc n="lb"/>
之需雖無之未至如五穀之養生板木不知濟何等急<pc n="lb"/>
切之用雖無之未至如無棺木之送死豈不可禁絶其<pc n="lb"/>
來乎惟硫黄可供軍需者許其博易抽解則舶之來者<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
必少而錢之泄者亦少聞之每嵗往來不下四五十舟<pc n="lb"/>
乃無非木板螺頭等物而坐聽其空竭吾國家之重寳<pc n="lb"/>
豈不悮哉雖曰其歸也差官檢空然後通放然此亦一<pc n="lb"/>
具文耳盖非特官吏不廉不公例有所受而不從實檢<pc n="lb"/>
放也亦以倭船髙大深廣人以百計歸船視來時尤重<pc n="lb"/>
盖船底莫非錢也檢空官一過其上一望而退豈嘗知<pc n="lb"/>
其内之所藏為數浩瀚况又其計奸詭先是逐時積得<pc n="lb"/>
現錢或寄之海中人家或埋之海山險處或預以小舟<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
搬載前去州岸已五七十里候檢空訖然後到前洋各<pc n="lb"/>
處逐旋搬入船内安然而去又或者其歸船撑去隔二<pc n="lb"/>
三十里所差官檢空不及亦只得應故事姑聽其元來<pc n="lb"/>
嘗檢者有之此漏泄之所以不可得而禁也倭人固非<pc n="lb"/>
其他戎狄之比然異氣殊形醜徒惡類與吾民交易以<pc n="lb"/>
至慶元城下相與集處竊恐事久情遷非特吾民将化<pc n="lb"/>
而為倭而變生禍作有出於不測者非但泄錢而已尚<pc n="lb"/>
可坐視而不為變通之計乎雖然此為慶元漏泄而論<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
止漏泄一處耳若某所慮實有數處敢因言之盖向之<pc n="lb"/>
所聞惟倭好銅錢今則聞海外東南諸番國無一國不<pc n="lb"/>
貪好而凡係抽解之司無一處不漏泄慶元之外若福<pc n="lb"/>
建泉州與廣東廣州之市舶兩處無以異於慶元而又<pc n="lb"/>
或過之盖諸番國各以其國貨來博易抽解並是漏泄<pc n="lb"/>
一色現錢而歸尤不可以計其數矣福建之錢聚而泄<pc n="lb"/>
於泉之番舶廣東之錢聚而泄於廣之番舶兩路之錢<pc n="lb"/>
非如海水之無窮其将盡入於尾閭豈不至枯渇者次<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
則此土販海之商無非豪富之民江淮閩浙處處有之<pc n="lb"/>
亦多有假作屯駐之所營運軍需為名者雖曰他有雜<pc n="lb"/>
貨其實以髙大深廣之船一船可載數萬貫文而去每<pc n="lb"/>
是一貫之數可以易番貨百貫之物百貫之數可以易<pc n="lb"/>
番貨千貫之物以是為常也此則北自慶元中至福建<pc n="lb"/>
南至廣州沿海一帶數千里一嵗不知其幾舟也此又<pc n="lb"/>
海商漏泄之大者也又其次海上人户之中下者雖不<pc n="lb"/>
能大有所泄而亦有帶泄之患而人多有不察者盖因<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
有海商或是鄉人或是知識海上之民無不與之相熟<pc n="lb"/>
所謂帶泄者乃以錢附搭其船轉相結託以買番貨而<pc n="lb"/>
歸少或十貫多或百貫常獲數倍之貨愚民但知貪利<pc n="lb"/>
何憚而不為者又有一等每伺番舶之來如泉廣等處<pc n="lb"/>
則所帶者多銀乃競賫現錢買銀凡一兩止一貫文以<pc n="lb"/>
上得之可出息兩貫文此乃沿海浙東福建廣東海岸<pc n="lb"/>
之民無一家一人不泄者此一項乃漏泄之多者也雖<pc n="lb"/>
然已上二者猶是番國人與吾國人為弊至此極也若<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
在官司則有明明與之漏泄而曽不知禁者水軍之漏<pc n="lb"/>
洩是也盖屯駐水軍去處每月多是現錢支給此錢一<pc n="lb"/>
出固是不可復入散在外州可也今乃未嘗到寨軍兵<pc n="lb"/>
未嘗得使自本州支出則城下大舟徑載入番國矣此<pc n="lb"/>
亦以為常而恬不知怪也廣東水軍尤純支現錢漏泄<pc n="lb"/>
尤甚焉一年每月若干一月一次漏泄不知何為不畧<pc n="lb"/>
慮及此者此錢係各州通判㕔所辦也極其艱苦措置<pc n="lb"/>
不及一月僅了又慮後月動是多方兑借以應急時刻<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
不可緩也是此錢非以支吾軍乃以送番人耳自有水<pc n="lb"/>
軍以來不啻當以千萬億兆矣此又漏泄之最大者也<pc n="lb"/>
曩時沿邊尚有鐵錢防漏泄也今隔海即是異國一舟<pc n="lb"/>
可以直到而不慮及此某竊惑焉然此一項乃軍國大<pc n="lb"/>
計須是朝廷急作變通之計非某小官所敢與知也其<pc n="lb"/>
他如泉州廣州之抽解去處須與慶元一體别立規模<pc n="lb"/>
痛革前弊或者各州市舶司别與置一官司專一稽察<pc n="lb"/>
關防重立賞罰於舊條法及賞格中更増加嚴密施行<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
至販海之商沿海之民犯漏泄之罪者在法雖有明條<pc n="lb"/>
然不過逺配而止在今日則為情重法輕人不知懼又<pc n="lb"/>
未嘗見嚴切舉行所以愚民多不知法知者亦敢玩法<pc n="lb"/>
無所忌憚今須詳酌舊法更與加嚴犯者斷無容貸責<pc n="lb"/>
之各州知郡各縣知縣協心任責申嚴督責廵尉不住<pc n="lb"/>
廵捕如獲到漏泄之錢照條法中賞格一一推賞不然<pc n="lb"/>
州縣既不任責廵尉亦不廵捕名曰廵捕又不獲實錢<pc n="lb"/>
官員罷黜吏卒逺配情理重者又别重作施行外此則<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
所有中下民户惟有三路十數郡沿海數千里並與行<pc n="lb"/>
下逐州逐縣嚴結保伍每十家為一甲逓相糾察如一<pc n="lb"/>
家漏泄則九家舉覺或配或殺隨多少科罪舉覺者特<pc n="lb"/>
與免罪數之多者又當推賞若一家漏泄九家沉匿不<pc n="lb"/>
行舉覺定相連坐一甲内並無容恕十甲又為一大甲十<pc n="lb"/>
甲之内如有一甲漏泄則九甲舉覺其法盡如一甲之<pc n="lb"/>
法甲内斷不使有引領牙儈等奸人容留其間如有此<pc n="lb"/>
等並以正漏泄人論罪其甲户又當各統之以隅總而<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
隅總又多通同反為漏泄之主此又全在責之州縣選<pc n="lb"/>
擇公忠為衆所服可為隅總之人方許差充州縣各特<pc n="lb"/>
置一局差官専主此一事上下相承持之以久庶幾積<pc n="lb"/>
年之弊可革也然此其大略耳其詳則乞朝廷特為敷<pc n="lb"/>
奏乞聖㫖行下三路十數郡一體施行又庶幾仰藉威<pc n="lb"/>
靈乃克有濟若但行下本司使偏責之郡縣則推轉未<pc n="lb"/>
必能使之丕應此非可以常事論也外此則又鉟銷一<pc n="lb"/>
項法令雖昭如日星而所在郡縣之民未始一日無鉟<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
銷其銷耗又非特沿海而已此又在朝廷别作施行今<pc n="lb"/>
治司一年所鑄不過一十五萬貫而費近二十文之本<pc n="lb"/>
方得成一文之利至於漏泄一年不知其幾千百萬也<pc n="lb"/>
舉世但慮官楮之折兑而錢皆置之不問故錢已漏泄<pc n="lb"/>
欲無矣使一旦用錢殆将無錢之可用豈不大可為寒<pc n="lb"/>
心哉姑據某之愚見條具大概如常是非可否不敢専<pc n="lb"/>
决乞賜指揮行下須至申聞者<pc n="lb"/>
<pb n="23b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>敝帚藁畧巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敝帚藁畧巻二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>包恢<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答傅當可論詩<pc n="lb"/>
某昨承不外以佳句一帙見教開警為多盖始終皆欲<pc n="lb"/>
追晉宋之風而絶不效晩唐之體此其過於人逺矣某<pc n="lb"/>
素不能詩何能知詩但嘗得於所聞大概以為詩家者<pc n="lb"/>
流以汪洋澹泊為髙其體有似造化之未發者有似造<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
化之已發者而皆歸於自然不知所以然而然也所謂<pc n="lb"/>
造化之未發者則沖漠有際冥㑹無迹空中之音相中<pc n="lb"/>
之色欲有執著曽不可得而自有尸居而龍見淵黙而<pc n="lb"/>
雷聲者焉所謂造化之已發者真景見前生意呈露混<pc n="lb"/>
然天成無補天之縫罅物各傅物無刻楮之痕迹盖自<pc n="lb"/>
有純真而非影全是而非似者焉故觀之雖若天下之<pc n="lb"/>
至質而實天下之至華雖若天下之至枯而實天下之<pc n="lb"/>
至腴如彭澤一𣲖來自天稷者尚庶㡬焉而亦豈能全<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
合哉然此惟天才生知不假作為可以與此其餘皆須<pc n="lb"/>
以學而入學則須習恐未易逕造也所以前軰嘗有學<pc n="lb"/>
詩渾似學叅禪之語彼叅禪固有頓悟亦須有漸修始<pc n="lb"/>
得頓悟如初生孩子一日而肢體已成漸修如長養成<pc n="lb"/>
人嵗久而志氣方立此雖是異端語亦有理可施之於<pc n="lb"/>
詩也半山云㸔似尋常最竒崛成如容易却艱辛某謂<pc n="lb"/>
尋常容易須從事竒崛艱辛而入又妄意以為損先難<pc n="lb"/>
而後易益長裕而不設不外是詩法況造物氣象須自<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
大化混浩中沙汰陶鎔出來方見精彩也唐稱韋柳有<pc n="lb"/>
晉宋髙風而柳實學陶者山谷嘗寫柳詩與學者云能<pc n="lb"/>
如此學陶乃能近似耳此語有味<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答曽子華論詩<pc n="lb"/>
承近多作詩賦等欲以示拙者一觀雖未及觀然以子<pc n="lb"/>
華平日之才華决知其有可觀者宏齋一詩亦足以窺<pc n="lb"/>
一斑矣但竊嘗以為此等文不可輕易嘗試為之盖古<pc n="lb"/>
人於詩不茍作不多作而或一詩之出必極天下之至<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
精狀理則理趣渾然狀事則事情昭然狀物則物態宛<pc n="lb"/>
然有窮智極力之所不能到者猶造化自然之聲也盖<pc n="lb"/>
天機自動天籟自鳴鼓以雷霆豫順以動發自中節聲<pc n="lb"/>
自成文此詩之至也孰發揮是帝出乎震非虞之歌周<pc n="lb"/>
之正風雅頌作樂殷薦上帝之盛其孰能與於此哉其<pc n="lb"/>
次則所謂未嘗為詩而不能不為詩亦頋其所遇如何<pc n="lb"/>
耳或遇感觸或遇扣擊而後詩出焉如詩之變風變雅<pc n="lb"/>
與後世詩之髙者是矣此盖如草木本無聲因有所觸<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
而後鳴金石本無聲因有所擊而後鳴無非自鳴也如<pc n="lb"/>
草木無所觸而自發聲則為草木之妖矣金石無所擊<pc n="lb"/>
而自發聲則為金石之妖矣聞者或疑其為鬼物而掩<pc n="lb"/>
耳奔避之不暇矣世之為詩者鮮不類此盖本無情而<pc n="lb"/>
牽强以起其情本無意而妄想以立其意初非彼有所<pc n="lb"/>
觸而此乗之彼有所擊而此應之者故言愈多而愈浮<pc n="lb"/>
詞愈工而愈拙無以異於草木金石之妖聲矣况在心<pc n="lb"/>
為志發言為詩今人只容易㸔過多不經思詩自志出<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
者也不反求於志而徒外求於詩猶表邪而求其影之<pc n="lb"/>
正也奚可得哉志之所至詩亦至焉豈茍作者哉後世<pc n="lb"/>
詩之髙者若陶與李杜者難矣陶之沖澹閑静自謂是<pc n="lb"/>
羲皇上人此其志也種豆南山之詩其用志深矣羲農<pc n="lb"/>
去我久一篇又直嘆孔子之學不傳而竊有志焉惟其<pc n="lb"/>
志如此故其詩亦如之今人讀其詩不知何如而讀之<pc n="lb"/>
哉如李如杜同此其選也李之宴坐寂不動湛然㝠真<pc n="lb"/>
心杜之願聞第一義回向心地初雖未免雜於異端而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
其亦髙於人㡬等矣宜其詩至於能泣鬼神驅瘧癘非<pc n="lb"/>
他人之所敢望也今之言詩者不知其果何如哉近世<pc n="lb"/>
名公嘗有言曰人心惟危天命不易學者於日用之間<pc n="lb"/>
如排浮萍畫流水隨止合則見於紙上山小水淺無足<pc n="lb"/>
疑者此可以言志與詩矣子華之詩謂因居閒處獨岑<pc n="lb"/>
寂無聊而作則亦不可謂無所擊觸而自鳴者此亦後<pc n="lb"/>
世騷人文士之常也然揆之以志則有未然者居閒處<pc n="lb"/>
獨不妨顔子陋巷之樂何為岑寂而無聊若如曽子之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
七日不火食果能歌聲若出金石乎陶淵明少學琴書<pc n="lb"/>
性愛閒静曰結廬在人境而無車馬喧曰閒居三十載<pc n="lb"/>
遂與塵事㝠彼方以居閒處獨為樂若有秋毫岑寂無<pc n="lb"/>
聊之態其能道此等語作此等詩乎曰心逺地自偏曰<pc n="lb"/>
此中有真意曰聞禽鳥變聲復欣然忘食此其志髙矣<pc n="lb"/>
美矣好詩者如進於此也詩當自别矣太白常有超世<pc n="lb"/>
之志固非世態之所得而籠絡子美一生窮餓固不掩<pc n="lb"/>
於詩而其志浩然未始一日少變故其詩之光燄不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
磨滅不可不考也宏齋之銘來諭之見自是所恵佳句<pc n="lb"/>
大㫖雖正未能無病大概宏有二用有大道本體之宏<pc n="lb"/>
有學者功用之宏以宇宙為己分内事謂之本體之宏<pc n="lb"/>
可也若曽子𢎞毅則學者功用之宏也今既未免混然<pc n="lb"/>
而無分别曰宇宙乃活計自己既是宇宙則又豈别是<pc n="lb"/>
活計擇精仁守之意類例未合血脉未接勤小於細之<pc n="lb"/>
説意在該括反成牽合而實非一貫大抵真箇到宏處<pc n="lb"/>
説出來又别不假粧㸃而自合若未免億度料想則程<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
先生所謂略見髣髴未能如開目覩萬也却幸於在心<pc n="lb"/>
為志上加功不然抑末也本之則無如之何誠欲假此<pc n="lb"/>
為講明之機故因及之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答項司户書<pc n="lb"/>
某昨兩䝉臨顧於山間此意甚厚感當如何且辱長箋<pc n="lb"/>
論學甚髙非淺淺者所能及矣然以能問於不能以多<pc n="lb"/>
問於寡尊兄固無愧於曽子之友矣而某以空空鄙夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
何以為答愧又當如何哉然豈容不隨其愚見而發一<pc n="lb"/>
二哉某謂人雖貴於天地靈於萬物然其初也未有名<pc n="lb"/>
稱往往止例指之曰靈蟲却不知其所以靈者何物後<pc n="lb"/>
世聖人始立名曰心當其未有此名但見此靈之運用<pc n="lb"/>
初未始有所欠及其已有此名是即無名之前運用之<pc n="lb"/>
靈亦未始有所増學者若能於此自知自明則亦猶身<pc n="lb"/>
之元有手足耳目而自用其視聽行動耳若更於心上<pc n="lb"/>
説心贅為形容多為名狀則是已自為支離矣又不知<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
所以為是形容為是名狀誰實為之以吾一心説吾一<pc n="lb"/>
心以吾一心形容名狀吾一心則心又别似一物與我<pc n="lb"/>
愈離而為二矣如此輾轉不已正恐愈不識心耳孔子<pc n="lb"/>
四語只是説心無形體不可把捉無時節不可拘係無<pc n="lb"/>
鄉方不可尋逐孟子舉此不過以心是活物不可忘不<pc n="lb"/>
可助貴善養而已如果自見得分明只消如此養去養<pc n="lb"/>
得純熟至於無間則全體大用神明不測總不出此某<pc n="lb"/>
前此所謂全體大用與舉朱文公所謂神明不測者雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
是盡心地位而與夫子四言似差不同然畢竟心無二<pc n="lb"/>
心除了操舍出入無時無鄉之心不應又别有箇神明<pc n="lb"/>
不測全體大用之心總不過一心耳特操舍出入之際<pc n="lb"/>
此心未純或未到全體大用無欠之地茍知所養則純<pc n="lb"/>
矣若無時無鄉則體用神明亦自如是不可謂到此則<pc n="lb"/>
有時有鄉矣不寧惟是操舎出入只是言心無形體到<pc n="lb"/>
體用神明之地又豈有形體而操不存舍不亡哉先儒<pc n="lb"/>
所以謂昔賢有不待操而存者是豈聖人之言不是今<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
且未須深説亦未須淺説且只當於養上用功來較之<pc n="lb"/>
所辯亦多合矣但謂此乃心之情狀亦似未穩孔子一<pc n="lb"/>
言以蔽之曰惟心之謂歟更不説是情狀若論真箇情<pc n="lb"/>
狀則孟子之所發四端是已不知以為然否其間如曰<pc n="lb"/>
心之本體只是虛靈湛静則全是老莊之見曰體中有<pc n="lb"/>
用用中有體則又似體用為二物曰貴其能存不容任<pc n="lb"/>
其竟亡曰雖存易亡則又全與夫子之説大相反曰因<pc n="lb"/>
其情狀求其本體則情狀之外又别有本體不知如何<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
而求曰心只是一物方寸大耳為五藏之君若果方寸<pc n="lb"/>
之大如何能參天地賛化育此全是局於形器恐非心<pc n="lb"/>
也易言復其見天地之心乎不知天地有何心藏而為<pc n="lb"/>
五藏之君哉如天之聰明何嘗有耳目人之聰明見於<pc n="lb"/>
耳目者止是一竅之發見耳若以聰明止於耳目誤矣<pc n="lb"/>
以心為一藏豈不大誤哉如曰自然而然不假思議無<pc n="lb"/>
不該包則又豈特為五藏之君無乃自相背馳而來教<pc n="lb"/>
無非思議似又不能酬其言矣又如曰心有精精有光<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
則猶前説之病也惟有總歸之於養則正孟子之意也<pc n="lb"/>
大概夫子所以抑子貢之多言而曰天何言哉四時行<pc n="lb"/>
焉百物生焉者正為言之愈多愈見支離而欲其黙而<pc n="lb"/>
成之不言而信也心字自堯舜説起至孔子論語中言<pc n="lb"/>
心者三處而已孟子説心最多然即不曽形容名狀心<pc n="lb"/>
體如何若四端則實發出心之實理妙用矣非形容名<pc n="lb"/>
狀也其舉夫子四言正只為養而設耳非泛然形容名<pc n="lb"/>
狀也今愚見只欲尊兄且自據見今之心本然固然者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
黙加涵養不必只管以言語解釋多為形容名狀心亦<pc n="lb"/>
本不可形容名狀也夫子只四句而今尊兄注脚太多<pc n="lb"/>
矣涵養極於純一之地則孔子之心不踰矩顔子之心<pc n="lb"/>
不違仁即同此心矣心本自若吾惟順而養之耳正不<pc n="lb"/>
在夫言語間也不知髙見以為然否更惟反覆教之是<pc n="lb"/>
所願也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與留通判書<pc n="lb"/>
昨嘗論及先儒每教人静坐之説此最學者之真實切<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
要處或者便指以為禪學如此大誤矣夫焉有所倚肫<pc n="lb"/>
肫其仁淵淵其淵浩浩其天此心此理之本體如此若<pc n="lb"/>
有所倚而流於偏曲者其病猶輕今之學者則終日之<pc n="lb"/>
間無非倚物倚聞見倚議論倚文字倚傳註語録以此<pc n="lb"/>
為竒妙活計此心此理未始卓然自立也若能静坐而<pc n="lb"/>
不倚聞見議論不倚文字傳注語録乃是能自作主宰<pc n="lb"/>
不徒倚外物以為主矣却是所謂依仁所謂據徳仁徳<pc n="lb"/>
乃吾所自有之物依此據此别無所倚與倚外物以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
主者大異矣若静坐不得則是我反為客終日只在外<pc n="lb"/>
走而外反為主直曠安宅而弗居者除了聞見議論文<pc n="lb"/>
字傳注語録便似倀倀然無所歸宿茫茫然無所憑藉<pc n="lb"/>
者此其為病最重也常自課功於紙上而不曽課功於<pc n="lb"/>
胸中是未嘗反已就實用功而善未嘗明何時能止於<pc n="lb"/>
至善哉如以此自試自驗乃能有進敢因及之不知髙<pc n="lb"/>
見以為然否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答項司户書<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
伏䝉寵恵長牋詞意發越趨向邁往識見敏明已若老<pc n="lb"/>
成於此學者固令人降嘆矣但以某為可以考徳問業<pc n="lb"/>
則雖辱過與之意而非某之所敢當也然豈敢不因來<pc n="lb"/>
教而少效其愚今舉世不知以此為何事而念所不到<pc n="lb"/>
言所不及者滔滔也尊兄乃獨能從事乎此其有或者<pc n="lb"/>
以此自命則又徒為言中鸚鵡書中蠧魚耳而尊兄乃<pc n="lb"/>
獨能求諸身心性命之間可謂超然度越乎俗流俗學<pc n="lb"/>
矣第道無終窮學無止法而其始初當有端緒今之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
當自課自騐者且當辯其虚實若反而觀之有所著落<pc n="lb"/>
有所歸宿有所主宰有所受用如在吾家得利用安身<pc n="lb"/>
而居之則為實矣如或未有著落未有歸宿未有主宰<pc n="lb"/>
未有受用如在逆旅而未知安宅之何在則為虛也今<pc n="lb"/>
尊兄之所見雖皆合而不畔然某稍疑猶涉言論識見<pc n="lb"/>
之虚浮而未就著落歸宿之實地或主宰未定而受用<pc n="lb"/>
未有明證也故書中所論或有小走作而未純大概欲<pc n="lb"/>
見其貫通而猶若牽合欲見其廣博而猶若曠蕩本是<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
常理常行而反若張皇本是簡易要切而反若泛濫未<pc n="lb"/>
似一一據正就實而平貼安穏也如操舍出入乃朱子<pc n="lb"/>
言此心之體用如此非可以為有天壤之異也見有實<pc n="lb"/>
不實實有偏全純雜是矣然正以見不實者有此病實<pc n="lb"/>
則見之盡而知之至矣偏全純雜非見之病也知至而<pc n="lb"/>
未至之者也又如惰則忘極意則助長纒繞則昏徑捷<pc n="lb"/>
則舛此其説病是矣然所見若實則此病自無更在收<pc n="lb"/>
斂静密涵養之體驗之所謂萬宇六合充滿天地此則<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
一心安排料想該括包羅慮其遺漏本體固然無二物<pc n="lb"/>
也然不出吾心所謂氣塞天地者吾也萬物皆備者我<pc n="lb"/>
也未嘗在外若不在吾不在我而在外安排料想該括<pc n="lb"/>
包羅則将有窮大而失居之病矣乃所謂無著落歸宿<pc n="lb"/>
無主宰受用者也不知髙明以為然否若夫心言一萹<pc n="lb"/>
用意甚廣甚深固非淺淺者所能道也然揆之愚意却<pc n="lb"/>
有未安盖心無形也何反形容如是之多若有形之物<pc n="lb"/>
者耶自昔聖賢言心者亦衆矣未有如是之詳複者舜<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之傳禹不過曰人心道心危微而已成湯以禮制心文<pc n="lb"/>
王惟克宅心無他言也論語言心者三處耳孟子言心<pc n="lb"/>
雖多然未始形容名狀其為何若以無形而不在言也<pc n="lb"/>
惟心之謂歟四句則夫子所以形容名狀者如此而已<pc n="lb"/>
過此以往未之或知矣今尊兄雜形氣而言之似未明<pc n="lb"/>
無形之心者守心二字尤不經見如軀殻方寸之内如<pc n="lb"/>
聯處開端發原如一開一闔兩位既定等語殊有所未<pc n="lb"/>
解要只消昭明沖和不可言説二語足矣此二語又似<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
與一篇之㫖自背易曰黙而成之不言而信存乎徳行<pc n="lb"/>
某竊謂尊兄且宜放下許多言説識見只據今見在身<pc n="lb"/>
心見得道理分明則即此便是著落歸宿主宰受用之<pc n="lb"/>
處外此有言有見皆妄也此愚見也如髙明以為然則<pc n="lb"/>
還有以教我幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論立身師法<pc n="lb"/>
凡為學之道必先至誠不誠未有能至焉者也何以見其<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
誠居處齋荘志意凝定不妄言不茍笑開卷伏讀必起<pc n="lb"/>
恭欽如對聖賢掩巻沉思必根義理以閑邪僻行之悠<pc n="lb"/>
久習與性成便有聖賢前軰氣象<pc n="lb"/>
凡為學之道必須一言一句自求己事如六經語孟中<pc n="lb"/>
我所未能當勉而行之或我所行未合於六經語孟中<pc n="lb"/>
便使改之先務躬行非止誦書作文而已<pc n="lb"/>
凡勤學須是出於本心不待父母先生督責造次不忘<pc n="lb"/>
寢食在念然後見功茍有人則作無人則輟此之謂為<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
父母先生勤學非為已修終無所得<pc n="lb"/>
凡讀書必務精熟若或記性遲鈍則多誦遍數自然精<pc n="lb"/>
熟記得堅固若是遍數不多只務强記今日誦成來日<pc n="lb"/>
便忘其與不曽誦讀何異<pc n="lb"/>
凡欲誦經習史須事専志屏棄外物非有父母師長之<pc n="lb"/>
命不得因他而輟<pc n="lb"/>
凡係已誦過書每日誦所授新書外即從頭通誦一遍<pc n="lb"/>
周而復始日以為常則自然永逺不能遺忘<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
凡講究經㫖須是且将正本反復誦讀求聖人立言措<pc n="lb"/>
意務於經内自有所得若反復誦讀至二三十遍以至<pc n="lb"/>
五七十遍求其意義不得然後以古注證之古注訓釋<pc n="lb"/>
不明未可通曉方考諸家解義擇其所當者取一家之<pc n="lb"/>
説以為定論不可汎汎莫知所適從也<pc n="lb"/>
凡閲子史必須有所折𠂻六經語孟其子史之折𠂻也<pc n="lb"/>
譬如法家之有律令格式賞功罰罪合於律令格式者<pc n="lb"/>
為當不合於律令格式者為不當諸子百家之言合於<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
六經語孟者為是不合於六經語孟者為非以此夷考<pc n="lb"/>
古之人而去取鮮有失矣故學者當以六經為律令格<pc n="lb"/>
式以語孟為㫁案諸子百家則其情欵也近年學者多<pc n="lb"/>
議論孟子之非當求孟子無不是處若不識片叚不逹<pc n="lb"/>
聲律從頭徹尾少精神無眼目斯為下矣<pc n="lb"/>
凡取友必須趨向正當切磋琢磨有益於已者若乃邪<pc n="lb"/>
僻卑汚與夫柔佞不情相誘為非者慎勿近之<pc n="lb"/>
凡見人有一行之善則當學之勿以其同時同處貴耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
賤目焉<pc n="lb"/>
凡見人片文隻字可以矜式隨手録之聞人有一言半<pc n="lb"/>
句可以覺悟後學即黙記之汲汲焉恐失之此之謂好<pc n="lb"/>
學<pc n="lb"/>
凡在朋儕中切戒自滿惟虛故能受滿則無所容人不<pc n="lb"/>
我吿則止於此耳不能日益也故一人之見不足以兼<pc n="lb"/>
十人我能取之十人是兼十人之能矣取之不已至於<pc n="lb"/>
百人千人則在我者豈可量哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
凡求益之道在於能受盡言或議論經指有見不到或<pc n="lb"/>
制撰文字有所未工以至人有盡善者或我有未善人<pc n="lb"/>
能為我盡言之我則致恭盡禮虚心而納之果有不從<pc n="lb"/>
則終身服膺而不忘其或不從則退而自省揆之以道<pc n="lb"/>
不得發赤而惡其逆已也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論五言所始<pc n="lb"/>
五言之體説者類以為始於漢之蘇李曽不思詩原於<pc n="lb"/>
虞夏之歌鬱陶乎予心顔厚有忸怩五言已權輿於五<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
子歌矣厥後三百篇中諸體畢備而五言尤彰彰可見<pc n="lb"/>
因漫摘出以與學詩者評之亦庶㡬知選詩之猶有古<pc n="lb"/>
風者由此其選也然歌詩出於虞夏商周又不知其體<pc n="lb"/>
格之始於誰乎後世略不能自詠情性自運意㫖以發<pc n="lb"/>
越天機之妙鼓舞天籟之鳴動必規規焉拘泥前人之<pc n="lb"/>
體格以倣傚而為之一有不合即從而非之固哉其為<pc n="lb"/>
詩也真所謂惟古於詞必已出降而不能乃剽賊後皆<pc n="lb"/>
指前公相襲從漢迄今用一律寥寥久哉莫覺屬者況<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
又未嘗深究源委者乎因併及之不知工於詩者以為<pc n="lb"/>
何如也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一句類所起<pc n="lb"/>
維以不永懷<pc n="　"/>維以不永傷<pc n="　"/>在南山之陽<pc n="　"/>在南山<pc n="lb"/>
之側<pc n="　"/>在南山之下<pc n="　"/>無使尨也吠<pc n="　"/>于嗟乎騶虞<pc n="lb"/>
胡為乎泥中<pc n="　"/>俟我於城隅<pc n="　"/>匪女之為美<pc n="　"/>逺父母<pc n="lb"/>
兄弟<pc n="　"/>不如我所之<pc n="　"/>不與我戍申<pc n="　"/>不與我戍甫<pc n="lb"/>
不與我戍許<pc n="　"/>河上乎翺翔<pc n="　"/>河上乎逍遥<pc n="　"/>贈之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
芍藥<pc n="　"/>甘與子同夢<pc n="　"/>無庶予子憎<pc n="　"/>蓺麻如之何<pc n="lb"/>
析薪如之何<pc n="　"/>取妻如之何<pc n="　"/>殊異乎公路<pc n="　"/>殊異乎<pc n="lb"/>
公行<pc n="　"/>殊異乎公族<pc n="　"/>不敢以告人<pc n="　"/>如此良人何<pc n="lb"/>
如此邂逅何<pc n="　"/>如此粲者何<pc n="　"/>不如子之衣<pc n="　"/>胡然我<pc n="lb"/>
念之<pc n="　"/>宛在水中央<pc n="　"/>宛在水中坻<pc n="　"/>宛在水中址<pc n="lb"/>
胡為乎株林<pc n="　"/>樂子之無知<pc n="　"/>樂子之無家<pc n="　"/>樂子之<pc n="lb"/>
無室<pc n="　"/>一之日于貉<pc n="　"/>二之日其同<pc n="　"/>上入執宫功<pc n="lb"/>
其始播百穀<pc n="　"/>四之日其蚤<pc n="　"/>鬻子之閔斯<pc n="　"/>其舊如<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
之何<pc n="　"/>兄弟鬩于牆<pc n="　"/>如南山之壽<pc n="　"/>鶴鳴于九臯<pc n="lb"/>
予王之爪牙<pc n="　"/>予王之爪士<pc n="　"/>毋金玉爾音<pc n="　"/>誰謂爾<pc n="lb"/>
無羊<pc n="　"/>誰謂爾無牛<pc n="　"/>不宜空我師<pc n="　"/>蹙蹙靡所騁<pc n="lb"/>
念國之為虐<pc n="　"/>我獨不敢休<pc n="　"/>正大夫離居<pc n="　"/>哀哉不<pc n="lb"/>
能言<pc n="　"/>得罪于天子<pc n="　"/>誰從作爾室<pc n="　"/>無淪胥以敗<pc n="lb"/>
無忝爾所生<pc n="　"/>爾居徒㡬何<pc n="　"/>不可以簸揚<pc n="　"/>我從事<pc n="lb"/>
獨賢<pc n="　"/>益之以霡霂<pc n="　"/>無害我田穉<pc n="　"/>伊寡婦之利<pc n="lb"/>
殿天子之邦<pc n="　"/>至于已斯亡<pc n="　"/>老馬反為駒<pc n="　"/>毋教猱<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
升木<pc n="　"/>君子有徽猷<pc n="　"/>侯文王孫子<pc n="　"/>於緝熙敬止<pc n="lb"/>
殷之未喪師<pc n="　"/>有虞殷自天<pc n="　"/>使不挾四方<pc n="　"/>太姒嗣<pc n="lb"/>
徽音<pc n="　"/>以御于家邦<pc n="　"/>肆戎疾不殄<pc n="　"/>肆成人有徳<pc n="lb"/>
古之人無斁<pc n="　"/>誕先登于岸<pc n="　"/>以對于天下<pc n="　"/>四方以<pc n="lb"/>
無侮<pc n="　"/>四方以無拂<pc n="　"/>武王豈不仕<pc n="　"/>履帝武敏歆<pc n="lb"/>
誕置之平林<pc n="　"/>誕置之寒氷<pc n="　"/>誕后稷之穡<pc n="　"/>即有邰<pc n="lb"/>
家室<pc n="　"/>誕我祀如何<pc n="　"/>授几有緝御<pc n="　"/>序賓以不侮<pc n="lb"/>
君子有孝子<pc n="　"/>泂酌彼行潦<pc n="　"/>曽莫惠我師<pc n="　"/>斂怨以<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
為徳<pc n="　"/>時無背無側<pc n="　"/>以無背無卿<pc n="　"/>匪上帝不時<pc n="lb"/>
雖無老成人<pc n="　"/>枝葉未有害<pc n="　"/>在夏后之世<pc n="　"/>四方其<pc n="lb"/>
訓之<pc n="　"/>興迷亂于政<pc n="　"/>女雖湛樂從<pc n="　"/>罔敷求先王<pc n="lb"/>
肆皇天弗尚<pc n="　"/>無淪胥以亡<pc n="　"/>萬民靡不承<pc n="　"/>定申伯<pc n="lb"/>
之宅<pc n="　"/>徹申伯土田<pc n="　"/>仲山甫之徳<pc n="　"/>王命仲山甫<pc n="lb"/>
仲山甫出祖<pc n="　"/>仲山甫徂齊<pc n="　"/>仲山甫永懷<pc n="　"/>為韓姞<pc n="lb"/>
相攸<pc n="　"/>以先祖受命<pc n="　"/>命程伯休父<pc n="　"/>我居圉卒荒<pc n="lb"/>
實靖夷我邦<pc n="　"/>曽不知其玷<pc n="　"/>昔先王受命<pc n="　"/>日辟國<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
百里<pc n="　"/>駿奔走在廟<pc n="　"/>無射於人斯<pc n="　"/>駿惠我文王<pc n="lb"/>
岐有夷之行<pc n="　"/>昊天有成命<pc n="　"/>成王不敢康<pc n="　"/>繼序斯<pc n="lb"/>
不忘<pc n="　"/>未堪家多難<pc n="　"/>以保明其身<pc n="　"/>肇允彼桃蟲<pc n="lb"/>
蹻蹻王之造<pc n="　"/>文王既勤止<pc n="　"/>我徂維求定<pc n="　"/>淑問如<pc n="lb"/>
臯陶<pc n="　"/>纉太王之緒<pc n="　"/>則莫我敢承<pc n="　"/>天錫公純嘏<pc n="lb"/>
復周公之子<pc n="　"/>宜大夫庶士<pc n="　"/>我受命溥将<pc n="　"/>在武丁<pc n="lb"/>
孫子<pc n="　"/>武王靡不勝<pc n="　"/>肇域彼四海<pc n="　"/>殷受命咸宜<pc n="lb"/>
帝立子生商<pc n="　"/>則莫我敢曷<pc n="　"/>實左右商王<pc n="　"/>以保我<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
後生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兩句類<pc n="lb"/>
濟盈不濡軌雉鳴求其牡<pc n="　"/>期我乎桑中要我乎上宫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>投我以木𤓰報之以瓊琚<pc n="　"/>投我以木桃報之以瓊<pc n="lb"/>
瑶<pc n="　"/>投我以木李報之以瓊玖<pc n="　"/>一之日觱發二之日<pc n="lb"/>
栗烈<pc n="　"/>三之日于耜四之日舉趾<pc n="　"/>九月築場圃十月<pc n="lb"/>
納禾稼<pc n="　"/>風雨所漂摇予維音嘵嘵<pc n="　"/>如松栢之茂無<pc n="lb"/>
不爾或承<pc n="　"/>唯酒食是議無父母詒罹<pc n="　"/>誰敢執其咎<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
如匪行邁謀<pc n="　"/>以介我稷黍以穀我士女<pc n="　"/>乃求千斯<pc n="lb"/>
倉乃求萬斯箱<pc n="　"/>彼有不穫穉此有不斂穧<pc n="　"/>肆不殄<pc n="lb"/>
厥愠亦不隕厥問<pc n="　"/>帝作邦作對自太伯王季<pc n="　"/>不大<pc n="lb"/>
聲以色不長夏以革<pc n="　"/>誕置之隘巷牛羊腓字之<pc n="　"/>民<pc n="lb"/>
之方殿屎則莫我敢葵<pc n="　"/>人尚乎由行内奰于中國<pc n="lb"/>
昊天其子之實右序有周<pc n="　"/>無此疆爾界陳常于時夏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未堪家多難予又集于蓼<pc n="　"/>俾爾熾而昌俾爾壽而<pc n="lb"/>
臧<pc n="　"/>俾爾昌而熾俾爾壽而富<pc n="　"/>俾爾昌而大俾爾耆<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
而艾<pc n="　"/>禹敷下土方外大國是疆<pc n="　"/>受小國是達受大<pc n="lb"/>
國是達<pc n="　"/>受小球大球為下國綴旒<pc n="　"/>受小共大共為<pc n="lb"/>
下國駿厖<pc n="　"/>莫敢不來享莫敢不來王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三句類<pc n="lb"/>
佌佌彼有屋<graphic n="KR0609" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0609.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0609" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0609.png" mimeType="image/png"/>方有穀民今之無禄<pc n="　"/>宅殷土芒芒<pc n="lb"/>
古帝命武湯正域彼四方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四句類<pc n="lb"/>
誰謂雀無角何以穿我屋誰謂女無家何以速我獄<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
誰謂鼠無牙何以穿我墉誰謂女無家何以速我訟<pc n="lb"/>
匪先民是程匪大猶是經維邇言是聽維邇言是争<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六句類<pc n="lb"/>
虞芮質厥成文王蹶厥生予曰有疏附予曰有先後予<pc n="lb"/>
曰有奔奏予曰有禦侮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十二句類<pc n="lb"/>
或燕燕居息或盡瘁事國或息偃在牀或不已于行或<pc n="lb"/>
不知呌號或慘慘劬勞或棲遲偃仰或王事鞅掌或湛<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
樂飲酒或慘慘畏咎或出入風議或靡事不為<pc n="lb"/>
梁鍾嶸作詩評其序云夏歌曰鬱陶乎余心楚詞曰名<pc n="lb"/>
余曰正則雖詩體未全然略是五言之濫觴予以為不<pc n="lb"/>
然虞書載賡歌之辭曰元首叢脞哉至周詩三百篇其<pc n="lb"/>
五字甚多不可悉舉如行露曰誰謂雀無角何以穿我<pc n="lb"/>
屋誰謂女無家何以速我獄小旻曰匪先民是程匪大<pc n="lb"/>
猶是經維邇言是聽維邇言是争至於四月之篇其下<pc n="lb"/>
三章率皆五字又十畝之間則全篇五字耳然則始於<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
虞衍於周逮漢専為全體矣<pc n="lb"/>
<pb n="23a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>敝帚藁畧巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敝帚藁畧巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>包恢<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>象山先生年譜序<pc n="lb"/>
文安陸先生之學偉然立卓其遺文大畧可覩矣而未<pc n="lb"/>
有年譜可以參考其始終之條理非缺典乎有金谿李<pc n="lb"/>
君子原遡其淵源緝而成編粗若明備恨久而未有鋟<pc n="lb"/>
梓以傳者今年秋臨川謝使君奕楙一見而慨然刻之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
郡齋以補其缺典以與文集並行使學者得而觀之猶<pc n="lb"/>
髣髴如見其平生而親炙之豈曰小補之哉刻成命某<pc n="lb"/>
為之志其本末於後再三辭不獲乃僭越而言曰孟氏<pc n="lb"/>
之後千五百年能自得師大明此學而因其歴年之先<pc n="lb"/>
後以紀其始終之條理與世之所謂譜者異矣先生生<pc n="lb"/>
於紹興己未迄乾淳五十餘年間時則上有髙宗孝宗<pc n="lb"/>
為明君師而當年國家治道之所以興隆人心之所以<pc n="lb"/>
興起者正由此學之明爾孰主張是孰綱維是先生殆<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
若特為此學而生者發揮啓迪開闢充拓之功大矣試<pc n="lb"/>
觀其譜其為人品器識之髙也則天鍾之而清明在躬<pc n="lb"/>
人尊之而志氣如神自其兒時已如成人三四嵗能思<pc n="lb"/>
天地窮際至忘寢食十三嵗因解宇宙二字忽大有省<pc n="lb"/>
凡遇事物動有感悟嘗聞鼓聲豁然以覺十七嵗作大<pc n="lb"/>
人詩以見志昔人以千人為英萬人為傑以其年考之<pc n="lb"/>
若先生超越世表其英傑之尤者乎其自課已學之進<pc n="lb"/>
也則謂疇昔自反約見善非外鑠徒以交物有蔽自此<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
大發愧恥鞭䇿駑鈍不敢自棄或於踐履未能純一無<pc n="lb"/>
間稍知警策即與天地相似其於執事之敬嘗大進於<pc n="lb"/>
掌家事之時日用之功實有在於人情物理事勢之間<pc n="lb"/>
深思力考究極精詳必造於昭然而不可昧確然而不<pc n="lb"/>
可移以其言考之可謂學不厭矣其開發學者之盛也<pc n="lb"/>
在家則逺近聞風來學而中情者或至汗下在白鹿則<pc n="lb"/>
剖決義利著明而動心者或至流涕在浙則從游多俊<pc n="lb"/>
傑咸聴言而感發在象山則學徒益大集皆聞教而屈<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
服至若以書講明則又無處無時無之各隨其資以切<pc n="lb"/>
琢之不局於一方各因其病以鍼砭之不拘於一藥莫<pc n="lb"/>
不明白洞達深切痛快如鋒直破的如刄解中節使人<pc n="lb"/>
心開目明猶醉之醒寐之寤者其感應神速也以其言<pc n="lb"/>
考之可謂教不倦矣其畧陳於覲君之際也輪對五篇<pc n="lb"/>
自幸稍盡所懐天語甚詳問答不敢不盡至於遇合付<pc n="lb"/>
之天命使得盡行其所言則所謂將無愧唐虞之朝於<pc n="lb"/>
復三代乎何有其言當酬矣國家治道之興隆豈特如<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
乾淳而已哉其小施於牧民之日也昭示皇極衆心曉<pc n="lb"/>
白治化所洽久而益孚農賈安恬吏卒抑畏盜賊衰息<pc n="lb"/>
訟牒希少将及朞年已至無訟使得大其所施則所為<pc n="lb"/>
躬行之效在政刑號令之表者將達之天下矣豈特如<pc n="lb"/>
荆門而已哉以其年考之惜乎天命不假之壽天子未<pc n="lb"/>
大其用遂不得盡究其學先是欲其學之行故未著書<pc n="lb"/>
暨後方欲著書亦卒奪其所志可為發千古之慨歎惟<pc n="lb"/>
其言論風㫖學者求之則自有餘師也然某嘗妄有𨼆<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
憂遺慮焉言先生之學者雖多究先生之學者似少夫<pc n="lb"/>
學者門也路也知所從入之門則必知内有堂室之深<pc n="lb"/>
知所從入之路則必知前有千萬里之逺先生以學者<pc n="lb"/>
茫茫如在門外如在路傍而莫知所從入其誤認以為<pc n="lb"/>
門為路而誤入者尤多故其教多先指其所入以示之<pc n="lb"/>
乃發足第一步也由是而之焉方將循循以導其進於<pc n="lb"/>
深逺之地誨言具在皆可覆也如自志學入凡五進而<pc n="lb"/>
極於從心自欲善入凡五進而極於聖神極深則有宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
廟百官之美富悠逺則有博厚髙明之配合此先生之<pc n="lb"/>
深逺處也茍或升而未入於室畫而遂廢於中猶不可<pc n="lb"/>
况今有近於入門入路一步之初遽止而不復進步豈<pc n="lb"/>
先生之學哉抑嘗記先生之詩乎㳙流積至滄溟水拳<pc n="lb"/>
石崇成泰華岑先生滄溟泰華也學者或止涓流拳石<pc n="lb"/>
而未知有積至崇成之功用是故有以徑捷超入之法<pc n="lb"/>
妄加横議而亦莫有能破其横議之説者非先生之負<pc n="lb"/>
學者實學者之負先生也是其可不謹思而明辨哉年<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
譜雖明備又在善學者志其深者逺者而自强不息以<pc n="lb"/>
終之庶乎不負於所學不忝於先生是區區切有望於<pc n="lb"/>
同門云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>袁潔齋先生書鈔序<pc n="lb"/>
書於六經為最古古聖人自堯舜至周公七人而已其<pc n="lb"/>
言則七聖之言其事則七聖之事惟聖如孔子與七聖<pc n="lb"/>
同乃能定此書然則後世非有真知聖人之心者安能<pc n="lb"/>
説此書哉且其立言之體腴而若瘠澤而若枯切而若<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
緩文而若質所謂渾渾無涯者與謹嚴竒法正葩之體<pc n="lb"/>
既不同而以樸學不嗜者多矣或者知之姑論唐虞則<pc n="lb"/>
曰有神明之性有微妙之徳使由之者不能知知之者<pc n="lb"/>
不能名以為治天下之本號令之所布法度之所設其<pc n="lb"/>
言至約其體至備以為治天下之具而為二典者推而<pc n="lb"/>
明之所記者豈獨其迹耶併與其深微之意而傳之小<pc n="lb"/>
大精粗無不盡本末先後無不白是當時執簡操筆而<pc n="lb"/>
隨者亦皆聖人之徒也是果可以易言哉後世説者不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
知其幾家大都不免以衆人而測聖人耳至若潔齋袁<pc n="lb"/>
先生者志古學而欲師聖人庶幾知此歟蓋其所發明<pc n="lb"/>
者粹然正坦然明無虛文無泛論無飾詞理則實理用<pc n="lb"/>
則實用若肆筆直書初不經意不擇語者而無非鑿鑿<pc n="lb"/>
精實内而性分外而政理皆不失乎聖人之意而切於<pc n="lb"/>
吾身天下之用其度越諸説者不其多歟觀其説可以<pc n="lb"/>
知其人矣且深知父者尤莫若子予嘗聞諸䝉齋矣曰<pc n="lb"/>
先君子立志之剛求道之勇用功之密家庭之奥屋漏<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之隠莫非篤實無一毫偽内外上下一以質直不欺為<pc n="lb"/>
本世間浮薄嶮巇矯詐掩覆之態影響無有焉且自為<pc n="lb"/>
太學生時學成行尊已雅為人所重居郷黨為後學模<pc n="lb"/>
範而交友徧天下不附權奸去國十年更化見用守正<pc n="lb"/>
如一日年踰八十進修罔怠凡皆人所共知者此其所<pc n="lb"/>
以學古而深於書者乎是書之鈔也其可徒以言語文<pc n="lb"/>
字觀之乎永嘉沈君僩好古博雅蓋盡得永嘉師友之<pc n="lb"/>
淵源而卒定所學於文公朱先生自是公聴並觀博通<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
羣書有如此鈔既得而深味之又欲廣其傳以與學者<pc n="lb"/>
共之非徒可以見潔齋之學尚可以想見唐虞三代聖<pc n="lb"/>
人之遺風焉此沈君美意也如以其説雖合於古而未<pc n="lb"/>
必利於今其父子皆以是經取髙科矣何疑耶吁以友<pc n="lb"/>
天下之善為未足又尚論古之人讀其書不知其人可<pc n="lb"/>
乎是以論其世也是尚友也有志者試以是觀之斯得<pc n="lb"/>
之矣先生諱燮字和叔潔齋其自號也其子則名甫字<pc n="lb"/>
廣微自號䝉齋今為秘書少監云<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳司户序<pc n="lb"/>
仕於廣者虹飲貪泉鯨吞濁海贓汚之氣毒於瘴霧其<pc n="lb"/>
來久矣於此而欲求廉士何啻揀金於沙哉予忝將曹<pc n="lb"/>
事自初度嶺即加㢘訪覬得一二於百千中何難其人<pc n="lb"/>
也久之僅見有稱廣之戸曹陳君山公者有狷介之風<pc n="lb"/>
雖倉庫之弊例衆以為常例者亦一切拒絶不受予固<pc n="lb"/>
嘆古人以不貪為庸行非盛徳也猶之不為盜賊爾柰<pc n="lb"/>
何今之貪者隂取如竊晝攫如刼無非盜賊也於是萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
一有能㢘者則如鳳凰芝草雖童子亦以為美瑞矣衆<pc n="lb"/>
皆濁如涇我獨清如渭在今世在南廣謂之盛徳事不<pc n="lb"/>
亦可乎然以户曹君能不為貪泉所易濁海所汚者亦<pc n="lb"/>
豈無所自而然哉溯其淵源則實以乃祖尚書公凛有<pc n="lb"/>
家訓存焉爾予觀其訓有曰初入仕路如人築室先固<pc n="lb"/>
基址若基址不固稍或摇撼必至顛覆吾平生仕宦無<pc n="lb"/>
以逾人惟是律己㢘勤又曰交了印記急急打疊待自<pc n="lb"/>
身浄潔除俸祿外毫髮莫與交涉又曰只是自家滴水<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
滴凍不用一錢選甚人奈何自家不得便須監司太守<pc n="lb"/>
威令如火其奈一清㢘官員何莫説人柰何不得天地<pc n="lb"/>
鬼神亦將畏仰爾其終之自志以詔後者亦曰㢘勤以<pc n="lb"/>
報國清白以傳家一毫不可得而涴也户曹君惟此訓<pc n="lb"/>
之入耳著心故能以此守官三年之間一㢘不渝予採<pc n="lb"/>
之人言咸曰實然豈不謂之難得歟君請予書其家訓<pc n="lb"/>
之後予謂家訓不必贅贊也在為子孫如君者堅守常<pc n="lb"/>
如一日可也惟人心惟危天命不易所患義利之賔主<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
不分徳貨之貴賤不明則强勉於一時或不能不改變<pc n="lb"/>
於後日非貞堅而磨必磷非貞白而涅必緇則始之潔<pc n="lb"/>
若可與而其往未可保所宜深思而痛省也爾祖訓又<pc n="lb"/>
謂嘗謁郷文王元邁因舉里有初仕為縣尉便贓汚狼<pc n="lb"/>
籍今忽有人云已能改節雖伯夷之不如語之十人十<pc n="lb"/>
人不信乃自指云又有人言王元邁日來盡䘮所守幾<pc n="lb"/>
同盜跖語之十人十人不以為然夫何故毁譽既得於<pc n="lb"/>
初仕之時而是非已取信於郷人之論不可得而掩也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
今君初仕亦似能先固基址矣自今以往惟謹守力行<pc n="lb"/>
始終一節使後雖有人言䘮所守同盜跖而聞者皆不<pc n="lb"/>
信而惟信君之終㢘庶幾不忝厥祖矣雖仕至厥祖之<pc n="lb"/>
地不難也姑以是送君之歸云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送吳䂓甫序<pc n="lb"/>
䂓甫從予家君學予與䂓甫共學者十有八年矣疇昔<pc n="lb"/>
少逺去多不越三百里少長别多不踰二三月惟嘗兩<pc n="lb"/>
趨帝郷圜橋門覽東南名山大川尋當世名賢才士者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
近兩年在三四千里外餘則無一晝夜不相與處處必<pc n="lb"/>
話言言必曲盡或者予心非䂓甫莫知而䂓甫非予亦<pc n="lb"/>
未必盡知其心資雖不同而其趨向往往不合者鮮矣<pc n="lb"/>
蓋䂓甫資髙爽未嘗語及卑下予資若深沉亦少語及<pc n="lb"/>
浮淺視世之庸流匪經大猶而争聴邇言者寔悶悶也<pc n="lb"/>
非强為是落落乃其素所安也有時大聲疾呼髙談類<pc n="lb"/>
狂則若持棘端而箭鋒輙相值者頗自有以相樂非敢<pc n="lb"/>
為他人道也每謂充塞宇宙洞然公共之理雖古大聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
賢不敢有秋毫加損特不過共發明扶植之耳故自開<pc n="lb"/>
闢以來聖者可師則師之賢者則友之本無常師友亦<pc n="lb"/>
非宗其人也視世之宗一家主一説專一義不知實理<pc n="lb"/>
之所本而茍私門户堅閉不可開又且徒乾沒於記録<pc n="lb"/>
辭章間為蛆蟲識見以自喜此等實不能與之强合也<pc n="lb"/>
若及後世則人必雄資英畧事必俊功偉績少足以發<pc n="lb"/>
其開物成務之機者姑取之餘不暇録也此理之淺深<pc n="lb"/>
聖賢嘗取譬矣安宅也正路也始而入門中而升堂終<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
而入室不可誣也予與䂓甫已嘗謂於父師講切之次<pc n="lb"/>
得其門而入矣自是言論之際乃能及其堂室中精微<pc n="lb"/>
事今世益降人益卑雖號為力學者方與安宅正路背<pc n="lb"/>
而馳焉無入門之期也與斯人而言如反引出門語外<pc n="lb"/>
事欲挽而囘之不可得不覺去堂室之益逺爾豈徒無<pc n="lb"/>
益云乎哉故生平取友於世如揀金於沙常恐𢎞道之<pc n="lb"/>
難其人不足以相推挽而上適足以淪胥而下也方期<pc n="lb"/>
與䂓甫終始共學不離朝夕相觀相摩相激昂庶幾同<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
堂合室適道立權可覬於後日爾理有極至知所入者<pc n="lb"/>
當不至於至道至徳至聖至神之室不已也不幸兩貧<pc n="lb"/>
相值不克相養以遂而忽為有力者奪去蓋逺去千百<pc n="lb"/>
里長别六七月前乎此者嘗一再而未多見也甚矣予<pc n="lb"/>
夙心之未竟而予之失助也所幸新昌孫侯乃賢主人<pc n="lb"/>
侯之得於天者厚進於己者博而取於人者懇懇乎其<pc n="lb"/>
未足也其同道以為謀麗澤以為悦也可卜矣况吾徒<pc n="lb"/>
以宇宙為一心一心之外無餘地予之處䂓甫之出孰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
彼孰此孰離孰合哉䂓甫行矣以䂓不以頌予當何言<pc n="lb"/>
事物不足適也言行不足間也心術深微之利病氣質<pc n="lb"/>
稟受之偏正已熟講之而熟知之亦各自化之而已矣<pc n="lb"/>
無戾于初無畫于中無愧于終揭天地之中以起偏陂<pc n="lb"/>
出日月之光以燭昏庸運鬼神之變以發深錮舉江河<pc n="lb"/>
之大以開狹陋使為宇宙全人自淑淑人無二理也予<pc n="lb"/>
當以自勉䂓甫其勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>肇慶府學二先生祠堂記<pc n="lb"/>
天下有盛徳之名儒為明師斯道之所以開明也國家<pc n="lb"/>
有尊嚴之名臣如嚴師斯人之所以敬畏也而名儒名<pc n="lb"/>
臣俱非常人非世所常有者惟天地立心為天下國家<pc n="lb"/>
人道計則或間生一盛徳者出而為天下之儒又或間<pc n="lb"/>
生一尊嚴者出而為國家之臣庶幾斯道開明不終晦<pc n="lb"/>
蝕斯人敬畏不至玩弛而天下國家有所賴以主張綱<pc n="lb"/>
維者乎蓋天地有盛徳氣其氣為仁而溫厚時則特以<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
生名儒有若周元公者焉天地有尊嚴氣其氣為義而<pc n="lb"/>
嚴凝時則特以生名臣有若包孝肅公者焉元公沖和<pc n="lb"/>
純粹混無圭角溫厚之所鍾也孝肅剛正峭直儼有㢘<pc n="lb"/>
稜嚴凝之所鍾也是其體皆天地之塞其性皆天地之<pc n="lb"/>
帥而二公之生其所闗於天下國家人之道也大矣故<pc n="lb"/>
其平生之所建立之所成就為學術為徳行則足以承<pc n="lb"/>
先聖覺後人微而性命根本逺而聖賢淵源始開明如<pc n="lb"/>
日星是後學者滋衆而同然理義之為悦為節操為政<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
事則足以動明主服生民中而貴戚宦寺外而田野童<pc n="lb"/>
稚亦敬畏如雷霆是時朝廷益尊而隠然社稷之増重<pc n="lb"/>
二公皆卓卓名世雖沒世不忘也濂溪之名包家之稱<pc n="lb"/>
重當時而照來世雖死如生雖亡如存常如侍嚴明之<pc n="lb"/>
師而臨之在上質之在傍者與廬山長同其髙與廬江長<pc n="lb"/>
同其深真可謂盛徳尊嚴之至而仁義之備還足以對<pc n="lb"/>
越乎天地哉元公嘗兩持廣節孝肅嘗一守古端人到<pc n="lb"/>
於今稱之然去之二百年間其遺跡之可考者鮮矣獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
聞元公時不憚勤勞不避瘴毒雖荒崖絶島人迹所不<pc n="lb"/>
至者亦必緩視徐按以洗寃澤物為己任此其恤逺之<pc n="lb"/>
仁藹然溫厚蓋猶風以春風而雨以夏雨者且獨聞孝<pc n="lb"/>
肅時州嵗貢硯前守縁貢率數十倍以遺權貴公命製<pc n="lb"/>
者纔足嵗滿不持一硯歸此其律己之義凛乎嚴凝蓋<pc n="lb"/>
有肅於秋霜而寒於冬雪者然則即此遺跡之一二已<pc n="lb"/>
足以見二公之為不可及矣今古端郡博士呂君中學<pc n="lb"/>
元公之所學而又自造之深有所自得者慨然以他郡<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
學皆有祠而此學獨為缺典且孝肅雖有祠而未稱也<pc n="lb"/>
於是禮以義起遂合而祠之使端士知所嚴事而以時<pc n="lb"/>
祀焉屬某為之記顧某雖不能文而君不容其辭也且<pc n="lb"/>
謂嘗有感於元公按部之餘有聞有山巖即去尋與到<pc n="lb"/>
官處處須尋勝之句故若連之大雲康之三洲惠之羅<pc n="lb"/>
浮莫不常遊而留題焉豈獨於端而無之端有星巖意<pc n="lb"/>
必嘗至其處一日與士友搜求之果得其心畫之真於<pc n="lb"/>
嶔﨑僻絶之中益信如公詩之所述而其髙懐雅韻之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
見於端者如此益知祠之當興以起邦人髙山仰止之<pc n="lb"/>
志也某因謂君曰今人自蕞爾一形軀之外視世之事<pc n="lb"/>
物藐然與我不相闗也如公疇昔每尋山巖之勝者人<pc n="lb"/>
往往直以為遊觀之適而已夫豈知此興非淺而正公<pc n="lb"/>
之深處歟蓋上下本同流何莫非我事曾不見有他事<pc n="lb"/>
而洞然無少間隔滯礙也萬物本皆備何莫非吾物曽<pc n="lb"/>
不見有他物而豁然無所馳求係累也故公隨所至所<pc n="lb"/>
遇皆真景真趣悠然理融怡然心㑹是即窻前草不除<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
之機而浴沂風雩吾與㸃也之意也學者茍知此一意<pc n="lb"/>
即知公學術徳行之髙明要與彼徒按圖而索即書而<pc n="lb"/>
求者異矣若夫孝肅之遺風餘烈亦何必他求哉今仕<pc n="lb"/>
于廣者虹飲貪泉鯨吞濁海隂取者如竊晝攫者如刼<pc n="lb"/>
有瘴癘之氣雖毒未足憂而贓汚之氣慘深可畏者囘<pc n="lb"/>
視公之介焉如石一硯不取之事豈不為之愧死歟仕<pc n="lb"/>
者茍知此一節即知公節操政事之峻潔殆與彼聞風<pc n="lb"/>
而貪夫㢘懦夫有立志者幾矣府博士之為是合祠也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
孰不曰宜如或欲以學術徳行與節操政事裂而為二<pc n="lb"/>
謂不可以强合則亦疑於義之未精而未易以輕議是<pc n="lb"/>
祠成而端士之登斯堂也如將見而消鄙吝於斯如親<pc n="lb"/>
炙而行景行於斯是祠乃所以示教也於斯而有所感<pc n="lb"/>
發興起焉則其度越乎徒為包氏周氏等章句之學者<pc n="lb"/>
不知其幾倍蓰矣神之聴之洋洋如在又不知以斯言<pc n="lb"/>
為亦足以發乎未之或知也姑以復郡博士之請云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盱山書院記<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
北溪之上下崔氏居焉蕃衍熾昌大族也環繞其居前<pc n="lb"/>
後如城者皆山也其山自盱母而來原悠逺而支悠長<pc n="lb"/>
乃竒秀所㑹之一勝處也故其鍾而為人多挾智能負<pc n="lb"/>
幹畧傑出諸郷久則自質而文蔚然以變燦然以興而<pc n="lb"/>
文風彬彬矣始而小試郡縣學既多隨所習能中其選<pc n="lb"/>
繼而秋貢於郡國春貢於禮部則有為本經之首選者<pc n="lb"/>
如唐君準希易是已然希易常闡師友之講明以古人<pc n="lb"/>
為已之學具有本末應舉之業不與焉故在他人則以<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
為吾事已畢在希易則以為吾方自今始其心欿然不<pc n="lb"/>
敢以其已試之效自足而汲汲焉將窮諸經之㫖究諸<pc n="lb"/>
儒之論覬有所進而未已也然希易又知學非特以自<pc n="lb"/>
淑亦將以淑人况吾之親族自有可選造之士特患無<pc n="lb"/>
以帥之而莫之從無以倡之而莫之和無以統之而莫<pc n="lb"/>
之聚耳非吾之所當任其責乎乃集其宗族之親而議<pc n="lb"/>
之協衆力鳩衆財即其祖居之傍創為書院規模甚鉅<pc n="lb"/>
㑹講有堂肄業有舍休宿有室廊廡之寛門庭之嚴庖<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
湢之備嘗得朱文公先生所書盱山書院四大字因以<pc n="lb"/>
為名而揭之萃諸子姪就學其中希易既自以身教之<pc n="lb"/>
次有堂長學長齋長諸職又相與勵翼之蔵修於斯麗<pc n="lb"/>
澤於斯試功課效於斯規矩森然率履不越蓋前乎此<pc n="lb"/>
之所未有也自是而往明經取青紫特某餘事衮衮而<pc n="lb"/>
來今方權輿耳希易之從弟希彦來道書院諸友之意<pc n="lb"/>
請記於予予謂敢不叙述其美然言有若迂而甚切有<pc n="lb"/>
益者因為諸友發之可乎夫以書院名是所主在讀書<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
也抑予聞之先儒曰唐虞以前載籍未具而當時聖賢<pc n="lb"/>
若彼其多晚周以來下歴秦漢以迄於今文字之多至<pc n="lb"/>
不可勝計然曠千百年求一人如顔曾而不可得則是<pc n="lb"/>
道之所傳不在於書而古聖賢之所以為聖賢者必有<pc n="lb"/>
所在矣是以實學之非書也然予謂聖賢之書所以明<pc n="lb"/>
道書即道道即書非道外有書書外有道而為二物也<pc n="lb"/>
患在人以虛文讀書而不以實理體道遂致書自書道<pc n="lb"/>
自道人自人而三者判然支離矣問其書則泛然能舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
其文問其道則茫然莫知其實甚至口道先王語而行<pc n="lb"/>
如市人者滔滔也况讀書非為應舉也若其所讀者徒<pc n="lb"/>
以為取科第之媒釣利祿之餌則豈為貞志者哉且先<pc n="lb"/>
儒又嘗謂讀書而不通於心不有於身猶不免為書肆<pc n="lb"/>
耳如茍曰讀易而悟性命之大原讀書而得帝王之大<pc n="lb"/>
畧讀詩而能授政之通達讀禮而見禮樂之中和讀春<pc n="lb"/>
秋而知行事之深切著明則何負於讀書乎此固不可<pc n="lb"/>
不辨也抑今之以郷貢而進者曰得舉盍亦思古之郷<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
里選舉者以道藝也吾豈容不求進夫道藝之可舉乎<pc n="lb"/>
以奏名而髙者曰及第盍亦思昔有表古今人物者凡<pc n="lb"/>
九等也吾豈容不希及乎上上之等第乎今志在科名<pc n="lb"/>
者豈不曰名甲天下之為美也然孔孟之門各有四科<pc n="lb"/>
文學下矣事君人者非矣未達而在下則顔子甲四科<pc n="lb"/>
而徳行為第一已達而在上則大人甲四科而正已為<pc n="lb"/>
第一如能試入此科也其髙尚有過此者乎由此其選<pc n="lb"/>
則仁義忠信之天爵既修而公卿大夫之人爵皆將從<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
之不然則有莘躬耕之野固自有堯舜君民之大業陋<pc n="lb"/>
巷簞瓢之中又自有四代禮樂之盛典何慊乎哉讀書<pc n="lb"/>
而聖賢之道如此然後見書之功用實而非虛也徒以<pc n="lb"/>
一日之長一時之文擢髙科登顯仕而幼之所學曾不<pc n="lb"/>
見於壯之所行書中經綸之道畧不得其一二以施諸<pc n="lb"/>
用則非予之所敢知也此學者之法戒也敢述其説以<pc n="lb"/>
復諸友不知果以為切而不迂乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鳳山新城記<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
建昌為郡南挹盱江北負鳳山江如銀漢從天而下引<pc n="lb"/>
玉而流逺來而環於前山如鳳凰昂首而起鼓趐而趨<pc n="lb"/>
聳立而侍於後天作地設斯亦竒矣郡守雷侯之始至<pc n="lb"/>
也即振衣山之絶頂四顧而嘆曰盱江固如自然之池<pc n="lb"/>
昭昭矣猶未若鳳山尤如自然之城焉蓋其勢真若翔<pc n="lb"/>
于千仞而極目千里不見窮極泛觀四境羅列衆山竒<pc n="lb"/>
秀萬狀皆似重城之周遭而去郡似猶三里而稍逺若<pc n="lb"/>
治已最髙而此山又髙出十丈去郡僅一里而近俯觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
城内之市井人物厯厯可數雖一髮不能逃也一郡之<pc n="lb"/>
險要不在兹乎今日敵患已深地勢當擇昔人於戰地<pc n="lb"/>
則争山為據以得山為勝於守地則有山為鎮又因山<pc n="lb"/>
為城患無山爾未有不依以設險者或視此山如非我<pc n="lb"/>
有而置之郛郭之外可乎先為登臨遊觀之佳處今當<pc n="lb"/>
為防禦守備之勝地亦並行而不相悖也兹非其時乎<pc n="lb"/>
侯文事既敏武備尤習惟超然識慮之逺故慨然興作<pc n="lb"/>
之速節以制而不見傷害辦以静而不動聲色董其役<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
者委前江西路分守李君忠授以成規欲盡包一山而<pc n="lb"/>
城之蓋厚一丈八尺髙二丈五尺長五百三十丈以與<pc n="lb"/>
正城相聯接上下相綱維内建寨外闢二門南曰景福<pc n="lb"/>
北曰仰髙皆雄偉真千里之保障也又念城非兵孰守<pc n="lb"/>
當募精卒而别置屯戍兵非食孰養當撥官田而别行<pc n="lb"/>
廩給庶幾區畫咸得其所不至踈漏有遺慮者自厥初<pc n="lb"/>
規模方定工役將興不敢自專也於是具聞于朝有㫖<pc n="lb"/>
悉從所請賜名曰鳳山寨至此然後長守無疆之計始<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
無一不周備而凛不可犯屹不可拔可以成安疆之勢<pc n="lb"/>
矣若夫前乎九里之城素稱堅確姑仍舊貫可也然新<pc n="lb"/>
城之峻極自據地險舊城在平地東雖有江山而未有<pc n="lb"/>
池則與無城同不可也侯又有感焉迺度土功迺定界<pc n="lb"/>
限迺計深廣之數深凡二丈五尺廣凡十丈環繞總計<pc n="lb"/>
九百餘丈民樂不擾池成無怨又至是始足以全金湯<pc n="lb"/>
之固而無缺而新池淵淵與新城巍巍實昉乎此前此<pc n="lb"/>
之所未有也可不謂盛矣哉嗟夫有郡此有城有城此<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
有池有不可以缺其一者非為己自衛為國衛民也此<pc n="lb"/>
列郡之所不敢輕而尤邊郡之所甚重所患人情當慮<pc n="lb"/>
始之難而未至樂成之日有不能不議其迂而不切爾<pc n="lb"/>
茍非明足以知之審斷足以行之決則亦有易摇於異<pc n="lb"/>
議者或者雖知之而欲行之囘視郡計之不給往往又<pc n="lb"/>
有退縮而中止者吁亦難矣侯則保惠斯民一念真切<pc n="lb"/>
明斷有素非浮言所可惑且雖費無所從出所可擬者<pc n="lb"/>
惟有盡絶他費專成此務此城池之所以僅克有濟歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
建昌在江西上游固非邊郡可比然試觀江湘近事古<pc n="lb"/>
未有如此敵者此郡殆如次邊矣浚築之役尚可以為<pc n="lb"/>
非所急乎此侯所以不憚煩難而有志竟成事也况侯<pc n="lb"/>
方以此景定庚申二月視郡事僅至五月而已有召除<pc n="lb"/>
矣其所以表已者似此為難能也亦豈曰小補之哉侯<pc n="lb"/>
雖不以為功獨謂不可無以詔後來覬相與扶植使可<pc n="lb"/>
與持久郡之公計也命某記之不容以不文辭乃為之<pc n="lb"/>
識其大畧以復侯命侯字宜叔名宜中先以編修出守<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
今以吏部考功入覲云郡人包某記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>君子軒記<pc n="lb"/>
君子之名起於誰乎昉於禹而見於書詳於文王周公<pc n="lb"/>
成王召公而見於易與詩者也至夫子則言之見於魯<pc n="lb"/>
論者凡六十有五門弟子之言不與焉他經如庸學又<pc n="lb"/>
不與焉不知厥初之未有此名而以何義起乎天下之<pc n="lb"/>
至尊且貴者莫如天子之為君是固其勢分然者抑必<pc n="lb"/>
由其道其徳有出類拔萃之實乃足以居是臨下御衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
之名也然性為天地之貴仁為天爵之尊則實人之所<pc n="lb"/>
同有而非君之所得專者道徳莫過於性仁茍有是仁<pc n="lb"/>
道可尊有是徳性可貴則因亦名之曰君故人心謂之<pc n="lb"/>
天君正以道徳尊貴稱非以勢分稱也其身雖卑賤而<pc n="lb"/>
心之為君有天子不得而臣者若子者男子之通稱世<pc n="lb"/>
之卑陋猥賤者多皆凡子也其間如有竒偉男子者卓<pc n="lb"/>
然度越乎衆男子之上而獨可尊可貴焉則是足以君<pc n="lb"/>
乎衆子而凡子徒可以為其臣僕爾故君子者以成徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
名而去仁則無以成名此其名之所從立歟若求其實<pc n="lb"/>
則又果何如哉昔子貢子路司馬牛嘗有問而夫子所<pc n="lb"/>
以答之者各異雖亦因其人品資器而示之以進修成<pc n="lb"/>
就之方然尤可以見其有名必有實名之不可虛居而<pc n="lb"/>
實之不可不勉者夫廣郡有貢士曰曾君僁文鋒鋭而<pc n="lb"/>
膽氣壯者也凡三試春官因上萬言一書獨乞建儲一<pc n="lb"/>
大事當上下凛然未敢有言之時乃以一書生慨然不<pc n="lb"/>
懼禍福而直言之非其有膽氣之壯乎又非特文鋒之<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
鋭也廣信使君徐公謂禮嘉其志遂以君子名其軒蓋<pc n="lb"/>
以其為曾氏之子而望其希曾子之言也曾子以托孤<pc n="lb"/>
寄命大節不奪為君子曾君他日可期以進此一節者<pc n="lb"/>
歟然天下國家之事凡所當言者義也非為名也若君<pc n="lb"/>
子之名所當居則君子之實可不勉歟夫君子者亦賢<pc n="lb"/>
者有善之同名其實則為善不同善無常主得一善則<pc n="lb"/>
皆可以為君子易之大象凡以歸之君子者五十有四<pc n="lb"/>
則各一卦一事而亦各一道一徳也大象與詩之君子<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
則皆通上下而言之人君亦君子也若魯論則多自下<pc n="lb"/>
之學者設而亦有上之人君所可共由者蓋道非一路<pc n="lb"/>
徳非一得隨其所行所得而均可以為君子耳如夫子<pc n="lb"/>
以子賤南宮适為君子哉若人乃各因就其言行之美<pc n="lb"/>
而稱之其謂子産有君子之道四焉則以僅得其四耳<pc n="lb"/>
又謂君子道者三我無能焉則是其極至者雖其學不<pc n="lb"/>
厭已聖益聖而未嘗自足也然充而上之君子者亦豈<pc n="lb"/>
可以易言哉雖然君子者固已出乎衆人之表而亦未<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
至乎聖人之域故夫子嘗以君子而猶有不仁者且以<pc n="lb"/>
聖人不可得見而思見君子焉則道徳豈有終極而學<pc n="lb"/>
豈有止法哉今曾君如能以曽子之君子自期是亦一<pc n="lb"/>
君子矣抑予謂君子名雖一而實非一求全責備則所<pc n="lb"/>
當精進者猶多也况君子而未至聖人則尤當任重而<pc n="lb"/>
道逺不可中道而遂止乎先儒嘗曰有志於學者當以<pc n="lb"/>
聖人為師然則為士則希為君子為君子則希為聖人<pc n="lb"/>
非僭也曾君欲予志其説敢因是以致其勉云<pc n="lb"/>
<pb n="25b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>敝帚藁畧巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敝帚藁畧巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>包恢<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠春堂記<pc n="lb"/>
余友吳節父有堂名詠春昔䝉齋袁公嘗為書其名既<pc n="lb"/>
久而欲予發明其實予辭不獲乃復之曰孰為春乎洋<pc n="lb"/>
洋乎發育萬物峻極于天春也鼓萬物而不與聖人同<pc n="lb"/>
憂春也乾元統天雲行雨施品物流行地載神氣神氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
風霆庶物露生春也然則春果無與於我乎物孰發之<pc n="lb"/>
吾道之大也物孰鼔之吾仁之顯也乾之所統即吾元<pc n="lb"/>
善之長也地之所載即吾浩氣之塞也故天地之徳萬<pc n="lb"/>
物之備罔不在我為物不貳生物不測春也豈有外哉<pc n="lb"/>
今而欲詠此春也將何如而詠之春氣自動春聲自鳴<pc n="lb"/>
乃春自詠耳非有詠之者大而雷風之千響萬應細而<pc n="lb"/>
禽鳥之千咏萬態衆而人聲之千唱萬和皆詠春也皆<pc n="lb"/>
春自詠也患人不能自聴自聞耳安得吾非吾而為春<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
春非春而為吾者與之語此哉余昨假守天台有請予<pc n="lb"/>
講暮春與㸃之義者予嘗為之説曰當春之時大鈞坱<pc n="lb"/>
圠之無垠二氣磨盪之無方雷出地奮和樂悦豫之已<pc n="lb"/>
深乾端坤倪軒豁呈露之已極元元一意敷暢周流生<pc n="lb"/>
生萬類發越充盎飛潛動植曲成不遺洪纎髙下旁通<pc n="lb"/>
罔間各正性命保合太和於斯時也春為㸃乎㸃為春<pc n="lb"/>
乎春非春而為㸃矣㸃非㸃而為春矣混混乎見其為<pc n="lb"/>
一而不見其為二矣自㸃之為春也則宇宙在手萬化<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
生身制命在内天下無對過化存神而上下同流飛鳶<pc n="lb"/>
躍魚而上下著察天下盡歸此仁四海放之而準㸃也<pc n="lb"/>
何莫非春春也何莫非㸃是不必曰吾與造物者游而<pc n="lb"/>
吾實造物者矣至此則反身而誠樂莫大焉樂斯歌歌<pc n="lb"/>
斯詠載無聲而無處非聲聴不聞而無往不聞宇宙之<pc n="lb"/>
間盈溢流動無一不自足而泰然無他求無一非固然<pc n="lb"/>
而安然無妄作浩然至樂而不驕坦然無憂而不吝蕩<pc n="lb"/>
蕩乎孰有一事一物之足以累我休休乎孰有一絲一<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
髮之足以間我哉以吾之為春而春之自詠其樂不可<pc n="lb"/>
以有加矣此豈常人之情計鷄蟲之得失較蠻觸之勝<pc n="lb"/>
負者所能知其髣髴哉詠春主人舊常志乎此且常聴<pc n="lb"/>
吾克翁之教而有省焉今如果不忘其初也余斯語也<pc n="lb"/>
願請事焉在真實自反自求而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉虛觀記<pc n="lb"/>
觀名玉虛為一方之竒觀亦盱江城南之勝處也其山<pc n="lb"/>
環逺近峙而屹立者如玉屏聳而峻拔者如玉笋西有<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
髙峯諺稱雙髻尤巉然特出皆上凌太虛争獻神秀其<pc n="lb"/>
水周左右逢原而流者如玉泉隨蓄而止者如玉鏡東<pc n="lb"/>
有良田平廣萬頃又渺然前陳皆下涵太虗交相照映<pc n="lb"/>
觀在其間地形如龜有老松如龍表裏洞徹真玉山輝<pc n="lb"/>
虛室白而瑩然一水晶宮也平時翩翩羽衣跚跚環佩<pc n="lb"/>
飄飄乎優游其中焚異香以成雲擊鐘鼓以成雷聲應<pc n="lb"/>
氣求相與以誦其家之書行其家之法從外而望之者<pc n="lb"/>
真有若神仙中人風塵表物顧不清且樂歟近境里居<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
多傅氏人物多豪俊疇昔或期以學問窺前賢或期以<pc n="lb"/>
文詞追作者累嘗㑹族於斯㑹友於斯蔵修講習於斯<pc n="lb"/>
濟濟彬彬猶徳星聚也亦以欲相追琢如工人之琢玉<pc n="lb"/>
欲相虛受如山澤之咸虛則莫美於斯也然斯觀也邈<pc n="lb"/>
不知其所從始以素無片言隻字可以考證也所可見<pc n="lb"/>
者有天禧丁巳之鐘存焉耳或曰昔為凌雲觀又曰下<pc n="lb"/>
方觀至治平之元方賜今額皆未可詳也惟迹其當衰<pc n="lb"/>
弊之餘而力能振起之者時在崇寧有道士徐丹林者<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
為可稱述而已自是前作後述隨時出力凡由内及外<pc n="lb"/>
宮室殿堂拯弊修廢類無缺違規模既定增加循積將<pc n="lb"/>
月異而嵗不同亦可以復一方竒觀矣逮今知觀事謝<pc n="lb"/>
師顔與其徒愈慨然有主張是綱維是之美志故比年<pc n="lb"/>
樓閣門廡牓額等又咸革故而鼎新之正猶玉焉他日<pc n="lb"/>
久掩沒於氛埃之舊一旦再得以發越其光潤之素於<pc n="lb"/>
是煥然虛明為之改觀益可以光前而照後矣師顔屢<pc n="lb"/>
嘗造予而嘆曰本觀不知其幾何年前者既無記以詔<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
今日今者又無記以詔後來則豈非缺典之大者乎敢<pc n="lb"/>
以為請予嘉其志既為之志其源流委折之大畧矣因<pc n="lb"/>
復念彼之為教者其説曰被褐懐玉曰致虛守静又曰<pc n="lb"/>
白玉不毁孰為珪璋曰虛無恬淡乃合天徳此道徳南<pc n="lb"/>
華二經之所謂道者非予之所敢知也抑觀之取名或<pc n="lb"/>
者其出於此歟彼因名以習其教必有能知其道者予<pc n="lb"/>
不復道然猶獨有疑焉觀之士豈果皆為仙人而不火<pc n="lb"/>
食乎何自有觀以來無一畝之田無一粒之入靡積靡<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
倉靡陳靡新其空虛至是極也室如懸罄恐亦難以暫<pc n="lb"/>
寄者况久居乎將不啻有貧困憂戚之患借曰庸玉汝<pc n="lb"/>
於成如吾儒可也然徒虛其心不實其腹亦豈彼之道<pc n="lb"/>
乎今乃其徒常十餘人類若有以充其體而不餒於氣<pc n="lb"/>
者彈琴賦詩煉丹修藥各有以自娯未始有貧困憂戚<pc n="lb"/>
之態豈其果有仙術能仰以呼青雲吸白日俯以束荆<pc n="lb"/>
薪煑白石紫芝春荑黄精秋肥可以不老春食朝霞夏<pc n="lb"/>
食沆瀣可以久生乎則宜其不食五穀能如藐姑射山<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
人也不然則嵗無五穀之收而為觀數百年不絶不廢<pc n="lb"/>
如一日亦未聞有一人以絶粒而不延年者果何道以<pc n="lb"/>
至此哉或謂杜陵欲入藍田山以有餐玉法也寳玉品<pc n="lb"/>
中有名穀璧者粟粒自然此豈其可餐者歟然則師顔<pc n="lb"/>
與其徒豈亦觀中自有玉以充虛而非常流所得而見<pc n="lb"/>
歟皆予之所未喻者尚欲一親至訪問而究窮其所以<pc n="lb"/>
然姑記以此云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韞玉軒記<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
南豐山多竒秀有曰染原者以山之色如染有以見山<pc n="lb"/>
之源深長也侯氏居焉前對二髙峯名何祝蔚然蒼翠<pc n="lb"/>
聳然峭拔穎然銛鋭不知其幾百丈如峻極于雲天之<pc n="lb"/>
表可仰而不可上其峯之麓多竒石左為石巖右為石<pc n="lb"/>
井上下為石崖井泉清甘冬夏不竭春則瀑布飛噴而<pc n="lb"/>
下舊嘗鑿崖之傍為梯可以登眺鑿崖之上為基可以<pc n="lb"/>
卧遊引井之水為池可以濯纓自源徂流若無一㸃塵<pc n="lb"/>
俗氣者有侯氏子希䕫隠然有感若謂凡山之孕為一<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
方竒秀者要未始無所自而然豈非有所蘊蓄於内而<pc n="lb"/>
發越於外如昔人所謂石韞玉而山輝者歟於是取以<pc n="lb"/>
名其書室曰韞玉軒而請予記之予因諗之曰玉之美<pc n="lb"/>
不待贊贊其美者非知玉者也其玉可貴珉可賤童子<pc n="lb"/>
能知之問所不必問非子貢之問也比徳於玉是矣而<pc n="lb"/>
必目其何者為仁智義何者為禮樂忠信何者為天地<pc n="lb"/>
九者之外又别有取以為道徳焉既非其倫矣且以乾<pc n="lb"/>
為玉觀之亦是可以當此稱者然以無情之瑞物而稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之如備道全美之人不幾於强為附㑹者乎非夫子之<pc n="lb"/>
言也獨精神見乎山川為足以知其表裏耳蓋方其韞<pc n="lb"/>
也石未剖玉未出若未有以見其美也然石不必剖玉<pc n="lb"/>
不必出其美自有可見者焉抑水非玉而水方方非水<pc n="lb"/>
也玉也木非玉而木澤澤非木也玉也豈不猶荆山之<pc n="lb"/>
玉潛光荆石之中雖千仞之上不能掩其光乎是玉之<pc n="lb"/>
石者雖未可見而輝之在山者為可見不必觀諸玉而<pc n="lb"/>
觀諸山可以知之矣使徒曰山云爾而山又徒曰石而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
已則重濁之氣烏得有精明之色頑獷之質烏得有溫<pc n="lb"/>
潤之體宜皆不能以發其光者將見其黯焉塵埃之冥<pc n="lb"/>
冥慘焉煙霧之昏昏神氣索而草木萎泯然無毫芒影<pc n="lb"/>
響之光輝者固其所也是山之所以輝者玉也非山也<pc n="lb"/>
况石云乎哉然則玉以比君子而欲玉成君子之徳者<pc n="lb"/>
盍亦反而求之夫美在中則暢于四支和順積則發為<pc n="lb"/>
英華有充實之美斯有輝光之大莫見乎隠莫顯乎微<pc n="lb"/>
夫微之顯誠之不可掩其韞而必輝之騐歟此心猶玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
而良貴存焉此身猶山而光潤生焉故所貴有道則動<pc n="lb"/>
容正色辭氣之間其暴慢鄙俗自逺所性根心則生色<pc n="lb"/>
見面盎背之睟其四體不言自喻也茍舉吾一心皆美<pc n="lb"/>
玉則舉吾一身皆輝山韞藏發輝之相符益信其不可<pc n="lb"/>
誣也矣今吾子宜何如哉子之得于天性者謂之徳而<pc n="lb"/>
藏之身心者猶玉之韞也患不自知遂至自賤自毁或<pc n="lb"/>
不能不瑕不汚以汩沒其光輝耳盍亦善自貴重如玉<pc n="lb"/>
之貴善自藏修如玉之藏可也吾見其韞將闇然而日<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
章矣不則貴於已而不思放其心而不求是自賤自毁<pc n="lb"/>
其所韞也光輝自何而發見哉充而上之盍亦所存之<pc n="lb"/>
純如玉之瑜而無瑕所守之全如玉之潔而無汚可也<pc n="lb"/>
吾見其韞猶潛伏而孔昭矣不則志念之駁雜物欲之<pc n="lb"/>
䝉蔽又自瑕自汚其所韞也光輝自何而形著哉子宜<pc n="lb"/>
辯于斯二者予郷里有如染之山已視之若輝者抑自<pc n="lb"/>
反曰山多石也果有韞乎無韞乎韞果為玉乎非玉乎<pc n="lb"/>
當自知之而自得之不然非其輝也吾言或可以為法<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
戒云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宜黄龍磜寨記<pc n="lb"/>
内地之人為備冦計猶邊境之人為備北計也有土豪<pc n="lb"/>
焉自據勝地以置山寨自辦糧食以給土軍謂之忠義<pc n="lb"/>
無累於郡縣而可以濟官軍之所不及他日北騎猝至<pc n="lb"/>
則險固精勇此足以自衛而不可勝彼雖攻之而有所<pc n="lb"/>
不能勝似此者今長淮非一所也其來久矣若内地則<pc n="lb"/>
所患者冦亂爾茍有郷官如土豪以忠義自奮大畧依<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
邊境之法而行之則雖冦徒兇熖之新熾未至如北騎<pc n="lb"/>
强敵之難應也何足以為忠哉今宜黄侯君錠之事是<pc n="lb"/>
已蓋自紹定己丑庚寅間閩冦四起所至火民廬空民<pc n="lb"/>
財戕其性命擄其妻孥莫有能禦之者遂至横行及撫<pc n="lb"/>
諸縣之境而宜黄諸郷被毒尤慘時侯君之所居在崇<pc n="lb"/>
賢郷之鵰峯雖能糾郷民為義丁率衆戮力與之抗而<pc n="lb"/>
郷井為所蹂踐者已多矣君因慨然嘆曰今日之患已<pc n="lb"/>
往雖姑曰不咎後日之憂方來可不深慮哉據勝地置<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
山寨之法於是乎行之真有不可緩者矣乃擇地得名<pc n="lb"/>
曰龍磜者兩峯對峙高險可恃泉瀑旁流幽深罔測山<pc n="lb"/>
嵒峻拔上實平夷可居千户而容萬人殆似天地特設<pc n="lb"/>
險以為避亂拒冦之所者以之寨其上冦至則登寨出<pc n="lb"/>
其强者與之戰而期於必克冦退則返故居各理生業<pc n="lb"/>
人人可以自固此豈非備冦之良計乎然君復慨然嘆<pc n="lb"/>
曰如依寨出戰非有食何以戰或因寨為守非有食又<pc n="lb"/>
何以守哉辦糧食給土軍之法於是可行之又宜有不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
可緩者矣乃自出米三千石零又率族之有力者助之<pc n="lb"/>
倉于寨中專以給義丁而名曰義倉當東作而散以濟<pc n="lb"/>
其力農如屯田焉及西成而斂依淳熙法量收息二分<pc n="lb"/>
覬以增其數可以逺及而持久出内主以子弟無秋毫<pc n="lb"/>
擾萬一再遇冦如他日則兵與食俱足冦其如吾何又<pc n="lb"/>
豈非備冦之長計乎侯君今授贑州信豐縣尉素負意<pc n="lb"/>
氣欲立事功故能在鄉為守禦之備鄉人實賴之使毎<pc n="lb"/>
郷有為者例若是則雖有巨冦無能為矣百里之内安<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
於田里其利博哉抑君之志固美矣又在後來者世守<pc n="lb"/>
其法不私不欺勿替勿壞有以推其所為而增美焉非<pc n="lb"/>
惟不至於滋生其弊而益有以廣充其利積倉愈多養<pc n="lb"/>
人愈衆則雖使之數百年安固常如一日可也此侯君<pc n="lb"/>
求記於余之本意而余不得不為之識其本末以詔後<pc n="lb"/>
人焉抑亦足以維持於無窮歟淳祐戊申重五朝請郎<pc n="lb"/>
權發遣福建路轉運判官兼知建寧府兼勸農事節制<pc n="lb"/>
左翼軍屯戍軍馬借紫包恢記<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>真州分司記<pc n="lb"/>
地不愛寳寳藏興焉有土此有財貨財殖焉厥今東南<pc n="lb"/>
寳在煑海利權總在白沙以其號為淮海一都㑹要衝<pc n="lb"/>
也出於斯納於斯斂於斯散於斯其來無盡其去無窮<pc n="lb"/>
前𨽻倉臺專司制之在外固已多厯年所後歸檢閱分<pc n="lb"/>
司制之自内昉於淳祐四載其為數加夥其為任增重<pc n="lb"/>
矣官守之所治宜有公廨司存之所掌宜有公庫顧乃<pc n="lb"/>
十餘年間尚闕如也殆類豐失所居而受之以旅者然<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
則非有舊貫可仍難以何必改作言矣取諸大壯易以<pc n="lb"/>
棟宇豈非其時乎然患未有財也於是分司趙寺簿汝<pc n="lb"/>
証與知郡徐大卿有功合詞請于朝今大丞相惠國謝<pc n="lb"/>
公慨然從所請為之捐十八料公楮二十二萬八千三<pc n="lb"/>
百有竒且就淮東總所給木植價錢六萬八千二百有竒<pc n="lb"/>
財可用矣患未有其地也於是相分𣙜㕔舊址可以為<pc n="lb"/>
廨又别貿易數千丈可以為庫地亦定矣乃選工與材<pc n="lb"/>
悉用其良授以規畫協力興作執役者日二百人人人<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
公雇之厚過於私家物物公買之值同於市價真有不<pc n="lb"/>
擾而辦者故以公廨之一新則為門廡㕔堂等凡三十<pc n="lb"/>
餘間戍卒胥吏莫不分列有舍總以大門儼如也以公<pc n="lb"/>
庫之一新則為土庫㕔廊等凡二十餘間中間㸃閱編<pc n="lb"/>
排藏貯官錢莫不布列有位周以磚垣屹如也外為别<pc n="lb"/>
屋又四十餘間若南瀕大河則造河亭船埗以便商賈<pc n="lb"/>
西有水港則接東邊曠土以逺煤燎上而待賔有館下<pc n="lb"/>
而牧馬有廐正㕔之西建書院三間書院之南建薰風<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
一堂以為公事應酬之暇藏修游息之所傍開水門列<pc n="lb"/>
小紅橋前為月臺起見山樓桃栁梅竹雜然前陳羣山<pc n="lb"/>
衆水燦然在目樓之前又有曰可軒蓋幾於盡得一州<pc n="lb"/>
之勝而無一不可人者夫以公廨公庫既一時具備前<pc n="lb"/>
所未有而賞心樂事又隨地創見各有佳處以鹽事與<pc n="lb"/>
商賈交易之場而超然景物之美又有以自適其適焉<pc n="lb"/>
蓋其清不絶物通不同俗抑所謂迹似與世相濁而獨<pc n="lb"/>
其心追古人而與之游者歟經始於寳祐之二年之夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
孟落成於是年之冬季僅八閲月耳而總為屋大小九<pc n="lb"/>
十八間且内而器用外而舟楫無一不周密而備具逺<pc n="lb"/>
近争先快覩為之心開目明其亦煥乎其盛矣夫寺簿<pc n="lb"/>
以書命某為記其事某不能文又念不可辭乃為之述<pc n="lb"/>
其本末如此而竊嘆曰天下事無大小惟在有志與才<pc n="lb"/>
無不可為者惟無志則茍且偷安而不肯為無才則因<pc n="lb"/>
陋就簡而不能為若寺簿則才志綽有餘裕所至穎脱<pc n="lb"/>
以出何事不辦豈徒如唐人以繕修而得能名者哉若<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
夫鹽居天下財賦之半在唐已然矣然時則宮闈服御<pc n="lb"/>
百官祿俸皆仰給焉今則不然特供軍餉而已詞正而<pc n="lb"/>
不失義用公而不及私法寛而民不告勤價平而商不<pc n="lb"/>
告病使民旅相安而軍國自足斯盡美矣寺簿處此自<pc n="lb"/>
有道聞之嵗入視舊五倍非常人之所能與亦非予之<pc n="lb"/>
所能知者故弗贅及云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹軒記<pc n="lb"/>
物非物何物非我我非我何我非物萬物皆備於我反<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
身而誠其樂大矣竹一物爾一即萬萬即一誰實為格<pc n="lb"/>
物而知我者哉竹之中虛我之心也竹之外直我之行<pc n="lb"/>
也竹之節剛我之介也竹之榦峻拔我之高也竹之根<pc n="lb"/>
深固我之本也竹之色常青枝葉常秀我之文也一或<pc n="lb"/>
反是非竹非我矣以竹視竹常人也以我視竹君子也<pc n="lb"/>
若黄巖池君子文者其知此歟子文嘗從四方名師友<pc n="lb"/>
遊皆被賞識而燭湖孫公尤愛敬之既嘉淳美之質堅<pc n="lb"/>
靜之操而復勵以明識强力充氣以進於英特氣象殆<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
竹之意歟子文有軒旁環以竹燭湖名以竹軒意有在<pc n="lb"/>
歟今子文之子齊賢於軒則再造於竹則增植竹生有<pc n="lb"/>
先後猶父祖之長兒孫根根葉葉相似也子文賢也有<pc n="lb"/>
子齊賢又賢也以賢嗣賢所謂是以似之其賢欲與父<pc n="lb"/>
齊而其實欲與名稱者歟請余記其説予既為畧叙其<pc n="lb"/>
本末而復勉之曰詩以菉竹猗猗興有斐君子而大學<pc n="lb"/>
遂取以為道學自修盛徳至善之證竹之用大矣而非<pc n="lb"/>
外於我也齊賢能以是歸而求之當有餘師未達則反<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
而求之以誠意正心修身齊家達則舉而措之以治國<pc n="lb"/>
平天下以光先志以追燭湖之雅意舉不出諸此尚何<pc n="lb"/>
外求哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉成齋記<pc n="lb"/>
黄巖之谷口鄭簡子以書來閩山之臬司告予曰吾嘗<pc n="lb"/>
作一室于祖廬之側而玉成齋名之取西銘玉女于成<pc n="lb"/>
之意也夫富貴無憂固世所貪慕以厚吾生者或疑猶<pc n="lb"/>
鴆毒也不必成人多至殺人若貧賤憂戚乃人所厭惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
以拂亂其所為者抑孰知反能固吾志熟吾仁決有成<pc n="lb"/>
而無壊乎吾素貧不求富吾素賤不求貴吾幼無怙恃<pc n="lb"/>
幸鞠拊長育于先祖母以至于成立嘗讀蓼莪詩李令<pc n="lb"/>
伯表未嘗不為之三復流涕憂戚亦已甚而不求世間<pc n="lb"/>
之樂有年矣然私竊自念又安知此非所以成吾哉猶<pc n="lb"/>
之玉焉未有不琢而成者而玉不可以攻玉有他山之<pc n="lb"/>
石之錯焉以吾家徒四壁身無一命不堪其憂幾如顔<pc n="lb"/>
之簞瓢陋巷蓬户甕牖始猶屋之上漏下濕吾既室于<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
斯終當安于斯思父母祖母于斯立身顯親于斯庶幾<pc n="lb"/>
仁有得孝有終而或底于成也然則貧賤憂戚豈非吾<pc n="lb"/>
攻玉之石錯乎此吾取名之意也請君為我記之予聞<pc n="lb"/>
苦志勞骨餓體乏身乃有動有益也困心衡慮徵色發<pc n="lb"/>
聲乃有作有喻也知慧之生由于疢疾孤孽之達出于<pc n="lb"/>
危慮信乎貧賤憂戚之能有成矣然貧富貴賤憂樂之<pc n="lb"/>
不同特其身之與世遇者爾在道則有至於富有大業<pc n="lb"/>
而已無貧也有貴于已之良貴而已無賤也有樂生烏<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
可已而足蹈手舞之不知俯仰無愧怍而王天下之不<pc n="lb"/>
與存者而已無憂戚也若身之貧賤憂戚則雖如吾夫<pc n="lb"/>
子飯疏食飲水曲肱而枕伐木削跡厄于陳蔡而視世<pc n="lb"/>
富貴有如浮雲樂以忘憂不知老至真行乎貧賤患難<pc n="lb"/>
無入不自得而徳益盛聖益聖也此其所謂玉振之終<pc n="lb"/>
條理而集大成者歟乾為玉剛健中正純粹精也乾徳<pc n="lb"/>
也徳即玉也成之極也簡子而欲自成如玉也則當曰<pc n="lb"/>
乃所願則學孔子而終日乾乾可也甘貧賤憂戚如富<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
貴好樂推一念之孝以求天經人倫之至因玉女之㫖<pc n="lb"/>
以㑹訂頑體用之全如琢磨自修之功以求大學至道<pc n="lb"/>
之止則其所成當如何無謂一室之小也成性存存道<pc n="lb"/>
義之門將洞然宇宙天下之廣居正位不外是矣光耀<pc n="lb"/>
玲瓏晝夜不息他日逺近之人望之見有白虹之氣上<pc n="lb"/>
衝于天精神之發下見乎山川者必自谷口玉成齋中<pc n="lb"/>
出之也余也猶願刮目而快覩焉敢以是復所謂不知<pc n="lb"/>
簡子以為然乎不也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>逺齋記<pc n="lb"/>
予友上饒徐致逺卜居玉溪之南為藏修游息之所後<pc n="lb"/>
負古城之山前揖南澗之谷中有淵然一泓依棲霞山<pc n="lb"/>
曰霞泉泉之下闢小齋齋外梅竹相與照映蓋致逺心<pc n="lb"/>
地灑然而境地之勝亦如之况深于琴精于詩鼓于斯<pc n="lb"/>
賦于斯則山鳴泉響梅動竹應若皆知音者嘗求名于<pc n="lb"/>
予予曰何必他求以字名曰逺齋可乎昔陶靖節結廬<pc n="lb"/>
人境而心逺地偏者亦如是耳此十五年前語也兹予<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
被命來司閩臬致逺實偕行因語前事曰名既自君立<pc n="lb"/>
則發揮逺意以記吾齋豈宜復他屬予曰記則不能嘗<pc n="lb"/>
試評之人之智識志願最喜乎逺而惡乎近茍智識之<pc n="lb"/>
所及者逺則可以成逺業志願之所期者逺則可以經<pc n="lb"/>
逺猷否則卑汚淺陋見不踰乎目睫行不越乎尋丈固<pc n="lb"/>
無望其逺到矣夫逺孰有逺于天地者乎周行一百七<pc n="lb"/>
萬九百餘里天之逺也自東極至于西垂自南極至于<pc n="lb"/>
北垂各二億三萬三千里餘地之逺也人而欲同其逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
則何以哉然此特天地之象形猶未足以為逺也有象<pc n="lb"/>
有形則有限有窮惟非象非形無聲無臭則所謂道也<pc n="lb"/>
天特此道之成象地特此道之成形道則神無方而易<pc n="lb"/>
無體豈里數之所能計而百千萬億之所能算哉故雖<pc n="lb"/>
未始離乎天地之間未始出乎象形之外而廣矣大矣<pc n="lb"/>
其逺不禦莫究其限量莫詰其終窮矣抑予聞之曰仁<pc n="lb"/>
之為道逺行者莫能至也又曰仁逺乎哉我欲仁斯仁<pc n="lb"/>
至矣然則果逺乎果不逺乎亦惟知逺之近者斯可以<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
入徳乎放之彌滿六合斂之退蔵于密則雖逺而非逺<pc n="lb"/>
也密莫密于此心此心之神倏然在九天之上倏然在<pc n="lb"/>
九地之下又倏然在八極之外往來不測莫知其郷則<pc n="lb"/>
又非逺而逺也不以逺為逺而以不逺為逺斯真知逺<pc n="lb"/>
矣此齋雖小中具宇宙此齋非近宇宙非逺于此齋而<pc n="lb"/>
鼓琴將眇宇宙皆琴聲也于此齋而賦詩將眇宇宙皆<pc n="lb"/>
詩句也推此智識充此志願則近如目前之小得失小<pc n="lb"/>
利害尚足以動吾心而置秋毫之欣戚哉致逺有晉宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
間人物風度者也當自有契于此予言贅矣致逺曰命<pc n="lb"/>
之矣請書以為吾逺齋記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>易齋記<pc n="lb"/>
有結廬于包羅恢宏之境者名之曰易齋而自稱曰易<pc n="lb"/>
齋主人方其作是齋也先筮諸易得吉然後定非任己<pc n="lb"/>
意其全體又皆取諸易而為之不假他求故名之木則<pc n="lb"/>
擇于艮山匠則選于巽工勸工而兑以説之動木而震<pc n="lb"/>
以起之其屋極乃太極而基址則坤地蓋覆者乾天也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
以離日坎月為窻牖而又以坤闔乾闢為門户神實密<pc n="lb"/>
運其間有不疾而速者貞節之不傷財不害民而成之<pc n="lb"/>
簡易也齋既成主人又筮得吉日乃舉乾首捧坤腹起<pc n="lb"/>
震足順巽股側坎耳正離目拱艮手謹兑口以一身侍<pc n="lb"/>
乾父坤母與所索而得者三男三女一時同入而居之<pc n="lb"/>
其為齋真包羅恢宏足以廣居而大受乎是時其内之<pc n="lb"/>
家人䝉童歸妺固已畢集其外則師衆同人又皆比輔<pc n="lb"/>
方來而未已如噬嗑之合無有間者翕如也主人于是<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
待之以履之禮樂之以豫之樂燕之以需之飲食未濟<pc n="lb"/>
之飲酒而坤牛㢲鷄坎豕離雉兑羊等物悉備井可汲<pc n="lb"/>
鼎可烹取無禁而用不竭無不醉酒而飽徳歡如也禮<pc n="lb"/>
既成主人居而安其序于斯樂而玩其詞于斯動而觀<pc n="lb"/>
其象玩其占于斯有大有之自天祐之吉無不利者不<pc n="lb"/>
知彼之旅于處心不快未得位無所容者其視此齋為<pc n="lb"/>
何如哉當晉之明出則夙興而自昭明徳于斯固不敢<pc n="lb"/>
以妄入及隨之嚮晦則夜寂而入以晏息于斯亦不敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
以妄出其出入以度有不容紊者四時之間尤自有叙<pc n="lb"/>
當其月為復為臨為泰為大壯為夬為乾皆陽月也時<pc n="lb"/>
則幸陽之月長一月以消隂至于乾而極極乃為至猶<pc n="lb"/>
吾徳之陽明必積至于剛健純粹而有如乾可也是六<pc n="lb"/>
陽之用無一時不在此齋矣及其月為姤為遯為否為<pc n="lb"/>
觀為剥為坤皆隂月也時則慮隂之月長一月以消陽<pc n="lb"/>
至于坤而極極則必變猶吾徳之隂晦必將變之永貞<pc n="lb"/>
大終而復為乾可也是六隂之用亦無一時不在此齋<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
矣蓋與時偕行未始少離也或静坐無為則寂然不動<pc n="lb"/>
若倏焉有感則即為咸之通于前或遇事有為則變動<pc n="lb"/>
不居若截然當止則又為艮之止于背動静一體常自<pc n="lb"/>
如也有時終日無事無人則唯聞中孚之魚信鶴鳴小<pc n="lb"/>
過之飛鳥遺音輙亦欣然有契其或兑之朋友來就講<pc n="lb"/>
習相與麗澤真有足説者來則萃聚去則渙散彼各自<pc n="lb"/>
適其適而此亦初無留情又其隨時順應之迹然也若<pc n="lb"/>
夫平時之蔵焉修焉則常謙以自牧退焉若虛凡以自<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
課其進者具有次第尤彰彰明甚蓋至于誠而極而無<pc n="lb"/>
妄者誠也以是為主于内而大畜以充之頥以養之養<pc n="lb"/>
其大而為大過則有大過人之徳而能為大過人之事<pc n="lb"/>
矣不則畜養之不深僅如小畜之懿文徳而非大徳與<pc n="lb"/>
天文人文之並觀于賁者異矣又如小過之可小事而<pc n="lb"/>
不可大事與大者之過又大異矣隂小固不可以為大<pc n="lb"/>
陽大尤不可以為小然積小以髙大有如木之升居徳<pc n="lb"/>
以善俗有如水之漸亦在夫自課其進如何耳不寧唯<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
是若損之懲忿窒慾益之改過遷善革之豹變去故如<pc n="lb"/>
是者恒久而不已則日新又新其進又何可量哉然<pc n="lb"/>
易非純吉也吉一而已凶咎悔吝凡不吉者四焉無非<pc n="lb"/>
道者故泰不能無否剥亦不能無復往來消長天之行<pc n="lb"/>
也以豐大而有消息盈虛以既濟而必思患預防雖天<pc n="lb"/>
地不能齊也而况于人乎故反觀諸一身則有明夷有<pc n="lb"/>
暌有蹇有困而晦明正志麗明應剛反身修徳致命遂<pc n="lb"/>
志所以自處者固自有道外觀之天下則有屯有訟有<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
蠱而體雲雷以思經綸尚中正以止險健利涉川以往<pc n="lb"/>
有事所以求濟者尤自有道也蓋凡有難必有解未有<pc n="lb"/>
終難者易之窮則變變則通通則久此其所以愈窮而<pc n="lb"/>
愈不窮也歟主人粗嘗學焉而知之矣今其不出此齋<pc n="lb"/>
一日十二時晝夜百刻之内無非與卦爻六十有四三<pc n="lb"/>
百八十有四相與流行乎其中吉與凶咎悔吝之變潛<pc n="lb"/>
心密察樂行憂違無有師保如臨父母外内知懼凛然<pc n="lb"/>
不敢忽也易本在人固非在外然人必至于聖人乃能<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
盡易故吾夫子猶有加我數年可無大過之嘆况常人乎<pc n="lb"/>
此主人所以欲終身乎此齋庶幾究極乎此易朝固有<pc n="lb"/>
聞也夕死不亦可乎因自述其造齋命名之㫖如此云<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>敝帚藁畧巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敝帚藁畧巻五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>包恢<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋鄧州通判饒公將鑑<pc n="lb"/>
將論百篇者紹興辛酉通守鄧州饒公諱廷直之所作<pc n="lb"/>
也迹已行之事據已成之功而為之辨其是非定其得<pc n="lb"/>
失不徒以成敗論者如度之於長短分寸不差如權之<pc n="lb"/>
於輕重銖兩不舛其所取者既多可以為法其所去者<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
雖少亦可以為戒以此亦猶之鑑焉一舉目而閲之妍<pc n="lb"/>
醜不可逃矣蓋兵家之所論者主乎法而不必純於理<pc n="lb"/>
公之所論者主乎理而亦不悖於法徒法者以權術為<pc n="lb"/>
先若甚竒而非竒據理者以道義為本若甚迂而非迂<pc n="lb"/>
故公之所論本正而不譎體全而不偏用周而無缺無<pc n="lb"/>
一非斷之以理而以戰則勝以守則固昔之名將多以<pc n="lb"/>
此而奏功有不然者雖戰勝雖守固猶幸也真可以補<pc n="lb"/>
兵家之所不足而助將家之所不及其間借有未盡合<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
者亦小瑕爾無傷於瑜竒書也知兵而明理必將有取<pc n="lb"/>
焉况公非特有此竒書實有竒節也公本通守鄧州以<pc n="lb"/>
守缺權州事因敵稱我朝已從和議許以此郡迫而取<pc n="lb"/>
之如取償焉而公不得命已奏而未報乃堅守而死之<pc n="lb"/>
嗚呼使公得終致其身而盡其用則所論諸將之善者<pc n="lb"/>
皆當非茍知之亦允蹈之其成功當如何其光明俊偉<pc n="lb"/>
哉今新江西運管黄君應龍乃公里人也知其事為詳<pc n="lb"/>
且得百論皆公親藁以示予且嘆世人有竒書竒節而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
泯没不傳於世者多矣如公之事雖在國史若此書則<pc n="lb"/>
聞之當時欲進而未果迄今未有為之表章者某聞而<pc n="lb"/>
悲之因書其後當有世之大手筆發揮以昭垂來世而<pc n="lb"/>
為永鑑者云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋林次麟東宮事鑑<pc n="lb"/>
東宮事鑑之書備矣真鑑之光無一物不可照固已不<pc n="lb"/>
待贊况諸君子之所品題者又備矣增鑑之光無一塵<pc n="lb"/>
可翳僕也又安得而措一辭哉然䝉林兄不鄙出而惠<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
教之不可無以為謝敢因以著一贅疣之語焉夫以布<pc n="lb"/>
衣而言天下國家之根本盡發古今之教法非思出其<pc n="lb"/>
位又非有所私有所為而然者先儒横渠張子聞生皇<pc n="lb"/>
子則甚喜若生而有教豈不尤可喜乎何喜也天下國<pc n="lb"/>
家本吾一家吾君之子即所以為天地之宗子舉天地<pc n="lb"/>
之内之人何莫非同胞之衆子惟一宗子之得人則四<pc n="lb"/>
海為家一視同仁又安有一赤子之不並生哉故曰為<pc n="lb"/>
天下得人謂之仁而震為長子出而可以守宗廟社稷<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
者其教之根本孰大於是以是而論則事鑑之作正家<pc n="lb"/>
内事也實切於吾身而非迂實發於吾仁而非僭其殆<pc n="lb"/>
林兄之意歟敢附及之云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋郭省元玗帝王萬世寳鼎鑑<pc n="lb"/>
天為父地為母凡厥有生孰有一人非父天母地之子<pc n="lb"/>
哉然皆庶子也必有一宗子焉至尊至貴者以為之主<pc n="lb"/>
宰焉在今日為主器之長子即後日為大君之宗子也<pc n="lb"/>
故欲知君道必先知子道父天母地之氣塞而為吾體<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
則天下庶子皆吾同體父天母地之志帥而為吾性則<pc n="lb"/>
天下庶子皆吾同性也體同性同則名分雖有尊卑貴<pc n="lb"/>
賤之分體性則無尊卑貴賤之間為是子者必能肖父<pc n="lb"/>
天之髙明而無一子之不覆肖母地之博厚而無一子<pc n="lb"/>
之不載舉同胞之庶子無有不同得以安其體而遂其<pc n="lb"/>
性者斯謂之仁以是建立以是諭教此正中庸大學之<pc n="lb"/>
微㫖郭兄其知之矣寳鼎鑑一書盡萃古今建立諭教<pc n="lb"/>
之本末包括無遺前所未有而其要在於遺天下千萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
世以不盡之仁此豈非其大者乎自古惟三代之宗子<pc n="lb"/>
有此故為有道之長三代而下其知此者鮮矣故亦無<pc n="lb"/>
復有三代之風為人君止於仁而為天下得人謂之仁<pc n="lb"/>
誰復知此道哉然則孰若吾身親見之哉郭兄學中庸<pc n="lb"/>
大學者也其所發明天下千萬世不盡之仁者其亦由<pc n="lb"/>
此其選歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋山谷書范孟博傳<pc n="lb"/>
范孟博傳昔太史黄公所書今閩帥文昌趙公家所蔵<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
也某䝉公出示兩巨軸因得以刮目快覩而為之感嘆<pc n="lb"/>
不能已蓋以范傳之清節照映黄書之筆勢飛動固已<pc n="lb"/>
為世之至寳况凡所題跋皆前後名世士發揮殆盡似<pc n="lb"/>
無復可措一詞矣退獨念人之所難莫難於生死吾夫<pc n="lb"/>
子曰無求生以害仁有殺身以成仁孟子曰所惡有甚<pc n="lb"/>
於死故患有所不避此可以觀人矣而先儒又謂感慨<pc n="lb"/>
殺身易從容就死難是能死者又當於其處死之際觀<pc n="lb"/>
之孟博之始繫獄而期以死也其仰天而告則欲上不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
負皇天下不愧夷齊迨再繫獄而知必死也其與母決<pc n="lb"/>
則以弟孝敬而足養母也已歸黄泉而可從父與子言<pc n="lb"/>
則以惡不可為我不為惡所以自處與其處母子間者<pc n="lb"/>
曲致其義真可為從容以就死而非徒曰感慨以殺身<pc n="lb"/>
者歟彼猶有議其激作名聲品覈裁量之過而卒䧟黨<pc n="lb"/>
議者曾不思大義介節出嬰其鋒其偉然剛直之氣自<pc n="lb"/>
凜然足以破姦邪之膽遂使羣雄相視不敢去臣位尚<pc n="lb"/>
數十年誰實致之謂孟博輩為過者過矣或者又疑白<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
刃可蹈中庸不可能其死也果中節乎抑不知世之貪<pc n="lb"/>
生失節全軀保妻子者身亡心存固已不見齒錄於世<pc n="lb"/>
其次大命至止而獨顧戀係累覬存殘喘餘息欲絶而<pc n="lb"/>
不肯絶者何限有如病亡之時非臨難赴死之比也而<pc n="lb"/>
咿嚶涕泣留連妾婦分香賣履區處衣物平生姦偽垂<pc n="lb"/>
死盡見者以孟徳而視孟博蓋天壤也不彼之尤而反<pc n="lb"/>
求疵於此何哉太史之書此傳其以氣節事體亦有相<pc n="lb"/>
似者歟初以史事往涪州戎州矣繼又以承天記文而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
往宜州横禍所加隨處安受不悔不折有孟博之風矣<pc n="lb"/>
觀其自述在宜州之日所僦之舍上雨傍風無有蓋障<pc n="lb"/>
人以為不堪其憂余既設榻焚香而坐與西鄰屠牛之<pc n="lb"/>
機相直蓋悠然自得也不幸竟死於宜可勝嘅哉然遂<pc n="lb"/>
獲與孟博相從於地下太史何憾也文昌公家之蔵此<pc n="lb"/>
書是又以忠定之大忠大義決大議定大策而措國家<pc n="lb"/>
於泰山之安者其事固非可與范黄二公同日語也然<pc n="lb"/>
功在社稷雖與日月争光而邪議敢為蔽蝕亦嘗妄目<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
為黨乃人自絶耳於日月乎何傷至是而反觀范黄輩<pc n="lb"/>
豈不可為增感慨而重太息哉忠定嘗兩帥福迄今賢<pc n="lb"/>
賢親親樂樂利利沒世不忘也是封福王文昌公復來<pc n="lb"/>
帥於六十年後為於前而美既章為於後而盛有傳世<pc n="lb"/>
守忠孝自子而孫其猶宗周文公之有伯禽僖公歟文<pc n="lb"/>
昌公欲刋范傳黄書于忠定新祠則將見與西湖之水<pc n="lb"/>
同其清水晶之宮同其明千載猶一日也其真得所托<pc n="lb"/>
也歟太史嘗自謂其雜書他日或可作安石碎金見愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
者或謂之然今傳與書並傳則不啻渾然真金而價又<pc n="lb"/>
增矣某濫司閩臬方大有愧孟博澄清之志而太史又<pc n="lb"/>
嘗稱史君宗英景道之秀以為每見景道尚有典刑尤<pc n="lb"/>
喜予筆墨在文昌公殆過之逺甚惜太史之不及見耳<pc n="lb"/>
公命某識其説因不揆僭加贅疣於其軸末云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋象山先生二帖<pc n="lb"/>
象山先生之學至明且實粹然一出於正而知之者鮮<pc n="lb"/>
或有妄加疑議者異哉姑以所與先伯叔二帖觀之如<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
曰學無他繆巧但要理明義精動皆聴於義理不任已<pc n="lb"/>
私耳至有言其人酒後言動殆不可考顛狂禪語不可<pc n="lb"/>
以訓則截然不掩其瑕而恕其罪槩可見矣世之號為<pc n="lb"/>
學者其弊非流於顛狂則入於繆巧而不自知也而反<pc n="lb"/>
敢致疑議於先生此實某之所未解抑先生嘗曰心乃<pc n="lb"/>
天下之同心理乃天下之公理同此之謂同徳異此之謂<pc n="lb"/>
異端顔子從孔子不秘孔子之門户至哉言乎彼茍私<pc n="lb"/>
門户之陋者固不必與之辯矣或者源流自先生而浸<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
失其傳者方不免顛狂繆巧之病其不為先生之累者<pc n="lb"/>
幾希其實深憂之有能即其此理誠明踐履不替則氣<pc n="lb"/>
質不美者無不變化之説而求之庶乎有時自知而可<pc n="lb"/>
以知先生矣吳氏子汝弋素喜學故先君子授以是帖<pc n="lb"/>
經冦燬能寳蔵不失墜一日示某謂將刻之以詔後學<pc n="lb"/>
予不揆僣及其本末如此以歸之云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋克堂先生墨迹後<pc n="lb"/>
仁者天下之廣居義者天下之大道乃人心之所固有<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
不待借居於外而居借路於人而行所謂非由外鑠我<pc n="lb"/>
也而由人乎哉然則人既不患無此居此路矣所大患<pc n="lb"/>
者有此居而終日終年奔走於逆旅荒墟之場而未嘗<pc n="lb"/>
反吾之家居有此路而終日終年冥行於荆棘險阻之<pc n="lb"/>
境而未嘗由吾之正路此孟子他日之所哀也先君子<pc n="lb"/>
之心畫高古勁健仁義筆也其牛馬走某拜觀而哀之<pc n="lb"/>
江子逺能寶而蔵之其志美矣然如徒蔵此字畫而不<pc n="lb"/>
體先君子之心則畫無乃徒為虛畫乎必居此居乃為<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
屋下主必行此路乃為路上人或不居不由則予之所<pc n="lb"/>
哀又有甚於孟子之時矣子逺方寸之内仁居義路自<pc n="lb"/>
備也盍思所以居於斯由於斯乎某敢拜手敬書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋晦翁先生二帖<pc n="lb"/>
前輩名儒嘗評晦庵先生字畫之精神風采邵康節所<pc n="lb"/>
謂天外鳳凰飛處别者也世以為確論有如其片言隻<pc n="lb"/>
字傳在人間者争寳蔵之字畫云乎哉瑞之陳兄公明<pc n="lb"/>
方少年而喜學恨生之晚而不及見先生也得此二帖<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
而珍之其所志當有在矣慕其徳猶鳳凰則必不肯混<pc n="lb"/>
於鷄鶩之羣想其飛在天外則必不屑棲於林木之末<pc n="lb"/>
且二書中固非有他答問然如以目昏不讀書為天意<pc n="lb"/>
以欠人文字多為債負聞人稱之尤多見公論之不掩<pc n="lb"/>
其懇切於成已成人之事者無小大類如此讀書知人<pc n="lb"/>
尚友論世雖生晚而不及見如將見之矣某之先君子<pc n="lb"/>
從學四十餘年慶元庚申之春某亦嘗隨侍坐考亭春<pc n="lb"/>
風之中者兩月每一追思常嘆景星之還復快覩且家<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
積其前後書問至十數巨軸比年不幸連遭冦燬盡為<pc n="lb"/>
六丁取去今陳兄之出示是帖拜手敬讀重有感焉乃<pc n="lb"/>
忘其僭而書此以歸之亦因以寓勵翼之意云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋晦翁先生帖<pc n="lb"/>
學必有存主之處以為本必有持守之功以為實其致<pc n="lb"/>
知講習乃所以精此本實之所在而非末非虛也我先<pc n="lb"/>
君從文公學四十有餘年受其啓誨最多且久每於侍<pc n="lb"/>
下竊聞之繼於先生文集中飫觀之庚申之春又嘗躬<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
拜先生于考亭而受學焉詳其所主無非先存主而重<pc n="lb"/>
持守今者獲讀所與李丈二書實有契於前聞雖二書<pc n="lb"/>
未足以盡見先生之學而大㫖則有在矣獨疑近世為<pc n="lb"/>
先生之學者往往多以格物為主至或偏於致知而廢<pc n="lb"/>
力行泛於講習而乏持守其所謂致知講習者又類失<pc n="lb"/>
其本而流於末無其實而入於虛殊戾先生誨人之㫖<pc n="lb"/>
大抵不過從事於解釋文義之間卒之皆墮於空言而<pc n="lb"/>
已李丈處謙師友淵源萃于一家其天資既謙厚其學<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
問加誠實其有得於先生之㫖獨深而過人亦逺矣其<pc n="lb"/>
子敏修如又能遡其父師之源流而緝熙不替充廣有<pc n="lb"/>
加斯可謂之能世其學矣因其不鄙示教前書遂不揆<pc n="lb"/>
僭越輙書其後如此云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋潘侍郎磨鏡帖<hi>良貴</hi>
                    <pc n="lb"/>
堯光四表舜光天下文王光四方周公光上下諸聖人<pc n="lb"/>
之心光如日月然非止於鏡何時而昏借使如鏡萬一<pc n="lb"/>
而昏時未有書磨之以何為藥若心光未至於聖人姑<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
以鏡喻則皇極有訓可使民近天子之光以言為訓訓<pc n="lb"/>
近於書喻以為磨鏡之藥亦孰曰不可然此易知爾積<pc n="lb"/>
藥鏡上不施揩磨反為鏡累此則黙成潘公所造深處謝<pc n="lb"/>
顯道記問甚博大程先生曰記得許多可謂玩物䘮志<pc n="lb"/>
范堯夫謂小程先生記得許多先生曰只為不記若記<pc n="lb"/>
則無許多此積藥累鏡之㫖歟雖然鏡光内也磨藥外<pc n="lb"/>
也二物也以彼外藥磨此内光殆以外鑠我者况鏡光<pc n="lb"/>
有形而其光死心光無形而其光活要必得黙成公之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
意於言外有不言而信者存敢以是求正於胡兄彦隆<pc n="lb"/>
覬有以復我云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書吳伯成遊山詩後<pc n="lb"/>
永嘉赤城之台鴈古剡㑹稽之巖壑錢塘武林之湖山<pc n="lb"/>
天下山水之佳處也非身親履目親見安能知其真實<pc n="lb"/>
若直坐想而卧遊是猶觀畫圖於紙上爾然真實豈易<pc n="lb"/>
知者要必知仁智合内外乃不徒得其粗迹形似當併<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
與精神意趣而得境觸於目情動於中或歎或歌或興<pc n="lb"/>
或賦一取而寓之於詩則詩亦如之是曰真實雲臥子<pc n="lb"/>
不逺數千里凡台鴈巖壑湖山之佳處遊覽畧盡可謂<pc n="lb"/>
親履而親見者而其精神意趣悉於詩見之可以觀矣<pc n="lb"/>
近方就予問仁智内外之理予雖不能與之發揮而雲<pc n="lb"/>
臥已自足以發揮矣然則雲臥之詩山水云乎哉兩體<pc n="lb"/>
一百八十首當有真實能知之者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書徐致逺無絃藁後<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
詩有表裏淺深人直見其表而淺者孰為能見其裏而<pc n="lb"/>
深者哉猶之花焉凡其華彩光燄漏洩呈露曄然盡發<pc n="lb"/>
於表而其裏索然絶無餘蘊者淺也若其意味風韻含<pc n="lb"/>
蓄蘊藉隠然潛寓於裏而其表淡然若無外飾者深也<pc n="lb"/>
然淺者歆羨常多而深者玩嗜反少何也知花斯知詩<pc n="lb"/>
矣衣錦尚絅惡其文著闇然日章淡而不厭先儒謂水<pc n="lb"/>
晶精光外發而莫掩終不如玉之溫潤中存而不露至<pc n="lb"/>
理皆然何獨曰詩之猶花云乎哉逺齋徐兄致逺之詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
其當以是觀之歟王半山有謂看似尋常最竒崛成如<pc n="lb"/>
容易却艱辛今泛觀逺齋詩或者見其若出之易而語<pc n="lb"/>
之平也抑不知其閲之多考之詳鍊之熟琢之工所以<pc n="lb"/>
磨礲圭角而剥落皮膚求造真實者幾年于兹矣故其<pc n="lb"/>
字字句句有依據有法度欲㑹衆體衆格而無一字妄<pc n="lb"/>
用一語茍作者切無謂其尋常容易乃竒崛之最實自<pc n="lb"/>
艱辛而得也余則尤於其愛花之時而見之矣夫以四<pc n="lb"/>
時之花其華彩光燄漏洩呈露者名品固非一若春蘭<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
夏蓮秋菊冬梅則皆意味風韻含蓄蘊藉而與衆花異<pc n="lb"/>
者惟其似之是以愛之求其人其惟屈大夫與周濂溪<pc n="lb"/>
陶靖節與林和靖之徒乎逺齋既愛四花復希慕四君<pc n="lb"/>
子人如是歌詩亦如之真可謂深而不淺者矣其視桃<pc n="lb"/>
李輩華彩光燄徒有餘於表意味風韻實不足於裏而<pc n="lb"/>
反人人愛之至以俗花為俗詩者其相去又不亦逺乎<pc n="lb"/>
昔建安能者七徐幹居其一逺齋固自有家法源流矣<pc n="lb"/>
何取於水有本如是徐子又必嘗有契於斯言者逺齋<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
惟益反其本而充之則成章而達猶盈科而進源之所<pc n="lb"/>
自出者滋深而詩之所可至者益逺矣又豈予之所能<pc n="lb"/>
量哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書侯體仁存拙藁後<pc n="lb"/>
文字覷天巧未聞取於拙也今侯體仁之詩文第見其<pc n="lb"/>
巧未見某拙而乃獨以存拙名何哉予觀聖賢矯周末<pc n="lb"/>
文弊之過故禮從野智惡鑿野近於拙鑿窮於巧禮智<pc n="lb"/>
猶然况詩文乎嘗聞之曰江左齊梁競争一韻一字之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
竒巧不出月露風雲之形狀至唐末則益多小巧甚至<pc n="lb"/>
於近鄙俚迄于今則弊尤極矣體仁之存拙豈非欲矯<pc n="lb"/>
時弊乎以今視古不巧不拙無如淵明知之謂其寫胸<pc n="lb"/>
中之巧亦不足以稱之不知者或謂其切於事情但不<pc n="lb"/>
文爾是疑其拙也此可與智者道體仁當自知之抑一<pc n="lb"/>
言蔽處又能思之非巧非拙得其正矣此予迂説然乎<pc n="lb"/>
否耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書撫州呂通判<hi>開</hi>詩藁後<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
説詩者以古體為正近體為變古體尚風韻近體尚格<pc n="lb"/>
律正變不同調也然或者於格律之中而風韻存焉則<pc n="lb"/>
雖曰近體而猶不失古體特以入格律為異爾蓋八句<pc n="lb"/>
之律一則所病有各一物一事斷續破碎而前後氣脈<pc n="lb"/>
不相照應貫通謂之不成章二則所病有刻琢痕迹止<pc n="lb"/>
取對偶精切反成短淺而無真意餘味止可逐句觀不<pc n="lb"/>
可成篇觀局于格律遂乏風韻此所以與古體異先正<pc n="lb"/>
有云維詩于文章泰山一浮塵又如古衣裳組織爛成<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
文拾其剪裁餘未識袞服尊正謂是歟今耐軒續藁似<pc n="lb"/>
獨不然觀其八句中語意圓活悠長有蘊藉有警策氣<pc n="lb"/>
脈貫通而無破碎斷續之病且所寓言多真景真意雖<pc n="lb"/>
對偶而若非對偶無刻琢露痕迹之病其所自叙以為<pc n="lb"/>
自三百篇而悟入則宜識袞服之所以尊而與組織成<pc n="lb"/>
文者不可同日語矣抑予味之所謂磨礲去圭角浸潤<pc n="lb"/>
著光精非特見其用功之深亦由其神情冲淡趣向幽<pc n="lb"/>
逺有青山白雲之志而欲超然出于塵外者志之所至<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
宜詩亦至焉者然充此以進于古體不難矣律昉于唐<pc n="lb"/>
唐髙韋栁取其古體風韻也由韋栁而入陶必優為之<pc n="lb"/>
又當俟别藁出而刮目焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書平冦錄後<pc n="lb"/>
比者郡境冦禍之迭起如卒風暴雨之驟至而青天白<pc n="lb"/>
日頃刻變為晦冥豺狼蛇虎横出肆行恣其吞噬蕩無<pc n="lb"/>
忌憚纔三四日間新城大半為盜區諸縣市井郷閭之<pc n="lb"/>
民駭汗驚走不知其幾千家幾萬人也吁禍亦慘矣其<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
首滋衆其徒實繁自其初勢而覘之若當為持久徐定<pc n="lb"/>
之計未易以一朝滅也然曾未幾時卒定于旬月之間<pc n="lb"/>
亦不待如古人五旬七旬之久者何哉郡將覺察早而<pc n="lb"/>
區處宜朝廷調遣速而施行決也向使縣家之始申于<pc n="lb"/>
郡也非畏則玩則將見如水不早遏而滔滔方長如火<pc n="lb"/>
不早滅而炎炎方熾未已也今郡將吳侯識敏而機警<pc n="lb"/>
即密運方畧亟行措置遍選巡尉隅總為防遏守禦之<pc n="lb"/>
備力請兵于朝數日而畢集矣然使郡將之雖申于朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
也或輕視藐聴而未之應則又將見如溺不速拯而益<pc n="lb"/>
深如焚不速救而益烈必至塗炭惟朝廷見逺識微賊<pc n="lb"/>
在目中其應如響不啻占決而洪撫江吉建寧左翼諸<pc n="lb"/>
軍並遣而賊破膽矣乗此之時投此之機所謂滅此而<pc n="lb"/>
後朝食可也然郡將以仁存心惻然不忍以為兵雖衆<pc n="lb"/>
未可以輕用節制之權雖專未敢以擅興盜起之初固<pc n="lb"/>
先多方廣行撫諭矣况朝廷本欲招捕兼行郡將益體<pc n="lb"/>
此意惟務殱厥渠魁不求窮治脅從又况盜區非一郷<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
一都而止誅之則何可勝誅哉顧念此徒雖衆其機要<pc n="lb"/>
實在闗社闗社破則他處皆不攻而自屈于是按兵未<pc n="lb"/>
動惟先擇土豪明示賞罰俾之擒捕大首或出竒兵以<pc n="lb"/>
圖之或出義丁以取之自大首既連連有獲凡正典刑<pc n="lb"/>
者十二三輩而其餘黨已懾服之不暇不勞餘力也此<pc n="lb"/>
由善度輕重精察緩急而深得平定之機要也昔人謂<pc n="lb"/>
兵貴拙速不貴巧遲今則兵未始用反速而不拙巧而<pc n="lb"/>
不遲有在乎兵之外者矣然虎在山而有凛然之威然<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
後人不敢犯龍在淵而有隠然之靈然後人不敢狎諸<pc n="lb"/>
軍坐鎮雄制于此然後羣盜魂亡魄䘮影滅迹絶於彼<pc n="lb"/>
相繼授首固其所也夫不戰屈人兵之上也戰功日多<pc n="lb"/>
兵之下也然則今者兵之為功大矣猶恨不決于一戰<pc n="lb"/>
不決于一洗誤矣沿流遡源謂之由夫郡將覺察早而<pc n="lb"/>
區處宜朝廷調遣速而施行決非歟或者徒見後來平<pc n="lb"/>
定之若容易也乃追咎前者申請之若張皇也前後若<pc n="lb"/>
相戾然曾不思己丑庚寅之亂刀山在前劒樹在後恨<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
不立見兵威之臨也而郡縣方且坐視不言兵如醉夢<pc n="lb"/>
然可謂不張皇矣卒之四邑之人徧遭塗炭肝腦塗地<pc n="lb"/>
不張皇之效何如哉闗社之起蜂屯蟻聚非徒曰盜賊<pc n="lb"/>
而實為叛逆非徒不為本郡之百姓而實非國家之百<pc n="lb"/>
姓矣先是下而公吏方與之通同上而守令又為之容<pc n="lb"/>
養略不誰何也可謂不張皇矣卒之十有餘年擅為生<pc n="lb"/>
殺威福之主害而家凶而國如在聲教之外癰疽既成<pc n="lb"/>
今乃大潰不張皇之效又何如哉其在于今惟其始若<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
張皇而實非張皇故終能平定之易也要非親履而親<pc n="lb"/>
見者不足以知之僉幕諸君類聚成編本末明甚皆實<pc n="lb"/>
錄也予嘗預聞其畧因贅述其編末如此觀者亦庶幾<pc n="lb"/>
知往年之事為可戒而今日之功為可法也夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陸象山先生贊<pc n="lb"/>
髙明英特所立之卓沈潛縝密所守之約彼之所學者<pc n="lb"/>
告子之外此之所學者孟子之内外者皆虛説誣而徒<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
塞乎仁義内則皆實光大而可入乎聖智不差毫釐而<pc n="lb"/>
一是之歸同無過不及而一中之渾融嗚呼若先生者<pc n="lb"/>
真可以進乎夫子皜皜莫尚之明而世之妄肆瑕疵者<pc n="lb"/>
亦何足以傷玉氣貫虹之精哉<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>敝帚藳畧巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敝帚藳畧巻六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>包恢<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>箴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酒箴<pc n="lb"/>
酒流生禍獄訟繁興一獻百拜正避禍生二爵三爵油<pc n="lb"/>
油言言本以成禮豈繼以淫大亂䘮德罔非惟行執拘<pc n="lb"/>
以殺非過於刑糜榖耗財一醉是營飲狂失禮厥禍猶<pc n="lb"/>
輕其毒腐腸其厲熏心䰟亡魄䘮昏夢莫醒肉脫骨立將<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
重殞身酣者必亡為禍甚明反狂歸聖一念可升能自<pc n="lb"/>
戒者先民有程或不多飲以約於親或加自杖以違先<pc n="lb"/>
人或本善飲斷不濡唇為荒忽故廢業是懲特患不為<pc n="lb"/>
不患不能願自愛重戰戰兢兢以報爾先以全爾靈以<pc n="lb"/>
保爾寧以永爾齡逺大可覬功名可成彼嗜酒者德頌<pc n="lb"/>
是名果溺其言禍將滿盈苦口利病反頌為箴勇决敏<pc n="lb"/>
鋭與心為盟自此覆爵清白如神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恕齋銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傅兄純道以恕名其藏修之齋而求銘於包山老翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>某翁謂此道甚大非某之所能言然純道欲以此一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言而終行其志亦大翁雖一言以為不智不敢辭乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隨所見為銘以復之其詞曰<pc n="lb"/>
人惟一心恕乃一如胡為待人與已差殊由不識已混<pc n="lb"/>
然一體乃一膜外妄分我爾爾瘠我肥我安爾危爾災<pc n="lb"/>
我福我全爾虧凡有便利競取歸此凡有患害並推與<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
彼如心同然遂大反㫋待我登天聽爾墜淵曽反思否<pc n="lb"/>
乾父坤母人皆同胞同生同受氣同一身性同一仁何<pc n="lb"/>
隔彼此孰非同人萬物皆備况人同類强恕而行仁近<pc n="lb"/>
可至已所欲為立而達而推以及人立達如之如非所<pc n="lb"/>
欲非已所獨亦勿施人洞然心腹絜矩在中左右交通<pc n="lb"/>
上下前後使事先從一有所惡截然有據斷之以毋不<pc n="lb"/>
差其度有戚有休可樂可憂凡為已計即是人謀先儒<pc n="lb"/>
為恕充廣得去天地變化草木蕃庶恕大矣夫為德不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
孤四海皆凖宇宙同居然實非意有本如是宜先明心<pc n="lb"/>
秋毫無偽是乃為忠欺妄不容不陂乃平不私乃公剛<pc n="lb"/>
健篤實積之純一如天無雲杲杲白日忠極於斯恕出<pc n="lb"/>
由茲如形有影體用不違中心體約如心用博何用不<pc n="lb"/>
如何徃不若一以貫之惟參也知賜疑多學猶未知非<pc n="lb"/>
無加如我宜未許可終身欲行勿施則哿參日課功三<pc n="lb"/>
省在躬乃先為人恐或不忠勿憚難儗勿忽易企知求<pc n="lb"/>
實知履求實履成已成人仁智有親皆性之德外内維<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
均惟如盛字純道罔二藏身此齋恕貫天地世狹道蕪<pc n="lb"/>
少此䂓模予言似怪君其謹諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>達觀堂銘<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>平兄少平作晚年藏修之堂名曰達觀其説謂此心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此理同乎一原或生或死同乎一致眞若達者之言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者友人東平包某為之推明其㫖曰<pc n="lb"/>
地為吾形天為吾氣天地之性即此為貴一隂一陽性<pc n="lb"/>
成善繼形氣即道氣塞即義非隱非顯非一非二天地<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之㑹形氣以萃乾父坤母遺體以畀清明在躬志氣具<pc n="lb"/>
備天地之散形氣之離氣還歸天形復歸地昔生何愛<pc n="lb"/>
今死何畏惟達能觀達必上智渙然心融怡然理契洞<pc n="lb"/>
然燭照靡疑靡滯能通一貫本無二事以晝夜觀死生<pc n="lb"/>
一致消息徃來始終終始惟能知生即能知死形氣聚<pc n="lb"/>
散雖若有異天地之運萬世無敝吾身形氣天地即是<pc n="lb"/>
天地常存吾身非斃生非贅疣死非廢棄博厚高明浩<pc n="lb"/>
浩罔既並行不悖並育不戾死與生同混混無際少平<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
平心宜以平視非可意擬非可言議朝聞夕可自反自<pc n="lb"/>
試懋哉懋哉願言自勵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誌銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮撫屬墓誌銘<pc n="lb"/>
士固有身長不滿五尺而意氣雄千百人者或者為人<pc n="lb"/>
卑弱視之儒者也遇不偶必達其志昔聞其語而見其<pc n="lb"/>
人矣求之于今何難哉若馮君諱庭堅字舜舉者其殆<pc n="lb"/>
庶幾乎其性質温厚其氣貎和平其體若不勝衣其言<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
若不出口其處已待人恭而寛平時無事若退然惴畏<pc n="lb"/>
無能為者至其遇事而激于義則奮發慷慨勇往而不<pc n="lb"/>
可禦倜儻權竒智慮橫出而不可窮讀書必求有用每<pc n="lb"/>
觀史傳忠節之事必為之興嘆曰男兒當如是矣方其<pc n="lb"/>
校藝于文塲也所試輙中嘗屢與海内諸冠帶圜橋門<pc n="lb"/>
乃竟不偶而亦未嘗以得失為欣戚葢雖素習文事而<pc n="lb"/>
洞識兵機嵗在紹定之己丑鄰郡大盜起汀有黃緑頭<pc n="lb"/>
者邵有劉安國者其燄甚熾而鋒甚鋭也時建寧府差<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
君為隅總籍保伍以衛其鄉或以非士所宜受而宜辭<pc n="lb"/>
君曰庠序之所教養者謂何吾疇昔之所學者謂何顧<pc n="lb"/>
乃臨難茍避坐視鄉民之塗炭乎乃捐家貲給鄉丁日<pc n="lb"/>
習戰事修險要又自别招義勇二百人自辦錢糧不以<pc n="lb"/>
累官府自賊破光澤將犯郡境已及麻沙君能嚴陣力<pc n="lb"/>
拒之老㓜頼以得活者甚衆先是朝廷遣殿前統領童<pc n="lb"/>
德興兵一千餘人來建先至麻沙君因為之鄉導且密<pc n="lb"/>
以其義丁掎角之賊甚恐府促童歸君曰兵有機㑹權<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
宜今賊前有巨浸之阻右有唐石之抱我軍方張功在<pc n="lb"/>
目中願統領暫畱可以一鼓而擒之今及賊不攻而反<pc n="lb"/>
賊得以玩我軍矣天假我以機而不能乘之則機不在<pc n="lb"/>
我而在彼矣童不能從時本府三司委劉帳幹屯招義<pc n="lb"/>
丁討賊而差君充計議官君親徃唐石招一千人為土<pc n="lb"/>
軍號忠勇賊破邵武乘勢來冦君將忠勇進丁字橋出<pc n="lb"/>
賊不意設三伏以待之賊至迎戰佯北伏者迭起賊衆<pc n="lb"/>
大潰斬首甚多既而賊增衆復來合數千人劉帳幹以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
彼衆我寡為憂君曰我聲方振賊氣方懾我若退非惟<pc n="lb"/>
賊得以躡我軍亦有以沮我軍也於是偃息示弱軍皆<pc n="lb"/>
伏山下而卓白旗於對山之頂賊不敢進而退君曰賊<pc n="lb"/>
怯矣吾將擾之遂選壯士二十人夜入賊中使聞金聲<pc n="lb"/>
則合而擊之金止即止凡數合而還無一傷者因令鳴<pc n="lb"/>
金如前賊每聞金聲即自相屠戮終日擾亂辨色望之<pc n="lb"/>
已悉遁去自是不復東向聞賊再入光澤君曰今賊深<pc n="lb"/>
入虛實未可知不可不分兵為援君軍下橋劉帳幹軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
牛嶺賊出其後沿途縱火使我軍中斷劉欲退軍君曰<pc n="lb"/>
今四面皆賊將何之願率所部力戰帳幹援于後此必<pc n="lb"/>
勝之機也少頃賊擁衆來君立馬而望張左右翼以應<pc n="lb"/>
之皆殊死鬬君親出陣前視其驍勇者發數矢斃數賊<pc n="lb"/>
躍馬衝其陣衆悉力併擊賊大敗望忠勇旌旗而走後<pc n="lb"/>
南劒白水峒連明者作亂童統領為其所敗賊將伺府<pc n="lb"/>
境守令分兵守嚴嶺乃部忠勇二百人守之賊不敢犯<pc n="lb"/>
軍之所至雞犬宴如也暨甲午之夏唐石中里有龔日<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
未者倡亂環唐石數百里莽為一盜區時郡將袁大監<pc n="lb"/>
甫即調遣左翼軍禁軍等收捕而以敎授包某為監軍<pc n="lb"/>
司禮韓楘副之差君為軍前計議君曰唐石山髙深險<pc n="lb"/>
固未可輕進然當以計勝計當知所先也乃條畫山川<pc n="lb"/>
形勢指陳攻守要害以入峒初險在牛頭嶺正唐石之<pc n="lb"/>
都隘崇岡峻嶺俯闞層崖前阻深流路容側足羣賊所<pc n="lb"/>
以未能有其險而不敢東下者以有竹溪二十四保未<pc n="lb"/>
悉從亂也今若先通竹溪竹溪乃唐石之左臂先世嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
居焉可以片紙下之監軍然之亟使馳檄由間道達其<pc n="lb"/>
首領開陳利害諭以禍福逆順之理彼新為龔脅從適<pc n="lb"/>
値龔遣偽帖令率保内把牛頭嶺其首領既聽君言遂<pc n="lb"/>
合二十四保皆不從逆而效順君又募善戰者得百餘<pc n="lb"/>
人亦號忠勇土兵暨賊衆數千分道而至君率所領渉<pc n="lb"/>
溪南岸率先邀擊于前賊懼走復沿溪遶出北岸夾擊<pc n="lb"/>
于後賊腹背受攻多戰敗死其衆潰亂多生擒其首領<pc n="lb"/>
獲龔日未之妻孥與其餘黨平盪之功君之力居多端<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
平敵騎冦淮東時高郵守朱復之以君權在城兵馬監<pc n="lb"/>
押彈壓防城軍馬君沿城提督雖雪霜中不少怠敵騎<pc n="lb"/>
犯相城過高郵守委部馬軍清野兼間採前事當是時<pc n="lb"/>
兵有突入民家取其物而焚其舎者民未遭敵兵而先<pc n="lb"/>
自被害矣君出城即令百姓入城俟報至而清野民感<pc n="lb"/>
之道遇敵騎嚴督所部謂其親力曰有難我當死國汝<pc n="lb"/>
可先遯徐收我骸骨以歸平旦敵騎至君整隊除行敵<pc n="lb"/>
人以為疑兵不敢逐遂清野而還月餘忽報敵騎至菱<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
塘守亟與君謀之君曰欲得四輕舟弓弩手二百人守<pc n="lb"/>
如所請君駕舟抵岸伏兵田舎後遣五十人背水而射<pc n="lb"/>
之敵先鋒數十騎奔衝前來君分軍而兩之敵騎臨流<pc n="lb"/>
不能制突入泥淖中伏兵出其後夾而射之射死數十<pc n="lb"/>
人奪馬數十匹敵應兵至君率軍徐登舟敵人遁去自<pc n="lb"/>
後不敢窺高郵守申奏以為菱塘第一功也嗚呼此其<pc n="lb"/>
意氣之雄儒者而能必達其志如此豈非有古人之風<pc n="lb"/>
乎然則以其前後之備宣勞績所以賞之而官之者宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
如何顧乃在鄉嘗兩為計議久而方補一資繼而又僅<pc n="lb"/>
轉兩資福建安撫司凖備差使在淮又嘗兩拒北冦功<pc n="lb"/>
雖奏而不賞何哉然君素守謙退其欲立功名出於忠<pc n="lb"/>
義而無矜功施勞之意不能巧於經營安之若命泊如<pc n="lb"/>
也特其在兵間以勞苦在淮間以風寒因此成疾浸病<pc n="lb"/>
一旦忽謂予胷中洞然似無一物此身如在太虛中恐<pc n="lb"/>
是全歸時矣遂自盥滌正巾整衣而坐旋就卧而逝時<pc n="lb"/>
嘉熙己亥四月八日也享年五十有三後七年始獲葬<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
於唐石呉坊上富其山雄偉如其志乃其所自擇從治<pc n="lb"/>
命也君世居建陽竹溪祖朝佐遷居麻沙考應昌妣徐<pc n="lb"/>
氏娶劉氏一子震自葬後屢以君與予交契厚且嘗為<pc n="lb"/>
監軍於唐石而得公之助者即予也痛念廼父之有功<pc n="lb"/>
而不達因誦唐張直之之語曰吾志非不如古人吾才<pc n="lb"/>
豈不如今人而至於是死於是耶以代為其父致求銘<pc n="lb"/>
之意予雖非能文辭者然因君亦有感焉夫操行之難<pc n="lb"/>
而姓名翳然此陶靖節所以撫巻長慨而不能已古來<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
賢豪不達而埋光鏟彩與草木俱腐者又唐史臣以為<pc n="lb"/>
不可勝咤者也如君者豈容不有以發其翳而出其光<pc n="lb"/>
彩哉獨恨囑之非其人予言懼不足以傳世行後耳既<pc n="lb"/>
廹於情義不容辭乃為之誌其大概而銘曰<pc n="lb"/>
何學業詩書兮胷有許甲兵之精强何貎若怯懦兮用<pc n="lb"/>
則健丈夫之軒昻何外若無能為兮中有沉密之智囊<pc n="lb"/>
賊可滅敵可禦兮何兵勢之莫當功已多名未副兮何<pc n="lb"/>
爵賞之未償人為君稱屈兮君自無少嫌於肝腸生而<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
順命兮没而安康山峭水清兮魄宜是藏其身恨未顯<pc n="lb"/>
兮顯在後人之熾昌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呉主簿墓誌銘<pc n="lb"/>
予友新撫州金溪縣主書姓呉諱炎字晦夫以淳祐三<pc n="lb"/>
年壬寅冬十一月二十六日以疾卒於家予時以台倅<pc n="lb"/>
易倅臨安忽得其居之逺近内外各以書訃予為其學<pc n="lb"/>
徒者則曰無復有此賢師友矣為其里人者則曰無復<pc n="lb"/>
有此鄉善士矣為其宗族者則曰無復有此賢伯叔兄<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
弟矣予為之慟而言曰世之愛欲生惡欲死者其惑之<pc n="lb"/>
不辨久矣晦夫之亡同聲哀之果何以得此於人哉葢<pc n="lb"/>
其自㓜嗜學如嗜飲食博識前徃而文思如泉湧辭藻<pc n="lb"/>
如春華有弗問問則多知有弗疑疑則能辨且不憚勞<pc n="lb"/>
為人反覆開明學文者運意用字造語悉有法度可以<pc n="lb"/>
指授以是鄉之學者多從之游每隨其分量䝉麗澤之<pc n="lb"/>
益此在學徒是以有無復賢師友之嘆其氣貎和平其<pc n="lb"/>
詞意婉曲望而見者以為君子人也况其志行修潔少<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
有可見之身過與人多美意無惡况誘人為善孜孜不<pc n="lb"/>
懈人有請可從者曾無難色不亦委曲諭之未始峻拒<pc n="lb"/>
人亦不怨似多可而實有守此其里人是以有無復鄉<pc n="lb"/>
善士之悲其諸父叔在時莫不愛之以其循循孝友和<pc n="lb"/>
氣藹如也其後諸父俱亡兄弟子姪甚衆晦夫悠然其<pc n="lb"/>
中無疾言遽色不犯尊不凌卑㑹聚則少談世俗細故<pc n="lb"/>
多言古今善事有黙寓相勸相規之意未始與一人作<pc n="lb"/>
惡或有不美之爭必致排解調娯之力故人無長㓜咸<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
知敬慕此其宗族是以有無復賢伯叔兄弟之恨方為<pc n="lb"/>
兒時已端重如成人不好戲弄不為戲言獨於義理文<pc n="lb"/>
字乃其所好初從予先君克翁問學即切切有志年十<pc n="lb"/>
六七時侍父兄見朱文公于考亭文公令講魯論首章<pc n="lb"/>
喜之因聽誨論者踰月而後歸自是一意實學而不廢<pc n="lb"/>
科舉其所試之文根於義理尤極精到嘉定丁丑補入<pc n="lb"/>
太學每試必冠諸生計分幾成優校觀其文者莫不擊<pc n="lb"/>
節稱嘆端坐存心齋晝誦夜思業以為常淡然無他好<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
未嘗妄出為市井之游若不知紛華盛麗之可悦者或<pc n="lb"/>
者欲摇動之屹不可奪素行益堅同舎驚異始疑而終<pc n="lb"/>
信翕然稱之以為不可及晦夫資既純明一時海内名<pc n="lb"/>
世咸獲親炙多器重之且或得其心學或得其詩文法<pc n="lb"/>
究師友之淵源聞見既博智慮益明時在學推為博通<pc n="lb"/>
之儒既而遭父䘮以歸居䘮盡哀服除即厭出事母盡<pc n="lb"/>
歡者幾年屢免文舉咸謂一第特其餘事乃竟累試見<pc n="lb"/>
屈於有司嘉熙戊戌天子策士南廊勉就之以入優等<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
授金溪簿待闕未赴間葢嗜未見之書究未竟之學凡<pc n="lb"/>
若學徒者若里人者若宗族者往來講習方有餘樂其<pc n="lb"/>
所著有陽山猥藳若干巻及日記以自課其所學其進<pc n="lb"/>
未已也而不幸死矣前數月盡區處家事幽以告之家<pc n="lb"/>
廟明以托之親朋若前知没寧而達者夫惟其親朋之<pc n="lb"/>
所惜者年纔五十有九而平生所志所學不得少試一<pc n="lb"/>
二或曰昔有不許小程先生學之可用者後有因其論<pc n="lb"/>
鹽鈔法而始知其可用晦夫常備論江西鹽販之弊贛<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之守臣徃徃有用其説以戢姦萌者人莫知其出於晦<pc n="lb"/>
夫也使其少試豈特能主簿書使㑹計當而已哉而遽<pc n="lb"/>
至于斯亦可哀也夫曽祖某祖某考某妣錢氏娶熊氏<pc n="lb"/>
再娶傅氏二子曰某二女長許適某次在室某年某月<pc n="lb"/>
某日葬某處其兄玉汝謂知其弟莫若予欲得銘予念<pc n="lb"/>
晦夫少予二嵗總角同學相知真莫如予也聞訃而傷<pc n="lb"/>
之倍於常情豈容不銘銘曰<pc n="lb"/>
孰為質玉色之光兮孰為文天葩之芳兮質既良學且<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
强兮文既彰行且蔵兮宜高岡觀鳳之翔兮何垂耳困<pc n="lb"/>
驥之良兮以此易年宜得夀延長兮何為中身遽有此<pc n="lb"/>
哀傷兮獨幸文質學行存若不亡兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳通判墓誌銘<pc n="lb"/>
負才氣而加之以知問學在古則易得在今為難全若<pc n="lb"/>
池州通守陳公諱詠之字之道者殆庶幾其人乎公人<pc n="lb"/>
物修長體貎瑰偉固自有堂堂大丈夫之氣象而音吐<pc n="lb"/>
洪暢言論慷慨又若有湖海之豪而傲視瑣瑣者其才<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
氣之浩乎其中者已不能掩於外矣而未有以見其用<pc n="lb"/>
也若其為泉之征官則征額辦集而不擾其為蘄之幕<pc n="lb"/>
官則剖决疑枉而無滯其為沅之秋官則治獄明審而<pc n="lb"/>
無畱是雖足以少見其用而亦特公之所易者猶未足<pc n="lb"/>
以見公之所難者也至若沅境蠻猖獗長吏未知所處<pc n="lb"/>
惟公單騎深諭以恩信蠻遂革心沅江湍怒齧城人情<pc n="lb"/>
方以為恐惟公視其所衝遏匱石城遂無損初宰饒之<pc n="lb"/>
鄱陽嵗方大歉公先於脤䘏後於征斂寧拙摧科甘書<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
下考雖不利於已而實利於人後宰撫之金溪迫以閩<pc n="lb"/>
冦因以飢饉公防䕶賑救兩無缺事冦卒不入境民亦<pc n="lb"/>
獲安全且平糴建倉為經久計方大旱時邑境有龍湫<pc n="lb"/>
在萬山表人莫能到公獨攀援而上竟至湫所露宿而<pc n="lb"/>
禱焉公歸而雨隨之遂反旱嵗而為豐年是不惟誠孚<pc n="lb"/>
於民而且孚於神矣其後貳郡池州則給運之功最多<pc n="lb"/>
攝郡南康則枰提之策甚便其所至頴脱以出治狀類<pc n="lb"/>
有可稱公之才氣見於用者此其所難歟抑又有甚難<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
者世固有負才氣者矣而不知學問者多也况世家積<pc n="lb"/>
累貴富之後乎公自少不徒世其官而能世其美志趣<pc n="lb"/>
高尚嗜學好修曽不移於貴富之習抑世之問學者又<pc n="lb"/>
方沉迷於訓詁議論之虛浮而公獨欲反求於身心自<pc n="lb"/>
得之眞實可不謂過人矣哉象山陸文安先生昔以實<pc n="lb"/>
學師表海内而金溪乃文安之鄉也公讀其文如見其<pc n="lb"/>
人因得發明本心慰滿素志乃創書院于邑以寓其尊<pc n="lb"/>
事之意捐俸買田選秀士以共講明又延象山學徒傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
公子雲為之師公邑政既修而教亦行焉邑之士民迄<pc n="lb"/>
今頌之南城包公日庵得象山實學者也公敬信而嚴<pc n="lb"/>
事之每抵掌極談擊節慶快心領神㑹有超乎訓詁議<pc n="lb"/>
論之表者自是軒豁磊落表裏貫通其所自樂亦眞有<pc n="lb"/>
不可誣者生於其心見於其事宜其實政實利及人者<pc n="lb"/>
非一葢有可騐者故嘗曰人無學則無綱常無綱常則<pc n="lb"/>
一膜之外皆與吾不相屬豈人也哉凡所履歴必欲崇<pc n="lb"/>
敎化而根本於孝慈欲人皆知學也非學問有以成其<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
才氣能如是乎使得盡其才而行其學其所成就又豈<pc n="lb"/>
如是而已乎公以淳煕辛丑三月八日生至淳祐癸卯<pc n="lb"/>
六十有三亦以是月是日卒亦異矣夫時蚤起迎賔客<pc n="lb"/>
初無疾痛及午告家人曰吾行矣整襟端坐賦詩一絶<pc n="lb"/>
而逝公知死生之理矣親舊莫不哀之公實敷文閣學<pc n="lb"/>
士獻肅諱良翰之孫而寶謨閣待制少師諱廣夀之子<pc n="lb"/>
也公事少師當諫即諫不獨以順承為孝少師嘗稱以<pc n="lb"/>
異日為政必有可觀母畱氏嘗有疾百藥不効公㷊香<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
泣禱願減已年其疾頓愈此尤人所難也娶姑之姪畱<pc n="lb"/>
氏先二十年卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李牧坡墓誌銘<pc n="lb"/>
盱江有自號曰牧坡者姓李諱溥字子源隱君也其猶<pc n="lb"/>
古之所謂逸民者歟君之生也自其少時一美丈夫疑<pc n="lb"/>
其易溺於嗜好者乃獨所好者仁超然出聲色之外自<pc n="lb"/>
其祖父世居城市疑其習見華麗而悦者乃獨所悦者<pc n="lb"/>
學反泊然有山林之氣故世方妄生徇欲不知悔君則<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
蕭然一室不娶以終其身世方奔名逐利不知反君則<pc n="lb"/>
不事科舉忍貧以安其窮由其所好所悦與世俗異也<pc n="lb"/>
當其未及壯未得師也其趣自高其志自尚不妄交不<pc n="lb"/>
茍徇直欲得當世明師而師之求所以自見於當世者<pc n="lb"/>
始從鄉之克堂包公遊包公謂何必逺求子之鄰有利<pc n="lb"/>
公文伯者即子之師也君信而就學焉利公就學習而<pc n="lb"/>
説克己為人以叩之君未契也忘寢食而反求者數月<pc n="lb"/>
忽一旦渙然有省自是磊磊落落軒豁呈露曾無秋毫<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
凝滯吟風弄月有吾與㸃也之意平時無事或撫掌抱<pc n="lb"/>
膝笑歌自若不知手足之舞蹈休休其心欣欣有喜如<pc n="lb"/>
口於芻豢常有餘味履坦坦而蕩蕩曽不見有戚戚之<pc n="lb"/>
之態幾微出於顔靣心根發而生色睟然胷中正而眸<pc n="lb"/>
子瞭然葢其所好既得而所悦益深且牧以志其所自<pc n="lb"/>
養也自養者厚而其證驗有不可掩於外者矣君既性<pc n="lb"/>
靜而和容貎溫粹而詞氣從容内無城府而外不事形<pc n="lb"/>
迹故人皆樂親之自然釋回增美有使人意消之嘆以<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
所自得者語人每亹亹不倦因其言而感發者甚衆顧<pc n="lb"/>
雖與人多和平若少所可否者至於義或未安斷斷不<pc n="lb"/>
詭隨遇事多寛柔若不足於剛决者至於理或未當毅<pc n="lb"/>
然不可奪其所向既獨善若不屑於善世之事者而畎<pc n="lb"/>
畆之忠未嘗忘抑其中虛而明其於人情物理事勢之<pc n="lb"/>
是非向背類有衆所不察而已獨見者故與之上下其<pc n="lb"/>
議論者鮮不為之心開目明或者羣居衆議疑而未决<pc n="lb"/>
爭如聚訟君於其間或正色以斷之或談笑以解之往<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
往為之冰釋有仕于州縣者以禮屈致問學問政勵翼<pc n="lb"/>
宏多所至亦隂有惠澤及人者以是逺近益愛慕之不<pc n="lb"/>
稱其姓字而曰牧坡尊敬之也所為詩文不務雕飾而<pc n="lb"/>
詞多警策句多清麗人能傳誦之平生少疾痛老猶童<pc n="lb"/>
顔直以氣漸衰弱而就盡一日忽悠然而逝庶幾乎考<pc n="lb"/>
終命者時淳祐癸卯五月一日也享年七十有七聞者<pc n="lb"/>
孰不傷之君事親孝而尤友於兄某有二子君以其次<pc n="lb"/>
子為己子曰吾親有後可免不孝矣考某妣某氏子曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
自復性情惟肖而世其學孫四人男定老癸郎女秀娘<pc n="lb"/>
安娘俱㓜自復卜以次年甲辰某月某日葬君於城西<pc n="lb"/>
之二十里曰黃田不逺千數百里來請銘亦可謂孝也<pc n="lb"/>
矣銘曰<pc n="lb"/>
維冬之日人愛而親維春之風沂樂而眞志道於逺得<pc n="lb"/>
師於鄰一覺之後一好之神孰曰予賤孰曰予貧無禄<pc n="lb"/>
而富莫潤於身無爵而貴莫尊於仁歸全正命歸安佳<pc n="lb"/>
城珠藏玉韞山輝水清牧于黃田百世如新<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呉規父墓誌銘<pc n="lb"/>
一齋呉規父㓜而自拔不羣强壯而自立不變至知命<pc n="lb"/>
而自樂不憂葢姿器學問卓然有以異於人者也方其<pc n="lb"/>
失所怙恃纔十餘載若在常兒未絶嬉戱况從師問學<pc n="lb"/>
誰其導之規父早已若成人聞克翁包先生講道于家<pc n="lb"/>
規父不待指示不勞勉强自慨然徃師之親炙左右質<pc n="lb"/>
問無曠時克翁有書堂在高山之巓當寂無一人之時<pc n="lb"/>
規父不懾不懼獨處其中誦書之聲如鶴鳴九臯之上<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
而聞于四野之間者晝夜以為常也且衆號從學者多<pc n="lb"/>
為舉子業誰為眞具志識欲聞一貫之道者克翁方專<pc n="lb"/>
以此道淑人惟規父用志不紛受教之次如所宿聞有<pc n="lb"/>
言輙契此非特其志獨能超出乎流俗之表而其識已<pc n="lb"/>
能知三極樞要萬化根本不出此一貫也從游漸久聞<pc n="lb"/>
見益多大而宇宙細而事物何一理之不講何一説之<pc n="lb"/>
不究葢欲由一而通于萬㑹萬而合於一故以一名其<pc n="lb"/>
齊識所學也自其既有聞於師有得於已於是博觀書<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
傳之言徧閲儒先之論莫不意領神㑹心悟理融證據<pc n="lb"/>
端的自信不疑時已豁然貫通矣以此為文則發揮昭<pc n="lb"/>
白以此决事則曉暢洞達以此出而與當世名師友游<pc n="lb"/>
則如慈湖楊公絜齋蒙齋袁公父子莫不同聲許可而<pc n="lb"/>
規父不自以為足也歸而反覆沉潜條理緝熙進退如<pc n="lb"/>
初思欲廣大精微高明中庸全體純備而毫髪無遺恨<pc n="lb"/>
者知之已明守之益固視天下若無足以感我而奪我<pc n="lb"/>
者如眈視之虎自足其欲如芻豢之味自悦於口益信<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
莫不飲食鮮能知味之言不我欺據其所知殆有若他<pc n="lb"/>
人之所未見而前賢之所未及者有講義庸語一篇皆<pc n="lb"/>
温故知新自得之説也既力以此學自任逺近學者從<pc n="lb"/>
而質疑問惑者甚衆稱之曰一齋先生隨叩而應深切<pc n="lb"/>
著明聞言類有省以規父自㧞不羣自立不變至自樂<pc n="lb"/>
不憂其大概有如此者可不謂其姿器學問有以異於<pc n="lb"/>
人哉德性機警理有人所苦思而未解者一見即悟曽<pc n="lb"/>
無窒礙才氣强敏事有人所惴畏而不為者一决勇徃<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
曽無畱難胷中疎决磊落徑直無畱藏議論倜儻慨慷<pc n="lb"/>
明白無凝滯凡與人交多眞情實意相與歡洽而所至<pc n="lb"/>
頴脱以出凢目其貎耳其言者亦皆知敬而親之其友<pc n="lb"/>
愛之義尤重長兄早世䘮葬皆其營辦母事其寡嫂子<pc n="lb"/>
育其二姪能始終扶持以至於成立死者無憾而生者<pc n="lb"/>
無缺也其為詩文有骨力多雄健如其為人治諸經為<pc n="lb"/>
場屋之業尤精到而竟見黜於有司惟待試成均者至<pc n="lb"/>
于四五而亦卒不利也然以其姿器學問之異於人則<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
顧此不足以為其軒輊輕重第其素有抱負於經世之<pc n="lb"/>
事業講之甚習常有意於古英俊豪傑之所為而畧不<pc n="lb"/>
使少遂其意或者惜之而亦自處之泊如也為人脩碩<pc n="lb"/>
氣厚而力雄聲如鐘鼓若有上夀者年方五十五忽以<pc n="lb"/>
一疾終時淳祐甲辰五月四日也聞者孰不哀之規父<pc n="lb"/>
諱榘曽祖某祖某考某妣某氏娶鄭氏子男二彦博彦<pc n="lb"/>
性女一彦悈適黄某孫女一以某年某月葬以某所某<pc n="lb"/>
所厚友見福建路提㸃刑獄公事包某為畧志其平生<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
而銘曰<pc n="lb"/>
何志識之早慧而福夀之中止耶何意氣之甚偉而體<pc n="lb"/>
氣之遽瘁耶何大學之知至而大命之速逝耶何健筆<pc n="lb"/>
雄文之鋒鋭而一名一第之竟不利耶嗚呼已矣孰能<pc n="lb"/>
起之余嘆明道象山二先生之名世皆以五十有四而<pc n="lb"/>
得正以斃也則於規父乎生何愧後先儒一年而死亦<pc n="lb"/>
何恚也欲後來之善述善繼則猶覬其精明如在而能<pc n="lb"/>
隂相其二子也<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汪氏墓誌銘<pc n="lb"/>
婦人美不外見觀於其夫與子而知之如山林之輝淵<pc n="lb"/>
水之媚則其間必有珠玉存焉者予嘗近觀盱城之南<pc n="lb"/>
有兄鄭君直甫家庭之藹然其子純子文采之蔚然則<pc n="lb"/>
知直甫之所配純子之所恃其美具可見矣葢夫人姓<pc n="lb"/>
汪名處正世居撫之臨川自歸于鄭善事舅姑得其歡<pc n="lb"/>
心舅先大故事姑尤加恭謹鄭本屋潤而家肥夫人能<pc n="lb"/>
承順夫志而敬戒不違助夫克家日以昌熾以一子前<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
熊氏出也夫人撫育如己子畧無異意以至於長延師<pc n="lb"/>
教之學業日以精進志嚮不肯碌碌前道未可量也以<pc n="lb"/>
其父子之間觀之夫人之美雖欲不外見其可得而掩<pc n="lb"/>
耶疇昔少疾忽以小疾終實寶祐丙辰七月二十七日<pc n="lb"/>
也享年五十有四祖諱汶考諱堯佐妣陳氏夫名國華<pc n="lb"/>
子名無妄直甫純子其字也孫可翁曉翁肖翁曉翁出繼<pc n="lb"/>
姪天宜後後三年開慶已未閏十一月二十七日始克<pc n="lb"/>
𦵏于太平鄉五都地名石岐求銘於予辭不獲銘曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
出于平陽歸于東里夫以直遂子以純美發越在表輔<pc n="lb"/>
成于裏内則母訓可驗終始歸安石岐山輝淵媚如玉<pc n="lb"/>
如珠以克永世<pc n="lb"/>
<pb n="25a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>敝帚藁畧巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敝帚藁畧巻七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>包恢<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>拙黙説<pc n="lb"/>
拙與巧反黙與言反拙黙近實巧言近虛三代以前道<pc n="lb"/>
明道行巧即此心之智而無智外之巧言即此心之聲<pc n="lb"/>
而無聲外之言未始専以巧言為惡以拙黙為美而墮<pc n="lb"/>
於一偏也晚周以來人心非古機巧深而邪説熾莊老<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
始得以售其一偏之説而一主乎拙黙似亦足以中當<pc n="lb"/>
時之病以迄于今葢已千六七百年巧極於姦詭言極<pc n="lb"/>
於淫陂仰視晚周何啻倍蓰之弊茍有能寧拙無巧以<pc n="lb"/>
歸朴寧黙無言以入誠則豈惟不流於汚世之弊將在<pc n="lb"/>
我可以進古純厚之德矣然律以吾道則有未必皆然<pc n="lb"/>
者夫巧言鮮矣仁則亦不以拙黙為非者然智譬則巧<pc n="lb"/>
則巧即行所無事之智或語或黙時然後言亦天機動<pc n="lb"/>
而天籟鳴自不能已者若一於拙黙豈吾道之正乎周<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
先生之原流其始實出於老氏此拙黙之説所由出也<pc n="lb"/>
惟其姿器高智識明其後已純乎聖人之學而為世醇<pc n="lb"/>
儒矣通書四十章何拙何黙云乎哉中間如言聖則曰<pc n="lb"/>
誠精故明神應故妙幾微故幽無所謂拙矣如言擬議<pc n="lb"/>
則曰擬之而後言議之而後動擬議以成其變化無所<pc n="lb"/>
謂黙矣若眞黙而識之猶可也心勞日拙可乎哉順理<pc n="lb"/>
而不鑿以巧妄則若拙而非眞拙篤行而不泥於空言<pc n="lb"/>
則若黙而非徒黙庶乎其可矣金溪何兄珍伯求拙黙<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之説信筆書以贈之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桂林説<pc n="lb"/>
自昔人有誤以月中有桂而以桂林一枝為策高第之<pc n="lb"/>
喻者於是迄今又誤以為秋舉登名者之喻此其智識<pc n="lb"/>
之不明甚矣月中豈有桂哉朱文公謂光中之微翳乃<pc n="lb"/>
山河之影足以破千古之惑其然乎豈其然乎月本隂<pc n="lb"/>
魄而不明也所以生明者受日光而明耳然外雖受日<pc n="lb"/>
而明内魄日照所不及者其魄仍隂暗也其明中之微<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
翳即其内魄之痕迹隱隱於中而不可掩没也予實親<pc n="lb"/>
見而親驗之知其然矣若曰果有桂可折是與兒童之<pc n="lb"/>
見何異然則桂之所以可貴者何如哉葢萬物莫不盛<pc n="lb"/>
開於春而衰謝於秋獨桂乃當衰謝之時而為盛開之<pc n="lb"/>
日上焉如二南變盡魯叟乃筆春秋七國戰處鄒軻方<pc n="lb"/>
談仁義其次如伯夷在商季衆濁而獨清屈原當楚亂<pc n="lb"/>
衆佞而獨忠誰實為知花之貴者哉戒以白露申以嚴<pc n="lb"/>
霜而其色黃中其香高清有霜露不能瘁若威武不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
奪者秋方悲憂而此則堅正自得秋方蕭條而此則幽<pc n="lb"/>
獨自媚不以炎變涼而異不以燠變寒而沮不求聞而<pc n="lb"/>
香自逺不求憐而人自愛乃花中之特立獨行者固不<pc n="lb"/>
願與春花之富貴者爭妍而競麗也而人能卓然自立<pc n="lb"/>
於衰亂之俗悠然自樂於山林之中不悲賤貧不貪富<pc n="lb"/>
貴不怨失時不悔晚達不惡淡泊不戀紛華惟知上師<pc n="lb"/>
孔孟下反夷原以遺芳於萬世者乃人中之桂也曰希<pc n="lb"/>
桂云者取科第云乎哉寧都舊友盧伯祥嘗植雙桂於<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
家塾之前今幾年所矣而其茂林竒花芬香可愛不改<pc n="lb"/>
如初其嗣某讀書其下毎追慕所怙益加愛䕶惟恐有<pc n="lb"/>
傷焉求予扁其名而發明其實予嘉其志既為之作二<pc n="lb"/>
大字且斥其從昔説者之誤而取桂之實可貴者以勉<pc n="lb"/>
其進學如前云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山水源流説<pc n="lb"/>
予觀韓文公南山之末章曰厥初孰開張俛仰誰勸侑<pc n="lb"/>
創茲朴而巧戮力忍勞疚得非施斧斤無乃假詛呪鴻<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
荒竟無傳功大莫酬僦是未知厥初如之何而為此山<pc n="lb"/>
也噫使開創之初果戮力勞疚且待於施斧斤假詛呪<pc n="lb"/>
則是若以人力之智巧為之矣豈造物者易簡自然之<pc n="lb"/>
理哉自古聖人知之而不言後世不知而不能言宜乎<pc n="lb"/>
自鴻荒以來竟無傳者韓公欲窮其説而不可得也况<pc n="lb"/>
於他人乎予嘗忘其愚而妄有説曰山者水之所為而<pc n="lb"/>
水者氣之所為也始初浩然一氣耳一氣自靜而動動<pc n="lb"/>
而復靜隂陽之所由分也有隂有陽則二氣相摩而交<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
感交感則水生焉而二氣之精始于此乎洩也故曰天<pc n="lb"/>
一生水天則陽為之地則隂為之水之生者雖天其成<pc n="lb"/>
之者則地猶男女也天為男地為女其生成為水猶男<pc n="lb"/>
女搆精即水也水既天地相合而生成則隂陽相雜清<pc n="lb"/>
濁相溷雜之初皆水也惟夫清者則自終為水若今之<pc n="lb"/>
天包其外而戴地於内四海㑹通皆此水也在中間則<pc n="lb"/>
大者如聚而為大澤流而為四瀆等是也其次小者千<pc n="lb"/>
流萬派亦皆此水也惟夫水之重濁者則其中之渣滓<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
如泥沙然乃一發流下而為山其石則濁之尤者也譬<pc n="lb"/>
之今世兒童之戲者以沙和水以手捧之㵼下而為假<pc n="lb"/>
山者莫不相似始初濁水之為山正猶是也自水既生<pc n="lb"/>
成之後則其流下為山之時即此氣實行之想其行時<pc n="lb"/>
氣在水中混混浩浩湯湯洋洋湧溢傾㵼奔放衝蕩乎<pc n="lb"/>
虛空中勢無可禦力不可遏其大者如泥沙之堆積<graphic n="KR0691" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0691.png" mimeType="image/png"/>
起下博厚而上尖銳若五嶽等是也其次或低或昻或<pc n="lb"/>
縱或橫千態萬貎不可窮極皆此濁水渣滓為之無非<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
自高湧下以今觀山之首尾與夫石之縫罅猶皆可驗<pc n="lb"/>
而凡山之勢猶或有似水浪洶涌之狀山之麓又或有<pc n="lb"/>
似水過蕩漾之痕而山間或大溪澗或小池塘未有無<pc n="lb"/>
水之流行潤澤者否則鑿之即隨淺深而出為泉為井<pc n="lb"/>
以山者元皆水為之也其間或有氣之轉旋囬幹而曲<pc n="lb"/>
成者表實裏空空者深杳而實者延袤則為巖洞今所<pc n="lb"/>
在巖洞間殊形異狀怪怪竒竒無不由上倒懸而下垂<pc n="lb"/>
尤可見也方其水之湧下也非悠悠徐徐而來也氣之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
所行不疾而速至神也有如天之行即氣之行也人呼<pc n="lb"/>
吸一息之間天已行八九千里矣以是驗之想其初也<pc n="lb"/>
水之乘氣而行神速之極不出一息之頃而無窮之山<pc n="lb"/>
大以成大小以成小皆以儼然森然彌滿宇内矣抑山<pc n="lb"/>
者有情意之活通有精神之飛動第昧者不見耳或前<pc n="lb"/>
去而顧後或後來而望前左右亦如之如揖如拜如立<pc n="lb"/>
如坐如抱如負如拱如挹如送如迎如馳如逐雖相去<pc n="lb"/>
數百里或數千里之逺亦如相與相扶相感相應相交<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
相助葢無非一氣之行周流貫通如人一身内外上下<pc n="lb"/>
同一血脉無有間斷氣行之時已無非此情意精神之<pc n="lb"/>
運故山成之後此情意精神自軒豁呈露輝光發越不<pc n="lb"/>
可掩没有如此者聖人以地有理而察之有法而觀之<pc n="lb"/>
正此類也氣即此理此法也豈人力之所能為哉然或<pc n="lb"/>
閲其形象有似於人為者或如排布或如制作或如裝<pc n="lb"/>
飾或如揑塑或如裁成或如畫就或真如施斧斤而撲<pc n="lb"/>
斵之精美如假詛呪而鬼物之幻出者曾不知造化之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
神氣機之速以一水之為在倐忽之間立見其生成之<pc n="lb"/>
妙有不可致詰者一毫人力之智巧何與焉此豈宜韓<pc n="lb"/>
公之所未喻歟南山之所形容者工矣然宇内之似南<pc n="lb"/>
山者何限使得盡經品題不亦偉乎第恐未大究竟洞<pc n="lb"/>
明厥初則亦重戮力勞疚之疑耳若予之説則又山經<pc n="lb"/>
地志之所不載果何如哉果何如哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>介軒説<pc n="lb"/>
昔有清江友人以介名其亭者嘗求予為之發揮其㫖<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
矣今又有章貢友人陳君翔卿亦以介名其軒復欲予<pc n="lb"/>
為之剖决其義焉予謂介無二理則亦無二説乃再以<pc n="lb"/>
告君曰世之言介者小矣予請大之介云介云性行之<pc n="lb"/>
一節云乎哉為直方為强義為堅確為正固為果斷為<pc n="lb"/>
乾之剛為夬之決為大畜之止健為大壯之正大其本<pc n="lb"/>
之心則卓乎中立焉有所倚思不出位立不易方無陂<pc n="lb"/>
無比無偏無黨無反無側有屹乎其不可動截乎其不<pc n="lb"/>
可踰者存焉其見諸用則無為其所不為不為然後可<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
以有為又非徒曰狷者有所不為乃有所不為而達之<pc n="lb"/>
於其所為者也若精則非禮非義之禮義大人弗為粗<pc n="lb"/>
則詭遇得禽若丘陵御者弗為為上者則行一不義殺<pc n="lb"/>
一不辜而得天下不為是矣與彼為宮室之美為之為<pc n="lb"/>
妻妾之奉為之為所識窮乏得我而為之甚至放僻邪<pc n="lb"/>
侈之無不為者何啻霄壤之異哉故凡處是非邪正公<pc n="lb"/>
私之間當行止取舍去就之際分限明而界隔嚴猶律<pc n="lb"/>
度之定而分寸長短不可亂也惟知有一公一是一正<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
而已不則為私為非為邪毫釐不犯焉惟知有當行當<pc n="lb"/>
取當就而已不則必止必舎必去絲髪不妄焉雖或有<pc n="lb"/>
可不可之疑似者亦眇微不差而無或有傷焉義所弗<pc n="lb"/>
乘則舎車雖馬千駟弗視義所不食則逺行雖一簞食<pc n="lb"/>
不受細而於人一介之不取上而禄以天下而弗顧皆<pc n="lb"/>
以非義之故不可越出此界也不以道得則雖所<pc n="lb"/>
欲不處而富貴不能淫不以道去則所惡不去而貧賤<pc n="lb"/>
不能移非其招不徃則在壑䘮元不忘而威武不能屈<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
死生亦大矣成吾仁則殺身而不憚害吾仁則求生之<pc n="lb"/>
不屑一豆羮得失之雖微而繫一生一死之匪輕或嘑<pc n="lb"/>
而與之死亦不受所欲有甚於生所惡有甚於死故生<pc n="lb"/>
不為茍得患有所不避以生死之大而其介如此則篤<pc n="lb"/>
信好學守死善道浩氣充塞配義與道舉天下孰有一<pc n="lb"/>
事一物之足以動其心哉介也果可以一節名乎哉然<pc n="lb"/>
此非可以强勉矯激而為之者非知道之至而謂之至<pc n="lb"/>
道之凝非明義之精而謂之精義之神未易以言介也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
豫之介于石不終日貞吉言其道之至義之精而知幾<pc n="lb"/>
之神者乎夫悦豫之情乃人之順境欲界最易於流入<pc n="lb"/>
而難於㧞出者惟隱然微動之初超然見幾之早能决<pc n="lb"/>
然如石之確而脱然速去之無畱滯也此聖人於豫所<pc n="lb"/>
以特以介石而發知幾之神所謂斷可識矣况豫獨取<pc n="lb"/>
六二為介正以為中正而介非一節之偏明甚葢豫者<pc n="lb"/>
悦也既能使人之氣弱六者隂也又能使人之意柔惟<pc n="lb"/>
二有中正之德故弱而能强柔而能剛雖處隂悦之中<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
獨有剛强之守而不出中正之界如石之不可輕動而<pc n="lb"/>
幾之未能先見此其所以介也故由介之知幾推而至<pc n="lb"/>
於知微知彰知柔知剛以為萬夫之望則介之為道為<pc n="lb"/>
義大矣哉若後世則不識其大者而小之矣以通與介<pc n="lb"/>
而對言者誤矣以廉與介而並言者末矣抑逮德下衰<pc n="lb"/>
眞知介者難矣徒見其通者多而廉者少徃徃通者又<pc n="lb"/>
指廉者為不通而廉者亦有時變而為通矣廉特介中<pc n="lb"/>
之一細事爾猶未易得也况於介乎使有知介之為道<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
義大而進學焉則豈止不為界汚之通而僅為似潔之<pc n="lb"/>
廉哉可速則去可久則處可仕則不去非通而實介也<pc n="lb"/>
不義而富貴於我如浮雲非廉而實介也堅磨而不磷<pc n="lb"/>
白湼而不緇其為介也不可及矣且大知識者以聖人<pc n="lb"/>
為師斯可矣是説也非為名義之虛言而皆為履行之<pc n="lb"/>
實言無狃於虛而必履其實則所謂神而明之存乎其<pc n="lb"/>
人黙而成之不言而信存乎德行君其懋之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭純子字説<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
城南鄭君有意于為學者也元名應雷以未稱其為學<pc n="lb"/>
之意而求予易之自示予以可名之目中有無妄予謂<pc n="lb"/>
莫粹于此也且卦取天雷亦不失元名應雷之㫖乃以<pc n="lb"/>
無妄為其名而字之曰純子欲其自此以徃純乎無妄<pc n="lb"/>
而不雜以一毫之妄也且因以諗之曰易之取義以剛<pc n="lb"/>
為善非剛則為惡以剛為正非剛則為邪以剛為誠非<pc n="lb"/>
剛則為偽善也正也誠也是之謂無妄反是則惡焉邪<pc n="lb"/>
焉偽焉皆妄也以卦取之則震一剛而動以乾之三剛<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
以爻取之則震一剛而雷為主於内無妄之義彰彰矣<pc n="lb"/>
當天下雷行無一物不與此無妄則亦無一物不得<pc n="lb"/>
此無妄况于人之靈于萬物者其無妄宜何如哉然人<pc n="lb"/>
之心内為氣質所局外為物欲所引則厥初無妄之剛<pc n="lb"/>
所得于天者其後或雜以偽而不能純乎誠於是本心<pc n="lb"/>
之無妄者至是而多妄矣今君欲因名求實因字取義<pc n="lb"/>
則盍亦深思而痛省曰一日之間自朝迄夕此心憧憧<pc n="lb"/>
徃來無時出入能以剛為主而不妄動之時少非以剛<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
為主而妄動之時多至于夜而卧卧而夢則尤昧其所<pc n="lb"/>
主而非以天動者尤多而不少矣可不畏哉盍又反而<pc n="lb"/>
與此心自誓曰中心自此决不可以妄動而必動以天<pc n="lb"/>
之剛内心斷不可以妄主而必主以雷之剛庶幾可望<pc n="lb"/>
以至于無妄而能純矣乎體乾體震曰細行細德云乎<pc n="lb"/>
哉君其勉强而行之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李居仁字説<pc n="lb"/>
李君名士安字居仁予故友呉本立所授也久之李告<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
予以仁者安仁中心安仁之説而曰安者聖人之事是<pc n="lb"/>
豈容僣予謂仁者聖人先得我心之同然者也所異者<pc n="lb"/>
生知安行之質仁則同安固難也夫豈不可學哉以常<pc n="lb"/>
人而望聖人雖若甚逺然有志於上或得其中有志于<pc n="lb"/>
中下焉而已茍能志于聖人則安仁猶有可以求至之<pc n="lb"/>
理使先自暴自棄以為仁非吾心之所能安則終不可<pc n="lb"/>
以期其安矣况仁亦隨人分量之深淺皆有可以言安<pc n="lb"/>
者但能用力于仁志專一而無他向則亦可以為安若<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
夫不仁者可與言哉不安于仁則安其危爾亡國敗家<pc n="lb"/>
之本也何有于安哉故所深患者在反安于不仁者也<pc n="lb"/>
葢不仁則殘忍而安于殘忍不仁則賊害而安于賊害<pc n="lb"/>
不仁則放恣而安于放恣不仁則肆欺罔而安于欺罔<pc n="lb"/>
不仁則逞私慾而安于私慾不仁則溺于酒色財氣而<pc n="lb"/>
安于酒色財氣凢不仁之事何可勝數是安非所可安<pc n="lb"/>
者茍安于其所不可安而于所當安者若本心之仁剛<pc n="lb"/>
健中正純粹至精如乾者我固有之非由外鑠乃暴棄<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
而不恤如人有安宅身所安居今乃曠而弗居宅為空<pc n="lb"/>
舎反茫茫泛泛逐逐於外愈出而愈逺不知艱難險阻<pc n="lb"/>
勞苦危殆有何樂哉然此心之靈不可終誣此心之明<pc n="lb"/>
不可終泯有能一旦自疑自悔不安于此倐然自覺翻<pc n="lb"/>
然自反歸而求之向如旅人逐物于外今為主人來歸<pc n="lb"/>
于内永為退藏休息之地而畧無妄動輕出之萌則知<pc n="lb"/>
止而定有定而靜能靜而安雖未至于仁者之安仁而<pc n="lb"/>
吾能自處不離乎此習熟不厭乎此緝熙不已乎此是<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
亦所以為仁而居之安者策而進之充而長之則中心<pc n="lb"/>
安仁之境未必不可以積久而到我欲斯至克念作聖<pc n="lb"/>
亦豈有終難終逺而不可至哉况志于仁而知必如聖<pc n="lb"/>
人然後安則視彼凡人之不仁者必有不容以一息安<pc n="lb"/>
而斷斷乎其不為矣何害于仁哉李君欲為尚志之士<pc n="lb"/>
者也求所安而居仁焉是大人事也試以愚言思之以<pc n="lb"/>
為然乎不也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呉九萬字説<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
至高至逺莫如天嘗聞之言天者矣計少以里其直徑<pc n="lb"/>
凡三十八萬七千里内以四遊之極為四表則地在正<pc n="lb"/>
中央上下當無不通也今姑以地之上計之則亦一十<pc n="lb"/>
九萬三千五百里有如鵬雖大而上止于九萬里則尚<pc n="lb"/>
未及天下之半也何敢望其知天之高逺哉第以是而<pc n="lb"/>
示人則鵬亦可以為高且逺耳葢人之大患在意其趨<pc n="lb"/>
嚮類汩没于下而不能超出于上上則高逺其人寥寥<pc n="lb"/>
也下則卑近滔滔皆是也或如雀之啄粟于場或如鶖<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
之貪魚于水皆飛而下者其卑近固不足算矣其有飛<pc n="lb"/>
而上者亦僅如雞之棲于樹端鶯之遷于喬木而已求<pc n="lb"/>
其如隼之戾天鶴之冲天雖去天猶遼絶而亦鮮矣至<pc n="lb"/>
以里計則或一二里或四五里而止上焉雖如鵠之逸<pc n="lb"/>
雲際不過上而一千里又上焉者雖如鳳之翔天衢不<pc n="lb"/>
過上而九千里此鵬之所以高逺下視而衆禽有所不<pc n="lb"/>
能企及也惟是上觀諸天則又未至天半此所以猶未<pc n="lb"/>
知天之高逺歟然此皆未離形器而論耳形而上者謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
之道乃度數之所不能算又豈可以形器限量論哉神<pc n="lb"/>
妙無方變易無體仰之彌高高不可極望之彌逺逺不<pc n="lb"/>
可窮雖有形之天且猶有憾也况于鵬者可以同日語<pc n="lb"/>
乎雖然道固高逺也終不可幾及而希至乎茍有能直<pc n="lb"/>
知反也而自求之則極高而庸知逺之近天命為吾性<pc n="lb"/>
知性則知天天非彼蒼之天性吾有生之性在盡吾心<pc n="lb"/>
而已故曰盡其心者知其性也性高心逺雖如天不出<pc n="lb"/>
乎我也呉氏子名九萬字㓜逺欲得予説故予以高逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
規模廣其大志以切近心性勉其實用由下而升上高<pc n="lb"/>
逺可望矣請更以問之雲卧令叔以為何如加講切而<pc n="lb"/>
究竟之求所以致廣大而盡精微大人事也勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送崔敎授説<pc n="lb"/>
天之所生地之所養惟人為大天下之理得而成位乎<pc n="lb"/>
其中者人也人知人之為貴則舉天下之所貴不足以<pc n="lb"/>
易吾之良貴而决不肯自賤矣人知人之為重則舉天<pc n="lb"/>
下之所重不足以易吾之器重而决不肯自輕矣若曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
人者天地之德隂陽之交鬼神之㑹也若曰人者天地<pc n="lb"/>
之心五行之端食味别聲被色而生也天地大矣方以<pc n="lb"/>
人為德為心則人即天地天地即人是其分雖父母而<pc n="lb"/>
其心其德雖父母不得而子也大於天地矣隂陽鬼神<pc n="lb"/>
五行舉不出諸人則人也豈不貴乎豈不重乎若曰形<pc n="lb"/>
而上者謂之道形而下者謂之器化而裁之謂之變推<pc n="lb"/>
而行之謂之通舉而措之天下之民謂之事業卒之神<pc n="lb"/>
而明之存乎其人若曰洋洋乎發育萬物峻極于天優<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
優大哉禮儀三百威儀三千待其人而後行夫人者非<pc n="lb"/>
蕞爾形體之謂也混然宇宙之理全具在人而本諸身<pc n="lb"/>
徴諸民建諸天地而不悖質諸鬼神而無疑者豈不貴<pc n="lb"/>
乎豈不重乎人而知人之所以為人者如此其肯自賤<pc n="lb"/>
而不自貴自輕而不自重乎故思事親不可不知人者<pc n="lb"/>
知此人也君子以人治人治此人也人其父生而師敎<pc n="lb"/>
之敎此人也學所以明人倫明此人也凡今之主郡學<pc n="lb"/>
為人師者其皆知此敎乎不知此敎而曰授受不知所<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
授者何事乎天有四時春秋冬夏風雨霜露無非教也<pc n="lb"/>
地載神氣風霆流形庶物露生無非敎也清明在躬志<pc n="lb"/>
氣如神如此之為敎斯知人之為敎矣人之生也此道<pc n="lb"/>
之教也以之教人還以授之耳無餘事也此豈梏于蕞<pc n="lb"/>
爾之形體者所能知哉鄉友崔希易將分敎江陵予也<pc n="lb"/>
敢以是説勉之此人也彼亦人也求盡我之所以為人<pc n="lb"/>
者以教人性之德也合内外之道也歸而求之當有餘<pc n="lb"/>
師輕賤之微者為小人甚者為非人非予之所敢知也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
願自貴願自重<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝聞夕死説<pc n="lb"/>
朝聞道夕死可矣何謂也謂道重於死乎非也死乃道<pc n="lb"/>
也離道而論死者非惟不知死真不知道夫道也者圓<pc n="lb"/>
神而無方也通活而無固也運行而無畱也周囘而無<pc n="lb"/>
倚也屢遷而無居也變化而無常也混浩流轉於宇宙<pc n="lb"/>
間而不可窮者也為動靜則動必有靜而靜復為動為<pc n="lb"/>
往來則來必有往而往復為來為進退則進必有退而退<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
復為進為闔闢則闢必有闔而闔復為闢為盈虛則盈<pc n="lb"/>
必有虛而虛復為盈為屈伸則伸必有屈而屈復為伸<pc n="lb"/>
為消長則長必有消而消復為長為出入則出必有入<pc n="lb"/>
而入復為出此一機也其混浩流轉豈有窮哉然則生<pc n="lb"/>
必有死而死復有生豈有他哉即此道在宇宙間所以<pc n="lb"/>
動靜徃來進退闔闢盈虛屈伸消長出入者之為也易<pc n="lb"/>
之原始反終故知死生之説者正此之謂乎夫不曰生<pc n="lb"/>
死而曰死生以死復有生無停息也不曰要終而曰反<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
終以終還為始非斷絶也故原其始之生則必有終之<pc n="lb"/>
死而知死之説矣反其終之死則復為始之生而知生<pc n="lb"/>
之説矣此死生者所以非為人小已之私乃為道大化<pc n="lb"/>
之公也生非人之生道實生之死非人之死道實死之<pc n="lb"/>
生者道而死亦道則生死何與我而我何私為之好惡<pc n="lb"/>
哉生固所可好也若必惡死是惡道也而可乎故生於<pc n="lb"/>
道而朝有聞焉即亦死於道而夕即可焉生亦猶朝也<pc n="lb"/>
死亦猶夕也一日之運有朝必有夕百年之運有生必<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
有死道如是故也故死生者晝夜之道知晝夜之道即<pc n="lb"/>
知朝夕之道矣彼二氏者豈知此哉夫寂必有感死必<pc n="lb"/>
有生者道也釋氏乃欲寂滅而無生曽不知樂於寂滅<pc n="lb"/>
則道絶矣無生猶有夜而無晝也有是道乎靜必有動<pc n="lb"/>
生必有死者道也老氏乃欲清靜而長生曽不知樂於<pc n="lb"/>
清靜則道膠矣長生猶有晝而無夜也有是道乎夫死<pc n="lb"/>
生終始實大道大化之運如環無端者也使生而無死<pc n="lb"/>
死不復生始而無終終不復始則道為有窮而非道矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
所謂生生之易者正以其生生不已也未知生焉知死<pc n="lb"/>
者生猶死也事死如事生者死猶生也易之反覆上下<pc n="lb"/>
而變通不窮者此而已不然乾坤毁則無以見易易不<pc n="lb"/>
可見則乾坤或幾乎息矣二氏者葢皆生死為一身之<pc n="lb"/>
私而不知此道之公耳生我死我一聽於道何不可之<pc n="lb"/>
有要必洞然於中而無秋毫之疑庶乎時至而能死也<pc n="lb"/>
夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>容齋説<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
容非可以勉强矯飾為之者人情物態隨其所遇少拂<pc n="lb"/>
吾意僅如毛髮許輙為之變色動心者滔滔皆是也是<pc n="lb"/>
固不足道者若漢劉寛唐婁師德輩世稱為能容然特<pc n="lb"/>
出於資器之美非本於性分之明其弊將至於藏汚納<pc n="lb"/>
垢同而不和非真能容也惟顔子之犯而不校者是矣<pc n="lb"/>
則由其克己無我而天下歸仁也使人之遭怨詈受愆<pc n="lb"/>
過而方退自敬德雖含怒不啻不敢者是矣則由其迪<pc n="lb"/>
哲迪哲者乃聰明睿智之足以有臨故寛裕温柔之足<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
以有容也此豈勉强矯飾者之所能為而劉婁輩之所<pc n="lb"/>
能知哉抑凡容者為人已對立而言也已能容人固為<pc n="lb"/>
美矣而心或不平强為容受非休休焉者抑已徇物非<pc n="lb"/>
中節者未忘彼我是猶有人已之分也若人有技而若<pc n="lb"/>
已有之人之彦聖而其心好之不啻如自其口出則人<pc n="lb"/>
即己巳即人大學平天下之章有取者以其平也平則<pc n="lb"/>
無人已之分矣然其如有容寔能容之猶有容之迹而<pc n="lb"/>
未底於無迹且雖不分而二之猶有人已者存也必至<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
於艮其背不獲其身則已且無矣無已則將何以容人<pc n="lb"/>
行其庭不見其人則人亦無矣無人則將何以容已人<pc n="lb"/>
已俱無無間可容則宇宙之大一體渾然無内無外孰<pc n="lb"/>
彼孰此而容之迹泯矣始自有容而終至於無可容其<pc n="lb"/>
容斯其至矣乎朱兄子順以容名其藏修之齋而欲發<pc n="lb"/>
揮其説因書此以復之子順惟能歸而求之當有餘師<pc n="lb"/>
自有餘裕且有不容予言者必將有自得於心矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭文<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭王實齋文<hi>遂</hi>
                    <pc n="lb"/>
世推名流公為第一質猶近古純正篤實文由美中英<pc n="lb"/>
華炳蔚才堪濟時權奇周密自少俊偉高視一世以其<pc n="lb"/>
姿器超羣拔萃加以學問真切深至何啻饑渴飲食是<pc n="lb"/>
嗜文公我師父母似之篤信不疑直如蓍龜一言一字<pc n="lb"/>
服膺不違引伸觸長更多發揮世之學徒少實多虛惟<pc n="lb"/>
公躬行德行具孚世號賢人多偽少真惟公意誠表裏<pc n="lb"/>
惟純此心對越可質明神如鸞如鳯梧岡之祥如珠如<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
玉山淵之光惟公也獨瑞世之望惟公所作行其所學<pc n="lb"/>
吏政民庸兵謀將畧頴脱以出遇幾盤錯功在樵川澤<pc n="lb"/>
尤優渥自著表表所立卓犖端平之元更化擇賢起家<pc n="lb"/>
趨朝日接以遷擢為御史正色直言著是格非詞切色<pc n="lb"/>
怡方雖如矩圓亦如規擊奸糾枉夬決大壯舊汚宿贓<pc n="lb"/>
魂亡魄䘮一時作興斬新氣象海内仰旃如四諫然繼<pc n="lb"/>
為侍從誠心格天獻替彌多睿眷彌堅以公才名文武<pc n="lb"/>
兼全牧御責重暫煩蕃宣姑蘇宛陵江淛名城富沙濳<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
藩家師考亭儒效歴試非特循吏仁心仁聞慈祥豈弟<pc n="lb"/>
言政及敎示人則傚所至講論懇懇學校惟恐背師面<pc n="lb"/>
命耳提文公權度堅守不移衛道之嚴念兹在兹遺訓<pc n="lb"/>
之明遺愛之深迹其平生孰如公心不才如僕久䝉刮<pc n="lb"/>
目樵川僻宦誤辱收録嵗月如流二十春秋辱知辱愛<pc n="lb"/>
始終是猶公之甘棠在建不忘僕後二年過不自量亦<pc n="lb"/>
敢承乏徒忝前芳惟聞士民頌公如新乃知政化久而<pc n="lb"/>
不泯方將專書省問興居旋以罪去竟若取疎但聞召<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
命久被親除將由文昌特進公孤仰公入覲柄用醇儒<pc n="lb"/>
論道經邦非公誰歟繼懷疑貳公胡未至豈謂公乎遽<pc n="lb"/>
遺斯世海内悲傷心焉如刺人失父師羣黎孰庇朝失<pc n="lb"/>
老成國論孰是實為國悲非特私恚欲躬拜哭逺未能<pc n="lb"/>
詣先慿斯文于以告祭二千里外摧折肝肺精明如在<pc n="lb"/>
監此逺意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭趙虛齋文<hi>以夫</hi>
                    <pc n="lb"/>
惟公之生為世之瑞鸞鳳之儀芝蘭之氣玉山之輝珠<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
淵之媚湛然秋清藹然春意儒雅風流晉人氣味琴棊<pc n="lb"/>
局調唐人興致書林之遊目力超詣心聲之出文鋒敏<pc n="lb"/>
鋭詩詞緒餘黃秦遺美翰墨發揮鍾王小體志若落落<pc n="lb"/>
不在榮貴才則優優有足建事當無事時和平沉粹使<pc n="lb"/>
遇事機强立剛毅滿腹精神滿腔智慧武畧兵謀猶若<pc n="lb"/>
餘技衆善兼全曽無矜恃心如太虛曽無塵翳以名其<pc n="lb"/>
齋以實如是惟虛故明克明克類如燭之照如數之計<pc n="lb"/>
出宰南豐縣花竒麗建臺西江甘棠蔽芾樵川牧御利<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
器備試漳浦興除利澤純被外庸既成英聲日起宜進<pc n="lb"/>
本朝以强以濟遍歴華要綽有餘地出制長江威名愈<pc n="lb"/>
偉兩年之間波澄水止入除文昌講讀以侍可行所學<pc n="lb"/>
可遂所志嘗自得師理融心契周流六虛發越易義貞<pc n="lb"/>
皆不變亨則變矣前所未發今發此理以至他經洞徹<pc n="lb"/>
罔蔽語孟詩書見出自己固不詭隨亦不詭異自成一<pc n="lb"/>
家自合經㫖心事身事平生亦備屯賴經綸期頤是覬<pc n="lb"/>
有唐多相宗姓李氏人以望公同志以徯豈謂長徃更<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
不少俟邦國聞之咸驚殄瘁皇上悲之褒嘉已既故舊<pc n="lb"/>
哀之欲起莫遂某昔趨承已歴三紀中雖迹疎内實心<pc n="lb"/>
比聞公云亡義激心恚某仰視公年多八嵗公何不畱<pc n="lb"/>
某何未逝韓公有言寧久於世死而有知曽何違離如<pc n="lb"/>
其無知悲其能幾而不悲者將無窮已不逺薄奠逕揮<pc n="lb"/>
老淚精明如在神其莅止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭趙宗丞文<hi>崇磻</hi>
                    <pc n="lb"/>
嗚呼吾兄秀㧞于宗所至頴脱出乎囊中精悍之資警<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
敏之性磊磊落落竒竒正正知機之圓如珠走盤詞鋒<pc n="lb"/>
之直如持棘端詩文英發清新俊逸書畫緒餘神變出<pc n="lb"/>
入世間之事細大畢明世間之藝游戱俱精早擢高科<pc n="lb"/>
仕如素宦隨仕而事何事不辦腹笥詩書文事有譽胷<pc n="lb"/>
中甲兵武畧有餘出其智勇平幾冦患有如儒將累功<pc n="lb"/>
何限自班朝列直氣摩空憂切宗國倍切輸忠痛披肝<pc n="lb"/>
膽覬少禆益字字行行利病藥石以憂得疾猶力疾言<pc n="lb"/>
言訖病增竟爾棄捐嗚呼以其才名宜陟未巳何奪之<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
遽宗丞僅止然其平生所立已殊蹇蹇奏篇太史當書<pc n="lb"/>
官不必高功言不朽賢人之業信乎可久嗚呼兄所由<pc n="lb"/>
生英靈終來兄之將没英靈不推前知其没曽靡係累<pc n="lb"/>
眞猶白雪去來無滯其竟為夭慶雲瑞氣抑再為人從<pc n="lb"/>
龍瑞世兄當能化予曷能計弟忝交契久䝉知音比幸<pc n="lb"/>
同朝益辱知心年五十八何先長逝予多十六仕恨未<pc n="lb"/>
致然加老憊能更幾嵗當如韓公其言有謂死而有知<pc n="lb"/>
其幾何離如其無知悲不幾時而不知者當無窮期斯<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
言當踐只在匪伊今暫誤恩驅馳鄉部苦辭不獲有㫖<pc n="lb"/>
促赴匆遽一歸展省墳墓難于久畱尚稽哭訴後祭墓<pc n="lb"/>
下當效徐孺精明如在敢告之故望揮老淚泉湧雨注<pc n="lb"/>
<pb n="27a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>敝帚藁畧巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敝帚藁畧巻八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>包恢<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四言詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李養源自號蒙泉求詩于東平包某作此以贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之<pc n="lb"/>
水象童蒙以出伊始泉乃白水出自艮止天一初生純<pc n="lb"/>
一清眀厥初始逹猶元而亨當其蒙稚涓涓猶細及其<pc n="lb"/>
漸進混混未止如玉與珠不曰白乎如氷與雪湛不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
汚反求諸已心正如是有生之初純白純懿養之於蒙<pc n="lb"/>
作聖之功大人不失與赤子同聖如夫子皜莫尚已湼<pc n="lb"/>
而不緇洞徹表裏溥博淵泉浩浩淵淵皓如銀河月流<pc n="lb"/>
星連仰觀先聖本同一性自始失養遂終失正氣或雜<pc n="lb"/>
之内欲蔽伊官或不思外引逺而蒙反成失白反變黒<pc n="lb"/>
黒水西流清渭南隔君在家庭習若少成異彼汚世同<pc n="lb"/>
流濁涇外引内欲永絶勿贖蒙養宜深洊習宜熟濬發<pc n="lb"/>
爾源如發蒙然放乎四海波濤際天學有源委海可至<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
矣所不然者有如白水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨江閤皁李仲章以省軒求詩<pc n="lb"/>
心之精眀不遠伊邇胷中若正瞭焉眸子舉目有證莫<pc n="lb"/>
切於視孰名曰省少目取義目當少時湛湛精睟其光<pc n="lb"/>
神全其見專致老目為耆則與少異非徒以目而分老<pc n="lb"/>
稚惟目如少有可取譬實省在心省當如是如開雙眀<pc n="lb"/>
洞見萬類心難常存省不可替心難常覺省不可離心<pc n="lb"/>
本善者孰非純懿心不善者孰非私利省與不省善惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
關繫省者如醒不省如醉省者如寝不省如寐省者如<pc n="lb"/>
活不省如斃果能自省卓然奮勵暗室不欺屋漏不愧<pc n="lb"/>
如目萬象無有掩蔽一不自省㝠然罔記外物交引内<pc n="lb"/>
無紛熾如目老昏無非障翳二者相遠宜知敬忌聶君<pc n="lb"/>
少年有目可貴以省名軒軒豁無滯惟道無窮要在遠<pc n="lb"/>
詣惟言多窮要履實地惟難有常勉無失墜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈饒仲信静鏡<pc n="lb"/>
乾不一動静專動直坤不一静静翕動闢艮不一止動<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
静以時本體如是偏主則非惟學初機貴以静入以至<pc n="lb"/>
終養貴以静習本體既然動静一如乾坤合徳無二無<pc n="lb"/>
餘心為天君尊無倫比聖賢言心初無論擬心比於鏡<pc n="lb"/>
佛説云然鏡雖有光孰擬心天鏡光則死心光則活活<pc n="lb"/>
則不滯死則不豁佛法寂滅匪乾匪坤若復本心非彼<pc n="lb"/>
能昏人以欲動非動之性所以貴静自動自静其道光<pc n="lb"/>
眀無物可並惟省盡倫是為全人眼髙四海至此乃真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言古詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>留忠齋山茨<pc n="lb"/>
身何止不獲其背誰得窺心何存不測其鄉孰能知身<pc n="lb"/>
心尚無迹屋廬更何即變動元不居問君欲奚適放之<pc n="lb"/>
彌太虛宇宙總我廬收之付野草山茨斂吾居宇宙非<pc n="lb"/>
窮大山茨豈云細身心非以形隨寓靡有異此道淡不<pc n="lb"/>
厭淡中味何窮萬物孰能動真樂此室中或疑天下儒<pc n="lb"/>
久遊蓬萊島豈伊素草茅但以蓋茅好逹者舎此誰若<pc n="lb"/>
將終身茨仁宅本同歸問舍非自私宇宙浩如許藏用<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
如謹獨山固屹不移茨敝當再覆覆可久自娛庭草聴<pc n="lb"/>
自如茅茨或不翦古聖興不殊樂山見仁人如茨看榮<pc n="lb"/>
貴此屋雖似卑誰識最髙致<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈寫神丘照堂<pc n="lb"/>
嘗觀孝子圖畫子事母事聞君畫最工事毋孝亦至人<pc n="lb"/>
稱汝畫竒未知事母慈我今為拈出欲以勵孝思畫不<pc n="lb"/>
在丹青照不在眼睛方寸不可亂昭昭在心眀畫到精<pc n="lb"/>
一處人人定相如但疑心本一奚為面差殊我心猶赤<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
子我貌極老衰君雖欲畫我安能作嬰兒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送蒙齋赴召六首<pc n="lb"/>
大鈞正旋轉坱圠方無垠乾坤用六子乃使天下春震<pc n="lb"/>
子實為長龍蟄屈不伸不一動則止一動化萬新嘉熈<pc n="lb"/>
再仁孝斯時召斯人宇宙在乎手萬化生於身機關一<pc n="lb"/>
開闔斬新出精神日月無㸃翳大虛絶纎塵毫髪靡遺<pc n="lb"/>
恨誰能疵大醇<pc n="lb"/>
廣大中精㣲如崇下履卑川流本敦化溥博時出之剛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
毅發秋凛寛裕融春熈聰眀靡偏照密察不失時權度<pc n="lb"/>
心為甚聖人良在兹思睿睿作聖無思無不思<pc n="lb"/>
乾坤常簡易險阻知最精堯舜何艱難難在知人眀孔<pc n="lb"/>
子每所患因予猶改更險如彼山川無如世人情明天<pc n="lb"/>
而昧人古人所譏評卓哉子陸子髙具雙眼睛氣貌纔<pc n="lb"/>
一顧肺肝見如傾或但因傳聞能見人生平萬象悉呈<pc n="lb"/>
露如掲日月行何畏乎功令堯舜為法程所惡利口覆<pc n="lb"/>
孔子為權衡欲希象山翁此目不可盲衆欺恐寡信多<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
偽難皆誠虛受而實責無容偏且輕張陳門下客莫非<pc n="lb"/>
天下英後至所居國皆能居公卿濟世才最急泰道非<pc n="lb"/>
徒亨下視甕盎内成雷聚蚊蝱鳥須九霄鵬魚必東海<pc n="lb"/>
鯨為已與為國灼知在先生<pc n="lb"/>
扶顛而持危在天下大勢撥亂而存亡在國家大計一<pc n="lb"/>
司一事間未足繫興替馬援為郡守尚不屑煩細惟大<pc n="lb"/>
姓黠羌不容有違戾况為公與卿不思大經濟今大姓<pc n="lb"/>
黠羌幾倍過漢世中有根木存猶在加䕶衛大都如奕<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
棊敗局如已逝如有一勝着敗乃以勝繼巽當知衡權<pc n="lb"/>
是乃徳之制果哉末之難圓神妙龜筮願言其吉㐫大<pc n="lb"/>
闢天地閉<pc n="lb"/>
嘗聞魏仲英謂仕欲行志後宫權豪等損去志乃遂如<pc n="lb"/>
云皆不可隠身是為智此志雖可稱一節非道備不聞<pc n="lb"/>
政適人格心第一義如未可與權當道豈易致齊王好<pc n="lb"/>
貨色孟子不少刺導之百姓同王道眞易易自實學不<pc n="lb"/>
眀言與實難離何能格一非適以滋衆偽最是講説多<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
虛文只成贅經或不如史禍福可趨避下至不害伯猶<pc n="lb"/>
能救時弊此可觀世變言之横涕淚道本無不通君子<pc n="lb"/>
當不噐<pc n="lb"/>
四世凡五公貴盛古自昔於我如浮雲光前在仁宅仰<pc n="lb"/>
觀我絜齋江漢濯之白下視世所羨腰黄眼前赤度越<pc n="lb"/>
此流軰人何啻千百希舜鹿野居介然有如石嘗為耳<pc n="lb"/>
目人天子屢前席義難若是恝命豈可終逆非如一小<pc n="lb"/>
官去就惟我適况當有道時丘自不與易世方厄三空<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
實當有長策心肝奉至尊憂勞敢云斁行矣金玉聲智<pc n="lb"/>
勇全趙璧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨後觀新荷<pc n="lb"/>
中夜平旦爾浄把天宇洗此時氣之清隠映如有體挹<pc n="lb"/>
之莫可得揮之不能靡外不隔毛髪内透徹心髓輕清<pc n="lb"/>
孰為天天也不離此因行過東湖荷葉恰新美柔莖柄<pc n="lb"/>
圓蓋嫩緑出清泚下承之浮萍鋪錦雜青紫洒洒無一<pc n="lb"/>
塵生意正濟濟欲辯已忘言無聲臭至矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四明決獄由寜海道中<pc n="lb"/>
山童首少髪石老脊多骨上猶劔㦸關下没沙磧窟曾<pc n="lb"/>
無好歩行常有失足驚前若逢峻拒後如廹使傾所幸<pc n="lb"/>
甚艱難平生備嘗試險阻誰能知乾坤元簡易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀泉<pc n="lb"/>
泉動湧聮珠泉静湛片玉淵源出以時動静清可掬慿<pc n="lb"/>
欄冰雪寒斂袵毛髮肅内以洗我心外以刮我目偶離<pc n="lb"/>
京塵來對此歌不足詠歸五六人猶疑自沂浴<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽家君克堂先生<pc n="lb"/>
良月四之日景物何多竒露洗宇四静月抺天一涯景<pc n="lb"/>
星助月夜光入清溪湄奎星照江南人文良在兹昔為<pc n="lb"/>
西長庚夢與斯人期今為南極老㣲雲淡龎眉際此小<pc n="lb"/>
春日勝彼芳春時桃梅妙生意㣲吐三五枝野垂黄金<pc n="lb"/>
穟人飽白玉粢芙容花成城㧞然凌霜姿暮開紅菡蓞<pc n="lb"/>
朝發白蜀葵菊見正中色瀟然踈竹籬不共衆芳競獨<pc n="lb"/>
與晚嵗宜時異物孤特人生復何疑我翁在物表清吟<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
徹骨肌不以世間利容易得涴伊今年七十二浩然元<pc n="lb"/>
不衰孤坐小閣上臺融融熈熈布衾紙帳間瑩若氷雪<pc n="lb"/>
姿自從知止後何思復何為但願主益聖比肩皆臯夔<pc n="lb"/>
東南盛仁氣不戰屈四夷豐穰嵗相似赤子無啼飢得<pc n="lb"/>
老太平世仁壽非吾私負暄娛愛日煑芹甘如飴無妄<pc n="lb"/>
漫㣲疾勿藥喜自隨近談小命者甞以行年推盛言天<pc n="lb"/>
河水一氣木主治後來年尚多康强被春祺兒曹心自<pc n="lb"/>
喜何幸如君詞只今介翁壽数尚踰期頥一百三四十<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
太古常不離拜手稽首願永庇兒軰癡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬上口占感梅感事二首<pc n="lb"/>
梅兄隨遇處在水涯山巔或有近行路不惹人愛憐儼<pc n="lb"/>
如敬而逺惟恐廹我前或有近人居不傍門户邉仍多<pc n="lb"/>
向貧家不為華屋牽香不祈人聞芳不取世姸似此性<pc n="lb"/>
孤潔秋毫絶縈纒彼有不知者乃謂花莫先折之貯玉<pc n="lb"/>
瓶已是傷其天更大開苑囿和根以之遷反指榮得地<pc n="lb"/>
帶露淚自漣浸違山林意豈其本性然和羮尚不願其<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
餘安足言但願復反本同盟松竹堅西湖之孤山猶嫌<pc n="lb"/>
朝市喧上對玉輝山下臨珠媚淵外此唯雪月徃來許<pc n="lb"/>
周旋三友共一笑嵗寒同百年雖與世落落自分安其<pc n="lb"/>
偏<pc n="lb"/>
廵厯郡邑間人若未厭棄夾道争向觀疑我形孰似得<pc n="lb"/>
之道聴餘咸謂物吐氣老姦與宿贓神奪而心悸預知<pc n="lb"/>
犯難逃已多速奔避先嘗受其賕今皆償之既非懾使<pc n="lb"/>
者來安得自知畏予黙揆諸心斯言未深契一切氣不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
美先儒説有味彞倫若盡去太半為鬼魅禽獸争食人<pc n="lb"/>
殆盈野盈市迹其所作為殆惡過異類不潔食不飽甚<pc n="lb"/>
焉官與吏慘酷以濟之甚若豺虎噬豈直如得情哀矜<pc n="lb"/>
至流涕刑法用當窮根本惕若厲豈謂猶有民能喜使<pc n="lb"/>
者至或鞠躬焚香或逺送旗幟望來漳民情願留泉民<pc n="lb"/>
意此猶碩果然不食生可覬惟知有罪者患不速去離<pc n="lb"/>
何啻千百輩施行纔一二自嘆水一杯孰救炎火熾傷<pc n="lb"/>
心復傷心竟夕不能寐<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>餞山泉呉守<pc n="lb"/>
泉從九江來發自廬山趾不啻如渭清時出到盱水淵<pc n="lb"/>
淵媚如珠甘飲足千里何妨遇山下一時險而止不礙<pc n="lb"/>
以亨行果行險自弭真利用禦㓂上下順而理方當執<pc n="lb"/>
熱中以濯豁有喜且當正渇時得飲快如洗盱人望膏<pc n="lb"/>
潤戀戀正未巳顧如歳大旱用汝甘霖比不容私一方<pc n="lb"/>
宇内並傾企盈科放四海有本如是耳安得長流盱混<pc n="lb"/>
混以終始河南已治平河内難留矣好將世俗汚盡洗<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
入清泚溥博澤周流功成大如此却歸山泉間育徳徳<pc n="lb"/>
孰擬作聖以為期善養功更偉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝朱汀守恵古風<pc n="lb"/>
民何業於鹽由生在水國因之利其利資生本無責未<pc n="lb"/>
能損與之盡絶豈為得後世與古異以此命為脉如寛<pc n="lb"/>
之一分不禁之太廹上下亦相安何至遽相阨柰何籠<pc n="lb"/>
之盡一線路亦塞乗以風氣惡遂至大作慝舟聚至數<pc n="lb"/>
十衆聚動數百殺越人扵貨禍烈恣慘刻誰謂在王畿<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
有此㐫燄赫深為腹心憂非但股肱厄聖上欲並生猶<pc n="lb"/>
未忍誅謫欲如渤海郡但以安作則中外多賢良選及<pc n="lb"/>
僕罔測豈非老不死可以賊擊賊初非欲勝之化誘盡<pc n="lb"/>
籌畫頑㝠終不回不免出兵革猶非殺為威止欲就擒<pc n="lb"/>
獲竟未始血刃獻囚不獻馘精别分死生不失我心測<pc n="lb"/>
或不以事觀浮言肆虗嚇語穽險且危聞者轉相惑非<pc n="lb"/>
望復非才宜不見浮格成虎而鑠金莫辯只自黙偶爾<pc n="lb"/>
事倖成不至大差忒免罪已踰分何勞被恩澤感公成<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
人美古調鳴嘖嘖僕以瓦釜酬自笑言啞啞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病中答客<pc n="lb"/>
客侈言告予二月春爛如後過前不及於今正豐腴况<pc n="lb"/>
復晴暄久行樂人聨車時鳥啼葫蘆酤酒醉且呼逰子<pc n="lb"/>
偕逰女爭先耀街衢被惱訴無處半是顛狂徒昔人秉<pc n="lb"/>
燭逰過時欲何娯恨公獨抱病與時不相扶容膝斗大<pc n="lb"/>
室呻唫何時蘓竒花將衰謝緑葉將扶踈聞鳥聲輙善<pc n="lb"/>
能似五桞無予謂客所羨眩於形色歟競千紅萬紫錦<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
繡不足鋪變千態萬狀綵繪不可圖無一非形色乃生<pc n="lb"/>
理緒餘耳目不能思心㝠獨荒蕪形形色色者根本何<pc n="lb"/>
取諸藏用而顯仁顯微元不殊徒見形色者不識精在<pc n="lb"/>
粗抑豈知造物不知彼在吾中和萬物育皆備我不誣<pc n="lb"/>
造物莫窮極形色纔斯須物既惟我造何嘗離須㬰見<pc n="lb"/>
即常自見非二常與俱卧逰不必動徧逰靡所拘不在<pc n="lb"/>
行且疾速至其神乎春工盡天巧衆妙何可譽病我一<pc n="lb"/>
形色千萬曾不瘉我室非斗大宇宙此一廬徒以我視<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
我無恠為我吁徒以斗視室宜謂局不舒或者病不樂<pc n="lb"/>
我樂人莫踰反是彼逰人非樂徒馳驅僅與蜂蝶軰逐<pc n="lb"/>
逐飛盈途二月雖將盡吾即風舞雩客心猶未悟笑我<pc n="lb"/>
何其愚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病中口占<pc n="lb"/>
人於不病時豈知病時惡重如加刀鋸輕亦急束縳寒<pc n="lb"/>
如大冬氷熱則盛夏鑠四肢外猶解五臟内似剥石卧<pc n="lb"/>
身經難木瘦氣削弱痛苦千萬端堅忍力不角貴勢富<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
强身不能與我博若非禍自求安受外氣虐一息秋毫<pc n="lb"/>
間不來不可度百憂一不興百念一不作萬事不到胷萬<pc n="lb"/>
巻束髙閣學在身外者無一可倚託坎中維寸心不亂<pc n="lb"/>
猶獨覺清明尚如在志氣神自握如圍城未䧟主帥守<pc n="lb"/>
彌確如敝屋未顛主翁立尤卓或悠然以逰何懼以何<pc n="lb"/>
怍人能處未病如病乃良藥生本自憂患死反由安樂<pc n="lb"/>
恃吾身安强氣馬恣奔薄精炎火焚林物溺水赴壑醲<pc n="lb"/>
醉酒池竭姣滛欲海涸魄壊魂何存神去氣宜索盛年<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
已衰翁槁形止虛殻如飲鴆自毒如操刀自斫病殞何<pc n="lb"/>
怨尤孽非天殞落病中因苦口戒以命為謔我幸非此<pc n="lb"/>
證不似彼舛錯惟震雷巽風二者相擊搏平生一泓水<pc n="lb"/>
洗手雙赤脚何為攻之慘欲庇無智畧欲進不得前欲<pc n="lb"/>
退不得却如竟不可瘳廢棄真則若無復行世間豈更<pc n="lb"/>
步可學借曰病未死餓死可云莫安之若天命天命非<pc n="lb"/>
𡨕寞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和陳七峯七詩韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
濁世九黄河太虛一明鏡混混皆隨流炯炯誰獨醒崛<pc n="lb"/>
起孤峯髙盡把衆山領根基既超然培植功且更<pc n="lb"/>
乾坤露端倪宇宙幾竒怪萬化俱成章一視靡有界即<pc n="lb"/>
此為真文於外本無待所願學如何豈不信兹在<pc n="lb"/>
洞然一止水浪静仍風恬心微在精一動凶由二三根<pc n="lb"/>
深自生色形神猶飲酣一毛猶有倫聲臭無容參<pc n="lb"/>
上達何外暴真樂非幽園凡有動於境恐皆離乎天我<pc n="lb"/>
自淡不厭彼徒争相喧峯髙果峻極無論百千年<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
百千始一年漫分三百六來信非有餘徃屈詎不足形<pc n="lb"/>
有消猶水徳常久如玉世間無神仙但戒小結束<pc n="lb"/>
形相猶吾廬主者自有執執乃所性存不計年百十廬<pc n="lb"/>
則有壊時似井廢不汲能原始要終修短非緩急<pc n="lb"/>
萬分川流異一本大化同小閉即俱塞大徹何不通大<pc n="lb"/>
人猶赤子少成同老翁今古任異世不息將何窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和吳伯成七夕韻<pc n="lb"/>
老大不知老尚欲驕新秋金稚力未勝如兒方唧啾稍<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
養浩然氣終當凌斗牛巧夕乞巧者稚兒輩可羞老拙<pc n="lb"/>
眼尚明却笑羣目幽造物真大巧容得智力不巧亦不<pc n="lb"/>
自知變化神鬼驚夏將烘爐鑄至秋成金城金城包宇<pc n="lb"/>
宙萬寳藏難明今夕且對月酌酒與子盟仁熟如美種<pc n="lb"/>
由我獨善耕金聲而玉振秋乃集大成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歌晏恭人平冦偉績<pc n="lb"/>
策勲賞賜轉更强壮士不知是女郎嘗聞此語人罕見<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
婦女誰及如張良有嘗因郡謀亂逆自將千人乗無防<pc n="lb"/>
此其代夫有反掌所尤難者有婦孀或傾家産率部曲<pc n="lb"/>
或善騎射多殺傷有如二孀乃能爾勝㡬丈夫陣堂堂<pc n="lb"/>
誰知慶厯丞相後有女晏氏生閨房女婦曾氏作内則<pc n="lb"/>
中守大節嚴於霜平時如坤自柔靜一旦遇變何方剛<pc n="lb"/>
紹定己丑汀㓂起所至殘滅勢孔張愚者束手只待殞<pc n="lb"/>
懦者魄䘮仆且僵男子紛紛類若是何望孀有鐡石腸<pc n="lb"/>
晏氏獨如負將畧通身是膽智滿嚢慨然以義誓境内<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
黄牛山上寨可場其上可屯數萬衆列為五寨如五鄉<pc n="lb"/>
一時郡縣㡬千里已多成墟渺為荒屹然此寨乃獨立<pc n="lb"/>
雖極險阻如康莊龍鬚山頭有草木草可藥箭木可鎗<pc n="lb"/>
亟令先賊盡採取兵噐犀利鋒莫當且自捐廪凡數十<pc n="lb"/>
半年可足山上糧以是賊雖千萬衆不能敵我計䇿長<pc n="lb"/>
殆似天地自設險非城非池如金湯殆是女中千人傑<pc n="lb"/>
非山非寨人煌煌此功雖大豈望報恭人之封未足償<pc n="lb"/>
但把涕唾視官爵節義不朽為義方顧此識度更超越<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
視古烈婦有烈光子善繼志永不忘恭人雖死為不亡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天台石橋<pc n="lb"/>
石橋龍行甲台山吼雷噴雪透玉關石梁擬倫固未易<pc n="lb"/>
龍湫埓美猶良艱風神凛凛聳毛骨如在天外非人間<pc n="lb"/>
昔聞今見未曾有逰人何嗟行路難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙宗判請遊巖溪<pc n="lb"/>
三山來由北巖溪三十里近何崛竒地闢天開幾千朞<pc n="lb"/>
神藏鬼祕人莫窺竹溪黄溪何派支太白子厚名始垂<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
未知此溪發其誰河潢自天磐石資含霜奪日森旌麾<pc n="lb"/>
巖電銀海増雙輝出千古秘此一時潭間歸來為發揮<pc n="lb"/>
寳藏驟興福所希溪宜有靈潜自嗤非公遇我我遇伊<pc n="lb"/>
昔無今始有已知宜為知己加䕶持成鼎可絶魅與魑<pc n="lb"/>
逰騎可馳驥與騏兩山挿天天猶低如城夾地地莫巇<pc n="lb"/>
混混中間流天池徃來深藏龍與螭巨石萬状磊不羈<pc n="lb"/>
竒木萬種名莫推始度石梁堂少棲方見主人心遠而<pc n="lb"/>
此身恍在何天涯非人間世如驚疑須臾緩歩行委蛇<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
雙龍之湫氣杳㣲進前宿雲雲欲迷疊嶂髙張熊虎旗<pc n="lb"/>
鳬潨石門互變移翠宻玉練氷雪飛壁立萬仞文公題<pc n="lb"/>
愈上愈髙青雲齊書堂屹立天然基如有千巖萬壑姿<pc n="lb"/>
一覧俱盡無纎遺主人恵我何多為時方六月三伏期<pc n="lb"/>
但覺清冷生氷肌清境清賞何加兹更醉似酒醇不醨<pc n="lb"/>
飽水飽石渾不饑更飽一徳充肝脾大帥如古刺史規<pc n="lb"/>
溪變為好政可追僕如桞子有許疵溪改為愚嘗自悲<pc n="lb"/>
主人愛客忘尊卑畏日與彼愛日暉灑然執熱清風吹<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
洗盡塵襟無毫釐主人昔年詠浴沂盈科放海川之師<pc n="lb"/>
源流素蓄萬頃陂傅巖蟠溪隐未宜髙岡鳯合朝陽曦<pc n="lb"/>
猿鶴知主無催歸欲羨形容無好辭斐然狂簡嗟非詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蓮花<pc n="lb"/>
暴之烈日無改色生於濁水不受汙疑如嬌媚弱女子<pc n="lb"/>
乃似剛正竒丈夫有色無香或無實三種俱全為第一<pc n="lb"/>
實裏中懐獨苦心富貴花非君子匹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言律詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>温州雙峯寺<pc n="lb"/>
兩水旁流合雙峯對立分未窺龍鼻面且過雁山門玉<pc n="lb"/>
練泉流石天低露濕雲經過隨分好猶未副前聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和陸伯㣲韻二首<pc n="lb"/>
百薦鋒難敵伊誰是特知近嘗繙戇説久惜負胷竒整<pc n="lb"/>
頓須教早招來已恨遲英豪施異説勲業定相隨<pc n="lb"/>
我坐深山底炎涼總不知任他人正鬧嗟世事無竒菽<pc n="lb"/>
盡歡難遂芹思献尚遲薦堂終萬里還許走相隨<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽呉凖齋<pc n="lb"/>
朝市逃名利清明照日邉隆冬霜裏栢盛夏火中蓮純<pc n="lb"/>
行渾無玷嘉言賸有傳歸全復何憾吾黨獨呼天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鴈蕩靈巖<pc n="lb"/>
展旗天柱立寳印伏獅雄瀑噴千珠碎忩開四牗空争<pc n="lb"/>
竒排怪石獨秀出孤峯龍鼻泉流出如何造物工<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過峽山寺<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
庾嶺分來峙兩山夾山成峽水成灣上林下石森雙障<pc n="lb"/>
南海西江屹一關水若龍藏涵碧色山如虎伏出蒼顔<pc n="lb"/>
人來人徃消何許誰似山長與水閒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江隂風寒地有感<pc n="lb"/>
西浙因曾究竟看澄江端的是風寒户門人合為防宻<pc n="lb"/>
南北天非立限寛誤認孤軍成僻小誰思𦂳處是辛酸<pc n="lb"/>
願興重鎮加經理忍見寥寥守備單<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同陳守遊碧落洞二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
攬轡驅馳始得閒便陪五馬訪名山恍如境出青霄外<pc n="lb"/>
真是身逰碧落間地闢天開非假鑿崖髙壁立自成關<pc n="lb"/>
竒竒怪怪難名状獨荷元龍許附攀<pc n="lb"/>
乳滴珠垂石綴旒氷清醽緑水鳴球龍宫鳯穴排蒼壁<pc n="lb"/>
燕壘蜂房湧碧琉公愛彼山巖石峻我貪此洞冷泉幽<pc n="lb"/>
無雙竒觀難窮處便欲留身就隠休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和陳翔卿韻<pc n="lb"/>
碧落冝逰遂速奔千竒萬勝果中存天鍾神秀雙瑶室<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
地闢髙深兩玉門下有紺寒流水徑上垂逺古斷山㾗<pc n="lb"/>
獨憐地近人何遠久共沿流探本根<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再和二首<pc n="lb"/>
洞要窮源入莫閒初頭㡳事做成山開先水獨為乾始<pc n="lb"/>
判後山方立地閒氣濁下流泥作土滓堅中結石成關<pc n="lb"/>
竒哉故迹皆堪驗何日重來更共攀<pc n="lb"/>
石為雲葢上垂旒水作氷壺一擊球似筍反生懸碧玉<pc n="lb"/>
如簮倒挿掛青瑠外猶虎踞風回嘯内若龍蟠氣轉幽<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
尚想初時開闢意何時更共爾㳺休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和戴石屏見寄韻二首<pc n="lb"/>
海邦太守常時有海上詩翁間世竒自賦歸來石屏去<pc n="lb"/>
不煩䋲削草堂知髙情豈為時情改浩氣難隨血氣移<pc n="lb"/>
句老律精何酷似昔題蜀相孔明祠<pc n="lb"/>
草茅恨我非時様五馬駑材無寸竒千里赤城皆欲殺<pc n="lb"/>
一雙青眼獨蒙知每懐設榻迎徐意尚擬扁舟訪戴時<pc n="lb"/>
炯炯此心常晤對思公輙復誦公詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽陳和仲二首<pc n="lb"/>
至寳幢邉寳噐鍾含光承影状難窮明明山立千峰表<pc n="lb"/>
湛湛鄞清萬派中鍊不囬容精匪石灼無變澤氣如虹<pc n="lb"/>
誰疑湖海豪猶在安得樓髙更卧龍<pc n="lb"/>
川流近海學易至源出慈湖派獨清進佩龍泉秋水洌<pc n="lb"/>
退懐驪頷夜珠明介真不以三公易枉自無容一尺輕<pc n="lb"/>
年未半生紆遠道哀哉何限不平鳴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄題武夷橘林小隠<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
武夷山下出清泉觀象冝知果行縁小隠藏修人似玉<pc n="lb"/>
大書題品筆如椽峯高屹立天成柱溪靜光浮月滿船<pc n="lb"/>
箇是我心真境界元非六六彼中天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送盱江吳守以言歸二首<pc n="lb"/>
圓機珠活走盤中已試權竒妙變通武庫精嚴鋒莫敵<pc n="lb"/>
智嚢沉宻計難窮先聲已早聞風采後實如新見事功<pc n="lb"/>
計日未多功不少復剛方長轉春風<pc n="lb"/>
斬新政令别規模迎刃恢恢解有餘去就雖輕心自若<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
佞賢乍變事如何糴為民患祈從免社植根深惡始除<pc n="lb"/>
似此欲為尚何限歸歟千里競攀車<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同李文溪遊通天竅<pc n="lb"/>
石如紅玉間烏金上與天通直下臨中似室廬猶短淺<pc n="lb"/>
外多窟宅却幽深公真清獻遊同昔我匪元公趣異今<pc n="lb"/>
但幸附名鐫在石當堅一介不移心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江心寺<pc n="lb"/>
心無倚着絶沉浮力破回瀾巋獨留遠過金山推碧玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
屹如砥柱立中流木猶桂在月中植人似身來鏡裏遊<pc n="lb"/>
况是清秋方浄練真成銀漢着孤舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝王洪伯恵酒炭米五首<pc n="lb"/>
君許身比稷視饑真已如免吾學顔帖乞米李大夫<pc n="lb"/>
飽我徳更勤青州兩從事酣飲愧無言未嘗識竒字<pc n="lb"/>
杜陵四海志不忍寒颼颼投我一紅爐果勝千金裘<pc n="lb"/>
風雪太清白顧懐似斯人超然萬松表一洗肝胆新<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
昨蒙記雲萍得得覩台星君宜厚自重絶似前金陵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酬袁守方秋崖遺寳帶橋詩以顧我老非題柱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>客知君材是濟川功為韻十四首<pc n="lb"/>
非卿橋不立誰是杜武庫下浦未更新過者幾驚顧<pc n="lb"/>
月卿派天河星橋歎誰可如彼行道人病責涉在我<pc n="lb"/>
邁古大夫名後成大前造千崖秋氣髙落成偕父老<pc n="lb"/>
江湖道四逹坎險横危機一旦席上遇恵大政豈非<pc n="lb"/>
乾易以知險履坦期同躋誓彼不復過一笑駟馬題<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
臨淵似平陸徐行若安土推此以扶顛屹然中流柱<pc n="lb"/>
長纔二百尺婉若千里隔天下悦出塗旁午任行客<pc n="lb"/>
䂓自趙日久成令方能之捄溺由已溺信惟君子知<pc n="lb"/>
指麾談笑間朗若月出雲放之凖四海經濟要屬君<pc n="lb"/>
成須千年固鉅石不可摧惟君心如石迺是為梁材<pc n="lb"/>
盤龍友龍成山與巖峻峙今如添卧龍壯觀萃於是<pc n="lb"/>
事難處如易役大辦若細才力運有餘大川更誰濟<pc n="lb"/>
徃來欲休息亦可樂自然上觀雲飛鳥下看魚泳川<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
亭若龍兩翼欲躍勝髙空濟人幾千百緒餘不言功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金溪道中六首<pc n="lb"/>
春意藏山川如童蒙未發一朝興勃然觸處争英傑<pc n="lb"/>
濃煙籠逺岫望眼如昏花欲暮還欲雨行人始離家<pc n="lb"/>
逺山没雲煙不辨形與色茫如天下垂前路不可得<pc n="lb"/>
木落葉棲風陣陣着肌體應憶故園花欲開為寒止<pc n="lb"/>
路傍逢古梅元是舊相識花萼知幾多萼萼相顧惜<pc n="lb"/>
出門逢行人經緯真如織織成幅隕長皆是名利力<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偶成五首<pc n="lb"/>
六月渾如九月清霽天月色冷幽屏出門聊寄雙逺目<pc n="lb"/>
二十四凹峯轉青<pc n="lb"/>
添我涼颷伴我閒今年新竹未云慳飜嫌户外三兩箇<pc n="lb"/>
遮斷東來半好山<pc n="lb"/>
農家命脉寄田畆可但稻梁枯與榮造化何許須多力<pc n="lb"/>
須臾活幾萬蒼生<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
南風正起北風㣲誰謂秋髙尚馬肥但願金飈摧落木<pc n="lb"/>
和根亦仆擬何歸<pc n="lb"/>
柔條嫩葉春新媚勁幹剛枝嵗久磨欣厭人情毎相反<pc n="lb"/>
欲支大厦問慿何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題碧巖二首<pc n="lb"/>
萬山擁碧屹不動萬石嵌崖何可攀似這立身須定得<pc n="lb"/>
定時方始是牢關<pc n="lb"/>
碧巖只在丹霞裏丹碧從他色自殊我斷不隨他境轉<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
身心一定誓無渝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二月道中效趙章泉體四首<pc n="lb"/>
鳴蛙一部不虛鳴知為農人奏樂聲一嵗勤勞方此始<pc n="lb"/>
侑他南畆饁時情<pc n="lb"/>
苦雨花無色與香送春葉漫緑和黄蠶聲百鳥飛鳴少<pc n="lb"/>
遽聴催歸呌夜長<pc n="lb"/>
躑躅紅花何實用牡丹名品只虛竒看今春晚方艱食<pc n="lb"/>
何似充饑有蕨萁<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
耕者勞筋苦骨餘富家倉廪始多儲及饑合發方牢閉<pc n="lb"/>
不識私家得食諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>附録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自識<pc n="lb"/>
文忠歐公有曰文欲開廣勿用造語及毋模擬前人孟<pc n="lb"/>
韓雖髙不必似之取其自然爾至哉言乎真文法也然<pc n="lb"/>
此為能文者設若予者拙訥不文有時近文而出不得<pc n="lb"/>
已而應則亦輕率不知所以裁徒見其迂闊而非開廣<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
强勉而非自然既不能造又不能擬其為不成語而有<pc n="lb"/>
愧前人多矣故疇昔雖或有斐然妄發未嘗留藁中間<pc n="lb"/>
有親友見之不忍棄為之收拾類聚因而成編遂有誤<pc n="lb"/>
傳録以去者於是不能掩其惡而匿其醜予每病之乃<pc n="lb"/>
就其間選其彼善於此者姑别存之名曰敝帚藁略第<pc n="lb"/>
又竊有感焉文忠嘗稱黄夢升之文謂其辯博雄偉其<pc n="lb"/>
意奔放猶不可禦獨恨求其全藁竟不肯出雖僅得其<pc n="lb"/>
數語亦為諷誦嘆息而不已則予藁恨無一可如文忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
之所稱者是藁之出雖不全也視黄夢升不其愧甚矣<pc n="lb"/>
乎宏翁包恢自識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>門人鄭無妄書後<pc n="lb"/>
無妄竊惟先生之文若易説若周禮記若講義若家傳<pc n="lb"/>
學者已争先覩之為快矣獨於文集之大成則日月以<pc n="lb"/>
俟而未之見無妄屢以此請而先生謙遜未遑僅示其<pc n="lb"/>
略學者果能以謝上蔡讀論語法讀斯藁則先生之文<pc n="lb"/>
固略矣而先生之體用一源顯㣲無間者果可以詳略<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
求哉無妄敬刻之純軒與四方之士共之倘不以鄙言<pc n="lb"/>
為非思過半矣<pc n="lb"/>
<pb n="28b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>