<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>野處集卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野處集卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>邵亨貞<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靜黙齋記<pc n="lb"/>
士生斯世所任者在乎道故聖賢立言垂訓載諸冊書<pc n="lb"/>
以詔後世雖有智愚賢否而任於道一也其居塵垢之<pc n="lb"/>
中紛紜萬變日遘於前乃心未始一日忘道予少時聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
諸老儒先生曰世道不古久矣人之命於天者有限而<pc n="lb"/>
用於世者無窮孰不以功名利欲俗學嗜好累其心勤<pc n="lb"/>
勞沒齒而不得與聞者盖什八九矣惟其少思寡欲克<pc n="lb"/>
己慎言者庶幾可與語此子其識之予取以為法焉而<pc n="lb"/>
觀於世未有合者恐其以為迂未嘗以聞於人也雲間<pc n="lb"/>
之南濵海地曰潬上士人何君彦敬世居之予聞彦敬<pc n="lb"/>
久而未識朋游來者稱其潔修而好學端謹而有守克<pc n="lb"/>
世其家者也今年夏介𤣥元院道士林德𤣥來告曰彦<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
敬名其居室曰靜黙於以讀書求道而請記於予於是<pc n="lb"/>
又知彦敬能違外聲利不循世俗而汲汲焉以道為急<pc n="lb"/>
者林從予游有年言未嘗妄故信而不疑夫人之生也<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>事父母畜妻子衣食居處凡人事之當然者矧<pc n="lb"/>
讀書為士自幼學而弱冠壯有室强而仕艾而服官政<pc n="lb"/>
以至於致事必心計而躬營之又何可以無為而靜不<pc n="lb"/>
言而黙乎予天下之躁而多言者也心雖知之而不能<pc n="lb"/>
自克今乃欲以靜黙之義記人之室不亦謬乎雖然以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
平日所聞於朋游與林之來言者而知彦敬所謂靜黙<pc n="lb"/>
者矣非以無為為靜不言為黙也苟非吾所當為當言<pc n="lb"/>
者則勿為勿言以固吾之志氣益吾之智慮若然則彦<pc n="lb"/>
敬之居斯堂也旦旦而求之以至功名利欲不能動聲<pc n="lb"/>
色臭味不能移鬼神變怪不能惑干戈鼎鋸不能懼彼<pc n="lb"/>
事與物日以逺吾所造詣日以深廣則靜與黙其殆庶<pc n="lb"/>
幾乎經曰靜而後能安又曰黙而識之盍求其所謂安<pc n="lb"/>
與識者何事由是而聞道予又不可得而知也因林之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
來請既起予之不能自克復誦向之得於老儒先生者<pc n="lb"/>
俾歸之以為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一枝安記<pc n="lb"/>
雲間為瀕海下邑因九峯三泖之勝而置官司焉跡其<pc n="lb"/>
可考者晉陸士衡陳顧野王而下人才輩出民俗殷富<pc n="lb"/>
逮唐宋間幾與列郡抗以五代南渡之亂民不知兵生<pc n="lb"/>
聚五百餘年至宋末而盛劇矣宋社既遷名家鉅室罔<pc n="lb"/>
不與國同休戚者貴游子弟華顛野服欷歔喬木之下<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
彷徨離黍之間相望於寛閒寂寞者百年於兹矣雲間<pc n="lb"/>
遺族有三錢焉其一居市中者為武肅王諸孫今其人<pc n="lb"/>
猶存而鐘鼎之習泯矣其一居市東者為叅政象祖之<pc n="lb"/>
裔今不復見其人又其一居城西為南渡宦家支蔓最<pc n="lb"/>
衍風流文采間有存者予及識其子孫四人復堂先生<pc n="lb"/>
為宋季該博老儒予嘗受業門下太初先生為承平文<pc n="lb"/>
物君子託跡浮屠氏以終皆典刑士也素菴子善詩詞<pc n="lb"/>
清談卒為老子之徒今之存者惟南金君以明經教授<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
為錢氏文脈所在南金幼失父侍其祖長於異縣弱冠<pc n="lb"/>
祖沒贅居三泖之上與予同里閈以文字交三十餘嵗<pc n="lb"/>
既乃更世故皆操觚出游南金問舍他鄉不相周旋者<pc n="lb"/>
中又過半矣嵗丙申浙右大亂南金所居悉嬰兵燹乃<pc n="lb"/>
扁舟載妻子還泖上其門人曹幼文闢室館之一見握<pc n="lb"/>
手問勞外南金曰偃蹇之蹤青氊去我乆矣琴尊書卷<pc n="lb"/>
亦復無幾彼皆身外物耳今幸見故人故人固知予胸<pc n="lb"/>
中所存者不失也斯為無慨既得一室以禦寒暑日夕<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
起居其間動焉而運黙焉而靜慨然而歗歌幽然而沉<pc n="lb"/>
繹何適非吾名教之樂耶若然則天地萬物隂陽造化<pc n="lb"/>
皆在吾一室中具當此之時又豈念夫先廬之喬木江<pc n="lb"/>
湖之萍寓焉子其為我名之以識吾心所適予應之曰<pc n="lb"/>
吾子既知夫一室之可安與天地萬化相為表裏將無<pc n="lb"/>
適不安矣予復何言雖然杜子美當天寳之末奔走亂<pc n="lb"/>
離至無所容其跡往往形於歌詩今皆宛然在目若所<pc n="lb"/>
謂强移棲息一枝安者豈非君子居安慮危之道乎今<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之出處殆類是也姑取斯言名子之居子居之以無忘<pc n="lb"/>
四郊之多壘而以道自安當危之中所安者存斯與聖<pc n="lb"/>
人所謂君子居無求安者合矣庻幾無所往而不得<pc n="lb"/>
其安也南金作而曰子之言是矣取南華鷦鷯之喻以<pc n="lb"/>
一枝為安而忘吾先廬之喬木者人之情也今子復以<pc n="lb"/>
聖人之言勵予予益不敢以一枝自安以忘其身之惰<pc n="lb"/>
者此天下之言也敢不服膺遂書以揭諸室中云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仙鶴觀記<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
凡可以請命上帝以致下土之情者惟國家有圜丘明<pc n="lb"/>
禋之禮至於方伯連率則禱於山川而已况其下者乎<pc n="lb"/>
有虞氏絶地天通後世欲交於鬼神且弗可得又豈能<pc n="lb"/>
導其心於髙逺哉以是求之於人惟黄冠師為能然其<pc n="lb"/>
道盖出於黄帝老子也故歴代自京師至於郡邑山林<pc n="lb"/>
之間皆設老子之宫以棲其徒講其道若官守之不可<pc n="lb"/>
闕者凡禎祥孽厲有闗於國與民必於是乎祈禳禬禜<pc n="lb"/>
焉葢其行純其心一斯得以通於神明也松江府治以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
南二百步有觀曰仙鶴為一郡道家之總會其始建嵗<pc n="lb"/>
月葢不可考跡其可知者宋紹興年間處州天真觀道<pc n="lb"/>
士葉大直来為之主始克充廣之葉有道行善役鬼神<pc n="lb"/>
嘗奏章與蜀某道士胥會天闕事聞於朝邦人為之興<pc n="lb"/>
起乾道間進士陳箎朱飛卿鄭澭通判李杓等實歸其<pc n="lb"/>
資葉乃樸斵梓材于其鄉浮之瀛海以至為寥陽殿于<pc n="lb"/>
中前設三門旁立兩廡翼以經鐘二樓後建昊天寳閣<pc n="lb"/>
又後為主者之居學者講習棲息之所以至庖藏湢溷<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
一一完美請於朝賜東晉廢觀舊額始以仙鶴稱仍給<pc n="lb"/>
省符定為甲乙傳歴年二百餘其徒繼志如一日國朝<pc n="lb"/>
以来繼嗣失守泰定間有攘為十方若傳舍視之者觀<pc n="lb"/>
至是大壊至正四年掌教天師擇於方士道行純一置<pc n="lb"/>
事公勤者得赤城吳大亨使居之讓者再教檄屢下乃<pc n="lb"/>
始承命惟吳之誠夙有通於鬼神水旱疾疫有禱輒驗<pc n="lb"/>
尤善祓致魂爽得其教中所謂濟生度死法者每盛服<pc n="lb"/>
事帝必有鸞鶴翔舞而至益能感於人心既事惕然以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
昔人成立之難今而廢墜之乆思有以興復之自是凡<pc n="lb"/>
衣食自奉之具一不以干其恒産所得施予財幣又以<pc n="lb"/>
資匠石圬鏝之費邦人復相與興起鉅細各輸其力若<pc n="lb"/>
昔之贊於葉者然乃益其舊址崇其檐楹徹朽腐而易<pc n="lb"/>
以堅完去故陋而即諸爽塏不數年殿閣門廡二樓翼<pc n="lb"/>
室舊所有者一皆就新視昔加髙廣壯麗増置雷霆之<pc n="lb"/>
殿將衞之居逮祖師施主而下皆列栖兩廡天人之象<pc n="lb"/>
金碧煥耀端儼雍穆君臣禮儀各適其序凜乎有生氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
也落成之明年芝草生殿楹間人益嘉其誠慎所致月<pc n="lb"/>
旦望郡道士與守臣吏民咸集庭下朝拜盡禮祈天永<pc n="lb"/>
命吳復慮十方不克安於乆逺仍請命掌教二所聞於<pc n="lb"/>
有司復甲乙故事期無負前人初志戒其徒項天裕來<pc n="lb"/>
求文記顛末予謂黄帝老子之道載諸隂符道徳等書<pc n="lb"/>
其言葢可用於治世故漢用黄老之學者累代而天下<pc n="lb"/>
以安非徒祈禳禬禜之為也今是觀為斯郡之甲籍為<pc n="lb"/>
都道塲又得有道之士以居之其有裨於國與民者將<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
垂於無窮矣遂不辭而為之記觀舊有田若干頃自宋<pc n="lb"/>
至今官特蠲其賦役尊道教也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>本一善應院記<pc n="lb"/>
佛法入中國歴漢六朝隋唐五代宋以至有元千有餘<pc n="lb"/>
年乆而益盛塔廟殆遍天下松江當三吳之東為瀕海<pc n="lb"/>
下郡招提蘭若附郭者至二十餘區作始於數十年間<pc n="lb"/>
者實居其半亦可謂盛矣本一在城西北隅其初為真<pc n="lb"/>
浮道院宋乾道中邦人沈氏所建也嵗乆且蕩析至元<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
間主者月麓子趙公汝昌始克起廢自殿堂而外為屋<pc n="lb"/>
二十楹有竒既乃請命帝師更以為佛宇而已祝髪為<pc n="lb"/>
浮屠以居之定為甲乙派以本一易真淨名葢有見於<pc n="lb"/>
佛老之道其出其歸有不二者焉爾延祐初昌示寂其<pc n="lb"/>
徒存禮繼領是事慨然負廓充之志會里有禪居曰善<pc n="lb"/>
應主僧滋果教行一方於是傾身延致推使主席而以<pc n="lb"/>
已次之若昆弟然果亦率其弟子淨開以師事禮時至<pc n="lb"/>
正癸未也逺近禪衲聞禮之能讓賢果之有道行皆接<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
踵以至郡士大夫亦喜與往還問道之屨常滿户外所<pc n="lb"/>
居不能容乃悉撤其舊而經營之中為大雄殿東序西<pc n="lb"/>
向為大士殿前設山門後為法堂西序東向禪棲稍北<pc n="lb"/>
為𤣥武祠示不忘真淨所自也又後為方丈室肅客之<pc n="lb"/>
寮香積之舍以至祖祠儲藏井湢咸稱位置邦人皆樂<pc n="lb"/>
資之不懈凡越三年而功既髙深宏敞視昔有逕庭矣<pc n="lb"/>
且以善應益其名未幾果與禮相繼觀化開乃率職竣<pc n="lb"/>
事其徒善譽善實又終始竭力以底于成仍䟽其事請<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
記於予予嘗聞浮屠人以師弟子為敘非若世之父兄<pc n="lb"/>
子弟出於同氣者其相與授而演迤之葢一本於義耳<pc n="lb"/>
今觀昌之創業於前禮又能致果以振其道而開與譽<pc n="lb"/>
實輩皆服勞不弛師弟子之設心先後若出一律顧不<pc n="lb"/>
優於同氣者與所以恢𢎞祖道導化方来者不外是矣<pc n="lb"/>
宜其居之日以廣法之日以盛也昌前宋宗室子越人<pc n="lb"/>
蚤業儒遊宦矣既為道士終為浮屠嘗掌書記淨慈禪<pc n="lb"/>
寺世稱三教遺逸其人也果號空林雲間人得法天目<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
本禪師之門戒律甚嚴鄉人推之凡是皆宜書且為之<pc n="lb"/>
頌曰<pc n="　"/>我觀佛法心本一無有二一切世間法皆從自<pc n="lb"/>
心生不為外物間萬法即歸一是故此蘭若昔為真淨<pc n="lb"/>
居昌能會三教了性命宗㫖始建立刹幢以淑於後人<pc n="lb"/>
乃獲滋果師善應出世法説法及修造廓充大乗境臺<pc n="lb"/>
殿諸宫室諸佛菩薩像旛幢大寳葢鍾鼓鯨魚音香花<pc n="lb"/>
供具等種種無不備逺近脩學人聞風自傾向因敬生<pc n="lb"/>
解悟悉明諸佛心於一彈指頃各證三摩地如是二師<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
力雖寂而常應洞徹十方界歴刼無窮盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>𤣥元道院記<pc n="lb"/>
老者之徒清逸先生吴公先君子之友人也自亨貞為<pc n="lb"/>
稺子時識之今垂八袠矣道行深逺有古髙士風度治<pc n="lb"/>
鬼神制風雨旱澇疾殄如影響其所居曰𤣥元院當華<pc n="lb"/>
亭縣南城下一日造焉忽引至前廡指楹間有碑石偃<pc n="lb"/>
仆在地曰是予師仁壽先生陳公所琢也嘗欲識是院<pc n="lb"/>
事不果而逝今予將丐子一文刻之以成先志予以先<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
生父友不能辭既又命其弟子項君具顛末来請益䖍<pc n="lb"/>
按院始自宋咸淳間縣諸寓公鳩財為之中像𤣥武帝<pc n="lb"/>
君延致仁壽主祠事嵗時率郡士披閲道書以祝釐介<pc n="lb"/>
福焉此院所由始也人因其地稱曰南城道院前至元<pc n="lb"/>
間仁壽告老其徒蘭隠先生陳公嗣居之始克買洪氏<pc n="lb"/>
地於後以廣其址至大間蘭隱沒而清逸又嗣之室屋<pc n="lb"/>
嵗乆且壊乃悉力繕治凡木植朽蠧者瓦磚破缺者像<pc n="lb"/>
設剥落者皆撤而新之後至元間始命𤣥元名又建祠<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
宇於後奉其師而祀焉未幾清逸遷主仙鶴觀事乃俾<pc n="lb"/>
項君職是復逾十稔矣院舊無恒産今有土田若干畆<pc n="lb"/>
悉仁壽以來積累而致者自前至元逮今凡所修為充<pc n="lb"/>
廓與師弟子交承之事易以今古皆請於嗣漢天師然<pc n="lb"/>
後行之而有司亦間與有力焉故先後被教檄者六受<pc n="lb"/>
公文者再咸戒以師弟子相次為甲乙傳勿替乃事此<pc n="lb"/>
院所由總也今清逸又以著之金石使来者知為前人<pc n="lb"/>
勤苦所得上以奉公承先下以修真述道其志葢仁矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
哉予聞道家以𤣥元始三氣為祖𤣥者先天而無極也<pc n="lb"/>
元者後天而太極也始者五行具而萬物化生也今是<pc n="lb"/>
院之成於初拓於中將以衍於後其有得於斯道者名<pc n="lb"/>
實固相符矣此院所由乆也清逸名大亨號閒雲仁壽<pc n="lb"/>
名道然號省翁於清逸為祖也蘭隱名德元師也項君<pc n="lb"/>
名天裕號碧泉弟子也其下徒孫曰林德𤣥是為記以<pc n="lb"/>
復於先生先生曰唯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>依緑堂記<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
余之舊館人唐君子益家於三江南距晉二陸故居九<pc n="lb"/>
峯之隂二十里山明水秀原隰衍沃茂樹長林蓊然深<pc n="lb"/>
宻者彌望不絶君有地十餘畆悉樹以名木引三江之<pc n="lb"/>
流以為陂池舁九峯之石以為巖阜桐梓繁䕃松栢後<pc n="lb"/>
凋竒花豐草叅錯映帶為堂於其間日以奉父母娛親<pc n="lb"/>
戚賔友為樂凡登其堂則緑隂滿坐清氣襲人心神蕭<pc n="lb"/>
爽世慮俱釋葢三十年于兹矣子益既殁其二子景熙<pc n="lb"/>
景道復増治之封培灌溉構葺洒埽有加於昔凡先世<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
居是堂日用常行之事一不敢廢以故四方賔客至者<pc n="lb"/>
忘歸又即其中以從事讀書問學乃取杜老詩中之語<pc n="lb"/>
名之曰依緑而求予文以為記三數請而益勤予惟天<pc n="lb"/>
地之氣流行四時發於春而盛於夏生物之功有不息<pc n="lb"/>
者焉自其顯者而觀之則草木為至矣今夫仲夏之月<pc n="lb"/>
時雨初收深山大谷平岡曠野蒼翠沉鬱之色侵肌奪<pc n="lb"/>
目衣服器玩皆若可染及其秋深日斜通渠曲沼紺碧<pc n="lb"/>
澄瑩錦樹屏列倒影上下熙然如陽春之妍此皆造化<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
自然之理而斯堂之所致者夫豈少哉人之生也寓形<pc n="lb"/>
氣化之中以為飲食起居之適猶魚之在水㣲氣化則<pc n="lb"/>
人將不幾於魚之涸者乎今二子之居斯堂也即其氣<pc n="lb"/>
化之盛者而依之以追𢎞其先志養生以治性力學而<pc n="lb"/>
立身惴惴焉不忘風霜之有摇落其所涵育成就者恒<pc n="lb"/>
有進而忘止豈非依緑之所得與雖然杜老之所謂依<pc n="lb"/>
者水也三江之流不舍晝夜凡環是堂下者皆有餘浸<pc n="lb"/>
也子日俯而臨之於以求聖人觀水之術苟有得焉則<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
所依緑者殆不足語矣以二子嘗從予游故不辭而以<pc n="lb"/>
勉之他日來遊於是者不以其境而以其人始知予言<pc n="lb"/>
之有徵也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>對菊亭記<pc n="lb"/>
曹氏雲間故家也上世多文物慕古人詩酒遊覽之事<pc n="lb"/>
故其所居皆有園池花木之勝至今子孫雖時殊事異<pc n="lb"/>
猶以此相尚嵗時率親友相與娱樂追思蘭亭竹林之<pc n="lb"/>
清東山習池之放以自異於流俗者習以為常也其諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
孫曰克成能涉獵經史恬退不事進取惟以畊桑自給<pc n="lb"/>
業既不競常怡然自得無慕羡不足之色葢其所守亦<pc n="lb"/>
有過人者矣其居之東小園數畆花木池沼前人手澤<pc n="lb"/>
猶有存者中有亭一間乃上世遺物始作嵗月已不可<pc n="lb"/>
考自泰定甲子其大父居竹翁徙建於此厥後二十六<pc n="lb"/>
年為至正己丑克成復加繕治充廣其檐楹補修其牖<pc n="lb"/>
户内外皆飾以白堊浚流泉壘竒石畦以菊數百本徑<pc n="lb"/>
其中以供覽亭舊無名始命之曰對菊於是詩酒遊覽<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
之事日益不廢又十有四年為至正壬寅始来求記於<pc n="lb"/>
余以垂後勸予知克成之寓意於菊者有在也淵明當<pc n="lb"/>
晉宋風塵之際澹然不徇時好退而徘徊晚節與黄花<pc n="lb"/>
同傲霜露其中所存人莫之見也至於千載而下心領<pc n="lb"/>
意㑹者復幾何人哉吁人生孰能百年富貴貧賤智愚<pc n="lb"/>
賢不肖皆命之於天矣營營焉求其所欲而不得老死<pc n="lb"/>
而後止者人之常情也苟能素其位而不願乎其外則<pc n="lb"/>
將無往而不得其樂凡世之榮辱美惡皆不能間之矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
克成有焉由是而果能進進不已也則又遊於物之外<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘉秀軒記<pc n="lb"/>
禹貢揚州之域曰三江既入震澤底定厥草惟夭厥木<pc n="lb"/>
惟喬盖三江導震澤之水東入於海江之南北壤地數<pc n="lb"/>
百里至今土肥而木茂民生敦庬而富庶地志所載讀<pc n="lb"/>
書宦達者歴代皆有人焉余行江上每見人物問其姓<pc n="lb"/>
字往往得前代聞人之子孫訪其流風遺俗未嘗不感<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
慨太息也始余識杜生嗣榮今十年矣杜氏世居吳淞<pc n="lb"/>
宗族蕃衍生今年幾三十能世其業家於江之南横泖<pc n="lb"/>
水上即其居之東偏築室於穹林喬木間為茅檐土壁<pc n="lb"/>
無刻桷甃治之麗前列塲圃後瞰清流四榮之外環以<pc n="lb"/>
幽花美竹簷宇髙明忩户瀟灑藹然如在深山絶壑而<pc n="lb"/>
四時之生意有循環無窮顧接不暇者焉暇日過之燕<pc n="lb"/>
坐談笑意趣甚適予固己喜其不羣乎流俗也生求予<pc n="lb"/>
名其室予曰是宜名嘉秀以志夫草木之向榮居處之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
有託也生甚喜曰是室之在林下人皆知其因草木以<pc n="lb"/>
勝今得是名恍若出色而倍價矣予因進之曰爾知草<pc n="lb"/>
木之嘉秀可以相爾之室也而未知人之能致其嘉秀<pc n="lb"/>
者可以大爾之家也古人之於草木豈徒植哉以志逺<pc n="lb"/>
大者葢有之矣若竇氏之桂王氏之槐謝氏之所謂芝<pc n="lb"/>
蘭玉樹者不一而已也盍亦以是而求之無以予言為<pc n="lb"/>
誇而自棄也生乃作而謝不敏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松竹林記<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
松竹之為林髙山平野在在莫不有之而此乃欲為之<pc n="lb"/>
記者何哉以曹炳幼文築室讀書其下故也自古讀書<pc n="lb"/>
者不擇地而朝夕可以用其力今此乃特取於松竹之<pc n="lb"/>
間者又何哉嘗疑而問焉盖有慕於昌黎韓子之言故<pc n="lb"/>
也夫松竹之為物髙標勁節偃蹇絶特處暄凜而不為<pc n="lb"/>
變易凌霜雪而不為屈撓蒼古之色毅然無窮不與衆<pc n="lb"/>
卉之紛紅駭緑者朝榮而夕悴可謂草木之有恒者矣<pc n="lb"/>
以之而固予之志勵予之益庶有益乎此衆人所可知<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
也然予於是則有見焉幼文之大父貞素翁嘗為堂曰<pc n="lb"/>
求志亭曰遂生皆環以修篁喬木而讀書樂道其中卒<pc n="lb"/>
以行稱鄉閭名聞朝野其先人都博君修藏於家庭間<pc n="lb"/>
有齋在林下曰古節後又能以事業顯皆種學績文相<pc n="lb"/>
繼不絶又得牟趙虞黄諸公先後所為文辭以記銘之<pc n="lb"/>
至今在人耳目屋室簡編賴以乆逺今幼文復能追前<pc n="lb"/>
武不廢箕裘其所由来盖有自矣此豈衆人盡知之哉<pc n="lb"/>
自幼文之先世平日所以為淑後計者罔有不至此特<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
其一事耳幼文之所以樹松竹為書室者亦其繼述之<pc n="lb"/>
一事也又嘗見之雲間之地矣九山之間有曰讀書堂<pc n="lb"/>
者晉二陸之故居也亭林之陽有曰讀書堆者陳野王<pc n="lb"/>
之遺址也是邦之望古今所稱惟陸與顧千載而下尚<pc n="lb"/>
能指顧其處而嗟嘆之不遂冺滅者豈非以其讀書有<pc n="lb"/>
道而賢之與今曹氏所居與之密邇三世相傳循習不<pc n="lb"/>
墜將不得與前修追逐而流芳後世哉室既成松竹日<pc n="lb"/>
茂幼文屬予為之記予亦與其有是善而宜書也後之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
来者復能有感而興起焉則予之言得列於牟趙虞黄<pc n="lb"/>
之後相與同為不朽此又不可得而知也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野處集卷一<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>野處集卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野處集卷二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>邵亨貞<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送族兄安仲還鄉序<pc n="lb"/>
世之宗族以服盡親盡而途人者乆矣此老蘇氏族譜<pc n="lb"/>
所由作也吾宗自東晉居睦逮唐貞觀中神祖孚惠王<pc n="lb"/>
以勲德廟食由是聚族廣懋世次昭著率世世可考唐<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
末乃漸分派散處各自為族及今十七八世積年四百<pc n="lb"/>
餘矣子孫不逺數千里一見而昭穆不紊不以服盡親<pc n="lb"/>
盡而途人者繄神祖是賴其尤相親暱者惟諫村灑後<pc n="lb"/>
汪村為然三族始祖以兄弟為近乆而子孫益能不自<pc n="lb"/>
疎外嵗祀西山廟必三族合享率數十百人所以尊祖<pc n="lb"/>
睦族而益乆之也陵谷屢遷衣冠氣澤日以㣲泯所幸<pc n="lb"/>
未泯者此爾至元中先大父處州君以弗克終仕于宋<pc n="lb"/>
晦迹華亭别業先子遂生華亭至德間大父喪歸故里<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
先子弗克舉家去至今為華亭人間有宗族来者見之<pc n="lb"/>
惟恐不亟親愛之恒患不至自以不得見三族合享之<pc n="lb"/>
盛此心未嘗不介然也至正二年冬灑後兄安仲君来<pc n="lb"/>
佐松江府幕一見而昭穆定親愛著始而問勞渠渠中<pc n="lb"/>
而情文于于終而感歎凋落同然而欷歔兄距灑後始<pc n="lb"/>
祖為十五世予距諫村始祖亦十五世不以服盡親盡<pc n="lb"/>
為解友于之情若出同氣吾宗固自有家法哉兄弱冠<pc n="lb"/>
從事江東列郡又再入縣幕所至皆有能聲今復佐幕<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
兹郡郡簿書必由佐始凡見諸行事一皆處以忠厚多<pc n="lb"/>
得其情郡長官信從惟至予固自慶宗族猶有人也嗟<pc n="lb"/>
乎吾宗冠葢相望乆矣時殊事異鞠為塗泥能彈冠自<pc n="lb"/>
奮者復幾何人兄一出而宗黨出色先世氣澤不遂㣲<pc n="lb"/>
泯可謂求什一於千百矣顧予生長異鄉衣食於奔走<pc n="lb"/>
不得與宗族共處每南睇松楸無寧窮已在莊周謂去<pc n="lb"/>
國見似人而喜況吾兄哉今年春兄以秩滿白郡長去<pc n="lb"/>
歸鄉里由是退自悲向吾先子之介然者既不得釋今<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之合而離者又烏可己於言耶因兄之行敘夙昔之所<pc n="lb"/>
感以識别又不徒私於兄而已也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送畫者尹楚臯序<pc n="lb"/>
江漢以南古為楚地羅浮衡岳洞庭雲夢瀟湘廬阜世<pc n="lb"/>
號竒偉秀絶者咸萃焉夫楚在三代盛時殷武之詩嘗<pc n="lb"/>
抑其强大春秋書法不使與中國齒良有以也至入秦<pc n="lb"/>
而國除更兩漢六朝唐宋之化而人物乃盛郡邑之名<pc n="lb"/>
亦隨時以易數千百年而下幽人勝士猶不忘其初名<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
至今形之文詞取以名其居名其人名其物者往往有<pc n="lb"/>
之當時列國若齊魯晉鄭宋衞皆不與焉吾嘗意其有<pc n="lb"/>
取於山川之勝人物之盛而舍詩人春秋之所陋也惟<pc n="lb"/>
山川之樂雖王公貴人有終身慕羡不得一至其處者<pc n="lb"/>
而遁世放曠之士迺居處遊歴其間得以為歗歌術業<pc n="lb"/>
之資以娛其生較之孰得而孰失也覃懐尹安卿非楚<pc n="lb"/>
産也而能慕騷人風度始援筆寫蘭蕙即有成趣既又<pc n="lb"/>
歴覽江漢勝槩萃其所尤以為圖畫志可尚也縉紳之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
士嘉其能為詩文以朂之有曰是宜號楚臯則為無負<pc n="lb"/>
所學及觀其畫皆瀟灑縱逸可喜於是益信其於山川<pc n="lb"/>
竒偉秀絶者果有得也今復將逺遊以窮夫平日所未<pc n="lb"/>
至而廣其學則斯名豈徒假哉遂為之歌曰<pc n="　"/>楚之山<pc n="lb"/>
川兮幾千萬里周流而歴覽兮惟適所止思古之人兮<pc n="lb"/>
弗可致聊延佇於澗谷之間兮撫遺蹤而興起攬荃蘭<pc n="lb"/>
兮蕭艾深援余毫兮殆將求其苦心道里綿邈兮曷從<pc n="lb"/>
執珪而越吟悠哉悠哉嵗將晏兮其可以窮幽尋<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進士吳善卿赴黟縣教諭醵贐序<pc n="lb"/>
江浙省取備榜進士今嵗得吳君善卿士論相慶以為<pc n="lb"/>
得人善卿甘肅人而假館松江遂以與薦焉右牓之士<pc n="lb"/>
每舉登於江浙者松江恒多於他郡而善卿獨得稱善<pc n="lb"/>
衆論者何哉豈非以其嘗實力於問學無待於假人非<pc n="lb"/>
以幸而致者也善卿平日好學而謙識者莫不以科舉<pc n="lb"/>
許之今之舉或以其不可得在正牓為憾士論曰不然<pc n="lb"/>
文自己出雖備牓亦榮也豈天將以是為他日正牓之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
權輿乎牓出未兼旬省檄調徽之黟縣文學與善卿争<pc n="lb"/>
名者曰黟陋邑也若冷官其何以堪之士論曰仕而優<pc n="lb"/>
則學豈天其或者以此小試善卿之才而玉成之是邑<pc n="lb"/>
獨不可施教耶雖然善卿貧士也孟子曰仕非為貧而<pc n="lb"/>
有時乎為貧今善卿為百里師得行其道志不為貧也<pc n="lb"/>
母老矣居無積倉行無裹糧雖無離憂其志不樂於其<pc n="lb"/>
行也劉君用章為之請且謂予書之凡善卿平日常所<pc n="lb"/>
来往與是邦富而好禮者必能為善卿謀之上以贊有<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
司之得真才下以為力學者勸固無俟乎喋喋也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潘鍊師松菴序<pc n="lb"/>
老子之道以清淨無為為宗鑿鑿五千言所以垂世立<pc n="lb"/>
教者至矣當時雖孔子之聖猶歎其猶龍也後世宗其<pc n="lb"/>
學而得其道者凡幾千百人其徒敘為列仙集仙等傳<pc n="lb"/>
以與太史氏書相乆逺豈欺世哉又其後飲刀圭鍊形<pc n="lb"/>
氣之説行則謂老氏之學惟長生乆視之趍是豈知老<pc n="lb"/>
子者哉葢凡得其道者謂止於無為然而未始無為也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
謂入於虛無然而未始虛無也惟周流六虛出入古始<pc n="lb"/>
將無所往而非道與天地萬古相為終始雖鬼神造化<pc n="lb"/>
不可端倪矣豈徒長生乆視之為哉故自老子以下五<pc n="lb"/>
祖七真之緒相傳為尤著其學盛於北方乆矣國朝混<pc n="lb"/>
一區宇特設全真掌教宗師以領袖之而天下學者無<pc n="lb"/>
問其源所自出靡不以得承七真先緒逮事當今宗師<pc n="lb"/>
為足也維揚潘鍊師仲華自幼為儀真瞿老師之門人<pc n="lb"/>
掌教大宗師完顔公嘉其能循道誡翛翛然有古髙士<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
風度期可與入老子之道號之曰通真明義静德大師<pc n="lb"/>
𤣥中子且命主領益都路嶧陽山碧雲宫香火仍給金<pc n="lb"/>
縁紫服仲華曰是未足以盡吾學道之事於是退歸維<pc n="lb"/>
揚結廬燕坐以修其道且以休其徒衆而講習焉命曰<pc n="lb"/>
碧雲菴示不忘嶧陽之命還以青松萬本復自號松菴<pc n="lb"/>
以喻嵗寒後凋志學之乆而彌堅也予聞鍊師棄千金<pc n="lb"/>
之家而忘其故習不蘄仕進而甘於恬漠非真有見乎<pc n="lb"/>
老氏大意弗若是也顧三千之行有以備於身其與向<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之五祖七真游於無何有之鄉則兹松之植拱把而合<pc n="lb"/>
抱青青者無窮期又將不得與真游同一不朽與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送傅明學序<pc n="lb"/>
徃年邵武太守汪公國良與江東傅氏為通家好嘗聞<pc n="lb"/>
其言傅氏家世之盛與初菴先生數學之善固敬諸胸<pc n="lb"/>
中矣而傅氏之選於鄉擢于朝者累舉皆不乏人益知<pc n="lb"/>
其族之蕃衍有自来矣至正壬午子初叅軍登第奉常<pc n="lb"/>
得其文而誦之邃然淵深渾然端厚有德士也又六年<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
㕘軍以浙闈較文来遊雲間始得相識以奉周旋其從<pc n="lb"/>
子明學實從之来明學甫弱冠氣質冲融言貎兩資傅<pc n="lb"/>
氏佳子弟也既乆見其在伯父旁油油翼翼祇服厥事<pc n="lb"/>
暇則沈潜誦讀日益而月廣恬進而勇退觀其文則鏘<pc n="lb"/>
然成章能世其家學者也退自吁予與明學皆宋舊家<pc n="lb"/>
出也予自弱冠以徭役旱澇世故相屈抑堂播之弗績<pc n="lb"/>
弓冶之俱棄浮湛里閭所幸氣節不遂以冺今年既四<pc n="lb"/>
十視明學之所為能不愧且悔悔且莫及矣叅軍於稠<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
人中知遇最厚明學以前軰相尚予益不敢以少予嵗<pc n="lb"/>
視之也而邵武公又予外姻之長則予與傅氏之契其<pc n="lb"/>
所由来逺矣今叅軍公上廣信有日明學復侍以往於<pc n="lb"/>
其别執手謂之曰明學行且進於學振而家聲矣抑能<pc n="lb"/>
遵而伯父之教矣予復何言雖然世之人方惟功利聲<pc n="lb"/>
勢是尚吾黨當追念故習即仁義以自異無俾流俗能<pc n="lb"/>
移則庶乎可逺大矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張令尹序<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
華亭為百里之縣東與南皆瀕於海厥田下下而厥賦<pc n="lb"/>
上上在吳越為壯縣都保廣袤不踰中原之中縣然四<pc n="lb"/>
境無不食之地設官不過宰丞簿尉洎學校倉庾鹽税<pc n="lb"/>
之職而已以故奉上字下者咸得充裕焉國朝陞江南<pc n="lb"/>
軍州為路壯邑為州好事者乃増益華亭户口糧税之<pc n="lb"/>
數而上之於是分其東半置上海縣復設松江府以總<pc n="lb"/>
㑹之地削於下官迫于上百里之宰不得專制而盡其<pc n="lb"/>
才今乃共坐一署上又設長以兼領其事丞簿尉無分<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
職復得以叅裁可否專制之令益不行矣然民心所仰<pc n="lb"/>
仍屬於宰而同寮不與焉是知古法固入人深也欲直<pc n="lb"/>
行已志不為同寮摇奪者惟不貪而明明而能幹者為<pc n="lb"/>
然數十年間明而幹者固不為無人咸溺於貪而志卒<pc n="lb"/>
不得逞亦其理宜也邢臺張侯来宰是邑三考之内終<pc n="lb"/>
始如一亷幹且明聞于朝野奉上字下惟盡吾才賦役<pc n="lb"/>
之不等者均之文教之失宣者振之豪奢之族蔑敢干<pc n="lb"/>
以貨賄强梗之徒無所逃於縲絏民蘇而吏逸盜弭而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
訟平寃者以伸而戾者以懼雖郡官之命弗直不受乃<pc n="lb"/>
心所安一視斯民為命也直行已志同僚不得以摇奪<pc n="lb"/>
者於侯斯見之矣故凡侯之善政載諸冊書紀諸碑碣<pc n="lb"/>
形之詠謌傳之朝野者皆歴歴在人耳目非倒指立談<pc n="lb"/>
可盡一旦秩滿告去自郡官至於庶人罔不嗟嘆扼腕<pc n="lb"/>
惜其不可留矣吾既慨寥寥數十年間賢宰不多得廉<pc n="lb"/>
幹且明者侯獨專美之矣又懼繼是以来者尚能若侯<pc n="lb"/>
之如是以惠斯民乎故書以識别<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈浮屠如月序<pc n="lb"/>
學佛之徒無農商工賈奔趨負荷力役重任惟日端坐<pc n="lb"/>
事齋戒持律講讀其書然其為道難成有不可容力者<pc n="lb"/>
故必虛其心使不為毫髮世慮汙染歴乆不異則物我<pc n="lb"/>
相㤀身心皆空表裏翛然無所附麗然後此心湛然虛<pc n="lb"/>
明洞矚萬類凡世人智力所不能窮極之事無適而不<pc n="lb"/>
達其為道信乎難成矣又必守於乆逺使恒明而不昩<pc n="lb"/>
斯僅可以言佛之徒也雲間九山有僧曰慶名其徒曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
如月葢取諸此義月介其鄉之老人求予言以自廣予<pc n="lb"/>
因告之曰天地之間恒明而不昩者莫若日月人身之<pc n="lb"/>
中恒明而不昩者有明德焉故經曰在明明徳使不為<pc n="lb"/>
物欲所蔽則其本體之明者皎然長存而洞矚事理無<pc n="lb"/>
適非道譬之日月之光無時不然不蘄照物而物皆莫<pc n="lb"/>
逃其明矣此聖賢為學之極功與學佛者之宗㫖若不<pc n="lb"/>
異也月能勉之於斯當有得焉雖然吾嘗聞得佛之道<pc n="lb"/>
者心性虛靈歴浩劫而不昩天地日月有壞而此性常<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
在竊常疑之而未信如其果然則夫如月之取喻又不<pc n="lb"/>
足以盡之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張孟膚移居吳門序<pc n="lb"/>
世道之治亂相仍乆矣夷考古昔葢亂之日恒多而治<pc n="lb"/>
之日少士君子不幸身親亂世雖有道徳文學可以大<pc n="lb"/>
過人者亦將無以保任其父母妻子於斯時也文王孔<pc n="lb"/>
子聖人也拘於羑畏於匡此豈不徳而致之耶秦漢以<pc n="lb"/>
降至唐天寳至徳間惟杜子美奔走亂離自幼至老與<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
其身相為終始竒窮流落之態可謂至矣然抱其胸中<pc n="lb"/>
之道徳文學以自異於世終不為造次顛沛所移也若<pc n="lb"/>
然者代皆有之豈獨子美為哉後世言身親亂離者必<pc n="lb"/>
首稱子美盖以其能著之聲詩而可見耳子美之言一<pc n="lb"/>
事一物靡不形於咏歌以與其身相為終始道德文學<pc n="lb"/>
因而傳焉後世稱之曰詩史卒無異詞比自十餘年来<pc n="lb"/>
兵戈之迹遍滿山野江淮吳楚之民靡遑寧處友人張<pc n="lb"/>
君孟膚世家江隂屢嬰患難轉徙周流避地鄰里無寧<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
嵗矣至正己亥秋奉父母攜妻子來三江南僦編氓之<pc n="lb"/>
室以居視孟膚奔走兵塵故園風物衣冠圖史與凡所<pc n="lb"/>
以奉親養志之具皆蕩為刼灰荆棘之墟矣宜若可憂<pc n="lb"/>
也而孟膚日經營之以奉髙堂菽水之懽以字閨房綵<pc n="lb"/>
衣之樂欣欣然能忘其憂惟從事翰墨文雅扁舟往来<pc n="lb"/>
吳松幽勝之地樂交游大人君子之門長篇短什靡日<pc n="lb"/>
無之未始有羈旅容色嘻此豈非胸中有所抱負而然<pc n="lb"/>
耶今將卜居吳門市中以為諸侯賔客於其行也朋游<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
咸賦詩載酒以餞之予以謂孟膚之志氣槩可見矣孟<pc n="lb"/>
膚之孝弟學問不言而喻矣所幸者孟膚之齒未也他<pc n="lb"/>
日四海晏然富貴而歸鄉里當以平生履歴著之詩篇<pc n="lb"/>
與此身相為終始追子美之髙風遺躅以為今代之詩<pc n="lb"/>
史云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送全真嬾雲子序<pc n="lb"/>
學老子之道者必年富力强血氣充盛加以存養之功<pc n="lb"/>
則其神易完守易固而心之所操者一其為道易成也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
故昔歐陽公嘗問道於石唐隱者隱者曰公之屋舍己<pc n="lb"/>
壊難復語此由是知血氣既衰斯不可以有為矣惟其<pc n="lb"/>
逺取諸物近取諸身身之屋舍有壊固不可以語道至<pc n="lb"/>
於寄其身之屋舍益不可以不完也否則風雨霜露必<pc n="lb"/>
摧吾體膚伐吾筋骨將竄避之不暇又豈能佚吾四肢<pc n="lb"/>
百骸以固吾精神血氣而操存其心耶故老氏嘗謂身<pc n="lb"/>
為丹基葢謂是也嘉禾嬾雲子懐君仲彬師事老氏而<pc n="lb"/>
習其道兵火之餘屋室蕩盡浮游畢縣寄身故舊而能<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
不廢其學日夕思念遑遑焉惟恐業之不精嵗之不我<pc n="lb"/>
與而此身之屋舍亦隨以壊也今將歸故里卜築于雙<pc n="lb"/>
湖上為苟簡之室以事老子而棲其所謂身之屋舍者<pc n="lb"/>
其志盖可尚矣暇日過予自言其道之難成而事之不<pc n="lb"/>
易集如此予謂世之知愛其四體為之宫室以藩蔽之<pc n="lb"/>
者人莫不然也至於固其精神血氣而存養之求其放<pc n="lb"/>
心而操存之非學道之士弗能也而老氏之徒乃能若<pc n="lb"/>
是豈不可尚也哉苟有力者能為嬾雲棲息其身使不<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
為風雨霜露是懼神完氣充以全其存養之功他日得為<pc n="lb"/>
莊周列禦寇之徒與聞乎老子之道顧不拜諸賢之惠與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題錢素菴所藏曹雲翁手書龍眠述古圖序文<pc n="lb"/>
道在天地間惟文乃能載之苟無文則道將不能以言<pc n="lb"/>
傳雖傳亦不能乆逺古先聖賢所貴乎文字者以其為<pc n="lb"/>
載道之器也自三墳五典群經衆史諸子叢集以降而<pc n="lb"/>
為法書墨蹟片言隻字莫非載道者故歴代寳之乆則<pc n="lb"/>
愈貴以見今之不及於古焉貞素翁為鄉里典刑學術<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
優贍經史百家罔不造詣家所蓄書數千百卷法書墨<pc n="lb"/>
蹟數十百卷非徒藏也日展誦之所得者深廣也翁生<pc n="lb"/>
太平時年幾九袠以考終不可復得矣晚年目明手書<pc n="lb"/>
細字精緻可憐此卷葢為素菴先生書宋福唐鄭先生<pc n="lb"/>
所為龍眠述古圖敘文也追思翁康强時幅巾野褐扶<pc n="lb"/>
短笻竹招邀文人勝士終逍遥於嘉花美木清泉翠石<pc n="lb"/>
間論文賦詩揮麈談𤣥援琴雅歌觴咏無算風流文采<pc n="lb"/>
不減古人其有得於文字間者未易臆計也暇日屢從<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
翁遊得所書詩文小簡凡數十紙至今寳藏時出而觀<pc n="lb"/>
以求翁於髣髴未嘗不致私慕之戚乃已今觀先生所<pc n="lb"/>
藏而敬愛若是保全於兵火者又若是其賞識良可尚<pc n="lb"/>
也以謂書之在人間恒得如翁之善藏則書為不徒辱<pc n="lb"/>
矣若翁之能造詣理趣卒為鄉里典刑則翁為不徒藏<pc n="lb"/>
矣先生復能寳翁遺墨將垂乆逺則翁之髙風雅度與<pc n="lb"/>
宋諸賢同為不朽矣吁使翁平生所藏之書所書之蹟<pc n="lb"/>
盡得如先生者而付託焉豈非翁之願也又豈非書之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
幸也鄭子産有言曰非無賄之患而無令名之難愚亦<pc n="lb"/>
曰非無書之患而無賞識力學之難也先生求文識卷<pc n="lb"/>
後故書以復命焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李轟字説<pc n="lb"/>
天地間聲之大者莫若雷霆凡狀雷霆之聲者曰轟而<pc n="lb"/>
他物不與焉字書謂轟為羣車之聲若然則車聲葢與<pc n="lb"/>
雷霆等矣聖人制器車之體用至備圓其葢以象天方<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
其輿以象地兩其輪以象日月任載運行俯仰周折具<pc n="lb"/>
盡物理斯聖人所服用也以車聲而侔雷霆轟字又專<pc n="lb"/>
為車聲而作雷霆反借義焉則車之時義大矣哉㑹稽<pc n="lb"/>
李生取以為名豈苟然耶乃若得之父兄師友則人之<pc n="lb"/>
情也果何異與今乃得之夢是得之於神也得之神是<pc n="lb"/>
得之於天也貞居張鍊師以起之字之不亦宜乎予今<pc n="lb"/>
年始識起之質而不野和而不流詢其家世又觀貞居<pc n="lb"/>
所為文因以得其為人起之未老也篤志而力行以自樹<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
立其身時至事起足以有為豈知其聲名不彰彰然於<pc n="lb"/>
天地間耶以能不負其先世之澤與神告之休徵庶斯<pc n="lb"/>
名之無忝也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野處集卷二<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>野處集卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野處集卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>邵亨貞<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元故嘉議大夫邵武路總管兼管内勸農事汪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公行狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曽祖鏞宋翰林太醫皇贈中奉大夫湖南道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宣慰使䕶軍追封平陽郡侯妣趙氏平陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郡夫人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祖吉皇任登仕郎建德路壽昌縣尹贈資善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大夫太醫院使上䕶軍追封平陽郡公妣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐氏平陽郡夫人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>父斌皇任昭文館大學士資善大夫太醫院<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>使贈榮禄大夫司徒柱國追封徽國公妣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陸氏徽國夫人<pc n="lb"/>
公諱從善字國良姓汪氏五季時有自歙之黄墩徙婺<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
源還珠者子孫家焉為江左著姓宋建炎紹興間翰林<pc n="lb"/>
學士藻名顯一時故歙之汪至今蕃衍宋末分派來杭<pc n="lb"/>
之新城世以醫官入仕至徽國公斌始刻意習舉子業<pc n="lb"/>
學射御法慨然以功業自許宋亡乃復從醫術國朝充<pc n="lb"/>
江南行省署為官醫至元廿三年世祖皇帝徵天下賢<pc n="lb"/>
才御史以徽國應詔召見奏對稱㫖切脉竒中用藥立<pc n="lb"/>
効即日拜太醫院官出入四朝多獻進治道及民間得<pc n="lb"/>
失凡醫家所謂五運六氣與政事嵗相符合者無不備<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
陳故雖以醫進而黙能裨益政治累遷至昭文館大學<pc n="lb"/>
士太醫院使實生公焉公生而秀頴不與凡子類十餘<pc n="lb"/>
嵗時見其父出入宫闕一日請得觀上居處徽國弗許<pc n="lb"/>
十三嵗始命公奉芍藥芽及香藥一器入見便殿世祖<pc n="lb"/>
皇帝使免冠而相之㸃首許可以手撫公額顧徽國曰<pc n="lb"/>
卿有子矣使學文術後當逺大徽國頓首謝故公舍家<pc n="lb"/>
學而業儒世祖命也授尚書於三山益齋周先生某之<pc n="lb"/>
門長師天台山齋柯先生謙益通經史百家時科舉法<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
未行弗得以儒進大德元年宰執托音納公李公邦寧<pc n="lb"/>
穆爾竒公等以公入見行宫成宗皇帝有㫖命公入舒庫<pc n="lb"/>
爾齊班尚冠服由是日在上左右夙夜執事無缺失者<pc n="lb"/>
公聰敏絶人凡省臺卿監奏事無不畢記奏已上或有<pc n="lb"/>
所可否欲更張之問公某日某臣奏某事其辭云何公<pc n="lb"/>
對如奏語無所遺誤故上雖頃刻必使公侍公膂力善<pc n="lb"/>
騎射上每田獵及巡幸上都必命公親從上時涉歴險<pc n="lb"/>
阻或風雪陵轢馬顛逸不調公必力捍衞使無虞上嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
蒐栁林經再宿未返議明日復獵公因諫曰夫獵禽獸<pc n="lb"/>
為薦宗廟也今所獲已倍常數且春蒐弗取牝孕先王<pc n="lb"/>
所以重生育也臣請車駕還宫上即命檢閲所獲多寡<pc n="lb"/>
有司奏數過多上因命公宣㫖罷獵大德六年由近侍<pc n="lb"/>
進秩奉訓大夫典瑞監丞雖拜官供職猶朝夕在上左<pc n="lb"/>
右如近侍時乗間奏曰臣向近侍得朝夕奉宸御今既<pc n="lb"/>
受職則有司存臣豈不知陛下眷顧之隆猶恐官謗之<pc n="lb"/>
速也弗聽大德十一年上不懌詔徵御寳入内未幾上<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
崩儲貳未立武宗皇帝時總戎朔方仁宗皇帝以太弟<pc n="lb"/>
先入居東宫太后垂簾宗室未附公語諸同寅曰今大<pc n="lb"/>
行未即山陵嗣君未至御寳國之神器不宜久留中宫<pc n="lb"/>
萬一盜賊竊發若社稷何衆論議不決公曰今此莫若<pc n="lb"/>
先奉璽東宫以俟即位是夜公及同僚五人舁寳至東<pc n="lb"/>
宫門仁宗曰卿等忠孝使我有此神器者誰其始之衆<pc n="lb"/>
應曰汪從善實始謀之仁宗曰天實福我神器卿等社<pc n="lb"/>
稷臣也皇帝旦夕即位當加德賞矣武宗入正大統即<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
位之日下詔天下公抱璽立上側大監竒哩克台用璽<pc n="lb"/>
弗稱仁宗顧公使用璽公從容搢笏持金盤調朱用璽<pc n="lb"/>
如法上與仁宗皆大悦一時咸稱男子至大二年以恩<pc n="lb"/>
賞賜四品服陞中順大夫宣德府知府兼管本州諸軍<pc n="lb"/>
粤魯會徽國疾公以侍親辭尋有㫖改典瑞監為典瑞<pc n="lb"/>
院宰臣奏除新院官名上曰曩朕即位時監丞汪從善<pc n="lb"/>
用璽甚稱可特除判官即日遷典瑞院判官散官如故<pc n="lb"/>
葢上親擢也會院以例革而徽國疾復不已公又以侍<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
親辭不仕上初不聽集賢學士李公邦寧侍御史雅爾鼐<pc n="lb"/>
公等為請乃得㫖奉養遂閉門侍奉藥饍必親上日遣<pc n="lb"/>
中使問疾慰諭絡繹且冀徽國疾有損而公復出仕也<pc n="lb"/>
徽國竟不起至大四年十二月薨於大都之賜第制贈<pc n="lb"/>
從一品秩公與母夫人䕶䘮歸葬江南臨安縣服闋延<pc n="lb"/>
祐元年除龍興路富州尹兼勸農事二年到任民有巨<pc n="lb"/>
室訟宗族爭財者連引無服親屬至數十人前尹累嵗<pc n="lb"/>
不決公至數日吏以案進民亦聚訴庭下公省案得其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
要即命吏畫紙作五服圖俾無服者皆不得分財其有<pc n="lb"/>
服者聚分如律一州大服民有殺人者官久不得其情<pc n="lb"/>
連坐者十有七人公悉縱之衆莫測所向未幾殺人者<pc n="lb"/>
果得葢縱者感悦而物色得之也延祐三年太保庫春<pc n="lb"/>
公邁珠國公學士李公邦寧同被㫖于朶殿俾中書徵<pc n="lb"/>
公入朝時公在任使者授命公即日馳驛至京九月庫<pc n="lb"/>
春等以公見仁宗皇帝於白塔寺勅中書議署公朝闕<pc n="lb"/>
公以母老力請補外以便奉養屢請弗許丞相哈克繖公<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
平章阿巴哈雅公叅議欽察公嘉公孝誠一日奏事便<pc n="lb"/>
殿公適在上側因為公請始得命外補四年十二月特<pc n="lb"/>
㫖除松江府知府兼勸農事仍命提調普慶寺錢糧六<pc n="lb"/>
年到任松江濵海為郡郡統華亭上海二縣華亭厥田<pc n="lb"/>
下下而厥賦上上春夏之間水至則不受種藝秋水則<pc n="lb"/>
穀且不實公始以為憂即戒縣官築堤防水其年秋大<pc n="lb"/>
熟城西南有晉陸瑁魚池舊為屋其上曰西湖書院嵗<pc n="lb"/>
久不修且壊公即命用工𢎞其前規又設掌祠守之七<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
年夏大旱苗盡槁公親走羣望用幣詰朝大雨境内皆<pc n="lb"/>
足嵗又大熟秩滿母夫人樂其鄉蓴鱸因卜居城南以<pc n="lb"/>
稱母意焉泰定元年宰相奏公為南康郡大修白鹿洞<pc n="lb"/>
書院洞自朱文公為守時正其山園疆界嵗久鄉民寺<pc n="lb"/>
僧掩為已有公親往訪問盡得文公所刻界址字於石<pc n="lb"/>
上及澗水中民僧率服疆界如初洞有大松數百萬計<pc n="lb"/>
無賴軍士每芻蕘焉院莫敢與争山長樂杞以聞公捕<pc n="lb"/>
樵者未責以罪遽命齋厨飯之食已始諭以移牒軍府<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
治罪衆感激乞就公受罪公與之約法而舍之皆拜謝<pc n="lb"/>
去迄今洞無樵擾又重廣文公祠宇院既訖工公乃大<pc n="lb"/>
書牓曰天下大書院至今過者指之曰此吾汪使君績<pc n="lb"/>
也天歴元年冬詔江南諸道兵入京師宿衞時天下太<pc n="lb"/>
平日久民生不識兵革諸將沿禄軍士多失訓練公謂<pc n="lb"/>
萬户陳某曰汝世將家有力行伍必齊乃士卒無若他<pc n="lb"/>
郡失伍也時陳以公文官不省武事即以兵法難公幸<pc n="lb"/>
公謝不能則專之矣公曰師出以律否臧凶因為之條<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
列古今兵法及古今用兵得失陳遜謝不及由是一切<pc n="lb"/>
訪公乃行是嵗江西諸郡兵皆無若南康用命者江西<pc n="lb"/>
兵多假道南康以渡江所至抄掠鄰境戒嚴公即移牒<pc n="lb"/>
鄰郡禁止翼日亭長以鄰兵假道聞公單騎往撫諭責<pc n="lb"/>
以行師失律且曰兵法剽掠民財子女者斬入境犯律<pc n="lb"/>
者吾直斬之無貸衆畏服無敢動者公又出官錢命星<pc n="lb"/>
子縣官聚落星湖漁舟民舟數百艘渡鄰兵於江北助<pc n="lb"/>
其貲糧扉屨用是秋毫無犯一郡安堵郡造兵器公親<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
為指畫舊式以教匠必如法始用非若他郡文具守南<pc n="lb"/>
康五年始得代歸民遮道輓留父老皆太息泣下元統<pc n="lb"/>
元年拜嘉議大夫邵武路總管内勸農事二年到郡五<pc n="lb"/>
府官分道録囚民有被讐殺父者其子丁某投狀光澤<pc n="lb"/>
縣從斷遣丁弗忍潜殺讐以報復自投于縣繫獄且數<pc n="lb"/>
嵗矣案成罪當大辟公曰人告殺父而官弗為直為人<pc n="lb"/>
子者義不共戴天能自殺讐以報義也不逃其罪而歸<pc n="lb"/>
之有司不敢廢法也殺人而從斷遣是廢法不用矣自<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
投有司請罪則置之極刑是又出於法外矣由是觀之<pc n="lb"/>
是官廢法而此囚反不廢法也五府官初未之信公對<pc n="lb"/>
如初曰使汪從善為郡此囚終無死理上官咸悦卒從<pc n="lb"/>
公議民遂得不死於是郡獄悉聽公處決不復可否囚<pc n="lb"/>
始擬死罪賴公全活者十餘人公語同僚曰吾非苟活<pc n="lb"/>
民命以要譽也必也無可死之實則活之若苟活則彼<pc n="lb"/>
嘗被囚害者豈不寃乎憲司有獄多命公鞫之公按問<pc n="lb"/>
以律罪無枉者閩民頑愎公一切繩之以法巨室騷擾<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
鄉民者數家凡民家山園陂池租庸子女唯其所欲苟<pc n="lb"/>
有吝色必讎之至死地甚者一家被害公捕其尤者一<pc n="lb"/>
二斷罪餘皆屏息鄉民吳某以負官租為縣官榜掠赴<pc n="lb"/>
郡誣縣官受賕公曰自吾為是邦縣官無取賕者詰之<pc n="lb"/>
辭果廢約明日逮縣官對曲直民懼宵遁里胥有不能<pc n="lb"/>
於縣官者教之使投牒憲司憲曰是必郡縣相表裏耳<pc n="lb"/>
民因併誣公與達魯花赤且吉公俱取賕縱已故一時<pc n="lb"/>
皆受逮公曰吾為郡且二年邦人皆有以知吾心矣今<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
直縣官而受逮雖得罪亦庸何傷遂俱詣憲憲讓以縱<pc n="lb"/>
縣官害民取賕縱罪公曰縣徵租縣職也民負租民罪<pc n="lb"/>
也縣罪之法也民誣其上詰之而辭廢郡直也約逮縣<pc n="lb"/>
官對曲直不苟罪民也曷謂縱縣官害民乎情偽已見<pc n="lb"/>
民懼罪以逃又曷謂取賕縱罪憲不復能詰然猶留公<pc n="lb"/>
等不遣既數日會徽國夫人薨於郡署遂丁憂離職時<pc n="lb"/>
至元二年十月也明年奉䘮歸臨安穿徽國壙而合葬<pc n="lb"/>
焉終䘮還居松江以著書自晦嘗曰吾一門受國家厚<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
恩未能報萬一吾早嵗涉歴風霜今年踰六十筋力衰<pc n="lb"/>
謝倍於常人雖强出仕亦弗堪奔走與其弗事事而尸<pc n="lb"/>
居竊禄是重吾過也迺葺田廬以老焉閉門謝客以家<pc n="lb"/>
藏舊書教其子孫至正元年山浙行省宰臣以公年未<pc n="lb"/>
及致仕不宜早謝民事移檄中書起公視事公又謝不<pc n="lb"/>
堪省臣卒以公名進命未下而公病矣公每典州郡必<pc n="lb"/>
首修學校以作養人材為先務手㸃六經四書教鄉校<pc n="lb"/>
子弟使廣其傳公博學而文讀書必先經史醫書次之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
凡冠婚䘮祭隂陽術數天文地理釋老之學皆極其妙<pc n="lb"/>
嘗見相山為墓者曰是後子孫當得某疾卜日行師者<pc n="lb"/>
曰是日當蹶領將已而皆果然晚年益究性理叅求周<pc n="lb"/>
邵程朱心法故得見大意焉公貎狀魁梧氣宇落落望<pc n="lb"/>
之若中原遺老性剛介不務細行常面折人過而退無<pc n="lb"/>
言有為不善者必相戒曰是勿使吾汪使君知也始從<pc n="lb"/>
徽國在先帝時賜予甚厚既仕得禄每分贍宗族以彰<pc n="lb"/>
君賜無少吝色以故晚年無儲蓄自奉菲薄處之恬然<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
公先世事宋多識前代典故壯年出入宫掖尤知國朝<pc n="lb"/>
禮又敏於言每被顧問奏對唯謹與公卿大夫同僚議<pc n="lb"/>
事必稽經史按法律平居好客日未旰户外之屨滿矣<pc n="lb"/>
客不来則不樂談笑亹亹終日不倦公有姊蚤寡守節<pc n="lb"/>
不可奪公事之如母養之終公之身焉嘗招泰州人王<pc n="lb"/>
公知本教授於家殁公為營䘮葬盡禮使諸子為服心<pc n="lb"/>
喪王無子命其姪為之後復資而室之又嫁其孤姪女<pc n="lb"/>
邦人為歌詩以頌公德至今人能言之公所著書有通<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
鑑地理志二十卷地理考異六卷生意齋筆録三十五<pc n="lb"/>
卷讀書記十卷中朝紀聞若干卷博愛堂家藏方論若<pc n="lb"/>
干卷餘未竟集者又數四公又長於書法凡鍾王以下<pc n="lb"/>
靡不究晚年書益有名力學益不衰至正二年秋忽<pc n="lb"/>
感痁疾既又腹疾疾革以後事屬其弟從道八月七日<pc n="lb"/>
丙午卒于松江里第正寢家無長物琴書祭器而已公<pc n="lb"/>
生於至元十六年十二月四日春秋六十四夫人燕山<pc n="lb"/>
隋氏太醫院使有之女繼吳郡蔡氏皆先卒子男五人<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
曰謙娶魯郡徐氏曰繼祖曰泰曰晉曰渙女五人曰財<pc n="lb"/>
適華亭夏日起曰住曰現曰普曰遵皆在室孫男一人<pc n="lb"/>
曰觀寳女一人曰觀奴經營公之喪者弟從道從禮甥<pc n="lb"/>
沈元復故吏張俊也從道等與諸孤謀以其年冬十一<pc n="lb"/>
月十六日甲申葬公於杭州臨安縣鳳亭鄉海塢山之<pc n="lb"/>
原從徽國之兆以二夫人祔焉治命也嗚呼公事親盡<pc n="lb"/>
孝事君盡忠居官而官事治在家而家事理夫君臣相遭<pc n="lb"/>
於明時而能有為如此其嘉言善行固當有以傳世也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
使天假之以年則其仁愛及物而功業在朝廷之上者<pc n="lb"/>
又何如哉亨貞自童穉時獲游公之門比弱冠而公妻<pc n="lb"/>
以甥女於今計廿餘年矣平日行已立身之方得於公<pc n="lb"/>
者為最多公沒謙等屬以行實曰先君子平生履歴知<pc n="lb"/>
之詳者莫若子子其為狀遂不辭而録其大節以備國<pc n="lb"/>
史採擇併求當代立言君子銘其不朽謹狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故忠翊校尉徽杭等處㩁茶提舉唐公行狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曽祖元忠妣趙氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祖信妣孫氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>父文洪妣沈氏<pc n="lb"/>
公諱昱字仲明姓唐氏世居雲間之海隅鄉祖父皆晦<pc n="lb"/>
跡為鄉里老成人公幼有志氣不與羣兒類知有向上<pc n="lb"/>
事業不為同流合汙之行及長能卓然樹立思有以顯<pc n="lb"/>
其親凡所趨向皆勇於慕義進善度量倜儻表裏如一<pc n="lb"/>
善治生理凡祖父産業悉充廣之十倍舊制然輕財好<pc n="lb"/>
予周貧賑急奉上字下惟視吾力無少吝色尤厚於宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
族敬愛無弛禮事父母孝待子弟嚴於鄉黨之賢者長<pc n="lb"/>
者皆推誠而親敬之咸得其歡心故逺近悉稱其賢謂<pc n="lb"/>
盡親仁善鄰之道焉至順元年郡境大飢公慨然捐廩<pc n="lb"/>
粟二千五百石以賑施貧民一境賴以全活者甚衆有<pc n="lb"/>
司具其事聞於朝朝臣奉詔議以八品恩例賞之授進<pc n="lb"/>
義副尉浙西袁部場司丞在任四年有餘鹽課每嵗報<pc n="lb"/>
最公心制事户不煩擾視他塲為優上司咸稱其能元<pc n="lb"/>
統元年改授保義副尉江西蘆潭批驗所提領到任益<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
廉謹稱職無廢事至元元年以年滿七秩乞致仕長官<pc n="lb"/>
以公筋力未衰曲意稽留不聽而公意不敢違朝廷通<pc n="lb"/>
例懇辭切至長官卒不能奪其志翩然賦歸營菟裘而<pc n="lb"/>
老焉有司復疏其事以請朝廷頒恩例賜七品秩忠翊<pc n="lb"/>
校尉徽杭等處㩁茶副提舉朱衣象笏以榮其老公自<pc n="lb"/>
以平生無仕進志一旦被國恩若是每拳拳思盡奉公<pc n="lb"/>
之心以稱報效既歸故園悉以田園家事付諸子益延<pc n="lb"/>
名師教諸孫以禮義暇日則為園池植花竹以自娛肩<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
輿往來田野間置酒肴召朋友親戚歡笑殆無虛日鄉<pc n="lb"/>
里榮之有餘力則營建橋道凡若干所平生事佛尤謹<pc n="lb"/>
嘗親詣四明補怛迦山感大士現像其於佛刹力所創<pc n="lb"/>
建者若同郡澱山寺大雄殿寳塔經閣及諸像設廡宇<pc n="lb"/>
也所施予者若杭之靈隱寺則粟百石澱山則千石吳<pc n="lb"/>
之開元寺則錢二千五百緡洪之上藍寺則五千緡又<pc n="lb"/>
嘗為飲食以供萬僧其他不可以數計者尤多也至順<pc n="lb"/>
庚午發帑財以施飢民為饘粥以食老弱凡閲數月乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
已此皆出於中心推恕非要譽於鄉黨朋友也郡邑長<pc n="lb"/>
官聞公之賢咸願與之交不以民曹視公公亦樂與周<pc n="lb"/>
旋不倦自致仕歸則杜門不出矣及今子孫五世同居<pc n="lb"/>
平日嘗以自己少年勤苦訓之故皆能克家幹蠱以承<pc n="lb"/>
公志也公生於宋景定甲子三月九日顔貎粹然以和<pc n="lb"/>
老而彌健至正癸巳自春以來始羸瘦不良於行危坐<pc n="lb"/>
終日食飲言笑不廢也至秋則氣息奄奄澌盡弗任矣<pc n="lb"/>
八月十有七日二子諸孫問起居猶能呼其名至夜分<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
乃逝壽考九十娶臨安俞氏繼澱湖邵氏皆先公以殁<pc n="lb"/>
子男四人長俊卿娶上洋張氏早殁次俊民娶雲間金<pc n="lb"/>
氏次俊賢娶同邑張氏次俊良娶澱湖陳氏亦早殁女<pc n="lb"/>
五人適邵聲甫任宗逺何士淵俞忠張子才孫男九人<pc n="lb"/>
世昌世榮世安世忠世能世才世華世贇世彰女二人<pc n="lb"/>
適俞國才凌居仁曽孫男十有三人女十有二人𤣥孫<pc n="lb"/>
男二人俊民等卜是年九月二日丙寅奉柩火葬於壽<pc n="lb"/>
寧菴先塋從治命也嗚呼公生時能自異於衆立身起<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
家以光前人報國以忠理家以法處族以和居鄉以慎<pc n="lb"/>
教子孫以禮義老而康寧殁乃委順以壽考終其身而<pc n="lb"/>
子孫皆能承其志不墜其業可謂鄉之善士時之全人<pc n="lb"/>
也襄奉日嚴諸孤以行述為請庸摭其梗槩以求當代<pc n="lb"/>
立言君子銘其不朽云謹狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元故建德路淳安縣儒學教諭曹公行狀<pc n="lb"/>
公諱慶孫字繼善姓曹氏上世温之許峯右族世稱三<pc n="lb"/>
王以神明顯唐宋間者鼻祖也八世祖諱景修分派秀<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
之華亭文欽里代為文家曽祖諱澤之宋秉義郎户部<pc n="lb"/>
犒賞所差監硤石酒庫祖諱應符宋迪功郎衢州司户<pc n="lb"/>
叅軍父諱榮老宋宣教郎公之系實嚴陵邵氏子本生<pc n="lb"/>
父宋文林郎處州州學教授諱桂子處州娶司户公女<pc n="lb"/>
曹氏而生公公葢曹氏出也宣教公早世秉義府君命<pc n="lb"/>
公後其舅氏公雖外繼而幼養於處州公克世家學明<pc n="lb"/>
書經生於至元二十三年丙戌七月二十四日初仕平<pc n="lb"/>
江路吳縣儒學教諭再調建德路淳安縣儒學教諭皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
得士論年甫四十輒無仕進意日以經史諸書陶情悦<pc n="lb"/>
志得古人嘉言善行輒書之片楮揭坐右踰月則滿壁<pc n="lb"/>
又徹而更之躬自踐履至熟之乃已公田廬不迨中人<pc n="lb"/>
家取給伏臘不求贏餘惟於祭杞必考求古禮躬自營<pc n="lb"/>
修務為精潔不以豐凶而有所過不及誠敬嚴肅衆人<pc n="lb"/>
所難公既為人後為繼髙祖之小宗益自<hi>闕</hi>䖍恪以宗<pc n="lb"/>
祧為重上世墳營之可考者尤加封樹先世銘表之未<pc n="lb"/>
刻者悉求名筆以識不朽復著墓祭禮治革之以為常<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
式力教子弟訓以先世遺法俾母墜家業於魏晉書法<pc n="lb"/>
素所嗜學早嵗即擅書名未中年屏絶聲色若物外人<pc n="lb"/>
築堂曰安雅居群書其間日夕莊誦嘯歌忘倦嘗曰吾<pc n="lb"/>
平生無過於人者惟守吾聖門之學以行吾儒分内事<pc n="lb"/>
雖不能紹先儒道統萬一然不以世俗名利為身累豈<pc n="lb"/>
非陶靖節所謂不以心為形役韓退之所謂行已立身<pc n="lb"/>
自有法度者或可冀其遺意邪故翰林學士鄧公善之<pc n="lb"/>
張公西巖虞公邵菴皆公所常考德問業安雅堂榜虞<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
公書也奎章博士柯公敬仲國子丞陳公衆仲儒學提<pc n="lb"/>
舉楊公廉夫皆嘗為之記晚年人皆以安雅先生稱之<pc n="lb"/>
公亦喜曰此吾平生所以自任若未死而人以謚我也<pc n="lb"/>
踵門求文者無虛月公所為文必造理義盡人情無誇<pc n="lb"/>
誕虛逺態不作鉤㦸喉舌語一語一字必有來歴而意<pc n="lb"/>
度皆從已出故逺近咸願得之其所著古詩近體騷辭<pc n="lb"/>
記序銘狀箴訓雜文曰副墨者若干卷年益老而力學<pc n="lb"/>
益不衰晚年耳聰目明夜書細字又信意作小山水畫<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
幅殊有佳趣老而彌健葢有所養也嘗曰吾居華亭九<pc n="lb"/>
峰谷水間是邦之望惟陸士衡兄弟為晉代文宗今其<pc n="lb"/>
遺跡皆不可見能不感慨於千載之下暇日窮其讀書<pc n="lb"/>
聽鶴之地遂買谷水東崑山隂構堂于上像二子以奠<pc n="lb"/>
且築室其下興到即命扁舟徜徉其間有司嘉其志嘗<pc n="lb"/>
以聞於江浙行省焉公於宗族間尤善周旋奉上字下<pc n="lb"/>
能竭智力少年事處州公克盡孝道中年奉叔雲西居<pc n="lb"/>
竹二翁又能委曲承順事苟有不當者則犯顔直言必<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
揆諸理乃已公平生繼外氏而不以得其家貲為心人<pc n="lb"/>
或以為迂勸公使求之公曰上世所以俾我為後者豈<pc n="lb"/>
不以吾本宗世有賢人而利吾道義之澤為扶植計哉<pc n="lb"/>
吾豈較是瑣瑣以違上世初志今族人所以沾丐文風<pc n="lb"/>
向慕忠厚者豈非處州公有大造於兹耶由是鄉黨咸<pc n="lb"/>
則之至若處兄弟子姪則導以詩書禮義教以恭敬輯<pc n="lb"/>
睦嵗時恒集鄉族長幼於家塾會講經義淑諸人者殆<pc n="lb"/>
不少矣及其或以徭役為公累公雖知其無預亦弗違<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
其請至於家貲蕩析亦無幾㣲出於言面家無饒餘嵗<pc n="lb"/>
又輟米以周貧族其有死者乃身先率衆以營其喪葬<pc n="lb"/>
尤篤於交道心常薄世俗以貧富為重輕遇事必尚古<pc n="lb"/>
人意氣乃已故江湖間清議罔不加敬向慕咸以得識<pc n="lb"/>
公為足性至好客客至則觴咏歌笑竟日不厭解榻留<pc n="lb"/>
連不忍其去鄉里間每有論議莫適處者賴公始決人<pc n="lb"/>
人得其歡心親朋燕集皆力致公得公始樂晚年嘗曰<pc n="lb"/>
吾本邵氏子利賴之者不為不多矣因考字書復名曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
綤以志不忘本也編修蘇公昌齡相知既久至正二十<pc n="lb"/>
一年二月廿又五日至公之鄉始獲晤對如舊相識方<pc n="lb"/>
接盃酒敘殷勤論議甫洽而公乃疾作矣二十六日質<pc n="lb"/>
明命二子曰吾弗可為矣汝曹能遵吾平日之行則吾<pc n="lb"/>
為不死矣言竟乃逝公娶檇李唐氏承務郎新州同知<pc n="lb"/>
諱世延之女先十嵗卒子男二宗儒娶新安汪氏邵武<pc n="lb"/>
路總管諱從善之女宗臣娶龍江章氏蘭溪州知州諱<pc n="lb"/>
夢賢孫女女四適仙山施德溥嘉禾徐麟檇李唐璟會<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
稽趙琪皆儒家子孫男一子鎮女三皆幼是年三月卄<pc n="lb"/>
有二日宗儒等卜葬於華亭縣修竹鄉文欽里先塋之<pc n="lb"/>
側其佛廬曰集福公所履歴之跡此其大畧也然皆衆<pc n="lb"/>
所能道信聞逺邇者故書之而不佞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>海隅唐氏先世事實狀<pc n="lb"/>
唐氏世居秀之華亭縣在宋季時以積善孝義聞于鄉<pc n="lb"/>
里然未始有顯者迨國初以来忠翊校尉昱始能自樹<pc n="lb"/>
立以大其家昱之父曰文洪文洪之父曰信皆敦朴勤<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
儉行無踰越初居華亭集賢鄉鳯凰山之陽上世丘墓<pc n="lb"/>
咸在忠翊遷居海隅鄉横泖之隂前至元間朝以華亭<pc n="lb"/>
之地置松江府裂其東半為上海縣而海隅屬焉今子<pc n="lb"/>
孫遂為上海人族于是乎蕃衍矣忠翊生四子曰俊卿<pc n="lb"/>
俊民俊賢俊良皆克紹家業善務生事俊卿蚤世有二<pc n="lb"/>
子曰世昌世榮俊民俊賢尤長於繼述先志奉公字下<pc n="lb"/>
無所缺失家益以振俊民生三子曰世安世能世才彬<pc n="lb"/>
彬競爽始能相尚儒術從事師友以染濡禮義為悦俊<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
賢生三子曰世忠世華世贇俊良生一子曰世彰一時<pc n="lb"/>
咸卓然自立五世同居男女數百指内外戢睦罔有間<pc n="lb"/>
言自忠翊以下墳墓悉在海隅嵗時祀事子孫各盡其<pc n="lb"/>
力朋酒羔羊至於疎逺皆得還往殊不失古意世安有<pc n="lb"/>
二子曰景熙景道世能一子曰景辰皆躬蹈士行朝奮<pc n="lb"/>
夕勵叔出季處志逺大以振家聲事詩書以圖久逺忠<pc n="lb"/>
翊字仲明幼有志氣不為同流合汙之行度量倜儻表<pc n="lb"/>
裏如一其祖父基業初不踰中人家能自致力充廣倍<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
蓰舊制於鄉黨之賢者長者又能推誠親敬咸得其歡<pc n="lb"/>
心故逺近皆賢之至順庚午嵗郡大飢捐廩粟五千斛<pc n="lb"/>
上之官以賑境内其所私賑尤更無算有司具聞於朝<pc n="lb"/>
乃膺懋賞授浙西袁部塲司丞秩滿轉江西蘆潭批驗<pc n="lb"/>
所提領俱以廉幹謹慎聞于上下上司嘉之待以優禮<pc n="lb"/>
年垂七袠即丐致仕恩例賜七品秩授忠翊校尉徽杭<pc n="lb"/>
等處㩁茶副提舉性輕財好施恒繕完佛老宫室勉其<pc n="lb"/>
祝釐以報上德至順庚午辛未以後嵗多歉澇屢發帑<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
財以濟飢困為饘粥以食疾疫皆樂於為不出勉强自<pc n="lb"/>
致仕歸杜門掃迹公私悉任子弟惟好善則至老彌篤<pc n="lb"/>
嘗曰此吾家法上世所由起家者也後人其可廢乎壽<pc n="lb"/>
九十乃逝俊民在父母時恂恂服弟子職孝弟著于鄉<pc n="lb"/>
譽及忠翊出仕家事一以息肩於是賔客喪祭凡夙所<pc n="lb"/>
為者咸加増飾揆諸禮度乃止其所未為者又能力致<pc n="lb"/>
以求備焉由是家庭間親親尊尊長幼秩然有序中外<pc n="lb"/>
藹然以和後仕至河南等處人匠提舉以殁俊賢嘗為<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
湖州路雜造局副使尤善幹蠱相其父兄服勤穡事應<pc n="lb"/>
役奉公服勞不憚苟遇繁劇則兄弟爭先禦侮故家道<pc n="lb"/>
日益優裕沒身不衰二人皆體貎敦厖襟度慨慷不拘<pc n="lb"/>
細行見善必為不改父道其於修治津梁平易道路救<pc n="lb"/>
災䘏隣又有踰於上世者事歴歴在人耳目世安嘗為<pc n="lb"/>
内正司繡衲局大使在昆弟間表表特異言行一致無<pc n="lb"/>
所外飾諸父既沒慨然以門户宗族自任公私巨細必<pc n="lb"/>
身率先鄉里賴其捍衞咸稱其質直焉世能嘗為管民<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
提舉司照磨世才紹興路山隂縣丞世忠中政院宣使<pc n="lb"/>
使世華平江路嘉定州醫學正子孫至今慤守先訓其<pc n="lb"/>
或家有不競者亦不廢禮忠翊之葬在其居之北二里<pc n="lb"/>
佛廬曰壽寧院葢其生時俊民預為營卜壽藏以寓喜<pc n="lb"/>
懼之志亦孝道之一事也從斯兆者人匠提舉繡衲局<pc n="lb"/>
使凡三世夫婦悉在焉景熙景道每念先世成立之不<pc n="lb"/>
易祖父負荷之維艱而未有著之金石以垂不朽者乃<pc n="lb"/>
援老蘇氏譜亭故事以謂蘇氏古望族推而上之亦僅<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
得六世譜以識之則後人傳習不替今吾之族固起自<pc n="lb"/>
閭里矧祖宗所積者長厚諸祖諸父以来皆力延名師<pc n="lb"/>
以教禮義可謂有德有造於我後人矣今之繼以永久<pc n="lb"/>
者豈非氣澤所被乎盍亦以是告於方来不可當吾世<pc n="lb"/>
而不託諸縉紳以表墓田也乃推敘宗族存沒世次可<pc n="lb"/>
知者得七世列之為圖稽其顛末告于父友邵亨貞求<pc n="lb"/>
綴次成辭以為之按亨貞嘗識忠翊公之晚年自人匠<pc n="lb"/>
提舉伯仲而下皆納交矣故亦粗知其槩嘉二子之請<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
乃不辭而書之以俟立言君子採擇焉至正五年十一<pc n="lb"/>
月<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元故栁州路馬平縣都博鎮巡檢曹君墓誌銘<pc n="lb"/>
君諱永字世長姓曹氏曹族温之瑞安許峰曹村上世<pc n="lb"/>
自宋建炎紹興間徙居秀之華亭縣修竹鄉今八九世<pc n="lb"/>
子孫蕃衍仕者率不過令丞曹屬然益讀書為行為士<pc n="lb"/>
大夫家君生大德七年九月二日父雲西處士名知白<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
隱徳不仕為鄉里典刑知名江湖母夫人河内李氏有<pc n="lb"/>
賢行晚年事佛自號紫<hi>闕</hi>居士君性頴悟好學通舉子<pc n="lb"/>
業凡詩書六藝之文皆習而能之沈潜體究必造其理<pc n="lb"/>
尤力淹貫魏晉以来字書八法朋游以能書稱鍳古墨<pc n="lb"/>
蹟法帖到手輒次甲乙無失誤者行輩皆服其識有膂<pc n="lb"/>
力堪射御弱冠筮仕以䝉古字學進沿檄為温州路瑞<pc n="lb"/>
安州學正秩滿陞授栁州路馬平縣都博鎮巡檢未上<pc n="lb"/>
江浙行省宰臣賢其學問以宣使辟之領職且有日而<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
疾作矣至正八年九月十三日殁於錢塘旅舍春秋四<pc n="lb"/>
十有六妻同郡陸氏先一嵗卒子男三騶虞早天次於<pc n="lb"/>
菟幼彪孫男一女一其年冬十一月甲辰處士以君之<pc n="lb"/>
喪歸于其鄉之千山東原徙陸氏骨而合葬焉從母夫<pc n="lb"/>
人之兆也嗚呼君之事業咸期以逺且大而遽止於斯<pc n="lb"/>
不稱其位也可哀也已銘曰<pc n="　"/>官無云卑道是先學必<pc n="lb"/>
以博約乃全四十强仕傷夭年有父歸骨名山川千載<pc n="lb"/>
不朽視斯鐫<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭曹雲翁文<pc n="lb"/>
維年月日外從孫某謹以家饌牲酒之奠祭於外從祖<pc n="lb"/>
貞素先生之靈天之生公夫豈偶然乾坤之清氣散在<pc n="lb"/>
萬物公獨得其賦畀之全雖不能行道於斯世實有以<pc n="lb"/>
追夫晉人之風度覈於柱下之𤣥𤣥髙山流水光風霽<pc n="lb"/>
月所以心領意會超於事物之表者又不啻濠梁之二<pc n="lb"/>
子洛社之諸賢故公之聲名才德有以取重於期野儀<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
表於鄉族者足以發前人之光烈抑又著為身後不朽<pc n="lb"/>
之傳藐焉寒㣲異姓諸孫半生相依於閭里者賴祖父<pc n="lb"/>
之情好為肺腑之姻聯雖恒處於纍纍子姓之列公不<pc n="lb"/>
以其年之幼穉獨能振拔以導前故凡獲親炙於公者<pc n="lb"/>
非徒講翰墨論文藝與於觴詠游觀之事而已至於譚<pc n="lb"/>
𤣥考古鉤深致逺靡不相資而造理每鑚研乎周孔而<pc n="lb"/>
窮極乎羲軒故公之愛我也知之者莫不多公之識鑒<pc n="lb"/>
其不知者亦不能退而無後言或隨時而有間時乎而<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
投杼者小人罔公以非道及其既久而昭雪公乃不愈<pc n="lb"/>
於初者則又莫能奪夫胸中之天比嵗旅食異縣奉公<pc n="lb"/>
之日常少每引領翹企所以叩於蒼蒼者覬公之百年<pc n="lb"/>
孰謂公厭世而長往恨不能起之於九原兹抆淚以永<pc n="lb"/>
訣情莫究於萬千惟公之形神固不可得而復見而公<pc n="lb"/>
之不死者在穹壤間其来歆乎几筵此予於公所以神<pc n="lb"/>
交夢接於㝠㝠之中者豈人人之能識匪筆舌之可宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野處集卷三<pc n="lb"/>
<pb n="27b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>野處集卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野處集卷四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>邵亨貞<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>啓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅松江府學吳教授招赴教導啓<pc n="lb"/>
伏以家世為儒久在泮宫之屬籍聲名不齒誤蒙國士<pc n="lb"/>
之見知幸已陪立館之榮顧乃辱貽書之辟旁無他援<pc n="lb"/>
一出重言惟朝廷以學校為風化之原而列郡以師儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
任教養之職念籩豆有司之事苟非其人不行誦英才<pc n="lb"/>
樂育之言尤知當務為急司課講之勞實為劇任故訓<pc n="lb"/>
導之設例非冗員分半席以横經嘻其無識入大學則<pc n="lb"/>
問道尤未易言公堂之遴選葢難其人士論之依歸何<pc n="lb"/>
有於我紛嘗求而莫獲蹇奚自而獨收如某者壯不如<pc n="lb"/>
人學未聞道立身有志嘗粗讀於父書干禄無方亦謹<pc n="lb"/>
修於人爵每感青年之去我殊傷造物之何心喬木連<pc n="lb"/>
雲<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>陽其在望閉門如水悲今雨之不来雖傳家猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
有一經而負郭久無二頃顧習俗其不類幸氣節之獨<pc n="lb"/>
存叩牛角以興歌徒成左計聽雞聲而起舞有媿平生<pc n="lb"/>
與其徇時好而誦時文曷若師古人而行古道初不求<pc n="lb"/>
新豐之識特未逢冀北之知自傷彈劒而哀常欲投袂<pc n="lb"/>
而起雖屢荷諸公之汲引名在簿書竟不遭一士之品<pc n="lb"/>
題政由貧窶分當自反詎敢效尤方明公職教之初政<pc n="lb"/>
學者進趨之際凡在士林之彦一皆童子之師豈曰秦<pc n="lb"/>
無乃自隗始師模盡善具存湖學之成規道統相傳厥<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
有考亭之故事兹盖伏遇郡博翰相先生道方而事實<pc n="lb"/>
德盛而禮恭有政事有文章允合前修之步武教詩書<pc n="lb"/>
教禮樂實為當代之典刑囘春風以吹噓池藻之枯播<pc n="lb"/>
生意以披拂陵莪之倅惟此三年之伊始行㸔百廢之<pc n="lb"/>
具興設心急於見賢求士葢以為國何圖狂斐亦與招<pc n="lb"/>
徕某敢不益務進修庸荅知遇中規中矩末由修飾於<pc n="lb"/>
常時不範不模更兼包荒於它日容趨賔席嗣禀教條<pc n="lb"/>
謹奉啓以謝伏惟台慈俯賜鑒察不宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅府庠諸儒合詞見招啓<pc n="lb"/>
伏以挾兎園冊粗堪為童子之師誦鴞林詩未易入諸<pc n="lb"/>
侯之學猥辱褒嘉之太過重以教導而見推寵甚合辭<pc n="lb"/>
載之儷語伏惟諸先生前輩雲間碩望泮水勝流博帶<pc n="lb"/>
峩冠儼若會耆英於洛社雄文傑作宛其聚諸子於建<pc n="lb"/>
安世稱此地之多才天寄斯文於諸老詎圖後學與見<pc n="lb"/>
前賢幾載升堂每獲步趨於燕處一時推轂遽令傲兀於<pc n="lb"/>
臯比實由將命之能遂犯好為之戒顧模範自知其不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
稱而聲氣或得以相依居可事賢樂在知己待以國士<pc n="lb"/>
報以國士當勉竭於駑才知我春秋罪我春秋幸少優<pc n="lb"/>
於輿論尋當造謝僣具稟酬不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏氏義塾釋奠請吳教授為獻官啓<pc n="lb"/>
里有家塾規模莫擬於前脩時維春丁誠敬粗嚴於祀<pc n="lb"/>
事各以其職斯可來祭苟非其人則不虛行敢干師席<pc n="lb"/>
之尊特任獻官之重共維某官洛黨道統漢官威儀侯<pc n="lb"/>
頖横經尚寳前人之諫簡魯庭觀樂猶傳季子之家風<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
官守遊聖人之門居處合君子所履教亦多術祭則致<pc n="lb"/>
嚴躬伸尺素之忱仰屈文函之賁午夜神靈来格願瞻<pc n="lb"/>
齋明盛服之儀三年風化有成竚聽薦辟交章之起稟<pc n="lb"/>
聞膚潦延冀體裁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>保陳景曽充齋長狀<pc n="lb"/>
嘗謂設庠序學校以明倫靡不切於教養順詩書禮樂<pc n="lb"/>
以造士將有待於徴求苟忘鄉里之遺才殊負國家之<pc n="lb"/>
初意切見前松江府學教導陳某抱負儒行踐履義途<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
往嘗分席於公堂人才輩出今復擕書於舊隱衿佩景<pc n="lb"/>
從人咸以遺佚不怨為高彼獨以恬退有道為樂此子<pc n="lb"/>
之淹已乆吾儕之咎何辭使之領袖於齋<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>友人荅聘幣啓<hi>陳荅髙</hi>
                    <pc n="lb"/>
愛子勿納於邪稔服擇師之有道明經將以致用素慙<pc n="lb"/>
授業之無能有乖賔幕之開重辱禮羅之致某人長才<pc n="lb"/>
夙負輿論乆推襟度海涵可謂一鄉之善士家聲斗起<pc n="lb"/>
將期九世以同居固積德以如兹實流芳之伊始某謾<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
承家學罔歴世途三載誦鴞林詩粗嘗分席以講道半<pc n="lb"/>
生挾菟園冊何能抗顔而為師自縁投筆之未遑方擬<pc n="lb"/>
歸田之可遂昨首枉簮裾之過兹逺厪藻翰之貽聘幣<pc n="lb"/>
既先趨<graphic n="KR1149" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1149.png" mimeType="image/png"/>敢後剪燈聽夜雨行將解陳榻之懸開户納<pc n="lb"/>
春風竚見受髙門之報控酬膚率統冀體裁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松江府學吳教授招全希言充訓導啓<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<hi>闕/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>入德之門<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩書當選明經之士<pc n="lb"/>
重感頻年廢<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前列<hi>闕/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顧<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>闕員匪長<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
才莫稱斯職共惟某人書通河洛名藹鄉閭鼓篋漢雍<pc n="lb"/>
正擬負一經而起彈冠遼學慨然念三釡而歸絃歌列<pc n="lb"/>
館下之英才禮貎備國中之矜式屈為教導允得師承<pc n="lb"/>
如某者銕硯無功寒氊未改不有識時之俊孰籌分教<pc n="lb"/>
之方託在知心敢形薦墨頌鴞林之什相期振起於文<pc n="lb"/>
聲歌鹿鳴之詩行見協和於友道虛席以待披襟勿辭<pc n="lb"/>
敦請不䖍委鑒是望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>永嘉<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>館啓<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夙慕韓公之<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>積雪每歆程子之<pc n="lb"/>
為師顧諸公之取友必端信若士之誨人不倦某人文<pc n="lb"/>
章敏手詩禮名家鴈蕩鍾英稟蜿蟺扶輿磅礴鬱積之<pc n="lb"/>
氣韋編得趣明吉凶消長進退存亡之心比聞鏖戰于<pc n="lb"/>
棘圍兹幸瞻承於芝宇欣奉姻聯之薦僣修聘幣之恭<pc n="lb"/>
石為媒温為才夫豈前修之敢擬朝於嬰夕於側庶幾<pc n="lb"/>
稚子之有成率具申聞惠徼丙在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>永嘉<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>館啓<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
望子為賢素昧竇家義方之訓擇師授業當求湖學教<pc n="lb"/>
法之宗雖在灑掃應對之科必資切磋琢磨之益某人<pc n="lb"/>
書明墳典名藹鄉閭較藝浙闈文行久推於士論横經<pc n="lb"/>
吳泮範模一正於子衿夙欽道義之所存僣為童蒙而<pc n="lb"/>
致懇倘沐文函之賁實為圭竇之光瞻元龍百尺之居<pc n="lb"/>
或可陪於嘯咏續子建七步之句端有望於甄陶不腆<pc n="lb"/>
幣儀敬憑楮列申聞膚潦幸丐體澂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重建三泖龍祠疏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>往者神龍屢見三泖之滸皇慶年間鄉人立<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祠以奉其祀是後年穀胥熟水旱不作及凡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有禱必應至元庚辰洚水為虐祠就傾圮棟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宇榱桷殆無完者而神像無少缺落春来鄉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>人屢請年榖則雨暘益時禾黍益贍舊祠之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廢詎可忽諸吾聞民者神之主吾鄉人固當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>相與落成以復其始由是書以為請<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
地之所載潰為三泖波瀾水不在深要是群龍窟宅惟<pc n="lb"/>
此方之旱澇實有職於神靈苟生民既賴其功在常祀<pc n="lb"/>
必修其禮昔皇慶之所建立欲垂香火於將来迨至元<pc n="lb"/>
之所漂流獨幸像儀之屹立是則神矣於何報之必土<pc n="lb"/>
木丹堊之室以奠厥居則澗溪沼沚之薦皆有其所凡<pc n="lb"/>
在同志盍相其工躍在淵見在田故神無方而易無體<pc n="lb"/>
乂時暘肅時雨則民用章而穀用成毋作神羞各共爾<pc n="lb"/>
事<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松江府修館驛疏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>本府館驛乃前宋縣治之别室至元年間始<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>改今名故堂宇卑陋門廡湫隘及兹歴嵗既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乆風雨漂摇遂成廢壊於延奉客使之禮實<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不稱焉今欲命工一新以備壯郡之制敢寓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟽告諸樂施者幸相其成功焉<pc n="lb"/>
江城升府規模既備於侯藩驛館臨流制度未侔於鄰<pc n="lb"/>
郡念昔人亦因陋就簡故此屋遂即舊為新嵗月既深<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
棟宇欲撓舟車荐至每憂賔客之不安材木未完難責<pc n="lb"/>
工師之勝任少借力於裒多益寡大有功於送往迎来<pc n="lb"/>
公私之贊助可期輪奐之翬飛有日梅開谷水行將逢<pc n="lb"/>
驛使於江南樓聳雲霄佇可望長安於日下當務為急<pc n="lb"/>
有志竟成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>練塘慧水菴注太平橋并井亭疏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>練溪慧水菴東舊有太平橋駕于杭家潭之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上後人嗣葺易名興福年来又復傾圮毎欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>即其舊而易以新荐飢之餘未遑庸力也其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菴之前又有井亭以便義汲今井雖存而亭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>則不復可見矣亭既廢井亦不汲乆矣今皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>擬復其前規使行者居者咸得其利於吾練<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>溪實有惠焉然非衆力胥贊則不集事敢致<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>疏以請同志者當首肯之<pc n="lb"/>
慧水菴前舊有濟人之義井杭家潭外久餘興福之危<pc n="lb"/>
橋雖非千里遐觀亦是一鄉欠事顧井上亭臺已無遺<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
跡幸橋間柱石尚在中流白鶴去家應想千年之華表<pc n="lb"/>
銅缾失水猶存百丈之哀音儼有成規盍循故轍囘土<pc n="lb"/>
木重興之運在鄉黨博施之人苟能多助以相成立見<pc n="lb"/>
二役之並舉輿梁横于波面行人無病涉之虞轆轤轉<pc n="lb"/>
於檐間渴者有甘飲之樂期爾率職底于成功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慧水菴重建井亭疏<hi>菴在吳之蘇臺鄉僧欲先建亭故又特作此疏</hi>
                    <pc n="lb"/>
井有仁焉不竭性源之慧水室苟完矣等成眼底之空<pc n="lb"/>
華頃因蘭若之不支乆致轆轤之絶響梧桐月冷動秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
風絡緯之悲城郭人非起嵗晚令威之感若能繼其志<pc n="lb"/>
述其事立見行者歌行者休在當人指頋之間為此屋<pc n="lb"/>
經營之計姑蘇城外寒山寺只須步驟前規揚子江心<pc n="lb"/>
第一泉更待招提舊話無庸渴想即兾芳題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大悲菴疏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>至正元年閏五月一日華亭縣修竹鄉四十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三保朱謝里民家竹林中忽現大士一身從<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>地湧出質類芝菌形如雕琢儀容<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>光彩<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>照人誠異事也兹擬剏結一菴以為現佛之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>地凡諸善知識相與落成厥功乃千載願力<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其事實然非敢效齊諧志怪也國家將興必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有禎祥甘露靈芝兆瑞乆矣况如大士者豈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>易得哉<pc n="lb"/>
佛身出世匪胎卵濕化以生成法性本空豈地水火風<pc n="lb"/>
而假合睠此紫竹藂林之異質宛其白衣滿相之全身<pc n="lb"/>
初非人力可為尤幸肉眼能識千葉蓮平敷兩足不類<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
凡花六銖衣偏袒右肩了非塵服若優曇不苟生於此<pc n="lb"/>
土使蛤蜊莫專美於前朝合樹刹幢以傳勝迹倘有瓔<pc n="lb"/>
珞寳珠之法施即成水月栴檀之道塲一佛出而千佛<pc n="lb"/>
證明大闡圓通化境象法行而正法應現同乗般若慈<pc n="lb"/>
航丕贊休徵克成善果<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹溪修竹鄉蓮華菴建圓通像疏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小菴昨承諸上善人結縁剏建而象教之設<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尚未圓滿兹欲命工作大士湧壁敢再聞于<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樂施之士<pc n="lb"/>
觸處是觀音示現何須幻境莊嚴衆生在塵世昏迷難<pc n="lb"/>
把空門指㸃須是做模打様直能弄假成真小菴蹊逕<pc n="lb"/>
已成長者因縁未了要掬曹溪水注歸楊栁瓶中好移<pc n="lb"/>
修竹鄉變作栴檀林下七寳肯布施千眼便觀瞻丹青<pc n="lb"/>
若向壁上粧成寳相即從空中湧出展開手叚處直教<pc n="lb"/>
泥土放毫光做得工夫時立見圓光真面目只此是意<pc n="lb"/>
更莫外求<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仙鶴觀修造䟽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>本觀創於故宋紹興間勑名仙鶴東晉時他<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>州舊頟也及今三百年矣産入既不足用故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>屋室之圮毁者雖欲時葺而不可得頃年嘗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以普度餘貲稍治門逕而屋室弊壊猶故吾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>也邇荷鄉之大族慨然有自效之心則興起<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有日矣克濟于成又不能無望於同志也廢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興成毁相尋於無窮廢而有興時乎不可失<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>也<pc n="lb"/>
青牛出函谷乆傳大道于西周仙鶴表琳宫曽續清名<pc n="lb"/>
於東晉睠此華亭之福地重於魯國之靈光爰念前修<pc n="lb"/>
肇開勝境隔斷人間風雨移来海上蓬壺洞門鎖而碧<pc n="lb"/>
忩寒絶稱仙翁㸃易蕙帳空而山人去屢煩隐士移文<pc n="lb"/>
乆荒岧岧之寳臺曷降翻翻之帝駕若得揚州纏腰之<pc n="lb"/>
物當如華陽刻石而銘行將遊廣寒清虛佇可望遼城<pc n="lb"/>
華表霓旌下御應尋陸機宅畔之遺蹤鳬舄来朝必繼<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
崔顥樓中之故事<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與道合<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘆華菴䟽<hi>華亭有九山在城西又有三泖一百二十里在山之南菴在山水之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>間地名曹溪</hi>
                    <pc n="lb"/>
卓錫曹溪得三泖九峯之勝乗蘆谷水企一華五葉之<pc n="lb"/>
宗當此末法象教之時欲作頽波砥柱之障此葢勝事<pc n="lb"/>
端合勇為雖茅把葢頭乃樓觀翬飛之始若羅紋結角<pc n="lb"/>
須龍象蹴踏而来度百里以聚糧始岑樓於寸木若見<pc n="lb"/>
托鉢便請㸃頭泝百二十里碧瑠璃觸目無非定水對<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
三十六陂紅菡萏全機總是心花約匡廬游祝華封壽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重建柘澤廟疏<pc n="lb"/>
海隅鄉之闤闠壯哉一境人烟柘澤廟之英靈儼爾百<pc n="lb"/>
年香火神既司於此土功實被于生民水旱疾疫必資<pc n="lb"/>
於禱祈鄰里鄉黨乆嚴其祠祀殿堂圮毁鬼神在悔吝<pc n="lb"/>
之鄉嵗月循環土木有興衰之運合興義舉庶繼前功<pc n="lb"/>
苟懐報效之誠曷異馨香之薦五日風十日雨無勞蹄<pc n="lb"/>
盂道上之祈千斯倉萬斯箱會㸔桑柘影中之社<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大古菴注鉢堂椅子疏<pc n="lb"/>
銅鉢候光隂得修藏游息之道丹爐運水火有抽添進<pc n="lb"/>
退之功睠我雲堂凄其氷冷欲設修真坐具慚無挑藥<pc n="lb"/>
行囊富家翁若有捨心方外士便可穿膝壷中春暖相<pc n="lb"/>
期尋函谷青牛頂上花開會見跨遼陽白鶴笑談可辦<pc n="lb"/>
居處不忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>華亭縣重建儀門疏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>本縣自至正六年遺漏之時延燎儀門廊廡<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>至今未遑重建當職兹已謀於同官僚屬俱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>各出備已俸以圖鼎新所費尚有未敷者故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>具此意叩諸好事者云<pc n="lb"/>
城門有失每憐殃及於池魚華表不存空負歸来之遼<pc n="lb"/>
鶴睠此華亭之境壯侔赤縣之規豈料儀門遽成煨燼<pc n="lb"/>
晝閒單父謾傳舊習之琴春滿河陽曷稱新栽之樹兹<pc n="lb"/>
幸同寅之允協各捐已俸以相資慮有未敷預為後計<pc n="lb"/>
諗我邑中之好義期於日下以成功非三月莫敢聚糧<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
予十金便可徙木刼灰飛去千年之城郭依然夏屋落<pc n="lb"/>
成百里之絃歌籍甚偉哉勸率行矣經營<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>牓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>里巷圓通禳災壇牓<pc n="lb"/>
即心是佛末法像教不擇其時至誠感神明德馨香於<pc n="lb"/>
斯可薦惟大士以慈悲為願力故凡民於災害而禱祈<pc n="lb"/>
苟非積善之家必也臨事而懼今兹里巷大啓壇塲金<pc n="lb"/>
沙灘上因縁觸處不妨舉似毗也城中勝會還儂直下<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
承當雖福善禍淫乃天道之常而救災恤𤯝則仁人之<pc n="lb"/>
事何在恭敬禮拜而懇當盡齋戒沐浴之誠直得寳陀<pc n="lb"/>
羅山遍滿娑婆世界香華供養從教幻境莊嚴水月光<pc n="lb"/>
明便是真如現相一心囘向千眼具瞻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>妻水陸牓<pc n="lb"/>
莊子瓦盆歌固是達生之論樓至金山教信為度死之<pc n="lb"/>
門俾爾天人師建兹水陸會光隂五七嘆逝者之如斯<pc n="lb"/>
威儀三千賴緇門之有自加持遍現功德莊嚴甘露門<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
八面宏開博施濟衆光明幢九天垂下燭暗破幽㝠途<pc n="lb"/>
咸獲津梁福利均沾葢壤碧天連水相期泛般若慈航<pc n="lb"/>
黄葉隨風俱往入涅槃徑路三乗顯化一性圓明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上海方廣寺僧薦師兄滿月堂水陸牓<hi>九月十三日</hi>
                    <pc n="lb"/>
天台方廣寺忽来顯化於塵寰金山水陸科曽度沈迷<pc n="lb"/>
於苦海惟兄弟篤友于之義仰人天開薦拔之門同袍<pc n="lb"/>
克贊其功勲亡者不昩於因果人世之光隂六十每憐<pc n="lb"/>
逝者如斯華藏之世界三千普願廓然無礙咸飽酥酡<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
品味同依般若光明凡有降於塲壇悉當遵於戒律水<pc n="lb"/>
澄東海無非大地恩波月滿中天即是樂邦淨土加持<pc n="lb"/>
遍現<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>監壇牓<pc n="lb"/>
天災儆衆塵寰莫逐於畢方𤣥教垂科盟簡聿飛於象<pc n="lb"/>
魏咨爾方域職在起居歴吉日以趨朝共俟鸞旂之駕<pc n="lb"/>
預齊明而布告夙嚴虎闕之兵掃妖炁以潜蹤囘祥飈<pc n="lb"/>
而清道雲開閶闔凡誠徑達於九關<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魔無干犯律在奉行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醮詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒸溪鄰居禳火醮詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>至正丙<hi>闕</hi>嵗十一月旦華亭城中遺漏延燎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>幾二千家溪上衆建齋壇二晝夜以禳之<pc n="lb"/>
郡境被災忍向燎原之慘江村乆旱預深曲突之虞合<pc n="lb"/>
鄰社之輿誠叩帝閽而䖍籲伏念臣等乆安里俗夙荷<pc n="lb"/>
天休比屋連牆粗獲一方之樂業耕田鑿井幸逢累嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
之豐登居安敢不慮危見過尤當自訟比望鬱攸之炁<pc n="lb"/>
殊懐兢惕之心共秉蟻忱恭邀鶴馭庶盡酌水獻花之<pc n="lb"/>
敬濳祈反風降雨之恩伏願洪造垂杆𤣥㝠戒道隂陽<pc n="lb"/>
順序大田有多稼之饒禮義成風按堵遂編氓之適<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野處集卷四<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>