<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>長興集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>進南郊式表<pc n="lb"/>
臣某等言伏奉勅命編修南郊式者郊丘事重筆削才<pc n="lb"/>
難猥以微能叨承遴選中謝盖聞孝以配天為大聖以<pc n="lb"/>
饗帝為能越我百年之休明因時五代之流弊前期戒<pc n="lb"/>
具人輒為之騷然臨祭視成事或㡬乎率爾盖已行之<pc n="lb"/>
品式曽莫紀於官司故國家講燎禋之盛儀而臣等承<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
撰次之明詔迨兹彌嵗僅乃終篇猶因用於故常得刪<pc n="lb"/>
除其紛冗恭惟皇帝陛下體聖神之質志文武之功嘉<pc n="lb"/>
與俊髦靈承穹昊物方鬯茂以薦信而無慙人且昭明<pc n="lb"/>
知因陋之為恥固将制禮作樂以復周唐之舊豈終循<pc n="lb"/>
誦習傳而守秦漢之餘則斯書也譬大輅之推輪與明<pc n="lb"/>
堂之營窟推本知變實有補於将來隨時施宜亦不為<pc n="lb"/>
乎無補臣等編脩到南郊式共一百一十巻并目錄一<pc n="lb"/>
巻謹隨表上進以聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝知制誥表<pc n="lb"/>
臣某言伏蒙聖恩授臣依前官知制誥者祗荷寵光伏<pc n="lb"/>
増震恐臣某中謝竊以敷揚格訓宣發聖謨智不足知<pc n="lb"/>
則言有時不類辭不能逹則意有所不傳将鼓舞聖神<pc n="lb"/>
之廣聞以成就光大之盛業如臣之比盖不出庶寮之<pc n="lb"/>
間量力而共詎敢蒙躐等之進方陛下發施號令作新<pc n="lb"/>
萬物傳之無窮而羣臣之謀度宜小大一心出於並世<pc n="lb"/>
譬之陳修疆畎之始宜得宿艾魁壘之才濫被褒庸固<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
嘗自論而不獲退求守分未知私義之所安此盖伏遇<pc n="lb"/>
皇帝陛下圖成庶工茂遂群匹起之於緯蕭之賤煦之<pc n="lb"/>
以成物之仁兼受師言誤收謏學誓期殫力於未至終<pc n="lb"/>
懼降材之難渝不顯亦臨上雖宏於徳善作汝用咎臣<pc n="lb"/>
敢忘於後艱圖報之心沒而後已臣某無任瞻天望聖<pc n="lb"/>
激切屏營之至謹奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉勅譔奉元歴序進表<pc n="lb"/>
臣某言數術之學素匪該明論譔之間終成獵涉臣某<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
中謝竊以疇人翫治官事久流嵗未五更歴凡再弊正<pc n="lb"/>
元失紀扻漏出表而不以聞有司具存畔官離次而莫<pc n="lb"/>
之省捜絶統之曲藝得遺瞽於播精天雖信其難諶億<pc n="lb"/>
不免乎屢中求<graphic n="KR2936" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2936.png" mimeType="image/png"/>駁於迎日推䇿之際消忽微於連珠<pc n="lb"/>
合璧之間篾希南正之工僅免西流之失㑹成新率甫<pc n="lb"/>
及終篇此盖皇帝陛下愍墜缺之文收斷爛之學考星<pc n="lb"/>
辰之行以求其故輔天地之化以相其宜使民知早晚<pc n="lb"/>
趨勉之期於時無雨暘寒暑之沴将百世有所稽若豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
片言可以形容始專考訂其是非終使發揮於篇目典<pc n="lb"/>
領條奏顧匪劉歆之博通推傳序文増愧倪寛之寡陋<pc n="lb"/>
上干震矅無補威嚴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>熙寧九年謝早出表<pc n="lb"/>
臣某言今月初二日伏蒙聖慈特降中使傳宣入伏早<pc n="lb"/>
下至未伏依舊者凌室頒氷方脩故事百官出沐遽被<pc n="lb"/>
優恩祇荷寵休退惟震慄臣某中謝此盖皇帝陛下施<pc n="lb"/>
同天地仁察鳶魚當永歴之初庚軫羣心之癉暑特寛<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
従事均賜出休伏日早歸上體聖神之䘏物大夫夙退<pc n="lb"/>
敢忘臣子之愛君遂蜩鼹之私誠濯雲漢之大潤至恩<pc n="lb"/>
欲報沒齒難期臣某無任感天荷聖激切屏營之至謹<pc n="lb"/>
奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>熙寧十年謝早出表<pc n="lb"/>
臣某言伏蒙聖慈特降中使傳宣入伏早下至未伏依<pc n="lb"/>
舊者竊以初庚應歴甫當金火之剛强先甲申恩遽荷<pc n="lb"/>
乾坤之覆育臣某中謝此盖皇帝陛下徳同天地施及<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
飛潜方即髙明之君不忘祥延之䘏寛坐曹之常業俾<pc n="lb"/>
夙退以便私出於上聖之至恩非若昔人之自受従事<pc n="lb"/>
鞅掌未申補報之勤退食委虵更沐優容之賜罄孤忠<pc n="lb"/>
而自効誓隕滅以為期徒貫至誠莫酬洪造臣某無任<pc n="lb"/>
感天荷聖激切屏營之至謹奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除翰林學士謝宣召表<pc n="lb"/>
臣某言伏蒙聖慈差左班殿直充翰林待詔董士隆至<pc n="lb"/>
臣所居奉宣聖㫖召臣入院充學士者使人即命昔常<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
待天下之才詔節所加固已孤朝廷之望上惟異恩之<pc n="lb"/>
難報曽莫寵數之敢懐臣某中謝伏念臣起身至微涉<pc n="lb"/>
徳未㡬無良質以受學従下習以日汙一紀従師訖無<pc n="lb"/>
一業之僅就十年試吏隣於三黜而偶全未能捽茄苟<pc n="lb"/>
生歸老壙垠之下尚将亹浴自勵起觀禮樂之興固嘗<pc n="lb"/>
疾沒世而無聞况當大有為之盛際日懼危微之易失<pc n="lb"/>
未能肯綮之不嘗一對燕間顧塵泥而已失驟更焚使<pc n="lb"/>
傳羽翮於将衰地兼兩禁之要華職總三曹之㑹蜜禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
踰常分徒知儒者之至榮官惟其人敢冒<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>之所畏<pc n="lb"/>
此盖伏遇皇帝陛下範圍二極紀綱四方被日月之光<pc n="lb"/>
矇瞢為之有用因天地之化脩翺得以成材過均雨露<pc n="lb"/>
之濡覃及鳶魚之察恩榮至厚避托無従在於論思已<pc n="lb"/>
迎知其有負惟其中悃私敢必於異時圖報之心沒而<pc n="lb"/>
後已臣某無任感天荷聖激切屏營之至謹具狀奏以<pc n="lb"/>
聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除翰林學士笏記表<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
新授翰林學士朝散大夫行起居舍人知制誥權三司<pc n="lb"/>
使編修内諸司勅式詳定重修編勅長興縣開國男食<pc n="lb"/>
邑三百戸賜紫金魚袋臣沈某伏蒙聖恩授臣前件職<pc n="lb"/>
及差遣者祗膺渙渥伏積經營伏念臣諸生起家白首<pc n="lb"/>
待詔一日之遇望清光於交㦸之間再閏未朞預俊逰<pc n="lb"/>
於復門之召如臣忝遇自昔難逢仰惟天地之過恩思<pc n="lb"/>
効涓塵而無術此盖伏遇皇帝陛下深圖宅俊兼逮芻<pc n="lb"/>
萊遂容曲微濫被題飾罄一心而謀報盡兹世以為期<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
臣某無任感天荷聖激切屏營之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除翰林學士謝勅設表<pc n="lb"/>
臣某言伏蒙聖慈以臣入院賜臣勅設者外饔視徹宿<pc n="lb"/>
陳彤㦸之間光祿興觴盛張金鑾之下榮觀駭於衆目<pc n="lb"/>
異數鍾於一時臣某中謝此盖伏遇皇帝陛下雨露均<pc n="lb"/>
慈陵阿将意涵濡至徳盛禮極於百籩崇飫多儀御恩<pc n="lb"/>
過於三嘆徒竭飛?之志莫酬覆幬之仁臣某無任感<pc n="lb"/>
天荷聖激切屏營之至謹具狀奏謝以聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除翰林學士謝賜對衣鞍轡馬表<pc n="lb"/>
臣某言伏蒙聖慈賜臣衣一襲金腰帯一條銀鞍轡馬<pc n="lb"/>
一疋者司服在庭校人致命被眷私之安燠傳顯飾死<pc n="lb"/>
之有階非沒身而不已循踐此語灰粉為期臣某無任<pc n="lb"/>
瞻天荷聖激切屏營之至謹奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>長興集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝復起居舍人充龍圖閣待制表<pc n="lb"/>
臣某言今月三日進奏院遞到勅誥各一道伏蒙聖恩<pc n="lb"/>
授臣依前行起居舍人充龍圖閣待制散官封賜如故<pc n="lb"/>
仍放朝謝者俾臨便郡仰戴睿慈更荷誤恩就加顯秩<pc n="lb"/>
顧惟忝冒交積兢營臣某誠惶誠懼頓首頓首伏念臣<pc n="lb"/>
薾然孤生出遭興運乏髙明之志藴茍獵渉於藝文早<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
延寵於書林亟躋榮於禁掖荐更器使特出聖知此緣<pc n="lb"/>
際㑹於有為屢賜従容於讌對養心無術曽蔑補於國<pc n="lb"/>
謀燭理甚卑輒敢干於罪議尚容陳力未即投荒去違日<pc n="lb"/>
月之清光出付江吴之善壤為一身之計蹎沉豈望於<pc n="lb"/>
再生惟許國之心灰朽未忘於自奮分沒身於散地甘<pc n="lb"/>
絶意於亨衢鈞播無垠不能喣咻於既墜宸恩横被超<pc n="lb"/>
然振擢於無階不使自棄於難值之辰尚冀収功於将<pc n="lb"/>
盡之日上聖為恩之至此顧臣處已之何如蹈死無難<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
畢生奚報此盖伏遇皇帝陛下盛徳天覆大明日躋輔<pc n="lb"/>
萬物於曲成矜一夫之不獲遂蒙善貸勿使遐遺棄席<pc n="lb"/>
已傷再施華幄爨材収用復立榮塗敢不勉智力以自<pc n="lb"/>
强奉詔條而興治懋勤夙夜祇述聖明不忘含垢之至<pc n="lb"/>
仁感深鏤骨固守報君之素節誓以捐軀臣無任感天<pc n="lb"/>
荷聖激切屏營之至謹奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>延州謝到任表<pc n="lb"/>
臣某言伏蒙聖恩授前件差遣已於今月十五日到任<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
上訖夙祗明詔被使連城屈師干之顯庸起幽孱於巳<pc n="lb"/>
墜浼恩踰分感涕無従臣某中謝竊以榮河而西阻山<pc n="lb"/>
為塞背雕隂而劃壤得烏延之故庭虎旅百營貔士十<pc n="lb"/>
萬四府連衡而鸛鵞成列五州共貫而隅落相鈎扼左<pc n="lb"/>
袵之喉襟執西衝之筦鑰治吏累洽野無暴師民忘預<pc n="lb"/>
戒之虞俗沃久安之習扳輿羽扇樂罷儆之空名緩帯<pc n="lb"/>
輕裘示四方以無事武衞鬰而不奮荔戎偃然自驕逮<pc n="lb"/>
元聖之題期監百王而更化政象参稽於古治新書一<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
講於神謀廓九将之鋭師掲百樓之峻壘弊旗摝鐸逹<pc n="lb"/>
奇正者近古無倫弁服介纓翹鍾鼎者一旦成市礪燕<pc n="lb"/>
吴之栗鍔収屈冀之異材的如星熒目液瞻掉而不敢<pc n="lb"/>
視矯然鵲厲谷量色别者無足稱法度備具如此之嚴<pc n="lb"/>
才能衆多於斯為盛求其将明之可任豈徒長率之為<pc n="lb"/>
難如臣者沉愚寡能堅陋難飾積緣幸遇浸冒大恩羣<pc n="lb"/>
遊衆人之間無補萬分之一頃以狂冥之論自干義刑<pc n="lb"/>
上繄容厚之仁屈従寛赦未更嵗月遽荷湔提望國門<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之光猶疑却步履侍臣之署驟若再生身驚飄葉之輕<pc n="lb"/>
心劇臨淵之慄逮賜燕朝之對再趨交㦸之宸威座初<pc n="lb"/>
瞻俯勾陳而欲仆温詞載色恍神觀之頓還膏踰雨露<pc n="lb"/>
之生慈甚義方之教假海岱之使節總河洛之師屯再<pc n="lb"/>
易名城曽未浹日禮優臨遣身奉格言踰聖作之初終<pc n="lb"/>
講睿謀之緼賾措長御之格爛典誥之難名論古人之<pc n="lb"/>
功皆筆牘之餘意非素期之所及悉蒙賜於一朝巵酒<pc n="lb"/>
至微尚足死食馬之士三㦸之獲未能酬解縛之恩才<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
非昔人遇超夐古此盖皇帝陛下照齊日月恵浹天淵<pc n="lb"/>
遏戎疾以兼収微謏聞之或棄教之載之而期至於善<pc n="lb"/>
念兹釋兹而各盡其方鳶或戾天竊冀下材之可作鴞<pc n="lb"/>
之食椹尚希天性之難移敢不盡慮力行求聖神責任<pc n="lb"/>
之實晝警夕惕思天地亭育之恩臣聞心决則氣為之<pc n="lb"/>
盈勇生於義之所激援枹誓衆則雖三軍而可陵受命<pc n="lb"/>
忘家則視白刃為無物雖强難者斷斷之技獨自信者<pc n="lb"/>
區區之心有如白水之難移不及黄泉而弗措儻十駕<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
而可及雖千能而必為圖報之堅誓志如此臣某無任<pc n="lb"/>
感天荷聖激切屏營之至謹奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝加恩表<pc n="lb"/>
臣某言准進奏院遞到勅誥各一道伏蒙聖恩授臣朝<pc n="lb"/>
散郎依前充龍圖閣待制加騎都尉進封開國子食邑<pc n="lb"/>
二百者竊以誕揚孚號一新法度之原朋錫丕釐下及<pc n="lb"/>
鎖凉之品臣某中謝竊以脩曠微之逸典合昭莫於聼<pc n="lb"/>
朝形容大猷翕受駿龎之命惠休濵土疇離渙衍之恩<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
熙濶世不講之盛儀起正王難能之大烈綜稽稱實方<pc n="lb"/>
訓廸於治工班授政常敢冒干于徳澤幸踰械量心兼<pc n="lb"/>
震榮此盖皇帝陛下廣塵霧之容廓天地之施因崇圍<pc n="lb"/>
之裒對嘉服列之駿承不遺外采之遐覃及榮名之賜<pc n="lb"/>
敢不祗欽義訓方底舊聞苟圖報之有階非沒身而不<pc n="lb"/>
已臣某無任感天荷聖激切屏營之至謹奉表稱謝以<pc n="lb"/>
聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜歴日表<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
臣某言今月四日都進奏院遞到勅書一道伏蒙聖慈<pc n="lb"/>
賜臣元豐四年歴日一巻者五紀順平四時信飭述先<pc n="lb"/>
王之大奉頒四海之正元祗荷恩榮兼深震忭臣某中<pc n="lb"/>
謝伏惟皇帝陛下道體乾運法侔帝王廣延宣問以盡<pc n="lb"/>
神嘉生茂氣之來相天人欽授以集巍巍之功日月送<pc n="lb"/>
迎用成嶷嶷之徳敷天蒙貺羣物底期臣職布邦條躬<pc n="lb"/>
承詔錫仰慶無疆之歴俯授萬民之中服命兢榮與衆<pc n="lb"/>
歡蹈臣某無任感天荷聖激切屏營之至謹奉表稱謝<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜衣襖表<pc n="lb"/>
臣某言今月一日左侍禁倪詢到延州伏蒙聖慈特降<pc n="lb"/>
勅書賜臣翠毛細錦綿<graphic n="KR3665" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3665.png" mimeType="image/png"/>襴一領兼賜就糧本城諸軍<pc n="lb"/>
員寮等初冬衣襖餘従宣命指揮者臣等已於當日各<pc n="lb"/>
祗受訖使人即詔笥服将恩發命之初心已踰於挾纊<pc n="lb"/>
拜榮之日氣驟劇於噓枯顧無荷㦸之勞越受解衣之<pc n="lb"/>
賜捐身為誓力報唯期臣某中謝伏惟皇帝陛下躬聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
神之欽明並天地之化育㫄修補發之令下及封疆之<pc n="lb"/>
臣興篚錫以鈞休授使華而致寵服而視事敢忘都士<pc n="lb"/>
之有常被以晝行深懼梁鵜之不稱期於顛隕莫踰榮<pc n="lb"/>
恩臣與本路將佐諸軍等無任感天荷聖激切屏營之<pc n="lb"/>
至謹奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慰祔廟表<pc n="lb"/>
臣某言伏承慈聖光憲皇后祔廟禮畢者方中永閟世<pc n="lb"/>
室追崇聖念難居普天同戚臣某中謝伏惟皇帝陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
自天鍾聖嚴逺致隆感虞事之既成接神道之兹始仰<pc n="lb"/>
視榱桷知孝徳之難忘聞其容聲慨靈遊之如在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝傳宣奬諭表<pc n="lb"/>
臣某言伏蒙聖恩傳宣撫問者臣聞都俞堂陛之上帝<pc n="lb"/>
堯極天下之明褒貶片言之間孔子擅萬世之法况當<pc n="lb"/>
大明之無所屈至徳之不可階舒惨廸四時之工嚬笑<pc n="lb"/>
移曠代之俗豈臣之微而遽當蒙格訓之賜求義所在<pc n="lb"/>
則以何塞名實之歸怔營省循俯仰頓越臣某中謝此<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
盖皇帝陛下稽順休命保恵庶工謂推誠可以成物而<pc n="lb"/>
發為過恩錄藝所以興能而先其下逹豈止淪於肌腑<pc n="lb"/>
為終身之溢榮固當銘在盤匜遺歴代之寳訓志圖力<pc n="lb"/>
報期盡此生臣某無任瞻天荷聖激切屏營之至謹奉<pc n="lb"/>
表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同天節功徳疏<hi>附</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣等伏以秘緯孚先蜜祚剛亨之運璿靈唘泰甫當震<pc n="lb"/>
育之期欵神畤以躋誠接丕褫於邃御庶休景㑹萬宇<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
同寅皇帝陛下伏願天固夀祺日隆帝羡濬襲無疆之<pc n="lb"/>
歴紹開有永之年地拱天臨契千齡之炳爍日升月恒<pc n="lb"/>
延四海之鴻祥臣等無任瞻天祝聖激切屏營之至謹<pc n="lb"/>
具疏奏聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>長興集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜夏藥表<pc n="lb"/>
臣某言今月二十一日入内内侍省内東頭供奉官史<pc n="lb"/>
瓖到延州伏蒙聖慈傳宣撫問及賜臣夏藥一角臣於<pc n="lb"/>
當日祗受訖三庚應節歴當熏暑之期五藥均慈恩出<pc n="lb"/>
仁民之澤祗膺感忭捧拜震驚臣某中謝此盖皇帝陛<pc n="lb"/>
下兼天地之涵容相神明之發育時屬藴陽之候恵流<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
扇暍之仁興飲錫於王醫出使旄於少府微張仲之義<pc n="lb"/>
過矜六月之勞乏髙馮之功越當一劑之賜體驟蠲於<pc n="lb"/>
燔炭心内慄於飲氷濡雲漢之大章傳肖翹之末類期<pc n="lb"/>
於顛隕莫諭恩榮臣某無任戴天荷聖激切屏營之至<pc n="lb"/>
謹奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀捷表<pc n="lb"/>
臣某言伏見陜西河東諸路兵馬収復銀夏韋宥蘭石<pc n="lb"/>
州清逺軍米脂細浮圖石堡塞門鳴沙薑詐王都等城<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
寨者<graphic n="KR2739" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2739.png" mimeType="image/png"/>蟊肆螫方興四罪之誅蓬芰何心已格兩階之<pc n="lb"/>
舞臣某中謝竊以誅止元惡故兵無兼時之勞義存大<pc n="lb"/>
公則衆非百姓之敵陳師而牛酒日至入國而市井不<pc n="lb"/>
移戴白遺民尚識故鄉之閭巷壺漿塞路復見大漢之<pc n="lb"/>
衣冠此盖皇帝陛下帝畀大中天錫勇智盡霜露之所<pc n="lb"/>
墜協風雷而不迷豈容一方獨不霑道徳之澤因其多<pc n="lb"/>
罪力拯於水火之中纉文武之顯功遂祖宗之美志豈<pc n="lb"/>
止播為聲詩而著在金石固将薦之郊廟而告於神明<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
指河外之八州將悉歸於禹貢撫西方之九國已掩跡<pc n="lb"/>
於寧王臣叅護制兵屬聞大凱心存魏闕阻奉萬年之<pc n="lb"/>
觴身望法宫敢同百獸之舞臣無任歡呼忭蹈激切屏<pc n="lb"/>
營之至謹奉表稱賀以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜戎服表<pc n="lb"/>
臣某言今月初八日准御前封遞到賜目一道賜臣戎<pc n="lb"/>
服紫𦂳絲䧟銀線花襖子一領紅罽錦䧟金銀勒白一<pc n="lb"/>
條烏漆和泥金䧟蚌裝花鞘手刀一口豹皮襔裏䩨靬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
一副金線烏梢細弓一張射甲長箭五十隻銀纒桿槍<pc n="lb"/>
二條繡門旗二面者二矛交䩨先王所以謀有功淑旗<pc n="lb"/>
大綏燕師所以席嘉寵壯戎昭之美耀煥武服之華章<pc n="lb"/>
敢圖乏才過叨眷渥臣某中謝此盖皇帝陛下貫道命<pc n="lb"/>
以端本兼權實以趣方恢不世之奥區紹格天之峻烈<pc n="lb"/>
大錫師中之命申嚴閫外之威顧無方叔之壮猷越受<pc n="lb"/>
武公之分命賜書出道馳騎傳呼駭衆目以衆觀舉一<pc n="lb"/>
軍而皆賀匈奴未滅誓摩疊以先登玁狁于襄嬰前疑<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
而敢避益堅素志圖報異恩臣某無任感天荷聖激切<pc n="lb"/>
屏營之至謹奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝轉龍圖閣直學士表<pc n="lb"/>
臣某言今月初八日都進奏院遞到詔書一道以臣辭<pc n="lb"/>
免龍圖閣直學士所辭宜不允者臣尋已祗受訖官有<pc n="lb"/>
定選必待純才恩出非常過収駁業名分可畏榮懼兼<pc n="lb"/>
深臣某中謝伏念臣起於諸生出逢盛際貧不過斗食<pc n="lb"/>
之慕知未出流習之汙誤蒙一顧之榮驟越衆人之望<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
器危易覆質窳難材初無二善之聞日與危亡為比保<pc n="lb"/>
全至於今日終始出於聖恩土木無知尚當震躍精誠<pc n="lb"/>
儻類敢憚糜捐雖蒙堅蹠勁而不辭况盤根錯節之敢<pc n="lb"/>
避颯然鬚髪之變白已先蒲栁之衰不知氣力之㡬何<pc n="lb"/>
尚極榆枋之决值震威之取亂奮天吏以拘原甫聞瞽<pc n="lb"/>
䥢之音沛發榮懐之慶進知干分深虞顛隕之招退不<pc n="lb"/>
獲辭徒知俯僂之懼此盖皇帝陛下道至能化而士有<pc n="lb"/>
成徳功極造物而人無能名接事之變則法為政刑一<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
民之心則示之與奪錄霄聞而懋賞歆天下之赴功間<pc n="lb"/>
楚君臣無問萬金之委慰趙子弟不惜千戸之封致兹<pc n="lb"/>
瑣蒙亦冒褒渥敢不肅將廟算力振天聲束馬仇方傳<pc n="lb"/>
飱逖士斬潘辰於疎勒竊慕古人係可敦於藁街不忘<pc n="lb"/>
素志賈三軍之餘勇蕩九姓以為期臣某無任感天荷<pc n="lb"/>
聖激切屏營之至謹奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜夏藥表<pc n="lb"/>
臣某言今月十九日入内内侍省内東頭供奉官幹當<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
染院權苑容約到延州伏蒙聖慈傳宣撫問及賜臣夏<pc n="lb"/>
藥一角臣於當日祗受訖寵賁維藩恩勞夙駕發靈蘭<pc n="lb"/>
之異品將細札之殊榮祗沐眷慈過矜癉暑臣某中謝<pc n="lb"/>
此盖皇帝陛下至仁天覆厚徳時行適庚伏之屆期軫<pc n="lb"/>
常生之失御若良参辦本内府之祕經亭育示私體雲<pc n="lb"/>
章之濡澤駭輝華於多目鼓抃蹈於一軍驟疑羽翼之<pc n="lb"/>
修徑即冕旒之對拳拳誓報指白水以為盟斷斷輸勤<pc n="lb"/>
惟丹誠之自信臣某無任感天荷聖激切屏營之至謹<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝将士曲珍已下授官表<pc n="lb"/>
臣某言准九月二十七日聖㫖本路将士新授西上閣<pc n="lb"/>
門使曲珍等五百十五人伏蒙聖恩等第授官及減年<pc n="lb"/>
磨勘者决䇿授成力未伸於閫外圖功錫命恩首及於<pc n="lb"/>
軍中臣某中謝竊以蠢兹裔藩自干義殺掎角並進者<pc n="lb"/>
五路輔車相依者四軍威神所臨雖㑹歸於必勝褒庸<pc n="lb"/>
之寵惟先拜為至榮此盖皇帝陛下藏用不居予物従<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
厚念四牡之駕行釋昆夷之憂微一日之勞遽蒙東山<pc n="lb"/>
之閔罄全師而懋賞㒺一介之或遺勝氣折千里之衝<pc n="lb"/>
歡聲賈三軍之勇臣忝司節鉞職在總齊榮忭之誠倍<pc n="lb"/>
深將卒臣某無任瞻天望聖激切屏營之至謹奉表稱<pc n="lb"/>
謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜對衣表<pc n="lb"/>
臣某言准都進奏院遞到中書劄子一道伏蒙聖慈賜<pc n="lb"/>
臣衣一副金腰帶一條者悸帯異章粲衣被體仰天威<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之咫尺對命節之光華臣某中謝伏念臣降才鯫愚趣<pc n="lb"/>
學卑陋奬進幸逢於樂育提㩦獨出於聖知誤忝榮塗<pc n="lb"/>
對襲内衣者四詔一辭魏闕不侍清光者六年西殿叙<pc n="lb"/>
班為陳迹之已久兼金在笥感舊物之復還追故步以<pc n="lb"/>
驚心拜深恩而涕泣此盖皇帝陛下廓兩儀之度總萬<pc n="lb"/>
化之原灼三宅以興民差六章而疇績賁仙花之美飾<pc n="lb"/>
副威鳯之彌文瞻篚錫之來猶記尚衣臚句之節望宸<pc n="lb"/>
居而拜如聞内朝鐘皷之音異數屢頒此生難報惟畢<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
忠勤之誓少伸螻蟻之誠臣某無任感天荷聖激切屏<pc n="lb"/>
營之至謹奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隨州謝表<pc n="lb"/>
臣某言伏蒙聖恩授臣均州團練副使隨州安置臣已<pc n="lb"/>
於今月日到隨州訖才微識暗誤被寵陞任過力窮卒<pc n="lb"/>
招敗覆上賴聖神之賜特寛斧鉞之誅尚𨽻州團曲從<pc n="lb"/>
寛典臣某中謝伏念臣裔方陋習寒屋孤生出逢聖時<pc n="lb"/>
望止一纒之末業驟登朝路遽叨越次之殊榮居常懐<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
超冒之憂必欲求報効之實罄丹誠而後已蹈白刃而<pc n="lb"/>
敢辭然而才薄趣卑心勤事謬措一身而無地宜萬死<pc n="lb"/>
之難逃豈圖天造之曲容特屈大威而伸宥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>長興集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝謫授秀州團練副使表<pc n="lb"/>
臣某言伏䝉告命授臣秀州團練副使本州安置不得<pc n="lb"/>
簽書本州公事勲賜如故者效官無狀國有常刑易地<pc n="lb"/>
便私恩出非望兢營自念感懼交深臣某中謝伏念臣<pc n="lb"/>
出自寒門苟循世緒虺隤白首無一畝以退耕黽勉清<pc n="lb"/>
時希斗食以自祿偶聖神之委照拔疵賤於片言技出<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
一而已殫才屢試而益屈志尚希於僥倖心愈昧於自<pc n="lb"/>
知先帝不忍加誅假之善地微臣未獲死所上孤至恩<pc n="lb"/>
心存溝壑之歸望絶雲章之潤敢謂大明之繼照曲念<pc n="lb"/>
先朝之舊臣不使遂棄於遐陬尚聽稍遷於便地惙然<pc n="lb"/>
有再生之意復收於垂盡之年此蓋皇帝陛下推好生<pc n="lb"/>
之仁敷上聖之恵大開天地之施不遺簮履之微致此<pc n="lb"/>
餘年獲霑渙渥永懐雨露之賜更盡螻蟻之心感極難<pc n="lb"/>
形惟知頓伏臣無任瞻天荷聖激切屏營之至謹奉表<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
臣某言伏䝉告命授臣秀州團練副使本州安置不得<pc n="lb"/>
簽書公事勲賜如故者自干政刑義當永棄重見閭里<pc n="lb"/>
特出異恩獲貰餘生實係再造臣某中謝伏念臣塵泥<pc n="lb"/>
常調江海孤生寧復自聊壯志催傷於晚路出逢盛際<pc n="lb"/>
片言偶合於聖知冒進踰涯積盈招覆顛沛已期於殘<pc n="lb"/>
滅存全曲荷於寛矜百口銜恩三年擢髮分永沉於散<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
地寧復望於内遷蓬蓽蕭條已退編於民籍姓名埃沒<pc n="lb"/>
忽復挂於命書敢圖漢域之遐上軫法宫之念精誠所<pc n="lb"/>
激感抃難名此蓋太皇太后陛下凝一徳於至神齊萬<pc n="lb"/>
化於治古照均日月之廣施無雨露之偏罪出其身不<pc n="lb"/>
使廢松檟之奉恩歸比壤有以慰鄉井之懐荷大造之<pc n="lb"/>
至仁盡此生而難報臣某無任瞻天荷聖激切屏營之<pc n="lb"/>
至謹奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秀州謝表<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
臣某言伏䝉聖恩授臣秀州團練副使本州安置不得<pc n="lb"/>
簽書公事勲賜如故臣已於今月日到秀州訖祇荷寛<pc n="lb"/>
恩曲矜舊物重見故里獲庇餘生臣某中謝伏念臣早<pc n="lb"/>
以庸才謬叨繁寄上負任使客際已决於此身下念孤<pc n="lb"/>
忠生還特出於聖造復覩江呉之路尚疑夢寐之遊感<pc n="lb"/>
極心驚屑然涕落此蓋皇帝陛下揚對天之大烈握盡<pc n="lb"/>
神之潜機丕圖庶工揔攬淳治造化至力肖翹亦荷於<pc n="lb"/>
昭蘇天地為心枯槁一均於化育使垂盡之朽骨與萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
化而同新雖奮竭之心難伸於己廢之日惟忠孝之志<pc n="lb"/>
敢罄於未死之前瞻望闕庭臣某無任感天荷聖激切<pc n="lb"/>
屏營之至謹奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
臣某言伏䝉聖恩授臣秀州團練副使本州安置不得<pc n="lb"/>
簽書公事勲封賜如故臣已於今月日到秀州訖未填<pc n="lb"/>
溝壑重見鄉閭聖恩如天死生難報臣某中謝伏念臣<pc n="lb"/>
資才素下幸遇最深勵苦節者厯年未中年而白首訖<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
無少効以酬至恩荷洪造之存全假餘生於晷刻三年<pc n="lb"/>
無半面之舊一日見平生之親正使自謀寧復過此幸<pc n="lb"/>
深為懼感極難名此蓋太皇太后陛下躬上聖之睿神<pc n="lb"/>
措大業於安永仁民愛物發於至誠率土普天感戴聖<pc n="lb"/>
徳尚當捨難恕之責不忍絶自新之門使歸骨於舊廬<pc n="lb"/>
慰首丘之餘戀苟此生圖報之無路雖瞑目不忘於大<pc n="lb"/>
恩瞻望闕庭臣某無任感天荷聖激切屏營之至謹奉<pc n="lb"/>
表稱謝以聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進守令圖表<pc n="lb"/>
臣某言臣先准熈寧九年八月八日中書劄子奉聖㫖<pc n="lb"/>
編脩天下州縣圖准今年二月十八日尚書省批狀許<pc n="lb"/>
今投進者攬提封於堂上徒盡謏聞措方輿於日中愧<pc n="lb"/>
非良史臣某中謝竊以漢得關中之籍始盡天下之險<pc n="lb"/>
夷周建主方之官務同萬民之弊利文不備則不足資<pc n="lb"/>
實用事不核則無以待有為編探廣内之書參更四方<pc n="lb"/>
之論該備六體略稽前世之舊聞離合九州兼收古人<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之餘意四海可以隃度率土聚於此書僅欲終篇適縁<pc n="lb"/>
罪去出守封疆者再閏流落江湖者七年每行抱於遺<pc n="lb"/>
編幸終塵於乙覽伏惟皇帝陛下道充八極恩悼萬邦<pc n="lb"/>
仁智信武之民翕歸於禹貢昧任侏離之樂並趍於舜<pc n="lb"/>
方掩躋聖之九圍惣雲師之二監使百世有所詢考豈<pc n="lb"/>
片言可以形容上愧金國之金城無裨廟略逺跡賈耽<pc n="lb"/>
之隴右粗紀方聞今畫守令圖並以二寸折百里其間<pc n="lb"/>
道路迃直山川隔礙處各隨事准折内廢置郡縣開拓<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
邊境移徙河渠並據臣在職日已到文案為定後未係<pc n="lb"/>
臣罷職别無圖籍修立大圖一軸髙一丈二尺廣一丈<pc n="lb"/>
小圖一軸諸路圖一十八軸並用黄綾裝縹副本二十<pc n="lb"/>
軸用紫綾裝縹謹隨表上進以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
籠絡簡編僅收駁技辨離星土蔑有異聞臣某中謝竊<pc n="lb"/>
以載籍以還圖牒猥具人秉異說制不相㳂務博洽者<pc n="lb"/>
廣著難考之要荒趨簡約者漫棄備存之縣道未盡奠<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
方之名實何補建邦之講求今考舊文參傳新意凡守<pc n="lb"/>
令之所職咸具討論在聲教所未加姑從疑闕稽經於<pc n="lb"/>
四庫之廣藏抵隙於九土之方言歲星一周抱殘編而<pc n="lb"/>
自力更書五易驚爛簡之復收伏惟太皇太后陛下徳<pc n="lb"/>
被無疆化覃有截執玉帛之國跡已掩於塗山受大小<pc n="lb"/>
之球功並隆於商后互幽陵蟠木之境兼五戎九貉之<pc n="lb"/>
區挈國子來普天砥屬盡日月之所照豈縑素之可形<pc n="lb"/>
考古驗今徒效芻蕘之獻挂一漏萬無裨海嶽之藏<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝進守令圖賜絹表<pc n="lb"/>
臣某言伏䝉聖恩以臣投進守令圖了畢特支賜絹一<pc n="lb"/>
百疋仍許任便居住者討論疎略方在譴訶賙䘏重仍<pc n="lb"/>
遂兼榮幸欽承威詔涕汗交流臣某中謝竊念臣學不<pc n="lb"/>
逮人仕空有志早聞忠義之訓遂有奮竭之心然而品<pc n="lb"/>
不素髙事難倚辦城役留屯於並塞軍興專職於守疆<pc n="lb"/>
效力無門上辜西顧之托垂恩貰死特寛軍候之刑百<pc n="lb"/>
口相隨七年念咎敢上希於寛詔<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>還藜藿<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
苟安實䝉再造丘墦有幸併荷深恩此蓋皇帝陛下樂<pc n="lb"/>
堯舜之仁邁湯武之度如天之無不覆遂物之所以生<pc n="lb"/>
惜簮履之棄捐拯焦枯於溝壑全其骸骨賜以便安訪<pc n="lb"/>
遺老於故閭詠太平之舒日生負素志不能效力於當<pc n="lb"/>
年沒而有知尚期酬恩於瞑目瞻望天闕臣某無任感<pc n="lb"/>
恩荷聖激切屏營之至謹奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
臣某言伏䝉聖恩以臣投進守令圖了畢特支賜絹一<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
百疋仍許任便居住者缺簡程工方虞於速譴匪頒將<pc n="lb"/>
命遽被於過恩祇荷寛矜伏深震懼臣某中謝切念臣<pc n="lb"/>
材不濟務識後常倫頃縁誤恩謬職邊瑣興師忽生於<pc n="lb"/>
裨將䕶築旋𨽻於王人弱羽易摧一身甘俟於夷滅大<pc n="lb"/>
明委照萬死曲荷於存全更縁方域之小聞得返漁樵<pc n="lb"/>
之舊業屢阽死所豈班白之敢期垂老餘年皆朝廷之<pc n="lb"/>
所賜此蓋皇帝太皇太后陛下恩同天地施及芻莱出<pc n="lb"/>
處既原其本心功過亦容以相補愍繫匏之不食開生<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
路於已衰聽其釋佐吏之拘使親得庶民之事步歸故<pc n="lb"/>
里敢忘畎畝之心回望宸廷猶深犬馬之戀瞻望闕庭<pc n="lb"/>
臣某無任感天荷聖激切屏營之至謹奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝分南京表<pc n="lb"/>
臣某言今月十九日潤州差人送到官告一道伏䝉聖<pc n="lb"/>
恩授臣左朝散郎守光禄少卿分司南京許於外州軍<pc n="lb"/>
任便居住勲封賜如故臣已即日祇受訖生全之賜已<pc n="lb"/>
荷恩矜叙追之期出於望外目觀訓敕心尚驚疑臣某<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
中謝伏念臣出自寒門茍循世緒尫隤白首無一畝以<pc n="lb"/>
退耕黽勉清時希斗粟以自禄偶聖神之委照拔疵賤<pc n="lb"/>
於片言技一出而已殫才屢試而益屈使臨劇塞於義<pc n="lb"/>
不取辭難但謂平時常才亦可勉力更無異䇿唯信孤<pc n="lb"/>
忠比臣在任之時適當用兵之際始罷靈州之役誤䝉<pc n="lb"/>
手勑之褒逮邊議之再興鑒逺攻之非利請完近塞欲<pc n="lb"/>
以救屬寮客戰之輕孤論中移無以回王人專制之銳<pc n="lb"/>
由臣不職竟累偏師效力無門上辜西顧之託垂恩貰<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
死特寛軍候之刑敢圖垂盡之年重沐再生之賜洪造<pc n="lb"/>
興物難回霜霰之餘聖恩及臣更過天地之力怔營感<pc n="lb"/>
懼既隕而蘇此蓋皇帝陛下徳施川流睿慈天廓薫陶<pc n="lb"/>
所至徧飛潜動植之微潤澤一均無髙深逺近之異推<pc n="lb"/>
恕心以多道不盡人於一端進退必原其本心功過或<pc n="lb"/>
許以相補如臣之比尚且不遺雖奮竭之心難伸於己<pc n="lb"/>
廢之日惟忠孝之志敢忘於未死之前臣無任感天荷<pc n="lb"/>
聖激切屏營之至謹奉表稱謝以聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>長興集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝江寧府王相公啓<pc n="lb"/>
右某啓䝉恩授前件職及差遣者内命叨榮邦㑹申秩<pc n="lb"/>
地兼要重匪惟薄技之素殫任非賢勞實懼誤恩之虚<pc n="lb"/>
委顧無可致之善以䝉不次之知所以養育教載使之<pc n="lb"/>
成人提攜假借至於此日一出鼓舞之至造豈復形容<pc n="lb"/>
之可言淪在心誠皦如天日此蓋伏遇判府僕射相公<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
包荒忘己樂善無方濟天下於太平遂萬物而不宰罄<pc n="lb"/>
大夫學士之所論無小材片善之或遺蓋取博則不能<pc n="lb"/>
無龎任大則戒於有累致兹孱瑣誤玷甄揚雖然齒髮<pc n="lb"/>
之向衰尚期忠義之可奮誓堅螻蟻之志仰酬陶冶之<pc n="lb"/>
恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知制誥謝兩府啓<pc n="lb"/>
右某啓䝉恩授前件職幸出不謀承命震悚竊以立朝<pc n="lb"/>
廷之位則重輕四方之觀代人主之言以翕張天下之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
事必先求學問義理之所在然後察是非趨向之何如<pc n="lb"/>
豈惟圖慎於知人殆將於此乎觀政自非盡一時之選<pc n="lb"/>
無以厭多士之心如某者學未知方才不充物少嘗有<pc n="lb"/>
志於明善所知不出於衆人方主上發號施令作新萬<pc n="lb"/>
物傳之無窮而廟堂咨謀度宜賢智一心出於並世譬<pc n="lb"/>
之陳修疆畎之始宜得宿艾魁磊之才濫及惷㝠蓋嘗<pc n="lb"/>
自論而不獲退求分守未知私義之所安此蓋伏遇某<pc n="lb"/>
官圖成庶工茂相羣匹在陶埏大鈞之所及雖陵阿小<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
物之不遺敷納師言曲收謏學誓期殫力於未至終懼<pc n="lb"/>
降才之難渝不顯亦臨雖䝉嘉於聖日作汝用咎敢忘<pc n="lb"/>
戒於後難圖報之心沒而後已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝兩制<pc n="lb"/>
此蓋伏遇某官推廣徳心援進後學顧無臺杞之善以<pc n="lb"/>
䝉長養之仁來游來歌雖降才之難强弗得弗措敢無<pc n="lb"/>
意於異時尚冀竭能以卒圖報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回新及第人啓事<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
右某啓伏審光被褒聞起膺賓納上求道學裕問之與<pc n="lb"/>
處士非安宅美志而不居得古人之甚難回弊習於一<pc n="lb"/>
日乆虚願治之意以待成材之興在睿簡之所先皆論<pc n="lb"/>
篤之素與方私承問之可幸敢卜紹介之見先猥屈御<pc n="lb"/>
人已懐重意之虚委往門下尚寵拜嘉之為榮祇荷臨<pc n="lb"/>
存敢忘佩服<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回黄直講啓<pc n="lb"/>
右某啟伏審光被褒聞起膺賓納惟王學之至重蓋三<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
代之所先開之於物至之前終之於王者之事非徒化<pc n="lb"/>
育之有賛乃實治亂之大原自非有成徳達材之資不<pc n="lb"/>
足持先生長者之論有原者治殆如此既弊則講之滋<pc n="lb"/>
難將收於斷爛之中略可知圖任之意伏惟某官誦學<pc n="lb"/>
之富素髙於師聞發育於人乆形於心術不階左右之<pc n="lb"/>
相特出訪逮之明多士已𢥠於敷言四方將此乎觀法<pc n="lb"/>
當務振其所來起寧止有相於己傳方私承問之有從<pc n="lb"/>
敢卜使介之見枉重意虛辱拜貺為榮<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>到延州謝兩府啟<pc n="lb"/>
右某啟䝉恩授前件差遣已於今月十五日到任上訖<pc n="lb"/>
祇應明詔出總連城屈師干之顯庸起幽孱於己墜凂<pc n="lb"/>
恩過幸干分為憂伏念某愚無所長暗不逮事趨貢籍<pc n="lb"/>
者殆三四上𨽻銓筦者幾二十年幸齒髮之未衰偶聖<pc n="lb"/>
賢之盛際驟化塵泥之賤濫班省閣之華碌碌衆人之<pc n="lb"/>
間曽微小補師師百官之表獨負腆顔向自挂於丹書<pc n="lb"/>
分永沈於散地未更歲月遽被湔收望屬車之塵出生<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
平之意外忝名城之寄寧此日之敢懐燃灰卒荷於鈞<pc n="lb"/>
陶朽株再沐於雨露况西門之筦鑰繫一道之慘舒地<pc n="lb"/>
大兵强御之不可以無術粟多民庶養之必使其知方<pc n="lb"/>
兹豈下材之所能特出樂善之過與此蓋伏遇某官包<pc n="lb"/>
荒致厚裕衆無方濟天下於太平遂萬物而不宰志存<pc n="lb"/>
覆育曽微片善之或遺徳被幽潜尚軫一夫之不獲過<pc n="lb"/>
均餘潤俯及將衰特寛三宥之仁以觀終身之報敢不<pc n="lb"/>
慎圖來效力致勇功不擇衆人之所難期於千能而後<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
已心知所徇敢愛桑榆之末光誠在必為尚希忠義之<pc n="lb"/>
可奮誓堅螻蟻之志知酬甄冶之恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝轉運啟<pc n="lb"/>
右某啟伏䝉運使學士曲加褒惜仰辱薦收非所揣量<pc n="lb"/>
過遇而感循其涯分獲寵為驚竊以古之教人不待其<pc n="lb"/>
為士然後學人無不學不待其有希然後為要之非學<pc n="lb"/>
不足以成材則其處心不出於為利人皆盡其本質才<pc n="lb"/>
亦幾於易知中世已還善教乆墜學既主於為禄勢必<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
至於徇人有欲既入則不能無邪所趨不同而均於有<pc n="lb"/>
為况其無素養之具得之以一日之間尊賢愈隆越偽<pc n="lb"/>
益速既以難甄辨之術乃始嚴保任之科薦納未能必<pc n="lb"/>
良好惡仍復相半試一不效言即見疑罔進者既不得<pc n="lb"/>
而分篤論者亦相牽而廢始皆謂之良選卒亦出於空<pc n="lb"/>
言豈誠救弊之無方患在因人而廢法始既講厲之無<pc n="lb"/>
素終則誠信之不交下有聲利之牽故艱於無心而樂<pc n="lb"/>
於有跡上疑黨與之蔽則收其顯效而略其素資吉士<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
既難以跡求善人復恥以言用是法不可獨恃而在舉<pc n="lb"/>
者之可否人不可徧取而繫别之之是非茍擇而付之<pc n="lb"/>
猥盡其詳則求而得者宜亦少信今兹纉緒之始人有<pc n="lb"/>
願治之心議自清閒斷於睿哲衆心亟於更化天下望<pc n="lb"/>
於此時苟非行髙徳完業盛器博用捨不枉於行己語<pc n="lb"/>
黙有足以兼人退不潔於方亷進無嫌於權利朝廷謂<pc n="lb"/>
之得士有司不為失言則可以副上所以期下之心下<pc n="lb"/>
所以稱上之意如某者賦才素薄從學未明專致一身<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之能僅出衆人之下貧不能免於有徇義無以避於茍<pc n="lb"/>
為逢時治康與物俯仰嘗固謂之有負寧敢卜於見明<pc n="lb"/>
此蓋伏遇某官推己盡誠望人以約聰明行於意表訪<pc n="lb"/>
逮極於方來侏儒衡梠之至微收羅蘊崇而不棄求其<pc n="lb"/>
易知之行則曲士必見其長不以所難望人則匹夫可<pc n="lb"/>
與為善在舉知之名則甚重量當日之用則易充其有<pc n="lb"/>
取舍之心僅若毫釐之比足枝梧於近用不牽制於虚<pc n="lb"/>
名致此微人謬玷公選行可之仕寧敢望于古人量力<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
而供庶或私於一技勉思力到上答恩評<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀孫河東手狀<pc n="lb"/>
右某啟伏審改使邊劇入賜清問士民驚傳恨然失賴<pc n="lb"/>
伏惟邊不弛備者六世柄之所屬者數公其操舍一術<pc n="lb"/>
之非良則翕闢百變之自此急人如是在勢且然迎河<pc n="lb"/>
左還則掊燕而守踰澮西折蓋判秦而疆地大兵堅與<pc n="lb"/>
古為抗豈惟臨遣之至重固亦僉言之共期惟藐孤生<pc n="lb"/>
驟乖厚託<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀諫院舍人啟<pc n="lb"/>
右某啟伏審外庭拜命西掖代言英材䝉知清論歸美<pc n="lb"/>
竊以文章辭令之選兹實法度風教之原惟厚薄邪正<pc n="lb"/>
之所歸乃治亂盛衰之攸繫繤辭深厚故能通物變之<pc n="lb"/>
微賛指坦明遂可格天下之動以至諭恩懇惻隠民疲<pc n="lb"/>
俗之變心申制簡嚴武夫悍卒之奪氣蓋識通於用者<pc n="lb"/>
遇變皆合言發於性者感人易深豈特經綸之大猷兹<pc n="lb"/>
惟鼔舞之盛事矧欲流風之復古屬當施令以趨時宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
席真賢上副明主恭以諌院舍人純賦學敏深資性原<pc n="lb"/>
兼來百善之長獨收髙世之譽機靈深造於徳務志力<pc n="lb"/>
乆形於功名潤色鋪張固歸大手建明將順實稟素心<pc n="lb"/>
謇諤霜臺恥混衆人之諾諾講摩聖訓力震大聲之谹<pc n="lb"/>
谹以樂育則休有成材之風以直筆則邗正將來之法<pc n="lb"/>
振翼雲漢垂光虹蜺<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>所傳縉紳交頌燦然述作將<pc n="lb"/>
建一家之言鋭於討論庶追三代之業盛際甫期於登<pc n="lb"/>
賛庶休行被於康功雅辱眷存竊盛欣躍未遑慶覿先<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
屈眷辭深惟降挹之謙祇益感銘之實<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻五<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>長興集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝運判啟<pc n="lb"/>
右某恩踰素分使以臨民嵗未再成遽叨進秩惟陵陽<pc n="lb"/>
之屬郡據南楚之上游豈曰非才繼叨假守尚賴髙明<pc n="lb"/>
之在部特優惷鄙之為邦擴金冶以能容棄玉瑕而不<pc n="lb"/>
指此蓋伏遇某官魁然以國器之重藐然忘師府之嚴<pc n="lb"/>
觀事功之際而唯責其成略文墨之近而不求其備餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
光所燭遂容冒分之安溢愛上聞兹辱過情之譽敢不<pc n="lb"/>
益嚴職守増勵寅誠上酬天地之私次答撫休之賜感<pc n="lb"/>
荷之至不任下懐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀賈殿前啟<pc n="lb"/>
右某伏審上膺詔㫖之嚴入䕶殿巖之秘伏惟歡慶恭<pc n="lb"/>
以某官器度宏逺材猷敏明謹重足以飭躬威恵足以<pc n="lb"/>
禦衆謂萬夫之望故外分節制之崇以四國是瞻故内<pc n="lb"/>
總腹心之寄側聞譽命簡自清衷屬分江國之麾阻從<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
賓宏之見歡抃之至但切下懐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回廣徳葉職方啟<pc n="lb"/>
右某啟假守偏麾幸密仁人之境講聞善政具為拙者<pc n="lb"/>
之依長民竊愧於誤恩被命遽叨於易地方圖進記已<pc n="lb"/>
辱貺書辭意褒嘉禮問優過數河南之尺牘藏之為榮<pc n="lb"/>
若衛人之瓊琚永以為好<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀樞密李侍郎啟<pc n="lb"/>
右某伏審上被制書進登樞府明良協契逺邇均歡竊<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
以帷幄之嚴儀刑所寄幾微之㑹丞弼致隆兹屬光華<pc n="lb"/>
之辰進居宥密之地實席元哲共熈永圖恭惟某官學<pc n="lb"/>
懋庶幾徳隆可乆論追商誥之雅謀合皋謨之嘉迪康<pc n="lb"/>
兆民將明後覺名實並隆而含章屢晦語嘿惟義而處<pc n="lb"/>
已甚休况朝野具瞻之益深而廟堂虚位之兹乆側聞<pc n="lb"/>
譽命蓋出清衷知柔知剛亶惟邦之舊老為仁為夀將<pc n="lb"/>
見世以太清某以守郡逺方不獲稱慶鈞屏瞻望台光<pc n="lb"/>
無任歡抃歸依之至<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀樞密薛侍郎啟<pc n="lb"/>
右某伏審膺受明詔秉持中樞自邇及遐率歡且慶恭<pc n="lb"/>
以某官識窮物理之妙才通世務之繁政聲為吏道之<pc n="lb"/>
師治行聳士林之望蓍蔡其智而情偽無不察權衡其<pc n="lb"/>
公而輕重不能欺榷六路之饒轉江淮之粟而用不屈<pc n="lb"/>
主大農之計佐邦國之人而力有餘嶷然文武之全才<pc n="lb"/>
簡在聖神之深注唯中山之重地控定武之絶邊玉帳<pc n="lb"/>
潜神懾外夷之泰志旃裘請命知中國之深仁道以時<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
行徳宜位稱果疇績用入賛幾微說禮敦詩坐釐天縡<pc n="lb"/>
之柄經邦論道行正中台之符<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀趙龍圖啟<pc n="lb"/>
右某啟伏審進登延閣往殿雄藩慶人主之異知興士<pc n="lb"/>
倫之榮慕竊以圖書祕府號稱雲漢之居洮隴新封望<pc n="lb"/>
重邊防之寄入則論思獻納登蓬灜之逰出則控制綏<pc n="lb"/>
懐總將<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茍非器博之用孰分西顧之憂恭以某<pc n="lb"/>
官敏識通微懐才應務量涵方整徳迪剛明妙䇿凌雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
擢起英豪之域亨衢振翼俄登直侍之聨賢臨一時名<pc n="lb"/>
軼近古自天子推為國器而大臣願備已知翺翔要津<pc n="lb"/>
談笑已成於殊最斡旋邊計富强尤賴於嘉謀注倚増<pc n="lb"/>
隆聲猷日茂式是西屏隠若長城近出禁中上固推於<pc n="lb"/>
頗牧威聞塞外氣已懾於羌氐豈容仗鉞以乆留行有<pc n="lb"/>
秉鈞之殊拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀年啟<pc n="lb"/>
右某伏以杓見於寅㑹三元而為朔陽來於泰皷萬物<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
以回春惟視履以考祥茂對時而介福恭以某官徳容<pc n="lb"/>
師衆才賦坤輿雅意在於本朝威風𢥠於江介堰藩均<pc n="lb"/>
逸已觀慶績之成尊主芘民行有具瞻之拜屬假麾於<pc n="lb"/>
偏壤阻造見於賓閎祈頌之誠昕夕於是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元正賀鄰郡太守啟<pc n="lb"/>
右某伏以首祚於元已驗寅杓之建履端於始重當人<pc n="lb"/>
統之更茂惟徳助之多翕有天和之受恭以某官貴名<pc n="lb"/>
得衆懿行直躬朱輪兩旛暫宣寛大之詔玉峰閎徹即<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
歸禁近之嚴屬分江國之麾阻從賓宏之見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元正賀鄰郡通判啟<pc n="lb"/>
右某伏以首祚於元已驗寅杓之建履端於始重當人<pc n="lb"/>
統之更恭惟某官徳稟雄成才鍾特起候藩佐治教源<pc n="lb"/>
雖賴於同流禁苑需賢帝眷即膺於大任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝建平張善賛啟<pc n="lb"/>
右某伏審上被詔嚴進陞官屬伏惟歡慶某官鍾才特<pc n="lb"/>
起稟徳雄成聳士林之乆傾惜俊僚之尚屈以有餘之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
恢刃至則收功然不器之良能豈容近用未皇馳賀先<pc n="lb"/>
辱貺書悚荷之深敷陳奚既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與學官張節推啟<pc n="lb"/>
某再拜器之學官執事伏䝉示諭以州學説書事前時<pc n="lb"/>
已粗陳其梗槩冀當見察而執事以某辭之過拒之堅<pc n="lb"/>
不然也自仲尼聖人未嘗絶人如某不肖其可以拒人<pc n="lb"/>
耶某嘗讀論語陽貨遇孔子而勸之仕孔子曰諾吾將<pc n="lb"/>
仕矣說者謂孔子以順辭免某常以謂不然欲仕誠孔<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
子之心蓋諸侯未能用之孔子未嘗失時也先王之道<pc n="lb"/>
誠在於五經自漢始以言舉人而五經為學者一藝言<pc n="lb"/>
行分立而聖人之道始晦非特學者不至亦教人者之<pc n="lb"/>
罪也某愚鄙義行未有加於人諸君既過聽而見從雖<pc n="lb"/>
微執事之言某將悉其有無傾囷倒廩以效朋友之職<pc n="lb"/>
然孟子不受曹交之請以謂交茍不為雖孟子其如之<pc n="lb"/>
何哉此其所以不受也某不才獨安能為孟子之所不<pc n="lb"/>
能茍以謂講説為不然則不講未必能完可言而不言<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
與不可言而言其為失一也某亦何取於不言蓋力有<pc n="lb"/>
所不及則不敢恥於不能雖然以是遺諸君亦不可謂<pc n="lb"/>
無意也孔子曰吾叩其兩端而竭焉非必竭天下之道<pc n="lb"/>
也竭其教人之忠而已矣空言不度其所宜未見其能<pc n="lb"/>
忠也若某之淺陋雖為之不能有益於人徒不盡其誠<pc n="lb"/>
非所以待諸君也期必見察幸甚不宣某再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅李解元啟<pc n="lb"/>
某再拜希古解元足下始某樂聞足下之名而又幸見<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
其顔色矣雖然未敢遂謂盡能識而知之就觀足下之<pc n="lb"/>
文辭巻舒抑揚馳騖浹洽雖然則謂之足矣未見其不<pc n="lb"/>
可也當其議論出沒之際猶曰未敢决然自信如某者<pc n="lb"/>
固可以自信耶足下不以其不肖而問焉况其取於天<pc n="lb"/>
下博學多識者也異時樂善篤義奮然而來者之先果<pc n="lb"/>
然必足下也某不幸少更艱難憂離轉側出入十餘年<pc n="lb"/>
之間平居所以朝夕託而生者一出於其身思慮幸而<pc n="lb"/>
不忘者皆非出於精明强力之心雖其氣耗而意索今<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
日得從諸君之遊不至於遂泯而已者於某計不為不<pc n="lb"/>
厚矣彼以庠序之教誨育諸生皆賢者之事非學於人<pc n="lb"/>
者所能為也辱書之重仰之畏之願謹學焉文編已傳<pc n="lb"/>
之謹奉歸左右不宣某再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻六<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>長興集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答李彦輔秀才書<pc n="lb"/>
某再拜彦輔足下雨後道絶連日阻見示及封建書及<pc n="lb"/>
再辱簡以某之不敏而足下問之非所以問也求欲奉<pc n="lb"/>
咨顧有所未得者二説焉書之為理無以復加矣其取<pc n="lb"/>
後世延促盛衰以為得失之驗恐子亦失之也荀卿曰<pc n="lb"/>
君子道其常小人計其功此非吾子斬然特起之論惜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
乎古人以發之則固宜某之不樂為足下取也與足下<pc n="lb"/>
無語天下之大而語之其身所以為君子小人之異而<pc n="lb"/>
又求必於貴賤窮達之效在足下固以謂不可夫豈不<pc n="lb"/>
與封建之理同哉觀其所操設則天下之法得矣延促<pc n="lb"/>
盛衰非所謂驗也某始未得栁子厚之書聞其有非國<pc n="lb"/>
語夫子廟碑對賀者之説固知宗元文不足與已矣其<pc n="lb"/>
學如是而語之以聖人之取舍宜不知也道為知者傳<pc n="lb"/>
其所不知君子無憾於學者於其所未覩吾不知其可<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
不可也則於書而求知求欲得吾之决不求得吾之疑<pc n="lb"/>
今欲悉取於書之間聽某之所為如前日之請而罷巡<pc n="lb"/>
檢之吏四十日之功以某計之可三十日良畢有不集<pc n="lb"/>
者某任其責二說者不行巡檢不去成敗之責某不敢<pc n="lb"/>
任也府符以某代令非謂才能過之也以某前日之來<pc n="lb"/>
民皆自附去則復潰以謂民情少安於某則宜聽其所<pc n="lb"/>
為民懐其恵不懐其人今或一拘以法如前日之為則<pc n="lb"/>
某與縣令未見能異也某今日至屯已輒解約束易置<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
什伍衆稍安集某無他技能至於與民要約粗有一日<pc n="lb"/>
之信閤下無以沐陽為念也教命不許離部竊比門下<pc n="lb"/>
諸生不自疎外輙用實封啓聞幸賜報可不勝惓惓某<pc n="lb"/>
再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅崔肇書<pc n="lb"/>
某再拜崔君足下人之於學不専則不能雖百工其業<pc n="lb"/>
至微猶不可相兼而善况君子之道也若某則不幸所<pc n="lb"/>
兼者多矣衆人之所患而某之所取心雖劭而力屈功<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
雖益而業悖求乎其人而不似考乎其藝而不信日侈<pc n="lb"/>
月肆卒至無其所而歸足下不欲其終舍君子而小人<pc n="lb"/>
是求也挽焉而不行則推焉而欲其進也然某少之時<pc n="lb"/>
其志於為學雖専亦不能使外物不至也復不幸家貧<pc n="lb"/>
亟於禄仕仕之最賤且勞無若為主簿沂海淮沐地環<pc n="lb"/>
數百里茍獸蹄鳥跡之所及主簿之職皆在焉然既已<pc n="lb"/>
出身為吏不得復若平時之髙視闊步擇可為而後為<pc n="lb"/>
固宜少善其職矣所職如是皆善固不能也欲其粗善<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
必稍刪其多岐專心致意畢力於其事而後可也而又<pc n="lb"/>
間有往還弔問歲時膢臘公私百役十常兼其八九乍<pc n="lb"/>
而上下乍而南北其心懵懵跦跦不知天地之為天地<pc n="lb"/>
而雪霜風雨之為晦明燠涼也勢既如此而又將求乎<pc n="lb"/>
其所不可至慕乎其所不可求見其亡未見其得見其<pc n="lb"/>
往未見其至也語不云乎夫子之求之也其諸異乎人<pc n="lb"/>
之求之與某之不兢不敢有希於是苟才之所及敢不<pc n="lb"/>
惟吾子之詔雖實不能願學焉審問之慎思之篤行之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
不至則命也不宣括再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅同人書<pc n="lb"/>
某再拜諸君足下某觀古之為人友者其鄉人則相與<pc n="lb"/>
率其子弟而從事之至於推於朝廷達於天下議論喟<pc n="lb"/>
然感動後生然其人皆聰明博通卓然魁竒其就之若<pc n="lb"/>
揚雄所謂晦斯光窒斯通亡斯存不如是所傳亦不乆<pc n="lb"/>
而消是其不得於心者卒亦不得於人其勢可必也某<pc n="lb"/>
嘗以謂禮義可為古人可求也乃益感激奮觀百世之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
上禮樂治亂之端所居必少行其心及今為吏則與鄉<pc n="lb"/>
人之為吏者校能潔藝不能有以異也而筋力謀慮先<pc n="lb"/>
之而衰雖年日加長氣日加折未至耄悸如此之速也<pc n="lb"/>
豈非學不益進勞不耗其思慮無善友以琢磨其心未<pc n="lb"/>
至於浩乎其沛然也古之人以友天下之善士為未足<pc n="lb"/>
猶將極心慮之所及摩㝠㝠之無窮抽萬世之潜黙况<pc n="lb"/>
而又吾之所疑理理之所在某不知也彼說焉此說焉<pc n="lb"/>
審别其是非而取之以吾子之心信其是無信其多雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
失之某猶必謂得之范曄之稱張楷曰學者隨之所居<pc n="lb"/>
成市隨者成市曄遽何以知楷為賢耶揚子雲曰後世<pc n="lb"/>
復有揚雄必好之矣其自取之明而無信於多者如此<pc n="lb"/>
使楷而在隨之雖萬人吾猶與雄也雖然先王之制確<pc n="lb"/>
然不可移如吾子之說者蓋其法也援而加之後世可<pc n="lb"/>
傚之而不可必用如是則沛然過古人逺矣足下其思<pc n="lb"/>
之謂之何如某再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上海州通判李郎中啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
某啟某承帖之明日伏奉十七日教令惟不肖不獲奔<pc n="lb"/>
走之懼安敢有所辭託以貽幕府之念某皇恐死罪沐<pc n="lb"/>
陽之民已再叛矣不謂能再集其心皆不堅處置小不<pc n="lb"/>
如理亦終叛耳始之所謂皆無預於某然二<hi>闕</hi>旦半農<pc n="lb"/>
事日急而河役搔動如此為縣吏者不得不慮况今而<pc n="lb"/>
後責且在某使某自為計不過敗某其職謁歸非義不<pc n="lb"/>
可也為百姓計則豈但一端而已齊魯之民其天性陸<pc n="lb"/>
梁倔强平日居家常椎牛劙冢蹶强挽滿未可以無術<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
御也某未至河上吏人持前後使帖二十一通其間約<pc n="lb"/>
束常數日一易或再易雖未皆施行如帖之說民心不<pc n="lb"/>
能無搖且與數萬人之後而號令不堅分界不明是所<pc n="lb"/>
以促其亂也必欲使某為之自石龍盡金墪二十九里<pc n="lb"/>
若如諸君者而交焉今又幸辱君子之招縱不暇斂簿<pc n="lb"/>
書攝衣冠而先焉又豈至於拒而不往也方今丞相士<pc n="lb"/>
大夫皆出於諸生丞相士大夫職治禮樂教化繫天下<pc n="lb"/>
根本其取友不宜反輕孟子曰其交也以道其接也以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
禮交不以道餽且不可以受况可受於師友耶某非獨<pc n="lb"/>
自解亦所以為諸君謀也不宣某再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上歐陽叅政書<pc n="lb"/>
叅政侍郎閤下自周公之沒至於今千有餘嵗其間可<pc n="lb"/>
以有為於天下殆不過二三人二三人者不可得而待<pc n="lb"/>
而又皆無可行之位與其時使得其人而又幸有其時<pc n="lb"/>
與位天下知之如周公之於成王則將如何而望之其<pc n="lb"/>
所以舉天下之政亦必自其大者而後至於無所不舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
也凡世之有益於用之物一有不備者人皆知其闕禮<pc n="lb"/>
樂在天下為用最大寂然千有餘嵗而天下之人未嘗<pc n="lb"/>
謂之闕者人之所望於聖人者意已絶不復萌於心則<pc n="lb"/>
若初未嘗有禮樂者既絶於心又未嘗講於視聽則其<pc n="lb"/>
謂之無異而棄之必然禮樂之教㡬何其不終廢也伏<pc n="lb"/>
惟閤下獨立一世為天下之師三十年餘矣其養育賢<pc n="lb"/>
才風動天下未有不如其意所未能必者天下之時與<pc n="lb"/>
朝廷之位則今既又得之矣以其不可得而待於古者<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
而遇於今而又有其時與位天下之所望於閤下閤下<pc n="lb"/>
所以自處某愚淺不敢懸定於心抑將舉天下之政必<pc n="lb"/>
自其大者則禮樂宜已在閤下之所先乆矣然觀古者<pc n="lb"/>
至治之時法度文章大備極盛後世無不取法至於技<pc n="lb"/>
巧器械大小尺寸黒黄蒼赤豈能盡出於聖人百工羣<pc n="lb"/>
有司市井田野之人莫不預焉其卒使天下之材不遺<pc n="lb"/>
而至於大備極盛後世無不取法在所用之何如耳某<pc n="lb"/>
嘗得古之樂說習而通之其聲音之所出法度之所施<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
與夫先聖人作樂之意粗皆領略成書一通亦百工羣<pc n="lb"/>
有司之一技不敢嘿而不獻非敢以為是也蓋以謂必<pc n="lb"/>
欲盡天下之議則荒唐悠謬之論亦將有來獻者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻七<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>長興集巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與蔡内翰論樂書<pc n="lb"/>
史館内翰閤下昔周之盛也清廟大明之音作於上武<pc n="lb"/>
象南箾之樂興於庭魚麗鹿鳴闗雎貍首之聲塞於天<pc n="lb"/>
地之間嘉祥美物備至而天下風教習俗皆寛舒廣裕<pc n="lb"/>
蔚然號為至平極治之時及其亡也樂師瞽矇抱其樂<pc n="lb"/>
器適楚適齊或散入於河海聖人喟然以謂禮樂云者<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
其關天下盛衰如此方其時朝廷士大夫天下諸侯羣<pc n="lb"/>
有司之人莫不皆賢才知能之士而無敢與周公並者<pc n="lb"/>
豈不在禮樂其尤乎為聖人之業也後世雖有欲治之<pc n="lb"/>
主操積安大定之勢有臣如漢之董仲舒賈誼唐之房<pc n="lb"/>
杜魏成而卒常以禮樂自愧士益薄不及古人尤以此<pc n="lb"/>
見也本朝百年康治已有其效而百姓未覩先王仁聲<pc n="lb"/>
徳澤洋洋之髙致故先皇帝夙夜留意雅樂而有司相<pc n="lb"/>
㳂故事未有一定可守之論獨閤下奮衣超然逺覽髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
見納天下之議身任先王之大典㫁之於心而不疑某<pc n="lb"/>
以謂於此之時天下之賢者宜各盡其所聞不肖者相<pc n="lb"/>
率而聽職乎執篁秉籊下士之列以發宣賛揚天子之<pc n="lb"/>
宏業盛事苟力之所能者不宜有所辭又况門下諸生<pc n="lb"/>
其望盛徳之為光最親則身率而聽職者固當先羣士<pc n="lb"/>
以進也不幸有職於諸侯不得攝衣為諸生之先謹集<pc n="lb"/>
其所聞為樂論一篇以備有司一端之論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與張舍人論樂書<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
判班舍人閤下古之為政者未嘗不謀於人而人亦樂<pc n="lb"/>
有以告之而不自疑其僭易也衆人之思慮豈復能賢<pc n="lb"/>
於聖人上之人雖賢不敢不盡於人下之人雖不肖不<pc n="lb"/>
敢不盡於己故天下常相遇以至誠不知有四海之大<pc n="lb"/>
蠻貊之逺治之蓋常若一身焉後世之居上而賢明知<pc n="lb"/>
能則希復若古之能自抑黜其聰明以與四方從容切<pc n="lb"/>
磨而士亦承望進退不敢自信非大賢盛徳之人不能<pc n="lb"/>
獨出百世之後𦕈然得其髙風如古人者也某前年始<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
獲進於門下閤下不以其愚進而問之以聲音之所出<pc n="lb"/>
律吕之所本度量權衡之所生浩乎其聽而不知其涯<pc n="lb"/>
也茫乎其思而不知其對也大賢盛徳之遇今雖得之<pc n="lb"/>
而失之不在乎不能謀於人而在乎不能有以合乎上<pc n="lb"/>
也雖然自堅其說不敢迎謂之不然以疑乎上之人謂<pc n="lb"/>
之誠者必出於此於是退而集其所聞為樂論一篇附<pc n="lb"/>
使者以獻有問焉而不敢不盡蓋小人之忠也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與孫侍講論樂書<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
侍講學士閤下古之公卿大夫非徒以任朝廷之職亦<pc n="lb"/>
將以師率天下使下之人知其徳行術業可以䝉朝廷<pc n="lb"/>
之尊禮者則就之學焉上之人非徒有以告也而又將<pc n="lb"/>
自此而觀人之材可任以事者取之不肖者憐而教之<pc n="lb"/>
及其世衰道廢其責大臣不茍以其職而曰不用仁心<pc n="lb"/>
遺忘微賤不肯飲食教載之是古之卿大夫皆嘗教人<pc n="lb"/>
下之人就而學之不為僭也伏惟閤下徳行術業四方<pc n="lb"/>
之所尊信而朝廷禮任之矣士之願就而學者茍知所<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
向某知其不之於四方而之京師不之於他門而渠然<pc n="lb"/>
來矣某嘗得古之樂説思其聲音之所出法度之所施<pc n="lb"/>
與夫先聖人作樂之意蓋嘗習焉而未有遇於其間也<pc n="lb"/>
竊不疑古人之說願將受教於門下然則閤下其將憐<pc n="lb"/>
而教之邪抑將以其微賤而拒之某不敢必茍進是說<pc n="lb"/>
以聽於執事伏惟少賜裁察<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答陳闢秀才書<pc n="lb"/>
某再拜陳君足下伏承恵書教之以所不逮義理明白<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
讀而忘其不敏輝然也至其輕屈不貲之意猥加重禮<pc n="lb"/>
於不肖則宜若不欲其來而推拒之而又號而訕焉君<pc n="lb"/>
子進退於人豈如是赫然其暴宜不然也抑足下激於<pc n="lb"/>
有所獲茫然忘其人之可否有以過告者遂不加亮而<pc n="lb"/>
見謂乎此也足下文章汪濊洋溢畛域甚髙其所期而<pc n="lb"/>
至者甚大某尚不能窺其文况有以知其實雖欲不使<pc n="lb"/>
足下之意委於草芥虚辱而不報且不知其道何所出<pc n="lb"/>
而可也某少時之於天下士大夫無所不願交然其為<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
吏則求完於一官其為家則求盡於一身過此未嘗敢<pc n="lb"/>
加毫未於其外至於鋒芒圭觚發見於人者過以取之<pc n="lb"/>
非素心敢願也不顧氣力有分而欲强自標置豈不嗔<pc n="lb"/>
悖流離以取戮笑耶審其如此方且求諸其人以盈其<pc n="lb"/>
虚尚安敢足下之告也直乃足下好學樂善所以自任<pc n="lb"/>
者當如是耳然不敢懸定足下之意而不盡其所謂伏<pc n="lb"/>
惟亮之不宣某再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅徐秘校書<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
某再拜前日承書日思所以荅而愚者方病不能有所<pc n="lb"/>
以浮沉俯仰日入於不肖將自懲艾之不暇尚安仲車<pc n="lb"/>
之敢謀也雖然某嘗以謂今之為士無田畝以為之食<pc n="lb"/>
無桑枲以為之衣不可遂棄骨肉之養而死亡之是蹈<pc n="lb"/>
則有未免乎有求於人也未免乎有求於人擇於人之<pc n="lb"/>
可為者不出於仕禄則將何適而不枉蓋士有不得已<pc n="lb"/>
而勢必出於仕則無怪於上之人遇之不以道也士固<pc n="lb"/>
有時至於此故其上不潔察察之譽而下不嫌於為利<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
夫以進為近於利者其退不過謂之亷君子進退不居<pc n="lb"/>
於斯二者則庸不謂之非義耶某之所以自處者如此<pc n="lb"/>
固以為甚汙然不敢舍其所安而求髙乎虚辭仲車亦<pc n="lb"/>
有以教之耶某再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答同人書<pc n="lb"/>
某再拜諸君以下以古人進退相處某素不敢望於人<pc n="lb"/>
足下所論非某之心也何事不可以為學一身所為尚<pc n="lb"/>
多可以為孟子者豈直須不見齊王然後為孟子哉孟<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
子曰是以論其世也彼此異時某亦安能拘拘效古人<pc n="lb"/>
起居也士固不以退為賢以退為賢者以利處之也君<pc n="lb"/>
子之退固有道又况其進也度於心而安者則為之不<pc n="lb"/>
安者而去之未必皆是也蓋可以進焉心則不安而身<pc n="lb"/>
行之雖幸中於義其為自賊則一也至於衣服米鹽一<pc n="lb"/>
日不得則無聊某何以異於人四年於兹豈心之所欲<pc n="lb"/>
蓋貧賤者固如是不敢不安耳大凡有為而為者其心<pc n="lb"/>
皆勞况天之賦才固皆有限不可以勉强某尚且不以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
得先世之職為憂亦何暇捨此而改圖足下茍察之凡<pc n="lb"/>
此之學皆可知不然某之愚終不獲亮也某再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再回蘇州學士書<pc n="lb"/>
某再拜前者已有簡歸幣於諸君未䝉見亮敢復終其<pc n="lb"/>
說於左右所貴於幣者以為禮非以為貨也即未有去<pc n="lb"/>
之實而虚委之以幣是貨之也足下將太守之命以禮<pc n="lb"/>
見此幣之所以來也其以禮辭之則幣之所以去也禮<pc n="lb"/>
為之主而幣從之者也是幣不可以獨行獨行則貨也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
今禮與意皆往矣而獨以幣留豈惟某取之無義亦足<pc n="lb"/>
下留之無名許其大而不許其小古人蓋嘗以為悔不<pc n="lb"/>
然此何足辭後車數十乗委之以千乗之國古人蓋有<pc n="lb"/>
所不辭而受者不孝之身恨不能副太守與諸君之美<pc n="lb"/>
意耳不謂幣之可懐也義至此盡矣嫌於利勝而詨詨<pc n="lb"/>
盡言之亦行之可恥者足下任使某至此不亮哉某再<pc n="lb"/>
拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻八<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>長興集巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬春圩圖記<pc n="lb"/>
江南大都皆山也可耕之土皆下濕厭水瀕江規其地<pc n="lb"/>
以堤而蓺其中謂之圩蕪湖縣圩之大者唯荆山之北<pc n="lb"/>
土豪秦氏世擅其饒謂之秦家圩李氏據有江南置官<pc n="lb"/>
領之裂為荆山黄春黄池三曹調其租以給賜後宫本<pc n="lb"/>
朝以屬蕪湖縣租還大農太平興國中江南大水圩吏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
歐陽某䕶圩不謹圩以廢廢且八十年其間數欲治之<pc n="lb"/>
轍為㳺說所格有司藏其議一車不能載嘉祐六年轉<pc n="lb"/>
運使武陵張顒判官南陽謝景温復㑹其議使宣州寧<pc n="lb"/>
國縣令沈披圖視其狀披還以謂前之以為不可興者<pc n="lb"/>
說皆可講也其一以謂秋夏之水非廣澤無所容排其<pc n="lb"/>
二十里以為墟則二十里之水將無所受溢則為害不<pc n="lb"/>
補所得夫丹陽石臼諸湖圩之北藩也其綿漫三四百<pc n="lb"/>
里當水發時環圩之壤皆湖也如丹陽者尚三四其西<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
則屬於大江而規其二十里以為圩豈遽能為水之消<pc n="lb"/>
長是說之無足患一也又曰圩之西南迎荆山為防江<pc n="lb"/>
出峽中則水壅以灌山東今其下荆山之西流皆不能<pc n="lb"/>
百步折其堤以違荆山之衝棄以與江二百步之廣則<pc n="lb"/>
水無所迫不幸而壅則其阻在荆山之西非圩之為禍<pc n="lb"/>
其東則播為枝流以分其委是說之無足患二也又曰<pc n="lb"/>
圩水之所赴皆有蛟龍伏其下而岸善崩向之敗未嘗<pc n="lb"/>
不以此蓋圩之水鑿<hi>才到反</hi>堤而出釃於堤外其下不得<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
不為淵淵深而岸隤其中非所當怪也今當鑿下為複<pc n="lb"/>
堤鄣水出於數十步之外注之江中則淵者在數十步<pc n="lb"/>
之外其淫愆漸隤不能數十步以為圩敗是說之無患<pc n="lb"/>
三也又曰自圩之廢納租而茭牧其簡者百餘家矣一<pc n="lb"/>
日皆罷遷其業勢迫必且為姦此尤不然夫圩成固與<pc n="lb"/>
人奪之人而與人雖力不足為圩害何所取於義昔之<pc n="lb"/>
茭牧者今使之得耕其中勢不以耕而易茭牧固茭牧<pc n="lb"/>
之所願非得使之為姦是說之無足患四也又曰圩之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
東南濱於大澤風水之所排堤不能乆堅也此其地非<pc n="lb"/>
有斬然崛起之勢陵遲而來者皆有餘步傳堤為栁百<pc n="lb"/>
行其下搴葦以列蓺之則水之所齒者在百步之外而<pc n="lb"/>
堤未嘗與水遇其為堤之址數丈以廣而末銳纔數尺<pc n="lb"/>
無與水忤使其勢不得與我争是說之無足患五也謝<pc n="lb"/>
君雅知其可為及是請之奏其詞上即報可賜作者粟<pc n="lb"/>
三萬斛使者持詔書徑發屬縣不復關白比司比司以<pc n="lb"/>
為望上書言其不利書三上果詔追罷前報轉運使可<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
者使判官上對以謂役且起所發已萬計業不可罷圩<pc n="lb"/>
且成歸罪所司即敗者重<hi>平聲讀</hi>坐之無敢辭乃遂興之<pc n="lb"/>
方是時歲饑百姓流冘縣官方議發粟因重其庸以募<pc n="lb"/>
窮民旬日得丁萬四千人分𨽻宣城寧國南陵當塗蕪<pc n="lb"/>
湖繁昌廣徳建平八縣主簿宣子駿舜元澤瑾傑載分<pc n="lb"/>
部作治儀披摠五縣之丁授其方略轉運使移其治於<pc n="lb"/>
蕪湖比日一自臨觀於是發原决藪焚其菑翳五日而<pc n="lb"/>
野開表堤行水稱材賦工凡四十日而畢其為博六丈<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
崇丈有二尺八十四里以長夾堤之脊列植以桑為桑<pc n="lb"/>
若干萬圩中為田千二百七十頃取天地日月山川草<pc n="lb"/>
木雜字千二百七十名其頃方頃而溝之四溝澮之為<pc n="lb"/>
一區一家之澮可以舫舟矣隅落部伍直曲相望皆應<pc n="lb"/>
法度圩中為通途二十二里以長北與堤㑹其袤可以<pc n="lb"/>
兩<hi>去聲讀</hi>車列植以栁為水門五又四十日而成凡發縣<pc n="lb"/>
官粟三萬斛錢四萬嵗出租二十而三總為粟三萬六<pc n="lb"/>
千斛菰蒲桑枲之利為錢五十餘萬圩既成天子賜其<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
名曰萬春其始格議者滋不快更造異説務危傷之後<pc n="lb"/>
四嵗郡國十八大水江浙漢沔間所在泛人廬舍流徙<pc n="lb"/>
皆以萬計宣池之間圩之沉者千餘區而萬春獨屹然<pc n="lb"/>
藩其一方羣小圩皆恃以無毁先是萬春適就又過其<pc n="lb"/>
圩東十五里築圩曰百丈其工半萬春因其舊器材藁<pc n="lb"/>
委之郡邑使者不復親臨矣典議復非老習多少年喜<pc n="lb"/>
事易之弗為意方大水也百丈在沉中欲中傷有司者<pc n="lb"/>
漫言萬春亦沒御史以為言天子遣使者臨視之使者<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
新用事欲立威不肯直有司盛論百丈不當立劾奏轉<pc n="lb"/>
運使追其前對詔書無狀使判官皆坐謫而百丈㑹廢<pc n="lb"/>
或者以謂水害衡被天下如是數十年百年倘一有之<pc n="lb"/>
宣池之間圩之亡者以千數而百丈獨名使者義不直<pc n="lb"/>
雖然水之為禍不常而百丈適遇其不幸始時人固有<pc n="lb"/>
以為不可興興且復敗者百丈豈不既敗矣乎是欲使<pc n="lb"/>
聽者不惑不可得而又欲廷中懸决其是非得失於千<pc n="lb"/>
萬里之外置弗治有司晏然視其敗而不為意此固理<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之難蘄者予獨悲夫作者之意嘗謂子言天下之財不<pc n="lb"/>
足以相養豈獨野人之憂在上者所當任也江南之斥<pc n="lb"/>
土如萬春者數百襄漢青徐之間人益希其過江南者<pc n="lb"/>
不貲異時有言其可耕者天下莫之應也予且使天下<pc n="lb"/>
信之故其治萬春甚力其排衆獨任犯患難而不顧者<pc n="lb"/>
意豈獨萬春而已也一萬春之成未足信於人而人固<pc n="lb"/>
已信百丈之敗矣始之欲以為唱者乃所以實天下之<pc n="lb"/>
毀者也予以謂天下之事其勢常若臨危之物衆人引<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之不能進一人排之則譁然往矣蓋處順勢者易為力<pc n="lb"/>
矯衆違者難為功成功者常處於順勢至其不偶乃出<pc n="lb"/>
於異端固君子謂之有命也歟予觀萬春圩圖樂其成<pc n="lb"/>
功而又悲百丈之不幸乃輯其說而序其下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>揚州重修平山堂記<pc n="lb"/>
揚州常節制淮南十一郡之地自淮南之西大江之東<pc n="lb"/>
南至五嶺蜀漢十一路百州之遷徙貿易之人往還皆<pc n="lb"/>
出其下舟車南北日夜灌輸京師者居天下十之七雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
選帥常用重人而四方賓客之至者語言面目不相誰<pc n="lb"/>
何終日還坐滿堂而太守應决一府之事自若往往亦<pc n="lb"/>
不暇盡舉其職不然大敗不可復支雖力足以自信始<pc n="lb"/>
皆不敢迎謂之可治卒亦必出於甚勞然後能善其職<pc n="lb"/>
故凡州之宴賞享勞太守之所逰處起居率皆有常處<pc n="lb"/>
不能以意有所揀擇以為賓客之懽前日今叅政歐陽<pc n="lb"/>
公為揚州始為平山堂於比觀上之時引客過之皆天<pc n="lb"/>
下豪俊有名之士後之人樂慕而來者不在於堂榭之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
間而以其為歐陽公之所為也由是平山之名盛聞天<pc n="lb"/>
下嘉祐八年直史館丹陽刁公自工部郎中領府事去<pc n="lb"/>
歐陽公之時纔十七年而平山僅若有存者皆朽爛剥<pc n="lb"/>
漫不可枝撑公至踰年之後悉徹而新之凡工駔廪餼<pc n="lb"/>
材藁之費調用若干皆公黙計素定一日指受其處所<pc n="lb"/>
以為堂之壯麗者無一物不足又封其庭中以為行春<pc n="lb"/>
之臺昔之樂聞平山之名而來者今又將登此以博望<pc n="lb"/>
遐觀其清涼髙爽有不可以語傳者也揚為天下四方<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之衝旦至乎此者朝不知其往朝至乎此者夕不知其<pc n="lb"/>
往民視其上若通道大途相值偶語一不快其意則逺<pc n="lb"/>
近搔括謗諠紛不可解公於此時能使威令徳澤洽於<pc n="lb"/>
人心政事大小無一物之失而寄樂於山川草木虚閒<pc n="lb"/>
曠快之地人知得此足以為樂而不知其致此之為難<pc n="lb"/>
也後人之登是堂思公之所以樂將有指碑以告者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>揚州九曲池新亭記<pc n="lb"/>
建隆元年太祖親討李重進之亂駐蹕於城北使石守<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
信破壁取重進重進以火死揚州既歸後因即其地以<pc n="lb"/>
為原廟天子歲五遣使獻詞以家人之禮進於廟下揚<pc n="lb"/>
州刺史率其官屬月再朝焉嘉祐八年詔以直史館丹<pc n="lb"/>
陽刁公守揚州當淮南大水之後民艱不支歲籍不入<pc n="lb"/>
公以恵和慈仁康集勞來直心正身修明百職文武賓<pc n="lb"/>
吏各率其業罔敢怠傲民卒用寧歲以太康乃以吉日<pc n="lb"/>
巡視宫廟按垣<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>室曰此上聖所以眷錫我邦休有恵<pc n="lb"/>
烈實冒邦土祠事弗䖍無以報稱廢徹無所神恵不歆<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
於是墁甃丹髤弊脫黯黦一新以為瓌麗宏絜而又治<pc n="lb"/>
其北垣蜀岡之淵廢宫之墳哆其故堂博而新之對峙<pc n="lb"/>
二亭臂張於前木茂泉清鳬雁與與光氣上下朝霏夕<pc n="lb"/>
隂浮動於檐櫨之間而不知其有故宫廢苑荒榛斷蔓<pc n="lb"/>
之可悲也治平二年二月之晦工徒告休公將勞成於<pc n="lb"/>
是屬其叅軍事沈某考詞於碑而繼之以詩曰<pc n="lb"/>
昔在建隆天子有征環揚有師盜不敢膺體磔肩分孰<pc n="lb"/>
為肘肱推其中軍車裂馬騰截截疆埸炎不可薄既還<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
其吭附者益落士勵而奮髙噪大躍車盤轂交有萬其<pc n="lb"/>
羣氣抑不揚投兵而奔我師蹙之潰其國門軍於其軍<pc n="lb"/>
持其大醜徇於淮人天子在師將以武克不驚不愆以<pc n="lb"/>
殞元慝有赫在天降則在廟孔威有神綏我億兆公在<pc n="lb"/>
朝廷崇事有嚴卒奠以出龍旂纎纎廢無燕松其福不<pc n="lb"/>
下公作新亭以御罇斚諸臣友朋孔燕俟俟我邦有休<pc n="lb"/>
公實來為不泯有考我公之思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邢州堯山縣令㕔壁記<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
地方百里聽事於庭者萬家上不得専達於天子下不<pc n="lb"/>
得賓養國中之善士其官謂之縣令其秩不得齒於天<pc n="lb"/>
子之下士静牽動違勢如槁毛士能得志於斯亦可謂<pc n="lb"/>
賢矣其選既輕故民未嘗厚望於吏吏之自期亦以此<pc n="lb"/>
則因謂之治豈所謂治者耶吾王君聖美之為堯山不<pc n="lb"/>
以其輕者入於心而獨為其所難剥槌斷裂之政不得<pc n="lb"/>
行皎明察深矯厲之名不立而下皆有以相先不暴不<pc n="lb"/>
争肆耕而飽食事益不至縣令之庭縣既已空無事乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
治其所居之堂凡前後之共為此邑者不忍其人沒而<pc n="lb"/>
不章則又納其壁中以縣令之題名予客過趙魏之郊<pc n="lb"/>
問其故家舊族皆嘅然喜言三晉戰國之事自七國之<pc n="lb"/>
時趙數窘秦人於兩河之間秦方强天下所憚獨在趙<pc n="lb"/>
故趙常受兵為天下勁國其後四分以為代魏燕趙踣<pc n="lb"/>
漳南蹶上黨肩凥頓僨不能相支而邯鄲鉅鹿穿裂摧<pc n="lb"/>
壊獸驚鳥决獨當四方之鋒其人生而知有戰鬬攻掠<pc n="lb"/>
之備習聞而成風者已乆而不可遷雖當積安無事之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
日其天性固以異於他俗此宜治之甚難而聖美摩撫<pc n="lb"/>
調養之既成則又推之於前後之人若無心於得失者<pc n="lb"/>
宜乎民安之不難矣聖美以嘉祐六年得堯山於其將<pc n="lb"/>
去使來求記於予則治平元年也錢塘沈某記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒼梧臺記<pc n="lb"/>
予始至海州入其境聞有朐羽之山書於經見於傳記<pc n="lb"/>
小說疑其為非常而未覩其為物也東望有山蔚然立<pc n="lb"/>
於大海洪波之中日月之光蔽映上下疑此為二山者<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
問之則二山顧在其西痺薄禿陋不充所望向予所覩<pc n="lb"/>
蔚然者乃獨在其海中故瑯琊贛榆之墟而今之東海<pc n="lb"/>
縣也予過海州登朐山而壯之其望大海若吾之左右<pc n="lb"/>
臂天地日月之逰動出沒可俯而窺也胊山昔予小之<pc n="lb"/>
而不顧者能尚可以如此况其瞠然意可以無胊山者<pc n="lb"/>
予得從而登焉豈不益壯吾觀耶於是有職不得往其<pc n="lb"/>
明年東海令以事去而予得攝其官其往也以歲之四<pc n="lb"/>
月方草木修茂山氣秀蔚下礸口帆海而渡以至邑之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
九日登蒼梧之山望大海之津晨雞初鳴夜漏未極而<pc n="lb"/>
東方雲騫氣如渥朱旛懸幟羅烟炎四發乆之溟波洞<pc n="lb"/>
赤鬱揚沸騰爚如洋金而朝日始放焉乍妥茫洋扶輿<pc n="lb"/>
光景仰射隙釃上指人動馬行影在霄漢反顧海之為<pc n="lb"/>
州僅在蒼烟晦霧杳藹之間藐然如一浮萍之不可分<pc n="lb"/>
此其卑者猶有大山焉曰由吾關山予雖得至其下竟<pc n="lb"/>
不果登而歸聞其多猛獸異物往嘗有死於逰者其言<pc n="lb"/>
未必信然而予固未可以與猛獸異物辨之也蒼梧之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
為孤秀挺絶四㳺八騖仰髙俯下日月之所徧耳目之<pc n="lb"/>
所接吾得而盡於此山矣蓋可以無求於彼而足也乃<pc n="lb"/>
謀築觀其上以與邑人嵗時彷徉翺翔逰乎浩渺混茫<pc n="lb"/>
之中以忘吾憂勢不能遽成而予之不乆於此也粗記<pc n="lb"/>
其一日之逰使後之人可以跡予言而為之猶足樂其<pc n="lb"/>
不廢也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻九<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>長興集巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潤州金山二使君祠堂記<pc n="lb"/>
江南為國時升揚潤宫室邑閭環江相望金山能盡有<pc n="lb"/>
三州山川之盛觀衣冠往還非東府西川之貴人大族<pc n="lb"/>
則諸侯之重客也其舊勢餘澤至本朝為之借資出力<pc n="lb"/>
者尚未衰也慶厯中錢使君因其徒以罪相訟訴於有<pc n="lb"/>
司擊去其主者而表以為禪院使呉僧瑞新居之其徒<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
度其勢不能復得所欲一夕火其居比東方明一山盡<pc n="lb"/>
赭新既至因其殊破一刀刮去故跡隤髙培下穹下大<pc n="lb"/>
谷一日皆變化隳殘人始莫不怪之已而為廣堂複殿<pc n="lb"/>
翼然臨無窮之大江菑巨石梁魚鼈之宅朝江而暮廬<pc n="lb"/>
殆於必完矣㑹新死復中廢為講舍乆之鞠使君復召<pc n="lb"/>
禪者達觀圓通代居之或卒或去至宜覺師相因十餘<pc n="lb"/>
年斤斧之聲相聞而昔之言金山之盛者今復過之矣<pc n="lb"/>
予少時自金陵來潤州初望見金山纔若鳬雁𣺌𣺌浮<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
沉江波中順流張帆不半日至其下予猶記其室廬略<pc n="lb"/>
皆鹵莽非若今之嚴煥也未三十年而廢興且三四然<pc n="lb"/>
每廢輙復加壯雖任之在其主者而能使之興且在二<pc n="lb"/>
使君也熈寧四年寳覺師為二使君之祠於山中而求<pc n="lb"/>
予文以記其說曰二人之才能皆為潤人之所思不獨<pc n="lb"/>
寺之所賴者如此云錢使君名彦逺官終祠部員外郎<pc n="lb"/>
鞠使君名真卿今為太常丞集賢校理知普州寳覺南<pc n="lb"/>
漳道人務周也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>筠州興國寺禪悅堂記<pc n="lb"/>
嘉祐中予客宣之寧國邑溪之西有古佛寺垣棟顛夷<pc n="lb"/>
叢薈之間披道至其下僅若有人跡而學者守静居之<pc n="lb"/>
比三年則山嘯木偃複宫曼閣嵬嶪於溪山之間既完<pc n="lb"/>
矣其所以動其邑人使之輸財捐力凡一櫋櫨塗藁之<pc n="lb"/>
細皆出静之梱致已則委之而去莫知其所抵後十四<pc n="lb"/>
年予自禁廷謫守宣州一日典客以佛者見望其貌則<pc n="lb"/>
静也徐問其所從來曰客髙安郡之興國寺即其廬為<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
浮圖髙數百尺而又使郡人呉文忠與其弟文讃賦泉<pc n="lb"/>
二百萬闢大堂於其下堂成榜其目曰禪恱而未有以<pc n="lb"/>
傳其績所以輕千里篾山川之阻以至於宣將子是請<pc n="lb"/>
所以侈堂之成工而願有以告於其後也予聞之佛之<pc n="lb"/>
為教凡所為廟塔器飾飲食起居一莫不寓於法於其<pc n="lb"/>
間不獨其道有以動人而學其法者多能自處於得䘮<pc n="lb"/>
勢利之外以其無待於勢乃能使不役於勢者為之用<pc n="lb"/>
以其不覸於利乃能使覸於利者為之忘其所樂以徇<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之此静之所以屢為宫廬之壯而力嘗若有餘者豈其<pc n="lb"/>
所操任者獨能果於衆人乎静之言曰其堂之袤可以<pc n="lb"/>
飯千人其廊疎徼道麗嚴宏傑可以獨名於大江之西<pc n="lb"/>
也天下之言宫祠之盛者無越於江西是堂也又將闖<pc n="lb"/>
然獨賢於其間至此知静始棄邑溪之勤不翅若一敝<pc n="lb"/>
帚殆不足難也佛之所為寓其法於事物之間其微至<pc n="lb"/>
於無所不在而語言文字為蘧篨則子復可言予之所<pc n="lb"/>
能書蓋静之所欲言而主子以為之説者如此而已元<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
豐三年二月庚午記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇州清流山錢氏奉祠堂記<pc n="lb"/>
姑蘇錢君僧孺將謀葬其親而築館於其側歲時率其<pc n="lb"/>
羣子弟族人祭拜其間凡家有冠婚大事則即而謀焉<pc n="lb"/>
以謂古之為養者端韠縉紳俯仰跋屈極朝夕之勤以<pc n="lb"/>
為不足而又博求天下之善道良友廣居吉服以成其<pc n="lb"/>
志及其捐居處之安晏行之樂而退即於山林丘墓禽<pc n="lb"/>
棲草伏之野其將委形而待化乎壤冗之間即將乗變<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
倐散以逰乎混茫杳渺之間固莫可得而知也就其所<pc n="lb"/>
知者登髙則有懐歸思逺之意安居則有春秋霜露之<pc n="lb"/>
感發乎人之自然則夫親之所安者為倘在是也於是<pc n="lb"/>
下龍塘之水陟飛泉之山得地之奥焉俯而可濯者清<pc n="lb"/>
流之泉依而可室者秀嶺之麓四逰而可望者荻胥之<pc n="lb"/>
野與彭陽之丘也夫其連山起其左大湖支其右近者<pc n="lb"/>
若趨逺者若翔四時之物遞迎而遞化者交於逰目之<pc n="lb"/>
所及山深而土良木茂而泉清朝霏夕隂吐翕變化於<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
簷櫨之間可以思可以悲可以樂此館之大槩也錢君<pc n="lb"/>
好學有才志論當世事慨然喜於有為其追先述志以<pc n="lb"/>
成其福禄使後世守之而弗墜者豈但以此而已耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泗州龜山水陸禪院佛頂舍利塔記<pc n="lb"/>
龜山西壓大淮其枝自舒蓼漫衍而北度盱眙之𡵻東<pc n="lb"/>
折其勢垂盡而一峰巍然壁挂踵曳大淵縈淮墳蹂博<pc n="lb"/>
野壓奔流之滙縻大菑不能窮其深也世傳淮靈伏其<pc n="lb"/>
下怪風暴浪翕忽崩怒山淵投播飛鳥震落而覆舟發<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
野其害被於數州祥符中淮南至行師始營佛寺於山<pc n="lb"/>
之陽偶象數百皆爚金為之所以鎮淮祇走龍蜃以為<pc n="lb"/>
水暴者力未就而門人自信繼其業相因數十年江淮<pc n="lb"/>
之間揭貲幣轉材篚粮即工於山下者相尾於道慶厯<pc n="lb"/>
中詔遣中貴人持佛頂骨舍利亟以金塔坎於山脇於<pc n="lb"/>
是即山為官逶虵登降環絡彌布中為浮圖十有三成<pc n="lb"/>
為髙二百有五十尺面峙峻閣而複殿翼其後廊疎勾<pc n="lb"/>
繚下濱淮澨至於天清景明洪流凝湛釋鏤之飾浮動<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
波間鐘梵之聲飄飄下上於杳渺之際舟楫出於其下<pc n="lb"/>
者莫不為徘徊翔佯掇操而仰望躊躇者乆之予往來<pc n="lb"/>
淮泗之間經於是山者殆數千每至必翔集顧慮無風<pc n="lb"/>
波之虞然後敢濟近歲過之則舟人鼓氣自若無復向<pc n="lb"/>
日危懼恂慄之色問其居人則指以語予曰今之操髙<pc n="lb"/>
刺舟而濟處則異時之大淵深潭也其説以為汴流之<pc n="lb"/>
所堙然汴之始鑿於西漢元成之間距今濁河之委貫<pc n="lb"/>
淮而東者千有餘歲惟審之淵不於此時泯漫而乃驟<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
堙於數十年之間則其謂之禬禳消伏之所為固未容<pc n="lb"/>
辨也觀龜山之為袤不能數里而宫廬像塔美奥之如<pc n="lb"/>
此蓋其經營以終其績者自信師之裔宗衍者衍主是<pc n="lb"/>
山且三十年人信衍故衍得以發其才於宫廬像塔之<pc n="lb"/>
美自至行發其原再傳至於衍而後細大之物無一不<pc n="lb"/>
具以匹夫之勢徒步以就萬金之室者豈易為力哉方<pc n="lb"/>
天下至治極盛四方朝貢餉䭞於京師舟車道其下者<pc n="lb"/>
居天下十分之七竒風駭浪不作人得以嘯歌俯偃以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
濟不測之大險别其為神靈所擁而宫廟為之馮翼斯<pc n="lb"/>
亦理之宜有者况其覺寂之所寓理相㝠絶詎可以起<pc n="lb"/>
作之意識而欲窮其變神者哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宣州石盎寺傳燈閣記<pc n="lb"/>
凡所謂山川國邑一切空有動寂諸相其廣塵若沙之<pc n="lb"/>
無窮有大聖人出曰是皆妄也以為妄者亦妄也道不<pc n="lb"/>
二不二也者非一也唯不二與非一則名尚無所寄况<pc n="lb"/>
其為言也於是有一乗三乗十二分七拘眩十二韋陁<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
無盡藏法遣一切妄執有大聖人出曰是亦妄也法無<pc n="lb"/>
作無住至於無説無說亦妄也則有一語一黙一眴搖<pc n="lb"/>
屈伸而具百千億塵沙法門其為術可謂至約矣釋迦<pc n="lb"/>
以是付之迦葉世相傳述其流入於中國記其說者其<pc n="lb"/>
積又且數百巻嗚呼多哉宣州石盎寺有孚師少逰四<pc n="lb"/>
方得禪者學以歸又欲廣其傳於異時悉聚其書營複<pc n="lb"/>
屋以藏之曰傳燈閣或謂書為道之累所以釋書而傳<pc n="lb"/>
之以心又將收其客智澤粕以寓古人之所棄豈正法<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
眼之謂也予以謂無傷也是欲使人無言者言何預哉<pc n="lb"/>
孚之所欲者傳夫豈傳書也茍得其人雖十二韋陁藏<pc n="lb"/>
相本空寂茍非其人毗耶據坐未易識辯知其所以為<pc n="lb"/>
善巧方便奚至翦翦計較於理相筌筏之間哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>延州重修嘉嶺英烈王廟碑記<pc n="lb"/>
元豐四年春夏戎黜其長引兵擾邊本道以驛聞詔有<pc n="lb"/>
司夏罪當治出虎符發諸道兵㑹陜西河東六經絡四<pc n="lb"/>
十七將步騎數十萬同日西討鄜延路師出之日天子<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
遣使者出内庫香劑上自封書以授守臣以禮告於英<pc n="lb"/>
烈之祠師出上郡破黨項之衆七萬於圁上執夏人徇<pc n="lb"/>
地至五原而還凡師所至無風雨霰雹疾癘之災軍還<pc n="lb"/>
預有功於是行者莫不貴顯恵養獨神有是克相國師<pc n="lb"/>
物無震奰晏晹順遂不愆師求爵號祭秩其尊而宫室<pc n="lb"/>
痺陋未稱位號無以示天子尊顯嚴報之意於是賜度<pc n="lb"/>
支錢三百萬因舊祠而新之凡其皇廬盥燔糦湢之舍<pc n="lb"/>
儐裸之位至於牲豆容物莫不備稱祠當師牙之南山<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
髙木蕃蓊然上出城堞之杪而室棲其椒歲時禬薦旗<pc n="lb"/>
纛杳藹鏞罄之聲聞於五城祠且作求有以表神之烈<pc n="lb"/>
著見於後世跡神之所由興而邑之人無可與考信者<pc n="lb"/>
有司發故祠之壁乃得昔人所記數篇掇其雅馴可跡<pc n="lb"/>
者自魏黄初二年二月乙丑天有大聲而星隕於烏水<pc n="lb"/>
之隂顔上大覆如車若有人植其上者蓋石也赫連勃<pc n="lb"/>
據有朔方始尊而祠之唐末北平王髙萬興節制彰武<pc n="lb"/>
軍有所感於神名其山嘉嶺而石人之祠始盛於此康<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
定中黨項入廬關州發卒迎戰為勇所遮於拷栳城黨<pc n="lb"/>
項襲虚薄延州一夜且轒輼厭旦將危西州州之人禱<pc n="lb"/>
於嘉山中夜大雪虜驚起視南山草木皆兵也於是師<pc n="lb"/>
潰而歸始命爵為威顯公凡有所祈薦肅若有物應之<pc n="lb"/>
嵗輒大禳上即位復尊神為英烈王其祕怪神物發見<pc n="lb"/>
於人者至是有加焉惟物之無所趣者為無所選於道<pc n="lb"/>
有所趣則有從有逆從之至至於無所選於道則天與<pc n="lb"/>
政一而鬼神之情不為難知道有所逆其趣異其歸日<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
以相逺故天與政不相為用而鬼神物怪發為竒傀以<pc n="lb"/>
干害於政事其趣日以相逺則其情不足以相知道不<pc n="lb"/>
足以相命不足以相知則其發必謂之竒不足以相命<pc n="lb"/>
則其接必至於有害故先王之政理於此而天地鬼神<pc n="lb"/>
陟降先後出於一道主上以道命興四方之才以義用<pc n="lb"/>
天下朝廷百官政令法度下至於交萬物莫不有道隂<pc n="lb"/>
陽寒暑小大之物無不茂阜飭和山川墳衍神姦不作<pc n="lb"/>
而赫靈異物往往發為嘉祥顯貺難功美利以涵被天<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
下上方虚己退挹歸功於鬼神誠信並薦而禮命爵秩<pc n="lb"/>
興降涗徹之文視以下上天下知其為安息利遂而莫<pc n="lb"/>
能名其成功此宜有所形容蹈嘆昭神之貺以顯揚天<pc n="lb"/>
子之盛徳著在金石傳之無窮其詞曰<pc n="lb"/>
髙奴額額<pc n="　"/>烏水其下<pc n="　"/>維魏黄初<pc n="　"/>有命來舍<pc n="lb"/>
逮今千年<pc n="　"/>神食兹土<pc n="　"/>歲無雹晹<pc n="　"/>民不疲瘦<pc n="lb"/>
厯世數十<pc n="　"/>我宋受命<pc n="　"/>始啟爵宇<pc n="　"/>爰自康定<pc n="lb"/>
康定之師<pc n="　"/>虜狨塞門<pc n="　"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>我戎行<pc n="　"/>赫然有聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
夏人惛驕<pc n="　"/>婦驁不綱<pc n="　"/>自覆其巢<pc n="　"/>噪徒以狂<pc n="lb"/>
跳人綏徳<pc n="　"/>將㦸我疆<pc n="　"/>帝震夏<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>大興師征<pc n="lb"/>
超圁漸河<pc n="　"/>拔其九城<pc n="　"/>始剪撫寧<pc n="　"/>最以萬馘<pc n="lb"/>
遂殱葡萄<pc n="　"/>至於左澤<pc n="　"/>凡師所經<pc n="　"/>罔有災謫<pc n="lb"/>
惟帝時動<pc n="　"/>與天降陟<pc n="　"/>帝不名功<pc n="　"/>散圖爾肄<pc n="lb"/>
人懋爵頒<pc n="　"/>神襲命祀<pc n="　"/>廟貌黝陋<pc n="　"/>不稱祭秩<pc n="lb"/>
發幣太府<pc n="　"/>考是燕室<pc n="　"/>烏水湯湯<pc n="　"/>騃鼓洋洋<pc n="lb"/>
新宫既荒<pc n="　"/>神具樂康<pc n="　"/>騃鼓崇崇<pc n="　"/>神格新宫<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
鑾車畫<graphic n="KR1042" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1042.png" mimeType="image/png"/>
                    <pc n="　"/>翩其以風<pc n="　"/>有風自惟<pc n="　"/>神御肴䔩<pc n="lb"/>
薦盥興伏<pc n="　"/>旗旐煜煜<pc n="　"/>有風自樾<pc n="　"/>神陟在墳<pc n="lb"/>
笙鏞鼓神<pc n="　"/>我舞踆踆<pc n="　"/>神錫有年<pc n="　"/>以風以雨<pc n="lb"/>
神錫晉夀<pc n="　"/>式燕式譽<pc n="　"/>多黍多稌<pc n="　"/>嘉山之下<pc n="lb"/>
無悔無怒<pc n="　"/>神職伊祐<pc n="　"/>帝撫萬方<pc n="　"/>天鑒惟徳<pc n="lb"/>
神罔怨恫<pc n="　"/>孰非帝力<pc n="　"/>行則在上<pc n="　"/>居則在憺<pc n="lb"/>
莫逺莫忘<pc n="　"/>五城是瞻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>長興集巻十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>岸老堂記<pc n="lb"/>
岸老既歸於夢溪之上築堂而命之曰老老不在堂而<pc n="lb"/>
老者之髪茁其以白其心若頹雲之淡太虚也蝯鵠其<pc n="lb"/>
形支木杭草之與居也臂交於上不私其祿而休予以<pc n="lb"/>
茒丘之美䕃也濎濙虚納物來不辭而濯予以靈溪之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
浩浸也非步非騫胡胡然循堦而鳴者塏予以澗崖之<pc n="lb"/>
冷風也仰之在顔顧則在几圭擁而繪張者望予以四<pc n="lb"/>
旅之羣峰也岸老之所樂聚之接之其來而不窮者堂<pc n="lb"/>
之為老用也十履之而以跬計者吾堂之袤也十抗之<pc n="lb"/>
以為席者吾隠以肘也野不加抑而下視不加明而逺<pc n="lb"/>
者封高以為之構也向之者不瞻背之者不顧作焉者<pc n="lb"/>
不變策而過者趣與人謬也茍足于是而無所羨故吾<pc n="lb"/>
謂之乗參昴而躡飛景則彼且以為揚粃為虻咮也吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
謂之坐泰山以浮<hi>闕</hi>潏則彼且以為一蓬之梗與鷦鷯<pc n="lb"/>
之鷇也微陽始升至於歛陳而畢嵗物隨之盛衰變化<pc n="lb"/>
無一息之停一以為梟一以為雉是非相捽於前是老<pc n="lb"/>
也岸然坐而視之雖通都甲觀望之如蒸霞霧履之若<pc n="lb"/>
乗雲氣小隙容鼔車牛半估當一國以彼之富視十跬<pc n="lb"/>
之隘若營丘之與一鍧然且不願易之非以美奥為不<pc n="lb"/>
足慕也棲騖以桶決吕梁以溉巵何所資於有餘方其<pc n="lb"/>
晦暘風雨霜雪霧露相與遇於無所祈無所厭之時蟲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
魚草木相與遇於緣延蓊㲨不機不藝之地飛者相與<pc n="lb"/>
遇於翔佯勾輈之和走者相與遇於決擲角脚之樂客<pc n="lb"/>
相與遇於相邇而相忘相安而不相器之適五者不待<pc n="lb"/>
否而至與之為澶漫與之為無間雖有其餘無所受之<pc n="lb"/>
雞不才於飛而羽生於蹠累然之贅無補於齮齒方且<pc n="lb"/>
睢盱鍾鼓之侈而忘眩視之悲何哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江州攬秀亭記<pc n="lb"/>
江州據呉鄣之麓垂踵江澨虹騫螭絡貫城皆山而庶<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
民列館㑹市於其下臺觀㕓廬髙下隠見於茂隂篁竹<pc n="lb"/>
之間西有荷芰之池南屬差廬連嶂紺天<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>湓浦甘<pc n="lb"/>
棠之水北漸九江之釃流隠然幕植于百里之外者淮<pc n="lb"/>
南群舒之諸山四時之景變化吐吸類無常物非語言<pc n="lb"/>
繪素之所能一官司士大夫都人之家大率<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>山故<pc n="lb"/>
崇臺危榭可以臨髙而逺眺者甍陛相望然所得多主<pc n="lb"/>
一景江湖山水闤闠之趣不能兼有也郡城廣寧監之<pc n="lb"/>
西垣有故樓之湮為棄數雉東瞰井邑其臺觀㕓廬隠<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
見於茂䕃篁竹之間者齒布其下荷芰之池差廬甘棠<pc n="lb"/>
湓浦大江江北之羣山悉羅于左右前後前此為羣者<pc n="lb"/>
嘗築觀其上其法<hi>闕</hi>陋不足以三絶賞美觀之所㑹至<pc n="lb"/>
此乃徹而新之上為重堦廣堂以御賓燕其前可以席<pc n="lb"/>
工步珩珮之節環堂為晝疎綺撩可以來沓遞之景而<pc n="lb"/>
盡嘯歌俯仰之適李白嘗有詩以謂九江秀色可攬結<pc n="lb"/>
吾將此地巢雪松使九江之秀可攬而無所遺者非此<pc n="lb"/>
無以當之今太守莆田蔡履中之規畫而監廣寧監南<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
昌孟處善元徒以成之凡覽觀之勝雖具至此而后畢<pc n="lb"/>
為吾耳目之所有其雄特則廬山之峻峙奥竒閟靈之<pc n="lb"/>
所御燭為象曜散為璚觹蒸為虹霓激為霰雨矛拒㦸<pc n="lb"/>
磔者連峰累百木搖霧集則寒暑為之失行大江之闡<pc n="lb"/>
衍翕為二三敷為八九震風之所鼓則巨浪山屹飛鳥<pc n="lb"/>
跖墮澄濙不揚則日星璯錯連檣萬艘鳥驚而爭先其<pc n="lb"/>
曠麗則南山千丈瀑布西江萬頃明月足以穪豪而四<pc n="lb"/>
時之葩華綦組糅駮塢别為曹連山茂木隠見於雲煙<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之間乍晦倐明終坐而屢變者不可以形殫此大略若<pc n="lb"/>
夫時和嵗登人物阜樂徒歌而腹嬉飽食而朋遊於是<pc n="lb"/>
太守率其僚士為賓射豆觴休勞百職與都人士女嘯<pc n="lb"/>
咏興俯追古人所以與民共樂者千里秀色入於樽爼<pc n="lb"/>
山飛水游蓮婦櫂二嘯歌之聲雜起于珮環竽瑟之間<pc n="lb"/>
當是之時清淳之氣和平之樂浹于人心其高舉逺蹈<pc n="lb"/>
則有沼白蓮㰚英菊巾車卉服以遊乎方檢之外其悲<pc n="lb"/>
傷感槩則有慨商婦之胡琴壯大江之黄雲寫意撫節<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
流於咏歎其遺風餘蹟尚有以攄滌滯淫以為後世之<pc n="lb"/>
美者此又非得以言諭者也履中治江而百職舉民既<pc n="lb"/>
安其政又求有以共樂之而處善能推其志以就竒曠<pc n="lb"/>
之賞凡此皆將傳之不朽而某適客過潯陽以記見屬<pc n="lb"/>
古之人欲盡其所言者必有詩以繫之詩生於言之不<pc n="lb"/>
足事有不能以言宣而見於聲辭窈𦕈曲折之際者葢<pc n="lb"/>
有待於詩也予不及落是亭之成既序其大致而復亂<pc n="lb"/>
之以詩異日使君登是亭覽羣物之㑹談咤交錯觥籌<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
雜進促坐屢舞主人將誇客以江圃之富則僕之詩尚<pc n="lb"/>
能為公一价之助也其詩曰標子衣兮清風攬秀色兮<pc n="lb"/>
堂中情何為兮飄飄來無端兮去無蹤從化人兮瀛州<pc n="lb"/>
乗揚焱兮下視識故里兮回覽慘孤眄兮紅澨浩四顧<pc n="lb"/>
兮悲歌傷千里兮客目杳江呉兮何處望雲鴻兮㫁續<pc n="lb"/>
水渺渺兮霜天江魚跳波兮漸緸綠遵長陸兮浩觀澹<pc n="lb"/>
靈州之澄停汎華清兮芙蓉縈秀渚兮煙横憩羅韈兮<pc n="lb"/>
蘭州遡浩波兮揚衡𦕈何為兮波神硠琱舷兮嬋娟鼓<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
輕秧兮杭枻登湓陽之王鱣倚風樵兮佇立遲天邊之<pc n="lb"/>
歸艎送孤鴻兮目脩滿中浦兮夕陽誰與佩兮予懐擷<pc n="lb"/>
汀洲之秋芳<hi>二</hi>南有山兮鬱蒼蒼漸滙澤兮屹中江負<pc n="lb"/>
南溟兮半墨函七澤兮當暑而蒼涼青雲巻兮修聞森<pc n="lb"/>
珪璧兮庭中泉曳崖而響落雪曀曀曀霾空朝惟葱蘢<pc n="lb"/>
兮暮窓紫綠酒如空兮山色裏呉杭翳壠兮楚桑旖旖<pc n="lb"/>
行人笑歌兮賓醉起<hi>三</hi>桂檝兮庬□躍長艘兮江湄劃<pc n="lb"/>
流羽兮徑徃杭素波兮揚緌投嶮遇兮爭先絶奔流兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
坌入噪焱風兮下瀨士虎顧兮比立横怒浪兮側飛<graphic n="KR1869" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1869.png" mimeType="image/png"/>
千橈兮電進過江陽兮一昔失千里兮一瞬萬夫呼兮<pc n="lb"/>
髀躍波鴻洞兮山震觀者㦸鬛兮鼓氣況匹夫之所徇<pc n="lb"/>
<hi>四</hi>有大人兮山之陂佩日月兮帶虹霓横九垓兮方車<pc n="lb"/>
駕矞皇兮招搖以為旗降吾湫兮朝氛陟吾阻兮夜輝<pc n="lb"/>
爛煌煌兮靈光噀流景兮雲中顧瞻偈兮衡鄣聊彌駕<pc n="lb"/>
乎神峰敞修除兮延望靈之來兮藹空<hi>五</hi>雲蓊蓊兮銜<pc n="lb"/>
山列華觀兮山間敞陽扉兮東椒連繡曲兮南樊既縈<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
帶兮蕙塢亦逶遲兮籟淵煙闇慘兮籠木淡倚閣兮半<pc n="lb"/>
褰客燕兮將歸臨風兮浩歌白鳥亂兮霜汀晩日天下<pc n="lb"/>
際兮蘋末徵波望西江兮浩𣺌逺山如眉兮江木小失<pc n="lb"/>
晝景於顧盻起千門之夜燎迷列星兮下上混波間與<pc n="lb"/>
林秒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東京永安禪院勅賜崇聖智元殿記<pc n="lb"/>
道不可相古人以謂强名之物之所由而非所止者道<pc n="lb"/>
也止則非道以此名乎所不能名者故道為芻車名為<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
寓馬佛者名其身且三以體言則曰法身以智言則曰<pc n="lb"/>
報身以用言則曰化身芻車之行寓馬之步體也照起<pc n="lb"/>
則智現事接則用生此名之分也慶厯中佛之徒宗澤<pc n="lb"/>
刻像佛於成都之西永安禪院闢廣殿以居之為敷蓮<pc n="lb"/>
千房以妥大像復為蓮英千苞出於房間房别一佛赩<pc n="lb"/>
千苞皆佛也而攝于一像是所謂盧舍那者始名其殿<pc n="lb"/>
曰千佛千佛者報身之所生而所謂化身者也今夫所<pc n="lb"/>
謂盧舍那者千佛之所自生而以智名者智所以作聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
而聖者化之積也於是改賜其名曰崇聖智元之殿而<pc n="lb"/>
而上親御飛白字以嚴其榜佛之名體密妙難蹟非上<pc n="lb"/>
聖超悟境昭等螎孰能控摶無形寫之毫素一言所標<pc n="lb"/>
而顯三身差别之慧辦十萬調御之雄照者哉觀夫妙<pc n="lb"/>
相凝湛神筆飛渙日月之光鬱蟠於<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>櫨之間神耀相<pc n="lb"/>
宣羣飾嚴翼至者赫然若有臨其上有臨其左右一望<pc n="lb"/>
璙章而盧舍那之身具環視衆色而千百億之身圓非<pc n="lb"/>
由内出不自外鑠不墮諸見而見以此期乎歴堦趨隅<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
以瞻夫表揭者是不可以無誌也微臣瞻仰聖製以偈<pc n="lb"/>
贊曰<pc n="lb"/>
具足無畏天人師大毗盧海不思議妙湛圓澄離諸量<pc n="lb"/>
一念不動遍十方芬陀一葉一釋迦衆生差别之所現<pc n="lb"/>
無作光明等法界是明諸佛大報身因陀羅相不可覩<pc n="lb"/>
要假名言顯實際我此見佛清凈眼因智元故發妙明<pc n="lb"/>
非内非外及中閭文字相空獲自性前聖後聖嚴此殿<pc n="lb"/>
是故此殿㝡吉祥是像非像真非真一薩婆若等無二<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
不墮諸見見真像如金剛山坐道塲一毫光相施伽沙<pc n="lb"/>
盡得有情得無漏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>池州新作鼓角門記<pc n="lb"/>
諸侯之臯門必有觀所以布宣政令察天地祲祥考民<pc n="lb"/>
言物俗之美惡民於是觀法象聽政教之所出凡國之<pc n="lb"/>
治亂政刑之失得莫不由此而後及乎四方故國有大<pc n="lb"/>
號令大慶頒則即而與衆聽焉諸侯之國廢而守令承<pc n="lb"/>
天子之命以施發於下者其事未嘗廢也故凡郡邑之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
府門必為崇堙伉石凡朝廷之詔令典章郡國之鼓旗<pc n="lb"/>
纛槊至於下漏考時發昕嚴夜凡作衆之鼓政皆典藏<pc n="lb"/>
於是異日有司簡忽故常文弛不綱於是天子赫然詔<pc n="lb"/>
州郡牙門得設鴟極法亞宫室使守臣司之以䖍天子<pc n="lb"/>
之命令以宣耀朝廷政教之威重非徒有以尊郡國之<pc n="lb"/>
之勢為一方美觀而已池州有將屯鍾官在列郡為據<pc n="lb"/>
朝廷教詔於此乎入所以息養條治其邦人者於此乎<pc n="lb"/>
出政有時期物有位序於此乎聽忽而不治使至於朽<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
弊剝漫無以蔽風雨豈朝廷所以付守相之意耶巨材<pc n="lb"/>
生於山林貨力出於民取材于山合民之力以為官府<pc n="lb"/>
庫庾宜不為難至於力不出于身發不及其家民未嘗<pc n="lb"/>
知役而就堂之巨室者此不繫夫守相之才智者歟故<pc n="lb"/>
雖一堂之任一日之役必有所待而後能也為外州使<pc n="lb"/>
民不知勞分家之財無所屈而美壯之觀隨所指顧而<pc n="lb"/>
新可以為難矣左澤右山後江前溪笳鼓之聲朝與翔<pc n="lb"/>
禽宿氛抑揚容與於邸閣山林之間暮與駛䭵逺水下<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
上浮動於江湖盎瀁之際使見者識政教之所存聞者<pc n="lb"/>
知晨暮之所禁端委搢紳以遊乎其下者思夫朝夕出<pc n="lb"/>
納於此者不可以不恪則與夫殫土木之費佐觴豆之<pc n="lb"/>
侈以快一昔之嬉樂者異矣前日之杇弊剝漫者使君<pc n="lb"/>
既得而新之物之新其終必復到于弊惟事之與物相<pc n="lb"/>
待為重者使其事較然不可隳略則物不待詔而必完<pc n="lb"/>
故予所言者不在一臺觀之新而以郡國體要為先務<pc n="lb"/>
俾後時有考焉抑使君之志歟使君朝散郎東萊王君<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
文正副守朝請大夫開封李君端臣也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十一<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>長興集巻十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秀州崇徳縣建學記<pc n="lb"/>
韓退之為處州孔子廟碑曰自天子而下得通祀而徧<pc n="lb"/>
天下者惟社稷與孔子然其祀事皆無如孔子之盛所<pc n="lb"/>
謂生民以來未有如孔子者此其効歟予常以謂退之<pc n="lb"/>
失言祀事之盛衰其得失在後世孔子何與焉使孔子<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
無一豚肩之享於墟墦之間何損其為聖人以舜禹之<pc n="lb"/>
巍巍不待有天下至孔子乃待祀事然後尊歟其智足<pc n="lb"/>
以知聖人孟子獨稱宰我子貢有若如子路親事孔子<pc n="lb"/>
而師之然猶有所不説知孔子為難則其譽孔子固宜<pc n="lb"/>
難也治天下國家其上至於無以加下至於匹夫販婦<pc n="lb"/>
得有其四體髪膚者捨孔子之道不可此天下所共知<pc n="lb"/>
者聖人之蹟也至其卓然有所立雖顔子欲從之而有<pc n="lb"/>
不能者故先王擇天下宿艾舒大之才以為公卿鄉老<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
使率其屬以興四方之俊異禮樂法度秋陽江漢以暴<pc n="lb"/>
濯之猶懼其不能進茍為不至於此而僅循其末流則<pc n="lb"/>
道或幾乎息矣呉越多山而湖澤漸其下其枝者涯渚<pc n="lb"/>
之間不辨牛馬崇徳居山澤之介孔道四出戰國之時<pc n="lb"/>
闔廬勾踐嘗大戰於檇李禦兒之間裂其地而守之至<pc n="lb"/>
今墟壟綱絡稻蟹之利轉徙數州元豐八年括蒼呉君<pc n="lb"/>
伯舉為是邑也始為之築宫廟以祠孔子聚學者擇經<pc n="lb"/>
師而教之以義理行能不茍使之為文章誦習務中有<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
司之程而已培高為堂宴有貳室繚以環廬豐約穪事<pc n="lb"/>
四方聞令賢皆來學唯恐在后崇徳為逺邑縣令為小<pc n="lb"/>
官興材賦工動觸吏禁非篤誠自信强有才者不能任<pc n="lb"/>
也此其成就之難未若持之之難也僨犀象決鴻鵠之<pc n="lb"/>
器非深山大谷則無以養其材執䂓矩而求之若不祀<pc n="lb"/>
其材所養則沈沈之室執䂓矩者所視也養之以先王<pc n="lb"/>
之所待以興者而不徒循其末蹟則其為役也不為茍<pc n="lb"/>
美矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杭州新作州學記<pc n="lb"/>
古之處民者其業雖有分而其教之以禮義徳術則無<pc n="lb"/>
貴賤必出于一道所以用之於朝廷者則前日修之於<pc n="lb"/>
其家者所以服于畎畝者則異日用之於朝廷者非若<pc n="lb"/>
擾獸者不使以摶埴游祔者不任以服馬也賢有才者<pc n="lb"/>
理之不能者由之而莫敢廢焉而已耳少而學長而習<pc n="lb"/>
焉安之若天性資之如寒衣而饑食一日五家之比不<pc n="lb"/>
由之不棄且夷膚矣不待有所徇而後為也自五家之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
比則已教之以所當學過而至於五比之閭則又揭之<pc n="lb"/>
以書而瀆告之其教養之具益衆則益詳其相與而居<pc n="lb"/>
弗與其畔也則親之以閭黨相與往還弗與其狎也則<pc n="lb"/>
肅之以賓祭合而用之欲其和理也則齊之以卒乗矯<pc n="lb"/>
强弗率前其敗亂也則威之以刑誅撻罰朝操其所任<pc n="lb"/>
以出夕相從以歸仰而觀其上則宫廟室廬莫非先王<pc n="lb"/>
之法象也俯而履其下則疆井徑術莫非先王之經理<pc n="lb"/>
也居而閲其身則簮屨服冕莫非先王之名物也散而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
察其起居出處老老而稚幼瞻生而哭死莫非先王之<pc n="lb"/>
禮義節文也非能有羽毛鱗喙以馳騖乎山林沒於淵<pc n="lb"/>
而天遊者捨此其何適哉至諸侯自為政所以措其國<pc n="lb"/>
家者出於多道而民始習於幸忌分扺義屈力以贍其<pc n="lb"/>
欲偲然不厭也立而觀其朝夕之相與非譁然覆其人<pc n="lb"/>
而兵其頸則操勢挾數以籠天下至於詐窮勇奪强者<pc n="lb"/>
僨諸侯而并負之然而不數十年復起而亡秦人人欲<pc n="lb"/>
為秦之所為則秦尚安得晏然獨有其利哉其勢雖欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
無至此豈可得也至漢有天下願治之主間起乃始知<pc n="lb"/>
尊先王黜百家異時得古人之藁刓簡振其埃熏而誦<pc n="lb"/>
説之然獨為士者出於此而民之忸於舊俗猶固浩然<pc n="lb"/>
也非刑名法令不足以撼之故吏常以法用而學者羞<pc n="lb"/>
言之至於治天下之實其勝負未能甚異也道既出於<pc n="lb"/>
二則勢之所在者常執天下之勝而區區之空文何益<pc n="lb"/>
於不勝哉至陳蕃李膺輩出以義節相奮勵抗志力行<pc n="lb"/>
欲以移天下之習<graphic n="KR3198" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3198.png" mimeType="image/png"/>椐血皆帚驅而畚運之未為快也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
然卒不能振一步杭一横草以捄凌遲之禮樂何哉由<pc n="lb"/>
養之不廣教之不以漸故也百年弊習使可以俯仰咄<pc n="lb"/>
嗟而致頌聲嘉瑞則先王之為法不茍如是其煩且詳<pc n="lb"/>
矣國朝郡邑皆立學校春秋長吏親用弊於廟自三尺<pc n="lb"/>
之衣者悉聽入學廩食於縣官又賜以百家之書設經<pc n="lb"/>
師為之講教其施設條目皆天子稱制以命之朝廷之<pc n="lb"/>
於學無遺重矣而吏或不以為意彼固非敢倦天子之<pc n="lb"/>
令以為不當先然誅罰期㑹<hi>闕</hi>鹽之細務一事不至則<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
知有所廢闕儒者履仁蹈信不救急故其効力乃在數<pc n="lb"/>
十年之後急近而忽逺此人情之常至於任政教之本<pc n="lb"/>
原以身先士民此大儒公卿之事未可以他長吏比也<pc n="lb"/>
杭為大州當東南百粤之㑹地大民衆人物之盛為天<pc n="lb"/>
下第一元豐八年邦伯滿公自尚書左丞拜資政殿學<pc n="lb"/>
士來牧是州凡政之僵弛敗<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>不綱者一切振去而更<pc n="lb"/>
置之未明衣冠而坐設庭燎以聽事大昕一府皆空無<pc n="lb"/>
一人蹟庭下者四方之賓客已肩相摩於門矣公悉與<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之酧酢燕勞嘯咏終日府寺癐廩亭傳杠梁柢籍抄揭<pc n="lb"/>
凡有司之務不期月赫然一新殆無遺役矣公曰此未<pc n="lb"/>
足以副朝廷求治之意也養材勸徳為天下得人莫先<pc n="lb"/>
於學校前日雖有其具未能博延四方之學者呺然若<pc n="lb"/>
大瓢無所適於容則若勿置之愈也乃率僚屬親往視<pc n="lb"/>
學者所居則垣隤屋陊神主暴露諸生不免沐霧雨喟<pc n="lb"/>
然曰養士患無有具既有以進之則士之不勸非所患<pc n="lb"/>
也具如是不可以不新部刺吏朝請大夫韓公敦善樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
勸與公恊謀發弊轉材百工毛㑹不踰時則前日之隤<pc n="lb"/>
垣陊屋蓬居而蠋宿者悉已丹髹繪刻上室而下堂矣<pc n="lb"/>
廊陛繹舒殿像孔嚴褒徳崇配則圖其周廬以七十二<pc n="lb"/>
門弟子與二十五大儒之像考古議禮則狀其堂序以<pc n="lb"/>
三代車輿器服之容飾尊經嚴師則翼然在上者講論<pc n="lb"/>
之堂也勸藝禮士則環而可居者肄業之室也工致其<pc n="lb"/>
巧史督其度巨細委曲䂓鈎矩折物盡其法者暴揚㸑<pc n="lb"/>
滌几席楯梐凡生養之具也元祐二年朱鳥戒夕日次<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
上丁百工告休公將釁考位神展物體性於庭公乃端<pc n="lb"/>
委造洗實觴以進博士弟子賛幣承飪登降興伏珮環<pc n="lb"/>
鏘鳴禮數備具不汰不簡受爵既徹乃升公堂西向以<pc n="lb"/>
禮學者於是諸生牆立請質所疑横經挾簡交進牙退<pc n="lb"/>
各獲所求既而陳豆觴班爵齒徳席工興爼賡歌迭賦<pc n="lb"/>
酣詠儒史嚴夕而罷州人相攜遮道擁觀旂纛<hi>闕</hi>跲途<pc n="lb"/>
不容跬排躙爭進襁提相先莫不嗟咨垂洟知先王之<pc n="lb"/>
道尊重崇顯禮義可慕貨利可恥父以告其子長者歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
以告其少者兒童羣戲羅列豆籩纓冠秉枚効其拜俯<pc n="lb"/>
道之以善其順且易入由此可見矣況其有以勸之也<pc n="lb"/>
慶厯中公嘗講學于此今乃為邦伯建浙西鼓旗垂封<pc n="lb"/>
君之印饗諸生見故老閲芹茒之舊蹟此其為勸豈待<pc n="lb"/>
他哉公以道徳經術相天子出擁東方諸侯路刺史以<pc n="lb"/>
文雅方重康撫呉㑹合志一心茂明先王所勉使絃誦<pc n="lb"/>
之聲芽蘖肆長收効于異時者實自今日某邦人也今<pc n="lb"/>
將以多君子惠賚於我邦豈可使經始之蹟寂寥無聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
於後世耶既以論次其始末又將記邦人之言揭之碑<pc n="lb"/>
碣以告后世焉其詞曰政孰自本必圖其綱摘隠鈎堅<pc n="lb"/>
非政之良我有大柄匪震匪威彼侗弗昭發為神徵孰<pc n="lb"/>
忸惰淫覿狂以嬉我拔其萌投以禮詩青領垂縷斃其<pc n="lb"/>
故武移之如天子見斤斧凡此有為由莫非學我邦我<pc n="lb"/>
庠自公爰作公伯新庠考度揆律挾桶跟超其徒坌出<pc n="lb"/>
蓊然雲興後堂左室重欒藻題昔之圮垣鳶梟所嘷今<pc n="lb"/>
也誦絃匪徒器之公教諄諄匪徒教之公先以身孰謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
虎兕牙之以手為政之難擾虎何有不艱不疚唯公之<pc n="lb"/>
厚其在慶厯公官於此赫然有聞遂相天子以我之先<pc n="lb"/>
以期爾后公惠我邦豈不既富浙水如瀉青山之下蹟<pc n="lb"/>
誰與論猗歟昔者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>簫簫堂記<pc n="lb"/>
岸老琴於竹間鳥呶其上魚裔其下竹間之風骹然鳴<pc n="lb"/>
以相和少進焉則鳥䎀而去之魚勅然逃于深淵向也<pc n="lb"/>
惟草木之見今于然則予也向以予為草木也習之今<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
也以予為非草木也跳焉予樂竹間之簫簫囊枕几而<pc n="lb"/>
與居曽二物之寇哉顧䎀予之所樂何耶彼其一者以<pc n="lb"/>
羅死於覆苓之<hi>闕</hi>一者以弋獲於蘙弣之樊吾面目羅<pc n="lb"/>
者也其起居弋者也彼安得不䎀吾之所同哉同于弋<pc n="lb"/>
者鳥䎀之同於利者市人噪之所同者多其取敵亦厚<pc n="lb"/>
矣子獨不見澤朝之氛澒然一息而半楚國舒六之山<pc n="lb"/>
皆膓然垂七日而後履其畔未嘗辭于物也而物莫能<pc n="lb"/>
形於其中彼又烏與為敵哉處乎物之所不求則深道<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
乎人之所不襲則逺貫竹而西俯而可漁者吾碕之以<pc n="lb"/>
深閣擁木負薈據而可望者吾嶝之以逺亭左吾廬右<pc n="lb"/>
澶漾䕃若植<hi>闕</hi>者吾介之以簫簫之堂岸老奕於亭而<pc n="lb"/>
木之影搖於罫絃於閣而水之聲發於緱偃休於堂則<pc n="lb"/>
若佩琅玕蘙雕鷸以閲桑林之奏以今古為一昔以晝<pc n="lb"/>
夜為司爟前日魚鳥之所樂余攘之以為已適而魚鳥<pc n="lb"/>
逐矣物之於人相為鄒楚久矣方其木草茂暢獸蹄鳥<pc n="lb"/>
蹟之道交於中國中國之民窟居懸釡而資鳥獸之餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
及其驅虎犀放龍蛇胥山林而童藝之丘陵為卭畢江<pc n="lb"/>
湖為大罛而罥格之智殫焉故人之所棄魚鳥之所牧<pc n="lb"/>
魚鳥之所樂人之所樂人之所棄也屑人之所棄而攘<pc n="lb"/>
魚鳥之所樂謬於人情吾自此逺矣奚待瞷空谷弊車<pc n="lb"/>
馬之力傖囊矉目而較文跬之逺哉岸老於比也峨而<pc n="lb"/>
醉肅而興曼然而咲客至則告之曰藋蔓獵子之纓蟪<pc n="lb"/>
蛄之哄無以步齊夏歸矣無庸攝車為也噫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隨州法雲禪院佛閣鍾銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
天封大狐襄漢之勝粤浮圖之宫獨雄於東南法雲院<pc n="lb"/>
乃其岐出者元豐七年其徒慶璉師建佛閣於院之西<pc n="lb"/>
壖欒櫨三因重橑翼舒下俯阡陌中廬枕以軌鍾方將<pc n="lb"/>
劑金錫䂓良型以為欔<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>撥怒之巨聲求予以鳴其子<pc n="lb"/>
予時謫東寓於是院覩其經始既斵不日則岌乎買漢<pc n="lb"/>
矣曰偉哉為力乎來夫其合山川之美靈以成就官貌<pc n="lb"/>
則其偉觀巨麗不待召而有此無足竅者抑知夫鍾之<pc n="lb"/>
所寓夫道者乎夫鍾者里居類處則以為發朝棷夜羣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
遊族食之節其聲有踈有數則心術寓焉其為法初曰<pc n="lb"/>
速聲四十九發以四十九功徳拯三畏業次非速百四<pc n="lb"/>
十聲以百四十不共法為出世間因後經八萬四千聲<pc n="lb"/>
普收八萬四千塵勞極未來際或曰聲之逺聞者不過<pc n="lb"/>
數里其久不過兼刻而曰拯三途出世間極未來際得<pc n="lb"/>
非過歟是不然也有生之類迷喪本體奔趣流識妄現<pc n="lb"/>
山川國邑空有美惡一切諸相相起為境則有大小逺<pc n="lb"/>
近多寡古今久速一切名色分量暌其完體惟照所對<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
於是聖人以其不可思議神智力緣建立法明振提㝠<pc n="lb"/>
謬無窮方便遇事指途因此聲根乃揭二炬初終則為<pc n="lb"/>
久速之聲有所拯者利於逺有所待者利于久久速境<pc n="lb"/>
也以幻境法順接級緣中間久速皆非逈無可名不壊<pc n="lb"/>
聲塵直指非相羣相齊泯寂用遍含聲體一貫非自耳<pc n="lb"/>
得復何逺近久速之有哉異斯道者乃其自障非法有<pc n="lb"/>
妄也縱未能反源㑹體以力緣故亦獲世報何也凡所<pc n="lb"/>
謂三超六類下逮天地國邑草木蟲豸之悉一出於有<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
生之妄識以其霧篾顛憤之妄見尚能締結宇宙淪翳<pc n="lb"/>
實果外道幻法亦能上凌禪境下軔風持況不思議神<pc n="lb"/>
智力緣之所建立者哉其為道也非可以理喻以言其<pc n="lb"/>
為法如是而已者是之為銘銘曰<pc n="lb"/>
衆生法性無有邊是故鍾聲無有邊衆生法性無有量<pc n="lb"/>
是故鍾聲無有量非聲非聞離根境具千二百圓功徳<pc n="lb"/>
以此聞根妙法身普施十方作佛事第一速聲四十九<pc n="lb"/>
速拔二十沈淪苦初終後際一念空罪性如風如電火<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
第二非速百四十顯示諸佛不共門非速非久破二邉<pc n="lb"/>
語言不攝離名相八萬四十經久聲舒長為接未來際<pc n="lb"/>
衆生不盡聲不盡此聲非斷無㝡後我今開此觀音門無<pc n="lb"/>
凡聖情咸得入此聲無礙遍河沙以河沙遍此聲故即<pc n="lb"/>
聲即法即衆生更無衆生聞聲者了知聲相常寂滅惟<pc n="lb"/>
一真心含法界鍾銘<pc n="lb"/>
嵗耦端䝉嘉月維正度物播財作是大羽不窕不蠡以<pc n="lb"/>
茀永後<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十二<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>長興集巻十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張中允墓誌銘<pc n="lb"/>
君諱牧字飬正其先河東人劉繼元之亡河東乃來居<pc n="lb"/>
澶州曽王父某王父某父皓至是始仕卒於東頭供奉<pc n="lb"/>
官君少强學為進士未達以父勲起為三班借職監澶<pc n="lb"/>
州竹木務遷奉職監徳州徳平酒務以其素學不樂以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
武用自謁為蘇州常熟主簿其後用師於夏州天下搔<pc n="lb"/>
於兵復議益賦於五嶺君時為廣州西㑹尉謂使者言<pc n="lb"/>
交州地非能饒也其大商賈胡賴以富者其根乃在異<pc n="lb"/>
國知將困之彼則踔海而去晝夜萬里廣遂將不為州<pc n="lb"/>
矣與其無事而失廣州孰若捐尺寸之利為百姓計多<pc n="lb"/>
也使者然其言為格其令去為萬壽主簿於潁州以疾<pc n="lb"/>
不行改鄆州中都尉時盜頻發有司數坐法去君盡擇<pc n="lb"/>
良兵授吏卒日夜督試為完其廩舍撫之有恩歆以重<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
利而法其不恪者當日為賊鄉道者皆反以其情告君<pc n="lb"/>
于是羣偷十五相鈎以敗嵗擊治且俘幾二百人嘗轉<pc n="lb"/>
運使過縣君入謁語未交有賊牒至使者為之留館君<pc n="lb"/>
徵得其情夜半馳即其棲盡拘以歸使者大喜于坐上<pc n="lb"/>
其狀遷祕書省校書郎知歙州休寧縣休寧江南大邑<pc n="lb"/>
其俗隂害販獄自喜至吏不能治君能得其微情必抔<pc n="lb"/>
其根柢而鋤夷之其謀益不用皆去為善良而寺中以<pc n="lb"/>
無事改太常寺太祝秩滿簽書資刑判官事又通判秀<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
州代還以疾卒於京師年六十有八以子贈太子中允<pc n="lb"/>
時景徳元年契丹入遂城踰保轢定僨<hi>闕</hi>於唐河既僵<pc n="lb"/>
而起東薄瀛冀魚爛而南引軍壓河于是天子即師既<pc n="lb"/>
而客戰數不利虜勢攜驟請講平乃使閤門祇候曹利<pc n="lb"/>
用以王命詔之罷軍時王欽若守大名以虜新得志未<pc n="lb"/>
有敗形疑其言無狀遮利用未遣㑹圍合不得出狄人<pc n="lb"/>
請平者前后數曹詔誰可以使報者或言供奉府君忠<pc n="lb"/>
毅可用即召與語人主<hi>闕</hi>然為感入辭手稚子以見曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
以此累陛下臣不操質歸死不復入白溝矣既遣上與<pc n="lb"/>
其子金三百兩使賜其家稚子則君也於是生九年矣<pc n="lb"/>
府君既出為徼騎所掠將見窘乃呼告之以所以來之<pc n="lb"/>
意騎乃引與俱得見主單于單于不任軍事主斷者乃<pc n="lb"/>
其母蕭帳軍軒轅中呼府中入道兩家語正歡賜飲食<pc n="lb"/>
之皆良厚使以其意歸報未至澧州㑹狄人謀襲我北<pc n="lb"/>
寨北寨葢<hi>闕</hi>兵䖍也府君轉出兵間聞其私乃夜馳至<pc n="lb"/>
軍下見督軍周文質告之以其謀文質以告李繼隆秦<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
翰使謹備非常是時皇帝軍河南二人者將水北軍黎<pc n="lb"/>
明虜果引兵走北寨不得入迎射其大帥撻覽越于馬<pc n="lb"/>
下其衆奔亂自相笮與死兵者當上以其軍已破易徳<pc n="lb"/>
也復使申前約詔有司嵗給單于金繒良幣直數十萬<pc n="lb"/>
為結懽府君為道詔書及所以遣曹太師利用意狄蕭<pc n="lb"/>
復喜曰天王不欺我可還將利用來吾與之卒計府君<pc n="lb"/>
乃馳至大名而大名之圍未解以奇計得入見曹太師<pc n="lb"/>
攜與俱出夜縋于壁外旦登巄<graphic n="KR3474" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3474.png" mimeType="image/png"/>而望愕曰是蟄者安<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
可入耶府君曰彼衆不吾備也吾已再出其間無畏為<pc n="lb"/>
也遂與俱行見單于每蕭褰其車以木横軛上為設其<pc n="lb"/>
坐飲所與言意常在得闗南之地二人者毎刺拆其端<pc n="lb"/>
竟取要領得其使與俱還道逢其别將有所驅虜者府<pc n="lb"/>
君遮謂之曰單于與天子言不負約未有効先自見不<pc n="lb"/>
信非使臣所望也于是乃還所俘數百人牛羊雜畜以<pc n="lb"/>
千計既達行在當謁府君獨以無籍不得見天子始時<pc n="lb"/>
與曹太師俱出大名解鞍寢其上枕之以股曰與子為<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
昆弟死生無相忘及是曹太師復使北而以府君為左<pc n="lb"/>
侍禁罷之歴數官皆外遷而曹太師已貴顯用事府君<pc n="lb"/>
未嘗得入見至真宗封太山過濮州府君為州都監遂<pc n="lb"/>
以説千乗輿上記其人曰汝尚復爾耶比吾還可即乗<pc n="lb"/>
傳來人謂府君自此且起行未至逆除華州都監竟卒<pc n="lb"/>
于官轉運使郡守相皆為追訟其功詔錄其一子此君<pc n="lb"/>
之所為得官者簡勁以氣節自喜善與人交家貧不事<pc n="lb"/>
生業讀書好為文章尤長于詩生平以此自始有集十<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
巻始娶趙氏封蓬萊縣君后娶韋氏今為長壽縣君二<pc n="lb"/>
子蒭刑部郎中祕閣校理蕘三班奉職一女子適士人<pc n="lb"/>
聞人寀八孫公履公益公震公賁公巽其二人皆稚八<pc n="lb"/>
女子適殿中丞章元方太子中舍李稷試校書郎沈某<pc n="lb"/>
蘇州長洲主簿錢僧孺其四人未嫁曽孫男女七熙寧<pc n="lb"/>
元年歸公之喪于濮州之鄄城某月甲子襄事於陳臺<pc n="lb"/>
原之舊塋刑部君之嗣子也嘗喟然謂某曰始時吾翁<pc n="lb"/>
馳單車操兩國從約出入幡幡死生間以俠自任可謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
有勞矣其失勢見軋于權倖及其身在時而不能以自<pc n="lb"/>
明此其卒也婦弱子幼不知誌其室此先大夫生平泣<pc n="lb"/>
血以惜者也今公復亡矣予可不勤於誌耶其列於家<pc n="lb"/>
牒可以考信于耳目者子能為我書而納諸其壙使死<pc n="lb"/>
者有知尚克有伸於地下也某始聞其以義自奮壯士<pc n="lb"/>
也卒以不見知於人窮死小官初若可疑退而考諸國<pc n="lb"/>
史而信是可悲也哉雖然微公言固將請而銘之金石<pc n="lb"/>
觀二人相要於矢石之間及其處成功爵位不啻相去<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
若燕楚方事未冷而名已幾于晦滅尚欲以取舍是非<pc n="lb"/>
一證于書傳而區區求古人於功名之際者何哉銘曰<pc n="lb"/>
維昔燕戎嚙疆構阻吏陊不綱函暴我圉虎臣奏功帝<pc n="lb"/>
不時歆彼劉我邦不報以淫六師殷作戾于澶淵伏馬<pc n="lb"/>
包兵羞有豆籩諤諤張君往泣疆事逷震其心<hi>闕</hi>殻請<pc n="lb"/>
吏什伍后先係踵交臂既庭不寧民用匪疚士饁在原<pc n="lb"/>
馬莝在廄黍稷<hi>闕</hi>貿疆邑如繡邦人來歌攜挈子婦彼<pc n="lb"/>
喋囁者阻以為庸刮骨鋤根斷其語蹤天厚公祉多令<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
孫子勉勉中允有嘉維嗣車不下驂靡職不試翹翹自<pc n="lb"/>
揭謂宜多媚誰嗇公者不遐以逝熙寧之元陽月維糓<pc n="lb"/>
有翩斯旟言阻于濮帝丘維宇楚宫在户我卜其藏作<pc n="lb"/>
是吉土牲箕碩良乃事敏克寵我后人世昌令徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開封府推官金部員外郎劉誌銘<pc n="lb"/>
公諱黄中字師厚河中人也其先漢安平釐侯習之後<pc n="lb"/>
世家于安平曽王父節王父贈司空延始徙居于蒲父<pc n="lb"/>
紳贈左驍衛將軍公明悟有志行其為兒童則知誦書<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
學通經史尤長於議論伯兄綜為樞密直學士以䕃補<pc n="lb"/>
將作監主簿五遷為太子中舍奉朝請又三遷為尚書<pc n="lb"/>
員外郎歴虞部金部二曹陞朝散大夫勲上輕車都尉<pc n="lb"/>
初任許州單鎮次吉州皆以監酒税有羨課用知秀州<pc n="lb"/>
嘉興縣事秀為道衝而嘉興居州治下為劇邑常得有<pc n="lb"/>
才令則為之初治公從容燕<hi>闕</hi>談客滿坐若無事於縣<pc n="lb"/>
者而職事無所不修去知楚州鹽城縣縣依海多盜賊<pc n="lb"/>
公為設科禁要為不可犯有姦必知其狀索之亦未嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
不得盜以此皆去不入其境縣之北有鹽官其鹵田及<pc n="lb"/>
薪菜之地嵗漫衍稍吞嚙其傍民田鹽官轉運使職也<pc n="lb"/>
有司畏使者不敢何問公以其侵汙將無已時悉為鈎<pc n="lb"/>
考圖劵按之以法而表定其經界使者果大怒切上令<pc n="lb"/>
已下使亟還鹽官地無令鹽工久失職公力持之亦不<pc n="lb"/>
為變至今賴以為法遷通判明州是時嵗饑公為經畧<pc n="lb"/>
公私得粟萬餘斛賑給之民不以為擾而所沾給者皆<pc n="lb"/>
自以得更生州雖舊有學官而學政久不舉公為闢其<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
故宫齋廬講舍無不備善嚴壯應法自是就學而以文<pc n="lb"/>
行超者相屬于時以選知楚州未知改知真州真楚皆<pc n="lb"/>
要州朝廷嘗以擇守為重而真阻大江敖倉舟檝之<pc n="lb"/>
所湊者於東南為盛其俗少土著以操舟通賈賣為業<pc n="lb"/>
宿姦巨猾亦往往藏其間有迫人之危以取貨于大江<pc n="lb"/>
風濤之間及挾姦以相訾笮欺罔於市井閭里者公悉<pc n="lb"/>
能鈎察其情果于擊斷大者至于流徙而無所假借郡<pc n="lb"/>
居四方之㑹賓客之至者相銜于道向之為州者一切<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
皆盡其歡迎勞承稱以毁譽為輕重及公至是則悉力<pc n="lb"/>
于州事徃還宴見賓主纔足以交歡成禮而已人亦莫<pc n="lb"/>
得以議而州以治聞按察使上其狀召還為羣牧判官<pc n="lb"/>
遷開封府推官所至有善蹟士大夫交譽之未幾以疾<pc n="lb"/>
終年甫五十公在家孝謹晩事繼母能盡其養而親戚<pc n="lb"/>
樂其仁輕施與未嘗問家之有無為治嚴察敢為而卒<pc n="lb"/>
歸之於仁厚嘗以謂法律者死生禍福之所繫尤盡心<pc n="lb"/>
焉前後平寃獄賴公以脱於死者十餘人大臣屢荐其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
器能未及用不幸早卒時慶厯八年三月某甲子也夫<pc n="lb"/>
人盛氏雅有賢行治其家有法度封永城縣君後公二<pc n="lb"/>
十年卒以熙寧元年某月某日合葬于揚州江都縣之<pc n="lb"/>
某原二子珵太子中舍璪泉州清溪令二女子適大理<pc n="lb"/>
評事盛觀仲賛善大夫盛仲孫五孫汴濟溱漢沆銘曰<pc n="lb"/>
綏下以徳公也則仁刑不貰姦公也則察彼觀謂然公<pc n="lb"/>
也一節位不究才壽不終位百年中身何急而逝蜀江<pc n="lb"/>
在上有衍邗水公即新宫萬世于此<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太康縣君商氏墓誌銘<hi>并敘</hi>
                    <pc n="lb"/>
太康縣君商氏尚書郎中劉君諱允之嬪比部員外郎<pc n="lb"/>
餘慶其考也家于營丘祿于朝者不曠于世夫人為兒<pc n="lb"/>
童已能自異于人孝父母才于女子之事皆天性無所<pc n="lb"/>
勉强既嫁為人深閑不嗜嬉笑縫紉燔事舅姑惟其所<pc n="lb"/>
任不縮以為難孝子孫先之以孝睦子其庶猶的也字<pc n="lb"/>
其父如其母妾御無所忌暴而甚約于為家惟其時事<pc n="lb"/>
有所羞于賓客則悉其有無以身佐之饔嘗往省其姑<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
壽昌君驟遇其疾及江風不可濟夫人强行之涉人以<pc n="lb"/>
禁告夫人曰然我固知之吾姑之疾暴不可待矣不有<pc n="lb"/>
鬼神其將忍吾耶中濟舟危覆者數榜者僵墨失氣墜<pc n="lb"/>
其所操夫人徐視之色無異常日善柔人也于此人乃<pc n="lb"/>
大伏其義更嚴畏之初封壽安縣君太康改命也熙寧<pc n="lb"/>
二年九月庚寅夫人之年七十有四以考終某月甲子<pc n="lb"/>
從先大夫之兆以葬于揚州廣陵之顔原子男五人階<pc n="lb"/>
仲同年進士為著作佐郎侃汝州司法㕘軍佐傳皆應<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
州舉四女子皆已嫁供奉官高士言通州司法㕘軍張<pc n="lb"/>
大理寺丞盛考甫内殿崇班盛樊仲其婿也銘曰<pc n="lb"/>
司徒命虞始啟元字世碩其光蹶宋為啇柔嘉夫人胄<pc n="lb"/>
自青土誰蕃其家父母皇祖遺此后人令吉且婦涖燔<pc n="lb"/>
佐餕躬薦其勞元夫是承子秩于朝令名未歸嚢詔以<pc n="lb"/>
櫜夫大云徂斬焉見毁后公幾何亦棄孫子嵗旅大辰<pc n="lb"/>
堋于新里有濯其北蜀岡靡靡无悔无懟神祚伊祉表<pc n="lb"/>
有行梓俯則邗水于幽斯銘以諗來裔<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十三<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>長興集巻十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故夏侯夫人墓誌銘<pc n="lb"/>
夫人青州臨淄人大理寺丞夏侯君綱之子處士呉郡<pc n="lb"/>
許君洸之夫人其為兒時已自有立如成人父母常竒<pc n="lb"/>
之以嫁賢夫㑹許君客青州以為其才可依以夫人歸<pc n="lb"/>
之生佺朝寛寗寔四男子大理評事丁倫士人傳肱呉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
純司方景錢中復錢大受𫝊惇李師温鄭中立之妻九<pc n="lb"/>
女子某于夫人為甥少長見其裝飾舉動如一深沈寡<pc n="lb"/>
言笑事舅姑無所愛靳而仁其家大小宜之方舅氏在<pc n="lb"/>
微約窮匱之時夫人身佐其為家仰俯有無雖衣裘簮<pc n="lb"/>
珥未嘗趣時之好惡而發取一物中年乃至有美田以<pc n="lb"/>
食有廣厦以居為富家久之既處士卒盡推其畜藏劵<pc n="lb"/>
質呼諸子而告之曰而翁好學為善足以遺而曹此可<pc n="lb"/>
以為養吾閉口矣或以家事問之終不一應曰吾老婺<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
婦知教養諸子與諸孫俟死而已無以吾告也後其家<pc n="lb"/>
復貧賣屋以為食夫人所居雖甚卑而用或不給晏然<pc n="lb"/>
不問也年六十有九熙寧二年十一月甲申以疾終明<pc n="lb"/>
年十一月丙申即蘇州之呉縣以葬有孫十九資深最<pc n="lb"/>
知名曽孫男子一諸孤使來敦名以葬某既為之銘泣<pc n="lb"/>
以致使者曰某之諸舅惟夫夫最後亡母之晜弟盡矣<pc n="lb"/>
使斯銘不<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>予之悲其有窮耶哀哉往矣銘曰<pc n="lb"/>
昔我舅氏初在隠約惟夫人居同憂共樂夫人始來載<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
室以車比其中年有<hi>闕</hi>在廟有旨在廬孫子媚好晨經<pc n="lb"/>
暮書下逮御人妾女乗夫夫人撫人純有法則初終一<pc n="lb"/>
心靡不夷直山曰天平里曰至徳云誰之從皇辟惟特<pc n="lb"/>
有相維其肇此幽穸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淳于氏墓誌銘<pc n="lb"/>
虞部員外郎蓬萊王君世昌早喪其室既除合其<hi>闕</hi>戚<pc n="lb"/>
而燕曰嬪氏不獲執登俎以為昆弟憂仲氏柔良甚才<pc n="lb"/>
使因其兄以有吾家何如於是醴賓而謀諸王氏宗老<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
用弊於寢咸曰其良無卜而宜夫人歸王氏五就館而<pc n="lb"/>
四生男子曰子琦子淵子京子韶皆以儒進並時為京<pc n="lb"/>
官御史自見於世一女子嫁士人淳于通王氏既大葢<pc n="lb"/>
夫人姓淳于氏其先有齊大夫髠以詭滑顯名諸侯世<pc n="lb"/>
為齊人其後有淳于某為某官葢生夫人夫人為兒時<pc n="lb"/>
已孤依世母長能母事之終其身為家而長少懐相事<pc n="lb"/>
而宗族親大夫卒夫人經理其家内外翕和喪祭孔偕<pc n="lb"/>
晩乃得子不以愛故㢮其矜嚴羞賓饌友身相饎㸑故<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
諸子卒用有立嘗遇窮嫠於道立交與言即解所愛萬<pc n="lb"/>
泉臂環賙之人以為女子之難末年諸孫男女三十有<pc n="lb"/>
三人時節並見髫鬟肩差從其婦子前擯後扶隨有襁<pc n="lb"/>
攜號為盛家夫人年若干以卒若干年以葬某郡某原<pc n="lb"/>
其墓先大夫王君從其子之友沈某其銘銘曰<pc n="lb"/>
諸母維母大夫維士有禮有則莫不受祉來翔一身蕃<pc n="lb"/>
有孫子或緌其冠或襁或攜云來自初無毁無疵為母<pc n="lb"/>
為妻壽考令儀維子之友實仕同時知我謂予宣鈞勿<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
辭揭行有誄系此碩詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔡孝廉母胡氏墓誌銘<pc n="lb"/>
楚之君子蔡祥有母之喪哭於郊三年而後入既除以<pc n="lb"/>
其自為石書誌於墓者墨以來乞銘於錢塘沈某曰諸<pc n="lb"/>
孤不獲事母不敢以莫之誌也惟禍災之不期懼不能<pc n="lb"/>
喪以隕棄其虞事不得走梁走越而謀之今則幸能身<pc n="lb"/>
造以請母之行暴於是矣惟所取而與之銘致其墨以<pc n="lb"/>
哭某與蔡君游不可以銘之辭出弔且誄曰夫人姓胡<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
氏楚人父宿有鄉里行稱為長者夫人年十有六而歸<pc n="lb"/>
其君子諱某官卒某郡某官夫人為家而夫不憂也有<pc n="lb"/>
姑則繼也及蔡氏之叔母皆刻嚴難為下惟夫人觴之<pc n="lb"/>
曰樂衣之曰吉蔡氏女子子夫人為其繼母撫之均一<pc n="lb"/>
嫁之則甚賄曰我非為嫌也不使其有憾以傷為子之<pc n="lb"/>
行則吾愛之而已其稚娣與其良皆卒嫠妾衆不能保<pc n="lb"/>
其孤夫人收之有恩御其下無所假借不避怨仇者以<pc n="lb"/>
諸子諸子依夫人卒皆能世而未嘗以言也既孀乃委<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
事其婦好佛言<hi>闕</hi>其生平所樂而學之至能忘喜愠視<pc n="lb"/>
生事泊如卧而不夢者十有七年以卒治平四年十一<pc n="lb"/>
月丙戌也享年六十有一其孤曰初祥襗祹初已仕為<pc n="lb"/>
許州長葛主簿女子嫁三詔廉同徐賡廉同進士釋褐<pc n="lb"/>
而死一女子未嫁孫男子十女子八曽孫男女七其始<pc n="lb"/>
終如是是之為銘銘曰<pc n="lb"/>
生以其養死以其葬以禮始卒孰為無相子啐於左孫<pc n="lb"/>
徹於右嵗時不衍是謂有後<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故長安縣太君髙氏墓誌銘<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫人姓髙氏其先以官顯於江南李氏歸欵乃始徙居<pc n="lb"/>
毗陵皇父諱禹錫嘗為無為軍推官與同時為吏巢縣<pc n="lb"/>
主簿睢陽張君孝友相善歡甚嘗於座屬張君曰始吾<pc n="lb"/>
與子同年進士而又偕仕一郡出相輩居相聞吾心莫<pc n="lb"/>
予宜者吾三女子所鍾獨在其稚也技能性好皆莫如<pc n="lb"/>
稚子吾憐之不能輕屬人吾為君之子徳可嫁無恨也<pc n="lb"/>
主簿始固已義高君顧未有為髙君歡者於是二家卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
相與為婚姻明年夫人歸張氏納之巢則今殿中丞贈<pc n="lb"/>
虞部員外郎處約其夫也夫人性修謹慈順舅姑樂得<pc n="lb"/>
以為歸婦不以家之有無易其心常約身勤事人愛憚<pc n="lb"/>
之小大率教魚魚申申皆為令家殿中丞預朝請夫人<pc n="lb"/>
格當封詔以為萬壽縣君久之殿中丞卒夫人喪之如<pc n="lb"/>
禮教子弟以清白卒其子以善聞嘉祐七年用子䕃進<pc n="lb"/>
封長安縣太君夫人葢老矣而縫紉祭享之事不廢於<pc n="lb"/>
身行年七十有七治平二年五月丙寅終于揚州軍慕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
子國子博士慎言之官九月某甲子從大夫虞部之葬<pc n="lb"/>
於廣陵之顔原夫人二子其一人早世無爵位某仲子<pc n="lb"/>
博士慎言也一女子嫁士人鄭琪三孫義仲南仲和仲<pc n="lb"/>
五女孫皆尚幼銘曰<pc n="lb"/>
夫人之先孔碩有家祖烈考材誕載厥華以有夫人克<pc n="lb"/>
自中世歸宜其良乃孫及子率禮自躬仁家慎祀不以<pc n="lb"/>
禍轢不以毁終於何萬年有獵其封<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同提㸃廣南東路刑獄公事文思副使兼御史大<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夫趙君墓誌銘<pc n="lb"/>
熙寧元年廣南東路同提㸃刑獄缺文思副使知廉州<pc n="lb"/>
趙趙某有治狀即以命之人聞其治廉譽甚高喜相戒<pc n="lb"/>
曰若嘗知有趙康州乎視萬人賊若孺子持折箠笞唾<pc n="lb"/>
之且死猶刈旗殺士今其弟又賢庸易知耶弩力無為<pc n="lb"/>
不義君即其官未幾感厲病且革願還印契歸死中國<pc n="lb"/>
書未報卒雄州明年喪還廣陵遂堋焉君之先碭郡城<pc n="lb"/>
武人曽祖晟以子為樞密副使贈太師至大父贈光祿<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
少卿和始徙居楚州之山陽贈尚書比部郎中約言君<pc n="lb"/>
之考也君諱師望字公弼以䕃補三班奉職當授使樞<pc n="lb"/>
密為請善地上曰佗日某未嘗有請必優之以為右班<pc n="lb"/>
殿直閤門祗候辭職不敢拜六遷為慶州業樂寨主寨<pc n="lb"/>
人多羌胡狎吏喜訟有罪常迂文申之使入羊馬自解<pc n="lb"/>
獨君持法不少貰而治雅有恩故訟為哀息鎮戎軍守<pc n="lb"/>
相劉貽孫討叛羌火虜悵慢其地虜空寨出戰君為其<pc n="lb"/>
駐泊兵馬都攝西路巡檢軍彭陽方與客飲聞變勒兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
從坐起不告其家妻子馳泣邀與之言徑出不顧身陷<pc n="lb"/>
陣奮擊虜即解去遷淮南東路駐泊都監用執政荐擢<pc n="lb"/>
儀渭路渭無軍政將吏廢法惡君之異已欲去之以罪<pc n="lb"/>
顧無可以挂吏者獨詆其不習邊人情斤徙江南東路<pc n="lb"/>
明其被誣者羣上乃起知廉州州有珠貢嵗發民沈海<pc n="lb"/>
取珠珠有時不至州縣課督慘刻民有自相儥賣或為<pc n="lb"/>
盜山澤間君至聞之曰是刺史罪也即日皆解縱慰遣<pc n="lb"/>
使之還業而上書自言明年珠乃大息過於異時人怪<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
之以為獲嘉瑞嘗諠言交阯入寇列郡皆閉城告變京<pc n="lb"/>
師君逆策其不然隂部勒將卒日開壁縱飲使者按督<pc n="lb"/>
軍興以廉為有偹及有詔根治飛語而廉獨無痕蹟可<pc n="lb"/>
議朝廷始髙其能甫用之㑹不幸君性簡介少屈于人<pc n="lb"/>
好書傳律令生平所知表論其才皆一時名卿顯人故<pc n="lb"/>
事當遷官必從有司自言以是君曽十年不遷其子以<pc n="lb"/>
䕃補三班而悉教之學問卒皆為進士曰峴曰靚其三<pc n="lb"/>
子方幼未命曰覺覽寛夫人山陽王氏靈山令頤之息<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
職方郎中柄之孫邑封秀容郡君先君兩月卒合葬江<pc n="lb"/>
都縣之東寧鄉原居之壽五十有四君之卒熙寧元年<pc n="lb"/>
十月乙巳君之葬三年十月丙寅也銘曰<pc n="lb"/>
趙世其居自臯狼<graphic n="KR2214" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2214.png" mimeType="image/png"/>羸中跳土汾漳後支播流顛厥常<pc n="lb"/>
或泳於淵或天翔大夫疏原啟芒碭承家世修揭自强<pc n="lb"/>
珥纓挿簡營肆方彼嘉無相逢天戕大江斯瀕掎崇崗<pc n="lb"/>
甓塗固完靈所藏我銘無窮柄幽光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>席氏墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
夫人毗陵袁氏處士良之妻同郡席氏佐之女大父翊<pc n="lb"/>
曽大父循子男四人黙照煦烈三女子皆早世夫人歸<pc n="lb"/>
袁氏五十有五年年七十有六以卒治平元年予為掾<pc n="lb"/>
淮南有弔於北州過揚者皆重客疑必有貴者喪已而<pc n="lb"/>
使來告哀求文銘其葬則予友人毗陵袁君思正之親<pc n="lb"/>
席夫人也予既善思正宜其知其母夫人之賢為可信<pc n="lb"/>
於後遂考次其行而敘之曰夫人謙謹和柔天性甚順<pc n="lb"/>
於為善常樂聽人之講學又能以教其不率者由是席<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
氏在州為大家凡百餘人皆能使之愛巳由已而有善<pc n="lb"/>
既歸氏之家與席相若而處之如其家是時處士之大<pc n="lb"/>
母有疾喜<hi>闕</hi>衆人嚴之弗敢親夫人獨常盡其歡終身<pc n="lb"/>
如一日姑又老而夫人之得其心如祖姑而加戚焉為<pc n="lb"/>
之致醫藥飲食祭禱所以為養者無所不至袁君有所<pc n="lb"/>
施與於人嘗推其後惟恐其不得為也孤女賴以嫁者<pc n="lb"/>
七人以此屢至於困而行之自若至思正中進士甲科<pc n="lb"/>
賢有名于時而夫人初若未聞之者其能取捨於事如<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
此思正為髙郵軍司理以獄用而夫人雅不喜笞辱人<pc n="lb"/>
思正尤以此治獄常主於情而不負勝以法也日與其<pc n="lb"/>
弟三人者承觴運履晏晏愉愉環嬉於前夫人康寧壽<pc n="lb"/>
考克有終養卒之日思正貧至不能舉喪髙郵之大夫<pc n="lb"/>
皆爭出力葬之葬已而皆謝弗取船載喪以歸葬於無<pc n="lb"/>
錫之某原思正夫人子黙也銘曰<pc n="lb"/>
舒餘偃衍蔚而崗者夫人之藏兮匿耀含㣲不愆有承<pc n="lb"/>
後則有昌兮華曄曄者其本丸丸其徳不瑕以有後昆<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故尚書水部郎中致仕孫君墓誌銘<pc n="lb"/>
孫氏之先陳桓子無宇之子書為齊大夫伐莒有功景<pc n="lb"/>
公賜之樂安姓孫氏書之孫武臏皆以用兵顯名諸侯<pc n="lb"/>
三十餘世至君之曽祖崇生贈工部尚書朓朓之子曰<pc n="lb"/>
冕為禮部郎中直史館有名雍熙咸平間君諱龍舒字<pc n="lb"/>
士雲以五品子補齋郎歴江州徳化主簿永康軍青城<pc n="lb"/>
尉睦州錄事㕘軍監杭州江漲橋酒税知温州平陽縣<pc n="lb"/>
知循州通判楚同鄆三州又除知簡州不行自大理丞<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
五遷為駕部員外郎分司南京君性和易與人交必自<pc n="lb"/>
傾盡而内剛不為茍利有所見明必逡巡退讓以盡衆<pc n="lb"/>
人之議然卒亦莫能過也少時嘗與晜弟分財至不持<pc n="lb"/>
一錢歸浩然自以為滿意得倦不問所散有餘則為酒<pc n="lb"/>
者終日與客飲欣然忘<hi>闕</hi>日子孫患不為善人而不患<pc n="lb"/>
不富也故人雅相善有後貴為宰相者在朝廷門未嘗<pc n="lb"/>
有其蹟至其罷去則先往見之循州故蠻夷地無學者<pc n="lb"/>
君為之築宫延經師使州子弟從之遊久之循之俗遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
變而循之有學者自君始既分司歸曰使吾有一子仕<pc n="lb"/>
則吾老矣後二年子路進士登科為徐州彭城主簿其<pc n="lb"/>
年君以見官致仕又二年<hi>闕</hi>寧元年十二月八日以疾<pc n="lb"/>
卒彭城年六十有一四年某月某日歸君之喪於杭州<pc n="lb"/>
即夫人順昌縣君郎氏之柩而合葬焉四男子曰路晤<pc n="lb"/>
儒籲二女子嫁太常博士葛汝平士人刁玣孫四人其<pc n="lb"/>
一男子也曰惠卿銘曰<pc n="lb"/>
内柔不支外剛不馳孰不有施君施則宜少事令績老<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
事令歸匪迎匪隨我謀孔時越山如堵仇水之阻我疇<pc n="lb"/>
其固萬世之怙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十四<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>長興集巻十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虞部員外郎許君墓誌銘<pc n="lb"/>
君之先曰許姜國於荆鄙荆人墟其社去為許氏且千<pc n="lb"/>
年矣仕為常熟令家于呉曰延祚其子贈光祿卿曰仲<pc n="lb"/>
莊生君之考贈禮部尚書曰試禮部有髙行名盛於雍<pc n="lb"/>
熙咸平間其族人多微至得任子弟禮部舍其子弗官<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而官其族人者八九既而捐館第則子葢正夫也朝祿<pc n="lb"/>
其孤補將作主部五遷比部員外郎更七官為州守以<pc n="lb"/>
卒嗚呼許君也君諱正字茂中夷暢謙仁人未嘗見其<pc n="lb"/>
愠信豐如臯再為縣主簿含山保昌襄陽三為縣令末<pc n="lb"/>
守横䝉二州為政寛不簡不為炳炳以市名所居人愛<pc n="lb"/>
之不忍其去踰嶺航江纜于湓浦得疾疽癈於指且病<pc n="lb"/>
呼吏卒而告之曰吾疾殆困汝可從此還無以吾家為<pc n="lb"/>
也衆為之泣是日卒於舟年五十有九初君之籍未應<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
補州而横州方擇吏吏多弗稱資君以往屬治平<hi>闕</hi>郎<pc n="lb"/>
政故事得自擇使入賀君以其子遘行其守䝉也又使<pc n="lb"/>
其子适賀熙寧由是君之二子皆補吏矣始禮部捐其<pc n="lb"/>
室子之稍以與族人逮君之身而二子之命來歸之豈<pc n="lb"/>
非天歟配馬氏先君卒五子遘江寧府溧陽尉喪踰年<pc n="lb"/>
以毁卒适舒州太和主簿曰逺與其二女皆稚某於君<pc n="lb"/>
諸舅之子也雅知君宜為之銘銘曰<pc n="lb"/>
有坂之墟兮可坎而宫靈將下之兮我占既從命之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
淑兮寧丁自躬子若孫兮於兹令終欽欽考材兮孔完<pc n="lb"/>
既攻萬世是圖兮匪威之逢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈屯田員外郎葉君墓誌銘<pc n="lb"/>
處士葉君諱某字明逺其皇祖諱畧自金陵徙家延平<pc n="lb"/>
其子曰仁昶君之考也君昆弟九人與居艱難困苦弊<pc n="lb"/>
衾糗食率其羣弟以事其親以至于有家其父母則曰<pc n="lb"/>
吾所以成吾家者以有是子也其弟則曰吾所以立吾<pc n="lb"/>
身者以有是兄也君之事父母惟其所求無不厭其欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
而兄弟樂愛之志于鄉人莫不以為有徳葢其天性誠<pc n="lb"/>
篤順悌有不學問而能者其為家嚴恪常若有所待族<pc n="lb"/>
人子弟有得于外雖飲食細物必問其從來與之交遊<pc n="lb"/>
皆一時端人至於行義不飭者雖勢不得不見以其去<pc n="lb"/>
必使取所坐榻滌之曰此非吾設榻之意也日晏坐於<pc n="lb"/>
門視鰥寡負版之不售者必使厚其直以取之鄉人之<pc n="lb"/>
貧嬴艱急嘗于君乎取贏而不以為厭也三男子曰棐<pc n="lb"/>
恭棐迪棐忱慶厯六年十一月甲子君以疾卒年五十<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
有五而棐恭以進士起家為都官員外郎四贈君屯田<pc n="lb"/>
員外郎夫人<hi>闕</hi>氏再封壽昌福清二縣太君後君幾年<pc n="lb"/>
卒三女子嫁士人黄昌齡管道梅州司理參軍陳臯謨<pc n="lb"/>
諸孫七人曰云云君之才學無所施當世然予與君之<pc n="lb"/>
子與孫遊其䂓模風蹟予有以知其才葢不仕仕且有<pc n="lb"/>
所施而名隨之世之論士者必求之於事業與名嗚呼<pc n="lb"/>
是果可以知士乎否耶銘曰<pc n="lb"/>
仁其所親惠於令人惟克是圖匪暴匪聞頤丘有威松<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
栢之下無躒其藏後有大者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋故桐廬縣尉杜君墓誌銘<pc n="lb"/>
某往時借居蘇州辰朝天靈甚有大夫入門徑升堂語<pc n="lb"/>
揖軒然儒者也蒼頭奴攜一樽酒置榻上出大杯引酌<pc n="lb"/>
淋漓滿前時起以杯屬予予不能酒黙對之坐語落落<pc n="lb"/>
可聽俄醉爛然自引去莫知其誰後嘗以問人曰此必<pc n="lb"/>
杜君昌期也其後二十年某過蘇州外昆弟方竒袖出<pc n="lb"/>
一巻書竒之友杜桐廬有才不遇卒兄為我銘其墓使<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
不復悲其死死且有傳也某發巻識其名曰嘻吾故人<pc n="lb"/>
也持來與子銘君字信臣越州山隂人大理寺丞彚征<pc n="lb"/>
之曽孫太常奉禮郎克慧之孫於潜令虚巳之子少孤<pc n="lb"/>
無以養其母從祖父承相岐國正獻公表以為太廟齊<pc n="lb"/>
郎出補劒浦東陽烏江三縣尉或久或不久皆有能名<pc n="lb"/>
末為桐廬尉未行卒于家君自補吏益不飲酒敦節行<pc n="lb"/>
好賦詩未嘗娶妻而有子未仕有女未嫁君卒一年子<pc n="lb"/>
孝孫舉其考之喪葬於蘇州原曰射清鄉曰彭華縣曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
長洲日月熙寧四年二月甲子也銘曰<pc n="lb"/>
少也似不羈壯也能思去之二十年三仕而三歸延不<pc n="lb"/>
延命也嗚呼杜君可以無悲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬年縣君許氏夫人墓誌銘<pc n="lb"/>
夫人呉郡許氏兵部郎中式之子歸職方員外郎孫君<pc n="lb"/>
淮卦萬年縣君職方卒夫人尸其家十有七年年七十<pc n="lb"/>
有二以卒兵部某之舅氏也毎過髙郵則拜夫人於其<pc n="lb"/>
廬比又過之則夫人之髪粲然老矣治其家鞠其子孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
人不忍其勞夫人處之甚安有親者至則出其婦子羅<pc n="lb"/>
拜其前擁嬰提稚升降勸勞莫不呴然有恩踧然有禮<pc n="lb"/>
嗚呼善人哉夫人之子五人皆非其出子愛之人之子<pc n="lb"/>
或不若也而又愛其母若與之為婦姒族人之貧者賴<pc n="lb"/>
夫人以食女子之孤者賴夫人以嫁用是至于甚貧鄉<pc n="lb"/>
人有為吏將罹于法夫人猶能出力以解其賕吏以是<pc n="lb"/>
得生夫人退而視其槖則枵然懸矣夫人雅好事佛有<pc n="lb"/>
所祈輒若有物告之其意其事怪邦人往往能言之其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
行足以有所感且然歟子曰珙瓘皆早世珙嘗仕矣終<pc n="lb"/>
於真州之楊子尉今學於家者曰璹曰瑑孫六男子其<pc n="lb"/>
三名曰鉞鐸釿熙寧六年十一月甲子將葬夫人於揚<pc n="lb"/>
州江都之顔村使人走京師來求銘㑹某領使過髙郵<pc n="lb"/>
臨夫人之喪吊其孤而為之銘銘曰<pc n="lb"/>
若子吾子若母吾婦其情則然初無去取曰東其居西<pc n="lb"/>
顧惟廬匪斯時之良萬嵗是圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宗室故贈同州觀察使馮翊侯墓誌銘奉勅撰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
君諱叔藻字景文普州防禦使克繼之子武信軍節度<pc n="lb"/>
使循國公承慶之孫髙密郡王徳恭之曽孫景佑五年<pc n="lb"/>
以宗子補<hi>闕</hi>内率府副率歴右監門衛率右千牛衛將<pc n="lb"/>
軍右監門衛右武衛大將軍嘉州刺史右羽林大將軍<pc n="lb"/>
陵州團練使州廢更祈州團練使熙寧七年二月辛巳<pc n="lb"/>
以疾卒贈同州觀察使馮翊侯君柔友善與人居所居<pc n="lb"/>
必得英才通樂律喜為歌詩有集十巻傳其家陵州廢<pc n="lb"/>
君方疾喟然嘆曰吾弟叔蕃為集州州使廢而吾之弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
卒吾其死於是乎後數日果卒夫人向氏永樂縣君子<pc n="lb"/>
男四人曰動之葵之皆卒釋之右監門率府率祿之三<pc n="lb"/>
班奉職二女子未嫁以熙寧八年十月巳酉歸葬汝州<pc n="lb"/>
梁縣秦悼王之兆銘曰<pc n="lb"/>
謂宜壽考孰靳其與匪延斯延不既有子下宅維居汝<pc n="lb"/>
墳之祖炳銘幽墟萬世其初<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宗室故深州防禦使饒陽侯克巳妻長寧縣君武<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>氏墓誌銘奉勅撰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
夫人故宗室深州防禦使饒陽侯克己之妻姓武氏封<pc n="lb"/>
長寧縣君饒陽侯好學早卒于是夫人之齒尚少歛其<pc n="lb"/>
夫之遺藁櫜之以告其子曰此汝父以遺汝者使兒曹<pc n="lb"/>
為善人吾可以無憾矣久之子叔韶裒叔皆以經術詞<pc n="lb"/>
業試有司優第越遷環衛帥領宗室以為榮未幾諸子<pc n="lb"/>
相繼即世夫人皆老矣撫諸孫劬然有恩以熙寧八年<pc n="lb"/>
二月乙丑卒於家年七十有二冬十月巳酉歸葬於汝<pc n="lb"/>
州梁縣秦悼王之兆夫人性剛嚴其歸也其夫以為宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
而舅姑以為有禮子男四人曰叔韶贈鎮東軍節度觀<pc n="lb"/>
察留後㑹稽郡公叔曠贈右監門衛大將軍叔裒贈天<pc n="lb"/>
平君節度觀察留後東平郡公其一子早卒女五人其<pc n="lb"/>
婿曰右班殿直鄭從冀供備庫副使李應之右班殿直<pc n="lb"/>
白永清内殿承制王禹錫右侍禁王伯玉諸孫男子七<pc n="lb"/>
曰化之右内率府率命之贈右屯衛大將軍皆早卒檢<pc n="lb"/>
之右武衛大將軍賓州刺史深之右監門衛大將軍<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
之右千牛衛將軍致之右千牛衛將軍肅之右班殿直<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
曽孫男子六曰公卲右千牛衛將軍公餗右内率府副<pc n="lb"/>
率公卨右監門率府率公緬右内率府副率公著公彦<pc n="lb"/>
皆三班奉職銘曰<pc n="lb"/>
華曄曄者其本丸丸善於何觀觀子則然孰匪爾有既<pc n="lb"/>
臧以壽作於新宫以燕爾後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宗室故贈䖍州觀察使南康侯墓誌銘奉勅撰<pc n="lb"/>
公諱克凝字希政熙寧八年閏四月公以疾聞甲午卒<pc n="lb"/>
詔以䖍州觀察使南康侯告于第冬十月己酉歸公之喪<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
於汝州從秦悼王之兆以葬凡傳于葬者率命于有司<pc n="lb"/>
而詔侍臣以銘其藏臣某謹按南康侯故䖍州觀察使<pc n="lb"/>
南康侯承睦之子廣陵郡徳雍之孫秦悼王廷美之曽<pc n="lb"/>
孫景祐元年以宗室子補右班殿直久之歴諸衛率府<pc n="lb"/>
副率遷右監門衛將軍右領軍衛大將軍右驍衛大將<pc n="lb"/>
軍徳州刺史右龍武軍大將軍保州團練使以卒公先<pc n="lb"/>
南康侯之子衆子其卒也贈子以其考之官與其邑爵<pc n="lb"/>
以寵榮之公謹約好禮能誦記多識朝廷官府之儀物<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
至于有事于宗廟朝廷必先衆人以往而身之所造者<pc n="lb"/>
未嘗以一日廢也故其昆弟戚屬莫不知愛之而嚴憚也<pc n="lb"/>
夫人安平縣君張氏子男二人曰叔澹右武衛大將軍<pc n="lb"/>
貴州刺史叔晰右監門衛大將軍女一人右班殿直李<pc n="lb"/>
山甫之妻壽安縣君先公以卒孫男子五人右監門率<pc n="lb"/>
府率下之右内率府副率隋之三班奉職明之徳之其<pc n="lb"/>
一人與女子四人尚稚銘曰<pc n="lb"/>
克永紹緒孔令有譽我圖爾家作爾舊宇枌檟其旅子<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
孫伊祜匪斯時之良萬世之固<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宗室右龍武軍大將軍萊州團練使克懋妻安壽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>縣君武氏墓誌銘奉勅撰<pc n="lb"/>
夫人姓武氏宗室右龍武軍大將軍萊州團練使克懋<pc n="lb"/>
之妻封安壽縣君熙寧六年十月十五日卒年五十有<pc n="lb"/>
五以八年十月己酉歸葬於汝州梁縣秦悼王之兆夫<pc n="lb"/>
人慈順勤睦家人宜之子三人曰叔頗右羽林大將軍<pc n="lb"/>
蓬州團練使叔紇右武衛大將軍康州刺史叔邯右千<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
牛衛將軍女子二人嫁左侍禁焦公叔三班奉職胡天<pc n="lb"/>
常銘曰<pc n="lb"/>
甓塗固完兮靈將下此以安兮有衍斯原荆樲維藩兮<pc n="lb"/>
嗚呼有靈尚宅於兹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十五<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>長興集巻十六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文思副使張君墓誌銘<pc n="lb"/>
君諱克儉字約之其先無棣人徙居京師者三世曽王<pc n="lb"/>
父贈左千牛衛大將軍寛王父贈張徳軍節度使凝父<pc n="lb"/>
左藏庫使以君贈左羽林軍大將軍昭信軍以䕃補三<pc n="lb"/>
班奉職九遷為文思副使歴開封府陽武縣巡埽巡轄<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
環慶二州馬遞鋪并州天門闗鳳翔府秦州滔山寨三<pc n="lb"/>
為兵馬監押秦用西路沿邊巡檢湟中諸羌擾邊君獨<pc n="lb"/>
摧鋒先登功居多擢知寧化永靜軍趙州歸卒於京師<pc n="lb"/>
君少拳勇善騎射知書薦之朝廷者多當世名卿大夫<pc n="lb"/>
君初得任子舍其子弗官而官其兄之孤其在永靜逢<pc n="lb"/>
河決且冒城郭君與縣令張頌出沒決間䝉大險排水<pc n="lb"/>
土以拯塾溺不火食者三日事平悉推其勞於頌頌用<pc n="lb"/>
是遷秩而君未嘗與人言也不䁥其所愛推己之善以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
善人皆甚難之行則君之性術概可見矣晩節喜佛學<pc n="lb"/>
嘗端居燕坐葢若無心於世者一日謂其孥曰我將逝<pc n="lb"/>
矣則莫之信也少日復謂其孥曰門有呼者趣往聽之<pc n="lb"/>
為誰其孥之乎門比反於室則君葢卒矣年五十有七<pc n="lb"/>
卒之日熙寧六年三月丙午也夫人胡氏封安定縣君<pc n="lb"/>
後君之卒二年嵗十有一月庚申夫人之齒五十有三<pc n="lb"/>
以疾捐其家明年正月辛酉合葬于祥符縣之八角原<pc n="lb"/>
子玠早世宿琰皆左班殿直宏蜜皆三班借職實完學<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
於其家女子之嫁者三人其婿曰潁州團練推官楊瓖<pc n="lb"/>
左侍禁姚舜舉太廟齊郎晏時一女子與孫元禮元賓<pc n="lb"/>
元老一女孫皆尚幼銘曰<pc n="lb"/>
裒其難善則推之夫也則仁兮孰靳其私位不顯其顯<pc n="lb"/>
顯惟義兮孰有能是而不吾憾兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大理評事司農寺主簿賈君墓誌銘<pc n="lb"/>
君諱士彦字升之鄧州穰人御史中丞贈禮部侍郎黯<pc n="lb"/>
之子以䕃補祕書省正字三遷為大理評事始禮部疾<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
革自為奏論時政得失而卒不及其私天子哀之詔祿<pc n="lb"/>
其嗣子君按籍當遷而推以與其叔父<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>以是拜官<pc n="lb"/>
而君免喪起監鄧州酒務大臣有薦君者君時已知名<pc n="lb"/>
代還留三司編理案籍㑹獄官缺君攝事治有能名擢<pc n="lb"/>
攝審刑詳議數月法有不能決者君為發明之義以見<pc n="lb"/>
為法之意囚坐流死得傳輕議者十餘輩方朝廷以義<pc n="lb"/>
制法令四方報讞其所開闔施舍皆闗治體天下始知<pc n="lb"/>
法令政教相與為本末而學者無二道君謂其法當傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
後宜屬有司次集以為新格朝廷用其言為置官司領<pc n="lb"/>
之以親老求還山南改京西南路提㸃刑獄司檢法州<pc n="lb"/>
縣無淹獄官府無廢事久之司農召為主簿未領以疾<pc n="lb"/>
不幸君性博寛好學問强記無所疑於物其與人交柔<pc n="lb"/>
易人也至于操事論則凜然强者為之下惜其才未見<pc n="lb"/>
於用而遂卒卒之日熙寧八年十二月乙未明年某月<pc n="lb"/>
某甲子夫人吕氏攜其孤葬君于穰之<hi>闕</hi>軍原其孤曰<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>于是生五年矣予與君遊雅知君而又感君之不幸<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
為之耒而且著之銘銘曰<pc n="lb"/>
來之日未形逝之日未可求則夭詎非脩耶達匪我有<pc n="lb"/>
窮無傷其仁則屈詎非伸耶穰之山有喬斯宫穰之水<pc n="lb"/>
濫可游匪騫匪兢我龜是謀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尚書職方郎中通判西京留守司兼畿内監牧勸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>農事専切提舉西京内園司園課等事上護軍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜緋魚袋楊君墓誌銘<pc n="lb"/>
君諱構字起宗其先華隂人漢太尉楊震葬華隂其後<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
子孫傳其譜為最君之先在其籍中曽王父某贈刑部<pc n="lb"/>
員外郎郁始捷居鄭之滎陽至君乃復來居<hi>闕</hi>州王父<pc n="lb"/>
右諌議大夫贈禮部尚書覃父司農少卿贈司農卿文<pc n="lb"/>
友君始以䕃補官舉進士為永州推官權淮南節度掌<pc n="lb"/>
書記知杭州臨安縣事監在京翅院坐法誦監淄州酒<pc n="lb"/>
祕有司言其過薄不當治復起知衢州江山縣未行大<pc n="lb"/>
臣有薦君者留編樞密院文字出通判揚州以親喪去<pc n="lb"/>
復通判明州江寧河南府未之河南而卒其為臨安也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
以著作佐郎六遷為職方郎中君好學善屬文日誦數<pc n="lb"/>
千言事繼母以孝聞所至其職以不廢民樂其政而利<pc n="lb"/>
其所興尤篤意於學者所至必興建學舍為事士以此<pc n="lb"/>
多從之遊在明州築錢湖儲水數千頃以救凶旱而名<pc n="lb"/>
不以為勞太守死家逺貧無以歸君與之俸租數百斛<pc n="lb"/>
不足則又發其囊禇以繼之族人之喪不能舉而君與<pc n="lb"/>
之襄事者十餘人君格當為州以母故江寧河南皆其<pc n="lb"/>
自請知本愛人厚於其親而不昵於貨利士至于此葢<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
可以無憾矣熙寧六年十一月朢日君過故人僧法雲<pc n="lb"/>
與之論死生變故之情喟然有所感曰吾其死乎於座<pc n="lb"/>
為吾言請以自見意若知其有所往者人葢未之信也<pc n="lb"/>
明日過州守飯暮歸拜其親召其子若孫而告之以疾<pc n="lb"/>
傴然若將降榻則葢已逝矣年五十有八娶髙氏封金<pc n="lb"/>
華縣君子男五人曰持楚州寶應縣主簿曰瓌潁州團<pc n="lb"/>
練推官知襄州中廬縣曰<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>光州司理參軍瑁琛皆世<pc n="lb"/>
其學女子嫁封州軍事推官鄭夷甫二女子尚稚后某<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
年將葬君於蘇呉縣長洲鄉黄村善塢其孤使來謀銘<pc n="lb"/>
君之親某之姊也方哀君之不幸而又感君之有以成<pc n="lb"/>
其終也是以為銘銘曰<pc n="lb"/>
曷之夾兮則未始以往也為飄風為㫁荄似寓而非寓<pc n="lb"/>
者歟曷之往兮則未始至也孰喪孰取似寤而非寤者<pc n="lb"/>
歟子既知其往矣抑又知夫或莫之往者歟是疆是畝<pc n="lb"/>
荆樲惟旅孔作既固子孫之祜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故信陽軍羅山縣令陳君墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
君諱經字公適其先平原厭次人曽王父堯王父象之<pc n="lb"/>
始徙居海州世治經為儒者君之考尚以家學進終駕<pc n="lb"/>
部員外郎君少好學能屬文以進士起家為蘄州廣濟<pc n="lb"/>
主簿民有犯法坐死者獄已上府屬君攝令以其情應<pc n="lb"/>
讞謁守為理其死州從之得減死論囚亦自不知所以<pc n="lb"/>
得免者人以此稱君恤親喪去喪除為真州六合主簿<pc n="lb"/>
真大邑多强宗挾吏勢市權養客令以下為其俯仰君<pc n="lb"/>
適到有吏慢詬於縣門之下君欲慘治之或以其過薄<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
君爭以為民敢懻忮視其長上職根吏以為姦今法不<pc n="lb"/>
行於吏而獨怪民不畏法無義于是繫治踰月刑而后<pc n="lb"/>
徇于市横<graphic n="KR2069" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2069.png" mimeType="image/png"/>為之縮氣㑹泗州盱眙令以疲不職廢本<pc n="lb"/>
部擇可任劇者以君行而盱眙以治聞獄有久不核者<pc n="lb"/>
君得其欺㰅以示之皆憚服無敢不情州部官長交薦<pc n="lb"/>
君稍遷信陽軍羅山令乃開館延四方學者與之講學<pc n="lb"/>
清談終日及殿課吏狀而羅山復在最格居無幾以疾<pc n="lb"/>
卒于其官享年四十君學人也于先王之業無所不説<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
其為人仁而才居家得鄉人之歡姻族益親仕于邦則<pc n="lb"/>
當劇處繁能以多為約人信賴之壽不中身位不出吏<pc n="lb"/>
部選方其無事亦無以發君之才且仁人之所以祈君<pc n="lb"/>
者于君也何憾焉夫人徐氏生四男子曰宷宇察宰皆<pc n="lb"/>
學于鄉先生察為宣徳郎知湖州烏程縣事宰與賓興<pc n="lb"/>
鄉人賢之熙寧四年舉君之喪卜于朐山之隂以葬屬<pc n="lb"/>
余為之銘余方病彌旬不及君之成事於是徐夫人之<pc n="lb"/>
祔也乃卒銘焉某與烏程同年進士烏程允篤君子也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
與余雅善得子如烏程宜且不朽余則銘夫藏耳乎銘<pc n="lb"/>
曰<pc n="lb"/>
有丘如廩有山如朐賦兹惠人作是吉居彼强而落曽<pc n="lb"/>
謂弗溝純莫予疵豈不令壽宅物惟夥宅卜伊祜匪騫<pc n="lb"/>
斯威信淑有後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定國軍節度觀察留後光祿大夫檢校工部尚書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>使持節同州刺吏兼御史大夫知青州兼管内<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>堤堰橋道勸農使充京東東路安撫使兼本州<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兵馬都總管上柱國河間郡開國食邑一千一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>百户食實封二百户贈侍中向公墓誌銘<pc n="lb"/>
向為邑於夏商之世國于東方者太岳之後羣姜世為<pc n="lb"/>
諸侯踰濟而南邑于龍亢之墟别而宋遊者其子孫為<pc n="lb"/>
向氏公諱經字審理世居京師贈太師尚書令兼中書<pc n="lb"/>
令曹國公瑀之曽孫尚書左僕射兼門下侍郎同中書<pc n="lb"/>
門下評章事贈太師尚書令兼中書令唐國文簡公敏<pc n="lb"/>
中之孫駕員外郎贈尚書令傅亮之子而今皇后之之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
父母晉國夫人呉氏燕國長公主之子景祐二年以晉<pc n="lb"/>
國請補試祕書省校書郎後八年魏國大長公主表授<pc n="lb"/>
祕書省正字八遷為虞部員外治平三年上在藩納后<pc n="lb"/>
於潁宫越遷莊宅使晉國夫人喪去官服除即舊官拜<pc n="lb"/>
嘉州團練使改光州遷濰州防禦使明州觀察使侍祠<pc n="lb"/>
南郊拜定國軍節度觀察留後累加光祿大夫上柱國<pc n="lb"/>
食河間侯千一百户實封二百户歴監在京都茶庫布<pc n="lb"/>
庫京南榷貨務知越川山隂青州千乗縣時晉國已老<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
青州負海霾雨凊濕變發不常而縣令常出按事不便<pc n="lb"/>
於養求還京師詔聽解千乗還嵗餘復起勾當在京抽<pc n="lb"/>
税竹木務熙寧元年提舉集禧觀明年出知陳州始到<pc n="lb"/>
親閲繫囚察其間有寃者取其械着他囚曰此宜死而<pc n="lb"/>
吏乃欲慢謾殺無罪乎立改繫窮治寃者獲申而使者<pc n="lb"/>
自以為無恨未數月獄已具死得傳生議者三人西華<pc n="lb"/>
令掠囚死纍中後數更驗治皆信以為無他公一見得<pc n="lb"/>
其詐敇吏收令一府皆縮氣莫敢欺是時朝廷方新法<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
度以事責吏而吏或不稱公以謂京師法令之所出而<pc n="lb"/>
三輔肘腋相維持首宜行天下法不可以他郡自比率<pc n="lb"/>
其僚屬日夜攻講考論凡詔令至州者即推明施下民<pc n="lb"/>
便公之令而州以大治嵗大雪公將弛公私僦錢以寛<pc n="lb"/>
貧民有司持文以為不可公曰是固吾責也然上使我<pc n="lb"/>
守陳陳之民窮且死獨非我責歟顧事有後先緩急守<pc n="lb"/>
自為之不爾累也故事方鎮别給庫錢饗軍不隸州府<pc n="lb"/>
自以親吏領之嵗杪上計則入其餘公斥庫錢付之主<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
藏給州府之費有餘則歸之有司至還不持一錢歸罷<pc n="lb"/>
陳更蔡州又易河陽時旱蝗人多餓而州粟少不足徧<pc n="lb"/>
餉公乃自出奉田得其租數百斛以飴餓者於是民爭<pc n="lb"/>
出粟佐公施人不加歛而有餘之粟益出未幾移徐州<pc n="lb"/>
上以公久處外不欲復勞以事召還提舉景靈宫新習<pc n="lb"/>
里開大第以賜之人以公出入朝廷名譽貴重視天下<pc n="lb"/>
之事弃之其心不啻若毛毫之輕而公方且惕然自歉<pc n="lb"/>
曰方朝廷有為時大夫茍患無智能於此時不能有所<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
操任以報天子乃欲自寧耶連表請外㑹薛中有太獄<pc n="lb"/>
嵗饑青齊間盜數發於是以公知青州辭對便殿賜坐<pc n="lb"/>
語甚久既行使尚宫燕遣有司供帳都東門三宫使者<pc n="lb"/>
皆在觀者牆立又發都坊車徒以給其行青人見公來<pc n="lb"/>
讙曰我識之矣是往千乗君今復將徳吾州乎公亦以<pc n="lb"/>
州事自任考閲百職撫摩調柔鈎㰅剗革殆無餘力矣<pc n="lb"/>
于是且病寢食為廢或莫知䘏也久之而病且革尤力<pc n="lb"/>
起視事或謂之曰公病矣無以州事與人乎公曰上遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
我厚顧不能自力忍敢畏死他日病間趣召還闕乃始<pc n="lb"/>
以印授使者遂行熙寧九年二月乙未次淄州卧遂不<pc n="lb"/>
起年五十有四上聞震悼朝不御者三日命侍持詔迎<pc n="lb"/>
公之喪于淄中宫出哭于新昌第二月丙辰公之喪至<pc n="lb"/>
自淄天子遣使臨奠慶壽寶慈宫交遣謁者吊酸道中<pc n="lb"/>
鞭靮相望中宫親臨其喪于國門之外戊午以待中告<pc n="lb"/>
其第以右正言寶文閣待制常秩攝鴻臚卿入内内待<pc n="lb"/>
省副都知蘇利涉典護穿復給太常鹵簿以七月辛酉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
襄事于開封府開封縣豐臺村即祖塋以葬夫人李氏<pc n="lb"/>
魏國公長主從子贈右領軍衛將軍文且之子封齊國<pc n="lb"/>
夫人繼室張氏兵部郎中中庸之子封商國夫人皆先<pc n="lb"/>
公捐其家女一人坤寧殿也子男五人宗愈早世宗回<pc n="lb"/>
宗良内殿崇班閣門祇候其子殤也女子未嫁者三卒<pc n="lb"/>
于室者二諸孫子男四公莊厚孝謹居晉國喪飦粥踰<pc n="lb"/>
月嘗刺血寫佛書菜食以終喪居處質約不以貴勢近<pc n="lb"/>
戚自異常奉祠太祖皇帝别廟坤寧殿召見行宫勉公<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
以忠恪盡節而公亦以善事三宫為勸卒皆不及其家<pc n="lb"/>
公以吏事自喜至於貴顯事無大小故自省決雖有司<pc n="lb"/>
出納課罰細事大吏常所藐者公必自為之以謂事或<pc n="lb"/>
藏於其間而變故之生常在於所忽故所至事以不廢<pc n="lb"/>
而民愛之行則遮門請留去而見思可謂有恩矣至其<pc n="lb"/>
壽夭報施凡所謂有命者豈公之所憾哉銘曰<pc n="lb"/>
大獄之羌昔荒東嵎支睽而南厥啟向墟僨邦族離氏<pc n="lb"/>
别為向中世有聞自宋而降或蹶或騫宅無常土肆生<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
唐公始大胄緒汸汸其原衍衍其流後誰申之公有令<pc n="lb"/>
猷暠暠其流其原驛驛帝嘉有子乃儷天極公仕之初<pc n="lb"/>
靡職不宜有兹士民益艱初時公之云來莫公瑕疵逮<pc n="lb"/>
其既去無時公思周流藩翰四旟有翩入侍帝宸都俞<pc n="lb"/>
燕言勞賢寵隆孰與比蕃公去青州先君之從樂儀具<pc n="lb"/>
將哀榮初終豐臺維宇浚丘在户我裒其阻又山如舞<pc n="lb"/>
松栢<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>頤丘之巋匪艱伊旗有燕孫子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十六<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>長興集巻十七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東作坊使銀青光祿大夫檢校工部尚書兼御史<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大夫知隰州軍州兼管内勸農事兼管内本州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>駐泊軍馬公事太原縣開國男食邑三百户上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>柱國王君墓誌銘<pc n="lb"/>
君諱克字希仁其先大名莘人四世家京師曽王父兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
部侍郎祐贈太師尚書令晉國公祕書丞贈工部員外<pc n="lb"/>
郎懿之孫水部員外郎贈工部侍郎諒之子<hi>闕</hi>孤以䕃<pc n="lb"/>
補太廟齋郎歴調封府太康尉廬州慎縣主簿揚州江<pc n="lb"/>
都令母憂去喪除起監鎮戎軍拆博務遷大理丞知蘄<pc n="lb"/>
州鼓城縣事移泉之晉江還監富國倉累遷水部員外<pc n="lb"/>
郎宰相表君才任將帥召對便殿言軍事稱旨改内園<pc n="lb"/>
使都監涇原路兵馬夏戎寇秦州君以第五將兵屯水<pc n="lb"/>
洛虜解去榷知儀州又知丹州遷東作坊使知隰州以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
卒是時熙寧十年二月乙未君之年五十有四君生平<pc n="lb"/>
倜儻好大節以功名自許待人不為畦畛輕施與無所<pc n="lb"/>
計較知兵通古今宏毅人也守丹時方用師銀州諸羣<pc n="lb"/>
屯兵悉發而慶州兵亂闗東名城多閉丹州東壓天渾<pc n="lb"/>
塞汾晉之隘賊馳河闗戰丹城不下半日計發近縣丁<pc n="lb"/>
壯十日不至減少無兵民多散居河隩搖手且亂君隂<pc n="lb"/>
部勒將卒區處市人丁壯度可以自守一不問軍事日<pc n="lb"/>
開壁縱飲民瞰君信以為無事牛羊者無所愛訖於兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
解州居兩州間多水患一日大水猥至君馳救城門水<pc n="lb"/>
已偃<graphic n="KR0146" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0146.png" mimeType="image/png"/>而入民乗屋呼噪吏相視不知為策君率士卒<pc n="lb"/>
登牌自頹巨以先衆於是救者蟻咐水為之却門乃得<pc n="lb"/>
闔而城已不壊州之南有山據川之盛流水激以湃城<pc n="lb"/>
城為之數危君欲募工隳山之麓復為繚堤以環城纉<pc n="lb"/>
工以萬計論者難之時役卒不滿百人君自撫勸指授<pc n="lb"/>
方畧閲嵗山夷而堤成藝栁堤上上明徳君他日思君<pc n="lb"/>
則指其所藝曰此内園栁也山外兵結未解丹為小<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
而城池浚治凡戰守之具大小重輕强弱皆有曹輩次<pc n="lb"/>
第揃揭圖籍嚴整偹具朝廷以為能就發金帛以賜之<pc n="lb"/>
時方下免徭令州縣所為多不當法意君更丹隰兩州<pc n="lb"/>
皆預徭議使者獨倚君以辦其為説精深有法曲折皆<pc n="lb"/>
中事情民以為寛便歴三州兩縣所至事以不廢而民<pc n="lb"/>
愛悦之去而見思其卒也民哭之哀衆為之罷市至有<pc n="lb"/>
畫像以至者初君在晉江州負海商舶之所出入多珍<pc n="lb"/>
怪異物異時吏以賣價挂法者相仍㑹獄起主者欲市<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
權詞所逮及皆鈎致慘治少所假借守以下皆墮法中<pc n="lb"/>
獨君攘臂無所預人乃始知君有牆域憚之戒無敢犯<pc n="lb"/>
丹州守有俸田俯州城下君悉曼以為新堤近邊多屯<pc n="lb"/>
營而場圃狹不足以受委積既又斥宅圃以張之在隰<pc n="lb"/>
嵗旱有芻藁數千秉悉以假俸户之貧者州非大設不<pc n="lb"/>
發庫錢暇日對僚屬清談從容巵酒家厨而已與族人<pc n="lb"/>
居一樽爼必共盡之然後忻然自以為滿意至啟手足<pc n="lb"/>
家惟空壁衣食不能賙其孤君數强無疾忽為盡以戒<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
其平震言甚切至大要以世受國恩當進退以義勿為<pc n="lb"/>
身謀而已與其家人言亦數及大故后數月果不幸以<pc n="lb"/>
其年某月某日葬君於開封縣新里鄉大邊村之祖塋<pc n="lb"/>
夫人張氏封金華縣君子男四人震太常寺奉禮郎權<pc n="lb"/>
正中書刑房公事需霖靄未仕女子一人未嫁孫豪傑<pc n="lb"/>
英皆幼銘曰<pc n="lb"/>
蕃有家兮善之裒造兹后人迪令修將孔武兮洵多猷<pc n="lb"/>
治則仁兮壽孰為謀彼浚之干有條斯原彼浚之水公<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
逝靡靡無懟無侈公有孫子左陵面谷塗宫之卜是維<pc n="lb"/>
萬年以弗不淑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長壽縣君田氏墓誌銘<pc n="lb"/>
夫人姓田氏其先齊諸公子祖諱勻家蜜之諸城有鄉<pc n="lb"/>
李子某居齊魯間為學者娶同郡趙氏是為考姚夫人<pc n="lb"/>
幼孤鞠於大母田氏故大家夫人相其家事事益理邦<pc n="lb"/>
人賢之而願委命者相踵久之得滄州無棣李君諱頎<pc n="lb"/>
以歸后君仕至太常少卿而封夫人長壽縣君始太常<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之家已去無棣而楚居母仁壽郡太君已老夫人常以<pc n="lb"/>
養不及其親見其姑必慨然自傷曰女子也生必有所<pc n="lb"/>
歸吾姑與吾母安敢擇焉以其事親者事其姑漱紉饎<pc n="lb"/>
滌必身任之葢捨夫人則御之不安太常所與遊皆一<pc n="lb"/>
時聞人毎過從燕語相盡間不容一再日而夫佐其享<pc n="lb"/>
以至褫衣以為繼而處之裕如也夫人事仁壽幾四十<pc n="lb"/>
年歡若一日喪之日葢夫人之年六十矣尚能致毁日<pc n="lb"/>
一飯蔬治於不勝於是太常方舉未卜者十襯從其母<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
以葬帷裳衾襚之具一諉之夫人之手至於穿復封藝<pc n="lb"/>
皆夫婦親之既塴有異鵲數十翔于墳上君夫人來則<pc n="lb"/>
或集於其肩啅於其膝太常捐其家夫人喪之至於治<pc n="lb"/>
其藏如戚其姑而恩有加焉後從其子出仕于四方他<pc n="lb"/>
日語及墳墓則涕洟不止曰吾寧歸掃丘墓安鄰里鄉<pc n="lb"/>
黨以死何以閲傳舍為哉謂其子婦曰吾老矣非齊寂<pc n="lb"/>
焚誦之業無以累吾可也未幾元豐二年七月庚<hi>闕</hi>疾<pc n="lb"/>
革於京師子之儀之寓舍年六十有九夫人姓髙方有<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
誠恪其治家甚嚴事至於無所欺赴人之急難篤骨肉<pc n="lb"/>
之愛至於禇無餘衣盛服不及珠玉之飾以終其身人<pc n="lb"/>
不以其慈仁為不可及所居閭巷去之雖久猶有能道<pc n="lb"/>
其義善者一男子河中府萬泉縣令編秩刪定官之儀<pc n="lb"/>
也三女子嫁大理丞何景初鄭意太常博士林邵孫堯<pc n="lb"/>
行太廟齋郎一女子未嫁九月初甲子其孤以其喪歸<pc n="lb"/>
從先君之域於楚之山陽陽興之原夫人之子詞富學<pc n="lb"/>
明隠然節義士也與予遊且久自言其所以教養以成<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之之自嗚呼夫人哉銘曰<pc n="lb"/>
不愆其有既令遐壽君子維子是謂不朽下泉之賓有<pc n="lb"/>
條淮墳歸歟非歟嗚呼夫人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋故玉山縣君施氏墓誌銘<pc n="lb"/>
君姓施氏兵部郎中元長之子母曰盧江君何氏贈太<pc n="lb"/>
子大師晉陵文恭胡公之仲婦其君子名宗質今為比<pc n="lb"/>
部員外郎君幼警了多藝能不為翾矜之行廬江君卒<pc n="lb"/>
君事繼母而愛之如其子事舅姑以為有禮其君子則<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
曰是宜吾家至客里姻家莫不善親而髙君之義鄰之<pc n="lb"/>
人有道死京師者天暑貧無以為槥君為脱纓珥發囊<pc n="lb"/>
衣以䘏之而又賙其行使得以喪還其君子從父之妹<pc n="lb"/>
卒歸其孤於外郎君為之子養求令配以嫁之者三人<pc n="lb"/>
文恭嘉祐中拜樞密副使君從其姑南康夫人入見柔<pc n="lb"/>
儀殿中宫顧南康問從者為誰即以君對又問其門世<pc n="lb"/>
乃曰胡氏令婦吾久以得之所聞從䥖服以賜慰勞加<pc n="lb"/>
等文恭在朝廷君夫婦留養於京師者踰二十年文恭<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
薨而兵部君相繼即世君經裳惡食逮於喪除久之從<pc n="lb"/>
外郎之官獨眷眷以去南康之養為不忍已而南康訃<pc n="lb"/>
至號慟不食數日遂蒙之以熙寧九年七月甲子不幸<pc n="lb"/>
年五十有四元豐二年三月甲子即丘於常州無錫旌<pc n="lb"/>
賢鄉廬江原子簿修秀州嘉興尉安修益修奕修守將<pc n="lb"/>
作監主簿二女子其一已有嫁某友人陳留逺之儀其<pc n="lb"/>
壻也其斗是行以來求銘銘曰<pc n="lb"/>
死者生之歸匪歸之懟唯久慈追柄柄之既然要綿綿<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之無期鹿人覺夢迷是非殘此剛栗照原岯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故朝散大夫右諌議大夫知應天府兼南京留守<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>司公事畿内勸農使上護軍清河縣開國男食<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邑三百户賜紫金魚袋張公墓誌銘<pc n="lb"/>
公諱蒭字聖民大王父隋濮州鄄人也王父皓始仕於<pc n="lb"/>
朝廷為東頭供奉官父牧贈職方郎中公少貧能軒然<pc n="lb"/>
自持於困中力學為文章起家應鄉舉為州第一人覆<pc n="lb"/>
試禮部公名復第一由是聲譽翕然吏部補江州司户<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
㕘軍遷餘杭令縣初無學公為開堂廬盛勸迎之禮率<pc n="lb"/>
其子弟日講誦其間自是邑多學者縣依山多未發之<pc n="lb"/>
土公為導澤浸之利趣時勸耕田以廣饒州嵗遣大校<pc n="lb"/>
治賦於諸邑者令常與之為儐介歛取於民屬厭而後<pc n="lb"/>
去有州校至餘杭簿督令以下責賕於伉胥公鈎得其<pc n="lb"/>
姦杖而械送之州於是路使者以下偉其才為之薦藉<pc n="lb"/>
甚厚改著作佐郎知大名府永濟縣事時貝州軍亂丞<pc n="lb"/>
相潞公宣撫河北表公從軍得預軍議貝州平遷國子<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
監直講潞公監修國史以公為史館檢討未幾同知太<pc n="lb"/>
常禮院是時太常方議温成後園寢公論不合奪職監<pc n="lb"/>
潭州酒務潭州西接五溪諸猺屬縣益陽梅山久為猺<pc n="lb"/>
人所據招合亡命時出為盜湘中吏不能禁是時天章<pc n="lb"/>
閣待制劉元瑜安撫湖北公依其幕下始議欲通梅山<pc n="lb"/>
以説于元瑜使士人楊謂即其廬告之以逆順禍福得<pc n="lb"/>
其豪與俱出見元瑜坐之堂下飲勞終日皆呼蹈曰使<pc n="lb"/>
君幸貰我罪使得伍民籍願保邊奉約束自是湖湘之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
間盜亦方稀朝廷安平無事不務邊畧以楊謂補州縣<pc n="lb"/>
官餘一切不報至熙寧中梅山竟復為縣而公未嘗以<pc n="lb"/>
言也嵗餘從通判揚州久之除祕閣校理判登聞鼔院<pc n="lb"/>
吏部南曹知登州召為羣牧判官開封府推官廷事迎<pc n="lb"/>
解曹無留訟都人稱之遷三司户部判官丁親喪去終<pc n="lb"/>
禫起為淮南轉運使至部數月抑揚稱職不累月除荆<pc n="lb"/>
湖江淛淮南制置發運副使發運司嵗漕粟六百二十<pc n="lb"/>
萬斛築敖倉于淮南以受諸路轉運之粟粟至淮南倉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
然後隸發運司發運司以餉京師嵗久江湖見舟益少<pc n="lb"/>
粟至不以時而發運之舟久繫運卒皆羸餓私發所載<pc n="lb"/>
以食抵死徒者無虚獄有司膠舊法無為變者公至部<pc n="lb"/>
始請下發運舟以補諸路之缺舟既出而民鹽稍得至<pc n="lb"/>
於湖湘之間公復為之謹鹽政峻治吏禁弗稱者久之<pc n="lb"/>
姦鹽不出而嵗漕大至幾七百萬斛朝廷以為能再遷<pc n="lb"/>
刑部郎復將漕踰四年除三司鹽鐵副使既而以集賢<pc n="lb"/>
殿修殿知越州州逺不便親養改密州少時復移滄州<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
滄州居北邊為重鎮公常以逺親為戚戚丐還者數上<pc n="lb"/>
以知陳州入提舉在京諸司庫務公毎自按治漕事多<pc n="lb"/>
所操勒其下為之歛手時有善承伺當路者公嘗面斥<pc n="lb"/>
其人既而以賄敗同輩多挂吏而公獨以此顯名俄拜<pc n="lb"/>
諌議大夫安撫京師南路知鄧州士之方廉者莫不自<pc n="lb"/>
喜至州踰嵗復以親亂徙知應天府兼南京留守司公<pc n="lb"/>
事元豐三年九月丙戌暴疾終於官年六十有六公性<pc n="lb"/>
仁厚無迕於物與公遊終始無可與間者人有一善必<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
傾心愛之樂推後學凡所汲引其後多至公卿事繼母<pc n="lb"/>
仁壽君過其所生陳留有第舍花木甚盛仁壽愛之不<pc n="lb"/>
忍去公數欲解官以徇親之樂既不果去而擇官無美<pc n="lb"/>
惡惟以近陳留為樂而竟卒于南京士無踈戚聞公喪<pc n="lb"/>
皆悵然哀之公端修無所附離不為訾訐危行為集賢<pc n="lb"/>
修撰凡十年上察其退廉擢寘侍從某治平中參揚州<pc n="lb"/>
軍事是時公為本道轉運使某以官見公公一見坐語<pc n="lb"/>
終日時有詔路使者人得薦所部官一人公即以某當<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
詔書後數嵗某不幸失籩豆之助遂壻公門下每見公<pc n="lb"/>
之所以治身為家推財樂施天性純茂與昆弟親友相<pc n="lb"/>
從笑歌歡怡始終如一嗚呼古所謂善人君子者其公<pc n="lb"/>
也哉公少好讀易老而彌卲所為文章凡四十巻其好<pc n="lb"/>
學篤志又如此夫人魏氏兵部郎中兼之女今為昌元<pc n="lb"/>
郡君子九男子公履太子中舍知開封府太康縣事公<pc n="lb"/>
賁濮州司法㕘軍公巽公臨公濟皆承務郎一稚未名<pc n="lb"/>
其三人早世曰公益太廟齋郎公震將作主簿公晉公<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
之始仕屢為進士第一人而公之子公益復為别頭第<pc n="lb"/>
一人士人榮之女子嫁國子博士章元方陜西轉運使<pc n="lb"/>
李稷江寧府溧縣丞錢丞朝奉郎王九齡其一未行與<pc n="lb"/>
某之室凡六人諸孫男女九公堋有日諸孤謀銘其墟<pc n="lb"/>
者使人走延以告時當有軍事就所能言者如是嗚呼<pc n="lb"/>
銘哉<pc n="lb"/>
孰㽎匪善蹈善惟艱實公少修不强所安弗轢弗依逮<pc n="lb"/>
於白首從容令都樂不蘄忸先耄中零不淑謂何仁則<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
公與豈曰不那巉巉新藏有穹大原匪谷焉依神實公<pc n="lb"/>
藩既安斯徂丕用爾後匪龜則謀公作伊兆丘有則顛<pc n="lb"/>
石有則磨公無泯夷以直匪它<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十七<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>長興集巻十八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋故壽安縣君林氏墓誌銘<pc n="lb"/>
夫人林氏其先閩越人後乃徙家於羣舒世有顯者大<pc n="lb"/>
父諱特實輔真宗皇帝尚書左僕射贈太尉曽祖諱保<pc n="lb"/>
圖贈司空考諱湜尚書虞部郎中夫人不及事母以孝<pc n="lb"/>
於所繼見稱州閭笄髪歸潯陽陶氏朝請郎致仕諱舜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
卿其夫也陶為潯陽望姓夫人始歸而朝請君擢進士<pc n="lb"/>
第祖父以驍衛將軍致仕家居父母皆强艾不異宫而<pc n="lb"/>
食者百餘人夫人從其君子以事其大舅姑睦婣其族<pc n="lb"/>
人至于不能間之非其黨朝請君有<hi>闕</hi>蚤卒夫人止其<pc n="lb"/>
孤無以異于己之子躬儉陋於物無所嗜慕赴人之急<pc n="lb"/>
推其所以為養者不少靳也觀書畧能誦説以其所誦<pc n="lb"/>
説授諸子勸之為學甚力數子後皆為學者相踵以進<pc n="lb"/>
士補吏鄉人榮之資本慧洎晩益喜佛學遂達其要至<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
能不以喜怒哀樂累其心用夫品命壽安縣君元豐七<pc n="lb"/>
年十二月甲子夫人之年五十有四以疾卒於家于是<pc n="lb"/>
朝請君之喪始練而夫人捐其廬以明年四月乙酉合<pc n="lb"/>
葬于江州徳化縣白鶴鄉招賢里王墓山之原五男子<pc n="lb"/>
曰康夫衡州司户㕘軍節夫雄州防禦推官知湖州錄<pc n="lb"/>
事㕘軍事彦夫端夫堯夫皆以學行論鄉黨二女子山<pc n="lb"/>
南東道節度推官知傳州錄事參軍事錢塘鄉道州營<pc n="lb"/>
道縣主簿曹堯風其壻也孫男女四某頃嵗謫守宣州<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
而節夫㕘軍事甚宜其職學問施之于身見于文章及<pc n="lb"/>
其齊裳之愍姻里懐其義淑思有以表後世使人來以<pc n="lb"/>
銘請道人之善固君子之所樂況吾交遊之親哉是宜<pc n="lb"/>
為之銘銘曰<pc n="lb"/>
士修於宫彼逑之光譬彼場苗錯本必良夫人既歸靡<pc n="lb"/>
居匪康有俶在宗有宴在堂孫子媦婦後先徹嘗左豆<pc n="lb"/>
右漿垂紳將將維南有原翳翳其棫車馬具臧安此厚<pc n="lb"/>
穸<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈崇徳縣君任氏墓誌銘<pc n="lb"/>
奉議郎曽君之夫人任氏其先定陶人殿中侍殿史贈<pc n="lb"/>
祕書監惟吉之曽孫尚書都官員外郎贈吏部尚書曉<pc n="lb"/>
之孫龍圖閣直學士尚書户部侍郎贈吏部尚書顓之<pc n="lb"/>
孫其君子名某夫人歸曽氏三就館其一男子也定州<pc n="lb"/>
司户㕘軍諶女子之存者適前進士申道夫人年二十<pc n="lb"/>
有七而捐其孤以夫秩應封贈崇徳縣君元祐元年十<pc n="lb"/>
月甲子奉議之喪襄事於濠州鍾離聞絃鄉之泉澗村<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
將舉夫人而祔焉子諶始走伻告某以卜墨而請銘以<pc n="lb"/>
塴予以謂人之生于其所無事則雖有墨賜之智辨其<pc n="lb"/>
美名大節生不見之於身而又無考于其後者可勝數<pc n="lb"/>
哉況閨婦室子而又不幸零落于總笄之年而求其有<pc n="lb"/>
卓然顯聞之行雖惷子知其不獲則又何考焉然則夫<pc n="lb"/>
人在家而父母昆弟無違志既歸則宜其家人而子有<pc n="lb"/>
立是亦足知夫人其畧槩矣丞相宣靖魯公于其君子<pc n="lb"/>
叔父也聞夫人有善行必以告其族人曽為法家大門<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
處之能無憾於禮義睦婣者宜其為難而尊者取之其<pc n="lb"/>
善以令其家可矣其無憾也予其銘焉銘曰<pc n="lb"/>
居之而安處之不煩不觀其常觀其所難世公之家族<pc n="lb"/>
大事難夫人之賢吾以此占奄忽即世曽未壯年整者<pc n="lb"/>
善騫穎者易刓非茍靳之在理則然吾焉歸穴嗚呼夫<pc n="lb"/>
人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故朝散大夫知楚州陳君墓誌銘<pc n="lb"/>
君諱向字適中世家睦州建徳曽王父瓘王父嗣元至<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
考逸乃始以子䕃為奉議郎君幼疏敏方七嵗時奉議<pc n="lb"/>
君病家甚貧母葉夫人日對之泣君曰獨憂翁卧耳我<pc n="lb"/>
耳長大何至苦貧族人壯其言知其必有立也嘉祐中<pc n="lb"/>
以進士策名授婺州金華縣主簿遷泰州泰興縣令山<pc n="lb"/>
南東道節度推官熙寧中遷著作佐郎荆湖北路轉運<pc n="lb"/>
司管勾文字時三溪蠻擾邊有薦君可任軍事者亟召<pc n="lb"/>
見未至復使歸還於部得預邊議蠻酋彭師晏方達泰<pc n="lb"/>
數獵官軍君驅即其居以禍福譬解邀其俱出卒得師<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
晏歸以檢校祕書丞司農事勾當公事多日更加開封<pc n="lb"/>
縣赤縣惟南部為劇君治涉嵗獻至者三以婆荆變事<pc n="lb"/>
擢知辰州兼沿邊都巡檢使緣軍事得對所陳多稱古<pc n="lb"/>
人謂自皆一陞而君<hi>闕</hi>以親辭後復以常平事入見對<pc n="lb"/>
久之上顧曰辰州<hi>闕</hi>足累卿當委以一路上提舉淮南<pc n="lb"/>
常平事未行改治府界賜五品服嘗行部扺陳留佛寺<pc n="lb"/>
夜未半間垣夜淘淘若人聲者起燭之四望積骸蔽野<pc n="lb"/>
皆貧無以葬者委骨於此君惻然哀之明日具以所見<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
聞請斥官地數頃以葬之即日報可仍以君總領凡得<pc n="lb"/>
遺骸八萬餘每三千為一坎皆溝封什伍為曹序有表<pc n="lb"/>
總有圖規其地之一隅以為佛寺嵗僧寺之徒一人使<pc n="lb"/>
掌其籍君能推朝廷之惠及於朽骨則其所以全養生<pc n="lb"/>
身者可以知君之仁矣是時新下令官曹非公事無得<pc n="lb"/>
使役人君集舊法嘗一使吏有司遽按君犯法當免官<pc n="lb"/>
上察其情止降一等差㸃檢府界及京東路冗役數月<pc n="lb"/>
㑹復尚書省官除度支員外郎永裕陵建君以本曹兼<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
權京西路轉運使典治陵寢時工徒集于陵下者以萬<pc n="lb"/>
計當盛夏井飲不繼徒多暍死君為疏洛水注之陵下<pc n="lb"/>
士卒蟻附而汲釃布百里無復瘨暍者予時客襄漢聞<pc n="lb"/>
里巷間歌吟其惠今乃始知出於君從虞主還復歸為<pc n="lb"/>
郎官久之出為江南西路計度轉運副使坐舉所部官<pc n="lb"/>
不應格徙知楚州奉議君喪君扶柩歸哀毁且病至真<pc n="lb"/>
州疾遂革君自祕書丞三遷朝散郎勲輕車都尉壽五<pc n="lb"/>
十有三以卒夫人葉氏文安縣君子男四松恪恬悟松<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
早世恪為饒州司理㕘軍女子二信州司理㕘軍曽仔<pc n="lb"/>
齊州司户㕘軍徐處仁其婿也諸孫男子三居易居仁<pc n="lb"/>
居厚元祐四年十月甲子將反壤于潤州丹徒長山之<pc n="lb"/>
白雲崗載有日恪來求誌於某曰不患無所傳于後者<pc n="lb"/>
先大夫患無以傳者恪也敢以此請某與君姻家宜知<pc n="lb"/>
君為可信于後也為之次其事而銘諸其墓銘曰<pc n="lb"/>
顯顯江西屢以才試譬彼大車當騁而躓壽踰中身豈<pc n="lb"/>
曰不延如公之仁謂宜百年巉巉長山左崗前陌沒而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
有歸是惟公宅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故天章閣待制沈興宗墓誌銘<pc n="lb"/>
沈氏之先以國命三代之前為帝少旻𤣥㝠之後國絶<pc n="lb"/>
於商周之間周武王以封其季弟那季葢其後有沈子<pc n="lb"/>
嘉見滅於楚楚以為縣使公子王為沈王其子孫時時<pc n="lb"/>
見於春秋經傳而葉公諸梁最顯于楚凡<hi>闕</hi>國三絶其<pc n="lb"/>
子孫有出於茅姓者自漢以後居武康者為大族齊郡<pc n="lb"/>
丹陽下邳皆沈望其人微不足稱自以其望卑稍折而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
入于武康故武康之沈亦不堅知其所出自公之六世祖<pc n="lb"/>
陵仕呉越府為奉國軍鎮遏使復為鄮人公之曽祖敬<pc n="lb"/>
其子幹始贈屯田郎中孫兼太子中舍贈刑部侍郎公<pc n="lb"/>
之考也公諱起字興中少篤學有聞州閭州舉進士第<pc n="lb"/>
一人復以髙第調滁州軍事推官發運使表監真州轉<pc n="lb"/>
般倉刑部病公委官守歸侍少時以喪免有司坐公擅<pc n="lb"/>
去以法喪除為天平軍節度推官薦公者數十人皆名<pc n="lb"/>
輩顯人格當遷以前坐報罷廷議以親疾得罪既以繩<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
法而又不與其進無以勸天下為子者乃特遷大理寺<pc n="lb"/>
丞知通州海門縣海門負海土卑間一二嵗潮一至輒<pc n="lb"/>
冒人廬舍民逃徙以避之至相奴隸以自給公為設防<pc n="lb"/>
障水為堤百里以長引江水以灌其中田益闢民相招<pc n="lb"/>
攜以歸僮僕其民者感公義亦拆劵歸之户口大息公<pc n="lb"/>
撫勞休勞弔以阜饒人徳公相與築祠以報之長吏欲<pc n="lb"/>
表上其事公力止之曰此令職也安可以為利秩滿遷<pc n="lb"/>
殿中丞知饒州鄱陽縣饒劇郡鄱陽州所治令少稱職<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
者公特於此得譽御史缺中丞包拯未嘗識面驟引公<pc n="lb"/>
自輔除監察御史公亦慨然喜於得言其所指摘彈劾<pc n="lb"/>
無所假借毎論朝廷大體如吏部格選焉吏以私挂法<pc n="lb"/>
無重輕終身不遷公以為人才難得一挂文則廢其終<pc n="lb"/>
身為已甚可限嵗年使得自新立縣令考課法設河渠<pc n="lb"/>
司領諸道水政用漢故事擇卿大夫子弟入宿衛選賢<pc n="lb"/>
良文學髙第給事宫省不宜車任䆠人書數十上㑹興<pc n="lb"/>
國軍鐵官補吏法下從官御史議皆謂法已弊不可無<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
議獨公抗議獨公抗議以從舊便論不合出為太常博<pc n="lb"/>
士通判越州御史中丞韓康公以公議是亦請去而補<pc n="lb"/>
吏法竟不便嵗餘知蘄州遷屯田員外郎親祠明堂改<pc n="lb"/>
都官賜緋衣銀魚袋去知楚州齊魯間嵗饑盜數法州<pc n="lb"/>
縣不能禁以公提㸃京東路行獄公事督捕盜賊公至<pc n="lb"/>
部開首贖法使其黨自相圖不二三月盜皆暌疑轉相束<pc n="lb"/>
縛唯恐在後且虜海岱間悉平移廣南西路轉運使進<pc n="lb"/>
司封員外郎改工部郎中開封府判官出為荆湖南路<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
轉運使賜三品服凡山林川澤所出毛羽筋革舟檝竹<pc n="lb"/>
箭之材皆資于荆部發取于民者嵗以不貲吏相囊槖<pc n="lb"/>
為姦户率計畝以取盈費或倍屣而州縣或莫之省公<pc n="lb"/>
計實用所省十六七官自與商估交易民無所預而簿<pc n="lb"/>
入有餘召為三司鹽鐵副使兼直舍人院熙寧三年出<pc n="lb"/>
師寧夏韓康公以宰相宣撫陜西五路首制軍食亟薦<pc n="lb"/>
公可以倚辦除集賢殿修撰陜西路都轉運使公馳至<pc n="lb"/>
部發諸郡藁粟大集塞下㑹環慶軍政不戢丞相去位<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
公亦罷知江寧府纔三月入提舉在京諸司庫務知吏<pc n="lb"/>
部流内銓三司度支副使嘗奉使契丹至王庭其著位<pc n="lb"/>
乃與黨項使人班公立爭以謂黨項陪臣不當輩王人<pc n="lb"/>
辭不就位久之乃黜夏人自後根此以為法五年除刑<pc n="lb"/>
部郎中天章閣待制廣南西路經略使兼知貴州明年<pc n="lb"/>
坐邊議罷以都官員外郎直史館劉彜代領廣西未幾<pc n="lb"/>
復起公知潭州再閲月移知杭州進爵為男食長興縣<pc n="lb"/>
三百户熙寧八年安南作叛攻陷欽廉邕三州乃免彜<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
官徙涪陵公亦坐謫為郢州團練副使㑹赦移秀州又<pc n="lb"/>
移温州元祐初彜復用為都水丞人謂公且復起不幸<pc n="lb"/>
以疾終於蘇州年若干葢元祐三年七月二十六日也<pc n="lb"/>
公樂善好奬拔人物敦尚風義一與人從容不問其浮<pc n="lb"/>
沈終身不少替弊弊出其天性公之通判越州自御史<pc n="lb"/>
出佐大府未為謫也乃深自刻勵為善所居有堂易名<pc n="lb"/>
曰志省自為之記以謂人患自謂不當免者寡一不得<pc n="lb"/>
意則鬱屈見於色不然倣慢略以為放達二者皆失士<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
之處退當退省自修資朋友以攻其過雖一堂奥之安<pc n="lb"/>
不敢以為泰而必志吾思焉某賢公之志而未知其自<pc n="lb"/>
進者果何如及公放棄十餘年而畏整嚴慎口未嘗議<pc n="lb"/>
人過言不及官府間事惟以經史著述自修乃始見公<pc n="lb"/>
處憂能自刻信志省不為徒言方公出使湖湘對延和<pc n="lb"/>
乞令宗子袒免親出外汰冗卒而復府兵屯田法後皆<pc n="lb"/>
施行公生平喜言兵嘗以兵説干范文正公文正器其<pc n="lb"/>
才期有所施用公乃著呉武子三篇以自見有文集二<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
十餘巻藏於其家夫人雷氏長安縣君子男九人二女<pc n="lb"/>
子嫁承議郎王松年宣徳郎晏宜孫諸孫二十有三人<pc n="lb"/>
以元祐四年十一月十八日卜蘇州呉縣之長山鄉五<pc n="lb"/>
顧原以葬其與公同逺祖鄉閭相鄰以晩時輩見公公<pc n="lb"/>
不以先生長者自居與之伉酬推引白首不移識公三<pc n="lb"/>
十年見公門下人皆終始如兒女子知公為天性非勉<pc n="lb"/>
强所能也諸孤來求銘以葬某在罪譴不當評品人物<pc n="lb"/>
生平與公厚其可以無銘銘曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
自其邦人少也與公至于一簀一蹟始終不寧其居揭<pc n="lb"/>
揭自勵謂無爾艱中道以躓愈退益修此公自期壽夭<pc n="lb"/>
得喪付莫我知狄胥之墳原田莓莓公宫之圖宜莫此<pc n="lb"/>
村下幽既墟納此信刻不騫不崩逮石斯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十八<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>長興集巻十九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>沈括<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟子解<pc n="lb"/>
人之情無節則流故長幼貴賤莫不為之節制從流而<pc n="lb"/>
下則狎於鄙慢從流而上則樂於僣侈<pc n="lb"/>
闗之有征抑遊者也王者之禁遊惰末作故有里布屋<pc n="lb"/>
粟闗市漆林之征政事修民不失其業然後禁可行也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
故周官國凶札則弛闗門之征但譏而已文王與孟子<pc n="lb"/>
之時天下之政不可謂之修民之不失其業者葢鮮故<pc n="lb"/>
孟子欲去闗市之征文王去闗之征而不及於市闗所<pc n="lb"/>
以待天下之民市則吾國中也文王之國中與孟子之<pc n="lb"/>
時法度固宜有間矣大夫左右國人皆曰賢又見其賢<pc n="lb"/>
焉然後用之大夫左右國人皆曰可殺又見其可殺焉<pc n="lb"/>
然後殺之此待大臣之道也若羣臣庶人則公卿士師<pc n="lb"/>
之事也孟施舍之勇養其在已者養其在己者至于無<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
懼而後已北宫黝之勇養其在外者一養其在外者至<pc n="lb"/>
于視萬乗猶匹夫而後已故曽子曰自反不縮雖褐寛<pc n="lb"/>
博吾不惴焉自反而縮雖千萬人吾徃矣曽子為能養<pc n="lb"/>
其在己者則子夏之所養可知矣<pc n="lb"/>
告子曰不得於言勿求於心不得於心勿求於氣言三<pc n="lb"/>
者均見其一則見其二也孟子則有重輕焉不得於心<pc n="lb"/>
勿求於氣可則心重矣不得於言勿求於心不可則言<pc n="lb"/>
輕矣故曰志氣之帥也雖然持其志不可以暴其氣志<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
壹則動氣氣壹則動志壹之為言専也氣不可以専守<pc n="lb"/>
以志為之重也知志之為重而不能守其氣反足以動<pc n="lb"/>
其志則夫蹶者趨者是也孟子曰説大人者藐之勿視<pc n="lb"/>
其巍巍然此持其氣也在彼者皆我所不為也在我者<pc n="lb"/>
皆古之志也吾何畏彼哉此特其志也何謂浩然之氣<pc n="lb"/>
曰難言也其為氣也至大至剛以直養而無害則塞乎<pc n="lb"/>
天地之間浩然充完也屈伸俯仰無不中義仰不愧於<pc n="lb"/>
天俯不怍於人立於天地間而無所憾至大也是則受<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
非則辭不可以勢刼不可以氣移至剛也可則進不可<pc n="lb"/>
則退可則行不可則止直其義雖難不辭非其義雖微<pc n="lb"/>
不茍至直也義集于身則氣充於心盡其志而無所慊<pc n="lb"/>
于天地之間者養之之至也小人之氣固有殺身而不<pc n="lb"/>
可毁缺者然而異乎君子者非道與義也<pc n="lb"/>
必有事焉而勿正心勿忘勿助長也舜有事焉非以其<pc n="lb"/>
為仁義而後為之也人皆有是心舜能勿忘而已求仁<pc n="lb"/>
義而為之所謂正心與助長者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
市㕓而不征㕓謂市中之居工商之肆是也自依園㕓<pc n="lb"/>
之法不當復征其貨古者市㕓皆無征孟子曰征商自<pc n="lb"/>
此賤丈夫始是葢生於後世也法而不㕓謂商之無市<pc n="lb"/>
居者有司以法治之而已不必有㕓乃得為市也戰國<pc n="lb"/>
急於征求無市籍者皆不得貨易至秦漢猶存此令故<pc n="lb"/>
孟子欲令為市者不必有㕓有㕓者勿征其貨也㕓無<pc n="lb"/>
夫里之布夫里之布聖人以抑遊惰于㕓而責夫里之<pc n="lb"/>
布非古之道也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
子路人告之以有過則喜禹聞善言則拜大舜有大焉<pc n="lb"/>
善與人同舍己從人樂取於人以為善巳有善則願以<pc n="lb"/>
與人人有善則樂取於巳皆有為也則舍巳而從人兼<pc n="lb"/>
有三者舜其所以為大歟<pc n="lb"/>
辭十萬而受萬非欲富之道也以鄉為不可為而以卿<pc n="lb"/>
之祿而為之何以異于是<pc n="lb"/>
請野九一而助國中什一使自賦八家為井井九百畝<pc n="lb"/>
其中以為公田八家皆私百畝同養公田雖田九一田<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
中之廬家二畝半出於公田其實亦什一也國中之地<pc n="lb"/>
不可以為井則無同養之法故使人人自出什一之賦<pc n="lb"/>
謂園㕓之在國中者<pc n="lb"/>
治世之民無職則耕未有無事者雖國君使之治公田<pc n="lb"/>
亦曰藉田助偕共力十一而已嘗有無事之民可使而<pc n="lb"/>
耕者卿大夫圭田五畝躬耕不可使人則無可使者故<pc n="lb"/>
曰絜田所謂契者契然取其五十畝之入而已其實則<pc n="lb"/>
五夫之田也以其不受地淨入其租故曰絜以别私田<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
也古者士大夫有田有祿葢有常職者有常祿而又有<pc n="lb"/>
田以祭所以等豐凶與民同也<pc n="lb"/>
桀紂之失天下也失其民也失其民者失其心也得其<pc n="lb"/>
民有道得吾之心斯得民矣我之所欲者與之聚之我<pc n="lb"/>
之所不欲者勿施之也揚雄曰天地之得斯民也斯民<pc n="lb"/>
之得一人也一人之得心矣天下之心斯衆一人之心<pc n="lb"/>
是也一人之心吾心是也知吾之與人同也安知人之<pc n="lb"/>
不與天下同哉詩云執柯伐柯其則不逺人之患在好<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
為人師斆學之道來學焉則吾所以教也有問焉則吾<pc n="lb"/>
所以告也今於其教也不待其來學于其告也不待其<pc n="lb"/>
有問非教學之道也好為人師也<pc n="lb"/>
君子平其政行辟人可也焉得人人而濟之辟法也政<pc n="lb"/>
政事行徳行平其政平其行示人以法而已杠梁不時<pc n="lb"/>
有司之責也詩云尹氏大師維周之<graphic n="KR1284" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1284.png" mimeType="image/png"/>秉國之鈞天子<pc n="lb"/>
是毗俾民不迷平其政也儀刑文王萬邦作孚平其行<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
賢不肖之間相去不能以寸為父兄言也所以樂有賢<pc n="lb"/>
父兄者以其中也養不中才也養不才也如中也棄不<pc n="lb"/>
中才也棄不才則其父兄之賢與不肖相去不能一間<pc n="lb"/>
利者對不利而為言也在人也順之者謂之利逆之者<pc n="lb"/>
謂之不利在器也銛者謂之利椎者謂之不利在水也<pc n="lb"/>
行者謂之利壅者謂之不利在動也便者謂之利違者<pc n="lb"/>
謂之利孟子曰天下之言性者則故而已矣故者以利<pc n="lb"/>
為本故猶常也役于物者非其本性也順利而無所鑿<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
者天命也故禹之行水也行其所無事也行其所無事<pc n="lb"/>
者水之利也動而莫不順利者盡其性也舜由仁義行<pc n="lb"/>
孔子從心所欲不踰矩順利之至也行而不失其貞者<pc n="lb"/>
盡其情也喜怒哀樂之未發謂之中發而皆中節謂之<pc n="lb"/>
和貞之至也故易曰利貞者性情也然則性情之盡者<pc n="lb"/>
利與貞而已矣小人之為不善非便之也役于物而不<pc n="lb"/>
知也君子之於義未必皆便之也至于便之而後出于<pc n="lb"/>
性<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
思之而盡其義始條理也行之而盡其道終條理也知<pc n="lb"/>
及之而不能勝其任者力不足也力足以至於古人而<pc n="lb"/>
義未必盡<hi>闕</hi>者知不足也宰我子貢有若其智皆足以<pc n="lb"/>
知<hi>闕</hi>伯夷栁下惠伊尹則皆能任聖人之事者也葢皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>此孔子所以集大成也<pc n="lb"/>
耳目能受而不能擇擇之者心也故物交物則引之而<pc n="lb"/>
已心則不然是則受非則辭此其所以為大也從耳目<pc n="lb"/>
口體而役其心者小人之道也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
學烏獲之任是亦為烏獲而已為之而不至者才也孔<pc n="lb"/>
子曰力不足者中道而止今汝畫天子討而不伐諸侯<pc n="lb"/>
伐而不討討者治其罪也伐則致力而已不敢有所治<pc n="lb"/>
諸侯有加地之見於經者易曰康侯有錫馬蕃庶錫馬<pc n="lb"/>
加命也蕃庶進地也詩曰錫之山川土田附庸諸侯固<pc n="lb"/>
有加地之道也有加地之道則必預有以待之取諸鄰<pc n="lb"/>
而與之不可也故其始封也雖曰百里預有以待之則<pc n="lb"/>
有至乎五百里者故殷之邦畿周以為一公二侯弼鄘<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
衛是也雖表其地而未能有也魯之百里之地五而有<pc n="lb"/>
其地所以異於先王之制也<pc n="lb"/>
善不至於誠不盡其心者也盡其心則性也知性則知<pc n="lb"/>
天矣天之與我者存而不使放也養而無敢害也是之<pc n="lb"/>
謂事夭壽夭得喪我不得而知知修身而已身既修矣<pc n="lb"/>
所遇者則莫不命也所謂修身也不能窮萬物之理則<pc n="lb"/>
不足擇天下之義不能盡已之性則不足入天下之道<pc n="lb"/>
徳窮理盡性以此小人之樂于食色沒身不厭誠欲之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
也萬物皆偹于我矣反身而誠若小人之誠於食色也<pc n="lb"/>
樂莫大焉人不可以無恥無恥之恥無恥矣恥莫恥於<pc n="lb"/>
不知恥也<pc n="lb"/>
仁言不如仁聲之入人深也聲聞也善政善行作於此<pc n="lb"/>
而聞於彼之謂聲詩曰載色載笑匪怒伊教言也相土<pc n="lb"/>
烈烈海外有截聲也<pc n="lb"/>
君子之道四其君安則容其君安則悦是事君人者也<pc n="lb"/>
君不幸則死之不為一君存亡社稷安則容社稷安則<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
悦是安社稷臣者君危社稷則去社稷不幸則死之天<pc n="lb"/>
之所與者與之天之所棄者棄之不為一性存亡視天<pc n="lb"/>
而已天民也其終也順受其三皇皇憂天下之不治者<pc n="lb"/>
墨子之道也塊然無情於萬物者老子之道也有命有<pc n="lb"/>
義正已而物正者大人之道也行至於大人盡矣指其<pc n="lb"/>
所化謂之聖指其所以聖謂之神恭敬者弊之未將者<pc n="lb"/>
弊者所以符恭敬而非所以為本也誠慤者恭敬之實<pc n="lb"/>
也也恭敬而無實君子不可以虚拘伯高之喪孔氏之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
使者未至冉子攝束帛乗馬而將之孔子曰異哉使我<pc n="lb"/>
不誠於伯高好名者能讓千乗之國好義者讓不足以<pc n="lb"/>
言之善者仁之質不忍者仁之動性之命於天者莫不<pc n="lb"/>
善也雜于物然後有不善者人之常不善者徳之害也<pc n="lb"/>
全其常者謂之仁仁人一也仁言其徳人言其體四體<pc n="lb"/>
不具不足以為人仁亦如此而已矣如是者仁之質也<pc n="lb"/>
由是善也怵於心而為不忍者仁之動也言其術雖一<pc n="lb"/>
日之不忍謂之仁何也言其人小有不足而謂之人則<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
不可孔子孟軻之言仁指其事則雖一牛羊之不忍而<pc n="lb"/>
謂之仁指其人雖管仲須無不得為仁而顔淵仲弓猶<pc n="lb"/>
告之以所未至其為仁則同所以命之者異也<pc n="lb"/>
貊稽曰稽大不理於口孟子曰無傷也士憎兹多口言<pc n="lb"/>
之於人也憎之則滋多强自修而已詩曰士不殄厥愠<pc n="lb"/>
亦不愠厥問不可者欲之小人也可者欲之可謂善人<pc n="lb"/>
矣徒知其可欲而未能有能已未信其為君子也有諸<pc n="lb"/>
則可謂信人矣書曰敬修其可願<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
善射者之教人志於彀而已能者從之今之與楊墨辨<pc n="lb"/>
者如追放豚隨而教之不受而去則又從而招之所以<pc n="lb"/>
自處者既屈而欲其聽者之必入可謂惑矣<pc n="lb"/>
有布縷之征布泉也縷布帛也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長興集巻十九<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>