<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>潏水集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潏水集巻一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏疏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論治道<pc n="lb"/>
臣聞聖人御天下也必以道而道者南面之術也其所<pc n="lb"/>
謂道者豈但漠然而無所事哉其用至㣲其功至周皆<pc n="lb"/>
隠於綱紀法度禮樂徳政之間使四海安然而無事至<pc n="lb"/>
千萬世而無弊天下由之不知其所以然而然也古之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
致治者惟堯能之孔子稱之曰煥乎其有文章乃綱紀<pc n="lb"/>
法度禮樂徳政之謂也巍乎其有成功乃天下安然無<pc n="lb"/>
弊之效也蕩蕩乎民無能名乃不知其所以然而然也<pc n="lb"/>
夫惟如是所謂道也後世無可稽焉前世自唐末至五<pc n="lb"/>
季天下糜爛大壊有識者傷之至於不忍言國家之藝<pc n="lb"/>
祖太宗潛而未躍熟稔昔者禍亂之所由起自膺天命<pc n="lb"/>
凡立一法欲絶一蠧凡舉一政欲去一弊小大逺近皆<pc n="lb"/>
有綱紀法度維持不以喜而妄予不以怒而妄罰使居<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
官者修其職安其分而不敢妄作不敢茍悦無狂易徼<pc n="lb"/>
幸之心百姓守其業樂其生無横擾困苦之患累聖循<pc n="lb"/>
之迄今一百六十年天下晏然自三代而下未有若本<pc n="lb"/>
朝平定之久也恭惟陛下即位以來延見臣下必訪治<pc n="lb"/>
道四方聞之皆曰今唐堯在上矣臣願陛下思祖宗修<pc n="lb"/>
立綱紀法度維持天下之意不取目前之虗美而求經<pc n="lb"/>
久之逺慮使上下各安其分守職業具舉朝廷清明民<pc n="lb"/>
物繁富弊無由而起蠧無從而生天下不知其所以然<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
豈非配天廣大之業哉治道莫盛於此臣疎逺愚憃不<pc n="lb"/>
知治體狂妄獻説惟赦之幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>議禮<pc n="lb"/>
臣聞聖王治世莫重于禮事不由于禮無巨細皆不可<pc n="lb"/>
行三代之禮至周而備今考諸載籍所傳者十無二三<pc n="lb"/>
前世江都開元皆嘗纂綴舊文而行之當時折衷執於<pc n="lb"/>
古者泥而不通順其時者陋而無法學禮者有所不取<pc n="lb"/>
後世無可稽焉傳曰治定制禮國朝承平一百六十年<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
髙出唐虞豈三代可擬一代禮典今猶未講至使好禮<pc n="lb"/>
之士有家自為禮者荀况云禮莫大於聖王是惟聖人<pc n="lb"/>
乃能制禮惟王者乃能行禮記曰非天子不議禮不制<pc n="lb"/>
度不考文臣願詔有司上自郊廟社稷下至三祀一祀<pc n="lb"/>
與夫冠昬䘮𦵏賔軍辨其等威裁其文物不僭不偪據<pc n="lb"/>
於古而不泥宜於今而不陋著為一代之典其士庻所<pc n="lb"/>
當行則頒之郡縣使通知焉事有制度燦然可觀四夷<pc n="lb"/>
百蠻嚮風取則為治世甚盛之舉豈勝幸甚取進止<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>議樂<pc n="lb"/>
臣聞治定制禮功成作樂此王者甚盛之舉天下熙洽<pc n="lb"/>
人心悦豫發為和聲因其人聲之和而播之八音又形<pc n="lb"/>
容其成功之象也三王不相沿樂豈茍為異哉治世成<pc n="lb"/>
功各不同也記曰大樂與天地同和樂豈易知乎三代之樂<pc n="lb"/>
亡已久矣唐貞觀中命祖孝孫張文收考定雅正粗而<pc n="lb"/>
未備後累經䘮亂其器與書今皆不傳載籍所言雖皆<pc n="lb"/>
以黄鍾為本上生下生隔八相生及其律管徑寸短長<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
但糟粕耳有能遺其舊説脱然識其聲别其音者未之<pc n="lb"/>
聞也夫黄鍾律之始也半之清聲也倍之緩聲也三分<pc n="lb"/>
其一而損益之此相生之聲也十二變而復黄鍾之總<pc n="lb"/>
乃旋相為宫之法也萬物動皆有聲若造樂精㣲之妙<pc n="lb"/>
凡聞其聲則知是何音合何律是為正音是為變音是<pc n="lb"/>
為清是為濁如此方為知音可以議樂矣近者陛下有<pc n="lb"/>
詔選官定樂又愽求前代之器夫前代之器各一時之<pc n="lb"/>
用若得漢唐之器乃漢唐之樂也若得魏晉之器乃魏<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
晉之樂也但欲求為多見則可矣遽欲用為今日本朝<pc n="lb"/>
之樂恐未然也晉之荀勖取牛鐸為黄鍾出於獨見果<pc n="lb"/>
合於古乎樂之作欲動天地感鬼神自漢以還未之聞<pc n="lb"/>
也朝廷昔嘗定樂矣陛下以為未盡美善亦不能形容<pc n="lb"/>
祖宗之功業而又本朝運膺火徳獨徴音未明此固當<pc n="lb"/>
重為考定也今聞衆議又只依往昔糟粕而制器此安<pc n="lb"/>
足以副陛下所降之詔意夫知音者聞之於耳得之於<pc n="lb"/>
心自不能傳之言遇其應於心方可黙契徴音火南方<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之音也火性炎上音當象之乃欲就其下而抑之恐非<pc n="lb"/>
也臣願詔天下廣求天性自能知音者敦遣令赴議樂<pc n="lb"/>
所多方以試之是誠不謬共為講論庻幾其可矣若徒<pc n="lb"/>
以舊説尺寸長短廣狹重輕而製器此工匠皆能為之<pc n="lb"/>
矣何足以為樂乎臣愚見如此惟陛下擇之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論虗名實弊<pc n="lb"/>
臣聞古先哲王之舉事也常艱於其始而深慮於其終<pc n="lb"/>
始雖可為終不可繼則不為盖慮得其虗名而受其實<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
弊天下四海雖甚大亦猶庻民之一家以一家之事推<pc n="lb"/>
之乃天下之事爾臣嘗觀舊史見前世不能深思逺慮<pc n="lb"/>
輕動生患者其事甚衆不敢逺引以凟聖聰以臣今親<pc n="lb"/>
見所謂庻民之家者論之臣居有鄰人承其父業負郭<pc n="lb"/>
有美田十餘頃衣食富足不能力穡篤治為人所怵喜<pc n="lb"/>
多田之豪名罄索家資又營逺山之瘠田數十頃欲人<pc n="lb"/>
稱其田之多也逺田無所得常以負郭資之嵗久因逺<pc n="lb"/>
而困此求虗名而受實弊也陛下承祖宗積累之休無<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
幽不燭無逺不察其多事輕動以求利者不能昧聖聰<pc n="lb"/>
必乆已察之矣固不待螻蟻之㣲獻其愚臣惓惓之誠<pc n="lb"/>
更兾終謹之幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論取士<pc n="lb"/>
臣恭覩神宗皇帝憫士弊於俗學之久慨然作新造之<pc n="lb"/>
以經術發明聖人之遺言使講求義理之所歸庻知乎<pc n="lb"/>
修身行已上以事君内以事親涖官接物弗畔於道而<pc n="lb"/>
今之學者曽不思此平日惟是編類義題傳集海語又<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
大小經題目有數公試私課久已重疊印行傳寫其義<pc n="lb"/>
甚多無不誦念公然剽竊以應有司之試終身之學止<pc n="lb"/>
於如此甚者至於所專之經句讀不知音切不識或誤<pc n="lb"/>
中選入仕平生所學皆無可用非惟鄉閭無一善可稱<pc n="lb"/>
雖有甚不齒者亦更不問朝廷建學立師設館給食而<pc n="lb"/>
偷惰茍且若是安能副上教養之意哉欲責其移孝資<pc n="lb"/>
忠臨民應務之效必不能也古者鄉舉里選非但取其<pc n="lb"/>
浮文必皆考其素行臣欲乞立法取士以博學行義為<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
先試言為次抑亦絶其干託奔競之私察其器識材術<pc n="lb"/>
之異庻幾所養可取所取可用聖朝有得士之實取進<pc n="lb"/>
止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞置𣙜塲<pc n="lb"/>
臣竊見回紇于闐盧甘等國人嘗賫蕃貨以中國交易<pc n="lb"/>
為利來稱入貢出熙河路朝廷察知其情故限之以年<pc n="lb"/>
依到本路先後之次發遣赴闕而來者不已守待發遣<pc n="lb"/>
有留滯在本路十餘年者其所賫蕃貨㪚入諸路多是<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
禁物民間私相交易逺商物貨厚利盡歸於牙儈臣累<pc n="lb"/>
次詳問所賫物貨上者有至十餘萬緡下者亦不减五<pc n="lb"/>
七萬且逺人懐久客之情平民陷冒禁之法利贏無極<pc n="lb"/>
盡歸於牙儈往來無已每遇發遣徒擾州縣今湟州新<pc n="lb"/>
復正要措置使商賈奔輳不惟通其有無誠亦厚其根<pc n="lb"/>
本之勢臣今欲乞於湟州依雄州火山軍等處例置立<pc n="lb"/>
𣙜塲於湟州别置蕃市以居來者更不發遣赴闕使利<pc n="lb"/>
歸於公貨通於下亦可少補經費取進止<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞置弓箭手堡<pc n="lb"/>
臣竊見極邊弓箭手就土山削成峻壁盤開細徑鑿穴<pc n="lb"/>
以居謂之崖巉凡一巉所聚少者百餘家多至三四百<pc n="lb"/>
家其情非不樂居城邑就堡鄣意務便於耕牧又宻邇<pc n="lb"/>
敵境相與保險以防抄掠之患然本欲防患賊㓂若至<pc n="lb"/>
患不可逃盖各潛於穴不能相救賊前阨其門尋氣窻<pc n="lb"/>
灌浸熏燎束手就禍曏者元祐間夏賊㓂犯涇原大被<pc n="lb"/>
其毒邊民皆自知其如此顧戀生業無以為計臣欲乞<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
下逐路經畧司委官相度就弓箭手耕牧近便處團併<pc n="lb"/>
指揮建置堡子分擘地步先為土堋漸次修完使之就<pc n="lb"/>
居備列戰格開掘壕塹修立門橋一堡之内正丁家丁<pc n="lb"/>
不减二三千人於其暇時教以戰守之法逐指揮人員<pc n="lb"/>
將校統領分定城上地分毎季輪那城寨官前去㸃檢<pc n="lb"/>
地分廵檢常切往來照管遇有探報無起遣之擾雖有<pc n="lb"/>
攻圍必以死守逺近聲勢相接互相應援近年新邊城<pc n="lb"/>
寨相去近者四五十里緩急卒不相應此壘若成血脉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
方通人旅行役不及城寨可就安泊不待官兵戍守而<pc n="lb"/>
藩籬宻完誠一舉而兩利取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞罷造戰車<pc n="lb"/>
臣准樞密院劄子奉聖㫖令本司製造戰車三百輛專<pc n="lb"/>
令臣催促製造應副本路出入攻戰使用臣嘗覽載籍<pc n="lb"/>
古者師行固嘗用車詩云公車千乘公徒三萬又曰元<pc n="lb"/>
戎十乘以先啟行及周制自步百為畝積而至於通十<pc n="lb"/>
為成成出革車一乘其他班班亦可見古之用兵與今<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
不同古者兵不妄動征戰有禮不為詭遇皆有法度多<pc n="lb"/>
在平原易野故車可以行敵人不敢輕犯此以車為利<pc n="lb"/>
也今之用兵盡在極邊戎狄乘勢而來雖鷙鳥飛翥不<pc n="lb"/>
如是之迅㨗下寨駐軍各以保險為利得其機便或有<pc n="lb"/>
負敗各逃散不相顧其往車不及期居而保險車不能<pc n="lb"/>
登歸則敵多襲逐爭先奔趨不暇回顧車安能收非若<pc n="lb"/>
古昔於中國為用臣在兵馬間親冒矢石前後十餘次<pc n="lb"/>
觀之屢矣有至糧糗衣服器械不能為用者又况於車<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
乎聞此議出於許彦圭彦圭因姚麟之子師閔而得見<pc n="lb"/>
麟遂獻説於麟懇告求以此為進身之謀麟遂憐而上<pc n="lb"/>
其説朝廷以麟邊人必熟於邊事意遂然之不知彦圭<pc n="lb"/>
劇為輕妄麟立私恩不思誤朝廷之事是亦容易昔唐<pc n="lb"/>
之房琯嘗用車戰大敗於陳濤斜十萬義軍無有脱者<pc n="lb"/>
當時止在畿邑平地且如此况今欲用於峻坂溝谷之<pc n="lb"/>
間乎又戰車比常車濶六七寸運不合轍牽拽不行今<pc n="lb"/>
配買木植物料差顧工匠大為費擾既成艱於牽拽昨<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
東來者牽拽不行致兵夫典賣衣物自賃牛具終日方<pc n="lb"/>
進五七里遂致兵夫逃亡戰車棄於道路大為諸路之<pc n="lb"/>
患其糜費不知其幾千萬矣茍望一官之進上㒺朝廷<pc n="lb"/>
下害百姓此而不誅何以懲後臣今乞便行罷造如别<pc n="lb"/>
路已有造者乞不牽拽前來免致徒費人力如朝廷未<pc n="lb"/>
以臣言為然乞賜博訪謹具奏聞伏候勅㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞罷造船<pc n="lb"/>
臣准尚書省劄子涇原路經畧安撫使邢恕奏乞下熙<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
河路轉運司打造三百料及五百料船五百隻將造成<pc n="lb"/>
船於黄河順流放下至㑹州西小河内藏放奉聖㫖専<pc n="lb"/>
委臣監督催促打造限一年了當臣竊知邢恕欲用此<pc n="lb"/>
船載兵順流而下去取興州契勘本路見有船匠一人<pc n="lb"/>
須乞於荆湖南北江淮兩浙剗刷和顧又釘線物料並<pc n="lb"/>
非本路所出昨造蘭州浮橋皆自别路應副非惟工匠<pc n="lb"/>
物料全無臣觀邢恕奏請不止於道聴塗説亦實是兒<pc n="lb"/>
戯且造船五百隻若目今工匠物料並備亦須數年其<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
聲勢夏國必已詳知自蘭州駕放至㑹州約三百里北<pc n="lb"/>
岸是敵境豈可容易㑹州之西小河醎水其濶不及一<pc n="lb"/>
丈深止於一二尺豈能藏船黄河過㑹州入韋精山石<pc n="lb"/>
峽險窄自上垂流直下髙數十尺船豈可過若只是栰<pc n="lb"/>
木經此亦須撲散然間有浮者船既破散一沉無有却<pc n="lb"/>
浮過此峻流至西安州之東大河分為六七道散流謂<pc n="lb"/>
之南山逆流數十里方再合逆流水淺灘磧不勝舟載<pc n="lb"/>
設若可行自㑹州之東便是生界兩岸皆是敵境一船<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
所載不過五馬二十人五百船共該馬二千五百匹一<pc n="lb"/>
萬人兼糧糗草料器械衣物盡在舟中縱使在河不為<pc n="lb"/>
敵人所取雖到興州又何能為又不知幾月得至此聲<pc n="lb"/>
若出必為夏國侮笑豈止謂秦無人矣臣今未敢便依<pc n="lb"/>
指揮擘畫乞差刷工匠應副物料伏乞再下邢恕令詳<pc n="lb"/>
具如何措置的有萬全之策朝廷詳酌實見可行再降<pc n="lb"/>
聖㫖造亦未晩臣愚見恐虗費錢物終誤大事不敢緘<pc n="lb"/>
黙須至奏聞伏候勅㫖<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>守坐臺鋪議<pc n="lb"/>
臣昨見㳂邊守坐烽臺口鋪最是重難自来本地方城<pc n="lb"/>
寨分擘守坐之人不限戍兵蕃兵一例輪差東來戍兵<pc n="lb"/>
不能辛苦多是不着臺鋪蕃兵又難以盡依官軍驅使<pc n="lb"/>
地方官雖時或㸃檢終不整齊若有緩急竊恐誤事欲<pc n="lb"/>
乞㳂邊烽臺只差土兵與側近弓箭手其口鋪如土兵<pc n="lb"/>
弓箭手人數不足方許兼差蕃兵亦不得只差蕃兵如<pc n="lb"/>
此則烽燧廵防不致誤事伏候聖㫖<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞於阿宻鄂特置烽臺<pc n="lb"/>
臣近廵歴自蘭州京玉闗至通湟寨入湟州路經巴咱爾<pc n="lb"/>
宗其路極深峻窄險滑濶不及二尺陡臨宗河般販斛<pc n="lb"/>
斗客旅畏其難行頭畜脚乘盡由宗河北路過往北路<pc n="lb"/>
是夏國生界三處有賊馬來路又近夏國幹珠爾城溝谷<pc n="lb"/>
屈曲賊馬隠伏不測出入抄掠前後被患已十餘次縁<pc n="lb"/>
客旅往來通湟寨京玉闗四十餘里中途倉皇南北奔<pc n="lb"/>
趨不及遂被殺虜今京玉闗東北約二十里有舊阿宻<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
鄂特城地基正在兩城中路地勢甚髙接連生界欲乞<pc n="lb"/>
下本路經畧司就彼修築烽臺比尋常増展寛大可以<pc n="lb"/>
停泊五十人開掘壕塹築立羊馬墻安置門橋備設守<pc n="lb"/>
禦之具差人守坐照管賊馬出入若有抄掠客旅可以<pc n="lb"/>
奔投若賊馬數多舉烽火京玉通湟頃刻便到蘭湟二<pc n="lb"/>
州兵馬相接而至不須更築城寨足可隄備伏乞詳酌<pc n="lb"/>
施行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>小貼子<hi>今烽臺守坐并軍員只是六人若修置如法有矢石守禦之具非一二百人未敢輕犯又</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>應接甚近夏國安肯以六人易一二百人之命須合修築今併畵圖進呈崇寜三年某月日狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞與孫路贈官及例外推恩狀<pc n="lb"/>
右臣某按路治平初以進士擢第歴官中外四十餘年<pc n="lb"/>
逺職守義昔通判河州承景思立敗衂之後綏輯蕃漢<pc n="lb"/>
人情懐附後通判蘭州夏賊攻圍抗賊堅守終能保完<pc n="lb"/>
城壘紹聖間為環慶經畧使進築横山興平寨闢土廣<pc n="lb"/>
屯皆據要害又招納到强酋李阿雅卜詢考敵情皆得要<pc n="lb"/>
領元符初移帥熙河築㑹州等城直通涇原前後措置<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
實而不華不敢虗飾以為身利又能愛惜民力臣近以<pc n="lb"/>
朝廷講究邊事如路鮮有及者曽具論奏今被詔㫖赴<pc n="lb"/>
闕奏事路雖已得病以久懐邊事本末乃欲力疾造朝<pc n="lb"/>
一陳所藴期有補於朝廷西洛士夫皆深歎仰不幸瞑<pc n="lb"/>
目齎志歸於泉下平生清白自持家貧子㓜衆共傷惻<pc n="lb"/>
伏望朝廷優推贈典例外官一子或孫特給賻䘏候將<pc n="lb"/>
來舉葬令所在州縣量行應副庻使天下知朝廷不忘<pc n="lb"/>
有功以為來者之勸謹録奏聞伏候勅㫖<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>相度河北西山水利害申尚書省狀<pc n="lb"/>
右某准河東路轉運司牒坐准尚書省劄子檢㑹相度<pc n="lb"/>
河北河事張商英奏河北西山諸水今為水患衆河之<pc n="lb"/>
水出自河東乞令差都轉運司官前來河北同共相度<pc n="lb"/>
某准本司牒差委前去今按行檢視得河東自大河之<pc n="lb"/>
東諸水㑹為三川自寜化軍過入太原并汾石晉絳皆<pc n="lb"/>
㑹於汾汾河南流直出河中府界之北遂入黄河忻代<pc n="lb"/>
之間及平定軍北山之水皆㑹於滹沱河滹沱河東流<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
出於真定府南趙州之北澤潞遼州威勝軍之水皆㑹<pc n="lb"/>
於漳河東出相州界滹沱與漳皆入黄河今河北近西<pc n="lb"/>
山之水非止滹沱與漳亦有他水西入於大河大河飜<pc n="lb"/>
沙滚流沙漲時每淤塞水口水遂漫流逐處地分不肯<pc n="lb"/>
開淤塞之處並恐渲刷侵損堤堰此事其來已久河東<pc n="lb"/>
地居山上河北地居山下地勢髙低不可以丈尺計其<pc n="lb"/>
水東走甚於建瓴若不放入大河令歸何處豈可截回<pc n="lb"/>
而西萬無是理雖源出於此流必歸彼自禹之開導至<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
於今日不可改也某今已親到河北詳説與相度河事<pc n="lb"/>
張商英等更無别理謹具狀申尚書省<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞開黄河中灘<pc n="lb"/>
臣某䝉恩差知鄭州於今月初四日到任首見差發人<pc n="lb"/>
夫急於星火知大河漲溢原武等埽危急𦂳要修疊固<pc n="lb"/>
䕶臣久知原武一帯堤埽比諸處不同為鄭北盡是積<pc n="lb"/>
水陂湖相連直接國門又地勢髙於京師若有決溢勢<pc n="lb"/>
迅東下臣遂親至河上體度水勢次第今見大河於原<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
武東二里以來中心有灘一道長三里餘濶一百餘步<pc n="lb"/>
其灘已老問人云已十餘年沙土堅壯河漲為灘所激<pc n="lb"/>
奔射南岸水勢甚𦂳枝梧費力臣現多方措置兩月稍<pc n="lb"/>
見次第然今年補貼雖得稍定來年遇漲還作上軫宸<pc n="lb"/>
慮下勞百姓臣今乞下都水監將中灘於心中東西開<pc n="lb"/>
透令引放河身於河漕中心通流雖有暴水不偏着岸<pc n="lb"/>
更無危急兼東西只是長三里有餘用工不多可絶後<pc n="lb"/>
患今并畫到圖子隨狀進呈伏候勅㫖<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河東鹽法議<pc n="lb"/>
某准河東路轉運司牒准尚書省劄子令某賫本路鹽<pc n="lb"/>
法文字赴都堂禀議竊惟河東永利兩監及馬城池鹽<pc n="lb"/>
利害甚不難見其往昔措置不須詳説據目今只有三<pc n="lb"/>
説一者官自賣一者只令客販一者官賣及客販兼行<pc n="lb"/>
某熟曽講究若只官賣如昔年盡是抑配又有般運强<pc n="lb"/>
差脚乘之擾若只令客販客旅不來算請招誘不行無<pc n="lb"/>
可秤提兼慮侵奪若二者兼行互相爭侵客販難久某<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
曽總計三處鹽課一嵗所得僅一十萬貫其中官本三<pc n="lb"/>
萬餘貫又鐺户中鹽入官額及八分免放户下助軍糧<pc n="lb"/>
草七分更不支移一嵗免放亦不下五六千石即所得<pc n="lb"/>
鹽息粗及三萬貫而嵗賣及額息止如此而亦常不及<pc n="lb"/>
額張官置吏禄廪幾何又追呼催督公吏騷擾捕捉私<pc n="lb"/>
販禁勘連逮畧無虗日此不足以當一郡酒税之入而<pc n="lb"/>
為河東二十餘州之患其得甚㣲其弊甚大又安足議<pc n="lb"/>
况馬城池鹽尤更不堪無人算買今已七年支啗駝畜<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
餘皆棄去乃昔日將解鹽冒進欺罔得賞本路晉絳慈<pc n="lb"/>
隰已是解鹽地分乞將本路盡行解鹽給降解鹽文鈔<pc n="lb"/>
三十萬<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>付本司依陜西例分擘與沿邊州軍許客人<pc n="lb"/>
用見錢請買或入中斛斗算請般販解鹽前來聴其自<pc n="lb"/>
便將兩監及馬城池鹹地盡令開耕嚴禁私煎立定日<pc n="lb"/>
限令廵尉躬親徧行㸃檢如私販於他處販獲並連私<pc n="lb"/>
煎及廵捕透漏皆坐罪庻稍寛一方之刑禁一路上下<pc n="lb"/>
皆食好鹽自來陜西鹽鈔立限七年今本路鹽鈔乞以<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
十年為限以事初客知寛限易為招誘兼其間雨多之<pc n="lb"/>
嵗種鹽數少支遣有闕限寛可以等候本路近北州軍<pc n="lb"/>
比之解州東池往陜西沿邊地里猶近委是可行伏乞<pc n="lb"/>
詳酌施行<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>潏水集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潏水集巻二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀安九鼎表<pc n="lb"/>
雲物應符兆啟昆吾之瑞琳宫考吉慶成郟鄏之安<hi>中賀</hi>
                    <pc n="lb"/>
竊以軒轅開祥廣發三才之象夏禹圖物畢朝九牧之<pc n="lb"/>
金而皆嚴役隂陽之神煥成天地之寳道異升降勢隨<pc n="lb"/>
重輕周器已空遂起楚人之問漢巫語怪漫迎汾水之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
祠曠歴世而莫傳俟聖時而有作恭惟皇帝陛下睿謀<pc n="lb"/>
廣大盛徳休明俯收遺逸之言髙舉泯絶之典山林四<pc n="lb"/>
裔知永息其隂姦宗祏萬年見顯儲其神筴臣謬持使<pc n="lb"/>
節密邇畿封盛事惟新激昻兹始<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝復任表<pc n="lb"/>
叨承芝檢再直河圖隕命自天措躬無地<hi>中謝</hi>伏念臣機靈<pc n="lb"/>
勿爽器質匪竒早誤使令永甘沈廢豈意寒微之末預沾<pc n="lb"/>
甄敘之私見齒清時蒙還舊物十年屏迹形彫墜谷之憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
一日拜恩涕發戴盆之照危心易感褫魄初歸此盖伏遇皇帝陛<pc n="lb"/>
下好惡無私徳刑並用麗日正午物無邪隂震雷發春蟲<pc n="lb"/>
無蟄户煥青宫之縟典光動前星削丹筆之刑書澤均<pc n="lb"/>
圜土睿斷獨髙扵往古普天盡屬乎完人叶氣旁流羣生<pc n="lb"/>
共慶熙朝接武徒結想扵清途閒廩庇身悵難圖扵微效<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀幸太學辟廱表<pc n="lb"/>
玉蹕和鸞肅奉六龍之御璧流黌舍親紆萬乘之尊輿<pc n="lb"/>
誦載傳羣情均慶<hi>中賀</hi>竊以晉武視學惟行飲酒之儀漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
明臨廱但講拜老之禮豈如聖世翕變道真發秘化以<pc n="lb"/>
開人之文敘彝倫以建民之極膠庠奕奕美輪奐於綿<pc n="lb"/>
區絃誦洋洋揭聲明於寰海恭惟皇帝陛下道致廣大<pc n="lb"/>
性熙光明放異路之滛辭興千年之絶學海涵地産生<pc n="lb"/>
共慶於時升雷動風行物咸新於聖作顒嚴法駕賁煥<pc n="lb"/>
儒宫示淵𠂻勸奬之心昭熙朝華縟之典臣適分符竹<pc n="lb"/>
阻詣闕庭臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀皇太子登寳位表<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
臣某言伏覩去年十二月二十四日手詔皇太子即皇<pc n="lb"/>
帝位者分茅建國昔開王者之封飛龍御天今應聖人<pc n="lb"/>
之造徳音誕布海㝢均歡<hi>中賀</hi>伏以明兩作離光繼四方<pc n="lb"/>
之照帝出乎震徳孚萬物之情席祖宗不㧞之基擁社<pc n="lb"/>
稷無疆之祉恭惟皇帝陛下温文孝友恭儉慈仁允協<pc n="lb"/>
昌辰遂登大寳海涵地産咸忻日月之新川泳雲飛永<pc n="lb"/>
賴乾坤之慶臣久棲田畝常苦疴瘍望九天而馳心同<pc n="lb"/>
百獸而率舞臣無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀南郊表<pc n="lb"/>
迎陽候景循三嵗之彝經尊祖事天擁萬靈之殊祉恩<pc n="lb"/>
覃動植慶浹華夷<hi>中賀</hi>恭惟皇帝陛下徳大嚴親禮隆重<pc n="lb"/>
祭燔祡奠璧昭精意於靈承灌鬯加籩孚孝思於配侑<pc n="lb"/>
瑞霄溢彩澄海浮光風動雞星燦祥輝於雲表日開圜<pc n="lb"/>
土騰協氣於民區凡在萌生率同茂遂臣獲頒明詔幸<pc n="lb"/>
覯昌辰聳踊欣歡恭伸頌禱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀元㑹表<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
龍徳御春舉外朝之盛禮天心儲祉罄率土之歡心<hi>中賀</hi>
                    <pc n="lb"/>
恭惟皇帝陛下肅奉瑶圖紹隆寳祚正萬物生成之始<pc n="lb"/>
擁上靈保佑之休茂對昌辰聿修縟典臣竊司外計阻<pc n="lb"/>
拜前墀西駕飛軺日切雲天之想東傾丹闕阻陪鴛鷺<pc n="lb"/>
之趨臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀五星循軌表<pc n="lb"/>
聖徳顯孚黙動九天之鑒星躔髙應燦流五緯之祥觀<pc n="lb"/>
象告休馳聲交抃<hi>中賀</hi>恭惟皇帝陛下政修六府道格三<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
辰賑乏養疴時錫萬方之夀育萌撫乳世無一物之疵<pc n="lb"/>
薰然叶氣之和感彼層霄之瑞連珠騰彩順行黄道之<pc n="lb"/>
經披籙考占永契豐年之兆嘉驗清臺之奏光垂信史<pc n="lb"/>
之書臣向闕傾風共仰一人之慶佩符起舞均同四海<pc n="lb"/>
之歡臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀破蕃賊表<pc n="lb"/>
蕞然醜類已大殄於龍城肅爾王師遂再臨於鄯壘復<pc n="lb"/>
收故境憺赫嚴威<hi>中賀</hi>竊惟氐疆昔皆禹履汙隆有異蹙<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
闢隨生未請終軍之纓莫斷匈奴之臂天寳道䘮肆猖<pc n="lb"/>
獗以東侵熙寧真興屢憂勤而西顧未航河葦忽墜烏<pc n="lb"/>
弓比雖暫得而未完遽自速顛而還失孝思善繼舊壤<pc n="lb"/>
咸歸恭惟皇帝陛下黙運神機妙敷聖畧勝决九重之<pc n="lb"/>
上功無一鏃之遺山川開日月之新邊徼浄烟霾之翳<pc n="lb"/>
青海薦祉願呈天馬之歌積石窮源將見仙槎之使臣<pc n="lb"/>
叨司外計方備戎行阻稱萬壽之觴竊抃千齡之運臣<pc n="lb"/>
無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝直秘閣表<pc n="lb"/>
彤庭入對洊承三接之恩芸閣升華叨奉十行之詔循<pc n="lb"/>
墻莫避據蒺増憂<hi>中謝</hi>竊以金馬石渠内闢藏書之府蓬<pc n="lb"/>
萊方丈天開羣玉之山育材喜詠於陵阿垂象耀文於<pc n="lb"/>
奎壁世髙華貫時謂要途宜求特異之才可副最優之<pc n="lb"/>
選如臣者流離弱質樸<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>𤨏材行未免於鄉人心漫期<pc n="lb"/>
於絶學徒緣貪食偶綴辭科困簿領之塵迷已餘半世<pc n="lb"/>
思簡編之舊習恍若前生論文未及於窺斑奏賦無疑<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
扵覆瓿自慙荒落有玷寵靈此盖伏遇皇帝陛下徳照容<pc n="lb"/>
光道成善貸鳶飛魚躍樂聖造於天淵雨潤雲蒸鼓和<pc n="lb"/>
風於草木欲増華於逺使故曲示於鴻私顧臣何堪被<pc n="lb"/>
遇若此臣敢不敬思可欲無徒事於浮文力行所知庶<pc n="lb"/>
勉圖於逺業仰酬覆幬以盡麋捐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賞功表<pc n="lb"/>
猥被芝書進直龍馬超兩官而躐等叢小已以増榮拜<pc n="lb"/>
命雖優俯躬彌厲<hi>中謝</hi>竊以奮揚湯武恢復堯封集齊五<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
路之師進冒三峽之險移金轉餉敢言一道之貧僦力<pc n="lb"/>
鳩工寧憚六州之寡漫歴半嵗徒憚百為事切應期罔<pc n="lb"/>
暇資於旁助功須核實豈容飾以虚辭第恐有玷於使<pc n="lb"/>
令敢意茍逃於誅責得從善貸已荷寛恩遽冒殊私皆<pc n="lb"/>
非素望此蓋伏遇皇帝陛下徳涵博厚明照幽微審知<pc n="lb"/>
師旅之興無若芻糧之急累嚴聖訓慮乏軍須謂其闕<pc n="lb"/>
事而有誅因其成功而亦録豈謂九天之邈能矜一介<pc n="lb"/>
之微臣敢不恪勵官規益修職業勉竭涓埃之効上酬<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
覆幬之恩臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝冀州到任表<pc n="lb"/>
叨承恩詔洊易州符祗荷寵靈但深兢懼<hi>中謝</hi>伏念臣材<pc n="lb"/>
惟樗散識甚鼹癡務堅義守以持身敢有利心而擇事<pc n="lb"/>
初畢西寧之役亟當東里之衝夙夜靡皇事為粗舉賜<pc n="lb"/>
汲黯之故綬將若深鷦御列冦之泠風遽隨退鶂屢被<pc n="lb"/>
長民之寄第増竊食之羞此蓋伏遇皇帝陛下聖度包<pc n="lb"/>
荒仁心博愛明容光而必照道善貸而且成兩河為州<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
濫庇信都之益九曲到海當窮積石之源顧慙一介之<pc n="lb"/>
微曷報兩儀之施臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝䕫州到任表<pc n="lb"/>
比嘗塵疏願終亳社之仙祠今忽拜恩俾載寧江之侯<pc n="lb"/>
斾仰䖍嚴命俯激懦𠂻<hi>中謝</hi>伏念臣淺甚蹄涔利非囊穎<pc n="lb"/>
毎自恃其愚直故動忤於貴權敢萌怨尤分甘流落知<pc n="lb"/>
公議之有在荷聖朝之不遺滅竈更炊雖尚梁鴻之慷<pc n="lb"/>
慨敝衣白髪久嗟顔駟之摧頽而况控三峽之要津連<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
五溪之絶徼初崇體勢分鈐東道之兵屯洊責規模講<pc n="lb"/>
究新疆之邊事兹非衰朽可副選掄此蓋伏遇皇帝陛<pc n="lb"/>
下體乾好生法坤博載察臣志不圖於妄動知臣利匪<pc n="lb"/>
在於茍求始甚迂疎後皆久逺不雷同於輕舉使安靖<pc n="lb"/>
而少康益堅素心仰遵明詔臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜茶藥表<pc n="lb"/>
寳奩緹襲瑞璽泥封恩降慶霄光生蔀屋<hi>中謝</hi>伏念臣素<pc n="lb"/>
慙譾薄叨預使令飛輓徒勤尚闕關中之粟斡旋雖力<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
未流地上之泉漫殫夙夜之勞蔑有涓塵之效豈期眷<pc n="lb"/>
録逺逮寒微此蓋伏遇皇帝陛下盛徳兼容深仁無間<pc n="lb"/>
示記存之必洽俾感恱以忘勞碧月紫烟起清風於兩<pc n="lb"/>
腋丹芝玉粒動五色於西山誓竭微軀仰酬洪造臣無<pc n="lb"/>
任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝熙河路轉運使到任表<pc n="lb"/>
書林進直濫遊奎壁之躔邊計分疆謬領岷洮之節揆<pc n="lb"/>
能曷稱循分難安<hi>中謝</hi>伏念臣賦性惟愚受材非敏自元<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
豐西夏之問罪迄元符隴右之納降効官九被於終更<pc n="lb"/>
歴嵗八逢於餘閏屢馳沙漠久應羽書備嘗險阻之艱<pc n="lb"/>
敢意功名之㑹心安義守人歎數竒已蹭蹬於半生甘<pc n="lb"/>
低徊於末路忽承嚴召入對清光動玉色以周詢霽天<pc n="lb"/>
威而清問握蘭鳴佩初陪錦帳之班攬轡登車遽被繡<pc n="lb"/>
衣之選惟河湟之襟帶乃秦蜀之藩維開擴雖新輯寧<pc n="lb"/>
匪易用無素備利乏長源將論經久之逺圖先有倉猝<pc n="lb"/>
之急務事機紛錯聖訓丁寧再惟責重而身微第覺寵<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
深而能薄此盖伏遇皇帝陛下徳以立武功能繼文髙居<pc n="lb"/>
九重之深周知四海之逺方闢國以經畫特置官以講<pc n="lb"/>
求無責備於一夫期有得於千慮而臣誤蒙寵假罔敢<pc n="lb"/>
辭難鼙鼓尚嚴憂在冕旒之西顧雲天初逺心如葵藿<pc n="lb"/>
之東傾誓殫犬馬之勞仰答乾坤之造臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝京西轉運副使到任表<pc n="lb"/>
朔部分符中玷兩河之邑豫疆持節東依千里之畿仰<pc n="lb"/>
荷休光退増危懼<hi>中謝</hi>伏念臣才非濟用識昧通方轉守<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
三州愧鉛刀之何利總輸兩路嗟駑駕之徒勤而况急<pc n="lb"/>
應河流之防䖍崇陵寢之奉圜府修政方鼓鐵以流泉<pc n="lb"/>
本支疏恩初營居而頒禄盡承明詔俯委懦躬自省庸<pc n="lb"/>
虚曷稱掄選兹蓋伏遇皇帝陛下湯仁務簡舜徳用中<pc n="lb"/>
審知世患於才難罔責人周於器使榱櫨並用輪桷同<pc n="lb"/>
施千金受封術固慙於絣絖五管賜粟功可笑於支離<pc n="lb"/>
臣敢不勵勉初心力圖逺業誓畢期於麋殞庶上答於<pc n="lb"/>
生成臣無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代人京兆謝上表<pc n="lb"/>
錦書錫命賜特出於中宸符竹分邦易再臨於舊治拜<pc n="lb"/>
恩優渥跼蹐凌兢<hi>中謝</hi>伏念臣禀質惷㝠賦分竒蹇沉舟<pc n="lb"/>
已棄但興駭浪之悲戴盆至幽忽被容光之照起於久<pc n="lb"/>
廢付以中權問罪興師上仰承於睿算殱渠執馘俯粗<pc n="lb"/>
震於天威迺荷寵光曲垂慰奬至於前後之奏請盡畧<pc n="lb"/>
狂愚而憫從遐瞻天上九重之深豈啻堂下千里之逺<pc n="lb"/>
孤悰難悉聖念皆周素無强援之先容咸自淵𠂻之垂<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
察危心易感極涕横流此蓋伏遇皇帝陛下智燭幽微<pc n="lb"/>
仁均覆載日月垂耀凡卑髙曲直不能隱其情天地滋<pc n="lb"/>
生故草木昆蟲皆得遂其性致兹寒陋獲玷甄收解圁<pc n="lb"/>
水之師屯委秦關之藩服屢懐故綬薦殿名城自省遭<pc n="lb"/>
逢惟慙忝冒臣方力圖涓末期寛宵旰之憂遥睇雲天<pc n="lb"/>
徒結痗勞之思臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>啟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀韓相太原禮上啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
眷寵中宸撫臨全晉涓辰開府庶類均歡伏惟判府經<pc n="lb"/>
畧太尉相公鉅徳邁時沉幾先物威聲震於憬俗術業<pc n="lb"/>
映於清時樞極深嚴肅本兵而畏厲台階緝穆耀元化<pc n="lb"/>
之丹青一徳顯孚千齡合契茂桐隂而垂䕃秀棣萼以<pc n="lb"/>
連輝偉然家世之異倫卓爾衣冠之盛事三朝舊老四<pc n="lb"/>
海具瞻授鉞晉邦開四封而受祉擁旄參野䕶諸將以<pc n="lb"/>
宣威側聞載頌之音已布維新之政兵民輯睦羌虜敉<pc n="lb"/>
寧顯惟當世之賢隠若長城之勢某方拘賤役阻造慶<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
班下情不任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>問候集賢相公啟<pc n="lb"/>
伏以公府深嚴徒仰熒煌之座庶僚賤冗敢塵咫尺之<pc n="lb"/>
書宣化育之至仁奉清閒之宻燕天佑一徳體膺百祥<pc n="lb"/>
恭惟集賢相公元精所生大節不奪安國家而隆禮衞<pc n="lb"/>
社稷以履忠功髙三朝望重四海周勃在漢莊厚而可<pc n="lb"/>
慿如晦於唐斷裁而弗滯有生蒙徳無物失宜載惟孤<pc n="lb"/>
蹤久荷洪庇阻與黄閣之拜冀精素履之頤瞻望台閎<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
下情無任禱頌依歸之至謹具狀上問鈞候<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀蘇中丞啟<pc n="lb"/>
伏審光膺殊命榮總中司聞輿論之僉諧知聖朝之遴<pc n="lb"/>
簡恭惟御史中丞早攄逺業妙發賢科方觀擊水之鵬<pc n="lb"/>
忽歎遡風之鶂江湖流落澹與世而相忘金石堅完第<pc n="lb"/>
秉心而弗易鳯衰嵗久豹變時來果承簡㧞之恩登踐<pc n="lb"/>
紀綱之地獻可替否凛然正議之歸吐柔茹剛肅爾羣<pc n="lb"/>
邪之伏某徒勞朱墨遐睇雲天空馳賀厦之誠莫遂登<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
門之慶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀許左丞啟<pc n="lb"/>
伏審眷倚中宸寵登左轄側聞譽命實抃輿情恭惟左<pc n="lb"/>
丞識際髙明徳涵純茂發閩山之秀氣奏第無前鼓鼇<pc n="lb"/>
禁之英風摛辭獨出早膺睿簡寵與政機初抗論於明<pc n="lb"/>
庭旋均勞於巨屏澹無喜慍安處險夷雖入總於中銓<pc n="lb"/>
猶久傾於羣望爰感風雲之㑹再依日月之光色動天<pc n="lb"/>
文燦旁輝於軫翼味調鼎實將有待於鹽梅某久逺台<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
閎方縻塵役逖聽芝函之異阻陪龍坂之趨茂恱之誠<pc n="lb"/>
沛集於此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀蔡右丞啟<pc n="lb"/>
伏審榮膺顯册進轄中臺除目逺騰歡聲遐溢恭惟右<pc n="lb"/>
丞徳涵健順學造本原夙推望實之隆宻奉聖神之眷<pc n="lb"/>
日月無幾清華徧居二耀垂光焕西崑之文采五羊流<pc n="lb"/>
化静南海之風波出偃要藩入虚前席比寵承於龍綍<pc n="lb"/>
爰峻陟於鑾坡雖炳蔚於帝文猶紆抑於人望果膺睿<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
簡入贊政機隆棟凌雲已壯巖廊之勢和羮有味將調<pc n="lb"/>
彞鼎之珍某久逺髙風謬榮末役僣馳誠於廣厦期委<pc n="lb"/>
質於洪鈞抃臆實深抽毫奚既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀韓侍中知長安啟<pc n="lb"/>
伏審精差穀旦大鎮雄藩視政云初嚮風竊抃恭以慶<pc n="lb"/>
慰伏惟判府經畧司徒侍中徳為巨老氣禀元英輻輳<pc n="lb"/>
智畧於上前身繫安危於天下三朝忠藎萬國儀刑帝<pc n="lb"/>
思秦雍之區疆控夏幵之要兵須節制衆賴撫寧非宰<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
輔之自行慮宸憂之未釋竚清邊瑣歸總台司某職繫<pc n="lb"/>
統臨地霑厦廕瞻望旌棨下情欣抃激切之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回潁州林内翰啟<pc n="lb"/>
日新堯厯爰開四序之初時告夏正肇發三陽之始伏<pc n="lb"/>
惟知府内翰久懐妙畫宻簡淵𠂻紫禁晝閒動雅情於<pc n="lb"/>
紅藻鑾坡夜直驚異眷於金蓮比承將命之榮暫有分<pc n="lb"/>
符之秩顯膺華旦茂擁殊祥顧慶禮之未修辱貽音之<pc n="lb"/>
逺賜内循簡緩仰服謙光第頌徳以罙勤豈抽毫之能<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回提刑賀冬啟<pc n="lb"/>
新陽應律長景生圭進堯厯之初躔講漢庭之亞㑹恭<pc n="lb"/>
以提刑户部髙文華國妙畧映時周通枉滯之情雅有<pc n="lb"/>
澄清之志履兹吉旦翕受純禧顧奏牘之未遑辱占辭<pc n="lb"/>
之逺及重慙不敏但服殊私方専奉詔之趨阻奉稱觴<pc n="lb"/>
之慶其如傾頌罔究敷宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回潁昌林待制賀冬啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
氣應發潜静以待隂陽之定卦推歸本復其見天地之<pc n="lb"/>
心恭以知府安撫待制盛徳顯孚美材卓軼顒卬法從<pc n="lb"/>
早登延閣之華偃息藩垣寵有介圭之錫茂乘慶旦允<pc n="lb"/>
集繁禧逺承一介之馳先枉五雲之翰愧慙禱頌百倍<pc n="lb"/>
常情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回吳常平謝到任啟<pc n="lb"/>
寵被恩書肅持使節涓辰任事嚮聽増愉竊惟常平立<pc n="lb"/>
法之初實出周恤哀民之意髙貲有術務厚息以侵漁<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
重沒無端致波産而困弊務權柄歸於公上俾斂散付<pc n="lb"/>
之有司審其變通為之改作後多觀望無異兼并皆謀<pc n="lb"/>
疎進而疎成惟欲多散而多利强為抑配暴肆催驅孰<pc n="lb"/>
躬美政之原第習近身之計伏惟提舉朝奉處心必厚<pc n="lb"/>
愛物無私周知善惡之由能布朝廷之美俾民無憾與<pc n="lb"/>
時維新已欣聖徳之可傳更荷柔風之逺及其如抃對<pc n="lb"/>
茂章予懐<pc n="lb"/>
<pb n="16a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>潏水集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潏水集巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書牘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上章丞相言邊事書<pc n="lb"/>
復頓首再拜復愚踈無識然屢陳鄙見仰荷鈞造不惟<pc n="lb"/>
不罪狂妄亦蒙採納感服無已諒惟髙明知其盡心於<pc n="lb"/>
門下然爾復近見尚書省樞院劄子下經略司皆立畫<pc n="lb"/>
一措置邊事經畧司一一遵依施行復竊深思有未然<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
者如朝廷必欲歸於上令邊臣一聽指揮則可矣然於<pc n="lb"/>
邊情事機恐難悉盡葢乗機應變間不容髪事有萬端<pc n="lb"/>
而决䇿於廟堂之上定計於千里之外茍違令則廢命<pc n="lb"/>
從令則或有不可廢命則後來之命雖嚴人敢故違從<pc n="lb"/>
其不可則目前之敗莫救葢傳聞與親見遥度與臨機有<pc n="lb"/>
異廢命則肆情玩法之弊起失事則邊情遂揺雖亦行<pc n="lb"/>
罰人亦不服今之獻䇿者甚多可取者百無一二皆謀<pc n="lb"/>
身之計多徵引舊事如漢文帝時匈奴大入蕭闗今夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
賊所用之兵及首領與夫犯邊之䇿盡如漢文時匈奴<pc n="lb"/>
事體否此皆空言而不可用也且今經畧司遣統領官<pc n="lb"/>
出塞亦姑授其大畧洎出塞凡百盡在統領官矣其密<pc n="lb"/>
邇尚且如此况又其逺者乎若只責其無敗事使在外<pc n="lb"/>
不能窺測朝廷之意邊臣上下不敢茍簡亦不敢便安<pc n="lb"/>
自營如此則在上者簡而有要朝廷之體益重復瞽謬<pc n="lb"/>
不識事機惟相公裁擇復頓首再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上户部范侍郎書<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
某頓首再拜户部侍郎春氣暄和伏惟尊候萬福前者<pc n="lb"/>
人還蒙賜教答上荷謙眷不勝感戴某昨承問役法今<pc n="lb"/>
具管見布聽近降指揮役事令安撫司與漕憲同議但<pc n="lb"/>
不無觀望故未知利害之情實向日田役税出亦畧循<pc n="lb"/>
唐楊炎兩税之法今之役錢乃向之差役舊税沿納錢<pc n="lb"/>
内有鹽鞋麻布牛皮等錢十餘色昨因方田盡隠其名<pc n="lb"/>
並只稱雜錢今麴引别行出賣牛死納官昔時計口受<pc n="lb"/>
鹽春中俵㪚至夏隨税納錢近日穆衍奏請更不俵鹽<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
乾令納錢又啓此無名之源非惟無名而又隨税支移<pc n="lb"/>
折變抑又甚矣民丁巳充保甲更要差役一户兩丁盡<pc n="lb"/>
應官事恐亦難行若論丁口人數則有保甲正丁餘丁<pc n="lb"/>
簿照㑹若家業等第自行免役後來非如向日的實今<pc n="lb"/>
若重别檢校升降必須大擾終不能盡又一縣之間三<pc n="lb"/>
等已上户有差役不及兩畨者州郡衙前不以管下縣<pc n="lb"/>
之户口多寡等第髙下分差因此遂及下户下户與上<pc n="lb"/>
户均承重役安能久行似此非一監司怙勢抑令州縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
奉行偏見是致紛紛久未能定縁一路於天下一州一<pc n="lb"/>
縣事體各有不同廟堂之上不能周見茍遽欲改更决<pc n="lb"/>
有窒礙莫須熟講非立談可判也畧此不及詳細幸恕<pc n="lb"/>
察<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又上章丞相書<pc n="lb"/>
某頓首再拜僕射門下相公春氣漸暄即日伏惟機政<pc n="lb"/>
清暇台候動止萬福青唐事已白張漕一一上覆縁轄<pc n="lb"/>
沁本婁齊勒部族董戩取其母收而嬖之轄沁隨母入<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
董戩家董戩久病不能出入與諸首領不相見凡措置<pc n="lb"/>
國事傳逓語言皆命轄沁與之久而轄沁擅權因董戩<pc n="lb"/>
死果荘助而立之非誠使之立也姑立有待而簒爾果<pc n="lb"/>
荘死無助國人隂有欲逐之意轄沁微知之每朝廷遣<pc n="lb"/>
使至青唐大夸於其國以謂有朝廷之助自前歲以來<pc n="lb"/>
専寵夏國偽公主從其所好修寺造塔科配國中出金<pc n="lb"/>
國人大怨今結斡綽克乃果荘之子星摩沁戩乃董戩在<pc n="lb"/>
日用事之人各有簒心各欲因國人怨而起事但兩酋<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
未敢先動轄沁已不能立欲與其黨盡出歸漢近兩遣<pc n="lb"/>
酋首嘉木燦及且依結將蕃字來要兵馬迎接前月經畧<pc n="lb"/>
司遣蕃僧徃青唐及喬家族上下體訪事實昨日回方<pc n="lb"/>
言結斡綽克星摩沁戩各聚集部族今却不敢作事已<pc n="lb"/>
同遣兵馬徃上喬家族唤溪巴烏縁溪巴烏是董戩堂<pc n="lb"/>
弟青唐人須是貴種立作王子方肯信服今聞溪巴烏<pc n="lb"/>
不肯來爲溪巴烏長子布賛已被果荘欲立轄沁時殺<pc n="lb"/>
之有布賛弟隆賛年十八九嵗却肯來未見起發時日<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
今國中既别立王子即轄沁畏禍并其黨首領决然出<pc n="lb"/>
漢不敢去投夏國爲舊日累曽與夏國讐賽此事甚的<pc n="lb"/>
昨准朝㫖措置招納及須要收復青唐近者經畧司已<pc n="lb"/>
具畫一奏請但轄沁既來待之須優首領髙下須有等<pc n="lb"/>
級其餘部族未給田之際或無田可給並要日支口食<pc n="lb"/>
此甚有所費又彼人初到青唐未能主事首領心不齊<pc n="lb"/>
一乗機取之甚易只是既取事初須得重兵鎮守聞青<pc n="lb"/>
唐苦無糧儲道路艱澀難於般運自河州至邈川四程<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
邈川至青唐約四程過三隘路此最可慮葢守地必以<pc n="lb"/>
城守城必以兵聚兵必以錢糧一日無糧城不能守也<pc n="lb"/>
仍更慮别有緩急凡此相公皆必已熟計之矣其餘事<pc n="lb"/>
之節目備於奏状及張漕書中某續亦别具拜覆次不<pc n="lb"/>
宣某頓首再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又上章丞相書<pc n="lb"/>
某頓首上啓某蒙賜台問前日不取幹珠爾城事機的是<pc n="lb"/>
如何本路昨自七月初四日後來探報得夏國大段㸃<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
集人馬又每日得涇原闗報夏賊决来侵犯平夏城一<pc n="lb"/>
帶及稱國母夏國主兩人自統領傾國人馬前來又稱<pc n="lb"/>
前後諸處探報並同請依朝㫖出兵牽制及准尚書省<pc n="lb"/>
樞宻院劄子並坐涇原所奏令本路出兵牽制及指揮<pc n="lb"/>
令破蕩西涼府已來一帶部族家計不得徒爲文具本<pc n="lb"/>
路經畧司率總管王愍統領雷秀王贍李澄康謂及諸<pc n="lb"/>
將人馬并將帶日近招到夏國僞御史中丞屈成及屈<pc n="lb"/>
成親舅前去縁屈成是夏國右廂統軍星多貝中親姪<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
貝中部族並在西涼府一帶左右其西涼人馬見攻圍<pc n="lb"/>
平夏城故使屈成爲之鄉導某當時親在軍中既統領<pc n="lb"/>
人馬過河以大軍前去恐幹珠爾城乗虚出兵却來侵犯<pc n="lb"/>
西闗及金城闗遂令康謂分帶軍兵四千餘人徃幹珠爾<pc n="lb"/>
城作攻城次第牽制賊計有王贍李澄纔入蕃界見蕃<pc n="lb"/>
騎三十餘人只要取此遊騎不肯前來王贍本邊人弓<pc n="lb"/>
箭手之子妄作士人舉止李澄乃賊李三李定之子並<pc n="lb"/>
無所能王愍遂留此兩人及量留步人只令在濟沙谷<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
内盤泊與雷秀統領其餘諸將人馬過實勒頗卜朗徃西<pc n="lb"/>
北過雪山及炳靈寺又西北令雷秀分統人馬兩路入<pc n="lb"/>
却㑹各有斬獲到彼見山上火起問之已報軍前次第<pc n="lb"/>
右廂人馬一兩日却回來到乃收聚兵將却歸遂解涇<pc n="lb"/>
原之圍及遣騎至報康謂令歸自來體問得幹珠爾城中<pc n="lb"/>
守禦常有千人已上器械防城之具甚備城壁堅完非<pc n="lb"/>
五萬人已上未可輕攻縁攻城須作畨次又須别整齊<pc n="lb"/>
軍馬隄備外援俟城上矢石欲盡方能併力下手今量<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
分四千餘人並不曽畧施攻具豈有得城之理王愍前<pc n="lb"/>
去四日三夜雪中徃來走七八百里斬獲二千八百餘<pc n="lb"/>
級驅畧到生口八百餘人内有夏國僞公主及近上首<pc n="lb"/>
領王贍以已不敢去恐王愍申舉又妬王愍成功妄有<pc n="lb"/>
媒孽某體訪前後諸路出師牽制只是纔出漢界一二<pc n="lb"/>
十里盤泊却歸未有似今日實爲鄰路解圍獲功如此<pc n="lb"/>
王愍忠勇老練雷秀遇敵果敢本路諸將皆無及者此<pc n="lb"/>
相公必素知之今蒙垂問不敢不具實拜覆伏乞詳察<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
某頓首上啟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與張横渠書<pc n="lb"/>
某蒙誨諭宗子之法若以差等言之則自天子下至公<pc n="lb"/>
卿大夫士庶人其法各不同每遷之逺必須有異諸侯<pc n="lb"/>
每一君各爲一大宗而小宗又應不一五世之間其衆<pc n="lb"/>
亦滋而同繼其祖同繼其祖則同謂之繼曽祖同繼曽<pc n="lb"/>
祖之小宗而於大宗如何而公子之宗至於親盡則各<pc n="lb"/>
立其宗若大宗中絶則當誰繼以春秋考之魯之考公<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
煬公幽公魏公獻公武公孝公皆弟也不可以爲宗子之<pc n="lb"/>
法又傳云同姓從宗子之族屬其法亦不見今若爲之<pc n="lb"/>
說恐非周禮此制久廢若得其説禮可行也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回歐陽學士書<pc n="lb"/>
某蒙問煙波子徃年於長安雷氏曽見圖象亦於小説<pc n="lb"/>
中見名志和字子同張其姓也常漁於洞庭顔魯公在<pc n="lb"/>
呉興愛其髙逸以漁歌五首贈之志和乃摘句配景自<pc n="lb"/>
畫成幅人禽草木風雨煙雲雅盡其妙後人多模傚而<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
傳之今所示畫得非祖述否近世有傳漁父詞此音舊<pc n="lb"/>
矣恐非始於煙波子不審於他書中曽見否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與李學士昭玘書<pc n="lb"/>
某承諭顔魯公墓碑某昔閱舊史唐德宗興元元年<pc n="lb"/>
八月三日李希烈使閹奴與賊將辛景臻縊魯公其年<pc n="lb"/>
五月李晟已收復京師六月幽州軍士韓旻斬朱泚於<pc n="lb"/>
彭原興元二年改貞元貞元二年李希烈爲牙將陳仙<pc n="lb"/>
竒所酖并誅其妻子以淮南歸順乃䕶送魯公䘮歸葬<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
京師其忠烈如此當時䘮葬必不草草但舊史不書不<pc n="lb"/>
知其爲立碑也長安洛陽圖志昨赴官不曽帶行未得<pc n="lb"/>
討閱向有小説言魯公葬後其家僕遇之於洛水北狀<pc n="lb"/>
貎如平生付白金令濟其家記之不詳俟再尋閱也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答李忱承議書<pc n="lb"/>
某再拜逓中逺蒙貺伏審燕居超逸體履増勝無任感<pc n="lb"/>
慰之深承聞恬養自得不廢著述益知賢者之樂異於<pc n="lb"/>
衆人仰服無已辱諭修地理書此某素志願爲之久矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
然累思之此非私居位下者所能集前世作者其紀類<pc n="lb"/>
條目在天必考星辰所臨以别野在地則以禹貢所分<pc n="lb"/>
以定區域其間郡邑山川物産風俗與夫故事遺迹舊<pc n="lb"/>
書所載無不闕畧亦多訛謬葢有得於傳聞或田夫野<pc n="lb"/>
老之語或好怪誕僻之言無所證據本末又多不完且<pc n="lb"/>
如盛𢎞之荆州記晉太康記虞喜地林三輔决録鄴中<pc n="lb"/>
記辛氏三秦記括地志寰宇記述征記水經似此等書<pc n="lb"/>
不啻百餘家茍盡能得之廣聚其言博爲採擇又詢於<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
知者及得好事者共成之待以歲月或有可就之理葢<pc n="lb"/>
此等書非一人之家盡備雖知有藏者無力可得又編<pc n="lb"/>
冩非三五人之工可了所謂非私居位下者可集也如<pc n="lb"/>
唐鄭餘慶四蕃十道志元和郡國志秖是官司文字甚<pc n="lb"/>
爲可採某居長安已二十年闗中自周秦漢晉南北分<pc n="lb"/>
裂後魏後周隋唐已來事迹諸家所紀百不載一二嘗<pc n="lb"/>
與親舊於前人碑刻詩賦小説間見其遺事因暇遊覽<pc n="lb"/>
方見其實時亦得聞潜德幽隠之髙行名卿賢臣之事<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
業明君聖王之美蹟今書史不傳徒慨然也某再拜<pc n="lb"/>
此書若欲其山川人物風俗物産郡邑興廢諸事一一<pc n="lb"/>
盡載及今古小說詩賦碑刻故事遺迹皆詳備須數千<pc n="lb"/>
巻方能了此非一人之工所能集若有同志人多共成<pc n="lb"/>
雖未一一全備猶勝已前者又有一事凡數説者且皆<pc n="lb"/>
存之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回王漕書<pc n="lb"/>
某啓梁洋及其東西乃岐雍之南屏舊有驛路自岐雍<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
可以直出而至昔曹孟德伐蜀先取漢中不能守而歸<pc n="lb"/>
孔明欲圖中原亦自漢中出師葢壤地相錯也當秦惠<pc n="lb"/>
王時先取漢而入蜀後光武使呉漢伐公孫述魏司馬<pc n="lb"/>
宣王使鄧艾取劉禪晉穆帝使朱齡石伐譙縱梁武帝<pc n="lb"/>
使鄧元起伐劉季述周太祖使尉遲迥平蕭紀隋文帝<pc n="lb"/>
使梁睿平王謙唐憲宗命髙崇文平劉闢自秦至唐元<pc n="lb"/>
和九次伐蜀四爲水軍泝江而上秦與鄧艾尉遲迥梁<pc n="lb"/>
睿髙崇文皆在斜谷及駱谷出師南討德宗自奉天趨<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
興元亦從斜谷去五代後唐莊宗取王衍本朝取孟昶<pc n="lb"/>
亦自此路入蜀今商販亦自長安之南子午谷直趨洋<pc n="lb"/>
州自洋南至達州若兩路漕司差官㑹議於境上畫圖<pc n="lb"/>
以閱舊迹可見但山路須有登陟徃日曽爲驛程今雖<pc n="lb"/>
廢壞興工想亦不難矣惟裁度某啓上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與王漕欽臣書<pc n="lb"/>
某再拜蒙問驪山華清名宫之意此因左思賦有溫泉<pc n="lb"/>
毖湧而自浪華清蕩邪而却老又後周王襃作溫泉碑<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
用左思魏都賦語有華清駐老之辭唐明皇每歲多幸<pc n="lb"/>
驪山又其初甚有清静好道長生之意唐人必因此以<pc n="lb"/>
命宫名故宫中之殿名之曰長生殿所養鹿號曰長生<pc n="lb"/>
鹿後人以鹿居山乃禄山之䜟長生殿基今尚存王襃<pc n="lb"/>
碑某少年曽見之後不復見全本候得暇記録上呈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
某蒙問王襃溫泉碑今録所記者上呈原夫二儀開闢<pc n="lb"/>
雷風以之通響五材運行水火因而並用炎上作苦既<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
麗純陽之德潤下作鹹且協凝隂之度至於遷陵熟溪<pc n="lb"/>
沉魚沸浪炎洲烘地火䑕含煙火井飛泉垂天逺扇焦<pc n="lb"/>
原涌水衝浪迸集甘泉浴日跳波邁椒丘之野湯谷揚<pc n="lb"/>
濤激水疾龍門之箭故以地伏流黃神泉愈疾銘曰挺<pc n="lb"/>
此溫谷驪山之隂白礬上徹丹砂下沉華清駐老飛流<pc n="lb"/>
瑩心谷神不死川德愈深其脫謬不能知也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
某承問王巖碑乃耀州美原縣學碑也王巖唐美原縣令其<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
碑書撰皆巖自為碑今尚在歐陽永叔亦取之不知在耀邑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回汪衍承議書<pc n="lb"/>
某啓昨知出徃河外徃回計須月餘故未敢馳問今聞<pc n="lb"/>
還斾暑途登涉德履何如接事必盡得要領素未諳者<pc n="lb"/>
無不駭愕知底裏則發笑而憤矣承借徐季海書墨跡<pc n="lb"/>
新秋雨霽展玩累日遂忘飲食能生人喜氣如此季海<pc n="lb"/>
晩年書也季海書碑刻甚多若其父嶠之墓碑董孝子<pc n="lb"/>
碣開河碑龍潭寺般若寺三洞弟子鰻井詩嵩山題經<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
不空三藏碑此石刻尋常屢見粗能記者其書法不一少<pc n="lb"/>
時學其父書筆畫方勁多露芒角晩乃收拾藏鋒歴觀<pc n="lb"/>
前人能書者亦多如此非惟所用之筆時有不同亦别<pc n="lb"/>
有新意顔魯公爲醴泉尉時書畫纎勁清麗後爲武部<pc n="lb"/>
員外郎書千福寺碑方實茂宻晚節骨力遒勁方正嚴重<pc n="lb"/>
季海少時題千佛寺碑額作八分書筆勢圓媚可愛老<pc n="lb"/>
而筆力雄彊肉中有骨司空表聖云如怒猊抉石渴驥<pc n="lb"/>
奔泉信佳論也禄山作亂顔魯公與季海同在河朔舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
兵相應以禦禄山晩爲嶺南節度使唐史所載甚畧蒙<pc n="lb"/>
諭跋其後漫識之不宣某再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回蔡太丞書<pc n="lb"/>
某啓近者𨽻從取道得遂覯止殊慰夙昔景仰之勤比<pc n="lb"/>
違方深馳向忽辱翰承已奉朝請動止清福感慰感慰<pc n="lb"/>
蒙問趙襄子智伯事乃太原故城是也當日分晉水爲<pc n="lb"/>
二流一引而灌城今遺蹟不可究公孫杵臼程嬰墓昔<pc n="lb"/>
年畧曽究之在邯鄲縣西一十二里有趙簡子墓又其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
西有石子岡二人墓皆在其側趙簡子墓如硯自古傳<pc n="lb"/>
爲硯子冢石虎曽令人發之初得炭深一丈得木板次<pc n="lb"/>
有泉水作絞車以皮囊汲之一月不絶而止今亦不見<pc n="lb"/>
其穿鑿處杵臼與嬰實存趙氏當今宜奉廟食聞此向<pc n="lb"/>
已有人曽言不知其時曽行否今或下絳州亦訪之恐<pc n="lb"/>
非是須是在趙可得其實不宣某再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答晉城令張翼書<pc n="lb"/>
某辱問赤伏事所出昔年見琴操魯哀公十四年西狩<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
薪者獲麟擊之傷其左足將以示孔子孔子見俛而泣<pc n="lb"/>
抱麟而言曰爾孰爲來哉反袂拭面仰視其人龍顔日<pc n="lb"/>
角孔子奉麟之口久而吐三巻圖一曰赤伏劉季興爲<pc n="lb"/>
主二曰周滅夫子將終三曰爲漢制造孝經夫子謂子<pc n="lb"/>
夏曰新主將出如獲麟者至漢將興髙祖斬白蛇素靈<pc n="lb"/>
夜哭曰白帝滅赤帝興自古推厯數者言五行之運以<pc n="lb"/>
相生者繼之周以木德王天下以秦爲閏不當繼周木<pc n="lb"/>
生火漢當承周漢爲火德故曰赤伏焉此出於緯書也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
六經謂之經經常道也經必有緯緯言其變也多言災<pc n="lb"/>
祥世數聖人不敢以此爲法恐失先王之大道也䜟者<pc n="lb"/>
騐也言有其兆必有其騐桓譚不讀䜟非不知䜟欲其<pc n="lb"/>
君知道也䜟書不曽見於書史中畧見之梵書中亦有<pc n="lb"/>
知之曰西天有修多羅䜟言釋氏之教興廢則䜟書其<pc n="lb"/>
來逺矣某啓上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與范鉞朝請書<pc n="lb"/>
某承借觀唐人畫邢和璞房琯及西河篆字此事某常<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
於小説見之然與西河所書小異小説所載邢事甚衆<pc n="lb"/>
謂是得道之士能役鬼神向觀潁陽隠書粗見其術今<pc n="lb"/>
此畫言邢知房次律乃智永禪師後身鑿地取前世所蔵<pc n="lb"/>
之書使房廓然發悟亦甚異也畫筆法意象不甚髙古<pc n="lb"/>
而近世畫者不能及謹令還納惟檢入<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回周沚法曹書<pc n="lb"/>
承諭滕王閣記此不足稱也唐初文章沿江左餘風氣<pc n="lb"/>
格卑弱殊無古意庾信作馬射賦云落霞與芝葢齊飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
楊柳共春旗一色後人愛而效之武德二年巢刺王建<pc n="lb"/>
舍利塔於懷州作記云白雲與嶺松張葢明月共巖桂<pc n="lb"/>
分叢如此者甚多當時好尚勃狃於習俗故一時稱之<pc n="lb"/>
凡爲文須是理勝若庾肩吾與其子信徐摛與其子陵<pc n="lb"/>
皆有辭筆江左末盛稱之此皆不足法舊史言爲文之<pc n="lb"/>
罪人故唐之後來無人作此等語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回知隰州劉季孫左藏書<pc n="lb"/>
某再拜承示佳什詞意爽拔不勝降歎樂天筆迹徃年<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
於長安蕭隨中舍處見之與此少異恐起草不甚用意<pc n="lb"/>
然其放逸自在尤可追想其風槩方牛李相傾朝廷道<pc n="lb"/>
路皆不敢以目而樂天出入於二黨之間在彼無惡在<pc n="lb"/>
此無斁非賢者安能如是觀其書論其人此筆迹尤可<pc n="lb"/>
貴也王摩詰畫竹亦嘗見於岐下僧舍此筆尤老而勁<pc n="lb"/>
又極自然非尋常所能到得觀甚幸謹還納惟檢入<pc n="lb"/>
承問李侯所藏王子敬帖亦常見之此乃唐人臨<graphic n="KR1213" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1213.png" mimeType="image/png"/>者<pc n="lb"/>
極易辨一軸凡四帖分寄三人而紙用兩幅安有帖寄<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
兩人紙用一幅乎始收者不能辨印記題跋甚秘後來<pc n="lb"/>
但見貴人所寳故歴代傳以爲真也二王書迹東晉之<pc n="lb"/>
盛上下已皆愛重又父子皆不惜筆畫宜其傳者甚多<pc n="lb"/>
但累經䘮亂今遂無有昔後周承聖末遣于謹襲江陵<pc n="lb"/>
梁元帝將降乃聚古今圖書十四萬巻并大小二王書<pc n="lb"/>
迹命後閣舍人髙善寳焚之歴代所藏盡爲灰燼唐太<pc n="lb"/>
宗好書人間所藏求之殆盡藏於内府髙宗以後或賜<pc n="lb"/>
予或盜竊又㪚落人間宗楚客中宗時爲中書令奏事<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
承恩乃乞大小二王真迹勅賜二十巻大小各十軸楚<pc n="lb"/>
客裝作屏風王涯作相專求法書盡以金帛官職致之<pc n="lb"/>
涯既被害人但取裝飾金玉書畫皆焚棄經五代故無<pc n="lb"/>
孑遺今書學不競用筆之法絶而不傳雖臨<graphic n="KR1213" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1213.png" mimeType="image/png"/>之本舉<pc n="lb"/>
世畧無一二亦使人時爲慨然也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回盧教授書<pc n="lb"/>
某啓兩辱惠書不勝感荷春寒伏惟優游庠序體候清<pc n="lb"/>
和良深慰忭承稱譽過當甚非所望某管見謏聞㓜少<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
勉於記誦葢欲博極前言徃行既長究觀前人之言行<pc n="lb"/>
或乗其時或因其人或應其當日之事至孔子之與門<pc n="lb"/>
弟子應答及其餘來問者率是如此乃事之一端未盡<pc n="lb"/>
其道之大槩學者當深造求得其原得其原則左右從<pc n="lb"/>
容無不可矣此某之所學未敢自謂已至於此也子貢<pc n="lb"/>
曰夫子之文章可得而聞也性與天道不可得而聞也<pc n="lb"/>
此乃知子貢不妄自謂有得也子曰吾道一以貫之此<pc n="lb"/>
聖人言道大體也曽子以所見而言曰忠恕而已此未<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
盡孔子之言也夫道無不在也不可増也不可損也不<pc n="lb"/>
可撓也不可澄也欲外之而不能外也欲去之而不可<pc n="lb"/>
去也欲强親之亦非也欲强踈之亦非也人日用而不<pc n="lb"/>
知也不求其本尋文摘句是入海算沙也心之所自得<pc n="lb"/>
雖因聞見若脱然自悟聞見乃筌蹄矣請思之不宣某<pc n="lb"/>
再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
某頓首啓洊辱華翰仰服眷勤伏承履茲春和静作佳<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
福感慰叵量某局事少暇不得安静勉力應接皆不得<pc n="lb"/>
已亦須時役思慮但夙夜且爲之推遣䝉諭著書此非<pc n="lb"/>
某所能亦非某所敢議也聖人之道不傳也久矣後之<pc n="lb"/>
爲書失其本根而求其枝葉就其枝葉又爲蔓辭不知<pc n="lb"/>
言之愈多去道愈逺又務漁獵近似之語欲自成一家<pc n="lb"/>
此皆中無所有茍求虚名也是皆君子之罪人也學者<pc n="lb"/>
求爲君子矣前人之言切於事者無如論語與孟子不<pc n="lb"/>
能於此二書窮講其趣安知入德之路捨此而欲求新<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
竒之言非所謂善學也今人之於善未嘗講究又未嘗<pc n="lb"/>
分明作得一事至於沒齒不知果如何謂之善但隨人<pc n="lb"/>
南北茫茫然醉生夢死孟子言行之而不著習矣而不<pc n="lb"/>
察終身由之而不知其道正謂是也某此意居常不敢<pc n="lb"/>
妄言於人恐取尤悔累承見問故畧拜聞某頓首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回謝教授書<pc n="lb"/>
承問樂昔戰國時所謂古樂已非盡是先王之樂自周<pc n="lb"/>
衰樂工分㪚適秦漢齊楚古樂安得全在箜篌有小説<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
謂師延作始於桑間濮上人傳之師涓嘗爲晉文公皷<pc n="lb"/>
之後鄭衛分其地故以鄭衛之音爲滛聲又風俗通曰<pc n="lb"/>
漢武帝禮泰山太一后土令樂人侯調依琴作坎侯言<pc n="lb"/>
其音坎坎應節侯者以其姓也故亦曰坎侯笛風俗通<pc n="lb"/>
曰武帝時丘中所作也笛滌也滌除邪穢也長尺有四<pc n="lb"/>
寸七孔後有羌笛馬融賦之笛者古之籥也後世損益<pc n="lb"/>
而異也今之長簫乃洞簫也非簫韶之簫也霓裳開元<pc n="lb"/>
時曲劉禹錫詩云三鄉陌上望仙山歸作霓裳羽衣曲<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
又唐人詩曰聽松聽水作霓裳又小説明皇與術士葉<pc n="lb"/>
静能遊月宫歸作霓裳舞此某㓜小聞其説如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答党綸教授書<pc n="lb"/>
承示新論詞氣甚壯足以發人之意但魯肅非可以擬<pc n="lb"/>
武侯孫權據有江東事勢已成但未僭位魯肅使之僭<pc n="lb"/>
耳劉𤣥德無一旅之衆武侯與之開國定霸甚相逺也<pc n="lb"/>
二人之事見於本志可檢見之武侯戮馬謖蔣琬非之<pc n="lb"/>
後人從而議焉當時馬謖若違武侯節度能爲成功武<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
侯智計不至則武侯可議既違果致街亭之敗安得不<pc n="lb"/>
行法令若取蔣琬之言貶武侯之大體甚未可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與嚴灝司理書<pc n="lb"/>
某啓辱簡欣承春和體中佳粹權文公集久留甚愧鼎<pc n="lb"/>
鏡恐非舊物製作殊無雅思唐時午日揚州江心鑄鏡<pc n="lb"/>
供進又𤣥宗千秋節外進方鏡某家昔收得一面乃是<pc n="lb"/>
方鏡背鼻有篆文五日字面徑八寸重五十兩與此甚<pc n="lb"/>
異鼎銘云開耀四年此非也髙宗永隆二年改開耀開<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
耀二年二月已改永淳矣今並還納請檢入盛露囊千<pc n="lb"/>
秋節戚里皆進華山記云𢎞農鄧紹八月曉入華山見<pc n="lb"/>
童子執五綵囊盛柏露飲之又荆楚風土記以五綵結<pc n="lb"/>
眼明囊相傳赤松子以囊盛柏露飲之而長生皆八月<pc n="lb"/>
中事爲之乃祝夀之意某啓上<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>潏水集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潏水集巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書牘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與運判朱勃正言書<pc n="lb"/>
某再拜違去聲光半月不勝瞻仰即日不審尊候何似<pc n="lb"/>
某到太原留三日畢憲議役法竟無果决恐錢運留滯<pc n="lb"/>
徑且北行根究得臨汾洪洞趙城三邑未到岢嵐已牒<pc n="lb"/>
本軍差官南去催促今日領牒命河外三州并保德軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
令用三分見錢七分鈔糴買此事某未敢便依稟行報<pc n="lb"/>
四處緣本路糴買自某初到䝉差措置只令用鈔以本<pc n="lb"/>
路自近裏般運見錢鐵錢脚重須只般一色銅錢嘗以<pc n="lb"/>
三嵗計之本路諸色所入銅錢無幾不准近裏支用不<pc n="lb"/>
足又般運脚費數多支與客人亦决不肯顧脚却般囘<pc n="lb"/>
並須流入二敵無復更還雖嚴刑不能止也昨胡吏部<pc n="lb"/>
創支一色見錢胡漕鼎來此雖不知本末有意希望欲<pc n="lb"/>
得速成糴買見錢客人亦患不能般囘只是於專㪷等<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
處行用今獻說者乃與糴官專㪷爲地此事灼然望少<pc n="lb"/>
待之蓋繫一路乆逺利害如將來舉事糴買軍儲未就<pc n="lb"/>
某乞獨坐受責候到新秦别上狀初秋伏冀爲國自重<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘舒之翰承議書<pc n="lb"/>
某再拜睽逖之乆瞻嚮徒勤忽領榮翰伏審旅食京師<pc n="lb"/>
動止佳福慰戢沛集鹽事前曾畧具其槩拜聞此事於<pc n="lb"/>
官中所繫甚輕於一路細民所繫甚重永利兩鹽并一<pc n="lb"/>
路嵗額所入纔十餘萬緡其中官本四分馬城池出賣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
不行已四年餘自陳子堅變法後來州縣追捕刑獄連<pc n="lb"/>
逮禁繫無虚日根究過致及巡邏人死於獄中者嵗近<pc n="lb"/>
百人馬城池鹽是陳子堅與忻守燕復將解鹽封進欺<pc n="lb"/>
罔求賞將本池苦鹽抑配人戸出賣本司已奏乞罷燕<pc n="lb"/>
復及乞禁抑配立法范謝二漕各執偏見不敢變前日<pc n="lb"/>
已奏之議此若一向官賣須有抑配若只令客販客或<pc n="lb"/>
不來無可督責昨日聞報朝廷以此事暫使本路幸且<pc n="lb"/>
枉駕乗謝在此共議二人皆已求去若遂其請後來者<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
愈不知本末春寒惟冀保重<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與運使張少卿書<pc n="lb"/>
某再拜運使少卿違德踰旬不勝瞻仰即日伏惟動止<pc n="lb"/>
萬福某自汾入石相度應副石州嵗計自來支移限以<pc n="lb"/>
地里故汾州東諸縣祇逺一二十里皆不到石州石州<pc n="lb"/>
以此納數甚少又以對岸延州諸寨糴價大段太高牽<pc n="lb"/>
引客人多過河西今石窟驛去石州一驛東至汾州甚<pc n="lb"/>
近汾東諸縣皆以彼送納本處自有監驛兼煙火自可<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
照管但舊倉甚小須當添修汾石皆産木植令兩縣同<pc n="lb"/>
修不日可畢候二稅納足或團廂軍般運或今番就請<pc n="lb"/>
即石州便足却將石州糴本分與葭蘆及克胡此最甚<pc n="lb"/>
便非惟今日亦乆逺可行今并圖子拜呈不知大斾何<pc n="lb"/>
日比按欲就太原拜見餘乞以時自重不宣某再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答張尉書<pc n="lb"/>
承示新詩仰服留心不倦人之爲文與詩最見精神若<pc n="lb"/>
品格已定辭氣卑凡不能更有損益此甚不佳也猶肆<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
筵犒設大排二十四味件件皆有而無可下筯去處若<pc n="lb"/>
雖未成就其中自有佳語是猶雛鶴䙰褷戛然一鳴知<pc n="lb"/>
其爲雲霄外物又意有數十言不能盡只用故事三兩<pc n="lb"/>
字可總而盡之此又貴乎博聞也若塵言常能盡去而<pc n="lb"/>
立意造語務求高古清新此又非尋常所到也兹豈一<pc n="lb"/>
端而已哉嘗曰讀其言知其人幸無求小成也某上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答李成季書<pc n="lb"/>
河源圖昨據降酋所說畫之亦恐未然唐貞觀年命李<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
靖等攻吐谷渾侯君集與江夏王道宗趣南路登漢哭<pc n="lb"/>
山過烏海北望積石山觀河源之所出後長慶二年劉<pc n="lb"/>
全鼎徃西蕃會盟徃來渡黄河上流在洪濟西南二千<pc n="lb"/>
餘里其水極淺狹春可涉其南三百餘里有三山形如<pc n="lb"/>
鏊河源在其間水甚清泠經歴水會多成大河色遂赤<pc n="lb"/>
舊史所載如此今降酋只青唐河南人恐未是的某又<pc n="lb"/>
啓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答彭元發書<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
某啓辱書累幅極荷勤至非見愛之厚何以及此人之<pc n="lb"/>
仕宦皆欲速進皆欲得美官入仕之徑以進士爲優其<pc n="lb"/>
賢良方正直諫等科比之進士又高中其科者人尤貴<pc n="lb"/>
之其進必速美官刻日可至歆羨者多願爲者衆也然<pc n="lb"/>
而知義守分稍自愛者未嘗徃求而與選焉某㓜時所<pc n="lb"/>
學聲律偶儷之文耳年十六嵗就太學取解是時試詩<pc n="lb"/>
誤中以故不赴禮部試遂不復以科舉爲意但當博考<pc n="lb"/>
前言徃行篤於爲善而已矣後十餘年迫於生計學今<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
日程文一試而忝預名第斗祿足以自養益堅向日讀<pc n="lb"/>
書爲善之志此外妄求非惟不敢輕萌亦自然無毫髪<pc n="lb"/>
意蓋賢科之目其體甚高安敢自當而又有著令須從<pc n="lb"/>
官共薦進論被召乃試此豈某所能爲䝉諭不勝愧怍<pc n="lb"/>
某啓上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
某又承諭天下事未有不求而得欲某以書干當路顯<pc n="lb"/>
者某屢黙觀投書於高位有置而不觀者有觀而不終<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
者有粗觀而明讀者有讀而不識句讀者某毎不罪其<pc n="lb"/>
受書之人罪其獻者不自重而妄動也元發試取所謂<pc n="lb"/>
賢科者程文與今之進士程文考之相去幾何皆浮詞<pc n="lb"/>
耳其所獻書爲之大言露才揚已觀之可愧其進巻與<pc n="lb"/>
程文何異洎中其科得美官曾有何補乃紿朝廷之一<pc n="lb"/>
術耳某向氣力不彊别無可以營餬口遂從科舉誤爾<pc n="lb"/>
中第今思裹飯俯首列坐庭下辱莫甚焉而使又爲之<pc n="lb"/>
誠不能也若某可以耕於寛閒之野釣於寂寞之濱而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
足爲生豈祿仕云哉某又啓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答耀州諸進士書<pc n="lb"/>
某昨得郡符召詣郡議事既至適會二使者在郡中使<pc n="lb"/>
者與太守誤以某治邑爲能欲與華原史令對易庶令<pc n="lb"/>
兼教官職事某聞之日得與諸君講學不勝幸甚然徐<pc n="lb"/>
思之史令非次對易異日調官有礙此外不敢黙然無<pc n="lb"/>
言也故託以他事辭之今尚未報前日承州符先令兼<pc n="lb"/>
教授除攝於外舊無此例已辭不獲今辱長牋委細見<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
喻仰服意好益愧不敢某昔遊場屋程文偶中有司之<pc n="lb"/>
意此特一時之幸耳非所謂學也諸君切於祿仕須學<pc n="lb"/>
時文其力行深造不可不勉某非晩以役法會議須再<pc n="lb"/>
到郡中餘可面究未閒冀愛重某再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又答耀州諸進士書<pc n="lb"/>
某辱問科舉程文之體今之印行爲有司考之在高等<pc n="lb"/>
者其文乃程文之體也雖然此豈有定體先須講求義<pc n="lb"/>
理的當中心渙然乃可作文義理若非雖洪筆麗藻亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
非矣又爲文須去塵言用事實貴整齊意分明此其大<pc n="lb"/>
畧也諸君於此想盡善矣勉應佳問某再啓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答趙子彊書<pc n="lb"/>
某啓辱書承涉冬講學不倦履尚多福甚慰甚慰所寄<pc n="lb"/>
新文累篇足見用心但論一人之事須知其人才識本<pc n="lb"/>
末及其行事乃可爲說若唐高祖雖是創業之君比之<pc n="lb"/>
漢高祖光武殆逺初爲汾陽宫監裴寂訹而誘之遂納<pc n="lb"/>
其宫人既納太宗之謀紿而聚烏合之衆至霍邑阻雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
乃欲退歸將至蒲津先遣建成元吉劉文靜據永豐倉<pc n="lb"/>
守潼關又太宗自龍門縣渡河入韓城來渭北徇衆方<pc n="lb"/>
能中間渡河既受隋禪以宋金剛尚有晉絳乃欲棄河<pc n="lb"/>
東以河爲界京邑自周秦以來在雍岐吐蕃犯邊乃欲<pc n="lb"/>
遷於山南受建成元吉之譖而疑太宗以此數事觀之<pc n="lb"/>
其人可見矣凡作論若只以一事言之皆不盡古之聖<pc n="lb"/>
帝眀王治身治家治國三綱五常人倫之道而已唐之<pc n="lb"/>
父子君臣夫婦兄弟之道皆廢禮義上下無所措其享<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
國至於二百八十餘年亦幸矣禮義立則女謁宦官藩<pc n="lb"/>
鎮安得至於禍敗歟某啓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又答趙子彊書<pc n="lb"/>
某承諭揚子雲近世學者謂之聖人此論甚未當若惟<pc n="lb"/>
寂惟寞自投閣爰清爰靜作符命皆舊史之妄班固去<pc n="lb"/>
雄未逺其傳與贊皆謂之妄今去雄千年緣何而别爲<pc n="lb"/>
之辭史若不可信雄又言未有如漢公之懿此又何如<pc n="lb"/>
有道則仕劇秦美新合於理義否按雄家牒雄以天鳯<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
五年卒塟於安陵坂上當時所厚如沛郡桓君山平陵<pc n="lb"/>
茹子禮弟子鉅鹿侯芭共爲治喪侯芭作墳號曰立塚<pc n="lb"/>
已湮滅不可見某又上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又囘趙子彊書<pc n="lb"/>
辱書王子年拾遺等事子年名嘉乃苻堅姚萇時人隱<pc n="lb"/>
於東陽谷鑿穴而居弟子受業者百餘人皆穴處季龍<pc n="lb"/>
兵亂棄其徒衆遷於倒獸山今在華州渭南縣一名互<pc n="lb"/>
象山後不知所終其書多荒怪不可考乃莊周所謂齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
諧者也伯樂傳記所見事其說不一王褒聖主賢臣頌<pc n="lb"/>
云及至駕齧膝驂乘旦王良執靶韓哀附輿張晏注云<pc n="lb"/>
王良郵無恤字伯樂顔師古參驗左氏傳及國語孟子<pc n="lb"/>
郵無恤郵良劉無止王良總一人也楚辭驥躊蹰於敝<pc n="lb"/>
輦遇孫陽而得代王逸云孫陽伯樂姓名也或云伯樂<pc n="lb"/>
秦穆公時人考其年代不相當張湛云良字伯樂亦非<pc n="lb"/>
也此皆前人所言如此未得考證不知更曾於他書見<pc n="lb"/>
否某上<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又答趙子彊書<pc n="lb"/>
孔子未嘗著書於詩書但有去取春秋因魯史而修之<pc n="lb"/>
易道隱秘畧發明之亦未盡露也孟子與衆人講論答<pc n="lb"/>
問當時集錄而成書亦非自著也孔子之所自得者不<pc n="lb"/>
可得而知故子貢言言性與天道不可得而聞孟子之<pc n="lb"/>
所自得自嘗言之矣曰盡心知性存心養性又曰我知<pc n="lb"/>
言我善養吾浩然之氣又曰君子深造之以道欲其自<pc n="lb"/>
得之也聖人之自得難以輕語諸人豈若尋常之好作<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
詞語者君子之於言也達其理而已故孔子曰予欲無<pc n="lb"/>
言孟子亦曰予豈好辨哉予不得已也是皆非尚辭也<pc n="lb"/>
若揚雄之於道自無所得也作法言其問者非所疑也<pc n="lb"/>
其答者非所不知也作太𤣥以太初厯之法分四時二<pc n="lb"/>
十四氣二十八舍之度太陽所行之數文之以言擬乎<pc n="lb"/>
易特好名而爲之也使雄若知道法言與太𤣥皆不作<pc n="lb"/>
矣夫聖人之道至於神極矣揚雄之法言曰神在所潛<pc n="lb"/>
潛天而天潛地而地天地神明之所不測心之潛也猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
將測之况於人乎况於事倫乎此雄以思索爲神其意<pc n="lb"/>
乃謂太𤣥也觀太𤣥於易果有得乎易曰神者妙萬物<pc n="lb"/>
而爲言也孟子曰聖而不可知之之謂神至於聖而又<pc n="lb"/>
進矣然後可以知神雄果進於聖乎艱言苦思贅爲此<pc n="lb"/>
書豈非好名者乎遽中草畧奉啓言無詮次幸照察某<pc n="lb"/>
再啓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答辛祖禹書<pc n="lb"/>
承諭軌策此乃天地隂陽自然之數不可以臆說乾陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
也天也坤隂也地也隂陽之數乃天地之數也故曰軌<pc n="lb"/>
從策起策以軌受庖犧始畫八卦後以八卦自相乘得<pc n="lb"/>
六十四卦又以六爻相乘得三百八十四爻隂陽分之<pc n="lb"/>
各得一百九十二而氣數不在焉氣數自有損益也陽<pc n="lb"/>
主進倍其氣而益之隂主退倍其氣而減之陽爻除氣<pc n="lb"/>
數二十四外餘一百六十八以策數而得七七爲少陽<pc n="lb"/>
以氣數倍爲四十八益之得二百一十六以策數而得<pc n="lb"/>
九九爲老陽老陽者動而觀其變也陽進故七而之九<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
九爲老故變也隂爻以策數而得八爲少隂倍氣數四<pc n="lb"/>
十八而減之得一百四十四得六而爲老隂六爲老故<pc n="lb"/>
變也隂退故八而之六也凡求爻之策隂陽各四因之<pc n="lb"/>
陽九以四因之得三十六少陽七以四因之得二十八隂六<pc n="lb"/>
以四因之得二十四少隂八以四因之得三十二動靜<pc n="lb"/>
之理得然後可以求擬議成變化也方有河外之報遽<pc n="lb"/>
中不暇盡其餘承問卦爻策數此當各考其卦爻之隂<pc n="lb"/>
陽自可見矣凡卦老隂爻有幾以二十四乘之老隂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
策數也少隂有幾以三十二乘之得少隂策數以老隂<pc n="lb"/>
加少隂即得隂爻之策數也卦老陽爻有幾以三十六<pc n="lb"/>
乘之得老陽之策數少陽爻有幾以二十八乘之得少<pc n="lb"/>
陽策數以少陽加老陽即得陽爻之策數也隂陽合之<pc n="lb"/>
得其卦之策數也若卦之軌數即考其陽爻有幾以老<pc n="lb"/>
陽三十六少陽二十八共六十四乗其數所得而倍之<pc n="lb"/>
得陽爻軌也考其卦隂爻有㡬以老隂二十四少隂三<pc n="lb"/>
十二共五十六乘其數所得倍之得隂爻軌也以陽軌<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
加隂軌所共得之數乃卦數之軌也承問隂陽之策總<pc n="lb"/>
數各從卦爻隂陽所得之數而乘之自可見矣謂如陽<pc n="lb"/>
爻一百九十二九乘四因得六千九百一十二六乘四<pc n="lb"/>
因得四千六百八故通卦騐曰隂陽總一萬一千五百<pc n="lb"/>
二十也若軌總數則置陽爻一百九十二六十四乘得<pc n="lb"/>
一萬二千二百八十八倍之得二萬四千五百七十六<pc n="lb"/>
置隂爻一百九十二五十六乘得一萬七百五十二倍<pc n="lb"/>
之得二萬一千五百故曰隂陽衍而四萬六千八十也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
自八卦成列引而伸之數在其中矣此乃軌之大數也<pc n="lb"/>
若欲遂知其來物則當視其時而進數滿而去得其所<pc n="lb"/>
餘之數考其所在自可見矣<pc n="　"/>辱見諭此乃古人所用<pc n="lb"/>
以爲占者也如左氏所載京房焦贛管輅郭璞輩皆用<pc n="lb"/>
之不專以軌策之數以求隂陽老少兼通别卦世應人<pc n="lb"/>
又以年月氣候日時而定也謂如世屬陽卦而世得隂<pc n="lb"/>
爻則爲老隂世屬隂卦而世得陽爻則爲老陽世屬隂<pc n="lb"/>
卦而得隂爻則爲少隂世屬陽卦而得陽爻則爲少陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
又如陽月隂爻隂月陽爻皆謂之老當其月者皆謂之<pc n="lb"/>
少如隂居陽爻陽居隂爻亦皆謂之老凡此老少不待<pc n="lb"/>
策之九六而變也各當其位皆謂之少矣以月之隂陽<pc n="lb"/>
日之隂陽時之隂陽卦與爻之隂陽參而考之兼之以<pc n="lb"/>
氣候而用之此並自有法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答辛祖德書<pc n="lb"/>
辱問卦爻御時曰八卦相乘爲六十四爻三百八十有<pc n="lb"/>
四以坎離震兌以御時以三百六十爻以御日也坎居<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
北方子位陽之始十一月卦也冬至陽始生故坎始於<pc n="lb"/>
冬至震居東方夘位陽之出二月也故震始於春分離<pc n="lb"/>
居南方午位隂之始五月也故離始於夏至兌居西方<pc n="lb"/>
酉位隂之成八月也故兌始於秋分餘毎一卦統二日<pc n="lb"/>
間以減沒則七日而成卦蓋減沒者數之餘卦所不居<pc n="lb"/>
也舊說以此法出於焦贛贛以授京房非也乃焦贛專<pc n="lb"/>
用之法耳易之復卦曰七日來復此聖人之言也冬至<pc n="lb"/>
日中孚初爻用事後七日復卦用事則爻以御日其來<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
尚矣豈特漢之焦贛乎太極元氣函三爲一故三爻而<pc n="lb"/>
成卦萬物皆函三數皆自然之數也卦雖各有體其氣<pc n="lb"/>
互相交通八卦二十四爻隂陽各一十二其氣旁通此<pc n="lb"/>
爻之取象出於此也易曰鞏用黄牛之革此坤之氣也<pc n="lb"/>
又曰龍戰于野其血𤣥黄此乾之氣也<pc n="　"/>問中孚曰乘<pc n="lb"/>
木舟虚也渙曰乗木有功也益曰利涉大川木道乃行何也<pc n="lb"/>
曰此皆巽在上也巽木也風也順也中孚巽上而兌下<pc n="lb"/>
兌爲澤木在澤上乘風而順舟濟之象也中孚六三六<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
四皆隂爻中虚有刳木之象故曰乗木舟虚也渙巽上而<pc n="lb"/>
坎下木居水而風順之故曰乘木有功也益巽上而震<pc n="lb"/>
下震雖主動非若浮於水故曰利涉大川木道乃行繫<pc n="lb"/>
辭曰刳木爲舟剡木爲楫舟楫之利以濟不通蓋取諸<pc n="lb"/>
渙象以此也易曰制器者尚乎象夫斷木爲棋刓革爲<pc n="lb"/>
鞠亦皆有法况聖人之制器乎故曰知器械舟車禮由<pc n="lb"/>
己也<pc n="　"/>問制器者必取其象若日中爲市致天下之民<pc n="lb"/>
聚天下之貨交易而退各得其所此非制器也而取於<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
噬嗑何象也曰正取於象也噬嗑離上而震下離南方<pc n="lb"/>
之卦在上日中也市爲虚離之象也震東方之卦萬物<pc n="lb"/>
所由出也震爲足爲動離者萬物相見之卦也物出而<pc n="lb"/>
相見所謂致天下之民聚天下之貨也頤中有物得其<pc n="lb"/>
噬是謂各得其所也雖然神農所取如此易之大象則<pc n="lb"/>
曰雷電噬嗑先王以明罰敇法所取象又如此易豈一<pc n="lb"/>
端而已哉<pc n="　"/>問暌曰二女同居而其志不同革曰二女<pc n="lb"/>
同居而其志不相得何也曰暌離上而兌下二女同居<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
也離火炎上而自居其上澤水趨下而已居其下水火<pc n="lb"/>
異趣故其志不同也革兌上而離下亦二女同居也水<pc n="lb"/>
本趨下而居於上火本炎上而居於下水欲趨而下火<pc n="lb"/>
欲動而上水火相遇而争故曰不相得也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答曹鑒秀才書<pc n="lb"/>
承問卦先後之序此儒者論之序卦詳矣蓋序卦之說<pc n="lb"/>
皆人事也聖人爲世立法當只以人事言若其異說奧<pc n="lb"/>
秘卦與繫辭未嘗顯言茍得聞其說亦於經中可見其<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
端昔有鄭明㣲江南人數見於京師嘗談其一二詰之<pc n="lb"/>
甚秘熟察之乃用此以修鍊御氣者又曰今八卦之位<pc n="lb"/>
乃周人所置之位卦豈一定其位而不易哉移易其位<pc n="lb"/>
方可窮萬世知萬物所以謂之易也易之爲用大矣神<pc n="lb"/>
矣豈一端已哉卦以隂陽相配其理未易說至於歴之<pc n="lb"/>
二十四氣七十二候皆以隂陽是猶一晝則有一夜也<pc n="lb"/>
萬物芸芸皆出於隂陽豈有能外隂陽者歟<pc n="　"/>問負且乘<pc n="lb"/>
致寇至解之六三也乘九二負九四不應上六以招吝<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
之謂也而繫辭曰負者小人之事乘者君子之器以小<pc n="lb"/>
人乘君子之器致寇至又公用射隼于高墉之上出而<pc n="lb"/>
有獲者解之上六也墉非隼之所止也六三䖏下卦之<pc n="lb"/>
上高墉也履不當位猶隼失所止也上六居動之極除<pc n="lb"/>
六三之邪佞而無不利故有獲也而繫辭曰弓矢者器<pc n="lb"/>
也射之者人也君子藏器於身待時而動是以動而不<pc n="lb"/>
括出而有獲此繫辭與二爻之義不同何也曰此所謂<pc n="lb"/>
左右逢其原也若繪事後素曰禮後乎孔子謂可與言<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
詩亦謂能推廣其意孔子嘗曰六言六蔽又曰學則不<pc n="lb"/>
固若蔽固則滯而有所廢繫辭推廣卦爻之義周流無<pc n="lb"/>
不可此故曰仁者見之謂之仁智者見之謂之智也昔<pc n="lb"/>
鄭公子曼滿求爲卿王子伯廖曰無德而貪其在易豐<pc n="lb"/>
之象也夫豐明盛之時上六以隂居隂幽闇之甚故有<pc n="lb"/>
豐其蔀之象伯廖引以罪曼滿之貪斯時亦能推易之<pc n="lb"/>
意又况聖人之於易乎夫非止於易也於他經中斷章<pc n="lb"/>
取義亦多矣如左傳孝經多引詩句證其事者是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
問復則不妄曰歸根曰靜靜曰復命此復也復命曰常<pc n="lb"/>
知常曰明不知常妄作凶此不妄也<pc n="　"/>問乾卦其爻何<pc n="lb"/>
以皆九坤卦何以皆六曰易曰參天兩地而倚數一三<pc n="lb"/>
五皆天數也二四皆地數也一三五乃九乾天也故倚<pc n="lb"/>
天之數所謂参天也二四乃六坤地也故倚地之數所<pc n="lb"/>
謂兩地也易之數皆以四營之九而四營之故乾之策<pc n="lb"/>
三十六六爻二百一十有六六而四營之故坤之策二<pc n="lb"/>
十有四六爻一百四十有四隂陽之策合而爲三百六<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
十以當朞之日也六十四卦共三百八十四爻陽爻一<pc n="lb"/>
百九十二毎爻三十六共六千九百一十二隂爻一百<pc n="lb"/>
九十二毎爻二十四計四千六百八隂陽合而爲萬有<pc n="lb"/>
一千五百二十此所謂萬物之數也又以陽爻一百九<pc n="lb"/>
十二毎爻九數計一千七百二十八隂爻一百九十二<pc n="lb"/>
毎爻六數計一千一百五十二隂陽合而爲二千八百<pc n="lb"/>
八十以四營之亦一萬一千五百二十此又是一法也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>問伏羲始畫八卦文王演之止於六十四卦何也曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
八卦非伏羲自創意畫之乃太極生兩儀兩儀生四象<pc n="lb"/>
四象生之伏羲隨四象所生而畫之耳既生八卦無所<pc n="lb"/>
不具故曰八卦成列而象在其中矣以八卦互相重之<pc n="lb"/>
八八相因所以止於六十四卦也非文王自出己意而<pc n="lb"/>
演之也考之繫辭垂裳而天下治取諸乾坤舟楫之利取諸渙<pc n="lb"/>
服牛乗馬取諸隨臼杵之利取諸小過弧矢之利取諸暌<pc n="lb"/>
宮室取諸大壯塟以棺槨取諸大過重門擊柝取諸豫<pc n="lb"/>
書契取諸夬此盡在文王之前六十四卦知非始於文<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
王也孔子言作易者知憂患其文王與紂之事蓋文王<pc n="lb"/>
之於易專取其濟憂患之道非謂重卦也今若曰如乾<pc n="lb"/>
之初一變而爲姤二變而爲遯三變而爲否四變而爲<pc n="lb"/>
觀五變而爲剝六變而爲晉七變而爲大有八變歸爲<pc n="lb"/>
乾此乃易消息歸遊之說若六爻自下變而上復自上<pc n="lb"/>
變而下不止於八變亦不止於六十四卦又下三爻始<pc n="lb"/>
則毎爻一變終則三爻共爲一變亦無是理且文王未<pc n="lb"/>
演以前止有八卦卦各止三爻安得有六爻而成八變<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
乎今且以乾卦一卦言之以乾重之乃純乾以坎重之<pc n="lb"/>
爲需以艮重之爲大畜以震重之爲大壯以巽重之乃<pc n="lb"/>
小畜以離重之爲大有以坤重之爲泰以兌重之爲夬<pc n="lb"/>
此所謂因而重之引而伸之也餘皆類此所謂觸類而<pc n="lb"/>
長之也故繫辭曰八卦相錯也<pc n="　"/>問乾卦曰聖人之德<pc n="lb"/>
業也於舜見之矣<pc n="　"/>問臨至八月有凶曰臨與遯對謂<pc n="lb"/>
之八月者此以周言也<pc n="　"/>問彖何以言材曰彖者總論<pc n="lb"/>
一卦之義也一卦之義在一爻任一卦之事故曰材也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
若比卦之九五豫卦之九四之類皆一陽爻爲衆隂之<pc n="lb"/>
主也若同人之六二大有之六五之類皆一隂爻爲衆<pc n="lb"/>
陽之主也若一爻不能盡則二體以明之若噬嗑曰雷<pc n="lb"/>
電合而章豐卦曰明以動之類是也然則隂可以主乎<pc n="lb"/>
曰隂雖賤也寡者衆之所宗也天下之動貞夫一者也<pc n="lb"/>
易曰三人行則損一人一人行則得其友言致一也故<pc n="lb"/>
曰觀乎彖辭思過半矣<pc n="　"/>問繫辭言制宮室蓋取諸大<pc n="lb"/>
壯之象大壯之象乃曰君子非禮勿履何也曰大壯震<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
上而乾下震木也上棟之象乾爲圜爲闢户下宇之象<pc n="lb"/>
也夫物壯則老是惟不大不大則已既大而壯物莫與<pc n="lb"/>
之以禮制行物莫勝也乃能全其壯也本卦言其制行<pc n="lb"/>
繫辭言制器故曰易有聖人之道四焉<pc n="　"/>問易之衆爻<pc n="lb"/>
何其多變也曰六爻相雜惟其時物也剛柔雜居而以<pc n="lb"/>
情變也是故愛惡之相攻而吉凶生逺近之相取而悔<pc n="lb"/>
吝生情僞相感而利害生凡爻之情近而不相得則凶<pc n="lb"/>
或害之逺非其應而應之不安其分也皆悔且吝此所<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
以多變也<pc n="　"/>或問師出以律何也曰律者紀律紀律乃<pc n="lb"/>
軍政也出師其政不立無有不敗茍或幸勝不可以爲<pc n="lb"/>
常後必取敗也今之說者乃曰吹律以聽軍聲此出於<pc n="lb"/>
國語武王伐紂及司馬効勝負之說也夫審音以卜吉<pc n="lb"/>
凶則有之矣遂以軍師制事立法皆有軌則猶樂之有<pc n="lb"/>
律是謂律法若軍政無法何以行師其餘皆不可以爲<pc n="lb"/>
治<pc n="　"/>問易之乾坤爻辭曰乾陽也君子也欲其進也剛<pc n="lb"/>
之極則亦有悔坤隂也小人也不可長也故其初已有<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
堅氷之戒焉<pc n="　"/>問易言智崇禮卑曰智能達乎形之上<pc n="lb"/>
禮惟行乎形之下者且天一生水地二生火烹飪之道<pc n="lb"/>
水在上而火在下也<pc n="　"/>問易曰太極生兩儀兩儀生四<pc n="lb"/>
象四象生八卦又曰古者包犧氏之王天下也仰則觀<pc n="lb"/>
象於天俯則觀法於地觀鳥獸之文與地之宜近取諸<pc n="lb"/>
身逺取諸物於是始作八卦又曰天地變化聖人效之<pc n="lb"/>
天垂象見吉凶聖人象之河出圖洛出書聖人則之是<pc n="lb"/>
三者皆言作卦之因也何以不同曰河圖所載乃四象<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
八卦也仰觀俯察逺近取之乃八卦所包之象也說卦<pc n="lb"/>
備言之矣<pc n="　"/>問大衍之數太𤣥之數曰天地之數五十<pc n="lb"/>
有五天陽也其數奇故二十有五地隂也其數偶故三<pc n="lb"/>
十也五位相得而有合五十有五然大衍之數五十易<pc n="lb"/>
曰天下之動貞夫一一者數之宗也自一而爲七七而<pc n="lb"/>
七因之所以其用四十有九虚其一也<pc n="lb"/>
<pb n="23a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>潏水集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潏水集巻五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書牘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答曹鑑秀才書<pc n="lb"/>
辱示諭六律六吕隂陽配偶此說舊志甚詳亦衆人之<pc n="lb"/>
說多矣一律一吕亦各有五音此自然之理也京房受<pc n="lb"/>
學於焦延夀以其法衍之為六十律又增之為三百六<pc n="lb"/>
十以合卦之三百六十爻分而直日以一律一爻以御<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
一日用之以推寒暑隂陽天地風雨氣象休咎及於人<pc n="lb"/>
事各有驗者此非始於錢演之創意為之也律以當月<pc n="lb"/>
者為宫宫君也為月之主猶律之本月卦稱辟也音之<pc n="lb"/>
正者不過乎五其變不可勝窮矣古樂不傳但自戰國<pc n="lb"/>
以来樂尚哀思能令人悲昔者師涓鼓清商平公曰最<pc n="lb"/>
悲師曠曰不如清徴嵇康云導其音節則以悲哀為主<pc n="lb"/>
美其感化則以垂涕為貴皆亡亂之音也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答曹鉞秀才書<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
承問數因律有此非也物生而有象象滋而有數易言<pc n="lb"/>
天數五地數五又曰參天兩地而倚數則數出天地之<pc n="lb"/>
自然也蓋有物則有形有形則有數也太極元氣函三<pc n="lb"/>
為一元氣之中亦有數也前世有作以律管主其數黄<pc n="lb"/>
鍾律長九寸徑九分實以秬黍引黍之數而伸之則為<pc n="lb"/>
度積而計其所容則為量累其重輕以為權若此律之<pc n="lb"/>
數正則律吕五音皆得其正是黄鍾之律雖律度量衡<pc n="lb"/>
之取準其數乃用天地自然之數也隋唐以前律管雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
法於古而不盡合於古故玉尺玉斗銅尺玉律隨時各<pc n="lb"/>
異又有以馬尾禾薸蠶絲定其分秒者紛然殽亂終不<pc n="lb"/>
可慿今若能識其秬黍之中粒以定律則權衡度量皆<pc n="lb"/>
得其正數樂之五音亦正矣周禮璧羨以起度乃數寄<pc n="lb"/>
於器使天下稽之而不敢變也非因璧乃有數也舊律<pc n="lb"/>
管容黍多寡不一乃是不識正秬黍而妄為之說晉之<pc n="lb"/>
荀勗欲以漢之玉尺定樂又欲以正藥劑之分兩若以<pc n="lb"/>
正樂便是漢樂若以正藥則升斗分兩乃張南陽所用<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之多寡也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又答曹鉞秀才厯法<pc n="lb"/>
承問厯法古之人皆舉大數周天三百六十五度四分<pc n="lb"/>
度之一日行遲月行疾每月二十九日過半日與月相<pc n="lb"/>
會而晦朔成焉或三百五十四日或三百五十五日或<pc n="lb"/>
三百五十六日而成歲以天度計之日每日所行一歲<pc n="lb"/>
所餘積三年而為閏計十有九年而七閏古之厯法十<pc n="lb"/>
有九年而為一章其閏餘盡也以十一月朔旦冬至為<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
厯之始故為厯之元也至十九年閏餘盡又得朔旦冬<pc n="lb"/>
至故十九年為一章也積章而為蔀積蔀而成紀此乃<pc n="lb"/>
厯之綱也厯法終千古一律但有損益爾唐自高祖至<pc n="lb"/>
憲宗厯凡十變其間謂之精者李淳風與一行二人此<pc n="lb"/>
專主大衍之數也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又答曹鉞秀才<pc n="lb"/>
承諭厯法有差此昔人所患不知幾千百年矣近年尤<pc n="lb"/>
甚若皇祐三年十二月二十五日壬寅也以崇天厯法<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
自下弦後庚子日至壬寅日巳時行青道離積分計二<pc n="lb"/>
十八度二十二分一十二秒躔尾宿七度九十分六秒<pc n="lb"/>
其年十二月二十七日立春次年正月朔戊申日在危<pc n="lb"/>
宿六度雖用四象程考月離及用古法以盈分反減其<pc n="lb"/>
於合朔尚逺又以開元大衍厯法推步月離更不考四<pc n="lb"/>
象自交度日為始日有屈伸分以升降驗其九道所躔<pc n="lb"/>
尾宿青道九度亦不合朔以此推之五星之遲留伏逆<pc n="lb"/>
與夫二十四氣豈得無差昔年聞朝廷嘗詔衞朴考定<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
衞既已無目而廢天下之視其法如何兹非一語可盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>承問唐堯用高陽氏之厯以四星正四時之中或以<pc n="lb"/>
昏或以明二十八舍惟考此四星驗之蓋此四星四方<pc n="lb"/>
之中星皆屬於日於今驗之分至前後不無差也今厯<pc n="lb"/>
中之語雜用天竺梵語若以日為密月為草木為嗢末<pc n="lb"/>
斯水為滴金為頡那火為雲漢土為雞緩是也古法冬<pc n="lb"/>
至日在斗自漢武帝行太初厯以承秦後改用夏正當<pc n="lb"/>
時以為甚密不四十年推步不合至靈帝時會稽東部<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
尉劉洪究之始悟四分於天度疎闊皆斗分太多洪改<pc n="lb"/>
作乾象歴以冬至日在斗二十二度後鄭𤣥受其法以<pc n="lb"/>
謂窮幽極逺後不數十年而又差至魏景初年推步日<pc n="lb"/>
有在女初度者日行盈縮遲速積之年久所差遂多故<pc n="lb"/>
十閏之後厯多改也某又上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又荅曹鉞秀才<pc n="lb"/>
某辱書承春寒動止佳福知討論不輟甚喜所諭黄鍾<pc n="lb"/>
生於此日漢人之言也班固取之成書初漢武時議厯<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
者作太初厯分一日為八十一分以為三統之本黄鍾<pc n="lb"/>
律管長九寸徑九分以九相乗八十一分以配於日故<pc n="lb"/>
曰元始黄鍾初九自乗一龠之數得日法乃附會之說<pc n="lb"/>
也大衍之數五十其用四十有九一者數之總也四十<pc n="lb"/>
九者數之用也凡言數必先求一得一則數自然生不<pc n="lb"/>
得其一則無由見數既得一而用數一乃在於所用數<pc n="lb"/>
之中矣非惟大衍之數求一而九章之法亦然今揲蓍<pc n="lb"/>
取四十九莖兩手圍而未分雖四十九莖聚而為一也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
分其一於兩手然後有數矣此一在四十九矣<pc n="　"/>承問<pc n="lb"/>
厯法之必差此自然之理也天行不息日月運轉不已<pc n="lb"/>
皆動物也物動不一雖行度有大量可約至於累日為<pc n="lb"/>
月累月為歲盈縮進退不得不有毫釐之差始於毫釐<pc n="lb"/>
尚未甚見積之既久弦望晦朔遂差則厯法安可不革<pc n="lb"/>
而正之此所以貴乎治厯明時也杜元凱言日行一度<pc n="lb"/>
月行十三度十七分之七有竒當集此之遲速以考晦<pc n="lb"/>
朔以校閏月閏月無中氣而斗柄斜指於兩辰之間此<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
亦大略也其委曲子細不能盡自漢以來言厯法以驗<pc n="lb"/>
春秋者多有不合亦有當時史官之失亦一厯不能盡<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>五星行度凡推步以本其始厯法既差後人又於<pc n="lb"/>
中間别為之法曲求其趣尚有不合須臾以仰觀瞻其<pc n="lb"/>
行度為正日月行度皆易見五星則有伏見雖然七政<pc n="lb"/>
推移蓋由二十四氣之運氣若有沴則星歩安得不差<pc n="lb"/>
則其失度之甚者遂有變異變異若出必有類應在天<pc n="lb"/>
成象在地成形象見於上則形應於下皆由其氣而然<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
也<pc n="　"/>日運十二辰為一百刻以分晝夜冬至日在斗夏<pc n="lb"/>
至日在井今之厯冬至前後各一十八日晝四十刻夜<pc n="lb"/>
六十刻於夏至前後各十八日晝六十刻夜四十刻過<pc n="lb"/>
此各漸有進退考之大較而然也昔之造厯者亦有言<pc n="lb"/>
夏至晝六十五刻夜三十五刻冬至晝四十五刻夜五<pc n="lb"/>
十五刻皆非也妄說也若百刻增於十二辰以四正子<pc n="lb"/>
午卯酉增其餘分亦有不合其春秋平均亦不必在二<pc n="lb"/>
分之日試更驗之<pc n="　"/>某啟周人建都以偏於東西南北<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
有寒暑風隂之異而求於陽城以為天地之中而測景<pc n="lb"/>
焉說者以謂地形西北高東南下極星在北斗亦在北<pc n="lb"/>
如此則陽城非天地之中也極星乃天之中也天之中<pc n="lb"/>
即地之中陽城前人有謂取朝貢道里之均此或近之<pc n="lb"/>
測影立表八尺冬至景長一丈三尺夏至景長一尺五<pc n="lb"/>
寸伏地而望表端以日去表逺近揆之可以約其日去<pc n="lb"/>
地之里數但不曾親至陽城驗之又不知捨陽城他處<pc n="lb"/>
測之其景如何算表景與日之相去乃九章勾股法閱<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之可見<pc n="　"/>承示步七政之法必求中星此厯之綱紀也<pc n="lb"/>
氣在朔望則正而易推昔人言顓帝作厯其時正月朔<pc n="lb"/>
旦立春五星會於營室冰凍始泮蟄蟲將發天日作時<pc n="lb"/>
地日作樂人日作昌鳥獸萬物莫不應之故顓帝之厯<pc n="lb"/>
得氣之正歴高辛唐虞弗之改也至湯作殷厯十一月<pc n="lb"/>
朔旦冬至為厯元首下至周魯及漢皆參用之故漢太<pc n="lb"/>
初元年歲在攝提十一月朔旦甲子日夜半甲子時冬<pc n="lb"/>
至以為太初厯首冬至乃十一月中氣也中氣在朔必<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
承十月閏之後前閏則中氣在朔此以十九年為一會<pc n="lb"/>
也傳曰履端于始初氣也舉正於中中氣也歸餘於終<pc n="lb"/>
乃積而為閏也韋昭之徒不知十一月朔旦冬至日在<pc n="lb"/>
斗斗為建星日月所㑹故厯以此起首乃謂得氣之正<pc n="lb"/>
甚非也<pc n="　"/>辱問孔子必欲行夏之時謂商用地正周用<pc n="lb"/>
天正夏用人正三代損益用之以周之文弊故於禮樂<pc n="lb"/>
則從先進時必行夏此近時科舉之說也夏時乃天運<pc n="lb"/>
之正也堯舜璿璣玉衡以齊七政東作西成南訛朔易<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
以四星正四序之中亦當時之厯也夏后用之不敢革<pc n="lb"/>
蓋無可得而革也後世世喪其道七政之運與隂陽之<pc n="lb"/>
氣有差歴代推測故有不同不可一定而議以至日月<pc n="lb"/>
交食不在朔望當蝕而不蝕不當蝕而蝕此厯之失若<pc n="lb"/>
月於晦朔當隱而見過朔當見而不見乃行有緩急也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五行之精上為五星不失其色而應其四時者為吉<pc n="lb"/>
五星同色謂與其所比之色同也凡青比參左肩赤比<pc n="lb"/>
心大星黄比參右肩白比狼星黑比奎大星若五星同<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
為一色則色有害其氣者矣歲星在天歲隂在地司馬<pc n="lb"/>
談天官書曰歲隂在攝提格歲星在星紀歲隂在單閼<pc n="lb"/>
歲星在𤣥枵然後知厯法歲星當與歲隂合謂若歲隂<pc n="lb"/>
在寅歲星當在亥以往年厯推之是如此自嘉祐丁酉<pc n="lb"/>
年驗之多差近年尤甚歲星常先月餘近年以來常先<pc n="lb"/>
一百二十餘日厯家未有人究其行速之由試為究之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辱問分野十二辰之所主舊史甚詳如漢史言高祖<pc n="lb"/>
入關五星聚於東井以應秦分此甚著矣又如分野雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
主於秦其星却主於晉分井鬼與柳皆有度數分主上<pc n="lb"/>
黨雁門太原定襄代郡若昴又主天衢又為胡星又為<pc n="lb"/>
旄頭星他皆類此不可專以一事言也晉志所說亦如<pc n="lb"/>
此風角之術亦略聞之非獨於軍陣凡一郡一邑一家<pc n="lb"/>
一人之事皆用之管輅至人家或去或留或索酒食乃<pc n="lb"/>
用此術<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又荅曹秀才<pc n="lb"/>
某啓久不聞問傾遡良勤辱書審體中佳適頃叔弼到<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
郡已久困於局事相見不數書目尚未曾問張氏所藏<pc n="lb"/>
散亡略盡時有所疑無可檢證深所患也五行若甲己<pc n="lb"/>
木丙辛火乙庚金戊癸土丁壬水此揚雄聲生於日之<pc n="lb"/>
說也以五隂並隨於陽夫皆專之也乃厯家言歲徳所<pc n="lb"/>
在陽徳自處隂徳隨陽之意厯家本歲隂而為言也五<pc n="lb"/>
音便是五行非生於日也若甲己土乙庚金丙辛水丁<pc n="lb"/>
壬木戊癸火乃醫術所用五運氣也若甲子火丙子水<pc n="lb"/>
戊子土庚子金壬子木乃淮南劉安書律吕之論以甲<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
子為仲吕之徵丙子為夾鍾之羽戊子為黄鍾之宫庚<pc n="lb"/>
子為無射之商壬子為夷則之角也揚雄淮南不知自<pc n="lb"/>
何而言醫之五運本於素問與𤣥珠五行之氣兆於太<pc n="lb"/>
極之初十干行於天地之中涵生萬物此性命之理莫<pc n="lb"/>
之敢違也五運其氣相生循環而無窮不可輕議更請<pc n="lb"/>
思之或别有說無惜示諭方遽不暇子細五行之變遇<pc n="lb"/>
事物皆有洪範初開其端也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論月食<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
承書論月食甚詳此不須求異說日月之行各有度數<pc n="lb"/>
所行之道其由自可推然月者陽體内藏衆隂外附者<pc n="lb"/>
也其象是坎卦坎卦陽在中而隂在外是為水也水乃<pc n="lb"/>
受光非發光者水之有光待日與火照之方出月之有<pc n="lb"/>
光待日照之方出禮所謂遡於日者是也半照為弦全<pc n="lb"/>
照為望望為日光所照反奪日光者當日之衝有大如<pc n="lb"/>
日者厯家謂之闇虚闇虛當月則月光必滅故為月食<pc n="lb"/>
張衡亦曰當日之衝光常不合是謂闇虚在星則星微<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
遇月則月食若日奪月光遇望必須食然亦有不食者<pc n="lb"/>
由其所行之道異也所行之道若交則犯故日月互相<pc n="lb"/>
食也交在朔前則日食在望則月食大率一百七十三<pc n="lb"/>
日有餘而道始一交非交不相侵犯故朔望不常食也<pc n="lb"/>
道不正交故有斜食半食上食下食雖然此乃大略也<pc n="lb"/>
其餘不能逃其數矣孟子謂茍求其故是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答人論文書<pc n="lb"/>
易曰觀乎天文以察時變觀乎人文以化成天下夫所<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
謂人文者禮樂法度之謂也上古之法至堯而成故孔<pc n="lb"/>
子曰煥乎其有文章周之徳至文王而純故傳稱曰經<pc n="lb"/>
緯天地曰文此聖人之文也後世有一善可取亦有謂<pc n="lb"/>
之文者孔文子公叔文子之類是也此皆以其行事謂<pc n="lb"/>
之文也昔之君子欲明其道喻其理以垂訓於天下後<pc n="lb"/>
世亦有言焉以為言之不文不可以傳故脩辭而達之<pc n="lb"/>
此言之為文也非謂事其無用之辭也以載籍考之若<pc n="lb"/>
書之典謨訓誥誓命皆治身治人治天下之法此書之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
文也國風雅頌歌美怨刺皆當時風化政徳可以示訓<pc n="lb"/>
此詩之文也廣大幽微逺近善惡開天地之藴極性命<pc n="lb"/>
之理以前民用以濟民行此易之文也言約而理微褒<pc n="lb"/>
善而貶惡以明周公之制以為將來之法此春秋之文<pc n="lb"/>
也禮之中庸言至誠為善率性之謂道君子篤恭而天<pc n="lb"/>
下平此中庸之文也今觀春秋則不知有易觀書則不<pc n="lb"/>
知有詩豈相蹈襲剽竊以為已有哉其言之小天下莫<pc n="lb"/>
能破言之大天下莫能載後世尊之以為經而無不稽<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
焉此其為文炳如日星而光耀無窮也自漢之司馬相<pc n="lb"/>
如揚雄而下至於唐世稱能文者多矣皆端其精思作<pc n="lb"/>
為辭語雖其辭浩博閎肆温麗雄健清新靖深變態百<pc n="lb"/>
出率多務相漁獵自謂闊步一時皆何所補哉亦小技<pc n="lb"/>
而已豈君子之文歟茍能發道之奥明理之隱古人之<pc n="lb"/>
所未言前經之所不載著之為書推之當世而可行傳<pc n="lb"/>
之後世而有取雖片言之善無不貴之矣夫文猶器也<pc n="lb"/>
必欲濟於用茍可適於用加以刻鏤之藻繪之以致美<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
焉無所不可不濟於用雖以金玉飾之何所取焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答人問政書<pc n="lb"/>
近世言治者以為不行三代之政不可以言治此言雖<pc n="lb"/>
善以當今論之未可以遽言也故切於事者謂其不適<pc n="lb"/>
時變浮闊而無補皆取尤於世矣何謂其言之善夫三<pc n="lb"/>
代夏商之政不傳惟周之政於書傳可見其槩而立政<pc n="lb"/>
盡皆有本一夫一婦受田百畝勞來勸相督察皆有法<pc n="lb"/>
歲或不登則舉荒政以賙之此養民之政有本也兵車<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
皆寓之於農講閱有時出則以公卿大夫將之此兵政<pc n="lb"/>
有本也上自天子之都下至鄉邑皆有學塾學序庠徧<pc n="lb"/>
於天下教以徳行道藝月吉考其實次第升而官之此<pc n="lb"/>
取士有本也所以其政美其治久故曰善言也何謂不<pc n="lb"/>
可以遽言夫井田之法壊已久矣今天下之田皆私田<pc n="lb"/>
民自養也民之私田可盡奪而為王田以周制分授之<pc n="lb"/>
乎此養民之政無本也兵農判已久矣今可以盡散官<pc n="lb"/>
軍不為之養乎可以盡籍農民為之兵乎能使内之公<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
卿大夫出而為將履行陣冒矢石乎此皆決不能是兵<pc n="lb"/>
政無本也今自京師至於郡邑固有學矣所學皆無用<pc n="lb"/>
之浮言取之不考其素委二三人之私見惟論其一日<pc n="lb"/>
之長此養士之法無本也此三者皆事之大者其弊不<pc n="lb"/>
能革雖欲革之並無其術故曰未可遽言也然則如之<pc n="lb"/>
何其可也亦曰觀時之宜酌今之政損益以致其美意<pc n="lb"/>
法雖未盡變猶庶幾矣夫非常之原黎民懼焉當徐而<pc n="lb"/>
措置之良農力穡以望歲其本在於布種布種必俟時<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
非其時則種無苗而歲荒矣立政之本亦若是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與侯謨秀才<pc n="lb"/>
某啓辱手書承雪晴文履清適杜詩謂之詩史以班班<pc n="lb"/>
可見當時事至於詩之敘事亦若史傳矣知欲注其所<pc n="lb"/>
用事實得暇為之甚善但大作冊闊作界行四邊多留<pc n="lb"/>
空紙以寫杜詩凡有見其所出隨即注之此須日誦其<pc n="lb"/>
詩而不忘乃可為若欲解釋其意須以禮義為本蓋子<pc n="lb"/>
美深於經術其言多止於禮義至於陶冶性靈留連光<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
景之作亦非若尋常之所謂詩人者元微之作墓誌甚<pc n="lb"/>
稱尚竟不能發其氣象意趣蓋子美詩自魏晉以來一<pc n="lb"/>
人而已東方生言文史三冬足用能不倦尤佳也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
承問杜詩所用事實杜讀書多不曾盡見其所讀之書<pc n="lb"/>
則不能盡注今藏書之家甚少有藏者不肯借人嘗於<pc n="lb"/>
一二家得其書目亦少有異書雖昔人常見之書今已<pc n="lb"/>
謂之僻書其間又用方言如岸溉土銼乃黔蜀人語須<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
是博問多讀兹非日近可了某昔年亦嘗注之事實稍<pc n="lb"/>
備為人借去不還世謂借之與還皆癡正爾也若有所<pc n="lb"/>
疑可見諭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
承問子美與退之詩及雜文子美長於詩雜文似其詩<pc n="lb"/>
退之好為文詩似其文退之詩非詩人之詩乃文人之<pc n="lb"/>
詩也詩豈一端而已哉子美波瀾浩蕩處處可到詞氣<pc n="lb"/>
高古渾然不見斤鑿此不待言而衆所知也若以一聨<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
一句觀子美未可與議白鳥事戴禮云丹鳥羞白鳥丹<pc n="lb"/>
鳥謂螢也白鳥謂蚊也朝宗人共挹盜賊爾誰尊子美<pc n="lb"/>
詩意多如此知止於禮義也在蜀豈不欲歸見時事未<pc n="lb"/>
敢歸後至衡南方欲歸有別湖南親友詩可見也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回王子發舍人<pc n="lb"/>
某再拜不瞻旌棨已踰旬矣下情傾向即辰不審尊候<pc n="lb"/>
動止何如唐沈香亭雖唐人詩及小說曾見有言者舊<pc n="lb"/>
史不載敬宗時有海外蠻商李蘇沙進沈香亭子材拾<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
遺李漢疏云以沈香立亭不異於瑶臺瓊室不知曾立<pc n="lb"/>
否不能詳見今人以興慶池東小亭為舊蹟容更訪問<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與王漕欽臣<pc n="lb"/>
某頓首再拜運使駕部動止萬福某久不欵教益下情<pc n="lb"/>
不勝瞻仰向者從行至舊隋城䝉諭討尋故事隋氏舊<pc n="lb"/>
城草創無所紀錄今有唐鄧世隆所撰東都記世隆貞<pc n="lb"/>
觀十三年為著作佐郎所撰乃隋東都事今納上鳳池<pc n="lb"/>
草藳僖宗時宰相鄭畋集在田槩處曾見之可令取也<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
不宣某頓首再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回運使郭户部茂詢<pc n="lb"/>
某䝉批問上元觀燈起於何時某見舊史西漢正月望<pc n="lb"/>
日祀太一從昬達旦又西域記摩竭陁國正月望日觀<pc n="lb"/>
佛放光僧俗燃燈供佛又見陳後主元夕燈山詩云分<pc n="lb"/>
桂常疑月映柳乍依星唐睿宗先天二年胡僧婆陀請<pc n="lb"/>
正月望後開門燃百千燈睿宗登延喜門觀樂凡四日<pc n="lb"/>
至開元十六年又令開門燃燈三日天寳三年降詔正<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
月十四五六日三夜開門燃燈今後永為定式某批上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回蔣䕫教授<pc n="lb"/>
某啓承教貺伏審起居清福所示石經乃唐本耳字畫<pc n="lb"/>
不甚佳唐寳歴年間鄭覃為工部侍郎患經籍訛謬博<pc n="lb"/>
士沿習難於改正奏召宿儒興學校定六經準漢故事<pc n="lb"/>
勒石經於太學以正其闕覃後為右僕射兼國子祭酒<pc n="lb"/>
奏起居郎周墀水部員外崔球監察御史張次宗禮部<pc n="lb"/>
員外温業等校定九經旋令上石後進石經一百六十<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
巻蔡邕石經當在洛中覃乃宰相珣瑜之子此舊史載<pc n="lb"/>
之甚詳可閱之墨本上還惟檢入不宣某再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回嚴司理<pc n="lb"/>
某辱簡喜聞累日動止安佳承觀古印二紐祭尊非姓<pc n="lb"/>
名乃古之鄉官也昔于說苑載鄉官又有祭正亦猶祭<pc n="lb"/>
酒也某家舊亦有文曰成隂祭尊大小形製與此印政<pc n="lb"/>
同陽邑侯後漢明帝曾封馮魴今此文曰陽邑侯印不<pc n="lb"/>
知是馮魴之印否形製刻畫甚古與某家所收關内侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
印相似昔年在同州見太守孫亞夫出一金印刻曰三<pc n="lb"/>
水王印其印差小字畫亦與此略同某家中尚有十餘<pc n="lb"/>
印請來觀所示二紐謹納去請檢入某上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與喬叔彥通判<pc n="lb"/>
某嘗見張丞相士遜知邵武縣日編集閩中異事云泉<pc n="lb"/>
州東至大海一百三十里自海岸乗舟無狂風巨浪二<pc n="lb"/>
日至高華嶼嶼上之民作鮝腊䰼䱹者千計又二日至<pc n="lb"/>
<graphic n="KR1314" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1314.png" mimeType="image/png"/>鼊嶼<graphic n="KR1314" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1314.png" mimeType="image/png"/>鼊形如玳瑁又一日至流求國其國別置館<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
於海隅以待中華之客每秋天無雲海波澄靜登高極<pc n="lb"/>
望有三數㸃如覆釡問耆老云是海北諸夷國不傳其<pc n="lb"/>
名流求國隋史書之不詳今近相傳所說如此去泉州<pc n="lb"/>
不甚逺必有海商往來可尋之訪其國事與其風俗禮<pc n="lb"/>
樂山川草木禽獸耕織器用等事并其旁之國亦可詳<pc n="lb"/>
究之或得之望錄示閩有八州南乃甌越北乃禹貢揚<pc n="lb"/>
州之地山川竒秀靈跡異事彼所傳者必多使軺按部<pc n="lb"/>
歴覽可見因風望詳書以付北翼深所望將以補地志<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
之闕也某又啓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
某上啓去歲辱書惠嘗遞中附謝不知浮沈方切馳仰<pc n="lb"/>
再䝉華翰伏審體中佳粹某來畿右行將二年公私無<pc n="lb"/>
補但奔走無定甌閩絶居東南叔彦持節已久未報除<pc n="lb"/>
代思卜晤語何日可約惟冀善加調䕶不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
某䝉惠古田玉版紙瑩滑可愛不勝感荷武夷山聞之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
久矣昔於張公燮處見畫圖事實不甚詳備與傳聞者<pc n="lb"/>
粗得其一二聞南唐時曾命監察御史張紹撰會仙觀<pc n="lb"/>
記所載可考今此碑存否往昔郡人曾有所遇聞雲中<pc n="lb"/>
贊彭令昭歌人間可哀之曲此曲聞今尚傳煩叔彦令<pc n="lb"/>
用紙畫此山但設麤色貼出事迹詳之及求彭令昭文<pc n="lb"/>
曲只付邸吏令傳至此幸甚某又上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與都秀才<pc n="lb"/>
某啓辱書貺伏審涉春履用清粹甚慰甚慰及䝉惠金<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
石凌感荷感荷所喻補養之法極有理趣某見古法以<pc n="lb"/>
甘辛發散為陽酸苦涌泄為隂鹹味涌泄為隂淡味滲<pc n="lb"/>
泄為陽或散或收或堅或愞或燥或濡此古人以飲食<pc n="lb"/>
滋味為治法人若盡知此而日用之乃養生之要術也<pc n="lb"/>
素問曰若裏首以濕大筋輭短小筋弛長首之中濕而<pc n="lb"/>
筋病何以不同五行一也何以火獨有君相自昔不曾<pc n="lb"/>
有說至如論芤脈者或云如彈弓窠或云捻葱葉今人<pc n="lb"/>
病而得芤脈者多虚而有熱作失血之疾而切脈者亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
罕論其脈之狀不知曾見别有說否尋常見得此脈者<pc n="lb"/>
多是虚藏冷榮中有熱也向在京師與杜壬論人或無<pc n="lb"/>
事過服熱藥必有耳疾以熱性炎上氣壅所致吕漕服<pc n="lb"/>
磁石丸為效其應不出人意固知道不逺人矣向嘗說<pc n="lb"/>
殷孽孔公孽皆是乳床陵川亦有欲略借觀恐異時要<pc n="lb"/>
用庶知其眞也眞禹餘糧求少許或聞七月欲來上黨<pc n="lb"/>
顒竢顒竢未閒切祈加愛不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回劉䕫章<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
某啓前日辱惠訪未及往謝又䝉長牋益負愧怍之甚<pc n="lb"/>
䝉諭欲某為先徳文集作序及書誌石近得錢穆父内<pc n="lb"/>
翰及韓師徳大卿書皆以書誌石見屬某字畫拙惡方<pc n="lb"/>
欲作書辭於二公今重承敦諭勉以從命文集作序某<pc n="lb"/>
久廢筆硯非某所能亦非某所敢當幸惟孚諒局事倥<pc n="lb"/>
偬不獲裁啓修謝悚仄悚仄不宣某再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
某再啓洊辱簡貺伏審孝履支持感慰感慰作序鄙誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
已曾奉聞前人為人作序或門生故吏心所懐感稱道<pc n="lb"/>
徳業或朋友姻舊揄揚其美或求重言取信於人或求<pc n="lb"/>
能文者為之稱與此皆作序之端也某於先徳素昧平<pc n="lb"/>
昔職輕位下又不閑於文何能取信恐識者以某為妄<pc n="lb"/>
人是敢固辭幸惟見察誌石請令置來此中得暇當為<pc n="lb"/>
書之亦只作韓師徳書也不宣某再拜<pc n="lb"/>
<pb n="23a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>潏水集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潏水集巻六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>于于齋記<pc n="lb"/>
予官上黨退食居於容膝之室者六年滏陽崔生渙時<pc n="lb"/>
來問學一日謂予曰先生居何其隘盍亦廣歟官何其<pc n="lb"/>
久何未遷歟何先生居之安而自得亦有道歟坐而屢<pc n="lb"/>
興歎焉予久而謂之曰爾所謂隘者其以尋丈計之歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
爾所謂久者其以日月積之歟是未知夫廣隘久遽也<pc n="lb"/>
今爾至於通都大邑觀人物車馬之繁夥官府宫室之<pc n="lb"/>
壯麗囘視予居彼所謂廣且大也閱寒暑之往來同吾<pc n="lb"/>
至者既已終更後吾至者亦已受代視吾未去所謂淹<pc n="lb"/>
且久也兹豈足議哉予與爾適乎泱漭之野登乎崇髙<pc n="lb"/>
之山四顧遐睇極其目力但見天垂地接混然一氣而<pc n="lb"/>
不可辨此可謂廣且大也然而在大空中猶幺蟲棲於<pc n="lb"/>
蚊睫焉此盧遨見訶扵鳶翁夸父死化為鄧林終莫之至也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
運璣衡考七政之行度稽陰陽推六氣之循環窮其象<pc n="lb"/>
數極其軌筞見千世遐渺而不可窮可謂逺且久也然<pc n="lb"/>
而在浩刼中猶飛星出于擊石焉此大撓之囘續甲子<pc n="lb"/>
容成之詳究巧厯亦莫之極也吾之室與其廣者同在<pc n="lb"/>
大空中烏足辨哉吾之六年與其速者化於浩刧中烏<pc n="lb"/>
足校哉此吾所以居之安于于而自得也茍欲侈居而<pc n="lb"/>
速進求之不得皇皇然有不知其身者矣其憯有甚於<pc n="lb"/>
鏌鎁可不畏乎崔生躍然曰不肖方治講習之室願以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
先生今日言于于自得之意以名之幸書以賜於是書<pc n="lb"/>
之以遺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>覆簣齋記<pc n="lb"/>
士之於學非尚其志强其力終無異於衆人顔淵曰舜<pc n="lb"/>
何人也予何人也有爲者亦若是公明儀曰文王我師<pc n="lb"/>
也周公豈欺我哉此茍其志不立心之所期能如是之<pc n="lb"/>
卓乎冉求自畫不能循道而進公孫丑謂道若登天而<pc n="lb"/>
不可及欲少貶焉茍力能自强行之所趨遽欲如是而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
已乎始鋭而久則怠朝勤而暮則倦人之常情也舉其<pc n="lb"/>
髙者逺者示之猶患乎不勉况姑以淺者近者誨之其<pc n="lb"/>
所學何足筭哉莫非學也徒能言之行之不至胷中未<pc n="lb"/>
必泮然矣是由燕人之談楚身未嘗至郢都其説未必<pc n="lb"/>
然也聞之夫子曰譬如為山未成一簣止吾止也譬如<pc n="lb"/>
平地雖覆一簣進吾往也太原王生源明自西河來上<pc n="lb"/>
黨問學於予今歸將闢齋舍於其居之後圃求予爲名<pc n="lb"/>
榜其齋予既語以尚志强力而遂欲觀其進故以孔子<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之言名之曰覆簣云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靜齋記<pc n="lb"/>
動靜之理一體而未嘗離靜自有動雖動而靜在其中<pc n="lb"/>
矣穹然蒼蒼無聲無臭天之靜也而日月運行寒暑往<pc n="lb"/>
來雲流雨施雷震風蕩能使百物興焉草木開發川奔<pc n="lb"/>
氣騰地之動也而注之以四瀆而不泄載之以華嶽而<pc n="lb"/>
不傾雖資物之生而無改色受物之歸而無改形能使<pc n="lb"/>
萬類安焉逹者盡道極理處乎天地之間不必逺市朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
不必絶視聽正心順行忽焉感焉應天下之故反而照<pc n="lb"/>
之凝然寂然曠然閴然無榮辱利害之紛然而有虚白<pc n="lb"/>
之皎然乃不偏滯於一曲也山林巖穴之深江湖魚釣<pc n="lb"/>
之逸獨可以寓形也與接為酬日與心鬬神猶受其役<pc n="lb"/>
焉然則智何能而及之亦曰虚其中而已矣若夫亢絶<pc n="lb"/>
當世憤然逺引冥冥獨行夫豈知處靜之術哉姑與夫<pc n="lb"/>
鳥獸同羣爾中山劉君公述治齋於其居榜之曰靜求<pc n="lb"/>
予爲記因竭其兩端而告之庶幾使之不蔽<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七祖院呉生畫記<pc n="lb"/>
上黨七祖院壁畫釋氏下生變相共傳爲呉生畫無遺<pc n="lb"/>
識可考僧維縝壽九十三歳聰明不衰猶能記舊事言<pc n="lb"/>
其師壽亦百歳乃唐末時人常扄鑰此室壁謂是呉生<pc n="lb"/>
親筆師弟子所傳其已久矣至今爲信壁今穴鑿十無<pc n="lb"/>
七八存者多斷缺不完詰之云有勢力者取之完則柙<pc n="lb"/>
藏而歸壊則棄之糞壤間前人創意謂名筆可以永久<pc n="lb"/>
不知此畫因名而毁語之嗟憫不已予嘗思人之心虛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
一而靜者也微妙獨立不與物俱或失其本心則物必<pc n="lb"/>
引之矣凡喜蓄玩好乃其所引也然所好古雅人亦尚<pc n="lb"/>
之書畫之好人之所尚者也蓋筆墨巻軸開玩不出几<pc n="lb"/>
案間劇能發人喜意比夫錢埒牙籌特爲髙雅近世藏<pc n="lb"/>
蓄謂之好事雖錦囊玉軸以竒古相尚其能自辯而識<pc n="lb"/>
其趣者甚寡率彼善而我善之至於以勢力穴鑿其屋<pc n="lb"/>
壁特取其一二而破毁其什百使人咨嗟怨懟不已謂<pc n="lb"/>
之好事也宜若是哉予官上黨凡七寒暑暇時徃觀焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
雖僅有存者亦足見其立意用筆凡科斗篆𨽻行押真<pc n="lb"/>
草用筆之法無不有焉與顔魯公論坐位帖藳筆畫之<pc n="lb"/>
法相同至若天人信士波旬外道神韻態度與草木雲<pc n="lb"/>
煙各盡其妙而含蓄生氣意欲飛動囘視自唐已來諸<pc n="lb"/>
人之蹟如騏驥一出萬古凡馬皆空矣信乎非道𤣥不<pc n="lb"/>
能爲惜乎殘毁而不得快目焉紹聖丙子清明日記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>渭源諸葛武侯祠題記<pc n="lb"/>
漢建安十六年益州牧劉璋遣法正來荆州迎先主西<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
徃益州十九年先主克蜀三十三年先主復漢中武侯<pc n="lb"/>
自益州來漢中後主建興三年武侯南征四郡五年將<pc n="lb"/>
北伐上疏曰今南方已定兵甲已足當帥三軍北平中<pc n="lb"/>
原六月出漢中營於石馬六年揚聲取郿由斜谷出及<pc n="lb"/>
取天水南安二郡叛魏來應遂辟天水姜維爲倉曹掾<pc n="lb"/>
七年遣䕶軍陳戒攻武都陰平遂平二郡九年出圍祁<pc n="lb"/>
山參軍王平守南圍司馬懿來拒武侯張郃來拒王平<pc n="lb"/>
至青封交戰遂克張郃十二年武侯以流馬運遂出斜<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
谷至武功據五丈原分兵屯田八月武侯殞於軍中其<pc n="lb"/>
始末未嘗至渭源也建興十六年改延興元年延興九<pc n="lb"/>
年姜維出隴西與魏將郭淮夏侯覇戰克之十七年維<pc n="lb"/>
又出隴西狄道狄道令李簡舉邑降十八年維又出狄<pc n="lb"/>
道大破魏雍州刺史王經于洮西十九年維復出天水<pc n="lb"/>
至上邽爲魏將鄧艾所破死者甚衆延興二十年改景<pc n="lb"/>
耀元年六年魏相國晉文王命鄧艾鍾㑹五道伐蜀譙<pc n="lb"/>
周勸後主降魏以此考之惟姜維屢至於此漢中乃髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
祖始興全蜀所恃之地故武侯兩來既得漢中乃有恢<pc n="lb"/>
復中原之意中原若定則岐隴以西自歸姜維世家天<pc n="lb"/>
水但習西州事機不知舉事本末先後之序自負雄勇<pc n="lb"/>
屢至西陲雖戰有克㨗不能有其地鄧艾以疲兵二萬<pc n="lb"/>
出江由維舉十萬之師按道南歸足以擒艾破艾而還<pc n="lb"/>
拒鍾㑹蜀之存亡未可知也乃迂道入巴使艾輕進徑<pc n="lb"/>
至於益自艾㑹交怨而㑹圖異計乃還維之節益其本<pc n="lb"/>
兵謂長史杜預曰姜伯約此中州名士夏侯太初諸葛<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
公伏不如也蓋欲説以誘之㑹既自稱益州牧遂以維<pc n="lb"/>
爲前將軍乃復敎㑹盡誅北將坑北兵而密通書後主<pc n="lb"/>
令忍數日之辱使社稷危而復安日月幽而復明謀泄<pc n="lb"/>
被誅計亦晩矣予觀武侯先主初就見一語而覇業遂<pc n="lb"/>
定懸衡呉魏使二國不得偏重志雖不展天下至今仰<pc n="lb"/>
之姜維才非亮比乃欲繼其髙躅民勞士怨致譙周有<pc n="lb"/>
仇國之論蜀亡雖非盡繫於維亦安可以逃罪也武侯<pc n="lb"/>
於此立祠考之舊史不見其事迹故備書之更俟多聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
者博訪焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題汚池驛壁<pc n="lb"/>
汚池宻接二殽昔秦穆公使孟明西乞術白乙丙討鄭<pc n="lb"/>
蹇叔諫而不聽蹇叔之子與師哭而送之曰晉人禦師<pc n="lb"/>
必于殽殽有二陵焉其南陵夏后臯之墓其北陵文王<pc n="lb"/>
所避風雨也必死是間予收爾骨焉夫越兩國經千餘<pc n="lb"/>
里無名以討人之國固難成功又不假道以取周晉之<pc n="lb"/>
怒爲牛商所紿不及鄭而還因遂侵滑滑晉邑也故晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
襄公命先軫舉師而要之果敗於殽秦之師徒盡喪三<pc n="lb"/>
將盡虜而爲囚且始不從蹇叔之諫穆公之罪也聞蹇<pc n="lb"/>
叔之言過險而不戒又專滑之役以來晉師三將之罪<pc n="lb"/>
也穆公後雖切追咎而作誓孟明以女子而得歸後雖<pc n="lb"/>
焚舟洗恥膏血塗地生民何尤焉昔秦人所由之途在<pc n="lb"/>
二殽之間至魏武西討巴漢惡其險而更開北山髙道<pc n="lb"/>
今徃來又非魏武所開南連荆山之麓地寒多雨泥垽<pc n="lb"/>
濘滑土岡百重登陟險阻驛舍相逺行者過此無不起<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
滯留之歎焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>華隂遇雨記<pc n="lb"/>
元豐二年夏五月予自汴歸雍時旱久極暑度崤陵過<pc n="lb"/>
稠桑重坂隘谷烈日鑠石塵沙蔽天晝息夕行凡二十<pc n="lb"/>
日方次潼關過關道泉店敷水見清溪横路羣木連隂<pc n="lb"/>
心已奮喜望華嶽日光在頂層雲蕩胷仙掌亭亭似招<pc n="lb"/>
歸隱俄急雨飛灑遥映空山森如銀竹頃濃雲如墨奔<pc n="lb"/>
走四合雷驚霆擊怒風鼓蕩暴雨大作若傾江湖天地<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
晦𡨕牛馬不可辨遂少待于郵置逾時雨霽雲散山川<pc n="lb"/>
草木洗滌清潤若乾坤初闢萬物一新蓮嶽傑然出臨<pc n="lb"/>
大路雄偉嚴竦意勢無前猶義師智將出征伐威行萬<pc n="lb"/>
里莫不震疊而又秀氣麗色輝亂晴照美瑞器車韞孕<pc n="lb"/>
于中發不可揜若禮樂君子文物典章焕然咸在羣峯<pc n="lb"/>
左右駿奔拱峙信乎神靈尊于羣山巍鎮西極真天下<pc n="lb"/>
之偉觀也矯首竚望連旬炎暍之困灑然遽失清氣習<pc n="lb"/>
習使人慿虛欲仙予久欲訪少皥之别都尋蓐收之外<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
館廹于問疾速歸之心未暇從容將俟異日來遊姑識<pc n="lb"/>
一時之事于驛壁趙郡李某履中記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮翊行記<pc n="lb"/>
馮翊漢之左輔郡後魏置同州自州之南渡洛河有白馬<pc n="lb"/>
驛水九泉異出而同歸州因此得名今人多以詩之漆<pc n="lb"/>
沮既同為州名並非也漆水出邠東北沮出華原北二<pc n="lb"/>
水㑹于華原又東而合為石川河石川東過蓮勺未至<pc n="lb"/>
州境已會于洛矣白馬水横五十里東入大河水多魚<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
杜子美詩云泉出巨魚長比人者此也水之北三里餘<pc n="lb"/>
有古祠榜曰漢武帝廟廟有唐時石刻云廟立于後周孝<pc n="lb"/>
靜時予考之昔後周宇文泰敗髙歡于沙苑命軍士各<pc n="lb"/>
種柳一株以紀戰功後世追述而立廟嵗久失傳遂為<pc n="lb"/>
漢武自祠東北趨朝邑縣當路有聚落曰焦離店後魏<pc n="lb"/>
民謡曰狐非狐貉非貉焦離狗子齧斷索焦離狗子乃<pc n="lb"/>
黑闥隱語髙歡敗而東奔秦追襲過此駐軍地因此得<pc n="lb"/>
名則祠為周武明矣自廟之北過大雲寺文王社洽水<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>今曰郃水</hi>䣝谷<hi>今曰荼</hi>韓原少梁遂至韓城大雲寺置于唐武<pc n="lb"/>
后時后攘唐為周有僧偽撰大雲經言聖后受命之符<pc n="lb"/>
乃命諸州置寺度僧令天下尊誦此經今屋壁尚有唐<pc n="lb"/>
人遺墨洽水周太姒所生之地詩曰在洽之陽在渭之<pc n="lb"/>
涘又曰文定厥祥親迎于渭以文王名社意出于此䣝<pc n="lb"/>
音荼盖昔屠谷也韓奕詩曰韓侯出祖出宿于屠茶字<pc n="lb"/>
不見于古書荼與茶皆苦草字形相類疑茶荼訛舛槩<pc n="lb"/>
易其音矣韓原秦晉交戰之地少梁所謂奕奕梁山也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
舊史司馬遷生于龍門葬于夏陽今遷墓在山前墓南<pc n="lb"/>
五十里乃古夏陽縣縣臨大河昔韓信浮甖渡河擒魏<pc n="lb"/>
王豹遺跡猶傳韓城周韓侯之國也四山深合大河中<pc n="lb"/>
流縣居河之西壖筍蒲魚鼈尚有舊味縣北有安國嶺<pc n="lb"/>
嶺北與丹州相接周宣王時有丹延皆戎人所居故詩<pc n="lb"/>
美韓侯能致貔皮赤豹黄羆之獻安國嶺東西四十餘<pc n="lb"/>
里東臨大河瀕河有禹廟在山斷河出處禹鑿龍門起<pc n="lb"/>
于唐張仁願所築東受降城之東自北而南至此山盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
兩岸石壁峭立大河盤束于山峽間千數百里至此山<pc n="lb"/>
開岸濶豁然奔放怒氣噴風聲如萬雷廟像豕首而冕<pc n="lb"/>
服舊傳鯀入羽淵化為黄熊又云鯀為𤣥熊熊首類豕<pc n="lb"/>
肖像以此而廟乃稱禹甚非也然鄉人不敢以豕肉薦<pc n="lb"/>
云必致神怒大風發屋㧞木百里被害縣西山極髙處<pc n="lb"/>
邑人示予曰有漢武宫舊基武祠汾陰渡河而西登此<pc n="lb"/>
山歎其髙切星辰因置宫祠以祈長年踰此山渡澂水<pc n="lb"/>
至良輔鎮有唐魏公祠近村有魏姓遺孫也尚耕當日<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
賜田勑書猶在昔鄭公對太宗願為良臣不願為忠臣<pc n="lb"/>
鎮必因此得名又西至白水縣縣古彭衙地杜子美詩<pc n="lb"/>
有夜深彭衙道月照白水山之句地僻事簡白行簡昔<pc n="lb"/>
為邑令稱為吏隱有石刻留縣前溪上縣北有馬蘭山<pc n="lb"/>
山前有倉頡冡山上有聖人道昔赫連勃勃自統萬兵<pc n="lb"/>
來縁山巔七日而至長安當時人謂之聖焉元豐五年<pc n="lb"/>
予官馮翊之屬邑夏旱秋潦被檄視稼徧走旁邑因記<pc n="lb"/>
所歴云<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題恩州東寺壁<pc n="lb"/>
魏夏觀扈之國春秋時晉地秦為東郡隋為武陽郡唐<pc n="lb"/>
武徳初平竇建徳改置魏州後唐為郡昔畢萬封於魏<pc n="lb"/>
曰魏大名也萬盈數也畢萬之後必大今為大名府焉<pc n="lb"/>
春秋時亦屬晉至七國為趙地秦為鉅鹿漢為清河郡<pc n="lb"/>
後周置貝州以貝丘為名詩云送子渉淇至於貝丘是<pc n="lb"/>
也冀者禹貢之舊名兩河之間曰冀州地大而氣俗頑<pc n="lb"/>
悍其盛也冀其衰衰而冀其盛故曰冀焉昔漢光武廹<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
於王郎至信都乃其地也在唐兩河間號反側之俗蓋<pc n="lb"/>
自天寳末安史逆亂至寳應元年王師雖平史朝義其<pc n="lb"/>
餘黨猶守偽命迨貞元間尤務優容六十年間僭裂自<pc n="lb"/>
若憲宗知人善任使始命髙崇文入蜀擒劉闢繼任裴<pc n="lb"/>
晉公縳呉元濟平淮蔡定青齊兩河始尊朝廷復為王<pc n="lb"/>
土矣崇寧四年春正月知雄州和詵奏冀州民與北人<pc n="lb"/>
結連造妖予奉詔徃冀密究仍守其郡過魏至貝授館<pc n="lb"/>
於郡之東佛舍因筆乘閒書其壁<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊歸仁園記<pc n="lb"/>
洛陽泉甘土沃風和氣舒自昔至今人樂居之青山出<pc n="lb"/>
於屋上流水周於舍下竹木百蘤茂美故家遺俗多以<pc n="lb"/>
園囿相髙歸仁園特髙於洛建安江公著晦叔率蜀人<pc n="lb"/>
楊畏子安西河文及甫周翰維揚孫鼇抃才甫金陵黄<pc n="lb"/>
符信叔與予徃遊焉園廣二百畝南引伊水舟行竹間<pc n="lb"/>
又散入畦檻㑹於方塘髙檜稚松若古大夫立而聚議<pc n="lb"/>
冠者與童子列侍在後殘花泫露若怨而啼新荷方出<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
若斂而羞倉庚時鳴白鳥來下眺聴從容諧恱人思久<pc n="lb"/>
而穿深徑度短橋登草堂清池浮軒竹木環舍蓊鬰幽<pc n="lb"/>
䆳與外不相接若别造一境在逺山深林之間衆意皆<pc n="lb"/>
適舉觴不辭客有諗予曰園何名乎歸仁予曰此唐丞<pc n="lb"/>
相竒章公牛思黯之别墅也思黯尹釐洛師築第於洛<pc n="lb"/>
之東城營别墅於南城歸仁里後人以舊里名之又曰<pc n="lb"/>
昔聞牛氏多石石可聞乎予曰思黯喜竒石方當國人<pc n="lb"/>
皆以竒石媚之出守維揚六年所得佳木竒石皆置於<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
此石有三品太湖為上天竺為次羅浮為下三品中又<pc n="lb"/>
分甲乙丙丁取其形勢肖類而為之名若風流幽獨野<pc n="lb"/>
逸峭直之類皆就刻之思黯晚自循州歸終老於此其<pc n="lb"/>
子蔚避巢冦之亂潛於長安南山祖居次子叢避崔𦙍<pc n="lb"/>
之禍逃於山南餘者無聞園自此荒經五代洛城蕩為<pc n="lb"/>
灰燼况牛氏之物乎曰郊坰原隰園囿固有廣且大者<pc n="lb"/>
於都城之間兹園亦若是之廣也予曰兹園本朝嘗為<pc n="lb"/>
參知政事丁度所有後散歸民家今中書侍郎李邦直<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
近營之方得其半舊傳思黯清尚今觀園囿猶如此之<pc n="lb"/>
大况於甚者乎客又謂予曰牛李分黨得罪於時舊史<pc n="lb"/>
與小說所載不無私意公其論之予曰方李吉甫為相<pc n="lb"/>
思黯對䇿詆訐吉甫憾之隙由此起思黯正李直臣之<pc n="lb"/>
罪不納韓𢎞之賂衆所共稱然三秉國鈞姑務保身以<pc n="lb"/>
私憾沮文饒維州之筞云西戎怒氣直辭不三日至咸<pc n="lb"/>
陽橋雖百維州何用文宗從之使一城忠順之人痛戮<pc n="lb"/>
于賊手文宗後雖悔悟又何及焉至宣宗大中三年杜<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
悰守益州復收維州西戎未嘗犯邊誤國大事如此上<pc n="lb"/>
黨劉從諫來朝縱去不留及其子稹叛文饒獨决筞平<pc n="lb"/>
之在洛中聞稹敗出聲大恨兹豈大臣之用心哉文饒<pc n="lb"/>
殿劍南遂收維州欲使生羌三千人燒十三橋擣戎腹<pc n="lb"/>
心以洗久恥是韋臯二十年至死恨不能致者此機畫<pc n="lb"/>
可見後擒劉稹平太原破囘鶻迎還公主使唐室紀綱<pc n="lb"/>
復振蕃臣畏凛諸人安能及惜其才有餘而徳不足若<pc n="lb"/>
論術業思黯殆逺矣君天下者以聴斷為明唐之憲宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
專任裴晉公武宗專任李文饒皆能縳姦平僣文宗信<pc n="lb"/>
思黯挾私之語遂失蜀之藩籬此優劣可知也衆莫不<pc n="lb"/>
然曰今日雅遊一席之論非易得也請公志之予不暇<pc n="lb"/>
杼思脩辭姑直録問荅之語以為記崇寧四年三月記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書郢州孟亭壁<pc n="lb"/>
孟亭昔浩然亭也世傳唐開元間襄陽孟浩然有能詩<pc n="lb"/>
聲雪途䇿蹇與王摩詰相遇於冝春之南摩詰戱冩其<pc n="lb"/>
寒峭苦吟之狀於兹亭亭由是得名而後人響榻摹傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
摩詰所冩迄今不絶咸通四年滎陽鄭諴來刺其州語<pc n="lb"/>
其寮屬曰春秋書公子季友叔孫湫字者貴之也凡書<pc n="lb"/>
名者皆貶之也安有髙士之名日呼於趨走僕𨽻之口<pc n="lb"/>
遂易之曰孟亭唐人皮日休曰先生之作遇景入詠不<pc n="lb"/>
鉤竒抉異齷齪束人口者涵涵然有干霄之興南齊美<pc n="lb"/>
蕭慤芙蓉露下落楊柳月中疎先生則有微雲淡河漢<pc n="lb"/>
踈雨滴梧桐樂府美王融日霽沙嶼明風動甘泉濁先<pc n="lb"/>
生則有氣蒸雲夢澤波動岳陽城謝朓之詩句精者有<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
露濕寒塘草月映清淮流先生則有荷風送香氣竹露<pc n="lb"/>
滴清聲夫若此言詩非知詩者也予觀浩然詩髙尚馴<pc n="lb"/>
雅澄淡精緻頗有佳趣難以一一摘句比擬舊誌云襄<pc n="lb"/>
江在襄陽縣南二里三十歩出柳子山下分兩𣲖北流<pc n="lb"/>
為檀溪南流為襄水按方輿記涑水亦名襄水荆楚之<pc n="lb"/>
間水駕山而上者皆呼為襄襄上也猶書所謂懐山襄<pc n="lb"/>
陵也又水經云沔水東過襄陽縣北漢水也襄陽耆舊<pc n="lb"/>
傳云峴首山下漢水中鯿魚極肥而味美土人採捕遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
以槎斷水世謂槎頭縮項鯿為水族之上味浩然嗜鯿<pc n="lb"/>
魚其詩有梅花殘臘月柳色半春天鳥泊隨陽鴈魚藏<pc n="lb"/>
縮項鯿又曰試將竹竿釣果得查頭鯿此詩人多誦之<pc n="lb"/>
故杜子美詩云復憶襄陽孟浩然清詩句句盡能傳如<pc n="lb"/>
今耆舊無新語漫釣槎頭縮項鯿予崇寧四年秋九月<pc n="lb"/>
將漕畿右廵按過郢訪舊亭廢已久矣諭假守錢君劭<pc n="lb"/>
復立之明年八月再至亭已立乃以舊名題之因書㓜<pc n="lb"/>
昔所聞及皮日休之論於亭壁<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>原州後圃㕔壁題記<pc n="lb"/>
原州唐都監牧使治所也唐承周隋亂離彫荒之餘武<pc n="lb"/>
徳初修馬政鳩括殘燼僅得馬三千匹從赤岸澤徙之<pc n="lb"/>
隴右命太僕卿張萬歳葺養焉張世纂緒始自貞觀逮<pc n="lb"/>
於麟徳四十年間馬七十萬匹於是設四十八監置八<pc n="lb"/>
使以董之界隴西金城天水平凉四郡之地在今秦州<pc n="lb"/>
通逺之北㑹州之南蘭州之東原州之西東西六百餘<pc n="lb"/>
里南北四百餘里猶為隘狹更分八監於河曲豐曠之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
野于時天下以一縑易一馬自昔國馬之盛未之有也<pc n="lb"/>
張氏中廢馬政遂荒垂拱之後耗失踰半開元初惟得<pc n="lb"/>
二十四萬匹為置四使分領諸監南使在原州西南一<pc n="lb"/>
百八十里西使在臨洮軍西二百二十里東北二使寄<pc n="lb"/>
理於原州又命開府霍國公毛仲為内外閑廏使總領<pc n="lb"/>
之太僕少卿秦州都督張景順為監牧都副使就督之<pc n="lb"/>
至開元十三年馬孳至四十三萬牛五萬羊二十八萬<pc n="lb"/>
雖不及貞觀麟徳之盛自東漢魏晉已還皆莫可及後<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
張景順罷乃以原州刺史為都監牧使總理四使當時<pc n="lb"/>
謂之五使焉天寶之後又以岐邠涇寧四郡之地度其<pc n="lb"/>
四境分置八坊其五在岐餘在三郡保樂第一甘露第<pc n="lb"/>
二南普潤第三北普潤第四岐陽第五太平第六宜禄<pc n="lb"/>
第七安定第八命朝散大夫都苑總監韋績統之至天<pc n="lb"/>
寳十三年馬有三十三萬匹十四載冬禄山作亂自後<pc n="lb"/>
牧馬之地為吐蕃侵逼内外多事不復議馬政焉前史<pc n="lb"/>
載之不詳予以為當今冝追復其法因寓此以昔所聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
者書之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䕫州藥記<pc n="lb"/>
四方土地不同風氣各異故草木之生與人之疾病多<pc n="lb"/>
隨其土地風氣之所偏古人治療必因其偏而制法如<pc n="lb"/>
東方多癰瘍而砭刺自東方來西方多内病而毒藥自<pc n="lb"/>
西方來南方多攣痺而九針自南方來北方多滿病而<pc n="lb"/>
炙滿自北方來今醫者不能通知其意妄用臆説無不<pc n="lb"/>
有失䕫居重山之間壅蔽多熱又地氣噫泄而常雨土<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
人多病瘴瘧頭痛脾泄略與嶺南相類他處藥材皆不<pc n="lb"/>
至市無藥肆亦無學醫者其俗信巫而不求醫人無老<pc n="lb"/>
㓜不問冬夏飲茱萸茶一兩盃以禦山氣予到郡憫其<pc n="lb"/>
多病而不知治療博為詢訪欲求土產藥區處以療之<pc n="lb"/>
凡累月聞山有採藥者命呼來得十餘人與之酒食數<pc n="lb"/>
日熟問之其所説藥品種甚多皆在本草外云其採之<pc n="lb"/>
各有用凡治療性味有毒無毒相得相惡皆能道之云<pc n="lb"/>
荒山僻逺土人皆如此服食病皆良愈異乎哉真古之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
良醫用藥也古之醫者於藥皆就其所出之地按其節<pc n="lb"/>
候之早晚及運氣所宜率自採之故其藥多效今醫率<pc n="lb"/>
求藥於市市肆聽於販夫真偽尚且不辨况於其他乎<pc n="lb"/>
時予家有乳婢患瘡周體甚苦問治以何藥有黎千挽<pc n="lb"/>
者云此甚易次日將紫蔓有如山芋苗來云此青雲膏<pc n="lb"/>
也但爛𢷬傅之必愈從之而驗遂厚贈之因令盡條其<pc n="lb"/>
藥名使各歸散求欲移植後圃命工冩其枝葉花實之<pc n="lb"/>
形繪而為圖録其治療性味畏惡相得之性詳而為經<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
擇鄉民之可教者命學之以成一方之醫庶救其土人<pc n="lb"/>
之疾方講此而予遽得罷予少亦留心於醫家人輩疾<pc n="lb"/>
病未嘗呼醫率多自療然亦未嘗使人知之至䕫得此<pc n="lb"/>
事頗合素志若講而得成豈曰小補今非惟不滿予心<pc n="lb"/>
而郡之士民莫不憮然也謹書以告後來之能有志者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>震雷記<pc n="lb"/>
元符二年九月二十一日夜鎮洮大雷自初更至四鼓<pc n="lb"/>
方已凡一百三十餘震墻壁揺動簷瓦㪚墜人危立不<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
敢寢惴惴然甚有覆壓之虞予與元帥胡公終夕坐於<pc n="lb"/>
中堂黎明出視之雪深二尺胡公問予曰是何祥也予<pc n="lb"/>
曰雷烈多發於盛夏其發也必有龍火之異今秋已去<pc n="lb"/>
雪深如此震發暴而非常古諺云天怒不移晷天喜行<pc n="lb"/>
千里言怒不乆其發三四而止雷風天之號令終夜不<pc n="lb"/>
息必將大有誅殺公曰事將何如予曰比收復青唐不<pc n="lb"/>
費一鏃恐姦酋深謀為内外連結攖城之變吾雖係其<pc n="lb"/>
主而餘黨桀黠如星摩沁戩結斡綽克等皆在青唐城内<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
其部族衆强又邈川馬用誠不足倚辦可遣人宻諭王<pc n="lb"/>
贍令嚴設備自宗噶爾抽回王愍令守邈川互相應援以<pc n="lb"/>
防不測乃以蠟封書偽髠蕃官嘉木燦伊費赫置蠟封於<pc n="lb"/>
衲衣中遣間道令四日至青唐責報而還閠九月十一<pc n="lb"/>
日西羌果叛攻圍青唐邈川及陷納木宗堡丹巴等城賴<pc n="lb"/>
贍得諭已有備及愍已帶兵馬至邈川内外無結連隨<pc n="lb"/>
遣苖履應援破賊錫喇卜宗堡十二月王贍髙永年再破<pc n="lb"/>
竒塔特城布敦谷賊聚苗履又破南丁壘青唐邈川皆完<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
明年三月羌酋綽爾結又挾羌雛小隆賛斷省章硤路<pc n="lb"/>
圍隆赤特城攻犯青唐再遣將破之朝廷命王贍過河州<pc n="lb"/>
前後斬獲一萬六千餘級於青唐之東築為京觀予初<pc n="lb"/>
言此胡公亦未以為然已而幡然見從若少遷延必敗<pc n="lb"/>
大事官軍八萬餘人無骨可歸嗚呼天之去人髙且逺<pc n="lb"/>
矣詔告如此近世有謂天變出於偶爾無足懼者甚非<pc n="lb"/>
君子畏天之意朝散郎管勾熈河路經略安撫都總管<pc n="lb"/>
司機宜文字李復記<pc n="lb"/>
<pb n="23a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>潏水集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潏水集巻七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹聲賦<pc n="lb"/>
高秋氣肅夜色如水喧逐衆歸靜與孤至不知何聲紛<pc n="lb"/>
然滿耳疑有天人來過虚庭瓊旒寳絡玉佩珠旌風散<pc n="lb"/>
湘瑟霜感緱笙飄流蘇於簷宇緲金奏於煙雲前導<pc n="lb"/>
既往後陪載作乍低徊而掩抑俄飄起於青㝠顧命擁<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
腫開門以視錯愕遽回驚語其異曰天空月明河轉杓<pc n="lb"/>
横行雲去盡時度飛星有物無形但聞其聲來自太虚<pc n="lb"/>
下感叢筠崩摧披靡婆娑輕盈既去復還似喜如爭頃<pc n="lb"/>
繁音之雜奏皆此物之所慿予俛然以思渙然以釋因<pc n="lb"/>
告之曰陰陽之相摩虚空之相盪乃天地之一噫是惟<pc n="lb"/>
不作作則悲號清唱幽韻和音自發於萬形之怪昔黄<pc n="lb"/>
帝考律於嶰谷之管長房投杖於葛陂之水律應鳯鳴<pc n="lb"/>
杖化龍戯惟今日霜雪之根乃當時龍鳯之子宜其嘯<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
韻之高絶不合世間之凡鄙驚虚堂之岑寂蕩俗心之<pc n="lb"/>
頑累須臾風止聲寂葉閑露滴擁腫掩關垂頭以息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>種藥賦<pc n="lb"/>
藥山蕷也求必養之而後用焉<pc n="lb"/>
春芳條兮施於灌木有隱徳兮被褐而懐玉是斷是遷<pc n="lb"/>
兮出自幽谷俾安其居兮益之以霡霂俄月日于邁兮<pc n="lb"/>
實繁其族雨雪維霰兮何葵之衞足烝之浮浮兮以果<pc n="lb"/>
吾腹惟予之疾兮惟爾之毒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>久翠堂辭<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
樊川先生作堂於居之後圃列植松竹竒石以久翠名<pc n="lb"/>
之予歌以長言雖度荆郢沅湘之音若夫露才揚己之<pc n="lb"/>
輕淺懐憂積怨之鬱拂則非予之意姑窮物理以發學<pc n="lb"/>
者之思焉其辭曰<pc n="lb"/>
矗修城之峩峩兮連北斗之寒光眷東南之奥窔兮占<pc n="lb"/>
雲水之佳鄉地靈勢勝兮多神異之蟠藏散清飇麗氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
兮虛徐容與上薄而飄揚偉先生兮冠切雲之崔嵬而<pc n="lb"/>
佩淋漓之干將決居於詹尹兮爰經緯於隂陽敞修門<pc n="lb"/>
於前馗兮容結駟之煌煌屬高興於後圃兮以久翠而<pc n="lb"/>
名堂維東䝉之客倀倀其來兮將前揖乎聲光躡屩擔<pc n="lb"/>
簦兮進造而升堂負劍辟咡而請曰堂胡為乎嘉名先<pc n="lb"/>
生其玩物而營營亦寓意於象兮非謂動喜氣於心靈<pc n="lb"/>
此不敏之所未喻願破頑聵於新硎先生儼兮高視而<pc n="lb"/>
澄神久收聽於冥黙兮反照於無形忽囅然而笑曰客<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
久潛於石壁而業其白也何心藏於宻而未能轉乎物<pc n="lb"/>
也嘉䕃錯其交紛清吹激越乎九成舒張奮迅兮蒼虬<pc n="lb"/>
振鱗鬛於碧海森植亭峙兮翠羽羅幢節扵仙庭搴春英<pc n="lb"/>
兮粉黄脫秋實兮琳圓湛露兮的歴女蘿兮連綿聳標<pc n="lb"/>
槩不可以屈揖兮惟有松之如此而非羣木之所可比<pc n="lb"/>
焉春萌兮錦齊秋根兮虺伏萬本叢聚兮三軍被甲而<pc n="lb"/>
環衛孤根特生兮幽人守志而自足聲蕭蕭兮動凄清<pc n="lb"/>
之晩風影矯矯兮照澄溪欲化而為龍蓊壅鬱宻兮繁<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
雲凝嵉而未落崩播披靡兮怒帆揚斾舞海而翻空是<pc n="lb"/>
乃竹之姿致而非凡草之所可擬容登崑崙之危岑探<pc n="lb"/>
閬風之𤣥圃踴立奔攫怒戲蹲伏兮麒麟才生而頭角<pc n="lb"/>
未具渾重質厚竅鑿洞深兮混沌不死而見夫太古潤<pc n="lb"/>
兮寒雲之根清兮秋水之骨妍醜雜露兮石之所自有<pc n="lb"/>
兹皆世俗之所喜非吾之所取若夫受天地之正兮居<pc n="lb"/>
歳寒而後凋氣嚴色毅兮若冠劒大臣正議而立朝下<pc n="lb"/>
視衆木紛紛兮隨炎凉而榮辱此特有傑然之異質兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
然後知松仰而彌高理必直兮節不可渝性必正兮心<pc n="lb"/>
合於虚含千歳之嘉實兮待威鳯之銜圖顧凡荄之冗<pc n="lb"/>
末兮然後知竹非俗目之所娛敦大靜重物不可移兮<pc n="lb"/>
有仁者之體堅剛沉毅勢不可回兮有義士之氣此又<pc n="lb"/>
石所可畏在昔之有德私淑諸人兮嘗欲造次顛沛不<pc n="lb"/>
忘於心立欲參於其前兮在輿則見倚於其衡以出入<pc n="lb"/>
無時兮慮易䘮其天君故刻於几杖盤盂兮而又書之<pc n="lb"/>
於紳然言不足以盡意不若立象以盡意俾學者目擊<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
而道存蓋道不間於瓦礫兮當窮理於冥冥吾於三物<pc n="lb"/>
非茍以為玩也以學者來遊兮日三省於其身若祖龍<pc n="lb"/>
以大夫封五松兮子猷稱竹以為君叔寳喜臨春之石<pc n="lb"/>
兮爵之為三品之臣彼徒愛賞之至兮不知天德發乎<pc n="lb"/>
萬物之情雖尊崇之過兮皆䘮志而無聞昔韋弦有警<pc n="lb"/>
於緩急兮冰蘗有警於貪昏皆取諸物兮庶幾去惡而<pc n="lb"/>
趨純吾思與人為善兮列斯物於廣庭非以為頑然無<pc n="lb"/>
知兮而視之為友生子當觸類而思兮觀六合之内動<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
植巨細皆有妙理之存不敏起而謝曰予將澡濯汙冠<pc n="lb"/>
之纓振拂縕袍之塵誅茅開徑卜與三益之為鄰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後招魂<hi>并引</hi>
                    <pc n="lb"/>
士有忠放以死宋玉作招魂予之友明善篤行以退為<pc n="lb"/>
進相繼大䘮傷而不已昧命上愬以極其情為作後招<pc n="lb"/>
魂其辭曰<pc n="lb"/>
惟降命之在天兮昧厥聰而人無考紛恣淫之無度兮<pc n="lb"/>
中悔而弗造何碩人之生兮蹇㓜清而服義連奄忽以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
去兮羌不知夫所息天厭善善而嗇終兮則如勿相以先<pc n="lb"/>
初既内美以外修兮反弗酬而萎絶帝告巫陽聞下有訴<pc n="lb"/>
汝為筮之起為我輔巫陽曰輕清沉墨升降浮離魂逝魄<pc n="lb"/>
散强下招之招曰魂兮歸來君何夢夢捨常幹而逺遊些<pc n="lb"/>
離高堂之愛兮競馳逐而沉幽些昔擇地以蹈兮恐辱前<pc n="lb"/>
修些何罹彼不祥誘於異類胥樂而遲留些魂兮歸來君<pc n="lb"/>
為大空之廣漠兮而魂可以逸些淫風盭氣飄蕩無息些<pc n="lb"/>
電光揮掣雷鼓訇剨些浮神遊軍交擊横行些歸來歸來魂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
往少釋些魂兮歸來君為大地之深兮魂可以安些凝<pc n="lb"/>
隂無陽重冰苦寒些土羵怪很揺角奮鬛奔觸來前些幽<pc n="lb"/>
都羣鬼虐人以淫戲爭膏飲血些歸來歸來魂往必殘<pc n="lb"/>
些魂兮歸來君無滯乎山幽些烟荒雨苦隂谷颼飀些<pc n="lb"/>
封狐蝮蛇嘬肉齧骨衆尾多頭些怪䕫特足逐人駓駓<pc n="lb"/>
揶揄鈎輈些窮崖絶壑躋攀駭汗捉足畏憂些魂恐徨惑<pc n="lb"/>
失途噢咻些歸來歸來不可以久留些䰟兮歸來君<pc n="lb"/>
無滯乎水濱些長江巨海蕩沃乾坤些怪獸怒戲驚風<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
駕浪吹濕星辰些擊波飛火瀰霧泄雨忽冬春些朱冠<pc n="lb"/>
鐵衣持㦸操蛇敦脄巨神些萬怪血食磨牙鼔鬛雄吞<pc n="lb"/>
喜爭些歸來歸來不可以久淫些魂兮歸來君無滯乎<pc n="lb"/>
林薄些狐獾猩狒羣號旅駮些飢鳶銜人腸樹顚爭剝<pc n="lb"/>
啄些鸞豕鼓脅發鏃中人衆多如雹些豺狼侁侁奮擲<pc n="lb"/>
騰趠害不可脫些九首飛呼鬼車縻輈維筋是擢些魂<pc n="lb"/>
孤夐夐奚往為樂些歸來歸來恐自遺賊些魂兮歸來<pc n="lb"/>
君無滯乎曠野些驚沙揚埃千里汎灑些燐飛螢遊霜<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
淒露下些茫茫無倚庇徜徉無窮極風揺日射些赤蟻<pc n="lb"/>
若壺𤣥蜂如翣螫臚嘬胠些魂往不返將隨物化些歸<pc n="lb"/>
來歸來久遠恐不得還些魂兮歸來君無滯乎異方些<pc n="lb"/>
石爍金流雕題長吭些流沙爛人燒冰熬霜些晦明差<pc n="lb"/>
爽顛倒夙夕沍隂固陽些氊裘被髪椎結文身聲豺喙<pc n="lb"/>
狼些侏離詭異號呼踉蹡些氣殊類别魂往罹傷些歸<pc n="lb"/>
麥歸來恐自貽災些魂兮歸來君厭生之多故兮將踶<pc n="lb"/>
跂而逺行些遷異觀之淫惑兮去舊而就新些人固懐<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
慈含愛智達識明些胡為舎君之靈龜兮倀倀而宵征<pc n="lb"/>
些謂髑髏有樂兮蹇銷鑠而無形些以長夜之幽閴兮<pc n="lb"/>
其擿㨁而㝠行些美目芳口和氣秀骨將萎滅而凌兢<pc n="lb"/>
些羈棲曠浪兮羌惆悵自憐而悲生些歸來歸來慎不<pc n="lb"/>
可久留些魂兮魂兮君來歸巫陽致告君無非工祝行<pc n="lb"/>
先僕御隨迎君輕車牡騑騑高城峩峩敞雙扉修楊夾<pc n="lb"/>
路臨清涯朱轂羽蓋耀通逵丹樓碧閣麗朝曦故居閒<pc n="lb"/>
靜多光輝層櫩廣覆如翬飛北堂親嚴望綵衣幽房淑<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
女揚蛾眉岐嶷竹馬兒遊嬉堦庭蘭玉紛連枝啟筵設<pc n="lb"/>
席薦甘肥金罍玉斚爛陸離明璫鏤翠飾輕幃沉燎熏<pc n="lb"/>
膏烟霏霏哀絃戛弄和清吹寳炬華燭焰文榱芳賓促<pc n="lb"/>
坐停金鞿朱顔半酡君心夷魂兮魂兮君來歸亂曰谷<pc n="lb"/>
風習習兮獻嵗發春羲和緩車兮萬物向榮氣凝質聚<pc n="lb"/>
兮來更生飄佚悠揚兮何㝠行促君御兮孰主評蔵舟<pc n="lb"/>
夜壑兮嘿負以奔巨冶不息兮小大紛紜雜司命兮受<pc n="lb"/>
於成形合渾融結兮究一體之所營特短仆兮忽何膺<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
魂知悔兮遄復臨秦篝齊縷巧絡縈前瞻中屋升東榮<pc n="lb"/>
長呼大嘯臯維名與君祓除門戸清魂兮歸來居攸寧<pc n="lb"/>
無極鬱陶傷予心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樂章五曲<hi>并引</hi>
                    <pc n="lb"/>
鄉民歳秋修祀以報神惠樂五奏皆有歌其辭鄙陋不<pc n="lb"/>
可以格神予因其迎神送神與夫三奠為作曲云<pc n="lb"/>
南山深雲㝠𡨕蒼松長寒楓隂紫壇椒堂白玉庭千年<pc n="lb"/>
桂樹落子青日吉兮辰良浴蘭兮佩芳穆將愉兮神君<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
沛荃旗而來翔青霓叩額通綠章鴻龍開門宫中香望<pc n="lb"/>
君御兮前渚再拜兮起舞時不可兮再得聊徜徉而容<pc n="lb"/>
與<hi>右迎神</hi>
                    <pc n="lb"/>
海日上天破苦霧散香釃酒巫進舞神在琵琶絃上語<pc n="lb"/>
載鸞旂伐鼉鼓驅豐隆笑玉女小雨班班㸃飛土駕文<pc n="lb"/>
螭兮張翠羽蘭為旌兮桂為斧神車出兮青山空留應<pc n="lb"/>
龍兮守山宫古烟蒼蒼封寒松流水濺濺山重重促前<pc n="lb"/>
導兮走輕雷駐清馭兮雲低回石壇漠漠風幃開鄉人<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
奠拜神君來<hi>右降神</hi>
                    <pc n="lb"/>
霧光散兮曈曈蘪蕪青兮椒紅石上菖蒲生紫茸曲嶼<pc n="lb"/>
蘋長綠影重雉鷕鷕兮鹿伎伎圓鱗金光出寒水碧鼎<pc n="lb"/>
收香養雲子三脊白茅斷為委平壺玉酒清於空開壺<pc n="lb"/>
芳新破曉風罍前洗爵奠當中海南沉水烟濛濛人有<pc n="lb"/>
誠神有靈幽明通薦芳馨<hi>右祀神</hi>
                    <pc n="lb"/>
刻花圓楹青玉趺高堂䡾䡾雲錦舒兩階納陛先登巫<pc n="lb"/>
近前神喜巫歌呼揚桴兮拊鼔金鳴兮竹語長絲哀怨<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
鴈移歩堂上聲歌堂下舞工祝濯柳灑庭戸神君功多<pc n="lb"/>
人有主風清氣微散時雨上無螟蛉下無䑕川滿秔兮<pc n="lb"/>
陸滿黍少婦牕間弄機杼鄉人相勸醉場圃敬拜神君<pc n="lb"/>
芘吾土<hi>右樂神</hi>
                    <pc n="lb"/>
鼓急兮收舞影火銷兮膏燼冷鄉人出門女巫醉日下<pc n="lb"/>
西山起隂暝荇葉光青幡長壇前旗影動回風飛電忽<pc n="lb"/>
轉雷隆隆玉劒蓮花碧珠佩喜雲低來有酒氣浮空皓<pc n="lb"/>
皓從歸轡千騎無聲去如水龍車獸鬼不踏塵迅霆一<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
擊開山門神兮神兮愛吾人千年置社樂神君<hi>右送神</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送衛奕致仕歸詩序<pc n="lb"/>
衛君奕作邑於文水致其政而歸寮友同餞於太原之<pc n="lb"/>
城南溪亭酒既行坐有詰其歸之遽者曰奕非率爾而<pc n="lb"/>
作蓋嘗慮之審也夫欲高蹈方外遐希真逸御列冦之<pc n="lb"/>
泠風乗王喬之飛舄手弄白日頂摩層穹此荒唐馮虚<pc n="lb"/>
者之去也妄謀㨗徑茍厭徒勞身雖寄於林泉心不離<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
於朝市覬因傴而成敬期聞價而速沽此販賣雲壑而<pc n="lb"/>
去者也自負絶俗之姿能通當世之務歎鸞鳯之棲於<pc n="lb"/>
枳棘思長鯨之縱於滄溟憤然遠引戚爾興嗟此不能<pc n="lb"/>
居易俟命而去者也輝其光而離其塵礪其銳而趨其<pc n="lb"/>
紛動而有括孤而無鄰衆惡所歸危機將發此懐憂不<pc n="lb"/>
得已而去者也奕之去皆異於是少而篤學固懐干祿<pc n="lb"/>
之心長而効官慙無應時之術惟兹晉邑地瘠民貧邇<pc n="lb"/>
者政令日新督責日峻<graphic n="KR1582" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1582.png" mimeType="image/png"/>鹽於盬嚴索十年之宿逋伐<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
木於山盡括十年之舊數移粟出八程之遠助軍有七<pc n="lb"/>
倍之輸民久難堪令何寧處退惟孱𤨏恐玷刑誅屢思<pc n="lb"/>
平子之西園願上淵明之印紱從兹息影將老全生舉<pc n="lb"/>
席雖悵其遽行有識皆稱其得計惜離羣而出餞咸臨<pc n="lb"/>
溪而賦詩紹聖二年九月東䝉李某履中序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊氏言動家訓序<pc n="lb"/>
小說記事亦史之遺法也史官取其大者著之於書其<pc n="lb"/>
於小者雖或有取然散落不錄者固亦多矣好事纂緝<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
以廣異聞補遺逸滋談論證訛謬雖荒忽茫昧不可考<pc n="lb"/>
之言與夫田老里人鄙怪之語皆雜取而觀者無尤焉<pc n="lb"/>
歴世所以傳者甚衆而作者未已也江隂楊君集小說<pc n="lb"/>
目之曰言動家訓謂夫吉凶得失繫於言動人之言動<pc n="lb"/>
捨乎禮義則敗以取禍由於禮義則安以崇德然有棄<pc n="lb"/>
禮滅義或能徼一時之幸謹禮篤義或横罹意外之凶<pc n="lb"/>
乗其時蹈其機豈一端而已哉若顔子其殆庶幾者也<pc n="lb"/>
有不善未嘗不知知之未嘗復行其於言動孔子惟告<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之以克己復禮而足矣餘其下者非舉前人已驗之迹<pc n="lb"/>
則於是非無所喻喻故愽採歴世人之應對議論行事<pc n="lb"/>
謀畫以類相從皆深切著明俾夫觀者知有所擇無萌<pc n="lb"/>
徼幸之欲而起崇德之心是異乎無益之空文也然猶<pc n="lb"/>
曰此書之傳或以為尤或以為勸則某也不得無悔第<pc n="lb"/>
示諸子孫使有所警故曰家訓求予發其意故題之楊<pc n="lb"/>
君名序字元善今為承議郎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉師嚴字序<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
為師有道其禮嚴其道嚴圓冠方領攝衣危坐望之儼<pc n="lb"/>
然學者擎跽罄折拱手列侍禮之嚴也非法不言非善<pc n="lb"/>
不迹揭表道途欲少違之若陷水火道之嚴也蓋人心<pc n="lb"/>
易危外貌斯須不莊不敬則慢易之心生中不得其正<pc n="lb"/>
邪僻由是而入矣隄缺防弛必有踰之一出焉一入焉<pc n="lb"/>
淫辭詖行所適不得其正曲途從往而泥矣教者以成<pc n="lb"/>
物者也茍失其道安能成乎人邪若孟子之於弟子有<pc n="lb"/>
為餔餟來者有舎館定而後見者皆謂之罪焉雖大國<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之君未忘其勢猶不見焉所以伸禮也謂楊墨為禽獸<pc n="lb"/>
以仲子為巨擘斥許子之並耕凡皆闢之所以明道也<pc n="lb"/>
其待學者豈惟一時而已哉雖千百世亦將使若遊其<pc n="lb"/>
門矣揚雄曰君子正而不他塗曲不由諸夏川曲不通<pc n="lb"/>
諸海君子不由也君子之於師非必日相親接也考於<pc n="lb"/>
百世之上讀其書聞其風亦皆得其傳焉夫德輶如毛<pc n="lb"/>
民鮮克舉惟不以行之為難則不負孟子之所待矣劉<pc n="lb"/>
君潁上人也名師嚴其友字之曰傳正求予廣其說因<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
以告之元豐六年十二月李某序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題張元禮所藏楊契丹吳道𤣥畫<pc n="lb"/>
楊契丹畫今人少有曾見者亦嘗訪諸好事之家皆無<pc n="lb"/>
有契丹仕隋開皇間官至上儀同距今甚遠其傳者少<pc n="lb"/>
也舊說其畫六法皆備甚有骨氣雄富而少精微比唐<pc n="lb"/>
之閻立本時有不及本山東人故東州體制允屬兹人<pc n="lb"/>
與鄭圃董展同於長安畫光明寺小塔時稱三絶鄭嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
詣求畫本楊引至朝堂指宫闕衣冠車馬曰此吾畫本<pc n="lb"/>
也鄭深歎服杜子美詩亦嘗及之今此畫雄深頴㧞信<pc n="lb"/>
非淺近者所能為不必以前人題䟦多顯者而後信也<pc n="lb"/>
呉道𤣥畫予觀之多矣其高下左右正背皆不差分毫<pc n="lb"/>
非唯用意逐時不同而筆法亦異初學書於張長史賀<pc n="lb"/>
知章不成遂工畫筆法始類薛稷後自成一家開元中<pc n="lb"/>
將軍裴旻善舞劒道𤣥觀之揮毫大進用筆措意因是<pc n="lb"/>
日新此畫乃朝元圖草本爾昔年於長安陳漢卿比部<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
家亦見有呉生親畫朝元本絹甚破碎首尾不完物象<pc n="lb"/>
亦未備具人物樓殿雲氣草木與此圖有不同處而命<pc n="lb"/>
意筆法亦多相似其神異妙絶如此非道𤣥安能為之<pc n="lb"/>
李某履中題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題李勣繪像<pc n="lb"/>
唐太宗嘗因燕閒顧謂李勣曰欲托以孤幼思之無如<pc n="lb"/>
卿者卿往不遺於李宻今豈負於朕哉勣齧指出血為<pc n="lb"/>
誓高宗將立武后衆皆以為不可後問勣勣曰此乃陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
下家事何須問及外人立后之議遂决予嘗過渭北九<pc n="lb"/>
嵕山見英衛皆陪葬昭陵英公墓域高大特為立闕乃<pc n="lb"/>
武后厚葬以報之敬業欲興復而不能不知禍本於其<pc n="lb"/>
祖一言䘮邦若此其甚乎元祐丁卯清明日李某履中<pc n="lb"/>
題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題冦安雅所藏十八學士繪像<pc n="lb"/>
舊史文學館學士有李𤣥道李守素蔡元恭顔相時而<pc n="lb"/>
此圖無之此圖有魏徴封徳彝薛膺李百藥令狐德棻<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
而舊皆不與恐題寫之誤也初太宗命閻立本圖其像<pc n="lb"/>
禇亮為之贊號十八學士寫真圖藏之書府今此圖人<pc n="lb"/>
物長纔六七寸狀貌移易未必全似又唐初衣冠制度<pc n="lb"/>
承周隋雜有胡服今此皆唐後來制度但粗記諸人姓<pc n="lb"/>
名非一一盡得其實也然其用意行筆設色亦非尋常<pc n="lb"/>
人所能為今不論其他但以其畫筆可取而留之可也<pc n="lb"/>
唐初所重族姓稱山東崔盧鄭李李𤣥道李守素乃山<pc n="lb"/>
東冠族也長安范氏有畫文㑹圖藏之甚久凡唐之詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
人皆繪之但書其姓名其他皆非實第以愛其畫筆而<pc n="lb"/>
藏之與此圖無異元和六年八月李某履中題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題裴晉公繪像<pc n="lb"/>
舊史言晉公狀貌不踰中人又小說言其微時嘗就術<pc n="lb"/>
士來問相術者驚云不可解是必有隂德今觀繪像誠<pc n="lb"/>
一少年羸薄書生爾然相憲宗擒呉元濟取山東平兩<pc n="lb"/>
河威名震于憬俗問望德業侔於郭汾陽以身繫國之<pc n="lb"/>
安危者二十年當時凡命將相必推晉公以為江右王<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
導謝安有所不及其為賢士大夫愛重如此蓋忠義發<pc n="lb"/>
於誠心而有才術以將之也昔漢留侯高祖言運籌帷<pc n="lb"/>
幄之中决勝千里之外吾不如子房司馬子長以為其<pc n="lb"/>
人計魁梧奇偉至見其圖狀貌如婦人女子魏安釐王<pc n="lb"/>
謂馬回耿耿有丈夫之節問於子從子從曰回非不偉<pc n="lb"/>
其體幹也其體方而心圓臣有疑焉為相三月果敗嗚<pc n="lb"/>
呼君之置相其可以貌取哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題唐丞相蕭遇詩後<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
唐蕭遇與其子三兒生日詩曰吾家九葉相盡繼明時<pc n="lb"/>
出遇乃唐武德貞觀年中宰相瑀之後瑀乃南梁明帝<pc n="lb"/>
巋之子隋煬帝蕭后之弟瑀之子嵩明皇開元十七年<pc n="lb"/>
為相華之孫俛穆宗長慶元年為相復之孫鄴懿宗咸通<pc n="lb"/>
元年為相又孫寘咸通六年為相又華之孫咸通十三<pc n="lb"/>
年為相寘之子遇僖宗中和元年為相巋乃梁武帝之<pc n="lb"/>
孫詧之子梁南齊太祖蕭道成皆承淮隂令整為高祖<pc n="lb"/>
整自蘭陵徙居晉陵武進縣考其上世不見積累功德<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
其後奕葉暴興於江東雖享祚不永子孫多難亦皆建<pc n="lb"/>
號稱帝奄有南土以應天命流及有唐九人為相其餘<pc n="lb"/>
登顯仕者世亦不絶迨朱梁貞明二年倣之孫頃又為<pc n="lb"/>
相雖祚已滅而蕭氏之澤未替夫何其盛也昔晉王導<pc n="lb"/>
命郭璞筮其世璞布卦以象言曰淮水絶王氏滅王氏<pc n="lb"/>
非惟與東晉同興至梁天監中命康絢堰淮水以灌壽<pc n="lb"/>
陽淮遂絶流王氏亦自此而衰嗚呼此豈人事歟亦天<pc n="lb"/>
數也<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>潏水集巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潏水集巻八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>易説送尹師閔<pc n="lb"/>
易之道廣矣逺矣深矣微矣天地至大者也包之無外<pc n="lb"/>
焉鬼神至幽者也窮之無隠焉隂陽交化而知性命之<pc n="lb"/>
正原始要終而知死生之變日月風雷山澤水火草木<pc n="lb"/>
鳥獸之象君臣父子兄弟夫婦室家婚姻之義禮樂師<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
旅祭祀刑政莫不咸在至於寒暑晝夜之運屈伸動靜<pc n="lb"/>
之體好惡取捨之情剛柔進退之理方以類聚品以羣<pc n="lb"/>
分無不總萃雖造次顛沛不能踰顯諸仁藏諸用莫可<pc n="lb"/>
測焉所謂妙於神而極於明者也太極未判兩儀未生<pc n="lb"/>
雖未形易之象而易之妙固已存於其中矣元氣既分<pc n="lb"/>
象數既形夫物芸芸而生世莫知其然於是伏羲因天<pc n="lb"/>
地之數畫而示之八卦成列象在其中天地萬物亦以<pc n="lb"/>
具備天下後世猶未能明聖人又重為六爻致其詳發<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之以彖繫以告諸人尚亦罔然曽不得望其封畛况門<pc n="lb"/>
牆堂奥之深乎是猶納萬於櫝中方圓巨細朱緑𤣥黄<pc n="lb"/>
有至寶焉有雜器焉未嘗發鑰出而閲之罔知其名罔<pc n="lb"/>
識其形罔知其所可用徒指櫝曰有異藏兹為妄偽不<pc n="lb"/>
亦甚歟以孔子潛心於易三絶韋編猶曰加我數年學<pc n="lb"/>
易可以無大過况於衆人乎昔孔子之弟子有子弓者<pc n="lb"/>
學易於商瞿子夏之易傳於田何二人者去孔子未逺<pc n="lb"/>
必有所聞後來亦莫之傳其餘妄開户牖者多矣夏殷<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之世或曰連山或曰歸藏其名不同其辭亦異至周以<pc n="lb"/>
其變動不居周流六虚上下無常不可以為典要故謂<pc n="lb"/>
之易其當世所取用者如此故曰周易焉易取象幽故<pc n="lb"/>
其文奇極道妙故其言隠非若書之二典禹貢洪範為<pc n="lb"/>
世大法其言坦然明白也學者其可妄為説歟汶水尹<pc n="lb"/>
君師閔自少究心於易揲蓍論卦著之於圖自謂知易<pc n="lb"/>
之數孜孜焉歎未知易之道而問於予噫予何知哉於<pc n="lb"/>
其歸也以自見於易者告之欲使發其櫝而求其中得<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
所睹焉元祐六年清明日李復述<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>硯滴銘<pc n="lb"/>
挹彼注兹滿而不溢靜之徐清動之愈出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>筆冢銘<pc n="lb"/>
洪荒眇綿正美神姦㗃㗃爾傳覃潛于思沛發于辭汲<pc n="lb"/>
汲爾為祖孫族宗動變雲風盡心告終坎深甓周窆爾<pc n="lb"/>
于丘惟風水之利兮永藏於其幽<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮賓使劉府君墓誌銘<pc n="lb"/>
劉氏其先自陶唐氏殷有劉累學豢龍以事孔甲至漢<pc n="lb"/>
而復大光武封靖王於中山子孫因居河朔間府君其<pc n="lb"/>
後也世家保州保塞縣曽祖昌後唐平州刺史幽薊墾<pc n="lb"/>
土使者祖審言汜水闗令皆贈太尉考文質東上閤門<pc n="lb"/>
使連州刺史贈左金吾衛上將軍府君諱諶字公量以<pc n="lb"/>
父廕補右班殿直五遷東頭供奉官監開封府陽城考<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
城縣酒税為延州永平寨主民有與兵結黨為讎者累<pc n="lb"/>
相告訐連逮甚衆嵗久不能決府君遽得其情械之訟<pc n="lb"/>
遂息用舉者試授閤門祗候岢嵐軍都巡檢使尋被㫖<pc n="lb"/>
築乳浪寨以完藩籬不十日而集賞功遷禮賓副使康<pc n="lb"/>
定初西戎犯邊朝廷命諸路擇士以聞天章閣待制王<pc n="lb"/>
公㳂節制涇原舉綂領軍前兵馬特進秩以重其選逾<pc n="lb"/>
年就差充本路兵馬都監仍主前鋒出分路亟遇冦衆<pc n="lb"/>
且十倍士卒恐欲潰府君曰今戰則不敵歸則被追不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
若據高解甲以疑之冦果疑為餌不敢逼偶鄰路兵㑹<pc n="lb"/>
以解時大軍潰於定川例奪官罷環慶路經略使滕公<pc n="lb"/>
宗諒辟差慶州東路巡檢又移北路凡三與敵戰以精<pc n="lb"/>
甲破道斯楚之衆於党平谷設伏獲全賊於裴家堡獲<pc n="lb"/>
戈甲牛羊萬計以功復官皇祐明堂遷皇城副使涇原<pc n="lb"/>
帥臣夏安期辟第七將什壘屬羌結生族以叛屢招撫<pc n="lb"/>
不能平府君曰彼以西戎昔數敗我師故敢輕我不若<pc n="lb"/>
乘隙直誅其首惡以破衆心則事自定徑引兵往酋衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
齊諾等率衆來拒麾兵掩擊獲首領一十三人餘遂哀<pc n="lb"/>
懇願為編户子孫迄今効邊以功遷禮賓使移鄜延路<pc n="lb"/>
兵馬都監兼知鄜州又移知威勝軍因歉發粟賑饑僚<pc n="lb"/>
屬有以常法言者府君曰予職在長民弗忍坐視其死<pc n="lb"/>
必不從坐就移知岢嵐軍部使者猶懐發粟攟以他事<pc n="lb"/>
責監太原府倉英宗登極移秦州兵馬都監不之官退<pc n="lb"/>
居岐之鳳泉為終焉之計治平元年十月二十八日感<pc n="lb"/>
疾卒享年六十八府君喜學多聞篤義樂施臨事知變<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
愈劇愈閒暇尤善射遇敵奮勇為士卒先下亦喜為其<pc n="lb"/>
用娶俞氏男三人長師旦右侍禁次師中盩厔縣令三<pc n="lb"/>
師嚴東頭供奉官昔從太宗平江南封彭城郡王諱文<pc n="lb"/>
裕者府君之世父也上疏乞明肅皇后歸政又鑿空通<pc n="lb"/>
唃氏以破夏國之謀終於工部尚書諱渙復碩囉故地<pc n="lb"/>
世號開門將軍諱滬者皆府君之母弟也保塞皇家之<pc n="lb"/>
故鄉翼祖皇帝時在民間平州知其非常歸以息女今<pc n="lb"/>
廟號簡穆皇后太祖創業之始倚汜水以機事而連州<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
亦屢立功於邊陲予嘗觀舊史見漢高祖光武龍興豐<pc n="lb"/>
沛南陽之故人攀附騰驤以取將相世十數而不絶劉<pc n="lb"/>
氏早為勳舊世有聞人卒不大耀豈所遇自有數歟諸<pc n="lb"/>
孤將以元祐四年某月日舉府君之喪葬於鳳翔府盩<pc n="lb"/>
厔縣太平鄉西原前期以承議郎王沃所狀行事來乞<pc n="lb"/>
銘辭之不獲謹序而銘曰漢封中山肇啓土宇慶流平<pc n="lb"/>
州夙親翼祖公出其後為時所稱幕府擇士辟書屢聞<pc n="lb"/>
經始乳浪功成傾朝敵不及顧璽書寵褒壯略知變從<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
容濟危解甲示暇敵心宻疑世仰勲舊妙圖亦逺若有<pc n="lb"/>
真宰雅懐不展剛不可折行趨於夷將老而躓匪以其<pc n="lb"/>
私南山嶙峋鳳泉髙深勒銘幽宮以詔後昆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉君俞墓誌銘<pc n="lb"/>
士莫不知有學矣然求之未明得之亦莫之行非學之<pc n="lb"/>
難也士亦有罪焉予之䝉愞狃俗居常求不陷于罪其<pc n="lb"/>
有資于予友焉予友諱公彥字君俞姓劉氏髙宻諸城<pc n="lb"/>
人也少從學于横渠子張子刻勵修潔篤于孝友恭謹<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
恂恂不妄言動其於學也務明辨深造而力行之常曰<pc n="lb"/>
善無待于外也明于己而已道未能行于逺也施于家<pc n="lb"/>
而已茍誠立于中必有形于外拳拳焉雖造次顛沛未<pc n="lb"/>
嘗少違其器高茂而心期嗜進又不止于如此也人但<pc n="lb"/>
見其溫醇深厚猶良玉出璞而圭角未露心率愛之有<pc n="lb"/>
道者加以雕琢光輝不可掩將以禮天地神祇而致特<pc n="lb"/>
達之用焉居貧欲仕續食四上卒無所就或勸其文章<pc n="lb"/>
與時異則曰文不可以畔道也命不可以不俟也安能<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
言不由中戾吾素學以輕悦于人哉竟不少易始予見<pc n="lb"/>
其顛連窮困以為天之于善人隂必相之將欲張之者<pc n="lb"/>
必先翕之也今遂窮以死吁可哀也已元豐二年七月<pc n="lb"/>
二十三日以疾終享年三十曽祖大理寺丞祖國子博<pc n="lb"/>
士父未仕娶杜氏一男曰文孫一女曰安孫其年九月<pc n="lb"/>
二十八日葬于長安縣善政鄉中臺村趙郡李復誌而<pc n="lb"/>
銘其墓曰形雖往矣志或存焉壽雖嗇矣善無憾焉其<pc n="lb"/>
畀之其奪之莫之為而莫之致也徒動怛化之情矣皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
莫可以訊焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潁州團練推官將仕郎試祕書省校書郎知河<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中府虞鄉縣事薛君墓誌銘<pc n="lb"/>
薛君昌平將葬其兄虞鄉君以狀乞銘於承議郎趙郡<pc n="lb"/>
李復曰惟薛氏世顯河東其源流皆載於族姓書至本<pc n="lb"/>
朝有隠徳以子顯贈諫議大夫者虞鄉君之曽大父也<pc n="lb"/>
為樞宻直學士諫議大夫知成都府贈太尉終葬於河<pc n="lb"/>
東縣條山之北趙行村虞鄉君之大王父也太尉有子<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
為尚書比部員外郎通判鳳州卒葬於太尉墓之西南<pc n="lb"/>
虞鄉君乃鳳州之長子也諱昌圖字純之幼失怙恃刻<pc n="lb"/>
苦力學欲自奮不遂其志以季父任湖南轉運使奏補<pc n="lb"/>
太廟齋郎調果州南充縣主簿移知相如縣又用舉者<pc n="lb"/>
言知秦州青水縣辟監商州錢監礙親改知河中府虞<pc n="lb"/>
鄉縣元豐元年閏月十七日以疾終於官舎享年四十<pc n="lb"/>
有七初娶李氏贈開府儀同三司樞之女再娶康氏崇<pc n="lb"/>
儀使旼之女四男洞溫早卒溱深業進士二女長適左<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
班殿直馬序次適鄉士王師文虞鄉君昔在南充以才<pc n="lb"/>
稱諸司多以劇委之郡有不職從事漕檄命之對易抵<pc n="lb"/>
郡中未幾郡將疾遂死倅先已罪去遂攝郡事時方推<pc n="lb"/>
行常平免役法使者旁午他郡縣以新法多得罪朝廷<pc n="lb"/>
遣司農寺丞苗時中出本路體訪行法當否愛其裁度<pc n="lb"/>
得中同監司列章薦知相如縣舊令初以虞鄉君多得<pc n="lb"/>
衆譽隂嫉之常造誣謗聞罷又掊率吏民錢攜去事聞<pc n="lb"/>
諸司將按治虞鄉君極諭俾自陳舊令雖赧勉從而猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
隠没不實虞鄉君親改其狀盡其數竟不使以贓廢其<pc n="lb"/>
効官接人如此平生不妄言笑人視之但見其純靜簡<pc n="lb"/>
厚於世真頽然者其飽通世務不肯一少自開露以求<pc n="lb"/>
人知誠可任以事惜乎方强而殁姑見大略亦前人之<pc n="lb"/>
深悲所謂齎志而殁者也昔久與公遊今將以紹聖某<pc n="lb"/>
年某月日葬於鳳州墓之東敢以銘文累公其無辭惟<pc n="lb"/>
予伯氏媾婚於薛予固知虞鄉君之為人諫議大夫諱<pc n="lb"/>
允恭太尉諱田比部員外郎諱伸謹取其所狀行事系<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之以銘銘曰有韞在櫝氣溫質堅扃鐍不發閟於九原<pc n="lb"/>
胡嗇厥施躓以終天河流在西條山在南隠封中坎既<pc n="lb"/>
固且安嗚呼君乎其從祖考以永歸乎惟後人之無艱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝邑縣令郭君墓誌銘<pc n="lb"/>
郭君諱幾字造微開封人熙寧六年中進士乙科初調<pc n="lb"/>
常州宜興尉次為同州朝邑令元豐六年四月到官適<pc n="lb"/>
嵗連歉民多流亡君方思救荒之術郡將公廨田在其<pc n="lb"/>
邑將欲盡徵其租時予奉檄至邑乃謂予曰兹所謂凶<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
年必取盈焉也恐大得罪當自求遂引疾久不報十年<pc n="lb"/>
二月二十八日方午倉皇束帶下堂南面而揖凡三升<pc n="lb"/>
降揖已乃坐於堂曰果然布紙操筆而止家人輩問之<pc n="lb"/>
絶不語少頃遂卒享年三十有七郭氏京師豪右自其<pc n="lb"/>
祖已來能擅四方之利昆弟皆以豪尚人君獨退黙介<pc n="lb"/>
潔居城南小圃日與呉沖道人處以能辟穀善飲酒呉<pc n="lb"/>
生嘗謂之曰君能不仕宦與吾同遊海上可以出世若<pc n="lb"/>
禄仕止得五年故君少時不以科舉為意其母切責曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
爾既不治生事又不篤於進身吾守爾何待遂以辭學<pc n="lb"/>
得官而被禄果止五年臨卒曰果然豈非證呉生之言<pc n="lb"/>
乎曽祖左班殿直祖父皆不仕娶鄭氏一男曰貽孫將<pc n="lb"/>
以其年十二月十七日葬於開封府祥符縣某坊某里<pc n="lb"/>
宣徳郎王柄前期以狀來丐銘為之銘曰萬類散殊皆<pc n="lb"/>
原於一肖貌賦形分不可易以遯則利以禄則窒五年<pc n="lb"/>
云亡胡天之嗇惟世茫茫妄徼以力自謂有能匪吾所<pc n="lb"/>
必<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潘原縣主簿高君墓誌銘<pc n="lb"/>
高氏其先濮人因祖留家於華遂為華人父良夫高逺<pc n="lb"/>
有器識丞相龎公籍極知其材數薦於朝任成都府路<pc n="lb"/>
轉運使江淮等路發運使終於司勲郎中贈工部尚書<pc n="lb"/>
祖本光禄卿贈尚書左僕射曽祖魯贈兵部侍郎君諱<pc n="lb"/>
士慶字慶之少刻苦篤學博覽史傳不利於科舉以祖<pc n="lb"/>
廕補郊社齋郎乃欲行其所知調渭州潘原縣主簿既<pc n="lb"/>
而曰小官遇事束手不得輒動何所補哉滿即退歸更<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
不復出沖澹夷曠不以世務經心杖屨往來親友之間<pc n="lb"/>
以詩酒歗歌自適樂善好義其善亦不願為人知人或<pc n="lb"/>
詰之則曰此乃士之所當為吾毎見人務華而不實絢<pc n="lb"/>
以客氣吾客今去矣獨有主存焉故也昔在潘原康定<pc n="lb"/>
中西戎冦邊君部糧從軍經略使韓公琦知其才欲委<pc n="lb"/>
以事君度勢不可留遂以疾辭歸不數日大軍果敗於<pc n="lb"/>
好水川人謂其知機嘉祐二年七月二十九日以疾終<pc n="lb"/>
享年四十有八先娶閻氏踰年而亡繼娶屈氏敦靜柔<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
良治内有法歸十七年主簿殁又二十八年而終實元<pc n="lb"/>
祐二年二月二十九日也子四人端臣宣徳郎知洋州<pc n="lb"/>
西鄉縣正臣嵐州合河縣令信臣稷臣皆業進士三女<pc n="lb"/>
適王文簡周直清屈景純諸孤將以四年十二月十三<pc n="lb"/>
日舉君之喪以二夫人之喪合祔於華州鄭縣駟馬鄉<pc n="lb"/>
前期求銘於予曰端臣不幸少失所怙貧久不克葬今<pc n="lb"/>
又罹母氏之艱欲稱有無以盡禮庶幾無憾焉然先子<pc n="lb"/>
平昔潛徳隠行雖多端臣幼不能知其詳故無以傳今<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
幸獲登公之門惟墓銘敢有求於下風幸無辭因系而<pc n="lb"/>
銘曰余聞馬少游欲乘下澤車款段馬使鄉里稱為善<pc n="lb"/>
人足矣<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李居士墓誌銘<pc n="lb"/>
居士李氏諱革字行之予次兄也世家開封祥符縣先<pc n="lb"/>
人累官闗右遂居京兆今為京兆人居士性卓犖不羈<pc n="lb"/>
俶儻有大志欲以功能見于世故勉就科舉凡再黜于<pc n="lb"/>
禮部歸太息曰昔人韞櫝待價價雖善猶或秘而不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
發自求于有司列坐庭下譏邏輕侮甚傷壯夫之心且<pc n="lb"/>
今之程文猶為簪璫球珥巧逐時尚以求媚于閨闑豈<pc n="lb"/>
吾之所欲哉自是汎觀羣書優游里閈不復以仕進為<pc n="lb"/>
意因誦孔北海詩曰坐上客常滿尊中酒不空喜曰吾<pc n="lb"/>
雖不能如信陵春申之流亦何愧于鄭當時陳孟公為<pc n="lb"/>
具庖飲日與親賓㑹歗歌自適雖寒暑無間樂于周急<pc n="lb"/>
紓患苐以力不足為恨强直尚氣傍見非義必正之不<pc n="lb"/>
䘏其情極其事而後已謂其人理本如此能察與否其<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
在爾也人知其傾倒無城府退亦無愠犯而必校言其<pc n="lb"/>
失亦聳然從故月旦皆多其義士之風既感疾語人曰<pc n="lb"/>
吾覺今甚異非湯劑砭灼所能及醫來盡謝之政和元<pc n="lb"/>
年正月初一日終享年六十有四娶薛氏樞宻直學士<pc n="lb"/>
知成都府田之孫比部員外郎伸之女先居士六年殁<pc n="lb"/>
男曰約曰經皆業進士孫男三人皆幼女二人一適美<pc n="lb"/>
原屈誥一適長安王某以政和七年十二月庚申葬于<pc n="lb"/>
長安縣華林鄉社城西原薛氏祔焉銘曰剛其直也弗<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
悔于劌復其克也弗慊于忌裕乎其高不以跂其鬱不<pc n="lb"/>
為躓藐矣其有以眇乎非茍以為異<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周夫人墓誌銘<pc n="lb"/>
紹聖二年正月十有一日故咸陽縣主簿范府君之夫<pc n="lb"/>
人周氏以疾終其孤將以其年三月二十一日合祔於<pc n="lb"/>
萬年縣洪固鄉李永社之兆前期貽書屬予曰昔夫人<pc n="lb"/>
以長女託公惟公實知夫人願公誌其平生始終夫人<pc n="lb"/>
有知將以慰其思予不敢辭夫人京兆萬年人曽祖緒<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
贈禮部尚書祖實兵部侍郎贈太尉考宗古司農少卿<pc n="lb"/>
贈通議大夫元豐初予始見夫人之母而拜之為予言<pc n="lb"/>
夫人方甚幼時已卓立不羣親黨有識者皆謂他日必<pc n="lb"/>
能守古人節義之操既笄將使有家擇議甚衆聞范氏<pc n="lb"/>
有子以好學稱於鄉里遂歸之不幸纔數年而吾甥殁<pc n="lb"/>
終喪齒尚少欲再嫁之陳義自誓堅不可奪事姑鞠幼<pc n="lb"/>
今踰二十年刻意自厲率覆不越亦世人所難及予聞<pc n="lb"/>
而識之黙觀夫人之起居意嚮以驗其實既久而信又<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
竊歎之周氏闗中巨室仕宦多通顯服習豐華府君家<pc n="lb"/>
世皆以清徳自持勤儉儒素夫人入門雅合風矩衆悉<pc n="lb"/>
喜之自嫠居益事純質非歸寧未嘗踰閾姑太夫人蘇<pc n="lb"/>
氏賢徳逺大舉有儀度夫人順事孝謹鮮不當其意治<pc n="lb"/>
子有節法誨厲敎督跬步必以學行嵗時薦奠夙興不<pc n="lb"/>
懈使令肅然太夫人捐館議去世俗喪服之禮講緝舊<pc n="lb"/>
文度數繁悉人或憚其難行夫人擗踊哀毁饋奠俯仰<pc n="lb"/>
情文兩盡之學禮者傳聞皆有所取焉蓋其性强明嚴<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
正造次不妄故生五十有八年而莫有間言男煇慶州<pc n="lb"/>
合水縣令某華隂縣主簿次女適博州堂邑縣主簿劉<pc n="lb"/>
勃二孫男一孫女皆幼府君諱褒尚書度支員外郎制<pc n="lb"/>
置陜西解鹽使贈銀青光禄大夫諱祥之長子予嘗考<pc n="lb"/>
召南采蘋與夫衛柏舟詩言大夫妻能以禮自防共姜<pc n="lb"/>
有自誓之義聖人取之列于國風是時先王之澤被於<pc n="lb"/>
天下雖後世流風猶未熄故遺俗或能自力夫人生無<pc n="lb"/>
公宮之敎又無女師之訓飭躬厲節黙合於禮義風人<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
有作必無愧於昔者此中外之所共知非予之所私也<pc n="lb"/>
銘曰夫人之行兮既順以正來相君子兮宜永終慶茀<pc n="lb"/>
禄莫報兮天莫可訊寡居自厲兮高節益勁偏姑在堂<pc n="lb"/>
兮嬰弱扶膝仰事俯鞠兮敢安於佚去豐趨約兮樂彼<pc n="lb"/>
純質迪禮無尤兮終始惟一婦學之壊兮頽風久靡嘉<pc n="lb"/>
夫人兮允修厥履後世可告兮著乎女史隠徳孔昭兮<pc n="lb"/>
銘詩其視<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭人范氏墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
恭人范氏諱逺字寶之長安人也熙寧二年予生十八<pc n="lb"/>
年矣來長安居聞恭人季父棄官歸講學不倦予常往<pc n="lb"/>
見之予前娶既喪恭人祖母蘇夫人識度高逺徳氣深<pc n="lb"/>
厚舉有儀矩謂恭人類己愛視特異命以妻予時予方<pc n="lb"/>
筮仕家甚貧恭人年雖少質性純重服用極素約而經<pc n="lb"/>
理内事又勤故予得奔走盡心於外事惟嵗時薦享必<pc n="lb"/>
求豐潔齋宿饋奠率中禮行之終身不懈平生不喜以<pc n="lb"/>
人之得失供談笑亦惡以驕浮尚人常曰此非有益於<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
徳也撫鞠庶子尤悉意常自乳之歸予三十八年雖婢<pc n="lb"/>
使輩未嘗輕詈責人亦莫敢犯中外無間言没而發篋<pc n="lb"/>
無一物自藏其識操天資如此非偽襲而為之也政和<pc n="lb"/>
七年八月二十九日以疾終享年五十有七初封同安<pc n="lb"/>
縣君再封徳安縣君新制封宜人又封恭人男續繢皆<pc n="lb"/>
將仕郎女儀適河南趙深循適長安范秬修適文林郎<pc n="lb"/>
趙伯牛惠適宣義郎張安祖容在室孫男曰嘉孫女曰<pc n="lb"/>
徳孫曽祖忠恕尚書職方員外郎祖祥尚書度支員外<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
郎贈銀青光禄大夫考褒京兆府咸陽縣主簿贈朝散<pc n="lb"/>
郎其年十二月初七日葬于長安縣杜城之原敘其略<pc n="lb"/>
而銘之曰嗚呼恭人幼清服義徳其類兮從予多艱躬<pc n="lb"/>
自厲兮匪忮匪求知所嚮兮率履匪懈以克家兮氣升<pc n="lb"/>
魄降何遽歸兮銘告乎來亦惟略兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論卦相因<pc n="lb"/>
乾<pc n="　"/>坎需<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>艮大畜<pc n="　"/>震大壯<pc n="　"/>巽小畜<pc n="　"/>離大有<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>坤泰<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兑夬<pc n="lb"/>
坤<pc n="　"/>乾否<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>坎此<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>艮剝<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>震豫<pc n="　"/>巽觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>離晉<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兑萃<pc n="lb"/>
坎<pc n="　"/>乾訟<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>艮䝉<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>坤師<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>震解<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兑困<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巽渙<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>離未濟<pc n="lb"/>
艮<pc n="　"/>乾遯<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>坤謙<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兑咸<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>坎蹇<pc n="　"/>巽漸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>離旅<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>震小過<pc n="lb"/>
震<pc n="　"/>坎屯<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兑隨<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>離噬嗑<pc n="　"/>坤復<pc n="　"/>乾无妄<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>艮頤<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巽益<pc n="lb"/>
巽<pc n="　"/>艮蠱<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兑大過<pc n="　"/>震恒<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乾姤<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>坤升<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>坎井<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>離鼎<pc n="lb"/>
離<pc n="　"/>乾同人<pc n="　"/>艮賁<pc n="　"/>坤明夷<pc n="　"/>巽家人<pc n="　"/>兑革<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>震豐<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>坎既濟<pc n="lb"/>
兑<pc n="　"/>乾履<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>坤臨<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>離睽<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>艮損<pc n="　"/>震歸妹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>坎節<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巽中孚<pc n="lb"/>
易曰八卦成列象在其中矣因而重之爻在其中矣孔<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
子之序卦上經自乾坤為始乃有天地然後有萬物也<pc n="lb"/>
下經自咸恒為始有萬物而後有男女有男女而後有<pc n="lb"/>
夫婦也序而屬之必明其義此皆聖人垂世法而為之<pc n="lb"/>
文言也六十四卦序而屬之皆以隂從陽以夜繼晝以<pc n="lb"/>
柔配剛以行四時非茍為之言也皆天地隂陽自然之<pc n="lb"/>
道繫辭曰通乎晝夜而知非盡易之妙不能至也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀列子<pc n="lb"/>
唐栁宗元喜為文韓愈盛稱之予觀宗元之為文極刻<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
意用力非自然乃辭勝而理不足也至於論列子之書<pc n="lb"/>
則曰其言直而不作為兹是亦知文矣夫直而不作為<pc n="lb"/>
者惟喻其理而明其事不矜華辭而古訓是式也昔之<pc n="lb"/>
論列子者專取其辭子陽之粟是未可與議列子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>佛肸<pc n="lb"/>
佛肸以中牟畔召孔子欲往夫佛肸何為召孔子何為<pc n="lb"/>
欲往此孔子知其有悔過之心也然則何以知之曰佛肸<pc n="lb"/>
既畔置鼎於庭謂其衆曰與我者與其邑不與我者烹之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
田卑褰衣將就烹佛肸遺屨而止之茍欲終其惡豈遽止<pc n="lb"/>
田卑乎昔孔子亦欲從公山弗擾之召而曰召我者豈<pc n="lb"/>
徒哉如有用我者吾其為東周乎此可以見子之意也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王畿<pc n="lb"/>
天下之廣先王之制天子所自治者千里而已千里之<pc n="lb"/>
外皆侯國也而要荒之外又非侯國焉聖人之智非不<pc n="lb"/>
能周治天下而不欲盡其智也力非不能并包要荒而<pc n="lb"/>
不欲盡其力也財用之入足五式而止不欲盡其富也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
刑常期于無刑不欲盡其威也冕衮旂章皆有數不欲<pc n="lb"/>
盡其貴也惟其不欲盡故天下莫不服老子曰慈故能<pc n="lb"/>
勇儉故能廣殆謂是也後世一有欲盡者無不敗况於<pc n="lb"/>
欲兼盡者乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>函谷關<pc n="lb"/>
禹貢黒水西河惟雍州左殽右漢南商北居庸四山所<pc n="lb"/>
壅也地勢險固田肯賀言秦得百二賈誼言九國之君<pc n="lb"/>
以十倍之地百萬之師仰闗而攻秦秦人開闗延敵九<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
國之師逡巡不敢進秦無亡矢遺鏃之費天下已困矣<pc n="lb"/>
此但為言偶然如此以楚漢方爭之時觀之乃實見地<pc n="lb"/>
勢之利高祖自漢中出定三秦東嚮與楚爭挫衂敗北<pc n="lb"/>
者屢矣而闗中固自若也曽無西顧之慮項羽據梁地<pc n="lb"/>
高祖一入彭城一至壽春東逼于彭越南懼于英布往<pc n="lb"/>
來救敗不給此司馬遷言天道始事於東而收功於西<pc n="lb"/>
也雖然以闗中東嚮而視天下其勢如此以闗中而西<pc n="lb"/>
視隴右隴右之勢險固又甚矣如光武之機果竟不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
得隗囂以唐太宗之英睿亦挫於薛舉此可見矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臠壻<pc n="lb"/>
晉謝混謝安之孫初孝武帝為晉陵公主求壻謂王珣<pc n="lb"/>
曰但如劉真長王子敬便足如王處仲桓元子誠可才<pc n="lb"/>
小富貴便預人家事珣對謝混雖不及真長不減子敬<pc n="lb"/>
帝曰如此便足㑹帝崩袁崧欲以女妻之珣曰卿莫近<pc n="lb"/>
禁臠初元帝始鎮建業公私窘罄毎得一豚以為珍膳<pc n="lb"/>
項上一臠尤美輒以薦帝羣臣未嘗敢食于時呼為禁<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
臠故珣以為戲今人以結親為臠壻非也此比况之戲<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>析城湫水祈雨祭文<pc n="lb"/>
維神宅坎居幽有感必通騰波奮隠灑潤飛空徳施振<pc n="lb"/>
古歌舞良農嵗今旱暵藴隆蟲蟲嘉穀將槁民嗟饉凶<pc n="lb"/>
遣吏投誠敢瀆神聰飈輪星旌夙駕山宮臨奠弭節翔<pc n="lb"/>
薄層穹祓災宣和布雲御風囚戮妖魃震擊豐隆霈施<pc n="lb"/>
惠澤易饑以豐歡然良俗共戴神功<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>潏水集巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潏水集巻九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜詩<pc n="lb"/>
猗蘭生幽林秀葉凝緑滋含芬靜不發黙與清風期美<pc n="lb"/>
人閑婉孌遺世從雲螭袖中雙珠明照人氷玉姿羣動<pc n="lb"/>
溺憂患閟光無同嘻寂寥歲將晩獨往歌紫芝<pc n="lb"/>
應龍出重淵矯矯昇天行奮迅彌宇宙雨施品物形收<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
藏入無間脗合元氣冥神變不可測乃知至陽精聖人<pc n="lb"/>
錬隂魄調御元功成乘時萬類覩廓然日月明體用符<pc n="lb"/>
龍變潜躍惟時亨顔伏徳方求舜見位已升<pc n="lb"/>
霜葉下髙枝紛紛擁寒根驚風度虗庭槭槭愁飛飜草<pc n="lb"/>
木雖無知養本亦足論人生感元化道貴窮性原滋口<pc n="lb"/>
芬羶亂悦耳聲音繁衆攻日外戰目暗天地昏不問昆<pc n="lb"/>
侖清但愛長波渾神馳正氣潰白日鬼瞰門<pc n="lb"/>
春鳩啄晴屋露蟬吟髙枝羣物感氣動飛鳴不自知冥<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
心觀物化浩刼宻推移欲從扶桑翁雲間玩陽曦<pc n="lb"/>
珍圖出榮河八卦開奥秘聖人重因襲已極露隐細大<pc n="lb"/>
衍四十九周流通一氣隂陽窮必變往反無終始元化<pc n="lb"/>
宻推移消長先黙契鬼神無遁情垂詔億萬世如何揚<pc n="lb"/>
子雲求名誇譎詭藻繪太初厯設畫隨啟閉盈縮無常<pc n="lb"/>
運踦贏謾擬議安得宇宙間别更有天地文字但艱苦<pc n="lb"/>
白首困心志侯芭何所知枝指徒為贅<pc n="lb"/>
陽剛形發輝隂凝體受照金魄遡火烏進退見朒朓氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
引潮海壯象推介蟲小南北應坎離東西正昏曉<pc n="lb"/>
萬物忘我難聖人出同憂女媧斷鼇足軒轅殛蚩尤禹<pc n="lb"/>
命洪水乂稷播百穀修元徳與天通珍符告帝休起皆<pc n="lb"/>
不得已本非功業謀應龍潜深淵睢盱寒水秋乘時御<pc n="lb"/>
風雷雨施化形流體異靈氣同黙契神變求<pc n="lb"/>
隂陽體合氣氛氲極無際卦氣交孕毓旁滋六爻備聖<pc n="lb"/>
人繫爻辭鈎賾推母子觀應以知來隨方推象類靈龜<pc n="lb"/>
通火志黄牛革得地復應乾龍潜兊乗履虎尾周流紛<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
参錯往來精妙義懵懵妄穿鑿執一千百廢孰能訪太<pc n="lb"/>
極與遊兩儀外<pc n="lb"/>
衆輻共一轂利用本在無制法應世變欲返民心愚巧<pc n="lb"/>
智起頽波但逐末流趨鳥亂畢弋多真風日更踈<pc n="lb"/>
一氣偶暫聚靈府含虗明至人遺世氛妙靜無將迎索<pc n="lb"/>
珠迷㒺象皷琴有虧成淼淼千海波全潮浮漚輕<pc n="lb"/>
杯水入滄溟浩浩通無際原心方寸間混合周天地后<pc n="lb"/>
稷勤稼穡顔淵甘簞食行已在一時流芳播萬世至道<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
不逺人安行近且易<pc n="lb"/>
髙松懐正氣挺特入空碧短棘無直枝千鉤未成尺松<pc n="lb"/>
生倚雲岡棘散傍道側道側侵行人牽衣去不得絲蔓<pc n="lb"/>
亂附託狐貍喜偃息美惡類相感庸詎分知識秋風葉<pc n="lb"/>
落時礙眼如矛㦸斤斧不得施悵然空歎息<pc n="lb"/>
翩翩雲間鳥翠羽光葳蕤結巢占逺林意與深静期盲<pc n="lb"/>
飇忽號怒萬木無停枝欹揺不容息簸蕩孤巢危遐睇<pc n="lb"/>
昆崙岡玉樹蔚仙姿溟海皆震蕩秀立影不移空懐髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
舉心感歎鼓翼遲<pc n="lb"/>
晨炊未登盤飢腸已戚戚欲問堂上人先聞發歎息茍<pc n="lb"/>
念一餉飢况艱終嵗食茫茫九州間幾人悲罄室吾欲<pc n="lb"/>
呼天工驅雷駕雲龍十日一風雨五榖年常豐佩刀化<pc n="lb"/>
為農孫哺百歳翁完助隂陽功不顧吾盤空<pc n="lb"/>
沙虗路傍泉江通石上井泉挹淺沙黄井汲深江冷六<pc n="lb"/>
月火雲生旱烏炎午影煩心欲清滌呼兒問修綆<pc n="lb"/>
黄河走東溟不知幾萬里奔騰鼓風雷勢欲巻厚地百<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
川隨呼吸渾渾失氣類正徳不可亂横絶見清濟詭士<pc n="lb"/>
富縱横機辯回天地觀其投説時揣摩探人意髙論未<pc n="lb"/>
能窺茫然何所試髣髴一隙開洶湧驚濤起隂闔拒其<pc n="lb"/>
惡陽開示其喜危冠揖時君擔簦擅國勢六印黄金多<pc n="lb"/>
雙璧連城貴嵗晚客子來傾變心若死<pc n="lb"/>
權利為禍根茍合非純士嗟哉憑軾生行見烹齊市晴<pc n="lb"/>
鳩不逐婦猛虎不食子魏國將樂羊齊人疑呉起凶險<pc n="lb"/>
甚鳥獸妻子自烹死嗚呼天壤間親無骨肉比殘毒就<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
功名于君安可恃中山昔置相甞取放麑翁異類猶有<pc n="lb"/>
恩事君必致忠<pc n="lb"/>
經界廢已乆王者無尺土强力喜饕吞含血不肯吐孱<pc n="lb"/>
弱困道傍性命輕毫縷為政須務本析薪何匪斧<pc n="lb"/>
浚泉少汲水汲多泉水汙力穡莫揠苖揠苖苖必枯心<pc n="lb"/>
清事自簡氣和體必舒古人有至言治民如烹魚<pc n="lb"/>
先王急民事分吏察壠畝田荒宅無毛置法責粟布壤<pc n="lb"/>
壤一嵗勤暴暴三年聚農政乆不條幾家有禾黍<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
當路莫張機張機不可行潜深巢髙杪魚鳥知愛生立<pc n="lb"/>
義禁為非意欲求無刑刻核茍太至視死心亦輕<pc n="lb"/>
善學必探本知本貴善養種木既得地柯葉日滋長紛<pc n="lb"/>
紛綺語工汩汩良心䘮多聞竟無益不如雞犬放<pc n="lb"/>
姬旦相孺子不為召公知洛陽賈年少豈免絳灌疑論<pc n="lb"/>
逺必為迂舉髙遂有危更無反禾風但起弔湘悲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀陶淵明詩<pc n="lb"/>
淵明才力髙詩語最蕭散矯首捐末事濶步探幽逺初<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
若不相屬再味意方見曠然閑寂中竒趣髙蹇嵼衆辭<pc n="lb"/>
肆滂葩姦恠露舒惨彫刻雖云工真風在平澹距今幾<pc n="lb"/>
百年有作皆媿赧予甞跂清塵忽忽氣相感安得起從<pc n="lb"/>
遊絶頂與同覽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明月入我牖<pc n="lb"/>
明月入我牖姢姢滿衣裳驚風飄疎竹凌亂舞清光静<pc n="lb"/>
坐不能眠稍知秋夜長却思古人書探編開縹囊一讀<pc n="lb"/>
三四反人逺心茫茫投編出庭宇回步影徜徉長空散<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
白露暗落㸃青黄肅肅晨氣動滿地自為霜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山中有桂樹<hi>㑹上分得題得緑字</hi>
                    <pc n="lb"/>
山中有桂樹樛虬散巖曲髙枝動秋風霜凝不改緑美<pc n="lb"/>
人與世逺嘯歌樂幽獨揮手弄浮雲寒光滿空谷忽忽<pc n="lb"/>
自搔首神馳逐清躅何時山下泉一濯飛塵足<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和人子夜四時歌<pc n="lb"/>
井上梧桐樹花黄落㸃衣夜深花裏鳥相並不相離美<pc n="lb"/>
人朝汲水驚起却雙飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
繰絲絲縷長當忩織流黄纎纎弄龍杼不作舞衣裳裁<pc n="lb"/>
縫付邉使豈待見秋霜<pc n="lb"/>
蕭蕭庭下柳曽學舞腰支秋風吹暮夜半落小蛾眉人<pc n="lb"/>
生自無定空歎葉辭枝<pc n="lb"/>
窈窕月華來對月理瑶箏將心託絃語幾弄未成聲非<pc n="lb"/>
闗霜氣澁不忍苦分明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有客山中來<pc n="lb"/>
有客山中來遺我雙雲松身雖咫尺長勢有百丈容空<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
庭土花碧不種夭桃紅春悲香魄盡秋怨緑枝空喜見<pc n="lb"/>
石上根移從最髙峯愛植朝暮勤待㸔凌霜風何時舊<pc n="lb"/>
山雲出隨淵中龍沛然灑好雨助我栽培功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翠碧<pc n="lb"/>
翠碧曵長啼翩然上庭樹花枝揺未定驚顧却飛去豈<pc n="lb"/>
不愛芳隂自憐好毛羽苦為艷粧求刻鏤㸃金素五陵<pc n="lb"/>
遊俠兒挾彈馳長路華狨毛垂金豐豹文濯霧懐珠蚌<pc n="lb"/>
必剖戴角犀多忤志士無懐璧懐璧出逢怒<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病目<pc n="lb"/>
昔年勤細書廣博求多益謂經手一抄可勝讀數百矻<pc n="lb"/>
矻三十年嘗廢寢與食磨墨見硯穿敗筆如丘積髙編<pc n="lb"/>
連大軸不知幾萬億當時氣血盛未覺損目力今年四<pc n="lb"/>
十六百病乘其隙雙瞳舊勞甚凝血聚成脉虗炎更上<pc n="lb"/>
攻常若包芒棘逺視但䀮䀮浮空亂花黑少功跂前修<pc n="lb"/>
鑽仰極窺測志欲繼絶學九萬希鵬翼求於形器外脱<pc n="lb"/>
然有所得上友千古魂神遇展良覿年來老且病筋骸<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
當少息六物已熬成昏氣須清滌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>物我<pc n="lb"/>
萬物生芸芸與我本同氣氤氲隨所感形體偶然異丘<pc n="lb"/>
嶽孰為髙塵粒孰為細忘物亦忘我優游何所覬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自省<pc n="lb"/>
理容本求妍造次遽成醜兢兢早夜思猶或失於偶放<pc n="lb"/>
而不知察美種雜稂莠吾居日三省參也吾所友<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自訟<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
前善後隨非失於任私意短長莫可欺明者未免蔽改<pc n="lb"/>
過心毎憚責人夫何易芸苖捨已田無獲亦蹈厲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自暴<pc n="lb"/>
交際知其心莫良占辭氣聲音施施然已拒弗肯至忿<pc n="lb"/>
戾無少容安能喻美意人懼有失言恝爾絶于世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白日<pc n="lb"/>
白日懸虗空春秋變寒暄但流地上影不照地下魂慘<pc n="lb"/>
慘暗陋巷炎炎曜蓽門浮生蕩無根萬古悲黄昏<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>感春<pc n="lb"/>
新槐未成隂藤花如紫雲䝉羃出髙杪花葉不可分雙<pc n="lb"/>
鳩接翼飛揺蕩花紛紛曦車不肯留感嘆愁夕曛<pc n="lb"/>
三月無餘旬此日足可惜桃李不自由相期偶相失黄<pc n="lb"/>
黄蕪菁花青青陵陂麥林間晚蝶飛翩翩竟何益前晨<pc n="lb"/>
遊百花夭艷鬬顔色柳枝弱而細閑垂亦自得今日偶<pc n="lb"/>
再來羣枝空寂寂<pc n="lb"/>
桐花開最晚香泛已羃羃髙榆散枯錢狼藉走荒陌聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
歌情亦倦對酒意不懌非傷春遽回苐覺老相逼願訴<pc n="lb"/>
東皇君撫轡㽞歸迹百年雖無多亦稍緩偪側<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早起<pc n="lb"/>
羣鳩啄屋鳴亂雀翻簷噪喜呼怒爭逐往來競酣閙陽<pc n="lb"/>
氣動飛潜得意相陵暴曉枕不能眠開門適情好酌泉<pc n="lb"/>
供清盥短髪巾野帽中心曠無事焚香誦真誥人生襲<pc n="lb"/>
元精含和百神抱失足落隂界乆困羣邪耗漂溺孰能<pc n="lb"/>
回浩刧沉波潦玉鏡動悲雲慈航引清櫂惟予乆冥寞<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
區區謝初少三疊舞胎僊八景駐霞翿稽首躡祖風中<pc n="lb"/>
天延羲照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登上黨郡樓<pc n="lb"/>
羣山合沓來回抱東林缺紫翠不可解環城如玉玦龍<pc n="lb"/>
飛晉水清天轉旄頭滅蕭蕭古戰塲春耕擁殘雪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正月五日遊曲江<pc n="lb"/>
今日意何適出遊曲江湄野睛天澄穆風柔物閒熙淺<pc n="lb"/>
岸氷已盡長原麥含滋躍鱗向日光浴羽侵水嬉悠悠<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
南山雲浮空乆不移斕斑壠東雉鳴呼聲喔咿春序茲<pc n="lb"/>
方交春物已若斯眷予同來者酌酒衣淋漓莫學少陵<pc n="lb"/>
翁淚㸃吞聲垂且效陶淵明為題斜川詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樂遊原<pc n="lb"/>
重岡帶南山起伏波濤驚古原枕隑洲森爽東西横隂<pc n="lb"/>
宿忽自開秦川一半明莫動興廢悲惟喜禾黍晴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過彈箏峽<pc n="lb"/>
悠悠薄洛水東出彈箏峽昔人感秋聲舞躍中音節我<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
來跨官馬屢渡隨曲折水寒石齒澁鳴調苦悲咽應有<pc n="lb"/>
征人淚泠然灑清血含恨變舊音冷照闗山月衮衮東<pc n="lb"/>
入海餘情流未歇掩耳不能聴揮鞭急超越穿雲望前<pc n="lb"/>
壘晩路山雨滑去逺猶自聞回腸危欲絶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曲江<pc n="lb"/>
唐址莽荆榛安知秦宫殿常因秋雨多時有㣲泉泫菰<pc n="lb"/>
蒲春自生鳬鶩秋猶戀千古蔽一言物極理必變<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>𤣥都觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
龜刻露蘚暗石壇霜草黄斷瓦出耕土猶有金碧光甘<pc n="lb"/>
泉分逺脉來自恵山長桃花乆不開空餘葵麥荒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明渠<pc n="lb"/>
清明三十里疏鑿髙下通西南引潏水北入太極宫居<pc n="lb"/>
民昔為利舊跡今可窮時見斷石甃龍盤戯雲風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登髙丘望逺海<pc n="lb"/>
登髙望逺海冥冥濕天際百川趨東南奔騰巻厚地自<pc n="lb"/>
從開闢來溶渟不可計浩浩無増虧周流在一氣怒風<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
駕髙浪雪山寒贔屭飛火掣電光神怪時出戯却疑蓬<pc n="lb"/>
萊峯只是鮫人髻㑹當見清淺乘月弄蘭枻去問蟠桃<pc n="lb"/>
花結根幾千嵗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江行至黄牛廟山特竒秀晚檥舟廟下留詩於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壁<pc n="lb"/>
層峯浮雲空亭亭出衆嶠芬敷如青蓮飛光亂寒照霜<pc n="lb"/>
楓雜丹碧瀑布垂窈窕秀色紛異狀爭竒動奔峭歘失<pc n="lb"/>
畏嶮心頗愜賞幽好舟行不暇徐粗得領其要隨風轉<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
隈曲晚泊黄牛廟杖䇿登東岑周睇萬山奥臨岸理晚<pc n="lb"/>
餉問客賣早稻明朝走夷陵便入襄陽道從此步平陸<pc n="lb"/>
歸程已可料<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>峽山遇雨<pc n="lb"/>
侵曉登楚山山峻苦難陟半山忽隂晦舉手不可識躋<pc n="lb"/>
攀穿雲過赫然見日出俯視雲氣中洶湧浩無極滉瀁<pc n="lb"/>
雪海飜兀硉寒氷立蛟龍見或没鬐鬛火旆赤風雷恣<pc n="lb"/>
訇磕萬車無轍迹神君互麾訶衆怪爭跳躑變異從何<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
來萬態不可測峯頂日精明下方驚雨急倐爾寂無聲<pc n="lb"/>
昬翳豁開釋返照光景新巖岫翠欲滴瀑泉縞帶垂稻<pc n="lb"/>
塍清流溢髙路静無泥牽挽望前驛世俗信耳目天地<pc n="lb"/>
度以臆安知視聴外竒駭可窮索孰知滄溟寛但見蹄<pc n="lb"/>
涔窄茲事非傳聞吾行所自覿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西湖寺<pc n="lb"/>
舊聞宣律師戒行極精苦眉毫出寳珠錫杖解鬬虎登<pc n="lb"/>
壇三十年布薩度緇侣故物今餘何石像暴風雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周巨寺<pc n="lb"/>
長楊夾通津修竹帶北岡尋行不知逺時聞芝术香渡<pc n="lb"/>
溪陟翠巘松柏髙蒼蒼木杪見櫨簷塔廟居上方盤步<pc n="lb"/>
曲折峻入門庭宇荒道人貎清羸趺坐臨朝陽手持天<pc n="lb"/>
竺書貝葉飜金光爐殘柏子燒龕續明燈長見我黙不<pc n="lb"/>
語舉杖鳴匡牀以示清靜觀妙出轉徙鄉我從絶塞來<pc n="lb"/>
塵侵兩鬢霜形骸乆顛頓思逐歸鳥藏偶來叩禪扃夐<pc n="lb"/>
與人世忘金箆刮病膜清氷沃煩腸鐵牛耕石田海底<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
種扶桑超然越初地青蓮泥中芳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陽華夫人祠<pc n="lb"/>
陽華少夫人飛香度青㝠輕明弄餘妍疎雲含曉星粲<pc n="lb"/>
然啟玉齒流電交回熒立乆忽飄去暮山風泠泠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因何常徳招逰西塔有詩遂和<pc n="lb"/>
支提壓西城境絶天香集招邀乘逸興步駛追隨急到<pc n="lb"/>
門病眼明曉逐秋雲入浮屠喜躋攀萬象在拱揖古洞<pc n="lb"/>
積隂靄暗澹龕像濕登茲翻百憂履危非我習南山西<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
出秦迤邐序等級北渭東赴海洶湧動都邑林梢見新<pc n="lb"/>
月整歸尚依鬱興來莫重辭時節不可及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀西華摧<pc n="lb"/>
髙山何時摧谽谺作空谷擁土起重岡斷石大如屋洑<pc n="lb"/>
泉盡涌發散漫流新渌南淵勢最廣百畝亭澳曲龍威<pc n="lb"/>
儼睢盱神靈不敢觸茲舊多園囿修篁帶喬木今忽掀<pc n="lb"/>
阜亂髙下眩人目惟羡勢雄尊作鎮屹西服嚴威物所<pc n="lb"/>
仰宜滋萬生福胡不静歸根震蕩屢翻覆天地域中大<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
奔馳猶未足世事百年間反衍如轉轂開闢浩刦來攬<pc n="lb"/>
之不盈掬紛紛秖如此於予幸乞獨歸來拂虗榻孤坐<pc n="lb"/>
但冥黙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>美原縣北軒<pc n="lb"/>
淵明昔遯世北忩朝脱巾清風一披拂自謂羲皇人冥<pc n="lb"/>
冥孤鴻姿真與浮雲親寂寞千載後遐躅空遺塵嗟予<pc n="lb"/>
敢言勇斗禄徒為貧形骸强包束種種秋毛新朅來渭<pc n="lb"/>
水隂訟簡民風淳因喜縱懶僻鑿牖開星辰吏散鳥下<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
階清談可娯賔歸去終亦賦聊此蟠窮鱗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西崦人家<pc n="lb"/>
處隂體生痾居髙地多風結廬西崦間温凊適炎冬長<pc n="lb"/>
楊帶疎籬緑畦分西東門前澗水流繫柳横橋通汲淺<pc n="lb"/>
泉更甘種沃年長豐生理左右足家有百嵗翁乃知淳<pc n="lb"/>
朴全能完造化功何必濟渌河晏寢𤣥華宫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晚出西郊<pc n="lb"/>
晚日登西原勁風飄我衣蕭蕭班馬鳴野曠行人稀撫<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
轡無與語目送新鴻飛俗塵嘆乆艱故山多蕨薇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同劉君俞城西寺避暑<pc n="lb"/>
節欲春秋交寒暑爭愈悍故知隂陽氣盛極暑方變七<pc n="lb"/>
月庚伏末困弱但流汗天地一大爐造物虐相玩早衰<pc n="lb"/>
虛實反舉動多顛眩安得甘露漿鑿頂沃清灌招提古<pc n="lb"/>
浮圖巋壯壓西甸烈風無時休寂隂却炎暵幾有籃輿<pc n="lb"/>
興客來發我願共遊不暇徐到寺日未旦童兒青芒屩<pc n="lb"/>
潔洒花雨散斌駮溪石枕凝滑水紋簟張置相對卧境<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
閑心不亂有時聞妙香忽來傳静飯飽起摩腹行㸔盡<pc n="lb"/>
長廊徧却呼竹忩僧汲泉具茗椀道在語嘿間淺深隨<pc n="lb"/>
所見同將煩惱蠲盡洗清凉觀兹游豈無益欲繼慎莫<pc n="lb"/>
緩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳元常醉眠菴<pc n="lb"/>
淵明喜閒放自號葛天民我眠君且去人謂此語真無<pc n="lb"/>
機物莫猜鷗鳥猶狎馴欲眠何遣客一念已生塵豈如<pc n="lb"/>
龎徳公相對忘主賔陳生性嗜酒大白舉浮身衆中時<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
酣卧常貯滿腹春澒洞更何物知容幾輩人<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>潏水集巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潏水集巻十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>首夏端居<pc n="lb"/>
美木交柔柯薿薿衆葉光餘春歸未盡葉間有遺芳空<pc n="lb"/>
庭午隂寂黄鳥轉新吭㣲風從何來穆然和且凉虛堂<pc n="lb"/>
面清池文簟舒藜床憩偃神意適形骸亦相忘蕭然無<pc n="lb"/>
雜塵始覺日稍長寒暑迭往返物生安有常百年只瞬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
息忍使生理傷起坐理素琴曲罷取酒嘗既飲復又酌<pc n="lb"/>
仰㸔閑雲翔得為太古民優游見羲皇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>居山<pc n="lb"/>
居山不出山日飯鮮鹽酪野菜芼山米歡若屠門嚼蒼<pc n="lb"/>
蒼百嵗翁常如一日樂人勸出山住掉頭終弗諾子孫<pc n="lb"/>
入市門賣薪食羮臛歸來舉糜杯持匕意自惡市門負<pc n="lb"/>
薪飱滋味固甚薄甘脆前方丈入腹毒於藥山翁意甚<pc n="lb"/>
長慎無厭澹泊<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻君俞三詩時在山下<pc n="lb"/>
西陵大火流南融已頺征凉風拂庭樹槭槭起秋聲遥<pc n="lb"/>
夜抱膝坐耿耿河漢明豈無尊中酒非君誰與傾<pc n="lb"/>
流水㑹大壑層岑出遥林結茅窮窈窱細路下嶔崟風<pc n="lb"/>
露浩滿野黙坐掩孤衾孤衾無與寫秋色日向深<pc n="lb"/>
朝採南山薇暮採南山蕨零霜百草腓薇蕨行亦絶清<pc n="lb"/>
溪有白石欲煮未可熱故人在東山幽桂安得結<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊居五首<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
牛羊歸近籬鳥雀喧前林天曠白露下皓月吐東岑呼<pc n="lb"/>
兒掩柴門孤燈茅屋深欲寐問故裘中夜霜氣侵<pc n="lb"/>
禾黍已登場壠菽葉亦稀天晴日氣煖稚子負薪歸婦<pc n="lb"/>
姑具餉出飯豆菜葉肥白髮不自閑但悵筋力㣲<pc n="lb"/>
楸花不結實花落緑蔕肥彫零先衆木葉落蔕亦稀枝<pc n="lb"/>
直鳥不巢野藤相纒依藤蔓日更長楸覺生意㣲<pc n="lb"/>
嵗回秋向閏九日菊未華青青東籬下强起折還家豈<pc n="lb"/>
無樽中酒對之空嘆嗟後日開已晚棄置今如何<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
種稻滿南澤露下稻已黄雨足暗泉滿秷穉各自長侵<pc n="lb"/>
曉負䥥去日暮積我場從今有晨炊璨璨珠玉光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出門<pc n="lb"/>
出門復入門所向常黙黙積隂乆未開凄風起空谷孤<pc n="lb"/>
鴻鎩翮悲黄鵠飛亦獨舊耕半荒蕪自歎力不足<pc n="lb"/>
靜僻懶慢乆煩喧厭入耳過客吐新談意况殊不美火<pc n="lb"/>
炎幾車薪難救一盃水但坐問鄰醅餘事莫掛齒<pc n="lb"/>
種禾滿東坡薿薿尺許長初苦夏日暴今為秋雨傷耘<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
耔不能施叢雜衆草荒農夫荷鋤歸無語空徊徨<pc n="lb"/>
夾徑梧十尋隱映柴舍深日期鳳鳥至柯葉交繁隂昏<pc n="lb"/>
鴉接翅歸不聞鳳鳥音秋風黄葉落感嘆傷我心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和石蒼舒喜雨<pc n="lb"/>
元祐丁卯春旱日透地赤三農失嵗事嗸嗸嗟艱食宸<pc n="lb"/>
心動惻怛祠禱馳星驛張圖繪𤣥龜探穴求蒼蜴荒潭<pc n="lb"/>
幾挈缾方壇徒舞覡神龍忽應求飛灑自前夕蕩滌六<pc n="lb"/>
合清萬物湔蒸疫隂陽有沴氣備禦須多術聖人不罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
嵗能助天地力風流仍叔詩宣王中興日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東齋獨坐<pc n="lb"/>
飛雨日蕭蕭秋風收晚暑掩關兀然坐黙與𤣥相遇坐<pc n="lb"/>
乆忽相忘𤣥我無賔主神遊出八紘鴻䝉見氣母<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和人伏日<pc n="lb"/>
太極剖元氣五行均四時代謝宻循環母子相挈維土<pc n="lb"/>
散無定位金徳乘火馳天刑發殺機閉藏不敢施胚胎<pc n="lb"/>
勢力弱熾赫畏炎離聖人御隂陽恐侵西極虧遇庚防<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
畏禍用晦將待時曠然達生理燕息潛深思馬遷紀秦<pc n="lb"/>
事徳公初置祠後世著令典賜告休百司曲學雖拘忌<pc n="lb"/>
消長自可推嵗星東方出隠迹㳺天墀詼諧動漢帝割<pc n="lb"/>
肉䝉酒卮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>負暄<pc n="lb"/>
朝坐前廡西晚坐前廡東日當正午時置榻兩楹中予<pc n="lb"/>
生本多羸憂患百箭攻三十已白髮嵗常苦嚴冬凝隂<pc n="lb"/>
晝墐户擁火裘䝉茸寒氣深刺骨有如嬰利鋒晨曦忽<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
入牖心喜舊疹空開門曝晴暖暄酣春意融温温百骸<pc n="lb"/>
舒漸發兩頰紅乃知萬物生陽徳有全功天輪浩無際<pc n="lb"/>
冥冥轉洪濛盧敖遊八極妄欲求初終卒然至濛谷見<pc n="lb"/>
呵鳶肩翁陽烏出扶桑振轡馳六龍轉盼億萬里夸父<pc n="lb"/>
走追蹤遺䇿化鄧林狂奔如捕風我今觀天運四序周<pc n="lb"/>
無窮東西逐日車不出環堵宫上古有至人御風登璇<pc n="lb"/>
穹手挈日月行返景回髙舂隂陽在掌握黙坐與天通<pc n="lb"/>
固知二子愚可嘆如蠰蟲<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冬日<pc n="lb"/>
日出東南隅轉側下西陸不經中天行但驚六龍速愁<pc n="lb"/>
寒餘月隂雲重欲壓屋霰雪飛不斷凝氷介萬木怒風<pc n="lb"/>
中夜起呼號鬼神哭皷蕩溟渤傾勢欲翻坤軸十日未<pc n="lb"/>
肯回凍埋蛟龍縮城市百賈閉衾裯換斗粟蕭條觸事<pc n="lb"/>
艱更覺生意促安得青帝回愛景變鄒谷氣温筋骸舒<pc n="lb"/>
負暄一飯足豈願北鄰富甲第厭梁肉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題朱老壁<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
居無百畝田廪有三年粟舍北幾株桑晚蠶食亦足近<pc n="lb"/>
水理蔬畦面山結茅屋夏風葦簟凉冬烟土床燠堂前<pc n="lb"/>
蒲萄架新實初垂緑清淨語不煩事任鞅掌僕鄰里通<pc n="lb"/>
有無泉甘草無毒誰知庚桑子今此居南麓予非市朝<pc n="lb"/>
人受性本幽獨願就謀一㕓餘外百無欲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謁隠士叚庭<pc n="lb"/>
人生何多謀常苦飢寒侵裘完甑有炊於世澹無心築<pc n="lb"/>
室清澗曲窈窕幽徑深閉門長松下嵗無車馬音古書<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
束髙閣兀然遺屨簪悠悠不記年日月徒光隂兒童城<pc n="lb"/>
市還得酒或自斟隠几望南山閒雲起孤岑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秉文薦對報罷赴任有詩示予遂和<pc n="lb"/>
廣文予所知京國十年舊出背錦囊歸人嘲飯山瘦去<pc n="lb"/>
嵗近臣薦三接期在晝孤鴻鎩翮乆髙舉或可就惨淡<pc n="lb"/>
辭都門顛頓不可救蕩蕩萬斛舟失在一孔漏相見嗟<pc n="lb"/>
塌翼誰與格困獸危根逐輕流蹇步難逺驟予庭有疎<pc n="lb"/>
松風聲響泉溜墻隂多雜花晴日漸妍秀都城帝子家<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
碧香寄新酎期君一來過獵獵直飛袖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋晚謁秉文有詩遂用其韻<pc n="lb"/>
庭木葉蕭蕭廣文官舍冷閉門過客稀讀書秋夜永病<pc n="lb"/>
起絮帽額聞風挈裘領一堂東西横乍若登虛艇相對<pc n="lb"/>
兩無言孤燈弔形影雲翼未鶱翥光隂惜俄頃雙璧君<pc n="lb"/>
羡虞三龍吾與邴世異泣傷麟意激軾怒黽萬事非偶<pc n="lb"/>
然屈伸難可並無逐頽波流自覺囂塵静丹臺有珠宫<pc n="lb"/>
眺聴極疎逈君能喜清㳺登覽見殊景<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出承天院候客<pc n="lb"/>
曉動人語喧門開探騎發冠盖相後先烟塵互明滅出<pc n="lb"/>
城寒寺靜蒼松帶餘雪驅馬傍前廡投鞭坐僧榻畏風<pc n="lb"/>
依蒲團擁裘學趺結曈曨曉日昇逶迤旆成列到官今<pc n="lb"/>
年五踽踽幾持謁執板手有痕脱冠頂無髪將迎迹愈<pc n="lb"/>
多應接面常熱野性素曠蕩人事苦羈紲乆願整歸駕<pc n="lb"/>
渡汾尋舊轍躬耕望雲岑築室俯清潏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泛舟潏水君俞用韓泛南溪韻作詩三首遂和<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
出城泛南溪朝暮可往返東西韋杜間尺五天不逺舟<pc n="lb"/>
轉皇陂曲岸帶青龍坂夷猶一篙足不待雙絙挽回臨<pc n="lb"/>
市橋艤走就僧居飯面山髙閣重入門蒼松偃黯黯雨<pc n="lb"/>
意來蒼蒼野色晚更欲窮上方理履慚尚蹇<pc n="lb"/>
溪水秋更清天晴好行舟叩舷發呉歌蕩漾無時休朝<pc n="lb"/>
戯朱坡下暮宿青嶺頭勝事或有得隨意終日留往年<pc n="lb"/>
思此樂屢嘆來無由今我方求田意欲營東疇茲計儻<pc n="lb"/>
能就遂免卒嵗憂身隨鷗泛泛心逐魚悠悠南舍與北<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
鄰杖䇿步可投更祈暘雨時禾稌常有秋<pc n="lb"/>
山虧一簣功泉廢九仞蹟精神去不回虗牝黄金擲泝<pc n="lb"/>
舟望南麓近岸多巨石溪流曲折多波喧奔湍激野竹<pc n="lb"/>
擁雜樹紛紛兩㕘列古松氣不羣蒼然數百尺晚花發<pc n="lb"/>
幽叢浮雲動遥壁優游可忘年去此皆妄役<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>侯書記二子席上乞詩遂贈<pc n="lb"/>
植蒿不為棟豢豚不成虎本非英特姿雖長何足數男<pc n="lb"/>
兒生堕地便要立門户謝鳳炳有毛羊豹兆於乳探根<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
咀其芽已足知甘苦吾黨有侯生髙門映東魯翹然出<pc n="lb"/>
二子發祥自其祖小兒肌骨明珠光照合浦大兒神宇<pc n="lb"/>
深崇鼎氣象古學作四韻詩已無近俗語燃燈夜讀書<pc n="lb"/>
義頗識其觕來客見盡傾喜歎立如堵積慶固有獲力<pc n="lb"/>
穡刈麰稌人知須有成青雲張步武惜吾已老矣異日<pc n="lb"/>
衆必覩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送章發運楶<pc n="lb"/>
鄉農不寓兵經費半非古天下雖無事禁虣必備武浚<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
郊開王畿屹然根本固鈎陳擁帝居百萬環貔虎軍聲<pc n="lb"/>
潮海驚牙帳屯雲聚臨難責死力温飽當有素投身占<pc n="lb"/>
尺籍張口坐待哺梁野川瀆交掘泉不見土種沙禾穟<pc n="lb"/>
短官租閣王府國用取東南舳艫引呉楚浩浩九十州<pc n="lb"/>
連檣輸太庾秋風滿汴渠櫛比不可數登陛獻嵗額供<pc n="lb"/>
億足贏數儲偫如丘山司農視新腐老㓜無餒腹誰復<pc n="lb"/>
問暘雨天子念大計置官憂敗蠱茍非簡帝衷未肯輕<pc n="lb"/>
付與詔書忽西下秦臺更使斧精忠感帝聰異寵褒聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
語實資經濟術盡委浩劇務狼荒極海壖蜀江出荆渚<pc n="lb"/>
提封半禹跡綜錯均周賦際天聳風威列城歸刺舉西<pc n="lb"/>
北敵騎飛今猶急宸顧百姓瘡未平何處易星馭國事<pc n="lb"/>
有重輕先後存淵宁本根勢有重暫輟營調度大庭訪<pc n="lb"/>
衆議捨公孰可去惟公徳宇深完養無驚懼砉刀發新<pc n="lb"/>
硎音中桑林舞逺畫垂後世恥為目前慮氷雪淨聰明<pc n="lb"/>
涇渭包肺腑縱横富萬術一一廊廟具出入未盡展輿<pc n="lb"/>
論嗟齟齬岧嶤雲間闕曉曦媚金羽雙旌過對揚當契<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
君臣遇拜賜親天光髙議願一吐從容動凝旒必歎相<pc n="lb"/>
見暮庻幾慰美俗丹衢翔闊步蕭條耕巖客竊食慚無<pc n="lb"/>
補蹣跚世揶揄拳曲逃䂓矩舊學謾屠龍巧伎羞刻楮<pc n="lb"/>
芘頼托商隂濩落容魏瓠附驥仰後塵薦鶚玷過譽宴<pc n="lb"/>
坐接烏丸妙譚奉犀麈重借鷯枝栖不責馬曹誤摧頽<pc n="lb"/>
已半生踴躍臨晚路今朝對行色悲風激林莽亂山雨<pc n="lb"/>
報秋荒野隂多霧孤禽失侣鳴回飛氣如縷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送吕思道<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
東平貴公子意氣區中窄手撚金僕姑青絲飛赭白欲<pc n="lb"/>
係單于頸封侯取鼎食四十心未展垂翅渭川側前日<pc n="lb"/>
來坐上天庭見黄色今朝報恩書戎幕進新職崆峒古<pc n="lb"/>
用武髙旌出鋒鏑君當諧素期洗劍秋泉碧嗟予病摧<pc n="lb"/>
頽對别還悽惻待君載斾歸我作山中客<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧惠本<pc n="lb"/>
山僧青芒屩厭踏城中土水風寒蕭蕭片影過沙渡晚<pc n="lb"/>
雲迎歸錫低飛暗石路暮鐘落前峰去衝後山雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送人之鄧城<pc n="lb"/>
哀弄發危絃苦調出促管傷别骨欲銷坐失重纊暖仙<pc n="lb"/>
鵠顧徘徊千里襄江潬此去衮衮情江水流不斷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送解敞<pc n="lb"/>
昔惜結懽淺今嗟傷别促離懐動秋雲清霜落羣木窮<pc n="lb"/>
山行路難嵗晚自驅轂飛魂不可闗昨夜先到蜀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅劉君俞<pc n="lb"/>
悠悠東武雲來抱南山岑南山有寒泉雲影落泉心泉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
古湛不流雲靜閒不飛相與待明月千載發光輝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅嚴隠之<pc n="lb"/>
美樹多來巢确土無報耕不問彼如何但責已所營聞<pc n="lb"/>
昔荆有鴞荆人惡其聲自荆將遷呉鳲鳩止其行爾欲<pc n="lb"/>
人不惡無若革爾鳴鳴聲尚猶爾荆呉無異情晉子父<pc n="lb"/>
母邦鄉閭皆弟兄踽踽異嗜好遽云居齊城齊雖山川<pc n="lb"/>
殊是非如晉明已私不自勝齊人安肯平子行求吾詩<pc n="lb"/>
吾詩豈妄成贈子當發藥期子沉疴輕<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅屈爽<pc n="lb"/>
至人喜曠達所遇無形迹非樂重其放中心本純一東<pc n="lb"/>
晉尚書令簡文用王述論事匪卓越動意皆真率以此<pc n="lb"/>
能過人謝安亦降挹㣲物器褊淺舉趣半出匿靜坐本<pc n="lb"/>
無事城府强扄鐍終日如寒蟲啾啾復唧唧計校不滿<pc n="lb"/>
毫血盡死猶泣疾趨赴㝠嚚但如水就濕竟老何能為<pc n="lb"/>
紛然衆惡集古先有至言小人長戚戚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅公孫及<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
輾轉卧不周遥夜何漫漫娟娟竹間月照我影零亂繁<pc n="lb"/>
蟲哀隂壁輕風泛幃幔節物自感人寤言興永歎頽坐<pc n="lb"/>
易銷沉去甚春氷泮萬事隨俯仰飄忽浮雲散芳槿曜<pc n="lb"/>
朱華榮好常在旦百年無期度白日嵗已晏餘生能幾<pc n="lb"/>
何可進投憂患駕矣追歡好東方明星爛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅呉與幾二首<pc n="lb"/>
人心如驚飈飄忽無定時黙與身為讎晝夜萬里馳兀<pc n="lb"/>
兀形未彫茫茫神先疲所䘮甚丘山所得㣲稗稊日月<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
不相饒矧可自傷夷志憯劇鏝鋤欲問孰能知種苖須<pc n="lb"/>
善本本善苖必滋養生須養心心怡氣不衰學問自可<pc n="lb"/>
求予言豈汝欺<pc n="lb"/>
舊廬鄰通衢先疇接近郊居無風雨憂嵗免粒食勞生<pc n="lb"/>
理亦已愉胷中胡鬰陶楹桷思丹刻乆厭處衡茅服味<pc n="lb"/>
喜鮮甘毎羞視鋤薅徳業倦時修憑虛事華豪鄭真耕<pc n="lb"/>
巖石張蔚隠蓬蒿内省重千鈞外物輕一毛當時笑寂<pc n="lb"/>
寞清節後世髙原思貧非病賜也氣徒驕爾視季子金<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
何如顔氏瓢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和蘇内翰趙伯堅大卿清池詩<pc n="lb"/>
清池有華光深夜闇不發繁星雖燦燦含光待明月熒<pc n="lb"/>
熒孤螢飛來助明月輝明月出東屋螢向故林歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平陽民杜裕民因買薪得紫石於薪中石有黝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>理自然成觀音像相好端具觀察推官桑君安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>學寫之於素以寄予遂為之頌<pc n="lb"/>
至心不可求虛明曠無迹應物乃現形遺影留兹石若<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
以色見我洋海塵三尺諸像皆非相於兹何所得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十一月二十二日朝辭<pc n="lb"/>
朝辭承明殿暮下金馬門伏讀明詔意仰思聖主恩蠢<pc n="lb"/>
彼獯鬻氏禮數乃弟昆帝初為息民繒帛代更屯嗣皇<pc n="lb"/>
謹遵業使傳交塞垣下臣非知古有舌詎得論恭承丁<pc n="lb"/>
寜命敢不夙夜犇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛順忠唐得道之士真身今在河州寺<pc n="lb"/>
少年遊嵩丘登髙吾獨見西游渡隴坂脱屣古河縣削<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
髮俗網裂絶味諸漏斷卧脅三十年凝塵滿羌簟六月<pc n="lb"/>
大地燋爐中結氷霰牛頭實栴檀降出九重殿正就寂<pc n="lb"/>
滅時泉竭悲禽散直從開元初到今色不變破屋閉真<pc n="lb"/>
相野䑕嗅香篆時有碧眼人酌乳供新獻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀梅次豫章公飲潤甫家韻<pc n="lb"/>
江梅犯晨霜噴薄弄晴景坐遣塞葅胷化作陂萬頃論<pc n="lb"/>
交貴皓首枯澹味方永戯探茱茰水飽食雲門餠日下<pc n="lb"/>
烟渚寒長歌敲柳癭<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後園雙松<pc n="lb"/>
羣木喜春妍彫落寒霜苦昂藏兩大夫森然鬚鬛古堅<pc n="lb"/>
姿不可回正色少媚嫵清風發好音和氣琴中語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庭下牡丹<pc n="lb"/>
春晩午景遲氣暄困妍姿乘酣意縱放霞裾半紛披晨<pc n="lb"/>
起露風清肅肅爭自持相對黙無語含羞畏人知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨中觀池荷<pc n="lb"/>
急雨過池荷飛洒來縱横光圓走青盤的皪寒珠明炫<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
轉勢不定積多忽自傾浩然江湖思蓬忩聴秋聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梧桐<pc n="lb"/>
猗猗梧桐樹前日繁花馥西風不相饒影疎不可暴坐<pc n="lb"/>
㸔一葉落餘懐念羣木漫有千嵗憂流光如急轂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>種罌粟<pc n="lb"/>
前年陽亢驕旱日赤如血萬里隨羽書揮鞭無留轍炎<pc n="lb"/>
毒乗我虛兩嵗苦病暍遇夏火氣髙煩蒸不可活飽聞<pc n="lb"/>
食罌粟能滌胃中熱問鄰乞嘉種欲往愧屑屑適䝉故<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
人惠筠箧裹山葉堂下開新畦布萟自區别經春甲未<pc n="lb"/>
坼邉冷傷晚雪清和氣忽動地面龜兆裂含滋競出土<pc n="lb"/>
新緑如短髮常慮蒿莠生鋤薙不敢闕時雨近霑足乗<pc n="lb"/>
凌爭秀發開花如芙渠紅白兩妍潔紛紛金蘂落稍稍<pc n="lb"/>
青蓮結玉粒漸滿房露下期採折攻疾雖未知適願已<pc n="lb"/>
自悦呼童問山鼎芳乳將可設<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梨<pc n="lb"/>
柿垂黄尚㣲棗熟赤可剥新梨接亦成實大何磊落纍<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
纍如碧罌器宇極恢廓懸枝細恐折植竹仰撑托露下<pc n="lb"/>
色漸變逼霜味不酢採摘置中筵氣壓百菓弱憶昔壯<pc n="lb"/>
少時酒酣病痟作取食不論數甘寒勝發藥今嗟老且<pc n="lb"/>
病滋味意彫索對之未能忘欲探引復却晴簷午景暄<pc n="lb"/>
尚或思咀嚼齒朽齧亦難把玩時自噱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慈恩寺枸杞<pc n="lb"/>
枸杞始甚微短枝如棘生今茲七十年巨榦何忻榮偶<pc n="lb"/>
以遺樵薪遂有嘉樹名雨露養秋實錯落丹乳明細蔓<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
如牽牛半枯猶絡縈晚葉已老硬不堪芼吾羮根大多<pc n="lb"/>
靈異嵗乆精氣成為取入刀圭頽顛掃霜莖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薙草<pc n="lb"/>
衆草費薙鋤回首已荒翳隨處競茀冗茍生無逺意時<pc n="lb"/>
亦吐柔蔓牽引强附離端居歎力寡門庭媿蕪穢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>放魚<pc n="lb"/>
有客持巨魚造門前自陳敢致子産饋可待姜侯賔野<pc n="lb"/>
人不知薄但媿心美芹横盤五尺餘飛光生目輪髙鬛<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
丹砂尾長鬚黄金鱗倔强忽起立意氣如有神口頰雖<pc n="lb"/>
噞喁哀訴何能伸嗟哉自潛泳胡遘網罟屯使居江湖<pc n="lb"/>
間藏器養其身得時感靈變呼吸乗風雲奮迅彌宇宙<pc n="lb"/>
洗滌萬物新胡忍事一飯遽使刀俎親無罪就死地惻<pc n="lb"/>
然傷吾仁解之謝來客放爾歸通津不期明珠報相忘<pc n="lb"/>
乃吾真此去戒前禍芳餌為禍因送爾吾自往世有鄭<pc n="lb"/>
校人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>種菜<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
同墻茅屋東有地十畝餘蒿蓬雜毒草壅闇惡木俱嵗<pc n="lb"/>
久人跡絶亂穴狐虺居今晨杖藜出顧步良躊躇黙嗟<pc n="lb"/>
咫尺間荒穢侵吾廬散米飯羣僕操具亟剪鋤攘剔先<pc n="lb"/>
叢棘斬伐多髙樗乗濕束故急積供爨我厨耕土如蒸<pc n="lb"/>
麫治畦將種蔬時雨近霑洽膏脉涵如酥問鄰地所宜<pc n="lb"/>
嘉種願乞諸異有出戎夷逺或傳蜀呉根移甘或辛色<pc n="lb"/>
剖𤣥或朱蕪菁飯之半布藝廣數區牙甲助芬味瑣細<pc n="lb"/>
不可無霜降百物肅禦冬必此須居貧寡營辦親賔間<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
招呼盤飧多造次麤糲鮮毳腴收藏資舉筯率野真腐<pc n="lb"/>
儒澹薄味可久萬錢非我圖樊遲請學圃予今老為模<pc n="lb"/>
但媿公儀休㧞葵謝園夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松明<pc n="lb"/>
亢龍泄流津津融身自化蒼鱗困摧剥古鬛漸彫謝無<pc n="lb"/>
地逃斧斤豈願耀深夜萬牛空回首躊躇歎廣厦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晝坐東軒忽十三蝴蝶顔色鮮碧飛舞近人移<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時方去紀之以詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
天上寳玉琴星徽㸃瑟瑟仙人手摩拂變化通靈術忽<pc n="lb"/>
隨琴聲起委蜕如蟬質飛翔下緑雲風翅含寒碧人間<pc n="lb"/>
清晝長遊覽喜自得見我缾中花羣遊過簾額髙戯亂<pc n="lb"/>
疎幌低舞侵墮幘却疑午夢酣身是濠梁客栩栩出虛<pc n="lb"/>
庭興䦨有歸色應聞調絃聲驚去歘無迹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登蠶<pc n="lb"/>
林間葉半空腹中絲欲生已老意更急食如風雨聲緯<pc n="lb"/>
蕭外周防條枝中交縈䑕雀爾無來共願十日晴<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
細細𤣥蟻浮蠕蠕寸蠖伸抱葉食囁囁負彩斑彬彬假<pc n="lb"/>
息方委蜕吐棼非謀身萬生爾甚㣲趨死成其仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浴蠶<pc n="lb"/>
柳暖柔可結川晴流放光繫柳浴晴川簇簇古渡傍春<pc n="lb"/>
陽涵餘潤斕斑色青蒼衣被天壌周卵化初㣲芒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>原蠶<pc n="lb"/>
蠶馬巨細殊異物同精氣物生不兩大此衰彼所致周<pc n="lb"/>
人禮有禁蠶為馬之祟織女天上明多蠶今為利<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>咏蟬<pc n="lb"/>
委蜕疎竹根舒翼髙梧枝攀縁擇隂翳意求物弗知清<pc n="lb"/>
曉喜零露晴晝弄凉颸長吟不能休自喜方得時<pc n="lb"/>
轉丸能升髙藏丸必穴深么形感氣變黙得幽憩心遇<pc n="lb"/>
冬潛厚地應暑登髙林仙術爾何知動静役陽隂<pc n="lb"/>
地僻小園静羣木隂交浮蟬聲忽入耳物意颯驚秋嘒<pc n="lb"/>
嘒促徂暑西風動蕭颼滿林青青葉漸有揺落愁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題載記<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
河魚出龍門雲雷走平地飛騰不上天臨流夜生子生<pc n="lb"/>
子子有神怒風翻海水長爪探陽烏中原苦腥氣鉗奴<pc n="lb"/>
不耕作揚鞭斷其尾黄犢養成斑奔登鄴城址豹來抱<pc n="lb"/>
虎兒新棘多鈎刺洛陽金鳳凰飛入漳河底東南寒日<pc n="lb"/>
短滿地邊塵起<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>種松<pc n="lb"/>
移松自南山昔種十三株連嵗苦久旱十一已彫枯兩<pc n="lb"/>
株偶得生踰年未自如近覺稍得地翠柯漸扶疎乗春<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
抽芳心嵗長二尺餘漸有干雲勢軒昻出楸梧對立聳<pc n="lb"/>
竒姿秀發動吾廬紛紛視衆木雀鷇望鳳雛清風為我<pc n="lb"/>
來飄爽洒我裾足為送老資日待偃蓋舒予今亦已老<pc n="lb"/>
顧步良躊躇想當千載後黛色凌天衢<pc n="lb"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>潏水集巻十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潏水集巻十一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜曲<hi>客出古劍示座中</hi>
                    <pc n="lb"/>
玉刻麒麟煙縷直生色屏風龜甲碧青娥無聲滿空白<pc n="lb"/>
兎影西流轉斜隙仙人蓮花殷葉開當心吐光照愁魄<pc n="lb"/>
縵纓短後易水客氣動燕山驕子泣挽下天河倚渇傾<pc n="lb"/>
崑崙流㫁無五色銅匣新開北斗髙電光驚飛走空壁<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
鯨魚鬭死海水紅欃槍西出屯雲黑酒酣揮舞七星寒<pc n="lb"/>
金精圯下留素䇿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出城<pc n="lb"/>
今日何日我心傷出門下馬走東岡東岡路髙人迹斷<pc n="lb"/>
獨立矯首望八荒長空澹澹地莽莽停雲黯淡山淒蒼<pc n="lb"/>
回薄浩刼何渺茫㝠黙銷沉寂無光矜䧺挟詐爭强梁<pc n="lb"/>
百年在世如風狂變化俯仰旋銷亡一丘已有萬骨<pc n="lb"/>
殭舊骨未朽新骨藏丘壠纍纍爭相望萬事意欲一槩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
量齎志憤死世更長九月窮秋天欲霜悲風烈烈吹我<pc n="lb"/>
裳哀鴻求羣鳴且翔原野具腓草木黄百川東馳但湯<pc n="lb"/>
湯安得曦車挂扶桑髙持北斗㪺酒漿美人對坐舉瑤<pc n="lb"/>
觴與我笑歌憂弭忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>流泉引<pc n="lb"/>
泉㳙㳙兮出重山回抱山麓兮入於蒼淵流来孔多兮<pc n="lb"/>
自溢于林間出始一勺兮下合成川塍有稻兮壠有黍<pc n="lb"/>
聚以時兮令以皷削高増卑兮釃渠絡縷人不愛力兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
揮奮如雨川流濬兮来無窮泥五斗兮水一鍾旱暵則<pc n="lb"/>
引兮淫潦則通自今以徃兮樂我良農禮有經兮嵗有<pc n="lb"/>
蜡羊豕盈牢兮農舞於社椒香桂緑兮雲車滿野敬謝<pc n="lb"/>
有功兮冝奠於泉下吾之將歸兮星律回秋告邦人兮<pc n="lb"/>
導畎澮之常流欲泉利之專兮先耘耨之不偷無忘吾<pc n="lb"/>
語兮若吾嵗之来逰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>惜花謠<pc n="lb"/>
揺揺墻頭花淺深爭灼灼容冶不自持飄揚成輕薄只<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
知朝為春風開不知暮為春風落人心愛春見花喜看<pc n="lb"/>
花却嫌花結子别愁常亂空中絮年光付與東流水今<pc n="lb"/>
朝還是見花開明日清隂滿緑苔寂寞流鶯歸去後忍<pc n="lb"/>
看落日上髙臺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别鶴曲<hi>寄李成季</hi>
                    <pc n="lb"/>
碧海漫漫煙霧低三山風驚别鶴飛千年華表㑹能歸<pc n="lb"/>
不及雙烏乗夜棲烏来相喜啞啞啼寒月影移庭樹枝<pc n="lb"/>
枝上營巢庭下食追隨應笑塵中客人生聚散羡雙烏<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
烏若别離頭已白光隂百嵗共有幾空有相思淚如水<pc n="lb"/>
因君試冩别鶴吟拂絃欲動悲風起<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖水歎<hi>晚至西湖物意秋凄若有怨思遂作</hi>
                    <pc n="lb"/>
岷山中斷洮水来分入西湖浸城址一落城隂不復回<pc n="lb"/>
餘波日轉臯蘭尾隂風凄冽寒氣早愁霧慘澹邉思起<pc n="lb"/>
誰言秋水澹無情黙觀意亦有悲喜天軒地闢滄溟開<pc n="lb"/>
百川東奔如激矢龜龍受職日夜趨萬折必東效臣子<pc n="lb"/>
發源本願盈科進築防豈期因坎止日升不及浴雲龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
泥潤空能養萑葦停波寂寞雖無語物情得失應如此<pc n="lb"/>
淮隂野外乞餘食留侯圯下收墮履當年或失龍凖翁<pc n="lb"/>
冷落功名千古耻我欲鳩工聚長鍤齊平决堤如决紙<pc n="lb"/>
直看驚湍萬里潮免嗟窮涸千山底<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䕫州旱<pc n="lb"/>
䕫人耕山灰作土散火滿山龜卜雨春日不知秋有飢<pc n="lb"/>
下種計粒手中數七月八月旱天紅日脚散血龍似鼠<pc n="lb"/>
汙邪甌寠髙下荒草根木皮何甘苦蠻商姦利乗人急<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
縁江轉米貿兒女已身死重别離輕歸州州南神有靈<pc n="lb"/>
歸人刲羊求山神驅風灑潤應香火飛㸃不到巫山村<pc n="lb"/>
巫山縣南也伐皷不告歸神告神女江心黑氣巻江流<pc n="lb"/>
雷車載鬼雲中語太守身作勸農官子粒今朝多貸汝<pc n="lb"/>
春種須作三年計上滿隆原下水滸他時更勉後来人<pc n="lb"/>
老去子孫無莽鹵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兵餽行<pc n="lb"/>
調丁團甲差民兵一路一十五萬人鳴金伐鼓别旗幟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
持刀帯甲如官軍兒妻牽衣父抱哭淚出流泉血滿身<pc n="lb"/>
前去不知路逺近刻日要渡黄河津人負六斗兼蓑笠<pc n="lb"/>
米供兩兵更自食髙卑日槩給二升六斗纔可供十日<pc n="lb"/>
大軍夜泊須擇地地非安行有程驛更逺不過三十里<pc n="lb"/>
或有攻圍或鏖擊十日未便行十程所負一空無可索<pc n="lb"/>
丁夫南運軍北行相去愈逺不接跡敵聞兵侵退散隠<pc n="lb"/>
狡筭極深不可測師老凍餓無鬭心精銳方出来戰敵<pc n="lb"/>
古師逺行不裹糧因糧於敵吾必得不知何人畫此計<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
徒困生靈甚非策但願身在得還家死生向前須努力<pc n="lb"/>
征人白骨浸河水水聲嗚咽傷人耳来時一十五萬人<pc n="lb"/>
彫没經時存者幾運糧懼恐乏軍興再符差㸃催餽軍<pc n="lb"/>
比户追索丁口絶縣官不敢言無人盡將婦妻作男子<pc n="lb"/>
數少更及羸老身尫殘病疾不堪役室中長女將問親<pc n="lb"/>
暴吏入門便驅去脫爾恐為官怒嗔紐麻纒腰袍印字<pc n="lb"/>
兩脛束布頭裹巾𠖇𠖇東西不能辨被驅不異犬豕羣<pc n="lb"/>
到官未定已催發哭聲不出心酸辛負米出門時相語<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
妻求見夫女見父在家孤苦恨竛竮軍前死生或同處<pc n="lb"/>
氷雪皸瘃徧兩脚懸淚尋親望沙漠將軍帳下鼓無聲<pc n="lb"/>
婦人在軍軍氣弱星使奔問来幾時下令倉黄皆遣歸<pc n="lb"/>
聞歸南欲奔漢界中途又為西賊窺悽惻自歎生意促<pc n="lb"/>
不見父夫不得哭一身去住兩茫然欲向南歸却望北<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐秘書省書目石刻<pc n="lb"/>
蓬莱髙閣凌浮雲天上圖書奎壁明榮河温洛龜龍呈<pc n="lb"/>
魯壁汲冢科斗行森羅萬目分緯經大官供烹集羣英<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
魯魚亥豕校讎精垂籖甲乙刻堅珉懐素無量元崇名<pc n="lb"/>
唐興百年人文成大盜一炬甚秦坑碑落人間如碎星<pc n="lb"/>
埋沒草莽荆棘平刋刻欲傳千萬齡毁滅今與糞壤并<pc n="lb"/>
牧童敲擊㸔火生鏗然清圓猶磬聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉泉寺<pc n="lb"/>
道人東立海上山錫飛西落大江北雙屨還乗海雲起<pc n="lb"/>
西過當陽駐山曲倚巖引錫神泉湧一道明虹出幽谷<pc n="lb"/>
兀然孤𠖇踞盤石清夜鬼神禮白足化城自化非人謀<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
七日煥然一何速雄樓傑閣鬱相望擁路十里長松緑<pc n="lb"/>
鳴鐘擊鼓四百年法席巍巍傾楚蜀堂上提印雲門孫<pc n="lb"/>
聞我足音下山麓門銜大路久慣入客館蕭蕭䕃寒竹<pc n="lb"/>
春茶自造始開嘗色味甘新氣芬馥更窮上方縱登覽<pc n="lb"/>
峯嶂四環森萬木投老經過得少留明發飛塵暗征轂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過興徳寺<hi>用韓昌黎山石韻</hi>
                    <pc n="lb"/>
行雨忽過漸細微冉冉傍馬殘雲飛亂溪爭流經屢渡<pc n="lb"/>
近水短畦菘葉肥躋欹到寺石磴滑紅葉擁門人迹稀<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
升堂坐定聞魚鼓亦傳齋盋慰我飢久隂忽開日色薄<pc n="lb"/>
初見竹影揺牕扉開山寳塔真相在瞻拜入爐香霏霏<pc n="lb"/>
塔前蒼松盡手植到今百尺森相圍登覽未盡夜氣冷<pc n="lb"/>
拂榻置枕舒寢衣明星耿耿東方白僕夫結束馬已鞿<pc n="lb"/>
老僧送客有勤意靜境幸到何遽歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>下元日朝謁回與李秉文冒雪過承天寺因題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二詩於僧壁<pc n="lb"/>
北風吹空天欲破急雪如簁塞空堕焚香初自蘂宫歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
投鞭来就僧廬坐乾坤一色飛鳥絶市井無聲百賈餓<pc n="lb"/>
貧粟未給貧民啼空屋漏穿不可過<pc n="lb"/>
僧爐有令禁觸火袖手指直凍欲墮缾暖㣲聞蚯蚓鳴<pc n="lb"/>
客寒對作橐駞坐叩鐘擊魚呼衆起持鉢分糜救晨餓<pc n="lb"/>
一㕘木佛古因縁試舉丹霞有何過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>督運宿明堂川<hi>在夏州北</hi>
                    <pc n="lb"/>
督運晚宿明堂川鑿氷飲馬沙岡窟風沙正面立不得<pc n="lb"/>
驍騎輕兵忽馳突宻雪擁渡無定河河帶血流浸人骨<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
帳中令下星騎来半夜促行更倉猝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鯀廟<pc n="lb"/>
治水弗績鯀當殛逃入羽淵為黄能韓山東北有荒廟<pc n="lb"/>
豕象冕服吁怪哉鄉社養牲禁畜豕恐觸神怒風雷災<pc n="lb"/>
秦漢以來不讀禮祝尸鼎俎如優俳魂魄久與魑魅雜<pc n="lb"/>
野妖隂怪憑草萊髙山南北二千里谽豁鑿斷龍門開<pc n="lb"/>
昆侖長河走出海神禹功大不可偕後王書稱嗣天子<pc n="lb"/>
永為萬世嚴祠齋為崇王像備冠舄寢廡敞侈完傾摧<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
明飭有司正祀典春秋致祭吾自来<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過髙平縣<hi>古長平也</hi>
                    <pc n="lb"/>
蚩尤食昴乗鬼車韓國為窟秦為虵韓人畏虵渡河走<pc n="lb"/>
殺氣吹斷邯山斜秦鼓一擊趙括死四十萬人坑黄沙<pc n="lb"/>
白日忽落天地黑鴞銜碧火来人家至今野土盡血色<pc n="lb"/>
古鏃漬血生銅花髑髏銜恨骨不朽千嵗開口生齒牙<pc n="lb"/>
秦怒垂涎急飢腹孱趙輕搏嬰其毒折㦸沉槍鐡半消<pc n="lb"/>
洗磨赤璺曽封肉寃氣不絶起凄風滿眼山川無草木<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
晝隂夜慘少行人愁雨荒煙聞鬼哭秦兵掃蕩六國塵<pc n="lb"/>
兵禍弗戢須焚身博浪金椎擊不死亡秦終是韓國人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過澶州感事<pc n="lb"/>
孫村黄河决北流北使年年過澶州澶州兩城戰格盡<pc n="lb"/>
七十餘年廢不修昔嵗契丹傾國起欲投馬箠渡河水<pc n="lb"/>
烽火夜夜照前殿殿前羣臣色如死心憂社稷輸至忠<pc n="lb"/>
殿上只有冦相公黙使敵計墮吾計獨屈黄屋親臨戎<pc n="lb"/>
敵驚潰奔虎北門從此願講兄弟親平時危冠盡肉食<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
一旦倉猝方見人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和逰趙韓王園<pc n="lb"/>
剥剥啄啄初叩扄主人立門雙眼青籃輿遽下屏徒御<pc n="lb"/>
脫帽解帶風泠泠倦思經時一日縱乍離涸轍逰滄溟<pc n="lb"/>
靚深曲折任吾向度橋繞徑足不停芍藥晚花猶泫露<pc n="lb"/>
櫻桃滿樹垂繁星萬竹森嚴擁幢葢蒼松夭矯呼風霆<pc n="lb"/>
空嘆春時不得到枯香落蒂今飄零徙倚歴覽意稍滿<pc n="lb"/>
自具野飯追渌醽却呼主人坐對酌脯醢間錯魚鰕腥<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
共歎羈韁鮮休暇一餉聊爾消沉𡨕病餘量隘不禁醉<pc n="lb"/>
騎馬歸舎猶未醒解衣拂榻欲假寐傳呼有客来造庭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒲城道中<pc n="lb"/>
羣虎鎻頸鷄連羣弓刀後先路暗塵刼錢殺人棄屍去<pc n="lb"/>
近山白晝無行人格捕死鬭血狼籍觧衣黄金猶在身<pc n="lb"/>
傍云縱惡壊官法自来赴愬官中嗔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伊川道中<pc n="lb"/>
溪流氷盡揺日光夾岸弱栁千縷長野鳥深藏但聞語<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
山花半開初有香今朝伊川首西路昔年潏水過南塘<pc n="lb"/>
安得春風生兩腋從教吹到故山傍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過平泉舗<pc n="lb"/>
去家十日九有雨林間怒鳩猶逐婦村店泥深晝閉門<pc n="lb"/>
繫馬臨河自炊黍生桑煙重不過爨麤糲如沙聊把筯<pc n="lb"/>
推盤急起却問程黄昏更望山巔戍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>下鐵礓嶺望秦川晚宿九谷<pc n="lb"/>
六月登壠如登天騰夷鐵礓須判年<hi>騰夷亦山坂名</hi>過險欲涉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
渭水渡快眼喜見秦州川溪塍青秧下白鷺驛亭秀木<pc n="lb"/>
含疎煙投鞭清盥且展簟明日去酌北流泉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題步生所居<pc n="lb"/>
君今移居澗水東澗水暴漲侵近路盡取澗石成垣墻<pc n="lb"/>
生鑿岸栁作橋柱結茅構屋十數間取次面勢分幾處<pc n="lb"/>
看山看水督耕耨隨意自在不計步到處或坐或偃息<pc n="lb"/>
盡有室廬庇風雨土床竹簟雖草草已足自適奉寒暑<pc n="lb"/>
忩下瓦榼漆生光貫酒提攜老無數客来安更問誰何<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
漉魚拾蟹共烹煮青黄錯雜出木盤野䔩山蔬四時具<pc n="lb"/>
久厭輕動踏市塵未嘗開口論世故究竟得意此最多<pc n="lb"/>
向老尤要知其趣一生遇事皆任真仰首髙風繼巢許<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和沈潜誠崔氏園九尾龜<pc n="lb"/>
天生神物非偶然此龜不知今幾年世傳一尾直百嵗<pc n="lb"/>
計應生在晋魏前長江不掛豫且網得来佳處逰林泉<pc n="lb"/>
穹然蒼甲大如屋欲負三山翔羣仙竒宫偶卦天地位<pc n="lb"/>
爻畫夐出大易先惟昔寧王重為寳閟藏欲永萬世傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
今兹此寳世莫識但愛金字毛緑鮮仰視朝陽俯引氣<pc n="lb"/>
一閉千息常綿綿黙然無言觀物化壽比彭籛猶更賢<pc n="lb"/>
隂陽靈變固莫測時或輕舉来巢蓮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>督糧宿鹽州東<pc n="lb"/>
怒風吹雪急鞭馬匪兕匪虎率曠野䕶糧將軍夜不来<pc n="lb"/>
敦然獨宿在車下夏人驕狃敢予侮王師問罪在一舉<pc n="lb"/>
半嵗力盡竟無功哀哀生人命如土<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西洨晚歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
今日雨晴雲出溪踈林荒僻色愀悽杖藜出步洨水曲<pc n="lb"/>
白沙細草浄無泥漁人截流張巨網擊水驚魚魚更迷<pc n="lb"/>
兒童喜見魚網重得魚貫栁畢提攜林竹翛翛久不到<pc n="lb"/>
夏笋迸籬生不齊或蓑或笠荷尺箠牛羊羣過喬木西<pc n="lb"/>
野曠衣潤露已下回尋歸徑登故畦吾茅遥見隱暝靄<pc n="lb"/>
到門隣舎雞亦棲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>村歩<pc n="lb"/>
東阡南陌常經過臘破已覺春氣和出門仰視天宇靜<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
暄暖自聞人語多青青短麥徧原隰耿耿殘雪明陵阿<pc n="lb"/>
身閒心適欲追酒惜無佳客来當歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和李夷行逰西溪醉歸<pc n="lb"/>
輕輿共登大堤路左手持螯不問數風回驚怨落紅飛<pc n="lb"/>
把酒臨溪倚花樹杯中神物換凡骨直欲呼雲上天去<pc n="lb"/>
茂陵劉郎老更癡夜守銅盤飲寒露<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪中觀梅花<pc n="lb"/>
破萼江梅爭初吐漢宫妙香聞百步耐寒蛺蝶何自來<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
繞花翩翩那忍去幽芳不載蔚宗譜絶俗韻高吾最許<pc n="lb"/>
直疑滕王百幅圖淡墨濡毫添老樹冷蘂踈枝整復斜<pc n="lb"/>
倚杖時時暗香度惜無璧月懸中天令渠交光暎當户<pc n="lb"/>
莫作桓伊一笛風要看氷姿嬌挾曙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>種桃<pc n="lb"/>
西郊移桃園散植東風一吹髙數尺開花滿樹亂蔫綿<pc n="lb"/>
結實壓枝雜紅碧初年採摘不知幾三年花稀實少得<pc n="lb"/>
隂蟲食根膠自流今嵗春餘愁寂歴須知花多必易朽<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
人間顏色安能乆寒松森嚴少媚嫵回視衆木爾何有<pc n="lb"/>
不作羣花十日紅欲獻主人千嵗壽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李花<pc n="lb"/>
桃花爭紅色空深李花淺白開自好前日含青意澁縮<pc n="lb"/>
今晨碎玉亂髙杪暖風借助開更多餘隂鬰芘花還少<pc n="lb"/>
天晴不愁不爛漫後花開時先已老<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>牧童曲<pc n="lb"/>
牧童喜晴卧溪曲羣牛互鬭殘我竹驚起旁行不肯來<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
聞呼却走如生鹿園夫奮詈辱其翁老翁操箠自驅逐<pc n="lb"/>
牛奔衝狂亂壊籬補籬更剪溪邉木<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書飲客言<pc n="lb"/>
御史在前執法後先生飲酒不濡口脫巾露頂兩脚赤<pc n="lb"/>
先生飲酒不論石試問先生飲何如舉手指腹此誰測<pc n="lb"/>
東家閉門强偪仄刻骨膠筋束形跡一生寂寞養聲光<pc n="lb"/>
誰肯囬頭顧枯魄南隣矜誇尚馳騖平明跨馬朝天去<pc n="lb"/>
車從導騎如雲屯謗辱丘山盈後路賜銅鑄錢終餓死<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
深居巷内還逢虎髙天蒼蒼地茫茫與君舉首望八荒<pc n="lb"/>
人生優㳺本無事自置氷炭毒肺腸鵬飛鷃躍何髙卑<pc n="lb"/>
菌短椿壽何彭殤百年倐忽不再得爭奪紛紛世界仄<pc n="lb"/>
渾沌不鑿人不死但知飲酒志願畢東方明星髙西山<pc n="lb"/>
江水流明星却回江不斷與君常醉消白頭<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>潏水集巻十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潏水集巻十二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>温泉行<pc n="lb"/>
驪山鴻濛凝白煙山根隂火煮玉泉隂靈炎炎燃礜石<pc n="lb"/>
石焰不滅何千年珠閣縹緲飛鳳来素衣仙人坐髙臺<pc n="lb"/>
臺前香引流水出白玉蓮花九葉開泓渟分去浮輕碧<pc n="lb"/>
中有純陽無限力四時獨不放春歸散向人間消百疾<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
瓊樹他年日月新霓裳舞動蜀山塵寒雲怨鎖遺宫冷<pc n="lb"/>
林葉巖花秋復春靈泉有靈天降福山神嚴呵不可觸<pc n="lb"/>
祖龍心穢慢神天毛髪流腥身被毒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孤鶩<pc n="lb"/>
孤鶩何時失舊羣空郊迥立如長人疾風拂地忽驚顧<pc n="lb"/>
欲起不起低昂頻遼東八月霜氣早萬里旅飛来南賓<pc n="lb"/>
雲間翩翩羽相接沙上雝雝情更親空江誤駭虛絃響<pc n="lb"/>
飄亂哀驚爭愛身倉皇離散意奔翥形迹漂零心苦辛<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
拳曲悲鳴求遺穗稻粱收盡原野貧暮天蕭條侣影過<pc n="lb"/>
側頭仰望空傷神想能髙鶱投别伴思故未忍重求新<pc n="lb"/>
㑹向北歸却相見當看刷翮向前春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>襄州大悲像<pc n="lb"/>
寳伽如来出海山隱身自畫如来像三日開門孤鶴飛<pc n="lb"/>
滿壁晬容現殊相一首千臂眼在手一一手執各異狀<pc n="lb"/>
日月山嶽星宿明鐘鼔磬鐸琴筑響矛㦸戈劍利兵鋒<pc n="lb"/>
缾盋螺巾寳錫杖左右上下滿大千應機妙用不可量<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
金光宛轉徧沙界億萬人天盡回向昔聞如来發洪誓<pc n="lb"/>
慧目無邉破諸妄我今祝願果初心銷滅含生多刼障<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論交<pc n="lb"/>
市井茍喜毫釐親莭義動以肝膽許餘耳兆亂在交初<pc n="lb"/>
管鮑論財偶多與情偽安能盡一言是非必欲期千古<pc n="lb"/>
尼父已逺不得復夢寐恍惚與神遇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元日<pc n="lb"/>
元日擁户如盤蝸門前轣轆多行車擁門喧呼客投刺<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
驚風舞雪飜飛沙幽室置火引就坐持杯暖腹客氣華<pc n="lb"/>
三杯油然衆客去庭樹瑟縮蹲山鴉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上已成季召㑹于西溪㑹上賦詩須多韻仍用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故事或舊詩十事已上未終席而成違者浮以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三大白罰者四人予與成季免焉<pc n="lb"/>
華林園中千金堤銅龍吐水天泉池<hi>出鄴中記</hi>八公山下劉<pc n="lb"/>
安臺城郭周圍雜花開<hi>宋劉裕上已逰劉安臺</hi>流金寳劍為秦出<pc n="lb"/>
綵鷁羽觴浮洛来著處祓除務是日西關千人萬人出<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
脩脩美竹帶林高激湍逺照崇山碧主人濟南舊詞伯<pc n="lb"/>
芸閣鈆丹事書册載酒展席俯長流一飯未嘗畱俗客<pc n="lb"/>
拂地低回舞袖飜簫管哀吟動魂魄天晴初暖雲自嬌<pc n="lb"/>
風柔徐動花無力氣酣傾倒不自惜屢顧空尊有愁色<pc n="lb"/>
豈學飛蚊一餉樂論文清心聴鳴鏑詩壇誓衆軍令嚴<pc n="lb"/>
立表下漏不容刻神意惨淡諠謔寂疊簡揺毫辭舉白<pc n="lb"/>
欲徴故事入新語摯虞追歎慚束晢山隂衣冠交履舄<pc n="lb"/>
千載風流傳不息蠒紙墨妙龍鳳飛逺近家雞皆斂翼<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
明年此㑹恐難得俯仰之間已陳迹来者興歎感斯文<pc n="lb"/>
後之視今今視昔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏旱<pc n="lb"/>
浮雲蔽空旱日熾日酷燒雲雲散裂雲怒漏穿未肯去<pc n="lb"/>
日光迸射千道血蔽天頑狠鬭不歇天工默默無與决<pc n="lb"/>
乗時爭勝更苦熱魚龍戢戢愁海竭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七夕和韻<pc n="lb"/>
東方牽牛西織女飲犢弄機隔河渚西風忽起怨夜長<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
相望盈盈不得語走投上帝貸金錢五雲飛来結香軿<pc n="lb"/>
曳裾拂露天榆冷照影回身桂葉偏銀潢七月秋浪髙<pc n="lb"/>
黄昏欲渡未成橋却向人間借烏鵲銜石欲半河已落<pc n="lb"/>
碧霧為帳霞為裳絳節欲盡兩旂張燦然一星中耀芒<pc n="lb"/>
前瞻漢曲喜色長飈輪儼雅靈龍翔相迎交贈雙明璫<pc n="lb"/>
臨席舉袖開雕扇故人有似新相見共持深願祝天工<pc n="lb"/>
海底烏沉參不轉世間共傳牛女喜綺樓百尺排空起<pc n="lb"/>
垂綏挿竹動雲隂玉豆珠盤羅餈餌壺開緑酒淨於空<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
秋滿虚庭氣如水兒童不眠看星㑹白光奕奕揺飛旆<pc n="lb"/>
整衣低首祝深心未祝焚香先再拜曈曨曉動斗車移<pc n="lb"/>
小雨班班怨别離天上還應分鳳軫人間又喜見蛛絲<pc n="lb"/>
空堂野老頭如雪不解祈巧但祈拙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重陽日獨居洨水君俞出逰杜曲惠詩詶以来<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韻<pc n="lb"/>
衆人有錢競沽酒嗟我獨醒坐搔首荒徑蓬蒿深映門<pc n="lb"/>
茅舎三間傍疎栁南山奔騰呼欲来雲散山容一笑開<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
何似齊山江上客菊花須挿滿頭回<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和李教授攄逰溪阻風<pc n="lb"/>
去年春盡送春歸溪邉曽與春風期共期今嵗春風到<pc n="lb"/>
却話去年相别時二月天回斗杓轉沙際春風猶未知<pc n="lb"/>
咄咄向空但書怪常有孤愁来兩眉南巷佳人佩蘭客<pc n="lb"/>
去年把葉同題詩能傳芳信慰枯槁問我溪邉来何遲<pc n="lb"/>
明發招邀出城去欲傍垂楊舉酒巵盲飈東来忽作惡<pc n="lb"/>
掀簸地軸揺天維坐客隔手不相見縮頸盡如藏殻龜<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
昬沙欲定日更黑浩浩崩奔隂雲垂蒼茫催人雨勢急<pc n="lb"/>
促轡競路爭先馳歸途邂逅過蕭寺投鞭思奕雲房棋<pc n="lb"/>
道人呼童拂廣榻笑我塵土兩目眵漫展紋楸苐袖手<pc n="lb"/>
瞑依團蒲神意疲朝来共尋一餉樂齟齬似為神物欺<pc n="lb"/>
况乎人生百年間世事萬里多嶮巇紛紛智巧日夜鬭<pc n="lb"/>
一身浪苦寧非癡試向道人問實相指我自求無言師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和朱公掞禱雨五龍廟<pc n="lb"/>
太師占嵗驗律管氣来姑洗聲猶短野人告病三月餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
公堂嚴齋五日滿相招禱雨陟南山出城鞭馬追飛繖<pc n="lb"/>
林鳩怒鳴競逐婦穴蟻移居自銜卵迎路商羊舞若飛<pc n="lb"/>
隨車少女風不斷隂昇陽交兆已見神意感通知憫旱<pc n="lb"/>
焚香瀝酒灑枯地草根清流忽盈盌兹事舊傳或未信<pc n="lb"/>
誠禱靈答知非誕祠亭豐碑髙突兀嵗紀神䴥魏所纂<pc n="lb"/>
道武開國始南征矯首據鞍思勝筭雲間仰見黑龍来<pc n="lb"/>
翔戯下山五為伴考卜推為受命符將拜帝休先沐澣<pc n="lb"/>
前瞻雷電塞空山築宫岧嶤敢辭懶鬼神填委煥丹青<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
草木森嚴無冗散登山層級繞巖巒趣門一徑極平坦<pc n="lb"/>
簫鼔于今幾百年暘雨無愆雩禜罕今朝霡霂千里蘇<pc n="lb"/>
太守憂民罄誠欵四郊宿麥逺青青土膏脉潤天已暖<pc n="lb"/>
明朝牲幣躬脩報豈憚陟降歩巘窽魯無禾麥書春秋<pc n="lb"/>
須知民事不可緩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>依韻酬朱公掞給事<pc n="lb"/>
滄溟酌蠡天窺管龜兆何長筮何短什百倍蓰情不齊<pc n="lb"/>
斛龠釡鍾難槩滿東西地缺如斷玦西北天傾猶倚繖<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
山䍽何由蔚豹班荆雞豈解伏鵠卵雖許駑駘可累馳<pc n="lb"/>
所貴鏌鋣能立斷東陵𤓰地久已荒南山豆苗嵗常旱<pc n="lb"/>
日隨羣影塵滿衣愧竊太倉米盈盌默嗟世事意難期<pc n="lb"/>
却怪古書語多誕徃来迅景急川流悵惘無聞歸鬼纂<pc n="lb"/>
今年短髪颯驚秋餘日駸駸豈容筭逸驥空勤足未舒<pc n="lb"/>
寒燈靜弔影為伴數朝忽喜挹高風煩心執熱逢清澣<pc n="lb"/>
仰觀眉睫意可見已許交臂心無嬾飄零鎩翮感鸞悲<pc n="lb"/>
繩墨呈材媿樗散須思汲古得修綆却歩歸愚識夷坦<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
惟君早嵗嘆淹回白雪調髙和宜罕諫垣密疏藁常焚<pc n="lb"/>
𤨏闥舊風筆不欵雲間遽與鴛鷺分邑里新歌襦袴暖<pc n="lb"/>
與我晤語若合契鋤去陵谷無隙窽因君相見慰蹉跎<pc n="lb"/>
再激平生嗟已緩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酬邢先生疊前韻<pc n="lb"/>
道人海南㳺五管野服褷䙰鶴羽短飛符分藥濟炎州<pc n="lb"/>
隂功早約三千滿細葺柔蔓作重茵密綴圓荷為翠繖<pc n="lb"/>
丹回七返已成珠寳養三田如抱卵一身天畔若雲浮<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
萬事世間皆刃斷行山書篆虎逃穴臨水呼風龍救旱<pc n="lb"/>
弄琴得趣或忘絃遇酒無辭任傾盌試持舊說叩真詮<pc n="lb"/>
深笑浮言多詭誕須知至道甚無煩豈若俗書務集纂<pc n="lb"/>
向走天下四十年利口妄談何可筭引枝逐葉盡無根<pc n="lb"/>
神與形離不相伴超然自得方自知天下一新如澡澣<pc n="lb"/>
生平聞風已黙契今者相從敢縱嬾事来酬酢外須應<pc n="lb"/>
心不將迎意自散喜予雙眼爛熒熒知予靈臺常坦坦<pc n="lb"/>
寳身好事求雖多誠言出口識還罕赤水遺珠若為求<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
五雲瑤闕何時欵凌空未便御風行跨馬先覺雙鐙暖<pc n="lb"/>
輪扁運斤棄繩墨庖丁解牛逰綮窽太清吾祖遺真風<pc n="lb"/>
欲逐青牛媿駑緩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>按視沙苑<pc n="lb"/>
南瀕清渭北洛水寒沙東西横百里中條太華塞秦闗<pc n="lb"/>
衆川無歸皆瀦此地維忽斷兩山高帝罰罔功五丁死<pc n="lb"/>
波飛浪激走東溟積雪回汀擁都鄙坡陀起伏接城門<pc n="lb"/>
薦草甘泉國馬屯雲昏霧暗天駟下星宫夜失房宿尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
驊騮騏驥種各有一一六印官字存開元籍馬七十萬<pc n="lb"/>
監苑舊政宜討論過都歴塊汗流血朝刷幽并暮楚越<pc n="lb"/>
天邉不從鑾輅行嵗久空老狐狟窟去年駒生風雨腥<pc n="lb"/>
戴角肉鬛自有鱗廏人見怪棄於野騰入渭水方知神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與任鯤同按沙苑<pc n="lb"/>
寒空暗澹風滿衣縈回林薄相追隨野花班班隱亂草<pc n="lb"/>
暮葉翩翩辭高枝渭水無烟但聞哭延州築城猶出師<pc n="lb"/>
四顧乾坤莽回互濺濺洛水東南馳<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送人赴雅州任<pc n="lb"/>
去年送君走邉州今年送君入蜀道上官南北不自知<pc n="lb"/>
風巻孤雲離海嶠場屋爭飛二十年垂翼空歸嘆潦倒<pc n="lb"/>
緑衣晚出外家来一命初忻慰枯槁憶昨當途數論薦<pc n="lb"/>
謂君逸足須騰趠故為羈縶尚淹蟠區區課額量登耗<pc n="lb"/>
辭尊有義不辭卑屈身斗禄貧親老蒙峯正在岷山西<pc n="lb"/>
新月殘時行始到連江地暖春無雪天際春来氣常早<pc n="lb"/>
君今此去春已盡江山緑滿花枝少人生離别難為情<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
莫戀異鄉風景好杜鵑忽傍耳邉啼回首秦川淚斑草<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉州㑹上送衞伯紹休官南歸<pc n="lb"/>
叔寳風流喜髙簡非意相干以理遣勝日一言能造㣲<pc n="lb"/>
衆許冲情去人逺班班氣韻見諸孫秋水神清驚俗眼<pc n="lb"/>
追風逸驥自龍来照夜靈珠須海產結髪讀書棄人事<pc n="lb"/>
南上衡廬宿雲巘窮源欲探崑崙深導河猶恨積石淺<pc n="lb"/>
十年業白出石壁錯落青錢宜萬選長衢驤首向雲嘶<pc n="lb"/>
千里霜蹄思一展辛勤久未脫羈銜蹀足蟻封嗟踠踠<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
去冬懐綬到并州投鞭三月春風滿溪邉行聴踏踏歌<pc n="lb"/>
草露忽驚人世短地下枯骨不沽名便棄華簮獨恨晚<pc n="lb"/>
尋山髙頂白綸巾寄食但乞青精飯醮壇龍虎夜星寒<pc n="lb"/>
海嶠雲霞春洞暖憶昔相逢洛水橋偶来促坐襄陵宴<pc n="lb"/>
半生契濶一日逢互嘆參差不相見新鬢早驚蒲栁衰<pc n="lb"/>
舊事重論風雨散我今漸歎暮駸駸長卿多病嵇康懶<pc n="lb"/>
肯强塵沙立暝途逆流理檝厭牽挽待君植杖武夷山<pc n="lb"/>
南去尋君任雙趼<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙㠓惠二詩酬以来韻<pc n="lb"/>
廣漢諸孫用心苦亹亹姸譚殊可數江南春意滿芳洲<pc n="lb"/>
長襲幽香佩蘭杜世縁嚼蠟久無情喜聞叔起有新聲<pc n="lb"/>
著書半百懸罄乆躡屩一日雙璧明顧予畫脂已心朽<pc n="lb"/>
看君著鞭方力生他時負雲縱六翮上摶扶揺逰太清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戯酬楊次公<pc n="lb"/>
法雲說法元非法六月洪爐舞飛雪寳香一瓣下天来<pc n="lb"/>
須彌座上金光發三界風雨動雷音八部人天歸象設<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
昔年關西舊夫子今日淮南大檀越揚眉師利傾千偈<pc n="lb"/>
隱几維摩無一說試開門户立家風頓超初地無生滅<pc n="lb"/>
百川萬折必朝宗東南到海無分别紫陌紅塵拂面来<pc n="lb"/>
鐡壁不容通水泄衆形畢現明鏡靜浮雲飛葢秋空澈<pc n="lb"/>
眼見億萬歸弹指境落毫釐差永刼野犴不是師子兒<pc n="lb"/>
磨了觜頭三尺鐵全湖巨浸一浮漚結果開花今幾葉<pc n="lb"/>
昔人巻簾仰天笑得道固應由慧業一言可盡千語迷<pc n="lb"/>
不如靜看水中月<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答郎渙<pc n="lb"/>
蕭生陸沉自信篤白首抱關羞碌碌爾期速售恥干時<pc n="lb"/>
行為徒渉慚濡足鴻飛㝠㝠凌髙秋南来亦有稻粱謀<pc n="lb"/>
無言盡戀江湖樂未肯相隨腐鼠求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>依韻戯答胡沙汲<pc n="lb"/>
去年聞君到漳浦庭樹鵲鳴簾燕舞今年聞君入戰場<pc n="lb"/>
眉間黄氣如蒸霧風霜徃回太行道空解寄聲託飛鳥<pc n="lb"/>
南城百里不著鞭輕逐歸雲髙縹緲知君苦吟尚如舊<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
他日相逢更驚痩明年射策對明光曽聴人歌扊扅否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>依韻答胡直孺<pc n="lb"/>
東蒙野老工何拙刻楮三年不成葉迂途獨徃自名愚<pc n="lb"/>
舉足常嫌投險捷忽然開口向時人機士笑驚多脫頬<pc n="lb"/>
半生長餓首慵回厭見糟醨能腐脅惟與孤雲靜徃還<pc n="lb"/>
胎仙戯舞琴三疊江南墨客貌雖癯戰勝當前輕勇俠<pc n="lb"/>
潤身不貯世間珍别有驪珠光滿箧北㳺一見潜魄動<pc n="lb"/>
雙目爛爛巖光曄新詩幾幅起秋風使我靜觀但嚅囁<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
相逢便欲苦死留恐跨飛鯨動歸鬛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答李師載<pc n="lb"/>
早嵗賢關初闖首五色長虹出君手孤坐傲兀若老羆<pc n="lb"/>
滿場輸伏丼居後巨榜清曉掲宫墻名姓喧傳天下口<pc n="lb"/>
天子未見已先知雲路風生看馳驟一官纔得墜驚波<pc n="lb"/>
顛頓衝風嗟莫救㝠㝠隂禍鬼發機羅網恢恢疎不漏<pc n="lb"/>
幽囚束縳落空山蟬腹龜腸餓荒藪黄雛乳鷇飛刺天<pc n="lb"/>
病翼傷垂自看醜男兒性命絶可憐萬事填臆難出口<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
天髙地逺無消息日月回環嵗閏九情之所鍾正在我<pc n="lb"/>
幾度寄音藏客袖辟書抆拭召從軍寒出綈袍憐范叟<pc n="lb"/>
孤童匹馬渡盟津白髪青衫亦何有相逢握手話契濶<pc n="lb"/>
懐昔感今嗟嘆乆巨幹堅姿老不衰霜雪蒼松性依舊<pc n="lb"/>
騏驥不合駕鼓車鏌鎁鬱鬱猶衝斗惟君與我同襟期<pc n="lb"/>
為君掃榻開東牖相對惆悵懐抱惡聊且撥置共尊酒<pc n="lb"/>
天地氤氲何事無白雲須臾變蒼狗㝠心委順觀我生<pc n="lb"/>
任有垂楊生左肘<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>依来韻答謝教授敞還鄙藁語<pc n="lb"/>
老便收氣自暖腹厭見先漿動人目乗間縈思似秋蟲<pc n="lb"/>
終日牽絲不成幅廣文嗜好背時利妙律開雲發孤竹<pc n="lb"/>
已驚垂蚓得鯨歸更愧並貂持狗續可嗟按劍夜投珠<pc n="lb"/>
何異剖巖朝泣玉昨宵月暗風淒淒燈隂神物来聴讀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>調李教授<pc n="lb"/>
君不見屈平放逐南辭楚顦顇行吟並江浦一聞鼓枻<pc n="lb"/>
笑獨醒搔首低回愧漁父又不見淵明彭澤投簮纓退<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
隱衡門依五栁凝塵滿匣不鳴絃頭上接䍦親漉酒爾<pc n="lb"/>
後寥寥幾百年醉鄉途路隔雲烟空看青鑑悲毛髪不<pc n="lb"/>
向芳尊問聖賢天邉酒星歎寂寞太白相逢發嘲謔悲<pc n="lb"/>
風苦霧動星愁欲惱寒蟾對杯酌舞袖低回雙鶂退曽<pc n="lb"/>
憶婆娑拂仙桂雲間月下兩茫然牢落江山無勝氣星<pc n="lb"/>
星今古夢中身巧力爭求身後名衞鶴莫矜軒冕貴魯<pc n="lb"/>
鶋曽見鼓鐘驚園林昨夜春風滿待得花開春已半流<pc n="lb"/>
鶯才怨曉紅飛布穀已催秋種晚藻間養子碧魚肥石<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
上拳牙紫蕨齊栁下驚逢金騕褭花深聞唱白銅鞮須<pc n="lb"/>
知向眼光隂好忍困飢腸守枯槁明年雖見舊花開却<pc n="lb"/>
恐花枝笑人老終南紫翠倚天髙渭水東流入海潮水<pc n="lb"/>
去不回山不改茫茫曽歴幾昏朝君看曠達是劉伶寵<pc n="lb"/>
辱𠖇心過一生枕麴潄醪方自得任從耳畔發雷霆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戲謝漕食豆粥<pc n="lb"/>
石泉清甘出山麓瓦釡貯泉烹豆粥太行苦霧朝塞門<pc n="lb"/>
相與持杯煖寒腹集仙學士著繡衣瑞節前驅光照玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
入境風生三十州髙廩臨邉溢紅粟公臺深靜兵衛嚴<pc n="lb"/>
部吏趨承冠履肅剪毛胡羊小耳肥列甕釀香浮螘緑<pc n="lb"/>
盡嫌豪侈徹豐俎坐刻黳煤温凍足擁爐招客學僧禪<pc n="lb"/>
爭聴敲魚醒睡目太師論詩歌蟋蟀千載遺音流晉曲<pc n="lb"/>
何曽方丈裂餅多武子琉璃蒸乳熟只知齒頬快芳羶<pc n="lb"/>
豈料年齡愁嗜欲但能舉鉢厭饑膓便覺古風親土俗<pc n="lb"/>
君不見錦帳匝地石季倫又不見氷澌渡河劉文叔竈<pc n="lb"/>
間燎濕困滹沱席上爭先出金谷豈惟暫飽濟艱難猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
貴速成勝珠玉昔人不願五侯鯖今我何知九鼎肉杜<pc n="lb"/>
陵春晚把鋤歸常喜朝盤堆苜蓿莫嗟粗糲百年飱且<pc n="lb"/>
免禍盈鬼瞰屋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題謝子高易義<pc n="lb"/>
東風吹園未曽出隱几潜心讀大易低頭不知客入門<pc n="lb"/>
但見開編時㸃筆天開地闢日月明四時變化萬物成<pc n="lb"/>
伏羲畫卦混沌死紛紛智巧彫元精<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁山<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
梁山蒼蒼寒日低武皇昔年留羽旂層宫突兀天上出<pc n="lb"/>
舉手欲引仙人衣仙人不来怨空老索莫時從東海歸<pc n="lb"/>
銅盤千里渡漳水茂陵草荒秋螢飛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>野蠺<pc n="lb"/>
野蠶縁桑自成繭羣兒採繭殘桑枝明年家蠺黒蟻出<pc n="lb"/>
田中桑死蠺忍飢野繭更採不滿筥家蟻嵗生無盡時<pc n="lb"/>
翁乎驅兒無殘桑葉長蠺成長有絲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酬愍長老退院作<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
掣電機鋒不容擬已逐驚飈落千里人生萬事孰為大<pc n="lb"/>
世上百年能有幾餘蔬殘肉豈能飽包束乾坤歸一指<pc n="lb"/>
今朝齋鉢掛空墻山前山後松風起<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山寺禪者<pc n="lb"/>
敗屋數間叢萬笴虎豹到庭門下鏁自種石田一飯足<pc n="lb"/>
與語略能言璨可天昏霏霏小雪墮拾薪吹爐勸親火<pc n="lb"/>
葉藏巨栗大如拳撥灰炮栗来饋我<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>潏水集巻十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潏水集巻十三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過萬泉縣<pc n="lb"/>
邑屋連山麓蕭條去路斜鹵田無美井旱港足飛沙逃<pc n="lb"/>
室多欹棟殘林有斷槎荒墟人不見墻角自開花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自夀安之長水<pc n="lb"/>
夜宿錦屏下曉行伊水長露寒荷葉紫秋晚稻花香女<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
几仙風斷連昌輦路荒二年渾作客山驛過重陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白沙驛<hi>在歸州東江南岸</hi>
                    <pc n="lb"/>
轉側下層巔江流出斷壖寒雲生古戍野店引山泉雨<pc n="lb"/>
暗疎茅濕堂危倒石懸去程無限險心落渭城邊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再過方山驛<pc n="lb"/>
春過方山驛依然柳色新昔遊嘗弭節舊記已埋塵往<pc n="lb"/>
嵗讎書客新恩守土臣南來心不競時羨北歸人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自吳嶽歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
鳴鳳岡邊路秋風動夕嵐閒雲依絶壁獨鳥下空潭疇<pc n="lb"/>
昔經行慣重來委曲諳試尋遺墨在投䇿訪僧龕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聖容寺<hi>僧伽舊居柳公權書碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
應感雖無地棲真自有縁寶坊開泗水香露散秦川草<pc n="lb"/>
亂遺庵廢珠明舊相圓豐碑傳異事細字刻誠懸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊寶雨寺<pc n="lb"/>
信步出江<graphic n="KR2556" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2556.png" mimeType="image/png"/>庭松立兩龍晨僧自汲水髙閣忽鳴鐘淨<pc n="lb"/>
飯多山蜜新羮供野葑傳聞初祖錫猶掛最西峯<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重遊寶雨寺<pc n="lb"/>
題墨暗頽垣崢嶸嵗序遷舊僧霜髮滿老柏瘦根穿客<pc n="lb"/>
少庭多草村饑供乏錢重來猶晚暑清盥挹寒泉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興慈寺觀君俞舊題<pc n="lb"/>
松院前年到同君共五人今来觀舊蹟君已是前身遽<pc n="lb"/>
掩千秋夜空傷兩嵗春向風無可語淚灑壁間塵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>峽州渡江入寺<pc n="lb"/>
雪暗離秦地春歸入楚邦平生憐匹馬將老渡長江解<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
纜辭亭樹中流見寺窗舟人喜風色畧得寸心降<pc n="lb"/>
江上招提古蕭疎對郡城延賔竹榻靜過雨石堂清齋<pc n="lb"/>
接荆州供題多蜀士名老僧飛錫倦歸坐聽江聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興徳寺逢張居士<pc n="lb"/>
掃葉開新徑携缾汲曉泉偶逢巖下客來問室中禪鳥<pc n="lb"/>
去空還寂薪窮火自傳四方行已徧歸老舊林邊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登青龍寺<pc n="lb"/>
疎爽巖邊寺秋登更晚晴連岡横野斷逺水隔林明廢<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
井餘荒甃殘碑有舊名幾經兵火刼禾黍徧新耕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊觀音院<hi>唐趙州諗禪師舊遊</hi>
                    <pc n="lb"/>
秋林晴簇簇野竹靜姢姢臺殿横髙絶山河滿大千莫<pc n="lb"/>
論金屑貴且契布毛縁試問庭前柏干戈動幾年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慜禪師<pc n="lb"/>
湘南衡岳水分得一支來宴坐秋峯靜澄心夜月開清<pc n="lb"/>
風生虎錫驚電䕶龍杯昨夜飛香動山神禮寶臺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新羅寺唐有新羅僧呪草愈疾卵塔今在閒來<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因題<pc n="lb"/>
斷石傳遺事唐年刻永徽庭荒靈草盡塔壊禮僧稀古<pc n="lb"/>
殿含涼氣空堂照夕暉獨來人不問行聽暮鐘歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甘羅廟<pc n="lb"/>
縱横爭擅勢之子獨尊秦弱齒能専國竒謀不借人拳<pc n="lb"/>
峰凌九仞勺粒動千鈞過客瞻遺構臨溪野草春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日過介之推廟<pc n="lb"/>
荒祠久零落秋日故山阿椒菊持新奠龍蛇憶舊歌論<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
功嗟晉粟流怨動汾波千嵗遺靈在鄉民禁火多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明日北園亭作<pc n="lb"/>
錦亂筠遺籜青浮水結衣乳鳩呼却逐鬬雀墮還飛客<pc n="lb"/>
過殘樽在年侵冷食稀去年今日意渡峽雨霏霏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日北園早起<pc n="lb"/>
雨斷雲猶在風回氣已明林花含宿潤露沼散餘清喜<pc n="lb"/>
靜心常澹居閒意寡營流光隨轉盼所向達吾生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋晩北園<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
野興乘俄頃扶行錦竹長碎蔬殘宿圃亂葉散寒塘地<pc n="lb"/>
僻柴門靜人稀草逕荒曉霜今㡬見猶有菊花黄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晨起東軒<pc n="lb"/>
影暗纔分竹煙低正滿簷雨斜侵藥裹風過亂書籖篆<pc n="lb"/>
滅香猶在塵昏硯未添靜中時有興著論不為潛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曉至西郊<pc n="lb"/>
墟落隋城外西郊路可尋帶霜殘黍短過雨舊溪深近<pc n="lb"/>
港來迎犬荒籬散宿禽隣翁邀具餉煙火動疎林<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江晦叔邀遊吳氏園為約月餘始能一往吳生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>某求留題遂書石上<pc n="lb"/>
竹屋横虚舫松屏展翠帆柳條晴後弱花態曉來嚴樂<pc n="lb"/>
意難逢暇清游久嘆淹主人求客語乘醉寫雲巖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出村<pc n="lb"/>
風露已淒淒郊原百草腓負樵山木下轉粟戍人歸野<pc n="lb"/>
曠羊牛逺場荒鳥雀稀南山經月雨猶有亂雲飛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西溪酬孫倚李珪二同年依韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
水部張員外中書白舍人曾聞三絶句同賞曲江春且<pc n="lb"/>
逐追隨舊休悲老大身花今千樹發有底不來因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病起<pc n="lb"/>
病起秋將晩髙林葉半黄梳驚殘髮少瘦覺舊衣長尚<pc n="lb"/>
怯扶藜杖猶勤檢藥囊喜抛烏帽去曝背卧朝陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲巖<pc n="lb"/>
徑轉隨髙下欹危亂石中寒巖朝起霧空谷夜生風疎<pc n="lb"/>
竹連殘屋驚麏逐斷蓬求棲問茅舍非淺愛田翁<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜意<pc n="lb"/>
山霧連城白虚庭待月生雨餘秋葉潤露重葛衣輕隂<pc n="lb"/>
壁鳴蟲澀風枝宿鳥驚淹留禾黍興悵望故園情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和楚倅懐歸<pc n="lb"/>
雨斷他鄉夢風沉故國音山城黄葉落蘭畹白雲深寄<pc n="lb"/>
食衣裘敝慿鞍嵗月侵流塵昏斗劍萬里愧初心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>留客<pc n="lb"/>
秋堂留曉客宻雨擁柴門石鼎燃松葉山樽捧竹根買<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
魚催網急嘗栗破㱀繁村黑歸泥滑移床醉夜軒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送客至黎城<pc n="lb"/>
二年三送客空復往來情野色浩無主秋風暮獨行山<pc n="lb"/>
連長狄國水過鄴王城試問式微詠猶歌怨衛聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答徐耘朝散<pc n="lb"/>
昔年汾水上曾遇海南翁欲問三山路先知一溉功萬<pc n="lb"/>
紛銷寂黙一氣抱冲融更約丹砂訣他時訪葛洪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>催發諸邑民兵至朝邑縣官未至遂宿其驛<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
羸馬趨程晩衝風雪滿衣城荒更鼓暗市冷吏民稀烏<pc n="lb"/>
壘兵初起河橋客未歸北行殊未已捧檄寸心違<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月<pc n="lb"/>
玉露漳川月相看幾上弦氣横秋浦白輪帶女城偏半<pc n="lb"/>
魄蟾猶隠分枝桂未圓雲衢誰可到柅轍駐流年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹<pc n="lb"/>
園竹三年種今春緑始稠未知能却暑但愛不悲秋影<pc n="lb"/>
補頽垣缺枝多暮翼留近因開小徑時有客相投<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蝦蟇碚水<pc n="lb"/>
泉出蝦蟇碚名髙陸羽經細分寒乳白散落曉巗青歸<pc n="lb"/>
客停松檝臨江貯蘚缾神仙雲母液烹飲飬頹齡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江公著舉棊無偶忽敗于予有詩戲用其韻<pc n="lb"/>
忘暑憐楸局含風愛竹窗料兵聞舊怯築壘納新降舟<pc n="lb"/>
渡焚秦水兵分泣楚江君知猿臂將國譽世無雙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀山郊閱武<pc n="lb"/>
疊錦聯貂帽飛光散羽旗虎文雙箙重金粟小鞦垂望<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
鶻翻雲沒呼鷹駐馬遲更聞傳令去先促羽林兒<pc n="lb"/>
榆落山連壘川平水帶城張兵圖野曠吹角怨秋清移<pc n="lb"/>
帳髙雲動開鐔碧海驚歸風回勝氣西北埽欃槍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晩客狎至應接不一或有疑者作此詩示謝敞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>教授<pc n="lb"/>
岸幘扶藜杖移床傍晩林形骸猶是累語黙更何心望<pc n="lb"/>
外浮雲薄涼生古汲深自憐多懶僻塵色悶孤琴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅分守魏大夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
坐憶金臺别于今十四年新恩乘五馬北首渡三川縣<pc n="lb"/>
急均鹺户邊停助餉錢晉民衣食薄移柱聽調絃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟行出峽先寄峽州太守榮子邕同年<pc n="lb"/>
幾日方離峽舟浮任所之江開平岸闊天逺去雲遲心<pc n="lb"/>
折襟分後身存痛定時晩亭登至喜歸信半年期<hi>峽州江岸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>客亭名至喜予前過此與子邕約半年同歸今得如願</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>依韻酬趙令之<pc n="lb"/>
相逢三十載少恥事驍雄封植思嘉樹交遊嘆谷風雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
山輪迹少葵藿嵗時充冉冉秋還暮霜寒泣候蟲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呂子固置㑹有詩張芸叟邀予席上依韻和<pc n="lb"/>
故國歸來晩相逢共老年聊從浮白飲莫擬畔牢篇花<pc n="lb"/>
近紅侵坐槐新緑媚天還丹消息斷無惜放杯傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>還王天倪詩巻<pc n="lb"/>
素尚躋遐曠平生厭淺浮錦囊刀尺古江渚蕙荃幽翹<pc n="lb"/>
首孤雲逺踈林暮葉秋十年人不問寂黙老荒丘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酬喬世材推官<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
地僻人來少公庭吏散時亂蟬號晩日涼葉下髙枝仰<pc n="lb"/>
羨知歸鳥先書寄逺詩只應今夜月偏解照相思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答推官李珪<pc n="lb"/>
吾族柯條茂人稱孝子賢新游思我共舊學欲誰傳毎<pc n="lb"/>
愛鸞鴻志徒嗟犬馬年青雲如得路驤首看揚鞭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和張裁推官遊湖<pc n="lb"/>
閒弄香蘭楫斜開紫綺襟囬風收雨脚靜月到湖心髙<pc n="lb"/>
柳留疎翠前山動夕隂興來行處愜樂罷感還深<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄延帥趙龍圖卨<pc n="lb"/>
瘴嶺有毒霧鳴沙無美田乾坤滋孕毓山海限腥羶干<pc n="lb"/>
舞旄星落弓櫜譯舌傳但能思上䇿何必勒燕然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戲答山人趙頴憶山居<pc n="lb"/>
緑髮年來改相看憶去頻青山不厭客黄屨自迷塵耳<pc n="lb"/>
冷泉聲淡松殘藥竈貧白雲他日見應問世間春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新蟬<pc n="lb"/>
病耳不堪聽仍愁露下時纔能升木杪便解入雲吹漫<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
有真仙契猶多風樹悲美隂如可託後患亦須知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太學試駕幸後苑觀穀<pc n="lb"/>
禁籞開清曉宸心喜豫遊鳴鸞迎霽日嘉穀茂髙秋秀<pc n="lb"/>
穎晴光爛雕輿睿鑒留晨光照金粟喜色動珠旒緑野<pc n="lb"/>
勤農力青編藹帝猷周人豳頌在王業起耕疇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>依韻酬沈仍長官恵葡萄<pc n="lb"/>
異果乘秋熟分來道路長緘封湘篋重題詠剡藤光氣<pc n="lb"/>
蓄西河潤山圍大谷涼龍鬚初引水馬乳晩經霜衣薄<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
輕鈆粉包圓小紫囊膏腴凝紺液甘酢溢雲漿蔗浥含<pc n="lb"/>
餘潤醅浮帶舊香藥經難髣髴畫筆漫形相涇洛宜秦<pc n="lb"/>
土汾嵐利晉鄊鱗差分萬葉珠寔綴千房楚瑞慚萍實<pc n="lb"/>
江奴笑橘黄破酲生靜爽滌熱慰新嘗契闊初心在提<pc n="lb"/>
携逺意將茂陵遺客老痟病證仙方<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>潏水集巻十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潏水集巻十四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>垂拱殿賜對䝉恩入省<pc n="lb"/>
黼座親瞻咫尺威恭承天語慰衰遲錦書殿陛初傳賜<pc n="lb"/>
白髪郎潜且漫為九日重分畨直夜<hi>刑部先郎官八人予到為九人重分</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寓直</hi>六參便赴早朝時自知麋鹿難馴習深媿鵷鸞接羽<pc n="lb"/>
儀<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪中早朝<pc n="lb"/>
正衙冠劒拱星齊清曉天花舞御墀玉殿影深分扇早<pc n="lb"/>
金爐煙濕散香遲雲低含潤侵珠絡風亂飛花拂羽旗<pc n="lb"/>
班退便疑凡骨變自驚身得到瑶池<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㑹聖宫朝謁<pc n="lb"/>
七葉丹成不可攀蘂珠宫殿翠微間千年空怨龍髯斷<pc n="lb"/>
億世曽聞寳筴還宫女祠歸朝路静嶽神綦退曉風閒<pc n="lb"/>
五雲高宴蟠桃罷鶴馭時應㑹此山<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>省中寓直次劉巨濟職方韻兼示祠部張臺卿<pc n="lb"/>
銀鐺司鑰禁門重寓直高秋此夜同樓外歸雲迎霽月<pc n="lb"/>
宫中傳漏帯䟽風衰迂豈合參新論俊少何堪接野翁<pc n="lb"/>
華省分曹占列宿經時飽食愧無功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再任提㸃雲臺觀<pc n="lb"/>
天光垂碧抱瓊臺蘂殿珠宫對嶽開峽口巴猿初别去<pc n="lb"/>
海東遼鶴又飛來三生難轉靈源静六歳空驚迅景催<pc n="lb"/>
欲挹蓮花峯頂水普將甘冽淨浮埃<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>守鄭易陳方及境改信都過大名書呈吕太尉<pc n="lb"/>
淮陽閉閤欲偷閒新捧除書墨未乾五日御風方假翼<pc n="lb"/>
兩河試郡别移官生縁有定隨流易世事無端用力難<pc n="lb"/>
今日得陪門下客一枝容息便心安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>京西初歸作<pc n="lb"/>
少年輕喜欲慿虛誤落塵中二紀餘生事蕭條寒葉散<pc n="lb"/>
故人寥落曉星踈殘骸已脫風波晚清枕方囬醉夢初<pc n="lb"/>
却覔漁蓑尋舊釣一溪煙雨伴春鋤<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞罷未報承延晉秦慶皆惠書<pc n="lb"/>
東西南北閱光隂邊意蕭條老境侵四府飛書慚過譽<pc n="lb"/>
數疇廢壌媿初心傾懷敢望時情合論事須思後計深<pc n="lb"/>
髀肉久消筋力倦但能操筆謝知音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九月十三日夜偶書<pc n="lb"/>
林葉紛紛已半凋隂雲不放眼周遭稍知風逐青娥動<pc n="lb"/>
更覺天騰北海高萬里無心思假翼百年多事喜持螯<pc n="lb"/>
山前沙井通幽圃待得春深弄桔橰<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>熈州再乞罷<pc n="lb"/>
末途潦倒媿知音幕府重來歳月侵狂見請纓憎徃策<pc n="lb"/>
禮容著帽感虛襟白頭久厭戎衣窄黧面空嗟寒色深<pc n="lb"/>
東望故山今有約清秋應得訪雲林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乙夘七月十六日忽報罷任<pc n="lb"/>
掩闗忽報被刑書自笑無堪渉世踈白晝曽聞驚市虎<pc n="lb"/>
殘灰今見禍池魚莫嗟静影逢沙矢猶恐餘猜及鼠蔬<pc n="lb"/>
逆境自觀還自喜片心無礙一舟虛<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上延帥沈内翰<hi>名括字存中</hi>
                    <pc n="lb"/>
昔年圖史守巗幽毎仰高文動斗牛千里來登徐孺榻<pc n="lb"/>
一時如上李膺舟激昻囊穎思先出慰藉泥塗欲晚收<pc n="lb"/>
曽咲王筠無事業但題草木作風流<pc n="lb"/>
榮路囬翔簡帝衷坐煩談笑静西戎金鑾學士承新詔<pc n="lb"/>
烏壘將軍有古風闗塞星烽葱嶺逺塵沙毳幕賀蘭空<pc n="lb"/>
平時未便知頗牧今日親逢出禁中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答䕫州舊僚被召見寄<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
聖恩優厚得西還又向雲臺作地仙顧我全生如苦李<pc n="lb"/>
喜君頻酌似甘泉一篙已占南溪水二頃初無負郭田<pc n="lb"/>
他日題詩如欲寄為尋茅屋白雲邉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>搗藥岩世傳昔人煉丹得道今隠於此山下土<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中時得丹粒服之愈疾<pc n="lb"/>
超世猶存救世心深山相遇不知名巖前時得丹砂粒<pc n="lb"/>
雲裏嘗聞玉杵聲汩汩流光愁易促𠖇𠖇濁刼苦難清<pc n="lb"/>
如何為我開靈鼎徧使蒼生病骨輕<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登北原望京城有作<pc n="lb"/>
五季兵銷帝業新霏煙雙闕照夷門地盤王氣千齡㑹<pc n="lb"/>
勢據中天萬國尊劒佩輝光新日月風雷鼓舞變寒温<pc n="lb"/>
開先神發隨人意轤軸於今轉海垠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登美原縣樓<pc n="lb"/>
三月春光入眼稀試尋高處㸔芳菲影行平野孤雲過<pc n="lb"/>
㸃破青山白鳥飛秦甸氣回驚緑滿渭川勢穏競東歸<pc n="lb"/>
慿虛便欲乗凌去清吹飄飄已拂衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登䕫州城樓<pc n="lb"/>
䕫州城高樓崔嵬浮空繞檻雲徘徊百川東㑹大江出<pc n="lb"/>
羣山中斷三峽開闗塞最與荆楚近舟㠶逺自吳越來<pc n="lb"/>
雄心乗險争割據功業俯仰歸塵埃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䕫州制勝樓<pc n="lb"/>
野蜑荒獠南北羣西接庸蜀東荆門高城獨控江山險<pc n="lb"/>
勝筭争先日月昏散火燒畬連近㟁歸雲帯雨過孤村<pc n="lb"/>
二儀開闢雖重阻須引流波及後昆<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自京之椘州<pc n="lb"/>
隋栁橋邉一問津便將行止付舟人土風入眼鄉閭異<pc n="lb"/>
客路闗心童僕親淮水煙開漁市曉龜山雲動佛香春<pc n="lb"/>
共傳米價年來賤取次東逰不畏貧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過黄牛峽<pc n="lb"/>
轉首黄牛百里西便風不斷滿歸旗青山随客豈辭逺<pc n="lb"/>
白浪催船常恐遲多米漸聞荆渚近故宫欲問楚人知<pc n="lb"/>
今朝共話平安喜更得長魚伴晚炊<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大江<pc n="lb"/>
西南水㑹大江出萬里奔激瞿塘開神宫龍府雲霧暗<pc n="lb"/>
渦轉峽盤天地囬岷山發源四瀆長廬峰白浪九道來<pc n="lb"/>
刳舟濟渉萬世賴積金覆舟吁可哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荆門軍䝉泉<pc n="lb"/>
逺山分脉發巗陬六月虛堂客意秋無限寒雲噴不去<pc n="lb"/>
有多鳴玉碎無休清涵錦石斑斑麗秀吐金蓮熠熠幽<pc n="lb"/>
美潤散分周下澤餘波還入楚江流<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過葉縣<pc n="lb"/>
南對黄山百里峰雙溪夾路碧溶溶難追舊事飛仙舄<pc n="lb"/>
但有餘風喜畫龍栁際秋晴分䆉稏亭隂晚色見芙蓉<pc n="lb"/>
襄城已逺方城近圖誌分疆入楚封<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>移官慶陽過定平縣<pc n="lb"/>
春郊二月浴蠶時傍㟁溪流可染衣谷轉城深驚栁暗<pc n="lb"/>
地寒春早見花稀三年厭應西烽急千里重隨北鳥飛<pc n="lb"/>
若問前籌慚潦倒欲辭虎帳訪漁磯<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過天門闗<pc n="lb"/>
龍鍾雙袖馬駸駸來徃榆闗日向深多病出門愁逺道<pc n="lb"/>
早寒平野苦層隂泉流危棧新氷滑風入長林暮葉吟<pc n="lb"/>
觸目凄然何所補高枝巢穏感歸禽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>峽山阻風<pc n="lb"/>
黄牛白馬渡驚灘兩目盲飈更險艱天地容身惟一榻<pc n="lb"/>
江湖駭浪動千山豪商競利能争㨗隂鬼多私故作慳<pc n="lb"/>
歎息隣家田舍穏柴門深掩日高閒<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定昆池<pc n="lb"/>
風煙當日競豪華故里猶傳貴主家何處可尋楼下水<pc n="lb"/>
平南不見面前花隂機鬼伏天沉海危禍波翻骨委沙<pc n="lb"/>
遊客乘秋興永嘆高林不覺見棲鴉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>分按洛西諸邑登山出永寜西望晚宿韶山寺<pc n="lb"/>
雙旌明滅轉委蛇行徧秋山意若何暗谷路窮平野濶<pc n="lb"/>
囬巒石斷亂泉多崤陵東盡開周邑熊耳中分放洛河<pc n="lb"/>
欲舉因縁尋隻履夜深随雨到巖阿<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡義修推官再招彦桓與予同遊龍泉寺<pc n="lb"/>
江曲花開惱醉翁經旬出飲獨床空芳羮間筯溪毛碧<pc n="lb"/>
異果堆盤海藥紅盡晚莫辭千日酒餘春已怨幾畨風<pc n="lb"/>
主人清韻家聲在伯始源流到眼中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彦桓奉檄將行同飯素於龍泉寺<pc n="lb"/>
西江吸水試龎翁再訪祇園問色空古殿香寒消宿篆<pc n="lb"/>
晴林葉暗退殘紅衰年再乞千家飯逸馭初乗五日風<pc n="lb"/>
曉去清明邉檄急前旌髙下亂山中<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過香積寺<pc n="lb"/>
迂轍來尋昔歳題恍然前世意猶迷荒庭老樹半空腹<pc n="lb"/>
壊塔野禽争暮棲晚學盡驚新使節殘僧時認舊沙彌<pc n="lb"/>
松房自出成何事二十餘年東復西<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊山寺<pc n="lb"/>
山後山前紺宇開閒携藜杖結青鞋霜欺泉澀羣流淺<pc n="lb"/>
風勁林彫萬壑哀到處每逢清衆出有時偶伴野人來<pc n="lb"/>
裴公㸔盡因縁在百塔龕前首重回<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寒泉亭<pc n="lb"/>
孤亭結架開巖扄山深氣偏冬常侵驚浪一溪噴飛雪<pc n="lb"/>
隂簷五月垂堅氷長風不斷響空峽崩石欲落纒巨藤<pc n="lb"/>
三伏火雲愁病暍投鞭知有幾人登<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題大圓庵<pc n="lb"/>
星郎歩履在清禪雅結新庵賦大圓譬喻河沙終未盡<pc n="lb"/>
含𢎞法界外無邉渾成獨轉離諸相不立中間絶兩偏<pc n="lb"/>
聞説毗耶在方丈衆人欲問却茫然<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
焚香置榻拂氍毹困倚蒲團坐結趺丈室曽瞻一居士<pc n="lb"/>
臺山豈有兩文殊信心自得超三界明眼何嘗滯四隅<pc n="lb"/>
伯雪相逢能目擊電機已笑渉泥塗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題武侯廟<pc n="lb"/>
梁甫高吟一幅巾聨翩衆盗肯同羣久蟠丘壑雖龍卧<pc n="lb"/>
黙計江山已鼎分庸蜀欲開來日月隆中先見㑹風雲<pc n="lb"/>
雜耕初動明星落千古英雄泣渭濵<pc n="lb"/>
天厭炎靈暗不開欲吹餘燼發寒灰强因徐庶南陽起<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
能枉周瑜赤壁來常見英風吹草木尚存精魄動雲雷<pc n="lb"/>
西南遺愛無時歇不逐長江去不回<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>女几山女仙廟<pc n="lb"/>
絳節高翔不可攀尚留遺几在空山月明曽有芳簫過<pc n="lb"/>
松老時㸔舊鶴還巖下春歸花寂寂壁間雲暗蘚斑斑<pc n="lb"/>
開元已逺霓裳絶野草青青輦路閒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和林次中秘閣題五龍廟<pc n="lb"/>
頭角蟠潛歳月沉腥風不散古祠深曽聞驚電開巗壁<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
常見屯雲宿殿隂蒼蜴吐氷藏暗穴彩虹收雨出長林<pc n="lb"/>
荒碑磨滅無遺事猶冠龜跗壓翠岑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>屈原廟<pc n="lb"/>
古廟荒山暗水雲歳時歌舞感鄉民幾傷讒口方離國<pc n="lb"/>
欲悟君心豈愛身慘慘飛魂號帝闕𠖇冥齎志託江神<pc n="lb"/>
千年自有遺文在光焰長如日月新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題觧梁驛舍<pc n="lb"/>
三年去國苦飄零滿面風沙漫度春白日驅車無住客<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
青山當路亦為塵東經鹵澤初迎雪西出蒲關欲問津<pc n="lb"/>
何日投鞭尋舊隠雲間深訪牧牛人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過沔池驛<pc n="lb"/>
崤陵臯墓幾摧輪秋暮重過白髪新小雨廉纎能滑徑<pc n="lb"/>
亂山逥互欲迷人客心苦厭孤程晚驛舍頻來舊吏親<pc n="lb"/>
明日問途知更逺又須呼僕待初晨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過襄陽<pc n="lb"/>
表裏山川舊楚畿築關乘險事皆非槎頭魚盡無新語<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
峴首人亡失隠扉雲外煮茶僧室静江邉酤酒客帆歸<pc n="lb"/>
我來駐節無言久為愛春流可染衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初至鄭州<pc n="lb"/>
二年青海困征鞍歸望天威咫尺間雨露忽頒西輔印<pc n="lb"/>
鴛鸞阻綴紫宸班往來擾擾無虛日應接紛紛祗强顔<pc n="lb"/>
吏責無窮人事拙夢魂時到舊家山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過臨晉縣適調發<pc n="lb"/>
半夜驚呼府有符河堧荒邑應軍須氷生垂血辭鄉淚<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
風漲飛塵出塞車千里饋糧人未返百丁團甲户無餘<pc n="lb"/>
天邉旁午流星使更見河橋急羽書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓退之舊業<pc n="lb"/>
城南舊業訪韓符門掩荒榛老木踈隂洞尚寒難駐客<pc n="lb"/>
短茅初葺未成居崩崖亂竹從欹倒糝逕飛花不掃除<pc n="lb"/>
舊集逺年今散逸蒼碑但刻馬鳴書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八月十六日後池上<pc n="lb"/>
竹户深扄滿逕苔芙蓉落盡曉池開數畨雨勢随風去<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
一片秋光入座來已老林蝉餘韻斷將歸簷燕强飛回<pc n="lb"/>
沙鷗時下知人意近岸相親眼不猜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>种說山居<pc n="lb"/>
隠君奕葉為清門誅茅卜築歳已深池影青蒼山堕地<pc n="lb"/>
松枝夭矯龍出林六月取冰自鑿谷百壺進酒不論金<pc n="lb"/>
阮生熟醉無臧否今愛遺風杜曲隂<pc n="lb"/>
客來稚子出譍門㓗灑虛庭屢汲深西澤千塍連别岸<pc n="lb"/>
南山一帯是家林泉清野果浮蒼玉燈散靈峰見紫金<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
晚日已收凉氣動客歸相送歩松隂<hi>是日南峰聖燈現</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>抱甕軒<pc n="lb"/>
擾擾誰知巧喪生惟君智巧不關心為能懸觧如莊叟<pc n="lb"/>
㑹識真風在漢隂閒笑重輕爭俯仰静忘身世任浮沉<pc n="lb"/>
堪嗟混沌亡來久今獨憐君踵息深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊居<pc n="lb"/>
閒原渺渺散䟽襟風舞淵潛自樂生春到雲山惟杖履<pc n="lb"/>
日長天地獨柴荆百年雖健猶親藥一飯無多嬾問耕<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
常羡子喬仙馭逺笑悲滄海世人情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三月二十八日園中作<pc n="lb"/>
決決清溪漱遶堂興來隨意轉藜床畏人野鳥疑花動<pc n="lb"/>
收蜜山蜂誤酒香杏子帯鬚紅半抱藥苖退甲緑新長<pc n="lb"/>
風光須是閒時見身世今欣已兩忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和夏日園中即事<pc n="lb"/>
雨過深園暑氣清拂雲松竹映重閽預期節物移承露<pc n="lb"/>
自驗方書採合昏片影有縁聊暫寄寸心無事得閒論<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
風光未信随流轉猶見飛花落酒尊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>園中獨坐<pc n="lb"/>
高樹風輕葉影齊新荷破巻緑猶低日長松下少人到<pc n="lb"/>
坐久竹間聞鳥啼萬里驚波逢寳筏百年病膜快金箆<pc n="lb"/>
雖知赤水遺珠在問路襄城舉世迷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李氏園<pc n="lb"/>
城近斜臨南郭路地寛分得奉誠園垂竿引水穿囘徑<pc n="lb"/>
種竹成隂補壊垣曉露不收荷已敗新霜將落柿初繁<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
天晴野曠秋風厲借榻虛堂負午暄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過李氏園<pc n="lb"/>
伊川北首始知春問路停驂僕候門垂栁萬顰梅一笑<pc n="lb"/>
蒼松四出石雙蹲髙人舊隠家風逺祥兆開先國邑尊<pc n="lb"/>
<hi>地名大宋川</hi>昔歳徃來曽駐蹕從臣遺刻在雲根<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陸渾王秀才園<pc n="lb"/>
兩歳伊川擁傳行往來屢喜訪雲扄四時溪水喧巖石<pc n="lb"/>
六月山隂滿户庭每到似開雙眼翳久居應滌百骸醒<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
露香浮座供賔餉凉葉生風野草青<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和題屈氏園<pc n="lb"/>
宻樹煙深緑映門入門清絶隔囂塵須知澤畔行吟客<pc n="lb"/>
便是林間散髪人山色滿楼何處盡花香過酒逐畨新<pc n="lb"/>
東風時引閒雲到留作輕隂欲駐春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜城陳文惠公園<hi>有桂林亭</hi>
                    <pc n="lb"/>
杜曲西遊訪物華門前潏水渌涵沙南城天近無雙譽<pc n="lb"/>
北斗魁前第一家當日不知龍臥久今朝空羡桂交花<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
高文遺墨皆漫滅林下祠堂春日斜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和范君武出郊<pc n="lb"/>
九月天高客喜晴籃輿因興度溪行身逢樂歳留漳浦<pc n="lb"/>
心逐秋風入渭京日暖登塲多稼熟桑隂具餉野盤盈<pc n="lb"/>
豐年社後多餘酒處處神林簫鼔聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和人遊千金公主園池<pc n="lb"/>
溪流古堞帯林高林下行通小水橋但有春風催載酒<pc n="lb"/>
更無仙鳯伴吹簫花間鳥散驚藜杖沼際波囘轉桂舠<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
塵迹尋餘思一弔楚魂飛盡不能招<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後園小池<pc n="lb"/>
鑿地開方斷石根潤通草樹亦欣欣築基偏傍孤亭濶<pc n="lb"/>
引水初從曲徑分風約落花囘近㟁露垂欹竹滴圓紋<pc n="lb"/>
春晴山鳥常來浴淺處喧喧故作羣<pc n="lb"/>
城陬荒僻自開鋤野性難忘水竹居㟁側星機榰錦石<pc n="lb"/>
波心仙仗立紅蕖閒中有客唯來鶴静去無竿不釣魚<pc n="lb"/>
八卦神靈今可問𤣥夫時出御輜車<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和韓丞相玉汝登見山閣<pc n="lb"/>
丹青岌嶪冠鼇丘地闢天開洗百憂萬竅倚空號一噫<pc n="lb"/>
八川盤野㑹千流浮雲晚日悲餘翠廢苑荒陵怨暮秋<pc n="lb"/>
自昔登臨思善賦高吟豈向世間求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊柏谷寺寄范君武<pc n="lb"/>
絶塞初歸喜澣休東城送客偶成逰山前欲訪青蘭若<pc n="lb"/>
林下初聞黄鷅鶹雙屨髙窮溪水出一身輕共野雲浮<pc n="lb"/>
寄聲德操還能否炊黍吾過為少留<pc n="lb"/>
<pb n="17a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>潏水集巻十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潏水集巻十五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦杜子美劉夢得遺事<pc n="lb"/>
壁間石刻圗經在瀼外祠堂繪像真秋去書懐傳北客<pc n="lb"/>
歸時遺曲祀蠻神十年口語投荒謫千里兵戈下峡身<pc n="lb"/>
嗟我南来心跡似臨風把酒寄情親<hi>杜在䕫有秋日書懐寄鄭審秘監李</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之芳尚書詩百韻劉有别䕫詩云惟有九歌詞數首歸時留與賽蠻神</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王榖節推畫草蟲花竹求詩<pc n="lb"/>
細羽争飛翠蔓長忩間留影㸃綃光寕知臂朽専蜩翼<pc n="lb"/>
但見心精妙楮芒詩學蟲魚增舊譜藥圗草木騐仙方<pc n="lb"/>
請君放筆開髙臆縱意雲龍五色章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王氏園置燭觀梅<pc n="lb"/>
堂前梅樹花初徧露坐㸔花對夕風苦恨夜收春色去<pc n="lb"/>
故移燈入素光中亂争短髪愁邉白清映衰顔酒後紅<pc n="lb"/>
醉眼却来尋不見只疑林月碎玲瓏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>依韻和秦倅陳無逸觀梅<pc n="lb"/>
渭水氷消意始回肌膚玉雪本仙材江南氣暖常先見<pc n="lb"/>
隴坻山寒不易開二月莫傷春色晚一枝豈待嶺邉来<pc n="lb"/>
風光切莫輕流轉未放悲雲畵角哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀梅<pc n="lb"/>
轥藉霜威欲斷肌傲霜挺挺發南枝微風披拂香来去<pc n="lb"/>
皎月勾添光陸離已入鸞臺弄粧手猶存谷口出塵姿<pc n="lb"/>
苦無踈影横斜句深愧林逋處士詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳再有詩誚梅開晚戯酬<pc n="lb"/>
漠漠飛香散不收無言對客似含羞雖非雪裏孤根暖<pc n="lb"/>
却免黄時細雨愁争意競先多淺俗髙情持重自風流<pc n="lb"/>
一株又見垂垂發肯學江邉取次休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和林次中五鬛松<pc n="lb"/>
僊人五色鼎中丹丹養松根葉不添雲散細風梳碧縷<pc n="lb"/>
龍離逺嶠奮蒼髯雨衣鐵澀封霜甲露㸃珠明滴翠纎<pc n="lb"/>
採醸春醪能愈疾欲求方法檢書籖<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠槐<pc n="lb"/>
當年夹路綠參差曾擁金輿拂羽旗得地偶逃斤斧幸<pc n="lb"/>
聞風非與雪霜期猶殘臘火燔空腹時有驚雷起蠧枝<pc n="lb"/>
想見妖靈占上象龜山獵罷舊都移<pc n="lb"/>
古槐踈惨倚頽牆病葉先秋已半黄封植不知何歲月<pc n="lb"/>
彫零今困㡬風霜老根傍出人供爨蠧腹多穿馬繫韁<pc n="lb"/>
嘆惜他年承愛賞清陰曾借暑天涼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和進櫻桃上宣諭近臣洛中今年進櫻桃甚大<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>當日分賜<pc n="lb"/>
四月櫻桃始爛紅拜章馳驛歲常同留都舊事修邦貢<pc n="lb"/>
薦廟清朝廣孝風翠籠摘從西後苑彩奩進入大明宫<pc n="lb"/>
近臣曾見天顔喜清曉分頒到省中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和人汰竹<pc n="lb"/>
與世論交獨厭數此君多冗豈無煩欲期虚静延清影<pc n="lb"/>
莫懶芟除去惡根漸見逺山開晻靄更無繁鳥亂黄昏<pc n="lb"/>
直須放手留閒地别待春雷見子孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和人筍詩<pc n="lb"/>
葛陂龍去已千年毎見遺孫出是間未遇嚴霜懐節乆<pc n="lb"/>
因生平地立身難長崖氣潤雲藏角暗谷叢深霧養斑<pc n="lb"/>
春晚向空重籜盡却驚髙意不能攀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和周湜雪<pc n="lb"/>
雲表争飛鏤玉花衝烟照水弄光華徧粧庭樹能多巧<pc n="lb"/>
亂入風簾不奈斜漠漠楊花迷客徑紛紛蝴蝶滿人家<pc n="lb"/>
寒簷向晚凝清滴乳洞春硝長馬牙<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
六合天人競散花坐驚門地亦清華川原霽後龍鱗出<pc n="lb"/>
島嶼平時鳥篆斜秀發園林春萬里寒生樓觀月千家<pc n="lb"/>
待㸔陽律還暄早破潤乗凌見翠牙<pc n="lb"/>
暮飈作氣動長林渇意經時恨未深亂學飛花穿竹户<pc n="lb"/>
散揺清影落池心生憎拂面輕難改更覺衝風薄未任<pc n="lb"/>
狡兔但從開㡬穴韓盧㑹逐曉蹤尋<pc n="lb"/>
毰毸亂舞出烟林落乆臨階試淺深平盡髙低寛眼界<pc n="lb"/>
放開虚白見天心狂傾月窟愁将竭厚壓坤輿恐未任<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
潤澤功成本無迹便回春意欲同尋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和朱給事上元早雪<pc n="lb"/>
玉花清曉作餘寒雲暗重城晻靄間初逐細風飛寂寂<pc n="lb"/>
旋随小雨潤斑斑萬家燈火方行樂九陌輪蹄肯放閒<pc n="lb"/>
向晚霽開斜照在門前栁色未藏山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和孫俣朝奉立春<pc n="lb"/>
閏餘随臘報迎春便覺勾芒令有神流轉光陰頻著物<pc n="lb"/>
峥嶸歲序苦驚人花装寳蠟餘枝弱菜㸃彫盤小綠勻<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
從此試聴枝上鳥漸傳芳信語言新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁元彬招池上府㑹辭之以詩<pc n="lb"/>
東郊日日喚春催得意晴天浩蕩来病客強因寒食起<pc n="lb"/>
新花不為老人開塵埃邉叟抛書卧鼔吹山翁倒載回<pc n="lb"/>
欲問湖光㡬時淨試容扶杖獨徘徊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和郭户部中秋月<pc n="lb"/>
重雲宿靄風收盡千丈銀毫吐海涯露氣洗開青玉闕<pc n="lb"/>
龍宫浮出白蓮華寒驚棲鵲翻庭樹陰引靈珠耀浦沙<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
我是襆巾修月手玉皇應許上仙槎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潞守歐陽叔弼召登鼎軒暑飲<pc n="lb"/>
崇軒寫物體模分爽拔風擕顥氣升王粲消憂思眺聴<pc n="lb"/>
本初持飲滌煩蒸金烏不轉銅壺箭碧盌時分玉井氷<pc n="lb"/>
毎見喜公如玉雪更因執熱服吾膺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再和叔弼暑飲<pc n="lb"/>
古製雖存事一新竒峰時作火雲升慿風髙棟能虚爽<pc n="lb"/>
欲雨炎天故鬱蒸適意浮沉多野果熱中咀嚼喜清氷<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
别裁偽體親風雅若比陰鏗豈敢膺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答晦叔求飲<pc n="lb"/>
墨客髙吟動碧雲蕢桴輕笑鼔雷閽千尋自分遺樗散<pc n="lb"/>
百和何堪借棗昏按劍夜光驚暗擲揮絃流水喜新論<pc n="lb"/>
乆聞逸興須酣發願㸔長虹出淥尊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和江晦叔喜雨<pc n="lb"/>
千里人懐閔旱心輕将歲事叩天閽驟傾江海繁聲合<pc n="lb"/>
盡滌山川沴氣昏官責時豐聊共喜歸休興動欲誰論<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
更思田父相邀樂歩屧春風倒社尊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和朱公掞給事喜雨<pc n="lb"/>
喜雨髙吟夜不眠飄飄秀句選青錢已推覆斗占穰歲<pc n="lb"/>
誰事操豚祝下田滿澤新秧初放溜連雲髙樹欲生煙<pc n="lb"/>
未知美價堪多少洗盡人間苦暍天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋客至不赴郡㑹次范君武韻<pc n="lb"/>
經歲相期盡賞心虚堂有客阻趨塵登樓君似庾老子<pc n="lb"/>
挟䇿我為臧丈人清據胡床興不淺来尋竒字夜相親<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
莫言糟粕無佳味未許桓公媿斵輪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和李獻甫守歲<pc n="lb"/>
枯鰕乾栗排野盤擁爐酌酒兒女筵却愁詰朝秖明日<pc n="lb"/>
便數今宵為去年瞻星惟恐斗柄落續膏更願燈花燃<pc n="lb"/>
小癡老怯坐自笑無補漫廢通夕眠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻鮮于之武逰南谷<hi>字彦桓</hi>
                    <pc n="lb"/>
山光娱客古城東雲散春陰望處空畏影戯魚依藻綠<pc n="lb"/>
避人飛鳥動巗紅林間野坐分溪石岸曲晴行喜水風<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
舊事共髙文字飲新逰盡寄語言中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芸叟召杜城晚飯遂宿於東軒欲同逰五臺寺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有詩因和其韻<pc n="lb"/>
第五橋東潏水濱山紅澷澷綠紛紛溪邉童子風雩舞<pc n="lb"/>
林外先生植杖耘髙論但談雙樹法勝逰将歩五峰雲<pc n="lb"/>
東軒夜乆清無寐山雨初從葉上聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次馬承議韻<pc n="lb"/>
浮雲飄忽竟多姿蒼狗須㬰化白衣對客莫思捫蝨語<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
乗風且共跨鯨歸巖巖清壁三千仭鬱鬱寒松四十圍<pc n="lb"/>
君㸔時光易流轉新霜髙葉又朝稀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>依韻答俞承議<pc n="lb"/>
南北相望已十年白頭相見喜留連風埃異國君多感<pc n="lb"/>
朱墨勞心我自憐事可寸心能有㡬生無百歲澷憂千<pc n="lb"/>
一聞新賦思歸去韋杜溪邉訪舊田<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻李忱承議所恵詩<hi>字天輔</hi>
                    <pc n="lb"/>
人生飄蕩若浮雲邂逅乗風忽聚羣嗟我淹留今倦宦<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
喜君傾倒細論文揚舲覺海宗提印授鉞詩壇勇冠軍<pc n="lb"/>
荒學澷勞無所得鼻端聊假一揮斤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和胡漕鬬茶分藥<pc n="lb"/>
萬里飛香入晉山髙真秘籙露談端春雷發地巗驚綠<pc n="lb"/>
夜鶴飛壇鼎轉丹仙桂清風生兩腋玉壺五色抱神丸<pc n="lb"/>
虚談論罷無塵事林外姢娟月半殘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和成季<pc n="lb"/>
芸閣磨鉛勘舊經昔聞同舍此同升九楹置榻從頽偃<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
百尺浮空逺濕蒸玉鱠堆盤魚勝雪綠荷傾飲酒凝氷<pc n="lb"/>
家風牢落承推奨深愧龍門昔有膺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>依韻和南子強<pc n="lb"/>
雲路天門白日開豈無松桂出蒿莱於斯未信誠可矣<pc n="lb"/>
如或知爾何以哉鏗然舍瑟有異撰豈必讀書無取裁<pc n="lb"/>
業廣惟勤今汝畫覆簣不止須崔嵬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和劉丈招與康集同逰韋杜<pc n="lb"/>
潏水橋邉縱客車去天尺五訪尋初按圗韋杜風烟在<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
遺址隋唐錦繡餘雨後晚花寒寂歴霜前老樹半彫踈<pc n="lb"/>
松間有酒来招我逺約相依造隠廬<hi>時李支使隠居在杜曲以詩見招</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和尹宗閔書記四月二日候客溪上潞守李獻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甫具飯有詩<pc n="lb"/>
溪園經歲不曾開逸興何妨候客回春色堂堂辭我去<pc n="lb"/>
暑風咄咄逼人来追凉故繞池邉樹分坐時侵石上苔<pc n="lb"/>
皂盖歸城魚鳥樂更延虚静獨徘徊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酬汾守鄭大夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
鄭公賦政鬢如絲符竹新分晉水湄招客逺郊常置驛<pc n="lb"/>
論文古訓舊箋詩漢庭行曳尚書履涇谷曾刊隠士碑<pc n="lb"/>
今日湖亭共逰汎追懐子美昔同時<hi>李之芳與杜子美同於鄭審秘監湖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亭汎舟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暑中即事<pc n="lb"/>
掛壁清羸金粟像映牕性相净名經門前野水流繞舍<pc n="lb"/>
雨後綠槐陰滿庭凉簟醒心須稍健好風吹鬢欲重青<pc n="lb"/>
此間真境誰宜到更有珍茶一種靈<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>静坐<pc n="lb"/>
一室蕭然不受塵簾垂踈竹映深門擁衾調氣煩呼吸<pc n="lb"/>
據案翻書費討論南郭子綦初喪我毗耶摩詰已忘言<pc n="lb"/>
盡傳息慮何須息竅鑿無傷混沌存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和劉君俞逰華嚴寺謁文禪師<pc n="lb"/>
華嚴法界出諸天帝網重重絶世縁昔有髙僧開寳刹<pc n="lb"/>
今留飛閣聳瓊田身逰色相無窮境心悟虚空不住禪<pc n="lb"/>
碧眼胡人香一炷分来今欲對師燃<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
靈山勝致古今同下種開花一線通峴首道安酬鑿齒<pc n="lb"/>
江西馬祖對龎翁㘣珠逈耀千淵黒滴乳微傾六斛空<pc n="lb"/>
我有宿縁香火念閒来相與論幡風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暑退病起沐罷倦卧得芸叟詩招為草堂紫閣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之逰酬以来韻<pc n="lb"/>
八月秋髙肺病蘇深居吾亦愛吾廬晚風剡剡初衣裌<pc n="lb"/>
白髪蕭蕭不滿梳困著藜床眠北牖逺飛蝶夢訪清都<pc n="lb"/>
覺来聞有雲山興親寫新詩欲起予<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酬晉倅徐發承議<pc n="lb"/>
黙黙窮年逐衆行杯坳浮芥竟何成交逰似夢逢還去<pc n="lb"/>
世事如塵掃更生未訪故溪舟一葉空嗟短髪雪千莖<pc n="lb"/>
病衰易感傷揺落一夜西風枕上驚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天輔歸休再用前韻并其弟恪子勉所和詩見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄再酬之<pc n="lb"/>
西北秋風動碧雲經年忽忽慘離羣去辭北闕投新綬<pc n="lb"/>
歸老東山綴舊文詩遇恵連須長價書從阿買可張軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
平生勝理思懸解糟粕徒觀愧運斤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同君俞自牛頭寺至興教院又㑹文師<pc n="lb"/>
杜曲樊川舊化城東西相峙兩牛鳴巖前寳塔藏遺燼<pc n="lb"/>
殿裏長燈續舊明萬法分流皆有相一心息妄自無生<pc n="lb"/>
叢林是處經行徧㑹向東山記姓名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈楷長老<pc n="lb"/>
靈源獨耀脱根塵豈論空身與色身若論有無寕見法<pc n="lb"/>
須知開悟不因人病瘖得味難形語走餓還家忽忘貧<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
薪火相交多少險煩師與衆指迷津<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天竺僧金總持<pc n="lb"/>
金輪風火轉無涯震旦觀光渡海沙八萬言詮歸貝葉<pc n="lb"/>
三千世界聚蓮花有縁禽鳥来波第随喜天人盡木义<pc n="lb"/>
今古少林風月在閉門常御白牛車<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔡元度話其子能言前世事江晦叔有詩次韻<pc n="lb"/>
應感随縁各有因一源真寂自無塵須知此物非他物<pc n="lb"/>
能悟前身是後身叔子探環喬木在房公發石舊書新<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
區中誰是王文度證印曾逢竺上人<pc n="lb"/>
徃来積習㡬生身石上精魂世共聞北澗水通南澗水<pc n="lb"/>
南山雲繞北山雲光含衆色珠常静影入千溪月不分<pc n="lb"/>
試向道人談實相神竒腐臭但紛紛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻錢穆父内翰題劉掾詩集<pc n="lb"/>
朱絃曾聞三歎曲青松自長千歲枝意来是有我輩語<pc n="lb"/>
佳處只應能者知舊心洗盡萬斛水新愁誰争半額眉<pc n="lb"/>
清興飄飄仙奕奕欲逰天外戯雲螭<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>依韻酬張公燮<pc n="lb"/>
城下清溪照病容溪邉開席豆籩豐故應舉酒殷勤處<pc n="lb"/>
欲慰踈花索莫中短髪蕭蕭羞帽側強顔咄咄學書空<pc n="lb"/>
青山行卜他年樂深結茅廬訪徳公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻李信叔<pc n="lb"/>
不見吟翁近十年驛亭相遇兩欣然旋臨野岸烹河鯉<pc n="lb"/>
賸向鄰家送酒錢對雨張燈留夜榻傍籬繫栁泊歸船<pc n="lb"/>
此生自斷君休問早晚須芸杜曲田<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和徐發承議懐歸<pc n="lb"/>
駸駸長路倦羸驂搔首飛塵苦戰酣猿過故山驚曉帳<pc n="lb"/>
苔生舊釣暗秋潭土風膏潤田耕熟物意清幽井汲甘<pc n="lb"/>
一别㡬年勞客夢㑹擕藜杖破晴嵐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和胡吏部醇夫<pc n="lb"/>
妙語飄飄慰旅窮自憐飢味得甘豐朱絃恨廢髙山乆<pc n="lb"/>
明月驚投按劔中垂翅為逢勍敵勇傾嚢但媿鄙夫空<pc n="lb"/>
相從知便忘形跡一鶚先曾玷至公<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>依韻酧蔡陽叔赴永倅留别<pc n="lb"/>
朱紱翩翩别乗行候人楚語喜秋晴君山木落洞庭濶<pc n="lb"/>
帝子魂歸湘水清曾嘆選官稱一字舊聞世譽重三明<pc n="lb"/>
餟醨若訪垂綸客葦岸夷猶鼔枻聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻吕元鈞給事嘉川驛来詩<pc n="lb"/>
相逢莫厭重留連邂逅浮雲只偶然前日一樽窮樂事<pc n="lb"/>
今朝千里感流年塵侵遺跡留漳水風入髙吟動蜀鞭<pc n="lb"/>
錦鯉徃来出江浦應傳秀句滿嘉川<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送客至西湖<pc n="lb"/>
湖亭獨徃客初歸春去春来盡不知新竹出梢纔放籜<pc n="lb"/>
斷蒲經雨别生枝山寒藏雪添雲濕風送飛鷗過水遲<pc n="lb"/>
却笑偷閒得忙事自尋鄰叟問鈎絲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吴安老罷制舉赴安吉任<pc n="lb"/>
南北飛鴻迹影孤青衫相見十年餘中銓簡士歸繩墨<pc n="lb"/>
小邑沉才謹簿書㳺刄屠龍傳世學飛章薦鶚待公車<pc n="lb"/>
太平藻繪須文彩今日何人誦子虚<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送衛奕之西河任<pc n="lb"/>
藹藹長空春已歸東風猶在綠楊枝故人錯莫送行處<pc n="lb"/>
流水蒼茫無住時汾上先生能理曲河濱退老喜論詩<pc n="lb"/>
聞君此去追髙躅應忘青衫簿領卑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送孫甥<hi>名永字祖修</hi>
                    <pc n="lb"/>
痩馬駸駸渡洛行東風莫著褐衣輕為嫌愁夢能催老<pc n="lb"/>
故懶題封去問程千仭㑹㳺懸水急五漿須信客心驚<pc n="lb"/>
明朝我向壺闗路待約歸纓共濯清<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張景純<pc n="lb"/>
我居杜陵君淮東平生南北馬牛風雲山一日邂逅見<pc n="lb"/>
草木千里臭味同今朝歸心逐社燕他日付書随春鴻<pc n="lb"/>
不堪立馬向日暮索莫酒散秋堂空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙侗承議致仕歸<pc n="lb"/>
聊為五斗陶元亮却愛三龍邴㬅容蕙帳曉空驚怨鶴<pc n="lb"/>
客衣夜薄感寒蛩江邉朝露半紅葉天際晚晴多碧峰<pc n="lb"/>
漠漠長空何處盡雙鳬飛去曉雲重<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送董億朝奉<pc n="lb"/>
北㳺汗澷遺𤣥珠烟愁霧泣啼芙蕖興来便脱上方屐<pc n="lb"/>
歸去重修繁露書一夢百年依幻宅五湖千里御風輿<pc n="lb"/>
家山芋栗應常熟坐㸔朝三戯衆狙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陽孝章户曹<pc n="lb"/>
前生問學仰前修親髪星星祿始謀千里束書来北闕<pc n="lb"/>
一朝懐牒走南州荷衣未改斑衣戯斗米聊寛負米求<pc n="lb"/>
想見江神能世態開㠶風滿送歸舟<pc n="lb"/>
<pb n="17a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>潏水集巻十六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潏水集巻十六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李復<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送人從辟<pc n="lb"/>
秋風蕭索塞雲黄白髪青衫應辟章曾説穰侯常畏客<pc n="lb"/>
今觀毛遂欲投嚢鴈門舊障雲松盡離石新城壠榖荒<pc n="lb"/>
想有髙談開玉帳尊前妍論灑珠光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李無玷自左正言出守永州召爲吏曹外郎尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>阻叙舊先貽此詩<pc n="lb"/>
初伏青蒲拜皂囊忽驅五馬下瀟湘入承上閤尚書牒<pc n="lb"/>
分掌中銓吏部郎焚藁舊垣猶寂寞拱樞列宿頓輝光<pc n="lb"/>
聞歸未便能傾倒五日朝班得綴行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用周作韻送范忱夫舉歸<pc n="lb"/>
白日髙懸照九垓天門欲上却飛囬雖聞西蜀題橋去<pc n="lb"/>
未放東都走馬來豐劒有神須會合荆珉藴璞且徘徊<pc n="lb"/>
明年八翮乘風起一振鵬程九萬開<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈張萬户征閩凱還<pc n="lb"/>
瘴雨蠻烟逺蔽空只將談笑蕩羣凶旌旗夜捲妖星殞<pc n="lb"/>
鼓角秋髙殺氣雄已喜張良還㶚上更須龔遂守閩中<pc n="lb"/>
凱歌聲動天顔喜金虎三珠擬報功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄吏部王侍郎<pc n="lb"/>
國門一别四經秋新命恭承自冕旒碧落神仙來禁闥<pc n="lb"/>
青天雲霧隔皇州孔鸞筆下鶱光翠涇渭胷中有品流<pc n="lb"/>
聞説絲綸推世譽佩聲好聴上鰲頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅董天隱推官<pc n="lb"/>
日月沄沄不可追神竒腐臭略無遺一丘一壑能誰過<pc n="lb"/>
相喣相濡莫我知强聒睢盱何所補雄誇凌厲亦奚爲<pc n="lb"/>
秋來春去尋常事安得乾坤獨爾私<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答潞城令谷大同<pc n="lb"/>
蕭條寒邑古風深應嘆光隂恨陸沉莫厭荒山輕廩粟<pc n="lb"/>
須思美政慰民心門連露草常封印吏散秋堂靜試琴<pc n="lb"/>
欲約仙鳬終未得東城何日聽車音<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酧張法掾翼求侍養歸<pc n="lb"/>
少輕紈綺襲箕裘力學從容與我謀擇友卜商能勝賜<pc n="lb"/>
舞風曾㸃自殊由去乘汴水春舟疾行過龜山楚客留<pc n="lb"/>
千里有聲如寄我須尋臨潏舊林丘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謁冷朝奉路逢王才元舍人同徃<pc n="lb"/>
曉路髯翁已我先清時有味獨君偏栁深門掩徑未掃<pc n="lb"/>
花落鳥啼人尚眠顛倒著衣驚應客咄嗟解榻遽張筵<pc n="lb"/>
雲開日影斜閶闔悵望歸程急馬鞭<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答李成季賀授直秘閣<pc n="lb"/>
絶域經秋自乞還粉闈春得綴星班詔趨龍幄登文陛<pc n="lb"/>
恩捧芝函入道山曲學豈知新説美蒼顔難伴後生閒<pc n="lb"/>
聞君此地淹徊久悵望當年未及攀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酬李公寅留别<pc n="lb"/>
歸風何急動征車幾夕相逢意有餘緑暗河橋氷泮後<pc n="lb"/>
雲藏山徑雪晴初登門曽上千重峻㳺刃將驚萬<graphic n="KR1094" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1094.png" mimeType="image/png"/>虛<pc n="lb"/>
他日再來寜可約北鴻時付一行書<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别䕫州衆官<pc n="lb"/>
半年漁浦巴城守兩任雲臺太華宫豈欲背時聊免俗<pc n="lb"/>
但能省事略成風玉泉古刹須留客峽水安流好向東<pc n="lb"/>
祖帳聯翩催棹急臨溪洒涙落丹楓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衛奕其兄被劾得雪惠書及詩<pc n="lb"/>
去歲書傳歎鶺鴒新詩甚喜字縱横龜雖有智猶罹網<pc n="lb"/>
鴈爲能鳴得免烹須信箧中多謗語莫矜堂上有竒兵<pc n="lb"/>
滔滔天下常如此無慕功名取次行<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄朱約之<pc n="lb"/>
子墨文章不自珍連編大軸棄如塵久收幽履安巗谷<pc n="lb"/>
但見髙名出搢紳欲寄逺書尋素舸今逢佳士得朱輪<pc n="lb"/>
放談可講平生學新傳行觀盡獲麟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄舊同遊<pc n="lb"/>
去鄉甲子四十二歸路山川九百三長河無鯉來東北<pc n="lb"/>
逺夢隨月轉西南簷花雨落春獨酌牕竹燈寒夜對談<pc n="lb"/>
石上精魂能閲世欲尋前事興方酣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吕司空夀<pc n="lb"/>
飄飄仙馭出蓬萊時節新陽動琯灰慶閥拱魁三象近<pc n="lb"/>
祥源引𣲖九天囬磻溪龍虎家璜在申國風雲舊嶽開<pc n="lb"/>
聞説清臺占異事弧南星步入中台<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈吳德秀隱士用來韻<pc n="lb"/>
不計無成與有成但能償足百年心喜營美醸多栽秫<pc n="lb"/>
廣蓄竒書盡散金三代遺文鐘鼎古五湖秋意畫圖深<pc n="lb"/>
超然真趣誰能識目送孤鴻撫素琴<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答人見贈<pc n="lb"/>
形影何嘗問主賓真風滿户養頽齡不從田父迷迴駕<pc n="lb"/>
但有漁人笑獨醒閑攝髙雲遊沆瀣静收浮氣借光靈<pc n="lb"/>
出門無事誰相喜只對秋山滿眼青<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答范軻<pc n="lb"/>
綏城古語刻兠鞬何事求犀近水燃鄉里後生輕宿學<pc n="lb"/>
朝廷新詔急遺賢風囬夜月開重暈驪睡神珠出九淵<pc n="lb"/>
今日秋臯聞鶴唳茂先方議斸龍泉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答李成季<pc n="lb"/>
山川錯莫不逢春京洛空多滿馬塵李渤請歸聊見志<pc n="lb"/>
魯褒著論久知神懷沙曽愧垂綸客擊磬興嗟荷蕢人<pc n="lb"/>
向老愈憐筋力弱空傷涸轍泣窮鱗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答李公藴<pc n="lb"/>
臘前曽約走新春春到無端絶塞行戍卒催完燈下甲<pc n="lb"/>
急烽連入雪中城萬夫擾擾争分餉一飯匆匆豈暇羮<pc n="lb"/>
自嘆東西求斗禄兵戈已過十年生<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答彭同年勸應賢科<pc n="lb"/>
早歳逢予嘆陸沉東風還更枉華音五蹄一角必殊相<pc n="lb"/>
八跪二螯多躁心衆惜伏轅傷駿骨自慚躍冶匪祥金<pc n="lb"/>
搏風敢效垂天翼但樂孤巢寄舊林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答李晝宣德示詩巻<pc n="lb"/>
志學長年患小成五言今喜繼家聲因君筆墨多新語<pc n="lb"/>
滿路雲山得美名才業未堪髙卧顯篇章自欲以文鳴<pc n="lb"/>
歸時正是春風好擁轡應教取次行<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>哀秦金部<pc n="lb"/>
少年書巻是生涯白屋清朝自起家數上封章思有補<pc n="lb"/>
一生悃愊靜無華初瞻玉節星軺下俄見銘旌粉篆斜<pc n="lb"/>
天理㝠㝠誰可度但傷零落掩淮沙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王夫人輓詞<pc n="lb"/>
家聲昔冠秦中望婦學今傳潁上風百歳流光方過半<pc n="lb"/>
新春逝水忽馳東丹山鳯泣歸巢冷寒月烏啼反哺空<pc n="lb"/>
他日拂絃悲舊曲應將哀恨寄孤桐<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
欝欝佳城潁水涯素旌今見出重扉不逢玉鼎仙丹轉<pc n="lb"/>
忍見春風畫翣歸馬鬛起封占鶴表錦書賜邑得烏衣<pc n="lb"/>
須知千古芳魂在漠漠孤雲嶺上飛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>弔朱給事<pc n="lb"/>
筮仕西州佐邑時髙才不厭簿書卑清修與衆初難合<pc n="lb"/>
真節當朝晩始知諫苑塵埃多舊藁佛宫粉繪有生祠<pc n="lb"/>
與君家世重重契祖奠靈車涕滿頥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>棣華齋<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
真長世譽賢兄弟棠棣名齋爲學詩華厦何妨因舊址<pc n="lb"/>
春風不老是仙枝攀條漸見傳芳逺和氣先從近本知<pc n="lb"/>
顧我彫零長弔影感今徒益鬢如絲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>託人求田<pc n="lb"/>
緑遶隨城潏水流百年那免問菟裘泉甘易汲能蠲疾<pc n="lb"/>
土沃飜耕每報秋欲託髙人論地劵共期他日老漁舟<pc n="lb"/>
歸身未到心先到得此餘無一事求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殘編<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
殘編斷簡事寥寥購輯成書匪一朝韋述投山蔵舊史<pc n="lb"/>
肩吾去國失宫謡須知孔壁遺文在豈逐秦燔烈焰銷<pc n="lb"/>
博學多聞予所仰喜君擕笈過衡茅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>青布道人<pc n="lb"/>
逸意閒雲野鶴孤藥苖山葉綴衣裾新蒸石卵將留飯<pc n="lb"/>
戱酌銅盤便得魚療疾但分庵畔草吐言不出世間書<pc n="lb"/>
五年宻宻求真訣始露三元御氣車<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道士李得柔行太乙法曽傳御容<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
處世能求出世心石壇深夜禮星辰徧遊五岳求真訣<pc n="lb"/>
獨向三清有主人妙筆曽開天日曉懸壺常鎖洞山春<pc n="lb"/>
不知何事飛符動又見荒林聚鬼神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>予昔爲河東漕屬吏部郎中呂得和出總漕計<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與予情均兄弟後開府荆渚惠書有人生難得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>相知之語予後官守鎮京兆聞吕之訃因發篋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>得舊詩感而作此<pc n="lb"/>
三年發箧墨猶新蹤跡雖踈意更親雲霧渚宫迷逺夢<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
兵戈青海困飛塵<hi>時方收青唐</hi>飄零劍外㕘謀客<hi>杜甫爲劍外叅謀送</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>韋班詩云飄零爲客久衰老羡君還</hi>愴惻山陽感舊人<hi>向秀思舊賦濟黄河以泛舟兮經山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陽之舊居顔延年作向常侍詩流連河東遊愴惻山陽賦</hi>今古交情如覆水爲君涕<pc n="lb"/>
淚灑新春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李毅師載出塞歸熟食日邀客湖上有詩求和<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遂用其韻<pc n="lb"/>
新知劍外朱兼阮舊侣江邊白與張去國杜翁爲客久<pc n="lb"/>
傳詩韓老遇春忙一年喜競清明日千里歸從戰伐塲<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
山寺雪消雲已暖湖亭氷盡水生光半生幾見逄三雅<pc n="lb"/>
此舉無辭畧百觴莫負髙名興苦歎静中閲盡喜難忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿興德寺<pc n="lb"/>
東峰霽月出林叢寒露明夜久風漸息深院無人聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登後峽寨北山<pc n="lb"/>
薄落山前菊未開鬱孤水畔獨登臺明朝匹馬衝霜去<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
直到鳴沙北始回<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>予徃來秦熈汧隴間不啻十數年時聞下里之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歌逺近相繼和髙下掩抑所謂其聲嗚嗚也皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>含思宛轉而有餘意其辭甚陋因其調寫道路<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>所聞見猶昔人竹枝紇羅之曲以補秦之樂府<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>云<pc n="lb"/>
柔桑葉菀暗東岡山下亂石如羣羊舊沙漸髙行路斷<pc n="lb"/>
馬蹄踏散飛星光<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
繰絲宛轉聽車聲車聲忽斷心暗驚舊機虛張未滿幅<pc n="lb"/>
新絲更短織不成<pc n="lb"/>
東來健兒身手長不隨伍籍習弓鎗何須官廪請租税<pc n="lb"/>
白晝衣食出道傍<pc n="lb"/>
短衫窄袖上馬輕空手常喜烟塵行論功何須問弓劒<pc n="lb"/>
自有主將知姓名<pc n="lb"/>
牛車欲住更催行官要刻日到新城軍有嚴期各努力<pc n="lb"/>
秋田無種何須畊<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
蕃兵入市争賣田漢人要田蕃無錢有田賣盡走蕃去<pc n="lb"/>
却引生羌來冦邊<pc n="lb"/>
白羌紛紛急攻城羌酋却走殺漢民漢民當前死不惜<pc n="lb"/>
甌脫更有殺來人<pc n="lb"/>
隴山連峯入無際天畫封疆限華裔如何谽谺忽中裂<pc n="lb"/>
西通風来動邊氣<pc n="lb"/>
鳴鳯山西五里坂未渡汧河山漸淺東來行人漸長嘆<pc n="lb"/>
已覺秦川不在眼<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
垂白東西幾田父林間偶坐忘巾履共説乾餱付逺人<pc n="lb"/>
六月長丁猶築戍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>予㓜侍先人作邑夏陽元豐五年來攝是邑過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瀵泉題其亭壁<pc n="lb"/>
井邑依然舊物華行穿溪樹踏溪沙路傍故老遥驚認<pc n="lb"/>
十七年前縣令家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再授雲臺觀過華隂題此<pc n="lb"/>
脫身西去度函關踏雪重過阿對泉又作蓮花峯上客<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
祥飈髙御紫虛天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過方山驛<pc n="lb"/>
驚塵拂面三千里走馬東西不識春忽見長堤新栁色<pc n="lb"/>
一時聊慰倦行人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飛泉<pc n="lb"/>
銀河一道下天來蒼壁衝雲萬仞開白浪駕風千石轉<pc n="lb"/>
四時不斷響驚雷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卧龍院<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
杲日珠光照舊都試從雞足躡蓮趺横身何用論明暗<pc n="lb"/>
果是能揮寳劍無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>留題北禪院<pc n="lb"/>
偶到叢林訪可休南山依舊滿晴樓垂鈎漫有深潭興<pc n="lb"/>
徧滿乾坤是即收<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隴州神泉鋪後池<pc n="lb"/>
山腰緑映女郎祠祠下泉通竹下池時有游鯈自來去<pc n="lb"/>
祗應曽見理鈎絲<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題甘茂祠<pc n="lb"/>
奮身孤旅相秦王欲去憂䜛論樂羊不有私金助公賞<pc n="lb"/>
可能明日㧞宜陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王導<pc n="lb"/>
鄒人羞比管夷吾可復中原盡羯胡郊壘連雲困衣食<pc n="lb"/>
縱髙練布得充無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹參廟<pc n="lb"/>
百戰皆收第一功幾回旁嘆泣良弓白頭始識人間事<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
歸向東州問蓋公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王翦<pc n="lb"/>
少李輕兵去不回荆人勝氣鼔如雷將軍料敵元非怯<pc n="lb"/>
能使君王促駕來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟嘉<pc n="lb"/>
不將得失供談笑此語宜爲盛德人千里同風皆黙契<pc n="lb"/>
禇裒故識坐中身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陶淵明<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
接輿歌鳯溺沮耕獨徃何堪與世親投紱歸來眠北牖<pc n="lb"/>
髙風自是葛天民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二月五日柳溪遇風<pc n="lb"/>
狂風擺撼未肯休直須枯枿生新柔老松倚雲不關意<pc n="lb"/>
開落曽閲幾春秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋庭夜閒歩<pc n="lb"/>
髙秋夜氣聲驚竹寒月徘徊影趂人此境靜觀如啖蔗<pc n="lb"/>
後來細嚼味尤真<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答安陽叔兩絶<hi>集唐人句</hi>
                    <pc n="lb"/>
春風吹園雜花開漸老逢春能幾回不嫌野外無供給<pc n="lb"/>
一杯一杯復一杯<pc n="lb"/>
兩人對酌山花開青天露坐始此囬嗟我與君皆老矣<pc n="lb"/>
且盡尊前有限杯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謁詩僧慧益不遇<pc n="lb"/>
晝公昔在雲門寺曽笑陳丘久不歸草坐麻衣今不見<pc n="lb"/>
獨來林下釣寒磯<hi>唐僧靈徹寄陳丘二侍郎詩云身老心閑無外事麻衣草坐亦容身相逢</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>盡道休官去林下何曽見一人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和崔珙望子嶺觀梅<pc n="lb"/>
髙枝踈淡小花頭開向殘春破客愁㸃墨空山慰寒晩<pc n="lb"/>
却如何遜在揚州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崔珙推官話王園再如昔年爲梅下之㑹并示<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>絶句和來韻<pc n="lb"/>
王家梅樹春常早露坐曽侵月影來聞道去年還得意<pc n="lb"/>
新花還似舊時開<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閻先復朝議園牡丹一夲四月始開予與李成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>季同徃觀閻求詩遂書絶句於其壁<pc n="lb"/>
淺蘂凡葩不自持紛紛競鬭早春時髙情獨負無人識<pc n="lb"/>
落盡羣花晚始知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戱書德公軒後桃花<pc n="lb"/>
百葉仙桃倚故臺劉郎去後幾時栽紅塵拂面人來看<pc n="lb"/>
只有靈雲放眼開<pc n="lb"/>
花發雙林七寳臺出門是草不須栽東風一夜都收去<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
爲問仙桃甚處開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和張總管菊<pc n="lb"/>
雲裏霓裳閑儼雅霜前黄鵠獨軒昻不從春意裝褫巧<pc n="lb"/>
却被秋風漏泄香<pc n="lb"/>
開落紛紛不自知春秋莫較後先期清霜滿地凋零急<pc n="lb"/>
正是黄花得意時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和呂吏部觀延慶院李唐畫山水<pc n="lb"/>
道人曽去禮清凉幻出臺山翠壁光聞説幻師能幻幻<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
烟雲草樹攝他方<pc n="lb"/>
遊戱仙人出道塲寳山珠樹發神光坐間舉手分天界<pc n="lb"/>
移入毗耶一室方<pc n="lb"/>
深蒨雲嵐逺意蒼寳伽猶帶海波光須知應感神通力<pc n="lb"/>
舉步相隨徧十方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題畫馬圗<pc n="lb"/>
龍種天駒産渥洼五雲毛色散成花瑶池一去無消息<pc n="lb"/>
只許丹青紙上誇<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題嚴賢良東山集<pc n="lb"/>
謝公髙志渺浮雲對奕從容静世紛坐客偶然談小草<pc n="lb"/>
無言徒媿郝叅軍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>項城主簿趙岍求書惹雲亭爲系二絶<pc n="lb"/>
東西飄忽本無心留礙危簷便不禁向晩前山風力薄<pc n="lb"/>
等閒相引作輕隂<pc n="lb"/>
白雲曽與閒人約爲怪貪忙久不來飛過孤亭訪消息<pc n="lb"/>
也還遮莫未能回<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和人觀木戱<pc n="lb"/>
百尺髙竿巧捷身竿頭立定鬬尖新更呈失脚翻身様<pc n="lb"/>
平地旁觀亦損神<pc n="lb"/>
<pb n="18a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
書潏水集後<pc n="lb"/>
長安李履中世以儒業稱未冠取國學解自以年少十<pc n="lb"/>
年不試於禮部刻苦於學元豐二年始於時邦美牓登<pc n="lb"/>
進士第公既博極羣書士大夫皆勉就制舉公謂仕途<pc n="lb"/>
㨗徑知義守分者不與焉可也遺書彭元發徃復論難<pc n="lb"/>
終不易其操及從仕干禄不以貧爲身謀當是時朝廷<pc n="lb"/>
方欲經理靈夏時宰誘公以侍從而薦於上公毅然不<pc n="lb"/>
就對故作兵餽行有不知何人畫此計徒困生靈甚非<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
䇿之句後涇原路乞造戰艦五百艘姚麟乞造戰車三<pc n="lb"/>
百輛公時爲熈河漕被㫖專監眎奏以謂實同兒戱辨<pc n="lb"/>
數利害力詆其非是上察知其言忠遂罷其役其為王<pc n="lb"/>
翦將軍廟記云自昔凡有深謀逺慮老成審的者於天<pc n="lb"/>
下事不肯輕動新進後生不思逺圗易其事其不敗者<pc n="lb"/>
鮮矣蓋譏生事於西戎者公以通儒喜論事而毎執正<pc n="lb"/>
議不爲勢利之所移奪居官行已咸取則於六經而尤<pc n="lb"/>
䆳於易至於星厯五行小説百家罔不研精求是故時<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
輩多質疑問難當代名士如張芸叟李成季王子發先<pc n="lb"/>
伯祖穆父皆文字詩友也予嘗謂古之學者本志於道<pc n="lb"/>
而後世假以爲利民之資其不爲利動者曽無幾何孔<pc n="lb"/>
子曰古之學者爲己今之學者爲人至若履中亦可以<pc n="lb"/>
追配古之君子矣其孫龜年龜朋出遺集四十巻予熟<pc n="lb"/>
讀其文想見其風采姑摭其大槩而志之公諱復以字<pc n="lb"/>
行關中關中稱名儒者必曰履中也官至中大夫集英<pc n="lb"/>
殿修撰其行事之詳備見于史譜云乾道癸巳嵗閏正<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
月辛丒吳越錢端禮書<pc n="lb"/>
象祖嘗讀樂靜先生詩云結交賴有紫髯翁鶴骨嶄嶄<pc n="lb"/>
爛修目五言長城屹千丈萬卷書樓聊一讀蓋言潏水<pc n="lb"/>
先生也曩先祖觀文見先生之集嘗摭其大槩而志之<pc n="lb"/>
又爲之説曰予讀歐陽文忠公集古録見由漢唐以來<pc n="lb"/>
士之有德行文章功名事業載於金石不見於傳記不<pc n="lb"/>
可勝言後世冺絶無聞者多矣豈真無聞耶蓋繫乎幸<pc n="lb"/>
不幸也如潏水先生其學術淵源其文章爾雅其議論<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
醇正烏可以不傳於世昔揚子雲作太𤣥嚴尤謂桓譚<pc n="lb"/>
曰子嘗稱揚雄書豈能傳於後世乎譚曰必傳顧君與<pc n="lb"/>
譚不及見也後四十餘年法言大行則信知天下自有<pc n="lb"/>
公論傳不傳時有隱顯爾先祖帥㑹稽時欲刋先生之<pc n="lb"/>
集期以行逺未幾奉祠歸不克就象祖今於上饒郡齋<pc n="lb"/>
刋之從先志也淳熈癸夘十月既望郡守錢象祖書<pc n="lb"/>
題潏水集後<pc n="lb"/>
潏水先生道可宗清詩華藻亦云工欲知派别從何出<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
具載邦君大集中徐衡仲<pc n="lb"/>
<pb n="3b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>