<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>浮溪文粹巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>汪藻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詔敕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇太后告天下手書<pc n="lb"/>
比以敵國興師都城失守祲纒宫闕既二帝之䝉塵<pc n="lb"/>
誣及宗祊謂三靈之改卜衆恐中原之無統姑令舊<pc n="lb"/>
弼以臨朝雖義形於色而以死為辭然事迫於危而<pc n="lb"/>
非權莫濟内以拯黔首將亡之命外以紓隣國見逼<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之威遂成九廟之安坐免一城之酷乃以衰癃之質<pc n="lb"/>
起於閒廢之中迎置宫闈進加位號舉欽聖已還之<pc n="lb"/>
典成靖康欲復之心永言運數之屯坐視邦家之覆<pc n="lb"/>
撫躬獨在流涕何従緬惟藝祖之開基實自髙穹之<pc n="lb"/>
眷命歴年二百人不知兵傳序九君世無失徳雖舉<pc n="lb"/>
族有北轅之釁而敷天同左袒之心乃眷賢王越居<pc n="lb"/>
近服已狥羣情之請俾膺神器之歸繇康邸之舊藩<pc n="lb"/>
嗣宋朝之大統漢家之厄十世宜光武之中興獻公<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之子九人唯重耳之尚在兹為天意夫豈人謀尚期中<pc n="lb"/>
外之協心同定安危之至計庶臻小愒同底丕平用敷<pc n="lb"/>
告于多方其深明於吾意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建炎三年十一月三日徳音<pc n="lb"/>
門下禦敵者莫如自治動民者當以至誠朕自纘丕圗<pc n="lb"/>
即罹多故昧綏懐之逺畧貽播越之深憂雖眷我中原<pc n="lb"/>
漢祚必期於再復而廹於強敵商人幾至於五遷兹縁<pc n="lb"/>
仗衞之行尤歴江山之阻老弱扶擕於道路饑疲蒙犯<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
於風霜經從或苦於繹騷程頓不無於煩費所幸天人<pc n="lb"/>
恊相川陸無虞放治古之時廵即奥區而安處言念連<pc n="lb"/>
年之紛擾坐令率土之流離鄉閭遭焚刼之烖財力困<pc n="lb"/>
供輸之役肆夙宵而軫慮如氷炭之交懐嗟汝何辜由<pc n="lb"/>
吾不徳故每畏天而警戒誓專克已以焦勞欲睦隣休<pc n="lb"/>
戰則卑辭屈禮以請和欲省費恤民則貶食損衣而從<pc n="lb"/>
儉茍可坐銷於氛祲殆將無愛於髪膚然邉陲嵗駭而<pc n="lb"/>
師徒不免於屢興餽餉日滋而征斂未遑於全復惟八<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
世祖宗之澤豈汝能忘顧一時社稷之憂非予獲已少<pc n="lb"/>
候冦攘之息首圗蠲省之宜况昨来蒙蔽之俗成致今<pc n="lb"/>
日凌夷之禍亟雖朕意日求於民瘼而人情終壅於上<pc n="lb"/>
聞主威非特於萬鈞堂下自遥於千里既真偽有難憑<pc n="lb"/>
之患則遐邇銜無告之寃已敕輔臣相與虚懐而聴納<pc n="lb"/>
亦令在位各須忘勢以咨詢直言者勿遣危疑忠告者<pc n="lb"/>
靡拘微隐所期爾衆咸體朕懐尚慮四民興失職之嗟<pc n="lb"/>
百姓有奪時之怨科須苛急人心難俟於小康犴獄蕃<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
滋邦法有稽於未减乃用迎長之節特頒在宥之恩於<pc n="lb"/>
戯王者宅中夫豈甘心於逺狩皇天助順其將悔禍於<pc n="lb"/>
交侵唯我二三之臣與夫億兆之衆亟攘外侮恊濟中<pc n="lb"/>
興<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜京畿京西湖北淮南路諸州軍撫諭敕書<pc n="lb"/>
敕開封府等官吏軍民朕惟中原耕稼之區遭强敵干<pc n="lb"/>
戈之毒百城相望無復炊煙三壤雖存鞠為茂草每興<pc n="lb"/>
言而及此輒回首以愴然使民喪亂以亡歸皆朕菲凉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之所致幸昊穹之悔禍偶邉鄙之息肩顧乖離蕩析之<pc n="lb"/>
餘宜還定拊循之急故令方伯就布詔恩爾其勉率族<pc n="lb"/>
婣歸安閭里庤錢鏄而觀銍艾雖未能即及於周詩賣<pc n="lb"/>
刀劍而買犢牛庶或可漸成於漢俗亟臻寧謐用副焦<pc n="lb"/>
勞故兹撫諭想宜知悉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大行隆祐皇太后諡議<pc n="lb"/>
臣伏奉敕命禮部據太常寺申今来隆祐皇太后崩合<pc n="lb"/>
差諡議官差臣撰諡議者臣謹上議曰臣聞承天者地<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
也所以函六氣而熙嵗功配陽者隂也所以分四時而<pc n="lb"/>
成物化儷宸極者后也所以奉宗祏而隆化基故古之<pc n="lb"/>
母儀天下者生也薦之尊名終而述其大行三代尚矣<pc n="lb"/>
靡得而詳在漢則明徳和熹著稱於前在唐則文徳懿<pc n="lb"/>
安垂紀于後皆所以揭椒塗之範炳彤筦之輝巍巍乎<pc n="lb"/>
與帝徳並隆不可貶已洪惟大行隆祐皇太后躬聖善<pc n="lb"/>
之徳茂柔明之資粤自先正魏王有功仁祖之世王室<pc n="lb"/>
所賴旂常紀之其澤深慶緜用集我大母基迹元祐嬪<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
于泰陵逮事宣仁欽聖兩宫稟二南之䂓兼四教之善<pc n="lb"/>
正位宫掖三十餘年含𢎞光大而體坤道之常進退存<pc n="lb"/>
亡而得聖人之正及靖康初載天割我家二帝出郊中<pc n="lb"/>
原無綂列辟相視莫知所圗我大母起於危疑之中自<pc n="lb"/>
任以天下之重手援大寳授之聖明當方隅傾側之時<pc n="lb"/>
序璇厯纂承之次雖文母以十亂興周不能過也已而<pc n="lb"/>
六飛南渡按蹕武林元兇闚朝宄自内作天下之勢甚<pc n="lb"/>
於綴旒我大母投袂而履禍機立談而銷逆祲坐使天<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
地復正三辰復明四方元元悉免塗炭雖媧皇以錬石<pc n="lb"/>
補天不能過也既勲猷崇極如此而乃抑華敦儉率禮<pc n="lb"/>
蹈和塞私謁之塗裁外家之寵清净謙冲而以道為本<pc n="lb"/>
沉潜剛克而與神為謀擁佑聖躬殫誠盡愛煌煌乎度<pc n="lb"/>
越麟趾思齊之上矣方期清我甸服駕旋舊京䖍奉翟<pc n="lb"/>
車謁欵宗廟極四海之養即東朝之安而昊天不辰禍<pc n="lb"/>
結慈極郊蠶告畢方開盛夏之祥隙駟難留遽掩長秋<pc n="lb"/>
之御兹天子追慕悼心失圗歎厚載之中傾痛仙游之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
不返雖遂服不可勉從朞嵗之䘮而興哀之時每過舉<pc n="lb"/>
音之節由是命有司考易名之典懋飾終之儀告於神<pc n="lb"/>
明節以壹惠庶幾有以彰淑則而暢徽音謹按謚法明<pc n="lb"/>
徳有功曰昭視民如子曰慈聰明睿智曰獻安民有功<pc n="lb"/>
曰烈若乃兩值時變當陽御簾基圗既安即復明辟澤<pc n="lb"/>
及萬世與天無窮非明徳之功邪寢興焦勞言動懇惻<pc n="lb"/>
冒風濤兵革之險濟宇宙生靈之艱非視民如子邪察<pc n="lb"/>
興替之端知變通之利親庶政以任溥天之責奉真人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
以膺神器之歸非聰明睿智邪中微之緒而我振之大<pc n="lb"/>
亂之原而我窒之從容房帷宻斡鴻造非安民有功邪<pc n="lb"/>
嗚呼道之大者理謝形容名之尊者言絶稱謂故古者<pc n="lb"/>
賤不誄貴㓜不誄長而皇后之諡則請之於廟示雖天<pc n="lb"/>
子必有尊也况我大母盛徳元功夐無前比豈承學之<pc n="lb"/>
臣所能議擬意者必受成于宗廟為足以對在天之靈<pc n="lb"/>
大行隆祐皇太后諡議宜以祖宗之命錫之曰昭慈獻<pc n="lb"/>
烈皇后臣謹議<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻一<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>浮溪文粹卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹卷二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>汪藻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>資政殿學士李邴滕康權知三省樞宻院事扈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>從大母往洪州制<pc n="lb"/>
朕眷留近甸規復中原載惟南國之奥區宜處東朝之<pc n="lb"/>
嚴衞乃令近㢸恭扈遐征既專留鑰之權仍總行臺之<pc n="lb"/>
政具官某剛明而沉䆳敦實而裕和謀謨為至治之基<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
議論得大臣之體延登未久已聞魏相之有聲委任雖<pc n="lb"/>
艱所賴姚崇之知變兹屬阽危之㑹尤須倚重之才孰<pc n="lb"/>
副予求莫如汝器是用輟從四近之列遣率百司之行<pc n="lb"/>
朝長樂之宫以日承於温凊分周公之陜其身任於安<pc n="lb"/>
危稍戢干戈即還廊廟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>待制楊時工部侍郎制<pc n="lb"/>
朕不堪多難思見老成如升堂而聞簫韶庶幾還風俗<pc n="lb"/>
之厚若入國而望喬木有以知朝廷之尊既得其人當<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
縻以秩具官某言垂當世名配前脩學必可行得師友<pc n="lb"/>
淵源之正心無他慮惟國家飢渴之憂兹復綴於清班<pc n="lb"/>
將每詢於黄髪雖閔勞以職亊之劇然重失此典刑之<pc n="lb"/>
英非貳卿崇奬何以慰士夫之心非起部優閒無以寛<pc n="lb"/>
耆艾之責勉留助朕勿復言歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇軾孫從事郎符改宣教郎制<pc n="lb"/>
論世者豈惟喬木懐人者猶及甘棠偉哉千載之英繄<pc n="lb"/>
我五朝之望朕不及見有孫而才冝加改秩之榮用示<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
好賢之意昔賈生明王道漢録賈嘉之能魏公進忠規<pc n="lb"/>
唐表魏謩之烈人門兼用今古所同其振爾之家聲以<pc n="lb"/>
待予之器使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>權邦彦復舊職知江州兼制置使制<pc n="lb"/>
遇敵而致黽陵之奔孟明有罪毁家而紓楚國之難令<pc n="lb"/>
尹為忠我有藩臣嘗隳城守已正簡書之坐當還符竹<pc n="lb"/>
之分具官某頃典大州適當強敵既盡逾年之抗遂遭<pc n="lb"/>
全室之留雖徐庶思親何勝方寸之亂而真卿委郡不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
廢朝廷之歸在國法以靡容於人情而可憫付兵民之<pc n="lb"/>
重寄專江漢之上游盡復爾班式遄其往毋愴家庭之<pc n="lb"/>
禍當思王室之艱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>脩職郎王倫改朝奉郎充大金通問使制<hi>按倫奉使</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>在建炎元年十一月</hi>
                    <pc n="lb"/>
朕惟疆事未寧親庭在逺夙宵軫念庶孝悌通于神明<pc n="lb"/>
物色求人儻忠信行於蠻貊眷兹久矣今乃得之以爾<pc n="lb"/>
胄出公侯資兼勇智言念主憂而臣辱何有於生如皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
已佚而人勞孰當其責雖淹回之未試獨慷慨以請行<pc n="lb"/>
宜升郎秩之榮仍委使華之重朕既俯同晉國用魏綘<pc n="lb"/>
以和戎爾其遠慕侯生御太公而歸漢勿憚徂征之逺<pc n="lb"/>
佇期歸報之休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姚平仲復吉州團練使所在出牓召赴行在制<pc n="lb"/>
漢室備胡復魏尚雲中之守秦人禦晉赦孟明殽黽之<pc n="lb"/>
奔與其選衆而收新進之才孰若棄瑕而責老成之效<pc n="lb"/>
具官某禀資沉鷙事上朴忠昨縁外侮之侵常畀中權<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之任乃恃戎昭之果靡遵廟勝之謀坐此逾年隐於亡<pc n="lb"/>
命肆朕纂圗之始求時敵愾之良議者皆言汝為可用<pc n="lb"/>
執干戈而衞社稷方急壯猷聴鼓鼙而思將臣宜頒異<pc n="lb"/>
數爰復州團之秩俾趨岳狩之朝庶分北顧之憂尙捄<pc n="lb"/>
東隅之失勉圗而績仰副朕知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張邦昌責授昭化軍節度副使潭州安置制<pc n="lb"/>
以死償節者臣子之宜求生害仁者聖人所嫉儻或志<pc n="lb"/>
存於軀命則將義薄於君親具官某身受國恩位登宰<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
輔方宗社有非常之變乃人臣思自盡之時而不抗虎<pc n="lb"/>
狼強暴之威徒欲為雀鼠偷生之計陷於大惡所不忍<pc n="lb"/>
言雖天奪之明坐愚至此然君異於器代匱可乎宜大<pc n="lb"/>
正於典刑用肅清於名分尚以本繇於廹脅惻然姑示<pc n="lb"/>
於矜容黜授散官竄投荒服其體好生之徳毋忘自訟<pc n="lb"/>
之心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呉幵莫儔散官安置制<pc n="lb"/>
朕惟國家厲名節於百年之餘尊士夫於衆人之上非<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
以周旋於閒暇葢將責望於艱危茍捐軀狥國之無人<pc n="lb"/>
則排難觧紛之奚賴具官某早縁推擇進躐近班當君<pc n="lb"/>
親蒙蔽於氛埃至臣子盜稱於名字兹非小變何以生<pc n="lb"/>
為乃通命令之往来坐使等威之差僣此而闊略孰不<pc n="lb"/>
可容宜寵秩之盡鐫以一官而置散毋忘自省負我寛<pc n="lb"/>
恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋齊愈罷諌議大夫送御史臺根勘制<pc n="lb"/>
義重於生雖匹夫不可奪志士失其守或一言幾於喪<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
邦具官某蒙國厚恩為時顯宦方氛祲結蕭墻之内至<pc n="lb"/>
倉皇謀閏位之人事既非常坐皆失色所幸探符之未<pc n="lb"/>
獲奈何援筆以遽書遺毒至今造端自汝眭孟五行之<pc n="lb"/>
説豈所宜言袁宏九錫之文兹焉安忍其觧諌垣之職<pc n="lb"/>
以須廷尉之平邦有常刑朕安敢赦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耿南仲散官南雄州安置制<pc n="lb"/>
梁信侯景之姦而臺城不守唐養祿山之禍而靈武僅<pc n="lb"/>
存惟議者失於毫釐之間斯敵人玩於股掌之上爾迂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
儒無斷循黙茍容道君疑蕭傳之賢選參儲禁淵聖用<pc n="lb"/>
甘盤之舊擢預政機方强敵之憑陵舉中原而震擾克<pc n="lb"/>
綏多難所恃老謀乃憑欵敵之言堅主弭兵之議積其<pc n="lb"/>
憒眊成此艱危朕念夫當垂白之年寧為爾受失刑之<pc n="lb"/>
謗而煩言荐至重比難私姑黜置於散官用竄投於荒<pc n="lb"/>
服汝雖知免吾悔可追<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉韐贈特進制<pc n="lb"/>
忠人臣之大本全者幾希死天下之至難在乎所處嗟<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
我仰成之耆哲挺然不屈於兵威既沒元身宜加爵秩<pc n="lb"/>
具官某天資莊重心術邃明内領藩條楙活民之政外<pc n="lb"/>
臨邉鎻揚威敵之功方資廊廟之謀遽履朝廷之變不<pc n="lb"/>
幸聞名於外敵將令毁節於偽廷龔勝飾巾心肯移於<pc n="lb"/>
二姓仲鍼臨穴人將贖於百身升華一品之班加賁九<pc n="lb"/>
原之襚庶幾精爽不昧欽承<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知懐州霍安國贈延康殿學士制<pc n="lb"/>
賢者事君豈為保妻子之計國家多事所貴死封疆之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
臣我有藩宣之英靡從威武之奪既遭竒禍冝峻恩章<pc n="lb"/>
具官某少有令名屢更煩使昨任州符之寄適當邉徼<pc n="lb"/>
之衢嬰無援之孤城抗方虓之勍敵壯矣張廵之百戰<pc n="lb"/>
躬履顔行哀哉卞壼之一門幾無噍類屬予初載聞此<pc n="lb"/>
沉寃念逝者之何辜為潸然而出涕兹陞華於秘殿仍<pc n="lb"/>
加恤於遺孤庶爾精忠光吾信史<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓世忠除兩鎮節度使制<pc n="lb"/>
門下提貔虎以振天威罙入山川之阻取鯨鯢而攄國<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
憤永為宗社之休既執訊以来歸宜酬勲於不次肆頒<pc n="lb"/>
明命敷告治朝具官某事上樸忠臨機英果禀剛故俗<pc n="lb"/>
甘陳兼六郡之良决勝重圍飛羽有萬人之敵蚤備師<pc n="lb"/>
干之試旋膺齊鉞之除豈惟蹇蹇以匪躬每見多多而<pc n="lb"/>
益善昨屬時廵之遽因成國歩之艱羣小窺朝元兇干<pc n="lb"/>
紀既罪人之未得斯王旅以徂征迎敵鼓行靡待前茅<pc n="lb"/>
之偵禽囚歸報遂成獨栁之誅華夷由此以知威天地<pc n="lb"/>
為之而巻祲凱歌一奏盟府交書是用取累朝最盛之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
規加兩鎮久虚之渥視班亞保升爵元侯増邑食於爰<pc n="lb"/>
田衍井腴於真賦併為異數用表元勲於戯見無禮於<pc n="lb"/>
君爾既殫於忠藎歸飲至於廟我何愛於寵褒惟功名<pc n="lb"/>
烈士之始終惟爵祿有邦之勸沮尙圗後效更揜前休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹卷二<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>浮溪文粹卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹卷三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>汪藻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛亥年正旦遥拜道君皇帝表<pc n="lb"/>
伏以接千嵗之綂推神筴以膺期上萬年之觴御端朝<pc n="lb"/>
而受祉若稽故實遥企清光恭惟太上皇帝陛下體道<pc n="lb"/>
粹精怡神冲漠方席宗祧之慶遽成國歩之艱帝堯游<pc n="lb"/>
汾水之陽久忘天下文王遇明夷之卦益見聖人臣自<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
逺威顔荐更時序當璣衡之載復悵旒扆之猶賖鴻鴈<pc n="lb"/>
雖賔莫致帛書於沙漠風濤中阻徒瞻雲氣於蓬萊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀赤烏白鵲表<pc n="lb"/>
治格時雍祥昭羽屬生皆異禀凝丹素以成形出若相<pc n="lb"/>
符信圗書之上瑞必有召此来非偶然中賀伏以烏本<pc n="lb"/>
陽精鵲知嵗事方聖祚紹隆於大徳適天時應在於金<pc n="lb"/>
穰宜爾珍禽呈玆瑞質孝能致哺煌煌儀則之新喜必<pc n="lb"/>
傳音翯翯羽毛之潔用明諸福之畢至孰謂一蟲之無<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
知恭惟皇帝陛下保合太和緝熙純嘏跂行喙息皆安<pc n="lb"/>
性命之情岳貢川珍盡發乾坤之藴是生神物来相昌<pc n="lb"/>
期將合采以成章乃同時而薦祉徊翔有煒恊周家王<pc n="lb"/>
屋之符粹美而真異莊子彫陵之見既九重之有託寧<pc n="lb"/>
三匝以求安臣等幸列近司喜逢休應有生咸遂宜多<pc n="lb"/>
可俯之巢同類相求將致来儀之鳯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羣臣上皇帝勸發第一表<hi>按髙宗以建炎元年五月庚寅即位于應</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>天府是表當在即位之後為張邦昌代作者</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
天命有歸將嗣興於景運人心胥悦咸暱就於至仁雖<pc n="lb"/>
晬表之非遥猶鴻稱之未正辱居近列殊震危衷中謝<pc n="lb"/>
伏念臣叨受國恩早居法從方百六朝廷之厄會偶二<pc n="lb"/>
三輔弼之無人猥以庸虚參其謀議旋屬敵情之變遽<pc n="lb"/>
成天歩之艱二帝出郊既蒙塵而不返九祧乏祀將攝<pc n="lb"/>
祼以為名所宜引死以力爭顧獨包羞而茍活生雖可<pc n="lb"/>
耻志則甚明葢天下屯危方苦存亡之未定而古人事<pc n="lb"/>
業唯觀濟否之如何使生靈相顧以無歸雖溝瀆自經<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
而奚益輒慕周勃安劉之計庶伸程嬰存趙之忠儻奉<pc n="lb"/>
真人光膺神器嗣一祖八君之傳序慰四方萬里之謳<pc n="lb"/>
唫誓伏歐刀敢煩司敗幸率土相從而歸啓且諸侯不<pc n="lb"/>
輟以事周雖國鴻休實臣素志願假須臾之死前瞻咫<pc n="lb"/>
尺之威伏望皇帝陛下中奮英明外符信順受圗髙邑<pc n="lb"/>
之壝趨駕未央之宫盛九賔之禮以見羣臣輯六獻之<pc n="lb"/>
儀而朝清廟時方多故幸少留黄屋之心臣既無功願<pc n="lb"/>
自謹清宫之職<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝除兼侍講表<pc n="lb"/>
臣某言伏奉制命除臣兼侍講者視草禁嚴談經閒燕<pc n="lb"/>
忝近侍進言之責極儒臣稽古之榮拜命以還撫躬而<pc n="lb"/>
懼臣中謝常謂天縱將聖奚須博學以成名王求多聞<pc n="lb"/>
葢欲取人而為善故自古右文之世必留心講藝之官<pc n="lb"/>
如臣至愚何以仰稱兹葢伏遇皇帝陛下卓然上智濟<pc n="lb"/>
以克勤同漢祖之英論道不忘於息馬笑齊侯之陋讀<pc n="lb"/>
書見議於斵輪而臣猥以菲才膺兹遴選第竭簡編之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
習仰承帷幄之光雖海岳深崇顧何取㳙埃之細然聖<pc n="lb"/>
賢聞見或不如農圃之專<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝進書特授左中大夫表<pc n="lb"/>
臣某言伏奉告命以臣再修到元符庚辰所編詔㫖等<pc n="lb"/>
特授臣左中大夫者國史補亡雖日勤於采獲君恩馭<pc n="lb"/>
幸乃嵗冒於遷除矧方抱於遺弓忍獨榮於載筆上還<pc n="lb"/>
不獲退省為憂中謝恭以太上皇帝聖學髙明天資仁<pc n="lb"/>
厚承熙洽百年之後享安榮兩紀之餘凡今言動之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
傳視古詩書而無愧祗縁誤國之相繼循致陟方而不<pc n="lb"/>
還既海隅皆服於堯䘮宜柱下一新於漢注夙蒙垂付<pc n="lb"/>
適幸纂成豈謂皇帝陛下明發有懐兼收罔棄嗟夏時<pc n="lb"/>
之既失於杞莫稽幸商頌之復全以那為首特懋存書<pc n="lb"/>
之賞猥霑承學之臣敢不仰奉殊私俯殫緜力裒中朝<pc n="lb"/>
副墨之要俟良史殺青之求穆王御駿以來歸已孤此<pc n="lb"/>
望孔子感麟而有作尙見其人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝授新安郡侯表<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
臣某言准告命伏蒙聖恩以宗祀赦文授臣新安郡開<pc n="lb"/>
國侯加食邑三百户者禮洽中天慶覃外服猥奉十行<pc n="lb"/>
之詔就加五等之封中謝伏念臣積冒恩私浸踰分願<pc n="lb"/>
昨投閒於異縣蒙起廢於偏城久客還家方憇南飛之<pc n="lb"/>
鵲通侯授印忽成左顧之龜雖滲漉以維均何遭逢之<pc n="lb"/>
獨異兹葢伏遇皇帝陛下調胹萬類藩飾羣工屬宣室<pc n="lb"/>
之受釐罄寰區而蒙福臣適臨本郡仍胙鄉州宋人洴<pc n="lb"/>
澼以得封望胡及此漢將銀黄而夸里榮乃過之寵既<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
逮於子孫忠敢移於生死臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝泉州到任表<pc n="lb"/>
恭承休命就易名藩去父母之邦接淅敢同於他國問<pc n="lb"/>
蠻夷之俗褰帷如在於中州責重捫心恩深隕涕中謝<pc n="lb"/>
伏念臣昨從詞館叨領守符素號迂踈無問馬及羊之<pc n="lb"/>
智乃蒙安便得維桑與梓之州二年而勞力勞心一身<pc n="lb"/>
而畏首畏尾力祈罷免反冒遷除雖賣劍買牛老猶堪<pc n="lb"/>
於渤海然舉頭見日身益逺於長安兹葢伏遇皇帝陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
下總覈百工照臨萬國眷方隅之瀕海須師帥之得人<pc n="lb"/>
故遣近臣往綏遐俗况今閩徼莫盛泉山既旁接書文<pc n="lb"/>
之同當尤懲獄市之擾臣敢不仰遵寛大俯厲衰殘講<pc n="lb"/>
求百粤之宜參諸禹貢奉上三年之計對以春秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇太后還闕賀表<pc n="lb"/>
伏審皇太后旋輿朔漠正位東朝唯一人修不已之誠<pc n="lb"/>
故四海睹非常之慶恭惟皇帝陛下徳配髙厚孝通神<pc n="lb"/>
明躬行曽閔於九重力奉姜任於萬里雖天人之交相<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
實古今之未聞十載中天瞻欎欎葱葱之氣一朝廣内<pc n="lb"/>
賦融融洩洩之詩於昭夢日之祥永享含飴之樂臣屬<pc n="lb"/>
嬰官守阻造闕庭方歎唐朝屢下建中之詔忽聞漢殿<pc n="lb"/>
一新長樂之儀遥知坤極之尊莫望天顔之喜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝謫永州居住表<pc n="lb"/>
孱愚冒寵久依日月之光盈滿延烖自處雷霆之下蒙<pc n="lb"/>
聖恩之寛大與善地以生全罪大心寒感深涕落中謝<pc n="lb"/>
伏念臣初無稱道積有悔尤所當退養於罷癃乃復浸<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
成於老誖忽聞威命適在窮途冒風雪以疾馳越江湖<pc n="lb"/>
而跧伏非恃冕旒之察難逃鈇鉞之誅兹葢伏遇皇帝<pc n="lb"/>
陛下剛健法天聰明稽古干戈不用再臻全盛之時刑<pc n="lb"/>
賞何心一付至公之論而臣靡思兢慎仰負涵容缾居<pc n="lb"/>
井眉雖有措身之地狐正丘首未知歸骨之期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀皇太子正位表<pc n="lb"/>
伏審顯膺寳册升位春宮臨軒行曠古之儀見廟示承<pc n="lb"/>
祧之重恭惟皇太子殿下分輝寳緒毓粹璿源挺天人<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
岐嶷之資禀神聖狥齊之教當周室本支之盛獨冠百<pc n="lb"/>
男宜漢家羽翼之成無煩四皓前星外炳洊震中潜某<pc n="lb"/>
幸列宗枝喜隆邦本河潤九里方率族以依仁月有重<pc n="lb"/>
輪願登歌而薦祉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹卷三<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>浮溪文粹巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>汪藻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏論趙士瑗髙郵軍再任不當狀<pc n="lb"/>
准中書省送到詞頭一道奉聖㫖知髙郵軍趙士瑗因<pc n="lb"/>
發運司舉留令依舊在任其稽違朝命特降兩官蘇遲<pc n="lb"/>
别與差遣令臣撰詞進入者右臣竊以人主之柄賞罰<pc n="lb"/>
而已賞必及善然後人知所勸罰必及惡然後人知所<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
懲未聞且賞且罰而可以為政也謹按趙士瑗始以蘇<pc n="lb"/>
遲赴官不肯受代朝廷怒其稽違朝命特降兩官又縁<pc n="lb"/>
自陳四任堂除粗有勞效又發運使李祐劄子保奏復<pc n="lb"/>
令在任臣不知朝廷以士瑗為是邪為非邪若以為是<pc n="lb"/>
則方命不從者堯四凶之罪也不應使之在任若以為<pc n="lb"/>
非則借留在任者漢循吏之恩也不應使之降官以一<pc n="lb"/>
士瑗之身而一日之間可賞可罰臣竊惑之且士瑗自<pc n="lb"/>
陳厯任有勞至据其所臨推之不去公違詔條不顧義<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
理亦可謂無廉耻甚矣縱方今乏材豈無一人可治髙<pc n="lb"/>
郵如士瑗者邪况新除人别與差遣在任人遷延依舊<pc n="lb"/>
使有力者交結當權無日不居官無援者待闕及期輒<pc n="lb"/>
為人所奪有十年不霑一日之祿者宣和之風也今陛<pc n="lb"/>
下中興當痛革此弊柰何因士瑗復啓僥倖之門臣以<pc n="lb"/>
為不罷士瑗恐人人効其所為茍欲貪祿則冒耻自陳<pc n="lb"/>
及計㑹監司僥倖保奏者皆得之矣此風漸不可長伏<pc n="lb"/>
望聖慈别擇能吏知髙郵宜或且令蘇遲赴任斥去士<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
瑗為後来鄙夫之戒所有趙士瑗依舊在任降兩官詞<pc n="lb"/>
頭臣未敢撰進謹錄奏聞伏候勑㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏論宋晦落職不當行詞狀<pc n="lb"/>
准中書省送到詞頭一道奉聖㫖宋晦落職令臣撰詞<pc n="lb"/>
進入者右臣昨論王革等不當因赦復職陛下親降徳<pc n="lb"/>
音以為王革等係㕘酌元犯降等陞叙今来臣僚論到<pc n="lb"/>
若全不叙復即不霑登極赦恩可於逐官吏更行減等<pc n="lb"/>
降職臣狂瞽之言既䝉陛下留聴又煩聖訓委曲開諭<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
如此臣雖至愚豈不知幸然臣區區猶有不能已者敢<pc n="lb"/>
因宋晦再為陛下陳之臣聞慶賞刑威曰君言賞而人<pc n="lb"/>
不以為慶刑而人不以為威者非人君之道也陛下自<pc n="lb"/>
臨御以来半年于茲矣宵衣旰食側躬脩行非不厲精<pc n="lb"/>
焦勞是宜天下之人無不畏威懐徳然兵出則叛將用<pc n="lb"/>
則北士大夫方命偃蹇莫知聴上其何故哉以賞不當<pc n="lb"/>
功罰不當罪故也其賞罰不當莫甚於因赦復職之人<pc n="lb"/>
昔齊侯之郭問父老曰郭何故亡曰以其善善惡惡也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
曰若子之言賢君也何至於亡父老曰郭君善善而不<pc n="lb"/>
能用惡惡而不能去所以亡也自崇寧以來紀綱日紊其<pc n="lb"/>
兼官據勢者非貲結權倖則權倖之親也非誤國開邊<pc n="lb"/>
以取賞則奴事閹官以進身也如此等輩皆僕厮之材<pc n="lb"/>
本非士類乘時誖謬攘取公器如盜賊然考其平生一<pc n="lb"/>
無分毫可得之理以此清議不伸縉紳道喪天下切齒<pc n="lb"/>
馴致今日之禍幸陛下中興清議亦望稍伸縉紳亦望<pc n="lb"/>
行志承平之風庶幾可復彼一時饕竊之人雖盡行削<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
奪適還其素分耳况名位已極矣家貲已積矣子弟已<pc n="lb"/>
官矣親戚已顯矣士大夫猶謂有已不可追奪者為國<pc n="lb"/>
家之恨今日陛下亦既深知其非乃徒以赦恩之故復<pc n="lb"/>
使纍纍然玷汙清貴將使終身保其寵榮一何小人常<pc n="lb"/>
幸而君子常不幸邪臣恐蹈郭君不能去惡之戒而四<pc n="lb"/>
方觧體也或謂登極赦者人主非常之恩也於此而不<pc n="lb"/>
復非所謂曠然一新者臣以為赦所當復者復其階官<pc n="lb"/>
耳職不當復也何以言之階官者積嵗月可至而職名<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
者人主所以待天下英俊一時甄擢之權茍非其人終<pc n="lb"/>
身莫得而至也且謂之復者言其才足以當此偶縁過<pc n="lb"/>
失奪之今赦其過失復之耳既止緣僥倖初無當得之<pc n="lb"/>
理何名為復哉若小人其初得之如此其易既得之後<pc n="lb"/>
奪之如此其難則英俊之人有以相謂矣曰我何以砥<pc n="lb"/>
礪為哉正使褒遷不過與此曺等耳欲望風節之強事<pc n="lb"/>
功之立豈不難哉議者又謂彼職名者朝廷既已與之<pc n="lb"/>
矣若奪而不還如咨怨何臣以為人主與奪但問其當<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
與不當而已昔管仲奪伯氏駢邑三百飯蔬食沒齒無<pc n="lb"/>
怨言以其公也李吉甫相憲宗省冗官八百貟吏千四<pc n="lb"/>
百貟亦不聞其咨怨也彼吉甫管仲人臣耳猶能使人<pc n="lb"/>
退聴如此豈陛下以人主權勢之利革數十年名器之<pc n="lb"/>
濫而憂此數鄙夫不樂哉臣以為如宋晦輩治之不勝<pc n="lb"/>
其多何足一一煩降詞命伏望陛下詔有司取㑹凡有<pc n="lb"/>
職名者自觀文殿學士而下直秘閣而上共若干人每<pc n="lb"/>
職分為一等每等集為一類各具得職奪職因依及其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
人勞効過惡申三省用祖宗舊法每等止留數人無其<pc n="lb"/>
人則闕其餘取㫖雖未奪者悉行追奪不止於不叙復<pc n="lb"/>
而已又有雖當落職而寄祿官叨竊至銀青或通奉正<pc n="lb"/>
議正奉者皆前日姦兇邪佞之人非所當得亦乞降至<pc n="lb"/>
中大夫而止臣又聞昨降指揮前宰執子弟因恩澤帶<pc n="lb"/>
貼職及待制以上者並罷而近日鄭修年億年公然以<pc n="lb"/>
雜學士乞見朝廷亦不問而許之錢盖以誕謾落職初<pc n="lb"/>
未嘗復也而於奏狀擅帶龍圗閣待制而羣臣亦無一<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
言及此臣竊未喻臣愚欲乞如修年億年並明降指揮<pc n="lb"/>
孰為當得孰為當罷指定姓名鏤板施行如錢盖者問<pc n="lb"/>
其何以復職如無所因即重行黜竄庶㡬卿士大夫共<pc n="lb"/>
為陛下守此名器輔成中興之業所有宋晦落職詞頭<pc n="lb"/>
臣未敢撰進謹錄奏聞伏候勑㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏論金人留建康乞分張俊軍馬策應狀<pc n="lb"/>
右臣昨自三月末得之傳聞云金人在建康築城為度<pc n="lb"/>
夏計臣雖幸其不然然竊憂之以為中國困於戰鬭而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
得少休息者正賴其不能觸熱故常已寒方至未暑先<pc n="lb"/>
歸吾於半年間汲汲措畫猶每嵗奔命不暇今若縱其<pc n="lb"/>
度夏則長為巢穴無所忌憚不知朝廷何以支吾洎到<pc n="lb"/>
行在聞韓世忠列戰艦江中遮其歸路日有所獲且言<pc n="lb"/>
金人窮蹙之狀臣竊欣幸以為三月所傳誕妄耳續觀<pc n="lb"/>
黄牓備錄韓世忠捷奏又以為朝夕必可掃除今近二<pc n="lb"/>
十日矣其耗寂然議者頗疑世忠奏報未必皆實兼數<pc n="lb"/>
日人自常潤來者皆云敵於蔣山雨花臺兩處各劄大<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
寨抱城開河兩道以護之及穴山作小洞子以為逃暑<pc n="lb"/>
之地陸増城壘水造戰船而采石金人已渡復回者纍<pc n="lb"/>
纍不絶今且五月矣比常年去巳月餘乃反去而復回<pc n="lb"/>
其欲留建康明甚如此則與三月所傳又佀符合臣聞<pc n="lb"/>
金人動設詭詐尤喜為窮蹙之狀以欵我師我師堕其<pc n="lb"/>
計中者前後非一今安知其本為度夏計而陽為窮蹙<pc n="lb"/>
者特以疑誤我師邪建康為東南咽喉國之門户也天<pc n="lb"/>
下轉輸朝廷號令未有不由此而通者若金人果據此<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
為巢穴則東西饋餉遂絶如人扼其咽喉守其門户果<pc n="lb"/>
得髙枕而卧乎不知羣臣日至上前亦嘗有反復及此<pc n="lb"/>
者否豈直以為無事而所當講者承平之先務乎抑揣<pc n="lb"/>
陛下非所樂聞而不以聞也不惟是而已人既扼我咽<pc n="lb"/>
喉守我門户則羣盜亦將視我緩急以為向背國家果<pc n="lb"/>
有力能使之退聴屛息乎况又有意外之憂所難言者<pc n="lb"/>
不得不慮臣愚以為此事所係非細廟堂當若救焚拯<pc n="lb"/>
溺然朝夕在念及五六月間我師便利之時會諸將與<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
韓世忠一舉掃除非特去目前之患將使懲創終身<pc n="lb"/>
不敢復南其利害豈不相萬哉雖聞近遣張俊提兵<pc n="lb"/>
過江節制浙西人馬迤邐前去以為策應此固陛下<pc n="lb"/>
長算也不知張俊果能為陛下有慨然立功之意乎<pc n="lb"/>
臣愚欲乞専差得力使臣數人齎陛下宸翰星夜兼<pc n="lb"/>
程自㐮鄧荆湖以來迎張俊軍令分數萬人順流而<pc n="lb"/>
下仍於上流自計置糧斛載以自隨彼張俊軍既皆<pc n="lb"/>
新人必精鋭可用且敵人見上流之師突然而至莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
知其數必破膽奔潰此制敵一竒也如其不然八九<pc n="lb"/>
月間氣候稍凉彼得時矣機㑹一失雖悔何追伏望<pc n="lb"/>
睿慈不以臣言為愚輕此賊忽此事特加採納不勝<pc n="lb"/>
幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏論諸將無功狀<pc n="lb"/>
准行在御史臺告報正月三十日三省樞宻院同奉<pc n="lb"/>
聖㫖將來敵騎北歸或盡數過江或於建康杭越等州留<pc n="lb"/>
兵戰據各當如何措畫及當於何處駐蹕除已令侍従<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
官條具外可更令随行在職事官各條具以聞者右臣<pc n="lb"/>
竊惟金人為中國患雖已五年而自陛下即位以来祖<pc n="lb"/>
宗土宇日蹙一日生靈塗炭嵗甚一嵗臣嘗稽之載籍<pc n="lb"/>
自古北國強盛固有之矣未聞有如今日之肆中國凌<pc n="lb"/>
夷固有之矣未聞有如今日之亟雖至㣲弱之邦至衰<pc n="lb"/>
闇之主敵人臨境猶能使其國人勉強一戰未聞以堂<pc n="lb"/>
堂中國之大州縣所存者大半陛下英明之資勵精求<pc n="lb"/>
治無失徳於天下而敵騎長驅去巢穴萬有餘里如入<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
無人之境至山東則破山東至淮南則破淮南至江浙<pc n="lb"/>
則破江浙嘻笑而來飽滿而去坐令原野猒人之肉川<pc n="lb"/>
谷流人之血宗社不絶如綫以萬乘之尊至於乘桴入<pc n="lb"/>
海倀倀然未知税駕之所其所以至此者何哉將帥不<pc n="lb"/>
得其人而陛下所以馭將帥者未得其術也今陛下所<pc n="lb"/>
謂將帥者誰乎臣知之矣不過曰劉光世韓世忠張俊<pc n="lb"/>
王<graphic n="KR0667" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0667.png" mimeType="image/png"/>之徒是也論其官則膺節鉞之除兼兩鎮之重視<pc n="lb"/>
執政之班有韓琦文彦博所不敢當者其寵可謂極矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
論其家則金帛充盈所衣者錦衣所食者玉食奢豪無<pc n="lb"/>
所不至雖輿臺厮養皆得以功賞補官至一軍之中使<pc n="lb"/>
臣反多卒伍反少其志可謂驕矣平時飛揚䟦扈不循<pc n="lb"/>
朝廷法度所至焚掠驅虜甚於冦敵者陛下不得而聞<pc n="lb"/>
也擁重兵居間處邀犒設錫賚者陛下不得而格也然<pc n="lb"/>
天下之人猶以陛下寛之至此者防秋之時責其死力<pc n="lb"/>
耳及敵人之来是數人者曽不能為陛下施鏃矢之勞<pc n="lb"/>
獨張俊明州僅能少抗若更堅守數日待敵再来乘其<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
機會極力勦除敵必終身懲創不敢復南此則俊忠於<pc n="lb"/>
陛下也其利害豈直為今日計哉奈何敵未退數里間<pc n="lb"/>
遽狼狽引軍而行其引軍而行也雖三尺童子知其不<pc n="lb"/>
可以為敵性強愎不嬰其鋒猶懼屠戮况以致怨而去<pc n="lb"/>
既不増兵益戍反旋軍空城以挑之是前日至小之捷<pc n="lb"/>
乃莫大之禍也未㡬果殘明州無噍類是殺明州一城<pc n="lb"/>
生靈而陛下再有館頭之行者張俊使之也臣聞痛念<pc n="lb"/>
自秋以来陛下為宗社大計懼敵人之侵宵旰焦勞未<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
嘗頃刻少安以建康京口九江皆要害之地當宿重兵<pc n="lb"/>
故以杜充守建康韓世忠守京口劉光世守九江而以<pc n="lb"/>
王<graphic n="KR0645" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0645.png" mimeType="image/png"/>𨽻杜充其措置非不盡善也若敵騎渡江杜充韓<pc n="lb"/>
世忠王<graphic n="KR0645" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0645.png" mimeType="image/png"/>并力扼其前劉光世掩其後可使奔北之不<pc n="lb"/>
暇而世忠八九月間已掃鎮江所儲之貲盡装海舶焚<pc n="lb"/>
其城郭為遁逃之計其比肩諸將聞朝廷欲倚世忠為<pc n="lb"/>
杜充之援者無不竊笑是世忠初無為陛下拒敵之心<pc n="lb"/>
也洎杜充力戰于前世忠王<graphic n="KR0645" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0645.png" mimeType="image/png"/>卒不為用劉光世亦偃<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
然坐視不出一兵方與韓梠朝夕飲宴賊至數十里間<pc n="lb"/>
不知則朝廷失建康敵犯兩浙乘輿震驚者韓世忠王<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0645" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0645.png" mimeType="image/png"/>使之也使豫章太母播越六宫流離者劉光世使之<pc n="lb"/>
也嗚呼諸將已負國家罪惡如此謂須少畏陛下之威<pc n="lb"/>
憚臺諌之言日夜惶恐席藁負質請罪有司謝數州生<pc n="lb"/>
靈之死亦知尚有朝廷之法而張俊方且以萬人殺獲<pc n="lb"/>
數十人之功冒朝廷不貲之賞自明引軍至温道路雞<pc n="lb"/>
犬為之一空居民聞来奔逃山谷數百里間寂無人煙<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
韓世忠逗留秀州放軍四掠浙西為之騷然至執縳縣<pc n="lb"/>
宰以取錢糧平江府自城而外無不被害周望僅能守<pc n="lb"/>
其城中而已雖陛下親御宸翰召之三四而不来元夕<pc n="lb"/>
取民間子女張燈髙㑹君父冒不測之險而不恤也王<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0645" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0645.png" mimeType="image/png"/>自信州入閩所過州縣邀索動以千計公然移文曰<pc n="lb"/>
無使枉害生靈其意果安在哉方國家危急之時所恃<pc n="lb"/>
者諸將而諸將所為如此不知何以立國臣竊憤之此<pc n="lb"/>
事人皆知之而無為陛下言者豈以為不急之務哉以<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
天歩艱難正藉此曺為重而不敢言耳然臣竊有懼焉<pc n="lb"/>
臣聞王者所以得天下者以得民也得民者以得其心<pc n="lb"/>
也兹者陛下南廵可謂播遷之極矣而百姓尊君親上<pc n="lb"/>
之志略不少衰豈非祖宗徳澤結人之深而恃陛下為<pc n="lb"/>
之主邪所謂為民主者平日取民財力以養兵緩急之<pc n="lb"/>
時排難觧紛而使民安業也今諸將聞敵人之来則望<pc n="lb"/>
風遁逃反汲汲内相攻殘以為民害車駕所過一路則<pc n="lb"/>
一路罹其烖所過一州一縣則一州一縣罹其烖今江<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
淮兩浙已如此矣萬一幸湖湘幸蜀則敵人侵其前而<pc n="lb"/>
無人以拒官軍殘其後而無法以繩是復為江淮兩浙<pc n="lb"/>
無疑矣古者天子所臨曰幸言所過人以為幸也豈今<pc n="lb"/>
日之謂哉臣恐人心一離而陛下無所恃也持此將安<pc n="lb"/>
歸乎臣又聞張俊離明之時士卒頗有願留擊賊者俊<pc n="lb"/>
聲言陛下召之臣知其説矣陛下諸将皆本無鬭志方<pc n="lb"/>
無事時例先取赴行在指揮以備警急警急則引去曰<pc n="lb"/>
朝廷召我矣其實自欲遁而又假上詔令以欺其欲戰<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
之人使歸非於上及用事之臣此尤可罪臣比至黄巖<pc n="lb"/>
聞陛下使李捧屯兵縣中降㫖麾云候金人至台州則<pc n="lb"/>
前来温州是諸將既欲遁而陛下又令之使遁也夫士<pc n="lb"/>
驅之使鬭猶懼不前况令人使遁邪然則敵人長驅無<pc n="lb"/>
所忌憚者適其宜耳何足怪哉臣竊觀今日諸將在古<pc n="lb"/>
法皆當誅然不可盡誅也唯王<graphic n="KR0645" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0645.png" mimeType="image/png"/>本𨽻杜充充敗于前<pc n="lb"/>
而<graphic n="KR0645" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0645.png" mimeType="image/png"/>不救此不可赦當先斬<graphic n="KR0645" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0645.png" mimeType="image/png"/>以令天下其他以次重<pc n="lb"/>
行貶降使以功贖過如張俊之捷獨可賞其有功將士<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
耳所以移軍趣遁者俊也罪亦何逃如此庶㡬國威少<pc n="lb"/>
振昔周世宗承五代之衰將士習為驕惰河東之敗一<pc n="lb"/>
日斬大將樊愛能等三十餘人然後東征西討無不如<pc n="lb"/>
志白起於秦可謂有功矣一不受命賜死杜郵郭元振<pc n="lb"/>
唐之勲臣也明皇怒軍容不整坐之纛下盖威克厥愛<pc n="lb"/>
允濟愛克厥威允罔功是數君者其知之矣何則人之<pc n="lb"/>
欲無窮恩有時而既惟吾威足以制之然後恤焉足以<pc n="lb"/>
為恩况此曺平時猒飫於虜掠之貲矣用㡬何錫賚而<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
能滿其意哉如有賞而無刑是姑息之政耳自古有能<pc n="lb"/>
以姑息而成功者乎且漢髙祖之興所將者韓信黥布<pc n="lb"/>
彭越也以今諸將之材視之何如哉所就者布衣而取<pc n="lb"/>
天下也以今諸將之功視之何如哉然髙祖於是數人<pc n="lb"/>
者欲王則王之欲誅則誅之曽不能少貸此其所以為<pc n="lb"/>
髙祖也故韓信曰陛下不善將兵而善將將豈非將將<pc n="lb"/>
者人主之職邪今陛下當以將將為職熟視諸將悍驕<pc n="lb"/>
如此而無以治之異時張俊集西兵而来則又靡靡相<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
效成風矣不知生靈何時息肩國家何時興復以臣觀<pc n="lb"/>
之今日之兵今日之將玩習至此陛下已不得而用已<pc n="lb"/>
不得而制矣非特無以責其至誠狥國所至人心震恐<pc n="lb"/>
動有意外之憂有之不如無之臣愚以為敵退之後正<pc n="lb"/>
朝廷大明賞罰再立紀綱新人耳目之時莫若擇有威<pc n="lb"/>
望大臣一人盡護諸將雖陛下親軍亦聴其節制稍稍<pc n="lb"/>
以法裁之凡軍輒敢擅移屯以護駕為名者主將將佐<pc n="lb"/>
僚屬並論如法仍使於偏裨擇人材可用者間付以方<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
靣之權待其有功加以爵秩隂為諸將之代以天下之<pc n="lb"/>
大豈無數人將帥之材哉特為諸將所抑而不得伸耳<pc n="lb"/>
若陛下馭諸將如臣所陳則敵或盡數過江或於建康<pc n="lb"/>
杭越等州留兵占據守亦有功戰亦有功車駕回臨安<pc n="lb"/>
或平江徐議所向留江浙亦可幸湖湘亦可如其不然<pc n="lb"/>
雖大臣忠貫白日謀臣如雨言利之臣能使錢流地上<pc n="lb"/>
何益於事哉譬禦飢者當用食捨食之外皆非所急也<pc n="lb"/>
已疾者當用醫捨醫之外皆非所急也今日所急在於<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
馭兵馭將其他皆非先務惟陛下與大臣熟議斷而行<pc n="lb"/>
之臣愚狂瞽不知忌諱罪當萬死謹錄奏聞伏候勅㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞修日厯奏狀<pc n="lb"/>
臣昨待罪禁林嘗於經筵靣奏本朝實錄自艱難以来<pc n="lb"/>
金匱石室之蔵無復存者伏觀列聖自哲宗皇帝而上<pc n="lb"/>
皆有成書流傳人間頗有其本朝廷已訪而蔵之御府<pc n="lb"/>
矣若太上皇帝淵聖皇帝及陛下建炎改元至今三十<pc n="lb"/>
餘年並無日厯乞詔有司纂述未見施行臣竊惟自古<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
無國無史史未嘗一日無書晉謂之乘楚謂之檮杌魯謂<pc n="lb"/>
之春秋以此見無國無史也春秋以事繫日以日繫月<pc n="lb"/>
以月繫時以時繫年必四時具謂之編年以此見史未<pc n="lb"/>
嘗一日無書也漢法太史公位丞相上天下計書先上<pc n="lb"/>
太史公副上丞相唐及本朝宰相皆兼史官其重如此<pc n="lb"/>
故書榻前議論之辭則有時政記錄柱下見聞之實則<pc n="lb"/>
有起居注類而次之謂之日厯修而成之謂之實錄所<pc n="lb"/>
以廣記備言成一代之典也若曠三十年之久漫無一<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
字之傳將何以示来世乎此其不可不纂述一也韓宣<pc n="lb"/>
子適魯見易象與春秋曰周禮盡在魯矣吾今乃知周<pc n="lb"/>
公之徳與周之所以王則國家守文者不可無史蕭何<pc n="lb"/>
入秦先收丞相御史律令圗書蔵之沛公具知天下阸<pc n="lb"/>
塞户口多少彊弱處民所疾苦以何得秦圗書也則國<pc n="lb"/>
家創業者不可無史今陛下躬受天命雖名中興實兼<pc n="lb"/>
創業守文之事乃一代典章殘缺如此恐於理未安此<pc n="lb"/>
其不可不纂述二也恭惟太上皇帝聰明睿哲之資孝<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
友温恭之徳疇咨臣下言必成文裁決事機動皆合道<pc n="lb"/>
在位二十年餘未嘗刑一無罪殺一無辜涵養生靈耕<pc n="lb"/>
桑萬里視唐虞三代無不及焉淵聖皇帝恭儉憂勤招<pc n="lb"/>
延聴納雖登至尊之日淺而膏澤浹於人心止緣奸臣<pc n="lb"/>
誤朝馴致遐狩今若無書紀實恐千載之後徒見一朝<pc n="lb"/>
凌遲之禍亟不知二聖積累之功深兹事非輕羣臣當<pc n="lb"/>
任其責此其不可不纂述三也自古史官無所不錄况<pc n="lb"/>
三十年之間朝廷之施設豪傑之謀謨政事之廢興人<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
材之進退禮文之因革法度之罷行嵗事之豐凶羌戎<pc n="lb"/>
之服叛有本有末有源有流一法弛而不書則一法熄<pc n="lb"/>
一事略而不載則一事隳且當時羣臣間有在者以為<pc n="lb"/>
忠賢邪不著其素行安知其可嘉以為邪佞邪不條其<pc n="lb"/>
宿姦安知其可棄茍因散逸遂廢其書豈孔子及闕文<pc n="lb"/>
之義哉此其不可不纂述四也公羊傳曰所見異辭所<pc n="lb"/>
聞異辭所傳聞異辭孔子作春秋於定哀則其事詳於<pc n="lb"/>
隐莊則其事略聖人猶爾况其他乎中原失平三見閏<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
矣及今耳目所接尚可追求更數年間事將堙沒雖有<pc n="lb"/>
良史莫知所憑况比年風俗之衰公論不立士大夫取<pc n="lb"/>
予皆出愛憎因一事為一人而著書行世者多矣若不<pc n="lb"/>
乘時訂正則數世之後信以傳信疑以傳疑是非混殽<pc n="lb"/>
白赤顛倒小人之説行而君子受其誣矣可不懼哉此<pc n="lb"/>
其不可不纂述五也臣政和中為著作佐郎修太上皇<pc n="lb"/>
帝日厯東觀凡例臣與聞焉今所領州又幸經兵火之<pc n="lb"/>
餘獨不殘燬視諸故府案牘具存如御筆手詔賞功罰<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
罪之文尚班班可攷失今不輯臣實惜之古之有國家<pc n="lb"/>
者雖顛沛中史官不廢况今邉烽稍息羣盜屛除正朝<pc n="lb"/>
廷蒐補闕遺之時也伏望睿慈許臣郡政之餘將本州<pc n="lb"/>
所有御筆手詔賞功罰罪文字截自元符庚辰至建炎<pc n="lb"/>
已酉三十年間分年編類仍量給官錢市紙劄募書工<pc n="lb"/>
之類繕冩進呈以備修日厯官採擇伏候勑㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻四<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>浮溪文粹巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>汪藻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行在越州條具時政疏<pc n="lb"/>
准尚書省劄子二月二十六日三省同奉手詔云云<pc n="lb"/>
右臣竊惟人君當承平之時中原無犬吠之警人臣<pc n="lb"/>
以未見未然之事自下劘上甘心蹈鈇鉞之誅義士<pc n="lb"/>
猶不以為難今國家之危如坐燒屋之下漏船之中<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
陛下宵旰憂勤未知所以拯救之術而求言於臣等<pc n="lb"/>
儻猶狃習故態用猥并之辭取塞詔㫖而已豈臣等<pc n="lb"/>
事君之義而陛下所以望臣等之意哉况陛下詔臣<pc n="lb"/>
等以當今保民弭盜遏冦生財之要而卒曰當虚已<pc n="lb"/>
而力行之此正臣等惓惓効忠於陛下之時也臣昨<pc n="lb"/>
扈蹕温州嘗䝉陛下賜以條對臣以為方今所急者<pc n="lb"/>
唯馭将一事更無他說譬禦飢者當用食捨食之外<pc n="lb"/>
皆非所急也已疾者當用醫捨醫之外皆非所急也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
陛下不以臣為愚雖不施行然頗加採納臣今日區<pc n="lb"/>
區之愚猶守前見敢再為陛下陳之古之進說者曰<pc n="lb"/>
人君恭儉愛人清心省事建立法度制禮作樂豈非<pc n="lb"/>
甚盛之舉而至美之談歟是數者固人君不可須㬰<pc n="lb"/>
而忘然今日用此未足以解紛何則敵騎充斥於中<pc n="lb"/>
原羣盜跳梁於諸路陛下專於恭儉愛人清心省事<pc n="lb"/>
而已為足以卻之乎建立法度制禮作樂而已為足<pc n="lb"/>
以卻之乎是必陛下能使諸将諸将能使士卒為足<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
以卻之而陛下諸将爵祿已極家貲已盈習成悍驕<pc n="lb"/>
無復鬭志一方有警輒狐疑相伏無一人奮然為國請<pc n="lb"/>
行者或敦迫不得已而行則邀例外之賞肆無名之求<pc n="lb"/>
上不恤國下不恤民使朝廷為之黽勉曲從不啻如奉<pc n="lb"/>
驕子是豈為國家平禍亂立功名之人哉臣於此有馭<pc n="lb"/>
将之說三焉惟陛下留神省察一曰示之以法二曰運<pc n="lb"/>
之以權三曰别之以分何謂示之以法古者人君之於<pc n="lb"/>
将帥未嘗一日廢賞亦未嘗一日廢刑如冬夏寒暑然<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
相須而成豈有獨恩無威漫然略不繩治如今日之甚<pc n="lb"/>
者哉議者謂承平之時朝廷尊榮操縱在我故武夫提<pc n="lb"/>
兵者可予可奪可生可殺今溥天搶攘國難未已方藉<pc n="lb"/>
此曹為腹心孜孜拊循猶懼不濟奈何欲咈其心将誰<pc n="lb"/>
肯前死且今諸将悍驕已成雖朝廷有法果能一一治<pc n="lb"/>
之乎此言是也然臣所謂治之以法者豈欲明主自親<pc n="lb"/>
其文哉古者人君以恩結人必有人臣為朝廷任其責<pc n="lb"/>
者肅宗在靈武廣平王以兵二十萬復長安其權可謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
重矣先驅不肅顔真卿劾之王為之不敢當闕而乗李<pc n="lb"/>
祐夜入蔡州縛呉元濟其功可謂大矣違詔進馬温造<pc n="lb"/>
劾之祐曰今日膽落於温御史夫先驅不肅違詔進馬<pc n="lb"/>
於軍政未有害也而二臣以不貸如此蓋小過不貸則<pc n="lb"/>
惡之大者知朝廷有人不復敢萌於胷中矣今諸将雖<pc n="lb"/>
驕然臣得之傳聞亦尚知畏朝廷之法而陛下羣臣方<pc n="lb"/>
平居時聚談切齒無不以諸将負國為言及進言陛下<pc n="lb"/>
不過掎摭目前為逭責進身之資而已至此事則未甞<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
有一言及之者豈以為細故而不足言也哉揣陛下非<pc n="lb"/>
所樂聞而不以告耳殊不知陛下專於用恩恩過而驕<pc n="lb"/>
有司時一警焉是使陛下結其心者愈固而愈深也何<pc n="lb"/>
不樂聞之有哉何謂運之以權臣聞馭将如馭馬必馭<pc n="lb"/>
者之力足以勝馬然後周旋曲折唯我之聽不然竊銜<pc n="lb"/>
詭轡毁首碎胷雖跬歩之間不能使之前矣髙祖之諸<pc n="lb"/>
将其梟雄而難制者莫如韓信方其圍於滎陽漢固危<pc n="lb"/>
甚人人懷去就之心髙祖一旦入其軍中自稱使者即<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
卧内奪其印符麾召諸将易置之信蓋不知也及信下<pc n="lb"/>
魏代輒收其精兵以距楚既項羽死垓下則又盡奪其<pc n="lb"/>
軍徙為楚王以信之材而周旋曲折惟髙祖之聽者豈<pc n="lb"/>
不以其智足以勝之故邪故信甞曰陛下不善将兵而<pc n="lb"/>
善将将是信自知其材惟髙祖足以制已故甘心俛首<pc n="lb"/>
為之用而不辭也大抵人君之於将帥必有得其要領<pc n="lb"/>
而使之心畏誠服者謂解衣推食便足以得其驩心者<pc n="lb"/>
果非也唐憲宗時劉闢叛蜀宰相杜黄裳度惟髙崇文<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
足以破之而崇文素惮劉澭使人謂曰公不奮命者當<pc n="lb"/>
以澭代崇文懼盡力縛賊以獻是以澭代崇文者黄裳<pc n="lb"/>
得其要領也髙祖之用韓信其術豈亦出此哉今陛下<pc n="lb"/>
諸将倉卒之時可奪其印符而易置其部曲乎於戰勝<pc n="lb"/>
之時可收其精兵而用以自衞乎於立大功之時可奪<pc n="lb"/>
其全軍而使之歸鎮乎臣有以知陛下不能矣幸今諸<pc n="lb"/>
将皆齷齪常才固不足深忌萬一有如韓信者不知陛<pc n="lb"/>
下何以待之如此則平居之時亦當深察其好惡如以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
劉澭代崇文之術不可不知也何謂别之以分漢髙祖<pc n="lb"/>
謂功臣曰諸君知獵乎夫獵追殺獸者狗也而發縱指<pc n="lb"/>
示獸處者人也今諸君徒能走得獸耳如蕭何則發縱<pc n="lb"/>
指示者也盖古者用兵謀臣坐於帷幄之中以出籌䇿<pc n="lb"/>
而将帥則聽命於前為之役使此命之所以一而功之<pc n="lb"/>
所以成也髙祖所與謀者蕭何張良陳平而已黥彭之<pc n="lb"/>
徒不得而與也唐太宗所與謀者房喬杜如晦而已英<pc n="lb"/>
衞之徒不得而與也今謀臣之任宰相執政而已陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
以為謀之不臧歟慎擇而易之可也獨不可使武夫㕘<pc n="lb"/>
預其間竊觀陛下對大臣不過數刻而諸将皆得出入<pc n="lb"/>
禁中是大臣見陛下有時而諸将無時也臣非不知艱<pc n="lb"/>
難之時陛下欲得其心姑與之無間然此曹何所知識<pc n="lb"/>
不能上補聰眀不過入則希求恩澤出則慿藉權勢而<pc n="lb"/>
已比道路流傳遂以為陛下進退人材諸将或與焉以<pc n="lb"/>
陛下英睿擇善而從顧於此曹何有然致言者恐必有<pc n="lb"/>
可疑之迹不可不慎也又廟堂者具瞻之地大臣為天<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
子建立政事以號令四方者也今諸将率驟謁徑前便<pc n="lb"/>
衣宻坐視大臣如僚友百端營求期於必得而後已朝<pc n="lb"/>
廷豈不懼卑哉祖宗時武臣莫尊三衙見大臣必執挺<pc n="lb"/>
趨庭肅揖而退非文具也以為等威不如是之嚴不足<pc n="lb"/>
以相制以今觀之一何陵夷之甚邪兼國家出師遣将<pc n="lb"/>
詔侍從集議者所以慎之重之博衆人之見也而諸将<pc n="lb"/>
必在焉夫諸将者聽命於朝廷而為之使者也乃使之<pc n="lb"/>
從容預謀彼既各售其說則利於公而不利於私者必<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
不肯以為可行便於已而不便於國者必不肯以為可<pc n="lb"/>
罷欲責其冒鋒鏑趨死地難矣臣愚以自今諸将當律<pc n="lb"/>
以朝廷之儀毎有奏陳必使之如有司之式毋數燕見<pc n="lb"/>
其至政事堂亦有祖宗故事且毋使㕘議論之餘庶名<pc n="lb"/>
分不至混淆而可以責其功效是三說者果行足以駕<pc n="lb"/>
馭諸将矣何憂乎保民何艱乎弭盜何患乎遏宼哉若<pc n="lb"/>
夫國財之生則臣願陛下毋以生財為言也自五六十<pc n="lb"/>
年來士大夫喜操生財之說民窮至骨矣今四方莽為<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
盜區國家所有不過數路數十州而已所謂生者必生<pc n="lb"/>
之於此數十州之民古者以暴賦横斂為非尚有賦斂<pc n="lb"/>
之名也今則直奪而已耳古者以取大半之賦為非尚<pc n="lb"/>
有半也今則直盡而已耳南畆之民寒耕暑耘黎面塗<pc n="lb"/>
足終嵗勞苦而不厭糟糠者陛下不得而見也胥吏坐<pc n="lb"/>
門朝莫不得休息愁歎之聲口與死比者陛下不得而<pc n="lb"/>
聞也貼妻賣子至無地可容其身者陛下不得而知也<pc n="lb"/>
尚何以生財為哉惟有痛加裁損庶幾乎其可耳外之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
可以裁損者軍中之冒請朝廷不得已而取民之財當<pc n="lb"/>
一銖一縷一粒以養戰士今一軍之中非戰士者率三<pc n="lb"/>
居其二有詭名而請者一人而挾數人之名是也有以<pc n="lb"/>
使臣之名而請者一使臣之俸實兼十人戰士之費而<pc n="lb"/>
行伍中使臣太半是養兵十萬而止獲萬兵之用也有<pc n="lb"/>
借補官資而請者異時借補猶須申禀朝廷謂之真命<pc n="lb"/>
今則一軍之出四方游手者無不竄名軍中既得主帥<pc n="lb"/>
借補便悉支行祿廩與命官一同無有限極訪聞岳飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
軍中如此類者幾數百人州縣懼於慿陵莫敢訶詰其<pc n="lb"/>
盜支之物至不可勝計不惟是而已自軍興以來州縣<pc n="lb"/>
貪殘之吏惟患盜賊之不來一聞入境置軍期司率歛<pc n="lb"/>
民財無復稽考恣為侵漁與盜無異此而不治雖財賦<pc n="lb"/>
日生於國家果有秋毫之益哉何謂禁中汎取臣竊觀<pc n="lb"/>
國家軍兵之餉百官之廪乗輿之奉悉在有司而禁中<pc n="lb"/>
時有須索如户部銀絹以萬計禮部度牒以百計者月<pc n="lb"/>
有進焉以陛下清心寡慾必無嬪嬙横給宴游侈費也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
以陛下恭勤節儉必無營繕浮耗使令妄予也然人主<pc n="lb"/>
用財要須有名使有司與聞用而無名是取民膏血擲<pc n="lb"/>
而棄之溝中耳至於度牒則國家以虚名而權天下之<pc n="lb"/>
實利陛下用之以重則重陛下用之以輕則輕免一時<pc n="lb"/>
掊斂之瘡痍而實濟軍興之用誠非小補幸毋以為方<pc n="lb"/>
寸之紙捐以予人而不以惜也若内外並加裁損大農<pc n="lb"/>
之計雖未至有餘其視不知節用而專務生財者有間<pc n="lb"/>
矣陛下所以詔臣者臣固已畢陳於前矣而臣有私憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
過計者敢復言之臣聞坤之初六曰履霜堅冰至象曰<pc n="lb"/>
履霜堅冰隂始凝也馴致其道至堅冰也盖患之不可<pc n="lb"/>
不預防者如此自古以兵權屬人久而未有不為患者<pc n="lb"/>
豈不以予之至易收之至難不早圖之後悔無及邪晉<pc n="lb"/>
以六卿帥師而卒於分晉者六卿也魯以三家帥師而<pc n="lb"/>
卒於弱魯者三家也漢自元成兵在外戚而漢由是以<pc n="lb"/>
亾唐自中葉兵在神䇿而唐由是以亂古今一同此必<pc n="lb"/>
然之理國家以三衙管軍而一兵之出必待樞宻院之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
符祖宗於兹盖有深意今諸将之驕宻院已不得而制<pc n="lb"/>
矣臣恐宼平之後方有勞聖慮孔子所謂吾恐季孫之<pc n="lb"/>
憂不在顓㬰而在蕭墻之内也臣嘗觀自古偏方霸國<pc n="lb"/>
提兵者未嘗乏人豈以國家四海之大雖曰多故而将<pc n="lb"/>
帥之材遂至寥寥如此哉意偏裨之中必有英豪特為<pc n="lb"/>
二三大将抑之而不得伸耳臣以為及今之時當用漢<pc n="lb"/>
建諸侯之法衆建之而少其力精擇偏裨十餘人人裁<pc n="lb"/>
付兵數千直𨽻御前而不𨽻諸将合為數萬以漸銷諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
将之權此萬世計也惟陛下毋以臣人微而忽其言不<pc n="lb"/>
勝幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻五<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>浮溪文粹巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>汪藻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嚴州髙風堂記<pc n="lb"/>
古之王者取天下而天下歸之葢其功成志得之時也<pc n="lb"/>
以功成志得而視士大夫皆以爵祿必有輕天下之心<pc n="lb"/>
於是巖穴之間有人主不得而臣者出以唐堯之聖猶<pc n="lb"/>
不能屈潁陽之髙况其他哉士之所以自重如此亦非<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
區區為其身謀也於以厲世則百年之風俗繫焉漢之<pc n="lb"/>
二祖皆以布衣取天下髙祖之時有若東園公綺里季<pc n="lb"/>
夏黄公甪里先生世祖時有若嚴子陵皆人主不得而<pc n="lb"/>
臣者也園綺四人避秦之亂入商雒山待天下之定以<pc n="lb"/>
髙祖輕士善罵義不為漢臣帝雖髙此四人召之莫能<pc n="lb"/>
致也嚴子陵亦厭新室之暴不肯辱其身逮光武立猶<pc n="lb"/>
披羊裘釣澤中雖三聘僅能一致而卒不為帝留是五<pc n="lb"/>
人者其出處豈不相類哉然園公之徒晚從太子之招<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
畫自安之䇿正國本於談笑而史不記其所終故西漢<pc n="lb"/>
之士聞其風而慕之者以計行為得而風節減於功名<pc n="lb"/>
子陵本帝故人既物色求之而来髙卧不朝帝為親幸<pc n="lb"/>
其館漠然不應譙三公若奴𨽻然望印綬麾而去之終<pc n="lb"/>
其身退耕于野故東漢之士聞其風而慕之者尚風節<pc n="lb"/>
以功名為不足道也大抵園綺之徒學伊尹子陵學伯<pc n="lb"/>
夷伊尹耕於有莘之野曰我何以湯之聘幣為哉卒以<pc n="lb"/>
憂世幡然而從湯伯夷遭周武王之君猶以為薄竟不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
食其粟餓死首陽之山故孟子曰伯夷聖之清伊尹聖<pc n="lb"/>
之任又曰聞伯夷之風頑夫㢘懦夫有立志子陵世家<pc n="lb"/>
富春既歸耕于家後人名其釣處為嚴子陵瀬奉祀千<pc n="lb"/>
餘年不衰今釣瀬并䑓俱存而富之境析為嚴州紹興<pc n="lb"/>
七年吾友董弅令昇為是州朞年政成乃為堂於州治<pc n="lb"/>
之左日從賓客觴詠其上而名之髙風以景慕先生之<pc n="lb"/>
賢且立文正范公所述祠堂之碑於其傍而求予文為<pc n="lb"/>
記令昇可謂能尚友千古矣令昇清介有守觀其所慕<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
足以知其為人故余論先生出處大槩以告令昇使併<pc n="lb"/>
刻之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪州右獄盡心堂記<pc n="lb"/>
世稱臯陶以刑事舜其後封於蓼云至春秋其國先亾<pc n="lb"/>
以為用刑之戒余獨以為不然漢于公袁安郭躳以決<pc n="lb"/>
獄隂功遺福子孫卿相封侯累世孰謂臯陶明允篤誠<pc n="lb"/>
而以刑乏祀哉盖君子常患澤不得施與施焉不遽及<pc n="lb"/>
物若持法之平司人之命不擇位小大皆得以行其志<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
者惟刑為然使吾聽訟如召伯折獄如子路哀矜如曽<pc n="lb"/>
子君子怙焉小人懼焉雖世世獲福可也然君子亦豈<pc n="lb"/>
先處已禍福議人之生死哉期無愧而已矣吾友蕭適<pc n="lb"/>
用恢踈樂易人也始吾與之游得温厚之氣於眉睫間<pc n="lb"/>
每上府休輒坐曹處處令輕重訊報爰書不以委吏平<pc n="lb"/>
反決讞必以其情諸罹文法者皆不恨余知其以刑受<pc n="lb"/>
福也他日斸廢圃立屋數楹列美䕃于前為亭對峙而<pc n="lb"/>
求說於余余以為王制刑者侀也一成而不可變故君<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
子盡心焉禹思天下之溺猶已溺之稷思天下之飢猶<pc n="lb"/>
已飢之盖古之君子於人無所不用其志今吾與子一<pc n="lb"/>
杯相屬於此亦思有向隅悲泣而滿堂為之不樂者乎亦<pc n="lb"/>
思有寒不得衣而飢不得食者乎古之循吏鮮不以<pc n="lb"/>
仁成名酷吏鮮不以刑取禍輕用民死以喜怒行之幾<pc n="lb"/>
何不挽弓自射乎故余書以遺適用并告後之君子毋<pc n="lb"/>
為捨福取禍必無愧於心然後可以樂此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清風堂記<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
婺源去州二百餘里皆取道山間攀緣不可舟車之地<pc n="lb"/>
當四方之竆非人物都㑹土著之民且十萬寡求而易<pc n="lb"/>
足多負豪使氣争為長雄難於弹治故吏之宰婺源者<pc n="lb"/>
往往畏避隐去如探湯然䝉被惡聲既久而不衰然邑<pc n="lb"/>
有溪山之秀足以宴樂卒嵗無過客使者厨傳之勞足<pc n="lb"/>
以安逸其人實聦明㢘武好義而尚施茍幸而得平有<pc n="lb"/>
終身不肯違法者故至而悉其風土者亦樂而安之崇<pc n="lb"/>
寧三年叔孫元功之為政也胷中涇渭甚眀既来而得<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
民所以易治之意則畧除煩苛一鎮之以清静葢未朞<pc n="lb"/>
月而數百年之陋坐失於談笑之間於是昔之吏俗朋<pc n="lb"/>
黨投隙抵巇為鑿穴首鼠者既已化而為心膂股肱而<pc n="lb"/>
椎埋剽輕武㫁鄉里為奔蜂乳虎者亦從而為嬰兒處<pc n="lb"/>
女元功多民之洗濯刮磨果可以與治也乃築燕居之<pc n="lb"/>
堂而以清風名之余聞而嘆曰天下之物盖無不可化<pc n="lb"/>
者然其所以化非深於理者不與焉今夫徜徉於萬物<pc n="lb"/>
之表而人得之以滌煩觧暑者惟清風為然是故至人<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之所御隠君子之所賞騷人才子大夫之所樂政足樂<pc n="lb"/>
也如使不善為政者結意於繩墨之端置民於牛羊之<pc n="lb"/>
地物我俱弊矣乃始絲棼而理之政之愈勞而愈熾而<pc n="lb"/>
其於治日益逺矣尚能知清風所以滌煩觧愠之理而<pc n="lb"/>
與民同快適之樂哉惟元功才有餘而不區區俗務之<pc n="lb"/>
所營徒以從容無為使斯民灑然以新釋然以喜而元<pc n="lb"/>
功亦将鴻漸於此而羽儀於天朝也宜其所得清風為<pc n="lb"/>
尤多且吾邑雅多秀民安知無儒者作穆如之頌歌詠<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
吾子以配斯堂之永久者元功愽古靖深君子也觀其<pc n="lb"/>
命名之意足以知其為人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永州桞先生祠堂記<pc n="lb"/>
先生以永貞元年冬自尚書郎出為邵州刺史道貶永<pc n="lb"/>
州司馬至元和九年十二月詔追赴都復出為栁州刺<pc n="lb"/>
史盖先生居零陵者十年至今言先生者必曰零陵言<pc n="lb"/>
零陵者亦必曰先生零陵去長安四千餘里極南窮陋<pc n="lb"/>
之區也而先生辱居之零陵徒以先生居之之故遂名<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
聞天下先生謂之不幸可也而零陵獨非幸歟先生始<pc n="lb"/>
居龍興寺西序之下間坐法華西亭見西山愛之命僕<pc n="lb"/>
夫過瀟水剪薙榛蕪<hi>薙他計切芟草也</hi>捜竒選勝自放於山水<pc n="lb"/>
之間入冉溪二三里得尤絶者家焉因結茅樹蔬為沼<pc n="lb"/>
沚䑓榭目曰愚溪而刻八愚詩於溪石之上其謂之鈷<pc n="lb"/>
鉧潭西小丘小石潭者循愚溪而出也其謂之南澗朝<pc n="lb"/>
陽巖袁家渇<hi>渇音褐</hi>蕪江百家瀬者泝瀟水而上也皆在<pc n="lb"/>
愚谿數里間為先生杖屨徜徉之地唯黄谿為最逺去<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
郡城七十餘里游者未嘗到則豈先生好竒如謝康樂<pc n="lb"/>
伐木開徑竆山水之趣而亦游之不數邪<hi>數所角切</hi>紹興十<pc n="lb"/>
四年予來零陵距先生三百餘年求先生遺跡如愚谿<pc n="lb"/>
鈷鉧潭南澗朝陽巖之類皆在獨龍興寺并先生故居<pc n="lb"/>
曰愚堂愚亭者已湮蕪不可復識八愚詩石亦訪之無<pc n="lb"/>
有黄谿則為峒獠侵耕嶝危徑塞無自而入郡人指髙<pc n="lb"/>
山寺曰此法華亭故處而龍興者今太平寺西瞰大江<pc n="lb"/>
者是也其果然歟周衰言文章之盛者莫如漢唐賈誼<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
馳騁於孝文之初時漢興纔三十餘年耳其談治道述<pc n="lb"/>
騷辭已追還三代之風如此自是踵相躡有之末而至<pc n="lb"/>
於劉向揚雄益精深不可及去古未逺故也唐承貞觀<pc n="lb"/>
開元習治之餘以文章顯者如陳子昻蕭穎士李邕燕<pc n="lb"/>
許之徒<hi>燕音烟燕公張說許公蘇頲</hi>固不為無人東漢以來猥并之<pc n="lb"/>
氣未除也至元和始粹然一返於正其所以臻此者非<pc n="lb"/>
先生及昌黎韓公之力歟故以唐三百年世所推尊者<pc n="lb"/>
曰韓栁而已豈非盛哉先生雖坐貞元黨與劉夢得同<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
夢得㑹昌時猶尊顯於朝先生未及為時君所省而遽<pc n="lb"/>
殁於元和之世事業遂不大見於時可深惜哉然零陵<pc n="lb"/>
一泉石一草木經先生品題者莫不為後世所慕想見<pc n="lb"/>
其風流而先生之文載集中凡瓌竒絶特者皆居零陵<pc n="lb"/>
時所作則予所謂幸不幸者豈不然哉零陵之祠先生<pc n="lb"/>
於學於愚谿之上更郡守不知其幾而莫之敢廢顧未<pc n="lb"/>
有求其遺跡而紀之者余於是採先生之集與劉夢得<pc n="lb"/>
之詩可見者書而置之祠中附零陵圖志之末庶幾來<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
者有攷焉某月日新安汪藻書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文正公祠堂記<pc n="lb"/>
孟子之言氣曰至大至剛以直養而無害則塞於天地<pc n="lb"/>
之間夫直之為言大公至正之道也以大公至正之道<pc n="lb"/>
固守而力行之不為富貴貧賤威武之所揺奪雖乗田<pc n="lb"/>
委吏之卑亦必盡吾誠充吾職卒而至於立國家定社<pc n="lb"/>
稷安邊境伏羌戎其功烈與日月争光而精神折衝萬<pc n="lb"/>
里之外謂之氣塞於天地之間可也後世見古人功名<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之盛以為類出於偶然不知蚤立素定於胷中者未嘗<pc n="lb"/>
無所從來而其銘鼎彜書竹帛者非一日之積也文正<pc n="lb"/>
范公未第時已慨然有天下之志不以死生禍福動其<pc n="lb"/>
心逮遭眀天子有為於時其立朝如史魚汲黯其憂國<pc n="lb"/>
如賈誼劉向其守邊如馬伏波羊叔子雖庸人孺子莫<pc n="lb"/>
不知之獨筮仕之初有卓然大過人者國史失其傳故<pc n="lb"/>
不得而不紀也公以進士釋褐為廣徳軍司理㕘軍日<pc n="lb"/>
抱具獄與太守争是非數以威怒臨公未嘗少撓歸必<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
記其反復辯論之語于屏上比去至字無所容貧止一<pc n="lb"/>
馬鬻馬徒歩而歸非明於所養者能如是乎獄官有亭<pc n="lb"/>
以公名之者舊矣公卒二十年而髙郵孫覺莘老為廣<pc n="lb"/>
徳軍始以詩志公之事而刻之亭中又六十九年丹陽<pc n="lb"/>
洪興祖慶善來守讀莘老之詩而慕之初廣徳人未知<pc n="lb"/>
學公得名士三人為之師於是郡人之擢進士第者相<pc n="lb"/>
繼於時慶善乃求公遺像繪而置之學宫使學者世祀<pc n="lb"/>
之而屬予記其事嗚乎公之盛徳豈待文而後傳而藻<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
亦豈記公者哉昔段秀實盡忠於唐世徒以為一時奮<pc n="lb"/>
取功名之人而不知居官必有可書之事栁宗元為摭<pc n="lb"/>
其實上之史官今所以知段太尉逸事者宗元發之也<pc n="lb"/>
秀實固不足以擬公而余幸從慶善得公之詳與夫徴<pc n="lb"/>
夏無且畫工為無所愧安知後世不采此以補史官之<pc n="lb"/>
闕乎然慶善為政而首及公可謂知所本矣柔亦不茹<pc n="lb"/>
剛亦不吐文正公有焉好賢如緇衣慶善有焉其可有<pc n="lb"/>
不書紹興九年六月新安汪藻記<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻六<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>浮溪文粹巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>汪藻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鎮江府重修州學大成殿記<pc n="lb"/>
古之有天下國家者其世之短長視積累之厚薄其祀<pc n="lb"/>
之隆替視子孫之興廢何則吾之所以有天下國家者<pc n="lb"/>
以吾有息争已亂之道而足以庇民也民知吾有息争<pc n="lb"/>
已亂之道而利加其身則世世戴其子孫事之此吾所<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
以處其廟祧之尊而饗其嵗時烝嘗之奉也茍為無以<pc n="lb"/>
承之祀從而隳矣惟夫子則不然未嘗有尺地一民之<pc n="lb"/>
封也而教實行乎天地之間所謂息争已亂之道者與<pc n="lb"/>
萬世共之天下用吾說則治不用則亂既不用而亂矣<pc n="lb"/>
朝用吾說夕治如初天下復相率而祀之其祀益修而<pc n="lb"/>
嚴則其道益尊而明此三代之子孫於今為庶而夫子<pc n="lb"/>
之祀與天地相為終始也夫子之殁千有餘年守文之<pc n="lb"/>
君當塗之士所以講求而祀之者不為不至然未有如<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
本朝之盛者也方其盛時廟學之興溢乎四海之外雖<pc n="lb"/>
蠻貊戎狄之國莫不知夫子之尊鎮江有學在州子城<pc n="lb"/>
東南隅經始於太平興國八年後五十七年新而廣之<pc n="lb"/>
者文正范公也艱難以來鎮江適當兵衝故學宫壊為<pc n="lb"/>
壘舍徽猷閣直學士新安程公來牧之數月大成殿復<pc n="lb"/>
及於焚一日公過而嘆曰嗟乎釋老二氏吾儒操戈而<pc n="lb"/>
逐之者也今道宫佛刹圮於戎馬之餘纔幾日耳已紛<pc n="lb"/>
然相望於國都其徒志堅而材足以有立故也吾夫子<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
息争已亂之道有功於世如此而吾徒又奉明天子之<pc n="lb"/>
命尸教于此反熟視不為可愧也乃謀費於州人㑹州<pc n="lb"/>
豪及浮圖氏有以其贏來獻者於是鳩材庀工諏日之<pc n="lb"/>
良而郡丞韓仲通葛祐之教官鄒全嗣實左右其事數<pc n="lb"/>
月而䑓殿成屹然起於江山形勢之中與之相稱其室<pc n="lb"/>
筵屏攝階序門庭與夫像設器陳又皆秩秩繩繩無不<pc n="lb"/>
應圖合禮他州之祠莫及也於是人以程公為賢嗚呼<pc n="lb"/>
學校之事類非俗吏之所能為也况出於干戈之後乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
春秋二百四十二年之間諸侯之築宗廟宫室䑓榭門<pc n="lb"/>
廐莫不為其國史所書而以學校見於六經者魯之泮<pc n="lb"/>
宫鄭之鄉校而已豈當時以力政相高而不暇及此邪<pc n="lb"/>
抑公卿士大夫知此為治亂之本者少也程公以經術<pc n="lb"/>
決科飾吏事以儒雅而所至皆可師宜知所本矣學将<pc n="lb"/>
成而公去其屬劉頴士王昺以諸生之請来告曰願書<pc n="lb"/>
以貽後人乃為序而詩之詩曰萬物一氣統乎乾元夫<pc n="lb"/>
子之道與之並尊峙山行川莫地之厚夫子之尊與之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
並久惟昔旬始彗于紫微簠簋棄道學門牡飛坐令此<pc n="lb"/>
邦祀不蠲肅伊誰新之自我賢牧爰徹灌莽列為飛甍<pc n="lb"/>
京口之宅曲阿之城絃歌在堂一洗鋒鏑曲阿之城京<pc n="lb"/>
口之宅偉哉兹舉非公孰能嗣我文正百年而興左江<pc n="lb"/>
右山輸秀於此為邦生材以篤王祀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永州玩鷗亭記<pc n="lb"/>
余謫居零陵得屋數椽瀟水之上既名為僇人人䍐與<pc n="lb"/>
之游又地承凋瘵之餘無可游者故一年而病二年而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
蘇三年而心樂之四年而視我如人視人如物休休焉<pc n="lb"/>
不知憂樂之所在屋臨大川愚溪之水注焉因結茅茨<pc n="lb"/>
為亭面愚溪之口有羣鷗日馴其下名之曰玩鷗客有<pc n="lb"/>
過而問焉者曰玩鷗之說閒之舊也今子之鷗信可玩<pc n="lb"/>
乎余曰我與物同見於天地之間者以形而我之知物<pc n="lb"/>
物之知我者以心使吾心有以勝物則李廣之石可使<pc n="lb"/>
為虎使吾為物所勝則樂令之弓亦能為蛇是二者無<pc n="lb"/>
情之木石也徒以人心之故使之若出於有情如此茍<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
吾心反如木石而無所示焉則鷗莫得而窺矣何為而<pc n="lb"/>
不可玩哉余少迂踈狷介自知於世無一相宜者頗欲<pc n="lb"/>
全生養性於麋鹿之羣以終其天年而遂吾平生獨往<pc n="lb"/>
之志盖漫仕二十餘年雖三仕三已而人不吾嫉也無<pc n="lb"/>
何脫下澤之鞅入承明之廬佩㑹稽之章則幾微見於<pc n="lb"/>
言面者多矣故近者聚而尤之逺者趨而和之一斥而<pc n="lb"/>
置之三千里之外此正羣鷗舞而不下之時也吾於是<pc n="lb"/>
杜門息交朝飯一盂夕飲一尊日取古今人書數巻讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之怠則枕書而睡睡起而日出矣幸無疾病則復飯飲<pc n="lb"/>
讀書如初此外無一毫入於胷中頽然不知天地之大<pc n="lb"/>
而環堵之隘也庶幾所謂心如木石者則鷗之馴也固<pc n="lb"/>
宜然俛而啄仰而四顧物之常情也今鷗㤀其常情而<pc n="lb"/>
與吾相從於此固樂矣安知他日無欲取鷗而玩之者<pc n="lb"/>
哉幸鷗無忽客笑曰書之壁以告来者可乎余唯唯紹<pc n="lb"/>
興丁卯正月新安汪藻記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長興周如愚殖齋記<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
余少時喜之壟上與知田者語其始過焉苗之芃芃然<pc n="lb"/>
者若孺子之起而欲立也其再過焉稼之薿薿然者若<pc n="lb"/>
成人之愿而欲進也其三過焉穡之肅肅然者若壮夫<pc n="lb"/>
之材而欲試也於是余三過而三有得焉曰嗟乎物化<pc n="lb"/>
之速也如是哉其天時地利之得乎農者曰吾於此致<pc n="lb"/>
力焉進乎天時地利矣吾自土膏之作未嘗食頃舍田<pc n="lb"/>
而嬉於孺子也懼其仆日再視焉於成人也懼其汨日<pc n="lb"/>
三視焉於壮夫也懼其揺日五視焉天時有雨晹雨之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
過也能腐之暘之過也能槁之吾而節之以畎澮之盈<pc n="lb"/>
虚地利有肥瘠肥之過也能淫之瘠之過也能耗之吾<pc n="lb"/>
而時之以菑畬之深淺於是乎有稂莠之傷螟螣之灾<pc n="lb"/>
吾諰諰然防之甚於盜賊之操戈入吾室也故吾嘗得<pc n="lb"/>
嵗焉良農之耕其獲三勤也常農之耕其獲半怠也吾<pc n="lb"/>
力田於兹數世矣而未甞知水毁木饑火旱之變汪子<pc n="lb"/>
聞而嘆曰善哉吾問力田而得學者日新之道焉閔子<pc n="lb"/>
馬曰學殖也豈欺余哉長城周如愚闢便坐於其居之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
旁而求名於余盖有志於學者故余篆其楣曰殖齋而<pc n="lb"/>
并書其說以告之紹興戊午十一月新安汪藻記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鎮江府月觀記<pc n="lb"/>
京口以江山名天下其來尚矣而國家屏蔽尤重於晉<pc n="lb"/>
宋齊梁之間觀其千嶂所環中横巨浸風濤日夜駕百<pc n="lb"/>
川而東之其形勝之雄實足以控制南北豈直為騷人<pc n="lb"/>
羈客區區登覽之勢哉州治之西有樓焉並城而出名<pc n="lb"/>
曰千秋者考諸圖志始於晉王恭之時繇樓西南循城<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
百餘歩怱飛簷曲檻崒然孤起於城隅之上望數百里<pc n="lb"/>
見之者月觀也紹興八年呉興劉岑季髙來刺是州州<pc n="lb"/>
承廢亂之後公私掃地無復故時季髙以精明强敏之<pc n="lb"/>
才易民觀瞻於談笑之頃既府寺閭井鳩集經營悉復<pc n="lb"/>
其初始暇皇於游息之地乃即月觀之址輯而新之客<pc n="lb"/>
有登而歎曰嗚乎壮哉未之見也前此頽甍圮棟蕪沒<pc n="lb"/>
於蒼煙灌莽之中雖江山不與時變遷者亦莫吾覿今<pc n="lb"/>
晨霏夕靄晴嵐煗翠復得於几席之上而風颿浪舶離<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
鴻落鶩畢陳於尊俎之前如客得歸如蒙得發也季髙<pc n="lb"/>
於此可謂能矣非政有餘力能致是哉或曰是未足言<pc n="lb"/>
季髙之政也季髙勞於侍從之事出分天子北顧憂方時<pc n="lb"/>
艱難此州實為襟要其經理規模必有足大者嘗與子<pc n="lb"/>
四顧而望之其東曰海門鴟夷子皮之所從逝也其西<pc n="lb"/>
曰爪歩魏佛貍之所嘗至也若其北廣陵則謝太傅之<pc n="lb"/>
所築埭而居江之中流則祖豫州之所擊楫而誓也計<pc n="lb"/>
其一時英雄慷慨憤中原之未復敵人之未禽欲吞之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
以忠義之氣雖狹宇宙而隘九州自其胷中之所積亦<pc n="lb"/>
江山有以發之今攬而納諸數楹之地使千載之事了<pc n="lb"/>
然在吾目中則季髙之志可知矣然自有天地則有山<pc n="lb"/>
川其閱人多矣而山川勝處非人不傳襄陽峴首以羊<pc n="lb"/>
叔子傳武昌南樓以庾元規傳蜀人籌筆驛以諸葛武<pc n="lb"/>
侯傳吾知月觀與季髙之名籍籍天下矣姑書其始末<pc n="lb"/>
以京口故事之遺使後人知此觀復新自吾季髙始豈<pc n="lb"/>
不益可喜季髙曰可哉紹興八年十一月汪藻記<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻七<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>浮溪文粹巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>汪藻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇魏公文集序<pc n="lb"/>
所貴於文者以能明當世之務達羣倫之情使千載之<pc n="lb"/>
下讀之者如出乎其時如見其人也若夫善立言者不<pc n="lb"/>
然文雖同乎人而其所以為文者非人之所得而同者<pc n="lb"/>
孟子七篇之書叙戰國諸侯之事與夫梁齊君臣之語<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
其辭極於辯博若無以異乎戰國之文也揚子之書數<pc n="lb"/>
萬言言秦漢之際為最詳簡雅而閎深若無以異乎西<pc n="lb"/>
漢之文也至推性命之隐發天人之微粹然歸於正使<pc n="lb"/>
學者師用比之六經則當時所謂儀秦犀首谷永杜欽<pc n="lb"/>
輩豈惟無以望其門墻殆冠屨之不侔也宋興百餘年<pc n="lb"/>
文章之變屢矣楊文公倡之於前歐陽文忠公繼之於<pc n="lb"/>
後至元豐元祐間斯文幾於古而無遺恨矣盖宋極盛<pc n="lb"/>
之時也於是魏國蘇公興於時公以博學洽聞名重天<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
下者五十餘年卒用儒宗位宰相一時髙文大冊悉出<pc n="lb"/>
其手故自熈寧以來國家大號令朝廷大議論莫不於<pc n="lb"/>
公文見之然公事四帝以名節始終其見於文者豈空<pc n="lb"/>
言哉論政之得失則開陳反復而極於忠論民之利病<pc n="lb"/>
則援據該詳而本於恕有所不言則已既言於上矣舉<pc n="lb"/>
天下榮辱是非莫能移其所守可謂大臣以道事君者<pc n="lb"/>
也若其講明經術之要練達朝廷之儀下至百家九流<pc n="lb"/>
律厯方技之書無不探其源綜其妙者在公特餘事耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
此所以一話言一章句皆足以垂世立教革澆漓而已<pc n="lb"/>
媮薄與軻雄之書百世相望而非當時翰墨名家者所<pc n="lb"/>
能彷彿也公元豐中受詔為華夷魯衞錄書成序之以<pc n="lb"/>
獻神宗讀之曰說卦文也今攷其書信然則公之他文<pc n="lb"/>
可知矣公歿四十年公之子擕始克輯公遺文得詩若<pc n="lb"/>
干内外制若干表章書誌銘雜說若干使某與觀焉某<pc n="lb"/>
少誦公文以不獲拜公為恨者也今乃盡得其書讀之<pc n="lb"/>
可謂幸矣故謹識其端而歸其書蘇氏紹興九年二月<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
十五日具位汪藻記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呉園先生春秋指南序<pc n="lb"/>
六經唯春秋為仲尼作聖人見其所志之書也學而不<pc n="lb"/>
眀乎是非何以為人治而不眀乎刑賞何以為國此書<pc n="lb"/>
之所以作而為萬世法也雖曰以匹夫而行天子事有<pc n="lb"/>
所謂婉而成章者然其褒貶一出乎天下是非之公豈<pc n="lb"/>
故為殊絶甚髙之論使後人有不可及之歎哉不知班<pc n="lb"/>
固何所授之立為弟子退而異言之說開後世諸儒相<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
詬病之端使當時誠有異同不應復云游夏之徒不能<pc n="lb"/>
賛一辭也孟子去孔子百餘年於書武成詩雲漢莫不<pc n="lb"/>
疑之至春秋則曰詩亡然後春秋作孔子成春秋而亂<pc n="lb"/>
臣賊子懼知我者春秋罪我者春秋而已未甞片言置<pc n="lb"/>
疑於其間也彼亂臣賊子者豈曉然知道理之人哉一<pc n="lb"/>
見春秋而知懼焉非懼聖人之書也懼天下是非之公<pc n="lb"/>
也自三傳興而聖人之經始不勝其繁好異者曰聖人<pc n="lb"/>
之言窅然幽深必有不可以近情常理度者當㝠思而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
力探之於是枝葉蕃滋無所不至人人務其已說之勝<pc n="lb"/>
而莫知求至當之歸乃至子而以父學為非弟子而以<pc n="lb"/>
師說為愚况其他哉則春秋不眀三傳亂之也本朝自<pc n="lb"/>
熈寧以來學者廢春秋不用數十年間篤學而好之者<pc n="lb"/>
盖不為無人然一時章分句析之學勝故雖春秋亦穿<pc n="lb"/>
鑿破碎而不見聖人之渾全政和間余過山陽呉園先<pc n="lb"/>
生張公在焉先生謂余曰學春秋而不編年無以學為<pc n="lb"/>
也吾甞以諸國縱横列而類見之聖人之意了然矣當<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
令子見吾書余未及授而先生亾未幾先生之書盛行<pc n="lb"/>
於士大夫間因得伏而讀之曰嗟乎聖人之意豈逺人<pc n="lb"/>
哉曲學蔽之耳先生閉户讀書二十餘年其見於世者<pc n="lb"/>
固已碩大光眀而所出裁一二而已則求聖人之心而<pc n="lb"/>
得之者豈獨此書哉雖然以此書考之先生之志亦可<pc n="lb"/>
以槩見矣紹興十年七月門人汪藻序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書陳文惠公逸事後<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
文惠陳公相仁祖每内批夜下不過十刻忽夜分有御<pc n="lb"/>
封至私第公不啟封来日袖至榻下屛奏曰今中宫虛<pc n="lb"/>
位張貴妃有寵恐姦人附㑹請正母儀非陛下本意有<pc n="lb"/>
不得已者若誠此事臣不敢啟封以示同列仁祖首肯<pc n="lb"/>
曰姑置之妃即追冊温成后也當時於墓刻神道碑不<pc n="lb"/>
敢書公薨百餘年公之曽孫右中大夫直秘閣兖始錄<pc n="lb"/>
以示人嗚乎茲舉也天下之治亂繫焉文惠公不動聲<pc n="lb"/>
色開悟轉移於談笑之頃一旦致其主於漢唐君之上<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
使當時有秋毫容恱之心其失可勝計哉可謂仁人之<pc n="lb"/>
言而一言興邦矣自古妃匹之愛父不能得之子君不<pc n="lb"/>
能得之臣所謂難言骨肉之間者也文惠公及此固社<pc n="lb"/>
稷之臣非吾仁祖有從諌之聖亦安能容其臣如是之<pc n="lb"/>
大乎後世於此可以觀一時君臣之盛而為萬世法矣<pc n="lb"/>
紹興十年十二月臣汪藻書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦東原集序<pc n="lb"/>
嘉祐六年先人為泰興令嵗大水民田與江通無從得<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
食轉運使督秋輸不少貸諸縣皇恐聽命獨先人哀其<pc n="lb"/>
竆悉蠲之轉運使大怒文移如星火先人處之自如也<pc n="lb"/>
其冬事聞詔起居舍人同知諌院龔公鼎臣安撫淮南<pc n="lb"/>
至泰州部使者皆從公立諸縣令庭下數之曰人飢不<pc n="lb"/>
能自存而汝必得租為民父母當如是乎泰興令可尚<pc n="lb"/>
也乃㑹部使者郡守食堂上泰興令與焉且使交章薦<pc n="lb"/>
之某為児童時記先人之言如此恨不知龔公出處之<pc n="lb"/>
詳後六十年至零陵得學易先生所書集序讀之歎曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
龔公千載人也因知士欲行其志非得大君子無所知<pc n="lb"/>
名反獲戾焉者有之况交薦之幸哉公於是能舉直錯<pc n="lb"/>
諸枉矣紹興二十一年三月男藻書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻八<pc n="lb"/>
<pb n="6b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>浮溪文粹巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>汪藻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>信州二堂碑<pc n="lb"/>
宣和二年十月盜發清溪入睦入歙入杭蹂十州之地<pc n="lb"/>
間以兵圍信不克天子為出禁旅付大兵討平之初清<pc n="lb"/>
溪民阻山為暴吏不時制浸劇部使者不以聞益放兵<pc n="lb"/>
無所忌至攻府寺略人民由是東南皆警時守州令邑<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
者疆比壤連無一人奉尺書為朝廷言者獨信州王君<pc n="lb"/>
曰賊興篁竹間不旬日其鋒如此勢非可以朝夕破者<pc n="lb"/>
今不百里俯吾境萬一不戒如吾民何即出金帛募士<pc n="lb"/>
増陴浚隍修戰鬬具按蹊隧所通者一十餘所悉以兵<pc n="lb"/>
戍之用通守王侯䇿起其屬髙志臨付以軍政條便宜<pc n="lb"/>
章十餘上且以計䇿告當路之用事及城守者十二月<pc n="lb"/>
賊覆淛東軍張甚頃之焚婺源開化屢以兵偪信知有<pc n="lb"/>
備引去正月攻江山常山殘之於是繞信境數百里皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
為賊區君居其中部勒諸将益嚴與王髙二侯勠力締<pc n="lb"/>
謀屯韓巗以扞開化屯館頭以扞常山屯竹巘以扞江<pc n="lb"/>
山率深溝固壘日揚兵境上為不可測者獨栁家都不<pc n="lb"/>
為備匿精甲數里間志臨以親兵仆旗鼓踵其後賊果<pc n="lb"/>
虞三戍之衆不敢犯二月既入衢則鼓行宼栁家都營<pc n="lb"/>
嶮峙粻益敺人為兵必欲舉信初以偏師甞我克之已<pc n="lb"/>
而盡銳攻號十萬志臨出竒兵鏖擊賊大敗㧞營去追<pc n="lb"/>
奔數十里焚蕩俘馘至不可勝計縛其偽統軍以獻因<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
分其兵為三一自韓巖復開化一自館頭復常山一自<pc n="lb"/>
栁家都復江山長驅迅巻遂復衢州賊之在他境者皆<pc n="lb"/>
望風遁去東南以平於是天子下詔曰信州守臣愈斬<pc n="lb"/>
賊有功其進職若官殊等通守舜舉亦裨賛之良也増<pc n="lb"/>
秩次之而以志臨為衢州君與王侯既相與侈上之賜<pc n="lb"/>
而喜釋於守城之勞也廼築堂二曰示喜曰後樂而書<pc n="lb"/>
其本末來請某曰天下之事所貴於智者以審於禍福<pc n="lb"/>
成敗之機而圖其大者區區一時勝負之功不足議也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
方盜奮於承平百年之餘民不知兵吏不知守獨君察<pc n="lb"/>
於幾微慨然以書抵在位者或非笑或怒且排妒之卒<pc n="lb"/>
之無一不如君䇿及情見勢屈而向之為吏者方狃于<pc n="lb"/>
故常曰吾知謹簿書期㑹而已吾書生也何以兵為巽<pc n="lb"/>
懦譸張争為完軀保妻子之計視刈其民如草菅然而<pc n="lb"/>
無以善之曽未有奉一州六縣無秋毫之失歸報天子<pc n="lb"/>
如君者而余顧以為區區一時勝負之功者誠以信於<pc n="lb"/>
江南為四塞地使狺然吞噬之心西揺撫南闚建北擾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
宣饒則雖磨以嵗月未能遽下也唯君以方千里之地<pc n="lb"/>
屹然於横流奔沸之中扼其吭笞其背使氣奪力殚不<pc n="lb"/>
能尺寸進卒夷其衆當是時並江循海三路三十餘州<pc n="lb"/>
皆堅壁清野倚君為重則君之建立為何如哉是宜天<pc n="lb"/>
子差功第賞書君令甲而信州一日暴於天下則斯堂<pc n="lb"/>
之以喜樂名者君與信人果得而私哉君通經術長於<pc n="lb"/>
吏治所至皆可紀始君之至州無十日之贏既二年而<pc n="lb"/>
鏹腐粟陳以之賞功募士調兵食皆出於此可謂為政<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
知所先後而非偶然立者可歌也已乃作詩曰<pc n="lb"/>
惟帝奠治以天為區藐彼南服大江之隅八聖休養狃<pc n="lb"/>
于丕平有不能馴嘯呼以驚奮厥螻蟻敢仇王師帝顧<pc n="lb"/>
在列孰予往笞矯矯禁旅統之公侯春禡于野旋師麥<pc n="lb"/>
秋囚獻刑得第勲䇿勞孰固吾圉予其汝褒在列咸啟<pc n="lb"/>
信為偏城曰守臣愈實能弭兵唯昔首孽衆為不聞曰<pc n="lb"/>
此猘者吾疆懼紛廼理隍壁廼褎選鋒爰走爰集嚴兵<pc n="lb"/>
待攻賊屢闖境引師環之一遇鏖擊崩奔不支坐以支<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
堞扼其三方隣國仰首如川得防帝曰俞哉唯女予力<pc n="lb"/>
錫之命書光寵而國愈拜稽首敢揚王休廼作華屋睇<pc n="lb"/>
山俯流君在斯堂寄適雲杪里民户歌雜以嬉笑君在<pc n="lb"/>
斯堂賓客粥粥間於憂虞起舞相屬民祝君夀長為父<pc n="lb"/>
師毋或去我阽於墊危士曰君材維試之仂<hi>仂音勒十一也</hi>如<pc n="lb"/>
何此州私我賢伯凡厥本剽載之民謡來者是式君将<pc n="lb"/>
在朝我為頌詩繄史之訂匪民之私天子之慶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭文<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭河文<pc n="lb"/>
惟神以海為宗主百數也霧雹風雷氣停蓄也曰雨曰<pc n="lb"/>
暘相民欲也鞭笞犀龍起潜伏也方春敷榮俟嘉沐也<pc n="lb"/>
胡為隂陽戾盈縮也冰澌既融潮未復也戢然千艘尾<pc n="lb"/>
銜屬也聖人中天世司牧也一夫阻飢為嚬蹙也貔貅<pc n="lb"/>
萬屯懼枵腹也神寧惡予倦揮沃也靈呵豈難費升掬<pc n="lb"/>
也詔恩臨祠奉牲玉也尚驅雲師貺霑足也繄邦是圖<pc n="lb"/>
匪私瀆也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郭永傳<pc n="lb"/>
郭永大名府元城人少剛明勇決身長七尺鬚髯郁然<pc n="lb"/>
望之如神人以祖任為丹州司法參軍守武人為姦利<pc n="lb"/>
無所忌永數引法裁之守大怒盛威臨永永不為動則<pc n="lb"/>
繆為好言薦之朝永因盡忠以報後守欲變具獄永力<pc n="lb"/>
争不能得袖舉牒還之拂衣去擢清河丞尋知太原府<pc n="lb"/>
大谷縣太原帥率用重臣每宴饗費千金苛取諸縣以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
給大谷民當其斂尤亟永以書抵幕府曰非什一而取<pc n="lb"/>
皆民膏血也以資觴豆之費可乎脱不獲命令有投劾<pc n="lb"/>
而歸耳府不敢廹縣有潭出雲雨嵗禱水旱為常縣禱<pc n="lb"/>
未應乗此譁民永杖巫身暴日雨立靃縣人刻碑記其<pc n="lb"/>
異府遣卒數軰號警盜刺諸縣短長游蠧不歸莫敢迕<pc n="lb"/>
永械致之府府為并他縣追還於是府檄其部使者文<pc n="lb"/>
移有不便於民者必調利病反復或遂寝而不行客謂<pc n="lb"/>
永世方雷同毋以此賈禍永曰吾知行吾志而已遑恤<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
其他大谷人安其政以為自有令來無永比者既去數<pc n="lb"/>
年復過之則空一邑遮留如永始去調東平府司錄府<pc n="lb"/>
事無大小決永吏有不能辦者私相蔪曰爾非郭司錄<pc n="lb"/>
耶除通判鄭州燕山之役以永為其路轉運判官郭藥<pc n="lb"/>
師屯邊怙恩暴甚與民市不償其直復敺之非壞目折<pc n="lb"/>
支不已安撫使王安中莫敢問永白安中不治且難制<pc n="lb"/>
永請見而顯責之不從則取其尤者磔之市無辭也乃<pc n="lb"/>
見藥師曰朝廷負将軍乎藥師驚曰何謂也永曰前日<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
将軍杖䇿歸朝廷上推赤心置将軍腹中客遇之日無<pc n="lb"/>
所不至而将軍未有尺寸功報上也今方倚将軍為重<pc n="lb"/>
乃縱部曲戕民不禁平居尚爾如緩急何藥師謝無愧<pc n="lb"/>
容永謂安中曰他日亂吾邊者必此人也已而安中罷<pc n="lb"/>
永亦辭去移河北西路提舉常平㑹金人趨京師所過<pc n="lb"/>
城邑欲立取之於是嵗大寒城池皆冰敵率藉冰梯城<pc n="lb"/>
不攻而入永適在大名聞之先弛壕漁之禁人争出漁<pc n="lb"/>
冰不能合敵至城下睥睨久之歎息而去遷河北東路<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
提㸃刑獄時車駕在維揚命宗澤守京師澤厲兵積粟<pc n="lb"/>
将復兩河以大名當衝要檄永與帥杜充漕臣張益謙<pc n="lb"/>
相掎角永得檄大喜即朝夕謀戰守具因結東平權邦<pc n="lb"/>
彦為援不數日聲驚河朔已没州縣皆叛敵來歸敵亦<pc n="lb"/>
畏之不敢動逺近晏然居亡何宗澤死充守京師以張<pc n="lb"/>
益謙代之而裴億為轉運使益謙億齷齪小人也㑹范瓊<pc n="lb"/>
脅邦彦南去劉豫舉濟南來宼大名瑰然孤城居其間<pc n="lb"/>
敵以十倍之師攻之永率士晝夜乗城伺間則出兵徂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
擊或勸益謙委城遁者永曰北門所以蔽遮梁宋敵得<pc n="lb"/>
志則席捲而南朝廷危矣借力不敵猶當死守徐挫其<pc n="lb"/>
鋒待外援之至奈何棄之因募士賫帛書夜縋城出告<pc n="lb"/>
急朝廷且請朝廷先為偹敵攻益急俘東平濟南人大<pc n="lb"/>
呼城下二郡已䧏者富貴不䧏無噍類益謙輩相顧色<pc n="lb"/>
動永大言曰今日正吾儕盡節之時又行城撫将士曰<pc n="lb"/>
王師至矣吾城堅完可守汝曹努力賊不足畏也衆感<pc n="lb"/>
泣質明大霧四塞敵以車發㫁碑殘礎兩城中樓櫓皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
壞左右䝉盾而立多碎首者良久城䧟永坐城樓上或<pc n="lb"/>
掖之以歸諸子環泣請去永曰吾世受國恩當以死報<pc n="lb"/>
然巢傾卵覆汝輩亦何之兹命也奚懼益謙億率衆迎<pc n="lb"/>
䧏敵曰城破始䧏何也雜然以永不從為辭敵遣騎召<pc n="lb"/>
永永正衣冠南向再拜訖易幅巾而入金帥曰阻䧏者<pc n="lb"/>
誰永熟視久之曰不䧏者我尚奚問敵見永状貌魁傑<pc n="lb"/>
且夙聞其賢乃自為夷語數十言欲以富貴㗖永而降<pc n="lb"/>
之永嗔目唾罵曰無知犬豕恨不醢爾以報國家何說<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
䧏乎敵令譯者申諭不已永㦸手怒罵不絶敵諱其言<pc n="lb"/>
麾之使去永復厲聲曰胡不速我死我當率義鬼滅爾<pc n="lb"/>
曹大名人在縶者無不以手加額為之出涕敵令㫁所<pc n="lb"/>
舉手并其家害之時年五十三建炎二年十一月甲子<pc n="lb"/>
也即日語傳城中雖素不與永合者皆相向慟哭敵去<pc n="lb"/>
相與負其尸瘞之永博通古今得錢即買書家藏書萬<pc n="lb"/>
巻因事為文皆可錄而不求人知見古人立名節者未<pc n="lb"/>
甞不慨然揜巻終日而尤慕顔魯公為人喜面折人過<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
退無異言聞秋毫之善必嗟咨奨成如不及士友以此<pc n="lb"/>
嚴惮而歸之杜充守大名名稱甚盛永甞畫數䇿見之<pc n="lb"/>
他日問其目曰未暇讀也永數充曰人有志而無才好<pc n="lb"/>
名而遺實驕蹇自用而得名聲以此當大任鮮不顛沛<pc n="lb"/>
者公等足與治乎充大慙靖康冬敵再犯京師中外阻<pc n="lb"/>
絶或以兩宫北狩告永者永號絶仆地家人舁歸不食<pc n="lb"/>
者數日聞元帥檄書至始勉强一餐其忠誼盖天性若<pc n="lb"/>
夫事親孝與人忠輕財篤義而於吏治精明皆永餘事<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
其大節如此他不足為永道也紹興初始贈永中大夫<pc n="lb"/>
資政殿學士諡勇節官其族數人<pc n="lb"/>
賛曰嗚呼靖康之禍豈不哀哉以二百年全盛之中國<pc n="lb"/>
而在位皆拘攣章句之徒謂名節為非所急士之精鋭<pc n="lb"/>
銷耎盡矣一旦為敵所乗無不全軀保妻子奉頭鼠竄<pc n="lb"/>
或甘心汚辱之地而不悔永以身狥國至勉其家必死<pc n="lb"/>
非所謂烈丈夫而不為世所推移者哉當是時以節死<pc n="lb"/>
者雖不為無人若劉韐李若水向子韶霍安國張克戩<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
楊邦乂皆其章章尤著者也然罵賊不屈無如永者故<pc n="lb"/>
掇永平生行事著於篇有以見永立大功名而奮不顧<pc n="lb"/>
身者有所從來非偶然發也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>見謝給事書<pc n="lb"/>
古之欲以才能見世而卜於大賢君子者有從收器而<pc n="lb"/>
立於堂下有扣牛角而歌於轅間甚者或掃門拜塵幸<pc n="lb"/>
一日之盻睞竊以為人之才能譬如金石之有聲芝蘭<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
之有臭其實既立名則隨之灼然有不可揜者何至為<pc n="lb"/>
區區乞憐自苦之態哉然使其屈道伸身邪雖深居簡<pc n="lb"/>
岀牢闗固距如水北山人終南捷徑何足補於進退之<pc n="lb"/>
數如誠屈身伸道其求之者不勤則其告之者不篤其<pc n="lb"/>
見之者不恭則其與之者不至雖重跰之勞執鞭之辱<pc n="lb"/>
未害其為好賢慕善也盖大賢君子方其從容人主之<pc n="lb"/>
前自任天下之重咳唾出珠玉叱咤生風雲其勢位益<pc n="lb"/>
尊則其門墻益峻門墻益峻則非素侍於左右終莫得<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
而進焉及去國彌年絶意當世釋事權之攖拂而自遂<pc n="lb"/>
於逍遥之濱非特一介之賤得以接末光而承餘潤也<pc n="lb"/>
雖樵夫野叟亦或並游而争席焉當此之時其身之不<pc n="lb"/>
幸而遇之者幸也故詘身伸道者從焉某自児童時聞<pc n="lb"/>
閣下之名如東隅之日雖未赫然經天而温厚之氣固<pc n="lb"/>
足以感人也如清濟之流雖不浩然行地而浸潤之功<pc n="lb"/>
固足以成物也故論者以王佐之才許閣下既而欵賢<pc n="lb"/>
士之闗聞南方之學者與中朝之士大夫莫不以得交<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
際為榮其慨然在斯人之列而閣下方任言責某以疵<pc n="lb"/>
賤之身莫能與也廼者屏跡此方而閣下在焉私自喜<pc n="lb"/>
幸以為終身願而不可得者今得承談笑然亦安知天<pc n="lb"/>
意不以我公少留於此滿願見者之志邪然天下之理<pc n="lb"/>
莫難於相知之間盖有求而不得者有不求而至者矣<pc n="lb"/>
宜隂有相之者非人力之所能為也故以牖間半靣而<pc n="lb"/>
終身不㤀家有名士三年而不察者此豈可以久近親<pc n="lb"/>
踈計哉某於閣下其生也地之相去千有餘里其仕也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
位之相懸有不可勝言者而又無肺腑之親介紹之先<pc n="lb"/>
容也果何足以取閣下之知邪然比之三年而不察者<pc n="lb"/>
則為不足與夫半面之頃者顧有間矣聽其言而知真<pc n="lb"/>
偽觀其容而識邪正考其文而見所養亦足以得其粗<pc n="lb"/>
矣而曰必試之事待之久而後察之者非忠恕之言也<pc n="lb"/>
故輒干典謁而自託於無能之辭以為贄焉悚息俟命<pc n="lb"/>
不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>熊叔雅研銘<pc n="lb"/>
禹鑿餘韜瘴嵐安得之虹貫巖斵為泓擕北南毛楮陳<pc n="lb"/>
其友三出瓌辭與古參<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>董天任研銘<pc n="lb"/>
圓其中蒼璧橢窊其前初月破出天滋如炙輠為臞仙<pc n="lb"/>
零寳唾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻九<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>浮溪文粹巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>汪藻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>神道碑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尚書刑部侍郎贈端明殿學士程公神道碑<hi>程公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>名振</hi>
                    <pc n="lb"/>
靖康元年冬金人再犯京師明年春天子在野敵索金<pc n="lb"/>
繒無藝府庫不足以民財繼之詔尚書梅執禮侍郎陳<pc n="lb"/>
知質程振給事中安扶督民輸一日敵坐城闉猥謂四<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
人者曰吾國賦羊馬於民率比屋相甲乙若甲輸而乙<pc n="lb"/>
否則執而誅之誰敢違者意民窮且變生將投隙而逞<pc n="lb"/>
四人者同辭而對曰今天子蒙塵臣民皆願前死雖肝<pc n="lb"/>
腦不計也於金繒何有哉顧誠亡有塞責敵大怒問官<pc n="lb"/>
長安在欲加以罪而置其餘程公恐尚書坐之遽前曰<pc n="lb"/>
皆官長敵不勝其忿四人者皆死之建炎初上即位哀<pc n="lb"/>
其忠降璽書褒歎各進官七等於是程公自承議郎進<pc n="lb"/>
朝議大夫官其子若親属二人下饒州給塟事遣官䕶<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
視厚賻其家言者謂未足醻公復以端明殿學士告其<pc n="lb"/>
匶公諱振字伯玉饒州樂平人大王父承憲大父溥父<pc n="lb"/>
翺世業儒為聞家翺以公故贈朝請大夫公少有軼才<pc n="lb"/>
未冠求師友四方入京師游太學必秀出其軰類一時<pc n="lb"/>
名士如張商英陳瓘張廷堅鄒浩悉見之迎門崇寜三<pc n="lb"/>
年車駕幸孔子祠見諸生太學公以髙第補將仕郎除<pc n="lb"/>
和州州學教授留為辟雍録久之遷博士㑹詔近臣求<pc n="lb"/>
人材可用者或以公聞召至政事堂擢太常博士以親<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
老丏外得提舉京東西路學事秩滿留居東州五年奏<pc n="lb"/>
立孟子冢祠以公孫丑萬章從祀皆見聽改京西南路<pc n="lb"/>
提舉常平入尚書為膳部員外郎逾年拜監察御史時<pc n="lb"/>
大臣崇黨相軋若水火然一時士大夫鮮不附麗公孤<pc n="lb"/>
立行一意屹然其間人服其正遷辟雍司業兼太子舍<pc n="lb"/>
人改國子初見太子東宫言古者大祭祀登餕受爵必<pc n="lb"/>
以上嗣既禮備載且元豐彞典具存昨上有事明堂而<pc n="lb"/>
殿下不與非所以尊宗廟重社稷也太子矍然曰初無<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
人及此由是驟加奬重後每進説古今治亂輒向納之<pc n="lb"/>
遷左司員外郎兼官如故時方臘暴浙右聲揺京師公<pc n="lb"/>
從容為宰相王黼言冝乘此時言天下弊事庶幾稍革<pc n="lb"/>
當天意順人心黼怏然不悦曰上且謂黼挟㓂奈何公<pc n="lb"/>
知黼忌其言不荅趨出然太子薦公甚力外廷莫知㑹<pc n="lb"/>
兩省官缺上曰程振老成忠實必以為給事中黼銜前<pc n="lb"/>
忿不能平白公資淺且雅長詞令止除中書舍人已而<pc n="lb"/>
中書侍郎馮熈載黜知亳州黼怨熈載甚欲公劾奏且<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
以醜言詆之公不從黼大怒風言者論公有黨責提舉<pc n="lb"/>
武夷山冲佑觀時宣和三年也明年復集賢殿脩撰丁<pc n="lb"/>
内艱尋除徽猷閣待制中書舍人皆力辭不拜無幾何<pc n="lb"/>
太子受内禪是為淵聖皇帝淵聖念公久趣還舊班對<pc n="lb"/>
便朝問勞甚渥俄詔自中出除尚書吏部侍郎公以大<pc n="lb"/>
臣不協議論多駁詔令輕改失其事機如金人拏兵且<pc n="lb"/>
半年而至今不觧者以或和或戰之説未一也裁抑濫<pc n="lb"/>
賞如黒白易分而數月之間三變其説者以廟堂不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
忘私而多與其黨為地也今日一人言之以為是而行<pc n="lb"/>
明日一人言之以為非而止或出聖斷隃度而不暇疇<pc n="lb"/>
咨或用大臣偏辭而遂形播告所以動未必善處未必<pc n="lb"/>
冝乃輒為之反汗焉其勢不得不爾也及聞敵㓂河北<pc n="lb"/>
力請合諸路兵掎角擊之以牽其勢且曰彼猖獗如此<pc n="lb"/>
陛下猶欲守和議而不使之少有所懲創乎淵聖雖羙<pc n="lb"/>
其言而奪於大臣卒不能用連抗章求去優詔不從以<pc n="lb"/>
吏部銓綜有聲滋欲試之民事除開封尹先是大辟情<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
或可矜多取旨原貸祖宗行之嵗久好生洽于民心崇<pc n="lb"/>
寜以来議者謂輦轂先彈壓凡情不當法率巧請殺之<pc n="lb"/>
公奏冝一准祖宗故事遇得旨即著為令令不載者許<pc n="lb"/>
援其比而行自此天府之囚全活者不可勝計已而詔<pc n="lb"/>
捕亡卒獲數千人公請充入歩軍司而除其罪歩軍司<pc n="lb"/>
請論如法法當盡誅公以多事時一日而殺千人民必<pc n="lb"/>
大駭且未决當繫有司寜無反側之患淵聖大以為然<pc n="lb"/>
卒如公請除尚書刑部侍郎久之敵邀天子幸其營公<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
亟白宰相何㮚思所以折敵之語告于上而郤之㮚忽<pc n="lb"/>
宣言翌日車駕出城羣臣失色已而敵求金不已朝廷<pc n="lb"/>
莫知所為公冒死直前卒與禍㑹實靖康二年二月二<pc n="lb"/>
十五日也得年五十有七初公為中書舍人王黼以客<pc n="lb"/>
沈積中帥河朔欲覘敵圗燕公語積中當思異時覆族<pc n="lb"/>
之禍積中佩公戒至所部首以書謝公盛言其不可之<pc n="lb"/>
状公具以積中語告諸朝洎公左遷童貫蔡攸卒興是<pc n="lb"/>
役致變起肘腋而公罹其兇故聞公之䘮士無賢愚皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
為之出涕公天資樂易與人談笑極醖藉風流至論事<pc n="lb"/>
則挺然不可回奪宣和中上皇崇道家之説公至東宫<pc n="lb"/>
淵聖問焉公對甚悉其略曰周公作鴟鴞之詩孔子以<pc n="lb"/>
為知道其言不過迨天之未隂雨綢繆牖户而巳老子<pc n="lb"/>
著道經亦曰為之於未有治之於未亂盖老氏與孔子<pc n="lb"/>
合者如此今不固根本於無事之時而徒事目前土木<pc n="lb"/>
之工非二聖人之意也他日淵聖為太上皇道之太上<pc n="lb"/>
皇頗欲去徤羡䟽左右近習之臣而楊戩方興龍徳太<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
乙之役懼不得肆因讒家令馮揚将輔太子幸非常太<pc n="lb"/>
上皇震恐執揚誅之而淵聖之言亦廢及靖康中公尹<pc n="lb"/>
天府言利者頗欲離間兩宫公心獨鄙之每調娯父子<pc n="lb"/>
之間甚有恩義如詔鞫龍徳宫近侍梁忻之類特寛其<pc n="lb"/>
文由是纎芥之疑不行聞者無不歎服公居鄉専趨人<pc n="lb"/>
之急以急抵公者未嘗辭族有䘮積年不能舉命其子<pc n="lb"/>
邁一日辦之盖公之於書無所不觀亦無所不學属文<pc n="lb"/>
敏贍下筆不能自休書記翩翩千里如對面語見之者<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
把玩無斁争藏弆為榮著義語及詩文七十餘巻藏于<pc n="lb"/>
家妻董氏封碩人子邁承務郎傳公學次未名生公卒<pc n="lb"/>
之某月邁以建炎二年十月辛酉𦵏公樂平縣嶂嶺原<pc n="lb"/>
太夫人塋之左從公卜也嗚呼士方平時劇談抵掌以<pc n="lb"/>
禍福死生自任而謂人不能此直易耳及一旦臨利害<pc n="lb"/>
僅如秋毫鮮不䘮厥心而移其所守若夫規以身免而<pc n="lb"/>
推禍於人者比肩接迹也聞公之風者亦可以少媿哉<pc n="lb"/>
某少以同郡登公之門知公之詳冝莫如某邁以國子<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
司業程瑀之状来請謹叙公之平昔而系之以銘銘曰<pc n="lb"/>
惟祝融之苖裔兮公鼻祖曰伯休越漢唐而南徙兮家<pc n="lb"/>
泊川之上㳺天既予公以脩能兮又重之以姱節冠切<pc n="lb"/>
雲而事君兮景忠之前哲氛祲忽其蔽日兮神龍蕩而<pc n="lb"/>
失淵衆憚殃而逭禍兮公踽踽而直前左攙搶而右窫<pc n="lb"/>
窳兮公胡獨罹此患茍殺身而成仁兮齊死生於夜旦<pc n="lb"/>
紛衆羙曽不概見兮獨令名其庶幾偉蕩隂之節死兮<pc n="lb"/>
吾將從昔賢之所歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍圖閣學士左朝請大夫滕公神道碑<pc n="lb"/>
滕姬姓文王之昭也春秋時以小國介齊楚之間漢魏<pc n="lb"/>
晉世不乏人至唐有諱令宗為國子司業者子孫蟬連<pc n="lb"/>
緜十餘世譜牒相傳曰堯臣任衛尉寺丞於公為祖曰<pc n="lb"/>
友任朝請大夫於公為皇考以公貴皆贈東宫師傅官<pc n="lb"/>
妣祖妣皆封郡夫人公諱康字子濟應天府宋城人年<pc n="lb"/>
十六補太學生俊邁絶人諸老生皆屈軰行與交既冠<pc n="lb"/>
擢崇寜五年進士第調通州司理㕘軍秩滿陞晉州觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
察推官試學官中之除興元府府學教授首冠詞學兼<pc n="lb"/>
茂科入秘書省為正字公以軼材進滯儒館三年有餘<pc n="lb"/>
人為公不滿公處之裕如久之遷著作佐郎尚書工部<pc n="lb"/>
員外郎入對敷奏詳明徽宗喜曰頃得卿詞學程文甚<pc n="lb"/>
敏盖有意用公而不為當路所右嵗餘裁移禮部又數<pc n="lb"/>
年為國子司業連丁内外艱服除而靖康二年金人至<pc n="lb"/>
京師時上開元帥府濟州即以檄召公有詞學精贍明<pc n="lb"/>
習憲章之語公至濟州率先羣臣勸進請築壇如髙邑<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
故事乃除公太常少卿相登極禮儀其告天及肆赦之<pc n="lb"/>
文皆出公筆詞㫖激揚聞者無不感動流涕尋擢起居<pc n="lb"/>
舍人權給事中進起居郎兼討論祖宗法度檢討官試<pc n="lb"/>
中書舍人公忠精出於天性平時臨事未嘗詭隨及居<pc n="lb"/>
論思之地知無不言見有未合公論者必反復開陳䝉<pc n="lb"/>
上聴納而後巳顯謨閣直學士孟忠厚乞用父减年轉<pc n="lb"/>
朝奉郎公因言忠厚隆祐太后之姪太祖太宗以来無<pc n="lb"/>
母后兄弟之子班侍從者故日者給舎交章論列乞換<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
忠厚右列陛下方色難以奉母后故未即施行其如中<pc n="lb"/>
外之情未厭願少垂省覧以毋違祖宗成憲從之武義<pc n="lb"/>
大夫康義用登極恩遷遥郡刺史公封還詞頭力陳陛<pc n="lb"/>
下即位以来凡發號施令立政造事必法祖宗彞憲惟<pc n="lb"/>
能法祖宗故能得人心而當天意邢煥中宫之父也孟<pc n="lb"/>
忠厚隆祐太后之姪也猶曲從人言易戎班之秩康義<pc n="lb"/>
何人乃敢紊彞憲如此義者内侍康履之父也自古召<pc n="lb"/>
亂之源不出於外戚之撓法則出於内侍之干政漢唐<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
可鍳登極恩各遷官一等天下之至公也祖宗以来未<pc n="lb"/>
之或改康義乃以御寳批降特㫖一官而暗陞五等之<pc n="lb"/>
秩觀此有異於墨勅斜封之時乎凢再降㫖令行下終<pc n="lb"/>
不從命人莫不重公有守後軍綂制韓世忠以不能戢<pc n="lb"/>
軍罰金公言世忠偏禆無赫赫功秖縁捕盜㣲勞躐官<pc n="lb"/>
數等位亞節旄人所以未有言者以方羣盜充斥姑責<pc n="lb"/>
其後效比卒伍背叛至奪御噐逼諫臣於死地恬不知<pc n="lb"/>
罪致臣僚論奏乃止罰金将何以懲後世忠降一官知<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
江州陳彦文用劉光世保奏録其守城功遷龍圖閣待<pc n="lb"/>
制公以光世之章前後牴牾閣而未下宰相力主彦文<pc n="lb"/>
趣以行詞公言給舍繳駁命以次官行下兩省故事也<pc n="lb"/>
陛下以臣言為是耶當更下監司覈實次第推賞先及<pc n="lb"/>
城守官兵而後彦文進職以臣言為非循國家故事可<pc n="lb"/>
也論列諄諄不已大失宰相意㑹有布衣試後省者不<pc n="lb"/>
合體式而公以文理優長取之諫官李處遯迎合論奏<pc n="lb"/>
遂除公集英殿脩撰提舉杭州洞霄宫衆論為之不平<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
未幾車駕幸平江再除中書舍人及陛對奏䟽乞寅畏<pc n="lb"/>
天命固安人心其畧曰去嵗郊禮前數日太陽示變騐<pc n="lb"/>
之圖史為異甚大而日官不以聞廷臣不之告使陛下<pc n="lb"/>
脩厥事以應天者未至比逆臣敢萌不軌天之示象前<pc n="lb"/>
已著明惜朝廷不知先事而戒也陛下即位行再嵗矣<pc n="lb"/>
恩倖歛怨幾䧟覆轍姦宄犯順而未即授首陛下盍察<pc n="lb"/>
人心所嚮而少留聖意乎今惻怛愛民之政徒為空言<pc n="lb"/>
而百姓不以為恩哀痛責躬之詔不著事實而四方不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
以為信忠佞並馳而多士解體刑賞失當而三軍沮氣<pc n="lb"/>
臣願陛下取建炎初元以来所下詔書所舉政事熟思<pc n="lb"/>
審度得無一二類臣言者望參稽得失而罷行之上褒<pc n="lb"/>
諭有諌臣風除左諌議大夫公在諌省旬日封章屢上<pc n="lb"/>
上稱其知大體遂有意登用擢翰林學士靣奨再三卿<pc n="lb"/>
言甚忠非卿孰為朕言者翌日除端明殿學士同簽書<pc n="lb"/>
樞宻院事建炎三年天子反正宰相吕頥浩建幸武昌<pc n="lb"/>
為趨陜之計既還建康又建欲盡棄中原焚室廬徙居<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
民於東南公力持不可時在諫省語御史中丞張守曰<pc n="lb"/>
吾曹當以死爭既執政又懇言之上悟而止頥浩歎曰<pc n="lb"/>
公直執政之才也孰能受命二日而决此大計乎諫官<pc n="lb"/>
袁植請誅黄潜善汪伯彦公言儻如植言傷陛下好生<pc n="lb"/>
之徳矣上首肯久之即批出罷植諫職翌日見上曰昨<pc n="lb"/>
日觀罷袁植之命有忠厚之言未聞殺戮之事可戒大<pc n="lb"/>
哉王言也太祖以来未嘗戮一大臣國家歴祚緜長過<pc n="lb"/>
於兩漢者此也上大悦李成遣属官至金陵力求淮南<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
吕頥浩欲從之公曰此養虎遺患也成已命知徐州遷<pc n="lb"/>
延不赴莫若趣其之任使逺邇聞之知朝廷之命必行<pc n="lb"/>
成既情得靡然退聴陕西進馬上擇其一良者獨賜公<pc n="lb"/>
且詔應恩數並依同知樞宻院事無何詔恭請太后奉<pc n="lb"/>
神主之江表以參知政事李邴權知三省樞宻院事公<pc n="lb"/>
為資政殿學士同之從衛以行邴辭疾則又命公權知<pc n="lb"/>
而劉珏為貳賜公親筆手詔凡百四十六言極褒嘉之<pc n="lb"/>
辭許綴宰執班奏事寓治都堂公從衛至洪劉光世統<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
大軍為屛翰光世不能守金人渡洪乃退保處州殿中<pc n="lb"/>
侍御史張延夀不知曲折極口詆公於是落職提舉亳<pc n="lb"/>
州明道宫延夀言之不已又責授秘書少監分司南京<pc n="lb"/>
永州居住未期年許自便其年九月復左朝請大夫依<pc n="lb"/>
前宫祠紹興二年九月某甲子薨於江西春秋四十有<pc n="lb"/>
八元室常氏贈右諫議大夫安民之女封咸寜郡夫人<pc n="lb"/>
次室朱氏尚書右丞諤之女封咸寜郡夫人一子曰珙<pc n="lb"/>
某官二女為某官管鎮某官梁興祖之妻孫男女六人<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
有文集二十巻翰墨叢記五巻韶武遺音三巻紹興三<pc n="lb"/>
年四月某甲子珙奉公𦵏平江吴縣至徳鄉華山紹興<pc n="lb"/>
八年三月追復龍圗閣學士藻與公同為建炎元年中<pc n="lb"/>
書舍人者也聞公立朝訏謨獻替之餘莫詳於藻謹擇<pc n="lb"/>
其大者書之而系以銘銘曰<pc n="lb"/>
自古明盛繇臣納忠靡懐不陳無壅不通在貞觀世賢<pc n="lb"/>
哉鄭公封章敢言日沃帝聰政否斯替卒成治功至誠<pc n="lb"/>
愛君夫孰與同公興其後獨紹乃風造膝衮衮略無隠<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
𠂻言聴諌行帝旌匪躬遂㕘兵柄頗牧禁中折衝銷萌<pc n="lb"/>
應變不窮國以興起宛如鎬豐上方疇咨分陕忽東天<pc n="lb"/>
胡中奪年未及翁邦國殄瘁籌帷一空應期而来神復<pc n="lb"/>
返崧琢詞于阡用赫厥終<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻十<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>浮溪文粹巻十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻十一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>汪藻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>神道碑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝請郎龍圖閣待制知亳州贈少師傅公神道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碑<pc n="lb"/>
崇寜間鈎黨之論起元祐以来士大夫為世指名者悉<pc n="lb"/>
堕黨中故一時盛徳精忠之人往往齎志以沒既沒矣<pc n="lb"/>
子孫懼及率秘其閥閲不敢傳逮靖康黨禁除人人争<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
言嘉祐治平以前事於是昔之悼不幸土中者咸振耀<pc n="lb"/>
于時公雖沒於崇寜之初為不與其禍然用事者猶指<pc n="lb"/>
公為黨人至紹興九年公之卒𦵏也三十八年矣而墓<pc n="lb"/>
碑未立公之子七人惟詒度在詒度以書来乞銘某少<pc n="lb"/>
仰公名以不獲拜公為恨今乃得執筆次公之行事幸<pc n="lb"/>
矣然某去公幾四十年更士大夫以言諱之時公之行<pc n="lb"/>
治其詳不可得而聞也謹掇其灼然在人耳目者序而<pc n="lb"/>
銘之公諱楫字元通姓傅氏系出北地自祇亮世仕江<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
南子孫因㪚處江淮間有居光州者遭廣明之亂從王<pc n="lb"/>
潮奔閩數世而至公髙祖仁瑞又徙居興化軍仙㳺縣<pc n="lb"/>
故公今為仙㳺人曽大父獻大父稱皇考滋皆以地逺<pc n="lb"/>
京師不求仕而皇考尤有信義為里人所宗以公故贈<pc n="lb"/>
朝奉郎公少莊重如成人甫七嵗從鄉先生學巳能痛<pc n="lb"/>
自刻厲他兒戯旁譁笑如不聞反并取其書誦讀未冠<pc n="lb"/>
試廣文舘第一其文天下傳誦之既不第而歸有貴人<pc n="lb"/>
欲留公使子弟學焉者公曰吾方求師友資身未暇也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
聞孫覺陳㐮有學行摳衣從之㐮門人許安世江衍之<pc n="lb"/>
流皆嘗以文藝冠多士㐮不之取獨稱公曰傅元通金<pc n="lb"/>
石人也以其女妻之擢治平四年進士第調揚州司户<pc n="lb"/>
參軍守遇僚属暴甚屢以難集事諉公而促其期公裁<pc n="lb"/>
决如流未嘗希意茍合至捕其從者寘諸法守雖彊聴<pc n="lb"/>
而不能平乃欲以煩劇困之㑹天長令缺檄公攝承公<pc n="lb"/>
發伏摘姦如神猾吏惡少年皆屏迹禠氣天長大治更<pc n="lb"/>
以最聞丁外艱歸里中里中事有不能决者悉從公折<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
衷或望公門罷訟而歸調福州福清丞帥曽鞏負材倨<pc n="lb"/>
視天下士獨與公鈞禮改蘇州録事參軍復丁内艱免<pc n="lb"/>
䘮授太原府大谷令白誅徙鄉而還為民害者一人於<pc n="lb"/>
是公之仕也二十年矣猶在吏部選處之怡然未嘗以<pc n="lb"/>
窮達介懐㑹曽布帥太原謁入大驚曰是福清傅丞為<pc n="lb"/>
吾兄所知者邪率郡使者交薦且以書言之朝廷公卿<pc n="lb"/>
間改宣徳郎知吉州龍泉縣時孫覺為御史中丞謂公<pc n="lb"/>
曰朝廷欲用公幸少留除書且下矣公曰仕所以樂居<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
中者免外䑓督責之辱今頓首權門與外䑓奚擇且外<pc n="lb"/>
官我所當得也徑出國門不顧道除太學博士所至學<pc n="lb"/>
者闐門四年足未嘗及宰相執政之門秩滿即日詣曹<pc n="lb"/>
曽布知樞宻院與其副林希共薦之宰相亦雅知公名<pc n="lb"/>
除太常慱士公長禮學自神宗時議祠北郊至是有詔<pc n="lb"/>
復議議者多持兩可公獨援經據古損其車服儀衛賞<pc n="lb"/>
賚之類使悉得其中上之後卒施行如公議紹聖二年<pc n="lb"/>
徽宗由遂寜邸就資善堂學詔大臣擇徳行老成人為<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
傅宰相以公名聞除諸王府説書舊制諸王課學書属<pc n="lb"/>
文而不及經公言王當以徳義為先區區翰墨非所急<pc n="lb"/>
請先講子史以懋王徳從之明年徽宗封端王就除記<pc n="lb"/>
室參軍又明年為侍講又明年為翊善中人執事王府<pc n="lb"/>
者例與宫僚昵公獨正色不與親雖一府以為介而悉<pc n="lb"/>
嚴憚之王亦為之加禮閲五年移官者四而不出王府<pc n="lb"/>
同僚或嵗中屢遷公未嘗一語及之㑹諫臣鄒浩以言<pc n="lb"/>
事譴公厚贐其行坐是免所居官裁兩月徽宗即位首<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
問公安在即除直秘閣進尚書司封員外郎擢監察御<pc n="lb"/>
史權殿中侍御史論内侍都知劉瑗恃寵専恣不報移<pc n="lb"/>
國子司業遷起居郎召試中書舍人徽宗靣稱訓辭有<pc n="lb"/>
西漢風於是曽布當國以兄弟於公有汲引恩兾其助<pc n="lb"/>
巳公巋然守正凡朝廷命令有可疑進退人材有不猒<pc n="lb"/>
衆望如捄王古范純禮之類皆人所難言者必極論之<pc n="lb"/>
雖屢卻不為之回奪布每以為言不合者因是中傷公<pc n="lb"/>
公不恤也徽宗顧公潜邸舊見必咨訪公每以遵祖宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
法度安静自然為獻語宰相亦諄諄及之歸則削藁雖至<pc n="lb"/>
親莫得而聞一日李清臣勸上清心省事徽宗曰近臣<pc n="lb"/>
中唯傅楫為朕言此甚詳然後人始知公所以啓廸上<pc n="lb"/>
心者其卓至皆此類也建中靖國秋見時事浸更張竊<pc n="lb"/>
歎曰禍其始此乎不去楚人将鉗我於市聞者莫不甚<pc n="lb"/>
其言公笑曰後當以吾言為信遂求補外詔不許懇祈<pc n="lb"/>
不已最後中書舍人鄒浩為請廼聴除龍圖閣待制知<pc n="lb"/>
亳州到郡數月属病易衣趺坐而卒年六十一實崇寜<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
元年二月五日也公於孔孟之學精思而力探之不臻<pc n="lb"/>
其極不止又天資簡淡於世事無一可闗心者専用經<pc n="lb"/>
史自娛聚書至萬巻平居正衣冠如對大賔否則瞑目<pc n="lb"/>
燕坐不妄出一語雖在闇室無秋毫之欺故能死生禍<pc n="lb"/>
福不入胷中視進退窮通若夢幻然雖當是之時直道<pc n="lb"/>
立朝不為無人若夫先見如蓍龜卓然引去者唯公一<pc n="lb"/>
人而已大觀中大臣屢欲以公入黨籍徽宗念公舊學<pc n="lb"/>
之臣而止後每因事必及公姓名而卒不為大臣所右<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
故公之沒卹典不加焉公之𦵏在今常州冝興縣善拳<pc n="lb"/>
山之原累以諸子恩贈少師妻陳氏亦贈越國夫人子<pc n="lb"/>
諒友誼夫皆擢進士第諒友仕至奉議郎尚書膳部員外<pc n="lb"/>
郎誼夫朝請郎尚書兵部侍郎謙受朝奉大夫䕫州轉<pc n="lb"/>
運判官與詒㣲去病譽處皆相繼前卒詒度今為朝請<pc n="lb"/>
大夫主管台州崇道觀有文集三十五巻蔵于家簡古<pc n="lb"/>
而精深世以為法銘曰<pc n="lb"/>
道有所寄千年一儒世得而用一人萬夫公承丘軻知<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
學元本匪惟知之亦踐其壼用此玉立直哉惟清世無<pc n="lb"/>
可娛以道死生晚登王門帝實知我擢躋近臣初不求<pc n="lb"/>
可正色凛凛傾忠上前寜非大剛吾道則然帝知雖深<pc n="lb"/>
時不我與奉身而行世莫能禦竟脱黨禍歸安九原世<pc n="lb"/>
評既公盛徳乃尊聞風而興百世之下我為銘詩以詔<pc n="lb"/>
来者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尚書禮部侍郎致仕贈太中大夫衛公神道碑<pc n="lb"/>
建炎三年二月上自維揚狩臨安慨然思中興獻替之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
臣一日顧宰相黄潜善汪伯彦曰衛膚敏安在其趣以<pc n="lb"/>
来時乘輿新渡江人皆南騖道路充斥公獨晝夜北行<pc n="lb"/>
及上於平江上聞之喜顧御史中丞張澂諫議大夫鄭<pc n="lb"/>
㲄曰衞膚敏至矣公見上泣上亦泣曰卿在諌省朕知<pc n="lb"/>
卿忠每以卿言為信今冝知無不言有請不以時對公<pc n="lb"/>
頓首謝曰臣頃在維揚數為陛下言維揚非駐蹕地請<pc n="lb"/>
早還建康今臨安亦非帝王居宜須事定亟還因陳所<pc n="lb"/>
以守江之䇿上首肯曰是吾心也翌日再對歸即遇病<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
猶扈蹕至臨安拜尚書刑部侍郎未拜聞明州之變慟<pc n="lb"/>
哭舟中病益侵上章請老不聽乞輿醫秀州從之進尚<pc n="lb"/>
書禮部侍郎尋上印綬卒年四十九書聞上歎惋移時<pc n="lb"/>
特贈太中大夫他日見其同貶中書舍人汪藻曰衞膚<pc n="lb"/>
敏可惜其為上眷知如此公諱膚敏字商彦少力學問<pc n="lb"/>
宣和元年以太學上舍生奏名徽宗親擢為第三人而<pc n="lb"/>
稱其文明白贍羙授文林郎南京宗子博士越數年同<pc n="lb"/>
年生王俊乂對徽宗憶公姓名問今何官俊乂以實對<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
徽宗曰尚吏州縣當時豈不堪學官耶今行召之翌日<pc n="lb"/>
召公既見改宣教郎祕書省校書郎時國家新與金人<pc n="lb"/>
和議遣生辰使宰相擬十餘人徽宗以公為可假給事<pc n="lb"/>
中往聘公言敵生辰後天寜節五日未聞敵遣使而吾<pc n="lb"/>
反先之於威重已缺萬一不至為朝廷羞請至燕山候<pc n="lb"/>
之脱若不来則以幣置諸境上上以為然洎至燕山金<pc n="lb"/>
人果不来置幣而返七年復遣舒宏中往巳陛辭矣上<pc n="lb"/>
改命公逢賀嗣位使許亢宗亢宗言敵且大入止公毋<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
行不聽及燕報愈急衆洶懼不敢前公叱曰君命也其<pc n="lb"/>
可辭乎及疆知敵渝平益不為屈金人荅書欲以押字<pc n="lb"/>
代印章公曰押字施之臣下可也豈所以待鄰國哉北<pc n="lb"/>
朝立國當以禮義今修好不以禮交鄰不以義将何以<pc n="lb"/>
立國乎拒之旬日卒易璽書及授書責公雙跪公曰此<pc n="lb"/>
北朝禮也行人何為金人大怒觀者為股栗公處之晏<pc n="lb"/>
然敵莫能奪繇是不悦羈留中道者半年至涿州與敵<pc n="lb"/>
將某遇請公相見公辭不可則問相見之儀敵以例對<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
公笑曰所謂例者非趨伏羅拜乎皇子雖貴人臣也使<pc n="lb"/>
人雖賤亦人臣也兩國之臣相見而僣君是一國二君<pc n="lb"/>
也不祥莫大焉乃長揖而入既坐出誓書示公公曰某<pc n="lb"/>
使萬里去朝廷久此書真偽不可知因縱言及軍事公<pc n="lb"/>
連挫敵幾復被留淵聖皇帝受内禪始還進官三等遷<pc n="lb"/>
尚書吏部員外郎於是髙麗入賀以公為宣問使假太<pc n="lb"/>
常少卿迓之而殺其禮公曰國家厚待麗人久矣今一<pc n="lb"/>
旦鐫薄恐失其心不若如舊便從之至明州顧時多艱<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
凡縁客及民者率以便宜從事所過無秋毫擾初詔使<pc n="lb"/>
人春見其冬金人逼京師詔令不通使人坐館淹久日<pc n="lb"/>
費以萬計公度俟詔而遣則失風潮之期留之經年東<pc n="lb"/>
南之餼牽竭矣乃以幣易金繒厚餉其使而移文遣之<pc n="lb"/>
建炎元年還朝歸矯制之罪上大嘉賞遷衞尉少卿公言<pc n="lb"/>
属者敵犯京師乘輿保金湯而居固盖知敵巳棄去秋<pc n="lb"/>
必復来而尚嬰孤城此大臣不知變之過也今兩河諸<pc n="lb"/>
郡幸皆堅守謂冝隂以帛書許其世封使人知自愛不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
為賊有其陕西山東淮南則令増陴濬隍以訓齊其人<pc n="lb"/>
而擇大臣鎮撫之車駕姑即建康而勢萬全矣擢起居<pc n="lb"/>
舍人又言方今二聖未還陛下於宫室衣服飲食之奉<pc n="lb"/>
冝痛節損雖郊廟亦不用樂庶精誠有以感動天地拜<pc n="lb"/>
右諫議大夫兼侍講既就職首勸上以守法度慎爵賞<pc n="lb"/>
正紀綱因指陳時政之失有崇寜大觀宣和之弊未盡<pc n="lb"/>
革者十餘事言甚卓至上皆罷行之又請以承慶院營<pc n="lb"/>
繕之役付揚州升暘宫造作之事歸有司禁中差除湏<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
索必闗三省其不合天人之意戾祖宗之法者許大臣<pc n="lb"/>
執奏大臣不正救者顯詘之先是公論時政上曰崇寜<pc n="lb"/>
大觀以来所以亂祖宗法者由宰相持禄唯恐失人主<pc n="lb"/>
之意故於政事無所可否馴致前日之禍自今當以為<pc n="lb"/>
戒故公因此以堅上意時中貴人李志道以赦復保慶<pc n="lb"/>
軍承宣使添差入内内侍省都知容機亦落致仕公論<pc n="lb"/>
執再三皆朝奏暮罷二年春拜中書舍人公前勸上守<pc n="lb"/>
法度㑹邢煥以后父除徽猷閣待制孟忠厚以太后姪除<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
顯謨閣直學士公力言非祖宗制煥尋改觀察使而忠<pc n="lb"/>
厚自如公以驟自諫請除舍人疑有因乃奏曰昔司馬<pc n="lb"/>
光論張方平不當㕘知政事自御史中丞遷翰林學士<pc n="lb"/>
光言臣言是則方平當罷若以為非則臣當貶今兩無<pc n="lb"/>
所問而遷臣臣所未諭臣雖不肖願附於司馬光上令<pc n="lb"/>
宰相諭公曰朝廷以次遷非論事也公猶不拜居家待<pc n="lb"/>
罪者逾月至忠厚易承宣使乃出公以中書政事本命<pc n="lb"/>
令有不當輒封還之風采振一時而宰相滋不悦乃以<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
事出公除集英殿脩撰提舉杭州洞霄宫議者為不平<pc n="lb"/>
逾年上思公召還焉公上世齊人唐末避亂徙錢塘又<pc n="lb"/>
自錢塘徙華亭故今為華亭人曽祖至祖九思父公望<pc n="lb"/>
公望贈奉議郎元室繼室皆朱氏封冝人三子仲英仲<pc n="lb"/>
傑仲廵而仲廵早卒仲英仲傑皆右承務郎一女適右<pc n="lb"/>
迪功郎詳定一司勅令所删定官王崿公為人剛明䆳<pc n="lb"/>
於經術與人交退然若不能言者而遇大事一見其當<pc n="lb"/>
然决意行之雖禍福死生陳前莫能移其所守故使異<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
域館逺客天子必以属公而公亦必得其要領在人主<pc n="lb"/>
前論事衮衮援據精詳切中其忌諱皆人所難言者人<pc n="lb"/>
主未嘗不改容嘉納遭時變故上慨然起公於流落之<pc n="lb"/>
中意豈淺哉使天假之年其設施當如何方向用公而<pc n="lb"/>
公以不起聞矣冝天子追思不忘而形於屢歎也公卒<pc n="lb"/>
以建炎三年四月丁夘𦵏以其年七月甲申其地在湖<pc n="lb"/>
州烏程縣戴塢之原既𦵏八年而仲英遂求余銘不已<pc n="lb"/>
余從公㳺最舊在西掖時又與公同貶知公為最詳者<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
是冝為銘銘曰<pc n="lb"/>
自古臣主鮮逢亟乖公於三君展也必諧厥諧伊何一<pc n="lb"/>
以忠藎遭時屢更吾見其進始事徽考飛英下僚以節<pc n="lb"/>
歸報靖康之朝建炎中興公首褒用知無不言莫若公<pc n="lb"/>
勇帝不知我吾寜盡規諫之剴切帝故見思氣吞虎狼<pc n="lb"/>
萬里之外死生闗身曽不少槩當饋興歎詔追而来来<pc n="lb"/>
而不年亦孔之哀𦵏雖異州同此澤國刻詒無窮曰宋<pc n="lb"/>
遺直<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝請郎陶君墓表銘<pc n="lb"/>
陶氏自征西將軍為東晉名臣數世而靖節先生繼之<pc n="lb"/>
遂為著姓然世家江州不知居吳興者何别也君諱<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
字季成吳興人曽祖浚祖謹世以詩書教子父彖進士<pc n="lb"/>
起家卒官承議郎通判鄂州以君故贈朝議大夫君少<pc n="lb"/>
孤力學問欲名官必自已致中元符三年進士乙科調<pc n="lb"/>
陕州司理㕘軍童貫用兵陕西請君從君辭軍旅非所<pc n="lb"/>
學貫遣客諭君幕府綜文書而已矢石非所及又固辭<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
而貫亦不能彊也知邢州任縣坐小法免為台州軍事<pc n="lb"/>
判官潤州司兵曹事改宣義郎時卿寺丞掾號美官寒<pc n="lb"/>
士得之尤難當路有知君者欲以此留君君度食貧留<pc n="lb"/>
京師非便求金壇令以歸其不汲汲於進取如此罷金<pc n="lb"/>
壇如京師即日詣曹以巳所當得者調官於是又知鄭<pc n="lb"/>
之管城婺之東陽杭之富陽低徊數邑幾二十年晚於<pc n="lb"/>
吏部之格稍升而君不堪久次寧貶損以從其所安在<pc n="lb"/>
東陽時俗喜鬬家藏鎧仗閭里苦之更數令莫能禁君<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
痛懲之風俗為變人皆按堵至畫像祠君盖君不以希<pc n="lb"/>
世為心故臨事敏明毅然敢為所居可紀他人莫之及<pc n="lb"/>
也積官至朝請郎賜五品服年六十四卒於富陽當政<pc n="lb"/>
和宣和間士大夫尚奔競茍秋毫之利可以闗身者必<pc n="lb"/>
巧謀㨗歩以取之君獨怡然静退甘心州縣以老略無<pc n="lb"/>
幾㣲見於言面所謂安於所遇者如君非邪元室吳氏<pc n="lb"/>
次室郭氏皆封安人一子曰定今為從仕郎知潭州善<pc n="lb"/>
化縣一孫曰遷建炎四年六月癸酉定奉君𦵏湖州烏<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
程縣法華山之原合安人吳氏之墓後二十一年定来<pc n="lb"/>
求銘銘曰<pc n="lb"/>
世競馳之已静持之世依違之已勇為之仕雖柅之志<pc n="lb"/>
則起之抒山竁之蓍蔡冝之隧而碑之詩以系之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻十一<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>浮溪文粹巻十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻十二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>汪藻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徽猷閣直學士致仕贈特進顯謨閣直學士蔣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公墓誌銘<pc n="lb"/>
祖宗以来天子與大臣論天下事命䑓諫相應以義理<pc n="lb"/>
之文故百餘年間朝廷清明天下亡事熈寜中大臣有<pc n="lb"/>
欲更祖宗法者惡士大夫言人人殊始指公論為流俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
由是名節之不競三十餘年至政和宣和而天下以言<pc n="lb"/>
為諱當是時丹陽蔣公興諸生任中執法獨信其所學<pc n="lb"/>
為天子辨是非屢擊權臣皆言人所難言者天子每改<pc n="lb"/>
容嘉納許其忠精然後天下知忠言未嘗不用也顧風<pc n="lb"/>
俗之衰士樂緘嘿謂吾君不能耳公雖以直道逡廵去<pc n="lb"/>
國卒老于行不至輔相然至今論宣和賢者必曰蔣公<pc n="lb"/>
云公諱猷字仲逺姓蔣氏東漢時有封義興函亭者其<pc n="lb"/>
後分居丹陽金壇故公為金壇人曽祖郢祖益皆隐居<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
不求仕父師錫慷慨有大節以公故贈光禄大夫公㓜<pc n="lb"/>
莊重如成人力學而敏羣諸生試有司必處其上諸老<pc n="lb"/>
生皆器之甫冠中元豐八年進士科調主武進簿移巴<pc n="lb"/>
陵令縣介湖湘俗習文法喜鬬公初至訟坌入老吏以<pc n="lb"/>
公年少易之公聽决如流皆叩頭服豪右屛迹政聲流<pc n="lb"/>
聞改宣徳郎知江寜縣課最部使者以聞遷秩一等崇<pc n="lb"/>
寜初詔天下興學以公為信州教授監察御史丁光禄<pc n="lb"/>
公憂服除為尚書膳部員外郎遷吏部宗子學建除宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
正少卿兼學制㕘詳官改太常時詔原廟立僖祖殿工<pc n="lb"/>
既畢言者以為當廢朝廷下其議公言有其舉之莫之<pc n="lb"/>
敢廢也今既奉安奏告矣柰何毁之執政怒送吏部差<pc n="lb"/>
通判南安軍逾年直前謾復故職召試中書舍人詞令<pc n="lb"/>
一新為學者法坐鄧洵仁奪職不論黜知廬州俄除集<pc n="lb"/>
賢殿脩撰復拜中書舍人召還既對上曰卿國之老成<pc n="lb"/>
朕未嘗忘卿也拜御史中丞兼侍讀公力辭不可則首<pc n="lb"/>
論士風浮薄今羣臣無他能唯以善候伺人主承望大<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
臣為向背者謂之才其或耿介特立守正不回則衆指<pc n="lb"/>
為愚而非笑之此風大不可長且大臣當輔佐天子今<pc n="lb"/>
奏事殿中唯務雷同略無可否其欲稍自異者不過退<pc n="lb"/>
有後言為中傷計此不可不察又言臣近因陪祠禁中<pc n="lb"/>
見路寢尚仍祖宗之舊瓦木塗塈皆故暗有以見陛下<pc n="lb"/>
薄於自奉與土階卑宫室何異願推廣聖心每如此以<pc n="lb"/>
保盈成上嘉納在京百司自元豐皆𨽻六察崇寜中内<pc n="lb"/>
侍省獨乞不𨽻公論其非上曰既名有司不𨽻察何也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
即以公言正之尋察内侍省數事以聞上寢其奏公極<pc n="lb"/>
論曰臣觀前代人君於近習有功不濫賞有罪不廢法<pc n="lb"/>
者皆載之信史號為賢明臣職在執法不敢緘黙以負<pc n="lb"/>
陛下於是内侍劉友端等皆降官因命犬書公䟽掲之<pc n="lb"/>
内侍省其徒皆側目楊戩建節公言祖宗時未嘗有此<pc n="lb"/>
作童貫首隳舊制當時士論巳不平帝曰有非常之功<pc n="lb"/>
則有非常之賞童貫有戰功不可以人而廢公徐曰楊戩<pc n="lb"/>
何功帝曰自朕即位以来制作禮樂皆出其手亦非小勞<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
公曰事塞其源則人無觖望若夫攀縁展轉人人有意<pc n="lb"/>
外之得則所謂非常者反為常矣帝稱善者久之公因<pc n="lb"/>
言元豐時有選人興水利玉安石欲改京官者神考止<pc n="lb"/>
令循資於爵賞較秋毫如此况節鉞乎帝曰官爵得之<pc n="lb"/>
易則名噐卑誠如卿言然楊戩之命巳行當為卿杜来<pc n="lb"/>
者因詔三省御史䑓常遵守彈劾時三省吏遷官類至<pc n="lb"/>
四品又近倖率請建墳寺及强市民居建第公悉論之<pc n="lb"/>
即降詔禁止趙良嗣獻平燕書除秘書丞公言良嗣降<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
人狂妄不冝出入禁中後良嗣果敗真州守貳更告訐<pc n="lb"/>
付公治守李釜雅為時宰所惡而貳陳求道者宰相蔡<pc n="lb"/>
氏族壻也帝怒甚釜且不測公平心處決釜以不寃都<pc n="lb"/>
水使者孟昌齡議河事久不成費以億萬計公私騷然<pc n="lb"/>
公言是役有必不可成之理願循元豐開脩二股河故<pc n="lb"/>
事於從臣中選忠信可託者往視可罷罷之因言自陛<pc n="lb"/>
下即位大河軌道何以更為勞民費財循虚名虧實效<pc n="lb"/>
臣竊未喻上因震怒曰朝廷事類如此無事輒紛更卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
於臺属中遣人往具以實言巳而為大臣沮格識者恨<pc n="lb"/>
之范之才奉使淮南還言滁水有鼎可出詔之才求之<pc n="lb"/>
無所得懼辭窮且得罪即督州縣發民畎水鑿山役不已<pc n="lb"/>
公劾之才狂妄希進并論其出使姦利状上大怒投之<pc n="lb"/>
才千里外公既感上知遇遂言東南應奉且十年如花<pc n="lb"/>
石噐用之物輸内府入權倖之家不為不足殫財以事<pc n="lb"/>
浮靡願一切罷之其言反覆深切因論提舉兩浙常平<pc n="lb"/>
徐鑄以糴本錢畀漕司製造廣東轉運使徐惕以虚名<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
羨財進後苑乞重寘之法帝不從公卧家待罪詔起之<pc n="lb"/>
因力請罷遷兵部尚書兼禮制局詳議官知政和七年<pc n="lb"/>
貢舉改工部月餘遷吏部四選事素繁猥其長率怠於<pc n="lb"/>
省治吏得縁兹為姦公晨入坐曹使人得自言躬閲所<pc n="lb"/>
訴參稽律令可否立䟽於籍第而行之事以無壅銓曹<pc n="lb"/>
為清宣和二年言者論公兼官衆而事有不舉者罷吏<pc n="lb"/>
部尚書以徽猷閣直學士知婺州請投閒改提舉南京<pc n="lb"/>
鴻慶宫宣和四年起知明州以不樂應奉事到官數日<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
復請奉祠而歸七年以刑部尚書召兼資善堂翊善公<pc n="lb"/>
再至京師顧同列皆新進少年益不合日求去㑹敵騎<pc n="lb"/>
至京師天子内禪上皇東廵公率同列上章乞遷避不<pc n="lb"/>
從則躬乘城晝夜守既解嚴天子命公持表候上皇時<pc n="lb"/>
童貫總兵扈從有自疑心淵聖皇帝貶貫環衞竄池州<pc n="lb"/>
因命公持詔往曰使貫退聽而毋傷上皇之心卿何以<pc n="lb"/>
處之公頓首曰願陛下付臣勿以為慮淵聖皇帝喜賜<pc n="lb"/>
縑帛茗藥遣行公及上皇在淮隂言國事泣下上皇亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
泣因請間言童貫得罪天下今朝廷正典刑唯陛下財<pc n="lb"/>
幸上皇頷之遂宣詔童貫即日趨貶所公侍上皇還京<pc n="lb"/>
師遷兵部尚書靖康元年復請閒以徽猷閣直學士提<pc n="lb"/>
舉嵩山崇福宫建炎三年避敵明州明年属病上章請<pc n="lb"/>
老還宣奉大夫致仕十一月某甲子卒於昌國縣蓬莱<pc n="lb"/>
鄉春秋六十有六遺奏聞上嗟悼贈特進顯謨閣直學<pc n="lb"/>
士下所属給𦵏事夫人劉氏尚書祠部郎中淑之女有<pc n="lb"/>
賢行後公二年卒二男子曰謨右承議郎知封州曰該<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
右承事郎三女子長適右從政郎龍㳺丞吳恢次適右<pc n="lb"/>
從卿元卿右承務郎公資渾厚寡言笑對家人終日如<pc n="lb"/>
賔平生未嘗以㳺辭偽色借人矯情降意儌利其論事<pc n="lb"/>
上前不為茍合雖人主盛怒少間復前反覆開陳必盡<pc n="lb"/>
理而後已其論薦皆一時名士平居無嗜好未嘗一日<pc n="lb"/>
廢書不觀有文集二十巻蔵於家其為文一本經術亡<pc n="lb"/>
益於時者未嘗言精深簡古似其為人以紹興三年二<pc n="lb"/>
月十九日𦵏公明州鄞縣翔鳯鄉隠學山之東岡以淑<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
人劉氏祔以左朝散郎許徳之之狀来請銘某嘗謂名節<pc n="lb"/>
與功利若權衡然常相為輕重士君子一志於功利則<pc n="lb"/>
名節衰矣此豈待事至而後擇哉必有卓立素定不與<pc n="lb"/>
世推移方公在朝廷時縉紳未嘗有言名節者公屹然<pc n="lb"/>
特立専以廸人主為心嬰逆鱗批大郤聞者為寒心失<pc n="lb"/>
色而公諄諄盡言不已不啻如父子間洎嵗晚困躓一<pc n="lb"/>
時輩流越官簿而升者踵相躡或以是尤公公笑曰吾<pc n="lb"/>
道猶是也卒未嘗少貶則公之所立豈偶然者哉某服<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
膺公門知公為最詳實諸孤又以禮請敢不叙而銘諸<pc n="lb"/>
銘曰<pc n="lb"/>
君道主聽受言孔艱臣有周比興衰所闗在昔祖宗政<pc n="lb"/>
以言訂一人埀衣萬事龜鏡厥後靡靡人因世移安得<pc n="lb"/>
剛者吾其與歸堂堂蔣公古之遺直徳為鳳麟心則金<pc n="lb"/>
石見義而作直前靡思觀者為栗未嘗少卑坐兹寡諧<pc n="lb"/>
材不極用至今善人徒得君重國歩中柅間闗異州不<pc n="lb"/>
在其位莫如我憂闔棺海山因窆其域後人懐公視此<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
銘刻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徽猷閣待制致仕蘇公墓誌銘<pc n="lb"/>
蘇氏自唐許公世有人其後分居閩之泉山真宗時有<pc n="lb"/>
諱仲昌負文武材召試賢良方正之属六科罷舉進士<pc n="lb"/>
既䇿名以小失有司程度補三班官非其志也仕至左<pc n="lb"/>
屯衞將軍提㸃荆湖南路刑獄歴知冝邵復三州以沒<pc n="lb"/>
贈太師福國公生紳復舉進士賢良方正科入翰林為<pc n="lb"/>
學士知河陽年未五十而卒生頌相哲宗元祐間守觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
文殿大學士太子太保致仕與翰林皆贈太師魏國公<pc n="lb"/>
始𦵏潤州丹陽公諱擕字季升丞相季子也㓜莊重舉<pc n="lb"/>
止如成人丞相自開封尹知濠州赴御史䑓詔獄公年<pc n="lb"/>
十三隨至京師僦舍御史府前朝夕入問起居狀間衣<pc n="lb"/>
舉子服訴其誣於待漏院宰相吳正肅王文恭見其警<pc n="lb"/>
敏召至前與語竒之事由是得白而公亦以此知名用<pc n="lb"/>
父任為瀛州防禦推官調監澶州河北倉草塲既少年<pc n="lb"/>
得聲譽益親師友力學問為詞章當路交薦之復辭薦<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
書不受而請授同僚之賢者故一時名士皆屈輩行與<pc n="lb"/>
之交秩滿授武成軍節度推官丁内艱免䘮監潤州織<pc n="lb"/>
羅務㑹課改宣徳郎以丞相春秋髙請閒就養得管當<pc n="lb"/>
南京鴻慶宫徽宗皇帝立轉通直郎賜緋衣銀魚丞相<pc n="lb"/>
薨服除緣兄入黨籍差監兖州東嶽廟尋除丹陽縣丞<pc n="lb"/>
㑹令缺行令事陳力二年如實為令者徙通判廬州民<pc n="lb"/>
便安之去郡相與遮留為之罷市中丞蔣公猷薦為御<pc n="lb"/>
史䑓主簿遷光禄寺丞改大宗正丞尚書倉部郎中經<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
郊祀恩賜二品服擢衞尉少卿久之移光禄靖康初敵<pc n="lb"/>
至京師公晝夜乘城素羸不勝暴露敵退即求去淵聖<pc n="lb"/>
皇帝雅知公名謂執政曰如此等人可使之去朝廷邪<pc n="lb"/>
命降堂劄留之非故事也時以為榮數月復求去進直<pc n="lb"/>
龍圖閣知明州金人渡江浙東西皆震獨四明罷鄉兵<pc n="lb"/>
省科調民恃以安俄請奉祠而歸尋避地閩中以墳墓<pc n="lb"/>
在丹陽由海道往来閩浙間者數嵗紹興初召赴行在<pc n="lb"/>
所除宗正少卿中書門下檢正諸房公事皆不拜復主<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
管臨安府洞霄宫起知温州亦不拜召為太常少卿力<pc n="lb"/>
辭于朝不可則見上以辭翌日詔權尚書刑部侍郎居<pc n="lb"/>
無何得㣲疾上章請老除徽猷閣待制致仕數日以不<pc n="lb"/>
起聞上嗟悼之得年七十六時紹興十年正月九日也<pc n="lb"/>
積官至右朝議大夫公退然如不勝衣與人言唯恐傷<pc n="lb"/>
之然剛正敏明凡事親居官治民與人交一出於誠非<pc n="lb"/>
今人可及也所至必先問職當如何見有利害可論必<pc n="lb"/>
孜孜建明不為茍且而卒歸於忠厚若摧强去惡則忘<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
其身為之其發擿姦伏如神人不能秋毫欺也以此自<pc n="lb"/>
州縣歴䑓省至為侍從五十餘年無一事不可紀者隠<pc n="lb"/>
然為國名臣由嘉祐治平以来公卿之後能守家法者<pc n="lb"/>
莫公若也官武成時行縣吏送之郊顧謂吏曰某盜二<pc n="lb"/>
人於情於法皆可生胡不讞吏曰諾及歸守迎謂公曰<pc n="lb"/>
官吏亡頼至擅出人於死既曰强盜矣有可憫者乎幸<pc n="lb"/>
吾二人不預也亟治之公曰使紓此獄者某也某當坐<pc n="lb"/>
耳且為言其所以生之狀守大怒將并案公公不為回<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
而二人卒不死丹陽當東南舟車之衝異時髙句麗入<pc n="lb"/>
貢吏並縁掊取方數百里騷然公為區處於未至前既<pc n="lb"/>
去民不知其使者之嘗經由也嵗飢行賑濟法公曰循<pc n="lb"/>
虚文亡實恵可乎乃乞米於有司有司以為難請之再<pc n="lb"/>
三必得米則朝夕臨視汲汲然唯恐其不均雖鄰邑之<pc n="lb"/>
歸者亦受而不辭所全活以千萬計方國家興學校新<pc n="lb"/>
祠庭之時京口號為多士又三茅山在其提封生徒之<pc n="lb"/>
不逞者憑藉為非視州縣亡如也公一切以法繩之旁<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
觀為縮頸而公處之泰然人知其不可犯也無不屏息<pc n="lb"/>
丹陽大治合肥俗喜告訐為匿名書至有竊乘驛以馳<pc n="lb"/>
者公行州事得何人書于訟箧中物色久之釋然悟曰<pc n="lb"/>
此老吏某人所為也立遣人捕之則已亡去索於田間<pc n="lb"/>
得之叩頭首服寘諸法以狥由是其書遂絶麴院亡麴<pc n="lb"/>
數萬斤覺麴官與獄官通猥歸罪於持衡者以為私其<pc n="lb"/>
贏於酒官因使之亡去公語曰持衡者交私不過銖兩<pc n="lb"/>
之贏耳能積而至數萬斤乎且負擔者幾何人豈無可<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
㑹之數耶獄官不得對果麴官納磨户金而授之虚劵<pc n="lb"/>
麴材未嘗入也左右大驚倉部嘗請于朝嵗漕冬初不<pc n="lb"/>
至者監司若州縣官皆坐之吏持符請書公袖符見長<pc n="lb"/>
貳曰今兹漕至者未半也吾符一下坐者無慮數百人<pc n="lb"/>
禋祀止數十日間士大夫當得恩數者皆閣矣若稍引<pc n="lb"/>
一兩月之期俟禮成而下則彼將何辭長貳從之士大<pc n="lb"/>
夫讙傳曰蘇季升仁人之言也建炎赦至明州戍卒數<pc n="lb"/>
百人還據地求卸甲錢公大怒叱去而隂勒牙兵為備<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
未及門果譟而還趨庫授甲公不為動徐禽為首者數<pc n="lb"/>
人戮之而置其餘不問為之肅然盖公之過人者類皆<pc n="lb"/>
如此難以一二記也公雖精於吏事而未嘗一日去書<pc n="lb"/>
不觀有文集五巻尤長於詩韓駒崔鶠以詩名者毎讀<pc n="lb"/>
公詩曰蘇季升未嘗言詩也毎一篇出髙妙敷腴吾不<pc n="lb"/>
能及古人不以多為貴者其謂是乎初娶元氏章簡公<pc n="lb"/>
綘之孫次娶曽氏資政殿學士孝序之女繼室復以其<pc n="lb"/>
妹相敬如賔四十餘年後公月餘卒皆封恭人子孟容<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
右脩職郎兩浙路轉運司幹辦公事孫茂登仕郎公卒<pc n="lb"/>
之五月孟容奉公𦵏於鎮江府丹陽縣長岡之原以曽<pc n="lb"/>
恭人祔某從公㳺最久得公之典刑名理非一㑹孟容<pc n="lb"/>
来速銘義不得辭銘曰<pc n="lb"/>
蘇氏祚許繇唐迄今蟬聯再興實始翰林緜慶既逺乃<pc n="lb"/>
生魏公輔佐泰陵功名始終帝想風烈聿求其人曰汝<pc n="lb"/>
是似為吾近臣似之伊何忠孝直清流輩盡矣巋然老<pc n="lb"/>
成入侍禁嚴于禰有光年及黄髮祉非不長無缺虧者<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
人胡嘆嗟豈徳之厚報猶未遐大江西来龜筮叶占萬<pc n="lb"/>
古之宅先塋是瞻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝請大夫直秘閣致仕吳君墓誌銘<pc n="lb"/>
君諱懋字禹功姓吳氏其先義興陽羨人也世以儒名<pc n="lb"/>
家而不求仕至君之父誥始克大其門有三子皆授以<pc n="lb"/>
經其材競爽伯仲同時擢進士第又同時為縣令以治<pc n="lb"/>
行聞士大夫言義方者予吳氏伯曰愈仲即君也誥卒<pc n="lb"/>
龜山先生楊時識其墓後以君宦達贈朝散大夫君少<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
有立志風骨穎秀望之嶷然嘗與兒曹集外家有以博<pc n="lb"/>
具遺君者君正色叱之曰死老奴敢汙我耶坐客大驚<pc n="lb"/>
知吳氏有子矣及長嗜學問從先生長者㳺如不及入<pc n="lb"/>
太學籍籍有聲既擢第調當塗縣主簿時郭祥正李之<pc n="lb"/>
儀㑹當塗皆知名士也負才氣軒輊人不少借一見君<pc n="lb"/>
詩文曰我輩人也㑹嵗飢官出粟糴者萬人坌集于塲<pc n="lb"/>
他吏無術至相蹂踐以死州以命君君布灰於地而䟽<pc n="lb"/>
其行坐强者東弱者西以五十人為甲使聴令間指其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
一曰給彼民趨而前左受粟右輸金各以序進未晡而<pc n="lb"/>
周無一人譁者當路交薦之縣有圩田民生理寓江中<pc n="lb"/>
秋大雨圩且決晨夕暴露治其防民頼以濟既去父老<pc n="lb"/>
指防歎曰㣲此吾其魚乎移宿松令以簡静為政凡追<pc n="lb"/>
逮書縣門予之期民信畏之其至不差晷刻田里間未<pc n="lb"/>
嘗識㳺儌嗇夫之面也由是訟更十數令不能決者皆<pc n="lb"/>
立談決之未幾宿松大治門不夜闔獄囚屢空一日部<pc n="lb"/>
使者按旁郡民遮道言願以事決宿松使者曰縣各有<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
治汝舍汝令而從他令豈有說乎且道逺柰何民叩頭<pc n="lb"/>
曰吾邑可否視吏色辭彼邑家有令在堂吏不能秋毫<pc n="lb"/>
欺也雖逺奚憚察訪使趙黙舒州守孫傑馭下如束溼<pc n="lb"/>
所至人重足事之盛威臨君君不為動然此兩人者亦<pc n="lb"/>
卒不能使君屈也改宣教郎丁外艱服除知廬江縣盜<pc n="lb"/>
劉五嚢槖廬壽間方鼔行出山去縣裁一驛其鋒銳甚<pc n="lb"/>
或止君毋遽行君笑曰男兒當斬冦平戎此䑕輩何為<pc n="lb"/>
者今行縛之盜聞君来不敢入其境後羣盜得吏疑獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
遺廬江曰彼有人焉不可圖也召監廷豐倉知扶溝長<pc n="lb"/>
垣縣尋除諸王府記室兼講書淵聖皇帝受内禪金人<pc n="lb"/>
至京師三上書言便冝不報後皆施行略如君䇿入尚<pc n="lb"/>
書為禮部員外郎㑹金立張邦昌法當郎草牋奏君度<pc n="lb"/>
不可拒將引繩自裁有幸非常者儳曰僕請為之君由<pc n="lb"/>
是獲免巳而王時雍用事坐政事堂君發憤罵時雍曰<pc n="lb"/>
反賊吾獨不能擊汝如段秀實耶時雍面頸發赤不能<pc n="lb"/>
對君因以疾求罷不聴遂稱篤於家今上即位病即日<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
愈乃請老而歸嵗餘起公復故官尋除司農少卿不拜<pc n="lb"/>
近臣交薦擢知明州州承蹀血餘守將屢易公私掃地<pc n="lb"/>
萬目睢睢君一調胹細大咸舉於是衞兵留戍者歩軍<pc n="lb"/>
三萬陳思恭領之水軍萬艘張公裕領之將騃卒驕凌<pc n="lb"/>
籍官府求取無度變生不可期君能得𣙜酤之贏給其<pc n="lb"/>
稍廩嵗終贍之民不知兵治聲流聞加直秘閣以代歸<pc n="lb"/>
坐小法貶秩朝廷察其枉擢荆湖北路轉運判官未行<pc n="lb"/>
改知吉州道得病到官病益侵即上還印綬六日卒年<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
五十五寔紹興四年五月某甲子也積官至朝請大夫<pc n="lb"/>
其遷多以勞能不以嵗月君氣豪語直遇事有不可輒<pc n="lb"/>
憤盈于中雖貴人必斥其忌諱面折之然胷次實洞然<pc n="lb"/>
無城府闗鍵以故深中之人多不樂而賢士亦以此歸<pc n="lb"/>
之親沒分財獨推所得之居居其寡嫂恩當任子不上<pc n="lb"/>
其子而以其弟之子上之内外族姻與夫平生黨友饑<pc n="lb"/>
不食寒不衣病者醫死者𦵏嫁其女字其孤至不可勝<pc n="lb"/>
數有荆溪集及他文合三十餘巻豪壯而贍蔚似其為<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
人娶同郡楊氏封安人兩男四女曰師尹師説師尹好<pc n="lb"/>
學而喜文再任以官再不受其志非茍目前者人謂君<pc n="lb"/>
必有後者其在兹乎女曰琚適左脩職郎陸景端曰瑢<pc n="lb"/>
適左廸功郎元盥曰瑶適右承務郎胡辨曰琬繼陸景<pc n="lb"/>
端之室師尹以君卒之年十二月某甲子𦵏君其縣銅<pc n="lb"/>
棺山南筆塔之原以某與君厚善来求銘乃輯君之行<pc n="lb"/>
治而銘之銘曰<pc n="lb"/>
嗚呼禹功世乘波以流君嶪岌也人視䕃以偷君汲汲<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
也文雄而氣剛見者立也所臨必恩遺老泣也君門洞<pc n="lb"/>
開胡過而不入也寧羸厥躬尚後人之及也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝請郎知建昌軍贈朝請大夫劉君墓誌銘<pc n="lb"/>
君諱滂字徳霖其先永嘉諸劉也唐末有徙居東陽武<pc n="lb"/>
成者四世而生瑊瑊生仲思仲思生升升於君為皇<pc n="lb"/>
考以君通籍累贈中奉大夫君生十餘嵗已能誦説<pc n="lb"/>
屈其師與同郡梅執禮學㑹稽學者傾下之號東梅<pc n="lb"/>
西劉中大觀三年進士科調新昌令縣在豫章之中<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
俗嗜鬭令到官輒移病去以他吏攝承君臨以誠未<pc n="lb"/>
幾稱治雖旁邑訟不能決者乞従君決之豪鄒氏横<pc n="lb"/>
里中挟貴姻誣人死君捕致械治之部使者為請不<pc n="lb"/>
聴卒以法投豪相州蔡魯公京與君祖為布衣交至<pc n="lb"/>
京師曰吾故人有孫耶除詳定敇令所刪定官欲挽<pc n="lb"/>
君置黨中㑹僚常瓌書詩屏間京疑瓌姍已屬君求<pc n="lb"/>
其迹且遷官君笑曰此市道也胡為及我哉京不悅<pc n="lb"/>
君亦拂衣去坐是不調者十餘年靖康初金人渝盟袖<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
所著書數千言来京師士大夫口相傳以熟除太常<pc n="lb"/>
博士道阻不拜建炎中上問人材於近臣學士詹乂<pc n="lb"/>
給事中汪藻中書舍人李公彦言君可用詔用君為<pc n="lb"/>
建昌軍君少時銳功名既數罷歸意益怠頗治泉石<pc n="lb"/>
將終焉其得建昌初不汲汲當國者數以人先君紓<pc n="lb"/>
其期君不較也至紹興三年冬適五年矣一旦尚書<pc n="lb"/>
符趣君行君不得已到官甫半年而軍變君及母妻<pc n="lb"/>
皆死焉天下寃之時紹興四年七月一日也驛書聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
天子震怒詔帥臣討始亂者皆伏誅於是御史言國<pc n="lb"/>
家艱難以来福州殺帥臣建州殺漕臣建康杭秀之<pc n="lb"/>
守臣皆囚於其下議者率歸罪有司以為陋於拊循繇<pc n="lb"/>
此凶人無所忌臣竊聞建昌比守皆巽懦威權不張兵<pc n="lb"/>
卒悍驕邀取亡度劉滂一切以法裁之兵不勝其忿至<pc n="lb"/>
羣入市壊其肆戕其人滂捕繫追償兹守臣之職盖能<pc n="lb"/>
吏也乃并其家碎于賊此而不懲失政刑矣願録滂之<pc n="lb"/>
死以白其寃乃詔褒君為朝請大夫官其子若孫二人<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
君卒時年五十六妻安人湯氏兵及身侍姑不去與姑<pc n="lb"/>
偕死子三人曰埴曰墉曰緇郎埴蚤卒緇郎軍亂失之<pc n="lb"/>
墉以紹興五年十月奉君安人之䘮合𦵏於太平鄉金<pc n="lb"/>
柱山之原君好學善属文與人交始終如一聞人急傾<pc n="lb"/>
財赴之居官嫉惡如仇毅然不可回奪以及于難大觀<pc n="lb"/>
中余官豫章君来新昌一相見如故知越數年余以職<pc n="lb"/>
事留京師君適在焉自此日相從不見之間無月無書<pc n="lb"/>
也又十餘年余守吳興君以書抵余曰吾御吾母之建<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
昌矣頃之聞建昌難作余為之矍然明年守臨川距建<pc n="lb"/>
昌百里餘問建昌人君遇旤時曲折皆慟哭失聲以對<pc n="lb"/>
又聞君卒之期年父老㑹佛祠哭君有欲絶者且千里<pc n="lb"/>
以書弔其孤此人情至哀也可以彊致耶然則君雖遇<pc n="lb"/>
竒旤而其亡為不朽矣余方欲薈粹其事私識之而墉<pc n="lb"/>
来求余銘至三四不已則為之銘銘曰<pc n="lb"/>
惟古者之仕兮求其志之必行茍利及於兹世兮顧何<pc n="lb"/>
為於久生嗟夫子之筞名兮奉皇輿而遵路歴羊膓而<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
靡辭兮敢前知於所仆皇揆余之忠信兮畀盱水之四<pc n="lb"/>
封將鋤薙其榛梗兮反殺身而覆宗民哀君之無時兮<pc n="lb"/>
雖飲食而必祭弔沈寃以斯文兮哀我侯於世世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻十二<pc n="lb"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>浮溪文粹巻十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書巻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻十三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>汪藻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左朝請大夫知全州汪君墓誌銘<pc n="lb"/>
新安汪氏見於隋末唐初五季之亂有自黄墩徙婺源<pc n="lb"/>
者以貲雄饒歙間數世而至君之髙祖諱某擢進士第<pc n="lb"/>
起家為秘書丞贈光禄少卿曽祖諱某官至尚書都官<pc n="lb"/>
員外郎贈中大夫祖諱某官至奉議郎贈少傅三世踵<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
相躡登進士第世有清徳為江南聞家皇考諱槃少傅<pc n="lb"/>
長子也以少傅春秋髙就養左右不求仕而縱其弟藻<pc n="lb"/>
於學藻復與君連取科第里人榮之皇考以君故贈大<pc n="lb"/>
中大夫君諱愷字伯彊少竒穎渾厚甫冠為有司所推<pc n="lb"/>
入太學為諸生有能文聲紹聖四年觧褐調常州晉陵<pc n="lb"/>
縣主簿用薦者陞通仕郎為宣州太平縣令坐小法免<pc n="lb"/>
授岳州録事參軍丁大中憂服除監泗州軍資庫㑹鹽<pc n="lb"/>
䇲興朝廷選君監泰州海安鎮鹽塲課最改宣義郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
知淮陽軍宿遷宣州寜國縣丁太碩人王氏憂服除添<pc n="lb"/>
差通判饒州除知常州漢陽軍吉州未行移知處州到<pc n="lb"/>
官未幾復移知撫州朞年請奉祠得主管江州太平觀<pc n="lb"/>
秩滿起知袁州於是資政殿學士葉夢得給事中胡交<pc n="lb"/>
脩以十科善治財賦薦君擢提舉兩浙東路鹽場江南<pc n="lb"/>
西路轉運判官涖事兩月除知江州請奉祠得主管台<pc n="lb"/>
州崇道觀久之起知全州盖君之官簿如此岳州平江<pc n="lb"/>
民以競渡鬪死獄上于州守惡令欲深探其獄株連數<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
百人時大暑牢户皆滿君止繋其當罪者數人餘悉平<pc n="lb"/>
反出之守大怒君引法力爭守不能屈太平有為五斗<pc n="lb"/>
米道者相傳能致雷雨迕者立死縣檄尉捕尉辭君不<pc n="lb"/>
俟衆躬造其廬人為君懼卒禽之置于法靖康初朝廷<pc n="lb"/>
詔令未通饒州酒官郝陞者出軍伍怙勇挟奸持郡短<pc n="lb"/>
長郡守不能制而深怨之㑹盜侵旁郡舉城皆奔陞之<pc n="lb"/>
子亦佩劒出城為闗吏所録守即誣以叛并其父械于<pc n="lb"/>
獄將斬之君曰急装時以刀劍自衞人情也可盡誅乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
持之數日陞與其子皆免君之将如處州也敵已至㑹<pc n="lb"/>
稽人皆勸君毋行君不聴既而潰兵四集君求所以綏<pc n="lb"/>
馭之術至不觧衣而寢者兩月尋移撫州未行間王<graphic n="KR0645" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0645.png" mimeType="image/png"/>
馬俊兵入属邑州之南北數百里皆震新守入境不敢<pc n="lb"/>
行民挽留君君曰此吾心也乃調䕶其衆使出疆而民<pc n="lb"/>
初不知未一月盜宫儀焚處州於是人人思君至于感<pc n="lb"/>
泣撫州民許一女歸其隣久矣既而悔之一日白官女<pc n="lb"/>
死于兵半年請公署為異日之信君立械其人於獄僚<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
属愕然君笑曰女誠死不白官也必女家不良其夫欲<pc n="lb"/>
盜吾判耳請為諸君致其女明日而女果出人以為神<pc n="lb"/>
紹興十二年八月某甲子以疾卒于饒州徳興縣所居<pc n="lb"/>
之地春秋七十有三積官至左朝請大夫君刻意學問<pc n="lb"/>
欲直造作者之域而不樂為科舉之文未弟時見秦少<pc n="lb"/>
㳺於括蒼少㳺竒其文以手書勉之然未嘗引以自名<pc n="lb"/>
平居孝友清修日以慕古人追前輩為事循循然有德<pc n="lb"/>
君子也及守官臨民則精明剛正人不能欺亦不能奪<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
而卒歸於忠厚方大中無恙時承數世清徳之後家貧<pc n="lb"/>
不能自如君之所以養志周旋者無所不至時二妹未<pc n="lb"/>
行大中以為憂君繼納兩婦皆公卿大家乃盡舉其嫁<pc n="lb"/>
時衣珥分遣之不名一錢及官至五品遇恩當任子而<pc n="lb"/>
首任其弟人以為難先是君恬於進取數免稀遷居閒<pc n="lb"/>
之日多洎大中與太碩人棄諸孤家徒四壁立無置錐<pc n="lb"/>
可耕君合兄弟數房同食其所得之俸他人見之若不<pc n="lb"/>
堪其憂而君絶甘分少於長㓜親䟱必均未嘗以一介<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
取諸人客至飯蔬相對清談終日出於至誠乃并其家<pc n="lb"/>
僕𨽻兒童亦怡然無不滿之色可謂賢也已故卒之日<pc n="lb"/>
聞者無不出涕凡三娶初室吕氏次蔣氏次李氏朝散<pc n="lb"/>
郎贈通奉大夫吕全宣徳郎蔣珍中散大夫李演之女<pc n="lb"/>
而觀文殿學士蔣之竒樞宻使李諮之孫也皆封冝人<pc n="lb"/>
三子曰堯舉右廸功郎鑄錢司催綱官曰舜舉右修職<pc n="lb"/>
郎漳州龍岩縣尉曰仲舉未仕一女適進士俞允恭堯<pc n="lb"/>
舉等以十三年十二月丁酉奉君𦵏饒州徳興縣龍溪<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
源少傅墓南三里藻雖於君為諸父而少君九嵗少同<pc n="lb"/>
學長同仕也是宜為銘銘曰<pc n="lb"/>
嗚呼人皆樂其所憂而君獨憂其所樂人皆豐其所<pc n="lb"/>
約而君獨約其所豐以孝友純誠懋其本以康寧夀<pc n="lb"/>
祉齊其終故所居人慕之所莅民思之無秋毫愧怍<pc n="lb"/>
於其中盖古之徳人今之循吏也尚千萬年勿毁其<pc n="lb"/>
宫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝散郎致仕胡君墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
大江之東以郡名者十而士之慕學新安為最新安之<pc n="lb"/>
屬以縣名者六而邑小士多績溪為最績溪為民以族<pc n="lb"/>
名者無慮百餘而學傳子孫胡氏為最胡氏有隠君子<pc n="lb"/>
曰誠甫其書滿家仰承俯授皆有師法又其族之尤者<pc n="lb"/>
也君諱咸字誠甫曽祖嶠祖筠皆樂里居不求仕至父<pc n="lb"/>
䇿始起家為鉛山尉誨其子必千里求師長子宏登進<pc n="lb"/>
士科仕至處州司法參軍君其次也君少刻意于學自<pc n="lb"/>
六經司馬遷班固范氏陳夀史書皆手鈔成誦㑹熈寧<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
元豐間朝廷以經術新天下之材學者宗王氏君於諸<pc n="lb"/>
經自得其指歸而尤邃于易㳺太學十餘年率杖䇿往<pc n="lb"/>
還其精如此方是時士集京師嵗以千計君頴然出其<pc n="lb"/>
間為之領袖一旦如有不樂者謝病歸召諸子出其書<pc n="lb"/>
授之不數年其子舜陟舜舉踵相躡取髙第而舜陟遂<pc n="lb"/>
登法從典大州隠然為天子名臣君饗其禄幾二十年<pc n="lb"/>
自承事郎累官至朝散郎舜陟又以所當得服授君賜<pc n="lb"/>
緋衣銀魚績溪固多士如君父子得名稱章紱而歸者<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
無幾而公又慈祥豈弟有以冝之長老稱焉方舜陟之<pc n="lb"/>
為御史也屢撃大臣大臣欲寘之死而君不以為憂及<pc n="lb"/>
守合肥盜環其疆禽制之功州人懐之為肖像以祠而<pc n="lb"/>
君不以為喜盖君之得於中者又如此建炎四年八月<pc n="lb"/>
辛亥以疾終于家春秋八十有一娶閔氏封安人前君<pc n="lb"/>
卒四男子曰舜陟朝請大夫充徽猷閣待制曰舜俞曰<pc n="lb"/>
舜申皆嶷然有立曰舜舉廸功郎二女子適士人葉文<pc n="lb"/>
仲鄭邦彦五孫曰偁仔傳俊其一尚㓜而仔亦廸功郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
諸孤將以紹興元年五月丁未奉公𦵏於湖州安吉縣<pc n="lb"/>
管城之原来求銘納之壙中某與君世姻知君非一日<pc n="lb"/>
者冝銘詔後銘曰<pc n="lb"/>
君之徳純明諒直懿鄉而隆戚脩身以亟動而有則為<pc n="lb"/>
國人之式君之學得之先覺聞尊而見卓不琱其璞遺<pc n="lb"/>
其子琢有連城之㲄君之榮世以儒名道傳而志行有<pc n="lb"/>
子在廷吾亦彯纓饗耄期之齡卞山之陽維水泱泱雖<pc n="lb"/>
非其卿與其山相望子孫家傍為萬世之蔵<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安人王氏墓誌銘<pc n="lb"/>
安人王氏諱文麗字㓜明其先㑹稽蕭山人祖絲以兵<pc n="lb"/>
部員外郎事昭陵為三司鹽鐵判官子若孫踵登進士<pc n="lb"/>
科聲聞吳中號蕭山王家父霽卒官太常博士官于池<pc n="lb"/>
與中大夫汪公某僚相好也時大夫諸孫侍旁者朝奉<pc n="lb"/>
公某長而賢乃以安人妻焉朝奉之父曰中奉公某母<pc n="lb"/>
曰兩陳令人長令人之亡諸㓜累累肩差朝夕孺慕人<pc n="lb"/>
不堪其憂安人為収育撫擕甚於巳子及少令人入汪<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
氏而髦者冠髽者笄交手受姑退立堂下朝奉既再舉<pc n="lb"/>
進士不第念中奉春秋髙買田築室於故居浮溪之陽<pc n="lb"/>
以遲其歸安人左右賛襄悉有條序洎中奉請老果居<pc n="lb"/>
而樂之因敕家事勿復闗我日從賔客飲酒朝奉益思<pc n="lb"/>
所以奉承者安人晨起則躬視具庖下比珍異百湏之<pc n="lb"/>
物毎車馬及門輒舉以進老人未嘗費一詞也巳而侍<pc n="lb"/>
立少令人之側怡怡侃侃若不能言者婦姑白首相敬<pc n="lb"/>
如賔至今里人談之方安人勤舅姑之養也諸子既興<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
於學矣安人間於盥饋之事則必臨視其所習故諸子<pc n="lb"/>
皆嶷然成人長子愷擢紹聖四年進士第安人饗其禄<pc n="lb"/>
二十餘年愷於内行甚脩事安人盡禮丐恩于朝再錫<pc n="lb"/>
命書以有今封安人自朝奉公歿即致家政于其婦終<pc n="lb"/>
日宴坐誦佛書求出世間法雖寒暑不置也御僮使有<pc n="lb"/>
恩人皆終其身不忍去宣和六年四月壬戌遇㣲疾起<pc n="lb"/>
居如平時越三日棄諸孤洎屬纊無一語亂者享年七<pc n="lb"/>
十有四男女七人愷朝奉郎知宣州寜國縣忱當以進<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
士得官病不能赴前安人二日卒慥未仕恂早卒女適<pc n="lb"/>
進士胡聞脩儒林郎俞積通直郎杜璟孫五人堯舉舜<pc n="lb"/>
舉待舉餘尚㓜堯舉太學内舍生愷慥將以七年三月<pc n="lb"/>
壬申祔安人於宣州涇縣方壺村朝奉公之塋藻朝奉<pc n="lb"/>
季弟也事安人為最久乃再拜叙其本末泣而銘之銘<pc n="lb"/>
曰<pc n="lb"/>
順於承夫惟婦之正孝而冝家繄族之慶安人方處姆<pc n="lb"/>
訓則孚来嬪汪宗送往事居老人坐堂夫奉賔謁歸趨<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
出房醴胾咸列退眎諸寢詵然執經孰成其親有子在<pc n="lb"/>
庭禄養恩封備有純嘏天之報人還以施者施則厚矣<pc n="lb"/>
報疑未醻豈無後人尚對厥休方壺之原下從夫子納<pc n="lb"/>
詞于幽窀穸之始<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻十三<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>浮溪文粹巻十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻十四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>汪藻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝散大夫直龍圖閣張公行狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曾祖偕贈大理評事<pc n="　"/>曾祖妣蓬萊縣太君某氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祖潜通直郎<pc n="　"/>祖妣夀安縣君某氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>父槃袁州萬載縣主簿贈中奉大夫妣令人某氏<pc n="lb"/>
公諱根字知常姓張氏唐宰相文瓘之後五季時有徙<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
居江淮者故今為饒州德興人大理通直父子以氣節<pc n="lb"/>
言行為鄉人所宗一時豪傑皆拜其家如子姓至中奉<pc n="lb"/>
公始舉進士公㓜莊重方髫稚已凛然有成人風性嗜<pc n="lb"/>
學掃一室獨居人不堪其憂澹如也饒士盛東南應書<pc n="lb"/>
常數千人所取裁百一公以童子在選中時年十四入<pc n="lb"/>
京師補太學生羣數千人試于有司復中第二自是以<pc n="lb"/>
文居諸生右而行獨修飭出入皆可縱迹祭酒博士欲<pc n="lb"/>
召見之不能也連三試禮部以元豐五年擢進士第時<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
年二十有一禮部尚書黄公履聞其名以女妻之歸拜<pc n="lb"/>
大父母父母於堂人以為榮調臨江軍司理叅軍遷瀛<pc n="lb"/>
州防禦推官知處州遂昌縣事有政績代去民挽留之<pc n="lb"/>
不可碑其事以懷之用薦者於法應遷以大父母年髙<pc n="lb"/>
致其仕則恩及之遂以通直郎致仕時年三十有一丁<pc n="lb"/>
令人憂有絶人之行葬之日鶴翔于墓上嗣服問輔臣<pc n="lb"/>
人材可用者曽丞相布以公對而翰林學士曽肇及部<pc n="lb"/>
使者亦奏公節行於是落致仕召對力辭不報則靣陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
人主能不以功業之敏自矜盈成之易自佚守之以中<pc n="lb"/>
求天下無治不可得也因言東南災傷賑給有限願廣<pc n="lb"/>
求所以寛恤之術而杭州置造局可罷臣嘗謂人主一<pc n="lb"/>
日萬幾所恃者方寸之地耳一累於物以失其正則聰<pc n="lb"/>
明志慮且耗怠而賢不肖混淆至於紀綱不振矣願陛<pc n="lb"/>
下清心省慾以窒禍之原天下幸甚上嘉納將用公而<pc n="lb"/>
小人不利以為昧朝廷大體授公親賢宅教授未幾除<pc n="lb"/>
通判杭州以親老乞監西京東嶽廟丁中奉公憂服除<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
提舉江南西路常平等事洎終任田疇之墾桑柘之植<pc n="lb"/>
溝防之修者以千萬計時居養安濟法行久有司頗以<pc n="lb"/>
浮冗侵常平本錢或取給於民公約爲數條上之所節<pc n="lb"/>
過半大臣不恱嵗旱饑盡發常平米及遮留上供米賑<pc n="lb"/>
濟已舊責蠲新賦凡可以弭災無不為者手䟽力請於<pc n="lb"/>
朝凡八十餘上纎悉有法躬徧所部閱半嵗暑行數萬<pc n="lb"/>
里雖瘴疫冒之而前官吏為惶恐盡力於是方數千里<pc n="lb"/>
流冗悉歸施及鄰壤其全活者不可勝數會中貴人爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
走馬者怙力挾私以官吏散軍衣給錢非是舉一路帥<pc n="lb"/>
臣監司守貳而下劾罷之公曰散軍衣半錢例也况其<pc n="lb"/>
數加舊乎祖宗置東南軍伍與西北異上下相安百五<pc n="lb"/>
十年矣今一旦以給散坐帥臣監司恐軍浸驕不可制<pc n="lb"/>
且帥臣監司朝廷與之分憂顧者也政使有罪猶當待<pc n="lb"/>
報直以體量尺紙罷之可乎今兹正貸奉行尤藉官吏<pc n="lb"/>
乃空十郡僅有存者非徒無檢視蹂踐之患慮別啓姦<pc n="lb"/>
倖為朝廷憂於是詔悉還之官吏相慶自崇寧行鹽鈔<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
法和買民帛率不得償雖朝廷令借封樁錢而錢特空<pc n="lb"/>
名公乃大發常平米計直予民猶不能半會星變大赦<pc n="lb"/>
則奏自祖宗以來嵗給蠶鹽以取民輸今民既輸五年<pc n="lb"/>
而一縣至有負民五十萬緡者將何所控告謂冝因霈<pc n="lb"/>
恩盡給今歳租百四十萬斛給中都百三十萬而官兵<pc n="lb"/>
度五十萬使歳入如數猶闕四十萬舊以鹽利三十餘<pc n="lb"/>
萬緡和糴故雖凶歳不乏自更法以來州縣重取民耗<pc n="lb"/>
米以給民既不堪其苛而和買四十萬緡復以無所從<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
出之錢紿之民心易揺不可不慮議者徒謂虧𣙜貨務<pc n="lb"/>
額此豈知社稷至計哉未報間會詔書許諸路監司實<pc n="lb"/>
封言事公言本路去歳詔蠲租四十萬而戸部責發如<pc n="lb"/>
數祖宗立東南上供額六百萬斛賜發運司本錢數百<pc n="lb"/>
萬緡使嵗廣糴以備非常隨補隨取此萬世良法也自<pc n="lb"/>
希恩者以為羨餘獻之故朝廷不足則下諸路補發勢<pc n="lb"/>
必敷於民為無窮之害縁此漕計窘乏無名之斂百出<pc n="lb"/>
臣以爲補發不當復催盡以鹽額還漕司糴本錢還發<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
運司便已而運鹽復元豐法稍以鹽還民公之力為多<pc n="lb"/>
洪州官沒錫數萬斤繫兵吏七百人於獄株連且千計<pc n="lb"/>
公曰十年失於譏察有司之過也今羅取無罪之人苦<pc n="lb"/>
之追償必不可得之物方歳凶之餘寃濫如此何以召<pc n="lb"/>
和氣乎朝廷為罷獄興國民郭友餘習妖教郡以屢赦<pc n="lb"/>
聞公言友餘張角術也異時李逢嘗以此惑民請論如<pc n="lb"/>
法大觀四年領廣鹽入議時上躬政事除寛盡下公欲<pc n="lb"/>
遂成之洎對上勞苦良渥首以江西賑濟為言公奏捄<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
荒臣職也惟本路闕乏所請輒從民力以紓為大利故<pc n="lb"/>
和氣薰蒸豐穰隨應若行此數年公私自然充實願陛<pc n="lb"/>
下守之勿疑上深然之曰卿姑行行召卿矣賜緋衣銀<pc n="lb"/>
魚以遣且曰推行法度要在得人不擾於民方為利國<pc n="lb"/>
公奏訓詞深厚乞頒之天下付之史官從之敇歸本路<pc n="lb"/>
有所見奏陳公頓首謝因言臣幸因天寧節隨班上夀<pc n="lb"/>
不勝封人之祝昔管仲祝桓公以無忘在莒時臣亦願<pc n="lb"/>
陛下無忘荅天戒時上大恱即日趣議鹽事得内侍省<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
牒事聽關白公即奏陛下幸蠲煩苛破朋黨而士大夫<pc n="lb"/>
以大臣不和議論不一觀望茍且莫肯自盡陛下毁石<pc n="lb"/>
刻除黨籍與天下更始而有司以大臣讐怨廢錮自如<pc n="lb"/>
為治之害莫大於此願思所以協和之且申嚴戒敕又<pc n="lb"/>
請限豐歳廣糴之數以毌奪民食精縣令銓補之法以<pc n="lb"/>
毌失民平勿妄支移常平封樁錢以志㓕二寇使中國<pc n="lb"/>
競百姓富朝廷正羣臣和以示人主尊強隆盛之勢反<pc n="lb"/>
復數千言時執政近臣方大為矛盾故公言屢及之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
感悟上意遷轉運使人謂公德行文學宜在朝廷處之<pc n="lb"/>
非其地而公不屑會嵗饑疫朝廷責補發不已又促輸<pc n="lb"/>
納紬絹之期追逺年無名之責鬻官田者大虧上供之<pc n="lb"/>
數公厯陳利害奏罷之且言鹽法既更其封樁鹽可盡<pc n="lb"/>
給和買還之民力陳見聽以廣鹽敷額賜三品服以直<pc n="lb"/>
達有勞進两官公於漕計能權其贏為轉輸之本故屢<pc n="lb"/>
辦而民不知尋徙淮南先是漕臣承抛降慮不及事則<pc n="lb"/>
以浮數調民州縣逓増所取無藝吏縁為姦或州郡以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
非所産至漫數年不一輸者公令民必實且為納直通<pc n="lb"/>
融之法民歡趨之有出非其時地非所出者復曲折為<pc n="lb"/>
陳或紓或免其事非一當時稱便被㫖赴闕大臣以有<pc n="lb"/>
親嫌言者令再任除直龍圖閣歳水災甚民流滿道而<pc n="lb"/>
錢法遽更農末皆病公乞蠲租賦盡散洛口米常平青<pc n="lb"/>
苖斛斗賑貸且通一路有無應辦公私為之两濟詔書<pc n="lb"/>
褒諭尋以江淮諸司使臣㳺蠧諸郡命公按之公悉條<pc n="lb"/>
其狀并所自以聞詔各驅還所役違者從公械治於是<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
大失權倖意徙两淛公聞蘇杭局毎物必十倍其費以<pc n="lb"/>
其一供奉餘悉餉權倖為已私窮之則火其籍如蘇州<pc n="lb"/>
一日焚官物八十萬是也於是因辭免慷慨力陳命以<pc n="lb"/>
之寖復以表謝其畧曰雖以天下奉一人不為過也然<pc n="lb"/>
則丘民為天子顧不重哉縉紳誦之小人由是得以間<pc n="lb"/>
公會盗劉五暴廬夀公走助憲臣破之除秘閣修撰以<pc n="lb"/>
渠魁未擒不拜方欲條上討賊之方而遣中貴人董捕<pc n="lb"/>
欲自以為功乃奏罷憲臣而公亦坐降两官自淮賊擾<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
軍興頗乏公以為縣官空匱未有甚於此時而當路恬<pc n="lb"/>
不警省萬一有緩急何以待之因手詔取會漕司財用<pc n="lb"/>
乃言東南諸路闕乏之由除撥賜贍學宗室等財用田<pc n="lb"/>
産添置官兵及朝廷非汎抛買外一項茶鹽錢並入𣙜<pc n="lb"/>
貨務應和買鹽並支見錢而民卒不得乃至軍儲亦月<pc n="lb"/>
為之計稍有水旱即干叩朝廷此大弊也其原自𣙜貨<pc n="lb"/>
務朝廷縱未能盡還歳額若止分其半以助漕司嵗會<pc n="lb"/>
天下合得和買茶蠶鹽價賜之許折兊上供錢以示大<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
信於民諸路當亦少寛茶鹽法行十餘年尚未立租額<pc n="lb"/>
嵗務増羡民窮困不聊生可為流涕今於糴本之復須<pc n="lb"/>
五百萬緡屬者趙霆宣御筆令於額外計置斛米歳終<pc n="lb"/>
殿最止用漕司方以經入不足為憂不知錢何所出恐<pc n="lb"/>
廹之不無騷擾之患今民和買既不得錢而斛斗又非<pc n="lb"/>
倍輸不可其間官户以倖免豪猾以賂移所苦者特畏<pc n="lb"/>
法貧弱之民可謂無名無數髙下不均之甚矣而有司<pc n="lb"/>
方以用度不繼率取給於此雖人知其非茍避誅罰莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
肯為陛下言者况復使之額外計置哉因進三說一曰<pc n="lb"/>
常平止納息以抑兼并二曰下戸均出役錢以絶姦偽<pc n="lb"/>
三曰市易取淨利以役商賈雖名非正然與敷和買而<pc n="lb"/>
不售其直什一而使之倍輸額外無名無數之斂有間<pc n="lb"/>
矣願陛下儲此錢以馭四夷若夫理財尤在節用而節<pc n="lb"/>
用以修造為先修造雖於體國有不可廢者比類以此<pc n="lb"/>
固寵市恩不可不察其次如人臣賜第賜帶子金帛給<pc n="lb"/>
田屋之類尤為泛濫佐命如趙普不聞官為造第也定<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
䇿如韓琦不聞彫墻峻宇僣擬宫省也今乃人得居而<pc n="lb"/>
有之奈何掠民膚髓為厮役之奉乎書奏自禁中摘節<pc n="lb"/>
用之說付有司㸔詳而大臣及議者不察謂公言利揺<pc n="lb"/>
成法章交上上察其誠不之罪也會御前人船所占留<pc n="lb"/>
直達綱船公以上供期迫乞還之且因起發竹石上言<pc n="lb"/>
本路一竹之費無慮五十緡他路猶不止此今不以充<pc n="lb"/>
苑囿而入諸臣之家民力之奉將安所涯願示休息之<pc n="lb"/>
期以厚天下書奏權貴積怒未發間御筆以直達促限<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
令漕臣較州郡賞罰公貼黄親書力陳人情有大不可<pc n="lb"/>
者乞展限其詞激烈奉御筆落職監信州酒稅有輕躁<pc n="lb"/>
妄言不循分義之說外廷方莫測而臺臣復論前奏常<pc n="lb"/>
平事責授濠州團練副使郴州安置尋以討賊功許自<pc n="lb"/>
便更宣和改元赦復朝奉大夫夏祭赦復朝散大夫宣<pc n="lb"/>
和二年六月十七日以疾終于家享年六十公誠孝甫<pc n="lb"/>
六歳已能知母疾療之通直曰是必為孝子矣既罷臨<pc n="lb"/>
江時中奉公客熈河未歸歩馳省者再冒寒暑往返萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
餘里卒御之以歸自是專以奉親為樂舉天下無以易<pc n="lb"/>
其志者時四親在堂隨其意奉之日躬僕妾之勞有古<pc n="lb"/>
人所難者令人疾病一夕鬚髪為變扶侍彌月癯然骨<pc n="lb"/>
立既卒勺飲不入口者七日屢絶復蘇方哀毁甚而奉<pc n="lb"/>
飲食起居無一不如生者啜粥寢苫不盥不櫛不易衣<pc n="lb"/>
不甞味不飲藥泣不絶聲終䘮三年及侍祖妣疾執父<pc n="lb"/>
䘮亦如之終其身孺慕不已言及輒聲與涕俱初公之<pc n="lb"/>
請老也年方壯人惜其遽公曰養及四親人之至幸也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
萬一有不及為終身憂其可緩乎是年以父母之恩及<pc n="lb"/>
其祖妣而以妻封及其母鄉人彭汝礪為文頌歎之未<pc n="lb"/>
幾復以已得之服為祖榮於是聞者莫不聳動而天下<pc n="lb"/>
人知公名矣公居山林久一旦為天子所知起之召對<pc n="lb"/>
士大夫想聞其風及對首陳讜論卓然以名節當上意<pc n="lb"/>
於出處皆合天下益賢之自此三賜對洎奉使十餘年<pc n="lb"/>
其靣陳者不計章䟽凡數百上悉天下大計觸當時之<pc n="lb"/>
諱詆方行之令與大臣權倖為敵而無所阿附反覆窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
盡不度可否以身任之有宰執臺諌所不敢言人為股<pc n="lb"/>
栗而公不恤也上亦知公精忠毎排衆議用之數加器<pc n="lb"/>
使奬賚於開陳多見聽納而小人權倖日以讒公雖卒<pc n="lb"/>
坐言譴死而天下拱手推為正人鉅德卒之日識與不<pc n="lb"/>
識皆為霣涕公之學不守章句居閒十有六年専覃思<pc n="lb"/>
經史務欲明聖人之道而見之行事故發為議論辨慱<pc n="lb"/>
閎深援引古今深知治體在元祐則言詆新法置理訴<pc n="lb"/>
司者在建中則言不當棄地在大觀政和則言糴本和<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
買茶鹽法其大者欲人主正心術去朋黨斥玩好而於<pc n="lb"/>
論邊事尤詳且至自熙河深以中國屈於夷狄為大耻<pc n="lb"/>
得其曲折歸以告彭汝礪使并王贍薦用之其說以為<pc n="lb"/>
二邊之患近而且遽者惟熙河青唐以其與夏人相為<pc n="lb"/>
掎角而國家懲寶元元豐之失以兵為諱非也夫維大<pc n="lb"/>
舟者必屢折其勢制猛獸者必先困其力彼夏賊蕞爾<pc n="lb"/>
正當徐以術制之不當急與之校乃陳政禦備守䇿上<pc n="lb"/>
之以棄熈河為持右臂授羌將爲隴蜀之害而守熈河<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
非㓕青唐取河南不可其後朝廷卒不棄熈河王贍取<pc n="lb"/>
青唐悉如公言元符間夏人窮蹙藉契丹請平公以為<pc n="lb"/>
自祖宗以來毎敵犯塞為害益深所侵益大所須益多<pc n="lb"/>
不取後稍振必復為害不若厚禮其使使乾順身入朝<pc n="lb"/>
否則歸我河南質其大臣愛子皆不從則曲在彼而我<pc n="lb"/>
師有名矣彼固巳失其咽喉若由蘭會浮槎以進一夕<pc n="lb"/>
可至所謂迅雷不及掩耳者會命已行不果從後朝廷<pc n="lb"/>
毎有事西方未嘗不言至論常平則又言之欲必取二<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
邊自陳東南無事欲行死邊塞求人可用者用人當如<pc n="lb"/>
李愬縳元濟之竒不當如樊噲行匈奴之誕人皆偉之<pc n="lb"/>
公於吏治不為文具凡勞險煩劇人所不堪者未嘗辭<pc n="lb"/>
臨事強明人不能欺尤汲汲於恤民與客論利病常至<pc n="lb"/>
夜分有所得立陳推見本末能使朝廷必從已其馭吏<pc n="lb"/>
嚴而不傷升黜以核實不以偏辭故自為州縣吏至為<pc n="lb"/>
部使者人皆取法畏而服之於施財樂善如嗜慾然至<pc n="lb"/>
寵利則低回畏避甚於機穽居太學時得家問輒舉篋<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
授同舎之貧者所至坐客隨滿親友㳺士館於公家者<pc n="lb"/>
常數十人葬死字孤皆得其所求而去士之落南繇江<pc n="lb"/>
西以出者多賴公以生大臣臺諌以忠斥者率數千里<pc n="lb"/>
追贐之退視其奉養陋甚死之日餘銅唾壺書數簏而<pc n="lb"/>
巳聞人小善必演而成之雖昧平生亦拳拳慰薦或斥<pc n="lb"/>
非其罪者雖自敵巳上非職所及亦冒為之言然平生<pc n="lb"/>
未嘗以私干人其遷官十悉以勞以恩而不磨勘淮南<pc n="lb"/>
之僚有攘公之功取優遷而賞不及公者人皆憤之公<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
未嘗言及坐淮賊例鐫官則乞併降已官以除其負得<pc n="lb"/>
圭田又損已而均之其與人不校反調䕶之類如此然<pc n="lb"/>
朝廷亦雅髙其節始以服推其祖晚以子之官官其叔<pc n="lb"/>
父皆非故事特㫖從之平居謙厚不伐胷中洞然一言<pc n="lb"/>
之出終身可復喜面折人過然退無異言於人委曲成<pc n="lb"/>
就無所不從及忠義激烈萬牛莫能囘其心也居鄉里<pc n="lb"/>
於親䟱長幼小大厚薄無不用其至蓋人有一善可以<pc n="lb"/>
名其終身者在公皆不足道也夫人黄氏南華縣君改<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
封宜人知書有賢行先公四十日卒子四人燾太學慱<pc n="lb"/>
士熹將仕郎煇煥未官女七人適秘書郎黄伯思起居<pc n="lb"/>
郎李綱大學慱士李富國大府寺丞薛良顯杭州監稅<pc n="lb"/>
范渭寶應縣丞虞澹一人尚幼至老未嘗一日釋書不<pc n="lb"/>
觀故下至天文地理卜筮圖緯厯數無不精通而尤深<pc n="lb"/>
釋氏其文温潤純粹仁義之言藹如也詩平淡簡古似<pc n="lb"/>
其為人鄉人師之隨其材或文或行皆有可稱而其弟<pc n="lb"/>
相樸遂以文學躐臺省躋侍從為名臣其子燾亦以任<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
子力學廷中第三人有釋周禮易春秋等書三百六十<pc n="lb"/>
巻公早樹立隱然有公輔望自親亡力思所以報國故<pc n="lb"/>
身雖不在朝廷而未嘗一日忘君嘗患風俗上下相蒙<pc n="lb"/>
以取利毎因職事所及災異所詢於愛君恤民之際諄<pc n="lb"/>
諄言之又以告大臣親舊者嘗曰茍有以天下為度者<pc n="lb"/>
吾從矣亦何常之有哉而妻父黄履尤器公以為可屬<pc n="lb"/>
大事雖相去千里公有言必告有大事亦以咨公如捄<pc n="lb"/>
鄒浩之類皆自公發之其禆益之功隂及天下非一而<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
讒者疾公不置以天子聰明大度知公如此而曽不得<pc n="lb"/>
一日立于朝廷之上或以時未可言謂公少貶者公曰<pc n="lb"/>
吾以委蛇事君雖出没風波萬變之中隨宜捄世而無<pc n="lb"/>
功名富貴之累為得聖人用心顧世人未知之耳使遂<pc n="lb"/>
其志施設何如哉聞貶郴陽獨挈其所著書以行及返<pc n="lb"/>
猶䟽時事數千言須上悟而陳之且属弟侍御史樸誦<pc n="lb"/>
言於朝疾已革其語不倫矣而所道亦時事也嗚呼可<pc n="lb"/>
謂忠義出於天性古之全德君子諸孤將以某年某月<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
某甲子合葬公夫人於其里鑄印墩謹録其行事如右<pc n="lb"/>
謹狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻十四<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>浮溪文粹巻十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻十五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>汪藻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桃源行<pc n="lb"/>
祖龍門外神傳璧方士猶言仙可得東行欲與羨門親<pc n="lb"/>
咫尺蓬萊滄海隔那知平地有青春只屬尋常避世人<pc n="lb"/>
關中日月空萬古花下山川長一身中原別後無消息<pc n="lb"/>
聞說烟塵因感昔誰教晉鼎判東西却愧秦城限南北<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
人間萬事愈可憐此地當時亦偶然何事區區漢天子<pc n="lb"/>
種桃辛苦望長年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過呉明叟新居<pc n="lb"/>
誰開大屋沉沉者門外垂楊拂車馬主人四十持節歸<pc n="lb"/>
髙臥緑隂啼鳥下冥冥一徑傍花入忽有青池照深夏<pc n="lb"/>
魚吹落日知鏡净荷受微風㸔珠㵼夫君少有湖海氣<pc n="lb"/>
欲駟長鯨無地跨故將能事驚世人坐向雲端差萬瓦<pc n="lb"/>
稍培幽桂出窻底時放青山來竹罅人言此興極不淺<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
天遣公忙那肯赦要須便作輞川圖他日思歸聊對畫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同張昌時宿髙明寺<pc n="lb"/>
幽臥不知覺窻懸寒日初矧伊夜來雨谿聲到吾廬故<pc n="lb"/>
人挽我出忽枉天際書躋險敢自休青山轉籃輿相逢<pc n="lb"/>
竹間寺共擷園中蔬殘僧誰在亡奄忽十載餘茗果話<pc n="lb"/>
疇昔新晴報鐘魚東雷亦巳鳴百草苕穎舒奈何與之<pc n="lb"/>
子齒髪日夜䟱眷此不能發牽衣更踟蹰明朝各回首<pc n="lb"/>
世事將焉如<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次髙郵軍<pc n="lb"/>
小雨靜林麓鵓鴣相應鳴移舟漾清深薄晚荷氣生歸<pc n="lb"/>
鳥盡雙去潜魚時一驚菰蒲若無人渺渺炊烟横艇子<pc n="lb"/>
檝迎我攜魚薦南烹月出殊未髙䟱林隠㣲明依沒會<pc n="lb"/>
有處斗掛天邊城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>阻風雨辟邪渡寄王仲成<pc n="lb"/>
渡頭急雨鳴森木木杪顛風飛大屋沒腰寒水稲生芽<pc n="lb"/>
滿眼青泥車折軸山行值雨舟值風窮愁日日煩天公<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不如歸臥澗壑底世事不埽春<hi>缺</hi>空別君兩年重此別<pc n="lb"/>
喜君胷次渾氷雪擬將身作賈胡畱無奈事如空鳥㓕<pc n="lb"/>
挽我不回君怒嗔交情把玩轉清新相隨百里還相見<pc n="lb"/>
只有西山似故人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>避地函亭野歩<pc n="lb"/>
今日幸無雨天空出遥岑行行不知疲遂至春江潯汲<pc n="lb"/>
路轉籬落人家在桑隂平疇漲清波隴麥如人深溝畎<pc n="lb"/>
戱鳬鶩新蒲映浮沉我生本樵漁對此諧初心風物豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
不好悲來自難任邊塵暗中原四海如驚禽黄屋狩萬<pc n="lb"/>
里兩宫隔辰參龍移螻螘窺月晦蟾蜍侵宇宙有傾覆<pc n="lb"/>
兹㳺豈嶇<graphic n="KR0706" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0706.png" mimeType="image/png"/>銷憂賴濁醪太息誰能斟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庚午歳屏居零陵七月二十日以門掩候虫秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為韻賦五首<pc n="lb"/>
幽人獨夜時潮落西川根渡口櫓聲急一江煙雨昏城<pc n="lb"/>
頭短長更不寐聽譙門趺坐數千息焚香待朝暾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右一<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
暑退潦亦收瀟湘凈如染時觀自跳魚衝破青琬琰纎<pc n="lb"/>
纎初弦月不受薄雲揜近村應漸寒巳有鴉數㸃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右二<pc n="lb"/>
人生幾聡明日夜隙駒驟纔經花信風又過麥秋候吾<pc n="lb"/>
非金石堅與世相邂逅胡爲聞鐘鳴更歴路傍堠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右三<pc n="lb"/>
家山在何許渺渺彭蠡東人來數月程衣敝補道中昨<pc n="lb"/>
宵靑燈花似墜釵頭虫兒饑女沉綿歳晚書未通<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右四<pc n="lb"/>
人言間闊者一日如三秋孤臣昔放逐七見天星周早<pc n="lb"/>
洿髙門地姓名記前旒如何天雞星不照湘南州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻向君受感秋<pc n="lb"/>
且欲相隨苜蓿盤不須多問沐猴冠菊花有意浮杯酒<pc n="lb"/>
桐葉無聲下井欄千里江山漁笛晚十年燈火客氊寒<pc n="lb"/>
男兒幾許功名事華髮催人不少寛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
向侯拄笏意千里肯為俗弹頭上冠何時盛之青𤨏闥<pc n="lb"/>
妙語付以烏絲欄日邊人去鴈行斷江上秋髙楓葉寒<pc n="lb"/>
向來叔度儻公是一見使我窮愁寛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晚發吳城山<pc n="lb"/>
風埽陽侯雪陣平雨催摩詰畫圖成氣吞浦溆重林盡<pc n="lb"/>
秋著江湖去鳥明厚禄故人無一字長年三老伴餘生<pc n="lb"/>
會須滿意開懷抱到眼廬山不世情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過臨平<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
一別九霄路風煙長滿衣巳成身老大無復世輕肥天<pc n="lb"/>
闊鳥雙下山寒人獨歸曉來何似雨春水半巖扉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右一<pc n="lb"/>
睡起凉生岸鈎簾坐小窻麥風能起柁梅雨不鳴江往<pc n="lb"/>
事心長折歸塗影自雙依然蒲柳地人老故先降<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書寧川驛壁<pc n="lb"/>
過眼空花一餉休坐狂猶得佐名州雖遭瀧吏嗤韓子<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
却喜溪神識柳侯盡日野田行䆉稏有時雲嶠聽鈎輈<pc n="lb"/>
㑹將新濯滄浪足踏遍千巖萬壑秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿鄼侯鎭<pc n="lb"/>
當時踏月此長亭鬢似河堤柳色青今日重來堤樹老<pc n="lb"/>
一簮華髪戴寒星<pc n="lb"/>
微凉初破候蟲秋露草螢光已不流搔首與誰論徃事<pc n="lb"/>
星河無語下城頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龜山上方<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
度險逢幽處憑誰冩壮懷連甍棲絶壁孤塔表長淮地<pc n="lb"/>
本呉楓接山今禹績皆潮聲從殷寺竹影自翻堦木杪<pc n="lb"/>
朱欄出城㘭雪浪埋乾坤迷枉渚霧雨泄隂崖丹葉經<pc n="lb"/>
寒在蒼洲向晚佳魚龍宵聽唄猿鳥晝窺齋月滿蠙珠<pc n="lb"/>
實霜清磬石諧僧盂收柏子樵徑埽松釵左宦書無鴈<pc n="lb"/>
南烹菜有鮭風煙欺短髪雲水信殘骸竟作何鄉老虚<pc n="lb"/>
慚素尚乖江湖今在眼歸合辦青鞋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醉別季髙侍郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
疇昔追隨翰墨場功名今日愧劉郎英姿合上凌煙閣<pc n="lb"/>
巧譛曾遭偃月堂雙漿又乗清夜去一樽聊發少年狂<pc n="lb"/>
歸來却共燈花語騎省㸔成滿鏡霜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漫興<pc n="lb"/>
晨起翛然曵杖行一簾疎雨作秋清老來嵗月能多少<pc n="lb"/>
㸔得栽花結子成<pc n="lb"/>
燕子年年入戸飛向人無是亦無非來春强健還相見<pc n="lb"/>
送汝將雛又一歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北窻<pc n="lb"/>
睡起無一事怡然眄庭柯緑陰微缺處最得南颸多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>已酉亂後寄常州使君姪<pc n="lb"/>
汾水逰仍逺瑶池宴未歸航遷新廟主矢及近臣衣塞<pc n="lb"/>
馬窺天塹邊烽斷日畿百年還海地回首復成非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古鏡行<pc n="lb"/>
我有辟邪鏡得之咸陽宮其陰爲天池一母將九龍旁<pc n="lb"/>
書負圖字土蝕如旋蟲緘以駭鷄珍妙極倕之工請言<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
照遠近十里秋毫空豈不鑒脂澤所貴肝膽通問誰爲<pc n="lb"/>
此器太古非人功客聞重歎息意欲窺靈蹤高臺不辭<pc n="lb"/>
倚恐客難稱容繩窮匣半啓四室來悲風日車當晝留<pc n="lb"/>
羞澁如頑銅森然髪上指凛若臨霜鋒我還撫客手此<pc n="lb"/>
豈世寶同揮淚两無言掩鏡鞶囊中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔡天任韻<pc n="lb"/>
修廊過午夕隂合蝴蝶滿庭春草長呼兒更捲簾數尺<pc n="lb"/>
要放晩晴升屋梁<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㸃絳唇<pc n="lb"/>
新月姢姢夜寒江靜山銜斗起來搔首梅影横窻瘦<pc n="lb"/>
好箇霜天閒却傳盃手君知否亂鴉啼後歸興濃如酒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
高栁蟬嘶採菱歌斷秋風起晩雲如髻湖上山橫翠<pc n="lb"/>
簾捲西樓過雨凉生袂天如水畫樓十二有箇人同倚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小重山<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
月下潮生紅蓼汀殘霞都斂盡四山青柳梢風急堕流<pc n="lb"/>
螢隨波去㸃㸃亂寒星<pc n="　"/>別語記丁寧如今能間隔幾<pc n="lb"/>
長亭夜來秋氣入銀屛梧桐雨還恨不同聽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹巻十五<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>浮溪文粹附録</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹附録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋故顯謨閣學士左大中大夫新安郡開國侯食<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邑一千五百戸食實封一百戸贈端明殿學士<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汪公墓誌銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左朝奉郎充敷文閣待制提舉江州太平興<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>國宫孫覿撰<pc n="lb"/>
建炎紹興間大盗據中原羣惡嘯亡命相聚爲寇於是<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
環四海爲盗區矣天子慨然仗一劒出入兵間禁暴除<pc n="lb"/>
殘拯溺弔凶於戎馬蹀血之餘以建中興之烈當是時<pc n="lb"/>
顯謨閣學士左大中大夫新安汪公爲中書舍人翰林<pc n="lb"/>
學士一時詔令往往多出公手凡上所以指授諸將感<pc n="lb"/>
厲戰士訓飭在位哀閔元元之意具載誥命之文開示<pc n="lb"/>
赤心明白洞逹不出戸窺牖而天威咫尺坐照萬里學<pc n="lb"/>
士大夫傳誦以比陸宣公居無幾何權臣樹黨除不附<pc n="lb"/>
巳公亦抵罪斥居永州積十二年更四赦不得還間遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
勝日幅巾葛屨登西山循鈷鉧潭入愚溪並湘流沉文<pc n="lb"/>
以弔古人而自肆於山水年益髙文益竒詩益工華妙<pc n="lb"/>
精深與柳儀曹相望於數百載後文章格力與之相上<pc n="lb"/>
下何其盛也公既没諸孤䕶䘮歸葬且致公治命屬余<pc n="lb"/>
銘余與公㳺四十年知公爲審乃序而誌之系以銘公<pc n="lb"/>
諱藻字彦章姓汪氏饒州德興縣人曽祖震太常丞贈<pc n="lb"/>
光禄卿祖宗顔尚書都官員外郎<hi>此下有脫文原本缺</hi>贈少傅妣<pc n="lb"/>
越國夫人陳國夫人皆陳氏公自童幼已卓越有大志<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
學舉子業既成得春秋左氏西漢書讀而好之銳意欲<pc n="lb"/>
與之並年甫冠徒歩㳺太學有司第其文屢出諸生上<pc n="lb"/>
中崇寧二年進士乙科瓊林錫宴酒半上方賜氷狀元<pc n="lb"/>
霍公端友屬公表謝授紙筆立就如素習之一坐嘆驚<pc n="lb"/>
調婺州觀察推官就除宣州州學教授丁少傅公憂服<pc n="lb"/>
除授從事郎荆南府掌書記不赴改江南西路提舉學<pc n="lb"/>
事司幹當公事代還至京師會徽宗親製君臣慶會閣<pc n="lb"/>
詩羣臣和進喜事者集録為一大巻公適見之擬和一<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
章屬詞用韻句法清新出衆作之右即日傳布諸公喜<pc n="lb"/>
而稱之除九域圖志所編修官改宣教郎遭陳國夫人<pc n="lb"/>
之䘮免䘮除秘書省校書郎遷著作佐郎符寶郎是嵗<pc n="lb"/>
政和四年也故相王黼頃與公為太學同舎不相中比<pc n="lb"/>
當國黜公通判宣州州將俗吏公益不樂上書請宫祠<pc n="lb"/>
得提㸃江州太平觀寓家晉陵凡八年終黼之世不用<pc n="lb"/>
累轉朝奉郎公博學強記自六經百家太史之籍先儒<pc n="lb"/>
箋䟽傳注之書兵家族譜方言地志星經厯法佛老之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
衆說與夫萬里海外蠻夷異域荒恠之序録靡不記覽<pc n="lb"/>
山隂賀鑄方回知名士也亦寓晉陵聚書萬餘巻公日<pc n="lb"/>
從之㳺多得所未見者凡伏臘衣食所須盡以供筆劄<pc n="lb"/>
而録藏之其辭章明於道德達於世務指事析理引物<pc n="lb"/>
託諭馳騁古今貫串經傳該備衆體蓋數十萬言自成<pc n="lb"/>
一家公在江西徐俯師川洪炎洪芻有能詩聲自負無<pc n="lb"/>
所屈一日俯見公詩於僧壁唶曰此我輩人也率二洪<pc n="lb"/>
詣舎上謁既去公曰騷人墨客撚鬚琢句以自鳴其不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
平耳烏足尚也至是數年卒以大手筆稱天下金華勸<pc n="lb"/>
講石室紬書典冊施之朝廷樂歌薦之郊廟鴻文碩學<pc n="lb"/>
暴耀一世人知其名家有其書而詩律髙妙興寄深逺<pc n="lb"/>
亦非近世詩人之所能及淵聖登極召為尚書屯田員<pc n="lb"/>
外郎旋改禮部進太常少卿起居舎人今上踐祚轉朝<pc n="lb"/>
請郎召為中書舎人賜三品服大駕狩維揚詔中書後<pc n="lb"/>
省試潭州進士何烈烈對稱臣臺䟽論列非所宜言罷<pc n="lb"/>
公為集英殿修撰提舉江州太平觀明年復召為中書<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
舎人擢給事中兵部侍郎兼侍講直學士院公草髙麗<pc n="lb"/>
答詔上顧輔臣稱公得代言之體久之髙麗人謝表至<pc n="lb"/>
上復稱公真拜翰林學士以所御白團扇親書紫誥仍<pc n="lb"/>
兼綰黄麻似六經十字以賜縉紳榮之累轉朝議大夫<pc n="lb"/>
公自登侍從屬時多故感懷恩遇凡所建請皆當世要<pc n="lb"/>
務常論諸大將擁重兵髙位崇秩子女玉帛已極富貴<pc n="lb"/>
之欲而根據盤互浸成外重之勢陳所以待諸將者二<pc n="lb"/>
事後十年卒如公䇿又言宣和諸臣交通貴倖一時誤<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
恩官有至銀青光禄大夫者臺諌極論方就鐫褫詔墨<pc n="lb"/>
未乾而建炎恩宥又當甄復盍依祖宗法至中大夫而<pc n="lb"/>
止論繳數人國論以為允又言太上皇元符以來至上<pc n="lb"/>
建炎之元並無日厯可謂闕典古者有國必有史史必<pc n="lb"/>
有官漢法太史公位在丞相上天下計書先上太史公<pc n="lb"/>
副上丞相自唐至本朝亦以宰相監總國之重事願留<pc n="lb"/>
聖心上欣納翌日輔臣請擇所付上曰無以易藻矣尋<pc n="lb"/>
除龍圖閣直學士知湖州領日厯如故蒐攬闕文㕘稽<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
衆論逺至閩蜀數千里外近在寓公寄客之家或具公<pc n="lb"/>
移或通私書旁捜博采逺近畢至分設科條以類詮次<pc n="lb"/>
纔十二三移知撫州嵗餘罷為提舉江州太平觀會翰<pc n="lb"/>
林侍讀學士范冲䟽言日厯者國之大典比詔汪某纂<pc n="lb"/>
集更渉歳月稍見功緒書未成而中止積久散逸後人<pc n="lb"/>
益難措手矣今方就閒可降詔令依舊纂集俾三朝文<pc n="lb"/>
物著在方冊非小補也於是有㫖復命公許辟官屬二<pc n="lb"/>
員賜史館修撰餐錢辭不受書成凡八百冊上之上遣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
使賜茶藥進官二等加中大夫除顯謨閤學士知徽州<pc n="lb"/>
公前後典六州先惠愛重名教有古循吏之迹唐顔魯<pc n="lb"/>
公嘗為湖州刺史公建言昔章聖皇帝幸亳次睢陽親<pc n="lb"/>
屈帝尊臨見雙廟旌巡逺異代之忠以風厲天下顔真<pc n="lb"/>
卿叱叛臣李希烈而死廟食吳興距行殿不能百里宜<pc n="lb"/>
蒙褒典以増忠臣義士之氣詔從之賜號忠烈詔下公<pc n="lb"/>
大治祠屋書牓掲之郡有籍録朱勔窻戸數十種丹漆<pc n="lb"/>
之光可鑑寮吏請爲州治樓觀之飾公曰吾葺魯公祠<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
可用也輪奐一新州人大恱徽州學舎敝小方議改築<pc n="lb"/>
公嘗為文記鎮江府學之成州將程邁以白金致餽謝<pc n="lb"/>
公報曰比葺郡學費無所從出而餉金適至巳付諸生<pc n="lb"/>
令拜賜矣又斥公帑之贏續之落成為一方壯觀轉左<pc n="lb"/>
大中大夫十一年知泉州殿前司大校蒐選禁軍之伉<pc n="lb"/>
健者移州具資糧遣送公曰州並海宿兵數百所以備<pc n="lb"/>
非常留不遣馳奏驛聞大校怒以語侵公免符下乃移<pc n="lb"/>
知宣州閱月改鎮江府鎮江自經建炎之亂嵗輸上供<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
米率不如數轉運使按視計倉粟之在存者尚負數萬<pc n="lb"/>
盡扃鑰而去軍食不繼官吏憂窘不知所出而公適至<pc n="lb"/>
命破鐍給之遺書使者曰官軍張頥待哺米在廩中而<pc n="lb"/>
不予之食羣黔饑餓無聊雖錮南山猶有隙也輒以便<pc n="lb"/>
宜開發老守重得罪不敢辭會言者讒公而罷論奏不<pc n="lb"/>
已落職永州居住更七八年感風痺乞致仕不許竟卒<pc n="lb"/>
於永州寓舎實二十四年六月癸未也享年七十六積<pc n="lb"/>
官左大中大夫爵新安郡開國侯食邑一千五百户實<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
封一百户沒後二年詔復顯謨閣學士官其二子又一<pc n="lb"/>
年徽宗實録成書宰輔奏言用公所著爲多詔贈端明<pc n="lb"/>
殿學士公性樂易不事藩飾以峙聲名至居官任職則<pc n="lb"/>
矯矯然不侵為然諾者也不喜殖財利榮貴三十年無<pc n="lb"/>
屋廬以居有田陽羨亦不足以卒嵗而嗜書學古老且<pc n="lb"/>
病猶不去手大璫梁師成用事小人朋附目為隱相武<pc n="lb"/>
人吳可者師成許以能詩至出入臥内公罷符寶可過<pc n="lb"/>
公致師成意曰聞名久矣幸不鄙過我禁從可拱而俟<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
也公謝不往客曰吾曹望隱相之門如在天上召而不<pc n="lb"/>
往何故公曰若使我與可輩為伍邪守湖日朝廷和糴<pc n="lb"/>
米六萬餘斛公視六縣民力所堪鐫三之一而上書自<pc n="lb"/>
劾詔勿問居歳餘户部被㫖降本錢復糴數萬斛嵗適<pc n="lb"/>
大稔物估相當如數而辦例進一官公曰吾嘗以减糴<pc n="lb"/>
待罪幸蒙恩貸今豈可復受賞邪三辭卒不拜海舶次<pc n="lb"/>
泉闍婆國王附送龍腦數百两為公夀公却之或曰異<pc n="lb"/>
國之王因舶商致方物修故事不可却也公飭送公帑<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
一銖不取公於辭受類如此亦以故遂多齟齬於世始<pc n="lb"/>
公在太學與王黼有纎芥後黼入相嫌恨不除竟坐廢<pc n="lb"/>
斥而言者指公為黼黨黜永州累赦不宥卒厄於窮裔<pc n="lb"/>
以死雖然朝愠暮喜乍賢乍佞初若一閧然曽未轉盼<pc n="lb"/>
如潦水之歸壑而髙文大冊垂世傳後與古作者並列<pc n="lb"/>
於圖書之府聖主親覽追録故侯復還舊物得䘮相除<pc n="lb"/>
孰與公多公之文有浮溪集六十巻行於世裔夷謀夏<pc n="lb"/>
録二巻青唐録三巻古今雅俗字四十四篇公尤工大<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
小篆得李斯陽氷用筆意元配淑人趙氏今配淑人莊<pc n="lb"/>
氏亦前卒葬於常州宜興縣陽蔡後塢二十五年十二<pc n="lb"/>
月乙酉諸孤奉公之䘮合葬於二淑人之墓子七人男<pc n="lb"/>
曰恬右從事郎曰悟右宣教郎新差知婺州金華縣丞<pc n="lb"/>
主管學事曰恪右承事郎曰憺曰懔曰憘並右承務郎<pc n="lb"/>
曰愇未仕女適右迪功郎莊珪孫男女十三人男曰文<pc n="lb"/>
舉巖舉臯舉賢舉女適左奉議郎嚴康朝進士孫廷實<pc n="lb"/>
莊霆莊霈餘尚幼新安汪氏之徙鄱陽蓋已久矣自曽<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
祖至公四世皆以儒學中進士第而公以文章大顯於<pc n="lb"/>
時德興田園悉推予其兄以郊祀之恩任兄之子恱命<pc n="lb"/>
未下而公貶元豐已未少傅公為泉之晉江丞而公生<pc n="lb"/>
後六十年公刺泉入境恍然悲喜太息曰城郭是矣昔<pc n="lb"/>
陳秀公生於鎮江後建鎮江節築大第居焉實秀公始<pc n="lb"/>
生之處山川之靈鍾為人英古今所傳不可誣也銘曰<pc n="lb"/>
赫赫我宋崇雅右文藩飾萬物如嵗之春治具炳然監<pc n="lb"/>
於二代儒先酋酋光明碩大偉歟汪公德配先民學窺<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
聖域文嫓皇墳芸省讎書螭坳珥筆論經石渠坐五十<pc n="lb"/>
席代言西掖視草北扉渙發大號雷動風馳持橐剖符<pc n="lb"/>
出使入侍今之名臣古之循吏風流儒雅慈惠之師六<pc n="lb"/>
州之氓途詠而思誰私黨讎乃讒乃逐投畀荒裔一斥<pc n="lb"/>
不復斗野之南光氣屬天埋藏不沒至寶在焉擾擾萬<pc n="lb"/>
生趨死一軌百鍊之英有化無死巍巍昻昻命世之儒<pc n="lb"/>
流傳海内公有遺書銘公於石石磨可磷公名不磨為<pc n="lb"/>
萬世凖<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋史文苑傳<pc n="lb"/>
汪藻字彦章饒州德興人幼頴異入太學中進士第調<pc n="lb"/>
婺州觀察推官改宣州教授稍遷江西提舉學事司幹<pc n="lb"/>
當公事徽宗親製君臣慶會閣詩羣臣皆賡進惟藻和<pc n="lb"/>
篇衆莫能及時胡伸亦以文名人為之語曰江左二寶<pc n="lb"/>
胡伸汪藻尋除九域圖志所編修官再遷著作佐郎時<pc n="lb"/>
相王黼與藻同舎素不咸出通判宣州提㸃江州太平<pc n="lb"/>
觀投閒凡八年終黼之世不得用欽宗即位召為屯田<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
員外郎再遷太常少卿起居舎人髙宗踐祚召試中書<pc n="lb"/>
舎人時次揚州藻多論奏宰相黄潜善惡之遂假他亊<pc n="lb"/>
免為集英殿修撰提舉太平觀明年復召為中書舎人<pc n="lb"/>
兼直學士院擢給事中遷兵部侍郎兼侍講拜翰林學<pc n="lb"/>
士帝以所御白團扇親書紫誥仍兼綰黄麻似六經十<pc n="lb"/>
字以賜搢紳艷之屬時多事詔令類出其手嘗論諸大<pc n="lb"/>
將擁重兵寖成外重之勢且陳所以待將帥者三事後<pc n="lb"/>
十年卒如其䇿又言崇觀以來貲結權倖奴事閹宦與<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
開邊誤國得職名自觀文殿大學士而下直祕閣官至<pc n="lb"/>
銀青光禄大夫者近稍鐫褫而遷延恩宥又當甄復盍<pc n="lb"/>
依國初法止中大夫紹興二年除龍圖閣直學士知湖<pc n="lb"/>
州以顔真卿盡忠唐室嘗守是邦乞表章之詔賜廟忠<pc n="lb"/>
烈又言古者有國必有史故書榻前議論之辭則有時<pc n="lb"/>
政記録柱下見聞之實則有起居注類而次之謂之日<pc n="lb"/>
厯修而成之謂之實録今踰二十年無復日厯何以示<pc n="lb"/>
來世乞即臣所領州許臣訪㝷故家文書纂集元符庚<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
辰以來詔㫖為日厯之備制可史館既開修撰綦崇禮<pc n="lb"/>
言不必別設外局乃以郡人顔經投匭愬其敷糴軍食<pc n="lb"/>
遂貶秩停官起知撫州御史張致逺又論之予祠六年<pc n="lb"/>
修撰范冲言日厯國之大典比詔藻纂脩事復中止恐<pc n="lb"/>
遂散逸宜令就閒復卒前業詔賜史館修撰餐錢聽辟<pc n="lb"/>
屬編類八年上所修書自元符庚辰至宣和乙己詔㫖<pc n="lb"/>
凡六百六十五巻藻再進官其屬鮑延祖孟處義咸増<pc n="lb"/>
秩有差藻升顯謨閣學士遣使賜茶藥尋知徽州逾年<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
徙宣州言者論其嘗為蔡京王黼之客奪職居永州累<pc n="lb"/>
赦不宥二十四年卒秦檜死復職官二子二十八年徽<pc n="lb"/>
宗實録成書右僕射湯思退言藻嘗纂集詔㫖比修實<pc n="lb"/>
録所取十蓋七八深有力於斯文詔贈端明殿學士藻<pc n="lb"/>
通顯三十年無屋廬以居博極羣書老不釋巻尤喜讀<pc n="lb"/>
春秋左氏傳及西漢書工儷語多著述所為制詞人多<pc n="lb"/>
傳誦子七人恬恪憺怲懔憘愇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浮溪文粹附録<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>