<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>初寮集卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書卷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>初寮集卷一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王安中<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>擬進天應頌一首<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣讀大雅皇矣上帝監觀四方之篇稱帝謂文王者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三竊知聖人之德上通於天則精神允格靈眷昭答<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雖不諄諄然命之而啓迪感發之意固以明告粲著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惟聖人克知上帝之心於無聲之中得其所以言於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>是寤寐祗恪面稽天若故福祿茂盛基緒綿永用光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>裕於無窮雖然眷西顧而與宅立厥配而省山帝之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所以寵綏文王者如是而已固未有高靈下墮白日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>顯行之殊尤卓特也比者皇帝陛下恭修大報自宫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徂郊天眞來臨虚闕湧起衣冠仗衞旌旗輦路畢出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於雲際宸翰紀述既極昭回之光節名誕播具孚中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>外之聽若夫于帝其訓則炳乎其不可默已謹拜手<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>稽首而言曰昔者大易肇判人羣憧憧隂陽并毗山<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>川環互蓁萊叢蔚蹄跡交貫有聖人作於是佃漁耒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>耨之利施舟楫杵臼之用講裳冕辯等璽衡明信首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>羲軼軒系唐跨虞賡以夏姒承以商乙緝綴闡揚至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於有周而後庶事備嬴劉搶攘道術澶漫降斯草創<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>置不足論帝用嗇於眷佑閟厥休祉孕藏儲毓以俟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有道李宗宕跌仍世多盜五季仆起若不須臾三靈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宅心並屬於我有宋藝祖以神武勇智拱揖而立帝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祚奮張揮斥振八紘而來之圻封紆餘外薄於海德<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>風膏澤時節流行兵休於屯而無所庸人尸其生而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無所懾聖聖相授與天同仁簡刑崇寛羣黎率俾櫜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㦸鞘劒四夷稽服士有父祖相授之學野無尺寸不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>毛之田道之將興萬世一運神宗皇帝以天縱之聖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>御物昌之會沛然遠覽濬發獨智窮妙道於決裂之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後得名儒於隱約之中擺落因仍全法三代以經術<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>造士以保伍寓兵以義理財以事建官以威信馭戎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以力政弛役衆制具定垂為永久天厚聖緒世重其<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>華皇帝陛下聖學精微深惟堯舜之道孝悌而已迺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遹追元豐之制作永懐昭廟之紹述睦族以厚風俗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興學以明人倫仁先窮民惠及露胔禮備於萬物之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>富樂成以四氣之和巍巍煌煌蓋成周不足進已故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神鼎成而甘露零大晟奏而靈羽至榮光出海而澄波<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>紺澈眞符韞石而圭瑞告成雲呈紛郁之五色日見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>戴承之二氣雙葩駢沼同穎薦壠期應紹至史不絶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書是宜顧懐精純親徳嚮道雲車風馬來止來享竊<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>惟上天無心惟民是視元聖體道天則弗違天人之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相通久矣故西雒東岱耆老士庶連袂扣閽以巡幸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>封祀為請昔者章聖皇帝既膺寳命席丕平朝饗三陵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伸奉先之孝肆覲東后展勒崇之典謁教父於亳社<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>欵皇祇於汾壤夫修道以錫符奉符以行事不為進<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>越也皇帝陛下研幾象以觀妙道之原參稽羣言當既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有成議矣敢因天應立節之詔輒獻頌以廣之頌曰<pc n="lb"/>
太極肇分天人異位惟皇上帝陶毓萬類帝居崇高其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
視自民孰為司牧統和神人於赫有宋世世修德藝祖<pc n="lb"/>
配天經綸開闢天付所覆全有四國乾行坤承民以靜<pc n="lb"/>
一太宗睿明恩醲燮伐受命既固道化孚洽章聖纂服<pc n="lb"/>
昊天其子曠典備舉焜燿永世仁宗繼體治極無為隆<pc n="lb"/>
寛博愛如春之熙英廟入嗣奄宅丕后慶元靈長克昌<pc n="lb"/>
厥後巍巍神考天錫勇智學窮幾微道探本始睥睨百<pc n="lb"/>
代駮無足議取成詩書弗約而契迺登鴻儒迺籲衆俊<pc n="lb"/>
法度是飭經術是訓族懐於恩官嚴其分財用内豐威<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
武外奮泰陵英斷駿惠不忘昭哉嗣服率由舊章皇帝<pc n="lb"/>
孝弟克承先烈聖學光明睿文秀發論據經術事稽熙<pc n="lb"/>
豐賔興賢能子惠困窮仁充天壤威憺夷戎八玉鎮邦<pc n="lb"/>
九金象物山川億寧動植咸若康年屢臻禮備樂作和<pc n="lb"/>
平之氣發於休祥澄波効祉景曜舒光苑木連理池蓮<pc n="lb"/>
駢芳五色映空三秀搴房嘉禾秋薦甘露宵零羽毛之<pc n="lb"/>
瑞金石之英所在輒聞來獻充庭班賀相踵史書不停<pc n="lb"/>
惟時皇帝肅舉明禋於國之南專事天神其執伊何𤣥<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
色之圭其陳伊何三代盤匜既祼太室時乗玉輅自宫<pc n="lb"/>
徂郊侍臣驂馭雲氣虚明舜瞳先睹樓閣重複仗衞森<pc n="lb"/>
布湧空十丈浩無央數日升於東氛氲四開麟車鳳輦<pc n="lb"/>
倏忽往來衣袂粲錯冠弁崔嵬葩華葆羽擁植徘徊僕<pc n="lb"/>
正虎士仰望俯拜萬夫注觀不隔纖靄上心齋莊裒時<pc n="lb"/>
之對曰帝予臨予敢弗戒升禋慶成敷錫時福親御翰<pc n="lb"/>
墨次第紀錄神藻陸離天眞在目肆頒節名詔旨恭肅<pc n="lb"/>
惟帝來格事超振古帝意明甚若相告語帝初何言著<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
於率土帝謂吾皇聖孝感通克底於道文考之功帝謂<pc n="lb"/>
吾皇制作大定鋪張閎休莫斯為盛帝謂吾皇宜考諸<pc n="lb"/>
禮奉符行事對越天地祖宗在天寢兆維雒往古太平<pc n="lb"/>
其亟商度舒徳發號勒功喬嶽觀風納賈展采汾亳帝<pc n="lb"/>
謂吾皇勿抑勿遲九敘既歌萬物由儀神祇祖考有待<pc n="lb"/>
兹時皇帝曰嘻羣臣是咨羣臣稽首天且弗違天眞之<pc n="lb"/>
臨以啓上心曠日未議申命於今鶴來觀闕竹實出谷<pc n="lb"/>
檜附玉芝雀生金鷟靈龜六眸天獸一角嘉瑞沓至理<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
則昭晰惟聖憲天惟天從欲皇帝曰俞順帝之則時邁<pc n="lb"/>
其邦予敢弗力爾其輔予各揚乃職對天之休孚祐永<pc n="lb"/>
極<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>睿謨殿曲宴詩<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣比䝉聖恩召赴禁殿曲燕其日垂拱奏事退俟於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>睿謨外次花巾絲履進自東序促武再拜陞即坐席<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>女樂數十陳於殿庭南端袍帶鮮澤行綴嚴整酒行<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>歌起音節清亮樂作舞入聲度閑美俱出於禁坊法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>部之右於時臘雪新霽風日妍暖已作春意御榻之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>前有寳檻植千葉桃花陛下指示羣臣曰杪冬隆寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>花已盛開於是皆頓首曰陛下神聖能回造化草木<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>實被生成之賜乃先時呈瑞以悅聖情日既中昃甫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>畢初筵有旨許登景龍樓由穆清廡外閣道以升東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>望艮嶽松竹蒼然南眎琳宫雲煙絢爛其北則清江<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長橋宛若物外都人百萬遨樂樓下歡聲四起尤足<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>以見太平屢豐之象羣臣頌歎久之既夕復詔觀燈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於穆清遂侍飲於平成萬炬層出彌望不極如星掛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>空而光彩動揺於雲海濤波之上戸牖屏柱茶牀燎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爐皆五色琉璃綴以夜光火齊照曜璀璨縱觀環繞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則又覩合宫蕭臺崇樓傑閣森羅布濩羣臣心目震<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>駭莫有能測其機緘制作之妙者已而陪從天步至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>會寧殿瓊鋪珠箔合沓炳煥其所陳列則虞敦夏鼎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>商盤紀甗龍文䕫首雲雷科斗眞若邃古三代之物<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>陛下既御黼坐親取寳器酌酒臨勸命宫嬪奏細樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於前玉食嘉果南珍海錯手自分賜載色載笑雍容<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無間羣臣飲德莫不霑醉夜分乃散歸路觀者如堵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>他日稱謝陛下申諭一二輔臣俾作詩以紀而臣某<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>預焉臣猥以凡材䝉陛下親擢備位政府曽未閱月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有此非常之遇形容頌述雖無詔旨猶當自効惟鈞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天帝所昔人夢寐或至形開而神悟想象莫及而臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>今者身歴䆳嚴目擊奇勝顧嘗以文字誤被聖奬且<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>面命之其榮至矣謹齋沐課成百韻五言律詩一首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>繕寫上進冒黷天威臣不勝震越之至<pc n="lb"/>
上帝通明闕神霄廣愛天九光環日月五色麗雲煙紫<pc n="lb"/>
宙開三極瓊璈列萬仙希夷塵境斷髣髴玉經傳妙道<pc n="lb"/>
逢昌運眞王撫契賢龜圖規大壯龍位正純乾穹昊親<pc n="lb"/>
無間皇居掇自然剛風同變化梵氣共陶甄層觀星潢<pc n="lb"/>
上重闉斗柄邊摩空七雉峻冠嶠六鼇連夢想何嘗到<pc n="lb"/>
階升信有緣昕朝初放仗密燕忽聞宣清禁來鳴佩修<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
廊列並肩獸鋪金半闔鸞障繡微褰霽景流庭砌雷文<pc n="lb"/>
繪桷梴宫簾波錦漾殿榜字金塡花擁巍巍座香浮秩<pc n="lb"/>
秩筵嵩呼稱萬億韶奏侍三千華歳稱堯厯元璣候舜<pc n="lb"/>
璿冰霜知臘後梅栁認春前造化應呈巧芳菲已鬬妍<pc n="lb"/>
樛枝琱檻小多葉露桃鮮錯落飛杯斚鏘洋雜管絃承<pc n="lb"/>
雲歌歴歴回雪舞翩翩黼幄祥氛合銅壺永漏延鎬京<pc n="lb"/>
方置醴羲馭自停鞭乃聖情彌渥諸臣意更䖍宗藩親<pc n="lb"/>
魯衞相芾拱閎顚側弁恩光浹中觴詔蹕旋寳薫携滿<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
袖御果得加籩要賞嬉遊盛俄追步武遄騰身複道表<pc n="lb"/>
送目夾城堧仰揖蒼龍象旁臨艮嶽巔謳謡紛廣陌簫<pc n="lb"/>
鼓樂豐年赫奕攢輪幰珍奇集市鄽博盧多袒跣飲肆<pc n="lb"/>
競蹁蹮蕃衍開朱邸崔嵬照彩椽橋虹彎矗矗江練泮<pc n="lb"/>
濺濺擊柝周廬晚張燈別院先餘霞揺綺暈列宿瀉珠<pc n="lb"/>
躔浩蕩三山島稜層十丈蓮再趨天北極却立榻東偏<pc n="lb"/>
既用家人禮仍占聖製篇兕觥從酩酊蟾魄待嬋娟轉<pc n="lb"/>
盼隨親指環觀得縱穿曲屏紅浪蹙巨柱赤虬纏光透<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
垂葩井晶銜帶璧錢蕭臺千級峻重屋八窗全就席花<pc n="lb"/>
墩匝行尊紫袖揎交輝方爍爍起立復闐闐䆳宇㑹寧<pc n="lb"/>
過中宵勝賞專鋪陳尤有韻清雅不相沿户箔明瓊串<pc n="lb"/>
欄釭水碧棬規模商甗鑄欵識魯壺鐫秦曲移箏雁唐<pc n="lb"/>
粧儼鬢蟬窄襟珠綴領高朶翠為鈿喜氣排寒冱輕颸<pc n="lb"/>
洒靜便層牀藉璣組方鼎炷龍涎瑪瑙供盤大玻瓈琢<pc n="lb"/>
琖圓暖金傾小榼屑玉釀新泉帝子天材異英姿棣萼<pc n="lb"/>
聨頻看揮斗盌端是吸鯨川推食俱均逮攘餐及堕捐<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
海螯初破殻江柱乍離淵寧數披綿雀休論縮項鯿南<pc n="lb"/>
珍誇飣餖北饌厭烹煎賜橘懐頳卵酡顔釂寳船言歸<pc n="lb"/>
荷慈惠末節笑拘攣放鑰嚴扉啓籠紗逸足牽冰輪掛<pc n="lb"/>
銀漢夜色映華韉人識重熙象功繄獨斷權五辰今不<pc n="lb"/>
忒六氣永無愆天紀承三古時雍變八埏比閭增版籍<pc n="lb"/>
疆埸罷戈鋋文軌包夷夏弦歌徧幅員恢儒榮藻茒作<pc n="lb"/>
士極魚鳶肯構詒謀顯多男景祚綿迓衡常穆穆遵路<pc n="lb"/>
益平平亭障今踰隴耕耘久際燕恩漸鯨海漲威竄犬<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
戎羶東擬封云岱西將欵澗瀍琳科宣蕊笈玉府下雲<pc n="lb"/>
軿帝籍勤初播宫蠶長自眠繭絲登六寢稃米秀中田<pc n="lb"/>
廟鶴垂昭假壇光監吉蠲靈芝滋菌蠢甘醴湧潺湲合<pc n="lb"/>
教龎風革頒經衆疾痊雨隨親禱降河避上流遷執契<pc n="lb"/>
皇猷洽披圖福物駢太和輸橐籥妙用絶蹄筌此會君<pc n="lb"/>
臣悅應光簡冊編雅稱魚罩罩頌述鼓咽咽詎比千齡<pc n="lb"/>
遇猶聞四始箋羈臣起韋布陋質愧駑鉛驟俾陪機政<pc n="lb"/>
由來出眷憐恩方拜綸綍報未効塵涓密席叨臨勸凡<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
蹤第曲拳雖無三峽水曾步八花塼聖諭知難稱才慳<pc n="lb"/>
合勉旃鈞天思盡賦賸續白雲牋<hi>清波雜志初寮進曲宴詩序云臣比䝉聖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>恩召赴禁殿曲宴云云其榮至矣後尚有二十餘字常詞也書之以見國家閒暇湛露惠慈之盛賞賚之序亦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>若是焉曾端伯得於李漢老之子云曲宴詩乃其父所作劉季高云乃王履道也曾以疑焉以此序考之何疑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宣和七年九月二十三日睿謨殿賞橘曲燕詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣近者伏䝉聖慈以九秋既杪四海告豐申惠羣工<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>特均燕衎於時天宇澄霽日景晏溫帝居九重和氣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>充塞大昕之初羣臣已集睿謨外廡趣入就列花巾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>絲絇拜手即坐聖顔悅豫咫尺不違天支蕃昌佩玉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在席燕越鄆國而下凡十眞王公槐相衮運逢千一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>並受其福亦多世顯同升之盛雲韶在庭行綴翼翼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歌音舞節俱出禁坊法部之右屬后示薦瑞植物效<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>珍嘉橘瓌橙近秀禁籞肇自元豐之手種仍沐宣和<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之膏澤金苞翠葉磊落璀璨非湘江楚澤下土之産<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>所能髣髴就摘分嘗香襲懐袖初筵已秩清蹕再傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>珠箔輕明嬪御中出翠鋪高朶金泥窄袂寳帶玉貝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>瓊璈瑶瑟端如遊閬風拱霄極親聽雲和九鈞之妙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>御榻之左則上方之寳器在焉觀者進云此碧落空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歌大浮黎物也既稱億萬歳夀笑語無間臨勸不名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海錯南珍手自傳賜上親諭羣臣曰太平無事飲酒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豈樂兹惟其時期以夜分極懽盡醉乃散臣某歸自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朔方預叨齒召天語念在并詔以内修外攘綏萬邦<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>屢豐年之意俾奏篇紀事臣頃以不腆之文仰誤殊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奬歸美報上乃臣本志敢不控竭蕪陋仰塞隆旨謹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>齋沐課成五言百韻律詩一首繕寫上進冒瀆天威<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣無任<pc n="lb"/>
赤伏符興運長生帝應期駿功光祖考大道仰君師皇<pc n="lb"/>
極三才建春臺四海熙高高天輔徳蕩蕩物由儀政叶<pc n="lb"/>
隂陽敘恩均雨露施機緘神不測橐籥化無私黄道星<pc n="lb"/>
循軌璿璣日轉規農祥朝自正膏澤夜還滋耕首天田<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
稼蠶先繭館絲云誰知帝力初弗奪民時嘉種今仍降<pc n="lb"/>
來牟此獨貽上方輕賦斂人益勸耘耔陸播顔寧汗谿<pc n="lb"/>
秧手任龜雨暘常不過高下兩俱宜壠靜無稂莠場登<pc n="lb"/>
足秬秠地腴從再易倉富必千斯已覺饒儲偫何妨飽<pc n="lb"/>
滯遺滴珠香社釀舂玉滑晨炊廩廥連淮上帆檣塞汴<pc n="lb"/>
湄人和通斔斛家積等京坻歳事豐如此天心喜可知<pc n="lb"/>
肅霜時既屆夷則律初吹坐弛輸邊粟先共饗帝粢遂<pc n="lb"/>
蠲陽館薦將迓泰壇釐要與民同樂還開宴示慈紫清<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
三境䆳玉府九重披仙掌擎宵露宫樓上曉曦明河臨<pc n="lb"/>
睥睨魁斗下罘罳鼇負蓬萊殿鯨噴太液池隔城花隱<pc n="lb"/>
隱夾路竹猗猗帝所迷從嚮壺中入並隨睿謨深寳構<pc n="lb"/>
延福表雲楣象緯層霄逼堪輿一氣移風簾珠的皪霜<pc n="lb"/>
瓦碧參差流步來清蹕飄香度赤墀袍光明霽色扇影<pc n="lb"/>
弄涼颸御坐花巾擁雲韶紫袖垂僊音鏘杳眇顥氣變<pc n="lb"/>
融怡師保周兼召鈞衡稷與䕫萬幾當暇豫一笑奉疇<pc n="lb"/>
咨介弟榮華鄂多男茂本支維城扶慶運聨璧秀英姿<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
嘉橘爭先睹瓌橙復共持瓊漿封盎盎金彈間纍纍禹<pc n="lb"/>
服分三壤湘江接九嶷移根來上苑薦瑞自柔示託質<pc n="lb"/>
依天咫懐馨脫海涯生成因道廕造化豈人為嚴靚侔<pc n="lb"/>
衣鞠鮮濃類染梔陽烏飛啄卵崖蜜熟凝脾不數千頭<pc n="lb"/>
富應容四老嬉桃嗤西母獻萍辨楚人疑沆瀣漙涼葉<pc n="lb"/>
琅玕折曉枝霧霏先噀鼻香潤已熏肌君賜來相續皇<pc n="lb"/>
恩厚不貲觴行筵秩秩樂闋漏遲遲户響鏗銅獸庭隂<pc n="lb"/>
過玉螭畫廊尋宛轉雜珮步逶迤預許留關鑰重升促<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
履綦再中占漢日八彩望堯眉器寳森羅列虹輝粲陸<pc n="lb"/>
離截肪傳琖斚盈尺捧舟彝碧落天之秘藍田地所奇<pc n="lb"/>
連城寧復貴曠代未嘗窺冰瑩玻瓈甕雲承翡翠巵萬<pc n="lb"/>
絲縈瑪瑙五色碾琉璃起立紛行綴環觀略等衰歡悰<pc n="lb"/>
溟渤隘飲興岱嵩卑御手飱頻輟宫缾酒屢釃翠鈿來<pc n="lb"/>
婉孌珠袂列葳蕤閬苑花常爛姑山物不疵流鸎歌緩<pc n="lb"/>
緩么鳳舞僛僛別按新傳曲仍聽絶妙詞共看賔醉止<pc n="lb"/>
那問夜何其蓮炬光相屬星聨弁欲欹酡顔回紫闥歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
路躍金羈謳詠聲盈耳鋪張說解頤肇從書契數卓冠<pc n="lb"/>
簡編推天紀承軒后河圖受宓羲文心仍翼翼舜善益<pc n="lb"/>
孳孳聖治寧人繼淳風䆳古追飛輪諸福至投札九州<pc n="lb"/>
馳震疊湯聲赫威懐武烈丕欵金符誓牧篆鼓兆蒐岐<pc n="lb"/>
神力天山箭祥飈太一旗燕雲恢北落靈夏懾西陲曩<pc n="lb"/>
歳䝉推擇新邦往撫綏宸篇麗雲漢儒服擁旌麾乗鄣<pc n="lb"/>
逾千里留屯閱再朞丹衷忘險阻白首分捐糜井邑今<pc n="lb"/>
安業衣冠頗變夷買牛從漢吏牧馬絶胡兒田熟營平<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
老兵休定逺疲鈞天猶夢到魏闕倐來思紫詔遄三節<pc n="lb"/>
紅塵踏九逵載前宣室席復侍邇英帷飲御陪胥樂勤<pc n="lb"/>
歸獨念兹喜霑魚藻惠許賦柏梁詩愧乏凌雲筆徒傾<pc n="lb"/>
向日葵揚休稱萬夀永御太平基<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進和御製艮嶽曲宴詩<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣伏䝉聖慈以海宇乂安機務清簡召赴艮嶽觀賞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春候妍暖景物奇勝天造地設名言莫及上尊韻果<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>南珍海錯寵賜絡繹宣勸稠重羣臣荷眷之隆遂皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>霑醉退歸想像恍如嘗至清都玉府彤雲紫霧雖髣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>髴在目然已不知其路之所從入矣恭覩聖製仍許<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>進和謹齋沐牽課仰塞詔旨塵黷睿覽臣無任震惕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之至<pc n="lb"/>
栁暗宫城暈麴塵行穿飛觀認敷春天垂千尺銀河外<pc n="lb"/>
雲湧三山碧海濵地勝煙霞開浩刼花濃雨露近中宸<pc n="lb"/>
曲江弭櫂歸侵夜爭看升平際遇人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>艮嶽進和御製二詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
雲峰面面巧隨人淥淨兼無一㸃塵開盡巖英并澗蕊<pc n="lb"/>
君王自與物為春<pc n="lb"/>
南苞雒艷貢驚春造化爭先物物新鏤管裁詩天語妙<pc n="lb"/>
翠甖頒醴聖恩頻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重和春宴口號<pc n="lb"/>
政布青陽左个邊春回太極五門前琳宫就講三千士<pc n="lb"/>
瓊籙聨名八百仙午夜雷霆來艮岳東風耒耜出天田<pc n="lb"/>
頒觴紫殿君臣樂萬紀重和第二年<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進和聖製元夕詩<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣伏䝉宣示御製觀燈詩仍許和進臣竊聞都城父<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>老皆曰元夕之盛未有如今歳者蓋道化昭格四海<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>屢豐比自立春嘉澤霑浹和風應律河流通駛况復<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>闕庭神麗端樓鼎新五門張燈實始於此臣敢采民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謡仰賡聖韻塵瀆睿覽臣無任震越之至<pc n="lb"/>
斗城雲接始青天汴水浮春放洛川繒巘千峯延璧月<pc n="lb"/>
珠簾十里晃燈蓮五門端闕初元夕萬厯宣和第二年<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
聖世親逢叨四近頒觴連日綴羣賢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進和御製幸太學祕書省詩<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣恭覩陛下臨幸祕書省觀列聖神筆及三代鼎彝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二王行草異書名畫并以萬幾餘暇所書千文十體<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與夫寫物賦形之妙分賚羣臣移蹕賢關欵謁宣聖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>次御經幄俯聽講說親紆天步臨觀齋廡右文崇儒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之盛千載一遇九州四海聞風呼舞今䝉宣示御製<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩仍許輔臣進和臣謹控竭蕪陋仰賡聖作干冒天<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>威臣無任<pc n="lb"/>
九譯何難致越裳太平聲教陋成康千年文物儲天祿<pc n="lb"/>
四海英髦聚國庠冊府緩留清蹕響儒齋深映赭袍光<pc n="lb"/>
侍臣誰草宣和頌落筆爭看立堵牆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進和御製芸館二詩<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣日者扈蹕蕃衍被旨許至芸館及遍歴溪山之勝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>初篁解籜新荷布水夏木隂合幽禽間關超然有物<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>外之趣恭覩聖製謹依韻和進仰黷威尊臣無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
路轉陽華許縱遊南山松竹夏幽幽雲來天半蒼龍闕<pc n="lb"/>
波漲溪心白鷺洲隔塢黄知林杏熟連岡青認摽梅稠<pc n="lb"/>
絳霄樓觀身頻到獨愧君恩久未酬<pc n="lb"/>
芸館修篁靜絶塵渭川那足比封君清隂密覆林間石<pc n="lb"/>
翠色寒揺水底雲風好知從宫扇動茶香宜入御甌分<pc n="lb"/>
裴回永晝人霑醉歸踏青青徑草薫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進和御製擷芳園二詩<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣今月十四被召自延福宫城泛舟赴龍徳西園春<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>序方中天雨新霽波影涵碧陽曦舒華初葉修篁鮮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潤如沐潛鱗翔羽嬉泳弗驚梨花來禽之繁綴玉摛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>錦相望三十里探奇擇勝燕賞窮日更紆神筆賜詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宣勸夕月既上又承聖諭嚼蘂薦酒風味超然羣臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相與極歡盡醉至夜分乃歸再覩宸章謹依韻和進<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仰應隆旨塵浼天鑒臣無任<pc n="lb"/>
仙風吹袂到壺天池館新晴日正妍罨畫溪邊初縱棹<pc n="lb"/>
籠鬆花底緩回船金鱗躍躍依春藻繡羽飛飛掠晚煙<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
醉眼重窺雲漢作明朝萬口想爭傳<pc n="lb"/>
西城春色靜年芳靈沼文禽暖在梁岸艤輕舟泛鷁首<pc n="lb"/>
路尋飛棧轉羊腸杯心襯錦花留影波面鎔銀月迸光<pc n="lb"/>
曾倚披霄高閣望清都自有水雲鄉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和御製白蓮詩<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣近被旨遊曲江觀白蓮賜飲蓬壺堂上晚復臨流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>班坐平波千頃大厦十尋芙蕖吹香來襲琖斚暮煙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>高栁映帶樓觀天壤之内勝槩第一恭誦聖製仍許<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>賡續臣謹齋沐和進仰塞詔恩干黷威尊臣無任<pc n="lb"/>
十丈層簷日脚留香風吹灧曲江秋石梁架海三山近<pc n="lb"/>
玉井移蓮八月稠白雪高盤初縷鱠青天露坐晚臨流<pc n="lb"/>
夾城飛觀煙雲合端覺身從物外遊<pc n="lb"/>
華堂起江沚璇榜塞門楣眈如垂天雲始與煙水宜圓<pc n="lb"/>
荷蓋千頃高栁排四涯娟娟初芙蓉濯濯清淪漪造物<pc n="lb"/>
與奇勝冰姿煥相差唐昌玉蕊仙流步光入扉霜寒挈<pc n="lb"/>
青女夜永過月妃紉佩雜瓊華施朱笑紅滋但薫百和<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
香不染六銖衣新篇來帝所天語妙莫窺徜徉洞庭野<pc n="lb"/>
九奏驚咸池恩隆許賡續萬漏敢固辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進和御製上已錫宴詩<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣伏䝉聖恩以上已錫宴西池方時承平中外衎樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嬉遊之盛前所未有而眷禮隆渥獨許輔臣至輞川<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忽於都人士女駢闐繁華之中覩此巖岫谿流修篁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翠柏物外超然之趣心目蕭爽恍出塵境宣勸稠疊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>劇飲徑醉比再就席則既夜矣恩留門鑰三鼓始歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>扶路縱觀共歎榮遇恭覩聖作謹掇次萬一依韻和<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>進干冒威尊臣無任<pc n="lb"/>
三月昆明浩蕩春芙蓉新殿壓池濵香飄花外流觴宴<pc n="lb"/>
雲擁波心捧劒人別苑連岡晴縱目重門飛鞚夜生塵<pc n="lb"/>
共欣魚藻千齡遇拜舞昕朝整韠紳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進和御製幸池詩<pc n="lb"/>
神霄玉闕敞黎明芝蓋琱輿下穆清風挾龍舟横太液<pc n="lb"/>
人從鼇背上東瀛赭黄袍接天光近鴨綠波揺檻影平<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
持橐此時陪燕豫岸花汀草共欣榮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進和御製大明殿御畫屏風詩<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣比因朝獻扈從被旨獲觀大明殿御畫屏風寫物<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賦形妙窮造化生植飛動意備理足蓋聖孝發於誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心天機寓於翰墨成能獨縱度越古今神靈監觀諒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所欣豫今者恭覩聖製仍許進和謹竭鄙思仰塞詔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恩冒黷威尊臣無任<pc n="lb"/>
琳闕靈游恍馭風曲屏親畫孝心通越禽翠射宫簷外<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
閩果紅垂御扆中階影近留金瑣碎林光遥映玉青葱<pc n="lb"/>
萬年原廟欽崇極更識君王繼序功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻趙承之赴穆清殿秋宴<pc n="lb"/>
樓殿雲端擁萬靈新規重構帝居成<graphic n="KR0686" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0686.png" mimeType="image/png"/>庭收霧乾坤靜<pc n="lb"/>
玉座中天斗極明宣勸聲傳龍尾逈醉歸塵逐馬蹄輕<pc n="lb"/>
小儒未預金閨籍廣樂因風耳屢傾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朶樓侍宴<pc n="lb"/>
東闕年年曲宴頒御尊宣勸醉春寒衮衣密似魁三象<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
閣道高於蜀五盤一氣已從調鼎順八方今比覆盂安<pc n="lb"/>
君王禮貌超前古輔弼須銘座右看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞雪應制<pc n="lb"/>
瑶壇親禱夜如何雪逐青華玉仗過翦水乍鋪重屋早<pc n="lb"/>
吹花偏入上林多昕朝披霧聞天笑燕序驚春誦帝歌<pc n="lb"/>
已卜豐年連四海康衢還解譽堯麽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進和御製喜雪詩<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣恭聞聖諭今冬氣運未當降雪欲興嗣歳請於上<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>天玉音晨宣雲容霮䨴既禱之夕嘉貺旋格迺灑宸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翰作詩以賜近輔臣輒忘蕪陋謹齋沐和進干黷威<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尊臣無任<pc n="lb"/>
呼龍種玉夜相先親禱那慿太史占天借春容裝苑木<pc n="lb"/>
曉催風片舞宫簷勝遊獨許梁賔友高臥誰尋漢孝廉<pc n="lb"/>
壠麥青青無近遠三農知自帝恩霑<pc n="lb"/>
雲車初近紫壇隂報享星光照羽林萬乗欲祠琳館邃<pc n="lb"/>
九衢先雨玉花深海山出日迎天步花木催春悅聖心<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
帝與來牟興嗣歳三農呼舞仰君臨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乙已歳喜雪御筵即席和御製詩<pc n="lb"/>
九衢歌舞醉為鄉共慶飛霙報歳穰花趂小春飄宴席<pc n="lb"/>
天回和氣入彫觴三銀闕湧雲潢外萬玉妃朝月殿旁<pc n="lb"/>
聖旦親逢賡帝藻不同梁苑召鄒陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進和御製南郊禮成喜雪詩<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣伏覩陛下躬修大報聖意齋荘假廟徠郊萬靈承<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事而奔奏則暘隂恍惚升壇薦璧上帝垂恩而昭監<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>則雲月開露禋燎甫畢班賀夙退民繄率育以興嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歳則密雪隨降默應預祈回御端闈歛福敷錫嘉澤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周浹歡頌載塗所謂恩從祥風翺徳與和氣游者於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兹可驗臣叨逢盛旦獲觀熙事仍䝉宣示聖製特許<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>和進臣敢不勉竭鄙思仰塞詔旨塵黷睿覽臣無任<pc n="lb"/>
竣事觚壇萬玉趨繽紛密雪告休符雲隨太極飛晨蓋<pc n="lb"/>
天在浮黎大寳珠喜色生春臨魏闕恩書掣電過幽都<pc n="lb"/>
願將上帝居歆意寫作宣和吉禮圖<pc n="lb"/>
<pb n="24a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>初寮集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>初寮集巻二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王安中<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>比在阜城寺中韻所得語還里任伯首和之因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>併録𫝊冀有相廣者<pc n="lb"/>
縠紋春霧輕簟理秋濤平天風一披拂全體有餘清是<pc n="lb"/>
中自不惡我懷陶淵明<pc n="lb"/>
層城塡華屋政爾無好風沉沉古殿閉一洗萬濁空端<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
知黄面老真有清浄功<pc n="lb"/>
風襟得清泠世味增淡薄委蟬觀四大縛虎視六鑿中<pc n="lb"/>
腸過飢雷益悟非妄作<pc n="lb"/>
炎曦正流金凉風在何許障袂日中來逃暑真得暑晶<pc n="lb"/>
瑩玉壺冰終不落塵土<pc n="lb"/>
日月行天機無意作炎夏百巧求一凉勤我晨及夜君<pc n="lb"/>
子有四時盍歸掃吾舍<pc n="lb"/>
便凉即嗜眠煑茗還破睡不為蟻穴戰猶尋蟹眼沸果<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
欲夣何夣應知味非味<pc n="lb"/>
小學倚在門大學升在堂衆星自伏見兩曜常暉光伊<pc n="lb"/>
我思古人踽踽復凉凉<pc n="lb"/>
我觀揚子雲不解子輿語浩然天地間忍事草𤣥苦燭<pc n="lb"/>
龍臨太空鑒火君自取<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀真誥<pc n="lb"/>
吾宗桐栢君氷采極少整吹笙緱氏山䇿轡金庭嶺阿<pc n="lb"/>
香侍紫清眉夀亦秀穎僊門定得僊道廕及遐永<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
清娥阿母嬌飛軿來羽野八龍雲篆章肯向人間冩南<pc n="lb"/>
真苦論道聲氣覺殊下却携九華妃共詣修僊者<pc n="lb"/>
雲林授玉書妙語真逹道心中翦荆棘一一種梨棗瓊<pc n="lb"/>
軒駕靈風歘下滄浪島有待政何妨衆真惡懷抱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉無損欲書十扇以韋蘇州喬木生夏凉流雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吐華月句作韻<pc n="lb"/>
俗塵雲海漲客慮風旌搖還從不了處坐以一念超深<pc n="lb"/>
居炷爐熏翛然帶忘腰養生置莫論吾已陋松喬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
宿昔未聞道十年醉幽讀睥睨天壤間萬事真破竹今<pc n="lb"/>
來知自笑逢塲罷竿木猶餘勸縁心留賔與更僕<pc n="lb"/>
學道辦何等日用四時行夢尋湯餅到風入茶甌生忘<pc n="lb"/>
機心坦坦詣理言平平誰同坐清夜籠燈對微明<pc n="lb"/>
出門趂雞晨還舍結僧夏縁隨香火慣跡渉林塘乍便<pc n="lb"/>
恐住山侣麾手謝俗駕悠然指此心是中有餘暇<pc n="lb"/>
玫瑰紅被徑薜荔緑走墻風埃林籟起中有楸花香緯<pc n="lb"/>
蕭隔雲霧烏鵶自回翔聴下轆轤聲心與古井凉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
枕玉褭蹄琢簟波人字流氷甕貯清泚意境已生秋睡<pc n="lb"/>
餘弄徽軫山髙水幽幽試作文王操若人還見不<pc n="lb"/>
一勺淡薄味三生知見熏兹游聊忝耳翩若出岫雲弋<pc n="lb"/>
有孔翠羽寢有虎豹文吾寧不堪用渠亦何所聞<pc n="lb"/>
魔環浄名牀嫠納栁季户由來道力勝婉孌莫予侮菱<pc n="lb"/>
花百鍊精烱烱寒光吐森羅萬象交過即不得睹<pc n="lb"/>
成虧繫軒冕心地生眼花極知一餉静可掃兩鬢華琴<pc n="lb"/>
雪同卧起風月通貸賖髙㢤彭澤栁不比邵平𤓰<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
柘漿工析酲卉醴可消暍客至亦不疎沃此䕃清樾道<pc n="lb"/>
人有眼句翰墨相應發勿隨標指㸔舉似團扇月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春懷賦得氷雪鶯來晩春寒花較遲十字<hi>按原本缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>遲字韻一首因無别本校補姑仍其舊</hi>
                    <pc n="lb"/>
深居足移氣熏爐坐晨興春來獨何覺湯餅夢騰騰永<pc n="lb"/>
懐山中人遣花破寒氷一枝便有餘經眼知吾曽<hi>比見小桃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>折枝</hi>
                    <pc n="lb"/>
春寒殊未休春事不堪説陽谷溜微綫陰崖削精鐡森<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
然十八公鬚髯滿殘雪非無料峭風翠色已可悦<pc n="lb"/>
寒雀隨山影哀鴻帶邊聲花遲社酒薄春工了無情東<pc n="lb"/>
風好池館芳草語流鶯不必笑枯索擁書輕百城<pc n="lb"/>
幽窻鎻雲霧無人誰與開燕燕尾涏涏知尋簾户來春<pc n="lb"/>
風到書律溪藤照山煤任爾擇家舍梁塵飄硯臺<pc n="lb"/>
種梓期十年萟蘭盈九畹河清㑹有時歳月坐成晚向<pc n="lb"/>
來忝聞道及此且求本行樂未渠央何以語羌謇<pc n="lb"/>
文王有遺操朱絃韻青春無言獨下拜頎然見長人道<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
䘮向千載詩書絶逼真逼真猶不盡試語老斵輪<pc n="lb"/>
淵明苦長飢中年求一官歸來蒔松菊頗覺生理難我<pc n="lb"/>
恐須出仕未出心已寒好謝山巨源作吏廢遊觀<pc n="lb"/>
趙公丈人行佛隠踏朝靴風流漢北海人物魯東家同<pc n="lb"/>
行得劉子過門抵昏鴉臨分無長語進徳除空花<hi>趙公漢劉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子棠</hi>
                    <pc n="lb"/>
吾宗有子明粉澤乏外貎白衣罷秋賦深林藏霧豹談<pc n="lb"/>
經亦微詼樂實在名敎擬之金馬生笑云恐差較<hi>王子盤</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同郡李逹之貢辟廱偶試不利還鄉及河不得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>濟作二詩凄然讀之殆難為懷因為次韻極其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>悲苦卒少紓之當煩劉元忠彭少逸同賦<pc n="lb"/>
客行天雨霜屨穿敢留跡欲濟河冰凘蛟龍情不測去<pc n="lb"/>
住兩更難凄寒斷消息<pc n="lb"/>
顛風無安巢墮翼思故林誰回太陽恵照此窮谷隂扶<pc n="lb"/>
持孔鸞輩矯矯翔千㝷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用大名諸公唱和韻送别少逸<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
宵濟洶濤波晨征犯霜露倐來忽語别何所見而去疑<pc n="lb"/>
君略奉髙或我媿叔度慨然陪節傳邂逅莫忘故<pc n="lb"/>
初歡記鄴城徃還數如織摶風回鑾閣相賞垂天翼君<pc n="lb"/>
席今未暖我井久不食駕言又何之游交請絶息<pc n="lb"/>
當仁語卒吐仗義身不謀所賢我者逺甚薄物之尤不<pc n="lb"/>
荘醉麴蘖欲收醉鄉侯微辭致責備近頗學春秋<pc n="lb"/>
邇來走筆吟别後隨手散收拾亦安用半是諧謔間不<pc n="lb"/>
能所作工要解風水渙莫以人廢言遂忽博士謾<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和李逹之庚寅秋雨三首<pc n="lb"/>
閏餘氣先寒久雨愁更劇丈夫固逺慮奈此朝不夕恐<pc n="lb"/>
泥有危行扶欹無安宅我思補天漏試錬五色石横空<pc n="lb"/>
收洩雲屏翳敢停跡還我陽秋恩與子兩相適<pc n="lb"/>
客舎無晴陰日赴折簡喚家居跬歩隔心念旌旗亂釡<pc n="lb"/>
空雨生魚遽敢議薪爨衾裯我自抱更為子三歎<pc n="lb"/>
鄰僧雨不出粥飯聽鐘魚事與吾輩異一身易贏餘而<pc n="lb"/>
我千指家食此半編書飢驅欲何之投𤓰望瓊琚側聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
州禱晴早願光景舒祠官莫憚煩霑濕秪臺輿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再和<pc n="lb"/>
長安貴公子對雨飲正劇明釭艶華屋今夕知何夕豈<pc n="lb"/>
同揚子雲反閉一㕓宅稍醒問予酒已復憂甔石賢愚<pc n="lb"/>
置莫論俛仰共陳跡世路日參差咄㢤隨所適<pc n="lb"/>
霖霪連十日茗盌闕招喚寒虀味獨辛秋繭緒仍亂憑<pc n="lb"/>
將苦雨詩商絃韻餘㸑果無真賞音落魄不須歎<pc n="lb"/>
向來天不雨啜泣歌枯魚今來雨彌旬粒食還無餘兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
家各四壁但聚古人書羣爭聲利場欲趨顧璜琚豈敢<pc n="lb"/>
喪所貴我行自安舒寒飢兩未救杯水沃薪輿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊行感興<pc n="lb"/>
邊風吹鴈寒雨宿黄蘆下家鷄飽遺粒喔喔庇簷瓦孔<pc n="lb"/>
鸞爾安巢慎勿翔中野鮮鮮野畦菊的皪弄深黄馨香<pc n="lb"/>
不自暖白露凄欲霜明朝紫茱萸雕檻薦髙堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>試院對月<pc n="lb"/>
我行無町畦忽逐春波起平明發鄴城暮宿清河涘譙<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
樓唱晩静驛樹驚飊馭亭亭華月上熠熠繁星委含暉<pc n="lb"/>
穿幔翠度影入窓綺悲來興視夜空庭縱幽履飄如浮<pc n="lb"/>
海仙飛步不濡水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無題<pc n="lb"/>
秋蘋一寸風吹我鄴王臺臺邊委黄落繐帷化飛埃平<pc n="lb"/>
生三逕步屐齒粘蒼苔覊棲望不到蠅頭寫歸來人間<pc n="lb"/>
持板手欲展何由開再拜丈人行巻投當瓊瑰丈人龍<pc n="lb"/>
眠龍<hi>一作英</hi>挾䇿奔風雷毫端須臾寄一挽正始回年來<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
心法孤駸駸<hi>一作冷冷</hi>古爐灰淵明不並世此士誰為才紫<pc n="lb"/>
鸞固超詣白鷗竟何猜所期豈朝華歳莫儻相陪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張公作髙陽醇酎送幕中楊時可作詩詩成亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>得酒而瀛渌又將熟楊復垂涎次楊韻<pc n="lb"/>
平生顧建康名下難為人見其似者喜敢復聖賢分元<pc n="lb"/>
侯惟麴蘖好賜均無貧萍官新荐熟蓮幕先飲醇坐令<pc n="lb"/>
染指客詩語生寃親柑黄松小苦賦筆乆埃塵何時獲<pc n="lb"/>
瀛渌更可調陽春<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻楊時可李元中酬贈之作<pc n="lb"/>
初年種交梨可奈荆棘樹聞道千聖前不傳纔一語彭<pc n="lb"/>
殤㡬許爭端作旦暮遇衣珠價連城誰遣泣窮路子知<pc n="lb"/>
無生法未短飛昇數當身認同歸絶學何外慕龍眠玉<pc n="lb"/>
頰翁是中得深趣蕭然住山人妙甚垂天賦我為楊侯<pc n="lb"/>
計政欲借前筯從翁須及今頻脱户外屨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻王得之遊福源觀<pc n="lb"/>
維南國禋祀崇丘五雲鮮路轉樓居出林深歩虚傳輜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
軿上真侣鬟髻太古仙緑章下祕祝寳此一掬泉至今<pc n="lb"/>
爭晨門奩香走填然帝子留繡蓋宫嬙擲金錢吾宗初<pc n="lb"/>
意行跂馬税芝田醒心影娥池了了壺中天呼児話西<pc n="lb"/>
遊乃未得汝年先生筆扛鼎小友語更妍斯文到真處<pc n="lb"/>
梔蠟漫賈鞭賡酬就俄頃驚絶圖書淵覔句念宗武愛<pc n="lb"/>
竒容子遷遊山本庭户可但巢其巔眼中摛文地坐待<pc n="lb"/>
歩武連幽尋賦異日端為續膠絃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望法華山懷慈上人<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
我無適俗姿發興在林嶂前身一義墮好山輸百丈永<pc n="lb"/>
懷住山人敗毳裹龍象頻驅塵外軫徑抵雲雨上道人<pc n="lb"/>
初恠問斗絶何從訪師居不難尋天壁愕異狀風煙自<pc n="lb"/>
蕭散草木更森長道人聊復爾仁者作是想重來傍岑<pc n="lb"/>
翳眼净人亦王虎谿雖不過鷲嶺聊得望遥知師囅然<pc n="lb"/>
跛跛又安徃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過安平小集<pc n="lb"/>
王鮪未荐春永歎念河曲遊子懷故鄉書劒就裝束横<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
流一葦航歸日三秋促屬驂饒陽道解鞅獲館穀鳴烏<pc n="lb"/>
尾畢逋喜信亂城角邑中二三子彼美温如玉行李徃<pc n="lb"/>
來者東道禮尤篤一尊相勞苦桃瓜間紅緑深嚴布金<pc n="lb"/>
地良可避蒸溽呼龍勸客留雨聲裂華屋諸公氣吐虹<pc n="lb"/>
不鄙余録録號呶叫博盧露跣圍奕局漫郎本何者蒿<pc n="lb"/>
蓬倚松竹更不效天隨凄其茹杞菊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖山紀遊<pc n="lb"/>
呉山東南秀葱鬱盤帝城西湖據其趾御氣通波心餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
膏被草木蔚眼皆欣榮今晨天宇穆惠風汛初晴春色<pc n="lb"/>
正妍妙放懷共揚舲中流入汗漫曠闊無埃氛湖光挾<pc n="lb"/>
山緑倒射玻瓈青絲竹響空翠樓觀森崢嶸獻酬雜歌<pc n="lb"/>
嘯爛漫紛醉醒取樂固莫並興懷一何深緬惟昔三賢<pc n="lb"/>
精爽日以沉但餘畫象在尚想鳴佩襟希古秉微尚崇<pc n="lb"/>
雅攄恬情羌予翳蓬藋無復企組纓澹泊自有得榮華<pc n="lb"/>
非所欣舍舟縱散䇿逸興生崚嶒白雲引遐眺碧岫延<pc n="lb"/>
深登幽期浩無涯忽到静者門長松有令姿流水無俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
聲絶磴猿可呼出谷鶯始鳴乃知物外境兹象本不驚<pc n="lb"/>
逝耶初無將至耶亦無迎便將謝塵鞅兹焉支頺齡山<pc n="lb"/>
鴉接晚翅落日催行幐歸歟賦新篇聊復記吾曽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貽梁東卿激<pc n="lb"/>
結髪抱竒趣被褐深自珍空腸貯明月坐友千載人長<pc n="lb"/>
飢為驅出宦遊古河濵侵尋簿領書陸海縱埃塵深迷<pc n="lb"/>
誰復見無悶日湮淪使車重皇眷賔従實要津平生相<pc n="lb"/>
與昧數面輙成親如何氷霜别邂逅梅柳春我來閉空<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
館公歸柅輕輪咫尺不得語寤歎良苦辛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送曹文叔<pc n="lb"/>
讀書無見功要足補吾拙時從千載上坐友萬人傑心<pc n="lb"/>
源貯古月表裏湛空澈政縁老懶故早覺追隨苶推遷<pc n="lb"/>
懷短檄甚愧固窮節安陽耆舊衰風采漫筆舌翩翩阿<pc n="lb"/>
瞞孫乃出諸椽列爽氣不可招敵榜近縲紲只今官罷<pc n="lb"/>
休道學歸澡雪加飱一言足人事㑹有别<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉酬李道源供奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
斯人倘遇真何必吾黨士向來風騷伯領略罄同軌仙<pc n="lb"/>
路共飛騰雞犬近天咫但看横槊語力足走餘子小詩<pc n="lb"/>
賦競病政自賢乎已眼中管陶郎翰墨頗自喜當官故<pc n="lb"/>
癡絶捉扇談名理早時隨計偕晚墮鶡冠裏史君柱後<pc n="lb"/>
文此面惡難擬陸機生不識尚想汗顔泚只今官罷閑<pc n="lb"/>
髙唱動連紙齊西井邑富三月花事起人竒渼陂同物<pc n="lb"/>
勝斜川似逺心破城府快論注弦矢嗟予懷檄書寸歩<pc n="lb"/>
畏𤓰李投床夢婉娩日永貪睡美亦思陪君嬉静釣濠<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
梁水君方事箠轡問津從隗始十年投筆興氣已無萬<pc n="lb"/>
里努力就功名爵禄天下砥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻李逹之十月十九日風一首<pc n="lb"/>
葛製侵中冬奈此河漢沍障門恃織蒲更值飛亷怒舂<pc n="lb"/>
撞不遺力既發寧却顧陰機足自由盛氣尚誰怖老心<pc n="lb"/>
百念灰一睡美無度投牀逼窻紙罅穴響交互飄霙半<pc n="lb"/>
夜入方夢踏雲路帝居環玉闕恍惚非常遇回天力故<pc n="lb"/>
微訟風詞已具<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻李逹之冬日自紀二首<pc n="lb"/>
短長不相懸視此律筒換天寒今㡬許冬序已强半初<pc n="lb"/>
陽來如縷殘歳去莫絆親交斷還徃官列閙稱喚無牛<pc n="lb"/>
可扣角問夜何時旦新詩當美酒排遣孤悶散風期終<pc n="lb"/>
未沬相與遊汗漫<pc n="lb"/>
古心出古語不計彼不聽蹮蹮來問學政有童九齡尚<pc n="lb"/>
為一事大更讀四方經但我鮮兄弟諸妹亦伶俜皇皇<pc n="lb"/>
門户寄孤耿如晨星何時休世網遂逐鴻俱㝠君窮坐<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
如醉聞此或少醒試憑道力勝兩忘楹與莛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>逹之質衣不售作詩某次韻逹之有田在蒲陰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日以侵削舊居嘗質人家既還而井亡于是簞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瓢益艱故有爭畔改井之嘲<pc n="lb"/>
顔癯雖叵堪幸列聖科四瓢簞顧自給所樂真細事君<pc n="lb"/>
窮欲誰依月旦無髙議隣貪故爭畔囷收復易匱吏懵<pc n="lb"/>
輒改井甖汲亦難致空有能詩聲度越侯叔起時裁乞<pc n="lb"/>
米帖韻綴古風裏嬌憐啼門兒愠奈曳泥婢喧喧聞發<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
廩共詬管城子君云姑安之吾肯屑嘑爾篋中敝袍在<pc n="lb"/>
質當今可以櫺窻豕腹生列肆跨兩市掉頭相閉拒竟<pc n="lb"/>
日却携至似云儒酸慳所得毫髪利寒暑遞回換錢出<pc n="lb"/>
幾還此由來刺繡工不如市門倚以彼居貨心必求速<pc n="lb"/>
化理近聞髙貲郎禁與士夫齒蓋防駔儈態歳乆薫蕕<pc n="lb"/>
似衆富乃良規力古貧莫恥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔夷仲有次韻少無適俗韻詩少逸既和之不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>可不賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
少無適俗韻市朝等居山所思魯柳惠去我今千年官<pc n="lb"/>
曹不厭卑危慮忘冰淵身恬道故在心傲䝉漆園顔丞<pc n="lb"/>
賞我趣屢顧塵埃間我久作常語何得君來前東歸散<pc n="lb"/>
俄頃翩若風中煙此意念莫領搔髪空垂顛出門久無<pc n="lb"/>
味不如杜門閑君方篤行李諒以吾言然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次秦夷行觀老杜畫像韻<pc n="lb"/>
寒拆天呉圖饑糴太官粟拾遺官在朝何異老林麓英<pc n="lb"/>
風想亷藺妙手傳顧陸䝉茸頭傾冠駊騀鐙脱足熊兒<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
與阿叚左右相扶逐生平經綸具悵望青蒲伏窮塗付麴<pc n="lb"/>
蘖放意謝羇束草堂幸無事尹騎時見辱清吟動霄堮逸<pc n="lb"/>
艶驚魚目顧兹神明意豈易丹青卜當時腰長鑱憔悴十<pc n="lb"/>
指秃聲名乾坤破生事嵗月促但聞列仙癯豈見肉食墨<pc n="lb"/>
企予攀逸駕短步羞匍匐不能師廣袖乃爾好竒服嗜詩<pc n="lb"/>
得雋永徐味自當肉不知褒公貴顧謂何郎俗窮通等夢<pc n="lb"/>
幻思慮自棖觸苦吟秪効尤呼醆進蟻緑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻荅任徳夫夾灘見貺長句并呈崔彦聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
我本可笑人略已近俗士侵尋久未覺大似城門軌永<pc n="lb"/>
懷北山路相去不容咫雲煙迷舊隱鷄黍悞幽子極知<pc n="lb"/>
田二頃足了仕三已世縁成錯料悔不妻法喜只今無<pc n="lb"/>
置錐四海寄生理因循挿手版俯仰鄴城裏朝來對爽<pc n="lb"/>
氣或以古人擬頗復廢將迎陶泓弄幽泚翩翩取自適<pc n="lb"/>
豈問書費紙推移從短檄此念初不起園林齊地近人<pc n="lb"/>
物何郎似無因覩白雉漫自手弓矢任侯十年舊邂逅<pc n="lb"/>
慰行李新詩多態度譽我傷溢美君才老益豪筆倒三<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
峽水我將觀浩𣺌萬事問伯始是間好看客風味化隣<pc n="lb"/>
里亦知崔亭伯更欲就礲砥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送晁以道<pc n="lb"/>
人才限南北河嶽日邊徼異時頗自振以逺得輕笑顧<pc n="lb"/>
我尚友心與渠不同調吾州向雖陋屬令文元肖仙鳬<pc n="lb"/>
謝雲羅雪浪湧海嶠問山如登天翰墨相焜燿髙標快<pc n="lb"/>
目擊勝語醒耳剽永懷種秫潛不翅憩棠召八年杖屨<pc n="lb"/>
隔坐睡夢嵩少何人佀嚴陵寒灘理幽釣無因接孫登<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
半嶺聽清嘯漸恐落流俗中夜回光照倒海覔三珠更<pc n="lb"/>
復得二妙風埃鄴王城晚從折簡召倉曹賔客次玉立<pc n="lb"/>
見孤峭神鋒森挺脱俛嘿願還鞘至今牛斗間寳氣干<pc n="lb"/>
兩曜伯宜承華勛仲合典書詔翩翩誰輩行官職忽哄<pc n="lb"/>
叫美鬚草未鬬好面喪可弔斯人但寂寞瑚璉不薦廟<pc n="lb"/>
我嘗當饋嘆呑憤類牛噍淵龍豈易擾遽敢議處劭念<pc n="lb"/>
昔忝聞道鋭甚冠始醮百憂荒寸田孰與耕新燒區區<pc n="lb"/>
冀有獲韅鞅鞭復掉端來求代公兀守信麥漂便將塗<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
六鑿風籟息號竅政自畏攀援拄頰遭詬譙一官涕唾<pc n="lb"/>
了得失已懸料嚢中飡玉法朝飢儻能療縱無錢買山<pc n="lb"/>
解有杖荷蓧從公問箕潁䇿足事游眺共待四明歸重<pc n="lb"/>
丐一言要<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻和彭少逸送晁以道<pc n="lb"/>
吾軍乆不張建鼓覔同道蒼黄一二獲便作百萬號我<pc n="lb"/>
行初濟河首得晁彭耗輕車駕駟馬邂逅王良造悠然<pc n="lb"/>
望八極頗已快逺抱兩公前後輩凜凜不殊操晁文早<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
緯國輔以家學奥向來宏詞出古氣軋盤誥蕭生寧抱<pc n="lb"/>
關肯補郎衣皂老成吾猶及孝友神所勞彭詩動驚俗<pc n="lb"/>
祖屈實自悼追竒詣岑險展讀眩欲眊知名漁父篇雅<pc n="lb"/>
惬志和好勿前丞相嗔何恃翰林傲方將摩二壘併可<pc n="lb"/>
潄雙瀑瓜代苦敦薄火攻良抵冒荆州一人半纔慰阿<pc n="lb"/>
堅到只今事行李遽欲戒騶導箕山老仙伯逺行避喧<pc n="lb"/>
噪紛紛户外屨三沐安無躁仲氏徃吹箎吾黨端有靠<pc n="lb"/>
坐念玉壺冰詎堪風日曝魯公屋漏筆莫靳平安報否<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
泰等時雨春旱必秋澇努力加飯飡自餘何足禱無卿<pc n="lb"/>
我定豪别語願忠告睡翁賴少留意適如爬瘙大臣不<pc n="lb"/>
暑行官小奈親耄網羅今轉踈機穽豈重蹈得失儻未<pc n="lb"/>
量天理問禆竈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長句送以道既辱和答而夏傳聖詩亦用此韻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以道復和一篇篇末頗及少逸與不肖因再賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>此傳聖姻家書問必數或可逹以道<pc n="lb"/>
癯儒緩趨走不堪備游徼古心乏嫵媚亦莫齒優笑十<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
年營負郭畢願了租調詩書祝兒輩風味久必肖文窮<pc n="lb"/>
覔退之錢癖減和嶠此計墮𣺌茫浪出豈炫燿官供取<pc n="lb"/>
無耻幾不類椎剽退食獨委蛇顧欲輩周召誰論𤣥尚<pc n="lb"/>
白端覺壯非少緬懷千載人有道混屠釣風雲隨濶歩<pc n="lb"/>
功業付長嘯事成有辭爵縁斷或遺照飛潛無必同出<pc n="lb"/>
處信俱妙肯以牛衣泣求因狗監召竟知貂尾短何益<pc n="lb"/>
鳶肩峭士初如大刀天髙看㧞鞘提携龍雀環膽破勒<pc n="lb"/>
與曜斷蛟剸犀兕左右隨所詔用舍要有時遽欲帝閽<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
叫沾襟豈終悔失馬勿前弔龜寜行曳泥犧怯牽荐廟<pc n="lb"/>
但逃明火灼詎厭短芻噍固窮而山立吾儕當勉劭無<pc n="lb"/>
禍福莫長安用緑章醮我今百念灰内熱息心燒來親<pc n="lb"/>
晁氏賢不住頭忽掉淋滛雨十日坐恐行嚢漂新篇寄<pc n="lb"/>
鄴城鐘磬逼耳竅舂撞到彭夏餘子敢輕譙是公天機<pc n="lb"/>
深世故成錯料良醫百遇毒彼已病俱療淵明寓託逺<pc n="lb"/>
捉扇賛荷蓧吾將急捕逐八表冩長眺遲暮儻同歸升<pc n="lb"/>
斗何足要<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李永終還京師北嶽王某以送晁以道韻作詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈行某外大父賢良裴公實為邯鄲公行狀契<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>義良厚故見之篇首<pc n="lb"/>
外家東眷裴典學不觀徼初來接諸彦半發士龍笑賢<pc n="lb"/>
科兩過閣萬字出戲調盡記十二題博洽古人肖亡書<pc n="lb"/>
問安世多識數華嶠劉蕡廷䇿訐罷去終弗燿縱横五<pc n="lb"/>
車讀未㨗一律剽生涯日蕭索更甚東陵召當時邯鄲<pc n="lb"/>
公似是洛陽少文潤淮南草詩賡苑中釣殿廬忽厭直<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
郡閤或坐嘯相從賔客老莫逆肝膽照嚴詩見杜集殆<pc n="lb"/>
極天下妙鵩來蒲州坐永隔宣室召門生状董晉寒筆<pc n="lb"/>
信雄峭豈慚呉季札墓劒掛遺鞘嗟予乃裴出母賢如<pc n="lb"/>
徳耀授予其父書勉使起應詔此文載編末疾讀快欲<pc n="lb"/>
叫耆舊成鬼録零落真可弔但聞康靖第萬物閟家廟<pc n="lb"/>
子孫同蠧魚竒字飽咀噍始予識京掾已嘆才業劭叔<pc n="lb"/>
兮秉周禮莊若客位醮官閑恣討論燈火親夜燒固疑<pc n="lb"/>
言語工未睹寸管掉髙篇晚發伏疲兵血爭漂予㧞中<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
山毛載頴從八竅携持託抱關免以不敏譙規容曹參<pc n="lb"/>
隨敵敢楊雄料寧憂無肉瘦政恐俗難療㝠搜廢曹務<pc n="lb"/>
招隱慕芸蓧子行擇所向山水足觀晀慎勿厭家雞造<pc n="lb"/>
請歴權要<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定武贈晁以道<hi>晁時為無極令</hi>
                    <pc n="lb"/>
北山立雄秀西山儼來奔稜層上雲雨祕邃錯朝昏風<pc n="lb"/>
霆倐號怒勢欲立厚坤兹惟神靈宅可但人物繁嵩陽<pc n="lb"/>
擅月旦問山等龍門謂我山之英重以仁者言丈人蓋<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
代手脱口千載存蓴羮與羊酪不復疑戲論向來無極<pc n="lb"/>
神解與君爭尊堂堂甄孟成版籍見諸孫如何置不問<pc n="lb"/>
逺借寒谷暄我行傍鄉梓念此永弗諼逢人試語似喜<pc n="lb"/>
色凌朝暾問公誰輩行故侯蘇季昆故侯遺妙墨礱山<pc n="lb"/>
龕山軒亦有好事人醉帖收蜿蜒神明坐還觀聲淚已<pc n="lb"/>
復呑公能破紙尾師友道彌敦要當藏名山仍意作九<pc n="lb"/>
原續絃煎麟角併洗萬古寃<hi>一云萬古無纎痕絶勝夸毗子空臂得瑤琨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔持約為范師厚作孔明坐嘯圖十大比丘象<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀者以為聱訛不可不下一句<pc n="lb"/>
窮顔妙畫今虎頭忽以武侯為范侯他日卻寫十比丘<pc n="lb"/>
下筆不數僧貫休作佛作相三昧游在江在海兩浮漚<pc n="lb"/>
丈夫心機入法流到處還渠第一籌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄謝任伯<hi>謝時為定武學官</hi>
                    <pc n="lb"/>
盛樂宫前紫府君開花流水不知春悠悠永歎坐石室<pc n="lb"/>
自有此山無此人我來婆娑弄明月松聲草色俱清新<pc n="lb"/>
列仙元癯不佞佛却語小謝求綸巾明經使者風生在<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
文字政須君等輩鴈門鴈美亦思歸講肄還當尋馬隊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄江南睡翁<hi>少逸時送從辟河間幕府</hi>
                    <pc n="lb"/>
金鳯臺頭我欲僊故人真謂翼垂天目光射落三千尺<pc n="lb"/>
詩律追還五百年應縁又踏瀛州土寄問騎鯨今好否<pc n="lb"/>
俗情限量須破除可無忘形我與渠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崇寧寺詩<pc n="lb"/>
周郎同歳小一月老氣凜凜能摧鋒佛隱由來足髙士<pc n="lb"/>
經綸正在阿堵中平生蓬藋一畆宫頗與可人風味同<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
好在江南香火社寄書㑹憶王牆東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻張應龍見贈長句<pc n="lb"/>
深居聽客譚西山舌端崷崒生層巒山形卓犖尚可想<pc n="lb"/>
客趣超詣何由攀漳潁空回自不韻夢渉山澗波旋環<pc n="lb"/>
但携雲根萬竅碧歸置毛頴陶泓間客真與山欲爭秀<pc n="lb"/>
煙霞氣足詞髙閑我亦良非適俗者分山一半同君還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同元忠少逸登大安閣各賦一篇<pc n="lb"/>
胷中堆竒忽塊磊徑欲凴虚尋我對梵宫日月擦䲭尾<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
複道雲霓湧鼇背佛將髙廣快心賞天為空長舒眼礙<pc n="lb"/>
冰層蹙岸見河漳雪氣明山數齊岱安知一身寄城郭<pc n="lb"/>
却指萬頂看闤闠承平大駕昔此留望幸遺民今幾在<pc n="lb"/>
哦詩人物到白也題字風流希湛輩北都三士行作圖<pc n="lb"/>
勝遊一日不可廢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔夷仲欲赴藍田丞而鄆帥移雍姻家或當避<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀夷仲詩為和第二篇此次退之山石韻者<pc n="lb"/>
秋蟲不量翅股微幾欲唐突鵷鸞飛髙梧嘶風食沆瀣<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
何似死䑕鴟鳶肥顔家事業更清絶耆舊去眼知音稀<pc n="lb"/>
賢哉鼻祖井故在執瓢便足忘君飢一官晚悔登龍斷<pc n="lb"/>
經歳不出關荆扉藍田之山石韞玉白虹千丈晴霏霏<pc n="lb"/>
退之壁誌見髣髴二松閲世應百圍丞聾未換渠莫惡<pc n="lb"/>
郴江仙伯容摳衣側聞親嫌又齟齬漫恐髀肉摩鞍鞿<pc n="lb"/>
戲人造物亦薄相咄咄此士將安歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙聖符權漣水軍使按周立事且去猶聞上乞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不赦為作長句<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
潁川異日剛彊守諸吏僵仆姦豪走濟南使君羞怯懦<pc n="lb"/>
故破瞷宗三百口官為聲名計則多尋常手滑如彼何<pc n="lb"/>
心知昔人不妄作隨事砭斫或拊摩河神娶婦理必往<pc n="lb"/>
城北殺子吾當訶襄濆趙侯世儒雅軒昻忽變腸無它<pc n="lb"/>
奴欺主女積十載侯以半紙申嚴科人言趙侯廣漢後<pc n="lb"/>
宜有擿伏如神手青衫諸掾日蹉跎衆或屈凌天自佑<pc n="lb"/>
誰過襄濆刻石傍告以吾言慰耆舊侯今兒子能文章<pc n="lb"/>
母太夫人百歳夀<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過客有贈逹之金者逹之作鮒魚乞水急詩謹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻<pc n="lb"/>
李侯茫茫悲欲泣人生豈能無緩急晨炊米盡抱衾裯<pc n="lb"/>
富兒操金森壁立縱横文字對空虛肝膈不同如燥濕<pc n="lb"/>
寒鄉眼界太褊迫名譽纔髙憎怨集誦書把琖九河懸<pc n="lb"/>
雖我亦驚追莫及風雷㑹送横海鱣躍上禹門過千級<pc n="lb"/>
奈何自比轍中鮒商歌感慨行人揖鮒魚不願决西江<pc n="lb"/>
李侯所須惟粟粒肯捐一滴活波臣客真義動修虵蟄<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
得金遣客曽莫留索我和篇何汲汲孤竹之管空桑琴<pc n="lb"/>
已矣今人聽不入<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第二子赴河間詩人皆作詩送行讀趙壻辟疆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩為次韻<pc n="lb"/>
家世無人仕苕浙送汝還為北城别河間知不去吾逺<pc n="lb"/>
汝母猶持離袖掣中年生子今宦游吾與汝母宜白頭<pc n="lb"/>
中山西望三舍身諸老汝近吾何愁宫傅恩憐逮猶子<pc n="lb"/>
宫師雁行餘五弟至今鄉閭尚心化友愛推髙一門裏<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
向來寒甚草根蛩邇來出入軒蓋從富貴不願此身獨<pc n="lb"/>
安樂幸與諸老同門户固應多國器汝徃豈為功名㑹<pc n="lb"/>
古文科斗盡五車娱人翰墨真餘事客程搶笠風巻紗<pc n="lb"/>
歸及諸老醉榴花京華新聞勿用説一時名士詩可誇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題李成山水<pc n="lb"/>
五日十日一水石此言雖工蓋其跡請看天地開闢初<pc n="lb"/>
豈鑄日魂鎔月魄忽然而成隨所遇納䕶風雲元滿肚<pc n="lb"/>
吐為千偈口瀾翻游戯法中同一趣李侯落筆風烟氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
妙處欲回真宰意扁舟不動水粘天落日孤明山若倚<pc n="lb"/>
斷猿吟掛清楓林澗松倒卧猶十尋白鷗似作終老計<pc n="lb"/>
浮雲自在年何深由來神品完天力一抺江流呑萬磧<pc n="lb"/>
寸量尺度但形摹畫史如山爾何得貴人費盡千黄金<pc n="lb"/>
寳奩玉軸誰敢爭一聲常賣落公手世間得喪誰虧盈<pc n="lb"/>
我生懶率更踈放只有㓜輿巖石相它時真作畫中人<pc n="lb"/>
儻辱書來問無恙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻題李公休輞川圗<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
山林䇿足髙復髙俗子㨗宦爭秋毫丹青邂逅着相衮<pc n="lb"/>
晚顧不欲傳兒曹妙哉吾家右丞相睥睨一世輕鴻毛<pc n="lb"/>
雲泉招隱去甚勇粉墨狀景隨所遭輞川莊圖最得趣<pc n="lb"/>
盡冩衆巘圍長臯廢城荒煙颯衰柳斷澗立石淙驚濤<pc n="lb"/>
篔簹挿屋伴幽讀蓮芰潑眼横輕舠宫槐猶是鳴騶陌<pc n="lb"/>
漆園已作䝉莊逃地因人好自竒勝豈必海嶠騫鯨鼇<pc n="lb"/>
想見解衣盤礴時六種震動山靈號平生經行意境足<pc n="lb"/>
朽木不運筆已操小詩氣象更清絶逺跨陶謝追風騷<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
樂安老人吾莫及摹搨髣髴收藏牢𨽻書十詠有體法<pc n="lb"/>
鍼肆見此古赤刀一時墨妙誰竊去龍劒飛失餘環絛<pc n="lb"/>
只今䟦題乃到我千載吾祖安敢褒家鷄詩畫愧弗學<pc n="lb"/>
但思卜築誅蓬蒿輞川久無書契在未免四海求田勞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大風<pc n="lb"/>
青陽乘時木當行驟辭囚幽置髙亨驁驕嫚姣豪怒獰<pc n="lb"/>
睥睨萬物憤以爭潛呼飛亷語曰卿媒妁阿巽助躁輕<pc n="lb"/>
林交社姻窟昆兄腰領搦持劫詛盟玃顱鷹隼深目睛<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
沐猴冠元加紘纓約束陰定陽眎瞠鞴囊革橐齊露呈<pc n="lb"/>
頃刻翻簸揭奔轟撦幃裂箔仆斾旌墮簷塌桷掀架棚<pc n="lb"/>
注射垣壝穿冡塋豹彪獐豬狒猱猩鴻鶤雉鴉鳬鳦鶯<pc n="lb"/>
殷蹏捩翅突奔驚蹶抵犖确罥灌檉䝉衝千車屹傅城<pc n="lb"/>
犦槊萬騎鴉譟營歩趨宕跌忘珮珩宫徴嘈雜停韶英<pc n="lb"/>
披木榦根搴芳榮蹙水濤浪豗鏡平眯霄耀靈一目盲<pc n="lb"/>
觸山不周八柱傾六幕擺撼始稱情神嬉鬼笑語咿嚶<pc n="lb"/>
餘噫不收爛謌賡聚穢勃鬱封觀京執攬北斗斟四瀛<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
五嶽為豆羅崢嶸腐株蠧穴侑竾笙醉牽月娥舞金鉦<pc n="lb"/>
更持一杯夀長庚誰省天意不汝令小臣叫天吐丹誠<pc n="lb"/>
方春風暴稀所更執法口噤臣輙抨幸屬廷尉葅鯢鯨<pc n="lb"/>
天哀愚忠勑閽丁往呼來前密訂評竦身躡虛倐上征<pc n="lb"/>
涕洟拜手盻睟清臣材𤨏屑不足名中有婞直肝腸撐<pc n="lb"/>
自下議上罪則烹察及螻蟻帝聖明臣知風暴不難平<pc n="lb"/>
惟斷之果絶蔓縈帝首微頷慰遣并側聞雷霆掃欃槍<pc n="lb"/>
山恬海靜悄不聲濯濯生意回枯頳搜詞譎詭紛縱横<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
反風大熟想姬成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>游峯山院<pc n="lb"/>
蕭寺倚絶壁髙軒凴衆芳僧窻得山翠茗盌仍花香眼<pc n="lb"/>
界冩雙浄心田増寸凉陂陀日向夕村落下牛羊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻李厚之秋日即事<hi>時在試院</hi>
                    <pc n="lb"/>
當暑獨披襟誰同梁甫吟山林勞客夢簾幕斷人音庭<pc n="lb"/>
籟迎秋靜宫雲傍晚陰賴傳詩句好偏慰未歸心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>試院作<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
身入儒宫作抱關不妨文史暫偷閑秋陽皦皦天新雨<pc n="lb"/>
晚吹騷騷木落山士子便應矜兩監吾儕未合老三間<pc n="lb"/>
孝亷同歳真同道對幕哦詩斷徃還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞青守梁元彬移帥定武作詩寄賀諸梁<pc n="lb"/>
相門誰數十朱輪華鄂今㸔節制分鄉里正思前召父<pc n="lb"/>
朝廷難輟大馮君風聲自是塤箎合忠力同輸手足勤<pc n="lb"/>
應有池塘春草夢夜闌還繞北山雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞帥府大閲軍作詩送梁帥<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
坐想郊坰皷角雄弓刀十萬擁元戎令傳帳下偏裨慄<pc n="lb"/>
聲走山前部落空勒石何須稱竇憲反風已卜相周公<pc n="lb"/>
自嗟不預從軍樂賈勇猶能氣吐虹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和梁才甫贈定帥元彬<pc n="lb"/>
汶水衣冠記昔年明堂一木起扶顛孫枝競秀傳家學<pc n="lb"/>
華鄂聨榮握帥權西省䂓摹留閫外北園風景付樽前<pc n="lb"/>
晉陽親近皆兄弟行集天朝拱細旃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無題<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
玉府真游擁萬僊蘂珠深殿駐雲軿宫尊自吸瓊漿盡<pc n="lb"/>
御筆猶封寳字全密䕶幾重香冉冉倒藏餘瀝響涓涓<pc n="lb"/>
君恩許侍神霄仗先向壺中覔洞天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀次文渼陂詩<pc n="lb"/>
白髪郎潛舊令君東軒携酒幾回登當初天上化鳬舄<pc n="lb"/>
今日人間下馬陵邊地久無能賦筆縣齋新有讀書燈<pc n="lb"/>
昔游零落岑參在故語流傳許十稱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻魏端夫田石送赴試詞學兼茂<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
謝韞歸寧雪載塗新詩還道絮何如時因公子監門㑹<pc n="lb"/>
頗識中郎阿大餘賦筆久無三峽水囊書老趂獨輪車<pc n="lb"/>
只今靖郭家兒舍誰似先生食有魚<hi>一作寄聲靖郭家兒道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>澶簽宗室伯言見寄為次韻<pc n="lb"/>
賔客風流追七子宗支文物笑諸郎青藜吹燭書編亂<pc n="lb"/>
古錦作囊詩巻長禪鉢芋羮聊得共夀杯酥酒故催忙<pc n="lb"/>
秪今霜雪休車馬誰對熏爐語夜堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻元量貺詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
野性由來不受羈可堪風雨斷追隨卜鄰有素須歸隱<pc n="lb"/>
㑹面無多更話離拜我低頭要晚歳仗公取水記當時<pc n="lb"/>
魏城邂逅猶惆悵秋鴈横分奈土思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送徐幹臣<pc n="lb"/>
聲華飛動水雲鄉揮翰初宜玉作堂投老肯留賔客榻<pc n="lb"/>
臨分聊屬聖賢觴家山到眼千巖秀世路收心一粒藏<pc n="lb"/>
趣駕青牛尋尹喜著書方便設津梁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻道勝冬日惜别之作<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
相逢不作白頭新肯復悠悠問大鈞煮茗坐窮西寺日<pc n="lb"/>
哦詩驚動北州春吾儕漸可傳書種児輩當令洗塞塵<pc n="lb"/>
節物崢嶸君遂去驅蛩終始覔何人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻安喜劉簿上梁才甫瑞蓮嘉禾一首<pc n="lb"/>
早日商霖浹四寰兩年春令塞垣班秋清蓮萼駢幽沼<pc n="lb"/>
歳稔禾頭合舊山<hi>州有嘉禾山</hi>事付史官應制可曲飜相府<pc n="lb"/>
㸔公還王褒要是邦民耳請頌中和敢自閑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊時可屢遊朱氏園昨日方一載酒甚樂因次<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韻言其事<pc n="lb"/>
溪上桃花如有語怨君前日只空回徑須留客車投轄<pc n="lb"/>
相與澆愁酒漉醅我自馬曹聊復爾誰憂兒輩覺追陪<pc n="lb"/>
王郎醉墨題名處尚有餘尊可再來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻和梁才甫上元詩二首<pc n="lb"/>
雪夕張燈白晝同坐知酒價長新豐月來方丈三山外<pc n="lb"/>
春在元戎十乘中玉塞已傳台衮拜火城先㸔相家風<pc n="lb"/>
公歸端是千年鶴回首鵷行一夢空<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
陳橋陪乘五人同劒鋏休彈禮過豐驥足爭先長䇿下<pc n="lb"/>
蛇脂乾盡舊山中<hi>某前歳與閭丘唐汪魏隨府北來始集於陳橋傳舍</hi>敢將野句<pc n="lb"/>
酬明月但記宸章起大風<hi>公家有上元御詩</hi>黙對短檠悲晼晚<pc n="lb"/>
綈袍恩重報全空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻和梁才甫與曾叔夏喜雨<pc n="lb"/>
金節經過玉帳開初筵風雨燭花摧鳯凰池外濃雲合<pc n="lb"/>
獬豸冠前爽氣來已洗郊原秋淡蕩不妨星月夜昭回<pc n="lb"/>
拾遺説尹村村到盛㸔豐年社酒杯<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻趙承之九日出郊<pc n="lb"/>
結客西城昔夢長無題重和不成章老㸔殘菊情多感<pc n="lb"/>
靜數冥鴻首屢昻餻酒故應隨節辦絲桐政好為秋張<pc n="lb"/>
鞭笞鸞鳯饒君去獨守庭秋坐夕陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜雪贈梁幾道<pc n="lb"/>
風色蕭騷晚尚微呼龍連夜布寒威欲尋海上三銀闕<pc n="lb"/>
先舞雲中萬玉妃難老松筠増氣槩未春桃李借芳菲<pc n="lb"/>
典衣更為來年賀潤澤先從宿種歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀儺<pc n="lb"/>
天回星斗臘將殘儺仗歡呼陛盾寒逐癘已隨三闋鼓<pc n="lb"/>
鍊真何待五辛盤皇居夙有僊官䕶民瘼兼凴聖籙安<pc n="lb"/>
歳歳更修周典禮都門耆舊喜同㸔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘉山<pc n="lb"/>
北嶽嘉山之陽吾先子之所葬頃因掃除數與道人學<pc n="lb"/>
子留遊村落間田無咎之廬可想見其處為作詩無咎<pc n="lb"/>
歸或為書之屋壁也<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
喬木相望十里村百年弦誦化耕耘食魚誰就田文舍<pc n="lb"/>
下馬先經董相墳烏几繙書心自逺紅旗賽社酒初醺<pc n="lb"/>
何時結客嘉山路剥啄敲門却訪君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻梁才甫游苑氏園<pc n="lb"/>
地僻風光到後時誰吹律琯轉陽暉花爭先近三台坐<pc n="lb"/>
春敢輕隨一片飛肯為孤妍回鐵石那憂餘賞間葑菲<pc n="lb"/>
<hi>韓退之以葑菲字押平韻</hi>它年造物因依在領略吾州勝槩歸<pc n="lb"/>
國色無媒出有時幾年幽户鎻寒暉人從浴鳯池邊到<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
香入乘鸞扇底飛詩落雲牋傳藉藉花同錦隊想菲菲<pc n="lb"/>
更聞芍藥梢頭信亦待邀公挿帽歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻梁跂道游苑氏園<pc n="lb"/>
晴日催花爛漫開九苞丹鳯引雛來春衫碧袖初單際<pc n="lb"/>
歩障朱軿第二回許掾登仙全室伴謝公賭墅幾人陪<pc n="lb"/>
明年此樂知何處宣勸重持翡翠杯<pc n="lb"/>
淵明歸侣獨龎通坐客何人對孔融鸎燕不驚賢者樂<pc n="lb"/>
蕙蘭爭泛快㢤風斑衣人在飄香外彩筆詩成徒歩中<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
和語不工縁窘陋腐儒家巷草䝉戎<hi>又作茸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>試院作<pc n="lb"/>
落葉飛飛度暗階月簾風幔若為懷𤨏窻未有歸消息<pc n="lb"/>
應罥蛛絲上雀釵<pc n="lb"/>
秋屋無人見草經忽驚太乙杖藜青秪應燒燭金鑾殿<pc n="lb"/>
未勝熏香石竹屏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日館中即事五首<pc n="lb"/>
求友何人似谷鶯羈游渾覺昧平生閉門春事關身薄<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
薺菊青青自可羮<pc n="lb"/>
暄寒稀復故人書好在山中舊酒壚端欲夢從三徑去<pc n="lb"/>
方牀投枕展龍鬚<pc n="lb"/>
故國悠悠雪外城南山應復見髙稜向來梅柳春亭月<pc n="lb"/>
曽傍詩書夜按燈<pc n="lb"/>
元夕嬉遊遍海涯上林風物弄年華餘霙墮柳髙低舞<pc n="lb"/>
香蠟封梅早晚花<pc n="lb"/>
熈熈人物爇金爐歌舞升平六閏餘輦路雪晴雲五色<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
史臣得記汗青書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>直舍有書<hi>時為大名簿</hi>
                    <pc n="lb"/>
晚風收雨故森森雀啅鴉驕未解陰車馬不喧縁底事<pc n="lb"/>
道人宴坐即山林<pc n="lb"/>
林低野濶暝煙浮似與幽人耳目謀邂逅前身溧陽尉<pc n="lb"/>
欲將半俸博冥搜<pc n="lb"/>
右丞筆力到諸孫詩語元勝畫不言㸔取踈踈并寂寂<pc n="lb"/>
霜林煙塢欲黄昏<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
年來方寸湛如水照見霜空無一塵冩出禪家有眼句<pc n="lb"/>
不妨餘事作詩人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河西勘稻<pc n="lb"/>
據鞍不覺醉中鄉水陸紛紛利害長便作河西勸農使<pc n="lb"/>
夢回應未熟黄粱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>予行為魏倉監門忽得前監倉官詩人江南彭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>少逸詩因次韻時彭以遺火失官<pc n="lb"/>
聞道長安桂作薪斗升誰乞向隅人魏倉一炬非無為<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
似與寒枯慰晚春<pc n="lb"/>
廟堂鼎實待鹽梅幕府千金政築臺孟子勸人蕭傅作<pc n="lb"/>
抱關不必是凡才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立春<pc n="lb"/>
城頭雲樹不藏鴉邂逅東風苦憶家凴仗主林神放手<pc n="lb"/>
為人匝地與開花<pc n="lb"/>
氷雪涔涔梅未芳欲羞蘭蕙召東皇蒲萄定自有春色<pc n="lb"/>
莫酌涼州孟伯郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立春後作<pc n="lb"/>
東君珂珮響珊珊青馭多時下九關方信玉霄千萬里<pc n="lb"/>
春風猶未到人間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二月四日見小桃<pc n="lb"/>
香紅初破北州春深谷嫣然一笑新莫為餘寒嗟晚見<pc n="lb"/>
錦帷輕拜衛夫人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明後一日出尋梨花先過城南資福僧舍脩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹森然即賦小詩盛道愛竹之意客摘詩語病<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>予曰君自有竹何來此為因作梨花解嘲蓋予<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故秋至魏未嘗見梨花盛時資福之句良率然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>也晚飲全福抵花下披取巨枝立植間坐歡甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徑醉乃知吾家子猷直與竹同迷耳亦為作詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>凡得三絶句<pc n="lb"/>
南陌無人地自偏僧房深鎻竹娟娟我來不為梨花雨<pc n="lb"/>
要㸔春風碧玉椽<pc n="lb"/>
霜紅雪白不同時春到騷人了未知素艶底應成偃蹇<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
練裙縞袂且追隨<pc n="lb"/>
花底杯盤藉翠茵折花圍坐當歌人謫仙自是開元客<pc n="lb"/>
玉帳熏香揖太真<hi>北州故人見此句當知我猶能自振埃壒間然亦不應以音聲求我也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自述<pc n="lb"/>
九尺張公天下士喜君不為語清妍共㸔風骨尚書似<pc n="lb"/>
亦合胷中了未然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晏起<pc n="lb"/>
日過辰時猶在夢客來應笑也求名浮生自得長髙枕<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
不向人間與命爭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答錢和父市易<pc n="lb"/>
覉懷不到酒邊開欲就錢郎把茗杯午枕無雲來楚觀<pc n="lb"/>
試書春夢屬多才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>榮歸堂<pc n="lb"/>
華屋飄零鎻夜臺羊曇扶路肯重來若為甑黍成竒禍<pc n="lb"/>
漫道人門似八裴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思家<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
睡翁憐我哭窮塗千里親來不着書未用中宵思白髪<pc n="lb"/>
孟光堪倚侍巾裾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>見太行山<pc n="lb"/>
地上行人憐紫翠羊腸九折有誰過履危側足非吾敢<pc n="lb"/>
逺目㸔雲得更多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題北城馬鋪<pc n="lb"/>
始欲愁生愁未涯清風白月客辭家北城下馬無腸斷<pc n="lb"/>
淚墨斜斜塗晚鴉<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>渡黄河<pc n="lb"/>
河伯應窺豹管斑放船秋水不生瀾洋洋得濟非無命<pc n="lb"/>
題滿新詩趙魏間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黎陽道中<pc n="lb"/>
精神何足幾年支疏廣陶潛肯自遲又觸塵埃行道上<pc n="lb"/>
此時須記式微詩<hi>少逸舊有詩云賔客次中消日月塵埃道上費精神陶潛疏廣有故事行</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>作江南歸去人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道中<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
靴紋緑淨漾林影紅芰鮮鮮得我愁却憶<hi>一云不似</hi>横塘拜<pc n="lb"/>
新月折荷障笑木蘭舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻李元量謝司門幹臣畫山水詩<pc n="lb"/>
江上家山晚翠濃畫癡端復覔詩窮李侯巻去亦亡賴<pc n="lb"/>
却對呉儂賦北風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題新畵八賢閣像<pc n="lb"/>
此地何從列姓名半因新國用輕刑江湖萬里知聞斷<pc n="lb"/>
圖畵相㸔眼自青<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題普通院<pc n="lb"/>
閉户野僧聞客避䕶巢林鳥噪人飛桃花落盡不須折<pc n="lb"/>
移得芭蕉相喚歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重游全福留題羅𢎞信手種栢<pc n="lb"/>
鄴王神武冠軍中夜半騎龍逐老翁雷雨滿空飛不去<pc n="lb"/>
至今留鎻梵仙宫<pc n="lb"/>
漏月節風一箭長萬牛無力挽蒼蒼直應刺着天公眼<pc n="lb"/>
却遣雷霆下取將<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以魏花兩枝送梁才甫花不甚大作二詩解嘲<pc n="lb"/>
老去無心夢楚臺行雲欲見仗誰媒春風魏后尤驕蹇<pc n="lb"/>
只遣紅巾穉女來<pc n="lb"/>
求花聞道築金臺國色懷春肯自媒送入華堂應大笑<pc n="lb"/>
不令乳媪與俱來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>厚之將試三衛有詩謝人送蒲萄為次韻<pc n="lb"/>
雲海龍須斷不殊纍纍猶帶夜光珠直應釀作春醅緑<pc n="lb"/>
傳與凉州亦丈夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書扇<pc n="lb"/>
暈紅圍緑海棠春燕入西樓火令新綵索畫梁相對起<pc n="lb"/>
翩翩知有解飛人<pc n="lb"/>
西池羅韈盛嬉遊一水餘香晚自流别試春衫蟬翼薄<pc n="lb"/>
泥金新畫小龍舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汪廷俊以詩送蒲笋次韻答三首<pc n="lb"/>
刺水森森露碧纎宰烹端為厭虀鹽政須留襯雙輪輭<pc n="lb"/>
未用來供一餉甜<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
入爼谿毛亦細纎調和終恐費梅鹽故應黄面瞿曇老<pc n="lb"/>
只説中邊蜜最甜<pc n="lb"/>
少陵惆悵渚蒲纎赤米何妨對白鹽枯槁自憐還自許<pc n="lb"/>
長齋猶有舌根甜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七夕日送泥兒與彭少逸代簡<pc n="lb"/>
此兒眉宇大儇好中但泥沙相合和造化作人日無數<pc n="lb"/>
慿君熟㸔幾爭多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>保塞教授同年丁仲勤廣寄示和少逸十詩某<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輒寄之更不理彭意無復次第<pc n="lb"/>
身入月光重示定諸香水海靜收瀾便令彼岸﨑嶇到<pc n="lb"/>
已落初寮季孟間<pc n="lb"/>
僧中賞雋道林支儻有斯人見莫遲逺致髙情歸許掾<pc n="lb"/>
更知孫綽最能詩<pc n="lb"/>
三徑從荒故嬾開熏爐齋杌伴秋來無心何地傳心要<pc n="lb"/>
不向人稱弟子裴<pc n="lb"/>
舊聞千嵗遼東鶴塞上翩翩忽見過我有雲間化鳬舄<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
追隨不用着人多<pc n="lb"/>
試吏初遊魏大名題輿深眷獨忘形山供爽氣焉知暑<pc n="lb"/>
日得髙眠不廢經<hi>僕初識今保塞别乘余侯於魏仲勤見僕詩於余處</hi>
                    <pc n="lb"/>
左相司文十稔餘孝亷同歳異龍魚君應扈從甘泉仗<pc n="lb"/>
我自經營下澤車<hi>仲勤與僕同年</hi>
                    <pc n="lb"/>
烟檻風湍想勝遊新秋蓮芡及旁州先生對影招明月<pc n="lb"/>
政得加餐慰少留<pc n="lb"/>
眼㸔玉食禍無鄉更卜幽居學仲長但遣有年供脱粟<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
白頭終不願膏粱<pc n="lb"/>
自嗤郎罷用心迂飢坐呼兒課古書只準髙軒它日過<pc n="lb"/>
令吟交翠織華裾<pc n="lb"/>
康侯蚤日共周旋筆勢翩翩兩鬬妍乞與西山一丸藥<pc n="lb"/>
坐令風翮更超然<hi>康恭叔嘗預仲勤解送今𨽻席下亦喜作僕字劄詩語</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦一首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹林泉賦<pc n="lb"/>
王子遊臺山既賦焉明日過竹林挹飛泉而樂之曰是<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
可與滔滔者同羣别為竹林泉賦<pc n="lb"/>
北山髙寒水不濡谷至花涔泓育王絶續王子决竒觀<pc n="lb"/>
於八表縱遐武於千仞獨相羊而永歎揖天潢之流潤<pc n="lb"/>
曽去此之幾何顧波瀾其誰吝客有從余者曰夫子未<pc n="lb"/>
覩竹林之水盍徃觀耶繚松麓之右界面金宇以直出<pc n="lb"/>
振杖行嘯山空響答虎豹遁莽龍蛇驚蟄歘霽霧之褰<pc n="lb"/>
駮睨崩崖之却立瀑布淙瀉林岫辟易雷破斧而木碎<pc n="lb"/>
紛其雜雨雹也星掣旗而石隕㸌其曳芒角也風軿電<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
䇿蠼略碎磕旄旙譟驅鐘鼓奮作其羣帝馭氣而狩斯乎<pc n="lb"/>
縞裙練帨繽綸襞積烟霏輿衝璣貝狼籍其列真踏月而<pc n="lb"/>
下嬉乎亂流赴溪竅石逶迤衝牙玉珮嘈雜爭馳被草木<pc n="lb"/>
之鮮滋蔚雲物之瑰竒蹇淹留而下上耿夕露之霑衣揚<pc n="lb"/>
余袂而欲仙前洪喬與為期客曰自有天地即有此泉遒<pc n="lb"/>
日月以俱邁夫子將安取旃客學詩乎詩曰崧髙維嶽峻<pc n="lb"/>
極于天維嶽降神生甫及申山川之秀傑豈無與於吾人<pc n="lb"/>
故曰石而不泉則山不聲周勃霍光汾陽臨淮未免於無<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
文泉而不飛則聲不偉酇侯平陽房喬如晦不優於制<pc n="lb"/>
禮嘗與客躡隣斗之髙標臨掛壁之跳波超萬累以獨<pc n="lb"/>
遨俯一氣之同和立南榮而視余髣髴余之謂何將不<pc n="lb"/>
但夫金堂石室虹蜺光景之異丹砂瑟瑟芝草葩卉之<pc n="lb"/>
多者矣若乃一拳嶔岑羣潦鍾聚氣偏産毒物恠藏蠱<pc n="lb"/>
峭薄喧豗尚奚足顧彼謫仙之飛流與漫翁之水樂寧<pc n="lb"/>
亦有是也㢤客退然曰僕何足知之<pc n="lb"/>
<pb n="46a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>初寮集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>初寮集巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王安中<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劄子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請行耤田禮劄子<pc n="lb"/>
臣準御史臺牒十月一日文德殿視朝輪當臣轉對者<pc n="lb"/>
臣伏覩陛下肇建明堂既訖嚴配乃以十月之吉首行<pc n="lb"/>
授厯頒常之禮三代墜典復見今日可謂甚盛之舉矣<pc n="lb"/>
臣幸以言語待罪禁林於禮文之事宜因有陳然臣愚<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
懵淺陋不足以仰窺聖學竊嘗攷之月令文蓋欽授民<pc n="lb"/>
時使時以作事者於農事為尤謹夫農天下之本也親<pc n="lb"/>
耕之禮事之本也王藉千畝天子三推先農之祀耒耜<pc n="lb"/>
之載穜稑之獻見於經者其制甚詳昔我太宗肇行是<pc n="lb"/>
禮有司吿畢猶以不終千畝為恨迄於仁祖惟稼穡是<pc n="lb"/>
好明道再藉弁冕舉趾進至十有二跬三公而下咸盡<pc n="lb"/>
隴焉神考稽古剙法正兹國南之位哲廟繼志述事榜<pc n="lb"/>
以思文之名恭惟累聖所以敷遺陛下者抑又大備時<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
令之頒此實先務比者迎真慶成臣獲扈清蹕待事郊<pc n="lb"/>
次嘗寓天田壇壝榛蕪棟宇摧圮殆不足稱陛下重本<pc n="lb"/>
務農之意恭惟陛下天錫勇智自初臨御立經陳紀全<pc n="lb"/>
法三代之盛聖治昭格天人同和風雨順序既屢有年<pc n="lb"/>
而縉紳之士郊甸之老猶欲拭目朱紘黛耜之觀者蓋<pc n="lb"/>
上以不忘列聖之徳下欲元元之衆躋于富夀振古如<pc n="lb"/>
茲而臣愚欲望陛下申命有司參具典故斷自聖意順<pc n="lb"/>
時幸臨若乃仗衞之設賚予之數赦宥之澤則願陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
約文以就質抑末以隆本必于今無所甚費則久逺可<pc n="lb"/>
以時行損益之宜惟陛下所詔臣言狂瞽或有可采即<pc n="lb"/>
乞特降處分討論取㫖施行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再薦臺屬劄子<pc n="lb"/>
臣今早於崇政殿奏知本臺見闕監察御史一員面蒙<pc n="lb"/>
聖諭令如李回等以名聞伏見朝奉郎虞弈操守恬淡<pc n="lb"/>
論議平正累經陛下任使多所聞見昨任監察御史縁<pc n="lb"/>
陳彥文理㑹俞㮚事令分析弈偶曾說及致俞㮚得知<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
坐此罷去士大夫公論皆謂其過甚微又經恩宥已嘗<pc n="lb"/>
叙復知州差遣臣親承聖諭記其人物若䝉召還舊職<pc n="lb"/>
實足厭服衆論亦使今為臺屬者知聖恩寛大不以小<pc n="lb"/>
過廢人則必皆有自立敢為之氣其于臺綱所補不細<pc n="lb"/>
伏乞出自睿斷特賜處分取進止<pc n="　"/>小貼子<pc n="　"/>臣與弈<pc n="lb"/>
即非親舊實見其奉使河北及為臺屬人皆稱其清直<pc n="lb"/>
無所阿附臣今早所論人材中弈又䝉陛下簡記所以<pc n="lb"/>
敢具奏聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論臣寮奏乞推爵劄子<pc n="lb"/>
臣竊以慶賞之柄人主所專故書曰惟辟作福而周官<pc n="lb"/>
太宰特以爵禄之事詔王至于馭富馭貴則惟王之聽<pc n="lb"/>
而巳以是知人臣之分勞固不可自言賞固不可先啟<pc n="lb"/>
也臣伏覩陛下親灑宸翰申戒濫賞凡不以勞能定等<pc n="lb"/>
其保明官吏并受賞者以違御筆論又因明堂鉅典告<pc n="lb"/>
成推恩度越常格申戒官司毋得攀援陳請然則賞無<pc n="lb"/>
輕重惟務當功朝廷守于上臺臣察于下聖慮一定其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
誰敢干臣尚願稍因近事申儆一二比者陛下修祖宗<pc n="lb"/>
以來太平盛事臨幸西地而雅飾池苑東西八作事材<pc n="lb"/>
等官十員輒援例乞推賞恩将作監遂為取㫖收接敷<pc n="lb"/>
奏夫官以繕完為職若每事邀賞臣恐朝廷官爵有限<pc n="lb"/>
不足以待之又中山府路帥臣河北路轉運使以深州<pc n="lb"/>
濬壕先事奏請指期上功其役甫休干澤之書亟至深<pc n="lb"/>
州數里之城耳所保奏者官三十九員使臣胥吏三十<pc n="lb"/>
二人又詆大名五十餘里之隍池為不足比陛下灼見<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
池苑因舊雅飾深州壕功不大並出宸斷更不推恩此<pc n="lb"/>
誠足以杜僥倖之原破經營之計矣然既曰更不推恩<pc n="lb"/>
是乃無足賞者則官吏攀援将作監取㫖收接帥司漕<pc n="lb"/>
臣先事奏請獨可無罔功之罰乎方今懐利之臣造端<pc n="lb"/>
興事廣辟置以來賕請媮歲月以糜添給官資積累遽<pc n="lb"/>
至顯列財用耗屈復擾齊民将懲此風曷自此始臣愚<pc n="lb"/>
欲乞特降處分併賜行遣仍乞申戒有司自今非戰多<pc n="lb"/>
軍勝不許申明收接陳乞恩賞事及凡營繕去處不許<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
先事陳乞候功畢保奏其顯有功效在所優賞即乞臨<pc n="lb"/>
時出自聖裁降㫖取索旌一勸百用尊主勢如此則下<pc n="lb"/>
安分義時無濫恩操柄不移名器随重裕民足用其本<pc n="lb"/>
諸此惟陛下裁擇取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論妄興坑冶劄子<pc n="lb"/>
臣竊惟自昔神考之世凡山澤之利掌于常平仁民愛<pc n="lb"/>
物之意具諸成憲陛下親政之初諸路坑冶惟舊係轉<pc n="lb"/>
運司錢本者自屬漕司外其餘告發檢踏烹煉費用等<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
並以常平條令從事官無冗員職有常守後因增廣鼓<pc n="lb"/>
鑄乃于河北河東京東西陜西權差措置坑冶官屬考<pc n="lb"/>
于初令固曰權差又曰候措置就緒即行減罷積歲于<pc n="lb"/>
此既無鼓鑄惟陜西河東出自御筆巳併歸常平司若<pc n="lb"/>
河北京東西曾未及省而九路措置之使且復出矣河<pc n="lb"/>
北之鑿空擾下橫及無辜既巳考驗陛下沛然親灑宸<pc n="lb"/>
翰令具所費所得來上則官司遷延顧待蠧耗財力之<pc n="lb"/>
迹臣預知其無所逃于睿斷若夫京東西與九路之弊<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
獨可弗慮乎京東西之近其無異于河北陜西河東者<pc n="lb"/>
固不待臣言而後知至于九路之事跨地遼逺體勢甚<pc n="lb"/>
重臣敢不為陛下詳言之頃者朝廷遣徐禋往東南措<pc n="lb"/>
置銅事其後又益以寳貨禋復命于朝圖繪之數增舊<pc n="lb"/>
十倍乃奏請分委所部禋蓋不虞朝廷使之自行也方<pc n="lb"/>
禋為此數時峻文移禁錮人吏逼監司守令承認開掘<pc n="lb"/>
江西洪州有嚴陽山場苗脉久不興發禋必欲有得不<pc n="lb"/>
復愛惜人力開掘深入至命官何摭者暴露得疾以斃<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
最後禋遣屬官監守烹煅僅得錙銖州縣不得巳承認<pc n="lb"/>
數十兩之額所謂錙銖者人固疑其所自來而數十兩<pc n="lb"/>
之額人固疑州縣欲取之他也以此一事言之則九路<pc n="lb"/>
之數豈皆確然可信哉禋既不免自行計窮情得則使<pc n="lb"/>
事之外别立說以規自免曰若或得希世珍異古之寳<pc n="lb"/>
器乞納書藝局坊陛下聖徳撫運庻邦萬民惟正之供<pc n="lb"/>
而珍異古器之入自有司存如禋外臣豈其所職蓋欲<pc n="lb"/>
挾此以濟欺誕騷擾之計耳逺方異事初或可為弗窒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
其源害将甚大今訴訟之詞已有願以田没官者矣矧<pc n="lb"/>
官屬吏額視發運司舟船人從券給公使之費又不特<pc n="lb"/>
如河北京東西而巳也若夫東南舊來寳蔵厲禁嚴密<pc n="lb"/>
鼓鑄錢貨又有近降御筆令兩司通融趁辦而青碌之<pc n="lb"/>
類考于明堂第賞之書亦止逐路監司之效設有非泛<pc n="lb"/>
抛索何必更禋輩侵官臣愚欲望睿慈加惠天下以今<pc n="lb"/>
來體究河北銅鑛御筆指揮下京東西及禋領九路後<pc n="lb"/>
來興修坑冶處監司依應體究仍乞檢㑹陜西河東巳<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
降御筆參酌處分庻幾不失政事之體稍去冗官蠧耗<pc n="lb"/>
之弊逺近幸甚取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀皇后受册禮畢劄子<pc n="lb"/>
臣某言云云天祚上聖申命碩徳仰儷宸極共承宗廟<pc n="lb"/>
典册時舉海宇同慶恭惟皇帝陛下以天縱之聖該日<pc n="lb"/>
就之學致孝述事既興寧考之法度告功報徳又備太<pc n="lb"/>
平之禮樂日月風雨莫不順序草木鳥獸莫不遂性以<pc n="lb"/>
今凖古可謂盛時至于正心誠意之方齊世善俗之教<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
躬所自厚人之難能日者長秋久虚柄臣屢請眷懐疇<pc n="lb"/>
往却拒再三迫于天下之大公始訂國家之彞訓登崇<pc n="lb"/>
邦媛用正坤儀若時宫壼之賢鍾慶儒學之胄蓍龜協<pc n="lb"/>
吉褘翟有光上将追二帝三王内助之風下可化九州<pc n="lb"/>
四海婦順之道臣蒙睿奨擢在近司職兹藩宣敢自踈<pc n="lb"/>
外深惟一人之慶民猶有賴矧此千載之遇臣實預榮<pc n="lb"/>
欣忭之情倍萬倫等限官有守不得随班稱賀瞻望闕<pc n="lb"/>
庭臣無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大獲勝㨗劄子<pc n="lb"/>
臣于今月六日凖入内内侍省逓到御前金字牌子逓<pc n="lb"/>
角一道伏奉御筆手詔以臣遣發軍馬討蕩奚賊大獲<pc n="lb"/>
勝㨗特賜奨諭臣即時望闕祗受訖臣竊惟陛下布昭<pc n="lb"/>
聖武恢復故疆巍巍成功輝燿今昔臣首膺睿簡付以<pc n="lb"/>
重寄而到任之日殘冦犯邊臣累奉成算選将出師載<pc n="lb"/>
加討除連日大㨗俘斬數萬邊隅肅清實聖徳感格天<pc n="lb"/>
地助順鋒旗所指迄用有成而臣任大責深勞不掩過<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
仰繫全度未賜誅斥巳為僥倖而復親御翰墨曲示褒<pc n="lb"/>
嘉雲漢舒華龍鸞絢采不獨光生蔀室固巳榮動新邦<pc n="lb"/>
誓當碎首捐軀以圖報効<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免右丞劄子<pc n="lb"/>
臣今月二十七日准尚書省劄子奉御筆除臣尚書右<pc n="lb"/>
丞臣聞命震惶罔知所措竊惟陛下以神聖之資臨涖<pc n="lb"/>
天下繼志述事創法立政孝思維則先烈既昭而體道<pc n="lb"/>
致用鼓衆動化與天同妙且将納一世于希夷清靜之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
域則廟堂之上所與朝夕疇咨密勿賡載之臣非學足<pc n="lb"/>
以知千古識足以明萬微恬愉靖共足協賛熈運不在<pc n="lb"/>
是列臣頑鈍窳薄蹇淺昩陋材智之下行身猶殆獨蒙<pc n="lb"/>
陛下察之于隱約之中度越羣臣置諸嚴近北扉東閤<pc n="lb"/>
三閱歲陰遭時之隆慶典系舉每獲以不腆之詞鋪張<pc n="lb"/>
閎休睿奨所加未速于戾而心慮枯索血氣殫耗方欲<pc n="lb"/>
籲天有請少就完養忽蒙簡注有此誤恩矧文昌綱維<pc n="lb"/>
政事所寄豈臣疇昔志願所及㝠行冒處必至顛隮伏<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
望聖慈保惠初終許從遷令因加考擇以授經濟之才<pc n="lb"/>
庻于聖政有所裨益而犬馬之臣亦安愚分得寛隕越<pc n="lb"/>
之憂不勝幸甚臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免左丞劄子<pc n="lb"/>
臣恭覩御筆除臣尚書左丞聞命震惶不知所措竊以<pc n="lb"/>
文昌二轄參輔大政雖聨事合治靡不相須而挈領振<pc n="lb"/>
綱固自有序圖任之久原省既詳惟時底績之昭乃始<pc n="lb"/>
就陞厥位伏念臣材資甚陋學殖弗豐誤被眷知驟塵<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
柄用仰維聖治一遵元豐成憲小大徯志不命其承臣<pc n="lb"/>
所區區自効者特夙夜匪懈謹法守繩不怠而巳稱報<pc n="lb"/>
微蔑方竢黜幽重冒遷除必速顛隕伏望睿明旁燭終<pc n="lb"/>
始畀矜改命真才以協僉論豈惟寛愚臣超越之懼亦<pc n="lb"/>
足彰聖時授受之公臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免迎授劄子<pc n="lb"/>
臣近具表辭免慶逺軍節度使恩命伏奉批答不允仍<pc n="lb"/>
斷來章者臣奮繇孤逺仰被異知發號大廷付之閫寄<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
師旄齋鉞用侈軍容儒者之榮何以逾此惟是端闈迓<pc n="lb"/>
節具著彞章自昔勳勞尚形遜避顧臣么陋敢冒兹寵<pc n="lb"/>
所有迎授伏望睿慈特賜寝罷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免垂拱殿賜宴劄子<pc n="lb"/>
臣伏奉制命除臣慶逺軍節度使考之彞典朝辭日錫<pc n="lb"/>
宴垂拱臣力小任重榮懼交并方當夙夜謀維仰副委<pc n="lb"/>
寄宴犒異數何敢承克欲望睿慈特賜寢罷臣無任拳<pc n="lb"/>
拳之至<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免檢校少師劄子<pc n="lb"/>
臣今月十八日凖入内内侍省發來金字牌遞伏䝉聖<pc n="lb"/>
恩賜臣御筆金花牋詔書已降指揮除臣檢校少師依<pc n="lb"/>
前慶逺軍節度使充上清寳籙宫使兼侍讀者聞命兢<pc n="lb"/>
兢不知所措伏念臣奮自書生誤膺寄任二年塞外莫<pc n="lb"/>
補分毫既無赫赫疆理之勞獨謹容容柔附之䇿雖欲<pc n="lb"/>
捐軀矢石圖報恩私而天威下臨邊陲自肅罔功弗績<pc n="lb"/>
久愧空飱已荷矜憐許其罷戍方投誠君父祈即便安<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
百口徘徊一身羸病所期退伏詎敢僥踰忽拜雲章具<pc n="lb"/>
形寵奨矧兹視秩實首三孤經幄䆳嚴祠庭秘近皆非<pc n="lb"/>
臣愚所可叨冒伏望睿慈追寝成命特降處分檢㑹臣<pc n="lb"/>
前奏換授階官除臣一員在外宫觀不特俯安于私分<pc n="lb"/>
庻幾旁協于公言臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝陳乞換階官宫祠不允劄子<pc n="lb"/>
臣今月十三日凖入内内侍省金字牌遞伏蒙聖恩賜<pc n="lb"/>
臣詔書以臣乞減罷換階官除外任宫觀所請宜不允<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
勿再有陳者冒貢忱誠威尊是瀆幸盻親翰恩隱有加<pc n="lb"/>
承命震兢感餘涕霣伏念臣頃縁末學被遇過優服在<pc n="lb"/>
禁林久矣文字為職業逮登政地初無議論及邊陲奉<pc n="lb"/>
辭來宣責專鎮撫方金人剽奪之後洎蕭幹猖獗之餘<pc n="lb"/>
軍務日艱了非本指勉所不習巳跨再朞至于新附安<pc n="lb"/>
寧鄰封馴弭坐臻即叙盡出聖謨惟是年邁而神易疲<pc n="lb"/>
形槁而病輒襲願先汰遣蓋迫衰羸仰荷慈憐曲垂訓<pc n="lb"/>
諭永言重費天地之造豈復敢愛犬馬之軀夙夜周旋<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
第知竭盡初終保惠獨恃生成臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免轉官回授第一劄子<pc n="lb"/>
臣伏蒙聖恩以哲宗皇帝寳訓成書將轉一官回授者<pc n="lb"/>
成編甫上信賞惟行曾是罔功敢忘懇避伏念臣頃從<pc n="lb"/>
隠約親被簡知初寘掖垣遂兼史事中繇憲府入直詞<pc n="lb"/>
禁猥叨申命寖閱歲時蓋無紬繹筆削之勤而有饕竊<pc n="lb"/>
稍食之媿暨蒙殊奨誤塵政地訓典奏御尚何關逮恭<pc n="lb"/>
惟陛下體道建極飭正百度一遵元豐成憲以裁抑浮<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
偽臣惟材下身備四鄰豈異疇曩空官弗績之微輒冒<pc n="lb"/>
寵渥邇臣昩利累國是虞伏望聖慈深照悃誠許從寢<pc n="lb"/>
罷庻授受之際大公出自朝廷則觀聽之間羣下益孚<pc n="lb"/>
于徳意臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免回授第二劄子<pc n="lb"/>
臣近蒙聖恩以哲宗皇帝寳訓成書特轉一官回授尋<pc n="lb"/>
具劄子辭免伏奉詔書不允者懇辭誤賞蓋出忱誠淵<pc n="lb"/>
聽未回俞音尚閟揆義循分彌增踧踖伏念臣頃聨從<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
槖再秉史筆追逐羣雋之後無裨大典入塵政路行復<pc n="lb"/>
期歲先訓趣就何力之有乃以前日兼官之末並縁故<pc n="lb"/>
常霑被恩渥夫名器之設所以為天下公而廉隅之崇<pc n="lb"/>
蓋當自朝廷始儻容虚受實累政體敢憚危悃仰祈遷<pc n="lb"/>
令伏望睿明旁燭特賜矜從庻幾下得以逃罔功昩利<pc n="lb"/>
之嫌而上有以副責實抑貪之意臣不勝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免回授第三劄子<pc n="lb"/>
臣兩具劄子辭免哲宗皇帝寳訓成書轉一官回授恩<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
例伏䝉聖慈再降詔書不允者勸賞之典必務當功義<pc n="lb"/>
或可辭敢避三瀆伏念臣頃在史局初無紬書之勤比<pc n="lb"/>
奏成篇了無關預貤恩下逮是則何名矧身在近司動<pc n="lb"/>
繫觀聽茍懐冒昩豈不累國仰祈天鑒俯照悃誠終賜<pc n="lb"/>
允從以安私分詞殫情迫期於得請臣無任<pc n="　"/>貼黄<pc n="lb"/>
臣伏覩不經進書官辭免回授恩例已有得㫖依所乞<pc n="lb"/>
者與臣事體一同伏望聖慈矜察特賜寢罷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>轉太中大夫辭免第一劄子<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
臣恭覩御筆以生致渠魁東南敉寧宰臣執政官各遷<pc n="lb"/>
官一等者狂冦陸梁上勤南顧興師命使兆自睿謀聖<pc n="lb"/>
武布昭下弗及議天地順助將士鼓勇盪平巢穴俘執<pc n="lb"/>
渠魁江山清夷四海溢喜臣猥以凡陋之質備數政路<pc n="lb"/>
進聞天語退誦宸翰竊闚神略度越百王螢爝之㣲靡<pc n="lb"/>
所自効敢復昩利僥冒慶賞仰祈淵鑒俯照悃誠特寢<pc n="lb"/>
誤恩俾安愚分臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免轉官第二劄子<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
臣伏䝉聖慈以臣辭免遷官恩命特降詔書不允者賞<pc n="lb"/>
必當功古有成訓得非其分義在必辭竊以州邑惰偷<pc n="lb"/>
竒衺弗察致兹猖獗上軫淵衷兵威所臨則雷霆震薄<pc n="lb"/>
詔恩所被則雨露涵濡盪定拊循兩無餘䇿若時經緯<pc n="lb"/>
獨出神心臣日侍清光親聞聖略尚何所効不命其承<pc n="lb"/>
乾清坤夷幸預偉觀敢縁邦慶更竊官榮矧舍爵䇿勲<pc n="lb"/>
本為將帥之寵而循名責實亘自朝廷之先仰覬睿慈<pc n="lb"/>
特從遷令俾無虚授用穆公言臣無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免大名帥劄子<pc n="lb"/>
臣伏覩制命除臣檢校太保建雄軍節度使大名尹大<pc n="lb"/>
名府路安撫使加食邑實封者北門重地兵民事劇仰<pc n="lb"/>
䝉寄任當誓捐糜臣不敢輒辭惟是寵遷視秩仍易將<pc n="lb"/>
旄命數復隆懼非所稱伏念臣本從踈遠獲際休明入<pc n="lb"/>
輔出藩每踰分量頃者往撫新邦超授節鉞洎兹罷戍<pc n="lb"/>
累具控陳今守陪都密邇畿甸豈敢更有僥冒伏望睿<pc n="lb"/>
明旁燭俯諒忱誠特寢誤恩以允公議臣無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝除大資政再任大名府劄子<pc n="lb"/>
臣伏奉告命授臣資政殿大學士再任者懇辭弗獲但<pc n="lb"/>
劇震惶伏念臣材薄智疏旁無佽助自初遭際以至今<pc n="lb"/>
日皆陛下生成之賜隆天厚地曾未報塞然一違宸極<pc n="lb"/>
四易嵗華守邊中山略殫夙夜蒙恩内徙甫此朞年比<pc n="lb"/>
傳并門之除當陟太行之險山川暑雨何敢憚勞天日<pc n="lb"/>
光明乃蒙委照亟收成命就加褒典雲霄在望桑梓非<pc n="lb"/>
遥圖臣之居莫如此樂伏惟陛下保惠臣辟無有内外<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
憐臣去國之久察臣立朝之孤寤寐記存終始覆䕶留<pc n="lb"/>
于便近借以寵光恩施君臣之間情逾父子之厚臣敢<pc n="lb"/>
不益堅忠節上答聖知臣已具表稱謝去訖云云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>待罪乞外任劄子<hi>案此劄子共三首待罪一首乞外任二首因係一時相因</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>之事文義連屬原本併為一題今仍其舊</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣今月十二日凖中書省刑房吿報王某奉御筆别聽<pc n="lb"/>
㫖臣承命震灼即時出就城外僧寺聽候處分至當日<pc n="lb"/>
晚别無關到出門指揮不敢在城外止宿且還臣所居<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
次日凖尚書省劄子奉御筆王某可令供職伏念臣人<pc n="lb"/>
微罪大上累聖知初巳席藁近郊仰俟誅戮縁無出門<pc n="lb"/>
指揮尚此家居聽命忽蒙親翰復使就職恩深感極淚<pc n="lb"/>
盡血随再念臣本自小官親蒙聖奬擢至嚴近無所稱<pc n="lb"/>
効陛下生成如天地教誨如父母而螻蟻之質㝠然無<pc n="lb"/>
知自蹈不測之誅豈敢上冒恩私茍逃威罰矧玉堂非<pc n="lb"/>
念咎之地内務非使過之職設容濫處實玷禁庭伏望<pc n="lb"/>
聖慈酌臣罪戾為正典刑以安臣子進退之分取進止<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
臣頃荷聖知擢參法從出帥入侍五年于此越繇起部<pc n="lb"/>
進貳天官未速大呵仰戴全度而臣冒昩積久食浮貽<pc n="lb"/>
誚婦姑繼亡曾不累月悲傷耗氣疾病相尋若以恩榮<pc n="lb"/>
不思鬼責尚兹黽勉必速顛隮兼臣親奉徳音措畫右<pc n="lb"/>
選事務凡所奏請悉荷主張簿領綱維畧已就緒伏望<pc n="lb"/>
聖慈察臣悃愊本不辭難特賜矜憐除臣河北近鄉一<pc n="lb"/>
郡俾就安養承流宣化當既乃心粉骨捐軀不為無日<pc n="lb"/>
干冒宸嚴臣無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
臣頃從疏逺猥荷親擢御前召試俾專外制又蒙天奨<pc n="lb"/>
改行吏房而臣自供職以來心氣頓耗痟首屢作蓋由<pc n="lb"/>
才學荒淺不能應猝牽彊思索所以至此竊自惟念遭<pc n="lb"/>
遇特異大恩未報不敢求閑出入遞更願自臣始伏望<pc n="lb"/>
聖慈除臣一州郡差遣責以吏事俾効尺寸儻因餘力<pc n="lb"/>
稍就完養庻幾不至顛越上玷聖知取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜酒果等劄子<pc n="lb"/>
臣伏蒙聖恩特降御筆賜臣酒果雙角龍茶等臣已望<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
闕祗受訖伏念臣寒鄉下士分甘藜藿致身崇顯積有<pc n="lb"/>
空飱之愧撫師絶塞去國踰年鄙無逺謀以賛聖略攻<pc n="lb"/>
苦食淡當先士卒敢期淵眷曲示寵綏寳翰焜煌好賜<pc n="lb"/>
分郁上方珍御霑逮新邦帝所鈞天恍迷昔遇捧挹之<pc n="lb"/>
餘感涕交并仰惟君父隆天厚地之恩樂與臣子均甘<pc n="lb"/>
推食之意不忘孤外有此蕃錫謹當捐軀粉骨上報生<pc n="lb"/>
成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜茶合劄子<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
臣今月二十五日奉御筆金花箋詔書賜臣茶合一具<pc n="lb"/>
揀芽小龍茶二片臣已望闕祗受訖寳翰紓華溫言溢<pc n="lb"/>
奨錫之珍茗奩以精鏐下拜有光環營動色伏念臣頃<pc n="lb"/>
繇親擢出撫戎師踰歲留屯初無竒畫兵農丕叙蓋自<pc n="lb"/>
聖謨而渥澤便蕃匪頒狎至永言弗績冒昩已多敢謂<pc n="lb"/>
記憐申加好賜伏讀詔語俯矜暑暍俾以雨露之潤濯<pc n="lb"/>
此煙塵之餘承命分嘗清風生腋載懐曩日泛雪宣游<pc n="lb"/>
舌本流甘宛同昔味頓覺神明之還觀不知身在于邊<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
陲眷遇之隆雖逺弗間捐糜頂踵莫報大恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭宣賜象簡對衣金帶鞍馬劄子<pc n="lb"/>
臣近者伏蒙聖慈特降中㫖賜臣對衣金帶鞍馬今月<pc n="lb"/>
初七日正謝蒙恩稠叠無任感懼竊以驛駿効牽已叨<pc n="lb"/>
蕃錫服章出笥又沐殊榮拜寵稠重撫心震厲伏念臣<pc n="lb"/>
稟資駑怯賦分單寒組緝非工煖終慙于布帛馳驅弗<pc n="lb"/>
逮力幾盡于道塗雖有執贄為臣之忠曾㣲束帯立朝<pc n="lb"/>
之辨第深憂于負乗敢再辱于匪頒伏惟皇帝陛下明<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
辨等差愛惜名器謹仲叔繁纓之明訓戒候人赤芾之<pc n="lb"/>
深譏盍分畀于三軍俾衆同于挾纊或旁周于羣牧使<pc n="lb"/>
政杜于駭輿收還叠至之誤恩庻保易盈之愚分所有<pc n="lb"/>
今來賜臣對衣金帶鞍馬不敢祗受臣無任取進止<hi>八月</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七日三省同奉㫖依例收受不許辭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏傅墨卿被㫖就觀韓君丈人内傳劄子<pc n="lb"/>
今月初三日給事中臣傅墨卿至臣所居稱面奉聖㫖<pc n="lb"/>
就觀韓君丈人内傳臣某臣墨卿焚香盥手讀誦三過<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
臣某昨遇中元節召宿上清寳籙宫伏蒙宣予御筆韓<pc n="lb"/>
君丈人内傳乃奉睿㫖許臣寫録是夕帝君將降祥光<pc n="lb"/>
見于神霄殿之上如雲非雲明爛奪目正類御畫三清<pc n="lb"/>
清㣲天帝殿上光相觀者呼舞連拜歎所未覩而光之<pc n="lb"/>
所直乃在南斗六星之次實神霄都關天機御省丈人<pc n="lb"/>
之所治内傳首云壬辰開圖下傳祥光之應豈不昭然<pc n="lb"/>
若夫玉府西室之蔵九天羽童之記昊都蔚陽之崇南<pc n="lb"/>
極敷華之論自太素渾淪梵氣融結三景植立萬化生<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
成悉具此書内諱一聞則凡骨可以超昇内字一識則<pc n="lb"/>
七祖可以獲庇况于親覩宸翰家有靈編陛下之所以<pc n="lb"/>
賜臣者至矣盡矣然而至文弗可輕漏臣既首蒙開示<pc n="lb"/>
乃躬自繕寫緹之什襲不敢示人今者臣墨卿承詔來<pc n="lb"/>
觀聞者聳踴萬劫流布自今以始臣名載祕籙重叨榮<pc n="lb"/>
遇敢不刳心慕道為國捐軀仰報君師全度之萬一臣<pc n="lb"/>
不勝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜玉嬰神變經劄子<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
臣伏蒙聖慈賜臣高上玉清神霄真王說太一保胎玉<pc n="lb"/>
嬰神變妙經一部者臣齋心滌慮入靖焚香誦讀累日<pc n="lb"/>
心目惝恍竊以三華隱道元始玉文赤明開圖猶祕于<pc n="lb"/>
瓊臺金闕之上壬戌應運乃出于宛利契賢之界法流<pc n="lb"/>
虚觀欲問不能豈臣凡愚可闚彷彿恭惟陛下孕真梵<pc n="lb"/>
極合妙太初挈維道樞流布慈寳頃在開先之劫光乗<pc n="lb"/>
南極位登長生畀矜羣迷示現神化乃託質大明之體<pc n="lb"/>
降宅寳蓮之坐承玉清之正綂應上帝之元嗣自生神<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
受氣入胎誕形以至開府于五萬五千五百五十五億<pc n="lb"/>
天地之上總治神霄之政下應中元福境中國神洲帝<pc n="lb"/>
王之位建立大教極度羣生真源浩𣺌離彼籌量爰于<pc n="lb"/>
廣愛大山百曲寳室蒼龍之居晨華之臺虹映海慈之<pc n="lb"/>
殿檀林丹光之館閬闕玉京之岫朱陽飛景之宇眉睫<pc n="lb"/>
指端如意寳履之間出無量大光明為九華安妃太極<pc n="lb"/>
真人左元先伯等天真仙衆演說神氣生道上妙之義<pc n="lb"/>
起從大空變化安立天地凝煉飛分應請萬國太一行<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
神布象却邪合嬰之元玉嬰降生升度朝元應號之序<pc n="lb"/>
六十㑹中諸天祕諱萬聖密語大乗奥㫖罔不開露是<pc n="lb"/>
宜九帝助生五老錫符天花三獻神芝六生二十四種<pc n="lb"/>
之色七十三種之雲晃耀寳圖映照神璽受天人君師<pc n="lb"/>
之任延億萬運厯之數然而上至九品聖人下至九地<pc n="lb"/>
無窮世界之衆均受道氣形體保神各有儀則而茫昩<pc n="lb"/>
久矣随空有色住五者之見耳目鼻口身意六者之識<pc n="lb"/>
搶攘展轉日逺真元豈惟不知道神生氣之本而神不<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
足御氣氣不足養心因業流浪無所終極甚者淪于酆<pc n="lb"/>
城羅山暘谷泉曲之苦不知出離此陛下所以請命玉<pc n="lb"/>
帝來應昌㑹興立神霄大教而太一保胎玉嬰神變之<pc n="lb"/>
經因以下傳于人世走骨之徒臣雖識品塵陋竊謂玉<pc n="lb"/>
經降世凡有目有趾之類皆欣嚮悟入道力之所埏埴<pc n="lb"/>
真風之所鼓舞八紘靜謐萬物遂茂元元之衆日用不<pc n="lb"/>
知咸躋于仁夀之域上帝申命百神受記産祥降嘏以<pc n="lb"/>
佑聖躬俾為者成欲者得與天地為常與日月參光本<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
支蕃昌子孫千億永膺多福自今其始臣名登真籙位<pc n="lb"/>
忝近班密受至文闔宗幸遇敢不矢心自誓歸慕希夷<pc n="lb"/>
惟孝惟忠圖報道蔭瞻仰宸極臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免中書舍人奏狀<pc n="lb"/>
右臣凖東上閤門吿報巳降吿命除臣試中書舍人者<pc n="lb"/>
聞命震惶罔知所措竊以代言西掖職峻地清每難潤<pc n="lb"/>
色之才必極儒學之選臣性資甚樸文氣弗高昨蒙聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
知試以書命擢貳祕府曾未閱月再紆宸翰遂寘從班<pc n="lb"/>
雖仰縁天奬之優虚名暴起而躐時髦之右私分難安<pc n="lb"/>
伏乞睿慈特賜追寢所有吿命未敢祗受臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免同修國史奏狀<pc n="lb"/>
右臣凖尚書省劄子奉聖㫖差臣兼同修國史者聞命<pc n="lb"/>
震驚罔知所措恭以哲宗皇帝聰明睿智齊聖廣淵興<pc n="lb"/>
孝思于親政之初紹考翼于更化之後聖徳大業配諸<pc n="lb"/>
天地惟是述史之職宜極一時之選用揚偉績昭示萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
世臣奮身䟱逺承學荒陋猥叨推擇俾預修纂雖耆俊<pc n="lb"/>
接武可資舊聞而寵任踰涯豈宜冒處仰祈天鑒俯諒<pc n="lb"/>
忱辭追寢誤恩以安愚分所有勅命未敢祗受臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免翰林學士奏狀<pc n="lb"/>
臣凖尚書省劄子奉御筆除臣翰林學士者聞命遽惶<pc n="lb"/>
罔知所措竊以北門地祕學士職親儒者極榮朝廷高<pc n="lb"/>
選不辭而受理所未安伏念臣出自寒鄉驟蒙聖簡比<pc n="lb"/>
從詞掖擢長憲臺學淺智疏迄無稱效徒有罪戾積如<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
丘山憂畏之心殆成疾疢血氣頓索誦習益荒文字既<pc n="lb"/>
非所工思慮且復難彊深虞累國豈敢愛身伏望天慈<pc n="lb"/>
洞照誠懇追還成命改受時髦别除臣一閑慢差遣若<pc n="lb"/>
依覆幬終獲存全指心誓天九殞圖報所有吿命未敢<pc n="lb"/>
祗受臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免翰林學士承㫖奏狀<pc n="lb"/>
臣今月日凖東上閤門吿報已降吿命除臣翰林學士<pc n="lb"/>
承㫖者聞命震惶罔知所措竊以北門東閤獨承密㫖<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
職親地峻實冠儒臣惟時間出之才乃稱非常之選伏<pc n="lb"/>
念臣樸拙昩陋久于湮淪親被聖知躐置華近起之既<pc n="lb"/>
踣恩厚不訾數對清光更蒙天奨而大號令大封拜皆<pc n="lb"/>
特命當制臣之榮遇蓋無前比逡巡退避猶恐弗勝冒<pc n="lb"/>
昩超踰其必自殆伏望聖慈洞照危懇追寢成命止令<pc n="lb"/>
仍舊待罪詞禁庻安愚分未速顛隮所有告命臣未敢<pc n="lb"/>
受臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免御史中丞奏状<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
右臣凖東上閤門告報已降告命除臣侍御史中丞者<pc n="lb"/>
聞命震惶罔知所措竊以中司之職紀綱所寄必得剛<pc n="lb"/>
明果敢通逹國體之臣使居此任則可以上尊主勢下<pc n="lb"/>
肅官邪如臣者學淺智疏望輕力薄頃蒙親翰擢寘詞<pc n="lb"/>
垣閱歲于兹日虞罪戾若復昩于量已冒處風憲之地<pc n="lb"/>
豈特自速顛沛亦將有玷聖知所有告命未敢祗受臣<pc n="lb"/>
無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舉汪伯彦自代奏狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
凖令諸侍從官授訖三日舉官一員自代者右臣伏覩<pc n="lb"/>
具官汪伯彦積學之富夙有師承屬文之工蔚多華藻<pc n="lb"/>
行能兼備流輩所推舉以代臣實允公議謹録奏聞伏<pc n="lb"/>
候勅㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舉何㮚自代奏狀<pc n="lb"/>
凖令諸侍從官授訖三日舉官一員自代者臣伏覩具<pc n="lb"/>
位何㮚學問醇深識量高逺端靖之操士論所推舉以<pc n="lb"/>
代臣實允公議<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舉權邦彦自代奏狀<pc n="lb"/>
凖令節文諸侍從官授訖三日舉官一員自代者右臣<pc n="lb"/>
伏覩承議郎提舉永興軍路學事權邦彦雋傑之譽學<pc n="lb"/>
校所推贍縟之文朝廷可用識慮高逺趨尚正純舉以<pc n="lb"/>
代臣實允公議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舉顔岐自代奏狀<pc n="lb"/>
凖令諸侍從官授訖三日舉官一員自代者右臣伏覩<pc n="lb"/>
朝請郎提舉杭州洞霄宫顔岐識度曠夷學問淵博志<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
尚操領不減古人論議文章猶其餘事若使雍容近列<pc n="lb"/>
可以激勸士風臣實不如舉以自代謹録奏聞伏候勅<pc n="lb"/>
㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論修北嶽廟奏狀<pc n="lb"/>
臣竊以北嶽常山分野在趙形勢雄壯鎮壓朔陲昔趙<pc n="lb"/>
簡子蔵寳符于此山之上而襄子知其下臨代代可取<pc n="lb"/>
天祚聖運有自來矣恭惟祖宗肇造之迹實在保塞去<pc n="lb"/>
山甚邇王氣是資陛下比詔帥臣繕治嶽祠庻工子來<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
百神順助然頹圮積歲理難因舊經營欲速慮成簡樸<pc n="lb"/>
伏望睿慈申命攸司審視興作增廣規制必令臺門樓<pc n="lb"/>
觀繚垣埤堄有同岱宗廟貌之盛慶成之日儻或親灑<pc n="lb"/>
宸翰大書扁榜以發山嶽之勝以隆國家之福則神人<pc n="lb"/>
幸甚萬世幸甚取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中書樞密到狀<pc n="lb"/>
槖鞬右屬臨疆埸以居先寒暑載離間門墻而何闊卓<pc n="lb"/>
爾甚高山之仰悠然極歸路之長欣承顔之在辰幸委<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
心之有地方朱明之謹候宜盛福之鼎來恭惟某官稟<pc n="lb"/>
臯䕫之姿輔唐虞之世奮庸能熈于帝載方懋格天之<pc n="lb"/>
勛非道不陳于王前遂臻尊主之烈某夙蒙教載猥在<pc n="lb"/>
知憐冒九死以乗邊曾乏拊綏之効寛百謫而滿戍實<pc n="lb"/>
繄庇賴之私方蒙犯于風埃行瞻望于舄履尚祈衞養<pc n="lb"/>
垂副傾翹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜御製酒樽詩表狀<pc n="lb"/>
臣伏蒙聖恩以臣近進神霄降聖酒尊詩特賜御筆聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
製詩并序俯同元韻者天親有徳誕開挹注之祥帝庸<pc n="lb"/>
作歌申錫時幾之勅光生蔀室感極危衷恭惟皇帝陛<pc n="lb"/>
下接統三皇應元九㑹位履以剛中正體乾以純粹精<pc n="lb"/>
和同則無間于天人乃聖而不可知者昭回則為章于<pc n="lb"/>
雲漢蓋煥乎其有文焉兹者薦蕊殿之嬰香下琳霄之<pc n="lb"/>
景馭其羃不改但餘元放之諸罏所飲幾何寧止蔡經<pc n="lb"/>
之百石猥縁寵睠獲與偉觀仍因上逹之蕪音曲示俯<pc n="lb"/>
同之寳製天地之有大巧雖莫得以名言日月之照容<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
光遂益明于趨嚮臣敢不奉為大訓守以闔宗神動天<pc n="lb"/>
随誓永依于妙道雷聲龍見願更紀于真游臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜御詩狀<pc n="lb"/>
臣伏蒙聖慈賜臣聖製御筆送行詩一首者師出以律<pc n="lb"/>
方從遣戍之勤帝庸作歌更示寵行之渥轅門拜貺戍<pc n="lb"/>
斾生光中謝竊以周有采薇之詩因命率以衞中國漢<pc n="lb"/>
著大風之詠期得士以守四方聿觀汗簡之傳未若宸<pc n="lb"/>
章之麗重紆寳思垂賁羈蹤此蓋伏遇皇帝陛下躬煥<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
堯文聖兼湯勇俯勵封疆之守肆頒雲漢之篇臣敢不<pc n="lb"/>
恭體至懐仰遵成算傚臯陶之賡載雖愧非才繼召虎<pc n="lb"/>
之來宣敢忘竭節臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝喜雪御筵奏狀<hi>并笏記</hi>
                    <pc n="lb"/>
上天同雲甫集飛霙之瑞君子有酒肆頒湛露之恩恭<pc n="lb"/>
惟皇帝陛下道妙範圍功參化育無逺弗屆式從和氣<pc n="lb"/>
之游將受厥明嗣有豐年之報溥霑嘉應載浹歡聲臣<pc n="lb"/>
等無助燮調共叨燕衎徒負屬饜之愧莫知稱效之方<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
<pc n="　"/>笏記<pc n="　"/>嘉雪應期慶均下土需雲錫宴恩逮邇臣恭<pc n="lb"/>
惟皇帝陛下政叙九疇化通一氣天不愛道方貽率育<pc n="lb"/>
之休冬無愆陽乃協屢豐之兆臣共承優渥實預榮懐<pc n="lb"/>
敢殫歸美之誠仰報示慈之意<pc n="lb"/>
<pb n="31a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>初寮集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>初寮集巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王安中<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝除中書舍人表<pc n="lb"/>
臣某言秘府髙華方蒙親擢掖垣清切亟荷超除初雖<pc n="lb"/>
罄於忱辭終莫聞於俞㫖具膺寵奬彌劇震惶竊以自<pc n="lb"/>
昔言語侍從之臣實典號令文章之任徳施威制雖難<pc n="lb"/>
名萬化之神墨妙筆精亦足聳四方之聽茍選掄之或<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
誤知稱愜之為難中謝伏念臣用志甚迂負能弗腆長<pc n="lb"/>
而無述幾驚過隙之駒冗不見治坐跂垂天之翼昨由<pc n="lb"/>
官學進陟道山稍窺未見之書遽有非常之遇自天承<pc n="lb"/>
詔給札試言顧慚骫骳之詞趣就湏㬰之頃謂塵燕覽<pc n="lb"/>
必觸天顔叨再命於九重每紆宸翰閱兩遷於一月<pc n="lb"/>
遂陟禁塗惟外制以不試而用為優而故事或偶承其<pc n="lb"/>
乏則免孰如臣者考自帝前恩専出於簡知榮殆無於<pc n="lb"/>
倫比此蓋伏遇皇帝陛下堯文既煥湯徳又新道兼於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
天有雷風之鼓舞言惟作命同雲漢之昭囘尚廣捜揚<pc n="lb"/>
靡遺踈逺厚龍光於草芥極歆艶於縉紳臣敢不深認<pc n="lb"/>
生成永思報效匪躬之故素已願於輸忠不命其承益<pc n="lb"/>
當堅於報上臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝除御史中丞表<pc n="lb"/>
臣某言代言西掖初乏能稱執法南臺更叨睿選始趣<pc n="lb"/>
令於亟拜終莫許於牢辭祗荷寵榮徒深震慄竊以朝<pc n="lb"/>
綱所寄昔固歎於難才士氣既卑久弗勝於流俗歴考<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
古人之行義但専一意以尊君且將通逹壅蔽盡下情<pc n="lb"/>
盖以剔抉幽隠為細事山林伏猛藜藿亦以森然金石<pc n="lb"/>
無心雷霆必為霽止故下則身無養交充位之誚而上<pc n="lb"/>
則君有虛已受言之光中謝伏念臣用志甚迂逢辰特<pc n="lb"/>
幸試之潤色實非東里之才率爾論思是乃北方之學<pc n="lb"/>
敢圖簡記忽有超除此盖伏遇皇帝陛下以道觀能用<pc n="lb"/>
人惟已知臣好直或由於好學謂臣愚忠猶愈於詐忠<pc n="lb"/>
擢居風憲之司俾效芻蕘之智臣敢不仰思眷奬俯激<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
懦庸傾瀝肺肝儻有萬分之補捐糜頂踵不難九死之<pc n="lb"/>
從臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝除翰林學士承㫖并宣召表<pc n="lb"/>
臣今月十日武翼大夫充學士院待詔馬清臣至臣所<pc n="lb"/>
居奉宣聖㫖召臣入院充學士承㫖冠摛文之禁直已<pc n="lb"/>
誤明揚紆將命之使華更叨趣召紳緌改觀頂踵知歸<pc n="lb"/>
中謝竊以潤色大猷素極儒臣之選奉承宻㫖實専人<pc n="lb"/>
傑之求宋興百六十年於兹壁誌三十三人而已宫蓮<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
䟦燭至空對於七春仙嶺浮鼇或稍遷於一紀顧如名<pc n="lb"/>
輩應遴此除矧金鼎玉鉉之元臣與鳯閣鸞臺之近弼<pc n="lb"/>
異時東閣接武四賢雖才分之爾殊信詞林之增耀凡<pc n="lb"/>
繄推擇實係重輕伏念臣久矣空踈蕭然疲緩獨荷照<pc n="lb"/>
臨之逮見收隠約之中入處嚴扉甫踰朞嵗震風凌雨<pc n="lb"/>
仍慚再造之私蟠地際天尤幸千齡之遇瓊籙面聞於<pc n="lb"/>
要訣琅函數授於秘經天動奎鉤俯答蕪謌之韻夜趨<pc n="lb"/>
霄極仰瞻飊馭之游况大號之肆敭多一時之特召三<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
王就第五相策勲定命錫符均釐率土合宮布政授節<pc n="lb"/>
邇聯萬年天紀之復元六路師干之奏凱猥縁簡記得<pc n="lb"/>
竭鋪張對揚每近於清光慰藉屢形於褒語俾寛幽黜<pc n="lb"/>
遂冒寵陞此盖伏遇皇帝陛下心鑑沖融道樞淵妙因<pc n="lb"/>
任原省内獨運於乾剛翕受敷施外靡煩於師錫載加<pc n="lb"/>
顯渥用燕羇臣惟聖學之川增復睿文之天縱第知刮<pc n="lb"/>
膜竊窺雲漢之昭囘曾是嘔心曷效雷風之鼓舞所虞<pc n="lb"/>
累國豈敢愛身獨肩論報之思終蹈捐糜之節臣無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝除顯謨閣待制表<pc n="lb"/>
臣某言出董戎昭分宜冗汰擢參法從恩俾薦留重荷<pc n="lb"/>
眷憐靡容懇避徳猥隆於草芥心更慄於淵氷中謝伏<pc n="lb"/>
念臣學淺知踈才微力薄早預賢關之善養遂塵英彀<pc n="lb"/>
之並游兩忘鵬鷃之飛一付鳶魚之察中繇際遇寖備<pc n="lb"/>
使令具孚淮海之單辭歴按河山之二部逮聖神之攬<pc n="lb"/>
政乃賜召還補省寺之闕員每蒙簡在顏始違於天咫<pc n="lb"/>
接驟渥於晝三㑹謀帥於關南獨受方於朝右後來居<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
上一軍盡驚未輸横草之勞逺逼及瓜之代仰煩親詔<pc n="lb"/>
曲諭至懐進職西清迄功北道惟先帝藏書之盛雲漢<pc n="lb"/>
昭囘而髙陽制閫之雄金湯險固適今冒昧深所叨踰<pc n="lb"/>
此盖伏遇皇帝陛下平施庶邦寵綏羣辟原省因任乃<pc n="lb"/>
君師所以佑下民善貸曲成如天地之能裕萬物故雖<pc n="lb"/>
踈逺亦極褒榮臣謹當慿恃國靈申嚴疆政捐糜頂踵<pc n="lb"/>
遑暇卹於家為絫積涓埃靡坐媮於年所臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝除翰林學士并宣召表<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
臣某言烏臺代匱初塵執法之班鼇禁陞華遽冒摛文<pc n="lb"/>
之選紆使騑而錫召哄里巷以縱觀祗荷寵榮惟知震<pc n="lb"/>
灼中謝伏念臣學専守已進昧干時窮年隠約之中畢<pc n="lb"/>
願棲遲之末支離其徳蚤知洪世用之難追琢其章晚<pc n="lb"/>
或誤天光之被自蒙簡㧞即獲對揚首瞻日月之清明<pc n="lb"/>
謂有河山之戇直飛風未逺欲隨鵬翼之髙神化潛施<pc n="lb"/>
不覺䑕肝之大竊顧非常之遇漸隣可畏之塗典訓誥<pc n="lb"/>
者期年心已勞而氣索司紀綱者三月力不逮而神疲<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
矧兹内務之繁盖極儒臣之盛不辭而受方虞有識多<pc n="lb"/>
士之譏自恕以居殆匪每慕古人之意獨厚生成之賜<pc n="lb"/>
重慚因任之言此盖伏遇皇帝陛下兼愛以臨百工虛<pc n="lb"/>
懐而觀衆智栽者傾者各從物性之宜鼔之舞之並入<pc n="lb"/>
天機之運乃重眷於單危之際俾收跡於嚴近之游仰<pc n="lb"/>
鴻造之不貲捐微生而莫報試之一再已知翰墨之無<pc n="lb"/>
竒恵以初終或覬田廬之可遂臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免右丞表<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
臣某言登翊萬㡬宜艱厥付疇咨一徳乃克有承俯惟<pc n="lb"/>
菅蒯之求進有淵氷之懼敢陳悃愊洊瀆威尊中謝伏<pc n="lb"/>
念臣學窺管而不足以見道之全知挈缾而不足以適<pc n="lb"/>
時之用獨荷聖神之親擢獲依日月之末光越寘複門<pc n="lb"/>
専承基命竭蕪辭之骫骳何裨鼓舞之功師睿訓之丁<pc n="lb"/>
寧粗識鋪張之體徒以思慮耗於雕鐫之窘氣志索於<pc n="lb"/>
嵗月之侵方期力丐於便安固巳心甘於頑鈍倍費帡<pc n="lb"/>
幪之恵驟紆綱轄之圖置水而芥為之舟靡堪大受未<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
牧而牂生於奥兹或非祥伏望皇帝陛下聽察以堯之<pc n="lb"/>
聰明用捨以周之陟降量材度徳曲昭孤陋之難安詢<pc n="lb"/>
事考言更候僉諧之所與追還成命改畀上賢豈惟寛<pc n="lb"/>
誤國之憂兼弗累知人之哲絶坐歎乎裴李非素願之<pc n="lb"/>
敢知稽首遜於䕫龍庶俞音之可必臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝除右丞表<pc n="lb"/>
臣某言伏奉告命特授臣尚書右丞兼充神霄玉清萬<pc n="lb"/>
夀宮副使尋具陳免蒙降批答不允仍斷來章者代言<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
東閣已叨宻命之承貳政中臺更誤近司之選控忱辭<pc n="lb"/>
而雖切被訓㫖以加隆祗荷寵榮罙增震悸中謝竊以<pc n="lb"/>
文昌釐厥庶務委綱轄於二丞元首輔以四隣如股肱<pc n="lb"/>
之一體用人當否繫國重輕上焉得原省因任之至權<pc n="lb"/>
則朝廷正而百官正下焉有同寅協恭之誠意則衆賢<pc n="lb"/>
和而萬物和矧遇聖神之興具昭功化之敏以繼前人<pc n="lb"/>
之志則所受休畢以善一世之俗則咸克勸忱若室既<pc n="lb"/>
堂我則肯構如材已斵爾其塗丹載觀政事之惟醇固<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
謝智謀而不用必慎厥與以俟知微知章之賢俾率有<pc n="lb"/>
陳庶廸惟幾惟康之助伏念臣器拘近用學昧大方晚<pc n="lb"/>
出寒鄉無先容之一介獨超俊軌閲再閏而六遷粤從<pc n="lb"/>
晝接之初已形柄用之意容其戇直以振兩河之氣稱<pc n="lb"/>
其文彩以為二禁之華琳闕羣趨偕弼臣而賜篆鼇峯<pc n="lb"/>
夜入紆宸藻以垂謌䕶持尤費於大恩長養用成於今<pc n="lb"/>
日擢参國論蔽自聖心人實後來寧免積薪之議政多<pc n="lb"/>
末學深虞製錦之傷此盖伏遇皇帝陛下體乾以純粹<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
精位履以剛中正欲一日二日之萬㡬無曠永綏攸暨<pc n="lb"/>
之民合六徳九徳而百工惟時胥樂思皇之士既延登<pc n="lb"/>
於人傑共欽亮於天工兼收孤孑之蹤將試賛襄之效<pc n="lb"/>
臣敢不仰思殊眷俯竭愚忠雖久侍清光信其臣之莫<pc n="lb"/>
及而日聞獨斷盖惟道之是從顧已誓於捐軀當弗渝<pc n="lb"/>
於報上臨下有赫實聞斯言臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免左丞表<pc n="lb"/>
臣某言伏蒙聖慈除臣尚書左丞尋具劄子辭免恩命<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
特降詔書不允者賛襄無補蔑聞已試之功圖任有加<pc n="lb"/>
誤玷頻虛之位爰瀝囊封之懇載紆詔檢之華輒罄終<pc n="lb"/>
辭覬回定命中謝伏念臣智不周於庶務學未造於大<pc n="lb"/>
原猥縁際遇之殊寖被奬知之渥越登四近坐閲再朞<pc n="lb"/>
徳愈盛而日新顧何施於爝火任已重而道逺徒自窘<pc n="lb"/>
於搶榆方需幽黜之嚴敢冒次遷之寵舉直錯枉而選<pc n="lb"/>
於衆必得股肱之良陳力就列而止不能是惟犬馬之<pc n="lb"/>
願伏望皇帝陛下睿明俯照淵度并容允兹遷令之祈<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
寛乃妨賢之慮終始慎厥與式昭庭陟之公左右惟其<pc n="lb"/>
人務俾師虞之穆臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝除左丞表<pc n="lb"/>
臣某言伏奉告命特授臣守尚書左丞加食邑四百户<pc n="lb"/>
食實封一百户尋具陳免蒙降批答不允仍斷來章者<pc n="lb"/>
中詔班朝載預疇咨之列左綱虛位肆叨叙進之榮雖<pc n="lb"/>
洊達於遜函訖莫回於渙綍祗膺眷渥罙積震惶中謝<pc n="lb"/>
竊以天地辨位而君臣之義明帝王執要而政事之經<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
立盖本在上而末在下故臣必致詳惟統有宗而㑹有<pc n="lb"/>
元則事皆隨舉矧冠疑丞之任實顓管轄之司處乎道<pc n="lb"/>
揆法守之間諉以謨明弼諧之重倘非試可不以次遷<pc n="lb"/>
伏念臣晚出寒鄉初無他技一官効智㡬遂陸沉九牧<pc n="lb"/>
知名悉縁天奬寘彼雲霄之寥廓振於風雨之震揺粤<pc n="lb"/>
繇二禁之嚴進翊萬㡬之宻若時聖治丕紹燕謀飭寖<pc n="lb"/>
紊之規則念每見於羮墻守既成之憲則堅弗渝於金<pc n="lb"/>
石循名責實官無冗濫之員理財正辭國有經常之用<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
凡曰儀刑之典端如卜筮之孚觀聖王於其燦然固已<pc n="lb"/>
邁鳬鷖假樂之盛在賢人識其大者幸復見貞觀開元<pc n="lb"/>
之隆依光坐閲於再朞撫事猶懐於昔論曾是奉承之<pc n="lb"/>
未必知稱塞之難江漢濯之寧復潢汙之尚日月出矣<pc n="lb"/>
詎湏螢爝之持獨負愧於空餐久分從於幽黜仰繄全<pc n="lb"/>
度更冒褒陞廊廟同時半用河山之士股肱在列偕來<pc n="lb"/>
翰墨之林此盖伏遇皇帝陛下秉執道樞懋昭智燭翕<pc n="lb"/>
受敷施以就衆徳因任原省以協至公於萬斯年式永<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
孝思之祜曰三有俊共釐帝命之休俾参備於機衡迺<pc n="lb"/>
兼容於菅蒯臣敢不恪遵明訓圖報大恩職思其憂退<pc n="lb"/>
益勤於載采言可底績進弗替於輸忠降監在玆周旋<pc n="lb"/>
以是臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>帥燕到任表<pc n="lb"/>
臣某言近奉御筆令疾速之任於七月六日治事訖師<pc n="lb"/>
干䕶塞俾當涿鹿之衝儒服宣風兼鎮盧龍之舊問諸<pc n="lb"/>
故俗撫以寛條中謝伏念臣承學未優負能尤薄煨塵<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
弗燿初敢急於人間天日所昭晚乃參於世用自陪國<pc n="lb"/>
論屢閲嵗隂西被東漸莫贊敷文之治南征北伐何禆<pc n="lb"/>
經武之圖身雖備數於廊廟之臣上亦不責以軍旅之<pc n="lb"/>
事屬新疆之載拓湏近輔以來臨委後務於㑹元按前<pc n="lb"/>
世平淮之實納新年之餘慶遵本朝下蜀之規猥承遣<pc n="lb"/>
戍之嚴兼冒授方之渥臨門過節仍蕃郊宴之儀馳驛<pc n="lb"/>
賜詩并侈鄉隣之寵赴屯於外請汰輒留逮遄六月之<pc n="lb"/>
行既命十連之率飛芻輓粟方逺畧之是資緩帯輕裘<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
顧諸生之安用第慿廟算式遏邊虞此盖伏遇皇帝陛<pc n="lb"/>
下駿恵先猷詡揚獨智雷聲龍見大伸震曜之神地闢<pc n="lb"/>
天開包有幅員之廣因加試可就董戎昭臣敢不祗奉<pc n="lb"/>
聖謨勤宣徳澤無逺弗屆願聞去殺之期咸與惟新亟<pc n="lb"/>
迪變夷之效<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免大名帥表<pc n="lb"/>
臣某言伏奉制命除臣大名尹大名府路安撫使尋具<pc n="lb"/>
辭免檢校太保建雄軍節度使復蒙聖慈特降詔書不<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
允者逺戍踐更真祠屏處復畀兵民之寄已誤觀能既<pc n="lb"/>
兼將帥之榮敢饕加命洊書悃懇終冀矜從伏念臣晚<pc n="lb"/>
奮寒鄉親逢盛旦進聯綱轄每負愧於空餐出撫疆圻<pc n="lb"/>
第偷安於無事兹竊燕申之幸稍期疲曵之休載奉明<pc n="lb"/>
綸俾司留鑰官稱惟舊尚多昧利之慚恩渥增隆實重<pc n="lb"/>
踰涯之懼事非宜得義則可辭伏望皇帝陛下允輯師<pc n="lb"/>
言特回渙號使易盈之小器或免顛隮則未冺之餘生<pc n="lb"/>
尚能補報臣無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝知大名府表<pc n="lb"/>
臣某言中山重地已玷蕃宣全魏名都更叨居守仰服<pc n="lb"/>
訓詞之厚俯忘道路之勤祗見吏民敢遑夙夜中謝伏<pc n="lb"/>
念臣本無他技粗守朴忠靡縁一介之先容親遇千齡<pc n="lb"/>
之嘉㑹稍蒙劇使即簡異知寖躋嚴近之塗終乏將明<pc n="lb"/>
之畧上辭機務規小已之便安改付邊藩出大君之特<pc n="lb"/>
逹嵗時坐閲罪戾是虞豐年閭里之寧敢言已力治世<pc n="lb"/>
封疆之肅肇自聖謀豈圖不腆之才進冒非常之寵惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
北門之巨屏居四鎮之上游紫盖黄旗接帝城之葱鬱<pc n="lb"/>
玉符金鑰乘輦路之深嚴若時撫馭之臣相望典刑之<pc n="lb"/>
老臣無何者今乃得之皇皇者華未改行臺之舊多多<pc n="lb"/>
益辦竊慚開幕之雄獨欣汶水之非遥實幸菟裘之可<pc n="lb"/>
卜此盖伏遇皇帝陛下欽明旁燭睿智兼周善貸曲成<pc n="lb"/>
如天地之裕萬物原省因任作君師以佑下民謂臣來<pc n="lb"/>
朔部之頻眷此去東州之邇用捐寄委以示恩私臣敢<pc n="lb"/>
不竭節首公悉心體國冀綱維之少就或桴鼓之稀鳴<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
克壯其猷雖自强於蒲栁不能者止終有請於枌榆臣<pc n="lb"/>
無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝除大資再任知大名府表<pc n="lb"/>
臣某言明綸洊降假舊服於陪京寵數兼崇進隆名於<pc n="lb"/>
秘殿忱辭雖罄淵聽莫回内惟一已之叨榮外俾兩河<pc n="lb"/>
之改觀感深夙夕媿溢心顔中謝伏念臣本乏異能偶<pc n="lb"/>
逄興運片言可績寖蒙特逹之知小諒既孚驟玷弼諧<pc n="lb"/>
之任曩辭帷幄迭畀珪符朞年筦鑰之司未聞報政咫<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
尺冕旒之照每俟黜幽睠兹封畢萬之都夫豈借㓂恂<pc n="lb"/>
之地矧邃嚴之東序列耆俊於累朝併荷誤恩更遷近<pc n="lb"/>
職周邦徒喜于蕃實靦於甫申公綽何優為老或宜於<pc n="lb"/>
趙魏此盖伏遇皇帝陛下迪知衆志因任庶工摩義漸<pc n="lb"/>
仁俗有久安之化賜金增秩吏無數易之勤方求舊以<pc n="lb"/>
圖功亦念勞而申命臣敢不益堅忠節仰體聖心弭盜<pc n="lb"/>
訓兵少効撫綏之畧愛民重本庶臻安静之風臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝除檢校少保表<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
臣某言伏奉告命除授臣檢校少保尋具辭免恭承御<pc n="lb"/>
筆手詔所請宜不允仍斷來章者中軍謀帥已叨漢代<pc n="lb"/>
之崇亞保視儀載躐周廷之峻雖罄忱辭之確重紆寳<pc n="lb"/>
翰之華拜命增榮捫心益愧中謝伏念臣頃從末至誤<pc n="lb"/>
簡異知遍㕘法從之嚴遂秉政機之要第縻嵗月無補<pc n="lb"/>
涓埃屬新邦來復於版圖需近輔徃釐於疆理蔽由聖<pc n="lb"/>
選付以戎昭敷文徳以格苗民既乏贊襄之効撫成師<pc n="lb"/>
而定燕國有慚臨遣之光當弭節以留屯屢抗章而丐<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
罷千里出塞俾遄逺戍之行五月渡瀘遂約輕齎之入<pc n="lb"/>
方布勞徠還定之政甫登康樂安平之書猥縁後務之<pc n="lb"/>
留亦玷司盟之賞焦頭爛額初何有於徙薪毀瓦畫墁<pc n="lb"/>
詎可言於食志雖曰湛恩之溥逮實非小已之宜蒙偶<pc n="lb"/>
逋冦之干誅整偏師而薄伐朝晡再㨗沙漠亦空倚李<pc n="lb"/>
祐以成功但守用降之策先曹參而書最敢専發縱之<pc n="lb"/>
勞㑹吉語之上聞攬遜章而親報具祗寵奬已即欽承<pc n="lb"/>
此盖伏遇皇帝陛下内廣堯仁外昭湯勇神武不殺坐<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
開萬里之疆慶賜遂行特享四鄰之澤雖如羇逺亦在<pc n="lb"/>
記憐臣敢不益竭思維少圖報塞貳公𢎞化方隆乗障<pc n="lb"/>
之權五教敬敷庶迪移風之效<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免檢校少師表<pc n="lb"/>
臣某言伏奉御筆手詔已降指揮除臣檢校少師依前<pc n="lb"/>
慶逺軍節度使充上清寳籙宮使兼侍讀尋具劄子辭<pc n="lb"/>
免伏蒙聖慈特降御筆金花牋詔書不允者冒貢忱辭<pc n="lb"/>
冀回渙號申頒親詔尚閟俞音終難誤寵之饕敢避天<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
威之瀆中謝伏念臣蚤縁懵學寖簡異知再嵗乘邊第<pc n="lb"/>
守平平之策一身扶病迄無赫赫之名兹滿戍以言旋<pc n="lb"/>
分投閑而自弛遽承訓指超進班聯侍瓊籙之殊庭備<pc n="lb"/>
金華之舊列盖前此優賢知之禮乃舉以休疆埸之勞儻<pc n="lb"/>
昩利以偷安臣之罪也知罔功而懇避天必從之伏望<pc n="lb"/>
皇帝陛下智燭兼明道心博愛俯監由衷之請曲垂遷<pc n="lb"/>
令之私息此微生許畢桑榆之景自今餘日誓殫畎畆<pc n="lb"/>
之忠臣無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝除檢校少師表<pc n="lb"/>
臣某言伏奉制命除授臣檢校少師依前慶逺軍節度<pc n="lb"/>
使充上清寳籙宮使兼侍讀尋具陳免奉御筆批答依<pc n="lb"/>
已降親札手詔不許辭免仍不得再有陳請者撫新疆<pc n="lb"/>
而滿戍方遄收召之音渙大號以疏恩更厚來歸之禮<pc n="lb"/>
每竭忱辭之貢祗勤親翰之紆亟拜寵光第懐震越中<pc n="lb"/>
謝伏念臣頃繇孤進寖簡異知牽課文詞猶曰平生之<pc n="lb"/>
學贊襄政事果無已試之能㑹謀帥於封圻遽受成於<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
帷幄侏儒扞敵不勝誤國之憂匹馬渡瀘敢作全軀之<pc n="lb"/>
計殊俗認勿疑之信懦夫規無事之安賴聖澤之滂流<pc n="lb"/>
格邊虞之耆定包虎皮而櫜弓矢種落一家挽天河以<pc n="lb"/>
洗甲兵農桑千里常武既歌於就緒出車爰賦於勤歸<pc n="lb"/>
分若子牟心常居於魏闕誰期定逺身復到於酒泉幸<pc n="lb"/>
休一障之乘仍趣九霄之覲陞眎班於左棘留偃節於<pc n="lb"/>
中都進讀邇英曾是論思之地侍祠寳籙乃嘗受度之<pc n="lb"/>
廷比奉昕朝載康玉色實畆實藉具昭經始之艱難靡<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
室靡家尚軫向來之落莫惟時茂渥疇克欽承此蓋伏<pc n="lb"/>
遇皇帝陛下妙道無方沈㡬不測福威惟辟獨操厲世<pc n="lb"/>
之權鼔舞盡神深得馭臣之術憐此軒墀之舊弛於塞<pc n="lb"/>
漠之衝恵以餘生錫之多祉臣敢不俯堅晚節仰報隆<pc n="lb"/>
私誦述詩書歸美一人之徳精勤香火祝延萬夀之祺<pc n="lb"/>
臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝除檢校少傅表<pc n="lb"/>
臣某言伏奉告命除臣檢校少傅尋具劄子辭免凖入<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
内内侍省發來御前金字牌遞恭承詔書所請宜不允<pc n="lb"/>
者明廷誕告誤陞𢎞化之聯温檢申頒未遂由衷之請<pc n="lb"/>
敢期從欲洊瀆蓋髙中謝伏念臣奮自諸生親逢熈旦<pc n="lb"/>
為功名而投筆多求蚤陋於班超資翰墨以入關始望<pc n="lb"/>
殆踰於文本比自四隣之列出宣三路之威屬殘霫之<pc n="lb"/>
干誅整偏師而奮伐身當幕北刀置鞾中聖謨洋洋沓<pc n="lb"/>
授折衝之畧虎臣矯矯共懐敵愾之忠援枹不待於五<pc n="lb"/>
申破竹遂成於三㨗設壇而拜韓信仰歸善將之功置<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
酒而折隨何夫豈用儒之效幸封疆之載肅顧名器之<pc n="lb"/>
敢饕玆預策勲獨憂昩利伏望陛下灼知以迪有俊明<pc n="lb"/>
試而懋厥官特矜居寵之思姑底幹方之績許回渙號<pc n="lb"/>
用協師虞臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又謝除檢校少傅表<pc n="lb"/>
臣某言伏奉告命除臣檢校少傅尋具辭免恭承批答<pc n="lb"/>
不允仍斷來章者全師勝敵偶當一障之乘孚號揚庭<pc n="lb"/>
許間三孤之列控忱詞而靡獲祗寵命以彌兢中謝伏<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
念臣䇿足諸生致身近弼聞俎豆未學軍旅之事洊叨稽<pc n="lb"/>
古之榮聴鼔鼙則思將帥之臣忽誤謀元之選有衍新<pc n="lb"/>
疆之闢惟艱後務之承方從輕騎以渡瀘遽報殘奚之<pc n="lb"/>
闚塞聖謨先定載䖍問罪之辭王旅遄行共底侮亡之<pc n="lb"/>
罰時雨霈戎軒之㨗迅霆摧賊壘之堅絶大幕以一空<pc n="lb"/>
肅昕朝而三賀無思不服時靡有争民所欲而天必從<pc n="lb"/>
用迄駿功之定君之伐而臣何力亦饕信賞之加此蓋<pc n="lb"/>
伏遇皇帝陛下錫智表邦隆寛御衆誕敷文徳坐恢有<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
指之疆肅將天威聿廣無前之績爰飭懋官之典肆疇<pc n="lb"/>
䕶塞之勤臣敢不益謹戎昭具遵猷告子牟孤外寧忘<pc n="lb"/>
魏闕之心居定逺衰疲猶覬酒泉之身到臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞外任不允謝表<pc n="lb"/>
臣某言備貟起部積媿空飱貳職銓曹重叨殊渥懇辭<pc n="lb"/>
弗獲恩指有加仰戴寵光彌增震惕中謝伏念臣材資<pc n="lb"/>
不腆識度非優初無餙已之智能粗有傳家之忠義逮<pc n="lb"/>
逢興運寖被異知擢自稠人洊沐雲霄之澤久参法從<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
親承日月之光間繇顓閫之行亟預賜環之召式序在<pc n="lb"/>
位庶克有為疇若予工終無可録已寛怠廢復玷超除<pc n="lb"/>
惟文昌之貳卿首天官之小宰力綿望淺事劇才難當<pc n="lb"/>
總核之具嚴顧選掄之曷稱此蓋伏遇皇帝陛下道兼<pc n="lb"/>
化育仁極生成徧覆包涵以作萬邦之乂因任原省用<pc n="lb"/>
臻百志之熙乃眷庸虛亦加保恵臣敢不竭誠狥節奉<pc n="lb"/>
法守公夙夜所思固莫先於體國涓埃可効竊自誓於<pc n="lb"/>
捐軀臣無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再乞外任不允謝表<pc n="lb"/>
臣某言忱誠上逹覬有察於由中親翰俯頒顧弗容於<pc n="lb"/>
補外仰懐寵遇彌積震惶中謝伏念臣初乏異能久尸<pc n="lb"/>
榮禄既蔑聞於稱効宜崇降於疾殃乃始籲天敢云擇<pc n="lb"/>
地軒墀瀝懇已洊拜於温言雲漢垂光更曲昭於至意<pc n="lb"/>
此蓋伏遇皇帝陛下仁深覆露道備生成謂衰難之可<pc n="lb"/>
矜尚眷存之勿舍雙鳬乘鴈雖不計於江湖去馬來牛<pc n="lb"/>
欲盡安於轅軛因加神筆以寵微軀臣敢不勉激懦衷<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
益堅晚節永言大訓豈特耀於雲仍竊誓此心固將捐<pc n="lb"/>
於頂踵臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝乞外任詔書不允表<pc n="lb"/>
臣某言軒墀瀝懇初閟俞音雲漢垂光更煩親翰頒温<pc n="lb"/>
函而載渥控感臆以彌深中謝伏念臣本乏異能驟叨<pc n="lb"/>
殊奬無實之名可愧不腆之學易窮矧兹内務之隆夫<pc n="lb"/>
豈平生之望八塼日上眩金字之千言五閣雲深恍銀<pc n="lb"/>
臺之三昩食既浮而多懼力弗給而先疲居惟累國之<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
思進有籲天之請忱誠莫諒訓㫖加隆此蓋伏遇皇帝<pc n="lb"/>
陛下智燭兼明道樞善貸雙鳬乘鴈雖無益於江湖去<pc n="lb"/>
馬來牛亦並安於轅軛乃眷嶔﨑之跡重紆焜燿之私<pc n="lb"/>
臣敢不欽命君師一心文字涓塵何有莫知稱報之方<pc n="lb"/>
溝壑未填俱効捐糜之日臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜詔書不允表<pc n="lb"/>
臣某言近奏乞減罷換階官除外任宮觀凖入内内侍<pc n="lb"/>
省金字牌遞伏蒙聖恩賜臣御筆詔書所請宜不允勿<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
再有陳請者忱詞上逹洊敢丐閑親翰中頒尚令代匱<pc n="lb"/>
曲煩褒勉彌劇凌兢中謝伏念臣奮跡竒艱遭時明盛<pc n="lb"/>
念終始典於學預闚聖作之淵微惟干戈省厥躬實昧<pc n="lb"/>
兵謀之飈忽兹領師屯之重載離嵗厯之周轉喉㡬雜<pc n="lb"/>
於殊音塞鼻坐饜於異饌同來吏士既盡去而莫留僑<pc n="lb"/>
寓妻孥殆兩忘而稀問靦有食浮之畏衰難力任之堪<pc n="lb"/>
凡四上於節旄復三祈於祠館此物此志諒無藉於多<pc n="lb"/>
人肆筆成書猶俾安於厥服申加訓指尤認眷存此蓋<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
伏遇皇帝陛下聖度兼容仁心博愛謂久参於帷幄察<pc n="lb"/>
及初終雖邈在於封疆待如疇曩未從冗汰以示慈憐<pc n="lb"/>
臣敢不勉務獨勞每如始至尚寧幹止第慿外治之敷<pc n="lb"/>
何以家為更懋前修之畧臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝乞宮祠不允賜詔表<pc n="lb"/>
臣某言今月一日上殿奏禀職事以病軀未安乞一在<pc n="lb"/>
外宮祠伏蒙聖慈特降詔書不允者彤墀賜對欣復望<pc n="lb"/>
於清光真館養痾獲縷陳於丹悃繼頒明詔尚閟俞音<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
中謝伏念臣禀性艱竒被眷優渥由寵榮之滿溢致疾<pc n="lb"/>
疹之窺乘偶縁江左之姦氓稍復龔牛之化就易鎮東<pc n="lb"/>
之舊治空慙郭馬之迎比宻拱於行朝勢尤難於卧理<pc n="lb"/>
抗章請覲容瞻咫尺之威造膝輸誠敢避再三之瀆豈<pc n="lb"/>
圖寛政未忍投閑此蓋伏遇皇帝陛下道廓蓋容恩均<pc n="lb"/>
動植解衣推食每曲盡於下情補劓息黥尤垂憐於舊<pc n="lb"/>
物特紆清問深軫沉痾諭藥劑之寒温辨醫工之良否<pc n="lb"/>
逮辭北闕仍叨蕃錫之光華既返東藩復拜温言之煩<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
悉睿恩若此小巳何堪儻薄技之未窮豈殘軀之足惜<pc n="lb"/>
敵鋒屢挫而未聞於退聽敢忘海徼之虞民瘼望瘳而<pc n="lb"/>
尚窘於催科益圖邦本之固有以利物是為報君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝降官表<pc n="lb"/>
臣某言惷愚闇事合寘嚴科仁聖原情止從寛典危衷<pc n="lb"/>
載惕感涕交垂中謝伏念臣初乏異能上辜殊奬縁去<pc n="lb"/>
國五年之久兼乗邊百慮之餘老將至而易昏技已窮<pc n="lb"/>
而難强遂貽罪悔重累眷憐此蓋伏遇皇帝陛下愛等<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
父師恩均天地未忘簪履之舊特霽雷霆之威故弗加<pc n="lb"/>
誅第令降秩臣敢不仰思訓戒更務省循此玷未磨遑<pc n="lb"/>
及謀身之念後圖可勉豈無補過之心臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝復官表<pc n="lb"/>
臣某言泉法流行稍逭曠官之誚綸音襃拂更叨復秩<pc n="lb"/>
之恩丐寢弗俞負慚㒺措中謝伏念臣早縁誤簡嘗玷<pc n="lb"/>
近僚法出便民既預聞於曩昔奉身體國當自勉於今<pc n="lb"/>
兹豈識守分之常遂冒寵光之渥此蓋伏遇皇帝陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
聖功日起睿澤時敷畀矜簪履之餘差録絲毫之末特<pc n="lb"/>
加賞勸因示眷私臣敢不祗服訓詞益圖報効老之將<pc n="lb"/>
至願殫夙夜之勤知無不為用倡藩垣之治臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝落職宮祠表<pc n="lb"/>
臣某言原情議罪敢逭邦刑褫職示恩洊煩天造危衷<pc n="lb"/>
載惕感涕交零中謝伏念臣初乏才稱誤叨帥任頃以<pc n="lb"/>
抱疴而自列繼蒙易地以遄行承市駿之書垂代歸者<pc n="lb"/>
三日申丐閑之懇乃獲命於半塗積愆已多逮此盡見<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
雖重招於清議終弗寘於嚴誅此蓋伏遇皇帝陛下仁<pc n="lb"/>
政旁通道心善貸矜其黽勉既凋犬馬之年假以生全<pc n="lb"/>
俾終駒犢之養臣敢不粗完晚節深念前非病矣何堪<pc n="lb"/>
徒有熏修之願闕然自視莫知報効之期臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝差提舉崇福宮表<pc n="lb"/>
臣某言准勅差提舉西京嵩山崇福宮者出司留鑰方<pc n="lb"/>
愧非宜改畀真祠更容自便恩私有腆感媿惟深中謝<pc n="lb"/>
伏念臣奮跡寒微禀資遲鈍文供世用偶逢千載之休<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
身被國恩嘗列四鄰之近形骸槁於逺戍思慮耗於多<pc n="lb"/>
虞逮還進讀之聯屢有退閑之請顧未棲於田畆乃復<pc n="lb"/>
玷於藩垣自愧無堪欲辭弗敢交符三日適當備預之<pc n="lb"/>
初祗命九天遽解劇繁之責此蓋伏遇皇帝陛下道樞<pc n="lb"/>
善貸智燭兼明察其不能假以終恵俾託醇醲之化遂<pc n="lb"/>
藏疲曵之軀臣敢不仰體睿慈誓堅晚節餘生未冺粗<pc n="lb"/>
知忠盡之方九殞何難弗易險夷之守臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寳章閣學士提舉西京嵩山崇福宮謝表<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
司戎避長誤陞學士之班刺郡乞閑遽領神仙之宅榮屢<pc n="lb"/>
辭而益峻恩過重以難勝昩所從來言之曷既伏念臣<pc n="lb"/>
家雖弓冶身本泥塗積半生州縣之間僅能免過脱萬<pc n="lb"/>
死干戈之際本不求知薦揚方徹於冕旒解后適更於<pc n="lb"/>
琴瑟夤縁超躐度越尋常英簜觀風再轉即専於帥閫<pc n="lb"/>
蓬萊寓直三遷徑入於甘泉逮兹訪落之初又枉起家之<pc n="lb"/>
召始偷安於武部旋改貳於儀曹史觀地嚴亦容秉筆<pc n="lb"/>
邇英天近或使横經已挻負乘之灾尚畀絲綸之寵非望<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
峻登於常伯得歸尚假於隆名自寳章創閣以來未嘗<pc n="lb"/>
建長釋古鼎専城之寄始遂投閑惟嵩嶽之外祠實洛<pc n="lb"/>
師之重地念昔已叨於均佚及今更喜於重逢禮在垂<pc n="lb"/>
車當掛冠於帝里義同賜杖容竊食於鄉邦莫名坱圠<pc n="lb"/>
之私未覺崦嵫之迫兹蓋伏遇皇帝陛下仁同天覆恩<pc n="lb"/>
與風行得博施濟衆之方示内恕及人之意俾臣身雖<pc n="lb"/>
逺外尚陪扈從之班知臣疾已沉綿更予支離之粟遂<pc n="lb"/>
使窮塗之士益增末路之光臣敢不堅節山林思忠畎<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
畆力難報効但歌天保之詩職在禱祠請上華封之祝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝魏王追封表<hi>代韓侍郎師美至案宋史政和五年二月追論  和嘉祐定䇿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>功封韓琦為魏郡玉</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣某言録勳念徃曲垂宸翰之襃錫命勸忠追極王封<pc n="lb"/>
之寵訓於永世著在信書逹幽壤以知榮舉衰宗而增<pc n="lb"/>
感中謝伏念先臣某昔居相位兩翊聖朝身期盡瘁於<pc n="lb"/>
皇家天實開先於盛運初不自伐久而彌彰仰逢睿主之<pc n="lb"/>
繼承每荷淵衷之簡在臣頃叨乏使嘗對清光留聖問<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
之雍容及私家之紀述逮登塵扈獲奉燕閒蒙宣訪之<pc n="lb"/>
再三輒控聞於一二忽紆親札申降異恩雲漢為章俯<pc n="lb"/>
賁九泉之隠山川啟宇峻超五等之崇此蓋伏遇皇帝<pc n="lb"/>
陛下祇率前寧丕昭來孝潤色祖宗之業既底成功眷<pc n="lb"/>
懐社稷之臣遂疏渥澤臣敢不永思徳意益謹義方小<pc n="lb"/>
已何堪始莫知於報稱闔門相誓終共効於糜捐臣無<pc n="lb"/>
任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝韓魏王私録宣付史館表<hi>代</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
臣某言薦被温言訪故家之私録忽頒清詔增舊史之<pc n="lb"/>
闕文恩極漏泉感深闔族中謝伏念先臣奮由一介逮<pc n="lb"/>
事三朝昭陵立子之初首開大策慈夀御簾之際獨靖<pc n="lb"/>
羣疑繼遵末命於英皇仰奉丕圖於神考雖輔翊艱難<pc n="lb"/>
之節天實聞之若彌縫委曲之言人無知者臣嗣逢興<pc n="lb"/>
運獲厠從班頻瞻黼座之巍巍數奉玉音之秩秩謂矜<pc n="lb"/>
能伐善固非丙吉之本心而紀事成書必有鄴侯之遺<pc n="lb"/>
傳咨詢既逮冒昧以陳乙覽歎嘉既錫苞茅之寵信編<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
論著益增汗簡之光此蓋伏遇皇帝陛下治假盈成功<pc n="lb"/>
隆繼述履至尊而制六合無疆惟休襃有徳以懐萬邦<pc n="lb"/>
不顯亦世乃紆睿㫖追録前勞臣敢不勉激懦衷永思<pc n="lb"/>
先訓忠於君父不忘所報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開徳府謝上表<hi>代韓師質</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣某言聯榮内閣已玷誤恩假守輔藩更分優寄宻接<pc n="lb"/>
神都之近首承上徳之流祗戴寵光彌增震惕中謝伏<pc n="lb"/>
念臣負能既薄用志亦迂廑力詩書粗襲先臣之學奮<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
身科第幸参多士之躔間關夙備於使令晼晚驟蒙於<pc n="lb"/>
眷渥追惟舊弼嘗輸社稷之勞訪逮嗣人超畀鄉閭之<pc n="lb"/>
郡比代還於北闕尋擢帥於南陽文陛延登玉音咨度<pc n="lb"/>
誦元豐之聖製審漳水之故阡親奉訓詞改隣丘壠俄<pc n="lb"/>
授符於全趙繼易地於澶淵三命兹共重叨屏翰再宿<pc n="lb"/>
曰信亟見吏民此蓋伏遇皇帝陛下躬秩大猷動遵先<pc n="lb"/>
烈念兹黎獻秉文之徳對天燕及故家凡周之士亦世<pc n="lb"/>
因容微賤獲被生成臣敢不恪謹詔條布宣恵澤臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
民弗怠庶㡬循吏之風報國是圖不愧功臣之嗣臣無<pc n="lb"/>
任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大名帥謝表<pc n="lb"/>
臣某言伏奉制命除臣檢校太保建雄軍節度使大名<pc n="lb"/>
尹大名府路安撫使再具陳免蒙降批答不允仍斷來<pc n="lb"/>
章者起從真館付以陪都峻加視秩之榮仍易齋旄之<pc n="lb"/>
重眷懐有腆感愧惟深中謝伏念臣奮跡寒微禀資遲<pc n="lb"/>
鈍文供世用偶逢千載之休身近天光既閲十年之久<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
頃由政路出撫師干嵗籥三周覺形骸之已槁都門再<pc n="lb"/>
入疑夢寐之初回矜憐曲軫於上衷顧語每康於玉色<pc n="lb"/>
惟是食浮之懼靡遑家請之安燕見所祈固及田廬之<pc n="lb"/>
卜隆私未憗尚叨藩翰之求已復預於謀元乃更霑於<pc n="lb"/>
進律此蓋伏遇皇帝陛下道樞獨運智燭兼明彊根本<pc n="lb"/>
以馭邊尤憐兩河之寄資典刑而用舊猥先一介之臣<pc n="lb"/>
因假龍光用昭體貌臣敢不仰祗訓指俯勵忠忱恩既<pc n="lb"/>
厚而不貲莫知稱塞力雖愆而可勉何愛捐糜臣無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陜漕謝上表<hi>代席修撰貢</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣某言陞榮書殿將漕陜郊仰承訓告之嚴俯即封圻<pc n="lb"/>
之濶恩來望表感溢情涯中謝伏念臣識度非優材資<pc n="lb"/>
不腆偶身逢於盛旦偕器使於羣工越自郎曹遂塵宰<pc n="lb"/>
屬轉輸晉部實兼二敵之隣調餉朔陲幸迄三山之績<pc n="lb"/>
改兹劇任發自睿衷猥令魯衛之弟兄分總咸秦之兵食<pc n="lb"/>
入辭文陛親奉玉音層霄之照旁周零露之澤洽至此<pc n="lb"/>
蓋伏遇皇帝陛下欽明逺燭博大兼容善貸曲成體天<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
地而裕萬物原省因任作君師以佑下民是致疎微亦<pc n="lb"/>
叨眷奬臣敢不堅忠許國竭節首公時和嵗豐已腐關<pc n="lb"/>
中之粟家給人足願流地上之錢臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代張漕謝復官表<pc n="lb"/>
臣某言瀝懇自明幸逃疑罰推恩有叙冒進文階聞命<pc n="lb"/>
若驚銘心知感中謝伏念臣材非挺特器本迂疎此復<pc n="lb"/>
委於兩河已坐殫於五技日月逾邁雖强濟之蔑聞兄<pc n="lb"/>
弟孔懐偶尤違之弗預仰蒙原察重荷生成此蓋伏遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
皇帝陛下明並日中仁同天大正名議罪昭其可免之<pc n="lb"/>
情施徳勸勞還以所增之秩臣敢不仰思訓戒俯罄忠<pc n="lb"/>
勤當更誓於捐糜庶少成於報効臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝再復官表<hi>代</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣某言慶澤時行幸蠲宿咎明恩還至叨復文階拜命<pc n="lb"/>
震惶撫躬感勵中謝伏念臣少聞義訓初乏才稱自膺<pc n="lb"/>
劇使於累年粗守愚忠之一節仰承詔令雖夙夜之惟<pc n="lb"/>
䖍退攷事功靡絲毫之可録頻蒙遷叙重荷記憐此蓋<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
伏遇皇帝陛下聖度并包仁心溥博遵王之路公好惡<pc n="lb"/>
以無偏何天之休錫臣民而咸被故如小物亦玷鴻私<pc n="lb"/>
臣敢不深體生成益思罄竭誓以首公之志用伸報國<pc n="lb"/>
之勤臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝降官表<hi>代曹漕坦</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣某言智昩察姦固宜重責恩從降秩深荷至仁聞命<pc n="lb"/>
震驚撫躬戰慄中謝伏念臣材非挺特器本迂疎誤叨<pc n="lb"/>
識擢之殊寖備使令之末列城仰給蓋心計之已殫愚<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
俗興訛乃風聞之不早既莫逃於吏議尚特屈於官刑<pc n="lb"/>
此蓋伏遇皇帝陛下聖度兼容道樞善貸施以生成之<pc n="lb"/>
恵薄其曠弛之誅姑申戒於庶工實曲全於小物敢不<pc n="lb"/>
勉圖來効務補前愆庶慿夙夜之勤少答乾坤之造臣<pc n="lb"/>
無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝降官表<hi>代沈漕純誠</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣某言民訛不察是謂曠官邦法有常止令降秩仰蒙<pc n="lb"/>
矜貸俯極震惶中謝伏念臣學昧通方器非致逺徒有<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
逢辰之幸遂叨將漕之榮妄愚肆惑於封圻瞀闇殆塗<pc n="lb"/>
於耳目獄辭自聽既已麗於刑章使指弗䖍固難逃於<pc n="lb"/>
吏議未加嚴譴迺出大恩此蓋伏遇皇帝陛下天覆地<pc n="lb"/>
容晹熙雲䕃雖循名而責實必以徳而行仁曲軫睿衷<pc n="lb"/>
特從寛典臣敢不銘心思過悉力赴功冀少補於萬分<pc n="lb"/>
庶自湔於一節臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝降官表<hi>代張漕閲</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣某言庸愚冒昩當寘嚴科仁聖矜憐特從輕典危衷<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
載惕感涕交垂中謝伏念臣猥以凡材叨逢昌運一<pc n="lb"/>
門許國嗟華鄂之先凋半世莅官媿鈆刀之愈鈍逮兹<pc n="lb"/>
將漕曾未閲期初雖弗預於糴司比亦謬陳於税議互<pc n="lb"/>
煩朝聽難逭邦刑既稍降於文階尚獲仍於舊服此蓋<pc n="lb"/>
伏遇皇帝陛下大明旁燭鴻覆兼容每觀過以原情必<pc n="lb"/>
崇寛而加恕故如疎逺終荷生成臣敢不念咎省愆首<pc n="lb"/>
公盡瘁明時何報第殫奔走之勤皦日所臨更誓捐糜<pc n="lb"/>
之效臣無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝降官表<hi>時罷太原帥</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣某言智昩修官亟彰繆戾恩從降秩實荷慈憐過大<pc n="lb"/>
責輕感深涕霣中謝伏念臣抱能不腆被遇非常八年<pc n="lb"/>
瀛海之屯但縻廪食數月并門之寄未究綱條疲軀尚<pc n="lb"/>
阻於造朝真館幸容於將母明非所積幽黜難逃薄伸<pc n="lb"/>
懲戒之科深認生全之賜此蓋伏遇皇帝陛下仁參覆<pc n="lb"/>
幬明並照臨總覈無偏雖謹曠瘝之罰驅馳有素必推<pc n="lb"/>
全度之私故使孤危獲蒙矜惻臣敢不仰思曩眷俯訟<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
宿愆苶爾筋骸已乏可陳之力循兹頂踵不忘欲報之<pc n="lb"/>
忠臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝大觀改元赦表<pc n="lb"/>
臣某言號新嵗建雲漢昭回恩首春行雷風鼓舞人胥<pc n="lb"/>
抃蹈物亦欣榮中謝竊以正月始和於焉布徳而施恵<pc n="lb"/>
大觀在上所以藏用而顯仁惟好生之洽民心則設教<pc n="lb"/>
而服天下恭惟皇帝陛下率循堯道稽用夏時孝悌感<pc n="lb"/>
於神明休符沓至制作侔於造化曠典咸興得川珍嶽<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
貢而寳鼎成用聲律身度而大樂備授朔又朔乃推䇿<pc n="lb"/>
以端朝開天之天因紀年而示象肆覃睿澤以格歡心<pc n="lb"/>
罔不惟刑之恤哉兹謂有孚而顒若臣外叨分閫任實<pc n="lb"/>
近民仰宣作解之慈共覩觀生之慶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝星文赦表<pc n="lb"/>
臣某言天人昭假曷恵小心雷雨汪洋誕敷大宥帝方<pc n="lb"/>
視下氣可致祥中謝竊以星行乾端時見化國蓋靡常<pc n="lb"/>
而偶至將因懼而寖隆頻有善言火為宋退茍無闕政<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
彗豈唐憂有孚曠蕩之恩克弭照臨之象恭惟皇帝陛<pc n="lb"/>
下徳敦孝友躬服儉勤體道以懐百神愛民而及萬物<pc n="lb"/>
更兹寅畏益邁徃初寛如堯舜之性仁謙甚禹湯之罪<pc n="lb"/>
已一蘇率土交感上穹臣託備邊藩預班聖澤冀速瞻<pc n="lb"/>
於丕應庶仰副於精誠臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝八寳赦表<pc n="lb"/>
臣某言天臨路寢方祗受命之符春動綿區更冒好生<pc n="lb"/>
之徳臣民溢喜草木均榮中謝竊以神物之興人謀莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
逮若地不愛其寳則邦永孚於休恭惟皇帝陛下道妙<pc n="lb"/>
佑神功隆冠古稽文謨之肇造更秦璽之舊傳三靈相<pc n="lb"/>
之八者備矣聖有作而物覩其命維新福既斂而時敷<pc n="lb"/>
與民更始至於平施薦紳之士厚敦支統之親盡弛關<pc n="lb"/>
征載輕箠令撫荒夷之新附視剽俗以同仁是皆曠蕩<pc n="lb"/>
之恩益格和平之氣臣猥持從槖逺䕶塞垣側想天光<pc n="lb"/>
徒頌濶希之典仰承上徳第䖍寛大之書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝八寳轉官表<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
臣某言珍符膺受渥澤流行預被寵遷實慚冒處中謝<pc n="lb"/>
伏念臣抱能不腆蒙顧非常守在蕃宣既莫窺於天作<pc n="lb"/>
名聯扈從又勿造於春朝縁盛福之時敷偕庶工而序<pc n="lb"/>
進此蓋伏遇皇帝陛下道臻丕乂功集大成肇寳鎮以<pc n="lb"/>
奠邦明昭上帝揚王廷而孚號錫予善人肆均光榮横<pc n="lb"/>
及疎逺不遺小物諒無雨露之偏莫報厚恩第効涓塵<pc n="lb"/>
之末臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝轉官表<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
臣某言官微善狀方懼譴訶恩逮積勞更遷品秩撫躬<pc n="lb"/>
知幸戴賜逾深中謝伏念臣材實迂疎學非通敏徒以<pc n="lb"/>
際逢之盛寖叨簡㧞之私乘障何功但坐糜於廩稍賜<pc n="lb"/>
書甚渥仍留任於藩垣無積最之可稱固黜幽之是待<pc n="lb"/>
敢圖吏計俾冒朝榮此蓋伏遇皇帝陛下施徳第功敦<pc n="lb"/>
仁覆物王省惟嵗無為而庶績凝道兼於天不賜而羣<pc n="lb"/>
生遂大公所播小已均休臣敢不勉竭疲駑冀收塵露<pc n="lb"/>
永惟序進或故常以為當然深認眷懐雖造次不忘所<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
報臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜御詩表<pc n="lb"/>
臣某言禁林夜直動鈴索以傳音宸筆春生捧雲章而<pc n="lb"/>
絢目顧羇臣之闊遇蓋近世之稀聞恭惟皇帝陛下儲<pc n="lb"/>
精泰初體道至妙位乎天徳夙申兆聖之符合於帝庭<pc n="lb"/>
下治契賢之世還淳源於三古開壽域於八荒爰因霄<pc n="lb"/>
館之休成式導飊輿之降格嬰香夕薦星弁羣趨猥縁<pc n="lb"/>
内務之縻嘗有蕪篇之奏乘天地之正而御六氣之辯<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
曾莫測於真游通神明之徳而類萬物之情獨獲闚於<pc n="lb"/>
寳畫放勛之文有煥帝舜之歌惟㡬昭回睿藻之書蹈<pc n="lb"/>
籍先民之述臣雖遭甚盛詎稱所蒙持爝火而對太陽<pc n="lb"/>
之光可以息矣被短褐而懐垂棘之璧祗自懼焉永為<pc n="lb"/>
圭竇之榮觀更續玉堂之舊志臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜厯日表<pc n="lb"/>
臣某言觀象發春端朝頒朔詔音普至恩指交孚中謝<pc n="lb"/>
竊以乾元乘六龍以御天寧兹萬國閏月定四時而成<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
嵗釐爾百工堯厯載欽箕疇式叙恭惟皇帝陛下體貞<pc n="lb"/>
道紀參妙化原仰嗣無疆更格五辰之順外裒有截並<pc n="lb"/>
陶一氣之和推歩肇新宣加並被臣與叨委使敢怠遵<pc n="lb"/>
承願騰髙廩之謌以應清臺之課臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
臣某言歴日月而送迎贊天地之化育惟后欽若俾民<pc n="lb"/>
丕承中謝恭惟皇帝陛下聖智研㡬道心觀妙既朔又<pc n="lb"/>
朔衍神䇿於億年如烟非烟書卿雲之五色益謹授時<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
之法用遵序事之文温詔具孚庶邦咸則臣猥分優寄<pc n="lb"/>
實預寵綏願因太史之占以作農夫之慶臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
臣某言太史觀天辨隂陽寒暑之序六服承式識分至<pc n="lb"/>
啟閉之期肇自京師匪頒羣國霜露所暨正朔攸同中<pc n="lb"/>
謝恭惟皇帝陛下厯數在躬天地合徳體元居正以昭<pc n="lb"/>
王度迎日推䇿以授民時課候清臺不特務存於故事<pc n="lb"/>
詔依月令固將增廣於徳心臣敢不奉以周旋少圖報<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
効臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
臣某言迎日肇端聖惟欽若授時頒朔民以靈承拜貺<pc n="lb"/>
有加窺文何幸中謝竊以王者大乎一統神心緯於萬<pc n="lb"/>
方乾元乗六龍御天所以首出庶物閏月定四時成嵗<pc n="lb"/>
所以允釐百工曠然率土之間咸此序年之被恭惟皇<pc n="lb"/>
帝陛下妙參化育智及裁成冬無愆陽已慶同雲之瑞<pc n="lb"/>
天不愛道更瞻零露之祥載歌惟叙之功先衍無疆之<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
厯臣猥當優寄實預寵綏正月始和仰體發生之徳大<pc n="lb"/>
觀在上益期富壽之風臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜詔書銀合茶藥表<pc n="lb"/>
臣某言輟宮闈之近御就賜明綸副荈劑之兼珍曲形<pc n="lb"/>
寵數中謝伏念臣賦材不腆被眷非常授節帥垣已愧<pc n="lb"/>
超除之峻進班從槖又煩親詔之留仰慿宸算之經營<pc n="lb"/>
俯幸邊隅之寧謐曾無威恵可實訓詞茂蕃錫以自榮<pc n="lb"/>
惕懦衷而若厲此蓋伏遇皇帝陛下同仁遐邇博愛臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
隣乃並綏以汪濊之恩故樂有此光華之使勸功思報<pc n="lb"/>
宜頂踵之必捐己疾除煩庶涓埃之可効臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜詔書銀茶合表<pc n="lb"/>
臣某言金錯珍奩水蒼團璧斥附光華之使申加温厚<pc n="lb"/>
之言仰戴慈憐俯深悸慄中謝伏念臣初聞祖訓親<pc n="lb"/>
遇聖知疇昔在庭弗為囊括中間避位實弛機張藩垣<pc n="lb"/>
寛閲嵗之憂頂踵盡自天之賜敢謂記存之逮更隆錫<pc n="lb"/>
予之私此蓋伏遇皇帝陛下施徳無疆念勞㒺替坐睠<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
玉關之久戍馳分桑苧之新烹曾不鄙於麤官良未忘<pc n="lb"/>
於舊物恩頒有腆禮遇非常捧次光生認天題之濕處<pc n="lb"/>
啜餘神往追風馭之泠然稍滌智昏益思忠報臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝入伏早下表<pc n="lb"/>
臣等今月日伏蒙聖慈特降中使到院傳宣奉聖㫖入<pc n="lb"/>
伏早下者暑令金藏曲軫至慈之念恩言天降俾從夙<pc n="lb"/>
退之私中謝伏念臣等猥以凡材對司内務鑾坡地秘<pc n="lb"/>
已霑殿閣之凉鈴索聲稀每幸文書之静深惟榮遇實<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
愧空餐敢圖加恵之優更遂自公之逸此蓋伏遇皇帝<pc n="lb"/>
陛下道參化育治格平成養萬物而播清微之風運六<pc n="lb"/>
氣以順赫曦之紀迺下隆寛之令特紓執熱之勤伏當<pc n="lb"/>
早歸尤謹偷安之戒日惟不足益懐盡瘁之忠臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜對衣金帯鞍馬等表<pc n="lb"/>
臣某言出襜裳於御府束以環金引逸足於天閑副之<pc n="lb"/>
鐐轡寵光薦至震惕彌深中謝伏念臣學昩美身材難<pc n="lb"/>
致逺偶親逢於盛旦遂踐歴於華塗在坰之馬思無邪<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
既縶維之是就如子之衣安且吉曾蕃飾之已多敢縁<pc n="lb"/>
因任之求更冒匪頒之渥此蓋伏遇皇帝陛下如天覆<pc n="lb"/>
物以道馭臣顧雖卑賤之軀亦假便蕃之數不稱其服<pc n="lb"/>
終無濡翼之功既閑且馳徒誦巻阿之義其如報効已<pc n="lb"/>
誓捐糜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
臣伏蒙聖慈以臣入院特賜衣一對金帶一條并魚袋<pc n="lb"/>
金鍍銀鞍轡馬一匹者擢承宻命方拜寵於昕朝跽聽<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
臚傳更加榮於好賜禮雖有舊眷則非常中謝伏念臣<pc n="lb"/>
本乏異能寖叨殊奬愧髙華之弗稱知焜燿之已多從<pc n="lb"/>
容而不貳衣徒謹都人之尙蕃庶而用錫馬敢興晝接<pc n="lb"/>
之求獨縁任使之私復冒匪頒之渥此蓋伏遇皇帝陛<pc n="lb"/>
下恩被動植道馳人羣特優儒學之臣用廣文明之化<pc n="lb"/>
垂帯而厲固自視以匪紓叱馭曰驅當益鞭其不逮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
臣某言在笥頒衣兼金賜帯引内閑之駿絶副寳較之<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
華鮮拜貺有加撫躬靡措中謝伏念臣外叨方任初乏<pc n="lb"/>
治稱進近職以薦留已塵渙渥裒多儀而下逮載冒寵<pc n="lb"/>
章逺而有光獲以為幸此蓋伏遇皇帝陛下仁豐而博<pc n="lb"/>
物舊亦憐層霄之照旁周零露之澤狎至不稱其服曳<pc n="lb"/>
婁敢怠於再思既閑且馳矍鑠猶堪於一據永懐報効<pc n="lb"/>
竊誓捐糜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜生日羊酒麫表<pc n="lb"/>
臣某言閭史書年兹劇劬勞之感饔官致餼更叨優渥<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
之私焜燿有殊震惶靡措中謝伏念臣少知嗜古長昩嚮<pc n="lb"/>
方偶膺宅俊之求亟踐疑丞之任陳謀每下徒招浮食<pc n="lb"/>
之譏曠日既多重識包荒之度敢圖隆眷俯記始生矜<pc n="lb"/>
其霜露之思幬以雲天之澤此蓋伏遇皇帝陛下寵綏<pc n="lb"/>
近列率籲庶常若時好賜之所加不以㒺功而輒廢洎<pc n="lb"/>
親有禄嗟莫遂於素心教子以忠誓弗愆於慈訓臣無<pc n="lb"/>
任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
臣某言伏蒙聖慈以臣生日特降詔書賜臣羊酒米麫<pc n="lb"/>
者左弧六射方懐顧復之初細札十行式示匪頒之渥<pc n="lb"/>
載惟焜燿彌切震惶中謝伏念臣跡本羇單學非通博<pc n="lb"/>
授經摘句少獨費於母勤行已莅官長更煩於父誨誤<pc n="lb"/>
叨殊奬驟列近司君親臨之幸灼知於小諒日月出矣<pc n="lb"/>
愧絶跂於清光敢謂始生猥蒙垂記此蓋伏遇皇帝陛<pc n="lb"/>
下仁先毓物禮備養賢睠其風木之思假以露蕭之澤<pc n="lb"/>
禄焉弗洎尚奚事於家為軀也可捐固莫忘於國爾臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜器甲表<pc n="lb"/>
臣某言伏蒙聖慈特遣睿思殿供奉黄珦賜臣器甲儀<pc n="lb"/>
物等師徒爰整當出車建旐之初儀物載頒兆彤弓玈<pc n="lb"/>
矢之慶拜恩憂溢撫己心營中謝竊以南仲總戎美簟<pc n="lb"/>
笰鈎膺之餙吉甫承命絢織文鳥章之華惟雨露之新<pc n="lb"/>
恩契簡編之舊事特出上方之戎器大振中壘之軍容<pc n="lb"/>
何龍盾虎韔之足云蓋垂矢兑戈之不啻一時重任愧<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
郤縠詩書之敦萬目榮觀有秦仲車馬之好此蓋伏遇<pc n="lb"/>
皇帝陛下重華協帝下武繼文俯念舊邦塗炭之民盡<pc n="lb"/>
復中國耕蠶之地敷徳以滌舊汙之俗謀師以撫新造<pc n="lb"/>
之邦練日時之吉而立大將之旗森劔㦸之衛而壯元<pc n="lb"/>
戎之隊臣敢不夙駕盡瘁挾纊均温圖於疆於理之功<pc n="lb"/>
在既來既平之後仰遵睿算唯求邊鄙之安逺震皇威<pc n="lb"/>
漸格干戈之戢臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜臘藥表<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
臣某言伏蒙聖恩賜臣御筆金花牋詔書臘晨風藥一<pc n="lb"/>
銀合者嵗時軫念不忘逺戍之勤藥物如珍更假温言<pc n="lb"/>
之寵觀瞻改色感愧裝懐中謝伏念臣本自羇單過膺<pc n="lb"/>
奬用既以一身而許國敢辭九死以乗邊多病早衰寖<pc n="lb"/>
覺形骸之槁窮冬急景乃知節令之新淒其雪席之霏<pc n="lb"/>
叨此雲章之錫丹砂玉札有來仙劑之良翠管銀罌猶<pc n="lb"/>
識恩光之舊此蓋伏遇皇帝陛下同仁中外誕保臣鄰<pc n="lb"/>
睠玆簪履之餘守在封疆之邈曲垂慰藉以示記存臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
敢不仰體至懐俯堅素節欲圖來効但虞旅力之愆倘<pc n="lb"/>
弛餘年庶遂生經之衛誓捐糜於頂踵思稱塞於涓埃<pc n="lb"/>
臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀淵聖皇帝登寳位表<pc n="lb"/>
臣某言伏覩赦書皇帝陛下登寳位者皇天祐我下民<pc n="lb"/>
佑啟承乾之運聖人位兹大寳聿膺御厯之符神器有<pc n="lb"/>
歸邦基永固中賀恭惟皇帝陛下聰明日就睿哲生知<pc n="lb"/>
毓徳儲闈早繫天人之望紹休帝祚益增社稷之昌臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
仰託照臨惟胥鼔舞雖同羣目幸瞻日出之光苐逺辰<pc n="lb"/>
居莫預衆星之拱臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀受八寳表<pc n="lb"/>
臣某言惟天申命乃聖成能即春大朝受國新寳函覆<pc n="lb"/>
所被呼舞攸同中賀竊以器不相沿文因久息形而上<pc n="lb"/>
者謂之道先得於斯神而明之存乎人夫然後作及其<pc n="lb"/>
成也又有相之恭惟皇帝陛下徳業大成治收假溢考<pc n="lb"/>
舜工而制樂續禹緒而鑄金命適至於湯齊事悉臻於<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
周備載更八紐示永賴於流傳永祚億年為無窮之保<pc n="lb"/>
用臣恭想大廷之拜貺實均庶類以承休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀立皇后表<pc n="lb"/>
肇正宮闈丕承宗祏天地相合神人以和中賀竊以媯<pc n="lb"/>
汭觀虞塗山啟夏姜來胥宇蓋亶父之由興姒嗣徽音<pc n="lb"/>
乃文王之所聖内隆懿徳仰屬熙朝恭惟皇帝陛下率<pc n="lb"/>
禮範民以身行道監於成憲欲治國齊其家弼我丕基<pc n="lb"/>
既受命立厥配時惟茂典繹以庶言矧偕龍御之升更<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
協蟲飛之夢樂只君子永綏逮下之休至哉坤元共賴<pc n="lb"/>
承天之徳臣厚叨睿眷慶倍羣情第謌彤史之光莫預<pc n="lb"/>
紫庭之賀臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀宣示御書明堂太室字并圖樣表<pc n="lb"/>
臣某等言神廷肇造親援翰以正名聖畫誕敷首掲圖<pc n="lb"/>
而底法仰承昭示咸預榮觀中謝竊以六經千載之傳<pc n="lb"/>
明堂為大四阿重屋之位太室居中道與世殊事隨時<pc n="lb"/>
異奉髙汶上鄙漢祀之何稽東都乾元陋唐儀之弗典<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
惟王建國嚴父配天將專對於靈休乃肅開於寳構分<pc n="lb"/>
其五室度以九筵隂陽通八卦之方上下畫二儀之象<pc n="lb"/>
宸毫中運極雲漢之昭回繪事甫班見規摹之宏逺恭<pc n="lb"/>
惟皇帝陛下玩心昭曠凝命穆清天聰天明方輔惟馨<pc n="lb"/>
之徳我將我享更隆伊嘏之恩用垂永世之光爰啟合<pc n="lb"/>
宮之議煌煌墨妙蓋將聖而多能奕奕翬飛實自我而<pc n="lb"/>
作古臣共欣先覩竊徯慶成榜以寧神當從仁皇而增<pc n="lb"/>
美按兹考室知非玉帯之能窺臣等無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜御書千字文表<pc n="lb"/>
臣某言伏蒙聖恩賜臣御書草聖千字文一軸者寳跗<pc n="lb"/>
天運仰勤萬乗之尊蓬户春生俯拜千言之寵紳緌改<pc n="lb"/>
觀都邑驩傳荷隆眷之有加闔衰宗而歸感中謝竊以<pc n="lb"/>
上古結繩而治誕先有作之文聖人肆筆成書黙合自<pc n="lb"/>
然之妙繇河出負圖之兆暨神資雨粟之符篆籀之法<pc n="lb"/>
滋興真藁之源繼起粤若杜崔之所尚與夫張索之相<pc n="lb"/>
髙雖窮千形百體之工未究四闢六通之道至神天縱<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
大巧生知成能參造化之初游藝絶名言之表洞章簡<pc n="lb"/>
籙焜煌魁斗之威璇牓雲楣卓犖奎鈎之象至於雷擊<pc n="lb"/>
電奔之逸尤極龍騰鳳翥之竒書契以來帝王第一顧<pc n="lb"/>
如臣者敢有求哉比瞻法坐之光咨逮詞林之秘因垂<pc n="lb"/>
嘉奬欲遂寵綏退傳温㫖於複門快睹珍藏於同舍泚<pc n="lb"/>
金壺而霏潤爰下九天捧玉軸以舒華併兹一日共識<pc n="lb"/>
摛文之盛獨慚稽古之榮此蓋伏遇皇帝陛下覆冒庶<pc n="lb"/>
常并包衆甫顯諸仁而藏諸用鼓舞惟神得於手而應<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
於心昭回在下特假露蕭之澤俾安風葦之棲争醉墨<pc n="lb"/>
於御牀彼非其分冠寳章於家集孰得而踰臣報國無<pc n="lb"/>
堪誓心已確終幸里居之請晚惟宸翰之依談際遇於<pc n="lb"/>
鑾坡逺從耆舊託䕶持於恒嶽永燕雲來臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進御書手詔碑本表<pc n="lb"/>
臣某言伏蒙聖恩賜臣御筆手詔以摹勒上石者中謝<pc n="lb"/>
竊以金聲玉振服聖訓之髙明鳳翥龍蟠仰天章之煥<pc n="lb"/>
爛已謹緘縢之固更祈琬琰之傳河圖洛書邈前人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
制作皇墳帝典貽萬世之規模豈徒為臣子之榮抑以<pc n="lb"/>
大華夷之觀謹馳墨本上進宸居冒瀆天威無任戰越<pc n="lb"/>
之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜御書神符表<pc n="lb"/>
臣某言近因進對伏蒙聖恩許賜神符今月十七日中<pc n="lb"/>
使奉傳聖㫖賜臣御書大符一軸上有星斗象及勅文<pc n="lb"/>
寳字者玉音咨逮嘗矜僦舍之卑雲篆傳觀特錫飛符<pc n="lb"/>
之秘旄倪銘意祟厲翦形中謝竊以上帝佑民而作君<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
聖人以道而莅世有徳司契其鬼不神鼔舞挈提自我<pc n="lb"/>
四闢六通之化揮斥劾召存諸三元八㑹之文故伏羲<pc n="lb"/>
帝堯秉中皇之章而祝融髙陽服太一之號金真玉璽<pc n="lb"/>
赤畀黄書飛日景之光華乗星精之豁落並出始青浮<pc n="lb"/>
黎之土丕昭火鈴神虎之威自非降九霄以應期孰可<pc n="lb"/>
攝萬靈而肆筆昊天其子下民之王拂素流丹駭龍蛇<pc n="lb"/>
之起陸結空布炁倐山嶽之藏雲勅河則馮夷為之收<pc n="lb"/>
波救旱則靊霳為之興雨豈但束妖而馘毒蓋多起死<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
以肉骸如臣何知被眷既渥尚以攸居之陋曲煩丕燾<pc n="lb"/>
之慈闢乾闔坤親灑洞章之妙歴箕旋斗用綏蔀室之<pc n="lb"/>
寧此蓋伏遇皇帝陛下御六氣之辯於無窮行萬物之<pc n="lb"/>
上而不慄精神所運變化乃成焜煌初出於毫端恍惚<pc n="lb"/>
已形於宵夢天威咫尺惟均奠枕之休神物䕶持無復<pc n="lb"/>
嘯梁之懼臣敢不闔宗齋戒畢命歸依善救人故無棄<pc n="lb"/>
人愧難酬於大造雖問道亦未聞道誓更迪於真風臣<pc n="lb"/>
無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝宣賜御筆書明堂等字表<pc n="lb"/>
臣某等言正位凝命肇營嚴配之宮肆筆成書妙極昭<pc n="lb"/>
回之象仰蒙廷示俯遂管窺中謝恭惟皇帝陛下聖學<pc n="lb"/>
研㡬孝心致至我將我享務隆伊嘏之恩天聰天明欲<pc n="lb"/>
逹惟馨之徳謂王者成萬化於一堂之上而聖人播五<pc n="lb"/>
行於四序之中考六經互見之文兼三代相因之制聽<pc n="lb"/>
十二之朔用即廣居度九尺之筵是興重屋黜東都乾<pc n="lb"/>
元之議鄙奉髙汶上之規伻圖而有飛星出栁之占僝<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
功而有大木浮江之瑞乃親翰墨預定榜題雲物舒華<pc n="lb"/>
奎躔動彩鳳翽其羽體自鶱翔龍游在霄勢尤夭矯蓋<pc n="lb"/>
天機之中運必造精微想帝鑒之下臨亦深悦喜臣逢<pc n="lb"/>
辰竊幸刮膜更榮永觀厥成俟休功於不日用宏兹賁<pc n="lb"/>
垂寳訓於無疆臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀燕樂成表<pc n="lb"/>
臣某言天地同和丕應文明之運君臣相悦肇新安樂<pc n="lb"/>
之音盛冠古初歡均逺邇中謝竊以笙鏞列於舜陛無<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
相奪倫管磬設於周庭既備乃奏永觀有作之聖茂對<pc n="lb"/>
非常之時間出異人贊紹堯之獨智前興神物告纘禹<pc n="lb"/>
之成功用能參六籍之傳自然起一代之樂協於度數<pc n="lb"/>
燕及家邦恭惟皇帝陛下躬秩大猷動遵先烈四方其<pc n="lb"/>
訓禮已合於乾亨九叙惟歌徳更崇於豫順比中聲之<pc n="lb"/>
來上即更坐以縱觀百獸率而鳳凰儀豈獨娛於羣后<pc n="lb"/>
萬物育而星辰理實兼佑於吾民臣叨守近藩側聞慶<pc n="lb"/>
事清光在望空馳魏闕之心妙道難名敢賦咸池之頌<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大名奏教成新樂表<pc n="lb"/>
臣某言和樂象成四逹寰區之逺陪都享上一新旬月<pc n="lb"/>
之間協氣絪綸羣心愷悦中謝竊以道徳出於聲文之<pc n="lb"/>
妙教化行於燕饗之歡八音克諧則庶績熙五者不亂<pc n="lb"/>
則萬邦乂時惟聖作實與政通恭惟皇帝陛下孝奏神<pc n="lb"/>
明智侔造化以日就月將之學致地平天成之功鋪張<pc n="lb"/>
三靈之休跨越百世之盛身為度聲為律得以自然徴<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
為事角為民按之大備著於詔令頒逮藩垣潜滋動植<pc n="lb"/>
之榮丕變耄倪之聽臣誤叨居守幸預承宣宻隣首善<pc n="lb"/>
之畿仰體統同之意尹人祗辟曾無補於泰辰易俗移<pc n="lb"/>
風共竊謌於淳烈臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀流星出栁星表<pc n="lb"/>
臣某等言合宮經始隆聖制於雉門垂象飛光顯休符<pc n="lb"/>
於鶉火神謀先定天意允昭中賀竊以自昔造邦但窺<pc n="lb"/>
營室若時正位亦考極星因體國以辨方乃求端而從<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
事詎有非常之應見於有作之初惟流星出栁之占蓋<pc n="lb"/>
明堂僝工之驗喜歸宗廟慶在睿躬恭惟皇帝陛下祗<pc n="lb"/>
紹丕圖遹追前烈濬發光明之學肇興嚴配之恩以一<pc n="lb"/>
日萬㡬之餘稽五室九筵之數斷自獨智告於大廷文<pc n="lb"/>
考在天將顧懐於達孝上帝有命肆申錫於嘉祥赫然<pc n="lb"/>
貴使之輝相此重屋之建臣叨聯輔弼莫測感通永觀<pc n="lb"/>
厥成預罄斯干之詠用宏兹賁益恢大壯之規臣等無<pc n="lb"/>
任<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀火星避心星表<pc n="lb"/>
臣某等言火行有度循列舍以將經帝徳所移越三星<pc n="lb"/>
而亟過上天純佑率土交欣中賀竊以復見往來具垂<pc n="lb"/>
於象緯疾遲留退爰示於禨祥惟熒惑淳耀之精受太<pc n="lb"/>
微司察之制當秋之後歴氐及房絶去忽髙順動且速<pc n="lb"/>
避心宿之上踰二百分出豫野之躔無十數夕不犯不<pc n="lb"/>
守俾熾俾昌恭惟皇帝陛下視逺惟明為國以禮道既<pc n="lb"/>
光於四表治兼撫於五辰方申命以用休聿懐多福宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
觀文而察變無有後艱煌乎炎徳之符燕及天王之位<pc n="lb"/>
仰照臨之不忒推壽考之無疆臣等初乏管窺幸瞻隆<pc n="lb"/>
晷火主聖運豈止景公徙舍之占心為明堂預識周家<pc n="lb"/>
嚴父之應臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀日食不及分表<pc n="lb"/>
大觀元年十一月朔臣某言日行有常在數當食天意<pc n="lb"/>
所佑其光不虧凡預觀瞻舉同欣抃中賀竊以兩曜更<pc n="lb"/>
照不分交㑹之期二徑相推遂驗淺深之度比者仲春<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
之朔見於南斗之躔圓儀積厚而可占太史先天而以<pc n="lb"/>
告惟至神之助順垂景貺以照臨隂弗侵陽星能禦侮<pc n="lb"/>
明離增熾已遲午正之時協氣正騰不滿半彊之數恭<pc n="lb"/>
惟皇帝陛下道齊七政徳撫五辰定鼎鼐以象功崇宗<pc n="lb"/>
廟而致孝宜無疵慝永底和平矧二至相過而非災實<pc n="lb"/>
一人有慶而允賴臣造庭不果徒傾葵藿之心拭目以<pc n="lb"/>
觀願頌岡陵之福臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀日有戴承氣表<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
俊徳昭升上穹純佑大明久照瑞氣相輝瑩視所同歡<pc n="lb"/>
聲咸暨中賀竊以君道象日天占在人氛氲上騰蓋叶<pc n="lb"/>
同心之戴絢爛下映乃符丕命之承萬有千斯二者並<pc n="lb"/>
見恭惟皇帝陛下中正履位文明應天粲然殊特之祥<pc n="lb"/>
集此光華之旦昔章聖岱宗檢玉抱戴效休陛下路寢<pc n="lb"/>
受圭雲物薦祉紹膺景貺丕顯成功臣職近宸嚴任叨<pc n="lb"/>
都㑹親遇豐亨之慶願賡時邁之謌臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代周提舉作賀冬至朝㑹受𤣥圭表<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
臣某言陽氣潛萌天心允格肆臨路寢恭受珍符基祚<pc n="lb"/>
增隆華夷溢喜中賀竊以二帝三王之所作蓋傳上古<pc n="lb"/>
之書九州四海之既同有告成功之器兹為神物以俟聖<pc n="lb"/>
時恭惟皇帝陛下徳備堯仁道兼禹智巍巍丕績茂昭<pc n="lb"/>
祖宗之烈光穆穆盛容欽承天地之大寳卜年有永如<pc n="lb"/>
日方升臣叨領使華阻趨朝綴竊慶非常之㑹但騰惟<pc n="lb"/>
叙之歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
臣某言迎長化國方乗陽復之亨展采路朝克受天𤣥<pc n="lb"/>
之瑞有生共慶振古未聞中謝竊以堯之為君欽明而<pc n="lb"/>
蕩蕩禹之行水勤儉而孜孜故百工庶績之咸熙而六<pc n="lb"/>
府三事之允治既鑄鼎以象物乃錫圭而告功五帝殊<pc n="lb"/>
時萬世一遇恭惟皇帝陛下内明俊徳外好善言尊天<pc n="lb"/>
則厯象日月星辰祗巳則左右準繩規矩睿文有煥淵<pc n="lb"/>
智不矜樂感民和逺秩文章之作疆開徼外更踰下土<pc n="lb"/>
之敷格在帝心震於神物瑑以雲油而雨霈形其天鋭<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
而地方舉肆覲之上儀㑹同嘉叙御非常之大寳啟迪<pc n="lb"/>
純禧願陪来賀之班但祝厯年之永<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又謝賜𤣥圭集議册表<pc n="lb"/>
臣某言天瑞告成皇模稽古庶言載繹大典肆頒中謝<pc n="lb"/>
竊以妙通神明則有非常之應盛超今昔則有無窮之<pc n="lb"/>
傳蓋天弗違惟道乃久恭惟皇帝陛下堯徳廣運禹功<pc n="lb"/>
平成曠然剏見之祥申以疇咨之議昭受上帝屢播詔<pc n="lb"/>
音鋪張閎休是存鉅册臣幸叨寵錫竊快榮觀願偕敷<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
土之書永作藏家之訓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀上元開封獄空及路不拾遺表<pc n="lb"/>
臣某等言國家閒暇盛元夕之豫遊囹圄空虛屬神都<pc n="lb"/>
之嘉靖俗更敦於亷慤義不取於墮遺書信牘以有光<pc n="lb"/>
播綿區而交慶中賀竊以周徳厚成王之世方底措刑<pc n="lb"/>
魯邦聞孔子之風遂無拾路惟輦轂浩穰之舊宜嵗時<pc n="lb"/>
抵冒之繁今乃民恊於中罔干予正至若貨棄於地不<pc n="lb"/>
必已藏蓋摩義漸仁親覩聖人之作故遷善逺罪首同<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
大道之行恭惟皇帝陛下徳與氣游政從綱舉有孚翼<pc n="lb"/>
翼之邑於變熙熙之臺月當春王正之中殆無居者人<pc n="lb"/>
篤士君子之行靡犯有司獄無兩造具備之辭市有三<pc n="lb"/>
日後舉之物賞亟行於象魏威盡弛於桁楊臣竊幸丁<pc n="lb"/>
辰共深歸美有耻且格莫窮鼓舞之神無疆惟休但罄<pc n="lb"/>
形容之頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀大理寺去年並無斷過大辟表<pc n="lb"/>
臣某等言民變時雍初鮮有司之犯吏登嵗㑹訖無重<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
辟之書凡在燾臨共勤呼舞中賀竊以堯舜之隆尚矣<pc n="lb"/>
但畫衣冠成康之治休哉獨空囹圄逮及馭威之宻格<pc n="lb"/>
兹去殺之稀服念五六至旬時之言莫知胥訓所斷二<pc n="lb"/>
十有九人之事已聳前聞惟盛旦之孚休俾嘉師之逺<pc n="lb"/>
罪自觀象於正月之吉迄飭典待來嵗之宜厯稽廷尉<pc n="lb"/>
要囚之文靡有士師涖戮之命恭惟皇帝陛下道樞貸<pc n="lb"/>
物慈寳鎮邦正本清源律設恢恢之網漸仁摩義風移<pc n="lb"/>
皥皥之民宜有極功臻於平國天府授中而計獄止列<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
寛科史官記事以繫年肇新凡例臣等幸叨修輔咸仰<pc n="lb"/>
好生維春之祺固大開於壽域播刑之迪將益廣於徳<pc n="lb"/>
心臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀三山天成聖功橋成表<pc n="lb"/>
臣某等言經瀆趨山百神受職浮梁枕石萬世賴功息<pc n="lb"/>
解繫之嵗勞扼髙深之天險號名中出謳頌共傳中賀<pc n="lb"/>
竊以導河大伾兹惟禹迹造舟渭涘有若文謀於皇先<pc n="lb"/>
帝之逺圖首發永橋之宏議天開地闢實待聖時山盈<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
川沖自全坤勢奮不疑之獨斷迴欲倒之狂瀾三峯屹<pc n="lb"/>
於屯雲四崖堅於削鐵雙流既束千艦可縻巨柱相通<pc n="lb"/>
跨東西之秋漢中阿特起貫南北之晴虹邦其孚休民<pc n="lb"/>
不病渉恭惟皇帝陛下昊天其子上帝是依環神鼎以<pc n="lb"/>
定八方寳𤣥圭而宅四隩陋鄭人之輿濟因周民之子<pc n="lb"/>
來靡牽胥動之言用訖丕承之烈興國家長久之利不<pc n="lb"/>
日而成壯道徳安彊之威自今以始臣莫裨允翕竊預<pc n="lb"/>
榮懐聼行路之驩呼想殊鄰之震愕徧裒海嶽願揚不<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
世之光咸造軒墀敢上無疆之壽臣等無任<pc n="lb"/>
<pb n="61a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>初寮集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>初寮集巻五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王安中<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀正旦朔御大慶殿朝㑹表<pc n="lb"/>
臣某言一統肇端方憲始和之象九賓就列肆臨御辨<pc n="lb"/>
之朝動植均和旄倪胥悦中賀恭惟皇帝陛下堯功同<pc n="lb"/>
大湯徳俱新履帝位而光明觀天下以中正盛陳儀於<pc n="lb"/>
歲首邁漢七年謹圗事於春朝罄周六服維祺有永俾<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
熾無疆臣猥備方宣預欣邦慶雖切獸樽之愫莫陪龍<pc n="lb"/>
闕之趨臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天寜節賀表<pc n="lb"/>
臣某言帝乗六氣冬律應而萬寳成天佑四方聖人出<pc n="lb"/>
而羣生遂中賀恭惟皇帝陛下道彌三極仁暢八埏九<pc n="lb"/>
叙作歌既錫非常之瑞百神爾主用開多歴之年誕先<pc n="lb"/>
星電之辰增衍乾坤之策臣限縻方任阻造路朝念昔<pc n="lb"/>
稱觴夢猶聞於鈞奏迨今䕶塞心獨效於嵩呼<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
臣某言律中應鍾寔始誕彌之月星流華渚有開長發<pc n="lb"/>
之祥凡在照臨率惟忭蹈中賀恭惟皇帝陛下道兼覆<pc n="lb"/>
載功軼平成雲漢昭回煥若文章之懿雷風鼔舞赫然<pc n="lb"/>
政令之新孝弟通於神明制作侔於造化葢五帝其臣<pc n="lb"/>
莫及自致重熈凡三代受命之符畢彰丕應爰及生商<pc n="lb"/>
之候肇先纘禹之休日中惟亨皇建其極王猶允塞聿<pc n="lb"/>
臻四海之歸天徳出寜更卜萬年之永臣曩陪拱極嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
預稱觴逺䕶塞垣心坐馳於北闕阻登軒陛夀徒祝於<pc n="lb"/>
南山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀夏祭禮成表<pc n="lb"/>
臣某等言禮行泰畤載嚴三歲之常道格柔祇永祚一<pc n="lb"/>
人之慶見聞所逮呼舞攸均臣聞經所重者祭祀之倫<pc n="lb"/>
辨莫大乎隂陽之位休矣皇考既陋合祛之非至哉坤<pc n="lb"/>
元有開專配之盛嗣逢昌運蒐講上儀紀寜貺之休辰<pc n="lb"/>
具臻殊應奉和陽之徽冊祗薦鴻名襲用彌文聿崇熈<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
事恭惟皇帝陛下道參髙厚功極平成居焉龍見而雷<pc n="lb"/>
聲時乃天明而地察御六氣之辨無所不通接三神之<pc n="lb"/>
歡皆得而禮臣叨陪近列實預駿奔鬷假無言幸陟再<pc n="lb"/>
成之陛昭兹來許敢稱萬夀之觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀瀘南再㨗表<hi>并笏記</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣某等言王旅濯征罙入其阻蠻方耆定時靡有爭吉<pc n="lb"/>
語逺傳歡聲咸暨中賀竊以舜格有苗而敷文徳七旬<pc n="lb"/>
舞于兩階周因玁狁而駕戎車一月至於三㨗厥遭盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
旦更邁前聞師出渡瀘如動九天之上功成獻泮不淹<pc n="lb"/>
數日之間力既易於建瓴勢有同於破竹山林殘種弗<pc n="lb"/>
迓克奔脣輔遐陬不戰而屈實畝實籍方斥大於幅員<pc n="lb"/>
我泉我池永蕩除於巢穴恭惟皇帝陛下沈機先物獨<pc n="lb"/>
智如神恢下武之伐功極采薇之外治靈旗所指堅壘<pc n="lb"/>
自摧上帝臨而無貳無虞三事就而不留不處敷奏其<pc n="lb"/>
勇遂通道於要荒遹駿有聲可告還於廟社臣幸叨榮<pc n="lb"/>
禄慚乏壯猷鼓愷樂以象成願上萬年之夀開明堂而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
坐治益傾四表之心臣等無任<pc n="lb"/>
蠻衆憑陵天兵奮伐甫奏鷹揚之勇亟臻蟻聚之平恭<pc n="lb"/>
惟皇帝陛下聖武布昭神心經緯陳師鞠旅出成算於<pc n="lb"/>
中天折馘執俘震稜威於裔土外開禹績上廣文聲以<pc n="lb"/>
矢其音式集四方之賀無思不服敢揚萬夀之休<hi>笏記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀湖北路奏㨗表<pc n="lb"/>
臣某等言蠻冦憑陵天兵奮伐縱其羣醜殱厥渠魁㨗<pc n="lb"/>
奏逺傳歡聲咸暨中賀竊以溪猺匪茹屢干紀而不除<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
邊吏茍安或弛兵而弗戒乃容嘯聚敢肆跳梁王旅嘽<pc n="lb"/>
嘽往專求於首惡虎臣矯矯兹亟奏於膚公遂訖兵誅<pc n="lb"/>
殆無噍類國威震疊八蠻知懼以寢謀地利并包百世<pc n="lb"/>
可因而無患恭惟皇帝陛下神心經緯聖武布昭出聖<pc n="lb"/>
算於中天申大刑於裔土赫赫濯濯逺收不陣之功蕩<pc n="lb"/>
蕩巍巍丕顯無前之績臣共叨榮渥親遇熙隆廣文之<pc n="lb"/>
聲願告成於廟社陟禹之迹更通道於要荒臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀環慶路奏㨗表<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
臣某等言黠羌潰走叛黨誅夷陳原野之大刑據山川<pc n="lb"/>
之利勢神祇助順海宇均歡中賀竊以兵義者王師直<pc n="lb"/>
為壯蠢彼負恩之小寇連兹干紀之外戎我用有征人<pc n="lb"/>
斯共憤果憑勝算大挫兇徒賊雛授首於軍交醜類枕<pc n="lb"/>
尸而山積籍其田畝守以金湯地包種落之膏腴天設<pc n="lb"/>
封圻之險固恭惟皇帝陛下懋昭剛徳丕顯駿功惟斷<pc n="lb"/>
乃成爰舉萬全之役咸劉厥敵用申九伐之威方所向<pc n="lb"/>
之無前顧何求而弗獲臣叨聨輔拂竊預榮懐如雷如<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
霆莫助鷹揚之勇于疆于理即觀蟻聚之平臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀瀘南奏㨗表<pc n="lb"/>
臣某等言逺夷負固王用濯征我旅奏公天惟順助㨗<pc n="lb"/>
音迅至歡頌交興中賀竊以舜格有苗葢未忘於舞羽<pc n="lb"/>
周疆南海亦屢戒於戎車方隆道徳之規坐繼詩書之<pc n="lb"/>
述夫何蟻聚輒肆狼心天討時行莫予敢侮皇威外震<pc n="lb"/>
弗迓克奔無爭將偃於師干有截更恢於輿地恭惟皇<pc n="lb"/>
帝陛下仁心溥博剛徳布昭睿謀矯矯而神行聖武煌<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
煌而火烈申嚴九伐聳動八方乃觀厥成葢有寜人之<pc n="lb"/>
指以戰則克共知上帝之臨臣親遇休辰共霑榮渥稱<pc n="lb"/>
觴黼座敢揚萬壽之休獻凱旌門益壯六軍之氣臣等<pc n="lb"/>
無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀三山新河行流表<pc n="lb"/>
臣某等言神機獨運得隨山濬川之方經瀆全囘資造<pc n="lb"/>
舟為梁之利覆涵所暨呼舞惟均中賀竊以導河至于<pc n="lb"/>
大伾稽古有曰文命簡編尚矣形勢自然鬱層阜之可<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
疏曠前修之罕議㑹逢聖作動與道謀奮英斷於伻來<pc n="lb"/>
之初授成算於股引之際所助者順有開必先人皆勸<pc n="lb"/>
趨役亟告就歲繇蠲息可寛東郡淇園之憂天險長雄<pc n="lb"/>
豈特長坂盟津之固恭惟皇帝陛下徳充三極政協九<pc n="lb"/>
疇天且弗違水無不下誕先登於岸迺推濟物之仁永<pc n="lb"/>
頼時乃功用播翕河之頌臣等共塵榮渥親覿休風無<pc n="lb"/>
有後艱當首四方之賀聿懐多福莫窮萬壽之期臣等<pc n="lb"/>
無任激切之至<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀河平表<pc n="lb"/>
臣某言一徳享心皇天眷佑百神受職經瀆安流荐書<pc n="lb"/>
大有之編永絶横流之患盛超古昔驩動邇遐中賀臣<pc n="lb"/>
聞王正其道以理川水得其性則潤下同入于海禹勤<pc n="lb"/>
乃訖於中邦允猶翕河周盛用升於喬嶽㑹逢熙運効<pc n="lb"/>
見休符恭惟皇帝陛下智叙九疇政修六府是興神物<pc n="lb"/>
環泰鼎以奠方告厥成功執𤣥圭而端命專禮后祇而<pc n="lb"/>
天明地察不壑鄰國而本固邦寜燕及渾波桃屢華而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
弗溢循於正道薪不屬以非憂將觀軒后之馬圗共陋<pc n="lb"/>
漢成之年紀臣頃居起部預奉睿謨暨兹尹正之行親<pc n="lb"/>
覿懐柔之驗稱慶莫趨於北闕傾心但祝於南山臣無<pc n="lb"/>
任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏賀乾寜軍黄河清表<pc n="lb"/>
臣某言率土底平丕顯無前之績澄瀾協應於昭滋至<pc n="lb"/>
之休凡屬照臨莫不鼓舞中賀竊以靈源五色符帝王<pc n="lb"/>
之作興曠世一清見古今之紀述雖曰流傳之不妄猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
疑闊絶而無聞事出非常理宜有待惟章聖之在御偉<pc n="lb"/>
大中之發祥聳動綿區焜燿方冊創業垂統傳休徳於<pc n="lb"/>
無窮繼體守文格珍符之委至矧乾寜建壘之所當洪<pc n="lb"/>
河入海之衝㑹源委以來同宜休嘉之濬發克臻景貺<pc n="lb"/>
厥邁前芳恭惟皇帝陛下宅心唐虞比肩文武無一物<pc n="lb"/>
之失所致萬國之咸寜孝極奉先水皆潤下撓之不濁<pc n="lb"/>
湛千里之渾渾巍乎有成慶一人之穆穆臣叨持從橐<pc n="lb"/>
假守塞垣眷此殊禧見於屬部究觀前史允為千載之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
逢逺迹大廷莫預四方之賀臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀隆徳殿芝草表<pc n="lb"/>
臣某等言閟宇寜神靈芝薦瑞祚有邦之駿命垂永世<pc n="lb"/>
之徽音慶事系傳歡聲咸暨中賀竊以至誠能化有感<pc n="lb"/>
必通和氣致祥無幽弗届緬懐碩媛嚴奉晬容王假有<pc n="lb"/>
家既厚追崇之禮天監在下用昭滋至之休煌煌三秀<pc n="lb"/>
之英奕奕二南之效恭惟皇帝陛下清心體道正徳御<pc n="lb"/>
邦申禕衣褕翟之恩有關雎麟趾之應巍巍蕩蕩同帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
堯之無能名肅肅雝雝乃文王之所以聖是宜懿淑黙<pc n="lb"/>
助嘉祥臣幸列近司無禆美化莫不好徳益彰彤史之<pc n="lb"/>
光維以遂歌當陋齋房之作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀宣和殿玉芝表<pc n="lb"/>
臣某等言徳際乾端祥開帝所密依丹檻並秀瓊芝慶<pc n="lb"/>
集自中驩均無外中賀竊以元封有獲僻在甘泉之後<pc n="lb"/>
庭神爵所誇下侵函徳之承霤詎覩靈華之雙吐適當<pc n="lb"/>
燕處之九重鍾協氣於堯階迎清光於舜目葢監觀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
有赫曾咫尺之不違恭惟皇帝陛下體道象先玩心物<pc n="lb"/>
表撫四海以精神之運成萬化於蠖濩之中仁恩雨施<pc n="lb"/>
而雲行聖知金聲而玉振允宜嘉瑞近出邃嚴臣竊幸<pc n="lb"/>
逢辰共深戴后如天人使之無間罔有二三如山阜以<pc n="lb"/>
莫不興將延萬億<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又賀中書省玉芝表<pc n="lb"/>
臣某等言聖政修和仰格上穹之睠靈芝挺秀俯當右<pc n="lb"/>
省之庭若見與聞或歌且咢中賀竊以紫㣲邃宇清禁<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
近隅肇自先朝任專進禀嗣開盛旦名正弼諧凡立經<pc n="lb"/>
陳紀之大猷與繼志述事之美意登崇俊傑修講禮文<pc n="lb"/>
本睿訓之發中致治功之冠古坤輿薦祉神草告休密<pc n="lb"/>
抱附於菊枝瑩輪囷之玉色所臻若此其應不虚恭惟<pc n="lb"/>
皇帝陛下祇紹丕圖遹追先烈撫萬邦而作乂綜百志<pc n="lb"/>
以維熙后克聖不命其承自凝庻績天無親惟徳是輔<pc n="lb"/>
用錫嘉祥臣叨列近嚴慚無調燮親覩晨華之異更紆<pc n="lb"/>
神筆之褒旅同穎之禾願比周書之歸美賦再榮之栁<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
竊嗤唐史之溢辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀五色雲表<pc n="lb"/>
臣某言神物應期方展大廷之拜慶雲承日共知上帝<pc n="lb"/>
之臨在列咸觀綿區溢喜中賀恭惟皇帝陛下緝熙大<pc n="lb"/>
業應受珍符堯有成功而巍巍禹㑹羣后而濟濟石文<pc n="lb"/>
前告已彰四字之奇天表相通更呈五色之瑞二儀並<pc n="lb"/>
貺萬壽攸崇臣職限守藩心勤存闕竊幸休祥之雜遝<pc n="lb"/>
第歌雅頌之昭回臣無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
臣某等言俊徳昭升上穹純祐大明久照卿靄相輝瑩<pc n="lb"/>
視所同歡聲咸暨中賀恭惟皇帝陛下中正履位文明<pc n="lb"/>
應天物䝉大澤之油油帝睠小心之翼翼慶雲在上絢<pc n="lb"/>
五采以爛然白日顯行彌四方而仰止占有太平之喜<pc n="lb"/>
冠諸可致之祥氣非霧而非烟福如幾而如式昔葩葉<pc n="lb"/>
告勝符於涿野若龜龍發歌詠於虞廷五帝殊時萬世<pc n="lb"/>
一遇臣共霑寵渥實與榮懐天聰天明方輔維馨之徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
雲名雲紀願揚滋至之休臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀開封府甘露表<pc n="lb"/>
臣某等言神都空圄本帝徳之好生仁澤零庭見天心<pc n="lb"/>
之助順適契誕彌之月有開長發之祥中賀竊以刑措<pc n="lb"/>
者帝王之極功露降者天地之相合惟此四方之㑹坐<pc n="lb"/>
環千里之畿惠自上孚事皆中覆星流華渚當聖旦之<pc n="lb"/>
俯臨草鞠圜扉屬嘉師之無犯積是和平之氣溢于大<pc n="lb"/>
衆之區乃霑雲表飴醴之滋在彼府居杞棘之上天難<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
愛道帝用與齡恭惟皇帝陛下聖治隆寛風化率籲商<pc n="lb"/>
邑翼翼首熙冬月之温湯網恢恢盡解秋荼之密允宜<pc n="lb"/>
靈液來應昌期臣叨備四鄰敢稱萬壽垂恩儲祉詎須<pc n="lb"/>
漢掌之承翻潤流甘頗覺魏盤之隘臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀太常寺甘露表<pc n="lb"/>
臣某等言容臺相禮仰承制作之功膏露効祥俯示顧<pc n="lb"/>
懐之意燾臨所既抃舞胥同中賀竊以在昔治時數霑<pc n="lb"/>
仁澤孝宣之神雀五鳳世祖之建武中元近但止于宮庭<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
逺或彌于郡國應誠而至惟帝其難眷直清惟寅之司<pc n="lb"/>
有盛大常存之義備太平之庶事兼咸秩于無文葢盡<pc n="lb"/>
制盡倫作者謂之聖故如飴如醴莫之令而均恭惟皇<pc n="lb"/>
帝陛下孝極繼承道該損益是正百王之陋若稽三代<pc n="lb"/>
之隆穆穆新儀神祇祖考樂此穰穰嘉瑞松栢竹葦受<pc n="lb"/>
之臣叨被寵榮並逢熙泰合天地之化欣已格于殊休<pc n="lb"/>
修山嶽之封願遂觀于曠典臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀延福宮竹上甘露表<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
臣某言旻霄協氣應一徳之馨香禁籞叢篁浥萬珠之<pc n="lb"/>
飴蜜系傳嘉慶胥集懽愉中賀竊以九重通紫太之神<pc n="lb"/>
衆産襲堪輿之粹如竹苞矣知本固而根深零露湑兮<pc n="lb"/>
示澤流而恩洽恭惟皇帝陛下體真順則凝命宅中物<pc n="lb"/>
咸昌于至仁帝永綏于多福天故不愛其道申降美祥<pc n="lb"/>
人莫之令而均共陶醲化臣方承優寄阻綴賀班洋洋<pc n="lb"/>
親聽于民聲栩栩獨尋于帝所臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀甘露翔鶴表<hi>祠于黅鼎之宮有甘露降奏樂致謝雙鶴飛翔于帝鼐殿上</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
臣某言作樂告成先民時若制器尚象惟聖為能宜協<pc n="lb"/>
氣之横流致嘉祥之並至中賀恭惟皇帝陛下髙厚配<pc n="lb"/>
于天地孝悌通于神明凡文武齊聖以起治功皆緒餘<pc n="lb"/>
土苴以為天下厥有因革其盡精微貢九牧以昭神姦<pc n="lb"/>
珍符來寓方一變而致羽物邃古有稽共欣不世之逢<pc n="lb"/>
是為太平之象臣任叨紫塞阻陪鵷鷺之班目斷彤廷<pc n="lb"/>
徒結雲天之戀臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀帝鼐成表<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
臣某言鼎鼐告成肇稱縟禮冕旒受慶裒對鴻禧覆幬<pc n="lb"/>
所臨歡呼咸暨中賀竊以軒帝聿興三鼎是用大亨夏<pc n="lb"/>
后爰鑄九金以圖百物自禹而降莫得其真逮漢以來<pc n="lb"/>
烏覩其瑞天祚明徳人與成能灼知一言之孚深發獨<pc n="lb"/>
智之藴作新大器增重皇基睿謨俯授於工師神寳遂<pc n="lb"/>
隆於國鎮兹為能事夐邁前修恭惟皇帝陛下淵懿測<pc n="lb"/>
靈聖神用妙聲身中律度之數制作軼河洛之文繫象<pc n="lb"/>
具昭舉百王已墜之典規模特異承萬世無疆之休涓<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
擇令辰丕膺景貺龍文光潤本川嶽之效珍日景晏温<pc n="lb"/>
宜天地之協應搢紳聳視海宇傾聞臣託備藩維阻趨<pc n="lb"/>
朝路歎周南之滯莫預盛儀存魏闕之心但勞昔夢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀開封瑞應治效表<pc n="lb"/>
臣某等言邦畿是宅帝徳攸施神降嘏而産祥諸福畢<pc n="lb"/>
至人遷善而逺罪比屋可封盛冠簡編慶均寰宇中賀<pc n="lb"/>
竊以惟民所止兹為衆大之區承王之休積有中和之<pc n="lb"/>
澤屬聖神之在御格上下以交孚於皇來牟誕降嘉種<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
膏露靈芝之紹應嘉𤓰瑞木之駢生道不拾遺庭無留<pc n="lb"/>
訟桁楊弗用桴鼓稀聞節義出庸衆人之間閭里敦士<pc n="lb"/>
君子之行皆太平之象所宜有者故内史之地今多見<pc n="lb"/>
之恭惟皇帝陛下躬秩大猶懋昭來孝皇建其極既表<pc n="lb"/>
正於庻邦道兼于三乃和同于一氣無逺弗届永觀厥<pc n="lb"/>
成臣親遇隆熙幸塵榮渥若時百辟巍巍共仰於堯功<pc n="lb"/>
維爾四方翼翼更尊於商邑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀開封府翔鶴表<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
臣某言陽月初吉肆臨履武之辰天府攸居載集鳴臯<pc n="lb"/>
之類嘉祥協應驩詠交騰中賀竊以夢上帝之與齡但<pc n="lb"/>
傳周室頌聖人而使夀不越華封未聞星虹將至之期<pc n="lb"/>
有來翔鶴難致之物翩翻仙馭呼舞神州厥數至于三<pc n="lb"/>
千之多其符若曰億萬之永恭惟皇帝陛下道彌覆載<pc n="lb"/>
功格平成躬既聖而不可知徳為天之所大奉宛彼冲<pc n="lb"/>
飛之瑞昭兹眷顧之休翔觀象之門實導六龍之巡邁<pc n="lb"/>
臨首善之地又先四海之祝延臣驟逺清光頻聞慶事<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
莫預造庭之列但深存闕之誠臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀寳籙宮翔鶴表<pc n="lb"/>
臣某等言日馭天臨列霓裾之萬衆臯禽雲舞來金闕<pc n="lb"/>
之千尋凡逮見聞率同忭蹈中賀恭惟皇帝陛下研幾<pc n="lb"/>
物祖觀妙道樞躬既聖而不可知徳為天之所大奉夙<pc n="lb"/>
膺帝訓崇䕶真風乃附紫垣肇新琳宇明馨𤣥酒通肸<pc n="lb"/>
蠁於叢霄寳劑靈符起呻吟于比屋異人間出上帝居<pc n="lb"/>
歆親屈至尊往陳廣㑹宜飈遊之降集驂羽鶴以徘徊<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
葢髙真衆妙之心眷于一徳託久視長生之類介以萬<pc n="lb"/>
年臣幸遇熙辰具叨榮渥自天祐也幸觀感格之誠其<pc n="lb"/>
子和之敢怠對揚之義臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀翔鶴竹木表<pc n="lb"/>
臣某言仙禽天降映雙闕以來翔練實秋登燕七閩而<pc n="lb"/>
與足慶聞當宁歡浹綿區中賀竊以鶴鳴在隂非真靈<pc n="lb"/>
之莫使竹粒如麥徒夙昔之有聞裵徊象魏之多衍溢<pc n="lb"/>
倉箱之富聿彰殊祉允屬熙辰恭惟皇帝陛下體道窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
神虚心植徳貫三儀而並貺妙一氣以同和於昭上帝<pc n="lb"/>
之臨屢來羽物克篤曾孫之慶既劭田功故端闈紛胎<pc n="lb"/>
化之羣而下土獲鳳餘之食用介無疆之萬壽示將不<pc n="lb"/>
改於四時臣職祕宸嚴任隆都㑹望堯雲而手舞伏魏<pc n="lb"/>
地以心馳臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀連理木表<pc n="lb"/>
臣某言清禁宅尊首泰和之一氣靈柯連理祚景命之<pc n="lb"/>
萬年喜動内朝觀均綿宇中賀竊以木曲直而中合有<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
開必先天聰明而下臨惟徳是輔恭惟皇帝陛下道施<pc n="lb"/>
六府政順五辰省山獲大吉之符在沼薦駢華之祉偉<pc n="lb"/>
兹上瑞密當咫尺之天申以繁禧益永春秋之歲臣叨<pc n="lb"/>
榮寖舊頼慶特深伏魏地以心馳嚮堯雲而手舞臣無<pc n="lb"/>
任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀朱草表<pc n="lb"/>
臣某等言天子能致之資上穹日監火徳自然之應瑞<pc n="lb"/>
草時生祚景命以增隆紀信編而特煥慶歸當宁歡浹<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
綿區中賀竊以佑民而作君師施徳而至草木則有異<pc n="lb"/>
卉宛如渥丹太清無為嘗偕甘露而薦祉上古至治迺<pc n="lb"/>
配嘉禾而効珍屬盛旦之開先冠衆祥而創見萍實相<pc n="lb"/>
輝而獨茂珊枝對聳而更柔申錫中天告寖昌之炎運<pc n="lb"/>
聿來南土表麗正之離明惠我無疆臨下有赫恭惟皇<pc n="lb"/>
帝陛下道參化育功極平成帝既眷而省山神亦懐而<pc n="lb"/>
受職法星順軌暘日重輪咸曰休哉屋既流於赤羽和<pc n="lb"/>
之至也野復秀於朱萌泥金可驗於幽經染絳用華於<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
皇芾食斯不老占壽考之萬年炳且弗渝亘本支之百<pc n="lb"/>
世臣共勤戴后每幸逢辰悉至於廷固難名於聖妙並<pc n="lb"/>
受其福徒有頼於邦榮臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀河中府蟾蜍背生芝草表<pc n="lb"/>
臣某言聖神至化旁流龜雒之淵天地中區剏見蟾芝<pc n="lb"/>
之瑞慶符興運歡浹羣情中賀竊以神草之生帝功攸<pc n="lb"/>
大然附根磐石淮王或曰不能故連葉銅池漢代以為<pc n="lb"/>
丕貺歴攷簡篇之舊述未聞木肉之同和邦其永孚于<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
休天之所助者順乃因熙洽首效殊尤恭惟皇帝陛下<pc n="lb"/>
道貫二儀仁充四表虞氏之恩被動植既聽簫韶之成<pc n="lb"/>
周王之徳及昆蟲方來臺囿之樂干戈載戢壽考維祺<pc n="lb"/>
煌乎可致之祥具此非常之應臣限縻事守阻造班聨<pc n="lb"/>
聆福物之系傳同輿人而率舞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀平定軍白兎表<pc n="lb"/>
臣某等言仁施動物各得其宜兔擾中林不浴而白慶<pc n="lb"/>
昭圗牒歡動幅員中賀竊以明視之生有難窮之三窟<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
褐衣者衆無不駮之一毛惟威折於隂幽與化馴於狙<pc n="lb"/>
詐無思不服覿徳則純然後不角不牙秀出中山之族<pc n="lb"/>
自形自色皎同空谷之駒天方厚於休明地兼名於平<pc n="lb"/>
定厥祥有此其應可知恭惟皇帝陛下通妙羣生智明<pc n="lb"/>
庻慝克招携而懐逺乃用夏以變夷宜月魄之效奇示<pc n="lb"/>
帝心之助順徳罔二三之所致豈諄諄然命之乎歲逾<pc n="lb"/>
五百而來思故皜皜不可尚已臣共逢昌運欣睹珍符<pc n="lb"/>
紀周宣舞鎬之年外攘復古按韓愈辨徐之説不戰來<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
戎臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀白兔野蠶成繭表<pc n="lb"/>
臣某等言孕靈月魄玉色惟純薦祉桑田氷絲可織二<pc n="lb"/>
邦時奏萬宇均歡中賀竊以至徳之光無逺弗届諸福<pc n="lb"/>
之物厥類惟彰睠髙密之近區獲明視之素質驗仙經<pc n="lb"/>
之壽則既滿五百歲占金行之祥則當服西南夷又兹<pc n="lb"/>
野繭之成豈但農疇之慶獻於良日用惟黻冕之共祀<pc n="lb"/>
及先蠶應在禕䄖之助恭惟皇帝陛下道包衆甫化底<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
丕平熏然一氣之和以作動物燕及八紘之廣豈曰無<pc n="lb"/>
衣宜登天産之珍昭示帝心之格中林肅肅乃創見於<pc n="lb"/>
神奇十畝閑閑初不勤於條采臣親逢熙洽竊預榮懐<pc n="lb"/>
賁然來思樂文王之在囿服之無斁仰軒帝之垂裳臣<pc n="lb"/>
等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀紅鹽表<pc n="lb"/>
臣某言天子躬能致之資邦風有赫火徳示自然之應<pc n="lb"/>
池鹵凝紅曠古希聞羣生咸喜中賀竊以郇瑕之野濬<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
發利源祥符以來肇登瑞牒葢地不愛其寳則邦永孚<pc n="lb"/>
于休恭惟皇帝陛下孝奉神明功昭祖考天授之非人<pc n="lb"/>
力所欲弗違祥多者其國安於斯為盛臣猥司宮鑰阻<pc n="lb"/>
造闕廷第歌炎運之隆莫對清光之近臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀石中有明字表<pc n="lb"/>
臣某等言造基重屋乃天人合應之期伐石他山有日<pc n="lb"/>
月相推之象光超前載歡洽羣情中賀竊以物有悍堅<pc n="lb"/>
葢不誠未能動者帝將啓佑則以行與事示之惟陽館<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
之肇營實聖謀之黙契經始勿亟方施礱密之勤吉事<pc n="lb"/>
有祥爰發巉巖之藴陽融隂結玉質金書諒由太極開<pc n="lb"/>
闢之初已兆聖時嚴配之盛文在中也天何言哉恭惟<pc n="lb"/>
皇帝陛下體道宅尊求端順則祇守聖人之寳聿興王<pc n="lb"/>
者之堂嶽立雲垂一定工圖之大龍跳虎卧再觀宸翰<pc n="lb"/>
之奇宜申命於上穹因効靈于巨礎信彼山川鬼神之<pc n="lb"/>
類罔不是依較夫河圗洛書之求此尤有赫臣恭逢極<pc n="lb"/>
化親覿殊休握乾符而闡坤珍方隆坐治舞后功而詠<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
君徳敢怠對揚臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀芝草瑞穀並生表<pc n="lb"/>
臣某等言和氣致祥荐生神草大田多稼密附靈根天<pc n="lb"/>
實申休物因效祉中賀竊以曾孫來止乃臻百穀之成<pc n="lb"/>
上帝博臨斯有九莖之秀惟天人精祲之相感則禾菽<pc n="lb"/>
交貫而同榮有開既堅既好之初無害或耘或耔之際<pc n="lb"/>
豈止三農之慶葢彰一徳之符恭惟皇帝陛下道格二<pc n="lb"/>
儀仁施九壤受小共大共而有駿厖之惠即康功田功<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
而無盤遊之娛茁彼晨華方永綏于多福託于秋隴將<pc n="lb"/>
迄用于康年臣無助財成幸觀昭假詠歌周道願陳髙<pc n="lb"/>
廪之篇回復漢都竊陋齋房之作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又賀瑞穀芝草表<pc n="lb"/>
臣某等言嘉穀盈疇實函斯活靈芝被野既庻且多有<pc n="lb"/>
煒冊書均歡寰宇中賀竊以異畝同穎葢常見于周邦<pc n="lb"/>
連葉九莖亦僅生于漢殿未有薿薿之稼協穗如雲煌<pc n="lb"/>
煌之英貢篚系道㑹南陽之凡數登百者三來安化之<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
提封號萬者五允謂非常之瑞盛超振古之傳恭惟皇<pc n="lb"/>
帝陛下凝命穆清玩心昭曠政格九功之叙徳通四氣<pc n="lb"/>
之和燕及皇天用集歸禾之祉震于珍物更繁産草之<pc n="lb"/>
祥臣竊預榮懐幸觀孚佑自今以始共慶千倉而萬箱<pc n="lb"/>
無疆惟休永對一年之三秀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀鎮海軍等祥瑞表<pc n="lb"/>
臣某等言上天之載無聲所助者順諸福之物畢至永<pc n="lb"/>
孚于休歡動綿區慶歸當宁中賀竊以道大天大地大<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
王位其中心和聲和形和氣無不應自一人之有格罄<pc n="lb"/>
六合以來符膏露咸濡靈芝競秀木衆支而内附竹並<pc n="lb"/>
幹而同榮帝貽來牟多至五穗園有嘉卉類成雙葩告<pc n="lb"/>
萬壽之期則長春層敷示百男之兆則夭桃駢實金花<pc n="lb"/>
絢彩氷瓦藏文胎仙翺翔鷙鳥衛翊介寳六眸而玉質<pc n="lb"/>
孺禽再獲而雪衣郡國相望以上聞品類不可以遽數<pc n="lb"/>
恭惟皇帝陛下道超振古仁及羣生奉三無私以乂邦<pc n="lb"/>
有萬不同以成福膺二儀之景命永言保之披四海之<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
瑞圖維其時矣臣親逢熙洽竊預榮懐鋪張願告于神<pc n="lb"/>
明紀録幸光於簡冊於斯為盛欣共對於王休以莫不<pc n="lb"/>
増敢載賡於天保臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀深州等處衆瑞表<pc n="lb"/>
臣某等言皇天眷命方昭可告之功品物流形並效非<pc n="lb"/>
常之瑞慶歸當宁歡浹綿區中賀恭惟皇帝陛下道妙<pc n="lb"/>
範圍誠參化育五者各以其叙既鼓舞之以盡神萬物<pc n="lb"/>
皆出于機雖雕刻而不為巧乾端隤祉坤載産祥美光<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
燭而膏露零緑竹實而嘉禾茂岱宗望幸紛三秀之芝<pc n="lb"/>
房泮水承風蔚雙敷之蓮萼六榴共本衆木并柯二犢<pc n="lb"/>
同生八蠶自繭舞鵒來翔而玉質胎禽下集於琳宮六<pc n="lb"/>
府三事之修百神爾主故四海九州之大萬福來求臣<pc n="lb"/>
親遇熙辰竊霑榮渥鹿濯濯而鳥翯翯已邁前聞麟儀<pc n="lb"/>
儀而鳳師師更期創見臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀汝州等祥瑞表<pc n="lb"/>
臣某等言聖功丕格神人以和福物沓來天地並貺盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
超千載驩逮八紘中賀竊以國安多祥氣順成象郁雲<pc n="lb"/>
霄之五采紛芝菌之九葩麗譙儀羽鶴之羣折薪出金<pc n="lb"/>
僊之字如竹苞矣零露湑兮同穎雙岐有相后稷之穡<pc n="lb"/>
合枝並蒂知涵虞氏之恩鋪張閎休昭受上帝恭惟皇<pc n="lb"/>
帝陛下徳施日普道化川流克寛克仁而信兆民時純<pc n="lb"/>
熙矣不戁不竦而總百禄天人奉之乃集三靈之釐荐<pc n="lb"/>
受四方之賀臣竊深頼慶咸傒勒成卜名山顯位之登<pc n="lb"/>
乃并是吉延共貫同風之祉於萬斯年臣等無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀麟州等祥瑞表<pc n="lb"/>
臣某等言帝命不違眷于一徳天休滋至覃及四方凡<pc n="lb"/>
在燾臨惟胥鼓舞中賀竊以諸福之物其出同時百順<pc n="lb"/>
之名蓋彰有道芝房競秀華萼駢敷庭零膏露而自均<pc n="lb"/>
地湧醴泉而不愛壽龜游於蓮葉異鵲馴而雪衣桃雙<pc n="lb"/>
實以協多男之占木并柯以象殊俗之附自郊庠而効<pc n="lb"/>
見跨邊鄙以來符應誠兼徳於三靈按牒殆踰於千計<pc n="lb"/>
恭惟皇帝陛下治超邃古澤浸羣黎聖功上際而下蟠<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
仁化東漸而西被神降明出祥多國安保合太和通天<pc n="lb"/>
下之一氣緝熙純嘏介君子之萬年臣幸列近司預觀<pc n="lb"/>
衆瑞願揚丕烈登泰山以告成更集珍符開明堂而坐<pc n="lb"/>
治臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀汝州等祥瑞表<pc n="lb"/>
臣某言聖人執契廣動化之中和天瑞應誠徧昄章之<pc n="lb"/>
土宇光超載籍歡浹羣情中賀竊以躍舟臨屋之符其<pc n="lb"/>
臻未衆歌廟紀年之事厥類惟微方上帝之眷臨覩諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
福之畢至仰則甘露景雲之薦祉俯則靈芝嘉穀之効<pc n="lb"/>
祥木多相合之條支草有自雙之華實竹垂黄蘂或穿<pc n="lb"/>
栢節之堅鶴聽玉音亦集詔文之上昭示春命者率再<pc n="lb"/>
三出具列奏對者凡五千餘蓋協氣之横流自生民而<pc n="lb"/>
未有恭惟皇帝陛下中正履位聰明憲天成鳬鷖既醉<pc n="lb"/>
之休跨魚麗華黍之盛徳無逺而弗届四方攸同神有<pc n="lb"/>
開而必先百禄是總物其多矣皇則受之臣親遇熙辰<pc n="lb"/>
頻瞻景貺陳常時夏允無此疆爾界之殊裒對敷天不<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
勝喬嶽墮山之望臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀中山府慶雲等衆瑞表<pc n="lb"/>
臣某等言慶雲在上仰占紛郁之輝和氣致祥俯驗盛<pc n="lb"/>
多之物函封狎至塗頌交興中賀竊以莫髙者大所親<pc n="lb"/>
惟徳有生之類可妙以神乃若雲呈五色之符油油表<pc n="lb"/>
瑞地蕃衆萬之品一一效奇聿觀紹至之休允契丕平<pc n="lb"/>
之運恭惟皇帝陛下功隆下武道協重華毓萬彚以無<pc n="lb"/>
所不愛之仁贊二儀以大而能化之聖財成輔相所左<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
右者神祇祖考以安樂之乾端坤倪雖逺而必届川珍<pc n="lb"/>
嶽貢不約而自來臣幸造明庭願施大澤通天下一氣<pc n="lb"/>
誕包有截之區介君子萬年用衍無疆之厯臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀日暈慶雲并泰寜軍等祥瑞表<pc n="lb"/>
臣某等言至徳要道通於神明協氣嘉生塞乎天地祥<pc n="lb"/>
編屢溢歡頌交興中賀竊以敷政而百禄遒受祜而四<pc n="lb"/>
方賀日騰瑞氣雲絢慶霄醴泉膏露之涵濡羽鶴介龜<pc n="lb"/>
之遊集神芝薦祉植物效休由觀象於璣衡合奏章於<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
郡國逺近三十餘所實跨幅員大小七百有竒並應圗<pc n="lb"/>
牒恭惟皇帝陛下道參邃古澤浸羣黎超夏禹之平成<pc n="lb"/>
極周文之逸樂萬物由儀之效維以遂歌九州共貫之<pc n="lb"/>
祥莫不畢至臣並承寵渥竊預榮懐握乾符而闡坤珍<pc n="lb"/>
方延億載舞后功而詠君徳願答三靈臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀荆南等處祥瑞表<pc n="lb"/>
臣某等言聖人執契與物皆昌天瑞應誠如川方至慶<pc n="lb"/>
歸當宁歡逮綿區中賀竊以祥多則國必安民和而福<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
乃降帝命率育有野蠶穭穀之貽天徳出寜多仙鶴異<pc n="lb"/>
花之應大巧至形於獸石靈華更茂於神芝百果用成<pc n="lb"/>
多男是卜衆支内附殊俗攸同蓋九功有惟叙之歌放<pc n="lb"/>
諸四海故萬物以不誣之理媚兹一人恭惟皇帝陛下<pc n="lb"/>
道與天通業侔地富虞氏之恩被動植既聽簫韶之成<pc n="lb"/>
文王之徳及昆蟲有來臺囿之樂宜通率土並薦嘉生<pc n="lb"/>
是謂質諸鬼神而無疑于以編之詩書而不愧臣共深<pc n="lb"/>
感遇尤幸對揚徳罔有於二三已格清寜之貺物自至<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
者十五何辭云岱之封臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀真定等處衆瑞表<pc n="lb"/>
臣某等言聖神體道通元化之機緘天地應祥順太和<pc n="lb"/>
之槖籥騰章累至舞手胥歡中賀恭惟皇帝陛下統乾<pc n="lb"/>
以純粹精位履以剛中正受命既固降福孔夷達於得<pc n="lb"/>
一以生之情來為有萬不同之瑞竹蕡其實露凝如飴<pc n="lb"/>
灼灼之華秋敷幪幪之麥冬秀禾駢穎熟蝝抱草枯沼<pc n="lb"/>
毛多連帶而芳陸産或合同而化九莖附石黜淮南俄<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
度之凡二米共稃協后稷肇禋之慶有邦並貺惟聖克<pc n="lb"/>
承按牒披圖知天心之所助紀年薦廟宜帝命之弗違<pc n="lb"/>
臣共幸親逢尤欣先覩自今以始方迎時萬之休其類<pc n="lb"/>
維何更闡日新之盛臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀雙桃衆瑞表<pc n="lb"/>
臣某等言明徳維馨乾坤率籲至誠能化符貺大來班<pc n="lb"/>
賀相仍冊書有繼中賀竊以髙卑異位上天之載無聲<pc n="lb"/>
逺邇同風諸福之物畢至寳龜玉質異鵲霜翎康年多<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
稼穡之祥順氣鍾水陸之産野蠶自繭木蠧類蟬雲起<pc n="lb"/>
封中啟玉檢告成之禮鶴來天寳當琳壇本始之辰道<pc n="lb"/>
方六闢而四通言猶一掛而萬漏恭惟皇帝陛下中正<pc n="lb"/>
履位聰明憲天臻鳬鷖既醉之休跨魚麗華黍之盛集<pc n="lb"/>
三靈之景命永言保之披九壤之瑞圗維其時矣臣叨<pc n="lb"/>
聨輔拂莫測範圍咸造在廷共頌無前之績敢拜稽首<pc n="lb"/>
願揚百世之光臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀台州嘉禾一稃二米表<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
合宮定位方鳩僝功嘉種應期以歸肇祀懐生共慶有<pc n="lb"/>
開必先中賀竊以寜神者以四表之歡心用鬯者資二<pc n="lb"/>
米之和氣洽豐年之酒醴升至治之馨香實於卣尊酌<pc n="lb"/>
以圭瓚周公之成洛邑式舉明禋平王之錫文侯是昭<pc n="lb"/>
顯徳於赫海邦之獻允符陽館之榮蓋九筵九陛之規<pc n="lb"/>
於兹有作故一隂一陽之道用薦厥祥天與人謀物為<pc n="lb"/>
時出恭惟皇帝陛下道心淵靜聖政中和閎休翕受於<pc n="lb"/>
二儀曠典兼隆於三代欲躬行於嚴配且肅備於祼將<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
廣文王之聲芑自來於豐水誕后稷之穡秠果降於有<pc n="lb"/>
邰臣叨列近司竚觀休享申旱麓之百福黄流在中歌<pc n="lb"/>
漢江之萬年令聞不已臣等無任抃躍之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀河南府嘉禾芝草同本表<pc n="lb"/>
祥發陪都慶聞當宁覆函所逮呼舞惟均中賀竊以禾<pc n="lb"/>
獻周邦以篤曾孫之喜芝生漢殿於昭上帝之臨雖薦<pc n="lb"/>
祉於一時實効珍於二本未有隂陽之異産並蕃河洛<pc n="lb"/>
之奥區協穟殊莖儷仙英而競秀吐柯載葉附長畝以<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
爭竒恭惟皇帝陛下道參化育功格平成孝弟感通翕<pc n="lb"/>
受神靈之貺慈仁熏浹洊臻草木之和是謂非常之時<pc n="lb"/>
有來諸福之物臣猥叨分閫莫遂造廷嘉頌傳聞識崇<pc n="lb"/>
寜之丕應瑞圗雜驗知大觀之無疆臣無任抃躍之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀蘄州芝草表<pc n="lb"/>
臣某等言聖徳動天靈芝薦地多踰萬本應萬壽之無<pc n="lb"/>
疆中出九莖表九功之惟叙光騰圖牒歡見幅員中賀<pc n="lb"/>
竊以神草之生仙經具載飛鳥升龍之狀貫珠偃蓋之<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
形紫雲飴露之所濡石室金堂之是閟為此蘄春之獻<pc n="lb"/>
統於魏闕之陳色備焜煌儼肪截而栗潤氣相回覆分<pc n="lb"/>
櫛比而墉崇既庻且繁於斯為盛恭惟皇帝陛下道心<pc n="lb"/>
朝徹孝治日宣帝省其山首驗由儀之化物和於野共<pc n="lb"/>
霑行葦之仁允宜三秀之英併有一人之慶臣共承丕<pc n="lb"/>
貺尤幸縱觀備禮以告神明願同周室下詔而賜牛酒<pc n="lb"/>
竊陋漢家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀亳州太清宮紫芝表<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
臣某等言天垂純祐地薦嘉生示基祚之重熙介聖神<pc n="lb"/>
之萬壽若聞若見或咢或歌中賀竊以三秀敷葳逺但<pc n="lb"/>
傳于靈囿九莖茂蔚近或産于齋房未聞還丹五色之<pc n="lb"/>
餘忽效吐葉千層之瑞恭惟皇帝陛下恩漸動植孝格<pc n="lb"/>
神明具來申錫之休載獲博臨之貺有本者如是式符<pc n="lb"/>
蔓蔓之期無不爾或承更衍穰穰之祉臣限縻藩閫阻<pc n="lb"/>
造闕廷無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀湟州瑞金表<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
臣某等言河湟故壤徳罔不孚天地珍藏時然後出慶<pc n="lb"/>
均逺服歡溢中區中賀竊以國有五材金凡三品若時<pc n="lb"/>
上幣獨貴精鏐彭蠡既瀦貢始來於揚土淮夷卒獲獻<pc n="lb"/>
方集於魯邦發於隨山刋木之餘得必櫜弓戢戈之後<pc n="lb"/>
睠西戎之即叙嘉舊俗之惟新我陵我阿實畝實籍既<pc n="lb"/>
大同於一氣於變時雍乃崇降於百祥不愛其寳恭惟<pc n="lb"/>
皇帝陛下誕膺駿命純佑多方躬堯舜孝弟而力行復<pc n="lb"/>
文武疆土而加闢浮于積石載歸輿地之圖自彼氐羌<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
悉入丱人之掌是臻神物以顯伐功臣竊預邦榮幸觀<pc n="lb"/>
廷列遂通絶域詎須宛馬之齎用紀休符豈但漢麟之<pc n="lb"/>
鑄臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀越州瑞金表<pc n="lb"/>
臣某等言天其申命福物既充地不藏珍吉金自出見<pc n="lb"/>
聞所逮呼舞惟均中賀竊以鏐璗之英堪輿所閟鑿山<pc n="lb"/>
十丈深或困於披沙韞石千年久難期於化玉未聞澤<pc n="lb"/>
銑近獲膴田發應社之神光參禹書之貢品雖我無事<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
而民自富貨且弗居蓋乾知始而坤作成寳宜不愛恭<pc n="lb"/>
惟皇帝陛下道施六府政裕五材聖集大成聲自全於<pc n="lb"/>
條理言從作乂事兼叙於彞倫仍格休符以資美利丱<pc n="lb"/>
人何力有同林邑之流内府是歸奚啻櫟陽之雨臣幸<pc n="lb"/>
塵眷渥莫測範圍紀昆田之祥寜鑄褭蹏之狀條岱宗<pc n="lb"/>
之祀願泥玉檢之封臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀潭州瑞金表<pc n="lb"/>
臣某等言道格坤輿不愛其寳祥開湘土厥貢惟金景<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
貺繁臻歡聲咸暨中賀竊以禹平三壤治先六府之修<pc n="lb"/>
箕述九疇事首五行之叙惟精鏐之所在實美利之攸<pc n="lb"/>
資逺或閟於嵌巖細殆煩於披揀有來珍物爰俟聖時<pc n="lb"/>
神發山藏天成磈聚重兼百鎰可輕巢水之樽粹甚雙<pc n="lb"/>
南不待櫟陽之雨恭惟皇帝陛下業侔地富徳與天通<pc n="lb"/>
政以格民無憾養生之厚言惟作乂不違從革之和允<pc n="lb"/>
宜寳藏之興大受丱人之獻臣幸聨黼黻無助財成入<pc n="lb"/>
内府以奉王褭蹏何用祀明堂而配帝金版是恭臣等<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀辰州收到楠木表<pc n="lb"/>
臣某等言合宮經始天且弗違大浸發祥木不勝用流<pc n="lb"/>
聞四海欣喜一辭中賀竊以聖人作興有莫致而至者<pc n="lb"/>
上帝眷顧不待求而與之惟重屋之肇營非前王之敢<pc n="lb"/>
議九筵宏構方密考於周官十仭瓌材已交浮於沅水<pc n="lb"/>
先登於岸有覺其楹初無虞衡斤斧之勤並中工師尋<pc n="lb"/>
尺之度時哉景運貺此大功恭惟皇帝陛下光紹丕圗<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
懋追先烈欲順時而布政思嚴父以配天乃恢萬世之<pc n="lb"/>
基爰定一堂之制神祇祖考之意咸俟慶成山林川澤<pc n="lb"/>
之靈並來休應以佑我將之享益隆大壯之規臣親列<pc n="lb"/>
近嚴竚觀輪奐孔曼且碩大奕奕於魯宮方斵是䖍邁<pc n="lb"/>
丸丸於商寢臣某等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀仙井監宣聖座生芝草表<pc n="lb"/>
臣某等言儒風丕變芹滋泮水之宮聖徳潛通芝秀尼<pc n="lb"/>
山之像光昭史冊歡浹民謡中賀竊以三代皆以學而<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
明倫斯文未墜萬世一遇聖而知解其教乃隆歴觀往<pc n="lb"/>
辟之規徒謹素王之祀天地之全未覩道術之裂莫同<pc n="lb"/>
逢神考之作興表章六籍迨皇明之紹述鼓動四方議<pc n="lb"/>
銷揺沮之徒法備賓興之美自上都而首善罄率土以<pc n="lb"/>
承流衡紞紘綖有儼大成之宇金石絲竹或聞數仭之<pc n="lb"/>
墻所存者神如在其上乃産九莖之瑞黙彰一徳之交<pc n="lb"/>
恭惟皇帝陛下道本生知聖由天縱息邪説距詖行亦<pc n="lb"/>
既率從下明詔發徳音每先樂育郡國増生徒之數蕃<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
夷遣子弟之來嘉氣迎輿已格虞庠之應靈華生體更<pc n="lb"/>
申蜀學之休臣親遇泰寜預承昭假鳴鑾槐市觀光豈<pc n="lb"/>
但於橋門檢玉岱宗望幸想深於闕里臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀醫學芝草表<pc n="lb"/>
臣某等言聚醫命教肇開黌舍之嚴愛物好生迺格芝<pc n="lb"/>
房之瑞天其孚佑民用交欣中賀竊以黄帝之述方書<pc n="lb"/>
亶惟聖作成周之治疾癘實廣上恩世或昧於淵源術<pc n="lb"/>
乃淪於工技㑹逢熙盛參考古初增其官師訓道之員<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
崇以經術義禮之學羣士慕嚮迪我徳心協氣横流産<pc n="lb"/>
此神草玉葢金莖之競秀羅紋紫㸃之相鮮對敷講肄<pc n="lb"/>
之庭昭示睠懷之意恭惟皇帝陛下執慈為寳體仁如<pc n="lb"/>
天常善救人益運道樞之妙博施濟衆共躋壽域之安<pc n="lb"/>
煌煌三秀之英顯顯十全之應臣幸聨輔拂親覩休祥<pc n="lb"/>
荷帝博臨豈比元封之賜與天相畢當符抱朴之書<pc n="lb"/>
<pb n="37a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>初寮集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>初寮集巻六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王安中<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碑文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定功繼伐碑<hi>奉勅撰文御筆賜名月案資治通鑑綱目宣和元年六  夏人來詔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>童貫罷兵分注云關右既困童貫諷夏人因遼進誓表及夏遣使來賀天寧節授以誓詔夏使</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>辭不取强之持還及境棄之而去此碑所言欵塞請命皆粉澤之詞葢非當日之事實也</hi>
                    <pc n="lb"/>
上帝眷命有宋既付中國垂裕于億萬世惟帝有訓自<pc n="lb"/>
時與宅外暨海隅四夷百蠻咸俾臣屬惟我祖宗克對<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
大命徳澤之所滲漉仁風之所流衍無此疆爾界之異<pc n="lb"/>
故冊書命節顯服威纛之封加于三代弗錄之邦元龜<pc n="lb"/>
大貝南金象齒之貢來於九譯窮絶之域若乃錫土胙<pc n="lb"/>
氏越在外藩世賴國恩以生息其黎民孫子厥有弗䖍<pc n="lb"/>
則六師之所必移九伐之所必誅葢上帝之命則然其<pc n="lb"/>
孰敢廢西夏自繼遷叛命盜據靈武至元昊僭竊踐有<pc n="lb"/>
銀鹽甘沙之地因舊保鄣増建州邑稍宼取旁近部落<pc n="lb"/>
附益其衆歴諒祚秉常三世自擅不討而青唐吐蕃河<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
南諸羌錯居隴西湟中南安金城故地雖外示恭順而<pc n="lb"/>
内懐顧望名相犄角而實為脣輔荒忽靡常數為邊患<pc n="lb"/>
神宗皇帝天錫勇智髙出百王之上創法立制内治既<pc n="lb"/>
穆攷圖數貢乃始慨然有鞭笞四方之志顧兹西鄙逋<pc n="lb"/>
誅積嵗爰因神人之憤肆興師征於是擢王韶於疎逖<pc n="lb"/>
曰韶汝嘗獻書請事河隴以制夏人今予付汝以將帥<pc n="lb"/>
之任徃恵汝言以底乃績聖畧先定動無遺策一舉而<pc n="lb"/>
城熈州再舉而拔河州遂拓洮岷别為一道邊堠益斥<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
且扼青唐之吭斷夏人之臂矣秉常甫立亟為分畫之<pc n="lb"/>
請詭譎不忌時時小入盜邊隨擊隨卻元豐四年邊臣<pc n="lb"/>
上言梁氏顓政國人攜貳侮亡攻昩兹惟其時詔以五<pc n="lb"/>
路兵進討李憲出熈河种諤出鄜延劉昌祚出涇原髙<pc n="lb"/>
遵裕出環慶王中正出河東㑹兵興靈共覆其巢居諸<pc n="lb"/>
將戰比有功夏人痍傷者什七八餘衆跳遁明年大築<pc n="lb"/>
横山之要樓櫓相望淺攻耰耕賊不復敢留塞下其經<pc n="lb"/>
理控馭之略甚逺且備元祐之初乾順紹封在廷倡言<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
棄地乗障之臣希意和附卒以元豐所築葭蘆米脂浮<pc n="lb"/>
圖安彊四寨遺賊至於熈河之女遮安逺一切廢罷而<pc n="lb"/>
邊城隤丸踰境晝不撤備賊知吾中國易以計動不自<pc n="lb"/>
厭滿分畫之議無慮三四變哲宗皇帝親政之始深惟<pc n="lb"/>
寧人有指疆土既底厥成而羣謀弗臧蹙國玩寇聖孝<pc n="lb"/>
感發當饋喟歎謂輔臣曰熈河分畫已再至而背約遷<pc n="lb"/>
延宜増備力守勿復與議賊情惶怖請遂如約既詔不<pc n="lb"/>
許因命薄伐將士賈勇思奮所向輒克河東復葭蘆環<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
慶復安疆鄜延復米脂後進兵築南牟㑹為西安州幅<pc n="lb"/>
員千里東界麟府西抵熈蘭土壤衍沃物産饒阜故時<pc n="lb"/>
山界聚落内屬者過半矣元符二年王贍畫取青唐乃<pc n="lb"/>
決䇿招納於是河南大首領果荘之子巴爾斯博恰舉四<pc n="lb"/>
城來降贍引兵渡河以夜半發徑取邈川夏人大懼失<pc n="lb"/>
援謀襲我師統帥趨戰益急贍遂提孤軍入青唐降偽<pc n="lb"/>
主向於大定而初謀内搖外庸弗訖然夏人已徜徉縮<pc n="lb"/>
栗不得西結諸蕃勢危力竭更緣他援求成於我中國<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之威兹大振矣皇帝嗣服永惟上帝祖宗畀付顧託之<pc n="lb"/>
重在予一人仰遵神考燕翼之謀哲廟繼述之孝大修<pc n="lb"/>
政事嘉靖區宇天地並貺神祇安樂封畧之内冠帶之<pc n="lb"/>
倫函䝉祉福東盡出日南極丹徼皆跂踵面内而北國<pc n="lb"/>
寖衰初弗敢桀道徳之威莫不震疊獨兹一隅遺孽未<pc n="lb"/>
殄尚或繹騷上曰嘻惟予父予兄造攻自西絀誹排疑<pc n="lb"/>
克就丕烈圖功攸畢予何敢怠其奮予武斷以必伐粤<pc n="lb"/>
崇寧二年先於青唐王厚出河州破魯格特堡斬大首領<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
額琳沁獲首千降户五千髙永年出蘭州開通湟路降<pc n="lb"/>
二千合兩道兵三萬衆傅湟州賊堅壁以待外救攻之<pc n="lb"/>
三日不下乃别遣驍將選卒間道疾驅渡宗河毁水寨<pc n="lb"/>
火浮梁以絶其援奮兵四面急擊拔之斬首二千降户<pc n="lb"/>
五萬築綏逺關臨宗寨進兵撫定河南部族十餘萬偽<pc n="lb"/>
王子錫巴衮以其族降獨勝宗隘諸族未附亟討平之<pc n="lb"/>
湟今曰樂州三年夏合熈河涇原秦鳯兵樂州分道三<pc n="lb"/>
永年由右張誠由左厚統中軍直趨星将硤㑹于宗噶爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
川偽王子錫魯蘇悉其精甲來拒諸將鏖戰自朝至晡<pc n="lb"/>
士氣彌厲金鼓之聲砰隠山谷賊棄仗走尾撃五十里<pc n="lb"/>
斬首四千降戶十萬錫魯蘇妻囘紇偽公主以其衆來歸<pc n="lb"/>
且納隆持特城管鑰進據廓州遂城鄯善以為西寧州冬<pc n="lb"/>
遣劉仲武潘逢擊河南諸羌之反側者斬首千餘誘偽<pc n="lb"/>
王子趙懐徳降獻於闕下詔授懐以雄武之節封順義<pc n="lb"/>
郡王四年夏錫魯蘇復結賊入宼圍宣威城遂犯廓州新<pc n="lb"/>
邊為之搖諸將夾擊則引去追斬數千大觀初諜告土<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
蕃藏怎巴特噶爾據錫桂城招結蕃族稍創文法立名號二<pc n="lb"/>
年詔發兵六萬討之仍分軍濟河為翼遂㧞錫桂城以為<pc n="lb"/>
積石軍藏怎巴特噶爾以其屬降移師收青藏川以為洮<pc n="lb"/>
州大首領黙錫勒羅宻克率戶五萬來歸師踰青海至節<pc n="lb"/>
占城草頭囘紇族數萬官其酋豪通道于闐底貢寳玉而<pc n="lb"/>
地闢青唐之外矣夏人自前犯㑹州為劉法所敗屠和爾<pc n="lb"/>
提克泉略烏爾戬川乗氷堅踰河躪蹂四百里俘斬萬計<pc n="lb"/>
餘皆麕鹿散不思自保至政和元年猶挾畫疆為請氣鉗<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
議先形露虚喝邏騎越軼要衝輒自為塹畔既賜銀川<pc n="lb"/>
石堡則益<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>蠋偃蹇不即馴弭四年始上誓表設詞讕<pc n="lb"/>
謾報以優詔使人置於保安傳舍而去更入鈔略造為<pc n="lb"/>
兵端六年誘蕃官趙懐明殺邊吏率衆而奔始命以諸<pc n="lb"/>
道兵討之先是上嘗以禦賊形勝語諸將曰古郭隆地<pc n="lb"/>
下瞰西凉清水河逼烏爾戬渡壓賊右廂城此則賊在吾<pc n="lb"/>
股掌中於是法出樂州據古郭隆築震武軍仲武出㑹<pc n="lb"/>
州據清水河築徳威城賊悟來爭擊敗之禽其酋領斬<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
馘數千秋觀兵環慶招撫叛黨望風來歸者相屬懐明<pc n="lb"/>
内悔齚舌發疾半廢因遣姚古築鎮安城苴補障塞達<pc n="lb"/>
於鄜延斬撓蕃賊首五千得鎧甲馬牛羊橐駞以百萬<pc n="lb"/>
計七年賊入環慶城佛口谷偽號成徳軍圍邊壘三十<pc n="lb"/>
六陷濟義堡又攻破佛口并敗賊外援斬首三千生縛<pc n="lb"/>
惡首李賞樵卜等千餘人乗勝分兵築熈河涇原河東城<pc n="lb"/>
寨十數誘懐徳弟尼瑪丹怎以歸賊猶數侵竝寨上震<pc n="lb"/>
怒詔諸將以兵二十萬絶磧窮討前直蘭㑹築日木多泉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
偽號治安城直鄜延築蔵丹河偽號洪夏軍皆賊蹊所<pc n="lb"/>
蔽而蔵丹尤斗絶連嵗不能取於是种師道統兵進攻<pc n="lb"/>
以次斬首七千禽偽監軍以下首領千數遂築制戎城<pc n="lb"/>
賊益蹙恚極而狂僥倖一戰冀少償所失亡則眎其下<pc n="lb"/>
猶有辭宣和元年舉國來寇鄜延陷鎮青堡涇原陷靖<pc n="lb"/>
夏城進圍震武軍結河南諸蕃攻積石軍洮州上用不<pc n="lb"/>
赦詔涇原合熈秦兵平克特口鄜延西合環慶兵平齊<pc n="lb"/>
吉克臺東合河東兵𢷬沁布班堆又分秦鳯河東兵擇利<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
深入六路同日濟師賊乗間再圍震武諸將自涇原晝<pc n="lb"/>
夜倍道徃賊出不意噎黙褫氣遁不及顧遂焚聚落夷<pc n="lb"/>
險隘斬首萬餘獲生口孳畜不可訾數乾順欵塞請命<pc n="lb"/>
辭意確至有詔班師凡平青唐吐蕃全國建州四軍一<pc n="lb"/>
關一城六寨十堡十二降王子三部族二十萬俘斬四<pc n="lb"/>
萬收復夏國地數千里築軍一城七寨五堡壘二十四<pc n="lb"/>
破賊城八禽首領三千降部族二萬斬首五萬初乾順<pc n="lb"/>
慿藉父祖餘資狃國弗誅乍叛乍臣靡有寧嵗青唐既<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
滅兵在其腋左支右潰不戰自弊土宇日狹又失金繒<pc n="lb"/>
之賜皮毛糗糒乆不自聊逮兹悔過上未欲以赫然一<pc n="lb"/>
旦之怒鉏其垂盡僅存之種詔語中出歴數其罪而切<pc n="lb"/>
責之仍戒以守今定界無所計議大哉王言非復向來<pc n="lb"/>
姑息優容之文乾順聴命惟謹即日進誓天寧元正陪<pc n="lb"/>
臣來朝惴惴不敢失館人膳夫毫髮意迄今三年乃手<pc n="lb"/>
製御帳以獻因求賜監書欲以古今君臣大分自誓其<pc n="lb"/>
意葢可知已於是羣臣奏曰西鄙用兵垂二十年惟陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
下神略誕施威憺徳洽受俘端闕慶捷紫宸駿功巍巍<pc n="lb"/>
燀燿古昔願紀之金石訓諸無窮上以命臣某臣某竊<pc n="lb"/>
伏聞之曰昊天所子為中國君天大奉之必將侈其土<pc n="lb"/>
宇荒逺之裔順天者存違天者敗此理之常昔者朝鮮<pc n="lb"/>
誘納漢人裂為四郡樓蘭遮留使者首傳北闕匈奴呼韓<pc n="lb"/>
邪内附則擁䕶以安而北單于自絶沙漠竄亡之不暇突<pc n="lb"/>
厥頡利㺯兵渭上刑白馬盟便橋未㡬為唐所敗脫身<pc n="lb"/>
走保鐵山卒禽之漢唐且然況吾有宋之盛陛下神聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
為天所子為無不成欲無不得天方授我不獨以此陛<pc n="lb"/>
下兼覆無外特許乾順修貢天地大徳雖臣莫得而名<pc n="lb"/>
若夫西戎即叙神考之功哲廟纉之陛下成之臣謹播<pc n="lb"/>
之聲詩以奉揚無前之偉烈敢拜手稽首獻詞曰<pc n="lb"/>
宋承帝命光宅中宇蠻蜑夷戎悉臣悉主維我祖宗仁<pc n="lb"/>
聖一心與帝分職靡不幬臨彫戈彤弓玉符金劵孰為<pc n="lb"/>
世守以封以建毋貳厥心覲享以時有弗來庭帝不汝<pc n="lb"/>
私蠢兹西戎恃險用詐遁逃靡悔盜有靈夏自遷再傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
昊驕卒狂帝亟劓之使内自戕肆及秉常逋誅積世青<pc n="lb"/>
唐連鄰隂為脣齒明明神考聖智自天閱書于匭亟行<pc n="lb"/>
韶言曰汝徃哉先事河湟版圖六州扼賊喉吭乃築横<pc n="lb"/>
山障塞千里聲震興靈屋瓦飛墜元祐之初棄我翰藩<pc n="lb"/>
賊張婪酣滋無盈厭哲廟親政爰始繼伐曰寧人指予<pc n="lb"/>
敢不力師直而義遂復侵疆天都南牟樓櫓相望贍既<pc n="lb"/>
入湟功潰于成天其或者以授于今皇帝嗣服事遵熈<pc n="lb"/>
豐載揚我武聿圖寧功分命將臣訖此外略使軺涖止<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
以究以度臣厚偕止于湟合兵羈其名王翦其屬城過<pc n="lb"/>
師青海冠帶回紇通道于闐底貢方物夏人内憂倔强<pc n="lb"/>
自誑行人失辭置詔而徃䑕竊狗偷不恥敗奔誘納叛<pc n="lb"/>
亡實開兵端間悉其有以伺吾怠左逐右入遂無寧嵗<pc n="lb"/>
帝赫斯怒厎天之罰百萬齊驅勢若摧拉有執其豪有<pc n="lb"/>
馘其醜有摧其鋒有躡其走言言其髙我有城阻翳翳<pc n="lb"/>
其荒爾無室處賊窮呼天丐此項領猶懼不貸遑敢它<pc n="lb"/>
請天惟畀矜聴其内附汝以誓來予則赦汝賊捧詔泣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
申以誓言貢篚在廷不懈益䖍皇帝曰嘻上帝是荷伐<pc n="lb"/>
叛三世告成自我自彼河隴全為王民夏人所餘僅在<pc n="lb"/>
彈丸皇帝曰嘻内外治異不有師征外鮮克畏畏而舍<pc n="lb"/>
之懐徠孔易天生五材兵不可廢昔在藝祖首春踐阼<pc n="lb"/>
夏取澤潞冬拔揚楚膽落四夷業垂萬年兹予守邦敢<pc n="lb"/>
懐宴安天方授我溥天率土負固必誅擅命必取有順<pc n="lb"/>
而嚮不失汝所徳刑並用孰敢予侮咨汝夏人其益自<pc n="lb"/>
戒汝弱可兼予恩不再羣臣稽首賴天子明西戎即叙<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
孝極廣聲神考之神哲廟之聖天子之功上帝之命羣<pc n="lb"/>
臣稽首聖功巍巍威震朔南敢不來歸來歸不遲畢<pc n="lb"/>
朝明堂臣作頌詩以訓萬方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清州靈津廟記<hi>奉勅為河清重修代轉運使沈純誠作</hi>
                    <pc n="lb"/>
天右序有宋正域四方融結複重表裏險壯乃眷北顧<pc n="lb"/>
造設形勝惟河海統㑹川瀆大無與侔宜為中國襟帶<pc n="lb"/>
抱負之勢上帝有命百神率職相與回河斗折下趨瀛<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
霸匯于盧臺之野紆餘平衍限絶虧疏包有藩垣障塞<pc n="lb"/>
之地屬之於海濤波之滲漉潮汐之吐吞則又益于陂<pc n="lb"/>
塘東西際連是為天塹綿亘千里無復越軼之患氣象<pc n="lb"/>
雄奥扶輿磅礴足恢朝廷道徳安强之威大觀初元天<pc n="lb"/>
地之貺應期紹至川珍嶽貢與夫草木羽毛之瑞沓然<pc n="lb"/>
前陳九月河水時至自乾寧而上八百里清湛一色可<pc n="lb"/>
燭鬚眉日晶月輝涵泳空洞龜㳺魚躍散布深洑葢七<pc n="lb"/>
晝夜而後如初水衡上聞宰相率百官扣閣頓首賀皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
帝曰噫上帝眷佑予敢不欽其以乾寧為清州制下瀕<pc n="lb"/>
河耄倪手舞心拜驩聲動天帝益順賚乃奔走海若俾<pc n="lb"/>
出雲興雨無或失時節縮河流避民黍禾嵗中再穫用<pc n="lb"/>
贍給于公私號新政和既大為之防以節止塘水役不<pc n="lb"/>
告病隠然時成而榮光發祥又在于扶蘇之口如鑑如<pc n="lb"/>
練同向所見跨地加逺而積日倍之于時東南海水亦<pc n="lb"/>
復澄紺明澈効祉相望披圖按牒千百載不一睹而同<pc n="lb"/>
時並貺天意昭晰由三五以來未之有也皇帝方寅恭<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
謙虛推報于上下神祇咸秩無文以荅殊祉故于巨流<pc n="lb"/>
之所㑹歸靈跡之所顯暴尤以加意異時獨流西崖有<pc n="lb"/>
顯靈順應神妃祠成以居人之私力簡陋窘偪不稱象<pc n="lb"/>
服冊號所以崇極之制皇帝髙拱巖廊之上千萬里之<pc n="lb"/>
逺靡有弗照睿㫖中出俾本部漕臣撤而新之旉實始<pc n="lb"/>
商度請少徙百餘步稍附益隄面創營新宫圗上而旉<pc n="lb"/>
罷申命臣㡬董領鳩工栰木而㡬移帥常山臣純誠適<pc n="lb"/>
䝉上恩擢使専被中詔崇飭厥事築以元年之秋裁以<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
二年之春迄某月某日甲子乃成題以前所賜名曰靈<pc n="lb"/>
津之廟金帛取於經用之餘卒徒料於役使之羨工之<pc n="lb"/>
積三萬四千有竒材木甎甓未陶之坯丹堊鐵石絹葦<pc n="lb"/>
紵漆之物條計枚數銖稱尺量無慮百萬而郡邑近民<pc n="lb"/>
之有司初不與知凡廟之屋為間者百六扉前啓五殿<pc n="lb"/>
中峙齋廬嚴靚環廡修殖崷崒焜燿神其來舍考室之<pc n="lb"/>
日臣純誠盛服即事薌幣明蠲牲酒芬烈祝史正辭以<pc n="lb"/>
皇帝報貺欽崇之意告于有神空馭充廷煙霏徘徊河<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
聲恬徐斑斕蟠蜿之物踊躍出聴海之神山貝闕延吐<pc n="lb"/>
雲景光氣以相映發邊人縱觀並受福禧思徳務報咸<pc n="lb"/>
致萬夀無疆之祝而一水之外黎民赤子悵慕跂立至<pc n="lb"/>
於齎嗟涕洟大哉有宋之徳所及逺矣臣純誠材下幸<pc n="lb"/>
備乏使嘗請記事之成鋪張閎休而制㫖因以命臣若<pc n="lb"/>
夫營作之本末前已槩見臣純誠謹按清之建壘其來<pc n="lb"/>
乆逺天將有興周世宗頗開拓土宇為吾聖代驅除顯<pc n="lb"/>
徳中收復關南自浮陽御龍舟順流而北太祖皇帝神<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
武英發盡䕶水陸之師所向輒下遂平三關明年受命<pc n="lb"/>
以有天下惟此始征之地實基帝業太宗皇帝睿謨經<pc n="lb"/>
逺因縣置軍以固疆圉聖聖相授與天同仁並邊之民<pc n="lb"/>
斑白野處不聞犬吠之警是宜河宗谷王出見上瑞以<pc n="lb"/>
為太平之符詩曰薄言震之莫不震疊懐柔百神及河<pc n="lb"/>
喬嶽又曰允猶翕河敷天之下裒時之對時周之命古<pc n="lb"/>
之盛王制法立政既足以震動萬邦則神明顧懐雖河<pc n="lb"/>
之善溢難制且使柔順聴命至於信能翕河則裒天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
之神而禮之以永厥命二篇之詩葢相後先恭惟皇帝<pc n="lb"/>
陛下躬有聖徳天錫獨智自初臨御深惟神宗皇帝立<pc n="lb"/>
經紀之志紹修先烈小大悉備天下復見熈寧元豐之<pc n="lb"/>
盛自開洮隴奄有積石故地禹貢所書導河發源漢唐<pc n="lb"/>
之所未覩而隃度其處曰崑崙紫山云者由首及尾悉<pc n="lb"/>
入封畧之内歴星栁與井至於昴畢之分朝宗於海初<pc n="lb"/>
無決溢横潰之虞迅流巨防自成長利則所以震疊懐<pc n="lb"/>
柔者於此可見乃若澄波之瑞固已升歌泰壇歸美宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
廟示不専有而靈津之祠僻在徼戍親詔繕治務極隆<pc n="lb"/>
顯則裒神而對之者殆無不及昔我章聖皇帝既奉真<pc n="lb"/>
符陟岱宗天步安夷珍物紛委於是河清于陜郊者再<pc n="lb"/>
其後祀后土於汾隂竝配太祖太宗還駕嵩洛親謁寢<pc n="lb"/>
兆以至迎仙宗於真游欵道祖於亳社大曲畢舉垂光<pc n="lb"/>
冊書皇帝陛下薦膺丕貺同符真祖裒神對越協于周<pc n="lb"/>
頌意者逺覽詩人沛膏澤之博近法祖宗廣符瑞之富<pc n="lb"/>
舒徳發號勒功告成以闡萬世無窮之休三神百靈與<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
夫九州四海之衆猶冀旦暮遇也臣純誠敢緣廟事并<pc n="lb"/>
著之臣謹記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河間詔書記<pc n="lb"/>
臣某崇寧乙酉春䝉恩擢帥髙陽親承徳音申飭疆政<pc n="lb"/>
臣嘗從事于瀛其後三奉使指周旋北道夤緣官乏攝<pc n="lb"/>
領鎮定形勢險易備豫後先舊頗習知顧臣非其人也<pc n="lb"/>
矧三關被邊最河朔勁兵處猥見推擇尤懼無以仰副<pc n="lb"/>
聖訓惟是承平日乆中外晏夷祖宗在天臨莅大信借<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
彼蠢爾誰敢動搖邊臣時裁取充位而已雖文墨議論<pc n="lb"/>
不忘搶攘徒淹嵗時無甚赫赫聖上躬按吏瑣録臣勤<pc n="lb"/>
竭鋪舒睿藻洒落宸翰躐陞扈從再屬閫寄臣竊自念<pc n="lb"/>
才分迂淺而寵任超踰是速于咎乃抗章祈免手批腆<pc n="lb"/>
渥弗容懇避皇恐祇命具如上㫖臣謹按髙陽置帥嵗<pc n="lb"/>
在慶厯戊子距今六十年矣親詔再留葢自臣始臣考<pc n="lb"/>
之前載璽書增秩言或予代縱筆大字未厭民觀伏惟<pc n="lb"/>
皇帝陛下道心精微聖學髙妙形於聲畫神動天隨昭<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
回之光乃賁蔀陋臣固不足刻畫大巧意者寳訓所在<pc n="lb"/>
百靈來拱物無疵癘而兵寢刑措因刋於石以侈非常<pc n="lb"/>
之榮亦庶㡬並邊之民與受其祉若夫忠義稱報則子<pc n="lb"/>
孫以之豈特捐臣之軀也哉臣不勝昧死謹記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>博州勸農記<hi>代</hi>
                    <pc n="lb"/>
上嗣服十有二載天人同和風雨順序野蠶穭麥之瑞<pc n="lb"/>
史不絶書三農滌塲百禮既洽冬十有二月申考四時<pc n="lb"/>
之政以興嗣嵗乃親御翰墨詔天下監司守令時節郊<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
野勸相農事明年春土膏既發自河之北南逾京輔甘<pc n="lb"/>
澤滂注者三尺歌謳布野耒耜畢出吏乆不踐阡陌懐<pc n="lb"/>
詔徨顧方問儀于耆宿而本道安撫使北京留守已涓<pc n="lb"/>
日同部使者屬民於近畿植勸農使旂於田中讀詔旂<pc n="lb"/>
下延禮其父老而教戒其子弟來聴者葢數十萬人歡<pc n="lb"/>
聲四傳列城聳動部使者亟以其事曉所𨽻郡㑹博闕<pc n="lb"/>
守臣某實領郡務遂以三月甲子率官吏至郡之西二<pc n="lb"/>
十里崔度傳舍合聊城堂邑旁近鄉民設庭下之位搢<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
笏出詔書讀示并道上惻怛愛民敦本之實徳因犒其<pc n="lb"/>
髙年授以善本扶藜垂白既醉以酒相與羅拜呼舞請<pc n="lb"/>
祝億萬嵗夀以報和氣熏浹風日妍麗林霏草露皆有<pc n="lb"/>
欣榮之色惟是天語諄複易感而難盡必得老於宦學<pc n="lb"/>
信及閭里者日相講誦告語躬先唱導表率則有百倍<pc n="lb"/>
於吏之力於是又即南城致仕宣徳郎孟介之廬就致<pc n="lb"/>
上之徳意退則以詔刋石且屬臣某記其下臣竊惟國<pc n="lb"/>
之大本在民民之所寳惟穀二帝三王之盛莫不務此<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
稷官之建民時之授祈報之禮補助之政具載方冊推<pc n="lb"/>
而行之毎在平世若昔藝祖配天立極由建隆至乾徳<pc n="lb"/>
再以尺一之詔敦勉農功用垂法于後聖太宗既耕帝<pc n="lb"/>
耤爰命州縣立農師以教種藝章聖在御乃始分道置<pc n="lb"/>
使賜以農田勅令俾知所承祥符中又因吕夷簡有請<pc n="lb"/>
悉蠲農器之稅仁廟聖性恭儉惟稼穡是好明道再耤<pc n="lb"/>
弁冕舉趾進至十有二跬三公已下盡壟乃止迨我神<pc n="lb"/>
考稽古創法肇開千畆於國之南而又置常平之官定<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
蠲役之令修水土正經界所以惠遺天下徳至渥也上<pc n="lb"/>
遵制揚功悉復熈寧元豐之舊聖孝感格既屢有年而<pc n="lb"/>
親詔丁寧上以無忘列聖之徳下欲元元之衆臻于富<pc n="lb"/>
夀當是之時豳風駉頌與漢文景區區一切之事葢不<pc n="lb"/>
足道惟臣某之先伯祖文忠公齊嘗參仁廟政事某父<pc n="lb"/>
延慶被遇神考入直禁林出典方面臣某亦頗習知朝<pc n="lb"/>
廷舊典宜能雍容精白推廣聖志而布之于民惟博於<pc n="lb"/>
禹貢為兖州之野土地沃衍並宜五穀之産織文絲紵<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
饒於四方聖代承平民力一無所用家有祖父相授之<pc n="lb"/>
業野無尺寸不毛之田顧今乃與率土之濱亟䝉詔恩<pc n="lb"/>
自邇以眎逺凡播告之所及以求稱上㫖者宜如何耶<pc n="lb"/>
深耕易耨奄觀銍艾以供有司之賦以足仰事俯育之<pc n="lb"/>
計慈順輯睦日用飲食相率無犯上之教令則家給而<pc n="lb"/>
國用充刑措而天下服詩不云乎帝命率育無此疆爾<pc n="lb"/>
界陳常于時夏臣愚所幸如是而已豈特為博人誦哉<pc n="lb"/>
臣某謹記<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北京深州安平縣真府靈應真君廟碑記<pc n="lb"/>
道京師而北三萬家之邑今獨深之安平而地則定州<pc n="lb"/>
也異時建國以其號名之美非信近不侯非親子弟不<pc n="lb"/>
王故鄂千秋定蕭何相國之功司馬孚有純臣髙士之<pc n="lb"/>
操始得受封其不輕畀付人如此宋有天命累聖仁厚<pc n="lb"/>
之度不欲多官府以擾齊民元豐蠲役之典世守而不<pc n="lb"/>
敢亂天下之郡縣有定數吏有定員日以休息無事終<pc n="lb"/>
不以昔侯王今令宰輒改置也頃蓋欲以安平為郡又<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
欲徙深而治此者亦嘗相陰陽之抱負審絡脉之紓蹙<pc n="lb"/>
其西不能百里即北嶽常山之麓坡陁湧没氣象騰擲<pc n="lb"/>
而前如鷹擊鶻起既獲而徐落河來萬里塹其東南故<pc n="lb"/>
奥潤衍沃麰麥繭絲之饒足贍四方之求野有樓居行<pc n="lb"/>
有衢飲虚市之繁如通都豪右之養如貴室<graphic n="KR2013" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2013.png" mimeType="image/png"/>櫨丹堊<pc n="lb"/>
之飾蕩揺心目謌謳跕躧之戱闐噎閭巷則雖郡不能<pc n="lb"/>
比也夫惟邑之勝宜有喜事者崇成佛祠神居以為城<pc n="lb"/>
郭壯麗之觀嵗時祈禱庇其耄倪於是有眞武靈應眞<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
君祠屋老而庳上雨旁風神逝莫留福不時降故絳守<pc n="lb"/>
中大夫王侯之族子鄉貢進士㨗顧瞻惴惴欲撤而新<pc n="lb"/>
之以告諸鄉人之好善者㨗行義自為人信一舉義而<pc n="lb"/>
資用足知縣事安陽鞏侯瑗與其屬聞而勸相之廼以<pc n="lb"/>
大觀庚寅八月丙戌始事迄於政和辛卯三月癸亥而<pc n="lb"/>
成靈扉前啓三殿鼎峙屹然其中者以奉眞君東則廟<pc n="lb"/>
碑之所庥西則為紋甃方池以俟神物之遊又為十二<pc n="lb"/>
元神像分侍兩廡是皆前所未有者廟成之日嘉薦始<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
升雲景徘徊風馬來下惚怳祕怪蛇蟲蜒蟠之物出慕<pc n="lb"/>
蕭薌隤祉告休瘥癘不作使君壽考民用飲食而㨗之<pc n="lb"/>
意更欲論著本末圗厥永乆惟邑童子暗記黙識能知<pc n="lb"/>
鄅子藉稻之説今乃更從旁近求文不亦左乎然某宦<pc n="lb"/>
游經過偕諸人至祠下屢矣邑又近吾州是可不辭謹<pc n="lb"/>
按道家者說神乃北方之將玉帝之佐嘗降於龍漢之<pc n="lb"/>
年披髪按劒足躡龜蛇世又云即莊周所謂禺强得之<pc n="lb"/>
以立北極者昔人說周之書固曰水神初未經見夫道<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
至於神神至於帝則天地之運禍福之應且將詔之其<pc n="lb"/>
精明超忽與維斗日月並為長久而陟降監觀出入於<pc n="lb"/>
人間者理所宜有周之言借曰寓而龍漢之記渠敢不<pc n="lb"/>
信謹拜稽首銘曰<pc n="　"/>帝乗倒景遊八方衆真衛翊驂龍<pc n="lb"/>
翔日君月妃儼侍旁抽關閶闔<graphic n="KR1868" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1868.png" mimeType="image/png"/>扶桑旬始滅跡欃槍<pc n="lb"/>
藏三山出雲蔚相望九瀛如杯波不揚停輈弭節一笑<pc n="lb"/>
相忽然腥風觸天香却視濁世流血滂帝頩以怒威煌<pc n="lb"/>
煌人鬼莫辨誰則殃北方神君握天綱髪垂腰環鬚磔<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
張寒龜縮殻蛇束僵吸呼雷電下取將中單金甲緟佩<pc n="lb"/>
裳月以三七行無鄉一瞬千載空㝠茫我思築祠候神<pc n="lb"/>
光吹笙參差鼓節鏜雲物晝晦神相羊我民奠居福穰<pc n="lb"/>
穰謌詩送迎神勿忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瀛州經武堂記<pc n="lb"/>
崇寧四年春詔以集賢殿修撰張公帥髙陽既見吏士<pc n="lb"/>
問民所便及邊政後先已即周覽官寺府庫營屯門渠<pc n="lb"/>
凡帥事之所關逮者悉領略之而致思焉補苴罅漏趣<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
成條維綱舉目張參差適序于是可以有營矣乃論於<pc n="lb"/>
朝髙陽實都總管府簡練訓閲之無所軍政取具臨時<pc n="lb"/>
士益懈不䖍請度僧牒入其進以給營繕此經武堂之<pc n="lb"/>
所從作也府堂有是名舊矣圯徙無常今丞相來帥時<pc n="lb"/>
嘗建於甲仗庫軍資庫之間使士卒受所養知所用親<pc n="lb"/>
以大筆書其顔堂雖中壊此榜巋然猶存公既獲請即<pc n="lb"/>
因故基而崇侈其規稱書法之偉若將使後來不可加<pc n="lb"/>
者經紀儲度得成屋於胸中乃以六年五月始事為堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
七楹十二架左右置挾因二庫為東西序南直射棚作<pc n="lb"/>
門以便出入北盡城築亭疏池種所宜草木以為游集<pc n="lb"/>
棲息之所堂之中極空地丈衡從俱倍之廣庭修廡顯<pc n="lb"/>
豁嚴靚九月工告成力出于羡卒費取于好賜髙陽之<pc n="lb"/>
民纔聞斤斧剥啄之聲而堂既巍然矣是月某日合樂<pc n="lb"/>
大饗落之旟旐植植隼龜飛動鉦鼓轟作聲聞郊坰賓<pc n="lb"/>
介獻歌工瞽執技將吏禆校以弓矢飲權竒騰蹙之騎<pc n="lb"/>
騂白驪駱色奪綺繡耋老稚孺旁州喜事之人觀者如<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
雲適秋閲諸將士選卒馳射擊刺無虛日而時聘之使<pc n="lb"/>
踵武故事過關習射張侯館次及是皆屬于堂惟髙陽<pc n="lb"/>
道有郡十一負海帯河陂塘沮澤之限號為天塹自景<pc n="lb"/>
徳罷兵累聖天地之度一視同仁櫜㦸鞘劍順拊其鄰<pc n="lb"/>
而吾民雍容飲食以樂無事生齒之衆不啻百萬籍于<pc n="lb"/>
兵聨于保與丁可任者十四五車輦六畜多多可賦無<pc n="lb"/>
用則已如有所用沛乎其易易矣然由慶厯置帥甲子<pc n="lb"/>
適一周文恬武嬉永無譸張顧一堂㡬閲人獨丞相増<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
新于前而公為起廢于後天下之能立事者果可人人<pc n="lb"/>
而求之歟先是公簽書瀛州判官自任州務詳盡敏齊<pc n="lb"/>
其後刺部河北屢過之及今出帥邦人既榮公之來又<pc n="lb"/>
習公之明毅閎朗公亦安其風俗之舊上下相與以無<pc n="lb"/>
所茍繕城守飭櫓具師律馬政日往來于懐嚢篋細碎<pc n="lb"/>
無遺漏北使過城下見其完壯矍然曰遽如許復有得<pc n="lb"/>
公治聲者曰嘗為轉運官非耶上乃親御翰墨寵之曰<pc n="lb"/>
學博行醇機深慮逺訓齊師旅有聞無聲濬治城隍克<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
臻深固緜緜翼翼綏靖北邊且進顯謨閣待制而久任<pc n="lb"/>
之則公之所立豈特見於此堂也哉顧不曰無競維人<pc n="lb"/>
四方其訓之夫天下之事果不難立而形勢憑倚之厚<pc n="lb"/>
槩不必論至於為者成欲者得則用人莫彊焉故文武<pc n="lb"/>
治外之效與宣王所以復古徒得南仲吉甫張仲方叔<pc n="lb"/>
叶意嚮事之助後世無如召公之臣則幾何不大壊恭<pc n="lb"/>
惟主上親㧞公於卿列畀付方面不吝名寵超寘法從<pc n="lb"/>
蓋與慨然逺想廉頗李牧之為人近不自知其臣者異<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
矣而公之報稱又每卓偉宏逺如上所指盡用極報有<pc n="lb"/>
加而無已則夫為者成欲者得將必有大于是也故于<pc n="lb"/>
堂成并記公際遇之盛蓋有俟云大觀元年三月十五<pc n="lb"/>
將仕郎充髙陽關路安撫都總管司管勾機宜文字王<pc n="lb"/>
某記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河間旌麾園記<pc n="lb"/>
清河公既作經武堂語其屬曰君子之教必因人之所<pc n="lb"/>
甚欲而寓所不欲焉飲酒而習射故觵撻不駭從禽而<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
習戰故誓禁不拂凡吾堂之作固不曰資燕喜備游觀<pc n="lb"/>
而盛服以臨吏士令行如霜不枚而寂是誰與歌舞之<pc n="lb"/>
哉吾將使人勸趨樂赴聲氣愉怡而視聽不聳則吾堂<pc n="lb"/>
之事沛乎其易易矣於是即堂背盡城築亭以為游集<pc n="lb"/>
棲息之所因故水别穿二方池為橋東西跨以逹於亭<pc n="lb"/>
既又仆除頽垣廢堋則髙陽臺見於左經武舊堂與水<pc n="lb"/>
間一亭見於右軒露映發如獻如酢公喜曰吾得之矣<pc n="lb"/>
乃鐫補凸凹疏塞壅豁指布臺榭之所置及蒔花種木<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
之所宜口講手畫皆就條理而觀者怳然如記昔游如閲<pc n="lb"/>
竒畫遂欲眩丹碧而擷芳菲也既圖具邦人有進者曰<pc n="lb"/>
公有徳於我舊矣自從事以至為帥不茍於我有邦規<pc n="lb"/>
模設張惟久逺是務新堂之作無須於我增勝槩於河<pc n="lb"/>
山保惠無虞而瀉澤荒萊復化為麗絶曲折之游嵗時<pc n="lb"/>
樂胥士女龢㑹自今兹無窮休且使有事於經武者無<pc n="lb"/>
倦公之所寓深矣願無忘公之徳某輒推是意而命諸<pc n="lb"/>
名民屬於賢淵珠山玉於魯季子審其斁思舊堂宜名<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
曰來賢堂慈惠之施我則有本奚取於水河潤九里水<pc n="lb"/>
間亭宜曰流潤亭臨人不愧使君壽考髙明之崇納此<pc n="lb"/>
日月臺宜曰存景臺桃李成蹊松栢後凋種木者誰有<pc n="lb"/>
斐君子四時門亭宜曰種徳亭杖屨逶迤民樂豈弟其<pc n="lb"/>
趣超然一丘一壑中休亭宜曰成趣亭雨露之播有曄<pc n="lb"/>
其華健歩逺移從衆好耳新堂西亭宜曰繁華亭煖然<pc n="lb"/>
似春吾道不粃草木欣榮孰披拂是新堂東亭宜曰惠<pc n="lb"/>
風亭從公于堂知樂其樂優哉游哉處女虓虎負城亭<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
宜曰和樂亭雖然天下之事一廢一興黙自有數而瀛<pc n="lb"/>
之有此適自公始固將以榮公之來故又取杜子美十<pc n="lb"/>
年出幕府自可持旌麾語合而名之曰旌麾園而子城<pc n="lb"/>
北樓門適園門也邦人更以是說之夫物之不治毎出<pc n="lb"/>
於樂因循而事須㬰樂因循故堂上有不糞者而事須臾<pc n="lb"/>
者寧肯執逆旅難俟之木以冀園林之成於數十年後<pc n="lb"/>
昔秦襄公始命有園囿之樂詩則美之曰游于北園四<pc n="lb"/>
牡既閑而召伯所舎之木人相與囑勿翦勿伐公方収<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
拾官棄餘成就壯觀以寓政事而訪耆舊以地所宜變<pc n="lb"/>
氣布種因以習知神農之學勸課其民則與夫樂因循<pc n="lb"/>
而事須臾者豈可同日語哉吾見其駟驖甘棠之美將<pc n="lb"/>
作于今而傳於後也庶幾名字附以不朽焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>相州右獄壁記<pc n="lb"/>
政和二年詔書深惟元豐董正治官之義稽古六職分<pc n="lb"/>
建曹掾視地輕重為多寡於是相具曹而不備掾相有<pc n="lb"/>
右獄實前司户參軍所治而獄在州院久廢明年三月<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
建安黄敦書始至喟然曰曹事惟爾長予將雍容諷議<pc n="lb"/>
以佽助爾其敢不專予犴獄之治乃撤舊增庳苴漏逹<pc n="lb"/>
蘙以具凉燠之室權衡脰械如人不失銖兩調護湯沐<pc n="lb"/>
飯哺以時仁術既施更復繕完吏舎帑廪垣翰關籥悉<pc n="lb"/>
就方畧它日吏朱印章合牘背遽視篆文與事大不類<pc n="lb"/>
請於郡求上尚書更鑄印朝論是之獄有印自君始君<pc n="lb"/>
又欲論次釐改夲末因著前人名氏用意甚美且囑余<pc n="lb"/>
記之余惟若昔天下之治官無大小惟上所建立罔不<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
丕享用克底於成今主上超然逺覽純法三代之盛圗<pc n="lb"/>
惟四海之大肇嚴本統衆建多士宜我有官君子不命<pc n="lb"/>
其承况命之諄諄然哉惟相地大民衆有商亶甲之故<pc n="lb"/>
都曹魏髙齊之流風已蕩然無餘聖朝重熙人知率徳<pc n="lb"/>
而郡綱嚴宻多出忠獻魏國韓公之舊今太守公實嗣<pc n="lb"/>
世徳清通簡要能盡下所長顧官於是邦者初無甚難<pc n="lb"/>
不可任之責惟廑身從事皆能如君則進有享上之美<pc n="lb"/>
退無空餐之媿不亦休乎予故喜道其事以為大不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
為小不屑為者之戒因以自警云黄君元度其先大夫<pc n="lb"/>
將使指歴郡守以才力聞晚遂家於相君姿儀頎整初<pc n="lb"/>
筮仕丞相見而異之自河間刑掾改此蓋堂選也政和<pc n="lb"/>
四年五月二十日北嶽王某記<pc n="lb"/>
<pb n="29a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>初寮集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>初寮集巻七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王安中<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上姚伯夀書<pc n="lb"/>
某讀杜牧之文有曰魏於山東最重於河南亦最重蓋<pc n="lb"/>
嘗善其意而隘其言矣唐都關中河朔失馭牧特見魏<pc n="lb"/>
之能遮趙既不能越魏以取趙又不能越趙以取燕則<pc n="lb"/>
魏重於山東見黎陽之扼白馬新鄉之逼盟津則知魏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
重於河南二者豈天下之常勢者哉所謂常勢者某請<pc n="lb"/>
言之夫王者之所以綱維天下者凡形勝之國必臨之<pc n="lb"/>
以非常之材衆大之都必表之以萬夫之望惟其道徳<pc n="lb"/>
夙聞而位貌隆顯威信憺布而遠近服從則尊嚴足以<pc n="lb"/>
輔河山之雄安靜足以挈封圻之大故畢公之勤亮四<pc n="lb"/>
世則命以保釐東郊申伯之徳聞四國則命以式是南<pc n="lb"/>
邦此所以父師有無窮之聞而戎翰為周邦之喜者也<pc n="lb"/>
魏於河漳之間固一都會自廣徳初寵其軍為天雄其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
後藩將邀節牙旋議帥都府迭為興廢官廨幾易榜題<pc n="lb"/>
聖宋造邦祖宗以神武統一海内建隆開寶之間猶假<pc n="lb"/>
勳戚領節度置守之制既定雖雜用文武然皆當時名<pc n="lb"/>
臣興國撫師咸平遏敵戎路順動再此駐蹕迄於慶厯<pc n="lb"/>
始下建都之詔而居留之任每輟台衮之貴蓋京師為<pc n="lb"/>
諸夏之首而此其屏毗朔道連四鎮之勢而此其根本<pc n="lb"/>
則魏之為重豈止遮趙阻河如杜牧之所言而已哉日<pc n="lb"/>
者尹正虚席天子屢顧廷臣求可付者獨得公於八座<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之近寵章腆渥申之以任同舊弼之語入辭及殿陛玉<pc n="lb"/>
色喜甚既新延康之名首以命公於是滿朝榮歎相顧<pc n="lb"/>
而言曰美哉斯行伏惟執事博辨之學瑰偉之文為一<pc n="lb"/>
世之所宗讜正之論忠諒之節為人主之所信勤施于<pc n="lb"/>
中外名震于夷狄徊翔禁路見謂耆俊今乃視猶股肱<pc n="lb"/>
之列畀以符鑰之寄報政談笑發軔機衡將自此始矣<pc n="lb"/>
某得以不肖之軀託在抱關之𨽻於是學問名字初不<pc n="lb"/>
能少自著見于世而依詩書以便慵寓翰墨以神拙俛<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
眉承睫以偷升斗之得者正有賴於朝夕之庇又其來<pc n="lb"/>
魏之久終更且近因敢綴緝舊聞以誦之于贊見之際<pc n="lb"/>
夫爭名者于朝爭利者于市天下之士聚於中朝而求<pc n="lb"/>
愷悌有徳者歸之執事閱人於王國之富而士丐餘論<pc n="lb"/>
以卓然有聲於時者非一也如某者尚何觀焉孟子曰<pc n="lb"/>
予不屑之教誨也者是亦敎誨之而已矣區區所覬有在<pc n="lb"/>
於是惟少垂意焉不勝幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上韓侍郎書<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
某嘗觀太平極治之時和順英特之氣流行于天地之<pc n="lb"/>
間日乗之則再中月際之則重光星從之則循軌雲觸<pc n="lb"/>
之則郁郁紛紛露值之則如脂如飴湧於池為醴泉韞<pc n="lb"/>
於山為寶玉蒸於土為芝草澄於河為榮光異畝者穎同<pc n="lb"/>
旁枝者上合華者駢房秀者并岐觝者一角天真僊聖<pc n="lb"/>
覽焉而裵囘不知人間世之殊羽鶴威鳯樂焉而翺集<pc n="lb"/>
不知方内遊之近蓋時君世主躬盛徳以動化天下而<pc n="lb"/>
衆賢修輔多士來寧神祗顧懐夷夏康謐禮行而民阜<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
樂備而物蕃則天地薦休動植効祥固有自而然也天<pc n="lb"/>
地固神矣彼有生者或無知有智者或無義亦且發越<pc n="lb"/>
自異以著見於有道之世鋪張於紫壇清廟之謌啓迪<pc n="lb"/>
以泰山梁父之事則靈於萬物而有知學於千古而有<pc n="lb"/>
義以道理為質幹以文辭為藻色者獨不思激厲縱臾<pc n="lb"/>
以求達於旦暮之遇歟顧今天下雖不乏士而泯泯黙<pc n="lb"/>
黙不亦幾於自薄也哉横目而戴髪圓冠而方屨初不<pc n="lb"/>
見所異士亦何自以出夫脽上之鼎巫錦識之雍畤之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
麟終軍對之彼瑞物者猶有待也况士之與人同耶某<pc n="lb"/>
之椎陋尤無以異於人者惟是承學之舊欲出而少試<pc n="lb"/>
有年矣幸今朝廷文物之盛又將時巡都邑奉符行事<pc n="lb"/>
隆儒籲俊刺經攷古以成一代之制中夜自悼曾不得<pc n="lb"/>
少奏薄技於諸生之列乃將從俗吏以問簿領之要師<pc n="lb"/>
農圃以就耘耔之業心怦怦焉蓋不能不屑也四顧而<pc n="lb"/>
望助雖有良朋不過相况以永歎而已伏惟閣下以材<pc n="lb"/>
徳位禁從以忠厚膺主眷故家霖雨之澤行施於四海<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
而仁術惠政素渥於中山之人如某者言氣俗則河山<pc n="lb"/>
相望揆名第則世徳所就必有所試舍門下則曷歸乎<pc n="lb"/>
昔漢王襄為益州刺史令州人王褒作中和宣布詩以<pc n="lb"/>
頌漢徳而何武等歌之上聞即奏褒有軼材詔褒為聖<pc n="lb"/>
主得賢臣頌而何武為楚内史厚兩龔在沛郡厚兩唐<pc n="lb"/>
及為公卿薦之朝遂顯於世而世以此多武某雖不足<pc n="lb"/>
望古人而閣下徳義閎達豈襄武輩所敢跂萬一儻慨<pc n="lb"/>
然興舊邦人物之念則不識獲預吹嘘之末否乎間不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
可失伏惟少賜垂意使參諸草木羽毛之類有見於太<pc n="lb"/>
平極治之世則賡宣布之詩裁得賢之頌猶可為閣下<pc n="lb"/>
勉焉或不至於辱也干冒威重下情震恐之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘謝真定府劉延康書<pc n="lb"/>
光膺明命榮領要藩涓剛辰以布徳威開幕府以延吏<pc n="lb"/>
士上紆北顧外控遠夷伏惟某官卓爾宏才赫然偉望<pc n="lb"/>
頃鎮臨於浙部制殘冦之游魂既參佐於戎昭歸新疆<pc n="lb"/>
於輿地勳名鮮儷眷任愈隆說禮樂而敦詩書夙推儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
雅聴鼓鼙則思將帥載懋賢勞果膺授律之求暫倚殿<pc n="lb"/>
邦之重佇當柄用以協師虞愧遣問之莫先辱緘縢之<pc n="lb"/>
見及維深感佩曷既叙言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘謝知太原府宣撫張延康書<pc n="lb"/>
膚公式奏異賞遄頒超崇祕殿之名增重外閫之寄邇<pc n="lb"/>
遐蒙賴夷虜畏懐竊惟慶慰恭惟某官望實凜然聲名<pc n="lb"/>
藉甚兼弱攻昧威畧遠鬯於二垂建侯行師惠術溥周<pc n="lb"/>
於千里羊祜專修於徳信卻縠舊敦於詩書拜而設壇<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
初隆韓信之禮跪以推轂今用馮唐之言七畧横施兩<pc n="lb"/>
州先闢爰興百堵亟就六城盟府䇿非常之勲論恩示<pc n="lb"/>
特達之眷永清四海方載懋於顯庸為憲萬邦佇入陪<pc n="lb"/>
於大政辱緘縢之俯及愧馳慶之莫先感怍兼深慰快<pc n="lb"/>
罔喻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與鄉帥書<pc n="lb"/>
設旄建旐久寄師屯上冡過家每懐鄉路兹解龍荒之<pc n="lb"/>
戍來尋馬鬛之封三釡洎親痛初心之永已萬牛囘首<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
認喬木之空存蒼顔鑑水以知衰黧老塞塗而出涕恭<pc n="lb"/>
桑與梓敢愆邑子之儀雨公及私輒載邦人之頌恭惟<pc n="lb"/>
某官沈幾先物善政得民惠術再施溢兩河而蒙潤威<pc n="lb"/>
名四達罄大漠以歸心已恢尊俎之籌將促廟堂之拜<pc n="lb"/>
晤言可卜夙願惟深第弛役於幹方實在行而俟命兹<pc n="lb"/>
豈舂容之際矧加疲病之侵既望絶於門闌獨心馳於<pc n="lb"/>
麾棨雅蒙照燭必賜寛矜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與牧馬王提舉謝書<hi>以下代河北吳提刑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
某啓比者叩命中宸按刑朔部入辭軒陛自天親奉於<pc n="lb"/>
恩言出次封圻揆日甫交於事任幸聨使指預偃徳風<pc n="lb"/>
伏惟某官識度靖深器能疎亮秀出公臺之胄蔚為邦<pc n="lb"/>
國之珍早被簡求薦膺寄屬行水無事屢聞增秩之榮<pc n="lb"/>
思馬斯才共睹赴功之敏别需異數遂列要塗某猥竊<pc n="lb"/>
憲權坐虞官謗清風可挹已瞻承敎之期餘潤所資尤<pc n="lb"/>
在即工之始詠言之切敷述奚殫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘開徳守書<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
某啓比者滿去鄉邦來趨天闕河圖進職恩換三州甸<pc n="lb"/>
服承流任叨四輔將往循於髙躅竊傾跂於下風伏惟<pc n="lb"/>
某官徳器清深材質卓越早踐揚於膴仕素藹著於休<pc n="lb"/>
聲報政近藩方聴歌襦之美登賢要地行持從槖之榮<pc n="lb"/>
曾是迂疎預霑光潤睎驥者亦驥何敢並驅執柯而伐<pc n="lb"/>
柯但當取則尚須幸見併欵緒言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘開徳倅書<pc n="lb"/>
某啓比者代還鄉郡進被命書聨内閣之榮名假輔藩<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
之重寄洊叨寵渥深媿超踰永言慕誼之深乃有親仁<pc n="lb"/>
之幸伏惟某官徳猷早著才望素隆所至有稱方共觀<pc n="lb"/>
於游刃無施不可兹暫屈於題輿行對異恩遂躋清貫<pc n="lb"/>
惟是承顔之近儻蒙畫諾之閑修問未遑貺書先及顧<pc n="lb"/>
莫殫於感臆當併叙於晤言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除左丞送宰執免書<pc n="lb"/>
恭承中詔俾陟左綱聞命若驚撫躬罔措竊以文昌之<pc n="lb"/>
司喉舌實參總於萬幾輔臣之猶股肱亶相須於一徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
授弗以次官惟其人儻無已試之功曷補頻虚之位伏<pc n="lb"/>
念某器未堪於任大智不足以知幾會聖旦之親逢厠<pc n="lb"/>
政途而登用展四體而舊職是率尚懐不給之憂釐百<pc n="lb"/>
工而庶績其熙詎稱疇咨之舉矧列具瞻之地敢饕叙<pc n="lb"/>
進之圖兹洊布於忱辭冀遂朌於俞㫖伏望某官亮天<pc n="lb"/>
盡道為國擇賢矜夫易竭之才格以至公之議入告於<pc n="lb"/>
后宜遷令之非難退省其私或丐身之有漸豈特安愚<pc n="lb"/>
不肖之分抑亦惬士大夫之言<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送中書侍郎復聞書<pc n="lb"/>
顯朌中詔進貳西臺政本增隆永迪萬邦之乂巖瞻彌<pc n="lb"/>
俊共榮千載之期伏惟某官學造精微器函宏大夙以<pc n="lb"/>
經綸之業徧躋華近之聨委戴胄於左綱殆無其輩任<pc n="lb"/>
元超於右省豈藉多人萬須弼直之謨允洽登庸之望<pc n="lb"/>
宜趣承於眷渥顧奚俟於撝謙欣聞輿議之同祇愧函<pc n="lb"/>
封之辱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘李右丞復聞書<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
顯朌詔綍入與政機盛徳所臨朝有得賢之美羣情胥<pc n="lb"/>
慶士知稽古之榮伏惟某官奥學造微懿猷經遠英詞<pc n="lb"/>
健筆蔚為邦國之華雅量宏謨凛有河山之氣久親承<pc n="lb"/>
於宻㫖果進陟於近司式膺不次之恩益播無窮之聞<pc n="lb"/>
淵衷簡在方兹圖任之隆海宇具瞻共竚贊襄之効宜<pc n="lb"/>
趣祇於休命用仰副於虚懐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘謝時宰免書<pc n="lb"/>
寵答元勲誕敭丕冊左棘進三孤之位泰階開上相之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
符國勢增隆民言胥穆恭惟某官忠貫金石智先蓍龜<pc n="lb"/>
學窮妙道之原業備真儒之効粤繇帝賚登秉國鈞秩<pc n="lb"/>
聖人之大猷以陳謨監先王之成憲而納誨邦治時定<pc n="lb"/>
若泰山而四維人心式訛囘狂瀾於既倒亹亹嚮假樂<pc n="lb"/>
太平之象欣欣陳豐年髙廩之歌宅百揆而亮采惠疇<pc n="lb"/>
宜陟佐王之任弼一人而貳公洪化實先論道之求彌<pc n="lb"/>
深作礪之咨奚俟循牆之避覬趣承於休渥用仰副於<pc n="lb"/>
虚懐<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除尚書右丞與宰執親王免書<pc n="lb"/>
恭承詔㫖俾貳政機雖遜牘之薦陳慮俞㫖之猶閟竊<pc n="lb"/>
以左右中臺之務維綱萬化之原必忠言嘉謨足以副<pc n="lb"/>
虚席之求則同寅協恭乃可贊垂裳之治度徳以授惟<pc n="lb"/>
帝其難伏念某智昧適時學非貫道偶天光之臨照獲<pc n="lb"/>
蟬蛻於埃塵荷槖聨榮實先諸彦玉堂遞直坐閱三霜<pc n="lb"/>
慚無潤色之工苐竭鋪張之願顧罷精於翰墨久已支<pc n="lb"/>
離使備數於廟堂終虞隕越伏望某官燭其危懇參以<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
庶言百僚師師方迪交修之助九官濟濟豈無弼直之<pc n="lb"/>
圖特於論道之餘啓乃觀能之要冀囘淵聴追寢誤恩<pc n="lb"/>
庶逃累國之尤實被惠疇之賜謹具狀陳免<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝宰執書<hi>往燕山日</hi>
                    <pc n="lb"/>
入備綱維莫贊舞干之化出當屏翰忽叨授節之榮荷<pc n="lb"/>
睿渥之便蕃撫懦衷而震惕竊以設旄建旐南仲所以<pc n="lb"/>
城朔方乗馬路車韓侯所以受北國矧全燕之奥壤實<pc n="lb"/>
中夏之故封保大定功誕布惠綏之術折衝禦侮益宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
道徳之威宜得宏才往分重寄伏念某學不足以窮奥<pc n="lb"/>
智不足以識微自參丞弼之聨居積嵗時之久聖神繼<pc n="lb"/>
志獨觀萬化之原輔相協謀決勝千里之外曾乏壯猷<pc n="lb"/>
之助幸觀偉績之成敢意簡求俾當鎮撫此蓋伏遇某<pc n="lb"/>
官棟梁帝室冠冕儒林建不㧞之基既懋經邦之業當<pc n="lb"/>
非常之事亟收闢國之勲遂使懦庸猥蒙臨遣奉中宸<pc n="lb"/>
之籌畫已懐弗職之憂備上將之威儀終負逾涯之愧<pc n="lb"/>
苐布宣於皇澤期遂復於民常上馬據鞍自歎伏波之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
老輕裘緩帶但追羊祜之風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送宰執謝書<pc n="lb"/>
某啓伏蒙聖恩除授尚書左丞者入參大政初微底績<pc n="lb"/>
之勞進陟左綱載玷出綸之渥靡遂固辭之請彌增非<pc n="lb"/>
據之慚竊以文昌萬務之原有嚴管轄天子四鄰之助<pc n="lb"/>
允類股肱矧位冠於疑丞實任顓於樞憲若時式序豈<pc n="lb"/>
曰次遷惟稱塞之尤難在敷求之宜謹伏念某學瓠落<pc n="lb"/>
而甚樸識蹇淺而非通蚤被眷知越陪國論陳謨每下<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
已深浮食之虞玩日既多方俟曠官之黜敢期隆眷更<pc n="lb"/>
誤褒陞遜於朱虎熊羆顧莫伸於私義有若太顛閎夭<pc n="lb"/>
竊幸託於下風此蓋伏遇某官徳符先民道契真主身<pc n="lb"/>
載采采以倡庶工心憂元元可格上帝思共熙於百志<pc n="lb"/>
罔求備於一夫肆俾危蹤寖塵殊用某敢不益堅素守<pc n="lb"/>
圖報異恩不命其承更効棐恭之節惟躬是瘁勿忘勵<pc n="lb"/>
翼之誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘謝知大名府徐觀文書<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
眷隆體貌恩出絲綸首秘殿之隆名增陪都之重寄縉<pc n="lb"/>
紳歆豔渥澤便蕃伏惟慶慰恭以某官以道事君既明<pc n="lb"/>
且哲氣至剛而養之以直色雖厲而即之也溫以忠清<pc n="lb"/>
舉中臺之綱以靖宻筦北門之鑰命周公之事政乃有<pc n="lb"/>
常大畢萬之名裕垂厥後方虚懐以待耆徳因襲寵以<pc n="lb"/>
彰舊勲克慎克和將底協心之効立政立事尚須勵翼<pc n="lb"/>
之勤曾慶牘之未先辱誨函之俯逮永言謙抑彌劇悚<pc n="lb"/>
惶<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>啟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝中書舍人啟<pc n="lb"/>
擢從冊府進直掖垣親翰初傳恍莫原其所致牢辭弗<pc n="lb"/>
獲慚冒處之非宜竊以自昔言語侍從之才實兼文學<pc n="lb"/>
政事之寄因時論治要觀國是之如何鼓衆作猷無曰<pc n="lb"/>
辭達而已矣惟帝在宥如天燾臨雲漢之章甚昭雷風<pc n="lb"/>
之號莫疾矧四方其訓無競維人而三后協心同厎于<pc n="lb"/>
道欲助宣于德意宜博選于時髦伏念某材技闕然識<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
知椎甚長而無述㡬驚過隙之駒冗不見治坐䟦垂天<pc n="lb"/>
之翼頃由宫學來列道山方窺未見之書遽有非常之<pc n="lb"/>
遇自天承詔給札試言顧疑骩骳之詞趣就湏㬰之頃<pc n="lb"/>
謂塵燕覽必觸大呵次第兩遷邂逅㡬月以諸生之樸<pc n="lb"/>
學當内史之賛書天威不違顔初奉清閒之問王言惟<pc n="lb"/>
作命親聞體要之襃誰容蟠木之輪囷如有大鈞之坱<pc n="lb"/>
圠此盖伏遇某官道熙帝載治翊人文謀謨允臧已糠<pc n="lb"/>
粃于百世勲業昭赫尚鞭笞于四夷特見推于隠約之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
中將遂觀其潤色之効因風動于多士庶間出于異能<pc n="lb"/>
永惟造物之施不貲諒匪副墨之勤所稱絺章繪句况<pc n="lb"/>
少作之可羞鐵心石腸實平生之自許誓殫一節圖報<pc n="lb"/>
萬分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝人薦啟<pc n="lb"/>
惰不業官初宜譴斥嘉其嗜學更被薦揚欣於所知愧<pc n="lb"/>
以弗稱竊以士志無欲於近人情喜用其長斆學始終<pc n="lb"/>
實處厥修之半英才教育是惟所樂之三矧逢庠序之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
興增闡藝文之盛天回雲漢物鼓雷風列中外之師生<pc n="lb"/>
已為希世出公卿之論議亦足觀人如某者用志甚迂<pc n="lb"/>
受材絶陋未聞道要徒謹師承仕有時乎為貧姑從奔<pc n="lb"/>
走咎莫大於欲得寧復將迎永懐朱叔之顓愚强目徐<pc n="lb"/>
公之通介對山拄頰氣故爽於朝來問路歛裳情每存<pc n="lb"/>
於宵逝陸沈亦分海運誰欺孔蔑自知事方如襲退之未<pc n="lb"/>
試人稍謂能敢圖不腆之才遽玷非常之舉此盖伏遇<pc n="lb"/>
某官清機絶累冲識照微静知賢不肖之情隂奬士君<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
子之行故雖蔀陋亦委輝光知其亡無忘其能意夫可<pc n="lb"/>
勉如所譽必有所試斷以不疑得於眉睫之間借以齒<pc n="lb"/>
牙之重某敢不益思自貴少副所期道德初心儻有成<pc n="lb"/>
於見効詩書尚友或不但於空言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝陳左司薦啟<pc n="lb"/>
腐儒惰不業官拘士恥於媒已忽叨清舉仰媿異知惟<pc n="lb"/>
時刺部之權窘以限員之法所欲升斗雖固易於嘘濡<pc n="lb"/>
盈前珠璣諒或難於簡汰人豈不以重自任士弗宜以<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
賤厚誣擁傳百城公相繇此選爾露囊一薦賢才其將<pc n="lb"/>
舍諸得孟明則子桑有知人之稱失栁恵則臧文有竊<pc n="lb"/>
位之咎能令喜能令怒嗟定鑑之已移可以北可以南<pc n="lb"/>
信多岐之足泣願觀盛德之士慨想古人之風必忽焉<pc n="lb"/>
於尋常之中獨超然有特達之舉如某者受才不腆用<pc n="lb"/>
志甚迂學無師承既凉凉而踽踽文必已出輒怪怪以<pc n="lb"/>
竒竒未隳良冶之工偶綴太常之第一官下邑兩客諸<pc n="lb"/>
侯盲人臨於枯池𡨕行已乆窮鬼延之上坐鉅釁相仍<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
畸孤粗存空乏不糝駑馬戀豆饑鷹隨人方追爽氣於<pc n="lb"/>
朝來更覺平生之睡足惟髙卧湏青雲之附而著書乏<pc n="lb"/>
名山之歸退之不中於詞科人或謂之能也楊雄竊凖<pc n="lb"/>
於周易世亦何自好之悠哉此心置且莫論抗塵它日<pc n="lb"/>
始拜德人之容推轂後生創䝉國士之待此盖伏遇某<pc n="lb"/>
官身備忠信温厚之德家有文章政事之師見義必行<pc n="lb"/>
可立懦夫之志秉心不撓居多仁者之言静知賢不肖<pc n="lb"/>
之情陰借士君子之地故如孱陋亦被採收某敢不仰副<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
所期益思自愛乗流遇坎斷不辱於此身枉尺直尋將<pc n="lb"/>
有如於皦日過此以徃未知所裁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝雄守辟留再任啟<pc n="lb"/>
盛府初開共傾清舉密章上達亟奉俞音内慙申命之<pc n="lb"/>
憂外恐知言之玷惟古在位必使慎簡乃寮為官得人<pc n="lb"/>
所以同歸於治藩方衆建名實相髙烏大夫之鎮河橋<pc n="lb"/>
首㧞才於處士裴中令之征淮甸至擇吏於廷臣豈徒<pc n="lb"/>
華逺近之觀是乃繫重輕之本見子犯趙衰足以相國<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
則重耳之盛不疑於崔羣李博得其為人則宣州之賢<pc n="lb"/>
可信然天下有大戒二君子之所就三委質事人阮籍<pc n="lb"/>
難同於蔣濟臨戎佩印王徽獨厚於徐商莫嚴交際之<pc n="lb"/>
間各得進退之分援義以授為恩則多如某者才非時<pc n="lb"/>
湏器止近用學雖好古終成鞶帨之資仕則為貧深忝<pc n="lb"/>
箕裘之業昨縁舊尹誤置初筵爼豆則嘗聞之何禆壯<pc n="lb"/>
略書記致足樂也又謝昔賢自知甚明已試如此若乃<pc n="lb"/>
新書之紬繹本因議者之建陳第淹厯於嵗時稍綴聨<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
於簡䇿上之御府豈足紆乙夜之觀副在有司或見取<pc n="lb"/>
丁年之使是纔舉職安敢言勞夫何辟引之勤猥借褒<pc n="lb"/>
稱之論果回聰聽俾記後陳燕垂趙際之要衝文恬武<pc n="lb"/>
嬉之積乆臨機應變已歸堂上之竒盡智竭誠未廢幕<pc n="lb"/>
中之畫静言非據尤媿復留此盖伏遇某官雅德鎮浮<pc n="lb"/>
至誠樂善威令行于草木仁聲浹於袴襦敦義府之詩<pc n="lb"/>
書清衷所眷築將壇而齋戒異數方來凡在名聞悉皆<pc n="lb"/>
制可遂令孱陋亦被寵光某敢不恪守官箴勉修身檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
劇談雄辯既乏古人之風正色直心庶㡬國士之報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝梁都運奏舉堪充幕職官啟<pc n="lb"/>
知士為難共傾首舉許身不易初託公言既榮其恩更<pc n="lb"/>
感以義竊以因時論治要觀國是之如何為上擇人無<pc n="lb"/>
曰已知而已矣必其才之可用方所引為不虚故燕昭<pc n="lb"/>
有雪恥之心則樂毅劇辛附郭隗而争徃漢宣興協律<pc n="lb"/>
之事則趙勝龔徳託魏相以奏言偶契其求恨相見晚末<pc n="lb"/>
由斯進柰不好何借雖損益之未關審欲趨嚮之同在<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
豈容冗散輒冒察亷如某者用志甚迂受材絶陋未聞<pc n="lb"/>
道要徒謹師承仕有時乎為貧姑從奔走咎莫大於欲<pc n="lb"/>
得寧事將迎永懐朱叔之顓愚强目徐公之通介對山<pc n="lb"/>
拄頰氣故爽於朝來問路歛裳情獨存於宵逝陸沈亦<pc n="lb"/>
分海運誰期龍章尚數於麞頭牛後每羞於雞口敢圖<pc n="lb"/>
不腆獲玷非常此盖伏遇某官志亮天工才周世務便<pc n="lb"/>
民富國早推籌䇿之紆論道經邦超冠侍臣之列每嚴<pc n="lb"/>
簡㧞少試陶鎔静惟箠楚之微姑幸帡幪之大寒暄而<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
已敢邀賞於寡辭人士甚多或見稱於小異故先寵薦<pc n="lb"/>
以絶躁求帝室皇居豈無因於北海治中從事知不老<pc n="lb"/>
於荆州某敢不更勵厥修益思自愛無忘所學庶免為<pc n="lb"/>
庸衆人之歸不辱其門必報以士君子之義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與陳都運啟<pc n="lb"/>
比膺宸綍進陟掖垣不稱所䝉以榮為懼恭以某官疏<pc n="lb"/>
通膚敏愷悌靖恭攬轡慨然乆擁光華之節閲人多矣<pc n="lb"/>
具知寒俊之才得於眉睫之間借以齒牙之論遂縁推<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
挽浸有叨塵緬惟曩眷之隆徒積懦衷之感無從瞻叙<pc n="lb"/>
更劇傾馳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝定帥黄待制啟<hi>師是</hi>
                    <pc n="lb"/>
舊國故都歴兩年而三至方伯連率肯一見而再留眷<pc n="lb"/>
然升斗之從悵矣門牆之戀瞻言未逺仰止何窮比惟<pc n="lb"/>
坐鎮之餘歡奉色難之養神明幽賛福禄來崇恭以某<pc n="lb"/>
官端粹靚明裕和博大少謂閿鄉之顔子共推江夏之<pc n="lb"/>
黄香金玉其相孰謂無君子者藜藿不採吾猶及老成<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
人聖君所以獨知當世最為可倚自臨要閫實賴沈機<pc n="lb"/>
夷狄畏威公顧有雅歌投壺之樂田閭按堵我已陳中<pc n="lb"/>
和樂職之篇觀搢紳之無間言知廟廊之可馴致某學<pc n="lb"/>
不宜於進取識舉昧於窮通漫朱墨之見尋紛箠楚而<pc n="lb"/>
思脫得知千載正賴古書作吏一行便廢此事敢作馬<pc n="lb"/>
曹之對姑收牛背之光必知嵗計而有餘顧恐唱髙而<pc n="lb"/>
難和雖投劾此固甚易湏親憂之少寛而許身士不可<pc n="lb"/>
輕舍門下其安徃去留所繫中外焉依拔薤獻規固願<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
從賔客之末吐茵弛過尚或累陶鈞之私<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回謝除右丞啟<pc n="lb"/>
祗膺詔綍進預政機竊自省以何堪第因榮而知懼静<pc n="lb"/>
言所冒實有從來此盖伏遇某官廊廟元臣股肱舊弼<pc n="lb"/>
斯謀惟我后夙殫共政之誠雅意在本朝樂有思皇之<pc n="lb"/>
士宻借進賢之地仰宏舉直之風致此羈孤驟叨眷任<pc n="lb"/>
顧未馳於謝牘已先辱於慶函<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上馬侍郎啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
河山同俗竊伏於下風霄壤殊塗未窺於髙躅頗因賔<pc n="lb"/>
友嘗達姓名忽聞假道於陪都遂可掃門於候館用先<pc n="lb"/>
旅進輒布巵言恭惟某官植德静莊賦才英邁心醉羣<pc n="lb"/>
經之奥識窮妙道之原摛藻掞庭早擢巍峩之第敷華<pc n="lb"/>
緯國每傳瑰偉之辭聖主始見而知之廷臣無出其右<pc n="lb"/>
者貴名特起益昭銅柱之餘芳多士相趨不墜絳紗之<pc n="lb"/>
舊業歴踐積星之位躐居惟月之班深簡宸旒峻持從<pc n="lb"/>
槖㑹元倥偬吏事篤學書不去前賔王明習朝章令人<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
聽之忘倦既回翔而再至盖挺特於一心固將訓於四<pc n="lb"/>
方間之兩社上而告后陳合於稷契之言下以覺民使<pc n="lb"/>
被夫堯舜之澤某負能不腆用志甚迂學徒謹於師承<pc n="lb"/>
文漫從於已出永惟盛旦光闡大猷獲川珍嶽貢而鼎<pc n="lb"/>
鼐成用身度聲律而禮樂備日見瑞氣圭告成功邦永<pc n="lb"/>
孚于休地不愛其寳方即紫壇而祀上帝將鏤玉牒以<pc n="lb"/>
封泰山是惟隆儒籲俊之時爰備攷古刺經之用搜揚<pc n="lb"/>
簡㧞已聞冀北之空奮迅超騰豈復周南之滯自憐隨<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
牒未免抱關願親華近之儀刑少扣湏㬰之謦欬當賦<pc n="lb"/>
得賢之頌以賡有道之詩跂立郊圻飛馳悃臆方秋聲<pc n="lb"/>
之憭慄諒神韻之冲和尚覬葆綏仰符虚佇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與中山張侍郎啟<pc n="lb"/>
一辭舊里六換周星匪莪伊蒿每切丘園之慕維桑與<pc n="lb"/>
梓實依幕府之庥念雖伏於下風悵莫窺於髙躅緬想<pc n="lb"/>
蕃宣之裕茂膺視履之祥恭以某官端粹髙明沈深肅<pc n="lb"/>
給詩書謀帥盖若倚於長城樽爼折衝詎足煩於游刄<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
方事樞之虚次眷邊鎻之獨賢即聽超除遂登邇列尚<pc n="lb"/>
祈燕衛以副頌言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答宋陳州啟<pc n="lb"/>
光膺恩綍榮領藩符方睿眷之載隆諒雅懐之增慰伏<pc n="lb"/>
惟某官才周世務智達事經夙推享上之忠蔚有佐時<pc n="lb"/>
之望自將輸於畿部遂列職於禁塗以廣漢之才髙既<pc n="lb"/>
為京兆顧汲黯之名重復守淮揚益勵逺圖别需異寵<pc n="lb"/>
念暌違之乆矣懐疇曩以憮然正阻瞻承第勤頌詠<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回大名徐右丞啟<pc n="lb"/>
撫新疆而滿戍偶遄收召之音渙大號以疏恩更厚勞<pc n="lb"/>
還之禮雖忱辭之屢控終成命之莫回静言所䝉夫豈<pc n="lb"/>
無自此盖伏遇某官忠施廊廟名重華夷有為有守而<pc n="lb"/>
逺乃猷夙懋經綸之業克順克和而祗厥職共髙尹正<pc n="lb"/>
之風威申魏博之藩垣恵浹河漳之草木已積倉箱之<pc n="lb"/>
富益無桴鼓之驚節用愛民斯底丕平之績正色率下<pc n="lb"/>
尚湏爰立之求顧是迂疎實繄庇賴念未馳於尺牘忽<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
先辱於珍題感佩居多叙陳罔既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回晁提宫啟<pc n="lb"/>
比叨中詔進直西垣初雖罄於忱辭終莫聞於俞㫖具<pc n="lb"/>
膺寵奬徒切震惶盖朝廷言語侍從之才必極一時之<pc n="lb"/>
選而山野樸陋遲頓之士躐處諸儒之先學嗜古則難<pc n="lb"/>
施文恥俗則近僻勒移招隠或云有得於從來潤色論<pc n="lb"/>
思敢曰不能而自恕獨相賛以得位之喜豈所望於責<pc n="lb"/>
善之交伏惟某官世代王言身傳家學自擢詞科之始<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
已期禁路之遊逺心自放於樵漁榮願猶存於舊故欣<pc n="lb"/>
其試用契所品題發秘思以占咫尺之書屈髙致而用<pc n="lb"/>
世俗之禮眷勤特異感誦無窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回謝北京梁太尉啟<pc n="lb"/>
擢自禁林進居政路罄忱辭而靡讓獲寵渥以增慙惟<pc n="lb"/>
中臺喉舌之司實並釐於百職而二丞綱轄之任乃參<pc n="lb"/>
翊於萬微儻非内有協恭和衷之明謨曷以仰毗經體<pc n="lb"/>
賛元之餘論詎意諸生之末忽塵四近之聨明堂㑹于<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
衆材何拱把之足用康瓠列乎九鼎顧枵虚之可羞静<pc n="lb"/>
言所䝉夫豈無自伏惟某官忠施廊廟名重華夷旌旄<pc n="lb"/>
顓南屏之雄管籥付北門之舊黄髪台背而眉夀無害<pc n="lb"/>
已占難老之符衮衣繡裳而德音不瑕更聳具瞻之望<pc n="lb"/>
獨借進賢之地仰宏舉直之風曽是覊孤每叨慰薦登<pc n="lb"/>
門一紀共推賔客之餘出幕六年遂玷機衡之列期益<pc n="lb"/>
堅於報國庶弗累於知人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅河陽許尚書啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
寵膺詔綍榮易藩符脩好睦隣方幸疆圻之接騰裝便<pc n="lb"/>
道遂成川陸之賖沐華翰之光榮喜沖襟之泰定伏惟<pc n="lb"/>
某官懿文經國雅望冠時以八座之清班付三城之重<pc n="lb"/>
鎮别需異數益暢逺猷悵執手之無階惟加餐之有禱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回定帥曽顯謨啟<hi>孝廣</hi>
                    <pc n="lb"/>
趙魏相望河漳中阻隣驩不替緘貺沓來就聞屛翰之<pc n="lb"/>
安居有林塘之勝嘯謌暇豫祉福駢蕃伏惟某官名重<pc n="lb"/>
天朝任隆帥閫氣志真曽子之勇首尾盖常山之彊方<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
注想於履聲即進陪於廟論尚賖瞻際益冀燕頥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回定帥王顯謨啟<hi>漢之</hi>
                    <pc n="lb"/>
䕶邊累嵗賴庇後人南北分馳未忘惆悵寒暄來問尤<pc n="lb"/>
佩勤渠就聆威恵之孚休有福禧之應伏惟某官夙髙<pc n="lb"/>
英望親被睿知兼文學政事之科乃禮樂詩書之帥諒<pc n="lb"/>
無煖席必促造庭尚阻瞻承更祈葆嗇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回謝越王啟<pc n="lb"/>
某啟仗節燕陲每悵瞻依之逖飛毫漢邸曲敦紀録之<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
私伸牘知榮撫躬增懼恭惟某官天潢毓粹陽琯旉和<pc n="lb"/>
懐德維寧爰峻宗藩之望為善最樂式型公族之儀恢<pc n="lb"/>
逺量以兼容推至誠而樂與逺貽華翰加賁㣲蹤鸞鳯<pc n="lb"/>
髙鶱仰文辭之巨麗瓊瑶匪報驚情眷之綢繆蓽户生<pc n="lb"/>
輝珍緹是襲方清飈之應律宜夀體之介休詠頌有加<pc n="lb"/>
名言奚究<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回賀安化郡王啟<hi>仲營</hi>
                    <pc n="lb"/>
誕孚廷號參穆宰司載隆磐石之宗益賴維城之助伏<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
惟某官道襟恬粹儒術淹該振振為公族之表儀挺挺<pc n="lb"/>
有前人之風烈夙被眷知之異寖膺命數之優四履疏<pc n="lb"/>
封不改山川之舊三台拱極兼華衮舄之新非惟展親<pc n="lb"/>
是為旌德顧未馳于慶牘已先辱于教函<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>到北京問候河間帥張顯謨啟<pc n="lb"/>
抱關擊柝本為救死之謀祭竈請隣稍作居官之調逖<pc n="lb"/>
瞻舊府未報厚恩含糗羮藜敢論太牢之滋味震風凌<pc n="lb"/>
雨始知夏屋之帡幪嵗遒邁而跡踈形兀留而心徃寥<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
兮秋之為氣申如子之燕居諒親安而民懐宜上佑而<pc n="lb"/>
宇泰恭惟某官沉潜剛毅蹈履直方盖有德必有言固<pc n="lb"/>
不習無不利鄉者霸上棘門如戯既聞亷頗李牧為人<pc n="lb"/>
大驚一軍盡䕶諸將三命兹恭予敢侮千里决勝吾不<pc n="lb"/>
如南山維石巖巖坐騰民頌棠棣之鄂韡韡行集天朝<pc n="lb"/>
置諸論道之司溢我用儒之效某自試如此亡它可知<pc n="lb"/>
儻使負郭有田豈至以倉為氏饑驅彭澤三徑松荒身<pc n="lb"/>
悞栁州萬事瓦裂睡尋足處飲欲無何還下帷王郎時<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
學擁鼻洛生詠詩昌可卜盖惟窮者而後工文成自憐<pc n="lb"/>
間有天下之竒作尚憑曩眷輒布狂言但縻畢萬大名<pc n="lb"/>
之都邈絶河間雅奏之地門闌正阻杖屨莫陪仰惟注<pc n="lb"/>
意之深倍冀生經之謹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀白太宰啟<pc n="lb"/>
誕揚顯冊爰立真儒師瞻巖巖式儀刑于百辟王命肅<pc n="lb"/>
肅聳觀聽于四方超名位以懋格天之勲隆體貌以樂<pc n="lb"/>
尊賢之等眷有德之君子相右文之邦家夷夏均歡神<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
人胥悦恭惟慶慰伏以某官體直方大之厚擅希夷㣲<pc n="lb"/>
之髙有貫通六藝之才守之以卓有酧酢萬變之慮尊<pc n="lb"/>
其所聞以智而為帝謨納誨而輔台德立百司庶府而<pc n="lb"/>
兹乃俾乂能官人安民而彰厥有常雪霜降而松栢後<pc n="lb"/>
凋宫室成而棟梁是賴果符夢卜入輔聖神當開疆復<pc n="lb"/>
古功成治定之昌期進敏德懿行識明慮逺之大老以<pc n="lb"/>
富民而封丞相可見上心虛正寢而舍盖公益隆治道<pc n="lb"/>
永一人之膺福底三后之協心三年化五年定而勿有<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
以間之鄙夫寛薄夫敦亦何足疑者殆生民以来未有<pc n="lb"/>
固能言之類莫加親九族而和萬邦仰賛聖功之大撫<pc n="lb"/>
四夷而附百姓更觀賢業之崇某密辱深知欣聞大拜<pc n="lb"/>
卿雲附日䕃不問于蓁蕪越鳥巢枝歸倘從于林壑拳<pc n="lb"/>
拳之抱望望于兹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀吳門下啟<pc n="lb"/>
黼座眷賢對揚休命黄扉論道圖任舊人國勢增隆師<pc n="lb"/>
言胥穆伏惟歡慶恭以某官材宏器博志正行醇裕陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
左右有民首膺寄屬哲廟祗服厥考更賴謨明亨嘉千<pc n="lb"/>
載之逢翊亮有朝之老卓然特操簡在睿衷比以太原<pc n="lb"/>
而召晉公盖為蒼生而起安石少留北闕再陟東臺詢<pc n="lb"/>
事考言諒益堅于素履賛元經體期永輔于熙朝某逖<pc n="lb"/>
守邊藩坐依鈞芘莫遑瞻慶徒切詠思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀宣撫張龍學啟<pc n="lb"/>
宣威制勝坐臻朔漠之空懋寵酬庸首列河圖之邃淵<pc n="lb"/>
衷益簡輿論交歸恭以某官厚德鎮浮懿猷經逺詩書<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
禮樂義之府夙推良帥之風智略謀慮朝之淵凛有名<pc n="lb"/>
臣之體任乆専于外閫望益倚于長城果資撫馭之才<pc n="lb"/>
並總蕃宣之寄蜂屯蟻聚既銷並塞之窺鶴唳風聲遂<pc n="lb"/>
底侵疆之復惟勲名之鮮儷宜命數之荐頒顧豈序遷<pc n="lb"/>
蓋將柄用某論交有素賛喜彌深乗障相望方愧馮唐<pc n="lb"/>
之老親隣為寳尚依張仲之賢悵占遇之未遑徒燕頥<pc n="lb"/>
之是禱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀北京許太尉啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
頒冊朝廷建牙巨鎮示帝衷之眷注極儒道之光榮伏<pc n="lb"/>
惟某官學綜古今智周事物畢公正色亮四世而克勤<pc n="lb"/>
山甫小心事一人而匪懈早辭繁於左省爰居守於别<pc n="lb"/>
都威憺河山慮寛宵旰乃寵廟堂之舊德亟頒旄節之<pc n="lb"/>
異恩惟卧鎮之累年諒登庸之不日莫遑瞻覿徒切詠<pc n="lb"/>
言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁帥賀吕太尉啟<pc n="lb"/>
錫寵帝廷還榮書殿慶行里閈喜動搢紳伏惟歡慰恭<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
以某官德契泰初道臻先覺發明六藝傳聖學之淵源<pc n="lb"/>
輔翼萬機啟神謨之經緯夙著格天之業薦聞辟國之<pc n="lb"/>
功若時尚父之鷹揚亦佑成王之龍受不改險夷之度<pc n="lb"/>
更追閒曠之游果動睿衷亟頒異數坐令天下心期大<pc n="lb"/>
老之歸來想見吾君日佇真人之謦欬即觀爰立以副<pc n="lb"/>
具瞻某縻蹟河山嚮風淮海聆詔音而竊抃扣賔謁以<pc n="lb"/>
無階顧是詠言倍於綸綍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀鄭樞密啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
肆頒宸綍擢冠樞廷夷夏聳聞縉紳交賀伏惟某官受<pc n="lb"/>
材宏大植德純明奥學窮經浩若源淵之富英辭貫道<pc n="lb"/>
煥然黼黻之華比被眷於北扉亟升賢於右府帷幄决<pc n="lb"/>
勝千里輔成繼伐之功文武為憲萬邦坐獲來同之効<pc n="lb"/>
授之魁柄簡自淵衷視君如腹心諒深勵翼用汝作舟<pc n="lb"/>
楫宜遂登庸屬有守於封疆豈無依於廊廟莫諧瞻慶<pc n="lb"/>
徒切詠言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀鄭樞密啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
肆頒恩制還冠樞廷舊徳載崇逺人率服伏惟歡慶恭<pc n="lb"/>
以某官藴博大髙明之學負經綸開濟之才文章追三<pc n="lb"/>
代之純議論陋百家之小道德名世國之光輝謀猷告<pc n="lb"/>
君予有䟽附歴踐凝嚴之地亟魁宥密之司四方時靡<pc n="lb"/>
有争萬里敢不來享自均勞於琳館每促對於燕朝雖<pc n="lb"/>
謙虛乆事於循牆而遐邇日期於補衮延登右府用纉<pc n="lb"/>
前功外已震於天聲内益隆於國是運籌决勝顧足煩<pc n="lb"/>
譚笑之餘當軸處中諒不越旦暮之近某暌違寖乆瞻<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
慶莫諧陳力已疲尚忝藩垣之寄辱知最厚更深帷幄<pc n="lb"/>
之依<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀同知蔡樞密啟<pc n="lb"/>
進被宸恩入陪政路四方是則共髙輦轂之風三后協<pc n="lb"/>
心對陟樞廷之峻邦家賴慶夷夏聳聞恭惟某官禀坤<pc n="lb"/>
德之直方養浩氣而剛大惟和惟一而祗厥職夙推應<pc n="lb"/>
務之材有為有守而逺乃猷素藴致君之術諒功名之<pc n="lb"/>
不釋繇中外以洊更時論交歸淵衷密契藏在盟府既<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
灼知先正之勲尚有典刑當益侈象賢之眷蓋欲保大<pc n="lb"/>
定功而决勝乎千里必資同寅和衷以為憲乎萬邦允<pc n="lb"/>
膺圖任之艱乃踐乆虚之位善繼人之志上方嗣代以<pc n="lb"/>
廣文聲率乃考攸行公盍奮庸而熙帝載佇期爰立益<pc n="lb"/>
副具瞻某䕶塞何功實推本廟堂之論䝉庥有自念方<pc n="lb"/>
圖田畝之歸趨慶無從遡風増想<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀樞密啟<pc n="lb"/>
寵膺制綍進執事樞宿望所隆僉言惟允伏惟歡慶恭<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
以某官宏才經逺奥學窮深真吾齊魯之儒有古曽閔<pc n="lb"/>
之行頃居憲府人自肅而朝廷尊比長地官賦不加而<pc n="lb"/>
財用足延登右席倚鎮四夷庶事康哉行慶國鈞之秉<pc n="lb"/>
老夫耄矣且欣廟算之慿屬瞻覿之未遑但傾翹而無<pc n="lb"/>
已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀户部梁尚書啟<pc n="lb"/>
茂膺天指峻長地官邦脩永圖人起厚望伏惟歡慶竊<pc n="lb"/>
以自古有作惟政可以得民財當今所宜其富莫若藏<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
天下賛化育以廣生殖則道繫上宰脩法制以均有無<pc n="lb"/>
則職歸司存方縣官調度百出之艱欲國勢增長十倍<pc n="lb"/>
之裕於斯為盛舍公而誰恭以某官疏通敏明英偉絶<pc n="lb"/>
特學傳家法之舊譽占相閎之先以中外所至辦治之<pc n="lb"/>
才膺羣下莫可跂及之眷恢恢之刄搢紳既已聳聞巖<pc n="lb"/>
巖之瞻廟堂更宜躐處來膺妙簡進畀要權菲服卑宫<pc n="lb"/>
顧方勤日旰念强兵足食當不減河朔時必大建管蕭<pc n="lb"/>
扶世之功庶悉掃异鏄容身之弊矧周任冡宰職専理<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
於貨財而唐制中書事亦兼於錢穀更期大用以暢逺<pc n="lb"/>
猷某幸趨承似䝉知察敢致區區之慶以盡惓惓之愚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀河陽許尚書啟<pc n="lb"/>
諏辰叶吉露版布新開盛府之潭潭方隆注意詠清風<pc n="lb"/>
之穆穆諒可慰心伏惟某官德業閎深材猷肅給詩書<pc n="lb"/>
謀帥蓋若倚於長城樽爼折衝詎足㳺於餘刄别期異<pc n="lb"/>
數進陟近班正縻苃舍之居密借寳鄰之潤無從慶謁<pc n="lb"/>
但劇傾翹<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀宫使鄧觀文啟<pc n="lb"/>
伏審祗膺中詔入覲明廷留使琳宫進陪經幄士有隆<pc n="lb"/>
儒之喜朝多圖舊之榮伏惟歡慶恭以某官學博而行<pc n="lb"/>
醇識精而慮逺器足以任天下之重智足以周事務之<pc n="lb"/>
㣲文章追三代之風論議綜九流之奥頃由禁路亟預<pc n="lb"/>
政機以道覺民無不被堯舜之澤斯謀告后有合于稷<pc n="lb"/>
契之言裕然出處之間允矣重輕之繫比膺臨遣暫倚<pc n="lb"/>
居留三台六符俯照河漳之㑹八鸞四牡式遄象魏之<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
還申鎬宴之多儀促漢釐之密席數咨大事諒多謦欬<pc n="lb"/>
於吾君再列近司不待營求于外野别需異數永輔昌<pc n="lb"/>
期某量已無它䝉知有數髙閎可仰共深維石之瞻末<pc n="lb"/>
路何依獨借非煙之潤莫伸慶拜更極欣翹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀中書徐侍郎啟<pc n="lb"/>
顯膺中詔進貳西臺真儒用而奠枕于京允賴儀刑之<pc n="lb"/>
舊天下安而注意于相載觀勵翼之圖旒扆虛懐搢紳<pc n="lb"/>
引脰伏惟歡慶恭以某官以閎深博辯之學負經綸開<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
濟之材色雖厲而即之也温氣至剛而養之以直特操<pc n="lb"/>
堅於金石先識炳於蓍龜治國忠言蚤見施於廊廟裕<pc n="lb"/>
民仁政槩毎効於藩垣少留兩河式遏外冦馳單使以<pc n="lb"/>
諭敵則游騎不敢近東鄙唱大義以勤王則勁兵相繼<pc n="lb"/>
集近畿人心保其無虞有金城之千里國勢因此底定<pc n="lb"/>
若泰山而四維亟歌大老之來歸用賞膚功而重疊雖<pc n="lb"/>
君子不以得位為喜而朝廷方進有德以尊行入告於<pc n="lb"/>
謀猷必展盡於底藴明政刑於閒暇遂致兆民之永康<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
成道德之安彊坐使四方之無拂某仰孤委任自抵諐<pc n="lb"/>
尤重惟前此罪戾之人未有獲面宰輔之理偶爾萍蓬<pc n="lb"/>
之寄㑹逢衮繡之迎身親見之既動一夫不忍之念天<pc n="lb"/>
其或者將啟百口更生之塗永言依歸尢倍倫等<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀禮部陳侍郎啟<pc n="lb"/>
光膺天指進貳春官帝眷益隆師言載穆伏惟歡慶恭<pc n="lb"/>
以某官學窮聖奥識照㡬先懿行髙風優入淵騫之列<pc n="lb"/>
英辭閎論俯收晁董之科早宗經席之㣲言荐决容臺<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
之疑議遂錫命書之寵躐陞禁路之華典三禮於虞廷<pc n="lb"/>
無易直清之德諧萬民於周室允資詔相之勤方懋逺<pc n="lb"/>
猷别期大用某猥兹分部莫克造門逖聞除目之傳實<pc n="lb"/>
倍輿情之喜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀趙左丞啟<pc n="lb"/>
寵頒明詔進陟左綱中臺化原永底萬邦之乂邇聨世<pc n="lb"/>
表共榮千載之逢四海傳聞一辭歡喜恭惟某官負經<pc n="lb"/>
綸之學佐明昌之期簡於帝心所迪乃真儒之効䇿以<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
時事有陳必先王之言以佐上則明主無為而尊以恵<pc n="lb"/>
下則斯民隂受其賜后非賢不乂休命顯祗於對揚民<pc n="lb"/>
其勑懋和明服式時於有叙允洽登庸之望更需弼亮<pc n="lb"/>
之謨行副具瞻以應大任某猥辱知憐之舊欣承眷用<pc n="lb"/>
之優賦雨雪之霏霏曾是乗邊之久託卿雲之郁郁将諧<pc n="lb"/>
問舍之謀瞻拜尚賖想望増劇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀宇文右丞啟<pc n="lb"/>
顯朌詔綍入總政綱盛德所臨國有得賢之美羣情胥<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
恱士知稽古之榮參翊萬㣲增崇四近恭惟某官禀髙<pc n="lb"/>
明之絶識負經濟之宏才囊括底藴而莫知有餘瓴建<pc n="lb"/>
淵源而亦復不竭陪荷橐之議論思乆罄於周行躋鼇<pc n="lb"/>
禁之班視草親承於密㫖號令多出於手望實孰居其<pc n="lb"/>
先簡在上心夙有進為之志緝熙帝載果膺圖任之公<pc n="lb"/>
方紀綱百度之修適聖賢千載之遇儒者在朝政美允<pc n="lb"/>
資賛賛之襄大臣以道事君益仰明明之輔尚湏柄用<pc n="lb"/>
式副巖瞻某早辱定交逖聞傳命防關有守載逢雨雪<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
之霏問舎可期幸借慶雲之䕃方賒接侍彌極順依<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀薛右丞啟<pc n="lb"/>
敷錫命書召還政路大廷促對喜見儀刑舊德奮庸望<pc n="lb"/>
傾華夏伏惟歡慶恭以某官學窮聖奥文闡道原駕說<pc n="lb"/>
清時歴處師儒之地被知真主亟居丞弼之司屢告辰<pc n="lb"/>
猷一尊國是自均勞於外服尤注意於本朝周大夫思<pc n="lb"/>
以公歸共熙庶績薛居州在於王所允叶僉言暫持綱<pc n="lb"/>
轄之權即正鈞衡之拜念乆違於髙躅幸仰託於餘庥<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
瞻慶未遑詠懐曷已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀徐司門錢寺丞啟<pc n="lb"/>
榮陪陛對光奉詔除職峻望髙恩隆禮渥伏惟歡慶恭<pc n="lb"/>
以某官才猷膚敏器識閎深風力自將蓋所臨而必治<pc n="lb"/>
公忠匪懈故無施而不宜方成王興龍受之功而尚父<pc n="lb"/>
有鷹揚之氣金湯備豫收堂上之竒兵樽爼雍容賴幕<pc n="lb"/>
中之婉畫伻圖既入占奏益詳果動睿衷亟躋華貫將<pc n="lb"/>
還舊府共傾省寺之清班行上新書更俟朝廷之異數<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
某從游有素展慶可期頌詠之深敷宣罔既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀永興帥賈侍郎啟<pc n="lb"/>
寵膺制綍榮易帥符以洛陽王佐之才牧關中天府之<pc n="lb"/>
地諒雅懐之慰愜増吉履之粹和伏惟某官世戴忠純<pc n="lb"/>
職聨華近蕃宣已試付旂旐之三千倚注方隆鎮河山<pc n="lb"/>
之百二永言桑梓乆庇葭莩矧宿好之不忘悵疑丞之<pc n="lb"/>
未卜更祈珍嗇别俟超除<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀定帥韓侍郎啟<hi>粹彦</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
疏榮北闕擢帥中山眷寄益隆威名已著伏惟歡慶恭<pc n="lb"/>
以某官材資邁爽識度曠夷聲猷秀發於勲閎光寵亟<pc n="lb"/>
騰於禁路以文武兼資之略領父兄舊治之邦申伯于<pc n="lb"/>
蕃方共榮於世執召公是似將别對於王休屬此拘縻<pc n="lb"/>
阻伸瞻慶跂旌麾而雖切叙竿牘以奚憚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀真定帥張侍郎啟<hi>代河北陳漕</hi>
                    <pc n="lb"/>
伏審光被恩綸榮更帥閫訓詞甚寵威望已孚伏惟歡<pc n="lb"/>
慶恭以某官氣勁才髙智深慮逺自奮亨嘉之旦蔚聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
開濟之風比使西畿尤當上意入持從槖任隆版部之<pc n="lb"/>
繁出布藩條治聳三城之重惟常山之巨屏控朔漠之<pc n="lb"/>
殊鄰障塞彊雄方倚運籌之妙林塘勝絶益資緩帶之<pc n="lb"/>
清諒無煖食之淹即被賜環之召偶茲將命實遂親仁<pc n="lb"/>
顧展愛之未遑第詠懐之不已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝到任啟<hi>代河北漕侯臨</hi>
                    <pc n="lb"/>
將翰南紀初無善政之聞改使朔陲更荷誤恩之及即<pc n="lb"/>
工伊始撫已增慚伏念某植志甚迂受才不腆少承義<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
訓粗知詩禮之風親㑹聖時因有功名之望越從筮仕<pc n="lb"/>
頗識首公聨卿棘以居中早經推擇懐郡符而補外惟<pc n="lb"/>
厪承宣膠舟適可於坳堂龜手亦安於洴澼謬當朝選<pc n="lb"/>
疊畀漕權取三百㕓之禾固已空餐可愧奏十九年之<pc n="lb"/>
刄尚何餘技足觀忽奉明緡俾分劇部惟兩河之空代<pc n="lb"/>
占諸道之長雄金湯百城連衡方面貔虎萬旅仰給縣<pc n="lb"/>
官敵騎既勤而有委積之供水行雖順而有隄防之繕<pc n="lb"/>
兹焉試可不曰才難方虞未厭於師言俄許入聞於睿<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
㫖趨雲天之雙闕恍若仙逰瞻日月之重瞳温其書接<pc n="lb"/>
褒稱狎至遣勞俯加載華原隰之行漸歴州塗之舊題<pc n="lb"/>
輿平試嗟陳迹之莫追露檄遷帷或先聲之已偃永言<pc n="lb"/>
冒昧實所超踰此蓋伏遇某官論道經邦代天理物伊<pc n="lb"/>
尹咸有一德澤無不被之匹夫周公勤施四方皇有克<pc n="lb"/>
生之多士曾是衰遲之迹最受特達之知運播物之鈞<pc n="lb"/>
已出陶成之溥博開翹材之館備聞教戒之雍容既乆<pc n="lb"/>
在於主張乃極垂於驅䇿某敢不益堅壮節更勵逺圗<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
時和嵗豐竊倚餘庥於道極粟腐貫朽願見成效於司存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋張僧繇畫巻<pc n="lb"/>
讀退之畫記真若見畫今觀此畫得其意於形似之外<pc n="lb"/>
還如讀退之之記或謂畫記非退之平生得意之文余<pc n="lb"/>
弗信也宣和癸夘正月十二日履道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋魏王書帖<hi>代韓師美</hi>
                    <pc n="lb"/>
故光禄卿太原王公與先王有研席之舊且同年登科<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
某不及見之晚識公之孫大府丞於京師出先王手筆<pc n="lb"/>
兩帖惟先王取友天下所與傾倒必世之君子長者此<pc n="lb"/>
帖作於邊候兵革間覼縷諄複并及家事曲折且托之<pc n="lb"/>
以急難以是知公之賢自為先王所厚葢不専以舊故<pc n="lb"/>
也因泣而書之政和六年四月十五日男具官某謹題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再跋魏王書帖<hi>代</hi>
                    <pc n="lb"/>
某兒時頗見先王稱聰師戒行専慤遇事不茍先王出<pc n="lb"/>
入中外不得嘗在鄉閭髙曾而下墓墳悉委師營守師<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
尤為盡力先王亦多之今師下世乆矣門人清占尚藏<pc n="lb"/>
先王與師書帖捧觀手澤追惟曩昔嘆嵗月之遒邁望<pc n="lb"/>
家林而北首不覺流涕輒附載於後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋李長茂畫巻後<pc n="lb"/>
余頃與元量相從於魏後二十年余來居守而元量適<pc n="lb"/>
在鄉里余罷府事待命康樂坊居益相近元量持鄆人<pc n="lb"/>
李長茂所畫松石與河間權朝美俱來且言長茂之賢<pc n="lb"/>
不輕以畫與人而畫亦髙竒有思致吾三人之聚於此<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
此畫之不易得皆宜作詩余最老大久不近筆硯元量<pc n="lb"/>
約窮無聊之餘一意文字所造益髙妙朝美筆力膽氣<pc n="lb"/>
不經世故挫抑尤豪健壯偉請兩公遂賦之余當鼓譟<pc n="lb"/>
助其旁此天下之至樂平生卓絶傑特之觀也靖康初<pc n="lb"/>
元正月二十四日定武王某題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋李端叔帖<pc n="lb"/>
端叔從故侯蘇公來鄉閭倡酬題記處處有焉端叔亦<pc n="lb"/>
自有蘇李同時之語觀此詩帖撫事懐人惘然乆之紹<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
興癸丑八月朔定武王安中履道題<pc n="lb"/>
<pb n="44b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>初寮集巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>初寮集巻八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王安中<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碑誌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故贈昭化軍節度使楊應詢神道碑<pc n="lb"/>
政和六年某同修國史考外戚世序維章惠皇后輔真<pc n="lb"/>
宗擁翼仁廟躬襁褓調䕶之勞景祐中創立皇嗣援納<pc n="lb"/>
英宗有大功於兩朝大觀元年上幸興德院顧懷祖考<pc n="lb"/>
録定策之臣寵逮子孫深惟景祐之議灼見天心卒然<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
初謀入繼大統繄后一言基命萬世宜褒賞外家顯示<pc n="lb"/>
天下今其姪孫某方守雄州治有異績乃超授泰州防<pc n="lb"/>
禦使永橋之役以洋州觀察使為大名府路馬歩軍副<pc n="lb"/>
都總管詔屯兵河上命下屬疾猶自力戒行巳而告薨<pc n="lb"/>
訃聞上深軫悼特贈昭化軍節度使諡曰康理既𦵏其<pc n="lb"/>
子請辭刻墓隧之碑某曰先後社稷之勲具在史册而<pc n="lb"/>
公盡瘁於國有太常之諡幽堂之銘可信不疑灋宜書<pc n="lb"/>
以垂後公諱應詢字仲謀其先益州郫人章恵之貴移<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
籍開封公贈太師中書令知信宿國太夫人蓋氏之曽<pc n="lb"/>
孫建寜節度觀察留後贈太尉景宗安定郡夫人吕氏<pc n="lb"/>
清河郡夫人張氏之孫皇城使贈右金吾衛上將軍永<pc n="lb"/>
節咸寜郡夫人王氏永嘉郡夫人陳氏之子生數月祖<pc n="lb"/>
廕以官長而開敏俶儻慨然有志於功名初監威勝軍<pc n="lb"/>
西湯驛應羣牧使韓縝之辟與契丹畫境代北河決孫<pc n="lb"/>
村修河司選為僚事必俾公稟於政府條析明辨大臣<pc n="lb"/>
咸以為材久由河北副將擢知順安軍年志盛壯勇於<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
有為而動皆中理治譽翕然邊人馳射為俗公興學迎<pc n="lb"/>
師執經講問儒冠四集戶有絃誦民救父毆搏仇致斃<pc n="lb"/>
公閔無兼侍殺且非意吏固當以絞公固請讞詔果貸<pc n="lb"/>
死時金吾為保州壤接化均兩邦歌之移守信安未行<pc n="lb"/>
改保定坐姻家左遷歴京西京東二將遭外艱去職終<pc n="lb"/>
䘮從熙帥築金城闗遂領京東兵今皇帝即位再守順<pc n="lb"/>
安召見語當上意契丹使賀天寜節留副接送伴移知<pc n="lb"/>
岢嵐軍未赴易覇州歳大飢傾廥賑之募民開陂澤官<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
助其費使食其利所活萬計塘濼迫城漸加積潦至浮<pc n="lb"/>
户以行公増隄為長衢濬傍地以洩水自是人不病涉<pc n="lb"/>
窮邊無醫公請立法頒太醫方書於州輦所用藥於帥<pc n="lb"/>
府市揭名價取薄息以供僦直衆賴以濟召為崇寜元<pc n="lb"/>
年賀契丹正旦副使陛對漏下八刻即其日兼閤門通<pc n="lb"/>
事舍人公恬於仕進初命三班奉職積四十八年而為<pc n="lb"/>
文思副使及此膺上親擢時論尤以為榮上付公五事<pc n="lb"/>
宻刺於契丹屬耶律禧立慶弔交馳吉凶禮瀆公崇大<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
體不問細故北人愜服歸將至其中京送者請馳入城<pc n="lb"/>
為哲宗忌又留明日赴其故主祥祭衆疑改故事且無<pc n="lb"/>
朝命公曰中國以禮義為四夷所尊彼以先帝之故而<pc n="lb"/>
亟行因為其主而少留此善意也奈何拒之遂聽其請<pc n="lb"/>
後著為令半道除湖北沿邊安撫副使覲辭皆對奬遇<pc n="lb"/>
彌渥得北國八事為别録奏之上俾歸諭諸帥申飭武<pc n="lb"/>
備如公所陳㑹雄守罷即詔攝守公入奏事究言北方<pc n="lb"/>
利病上延問甚欵及辰正公遽趨下命改日再對面授<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
西上閤門副使三年遂知雄州兼制置屯田使河北沿<pc n="lb"/>
邊安撫既統郡十六事聨四帥其任既重而控北國徃<pc n="lb"/>
來之衝移檄占詞動繫機㑹守將非通古今識度宏逺<pc n="lb"/>
則虣猛失和輕懦招侮公世官朔陲因俗施政小大悦<pc n="lb"/>
附沈謀而善斷威望隱然名震敵境契丹以夏人連姻<pc n="lb"/>
請所還削地使不獲命是冬引兵而南受禮於幽州上<pc n="lb"/>
以羣疑訪公公謂契丹盟誓百年酣嗜惰逸兵不素厲<pc n="lb"/>
矧仰歳賜恩給諸蕃詎敢輕絶於我殆虚誑也無恃其<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
不來恃吾有以待之惟蒐卒峙糧示以形勢明年契丹<pc n="lb"/>
果北走上善公䇿遷引進副使又遷西上閤門使且俾<pc n="lb"/>
再任五年春契丹以其相蕭保先牛温舒不時來使必<pc n="lb"/>
欲為夏人得地或曰兵隨使入邊州皆警上重其事乃<pc n="lb"/>
以公副樞宻直學士梁子美徃迓于境二使初以國相<pc n="lb"/>
欲貴倨自異公揣知而逆折之距國門一舍上馳使賜<pc n="lb"/>
公金帯及門又命近侍問契丹情偽公對曰彼無能為<pc n="lb"/>
其夸肆大言徼幸萬一耳唯堅前議彼計索矣既對具<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
奏方略契丹訖去如公謀御史治永靜妖人方暑誅逮<pc n="lb"/>
滿獄公徐為上區别天慈惻然止坐首惡貴近知而不<pc n="lb"/>
敢言者頗有愧色上因命公有所論奏疾置直達勿關<pc n="lb"/>
有司尋兼髙陽關路兵馬鈐轄所以慰遣甚厚李勉嘯<pc n="lb"/>
聚亡命匿西山為盜并鎮令軍攻之發民轉餉兩路騷<pc n="lb"/>
然朝廷罪部使者玩冦責戰日急公言師老患生恐甚<pc n="lb"/>
於勉願罷諸軍將裁留邏兵扼險困之勉等遂降契丹<pc n="lb"/>
使北還必以夷樂逆於白溝前此嘗有私見歸信容城<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
令汪慈明自言其名者乃契丹寵伶具聞幾事願得内<pc n="lb"/>
附令疑而却之邊臣遽奏其去宻詔委公暨慈明丁寜<pc n="lb"/>
必得且有異賞公授諜以術物色敵中卒與偕來送於<pc n="lb"/>
京師其語不妄遂命以官雖彼至親終莫之覺而公避<pc n="lb"/>
賞絶口不言故時諜語不根眩悮耳目公參伍檢核厚<pc n="lb"/>
其賞犒聘使之出必選諜者潛以左契見於敵帳亟先<pc n="lb"/>
馳歸動靜悉以聞使還驗皆合上喜進東上閤門使西<pc n="lb"/>
輸之民困敵貪虐公戒吏勿擾用助偵察旋以覘報精<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
審拜四方館使公以褒典再下因是固辭推功僚佐上<pc n="lb"/>
多公不伐均賞有差公明於用間敵在目中其所指取<pc n="lb"/>
如探囊物而人莫知謀所從出然事有當祕不可得而<pc n="lb"/>
書者觀上之屢賞則公成效多矣計司以邊食之乏移<pc n="lb"/>
粟於滄公疏擿其謬以雄一州須十萬斛科車括船三<pc n="lb"/>
年乃畢豈惟民勞而水陸僦費二萬一千餘緡槩之諸<pc n="lb"/>
州十倍此數請均僦錢増價以糴詔立罷運璽書報公<pc n="lb"/>
事有未便無憚條列巳而粟集塞下乃撤舊倉之隘宏<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
壯而一新之大觀初公既以章恵前功躐遷秦州防禦<pc n="lb"/>
使未幾天子受八寳敷大慶又拜汧州觀察使陞本路<pc n="lb"/>
馬步軍總管仍以子澤書沿邊司機宜文章公感殊遇<pc n="lb"/>
益罄忠力奏置本錢二千萬收其贏以養士士奮於勇<pc n="lb"/>
始公攝雄州上以歸信容城弓手敵憚其勁議増倍為<pc n="lb"/>
千人衆意難之公獨曰縣必有弓手本以備盜豈為鄰<pc n="lb"/>
國増之敵將為辭且武技之精去鞍疾馳射神臂弓百<pc n="lb"/>
步命中増倍為難上遣使按實又擢公子閤門看班祇<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
候母䘮乞解官不許勅有司具塟公乃請入覲兾陳至<pc n="lb"/>
情甫及都城易定州路副總管尋改西甫副都總管既<pc n="lb"/>
内徙始聽終制禫除提舉萬夀觀副館伴契丹使上勞<pc n="lb"/>
問良久公自叙感泣錫御茶綺錦以助私覿館例賜温<pc n="lb"/>
州柑而貢包未達吏取他以賜敵不受且求真者須小<pc n="lb"/>
使送之涿州公譲之曰本朝唯餽北主則邊臣為小使<pc n="lb"/>
使者敢自比邪敵皇恐出拜公宻奏柑微物仍許以貢<pc n="lb"/>
至仍賜敵又喜過望力請扞邊復為定州路副都總管<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
徙真定不行踰年移大名府路以病請致仕翼日薨於<pc n="lb"/>
魏實政和五年正月壬辰享年六十有三詔官親屬五<pc n="lb"/>
人遷一子閤門祇候賻贈金帛加等其年四月辛酉葬<pc n="lb"/>
祥符縣開封鄉毛郎村之原元配趙氏繼室兩張氏皆<pc n="lb"/>
贈碩人祔𦵏公墓男澤忠訓郎閤門祇候淵儒林郎深<pc n="lb"/>
保義郎女長適修武郎趙景之次適承節郎閻璟次適<pc n="lb"/>
將仕郎鄭彭年一在室孫植梠保義郎栱朴未仕女孫<pc n="lb"/>
三人皆㓜公天資孝友金吾之没哀毁骨立家時尚貧<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
葬其族十三䘮聚食者百餘人及貴恩義益篤推䕃兄<pc n="lb"/>
息没之日季子猶未仕輕財仗義所交皆世名人士去<pc n="lb"/>
門下踵為達官政簡而惠破姦擿伏庭無訟民畫像事<pc n="lb"/>
之治軍不煩士卒畏愛所在肅然胸次落落坦誠待物<pc n="lb"/>
於事若不經意而機略明悟當大利害衆方駭惑談笑<pc n="lb"/>
立決儀幹秀偉博學而好屬文敏於辨論上每命使必<pc n="lb"/>
為選首方時治安䕶塞總戎折衝樽爼有古良將之風<pc n="lb"/>
以身許國遇事敢言上察其誠眷倚特異受中詔四十<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
有三親灑宸翰者四觀其奏議炳炳數百篇可以知其<pc n="lb"/>
忠矣<pc n="　"/>系曰帝德天覆威懐北戎粤有良翰時維楊公<pc n="lb"/>
公才文武王國之傑受任朔方世載勞烈帝曰汝能徃<pc n="lb"/>
使於北遂分將符鎮撫吾圉敵援夏重請還削地使來<pc n="lb"/>
非時洶洶羣議公折其驕彼謀斯沮狼貪革心弭耳徐<pc n="lb"/>
去治雄六年兵厲食衍謀良削盟功髙用間章恵之勲<pc n="lb"/>
褒恩及族乃如公賢克荷恩禄大伾導河以既屬疾慷<pc n="lb"/>
慨治行匪躬之恤訃聞於朝寵贈加諡惟帝念終哀榮<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
終始毛原膴膴繄此佳城公乎千載其凜如生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南陽伯梁公神道碑<pc n="lb"/>
政和六年五月某甲子南陽伯梁公卒於東平之私第<pc n="lb"/>
明年某月某甲子葬於須城登庸鄉執政里又明年其<pc n="lb"/>
姪寜逺軍節度使大名尹子美以書抵太史王某曰先<pc n="lb"/>
丞相八子叔父最與吾齒相若少即相愛吾先公兄弟<pc n="lb"/>
早世獨叔及我被遇今又不幸既就窀穸而墓道之碑<pc n="lb"/>
未有詞不但無以慰叔父之孤雖吾亦不忍也願得子<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
文某頃官大名見寜逺歳時訊季父起居細書累幅間<pc n="lb"/>
得御府珍異之賜亟作詩徃遺相與酬答其意勤甚今<pc n="lb"/>
敢不承寜逺之命乃次公行事公諱彦深字純之其先<pc n="lb"/>
秦仲之少子康封於夏陽梁山是為梁伯子孫因國為<pc n="lb"/>
氏漢自河東徙安定後又别出為河南天水二望而公<pc n="lb"/>
五世祖贈夏國公惟忠始居東平諸梁相傳望安定曽<pc n="lb"/>
祖諱文度故贈太師中書令兼尚書令魏國公妣周氏<pc n="lb"/>
韓國太夫人祖諱顥故任翰林學士贈太師中書令兼<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
尚書令周國公妣閻氏魏國太夫人考諱適故任太子<pc n="lb"/>
太傅致仕贈太師開府儀同三司中書令兼尚書令徐<pc n="lb"/>
國公諡莊肅妣任氏越國太夫人公少無戱事欲以學<pc n="lb"/>
問自奮顧嗜作詩捉筆輒亹亹不自已莊肅公異之間<pc n="lb"/>
命公賦百題一日而就以莊肅恩補將仕郎守袐書省<pc n="lb"/>
正字調監開封府陽武縣酒税改簽書兖州觀察判官<pc n="lb"/>
㕔公事山東故推梁氏為冠族初試吏不負恃門户能<pc n="lb"/>
舉職業丁莊肅憂服除監在京都茶鹽院改通判青州<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
丁越國憂服除通判邠州㑹西方進築公以所部民夫<pc n="lb"/>
從軍深入調䕶有理獨無所亡失璽書奬之代還勾當<pc n="lb"/>
在京諸司専勾司歳終㑹諸路造軍器費得辟名失財<pc n="lb"/>
無慮二十萬有竒出知沂州於是沂多盜公慨然曰欲<pc n="lb"/>
惠吾民必盡去此乃大為約束課吏購捕賞罰必如令<pc n="lb"/>
盜奔它郡獄以屢空部使者論於朝即命在任徙單州<pc n="lb"/>
州之城堞積歳頽闕公以謂非戒不虞之意稍調羨卒<pc n="lb"/>
完之訖役公私無所預徙邠州河南邊二敵而汾近石<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
隰公至即為備豫守禦之計儲積器械無有不具治有<pc n="lb"/>
聲績擢知海州未行改徐州徐汴泗所滙地大事劇公<pc n="lb"/>
益出政術為精明齋遫郡務民訟迎剖立決其僚涉筆<pc n="lb"/>
畫符檄而已屬頒學制泉法公推行為一路冠優詔進<pc n="lb"/>
秩俄以知齊州居養安濟令既下公仁人也奉行尤力<pc n="lb"/>
賞行特許貤之親族劇賊李定椎剽齊中公親指蹤捕<pc n="lb"/>
得并其黨流逺方閭里帖然有甘露降於州廨人以為<pc n="lb"/>
公惠政之應朝廷眂課最滋欲用公春秋<graphic n="KR0906" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0906.png" mimeType="image/png"/>髙間語其<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
子姪曰吾仕至二千石幸無過謫以辱其先世今老不<pc n="lb"/>
歸託林壠自休其晼晚之力尚奚俟哉乃上章丐閑得<pc n="lb"/>
提舉南京鴻慶宫凡三任其卒也年七十三積官至中<pc n="lb"/>
奉大夫初室任氏繼賈氏皆封恭人男子晉將作監主<pc n="lb"/>
簿子罕奉議郎通判南安軍子約校書郎子簡奉議郎<pc n="lb"/>
主管成都府崇道觀皆前卒子坦宣義郎主管信州上<pc n="lb"/>
清宫女二人長歸選士尹東美次歸中大夫都水使者<pc n="lb"/>
孟楊孫男慶祖亨祖郊社齋郎遵祖襲祖奉祖假承務<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
郎齊祖蕭祖衍祖未仕孫女十一人巳嫁者三選士任<pc n="lb"/>
希績張大臨束德孺其壻也曽孫男<graphic n="KR1330" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1330.png" mimeType="image/png"/>竬毅䇕顔公資<pc n="lb"/>
和厚易直内不立城府語輒傾倒不問向人為誰卒犯<pc n="lb"/>
之雖所叵堪耐了無留恨親宰相子習尚樸素無耳目<pc n="lb"/>
之娱歴典五郡慈祥豈弟去輒見思至臨劇除暴則澟<pc n="lb"/>
澟有前輩風退而里居觴詠瀟散益讀方外性相書與<pc n="lb"/>
世相忘其平生蓋可考已惟梁氏世以文章魁天下至<pc n="lb"/>
莊肅以面折廷爭為仁宗皇帝所器遂至大用出入將<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
相名震夷狄然於道大難合氣剛易退而其言不朽天<pc n="lb"/>
下之士至今誦之昔臧哀伯不忘德諫周内史曰臧孫<pc n="lb"/>
其有後於魯乎其後文仲武仲宣叔果相繼用於魯今<pc n="lb"/>
莊肅諸子雖盡於南陽伯而寜逺頃自中書侍郎出領<pc n="lb"/>
方任十年于茲以有家世節旄之盛功業福禄未艾然<pc n="lb"/>
則天所以報莊肅之遺直者不在其子則在其孫曽何<pc n="lb"/>
啻如魯臧孫者哉南陽伯身有德善又故家遺澤之未<pc n="lb"/>
泯其三世子孫之衆如此豈可不自勉邪謹系之以詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
曰<pc n="　"/>梁世典學二魁一相相維莊肅名溢天壤莊肅八<pc n="lb"/>
子衆德之分有得一體則稱其門維南陽伯豈弟是似<pc n="lb"/>
治郡雍容如古循吏沂單西河地褊易治聊以暇餘除<pc n="lb"/>
盜飭備彭門濟南實一都㑹公亦恢恢游刃餘地教行<pc n="lb"/>
校庠利羨鳬冶威靖里閭仁逮鰥寡善政召和零露如<pc n="lb"/>
飴國有懋賞民有去思公歸就閒亦既夀考曽是憖遺<pc n="lb"/>
以殿諸老我詩誰從寜逺之言碑于墓隧勵爾後人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姚將軍墓表<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
故贈左監門衛將軍姚濟字公才世為隰人父始業醫<pc n="lb"/>
而將軍少獨嗜詩句筆札駸駸可喜然以家世故終於<pc n="lb"/>
方術之學易入推日星躔次寒暑節候五行王衰相山<pc n="lb"/>
川風水背向宜吉可居可𦵏皆極其妙與諸儒試有司<pc n="lb"/>
不中即拂衣去專學醫杜門著書欲自名家間語白其<pc n="lb"/>
父曰褊陋之地終不足以成名乃辭去游行四方初客<pc n="lb"/>
京師僧舎鄰有病傷寒者孫兆診之為分别隂陽内外<pc n="lb"/>
辯甚不知將軍在坐或以摘語兆兆不巳請將軍為審<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
脉將軍曰顧須論脉乎視其狀表裏俱病法所不治為<pc n="lb"/>
言後日證驗如是兆愕然曰精至是邪且讕語曰我特<pc n="lb"/>
不欲驚病者爾自是名聲藉藉動人或曰兆獨不辨為<pc n="lb"/>
李醯乎將軍恐去歴關陜所療治尤驗寜塞廵檢病若<pc n="lb"/>
暍者二十三日旁近醫皆以暍治將軍聞而笑曰西方<pc n="lb"/>
地髙寒而人辛食寜有是汗之明日瘉過大通城與監<pc n="lb"/>
兵者飯將軍曰君風氣暴至吾行不可留盍亟求醫監<pc n="lb"/>
兵不信後二日疾作死廓州太守子病嘔血將軍為治<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
良巳私語人曰肝氣竭矣其無以春夏乎春復作夏而<pc n="lb"/>
死將軍之醫深於天運地氣人事之變者類如此嘗游<pc n="lb"/>
華山雲臺觀為衆道士治疾忽一人衣弊絮形質軒秀<pc n="lb"/>
躍出衆前曰聞君天下名醫試診我如何將軍為診曰<pc n="lb"/>
先生六脉俱陽服金石丹砂乎曰否將軍曰神仙六脉<pc n="lb"/>
俱陽先生殆是邪其人振手大笑忽不見古之良醫亦<pc n="lb"/>
嘗有鬼神巳疾者如將軍親為至人所試尤極竒異年<pc n="lb"/>
七十三卒以大觀戊子十月壬午𦵏以十二月壬寅以<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
子唐顯乃贈官曽祖覺祖祥父隨配張氏李氏子三廣<pc n="lb"/>
未仕權早卒唐武功大夫河北第二副將女三皆嫁士<pc n="lb"/>
人孫男五敦仁承節郎安仁居仁體仁擇仁女孫三曽<pc n="lb"/>
孫四俱㓜始將軍嘗謂諸子曰古人云醫特意耳慮精<pc n="lb"/>
則得之醫之妙不可以言傳而人命所繫隂有報應得<pc n="lb"/>
之不精不若不學所謂醫者費人是也吾平生未嘗以<pc n="lb"/>
金石藥取近功而忽逺禍噫將軍可謂長者已昔太倉<pc n="lb"/>
公以刑罪當傳西之長安五女隨而泣公怒罵曰生女<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
不生男緩急無可使者今將軍之子克自奮發積戰多<pc n="lb"/>
取勇爵既追榮將軍以四品官而猶未艾也然則長者<pc n="lb"/>
之報豈不豐哉余同郡李安道頗言唐鷙勇有將畧以<pc n="lb"/>
氣自負此當任子先其孤姪余曰此功名富貴人也元<pc n="lb"/>
城張氏三世明經不過州佐縣令而萬福以騎射征伐<pc n="lb"/>
禄食七十年歴刺九州圖像凌烟今姚氏世長者而唐<pc n="lb"/>
又能如斯所稱道萬福不足慕也可不勉邪故為次將<pc n="lb"/>
軍之事表於墓云政和八年閏九月二十四日翰林學<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
士朝奉郎知制誥兼侍讀王某撰井書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故簽書大名府判官㕔公事周之美墓誌銘<pc n="lb"/>
元豐初朝請大夫安陽周侯奉使河北余實從之其行<pc n="lb"/>
方而有常言約而盡當官行法及在廷論事意多以為<pc n="lb"/>
民一時諸公長者皆下之丞相忠獻韓公同州里最相<pc n="lb"/>
傾倒大夫諸子出拜必罄折謝曰賢者宜有後吾不敢<pc n="lb"/>
易也大夫顧愛長子甚異時縁使事案部必與之俱而<pc n="lb"/>
余亦未嘗不在行同飲食起居久頗詳其為人大夫既<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
没能以謹厚守家法者果其長子則今簽書君是也政<pc n="lb"/>
和初余主北門筦籥當辟屬府領縣十三民夥事劇乃<pc n="lb"/>
奏君簽書判官㕔公事亟䝉賜可河防法府縣官須冬<pc n="lb"/>
赴事所藉賴不可緩則又列於朝有旨聽君即日之官<pc n="lb"/>
皆非常典也明年十二月二十三日君卒於官其孤以<pc n="lb"/>
其䘮歸請余銘其墓且曰銘周氏先世者皆名臣鉅公<pc n="lb"/>
願公勿辭余早從大夫游晚又得君為寮追惟終始存<pc n="lb"/>
殁之分乃叙而銘之君諱之美字彦聖世占籍趙郡有<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
自棘徙者遂為安陽人曽大父諱文舉贈衛尉卿大父<pc n="lb"/>
諱孝恭贈職方員外郎考即大夫諱革後以君陞朝贈<pc n="lb"/>
朝議大夫君弱不好弄既長志於學而身佩子職獨慨<pc n="lb"/>
然曰子無憂於親不亦孝乎任事不問勞逸熙寜中恩<pc n="lb"/>
補太廟齋郎調潞州潞城尉再調相州臨漳尉以山南<pc n="lb"/>
東道節度推官知耀州華原縣事親老不赴易知懐州<pc n="lb"/>
河内縣事為淮南節度推官用荐者改宣德郎充河北<pc n="lb"/>
京東鹽事司勾當公事以憂去服除再充職閱月改河<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
北糴便司勾當公事遂從辟大名再遷至奉議郎賜六<pc n="lb"/>
品服潞城眉山臨漳阻河盜所區走君至勤邏察嚴捕<pc n="lb"/>
逮所執獲甚衆無留境中者河内病沁水將壞城邑君<pc n="lb"/>
兩宿隄上為増卑培薄水不能冒民至今頌之嘗訊盜<pc n="lb"/>
疑其孱尫囚曰母老茍生非悍不顧法者君憐之為讞<pc n="lb"/>
羣盜得不死語其類曰有宰如是忍犯乎徃徃引去且<pc n="lb"/>
書邑門曰公去乃來民有自刑訟田者君曰彼偽以怖<pc n="lb"/>
吏獨奈何自殘邪訟者情得立自求服和州貧民占水<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
田千餘頃豪右請於官曰陸田而奪有之民訴于省監<pc n="lb"/>
司前後委吏十數輩審定悉歸請者至是君自淮南懷<pc n="lb"/>
檄徃或有以荐章撼君者君曰已纔利毛髮顧欲亂水<pc n="lb"/>
陸以困貧民卒還其舊監司猶欲荐君君辭之且推與<pc n="lb"/>
偕進者衆竒其節及為屬官不嗾其長以利害人授事<pc n="lb"/>
輒辦以鹽息増羨預修城守器具皆被賞典最後佐余<pc n="lb"/>
幕府夙夜自竭盡以幹公相佽助殊不少懈雖病益力<pc n="lb"/>
自余與僚友皆勸君在告君初弗聽病且革猶咄咄為<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
省文書狀死之日家無餘資余為具後事議者悉歎君<pc n="lb"/>
之勤且亷然後知余之辟君不專以舊也君享年五十<pc n="lb"/>
有九娶路氏先君卒贈仙居縣君再娶史氏封永夀縣<pc n="lb"/>
君子男七人曰貽慶曰相郎曰四相曰楊僧皆早卒曰<pc n="lb"/>
琪肄貢士業曰璹曰瑀尚㓜女二人進士劉師孟鞏康<pc n="lb"/>
仁則其壻也永夀君與琪卜以政和八年三月九日葬<pc n="lb"/>
君于感化鄉之先塋惟君性易直行已有耻篤于孝慈<pc n="lb"/>
侍親疾至經時不解帶弟求析産既盡則更以巳分田<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
益之自甘於貧姊嫁楊元衡有二子數歳俱亡四櫬寓<pc n="lb"/>
許下僧舍君為買地葬之鄉里頃大飢流殍踵道君傾<pc n="lb"/>
資令人瘞露胔以千計君用意近古又憑世德之厚而<pc n="lb"/>
所享止此亦可哀已銘曰<pc n="　"/>周先邑國氏周而京仁家<pc n="lb"/>
陽陵顗食武城扶疏累葉耀其華英散遷於北有間衛<pc n="lb"/>
卿施及厥嗣既自趙徙由相而顯惟君父子澟然遺直<pc n="lb"/>
吾昔猶及君有典刑樸厚亷飭涓涓其流未究其澤披<pc n="lb"/>
之起之待其培植惟爾後人視此沉刻<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崔志亨墓誌銘<pc n="lb"/>
士而自修初不期於有獲而在理為可必者豈泊然遽<pc n="lb"/>
無意於求哉至於可必之理終不足恃則放乎衆人之<pc n="lb"/>
所不馳以達吾之心庶幾得䘮之可忘而舒愉閒曠之<pc n="lb"/>
氣足以飬體而輔生不幸而又致於自病或者文學行<pc n="lb"/>
義所以取顯而不必顯優㳺嘯咏所以為樂而不必樂<pc n="lb"/>
吾然後知夫命之果有制也博陵崔志亨五歳知讀書<pc n="lb"/>
晝夜不輟未冠入太學志甚厲業成籍北都外監論辯<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
英發筆力橫騖分教者每見嗟賞屢貢禮部頗出竒悉<pc n="lb"/>
鋭不肯與人相行綴既報罷自誦所試音節琅琅聚聽<pc n="lb"/>
者聳然許之初志亨之祖官南賓所部戍兵思歸志亨<pc n="lb"/>
搆茅屋崖谷間榜曰快意日奉其祖盤礴亭上為文盛<pc n="lb"/>
道山川之勝若不欲去者戍兵喻其指欣為留屯祖亡<pc n="lb"/>
繭足扶櫬歸親有疾刲股肉餌之服䘮毁甚於後母尤<pc n="lb"/>
盡孝至瀝指血書梵號以薦福叔與二弟前殁睦嫠字<pc n="lb"/>
孤同爨三十年無恩怨厚薄嫌舅張南夫以窮歸志亨<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
為共有無終則以巳地葬之且嫁養其三女鄉里歳饑<pc n="lb"/>
以家貲瘞殍胔數百清平博平嘗以經明行修舉㑹科<pc n="lb"/>
罷不行而志亨既不遇合因悼前猛就潛心學易作訓<pc n="lb"/>
傳攷觀春秋深意築存室里第檜竹茂處把酒賦詩陶<pc n="lb"/>
然無復進取計俄苦風痺便廢此事以政和三年十二<pc n="lb"/>
月某日卒享年六十有五茲命也已志亨一名沖其先<pc n="lb"/>
棣州人徙居大名之清平曽祖卒贈右監門衛大將軍<pc n="lb"/>
妣卜氏贈永昌縣太君祖懐忠西京左藏庫副使妣李<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
氏封永安縣君考問故三班奉職妣劉氏志亨娶虢略<pc n="lb"/>
楊氏子三人曰安時肄貢士業曰安雅曰小僧早亡孫<pc n="lb"/>
二人曰百川百疆孫女三人皆㓜安時奉母命以四年<pc n="lb"/>
三月三日葬志亨於博平之先塋求誌其墓某兩姑歸<pc n="lb"/>
志亨之弟圖南名博兄弟皆以豪邁為吾先君之所稱<pc n="lb"/>
為作銘曰<pc n="　"/>維師太公燕及孫子穆伯邑崔因邑命氏<pc n="lb"/>
博陵仲牟立如是似降駰及鈞封植根柢迄唐仁師又<pc n="lb"/>
世十二從棣遷魏濯濯條枝兄弟敏文自堂塾基志亨<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
老成人莫敢疵負能弗售病又廢之身不逮享其後人<pc n="lb"/>
施勉哉傳承念此刻詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭宋龍圖文<pc n="lb"/>
昔元憲公暨其仲氏鴻筆大典焜照一世伯兮嶫嶫遂<pc n="lb"/>
都相位勲書太常事載太史機雲餘風王謝髙致施于<pc n="lb"/>
子孫隱然國器維公英特絶類離倫忠孝天挺名聲日<pc n="lb"/>
新庖丁解牛奏刀如神飛黃籋雲萬里騰振降才之殊<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
㑹遇聖辰崇寜親政首正帝畿肇逮四輔内尊京師公<pc n="lb"/>
持漕節知無不為經營申畫弗亟弗遲帝用是嘉寵渥<pc n="lb"/>
沓施既登禁路遂長天府輦轂事劇紛至如雨公舉有<pc n="lb"/>
綱風行指顧聲威整整誰敢予侮決遣如流備形上語<pc n="lb"/>
趙張三王不見比數公俄外遷險夷一德卧治淮陽來<pc n="lb"/>
繼汲直發軔嚴近宜在朝夕奄忽訃聞中外嗟惻文階<pc n="lb"/>
極品内朝秘職贈賻加等申賁窀穸念我宗衮元憲輩<pc n="lb"/>
流夤縁及我早從公游姻婭通家情文相投别日幾何<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
六見素秋公今脱屣逝去莫留生存華屋零落山丘惟<pc n="lb"/>
公術業未及經濟流慶所鍾當在後嗣法從之賢德實<pc n="lb"/>
肖似相門榮華有隆無替我獨懷公撫舊涕泗為國惜<pc n="lb"/>
本豈但存義遣詞徃奠必歆此意尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭張樞宻文<hi>代梁帥</hi>
                    <pc n="lb"/>
伏以河洛圖書國之重器慶雲景星為時祥瑞比方賢<pc n="lb"/>
哲抑即其次惟公聞望髙出一世在昔孔門其科有四<pc n="lb"/>
德行文學言語政事雖淵騫徒鮮能大備公其兼之夐<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
出倫類神宗教養人材比肩誾誾秩秩莫非俊賢公游<pc n="lb"/>
太學若麟鳳然䇿名委質綽有譽處席據師儒聲諧韶<pc n="lb"/>
濩王命肅將澄清使路崇觀天子緝熙王度鶴書蒲輪<pc n="lb"/>
召自公府帝曰汝賢視草西掖亟登玉堂揮大手筆文<pc n="lb"/>
章爾雅渾然天質綱轄中臺青天白日博聞多見沃心<pc n="lb"/>
造膝帝知其忠謂宜輔弼進長樞廷以贊宥宻有謀有<pc n="lb"/>
功威制羌戎昄章土宇舟車所通秉以不懈堂堂古風<pc n="lb"/>
君臣道合千載一逢云何不弔我民無禄道路咨嗟百<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
身何贖昔我與公同預政機聞訃之來泣涕漣洏匍匐<pc n="lb"/>
欲徃閫寄是縻寓辭千里以侑一巵尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭唐元伯文<pc n="lb"/>
維年月日具位王某謹以清酌庶羞之奠致祭于故唐<pc n="lb"/>
君元伯之靈嗚呼造物者之所賦蓋人為之限量茍於<pc n="lb"/>
此而慳靳要莫加於銖兩或所靳之莫獲則幾何其不<pc n="lb"/>
䘮如元伯之豈弟承世德之端亮以君子之流澤宜鬼<pc n="lb"/>
神之多相今奄忽其已矣予始知其情狀公得官於少<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
日我坎壈而踰壯中年艱於子息慨嗣路之徒廣忽遇<pc n="lb"/>
合而從事積九遷之憂賞從稚兒之髫鬌呱復啼於褓<pc n="lb"/>
襁猶蘭茁其未艾而幕功之頻上雖怪事之咄咄固巳<pc n="lb"/>
償於疇曩覩有無之相易信果難於兼享此盈虚之至<pc n="lb"/>
數非予言之敢妄維士窮而無託嗟欲進而難强猗所<pc n="lb"/>
託之碩大更暌離而跌宕逮如初而復盡曽心期之無<pc n="lb"/>
爽垂九萬而蹋翼乃齎志於泉壤目臨絶而不瞑獨嫪<pc n="lb"/>
戀於母養邈荆渚於天末喟孥重其曷嚮昔先子之棄<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
予公實臨其窆葬悵訃音之來及畏簡書而莫徃涕潸<pc n="lb"/>
然而無從空引脰以北望馳薄奠以寓哀尚平生之可<pc n="lb"/>
想尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭崔志亨文<pc n="lb"/>
維年月日北嶽王某謹遣人以清酌之奠致祭於故崔<pc n="lb"/>
六丈志亨之靈惟靈學問成於妙年孝友稱於一鄉軒<pc n="lb"/>
竒磊落既自許以氣節扶疎勃鬱又大播於辭章宜青<pc n="lb"/>
紫之俯拾指寥廓而髙翔顧皎皎之不逝卒踆踆而歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
藏惟興寄之超然友千載而相羊兀醉吟以終日哆餘<pc n="lb"/>
瀝之淋浪疑可以適志而引年追荷蓧而侣柴桑病奄<pc n="lb"/>
奄其此廢曽為樂之不長今遂徃而不返豈易度於彼<pc n="lb"/>
蒼念昔予之諸姑配季子之頡頏倐姻連之四紀澟宰<pc n="lb"/>
木之幾霜憶先君之擕予隨鄉賦于大梁予齠齓而工<pc n="lb"/>
文娛二老於鄰房比懷檄於魏博過里門而登堂覩中<pc n="lb"/>
拂之欹脱屹婢僕之扶牀如美疢之加劇果藥石之無<pc n="lb"/>
良嵗行盡而訃聞益感舊而慨傷閔外妹之孑立諒恩<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
拊之曷忘氣忽上而填膺淚落下而沾裳聊寓哀於短<pc n="lb"/>
詞持徃侑於一觴尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭周僉判文<pc n="lb"/>
君悃愊無華克勤乃事持身潔亷内視不愧自官州縣<pc n="lb"/>
所至輒治及為使屬弗近聲利來游吾幕夙夜盡瘁朴<pc n="lb"/>
直之氣發於論議念昔先公見謂國器迨我晚遇樂友<pc n="lb"/>
賢嗣扳援自助施報之義雖無老成典刑可記今君云<pc n="lb"/>
亡撫舊出涕凡我同僚邂逅相值忽䘮其一衆嘆曰喟<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
寓哀薄奠君歆此意尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭右院魏判官文<hi>為大名同官作</hi>
                    <pc n="lb"/>
嗚呼以端夫好學業文豈不足以顯親而榮身顧間闗<pc n="lb"/>
場屋殆餘一紀始奏名於大宗伯而以晷刻之淹留成<pc n="lb"/>
三歳之逡巡其後解褐試吏漢東曽受禄之未幾忽禍<pc n="lb"/>
罰之來臻迨除䘮而仕魏適今期年奄其逝矣嗟志願<pc n="lb"/>
之莫伸嗚呼端夫邯鄲之人也豈黃粱之夢果倐忽而<pc n="lb"/>
覺而造物者聊戲子以自神㝠㝠之理既不可問惟吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
端夫温潤和雅向僚友以傾盡既久處而情親雖出涕<pc n="lb"/>
其何益而吾儕澘然于丹旐之前者徒悲其白屋自立<pc n="lb"/>
之難百不一就不忍其子㓜家貧而已爾嗚呼哀哉尚<pc n="lb"/>
饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請梁才甫詣狄公廟祈雨劄子<pc n="lb"/>
某伏覩近日寺觀祈雨精意感通數有雲霓之應而甘<pc n="lb"/>
澤未霈民心焦然某二十六日至城南迓李真州俟於<pc n="lb"/>
狄公祠下見故相國程公琳禱雨祝詞故龍圖王公廣<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
淵大書於石題其後畧云丞相精心為詞躬禱廟所即<pc n="lb"/>
日獲應遂大有秋都人德丞相而神梁公今録於左方<pc n="lb"/>
某謹按梁公有唐名臣時以謂北斗以南一人而巳方<pc n="lb"/>
武后盗國廬陵廢處唐室不絶如綫梁公引誼屢爭瀕<pc n="lb"/>
死不悔武后感悟三思不得立廬陵復為皇太子又引<pc n="lb"/>
張柬之卒與桓彦範等誅二張立中宗吕温為之賛曰<pc n="lb"/>
取日虞淵洗光咸池潛受五龍夾之以飛史臣以為名<pc n="lb"/>
言公嘗為魏郡守民懷其恵唐髙適過魏作三君詠其<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
一乃詠梁公祠蓋自唐以來廟食於此昔者共工后稷<pc n="lb"/>
契禹之屬皆祀以為土穀之神傅説為列星荀攸為太<pc n="lb"/>
山君栁子厚為羅池神以公忠義慷慨再造唐室其精<pc n="lb"/>
爽不昧必能庥其所嘗涖之國故張乖崖以窮歸范文<pc n="lb"/>
正以辭贊而程相國以旱禱雲漢之詩以旱既太甚則<pc n="lb"/>
靡神不宗今道釋之禱巳罄而忠賢之祀未舉某竊遲<pc n="lb"/>
之漢東海有孝婦寃死郡中枯旱三年于公白太守殺<pc n="lb"/>
牛自祭孝婦因表其墓天立大雨歳熟郡中以此重于<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
公夫以匹婦之靈且能致雨况如梁公近古大賢以程<pc n="lb"/>
相國之事觀之其效可見欲乞更賜詢考㳙日潔齋備<pc n="lb"/>
盡誠懇請雨於梁公祠下庶幾早霑嘉澤無害西成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大名狄梁公廟祈雨文<hi>代梁帥</hi>
                    <pc n="lb"/>
維公忠貫天地氣勁金石仗義蹈險凛凛一德武孽鳴<pc n="lb"/>
晨唐日中蝕公徐請命霣血橫臆廬陵既還五龍來翼<pc n="lb"/>
大明升照匪公孰力扶顛之功草木所知寜豐汝南罔<pc n="lb"/>
不懷思魏人載德百世奉祠獨賢斗南豈但一時維此<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
魏人所欲必告農功穡事有相之道今茲之稼既方既<pc n="lb"/>
皁迨天閔雨民憂用禱維古上公神通隂陽吁嘘而雩<pc n="lb"/>
抑有故常公降自天去復騎星留㳺舊都髣髴英靈某<pc n="lb"/>
在茲居守神交冥冥忠義之感尚想典刑胡不慨然吸<pc n="lb"/>
呼雷霆流恵焦槁與之蘇醒儻霑嘉澤歳得上熟自公<pc n="lb"/>
及私異世䝉福祠庭之完奉嘗之續率民報貺當罄祗<pc n="lb"/>
肅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大名諸廟謝雨文<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
冬煖之餘春澤未降吏用慄慄禱歳於道釋真聖之宫<pc n="lb"/>
迺者辛未之夕隂雲勃鬱壬申之旦膏雨飄灑鳴溜㳙<pc n="lb"/>
續盡三日止渰滋下達及一犁外間霏霰雪消癘疫也<pc n="lb"/>
亟歛氛霧舒陽和也造物功巧若與人謀詩曰上天同<pc n="lb"/>
雲雨雪雰雰益之以霡霂既優既渥既霑既足蓋言雨<pc n="lb"/>
雪之兼至不暴不徐能生百穀惟神哀之則豐年之望<pc n="lb"/>
靡愆農勸其功吏緩其咎並受休貺敢忘報禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河間諸廟祈雨文<hi>代張帥</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
維帝奉天保民惟天畀民粒食惟民殫力於穡帝克聖<pc n="lb"/>
天克純佑民㒺不承休於四方亦既屢有年有一不登<pc n="lb"/>
則吏底於罰夫民何咎矧茲兩河比索於秋事冬不雪<pc n="lb"/>
春亦亢旱今乃重靳甘雨將害民之麥禾吏以慄慄候<pc n="lb"/>
雲霓之油然氣方淒而風隂甫合而霽抑吏之精意未<pc n="lb"/>
達於神與乃以吉日奔走羣祀伏兾憫哀斯民亟畀膏<pc n="lb"/>
澤甦其枯槁同底豐穰庶幾歳不洊艱吏亦靡悔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祈晴文<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
伏以天道不言而應孰窺降鑒之神暑雨小民惟咨咸<pc n="lb"/>
切畀矜之望睠茲燕土初沐華風兵火之餘麥禾是賴<pc n="lb"/>
障塞之備版築方興忽霖潦之彌旬實農夫之胥病矧<pc n="lb"/>
諸路轉輸之逺與三軍戍役之勤雖邈在於封疆慮仰<pc n="lb"/>
貽於宵旰大勲既集宜善氣之應和小信未孚蓋邊臣<pc n="lb"/>
之獲戾敢潔祈禳之薦用干生毓之私伏望覆以恩慈<pc n="lb"/>
閔其劬瘁開陽光而普照斥隂沴以潛消儻崇降於罪<pc n="lb"/>
殃願鍾小巳遂宻移於造化以迄康年<pc n="lb"/>
<pb n="30a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>