<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>鐵菴集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諫院奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>端平三年七月分第一劄<pc n="lb"/>
臣至愚極陋起自逺方三十年間八書吏考雖田廬之<pc n="lb"/>
日最久而畎畆之忠不忘大化更新誤叨收擢退然衆<pc n="lb"/>
後惟有靖共屬者内出手書俾司言責力小任重曉夕<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
驚憂陛下何取於臣而拔之冗散耶抑以其草野少戅<pc n="lb"/>
或能盡言無隱耶然未信而諫交淺言深雖蘇軾猶以<pc n="lb"/>
為疑若夫柔行巽入以涵養為大體隂諷宻諭以嵗<pc n="lb"/>
月為深功此平世事也臣自立朝以來每見羣臣論議<pc n="lb"/>
始則言成敗中則言安危至於去嵗夏五之後景象頓<pc n="lb"/>
異則以存亡言矣今也亡之一字慣熟於上下之口然<pc n="lb"/>
徒知天下有將亡之形不知古今有不可亡之理理者<pc n="lb"/>
何綱常是也綱常者天地所以付宗子祖宗所以遺後<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
人臣民所以戴君上夷狄所以畏服中國者也微失之<pc n="lb"/>
則敗重失之則危終失之而不悔則亡竊跡當世之故<pc n="lb"/>
敵居漠北越數萬里干我王畧蹙我境土此天地之大<pc n="lb"/>
變也以臣觀之蜀口之敗雖敵也而終蕩於潰兵之擾<pc n="lb"/>
襄州之失非敵也而實壊於叛兵之變州縣之兵則衊<pc n="lb"/>
其守將京畿之兵則疾其長上以至遐方赤子皆睊睊<pc n="lb"/>
然有作慝之念其為綱淪常斁不既多乎陛下豈願其<pc n="lb"/>
至此哉出御經幄懼形於色朝問羣臣憂見於言六字<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之銘未嘗不欲飭已十二條之誡未嘗不欲敕吏減斛<pc n="lb"/>
面停稅畆未嘗不欲寛民優廪給戒掊尅未嘗不欲恤<pc n="lb"/>
軍且心者綱常之所自出也陛下之用心若此而危形<pc n="lb"/>
急證相尋不已臣廢食忘寢思所以銷惡運遏亂原而<pc n="lb"/>
不得其說陛下隱之於心其猶有不安者乎恭惟本朝<pc n="lb"/>
立國度越古昔太祖皇帝之授受不以私其子而感趙<pc n="lb"/>
普金匱與弟之一誓髙宗皇帝之選立不以私其近屬<pc n="lb"/>
而寤婁寅亮立昌陵後之一言一祖一宗為我宋肇興<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
再造之主皆自其不私天下一念者基之臣在田野側<pc n="lb"/>
聞寧宗皇帝嘉定選擇之時追記先朝眷念魏邸之意<pc n="lb"/>
故陛下之立必自魏來寧考此心其與後世猜防多忌<pc n="lb"/>
者異矣用能緜三百載無疆之休以啓佑我陛下者亦<pc n="lb"/>
此一念也是以陛下踐祚之初朝饗原廟而都人大悅<pc n="lb"/>
則人與之也始見圜丘而月星明摡則天與之也疇敢<pc n="lb"/>
貪天之功以自為已力哉彼故王之退守藩服變出不<pc n="lb"/>
測霅川之事深可痛也臣嘗記真徳秀之奏曰前有避<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
匿之跡後與討捕之謀又記洪咨夔之疏曰霅川之變<pc n="lb"/>
非濟邸之本心濟邸之死非陛下之本心魏了翁直前<pc n="lb"/>
之疏徐清叟火災之疏皆可謂得其情矣胡夢昱一疏<pc n="lb"/>
尤為惻怛貫穿百代之興亡指陳天人之感應讀之令<pc n="lb"/>
人流涕當是時也天地祖宗猶有以察陛下之有所制<pc n="lb"/>
黃壤沉魂猶有以亮陛下之不得已亦既十載天斃老<pc n="lb"/>
妖端平改絃威福自出此非昭寃雪枉之時乎臣恭覩<pc n="lb"/>
元年六月御筆有曰脅枉䧟逆又曰復爵眡塋而立嗣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
一事則曰闗繫國家難以輕議又恭覩二年七月御筆<pc n="lb"/>
有曰衞王功茂深欲保持其家又曰札付宅之兄弟自<pc n="lb"/>
今臣僚毋得攟摭一則牢闗固拒如待深仇何其重於<pc n="lb"/>
繼同氣之後一則丁寧覆䕶如拊愛子何其厚於保姦<pc n="lb"/>
孽之家合二筆而觀有人心者宜何如哉故王之跡非<pc n="lb"/>
若秦邸而秦邸子孫至今蕃盛此太宗皇帝保全之力<pc n="lb"/>
今也西溪荒阡麥飯無主孀婺孤寄抑墮緇流獨不以<pc n="lb"/>
太宗之待秦邸者待之乎賊逺之罪浮於奸檜而檜死<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之日諸子勒令致仕此髙宗皇帝果決之斷今也宅之<pc n="lb"/>
頑童班槖錫第起玷名郡敢抗公評獨不以髙宗之處<pc n="lb"/>
檜者處之乎陛下厲精之始如逐二凶人竄二贓吏召<pc n="lb"/>
諸賢求直言以至禁戢苞苴止遏干請每一札出萬目<pc n="lb"/>
聳觀四方傳誦交讚聖朝獨此二筆讀者無不憮然失<pc n="lb"/>
色聞者無不黯然吞聲徳於其非所當徳怨於其非所<pc n="lb"/>
當怨一念之私綱常倒植大原既失他美莫贖驕卒安<pc n="lb"/>
得不狂悖凶氓安得不跳躑叛將安得不飛颺豈皆無<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
秉彞之心葢有以召之矣陛下必以逺為功則臣請有<pc n="lb"/>
以辨之昔漢大臣議立文帝之時特曰齊王母家戾惡<pc n="lb"/>
代王母家長者以善人則大臣安史所載本說如此大<pc n="lb"/>
臣之意不過謀身豈料得一文帝遂為三代以後不可<pc n="lb"/>
及之主哉陛下天賦粹美不下文帝逺之自謀亦猶漢<pc n="lb"/>
臣既見聖質髙邁乃復時進妖麗欲以昏其明而盜其<pc n="lb"/>
權所賴韜藏靜定不墮機穿遂有今日之懿若逺者豈<pc n="lb"/>
容生免繫獄之辱而死反冒極美之諡乎陛下必以故<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
王為疑則臣又有以釋之昔漢淮南之驕僭非復有愛<pc n="lb"/>
兄之道文帝哭甚哀以盎解而止及聞斗粟尺布之謡<pc n="lb"/>
則還地封子不遺餘恩豈終膠於盎之說哉陛下天性<pc n="lb"/>
友愛與文帝同故王之脅與淮南異小臣剽聞謂故王<pc n="lb"/>
嘗從陛下㑹朝侍班同榻共食情愛備至使無逺先入<pc n="lb"/>
之言寧不愴念疇昔之好若故王者豈其生有友睦之<pc n="lb"/>
義而死不蒙經紀之恩乎臣愛助孤忠惟始終以漢文<pc n="lb"/>
帝望陛下也矧自更化之後凡逐臣羈士見扼於權姦<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
者無枉不白獨天倫大寃不能自明一婦茹屈枯旱三<pc n="lb"/>
年匹夫非辜飛霜六月而況先帝之子陛下之兄乎臣<pc n="lb"/>
聞徳秀垂殁語其家以不能申前言為大恨又見咨夔<pc n="lb"/>
僅對臣言曰上意未回則天意亦未易回今二臣巳矣<pc n="lb"/>
獨夢昱所謂寃不散則禍不消自今觀之其言皆驗昱<pc n="lb"/>
竄海濵弟兄暴骨今雖官其一子未足償一門之痛是<pc n="lb"/>
不惟故王之寃未散而昱之論亦未明也然則解釋陛<pc n="lb"/>
下之疑啓寤陛下之聽此非舊學大臣之責乎此非耆<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
老大臣之責乎此非二三執政之責乎此非經筵從容<pc n="lb"/>
啓沃之責乎此非侍從論思獻納之責乎此非諫臣繩<pc n="lb"/>
愆糾繆之責乎羣臣泛議一語及此摇手吐舌指為深<pc n="lb"/>
諱是殆以齊人敬王也然而臣知陛下有可回之機者<pc n="lb"/>
何也小臣疏奏間及此事陛下雖微詰之亦不罪之草<pc n="lb"/>
茅對策間發此語陛下雖稍抑之亦不棄之是機也茍<pc n="lb"/>
有以開導而疏滌之則油然之一念固在也臣愚欲望<pc n="lb"/>
陛下豁然開悟出於真誠特下明詔敷釋本心正權臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之罪洗故王之寃則端平徳刑之大者明矣是必發暴<pc n="lb"/>
姦伏絀絶貪功抑孽種而奪守符收宸札而裁寵數賈<pc n="lb"/>
充之諡别議里克之惡始彰是必改營髙燥亟謀紹承<pc n="lb"/>
幸伉儷之猶存庶精<graphic n="KR1065" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1065.png" mimeType="image/png"/>之有託若敖之鬼不餒新城之<pc n="lb"/>
巫永消則天心之悔禍有期人心之厭亂有日特在陛<pc n="lb"/>
下一念間耳或曰四郊多壘未暇議也不知腹心不治<pc n="lb"/>
何以望膚革之安或曰皇嗣未衍未遽議也不知麟趾<pc n="lb"/>
不歌何以致螽斯之盛事固有甚難者百物翔踊而楮<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
日輕則曰吾力不能救强敵薦食而兵日困則曰吾力<pc n="lb"/>
不能抗此不過一號令轉移之易而陛下猶難之且事<pc n="lb"/>
與天合與祖宗合與先帝合與天下之心合而何他慮<pc n="lb"/>
之有若易者猶難臣恐難者愈難矣宋文帝何如主猶<pc n="lb"/>
能還二王之家正徐傅之戮而况九京之下所望於英<pc n="lb"/>
明之主哉通天地間一氣耳今也盭氣流行在天則為<pc n="lb"/>
妖星在地則為洚水在朝廷則為二相不咸在邊方則<pc n="lb"/>
為諸閫不協去嵗叛兵之變自南而北殆遍天下去夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
殿旅之閧市扉晝閉相恐以走此無非盭氣之流注激<pc n="lb"/>
射也臣曩請清叟火災疏曰若有所警而言問其故頗<pc n="lb"/>
異昔鄭人驚伯有之厲子産以為鬼無歸之故或者類<pc n="lb"/>
是臣又近聞宅宇以其父三十年聚怨之華堂一旦捨<pc n="lb"/>
之為僧廬採其事尤異昔王安石捐居第於鍾山而記<pc n="lb"/>
者以為覩雱囚之故殆亦類是事雖涉怪理有或然逺<pc n="lb"/>
之家不足恤而闗於宗社者甚重若一念之歉横於胸<pc n="lb"/>
中而不化則一氣之盭鬱於兩間而不消誠能宣明洞<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
達此歉不留將見精誠感召此盭自弭不能運化推移<pc n="lb"/>
無往不復刓忍諱䕶其裂難收瑶華之位終復蔡京之<pc n="lb"/>
後終錮而光景迫促已無救於尼雅滿長驅之禍矣吁可<pc n="lb"/>
畏哉臣素拙且賤始進瞽言遽觸雷霆罪在不赦然漢<pc n="lb"/>
武帝有言髙廟神靈使汝敎我或者祖宗列聖之神寧<pc n="lb"/>
考在天之靈將以啓聖心而開治運歟先儒嘗謂夷狄<pc n="lb"/>
為患由中國先無三綱故臣以綱常為弭亂之本又謂<pc n="lb"/>
一念覺處便是天理故臣以一念為綱常之本然則宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
社存亡之決夷狄嚮背之機天命人心去留之㑹在陛<pc n="lb"/>
下今日之一念覺則髙廟神靈之賜否則小臣積誠不<pc n="lb"/>
至請伏妄言之誅惟陛下財幸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第二劄<pc n="lb"/>
臣夙懷忠憤驟被親除其免櫝首語所謂更化三年病<pc n="lb"/>
源故在者已冒死盡言於前矣顧猶有闗宗廟社稷之<pc n="lb"/>
至重至大者方今中外多事之秋未有繫屬人心之本<pc n="lb"/>
豫選親賢於春秋鼎盛之時則有嘉祐紹興故事在送<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
歸舊邸於皇嗣既生之後則有祥符故事在今陛下既<pc n="lb"/>
留聖思矣宗廟社稷之福也然而故王之寃不雪則他<pc n="lb"/>
日能保其如所屬意者乎權姦之罪不正則他日能保<pc n="lb"/>
其無有貪功者乎臣於故王何所有於故相何所怨所<pc n="lb"/>
以復冒死深言者為陛下子孫萬世計耳孟軻謂天子<pc n="lb"/>
不能以天下與人必歸之天况人臣乎陛下果能昭寃<pc n="lb"/>
定罪開明天下之大公選擇親賢圖惟天下之大慮即<pc n="lb"/>
此一念上格天心則燕禖熊夢不占有孚子孫衆多受<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
福千億可泰然無他日之虞矣臣願陛下見之決而無<pc n="lb"/>
繫累之私行之亟而無猶豫之疑則天人今日之望也<pc n="lb"/>
病源既除蔽障盡撤一念善而萬境澄三綱正而萬目<pc n="lb"/>
舉臣始得以推廣聖心而條其梗槩昔金人欲亡久矣<pc n="lb"/>
曾謂殄種之日適㑹親政之初陛下夢寐清明上通文<pc n="lb"/>
祖人孰不謂此心之感然亳之復汴之人方以歸疆為<pc n="lb"/>
喜襄之失蜀之危反以蹙國為憂長淮大江憂抑甚焉<pc n="lb"/>
昔之喜何從而來今之憂何縁而起陛下之心猶有非人<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
所能盡曉者而謂天心之不可曉乎恭惟本朝列聖緝<pc n="lb"/>
續艱勤以至於今日炎興半守而猶牢也不可以當吾<pc n="lb"/>
世而有金甌破缺之形誠能以三百年宗社常置於聖<pc n="lb"/>
心念國步之多艱於帝命之不易必將兢業萬幾之不<pc n="lb"/>
暇而何有於耽樂必將奉先帝宫室之恐羞而何有於<pc n="lb"/>
奢侈必將裁抑近屬以全富貴勿謂其能循法必將檢<pc n="lb"/>
柅宦寺以杜窺伺勿謂其粗知書必真信直言豈可名<pc n="lb"/>
優而實逺之必真絶小人豈可俟少寛而漸來之必躬<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
行與心聲相應毋徒修飾以華簡冊必内庭與外朝無<pc n="lb"/>
異毋徒尊嚴以美觀瞻嚬笑之間理亂繫焉天不可欺<pc n="lb"/>
人不可愚則陛下之心其可不正乎又當切責大臣曰<pc n="lb"/>
本朝碩輔相與扶持以至於今日<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>逺雖壞而未潰也<pc n="lb"/>
不可以當此時而有舉酒祝柱之歎誠宜各以三百年<pc n="lb"/>
宗社共置於胸中念輕舉之難掩勉後效之可圖必將<pc n="lb"/>
剖破藩籬不可使人疑其異必將洒掃庭宇不可使人<pc n="lb"/>
議其雜必將共圖大計毋自困於叢脞必將共保大權<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
毋或聽其旁落人材朝廷之人材也豈必競相牢籠公<pc n="lb"/>
議天下之公議也豈必過為調䕶力不足以運掉逺隅<pc n="lb"/>
何取乎鎮撫威不足以號令疆閫何取乎處置訏謨之<pc n="lb"/>
頃安危繫焉君不可欺衆不可葢則大臣之心其可不<pc n="lb"/>
公乎抑臣猶有甚憂者陛下之身三百年宗社所託之<pc n="lb"/>
身也邇者聖體違豫幸即藥喜採之所聞新幸貴艷多<pc n="lb"/>
給匪頒大臣不敢諫恐忤㫖也舊璫蠱媚密進竒巧大<pc n="lb"/>
臣不能制恐招讒也無非傷和伐性之具甚乖謹獨閑<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
邪之規陛下以社稷為念則必養心於寡欲大臣以陛<pc n="lb"/>
下為念則必格心於未非何至如道路之傳哉户外之<pc n="lb"/>
事急矣所賴以回天心收人心者一堂聚㑹之間耳臣<pc n="lb"/>
願陛下正心以修徳大臣同心修政二三執政盡心以<pc n="lb"/>
修輔轉亡為存國其庶幾否則淪胥以敗是誰之責顧<pc n="lb"/>
臣何人敢犯陛下敢觸大臣然言及乗輿則天子改容<pc n="lb"/>
事闗廊廟則宰相待罪此祖宗待臺諫家法也臣誠愛<pc n="lb"/>
君臣誠愛國螻蟻之軀不敢自愛惟陛下無以人棄言<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
則宗社幸甚生靈幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八月分第一劄<pc n="lb"/>
臣頃者冒進愚戅輕犯雷霆敢謂聖度如天猶獲瞻威<pc n="lb"/>
咫尺窮子見父且喜且悲所謂大綱大本之說臣申言<pc n="lb"/>
之則近於激不言則流於欺不激不欺以觀陛下之心<pc n="lb"/>
焉請以今日經帷誦說之書而推明帝王正心之大法<pc n="lb"/>
以告其說若稍緩矣然雖緩而亦切也心一大闗紐也<pc n="lb"/>
書曰無怠無荒此待夷狄法也惟難惟危此畏小民法<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
也甘嗜峻雕未或不亡此警省一身法也天下皆樂而<pc n="lb"/>
一人獨憂天下皆泰而一人獨危以一人之憂危所以<pc n="lb"/>
保天下之泰且樂也若昔明良䕶持此法重闗累鍵植<pc n="lb"/>
立甚嚴自管仲始破其扃鐍謂聲色酒肉不足以害覇<pc n="lb"/>
賈誼微寛其繩束謂為治而乏鐘鼓之樂不如勿為誼<pc n="lb"/>
之言猶婉而仲之說直謂把握於外者有定力則安意<pc n="lb"/>
肆志於内者為無損是以威公負其强力而溺内嬖惑<pc n="lb"/>
刁牙以啓國中之爭文帝安於所性而罷露臺止驂乗<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
以成富庶之效至唐太宗以雄心霸氣孩撫一世外而<pc n="lb"/>
鞭笞剪伐無不如意内而縱情長慾肆其所為哆然恚<pc n="lb"/>
其臣曰是欲使國家不役一人不收一租宫人無髮乃<pc n="lb"/>
稱其意善乎魏徵之諫曰憂人之言不絶於口樂身之<pc n="lb"/>
事實切於心深中帝病帝亦斂容謝焉合三君而觀文<pc n="lb"/>
帝恭儉量已甚明二君外操内縱自謂竒策卒不免貽<pc n="lb"/>
後嗣患况於外無把握之力而内為安意肆志之事可<pc n="lb"/>
乎帝王治法止一塗轍持心身者乃所以持天下也今<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
天下未易持也如支老屋補壁而籬仆如駕漏舟掉首<pc n="lb"/>
而尾濡鳩工烝楫合力扶救猶惕然有壓溺之虞而為<pc n="lb"/>
主人者出有懼色入無戒心反使工慵楫惰得以有辭<pc n="lb"/>
於其主臣固不敢以魏徴之語窺陛下而其迹則有不能<pc n="lb"/>
掩人之疑者何也三邊功賞有頻年未下者而後宫新<pc n="lb"/>
封數十之宣雖不一夕取辦未遲也五閫將佐猶有待<pc n="lb"/>
激勸者而腑肺近親雙節之命雖不同日並拜未害也<pc n="lb"/>
襄蜀流移糠籺不飫而進勸豈羣貂之所宜爭壻哉江<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
北居民千里清野而木妖豈内庭之所宜時有哉陛下<pc n="lb"/>
憂勤之念未孚四方而佚樂之聲頗傳道路而或者猶<pc n="lb"/>
曰事有不可為未免興退飲醇酒之歎此前世中主事<pc n="lb"/>
也聖明豈有是哉然而消疑釋謗抑豈無說布衣帛冠<pc n="lb"/>
豈足興衞而文公之志自此立薪寢膽食豈足彊越而<pc n="lb"/>
勾踐之志自此堅陛下倘以襄失為恥則其志必在復<pc n="lb"/>
襄以蜀敗為歉則其志必在保蜀以荆擾淮危為憂則<pc n="lb"/>
其志必在牢固疆場以民愁兵怨為慮則其志必在䕶<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
養根本用志不分樂事自息書不云惟疾敬徳緩則不<pc n="lb"/>
及事矣無遑耽樂雖欲為而無其暇矣是故惡㫖酒必<pc n="lb"/>
真如建隆經宿之悔斥寵嬖必真如慶厯女口之遣減<pc n="lb"/>
省嬪御止如雍熙三百之數檢制奄寺當如景徳過分<pc n="lb"/>
之戒節縮浮費則韓琦宫掖之議可行也停罷力役則<pc n="lb"/>
歐陽修土木之疏可復也非惟消釋天下之疑亦足以<pc n="lb"/>
助成陛下大有為之志孝子者善繼人之志也以先皇<pc n="lb"/>
帝錫杯之奉澣衣之御此不過禁庭間事耳而幽閨深<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
谷民到於今稱之當慶泰禧定以來天下非少事也所<pc n="lb"/>
以銷一時之變結數十年之人心者敬仁勤儉之一念<pc n="lb"/>
耳帝王大法祖宗家法森乎三尺之不可越也憂者樂<pc n="lb"/>
之對危者安之反嗜樂而喜安人之情也臣乃欲奪其<pc n="lb"/>
所樂以遺之以憂禁其所安而投之以危豈情也哉葢<pc n="lb"/>
有凛乎朽索之危而後有平成之安有若涉淵氷之憂<pc n="lb"/>
而後有垂拱之樂豈惟天下安樂之而一身之至安真<pc n="lb"/>
樂孰大焉不然則欲安而危迫之則反失其安欲樂而<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
憂乗之則反不得其樂明者可以計利害於此矣今也<pc n="lb"/>
當把握之機而有縱放之形當憂危之㑹而為逸樂之<pc n="lb"/>
事所以使陛下負此疑謗於天下必有分任其責者理<pc n="lb"/>
亂安危自君心出格其非者大臣也救其源者諫臣也<pc n="lb"/>
若夫阿意曲從務為容悅今日曰誠如聖諭明日曰非<pc n="lb"/>
臣等所及固恩戀寵此大臣之恥也嬰鱗自疑更進他<pc n="lb"/>
說前疏則格不下後疏則又說了學淺膽怯臣實有罪<pc n="lb"/>
焉先民有言宰相尊行其道諫官卑行其言引君於當<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
道必納君於無過使天下不得以竊議吾君則道與言<pc n="lb"/>
俱行也否則言之不行非行道者之責乎故臣於陛下<pc n="lb"/>
與二三大臣皆有望焉取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貼黃<pc n="lb"/>
臣恭聞慶厯初邊事起内出詔書減皇后及宗室郊祀<pc n="lb"/>
所賜之半於是皇后妃嬪各上俸錢有司奏公卿近臣<pc n="lb"/>
以次减舊此今日之當法也又近聞熙寧初河北大水<pc n="lb"/>
宰相辭免郊賚司馬光王安石同為學士光謂節用省<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
費當始貴近宜聽其辭賞安石謂未足富國徒傷大體<pc n="lb"/>
反持之不下安石議論乖僻蠧國害民之禍胚胎於此<pc n="lb"/>
一語此今日之當戒也矧今邊費浩穰水災徧滿明禋<pc n="lb"/>
大賚為數不貲内而宫掖外而公卿以下得無有可裁<pc n="lb"/>
抑者乎欲望睿慈頒慶厯之詔鑒熙寧之議亟飭有司<pc n="lb"/>
痛加節縮以見中外臣子共體國家憂邊恤災之意亦<pc n="lb"/>
節用之一助也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第二劄<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
臣忝居遺補之官分行御史之事故於去佞擊姦之際<pc n="lb"/>
必寓植賢扶善之心竊謂科目不足以盡天下之材而<pc n="lb"/>
人材必自科目出者祖宗法度然也其最髙者例蒙尊<pc n="lb"/>
顯或三年而為館職或一任而必為學官其得之者亦<pc n="lb"/>
自愛珍有不以温飽為志有不肯抗聲自陳上下之交<pc n="lb"/>
相成蓋為扶植國命計也豈徒以一日蓋天下而攫終<pc n="lb"/>
身之富貴哉中興人物稍不逮前異才間出僅續氣脉<pc n="lb"/>
權饕柄國摧殘殆盡斧斤之餘苗芽猶有臣己丑冬調<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
官都門是時蔣重珍以廷唱第一人召其登對兩疏首<pc n="lb"/>
戒逸樂次詆苞苴剴切至到士論翕然王㑹龍亦第一<pc n="lb"/>
人也同時召對鹵莽塞責軟熟腐爛觀者攢眉又是時<pc n="lb"/>
陳塤以禮闈第一人為國子録其輪對一疏譏切時相<pc n="lb"/>
不顧姻黨該括激烈人皆偉之陳松龍正是年第一人<pc n="lb"/>
也館于相姻鳴騶張燈動稱府第行道醜笑以物論之<pc n="lb"/>
相形見人品之逈絶葢自寶慶乙酉竄逐諸賢之後望<pc n="lb"/>
而畏者萬口皆喑獨蔣重珍與陳塤二人戛然並鳴横<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
身權熖每出愈切真無負於科目者若王㑹龍之鄙陳<pc n="lb"/>
松龍之黠科目何賴焉臣謹按工部郎官王㑹龍素乏<pc n="lb"/>
俊聲偶冠多士入閩幙則不畫一籌垂滿實裝偏需諸<pc n="lb"/>
邑白帥鬻刹所得不貲登朝路則諂事權孽授題銓闈<pc n="lb"/>
韻脚互異同列爭功不掩衆目得郡嚴陵尤無治狀前<pc n="lb"/>
之權郎既不可今何所取而輒備正郎之選乎新淮西<pc n="lb"/>
制置司幹辦公事陳松龍自負纎慧資行巨姦方進身<pc n="lb"/>
則憑藉兇熖預定易題叨寘首選廷試納藁見拒主司<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
為敎官則附和貪帥干政濟惡坐擁多貲校文天府敗<pc n="lb"/>
鏹啟爭累玷彈繳具有實狀前之帥幙既不堪今幾何<pc n="lb"/>
時而復玷制幙之辟乎以其始觀之四人之榮進皆素<pc n="lb"/>
定也今珍重以從槖召人日望其至塤以郡最聞人望<pc n="lb"/>
其召而㑹龍為公論所輕松龍為公論所棄蓋其自染<pc n="lb"/>
於穢濁者深矣欲望聖慈將㑹龍姑畀祠廩或與待次<pc n="lb"/>
州郡徐用未晚松龍特罷新任雖久於選調亦不足惜<pc n="lb"/>
庶幾可為自壞科目者之戒<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貼黄<pc n="lb"/>
臣所為自壞科目者又見一人焉軍器少監兼權左司<pc n="lb"/>
郎官趙汝譢粗有幹略殊欠檢修其為帥幙也招權狎<pc n="lb"/>
妓自閩來者皆能言之其宰宜興也不飭簠簋郡之名<pc n="lb"/>
勝者能言之其為宰掾也喜怒任臆予奪行私低價收<pc n="lb"/>
贓家之寶玩厚資聚列屋之艷姝都門苞苴近稍禁止<pc n="lb"/>
或議都司不能盡絶則前之居言路者屢欲彈之久據<pc n="lb"/>
省闥人不謂宜近者王伯大為右司郎除目一出衆口<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
稱愜汝譢與伯大俱廷唱第五人也眎王伯大之清修<pc n="lb"/>
有守寧不少愧臣又於舍選中見其自壞者有二人焉<pc n="lb"/>
武學博士林伯順品數平凡曩試校定以已用之零分<pc n="lb"/>
經營再用學官鄙之近求改秩欠數月之考第牽合非<pc n="lb"/>
律銓曹却之太學録鄭斗祥資禀儇薄未為京敎則鑽<pc n="lb"/>
刺相客呼儔懇事反以見厭既録成均猶多印空貼妄<pc n="lb"/>
鬻泮職竟以啟訟二人者一以䇿括稱一以聲律名資<pc n="lb"/>
歴未深遽登儒館可謂逺士之幸而狗茍蠅營殊少器<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
識眎其同列之鯁亮敢言端重無競者寧不可愧甚非<pc n="lb"/>
朝廷所以貴重科目之意欲望聖慈將汝譢伯順斗祥<pc n="lb"/>
並與補外以老其才以廣其識亦使世之居髙第出舍<pc n="lb"/>
選者警焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九月分第一劄<hi>改除不果上</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣以遺補官叨駿奔列方陪拜原廟小雨㣲潤則隱然<pc n="lb"/>
以憂及導引齋輅晴雲劃開則油然以喜至於宗祀之<pc n="lb"/>
夕祼鬯將舉暴雨大至收雷忽鳴千官百辟相顧眙愕<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
仰瞻天顔益加寅畏迂道東升雖勞不憚離立小次竣<pc n="lb"/>
事益恭還内鼓吹紫宸稱賀中使傳宣並與寢免於是<pc n="lb"/>
執事之臣咸歎聖敬之有加竊疑天道之尚逺也臣終<pc n="lb"/>
夕驚憂思所以為陛下告則綱常之說正心之說周思<pc n="lb"/>
慮之說嘗累疏懇懇言之陛下已衡聖慮矣而天之怒<pc n="lb"/>
未回何也蓋自立春以來先雷而雪星文失紀迭奉諱<pc n="lb"/>
惡立秋之始大雹暴風積潦逾月畿甸最甚天之積怒<pc n="lb"/>
非一日矣明禋大饗此為何夕於是則赫然震怒矣近<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
者雨色㣲異猶可掩抑至於電掣雷鳴有目皆見有<pc n="lb"/>
耳皆聞不謂之帝怒可乎時政經曰雷不順時天怒之<pc n="lb"/>
象小人盜權君子受制陽不閉藏與陰相薄此為雷發<pc n="lb"/>
非時言也況事神饗帝之時乎今陛下既頒責已求言<pc n="lb"/>
之詔矣罪在朕躬聖心既知自責咎在臣等宰輔亦不<pc n="lb"/>
容黙而一二宰輔亦知所以掇怒於天者乎大臣者所<pc n="lb"/>
以代天工而共天職也未見格天之功動皆違天之政<pc n="lb"/>
不量力以興師舉者輕而爭者不力初履畆以稔怨謀<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
者疎而捄者亡策此輕易之失也非䙝天乎王邸近屬或<pc n="lb"/>
言其有援解之力故不敢有所指陳衺民黠璫或言其<pc n="lb"/>
有借譽之力故不敢有所檢束此容悅之失也非慢天<pc n="lb"/>
乎冦有宿兵未歸巢穴而誇張於倐回之騎邊有重備<pc n="lb"/>
未固籬落而動色於難保之和此蒙蔽之失也非欺天<pc n="lb"/>
乎倫紀之當厚天理也相因而不敢言姦孽之當錮天<pc n="lb"/>
罰也屢起而不能遏此恡固之失也非拂天乎正人者<pc n="lb"/>
天所佑以生也聽其散而莫為主直言者天所假以鳴<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
也挫其銳而使習為噤此妬嫉之失也非棄天乎向也<pc n="lb"/>
至誠體公收召衆賢嘗以徳度稱向也揆事圖策動中<pc n="lb"/>
機的嘗以謨畧稱粤從並建之初已有不和之謗今逾<pc n="lb"/>
年矣謗猶未解强冦闖闗而同室之鬬未平驚湍遇風<pc n="lb"/>
而舟中之爭不已國事至此已有餘責左支右吾安用<pc n="lb"/>
矛盾用志乖刺何以燮調秉徳二三何以克享是宜顯<pc n="lb"/>
相之初致此不測之怒此臣所以切切為亮天者責也<pc n="lb"/>
恭聞乾道三年郊禋雷雨内出手詔戒諭宰輔又切責<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
百事閱八日免顒相祀又四日詔求直言當乾道間無<pc n="lb"/>
闖邊之韃無失伍之旅無折閱難行之楮無險怨起膚<pc n="lb"/>
之民一睹變異恐懼如此今之君臣當食不下咽矣臣<pc n="lb"/>
愚欲望陛下斷自宸衷一遵古典明諭二相何以應天<pc n="lb"/>
怒何以答天譴其亟圖之然後戒敕一二執政當以向<pc n="lb"/>
之任言路責人者而自責又戒勵百官當以平時居下<pc n="lb"/>
位議人者而自議臣言官也知而不言言而不盡當坐<pc n="lb"/>
以不正其刑墨之罪惟陛下財幸<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貼黄<pc n="lb"/>
臣既以災異為大臣責矣又稽之時政經曰午日雷發<pc n="lb"/>
非時此王者奢淫樂游之過故天怒之此一機也譴怒<pc n="lb"/>
之至重亦仁愛之至切也方齊明盛服以覲父母非獨<pc n="lb"/>
愠形於色且厲聲呵責焉雖耳提面命不過如此臣昨<pc n="lb"/>
嘗親奉玉音有恐懼修省之語今又於手札見之然臣<pc n="lb"/>
竊疑陛下知恐懼而未知所以修省也葢畏天之實不<pc n="lb"/>
在中庭露禱而在於暗室屋漏之頃應天之實不在緇<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
黃祈禱而在於發政施令之際蓋恐懼者其心而修省<pc n="lb"/>
者其事也陛下誠能端居靖念某事當戒某事當舉修<pc n="lb"/>
飭省悟揆之於心當戒者不憚改當舉者不憚行則父<pc n="lb"/>
母之變容動色者將悅豫之矣否則藴積之怒既泄而<pc n="lb"/>
無以為解則將棄絶之矣我將之詩曰敬天之威于時<pc n="lb"/>
保之時者無一息間斷之謂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右螭奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>直前劄子<hi>端平三年十一月十二日</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣頃以遺補官從駿奔後忽覩明禋雷雨之異不勝言<pc n="lb"/>
責失職之憂陛下既不忍加誅又引以自近遂得日侍<pc n="lb"/>
坳陛備見天顔憂勞五旬之間宰衡虛席九重凝慮於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
上百辟攢眉於下妖狐嘯鬼跳躑天昏臣時憤悶非不<pc n="lb"/>
能直前一吐而在廷應詔之臣言之頗有中者臣日望<pc n="lb"/>
之陛下庶幾聽之迺者趣召新揆四輩方行儀圖舊臣<pc n="lb"/>
陛正元宰宜中外之相慶幸相權之有歸詎非今日一<pc n="lb"/>
大機括乎然癸巳置相之初一機也而以輕率壞乙未<pc n="lb"/>
並相之初又一機也而以異同壞今也改新元起諸賢<pc n="lb"/>
敕責百官詔㫖峻厲以示滌舊圖新之意故善用此機<pc n="lb"/>
者今日也不善用之猶前日也況今之機尤有急於前<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
者乎自紹定之戊子至於癸巳江閩大擾而邊無強敵<pc n="lb"/>
也中間雖有蜀之警方動而旋息自端平之甲午至于<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
臣頃入對恭聆陛下責羣臣曰大言傲誕者有之肆為<pc n="lb"/>
欺罔者有之背公營私者有之豈不以國用匱兵籍虛<pc n="lb"/>
將材乏未聞獻理財之實計畫强兵之實策薦一校之<pc n="lb"/>
實材此非諸臣而誰責而羣臣又切切然望陛下曰綱<pc n="lb"/>
常既泯布粟之謡不解恐盭氣之未散兵端輕動輪臺<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之悔不聞恐怨氣之未洗北司怙寵南陽干政恐謗聲<pc n="lb"/>
之未消自汴洛喪師京城失伍之後每更一變上下相<pc n="lb"/>
諉廢日力違事機至於今極矣然下之所以望乎上者<pc n="lb"/>
皆所當為而其事甚易上之所以責於下者皆所必為<pc n="lb"/>
而其事甚難陛下何不自為其所易而責羣臣以所難<pc n="lb"/>
哉今内外之事急矣不知禍變何為至此極也所以回<pc n="lb"/>
天心感人心者獨非當為之事乎為陛下計莫若明出<pc n="lb"/>
二詔布告中外其一則開陳即位之初心全復友睦之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
美意前愆往謬各正主名綏亡拊存曲盡恩渥對越祖<pc n="lb"/>
考可以慰答列聖之靈則天心悔禍矣其一則深懲興<pc n="lb"/>
兵之昨非具述蹙地之大痛戒諭諸閫當若同舟勞苦<pc n="lb"/>
將士俾如挾纊號召豪傑顯罷和議使有不與敵俱生<pc n="lb"/>
之志則人心思奮矣必如間闗草昧而無為平世之規<pc n="lb"/>
模必如篳路藍縷而毋事太平之盛觀謀必公之於外<pc n="lb"/>
廷則掃除户内者無所投其巧矣聽必廣之疏逺則夤<pc n="lb"/>
縁近親者無所售其私矣此在陛下一轉手間直易易<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
耳明白洞達布之海内而無愧感動天人之機豈不在<pc n="lb"/>
是然後大㑹羣臣而語之曰財以何術而裕兵以何策<pc n="lb"/>
而强將以何道而擇給之筆札如慶厯之開天章閣極<pc n="lb"/>
其議論如淳熙之對選徳殿置國用一局使曉暢財用<pc n="lb"/>
長於心計者居焉置邊防一局使明習兵事熟於地形<pc n="lb"/>
者與焉凡今之所以難者使之朝夕講求焉商確焉可<pc n="lb"/>
也且將材以多事而見今可為多事矣而將材未之見<pc n="lb"/>
何也若夫合諸屯之伍符而考覈軍實則兵精而財有<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
裕以出戍之生券而就募邊勇則兵倍而財亦省此䇿<pc n="lb"/>
非有難行者而施之兵刃交接力不暇給之時則衆疑<pc n="lb"/>
其難矣亦豈容畏其難不為之哉今而曰必敵勢稍寛<pc n="lb"/>
而後可言治兵可言儲將必事㑹稍紓而後可議節用<pc n="lb"/>
可議救楮然陛下何修而得其寛且紓哉必有以感人<pc n="lb"/>
心回天意而後庶幾得之此臣區區之愚深望陛下為<pc n="lb"/>
其易而使羣臣當其難也羣臣亦何能之有不過憑藉<pc n="lb"/>
祖宗之積累䝉賴陛下之福徳殫竭智慮有死無二或<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
足以康時屯而延國脈也雖然今之所謂易者在陛下<pc n="lb"/>
一心耳播告詔㫖豈空言哉臣嘗觀漢文帝賜尉佗書<pc n="lb"/>
其言質實無少回䕶首曰朕髙皇帝側室之子以王侯<pc n="lb"/>
吏不釋之故不得不立帝蓋自明其即位之初心而無<pc n="lb"/>
所諱故佗亦感服粤患遂息又嘗觀唐陸贄草興元詔<pc n="lb"/>
徳宗許以不必避忌有曰天譴而不悟民怨而不知朕<pc n="lb"/>
實不君人則何罪帝蓋自言其召戎之大誤而無所掩<pc n="lb"/>
故悍卒感泣冦難遂平聲音之化於人末矣果出於心<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
中之真未有感而不化者茍非其真雖日下一詔無益<pc n="lb"/>
也臣願陛下翻然感悟毋為虛利害所撼洗然更新無<pc n="lb"/>
為小補綴所牽斥逺孽閹毋至決侍臣之去留裁抑近<pc n="lb"/>
屬毋重煩諫臣之論疏是機也茍善用之則人心可悅<pc n="lb"/>
天意可回凡兵財等事庶可徐就吾之條理矣方危機<pc n="lb"/>
交迫悔改已遲若遲而又遲一旦瓦解雖人主汲汲修<pc n="lb"/>
徳百官皇皇修政祈衷於宗社請命於上帝已無所及<pc n="lb"/>
自古危亡之極豈其國之君皆失道臣皆不賢哉蓋由<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
其來漸矣此臣所以痛哭流涕為陛下告也當主憂臣<pc n="lb"/>
辱之時而臣力不足以執干戈謀不足以獻帷幄朝驚<pc n="lb"/>
夕悸思効一得而忠愛陛下者止於如此愚戅無補祈<pc n="lb"/>
去未俞惟陛下察其誠而採其言則宗社幸甚哀其愚<pc n="lb"/>
而聽其去則小臣幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>直前劄子<hi>嘉熙元年正月二十一日</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣目覩近證外潰内虛有病無醫孰扶孰救乏材之急<pc n="lb"/>
非獨陛下憂之葢通國所共憂也雖然豈必借異代之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
材而慨想不同時之人哉天之生材自足世用民望所<pc n="lb"/>
歸則其人也蜀許靖何人猶不忍以時望棄之況於望<pc n="lb"/>
實俱孚者乎國家盛際以望用人具有績效班班青史<pc n="lb"/>
比其壞也以望沮人非沮其人也沮國人之心也蓋自<pc n="lb"/>
符紹竄逐崇觀廢錮至於政宣極矣擅國者懼時事之<pc n="lb"/>
將潰尚能以名望召楊時諸人用之先儒朱熹謂若早<pc n="lb"/>
用其人猶可救得一半蓋惜其用之晚也然觀是時元<pc n="lb"/>
祐諸賢多埋瘴窟四海人物惟有陳瓘南郡鐵壁惟劉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
安世所以繫天下之望者此二人耳使當國者忘其忌<pc n="lb"/>
而授之政則靖康元二之屯必不遺萬世恨也今天下<pc n="lb"/>
之材皆侂逺斧斤之僅存者嘉定以來三十年間權魁<pc n="lb"/>
兇儔極力鋤剗僅能成就徳秀了翁二臣之名而已冰<pc n="lb"/>
山見睍二臣迭召當其改絃之初使亟坐其一於燮調<pc n="lb"/>
填撫之地垂紳搢笏豈不足銷壓亂萌而召之稍遲天<pc n="lb"/>
又奪之其將誰尤使亟寘其一於謨明弼諧之地偉識<pc n="lb"/>
宏議豈不足參定廟算而召之益遲事出倉迫强俾視<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
師以至流落孤寄於大江之濵是誰之咎二臣學同志<pc n="lb"/>
同其所以不同者和氣英氣分劑有多寡耳愛䕶保惜<pc n="lb"/>
獨非主張人才者之責乎國難至此徬徨乏使陛下當<pc n="lb"/>
饋太息猶且明詔中外博採材識雖細不遺若夫三十<pc n="lb"/>
年刼火不燼之精英一既為天之所奪一復為人所沮<pc n="lb"/>
豈不大孤海内之望哉近者帥越之命下見者舉手相<pc n="lb"/>
慶謂有過闕之期矣而俄復不然既而帥閩之命再下<pc n="lb"/>
見者失色相視謂有逺外之漸矣而俄又有甚焉此非<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
陛下意也其沮之者誰歟每視除目當駁當限是非顛<pc n="lb"/>
倒聞者驚愕若果有之世事可知四蜀糜爛百萬為魚<pc n="lb"/>
其繫西南之望者如臣<graphic n="KR0811" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0811.png" mimeType="image/png"/>之老成俾就開宣閫宜矣若<pc n="lb"/>
了翁者獨不可留為朝廷重乎借曰經制西事豈必身<pc n="lb"/>
去廟堂哉況今巨姦大黠旁睨側視猶有駕言羊城老<pc n="lb"/>
臣之薦以欺衆援進者竟以物議諠譁而止其說曰是<pc n="lb"/>
小有才也是天不絶惡之仁也而當世之所謂善人吉<pc n="lb"/>
士負一代之望者反以小有偏棄之豈天所以生賢祐<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
國之意耶抑臣又有憂焉望非一日之能積也修於下<pc n="lb"/>
而扶於上小者養其氣大者全其節風流接續國終賴<pc n="lb"/>
之端平用賢漸失初意昔進今亡令人短氣獨一言路<pc n="lb"/>
雖沮不屈有齊南史相繼之風存此一脈亦天所以祐<pc n="lb"/>
吾國也向者臣清叟以直去中使宣留至煩再遣同列<pc n="lb"/>
留之給舍留之侍從經筵之臣留之猶稍有本朝盛時<pc n="lb"/>
上書俱貶交疏留行氣象曽幾何時臣範以直去既席<pc n="lb"/>
藁私室矣又出闗矣又絶江矣盈庭嗟惜視前有加然<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
而内靳遣留之使聖意日以異外乏交留之章士氣日<pc n="lb"/>
以靡朝野觖望有識深訝矧今西府亦曩言官指摘輔<pc n="lb"/>
臣見謂風力臣昔所敬今反以眷留苛挽欲去不能其<pc n="lb"/>
勃鬱當何如三院寧㡬人其絶江者未必可回其猶居<pc n="lb"/>
職者各閉閤求去月紙不書臺綱盡廢南臺惟一人之<pc n="lb"/>
謡興絶市無臺官之諺起此何景哉祖宗朝諫臺之議<pc n="lb"/>
輔弼未有不行其言其間有兩去者無兩存者及其既<pc n="lb"/>
去而皆還既還而皆交惟不失其為皆賢故實具在也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
況當國勢綴旒人心解瓦之時人才之銷歇既無以表<pc n="lb"/>
其望言路之湮塞又無以養其氣大臣之進退未定又<pc n="lb"/>
無以全其節强冦闖門室内交鬬為主人者坐視莫決<pc n="lb"/>
納侮四夷傳笑萬古深為國體惜之臣愚欲望陛下仰<pc n="lb"/>
稽家法旁採人言表人才之望而盡其用還言路之氣<pc n="lb"/>
而旌其直全大臣之節而亮其心區處得宜大愜衆志<pc n="lb"/>
則朝綱整肅國脈安强内可以弭姦杜邪外可以折衝<pc n="lb"/>
禦侮矣臣前日見範去國雨旬憂悶抗疏不勇昨日聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
了翁事憤激援筆不能待旦此非臣之言也在廷之言<pc n="lb"/>
皆然獨臣日侍清光不敢不直前一吐臣頑鈍無恥當<pc n="lb"/>
去而留前愧臣清叟後愧臣範頃者敷對自請叢祠至<pc n="lb"/>
䝉玉音俾之且待今再閱月矣惟陛下哀憐而聽許之<pc n="lb"/>
臣不勝跼蹐俟命之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西掖奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>繳奏董琳差知滁州録黄<pc n="lb"/>
臣切惟疆場多事武夫典城權也使其勇足以保境智<pc n="lb"/>
足以衛民雖奴如季布僕如衛青用之無害也若董琳<pc n="lb"/>
則厮𨽻中之號為無能者依人濟事驟致富貴但能掠<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
奪貲財以媚舊閫奴顔也選造語言以間兩帥奴唇也<pc n="lb"/>
去嵗求制檄入閩欲以沐猴之狀夸閭里而凌轢之猶<pc n="lb"/>
曰小人無知耳其實害及民則多招無賴刼奪民舟而<pc n="lb"/>
三山之人思食其肉所過海郡公肆剽掠而四民之城<pc n="lb"/>
幾至晝閉蓋其假挾聲威蹈藉貧下真奴才也昔制臣<pc n="lb"/>
嘗數其罪矣又臺臣嘗暴其惡矣今滁之為郡最闗風<pc n="lb"/>
教使得素有氣節稍識義理者守之猶庶幾效死勿去<pc n="lb"/>
之意如琳之間兩帥則不知有主擾平民則不知有鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
而望之以死封疆衛社稷萬無是也以歐陽修所臨之<pc n="lb"/>
郡不幸而使腥臊鋒鏑者掛名其下又不幸而使庸奴<pc n="lb"/>
如琳者繼之豈不重可歎哉欲望睿慈將琳寢罷新命<pc n="lb"/>
姑仍本職别選材智以保滁城不勝邊方之幸所有録<pc n="lb"/>
黄臣未敢書行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>繳奏户部侍郎權兵部尚書兼知臨安府浙西<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安撫使趙與懽奏火災乞削奪竄斥奉聖㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>依累降指揮不得再有陳請録黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
臣聞有大變故必有大懲創有大懲創必有大更張本<pc n="lb"/>
朝以火徳王建炎中移蹕錢塘當其盛時七十餘年行<pc n="lb"/>
都熙洽土氣尚厚火性亦順其久也功化薄而明與昌<pc n="lb"/>
寢不及齒聚蕃而華與偽交相蹙先皇登位八年而有<pc n="lb"/>
嘉泰辛酉之災蓋一焦土矣既而不復災陛下亦八年<pc n="lb"/>
而有紹定辛卯之災又一焦土矣豈容更復災改元嘉<pc n="lb"/>
熙議者欲以扶炎運之隆而失性轉甚乃夏五月延燎<pc n="lb"/>
之家四萬七千有奇而邸第官舍營寨寺觀不與焉暴<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
露之民為口二十九萬三千有奇而斃於虐熖者不與<pc n="lb"/>
焉辛卯距辛酉猶三十年民漸忘其塗炭之苦矣今夏<pc n="lb"/>
距辛卯秋纔六年耳創尚新痛未定何以又堪此禍市<pc n="lb"/>
三日哭不足紓哀力薄氣焦地幾不勝戰矣此識者所<pc n="lb"/>
素憂而言之今尤岌岌焉凡闤闠之區冨饒之室哀邑<pc n="lb"/>
所宻恃以為緩急根本者一炬不留豈不貽識者之憂<pc n="lb"/>
乎豈不烈於辛卯之禍乎此正陛下深自悔艾尅責之<pc n="lb"/>
日也避殿之禮求言之典賑恤之政無不舉行辛卯故<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
實獨未聞有大舉措有大施為足以慰答人心過於辛<pc n="lb"/>
卯者曩權相之與輔弼猶知自為貶等殿步之與帥漕<pc n="lb"/>
猶皆一切易置今月且半矣晏然無以異於常時但聞<pc n="lb"/>
大臣累疏避位帥臣累章待罪今日曰不允明日曰不<pc n="lb"/>
得再有陳請而已不惟不加罪而彈壓與扈衛之臣亦<pc n="lb"/>
得同宰士樞掾並賜金焉其說不過曰禍雖烈於前而<pc n="lb"/>
太室無恙也然則彼四萬七千餘家何辜焉孟軻曰民<pc n="lb"/>
為貴社稷次之非民則廟社何所依而存此聖賢分明<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
條貫也少知此義者亦可以愧矣辛卯帥臣林介罷曰<pc n="lb"/>
謝太室也辛酉帥臣趙善堅罷時太室亦無恙蓋謝百<pc n="lb"/>
姓也三紀之間火災者三其二易帥此先朝與今日的<pc n="lb"/>
切證例也今何禍不然況其禍比辛卯尤烈少知此證<pc n="lb"/>
者亦可惕矣故臣於與懽待罪之章見其懇切至到未<pc n="lb"/>
嘗不嘆帥臣之能知恥而惜朝廷之不知權也與懽頗<pc n="lb"/>
亦潔修疎財輕施人所共之不幸而遇非常之變抗疏<pc n="lb"/>
自劾至於再三今轉徙之民敢於怨怒驚擾之衆易以<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
動摇必須精神奮發規慮周宻有以鎮壓其心作新其<pc n="lb"/>
耳目而强誘之欲去未能之身難矣臣愚望聖慈速賜<pc n="lb"/>
區處勉從所請俾還槖班亦少見重民所以重廟社之<pc n="lb"/>
意毋使或者謂懲創更張不惟不能過於前而反有不<pc n="lb"/>
及者乎當使凡為臣子者皆宜引咎知恥況其責有大<pc n="lb"/>
於帥臣者乎以隆尊綦貴猶深挹厚損方汲汲焉脩實<pc n="lb"/>
徳行實政之不暇匪徒曰惔一憂心足以懼災也出一<pc n="lb"/>
善言足以退舍也若燮調之地尤責望所叢更迭出闗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
旋入治事一表一答至三即休夫既寂然畧無施行毋<pc n="lb"/>
怪觀者指為禮數何以回天譴何以塞民怨恐非止禍<pc n="lb"/>
之道臣日侍威顔目覩災變救時無策愧見都人亦當<pc n="lb"/>
在削奪竄斥之科席藁竢誅不勝隕越所有録黄臣未<pc n="lb"/>
敢書行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>繳奏御筆李子道鄒雲從應詔論事文理可采<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>並特補將侍郎録黃<pc n="lb"/>
臣聞有言遜志必求諸非道有言逆心必求諸道伊尹<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
為萬世人君立聽言之法惟此二語蓋人言交至之初<pc n="lb"/>
熟不喜順而惡違然而未遽喜也未遽惡也必歸而求<pc n="lb"/>
之道則順者未必愛我而違者未必非愛我也乃至五<pc n="lb"/>
壬申癸酉災京邑半燬求言有詔謀及臣民亦足見陛<pc n="lb"/>
下側身修行舍已從人之盛徳矣扣閽不知其幾人獻<pc n="lb"/>
策不知其幾說但聞有所謂臨安府類申學生李子道<pc n="lb"/>
廣南額外攝官鄒雲從者特勤宸禮拔之衆中授以初<pc n="lb"/>
命中外愕眙欲見二書不可得比數日來傳者始謂子<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
道有援引齊唐之說雲從有假借春秋之說道路之言<pc n="lb"/>
或得以竊窺聖意而愚臣臆度以為淵鑒精明必不出<pc n="lb"/>
此也自唐人以家事何預外人之語遏絶人言醖成禍<pc n="lb"/>
本本朝家法正大明白户庭之事與衆公之議濮園之<pc n="lb"/>
爭請立國本之疏國史班班可覆也恭惟陛下以藝祖<pc n="lb"/>
之子孫受寧考之付託薄海内外悉主悉臣十有四年<pc n="lb"/>
于兹蓋天命之有歸人心之共戴也若夫一宗藩之淪<pc n="lb"/>
謝使蚤出聖衷稍為經紀不過一常事耳奚至人言紛<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
紛不已遂為今日一大議論彼頴封人田寖郎以片語<pc n="lb"/>
感悟曷嘗費辭哉此亦羣臣之罪也閭閻小民其有家<pc n="lb"/>
道浸衰病証交急必反思内省冥冥之中得無猶有愧<pc n="lb"/>
負者乎醫藥之外不廢悔改愛家全身之道不得不然<pc n="lb"/>
況國乎本朝以忠厚立國富强不及前代雖變故間興<pc n="lb"/>
而緜緜不絶所恃者天也今之未盡合乎天者此特其<pc n="lb"/>
一耳議者謂此事既舉立可回天立可弭禍或指以為<pc n="lb"/>
儒生之談然置此不問於人理終有欠缺恐天亦未易<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
回而禍亦未遽弭也故臣以為兵弱而土蹙財匱而國<pc n="lb"/>
貧將帥乏而人材衰歇皆今日大患所當上下日夜相<pc n="lb"/>
與汲汲圖之然亦宜舉措服人心修為合天理真意實<pc n="lb"/>
徳既無一虧少於其内而復閫鉞之臣介胄之士得以<pc n="lb"/>
殫智竭勞於其外上天悔禍宗社垂祐守固戰克而和<pc n="lb"/>
可成兵息費省而國為吾國矣内之修外之助也采薇<pc n="lb"/>
治外遣戍勞役是也天保治内大率皆人倫事君臣兄<pc n="lb"/>
弟朋友何與昆夷玁狁古人豈若是之迂哉孔孟以來<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
儒者所以舌腐唇敝以植世敎而扶世治者亦只此方<pc n="lb"/>
法自夫論事而不論理計利害而不計是非設為危險<pc n="lb"/>
之言陰肆脇持之術其始皆左右憸人耳今縉紳大夫<pc n="lb"/>
或有從而和之若天人不相闗而内外不相為謀者聖<pc n="lb"/>
賢救世之防始決於此豈不可懼世豈有理外之事是<pc n="lb"/>
非外之利害哉今之窒礙特一闗耳此闗一透疏明洞<pc n="lb"/>
達友愛復還天必悅人必服繇此漸弭諸禍豈復更生<pc n="lb"/>
一疑是則真善計利害者豈若常人淺淺之計帝王之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
見與常人之見不同此臣所以深有望於陛下也昨者<pc n="lb"/>
剽聞陛下嘗許大臣以改營其宅兆矣災變條來事及<pc n="lb"/>
未舉羣臣不能紓徐將順言之或傷乎激遂使異論創<pc n="lb"/>
興而窶人寒士揣摩以希必合恐喝以覬必聽彼豈真<pc n="lb"/>
知陛下友睦之本心哉今反從而官之是本心終無以<pc n="lb"/>
自明於天下矣若以本彼為真愛己也則向者徳秀諸<pc n="lb"/>
臣之愛君曽二人之不若歟廣謀從衆善鈞從衆通國<pc n="lb"/>
之人亦衆矣豈有通國誤陛下而二人獨為愛歟然則<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
聽其言之違順孰若求其道之是非也當章憲太后垂<pc n="lb"/>
簾時有方仲弓者乞立劉氏七廟后擲其奏於地曰不<pc n="lb"/>
作此負宗祖事當濮議既定後有范亦顔者復唱稱親<pc n="lb"/>
之說神祖出其疏命講讀官斷之於是言者論其矯誣<pc n="lb"/>
經義縁飾姦言當岐王尚居禁中之日有章辟光者請<pc n="lb"/>
出王於外神祖批示中書曰辟光小人離間至親而中<pc n="lb"/>
丞吕誨乞以其疏付外治罪此三小臣者不過妄揣上<pc n="lb"/>
意以規富貴耳而祖宗篤叙倫紀不為姦險動摇且以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
所言質之公論或監逺州稅或降下縣尉求合而忤求<pc n="lb"/>
陞而黜然後見列聖之威斷過人且又見清朝之名器<pc n="lb"/>
不可詭謀取也彼已仕者猶抑之不使進而況未仕者<pc n="lb"/>
欲挾邪以徼倖得乎今邊方孔棘戰士暴露聞有妄男<pc n="lb"/>
子以迎合得官之易緩急之際將有諉甲於鶴者矣臣<pc n="lb"/>
愚欲望睿慈深入聖慮亟收一扎明出二書付之外庭<pc n="lb"/>
參定可否果議論之無取豈爵命之可輕庶足杜冒濫<pc n="lb"/>
之萌抑亦絶姦回之漸臣自知方命屢觸雷霆獨有寸<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
忠可白天日茍以愛君而獲罪則雖九殞而不辭所有<pc n="lb"/>
録黄臣未敢書行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進故事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>端平三年十月上進<pc n="lb"/>
端拱元年三月上謂户部使李惟清曰朕讀漢書賈誼<pc n="lb"/>
傳夜分不知其倦誼當漢文時天下始平指論時事尤<pc n="lb"/>
為激切至云長太息堪痛哭者蓋欲感動人主不避觸<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
鱗是真忠臣明國體者也今廷臣有似此人者否乎<pc n="lb"/>
乾道三年九月吏部尚書陳俊卿進對奏自古惟唐太<pc n="lb"/>
宗能導人使諫所以致貞觀之治上曰朕每讀太宗事<pc n="lb"/>
未嘗不慕之若徳宗之忌克不樂人言未嘗不鄙之退<pc n="lb"/>
御經筵命講讀官稍前曰朕雖無大過豈無小失自卿<pc n="lb"/>
等不聞有所規諫若只備位此非所以望於卿等<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>直言非人臣之利也其拳拳忠君愛國之意實發焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>和悅以受之猶恐其有所畏況可拒之乎委曲以來<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>之猶懼其有所隱況可疑之乎我太宗皇帝讀賈誼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳取其太息痛哭之忠進户部使而語之曰今廷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣有似此人者乎孝宗皇帝讀唐太宗事慕其導人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>使諫之風命講讀官稍前曰卿等不聞有所規諫何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也讀前史而感慨呼臣下而叮嚀嘆其無此人其愧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恥之者深矣責其無所諫其激發之者至矣故端拱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>咸平間田錫之輩出乾道淳熙間王十朋之輩出如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>錫十朋輩忠愛根於所性固不待於愧恥激發中人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>之性則不能無待也自夫進諫者之不力始而銳中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而疑徐而婉迨其怯也以激為諱矣自夫受諫者之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不樂始而聽中而容徐而玩迨其厭也有拒焉而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣其臣得無愧於賈誼其君得無愧於太宗乎然則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為人臣者當竭其忠愛之實而毋以陰拱黙視為便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為人君者當察其忠愛之實而毋以取名賣直為疑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>主聖臣直此治世事也此祖宗家法也故臣恭陳二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宗寶訓以禆明目達聰之萬一<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十一月上進<pc n="lb"/>
前漢元鼎五年丞相趙周坐酎金免詔以御史大夫石<pc n="lb"/>
慶為丞相時南誅兩越東擊朝鮮北逐匈奴西伐大宛<pc n="lb"/>
中國多事公家用少桑𢎞羊等致利王温舒之屬峻法<pc n="lb"/>
倪寛等推文學九卿更進用事事不闗於慶慶醇謹而<pc n="lb"/>
已唐武宗立李徳裕為門下侍郎同中書門下平章既<pc n="lb"/>
入謝即進戒帝辨邪正專委任而後朝廷治夫輔相有<pc n="lb"/>
欺罔不忠者當亟免忠而材者屬任之政無他門天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
安有不治開元初輔相率三考輒去雖姚崇宋璟不能<pc n="lb"/>
踰至李林甫秉權十九年遂乃禍敗是知亟進罷宰相<pc n="lb"/>
使政在中書誠治本也<hi>李徳裕傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>熙帝載而宅百揆詔王柄而馭羣臣此古大臣事也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後世以中書為政本所自出之地謂之禮絶百僚也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>任之專信之篤非固假之柄以寵其人也所以尊朝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>廷嚴治本也非其人則去之亟而位則不可虛也故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未有其位虛與夫非其人而充位亦無仁賢則國空<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>虛之謂元氣虛則外邪乗之國虛之時此識者之所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>驚而憂而羣邪之所喜而舞也漢武帝中年相趙周<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>免石慶代之慶不能闗決而事多出於九卿唐武祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>初年李珏貶李徳裕代之徳裕謂政無他門而治必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本於中書蓋周之免可也而九卿則不可雜進以用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事珏之貶可也而中書政本則不可以不專大臣者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宗子之家相也宗子不能以獨治其家必委之家相<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相之權不專而豪奴悍婢皆捷出以投其罅則家政<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>弛矣人主之任相亦然雖然擇相誠難也亦不可厚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誣天下以無人武帝名相慶而實任九卿慶誠不足<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>任然帝之時猶有可議者仲舒不相天下至今以為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恨使其舍慶而相舒豈復有九卿用事之失徳裕謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>開元輔相率三考輒易而治及用林甫十九載而亂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然徳裕之語猶有可議者斥九齡相林甫天下至今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以為惜使其以林甫之嵗月為九齡之任用豈復有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>政出多門之憂此擇相不審任相不專之明驗也然<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>則天下之權付之一相而聽其所為乎曰事正不必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>從中出宰相行之其失則臺諫議之給舍執之此本<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朝家法眎歴代為最善當其治則宰相賢而給諫亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆得人相猶不得行其私況他岐乎故政出於中書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而旁蹊盡塞世以重臣目之其不賢則給諫相與攻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而去之又其甚不賢而給諫皆其私人矣故政雖猶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在中書而公私雜行世以權臣目之蘇轍曰重臣與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>權臣權臣不可有重臣不可無以此觀之相賢則給諫必<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>賢而百官莫不趨於賢故曰人主之職論一相<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘉熙元年正月上進<pc n="lb"/>
景徳元年契丹入冦上既定議北征羣臣有以幸金陵<pc n="lb"/>
之謀告者冦準曰羣臣怯懦無知今虜冦迫近四方危<pc n="lb"/>
心陛下惟可進尺不可退寸河北諸軍日夜望鑾輿至<pc n="lb"/>
士氣當百倍若回輦數步則萬衆瓦解虜乘其勢雖金<pc n="lb"/>
陵亦不得至矣上意遂決虜衆抵澶州其統軍撻覽將<pc n="lb"/>
精銳為先鋒我軍以牀子弩射達蘭中額死虜大挫衂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
退却不敢動<pc n="lb"/>
紹興三十一年金主亮恃其强暴欲渝盟犯塞至是遣<pc n="lb"/>
其臣來賀天申節因求淮漢之地又指取將相近臣議<pc n="lb"/>
事時朝論洶湧人情皇惑上意雅欲視師於是宰執奏<pc n="lb"/>
曰敵國敗盟天人共憤今日之事有進無退若聖意堅<pc n="lb"/>
決則將士之氣自倍願分三衙禁旅助襄漢兵力待其<pc n="lb"/>
先發然後應之上深以為然冬十月下詔親征時待制<pc n="lb"/>
曽幾病聞或者欲遣使詣敵以緩其來即上疏曰遣使<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
請和終無小益而有大害為朝廷計皆當嘗膽枕戈專<pc n="lb"/>
務節儉經武整軍之外一切置之如是雖北取中原可<pc n="lb"/>
也是月亮敗於采石竟被殺之<hi>並見國史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兵凶戰危挑異類以輕重者非也國不競亦陵買强<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敵以求靜者亦非也昔者之輕動國人自非之冒其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非而用之其悔不可追也今退而守吾圉而猶敢於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亂常干紀逼我太甚則國人交怒之矣乘其怒而用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之則吾之弱有可使强之理靜而可買何憚不為彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>狡焉叵測突如其來獨不可於危中求存死中求生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乎昔景徳中契丹入冦國中大震羣臣有以幸吳行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蜀之說進者獨一冦準建有進尺無退寸之議而真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宗之意遂決我是以有澶淵之捷當紹興末金國敗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盟朝論洶湧或者有以遣使欵敵之說進者獨一二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宰執倡有進無退之議而髙宗之志遂定是以有采<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>石之捷使真宗而信避敵者之議則欽若等為愛君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而冦準為幸勝矣使髙宗而從欵敵者之議則或者<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>為得計而宰執為輕舉矣蓋人生不可無憤怒自强<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之志也立志之不强而反譽敵之强則和之說得以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自詭矣雖然和豈易成哉不能戰而能和前未之有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聞也達蘭之死而後有景徳之和金主之死而後有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆興之和不然敵果何所創而甘心言和哉若夫金<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>甌之缺未還赤子之痛未定乃欲忍恥以事仇敵此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蓋亦立志之不勇也準之言曰六軍心膽在陛下身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上紹興間馮時行亦曰自古未有人主退而能使天<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>下進人主怯而能使天下勇然則國人之心膽與其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>進退勇怯皆在人君之身非特國人也三百年宗社<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>命脉之存亡絶續亦在焉其可不强於立志哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三月上進<pc n="lb"/>
魏主丕遣太常邢正勑權為吳王吳人以為宜稱上將<pc n="lb"/>
軍九州伯不當受魏封正入門不下車張昭曰君敢自<pc n="lb"/>
尊大豈以江南寡弱無方寸之刃乎正即下車中郎將<pc n="lb"/>
徐盛憤忿謂同列曰盛等不能奮身出命為國家并許<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
洛吞巴蜀而令吾君與正盟不亦辱乎因涕泣横流正<pc n="lb"/>
聞之謂其徒曰江東將相如此非久下人者也云云吳<pc n="lb"/>
遣使如魏云云魏怒吳任子不至欲伐之劉曄曰彼上<pc n="lb"/>
下齊心阻帶江湖不可制也<hi>通鑑</hi>
                    <pc n="lb"/>
王猛寢疾秦王堅訪以後事猛曰晉僻處江南然正朔<pc n="lb"/>
相承上下安和願勿以晉為圖堅將伐晉㑹羣臣議左<pc n="lb"/>
僕射權翼議曰晉雖㣲弱謝安元冲皆江表偉人君臣<pc n="lb"/>
輯睦内外同心未可圖也<hi>通鑑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>國於天地必有與立善覘人國者不觀其形而觀其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所立何以立亦曰人而已矣國無人焉亡也春秋書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梁亡梁自亡也有人焉不能用又自為乖異亦亡也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳載虞不信宫之奇而亡之類是也國於江南自吳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>始東晉繼之孫權﨑嶇一隅之地當曹瞞父子百萬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之衆而能虎視中原者其君臣以明銳俊快自立雖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰根本淺陋而臨朝斫案論事上倡下隨如戰赤壁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>塢濡須爭荆州瑜肅驅於外昭雍綜於内精采百倍<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>非以人立國乎中迫於蜀名與魏和邢正奉魏命至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>張昭折之曰豈以江南寡弱無方寸之刃乎徐盛忿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之曰不能出身為國并許洛而使吾君與正盟不亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辱乎故魏之邢正有江東將相非久下人之語劉曄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦有上下齊心不可卒制之語可謂善覘吳者矣東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晉間闗匹馬之資當敵氛四起迭仆之中而基本不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>摇者其君臣以器局風流自命雖曰宴安江沱而猝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遇緩急雖綺絝子弟亦能臨戎如屯雍丘至灞上入<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>闗中導支撑於前安鎮定於後堅忍自存非以人立<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國乎焚幣却使終不言和符秦銳於飲江其臣王猛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰晉上下安和願勿以為圖權翼曰晉雖㣲弱謝安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元冲江表偉人君臣輯睦内外同心未可圖也符氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>犯之果有淮淝之敗可謂善覘晉者矣以勢言之則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳之小不足當魏之大晉之弱不足敵秦之强而所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以能張其小而抗其弱者則吳之君臣常有忿憤之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>志其詭和者暫耳而曷嘗以畏魏自沮哉晉之君臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>猶有輯睦之志終世不言和而曷嘗以畏秦自怯哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後之立國者亦可以見也今戎禍慘矣所謂江東將<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相者誰歟江表偉人者誰歟上下之心齊歟内外之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心同歟西風無數月之期游魂有薦食之意要必吾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國之君臣上下其心齊同如吳之忿憤如晉之輯睦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是當怒敵而人交奮毋譽敵而内自攻則雖弱必强<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雖危必安者願相與汲汲圖之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四月上進<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
晉泰始八年晉主與羊祜謀伐吳祜以為宜藉上流之<pc n="lb"/>
勢宻表留王濬監梁益軍大作舟艦於是作大艦長<pc n="lb"/>
百二十步受二千餘人以木為城起樓櫓開四出門其<pc n="lb"/>
上可馳馬往來時作船木梯蔽江而下吳建平太守吾<pc n="lb"/>
彦取以白吳主曰晉必有攻吳之計宜増建平兵以塞<pc n="lb"/>
其衝吳主不從<pc n="lb"/>
隋開皇七年陳受蕭巖等降隋主益忿命大作戰船人<pc n="lb"/>
請宻之隋主曰何宻之有使投其木梯於江曰若彼懼<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
而能改吾復何求也楊素在永安造五牙大艦起樓五<pc n="lb"/>
層髙有百餘尺置六拍竿髙五十餘尺容戰士八百人<pc n="lb"/>
其次黄龍平乗舴艦大小有差陳主不為深備<hi>並通鑑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國有險而存有備而固恃險而無備猶無險也曹丕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘆息於廣陵佛貍徬徨於𤓰步蓋立國於東南所以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>懾敵人之心者其險必以江也然而國以江為險江<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以舟楫為備晉之伐吳必造舟於上流隋之伐陳必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>造舟於永安彼將用東南之所長以攻東南之所恃<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>也然當木柹蔽江之時而吳人急為之謀投柹於江<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之時而陳人早為之備晉隋雖弱長江豈能飛渡哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奈何吳以暴鷙之資行虐政逆諫口陳以荒淫之行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>溺嬖寵戮言臣是皆與亂同事者也豈暇為國家慮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>哉廼者敵為不道游魂近鄙而我朝廷之間君臣上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下危言苦語更相警懼惟恐其有一毫獲戾於天也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天豈使封虺巨蛇以長薦食我赤子哉必也怠荒之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>戒申訓於其内憂辱之言申警於其外則國其庶幾<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>乎敵方奪我舟募吾匠童吾山造船編筏於樊襄間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>斧斤之聲不絶不待西風之起嘗懷北顧之憂毋使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賊智與夏水俱生則江面雖震而吾固有所恃矣昔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三國瑜肅以三萬逆擊老瞞四十萬之師我中興王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>權以七萬迎擊金人百萬之衆赤壁之勝蓋䝉衝戰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>艦之力采石之捷亦海鰍船之功操之舟可燒而走<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亮之舟可陷而溺宜也然則常徳武事内外交修用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吾之技伐彼之計此今日所當寢薪嘗膽而汲汲為<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>之圖也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七月三日上進<pc n="lb"/>
景祐二年六月以宗室寧江節度使第十三子養於宫<pc n="lb"/>
中時年四嵗寶元二年始出還第時年八嵗上及皇后<pc n="lb"/>
鞠視如子嘉祐六年詔岳州團練使某為泰州防禦使<pc n="lb"/>
知大宗正寺先是韓琦曰此事當出自聖擇上曰宫中<pc n="lb"/>
嘗養子二人小者甚絶然不慧大者是可也琦請其名<pc n="lb"/>
上曰名宗實者今三十許嵗矣琦曰此事若行不可中<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
止宜斷以不疑乞從内批出上曰此豈可使婦人知之<pc n="lb"/>
只中書可行也遂降詔是年以諸王宫侍講王獵為宗<pc n="lb"/>
寺伴讀獵為宫僚凡十三年有輔導功故首用之時吳<pc n="lb"/>
奎薦其可任經筵文學之選韓琦言其不通私謁足見<pc n="lb"/>
有守故也先是至和末文彦博等勸早立嗣既而范鎮<pc n="lb"/>
司馬光等相繼言之如是五六年琦獨嘗請建學内中<pc n="lb"/>
擇宗室之謹厚好學者升於内學冀得親賢可屬大事<pc n="lb"/>
欲以此感動上意嘉祐七年立為皇子上指心曰此決<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
自朕懷非由大臣之言也紹興元年上諭大臣曰昨命令<pc n="lb"/>
懬選藝祖後二三嵗者且俾廣求當自選擇富直柔曰<pc n="lb"/>
宫中有可付託者否上曰朕已得之矣若不選擇宫嬪<pc n="lb"/>
則可慮之事更多二年令懬選宗子<hi>普安郡王</hi>及伯浩入禁<pc n="lb"/>
中伯浩豐而澤普安清而癯上初愛伯浩忽曰更子細<pc n="lb"/>
觀乃令二人並立有猫過伯浩以足蹴之普安拱立如<pc n="lb"/>
故上曰此兒輕易安能任重乃賜伯浩白金三百兩罷<pc n="lb"/>
之而育普安於張婕妤所時年六嵗矣二年令懬自左<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
中大夫特轉行左大中大夫後省以轉官非法封還録<pc n="lb"/>
黄遂寢其命<pc n="lb"/>
四年令懬復得伯玖年五嵗上以其聰慧可愛令吳才<pc n="lb"/>
人毋之其後張婉儀卒<hi>即妤</hi>婕命吳婉儀併視普安與伯<pc n="lb"/>
玖同處雖一食必均焉<hi>吳婉儀後為憲聖慈烈皇后</hi>上謂張浚曰宫<pc n="lb"/>
中見養藝祖之後二人長者年九嵗不久當令就學又<pc n="lb"/>
謂趙鼎曰此子天資儼若成人朕自教之讀書性極强<pc n="lb"/>
記鼎先得㫖於行宫門内造書堂屋一區欲令就學至<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
是成上曰便以為資善堂遂降制封建國公以范冲兼<pc n="lb"/>
翊善朱震兼贊讀上命見冲震皆設拜二人皆一時名<pc n="lb"/>
徳老成每因箋疏導以經術仁義之言輒標軸藏之時<pc n="lb"/>
一展玩十二年封普安郡王時年十五十六年加璩<hi>即伯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>玖</hi>封恩平郡王出外第號東西府初命館職二員並兼<pc n="lb"/>
二王府敎授三十年上知普安甚賢欲稍差别謂宰相<pc n="lb"/>
湯思退曰此事出自朕意非因臣下建明立為皇子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖人以仁天下為心必有紹續於其後聖人以公天<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>下為心必當計慮於其早生靈之寄甚重宗祧之付<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不輕茍得所託仁也亦公也唐宣宗諱言繼嗣事言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者不怒則斥後唐明宗尤諱其事羣臣無敢正言者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二唐祚脈之不延也宜哉我祖宗以至仁大公循天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而行何心之有真宗皇帝之選宗室子也髙禖未卜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則育之禁中甲觀既生則歸之藩邸其宏度偉識超<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然前世逺甚景祐二年仁宗皇帝年甫二十八而養<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四嵗之宗子於宫中紹興二年髙宗皇帝年甫二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>七而養藝祖七世孫二人其一六嵗也自古人主誰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能於春秋鼎盛之時而建此議乎然非徒選也仁宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>語韓琦曰宫中嘗養子二人小者甚絶不慧大者可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也髙宗命近屬令懬選二人一豐而澤一清而癯初<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>喜豐澤者既而細觀以輕易出之後二年又得五嵗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者遂為普安恩平其精於選擇也如此亦既得之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而又思所以拊視之其未齠齔之年為保慶后所養<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其八嵗未還第之前皇后鞠視如子而後仁宗之心<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>以安大臣以宫中有可付託為請則語之曰若不先<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>擇宫嬪則可慮之事更多故普安育於張婕妤恩平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>育於吳才人婕妤没才人併毋之而後髙宗之心以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>安其謹於保䕶也如此而最所加意者少成之敎也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>韓琦嘗請建學内中擇宗室之謹厚好學者升於内<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>學冀得親賢可屬者其後雖還第而諸王宫侍講王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>獵為宫僚最久琦薦其不通私謁以輔導功陞為伴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀則仁宗之謹東宫僚可見普安年九嵗既令就學<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>又語趙鼎曰此子天資特異儼若成人朕自敎之讀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書性極强記命鼎於行宫門内造書院一區而以一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時名徳范冲朱震兼翊善贊讀又命館職二員兼二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王府敎授則髙宗之謹簡宫僚可見其篤於敎導也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如此擇之審天命之公也䕶之謹人事之盡也而敎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之尤不可不篤者葢天資雖髙而左右必正人與居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>必善士學術乖僻者不與焉心術回邪者不與焉教<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>學相半習慣自然是又欲以人而輔成其天也祖宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>得人之仁至矣哉處心之公大矣哉迺者季夏甲戌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>親灑一札欲於内中建小學令宗司擇宗子資質之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>美者二三人置師而敎之大哉王言所以慰祖宗之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>靈所以繫生民之望所以對越上天之心者他日皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有望焉故臣輒采先朝已行之典思衍今日無疆之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>休然猶有獻焉祖宗謂此事至重至大其為計至嚴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至宻慮夫婦寺之得以竊弄其間也故厚陵之自團<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鍊升防禦如宗正寺時韓琦乞從内批出仁宗曰此<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>豈可使婦人知之只中書可行此語可以深味又慮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫奉命者之得以邀勞無已也故阜陵被選令懬實<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>預焉既而以殿撰左中大夫特轉行大中大夫未為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>甚過後省以轉官非法封還録黄其命遂寢此事亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自足法尤慮夫外廷他日之得以藉口貪天也仁宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰此決自朕懷非由大臣之言也髙宗曰此出自朕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>意非由臣下建明詞嚴義白可為萬世法故臣復表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>出先朝正大之訓永杜後世貪覬之萌葢有久大之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>慮不可無宻察之功先儒謂百金之産猶能定謀豫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>計況於有天下者乎信哉其不可不謹也聖慮髙逺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>願留神三思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七月二十三日上進<pc n="lb"/>
漢宣帝即位魏相入為大司農四年大將軍光囊上以<pc n="lb"/>
其子為右將軍兄子山復領尚書事相因平恩侯許伯<pc n="lb"/>
奏封事言宜有以損奪其權復因許伯白去副封以防<pc n="lb"/>
壅蔽韋賢免相遂代為丞相元康中匈奴遣兵入冦上<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
與趙充國等議欲出兵相上書諫難以兵動曰願陛下<pc n="lb"/>
與平昌侯<hi>王無故</hi>樂昌侯<hi>王武並/帝舅</hi>平恩侯<hi>許伯</hi>及有識者詳<pc n="lb"/>
議上從相言而止<pc n="lb"/>
唐貞元末柳宗元為監察御史裏行善王叔文韋執誼<pc n="lb"/>
二人者得政引内禁近與計事欲大進用俄而叔文敗<pc n="lb"/>
貶邵州刺史不半道貶永州司馬既竄斥貽書京兆尹<pc n="lb"/>
許孟容曰宗元早嵗與負罪者親善始奇其能謂可以<pc n="lb"/>
共立仁義禆敎化以忠正信義為志興堯舜孔子道不<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
知愚陋不可以彊其素意如此也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>甚矣細人憸夫之不可與共事也大臣欲行其道不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可則止士大夫欲行其志不合則去豈必委蛇婉孌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於左右親宻之間而曰姑因人以濟事哉大臣而有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此見不足為古大臣士大夫而立此論不足為賢士<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大夫觀魏相柳宗元之事可見矣以相之嚴毅豈不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能自結主知而奏封事去副封一則曰許伯二則曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>許伯諫止用兵自是正論乃勸帝與三侯有識者議<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>之且三侯貴戚之庸人耳其於識見為何有而相待<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之過矣業之陋正坐此以宗元之才俊豈不能自為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時用而所善王伾叔文相與計議逮彼負罪奚能掩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>覆乃猶曰初謂可以共立仁義可以共被敎化可以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>共興堯舜孔子道且二子依乗之小人耳其識堯孔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為何如而宗元期之過矣名節之喪有由也士君子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>急於救時而患其君之不吾聽也顧欲因左右之親<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>信者以投其機其說曰權以濟事耳幸而濟不過為<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>相之陋而外戚之禍已貽於此不濟則宗元輩一失<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其身萬有餘罪可勝悔恨哉雖然此亦人主之責也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天下之大當與天下之賢士大夫共之豈必與一二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>親信者為宻哉自人主之意向有所偏而君子之欲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為善者無所依茍足挾以有為不暇擇也然附之為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>善者艱難委折未必有成而附之為惡者呼儔引類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誰能遏之況安保此身之能自立其間不反為所噬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乎又安保其不宛轉以同入於惡乎縉紳之禍輕國<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>家之禍重矣故為人主者不可專聽昵比者之言而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輕疑君子之未必集事為士大夫者當常持正大之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論而毋謂小人之或可共事上見之審下守之固國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與身其庶幾乎臣竊聽近日一種議論而於漢唐二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣之事者重有感焉輒推其說以獻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舉浦城北尉林贑孫奏狀<pc n="lb"/>
臣非才將指職在觀風雖懷利人澤物之心常恐州縣<pc n="lb"/>
間壅底扞格聖朝寛大好生之意無以宣於下下民沉<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
抑不白之寃無以聞於上今有一尉之㣲平反美譽縉<pc n="lb"/>
紳士大夫交口誦之其可稽於徹聞乎臣竊見迪功郎<pc n="lb"/>
建寧府浦城縣北尉林贑孫膠庠之英才識老練其未<pc n="lb"/>
至官也邑有黄氏女嫁祖氏不宜於姑暮夜與女奴負<pc n="lb"/>
篋以逃旦則見其屍在坎水中痕傷遍體官則追其姑<pc n="lb"/>
及其夫鞫之已誣服矣獨篋中衣未得耳贑孫始至而<pc n="lb"/>
疑自出賞募告者又禱之神未數日獲一姓周者脫衣<pc n="lb"/>
則篋中物也問之乃言丙夜至山中與一二惡少刼與<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
汚焉復殺二婦以滅其口遂以舊所繫者盡釋之一邑<pc n="lb"/>
驚服考之國史與錢若水同州事頗相類沉在底僚未<pc n="lb"/>
有表而出者欲望聖慈特賜旌擢以為雪寃直枉者之<pc n="lb"/>
勸亦是國家重惜人命之本意也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>按通判興化軍江叔豫通判福州陳過知同安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>縣謝奕恭<pc n="lb"/>
臣澄察一道首欲以廉化士大夫不敢輕以贓和罪加<pc n="lb"/>
人其間有習與性成屢跌不改於訓化乎何有直當去<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
其太甚者臣未離里門時固知朝奉郎通判興化軍事<pc n="lb"/>
江叔豫之為人昨攝郡事補刺軍籍更易僧刹具有定<pc n="lb"/>
價子婦女壻政出多門打造器皿更無虛日銀匠以不<pc n="lb"/>
給工直訟之遇事納賄商量書判惟詞人所欲專任客<pc n="lb"/>
將林某書司陳某為爪牙其始聞羣議輒止稍定則故<pc n="lb"/>
態又作近者舊守將去猶懇易院猶攔截客人油麻船<pc n="lb"/>
苛取於十里外廉恥喪盡對人可羞此以頑而行貪者<pc n="lb"/>
也臣行部至福清縣則見邑人能言朝奉郎通判福州<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
事陳過之謬政詰其故則漕司委追縣典吏株連前界<pc n="lb"/>
各納漆數百緡得免既而聞每差人下縣托其買物無<pc n="lb"/>
不白納終嵗造剔紅髹器所用朱黄率是苛取分差公<pc n="lb"/>
吏窠座引問𣙜契吏貼非財不行兩造在庭鞭撻示威<pc n="lb"/>
交通賄賂專信宅庫陳某㕔司胡某為心腹董試秋闈<pc n="lb"/>
痛削事例非獨簾内外官以至吏卒亦然厨典有斃於<pc n="lb"/>
笞者兩司在前鐫戒不改此以刻而行貪者也此二人<pc n="lb"/>
者皆小有才使以廉潔行之豈不為州縣能吏而物慾<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
深痼欲拔不能連汗白簡至於再至於三皆以不善丞<pc n="lb"/>
郡去每試滋甚真負丞矣當攝郡時猶制於職官佐岳時<pc n="lb"/>
猶壓於上官說僥倖脫去他日得肆其毒於千里之上<pc n="lb"/>
為其民者何辜焉臣愚欲望聖慈將叔豫過並賜罷斥<pc n="lb"/>
以為稔惡不悛者之戒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貼黄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣聞莫難於今之縣上扼於州郡下脅於豪强多不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得自展布若夫有可以行志而反以行私如承議郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>知泉州同安縣謝奕恭者豈不可惜以貴胄來試邑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上下所共觀望豈非力行好事之時而乃玩視州家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>期㑹不報輕視百姓縱吏誅求州委尉拘催零米縣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以奪其常利文帖十下不肯從州委官權稅務縣日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>索常堂食錢至手揮權官於公㕔殊駭觀聽使上下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敢怒而不敢言臣愚欲望聖慈將奕恭免所居官俾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之稍知循省是乃所以為保全之道取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣帥舉刺<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舉知潮州劉克遜知循州趙彦珽知梅州楊應<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>已知肇慶府林士燮奏狀<pc n="lb"/>
照對臣分閫嶠東祇事四月庾漕擇使越俎暫司才短<pc n="lb"/>
責叢莫知報稱深惟撫安逺氓之道惟以精别郡守為<pc n="lb"/>
先聰察之吏患在鍥薄慈惠之長或不事事求其寛和<pc n="lb"/>
而能舉職治辦而不病民者實難其人幸而有焉敢干<pc n="lb"/>
蔽賢之罰竊見朝奉大夫知潮州軍州劉克遜從臣之<pc n="lb"/>
子服襲義方以廉飭身以儒飭吏曩由班列出守樵川<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
當冦攘蹂躪之餘行勞徠安集之政流離復業頑虣革<pc n="lb"/>
心公朝疇其治行召丞外府力丐外補逺牧於潮抵郡<pc n="lb"/>
之初鄰有嘯聚直偪近境克遜申嚴保障開諭禍福不<pc n="lb"/>
畏怯而弛備不忿激而貪功賊知難犯逡巡退遁又能<pc n="lb"/>
蠲月解無名之賦以寛縣計復丁錢自輸之規以惠户<pc n="lb"/>
長千里懷仁已騰來暮之謡朝奉大夫知循州軍州趙<pc n="lb"/>
彦珽公族之英更練世故端方有守悃愊無華策名幾<pc n="lb"/>
四十年外庸甘於平進宰邑丞郡所至可稱循陽如斗<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
之州前守竭澤之後彦珽樽節冗費而官用無乏省除<pc n="lb"/>
横斂而民瘼以紓綏集保伍而境絶篁竹之虞率厲官<pc n="lb"/>
僚而吏知簡書之畏庭無留訟圄無宿囚再朞報政綽<pc n="lb"/>
有去思之愛臣所謂寛和而能舉職者也奉議郎知梅<pc n="lb"/>
州軍州楊應已西州勝流嘗官學省器能宏逺操尚潔<pc n="lb"/>
修程江僻陋之邦素號狼頑之俗繹騷末已拊御良難<pc n="lb"/>
冬春之間監丁為暴應已厲兵屯而震以威通鹺禁而<pc n="lb"/>
開以信冦不侵軼民以安全惜其長才局於斗壘使臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
繁劇式究所長朝奉大夫知肇慶軍府林士燮東嘉名<pc n="lb"/>
閥早著吏能有敏決之長無操切之過端守數更昏繆<pc n="lb"/>
重以攝事致紛財竭不支民疲已甚士燮剔蠧縮浮而<pc n="lb"/>
帑庾自足洗寃直枉而詞訴得平戢姦禁暴而閭閻無<pc n="lb"/>
警曽未期月百廢具舉究其施設必大可觀臣所謂治<pc n="lb"/>
辦而不病民者也是四人者所臨有劇易所尚有寛嚴<pc n="lb"/>
所歴有久近而察其治狀俱有一日之長謹以名聞伏<pc n="lb"/>
望睿慈特加甄録使遐陬逺郡知有理效靡不上徹天<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
聽其於奬勸吏治實非小補<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舉知博羅縣王旦奏狀<pc n="lb"/>
照對廣南管下州十有四地多深阻邑寄尤難辦治者<pc n="lb"/>
或不能無擾廉謹者或不見集事求其賦輸足乎上撫<pc n="lb"/>
字行乎下二字並舉官民相安已足為賢令矣若乃平<pc n="lb"/>
居而條教足以揉其俗有事而智畧可以衛其人則絶<pc n="lb"/>
無而僅有者也竊見惠州諸邑博羅素號難治頃經兵<pc n="lb"/>
火之殘燬繼苦鹽冦之出没户口蕭條財賦失陷葢難<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
之而又難者也承直郎知惠州博羅縣事王旦適承其<pc n="lb"/>
弊奮然語人天下豈有不可為之邑顧懦者不曉曉者<pc n="lb"/>
不顓此民隱所以不通而姦吏易於為欺也於是苦心<pc n="lb"/>
勞力如立家計㕔事之後置一榻焉治事於斯寢食於<pc n="lb"/>
斯有赴愬者相與唯諾有輸送者且納且銷村民既得<pc n="lb"/>
直達猾吏不敢為姦剔去宿蠧時出新例既為前官補<pc n="lb"/>
久欠又積醋錢例巻七百緡代納五等丁將滿又以其<pc n="lb"/>
纂剰五千二百餘緡代納明年夏稅他如増置學田整<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
治橋道百廢俱舉一邑大治州家愛之如幹蠱子弟部<pc n="lb"/>
民賴之如在堂父兄同官憚之如法家拂士盜賊避之<pc n="lb"/>
如敵國長城至邑之初適值嵗荒饑民羣嘯揭竿借食<pc n="lb"/>
旦以身彈壓極力捄療治其渠數人反側者旋定上司<pc n="lb"/>
得其條具亟借義倉大家感其恩信爭發私廪活邑民<pc n="lb"/>
數千口至今遂為樂土每嵗之冬例有鹽子入境小抄<pc n="lb"/>
掠大焚蕩旦擇豪民之可用者授以方畧責之把守乗<pc n="lb"/>
而為擾者必治勇於任責者有賞扼險阻置寨柵鹽子<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
不敢過其境至迂路以出師邑其部勒隅總練閱保丁<pc n="lb"/>
皆可推為他處永法非特一邑保障而已旦蓋習聞家<pc n="lb"/>
世頗負勲業之傳不為腐儒口耳之學精神强可以效<pc n="lb"/>
驅策幹畧優可以當事任而又廉介不茍取靜重不茍<pc n="lb"/>
進試令蠻瘴之鄉能自植立其身功之所及雖有限惠<pc n="lb"/>
之所留已不小入粗入細有用之材也當此時事之孔<pc n="lb"/>
殷誠宜奬拔以待用臣等輒以其試邑治狀上聞伏望<pc n="lb"/>
聖慈特賜陞擢差遣庶幾逺方小吏皆有不自棄夷之<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
意非止為人材計亦足為國家用材計也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舉連州敎授周梅叟乞旌擢奏狀<pc n="lb"/>
臣竊惟國朝人物輩出品樣俱髙然在前代亦有之軻<pc n="lb"/>
死千五六百年間斯文之脉若存若亡漢舒唐愈不足<pc n="lb"/>
以當而創明理學上接統緒世運㑹通始有伊洛之學<pc n="lb"/>
出則歴代所未有而本朝之所獨有者孰啟其秘授之<pc n="lb"/>
二程氏則舂陵周敦頤也不由師傅自得於天濂溪千<pc n="lb"/>
古風月如存封域之名廣矣繇唐以來道之一字獨以<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
名州至是而斯人生焉端豈偶然節惠之名多矣凡謚<pc n="lb"/>
儒臣者元之一字擬議不到獨若留以待斯人焉又豈<pc n="lb"/>
偶然可謂吾道之中興元氣之資始天勱相我國家於<pc n="lb"/>
此時此地見之來為守者既崇其祠又即其地為書院<pc n="lb"/>
選其族諸孫之有學行者以長斯堂吏部侍郎李韶比<pc n="lb"/>
以太學博士至郡采諸旦評得今迪功郎連州州學敎<pc n="lb"/>
授周梅叟而以書院事付之梅叟闡明家學以淑其鄉<pc n="lb"/>
人皆曰周氏有人矣對策大廷陛下拔之稠中寘之甲<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
科又皆曰周氏復興矣蓋自敦頤二子壽燾好學承家<pc n="lb"/>
相繼登元豐元祐進士第一為郎曹一陞法從其後浸<pc n="lb"/>
微梅叟乃能續響於百五六十年之後不以髙科自居<pc n="lb"/>
汲汲焉惟學不足是憂惟羞先世是恐掌泮連山得熙<pc n="lb"/>
寧中行部過郡之大雲留題既刻於巖又取太極圖通<pc n="lb"/>
書大成集刋於學宫進諸生而語之此先元公之所以<pc n="lb"/>
抽闗啟鑰者朱文公熹解說條分縷析殆無餘藴真知<pc n="lb"/>
實踐則在乎人每講義出聽者咸有感發校士羊城衡<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
鑒尤精臣與之語其踐修醖藉議論風㫖不忝厥宗今<pc n="lb"/>
儒先之家其存而能自立者絶鮮嘉定中嘗訪求程氏<pc n="lb"/>
後而官之識者疑於遺其師自言偃以吳人從食先聖<pc n="lb"/>
庭東南儒者得俎豆其後自我朝舂陵周㪟頤始先一<pc n="lb"/>
年其族人有夢其故居光熖上屬元公冕服東嚮立移<pc n="lb"/>
書至連與梅叟言之梅叟又與郡士言之皆曰此何祥<pc n="lb"/>
既而為祀典之應事雖近迂然升堂聞絲竹聲孔氏子<pc n="lb"/>
孫亦自載之乃知其精神之在天者未嘗不在其故鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
然則家於其地而不肯去世於其學而不使墜如梅叟<pc n="lb"/>
者可不因其能自立而遂褒表之乎臣愚欲望聖慈特<pc n="lb"/>
賜甄擢或稍進之師儒之列使四方學者知焉非徒為<pc n="lb"/>
科目得人之驗亦見聖朝扶植先賢故家之盛美實儒<pc n="lb"/>
道幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舉知河源縣夙子與狀<pc n="lb"/>
臣等竊謂莫難於今之令有撫字焉有催科焉為嶺南<pc n="lb"/>
之令尤難撫字催科之外有弭盜焉臣等所部四十縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
於惠之屬邑得二人王旦之於博羅既以其治狀上聞<pc n="lb"/>
夙子與之於河源垂滿矣邑人攀戀不忍其去相率以<pc n="lb"/>
告於諸司者纍不絶儻不以聞是蔽賢也惠為邑四其<pc n="lb"/>
壤地濶其生齒繁其版帳夥莫河源若從政郎特差知<pc n="lb"/>
惠州河源縣主管勸農公事兼弓手寨兵軍正夙子與<pc n="lb"/>
持學愛之心行愷悌之政聽訟平允兩造莫欺賦租有<pc n="lb"/>
期輸者自至諭上户以和糴而擾不及衆課諸生以義<pc n="lb"/>
理而學有所本皆書生本分事最是迫近贑之諸邑山<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
徑深阻盜賊出没亦莫河源若子與合邑之人士與其<pc n="lb"/>
父老講求備禦設寨柵結保伍明賞罰極有條理雖外<pc n="lb"/>
之鹽徒每嵗假道殺傷相當卒不得志以去雖内之藍<pc n="lb"/>
口客主相攻幾成大閧竟以撫捕而定非徒書生也而<pc n="lb"/>
有仁者之勇焉三年勤勞邑人徳之既能不逺千里相<pc n="lb"/>
率來告臣等廉得其實用敢合祠聞奏欲望睿慈將子<pc n="lb"/>
與特賜旌擢非特為今日有民有社之勸亦將備他日<pc n="lb"/>
有徳有才之選<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="32b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏申<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免御筆除右正言申省狀<pc n="lb"/>
自天疏寵無地措躬竊以更化三年病源故在進言一<pc n="lb"/>
路遺脉僅存必相續之有人庶足憑以立國慨念盛世<pc n="lb"/>
若時先臣歐陽修謂不繫職司劉安世謂不比閑慢矧<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
當陽㣲陰長之㑹内阻外訌之秋全賴𦂳官共扶急證<pc n="lb"/>
如某者生於僻壤少也末科多歴嵗年率皆田廬之日<pc n="lb"/>
三趨選調不及權勢之門屬親覽於萬幾禆濫陪於百<pc n="lb"/>
執勾書列寺再轉為丞濡墨秘丘復叨佐郡兩朞且半<pc n="lb"/>
一善未聞顧何取於師言乃誤蒙於宸選其要在格君<pc n="lb"/>
心而學力不足其次在遏官邪而風采不揚退惟何人<pc n="lb"/>
敢任斯責欲望公朝敷奏成命亟回别選鴻儒益重新<pc n="lb"/>
除之筆姑令馬走少安舊著之班<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免御筆除起居舍人申省狀<pc n="lb"/>
聞命自天措躬無地竊以進言丹匭執簡赤墀皆右省<pc n="lb"/>
之通班出中宸之妙選敢期愚戅疊冒恩榮伏念某素<pc n="lb"/>
乏脩能自安平進兩書月紙曾無補於涓塵益近天光<pc n="lb"/>
重有慚於記注盍控循牆之避預深維谷之懷欲望朝<pc n="lb"/>
廷特賜敷奏急回成命庶無鵜翼之羞别揀碩儒以重<pc n="lb"/>
螭頭之選<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免兼國史院編修官實録院檢討官申省狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
仰觀國典最重史筵編摩者髦士是宜討論者大儒之<pc n="lb"/>
事昔之世掌今以人兼既森森著鴻碩之羣豈瑣瑣欠<pc n="lb"/>
馬走之一伏念某自慙獨學殊乏三長曾窺石室之書<pc n="lb"/>
藏遽引蓬萊之舟去何禆騎省仍立螭階記言動於一<pc n="lb"/>
時未之能信垂典章於萬世何所取材況嘗自請於祀<pc n="lb"/>
釐豈宜久叨於執簡欲望朝省特賜敷陳亟收回誤墨<pc n="lb"/>
之頒庶不為汗青之玷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免寶章閣直學士仍任申省狀<hi>不允詔附</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
渙汗載頒震驚失措伏念某早辭朝列濫玷藩方粗有<pc n="lb"/>
小心任嶺海拊循之責幸無大過皆天地容蓋之恩昨<pc n="lb"/>
者進松下之階留梅邊之戍曽勞力勞心之莫報而濡<pc n="lb"/>
首濡尾之足憂方温理祈閒之詞廼已蒙増秩之賞深<pc n="lb"/>
惟直學士之兼職允謂榮名未聞郡太守之五年尚仍<pc n="lb"/>
仍舊貫於寵臣之數非不厚而任臣之意非不專其如<pc n="lb"/>
材技殫窮筋骸衰病不亟求於寢免恐自速於顛隮伏<pc n="lb"/>
望俯察危衷趣收前詔許畀二毛之餘景獲遂歸休别<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
求一面之長才早為鎮撫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免差知隆興府奏狀<hi>不允詔附</hi>
                    <pc n="lb"/>
寵命渙頒危衷震愓伏念臣逖違宸陛冒領遐藩徳意<pc n="lb"/>
布宣敢謂去天之萬里土風習熟不知入廣之五年極<pc n="lb"/>
臣力之所為荷聖心之見照求去甚堅而任甚篤受恩<pc n="lb"/>
愈厚而報愈艱今者山海息驚擾之虞田里慶豐登之<pc n="lb"/>
樂上或可以逭朝廷之譴下稍可以謝嶺嶠之民及是<pc n="lb"/>
時而退歸則末路之榮耀何圖詔綍復改州麾惟南昌<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之故區乃江西之勝處曩以待蕃宣之任今亦為名望<pc n="lb"/>
之除自審衰殘難勝委寄伏望趣收前命更畀叢祠俾<pc n="lb"/>
返山林息餘生而歸老雖居畎畝無一息之忘君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勅<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>省所奏辭免依舊寶章閣直學士差知隆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興府填見闕恩命事具悉朕以卿宅牧海南五載淹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>久颶風炎瘴逈隔中州乃能不彼夷其民布宣中和<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>藹有善最眷念忠藎不忘於心豈不欲亟下召環引<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以自近洪都選候久刓印姑輟仁賢往為撫綏雖蕃<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>宣之任隨宜更革而地望隆重則今猶昔也人才難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得而骨鯁敢言足以尊本朝折姦萌者為尤難顧瞻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在廷重我感慨扶奬愛䕶朕志有在卿亦諒之否乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亟宜就鎮慰彼氓黎半夜席前兹固有待所辭宜不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>允故兹詔示想宜知悉冬寒卿比平安好遣書指不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>多及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻五<pc n="lb"/>
<pb n="4b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>外制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吏部侍郎兼中書舍人兼權直學士院許應龍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兼侍讀<pc n="lb"/>
昔我孝祖日御經帷嘗講畢賜茶命講官稍前曰朕無<pc n="lb"/>
大過豈無小失況朕未能無過乎具官某種學有本秉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
心有常不激不阿夙夜禁宻繇講而讀匪曰序陞乾淳<pc n="lb"/>
五十巻之書蓋將闗抽而鑰啟焉卿其以孝祖之風烈<pc n="lb"/>
望朕朕亦以克家等之規益望卿交修胥敕無忝先朝<pc n="lb"/>
非徒曰能讀也期爾有猷置朕無過可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左司諫曹豳兼侍講<pc n="lb"/>
國朝諸臣稱言官者必曰顥講官必曰頤朕謂顥氣和<pc n="lb"/>
豈不宜講官頤氣直豈不宜言責其不得兼者可恨也<pc n="lb"/>
爾東嘉宿學内直外和每覽奏篇謂宜兹選端平初嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
以語之大臣矣亦閱三載廼遂於懷昔賢之不得兼者<pc n="lb"/>
悉以命汝夫魯經二臣所最究心者也益𢡟所學朝夕<pc n="lb"/>
誨台以成二臣之志以紬繹信諫之義葢朕之信卿久<pc n="lb"/>
矣可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬良母王氏江元秉母徐氏吕燾母厲氏並封<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孺人<pc n="lb"/>
勅具官某母某氏王制五年柴祀問百年者就見之朕<pc n="lb"/>
三載一禋大賚四海爾子名在仕籍思華其親雖年未<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
滿百猶畀以初封眎昔人尊禮髙年之意不既優乎尚<pc n="lb"/>
服新命益綏壽祺可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淮西總管陳芾差充蒙古國通好使特授武畧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大夫<pc n="lb"/>
勅具官某國家於蒙古非讐敵比也疆吏不戒以至疲<pc n="lb"/>
吾邊甿通好之使頻嵗屢遣竟未得要領以歸爾以小<pc n="lb"/>
行人銜命再往其為朕諭以重惜民命兼愛南北之意<pc n="lb"/>
進爾二秩以榮其行茍能成約則豐官醲賞不汝靳也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
敬哉毋忽可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南劒州判官新辟差知贑州安逺縣鄭循降儒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>林郎<pc n="lb"/>
勅具官某熙寧距今百七十年一時奉新書者貴顯何<pc n="lb"/>
限今其澤之存者誰與監門俠不受安石改官之餌流<pc n="lb"/>
離終其身中興初旌遺直官其後一澤如綫蓋累傳而<pc n="lb"/>
至爾循之身亦可以觀天理矣可以自愛重矣延平佐<pc n="lb"/>
幕弗克靖共營辟徑行漕臣劾上薄鐫一秩朕不容私<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
循其省哉毋忝爾祖可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻六<pc n="lb"/>
<pb n="3b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝秘撰福建運判到任表<pc n="lb"/>
四年去國徒抱畆忠一節起家就將漕指靡覺周原之<pc n="lb"/>
逺具宣漢詔之温竊以瓘出諫墀責監楊帑綱奪柱史<pc n="lb"/>
黜掌沙征蓋好計者罪當誅妄言者法無赦若夫改遷<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
已寵汰出仍輕曾流落之未幾又光華之狎至視往哲<pc n="lb"/>
僥踰之太甚信我朝忠厚之相承臣某中謝伏念臣起<pc n="lb"/>
自單寒素稱拙訥逢時清之更瑟偕髦士以彈冠先後<pc n="lb"/>
無容分踵常途之役推遷偶及驟叨𦂳地之除非不願<pc n="lb"/>
於得君亦深期於寤主方思陳善之謂敬敢曰言人之<pc n="lb"/>
所難不自意全喘息以俟常立上側恩遇更親以見有<pc n="lb"/>
聖人之容本無罪言者之意讒夫規進飛語横興巧援<pc n="lb"/>
前代之深文欲中㣲臣以奇禍僅延孱弱盡出生成拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
散吏於鏡湖時時仰祝縶幽人於槃澗念念不忘敢謂<pc n="lb"/>
陸沉終蒙簡在寵以木天之論撰畀之枌部之將輸若<pc n="lb"/>
蔡襄仕慶厯之時以氣節選至林枅在淳熙之世有廉<pc n="lb"/>
介聲皆出臣鄉見稱記壁況事力已大殊於曩日而技<pc n="lb"/>
能又莫並於前修控免弗俞感恩至泣兹蓋恭遇皇帝<pc n="lb"/>
陛下思治如渴聽言若流兢兢世道之安危了了人才<pc n="lb"/>
之邪正察臣雖嬰龍頷亦安有於他腸念臣久侍螭頭<pc n="lb"/>
非不識其何狀責其驅馳之來效贖其狂瞽之往愆臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
敢不肅戢吏饕講求俗蠧正身率下少新一道之精神<pc n="lb"/>
悉意寛民庸䕶七閩之氣脉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漕使謝到任表<pc n="lb"/>
支壘承流蔑聞善狀計軺乏使就拜除書不煩跋履之<pc n="lb"/>
勞如被光華之選具宣隆㫖深激丹襟中謝臣譾焉書<pc n="lb"/>
生懵於世故起家射策甫歴泮芹徒步登朝寢躋卿棘<pc n="lb"/>
慙無補報自跪撫摩所領雙符袁視當塗為褊既逾兩<pc n="lb"/>
載臣與斯民甚安將去如初曰節與愛才僅堪於小試<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
夢不到於陞遷維江以西緜延至廣聨絡十有一郡舳<pc n="lb"/>
艫百餘萬艘糴糓湟中克佐馬牛之運埋輪道上欲空<pc n="lb"/>
豺虎之羣退惟何人當此隆委伏遇皇帝陛下厲精庶<pc n="lb"/>
政申飭羣工知臣綴班於庭備體九重之仁儉謂臣叨<pc n="lb"/>
試此土熟諸一道之戚休付以將輸責其課効臣敢不<pc n="lb"/>
究心飛輓悉意咨諏稽財貨之源流務公取予察官吏<pc n="lb"/>
之能否冀盡澄清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀皇帝表<hi>立皇子祈國公</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
統紹鴻圖有永在躬之厯慮深燕翼迄成立子之謀典<pc n="lb"/>
禮舉行人祇胥慶中賀伏以繼承有國所重明斷惟聖<pc n="lb"/>
乃能稽嘉祐之舊章暨紹興之近轍選賢而長既愛且<pc n="lb"/>
親播告四方翕然度越前代逺甚恭惟皇帝陛下儉慈<pc n="lb"/>
守位剛健體天克勤於邦謹一祖六宗之託啓祐厥後<pc n="lb"/>
邁三代千嵗之安蔽自宸衷誕登哲嗣丕建齋壇之節<pc n="lb"/>
聿新公衮之華喜溢宫庭休綿社稷臣甫將隆指阻覿<pc n="lb"/>
盛儀載驗震爻雷已開於一索仰觀乾象星預卜於重<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
輝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀皇后牋<pc n="lb"/>
國重貽謀慮尤闗於坤毋恩隆立愛索允協於震男茅<pc n="lb"/>
土疏封椒塗溢慶中賀恭惟皇后殿下徽音濬發柔徳<pc n="lb"/>
夙全輔佐為心廣二南之風化贊成翼子衍百世之本<pc n="lb"/>
支雖熙朝寵數之肇新然睿慈保育之惟舊邦基用壯<pc n="lb"/>
壼範彌尊臣跡繫轉輸耳聽播告奉牋稱賀阻趨鴛序<pc n="lb"/>
之班作頌對揚願繼螽斯之詠<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慰皇帝表<hi>景憲太子薨</hi>
                    <pc n="lb"/>
天低儲禁方嚴鶴駕之朝雲黲層霄忽報鳯笙之逺望<pc n="lb"/>
乖寓内思切淵衷中慰伏以皇太子秉性川冲賦姿玉<pc n="lb"/>
裕早親敎諭茂潛徳以夙成豫建治安卜慶基之未艾<pc n="lb"/>
世偶無於盧扁人共惜於昭明恭惟皇帝陛下丕紹鴻<pc n="lb"/>
圖永惟燕翼念蒼旻之降割慨少海之揚塵臣久玷皇<pc n="lb"/>
華阻趨青殿承祧雖重願少抑於聖懷有道惟長宜益<pc n="lb"/>
培於國本<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>景憲太子牋<pc n="lb"/>
春宫定位罄中外以屬心宵駕凌空悵仙凡之異路臨<pc n="lb"/>
淒風而攀遡涓柔日以追嚴恭惟皇太子仁孝著聞春<pc n="lb"/>
秋鼎盛賔僚故在忍疎園綺之遊天意斯何靡念商周<pc n="lb"/>
之繼望瑶山而雪涕即寶宇以繙經伏願登衆妙門主<pc n="lb"/>
大乘器與道俱化吹笙竹於洛濵同佛往生涌寶蓮於<pc n="lb"/>
地上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝封爵邑表<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
圜丘展采禮舉三年方國䝉恩爵開五等望楓宸而被<pc n="lb"/>
寵執蒲璧以懷慚中謝欽惟熙朝最重禋事皇儀蒐舉<pc n="lb"/>
大光前振後之圖祭澤周流無泄邇忘逺之意而臣久<pc n="lb"/>
縻閫寄僻墮嶺陬既虛玷於筆槖供奉之聮又莫陪於<pc n="lb"/>
籩豆奔走之列逮至宸廷之大賚亦叨井邑之光榮視伯視<pc n="lb"/>
侯葢方五十里者不稼不穡胡取三百㕓兮兹蓋恭遇<pc n="lb"/>
皇帝陛下道格顯幽仁周品物謂王者之尊必有父故<pc n="lb"/>
陟配天而率土之濵莫非臣未嘗擇地肆推餘餕加賁<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
遐蹤臣仰戴龍光俯殫駑鈍末繇奉職篚東國之𤣥黄<pc n="lb"/>
或可歸鄉班莆田之朱紫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜衣帶表<pc n="lb"/>
侯蕃進職叨蒙命數之新宸闕頒恩爰賁身章之美瞻<pc n="lb"/>
天感泣跼地凌兢中謝伏念臣拱北一心落南五載方<pc n="lb"/>
叔甚慙於命服來試師干顓孫賴有於書紳可行蠻貊<pc n="lb"/>
老欲愆於膂力病已減於腰圍何意洊領邃儲驟當異<pc n="lb"/>
眷雙袖龍鍾而曵紫萬釘錯落以纒黄豈曰無衣不若<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
吾君之賜可使束帶立於近侍之聮兹蓋恭遇皇帝陛<pc n="lb"/>
下垂裳無為鳴佩中節謂設官分任有以功有以庸而<pc n="lb"/>
制禮異宜昭其度昭其數既俾參於邇列則當辱於殊<pc n="lb"/>
恩臣惟守治條莫禆衮線觀書有得思陳在笥之言讀<pc n="lb"/>
易知非力鑒錫鞶之義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻七<pc n="lb"/>
<pb n="6b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>啓<hi>計幕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸司<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>通漕使鞏吏部<pc n="lb"/>
刺史察六條傃英纒於天上崇臺非一幹容下士於幕<pc n="lb"/>
中仕焉得其所依榮也祇以為懼攜扶迫戍熏祓通忱<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
某官名壓儒先道窮聖處載北方之學典刑來自於中<pc n="lb"/>
原登東萊之門伯仲迭推於巨擘自聲華一振擺脫科<pc n="lb"/>
舉之外以文章三昧鏗鏘政事之間最聲響撼於一同<pc n="lb"/>
峻武晉儀於列院楷模黌舍誨諸生以性命之㣲筆削<pc n="lb"/>
丹書引大義於章程之外所挾者大其進甚難輪兩朱<pc n="lb"/>
轓二邦襦袴駕一封傳九路布泉方星輝白粉之圍已<pc n="lb"/>
地偪紅雲之座議論竟以孤髙而去聲色不動喜愠之<pc n="lb"/>
交剖漢郡之竹遂行問謝池之草亡恙覲圭甫滌濡轡<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
載馳得非邊頭四郊多壘之秋全賴裏地萬舵千艘之<pc n="lb"/>
饋遲之以久而後召意者將多於前功金榖幾何上欲<pc n="lb"/>
問江西之事玉階敷對公併輸幄内之籌某鈍不可磨<pc n="lb"/>
弱惟自植奏賦偶先於餘子竊恥雕蟲讀書欲見於古<pc n="lb"/>
人苦為汗蠧十五年昨夢二三考冷官投之於課試虀<pc n="lb"/>
鹽猶是書生之故習問所謂笑談畫諾不知幕辯之謂<pc n="lb"/>
何親友勉行庭闈告詔曷事而長自忖汝心忠所主如<pc n="lb"/>
立父師之前一於順是或妾婦之道聞已趣還勞之命<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
或庶幾末至之賔蕭何入守闗中奚欠鮑生之末論裴<pc n="lb"/>
腆亟投門下敢期劉晏之深知載激懦忠難容吝腑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江西憲留郎中<pc n="lb"/>
按刑劇部逖瞻郎宿之輝列屬計臺均席使天之芘積<pc n="lb"/>
平日依歸之素如以身趨走其前潛以身聲見之眉目<pc n="lb"/>
某官胎光相閥㰱血文盟議論鄙西漢之賢成將焉用<pc n="lb"/>
彼節義愛我朝之吕范是以似之謙冲宛一癯儒器械<pc n="lb"/>
直參諸老初亦相忘於琳館迫斯漫試於緹屏自詭循<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
良遺跡不妨招屈雅避聲譽所願則在封留不容列院<pc n="lb"/>
之逡巡旋復大農之佐貳銜君命出使絶域虜在目中<pc n="lb"/>
與宰相分領度支泉流地上相傳對篇之露奏亦太冷<pc n="lb"/>
語之冰人收身表著之上頭持節江湖者兩路惟三百<pc n="lb"/>
年立國培祖宗欽恤之仁故一再命明刑賴風采激揚<pc n="lb"/>
之使寃消叢棘種滿甘棠珥筆帖然可續太史江西道<pc n="lb"/>
院之賦驅車至止閒賡東坡塵外山亭之詩意者將多<pc n="lb"/>
於前功遲之以久而後召家氊亡恙矧隂積於于門鋒<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
驛趣還定有光於蕭葉某鈍未聞道貧坐為儒較藝先<pc n="lb"/>
登可鄙原夫之句敎人未既其如笑者之嘲荒嬉為學<pc n="lb"/>
之工夫輕擲居閒之嵗月出償親釡愓念民脂懷一分<pc n="lb"/>
及物之心有官箴在欠三寸飜瀾之舌如幕辨何雖贊<pc n="lb"/>
籌算鞭之中與受察繡斧則一況大父綴相榜之榮耀<pc n="lb"/>
而舊莆本泉山之附庸望以邑子憐之庶乎吏議免矣<pc n="lb"/>
茍虧行檢何以對西山之靈尚丐恩波其有如贑江之<pc n="lb"/>
水心旌所向舌筆奚殫<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>本司官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>運管李通直<pc n="lb"/>
燕臺上客領袖一幕之尊閩嶠孤生俎豆羣公之後<pc n="lb"/>
其不遐棄必矣請以先施卜之事大彌恭通名愧緩某<pc n="lb"/>
官鴈峯氣結駥槖家傳灑落謫仙真太白後身之出鄙<pc n="lb"/>
笑進士有贊皇乃祖之風錚出鐵中平反筆下手種黄<pc n="lb"/>
崗之桃李眼看赤壁之波濤芻粟幾何黙動邊需之念<pc n="lb"/>
芙蓉笑入不妨上介之遊四牡咨焉一夔足矣却於吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
屬以加愛靡以已長而絶人解組朝天衆恐失依憑之<pc n="lb"/>
重拔茅征彚公欲引黨類而升某其來獨遲所向輒左<pc n="lb"/>
嗟校官閒散了此已十五年與幕長從容又不如二三<pc n="lb"/>
子既而復自解釋愈於全不遭逢少留數旬或尚陪座<pc n="lb"/>
中客安知一日不盡畀肘後方難以言傳進而面請<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>帥司官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>帥參錢朝奉<pc n="lb"/>
戎閫元僚矧得三達尊之重計臺列屬妄容一男子其<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
間庀職雖異攸司執禮如事其長某官髙名照世穹閥<pc n="lb"/>
倚天思昔先王保忠勲於吳越于時信誓指帶礪於山<pc n="lb"/>
河矧移錢塘之都慨念錦軍之裔自嘉定之相去國而<pc n="lb"/>
忠懿之門有公雅不擇官喜於論事宻禆宣幕出舌底<pc n="lb"/>
之平章靜捲堂簾寓琴中之撫字屬湖未靖奉命促行<pc n="lb"/>
翩然分刺於栁城至則就頒於竹使建議弭賊全軀保<pc n="lb"/>
妻子者忌之有詔起家為帥之賔客則可矣葢許國之<pc n="lb"/>
心如日而談兵之鬢未霜凝然贊輕裘緩帶之閒暇不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
失投壺雅歌之樂江湖為襟帶坐銷赤白之囊朝廷半<pc n="lb"/>
老成入驟朱丹之轂某藐焉何有謾亦自持冷官不出<pc n="lb"/>
閩鄉再遊乃入江國佐劉發運奚欠一賔有杜參謀實<pc n="lb"/>
長兩幕儻容孤拙得尾步趨入幄運奇非他人得與此<pc n="lb"/>
議乗機扣請或孺子可教以兵言則甚真理亦難拒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寓公鄰郡守<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>端明李尚書<pc n="lb"/>
莆壘一寒曾煖帥藩之襦袴江鄉列屬宻依吏部之門<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
牆天借幸於及𤓰地可階而御李攝齊趨進衘袖贄恭<pc n="lb"/>
某官望穹三朝名殿諸老聲華跨竈傳豹尾之箕裘議<pc n="lb"/>
論對牀居鴈行之領袖謂受用簡編也大萃平生精力<pc n="lb"/>
其間辨皇朝典故疑玉音嘉歎每怡軒表牋出紙價為<pc n="lb"/>
髙匪徒見之空言凛可見其大節在紹熙留諫臣之去<pc n="lb"/>
當慶元斥用事者非禁槖有華得勉益肅穹廬相語彼<pc n="lb"/>
揆實來屬改政絃宜參國柄乃徘徊於方岳幾歴徧於<pc n="lb"/>
文昌陶士元八為都督以輒遷司馬安四至九卿而求<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
去上留甚切詞苦莫回佚以真宫華之紫殿惟中外宦<pc n="lb"/>
遊畫繡之日少故兒童迎笑野服之樂真耆英社相從<pc n="lb"/>
孺子亭可欵若非繫君民之念未有易泉石之清傳聞<pc n="lb"/>
丹宸咨問華髪衛公經濟大業竊陋進士之卑司馬輔<pc n="lb"/>
相初元亦自端明而召家風具在國典可稽某冷緒冰<pc n="lb"/>
寒名場浪戰偶然金帖南宫之涴榜時則玉季上坡之<pc n="lb"/>
司衡二老生春一官在泮人或謂之耗錢糜廪窮未至<pc n="lb"/>
於不飯無氊退而需徯之戍長是則饑寒之實見耐窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
不屈鬼笑吾亦笑之贊饋此來上獲下斯獲矣思之未<pc n="lb"/>
得其成說拱而願師於大賢凡立身行已之方與事長<pc n="lb"/>
居官之要前言往行之孰可佩服先達後進之相為推<pc n="lb"/>
揚有齋乃心敢請其目舉一隅而不反何所取材或三<pc n="lb"/>
語之偶竒敢請薦掾布之典記愓甚負芒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>本府官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敎授梁同年<pc n="lb"/>
發藻諸儒憶共折帝城之桂依蓮下士清不如魯泮之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
芹對賢主人懷我舊況論心喜甚投贄先之某官胸吞<pc n="lb"/>
石渠舌瀉雲漢古括蒼之秀氣取數獨多今太學之名<pc n="lb"/>
流屈指可計金注既優於三舍冰衘合問於一條何必<pc n="lb"/>
道鹽愛熬波之語巧<hi>舍選初任鹽場</hi>寧不足飯還繫馬之官清<pc n="lb"/>
問徐孺子之後謂誰意黄太史之澤未斬醫士風於久<pc n="lb"/>
弊接道脈於前聞休歎無氊西山之簾足捲倚看重席<pc n="lb"/>
東壁之書可翻某在儕輩中獨踸踔甚何妨冷官冠者<pc n="lb"/>
五六人冒贊冰曹沛然百萬計試問鶚林上客乃吾虎<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
榜中人側聆羣寮宷之間不獨一弟兄而已儻師儒引<pc n="lb"/>
領偕二三子以同遊則風雨對牀追十五年之舊話相<pc n="lb"/>
孚之妙不得於言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南昌管宰<pc n="lb"/>
經營幕燕不辭控地之勞問訊舄鳬便欲朝天而去將<pc n="lb"/>
叙繾綣少留斯須某官鍾厥晶英逺哉源𣲖昔齊鼻祖<pc n="lb"/>
曽援被髪之民在漢耳孫猶立揮鋤之節至今受賜有<pc n="lb"/>
後為宜賢聲相應於塤箎最績可書之金石試洪附邑<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
與汝為隣習熟於耳目見聞浹洽乎家庭唯諾罷滕王<pc n="lb"/>
之舞佩奚損西山施武城之絃歌化為東魯將俾凡綰<pc n="lb"/>
銅者勸盍陞諸鳴玉之聮某其仕以親皆名曰客栖栖<pc n="lb"/>
可念坐氊亦無僕僕兹來聘幣安在懷古無益急今所<pc n="lb"/>
須顧流馬之已遥慙無新畫挽征鞍而有請願賜片言<pc n="lb"/>
逢寄一枝之春納交兹始共託千里之月索笑何時要之<pc n="lb"/>
味同當以意㑹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻八<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集卷九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>啓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>本道守倅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞守齊寺丞<pc n="lb"/>
恭審起家二千石拜天朝之温言並江十一城得道院<pc n="lb"/>
之名郡擁騎赴頒春之約羾牋愧賀厦之遲某官矯哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
南强逺矣北學䕶蹕江左導見謂管氏之功執手周南<pc n="lb"/>
遷欲了父談之志墨綬未離於江面緹屏徑上於邊頭<pc n="lb"/>
從容對壘之邦輕裘鎮撫咨訪長淮之表沃轡驅馳賜<pc n="lb"/>
環平踐於清班借箸敷陳於大畧論髙衆忌身退名香<pc n="lb"/>
復把麾而承流局舞袖之太褊瑞今内地甫供錦水之<pc n="lb"/>
吟青吾故家忽報齊疆之復聞之感舊重以籌思袴襦<pc n="lb"/>
少聽於塗歌帷幄入陪於國論某管窺自陋幕辨焉能<pc n="lb"/>
不足為一臺之重輕得竊窺諸郡之施設問訊喜來於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
名勝讙謡旁震於隣封欲作賀賓相望一葦之莫到竊<pc n="lb"/>
知媺俗不與三州而並聲有大於斯如前所頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隆興倅孔衍聖公裔<pc n="lb"/>
恭審贊藩曰二錫命至三問厥世家正襲素王之統燁<pc n="lb"/>
然公爵亶為洪府之輝邦之人曰未前聞臺有客欣然<pc n="lb"/>
作賀某官代習過庭之禮宅存藏壁之書古來南面之<pc n="lb"/>
帝王忽諸不祀天相東家之闕里施及無窮葢與乾坤<pc n="lb"/>
合焉其賢堯舜逺矣五十一世之嫡嗣千六百年之正<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
傳降材自殊從政何有屢監州皆以名顯今佐岳則其<pc n="lb"/>
體尊百官之富出其門好官奚吝千乘之國可以道别<pc n="lb"/>
乗太拘前代嘗起而輔相之本朝有挺然臺諫者等之<pc n="lb"/>
而上疇曰不宜某仕於學之未優官相規而求益矧所<pc n="lb"/>
從來者先聖今猶疑有於異聞節愛藹然公以贊為邦<pc n="lb"/>
是急饋餉亟甚僕敢問去食何如誰謂之迂幸暢其說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>交代馮運幹<pc n="lb"/>
厠賓僚之末綴欲罷不能瞻賢躅之在前忽瞠其後手<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
所植舊桃亡恙僕又種新竹以迎交代某官密探正宗<pc n="lb"/>
蚤參諸老伊洛之書奚負錮絶影銷潯陽之校有師訓<pc n="lb"/>
箋日出更瑟宏開於斯學拔茅獨遜於其徒畫諾幾何<pc n="lb"/>
欠臺家之餘債淹留底處尋壁記之舊題相視而驚試<pc n="lb"/>
問其故翹材館資賢于列羣從橐聨櫝以聞孰壊垂成<pc n="lb"/>
正堪一笑彼進此退加燈火十年之功小窮大通了簡<pc n="lb"/>
編千載之業垕齋滿牀之著述草堂謀野之經綸道待<pc n="lb"/>
位而後行功與言之並立某久客疲厭辱公後先悠哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
已分之工夫奪以吏家之案牘䑕窮於技鳥倦則還賛<pc n="lb"/>
饋運籌已試毋庸告者攷徳問業欲歸將有請焉荷甚<pc n="lb"/>
書先藏為世好<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張帳幹<pc n="lb"/>
轉輸列屬如推車之欲行臭味得賢覺同幕之増重昔<pc n="lb"/>
相望各閩越隔今聮事如弟兄然厚甚襟期覘之眉目<pc n="lb"/>
某官材雖天得業自父傳奏賦幾年至今膾炙人口明<pc n="lb"/>
經有子恥與膏粱輩流警百里不以惠政縱夫姦据三<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
尺不以人命媚其上又持此道來佐于臺凡我賓聮得<pc n="lb"/>
賢使長有梓人者工得左右以趨如嚴君焉子之東西<pc n="lb"/>
惟命然不壓下以勢皆得盡人之情既多所長何憚不<pc n="lb"/>
告或曰笏鞭之算未免依人不如帷幄之籌自追乃祖<pc n="lb"/>
某名為計屬祗是書生對案羣鶩滿前恐羞於應作吏<pc n="lb"/>
一字無用是殆其然茍每事得因人成敢曰謀不自己<pc n="lb"/>
出然吾黨和與同之道異而從長大若小之殊合此所<pc n="lb"/>
聞悉以求教劉晏之客皆士類意者殆我輩人滕王之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
閣集賓僚恍焉猶前日事以心相與未面已孚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王船場<pc n="lb"/>
凡我同舟均是計臺之客用汝作楫來從宰相之家江<pc n="lb"/>
頭企足以須書裏承顔而笑某官寳婺秀傑淳熙典刑<pc n="lb"/>
鍊石奇勲宛存槐䕃肯堂好手新立棘班衍三世青箱<pc n="lb"/>
之傳俾諸郎白眉者出蜚輓給饋在江之西舳艫課功<pc n="lb"/>
設場曰北吾事濟矣哲將在焉無夜半藏壑是虞將天上<pc n="lb"/>
乗槎可到某自知短拙幸共寅恭問錢榖幾何叶賛蕭劉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之績縱風波不動豈敢胡越其心行且盍簪敢稽報玖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葉船塲<pc n="lb"/>
從計使後謬參蓮客之羣有大匠來敢問梓人之道雖<pc n="lb"/>
貽牋謙不以告既㑹面請其何辭某官秀出相家昉遊<pc n="lb"/>
宦海便合乗槎而直上却問刳木之何如建臺据大江<pc n="lb"/>
之衝移局自外郡而至一道給饋舳艫之尾相衘兩塲<pc n="lb"/>
課功斧斤之聲不絶觀其所指畫者信矣若素宦然昔<pc n="lb"/>
者祖風嘗作濟川之楫久於父側習知轉漕之艘皇華<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
以稱職聞青氊可指日復某念似人而見喜何接淅之<pc n="lb"/>
來遲目斷欲穿早副幙下士之望心期相約勿作舟中<pc n="lb"/>
人之疑欲吐甚多亟酬未盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>帥司官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉參議<pc n="lb"/>
瞻婺女星射斗牛分新帥垣之號令有滕大夫問議幙<pc n="lb"/>
之老成得劉賓客以同鄉同朝之雅好為此時此地之<pc n="lb"/>
勝逰某官學積功深論有根據執經麗澤久從太史之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
逰筮仕清漳曾受紫陽之薦有大際遇聽小浮沉彈冠<pc n="lb"/>
迂寄於京廂彯組徐躋於列院睦宗掌教入藩邸則漸<pc n="lb"/>
清策士臨軒直殿廬而益近自此升矣誰歟忌之乘逺<pc n="lb"/>
障浩不肯留持直道落其難合閩中素號無事聊復參<pc n="lb"/>
謀江右近警可憂或請易地境上流比所報諜敵内擾<pc n="lb"/>
何暇及人顧我自備者何如恃彼不來則誤甚既固吾<pc n="lb"/>
圉推及軍國之大謀趣歸舊班請决廟堂之密議某敢<pc n="lb"/>
說癡兒之了不勝嫠婦之懐輓粟督儲以歲旱告采薇<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
備遣奈兵驕何周旋兩司之間倚頼一賢之重雖六奇<pc n="lb"/>
計非他人所得聞問一編書或孺子之可教所慙䞇敬<pc n="lb"/>
乃後隆謙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫撫幹<pc n="lb"/>
自閩涉江迭君兩幕以臺視閫如出一家唯居其上者<pc n="lb"/>
無間語於父兄則為之屬者猶比肩之子弟得賢滋重<pc n="lb"/>
拜賜多慙某官早以文嗚紛其内美孕毓三山之秀氣<pc n="lb"/>
崢嶸六館之英聲如蜀兩蘇如吳二陸難昆既舒翹於<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
亞榜執事合更放於一頭𦕈視科名絶不掛口相從問<pc n="lb"/>
學銳欲名家既振鐸於宜春盍說經於廣厦視孫洪易<pc n="lb"/>
與耳毋庸館賓昔烏公何人哉尚可羅士矧今國脉寄<pc n="lb"/>
我詞臣自詭佐元戎之僚與密論當世之故赤白囊所<pc n="lb"/>
至幾處碧油幢所畫奚先雖襟帶内維比邊陲而稍緩<pc n="lb"/>
然籌帷促入當賓主以相從某自信其愚無庸於世冗<pc n="lb"/>
不見治之博士貧又來客於皇華昔讀史至流馬之謀<pc n="lb"/>
歎其有智今坐漕於羣鶩者對立而讀書驚時事之方<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
殷聞公來而竊喜機籌所運者大計蜚輓特居其一端<pc n="lb"/>
私竊疑之非止治文書而入幕所有請者或許陪友師<pc n="lb"/>
以論心以意相孚有言則淺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>本府諸州官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝教<hi>同年</hi>
                    <pc n="lb"/>
謁選修門共作江鄉之約久巢下幕何遲泮水之來一<pc n="lb"/>
笑相逢三同敘好某官合沙地望上蔡家傳淡墨氊書<pc n="lb"/>
得春闈雋半青舍選由夏校來雅不愛於熱官殆未㤀<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
於習氣潮接昌黎之治匪但文名洪為山谷之鄉不專<pc n="lb"/>
詩𣲖曰教云者以道在焉凡衿佩所至來從意黌舍之<pc n="lb"/>
緣未了毋填閒散更須入太學以誨諸生㑹有遭逢必<pc n="lb"/>
將坐細旃而舉明主某厥初入仕以冷自嫌及今為案<pc n="lb"/>
櫝所禽翻不若虀鹽之味飛雲畫棟相看宦海之漫逰<pc n="lb"/>
細雨簷花共説慈恩之舊夢報稽於施言出乎真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙僉判<pc n="lb"/>
府幕元僚矧是冰壺之公子計臺一客自陳枌䕃之鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
人且相携為滕閣之逰未便要作閩山之夢剥緘喜甚<pc n="lb"/>
空谷跫然某官藜燭觀書錦囊琢句棣華競顯夀獨殿<pc n="lb"/>
於諸昆芝砌傳芳名相聮於累榜中有足樂官不必炎<pc n="lb"/>
議臬活千人之多撫字方百里者二抱南陽之婉畫愛<pc n="lb"/>
西江而重逰惟洪都舊號龍潜而元帥今得螭史凡百<pc n="lb"/>
政事當舉者與衆賓佐密决之如公此來不孤其望大<pc n="lb"/>
則平章於軍府暇焉題品於物華南浦髙吟了此詩債<pc n="lb"/>
東平入侍歸歟詔音某仕偶為飢學未能飽莫裨轉粟<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
漫隨羣隊走趨竊意泛蓮自有一輩名勝宗英如許府<pc n="lb"/>
望頓增衆所稱者翕然僕之意則異是家山爾汝儻許<pc n="lb"/>
為忘年交賓客東南或尚可同日語由衷之請未面已<pc n="lb"/>
孚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>譚節推<pc n="lb"/>
洪府大藩鎮以二三之執政<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>名<pc n="lb"/>
卿其視賛輓粟者流奚足並泛蓮而語墜緘肯及拜賜<pc n="lb"/>
多慙某官以學成家其傳有父三間坡故居之屋起儋<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
郡之懐思百年譚太守之詩經誠齋之題品遺之來者<pc n="lb"/>
是以似之材地更覺於寛餘民曹昉開於步武曽謂一<pc n="lb"/>
再墨薦之書上不如數萬白粲之賞濃姑假塗乎奚傷<pc n="lb"/>
至入幕則有體嗚鑾舊地懸榻遺風矧帥相與常時殊<pc n="lb"/>
宜賓僚妙當世選笑談之頃休戚所闗公衡尺以量材<pc n="lb"/>
當始其容持旌麾而出府宜昌而門某渇於見賢幸甚<pc n="lb"/>
同宷滕閣髙朋之滿如僕奚為廬陵君子之多觀公益<pc n="lb"/>
信交謹其始情浮於詞<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南安余判官<pc n="lb"/>
傳聞候客蓮新池上之衣多謝鄉人梅贈嶺頭之信顧<pc n="lb"/>
縶在佐臺之逺不得與賀厦者俱某官粹然天資濟以<pc n="lb"/>
世美壺中秀氣趾此山者多得之水南名家似其門者<pc n="lb"/>
葢寡矣兩仕未離贊邑一邦之號元僚峒丁與省民錯<pc n="lb"/>
居幕議藉大賢為重擕書寳界尋無垢倚柱之磚命駕<pc n="lb"/>
平亭訪祖師置缽之石悠然川泳薦者瀾翻將繇大庾<pc n="lb"/>
以召還添入吾莆之比事某里居素拙漕畫可知紛同<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
寀而異鄉莫我告者隔似人於千里企予望之相與以<pc n="lb"/>
情有如已面<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>袁州方録參<pc n="lb"/>
飄然逺客入袁城羣寀之聨幸甚都曹自閩國同宗而<pc n="lb"/>
至因念僕之臺長又為公之郡侯於此相逢良亦不偶<pc n="lb"/>
某官天姿獨得世系有源元老叔興周緒出千年之逺<pc n="lb"/>
太常儲在漢𣲖由三子而分久矣居河之南繼又渡江<pc n="lb"/>
而左在上浙者嚴之建徳常出白雲原處士占吾閩者<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
莆與合沙俱以烏石峯得名然試問夫材孰寡孰多抑<pc n="lb"/>
所托之地有大有小舟楫方山之雄壯理宜大族之繁<pc n="lb"/>
昌榜艷金花班髙玉笋至今猶說於名父有子克傳於<pc n="lb"/>
當家合踵登朝今猶治獄所闗生人之命請盡君子之<pc n="lb"/>
心民自不寃無貴踊之鬻市身享其報駕髙車而入門<pc n="lb"/>
矧如大琮是乃同姓尚為此地留者葢以行司在焉西<pc n="lb"/>
風愁攬於旅襟上日喜聆於賢轍進既例陳於寮好退<pc n="lb"/>
又密敘於宗盟竊笑兩郡一嶺之交缺焉齒拜邈在三<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
峽五臺之下得以譜通詞不當駢施所宜報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>柳司理<pc n="lb"/>
㑹府獄掾有三左獨居最名門家訓第一古來相傳移<pc n="lb"/>
之官必有可觀得其書何以為謝某官毫端光熖書種<pc n="lb"/>
源流在有唐號為禮法之庭至本朝有唱古文於世賢聲<pc n="lb"/>
相續劇治不辭弭盗有方澄岳樓之烟浪詰囚何處問<pc n="lb"/>
洪獄於斗牛自空囹之風不傳聞畫地之諺亦惴慮傷<pc n="lb"/>
汝體竭盡吾心毋曰理官不在古三后之列有如司寇<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
亦居今八座之尊某本是山人强名臺客出則相盍簪<pc n="lb"/>
於寮寀坐焉翻飛輓之文書聞風而敬士師焉敢凂於<pc n="lb"/>
下惠用字不當律令恐見嗤於儀曹何以教之是所望<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建昌朱司理<pc n="lb"/>
樵水莆溪休作閩鄉之別李官蓮幙均為江國之遊賀<pc n="lb"/>
上莫前由中有喜某官天資甚偉風裁不羣地近紫陽<pc n="lb"/>
人謂考亭之族霜凝白簡家傳横榻之聲卑之不屑尉<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
曹識者知為仙隠晉當畫接官以秋名汝往欽哉弼教<pc n="lb"/>
惟明民散久矣得情勿喜所不若江河之易避有如盱<pc n="lb"/>
川非固求門閭之必髙自報于德某漫佐軺之日久知<pc n="lb"/>
珥筆之風成無補蜚芻徒勞積櫝然念搜求情偽或於<pc n="lb"/>
故紙失之不若審聽色辭所活平人多矣非徒交施亦<pc n="lb"/>
有味言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隆興朱監庫<pc n="lb"/>
南豐有士足當此香吏部何官乃隠於酒笑僕之問粟<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
奚味覽君之緘籐甚髙某官沉酣六經糟粕百氏詞塲<pc n="lb"/>
苦戰寒花賸有晩香宦路徐行倒蔗漸逢佳境既脫簿<pc n="lb"/>
領又營糟丘調度急於版曹𣙜酤至于江國若非為養<pc n="lb"/>
兵設亦豈欲與民爭醇乎萬家之春是則諸庫者職為<pc n="lb"/>
醖而仕耳竊議白眼之步兵縱意不在焉合作蒼顔之<pc n="lb"/>
太守某出本為於飢迫念不到於醉醲徒自心勞謬參<pc n="lb"/>
饋餉之百萬計儻以賢舉不如筦庫之七十家意之欲<pc n="lb"/>
孚言所不盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南昌周宰<pc n="lb"/>
南昌冠八邑中有來賢尹濓溪去百年後得匪聞孫揩<pc n="lb"/>
摩記壁之塵埃唤起銘心之德澤凡曰同寀傳為美談<pc n="lb"/>
某官名壓羣英學推本統公生中古已矣不夢於周公<pc n="lb"/>
道在本朝崛然有起於營道惠爾後學况其菑家精舍<pc n="lb"/>
進修把通書而為的泮林講貫畫太極以示人三復立言<pc n="lb"/>
一生受用今乃舊臨之邑入而首拜其祠議法常曰與<pc n="lb"/>
民仁哉斯語爭獄不屈當路直以事人見者謂若存兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
不然何其似也先生往矣局於持節秉麾執事成之繇<pc n="lb"/>
此得時行道某幼常有志壯轉無聞輓粟塵中久之厭<pc n="lb"/>
倦愛蓮亭上至則躊躇聆君兹來使我重感新政過人<pc n="lb"/>
逺甚端有源流遺書與世共之儻容質難曷酬厚意盡<pc n="lb"/>
去陳言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙安余宰<pc n="lb"/>
來從相閥號古子男之居言念臺家有小賓客者在肯<pc n="lb"/>
告之至熟味而慙某官材雖天成美亦世濟源流甚逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
嘗生慶厯之諫臣融結未休遂作紹興之魁輔將顯顯<pc n="lb"/>
者為元成之子又駸駸焉及魏謨之孫冶者所為丞哉<pc n="lb"/>
奚負庾節既參於上介花封又訪於髙安雖筠郡所領<pc n="lb"/>
邑三然道院自負郭始治以聖書愛人之說質之縣譜<pc n="lb"/>
藏家者同甚得斯民之心請借乃祖以頌巧於製錦歸<pc n="lb"/>
我公是以衮兮譬之割雞宰天下如此肉矣某問其從<pc n="lb"/>
出毋乃太寒强置之畫諾之間非素所討論而得想傳<pc n="lb"/>
觀書檄豈不笑幙下人欲叩問典刑安得為座上客所<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
幸密邇或可續聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷九<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集卷十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>啓<hi>將樂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回交代曾宰<pc n="lb"/>
被毳田間焉知美製鳴琴堂上遽辱好音恍將入於迷<pc n="lb"/>
塗幸有導夫先路問期雖邈報賜敢稽恭惟交代某官<pc n="lb"/>
南豐太史氏之家嘉定名貳卿之子生長聞見逈與人<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
殊問學文章多得天分裏以冠裳而不住直於韋布以<pc n="lb"/>
爭驅恬然算鞭漫爾哦竹盍趨玉筍屈試鏞川綰墨綬<pc n="lb"/>
以臨民妙齡難及擁黄袖而出令老吏皆驚如偃愛人<pc n="lb"/>
如由治賦不聞孔門此風久矣乃於龜山寓邑見之側<pc n="lb"/>
聽郵傳新求縣最鄭人歌僑之政不待三年建武召密<pc n="lb"/>
之封正當初載某懶逐時好閒居日多掌泮佐臺當謬<pc n="lb"/>
參於賓客趨庭斂板乃下列於子男苟可親民不妨還<pc n="lb"/>
俗㓜知有絃歌之訓近駭聞湯鑊之言博採旁詢審是<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
邦之利病轉難為易經執事之整齊有坦然之規足以<pc n="lb"/>
遵則冒焉而往有所恃為五斗米竊自憐其塵容持一<pc n="lb"/>
瓣香預有請於忠告占酬語短締好意長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>通劍守傅寺丞<pc n="lb"/>
名門雅望鎮龍化之奥區隣壤小生忝龜山之鄉邑携<pc n="lb"/>
扶祗戍熏祓䞇名恭惟某官挺特南土之奇源流北方<pc n="lb"/>
之學自忠肅不與賊俱活而樂齋又抱志未申英氣鬱<pc n="lb"/>
盤鍾作貳卿之傑諸賢凋落獨留一老之尊上欲起而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
相之公曰吾有子矣歴稽賢業超出輩流面命家庭尚<pc n="lb"/>
古人鯁亮之節氣呑塲屋陋進士軟熟之風自奏中牟<pc n="lb"/>
入陞左帑容臺議禮農扈宣勞孤忠敷陳親結知於帝<pc n="lb"/>
幄衆目側視覺突立於班心掉臂不留把麾徑去七閩<pc n="lb"/>
皆鄉國易報平安兩境爭使君各如愿欲肅軍心於鋤<pc n="lb"/>
驕之頃寒吏膽於束濕之中撫柔此民愛䕶如子休聲<pc n="lb"/>
熾甚識者憂焉初政圖回之方新善類離合之可畏盍<pc n="lb"/>
歸大老更起名流並為司徒舉周家之令典親攬庶政<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
翊漢室之中興伏念某自審迂愚不堪馳騖僅常掌泮<pc n="lb"/>
亦漫佐臺癖雅慣於田廬居閒最久出祗宜於州縣須<pc n="lb"/>
入何辭㓜知有絃歌愛人之言與習聞撫字催科之說<pc n="lb"/>
以鹽為命則譜所無驚局面之生疎况心機之短拙包<pc n="lb"/>
茅不貢則闕賦繭絲太甚則厲民斟酌圖惟厥中伸縮<pc n="lb"/>
全繫乎上聞賢牧隆寛之易事白大人俱往而有辭敢<pc n="lb"/>
借潤於脂膏輕犯名教願少寛其轡勒勉竭疲駑皈倚<pc n="lb"/>
意長編摩字短<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙撫幹<pc n="lb"/>
企首藩垣雅宜上客折腰巖邑謬號長官疇昔楚東之<pc n="lb"/>
識賢為今閩裏之依芘僣陳短淺仰凟高眀恭惟某官<pc n="lb"/>
禮樂宗英詩書帝冑好文博學如元祐之德麐對策鯁<pc n="lb"/>
言如乾道之忠定未弱歲而自拔又前人之所無久已<pc n="lb"/>
策掌泮之勲徐乃入佐戎之幕甌號奥壤海無驚波近<pc n="lb"/>
交馳練士之文殆預為戍邉之備無事揮翰文章動摇<pc n="lb"/>
於湖山有懐憂時念慮周匝於河洛入膺借筯益狀維<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
城伏念某執别周星荒嬉送日骨凡如許敢作粗官之<pc n="lb"/>
嫌材拙非長不堪劇邑之試山僻而習尚獷賦夥而供<pc n="lb"/>
億艱綿薄自疑錦傷是懼天下之難唯縣為甚乃今知<pc n="lb"/>
幕中之辨其意已傳庶知免矣所為皈嚮未易剡裁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李運管<pc n="lb"/>
星軺賛饋亶資上客之賢雷土附庸謬竊長官之號僣<pc n="lb"/>
陳短淺仰凟髙明恭惟某官秀孕嘉禾根蟠仙李少年<pc n="lb"/>
科第直大呼以成盧壯歲宦途覺徐行之有味跨飛鳬<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
而直上睨振鷺以不留為漕元僚愛閩佳地咄嗟餉辦<pc n="lb"/>
談笑誦清列叢桂於臺前行吟香裏嗅新芽於堂上細<pc n="lb"/>
品貢餘人疑其淹吾有以樂入備一歲錢榖之問匪但<pc n="lb"/>
十年旌麾之持伏念某牢落地寒陸沉歲久固嘗倚席<pc n="lb"/>
僅祖常談豈不佐軺了微奇畫不能自振毋怪徒勞幼<pc n="lb"/>
知有學愛絃歌之言與習聞撫字催科之說以鹽為命<pc n="lb"/>
在譜則無所闗下邑之慘舒全在上臺之操縱幸逢臭<pc n="lb"/>
味敢吐依歸幕中之辨其意已傳毋庸可說天下之難<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
唯縣為甚諒亦動心芘而全之深所望也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永福學職<hi>永福寄居</hi>
                    <pc n="lb"/>
得地一同葢古子男之國去家三舍猶吾父母之邦愿<pc n="lb"/>
友其士之仁曰師則吾豈敢伏惟某人先輩鄉閭之望<pc n="lb"/>
學校之英筆挫風霜富胸襟之萬卷名髙月旦宜領袖<pc n="lb"/>
於諸生試評三山莫盛一永十家而九書室七年而三<pc n="lb"/>
掄魁俄焉甲子之周行矣壬辰之值當仁母遜嗣響奚<pc n="lb"/>
疑某久矣杜門兹焉入境聽誦聲之盈耳覺喜色之上<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
眉遊鄭校之鄉不妨議政接臨邛之客敢謬為恭率爾<pc n="lb"/>
占酬幸甚垂照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十<pc n="lb"/>
<pb n="5b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集卷十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>啓<hi>江西計幕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薦舉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上漕使鞏吏部<pc n="lb"/>
子來幾日何禆幕府之文書我有二天肯傍誰家之門<pc n="lb"/>
户固知士女自衒之可醜然於父師用情而亦宜所恃<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
至公輒萌妄想某冗焉三載閒則十年肯低其頭送窮<pc n="lb"/>
鬼之貧不屈此膝拜天孫之巧子雲好靜而求道退之<pc n="lb"/>
少晩則著書悠哉此心未能免俗因出營雙親之甘㫖<pc n="lb"/>
竊有感當世之功名數米一二而炊此自孤寒之眼孔<pc n="lb"/>
輓粟百萬之計那知幹運於心籌方錢穀為相國憂而<pc n="lb"/>
鞭笏有膚使在所慙管識亡補臺家欲辨㤀言喑主人<pc n="lb"/>
之一鴈以直事上羞嬖者之十禽無所短長旅焉進退<pc n="lb"/>
幸不汝罵敢求已知聞公每有體國之言竊意莫大薦<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
賢之事愛之必自近者始僕其異乎人之求敢持弱植<pc n="lb"/>
仰問大鈞雖欂櫨毋庸厦屋已成之時然术桂可補藥<pc n="lb"/>
籠尚虛之數是或有命庶幾賞音自知游夏之措辭莫<pc n="lb"/>
賛其力若問湜籍之叛否實臨此心不倍斯言請觀他<pc n="lb"/>
日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上憲使留直院<pc n="lb"/>
按部皇華竦瞻濡轡何物小子敢問大鈞居焉接壤之<pc n="lb"/>
諸生仕則聯臺之列屬此世俗攀援之常語非王公髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
明所樂聞乃如愚衷竊有深感今薦員其極弊矣亦為<pc n="lb"/>
士者有罪焉黄卷羅前皆持清議青衫羈縛漸變初心<pc n="lb"/>
乞憐有甚於病畦脫選須離於苦海馴至達顯致身之<pc n="lb"/>
地翻忘孤寒仰面之時貴者有挾而必從否則唾去其<pc n="lb"/>
肯顧孰謂東閤典刑之盛復持江西英蕩之輝乃不為<pc n="lb"/>
力勢所撼移若孰識韲鹽之臭味人以為異公如固然<pc n="lb"/>
忠宣知人密傳先范老之法晦叔引類推廣大申公之<pc n="lb"/>
心無非培植家世宰相之規模葢越尋常流俗士夫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
見識求之今而僅有被其選者最榮顧如大琮見謂<pc n="lb"/>
小器少而奏賦浪駭聽於一軍漫亦說經冗不治者三<pc n="lb"/>
載謂解褐早則宜無得失之累且需泥久則盍有講貫<pc n="lb"/>
之期棄日力而荒于嬉負造物之望則甚幸聞師論未<pc n="lb"/>
甚途迷有賦不逐揚子之貧有文不乞柳氏之巧二親<pc n="lb"/>
戒毋苟祿以養一命苟可及人則為未四十作丞郎咄<pc n="lb"/>
咄休嘆轉百萬俾發運多多奈何森若置司均之受察<pc n="lb"/>
曩以莆士企清源者三舎今以漕掾望章貢之二星皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
非弱水之遥獨欠荆州之拜于隰所至雖山亦摇甚者<pc n="lb"/>
欲解印而逃誰歟作剡章之夢矧惟職狀是真探虎穴<pc n="lb"/>
覬得子之難叩以空談何異操豚蹄祝滿車之獲豈無<pc n="lb"/>
垂涎之欲者祗恐取辱而輟焉僕冒而前衆為之愕意<pc n="lb"/>
謂鄉貴得上林之賦索囊而空或問帝城有子公之書<pc n="lb"/>
搏手以對人皆笑其狂且妄已所恃者公生明如其扣<pc n="lb"/>
繫亡奇分甘肘足或者機縁偶合寧不動心敢出位而<pc n="lb"/>
言之若成功則天也伏遇某官先生梅巖標致槐鼎經<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
綸握蘭當榻以敷陳仗節單車而還報其議論當今少<pc n="lb"/>
對自學問定力中來身擁繡衣以謙接物家傳夾袋所<pc n="lb"/>
至收材方建臺則徧移公舉之文今察州又招揭律貪<pc n="lb"/>
之戒刺史不揚激久矣列城之觀聽竦然歴數品題人<pc n="lb"/>
物之精多是寒畯科名之輩某忘其自衒呼則大聲方<pc n="lb"/>
屈蠖為諸公所共憐苟成龍則五日其可集且得士亦<pc n="lb"/>
足以報所愧諛材使觀風之行不虛少還古意必有好<pc n="lb"/>
語毋容多言<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝蕭倉使舉改官<hi>與徐撫幹清史同薦</hi>
                    <pc n="lb"/>
焚香薦士雙櫝俱飛盥手啟函一軍盡駭咸曰孤寒之<pc n="lb"/>
甚誰為髙眀之欺崇臺公道之所存私室謝恩之安敢<pc n="lb"/>
視昔者擁衡所寄求賢於賓客亦多湜與居易何如有<pc n="lb"/>
逺取近捨之恨洪視温造等耳必朝羅莫拔乃來固皆<pc n="lb"/>
佳話之相傳未有同時而並進望臨川者一水膚使在<pc n="lb"/>
焉𨽻豫章之兩司列屬皆是采其尤既登於學館持此<pc n="lb"/>
望交歸於門牆然䑛淮南之丹紛然雞犬空冀北之廏<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
敢辭駑駘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十一<pc n="lb"/>
<pb n="5b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>啓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝衛帥大參舉政績<pc n="lb"/>
慕韓公之名葢嘗同海内士受歐陽之薦今遂為門下人<pc n="lb"/>
出王公風裁之精非世俗露章之比許與嚴而人服力量<pc n="lb"/>
大而言行欲謝何辭獨竊有感今之天下所憂葢在於本<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
根譬之弱人其病毋求於理脉江東之王佐逺引客館之<pc n="lb"/>
人流可覘諉曰乏才距不誣世杜衍用則所引皆知名輩<pc n="lb"/>
司馬相則其徒有行道心還慶厯之休明見元祐之氣象<pc n="lb"/>
人心歸嚮久有屬矣宗社靈長終將頼之近為北門守鑰<pc n="lb"/>
而來咸曰山東歸衮之漸一鶴動興萬牛莫回野服與父<pc n="lb"/>
老相從在公樂甚夾袋之姓名久悶如衆望何已動摇故<pc n="lb"/>
鄉之思猶收拾數士而去如大琮者獨何人斯不能為時<pc n="lb"/>
輩之重輕况足闗世數之消長少而奏賦壯夫望而恥之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
中亦説經弟子笑于列者無負郭之二頃凡閉門者徒以<pc n="lb"/>
斗升驅之臺府紛文書之盈几隨掃隨生問芻粟之餉邊<pc n="lb"/>
孰多孰寡事固有大於此位不容出而思若積薪未焚可<pc n="lb"/>
為流涕者二幸執䞇而見毋慮吐哺者三不敢出尖<pc n="lb"/>
於衆中若蔡小異於坐上幸官不曠奚績足言飛騰鶚表<pc n="lb"/>
之書得尾羣彦持白鶴髪之老勸加一餐衮褒之語不虛<pc n="lb"/>
鈞播之意有在某磨礱素志激勵深知方陳摧謝之私敢<pc n="lb"/>
羾無厭之請選離坑塹望切庭闈與其黽勉仰面於他<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
人孰若終始歸命於我相所舉四方士豈無才品之更<pc n="lb"/>
髙莫難千載逢儻念狂愚之足取不負臨賀有如西江<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上觀使衛大參<pc n="lb"/>
濓溪嘗䝉清獻之知屢煩薦表明允既因韓公以進猶<pc n="lb"/>
再投書愛之必曲成乃休求者至洊請則瀆然而前修<pc n="lb"/>
所不免則於小子乎何嫌敢憑深恩盡露誠悃世何常<pc n="lb"/>
乏賢者之用患無以受天下之才或吐哺以至三或旁<pc n="lb"/>
招而在列尺度權衡之下有劑量焉毫毛絲粟之能無<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
遺棄者否則用之不盡甚至散而莫收時事日新比貞<pc n="lb"/>
觀初年而奚若舊弼家食宜貞元朝士之無多以公歸<pc n="lb"/>
兮正天意也開翹材館盍日延於千人坐退思堂局歲<pc n="lb"/>
舉者三士此固海内之所共覬既出門下亦又奚求重<pc n="lb"/>
念某自初投入幕之身端不作通閨之夢才各有所限<pc n="lb"/>
人豈不自知讀古人書未能津涯作俗士文不足金石<pc n="lb"/>
習謟則方心難鑿欲辨而鈍舌莫摇不識中朝一貴人<pc n="lb"/>
祗延座上五窮鬼才學功力世所有者咸無焉掩伏縮<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
藏人不知之何愠也一榻自埋於案牘諸臺誤問其姓<pc n="lb"/>
名偶然陸君交有孜孜薦引之心縁此侯喜輕重勃勃<pc n="lb"/>
仕進之念物至終窮則反理宜大有所遭慕司馬洛中<pc n="lb"/>
名自兒童始開范公陜西閫以賓客從登進從容受知<pc n="lb"/>
感奮分合竭微勞於臺府亦欲陳半策於廟堂企望衮<pc n="lb"/>
還庶幾鈞播名已在公車之列薦援是入東閣而有辭<pc n="lb"/>
猶欲陳情豈不聒聽持寸管偶脫場屋累五剡乃出選<pc n="lb"/>
坑浮屠合尖長繩結尾功須於一舉手世謂之再登科<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
二老呼兒來前視吾髪白一相為世盟主待汝眼青試<pc n="lb"/>
往束緼乞火其前斷無失節落枝之悔謹再拜受命退<pc n="lb"/>
乃三熏修辭願武公之入相親見太平如任安之在門<pc n="lb"/>
誓無叛去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答士友<hi>江西計幕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老熊解元入湖堂<pc n="lb"/>
有儒峩冠以文衘袖斂而節奏則非流俗四六語肆其<pc n="lb"/>
汪洋則為長書千餘言陳誼甚髙整容熟讀竊惟設書<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
堂初意本以待場屋外人入而求性命各正之本原靜<pc n="lb"/>
以觀喜怒未發之氣象湖光几案有浴沂舞雩之遺竹<pc n="lb"/>
影庭除供唫風弄月之興自周孔顔曾以來所傳者凡<pc n="lb"/>
闗洛朱張之書皆在焉能嚌其真有足以樂夫亦奚負<pc n="lb"/>
於吾輩乃今又添於耆儒上寓公之舊遊名當路之推<pc n="lb"/>
重衆欣私淑之有此老僕亦公餘而質所聞然深玩一<pc n="lb"/>
篇陳情之詞猶覺抱萬里思子之痛<hi>死於蜀</hi>顔路不聞其<pc n="lb"/>
過戚子夏或責其太傷達道順天乎何尤進德與年而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
俱邵所存逺矣幸領畧焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漕貢臨江袁監押<pc n="lb"/>
摩空作賦偕計策名愛筆硯而不投肯同噲伍羣衣冠<pc n="lb"/>
而角戰本占盧前居亞偶然登先自此某官先輩西江<pc n="lb"/>
秀氣東漢名家四世五公青氊尚矣一門八薦淡墨半<pc n="lb"/>
之漫食濮邸之魴再翔漕闈之鶚光騰斗射䜟卜洲連<pc n="lb"/>
<hi>隆興䜟云三洲連出狀元</hi>毋鶡吾冠擲舊衘如脫屣傳臚近陛收髙<pc n="lb"/>
第於摘髭某佐幕休休入京去去及見趨省闈之日考<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
官奚敢瑕疵儻遇新進士于塗老婆休說塗抹珍投非<pc n="lb"/>
暗善禱何如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十二<pc n="lb"/>
<pb n="5b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集卷十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>正書<hi>江西計幕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>監司守倅縣官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江西倉蕭著郎<pc n="lb"/>
元日在璿璣整齊七政大慶受寳玉榮懐萬邦矧惟翠<pc n="lb"/>
節之尊宜介青祺之輯某官陽和徳宇月潔詞華激濁<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
揚清冰生羣吏之膽賑濟議貸春在萬姓之膚式舉椒<pc n="lb"/>
觴入膺荷囊某受容漢部矧出韓門愿將汝水之烟波<pc n="lb"/>
斟為美醁更指峩峯之松竹用祝修齡輒羾魚書少代<pc n="lb"/>
燕賀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回臨江軍楊寺簿<pc n="lb"/>
某伏以獻歲初吉端月始和某官剖竹策勲賜金褒最<pc n="lb"/>
借留滿道扶翊有神台候動止萬福某遥瞻賀牀併羾<pc n="lb"/>
謝櫝願加頤養之吉入赴泰通之交<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葉主簿<pc n="lb"/>
稱獻歲之觴頌椒有喜語向陽之木栖枳為多某官富<pc n="lb"/>
有賢稱昉為世用髯鬚盡黑雅宜稱於青春簿領勾朱<pc n="lb"/>
肯徒銷於白日靡不如願其始自今某燕幕凄然貂裘<pc n="lb"/>
弊矣正一曰元日皆受歲以相懽四十是明朝獨流年<pc n="lb"/>
之有感且與同輩交賀泰通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武寧樓尉<pc n="lb"/>
桃符執厲式宣司警之威椒頌紀時茂介履端之慶某<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
官宦隨業進道與時行千室安眠不聞夜吠四郊笑語<pc n="lb"/>
已泛春聲惟北部愛少府深恐東君歸上苑去某居然<pc n="lb"/>
幕破况又帳開念綈袍不能自完如僕寒甚若玉璽果<pc n="lb"/>
朌大賚與君同之斐然奉酬還以為頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冬書<hi>江西計幕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>監司郡守<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀江西倉<pc n="lb"/>
日書黄道聿增一線之長星驗清臺果協五珠之瑞維<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
部使者自天祐之某官勁節凝霜英詞煥斗方立朝而<pc n="lb"/>
正色挺特歲寒宜察部以鋤姦森嚴風采道豈容於久<pc n="lb"/>
鬱陽至復而必亨入相明君密扶元氣某問漕下之冰<pc n="lb"/>
未泮念帳中之風猶凄然夜半雪飛報嶺梅之消息朝<pc n="lb"/>
來灰動併谷黍以吹嘘誦詠意深編摩字短<pc n="lb"/>
某惟魯史五雲之書為外諸侯言周易七日之復為内<pc n="lb"/>
君子言某官今之循吏邇者四隣以歳歉吿獨樂郊以有<pc n="lb"/>
年書則宜春臺上書雲之日其又得祥必矣此外之已<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
應者然今之端人乃心王室久勞于外消長往來之機<pc n="lb"/>
於復見之有其象而無其驗可乎此内而當應者推而<pc n="lb"/>
為泰之通晉之接則道長之效也某一寒最甚䝉温言<pc n="lb"/>
以披拂之固知君子以氣類為念也不敢勞摭綺語請<pc n="lb"/>
以經對惟領畧幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興國軍李司直<pc n="lb"/>
某恭以燕寢凝香報珠連於夜半熊幡憑軾看景至於<pc n="lb"/>
日南宜有嘉祥式昭吉旦仰惟某官名髙瑞世之斗舌<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
帶談兵之霜坐黄石城自延辟穀之算對赤壁岸潜息<pc n="lb"/>
飛灰之塵乗此陽亨入而冬見某漕下之冰未泮帳中<pc n="lb"/>
之風猶寒雲曷墜前粲然郇公朶翰春來底處知是司<pc n="lb"/>
業酒錢既九頓以登藏又再拜而起祝勤拳之悃矜炤<pc n="lb"/>
是祈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進賢王宰<pc n="lb"/>
獻長踐之履聿嚴太史氏之書峩進賢之冠正應内君<pc n="lb"/>
子之象屬時小至受福孔多某官三異休稱一同和氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
圭景南至終餘北嶽之風聲書林日長飽讀初寮之文<pc n="lb"/>
字合趂陽生之候入趨冬見之朝某遑恤下客之身寒<pc n="lb"/>
且喜吾儕之道長放梅舒柳想成滿縣之芳剪水染雲<pc n="lb"/>
少代登堂之賀因酬來施莫匪謡言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豐城林宰<pc n="lb"/>
登魯觀之臺書雲禮也望豐城之邑有氣佳哉宜其主<pc n="lb"/>
人介爾景福某官心同琴適政與錦新筆下粲花端是<pc n="lb"/>
嘘枯之手江邉種栁扇成解凍之風圭景初長璽褒已促<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
某材如韈短愁似線添癯然天賦之寒未遑身計屬此<pc n="lb"/>
陽剛之長交慶道亨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庚辰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東湖黄講書<hi>生日回贄</hi>
                    <pc n="lb"/>
日困幕塵坐生逢於南斗神馳親舍正望逐於飛雲詎<pc n="lb"/>
圖山谷之聞孫特借方壺而壽我稱重善禱鏗鏘妙詞<pc n="lb"/>
誠可被之管絃慙無歌者謹珍藏於笥篋時出觀之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛已<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東湖馮學錄<pc n="lb"/>
羽檄在道慚無幕客之謀弧矢掛門竊感男兒之事念<pc n="lb"/>
天生我以奚用愧皇揆予之有初敢謂博雅之醇儒亦<pc n="lb"/>
出頌禱之妙語荷君厚意顧今何時必上則報君父之<pc n="lb"/>
恥讐此學者說性命之根本吾生無補世何闕兹甲辰<pc n="lb"/>
天運既周歲又逢再辛巳懐此已久觸之而言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壬午<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東湖堂長傅法師<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
揆予初度笑南斗之不神有朋逺來為東湖而借重敢<pc n="lb"/>
圖大雅亦費清吟某官味道之腴得詩之𣲖地孕麻山<pc n="lb"/>
之秀屢見桑田家緜商傅之傳來從箕宿宜其得夀推<pc n="lb"/>
以愛人某仕正及强志猶有惑夫子嘗不動心矣敢問<pc n="lb"/>
何如後生所畏無聞焉願眀見告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東湖職事<pc n="lb"/>
暮春五六人覺遊從之可樂明朝四十歲驚老大之相<pc n="lb"/>
推入當為郎之年出合專城之日彼哉言也我則異焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
問學就荒恐墮無聞之役友朋惠顧幸未見惡於人鏗<pc n="lb"/>
鏘大篇褒拂初度生吾前者敢問不動心何知幸明告<pc n="lb"/>
之亦足為强仕之助<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三山郡解元<pc n="lb"/>
我生悠哉三見西山之面客句佳甚併擕北海之尊且<pc n="lb"/>
飲且哦以喜以愧枌榆共話於七聚蓬矢固在於四方<pc n="lb"/>
子將决勝而行吾辦賦歸之計來春三月何處又得新<pc n="lb"/>
詩避道長安善頌有如此酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀皇姪節使<hi>生日</hi>
                    <pc n="lb"/>
某恭審仙源衍慶宗邸毓奇雅韻中涵貯金天之露氣<pc n="lb"/>
祥光下燭先銀漢之星期宣錫獸樽和熏麟玉某欣逢<pc n="lb"/>
盛旦倍劇懽悰贍太白之符豈無賀識誦秋陽之賦愧<pc n="lb"/>
乏坡詞併凟菲儀仰祈采覽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回鄉守張秘閣<hi>友</hi>
                    <pc n="lb"/>
白髮餘生已抱鰥夫之感雌堂雅好特貽㓜婦之詞方<pc n="lb"/>
小人不知紀年而君子乃為善禱兢然捧戴允矣記存<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
恭惟某官循良巨師醖藉賢牧心傳家學少通安世之<pc n="lb"/>
書手擅文名見謂燕公之筆千里沐聲明之教一陶皆<pc n="lb"/>
仁夀之風顧如羈蹤尤荷異眷豈寓士所至固國君之<pc n="lb"/>
加禮抑勞民之首尤仁政之宜先欲寵綏以竹裏之庖<pc n="lb"/>
且奬拂以花間之詠非獨門闌之私幸殆關風化之大<pc n="lb"/>
端而某閒中聞車馬以驚猜老去任衣裳之顛倒攬迎<pc n="lb"/>
不暇喜懼交并締觀麗以則之詩恐負愛欲生之德深<pc n="lb"/>
藏為好時誦銷憂身隠白雲𤣥英不復出矣編傳黄石<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
赤松儻可遇乎甚愧投珠若為報玖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王正字<hi>邁</hi>
                    <pc n="lb"/>
枯槁餘生逢春已晩奇窮薄命任斗不神惟磨蝎所莅<pc n="lb"/>
之宫有子卯相刑之說昌黎值之而掇謗坡老遇此以<pc n="lb"/>
招讒而况晩生敢攀前哲或報蓬壺之巨擘特揮椽筆<pc n="lb"/>
之長篇在常人為湯餅諛說之時而明公皆藥石苦硬<pc n="lb"/>
之語益堅益壯如鐵漢之元城不辨不休如芻言之忠<pc n="lb"/>
肅遂令衰懦亦或激昂然念少壯相期固將許國中間<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
同出皆匪愛軀得非臣罪之當誅敢曰吾謀之不用今<pc n="lb"/>
則自搔華鬢空耿丹心感劬勞之章二親已矣痛悼亡<pc n="lb"/>
之賦隻影蕭然不復志桑矢於四方祗合旅樵漁於一<pc n="lb"/>
壑醉鄉之酒山隂之鵝皆出君家以為僕惠矧重朌於<pc n="lb"/>
地栗豈不勝於野薇自此哦臞軒甚富之詩與後村寡<pc n="lb"/>
和之曲有足以樂復奚所求優游卒歲以不知生死太<pc n="lb"/>
平而無憾笑方叔而已老安得壯身羡王喬之長存豈<pc n="lb"/>
非仙種所願受延年之訣不敢開談命之書縮於賡酬<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
見則愧謝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十三<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集卷十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉吏部<hi>克莊</hi>
                    <pc n="lb"/>
悼亡屬爾有類鰥氓待老蕭然方營狐首但覺餘生之<pc n="lb"/>
多感安知初度之來臨敢謂謙厪特加軫記帖朌吉語<pc n="lb"/>
猶未能免俗之言詞寫壯懐葢以德愛人之意難勝期<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
待徒有兢慚顧永廢蓼莪思親之淚濕而愧懸弧矢報<pc n="lb"/>
國之志荒幸明時搜攬之甚寛則孤跡湮沉而奚欠蚤<pc n="lb"/>
知世味豈必掛神武之門所願身强常得侍耆英之社<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回王正字<hi>邁</hi>
                    <pc n="lb"/>
老我羈游已斷六弧之夢故人逺訪先馳雙鯉之書跫<pc n="lb"/>
然空谷之足音折了過門之屐齒良鄭重甚如悚愧何<pc n="lb"/>
恭惟某官李白謫仙徐邈清聖五湖三江之氣落落不<pc n="lb"/>
衰萬馬千兵之文凛凛可畏雖筆端之清麗尤交誼之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
歲寒每逢賤生輒贈好語政切彼美一方之望乃煩不<pc n="lb"/>
逺千里而來水沉似盈尺之苓地栗當如𤓰之棗復奏<pc n="lb"/>
一闋直成三奇某愧無雪兒可歌留與雲孫為寳清興<pc n="lb"/>
不淺幸勿回子猷之舟濁世可憐安得從王喬之履亟<pc n="lb"/>
兹馳候畧敘謝悰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十四<pc n="lb"/>
<pb n="2b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集卷十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>婚書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回宋<pc n="lb"/>
比隣歲久知諸老之游從門户日新尋兩家之盟好蔚<pc n="lb"/>
甚象賢之醖藉藐焉弱息之功容方二難共復於公侯<pc n="lb"/>
迺一族相為於妯娌便蕃委貺珍重拜嘉好事到門竊<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
為吾兒吾孫之喜遺書滿屋願紬乃祖乃父之藏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>林回徐<pc n="lb"/>
北境詩來報家山之入夢東牀選重欲兒女之及時如<pc n="lb"/>
忠宣之滯留未歸而洪氏之婚姻不廢輒援舊比用合<pc n="lb"/>
新歡某人學士自力簡編接二魁之族緒舍妹小娘粗<pc n="lb"/>
閑箴訓遺九牧之家風兹領幣交豈輕金諾質母黨以<pc n="lb"/>
曰可諒父懐之亦同為國而齧雪旄言旋是望入門而<pc n="lb"/>
㑹冰玉語笑何如<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方回洪<pc n="lb"/>
相望一舍羡詩禮之方興締好兩家幸典刑之僅有吾<pc n="lb"/>
輩各酬於兒債歡顔俱溢於親闈㓜女何知行媒交至<pc n="lb"/>
有如佳婿真得味於書中豈必諸姑多擇於榜下夤縁<pc n="lb"/>
偶契於片語臭味殆同於宿交吉書入門和氣滿族當<pc n="lb"/>
諄勤姆訓庶幾婦德之修宜濡染父師行趾世科之美<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十五<pc n="lb"/>
<pb n="2b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集卷十六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>婚書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聘顧<pc n="lb"/>
鳬舄過家温十年之舊話魚緘出嶺合二姓之新歡以我<pc n="lb"/>
輩宦官之同為兒曹夤縁之幸伏承今女小娘素閑箴訓<pc n="lb"/>
愛篤乃翁學生某粗力簡編拙如其父許修永好敬䞇吉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
書矧遷喬木之新居真合比隣之昔語向平婚嫁兩家交喜<pc n="lb"/>
於及時洛社㳺從二老相擕於他日亟馳菲幣具載别牋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聘劉<pc n="lb"/>
合婚好而成宗敬親為大擇行義而論世生子亦仁彼<pc n="lb"/>
哉世俗之談直是禮經之外常持此説式契乃心惟文<pc n="lb"/>
肅之與先公自淳熙以至今日婚姻不替忠厚相承壯<pc n="lb"/>
矣吾兒正營求於中饋婉兮季女方肆習於少儀甫片<pc n="lb"/>
語而遂成若宿縁之有待其自兩翁而下實寵嘉之既<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
諧二姓之歡永為好也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定陳<pc n="lb"/>
入嶺聨司益隆交誼通家締好嘗請姻盟不待晉賢遣<pc n="lb"/>
門生而求觀非如程録謂婦性之難擇僉云二美今可<pc n="lb"/>
百年持書以温前言欣焉報可望鄉而有喜色至則合<pc n="lb"/>
并<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聘陳<pc n="lb"/>
迭上要塗莫留長孺言旋舊里竊比子平合二姓之姻<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
盟增兩翁之喜色庭趨詩禮敢言大方之家閨秀徳容<pc n="lb"/>
雅稱有媯之裔以身為教此意皆同非特嶺海之昨逢<pc n="lb"/>
正契比隣之初議命敬事了公兮盍簉於漢庭承宗禮<pc n="lb"/>
成老者宜需於洛社<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方回顧<pc n="lb"/>
通婚論譜文獻相輝聚族收科武陵最盛上則六鰲之<pc n="lb"/>
成列近而一鳳之創飛既父兄之譽藹然知子弟之賢<pc n="lb"/>
必矣䑛犢夙憐於一女卜龜無易於此郎吉語入門喜<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
聲滿室羣從曰我同盟之好伯姊曰姑有姪以從乃若<pc n="lb"/>
衷祈非止恩澤侯之謂願言歡合式觀詩書種之昌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方聘呉<pc n="lb"/>
壯歲聚頭期身名之早遂中年回首覺兒債之相催本<pc n="lb"/>
朋友之人倫亦婚姻之天合每庭趨而必戒鈍毋如翁<pc n="lb"/>
藹閨秀之有聞訓閑於姆承兹金諾敬以幣交矧慈親<pc n="lb"/>
來從於一家宜喜色並見於二老具言飴弄諸孫突其<pc n="lb"/>
成兮行拜冰清半子可以教矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十六<pc n="lb"/>
<pb n="3b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集卷十七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王尚書<hi>伯大</hi>
                    <pc n="lb"/>
某庚寅春再試福之永福先入城謁帥始獲拜于里第<pc n="lb"/>
僅匆匆片時而所聽皆憂世語在邑嘗沐賜書以憂去<pc n="lb"/>
弗克報甲午春調選偶見留博觀中朝人物明公猶以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
麾節徜徉于外所至皆可書及與朝廷爭履畝納楮新<pc n="lb"/>
令衆聞之愕然獨區區私念今所當爭者奚獨此曷不<pc n="lb"/>
唤歸使之立殿陛乎久之不至大臣請于上曰是不肯<pc n="lb"/>
為都司者不肯為臺諫者改命趣行至則登省闥旋俾<pc n="lb"/>
導密㫖上引以自近矣匹夫之言可重泰山矧多事如<pc n="lb"/>
此日侍清光隨事救正最易為力將興邦之言無不行<pc n="lb"/>
乎葢旦旦以望亡何直前二疏逺外傳誦衆聞之耀然<pc n="lb"/>
獨區區私念自謂知公最深者委曲而事濟諷諭而<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
言行不忌不疑隠然之中命脉頼焉公本心也空其臆<pc n="lb"/>
潔其身豈本心哉然當大昏睡中無一人醒覺有大聲<pc n="lb"/>
疾呼其旁者雖睡者不樂而唤醒者亦有助公不知其<pc n="lb"/>
論之髙也所言皆人所當知者豈不欲其行且濟哉至<pc n="lb"/>
於當局者駭之以為髙而朝野交推之以為髙則公始<pc n="lb"/>
大有感于世而不樂其名之見歸矣雖然某猶有望於<pc n="lb"/>
世者上優容如天未始不知邪正所在始雖拂終未嘗<pc n="lb"/>
不全之某亦容且全之一人也若以其言罪之在前代<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
自無全理每念此恩至于感泣曩逐未嘗一毫怨讒者<pc n="lb"/>
而呑噬不已朝拔一焉暮拔一焉浸及一世之名賢則<pc n="lb"/>
實有不可曉者上以名藩穹職寵其行公辭未就乃改<pc n="lb"/>
畀陳尚左成父成父十年辭聘召亦嘗以斯世望之將<pc n="lb"/>
以郎對未及吐一語去以此觀之則今直前之疏雖若<pc n="lb"/>
太遽抑豈可少哉成父不知肯為婺女一出否若諸賢<pc n="lb"/>
始隨分寸以救時不必以固執為髙觀紹符後諸老其<pc n="lb"/>
出或畀以外任皆無敢辭者豈本朝無罪言殺諫之法<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
故運祚緜長亦終得忠言者之力聖上有敬言容諫之<pc n="lb"/>
度若氣數復回安知亦不得忠言者之力為臣子者惟<pc n="lb"/>
有敬怒畏威修身俟命以待天意之定以階世治之隆<pc n="lb"/>
是所望於公輩人而某也素拙訥愈兢畏苟得養生送<pc n="lb"/>
死為平世一無憾民則拜主上之恩益大與諸賢之賜<pc n="lb"/>
益多復何求於世哉<pc n="lb"/>
某生淳熙季及見故老說阜陵時事甚悉中外大勢有<pc n="lb"/>
安而無危有周密而無罅漏自省事來見局面屢壊屢<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
更壊不堪説當其更時布置安排未嘗不可觀及其久則<pc n="lb"/>
日異而歲不如今金甌破缺甚矣東撐西拄前顧後慮<pc n="lb"/>
身其餘幾端可寒心軍實未練招愈多而愈弱况未易<pc n="lb"/>
多將非得實才則兵弱未易救猶曰閫外事也邊戍未<pc n="lb"/>
撤財愈生而愈匱况未易生民不可復取則國貧未易<pc n="lb"/>
救猶曰邦域内事也顧户内事猶有未能解人或者漆<pc n="lb"/>
室隠憂言之熟爛未有豫建之實宫府一體不相統攝<pc n="lb"/>
似有旁蹊之證祖宗天下碩輔迭扶豈必與一氏共<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之改元奚害或曰若留有待繼者又至或曰進此攔彼<pc n="lb"/>
聞者惑焉有傳到公諫疏每斂衽端誦始則洒然以喜<pc n="lb"/>
近又惕然以憂而今之患外耶内耶顯耶隠耶挈扶此<pc n="lb"/>
世必人物如龍如虎乃足以當猶記辛丑夏驛車過建<pc n="lb"/>
某以重任相責望公若曰必翕無異辭微有議則奈何<pc n="lb"/>
某謂雖韓富馬吕不能使人皆同要之本領端正則發<pc n="lb"/>
用條達在我者然矣其急在用人故曰集衆思廣忠益<pc n="lb"/>
此賢相明效也其要在得君故曰一正君而國定惟大<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
人為能格君心之非此聖賢格言也乾淳間其得名者<pc n="lb"/>
侍從多輔相少惟所欲言為論思之官易必其可行居<pc n="lb"/>
弼諧之地難後之輔相即前之論思非二人也豈其智<pc n="lb"/>
不逮前哉行非果難信與不信耳今榻前剴切經闈密<pc n="lb"/>
勿無非為啟沃之漸一旦精神㑹聚於一堂之上而功<pc n="lb"/>
化流行於四方萬里之逺則其效也若曰不可則止一<pc n="lb"/>
閙而散為身謀則善如吾君吾國何天若祚宋則必有<pc n="lb"/>
濟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹侍郎<hi>豳</hi>
                    <pc n="lb"/>
某杜門屏處無雀可羅騎吏持寳翰至眎之則連帥所<pc n="lb"/>
賜隣翁皆驚况小子乎前此聆逢人輒說項意偶然耳<pc n="lb"/>
亦欲以氏名通賀又念明公之道行乎朝廷則四海受<pc n="lb"/>
賜行乎方面則一道受賜某皆與焉崇閫邃嚴豈少閒<pc n="lb"/>
人一紙書哉用是不敢詎圖挹損威重慇懃眷記乃不<pc n="lb"/>
惜奬借拊存若猶比數于人者某生而僻左晩將湮沒<pc n="lb"/>
曷嘗識中朝一人端平初偶綴于列則聆上將引公自<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
近遽持近畿使節去而臨去一疏其吐露亦不少矣是<pc n="lb"/>
時陽氣萌芽而言事一路洪舜俞王去非首有力中間<pc n="lb"/>
諸人亦僅隨力撐持不敢墜嘉熙初氣脉幾歇明公大<pc n="lb"/>
肆厥力于前有光言論風㫖天下後世有考焉既坐兩<pc n="lb"/>
地者俱自外至則公之不得久居中也固宜以獻納論<pc n="lb"/>
撰之班任保釐藩宣之寄豈徒然哉今帥材難四郊多<pc n="lb"/>
壘與投壺雅歌之時不同全閩眎諸道為近裏稍號樂<pc n="lb"/>
國然海道有蜑舟山嶮有鹽子猶部内事若外户敉寧<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
則脉絡未有不相關係者於談笑暇豫之中有隂講密<pc n="lb"/>
備之意非特屏䕶一道而已上之付公豈不以此公可<pc n="lb"/>
不勉之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐常卿<hi>璘</hi>
                    <pc n="lb"/>
某西湖禀別又見春風昨自杭望昇雖不敢奏記聲跡<pc n="lb"/>
猶可問而知今屏伏窮閭望之真在天表不勝江東暮<pc n="lb"/>
雲之思三四年間所見居言路者皆積遷而入改遷而<pc n="lb"/>
出若夫以豸冠徑入徑出惟察院一人可不失臺諫本<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
來面目者方其招自外方不拘常格輒進便殿引對甚<pc n="lb"/>
欵君臣之間雖馬周遇太宗不是過使盡用其言豈不<pc n="lb"/>
足强國勢而懾敵情每疑閩士多弱自了齋後未易見<pc n="lb"/>
察院雖家于福實在嵩溪上頭氣脉與劒溪接故峻拔<pc n="lb"/>
如之某間謁于臺官宅未嘗見一日伸眉言必及十三<pc n="lb"/>
廟之神靈請諫疏悉蒙賜教讀之凛然真所謂見剛者<pc n="lb"/>
惜不留為朝廷掃盡姦邪收復元氣迺遽攬轡登車為漢<pc n="lb"/>
之八使金陵國此門莫急於江防而淮京蜀其表也今<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
藩籬多破闕何以為守胸中有全撫若早用其策亦豈<pc n="lb"/>
不足强人意而救時危哉某杜門絶不知近事自浮光<pc n="lb"/>
後常有異聞吾輩所望於陳制帥者何如為之累夕不<pc n="lb"/>
能寐今聞其被召果否嘗疑天以生為徳豈忍借逺方<pc n="lb"/>
以殘壊中國至此必將有悔禍之日使生靈復知有生<pc n="lb"/>
之樂不然雖林下之人亦未知死所矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙侍郎<hi>涯</hi>
                    <pc n="lb"/>
某前之月寅飭咫牋為建牙賀繼有自泉來者言壓境<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之初千里父老舉手加額曰仁人也若官若吏若邸第<pc n="lb"/>
亦曰仁人也既而條教一頒莫不竦焉改視易聽曰是<pc n="lb"/>
嘗正色立朝為天下彈擊大姦邪者也未可輕犯某聞<pc n="lb"/>
而歎曰此侍郎之所以為仁人也太守以牧養小民為<pc n="lb"/>
職若使汚官吮之滑胥齧之大姓漁之得無梗吾仁乎<pc n="lb"/>
今也伐檀者重足刻木者束手拔薤者斂衽則仁行矣<pc n="lb"/>
可賀也兹領誨翰誦味數過有費廣財殫官貪吏猾幹<pc n="lb"/>
僕恣行之語侍郎非固忿嫉于頑也奉行天理而已矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
然有輕重焉有先後焉胥蛇虺其性也其謹畏者少巨<pc n="lb"/>
族盤根於此也其不仁者亦少若夫分曹列職佐太守<pc n="lb"/>
為理者也宗支蕃而贍給艱仰舶舟與稅以佐費非一<pc n="lb"/>
日前者有走弄舟數非特吏為之官實為之似不容不<pc n="lb"/>
察聞近者治吏以驚官官又從而取於吏則無往非取<pc n="lb"/>
也果得其實豈容不懲治道去太甚非此乎此特使善<pc n="lb"/>
良吐氣田里閭閻相與涵濡於春風和氣中而官不敢<pc n="lb"/>
饕民不敢豪皆相告語為善吏亦人耳其又何敢欺以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
自壊其身是所懲者寡而所全者多某又將聞而嘆曰<pc n="lb"/>
此侍郎所以為仁人也中興後王倪真皆以貳卿至郡<pc n="lb"/>
今為四賢矣局面日急無小大無内外皆當隨力救世<pc n="lb"/>
而論思獻納之彦則與他人不同乃心宜無一日不在<pc n="lb"/>
王室中外方有望焉某雖在畎畝而所以望大賢者尤<pc n="lb"/>
切<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐右司<hi>鹿卿</hi>
                    <pc n="lb"/>
某前冬還家山友朋問所以得罪之由則謹取名賢送<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
行詩示之然則蔣之疏公之詩孰榮孰辱哉當衆人畏<pc n="lb"/>
禍不敢出一語之時獨蒙表而出之因念隨從班行間<pc n="lb"/>
聚首雖不數而心有相通處臭味同則議論有不期而<pc n="lb"/>
同者方言者明設防禁犯者必逐項理簿對首犯之公<pc n="lb"/>
又犯之而言尤切某時立坳陛所親見也偶以職事所<pc n="lb"/>
闗又自犯之其見擯固宜猶幸諸賢有以重於朝異論不<pc n="lb"/>
至遂熾未幾登樞掾兼宰士衆喜曰不惟能容之又峻<pc n="lb"/>
遷之上曷嘗以言罪人哉又未幾項既去公亦去而異<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
論者攘臂謂一網空矣然而上終念直臣以二千石起<pc n="lb"/>
家信宿便藩坐平逺堂進千里若士若民若吏而宣布<pc n="lb"/>
聖天子之徳意懽聲雷如也父老咸曰此顔魯公所臨<pc n="lb"/>
之地所見太守多矣乃今得明公而又佐以國正湯公<pc n="lb"/>
非所謂議論同而名節同者乎賢守貳同時千載佳話<pc n="lb"/>
幸身見之政與教並行綱與目具舉其行有以慰滿父<pc n="lb"/>
老之望者<pc n="lb"/>
某日盱人張平仲素書對客走筆不知道何語一封雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
錦翩其墮前慰藉良垕篤其為故舊忘其為罪戾也又<pc n="lb"/>
以佩玉新堂命之使記非獨㤀其為罪戾殆若有取焉<pc n="lb"/>
此意非敢望於今之人盱雖小亦曰道千乘之國豈不<pc n="lb"/>
足行聖人之言若等以上之必不懲前事有犯無隠不<pc n="lb"/>
可則止恐未必若今之猶可以行志可以及物然而未<pc n="lb"/>
可厚誣世道也在州縣有盤根錯節之能在朝廷乏佩<pc n="lb"/>
玉鏘鳴之度自已試者言之讒人未為不相知雖然彼<pc n="lb"/>
烏足以知此雍雍于于規行矩步以順為正曽是足為<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
鏘鳴乎温潤玉也縝栗非玉乎俱焚玉也不燼非玉乎<pc n="lb"/>
疾徐中節非教琢者所能知實之正字奮然曰蔣之言<pc n="lb"/>
何足以辱君子之堂奚其取某則曰此記禮者之言也<pc n="lb"/>
蔣嘗言仁言義言敬仁義敬豈因一蔣而廢論語曽為<pc n="lb"/>
姦禹竊取以亡漢矣而論語自若也某甚欲承命以憂<pc n="lb"/>
患相仍情緒碎亂欲稍寛一限惟髙明亮之仲能國正<pc n="lb"/>
初謂其自盱倅有校勘之召今知其未曾至盱而史館<pc n="lb"/>
之命又或尼之邪正相攻久矣君子不幸一啟其罅乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
亦爾耶閱報令人廢食久之濳夫得節實之贅貳皆拽<pc n="lb"/>
陣過江西亦足稍寛家食之窘也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湯國正<hi>巾</hi>
                    <pc n="lb"/>
某疇昔解后于泉于洪皆於西山先生之坐上又十四<pc n="lb"/>
五年而端平之聚為最久當其聚時憂喜懽愕靡所不<pc n="lb"/>
有喜懽能幾何而隠憂大愕有非議論所能回者則亦<pc n="lb"/>
徒相與太息而已丁酉春親聆玉音念西山不已使先<pc n="lb"/>
生而在非徒得眷必將委國以聽翕合羣材俾各致其<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
力當有大可觀者西山已矣孔山不為不得位使上盡<pc n="lb"/>
信其言而聽其得賢者以為助當猶有可觀者而惜其<pc n="lb"/>
皆未能然也憶訪落初西山自長沙召轉竹隠喜曰此<pc n="lb"/>
真禮部侍郎也可為妙選近之以小司寇兼此官者何<pc n="lb"/>
人哉此古夷夔之任他復何言哉盱江蕞爾城徐泉谷<pc n="lb"/>
為之長執事為之貳又同時俱上不知此地前乎有此<pc n="lb"/>
賢守相比肩否某賦材最嗇亦非能言者今闒然卧病<pc n="lb"/>
望之又似一木雞矣獨荷天度生全日望諸賢力扶世<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
道以寛宵旰之憂使林下孤蹟得以安眠穏食而無恐<pc n="lb"/>
則志願畢矣偶張兄平仲希季相訪聽其論誠奇士也<pc n="lb"/>
其為蒙齋之客也不虚因其還里函寄一牋敘違離述<pc n="lb"/>
嚮仰不勝卷卷之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江古心<hi>萬里</hi>
                    <pc n="lb"/>
某歲四日還家又旬日便郵中領賜翰函剖誦則頒教<pc n="lb"/>
白鷺書院志記文講義皆精到程太中尉黄陂生二夫<pc n="lb"/>
子朱文公既發之周程講道自江西始太中尉廬陵實<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
為之先非古心其誰能發之偉哉其作古也所以惠吉<pc n="lb"/>
士者甚厚葢自洙泗之門多齊魯人惟有子游為呉人<pc n="lb"/>
餘未之見漢晉以來其獲從祀者於東南絶無聞至本<pc n="lb"/>
朝此學復興皆曰伊洛也孰知其生於淮之南而師授<pc n="lb"/>
則舂陵也州以道名而又以明道之元二生豈偶然哉<pc n="lb"/>
當南北未分裂時何遽有道南之語龜山之後為羅為<pc n="lb"/>
李遂鍾而為文公之集成又豈偶然哉去春臨雝列五<pc n="lb"/>
儒於祀典惟張為闗人程洛耶淮耶周則楚人自蘭陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
以不醇稱荆舒以邪說斥今元公則氣之始㑹也千百<pc n="lb"/>
年僻左之閩乃今有朱文公皆我朝東南之盛者也近<pc n="lb"/>
歲尤溪立韋齋父子祠堂裒集舊事為志俾某贅數語<pc n="lb"/>
僭録以求教焉今家藏其書而實踐者少吉多文之邦<pc n="lb"/>
古心一開發之必將有大可觀者或謂國初四書院皆<pc n="lb"/>
先賢講學之地後人不欲沒其跡從而表出之今州縣<pc n="lb"/>
學官有失其本意者而所在乃更創書院亦有盡體其<pc n="lb"/>
意者乎獨不曰老佛之宫偏天下無有議其贅者使黨<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
庠遂序講習增多又奚害申省援劍江涪潭信五賜額<pc n="lb"/>
以為請獨不及洪之東湖豈以其師承來處不足張於<pc n="lb"/>
言耶某向忝提督頗見士友說古心嘗學其間相語以<pc n="lb"/>
為誇况請額者袁潔齋為庾使日也今古心繼潔齋之<pc n="lb"/>
職任一道之寄儻併以惠吉者惠洪可乎因筆不覺覼<pc n="lb"/>
縷惟賜亮幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜尚書<hi>杲</hi>
                    <pc n="lb"/>
每憶壬戌擔簦邂逅劒津時洽四十年某食散人祿甫<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
滿長者以五馬還故鄉其視向者一補試不能得不既<pc n="lb"/>
多乎世謂老人喜言舊事信然若時事不當掛口如利<pc n="lb"/>
害相迫何蜀危非一日遂墮渺茫中西陵建平呉所恃<pc n="lb"/>
以為門户者敵皆據之虎卧在庭其起無時春水秋風<pc n="lb"/>
舟與陸皆可憂閩廣最號僻陋自去歲已有指為堂奥<pc n="lb"/>
者豈不異哉元日趙文仲移帥西廣或謂敵攻南詔與<pc n="lb"/>
邕宜鄰有買馬驛程往往不能無震恐此正聖智馳騖<pc n="lb"/>
之秋不知世有管樂乎不然朝市山林均為未穏來翰<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
問栽花種竹之樂此平世事也某安得有此常恐不知<pc n="lb"/>
死所常恐無葬地去臈于城南十里外葬婦首丘之計<pc n="lb"/>
定矣把茅數間足以逃紛又念入山之不深耳示教書<pc n="lb"/>
楞伽經序引尋繹敬歎真地位中人也竹湖答語則又<pc n="lb"/>
微妙矣世謂蕭梁亡國之誤不知絶滅者乃佛本法非<pc n="lb"/>
誤也至本朝諸公則用之以救世非反其鋒而用之乎<pc n="lb"/>
非善用者乎韓忠獻諸賢猶共寫此經後進復何說以<pc n="lb"/>
區區惡札綴北山竹湖大賢後以滿三十二人之數既<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
無得於吾書姑附名於彼且依吾黨於不朽不亦榮乎<pc n="lb"/>
偶記一事癸未夏過劒津遊道南書院見舊士友云去<pc n="lb"/>
夏復齋先生於此寫孝經一書并文公刋誤三千餘字<pc n="lb"/>
或以為勞復齋曰石經非思陵宸翰乎於學者何勞其<pc n="lb"/>
間有舉前賢寫佛經事黙不答此某之所以不敢也復<pc n="lb"/>
齋最敬慕竹隠風節獨於此事有疑世謂士大夫晩年<pc n="lb"/>
以此消釋聲利念此特其末耳坡之勁直猶不曰自此<pc n="lb"/>
出若了齋之不畏死生禍福則人直曰自内典得力吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
書獨無殺身成仁之語乎今姑聽其借去猶無害若張<pc n="lb"/>
無盡楊畏輩亡命做官職則佛之罪人者也北山與竹<pc n="lb"/>
湖今之了翁也以此立身以此救世儒者見之謂之儒<pc n="lb"/>
佛者見之謂之佛所謂心根於仁之說是也政宣之禍<pc n="lb"/>
至今以不用了翁為恨然則救斯世者二賢之責也此<pc n="lb"/>
某之所甚望者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十七<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集卷十八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉子栗<hi>縝</hi>
                    <pc n="lb"/>
某比辱垂顧於久别中雖旬話猶不足况僅三日乎臨岐走<pc n="lb"/>
行館則寺僧告以騎氣已出城南數里矣悵然而返䝉尊府<pc n="lb"/>
使君需在諫垣日初疏輒令録呈然天度未賞不優容而言<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
者不見容其揣合太過耳昨聞常簿自巴陵邑滿便合登朝<pc n="lb"/>
故相惡聞此邑之名遂不果因記曽伯祖<hi>擴</hi>紹興中得岳州<pc n="lb"/>
忽改為知純州以秦檜之惡聞岳之名秦死仍舊名然則<pc n="lb"/>
岳之州與縣之名毎為權臣所惡何其不幸哉可發一笑<pc n="lb"/>
潮掲二令至煩太守彈劾其一老士人曷亦如此見潜夫<pc n="lb"/>
郎中云分教三山時為史老立祠講堂且植豐碑焉西山至<pc n="lb"/>
郡撤去當立祠時豈不欲媚當國者正復何益又可發一笑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭金部<hi>逄辰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
所在貴糴三山如何有海舟可招否義米乃人户隨苗<pc n="lb"/>
輸納寄之官倉以備凶荒者今朝家行之倉司刷上常<pc n="lb"/>
平米數不得移動若果然則州縣常年春夏間所藉顆<pc n="lb"/>
粒以拔濟者豈不失望又聞行之福州和糴十萬或傳<pc n="lb"/>
州科之寺院以應命若果然寺院糴米即民間米也自<pc n="lb"/>
活猶不足豈能有餘以及逺乎昨見李倉請留義米不<pc n="lb"/>
見聽又見權帥請免和糴亦以未聽若得大蓬早造朝<pc n="lb"/>
汲汲為上言之使義米不出境自和糴不作俑閩中百<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
年之利也此亦可為第二劄一帖黄之備任一道之寄<pc n="lb"/>
者不能言而必頼為君相所信嚮者言之亦可媿也苟<pc n="lb"/>
利於民已之媿不計也㑹次乞為拜下意<pc n="lb"/>
某初至廣見報狀今馮太博以衢幙捧憲檄至婺推鞠<pc n="lb"/>
横遭誣詆題絶印厯奇哉兄與憲和其詩又為辨于朝<pc n="lb"/>
嬰言者鋒尤奇羣隂蟠據三山之賢靡不家食謂無復<pc n="lb"/>
清明時上親覽悉起而用之非特馮召審向牽連者平<pc n="lb"/>
亦登從列獨户部以節符徜徉豈中外皆不可無忠賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
耶庾臺新建迎擊廬陵行之郡勿遣迓或驚曰此戚畹<pc n="lb"/>
之最有力者曷遽爾嘗見一過賓云伯昌好奇某曰不<pc n="lb"/>
然江流滔滔其致逺其灌溉功用甚巨特時因風石以<pc n="lb"/>
見奇耳至於不容不為亦常也何足言奇人强名之爾<pc n="lb"/>
某二紀前在豫章與孫履之國録為鄰幙嘗言受教於<pc n="lb"/>
勉齋先生學識進處事偶到手審其當發拚膽為之如<pc n="lb"/>
是一再可以無懼縱觸患難可以無悔怡山問學自勉<pc n="lb"/>
齋師友中來某竊因而有味於陳了齋之言學者須常<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
自試以觀已之力量進否觀其同時諸賢既擯則已雖<pc n="lb"/>
元城最不屈摺亦不復言獨此翁著書爭辨强聒不休<pc n="lb"/>
忠肝義膽直得之天何以試為殆以此教後學也怡山<pc n="lb"/>
進而不已將至於成來翰謂至顛以平易治選用賢良<pc n="lb"/>
固將安之非以勝之平易豈造次可至使人見其正不<pc n="lb"/>
見其奇則吾輩本心也某老相催而學不進向來嘗懼<pc n="lb"/>
不免嶺海一行乃以牧守至復何道五年辛苦僅能為<pc n="lb"/>
遐氓全䕶一線氣脉晉職至再荷上恩甚厚稱塞謂何<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
已辦行裝乞為散吏不復作十年前議論之想猶憶在<pc n="lb"/>
班行時得兄囊封與面對副本讀之皆鯁切靡隠又侍<pc n="lb"/>
立時見兄秉笏立庭下衘䄂有疏料其言必有驚倒竈<pc n="lb"/>
下婢者惜不果上吾儕皆以蔣去兄其首也頃漕閩日<pc n="lb"/>
見陳和仲大書壁記云以諫議大夫蔣峴疏罷恰見陳<pc n="lb"/>
抑齋參預求去亦曰嘗以李知孝蔣峴林畧逐皆若不<pc n="lb"/>
以為諱者近有一賢士夫云前蔣後劉皆戕國手問之<pc n="lb"/>
則曰如南唐人謂宋齊丘為造國手之類國所恃者人<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
天愛國愛賢者豈樂其戕之使盡彼特自戕耳紹符崇<pc n="lb"/>
觀後國與賢俱戕而後彼乃戕天未厭宋宗社未可量<pc n="lb"/>
凡經二人手者皆復聚于朝户部疇昔袖間之未及上<pc n="lb"/>
者與年來胷中之所欲吐者曷日借上前箸歴歴陳之<pc n="lb"/>
或言劉遷于盱亦巡管内置之不問潜夫後村守袁曰<pc n="lb"/>
李孝章謫瑞稍相隣有勸以通書後村答亦不必以徳<pc n="lb"/>
報怨某與蔣公舊有契分特察其借以進身未嘗有他<pc n="lb"/>
語要知國恩未報與户部同此一念<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
某良月上澣蒙走騎特賜帖報以重陽三日有易郡洪<pc n="lb"/>
都之命自念落南五載若樸斷做者時竊聞諸賢議論<pc n="lb"/>
或謂錮之逺藩或謂慮其技窮力殫何幸得此今稍可<pc n="lb"/>
轉動猶恐未必然又兩澣省劄自郵筒至葢五旬乃達<pc n="lb"/>
嶺南去天未為甚逺遲鈍乃爾改紀兩朞置相為上杜<pc n="lb"/>
立齋最可惜至游克齋乃定其休休有容古大臣用心<pc n="lb"/>
同列非前兩年伴食者比而兵財分任或以為疑殿之<pc n="lb"/>
上下如爭如昵固不害為前賢之同要須純意國家乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
可荆湖延納北降之數甚多似元樞以為然陳抑齋爭<pc n="lb"/>
之力聞後所納者猶二萬果否宣閫久據潰疽忽消賈<pc n="lb"/>
秋壑宜亟馳交軍一指顧可定兩年亦無甚急遽聲不<pc n="lb"/>
知藩籬曽做得多少工夫毋但以狡焉者不如舊時為<pc n="lb"/>
恃户外事猶未足深保屋裏事毋虚過光隂邇列要途<pc n="lb"/>
頗皆得人館閣諸賢相繼吐氣區區愚意正不欲如此<pc n="lb"/>
既能轉其機以為宗國與夫討賊而未得其實且封駁<pc n="lb"/>
彈擊皆舉職衆方望之不必形之言也其於賢者猶責<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
備太過設有姦邪詎肯舍諸淮南獨憚黯者畏其言之<pc n="lb"/>
不止也端平初王君保斥蔣良貴諸人為一隊敢死軍<pc n="lb"/>
當緩急際滿目偷生所欠不愛死者耳而何斥乎朝有<pc n="lb"/>
直氣覘國者知其尚可為也元祐末君子自為異同反<pc n="lb"/>
若開憸門而延之入往轍可鑒然八九年間比隆慶厯<pc n="lb"/>
成一治體久猶頼之今局猶未成舉朝所防一大窺伺<pc n="lb"/>
者多言奚益一正君而國定必外勢固而内綱整使人<pc n="lb"/>
主有所倚以為安則不復有思杞之念矣冬孟除目三<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
山最盛内相大少常伯皆真除大坡亦𦂳頭竹湖淡然<pc n="lb"/>
無欲進一武則政塗更須留耕以力量輔之真元壯實<pc n="lb"/>
邪氣辟易則内防姦之入外防敵之侵將皆不足慮顧<pc n="lb"/>
疎逺之人安知時事言之未必中節幸一覽棄去某五<pc n="lb"/>
年于此頗諳嶺俗民之為生稍易於閩胥遨卒悍經訟<pc n="lb"/>
則破仕者入南以黷為常必大吏以身率之俾無可議<pc n="lb"/>
其黷者飭之不悛則去之遨而悍者時禁戢之痛獮之<pc n="lb"/>
而後窮閻之生可保路與州皆以廣為名壤地綿亘若<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
非時有剽竊處處皆成聚落不減閩浙港汊太雜則有<pc n="lb"/>
蠻蛋山峒髙阻則有徭數州合界則有冦攘然隨其萌<pc n="lb"/>
芽纔剪輒散亦不能為害此為本路言也其地産鹽而<pc n="lb"/>
自河贑自湖南來動以千百為羣産米産漆又有畨貨<pc n="lb"/>
而自温台明越來大艚或以十餘為䑸有所産以養人<pc n="lb"/>
自外運去者反以害人其辭不直未有不敗去者故廣<pc n="lb"/>
無巨寇其黠者多自外至選帥必有文武威風識大體<pc n="lb"/>
者為之繇唐以來遂為定論然元次山在舂陵謝表亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
曰今之為刺史者必有武畧以制暴有文才以救疲能<pc n="lb"/>
清亷以率下則一州不亂然則豈獨治廣為然其言文<pc n="lb"/>
武則同而大體之意宏凊亷之用切某竊亦有志焉而<pc n="lb"/>
户部之秉節鉞相隣也則皆得之觀荆公學記則贑剽<pc n="lb"/>
悍殆風氣使然紹興後來之變殆亦有以激之若鹽于<pc n="lb"/>
入嶺向者留忠宣守贑時給據與之何後來之不可行<pc n="lb"/>
惠甫宋憲使申嚴保五法以其精力行之兩年間越嶺<pc n="lb"/>
者少去秋廣昌寧都間之幾于决裂者何說户部之迄<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
能拊定者何道今夏非販鹺時乃突入循惠界亟調兵<pc n="lb"/>
且勦且驅之聞至寧都而殱焉或言入去秋來自取鋤<pc n="lb"/>
戮者甚多惡種甚稀顧山川所産豈能盡絶但常得文<pc n="lb"/>
武清亷如吾户部者非特賣刀之化可成抑使珥筆之<pc n="lb"/>
風亦歇是豈不在我乎某歸夢栩栩久在家山南昌之<pc n="lb"/>
行實所不敢已申審乞將見管職事交與以次官離任<pc n="lb"/>
還鄉待祠命下昨見帥漕皆除人既而復差日為嶺海<pc n="lb"/>
繫望以某之拙鈍猶能諄惻化俗蒐補壯威儲備待用<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
皆不敢以一毫苟心苟道為之况於過某萬萬者乎羊<pc n="lb"/>
城亦無甚氣候自不應煩明公於此以今所臨度嶺便<pc n="lb"/>
是豈非某與十四州之望<pc n="lb"/>
某伏蒙委貺書籍四種内楊信齋祭禮則戸部向嘗上<pc n="lb"/>
之送官今又進之乙覽遂備儀禮通解全書以書樓延<pc n="lb"/>
致考訂十餘年而後成又繕寫送進鋟梓十餘年而後<pc n="lb"/>
傳不孤信齋之勤勞户部之力也非特為信齋也勉齋<pc n="lb"/>
之目可暝考亭之志始遂西山嘗稱其為千年不刋之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
典信然某曩得南康祭藁今與此可以合觀近得黙得<pc n="lb"/>
在桂林日刋儀禮圖歎信齋之有功於學者怡山之進<pc n="lb"/>
既有表又有狀述先師始編時取儀禮十七篇悉為圖<pc n="lb"/>
列之每章之下凡先王制度名物之要以圖考書其辭<pc n="lb"/>
美黙得之跋謂此圖粗見制度名物進退周旋之梗槩<pc n="lb"/>
而其義則有未通者其辭嚴盖怡山敬師也極其尊黙<pc n="lb"/>
得輩行也責之備安得有悉為詔禮一書便講明而肄<pc n="lb"/>
習者皆可曉以成黙得之志顧事關王朝雖不敢肄習<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
豈不可講明若使太常官為之亦無不可惜信齋不得<pc n="lb"/>
為此官其責望之意甚大西山於士類其議論終是渾<pc n="lb"/>
厚又觀所刋留耕食用本草竊窺賢者以愛身者推<pc n="lb"/>
之愛人其自序以伐性傷生為戒孰知其寓愛國之深<pc n="lb"/>
意乎䕶養元氣亦惟食用之常苟求竒好異所損必<pc n="lb"/>
多是知醫國者也郡齋新刻二書紙價必貴再拜以謝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十八<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集卷十九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳侍郎<hi>濳</hi>
                    <pc n="lb"/>
恭拜槧翰諭以陳制議之材愛惜人物不害其為公方<pc n="lb"/>
朝廷大開使過之門又兩閫交上羅致之請區區者不<pc n="lb"/>
復有疑即書行矣屋子之諭尤稔委曲諸公既以留蒙<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
齋共請于朝則借其居亦非便特以一時未有棲寄耳<pc n="lb"/>
雖得天府貼占一聞使㕔之榜不復作念兹荷推遜然<pc n="lb"/>
亦須班堂先得所安乃可過而問焉不然終未敢也又<pc n="lb"/>
未知劉郎中之榜如何一身一家自謀之難如此則一<pc n="lb"/>
城三十萬口將奈何祝融之為禍慘矣侍郎救焚之功<pc n="lb"/>
甚偉能全人之居法當得美居之報則某之轉徒靡定<pc n="lb"/>
固其所也都人日傳下兼大尹事必沐賜念然頑鈍無<pc n="lb"/>
恥之蹤當去久矣旦夕上祠請惟侍郎賛成之因謝控<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
禀筆汗俱下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>倪寺丞<hi>祖常</hi>
                    <pc n="lb"/>
某愚不肖亦先正文昌先生閩中棠隂一士也起敬大<pc n="lb"/>
節間得遺文一二讀之欲多求未易得適因侍坐知有<pc n="lb"/>
所謂齊齋録與論說者輒敢以請特僅染翰出以為賜<pc n="lb"/>
斂衽開卷皆闗涉國家大體使先生之言行於嘉定更<pc n="lb"/>
化之初何待今日之再更歎息久之言言藥石今猶可<pc n="lb"/>
用也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
某伏拜劄汙頒賜先正文昌齊齋先生行實巨編此十<pc n="lb"/>
四五年前諸賢相顧不敢下筆者西山欲誌墓不果今<pc n="lb"/>
蔣左史既表其行而誌則非鶴山誰屬世謂乾坤清明<pc n="lb"/>
而後大賢之節白然當昏塞晦昧時舉世皆知瞻仰人<pc n="lb"/>
心公論何時不存而一晦一明則於世道不能無傷焉<pc n="lb"/>
此向來柄國者之罪所以不可贖有能用先生之言者<pc n="lb"/>
不足為今日扶世之良劑乎某伏讀累日既掩復舒且<pc n="lb"/>
歎且慕顧生晩不及事先生何幸監簿郎中以好修博<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
記為今賢所稱將得以親炙而歴扣焉<pc n="lb"/>
某伏拜劄汙寵示先正文節隧碑此鶴山先生之筆也<pc n="lb"/>
哭鶴山甫旬餘掩巻感歎久之曩見執事以不得西山<pc n="lb"/>
銘為恨猶幸其有鶴山焉自今觀之此銘豈易得哉孝<pc n="lb"/>
子可以無恨矣傳筆良史事也某非其人不敢不勉遺<pc n="lb"/>
奏跋語併容續呈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙國器<pc n="lb"/>
某於先生循陽史君四十年交遊辱愛如兄弟諸郎以<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
銘墓請幾於至哀不能文然知史君為最深幼受母教<pc n="lb"/>
如陶君身自教兒如謝公有相如不言人過之厚有王<pc n="lb"/>
肅不阿上官之介至必興學校則文翁之風志在䕶貧<pc n="lb"/>
弱則次山其人此猶人所知者至於論時事愛宗國懇<pc n="lb"/>
切惻怛中壘輩流則某所謂深知者在此平生無㸃瑕<pc n="lb"/>
蚤受西山先生之知特注浦城往依且學焉御史李知<pc n="lb"/>
孝不樂西山遏之不使上端平初知孝逐西山召曰國<pc n="lb"/>
器方了邑債耶將相料理而西山不起觀其所與者世<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之大賢其所不與者世之大姦可以斷使君之終身矣<pc n="lb"/>
葢其學自敬自實入常以浦城失一行為恨得讀書記<pc n="lb"/>
誦之忘老曰吾師在是或謂當東淮奏縣最時肯上邊<pc n="lb"/>
從大幕入豈不方面乎又謂當朝家嘉康功時肯上京<pc n="lb"/>
從漕僚入豈不班行乎然皆非使君所恨也苟不失其<pc n="lb"/>
身有以全其歸則為循陽逺守為武夷散吏以老奚害<pc n="lb"/>
使君之志逺矣可以傳矣某名為首藩不知前賢有帥<pc n="lb"/>
臣體重之說日閱案牘實與州縣吏坐曹者無以異筆<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
硯雖存塵埃可厭今歸閒有日容澡雪神思以表墓可<pc n="lb"/>
乎遣惠十六尊者皆奇怪相使君所愛玩者殆自此果<pc n="lb"/>
中來敢不受藏時展以寓見先友之思輒易水沈十兩<pc n="lb"/>
旃檀各三十兩持為家廟一炷以白此情白金四笏<hi>四十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七兩</hi>或可相菴宇犒匠之需沐視至幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳教<hi>伯圭</hi>
                    <pc n="lb"/>
舊秋鄉友逺來者以得賢師儒為誇僕亦以舊識誇之<pc n="lb"/>
鼎來藻染詞㫖渠渠誦之欣感莆褊小名不掛農工商<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之版者為多每得明師則其一時所接引奬拔者可供<pc n="lb"/>
數舉之用少聞長上說有三山楊永嘉鮑非徒為詞藻<pc n="lb"/>
之學猶及見黄子野以善考校稱及能操筆時見任驤<pc n="lb"/>
卿其後有黄景夷所稱亦考校也近有泉之蘇能浹洽<pc n="lb"/>
朱門之說時復齋正里居故從遊者多可觀今何幸執<pc n="lb"/>
事以理義之學根本之以法度之文發揮之感化之下<pc n="lb"/>
將必有心恱誠服者豈徒以法為師生官府為學校哉<pc n="lb"/>
了此則訪璧水之舊遊此其張本也某涉筆列寺書鈔<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
手耳每見以學官稱者未嘗不自厭其塵俗不足玷兹<pc n="lb"/>
選而知其為公等設也望家山二千里時入清夢曷日<pc n="lb"/>
晤語願言珍重以昌斯文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范卿守<hi>鎔</hi>
                    <pc n="lb"/>
某伏拜賜書兩事之教端誦數四體國愛民之意藹然<pc n="lb"/>
於言辭之表其所闗繫非獨莆郡而已近得逺處書皆<pc n="lb"/>
言官司造舟之擾秤楮之擾保社市井苦之而勇於奉<pc n="lb"/>
行者不自知某則謂此正先儒寛一分之時莆民拜君<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之賜非此時乎戰艦援福漳減半已得之命今所請者<pc n="lb"/>
見造四隻不失為真實減四從三尚存其一况給降有<pc n="lb"/>
本可勉為之此子文都承之言也然陪貼猶可或恐多<pc n="lb"/>
於大郡之數則成例又加以並緣之胥保則重擾尚可<pc n="lb"/>
苦辭再請否秤楮照閩中諸郡之例出官鏹分卓鋪鄰<pc n="lb"/>
邦所共行者烏得獨異始建劒之價頗昂下四郡次之<pc n="lb"/>
纔及衢界則不然今所在多不知初令弟殿講左史自<pc n="lb"/>
謂於書言之然權衡劑量在仁人必有處此嘉定行令<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
初潘文叔攝漕事自出巡㸃邦人荷賢守之賜甚多父<pc n="lb"/>
老猶有記其事者否雖然兩事與國脉相闗寧能相顧<pc n="lb"/>
忌而不敢言乎蒙古造舟筏於上流意將何為而吾江<pc n="lb"/>
防舟楫靡一足恃議者日苦口而行之輒擾金末持楮<pc n="lb"/>
數十千博一椀麫竟坐此斃而吾中國皆紙鏹世界議<pc n="lb"/>
者日寒心而行之又益擾不講求禦敵之實力而欲以<pc n="lb"/>
和買靜有是理否一介使遣矣能保秋風之不動否不<pc n="lb"/>
推考救楮之病源而欲以威刼勝有是理否四郡賞而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
一令罰矣能保威令之必行否今之患曰外敵曰内楮<pc n="lb"/>
耳而𦕈然深逺之慮則有出於二者之外姑以粗言之<pc n="lb"/>
曰敵與楮二而一也必敵無動兵無用而後邊可寧費<pc n="lb"/>
可省邊寧則裏民之科甫可輕科自輕而至於無然後<pc n="lb"/>
可以固根本費省則楮數之印造可少造自少而至於<pc n="lb"/>
住然後可以議秤提不然兵未息楮未易言也何以息<pc n="lb"/>
兵禍曰在天何以感天心曰在人此其事尤未易言也<pc n="lb"/>
日立坳下無一語補報視令弟左螭有愧色將歸體為<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
㕓下一氓帥子弟奉陽公教令以老以生下情惟有感<pc n="lb"/>
愧之至<pc n="lb"/>
某惶恐申禀艾軒先生文集二十卷近方編就此乃鄉<pc n="lb"/>
邦闕典若有待於賢侯今距造朝不逺雖鋟梓非旬月<pc n="lb"/>
可就然閣下試開端於前則後之君子必且緒而成之<pc n="lb"/>
其書僣申呈儻蒙電覽發下郡庠置局仍委先生外孫<pc n="lb"/>
新尤溪尉方之泰國子進士方涓孫監視刋本庶幾精<pc n="lb"/>
實無誤斯文幸甚後學幸甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙宰<hi>㻀夫</hi>
                    <pc n="lb"/>
某自著攝郎自郎登坡凡三遷皆沐貽書相慶皆於中<pc n="lb"/>
秋一月得之詞㫖皆勤勤懇懇非愛厚不及此顧撰局<pc n="lb"/>
微有刪改銓曹猶可殫勞若歐公所謂不繫一職一司<pc n="lb"/>
者百世之譏猶在後四方之誚立至前今内而廟堂謀<pc n="lb"/>
國則疎而相軋之謀則密以至倖門浸啟欲盡言之則<pc n="lb"/>
内庭有非所樂聞者外而諸閫抗朝則强而抗敵之實<pc n="lb"/>
則弱以至和戰互異欲盡言之則邊方事有非所悉知<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
者此言責所以為難亦安敢以難為避哉葢論人猶易<pc n="lb"/>
論事而合宜為難事莫急於邊而生長偏方仕宦内地<pc n="lb"/>
甚哉書生之不武也來翰所述兩淮利病與録示上廟<pc n="lb"/>
堂十策無非切中事機凡此皆所欲知者繼是無惜疏<pc n="lb"/>
示<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姜倅<hi>惟明</hi>
                    <pc n="lb"/>
某屏逐東歸非不知遵陸之安其乘桴者非得已也望<pc n="lb"/>
使郡五里許幾為大郎灘所厄當急流中維斷底漏差<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
尺寸則魚腹矣亟依沙磧已沒膝及腰幸月明雨霽有<pc n="lb"/>
小舟可呼遂獲全活人厭神怒之餘所過收聲匿影以<pc n="lb"/>
有换舟之懇不容不掣鈴齋一見蒙賜之饋借之館命<pc n="lb"/>
之舟然猶有禀者今早得一舟五十料又損漏衆謂其<pc n="lb"/>
難於上灘不若更賜指揮差下二十料者兩隻以無損<pc n="lb"/>
漏為上大凡浙江雇舟欲其大而此欲其小茍幸而濟<pc n="lb"/>
雖跧伏篷下亦不暇計也因笑京城寓廨為鬱攸所驅<pc n="lb"/>
擕家僑寄農寺者兩月又求言紛紛竟以一逐結局而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
鄉之朋友併及焉非池魚乎既去矣幾為江神所溺今<pc n="lb"/>
歲火水見厄如此水厄其身幸脫矣火之禍甚廣必都<pc n="lb"/>
人皆得所居而後去者之心始安此固吾輩凡為臣子<pc n="lb"/>
之心也然水不厄則不應有賢使君之遇是亦一幸敢<pc n="lb"/>
併以謝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>董侍郎<pc n="lb"/>
某甚幸獲同朝路雖聚首日淺而心之敬嚮者甚至得<pc n="lb"/>
之諸公謂深醇之學當在經惟古雅之文當在詞苑等<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
而上之則經綸之手也始所期者在此秋風漸髙上<pc n="lb"/>
流最急見大夫無可使者上顧廷臣獨曰卿可於是<pc n="lb"/>
以王人持使節賜之對而遣之閣下慨然無辭難片<pc n="lb"/>
語在廷有愧色皆曰令通材也先儒所謂入麤入細<pc n="lb"/>
者耶某嘗至北闕外餞兩使星入楚皆不遇而反未<pc n="lb"/>
數日而孤蹟逐深伏閩底自是了不聞近事或傳西<pc n="lb"/>
淮小衂則益蹙額荆湖得捷則又稍伸眉或又傳非<pc n="lb"/>
北兵又謂來遲而數少目前尚可支柱要之勿恃彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之不來恃吾之所以自立者何如人之家有垣牆有<pc n="lb"/>
門户而後堂奥可以安今歲有破缺豈能髙枕然則<pc n="lb"/>
葺理自何始捍守自何先在提刑胸中必有全撫區<pc n="lb"/>
畫布置一面事定使人謀無遺憾則天意有悔時還<pc n="lb"/>
報天子坐運籌帷則前之所望經綸一世者展矣某<pc n="lb"/>
懦不足用且閩人不盡識當世豪傑頃試邑福之永<pc n="lb"/>
福識其邑人鄭君宅心者汀宼迫邑與之共議備守<pc n="lb"/>
知其非近世科舉士葢奇材也今為常德推官欲望<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
台慈進而和擊之察其果有足取則收拾薦進之他日有<pc n="lb"/>
以自見於世則門牆士也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>本軍張守<hi>友</hi>
                    <pc n="lb"/>
某北聆郡齋刋先正傃齋文集方謀有請迺䝉真札與<pc n="lb"/>
巨編俱賜剔燈開卷不勝大嚼之快疇昔所聞价菴薦<pc n="lb"/>
其文誠齋賞其詩若四六則誠齋竊取而用之梁叔子<pc n="lb"/>
辭魁柄除醴泉侍讀其麻制云珍臺閒館冠臯伊之倫<pc n="lb"/>
魁廣厦細旃論唐虞之盛際聽麻日朝士皆服洪之精<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
切葢二事皆西漢全語而不知洪召至都未入翰苑前<pc n="lb"/>
先奉内祠兼經幄此一聨皆尚書賀啟中語也未兩月<pc n="lb"/>
洪用之王言其捷如此使尚書用南澗諸公故事居文<pc n="lb"/>
字之官又不當止此方淳熈文物最盛時雖前輩不免<pc n="lb"/>
相資取今行世既廣其膏馥後輩又可知<pc n="lb"/>
某比嘗拜先正文靖史傳之賜兹又併誌銘諡議合刻<pc n="lb"/>
以為賜誌乃張魏公筆豈容不廣其傳觀其始末以知<pc n="lb"/>
檜不早悔恨不已而嘆服文靖之先見甚矣知人之難<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
也此一事最可觀而傳與議不收而紹興正論特載之<pc n="lb"/>
然則併刻之其有益於互考者大矣昨得後村逓至使<pc n="lb"/>
君所和讀邸報詩足見嫉惡之意賢士大夫所同後村<pc n="lb"/>
與蔣同宗寺同郎省而不知悟且薦之西山而西山亦<pc n="lb"/>
喜之檜之背魏公與文靖亦有蔣之背後村併及西山<pc n="lb"/>
之子孫也後村今詩之悟晩矣要之賢者待人之意常<pc n="lb"/>
厚而小人之自枉其身則可憐也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷十九<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻二十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙教授<hi>時迬</hi>
                    <pc n="lb"/>
某舊秋登劒之湖頭去城餘十里有傳示冰衘則郡博<pc n="lb"/>
士也不以其常為吾泮林之辱而更勞苦之此意甚古<pc n="lb"/>
既至廣文官舍則儒隠觀瀾彌髙儼如壬申癸酉新剏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
時凡手所植所聚所引梅竹泉石皆相迎而哭似亦不<pc n="lb"/>
以為辱者豈非體今主人之意而不忘舊主人耶某繼<pc n="lb"/>
楊充甫太博者也冷舍與直舍為佛廬所隔楊始通之<pc n="lb"/>
而謀成之充甫為慶元六君子之首節甚髙惜其立朝<pc n="lb"/>
不久且逐且死前此典教多名人其稍顯者三山任先<pc n="lb"/>
生由御史登頌臺有㸃校二禮板本在黄寔夫架閣當<pc n="lb"/>
禁錮道學時所取程文前列有用語録中字者諸生有<pc n="lb"/>
請曰此等字朝廷近禁也寔夫答曰朝廷令諸君不喫<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
飯能之乎每味此語禮義之學與日用飲食同自今觀<pc n="lb"/>
之食可禁乎學可禁乎其時之隨聲同吠何限黄之不<pc n="lb"/>
顯命也諸生知而祠之者但曰闢試闈耳近番陽湯伯<pc n="lb"/>
升其學問議論器識足名其家觀其通變策經畫世務<pc n="lb"/>
甚精晩乃淡視世故其了死生吾儒之常或謂葛藤之<pc n="lb"/>
助非也言論風㫖衿佩猶言之否去而顯者雷季仲參<pc n="lb"/>
預也當其在西掖時傅烈仲記題名取以為一記之光<pc n="lb"/>
又榜㕔東一閣曰具瞻以祝其由政途而經上來者遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
指閣為雷創殆借以為重區區則謂此郡元寮宏博之<pc n="lb"/>
標足為幙職重非徒宏博也參預也而西山之學與節<pc n="lb"/>
則可以言顯矣此吾徒所師而慕者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭節推<hi>宅心</hi>
                    <pc n="lb"/>
某屏居丘園目盡無來人曽謂數千里外迺有走介貽<pc n="lb"/>
緘者繾綣滿紙又知舊秋曾寓書西省相尋而不肖已<pc n="lb"/>
歸矣憶在坡邊時四方書尺不暇答賢者獨否既解此<pc n="lb"/>
職來者浸稀却荷寄聲雖不及領意則可感君謨謂為<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
諫臣則人見疎為詞臣則復見親葢古之人皆然今也<pc n="lb"/>
反是執事過今人而追古人矣矧為逐臣誰復觀省獨<pc n="lb"/>
拳拳如此意逾古而感逾深癸已秋抄聚于建陽入冬<pc n="lb"/>
又聚于京見持逺幙久次去僕留而愧焉時事日艱每<pc n="lb"/>
見朝家以儲帥材為難某心知有執事而氣力低小不<pc n="lb"/>
能為軒輊既而聞已遂及𤓰度其必能以聲績表表自<pc n="lb"/>
見矧楚塞風寒之衝正志士馳騖之㑹笑談兩幙無非<pc n="lb"/>
偉畫諸公方將有求于執事不待執事之求也顧相期<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
待者甚逺人之家有藩籬有門户而後堂奥可安今藩<pc n="lb"/>
籬如此門户如此欲髙枕而卧得乎何以捍守何以葺<pc n="lb"/>
理必要有方畧而稽之古驗之今要必有合者葢疇昔<pc n="lb"/>
通德一年所得於髙葢人物者亦可謂不凡矣願天下<pc n="lb"/>
愛此寳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>順昌趙宰<hi>汝腴</hi>
                    <pc n="lb"/>
某過劍津望順溪四舍欲一見琴堂主人無從惟有<pc n="lb"/>
美譽滿耳既歸得潛夫吏部所題步雲閣詩讀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
則主人胸次可知書翰與記文俱頒又知閣之所從<pc n="lb"/>
始與所以復興唐律十二髙詞三愈出愈竒句精<pc n="lb"/>
麗而意感慨此豈湯火中人哉其復興者豈獨一<pc n="lb"/>
閣哉世謂邑之不可為者誣也某再仕劍聞邑之<pc n="lb"/>
難者惟此毎闕官委攝多勉就惟思不得脱有冒<pc n="lb"/>
注而來者鮮見以美去况復三年有成乎今既有<pc n="lb"/>
成之年矣可以登班矣邑人上借留之請朝家頒<pc n="lb"/>
因任之文令君不以為淹與其民益親縣齋初心<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之詩益有自樂然自當世論之得毋太淹賢乎今之<pc n="lb"/>
言英宗者非獨伯仲為閩中瑞盖當代鮮儷也給札<pc n="lb"/>
之命當與長公接趾于秘丘矣某四朞之中立朝者<pc n="lb"/>
三年且半其鯁槩豈敢望正字兄荷相與最厚去國<pc n="lb"/>
荷相送不忍舍而少公又問勞其至家之後交以為<pc n="lb"/>
感甚欲附名於步雲之後而未能也敢祈為天下愛<pc n="lb"/>
寳亟膺宻召如前所期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曽朝守<hi>天麐</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
某掃軌謝客了不知户外事忽有故舊求書者竊審開<pc n="lb"/>
藩鳳城與春俱至某不覺驚喜曰豈非韓木已亥歲乎<pc n="lb"/>
何其適相符也韓之後更幾甲子而有本朝之陳文惠<pc n="lb"/>
者大監其人也忠信足以感異類則赤子可知均之為<pc n="lb"/>
鱷驅而徙之與捕而戮之微有間然皆能使之屏息二<pc n="lb"/>
公之文具在今將以此驗之使吏畏威而民懐惠其為<pc n="lb"/>
驅鱷也尤大獻納弼亮將有光於前二公是不虚當一<pc n="lb"/>
已亥矣某無補明時永棄奚憾猶使之無窮叨廪此國<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
家仁厚之澤主上優容之賜每一食必生慙愧心因念<pc n="lb"/>
與潭府不無夤緣非獨忝聮朝好而受工部之㕓出經<pc n="lb"/>
畧之榜而先大觀文樞使似期待之頗逺今永孤此望<pc n="lb"/>
矣因筆輒及之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙西宗<hi>希政</hi>
                    <pc n="lb"/>
某曩留京望羅浮數千里書筒不廢往來今里居距西<pc n="lb"/>
邸數驛近澈聲甚易如出處殊途何雲錦墮前問勞滿<pc n="lb"/>
紙則前日之捉筆自疑者淺矣大君子豈以貴顯而疎<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
舊交居畎畝者亦豈一日忘愛賢望治之心哉鄉人多<pc n="lb"/>
仕嶺外其來者言惠陽之治至今無異辭所在官民相<pc n="lb"/>
仇况乘以倉卒其不疾視者幾希又世之好議論人者<pc n="lb"/>
人鮮不躡其後今也民愛而留之當路與朝家亦幸其<pc n="lb"/>
留為逺氓主其何以得人心愜世論至此然則凡士夫<pc n="lb"/>
所至其可苟哉以拊摩葺理之良勞則今兹領宗藩糾<pc n="lb"/>
正之尊亦誠清且簡顧巋然為漢遺老則惓惓宗國之<pc n="lb"/>
中又何如回首杏園將三紀人物蕭疎其疇昔過三山<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
見城中外五六十人今立大功名惟陳制書餘亦少存<pc n="lb"/>
焉歲二之日楊廷播告以左揆位百僚上者乃吾榜中<pc n="lb"/>
人葢幾年而後有此屬時多事所望以扶顛持危者不<pc n="lb"/>
淺非吾黨之私也是日進而居臺者亦云盛哉猶記甲<pc n="lb"/>
午春李大蓬㑹同盟於道山某少伯符兩月耳時新自<pc n="lb"/>
逺方來不識中朝官職為何物既而推遷漸至危地則<pc n="lb"/>
知其决不堪復用矣今所望通材偉入居要近共扶國<pc n="lb"/>
脉是又可為同庚之光<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曾劒守<hi>宏正</hi>
                    <pc n="lb"/>
某之曾大父之弟宗卿庭實字公美紹興初以宣諭使<pc n="lb"/>
朝陵還對榻前具以所見言君臣至於感泣秦檜聞之<pc n="lb"/>
大不樂曰公美自失從官矣又上書乞贖胡澹菴罪愈<pc n="lb"/>
忤檜意出之使閩又推之使廣劾檜黨愈急終于官職<pc n="lb"/>
者哀之澹菴還朝聲其事者屢雖直氣見扼於權姦而<pc n="lb"/>
流澤不墜者累世今監鬱林州都監倉炳者其曽孫也<pc n="lb"/>
每見明公嘆世道之衰而慨然有感於前賢憤嶺官之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
饕而察其能拔於儔品炳也其庶幾焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>林竹溪<hi>希逸</hi>
                    <pc n="lb"/>
某比者嘗造謝不遇可勝愧仰傳諭需南塘行實復齋<pc n="lb"/>
誌銘未及尋納兹沐珍染謂聞茂實於端平有異論茂<pc n="lb"/>
實賢者安得有此所不滿者端平之相耳後村每謂南<pc n="lb"/>
塘三十餘年一正字甲午乙未不年餘繇内制登從列<pc n="lb"/>
始既有扼之者則後必有伸之者似若忘所主者然而<pc n="lb"/>
用人天子之事而近世以恩怨歸之柄人物者不知此<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
何時可改今狀云端平更化收用老成則上自用之是<pc n="lb"/>
也其始云史丞相曰趙今第一秀才宜為文字官其後<pc n="lb"/>
云趙丞相欲挈而固辭史丞相處以清望官而不少貶<pc n="lb"/>
則後之据清要誰挈而處之乎豈非不能行其言不足<pc n="lb"/>
以用之也其不識秀才反史之不如也此或者所以疑<pc n="lb"/>
其論之未平也髙明以為何如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曽太卿<hi>式中</hi>
                    <pc n="lb"/>
某與長者居連卿十六七年前薄宦江西與法曽傅泳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
之今武博王賓之游二君相繼付濡須臺府之招竊聞<pc n="lb"/>
以盛年分重寄聲名赫赫起欲一拜無從又六七年償<pc n="lb"/>
邑債于福之永福始汀邵擾浸及其隣既調諸郡暨諸<pc n="lb"/>
道兵又調殿旅敵視之蔑如益披猖遂越而殘泉之永<pc n="lb"/>
德而某所領邑又隣焉岌乎殆哉未幾連以捷告遂成<pc n="lb"/>
陳招使戰勝之功問之則花帽軍也鐵橋軍也此西淮<pc n="lb"/>
制垣所遣也非獨一邑拜公賜全閩同之吾鄉僻左號<pc n="lb"/>
樂土戴白不聞鼔鼙聲豈識邊頭事雖語之未必信迨<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
目擊其擾而身受其賜乃知屏衛邊方之勞以全内地<pc n="lb"/>
於安者其賜尤大袖手有年凡向所奬拔之偏裨今有<pc n="lb"/>
能為將者向所揀練之行伍其居者捍鄉井其出者非<pc n="lb"/>
獨有功于閩而江廣實頼之惜乎始折于三京繼損于<pc n="lb"/>
邳徐近又殱于定城而西兵之精銳畧盡矣誰實使然<pc n="lb"/>
言之短氣竊聞居閒雖鄙事小物必親知之者謂其感<pc n="lb"/>
髀肉之生㤀運甓之勞葢將以有為也不然豈不能以<pc n="lb"/>
帥體自居於逸哉百年金甌豈堪破缺凡擾我者皆曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
邊庭而邊庭則曰盗也四郊多壘抑誰之辱督府宏開<pc n="lb"/>
臨以政地贊以卿月非徒贊之葢留後之儲也然公未<pc n="lb"/>
至鄂之前有如親行聖上之委寄隆矣廣建參佐時材<pc n="lb"/>
之搜羅盛矣養兵號二十一萬潰卒流氓之收拾多矣<pc n="lb"/>
外幣内犒俱發國家之帑藏可計矣網罩州縣遺利江<pc n="lb"/>
湖之民力可想矣往往某規模已成區畫已定幸遇棗<pc n="lb"/>
紅之期將見冰合之候其必有以副上下之望今公此<pc n="lb"/>
行以謀為職不苟殉不苟異對上流而按昔雄驅馳之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
舊趾巡西淮而愴前日生聚之遺民圖上方畧少寛旰<pc n="lb"/>
食之憂牢立根脚毋墮北人之計本朝無戰功雖元老<pc n="lb"/>
宣督其成者少惟范公未嘗敗以今之形證言之實難<pc n="lb"/>
儻天與人相應而事可濟福與力相扶而事可濟是所<pc n="lb"/>
望於大卿將億兆姓之性命有頼使便布此區區<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漳浦陳宰<hi>森</hi>
                    <pc n="lb"/>
某歸來望髙葢舊遊數舍近欲作書相問訊或者百乘<pc n="lb"/>
經臨可以面㑹乎既而聞已開新邑矣得賢令尹可為<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
漳浦赤子賀某端平初見廟堂欲選才辦事每有繁使<pc n="lb"/>
必曰無如執事葢欲處掌故學官而復遲者為此耳閩<pc n="lb"/>
中𣙜鹽之役雖復命而不阿檝使俱往之喻徑辭命而<pc n="lb"/>
不行與其攘臂抵掌以邀一時之富貴曷若緩步徐行<pc n="lb"/>
以做實地之工夫邑與民最親最易行志朝有所為夕<pc n="lb"/>
被其利嚮者鑿空之數甚夥更賢守輕減而科罰遂少<pc n="lb"/>
今竹湖尤賢而易事何止一分之寛可行撫字之志邑<pc n="lb"/>
有東溪先生髙彦先靖康中同陳少陽伏闕乞誅六賊<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
者紹興間以直貶死文公守漳祠于郡庠贈官得請録<pc n="lb"/>
後不果有節有學曾祠於縣庠否其後有人否訪而恤<pc n="lb"/>
之是亦風化之助執事不以比肩滕薛大夫為嫌而勤<pc n="lb"/>
民如此官職是命中帶來者嚮之幾為而未及為者何<pc n="lb"/>
患其不為哉某杜門念咎其拙訥尤甚於向時每憶癸<pc n="lb"/>
巳歲良月上澣日至京後兩日冰山頽局面一新而執<pc n="lb"/>
事至之日亦同今思之真一夢也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永福董宰<hi>鴻道</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
某距髙葢一牛鳴近偶閱報見當路選令尹以辟書上<pc n="lb"/>
深為贊喜既而聞百乗開邑政與教兼善又以晝簾之<pc n="lb"/>
暇尋擘玉峽舊址於五里外捐俸而亭之援筆而詩之<pc n="lb"/>
山川添顔色矣世所謂鼎鑊者抑何才力從容及此因<pc n="lb"/>
詰之自永來者云峽古矣三紀前常尹發之漸湮浸沒<pc n="lb"/>
舒尹又得之執事始大發揮之得非有待於宗𣲖社中<pc n="lb"/>
人邪某在邑一年非不知名山水簾之奇屢作意輒止<pc n="lb"/>
若有勒回之者辛卯歲人日僅能擕家一至方廣寺觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
所謂龍尾泉所謂水幢者亦奇哉轉盼八年如墮夢境<pc n="lb"/>
每念此邑二十年間莆人凡四至無漏去匪特莆人為<pc n="lb"/>
然以最滿者自舒文始而執事今繼之若與江西諸賢<pc n="lb"/>
有緣邑之民力農務本無甚貧餒者苟冬春之交米不<pc n="lb"/>
甚泄則青黄未接間可無貴糴之患其大夫士最多皆<pc n="lb"/>
秀而文好秉義持法以議其上有以服其心則亦帖然<pc n="lb"/>
無譁故民與士皆美俗也一永之諺過矣二稅不甚難<pc n="lb"/>
催惟倅之經總郡之係省縣之俸料悉出牙契向不減<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
分多是鏹又半楮極充裕既減分又全楮頗難辦然亦<pc n="lb"/>
未嘗不可辦但以全楮收以中半解則無難矣今版曹<pc n="lb"/>
給契紙俵下有印紙則有解發倅與邑之責可輕然不<pc n="lb"/>
知係省於何乎出俸料又於何乎支其必有以處此不<pc n="lb"/>
知他日更有改變否方以談風月為嘉輒又及此可以<pc n="lb"/>
别利器於盤錯中矣邑士黄元晉持賜書至誦其詞㫖<pc n="lb"/>
温潤可愛可感黄告歸亟拜之此兄能讀其父書不甚<pc n="lb"/>
至偃室者也幸善待之續又拜狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何判官<hi>士頤</hi>
                    <pc n="lb"/>
某就有申禀偶數佳士友來訪以鄉民艱食甚急頗相<pc n="lb"/>
責以不能白之郡竊料賢使君所以與幙府討論者至<pc n="lb"/>
熟特外人未之知耳莆土狹人稠雖甚豐年僅足支半<pc n="lb"/>
歲之食大率仰南北舟而仰於南者為最多春夏之交<pc n="lb"/>
又仰二麥以接濟去歲二洋不為甚歉而濱海處為鹹<pc n="lb"/>
水所傷亦不少又麥秋大不及常年今山谷之民尚足<pc n="lb"/>
支一兩月洋海細氓持錢入城入山者無數不知大家<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
葢藏可支得一月否又不知官司倉廪可支得一月否<pc n="lb"/>
又不知指廪望新可挨得一月否飢飽自是民間事而<pc n="lb"/>
所在多以責望之官府而為長吏者亦當之而不敢辭<pc n="lb"/>
非特利害相闗亦官民一家之意使府區處可得聞乎<pc n="lb"/>
屋裏所有不患其不出必自外而入者乃為上策向者<pc n="lb"/>
常為嗣歲之備至差上吏持輕齎入廣搬運以來去冬<pc n="lb"/>
亦有慮及此者而官司藐如也若夫責吏胥督牙儈厚<pc n="lb"/>
旌賞蠲雜征凡可以勸誘其來者及今宜以真意實政<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
行之非徒拖案沓具故事而已不知吏儈今所報者已<pc n="lb"/>
入港者各若干少猶可慮况無乎此所甚望而未可準<pc n="lb"/>
者也若在官之可準者有二倉焉曰米則義倉乃人户<pc n="lb"/>
隨苗一石外例納一斗寄之官倉以備凶荒濟隣里者<pc n="lb"/>
也今人户但知輸納不知其為自已樁寄之物官司但<pc n="lb"/>
知受納亦不知其為人户樁寄之物然而人士之識者<pc n="lb"/>
知之官司之清明者亦知之苟皆知之則當饑饉之時<pc n="lb"/>
其可不捐以還之民乎今非還也糶也若急時猶靳而<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
不糶則此倉不得為義矣前此多積壓不動遂化為朽<pc n="lb"/>
腐或私移易則有之若賑糶則曰常平法重也中間賢<pc n="lb"/>
守亦有出糶者某曩試邑永福見前令每當水旱必發<pc n="lb"/>
義倉以其糶價申倉臺照㑹未聞有駁難者某嘗親行<pc n="lb"/>
之矣豈有縣能之而郡反不能之乎今積久者恐未敢<pc n="lb"/>
動且時三年内盡發糶可乎此亦新陳相易之本法李<pc n="lb"/>
常平賢使者是可保也曰穀則平糶倉所在有社倉近<pc n="lb"/>
來賢守令多創平糶倉而此判則自曽侯始其意所望<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
於後人者甚美而其弊則士友之賢者直欲罷之且先<pc n="lb"/>
以其美者言之以錢俵僧量時價而糴於新熟之時暨<pc n="lb"/>
糶於青黄未接之時則如其價不敢增僧主出納官提<pc n="lb"/>
其綱所以防吏奸者非不至歲歲如是豈不甚美以其<pc n="lb"/>
弊者言之增價求糶有重費請錢與納穀皆有費其病<pc n="lb"/>
僧最甚姑置未言而士友以為病民者早禾方熟而遽<pc n="lb"/>
糴則市價不退僧無所陪貼而科之佃户則民代受其<pc n="lb"/>
擾閉吝而不散雖散而不均糶之價多於始之糴如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
類非一孰知其有大弊乎此倉本為民設不知官所擬<pc n="lb"/>
以為軍糧者安在而歲那給於是不知所資以秤提者<pc n="lb"/>
何謂而時借兊於是糴本既有移動而連秋罷一刹掩<pc n="lb"/>
取其租以為填補之數則此倉初意果為民乎為官乎<pc n="lb"/>
僧受其害官受其利吏與卒皆有利而民之霑實惠者<pc n="lb"/>
幾何毋怪乎士友之羣議也謂宜盡數節次發糶其價<pc n="lb"/>
比元糴姑與量増隨門俵由之時與開倉給散之時皆<pc n="lb"/>
須選清强官實有志於民者俾任其責則吏卒之奸必<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
可革矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>福建趙倉<hi>綸</hi>
                    <pc n="lb"/>
某比承使軺觀風一出雖曰奉秤楮之命而常平使者<pc n="lb"/>
所至正當青黄未接之時嗸嗸待哺者衆又當樁留義<pc n="lb"/>
廪之時指揮申嚴者屢不發則失民望發之則非朝命<pc n="lb"/>
此其所以難也既發而奏殆與汲長孺同意全活甚多<pc n="lb"/>
又與富青社同功循行原隰至于海隅慈行也其有補<pc n="lb"/>
於民命大矣可賀近頒降新楮至使司名曰糶本建民<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
相驚米舟不入城市價頓增長遂與守卿同曉諭之乃<pc n="lb"/>
定舟雖至價未退要之上四郡猶稍有儲藏下四郡不<pc n="lb"/>
無望廣舟赴試來者言都城米升六百舊㑹似更亷於<pc n="lb"/>
外處所愿處處皆同則和糴不貽閩人之慮矣豈不大<pc n="lb"/>
可賀乎<pc n="lb"/>
某前晩得永福黄令熙書以常平事獲譴於使臺亦嘗<pc n="lb"/>
畧為禀控然未能詳也某庚寅歲試此邑始至則米升<pc n="lb"/>
廿四文邑民謂未嘗見幾至絶糴者一兩日遂發義倉<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
出糴且發且申以解倒懸之急然後知常平之為有功<pc n="lb"/>
也是冬遂以義倉所糶錢與社倉所樁錢收糴以為來<pc n="lb"/>
歲備請於倉臺時史端明為使者報之曰若能收糴於<pc n="lb"/>
外處乃為有益其為邑民慮甚至端明知三山産米之<pc n="lb"/>
不足于食例招糴於廣欲邑體此行之却未知永福山<pc n="lb"/>
邑亦為産米處只産少販户謀利撤載入州纔及春則<pc n="lb"/>
内自受困某遂再申以内之永得稍存為幸若外之米<pc n="lb"/>
則沂灘難入且難恃所以急急收糴者如此端明大以<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
為然然散亦良難明年邑再荒某以憂去權官賑糶之<pc n="lb"/>
助也今十年矣豈謂今春荒最甚升米四十二文視昔<pc n="lb"/>
幾倍之黄令權宜就義倉借錢收糴所欠者亟申使臺<pc n="lb"/>
爾今亦自知其非矣渠有公劄申呈欲望薰然慈仁諒<pc n="lb"/>
其心而赦其罪則令與邑人之感同也某本不識之去<pc n="lb"/>
秋因其來試漕闈且於按櫝中見其書擬甚可觀則知<pc n="lb"/>
王留耕在江東日識其材遂呼以攝帳管也某去此邑<pc n="lb"/>
後令之賢否無不知今自邑來者皆稱之又區區鄙性<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
每見其人之賢且材則敬之愛之或有疎處則察其所<pc n="lb"/>
以疎者何由若其人之不善則嫉而輕之如不欲與之<pc n="lb"/>
語或有可取處則又未常不幸其能改也若黄令此舉<pc n="lb"/>
則賢者之過之疎也某只欲為著一二語因記舊事不<pc n="lb"/>
覺靦縷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集卷二十<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻二十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王提刑<hi>潭</hi>
                    <pc n="lb"/>
某蚤上伏蒙賜之顧論國事邊事無凝滯又謂以武臣<pc n="lb"/>
乘障及緩急處反不如書生死封彊之義如浮光之董<pc n="lb"/>
降而趙死者皆是必復舊乃可此論則前所未聞者識<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
見竒偉如此既而知為簡肅端明之文孫信源委有所<pc n="lb"/>
自來方切敬嘆珍翰墜臨示以奏議臣編與考亭誌自<pc n="lb"/>
念生晚不獲如昔賢之拜床下讀其書論其世殆若親<pc n="lb"/>
見然拜賜多荷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>項卿守<hi>博文</hi>
                    <pc n="lb"/>
某冒領鄉部受責於鄉人最多方去秋試者閧懦者不<pc n="lb"/>
能壓則曰此使者之責也既長官缺攝者不肯來則又<pc n="lb"/>
曰此使者之責也入春饑者閧而責愈甚而友之深者<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
為尤甚其望賢太守之來何如上已前一日以開郡<pc n="lb"/>
告而後某之責始釋其喜不在于父老後方閧時家家<pc n="lb"/>
皆有不自保之憂得陳尉權縣而定鍾權軍至而又定<pc n="lb"/>
乘人家欲糶之時勸之不甚難稍定則稍難愈定則愈<pc n="lb"/>
難委官登門人人而求之其不難色者幾希賢侯與春<pc n="lb"/>
脚俱來二麥大稔被野如雲海鄉流移悉歸食新其接<pc n="lb"/>
濟多少人其消弭多少事天之賜也侯之賜也今自四<pc n="lb"/>
月半盡五月尚有四十餘日亦未易過有不容不求之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
人者既藉官司之力以鎮壓細民矣不體官司之命以<pc n="lb"/>
糶濟閭里可乎去嵗非歉而失租也今非捐以與人也<pc n="lb"/>
石糶三貫有何不足而猶閉吝乎猶求多乎人生五馬<pc n="lb"/>
貴乃使吾邦君下車來不得一日伸眉既以軍食為憂<pc n="lb"/>
復以民食為念亦縁土狹民稠雖豐年無半嵗粮全仰<pc n="lb"/>
廣舟外之來者既稀少内所有者又搬洩又縁措大家<pc n="lb"/>
谷食不多非如江浙家以萬計以千計者皆米也今家<pc n="lb"/>
有二三百石甚可數且半是糠粃而小産尤可怜憫又<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
縁士大夫家當收租時多折價至春夏間無以為富室<pc n="lb"/>
倡交相議何益城郭猶可村鄉最難信救荒之無良䇿<pc n="lb"/>
然亦當盡其心建劒間計鄉都人家皆産户抱認分糶<pc n="lb"/>
其來已乆福城計坊巷人家亦寄居上户或出米或出<pc n="lb"/>
錢認糶已一兩年如此皆眎以為當然莆人最窶别無<pc n="lb"/>
利源苟幸價長鮮深長思其于勸分認糶之事誠未慣<pc n="lb"/>
習始有以官司為玩者今亦漸知畏矣賢侯又以惻怛<pc n="lb"/>
之意行之當必有感懼者今嵗春事蚤若五月末六月<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
初早米當有入市者則所謂四十餘日其寔難過者一<pc n="lb"/>
月日耳詎早食漸近人家蓋藏不患其不出猶有靳者<pc n="lb"/>
苟得其實則須借其僕以警其衆非獨得罪于官亦使<pc n="lb"/>
之知得罪于鄉井之為辱也水南有新惠安余令薦鶚<pc n="lb"/>
者收甲其鄉嵗嵗平糶而宗族鄰里之價不敢甚高今<pc n="lb"/>
春諸處微警而此境帖然者余力也城之内外有及其<pc n="lb"/>
數或亞或半其數者對人費分疎有不知分疎者士大<pc n="lb"/>
夫亦或各有見也今且相扶持到早熟則稍寛正恐早<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
榖其價猶高或不下三貫奈何灣澳去處且防搬洩或<pc n="lb"/>
又謂境内山窟海濱有仰二洋之早谷者一放過則去<pc n="lb"/>
而之福清之泉城者不可遏矣遞年搬洩逺處者何限<pc n="lb"/>
纔説官收入平糶倉則曰新熟能幾何其貴自此始士<pc n="lb"/>
之不考本末者倡此論而五廂居民嵗沾其利者亦從<pc n="lb"/>
之近連年此食何甞收得早糓而糓之貴更甚未易與<pc n="lb"/>
俗人言也故防搬洩其一也向來仰南北舟既北乆不<pc n="lb"/>
至又南來絶少招誘之䇿既不可恃只得就裡靣商量<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
閩上四州産米最多猶禁種秫禁造麯禁植柑橘鑿池<pc n="lb"/>
養魚蓋欲無寸地不可耕無粒不可食以産米有餘之<pc n="lb"/>
邦而防慮至此况嵗無半粮乎今興化縣田耗于秫穤<pc n="lb"/>
嵗肩入城者不知其幾千萬仙遊縣田耗于蔗糖嵗運<pc n="lb"/>
入浙淮者不知其㡬萬億蔗之妨田固矣可一年不飲<pc n="lb"/>
不可一日不食上四郡士民之論皆同而莆有不盡同<pc n="lb"/>
者豈非其饑在小民而不在士大夫耶故禁雜種其一<pc n="lb"/>
也惟賢侯留意若時和嵗稔南北流通則無此矣要之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
今嵗雖熟而糶價未必能遂平却當告諭産户隨高下<pc n="lb"/>
認糶則至期有不得辭者今兹麥熟匪獨吾閩各路皆<pc n="lb"/>
然又一晴一雨所在皆同立夏日太史占風主豐年分<pc n="lb"/>
野在吳楊天相東南處處皆稔非特民命蘇國計亦無<pc n="lb"/>
虞矣或傳維揚獻瑞木有天下太平字却不受蓋豐年<pc n="lb"/>
為上瑞何必此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>林沙宰<hi>珪</hi>
                    <pc n="lb"/>
某舊冬拜荅後固知盤根錯節乃賢者之所以自見也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
以所賜書觀之其辨可喜其勞亦甚矣固州家之所宜<pc n="lb"/>
假借扶植以助其立者也今之邑莫難于辨賦若撫字<pc n="lb"/>
則固本心剖决則特餘事耳非吾軰所患也治吏之舉<pc n="lb"/>
甚壯况承郡命其敢于報復郡所當察不折其萌反令<pc n="lb"/>
生事此賢尹之所以不能堪也吸三斗醋乃可為宰相<pc n="lb"/>
况縣令乎故必更州縣者為監司乃知州縣之痛痒更<pc n="lb"/>
縣者為郡乃知縣之痛痒史君妙年高科未四十專城<pc n="lb"/>
未必知邑之難獨賴其高明終必察此縣與民最親更<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
事最多雖志或有格于上者而澤亦有可行于下者吾<pc n="lb"/>
軰作邑切須分明可以質之天而無愧可以布之人而<pc n="lb"/>
無怍終身受用自邑始某向在将樂日賣鹽須三百餘<pc n="lb"/>
千少不及數則岌岌乎未甞識郡中專人亦未甞輕刺<pc n="lb"/>
一犯鹽人其時猶幸上供銀折會而郡猶未見寛假得<pc n="lb"/>
與百姓相安及再試永福可以卧治無所謂一永之説<pc n="lb"/>
兩邑皆僅年餘不得究其及物之志自以為惜今老矣<pc n="lb"/>
不復有斯世之志矣今春左揆拈出猶欲以民社見委<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
知臣莫若君其獲生全已幸蓋畏威敬怒者此心猶前<pc n="lb"/>
日也來翰亦以為言豈亦見邸報耶一春頗費酬荅今<pc n="lb"/>
幸此話漸冷或可稍安矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十一<pc n="lb"/>
<pb n="6b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻二十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙倅<hi>善㚇</hi>
                    <pc n="lb"/>
某猶是戊戌冬憂患中騶哄過莆聽教甚匆匆明春遣<pc n="lb"/>
惠蘭二盆曰此漳之翁本也遺我以幽香而不勞我以答<pc n="lb"/>
書僕亦欲作謝不果每對之如見其人去夏有一莖十<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
餘葩方愛玩間迫于起家之命驅馳上道真俗駕也埋<pc n="lb"/>
頭埃坌中所謂戢吏奸求民瘼未必有分寸益而已分<pc n="lb"/>
之失已丘山矣如是一年又四閱月而猶不丐歸何耶<pc n="lb"/>
某丙申丁酉間未去國前見府判上懸車之疏猶持其<pc n="lb"/>
疏不與上而幹事者曰此府判意也今非鐘鳴漏盡者<pc n="lb"/>
不肯止而年五十五更兩倅法當請佳郡迺辭寵于相<pc n="lb"/>
迫逐之中乞身于正强健之時昔賢希有今書絶無亦<pc n="lb"/>
可謂林下之見一矣某少府判一嵗更餘兩月則六十<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之叟不歸何待祠請將再上若猶未盡忘太倉粟者視<pc n="lb"/>
高人有愧容昨有餽一鶴者離家時為年嵗約今已過<pc n="lb"/>
期惟恐移文相及將歸而并與蘭問訊焉相見有日先<pc n="lb"/>
此控露不敢效世俗掛冠等語以損動道心願珍愛自<pc n="lb"/>
由之體則閒中一日勝于忙中一年矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄判官<hi>端已</hi>
                    <pc n="lb"/>
先正莊定論語答問雖不多有味其言也詩春秋易記<pc n="lb"/>
説必當精深莊定與林簡肅同邑同時簡肅有論語知<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
新易春秋有全解二賢刻意經學如此雖貴顯不釋巻<pc n="lb"/>
今世一第一官者幾廢經不談此某軰之所以愧也莊<pc n="lb"/>
定遺書更兩世矣孫曽之賢收拾繕冩上之送官使前<pc n="lb"/>
賢用心不没于世其有功甚多所問進書格式某在後<pc n="lb"/>
省見有送下者繕寫端楷用朱界行而書之尺寸不拘<pc n="lb"/>
然皆不甚小其裝背或黄綾亦有用紫者似以黄為是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李秘校<hi>復老</hi>
                    <pc n="lb"/>
某日困京塵得賢伯仲注釋二十一卦讀之奚止一臠<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之甞義精詞暢嘆服不已易學無窮盡伊洛大儒只説<pc n="lb"/>
七分其留以待後來者甚厚山林枯槁之士有獨得之<pc n="lb"/>
心而不能語諸人者今家庭自為師友塤箎倡和更扣<pc n="lb"/>
互質所謂至哉天下樂也上之送官藏之祕府不為不<pc n="lb"/>
遇矣甞病科舉不足收異材操尺觚角晷刻苟一夫之<pc n="lb"/>
目以為中程雖屠沽亦且溢收上之人不敢靳下之人<pc n="lb"/>
不敢議有以古心讀古書幸而為世所知後省之看詳<pc n="lb"/>
省闥之審訂廟堂之畫聞展轉斟量天下之官豈以狥<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
故冗耶而必欲其羣禮部進士以前是斡天下豪杰盡<pc n="lb"/>
歸一途不容有一士自拔于科舉外者亦本朝之法度<pc n="lb"/>
大抵然也先儒屢欲議更之而未能也賢伯仲其如法<pc n="lb"/>
度何世之治與否道之行與否身之達與否未有不囿<pc n="lb"/>
于數者莫小于一試而其治其行其達係焉數之來也<pc n="lb"/>
不可辭秘省校勘正為通今學古者設然此朝命也今<pc n="lb"/>
本省所行則㸃檢書籍而已二帖拜納少需變化則瀛<pc n="lb"/>
洲皆君家物何必校勘哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙講書<hi>彌應</hi>
                    <pc n="lb"/>
某讀國史起敬清獻剛風勁節非一日三十餘年行役<pc n="lb"/>
過門無從入兹因謁謝遂獲式旌表之閭拜齋之祠知<pc n="lb"/>
昆仲七人同廬墓事又知用黄漆棹冩書成誦事前修<pc n="lb"/>
讀書根本如此然則為子必孝者為臣必忠學者學為<pc n="lb"/>
忠孝而已有不然者則入斯廬拜斯祠寧不泚其顙乎<pc n="lb"/>
能知是泚也何從生則亦不徒入而徒拜矣其有闗風<pc n="lb"/>
化甚大某徘徊感激不忍去者乆之非特識講書也又<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
因而識令兄學士與其子若孫蓋三世雍穆儼然在目<pc n="lb"/>
豈有盛徳之後而白丁者乎殆未易量也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓秀才<hi>之㑹</hi>
                    <pc n="lb"/>
某羅雀之門入春見永陽舊力鄭定者攜書來眎之則<pc n="lb"/>
吾韓兄非庚寅秋以任重道逺為題得之以冠一邑多<pc n="lb"/>
士者乎閱二科矣永乏文風登高為盛律聲小技耳多<pc n="lb"/>
造詣語前一軰以此名者皆去為大夫賢者奚慮猶竊<pc n="lb"/>
有疑焉昔人以置器鑄鼎知其有輔弼材言心聲也今<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
後生能為此等壯語者有矣將何從而知之紹興初省<pc n="lb"/>
題天子以徳為車黄司憲考功與陳應求丞相為魁亞<pc n="lb"/>
皆莆人黄第一聯云端若安輿陳云廟堂注措有運動<pc n="lb"/>
之成規厥後正獻為明輔而黄不進人遂指注措運動<pc n="lb"/>
之語為活今有如此體帖者其不為主司所擲者幾希<pc n="lb"/>
又將何從而識之豈其時舉子與主司其識趣皆非今<pc n="lb"/>
人所可及耶然古今一也豪傑之識一也豈得指百年<pc n="lb"/>
前為古而目前為今耶輒因來翰而憶七年前二補所<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
取之文而有感焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄叔惠<pc n="lb"/>
近盛族海陽少仙迂道相過竟夕道舊話又能言舊游<pc n="lb"/>
士友動止聽之忘倦去未數日執事之書至殷勤滿紙<pc n="lb"/>
誦之不寐所云濟時便宜千餘言剖析明白信乎通務<pc n="lb"/>
之才也端平初置會稽録近又創國用司浙人有欲賣<pc n="lb"/>
安邊所田閩人有欲賣寺院田安邊所乃嘉定初講解<pc n="lb"/>
為増幣十萬設今新通鄰好而幣如舊則安邊田不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
售矣寺院田惟閩為多非泛科敷不及百姓者寺院其<pc n="lb"/>
保障也存其大而鬻其小似為得䇿如來説福一邑小<pc n="lb"/>
刹約可易十萬券則合一道四十餘邑言之未必能四<pc n="lb"/>
五百萬僅足當一月造楮之數亦知近科降之數乎動<pc n="lb"/>
是欠人三千萬亦知楮之布滿天下殆三十千萬不止<pc n="lb"/>
土地不加多而賦入幾倍于承平用度百費又幾倍于<pc n="lb"/>
承平每言節用則曰所省幾何空四海以養兵而兵不<pc n="lb"/>
可用又齎送之幣皆寔疋兩非虛楮也國力與民力俱<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
敝矣今之財無復可生縱生之愈多而愈絀所願天心<pc n="lb"/>
轉禍中外方睦和可堅戍可減乃上下一心别立規模<pc n="lb"/>
稽攷滲漏節損浮冗而後兵以少而精財以少而給楮<pc n="lb"/>
以少而昂此其本末未易言而國之命脈于此岌岌矣<pc n="lb"/>
今士之高者恥言財其卑者謀身謀家不睱而暇謀人<pc n="lb"/>
之國乎執事操觚弄筆之餘精思詳審以接于居鄉之<pc n="lb"/>
所見茍利于公家而頌言之則儋圭析爵者不展一籌<pc n="lb"/>
亦可以知愧矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九三叔<hi>可行</hi>
                    <pc n="lb"/>
季秋中瀚蓋一日而領兩叔雙汗之賜靈隠始祖之孫<pc n="lb"/>
曽曰應之諫議或謂此未改官制前之階官耳然乾興<pc n="lb"/>
天聖間舉充御史擢殿中改侍御則是正在臺矣其見<pc n="lb"/>
于國史者遣籍丁崖州家取士夫所與闗通書焚不以<pc n="lb"/>
聞世稱其長者他㪚見于雜記者猶有之至政和之副<pc n="lb"/>
端史無取攷兼後嗣式㣲亦無有藏其文字者獨後因<pc n="lb"/>
都官墓附見云以剛直稱又至紹興癸丑嵗公美宗卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
為臺法旋改除戊午嵗為察官其後踰三京謁諸陵既<pc n="lb"/>
歸泣奏其事胡澹菴集中屢言之必史所當載其家藏<pc n="lb"/>
其奏議近已刻梓是則風節之最可觀者前乎居此職<pc n="lb"/>
者三計其皆有嵗月故猶可以推其所立若某者六十<pc n="lb"/>
八日拾遺耳後之人將何以推之涑水記諌院題名曰<pc n="lb"/>
某也忠某也直某也回某也詐吁使為此官而得回與<pc n="lb"/>
詐之名不若勿為之為愈矣大觀元年續通鑑載方軫<pc n="lb"/>
上書論蔡京一疏幾二千字至今讀之凜然軫諫議之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
曽孫以一太廟齋郎而名輝青史如此要之茍有風節<pc n="lb"/>
者固不在為言官也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>念一兄<hi>公直</hi>
                    <pc n="lb"/>
某之改除乃墮在至危至險之地官守與言責並稱曰<pc n="lb"/>
守可也曰責云者去罪亡㡬學淺不足以禆補主缺力<pc n="lb"/>
綿不足以彈壓官邪四方之責交集百世之責奚逃兄<pc n="lb"/>
其何以救之陽尊其弟曰宗兄且援長公戲子由宛丘<pc n="lb"/>
先生之詩非其正也先生者為陳人言也非其家唯諾<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
語也觀其尺牘中長公不自名但曰老兄既字稱子由<pc n="lb"/>
又稱以老弟如此而已子由為諫官時每以言勉之是<pc n="lb"/>
所望于兄者浮稱虚譽卑者不敢當告後勿爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小五叔<hi>
                        <graphic n="KR2454" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2454.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>
                    <pc n="lb"/>
前此答族書皆曰孤蹟將去盖自解言職後求去不勇<pc n="lb"/>
况又大災求言叩閽者多盭氣未散之說于是副端獨<pc n="lb"/>
唱非同氣之論其録黄過中舍議者以不當書行見責<pc n="lb"/>
亦受責不辭臺諫公論所自出之地而草茅執之可痛<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
可慮未㡬有兩士人揣摩希合反其說而用之果以此<pc n="lb"/>
補官且至煩宸札其文不下中舍而補官之黄又過此<pc n="lb"/>
到手事却不容放去繳章少遲至七月十日乃上言者<pc n="lb"/>
聞其繳所以愈怒而併與其朋友俱擊也來翰教之以<pc n="lb"/>
所以事君所以立身又曉之以為好官為好人說甚感<pc n="lb"/>
甚感今既不善事君猶能善立身否既不為好官猶得<pc n="lb"/>
為好人否恐皆未敢必也當歸而求誨于宗黨之有識<pc n="lb"/>
見者其笑者不暇計也嘗讀國史見有方仲弓者請立<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
劉氏七廟以媚章獻不知何許人每切憤之近得吳門<pc n="lb"/>
一譜知其為唐中丞之子廷字行之裔孫也故今兹繳<pc n="lb"/>
章亦引用其事不能為族人諱先四三弟鄉薦偶合其<pc n="lb"/>
名使知之必不用又嘗讀殿撰大對䇿亦令人不滿足<pc n="lb"/>
見人心之公處靈隠兄弟其後有散見于諸處者而在<pc n="lb"/>
莆惟金紫一派最繁齊古待制却是别緒前書曰述古<pc n="lb"/>
誤記爾昔在江西見清江同姓攜一譜以金紫之子増<pc n="lb"/>
而為七而待制父居其一以偕與著作儀同一昭穆則<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
徽倅叔所見者必此非特待制非靈隠之後而清江亦<pc n="lb"/>
未必待制之後豈可以欺夫知者待制與諫議同時其<pc n="lb"/>
留題南山泉亭詩可見又都官祖題待制所居詩自稱<pc n="lb"/>
小姪盖其所居厚塘相對門故阿認耳其實非也諫議<pc n="lb"/>
之曽孫軫自靖康復官後不知終于何官厥後何人前<pc n="lb"/>
書所謂欲問之厚塘長上者姑云爾无符上書押歸本<pc n="lb"/>
貫却在維揚想所居無定嗚呼直臣無後可痛雖諫議<pc n="lb"/>
直下之存者亦不知其顛末厚塘何足以知之諫議之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
子最多當其盛時先官其從弟侄者非止一人侍郎光<pc n="lb"/>
禄卿大理寺丞伯仲三人皆以子封其三登科理丞之<pc n="lb"/>
子則殿丞也則奏議之職任也愛其弟以華其叔此義<pc n="lb"/>
何居今理丞之後有知之者乎諫議之時多貴而今未<pc n="lb"/>
續昔最繁而今甚微宗族稍涉錐刀之爭則兩弟房亦<pc n="lb"/>
有推原其美意者否此固非賢者所逆料亦非今力所<pc n="lb"/>
能挽而此意則吾輩不可以不知也非來書無以相觸<pc n="lb"/>
發非賢叔不能盡吐露昨日舟中痁驟作今日無事走<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
筆不體惜紙筆且止亦自笑其以多言掇禍而猶若此<pc n="lb"/>
自今請黙矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九二叔<hi>安行</hi>
                    <pc n="lb"/>
某適䝉九二叔自隣墻來訪且言有族人自潮至亟問<pc n="lb"/>
訊則鹽幹奉議曽叔祖之孫也係某之叔行也不覺喜<pc n="lb"/>
曰殿院髙叔祖之後有人矣每痛念其事迹湮微雖近<pc n="lb"/>
族無有能言者獨表都官墓者疏其子孫謂殿院剛直<pc n="lb"/>
不撓稱于時然亦莫悉其由及見渡江百官年表政和<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
三年癸巳嵗方某以言事失當罷其為殿中然未知其<pc n="lb"/>
所言者何事前嵗記得後塘族中持出其告詞以與國<pc n="lb"/>
是不合當時所謂國是者蔡氏借紹述之說以脇制臣<pc n="lb"/>
子誰敢犯之獨嬰其鋒以此出臺其剛直亦可概見家<pc n="lb"/>
傳不存且無有傳其疏者惜哉豈有直臣而無後乎其<pc n="lb"/>
留鄉邦者已矣鹽幹卜居于潮一傳㡬困矣今如綫一<pc n="lb"/>
縷寄于尊叔之身克自植立庶㡬死灰復然願勉旃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九叔<hi>楫孫</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
岳陽史君詩書之澤其必有傳者每讀艾軒集見其拳<pc n="lb"/>
拳于小蜡者甚至詩筒之唱和簡牘之往還殆無虛日<pc n="lb"/>
既輓之矣又銘之復誄之至再四前輩風流盡于此矣<pc n="lb"/>
亦痛之深矣所以得此于艾軒者豈茍然哉所謂小蜡<pc n="lb"/>
堂者似為㑹友與族設此意何可復見紹興戊戌和劑<pc n="lb"/>
大父創一經堂其記文則史君倅京時筆也深以淬礪<pc n="lb"/>
勉後學曽謂史君一傳三澤兩垂登員郎一垂通閨籍<pc n="lb"/>
而竟如是前所謂詩書之傳有在者此澤未易歇也惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
來者勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彦惠<hi>迪吉</hi>
                    <pc n="lb"/>
所惠石刻諦觀之則吾宗前輩學士公守潮日所為也<pc n="lb"/>
萬巻之扁疊翠之跋昌黎之像當建炎元和間最為倥<pc n="lb"/>
偬而治郡所尚如此又不逺數千里走使至衡求韓像<pc n="lb"/>
以示邦人既能不没先賢之蹟之像之真百年後來者<pc n="lb"/>
又每每為學士公表而出之然則人亦何憚而不為君<pc n="lb"/>
子哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十一叔<hi>君采</hi>
                    <pc n="lb"/>
某舊年過家留七十日營山房僅三楹未能斷手被驅<pc n="lb"/>
使行入潮界抵羊石日與吏民接覺身不自由置家事<pc n="lb"/>
不復問或更闌自顧其影有懷宗族又復上心少不肯<pc n="lb"/>
入南髮種種乃來此鄉賢莊敏龔公所嘗臨流風善政<pc n="lb"/>
猶有能言者尋其遺蹟昔劉氏採石為山于州堂之後<pc n="lb"/>
莊敏避不居曰必如宋廣平者而後可名以廣平堂相<pc n="lb"/>
傳如此扁額無名氏圖志不登載乃于石藂中見之某<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
近于此峯前砌小徑細披苔蘚凡二百二字字盈二寸<pc n="lb"/>
五六分隨其凹凸刻雖淺無欠缺自乾道戊子迄今淳<pc n="lb"/>
祐癸夘七十六年隠然如新正使當時得豐碑刻之未<pc n="lb"/>
必能如是盖質性堅宻淋灸不毁位置寛閒無損壞之<pc n="lb"/>
厄不為樵夫牧䜿之所剝蝕而恒為學士大夫之所摩<pc n="lb"/>
挲不知更可經㡬回七十六年雖千百年與天壤同敝<pc n="lb"/>
可也其慮又過于峴山矣由此移鎮江西入參國柄晚<pc n="lb"/>
復訪英山其氣視連帥時不衰也近吾宗巖仲廣文過<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
此留兩旬約學官合唐子方蘇子瞻鄭介夫與公並祠<pc n="lb"/>
且捜求舊聞于郡志詳焉巖仲知慕前修者也某去春<pc n="lb"/>
將出門叔攜公所與其子帖乃新第成時買太湖石歸<pc n="lb"/>
結山作小亭其中名曰繭菴世每稱公在言路兩月勇<pc n="lb"/>
于去至行宰相事兩年有不見機之恨使羣憸得以造<pc n="lb"/>
流共工于幽州之賦以快意觀此帖正坐都堂時曷常<pc n="lb"/>
無終焉志惜其不遂而菴亦不復能常處焉已矣公之<pc n="lb"/>
名奚傷清逺令尹滿有日邑人知為公孫而敬愛之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
藏手澤必多此帖在外孫家其寶䕶之仕者之退何必<pc n="lb"/>
待貴某竊慕昔人為二千石輒休之意來此將期栩栩<pc n="lb"/>
之夢時到家山姪輩書報三楹已就亦欲如昔賢所謂<pc n="lb"/>
鑿小池聚巻石焉歸之日取莊敏未及用之名掲之山<pc n="lb"/>
房直成一繭菟裘未足喻也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巖仲<hi>之泰</hi>
                    <pc n="lb"/>
某每疑得姓以來當有名人巨公相望于青史見前修<pc n="lb"/>
書帖自全盛時迄中興後與中朝大儒往還惟白杜祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
為賢心慕焉亦聞前一輩人云後塘與白杜長上曽叙<pc n="lb"/>
昭穆有邦起問其說則曰似白杜者靈隠長官之遺腹<pc n="lb"/>
子也心疑之嘗叩問而不得其說近聞賢宗修緝譜緒<pc n="lb"/>
一問得之謂白杜舊譜相傳某翁乃靈隠支子出繼則<pc n="lb"/>
此說通矣心喜之然猶疑傳寫如此兹承手帖貽示殿<pc n="lb"/>
撰所撰節推志銘云嵗時邂逅拜伏起居行序不亂某<pc n="lb"/>
于公服屬雖絶猶為兄弟行盖同出一本也此崇寜丙<pc n="lb"/>
戌年石刻也則前輩所謂昭穆拜起之說信而有証然<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
猶有小疑殿撰視靈隠為第六世視白杜節推為族兄<pc n="lb"/>
則五服之屬甫盡不知支子出繼白杜者將烏山十二<pc n="lb"/>
府君耶抑烏山之父耶此却當考訂若殿撰所云服屬<pc n="lb"/>
行序此百三十年前石本所載固不當以人廢言也靈<pc n="lb"/>
隠六房正科五十餘人念一房在白杜者半之固不勝<pc n="lb"/>
敬歎况賢者方將卓然有立于世則前所謂得姓以來<pc n="lb"/>
將有其人矣老者願觀焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建陽尉<hi>崈祖平江</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
某固知有宗派在吳門者昨承令公與少仙聨轡相訪<pc n="lb"/>
兹又告别且袖出珍汗見示有蘇兒綵牋之餽辭不見<pc n="lb"/>
聴既領眷意矣有持連山史君銘刻以惠懸之壁間起<pc n="lb"/>
立莊誦至三世符節破屋不悔則慨然曰此莆族素風<pc n="lb"/>
投之吳㑹奢靡處而不改耶又至有聞于隠者有得于<pc n="lb"/>
慈湖而皆不肯道則又悚然曰殆古之有道者今世安<pc n="lb"/>
得斯人耶顧生晚不及拜牀下願于二難求典型焉求<pc n="lb"/>
譜系焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十二<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻二十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文武之道上同伏羲賦<pc n="lb"/>
文武相授古今並推既躬任于道統宜上同于伏羲載<pc n="lb"/>
觀述作之朝所傳者正允合神明之主無間于斯古初<pc n="lb"/>
之民極既開前後之聖人更造惟互相啟發此理有助<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
故均是源流迄今可攷猗歟文武雖時非太古之時論<pc n="lb"/>
及本原此道即伏羲之道皇矣命受承哉烈丕嗣續乎<pc n="lb"/>
相傳之統扶持于未墜之秋隂陽之理祕六畫著矣正<pc n="lb"/>
直之義隠九疇見之知一道由來于古昔故二君相與<pc n="lb"/>
以維持承烈顯謨共發心傳之祕㫖肇端立極有如皇<pc n="lb"/>
極之初基均是倫也肇于前明于後莫非極也敦于古<pc n="lb"/>
建于今二聖人之抽關啟鑰千萬世之重規叠矩爻所<pc n="lb"/>
當重非求合于卦八皇本自建豈強㕘于數五有能<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
求是道于古初不必異伏羲于文武宅心而後以身續<pc n="lb"/>
萬世之傳此理孰開在昔有三皇之祖大抵自昔凡幾<pc n="lb"/>
君以述作自任有功于吾道則初終亦同使開闢至今<pc n="lb"/>
一聖而止恐流續正理數傳則窮惟立極剖𤣥于其<pc n="lb"/>
始復敘彞演易于其終俾後世獲見精微之㫖皆昔人<pc n="lb"/>
互相發越之功數具三三總括三百爻之内法存六六<pc n="lb"/>
包羅五六字之中故嘗以精微授受之時想朴略鴻荒<pc n="lb"/>
之世不見其異莫測其合既無所述亦無所創惟夫易<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
微矣不得以不演倫斁矣不容以不修是道至周室而<pc n="lb"/>
大明故人謂伏羲之再王語其深矣豈無意于孟堅論<pc n="lb"/>
及由之抑有取于荀况向使洛書未作復嗇于武卦爻<pc n="lb"/>
未陳不詳自文是吾心有歉于千載豈向者所期于二<pc n="lb"/>
君盖發明之責求以自塞而異同之論判而不聞後人<pc n="lb"/>
當論其道合或者毋事于迹分勿謂作爻止合取諸之<pc n="lb"/>
離象凡其敷誥可追大也之皇墳觀子輿論若合之始<pc n="lb"/>
終與韓子序相傳之綱目皆于皇道以獨略惟至周人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
而三復然則羲氏逺矣後世因文武有攷焉吾故曰觀<pc n="lb"/>
周即伏也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太宗得至治之體賦<pc n="lb"/>
唐祚方啟太宗有為極治體之至者先聖心而得之天<pc n="lb"/>
開英武之姿素存逺畧躬獲昇平之具已立成規昔太<pc n="lb"/>
宗起百年頽弊之風植一代根本之地立國規模屹若<pc n="lb"/>
素具措世寧謐循之可致方其興也大體已定于初心<pc n="lb"/>
及既得之當世果躋于至治帝也負英明之見為宏逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之圖仁義刑罰決擇之意審紀綱制度維持之慮周自<pc n="lb"/>
帝心之定體先立唐世之承平有由喟然興焉憫漢魏<pc n="lb"/>
以來之弊從其大者享成康幾致之休是時以寢兵為<pc n="lb"/>
極功則節目詳明以作樂致太平則形容善美鞭背之<pc n="lb"/>
法弛誰識囹圄訃口之制行民安田里自非體統之素<pc n="lb"/>
定未必治平之至此勵精初志不徒措國于茍安舉世<pc n="lb"/>
丕平孰識成謨之自始大抵理亂無常皆由國體之未<pc n="lb"/>
立意嚮一定毋患治功之不成古人得其全必厎全盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
後世從其小固宜小康帝乃熟思政體而面斥法律深<pc n="lb"/>
識君體而躬行王道執此致二十年之治推而為三百<pc n="lb"/>
年之唐論及拯民張氏述宏模之畧稽其成效史臣稱<pc n="lb"/>
至治之詳始斥萬紀之利恐蠧君心既闢徳彞以刑慮<pc n="lb"/>
傷民命雖一心攻者甚衆然大體不為之病使随聴而<pc n="lb"/>
輒惑靡所定止則粗安且不可况極盛之未見作帝範<pc n="lb"/>
以訓太子首曰為君書漢紀以賜近臣論其為政獨奈<pc n="lb"/>
何效方形而喜治之色動政粗具而力行之念疎獄雖希<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
斷第匝嵗而止户可不閉僅數月之餘神疲登岱以<pc n="lb"/>
告瑞躬踏伐遼之覆軌向之所得今復失矣以此為至<pc n="lb"/>
徒止于此託以文容終未除武功之習歉然顔面深有<pc n="lb"/>
慚貞觀之初雖然概論其形跡未免小疵推原其心術<pc n="lb"/>
亦無大失刑稱不肉事雖微而意美身各有康法雖疎<pc n="lb"/>
而慮密後之論太宗者要當于體之外求之不失為治<pc n="lb"/>
平之實<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金鏡書賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
保治于後詒謀自初永示宸旒之戒著為金鏡之書托<pc n="lb"/>
兹寳鑑之名意誠切矣垂厥皇家之訓義實昭然太宗<pc n="lb"/>
静觀理亂之形親覩治平之宰謂用舍兩途若是易曉<pc n="lb"/>
故鑒戒萬世使之取法盖帝心視此常如目擊于龜圖<pc n="lb"/>
恐後嗣忽之所以書名曰金鏡見理已明為謀益深雖<pc n="lb"/>
自比之初已賴得人之力而朕保于此豈無貽後之心<pc n="lb"/>
是書所作正欲垂訓言鏡不足托名以金何暗何明要<pc n="lb"/>
不出寳賢之意載顧載思如親承祖訓之臨是書也興<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
王期萬世之傳舉要特數言而止語及用人則賢否之<pc n="lb"/>
狀莫掩論及為治則得失之形甚明兹成書之規訓凜<pc n="lb"/>
然關世故之興亡者矣帝常保此一時已驗于安危訓<pc n="lb"/>
以垂之萬世永貽于孫子大抵考治亂之形至昭若以<pc n="lb"/>
易曉處任用之宜或時焉而不中惟帝與諸公講論審<pc n="lb"/>
矣目擊八代否泰在兹故金鏡著明之訓為瑶圖久逺<pc n="lb"/>
之思盖終篇著述不出謹用俾後嗣觀省曉然不疑言<pc n="lb"/>
悉始終藴古有窮神之奥語陳治亂令狐闡興業之由<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
是時大亮獻言金重訂千髙馮奏疏鏡嘗賜一獻寳箴<pc n="lb"/>
者親故毋假以人鑑者佞邪必斥此皆帝意之親覽未<pc n="lb"/>
卜後王之纘承書所以作見之甚悉使文宗覩此必無<pc n="lb"/>
去佞之非如唐徳見之安有追仇之失然而用舍多偏<pc n="lb"/>
莫唐世之為甚利害自明奈時君之自昏然憲宗嘗一<pc n="lb"/>
采猶知賞諫宣宗時一讀粗能聴言彼莫分邪正已非<pc n="lb"/>
上世之所望然少或觀省猶愈此書之不存慨觀如是<pc n="lb"/>
之謨訓惜不盡循于後昆以至臨朝有不樂之容佞何<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
能斥作殿為履觀之地賢豈能尊抑亦諫獵不止托為<pc n="lb"/>
厚賜之金追言有恨不念未亡之鑑雖云為後世之作<pc n="lb"/>
箴亦豈意帝躬之親蹈嗚呼金鑑一書太宗自為之且<pc n="lb"/>
自背之何責子孫之不鑒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>帝王歌頌刻金石賦<pc n="lb"/>
詠播歌頌美歸帝王刻金石以具載亘古今而不忘眷<pc n="lb"/>
兹聖明之盛聲詩備寫勒在堅剛之質徳業彌彰盖聞<pc n="lb"/>
詩章有所托而存聖治著無窮之迹惟揄揚不盡故加<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
以紀述使緜歴愈久幸尚存赫奕觀自古帝王之隆著<pc n="lb"/>
在詩書宜當時歌頌之文刻于金石制不沿襲治同太<pc n="lb"/>
和在堯曰謡在舜曰戒誦武者酌誦湯者那既均侈一<pc n="lb"/>
時之美可無紀萬世之歌以累朝仁聖之休永言不足<pc n="lb"/>
自今日雕鐫之後終古難磨想夫磨勒之時皆勸戒之<pc n="lb"/>
功紀載之初即形容之妙原廟有銘丕緒世守岐陽有<pc n="lb"/>
鼓中興績著乃知歴世以輝映皆自此時之彫刻法度<pc n="lb"/>
之彰禮樂之著揚厲不窮版牒所鏤匱室所蔵流傳罔<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
極大抵詩所由作皆發越夫盛徳事無可紀特揄揚于<pc n="lb"/>
一時衛功足銘且以鑄鼎唐績可紀猶為立碑况此南<pc n="lb"/>
風慶雲之作烈文有瞽之詩以鏤以刻成績如是不鑽<pc n="lb"/>
不磨何時泯之何晉史昧之雅見同和之述宜唐臣知<pc n="lb"/>
此業陳不朽之辭或者謂鏤金而祀可以為漢之誇立<pc n="lb"/>
石而封可以侈秦之麗然何徳可稱而配以三代何功<pc n="lb"/>
可頌而過于五帝兹後世人主猶不廢于紀述則先王<pc n="lb"/>
偉績當若何而揚厲樂陳有濩想夏王作鼎之時奏備<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
咸池在黄帝封山之際非不知播永言之歌而依磬猶<pc n="lb"/>
石發思文之頌則間鏞以金然古者每勒于鐫刻想當<pc n="lb"/>
時不盡于謳吟績顯于古詠流至今想虞廟著銘紀當<pc n="lb"/>
日賡歌之戒而南山有甸播曩時利用之心雖然古有<pc n="lb"/>
大徳至悠久以難忘銘在羣心于碑刻而何用再歌餘<pc n="lb"/>
語歴世不忘三歎遺音于今可誦若是者不為金石而<pc n="lb"/>
存亡自有人心之歌頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十三<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻二十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>治國大體之功<pc n="lb"/>
人主當以身建天地之功不可以已安者自限也古昔<pc n="lb"/>
聖人以身立于一堂之上親裁闔闢使覆載之間無一<pc n="lb"/>
物之不得其所而後可以無憾此其事宏大濶逺決非<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
後世之所可望聖人不作天地為之失序者屢矣君子<pc n="lb"/>
固幸一日之安而不可得况望其以身任天下之責有<pc n="lb"/>
如人主天資真可以古聖事業而僅止于後世之茍安<pc n="lb"/>
民物亦賴以粗康彼且以是為大體之所在而不知古<pc n="lb"/>
人之大體則不止此粗安一世如是足矣必欲清寧宇<pc n="lb"/>
宙而上以合天地之心則吾身之責有所不容辭奈之<pc n="lb"/>
何自守已見而卒無以副儒者之望耶文帝以安静守<pc n="lb"/>
漢國家大體極言五帝之功皆自以其身任之而非茍<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
安而止其事雖不遂而告帝之言則大矣云云孰謂錯<pc n="lb"/>
漢臣也而能以是望君耶吾嘗觀漢初之事而疑世變<pc n="lb"/>
升降之㑹決于此矣逺乎漢者為周為夏商上推而為<pc n="lb"/>
五帝當是時天地之間無一物之不得其理也接乎漢<pc n="lb"/>
者為秦為七國去而為春秋當是時天地之間微一物<pc n="lb"/>
之不失其理也然則漢興之初其天地之再開闢歟動<pc n="lb"/>
者欲静勞者欲息躑躅而自奮者欲止為漢之君轉移<pc n="lb"/>
闔闢上之則五帝下之則為秦一升一降宜于此決今<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
也不治不亂以智力相扶持使三十餘年之世變不得<pc n="lb"/>
遂決其治亂此無他未有一身任天下之責也髙帝草<pc n="lb"/>
創何暇大體惠帝柔弱烏知大體彼方自守之不暇安<pc n="lb"/>
敢以身任其責君子望漢僅僅止此而文帝繼興君子<pc n="lb"/>
復以世變決焉父老嬉戱民物生息與往者徳色誶語<pc n="lb"/>
之風大逕庭焉當時世變不得謂之不升然而未也三<pc n="lb"/>
代風俗不能無憾况五帝乎觀賈生痛哭之書可見矣<pc n="lb"/>
豈帝之未知大體歟彼其來自代邸潛觀諦察閲天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之故審矣以安静為心以和平為福胸中規模業已素<pc n="lb"/>
定然此帝之所謂大體而非古也以身守天下之勢而<pc n="lb"/>
得以自安帝之大體也以身任天下之責而善為斡旋<pc n="lb"/>
古人之大體也彼誼號通達國體者痛哭當世之時事<pc n="lb"/>
曽不以是告孰謂晁氏而能以五帝期其君乎五帝之<pc n="lb"/>
治迂矣漢初議論不一及此國家大體之問莅政之十<pc n="lb"/>
五年也帝亦自顧其治效之已試而姑發諸一問膺對<pc n="lb"/>
者百人而獨錯擢焉五帝之對異乎吾所聞寧能不駭<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
然而動耶明者為日月和者為隂陽微而草蟲鳥獸之<pc n="lb"/>
順適靈而神龍威鳳之翔止帝或心慕之而自疑其不<pc n="lb"/>
能則亦不敢以彼易此然帝亦過疑矣資材不下錯非<pc n="lb"/>
諛也非張皇誇大以竦動帝聴也誠見其負帝王之資<pc n="lb"/>
乃屈而就後世之功向者十五年之治道而無一日之<pc n="lb"/>
心術及此豈諸臣未有以五帝開廣其心者極言其大<pc n="lb"/>
功而推本于親事其大體不過如是意者使吾君以五<pc n="lb"/>
帝待其身以五帝之民待其民慨然任天下之事未央<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
臨御之時宣室沈思之夜如臨乎法宫之中明堂之上<pc n="lb"/>
轉移世變之機軸開闔造化之關鍵精神心術直可以<pc n="lb"/>
上徹五帝使漢代之民復見天地之大全而錯亦自幸<pc n="lb"/>
以其身見焉然錯言親事則可矣而極詆羣臣之不足<pc n="lb"/>
與語者何哉誠以漢廷諸臣無逺大之見以安為幸使<pc n="lb"/>
其聞帝欲親任天下之事而變更天下之風俗寧不駭<pc n="lb"/>
然其聴必有持私説以撼帝心者絳灌之沮賈生是也<pc n="lb"/>
故勉帝以親任其事而不自知其言之過錯勇而言之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
帝疑而難之疑信未決之頃而帝之念已矣錯與斯民<pc n="lb"/>
之望帝亦已矣故自文帝之大體行之始而奢者朴強<pc n="lb"/>
者柔馴而進之則夷狄知義諸侯畏分極而至于海内<pc n="lb"/>
富庶黎民醇厚止矣不可以復加矣使其自五帝之大<pc n="lb"/>
體行之飛鳥之被澤而草蟲之不及非功也風雨之既<pc n="lb"/>
時而膏露之不降也非功也必至幽明萬彚無一物之<pc n="lb"/>
不得其理而後聖人之能事始畢帝非不知此其所<pc n="lb"/>
以不為者特疑其言之大而意其未必成而併與安静<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
者失之寧無慕于古而兢兢守吾之規模卒之能使黄<pc n="lb"/>
龍之見而不能使靈鳳之來能使醴泉之湧而不能必<pc n="lb"/>
甘露之降寳鼎則出于吾之世矣而河圖洛書未必呈<pc n="lb"/>
也維持六十年之漢以貽後人帝亦何憾然五帝遺民<pc n="lb"/>
展轉世變相激相推而後適至于文帝之時而猶不獲<pc n="lb"/>
見五帝之功君子于此深惜之錯盛言其有大功者數<pc n="lb"/>
十帝王功用無窮安有止于數十乎况所謂通關梁除<pc n="lb"/>
肉刑之屬其功止于及民而已上不言天下不言地其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
不足於帝者多矣嗣是而武帝興仲舒傷漢無善政者<pc n="lb"/>
七十年其説主于更化是亦錯親事之意也帝亦欲以<pc n="lb"/>
身任天下之事慨然有懷于河圖洛書之世然轉移失<pc n="lb"/>
其道而天地之間反為之紛紜而併失文帝之安静則<pc n="lb"/>
不若不任之為愈故嘗論之髙帝倥傯惠帝茍且皆不<pc n="lb"/>
知有大體之功也雖知之未能為之其知之者自疑而<pc n="lb"/>
不敢為文帝是已其知而為之者鋭意而不克成武帝<pc n="lb"/>
是已噫其已試者又如此卒無以取驗晁錯之言矣然<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
使文帝出而為之設施闔闢當必有道必無元狩以來<pc n="lb"/>
之紛紛故為漢世四百年之民而無一日被五帝之功<pc n="lb"/>
君子觀武帝為之之可恨深以文帝之不為尤可恨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>帝王本仁祖義<pc n="lb"/>
人主有一旦之言而求復其初是必有所見而發也古<pc n="lb"/>
之聖人與道周旋有終身履之而不自知者安有躍然<pc n="lb"/>
一悟之頃而後求其要指者哉聖人安行之事不敢以<pc n="lb"/>
望後世或者慨然有慕古之心而又竊聞吾道之名而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
嘉尚之遂欲借行道之名以遂其慕古之志然聖人之<pc n="lb"/>
道安有一蹴可致之理用志愈力而去道愈逺終身馳<pc n="lb"/>
騖而茫然莫得其指歸然後反而思聖人之于道殆不<pc n="lb"/>
若是泛然也發之于心體之于身其要指若是而已使<pc n="lb"/>
一念之加力則聖人之道未必不自躍然一悟者得之<pc n="lb"/>
武帝元朔之詔曰帝王本仁祖義盖十二年而有是言<pc n="lb"/>
帝之見畧定矣竊嘗求之古帝王矣有曰行仁者有曰<pc n="lb"/>
性仁者無所謂本之名有曰由義者有曰遵義者無所<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
謂祖之名武帝何見而創為此名耶豈萬世不傳之㫖<pc n="lb"/>
而帝驟得之耶然而帝外施仁義之主也外施者以名<pc n="lb"/>
求仁義也本祖者以寔求仁義也是二者正相戾也帝<pc n="lb"/>
何以發此言哉噫孰知本祖之論正自外施者得之乎<pc n="lb"/>
凡人之情趨向窮而後歸根之論興志慮衰而後悔悟<pc n="lb"/>
之機動外施而不獲遂然後退思而求其内矣此理也<pc n="lb"/>
亦勢也大抵後之人主有終身力行仁義者則本祖之<pc n="lb"/>
論固隠于不言之中有素不留意于仁義者則本祖之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
論將置于念慮之外而未有名慕而實違外似而中不<pc n="lb"/>
然如漢之武帝者盖帝也見髙而意鋭見髙則不肯俯<pc n="lb"/>
伏于帝王之下意鋭則不能舒徐以求仁義之實其所<pc n="lb"/>
以為是崇儒重道者君子知其非出于本心使仁義之<pc n="lb"/>
名可以求而得帝王之盛可以企而及則本祖之論不<pc n="lb"/>
復見于元朔之初矣十二年間咸五登三之意無日無<pc n="lb"/>
之非不知仁義之美皆自其内心以生然好名之念藴<pc n="lb"/>
于其中而不暇屈意于踐履之地直欲乗方鋭之氣以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
外竊仁義之名而已雖嘗敬髙年恤孤寡然而仁之末<pc n="lb"/>
也而非本也救東甌伐匈奴然而義之假也而非祖也<pc n="lb"/>
執其小者末者而欲遂帝王逺大之事不獨羣臣疑之<pc n="lb"/>
而不敢言即帝亦自疑之而姑庶幾其獲遂焉惟其不<pc n="lb"/>
能遂也則本祖之論欲無發而不可得向者上嘉下樂<pc n="lb"/>
之言不絶于口一旦乃能回思却顧而求帝王所由遵<pc n="lb"/>
之道向者外施之意茫然無據一旦乃能探本尋源而<pc n="lb"/>
求所謂本祖之地亦其世故熟而至理明鋭氣消而本<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
心見脱去人慾而窺見帝王之本真君子亦幸其有歸<pc n="lb"/>
宿之地矣前乎是者建元之䇿帝雖非以仁義問而或<pc n="lb"/>
者覘大道要極之意帝其知之耶然仲舒歴舉仁義之<pc n="lb"/>
端而勉之以加意言甚急而帝則緩是帝未知本祖也<pc n="lb"/>
繼乎是者元光之䇿至有仁義何先之問帝若已知之<pc n="lb"/>
矣然公孫分析仁義之條帝採其辭而畧其意是帝猶<pc n="lb"/>
未知本祖也欲效唐虞之昌言發于廷若將以是為臣<pc n="lb"/>
下誇詫汲直外施一語深中帝病而艴然之色随見是<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
帝正在迷而未復之中也當是時志大氣剛謂帝王之<pc n="lb"/>
道可立談而致雖使數子歴舉其所謂仁義者曰如是<pc n="lb"/>
而為本如是而為祖其如帝之不聴何迨夫精神志慮<pc n="lb"/>
鼓舞倦矣傍皇四顧莫得其指歸而後知疇昔艷慕之<pc n="lb"/>
情皆不足據本祖之論不待人發之而帝則自發之元<pc n="lb"/>
朔之初異乎前日之武帝矣雖然仁患于不知本義患<pc n="lb"/>
于不知祖果知之矣則終身踐言可也由元朔之初觀<pc n="lb"/>
之火然泉達之始也由元朔之後觀之蘧廬之一宿耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
窮兵黷武仁者不為而帝為之神仙土木義者不為而<pc n="lb"/>
帝為之帝豈忘向者本祖之論耶宣帝終身嚴毅而寛<pc n="lb"/>
大一詔君子許之曽謂本仁祖義之言不足裨武帝之<pc n="lb"/>
萬一然而有由也寛大之詔宣帝之末年也則一見而<pc n="lb"/>
遂定本祖之言武帝之中年也見識髙明則有時而能<pc n="lb"/>
悟信道未篤則未幾而轉移故始者之不念而元朔之<pc n="lb"/>
詔是一悟也繼者之不力而輪臺之悔又再悟也帝方<pc n="lb"/>
心平氣定以求歸根之地可以上追帝王無難也然而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
僅止是者故嘗論之元朔之詔此正回心以復仁義之<pc n="lb"/>
機也而惜其不堅輪臺之詔此正虛心以行仁義之時<pc n="lb"/>
也而惜其已晚遂使上嘉下樂之語徒為武帝之空言<pc n="lb"/>
悲夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殷有三仁<pc n="lb"/>
事有不同所處而同其心仁者為之聖人知之夫天下<pc n="lb"/>
之變故無窮而仁人君子之用心無二道也間有當其<pc n="lb"/>
㑹而際其窮茍無異道則所處者宜一而死生去就之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
不同是誠何心哉嗟乎無聖人之論仁人君子之心其<pc n="lb"/>
誰知之彼其設心措慮夫豈素有所定而變故之來不<pc n="lb"/>
獲盡如吾意要必有以處之其去就或異向死生不同<pc n="lb"/>
道形迹疑似之間若不能以概定而仁人君子之所為<pc n="lb"/>
揆之理而正質諸心而安百世以俟聖人而不惑是豈<pc n="lb"/>
淺鮮者所能窺測哉知此則得孔子論三仁之㫖矣殷<pc n="lb"/>
有三仁焉請申夫子之意嘗聞夫子之言曰有殺身以<pc n="lb"/>
成仁無求生以害仁則人必殺身然後為仁又曰可以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
死可以無死死非其地尤所不可由世俗之論則管仲<pc n="lb"/>
之仁豈非所謂求生以害仁者乎伯夷之仁豈非所謂<pc n="lb"/>
可以死可以無死者乎而夫子皆不以是論也况夫世<pc n="lb"/>
變適有所遭而仁人君子之心随遇而随定柏舟之仁<pc n="lb"/>
人不能奮飛羔裘之大夫以道去國乗舟之二子争相<pc n="lb"/>
為死一死一生或去或就無非行此心之正以達天下<pc n="lb"/>
之變非曰茍同茍異也誠使天下有道君臣同心則斯<pc n="lb"/>
人也為皐䕫為稷契為伊傅周召雍容進退以其君顯<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
吾身無仁人之名而天下享仁人之福曽謂世變不可<pc n="lb"/>
概定耶故周公之心不見于左右輔王之日而見于跋<pc n="lb"/>
前㚄後之時屈原之志不見于議國是出號令之時而<pc n="lb"/>
見于憔悴江濵之日仁人君子每于危疑變故之際見<pc n="lb"/>
之知此則知夫子論三仁之㫖矣夫王之懿親恩莫隆<pc n="lb"/>
焉國之元老位莫崇焉方殷之將喪自夫人言之固已<pc n="lb"/>
不勝其中心之哀况休戚相關耶即三子之時以逆三<pc n="lb"/>
子之志察其所處之異以求其所同則知三子不公言<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
于朝而私議于家不顯謀于國而隂計其身三子所處<pc n="lb"/>
誠有大不獲已者向使牧野之師一舉殷家之鼎遂移<pc n="lb"/>
而相顧痛嗟繼之以死則六百載之宗祀絶矣而三子<pc n="lb"/>
何忍以死邀名耶死生去就要必有道而三仁之稱非<pc n="lb"/>
夫子其誰知之且夫微子之去也非棄其君也非愛其<pc n="lb"/>
身也而成湯之不祀有深懼焉讀吾家耄遜于荒之言<pc n="lb"/>
寧忍負君不忍負宗社恝然而去人其謂吾何而王子<pc n="lb"/>
出迪之語箕子雖深信之而復不同所趨焉諫而不聴<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
或得一當以自勉何至佯狂以辱其身意者天啟其衷<pc n="lb"/>
君之惡不稔而猶足與為善其所以隠忍于此者不以<pc n="lb"/>
語諸人而自靖一語天地鬼神寔臨之此王子所以決<pc n="lb"/>
于行遯而比干亦自知所處矣存亡繼絶微子任其責<pc n="lb"/>
傍皇俟命箕子當其事故惟終始忠諫以盡吾臣節所<pc n="lb"/>
當為其濟社稷之靈不濟死不敢惜是豈匹夫匹婦之<pc n="lb"/>
為諒哉不原其心則三子之事吾恐後世以異觀之非<pc n="lb"/>
夫子誰知其心之共歸于仁乎雖然三子豈樂有此名<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
也天不殄商王速念亂則吾之仁何自見去就之決死<pc n="lb"/>
生之審終無救商之亡而既獲仁人焚炙忠良適以為<pc n="lb"/>
奉辭伐罪者所藉口則吾何以仁名為哉或者猶謂囚<pc n="lb"/>
奴横死為三子之不幸而他日禮訪褒封為三子之幸<pc n="lb"/>
嗟乎若三子者其可以幸不幸論哉天不祚殷固三子<pc n="lb"/>
之所甚戚而天命有歸吾心亦釋焉此其所以為仁雖<pc n="lb"/>
夫子不能以語人吾何以論其幸不幸云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>居重馭輕之意<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
不觀後世維持之無術無以知賢君立國之深意夫後<pc n="lb"/>
世之為國誠不能舍所恃而自立者然舉天下之大而<pc n="lb"/>
曉然示之以制馭之術則其立國之道亦淺矣英明之<pc n="lb"/>
君潛察天下之勢而隂執其機雖吾之立國不能無恃<pc n="lb"/>
于此而亦未嘗明示所以恃之之迹其強本弱枝常隠<pc n="lb"/>
然于經營區畫之中而世不獲知後世一失其法而天<pc n="lb"/>
下之變随見彼固非求戾前人之法也往往其變更之<pc n="lb"/>
時昧其始初之意而謂強弱有不係此自儒者之言一<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
出而昔人立國之意灼然于輕重之間凡向之所以隠<pc n="lb"/>
而不欲言者始大明白于天下盖舉世相與歎其用意<pc n="lb"/>
之深逺而其子孫曽不之悟也居重馭輕之意如何此<pc n="lb"/>
太宗之意不以語人者而宣公得之于數傳之後示天<pc n="lb"/>
下以公而不倚物以為重者古也握天下之勢而不明<pc n="lb"/>
示以其迹者此其事則後世而其意則亦古也古者不<pc n="lb"/>
必假兵以為重後世不得不假兵以為重要其立國之<pc n="lb"/>
道雖異而其所以安蒼生之慮則同一軌轍也王畿之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
地千里而為軍者六大國百里而為軍者三以王國之<pc n="lb"/>
大而其兵不足以敵侯國之二此其意果將以自衛耶<pc n="lb"/>
天下亦明知先王立國之意有不在此而天下之變亦<pc n="lb"/>
無自而生秦人聚天下之兵于咸陽未害其為慮天下<pc n="lb"/>
也而銷鋒鏑殺豪傑所以號召一世者則非矣故章邯<pc n="lb"/>
一提重兵以渡河而漢髙已掉臂而入關盖天下知秦<pc n="lb"/>
將所恃者在此一失其恃則豪傑並起而乗之矣嗟乎<pc n="lb"/>
倚兵以為重而挾之以馭天下之術甚非古意矣况又<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
顯然以示人耶英明之主知天下之所恃在兵而不欲<pc n="lb"/>
以意告天下故常隂用其實而陽諱其名兵罷歸休有<pc n="lb"/>
警則調發此髙帝語天下以休息之意也而京師南北<pc n="lb"/>
軍之屯未嘗無罷郡國材官屬守尉此光武曉天下以<pc n="lb"/>
不用兵之意也而京師之𨽻兵則如故寔則弱天下之<pc n="lb"/>
勢而託之以公天下之名此其意獨何為耶而天下亦<pc n="lb"/>
相與奔走于下而不自知于此可以見賢君運用海宇<pc n="lb"/>
之妙孰謂太宗而無是意乎府兵之制雖曰接隋之緒<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
而帝則曲加其思慮焉置府八百而在關中者大半劍<pc n="lb"/>
南等路盖無幾焉以宣公之言質太宗之制其輕重之<pc n="lb"/>
意易見也顧其當時區畫布置繩繩井井要以為兵民<pc n="lb"/>
既分之後茍可以寓兵于農而無擾也孰知防患之意<pc n="lb"/>
有大于此者乎上畨宿衛以逺近分給人皆知其均勞<pc n="lb"/>
意也兵歸于府將還于朝人皆知其消握兵之患也無<pc n="lb"/>
事耜耒有事干戈人皆知其無養兵之費也而所謂強<pc n="lb"/>
幹弱枝重内輕外之意則黙寓于經畫之外雖智者有<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
不能知宜舉世享安寧之福而未嘗詰其所以然者吾<pc n="lb"/>
觀太宗之世凡所謂政刑禮樂與諸臣議論悉矣以為<pc n="lb"/>
不談兵耶則與英恵問答無慮百千言而府兵多寡之<pc n="lb"/>
制特泯然于言論之間豈其駕馭天下之意有不免後<pc n="lb"/>
世之私而寔難以語諸人曰不井田不足以復周官制<pc n="lb"/>
度故府兵作焉今觀府兵之制亦何嘗得井田之萬一<pc n="lb"/>
哉帝之言得無以古人之公為後世之私耶帝豈不知<pc n="lb"/>
堯舜之徳三代之仁所以立國者不在此而自顧吾之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
以治天下與古異誠未能捨兵以自固然以天子之尊<pc n="lb"/>
而與天下較強弱帝誠恥有是名也使後世而黙㑹此<pc n="lb"/>
意終守其法而不變則吾之私心終無以見此太宗<pc n="lb"/>
之本意也曽謂思慮及數百年之逺而不能保一再傳<pc n="lb"/>
之暫耶彍騎之變藩鎮之變人皆咎後世之失䇿彼髙<pc n="lb"/>
睿𤣥徳諸君亦豈惡安而喜危者哉度其變法之時亦<pc n="lb"/>
曰以彼易此求以固國耳而不知祖宗固國之意正在<pc n="lb"/>
于此而不可易不然府兵天子所以自衞者舉而萃之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
范陽衛將京師所倚重者而空國以戍趙魏使其深見<pc n="lb"/>
利害之實雖至庸之君亦豈肯舍所重而自居于輕哉<pc n="lb"/>
是則太宗之意雖其子孫有不能知况當時乎宣公固<pc n="lb"/>
諳于世故者使不歴嘗後世之變則居重馭輕之論亦<pc n="lb"/>
無自而發今也既言其置府之多寡而繼曰此居重馭<pc n="lb"/>
輕之意明矣觀明之一辭則是至徳宗之時猶有未明<pc n="lb"/>
太宗之意者嗚呼天下更變故搶攘之中而猶未知太<pc n="lb"/>
宗之意則當時之慮密矣自宣公之言一發而議者紛<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
然矣至指以為天下之大命凡向之所以隂用不言掩<pc n="lb"/>
盖䕶蔵而惟恐天下知之者悉不能以自祕其機宣公<pc n="lb"/>
誠見夫向也以天下之大不足以敵關中之半今也淮<pc n="lb"/>
蔡小醜擁三四州之衆亦足以抗王師雖欲不白其意<pc n="lb"/>
而不可得已使徳宗因言而悟意潛收天下之權而無<pc n="lb"/>
驟復之迹則亦太宗之意也豈謂一變而不遂復乎其<pc n="lb"/>
後也一倚重于節度之兵而藩鎮之禍作一倚重于神<pc n="lb"/>
䇿之軍而涇源之亂起彼其制國無術曉然示天下以<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
所恃者在此使太宗以明示後世以重本之意則必悉<pc n="lb"/>
舉天下之兵而聚之京師何以異于秦之季耶此尤太<pc n="lb"/>
宗之所深慮也反復宣公之言而味其意盖謂神䇿之<pc n="lb"/>
六軍在外其勢不可以久然其後也六軍十二衛制于<pc n="lb"/>
京師宜若重内勢矣而權出内臣祗以速唐于亡豈天<pc n="lb"/>
下已明知其機而不可復用耶將制兵之非其人耶此<pc n="lb"/>
固太宗之慮所不及而宣公亦豈料其至此也哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十四<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻二十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>䇿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>治體<pc n="lb"/>
人主當立國體大臣當定國是國體之不立天下皆可<pc n="lb"/>
慮之事國是之不定天下有不一之言昔之人有立國<pc n="lb"/>
體者堯舜純乎中三代純乎仁寛則為漢之文帝嚴則<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
為漢之宣帝仁義刑罰二説互進決擇一審而立見之<pc n="lb"/>
行者則唐之太宗是已姑不論其治體之粹駁要皆能<pc n="lb"/>
以身把握天下之勢而非泛然無所操者昔之人有定<pc n="lb"/>
國是者伊周以道運天下管仲以術用其國商鞅以刑<pc n="lb"/>
立其法嚴毅輔政終始一魏相仁義告君始終一鄭公<pc n="lb"/>
姑勿㩁其持論之是非要皆能以身主張天下之事而<pc n="lb"/>
不摇于異議者君臣上下圖維治道所執一定終其身<pc n="lb"/>
不少變雖有新竒可喜之論驚世絶人之談皆不能以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
撼我之執持不然朝文而暮質倐寛而驟猛率循之謀<pc n="lb"/>
甫定而更張之說已譁持乆之效未竟而速成之念又<pc n="lb"/>
迫于中譬猶寒暑燥濕之未形諸方雜試以冀幸其一<pc n="lb"/>
投之效若是則真無術矣真無所操矣我藝祖以武定<pc n="lb"/>
天下而民懷畏太宗以文守天下而民作新養之以仁<pc n="lb"/>
而慶厯之治醇勵之以精而熈豐之政明崇觀以来紹<pc n="lb"/>
述之論興紹興之初恢復之議起孝宗二十八年其始<pc n="lb"/>
也以審機俟時為心故有振飭奮勵之說其後也以安<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
靜和平為福故有涵濡寛恕之說凡此皆以立國體也<pc n="lb"/>
自始初擇術之時而終身之規模已定運精神于法宫<pc n="lb"/>
之中而扶國勢于泰山之上使人竦然聴命而不敢萌<pc n="lb"/>
動搖之心雖少不如意而不沮不挫堅執其說而不撓<pc n="lb"/>
盖一政之逆一蔽之生可以徐入吾之條理而不可以<pc n="lb"/>
遷就我之規模然豈無趨向之少偏要之國體立于上<pc n="lb"/>
毅然有不可轉移者存未可與後之人主概議趙韓王<pc n="lb"/>
寜使已負天下之謗誠不輕徇四方上書之言摇杌新<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
造之經綸少動已安之天下巡吳幸蜀紛紛更端以守<pc n="lb"/>
親征之䇿者冦公一人國勢危疑藉藉衆口以身係天<pc n="lb"/>
下之安危者韓公一人寜甘受抑賢之名決不肯採新<pc n="lb"/>
進少年之論王文正也熈豐執政確守新法雖元老大<pc n="lb"/>
臣不能屈其喙紹興柄臣堅主和議至擯逐朝臣以自<pc n="lb"/>
信其說凡此皆以定國是也自其垂紳搢笏之時唯諾<pc n="lb"/>
廊廟而精神風采聳動一世彼已心服而不敢議矣然<pc n="lb"/>
後出為國論以身守之門庭愈峻扄鐍愈宻天下之持<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
異議以至者徘徊却顧求進而不得則沮縮退衂竟斂<pc n="lb"/>
袵而去其間豈無識見之少差要之國是定于上屹立<pc n="lb"/>
于紛紜之衝未可與後之大臣通論當其時無一事之<pc n="lb"/>
不舉一弊之未除一民一物之不得其理者亦于君臣<pc n="lb"/>
嚴毅有守中得之今天下所共患苦者固非一端而愚<pc n="lb"/>
之隠憂則異焉民力之日蹙國賦之日縮是寛恤之而<pc n="lb"/>
已邊備之鹵莽武夫之掊尅是振勵之而已官吏茍且<pc n="lb"/>
而名器太濫不濫則清矣人情文具而法守太弛不弛<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
則嚴矣此亦其國事耳非其所深憂也國是之不理此<pc n="lb"/>
四肢之病也其為患也易見而所以治之者易為力顧<pc n="lb"/>
其受病之深而不可測知者國體猶豫而不立國是紛<pc n="lb"/>
爭而不定有數十年為之而一朝壞之者意者下之人<pc n="lb"/>
求無過而不求有功欲任責而不能任謗耶是則無國<pc n="lb"/>
是矣數十年來九重宵旰之思慮廟堂道揆之謀猷薄<pc n="lb"/>
海内外凛凛向化仄聴乆矣而茫然未有就焉君子以<pc n="lb"/>
意而度朝廷謂其必有說而吾或未之見然不免于憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
小人懵于是非而不知所適從則讙然而交議國是之<pc n="lb"/>
不立非直不可立也徒以朝廷之上議論相軋之故而<pc n="lb"/>
遂遷延泄泄以至于今日爾捐租薄斂民痛方定而國<pc n="lb"/>
之虛大可慮削肌剥髓國計稍紓而民之瘠不忍聞理<pc n="lb"/>
財之說自為異同吾將誰聴國體一立國是一定則庶<pc n="lb"/>
㡬矣督責將帥朝論方申則狼顧相驚戒飭邊備詔墨<pc n="lb"/>
未乾而兒戲者自若治兵之議互相傾覆人將誰信國<pc n="lb"/>
體一立國是一定則庶㡬矣官吏濫觴而充斥國家之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
名器汰之則招衣冠忿怨之尤不汰則沸車載斗量之<pc n="lb"/>
謡文具相䝉而委棄朝廷之法守繩之則有不勝誅之<pc n="lb"/>
患不繩則積簿書欺謾之罪官法之議彼此呶呶徒亂<pc n="lb"/>
人意釐革之說人皆難之國體一立國是一定則庶㡬<pc n="lb"/>
矣不然則九重無已成之治體而險邪小人將得以乗<pc n="lb"/>
隙抵巇陰獻已私以媚上意而功利之說售矣廟堂無<pc n="lb"/>
素定之成謀而一介草茅皆得以瞋目抵掌妄談時事<pc n="lb"/>
以震動朝廷而是非之門閧矣若是尚謂國有人乎雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
欲勿從如之何而勿從也愚竊有志當世之務而太息<pc n="lb"/>
謀國之疎以為上非無植立治體之意下非無主持國<pc n="lb"/>
論之意而皆未得其定爾果能定矣不以異議摇不以<pc n="lb"/>
羣疑沮不以小不便廢君臣上下相與固守而不變則<pc n="lb"/>
財可阜也兵可强也官法可以次舉也不然立國規模<pc n="lb"/>
迄未有成相顧咨嗟虛老嵗月雖然今之國體與國是<pc n="lb"/>
果安在乎愚敢終言之昔人云天下有弱勢吾則有强<pc n="lb"/>
術天下有强勢吾則有弱術今之國勢不敢謂之强也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
謀國者亦知所當用之術乎若朝廷議論相持未決之<pc n="lb"/>
時愚請借是以獻果知之矣惟君相勉之愚非敢過為<pc n="lb"/>
危論以竦動執事之聴顧方自獻于衡鑑之下焉敢文<pc n="lb"/>
之以相欺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樂律<pc n="lb"/>
古者有樂之理而後有樂之器後世之樂器而已矣論<pc n="lb"/>
樂理則造樂之法甚簡而易傳論樂器則毫釐纎息皆<pc n="lb"/>
合可也一有不合去理逺矣樂之亡乆矣非在今日也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
器數之日備制作之日詳樂何以遂亡也吁此樂之所<pc n="lb"/>
以滋亡而不反也樂者天地之理也雷奮于豫有樂之<pc n="lb"/>
象而未著也蟲鳴螽躍有樂之情而未通也蕢桴土鼓<pc n="lb"/>
有樂之用而未宣也聖人以為聲無形而理無所寄取<pc n="lb"/>
而寓之器非聖人之得已也求理于器而樂始窮盖葛<pc n="lb"/>
天無懷之世而樂之理始露唐虞之世而樂之理益洩<pc n="lb"/>
三代之世而樂之理乃盡吐而無所秘當時制器大抵<pc n="lb"/>
自律吕始其法簡而易信明而有證理存于器非器之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
所能拘入春秋而益微矣鼗武磬襄已入于海盖古者<pc n="lb"/>
樂器散失垂盡矣器之存與亡而理則無害也自後世<pc n="lb"/>
不見先王之全器尋其理而不得而求詳于器理遂隠<pc n="lb"/>
矣嗟乎王道微而功化淺小雅廢而鄭聲作人心純和<pc n="lb"/>
之氣沖乎其甚微泊乎其甚危而入于耳者蕩之接于<pc n="lb"/>
目者奪之而心中本然之樂與之俱往而不自知秦人<pc n="lb"/>
焚滅秦焉能亡樂之理哉自諸儒議理之煩制作之詳<pc n="lb"/>
而樂遂亡于此盖舉世不知有樂理尚何責制氏之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
知其義彼所謂能紀其鏗鏘者又豈真得其節奏哉漢<pc n="lb"/>
十九章作者相如唐十二和作者孝孫馳鄭聲作女樂<pc n="lb"/>
者爾非有和順積中者其知樂之理為何物而乃使此<pc n="lb"/>
曹制作盛典樂亦不幸哉下是而儒者之論興或分之<pc n="lb"/>
以八音或旋之以七調為六十律為八十四調百四十<pc n="lb"/>
四律變化終于千八聲數則詳矣如理何或較之以水<pc n="lb"/>
尺或得之于玉尺或代之以竹凖著以玉鍾鳴以笛律<pc n="lb"/>
與夫輪扇二十四木案二十五器則多變矣如理何制<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
是器者則京房荀朂等也則何妥信都芳鄭譯也知其<pc n="lb"/>
器者爾理非數子所能聞也不知樂之始作其意云何<pc n="lb"/>
果止于為律耶則伶倫后䕫之智曽京房荀朂等輩之<pc n="lb"/>
不若也吾觀京房以凖代律而後乎是者張光不知凖<pc n="lb"/>
之為意豈其隔世而生二子不得以交臂相語耶鄭譯<pc n="lb"/>
作七調十二律而同其時者何妥力詆其非豈其兩相<pc n="lb"/>
嫉忌而無人平心論之耶世無聖賢數子者以臆為樂<pc n="lb"/>
訾毁不足怪也尤大可疑者本朝司馬温公范蜀公當<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
世大儒也合席論道非異世也相與如昵無嫉心也而<pc n="lb"/>
鍾律一議往復辨難没二公之齒而不協故嘗合千載<pc n="lb"/>
諸儒之論如聚訟無證之庭后䕫已死曲直誰定今所<pc n="lb"/>
存者案牘山積卒之人執一說守死不易雖二公之異<pc n="lb"/>
不能使之同毋怪乎數子之紛紛也嗟乎今之樂猶古<pc n="lb"/>
之樂也古之武夫賤𨽻愚婦㓜童皆可以通知聖人作<pc n="lb"/>
樂之深意今海内之知樂者㡬人細民不與焉儒者亦<pc n="lb"/>
不與焉間有一二人敝精神考方册量尺寸之短長計<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
黍合之多寡閉戸而參之毫髮不謬出而語之人動輒<pc n="lb"/>
牴牾其深相信者獨心與口爾有不能以諭其徒况欲<pc n="lb"/>
以語當世乎况欲以感天地動鬼神乎嘗謂三代而上<pc n="lb"/>
太和猶在人心尚純樂乃情性中物閭閻細民其視管<pc n="lb"/>
絃絲竹之屬與日用飲食而無所輕重不待曉之而後<pc n="lb"/>
知春秋而降五岳氣裂大聲不全樂之正者日浮樂之<pc n="lb"/>
雅者日漓太樸潰散人情機巧鄭衞迭唱正聲無㡬委<pc n="lb"/>
巷鄙俚之音上下沿習熏塞宇宙真足以動盪情性流<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
通血脈雖古之雅樂之八人恐不知其深也儒者憤俗<pc n="lb"/>
習之聾瞶相與模倣古人之形器節文而奏之强而使<pc n="lb"/>
之聴而寂寥淡泊不足悅人意為者勞矣聴者倦矣則<pc n="lb"/>
又相與咨嗟嘆息曰安得古人之器數而盡用之庶其<pc n="lb"/>
有當人心乎不知器數可見也人心已與世日隔矣雖<pc n="lb"/>
虞韶未亡而笙鏞柷敔節制具在也試取而奏之鳯可<pc n="lb"/>
儀乎獸可舞乎雖殷樂未亡其鞉鼓管磬纎悉可覆也<pc n="lb"/>
試取而奏之祖考可格乎鬼神可感乎一黍二米古人<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
難得之瑞今復有之持此可以起數乎嶰谷之管其竅<pc n="lb"/>
厚而均者今復得之執此可以推律乎雲和之瑟空桑<pc n="lb"/>
之琴泗濵之磬一一呈露乎間嘗竊取劉向所校古樂<pc n="lb"/>
書二十三篇以按之而又得后䕫之倫以典之師曠之<pc n="lb"/>
聰以聴之然則古樂其盡在兹乎吁非古人之時用古<pc n="lb"/>
人之器器在而樂往矣世儒談樂者腐矣未有真知樂<pc n="lb"/>
者寥寥千載知音者誰讀馬遷律書其書不言兵而言<pc n="lb"/>
律及其述偃兵之要則曰人民和樂噫此真作樂者之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
本意歟不待器數而樂在其中矣故曰真知樂者不言<pc n="lb"/>
樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經疑<pc n="lb"/>
經可疑乎司馬温公胡為而有讀易未識卦爻已謂十<pc n="lb"/>
翼非夫子作之譏經不可疑乎楊龜山胡為而有讀書<pc n="lb"/>
必有所疑然後有益之語愚請合二公之言質之于心<pc n="lb"/>
讀聖人之經者貴當有敬心不宜有疑心然理義有所<pc n="lb"/>
未安于我心不能無窒礙者姑置之不疑而借畏聖人<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
之言以自解是則失龜山之意蛙鳴蟬噪妄生穿鑿信<pc n="lb"/>
口耳之末學執訓詁以疑經是則犯温公之戒二公豈<pc n="lb"/>
欺我哉學者試深長思之而後知二公立言非固相異<pc n="lb"/>
其為訓吾黨均也且血流漂杵非王者事古無此疑疑<pc n="lb"/>
之自孟子始而後世靡然從之伯益之死實啟誅之古<pc n="lb"/>
無此疑疑之自㡬始而後世訟言攻之疑一也而得失<pc n="lb"/>
相懸如此然則後之有志聖賢者當以理揆事求合人<pc n="lb"/>
情如孟子之疑不宜剏為新竒輕駭俗聴如知㡬之疑<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
如此則執事所詢之疑愚皆可以類剖矣闗雎鹿鳴為<pc n="lb"/>
文王之詩信矣或以為作于周衰吾無取也述后徳宴<pc n="lb"/>
嘉賔此豈周衰事乎七月東山入之豳風宜矣或以為<pc n="lb"/>
周公所作當系于魯不足信也豳言王業之本此豈魯<pc n="lb"/>
一國事乎書斷自唐虞此垂世立法之意而羲皇之事<pc n="lb"/>
聖人以為使之無見而附于易而何必議其不獲載于<pc n="lb"/>
書系秦魯于周末此開後世以為善之意故雖列國之<pc n="lb"/>
事聖人以為可以俎豆于帝王之列而無甚愧而何必<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
訾其不當系于書重卦自文王始或曰取離取夬在昔<pc n="lb"/>
有之不知上世已有易之理文王特取而重之耳不然<pc n="lb"/>
演易羑囚者非文王而誰春秋實本魯史或曰子夏得<pc n="lb"/>
百二十國寶書以為春秋不知寶書之名前此何據然<pc n="lb"/>
則創此論者非何休而誰周禮非周公之書乎而封國<pc n="lb"/>
征役之制與他書異禮記非夫子之言乎而儒行一篇<pc n="lb"/>
有豪士節此特漢儒駁雜之耳未可執之以為全非聖<pc n="lb"/>
人之書也嗟夫杏壇寂寞槐國荒蕪蓽門圭竇之士去<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
聖乆逺恨不得以身周旋其間親見聖人而質之而乃<pc n="lb"/>
獨抱遺經于千載之下微辭奥義之幽深脱簡殘編之<pc n="lb"/>
牴牾則宜平心以解之而不敢為隠怪當精意以思之<pc n="lb"/>
而不敢為鹵莽宜參考諸儒以訂之而不敢為相攻要<pc n="lb"/>
之求不戾古人之意而已故曰惟深知君子而後精于<pc n="lb"/>
察六經之疑惟自信君子而後可確破六經之疑愚雖<pc n="lb"/>
曰未能而竊有志于斯者非一日矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十五<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻二十六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>䇿問<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>延平人材<pc n="lb"/>
問延平山川秀超七閩其英偉雄傑之氣物之所不能<pc n="lb"/>
得者而人才産焉寶氣之精盤礴于此區儲英毓靈盖<pc n="lb"/>
千百年而稽之前史未見有一姓名通上國者以為逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而不克自達耶則曲江九齡日南公輔不加近也史稱<pc n="lb"/>
閩越地肥衍有山泉禽魚之勝雖有長才秀士不肯北<pc n="lb"/>
宦豈其懷才抱畧沈伏而不出耶常衮使閩延見諸生<pc n="lb"/>
課書作文閩士有相踵擢第者而此邦無聞五季間有<pc n="lb"/>
號唐五經者始教授其徒人知向學以知此邦民風之<pc n="lb"/>
朴乆矣國家詩書之教洋溢海圻矧衣冠禮樂稱為中<pc n="lb"/>
州此固逢掖章甫之士洗濯試用之秋雖欲勿用明時<pc n="lb"/>
其舍諸再考圖志自太平興國以迄于今垂三百年矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
才傑士磊落層出援引傳說取重淳夫<hi>王端字道源</hi>學師荀<pc n="lb"/>
孟見知圖南<hi>廖執象</hi>則講學中未常無人也古文二軸古<pc n="lb"/>
靈珍賞<hi>危迪簡即迪道</hi>試䇿翰苑東坡擊節<hi>廖正一</hi>則文章中未<pc n="lb"/>
常無人也有耿介自守不肯訪金陵于私舍者<hi>林積</hi>有調<pc n="lb"/>
官闕下嘗被趙清獻之薦不輕一謁<hi>危迪簡</hi>其靜退為何<pc n="lb"/>
如有抱忠履正不登蔡氏之門者<hi>廖刚</hi>有不竄章表寜咈<pc n="lb"/>
章子厚之意者<hi>鄧棐字元孚</hi>其志向為何如茂才異等再詔<pc n="lb"/>
應選<hi>龔懋君美</hi>詞學兼茂棣蕚相輝<hi>曽輔字載徳曽中</hi>力學屬文<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
以賢良舉<hi>張哿字安時</hi>博學養髙以隠逸徴<hi>吳儀字國華</hi>臚傳首<pc n="lb"/>
唱盛事也出冕旈之親擢為尤榮<hi>黄裳</hi>舍選賜第常格也<pc n="lb"/>
膺殿陛之宣諭者未易得<hi>唐稷</hi>進詩規諷召對便殿<hi>鄧来</hi>非<pc n="lb"/>
出自布衣乎正色言路詆誹王氏<hi>陳淵</hi>非拔于特科乎又<pc n="lb"/>
况倫亞相望于百餘年間異才輩出方興而未艾也夫<pc n="lb"/>
向者皆安在而今乃傾囊倒囷羅列而並進耶其顯伏<pc n="lb"/>
盛衰亦自有時耶其間優劣醇疵亦可議乎否也雖然<pc n="lb"/>
有一國之善士有天下之善士猶未以為足也則奮乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
百世之上而百世之下聞者興起獨無若人乎龜<pc n="lb"/>
山先生以道學名發明洛之藴抽闗啟鑰為世指<pc n="lb"/>
南了翁先生以氣節著指斥奸臣之惡流離困窮<pc n="lb"/>
濵死不屈夷聞其名不獨中國也千古慕其風<pc n="lb"/>
不獨當時也蕞爾山郡而百世師出焉不知天地<pc n="lb"/>
之間氣沈積勃鬱者㡬百年而後生斯人也視前<pc n="lb"/>
諸公殆如繁星麗天而芒寒色正五行之精也山<pc n="lb"/>
川猶昔風景不殊龜山之道傳之豫章再傳李氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
今則屬之誰歟了翁之節墜于其子今則有其志<pc n="lb"/>
者誰歟峩冠員領誾然庠序源流相接不可輕誣<pc n="lb"/>
以無人將涵養之深歟或韜藏而自修歟否則窮<pc n="lb"/>
遯于嵁岩丘壑之中而不肯輕見于城闕歟然二<pc n="lb"/>
先生亦自科舉中來學校豈不足以凂之歟將廣<pc n="lb"/>
捜博訪而求之以所聞知歟嘗怪了翁責沈一篇<pc n="lb"/>
以不識明道為寡陋之愧猶有可原與龜山生同<pc n="lb"/>
時居同郡流謫合浦始通書問至晩而相知竊意<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
人物參錯雖其徒不能盡知而使其入境問賢者又<pc n="lb"/>
何從而悉之元祐間了翁里居薦二吴于郡侯境内<pc n="lb"/>
有二賢士<hi>吴熈字季明吴儀字國華</hi>郡侯釋菜之餘邀請講經諸<pc n="lb"/>
生列聼美以詩歌㧞以遺逸真一時偉事也今賢侯<pc n="lb"/>
崇重學校捜訪人才時無了翁其薦達亦可信乎既得<pc n="lb"/>
其人亦可延置學校以為諸生勸乎亦可以舉于<pc n="lb"/>
朝乎諸子有志前修素矣將何說焉毋荒于嬉毋<pc n="lb"/>
毁于隨挺挺然自拔于流俗者則學校之光也晏元<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
獻出判西京范文正攝教西監晏公問以人物范公<pc n="lb"/>
以二舉子對則富文忠張文定也問答之頃四相萃<pc n="lb"/>
焉猗歟盛哉賢侯將有以問焉則何以對諸君其勉<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武舉<pc n="lb"/>
問國家武舉之科視前世為尤備竊嘗疑之文武並用<pc n="lb"/>
文武相配漢之政也今三年大比㑹試天府而登名仕<pc n="lb"/>
版僅及文科十之一殆輕之歟武貢與明經同飲賔興<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
舉送于部唐之制也今惟文士鄉舉計偕而武舉經造<pc n="lb"/>
兵部﨑嶇跋涉殆艱之歟其試之也先觀騎射後考文<pc n="lb"/>
義則于武畧也似所先其等之也智畧為上勇力次之<pc n="lb"/>
則于文藝也又非所緩其先後之序安在絶倫者豈非<pc n="lb"/>
取其力之過人歟而文不及格輒又不録既責之以膂<pc n="lb"/>
力又使俛首習為舉子業何也平等者豈非以力之不<pc n="lb"/>
足而兼採其謀畧歟而文采稍劣雖智無取縱横變幻<pc n="lb"/>
之文而律之以程式何也昔人有能挽二石弓而目不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
識丁字今之力能挽弓而不<graphic n="KR0570" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0570.png" mimeType="image/png"/>文字可以收用否昔人<pc n="lb"/>
有通古今書而不跨馬不穿札今之曉兵書者不穿札<pc n="lb"/>
跨馬可以預選否老蘇又謂弓馬不過麄力試䇿亦覺<pc n="lb"/>
無用是二者俱可廢歟國初名將散出多途是猶曰科<pc n="lb"/>
目未備也中世削平冦盜中興恢復之業名臣宿將勲<pc n="lb"/>
業赫奕或出于將家者有之或拔于行伍者有之其自<pc n="lb"/>
武舉中出者㡬人比年武舉之議諭風采大勝于前頃<pc n="lb"/>
者羽檄交馳真才錯落其出于武科者誰歟豈非科目<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
殆為平世美觀而臨變制敵則别有人歟然觀唐㑹要<pc n="lb"/>
以軍謀之逺為制科而控捍全蜀崔員出焉以長垜善<pc n="lb"/>
射為平進而再造王室子儀出焉前世武舉不可謂無<pc n="lb"/>
其人而謂今無之可乎諸君抱負韜畧非徒曰學校教<pc n="lb"/>
養姑應故事而已將以試于有用盍各言爾志<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宗室廩禄<pc n="lb"/>
問國家親睦九族超越前世逺甚彼其親之也則連城<pc n="lb"/>
跨邑㡬半天下而奢僭生焉我朝分封諸王未嘗據有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
其地使之淬志勵行自効于一官一職之間彼其抑之<pc n="lb"/>
也則在官附益之律設甚者至乗牛馬而窮悴有之我<pc n="lb"/>
朝屬無親疏悉廪之官使不至如子弟匹夫而已其䖏<pc n="lb"/>
之得其法愛之盡其恩盖兩得之帝王示天下以公不<pc n="lb"/>
欲厚私其親使之不得多殖田宅以自豐而公族之賢<pc n="lb"/>
亦皆恪守家法清修自好惟仰給公家顧尤有可念者<pc n="lb"/>
孤遺之請所以示優恤也今諸州支給多不按月貧者<pc n="lb"/>
至有指未領之俸而出息稱貸焉養㢘之俸所以為需<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
次計也今諸郡拘以定額有戍期已踰竟不霑請者岳<pc n="lb"/>
祠之廪隨請隨給今也授缺之後動三四年不免起俟<pc n="lb"/>
河之嘆宗女出適例有資給今居在外者年才及笄慮<pc n="lb"/>
其糜蠧逼之使出其資給得所者有㡬郡州豈欲以刻<pc n="lb"/>
核之故而施天潢之親哉國初支派未繁悉聚京師熈<pc n="lb"/>
寜以來分處州縣駸駸至今枝葉繁茂以千萬計亦可<pc n="lb"/>
謂盛矣困于供億在在皆然亦可謂難矣後將有倍于<pc n="lb"/>
此者何以支吾欲使宗室無匱乏之嗟而州郡不見供<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
餽之勞權二者之中夫豈無說諸君世廪縣官亦當合<pc n="lb"/>
彼此而參論毋曰郡計之贏縮非所知也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兵書<pc n="lb"/>
問自孫吳著書而後世之言兵者宗焉竒正分合之情<pc n="lb"/>
開闔翕張之變盡備于書觀之者惟恐其不能用用之<pc n="lb"/>
者未必其皆有合合之者未必其皆有騐即深信之孫<pc n="lb"/>
吳者不能不自疑也其言曰動之以義大足以戰然三<pc n="lb"/>
軍縞素之舉以義動矣而大困于睢水又曰四隣之助<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
避之勿疑然六國百萬之師仰闗攻秦其助多矣秦不<pc n="lb"/>
避而取勝曰歸師勿遏也然殽陵之戰匹馬不返非遏<pc n="lb"/>
其歸路而勝之乎曰窮冦勿追也然垓下之圍追騎深<pc n="lb"/>
入非迫其窮而敗之乎曰兵聞拙速未聞巧持乆乆則<pc n="lb"/>
挫銳然吳楚挑戰堅壁不出進兵討羌踰年不動倘以<pc n="lb"/>
持乆挫銳為戒則條侯何以破七國營平何以剪先零<pc n="lb"/>
曰百里趨利必蹶上將然夜半入蔡馳三百里當陽長<pc n="lb"/>
坂馳二百里倘以趨利蹶將為疑則李愬何以得蔡城<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
孟徳何以據荆州欲戰近客無附于水視生處高無迎<pc n="lb"/>
水流苻堅用此䇿命鐵騎引退而陣胡為而有淝水之<pc n="lb"/>
奔視卒如兒可赴深溪視卒如子可以共死李廣得此<pc n="lb"/>
意食與士卒共而終身不得取勝于匈奴凡此皆孫吳<pc n="lb"/>
之神機秘畫而軍中之勝負或與相反豈其書可觀而<pc n="lb"/>
不可用歟然闔廬之敗武在其中九國之困起不能兵<pc n="lb"/>
豈臨機制變雖二子亦不克自用其書歟諸君胸中甲<pc n="lb"/>
兵將有得于筌蹄之外者試詳言之毋隠<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢幣鹽法<pc n="lb"/>
漢唐有可論者規模制度也曰錢幣曰鹽法尤闗國計<pc n="lb"/>
之虛實民生之休戚大抵變更多自輕而重自寛而宻<pc n="lb"/>
浸淫濫觴莫知所終矣漢去秦苛錢重難用更鑄于興<pc n="lb"/>
元又更于文帝至建元元狩而其法不一賈誼言縱鑄<pc n="lb"/>
之弊賈山亦言之而吳鄧之錢布滿天下不可得而抑<pc n="lb"/>
也何耶唐除隋亂錢鑄輕小更鑄于武徳申禁于顯慶<pc n="lb"/>
至乾封乾元而其論不一陸贄言錢重之弊齊抗亦論<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之而物價無常人力愈竭不可得而救也又何耶漢初<pc n="lb"/>
山海之利未歸于司農自咸陽孔僅桑𢎞羊斡鹽鐵而<pc n="lb"/>
利析秋毫官與牢盆其直靡定販鹽私鑄犯者日蕃矣<pc n="lb"/>
何賢良文學之議不克勝𢎞羊安邊足用之言唐初鹽<pc n="lb"/>
課之入皆𨽻于度支自第五琦劉晏李㢲權鹽鐵而其<pc n="lb"/>
法盡變鹽價一増十倍于昔逮及三變民不堪命矣何<pc n="lb"/>
韋䖏厚韓愈之說猶可屈張平叔鬻鹽富國之請是非<pc n="lb"/>
可否抑又可得而論耶雖然錢重鹽貴漢唐之通病也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
斂散之權猶在官而不在民操縱之術猶在上而不在<pc n="lb"/>
下且令告緡錢在一切之政耳而豪强匿財不敢慢武<pc n="lb"/>
帝之令禁錢出境亦甚迫之事也而州縣奉行不敢玩<pc n="lb"/>
徳宗之禁法甚嚴矣然公家雖澹而人心不可收商賈<pc n="lb"/>
皆絶而錢禁不可恃其于利害孰緩孰急天下鹽貴宣<pc n="lb"/>
帝減其價而民間之困少舒江淮河中鹽貴順宗貶其<pc n="lb"/>
直而閭里之乏少裕意固善矣然終漢之世鹽鐵不能<pc n="lb"/>
罷終唐之世鹽法不能寛其于本末孰得孰失願明言<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周禮疑<pc n="lb"/>
周禮周之舊典禮經也其疑比他經特甚鄭衆按書序<pc n="lb"/>
成王既革殷命還歸在豐作周官謂為此官賈公彦以<pc n="lb"/>
五年營成周六年制禮作樂謂為此禮所作果何時公<pc n="lb"/>
豈不能身致太平何為自苦思慮憂及來世作為此書<pc n="lb"/>
以貽後世紛紛之論耶孟氏謂公思兼三王有不合者<pc n="lb"/>
仰而思之坐以待旦其精神思念盡在是歟諸侯惡其<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
害已而去其籍一厄也秦始絶滅詩書而搜索其籍燒<pc n="lb"/>
之使盡再厄也至漢而其書始出武帝不之信不以置<pc n="lb"/>
之學宫又一厄也三厄之餘所謂缺文者往往于是失<pc n="lb"/>
之歟所幸者未盡亡于此而疑信者半也何休六國陰<pc n="lb"/>
謀之詆林孝存凟亂不騐之排所非果何見唐太宗讀<pc n="lb"/>
之則曰真聖典也王通讚制作之備則曰千載之上未<pc n="lb"/>
有如周公者所是果何據折以吾從周之言孔子豈欺<pc n="lb"/>
我哉王莽常從之矣而有列肆井區之擾荆公嘗從之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
矣而有青苗保甲之害豈煩宻瑣屑必有公而後能行<pc n="lb"/>
而後世不可一嘗試歟姑舍是而論尤有可疑者什一<pc n="lb"/>
定賦古制也而或十而一十而三二十而五用民不過<pc n="lb"/>
三日古制也而豐年旬用三日殆十倍于前古不足遵<pc n="lb"/>
歟周之興也闗市譏而不征而㕓夫有五布之斂澤梁<pc n="lb"/>
無禁而王府入漁人之稅文王不足法歟酒誥之戒商<pc n="lb"/>
民也曰勿庸殺之而掌刑則有摶僇之政無逸之戒成<pc n="lb"/>
王也曰無淫于田而司馬有致禽饁獸之法豈書與禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
經有異歟夫家之征所以重閒民之禁也而轉移執事<pc n="lb"/>
又以一職任焉偽飾有禁所以杜侈靡也而王之金玉<pc n="lb"/>
玩好則有掌焉一經亦不必同㫖歟噫公之書能信于<pc n="lb"/>
孔孟文中子而不能信于何休林孝存之流能行于周<pc n="lb"/>
之世而不能行于王莽荆公之時能使太宗歎服而不<pc n="lb"/>
能釋武帝之疑何歟疑之而輕議者行之而背馳者其<pc n="lb"/>
為不知則一也于公何損本朝名儒不為不知公者復<pc n="lb"/>
讐之事伊川疑之盟詛之說横渠疑之歐陽公疑征役<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
蘇黄門疑封建胡五峯疑宫閫豈其非公全書或有雜<pc n="lb"/>
之者歟諸公之疑其非者乃所以深信其是歟然則公<pc n="lb"/>
之心其能安于千古之下歟此其說皆難通也試討論<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩書疑<pc n="lb"/>
孟子通經詩書尤長武城取二三䇿他則不足取歟雲<pc n="lb"/>
漢不盡信其言推此容猶有不足信者歟盡信書不如<pc n="lb"/>
如無書其所長殆在是歟于此有疑焉夫子定書斷自<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
唐虞以帝王以前無經可考歟則三皇之書周外史掌<pc n="lb"/>
之三墳五典楚左史讀之何置而不載夫子删詩獨始<pc n="lb"/>
二南以夏商以前嗇于歌詠歟則康衢有謡載賡有歌<pc n="lb"/>
九叙五子迭歌于夏其可見者何畧而不收詩書述唐<pc n="lb"/>
虞之際今于詩不多見而盡述于書何也成康没而頌<pc n="lb"/>
聲寖且康王之時無頌何也百篇之序無異論以作于<pc n="lb"/>
孔子也而詩序之論至今異同果誰為之也漢儒摭書<pc n="lb"/>
以言曰立功立事可以永年曰白魚入王舟周公曰復<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
哉今書無其辭而地平天成明徳維馨等語書文具存<pc n="lb"/>
趙岐杜預以為逸何也春秋時舉碩人之詩而素以為<pc n="lb"/>
絢之句不存舉棠棣之詩而偏其反而之語不載曰趨<pc n="lb"/>
以采薺曰狸首為節而二詩之辭又未之見何也虞典<pc n="lb"/>
可謂之書而堯典亦繫之虞者何謂節南山等詩可謂<pc n="lb"/>
變雅而鴻㕍庭燎之美者亦謂之變者何意詩書雅言<pc n="lb"/>
講論乆矣幸詳言之以釋所疑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十六<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻二十七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>䇿問<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢官制<pc n="lb"/>
問西漢近古創制立法必能參稽古意似無可議者今<pc n="lb"/>
考之官制未免有疑試與諸君論之太師太傅太保曰<pc n="lb"/>
三公視周制也漢則以丞相太尉御史大夫為三公視<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
周制孰是然高后時復設太傅以王陵審食其為之哀<pc n="lb"/>
帝時復置太師太傅以孔光王舜為之既有丞相太尉<pc n="lb"/>
御史大夫又立太師太傅太保則漢之公不止于三耶<pc n="lb"/>
三少謂之孤卿與六卿為九卿周制也漢則以奉常郎<pc n="lb"/>
中令衞尉太僕廷尉典客宗正治粟内史少府為九卿<pc n="lb"/>
視周制孰是然毋將隆為執金吾制詔稱隆位九卿<pc n="lb"/>
王尊為京兆尹御史奏尊不宜備位九卿執金吾京兆<pc n="lb"/>
尹皆稱卿則漢之卿不止于九耶加官之領表謂所加<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
或列侯將軍卿大夫騎都尉尚書太醫太官令至郎中<pc n="lb"/>
或博士議郎則二府不兼加官明矣然魏相為御史大<pc n="lb"/>
夫詔相給事中何以兼領加官朝分中外孟康謂大司<pc n="lb"/>
馬左右前後將軍侍中中常侍散騎諸吏為中朝丞相<pc n="lb"/>
以下至六百石為外朝則九卿不預中朝明矣然劉輔<pc n="lb"/>
之獄中朝左將軍辛慶忌右將軍兼褒光禄勲師丹大<pc n="lb"/>
中大夫谷永俱上書救輔光禄勲位九卿大中大夫又<pc n="lb"/>
光禄之屬何以俱稱中朝丞相御史對稱兩府顔氏之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
說然也如四府舉辛慶忌五府舉湯何以有四府五府<pc n="lb"/>
之别郡守秩二千石表之說然也如馮野王以中二千<pc n="lb"/>
石秩守上郡黄霸以八百石居潁川何以有中二千石<pc n="lb"/>
八百石之異大將軍兼録尚書而丞相徒取充位不㡬<pc n="lb"/>
于重將而輕相乎仕于侯國者下從左官之律不㡬于<pc n="lb"/>
重内而輕外乎天下郡國百有三置都尉九十西自隴<pc n="lb"/>
西至五原凡十三郡置都尉二十有八北自雲中至遼<pc n="lb"/>
東凡九郡置都尉二十其餘郡國八十有一置郡尉止<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
四十有二則又置立之或異多寡之不等何也諸君淹<pc n="lb"/>
貫史學稽之審矣必有崇論宏議幸明以告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢賦法<pc n="lb"/>
問漢之取民其色目至多而掌之則有大農少府其後<pc n="lb"/>
又有水衡都尉大農之官始為治粟内史不知是官之<pc n="lb"/>
改與夫水衡之設其皆始于何時耶三者雖均理財職<pc n="lb"/>
掌必異不知當時民所輸者孰為大農又孰為少府及<pc n="lb"/>
水衡耶考之于史司農屬官有均輸水衡復有均輸之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
官何也少府為天子掌財文翁在蜀亦有少府何也所<pc n="lb"/>
謂色目之多者田租之外有筭賦口賦筭賦口賦之外<pc n="lb"/>
有踐更過更凡是數者取之于民為泉㡬何輸之于官<pc n="lb"/>
其將何用髙帝五年之詔又賦民泉六十三以給獻費<pc n="lb"/>
將别設科而取之歟抑亦筭賦而為之也至于有市籍<pc n="lb"/>
者有租無市籍者則以律占租侯國則有酎金佩將軍<pc n="lb"/>
都尉二千石印則給軍費其取之也亦悉矣抑不知内<pc n="lb"/>
史之有廪犧錢如蕭望之之在馮翊放散百餘萬又有<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
北軍錢如公孫敬聲之在征和中擅用千九百萬則當<pc n="lb"/>
時為是二者之錢其孰輸之耶鹽鐵𣙜酤之入其屬之<pc n="lb"/>
大農耶少府耶昭帝時賢良文學之議願罷鹽鐵酒𣙜<pc n="lb"/>
均輸官當其時從其議否耶其條陳之以觀所藴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>本朝諸儒之學<pc n="lb"/>
問學有師承而聖門之教立聖人之道散見于諸儒答<pc n="lb"/>
問語言之間傳得其宗者惟孟子輿氏及韓文公而止<pc n="lb"/>
耳荀與楊則大醇而小疵者也國朝道統一正師儒輩<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
出視昔為盛粤自栁仲塗以先秦之文倡天下尹公繼<pc n="lb"/>
之歐文忠公又繼之而古作大振陳圖南以先天之學<pc n="lb"/>
授种明逸一傳而穆伯長再傳而李挺之又再傳而邵<pc n="lb"/>
康節學始有源伯長又以太極圖授周濂溪二程子師<pc n="lb"/>
之楊謝尹㳺輩其流也性理之學廣矣安定之門如劉<pc n="lb"/>
彞以善水利稱其他如錢如孫如范間以淵篤純明直<pc n="lb"/>
温簡亮名世率皆發明體用之極致眉山之學雄偉博<pc n="lb"/>
洽門人如六君子者從而光大之卓卓為一時冠横渠<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
張氏徂徠石氏泰山孫氏與司馬氏劉或崇經學或闡<pc n="lb"/>
理窟或以力行篤實為之倡承學者和之翕然丕變矣<pc n="lb"/>
夷而考之自大道既隠扶持羽翼之功齊驅並駕誠未<pc n="lb"/>
易窺涯涘然傳道者必著書或形于已見之自陳或見<pc n="lb"/>
于門人之紀録其詳可得聞歟伊川與康節極論天地<pc n="lb"/>
萬物之理至以數學授之則却而不從二程學太極圖<pc n="lb"/>
于濂溪所以啟門人者畧不及太極圖一語康節謂我<pc n="lb"/>
能物之則我為物之人盖得于李挺之而程子深不然<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
其說横渠西銘之作伊川謂理一而分殊而楊龜山深<pc n="lb"/>
辨其兼愛之患歐公論性非聖人所先而世謂其性分<pc n="lb"/>
之内全無見處坡公權書衡論之作或謂戰國縱横之<pc n="lb"/>
書或黨其師之學或叛其師之說脉絡貫穿孰異孰同<pc n="lb"/>
立朝行已之端正心治國之要精粗本末孰先孰後門<pc n="lb"/>
人之所得何者為優宗派之所傳何者為正考先儒之<pc n="lb"/>
緒言印胸中之定見願相與折衷之以觀諸君子淵源<pc n="lb"/>
之學<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經疑<pc n="lb"/>
問昔夫子自衞反魯删詩定書繫周易作春秋習禮正<pc n="lb"/>
樂又與羣弟子質疑答問輯其言之善號曰論語後世<pc n="lb"/>
學者宗之以為五經之管鑰六藝之喉衿欲進道者不<pc n="lb"/>
可不以為階也近世名公巨儒則或不然掇其篇章以<pc n="lb"/>
為非聖人之書撮其語句以為非聖人之言參以臆見<pc n="lb"/>
竊有疑焉試一詳之盖大易之書歴三世更三聖孔子<pc n="lb"/>
從而繫之廣大悉備矣或者又謂周易非聖人之全書<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
文言一篇其文斷而不屬乃漢世講師自為之言其果<pc n="lb"/>
然乎周官之書制封建立井田法天地四時而備之規<pc n="lb"/>
模宏逺矣或又謂周禮非周公之全書有不可信者三<pc n="lb"/>
皆秦漢諸儒之所損益又果然乎書有洪範洛之所出<pc n="lb"/>
也箕子陳之使彞倫攸叙明矣或有謂河圖洛書怪妄<pc n="lb"/>
不經非有龜書出洛之事何也記之有儒行述孔子之<pc n="lb"/>
言行家語亦載之所以示後世明矣或有謂戰國時豪<pc n="lb"/>
士髙世之語多自誇大以炫世又何也至于魯論一書<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
門人記夫子之嘉言彰彰可誦有紛更其説者則以誠<pc n="lb"/>
不以富亦祗以異之言以為當在齊景公有馬千駟之<pc n="lb"/>
上可乎有變易其語者以子在齊聞韶三月不知肉味<pc n="lb"/>
之言以為子在齊聞韶音子在回何敢死之言以為子<pc n="lb"/>
在回何敢先是乎非乎夫以二禮之書出于漢代謂其<pc n="lb"/>
雜于漢儒猶之可也書易二經乃先秦古書一以卜筮<pc n="lb"/>
顯一以口傳授而論語又羣弟子之所親記者豈容有<pc n="lb"/>
可指之疑而欺世惑衆者哉而近世名公乃亦有是之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
者何也幸詳陳以袪所惑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>什一之法<pc n="lb"/>
問什一天下之中正百王不易之通法也三代之君所<pc n="lb"/>
以隨時損益因世變通雖有不同而中正之法則相承<pc n="lb"/>
而世守之初不可以一毫加損自春秋以來去古未逺<pc n="lb"/>
初稅畝作丘甲用田賦荐書于經盖譏其始變法也然<pc n="lb"/>
嘗試考之杜氏于初稅畝則釋之曰公田之法十取其<pc n="lb"/>
一今又履其餘畝復十取其一是以二倍取其民也至<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
于作丘甲則又釋之曰九家為井四井為邑四邑為丘<pc n="lb"/>
四丘為甸出甲士三人步卒七十二人此甸所賦而魯<pc n="lb"/>
以丘出之是魯以四倍取于民也至于田賦之用則釋<pc n="lb"/>
之者又云丘賦之法因其田財通出馬一匹牛三頭今<pc n="lb"/>
别其田及家財各出此賦是又増其一也然魯之復増<pc n="lb"/>
其一即于作丘甲之外而復増之耶抑舍丘甲而復増<pc n="lb"/>
之也若舍丘甲而増之春秋作中軍舍中軍皆明書之<pc n="lb"/>
而丘甲之舍何為畧哉謂作丘甲之外而復増其一是<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
魯以五倍取民矣曽謂聖人之後秉禮之邦而肯為是<pc n="lb"/>
耶設曰古人之法不可行之于後世其制愈壞其變愈<pc n="lb"/>
亟其斂于民者愈重而不可復返也然漢自髙帝矯秦<pc n="lb"/>
人之弊什五而稅一至景帝之世復三十而稅一又何<pc n="lb"/>
其益輕耶夫什一之法輕之則為貉重之則為桀魯之<pc n="lb"/>
變法自什而二也又什而四也又什而五也而尚有年<pc n="lb"/>
饑不足之嘆未見其有餘漢之矯弊自十五而一也又<pc n="lb"/>
三十而一也而海内富庶粟紅貫朽未見其不足則什<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
一之法又何取哉夫可以行于三代者不可行之于春<pc n="lb"/>
秋不可施之于春秋乃可施之于漢何耶不然則春秋<pc n="lb"/>
之所書杜氏之所釋與夫班孟堅之所紀其輕重異同<pc n="lb"/>
如此豈無至當之說試詳言之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
問古詩三千餘篇仲尼取而被之絃歌以求合乎韶武<pc n="lb"/>
之音去其不合者所存者三百五篇而已此司馬遷之<pc n="lb"/>
說也孔穎達乃以為傳記所舉逸詩絶少史記所言盖<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
遷之謬歐陽氏又謂以圖考之宜不啻三千篇夫詩孔<pc n="lb"/>
子之所刪也三儒異同如此孰是孰非風雅頌一定之<pc n="lb"/>
體也今降王為風則王之號若何而可黜進魯于頌則<pc n="lb"/>
魯之僭若何而可忽也弼鄘衞一國之音也而系于三<pc n="lb"/>
國七月公劉一時之事也而裂之于風雅或分或合何<pc n="lb"/>
者為宜如切如磋如琢如磨何以與于貧而樂富而好<pc n="lb"/>
禮巧笑倩兮美目盼兮素以為絢兮又何預于禮後曽<pc n="lb"/>
子作孝經及于詩者十戰戰兢兢如臨深淵啟手足之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
際不忘也子思中庸一篇傳道之命脉也及于詩者亦<pc n="lb"/>
十有五且以徳輶如毛無聲無臭等語形容中庸之妙<pc n="lb"/>
下至春秋之世列國相與聘享又多詠詩取義詩出于<pc n="lb"/>
小夫賤𨽻之言而後之明道習禮者率于此悟啟發之<pc n="lb"/>
機然則篇目之多寡辭章之次第播之聲歌形之感慨<pc n="lb"/>
抑可得而悉歟敢問<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>律吕<pc n="lb"/>
問律吕之興尚矣自黄帝命伶倫取嶰谷之竹斵而吹<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之以為律本起于黄鍾終于中吕而十有二律定矣後<pc n="lb"/>
世取相生之法為六十律又有因而六之為三百六十<pc n="lb"/>
何其煩也且求聲者以律造律者以黍累黍成尺達于<pc n="lb"/>
權量四者既同而後聲必至聲至而後樂可作然尺管<pc n="lb"/>
之數寖失故制而知求尺管者復不以權量參校何其<pc n="lb"/>
戾也有作凖以定數者有聚灰以候氣者有更為之通<pc n="lb"/>
制為十二律者其祖襲果有人乎有以玉為之者有以<pc n="lb"/>
竹為之者有以銅為之者其創制亦有人乎陽六為律<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
陰六為吕六律或謂之六始六吕亦謂之六同六間或<pc n="lb"/>
以函鍾為林鍾或以環鍾為夾鍾以小吕為仲吕又總<pc n="lb"/>
謂之十二律其立名為孰善均黄鍾也宣養六氣與氣<pc n="lb"/>
潛于子者有異㫖均大吕也助陽宣物與未發萬物者<pc n="lb"/>
有異論以至餘律亦皆牴牾不合其取義孰為當自黄<pc n="lb"/>
鍾至無射陽下生陰自林鍾至中吕陰上生陽班史載<pc n="lb"/>
之詳矣鄭氏以蕤賔三律為上生以大吕三律為下生<pc n="lb"/>
其相生之法亦可推乎黄鍾建子而辰在星紀大吕建<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
丑而辰在无枵既已配十二辰矣復以六律配乾六爻<pc n="lb"/>
以六吕配坤六爻其相配之法亦可參乎以至用之聴<pc n="lb"/>
軍聲則何以察吉凶用之格神明則何以取三宫夫一<pc n="lb"/>
物不知君子恥之矧聲律之道所以占盛衰理亂之大<pc n="lb"/>
者顧可畧而弗講歟願條陳之以昭其義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荆襄兩淮<pc n="lb"/>
問據中興之正統用天下之偏勢天運地氣抑遏不遂<pc n="lb"/>
識者病此乆矣歴稽往牒極論形勝河南不為晉土則<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
典午之形削淮北盡撤戍備則南唐之勢孤古之英雄<pc n="lb"/>
豈不知善守者不當拘限閾之内歟盖欲之而不能也<pc n="lb"/>
非不欲也後世言孫氏者曰保有江左矣而築塢濡須<pc n="lb"/>
未嘗不備于江之外言孔明者曰保有隴蜀矣而雜耕<pc n="lb"/>
渭南曷嘗不用意于闗之外不如是非特無以取其所<pc n="lb"/>
可取而亦無以守其所當守矣然繼之者屢屯淮南而<pc n="lb"/>
吳以困遣戍隴西而蜀亦疲豈守之得失不專在是歟<pc n="lb"/>
今天道好還迅掃中原睠焉南顧非全付有家之時乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
東取齊西捲秦北收燕以控天下之大勢雖未可輕論<pc n="lb"/>
扼長河四鎮守潼藍二闗以盡河南之守備亦未敢遽<pc n="lb"/>
論理唐鄧以壯荆襄之籬落葺漣泗蔡夀等處以固兩<pc n="lb"/>
淮之門戸昔豪用江左所睨視而不可得者今既已入<pc n="lb"/>
版圖矣邊閫之臣又能慨任其責矣而中外之論若未<pc n="lb"/>
能皆同何歟愛惜根本者曰備多則力分守散則形渙<pc n="lb"/>
紹興間嘗盡得河南不旋踵而敵至其往轍可按也奮<pc n="lb"/>
發事功者曰藩籬不全無以䕶堂奥襟袪不宻無以燠<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
肩背隆興初既割唐鄧淮泗四郡任事者旋復悔之失<pc n="lb"/>
䇿可鍳也今新復州郡借曰唐鄧家計漸有其緒而淮<pc n="lb"/>
北十餘州在漢河包裹之内殆天之所予而人之所憑<pc n="lb"/>
以為守者也土荒民殘倍勞區畫少運東南之力以佐<pc n="lb"/>
其始亟圖耕屯之利以實其後果計算之無遺雖暫費<pc n="lb"/>
而奚害或謂邊氓未蘇也曷不分其力以經理淮襄乎<pc n="lb"/>
或謂邊為今裏地也經理新復者非為䕶内計乎二說<pc n="lb"/>
將孰從畫舊境而守量吾力所能辦善矣然新附之豪<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
擁衆錯居驅而絶之寜保無他將如昔人之得地不取<pc n="lb"/>
而拔其民以歸歟抑羈縻其豪傑使之自為守歟界分<pc n="lb"/>
定則規模立議論一則心力協宏展拓之勢而毋局小<pc n="lb"/>
試審利害之實而毋慕虛名此今之闗係最大者願聞<pc n="lb"/>
萬全之䇿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用兵<pc n="lb"/>
問兵以不用為强財以不積為富先儒論本朝之治體<pc n="lb"/>
然矣中興後諸儒奏疏乃曰名勝相望而幹畧未優文<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
治可觀而武功未振指為治體之未備又曰有弱勢無<pc n="lb"/>
戰績豈更涉變故而後知乎嘗因其言而細考之矣南<pc n="lb"/>
征北伐所向無前而太原黑子之地曷留不取混一區<pc n="lb"/>
宇悉歸職方而幽州破竹之勢曷為不進景徳極盛之<pc n="lb"/>
時也澶淵一警諸人奚遽有江蜀之請有進尺無退寸<pc n="lb"/>
廟議賢于長城矣自愧却敵竊笑賦詩請守衝要不願<pc n="lb"/>
探籌非無守將何莫收邀擊之功慶厯太平之世也夏<pc n="lb"/>
悍遼傲或者何乃有城汴京之請胷中百萬甲兵重臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
隠若一敵國矣詩書宿將既入三川鐵面相公常控邊<pc n="lb"/>
塞非無良帥何莫奏一捷之功所謂功者洮河之開偉<pc n="lb"/>
矣其視建朔方置玉門何如鬼章之擒壯矣其視翦樓<pc n="lb"/>
蘭縛頡利者何如文雅逺軼于三代事功不及于漢唐<pc n="lb"/>
或曰柄權歸一邊方數易伸縮不自由治國之法度太<pc n="lb"/>
宻也宜其弱然曩收諸鎮極費斡運若之何復縱或曰<pc n="lb"/>
山前乆䧟長城藩籬與敵共之立國之形勢未全也宜<pc n="lb"/>
其弱然後來復燕遂成大悔若之何輕議故雖以全盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
昌熾之時恒凛然有戎馬在郊之慮有利必有害事固<pc n="lb"/>
有當權輕重者儒者太息以為中國之患必出二敵而<pc n="lb"/>
其所以失者乃東北之小夷耳事固有難料度者炎興<pc n="lb"/>
間闗造國甚著有十三戰功殆迫而後見乎畫吳楚蜀<pc n="lb"/>
之外不敢望中原一塊土稍越繩墨者名曰開邊寜貽<pc n="lb"/>
豪傑千載之笑不敢使金甌欠缺之處開禧輕舉其收<pc n="lb"/>
拾者非督府得人乎金吾亡無可報之怨敵虐將自絶<pc n="lb"/>
于天三陲生聚曷堪斯擾向之守蜀在三闗今縮而至<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
興沔極矣若又縮而入如屏障太薄何向之制閫在江<pc n="lb"/>
陵而襄州副之今大閫不容不還舊矣而襄費葺復何<pc n="lb"/>
向之兩淮聚重兵于要地今列郡皆築城矣設有緩急<pc n="lb"/>
如備多力分何先朝舊規豈不當講或有錯處之北軍<pc n="lb"/>
然有宗公澤則盜賊皆可用否或有颺去之北將然有<pc n="lb"/>
告以劉昭榮之語我燕人也棄敵歸朝豈忍復背則其<pc n="lb"/>
心可回否其大者則在將帥之得人使邊閫自守其地<pc n="lb"/>
自為家計自李公綱有此請范公宗尹繼之雖未敢盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
倣藩鎮而前此分畫委任時出應變亦粗見效其說當<pc n="lb"/>
討論否事迫矣非國人雍容緩帶之時乾淳崇奬武科<pc n="lb"/>
用矯儒緩教育相承必有深識治勢者若有司以空談<pc n="lb"/>
問諸君以空談對今世所少非文也請推我朝所以有<pc n="lb"/>
弱勢無戰功者何故與今日所以投實劑者救急證者<pc n="lb"/>
何先其盡言毋畧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十七<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻二十八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題永福董宰溪莊圖<pc n="lb"/>
羡君胸次有溪壑眼底塵埃一洗之地獻山湖供入畫<pc n="lb"/>
天私風月要吟詩貴人豈復知盤谷名世應須學武夷<pc n="lb"/>
政恐主翁方宦達買山雖早入山遲<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題董宰讀書軒<pc n="lb"/>
坐衙彈琴和且平退衙讀書鏘有聲琴聲書聲兩相和<pc n="lb"/>
和氣散作花滿城亦知言游不可起雅俗二者難兼行<pc n="lb"/>
曩余不敏坐此處軒窻塵土安有名堂前薇花寂寂笑<pc n="lb"/>
此殆文吏非書生君非異人何能爾吏事不廢心轉清<pc n="lb"/>
牒紛案集判筆走庭空吏散詩句成嘗聞歐公居夷陵<pc n="lb"/>
日討故牘繙研精金陵宰鄞政習禮天津客已愁鵑鳴<pc n="lb"/>
懐哉尹君志古道請把此案一商評<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽趙南塘<pc n="lb"/>
初開學禁預招延俄滯周南四十年大振文章驚海内<pc n="lb"/>
肯將詁訓讓儒先孤忠自許漢遺老髙氣直凌唐謫仙<pc n="lb"/>
鳯昔覽輝今已矣危樓百尺尚依然<pc n="lb"/>
晚起蘇公以禮郎侍經掌制位文昌端平氣脉真堪寄<pc n="lb"/>
元祐光隂惜未長馬邑深憂形諌墨鸞臺寧徙恥書黄<pc n="lb"/>
門生最是知心者追配微言淚數行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀鄉守張秘閣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
秋氣髙寒公始生禀資多得聖之清官箴未許氷為潔<pc n="lb"/>
心事真堪月比明久合紫囊還再世却令皂葢歴三城<pc n="lb"/>
憑誰盡記前張政只聴村謠里唱聲<pc n="lb"/>
家學淵源今吏師寛嚴殊劑亦殊施豪宗咸服薤一本<pc n="lb"/>
野老齊歌麥兩岐最課休聲無地著芳名姱節有天知<pc n="lb"/>
請將郡志從頭數髙出蓬中更有誰<pc n="lb"/>
老去遇公為地主賸將恩意煦摧頹龜魚得䕃眠偏穏<pc n="lb"/>
鷗鷺忘機熟不猜方喜璽褒天下最又聞玉節日邊來<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
豐年一飽誰之賜好把禾頭祝夀杯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送俊明李提舉<pc n="lb"/>
有美羊城一巨儒蘭坡氣脉最關渠村髙懶宿郎官被<pc n="lb"/>
色養姑乘使者車曩日緑林功未賞今年清社事堪書<pc n="lb"/>
福星何事輕移去久矣世無公毁譽<pc n="lb"/>
幸甚聨臺餘五月户庭微細事皆知山中菊徑多歸思<pc n="lb"/>
膝下萊衣少脫時吏散庭空無滯牒客來酒盡有新詩<pc n="lb"/>
耳聞眼見誰虛實寫與行人作口碑<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
時賢落落嘆晨星世事如棋局又新赤白交馳邊塞急<pc n="lb"/>
腐紅消盡國家貧誰令野有横舟者應是朝無惜寳人<pc n="lb"/>
握手不堪離思涌願公自愛廟堂身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送廣東趙舶使<pc n="lb"/>
百禽收舌後一鶚淩清秋滄波渺浩蕩中有萬斛舟刼<pc n="lb"/>
灰燒不盡宗老擅風流典型尚千古雅奥根九疇忠憤<pc n="lb"/>
流中壘功名起武侯載彼北方學來為南國游皇風仗<pc n="lb"/>
宣布蠻俗賴懐柔偶然得共事顧影非其儔逢迎時一<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
笑傾吐不復留抵掌談西事强顔愧楚囚見晚别何早<pc n="lb"/>
含情酒澆愁惟有加餐祝作歌壯行輈有詔願亟起且<pc n="lb"/>
莫事鋤耰顧我何為者一毛在九牛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李兄赴省<pc n="lb"/>
乃翁場屋負髙名裏許工夫共講明謝氏弟兄輝玉樹<pc n="lb"/>
韋侯父子薄金籯世科莫訝榮寒畯少作曽看到老成<pc n="lb"/>
此去家傳衣鉢在想非温飽志平生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十八<pc n="lb"/>
<pb n="4b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻二十九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南劒州學造祭器記<pc n="lb"/>
後三代千餘嵗古禮廢文物不與耳目接後儒模倣其<pc n="lb"/>
形製圖而出之故器僅存然太常舊府之所藏士庶不<pc n="lb"/>
易見郡邑幸有社稷風雷之祀臨期滅裂以吏從事見<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
者殆焉惟中春秋先聖丁祀先期之三日掃學舍滌器<pc n="lb"/>
具羅而陳之堂上下俾衿佩肄習士生千載後獲識先<pc n="lb"/>
王彛器獨賴有此所在多襲聶氏禮圖安于陋而莫知<pc n="lb"/>
其非古豈獨延平哉此朱文公紹興申請之書所為作<pc n="lb"/>
也屢請而後可既頒而未遍學者未之盡睹長吏疇肯<pc n="lb"/>
留意所謂僅存而幸或識者又未必中程否嘉定壬申<pc n="lb"/>
三月晦某來倚席益深病之越再嵗甲戌三衢晉侯應<pc n="lb"/>
祖視郡事三日既謁先聖出示此書則公之子司農丞<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
所授也某捧歸直廬斂袵竦觀制度精密氣象淳古則<pc n="lb"/>
不接於耳目者已宛然在前回視舊所藏器舛駁龎雜<pc n="lb"/>
若有所失亟請更之得四十萬緡按書制造如是而豆<pc n="lb"/>
籩如是而簠簋為俎為尊為爵為坫為罍為洗為鼐為<pc n="lb"/>
登為槃勺巾篚大畧已具先是得請于今庾使天台劉<pc n="lb"/>
公允濟未解郡綬日捐俸亦四十萬撤新殿宇及是甫<pc n="lb"/>
畢役而器亦成則乙亥二月丁前也行事禮文前此循<pc n="lb"/>
習有畔於書者咸為正之罔敢不如儀祭服書所不載<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
謹按淳熙類編式敝者新缺者補金費前之半又逾月<pc n="lb"/>
成而獻官執事始備諸生敬喜曰俎豆之事吾嘗聞之<pc n="lb"/>
矣葢而今而後得見之也侯聞而語某曰器末也後世<pc n="lb"/>
視為古物而想像其典型自當時觀之俎豆直飲食具<pc n="lb"/>
耳夫子戲而陳之何謂軍旅諉以未學而以是對則器<pc n="lb"/>
用之末而學寓焉諸生其勿忽某退而申言之祭以教<pc n="lb"/>
敬器以藏禮折旋進退之頃名物度數之微非直為是<pc n="lb"/>
觀美也目覩先王之器神往古人之境由粗逹精自微<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
知妙以此成徳以此通性命之理侯之所謂學者其在<pc n="lb"/>
是乎咸曰然抑又有慮焉愛羊所以愛禮自不愛者而<pc n="lb"/>
言則嵗兩丁日用耳又為芻狗然則洗濯之不潔收出<pc n="lb"/>
之不時甚傳而不歸者往尚可鑒今幸漸備而制作之<pc n="lb"/>
功允宜久存此固人所甚愛者然去是矣有職于學者<pc n="lb"/>
宜相與愛之俾勿壊若夫修益之則在後來者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>袁州中和堂記<pc n="lb"/>
徳進乎學學進乎思思者何一動靜語黙必中乎道一<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
服食寢息必合乎道曾子之日省顔子之不違復姬公<pc n="lb"/>
之坐以待旦凡仕止窮達皆此學也俄頃弗思則失之<pc n="lb"/>
終日弗思則滋失之兆於毫芒差之燕越思之不可已<pc n="lb"/>
也如此况乎畫千里而侯所接愈繁所應愈難怠心乘<pc n="lb"/>
之則弛輕心乘之則流恚心乘之則躁喜心乘之則浮<pc n="lb"/>
或懲而病于畏或激而病于裂其害政孰甚焉袁刺史<pc n="lb"/>
滕公之為郡將三年猶一日也不矯亢以近名不姑息<pc n="lb"/>
以養奸士民安之以㢘平稱且于致知力行之功日兢<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
凛焉迺闢堂之東序剏為堂燕處其中以思所學以袪<pc n="lb"/>
前數者之害間謂予題其額褒以中和公遂恪拜命且<pc n="lb"/>
忻然領㑹于心曰此某所願聞也敢再拜扁之於堂以<pc n="lb"/>
昭君貺且曰兹堂之名豈亦漢人歌樂職之意乎噫漢<pc n="lb"/>
儒知經而不知道其說謂經可以飾吏曰飾云者外而<pc n="lb"/>
非内也豈足與語自反之學哉中和一理也中立則和<pc n="lb"/>
寓焉人能察於危微之間反于精一之初雖堯舜可為<pc n="lb"/>
天地可建彼漢儒何足以語此升公之堂問公之學本<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之乎中而達之于和善乎公金華人名强恕自循其學<pc n="lb"/>
之篤與今所扁相為發揮然不建堂於守袁之初而建<pc n="lb"/>
以貽後來不私美於一已而思與来者共之其用心可<pc n="lb"/>
謂宏矣或又曰公之政之學之心我知之矣敢問充此<pc n="lb"/>
學施之政養此心者當如何曰誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>愛方亭記<pc n="lb"/>
余友尚書郎鄭逢辰以書來曰先公卜廬西郊瞰湖枕<pc n="lb"/>
山有圃有堂盡得湖山之勝獨慿危眺逺之意未竟也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
暇日與客登山望湖步愈峻眼愈曠有横乎其前者方<pc n="lb"/>
山也削而聳如植圭焉墳而舒如隠几焉嚴靜而莊重如<pc n="lb"/>
端冕玉立焉倐然起敬覺與心㑹于是作亭以面之採<pc n="lb"/>
元子惡圎之意扁之曰愛方友人潘君牥筆也子方姓<pc n="lb"/>
也其為記余昔日舟下過山下繚繞縈迴凡目之所向<pc n="lb"/>
者皆方也又嘗登麗譙而望之則見其體勢雄抗若抑<pc n="lb"/>
就平夷而廉隅分明畧無阿附意喟然嘆曰此長樂之<pc n="lb"/>
得為㑹府而端人正士之層見非地靈歟今君表而出<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之据要領竒日與山對古松蒼鬱相期嵗寒其諸異乎<pc n="lb"/>
世俗之愛者矣或曰君何愛于是乎材以通于時為賢<pc n="lb"/>
智以周于事為達若夫世尚動而我好靜人皆行而我<pc n="lb"/>
則止此兩生所以見詆于叔孫汲黯所以見哂于𢎞湯<pc n="lb"/>
也雖然君子出處自有定見而成與否不與焉封吕之<pc n="lb"/>
事雖濟終不若廷諍之為正輔曹之仁雖顯終不若依<pc n="lb"/>
漢之為順世之病方者卒曰僻曰泥曰不達事情則亦<pc n="lb"/>
止于僻于泥于不達而已惡是名而思有以反之則為<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
將順為詭隨為逢迎容恱始曰從一時之權而其究乃<pc n="lb"/>
至禍人之家國毫釐千里之間固不可不精思而深察<pc n="lb"/>
也易曰義以方外行而宜之曰義則方非不可行之謂<pc n="lb"/>
孫卿曰五寸之矩可以盡天下之方莫大于天下而矩<pc n="lb"/>
能盡之此絜矩之道則方非執一之謂古之人守道據<pc n="lb"/>
義窮以立身而教明達以事君而澤行未有不同此方<pc n="lb"/>
者而又奚病君慷慨喜論事余同朝日所敬既不得久<pc n="lb"/>
居中或以為宜毁方以求合而君所愛顧若是余與廷<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
堅尤為世所惡君特以其姓偶合于山不鄙而辱命焉<pc n="lb"/>
縱君許之山其許之乎自念菟裘將老交游屏絶無由<pc n="lb"/>
命駕策杖從君于斯亭故具論夫處而能全其方者之<pc n="lb"/>
難也出而能不失其方者之為尤難也髙山仰止景行<pc n="lb"/>
行止君與廷堅登臨之暇試共講焉嘉熙三年三月望<pc n="lb"/>
日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻二十九<pc n="lb"/>
<pb n="6b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻三十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻三十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>將邑丙戌勸農文<pc n="lb"/>
令嵗前入境所至聚落父老出迎度其意望令不淺令<pc n="lb"/>
亦有欲言者今何幸與汝農相勞問于郊共話心腹事<pc n="lb"/>
環邑皆山層髙而田尺敷寸墾耰鋤艱辛竭地之力僅<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
足自食輸官之餘糶不出境令念汝農用力勤而收效<pc n="lb"/>
寡也令亦幸以身家竊食其間顧何以為農謝且為農<pc n="lb"/>
勸趣耕巡稼出入阡陌不能如古長吏亦少盡吾心爾<pc n="lb"/>
涉春多雨獨甲子晴乃驚蟄後雷聲應期令為汝農<pc n="lb"/>
喜有豐稔之兆也種必時培必厚畆必修泉必導纎<pc n="lb"/>
悉微細令知之不若汝農之知之深也是不待勸絶撓<pc n="lb"/>
戢追呼抑强梗令不敢有一毫妨汝農毋游惰毋爭訟<pc n="lb"/>
毋屠販毋冒禁農其慎勿自妨顧有關人道之最大者<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
令事事之初首以孝悌輯睦為汝告今再以朱文公註<pc n="lb"/>
解孝經庶人章併刻示汝汝能服行受用無窮人事既<pc n="lb"/>
盡時和自應倉箱盈止室家寜止然後知令言之不汝欺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>將邑丁亥勸農文<pc n="lb"/>
連嵗以稔告去嵗不獨粒米狼戾凡菽麥蔬果之屬皆<pc n="lb"/>
稔令竊自喜意吾邑為然已而聞他邑亦然他郡莫不<pc n="lb"/>
皆然此葢國家之洪福抑上天勱相我民令何力之有<pc n="lb"/>
亦願我民父老訓其子弟必曰孝曰友與人之族黨鄰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
里言必曰和曰忍與人之主佃言必曰貧富相依索者毋<pc n="lb"/>
太亟輸者毋失期以至飲博盜攘爭訟屠販妨業等事<pc n="lb"/>
必切切于言朝夕之所施行者無非勸不特去嵗春秋<pc n="lb"/>
出郊兩勸也今臘前三白立春即雨天相我民未艾令<pc n="lb"/>
為民喜亦未艾父老來前停杯審聴更相告語益勤乃<pc n="lb"/>
事有年屢書必然之理謂言不信有如此酒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>將邑丙戌秋勸種麥<pc n="lb"/>
詔農于春著令也秋既半吏以勸麥告此古者斂時也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
今何幸與汝農周旋阡陌間汝知種麥之利乎青黄未<pc n="lb"/>
接以麥為秋如行千里施擔得漿故禾則主佃均之而<pc n="lb"/>
麥則農專其利汝知令之喜乎五風十雨膏澤不禱而<pc n="lb"/>
自應粒米狼戾市價不抑而自平父老謂前未有令将<pc n="lb"/>
何徳以得此汝知令之心乎令生長海濱賦平鹽賤今<pc n="lb"/>
邑民輸納不甚輕又官鹽之價不啻數十倍下郡心實<pc n="lb"/>
惻然若月解僅足稍可以寛民者無不為汝猶記令今<pc n="lb"/>
春之言乎飲博鬬訟屠販皆足妨業方尚氣逐利時笑<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
俛首南畆者為拙及抵于禁田荒財耗視前日之所指<pc n="lb"/>
笑為拙者倉箱實而室家樂所獲為孰多今早禾既穫<pc n="lb"/>
晚禾又堅可謂樂嵗父兄子弟胥聴令言毋偷安勤則<pc n="lb"/>
不匱毋耗蠧儉則足用毋乖爭和則致祥葢修人事以<pc n="lb"/>
迓續天庥于無窮笙鼔賽田神雞豚燕同社非獨田家<pc n="lb"/>
作樂令亦與有喜色庶幾吾邑不虛得樂郊樂土之名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻三十<pc n="lb"/>
<pb n="3b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻三十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻三十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方氏族譜序<pc n="lb"/>
方氏之先出于神農始得姓者曰雷神農八代孫岡帝<pc n="lb"/>
榆之子也相黄帝伐蚩尤以功封方山食其邑因氏焉<pc n="lb"/>
子孫以世相傳明與風力並驅回從雷澤之游贊乂洪<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
水在夏曰相勤績中興佐周者叔夐見于秦賞與望與<pc n="lb"/>
陽見于漢世居河南有曰紘者遭新莽亂過江宅吳自<pc n="lb"/>
是江左之方悉祖于紘紘生雄為司馬府公雄生儲儕<pc n="lb"/>
儼和帝時儼負文武材辟三公不就髙蹈茅山儕仕至<pc n="lb"/>
南郡太守儲位歴太常卿黟縣侯有張文臣為之碑自<pc n="lb"/>
得姓以來其見于文字者如此儕儼之後無聞儲生讚<pc n="lb"/>
之觀之𢎞之皆當世知名士讚𢎞之後星居江浙本祖<pc n="lb"/>
琡乃觀之之後中間世次莫詳則譜不修之故也琡仕<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
唐為都督府長史一子殷符為威王府諮議統兵征剿<pc n="lb"/>
任銀青光禄大夫兼御史中丞則僖宗中和四年也中<pc n="lb"/>
丞之子七其三早世有曰某為户部侍郎其子官于滁<pc n="lb"/>
因家焉有曰某守潭州湘隂簿者有曰廷滔者歴官尚<pc n="lb"/>
書左丞僕射子孫家于江州吾祖廷範為温州平固尉<pc n="lb"/>
歴宰長溪古田長樂邑遂卜居于泉之莆田為巨族始<pc n="lb"/>
祖則中丞第三子也累贈金紫而所宰三邑皆閩地父<pc n="lb"/>
老相傳至今猶號曰長官葢唐季俶擾長史中丞子孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
各家於其官長官既定為閩人愴念故地藁塟祖父以<pc n="lb"/>
寓松楸之思今烏齊與豐田二穴是也長官塟靈隠山<pc n="lb"/>
雖仕閩猶為唐臣至六子則王氏之閩矣仁逸水部員<pc n="lb"/>
外郎仁岳大中秘監仁瑞秘書省著作郎仁遜大理司<pc n="lb"/>
直仁載禮部郎中仁逺秘書省正字今繪像于廣化寺之<pc n="lb"/>
薦福所謂靈隠長官六房是也方五季亂所存分裂豪<pc n="lb"/>
傑無以為歸各仕于其國長官六子適值其㑹迨宋龍<pc n="lb"/>
興向之仕于其國者相與歸仕于天子而長官之子孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
彬彬輩出聨翩髙第參錯要路遂與中州名臣抗衡而<pc n="lb"/>
長官之後始大今其来者各求以功名自見于世方興<pc n="lb"/>
而未艾也故合天下之諸方不如莆田之盛合莆之諸<pc n="lb"/>
方不如長官之盛枝葉繁衍冠冕輝映所在充牣幾半<pc n="lb"/>
于莆詰其從來俱出六房六房之出則本于長官也噫<pc n="lb"/>
由一人之身而至于以百計以千計葢將以萬計而未<pc n="lb"/>
止亦可謂盛矣然人之情少則易親多則易踈吾宗最<pc n="lb"/>
以多稱固有一族之支五服之𣲖慶弔往來未盡廢卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
然邂逅熟視而揖則其踈且逺者相值于塗憧憧踵接<pc n="lb"/>
不相熟識噫由一人之身分而至于如塗之人曰塗人<pc n="lb"/>
者利害不相及之謂也不相及猶可也推其薄將有不<pc n="lb"/>
得為塗之人者吾用是懼此族譜所為作也得吾譜而<pc n="lb"/>
觀之猶歸水焉大川三百支川三千或流漫而愈長或<pc n="lb"/>
瀦滙而滋浩或委蛇曲折已微而復大或不安其所潰<pc n="lb"/>
溢而四出沿流究竟則同出于崑崙之區黄河之原有<pc n="lb"/>
本者如是夫凡今之所以相視如塗人者貫穿聨絡同<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
自一脉中來觀吾譜者尊祖睦族之心可以油然而生<pc n="lb"/>
矣逺則難合多則必散勢也勢則吾末如之何然人不<pc n="lb"/>
可有此心也以孝弟之心相孚通則宗盟篤矣風俗淳<pc n="lb"/>
厚矣吾祖心即吾心也將舉宗人之心皆然有不然者<pc n="lb"/>
彼獨何心大琮竊慕古之賢人君子皆能自序其先世<pc n="lb"/>
筆史者亦為標之于其傳前輩有自作譜例載之家乘<pc n="lb"/>
流行于世譜亦隨之其先世豈能皆賢葢其無所聞知<pc n="lb"/>
隨世湮沒者多矣以無所聞知之人而得以輝煌於史<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
冊著見于文集有所附以為不朽之傳則賢子孫之力<pc n="lb"/>
也顧其同時之人豈無自序自譜者而史之不載集之<pc n="lb"/>
不行終焉冺沒為人後者其勉之哉前輩曰立法以為<pc n="lb"/>
譜學者事也葢以責子孫之好學者吾知勉而已知盡<pc n="lb"/>
學者之事而已安可逆料其不傳不行而遂已哉需次<pc n="lb"/>
之隙捜尋舊譜纂輯昭穆推而上下之則知源流之<pc n="lb"/>
脉絡從而列之則知子孫之多寡後來者能相續修補<pc n="lb"/>
之則可以衍於無窮而不絶長官子孫必將大有興者安<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
知其不傳且行也凡我族類相與勉之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與畫工黄本軒序<pc n="lb"/>
造物之生斯人也吾意其甚勞而不切方其分布耳目<pc n="lb"/>
鼻口也不知若為而耳若為而目若為而口與鼻目則<pc n="lb"/>
引而長之耳則翼而聳之而其數皆偶隆之而為鼻方<pc n="lb"/>
之而為口而其數皆竒而鼻又居竒之偶皮聨于膜膜<pc n="lb"/>
聨于肉肉附于骨骨牽于筋絡運轉有類傀㒦何為者<pc n="lb"/>
哉逮夫靜而思之細而睨之四肢百骸各有攸宜視聴<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
言動缺一不可若移鼻于口移耳于目若復足而手之<pc n="lb"/>
頂而踵之則非人類矣造物者又若差巧而可笑本軒<pc n="lb"/>
所游之藝方其執筆諦視運思而未獲也殆若造物者<pc n="lb"/>
之甚勞而不切者至其落筆風動又幾于造物之差巧<pc n="lb"/>
而可笑者是各一技也然而造物之創斯人也均是耳<pc n="lb"/>
目口鼻也而老少妍媸之不同今夫人也或老焉而自<pc n="lb"/>
少之或醜而自妍之一不當意則曰我貌不然又曰某<pc n="lb"/>
然某不然嗚呼是必揠平仲而七尺傅坡髯以鉛華而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
後可也本軒儒家裔苗必將黙㑹于斯言然豈特為軒<pc n="lb"/>
嘆哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻三十一<pc n="lb"/>
<pb n="6b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻三十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻三十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>題跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋叙長官遷莆事始<pc n="lb"/>
曩見鄉人凡諸姓誌墓者僉曰自光州固始來則從王<pc n="lb"/>
氏入閩似矣又見舊姓在王氏之前者亦曰來自固始<pc n="lb"/>
詰其說則曰固始之來有二唐光啓中王審知兄弟自<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
固始諸同姓入閩此光啓之固始也前此晉永嘉亂林<pc n="lb"/>
王陳鄭丘黄胡何八姓入閩亦自固始此永嘉之固始<pc n="lb"/>
也非獨莆也凡閩人之說亦然且閩之有長材秀民舊矣<pc n="lb"/>
借曰衣冠避地逺來豈必一處而必曰固始哉况永嘉<pc n="lb"/>
距光啓相望五百四十餘年而來自固始前後脗合心<pc n="lb"/>
竊疑之及觀鄭夾漈先生集謂王緒舉光夀二州以附<pc n="lb"/>
秦宗權王潮兄弟以固始之衆從之後緒拔二州之衆<pc n="lb"/>
南走入閩王審知因其衆以定閩中以桑梓故獨優固<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
始人故閩人至今言氏族者皆云固始以當審知之時<pc n="lb"/>
尚固始人其實非也然後疑始釋知凡閩人所以牽合<pc n="lb"/>
固始之由嘉定辛巳游宦江右有清江同姓人攜寺丞<pc n="lb"/>
叔所辨長史自固始遷莆之非曰此寺丞客清江日所<pc n="lb"/>
傳也因念此編不得之族長而得之他鄉其為寡陋甚<pc n="lb"/>
矣益知長官因官于莆遂家于莆猶在唐世援據明白<pc n="lb"/>
其為祛惑信矣敬錄于前<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>述莆方三派聚族<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
莆之方其沠三吾長史一沠自長官始居于刺桐巷曰<pc n="lb"/>
方巷今曰朱紫坊次房秘監在焉析為留橋為後隆為<pc n="lb"/>
下坊為瀨溪為南門外長房員外有過潮者既歸而居<pc n="lb"/>
後塘第三房著作居朱紫坊亦有居留橋者四房司直<pc n="lb"/>
舊居義門闕下曰方倉五房禮部居後塘其三子侍郎<pc n="lb"/>
光祿寺丞皆在焉葢北自河沿諫議居東至後隆其間<pc n="lb"/>
曰後塘曰烏石曰後埭前方緜亘不斷大抵烏石山前<pc n="lb"/>
居其大半六房正字居後塘之觀後其散而他去者所<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
未論此長官六子而唐長史琡之後也此外如白杜一<pc n="lb"/>
𣲖其譜以為唐末名閥之後或傳以為長官遺腹子聞<pc n="lb"/>
前此長官有與後塘序昭穆者更宜考如方山一𣲖析<pc n="lb"/>
而為大松之鳯冲為山屏為叱石為伯俊今城居之東<pc n="lb"/>
宅學前則自鳯冲出城外之上坊則自伯俊出龍井則<pc n="lb"/>
自叱石出其他尚多皆唐泉州長史叔達之後也三𣲖<pc n="lb"/>
之後皆以紘為逺祖雖世系昭穆莫可推要皆同出一<pc n="lb"/>
源莆衣冠大姓不一然多與編户之姓同而有非所能<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
雜者獨吾方姓不甚見于農工商之版其達且温者各<pc n="lb"/>
以家世為念而其寒者猶克保其為士人之家以待其<pc n="lb"/>
興此所以為入閩三百餘年之貴姓而尚有望于來者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記後塘福平長者八祖遺事<pc n="lb"/>
長官金紫公唐季入莆居刺桐巷今朱紫坊之方巷是<pc n="lb"/>
也其第五子禮部公仕于閩自方巷來卜居烏石山前<pc n="lb"/>
之後塘葢三子皆在焉曰侍郎曰光祿卿曰寺丞入本<pc n="lb"/>
朝皆以子貴光祿之長子都官公為慶厯望郎<hi>乾道辛夘宅燬</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>未復</hi>後最昌都官曾孫三十八人其尤蕃而昌者福平長<pc n="lb"/>
者公也長者崇寜乙酉自後塘出數十步卜居後埭是<pc n="lb"/>
時後埭四姓錯立<hi>隴西唐末滎陽廣平太平興國後吾宗少監長子保定之子以天禧後來</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後隆</hi>皆一二百年尺寸不遺力其中間氣脉厚而基址寛<pc n="lb"/>
皆諸姓日所經行之地獨留以待吾福平之來豈偶然<pc n="lb"/>
哉甫二甲子<hi>崇寧乙酉至今嵗紹定庚寅凡一百二十有六年</hi>傳世七自福平<pc n="lb"/>
祖居一今十不啻聚族之盛視他姓過之既而後塘舊<pc n="lb"/>
居福平長子吳左公諱愷析二子復往居焉今塘埭相<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
望氣勢緜連接福平之慶益宏逺子孫知其植産之厚<pc n="lb"/>
而忘其勤勞知其種徳之深而忘其事跡雖知其勞與<pc n="lb"/>
事之一二而忘其嵗月之始末及今尚可推久則浸忘<pc n="lb"/>
之矣福平諱祐字天貺<hi>一字平國</hi>以長官稱于時嘗聞族黨<pc n="lb"/>
長上傳為丙午生享年七十二迨嘉定辛巳龍坡藂祠再<pc n="lb"/>
修神像于中得福平仲子白岩公諱愃捐金造像一疏<pc n="lb"/>
父某丙午四月初一日寅時生行年六十九嵗至白岩<pc n="lb"/>
二子和劑局南安丞年月皆具時紹興四年甲寅九月<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
也以此推之則丙午之傳不妄而享年七十二亦誠可<pc n="lb"/>
信是生于治平三年卒于紹興七年丁巳七月初二日<pc n="lb"/>
又見滎陽長上道朝議公<hi>後埭諱叔元知邵武軍事道之父</hi>以女事福<pc n="lb"/>
平垂歿以此婿單薄為念始疑其言之過近得嘉祐八<pc n="lb"/>
年都官公五子分賬觀之僉判享年淺王氏妣剏樓藏<pc n="lb"/>
書增益先疇都官承先世遺産十貫僉判房得十之二<pc n="lb"/>
子舍共增産十貫僉判房居十之八是本房共十千之<pc n="lb"/>
産王氏之勤勞居多然析而為四子則漸少而二府君<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
居次又析而與三子則益少而福平公居次往往不及<pc n="lb"/>
千錢之産謂之薄亦宜未幾日增月益至四十千四子<pc n="lb"/>
復倍之又聞閭巷長上道其所以得長者之名恭約而<pc n="lb"/>
好禮嗇已而厚人髙價買産賤價易廪值嵗荒則傾囷<pc n="lb"/>
無吝色童幼時見楓嶺故老猶能道當時最愛旁溪之<pc n="lb"/>
清迤邐囊山之上置倉於此卜地於此施行人湯水於<pc n="lb"/>
此毎幅巾野服尚羊道傍農叟村童歡喜出迎曰長者<pc n="lb"/>
來矣飢食寒衣病藥死棺人人滿意衲子將疏以橋宇<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
寺宇請者無不遂其求凡得於傳說者如此今其尤足<pc n="lb"/>
稽者㕔事題梁崇寧四年乙酉嵗是自後塘遷居後埭<pc n="lb"/>
之前年才四十延夀橋石梁方某同室人鄭氏九娘施<pc n="lb"/>
五百貫迎仙橋石梁方某施二百貫兩橋刻石皆建炎<pc n="lb"/>
元年丁未嵗時年六十有二林泉院題梁施五百貫紹<pc n="lb"/>
興三年癸丑四月時年六十有八名氏與嵗月之見于<pc n="lb"/>
碑刻者如此天慶後殿題梁三百貫囊山碑刻三百貫<pc n="lb"/>
光孝之大藏與羅漢寺各施二百貫栖隠禪院三百貫<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
施水菴捐錢十萬又捨菴基又置菴田雖嵗月不詳而<pc n="lb"/>
名氏之見于題刻者如此以至崇聖繼善一帶諸刹之梵<pc n="lb"/>
像多長者所塑又有持神主舊題相示知鄭氏甲辰五月<pc n="lb"/>
二十七日酉時生是為治平元年共諱以四月二十七<pc n="lb"/>
日而年不具延夀橋所謂同室云者則長者六十二之<pc n="lb"/>
時鄭氏六十四尚存福平山<hi>歐陽四門詹集游蜀門寄林藴詩云村步如延夀川</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>原似福平自注云福平即余别墅莆比事云福平在郡西北二十里一名卜平則曰福平者據四平集言也</hi>
                    <pc n="lb"/>
之夀藏長者自卜吳左公董役斗山公諱恢奉兄命筆<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
于庵云紹興改元辛亥臘月三日丙寅興役明年正月<pc n="lb"/>
告成十七日己酉奉母鄭氏柩𦵏時長者六十有六推<pc n="lb"/>
鄭氏之享年其在六旬有六之間乎又六年而長者<pc n="lb"/>
下世及今九十四年合六代子孫餘二百人將千億而<pc n="lb"/>
未艾是為前方始祖然則世之以智巧漁獵貧弱以為<pc n="lb"/>
富者豈能有成縱暫成豈能如是之久逺哉和劑公諱<pc n="lb"/>
萬遺稿有云十四五嵗時習讀每至已所不欲勿施于<pc n="lb"/>
人大父輒語之曰此吾平生受用得力處小子識之嗚<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
呼仁哉長者之言也艾軒先生集中有挽方天貺詩其<pc n="lb"/>
一云長者雖云沒流風尚爾存宗盟修里巷家法在兒<pc n="lb"/>
孫艾軒莆大儒以長者稱吾祖葢取時人之所共稱之<pc n="lb"/>
而宗盟家法之語亦以吾祖所以望後人者言之皆紀<pc n="lb"/>
其實也長者上接累世簪纓之傳下縯百世詩禮之澤<pc n="lb"/>
子孫滿前督教不倦子四人吳左公有聲學校將貢不<pc n="lb"/>
不仕而能以長兄助其父課子弟于學夾漈先生深嘉<pc n="lb"/>
尚之端溪丞公諱衡第三子首預鄉書南安丞第十孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
與長者同脉則孫十一人皆當見之紹興甲子鄉薦二<pc n="lb"/>
又十五年己夘薦亦二遂登庚辰進士文子之祥始兆<pc n="lb"/>
于此曾孫三十人淳熙丁酉庚子癸夘七年三詔薦者<pc n="lb"/>
七登第二特奏一漸趨于盛矣𤣥孫五十三人甫十預<pc n="lb"/>
薦大琮才品最下偶脫場屋居昆仲先而真才碩能所<pc n="lb"/>
望以振吾宗者猶未易量也來孫八十餘人預薦者僅<pc n="lb"/>
一二見七世孫又將詵詵矣吾輩幸為長者子孫而不<pc n="lb"/>
知其起家之意可乎曰長者何也以其厚者言之也福<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
平天資有厚而無薄故見之事皆然以此善其身以此<pc n="lb"/>
延其世顧資不能皆然必學以補之孝弟忠信厚之基<pc n="lb"/>
也講精行到宗族愛之鄉黨信之鬼神祐之薄者反是<pc n="lb"/>
狡刻傲妬遂其偏而甚之非薄人也乃自薄其身而忘<pc n="lb"/>
其祖惟讀書知理義者則無是患矣為其厚不為其薄<pc n="lb"/>
其居為善人其出為名人將世世不失吾長者之本意<pc n="lb"/>
因閱譜系既裒集長者遺事而復推明其意以示後之<pc n="lb"/>
人<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方氏仕譜誌<pc n="lb"/>
閩第進士自歐陽詹始昌黎語也唐史因之然前一年<pc n="lb"/>
有林藻矣林歐俱莆人是時莆特唐清源一屬邑耳而<pc n="lb"/>
擢第為七閩的後百年間聨翩不絶唐季吾方氏始來<pc n="lb"/>
值五季世士墮在偏方不得策名上國者餘四十年故<pc n="lb"/>
方未由是選者宋興二十年矣遐陬僻壌爭相貢士以<pc n="lb"/>
與中州之士並驅而先而莆以未克入職方獨不得貢<pc n="lb"/>
士氣鬱甚太平興國三年陳氏奉版籍以歸莆陞為郡<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
士氣百倍預選者有人天下之視莆隠然若一大都㑹<pc n="lb"/>
吾長官子孫亦可以備淬礪振作出為世用矣獨以廟<pc n="lb"/>
學未立無師承為郡缺典秘監之子儀以布衣間關萬<pc n="lb"/>
里俯伏闕下慷慨上書名震京師咸平改元有詔立學<pc n="lb"/>
儀傾家貲以助族人從之者翕然河南士之氣始吐二<pc n="lb"/>
年儀與弟能從子謹言始克舉茂才京師復拜疏于朝<pc n="lb"/>
請廓其址京人曰此向之伏闕請立學者而今復與其<pc n="lb"/>
弟姪俱來矣三年學成河南士之氣始張儀遂以是年<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
與謹言連名擢太常第豪傑之士雖無學校猶興夫豈<pc n="lb"/>
不能自奮收一第而切切于立學如營私計其愛邦人<pc n="lb"/>
子弟深矣則莆之有學自吾方氏始太平興國後郡擢<pc n="lb"/>
第者間一二見然未有登甲科者謹言一舉中的越再<pc n="lb"/>
詔謹從躡之昆仲俱以甲選為莆唱邦人榮之莆之視<pc n="lb"/>
方隠然若一藩屏儀止于著作而學宫之祠與郡相終<pc n="lb"/>
始謹言尚羊諫垣風裁凛凛謹從標表學館徧儀清貫<pc n="lb"/>
聲名翕翕明道景祐間遂與中州名臣抗衡而天下知<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
有長官子孫矣方之入莆始鬱于五季復隔于陳氏懐<pc n="lb"/>
才抱藝而弗克逞以至學成之後是惟無出出則聨翔<pc n="lb"/>
而髙擢焜燿海内之聴聞嗣是横飛捷出合力鏖戰策<pc n="lb"/>
勛上都他邦斂袂亞殿魁者有人奏賦為南宫髙選者<pc n="lb"/>
有人或通榜而兩三人者難更僕數參錯鵷行盤旋要<pc n="lb"/>
路不特以科第自見或以政聲聞或以徳望著或以文<pc n="lb"/>
章傳或以名節顯人人奮勵各求以勒名青史自垂于<pc n="lb"/>
不朽葢不徒以進士一途也猗歟休哉吾大父和劑公<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
以一經名堂實藏書萬巻謂姓名漫漶弗紀將軼立仕<pc n="lb"/>
版于堂楣以進士標其首特奏次之世賞又次之封贈<pc n="lb"/>
又次之髙伯祖岳陽使君擴為之記深以磨淬望後來<pc n="lb"/>
葢紹興二十八年戊寅也版成之二年而大父策名其<pc n="lb"/>
間版載登仕籍者百二十一人距今五十年來彬彬輩<pc n="lb"/>
出版溢久矣來者無以容欲更而大之爰取而列之譜<pc n="lb"/>
系之後既首擢吾祖所以擢第之由復推廣伯祖所以<pc n="lb"/>
責望之意吾祖積善植徳以詒子孫餘三百年詩書有<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
種公侯有種本厚根深其發暢也易然不學不足以承<pc n="lb"/>
之則與稊稗何以異暴棄枯燥為不肖子而失其所以<pc n="lb"/>
種後來戒乎哉雖然學者何記誦多而已乎詞藝精而<pc n="lb"/>
已乎科第華其身而已乎要必基以忠孝充以器識自<pc n="lb"/>
其師友講習無非君民事業則其出也光明俊偉為國<pc n="lb"/>
家聞人而後不負所以學後來勉乎哉必如是而後足<pc n="lb"/>
為長官子孫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋建陽趙宰羅源常寧二譜<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
余逐于朝過建之建陽野無游民問其大夫曰趙君也<pc n="lb"/>
至其室無留訟意其必有竒策他巧與之語平易近人<pc n="lb"/>
而已何其局之熟而政之不煩也出福之羅源衡之常<pc n="lb"/>
寧二譜相示羅源三年拊海濱氓有恩常寧又三年拊<pc n="lb"/>
定峒氓益有恩至建陽則三為尹矣其熟而不煩也固<pc n="lb"/>
宜縣與民最親更兩縣乃入倅國朝成法也今須入雖<pc n="lb"/>
三年而資序之說猶不廢若滿選人令者再則班改後<pc n="lb"/>
免須入又近例也士大夫指邑為債為湯火有始入縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
齋粘每嵗之月于壁了一月則勾去一月惟恐脫之不<pc n="lb"/>
速也君非再滿選令應可免之例乎可免而不求免非<pc n="lb"/>
癡乎其必有以也世以縣為畏途畏愈甚者脫愈欲速<pc n="lb"/>
心公而政平又以其勤苦者為之惻怛者感之民亦豈<pc n="lb"/>
忍以其不肖者應之何畏焉此君之所以不憚煩也此<pc n="lb"/>
非一朝之力也孔門使弟子宰猶曰比及三年可使足<pc n="lb"/>
民曰及者幾及之謂也曰可者僅可之謂也今須入之<pc n="lb"/>
法浸壊有班下營遷者有甫至官改辟者古惟彭澤八<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
十餘日解去若密令數年後化益行其久可知今人衒<pc n="lb"/>
才舞智于俄頃間謂足以見長奚以久勞為其去為靖<pc n="lb"/>
節乎余未之見也其才有過孔門之髙弟乎有過褒徳<pc n="lb"/>
侯乎余未之見也其伸君者非久乎雖以久而伸亦以<pc n="lb"/>
久而屈君之屈民之伸也民伸矣君之志亦伸矣其屈<pc n="lb"/>
者外物耳必將有伸之者余年二十負笈道建陽白首<pc n="lb"/>
往還歴三紀所聞見十六七令曩在江西見西山先生<pc n="lb"/>
稱行之儲君不去口近余友潛夫劉君去邑老稚擁車<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
不使去至今經過猶然則民之應之者何如亦西山所<pc n="lb"/>
亟稱也君慕二賢者惜不遇西山品題而余何足以定<pc n="lb"/>
之故表其久而伸者以愧世之不安于令者或曰子不<pc n="lb"/>
及三年乎余兩試邑皆年餘以憂去每恨親民之志未遂<pc n="lb"/>
既免喪詣銓曹謂成資後惟以理去者可免不聴然則<pc n="lb"/>
君之得伸其志於民余所愧也亦所羨也嘉熙元年九<pc n="lb"/>
月二十日莆田方某書于雙溪閣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋杜正甫藏西山帖<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
西山先生學問道徳為百世師而性雅不喜書然其片<pc n="lb"/>
詞半札為世珍愛如是學者倘因是而有所感激焉則<pc n="lb"/>
周程燈印思所接續若唐碑晉帖束置髙閣可也余于<pc n="lb"/>
是有以知正甫矣淳祐新元辛丑春中後五日書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋朱文公二帖<pc n="lb"/>
余久聞覺軒蔡君名至建安屢遣幣迎之不果來今夏<pc n="lb"/>
有行役過其廬花木泉石幽閒恬靜俯仰久之嘆曰為<pc n="lb"/>
文公先生學篤信力行三世不墜者獨此一家耳既又<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
得敬觀先生所與二帖可以想見一時師友親厚之意<pc n="lb"/>
覺軒岐嶷夙成有受道之質也今年過五十氣貌温雅<pc n="lb"/>
悉屏萬事沈酣師書隠几面壁而怡然自得意有出于<pc n="lb"/>
世味之外是真有進于所謂覺者可敬也淳祐初元至<pc n="lb"/>
日莆田方某敬書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻三十二<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻三十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻三十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祝文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>將樂謁先聖<pc n="lb"/>
民社之難其寄在聖門已然矣某以至拙之才而治不<pc n="lb"/>
易為之邑然學道愛人吾儒根本時異勢殊要之此心<pc n="lb"/>
不可一日忘也茍銖寸及人庶幾無負吾先聖之訓<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>赤松凌虛真君<pc n="lb"/>
邑之秀在玉華真君位焉相傳為神農雨師靈祐公宰<pc n="lb"/>
斯邑有禱必應今並列閣上邑人飲食必祝某才凉徳<pc n="lb"/>
薄不敢私禱于祠下願雨暘時若毋替相斯民之意則<pc n="lb"/>
令與拜賜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靈祐公<pc n="lb"/>
令斯邑者不知幾人惟公血食不替遂為一邑司命生<pc n="lb"/>
息以蕃雨暘以時其愛斯民至矣某不才踵遺躅于百<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
七十年之後方將求庇于公敢不體公愛民之意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒼龍廟<pc n="lb"/>
邑治之東偏鹽庾在焉而神實位其中夫豈無意邑以<pc n="lb"/>
鹽為命輦運欲其速厫積欲其富場竈欲其泄三者如<pc n="lb"/>
意則邑立矣邑立則神其永血食矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>土地<pc n="lb"/>
某披覽圖志祠與縣治同經始且據邑山髙處今又與<pc n="lb"/>
縣治俱鼎新某迎親就養于此舉首見祠必起敬焉神<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之庇邑人固矣願庇令之親以及其身與其家令豈敢<pc n="lb"/>
忘報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謁龜山墓<pc n="lb"/>
漢儒近道仲舒一人過其墳者猶下馬况先生程門顔<pc n="lb"/>
閔唱道東南特起于百世之下某至之日拜遺像于學<pc n="lb"/>
之舊廬又將訪求讀書之精舍兹又偕其僚洎先生之<pc n="lb"/>
孫與鄉之大夫士拜于松楸嗚呼道公一世先生之書<pc n="lb"/>
家藏户誦而邑中人民咸曰吾東家夫子也往往其接<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
舊聞也熟玩是書專其感發必有深焉者如是先生其<pc n="lb"/>
舉斯斚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>縣學安奉八先生祠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>濂溪<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明道<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伊川<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龜山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>了齋<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豫章<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>延平<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晦菴<pc n="lb"/>
後孟子千四百年明道闡其端伊洛𢎞其源至武夷而<pc n="lb"/>
其教益宣脉絡其間者劒津之諸賢責沈之作遵堯之<pc n="lb"/>
錄靜一之數無非衍斯文之緒當全盛際見稱于洛學<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
者有矣道南之語獨在吾鏞川中興後巍然特存所留<pc n="lb"/>
以紹前啓後當歸之天蕞爾邑而百世師出焉是用推<pc n="lb"/>
原其本統詮次其宗𣲖祠學宫而告䖍噫道一也山川<pc n="lb"/>
如昨人物依然登其堂者尚其勉旃毋徒曰瞻遺像而<pc n="lb"/>
讀遺編<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>告都官祖享亭成<pc n="lb"/>
曰莆甲族靈隠為冠惟公支𣲖居其大半景徳甲科慶<pc n="lb"/>
厯郎闈發源浩渺流衍固宜騎鯨仙游將三甲子宰木<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
參天山川雄峙中更重和妥祀建亭百有餘年凛焉欲<pc n="lb"/>
傾撒而新之屋拆椽换重掲華扁晶采壯觀漕翔一鶚<pc n="lb"/>
里貢三賓合戰南宫興者七人敢告亭成適與捷㑹發<pc n="lb"/>
揮先業勇氣百倍簮紳濟濟羅拜松阡六代枝孫咸在<pc n="lb"/>
眼前祖徳淵深先靈發越相爾後昆固無窮歇毋斷書<pc n="lb"/>
種毋忝家聲審能如是九原用歆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聚俗告都官福平二祖<pc n="lb"/>
吾祖以學起家毎詔若鄉若漕不絶書而試于胄者有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
時今合國胄之秀通榜儉于百而聲律之首經之亞崢<pc n="lb"/>
嶸其閒則金紫祖之後十不啻以逺方抗衡上國遂為<pc n="lb"/>
朝紳之冠都官祖之後居其七福平祖之後又七之四<pc n="lb"/>
曰大珪曰大鈞曰辰孫曰演孫皆新國子進士福平種<pc n="lb"/>
徳尤厚來者襲慶决科自紹興之庚辰十八年而為淳<pc n="lb"/>
熙之戊戌又六年而為甲辰則稍密矣又二十二年而<pc n="lb"/>
為開禧之乙丑則稍疎矣中間之疎尤甚三十年為一<pc n="lb"/>
世彈冠于朝觀光于國既鳩胄之英又將集鄉與漕之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
竒羣凑翕聚蘭省楓庭聨翩策名則今之密可補前之<pc n="lb"/>
疎矣某綴班有守俾弟大瑄聚俗以告惟吾祖考克相<pc n="lb"/>
其成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仁山告后土<pc n="lb"/>
城南十里有山曰仁局勢雄偉環合秀崪昔者胡為祕<pc n="lb"/>
藏幾春問之里老野燒成形前此清晝如聞鉦聲或時<pc n="lb"/>
異光照于郊坰厥有識者來獻山經自乾發祖向丙坐<pc n="lb"/>
壬内外位置合卦與星去冬破土巨石塞門今冬始壙<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
又如盤根幾難著力䖍禱爾神若或相之可移可平厥<pc n="lb"/>
土五色又如金凝燥温堅密允矣佳城昔𦵏先君其里<pc n="lb"/>
喜成日温于玉圖䜟足慿今兹有告暗合黙徴其書有<pc n="lb"/>
云展翼大鵬安穴于頂金籠前横審如所言將相公卿<pc n="lb"/>
姑寘勿言既𦵏宜人茍藏者固斯存者寧呵䕶保佑多<pc n="lb"/>
謝山靈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>種徳新庵拜福平長者祠<pc n="lb"/>
維公生于治平歿于紹興積善好施以長者稱楓嶺之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
秀方坡之清尤于其間若有夙因下為倉宇上卜佳城<pc n="lb"/>
創庵嶺巔置田供僧屋後有山種松采薪來者憩飲毋<pc n="lb"/>
渇于行故老相傳記其平生毎策驢出野服樵巾長者<pc n="lb"/>
至矣歡喜相迎發廪捐金療疾賑貧造橋砌路芳跡不<pc n="lb"/>
冺餘二甲子屋老欲傾振而新之是在後人自唐長史<pc n="lb"/>
洎于幙賓六世簮紱紹者彬彬公與其父獨若隠淪耕<pc n="lb"/>
耨心田大培厥根種徳之報不在其身甫一傳後聨翩<pc n="lb"/>
策名五世其昌蓄久發宏艾軒詩在家法宗盟後裔謹<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之毋替其承相彼庵址移東創新以引以翼有垣有亭<pc n="lb"/>
憧憧往來讚歎同聲庵故有祠楹桷告成孫曽羅拜涓<pc n="lb"/>
吉妥靈遺愛勿諼宛其儀刑掬水寒泉千年之春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭方廣禮部及諸墳<pc n="lb"/>
某拜命之旬日從吏數輩至與雷陽使君兄孺良從長<pc n="lb"/>
上帥子弟謁靈隠山金紫公墓下又三日謁方廣山山<pc n="lb"/>
以方名舊矣儀曹公來宅九跳之正脉面勢宏濶從而<pc n="lb"/>
祔者五代此某之宗𣲖也每代之中昭穆相從凡四十餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
周官族墳墓之說吕氏深有取焉此山宜與婺之明招<pc n="lb"/>
等祭亭半圮寳<hi>闕</hi>間髙安别乘叔祖復創新之于是拜<pc n="lb"/>
跪飲餕有所矣尤可喜者聚俗亦然烏石山前連甍接<pc n="lb"/>
棟無一散去者孫枝最蕃登桂籍將六十儀曹房不啻<pc n="lb"/>
半為金紫六房之冠靈隠首占山川之勝方廣接之尤<pc n="lb"/>
有力殆與長者之功相稱諸公有持鄉者某始漕于此<pc n="lb"/>
父老有喜色况上世松楸乎先靈森布其交舉此觴其<pc n="lb"/>
隂有以相之俾無負父老之望<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭曾祖柏岩宣義墳<pc n="lb"/>
嘗讀元祐七年十二月范内翰奏疏郊見之夕景氣清<pc n="lb"/>
霽福應嚮荅都人懽呼謂前未見宣付史館此本朝極<pc n="lb"/>
盛時也而柏岩公生于是月之八日又二十一日而太<pc n="lb"/>
孺人生天作之合家道日昌教二子以書縣丞入仕和<pc n="lb"/>
劑擢第柏岩已不及見太孺人膺初封享上夀而承重<pc n="lb"/>
者孫耳每見先君大夫具言二父揚顯之志未遂若有<pc n="lb"/>
望于其後者某頃登西省以言事去兹起臨鄉部其敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
為門户羞告别墓下尚祈隂相<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭祖南澣和劑墳<pc n="lb"/>
長者之後以詩書發身自大父始以大父之學識該博<pc n="lb"/>
二十九乃登科僅年餘不克享若某之樸訥迂拙餘二<pc n="lb"/>
十續世科最鈍矣猶侍玉皇香案既退矣猶持漕節按<pc n="lb"/>
鄉部種于前而穫于後不于其身于其孫大父所未及<pc n="lb"/>
為者豈徒官職云哉發揚先志俾毋為門户羞為父老<pc n="lb"/>
羞其尚克隂相之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>燎黄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>癸巳考贈通直<pc n="lb"/>
某等幼學壯行中年通籍親顔有喜庶幾封渥與年俱<pc n="lb"/>
髙曾謂前日之封遂為後日之贈乎乃庚寅季秋明禋<pc n="lb"/>
大賚凢官升于朝者皆得追榮其親某以皇考為請明<pc n="lb"/>
年春告甫至皇妣又棄諸孤某等抱痛終天重以稽留<pc n="lb"/>
詔命為懼兹既即告敬焚黄墓下俛焉想慕音容如昨<pc n="lb"/>
泉壤之光自今伊始曷報君親教忠訓在<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甲午考贈朝奉<pc n="lb"/>
往嘉泰壬戌先君携二子入京試不偶開禧乙丑又携<pc n="lb"/>
以試禮闈既偕仕以親年該初封覃慶再封合請也自<pc n="lb"/>
是必升朝乃得請封與贈各一某請也皇上頒祭澤之<pc n="lb"/>
四某乃得與弟某合詞以請稍酬疇昔並携之意非幸<pc n="lb"/>
歟贈之秩以二合則三之非又幸歟先君夀踰希嵗及<pc n="lb"/>
今猶可存曷不使某等捧觴堂上而燎黄墓下非恨歟<pc n="lb"/>
五六年趨調者再三十年前趨試者再兄弟皆同昔侍先<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
君而同今以免喪而同感念嗚咽非又恨歟某留綴朝<pc n="lb"/>
武某歸需邑次併告以謝忠孝相勉能不沒其親之名<pc n="lb"/>
則不徒拜君之賜庶幾幸者侈而恨者釋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丙申考贈朝請郎告廟<pc n="lb"/>
某嘉定乙亥侍先君入修門既得缺將行先君慨然曰<pc n="lb"/>
吾能復入此乎某知先志之有在也前春登班感念斯<pc n="lb"/>
言兹以遺補執事合宫導引齋恪既沾澤以贈典請可<pc n="lb"/>
謂榮矣追憶二十年前語益用愴然斧封在逺尚阻告<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
焚先白于廟尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戊戌告墓<pc n="lb"/>
前秋之季綴邇班行明禋禮成考妣加贈葢嘗白于廟<pc n="lb"/>
遐贍松楸神往未遂嗣以言去罪大責輕幾無顔見墓<pc n="lb"/>
下上恩深厚畀以真祠遂得躬行三獻之儀敬燎兩通<pc n="lb"/>
之誥考妣其嘉享之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庚子考贈朝散大夫<pc n="lb"/>
國家肆頒祭澤許臣子追榮其親者中外無間夫君三<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
封五贈而為大夫去秋之請猶奉祠日也告第甫至適<pc n="lb"/>
有鄉漕之命迓從儀物足以將事于是恭奉誥命敬燎<pc n="lb"/>
墓下人以為丘隴之榮獨念忠恵蔡公以便二親為此<pc n="lb"/>
官以恱民者恱其親某亦人子也曷報罔極之恩將以<pc n="lb"/>
二十一日視印即行職在咨諏敢不究厥心以無忝于<pc n="lb"/>
前修無負于先訓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壬寅考贈奉直大夫妣贈恭人<pc n="lb"/>
先君篤愛同氣慶元丙辰張别駕赴潮女兄邀以俱至<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
則女弟以薛南海赴告冐炎暑取孀孤先妣聞之驚語<pc n="lb"/>
諸子得毋深入否既出嶺先君曰誼不容己也後四十<pc n="lb"/>
六年春不肖孤䝉恩移鎮感念舊事悵甚不獲以帥守<pc n="lb"/>
祿養乃季秋祭澤行先君登六品之正先妣升八號之<pc n="lb"/>
半君貺與親恩俱隆敢不益思所以報効用先告于行<pc n="lb"/>
廟而焚黄則有待焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亡室贈恭人<pc n="lb"/>
與君同甘苦㳺州縣歴班行甫三封下世之二年某使<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
閩又二年鎮廣皆奉主以行明禋沛澤由宜而恭豈不<pc n="lb"/>
足慶非封而贈尚其永懐婦人從夫爵此贈之始也有<pc n="lb"/>
以知君之素志敢先告于廟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>演受將仕郎告廟<pc n="lb"/>
孫具位兹以子被受將仕郎誥命敢昭告于家廟先世<pc n="lb"/>
入本朝以儒起家延賞最盛自諫議始厥後班班有之<pc n="lb"/>
福平長者種徳深厚代收科級而上封下延乃自某始<pc n="lb"/>
積善之慶方此流衍教忠之訓毋敢失墜謹以酒果用<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
伸䖍告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>演受將仕郎告室人<pc n="lb"/>
夫具位兹以子被受將仕郎誥命敬告于亡室宜人贈<pc n="lb"/>
恭人林氏十娘追惟平生鍾愛一子策名仕版于此權<pc n="lb"/>
輿使及見之豈不慰意慈訓如在俾奉周旋謹以酒果<pc n="lb"/>
用伸䖍告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西山玉隆宫祈雨<pc n="lb"/>
鍾陵千里之地時乃愆陽玉隆萬夀之宫邦之司命素<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
稱妙濟敢控微衷臣再至南昌適逢東作雖社節播種<pc n="lb"/>
幸得雨之應期然土脉久乾甫逾旬而告病飭羽流而<pc n="lb"/>
演法慿神力以籲天伏願連日為霖俾前功之不廢成<pc n="lb"/>
雲荷鍤幸卒嵗之可期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>袁州行司祈雨<pc n="lb"/>
秋陽久暴驚赤地之如焚晚稼垂枯籲蒼天而有請葢<pc n="lb"/>
髙非逺大叫祈憐伏念臣所部十一州維時七八月緑<pc n="lb"/>
雲變稿嗟三農望霓之可傷白露過期更數日不雨則<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
難救民病孔亟吏責奚逃陳菲薦于公堂控微衷于大<pc n="lb"/>
造伏願鑒其迫切錫以滂沱轉旱嵗為三登使禾盡起<pc n="lb"/>
茍吾民得一飽輓粟何憂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝雨送許真君<pc n="lb"/>
火老三辰之次亢旱如焚玉隆萬夀之居為民司命屈<pc n="lb"/>
臨公宇祈沛甘霖望膚寸以難成詞再三而欲竭心乎<pc n="lb"/>
黙禱慿祝史以無庸人所弗聞荷髙真之垂聴隂雲俄<pc n="lb"/>
合膏澤溥沾非薄徳所能感通葢此邦自䝉矜惻仙歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
漸逺物望未休仰止西山馳精神而俱到洎于南畝願<pc n="lb"/>
優渥之無遺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝雨送聖水<pc n="lb"/>
以風雨名池而龍實神之此非池中物也必有以推其<pc n="lb"/>
溥施之功而驗其變化之妙今兹秋陽為沴乞靈祠下<pc n="lb"/>
一勺之水當為彌天之澤曽謂少蘇枯槁即歸靈湫而<pc n="lb"/>
遂止乎尚祈不嗇其出不倦共施俾沛然霑足以滿農<pc n="lb"/>
之望慰吏之懇以無負池之名與龍之實<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>城下龍王廟<pc n="lb"/>
自去秋及今龍澤之潛乆矣土人以社節為播種之始是<pc n="lb"/>
日雷雨大作奮躍天衢必有妙于變化者種漸入土若<pc n="lb"/>
繼此霑洽則不至再凟神聰今乃土脉槁而烈日燥之<pc n="lb"/>
雲欲合而狂風散之方欲雨未雨之時偶振其蟄而神<pc n="lb"/>
其化則一呼吸間四澤皆滿農用之不竭矣吏與民望<pc n="lb"/>
神之切如此神其克恵相之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>戊子諭合屬祈福<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魁星堂<pc n="lb"/>
啓運聚奎文明之象咸平龍首著為圖狀有赫光芒久<pc n="lb"/>
臨莆壤靈祠新妥逢掖宗仰郡入職方甲科誰唱大諫<pc n="lb"/>
都官二祖振響自時厥後魁亞相望福平種德五世昌<pc n="lb"/>
王秋試春闈多列前鞅猶有待者占人頭上踏槐鏖戰<pc n="lb"/>
叔侄輩行所期聨翩鼔勇西向羅拜英躔庶其隂相<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍浦廟<pc n="lb"/>
聚族于神之境者我福平祖距今方五世甲子再周而<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
人物視他姓為最稠非神庇而何事神如父母敢布其<pc n="lb"/>
詳由一祖之身始傳而貢于鄉者四而中等者一又三<pc n="lb"/>
傳而貢者七中等視前倍之四傳而貢者甫十而中等<pc n="lb"/>
者甫一今試者僅可數而鄉評之所推者亦欲束矣傳<pc n="lb"/>
至於五孫枝人物日以加多則科名宜亦如之則糾合<pc n="lb"/>
長少奮其鋭氣聨翩策名以慰宗人之望以稱福平所<pc n="lb"/>
期來者之意伐鼓飲衆庸拜神休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>籍桂堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
科名夙定神物司之祠宇肇新士勇倍甚合吾莆而通<pc n="lb"/>
者幾及百人數靈之一枝餘五十輩是亦盛矣猶有望<pc n="lb"/>
焉某等𣲖出福平聚居垕埭勇赴飛龍之㑹須由薦鶚<pc n="lb"/>
而升㸃朱衣之頭尚祈隂助潤黄榜之墨願續世科<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>青詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>將樂上元祈福<pc n="lb"/>
千室之邑為宰甫爾臨民一年之計在春兹焉祈福吉<pc n="lb"/>
蠲公宇寅叩髙穹伏念臣某材實非長縣名曰樂雖竊<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
庭闈之養所期田野之蘇諭獷俗以無爭念疲氓之欲<pc n="lb"/>
逸撫字勉殫于心力順從全仰于天時百穀阜蕃享耕<pc n="lb"/>
耨斂藏之利三農輯睦無水火疾疫之虞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為母太安人保安<pc n="lb"/>
小人有母不勝喜懼之情大徳曰生敢覬和平之福敬<pc n="lb"/>
殫誠赤仰叩圓清伏念臣母甫踰希嵗之三曾忝命封<pc n="lb"/>
之一夙懐淡志蔬素之日居多晚失齊眉涕淚之痕猶<pc n="lb"/>
在行將服政仍恐運竒屬兹元正禱于洪禧晚景曲䝉<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
于庇祐謝忱敢忽于潔蠲伏願俯憐丹衷革去宿愆老<pc n="lb"/>
軀長健更祈多筭之増祿養未忘早遂兩兒之願<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伯四一致政保安<pc n="lb"/>
人情莫不欲夀善願所同天徳之大曰生老身何幸實<pc n="lb"/>
踰素望敬瀝丹衷伏念臣某紹興遺民寳慶初命女累<pc n="lb"/>
多而幸皆得壻男息晚而今亦抱孫得延殘喘以至今<pc n="lb"/>
辰由曾祖再傳之後非不衆多啟髙年八袠之祥聿自<pc n="lb"/>
臣始步行未至于扶杖目力猶能以細書何徳以堪知<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
恩所自兹縁誕日仰荅髙真伏祈仁慈更畀康健力行<pc n="lb"/>
善事付兩兒以家政之傳繼今餘生微一日非造物之<pc n="lb"/>
賜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新居設醮<pc n="lb"/>
半生辛勤幸有此屋上帝隂隲克相攸居伏念臣某弟<pc n="lb"/>
兄相勉以起家志念豈遑于問舍縁祖廬之團聚無所<pc n="lb"/>
棲蹤奉父命以經營皆依序族實始意之未到由洪造<pc n="lb"/>
之曲成勉力所難姑先堂宇興工之頃恐犯方隅將以<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
爰居敢忘昭謝願同家室長承孟母之懽更冀子孫益<pc n="lb"/>
大于門之慶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永福上元祈福<pc n="lb"/>
百里之民繫命自愧非才一年之計在春喜逢錫福吉<pc n="lb"/>
蠲公宇寅叩髙穹伏念臣某猥試窮山來當荒嵗飢氓<pc n="lb"/>
垂殞而復活隣兵雖逞而無虞匪曰人謀實邀天幸嵗<pc n="lb"/>
華更始物意向榮念蓋藏之不殷凛艱食之為慮必舳<pc n="lb"/>
艫逺輳以寛春夏貴糴之急必玉燭時和以成秋冬上<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
熟之期是則四民安康百變消弭全賴髙真之垂佑敬<pc n="lb"/>
修菲薦以控陳拙令微忱乞遂邑人之願小臣深悃更<pc n="lb"/>
期國祚之寧庶使邇遐均䝉䕶庇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六十弟薦父黄籙<pc n="lb"/>
身嬰降割可勝失父之悲教許追亡敢控籲天之痛伏<pc n="lb"/>
念臣父某當叨封命幸享髙齡備歴門户之艱多償兒<pc n="lb"/>
女之債八十三年之塵世寧免愆尤五千餘言之𤣥笈<pc n="lb"/>
曲賜拯拔訴蒼旻而上奏冀肸蠁以能通道力大藏招<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
幽魂于既散精靈不昧認故宇以來歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>選姪薦父黄籙<pc n="lb"/>
丱角罔知傷哉無父叩頭有請痛甚籲天俯瀝卑悰仰<pc n="lb"/>
祈穹聴伏念臣父既愚且拙惟儉與勤暗室自持鮮蹈<pc n="lb"/>
城闉之跡野疇稍闢克推父祖之心每言得子之嵗遲<pc n="lb"/>
猶覬處躬之晚佚詎期一夕遂棄二孤大徳莫酬于百<pc n="lb"/>
年𤣥科敬演于三日伏望上蒼降鑒列聖垂慈憫塵世<pc n="lb"/>
之多愆悉從蠲祓照靈臺之一㸃俾遂逍遥<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㕔事成設醮<pc n="lb"/>
君恩未報奚敢顧家父志不忘用成作室計數椽之經<pc n="lb"/>
始逾一紀而僅全兹豈人為端由天造伏念臣某自知<pc n="lb"/>
材下幸接慶餘堂寢所以庇身居廬急先㕔事力未之<pc n="lb"/>
能所以㑹族莅邑再試而日不多登朝屢遷而祿僅給<pc n="lb"/>
輒因暇日爰繼前修未免稱貸為之其歴辛勤甚矣吉<pc n="lb"/>
蠲新宇仰荅洪恩伏願髙穹垂仁列聖昭鑒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻三十三<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻三十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻三十四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭江西吕運管<hi>代</hi>
                    <pc n="lb"/>
昔余兄弟從游太史講道麗澤聚四方士觀其雁行一<pc n="lb"/>
團和氣有質難處辯論迭起吕氏之學有本如是太史<pc n="lb"/>
謂予體用必備余謹受教迂無所試晚落江外見其季<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
氏如見先生感慨且喜遺言緒論相與追記人謂余幙<pc n="lb"/>
有賢君子持論平允不激不詭毗贊居多物隂被賜使<pc n="lb"/>
自展布有大于此八世相門緝熙未墜君方來時日哭<pc n="lb"/>
其弟半載而强君又逝矣失此佽助出涕彈指舟楫将<pc n="lb"/>
行我則經紀兒能勉學君則不死四十餘年師友之誼<pc n="lb"/>
感今懐舊西風一時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭裘司直<pc n="lb"/>
嗚呼利名世梏稚躭耄馳性命天道棄擲如遺君自初<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
筮早值師資懸悟獨醒已大物微貌古而癯氣和且夷<pc n="lb"/>
疆里方寸辨析毫釐筍班數月治鳯來儀夢懐西山九<pc n="lb"/>
牛莫追出入幙中為親少縻色養已矣琴有餘悲君雖<pc n="lb"/>
誓墓我欲勵時䕶閫有守招以卑辭知有薦稿入闉故<pc n="lb"/>
遲報墨未乾斯人已矣鳴呼天之生材成者實希可激<pc n="lb"/>
薄俗何必仕為彼逐逐者知乎不知為邦惜賢聊敬一巵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭張帳幹<pc n="lb"/>
嗚呼淳熙壬辰奏賦明光東浙名輩也幼誦其文晚見<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
其子西江同宷也去秋戾止逢迎南浦風神炯炯也入<pc n="lb"/>
今秋來告病雖數畫諾不倦也南迓使指東餞戎乘尚<pc n="lb"/>
能力疾也藥裹之餘臨楸對僧劇談自若也夫何髙枕<pc n="lb"/>
四日拂袖千古治命了然也當貴之年遽棄軒冕惸然<pc n="lb"/>
孤兒誰其諄諄也棺衾備矣舟楫具矣霜露嚴凝靈兮<pc n="lb"/>
何之也吉治雞絮寫此惻怛屋梁顔色涕泗漣洏不可<pc n="lb"/>
遏也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭瑞倅十五叔公<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
嗚呼叔祖稟資之豐潤器宇之崢嶸問學議論之該博<pc n="lb"/>
材具業履之粹明六仕州縣所至有聲此縉紳之所共<pc n="lb"/>
敬而鄉里之所羨榮然若有憾者皓首執巻日督課程<pc n="lb"/>
四上春官而場屋之願未伸倅還兩年休息無營衆勉<pc n="lb"/>
一出行行及京而疾錮之不容闖一武于帝城朝家念<pc n="lb"/>
閩重困鹽征孰曉本末鄉都司以公稱嗚呼三十年湮<pc n="lb"/>
沈未有拈出其姓名一旦徹廟堂之聴意自此升而大數<pc n="lb"/>
限之不獲獻一策于欽翹之庭此朝紳之所共惜而鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
閭之所歎驚然無足憾者官不昌茍微有及民則為不<pc n="lb"/>
虛其生夀不永茍不失本心則為能全其身雖不能壓<pc n="lb"/>
韋布而雄雖不能取一障而乘彼外物奚足為重輕某<pc n="lb"/>
以祖徳族緒為念者儀曹四孫枝四百而贏固宜交奮<pc n="lb"/>
力扶簮纓前嵗哭徽倅叔去年哭掲陽兄今哭叔祖連<pc n="lb"/>
嵗凡三人去春公任者一今春一上南宫而猶有望于<pc n="lb"/>
臚唱之三英所失者漸通顯所補者甫萌芽某猶有為<pc n="lb"/>
叔祖幸者二千里外携子以行湯藥必甞棺衾必誠而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
倉卒治具又有偶聚宗黨之敬承某昨問疾時曰恃汝<pc n="lb"/>
無恐顧緜力之未能舟轝告行涓吉發津䕶視惟謹靈<pc n="lb"/>
爽安寧陳薄奠以語訣遡西風而涕零<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭亡室林宜人<pc n="lb"/>
嗚呼往嵗玉融親迎同歸三十二年辛勤百罹余周旋<pc n="lb"/>
倫紀恐力有所遺也而庭闈恱伯季怡助餕交賓拊幼<pc n="lb"/>
接卑君佐之無不粗如彛余世故濶疎俾不以攪于思<pc n="lb"/>
也而婚與嫁不失時數椽可棲數畝雖儉嵗可無飢非<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
君力而誰然則世之以婦職稱者君何多于得而優于<pc n="lb"/>
為雖多且優勞亦如之暇則談其大父簡肅懿事歴歴<pc n="lb"/>
不遺或隨所遇若相感發不敢墮節而失枝則又余之<pc n="lb"/>
益友良規也客京四年覘予色詞見遷不喜曰此危機<pc n="lb"/>
去年卧牀寸步不移猝聞火變能跣而馳痛定語余歸<pc n="lb"/>
哉毋疑秋末冬來恰亦一朞病日居多或時從容與家<pc n="lb"/>
人辭非獨兒婦女婿之團欒而族戚隣里俱在兹終于<pc n="lb"/>
首丘豈不勝于京師逝者無憾其如存者之悲初君之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
歸余也俱全無故其樂熙熙十六年間天傾地陷手摧<pc n="lb"/>
足披所恃以娛余老惟君是依曾謂生齊而去相違余<pc n="lb"/>
亦何樂于斯世顧影而嗟咨經營同穴自有道者視之<pc n="lb"/>
孰速孰遲呼演子而來前汝母不能及中夀之期而起<pc n="lb"/>
家植立之勞與種徳深厚之澤所以遺汝者不可不知<pc n="lb"/>
茍知而不忘又將以語汝後之人靈其勿吐此巵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭嫂陳恭人<pc n="lb"/>
中興盛際為乾為淳正獻名相簡肅名卿道同志合匪<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
徒襟姻兩家諸孫禮法繩繩議幙早孤靈兮來賓事姑<pc n="lb"/>
巾帨祭先蘩蘋克相君子敬睦儉仁朱幡油幢于湘于<pc n="lb"/>
京㢘取舊物將錦還閩鸞影遽虧肅持户庭子之能仕<pc n="lb"/>
期以祿迎世念雲薄何恙忽傾亦既希夀華腴鮮倫曷<pc n="lb"/>
不期頤留此典刑開禧丙寅余婿福清拜夫人聶洎令<pc n="lb"/>
人陳年運而往猶一輩人表裏齊眉過從春温晚嵗哭<pc n="lb"/>
婦又哭婦兄有來素軒以賢淑稱過建訴哀至莆乞銘<pc n="lb"/>
余入嶺久安書來頻亦聞慶夀誕日小春方圗走介俄<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
焉訃臨眼閱三世獨餘老身緘詞一酹感舊愴新歸田<pc n="lb"/>
屢請束裝俟征還舍少定百里為程匍匐弔孤或預紼<pc n="lb"/>
旌靈其鑒之語與涕零<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭子長弟<pc n="lb"/>
嗚呼子長古之人十五入大學逾一年而天府登名見<pc n="lb"/>
謂早竒四十曰强仕又四年而策名廣廷未為甚遲五<pc n="lb"/>
十曰服政正頡頏華途發紓學業之時羊城一都㑹臺<pc n="lb"/>
閫之立如鼎官僚之布如棊子居其間上敬中協而下<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
亦以為宜嗚呼子長好善為恱進徳不渝氣和無迫促<pc n="lb"/>
之狀貌澤非衰落之姿距希嵗猶二十縱不少延胡遽<pc n="lb"/>
至斯嗚呼子長入京轉費于四戰入嶺僅及于再朞料<pc n="lb"/>
檢行囊自嫁女外無遺舊書一橱半子見之留斯種也<pc n="lb"/>
少亦足百年之貽耕父田而讀父書勉哉兩兒有婦有<pc n="lb"/>
妹足以寛譬母慈此非子所不如早歸再酹東送涕泪<pc n="lb"/>
交頤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻三十四<pc n="lb"/>
<pb n="6b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鐵菴集巻三十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻三十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>方大琮<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>判院方公孺人鄭氏壙志<pc n="lb"/>
王母夫人鄭故虞部郎中倩之曾孫女貢士彦輔之女<pc n="lb"/>
門族髙華三女皆賢淑相攸卜妻悉嬪于方夫人其仲<pc n="lb"/>
也克盡婦道曾大母劉蚤嫠獨力夫人彌縫贊助協成<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
祭祀定省無缺内得劉母懽心經營樽節豐潔賓饌外<pc n="lb"/>
不以俗事入王父思慮故王父得專業講肄闢金鳯齋<pc n="lb"/>
以教子架斗車樓以藏書創一經閣以垂訓一時齊名<pc n="lb"/>
之友如王公恱林公宋可蔣公雝黄公庚李公繪林公<pc n="lb"/>
䖍相繼登科第傳者歆羨初調一尉落増城醜地諸公<pc n="lb"/>
憐才薦于廟堂改授行在太平恵民和劑局命下而卒<pc n="lb"/>
實紹興三十二年正月二十一日年僅四十有一使天<pc n="lb"/>
少假之事業固未易量也時諸孤幼稚夫人一意幼稚<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
及大成人婚嫁以序晚嵗諸孫繩繩繞膝嬉戲怡弄懽<pc n="lb"/>
洽亦及于成人以淳熙十一年慈烈覃恩封孺人子男<pc n="lb"/>
四人遇進武校尉廣州都尉鹽場娶宣教郎福清知縣<pc n="lb"/>
黄童之女繼正奉大夫陳與京之孫女先夫人卒過娶<pc n="lb"/>
朝散郎審計院顧澣之女適娶朝散郎知昌化軍黄俅<pc n="lb"/>
之女達娶朝散郎福州通判林雩之孫女女二人長適<pc n="lb"/>
朝散郎梅州太守張熊次適文林郎南海知縣薛之穆<pc n="lb"/>
孫男九人雲昇大輿大琮大鏞大鼎大磬大樞庚章大<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
輿以鄉薦婚于趙氏奏補迪功郎初調餘干衛大琮忝<pc n="lb"/>
開禧元年及進士第大鼎預開禧三年計偕皆楚楚嗜<pc n="lb"/>
學一經之澤未艾當有相繼以大門户者夫人享年七<pc n="lb"/>
十有九後王父四十年而卒實嘉泰二年六月二十二<pc n="lb"/>
日其𦵏也後三十六年而祔以嘉定二年正月十五日<pc n="lb"/>
掩壙王父諱萬字盈之世系載紹興三十年進士小錄<pc n="lb"/>
云孫具位某謹誌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>考致政制參宣義方公墓誌<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
先君諱逵字由甫方在唐季金紫公諱廷範始居莆傳<pc n="lb"/>
三世至慶厯郎官諱慎從自城析居垕塘又四世至崇<pc n="lb"/>
寧居後埭則自曾祖諱祐始種徳好施以長者稱與妣<pc n="lb"/>
鄭氏𦵏福平所謂福平公是已祖諱中妣留氏父諱萬<pc n="lb"/>
第紹興庚辰進士監行在和劑局以一經名其堂今鄉<pc n="lb"/>
人所謂一經方家是已先君生于紹興丙子三月二十<pc n="lb"/>
九日甫七嵗而孤事母孺人鄭以孝聞嘗記和劑之語<pc n="lb"/>
曰經為可貴漢人以金比之陋矣今之時文士鮮克通<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
經漢儒之語殆未可輕讀書之法與其泛而疎不若一<pc n="lb"/>
而專茍精其一欲罷不能將無往而不通誠通矣其處<pc n="lb"/>
足以樂其出足以用此名堂之意先君中嵗不踐場屋<pc n="lb"/>
良有以樂也既又語其子大輿大琮大鏞曰和劑勤苦<pc n="lb"/>
得官不踰年汝曹勉之開禧乙酉携二子試禮部大琮<pc n="lb"/>
幸不墜世科大輿亦因濮邸入仕先君歴舉前輩名臣<pc n="lb"/>
策勵之大輿尉饒之餘干大琮分教延平贊漕江右皆<pc n="lb"/>
侍以行其在饒僚友文肅劉公榘制置江淮檄攝參幙<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
先君曰吾老矣豈復預人事然金陵六朝遺迹在焉因<pc n="lb"/>
願往其在豫章愛西山翠岩每携家絶江必留宿又越<pc n="lb"/>
境去訪廬阜者累月欣然有得而歸晚傷季子頗倦游<pc n="lb"/>
野服家山自號方壺老人大輿以香山與循陽請先君<pc n="lb"/>
曰吾壯年聞薛南海之戚義激于中觸隆暑涉黄茅取<pc n="lb"/>
妹氏以歸今豈入南時耶汝第往善為之大琮以將樂<pc n="lb"/>
請再三乃從寳慶元年乙酉嵗前一日至邑穿玉華洞<pc n="lb"/>
登虎頭岩攀躋如飛未一年浩不可留歸數月一疾不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
救實三年丁亥三月十六日享年七十二大輿等奔歸<pc n="lb"/>
母氏哭語曰汝父遺命汝等自忠孝外無他語葢先君<pc n="lb"/>
卓犖有志尚不茍合重風義雅不信浮屠于世故無不<pc n="lb"/>
諳然不用以治生産山經地志靡不究竟老校退卒問<pc n="lb"/>
山川阨塞道里逺近手抄盈箧生平抱負不概見而所<pc n="lb"/>
以訓飭其孤者皦如也嘉定己巳封承務郎今上御極<pc n="lb"/>
轉承奉郎以子官升朝轉宣義郎夫人林氏偕封孺人<pc n="lb"/>
同邑朝散雩之孫女也福平曾孫餘三十人伉儷白首<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
獨吾家二老今奪一矣越千里歸正寢首丘之願毋憾<pc n="lb"/>
病不甞藥殮不附棺如諸孫不天何大輿儒林郎前循<pc n="lb"/>
州軍事推官將通閨藉娶温陵趙奉直不劬之女大琮<pc n="lb"/>
奉議郎前知南劒州將樂縣賜緋魚袋娶福塘林簡肅<pc n="lb"/>
栗之孫女大鏞先五年卒娶薛左史元鼎之孫女孫男<pc n="lb"/>
四人演孫紹孫詒孫選孫女四人涓以紹定二年己丑<pc n="lb"/>
正月三日壬申𦵏豐城里林店溪徐嶺大輿等惕焉惟<pc n="lb"/>
恐墜先訓或他日有以自見然後乞銘于世之君子以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
明先君之心兹姑志嵗月梗概云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>妣太安人林氏墓誌<pc n="lb"/>
先君方壺老人以寳慶三年三月十六日棄諸孤後兩<pc n="lb"/>
年大輿大琮奉母太安人命卜𦵏于所居莆田縣之豐<pc n="lb"/>
成里林店溪徐嶺萬松如孩母夀未艾紹定四年三月<pc n="lb"/>
二十九日太安人又棄其孤六月初五日穿而祔焉葢<pc n="lb"/>
丁亥之三月距辛夘之三月僅四年餘百年怙恃之恩<pc n="lb"/>
已矣天乎痛哉先妣林氏諱守貞生于紹興丁丑十一<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
月二十八日通判福州諱雩之孫女甫能言父國諭諱<pc n="lb"/>
天明教以女誡父卒每展巻感泣事母楊氏以孝謹稱<pc n="lb"/>
年二十四于歸方氏以既不逮事和劑公事姑太孺人<pc n="lb"/>
鄭氏益以孝謹稱自奉薄惟粢盛豐潔一錢不妄用至<pc n="lb"/>
義所當為舉手無難色凡細大調度不以煩先君俾得<pc n="lb"/>
專意教子大輿尉餘干大琮掌教延平贊漕江右侍二<pc n="lb"/>
老季弟大鏞亦在行既而大鏞蚤世太安人哭之慟大<pc n="lb"/>
琮轉令長樂請行太安人留拊孤孀獨先君行未一年<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
歸遂又哭先君大琮自將樂奔歸幾欲無生既𦵏曰大<pc n="lb"/>
事畢矣太安人曰門户責重汝父之望未也于是大輿<pc n="lb"/>
注廣之增城大琮再注福之永福距家信宿屢迎乃得<pc n="lb"/>
請乘軒入邑童顔夀質父老聚觀贊嘆葢還自江右不<pc n="lb"/>
出者八年一出百餘日以柩歸邑人如失慈母路奠野<pc n="lb"/>
哭相踵謂令拊我有恩嘉定甲申遇禋覃封孺人及是<pc n="lb"/>
先君自宣義郎亦加贈通直郎誥甫下慈明太后夀覃<pc n="lb"/>
恩太安人膺再封之寵大輿亦轉通直郎大琮朝奉郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
安人曰吾婦人䝉恩曷報汝輩勉之疾將革誦佛聲不<pc n="lb"/>
絶口大琮泣請曰先君年七十二母年七十五年髙養<pc n="lb"/>
薄兒憾奈何太安人作而言曰毋妨我行汝知吾父母<pc n="lb"/>
平日所以教汝輩者吾目瞑矣大輿等惕乎不足以顯<pc n="lb"/>
揚敢不恪承先訓庶幾他日得以下見九原先君官諱<pc n="lb"/>
洎諸婦諸孫已具前誌兹命長孫演孫敬書納于壙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隠君子方公壙志<pc n="lb"/>
方為莆著姓自都官公諱慎從以儒學起三傳至福平<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
公諱祐以長者稱其子孫之秀傑者出應世用朴茂者<pc n="lb"/>
恬守家風若夫抱竒偉之姿而務隠約之操其人品豈<pc n="lb"/>
不尤髙哉公諱史字直作長者之曾孫也祖諱恢父諱<pc n="lb"/>
紹有潛德紹推其弟福清大夫諱士端俾任門户之寄<pc n="lb"/>
公束髪下筆有竒語福清器之曰他日必瑞吾兄之門<pc n="lb"/>
弱冠哭父事母陳拊弟及以孝友聞自是足不踐舉場<pc n="lb"/>
于書無不讀手校唐詩數十家悲懽感慨一寓于諷詠<pc n="lb"/>
居家未嘗出城市其甥林君寅官貴溪迎請數四乃曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
吾聞信上有趙昌父韓仲止諸人兹行其有合乎酬唱<pc n="lb"/>
尤多口不臧否人而談興亡成敗援古凖今罔不切中<pc n="lb"/>
簡逺聲利周親友急難不計家之有無病垂革口心瞭<pc n="lb"/>
然整襟而逝葢生于紹興乙巳九月十二日卒以嘉定<pc n="lb"/>
十月二十九日享年六十三娶林氏子男三人伯震娶<pc n="lb"/>
鄭氏仲益娶許氏叔弓娶黄氏再預嘉定丁夘庚午鄉<pc n="lb"/>
書女一人嫁進士黄疇若與伯震鄭氏叔弓皆已卒黄<pc n="lb"/>
亦不復留仲益繼及後孫男三人衛娶鄭氏斗郎超郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
孫女一人嫁進士謝克時曾孫男二人俊生慶生女一<pc n="lb"/>
人辛夘春仲益以書來告期曰將以十月三十日𦵏于<pc n="lb"/>
興化縣興建里赤岐山之原奉伯母命也某㓜與仲<pc n="lb"/>
益交獲從長上談論見其履行如孔門人其經綸如三<pc n="lb"/>
國人其蕭散簡夷如晉宋人惜乎孝廉隠逸之科世無<pc n="lb"/>
有舉行之者獨進士一科公又不能俛首其間其子既從<pc n="lb"/>
之矣使公及見其成其出處庸何傷乃相繼以歿悲夫<pc n="lb"/>
後二十年幾無有識之者觀公垂歿一詩筆力光門户<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
心田種子孫之語必將有興者當裒其言論風㫖與其<pc n="lb"/>
遺稿以請于世之有氣力者庶傳不朽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>處士林君景詵墓誌銘<pc n="lb"/>
余幼從母游林舅家猶逮事外王母楊氏初外王父國<pc n="lb"/>
諭諱天明下世久楊自鄞來莆獨支門户拊孤接下以<pc n="lb"/>
慈稱一子諱珪則余舅也胸次坦夷無寸械如其母㑹<pc n="lb"/>
嘉定辛巳明禋賜髙年爵授迪功郎素為譙公令憲所<pc n="lb"/>
知譙漕閩檄攝其屬不就景詵其長子也與余年相若<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
少長同課社時出聲律警句一再試不利併倦游鄉校<pc n="lb"/>
弟哲預嘉定己夘計偕景詵喜白其父曰崑可以逭場<pc n="lb"/>
屋之責矣綜理家務過于父而持已寛厚如之每以不<pc n="lb"/>
及事母鄭為大恨與人交無疾聲遽色雖童豎不欲失<pc n="lb"/>
其意少得羸疾幾殆矣猶十餘年親友僉曰天不忍殄<pc n="lb"/>
景詵如此及紹定戊子七月二十三日竟不起年止四<pc n="lb"/>
十六悲夫娶余家族姑寺丞彬之孫女尤勤儉家漸肥<pc n="lb"/>
先十有八年卒繼趙氏開府某之孫女男榮公聘王氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
女四人長適蔡端明之孫簫公次許嫁其甥陳某餘未<pc n="lb"/>
笄區畫細碎付趙氏甚悉始景詵好山游出家巷即太<pc n="lb"/>
平山心樂之既𦵏方氏松柏皆手植其孤將以十二月<pc n="lb"/>
二十日庚申合窆來索余銘余每病夫今之善惡名稱<pc n="lb"/>
顛倒世人以善為拙稍黠者則諱善之名而不受嗟乎<pc n="lb"/>
此秉懿至粹至美之物其名豈易得其功用豈易為哉<pc n="lb"/>
必作而後有必積而後留若吾舅家累世以善聞庸可<pc n="lb"/>
冺余又疑夫乘下澤御欵段使鄉里稱善人斯可矣景<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
詵之卒距秋試不兼旬語其弟曰得毋妨汝試否豈馳<pc n="lb"/>
騖功名之志猶未之銷葢林為鄉著譜自金紫公恱通<pc n="lb"/>
議公深之朝散公雱三世通顯矣國諭接父祖文獻有<pc n="lb"/>
聲太學積舍選垂奏名不克待運屬亦享年告與檄甫<pc n="lb"/>
下而大期及之景詵以先業為念者名不遂併與年不<pc n="lb"/>
享世之諱善者非耶天之報善者有在耶銘曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>全其歸從爾先人以游留其餘遺爾後人以休拙固<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有在景詵何尤<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伯父四一從事壙誌<pc n="lb"/>
聚族垕埭自吾髙祖諱祐始積善好施至今莆人猶傳<pc n="lb"/>
方長者之名𦵏福平山占者曰三世而後乃夀且貴曾<pc n="lb"/>
祖諱中祖和劑諱萬皆蚤世非獨二祖其昆仲亦然既<pc n="lb"/>
而諸父之羣從三十人稍有享年者和劑之子四察判<pc n="lb"/>
伯父及希嵗先君通直又增之厖眉皓髪逾八望九開<pc n="lb"/>
垕埭夀種自制幹伯父始占者之言不爽制幹諱過字<pc n="lb"/>
仁甫氣禀完厚精悍絶人少而强記頗有場屋之志既<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
不偶治家益力纎細皆有法度田廬闢婚嫁完蒔花植<pc n="lb"/>
竹徜徉其間家人忘其為老也寳慶甲申以上登極恩<pc n="lb"/>
封迪功郎文昌胡公榘制置沿海檄攝其屬不就竊自<pc n="lb"/>
笑曰人生三十年為一世吾前三十年為舉子業中三<pc n="lb"/>
十年為兒女役後三十年造物其貽我休乎抱子弄孫<pc n="lb"/>
了不聞户外事後生有來者起立延坐說舊事不休葢<pc n="lb"/>
八十三年不見有一日惰容紹定壬辰以東朝慶夀恩<pc n="lb"/>
封從事郎誥將下卒于寝四月六日也娶顧氏同邑審<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
計院澣之長女尤勤儉事姑鄭安人孝謹伯父賴之先<pc n="lb"/>
二十年卒男二人大椿娶俞通判鳯之孫女大鈞娶李<pc n="lb"/>
知縣晉之孫女女五人長適三山朝奉大夫通判汀州<pc n="lb"/>
趙彦宜今封宜人次適儒林郎髙州僉判薛一新後一<pc n="lb"/>
月卒次曰道全以黄冠先卒次適文林郎浙東提刑司<pc n="lb"/>
幹辦公事鄭涇甫次適進士宋公縉孫男三人龎孫智<pc n="lb"/>
孫信孫女十五人以十一月二十六日壬申𦵏豐城里<pc n="lb"/>
八畝山之原視和劑之不夀每語子姪一經堂成延接<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
師友考評道義吾時雖幼猶能歴記儒先姓名今老矣<pc n="lb"/>
及見世科之有續户門之方興茍書種不斷則福平夀<pc n="lb"/>
貴之種將世世有望二孤請識嵗月併及所以期望來<pc n="lb"/>
者之意姪具位某謹誌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝議大夫福建參議林公墓誌銘<pc n="lb"/>
公諱致祥字公履家世長樂東林曾祖贈大中大夫諱<pc n="lb"/>
某為福清鄭氏婿家焉祖兵部侍郎諡簡肅贈少師諱<pc n="lb"/>
栗乾道淳熙間名臣六經皆有講解而長于易春秋出<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
入中外林氏遂為福清聞家矣父行言生有異質弱冠<pc n="lb"/>
入太學尤通經訓釋畧具為南劍州法曹而卒後以公<pc n="lb"/>
贈中大夫公少孤母令人陳氏單持鞠養少師憐而愛<pc n="lb"/>
之宦游必携既長端厚凝靜如成人見者曰是殆以器<pc n="lb"/>
度承其家者耶用少師致仕恩補官調泉州永春尉捕<pc n="lb"/>
盜賞如格不就監行在和劑局改秩知潮州海陽縣再<pc n="lb"/>
知永春縣江東運司主管文字通判太平州知道州主<pc n="lb"/>
管冲祐觀起為浙江帥司參議官秩滿改福建帥司參<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
議命下卒于錢塘旅邸享年六十有八時嘉熙四年某<pc n="lb"/>
月某日也晉階朝請大夫娶陳氏丞相正獻公孫女提<pc n="lb"/>
舉中丞某之女封宜人男一人進禮迪功郎監慶元府<pc n="lb"/>
昌國東監買納鹽場女一人適文林郎南雄州保昌縣<pc n="lb"/>
主簿陳琢正獻曾孫也先卒公為政廉明勤恪詳整微<pc n="lb"/>
宻莅官如家内外井井兩為宰一御以强敏一治以和<pc n="lb"/>
易而下皆曰賢令也兩佐幕蚤稱為精辦晚更為清簡<pc n="lb"/>
而長皆曰佳客也為倅而攝守也節浮費以廩采石之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
軍兵恱焉為守而隣永也捐俸入以平庫亭之路民徳<pc n="lb"/>
焉而性簡嚴姿方重不吐剛于貴室不養交于游談在<pc n="lb"/>
潮陽以刷産覈虚籍去在舂陵以救荒嚴泄米去既久<pc n="lb"/>
仕再詘始漠然無營進心晚就浙幕有終焉志以子官<pc n="lb"/>
昌國在海外難于迎侍黽勉之官便其養中朝貴人多<pc n="lb"/>
親舊間有以相汲引意動公視之泊如也林氏自少師<pc n="lb"/>
公以文學行義為世儒宗風流典刑世守不墜公自幼<pc n="lb"/>
逮事而能忠厚昭前孝敬夀家族睦隣恤問病扶弱皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
有前一輩遺意嵗晚紫紱金章鬚髪偉然人以林氏世<pc n="lb"/>
徳表揚之自不求進世又無氣力能進之者故其可傳<pc n="lb"/>
止于州縣間事其陛辭之舂陵也首言守臣以軍州給<pc n="lb"/>
銜今軍政不理武備單弱恐無以為緩急之用次言常<pc n="lb"/>
平既耗折義倉多移那蓄積消竭恐無以為凶荒之儲<pc n="lb"/>
上嘉美之凡此皆當世大議論他人視為常談不暇建<pc n="lb"/>
明者而公便便焉以為職業之所當勉諄諄焉以為理<pc n="lb"/>
亂之所從出可以觀公志矣初公于中大墓左某山某<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
原樂其風土曰必𦵏我于是進禮將以淳祐二年四月<pc n="lb"/>
某日𦵏來請銘予曩為延平郡文學嘗從朋游間記一<pc n="lb"/>
事雷公孝友分教時少師為守月朔詣學雷公講易至<pc n="lb"/>
飛龍上不在天下不在田章少師卒然問曰是安在雷<pc n="lb"/>
公乃徐荅或疑焉及公守京局雷公在政府恍然曰是<pc n="lb"/>
林黄中孫耶極力揄揚之年嵗間京削及格一出雷公<pc n="lb"/>
手殊非公所望也嗚呼雷公賢矣若少師之名徳在人<pc n="lb"/>
足以燾後如此而公又引之勿替林氏其興未艾乎余<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
婦公女弟也余從公游殆四十年親愛如一日斂不及<pc n="lb"/>
哀窆不及視以此負公勒銘以圖長存其可焉銘曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仕既巇蓄未施銘以碑惟簡肅公之思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐母孺人趙氏墓誌銘<pc n="lb"/>
余紹定二年夏免父喪涉秋偕揚兄謁選乘衢舡雨驟<pc n="lb"/>
至漲桐江富春間所謂三江口者怒風駕濤來距邑治<pc n="lb"/>
一舍半不可前望古木藂隂中有室翼然亟拿舟繫其<pc n="lb"/>
下主人出迎問其姓曰徐名庭蘭相勞苦甚温遂留宿<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
則九月三日也雞黍豐腆問其家長曰家嚴入京只老<pc n="lb"/>
母在奉命謹事客庭户肅而和可敬也時吾友王實之<pc n="lb"/>
邁以帥幙校嚴陵秋試能誦其諭士文發策語一字不<pc n="lb"/>
遺且曰夙于莆士夫起敬其趨向益可喜越三夕漲未<pc n="lb"/>
平恐久溷乃别去行里許又不可前復投一家覺有訑<pc n="lb"/>
色還舟以待思徐氏之未易得洎至廟山知溺于浙江<pc n="lb"/>
渡者以千計又至京知沒台城為魚者以萬計皆是日<pc n="lb"/>
也至今言浙大水者必于是嵗蹙頞則余弟兄當洶湧<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
中之得所依非幸歟再注邑以歸六年夏又免母喪冬<pc n="lb"/>
又偕謁選過三江口欲訪故人風帆瞬息過望之憮然<pc n="lb"/>
明年改端平元偶綴下士于朝其秋庭蘭來見喜甚訝<pc n="lb"/>
余縞衣以哭兄對更道舊竟夕自是書疏不輟後二秋<pc n="lb"/>
書來視緘題愕然曰吾母以七月九日棄不肖孤先生<pc n="lb"/>
賜之銘以紓吾哀余痛母未已不忍下斯筆逾一年改<pc n="lb"/>
嘉熙元入秋庭蘭奉命匍匐來告虞祭有日矣將以是<pc n="lb"/>
月乙酉𦵏于西山之原某敢重請按其述孺人趙氏世<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
臨安之富春人父鍾愛之年若干歸同邑徐與夫共處<pc n="lb"/>
若干年無疾容遽色習勤苦整而辦家浸肥愛其子以<pc n="lb"/>
學俾受師誨毋怠大夫士艤舟門外亟令迎肅退必問所<pc n="lb"/>
得于名譚髙語有幾喜誦佛書助輿梁施寒飢雖量力<pc n="lb"/>
無吝色以東朝夀覃恩授初品封垂殁指二幼孫曰是<pc n="lb"/>
吾家所以傳者享年若干一子庭蘭也娶俞科院某之<pc n="lb"/>
孫女孫男麒孫麟孫女一人以余曩所見肅而和者推<pc n="lb"/>
之他可類信惟粥簮迎師剪髪待賓昔書傳賢婦人皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
然今之豢養閨閤者有不盡然而山麓水濱如孺人者<pc n="lb"/>
乃暗與之合是可書已或謂其得銘非好客之報乎余<pc n="lb"/>
言奚足以不朽使其家篤此意不倦天之報徐未艾也<pc n="lb"/>
銘曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆師待賓客啟其後之人兮將秀而文諸孫之繩繩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兮謂言不信西山之春兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李母孺人霍氏墓誌銘<pc n="lb"/>
李君伯玉狀其母太孺人霍氏之行來言曰痛哉悲乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
吾母也昔吾先君子入太學既乃以末疾卧榻二年醫<pc n="lb"/>
藥之奉賓祭之費一手經營無憂惋貧窶色葢其順至<pc n="lb"/>
矣祖妣性嚴重侍側必得其懽容乃退疾亟刲股療焉<pc n="lb"/>
葢其孝篤矣日課諸兒受學相其勤惰休沐叩所業誡<pc n="lb"/>
訓諄如也治家為有法矣兄伯蚤世鞠其孤使有成立<pc n="lb"/>
表蔣淪謝經紀之如家事族子某惸孤收誨子如己子<pc n="lb"/>
待人為有恩矣輟餐飼餓者脫珥濟窮鄰乏匱中志未<pc n="lb"/>
嘗不行也精識足以佐人之猝急緩語足以平里之忿<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
争隠約中教未嘗不明也婦人之善止于一行一事而<pc n="lb"/>
吾母兼之矣伯玉不天筮仕甫爾而失吾父庶幾母子<pc n="lb"/>
相依以食此斗升也今若此菽水之懽不常風木之哀<pc n="lb"/>
無已庚子四月丁巳卒日也辛丑九月甲寅𦵏日也惟<pc n="lb"/>
有碣銘當世差足使地下慰意耳余讀而悲焉初端平<pc n="lb"/>
乙未余校試殿廬得伯玉所對策異之批寘髙第且手<pc n="lb"/>
抄本以出既以第二人賜第來見恂恂徳人君子也今<pc n="lb"/>
觀太孺人之行與事纎細可紀如此所謂微之顯誠之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
不可掩者其有子宜哉四子長伯奮貢士先卒次伯玉<pc n="lb"/>
也嘗為福建路常平司幹官余將指來建謂可朝夕相<pc n="lb"/>
聞至則以憂去次伯正伯謙二女周應龍汪振為其婿<pc n="lb"/>
孫男四長思復餘未名女四長適譚一鶚餘未字銘曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫人母李夫姓亦然為女而藝為婦而賢天報以子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不享以年生于番陽𦵏則臨川尚有後哉瀧岡之阡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鐵菴集巻三十五<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>