<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>少陽集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少陽集巻一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳東<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登聞檢院上欽宗皇帝書<pc n="lb"/>
臣等聞自古帝王之盛莫盛於堯舜堯舜之盛莫大於<pc n="lb"/>
賞善罸惡堯之時有八元八凱而未暇用有四凶而未<pc n="lb"/>
暇去堯非不知其可用可去也意謂我將倦於勤必以<pc n="lb"/>
天下授舜特留以遺之使大明誅賞以示天下耳故傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
曰舜有大功二十而為天子天下誦之至今不息臣竊<pc n="lb"/>
謂在道君皇帝時非無賢才如八元八凱而未用者非<pc n="lb"/>
無姦臣賊子如四凶而未去者道君亦非不知之特留<pc n="lb"/>
以遺陛下又況方此北人侮慢中國正欲收天下之心<pc n="lb"/>
求天下之策以禦北人之難以安中國之勢然惡者未<pc n="lb"/>
去善者未得臣等竊為陛下先誅所謂姦臣賊子如四<pc n="lb"/>
凶者則天下皆曉然知陛下好惡所在行見智者獻謀<pc n="lb"/>
勇者竭力忠臣義士莫不捐軀効死為陛下用於是賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
才如八元八凱者可舉而用矣北人何足患哉欲知奸<pc n="lb"/>
臣賊子如四凶者曰蔡京曰王黼曰童貫曰梁師成曰<pc n="lb"/>
李彦曰朱勔之徒是也臣等謹按蔡京罪惡最大崇寧<pc n="lb"/>
初太上方恭黙聽斷起京閑散之地擢寘宰司京天資<pc n="lb"/>
凶悖專權䟦扈首為亂階陷害忠良進用憸佞引置子<pc n="lb"/>
孫盡居要途變亂祖宗法度快其私心竊弄朝廷爵賞<pc n="lb"/>
固其黨與蠧竭國用殘暴生民交結宦官姑息堂吏盤<pc n="lb"/>
根錯節牢不可解京乃偃蹇自肆無復忌憚包藏禍心<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
實有異志縉紳側目莫敢誰何有識之士比之王莽所<pc n="lb"/>
幸宗廟之靈社稷之福太上聰明睿智洞照其衷姦計<pc n="lb"/>
敗露弗得竊發使京若輔少主其簒奪復何疑哉此非<pc n="lb"/>
特臣等知之天下共知之臣等聞頃時陳瓘任伯雨何<pc n="lb"/>
昌言江公望皆曽論其奸状故此數人者為京一斥不<pc n="lb"/>
復再用至有飲恨而死者天下怨之縁京用事姦人並<pc n="lb"/>
進王黼相繼為相位至公傅騁柔曼之容肆俳優之行<pc n="lb"/>
欺君罔上蠧國害民無所不至假應奉君上之名置局<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
私家四方珍貢盡入黼室自奉之餘始以進御賣官鬻<pc n="lb"/>
爵貪饕無饜奸贓狼藉縉紳不齒觀其所為大抵效京<pc n="lb"/>
朔方之釁黼實啓之是時童貫實同其謀貫本與京結<pc n="lb"/>
為表裏因京偕助遂握兵權至為太師進封王爵左右<pc n="lb"/>
指使官至承宣閽卒庖人防團是任自古宦官之盛未<pc n="lb"/>
有其比然貫實庸謬初無智謀每一出師必數千萬隨<pc n="lb"/>
軍金帛動億萬計比其還朝兵失大半金帛所餘盡歸<pc n="lb"/>
私帑臣等葢嘗聞之邊人貫之用兵紀律不明賞罰不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
公身冐矢石未必獲賞為貫親隨厚賞先及夫以師之<pc n="lb"/>
耳目常在大將旗鼔進退從之勝負繫焉貫身去敵常<pc n="lb"/>
數百里是致將不先敵士不用命以見敗衂挫辱國威<pc n="lb"/>
士卒陷亡不以實奏所獲首級増數上聞祖宗軍政壊<pc n="lb"/>
亂掃地而又貪功冐賞不察事機朔方之兵遂致輕舉<pc n="lb"/>
敗我國盟失我鄰好今日之事咎將誰執貫之所恃有<pc n="lb"/>
梁師成實聨婚姻以相救援師成之惡抑何可言外示<pc n="lb"/>
恭謹中存險詐假忠行佞藉賢濟奸盗我儒名髙自標<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
榜妄立名號衆稱隠相欲攬國家之柄盡歸諸已欲使<pc n="lb"/>
天下士大夫盡出其門端人正士往往望風疾走而避<pc n="lb"/>
之亦有不幸而遭其㸃汚者一時茍賤無恥之人爭往<pc n="lb"/>
從之旋致顯位王黼之進實賴師成師成與黼如貫與<pc n="lb"/>
京内外相應捷若影響黼為相臣專秉國政奉行師成<pc n="lb"/>
之意而已不聞天子之命也朝廷執政侍從天下監司<pc n="lb"/>
郡守往往皆師成門生蔡京父子奉之不暇至如去嵗<pc n="lb"/>
太上一日相二人師成自謂皆出己意聞者駭恨不已<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
夫論相者天子之職也宦官擅權乃敢僣擬浸淫不已<pc n="lb"/>
事必有大於此者焉可勝寒心頃嵗李彦以根括民田<pc n="lb"/>
按行河北京東京西威赫三路所在州郡據堂廟坐使<pc n="lb"/>
監司郡守列侍其傍而列侍之軰咸藉彦進不敢輒違<pc n="lb"/>
臣等聞中間曽有人詣太上論列此事時師成適在上<pc n="lb"/>
側抗聲言曰王人在古諸侯之上使其人不得盡言遂<pc n="lb"/>
致李彦凶燄益熾奪民常産重歛租課當職官吏稍有<pc n="lb"/>
違忤即諷監司捃摭他故無辜送獄士大夫憤鬱而死<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
者往往有之三路百姓破家流蕩不知其幾人愁歎怨<pc n="lb"/>
苦之聲洋溢道路去年京東河北止以租錢及燕山免<pc n="lb"/>
夫之征剥尅太甚盗賊四起正如兩淛曩時清溪之寇<pc n="lb"/>
實由朱勔父子漁奪東南之民結怨數路方臘一呼四<pc n="lb"/>
境響應屠割州縣數十殺戮吏民動傷萬訃天下騷然<pc n="lb"/>
彌嵗不已皆朱勔父子所致生民何辜按勔父子皆曽<pc n="lb"/>
犯徒杖脊始因賄事蔡京夤縁入仕交結閹寺遂致超<pc n="lb"/>
顯招權怙勢氣燄可炙出入禁闥無時而衞士莫敢呵<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
止侵移内帑無數而有司不得會計其所請錢號為收<pc n="lb"/>
買花石進奉之物其實盡以入已自初至今不知其幾<pc n="lb"/>
千萬數父子每以勾當公事為名多挾官舟往來淮浙<pc n="lb"/>
興販百端騷動數路蔑視官吏僅同奴僕所貢物色盡<pc n="lb"/>
取於民四散遣人盡行搜括士庶之家一花一石墳墓<pc n="lb"/>
之上一松一栢輒用黄紙緘題以充進貢撤民屋廬削<pc n="lb"/>
民塜塋幽明受禍所在皆然甚者深山大澤窮崖斷谷<pc n="lb"/>
江湖危險人迹不可到之地茍有一花一石實生其間<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
必作威福逼脅州縣期於必取間有不可力致而官吏<pc n="lb"/>
申白者輒大怒詈以不奉上之名歸之官吏畏懼此名<pc n="lb"/>
不免驅動百姓極力攻鑿得而後已由是致人顛踣陷溺<pc n="lb"/>
以隕其身者不知其數東南之民怨入骨髓欲食其肉<pc n="lb"/>
而勔父子方且炎炎未艾天下扼腕此六賊者前後相<pc n="lb"/>
繼誤我上皇離我民心天下困弊盗賊滋起兵革不休<pc n="lb"/>
遂至北敵交侵危我社稷太上哀痛情實切至前日詔<pc n="lb"/>
書一出觀者如堵婦人孺子亦嘗流涕臣竊謂太上罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
己詔播告四方而京等未正典刑天下疑惑葢京等平<pc n="lb"/>
日收恩於己歛怨於上前此罪狀未白天下不無歸怨<pc n="lb"/>
於太上者若不誅京等六賊將何以慰太上之心雪太<pc n="lb"/>
上之謗以解天下之疑而況今日之事王黼實專其謀<pc n="lb"/>
童貫實專其任敗祖宗之盟失中國之信創開邊隙實<pc n="lb"/>
費枝梧是致陛下新即寶位遽勞北顧之憂臣子之心<pc n="lb"/>
不勝憤憤究其所由蔡京壊亂於外梁師成陰賊於内<pc n="lb"/>
李彦結怨於西北朱勔結怨於東南王黼童貫又從而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
結怨於金敵遂使天下之勢危如絲髪臣等竊謂此六<pc n="lb"/>
賊者異名而同罪伏願陛下乾剛夬決斷自聖志擒此<pc n="lb"/>
六賊肆諸市朝與衆共棄傳首四方以謝天下庶幾太<pc n="lb"/>
上之志果成於陛下豈不偉哉陛下方欲鞭笞北敵必<pc n="lb"/>
先立我國威以正内勢六賊不滅國威未振兼此六賊<pc n="lb"/>
黨與之盛徧滿中外又養死士數百人自為之備若陛<pc n="lb"/>
下萬一少從寛貸止於竄逐禍胎尚存則肘腋之變恐<pc n="lb"/>
生不測方之北敵殆有甚焉史有之曰去河北羣賊易<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
去朝廷朋黨難陛下誠不可不留神也而況蔡京王黼<pc n="lb"/>
童貫葢嘗陰懐異意摇撼國本頃年楊戩亦有是心所<pc n="lb"/>
賴陛下父慈子孝兄友弟恭此數賊者計弗得行天下<pc n="lb"/>
臣子切齒刻骨有年於兹常恨未得上方斬馬劍斷其<pc n="lb"/>
腰領以告宗廟陛下其忍不誅乎楊戩雖死願陛下亦<pc n="lb"/>
勿赦此賊發其冡暴其骨以解天下之怨憤梁師成乃<pc n="lb"/>
王黼之應也黼之開邊師成實有助焉朱勔以奇技淫<pc n="lb"/>
巧進而官至建節鄭居中力爭不可至鬱憤而死葢當<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
時用勔建議北伐遂有此除今朔方如此勔當如何乃<pc n="lb"/>
有稍聞警急朝廷不暇安枕之際勔父子遽先衆人欲<pc n="lb"/>
盡室東下計其情實尤不可赦李彦據有西城所錢物<pc n="lb"/>
去嵗東京盗起米斗千錢兵民缺食中外憂之彦乃發<pc n="lb"/>
錢數千萬往淮浙買米運至東京以規厚利前日太上<pc n="lb"/>
詔罷西城所錢令以其錢付之有司聞彦尚欲强占不<pc n="lb"/>
肯交割及至交割所存無幾宦官抗國悖慢如此尚復<pc n="lb"/>
可容臣等願陛下斷然無疑必殺無赦使天下忠臣義<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
士得信於今日傳云去惡如農夫之務去草芟夷藴崇<pc n="lb"/>
之絶其根本勿使能植則善者信矣今北敵侵凌正為<pc n="lb"/>
此六賊者起陛下豈忍惜此六賊以危天下乎使唐明<pc n="lb"/>
皇早誅楊國忠則禄山未必有以藉口幸陛下無小不<pc n="lb"/>
忍於此也陛下赦而不誅即恐天下共起而誅之矣夫<pc n="lb"/>
舜之去四凶亦見於受禪之初未聞其猶豫也可不鑒<pc n="lb"/>
哉臣等竊聞道路之言曰蔡京自謂有建立儲貳之功<pc n="lb"/>
此語尤為悖逆太上初立陛下為太子天下共知斷自<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
宸衷立嫡立長古今大義何與京事而乃欲貪天之功<pc n="lb"/>
以為己力耶此大不然者願陛下亟圖之然後赫斯怒<pc n="lb"/>
而北顧決策親征以威北敵彼雖跳梁不遜豈無一念<pc n="lb"/>
契丹昔日澶淵之禍乎臣等竊謂親征之詔一出敵人<pc n="lb"/>
心寒膽落矣議者或謂兵食不足未可輕動臣等竊謂<pc n="lb"/>
不然陛下即位天下歸心今更誅此六賊以快其憤孰<pc n="lb"/>
不効死為陛下用臣等雖布衣一介之賤亦豈不能捐<pc n="lb"/>
軀報陛下耶況聞比日朝廷募兵日得數萬人皆一時<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
忠勇精銳之士兵不患不足矣諸司不急之務悉已罷<pc n="lb"/>
去而其財用盡歸朝廷富家巨室各有進獻更若籍沒<pc n="lb"/>
六賊及他宦官幸臣素冐錫予積聚貨財不知紀極者<pc n="lb"/>
又何患財用之不足乎臣等不自揆度輒以宗廟社稷<pc n="lb"/>
安危大計獻於陛下干冐宸嚴罪當萬死臣不勝俯伏<pc n="lb"/>
待罪之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登聞檢院再上欽宗皇帝書<pc n="lb"/>
臣伏讀今月一日詔書自中外臣寮以至民庶嘗許實<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
封直言得失臣幸遭不諱之朝遇從諫如流之君正臣<pc n="lb"/>
子知無不言之時也臣竊知太上皇已出幸亳社而蔡<pc n="lb"/>
京父子朱勔父子及童貫等軰統兵二萬從行臣深慮<pc n="lb"/>
此數賊遂引太上迤邐南渡萬一果爾實可寒心葢東<pc n="lb"/>
南之地沃壤數千里郡縣千百中都百需悉取給焉然<pc n="lb"/>
其風聲氣俗素尚侈靡天下貴驕之人往往動心京勔<pc n="lb"/>
父子及貫等黨與布滿諸路自從數賊用事二十年間<pc n="lb"/>
賢士大夫耻於遊宦東南而其監司郡守州縣之官率<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
皆數賊門生若勔父子尤專江淮二浙之勢良民受害<pc n="lb"/>
怨之刻骨而一時奸雄豪强及市井惡少無不附之京<pc n="lb"/>
父子平日善收私恩近除發運使宋㬇是京子攸妻黨<pc n="lb"/>
京即委㬇占奪官舟載其家屬貫前出討方寇市恩亦<pc n="lb"/>
衆兼聞私養死士自為之備臣前日上書言六賊罪惡<pc n="lb"/>
已嘗及此數賊罪大難掩公議弗容自知不免反怨朝<pc n="lb"/>
廷夤縁太上遂請此行臣竊恐此數賊南渡之後必假<pc n="lb"/>
太上之威乗勢竊發振臂一呼羣惡響應離間陛下父<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
子事必有至難言者則東南之地恐非朝廷有又聞京<pc n="lb"/>
勔父子欲歸於淛中恐嵗月之久東南又有數郭藥師<pc n="lb"/>
矣其為患豈北敵比哉此實宗廟社稷莫大之計不敢<pc n="lb"/>
黙黙伏望陛下速降睿㫖急追此數賊復還闕下早正<pc n="lb"/>
典刑仍乞檢會臣前書一併行遣却別差忠信可委之<pc n="lb"/>
人扈從太上前往亳社庶全陛下父子之恩以安宗廟<pc n="lb"/>
又況天下之事禍福之機藏於細微辨之不早噬臍之<pc n="lb"/>
悔何及臣願陛下無小不忍也臣不自揆度以區區布<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
衣之賤敢言及此罪不容誅臣俯伏以俟斧鉞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登聞檢院三上欽宗皇帝書<pc n="lb"/>
臣於去年十二月二十七日曾同本學諸生等伏闕下<pc n="lb"/>
上書言蔡京王黼童貫梁師成李彦朱勔等六賊罪惡<pc n="lb"/>
乞行誅戮又於今月初六日獨詣登聞檢院上書言京<pc n="lb"/>
勔父子及貫等挾太上皇帝南去恐迤邐渡江假藉威<pc n="lb"/>
勢遂生變亂乞追數賊復還闕下各正典刑别選忠信<pc n="lb"/>
可委之人往侍上皇前後二書至今未蒙盡賜行遣雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
聞王黼李彦已曾施行然辠大謫輕未厭公論京勔父<pc n="lb"/>
子釋而不問縱之南去師成尚在親宻之地中外疑惑<pc n="lb"/>
臣竊謂朝廷方因北敵之難未暇議此以故未敢再有<pc n="lb"/>
申陳然今日事勢之急殆有甚於北敵者況北敵之兵<pc n="lb"/>
皆由羣賊誤上皇所致今又挾上皇於危急之地臣豈<pc n="lb"/>
敢尚爾黙黙臣昨日聞諸道路之言曰髙俅近收其兄<pc n="lb"/>
伸等書報言上皇初至南京不欲前邁復為數賊挾之<pc n="lb"/>
而前㳂路刼持則無所不至上皇飲食起居不得自如<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
數賊阻隔甚嚴除其黨與之外不容他人輒得進見雖<pc n="lb"/>
髙俅被宣欲進亦復艱難上行至泗洲乂詐傳上皇御<pc n="lb"/>
筆劄付髙俅令只在本州守禦浮橋不得南來遂挾上<pc n="lb"/>
皇渡橋而南以赴江浙其隨駕衞士盡為羣賊斥之而<pc n="lb"/>
回聞方過橋之時衞士攀望上皇車駕失聲號慟童貫<pc n="lb"/>
遂令勝捷親兵挽弓射之衞士中矢而踣自橋墜淮者<pc n="lb"/>
凡百餘人髙俅父子兄弟在道傍僅得一望見上皇君<pc n="lb"/>
臣相顧泣下意若有所欲言者而群賊在側上皇氣塞<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
聲咽不敢輒發一語道路之人莫不扼腕流涕臣雖至<pc n="lb"/>
愚粗知忠孝傳聞此事不覺涕淚流臆為陛下憤陛下<pc n="lb"/>
父慈子孝天人之所共知上皇今為天子之父而乃受<pc n="lb"/>
制奸臣賊子一至於此可勝寒心此臣所以汲汲為陛<pc n="lb"/>
下言之也葢數賊之黨徧滿東南而上皇隨行之臣如<pc n="lb"/>
宇文粹中又是蔡京甥壻其弟虚中聞亦竄而往蔡攸<pc n="lb"/>
京之子也得守鎮江據千里山川要害之地宋㬇蔡攸<pc n="lb"/>
之妻黨也出領大漕專數路金榖歛散之權童貫有親<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
隨勝捷之精兵朱勔有一鄉附己之衆惡皆平時陰結<pc n="lb"/>
以為備者一旦南渡即恐振臂乗勢竊發控持大江之<pc n="lb"/>
險奄有沃壤之饒東南千百郡縣必非朝廷有是將傾<pc n="lb"/>
陷陛下父子使之離間非特聖孝之養阻奉晨昏而其<pc n="lb"/>
事必有至難言者臣竊謂今日之勢北敵非所患所可<pc n="lb"/>
深患而圖之不可少緩者正為此爾陛下何尚不忍於<pc n="lb"/>
此也臣知之矣必是梁師成陰有營救致陛下未得奮<pc n="lb"/>
發英斷臣請申言師成之惡臣毎得之縉紳之言曰師<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
成為人真是憸佞自其容貌觀之似不能言者而稽察<pc n="lb"/>
其衷陰險禍毒最為可畏盗我儒名外示亷静其實招<pc n="lb"/>
權怙勢侵我綱紀上皇每進用一宰相大臣以及侍從<pc n="lb"/>
之官師成必收其功以歸諸己故宰相大臣秉持國政<pc n="lb"/>
必惟師成之命是從王黼事之不啻父兄蔡京父子趨<pc n="lb"/>
事不暇師成氣燄傾聳朝路賢士大夫莫敢側目至如<pc n="lb"/>
文章之事責在詞臣朝廷典誥各自有體師成必欲其<pc n="lb"/>
文悉如己格或一背違輒行譖斥國家取士至公之選<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
無如科舉士大夫所恃以自異者無如及第出身人主<pc n="lb"/>
所籠絡天下英俊以求將相者正在於此而師成乃薦<pc n="lb"/>
其門吏使臣儲宏兩次特赴廷試賜第唱名宏自登第<pc n="lb"/>
之後依前使充使臣之役則是天子臨軒策士止可充<pc n="lb"/>
師成趨走執役之吏爾非特以左右奴僕玷辱士類又<pc n="lb"/>
所以輕侮朝廷選舉之法宣和六年春上皇親策進士<pc n="lb"/>
八百餘人皆以獻頌上書為名特赴廷試率多師成之<pc n="lb"/>
力盡是富商豪子先曽進納及非法補受官職士大夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
不齒之人或白身不足以應進士舉者聞每名獻師成<pc n="lb"/>
錢七八千緡師成便與奏請特赴廷試之命師成所薦<pc n="lb"/>
既衆即又轉令張補等將上其他權幸遂相效以貰利<pc n="lb"/>
師成實啓之每遇賜第唱名之日師成必在上側臨時<pc n="lb"/>
奏請妄有升降以害公道在廷之士往往解體國家選<pc n="lb"/>
舉之法為師成壊亂幾至掃地此事縉紳士大夫上至<pc n="lb"/>
朝廷之所共知第畏師成不敢言爾師成平日受四方<pc n="lb"/>
監司郡守以下餽遺不計其數又創置北司以聚不急<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
之務專領書藝局擅建官吏賸立工徒以進市井游手<pc n="lb"/>
無賴之軰濫恩横賜糜費百端京師土木之工窮奢極<pc n="lb"/>
侈往往師成實董其事因而盗偷官錢不知紀極倘不<pc n="lb"/>
察其所為而惑其足恭詐偽必以為真能亷静者此所<pc n="lb"/>
謂以直濟佞以亷濟貪大佞似聖大詐似忠者也臣又<pc n="lb"/>
聞師成在内朝善觀上意所向隨向隨轉毎以其性取<pc n="lb"/>
之夤縁為奸竊弄威福陰奪人主之柄正如美酒好色<pc n="lb"/>
浸淫害人而人常耽嗜無厭不覺遭其害也臣恐師成<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
今在陛下左右浸潤彌縫無所不至陛下離明獨照洞<pc n="lb"/>
察其奸必不為其所惑然師成與貫結為姻家京黼勔<pc n="lb"/>
彦又其積年之朋黨盤根錯節牢不可解師成不去同<pc n="lb"/>
惡尚存深念陛下威福之柄未免竊弄於此人之手羣<pc n="lb"/>
賊等軰倚為奥援陛下雖欲大明誅賞以示天下以慰<pc n="lb"/>
太上之心胡可得為哉數賊罪惡貫盈陛下素所備知<pc n="lb"/>
不待臣區區之說臣前書所陳已可概見臣更請以比<pc n="lb"/>
日所聞為陛下言之前此上皇傳位陛下葢其聖志素<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
定非臨時倉猝之謀惟此數賊實嘗撓之而蔡攸者阻<pc n="lb"/>
遏尤力賴上皇聖明獨斷志莫之奪贊襄之力呉敏有<pc n="lb"/>
焉陛下謙遜之際聞數賊宻請鄆王皆來至殿上而師<pc n="lb"/>
成實為謀始比至事定自知失計乃爭言曰太上之志<pc n="lb"/>
我實成之呉敏之策我實授之定策之功我實有之人<pc n="lb"/>
臣要君莫此為甚天下共知數賊之心久欲不利於陛<pc n="lb"/>
下方陛下在東宫之時各懐異意欲伺間隙於是楊戩<pc n="lb"/>
亦同其謀臣前書已畧言之矣又見比年都城婦女首<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
飾衣服之上多以韻字為飾甚至男女衣着幣帛往往<pc n="lb"/>
織成此字皆是師成倡為䜟語以撼國本羣賊和之更<pc n="lb"/>
相誇尚以動天下之心忠臣義士切齒刻骨非一日也<pc n="lb"/>
迨今傳位之次復肆奸謀其謀弗成乃欲貪天之功以<pc n="lb"/>
為己力始終陰慝有如此者又況蔡京久事上皇素有<pc n="lb"/>
異心童貫蔡攸近與金人結為内應欲分我中國而王<pc n="lb"/>
之反状敗露遂即逃遁朱勔父子勢傾江淛已二十年<pc n="lb"/>
矣今此數賊同挾上皇而去亦恐素志勿悛未必肯利<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
於上皇也萬一禍有不測而梁師成復從中起陛下將<pc n="lb"/>
何以處之願亟圖之無使滋蔓難圖也臣竊以今日北<pc n="lb"/>
敵恣行侵侮而我上皇哀痛辠已至避位而去凡厥左<pc n="lb"/>
右大臣及親近用事之人不問有罪無罪率當引已歸<pc n="lb"/>
咎自求貶放為君分謗也豈有其君痛自罪已而一時<pc n="lb"/>
巨臣偃然自若畧不知悔則前日之事咎將誰執矧今<pc n="lb"/>
北敵之釁實自數賊啓之不知陛下何憚不誅而縱其<pc n="lb"/>
逺遁使之幸免耶或尚使出入禁闥而無所忌憚耶江<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
浙之變蕭墻之禍不可不慮陛下若欲正厥典刑當自<pc n="lb"/>
梁師成始不然則朝廷之上動輒掣肘事未可圖也臣<pc n="lb"/>
願陛下勿以臣布衣之言為無足採者愚者千慮必有<pc n="lb"/>
一得陛下姑試行之仍願陛下速降徳音往上皇行在<pc n="lb"/>
告諭應隨行軍兵錫以厚賞各使悉心協力衞䕶上皇<pc n="lb"/>
車駕亦乞亟命宰臣恭賫陛下親筆奏請往迎上皇早<pc n="lb"/>
還京師庶使不負終身欣然樂而忘天下之志陛下復<pc n="lb"/>
全父慈子孝之美以彰孝治之盛天下幸甚臣為此書<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
而或見譙曰上方以北敵為患子獨不能獻一謀策以<pc n="lb"/>
為上計而乃汲汲於前日之事毋乃不知前後緩急乎<pc n="lb"/>
臣應之曰此大不然者北敵之患止於手足羣賊之患<pc n="lb"/>
實在腹心腹心疾去元首自全手足浮疴豈能為害今<pc n="lb"/>
北敵所欲大則土疆小則玉帛玉帛相通自古有之祖<pc n="lb"/>
宗土疆得之甚艱寧忍棄之一日縱敵數世之患寧不<pc n="lb"/>
鍳之城下之盟不足守也豈不知之千里襲人未有不<pc n="lb"/>
亡者也今敵襲我越數千里其亡必矣尚何疑之有師<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
克在和不在衆同心同德和之至也廟堂之上帷幄之<pc n="lb"/>
中將相大臣孰能從之陛下淵黙雷聲乃赫斯怒奮發<pc n="lb"/>
英武以殄北敵又何難焉此在睿謨必有以處之矣如<pc n="lb"/>
臣書生豈敢妄議臣書所陳必欲先誅六賊者事係陛<pc n="lb"/>
下父子天性之重宗社生靈莫大之計臣謂今日之事<pc n="lb"/>
惟斷乃成當斷不斷反受其亂幸陛下留神洊瀆天威<pc n="lb"/>
罪當萬死臣不勝戰慄恐懼之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翼按宣和間謂婦人有標致者為韻至施之衣者曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>韻纈果實曰韻梅調曲曰韻令乃梁師成為鄆邸倡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為此䜟也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少陽集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>少陽集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少陽集巻二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳東<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伏闕上欽宗皇帝書<pc n="lb"/>
臣等聞任賢勿貳去邪勿疑者社稷之主也奮不顧身<pc n="lb"/>
死生以之者社稷之臣也妬賢嫉善妨功害能者社稷<pc n="lb"/>
之賊也恭惟皇帝陛下聰明英睿獨智旁燭賢邪之分<pc n="lb"/>
宸衷判然天下戴以為社稷之主也而在廷之臣奮勇<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
不顧以身任天下之重者李綱是也所謂社稷之臣也<pc n="lb"/>
其庸謬不才忌嫉賢能動為身謀不恤國計者李邦彦<pc n="lb"/>
白時中張邦昌趙野王孝廸蔡懋李梲之徒是也所謂<pc n="lb"/>
社稷之賊也陛下斷然不疑㧞綱於九卿之中不一二<pc n="lb"/>
日任為執政中外相慶知陛下能任賢矣斥時中而不<pc n="lb"/>
用知陛下之能去邪矣然綱任而未專時中斥而未去<pc n="lb"/>
復相邦彦復相邦昌自餘又皆擢用何陛下之任賢猶<pc n="lb"/>
未能勿貳去邪猶未能勿疑乎今又聞復罷李綱職事<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
臣等驚疑莫知所以此必為邦彦等擠陷葢綱起自庶<pc n="lb"/>
官獨任大事邦彦等疾如仇讐恐其成功臣等聞綱比<pc n="lb"/>
日用兵偶然小有不利邦彦等遂得乗間投隙歸罪於<pc n="lb"/>
綱然一勝一負兵家常勢小勝固未足為喜而小挫亦<pc n="lb"/>
豈足為辱況示怯示强奇謀秘計豈可遽以此傾動任<pc n="lb"/>
事之臣臣等竊聞邦彦時中等盡勸陛下他幸兹豈誠<pc n="lb"/>
為陛下計葢時中邦彦等初見事有警急欲自保全各<pc n="lb"/>
以差除親黨旋領外任遣家屬隨之逺去豈有身為大<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
臣不能以一家死社稷之難其意止欲倉卒之際各自<pc n="lb"/>
逃遁以保妻孥自諸大臣一鼔而倡之百官有司羣起<pc n="lb"/>
而和之遂令京城之人閧然騷動弗安其居至聞羣臣<pc n="lb"/>
勸陛下他幸則中外恟恟不敢自保當時若非綱為陛<pc n="lb"/>
下建言則乗輿播越在外宗廟社稷已為丘墟生靈已<pc n="lb"/>
遭魚肉陛下將有棄宗廟社稷之名何從復有天下賴<pc n="lb"/>
陛下聰明不惑羣議斷自聖智特從綱請中外聞之雖<pc n="lb"/>
愚夫愚婦莫不舉手加額仰歎聖德之盛綱之力豈曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
小補之哉是宜邦彦等譖謗忌嫉無所不至臣等伏見<pc n="lb"/>
邦彦等事太上皇帝享髙爵厚禄為日最久坐視天下<pc n="lb"/>
之弊未嘗肯發一言以圖補報至如王黼童貫蔡攸共<pc n="lb"/>
興北師天下皆知其不可上皇決之羣臣惟鄭居中力<pc n="lb"/>
爭以為不可輕舉而王安中者力贊王黼以遂其役邦<pc n="lb"/>
彦等軰非不與聞此議而畧不可否於其間其實亦皆<pc n="lb"/>
陰助王黼以貽今日之禍使上皇痛自罪抑避位而去<pc n="lb"/>
陛下新即寳位遽有變亂之虞慄慄危懼不遑宵旰邦<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
彦等並當引已歸咎自求貶放以謝君父而乃當此危<pc n="lb"/>
急之際尚敢偃蹇自若持禄固位坐妨賢路又復忌嫉<pc n="lb"/>
賢能害國大計葢邦彦首倡講和之議又許割地挫辱<pc n="lb"/>
國勢今欲必遂前非以逋辠咎幸綱小失因縁沮毁陛<pc n="lb"/>
下若聽其言斥綱不用則宗社存亡特未可知若謂敵<pc n="lb"/>
人真欲請和則既和之後尚敢攻我京城縱兵四掠屠<pc n="lb"/>
我畿内裔夷之性急則揺尾緩則跳梁乍臣乍叛變詐<pc n="lb"/>
百出竊知今日困弊不可枝梧聞陛下信任李綱自知<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
滅亡無日請和之意必更激切而邦彦等乃得藉口以<pc n="lb"/>
沮成謀遂致李綱罷廢罷命一傳士大夫失色兵民騷<pc n="lb"/>
動至於流涕相弔咸謂不日為敵擒矣則是陛下罷廢<pc n="lb"/>
李綱非特墮邦彦等計中又墮敵計中也聞朝廷又欲<pc n="lb"/>
増與騾馬等物無乃假寇兵而資盗糧乎又聞邦彦等<pc n="lb"/>
尚執前議必欲割地與之曽不知祖宗土地得之甚艱<pc n="lb"/>
又況河北實朝廷之根本而三關四鎮實河北之根本<pc n="lb"/>
若棄三關四鎮是棄河北則朝廷能復都大梁乎能都<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
洛陽乎且如太原一郡凡經藝祖太宗兩朝親征僅乃<pc n="lb"/>
得之祖宗所以必取者葢以其地控扼北邊下瞰長安<pc n="lb"/>
纔數百里今棄太原則長安京城千里已在睥睨中朝<pc n="lb"/>
廷又安能往都乎此祖宗所以特重兩河之地自真宗<pc n="lb"/>
仁宗朝以來北敵葢有割地之請矣朝廷寧屈己増幣<pc n="lb"/>
以塞其欲至於土地一寸不肯與之聖聖相守咸念祖<pc n="lb"/>
宗艱難之功惜國家要害之地不忍棄也今陛下即政<pc n="lb"/>
之初邦彦等便欲棄祖宗疆土不知待陛下作何等主<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
也不知割與太原中山河間以北十有餘郡之後邦彦<pc n="lb"/>
等能使敵人復不敗盟否竊恐口血未乾已引兵南嚮<pc n="lb"/>
矣自大梁至長安既不可都必將遷之金陵則自江以<pc n="lb"/>
北非朝廷有況金陵正慮童貫蔡攸朱勔等往生變亂<pc n="lb"/>
雖欲遷而都焉又不可得陛下將於何地而奠宗社耶<pc n="lb"/>
又況保州乃祖宗陵寢所在一旦陷於北敵必遭暴露<pc n="lb"/>
國祚長短所係非輕邦彦等忍棄之耶其意不過欲紓<pc n="lb"/>
目前之急不為國家長久之訃又不過欲阻李綱成謀<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
以快私憤亦恐李綱成功之後自知前議之失罪有所<pc n="lb"/>
歸故併力沮之期於必勝想邦彦等日在陛下左右每<pc n="lb"/>
一言及李綱用兵之事必故作驚怖之狀争為危急之<pc n="lb"/>
言以恐陛下欲陛下必聽其訃以害李綱自綱遭遇日<pc n="lb"/>
見㧞擢邦彦等自知必不能安身朝廷之上乃薦引私<pc n="lb"/>
黨以塞陛下進用李綱之路而王孝廸者又是邦彦婣<pc n="lb"/>
家必與羣奸力排李綱以助邦彦而在臺諫者亦多李<pc n="lb"/>
邦彦等黨與前日邦彦請召國子監長貳相見翌日乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
聞祭酒謝克家除諫臣司業孫覿除御史臣等在學備<pc n="lb"/>
見此事衆心不平豈有天子欲用耳目之官而宰相大<pc n="lb"/>
臣前期召見以收私恩其意安在想今臺諫之中鮮為<pc n="lb"/>
陛下發一言以明李綱之無辜者若綱可謂孤立無助<pc n="lb"/>
臣等竊謂今日朝廷之上非特綱為孤立而邦彦等自<pc n="lb"/>
為身謀不肯以腹心事陛下恐陛下亦成孤立矣可勝<pc n="lb"/>
寒心天下共知李綱可以大用臣等請為陛下言其一<pc n="lb"/>
二頃嵗京師大水自宰相大臣下及百官争占舟船或<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
結木栰為避水計是時邦彦等皆在朝廷曽不聞一人<pc n="lb"/>
為君父備者亦不聞一人言及災異者獨綱慷慨為上<pc n="lb"/>
言之至為奸臣譛逐數年不用前日邊報初至宰執骨<pc n="lb"/>
月盡皆出京獨綱妻孥未嘗遷徙陛下方此深軫北顧<pc n="lb"/>
之憂而左右大臣無一人為陛下請行者獨綱奮然以<pc n="lb"/>
身任之綱之用心可見矣陛下何忍信朋邪之計而斥<pc n="lb"/>
正人端士乎若以綱用兵小挫遂當廢罷則童貫創開<pc n="lb"/>
邊隙以貽今日之禍近又引兵數十萬以興雲中之役<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
幾於匹馬隻輪無還者朝廷曽不議貫之罪何李綱小<pc n="lb"/>
挫而遽加辠乎若以敵請和議遂欲罪綱以謝敵無乃<pc n="lb"/>
中其反間之術乎若曰邦彦等譖謗之故遽廢斥之無<pc n="lb"/>
乃遭其愚弄乎一進一退在綱為甚輕在朝廷為甚重<pc n="lb"/>
葢今日宗社安危在此一舉幸陛下即反前命復綱舊<pc n="lb"/>
職以安中外之心無終為異議所沮昔魏文侯令樂羊<pc n="lb"/>
將而攻中山當時異議沮之至有謗書一篋及樂羊功<pc n="lb"/>
成而歸文侯出其書示之樂羊乃再拜稽首曰此非臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之功君王任臣之力也唐憲宗討蔡數不利羣臣爭請<pc n="lb"/>
罷兵憲宗曰一勝一負兵家常勢若師常利則古何憚<pc n="lb"/>
用兵耶但論帥臣勇怯兵力强弱處置如何耳渠一敗<pc n="lb"/>
便沮成計乎於是左右不能容其間而裴度請身督戰<pc n="lb"/>
卒破蔡賊史臣有言非度破賊之難任度之為難也故<pc n="lb"/>
韓愈頌憲宗之功曰凡此蔡功惟斷乃成憲宗號稱中<pc n="lb"/>
興之主正在於此惜其弗自克厥終也臣等竊願陛下<pc n="lb"/>
逺鑒前代已然之事坐照今日異議之臣奮發英斷復<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
用李綱以成大功宗社幸甚臣等為陛下今日計莫若<pc n="lb"/>
斥邦彦等㧞綱而相之想呉敏耿南仲不肯與李綱共<pc n="lb"/>
事更願速降詔㫖召徐處仁唐恪等置諸左右而閫外<pc n="lb"/>
之事盡付种師道實專之内外將相之臣必肯悉心協<pc n="lb"/>
力助陛下大有為於天下矣臣等學校書生素與綱無<pc n="lb"/>
半面之雅與邦彦等亦昧平生所以必勸陛下進綱而<pc n="lb"/>
退邦彦等豈有他哉葢生靈之命與宗社存亡俱在陛<pc n="lb"/>
下用綱與不用去邦彦與不去之間耳天下公論如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
臣等豈敢黙黙陛下若以臣等之言為未足取信願試<pc n="lb"/>
登御樓呼召耆老百姓一問之呼軍兵一問之呼行道<pc n="lb"/>
商旅一問之試咨有官君子使言之必皆曰綱可用而<pc n="lb"/>
邦彦等可斥也陛下用舍之際不可不謹臣等以布衣<pc n="lb"/>
之賤論及宰相大臣罪當萬死干冐天威不勝俯伏待<pc n="lb"/>
罪之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭誥命上欽宗皇帝書<pc n="lb"/>
臣於今月十三日准尚書省勅一道賜臣廸功郎同進<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
士出身臣不敢叨冐恩命謹以具狀繳申尚書省乞敷<pc n="lb"/>
奏追還成命者契勘臣於去年十二月二十七日同在<pc n="lb"/>
學諸生伏闕下上書乞誅奸臣蔡京等六賊又於今年<pc n="lb"/>
正月初六日三十日臣兩詣登聞檢院上書葢因太上<pc n="lb"/>
皇帝南幸申言六賊之奸又於二月初五日再同在學<pc n="lb"/>
諸生伏闕下上書乞録用李綱并乞罷李邦彦等是日<pc n="lb"/>
軍民不期而會不謀而同者十餘萬衆扣閽號呼驚動<pc n="lb"/>
九重論臣之罪自當誅戮陛下仁聖赦其萬死在臣之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
分已是僥倖臣雖至愚粗知忠孝分義豈敢復萌一毫<pc n="lb"/>
私心以希朝廷恩賞今來遽被寵命臣恐懼莫知所以<pc n="lb"/>
伏念臣出自科舉肄業鄉校十有一年貢至辟雍升入<pc n="lb"/>
太學又十五年矣臣未嘗不欲仕也惡不由其道<hi>有闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文</hi>之家或因父祖官至使相子孫遂補文資多方結託<pc n="lb"/>
求賜出身及一時權幸叨冐官爵之人初未嘗知書而<pc n="lb"/>
識字亦自有數自知名位穹崇不厭公論率多干求出<pc n="lb"/>
身之賜如此之類溷濁縉紳躐等妄作衆心不平臣毎<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
遇此軰心甚蔑之竊謂一旦官曹澄清真可付之一笑<pc n="lb"/>
臣正月三十日檢院上書已及其大畧矣方欲再有申<pc n="lb"/>
陳欲朝廷以惜名器清流品為先務而前日一切濫冐<pc n="lb"/>
進者盡乞改正追奪然後已臣今豈敢躬自蹈之而於<pc n="lb"/>
學校科舉之外妄受官耶況臣伏闕上書豈是得已之<pc n="lb"/>
事事干宗社大計勢危情迫急欲上聞意謂天子深居<pc n="lb"/>
九重之中堂下千里門庭萬里已是隔絶況登聞檢院<pc n="lb"/>
等處去門庭又逺者則韋布蒭蕘之言豈能遽達乎臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
等諸生熟計議之咸謂叫號帝閽庶可即達此去年十<pc n="lb"/>
二月二十七日今年二月初五日臣等兩伏於闕下也<pc n="lb"/>
十二月二十七日所言奸臣蔡京等六賊者以天下壊<pc n="lb"/>
亂至極乃致北敵侮慢中國上皇避位而去陛下新即<pc n="lb"/>
寶位遽遭北敵之憂事至於此皆京等所致臣等諸生<pc n="lb"/>
謂陛下即位之初當大明誅賞以示天下又況方欲鞭<pc n="lb"/>
笞北敵必先立我國威以正内勢六賊不滅國威不振<pc n="lb"/>
是必先誅京等然後賞罰明而國威立則在位之臣必<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
能悉心叶力助陛下大有為於天下誰敢懷奸誤國如<pc n="lb"/>
京等耶北敵聞之必望風逺遁矣此臣等伏闕之本心<pc n="lb"/>
也二月五日所言乞斥李邦彦等而復留李綱葢於初<pc n="lb"/>
四日早聞李綱廢罷而軍民怨憤恟恟可畏臣等深恐<pc n="lb"/>
不測之變瞬息竊發竊料朝廷之上侍從臺諫之中必<pc n="lb"/>
無為陛下言者故乞亟復用李綱以安軍民之心此臣<pc n="lb"/>
等伏闕之本心也臣等諸生遭遇聖明各欲盡忠竭孝<pc n="lb"/>
以戴君父事干宗社大計奮不顧身為陛下言之豈敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
於此僥倖官爵況十二月二十七日六賊者正在朝廷<pc n="lb"/>
二月五日邦彦等六七軰亦方用事臣等以布衣一介<pc n="lb"/>
觸忤權貴命如綴旒兼王時雍攜開封府劊子數人及<pc n="lb"/>
兵士持器械者數十人至闕下意欲便誅臣等又王宗<pc n="lb"/>
濋亦欲以殿前兵來殺之臣等知有宗社耳知有陛下<pc n="lb"/>
耳曽何此之䘏是日若非陛下親降詔㫖命大臣遣中<pc n="lb"/>
使宣諭臣等則臣等皆即死扵二人手矣臣若覬覦恩<pc n="lb"/>
賞豈敢力抵秉政用事之人而致身於鈇鉞之間乎王<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
時雍當時在闕下宣言謂臣等以布衣刼天子臣今受<pc n="lb"/>
爵命則是當時合衆以要陛下果中時雍之言萬一朝<pc n="lb"/>
廷或聽時雍之說臣等死有餘罪兼宗濋時雍各嘗出<pc n="lb"/>
榜學門指伏闕上書為意欲作亂一曰當行軍法二曰<pc n="lb"/>
當致極刑又時雍受李梲之囑欲根治諸生皆置於法<pc n="lb"/>
葢聞諭其鄉人之在學者使之逃避乃差下捉事人數<pc n="lb"/>
百軰欲掩不備盡執諸生誅之若非陛下急賜止絶臣<pc n="lb"/>
等諸生幾無噍類宗濋時雍又日遣人在太學察視諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
生動静至今不絶使一學之士惴惴然不得游息於其<pc n="lb"/>
間二人各騁私忿如此安知陛下之待諸生正不爾也<pc n="lb"/>
臣又嘗見尚書省榜示呉敏劄子申雪李邦彦之寃謂<pc n="lb"/>
邦彦主和議用李鄴以成功乃引髙歡事陷臣等於叛<pc n="lb"/>
逆之域臣等本欲以忠義報國而乃為敏時雍等歸以<pc n="lb"/>
惡名臣等諸生日夜憂懼茍不能湔洗此名則萬世之<pc n="lb"/>
後不免得罪於名教臣豈宜更因此以受官爵不知朝<pc n="lb"/>
廷當時待臣等如此今乃遽欲加臣以官何舉措不審<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
如是耶臣又聞近日大臣與李綱論事不合乃指臣等<pc n="lb"/>
當時伏闕與綱結托臣等諸生傳聞此說不勝駭歎綱<pc n="lb"/>
於臣等何有兼一日之間十餘萬衆豈人力所能遽集<pc n="lb"/>
此固不敢以口舌辨也然臣獨怪今諸大臣往往皆陛<pc n="lb"/>
下所倚信陛下興衰撥亂宵旰不遑之際正當愛惜寸<pc n="lb"/>
陰若救焚拯溺然頃刻不宜少懈今乃上恬下嬉猶多<pc n="lb"/>
暇日反汲汲薦臣以官臣之官與不官何預國之緩急<pc n="lb"/>
臣願大臣緩其所緩急其所急同心同徳勤勞國家助<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
陛下大有為於天下以成中興之功臣謂今日之所急<pc n="lb"/>
者退小人進君子修政事攘邊患今小人未盡退君子<pc n="lb"/>
未盡進故政事未甚修而邊患未易攘也方今天下事<pc n="lb"/>
無大小罔不蠱弊正須振頹綱起廢事刮磨整齊之然<pc n="lb"/>
後可奈何猶坐視而不救乎臣知之矣其大患有二焉<pc n="lb"/>
陛下不斷大臣懐私此方今之大患也陛下不斷則主<pc n="lb"/>
威不立大臣懐私則公道不行主威不立則雖有大禹<pc n="lb"/>
之憂勤文王之恭儉未能濟功也公道不行則雖有伊<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
尹之志周公之功亦不足觀也已臣何以知陛下之不<pc n="lb"/>
斷而大臣之懐私乎蔡京蔡攸尚逭典刑臣以是知之<pc n="lb"/>
也蔡氏罪惡貫盈雖族滅不足以償天下之憤自崇寧<pc n="lb"/>
以來蔡京專權䟦扈壊亂天下窺伺神器動揺國本天<pc n="lb"/>
下共忿之臺諫之官如陳瓘任伯雨何昌言江公望等<pc n="lb"/>
論列京辠章數十上兼近日言者備疏蔡氏父子之惡<pc n="lb"/>
衆論不容如此終未正厥典刑以誅殛之臣以是知陛<pc n="lb"/>
下之不斷也臣亦知陛下非不欲誅殛之也所以未能<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
斷然不疑者豈朝廷之上有為之營救者乎今諸大臣<pc n="lb"/>
率多蔡氏之黨往往傅㑹牽合以蔽蔡氏之辠臣以是<pc n="lb"/>
知大臣之懐私也大臣如此陛下當每有以察之勿以<pc n="lb"/>
其有可録之功而遂忘其所可疑之言臣若見之當面<pc n="lb"/>
折之曰陛下方欲大明誅賞彰善癉惡以成中興之功<pc n="lb"/>
宰執大臣各當赤心以助陛下何苦懐一蔡氏害國大<pc n="lb"/>
計耶不過以謂昔致身於此卵而翼之蔡氏之恩不可<pc n="lb"/>
忘也抑嘗回首思之乎蔡氏所以恩我者朝廷之官爵<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
耳今不負蔡氏即負朝廷二者必有一焉與其負朝廷<pc n="lb"/>
寧若負蔡氏況於蔡氏何負之有傳曰大義滅親古者<pc n="lb"/>
人臣之用心也茍事干天下國家雖父子不敢相隠故<pc n="lb"/>
舜殛鯀而禹不敢置一言之救石碏亦不敢輒私其子<pc n="lb"/>
厚也況朋黨乎臣等書生前此上書無慮千百軰其間<pc n="lb"/>
豈無蔡氏鄉黨親戚故舊然公議所在不敢私也何宰<pc n="lb"/>
執大臣乃欲懐私害公黨奸臣而忘君父乎陛下在東<pc n="lb"/>
宫時固已備知其罪不待人之言也臣請謫其包藏禍<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
心不可遽測者陳其一二臣謹按蔡京用事每有異志<pc n="lb"/>
葢嘗與蔡崇陰謀是時陳瓘之子來訴於朝蔡京怒之<pc n="lb"/>
編置海島天下州郡城門之嚮帝都者素號朝天門京<pc n="lb"/>
乃令更名曰朝京欲為天下朝已之䜟創興學法以貢<pc n="lb"/>
士退歸者為退送意謂送者宋也欲為退宋之䜟甚者<pc n="lb"/>
建四輔以分天子之兵置三衞以弱天子之勢托祝聖<pc n="lb"/>
而植臨平之山假利兵民而決興化之水動皆不軌致<pc n="lb"/>
姪俁之告變而繆為心疾受孟翃之訛言而與之以官<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
趙直以妖術附之張大臣竊議其惡前後言者論之甚<pc n="lb"/>
詳想章疏具存陛下試取觀之可知其奸也至於複道<pc n="lb"/>
曲河相通宫禁脅持君父言者或未及之又改公主郡<pc n="lb"/>
主縣主為帝姬宗姬族姬此其用意尤彰彰者葢趙出<pc n="lb"/>
嬴姓而姬姓蔡所自出京乃使天子之女悉從已姓悖<pc n="lb"/>
逆不臣有如此者頃嵗張懐素與呉儲等謀反為范蓼<pc n="lb"/>
所告開封府制勘懐素供備言京嘗有謀是時開封府<pc n="lb"/>
尹林攄御史中丞余深實主其事二人乃京死黨力為<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
掩覆凡文欵及京者必令焚毁京遂幸免其後攄深驟<pc n="lb"/>
遷宰執皆京報之也京在相日動以數年不除一諫官<pc n="lb"/>
意欲掩上皇從諫之聖以絶天下議己之言愚弄朝廷<pc n="lb"/>
幾同兒戯天下皆知京有宗楚客之心使其得遂厥志<pc n="lb"/>
必為王莽無疑幸宗社之福其志弗遂耳京兄弟被遇<pc n="lb"/>
三朝崇寧間京為宰相卞為元樞弟兄專將相之權國<pc n="lb"/>
朝以來所不許也京之凶燄可畏當時無敢言者京父<pc n="lb"/>
祖子孫坐享髙爵厚禄倖冐恩寵二十餘年義當子子<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
孫孫捐軀報國前日邊報警急適在陛下即位之初北<pc n="lb"/>
顧驚撓不勝宗社之虞蔡京蔡攸乃與童貫朱勔等盡<pc n="lb"/>
挈家屬强挾上皇南去使陛下父子離隔晨昏之念日<pc n="lb"/>
軫聖懐蔡氏父祖子孫不下數十人無一二畱者曽有<pc n="lb"/>
一毫事陛下心乎京既以扈從上皇為名乃獨畱拱州<pc n="lb"/>
已無心於上皇矣臣灼見京畱拱州甚不徒然意欲穏<pc n="lb"/>
坐中間伺兩宫之安危然後自為之地也萬一陛下當<pc n="lb"/>
時果從羣臣之議決意他幸都城不守京必起為賊用<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
京固知北敵為冦必不能久有中原敵去之後必乗勢<pc n="lb"/>
據有我宋二百年之社稷以償其素志與其子孫朋黨<pc n="lb"/>
内外逺近更相應援陛下雖欲力圖收復恐未易也若<pc n="lb"/>
或上皇渡江之後蔡攸等變亂遂成京必奔馳以就其<pc n="lb"/>
黨江以南非朝廷有京之奸計每每著聞京前日在拱<pc n="lb"/>
州日夕飲晏聲樂不絶比至謫往西都則帶花飲酒徜<pc n="lb"/>
徉市城偃蹇自若是曽以君父朝廷為意乎陛下謂不<pc n="lb"/>
誅之可乎蔡攸之罪尤不可容者攸之為人驕淫狠傲<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
在家則無禮於其親在朝則無禮於其君不忠不孝天<pc n="lb"/>
下響聞閨門淫穢復不可道招權怙勢侵亂朝政燕山<pc n="lb"/>
之役<hi>後闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少陽集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>少陽集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少陽集巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳東<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上髙宗皇帝第一書<pc n="lb"/>
臣聞中興之主必有中興佐命之臣龍虎變化風雲感<pc n="lb"/>
會然後能旋乾轉坤經緯天地再造王室以成中興之<pc n="lb"/>
大業與創業無異而尤難焉然所謂中興之主者非中<pc n="lb"/>
材守成之君也是必聰明睿智英特果斷足以用天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而天下之所歸向者也陛下是也所謂中興之臣非退<pc n="lb"/>
縮謹畏之人也是必忠義慷慨剛明果敢足以任天下<pc n="lb"/>
而天下願以為輔相者也李綱是也伏自二聖北狩偽<pc n="lb"/>
楚僣竊天下皇皇不知所措雖愚夫愚婦朝夕祈嚮陛<pc n="lb"/>
下立而李綱用未幾果聞陛下即位首召李綱而相之<pc n="lb"/>
天下之人悉舉手加額以慶聖君賢相之出有志之士<pc n="lb"/>
莫不願捐糜頂踵以赴功名之會如臣之不才尚亦奔<pc n="lb"/>
走赴命之不暇臣七月十五日於本貫鎮江府丹陽縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
祗受五月十日聖㫖令臣發來赴闕續准尚書省劄子<pc n="lb"/>
令即速發赴行在臣於七月二十日起發八月十五日<pc n="lb"/>
到行在入門訖仰惟陛下即位纔十日輒下明詔呼一<pc n="lb"/>
布衣韋帶之士其意豈茍然哉臣竊意陛下必欲聞天<pc n="lb"/>
下之言臣謹齋戒裁書以述天下之言欲擇日投進仰<pc n="lb"/>
報陛下知遇之萬一而其書未及繕冩之間於十六日<pc n="lb"/>
晩忽聞宰相李綱乞出尋聞陛下差人押出而綱即復<pc n="lb"/>
出省人情洶洶相顧失色咸謂李綱一出即陛下孤立<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
天下事去矣竊惟陛下大用李綱出自獨斷必知天下<pc n="lb"/>
之人願綱為輔相以佐命中興是陛下為天下用綱也<pc n="lb"/>
綱所以奮然起為陛下用亦必知天下咸戴陛下為中<pc n="lb"/>
興主也君臣相遇如此真所謂千載一時宜乎聖賢相<pc n="lb"/>
投人不得而間言陛下必推赤心於綱腹中信任之而<pc n="lb"/>
不疑綱必披露肝膽以報陛下而不肯曲從茍合為容<pc n="lb"/>
恱計也元首明服肱良運天下於一堂之上而中興之<pc n="lb"/>
業可指日以就矣今綱遽然求退臣不知所謂竊聞道<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
路之言曰綱所坐止以薦舉張所傅亮往河北措置邊<pc n="lb"/>
事而所亮逗留不進朝廷大臣有力請陛下罷此二人<pc n="lb"/>
者而綱力爭此二人不可罷頗貽陛下之怒以故求去<pc n="lb"/>
甚力臣竊謂君臣之間正當可否相濟期於事成都俞<pc n="lb"/>
吁咈是乃為和今乃便為進退何至是耶伏自陛下即<pc n="lb"/>
位李綱為相亦既有日矣曽不聞有大設施乃始知方<pc n="lb"/>
事形迹之嫌如此天下失望豈非有先入之言離間陛<pc n="lb"/>
下之君臣乎天下共知黄潜善汪伯彦二人者自謂於<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
艱難之際嘗有恩於陛下皆以宰相自待甚不樂陛下<pc n="lb"/>
之相李綱亦共知陛下艱難中得二人之力故用為大<pc n="lb"/>
臣以報之若以潜善伯彦真可任天下之重陛下今既<pc n="lb"/>
相潜善矣如或復相伯彦皆以為天下賀陛下自謂二<pc n="lb"/>
人者與綱孰賢孰可以任天下之重而二人者自料果<pc n="lb"/>
如何陛下必不肯欺天下而二人者亦必不敢自欺臣<pc n="lb"/>
竊以謂方太平無事治不忘亂安不忘危人主亦不可<pc n="lb"/>
以私意用人大臣亦不當偷合備位況在今日正當持<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
危扶顛興衰撥亂必欲再造王室以成中興之大業君<pc n="lb"/>
臣之際豈當事形跡之嫌容易進退而大臣亦豈當私<pc n="lb"/>
意媮合於其間哉陛下若必許綱去必是不以天下之<pc n="lb"/>
心為心也綱若必去是不忠於陛下而負天下之望也<pc n="lb"/>
黄潛善汪伯彦之徒若必欲擠排李綱以為自進之計<pc n="lb"/>
是不以君父宗社為念而不畏天下公議者也若謂李<pc n="lb"/>
綱用人時有過舉此亦天下之所共知者臣方欲為陛<pc n="lb"/>
下言之然綱大抵足以繫天下之心使綱不去朝廷豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
復有前日之變訪聞金人尼堪嘗有言曰种師道已死<pc n="lb"/>
李綱已逐可必取也綱在今日豈可一日而去朝廷乎<pc n="lb"/>
考綱舉用張所傅亮最合天下公論聞張所勇於有為<pc n="lb"/>
敢任難事傅亮知兵有智畧而紀律嚴明二人者不可<pc n="lb"/>
失若其逗留督過之可也如遽欲罷斥是其事復中廢<pc n="lb"/>
矣前日之禍正坐朝廷主議不定用人不專狐疑猶豫<pc n="lb"/>
遂致大變今豈可更蹈覆轍況閫外之事將軍主之將<pc n="lb"/>
帥之任尤當專一自古帝王任將不聞從中御也況宰<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
相大臣豈可懐私以害國乎願陛下坐照其衷謹勿許<pc n="lb"/>
綱必解機職願且督張所傅亮前進仍多方應副責其<pc n="lb"/>
成功黄潛善汪伯彦者陛下若知其可以大用即用之<pc n="lb"/>
以成中興之大業若謂艱難之中嘗得其力而二人者<pc n="lb"/>
是於陛下有私恩耳臣竊意當時不過勸陛下不進兵<pc n="lb"/>
為自全之計正陛下之罪人也非有恩者也縱曰有恩<pc n="lb"/>
陛下但當以髙爵厚禄處之於閒逸之地全保富貴而<pc n="lb"/>
已豈可以宰相大臣之職報私恩乎天下之論咸謂綱<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
一旦罷相陛下必以黄潛善為左相汪伯彦為右相矣<pc n="lb"/>
而二人者又不過勸陛下幸金陵而已必無長策也陛<pc n="lb"/>
下若一旦南渡則中原之地明日便屬他人矣所裁書<pc n="lb"/>
以詳當今之急務天下之大亊而金陵之利害亦在焉<pc n="lb"/>
容臣繕冩續即進呈方今天下之事可言者甚衆李綱<pc n="lb"/>
為相而論者亦不一陛下如留綱在相位臣當一一為<pc n="lb"/>
陛下論綱之得失綱既去臣復何言臣與綱與潛善伯<pc n="lb"/>
彦及所亮皆昧平生曾無半面臣所言非臣之言也天<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
下之言也臣但聞天下之言謂綱可任為相謂所亮可<pc n="lb"/>
任為將謂伯彦潛善若在朝廷必害中興之業謂潛善<pc n="lb"/>
在前朝事王黼梁師成致身顯要號稱徤吏若非陛下<pc n="lb"/>
聰明必為此人所惑今後何面目立朝稱大臣乎夫人<pc n="lb"/>
主之職進退大臣而已願陛下謹重宗社幸甚天下幸<pc n="lb"/>
甚臣以草茅一介之賤荷陛下記録姓名首賜追召臣<pc n="lb"/>
不敢不以天下之言報陛下想大臣必有怒臣之言者<pc n="lb"/>
然但知不敢欺君父耳死生以之干冐天威不勝戰汗<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上髙宗皇帝第二書<pc n="lb"/>
臣於七月十日准知鎮江府延康殿學士趙子崧牒備<pc n="lb"/>
准尚書禮部符及開封牒五月十日三省同奉聖㫖陳<pc n="lb"/>
東令乗逓馬發來赴闕即時祗受前件指揮尋即治行<pc n="lb"/>
七月二十日臣自本家起發二十六日渡江赴行在今<pc n="lb"/>
月十五日入門訖伏念臣去年夏五月自太學請假歸<pc n="lb"/>
省祖母呉氏退伏閭里未幾廼聞金人再寇京城臣雖<pc n="lb"/>
至愚粗知忠孝身在畎畝之中而此心未嘗一日忘君<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
父自冬徂春杳聞朝廷音耗引領北望日夕以俟國威<pc n="lb"/>
大振敵人殄滅夏四月廼知京城失守時事大變兩宫<pc n="lb"/>
䝉塵九廟危辱金枝玉葉墮落敵營逆孽藉勢僣竊大<pc n="lb"/>
寶羣邪輔之更姓易號臣始聞之不以為信竊謂開闢<pc n="lb"/>
以來寧有是事惟五代石晉以契丹得天下衰弱不競<pc n="lb"/>
大勢未嘗入手故不旋踵為契丹所滅我祖宗誕受天<pc n="lb"/>
命聖聖相繼積累憂勤深仁厚澤格於上下天下人心<pc n="lb"/>
未厭宋徳況今諸將之兵大會畿甸毋慮百萬自當左<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
右前後以衞王室豈容禍變一至於此誠不敢以為信<pc n="lb"/>
也比見陛下大元帥府檄書傳示四方始信果然臣與<pc n="lb"/>
家人婦子朋友故舊鄉黨親戚田夫野叟相向而泣曰<pc n="lb"/>
吾屬世世戴趙氏之天履趙氏之地今忍復事異姓為<pc n="lb"/>
偽民乎號天叫地恨無死所忽睹五月赦書知陛下龍<pc n="lb"/>
飛社稷復歸我宋始與人人收淚相顧曰幸矣有生意<pc n="lb"/>
矣再睹天日之光矣庶幾其復見太平矣方欲求田問<pc n="lb"/>
舍躬耕以奉祭養以全其生以盡其年如是而已矣豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
意陛下仄席幽隠首及微賤顧臣何人可以當此臣雖<pc n="lb"/>
不肖無状敢不奮勵感激竭忠盡愚圖報萬一恭惟陛<pc n="lb"/>
下即位纔十日輒下明詔搜一布衣韋帶之士其意豈<pc n="lb"/>
茍然哉竊謂陛下必欲聞蒭蕘之言矣有君如此頂踵<pc n="lb"/>
何愛臣敢請以當今之急務天下之大事為陛下言之<pc n="lb"/>
在陛下處之何如耳處之甚易亦甚難陛下聰明果斷<pc n="lb"/>
則處之易於反掌若優柔不忍則無可為者矣臣謹具<pc n="lb"/>
書一一奏聞惟陛下裁擇焉臣竊謂天下之事何事最<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
大二聖北狩鑾輿未還天下之人雖賤如田夫愚如野<pc n="lb"/>
婦毎有一言說及二聖必相痛哭涕淚交流又況陛下<pc n="lb"/>
孝弟之至神聖所鍾想見思念父母兄弟沙漠之苦寢<pc n="lb"/>
食俱廢臣竊以謂徒能憂思於事無益陛下必欲二聖<pc n="lb"/>
鑾輿早還莫若慨然奮發英斷選將治兵示强以取若<pc n="lb"/>
欲卑辭加之厚幣或遣使命懇切邀請却恐示怯示我<pc n="lb"/>
之怯益彼之强二聖鑾輿永無回日昔漢髙祖曾被項<pc n="lb"/>
羽擒質太公羽謂髙祖若不急下吾烹汝公當是之時<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
使漢髙祖畏怯恐懼哀鳴請命羽烹太公其理必矣髙<pc n="lb"/>
祖聰明便以智勝乃為大言以壓項羽其言謂曰今我<pc n="lb"/>
公者即是汝公如欲烹分一杯羮髙祖豈欲人殺其父<pc n="lb"/>
事勢迫切乃為此言羽果不敢烹太公其後太公遂得<pc n="lb"/>
生還臣願陛下今於金人亦當忼慨以氣壓之壓之之<pc n="lb"/>
術乃在陛下決策親征剉折敵氣使知陛下果是不怯<pc n="lb"/>
臣妄意親征之詔一旦而下天下之人莫不鼔舞願為<pc n="lb"/>
陛下効死一戰紓其痛憤兵威士氣必然大振敵人雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
强豈不逺慮必奉二聖歸而請盟臣願陛下刻意圖此<pc n="lb"/>
臣竊謂當今之事何事最急用兵親征最為急務伏惟<pc n="lb"/>
陛下父母妻子諸父兄弟六親九族盡在沙漠陛下以<pc n="lb"/>
一身孑然獨立於億兆之上宵衣旰食北顧憂思必欲<pc n="lb"/>
報復蒙塵之耻迎奉二聖鑾輿早還以成我宋中興大<pc n="lb"/>
業用兵親征誠不可緩何以言之北敵之性意得志滿<pc n="lb"/>
氣亦驕惰彼必謂我已是衰弱不復可振今能掩其不<pc n="lb"/>
備乗其驕惰賈勇而前一擊必勝若失其時噬臍何及<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
臣願陛下勿憚用兵議者多謂今日之兵無可用者臣<pc n="lb"/>
謂不然天下之兵無不可用只縁前此將帥非人懷奸<pc n="lb"/>
賣國剉折軍威欲戰之兵乃不得戰鬱憤䘮氣至於解<pc n="lb"/>
體如欲用之在陛下能舒其憤興作其氣憤或未舒氣<pc n="lb"/>
或未作猛夫悍卒皆不能戰憤既已舒氣既已作懦夫<pc n="lb"/>
孺子皆可為兵欲舒其憤興作其氣正在陛下大明誅<pc n="lb"/>
賞去年今春三軍在行皆願捐軀効死一戰奈何諸將<pc n="lb"/>
率為奸謀不肯輒出一人一騎為國禦敵乃下令曰殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
敵者死偏禆小將有能率衆殺敵人立功者往往主將<pc n="lb"/>
徑行誅戮縁此之故三軍沮挫竟無鬬志天下所以鬱<pc n="lb"/>
憤䘮氣伏自陛下即位以來天下之人傾心拭目日俟<pc n="lb"/>
朝廷正厥典刑至今多時未賜行遣天下疑惑皆謂陛<pc n="lb"/>
下欲姑息諸將失天下心臣謂陛下必不欲姑息此數<pc n="lb"/>
人者失天下之心所以未正典刑罪在大臣不建明耳<pc n="lb"/>
大臣所以未肯建明者豈以陛下為大元帥時兵未嘗<pc n="lb"/>
進有此嫌忌不敢發端是以一切主兵之臣得以藉口<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
刼持陛下自逭其罪臣竊怪之朝廷大臣何其無識耶<pc n="lb"/>
豈不聞陛下向者為親王時狂敵犯順恃强要質勢不<pc n="lb"/>
可遏淵聖皇帝篤愛手足不忍啓齒惟時陛下奮然請<pc n="lb"/>
行畧無難色聞嘗奏之淵聖皇帝曰為國家雖死何害<pc n="lb"/>
願勿以臣在軍中遂不用兵害國大計其諭朝廷亦為<pc n="lb"/>
此說天下聞之賈勇增氣咸壯其言仰歎聖質英特如<pc n="lb"/>
此淵聖皇帝亦知陛下英斷果敢可任大事斷然不疑<pc n="lb"/>
乃命陛下為大元帥當時陛下致身於國及為元帥豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
肯畏避天下之人共知陛下數欲進兵耿南仲者竄走<pc n="lb"/>
帥府剛執和議以沮陛下進兵之意又聞曹輔移文沮<pc n="lb"/>
兵帥府官屬類多沮遏陛下失在聽信過當為數人者<pc n="lb"/>
惑亂聰明遂致聖意進兵不決不為無過朝廷大臣乃<pc n="lb"/>
欲陛下諱過自籠臣所不識自昔聖人未免有過不聞<pc n="lb"/>
諱也孔子有言丘也幸茍有過人必知之君子之過如<pc n="lb"/>
日月之食人皆見之及其更也人皆仰之為大臣者豈<pc n="lb"/>
可輒使陛下諱過害國大計臣願陛下特降詔㫖自明<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
其過示以不欺下不欺人上不欺天禹湯罪已不過如<pc n="lb"/>
此遂使天下知不進兵不在陛下乃在南仲諸人之徒<pc n="lb"/>
陛下便當大正典刑而誅殛之足見陛下不以私情而<pc n="lb"/>
害國法遂使一切主兵之人不得夤縁幸免罪戾為安<pc n="lb"/>
撫使如范訥為經制使如翁彦國者四道總管趙野等<pc n="lb"/>
軰及諸被命主命勤王之人並皆坐視君父屈辱逗留<pc n="lb"/>
不進朝廷大臣必備知之臣願大臣赤心至公以助陛<pc n="lb"/>
下大正典刑其有進兵死事以及一切立功之人願加<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
厚賞庶使刑賞既公且明天下之人莫不皆知自是之<pc n="lb"/>
後有功必賞有罪必罰前日之兵不得戰者繼今以往<pc n="lb"/>
竭力立功前日用命不得賞者今當必得次第受賞天<pc n="lb"/>
下之憤何為不舒天下之氣何為不作更願陛下哀痛<pc n="lb"/>
之詔日夕繼下天下之人當知陛下坐薪嘗膽頃刻不<pc n="lb"/>
忘戴天之仇必欲一戰以復其耻莫不捐軀効死以助<pc n="lb"/>
陛下將見天下富者出財勇者出力智者獻謀懦夫孺<pc n="lb"/>
子皆可為兵更願陛下選將治兵奮然親征驕惰之敵<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
一舉可滅恭惟陛下聰明英睿著聞夷夏天下共戴陛<pc n="lb"/>
下為中興主陛下若以身狥父兄天下當以身狥陛下<pc n="lb"/>
二聖鑾輿指日可回中興大業指日可就臣願陛下勉<pc n="lb"/>
之而已切勿輒為怯懦之軰茍且其說惑亂聰明宗社<pc n="lb"/>
幸甚天下幸甚臣在外方聞之道路其言皆謂朝廷大<pc n="lb"/>
臣力請陛下遷都金陵有識之士莫不憂駭謂中國者<pc n="lb"/>
必據中原然後乃能經制萬國號令天下自古以來帝<pc n="lb"/>
王興起無捨中原能立國者金陵之邦本荆楚地後世<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
偏霸勢不得已或遂都焉西晉板蕩河洛淪没瑯琊王<pc n="lb"/>
者宗室疎屬用王導計移鎮江表愍帝既崩因而就立<pc n="lb"/>
是為元帝初非特地遷宅於此自時厥後中原之地乃<pc n="lb"/>
為盗有劉石慕容攘奪僣偽宋齊梁陳終不得復晉之<pc n="lb"/>
東初席未暇暖遽有王敦起而為亂元帝乃欲歸避瑯<pc n="lb"/>
琊明帝英武克清大憝未幾蘇峻復起歴歸成康哀穆<pc n="lb"/>
寖以衰削宗廟血食雖已百年子孫享國類皆不久劉<pc n="lb"/>
裕二蕭以及陳氏其創立也亦必艱矣子孫不能長保<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
宗廟社稷豈數君者一無長策貽厥後人葢以金陵地<pc n="lb"/>
薄勢孤山川迫蹙不㧞之基此非其所矧今二聖北狩<pc n="lb"/>
未迴宗廟在京陵寢在洛陛下若聽左右之言遷都江<pc n="lb"/>
左即是陛下逺棄父兄逺棄宗廟逺棄陵寢為自安計<pc n="lb"/>
臣竊妄意勸陛下者必皆東南之人意在自便墳墓之<pc n="lb"/>
奉俯仰之養不為國家長久之策陷陛下於不孝不弟<pc n="lb"/>
臣嘗聞之在真宗時契丹入寇直至澶淵勢已迫近當<pc n="lb"/>
時大臣有勸幸蜀亦有勸幸江南者皆是懐土自便之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
計宰相寇凖獨請親征真宗皇帝深燭厥理遂從其請<pc n="lb"/>
車駕既至登城撫軍軍威大振射殺契丹主帥達蘭遂<pc n="lb"/>
大破之自是契丹百五十年不敢南向葢得真皇親征<pc n="lb"/>
之力臣願陛下決意親征亦用寇凖已試之効如臣之<pc n="lb"/>
末學智畧疎淺豈敢不揆自方前哲惟是陛下聰明英<pc n="lb"/>
睿真可勉力以繼祖宗金人二帥亦達蘭耳何足道哉<pc n="lb"/>
只前此諸將畏怯無敢當之賣國縱敵遂致大變陛下<pc n="lb"/>
若肯決意親征祖宗之心庶其在此祖宗在天天必相<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
之天下之人皆知陛下坐薪嘗膽不忘戴天皆願捐軀<pc n="lb"/>
一戰自効臣謂一旦行營北顧兩帥之頭可致麾下竊<pc n="lb"/>
願陛下刻意圖此勿為東晉委靡之計臣近聞朝廷遣<pc n="lb"/>
使奉迎神主欲往江南又見宗室遷居鎮江豈非朝廷<pc n="lb"/>
必欲南去然臣又聞陛下降詔復還中原金人再來與<pc n="lb"/>
之決戰果然即是神主不當逺去自古天子豈有不奉<pc n="lb"/>
宗廟神主而獨居者陛下親征願載以行武王伐紂文<pc n="lb"/>
王載之車中王乃言曰奉文王伐不敢自專臣願陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
奉若祖宗報怨金人何為不可又聞朝廷復請陛下南<pc n="lb"/>
自襄鄧轉之長安臣雖至愚不足窺測廟堂之議然而<pc n="lb"/>
鄙見陛下頃者先歸京師謁見宗廟慰安都人京師之<pc n="lb"/>
人世世安處輦轂之地不識戰陣今遭兵火復失二帝<pc n="lb"/>
攀戀悲思不能自處日夕引領願望陛下車駕還歸陛<pc n="lb"/>
下萬一徑為他幸竊恐都人必生怨心乃謂陛下棄我<pc n="lb"/>
而去臣願陛下早歸京師以定大勢鎮撫中外治兵選<pc n="lb"/>
將速圖親征若以二聖六宫九族逺征之故顧瞻宫闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
難以為懐必欲他幸亦須畧到旋即他往仍須擇一二<pc n="lb"/>
重臣賢有才徳素為都人所倚仗者留守京師分兵四<pc n="lb"/>
屯衞䕶宗廟然後可以保其無虞如或不然都人之心<pc n="lb"/>
日夕惴慄安知其無英雄豪傑乘間而起畿甸之人誰<pc n="lb"/>
不附之以求休息并或金人聞我既去謂必大怯即必<pc n="lb"/>
擁兵衝突而至據有京師皆能坐障東南糧道未必更<pc n="lb"/>
無南睨之意陛下雖曰已居京師豈能轉輸江淮之粟<pc n="lb"/>
以餉關中是宜先圖固此京師然後徐為長安之計若<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
曰便欲渡江而南自江以北即非我有反在他人指揮<pc n="lb"/>
之下雖有大江不足恃也縱能立國不過東晉凌遲之<pc n="lb"/>
漸又況方欲報怨金人金陵之名以其嫌忌有類栢人<pc n="lb"/>
為此計者何未之思臣願陛下勿效東晉江左之行決<pc n="lb"/>
為真皇澶淵之役宗社幸甚天下幸甚然非陛下大明<pc n="lb"/>
誅賞以振國威未可圖也臣願陛下斷然行之臣布衣<pc n="lb"/>
一介之賤學術淺陋無所取裁悞䝉陛下記録首賜追<pc n="lb"/>
召臣不敢黙黙以負陛下所願陛下大明誅賞亟成中<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
興之大業而已宣和七年冬十二月二十七日淵聖皇<pc n="lb"/>
帝即位之五日臣時在太學為諸生嘗與同學生千百<pc n="lb"/>
軰伏闕下獻書亦乞大明誅賞以示天下今日遭遇陛<pc n="lb"/>
下亦首以大明誅賞為獻何也臣竊以謂誅賞人主之<pc n="lb"/>
威柄也誅賞不明則主威不立而人無所畏將無以驅<pc n="lb"/>
使天下不能驅使天下則安能折服北敵欲求内外無<pc n="lb"/>
患而天下大治者其可得哉武王之伐紂乃在於畢力<pc n="lb"/>
賞罰以定其功宣王之中興亦以其能賞善罰惡而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
此宣帝之信賞必罰憲宗之能賞罰用命不用命所以<pc n="lb"/>
為漢唐中興之君陛下操生殺之柄端可以賞罰靖天<pc n="lb"/>
下而指揮四裔何憚而不為哉臣願陛下勉之而已干<pc n="lb"/>
冐天威罪當萬死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上髙宗皇帝第三書<pc n="lb"/>
丹陽布衣臣陳東謹昧死再拜上書於皇帝陛下臣䝉<pc n="lb"/>
恩追召已於今月十五日到行在十六日具狀申尚書<pc n="lb"/>
省訖當日晩聞宰相李綱乞出臣即於十七日詣登聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
檢院上書乞堅留李綱勿許去位力論黄潛善汪伯彦<pc n="lb"/>
若在朝廷必害中興之業又於十九日再上書乞陛下<pc n="lb"/>
用兵親征以邀還二聖又乞大明誅賞以振主威正前<pc n="lb"/>
此諸將不進兵之罪以作士氣又乞車駕早歸京師勿<pc n="lb"/>
幸金陵前後二書皆未䝉報但聞李綱被謫而出而黄<pc n="lb"/>
潛善者專任宰司與汪伯彦等日益用事親征之詔不<pc n="lb"/>
下誅賞之政不行雖未聞南幸之期而亦無歸京之耗<pc n="lb"/>
是臣之言一無合於廟謨而臣之罪實難逃於國法倘<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
䝉賜盡於陛下之威命臣死實甘心或恐遭害於權臣<pc n="lb"/>
之毒手臣死不瞑目臣深慮黄潛善汪伯彦等怒臣議<pc n="lb"/>
已必欲見害臣再三思之曷若盡言於陛下以求其死<pc n="lb"/>
生之決庶幾父母之遺體不至於曖昧而歿也臣竊以<pc n="lb"/>
李綱之為人也責以春秋之法不無可恨然其赤心事<pc n="lb"/>
主不敢懐奸致身殉國無所顧避天下共知李綱之忠<pc n="lb"/>
義足以輔相陛下之聖明奈何反遭小人之擠排終以<pc n="lb"/>
直道而廢黜若黄潛善者素非端正之士而汪伯彦者<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
葢亦柔佞之徒天下皆知二人之奸邪深嫉李綱之正<pc n="lb"/>
直今也果能馳騁一己之私意惑亂陛下之聰明陛下<pc n="lb"/>
既為二人之所惑亂則賢人君子自然不見信用而必<pc n="lb"/>
不能一日安身於朝廷之上矣此李綱之所以求去而<pc n="lb"/>
被謫也李綱既去則誰為陛下以身任天下之責者是<pc n="lb"/>
宜親征之詔不下則敵氣不折而二聖邈無回期誅賞<pc n="lb"/>
之政不行則國威不振而三軍依然解體京師宗社之<pc n="lb"/>
國也竊恐陛下未必得歸金陵荆楚之邦也竊恐陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
未必不往然亦聞尚書省有榜示備坐李綱請都江寧<pc n="lb"/>
奏狀乃是綱被詔赴行在經由金陵之時有此啟李綱<pc n="lb"/>
之罪也然天下只知綱到行在為宰相專主歸京之議<pc n="lb"/>
而不聞堅執金陵之請如其堅執金陵之請則綱之罪<pc n="lb"/>
不可恕矣若即更而為歸京之議則金陵之說乃綱昔<pc n="lb"/>
日之言也請以今言為正豈可遺棄其後之是而掇拾<pc n="lb"/>
其前之非乎臣竊意朝廷大臣忌綱之得人心故特訐<pc n="lb"/>
綱前失欲使百姓怨之耳又自度必不敢身任歸京之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
計萬一不免南幸又欲歸咎於綱也是誠何心哉抑何<pc n="lb"/>
淺鮮哉昔陳瓘謂蔡京愚弄朝廷幾同兒戱臣謂今諸<pc n="lb"/>
大臣請揭此榜無乃愚弄君父聾瞽百姓有同兒戱乎<pc n="lb"/>
自欺可也欺人可乎欺人可也欺天可乎觀朝廷出此<pc n="lb"/>
一榜既已明知請遷都金陵為非䇿自今以後大臣必<pc n="lb"/>
無勸陛下為江左之行者況陛下已有獨留中原之詔<pc n="lb"/>
亦必不肯失信於天下也況聞近日盗發錢塘擒太守<pc n="lb"/>
殺漕臣屠戮郡官吏甚衆又聞嚴州洞寇尚未殄滅江<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
浙之間已大騷然嚴州趨江寧杭州趨鎮江各不過三<pc n="lb"/>
四百里鎮江與江寧接境皆自沿江南岸要害之地萬<pc n="lb"/>
一賊勢稍熾必先據此二州以為控扼則金陵之在今<pc n="lb"/>
日豈是車駕廵幸之方乎兼聞近日東北餘寇數萬衆<pc n="lb"/>
散走淮甸四散㳂汴諸處如虹縣青陽鎮等已遭冦刼<pc n="lb"/>
臣謂雖太后行宫亦未可遽往也陛下亦知國家社稷<pc n="lb"/>
僅復於已亡之餘天下恟恟人心未定而四方英雄豪<pc n="lb"/>
傑所以不敢遽起割據自立者以陛下尚在中原而大<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
勢未去故也若車駕南渡則英雄豪傑即日並起中原<pc n="lb"/>
之地四分五裂矣諸郡守土之臣不免棄城而遁朝廷既<pc n="lb"/>
棄中原而去則安能責人之失守也哉又況兩河之民<pc n="lb"/>
所以孤城堅守雖困不下者想亦日望國勢壯盛軍威<pc n="lb"/>
振赫庶幾强敵知畏不敢必取而尚得為中原之人其<pc n="lb"/>
屬望於陛下者諒不勝其切至也陛下萬一必為江南<pc n="lb"/>
之行則北人之望絶矣誰肯孤城堅拒以就死耶兩河<pc n="lb"/>
之地又即日便歸敵籍矣敵騎定須衝突而來英雄豪<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
傑必與之極力角勝則京畿淮甸皆是血戰之地自江<pc n="lb"/>
以北陛下豈復得回首一顧乎大河不足恃則大江不<pc n="lb"/>
足恃亦明矣金陵雖有大江之險陛下亦豈能帖帖定<pc n="lb"/>
居此乎大江之南雖屬陛下然已在他人指揮之下矣<pc n="lb"/>
是豈社稷長久之所哉臣竊以為一旦渡江則無復更<pc n="lb"/>
有回日又安知無劉氏蕭陳之徒以相乘也凌遲之漸<pc n="lb"/>
自此始矣臣固知陛下已斷然不為此行所以尚爾譊<pc n="lb"/>
譊以畢其說者欲陛下通知南北利害之相遼决意早<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
歸京師而已竊知都城之人已見太后為南去之計而<pc n="lb"/>
未聞陛下有北歸之期悲嗟惴恐莫知所措今幸京師<pc n="lb"/>
城壁既已修築復舊陛下倘能明賞罰以厲六軍盡誠<pc n="lb"/>
愛以結百姓何為而不能守臣願陛下速歸京師謁見<pc n="lb"/>
宗廟慰安都人之心大明誅賞以示天下使軍威士氣<pc n="lb"/>
奮然大振於是治兵選將決策親征以囘二聖之鑾輿<pc n="lb"/>
然行營之遲速視事之緩急何如耳惟親征之詔不可<pc n="lb"/>
不速下而親征之事不可不豫集庶幾折服敵氣而二<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
聖鑾輿歸還有期臣竊惟戎醜之性莫可言喻趨而避<pc n="lb"/>
之則貪噬不已逆而擊之則率先逸去願陛下勿怯也<pc n="lb"/>
不然則二聖鑾輿豈有還日秋氣已髙天寒將至想見<pc n="lb"/>
陛下思念父母兄弟漠北之苦日軫聖懐不勝痛切故<pc n="lb"/>
不待臣區區之言也臣竊謂陛下必欲復中原以定大<pc n="lb"/>
計再造王室以成中興之大業非用李綱不可葢綱之<pc n="lb"/>
所為雖未必一一皆當奈天下之人着意屬望皆願以<pc n="lb"/>
為輔相者在綱而已綱今去國恐天下解體事難濟矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
蘇軾有言未論行事之是非且觀人情之向背其綱之<pc n="lb"/>
謂也臣切惟進退大臣天子之職非是細事必自有體<pc n="lb"/>
大臣乞出必須堅留不從其請若從其請即使善去而<pc n="lb"/>
又加恩數以遣焉至於有罪為臺諫論列不得已然後<pc n="lb"/>
謫出而謫命之下必按臺諫章疏摭實行詞廼者李綱<pc n="lb"/>
葢乞出也比見麻詞謫語甚峻不知詞臣何據而作豈<pc n="lb"/>
朝廷大臣之惡綱者有以授之乎大臣只知欲快一時<pc n="lb"/>
之私忿而不知有傷陛下進退大臣之體也臣竊怪臺<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
諫之官陛下用之以司耳目乃今坐視朝廷之過舉而<pc n="lb"/>
不為一言之救豈亦有所觀望乎使綱之罪審如詞語<pc n="lb"/>
臺諫自當預言想綱在朝廷臺諫觀望而不敢言也若<pc n="lb"/>
綱之罪不至是而詞臣有所授而為之則臺諫亦當論<pc n="lb"/>
列想又觀望黄潛善汪伯彦之徒而不敢言也豈不辜<pc n="lb"/>
負陛下耳目之任乎人主固當優容臺諫及其懐奸觀<pc n="lb"/>
望如此尚可容乎願陛下處之臣竊謂黄潛善汪伯彦<pc n="lb"/>
若不速去則必坐妨賢能之路鉗結忠義之口陛下將<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
不得聞天下之言矣非社稷之福此臣所以反覆為陛<pc n="lb"/>
下言之也伏念臣以一介疎賤仰荷陛下記録姓名即<pc n="lb"/>
位十日首賜追召出自獨斷非有先容顧臣何人可以<pc n="lb"/>
當此誓當捐軀圖報萬一敢以宗社大計獻於陛下干<pc n="lb"/>
冐天威辠當萬死臣東昧死再拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少陽集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>少陽集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少陽集巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳東<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答江西提舉監丞蔣宣卿書<pc n="lb"/>
七月七日太學生丹陽陳東謹再拜奉提舉監丞朝議<pc n="lb"/>
閣下即日秋暑伏惟撫部多暇尊候起居百福東伏䝉<pc n="lb"/>
特遣急足逺賜書翰并示到照牒一道舉東應詔赴行<pc n="lb"/>
在所仍給㑹子一紙計錢一百千助東路費并差兵士<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
三人隨行東恐懼莫知所措東白屋一介之賤潦倒粗<pc n="lb"/>
疎渉世迂闊生四十二年矣未嘗脩進謁之儀以干公<pc n="lb"/>
卿大夫頃在太學為諸生時閣下佐官水衡東適有鄉<pc n="lb"/>
人校館閣下夤緣邂逅獲一望丰采然恨未足少款以<pc n="lb"/>
露心腑豈意悞聽以東姓名㸃汚薦墨乃取東往嵗獻<pc n="lb"/>
書之故此尤非敢當者東不肖無狀暗於自揆逢時艱<pc n="lb"/>
難輒有所論列狂妄之罪理合誅夷仰賴天子聖仁赦<pc n="lb"/>
其萬死已是大幸豈敢更有他望哉向者少宰吳公嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
以區區亦請於上命之以官東於是循牆走避上章抗<pc n="lb"/>
辭至於數四僅乃獲請朝廷蓋哀其誠而諒其無他也<pc n="lb"/>
今豈敢復望以此受知於有位以僥倖進身耶閣下之<pc n="lb"/>
意則厚矣閣下無乃過乎昔孟子所謂近臣遠臣觀其<pc n="lb"/>
所主所為主則賢否可知矣東豈敢貪冒公舉以累閣<pc n="lb"/>
下之賢乎不敢不敢所有照牒錢劵謹具别狀投連粘<pc n="lb"/>
封授來价繳納伏望提舉監丞朝議閣下亦哀其誠而<pc n="lb"/>
諒其無他而俯從之幸甚未有參見之期伏祝為國保<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
重不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答延康殿學士知鎮江府趙子崧書<pc n="lb"/>
七月十一日太學生陳東謹再拜裁書於判府安撫延<pc n="lb"/>
康閣下自閣下下車以來東村野跧伏未遑脩進謁之<pc n="lb"/>
儀一展桑梓之敬懈怠之罪復何所逃方此恐懼忽䝉<pc n="lb"/>
專价吏頒示公牒并賜之書東拜命感激愧無以當伏<pc n="lb"/>
念東生四十二年矣自四五嵗先君教之讀書畧通大<pc n="lb"/>
義不甚解也於時事一無所長惟愛君憂國之心憤世<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
嫉邪之志出於天性不可强而奪年十七八先君子命<pc n="lb"/>
事科舉游學校欲令以宦學起家自初至今二十五六<pc n="lb"/>
年矣東謹守嚴訓蹉跎潦倒不悔也宣和七年冬孝慈<pc n="lb"/>
淵聖皇帝登寶位時方强敵犯順朝廷艱危宗社之勢<pc n="lb"/>
甚如累卵東在太學為諸生親覩國難不勝切齒刻骨<pc n="lb"/>
盖其所以致禍之端深知備見抑鬱於胷中有日矣於<pc n="lb"/>
是合在學生千百上章叩閽一吐之覬裨新政之萬一<pc n="lb"/>
狂妄之罪至於再三理合誅夷賴國恩寛大赦其大死<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
朝廷既又命之以官東惶恐失措循牆走避辭章屢上<pc n="lb"/>
僅乃獲免旋即告歸桑梓之下負米奉祭養為世幸民<pc n="lb"/>
已是過望尚復何求日夕北面祈嚮國威大振狂冦殄<pc n="lb"/>
滅側耳捷音欲與黄童白叟酌酒相慶庶幾復見太平<pc n="lb"/>
不意朝奸稔惡縱敵為患遂至大變使我兩宫䝉塵九<pc n="lb"/>
廟危殆金枝玉葉墮落敵營奸逆乗勢僭竊大寶天下<pc n="lb"/>
忠臣孝子疾首痛心東雖布衣白屋之賤不足道者然<pc n="lb"/>
世世戴趙氏之天履趙氏之地含齒戴髮粗知忠孝豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
忍坐視君父之危辱而安寢甘食乎號天呼地恨無死<pc n="lb"/>
所幸新天子龍飛社稷復歸我宋天下之人獲再睹天<pc n="lb"/>
日之光矣奈何二聖未有回鑾之耗一人不勝宵旰之<pc n="lb"/>
憂茍有血氣之屬孰不願捐軀頂踵為國復恥如東之<pc n="lb"/>
愚何足以為䇿引領朔風泣血而已豈謂仄席首及微<pc n="lb"/>
賤閣下布宣德意敦諭諄複東雖欲懇辭固避以伸知<pc n="lb"/>
難之義不可得矣當卜日趨赴闕下少効愚衷圖報萬<pc n="lb"/>
一區區非毫楮可具旦夕俯伏堦墀諸容面陳不宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>家書<pc n="lb"/>
東百拜上覆婆婆姆姆十四叔嬸十八叔嬸三十叔嬸<pc n="lb"/>
家中骨肉上下俱安東八月十四日到南京十五日入<pc n="lb"/>
門十六日具狀申尚書省十七日詣登聞檢院上書十<pc n="lb"/>
九日又上書二十五日又上書當日晚忽有應天府吏<pc n="lb"/>
人來追取東必是得罪恐死生未可知然東已處之定<pc n="lb"/>
矣切恐死後家中不知仔細老兒煩惱今特寫此紙恐<pc n="lb"/>
要知東不以他故而死也新婦并二女東不暇顧卹盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
教婆婆姆姆諸叔嬸照顧處置新婦見懷姙或得一男<pc n="lb"/>
即先人之後不絶東死無恨矣六五弟善事六三哥同<pc n="lb"/>
共奉侍二老兒勿教失所想諸叔嬸更不在叮嚀也二<pc n="lb"/>
弟遍諸房尊長呼名起居見姑姑亦傳語四七妹今年<pc n="lb"/>
便可與他成結了却死生天也切勿念東除隨身衣服<pc n="lb"/>
外其餘行李盡付六十郎并諸僕㩦去且助二老兒使<pc n="lb"/>
用大姐長成中間已許四六姐六五郎為親如他家不<pc n="lb"/>
悔即與不然則别作處之請將此紙送與四六姐一看<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
自餘不復言矣秋氣向冷伏祝善嘉保重不備建炎改<pc n="lb"/>
元八月廿五日東百拜上覆婆婆姆姆諸叔嬸座前<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文字片紙已上盡令六十郎收管可一一檢之六二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>郎諸弟妹不及一一作簡㑹諸親一一導意東八月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二十五日晚南京神霄書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六十郎石青曾慶劉福趙慶吉能如將帶行李至家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可一一多與錢羅貴遣去梓州襄城為二嫂去秦宅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下書恐月初到東又覆<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自贊<pc n="lb"/>
生本假借誰識其真丹青所冩非吾精神天地使我與<pc n="lb"/>
物為春終當有歸髙閣麒麟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少陽集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="6b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>少陽集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少陽集巻五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳東<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大雪與同舍生飲太學初筮齋<pc n="lb"/>
飛亷强攪朔風起朔雪飄飄灑中土雪花着地不肯消<pc n="lb"/>
億萬蒼生受寒苦天公剛被陰雲遮那知世人凍死如<pc n="lb"/>
亂麻人間愁歎之聲不忍聽誰肯採摭傳說聞達太上<pc n="lb"/>
家地行賤臣無言責私憂過計如杞國揭雲直欲上天<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
門首為蒼生訟風伯天公倘信臣言憐世間開陽闔陰<pc n="lb"/>
不作難便驅飛亷囚下鄷都獄急使飛雪作水流潺潺<pc n="lb"/>
東方日出能照耀坐令和氣生人寰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翼按玉川月蝕詩昌黎風伯訟合先生此詩遂成三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>絶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>律詩三十韻僅存二韻<pc n="lb"/>
山嶽遭埋沒乾坤着蔽䝉已成堆積勢漸費掃除功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自許昌如蔡與石士繇酌别一章<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
太學諸生出許昌抱關夫子特相將輕衣短㡌秋風裏<pc n="lb"/>
瘦馬羸童古柳傍黄葉翻翻慘離思濁醪沃沃澆愁腸<pc n="lb"/>
欲知此别情懐惡正是平生氣味長公歸且作詩書伴<pc n="lb"/>
我去還依鴻鴈行酒䦨徑渡石橋子回首髙城揮夕陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與虞章舜卿二表弟季明游兼勝亭有作<pc n="lb"/>
危亭兼雅勝勝景足奇觀湖水涵天入山雲帶雨蟠千<pc n="lb"/>
松偃夜月萬竹撼春寒玉井汲甘冷塵縁那得干<pc n="lb"/>
野曠湖山逺林深松竹幽舊題看壁立前事逐萍浮荏<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
苒荒三徑依稀度九秋故人應念我雅會莫遲留<pc n="lb"/>
三子皆吾弟阿章才更豪風流江左舊句法杜陵髙雅<pc n="lb"/>
志在五馬壯心連六鰲時哉偶未與日且醉金舠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻同舍李冲壽夜坐<pc n="lb"/>
時引金盃㧞劍看光芒髙徹斗牛寒要令世事從心淡<pc n="lb"/>
可謂人情徹鼻酸經術豈應窮皓首文章何用苦雕肝<pc n="lb"/>
吾徒行與功名會莫作覊人日夜歎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜獨坐有感一章奉呈師說令尹奉議光明主<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>簿虞章<pc n="lb"/>
依依客舘夜燃膏子夜覊愁無處逃閑炷爐香聴夜雨<pc n="lb"/>
快斟盃酒讀離騷休驚時節云何速獨弔古人殊不遭<pc n="lb"/>
一陣曉寒催畫角朝來爽氣碧山髙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彦雋母挽章二首<pc n="lb"/>
人生五福古難全天賦夫人獨不偏内行無慚詩婦孝<pc n="lb"/>
母儀何啻穆姜賢庭幃已歎芳魂獨宗族空留舊事傳<pc n="lb"/>
惟有南陔多少恨忍看松栢鎖寒烟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
少馳賢孝譽來配潁川家雖奪共姜誓曽無賢母瑕一<pc n="lb"/>
鄉䝉愛惠百口藉生涯享福踰中壽歸與勿怨嗟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>穎川二絶<pc n="lb"/>
我家本出穎川住幾世不曽歸潁川今我暫來忽暫去<pc n="lb"/>
太丘風流誰與傳<pc n="lb"/>
我來穎川何所見青青古柏古城傍知是荀陳手親植<pc n="lb"/>
令人不覺淚行行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻士繇惜别<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
男兒自有四方志離别豈能動剛腸功名未遂身未老<pc n="lb"/>
白眼青青頻舉觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻邵予可彈琴二首<pc n="lb"/>
雷公徽玉粲明星照出師襄指下聲可憐此地無人識<pc n="lb"/>
喚作新來黒瘦筝<pc n="lb"/>
漫說朱絃大古清政無矇瞽在周庭髙山流水本無事<pc n="lb"/>
安用區區里耳聴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與士繇遊金山翼日分袂二絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
早别金山恰曉鐘離㠶分破一江風𤓰洲渡口波聲逺<pc n="lb"/>
後夜相思明月中<pc n="lb"/>
京口𤓰洲一水間秋風重約到金山江山自為離人好<pc n="lb"/>
不為離人數往還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題吳公輔庵<pc n="lb"/>
一徑縈廻屋數間我來聊欲寄清閒道人杖履知何處<pc n="lb"/>
空鎻烟霞萬疊山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
偏愛君家碧玉盤建溪雲脚未嘗亁書生自恨無金換<pc n="lb"/>
聊以詩章乞數團<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送友人䘮二絶<pc n="lb"/>
欲認青帘索酒嘗俄驚丹旐送君䘮吕莊編戸傷心切<pc n="lb"/>
愁對清風想杜康<pc n="lb"/>
初成大厦勢巍巍有意于門駟馬車未乾壁土君先已<pc n="lb"/>
賀燕翻隨弔鶴飛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐氏哀詞代作<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
憶昔常隨祖母過登堂共慶尚埀胡十年未逺皆流蕩<pc n="lb"/>
地下相逢果有無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和邵予可賣俸豆<pc n="lb"/>
休論斥鹵與膏腴豆藿連阡稻麥無舉世紛紛寶魚目<pc n="lb"/>
投人慎勿以明珠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謁王樂道之子聞方飯絶客一絶<pc n="lb"/>
晚生恨不及前軰來訪諸郎觀典型吐握風流何寂寞<pc n="lb"/>
滿林風竹自秋聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠桃花菊一章<pc n="lb"/>
潘郎嘗望塵陶令亟避俗胸中定何如清濁在一矚河<pc n="lb"/>
陽艶桃李彭澤鬱秋菊所好邈如許二子殊品目詩人<pc n="lb"/>
易評量忍使混衡斛當使氷鑑磨要遣鬚眉燭勿容脂<pc n="lb"/>
粉姿濫入珪璋録神仙真渺茫浪說武陵谷不如臨清<pc n="lb"/>
潭飲水樂自足誰令春雨紅㸃汚秋株緑寒根豈無知<pc n="lb"/>
風霜怒應蓄令尹非安仁腰帶肯輕束脫巾漉酒漿黄<pc n="lb"/>
花泛新馥<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日偶題<pc n="lb"/>
驅除睡思茶甌外收拾春光酒盞中萬種窮愁渾不問<pc n="lb"/>
世間此樂幾人同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦黄魯直買米帖<pc n="lb"/>
廣文弦歌飯不足要是古來賢達人山谷有錢能買米<pc n="lb"/>
比之魯公殊未貧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尹舘作此覓酒召李順之飲<pc n="lb"/>
今日天色惡酒壺恰已空何來進童子挈榼問主翁主<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
翁正對客兀坐書堂中諸生功課畢鼔瑟歌醉翁愛酒<pc n="lb"/>
欲出門杖頭無青銅春衣典又盡搜索計已窮酒興不<pc n="lb"/>
可遏不免作詩呼進童空壺挈將納宅庫為我却致䨥<pc n="lb"/>
灰紅得酒須尋愛酒伴更煩與召隴西翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送黄仲達歸温州仍寄諸友<pc n="lb"/>
長安市上喜相逢傾葢恩情久要同幾載暌違勞想夢<pc n="lb"/>
一樽邂逅冩情衷家山柑橘正酣露江岸㠶檣忽飽風<pc n="lb"/>
歸去借聲詢舊友項髯方浪薛芹宫<hi>項邦髯方正仲浪薛公才多遇新除</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>齊州教授</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝温州黄仲達送鄂州𤓰虀<pc n="lb"/>
黄夫子從汶上來三束𤓰<graphic n="KR1085" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1085.png" mimeType="image/png"/>送風土應知我亦困虀鹽<pc n="lb"/>
肯食沽酒與市脯食肉者鄙無逺謀甲第紛紛何足數<pc n="lb"/>
飯蔬飲水真樂哉千古風流想尼父<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜飲二絶<pc n="lb"/>
笋芽鵝炙殊可口明月清風不着錢坐對青州一從事<pc n="lb"/>
共君今夜不須眠<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
欣然有意引陶潛此意何妨俗士嫌三百青錢亦希有<pc n="lb"/>
速將趂取夜厭厭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秦刷子<pc n="lb"/>
誰研碧琅玕影撼半庭風月尚有嵗寒心在留得數根<pc n="lb"/>
華髪<pc n="　"/>龍孫愛戯碧波濤喜動清風發到得浪花深處<pc n="lb"/>
一甌香雪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西江月<pc n="lb"/>
風動一軒花竹琅玕青錦薰籠憐才自是宋墻東誰識<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
琴心挑弄<pc n="　"/>暮雨乍收寒淺朝雲又起春濃氷肌玉骨<pc n="lb"/>
信俱融不比巫山閒夢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>驀山溪元夕<pc n="lb"/>
半生覊旅幾度經元夜長是競虛名把良宵等閒棄捨<pc n="lb"/>
去年元夜道得身閒依舊是客長安寂寞孤眠者<pc n="　"/>今<pc n="lb"/>
年元夜也則非鄉社却有人約擕手燈前月下那知風<pc n="lb"/>
雨此事又參差成怨恨獨恓惶清淚潸然灑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七夕西江月詞<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
我笑牛郎織女一年一度相逄歡情盡逐曉雲空愁損<pc n="lb"/>
舞鸞歌鳯<pc n="　"/>牛女而今笑我七年獨臥西風西風還解<pc n="lb"/>
過江東為報佳期入夢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翼按先生詩詞乃百十中之一二耳然初筮齋詠雪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一首直與盧韓月蝕詩並驅詠桃花菊一首體物之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>妙雜之蘇黄集中人不能辨吉光片錦大庖一臠豈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在多哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少陽集巻五<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>少陽集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少陽集巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>附録<hi>列傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>行状</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋史列傳<pc n="lb"/>
陳東字少陽鎮江丹陽人蚤有雋聲俶儻負氣不戚戚<pc n="lb"/>
於貧賤蔡京王黼方用事人莫敢指言獨東無所隠諱<pc n="lb"/>
所至晏集坐客懼為已累稍引去以貢入太學欽宗即<pc n="lb"/>
位率其徒伏闕上書論今日之事蔡京壊亂於前梁師<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
成隂謀於後李邦彦結怨於西北朱勔聚怨於東南王<pc n="lb"/>
黼童貫又結怨於遼金剏開邊隙宜誅六賊傳首四方<pc n="lb"/>
以謝天下言極憤切明年春貫等挾徽宗東行東獨上<pc n="lb"/>
書請追貫還正典刑别選忠信之人徃侍左右金人迫<pc n="lb"/>
京師正請誅六賊時師成尚留禁中東發其前後奸謀<pc n="lb"/>
乃請死李邦彦議與金和李綱及种師道主戰邦彦因<pc n="lb"/>
小失利罷綱而割三鎮東復率諸生伏宣徳門下上書<pc n="lb"/>
曰在朝之臣奮勇不顧以身任天下之重者李綱是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
所謂社稷之臣也其庸繆不才忌嫉賢能動為身謀不<pc n="lb"/>
恤國計者李邦彦白時中張邦昌趙野王孝迪蔡懋李<pc n="lb"/>
梲之徒是也所謂社稷之賊也陛下㧞綱列卿之中不<pc n="lb"/>
一二日為執政中外相慶知陛下之能任賢矣斥時中<pc n="lb"/>
而不用知陛下之能去邪矣綱任而未專時中斥而未<pc n="lb"/>
去復相邦彦又相邦昌其餘又皆擢用何陛下任賢獨<pc n="lb"/>
未能勿貳去邪猶未能勿疑乎今又聞罷綱秩事臣等<pc n="lb"/>
驚疑莫知所以綱自起庶官獨任大事邦彦等疾如仇<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
讐恐其成功因用兵小不利遂得乗間投隙歸罪於綱<pc n="lb"/>
夫一勝一負兵家常勢豈可遽以此傾動任事之臣竊<pc n="lb"/>
聞邦彦時中等盡勸陛下他幸京城騷動若非綱為陛<pc n="lb"/>
下建立則乗輿播遷宗廟社稷已為丘墟生靈已遭魚<pc n="lb"/>
肉頼聰明不惑特從其請宜邦彦等謗嫉無所不至陛<pc n="lb"/>
下若聴其言斥綱不用宗社存亡未可知也邦彦等執<pc n="lb"/>
議割地盖河北實朝廷根本無三關四鎮是棄河北朝<pc n="lb"/>
廷復能都大梁乎不知割太原中山河間以北之後邦<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
彦等能使金人不復敗盟乎一進一退在綱為甚輕朝<pc n="lb"/>
廷為甚重幸陛下即反前命復綱舊職以安中外之心<pc n="lb"/>
付种師道以閫外之事陛下不信臣言請徧問諸國人<pc n="lb"/>
必皆曰綱可用邦彦等可斥也用舍之際可不審諸軍<pc n="lb"/>
民從者數萬書聞傳㫖慰諭者旁午衆莫肯去方舁登<pc n="lb"/>
聞鼓撾壊之喧呼震地有中人出衆臠而磔之於是亟<pc n="lb"/>
召綱入復領行營遣撫諭乃稍引去金人既觧去學官<pc n="lb"/>
觀望時宰議屏伏闕之士先自東始京尹王時雍欲盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
致諸生於獄人人惴恐朝廷用楊時為祭酒復東職遣<pc n="lb"/>
聶山詣學撫諭然後定吴敏欲弭謗議奏補東官賜第<pc n="lb"/>
除太學録東又請誅蔡氏甚力辭官以歸前後書五上<pc n="lb"/>
既歸復預郷薦髙宗即位五日相李綱又五日召東至<pc n="lb"/>
未得對㑹綱去乃上書乞留綱而罷黄?善汪伯彦不<pc n="lb"/>
報請親征以還二聖治諸将不進兵之罪以作士氣車<pc n="lb"/>
駕歸京師勿幸金陵又不報?善輩方掲示綱幸金陵<pc n="lb"/>
舊奏東言綱在中途不知事體宜以後說為正必速罷<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
潛善輩㑹布衣歐陽澈亦上書言事潛善遽以語激怒<pc n="lb"/>
髙宗言不亟誅将復鼓衆伏闕書獨下潛善所善府尹<pc n="lb"/>
孟庾召東議事東請食而行手書區處家事字畫如平<pc n="lb"/>
時已乃授其從者曰我死爾歸致此於吾親食已如厠<pc n="lb"/>
吏有難色東笑曰我陳東也畏死即不敢言已言肯逃<pc n="lb"/>
死乎吏曰吾亦知公安敢相迫頃之東具冠帶出别同<pc n="lb"/>
邸乃與澈同斬於市四明李猷贖其尸瘞之東初未識<pc n="lb"/>
綱特以國故至為之死識與不識皆為流涕時年四十<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
有二潛善既殺二人明日府尹白事獨責其何以不先<pc n="lb"/>
關白微示愠色以明非己意越三年髙宗感悟追贈東<pc n="lb"/>
澈承事郎東無子官有服親一人澈一子令州縣撫其<pc n="lb"/>
家及駕過鎮江遣守臣祭東墓賜緡錢五百紹興四年<pc n="lb"/>
並加朝奉郎秘閣修撰官其後二人賜田十頃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行状<hi>弟南</hi>
                    <pc n="lb"/>
公諱東字少陽鎮江丹陽人也曾大父諱廣大父諱思<pc n="lb"/>
齊考諱震自五世以来以儒嗣其業皆隠徳不耀公生<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
而性頴悟有氣局未冠已如成人博學强記善屬文年十<pc n="lb"/>
七朝廷以三舍取士入學與諸生居十年以上舍貢於辟<pc n="lb"/>
雍升太學在太學十五年屢以校定試上舍俱不利人或<pc n="lb"/>
誘以他道進公正色謂之曰吾雖不材必欲取科第為<pc n="lb"/>
親榮君奈何以是汙我耶政和三年朝廷大作雅樂命<pc n="lb"/>
太學生五百人習之有司将按試於庭或謂事竟且次<pc n="lb"/>
第推賞時諸生及縉紳子弟多以夤縁獲與者人人有<pc n="lb"/>
徳色公時以齋長與焉一日輒詣長貳白辭之長貳謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
公曰樂成且官矣人咸願與而不可得公何遽辭焉曰<pc n="lb"/>
寜有是事萬一有之吾何以僥倖進身耶同舍生力挽<pc n="lb"/>
之卒不肯與有識者髙之俄而奔先君䘮以歸哀毁成<pc n="lb"/>
疾終三年不入妻室鄉黨稱其孝服除復遊太學毅然<pc n="lb"/>
有澄清之志每與士大夫論巨奸往往怒髪衝冠見者<pc n="lb"/>
為之竦然宣和八年金人冦河北徽宗倦于勤淵聖皇<pc n="lb"/>
帝即位明日詔内外及士庶言時政得失公慨然曰太<pc n="lb"/>
學賢士之關國家涵養之地豈可無應詔者乎乃率在<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
學數百人上書闕下首論蔡京王黼等誤國姦状乞正<pc n="lb"/>
典刑以折敵氣淵聖納其言然執政者營救之猶未遽<pc n="lb"/>
出時金人犯京城公在圍城中再上書反覆論京等罪<pc n="lb"/>
惡繼而臺諌亦論列京辠於是朝廷始盡黜而誅之明<pc n="lb"/>
年春淵聖方召五路兵以拒敵用李綱种師道主其事<pc n="lb"/>
而肉食者偷安畏懾欲為城下之盟沮罷綱師道等京<pc n="lb"/>
師俱罷兵金人乗我不備恟恟不自安公曰事急矣於<pc n="lb"/>
是夜復草書黎明合在學諸生伏闕下以進軍民不期<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
而㑹者十餘萬人淵聖悟即起二公於廢籍中金人聞<pc n="lb"/>
二公之復用也因遂觧去初公之與諸生伏闕軍民始<pc n="lb"/>
相聚以觀俄至數萬奈其書為姦人蔽塞不即通軍民<pc n="lb"/>
因毁闕前欄楯撾登聞鼓其不逞者憤宦官之前為姦<pc n="lb"/>
也乗勢鼔噪殺御藥朱拱之等至揉其膚髪公止之雖<pc n="lb"/>
甚力衆怒譁不聽有同舍生前謂公曰事勢如此奈何<pc n="lb"/>
盍且逃死乎公笑曰君何言之謬耶吾去則君等戮矣<pc n="lb"/>
顧君等何罪吾今自是頭已在地矣繼而綱師道出謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
衆曰朝廷已復用我總兵矣衆皆識二公丰采遂稍稍<pc n="lb"/>
散去實靖康元年三月初五日也於是用事者遂以脅<pc n="lb"/>
持君父為名令太學官屏公出學已而王時雍輩又欲<pc n="lb"/>
矯制盡殺太學生上書者賴開封府聶山力救得免淵<pc n="lb"/>
聖復降内批付山曰前日太學生陳東言事誠出忠義<pc n="lb"/>
可令還學山同祭酒楊時出御筆率學官請公或曰君<pc n="lb"/>
可去矣公曰吾家貧親老欲由學校取科第今天子禮<pc n="lb"/>
士如此吾何舍學校去乎遂還學久之宰相吴敏請以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
官命公實欲寵之也公再上書力辭不受夏五月因謁<pc n="lb"/>
告歸省親公既欲以科舉進是嵗秋八月應鄉貢進士<pc n="lb"/>
舉預薦未行奉親居里閈甘㫖之餘日與親舊把酒為<pc n="lb"/>
樂酒後耳熱往往援筆賦詩以自適冬十月金人犯京<pc n="lb"/>
城公憂國歩艱危至寝食俱廢繼聞京城陷乃北向慟<pc n="lb"/>
哭或中夜興起恨無死所明年夏五月今上皇帝即位<pc n="lb"/>
於南京改元大赦公聞之喜而不寝謂所親曰吾今始<pc n="lb"/>
有生意未㡬有㫖召公於是知鎮江府延康殿大學士<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
趙子崧移文趣公行公聞命戒嚴行李或勸公無行公<pc n="lb"/>
曰新天子即大位十日而下詔呼一布衣必欲聞天下<pc n="lb"/>
之言也有君如此頂踵尚奚惜耶遂就道以棺自随示<pc n="lb"/>
不求生以害仁八月十五日至行在所即具状申尚書<pc n="lb"/>
省不報因寓居神霄宫杜門不敢見賔客聞宰相汪伯<pc n="lb"/>
彦黄潛善議欲遷都建業京師人情日益不安遂上書<pc n="lb"/>
乞罷潛善伯彦進用賢相又上書請車駕早還京决策<pc n="lb"/>
親征又論遷都於國家大有利害者皆不報公知事勢<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
已不可囘欲乞歸田里待罪状未及上私念之曰天子<pc n="lb"/>
以忠言召我若不以微罪行人必以我為畏禍而去遂<pc n="lb"/>
蔬食焚香草書再上之力論潛善伯彦等奸書上潛善<pc n="lb"/>
以公言逼已乃與宦官康履謀以他事奏請令應天府<pc n="lb"/>
尹孟庾追取而殺之蓋康履方怒公在靖康初伏闕致<pc n="lb"/>
軍民殺其黨朱御藥輩而孟庾又王黼客也潛善伯彦<pc n="lb"/>
既有殺公意二憾在焉遂置極法公自赴召至行在所<pc n="lb"/>
凡十日而得罪死然公雖以言忤權貴見殺而書中所<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
言多中時病朝廷往往畧施行之方應天府追吏之来<pc n="lb"/>
也公睡正熟寤寐而見之乃徐起更衣索飯語吏曰朝<pc n="lb"/>
廷召我來未曾得見官家爾曺不可無禮容我寫家書<pc n="lb"/>
吏曰不敢遂就食食訖索紙作書區處家事纎悉備盡<pc n="lb"/>
字畫遒勁有顔栁遺法臨刑神色不變既死面如生識<pc n="lb"/>
與不識之人莫不為之流涕随行僕夫具棺以殮鄉士<pc n="lb"/>
胡璹為䕶其喪以歸建炎三年春車駕南幸臨安大臣<pc n="lb"/>
有以公死為言者上始驚悟即命贈承事郎仍官有服<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
親一人夏四月車駕囘幸建業道由鎮江叅知政事王<pc n="lb"/>
綯為上言曰昔太學生陳東嘗奏封事出於忠義用事<pc n="lb"/>
大臣私渉嫌疑力行奏請亟加誅戮上曰朕方深悔過<pc n="lb"/>
之誠旌盡忠之士既已追贈京職仍官其子今行經其<pc n="lb"/>
鄉未忘於懐可特贈錢五十萬紹興三年再貶南京用<pc n="lb"/>
事大臣復追贈朝奉郎秘閣修撰仍與兩資恩澤賜官<pc n="lb"/>
田一十頃誥詞御筆云云初王綯既言公以忠死上即<pc n="lb"/>
命賙其家官其子綯退而謂人曰以此見陳公之死非<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
聖心也公被罪之日年四十二其配吴氏生二女方赴<pc n="lb"/>
召時吴氏有娠一日晝寝夢白蛇自身外繞其身驚而<pc n="lb"/>
覺因語家人家人皆怪之及訃音至始知夢之日乃被<pc n="lb"/>
罪之日也遺腹後得男聚族而觀之且喜且悲知公之<pc n="lb"/>
後不絶名曰嗣宗二女長適忠翊郎楊中和次適潘好<pc n="lb"/>
謙右迪功郎處州麗水尉皆以公恩澤故公之殁也祖<pc n="lb"/>
母蔣氏卒繼母吴氏年髙而家益窶二女未及嫁而嗣<pc n="lb"/>
宗尚在孩抱公之配吴氏乃謀諸姑而請於朝令南受<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
所賜有服親恩命哀慟累日始公母蔡氏懐公七月而<pc n="lb"/>
生六嵗而蔡氏卒鞠於吴氏公事父母盡孝事祖母尤<pc n="lb"/>
謹而吴氏視之如己子繼生二子曰坦曰南兄弟友愛<pc n="lb"/>
人不知其異母焉公平日與朋友信其於鄉黨恂恂然<pc n="lb"/>
宗族姻婭皆得其歡心家雖貧而輕財重義賙人之急<pc n="lb"/>
雖質衣冠不靳也為文章不事華靡命意立言必合風<pc n="lb"/>
雅有詩文數百篇經兵火多不存自少尚氣節有憤世<pc n="lb"/>
嫉邪之志當宣和末羣奸益用事公知其社稷必危嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
因大雪與同舍生飲太學初筮齋酒酣聮句為樂衆皆<pc n="lb"/>
黙然不能落筆公獨為古詩云飛㢘強攪朔風起朔風<pc n="lb"/>
飄飄灑中土雪花著地不肯消億萬蒼生受寒苦天公<pc n="lb"/>
剛被隂雲遮那知世人凍死如亂麻人間愁歎之聲不<pc n="lb"/>
忍聴誰肯採摭傳說聞逹太上家地行賤臣無言責私<pc n="lb"/>
憂過計如杞國掲雲直欲上天門首為蒼生訟風伯天<pc n="lb"/>
公倘信臣言憐世間開陽闔隂不作難便驅飛㢘囚下<pc n="lb"/>
酆都獄急使飛雪作水流潺潺東方日出能照耀坐令<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
和氣生人寰又為律詩三十韻有云山嶽遭埋沒乾坤<pc n="lb"/>
着蔽䝉已成堆積勢漸費掃除功其措意類如此在淵<pc n="lb"/>
聖皇帝朝凡六上書今上皇帝臨御又三上書公初上<pc n="lb"/>
書論蔡京王黼等太學人人言殊雖平日與共腹心者<pc n="lb"/>
然亦忌憚蓋以數人者用事日久盤根錯節恐未易以<pc n="lb"/>
言破也公乃曰公等未許我我當斷之於心於是閉門<pc n="lb"/>
焚香危坐黙自計曰書上而言幸中朝廷設命我以官<pc n="lb"/>
雖貴且顯吾不受設得罪以死吾不悔如是可也繼而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
諸生見公書翕然願従俄而祭酒謝克家司業盖望之<pc n="lb"/>
博士孫覿坐堂上克家曰聞爾率諸生伏闕奈何俱不<pc n="lb"/>
敢答至覿則曰太學何蕃盖所以稱於當世者獨以叱<pc n="lb"/>
六館之士不従朱泚之亂而已未聞伏闕也上書何為<pc n="lb"/>
公亦不答即長揖而退二公訖無所發怒諸生又以是<pc n="lb"/>
偉公故書終得達今往往皆流傳於天下公初自太學<pc n="lb"/>
奔喪歸而先君已葬矣公以喪非治命欲擇遷葬蔡氏<pc n="lb"/>
合之志未遂而公被罪以殁南後於縣之尚徳鄉桐村<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
之原得吉卜焉以建炎三年十月十四日遷先君與蔡<pc n="lb"/>
氏合𦵏以成公之志而公之喪實祔焉南重惟不肖未<pc n="lb"/>
為公立墓隧之碑今述公平生事列於行狀以備史官<pc n="lb"/>
採擇云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>欽宗省勅<pc n="lb"/>
靖康元年四月初九日奉皇帝御批太學生陳東言事<pc n="lb"/>
誠出忠義勅賜迪功郎同進士出身補太學正錄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御旨<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
二月六日同奉聖旨陳東歐陽澈各贈承事郎仍與有<pc n="lb"/>
服親迪功郎一名令所居州縣存恤其家黄潛善謫授<pc n="lb"/>
梅州團練副使永州安置汪伯彦謫授江州團練副使<pc n="lb"/>
英州安置<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜錢詔<pc n="lb"/>
建炎三年四月皇帝道由京口之丹陽叅知政事王綯<pc n="lb"/>
奏曰昔者太學生陳東以言忤嬖臣被誅此其鄉里上<pc n="lb"/>
惻然下詔曰太學生陳東嘗奏封事出於忠義用亊大<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
臣私涉嫌疑力行奏請亟加誅戮朕方深悔禍之誠旌<pc n="lb"/>
盡忠之士既已追贈京秩仍官其子今行經其鄉未忘<pc n="lb"/>
於懷可特賜錢五十萬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭宰執<pc n="lb"/>
諭宰相吕頤浩等曰張慤古之遺直陳東忠死可念二<pc n="lb"/>
人皆塟郡境已降親札令有司致祭卿等更恤其家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜田勅<pc n="lb"/>
紹興四年十一月一日髙宗皇帝御筆勅中書門下朕<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
建炎即位之初昧於治體聴用非人將布衣陳東寘於<pc n="lb"/>
極典朕深痛之雖已贈承事郎并與有服親迪功郎一<pc n="lb"/>
名誠未足以稱朕悔枉之意可特賜朝奉郎秘閣修撰<pc n="lb"/>
仍更與兩資恩澤如無兒男許女夫承受仍與所居州<pc n="lb"/>
軍撥賜官田一十頃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>追贈朝奉郎秘閣修撰誥<pc n="lb"/>
故贈承事郎陳東右可特贈朝奉郎秘閣修撰勅故贈<pc n="lb"/>
承事郎陳東等嗚呼古之人願為良臣不願為忠臣以<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
謂良臣身荷美名君都顯號忠臣已攖禍誅君陷昏惡<pc n="lb"/>
嗚呼惟爾東爾澈其始將有意於為忠臣乎繇朕不德<pc n="lb"/>
使爾不幸而不為良臣也雖然爾藉不得已不失為忠<pc n="lb"/>
臣顧天下後世獨謂朕何此朕所以八年於兹一食三<pc n="lb"/>
歎而不能自己也通階美職豈足為恩以塞予衷以彰<pc n="lb"/>
予過使天下後世考古之飾非拒諫之主殆不如是魂<pc n="lb"/>
而有知享朕兹意可依前件奉勅如右劄到奉行紹興<pc n="lb"/>
四年十一月八日<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>官陳東弟南省勅<pc n="lb"/>
誥贈朝奉郎秘閣修撰陳東弟南奉勅如右劄到奉行<pc n="lb"/>
紹興四年十一月十日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>加贈陳東朝請郎誥<pc n="lb"/>
乾道六年十一月六日郊祀大禮赦書節文應見任文<pc n="lb"/>
武陛朝官父母妻并與封贈右通直郎新差知滁州青<pc n="lb"/>
流主管學事勸農營田公事陳嗣宗故父贈朝奉郎秘<pc n="lb"/>
閣修撰東右父擬贈右朝請郎臣之竒等言謹擬王稙<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
擬封贈父母妻如右謹以申聞謹奏乾道七年四月<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少陽集巻六<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>