<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
雪竇和尚拈古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>參學小師<pc n="　"/>允誠思恭集序<pc n="lb"/>
至像不形無以應群動圎音非扣無以發異聞苟稱<pc n="lb"/>
謂之迹遽明必佛祖之機曠達師自壬申歳入夏抵<pc n="lb"/>
秋旦暮拈提抑揚今古可一百餘則實不請之友者<pc n="lb"/>
也崇崇之山浩浩之海分嶮列濬愧我不知其極但<pc n="lb"/>
集而流諸凡著序文仰俟來哲<pc n="lb"/>
師舉德山示衆云今夜不荅話問話者三十棒時有<pc n="lb"/>
僧出禮拜山便打僧云某甲話也未問山云爾是甚<pc n="lb"/>
處人云新羅人山云未踏船舷好與三十棒法眼拈<pc n="lb"/>
云大小德山話作兩橛圎明道大小德山龍頭蛇尾<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
師云二老宿雖善裁長補短舎重從輕要見德山亦<pc n="lb"/>
未可何故德山大似握閫外威權有當斷不斷不招<pc n="lb"/>
其亂底劒諸人要識新羅僧麽只是撞著露拄底箇<pc n="lb"/>
瞎漢<pc n="lb"/>
舉雪峯一日普請自負一束藤路逢一僧峯便抛下<pc n="lb"/>
僧方擬取峯便踏倒歸舉似長生乃云我今日踏者<pc n="lb"/>
僧快生云和尚替這僧入涅槃堂始得峯便休去師<pc n="lb"/>
云長生大似東家人死西家助哀也好與一踏<pc n="lb"/>
舉百丈再參馬祖侍立次祖以目視禪牀角頭拂子<pc n="lb"/>
丈云即此用離此用祖云爾他後開兩片皮將何爲<pc n="lb"/>
人丈取拂子豎起祖云即此用離此用丈挂拂子於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pb n="2a"/>
                </p>
<p>
舊處祖便喝百丈直得三日耳聾師云竒怪諸禪德<pc n="lb"/>
如今列其派者甚多究其源者極少總道百丈於喝<pc n="lb"/>
下大悟還端的也無然刁刀相似魚魯參差若是明<pc n="lb"/>
眼漢瞞他一點不得只如馬祖道爾他後開兩片皮<pc n="lb"/>
將何爲人百丈豎起拂子爲復如蟲禦木爲復啐啄<pc n="lb"/>
同時諸人要㑹三日耳聾麽大冶精金應無變色<pc n="lb"/>
舉崇壽指凳子云識得凳子周匝有餘雲門云識得<pc n="lb"/>
凳子天地懸殊師云澤廣藏山理能伏豹<pc n="lb"/>
舉永嘉大師到六祖遶禪牀三匝振錫一下卓然而<pc n="lb"/>
立祖云夫沙門具三千威儀八萬細行大德從何方<pc n="lb"/>
而來生大我慢師便喝乃云當時若下得者一喝免<pc n="lb"/>
                    
見龍頭蛇尾又再舉遶禪牀三匝振錫一下卓然而<pc n="lb"/>
立代祖師云未到曹溪與爾三十棒了也<pc n="lb"/>
舉仰山指雪師子云還有過得此色者麽雲門云當<pc n="lb"/>
時便與推倒師云只解推倒不能扶起<pc n="lb"/>
舉香嚴垂語云如人上樹口㘅樹枝手不攀枝脚不<pc n="lb"/>
踏樹樹下有人問西來意不對則違他所問若對又<pc n="lb"/>
喪身失命當恁時作麽生即是有虎頭上座云上樹<pc n="lb"/>
即不問未上樹請和尚道嚴呵呵大笑師云樹上道<pc n="lb"/>
即易樹下道即難老僧上樹也致將一問來<pc n="lb"/>
舉僧問魯祖如何是不言言祖云爾口在什麽處僧<pc n="lb"/>
云某甲無口祖云將什麽喫飯僧無語師云好劈脊<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
便棒者般漢開口了合不得合口了開不得<pc n="lb"/>
舉僧問雪峯古㵎寒泉時如何峯云瞪目不見底僧<pc n="lb"/>
云飲者如何峯云不從口入僧舉到趙州州云不可<pc n="lb"/>
從鼻孔裏入僧却問趙州古㵎寒泉時如何州云苦<pc n="lb"/>
云飲者如何州云死雪峯聞舉云趙州古佛從此不<pc n="lb"/>
荅話師云衆中㹅道雪峯不出者僧問頭所以趙州<pc n="lb"/>
不肯如斯話會深屈古人雪竇即不然斬釘截鐵本<pc n="lb"/>
分宗師就下平髙難爲作者<pc n="lb"/>
舉僧問西堂和尚有問有荅賔主歷然無問無荅時<pc n="lb"/>
如何堂云怕爛却去那僧問長慶有問有荅賔主歷<pc n="lb"/>
然無問無荅時如何慶云相逢盡道休官去林下何<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
曾見一人師云何不與本分草料<pc n="lb"/>
舉林際示衆云我於先師處三度喫六十棒如蒿枝<pc n="lb"/>
子拂相似如今思一頓棒喫誰爲下手僧出衆云某<pc n="lb"/>
甲下手際拈棒與僧僧擬接際便打師云林際放處<pc n="lb"/>
較危收來太速<pc n="lb"/>
舉欽山一日上堂竪起拳又開云開即爲掌五指參<pc n="lb"/>
差復握云如今爲拳必無髙下還有商量也無一僧<pc n="lb"/>
出衆竪起拳山云爾只是箇無開合漢師云雪竇即<pc n="lb"/>
不然乃竪拳云握則爲拳有髙有下復開云開則成<pc n="lb"/>
掌無黨無偏且道放開爲人好把定爲人好開也造<pc n="lb"/>
車握也合轍若謂閇門造車出門合轍我也知爾向<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
鬼窟裏作活計<pc n="lb"/>
舉僧問睦州髙揖釋迦不拜彌勒時如何州云昨日<pc n="lb"/>
有人問趕出了也僧云和尚恐專甲不實州云拄杖<pc n="lb"/>
不在苕菷柄聊與三十師云睦州只有受璧之心且<pc n="lb"/>
無割城之意<pc n="lb"/>
舉棗樹問僧近離甚處云漢國樹云漢國天子還重<pc n="lb"/>
佛法也無僧云苦哉賴值問著某甲問著别人即禍<pc n="lb"/>
生云作箇什麽僧云人尚不見有何佛法可重云闍<pc n="lb"/>
梨受戒多少時僧云二十夏云大好不見有人便打<pc n="lb"/>
師云者僧棒即喫要且去不再來棗樹令雖行爭奈<pc n="lb"/>
無風浪起<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
舉趙州問婆子什麽處去云偷趙州笋去州云忽遇<pc n="lb"/>
趙州又作麽生婆子便掌州便休去師云好掌更下<pc n="lb"/>
兩掌也無勘處<pc n="lb"/>
舉保壽開堂日三聖推出一僧壽便打聖云漝麽爲<pc n="lb"/>
人瞎却鎭州一城人眼去在壽便歸方丈師云保壽<pc n="lb"/>
三聖雖發明林際正法眼藏要且只解無佛處稱尊<pc n="lb"/>
當時者僧若是箇漢纔𬒳推出便掀倒禪牀直饒保<pc n="lb"/>
壽全機也較三千里<pc n="lb"/>
舉無業馬祖僧問如何是佛云莫妄想師云塞却鼻<pc n="lb"/>
孔又問如何是佛云即心是佛師云拄却舌頭<pc n="lb"/>
舉僧問德山從上諸聖什麽處去山云作麽作麽僧<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
云勑點飛龍馬跛鱉出頭來山便休去至來日山浴<pc n="lb"/>
出其僧過茶與德山山撫僧背一下僧云者老漢方<pc n="lb"/>
始瞥地師云然精金百煉須要本分鉗鎚德山旣以<pc n="lb"/>
巳妨人者僧還同受屈以拄杖一劃云適來公案且<pc n="lb"/>
致從上諸聖什麽處去大衆擬議師一時打趂<pc n="lb"/>
舉保福簽瓜次太原孚上座到來福云道得與爾瓜<pc n="lb"/>
喫孚云把將來福度一片瓜與孚孚接得便去師云<pc n="lb"/>
雖是死蛇解弄也活誰是好手者試請辨看<pc n="lb"/>
舉南泉示衆云道非物外物外非道趙州出問如何<pc n="lb"/>
是物外道泉便打州云和尚莫打某甲向後錯打人<pc n="lb"/>
去在泉云龍蛇易辨衲子難瞞師云趙州如龍無角<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
似蛇有足當時不管盡法無民直須喫棒了趂出<pc n="lb"/>
舉洞山到雲門門問近離甚處山云查渡云夏在甚<pc n="lb"/>
處山云湖南報慈云甚時離山云去年八月門云放<pc n="lb"/>
爾三頓棒山至來日却上問訊昨日蒙和尚放三頓<pc n="lb"/>
棒不知過在什麽處門云飯袋子江西湖南便漝麽<pc n="lb"/>
去山於此大悟師云雲門氣宇如王拶著便冰消瓦<pc n="lb"/>
觧當時若據令而行子孫也未到斷絶<pc n="lb"/>
舉一僧叅馬大師師畫一圎相云入也打不入也打<pc n="lb"/>
僧便入師便打僧云和尚打某甲不得大師靠却拄<pc n="lb"/>
杖休去師云二俱不了和尚打某甲不得靠却拄杖<pc n="lb"/>
擬議不來劈脊便打<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
舉興化問剋賔維那不乆爲唱道之首賔云不入者<pc n="lb"/>
保社化云㑹來不入不會不入賔云没交渉化便打<pc n="lb"/>
乃云剋賔維那法戰不勝罰錢五貫充設饡飯至來<pc n="lb"/>
日齋時興化自白槌云剋賔維那法戰不勝不得喫<pc n="lb"/>
飯即便趕出師云剋賔要承嗣興化罰錢出院且致<pc n="lb"/>
却須索取者一頓棒始得且問諸人棒旣喫了作麽<pc n="lb"/>
生索雪竇要斷不平之事今夜與剋賔維那雪屈以<pc n="lb"/>
拄杖一時打散<pc n="lb"/>
舉僧問長慶衆手淘金誰是得者慶云有伎倆者得<pc n="lb"/>
僧云學人還得也無慶云大逺在師代者僧當時便<pc n="lb"/>
喝復云有伎倆者得一手分付有伎倆者不得兩手<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
分付學人還得也無蒼天蒼天<pc n="lb"/>
舉大慈示衆云山僧不解荅話只是識病時有僧出<pc n="lb"/>
大慈便歸方丈師云大凢扶竪宗乗須辨箇得失且<pc n="lb"/>
大慈識病不荅話時有僧出便歸方丈雪竇識病不<pc n="lb"/>
荅話或有僧出劈脊便打諸方識病不荅話有僧出<pc n="lb"/>
必然别有長處敢有一箇動著大唐天子只三人<pc n="lb"/>
舉趙州到黃蘗蘗見來便關却方丈州云救火救火<pc n="lb"/>
黃蘗便出擒住云道道州云賊過後張弓師云直是<pc n="lb"/>
好笑笑湏三十年忽有箇衲僧問雪竇笑箇什麽笑<pc n="lb"/>
賊過後張弓<pc n="lb"/>
舉僧問鏡清學人未逹其源乞師方便清云是什麽<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
源云其源清云若是其源爭受方便師云死水裏浸<pc n="lb"/>
却有什麽用處侍者問適來成裭伊清云無侍者云<pc n="lb"/>
不成裭伊清云無侍者云和尚尊意如何清云一點<pc n="lb"/>
水墨兩處成龍師云猶較些子雪竇不是減鏡清威<pc n="lb"/>
光要與者僧相見是什麽源其源三十年後與爾三<pc n="lb"/>
十棒<pc n="lb"/>
舉僧問香林如何是衲衣下事林云臘月火燒山師<pc n="lb"/>
云臘月燒山萬種千般翹松鶴冷踏雪人寒逹磨不<pc n="lb"/>
㑹大難大難<pc n="lb"/>
舉本仁和尚示衆云㝷常不欲向聲前句後皷弄人<pc n="lb"/>
家男女何故且聲不是聲色不是色時有僧問如何<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
是聲不是聲仁云喚作色得麽云如何是色不是色<pc n="lb"/>
仁云喚作聲得麽僧禮拜仁云且道爲汝說荅汝話<pc n="lb"/>
若人辨得有箇入處師云本仁也甚竒恠要且貪觀<pc n="lb"/>
天上旣非聲前句後且作麽生入<pc n="lb"/>
舉雲門示衆云老胡生下一手指天一手指地周行<pc n="lb"/>
七歩目顧四方天上天下唯我獨尊當時若見一棒<pc n="lb"/>
打煞與狗喫却貴啚天下太平師云便與掀倒禪牀<pc n="lb"/>
舉國師三喚侍者點即不到侍者三應到即不點將<pc n="lb"/>
謂吾辜負汝誰知汝辜負吾瞞雪竇不得雲門道作<pc n="lb"/>
麽生是國師辜負侍者處㑹得也是無端師云元來<pc n="lb"/>
不㑹作麽生是侍者辜負國師粉骨碎身未報得師<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
云無端無端<pc n="lb"/>
復舉僧問投子國師三喚侍者意旨如何投子云抑<pc n="lb"/>
逼人作麽師云垜根漢僧問興化化云一盲引衆盲<pc n="lb"/>
師云端的瞎僧問玄沙沙云侍者却會師云停囚長<pc n="lb"/>
智僧問趙州州云如人暗中書字字雖不成文彩巳<pc n="lb"/>
彰師便喝僧問雪竇雪竇便打也要諸方點檢乃成<pc n="lb"/>
頌云師資㑹遇意非輕無事相將草裏行負汝負吾<pc n="lb"/>
人莫問任從天下競頭爭<pc n="lb"/>
舉僧問智門和尚如何是佛云踏破草鞋赤脚走僧<pc n="lb"/>
云如何是佛向上事云拄杖頭上挑日月師云千兵<pc n="lb"/>
易得一將難求<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
舉師祖問南泉摩尼珠人不識如來藏裏親収得如<pc n="lb"/>
何是如來藏云王老師與爾往來者是藏師云草裏<pc n="lb"/>
漢祖云不往不來者云亦是藏師云雪上加霜祖云<pc n="lb"/>
如何是珠師云嶮百尺竿頭作伎倆不是好手者裏<pc n="lb"/>
著得箇眼賔主互換便能深入虎穴或不漝麽縱饒<pc n="lb"/>
師祖悟去也是龍頭蛇尾漢<pc n="lb"/>
舉僧禮拜雪峯峯打五棒僧云專甲有什麽過峯又<pc n="lb"/>
打五棒師云雪竇不曾與人葛藤前五棒日照天臨<pc n="lb"/>
後五棒雲騰致雨爾若辨得也好與五棒<pc n="lb"/>
舉馬大師令智藏馳書上徑山山接書開見一圎相<pc n="lb"/>
於中下一點國師聞舉云欽師猶𬒳馬師惑師云徑<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
山𬒳惑且致若將呈似國師别作箇什麽伎倆免𬒳<pc n="lb"/>
惑去有老宿云當時坐却便休亦有道但與劃破若<pc n="lb"/>
與麽只是不識羞敢謂天下老師各具金剛眼睛廣<pc n="lb"/>
作神通變化還免得麽雪竇見處也要諸人共知只<pc n="lb"/>
者馬師當時畫出早自惑了也<pc n="lb"/>
舉鏡清問僧趙州與茶去爾作麽生㑹僧便出去淸<pc n="lb"/>
云邯鄲學歩師云者僧不是邯鄲人爲什麽學唐歩<pc n="lb"/>
若辨得出與爾茶喫<pc n="lb"/>
舉僧問雲門如何是法身向上事云向上與爾道即<pc n="lb"/>
不難作麽生㑹法身僧云請和尚鑒云鑒即且致作<pc n="lb"/>
麽生㑹法身僧云與麽與麽云者箇是長連牀上學<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
得底我且問爾法身還喫飯麽僧無語師云將成九<pc n="lb"/>
仞之山不進一籄之土過在什麽處<pc n="lb"/>
舉趙州訪茱茰纔上法堂茱茰云看箭州亦云看箭<pc n="lb"/>
茱茰云過州云中師云二俱作家蓋是茱茰趙州二<pc n="lb"/>
俱不作家箭鋒不相柱直饒齊發齊中也只是箇射<pc n="lb"/>
垜漢<pc n="lb"/>
舉林際與普化去施主家齋際問毛吞巨海芥納須<pc n="lb"/>
彌爲復是神通妙用爲復法爾如然化踢倒飯牀際<pc n="lb"/>
云太麤生化云者裏是甚所在說麤說細際休去至<pc n="lb"/>
來日又同赴一施主齋際復問今日供養何似昨日<pc n="lb"/>
化又踢倒飯牀際云太麤生化云瞎漢佛法說什麽<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
麤細際吐舌師云兩箇老賊喫飯也不了好與二十<pc n="lb"/>
棒棒雖行且那箇是正賊<pc n="lb"/>
舉三角示衆云若論此事眨上眉毛早是蹉過麻谷<pc n="lb"/>
出云蹉過即不問如何是此事角云蹉過谷便掀倒<pc n="lb"/>
禪床三角便打師云兩箇有頭無尾漢眉毛未曾眨<pc n="lb"/>
上說什麽此事蹉過有僧問眉毛爲什麽不眨上師<pc n="lb"/>
便打<pc n="lb"/>
舉睦州喚僧大德僧廻首州云擔版漢師云睦州只<pc n="lb"/>
具一隻眼何故者僧喚旣廻頭因甚却成擔版<pc n="lb"/>
舉巖頭叅德山跨門便問是凢是聖德山便喝巖頭<pc n="lb"/>
便禮拜洞山聞舉云若不是奯公大難承當巖頭云<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
洞山老漢不識好惡我當時一手擡一手搦師云然<pc n="lb"/>
則德山門下草偃風行要且不能塞斷人口當時纔<pc n="lb"/>
禮拜劈脊便打非唯勦絶洞山亦乃把定奯老還會<pc n="lb"/>
麽李將軍有嘉聲在不得封矦也是閑<pc n="lb"/>
舉巴陵示衆祖師道不是風動不是幡動旣不是幡<pc n="lb"/>
風向什麽處著有人與祖師作主出來與巴陵相見<pc n="lb"/>
師云雪竇道風動幡動旣是風幡向甚處著有人與<pc n="lb"/>
巴陵作主亦出來與雪竇相見<pc n="lb"/>
舉則川與龐居士摘茶次士云法界不容身師還見<pc n="lb"/>
我麽川云若不是老師洎與龐公荅話士云有問有<pc n="lb"/>
荅蓋是㝷常川不管士云適來莫恠相借問麽川亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
不管士喝云者無禮儀漢待我一一舉似明眼人去<pc n="lb"/>
在川拈茶籃便歸師云則川只解把定封疆不能同<pc n="lb"/>
生同死當時好與捋下幞頭誰敢喚作龐居士<pc n="lb"/>
舉僧問雲門一言道盡時如何門云裂破師彈指三下<pc n="lb"/>
舉僧問睦州一言道盡時如何州云老僧在爾鉢囊<pc n="lb"/>
裏師呵呵大笑<pc n="lb"/>
舉本生和尚以拄杖示衆云我若拈起爾便向未拈<pc n="lb"/>
起時作道理我若不拈起爾便向拈起時作主宰且<pc n="lb"/>
道老僧爲人在甚處時有僧出云不敢妄生節目生<pc n="lb"/>
云也知闍梨不分外僧云低低處平之有餘髙髙處<pc n="lb"/>
觀之不足生云節目上更生節目僧無語生云掩鼻<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
偷香空招罪犯師云者僧也善能切磋爭奈弓折箭<pc n="lb"/>
盡然雖如此且本生是作家宗師拈起也天廻地轉<pc n="lb"/>
應湏拱手歸降放下也草偃風行必合全身逺害還<pc n="lb"/>
見本生爲人處也無師復拈起拄杖云太平本是將<pc n="lb"/>
軍致不許將軍見太平<pc n="lb"/>
舉僧問雪峯聲聞人見性如夜見月菩薩人見性如<pc n="lb"/>
晝見日未審和尚見性如何峯打三下其僧復問巖<pc n="lb"/>
頭巖頭打三掌師云應病設藥且與三下若據令而<pc n="lb"/>
行合打多少<pc n="lb"/>
舉太原孚上座叅雪峯至法堂上顧視雪峯便下看<pc n="lb"/>
知事師云一千五百人作家宗師𬒳孚老一覷便髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
竪降旗孚至來日入方丈云昨日觸悮和尚峯云知<pc n="lb"/>
是般事便休師云果然僧問雲門作麽生是觸悮處<pc n="lb"/>
門便打師云打得百千萬箇有什麽用處直須盡大<pc n="lb"/>
地人喫棒方可扶竪雪峯且道太原孚具什麽眼<pc n="lb"/>
舉安國問僧得之於心伊蘭作栴檀之樹失之於旨<pc n="lb"/>
甘露乃蒺䔧之園我要箇語具得失兩意僧竪起拳<pc n="lb"/>
云不可喚作拳頭國云只爲喚作拳頭師云無繩自<pc n="lb"/>
縛漢拳頭也不識<pc n="lb"/>
舉僧請益雲門大師玄沙三種病人話門云爾禮拜<pc n="lb"/>
著僧禮拜起門以拄杖便挃僧退後門云爾不是患<pc n="lb"/>
盲復喚近前來僧近前門云爾不是患聾乃云還㑹<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
麽僧云不㑹門云爾不是患瘂僧於此有省師便喝<pc n="lb"/>
云者盲聾瘖瘂漢若不是雲門驢年去如今有底或<pc n="lb"/>
拈槌竪拂不管教近前又不來還㑹麽不應諸方還<pc n="lb"/>
奈何得麽雪竇若不奈何爾者一隊驢漢又堪作箇<pc n="lb"/>
什麽以拄杖一時打趂<pc n="lb"/>
舉僧問香嚴如何是王索仙陀婆嚴云過者邊來師<pc n="lb"/>
云鈍致煞人僧問趙州王索仙陀婆時如何州曲躬<pc n="lb"/>
义手師云索鹽奉馬<pc n="lb"/>
舉皷山示衆云若論此事如一口劒時有僧問承和<pc n="lb"/>
尚有言若論此事如一口劒和尚是死屍學人是死<pc n="lb"/>
屍如何是劒山云拕出者死屍僧應喏歸衣鉢下打<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
揲便行山至晚問首座問話僧在否座云當時便去<pc n="lb"/>
也山云好與二十棒師云諸方老宿㹅道皷山失却<pc n="lb"/>
一隻眼殊不知重賞之下必有勇夫然雖如此若子<pc n="lb"/>
細點檢來未免一時埋却<pc n="lb"/>
舉睦州問武陵長老了即毛端吞巨海始知大地一<pc n="lb"/>
微塵作麽生云和尚問誰州云問長老云何不領話<pc n="lb"/>
州云我不領話爾不領話師云墮也墮也復云者葛<pc n="lb"/>
藤老漢好與劃斷拈拄杖云什麽處去也<pc n="lb"/>
舉仰山坐次大禪佛到翹一足云西天二十八祖亦<pc n="lb"/>
如是唐土六祖亦如是和尚亦如是某甲亦如是山<pc n="lb"/>
下禪牀打四藤條師云藤條未到打折因什麽只與<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
四下湏是箇斬釘截鐵漢始得大禪後到藿山自云<pc n="lb"/>
集雲峯下四藤條天下大禪佛叅山云打鍾著禪使<pc n="lb"/>
走師云者漢雖見機而變爭奈有頭無尾<pc n="lb"/>
舉玄沙與天龍入山見虎龍云前靣是虎沙云是汝<pc n="lb"/>
師云要與人天爲師前靣端的是虎<pc n="lb"/>
舉南泉山下有一庵主行僧經過謂庵主云近日南<pc n="lb"/>
泉和尚出丗何不去禮拜主云非但南泉直饒千佛<pc n="lb"/>
出興亦不能去泉聞令趙州去看州見便禮拜主不<pc n="lb"/>
管州從西過東主亦不管州又從東過西主亦不管<pc n="lb"/>
州云草賊大敗拽下簾子便行歸舉似南泉泉云從<pc n="lb"/>
來疑著者漢師云大小南泉趙州被箇擔版漢勘破<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
了也<pc n="lb"/>
舉僧問風穴語嘿渉離微如何通不犯穴云常憶江<pc n="lb"/>
南三月裏鷓鴣啼處百花鮮曾有僧問雪竇對他道<pc n="lb"/>
劈腹剜心又且如何復云因風吹火别是一家傷鼈<pc n="lb"/>
恕龜必應有主<pc n="lb"/>
舉巖頭雪峯欽山到德山欽山問天皇也恁麽道龍<pc n="lb"/>
潭也恁麽道未審德山作麽生道山云爾試舉天皇<pc n="lb"/>
龍潭底看欽山擬議德山便打欽山被打歸延壽堂<pc n="lb"/>
云是即是打我太煞巖頭云爾恁麽他後不得道見<pc n="lb"/>
德山師云諸禪德欽山致箇問端甚是竒特爭奈龍<pc n="lb"/>
頭蛇尾爾試舉天皇龍潭底看坐具便𢷾大丈夫漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
捋虎鬚也是本分他旣不能德山令行一半令若盡<pc n="lb"/>
行雪峯巖頭㹅是涅槃堂裏漢<pc n="lb"/>
舉僧問智門和尚如何是般若體云蚌含明月僧云<pc n="lb"/>
如何是般若用云兎子懷胎師云非唯把定丗界亦<pc n="lb"/>
乃安貼邦家若善能叅詳便請丹霄獨歩<pc n="lb"/>
舉烏臼有玄紹二上座到臼云二禪伯近離甚處云<pc n="lb"/>
江西臼便打僧云乆聞和尚有此機要臼云爾旣不<pc n="lb"/>
㑹第二箇近前來僧擬議臼亦打云同坑無異土叅<pc n="lb"/>
堂去師云宗師眼目須至恁麽如金翅擘海直取龍<pc n="lb"/>
吞有般漢眼目未辨東西拄杖不知顚倒只管說照<pc n="lb"/>
用同時人境俱奪<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
舉僧辭大隨隨問甚處去云峩眉禮拜普賢去隨竪<pc n="lb"/>
起拂子云文殊普賢惣在者裏僧畫一圎相抛於背<pc n="lb"/>
後隨云侍者將一貼茶與者僧雲門別云西天斬頭<pc n="lb"/>
截臂者裏自領出去師云煞人刀活人劒具眼底辨取<pc n="lb"/>
舉雪峯問僧見說大德曾爲天使來是否云不敢峯<pc n="lb"/>
云爭解與麽來德云仰慕道德豈憚關山峯云汝猶<pc n="lb"/>
醉在出去僧便出峯乃召大德僧廻首峯云是什麽<pc n="lb"/>
僧亦云是什麽峯云者<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>桶僧無語峯却顧謂鏡清<pc n="lb"/>
云好箇師僧向<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>桶裏著到清云和尚豈不是據𣢾<pc n="lb"/>
結案峯云也是我㝷常用底忽若喚廻是什麽被他<pc n="lb"/>
道者<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>桶又作麽生清云成何道理峯云我與麽及<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
伊爾又道據𣢾結案他與麽及我又道成何道理一<pc n="lb"/>
等是什麽時節其閒有得不得清云不見道醍醐上<pc n="lb"/>
味爲丗所珎遇此之人飜成毒藥師云看他父子相<pc n="lb"/>
投言氣相合知者謂粉骨碎身此恩難報不知者謂<pc n="lb"/>
扶髙抑下臨危悚人毒藥醍醐千載龜鑑還㑹麽者<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>桶<pc n="lb"/>
舉僧問大梅如何是祖師西來意梅云西來無意僧<pc n="lb"/>
舉到鹽官官云一箇棺材兩箇死漢玄沙聞舉云鹽<pc n="lb"/>
官是作家師云三箇也得<pc n="lb"/>
舉雲門問新羅僧爾是甚處人云新羅人門云將什<pc n="lb"/>
麽過海云草賊大敗門云爲什麽在我手裏云恰是<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
門云一任㪍趒師云雲門老漢龍頭蛇尾放過者僧<pc n="lb"/>
爲什麽在我手裏恰是劈脊便打<pc n="lb"/>
舉北禪問僧近離甚處云黄州禪云夏在甚處云資<pc n="lb"/>
福禪云福將何資云兩重公案禪云爭奈在我手裏<pc n="lb"/>
云在手裏即収取禪便打者僧不甘隨後趂出師云<pc n="lb"/>
竒恠宛有超師之作還知者僧麽只解貪前不能顧<pc n="lb"/>
後若在雪竇手裏棒折也未放在<pc n="lb"/>
舉睦州示衆云我見百丈不識好惡大衆方集以拄<pc n="lb"/>
杖一時打下復召大衆大衆廻首丈云是什麽有什<pc n="lb"/>
麽共語處黄蘗和尚大衆方集以拄杖一時打下復<pc n="lb"/>
召大衆大衆廻首蘗云月似彎弓少雨多風猶較些<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
子師云說什麽猶較直是未在若據雪竇衆集一時<pc n="lb"/>
打下便休或有箇無孔鐵槌爲衆竭力善能擔荷可<pc n="lb"/>
以籠罩古今乾坤把斷師驀拈拄杖云放過一著<pc n="lb"/>
舉玄沙見皷山來作一圎相山云人人出者箇不得<pc n="lb"/>
沙云情知爾向驢胎馬腹裏作活計山云和尚又作<pc n="lb"/>
麽生玄沙云人人出者箇不得山云和尚漝麽道得<pc n="lb"/>
某甲爲什麽不得沙云我得爾不得師云只解貪觀<pc n="lb"/>
白浪不知失却手橈<pc n="lb"/>
舉南泉示衆云王老師賣身去也還有人買麽一僧<pc n="lb"/>
出衆云某甲買泉云不作貴不作賤作麽生買僧無<pc n="lb"/>
語卧龍代云和尚屬專甲禾山云是何道理趙州云<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
明年與和尚作頌布衫師云雖然作家競買要且不<pc n="lb"/>
解輸機且道南泉還肯麽雪竇也擬酬箇價直令南<pc n="lb"/>
泉進且無門退亦無地不作貴不作賤作麽生買别<pc n="lb"/>
處容和尚不得<pc n="lb"/>
舉茱茰把一橛竹上堂云還有虚空裏釘得橛麽時<pc n="lb"/>
有靈虚上座出云虚空是橛茱茰便打虚云莫錯打<pc n="lb"/>
某甲茱茰休去師云若要此話大行直湏打了趂出<pc n="lb"/>
舉夾山與定山同行言話次定山云生死中無佛則<pc n="lb"/>
無生死夾山云生死中有佛則不迷生死互相不肯<pc n="lb"/>
同上大梅相見了具說前事夾山問未審那箇親那<pc n="lb"/>
箇踈梅云一親一踈山又問那箇親梅云且去明日<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
來夾山至來日又問未審那箇親梅云親者不問問<pc n="lb"/>
者不親夾山住後云我當時在大梅失却一隻眼師<pc n="lb"/>
云夾山畢竟不知換得一隻眼大梅老漢當時聞舉<pc n="lb"/>
若以棒一時打出豈止劃斷兩人葛藤亦乃爲天下<pc n="lb"/>
宗匠<pc n="lb"/>
舉僧問保福雪峯平生有何言句得似羚羊挂角時<pc n="lb"/>
福云我不可作雪峯弟子不得師云一千五百箇布<pc n="lb"/>
衲保福較些些子<pc n="lb"/>
舉僧問長慶羚羊未挂角時如何慶云草裏漢云挂<pc n="lb"/>
角後如何慶云亂叫喚云畢竟如何慶云驢事未了<pc n="lb"/>
馬事到來師云寜可碎身若微塵終不瞎箇衆生眼<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
長慶較些些子復云一般漢設使羚羊未挂角也似<pc n="lb"/>
萬里望郷關<pc n="lb"/>
舉僧問巴陵祖意敎意同别陵云雞寒上樹鴨寒下<pc n="lb"/>
水僧問睦州祖意敎意同别州云青山自青山白雲<pc n="lb"/>
自白雲師云問旣一般荅亦相似其中有利地自利<pc n="lb"/>
瞞人自瞞若點檢分明管取解空第一<pc n="lb"/>
舉趙州示衆云今夜荅話去有解問者出來時有僧<pc n="lb"/>
出州云比來抛塼引玉引得箇墼子法眼和尚遂乃<pc n="lb"/>
舉問覺鐵觜先師意作麽生覺云如國家拜將乃問<pc n="lb"/>
甚人去得時有人出云某甲去得云爾去不得法眼<pc n="lb"/>
去我㑹也師云刢利漢聞舉便知落處然雖如此放<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
過覺鐵觜夫宗師語不虚發出來必是作家因什麽<pc n="lb"/>
抛塼引墼諸禪德要識趙州麽從前汗馬無人見只<pc n="lb"/>
要重論蓋代功<pc n="lb"/>
舉躭源辭國師歸省覲馬祖於地上作一圎相展坐<pc n="lb"/>
具禮拜祖云子欲作佛去源云某甲不解揑目祖云<pc n="lb"/>
吾不如汝師云然猛虎不食其子爭奈來言不豐諸<pc n="lb"/>
人要識躭源麽只是箇藏身露影漢<pc n="lb"/>
舉潙山問仰山甚處來云田中來潙云田中多少人<pc n="lb"/>
山挿下鍬子义手而立潙云南山大有人刈苑山拈<pc n="lb"/>
得鍬子便行玄沙云我當時若見與踏倒鍬子鏡清<pc n="lb"/>
云不奈船何打破戽斗僧問明招古人意在挿鍬處<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
义手處招喚某專甲僧應喏招云還曾夣見仰山麽<pc n="lb"/>
師云諸方老宿咸謂挿鍬話竒特也大似隨邪逐惡<pc n="lb"/>
若據雪竇見處仰山被潙山一問直得草繩自縛去<pc n="lb"/>
死十分<pc n="lb"/>
舉玄沙問僧近離甚處云瑞巖沙云瑞巖有何言句<pc n="lb"/>
僧云長喚主人翁自云諾醒醒著他後莫受人瞞沙<pc n="lb"/>
云一等是弄精䰟甚竒恠却云何不且在彼中僧云<pc n="lb"/>
瑞巖遷化也沙云如今還喚得應麽無對師云蒼天<pc n="lb"/>
蒼天<pc n="lb"/>
舉雪峯問僧近離甚處云覆船峯云生死海未渡爲<pc n="lb"/>
什麽覆船師代云乆響雪峯待者老漢擬議拂袖便<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
行其僧當時無語歸舉似覆船船云何不道渠無生<pc n="lb"/>
死僧再至雪峯舉此語峯云此不是爾語云是覆船<pc n="lb"/>
恁麽道峯云我有二十棒寄與覆船二十棒老僧自<pc n="lb"/>
喫不干闍梨事師云能區能别能煞能活若也辨得<pc n="lb"/>
天下横行<pc n="lb"/>
舉德山圎明示衆云但有問荅只竪一指頭寒則普<pc n="lb"/>
天普地寒師云什麽處見俱胝老熱則普天普地熱<pc n="lb"/>
師云莫錯認定盤星森羅萬像徹下孤危大地山河<pc n="lb"/>
通上嶮絶甚麽處得一指頭禪<pc n="lb"/>
舉僧問南院從上諸聖什麽處去院云不上天堂即<pc n="lb"/>
入地獄云和尚作麽生院云還知寶應老落處麽僧<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
擬議院以拂子驀口打復喚僧近前云令合是爾行<pc n="lb"/>
又打一拂子師云令旣自行且拂子不知來處雪竇<pc n="lb"/>
道箇瞎且要雪上加霜<pc n="lb"/>
舉保福問長慶盤山道光境俱忘復是何物洞山道<pc n="lb"/>
光境未忘復是何物據二老宿㹅未得勦絶作麽生<pc n="lb"/>
道得勦絶去慶良乆福云情知向鬼窟裏作活計慶<pc n="lb"/>
云爾作麽生福云兩手扶犁水過膝師云俱忘未忘<pc n="lb"/>
㹅由我保福因什麽道未得勦絶酌然能有幾箇諸<pc n="lb"/>
人又作麽生道免得長慶在鬼窟裏師云栁絮隨風<pc n="lb"/>
自西自東<pc n="lb"/>
舉大梅聞鼯鼠鳥聲謂衆云即此物非他物汝善護<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
持吾當逝矣師云者漢生前莽鹵死後顢頇即此物<pc n="lb"/>
非他物是何物還有分付處也無有般漢不解截斷<pc n="lb"/>
大梅脚跟只管道貪程太速<pc n="lb"/>
舉雪峯示衆云望州亭與爾相見了也烏石嶺與爾<pc n="lb"/>
相見了也僧堂前與爾相見了也保福問鵝湖僧堂<pc n="lb"/>
前且致望州亭烏石嶺什麽處相見鵝湖驟歩歸方<pc n="lb"/>
丈保福便入僧堂師云二老宿是即是只知雪峯放<pc n="lb"/>
行不見雪峯把定忽有箇衲僧出問未審雪竇作麽<pc n="lb"/>
生豈不是别機冝識休咎底漢還有望州亭烏石嶺<pc n="lb"/>
相見底衲僧麽良乆云擔版禪和如麻似粟<pc n="lb"/>
舉趙州問大慈般若以何爲體慈云般若以何爲體<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
州呵呵大笑至來日州掃地次大慈却問般若以何<pc n="lb"/>
爲體州放下掃箒呵呵大笑師云前來也笑後來也<pc n="lb"/>
笑笑中有刀大慈還識麽直饒識得也未免喪身失命<pc n="lb"/>
舉德山一日飯遲自掌鉢至法堂上雪峯見云者老<pc n="lb"/>
漢鍾未鳴皷未響托鉢向什麽處去德山便廻峯舉<pc n="lb"/>
似巖頭頭云大小德山不㑹末後句山聞舉令侍者<pc n="lb"/>
喚巖頭至方丈問爾不肯老僧那巖頭宻啓其意山<pc n="lb"/>
至來日上堂與㝷常不同巖頭到僧堂前撫掌大笑<pc n="lb"/>
云且喜得老漢㑹末後句他後天下人不柰何雖然<pc n="lb"/>
如此只得三年明招代德山云咄咄没處去没處去<pc n="lb"/>
師云曾聞說箇獨眼龍元來只有一隻眼殊不知德<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
山是箇無齒大蟲者不是巖頭識破爭得明日與昨<pc n="lb"/>
日不同諸人要會末後句麽只許老胡知不許老胡<pc n="lb"/>
㑹<pc n="lb"/>
舉雪峯一日見獼猴乃云者獼猴各各背一靣古鏡<pc n="lb"/>
三聖便問歷劫無名何以彰爲古鏡峯云瑕生也聖<pc n="lb"/>
云一千五百人善知識話頭也不識峯云老僧住持<pc n="lb"/>
事煩師云好與二十棒者棒放過也好免見將錯就錯<pc n="lb"/>
舉僧問國師如何是本身盧舎那云與老僧過淨瓶<pc n="lb"/>
來僧將到淨瓶云却安舊處著僧復問如何是本身<pc n="lb"/>
盧舎那云古佛過去乆矣雲門大師道無眹跡師云<pc n="lb"/>
直得一手指天一手指地爭得無還㑹麽雲在嶺頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
閑不徹水流澗下大忙生<pc n="lb"/>
舉僧問洞山時時勤拂拭莫遣惹塵埃爲什麽不得<pc n="lb"/>
他衣鉢山云直饒道本來無一物也未合得他衣鉢<pc n="lb"/>
且道什麽人合得僧下九十六轉語皆不相契末後<pc n="lb"/>
云設使將來他亦不要洞山深肯師云他旣不受是<pc n="lb"/>
眼將來底必應是瞎還見祖師衣鉢麽若於此入門<pc n="lb"/>
便乃兩手分付非但大庾嶺頭一箇提不起設使闔<pc n="lb"/>
國人來且𣢾𣢾將去<pc n="lb"/>
舉僧問投子依稀似半月髣象若三星乾坤収不得<pc n="lb"/>
師於何處明子云道什麽云想師只有湛水之波且<pc n="lb"/>
無滔天之浪子云閑言語師云投子古佛不可道不<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
知若點撿來直是天地懸隔纔問便和聲打<pc n="lb"/>
舉洛浦乆爲林際侍者到夾山問自逺趨風乞師一<pc n="lb"/>
接山云目前無闍梨此閒無老僧浦便喝山云住住<pc n="lb"/>
闍梨莫草草忩忩雲月是同溪山各異截斷天下人<pc n="lb"/>
舌頭即不無爭敎無舌人解語無對山便打師云者<pc n="lb"/>
漢可悲可痛鈍致他林際他旣雲月是同我亦溪山<pc n="lb"/>
各異說什麽無舌人不解語坐具劈口便𢷾夾山若<pc n="lb"/>
是箇知方漢必然明䆫下安排<pc n="lb"/>
舉三聖問雪峯透網金鱗以何爲食峯云待汝出網<pc n="lb"/>
來向汝道聖云一千五百人善知識話頭也不識峯<pc n="lb"/>
云老僧住持事煩師云可惜放過好與二十棒者棒<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
一棒也饒不得直是罕遇作家<pc n="lb"/>
舉伏牛爲馬祖馳書到國師處國師問馬祖有何言<pc n="lb"/>
句示人牛云即心是佛國師云是什麽語話良乆再<pc n="lb"/>
問更有什麽言句牛云不是心不是佛不是物國師<pc n="lb"/>
云猶較些子師代當時便喝牛却問和尚此間如何<pc n="lb"/>
國師云三點如流水曲似刈禾鎌師云是什麽語話<pc n="lb"/>
也好與一拶見之不取千載難忘<pc n="lb"/>
舉玄沙問鏡清我不見一法爲大過患爾道不見什<pc n="lb"/>
麽法清指露柱云莫是不見者箇法麽沙云浙中清<pc n="lb"/>
水白米從爾喫佛法則未在師云大小鏡清被玄沙<pc n="lb"/>
熱瞞我當時若見但只向道靈山授記也未到如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
舉先報慈問僧近離甚處云卧龍慈云在彼多少時<pc n="lb"/>
云經冬過夏慈云龍門無宿客爲什麽在彼許多時<pc n="lb"/>
云師子窟中無異獸慈云爾試作師子吼看云若作<pc n="lb"/>
師子吼即無和尚慈云念汝新到且放三十棒師云<pc n="lb"/>
竒恠諸禪德若平展則兩不相傷據令則彼此俱嶮<pc n="lb"/>
還點撿得麽<pc n="lb"/>
舉船子云千尺絲綸直下垂一波纔動萬波隨夜静<pc n="lb"/>
水寒魚不食滿船空載月明歸師云者漢勞而無功<pc n="lb"/>
忽若雲門道一句合頭語萬刼繫驢橛又作麽生免<pc n="lb"/>
此過良乆云莫謂水寒魚不食如今釣得滿船歸<pc n="lb"/>
舉投子問巨榮禪客老僧未曽有一言半句挂諸方<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
耳目何用要見山僧僧云到者裏不施三拜要且不<pc n="lb"/>
甘子云岀家兒得恁麽没碑記僧遶禪床一匝而出<pc n="lb"/>
子云有眼無耳<pc n="　"/>六月火邊坐師云也不得放過纔<pc n="lb"/>
轉便與擒住便喝是誰不甘若跳得出不妨是一貟衲僧<pc n="lb"/>
舉祖師道六塵不惡還同正覺拄杖子是塵有甚麽<pc n="lb"/>
過過旣無應合辨主所以道糞掃堆上現丈六金身<pc n="lb"/>
且拈在一邊赤肉團上壁立千仞又放過一著直饒<pc n="lb"/>
八靣四方正好連架打<pc n="lb"/>
舉古云眼裏著沙不得耳裏著水不得忽若有箇漢<pc n="lb"/>
信得及把得住不受人瞞祖佛言敎是什麽熱椀鳴<pc n="lb"/>
聲便請髙挂鉢囊拗折拄杖管取一貟無事道人又<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
云眼裏著得須彌山耳裏著得大海水一般漢受人<pc n="lb"/>
商量祖佛言敎如龍得水似虎靠山却須挑起鉢囊<pc n="lb"/>
橫擔拄杖亦是一貟無事道人復云恁麽也不得不<pc n="lb"/>
恁麽也不得然後没交渉三貟無事道人中要選一<pc n="lb"/>
人爲師<pc n="lb"/>
雪竇拈古一百則竟<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
                    <pb n="25a"/>
雪竇和尚明覺大師瀑泉集<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>叅學小師<pc n="　"/>圎應<pc n="　"/>述<pc n="lb"/>
師自兩處道埸多應機語句門人集之離三巳行於<pc n="lb"/>
丗斯所紀者乃垂帶自荅及古今因縁朝暮提唱辭<pc n="lb"/>
意曠嶮而學黨未喻復致之請益師蓋不獲巳隨所<pc n="lb"/>
疑問以此以彼乍放乍收或抑或揚或代或别近百<pc n="lb"/>
五十則實一時之能事也況圎應忝預參承寧忘捃<pc n="lb"/>
拾然多聞未益誠有愧於宗師必記諸善言諒無譏<pc n="lb"/>
於弟子可命曰瀑泉集意以飛流無盡爲義凡知我<pc n="lb"/>
者幸同味焉時天聖八年八月十五日序<pc n="lb"/>
明州軍州官請住雪竇䟽<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
                    <pb n="26b"/>
歸依無勞謙執謹䟽<pc n="lb"/>
蘇州在城檀越請住翠峯䟽<pc n="lb"/>
粤以照乗神珠豈有心而鑑物達空上士曽無念以<pc n="lb"/>
度生其如體具圎明致五色不能隱情存悲智故十<pc n="lb"/>
界不能遺是謂妙應無方眞慈廣被者也恭惟和尚<pc n="lb"/>
靈源本濬道價非沽虎䇿親持遍入祖師之室龍盂<pc n="lb"/>
髙掌常游居士之門自此秖欲韜光深思逺丗其柰<pc n="lb"/>
因縁四備道德兼充隨方而民物依歸觸處而學人<pc n="lb"/>
圍繞在衆何殊於出丗乗時豈吝於提綱伏望和尚<pc n="lb"/>
深别武林遐之笠澤慧理息肩之地暫罷呼猨支公<pc n="lb"/>
嘉遯之郷堪追養駿遭累聖重光之主值休牛歸馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
之朝誠冝乎大闡一音俯從三請塞輿人之願望鎭<pc n="lb"/>
先德之叢林上柷皇王旁資黎庶前所謂妙應之說<pc n="lb"/>
眞慈之門良在此時無賜勞讓幸甚謹䟽<pc n="lb"/>
蘇州僧正并諸名貟䟽<pc n="lb"/>
竊以柯亭發籟匪知音而孰采希聲陶壁飛梭承奮<pc n="lb"/>
豫而方同聖化物理尚由於時遇人情豈背於縁求<pc n="lb"/>
長老和尚祖席爲珍師門作範雄經鉅論傳心者鮮<pc n="lb"/>
克精明麗句淸辭出丗者少如兼濟繇是歷漢水而<pc n="lb"/>
德風早偃鑚仰有年入呉邦而名翼愈飛遭逢此日<pc n="lb"/>
遂得群心啓顙咸願摳衣翠峯禪院檀越福埸宗師<pc n="lb"/>
法席漪漣四繞何殊灔澦之寛橘柚千株可奪江陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
之羙粗稱來儀知識繼踵住持雅膺聖主承祧賢侯<pc n="lb"/>
出鎭冝踞法空之座特開心地之門祝萬壽於時君<pc n="lb"/>
資百禄於朝宰旣臻海衆希振雷音謹䟽<pc n="lb"/>
上堂汝等諸人盡是乆經陣敵慣戰作家倚天長劒<pc n="lb"/>
即不問你作麽生是䄂裏藏鋒<pc n="　"/>代云寡不敵衆<pc n="lb"/>
又云彼此<pc n="lb"/>
上堂寡不敵衆什麽人分上事<pc n="　"/>代云揔由和尚<pc n="lb"/>
又云彼此<pc n="　"/>又云龍虵易弁衲子難瞞許你眼正頂<pc n="lb"/>
後一相拈得也無<pc n="　"/>代云收<pc n="　"/>有時云收之一字飲<pc n="lb"/>
氣吞聲作麽生弁<pc n="　"/>代云衲子難瞞<pc n="　"/>或云傾湫倒<pc n="lb"/>
岳㝷常之用不渉泥水道將一句來代云三千里<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
外<pc n="　"/>示衆云三千里外還且如何<pc n="　"/>代云過<pc n="　"/>或云<pc n="lb"/>
佛未出世時一人人鼻孔遼天出世後爲什麽杳無<pc n="lb"/>
消息<pc n="　"/>代云賊不打貧兒家<pc n="　"/>問僧云賊不打貧兒<pc n="lb"/>
家因什麽却打<pc n="　"/>代云須到如此<pc n="　"/>或云祖師不到<pc n="lb"/>
處時人知有時人不知處過在祖師作麽生弁代<pc n="lb"/>
云不得春風花不開<pc n="　"/>上堂云不得春風花不開箇<pc n="lb"/>
箇道我會會即且致作麽生舉<pc n="　"/>代云時人祖師<pc n="lb"/>
又云空刼巳前徒指注空刼之後錯商量正當空刼<pc n="lb"/>
什麽人爲主<pc n="　"/>代云本是將軍致太平有時云太<pc n="lb"/>
平本是將軍致莫錯認定盤星我爲你拈了也還㑹<pc n="lb"/>
麽<pc n="　"/>代云掩靣出去<pc n="　"/>或云交鋒兩刃要定死生彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
此無傷功勲不立作麽生是將軍正令<pc n="　"/>代云到即<pc n="lb"/>
不點<pc n="　"/>或云到即不點還甘也無<pc n="　"/>代云赤心片片<pc n="lb"/>
有時云釋迦老子出氣不得甚麽處誵訛<pc n="　"/>代云塡<pc n="lb"/>
溝塞壑<pc n="　"/>又代云退身三歩<pc n="　"/>問云塡溝塞壑負恩<pc n="lb"/>
者多甚處見老底<pc n="　"/>代云香積世界<pc n="　"/>或云五千四<pc n="lb"/>
十八卷止啼之說如今啼止也還我黃葉來<pc n="　"/>代云<pc n="lb"/>
事不孤起<pc n="　"/>有時云事不孤起你也分一半<pc n="　"/>代云<pc n="lb"/>
㖿<pc n="　"/>又云合到某甲<pc n="　"/>又云單傳心印過犯彌天甚<pc n="lb"/>
人委悉<pc n="　"/>代云須見如此<pc n="　"/>上堂云須見如此著甚<pc n="lb"/>
來由<pc n="　"/>代云也是<pc n="　"/>或云善來文殊還知敗闕麽<pc n="lb"/>
代云一箭兩垜<pc n="　"/>或云一箭兩垜爲什麽却敗闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
代云善來文殊<pc n="　"/>或云乾坤崩䧟且致再見天日道<pc n="lb"/>
將一句來<pc n="　"/>代云悔不愼當初<pc n="　"/>有時云悔不愼當<pc n="lb"/>
初便下座却問僧他後作麽生舉<pc n="　"/>代云好事不如<pc n="lb"/>
無<pc n="　"/>有時云雄兵百萬且定邊疆劒客三千若爲驅<pc n="lb"/>
使<pc n="　"/>代云不許夜行投明須到<pc n="　"/>示衆云不許夜行<pc n="lb"/>
投明須到何似生<pc n="　"/>代云孟常門下<pc n="　"/>或云一筆勾<pc n="lb"/>
下不甘底出來<pc n="　"/>代云只冝拄杖子<pc n="　"/>上堂云只冝<pc n="lb"/>
拄杖子勾下屬何人<pc n="　"/>代云傍觀者<pc n="　"/>或云威音王<pc n="lb"/>
巳前無師自悟是第二句還我第一句來<pc n="　"/>代云掃<pc n="lb"/>
土而盡<pc n="　"/>問僧云掃土而盡你還知麽<pc n="　"/>代云因誰<pc n="lb"/>
致得<pc n="　"/>有時云三世諸佛說夢六代祖師說夢翠峰<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
今日說夢還有夢見底麽<pc n="　"/>代云掀倒禪牀<pc n="　"/>或云<pc n="lb"/>
掀倒禪牀蓋是本分過在什麽處<pc n="　"/>代云惱亂春風<pc n="lb"/>
卒未休<pc n="　"/>或云奔流度刃也是㝷常啐啄同時略請<pc n="lb"/>
相見<pc n="　"/>代云什麽處去也<pc n="　"/>上堂云什麽處去也<pc n="lb"/>
代云日月易流<pc n="　"/>又云針眼裏藏身即不問你作麽<pc n="lb"/>
生是逰戲十方<pc n="　"/>代云踞虎頭收虎尾一日云踞<pc n="lb"/>
虎頭收虎尾諸方未曾見<pc n="　"/>代云也是或云上來<pc n="lb"/>
則擾擾端坐則昏昏脫灑一句作麽生道<pc n="　"/>代云春<pc n="lb"/>
無三日晴<pc n="　"/>示衆云春無三日晴去住還堪笑且問<pc n="lb"/>
諸衲僧曬却何時了<pc n="　"/>代云某甲只管看<pc n="　"/>或云有<pc n="lb"/>
佛法處不得住無佛法處急走過趙州爲什麽摘楊<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
花<pc n="　"/>代云更事多矣<pc n="　"/>問僧更事多矣亦要商量<pc n="lb"/>
代云莫敎屈著<pc n="　"/>有時云明眼衲僧入門便話墮三<pc n="lb"/>
十年後誰是知音<pc n="　"/>代云拂䄂便出<pc n="　"/>有時云拂䄂<pc n="lb"/>
便出也好與三十棒<pc n="　"/>代云賊過後張弓<pc n="　"/>或云七<pc n="lb"/>
縱八橫拈却把定乾坤眼爲什麽却有沙<pc n="　"/>代云黃<pc n="lb"/>
連未是苦<pc n="　"/>或云黃連未是苦黃蘗好爲隣<pc n="　"/>復問<pc n="lb"/>
僧還弁得者時節麽<pc n="　"/>僧云不會<pc n="　"/>自代云抑巳而<pc n="lb"/>
巳<pc n="　"/>或云遶天下行脚到處豈無尊宿相爲還有盡<pc n="lb"/>
力道得底句麽<pc n="　"/>代云口只堪喫飯<pc n="　"/>上堂云口只<pc n="lb"/>
堪喫飯雲門大師拈了也你來者裏聽什麽椀鳴聲<pc n="lb"/>
以拄杖一時打下代僧當時但近前把住拄杖云和<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
尚今日困<pc n="　"/>又云關捩子即不問上座作麽生是牛<pc n="lb"/>
頭横說竪說<pc n="　"/>代云著甚來由一日云著甚來由<pc n="lb"/>
便下座<pc n="　"/>代云能有幾箇<pc n="　"/>有時拈起拄杖云天不<pc n="lb"/>
能蓋地不能載復以拄杖一劃云百千諸佛諸代祖<pc n="lb"/>
師盡向翠峯乞命代云官不容針<pc n="　"/>或云舉一明<pc n="lb"/>
三爲什麽不著便<pc n="　"/>代云作賊人心虚<pc n="　"/>又云文殊<pc n="lb"/>
起佛見法見貶向二鐵圍山衲僧起佛見法見列在<pc n="lb"/>
五條椽下翠峰起佛見法見誰敢覷著<pc n="　"/>代云秤尺<pc n="lb"/>
在手<pc n="　"/>或云洞庭湖水一吸淨盡魚鼈向甚處藏身<pc n="lb"/>
代云咦<pc n="　"/>又云喝下承當崖州萬里棒頭薦得别有<pc n="lb"/>
條章作麽生是衲僧本分<pc n="　"/>代云惡<pc n="　"/>或云虚空爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
皷須彌爲槌王老師不打還肯得諸方也無<pc n="　"/>代云<pc n="lb"/>
千年田八百主<pc n="　"/>有時云髑髏常干世界鼻孔摩觸<pc n="lb"/>
家風拈却别致一問來<pc n="　"/>代云祖師遺下<pc n="　"/>又云你<pc n="lb"/>
若龜頭鼈頭向後莫道親見翠峰好<pc n="　"/>代云何必<pc n="lb"/>
上堂云天不能蓋地不能載衲僧坐斷如恒河沙閙<pc n="lb"/>
市裏指出一箇來<pc n="　"/>代云便摑傍僧<pc n="　"/>或云生門易<pc n="lb"/>
過死門難入逆順無拘底爲什麽不垂手<pc n="　"/>代云收<pc n="lb"/>
得安南又憂塞北<pc n="　"/>或云荒田不揀草變爲金信手<pc n="lb"/>
拈來金變成草古聖日用不知且致你爲什麽臨機<pc n="lb"/>
道得<pc n="　"/>代云如虫禦木<pc n="lb"/>
上堂云如來唯一說無二說穿却衲僧鼻孔換却衲<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
僧眼睛即得若敎我明破恐帶累你不是好人<pc n="　"/>代<pc n="lb"/>
云欲見其師先觀弟子<pc n="　"/>或云諸佛有難炭庫裏衆<pc n="lb"/>
生有難火熖裏你衲僧不得動著代云魯般繩墨<pc n="lb"/>
或云火待日熱風待月涼北斗南星句不要你道留<pc n="lb"/>
與後人貶剥<pc n="　"/>代云一言巳出駟馬難追<pc n="　"/>上堂云<pc n="lb"/>
色不異空空不異色園頭甚要古人道了也因什麽<pc n="lb"/>
知而故犯<pc n="　"/>代云爭奈轉多<pc n="　"/>問僧我道轉多你作<pc n="lb"/>
麽生<pc n="　"/>僧云某甲不會<pc n="　"/>師云惱亂春風卒未休<pc n="lb"/>
或云本分事道我知有將錯就錯甚人承當<pc n="　"/>代云<pc n="lb"/>
不惜眉毛者<pc n="　"/>或云年來一度春也畢竟事作麽生<pc n="lb"/>
代云藏身露影或云至道無難唯嫌揀擇德山不<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
在付與黃蘗<pc n="　"/>代云洗脚上船<pc n="　"/>復問僧云我恁麽<pc n="lb"/>
道正是時人窠窟趙州直得五年分踈不下你何不<pc n="lb"/>
救取<pc n="　"/>僧無語<pc n="　"/>師云雪峯道底<pc n="　"/>上堂云開門待<pc n="lb"/>
知識知識不來過直得出門相接爲什麽土曠人稀<pc n="lb"/>
代云和尚年老<pc n="　"/>或云放憨道著藥忌即不管你死<pc n="lb"/>
中得活致將一問來<pc n="　"/>代云略無些子<pc n="　"/>上堂云逺<pc n="lb"/>
則照近則明你會也笠子拄杖拈放一邊入水見長<pc n="lb"/>
人作麽生弁<pc n="　"/>代云平出<pc n="　"/>或云因一事長一智針<pc n="lb"/>
筒藥袋不得失却如履輕冰道將一句來<pc n="　"/>代云以<pc n="lb"/>
己妨人<pc n="　"/>又云會則事同一家且放你過不會則東<pc n="lb"/>
西南北付與驢年<pc n="　"/>代云一日便頭白<pc n="　"/>或云今日<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
也恁麽明日也恁麽第三第四不問你後五日事作麽生<pc n="lb"/>
若道只恁麽代云苦哉佛陁耶有時云什麽劫中無祖<pc n="lb"/>
佛你不著便猶可代云解笑底亦少或云朝堂門下難舉<pc n="lb"/>
令雲門道底不要代云但咳嗽一聲一日云謀臣猛將用<pc n="lb"/>
不著到即不點是什麽人代云不犯之令上堂云若道得<pc n="lb"/>
隔身句知你是箇了事人忽若揔道不得我也知你親代<pc n="lb"/>
云猛虎不食其子一日云千兵昜得一將難求上將來也<pc n="lb"/>
三軍在什麽處代云退後退後或云閫內者不出閫外<pc n="lb"/>
者不入將相雙行句作麽生道代云弔民伐罪因普請<pc n="lb"/>
問僧甚處來云摘茶來師云茶園裏有玄沙見底還見<pc n="lb"/>
麽代但指露柱云和尚問又問僧甚處來云摘茶來師云<pc n="lb"/>
人摘茶茶摘人不問你無底籃子重多少代云慣得其便<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
又問僧甚處來云摘茶來云茶叢列作鼻孔茶葉是你眼<pc n="lb"/>
睛作麽生摘代云今日不著便一日云佛法不用學觸目皆<pc n="lb"/>
成滯百城旣未遊樓閣門長閉勸君廻首看請下一轉語<pc n="lb"/>
自云莫辜負人好一日問僧南泉斬猫兒你作麽生會云<pc n="lb"/>
有什麽難師云作麽生無語代云一刀兩段一日遊園次問<pc n="lb"/>
僧苦瓠連根苦甜瓜徹蔕甜明得箇什麽邊事無對代<pc n="lb"/>
云平出一日請益退侍者問訊云和尚不易師云有什麽不<pc n="lb"/>
易無對師代云法堂上寸草不生僧便禮拜師云若不是<pc n="lb"/>
我師一日問僧諸方道不得底句你作麽生道僧云天平<pc n="lb"/>
地平師云漝麽則黃老師不如你僧無語師云只道得一半<pc n="lb"/>
師一日見僧來師云是什麽物與麽來僧云口痛祗對和尚<pc n="lb"/>
不得師云鼻孔<pc n="　"/>僧無語師云黃連未是苦師一日見云僧<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
來拈起拄杖云與你二人分取僧云只恐和尚不平<pc n="lb"/>
第二僧云郍上座先到雪竇師云有功者賞<pc n="　"/>師一<pc n="lb"/>
日見二化主城中歸問云你慿箇什麽入城敎化衆<pc n="lb"/>
生僧云雖有好心且無好報第二僧云禍不入愼家<pc n="lb"/>
之門師云近火先燋<pc n="　"/>師一日晚叅問僧是什麽時<pc n="lb"/>
候也僧應喏師便喝僧云和尚何不領話師云日勢<pc n="lb"/>
稍晚<pc n="　"/>師一日見僧來拈起拄杖云我兩手分付你<pc n="lb"/>
作麽生僧退身云不敢師云爲什麽棒上不成龍僧<pc n="lb"/>
云三十年後恐辜負和尚師放下拄杖云吽吽<pc n="　"/>師<pc n="lb"/>
一日問僧你見雪竇後録未僧云見了師云向甚處<pc n="lb"/>
見我僧云也知和尚是川中人師將拄杖打一下云<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
夢見<pc n="　"/>師一日見僧出歸師云閙市裏還見天子麽<pc n="lb"/>
僧無語師代云非但又云苦哉佛陁耶一日十數<pc n="lb"/>
僧侍立次師云佛法無人說雖惠不能了復問僧還<pc n="lb"/>
有無師自悟底麽衆無語師云負命者上鈎<pc n="　"/>師因<pc n="lb"/>
在莊數僧侍立次師問云維摩老云歩歩是道埸者<pc n="lb"/>
裏何似山裏衆下語師皆不諾師代云只恐和尚不<pc n="lb"/>
肯<pc n="　"/>師一日問僧你作箇什麽來僧云合靈寳丹來<pc n="lb"/>
師云靈即不問作麽生是寳僧云不敢祇對和尚師<pc n="lb"/>
不肯自代云洎與和尚答話<pc n="　"/>師一日問僧你浴未<pc n="lb"/>
僧云專甲此生不浴師云你不浴啚箇什麽僧云今<pc n="lb"/>
日𬒳和尚勘破師云賊不打貧兒家<pc n="　"/>師一日同僧<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
遊山次到開山和尚塔頭僧云見說開山便是黃巢<pc n="lb"/>
師云黃巢是草頭天子爲什麽却作住山人僧云忌<pc n="lb"/>
辰也好與他設粥師不肯自代云賞不避仇讎<pc n="　"/>師<pc n="lb"/>
一日同三五僧看種田師云靈苗無根作麽生種僧<pc n="lb"/>
云明年更有新條在師云你問我我與你道僧便問<pc n="lb"/>
師云分付田舎奴<pc n="　"/>師一日出城見下院山主師云<pc n="lb"/>
旣是山主爲什麽却在城中山主無語師自云負命<pc n="lb"/>
者上鈎來<pc n="　"/>師一日與數僧遊山次見牯牛舉頭師<pc n="lb"/>
問水牯牛舉頭作什麽僧云怕和尚穿却師不肯自<pc n="lb"/>
云看入草底<pc n="　"/>師一日燒亡僧師問僧還將得火來<pc n="lb"/>
麽僧云將得來師云弄假像眞<pc n="　"/>師一日問僧甚處<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
來僧云浴來師云三身中郍身浴僧云或皷聲前或<pc n="lb"/>
皷聲後師云飽叢林<pc n="　"/>師一日問僧你㝷常爲什麽<pc n="lb"/>
不上來僧云長上來只是門閉師云爲什麽不入來<pc n="lb"/>
僧云來也師云賊過後張弓師一日爲首座寫眞<pc n="lb"/>
師云旣是首座爲什麽却有兩箇首座云爭之不足<pc n="lb"/>
師云你問我我與你道首座擬問師云雪竇門下<pc n="lb"/>
巨宋太宗皇帝因事六問當時無人奏對<pc n="　"/>因入寺<pc n="lb"/>
見僧看經問云看什麽經對云仁王經帝云旣是寡<pc n="lb"/>
人經爲甚在卿手裏師代云皇天無親唯德是輔<pc n="lb"/>
因入塔院問僧卿是甚人僧云塔主云此是寡人塔<pc n="lb"/>
爲什麽卿作主代云蓋國咸知<pc n="　"/>因僧燒却藏經朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
見告乞宣問昔日摩騰不燒如今爲什麽燒却代云<pc n="lb"/>
陛下不忘付囑因帝夜夢神人報云請陛下發菩<pc n="lb"/>
提心帝至曉宣問左右街菩提心作麽生發代云實<pc n="lb"/>
謂今古罕聞<pc n="　"/>因僧朝見帝問甚處來云卧雲來帝<pc n="lb"/>
曰朕聞卧雲深處不朝天爲什麽却到者裏代云難<pc n="lb"/>
逃至化<pc n="　"/>因僧朝見帝賜坐僧云陛下還記得麽帝<pc n="lb"/>
云甚處相見來僧云靈山一别直至如今帝曰以何<pc n="lb"/>
爲驗無對代云貧道得得而來<pc n="　"/>唐憲宗迎舎利現<pc n="lb"/>
五色光百辟俱賀唯韓愈端立帝問百寮皆賀卿爲<pc n="lb"/>
甚不賀愈曰臣曾㸔經來佛光非青黃赤白等相此<pc n="lb"/>
是神龍荷助之<pc n="　"/>帝云作麽生是佛光代云陛下髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
垂天鑒<pc n="　"/>裴相公捧一尊佛像於黄蘗前跪云請師<pc n="lb"/>
安名蘗云裴休師代相公當時便喝<pc n="　"/>廣南劉王請<pc n="lb"/>
雲門入内於含春殿坐次帝令鞠常侍宣問靈樹菓<pc n="lb"/>
子熟也未門云甚年中得信道生師代進語云猶帶<pc n="lb"/>
酸澁在又代雲門云聖意難測又云喏喏復宣問如<pc n="lb"/>
何是禪云皇帝有勑臣僧對代進語云錯又代雲門<pc n="lb"/>
云念以臣僧年邁<pc n="　"/>龍光問僧名什麽云自觀光云<pc n="lb"/>
自觀見什麽代云有悮龍光<pc n="　"/>悟空禪師問座主講<pc n="lb"/>
什麽經云法華經空云有說法華經處我現寳塔當<pc n="lb"/>
爲證明座主講請甚人證明代云私通車馬<pc n="　"/>投子<pc n="lb"/>
示衆云汝等諸人盡道我實頭若出門三歩有人問<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
你作麽生是投子實頭處作麽生道代云疑煞天下<pc n="lb"/>
人<pc n="　"/>有老宿見官人手中執笏乃問在官人手中爲<pc n="lb"/>
笏在天子手中爲珪在老僧手中喚作什麽代云弄<pc n="lb"/>
巧成拙<pc n="　"/>四祖到牛頭後庵見虎便作怕勢牛頭云<pc n="lb"/>
和尚猶有者箇在祖云適來見什麽代云但亦作怕<pc n="lb"/>
勢又代云洎合放過<pc n="　"/>僧問惠濟古人道得坐披衣<pc n="lb"/>
向後自看如何是得坐披衣濟云暢我平生代云喏<pc n="lb"/>
喏<pc n="　"/>問投子定慧等學明見佛性此理如何投子云<pc n="lb"/>
打水用桶舀粥用杓代云爭得不問<pc n="　"/>玄沙見孚上<pc n="lb"/>
座便云新到相看孚云巳相見了也沙云什麽劫中<pc n="lb"/>
曾相見來孚云莫瞌睡别云者賊敗也<pc n="　"/>玄沙與地<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
藏在方丈說話夜深沙云待者關隔子門汝作麽生<pc n="lb"/>
出得地藏云喚甚麽作門别云珍重便行<pc n="　"/>崇壽問<pc n="lb"/>
僧泉眼不通𬒳沙礙道眼不通𬒳甚麽礙僧云眼礙<pc n="lb"/>
别云強將下無弱兵<pc n="　"/>保福在疾問僧我與你相識<pc n="lb"/>
年深有何名方妙藥相救僧云藥方甚有聞說和尚<pc n="lb"/>
不解忌口别云只恐難爲和尚<pc n="　"/>有西天聲鳴三藏<pc n="lb"/>
到三大王處王令玄沙驗過玄沙以銅火筯擊鐵火<pc n="lb"/>
爐問三藏云是什麽聲云銅鐵聲沙云大王莫受外<pc n="lb"/>
國人瞞師别云大王冝加信敬又别三藏云莫瞞外<pc n="lb"/>
國人<pc n="　"/>國師問座主講什麽經云金剛經國師云最<pc n="lb"/>
初是什麽字座主云如是國師云是什麽别云以拄<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
杖便打<pc n="　"/>陸郎中問仰山如何是不斷煩惱而入涅<pc n="lb"/>
槃仰山竪拂子郎中便拜異時仰山却問郎中曾問<pc n="lb"/>
不斷煩惱而入涅槃老僧竪拂子郎中作麽生會陸<pc n="lb"/>
云據某甲見處入之一字也不用得仰山云入之一字<pc n="lb"/>
不爲郎中師云作麽生會云别陸云拂子到某甲手<pc n="lb"/>
裏也又别仰山後語云我將謂你是箇俗漢<pc n="　"/>陸大<pc n="lb"/>
夫問南泉大悲菩薩甚處得許多手眼來泉云如國<pc n="lb"/>
家用大夫作什麽别云不及大夫所問<pc n="　"/>僧問雲門<pc n="lb"/>
十方薄伽梵一路涅槃門如何是一路涅槃門門云<pc n="lb"/>
我道不得云和尚爲什麽道不得云你舉話即得别<pc n="lb"/>
云淺水無魚徒勞下釣<pc n="　"/>呉尚書訪睦州至門首便<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
問三門俱開弟子從何門而入睦召尚書尚書應喏<pc n="lb"/>
睦云從信門而入别云客是主人相師南泉遷化<pc n="lb"/>
陸亘大夫到院主云大夫何不哭大夫云道得即哭<pc n="lb"/>
長慶代云合笑不合哭别云蒼天蒼天<pc n="　"/>雲巖遷化<pc n="lb"/>
時道吾問離却殻漏子了後向何處再得相見巖云<pc n="lb"/>
向不生不滅處相見别云喚侍者與我記取者一問<pc n="lb"/>
僧問法燈百骸俱潰散一物鎭長靈未審百骸一物<pc n="lb"/>
相去多少燈云百骸一物一物百骸别云吾不如汝<pc n="lb"/>
僧問歸宗如何是佛宗云我向你道還信麽云和尚<pc n="lb"/>
言重爭得不信宗云只汝便是别云侍者寮裏輿茶<pc n="lb"/>
去<pc n="　"/>麻谷持錫到國師處振錫而立國師云汝旣如<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
是何用見吾谷又振錫一下别云洎不到此<pc n="　"/>妙濟<pc n="lb"/>
於僧前書一字問云是什麽僧云不識濟云滿口道<pc n="lb"/>
著别云老僧罪過僧問曹山清稅孤貧請師拯濟<pc n="lb"/>
山云稅闍梨應喏山云清源白家酒三盞猶道未霑<pc n="lb"/>
唇别云稅闍梨應喏是什麽心行<pc n="　"/>僧問玄覺先師<pc n="lb"/>
舉不及處請和尚舉覺云聽者須是竒人别云大衆<pc n="lb"/>
看者一貟禪客<pc n="　"/>石頭問讓大師不慕諸聖不重巳<pc n="lb"/>
靈時如何讓云子問太髙生何不向下問將來别云<pc n="lb"/>
三十棒敎誰喫<pc n="　"/>僧問玄沙盡十方丗界是一顆明<pc n="lb"/>
珠學人爲什麽不㑹沙云用會作麽别云諸方即得<pc n="lb"/>
我者裏不得<pc n="　"/>玄沙問南際云此事唯我能知長老<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
作麽生㑹際云須知有百求知者别云雪峯門下幾<pc n="lb"/>
箇如斯<pc n="　"/>法眼問百法座主云百法是體用雙陳明<pc n="lb"/>
門是能所兼舉座主是能法座是所作麽生說箇兼<pc n="lb"/>
舉有老宿代云和尚喚什麽作法座别云和尚分半<pc n="lb"/>
院與某甲始得睦州問座主講什麽經云涅槃經<pc n="lb"/>
州云問大德一叚義得麽云問什麽義州以脚趯一<pc n="lb"/>
吹云者箇是什麽義云經中無此義州云脫空謾語<pc n="lb"/>
漢此是五百力士揭石義麽老宿代云和尚瞞某甲<pc n="lb"/>
瞞大衆别云和尚慣得其便<pc n="　"/>雲門示衆云丗尊生<pc n="lb"/>
下一手指天一手指地周行七歩目顧四方云天上<pc n="lb"/>
天下唯我獨尊我當時若見一棒打煞與狗喫却貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
得天下太平法眼云雲門氣勢甚大要且無佛法道<pc n="lb"/>
理老宿代云將謂無人證明别云鈎在不疑之地<pc n="lb"/>
巖頭雪峯欽山三人坐次洞山點茶來欽山閉眼洞<pc n="lb"/>
云什麽處去來欽山云入定來洞云定本無門從何<pc n="lb"/>
而入老宿代云大有人恁麽會别云當時但指巖頭<pc n="lb"/>
雪峯云與者兩箇瞌睡漢茶喫<pc n="　"/>雲門問僧近離甚<pc n="lb"/>
處云新羅門云將甚麽過海云草賊大敗門云你爲<pc n="lb"/>
什麽在我手裏僧云恰是别云嘘嘘<pc n="　"/>雲門到洞巖<pc n="lb"/>
得數日上叅恰見巖下來巖問什麽處去云親近去<pc n="lb"/>
巖云亂走作什麽云暫時不在巖云什麽處去來别<pc n="lb"/>
云好與三十棒東平問官人風作何色無對却問<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
僧僧提起衲衣云者箇在府下鋪平云用多少帛子<pc n="lb"/>
别云蝦跳不出斗雲門問曹山密密爲什麽不知<pc n="lb"/>
有山云只爲密密所以不知有别云達磨來也<pc n="　"/>雪<pc n="lb"/>
峯在國淸拈起鉢盂問座主道得與你鉢盂主云此<pc n="lb"/>
是化佛邊事别云只恐鈍置和尚峯當時云你作座<pc n="lb"/>
主奴也未得主云某甲不㑹峯云你問我我與你道<pc n="lb"/>
座主方禮拜峯便踏倒後座主舉似雲門云某甲得<pc n="lb"/>
七年方見門云你得七年方見云是别云草賊敗也<pc n="lb"/>
道吾見雲巖掃地問云太驅驅生巖云須知有不驅<pc n="lb"/>
驅者吾云恁麽有第二月也别云洎合放過<pc n="　"/>淸峯<pc n="lb"/>
辭雪峯問甚處去淸峯云識得者漢即知去處<pc n="　"/>云<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
你是了事人亂走作甚麽别云西天斬頭截臂淸峯<pc n="lb"/>
當時云和尚莫塗汚人好雪云我即塗汚你你道古<pc n="lb"/>
人吹布毛作麽生淸峯云殘羹餿飯巳有人喫了也<pc n="lb"/>
雪峯休去師出雪峯語云一死更不再活<pc n="　"/>韶山勘<pc n="lb"/>
僧云莫便是多口白頭因云不敢韶云多少口云徧<pc n="lb"/>
身是韶云大小二事向甚處出云韶山口裏别云從<pc n="lb"/>
來疑著韶山<pc n="　"/>保福到庵主處茶話次庵主云有僧<pc n="lb"/>
問某甲如何是祖師西來意某竪起拂子不知得不<pc n="lb"/>
得福云某爭敢道得不得有箇問有人讃嘆此事如<pc n="lb"/>
虎帶角有人輕毀此事分毫不直一等是恁麽事爲<pc n="lb"/>
什麽讃毀不同庵主云適來出自偶爾有老宿云毀<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
又爭得又老宿云惜取眉毛師都别云若非和尚證<pc n="lb"/>
明拂子一生無用<pc n="lb"/>
石頭大師叅同契<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>予甞覽斯作頗見開士皆摛辭肇極成賛厥道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因亦隨興以擬之匪求蝕木於文也噫先覺洪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>規可洞照遐古豈復情謂逾越於其間哉蓋往<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>往學者抑問勉意不獲而巳其或金沙混流淘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之汰之固必存彼匠手明矣<pc n="lb"/>
竺土大僊心<hi>誰是能舉</hi>東西密相付<hi>惜取眉毛</hi>
                    <pc n="lb"/>
人根有利鈍<hi>作麽生</hi>道無南北祖<hi>且欵欵</hi>
                    <pc n="lb"/>
靈源明皎潔<hi>撫掌呵呵</hi>枝派闇流注<hi>亦未相許</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
執事元是迷<hi>展開兩手</hi>契理亦非悟<hi>拈却了也</hi>
                    <pc n="lb"/>
門門一切境<hi>捨短從長</hi>廻互不廻互<hi>以頭換尾</hi>
                    <pc n="lb"/>
廻而更相渉<hi>者箇是拄杖子</hi>不爾依位住<hi>莫錯認定盤星</hi>
                    <pc n="lb"/>
色夲殊質像<hi>豈弁開眸</hi>聲元異樂苦<hi>還同掩耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
闇合上中言<hi>心不負人</hi>明明淸濁句<hi>口冝挂壁</hi>
                    <pc n="lb"/>
四大性自復<hi>隨所依</hi>如子得其母<hi>可知也</hi>
                    <pc n="lb"/>
火熱風動揺<hi>春水自消</hi>水濕地堅固<hi>從旦至暮</hi>
                    <pc n="lb"/>
眼色耳音聲<hi>海晏河清</hi>鼻香舌醎醋<hi>可慿可據</hi>
                    <pc n="lb"/>
然於一一法<hi>重報君</hi>依根葉分布<hi>好明取</hi>
                    <pc n="lb"/>
本末須歸宗<hi>唯我能知</hi>尊卑用其語<hi>不犯之令</hi>
                    <pc n="lb"/>
當明中有暗<hi>暗必可明</hi>勿以暗相遇<hi>明還非覩</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
當暗中有明<hi>一見三</hi>勿以明相覩<hi>無異說</hi>
                    <pc n="lb"/>
明暗各相對<hi>若爲分</hi>比如前後歩<hi>不如此</hi>
                    <pc n="lb"/>
萬物自有功<hi>㫖爾寧止</hi>當言用及處<hi>縱横十字</hi>
                    <pc n="lb"/>
事存凾蓋合<hi>子細看</hi>理應箭鋒拄<hi>莫敎錯</hi>
                    <pc n="lb"/>
承言須會宗<hi>未兆非明</hi>勿自立規矩<hi>突出難弁</hi>
                    <pc n="lb"/>
觸目不㑹道<hi>又何妨</hi>運足焉知路<hi>也不惡</hi>
                    <pc n="lb"/>
進歩非近逺<hi>唱彌髙</hi>迷隔山河爾<hi>和彌寡</hi>
                    <pc n="lb"/>
謹白叅玄人<hi>聞必同歸</hi>光隂莫虚度<hi>誠哉是言也</hi>
                    <pc n="lb"/>
眞讚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禪定大師<pc n="lb"/>
虚凝不器有象殊域伊何郢流卓爾原極鷲峯崔嵬<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
蟾輪乍回列刹望重勞生眼開開也誰覩迅振髙古<pc n="lb"/>
或葉或花自三自五天子褒稱兮禪定師而今而後<pc n="lb"/>
兮香風吹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>集賢殿學士曾侯<pc n="lb"/>
天石麟豈輕獻日角月角藏億萬當年文陣獲全功<pc n="lb"/>
不奪龍頭幾人怨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>若冰大師<pc n="lb"/>
水之有光非珠澄徹山之有光非玉凝潔若冰大師<pc n="lb"/>
殊彼淸絶殊兮必群絶兮可覩一字根極三千頂住<pc n="lb"/>
乍曰義龍或稱律虎相對風規分不分金田獨歩君<pc n="lb"/>
看取<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清照大師<pc n="lb"/>
巨海秋碧鼇峯晝寒巧出匠手依依對㸔寳几乍凭<pc n="lb"/>
花巾非結以熖續熖話月指月古兮今兮請試甄别<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭首座<pc n="lb"/>
道離微兮誰與隣貌古澹兮飛淸塵巖檜蒼蒼經幾<pc n="lb"/>
春乳竇堂中第一人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禪徒寫予幻質復請爲讃辭曰<pc n="lb"/>
祖佛怨兮非其師叢林害兮誰相資冰枯雪殘深索<pc n="lb"/>
索水冷雲澹空纍纍寳聖錯僧瑤知人間天上爭容<pc n="lb"/>
伊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周生強圖夢身予亦不能伏筆<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
上下三指彼此七馬拈花未曾微笑何也石謂玉兮<pc n="lb"/>
器必分水淩虚兮月非下不知誰是傍觀者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
咄者枯枿遽生瓜葛來自三川欺乎兩浙指鹿爲馬<pc n="lb"/>
將日作月罪兮彌天焉可分說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣慧禪師<pc n="lb"/>
寥寥雄機落落虚宇本之不兆傳之奚取取旣有規<pc n="lb"/>
規還倫古凝明孤寛垂應萬端海蚌光絶天珠影殘<pc n="lb"/>
南來北來玄眸可觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安巖山照禪師<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>愚昔游漢水抵廬嶽率訪叢室襲禪家流偕<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>象馬蹴踏至於心口憤悱品藻當代誠難其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>師然非厚誣方來且指掌輪握何取豈斯欵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陪老作覩繪眞相古之今之歎恨亡矣髙深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莫究其極明晦靡盡其際故時欽依乃勉抉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>稱詠庶文外之士道存而同歸者也<pc n="lb"/>
覺雄慧燈記飲光滅光聮不巳龍昌遽絶善續者誰<pc n="lb"/>
梅峯之師化偃二浙聲流四維大名無當髙讓太白<pc n="lb"/>
韜晦殊運虚明曠索歸休安巖寒籠翠杉我笑方外<pc n="lb"/>
花非類㘅郢工筆狂梵儀頓舉肩雲頂絲秋蟾夜渚<pc n="lb"/>
靜應南軒兮相對時空生未解兮聞斯語<hi>開眸凝瞻迅雷不及揜耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
瀑泉集竟<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
<pc n="　"/>人去他亦不㢠頌曰<pc n="lb"/>
聖諦廓然何當辨的對朕者誰還云不識因兹暗渡<pc n="lb"/>
江豈免生深棘闔國人追不再來千古萬古空相憶<pc n="lb"/>
休相憶清風匝地有何極師顧視左右云這裏還有<pc n="lb"/>
祖師麽自云有喚來與老僧洗脚<pc n="lb"/>
舉趙州示衆云至道無難唯嫌揀擇纔有語言是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>揀擇是明白老僧不在明白裏是汝還護惜也無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時有僧問云旣不在明白裏護惜箇什麽州云我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦不知僧云和尚旣不知爲什麽道不在明白裏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>州云問事即得禮拜了退頌曰<pc n="lb"/>
至道無難言端語端一有多種二無兩般天際日上<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
月下檻前山深水寒髑髏識盡喜何立枯木龍吟消<pc n="lb"/>
未乾難難㨂擇明白君自看<pc n="lb"/>
舉馬大師不安院主問和尚近日尊位如何大師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云日靣佛月靣佛頌曰<pc n="lb"/>
日靣佛月靣佛五帝三皇是何物二十年來曾苦辛<pc n="lb"/>
爲君幾下蒼龍窟屈堪述明眼衲僧莫輕忽<pc n="lb"/>
舉德山到潙山挾複子於法堂上從西過東邊從<pc n="lb"/>
東過西邊顧視云無無便出師著語云勘破了也<pc n="lb"/>
德山至門首却云也不得草草便具威儀載入相<pc n="lb"/>
見潙山坐次德山提起坐具云和尚潙山擬取拂<pc n="lb"/>
子德山便喝拂袖而出師著語云勘破了也德山<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>背却法堂著草鞋便行潙山至晩問首座適來新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>到在什麽處首座云當時背却法堂著草鞋岀去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也潙山云此子巳後向孤峯頂上盤結草庵呵佛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>罵祖去在師著語云雪上加霜頌曰<pc n="lb"/>
一勘破二勘破雪上加霜曾險墮飛騎將軍入虜庭<pc n="lb"/>
載得完全能幾箇急走過不放過孤峯頂上草裏坐<pc n="lb"/>
<hi>咄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉雪峯示衆云盡大地撮來如粟米粒大抛向靣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>前<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>桶不㑹打皷普請看頌曰<pc n="lb"/>
牛頭没馬頭廻曹溪鏡裏絶塵埃打皷看來君不見<pc n="lb"/>
百花春至爲誰開<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
舉雲門大師垂語云十五日巳前不問汝十五日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>巳後道將一句來自代云日日是好日頌曰<pc n="lb"/>
去却一拈得七上下四維無等匹徐行踏斷流水聲<pc n="lb"/>
縱觀冩出飛禽跡草茸茸煙羃羃空生巖畔花狼藉<pc n="lb"/>
彈指堪悲舜若多莫動著動著三十棒<pc n="lb"/>
舉僧問法眼慧超咨和尚如何是佛法眼云汝是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>慧超頌曰<pc n="lb"/>
江國春風吹不起鷓鴣啼在深花裏三級浪髙魚化<pc n="lb"/>
龍癡人猶戽夜塘水<pc n="lb"/>
舉翠巖夏末示衆云一夏巳來爲兄弟說話看翠<pc n="lb"/>
巖眉毛在麽保福云作賊人心虛長慶云生也雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>門云關頌曰<pc n="lb"/>
翠巖示徒千古無對關字相酬失錢遭罪潦倒保福<pc n="lb"/>
抑揚難得嘮嘮翠巖分明是賊白珪無玷誰辨眞假<pc n="lb"/>
長慶相諳眉毛生也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問趙州如何是趙州州云東門南門西門北<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>門頌曰<pc n="lb"/>
句裏呈機劈靣來爍迦羅眼絶纎埃東南西北門相<pc n="lb"/>
對無限輪鎚擊不開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉睦州問僧近離什麽處僧便喝州云老僧𬒳汝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一喝僧又喝州云三喝四喝後作麽生僧無語州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>便打云這掠虚漢頌曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
兩喝與三喝作者知機變若謂騎虎頭二俱成瞎漢<pc n="lb"/>
誰瞎漢拈來天下與人看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉黄蘗和尚示衆云汝等諸人盡是噇酒糟漢與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>麽行脚何處有今日還知大唐國裏無禪師麽時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有僧出云只如諸方匡徒領衆又作麽生蘗云不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道無禪只是無師頌曰<pc n="lb"/>
凛凛孤風不自誇端居寰海定龍蛇大中天子曾輕<pc n="lb"/>
觸三度親遭弄爪牙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問洞山如何是佛山云麻三斤頌曰<pc n="lb"/>
金烏急玉兎速善應何曾有輕觸展事投機見洞山<pc n="lb"/>
跛鼈盲龜入空谷花蔟蔟錦蔟蔟南地竹兮北地木<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
因思長慶陸大夫解道合笑不合哭<hi>咦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問巴陵如何是提婆宗巴陵云銀椀裏盛雪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頌曰<pc n="lb"/>
老新開端的别解道銀椀裏盛雪九十六箇應自知<pc n="lb"/>
不知却問天邊月提婆宗提婆宗赤幡之下起清風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問雲門如何是一代時教門云對一說頌曰<pc n="lb"/>
對一說太孤絶無孔鐵鎚重下楔閻浮樹下笑呵呵<pc n="lb"/>
昨夜驪龍拗角折别别韶陽老人得一橛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問雲門不是目前機亦非目前事時如何雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>門云倒一說頌曰<pc n="lb"/>
倒一說分一節同死同生爲君决八萬四千非鳯毛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
三十三人入虎穴别别擾擾忩忩水裏月<pc n="lb"/>
舉僧問鏡清學人啐請師啄淸云還得活也無僧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云若不活遭人恠笑清云也是草裏漢頌曰<pc n="lb"/>
古佛有家風對揚遭貶剥子母不相知是誰同啐啄<pc n="lb"/>
啄覺猶在殻重遭撲天下衲僧徒名邈<pc n="lb"/>
舉僧問香林如何是祖師西來意林云坐乆成勞<pc n="lb"/>
頌曰<pc n="lb"/>
一箇兩箇千萬箇脫却籠頭卸角䭾左轉右轉隨後<pc n="lb"/>
來紫胡要打劉鐵磨<pc n="lb"/>
舉肅宗帝問忠國師百年後所須何物國師云與<pc n="lb"/>
老僧作箇無縫塔帝曰請師塔様國師良乆云㑹<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
麽帝云不㑹國師云吾有付法弟子躭源却諳此<pc n="lb"/>
事請詔問之國師遷化後肅宗帝詔躭源問此意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如何源云相之南潭之北<hi>師云獨掌不浪鳴</hi>中有黄金充<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一國<hi>山形拄杖子</hi>無影樹下合同舩<hi>海晏河淸</hi>琉璃殿上無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知識<hi>拈了也</hi>頌曰<pc n="lb"/>
無縫塔見還難澄潭不許蒼龍蟠層落落影團團千<pc n="lb"/>
古萬古與人看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉俱胝和尚凡有所問只竪一指頌曰<pc n="lb"/>
對掦深愛老俱胘宇宙空來更有誰曾向滄溟下浮<pc n="lb"/>
木夜濤相共接盲龜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉龍牙問翠微如何是祖師西來意微云與我過<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>禪板來牙取禪板與翠微微接得便打牙云打即<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>任打要且無祖師意又問林際如何是祖師西來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>意際云與我過蒲團來牙取蒲團與臨際際接得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>便打牙云打即任打要且無祖師意頌曰<pc n="lb"/>
龍牙山裏龍無眼死水何曾振古風禪板蒲團不能<pc n="lb"/>
用只應分付與盧公<pc n="lb"/>
師拈云這老漢也未得勦絶復成頌曰<pc n="lb"/>
盧公付了亦何慿坐倚休將繼祖燈堪對暮雲歸未<pc n="lb"/>
合逺山無限碧層層<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問智門蓮花未出水時如何智門云蓮花僧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云出水後如何智門云荷葉頌曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
蓮花荷葉報君知出水何如未出時江北江南問王<pc n="lb"/>
老一狐疑了一狐疑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉雪峯示衆云南山有一條鼈鼻蛇汝等諸人切<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>須好看長慶出云今日堂中大有人喪身失命僧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉似玄沙沙云須是稜兄始得然雖如此我即不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與麽僧云和尚作麽生沙云用南山作麽雲門以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>拄杖攛向雪峯靣前作怕勢頌曰<pc n="lb"/>
象骨巖髙人不到到者須是弄蛇手稜師備師不柰<pc n="lb"/>
何喪身失命有多少韶陽知重撥草南北東西無處<pc n="lb"/>
討忽然突出拄杖頭抛對雪峯大張口大張口兮同<pc n="lb"/>
閃電剔起眉毛還不見如今藏在乳峯前來者一一<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
看方便師髙聲喝云看脚下<pc n="lb"/>
舉保福長慶遊山次福以手指云只這裏便是妙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>峯頂慶云是即是可惜許師著語云今日共這漢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遊山啚什麽復云百千年後不道無只是少後舉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>似鏡清清云若不是孫公便見髑髏徧野頌曰<pc n="lb"/>
妙峯孤頂草離離拈得分明付與誰不是孫公辨端<pc n="lb"/>
的髑髏著地幾人知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉劉鐵磨到潙山山云老牸牛汝來也磨云來日<pc n="lb"/>
臺山大㑹齋和尚還去麽山放身卧磨便出去頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰<pc n="lb"/>
曾騎鐵馬入重城勑下傳聞六國清猶握金鞭問歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
容夜深誰共御街行<pc n="lb"/>
舉蓮花峯庵主拈拄杖示衆云古人到這裏爲什<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>麽不肯住衆無語自云爲他途路不得力復云畢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竟如何又自云楖栗橫擔不顧人却入千峯萬峯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>去頌曰<pc n="lb"/>
眼裏塵沙耳裏土千峯萬峯不肯住落花流水太茫<pc n="lb"/>
茫剔起眉毛何處去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問百丈如何是竒特事丈云獨坐大雄山僧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮拜丈便打頌曰<pc n="lb"/>
祖域交馳天馬駒化門舒卷不同途電光石火存機<pc n="lb"/>
變堪笑人來捋虎鬚<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>舉僧問雲門樹凋葉落時如何門云體露金風頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰<pc n="lb"/>
問旣有宗荅亦攸同三句可辨一鏃遼空大野兮涼<pc n="lb"/>
飊䬃䬃長天兮踈雨濛濛君不見少林乆坐未歸客<pc n="lb"/>
静依熊耳一叢叢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉南泉叅百丈涅槃和尚丈問從上諸聖還有不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爲人說底法麽泉云有丈云作麽生是不爲人說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>底法泉云不是心不是佛不是物丈云說了也泉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云某甲只與麽和尚作麽生丈云我又不是善知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>識争知有說不說泉云某甲不會丈云我大煞爲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>汝說也頌曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
祖佛從來不爲人衲僧今古<graphic n="KR1313" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1313.png" mimeType="image/png"/>頭走明鏡當臺列象<pc n="lb"/>
殊一一靣南看北斗斗柄垂無處討拈得鼻孔失却<pc n="lb"/>
口<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問大隨刼火洞然大千俱壞未審這箇壞不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>壞隨云壞僧云與麽則隨他去也隨云隨他頌曰<pc n="lb"/>
劫火光中立問端衲僧猶滯兩重關可憐一句隨他<pc n="lb"/>
語萬里區區獨往還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問趙州承聞和尚親見南泉是否州云鎭州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>出大蘿蔔頭頌曰<pc n="lb"/>
鎭州出大蘿蔔天下衲僧取則只知自古自今争辨鵠<pc n="lb"/>
白烏黒賊賊衲僧鼻孔曾拈得<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
舉麻谷持錫到章敬遶繩床三匝振錫一下卓然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而立章敬云是是師著語云錯麻谷又到南泉遶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>繩床三匝振錫一下卓然而立泉云不是不是師<pc n="lb"/>
著語云錯谷當時云章敬道是和尚爲什麽道不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是泉云章敬即是是汝不是此是風力所轉終成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敗壞頌曰<pc n="lb"/>
此錯彼錯切忌拈却四海浪平百川潮落古䇿風髙<pc n="lb"/>
十二門門門有路空蕭索非蕭索作者好求無病藥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉定上座問臨際如何是佛法大意際下繩床擒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>住與一掌便托開定佇立傍僧云定上座何不禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>拜定方禮忽然大悟頌曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
斷際全機繼後蹤持來何必在從容巨靈擡手無多<pc n="lb"/>
子分破華山千萬重<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉陳操尚書看資福福見來便畫一圎相陳操云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>弟子恁麽來早是不著便更畫圎相資福便掩却<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>門師云陳操只具一隻眼頌曰<pc n="lb"/>
團團珠繞玉珊珊馬載驢駞上鐵舩分付海山無事<pc n="lb"/>
客鈞鼇時下一棬攣師復云天下衲僧跳不出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉仰山問僧近離甚處僧云廬山仰山云曾到五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>老峯麽僧云不曾到仰山云闍梨不曾遊山雲門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云此語皆爲慈悲之故有落草之譚頌曰<pc n="lb"/>
出草入草誰解㝷討白雲重重紅日杲杲左顧無暇<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
右眄巳老君不見寒山子行太早十年歸不得忘却<pc n="lb"/>
却來時道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉文殊問無著近離甚處著云南方殊云南方佛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>法如何住持著云末法比丘少奉戒律殊云多少<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衆著云或三百或五百著問此間如何住持殊云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>凡聖同居龍蛇混雜著云多少衆殊云前三三後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三三頌曰<pc n="lb"/>
千峯盤屈色如藍誰謂文殊是對譚堪笑淸涼多少<pc n="lb"/>
衆前三三與後三三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉長沙一日遊山歸至門首首座問和尚什麽處<pc n="lb"/>
去來沙云遊山來座云到什麽處來沙云始隨芳<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>草去又逐落花㢠座云大似春意沙云也勝秋露<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>滴芙蕖師著語云謝荅話頌曰<pc n="lb"/>
大地絶纎埃何人眼不開始隨芳草去又逐落花㢠<pc n="lb"/>
嬴鶴翹寒木狂猿嘯古臺長沙無限意<hi>咄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉槃山垂語云三界無法何處求心頌曰<pc n="lb"/>
三界無法何處求心白雲爲蓋流泉作琴一曲兩曲<pc n="lb"/>
無人㑹雨過夜堂秋水深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉風穴在郢州衙内上堂云祖師心印狀似鐵牛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之機去即印住住即印破只如不去不住印即是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不印即是時有盧陂長老出問某甲有鐵牛之機<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>請師不搭印風穴云慣釣鯨鯢澄巨浸却嗟蛙歩<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>𩥇泥沙陂佇思穴喝云長老何不進語陂擬議穴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>打一拂子云還記話頭麽試舉看盧陂擬開口穴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又打一拂子牧主云佛法與王法一般穴云見箇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>什麽牧主云當斷不斷返招其亂穴便下座頌曰<pc n="lb"/>
擒得盧陂跨鐵牛三玄戈甲未輕酬楚王城畔朝宗<pc n="lb"/>
水喝下曾令却倒流<pc n="lb"/>
舉僧問雲門如何是清淨法身門云花藥欄僧云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>便與麽去時如何門云金毛師子頌曰<pc n="lb"/>
花藥欄莫顢頇星在秤兮不在盤便與麽太無端金<pc n="lb"/>
毛師子大家看<pc n="lb"/>
舉陸亘大夫與南泉語話次夫云肇法師道天地<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>同根萬物一體也甚竒恠南泉指庭前花召大夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云時人見此一株花如夢相似頌曰<pc n="lb"/>
聞見覺知非一一山河不在鏡中觀霜天月落夜將<pc n="lb"/>
半誰共澄潭照影寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉趙州問投子大死底人却活時如何投子云不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>許夜行投明須到頌曰<pc n="lb"/>
活中有眼還同死藥忌何須鑒作家古佛尚言曾未<pc n="lb"/>
到不知誰解撒塵沙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉龐居士辭藥山山命十人禪客相送至門首士<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>指空中雪云好雪片片不落别處時有全禪客云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>落在什麽處士打一掌全云居士也不得草草士<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>云汝恁麽稱禪客閻老子未放汝在全云居士作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>麽生士又打一掌云眼見如盲口說如啞師别初<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>問處但握雪團便打頌曰<pc n="lb"/>
雪團打雪團打龐老機關没可把天上人閒不自知<pc n="lb"/>
眼裏耳裏絶蕭灑蕭灑絶碧眼胡僧難辨别<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問洞山和尚寒暑到來如何㢠避山云何不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>向無寒暑處僧云如何是無寒暑處山云寒時寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殺闍梨熱時熱殺闍梨頌曰<pc n="lb"/>
垂手還同萬仞崖正偏何必在安排琉璃古殿照明<pc n="lb"/>
月忍俊韓獹空上階<pc n="lb"/>
舉禾山垂語云習學謂之聞絶學謂之隣過此二<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
者是爲眞過僧出問如何是眞過山云解打皷問<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如何是眞諦山云解打皷問即心即佛即不問如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何是非心非佛山云解打皷問向上人來如何接<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山云解打皷頌曰<pc n="lb"/>
一拽石二般土發機須是千鈞弩象骨老師曾輥毬<pc n="lb"/>
爭似禾山解打皷報君知莫莽鹵甜者甜兮苦者苦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問趙州萬法歸一一歸何處州云我在青州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>作一領布衫重七斤頌曰<pc n="lb"/>
編辟曽挨老古錐七斤衫重幾人知如今抛擲西湖<pc n="lb"/>
裏下載清風付與誰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉鏡清問僧門外什麽聲僧云雨滴聲清云衆生<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>顚倒迷已逐物僧云和尚作麽生清云洎不迷已<pc n="lb"/>
僧云洎不迷已意旨如何清云出身猶可易脫體<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道應難頌曰<pc n="lb"/>
虚堂雨滴聲作者難酬對若謂曾入流依前還不㑹<pc n="lb"/>
㑹不㑹南山北山轉霶霈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問雲門如何是法身門云六不収頌曰<pc n="lb"/>
一二三四五六碧眼胡僧數不足少林謾道付神光<pc n="lb"/>
卷衣又說歸天竺天竺茫茫無處㝷夜來却對乳峯<pc n="lb"/>
宿<pc n="lb"/>
舉王太傅入招慶煎茶時朗上座與明招把銚朗<pc n="lb"/>
飜却茶銚太傅見問上座茶爐下是什麽㓪云捧<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>爐神太傅云旣是捧爐神爲什麽飜却茶朗云仕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>官千日失在一朝太傅拂袖便去明招云朗上座<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>喫却招慶飯了却江外打野榸朗云上座作麽生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>招云非人得其便師云當時但踏倒茶爐頌曰<pc n="lb"/>
來問若成風應機非善巧可悲獨眼龍曾未呈牙爪<pc n="lb"/>
牙爪開生雲雷逆水之波經幾廻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉三聖問雪峯透網金鱗未審以何爲食峯云待<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>汝出網來向汝道聖云一千五百人善知識話頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也不識峯云老僧住持事煩頌曰<pc n="lb"/>
透網金鱗休云滯水揺乾蕩坤振鬛擺尾千尺鯨噴<pc n="lb"/>
洪浪飛一聲雷振清飊起清飊起天上人閒知幾幾<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>舉僧問雲門如何是塵塵三昧門云鉢裏飯桶裏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>水頌曰<pc n="lb"/>
鉢裏飯桶裏水多口阿師難下觜北斗南星位不殊<pc n="lb"/>
白浪滔天平地起擬不擬止不止箇箇無裩長者子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉雪峯住庵時有兩僧來禮拜峯見來以手托庵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>門放身出云是什麽僧亦云是什麽峯低頭歸庵<pc n="lb"/>
僧後到巖頭頭問什麽處來僧云嶺南來頭云曾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>到雪峯麽僧云曾到頭云有何言句僧舉前話頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云他道什麽僧云他無語低頭歸庵頭云噫我當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>初悔不向他道末後句若向伊道天下人不奈雪<pc n="lb"/>
老何僧至夏末載舉前話請益頭曰何不早問僧<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>云未敢容易頭云雪峯雖與我同條生不與我同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>條死要識末後句只這是頌曰<pc n="lb"/>
末後句爲君說明暗雙雙底時節同條生也共相知<pc n="lb"/>
不同條死還殊絶還殊絶黃頭碧眼須甄别南北東<pc n="lb"/>
西歸去來夜深同看千巖雪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問趙州乆響趙州石橋到來只見略彴州云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>汝只見略彴不見石橋僧云如何是石橋州云渡<pc n="lb"/>
驢渡馬頌曰<pc n="lb"/>
孤危不立道方髙入海還須釣巨鼇堪笑同時灌溪<pc n="lb"/>
老解云劈箭亦徒勞<pc n="lb"/>
舉馬大師與百丈行次見野鴨子飛過大師云是<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>什麽丈云野鴨子大師云什麽處去也丈云飛過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>去也大師遂扭百丈鼻頭丈作忍痛聲大師云何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曾飛去頌曰<pc n="lb"/>
野鴨子知何許馬祖見來相共語話盡山雲海月情<pc n="lb"/>
依前不㑹還飛去欲飛去却把住道道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉雲門問僧近離甚處僧云西禪門云西禪近日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有何言句僧展兩手門打一掌僧云某甲話在門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>却展兩手僧無語門便打頌曰<pc n="lb"/>
虎頭虎尾一時収凛凛威風四百州却問不知何太<pc n="lb"/>
險師云放過一著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉道吾與漸源至一家吊慰源拍棺木云生耶死<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
耶吾云生也不道死也不道源云爲什麽不道吾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云不道不道㢠至中路源云和尚快與某甲道若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不道打和尚去吾云打即任打道即不道源便打<pc n="lb"/>
後道吾遷化源至石霜舉似前話霜云生也不道<pc n="lb"/>
死也不道源云爲什麽不道霜云不道不道源於<pc n="lb"/>
言下有省一日將鍬子於法堂上東邊過西邊西<pc n="lb"/>
邊過東邊霜云作什麽源云覔先師靈骨霜云洪<pc n="lb"/>
波浩渺白浪滔天覔什麽先師靈骨師著語云蒼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天蒼天源云正好著力太原孚云先師靈骨猶在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頌曰<pc n="lb"/>
兎馬有角牛羊無角絶毫絶釐如山如嶽黃金靈骨<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
今猶在白浪滔天何處著無處著隻履西歸曾失却<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉良禪客問欽山一鏃破三關時如何云放出關<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中主看良云與麽則知過必改山云更待何時良<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云好箭放不著所在便出山云且來闍梨良廻首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山把住云一鏃破三關即且致試與欽山發箭看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>良擬議山打七棒云且聽這漢疑三十年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頌曰<pc n="lb"/>
與君放出關中主放箭之徒莫莽鹵取箇眼兮耳必<pc n="lb"/>
聾捨箇耳兮目雙瞽可憐一鏃破三關的的分明箭<pc n="lb"/>
後路君不見玄沙有言兮大丈夫先天爲心祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問趙州至道無難唯嫌揀擇如何是不揀擇<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
州云天上天下唯我獨尊僧云此猶是揀擇州云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>田厙奴什麽處是揀擇僧無語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頌曰<pc n="lb"/>
似海之深如山之固蚊蝱弄空裏猛風螻蟻撼於鐵<pc n="lb"/>
柱揀兮擇兮當軒布皷<pc n="lb"/>
舉僧問趙州至道無難唯嫌揀擇是時人窠窟否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>州云曾有人問我直得五年分踈不下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頌曰<pc n="lb"/>
象王嚬呻師子哮吼無味之譚塞斷人口南北東西<pc n="lb"/>
烏飛兎走<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問趙州至道無難唯嫌揀擇纔有語言是揀<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>擇和尚如何爲人州云何不引盡這語僧云某甲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>只念到這裏州云只這至道無難唯嫌揀擇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頌曰<pc n="lb"/>
水灑不著風吹不入虎歩龍行鬼號神泣頭長三尺<pc n="lb"/>
知是誰相對無言獨足立<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉雲門以拄杖示衆云拄杖子化爲龍吞却乾坤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>了也山河大地甚處得來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頌曰<pc n="lb"/>
拄杖子吞乾坤徒說桃花浪奔燒尾者不在拏雲<pc n="lb"/>
霧曝鰓者何必喪膽忘䰟拈了也聞不聞直須灑灑<pc n="lb"/>
落落休更紛紛紜紜七十二棒且輕恕一百五十難<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
放君師驀拈拄杖下座大衆一時走散<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉風穴垂語云若立一塵家國興盛不立一塵家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國喪亡師拈拄杖云還有同生同死底衲僧麽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頌曰<pc n="lb"/>
野老從敎不展眉且啚家國立雄基謀臣猛將今何<pc n="lb"/>
在萬里風清秖自知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉雲門垂語云乾坤之內宇宙之間中有一寳袐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在形山拈燈籠向佛殿裏將三門來燈籠上頌曰<pc n="lb"/>
看看古岸何人把釣竿雲冉冉水漫漫明月蘆花君<pc n="lb"/>
自看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉南泉一日東西堂<pc n="　"/>猫兒南泉見遂提起云道<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>得即不斬衆無對泉斬却猫兒爲兩段頌曰<pc n="lb"/>
兩堂俱是杜禪和撥動煙塵不奈何頼得南泉能舉<pc n="lb"/>
令一刀兩段任偏頗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>南泉復舉前話問趙州州便脫草鞋於頭上戴出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>泉云子若在恰救得猫兒頌曰<pc n="lb"/>
公案圎來問趙州長安城裏任閑遊草鞋頭戴無人<pc n="lb"/>
㑹歸到家山便即休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉外道問佛不問有言不問無言世尊良乆外道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讃歎云世尊大慈大悲開我迷雲令我得入外道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>去後阿難問佛云外道有何所證而言得入佛云<pc n="lb"/>
如世良馬見鞭影而行頌曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
機輪曾未轉轉必兩頭走明鏡忽臨臺當下分妍醜<pc n="lb"/>
妍醜分兮迷雲開慈門何處生塵埃因思良馬窺鞭<pc n="lb"/>
影千里追風喚得廻喚得廻鳴指三下<pc n="lb"/>
舉僧問大龍色身敗壞如何是堅固法身龍云山<pc n="lb"/>
花開似錦澗水湛如藍頌曰<pc n="lb"/>
問曾不知荅還不會月冷風髙古巖寒檜堪笑路逢<pc n="lb"/>
逹道人不將語黙對手把白玉鞭驪珠盡擊碎不擊<pc n="lb"/>
碎増瑕纇國有憲章三千條罪<pc n="lb"/>
舉雲門大師垂語云古佛與露柱相交是第幾機<pc n="lb"/>
自代云南山起雲北山下雨頌曰<pc n="lb"/>
南山雲北山雨四七二三面相覩新羅國裏曾上堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
大唐國裏未打皷苦中樂樂中苦誰道黃金如糞土<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉巖頭問僧什麽處來僧云西京來頭云黃巢過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後還收得劒麽僧云收得巖頭引頸近前云㘞僧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云師頭落也巖頭呵呵大笑僧後到雪峯峯問什<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>麽處來僧云巖頭來峯云有何言句僧舉前話雪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>峯打三十趂出頌曰<pc n="lb"/>
黃巢過後曾收劒大笑還應作者知三十山藤且輕<pc n="lb"/>
恕得便冝是落便冝<pc n="lb"/>
舉梁武帝請傅大士講經大士便於座上揮案一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下便下座武帝愕然志公問陛下還㑹麽帝云不<pc n="lb"/>
㑹公云大士講經竟頌曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
不向雙林寄此身卻於梁土惹埃塵當時不得志公<pc n="lb"/>
老也是恓恓去國人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉仰山問三聖汝名什麽聖云慧寂山云慧寂是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>我聖云我名慧然仰山呵呵大笑頌曰<pc n="lb"/>
雙收雙放若爲宗騎虎由來要絶功笑罷不知何處<pc n="lb"/>
去只應千古動悲風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉南泉歸宗麻谷同去禮拜忠國師至路南泉於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>地上畫一圎相云道得即去歸宗於圎相中坐麻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>谷便作女人拜泉云漝麽則不去也宗云是什麽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心行頌曰<pc n="lb"/>
由基箭射猿遶樹何太直千箇與萬箇是誰曾中的<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
相喚相呼歸去來曹溪路上休豋陟復云曹溪路坦<pc n="lb"/>
平爲什麽休登陟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉潙山五峯雲巖同侍立百丈百丈問潙山併却<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>咽喉唇吻作麽生道潙山云却請和尚道百丈云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>我不辭向汝道恐巳後喪我兒孫頌曰<pc n="lb"/>
却請和尚道虎頭生角出荒草十洲春盡花凋殘珊<pc n="lb"/>
瑚樹林日杲杲<pc n="lb"/>
舉百丈復問五峯併却咽喉唇吻作麽生道五峯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云和尚也須併却百丈云無人處斫額望汝頌曰<pc n="lb"/>
和尚也併却龍蛇陣上看謀略令人長憶李將軍萬<pc n="lb"/>
里天邊飛一鶚<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>舉百丈又問雲巖併却咽喉唇吻作麽生道雲巖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云和尚有也未百丈云喪我兒孫頌曰<pc n="lb"/>
和尚有也未金毛師子不踞地兩兩三三舊路行大<pc n="lb"/>
雄山上空彈指<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問馬大師離四句絶百非請師直指某甲西<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>來意馬師云我今日勞倦不能爲汝說問取智藏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>去僧問智藏藏云何不問和尚僧云和尚教來問<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>智藏云我今日頭痛不能爲汝說問取海兄去僧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>問海海云我到這裏却不㑹僧舉似馬大師馬師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云藏頭白海頭黒頌曰<pc n="lb"/>
藏頭白海頭黒明眼衲僧㑹不得馬駒踏殺天下人<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
臨際者是白拈賊離四句絶百非天上人閒唯我知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉金牛和尚每至齋時自將飯於僧堂前作舞呵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>呵大笑云菩薩子喫飯來師云雖然如此金牛不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是好心僧問長慶古人道菩薩子喫飯來意旨如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何長慶云大似因齋慶讃頌曰<pc n="lb"/>
白雲影裏笑呵呵兩手持來付與他若是金毛師子<pc n="lb"/>
子三千里外見誵訛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問大光長慶道因齋慶讃意旨如何大光作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舞僧禮拜光云見箇什麽便禮拜僧作舞光云這<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>野狐精頌曰<pc n="lb"/>
前箭猶輕後箭深誰云黃葉是黃金曹溪波浪如相<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
似無限平人𬒳陸沉<pc n="lb"/>
舉鹽官一日喚侍者與我將犀牛扇子來侍者云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>扇子破也官云扇子旣破還我犀牛兒來侍者無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>對投子云不辭將出恐頭角不全師拈云我要不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>全底頭角石霜云若還和尚即無也師拈云犀牛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兒猶在資福畫一圎相於中書一牛字師拈云適<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>來爲什麽不將出保福云和尚年尊别請人好師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>拈云可惜勞而無功頌曰<pc n="lb"/>
犀牛扇子用多時問著元來㹅不知無限清風與頭<pc n="lb"/>
角盡同雲雨去難追師復云若要清風再覆頭角重<pc n="lb"/>
生請禪客下一轉語問云扇子旣破還我犀牛兒來<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
時有僧出云大衆參堂去師喝云抛鈎釣鯤鯨釣得<pc n="lb"/>
箇蝦䗫便下座<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉丗尊一日陞座文殊白槌云諦觀法王法法王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>法如是丗尊便下座頌曰<pc n="lb"/>
列聖叢中作者知法王法令不如斯㑹中若有仙陀<pc n="lb"/>
客何必文殊下一槌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧從定州和尚㑹裏到烏臼烏臼問定州法道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何似這裏僧云不别臼云若不别更轉彼中去便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>打僧云棒頭有眼不得草草打人臼云今日打著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一箇也又打三下僧便出去臼云屈棒元來有人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>喫在僧轉云爭奈杓柄在和尚手裏臼云汝若要<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>山僧廻與汝僧近前奪臼手中棒打臼三下臼云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>屈棒屈棒僧云有人喫在臼云草草打著箇漢僧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>便禮拜臼云却與麽去也僧大笑而出臼云消得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漝麽消得漝麽頌曰<pc n="lb"/>
呼即易遣即難互換機鋒子細看劫石固來猶可壞<pc n="lb"/>
滄溟深處立須乾烏臼老烏臼老幾何般與他杓柄<pc n="lb"/>
太無端<pc n="lb"/>
舉丹霞問僧甚處來僧云山下來霞云喫飯也未<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>僧云喫飯了也霞云將飯與汝喫底人還具眼麽<pc n="lb"/>
僧無語長慶問保福將飯與人喫報恩有分爲什<pc n="lb"/>
麽不具眼福云施者受者二俱瞎漢慶云盡其機<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>來還成瞎否福云道我瞎得麽頌曰<pc n="lb"/>
盡機不成瞎按牛頭喫草四七二三諸祖師寳器持<pc n="lb"/>
來成過咎過咎深無處㝷天上人間同陸沉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問雲門如何是超佛越祖之譚門云餬餅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頌曰<pc n="lb"/>
超譚禪客問偏多縫鏬披離見也麽餬餅𡎺來猶不<pc n="lb"/>
住至今天下有誵訛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉古有十六開士於浴僧時隨例入室忽悟水因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>諸禪德作麽生會他道妙觸宣明成佛子住也須<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七穿八穴始得頌曰<pc n="lb"/>
了事衲僧消一箇長連床上展脚卧夢中曾說悟圓<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
通香水洗來驀靣唾<pc n="lb"/>
舉僧問投子一切聲是佛聲是否投子云是僧云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>和尚莫㞘沸椀鳴聲子便打又問麤言及細語皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歸第一義是否子云是僧云喚和尚作一頭驢得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>麽子便打頌曰<pc n="lb"/>
投子投子機輪無阻放一得二同彼同此可憐無限<pc n="lb"/>
弄潮人畢竟還落潮中死忽然活百川倒流閙<graphic n="KR2247" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2247.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR2247" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2247.png" mimeType="image/png"/>
<pc n="　"/>舉僧問趙州和尚初生孩子還具六識也無州云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>急水上打毬子僧復問投子急水上打毬子意旨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如何子云念念不停流頌曰<pc n="lb"/>
六識無功伸一問作家曾共辨來端茫茫急水打毬<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
子落處不停誰解看<pc n="lb"/>
舉僧問藥山平田淺草塵鹿成羣如何射得塵中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>塵山云看箭僧放身便倒山云侍者拖出僧便走<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山云弄泥團漢有什麽限師拈云三歩雖活五歩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>須死頌曰<pc n="lb"/>
塵中塵君看取下一箭走三歩五歩若活成羣趂虎<pc n="lb"/>
正眼從來付獵人師髙聲云看箭<pc n="lb"/>
舉維摩詰問文殊師利何等是菩薩入不二法門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文殊師利曰如我意者於一切法無言無說無示<pc n="lb"/>
無識離諸問荅是爲入不二法門於是文殊師利<pc n="lb"/>
問維摩詰我等各自說巳仁者當說何等是菩薩<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>入不二法門師云維摩道什麽復云勘破了也<pc n="lb"/>
頌曰<pc n="lb"/>
咄這維摩老悲生空懊惱卧疾毗耶離全身太枯槁<pc n="lb"/>
七佛祖師來一室且頻掃請問不二門當時便靠倒<pc n="lb"/>
不靠倒金毛師子無處討<pc n="lb"/>
舉僧到桐峯庵主處便問這裏忽逢大蟲又作麽<pc n="lb"/>
生庵主便作虎聲僧便作怕勢庵主呵呵大笑僧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云這老賊主云爭奈老僧何僧休去師云是即是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兩箇惡賊只解掩耳偷鈴頌曰<pc n="lb"/>
見之不取思之千里好箇班班爪牙未備君不見大<pc n="lb"/>
雄山下忽相逢落落聲光皆振地大丈夫見也無収<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
虎尾兮捋虎鬚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉雲門大師垂語云人人盡有光明在看時不見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>暗昏昏作麽生是諸人光明自代云厨庫三門又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云好事不如無頌曰<pc n="lb"/>
自照列孤明爲君通一線花謝樹無影看時誰不見<pc n="lb"/>
見不見倒騎牛兮入佛殿<pc n="lb"/>
舉雲門大師示衆云藥病相治盡大地是藥那箇<pc n="lb"/>
是自已頌曰<pc n="lb"/>
盡大地是藥古今何太錯閉門不造車通途自寥廓<pc n="lb"/>
錯錯鼻孔遼天亦穿却<pc n="lb"/>
舉玄沙示衆云諸方老宿盡道接物利生忽遇三<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
種病人來作麽生接患盲者拈槌竪拂他又不見<pc n="lb"/>
患聾者語言三昧他又不聞患瘂者教伊說又說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不得且作麽生接若接此人不得佛法無靈驗僧<pc n="lb"/>
請益雲門門云汝禮拜著僧禮拜起門以拄杖便<pc n="lb"/>
挃僧退後門云汝不是患盲復喚近前來僧近前<pc n="lb"/>
門云汝不是患聾乃云還㑹麽僧云不㑹門云汝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不是患瘂其僧於此有省頌曰<pc n="lb"/>
盲聾音瘂沓絶機冝天上天下堪笑堪悲離朱不辨<pc n="lb"/>
正色師曠豈識玄絲爭如獨坐虚䆫下葉落花開自<pc n="lb"/>
有時復云還㑹也無無孔鐵鎚<pc n="lb"/>
舉雲巖問道吾大悲菩薩用許多手眼作什麽吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>云如人夜半背手摸枕子巖云我㑹也吾云汝作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>麽生㑹巖云徧身是手眼吾云道即大殺道只得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>八成巖云師兄作麽生吾云通身是手眼頌曰<pc n="lb"/>
徧身是通身是拈來猶較十萬里展翅崩騰六合雲<pc n="lb"/>
搏風皷蕩四溟水是何埃塏兮忽生那箇毫釐兮未<pc n="lb"/>
止君不見網珠垂範影重重棒頭手眼從何起<hi>喝</hi>
                    <pc n="lb"/>
舉僧問智門如何是般若體門云蚌含明月僧云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如何是般若用門云兎子懷胎頌曰<pc n="lb"/>
一片虚凝絶謂情天人從此見空生蚌含玄兎深深<pc n="lb"/>
意曾與禪家作戰爭<pc n="lb"/>
舉楞嚴經云吾不見時何不見吾不見之處若見<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<pc n="　"/>不見自然非彼不見之相若不見吾不見之地自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然非物云何非汝頌曰<pc n="lb"/>
全象全牛翳不殊從來作者共名模如今要見黃頭<pc n="lb"/>
老刹刹塵塵在半途<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉長慶有時云寧說阿羅漢有三毒不說如來有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二種語不道如來無語只是無二種語保福云作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>麽生是如來語慶云聾人爭得聞保福云情知汝<pc n="lb"/>
向第二頭道長慶云作麽生是如來語保福云喫<pc n="lb"/>
茶去頌曰<pc n="lb"/>
頭兮第一第二卧龍不鑒止水無處有月波澄有處<pc n="lb"/>
無風浪起稜禪客稜禪客三月禹門遭點額<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>舉趙州示衆三轉語頌曰<pc n="lb"/>
泥佛不度水神光照天地立雪如未休何人不雕僞<pc n="lb"/>
金佛不度爐人來訪紫胡牌中數箇字淸風何處無<pc n="lb"/>
木佛不度火常思破竈墮杖子忽擊著方知辜負我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉金剛經云若爲人輕賤是人先丗罪業應墮惡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道以今世人輕賤故先世罪業則爲消滅頌曰<pc n="lb"/>
明珠在掌有功者賞胡漢不來全無伎倆伎倆旣無<pc n="lb"/>
波旬失途瞿曇瞿曇識我也無復云勘破了也<pc n="lb"/>
舉天平依和尚行脚時叅西院常云莫道㑹佛法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>覔箇舉話人也無一日西院遥見召云從依平舉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頭西院云錯平行三兩歩西院又云錯平近前西<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<pc n="　"/>院云適來這兩錯是西院錯上座錯平云從依錯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西院云錯平休去西院云且在這裏過夏待共上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>座商量這兩錯平當時便行後住謂衆云我當初<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行脚時𬒳風吹到思明長老處連下兩錯更留我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>過夏待共我商量我不道恁麽時錯發足南方去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時早知道錯了也頌曰<pc n="lb"/>
禪家流愛輕薄滿肚叅來用不著堪悲堪笑天平老<pc n="lb"/>
却謂當初悔行脚錯錯西院淸風頓銷鑠復云忽有<pc n="lb"/>
箇衲僧出云錯雪竇錯何似天平錯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉肅宗帝問忠國師如何是十身謂御師云檀越<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>踏毗盧頂上行帝云寡人不㑹師云莫認自已淸<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>淨法身<pc n="lb"/>
一國之師亦強名南陽獨許振嘉聲大唐扶得眞天<pc n="lb"/>
子曾踏毗盧頂上行<pc n="lb"/>
鐡鎚擊碎黃金骨天地之閒更何物三千刹海夜澄<pc n="lb"/>
澄不知誰入蒼龍窟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉僧問巴陵如何是吹毛劒陵云珊瑚枝枝撑著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>月頌曰<pc n="lb"/>
要平不平大巧若拙或指或掌倚天照雪大冶兮磨<pc n="lb"/>
礱不下良工兮拂拭未歇別別珊瑚枝枝撑著月<pc n="lb"/>
雪竇顯和尚頌古一百則竟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>叅學仙都沙門<pc n="　"/>簡能校勘<pc n="lb"/>
<pb n="27b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
慶元府雪竇明覺大師祖英集上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>叅學小師<pc n="　"/>文政<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
師之形言也且異乎陽春白雪碧雲清風者也夫大<pc n="lb"/>
圭不琢貴乎天眞至言不文尚於理實乃世之衡鑑<pc n="lb"/>
豈智識而擬議哉師自戾止翠峯雪竇或先德言句<pc n="lb"/>
淵宻師因而頌之或感興懷别貽贈之作固亦多矣<pc n="lb"/>
其有好道者並録而囊之一日揔緝成二百二十首<pc n="lb"/>
乃寫呈師師曰余偶興而作寧存于本不許行焉禪<pc n="lb"/>
者應曰乃祖闈千載之芳烈也勿輕舍諸師察其慤<pc n="lb"/>
志勉弗獲巳抑而從之文政幸侍座机輒述序引用識<pc n="lb"/>
歲時<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
炎宋天聖十年孟陬月謹序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送寳相長老<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
大師歡禪德將赴丹丘辟命光闡宗乗葢時應必行<pc n="lb"/>
固不可抑留者也且撫會之作肇曠絶之道雖一凝<pc n="lb"/>
一流一彼一此又何間然率織蕪辭以代賮别<pc n="lb"/>
奥域靈區存物外獨標台嶺爲絶槩掩勝濳竒列作<pc n="lb"/>
屏堆青寫碧深如黛彤霞暖影生巖壁香桂茂隂籠<pc n="lb"/>
蘚石赤松子也浪虚閑白道猷兮太輕擲曹溪有叟<pc n="lb"/>
歸其中風從虎兮雲從龍乗興正值二三月坐斷還<pc n="lb"/>
依千萬峯花飛飛日遲遲清飈<pc n="　"/>吹無時玲瓏八<pc n="lb"/>
面自回合峭峻一方誰敢窺窺來須得乾坤眼照古<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
騰今謂非間若能此去副全提開發人天有何限<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送法海長老<pc n="lb"/>
常愛裴相國式芳塵斷際髙風慕要倫擬欲事師爲<pc n="lb"/>
弟子不知將法付何人常愛李相國垂列星藥嶠深<pc n="lb"/>
源宅性靈我來問道無餘說雲在清霄水在缾緬想<pc n="lb"/>
當時二台輔出鎭藩維訪諸祖寥寥浮幻輕百年落<pc n="lb"/>
落宏規照千古今聞仙都賢太守入政褰帷聲浩浩<pc n="lb"/>
英佐一一分化條文經武緯亦難討逺逺牋函飛乳<pc n="lb"/>
峯選開士兮恢吾宗覿夜光非震滄海聆正音豈玩<pc n="lb"/>
焦桐徒誇麟龍自西自東應排罔象得象必須覺雄<pc n="lb"/>
讓雄今旣塞請還也竒别茫茫普熱紛紛下雪倒流<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
四河載發枯枿卷舒立方外乾坤蹤橫挂域中日月<pc n="lb"/>
黃頭碧眼知未知去去慿誰繼清絶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送文政禪者<pc n="lb"/>
古有焦桐音聽寡不在彈古有陽春曲和寡不在言<pc n="lb"/>
言兮牙齒寒未極離微根彈兮歳月䦨未盡昇沉源<pc n="lb"/>
少林幾坐花木落庾嶺獨行天地寛因笑仲尼溫伯<pc n="lb"/>
雪傾蓋同途不同轍麟兮鳯兮安可論許兮巢兮復<pc n="lb"/>
何說秋光澄澄蟾印水秋風蕭蕭葉初墜送君髙蹈<pc n="lb"/>
誰不知如曰不知則爲貴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送昭敏首座<pc n="lb"/>
君不見鷲峯勝集百萬茫茫等閑過壞衲之外皆淸<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
墯君又不見熊嶺孤運歳月索索艱難生深雪之中<pc n="lb"/>
有一箇宛轉流落千餘年危分嶮布空平闐弁龍蛇<pc n="lb"/>
兮眼何正擒虎兕兮機不全石䆫四顧滄溟窄寥寥<pc n="lb"/>
不許白雲白掣斷金鏁天麒麟髙舉鐵鞭擊三百猶<pc n="lb"/>
輕舎爭知也别有七星光鬪射風前把欲贈行人將<pc n="lb"/>
報不平遶天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送知白禪者<pc n="lb"/>
松不直棘不曲誰笑卞和三獻玉經天緯地太無端<pc n="lb"/>
邁古超今亦輕觸靡覉束何必云素範還還真規復<pc n="lb"/>
復旃檀葉落香風清千里萬里長相逐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送勝因長老<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
黃梅散席三百載續熖聮芳事空在宗兮派兮生異<pc n="lb"/>
端花兮葉兮太煩碎韶陽間出多慷慨權要雄雄曾<pc n="lb"/>
絶待曲木據位知幾何利刀翦却令人愛近還有箇<pc n="lb"/>
披老衲楚甸橫身風䬃䬃鐵作一㝷非等閑壁立千<pc n="lb"/>
仞須摧蹋報君知江南江北徒纍纍鼇轉海運兮纎<pc n="lb"/>
鱗片甲雷奔電驅兮寸毫尺氂斯言勿謂存規矩平<pc n="lb"/>
不留兮險非取周行獨立如便休誰振宏綱照千古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送重郜禪者<pc n="lb"/>
春雨如膏春雲如鶴忽此忽彼乍休乍作枯荄離離<pc n="lb"/>
維風太遲幽石片片遼空亦危一花五葉兮不相似<pc n="lb"/>
獨孤明兮還自知還自知歷魏游梁徒爾爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧歸靈隱<hi>因矚白雲無覉</hi>
                    <pc n="lb"/>
白雲無覉冷淡清竒雪格未可鶴態還卑垂天沃日<pc n="lb"/>
兮似結不結爲雨從龍兮後期必期噫悠悠忽爾春<pc n="lb"/>
風吹南北東西唯我知誰知菡蓞峯前布影時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧之石梁<pc n="lb"/>
萬卉流芳不知春力巖畔澗下蹙紅皺碧乗興復誰<pc n="lb"/>
同孤蹤逺讎敵君不見五百聖者導雄機靈峯晦育<pc n="lb"/>
深無極寒山老寒山老隨沉跡迢迢此去須㝷覔花<pc n="lb"/>
落花開獨望時記取白雲抱幽石<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送師旻禪者<pc n="lb"/>
深巖寂寂披蘭芷碧霧紅霞映流水空生别我期未<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
期絶域殊方擬輕擬堪笑歸嶺南奔馳何鄙彼危急<pc n="lb"/>
亂抛下盡云提不起伊予本自不將來相送奚慿挂<pc n="lb"/>
唇齒旻禪客旻禪客師子子應須落落存終始君不<pc n="lb"/>
見古人有言兮撲碎麗龍明月珠大丈夫到如此行<pc n="lb"/>
行不用頻彈指<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄白雲長老<pc n="lb"/>
八紘雲靜明寥泬夜永松堂對寒月凋殘片葉墜虚<pc n="lb"/>
庭冷寂何人立深雪因憶錢唐郜禪者十載巖栖曾<pc n="lb"/>
未下分飛誰謂絶相同逺念冥冥欲奚寫忽聞赴請<pc n="lb"/>
之仙都聲光藹藹登清途孰云天驥驟方外自笑大<pc n="lb"/>
鵬離海隅乾坤窄乾坤窄湛盧濳射斗牛白茫茫無<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
限未歸人到必爲時除點額<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送智遷首座<pc n="lb"/>
雲蘿杳杳藏巖曲碧疊清飛冷相促瘦藤輕衲休便<pc n="lb"/>
休短熖殘芳續何續禪家本自冥覉絆洲渚園林曾<pc n="lb"/>
不憚十影神駒立海涯五色祥麟歩天岸君㸔取君<pc n="lb"/>
看取匝地茫茫有誰舉瓴甋頻磨如未回爲吾深憶<pc n="lb"/>
盧公語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送善暹首座<pc n="lb"/>
名之基實之蒂深兮固兮宛相繼古之名也在希聲<pc n="lb"/>
今之實也同浮瞖子州善卷之流也堯驅舜馳讓無<pc n="lb"/>
暇歸去來兮歸不歸到頭未出冥冥者吾徒孰謂標<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
竒絶動靜慿君試甄别葉零零兮秋暮半凋花片片<pc n="lb"/>
兮春暖齊發暹禪老暹禪老意曾髙曠排沽待忽致<pc n="lb"/>
譏襃天人列請兮屢輕笑祖佛位卑兮還擬逃我恐<pc n="lb"/>
逃之逃不得大方無外皆充塞茫茫擾擾知何極八<pc n="lb"/>
面香風惹衣裓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
呉山碧楚江碧呉楚悠悠興何極一㝷寒木自爲鄰<pc n="lb"/>
三事秋雲更誰識乾坤不是無知巳玉石休云辨眞<pc n="lb"/>
僞待時沽譽漫淪生晦跡韜光亦何意春風急春風<pc n="lb"/>
急八駿奔馳追不及南北東西把定時爲君直上孤<pc n="lb"/>
峯立<hi>觀氣分枝非獨古有誠之言也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頌藥山師子話送僧<pc n="lb"/>
厇愬金毛師子子栴檀林下青莎裏置也置也威自<pc n="lb"/>
全一出六出眉剔起非擬擬知幾幾星流不問三千<pc n="lb"/>
里天外風清哮吼時爲君吸盡西江水咄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送秀大師<pc n="lb"/>
巖竇宵寒擁山帔月髙古木霜禽睡西庵禪者來扣<pc n="lb"/>
門别我凌晨下層翠欲留不可留寫意不及意屈眴<pc n="lb"/>
迢迢安足云花偈聮聮太容易君不見劉陽叟絶希<pc n="lb"/>
冀送人只道無他事行行㑹有知音知何必清風動<pc n="lb"/>
天地<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送廣華嚴歸鷲峯<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
海山孤僻非蓬島霧冷雲深松桂老有客凝冬何太<pc n="lb"/>
髙巨野宵征苦相討巖房杳杳凌寒空冰霜落落分<pc n="lb"/>
譚叢誰云百城沉古月自笑八面生清風俄然别我<pc n="lb"/>
還歸去惠理之徒望回馭重重無盡樓問門到必爲<pc n="lb"/>
時略輕據<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送逺塵禪者<pc n="lb"/>
衲卷殘雲風髙絶鄰倚天照雪堪抗要津八紘極目<pc n="lb"/>
兮春山若黛九野縱歩兮汀草如茵三十四老未輕<pc n="lb"/>
識凛然方外奚相親<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送德隆山主<pc n="lb"/>
霜葉凋殘巖風凛寒彼之禪老忽下崇巒衲有雲兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
曾卷未卷琴無絃兮解彈不彈迢迢旣行冝聽斯語<pc n="lb"/>
明暗路岐生死洲渚而今而後知不知頽綱委地慿<pc n="lb"/>
誰舉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送澄禪者<pc n="lb"/>
春色依依襲爾原草春風浩浩拂我䆫牖念此分飛<pc n="lb"/>
贈無瓊玖片片亂飄巖上梅條條縱舞溪邊栁澄禪<pc n="lb"/>
澄禪聽斯言古也今也行路難知之者石火星流未<pc n="lb"/>
急不知者龍驥歩驟曾寛看看孰云平地起波瀾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送惠儔禪者<pc n="lb"/>
少林風規何太蕭洒籠古罩今睥眞睨假誰云發機<pc n="lb"/>
射虎自笑品類觀馬劒客茫茫不要呈甑人往往須<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
擒下儔禪儔禪崢嶸象駕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送惠文禪者<pc n="lb"/>
正法眼絶塵沙二三四七水月空花千燈續𦦨曽間<pc n="lb"/>
五葉分披未葩君不見卷蓆百丈掩耳丹霞龍行虎<pc n="lb"/>
歩爭孤立盡同雲雨去無涯文禪文禪騰煥吾家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送道成禪者<pc n="lb"/>
曹溪流非止水一點忽來千波自起直須釣鼇釣鯨<pc n="lb"/>
莫問得皮得髓君不見石頭有言兮聖不慕他靈不<pc n="lb"/>
在已成禪成禪誰家之子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送清演禪者<pc n="lb"/>
我年老大心力衰微贈别無語冥同振飛因思古之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
送人有言吾不知其殊途同歸獨愛新豐曲騰清輝<pc n="lb"/>
寸草不生千萬里出門春色共依依<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送繼寳禪者<pc n="lb"/>
寳非寳日杲杲上上機無處討赤水求來何太狂荆<pc n="lb"/>
山覔得苦相惱不惱不狂排夜光險惡道中爲津梁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送小師元楚<pc n="lb"/>
道之冥機一何相守汝競光隂我親蒲栁母厚弁之<pc n="lb"/>
奪席母薄愚之誦箒深思彼伐木丁丁之聲照古照<pc n="lb"/>
今兮冝善求友<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送清杲禪者<pc n="lb"/>
春雨濛濛春風<pc n="　"/>動兮靜兮匪待時出雲霞閑澹<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
作性金鐵冷落爲骨知我者謂我髙蹈丗表不知我<pc n="lb"/>
者謂我下視塵窟道恣隨方情融覉鎻紫栗一㝷青<pc n="lb"/>
山萬朶行行思古人之言無可不可南北東西但唯我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酬行奯長老<pc n="lb"/>
黃金爲骨松爲姿道髙曾鄙天人師有言遺我千古<pc n="lb"/>
竒無人知石虎吞却木羊兒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>至人不器<pc n="lb"/>
誰當機舉不賺亦還稀摧殘峭峻銷爍玄微重關曾<pc n="lb"/>
巨闢作者未同歸玉兎乍圎乍缺金烏似飛不飛盧<pc n="lb"/>
老不知何處去白雲流水共依依<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因事示衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
石本落落玉自碌碌古之今之一何<pc n="　"/>速師子不咬<pc n="lb"/>
麒麟猛虎不食伏肉君不見洞庭孤島煙浪深木馬<pc n="lb"/>
追風有人識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日暮游東澗<hi>五首</hi>
                    <pc n="lb"/>
極目生晚照溪雲偶成朶大朴曾未分青山自唯我<pc n="lb"/>
極目生晚照逺樹籠微隂誰知清淺流别有滄海深<pc n="lb"/>
極目生晚照幽情眷蘭芷白蘋葉裏風不在秋江起<pc n="lb"/>
極目生晚照歩影何遲遲歸禽古木中相對頻相窺<pc n="lb"/>
極目生晚照蓬萊匪仙境釣得十二鼇重來謝孤影<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思歸引<hi>三首</hi>
                    <pc n="lb"/>
一住翠峯頂兩見溪草緑不知朝市間幾畨生榮辱<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
蕭條巖上雲冷淡水邊竹報誰歸去來向此空踟躅<pc n="lb"/>
常憶在廬山隨時寄缾錫五百與一千聚頭同遣日<pc n="lb"/>
猿攀影未回鶴望情還失教他王老師癡鈍無處覔<pc n="lb"/>
時雨洒如膏萬卉皆滋益枯根甘自休也似春無力<pc n="lb"/>
耕夫曉尚眠蠶婦夜多息從兹家業荒共落風塵跡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送藴懽禪者西上<pc n="lb"/>
金闕路曾遥行行值開泰石房雲未閑杳杳若相待<pc n="lb"/>
髙蹤逾履冰何人不傾蓋早晚承帝恩再卜林泉會<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
春雲情旣髙片叚飛虚碧去留機未消今古望還積<pc n="lb"/>
澄澄天影回杳杳地形直别夜共相思誰栖此泉石<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>法爾不爾<pc n="lb"/>
夏雲多竒峯乾城冷相映借問諸禪僧那箇堪慿定<pc n="lb"/>
乾城髙鏁月夏雲欲爲雨若謂非全功子細㸔規矩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送諸方化主<pc n="lb"/>
空巖暖律回極目望還普數點方外雲幾處人閒雨<pc n="lb"/>
寥寥滄海月依依少林祖去必示勞生清風立千古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉禹端公問雲居雨從何來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東平問官人風作何色<pc n="lb"/>
雨從何來風作何色龍門萬仞曾留宿客進退相將<pc n="lb"/>
誰遭點額<pc n="lb"/>
風作何色雨從何來不用彈指樓閣門開波波稜稜<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
南方未回<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
松風清未休水月淡相對去來非等閑必許孤雲會<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頌雲門九九八十一<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
三三九九八十一一一觀風隨召出千古有誰同共<pc n="lb"/>
知一毛師子衆毛畢<pc n="lb"/>
九九八十一大勲不豎賞若謂無詨訛金剛曾合掌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>烏龍和尚<pc n="lb"/>
空巖清夜坐蘚徑積深雪瞑目思古人徹曙落殘月<pc n="lb"/>
童敲石磬寒猿挂枯枝折杳杳無限情分明向誰說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日送僧<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
邊鴈影邪寒蟬聲速乗時毳流逺别巖谷林驚一葉<pc n="lb"/>
兮微風觸袖水肅百川兮片月在目因憶象骨老師<pc n="lb"/>
曾送人行行不謂抽金鏃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早叅示衆<pc n="lb"/>
曉天雲靜濃霜白千峯萬峯鏁寒色驪龍失珠知不<pc n="lb"/>
知無限平人遭點額<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春風辭寄武威石袐校<pc n="lb"/>
春風何蕭蕭和雨復兼雪坼花功未深偃草勢曾烈<pc n="lb"/>
毗城癡愛老怯寒對清拙衰巖影響士難御同孤劣<pc n="lb"/>
鼇峯人不來柴門亦休閉松頭栗䑕下時把藤牀囓<pc n="lb"/>
庭際霜禽歸屢啄苔錢缺一旦春風息暖日生林樾<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
幽徑磐石上拄笻行且歇無絃兮莫彈有語兮存舌<pc n="lb"/>
冷落流水聲古之若爲說凋殘早梅樹今之若爲别<pc n="lb"/>
俯仰身力輕翻憶春風切爲吾吹却塵欲革分歧轍<pc n="lb"/>
爲吾吹却雲欲問遼空月不知天地間堪爲誰交結<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送百丈專使<pc n="lb"/>
大雄孤頂曾遐舉徧索諸方誰敢拒乳竇峯前捋虎<pc n="lb"/>
鬚再得完全又歸去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送清素禪者之金華<pc n="lb"/>
古䇿風髙缾浪闊春雲片叚分清絶金盆后夜孤頂<pc n="lb"/>
寒去去誰同落殘月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>擬寒山送僧<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
擇木有靈禽寒空寄羽翼不止蓬萊山冥冥去何極<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送如香大師<pc n="lb"/>
栴檀葉落雨初歇天外風清亦何别後夜蓮城溪月<pc n="lb"/>
寒孤光誰共倚寥泬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄于袐丞<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
石徑通巖竇引歩藏欹側蓬萊人不來掃盡蒼苔色<pc n="lb"/>
飛瀑千萬層五月狀冰雪將期雲霧開永夜對孤月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再成古詩<pc n="lb"/>
霜花一鑷中玉童摘未摘斯言如不聞千古動愁色<pc n="lb"/>
因憶商山吟在鳥如在白<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅當生不生<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
咄咄休強名芻狗亦爲累寂寥金粟身曾未求諸巳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戲靠安巖呈雙溪大師<pc n="lb"/>
陜府鐵牛却知有春秋幾幾成過咎一身還作二如<pc n="lb"/>
來黑白不分辨香臭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟽黒白無從<pc n="lb"/>
天地不仁萬化蠢蠢若謂非縁竹何從笋髮兮髮兮<pc n="lb"/>
黒白是凖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暮冬感懷寄瑞巖禪師<pc n="lb"/>
雪水遶松檻遲遲結清淺病眼時懶開幽情況難遣<pc n="lb"/>
故人乆相别飛文屢慙<graphic n="KR0804" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0804.png" mimeType="image/png"/>仰謝十二峯分照月如翦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送知乆禪者<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
霜竹凝寒携九節銅缾浪鎻千溪月天上人間不自<pc n="lb"/>
知行行誰共分清絶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送慶顔禪者<pc n="lb"/>
巖桂風清香露滴定起髙秋映虚碧斷雲不是歸帝<pc n="lb"/>
郷飛落人間有誰識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日懷古<hi>四首</hi>
                    <pc n="lb"/>
門外春將半巖冰暖有聲玄沙曾未到虚得偃溪名<pc n="lb"/>
門外春將半青青野色分桃花開欲盡無處覔靈雲<pc n="lb"/>
門外春將半群芳鬪盛時鄰家有庭栢諸祖共相知<pc n="lb"/>
門外春將半幽禽語共新寶陀巖上客應笑未歸人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧之金陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
勝游生末跡杳自狎時群卷衲消寒木揚㠶寄斷雲<pc n="lb"/>
曙缾花外汲午磬浪邊聞别後石城月依依逺共分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
知方流古意雲樹别諸鄰月不澄微水山應立是塵<pc n="lb"/>
靜空孤鶚逺髙柳一蟬新欲究勞生問歸思莫厭頻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>千里不來<pc n="lb"/>
不見古君子因循又隔秋浮生多自擲好事更誰留<pc n="lb"/>
碧巘髙沉月寒雲靜鎻樓宗雷何處是白鳥下汀洲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧歸霅上<pc n="lb"/>
海國浮輕檝悠悠興未闌草隨春岸緑風倚夜濤寒<pc n="lb"/>
沙鷺冝相狎霜蟾望更寛河聲西聽日誰得共雲端<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春晴野歩<pc n="lb"/>
乗興携多士遲遲傍水濆春山不在目啼鳥共誰聞<pc n="lb"/>
片石寒籠蘚殘花冷襯雲只應融老輩庵際境猶分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦瑞雪送穆大師<pc n="lb"/>
五六皆名出飄花獨見稀若敎同一色還似負群機<pc n="lb"/>
玉馬猶空說銅駝轉更非爭如千萬里相對共依依<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鐵佛專使<pc n="lb"/>
荷䇿來㝷我泛舟思舊山不知何處月相照在深灣<pc n="lb"/>
風助秋濤急雲兼野樹閑到時如請益先憶趙州關<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同于袐丞賦瀑泉<pc n="lb"/>
大禹不知鑿來源亦自成色應鄰衆白聲合讓孤清<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
逺勢曾吞海飛流未噴鯨靈槎如可泛天派問歸程<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送簡能禪者歸仙都<pc n="lb"/>
荷䇿下丹嶂紛紛雪正飛浮生誰未到舊國自重歸<pc n="lb"/>
雲背猿聲斷天遥鶚影微蓮城古風月又得振清機<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天竺送僧<pc n="lb"/>
雪霽蓮峯頂孤禪起石牀向時機自絶異域路空長<pc n="lb"/>
啼狖衝寒影歸鴻見斷行後期無定跡煙水共茫茫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄石袐校<pc n="lb"/>
重林冥坐乆引望復遲遲煩暑未消日涼風來幾時<pc n="lb"/>
天雲飛積火巖溜散垂絲欲擬相㝷去浮生巳共知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因事示衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
客從逺方來遺我徑寸璧中有四箇字字字無人識<pc n="lb"/>
清涵鯨海寛冷射蟾輪窄今朝呈似㸔請道末後句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靜而善應<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
覿面相見不在多端龍蛇易辨衲子難瞞金槌影動<pc n="lb"/>
寳劒光寒直下來也急著眼㸔<pc n="lb"/>
對揚殊特本同叅誰自遼空強指南今古不存師弟<pc n="lb"/>
子一輪秋月印寒潭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自誨<pc n="lb"/>
麟龍不爲瑞草木生光輝三尺一丈六且同携手歸<pc n="lb"/>
慙爾懲丗師巍巍何巍巍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宗門三印<hi>三首</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
印空印水印泥炳然字義還迷黄頭大士不識敢問<pc n="lb"/>
誰得親提<pc n="lb"/>
印泥印空印水匝地寒濤競起其中無限麟龍幾處<pc n="lb"/>
爭求出觜<pc n="lb"/>
印水印泥印空衲子不辨西東撥開向上一竅千聖<pc n="lb"/>
齊立下風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>革轍二門<hi>四首</hi>
                    <pc n="lb"/>
劫火曾洞然木人淚先落可憐傅大士處處失樓問<pc n="lb"/>
德雲閑古錐幾下妙峯頂喚他癡聖人擔雪共塡井<pc n="lb"/>
祖佛未生前巳震塗毒皷如今誰樂聞請試分回互<pc n="lb"/>
宛轉復宛轉眞金休百鍊䘮却毗耶離無人解㸔箭<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>擬弋者慕<pc n="lb"/>
翠羽立髙枝危巢對落輝碧潭千萬丈直下取魚歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>透法身句<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
潦倒雲門泛鐵舩江南江北競頭㸔可怜無限垂鈎<pc n="lb"/>
者隨例茫茫失釣竿<pc n="lb"/>
一葉飄空便見秋法身須透閙啾啾明年更有新條<pc n="lb"/>
在惱亂春風卒未休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靈隱小叅<pc n="lb"/>
六合茫茫競不知靈山經夏是便冝虚堂夜靜無餘<pc n="lb"/>
事留得禪僧立片時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因雪示衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
清光欹月不相饒堆積虚庭卒未消爲瑞爲祥也難<pc n="lb"/>
得不知誰解立齊腰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>袐魔巖<pc n="lb"/>
把斷重津過者難擎扠須信髑髏乾藿山到後知端<pc n="lb"/>
的同死同生未足觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>保福四謾人<pc n="lb"/>
竿木隨身老作家逢埸作戲更難加謾人謾我無人<pc n="lb"/>
㑹水長舩髙眼裏沙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靈雲和尚<pc n="lb"/>
夲無迷悟數如麻獨許靈雲是作家借問徧叅諸祖<pc n="lb"/>
客不知何處見桃花<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧問縁生義<pc n="lb"/>
義列縁生笑未聞孰呈布皷向雷門金剛鐵劵諸方<pc n="lb"/>
問報道三千海岳昬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>名實無當<pc n="lb"/>
玉轉珠回祖佛言精通猶是汚心田老盧只解長春<pc n="lb"/>
米何得黃梅萬古傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>迷悟相返<pc n="lb"/>
霏霏梅雨洒危層五月山房冷似冰莫謂乾坤乖大<pc n="lb"/>
信未明心地是炎蒸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道貴如愚<pc n="lb"/>
雨過雲凝曉半開數峯如畫碧崔嵬空生不解巖中<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
坐惹得天花動地來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大功不宰<pc n="lb"/>
牛頭峯頂鎻重雲獨坐寥寥寄此身百鳥不來春又<pc n="lb"/>
過不知誰是到庵人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晦跡自貽<pc n="lb"/>
圗畫當年愛洞庭波心七十二峯青如今髙卧思前<pc n="lb"/>
事添得盧公倚石屏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五老師子<pc n="lb"/>
踞地磐空勢未休爪牙何必競時流天敎生在千峯<pc n="lb"/>
上不得雲擎也出頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與時寡合<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
居士門髙謁未期閑隈巖石且相冝太湖三萬六千<pc n="lb"/>
頃月在清波說向誰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冝謙山主赴鄞城命<pc n="lb"/>
休向千峯過好時白雲髙卧趣還卑塗中無限未歸<pc n="lb"/>
客不待相依更待誰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庭前栢樹子<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
七百甲子老禪和安貼家邦苦是他人問西來指庭<pc n="lb"/>
栢却令天下動干戈<pc n="lb"/>
千聖靈機不易親龍生龍子莫因循趙州奪得連城<pc n="lb"/>
璧秦主相如揔喪身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈琴僧<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
太古清音發指端月當松頂夜堂寒悲風流水多嗚<pc n="lb"/>
咽不聽希聲不用彈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
㠶挂澄江雨霽時緑鋪春岸草離離定乾坤句輕相<pc n="lb"/>
送逢著知音舉向伊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧之婺城<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
孤雲徒自類行蹤髙指金華思不窮日暮輕㠶映秋<pc n="lb"/>
色沙禽啼斷一江風<pc n="lb"/>
婺溪煙景稱生涯輕泛蘭舟意未賖八詠淸風好相<pc n="lb"/>
繼碧雲流本是詩家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送文用庵主歸舊隱<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
太白峯前舊隱基杉松寒翠滴無時經年抛却又歸<pc n="lb"/>
去再聽巖猿只自知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送顯沖禪者之霅上覲兄著作<pc n="lb"/>
選佛選官應在我難兄難弟不唯他汀花岸草芳菲<pc n="lb"/>
日逺逺清風爭奈何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送寳月禪者之天台<pc n="lb"/>
春風吹斷海山雲别夜寥寥絶四鄰月在石橋更無<pc n="lb"/>
月不知誰是月邊人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玄沙和尚<pc n="lb"/>
本是釣魚船上客偶除鬚髮著袈裟祖佛位中留不<pc n="lb"/>
得夜來依舊宿蘆花<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偶作<pc n="lb"/>
拾翠㝷芳烈夜燈蘆芽穿滕笑無能飛泉冷淡與誰<pc n="lb"/>
聽空落斷崖千萬層<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
路歧長草帶青青雲片相兼野思生多謝春風莫吹<pc n="lb"/>
散等閑爲蓋贈君行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送純禪者<pc n="lb"/>
莎蘿雨滴蒼苔痕前峯後峯啼斷猿携笻别我下層<pc n="lb"/>
翠何處静敲仁者門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和頏書記見寄<pc n="lb"/>
古松吟遶石磷磷湯惠休辭豈易聞紅葉寫成藏不<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
得暮風吹斷碧溪雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送允誠禪者<pc n="lb"/>
飛泉列岫壓窮野冷碧寒青光鬪射片雲片石何太<pc n="lb"/>
髙爲誰留在長松下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
古藤枝寒索索方倚靠又拈却海闊天遥非等閑風<pc n="lb"/>
前曾共孤雲約<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送清禪者<pc n="lb"/>
瘦藤春雲深天涯去無侣時笑野泉聲似共流鶯語<pc n="lb"/>
落落風規今古情相逢會有知音舉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭于袐丞<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
永夜濳思槁木身蓬仙門館漸經旬雖干清政爲髙<pc n="lb"/>
客爭柰白雲無主人巖瀉瀑泉機未息雨零寒葉夢<pc n="lb"/>
猶頻此時賢宰容歸去古像焚檀祝有因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
涼飈新葉墜巖隂禪起髙秋别翠岑孤月冷光清有<pc n="lb"/>
興斷雲閑影合無心缾分呉浪情何極鉢化膺門道<pc n="lb"/>
更深好是却廻舊房日倚欄同看橘鋪金<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>往復無間<hi>十二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
平旦寅眹兆之前巳喪眞老胡鶴樹慚開口猶舉雙<pc n="lb"/>
趺誑後人<pc n="lb"/>
日出夘萬國香花競頭走邯鄲學歩笑傍觀豈知凶<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
禍逐其後<pc n="lb"/>
食時辰大嚮那堪列主賔維摩香飯夲非設怪他鶖<pc n="lb"/>
鷺獨生瞋<pc n="lb"/>
禺中巳荆棘園林徧大地南北東西卒未休金剛熖<pc n="lb"/>
復從何起<pc n="lb"/>
日南午寥廓騰輝示天皷鬱頭藍巳定全身何假周<pc n="lb"/>
行誇七歩<pc n="lb"/>
日昳未碧眼胡來欺漢地九年計較不能成剛有癡<pc n="lb"/>
人求斷臂<pc n="lb"/>
晡時申急急逃生路上人草鞋踏盡家郷逺頂罩燒<pc n="lb"/>
鍾一萬斤<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
日入酉室内覆盆且依舊塵塵彼彼丈夫兒井中之<pc n="lb"/>
物同哮吼<pc n="lb"/>
黄昬戍寰中不礙平人岀瓦礫光生珠玉閑將軍豈<pc n="lb"/>
用驅邊卒<pc n="lb"/>
人定亥六合茫茫誰不在長空有月自㝷常霧起雲<pc n="lb"/>
騰也竒怪<pc n="lb"/>
半夜子樵唱漁歌聲未巳雨花徒說問空生髙枕千<pc n="lb"/>
門睡方羙<pc n="lb"/>
鷄鳴丑貴賤尊卑各相守忙者忙兮閑者閑古今休<pc n="lb"/>
論自長乆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
巖泉髙鎻黄金宅衲卷秋雲古標格離歌誰贈欲行<pc n="lb"/>
人徧界同爲一宿客春色依依日杲杲南北東西好<pc n="lb"/>
㸔好閙市拶笑嬌尸迦草頭靑點俱胝老阿呵呵人<pc n="lb"/>
間天上不知他糲竭節有頂門眼歸去淸風拂薜蘿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄李都尉<pc n="lb"/>
水月拈來作者殊東西南北謾區區也知金粟李居<pc n="lb"/>
士瑞坐重城笑老盧<hi>咄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄池陽曾學士<pc n="lb"/>
山萬重兮水萬枝堆靑流碧冷便冝筭來免得生遥<pc n="lb"/>
恨不在詩情在祖師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄四明使君沈祠部<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
露冕民謡物物成江山千里古風清曹溪客是無機<pc n="lb"/>
者日在深雲聽頌聲<pc n="lb"/>
蒼蒼德也亦如斯政化全歸副倚毗十萬人家寫春<pc n="lb"/>
色不知誰解立生祠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄内侍太保<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
千尺巖泉噴冷聲草堂雲淡竹風清蒲團時倚無他<pc n="lb"/>
事永日寥寥謝太平<pc n="lb"/>
蘿龕蘚室狎猿猱忽捧綸言挂紫𫀆恩大不知何以<pc n="lb"/>
報五雲天上望空勞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄曹都護<pc n="lb"/>
故國休言萬里程爲官爲釋且分明道存不必曾傾<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
蓋俱有清風匝地生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
虎角深藏不待時全機曾許雪林知如今百越拈來<pc n="lb"/>
也草偃風行是信旗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄靈隱惠明禪師<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
千峯影裏葉初凋極望還將慰寂寥也謂毫端不相<pc n="lb"/>
隔秋雲秋水奈遥遥<pc n="lb"/>
海嶠生片雲有時忽如蓋不挂飛來峯悠悠擬何待<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送益書記之霅水<pc n="lb"/>
白蘋汀是舊家郷歸興蘭舟泛渺茫日暮沙禽啼欲<pc n="lb"/>
斷不知誰在碧雲房<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pb n="23b"/>
                </p>
<p>
慶元府雪竇明覺大師祖英集上<pc n="lb"/>
                    
慶元府雪竇明覺大師祖英集下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三寳讚<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
予天禧中寓迹靈隱與寳眞禪者爲友或游或處固<pc n="lb"/>
以道義相揖投報相襲泠泠然自樂天常之性也一日<pc n="lb"/>
眞公謂予曰愚近偶作三寳讚三十韻冝請賡唱因披<pc n="lb"/>
閱加歎率爾而繼之類蝕木也俄屬分飛吳楚將二<pc n="lb"/>
十載殊不復記憶眞公不以事曠誠隔逺逺附僧如<pc n="lb"/>
衍而至再窺荒斐愧慰多集且夫聖人之立言也必<pc n="lb"/>
眹虚必冥奥使文外之士同振古風垂千萬丗又焉知來<pc n="lb"/>
者及之不及道在其中也斯之贊辭曾不沽不待但遐仰<pc n="lb"/>
覺皇宗致禪徒告而行之得不曲爲序引<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>佛寳<pc n="lb"/>
甘蔗流苗應刹塵覺埸髙發利生因紫金蓮捧千輪<pc n="lb"/>
足白玉毫飛萬德身孤立大方資定惠等觀含類捨<pc n="lb"/>
怨親挨星相好中天主匝地名聞出丗人螺髮右旋<pc n="lb"/>
仙島碧月眉斜印海門新鸞翔鳯舞非殊品象轉龍<pc n="lb"/>
蟠絶比倫瓔珞聚中騰瑞色花鬘影裏奪芳春慈儀<pc n="lb"/>
戀望知何極𣑽德言辭莫可陳匈字杳分無量義頂<pc n="lb"/>
珠常照百由旬雙林孰謂歸圎寂坐斷乾坤日見眞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>法寳<pc n="lb"/>
後得智生功德聚大悲留演潤禽魚貫花雖自科千<pc n="lb"/>
品標月還歸理一如過量劫應期廣布刹那心合未<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
忘書四衢道内抛紅熖五欲波中綻白蕖排斥衆魔<pc n="lb"/>
登壽域引携諸子上安車義天星象熒熒也辭海波<pc n="lb"/>
瀾浩浩歟違背此恩難拯拔遭逢末丗豈躊躇聞來<pc n="lb"/>
半偈須相斆惜去全身莫共居飛辯恨曾虧激問頥<pc n="lb"/>
幽欣且免長嘘生生頂奉輝心鏡廓照塵勞信有餘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧寳<pc n="lb"/>
方袍圎頂義何宣續熖千燈豈小縁花雨座前猶滯<pc n="lb"/>
相虎馴庵畔尚稽詮巖栖塚宿難依望鶴貌雲心迥<pc n="lb"/>
灑然寳杖夜鳴寒嶠月銅瓶秋漱碧潭煙名標練若<pc n="lb"/>
澄諠猾迹念昬衢警睡眠林下雅爲方外客人間堪<pc n="lb"/>
作火中蓮情髙不是超三際道在非同入四禪浮丗<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
勉誰知逝水深峯甘自聽飛泉苾蒭草馥僧祇後玳<pc n="lb"/>
瑁盂傳古佛先珍重覺皇有眞子坤維髙歩列金田<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏寄辯禪者山房<pc n="lb"/>
枕簟雲作屏必固黃金宅軒䆫月爲晝豈止虚生白<pc n="lb"/>
麟龍愧頭角鵰鶚慙羽翮庶擬羣類心在寛如在窄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和錢太博見寄覔山藥<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
文柄誰持合自持憂民風槩乍清羸禪林草藥如爲<pc n="lb"/>
效願見皇家急詔時<pc n="lb"/>
聖君鴻業在扶持日角龍章固不羸摛藻玉堂歸未<pc n="lb"/>
晚百花開赴御筵時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送錢太博應賢良選<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
賢才當召試彪炳對吾君千古不遺恨八元應主文<pc n="lb"/>
岸花明列斾天籟拂微雲後夜觀垂象中台位巳分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅天童新和尚<pc n="lb"/>
中峯深且寒欹接海邊島松凋不死枝花坼未萌草<pc n="lb"/>
飛瀑吼咬宫幽徑分鳥道伊余空寂徒浮光寄枯槁<pc n="lb"/>
冥遊天地間誰兮可㝷討孤立雲霞外誰兮可長保<pc n="lb"/>
兹來仁者來還稱太白老荷䇿扣巖扄重席展懷抱<pc n="lb"/>
示我商頌清休誇郢歌好報投慙抒辭難以論嘉藻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和頌<pc n="lb"/>
珍瓏巖古寺冠乎明越境海眼通洌泉天心聳危嶺<pc n="lb"/>
甞游興未䦨遐想神忽凝彼士眞覺雄相鄰不孤迥<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
吾愛濟橫流孰云煩慮屏吾愛整頽綱豈止浮根靜<pc n="lb"/>
棲梧瑞九包追風駿十影顧我不爭衡與誰閑鬪茗<pc n="lb"/>
乗時旣磊落照丗非昬暝佇爲王者師三千統摩頂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈别太臻禪者<pc n="lb"/>
武陵山水何袐䆳元化功兮不容易壇曾善卷韜龍<pc n="lb"/>
光洞亦桃花副麟趾仍思昔日吾祖浩浩提綱宗消<pc n="lb"/>
息曠斷寰字空又聞髙大舜讓公器祥瑞却生蘆葦<pc n="lb"/>
叢人由境兮冥道徳境有人兮分玉石臻禪夲自偃<pc n="lb"/>
殊方忽向其中誕孤跡迢迢海甸來㝷我一十二年<pc n="lb"/>
同冷坐羽翼博風今是時拂盡天雲乃飛過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲門俱字<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
百草頭何太極重與禪徒下錐刺雲門俱字好叅詳<pc n="lb"/>
雪峯輥毬亦端的黛非靑兮藍一色辰錦砂兮敢言<pc n="lb"/>
赤紫羅帳裏有眞珠曹溪路上生荆棘還會麽此時<pc n="lb"/>
若不究根源直向當來問彌勒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧問四賔主因而有頌頌之<pc n="lb"/>
如何是賔中賔云滿面埃塵又曰噫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頌<pc n="lb"/>
賔中之賔少喜多瞋丈夫壯志當付何人<pc n="　"/>如何是<pc n="lb"/>
賔中主云兆分其五又曰引<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頌<pc n="lb"/>
賔中之主玄沙猛虎半合半開唯自相許<pc n="　"/>如何是<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
主中賔云月帶重輪又曰收<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頌<pc n="lb"/>
主中之賔温故知新互換相照師子嚬呻<pc n="　"/>如何是<pc n="lb"/>
主中主云大千揑聚又曰揭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頌<pc n="lb"/>
主中之主正令齊舉長劒倚天誰敢當禦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>都頌<pc n="lb"/>
賔主分不分顢頇絶異聞解布勞生手寄言來白雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>令僧把衲<pc n="lb"/>
七八旣難直須敎透來不在前去不在後麤細自看<pc n="lb"/>
緊緩相就一日圎成呈似君想得諸方未知有<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送知一入京兼簡清河從事<pc n="lb"/>
六月千江水似秋片㠶髙挂岸雲收行行莫謂朝天<pc n="lb"/>
闕況倚文星在巨舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送德珉山主<pc n="lb"/>
溪山春色映雲𫀆愛住隍城意轉髙翻笑忘機自安<pc n="lb"/>
者不能垂手入塵勞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
紅芍藥邊方舞蝶碧梧桐裏正啼鶯離亭不折依依<pc n="lb"/>
柳況有春山送又迎<pc n="lb"/>
祖域髙親日未央家林歸去意何長舊交不識初相<pc n="lb"/>
見曾振滄溟奪夜光<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送崇巳闍棃歸天台<pc n="lb"/>
石橋雲瀑冷相侵蘚徑蘿龕入更深却羡搘笻逺歸<pc n="lb"/>
去半千尊者是知音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送䆳悟上人之㑹稽<pc n="lb"/>
百越江山冠九州如屏還媿謾相襃惠休此去多吟<pc n="lb"/>
賞嬴得淸風價轉髙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<hi>四首</hi>
                    <pc n="lb"/>
乗興飛㠶别翠峯水光春靜冷涵空到人若問曹溪<pc n="lb"/>
意秖報盧能在下風<pc n="lb"/>
禪石飛流濺碧莎利生還喜下雲坡途中若立三千<pc n="lb"/>
客剔起眉毛不在多<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
栴檀林裏振金毛四顧清風拂幾遭曾許全威作雲<pc n="lb"/>
雨不知何處是塵勞<pc n="lb"/>
雲衣輕拂下層巒松檜生風觸袖寒誰問親游乳峯<pc n="lb"/>
意百千年後與誰㸔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄貟外黃君<pc n="lb"/>
碧岫層層列杳冥漣漪環遶賁寒青韜藏未識古君<pc n="lb"/>
子空仰嘉聲過洞庭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
五色祥麟白月輪乗時應不念離群松根石上未歸<pc n="lb"/>
日誰看暮山飛斷雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄劉秀才<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
逺逺飛來一幅書愈風誠重復何如相逢相見未期<pc n="lb"/>
日目斷千山挿太虚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
古之别今之别目對春江倚寥泬三樹兩樹啼斷猿<pc n="lb"/>
千峯萬峯落殘雪花濛濛雨濛濛坤維歩歩生清風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞百舌鳥送僧<pc n="lb"/>
曾來芳樹幾回飛煙靄初晴又見伊巧語向人莫相<pc n="lb"/>
笑知音知後更誰知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送中座主入廣<pc n="lb"/>
舶主船中寄惠持雲霞無跡共依依海山見說多嘉<pc n="lb"/>
賞莫便因循忘却歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送隴西秀才入京<pc n="lb"/>
國噐難藏孰可知携來書劒莫遲遲明年桂籍登文<pc n="lb"/>
陣奪取龍頭更是誰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
雪殘春島路迢迢水靜雲開見碧霄别後誰同此深<pc n="lb"/>
意秖應孤月共寥寥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因仰山氣毬頌<pc n="lb"/>
四大假合非虚妄儱儱侗侗爲二相東西南北不相<pc n="lb"/>
知留與衲僧作牓樣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>赴翠峯請别靈隱禪師<pc n="lb"/>
臨行情緒懶開言提唱宗乗亦是閑珍重導師并海<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
衆不勝依戀向靈山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧歸閩<pc n="lb"/>
雪老當年曾入嶺眞禪今日又思郷孤㠶隱隱曾唯<pc n="lb"/>
我月照夜濤空渺茫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
春風<pc n="　"/>花正飛紅霞碧靄籠髙低越山日暮少林<pc n="lb"/>
客應聽子規深夜啼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄陳恱秀才<pc n="lb"/>
水中得火旨何深握草由來不是金莫道莊生解齊<pc n="lb"/>
物幾人窮極到無心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄錢唐觀音朋山主<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
逺念依依闕附書還同秋水淡相於沖雲況是曾無<pc n="lb"/>
定幾掩寒蟾出太虚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
極目春光水照空岸莎汀草碧茸茸三千里外生靈<pc n="lb"/>
望獨倚寒藤振祖風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日示衆<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
門外春將半閑花處處開山童不用折幽鳥自㘅來<pc n="lb"/>
門外春將半閑花處處開山童曾折後幽鳥不㘅來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄烏龍長老<pc n="lb"/>
雪帶煙雲冷不開相思無復上髙臺江山況是數千<pc n="lb"/>
里只聽嘉聲動地來<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄太平端和尚<pc n="lb"/>
千朶危峯杳靄間石房長帶瀑聲寒鳥啼花發㝷常<pc n="lb"/>
事松本靑靑雪裏看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
千峯雨雪時别我情何極不知天地間更有誰相識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因官人請陞座<pc n="lb"/>
曉天雲靜冷涵霜滿檻風清敵夜光莫謂座間人不<pc n="lb"/>
識孤明孤影射虚堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因金鵝和尚語藥病<pc n="lb"/>
藥病相治見最難百重關鏁太無端金鵝道者來相<pc n="lb"/>
訪學海波瀾一夜乾<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦沖雲鷂送僧<pc n="lb"/>
側翼雄飛天勢闊電閃星流太輕脫南北東西相對<pc n="lb"/>
看千里萬里阿喇喇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>風幡競辨<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
不是幡兮不是風衲僧於此作流通渡河用筏㝷常<pc n="lb"/>
事南山燒炭北山紅<pc n="lb"/>
不是風幡何處著新開作者曾拈却如今懵憧癡禪<pc n="lb"/>
和謾道玄玄爲獨脚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漁父<pc n="lb"/>
春光冉冉岸煙輕水靣無風釣艇横千尺絲輪在方<pc n="lb"/>
寸不知何處得鯤鯨<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>牧童<pc n="lb"/>
嘔啊唱與那嗚咿百草拈來鬪不知日晚騎牛未歸<pc n="lb"/>
去指前坡笑又嘘<graphic n="KR1077" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1077.png" mimeType="image/png"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
嵓房髙下拆寒梅極目寥寥鴈影回相别相逢竟何<pc n="lb"/>
事一聲江上發春雷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄天童凝和尚<pc n="lb"/>
經旬抱疾阻春霖莎砌重重蘚暈侵曾約偕游未能<pc n="lb"/>
得暮山空鎻碧雲深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧入城<pc n="lb"/>
雲籠碧嶂月籠臺此去城中早晚迴不爲佛光謁韓<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
愈問君何事出山來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病中寄諸化主<pc n="lb"/>
雪裏梅花見早春東西南北路行人不知何處圎蟾<pc n="lb"/>
夜同念山頭老病身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和于袐丞見召之什<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
民瘼求來吏放閑萬家深夜啓重關齋中旣是淸涼<pc n="lb"/>
國應笑支公别買山<pc n="lb"/>
垂垂甘自養衰殘度歳無人到竹關何幸文星枉嘉<pc n="lb"/>
什殷勤相喚出層山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和王殿直見寄<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
華野非殊古所難得安閑處未爲安天方無外誰相<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
到空笑重雲鏁碧巒<pc n="lb"/>
清風凛凛字人官堪對彌天釋道安不日歸朝狎鴛<pc n="lb"/>
鷺也須音問寄層巒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
澄江依棹碧光流風冷蒹葭雨乍收别夜新吟許誰<pc n="lb"/>
約白蘋汀上月陵秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧歸永嘉<pc n="lb"/>
韶石曾披此性靈三年孤與急流爭永嘉舊隱今歸<pc n="lb"/>
去堪聽海濤中夜聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兎角拄杖<pc n="lb"/>
少室傳來兎角杖千聖護持爲頂相虎踞龍蟠勢未<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
休雲影山形冷相向有時閑倚在虚堂寥寥匝地凝<pc n="lb"/>
秋霜有時大作師子吼德嶠臨際何茫茫今日提來<pc n="lb"/>
還不惜分明普示諸知識解拈天下任横行髙振風<pc n="lb"/>
規有何極<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送從吉禪者<pc n="lb"/>
君不見行路難亦容易握草爲金不爲貴難曾平地<pc n="lb"/>
湧波瀾易復到處列祥瑞堪笑堪悲能幾幾天上人<pc n="lb"/>
間立髙䡄兄弟十字越參星一義同心淡秋水因憶<pc n="lb"/>
韶陽古風骨石火雷光遲出沒隔身之句是程途扣<pc n="lb"/>
門之問非窠窟殷勤報君君記取方外周游㸔爪距<pc n="lb"/>
虎狼叢不遇知音剔起眉毛便歸去<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄承天長老<pc n="lb"/>
道義相資復是誰巖房深夜思遲遲海山雲靜見孤<pc n="lb"/>
月髙照婺城人不知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
古路枝分列洲渚綱兮領兮若爲舉病眼方開忽送<pc n="lb"/>
人落花驚斷山禽語親禪客親禪客行復行獨歩坤<pc n="lb"/>
維消此情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送因大師<pc n="lb"/>
瘦藤清對紫方𫀆閑歩坤維意轉髙若到愼江人借<pc n="lb"/>
問金輪王子是吾曹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送實師弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
天倫曾重意難分爭柰孤蹤若斷雲去去休同亮禪<pc n="lb"/>
者西山一入杳無聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送新茶<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
元化功深陸羽知雨前微露見鎗旗收來獻佛餘堪<pc n="lb"/>
惜不寄詩家復寄誰<pc n="lb"/>
乗春雀舌占髙名龍麝相資笑解醒莫訝山家少爲<pc n="lb"/>
送鄭都官謂草中英<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦月生雲際送誠監寺<pc n="lb"/>
皎潔離雲鶴夢時孤光還與雪相冝金盂後夜重垂<pc n="lb"/>
影拂盡天風不自知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧之金華兼簡周屯田<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
瘦藤輕屨蘚衣并路過危峯截杳冥若到金華拂雲<pc n="lb"/>
霧不應容易見文星<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧之永嘉<pc n="lb"/>
故國不是阻天涯花木光中見獨歸蜃水鄞江人莫<pc n="lb"/>
問月分春浪冷依依<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄送疑長老<pc n="lb"/>
德不孤兮必有鄰四明留住是因循如今髙歩錢塘<pc n="lb"/>
境只許靈山箇老人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>放白鷴<pc n="lb"/>
朱冠青戢雪爲毛不近鸞凰意亦髙放你雲林莫廻<pc n="lb"/>
首如今何處是仙曹<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜禪人廻山<pc n="lb"/>
别我遊方意未論缾盂還喜到雲根舊巖房有安禪<pc n="lb"/>
石再折松枝拂蘚痕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧<pc n="lb"/>
七尺巖藤握便行舊山歸去幾多程相逢忽問迢迢<pc n="lb"/>
意應發春雷動地聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧歸天童<pc n="lb"/>
峩峩太白峯倚翠列霄岸羡君乗興歸凭欄與誰㸔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和曾推官示嘉遁之什<pc n="lb"/>
少微星出古風還匝地聲光不掩關三館峻遷同陌<pc n="lb"/>
路九華髙卧是蓬山巖莎歩入祥麟穩海樹飛來白<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
鳯閑秖恐致君休未得蒲輪重到薜蘿間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經古堰偶作<pc n="lb"/>
出城四十里古堰若天外飛棹淸淺中孤影自相對<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝張太保見訪<pc n="lb"/>
老病還同葉半凋經旬門掩夜蕭蕭海城都護曾垂<pc n="lb"/>
訪一片淸風慰寂寥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送宗朴禪者<pc n="lb"/>
洞庭乳竇皆泉石抱疾何縁寄幽跡曾列狂機一二<pc n="lb"/>
三東山西嶺非相識屈指嚬眉不可㝷雲飛雨散空<pc n="lb"/>
沉沉如今轉覺流年隔強把冥悰苦捜索縱止言欺<pc n="lb"/>
白雪辭寕忘笑與黄梅客朴禪者朴禪者珠月有光<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
慙照夜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送尚辭<pc n="lb"/>
浮圗之子履道爲貴天兮地兮何泰何否動無飾非<pc n="lb"/>
靜還雕僞辭也云行後生可畏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歌寄留英禪德<pc n="lb"/>
當時臨際辭黃蘗或指河南或河北英禪此日下中<pc n="lb"/>
峯机案曾焚笑仍則九包一角慙稱瑞導月觀星亦<pc n="lb"/>
非意爭似韶陽振古風半途未肯還希冀歸去來歸<pc n="lb"/>
去來飛泉浩浩聲如雷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送小師元賁<pc n="lb"/>
愧爾求師爲吾弟子學雖無聞道亦可擬平飛辯月<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
照復流水斯意斯言兮如不忘行行<pc n="　"/>兮歩蘭芷<pc n="lb"/>
<hi>善應殊宗吾不知也思之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送文佶歸廬岳<pc n="lb"/>
春色未深興無遲早缾謝九江峯㝷五老到日攀蘿<pc n="lb"/>
獨上時依依莫忘海山腦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送侃禪者之丹丘<pc n="lb"/>
石橋多古跡路嶮少人過如同白日閑冷拂青苔坐<pc n="lb"/>
寒老若相逢爲吾略嘲破<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送實山主<pc n="lb"/>
野水春山風光極目千里萬里太遲太速絶域澄澄<pc n="lb"/>
兮非犀炬可照希聲杳杳兮非鳯膠可續葉落花開<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
知不知人天景行爲髙躅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>示衆<pc n="lb"/>
丫角女子白頭絲報你諸方作者知借問住山何境<pc n="lb"/>
界春風<pc n="　"/>春鳥喧喧翠峯不能助發心印却是他傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和范監簿<pc n="lb"/>
吏散簾垂思莫窮山光溪影恣相容誰誇靖節偏栽<pc n="lb"/>
桞自笑隱居髙聽松丹闕尚遥芝檢宻訟庭閑列蘚<pc n="lb"/>
花重巖間野客雖多病終再携笻謁士龍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
品彚不自適善政還可㝷縣樓清夜上島月思雲侵<pc n="lb"/>
誰有古菱花照此眞宰心<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因香嚴和尚<pc n="lb"/>
我有一機禪子湏知爍迦羅眼揔是膠黐若人借問<pc n="lb"/>
伏惟伏惟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送雄直歳<pc n="lb"/>
罷叅還欲勘諸方竿木隨身不易當<hi>是則俱行非則擒下</hi>飜憶<pc n="lb"/>
古來興化老主賔用盡力牽羊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>爲道日損<pc n="lb"/>
三分光隂二早過靈臺一點不措磨貪生逐日區區<pc n="lb"/>
去喚不廻頭爭奈何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟽古<pc n="lb"/>
我有面鏡到處懸挂凢聖不來誰上誰下<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪俞秀才<pc n="lb"/>
萬疊雲山未得歸寂寥心許老盧知江城雨雪書名<pc n="lb"/>
紙不謁鴻儒更謁誰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再詶<pc n="lb"/>
萬卷無書道用歸閑文公也未湏知倚天長劒如重<pc n="lb"/>
戰更有龍頭復是誰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>留暹首座<pc n="lb"/>
從龍爲雨復清閑片叚依依水石間慙問秋風欲吹<pc n="lb"/>
散不能留得覆靑山<hi>不慙問者爲我留之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送俞居士歸蜀<pc n="lb"/>
何處深棲役夢頻靑城抛却數溪雲如今老大歸難<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
得秖寫情懷逺送君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和王殿丞蘡粟種之什<pc n="lb"/>
纎纎圎實占芳春得自侯門勝楚珍開葉開花人不<pc n="lb"/>
會百千年是等閑身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和江橋晚望<pc n="lb"/>
公餘縱目望江山萬化窮來罔象間聞說聖君將下<pc n="lb"/>
詔未容清澹與僧閑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病起示衆<pc n="lb"/>
門揜還同歳月摧石牎經雨積莓苔一牀枕簟淨名<pc n="lb"/>
老時見斷雲孤月來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送麻居士<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
紗帽山儀白苧𫀆逺披孤頂近吾曹携來七尺霜前<pc n="lb"/>
竹劃斷天雲不放髙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酬李校書<pc n="lb"/>
一回辭我一回吟睠戀巖叢意轉深飜謝霜松不凋<pc n="lb"/>
落與君同有歳寒心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苦熱中懷寄永固山主<pc n="lb"/>
火雲髙下影相連幾欲披㝷恨不前無限清風無處<pc n="lb"/>
問只應遲歩遶林泉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送元安禪者<pc n="lb"/>
群峯杳藹留不住逺道依依秖藤屨舊隱羅龕付與<pc n="lb"/>
誰寒猿後夜啼髙樹<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦病鶴送奉倫禪者<pc n="lb"/>
欲飛飛未得冷泊杉松枝如何垂天雲逺逺同一涯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偶作<pc n="lb"/>
列岫霽新雨凭欄秖澹交夕陽明逺水秋葉露空巢<pc n="lb"/>
思極曾無玷神清未動爻秖應千古意誰得共雲拗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝鮑學士惠臘茶<pc n="lb"/>
叢卉乗春獨讓靈建溪從此振嘉聲使君分賜深深<pc n="lb"/>
意曾敵禪曹萬慮淸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因遊育王亭寄收主郎給事<pc n="lb"/>
冷翠千萬峯當軒列如黛蒲團及禪板永日澹相對<pc n="lb"/>
彤雲曾無機燒松亦成蓋逺謝幽隱情難與台星㑹<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送遇能禪者<pc n="lb"/>
湖遶嚴城列象寛萬家臺榭水光寒片㠶隱隱生遥<pc n="lb"/>
極誰問曹溪意轉難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送覺海大師<pc n="lb"/>
秋雲巖葉兩悠悠半逐風馳半水流慿問禪家有何<pc n="lb"/>
意不知方外若爲酬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送曾侍禁<pc n="lb"/>
冷匣秋波射斗星鐵衣隨從古霜清宣池莫問當年<pc n="lb"/>
事一片威風動地生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病起酬如禪德<pc n="lb"/>
大明一寸光腐草一何假人命呼吸間誠哉是言也<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
呼之曾巳休吸之尚未舎寄問諸苦源來者不來者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送雲禪德<pc n="lb"/>
古之送人言作懷寳我慙老病困乏辭藻熊嶺迢迢<pc n="lb"/>
兮曾立夜雪謝池依依兮笑生春草頭角麟龍安可<pc n="lb"/>
論清風歩歩應相討<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送乆禪德歸蘭亭<pc n="lb"/>
右軍墨池月照我復照誰千里忽相到中峯多病師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送羲大師<pc n="lb"/>
巖房抱病經一月門有諸生阻來謁長往之期猶未<pc n="lb"/>
能七十之年更何說若耶溪老忽留語溪上舊遊且<pc n="lb"/>
歸去春風<pc n="　"/>兮兼斷雲弱栁依依兮帶輕絮古今<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
離恨雖如此動靜於吾亦多意髙握霜笻獨歩時音<pc n="lb"/>
書莫忘逺飛寄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酬海宗二侍者<hi>二首</hi>
                    <pc n="lb"/>
蓀之得蘭其道匪難扶吾病起如珠在盤一兮二兮<pc n="lb"/>
自㸔誰㸔<pc n="lb"/>
蘭之得蓀其道必有扶吾病起古風入門二兮一兮<pc n="lb"/>
且論勿論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝郎給事送建茗<pc n="lb"/>
陸羽仙經不易誇詩家珍重寄禪家松根石上春光<pc n="lb"/>
裏瀑水烹來鬪百花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送山茶上知府郎給事<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
榖雨前收獻至公不爭春力避芳叢煙開曾入深深<pc n="lb"/>
塢百萬槍旗在下風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送郎侍郎致政歸錢塘<pc n="lb"/>
㠶挂西風别海城二踈千古道相應誰誇冨貴沽時<pc n="lb"/>
譽自笑經綸作技能殘葉賦題紅片片逺山供望碧<pc n="lb"/>
層層武林到日符嘉遁髙訪巖扄秖許僧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山行逢懃禪德<pc n="lb"/>
乳巖秋日無他作䇿杖層層止寥廓四顧有誰分野<pc n="lb"/>
情一點彤雲起深壑蘚石遲遲略輕踞逢箇衲僧忽<pc n="lb"/>
驟歩頻喚回頭不肯回及至回兮眉卓竪阿喇喇千<pc n="lb"/>
里萬里横該抹<hi>咄</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送小師元哲<pc n="lb"/>
老盧之子四三二一將欲振飛卷比叢室松凌霜兮<pc n="lb"/>
運靑水帶巖兮流急南北東西雲開見日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永豐莊新植徑松忽二本鄰偃抒辭紀之<pc n="lb"/>
雙偃松何似螺文結數遭淸聲雖競發寒影不相髙<pc n="lb"/>
對客圎分蓋孤禪翠滴𫀆若敎圖畫得爭奈有蕭搔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送白雲宣長老<pc n="lb"/>
鄞江秋晚忽成春況有台星作主人去去髙携古刀<pc n="lb"/>
尺二千年運續芳塵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送親禪者<pc n="lb"/>
萬木帶秋聲古今念睽别我有贈行意臨行爲君說<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
重巖休滯雲逺水且觀月生生知不知天風助清徹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送顯沖禪者<pc n="lb"/>
聚散非常凖古今亦標格如何無事人還似未歸客<pc n="lb"/>
秋風生群林野水資寒色誰兮謝寸隂觀彼青山白<pc n="lb"/>
沖禪行復行五葉待時拆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送天童普和尚<pc n="lb"/>
迢迢别海涯㠶挂抄秋時島樹落寒葉人誰訪祖師<pc n="lb"/>
浪開遊象急天闊過鴻遲早晚歸林下千徒不共知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張秀才下第<pc n="lb"/>
得第何人愧不平道存顔巷亦爲榮應知未喪斯文<pc n="lb"/>
也且把新詩樂性情<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄乆監收<pc n="lb"/>
田中稻熟及時收顆粒圎成免外求一日歸來古巖<pc n="lb"/>
上白雲紅樹共悠悠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暮冬夜坐寄岫禪者<pc n="lb"/>
碧落無片雲虚庭積深雪負舂還有誰徹曙對孤月<pc n="lb"/>
巖松影拂翠不斷瀑水聲來聽忽絶岫禪岫禪知也<pc n="lb"/>
如未知八面淸風逺逺待時說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄崇壽懷長老歌<pc n="lb"/>
寂住峯兮觸星斗寂住師兮古爲道死中得活未輕<pc n="lb"/>
詶不許夜行投曉到藹藹聲光一百年吾其後兮吾<pc n="lb"/>
其先振領提綱笑多事掩扉塞路空依然龍朔老盧<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
同兀兀土爲貌兮金作骨萬國爭求肯便行我要重<pc n="lb"/>
新敲鐵佛東西南北休云識枯槁冥冥頗相憶天外<pc n="lb"/>
清風結陣來狂歌逺寄從抛擲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送廷利禪者<pc n="lb"/>
雷峯孤頂誰家路上兮下兮復何故曽列三千一半<pc n="lb"/>
徒我今獨滿當時數鯨麟麟龍鱗鱗坤維髙歩生清<pc n="lb"/>
塵休云裴相慕黃蘗額有圎珠七尺身利禪者利禪<pc n="lb"/>
者倚天長劒應牢把或謂風雲不再來誰爲蒼蒼分<pc n="lb"/>
晝夜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送倧禪者<pc n="lb"/>
涪江怒激鯨鼇宅岌岌三山大傾側冥數俄然一箇<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
來歩武群方作禪客振聲謂我分綱宗今兮古兮何<pc n="lb"/>
忩忩令吾強爲抉辭句句句字字凛凛生狂風拂散<pc n="lb"/>
四七單傳之落葉掃蕩二三直指之流蓬似帶微芒<pc n="lb"/>
敢未勦絶寒木在握兮全機可笑秋水横按兮半提<pc n="lb"/>
可滅使八極頂目者不自爭衡見斯人兮駕御昂枿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鼎禪者<pc n="lb"/>
落落禪家流携笻卷雲毳别我振辭鋒夜堂消祖偈<pc n="lb"/>
<hi>鼎禪之句</hi>霜天飛一鶚目對彈其滯春岸立千峯指也乎<pc n="lb"/>
其勢行行復行行清飈起蘭蕙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀泉送演禪者<pc n="lb"/>
雲根漱野泉照空復照月冷聲曾未消飛瀾似相别<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
巖近生風雷天遥新冰雪演禪乗與知不知源流依<pc n="lb"/>
依共澄㓗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅忠禪者<pc n="lb"/>
一字七字三五字萬象窮來不爲據夜深月白下滄<pc n="lb"/>
溟捜得驪珠有多許<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和陸<hi>軫</hi>學士夏日見寄<pc n="lb"/>
良牧歸詩匠雅風消鬱蒸官清難滯爵吏散逺同僧<pc n="lb"/>
棠樹非煙合仙槎碧浪乗因思窮萬化<hi>使君早製圎明鑑圖冠之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>序引或聞或見令人曠達</hi>千古更無能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送化主<pc n="lb"/>
春色依依籠逺樹卷衲搘藤<pc n="　"/>輕屨塵丗茫茫無限<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
人不知誰問曹溪路<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送通判劉國博<hi>黄中</hi>
                    <pc n="lb"/>
爲星當貳職權化不相饒白屋如多恨清風何處消<pc n="lb"/>
岸鷗窺列斾天辟㸔陞朝别有生靈意寒枝未變條<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送别陳袐丞古意<pc n="lb"/>
悠悠層山雲斷兮仍復續離離雙岸草變兮且兼緑<pc n="lb"/>
知何苦雪霜後凋蠧松竹松竹有節操雪霜無伎倆<pc n="lb"/>
敢折歳寒枝贈君作嘉賞行行天地間清風在誰掌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送通判學士歸南國<hi>楊</hi>
                    <pc n="lb"/>
斾擁㠶開照德星天風髙興國風清武夷仙仗知回<pc n="lb"/>
也各下祥雲到地迎<hi>千里之外應之非此則殊待者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和酬郎簽判殿丞<pc n="lb"/>
向國心存了了身大方無外且同塵江城早晚重相<pc n="lb"/>
見解笑宗雷十八人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歌送范陽盧君<hi>兼簡華嚴昱大師</hi>
                    <pc n="lb"/>
范陽居士來鄞水動地仙飈向人起乳峯直上雲霞<pc n="lb"/>
開歩驟天衢到如此茫茫塵丗誰知交當埸問我非<pc n="lb"/>
相饒禪家畢竟無他事古雪巖前曾未消俄然悵望<pc n="lb"/>
辭叢室荷負難兮淚深溢逺幸流方且莫論再得從<pc n="lb"/>
容又何日迢迢故國殊存想冷碧柯山分指掌況有<pc n="lb"/>
覺雄華藏師歸去百城共游賞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送廣敎專使<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
峩峩石頭使乎讓祖巳之匪存聖之奚慕或妄以山<pc n="lb"/>
或索云斧音耗不通兮清源派分吾斯語兮詎可論古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送微文章<pc n="lb"/>
雙蓮亭上送行客菡蓞清香散秋色野興斷山雲片<pc n="lb"/>
髙孤影澄江月華白希聲險絶堪誰知大道機存曾<pc n="lb"/>
未可縱闢天常立下風安敎類變叢流火君不見梁<pc n="lb"/>
兮闔國難滯留千古遺恨空悠悠君又不見魏兮小<pc n="lb"/>
桂生寒翠一花對雪開無休微禪亦並聮芳駕德星<pc n="lb"/>
文星仰蕭洒物外情深不等閑環中趣别非輕捨相<pc n="lb"/>
訪從容爲我言屈指多求更何者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送懷秀禪者<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
麻衣草座思靈徹一食安閑更無别倐忽遷流數百<pc n="lb"/>
年杳杳誰來繼其絶吾兮亦是踈慵輩冷淡身心存<pc n="lb"/>
慷愷偶續靈峯照夜燈遽泛鐵舩下滄海深嗟知困<pc n="lb"/>
不知休奔馳駭浪空淹留縱得長鼇擬何待堪白頭<pc n="lb"/>
時好白頭因觀壊衲秀禪客清苦如冰復如蘗别我<pc n="lb"/>
携笻歩大方爲葉爲花恣披拆伏枕寥寥情意闌率<pc n="lb"/>
寫狂歌贈行色<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孤運銘<pc n="lb"/>
雲根石壙容身待老南來北來閑且㝷討五葉一花<pc n="lb"/>
兮堪對誰寥寥萬古兮空知有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄海會之長老<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
百花開後一花開風遞清香逺逺來誰問黃梅不平<pc n="lb"/>
事照中依舊惹塵埃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜言送賢專使<pc n="lb"/>
使乎誰老作者百戰埸中飛鐵馬秋水藏來人不知<pc n="lb"/>
笑李將軍𬒳擒下阿呵呵却歸湖山唱凱歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歌紀四明汪君信士<pc n="lb"/>
古君子兮道諸巳道器用兮合天理同塵還若待時<pc n="lb"/>
生觀象不知何處起荆叢叢襲莪叢叢孝兮悌兮非<pc n="lb"/>
沚中聚應落落滴仙露散或冷泠揚士風風之上兮<pc n="lb"/>
風之下近一指兮逺一馬秋水澹交無限情夜光照<pc n="lb"/>
乗胡爲者伊予匪謂存餘力詠髙義兮困匈臆巴歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
百字巖葉書飛寄汪門舊知識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送仲卿禪德<pc n="lb"/>
髙兮竺卿秋水虚明夫何之象堪云指程知吾不知<pc n="lb"/>
笑<hi>理出情謂冝撫掌爾</hi>伽耶城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>眞州資福禪院新鑄鐘銘<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
國朝紫微舎人趙公丙戌年出鎭姑蘇裁情示空巖<pc n="lb"/>
之客所恨不能効善財展轉南方以求先覺如别幅<pc n="lb"/>
叙雲岳長老令僧惠敏造鍾旣成剏重樓以<graphic n="KR3461" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3461.png" mimeType="image/png"/>之欲<pc n="lb"/>
爲銘記且言當使學者有所警悟槩也縱能道其歸<pc n="lb"/>
禪人惡肯信惟師爲善知識行重名當代願爲此銘<pc n="lb"/>
因機垂化不亦羙乎然重顯固陋荷<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
大君子外獎敢不從命輒復引寄<pc n="lb"/>
夫形聲未先曠黙奚准器用之後幽靈絶常故聖人<pc n="lb"/>
以鍾爲大惟聖人則之襲兮忘兮求以深矣其能具<pc n="lb"/>
諸種智對飛雄辨但未兼極有生權化之來未易窮<pc n="lb"/>
也感通傳稱昔拘留孫於乾竺造青石鍾如青玉色<pc n="lb"/>
可容十斛頂類諸天腹䧟衆寳八角四面花光互分<pc n="lb"/>
有化如來與日偕出明宣袐演或聞不聞王舎城中<pc n="lb"/>
大千界内匪同錚錚者乎今岳禪老於淮甸造青銅<pc n="lb"/>
鍾如青珠色過百鈞之用上旋旁植繞獸蹲熊其或<pc n="lb"/>
層城晝閑祇園夜永寥寥霜月射寒影以爭輝殷殷<pc n="lb"/>
地雷發虚音而交振師之唱險資之繼難寅夕鏗鏗<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
主伴索索足使一鱗半甲無違眞化之方二聽五觀<pc n="lb"/>
有寄神游之域善存殊應扣惟良哉謹爲銘曰<pc n="lb"/>
淮之要衝眞之會府中列梵<pc n="　"/>居我禪祖叅徒駢羅<pc n="lb"/>
慧敏干櫓爰構鯨音息彼輪苦峻橫崇臺金飛碧回<pc n="lb"/>
斯門屢掩向人或開希兮微兮乍延乍催先聞未及<pc n="lb"/>
後時不來増悲遐宣無困天理帶識萬端警悟齊起<pc n="lb"/>
遵晦陟明其母得子塵塵訪誰刹刹問已大縁斯成<pc n="lb"/>
大功不宰君奉禹湯臣仰元凱碑勒紺園銘寡文彩<pc n="lb"/>
庻期妙峯永聳滄海<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四明洪舉刋<pc n="lb"/>
慶元府雪竇明覺大師祖英集下<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
跋<pc n="lb"/>
四庫著錄祖英集二卷提要稱重顯字隱之遂州李氏子幼依<pc n="lb"/>
普安院僧仁銑落髮後至靈隱峯晚住明州雪竇皇祐四年卒<pc n="lb"/>
事蹟詳僧寶傳云云與呂夏鄉明覺大師塔銘合塔銘謂其弟<pc n="lb"/>
子相與裒記提唱語詩頌爲洞庭語錄雪竇開堂錄瀑泉集祖<pc n="lb"/>
英集頌古集拈古集雪竇後錄凡七集今均見於日本大正新<pc n="lb"/>
修大藏經諸宗部中此爲宋四明洪舉所刊都凡四集曰頌古<pc n="lb"/>
曰拈古曰瀑泉曰祖英字畫方勁雅近歐顔序連正文猶存舊<pc n="lb"/>
式廓字闕筆當爲寧宗後刻本昔年涵芬樓儲有元至正刊頌<pc n="lb"/>
古集曾取以校勘異同惜未錄成遽罹刼火拈古集前有允誠<pc n="lb"/>
序瀑泉集首載明州軍州官請住雪竇疏蘇州在城檀越請住<pc n="lb"/>
翠峰疏蘇州僧正幷諸名員疏三首大正藏均已删削非宋刊<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
<pc n="　"/>舊第矣祖英集傳世亦希惟宜秋館李氏刊入宋人集中乃錄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自文津閣者李氏跋稱常熟鐵琴銅劍樓今尙儲有宋槧四集<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>原本倘能迻錄合刊以成全璧爲快當何如耶茲承瞿氏通假<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之惠四集完備影印流通向日李氏所願欲而不遂者今遹觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>厥成矣民國二十有三年十月崑山胡文楷<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
<pb n="51a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>