<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>竹隱畸士集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隱畸士集巻一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎<hi>臣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄴都賦<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仲尼有言質勝文則野文勝質則史揚子雲亦曰事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>勝辭則伉辭勝事則賦蓋賦者古詩之流也其感物<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>造端主文而辨事因事以陳辭則近於史故子夏叙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩而繫以國史不其然乎雖然文不害辭則辭不害<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>志以意逆志其要歸止於禮義者詩人之賦也兩漢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而下詞人之賦始為麗淫競相祖述至左太冲則譏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之以謂盧橘非上林所植海若非西京所出辭不稱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事指為詬病然觀其論魏也舉禪代則以謂虞舜比<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蹤述風化則以謂羲熊踵武非堯譽桀誕謾滋甚夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辨物或失其方記事之小疵擬人不以其倫立言之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大蔽昔有獨夫既殄天下同歸於周明王不作海内<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>莫强於秦然猶伯夷抗登山之志仲連懐蹈海之義<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>相與耻而非之况乎助衛君之奸國褒吳楚之僣號<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以古揆今壹何相去之邈也方且笑昔人之未工忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已事之已拙欲使覽者信之過矣嘗因暇日讀相臺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>志盛言山川之美宫室之富愛其博而譏其雜於是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>感三都因相臺志又頗裁其偽體削其醲詞略前載<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之已詳補後來之未備總折衷以有宋之制命曰鄴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>都賦云爾<pc n="lb"/>
趙子與客遊於三臺之上以望鄴都之城客曰烏虖壯<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
哉豪雋所宅市朝之區三啓覇邑四成帝都子亦嘗聞<pc n="lb"/>
舊史之傳觀相臺之志乎趙子曰未也相臺志何言哉<pc n="lb"/>
客曰魏之初基厥惟冀野中奠鄴而居相始冠冕於諸<pc n="lb"/>
夏世虎踞以龍蟠亘千齡而髙跨其左則浩浩洪河犇<pc n="lb"/>
濤涌波匯以清淵之聚𣲖為黄澤之渦東崓嶔岑而突<pc n="lb"/>
兀西陵屹嶫而陂陀其右則太行隆慮玉泉天平擎據<pc n="lb"/>
穹壌蔽虧日星隱若疊障巍如置屏斬晉脊以中斷連<pc n="lb"/>
代襟而外縈其陽則宜師之溝司馬之泊交蕩羑之浸<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
潤互淇泉之脉絡矗大岯以中峙障驚瀾而猶却猗緑<pc n="lb"/>
竹以彌望豐邦儲而利博其隂則近控漳滏逺連常碣<pc n="lb"/>
水東逝以委帶山西傾而墜玦廣逕方軌平原四逹豳<pc n="lb"/>
扼吭以形茹趙咋喉而氣奪若乃厥賦上上土厚水深<pc n="lb"/>
穜稑蔽野桑麻耀林頃必萬秉畆皆百金錯輪轂於塗<pc n="lb"/>
中資菽粟與縑紝有葛屨之遺化故雖富而不淫爾其<pc n="lb"/>
雅俗推重尚氣矜節三晉之豪四君之俠顧眄刄挺喑<pc n="lb"/>
嗚眥裂驅市人而一戰可撻秦而係越故其物夥財阜<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
兵雄勢張擇要塞以胥宇據膏腴而造邦思重閉以固<pc n="lb"/>
國務崇宫而濬隍笑前帝之阨廹圖後王之煒煌慳瑶<pc n="lb"/>
臺而吝瓊室詎數阿房與未央蓋其號也前則銅爵金<pc n="lb"/>
虎顯揚太武後則涼風清都鴛鴦鸚鵡鬬雞戲馬之榭<pc n="lb"/>
赤橋紫陌之籞聳飛閣之千雉聯危譙於百歩玉壁珠<pc n="lb"/>
簾銀楹金柱不可億記而指數豈直千門與萬户偉鳯<pc n="lb"/>
陽之特建飾翔離之雙鳥何帝子之懐彼亦矜能而護<pc n="lb"/>
巧物太盛以弗禁假飛柯而匠夭悵靈質之難駐忽遡<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
波而孤矯伊仙都之肈造恢華林之舊規傾地産於土<pc n="lb"/>
木殚心計於般倕嗟燕翼之敗度反歆羡於窮黎諒習<pc n="lb"/>
侈以玩富豈艱難之與知故其制創之廣博締構之穹<pc n="lb"/>
隆藻飾之瓌麗觀眺之䟽通升而瞰之則翼翼眈眈雲<pc n="lb"/>
儲霧涵泰華僅形於培塿辰極才映於楹櫩類竦身於<pc n="lb"/>
天表迷不悟於北南仰而瞻之則炳炳欝欝烟霏日出<pc n="lb"/>
但聞絲竹之音環珮之聲似蓬宫之仿彿於是孟德季<pc n="lb"/>
龍之際慕容渤海之儔鹿既獲於嬴氏羊方縶於宗周<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
則燕則譽以遨以遊莫不宰割區宇分裂華夏邀乙發<pc n="lb"/>
以計功揖髙光而第課正南面以居尊襲冕旒而朝羣<pc n="lb"/>
下於時鞮女畏力旄倪戴仁來享來貢或臣或賓彼孫<pc n="lb"/>
馬之旅拒潜竄迹於江濵如黒子之廑著亦何與於藩<pc n="lb"/>
鄰若乃汎覽九原周流四坰求故老之謡詠訪先民之<pc n="lb"/>
典型過羑里而太息悲伯昌之縶囹聖人發憤以儲思<pc n="lb"/>
演㣲言而作經則天人之學所由興也邦有滛祀西門<pc n="lb"/>
發之野有巨浸史公决之或蠡或賊岑君遏之生歌死<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
哭齊民悦之則守令之賢有善稱也周鼎既震尉遲抗<pc n="lb"/>
鉞隋歴方季堯生挺節墓藏太尉之骨衣濺侍中之血<pc n="lb"/>
力殉廟社氣凌氷雪凛芒采以映世雖身摧而志潔則<pc n="lb"/>
忠誼之士藹令名也吐實為秋掞華為春彫刻造化鑪<pc n="lb"/>
錘鬼神唱則應劉徐陳和則邢魏子昇儼思王以獨歩<pc n="lb"/>
若衆星之拱北辰則文章之美擅英聲也爾其洞宂漫<pc n="lb"/>
汗仙靈屈竒絶伎之所興起肥遁之所幽棲酒千里以<pc n="lb"/>
噀火丹一丸而療飢孫登放浪於譎詭佛圖巧幻而瑰<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
琦森逸駕與雋軌差難得而備知若僕者徒捃摭於舊<pc n="lb"/>
志譬猶萬鈞之一釐故言其地則四境莫及論其人則<pc n="lb"/>
一邦有餘古在前以不足今居後而豈如首相亶甲起<pc n="lb"/>
躓奮跲當塗繼興遂城遂堞三髙厲吻以旁噬二石磨<pc n="lb"/>
牙而外獵率皆禆壊補敝披圖案牒据之則㨗去之則<pc n="lb"/>
怯得之則為婦失之則為妾緜奕姓以傳祚常鋭鋒而<pc n="lb"/>
不慴夫豈代無僻主哉亦云形勢之所挾也是以文命<pc n="lb"/>
敷土厥載惟冀美哉山河武侯所偉逺兆朕於聽音邇<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
萌芽於望氣故張賓慷慨以揆䇿崔光懇激而納説元<pc n="lb"/>
氏弗康卜雒之陽曽二帝而乃蹶信人謀之不臧逮夫<pc n="lb"/>
李唐中葉有震且業彼慶緒之孤童奮螗肱而拒轍由<pc n="lb"/>
藉險以凴固故王師之不渉以是觀之人無賢愚而地<pc n="lb"/>
有厚薄兵無利鈍而勢有强弱諸葛家蜀而破宣尼用<pc n="lb"/>
魯而削故僕以為冀不常重於天下而鉅鄴獨雄於河<pc n="lb"/>
朔也豈不謂然哉於是趙子慨然而歎有間而荅曰異<pc n="lb"/>
乎吾子者之撰夫登髙能賦者非以耀文所以辨義也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
陳詩觀風者非以娛目所以驗俗也故陟景山者見中<pc n="lb"/>
興之美館雒汭者思平成之功未聞商頌有固圉之談<pc n="lb"/>
夏諺啓崇墉之論也今客誦糟粕拾腐餘掉三寸之舌<pc n="lb"/>
美六尺之軀指金湯為仁壽之域謂干戈為禮義之塗<pc n="lb"/>
長王追貊主盟裔俘遂欲覇燕趙而帝齊魏兄二京而<pc n="lb"/>
父三都是猶䝉鳩豕蝨擇蹄而繫葦自以謂有王侯之<pc n="lb"/>
樂安土之娛曾不知風摧火燎率虀粉而遽焦枯也褊<pc n="lb"/>
居晉鄙狹隘沮洳子遷姬系滅迹失据雖無忌之傑黠<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
亦何延於天祚炎風不競典午委馭故使阿瞞與賀六<pc n="lb"/>
得䲭張而䟦扈况值羯胡與鮮卑豈正餘分而閏序當<pc n="lb"/>
建安之考室兾日月以齊光奚三馬之不戒俾一槽之<pc n="lb"/>
遽亡彼季龍之侈忲摐地䧟以天崩曾僵胔之未腐遂<pc n="lb"/>
流水以飄零凡此皆莫紹其終無傳於始三光之所不<pc n="lb"/>
緯五行之所不紀危朝菌之待暮徒倐生而忽死而吾<pc n="lb"/>
子則美之豈其惑於舊貫歟胡取舍之不韙也自昔屬<pc n="lb"/>
辭之士綴翰之徒不務明五典之常道九疇之盛符乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
惟夸國炫域度城計郛較廣狹以誹訾無異商㕓與賈<pc n="lb"/>
區蓋尚東都者以伊洛為帝王之里主西京者謂崤函<pc n="lb"/>
為天子之居甘泉逺䕃於西海上林左引於蒼梧將譽<pc n="lb"/>
美而章惡信欲近而返踈左生﨑嶇遵迷遂誣拏三國<pc n="lb"/>
以等競角蝸牛之所廬不獨陵轢岷蜀詆諆句吳而已<pc n="lb"/>
又將超秦越漢汙唐漬虞尊盗臣以擬聖謂羲熊之可<pc n="lb"/>
踰客又實之豈不過歟僕病木訥而倦於談雖然請為<pc n="lb"/>
客粗陳其靡者子獨不聞皇宋之光宅清汳之規摹乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
背澶面譙挈鄭提曹非宛非鄴不瀍不崤邦畿千里坦<pc n="lb"/>
然四郊環萬國以面内類百川之海朝厥初生民纉唐<pc n="lb"/>
之緒紛綸后辟昜代以五咸罔堪於顧天乃眷命於藝<pc n="lb"/>
祖當此之時陵谷昜處天地否閉野有輿尸室無噍類<pc n="lb"/>
國靡一定之民朝乏委質之士冀媮食以終夕敢燕居<pc n="lb"/>
而卒歲帝用不蠲既薙既薅掃欃槍於一皷盪澆豷於<pc n="lb"/>
崇朝援赤子而出塗炭謁大命於旻霄蚩蚩遺黎不徒<pc n="lb"/>
去亂即治誅蓬刈蒿乃復慈母遊樂郊安太平之後笑<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
悔既徃之先咷既而人獲更生時有逺慮成周飾闕以<pc n="lb"/>
望幸西鎬清宫而請御臣懷良敬之䇿士獻班張之賦<pc n="lb"/>
咸榮古以陋今脗雷同而景附天子穆然載思而未俞<pc n="lb"/>
也乃規乾矩坤與神合契靈謀睿謨盡屈羣議即故國<pc n="lb"/>
以營基懋皇圖於億祀蓋謂洞庭夢藪曷若以四夷為<pc n="lb"/>
守未央章華孰若以六合為家方且陟岱勒華裒神翕<pc n="lb"/>
河建道德以為營衛詎論丘垤與汙沱至於體國經野<pc n="lb"/>
之法宫室苑囿之制寢不踰廟菲不廢禮姑以備一王<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之軌儀同百姓之欲利固無偽采與滛泰疇克夸詡而<pc n="lb"/>
奢麗若乃風俗之純懿政教之緝熈人物之磊砢貨殖<pc n="lb"/>
之陸離既立談而未判且非創業之樞機徒尚口以譁<pc n="lb"/>
衆亦鄙人之不為也皇皇百年顯顯七世堯父舜子神<pc n="lb"/>
傳聖繼無增尺帛之奉不益十家之費晏然磐石而覆<pc n="lb"/>
盂若天維而地置遂使豫里輟險雍郊弛防江靖建業<pc n="lb"/>
氣清南陽洞外闔以不閉咸變雍而樂康於維此邦陶<pc n="lb"/>
醇化醲川潤岳峻旁薄虚空蒸粹炳靈降為英雄作我<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
國棟時惟魏公勲在社稷行銘鼎鐘非后牧與伊稷疇<pc n="lb"/>
並芳而比崇兹乃相之所以隆也客遂畧之鯨鯢陸梁<pc n="lb"/>
峻宇彫墻葅醢庻類黥灼一方斯乃鄴之所以亡也客<pc n="lb"/>
顧樂之意者非相人之志盛德之事縉紳之所宜談國<pc n="lb"/>
史之所可記也客又不聞嬀氏陶漁三年成都商盤五<pc n="lb"/>
遷邑無奠居安有擇地而化被簡民而信孚者哉將吾<pc n="lb"/>
子未之思乎於是客乃詞殫辯屈不悸自栗泚顙却避<pc n="lb"/>
懵然若失<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>堯山賦<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>堯山在縣北十里不甚髙大四望皆平川而居中巋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然特起按圖經堯嘗登此以望洪水後人思之立廟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其上故以名山因以山名縣元祐已已冬余以童子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>侍親過之追感遺跡為賦以叙之<pc n="lb"/>
當季冬之嚴凝兮馳燕路之駸駸攬征轡而躊躇兮過<pc n="lb"/>
堯山之嶔岑按圖牒之所傳兮得遺迹而追尋曰堯嘗<pc n="lb"/>
登於兹山兮望洪水之湍滛嗟皇天於艱難兮在聖人<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
而憂患物何生而不樂兮獨水行之漫漫曽九載之莫<pc n="lb"/>
息兮舞魚龍於波瀾惟聖心之焦勞兮念元元之不食<pc n="lb"/>
舉鰥民於側陋兮登咎䕫與禹益雖羣后之奏功兮匪<pc n="lb"/>
自安而用逸登兹山而四顧兮憂蓋深於已溺余誠無<pc n="lb"/>
心於黄屋兮哀赤子之將魚茍一身之可濟國兮固何<pc n="lb"/>
有於捐軀賴文命之底績兮卒大安而晏如嗟殷季之<pc n="lb"/>
怠荒兮侈天位而自康峻瑶臺於深宫兮民或亡於蓋<pc n="lb"/>
藏犬馬飫夫梁肉兮士或未充於糟糠惟口腹以縱汰<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
兮孰䘏民之否臧既上下之覆隔兮終淪胥於䘮亡仰<pc n="lb"/>
堯帝之孔仁兮軫父母之至慈流惠澤而到今兮民愈<pc n="lb"/>
乆而慕之即山巔之崔嵬兮尚經營其神祠儼衣冠與<pc n="lb"/>
環佩兮猶髣髴乎天日之姿瞻遺像以興嘆兮故老對<pc n="lb"/>
余而嗟咨悵徘徊而不忍去兮夫孰知余之所思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>學古堂賦<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>秉之主寶應簿書之明年新作燕堂而大夫石侯名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰學古為記以掲之於是鼎臣方侍親於京師聞而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>慕焉思欲從下客之後塵追二公之英遊自以謂不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可得也乃為賦曰<pc n="lb"/>
秉之將慶學古之成乃諏吉㳙剛陳壺潔觴肅厥僚友<pc n="lb"/>
燕于新堂酒中樂酣客有言者曰猗歟美矣經始偉矣<pc n="lb"/>
卓哉顯矣寓意逺矣孰登斯堂而昧其誼我即於名爰<pc n="lb"/>
得其志今也方策古之聖賢蹔俯仰以萬世忽顧瞻而<pc n="lb"/>
億年炳徃行以不沒粲流風而具傳宜乎髙居以拱揖<pc n="lb"/>
燕坐而周旋有以師典常而取訓不徒侈游憇以相先<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
也椎輪於室不量轍而自通察影於鑒不度形而自同<pc n="lb"/>
雖世忽晦顯道常汗隆有禮樂以治性有仁義以飭躬<pc n="lb"/>
行既徃以無敝播方來而靡窮固可騖精思於物表挹<pc n="lb"/>
芳馨於彀中矣在官彬彬拊循吏民退休愉愉討論詩<pc n="lb"/>
書朝而出以古為律夕而居與古為徒得於内者充我<pc n="lb"/>
之不足發於外者推吾之有餘吾聞古人學無終始旦<pc n="lb"/>
安窮閻暮都顯仕居廊廟以儀衆斡魁樞而自已詎不<pc n="lb"/>
慮而遽能哉良素修之有以也今使來者歴階得從政<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
之方舉隅佩入官之誼仁見之而隆仁智見之而睎智<pc n="lb"/>
蚤夜黽勉起居顧眎由此而為公為卿有爵有位資古<pc n="lb"/>
道以長民懋儒風而廸世亦不出於函丈之席而數楹<pc n="lb"/>
之地也然則後之君子能無樂於是歟乃系之曰於樂<pc n="lb"/>
有堂匪奐且輪兮若古是訓如見其人兮既種乃德將<pc n="lb"/>
惠我民兮来者勿怠益紹以新兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄傲齋賦<pc n="lb"/>
趙子新作寄傲之齋既成客有見而笑者曰噫嘻嗟夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
環堵之墟瓦礫所儲髙裁隱頂廣劣容軀白日穿漏寒<pc n="lb"/>
風嘯虛褊淺廹仄悶若囚拘先生學不足以稽唐憲虞<pc n="lb"/>
行不足以左規右模勢不足以濡乾潤枯談不足以出<pc n="lb"/>
有入無動廓落以無偶居寂寞以無徒風吟雨呻飢膓<pc n="lb"/>
呌呼飯不滿腹見嘲妻孥衆將傲子以弗忍顧子反寄<pc n="lb"/>
傲於誰歟趙子曰吁是則然矣而客責之不已甚乎吾<pc n="lb"/>
儕小人志不願餘在山而樵在澤而漁或跣而步或乘<pc n="lb"/>
而驅隨所寓以皆適吾又安知夫窮逹之所殊貧與賤<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
吾不侮富且貴吾不諛將修敬以不給顧何傲之敢圖<pc n="lb"/>
在隂則惨在陽則舒凛霜雪之戒候追葵藿而起余遡<pc n="lb"/>
愛日以擇地得幽人之所廬匪斵匪彫既治既除信容<pc n="lb"/>
膝以有裕廼左詩而右書時縱目以流視追𡨕茫於古<pc n="lb"/>
初友聖賢乎千載同古今于一區有治有亂有賢有愚<pc n="lb"/>
有得有䘮有隆有汙有去取以為之寵辱有褒貶以為<pc n="lb"/>
之賞誅或雲而龍或泥而猪或憔悴於邱壑或榮華於<pc n="lb"/>
國都前哲紛紛以既徃後生皇皇而益趨森萬物之情<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
偽了坐判於錙銖無異登藍田而採玉據合浦以求珠<pc n="lb"/>
凡世之所謂壯觀巨麗者固已盡載於吾居矣吾俯而<pc n="lb"/>
入若滄海之浩浩黙而坐如夏屋之渠渠不知天地之<pc n="lb"/>
廣大日月之疾徐軒裳之照曜爼豆之蕭踈將以是而<pc n="lb"/>
寄傲也何如客曰唯唯於是乃頓足而歌曰吾不如騶<pc n="lb"/>
侏儒錢多粟飽兮偷以腯其膚吾又不如㸑之夫附炎<pc n="lb"/>
炎兮貌愉愉獨衣被於簡䇿兮咀前載之膏腴嗟來此<pc n="lb"/>
寄傲之室兮此中聊可以與娛<pc n="lb"/>
<pb n="14a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隱畸士集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隱畸士集巻二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四言詩<hi>案四言詩共二首俱集詩句</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜晴<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吏滋不德以為神憂閔旱而獲雨愁霖而得晴其求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>紛然而神終不之責暴之秋陽訖我穡事豈惟吏之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>幸將民與國家實欣賴之謹再拜受賜<pc n="lb"/>
我田既臧零雨其濛嗟我農夫憂心冲冲穀旦於差薄<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
言徃愬謂天蓋髙上帝臨汝杲杲出日有嘒其星穫之<pc n="lb"/>
挃挃我倉既盈薄采其芹于彼行潦神之聽之無德不<pc n="lb"/>
報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昔我徃矣思君子也髙陽之從事過瀛之野作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河廣詩而匿其名使者唐侯獨見而知之故賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>是詩<pc n="lb"/>
昔我徃矣作爲此詩凡百君子諒不我知惟彼碩人眷<pc n="lb"/>
眷懐顧彼何人斯可與晤語召彼故老周爰咨詢予忖<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
度之所謂伊人實獲我心將恐將懼顔如渥丹畏此譴<pc n="lb"/>
怒維彼碩人顧我則笑如切如磋匪怒伊教自古在昔<pc n="lb"/>
哀鳴嗸嗸襃如充耳莫我肯勞嗟我農夫出自幽谷如<pc n="lb"/>
蜩如螗其何能淑維彼碩人追琢其章欲報之德不可<pc n="lb"/>
弭忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宣和四年五月辛亥詔以神宗皇帝所書鼎説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十二字藏於延英閣臣鼎臣賦詩以紀其事<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
孤臣生苦晚僅及熙寜初雖霑化育恩不覩衣冠餘嗚<pc n="lb"/>
呼丕顯哉謨訓存諸書議論畧秦漢制作追唐虞每聞<pc n="lb"/>
父老言太息涕淚濡不意垂老年觀此河出圖禹鼎淪<pc n="lb"/>
泗水異説紛相誣蔽之十二言一洗諸儒迂天意蓋若<pc n="lb"/>
曰世定後聖無要當纉禹功千載與之俱各力所未遑<pc n="lb"/>
翼子其付諸崇寜果圖功繼志若合符屹然奠九鼎四<pc n="lb"/>
海安覆盂此書天所錫制噐實權輿巖巖寶閣尊萬靈<pc n="lb"/>
所依於嗟爾九州民跂行與蹶趨瞻之必稽首過者當<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
下車<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余少時嘗種竹於所居之南號竹隱今二十年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>矣而隱之志葢未遂也孫志康善篆嘗欲得竹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隱二字題其上因叙所以為詩以乞之且呈好<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>事諸君子各乞一詩以為舊隱光華<pc n="lb"/>
先君昔謝事勇退不待年區中五畝宅郭外二頃田歸<pc n="lb"/>
装無一金買書費萬錢余時老萊衣方冠絶可憐賜第<pc n="lb"/>
殿東廂棄官天北邊<hi>余元祐六年賜進士第調真定府户曹參軍以親老不赴</hi>耕耘<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
具甘㫖采掇求蘭荃積竹南墻下清隂頗蕭然謂此可<pc n="lb"/>
隱矣曰余其老焉人事喜齟齬壯志誠遷延身遭患難<pc n="lb"/>
餘仕為飢凍牽浮舟客江湖仗劔臨幽燕兒女道路長<pc n="lb"/>
歲月鞍馬捐一與故隱别逮此成華顛傳聞籜龍兒一<pc n="lb"/>
一長刺天出處令人悲太息夜不眠同舍有孫楚筆勢<pc n="lb"/>
何翩翩未甘丞相後不許中郎前何以慰此君匄子翰<pc n="lb"/>
墨妍持歸榜吾隱不翅青玊鐫異時儻過我物色揚雄<pc n="lb"/>
㕓貧家何所有滿林玉碧鮮渭川已太廣淇澳空自賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
君看青琅玕知我非臞仙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻滕子濟禮部考古圖<pc n="lb"/>
蒼史失古法赤刀有遺書經毁秦漢後噐追禹夏初古<pc n="lb"/>
人不吾接有感誰與祛尚憐盲左生文字記魯壺哀哉<pc n="lb"/>
泗水没不復知鬼魖英英華省郎攟摭收遺餘異書人<pc n="lb"/>
不識善本手自摸壁中發科斗海底出珊瑚篆籀既識<pc n="lb"/>
職鐘鼎各應圗要當知百世何止舉一隅似逄東里生<pc n="lb"/>
張華與之俱談傾河海江下巻鄭白渠我老塵埃中牒<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
訴慘不舒思陪種栁潜願逐耦耕沮錦囊不應開欲和<pc n="lb"/>
聊復徐頗憐平生心用意真僻儒識字恨不博塊焉無<pc n="lb"/>
與虞圖書許借否髯滕意何如莫作驪龍仙靳吝五色<pc n="lb"/>
珠䲭夷或未辦當奉酒一盂<hi>詩序虞與娛同古語云借書是一䲭䲭夷酒器古人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雖假借必有禮以将之今流俗誤以䲭為癡非是</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀史戱作<pc n="lb"/>
相如故倦遊偃蹇臨卬市主人敬嘉賔供具邀車騎酒<pc n="lb"/>
酣樂未䦨跪進絲桐戲勉鼓一再行四坐皆心醉潛有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
知音人獨會求凰意傾城不待媒半夜行雲至忽駕軟<pc n="lb"/>
輪車遂抛沽酒肆建節還故鄉拜爵文園吏衛霍老疆<pc n="lb"/>
場嚴朱死謀議揺頭喚不前日髙花裏睡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>即事<pc n="lb"/>
昔日同門生頍弁彯華纓當年總角彦束帶揚王庭故<pc n="lb"/>
人憐我頑千里特寄聲開緘亦何言終篇歌鹿鳴舉手<pc n="lb"/>
謝友人愧君鄭重情鵬鷃各有適枉尋余所輕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊時可作十詩以寄河間詩之所及非吾僚則<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吾友也因悉次其韻以和之又以其所以贈我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>者復贈時可作還字韻<pc n="lb"/>
久伏東海濵竊慕暴公子一朝乃吾僚幸㑹有如此白<pc n="lb"/>
髪裹青衫誰要相料理吾猶及老成餘音聞正始<hi>右孫志康</hi>
                    <pc n="lb"/>
仕宦百僚底文章兩漢間著書雖寂寞此生那可攀結<pc n="lb"/>
交論意氣恨别阻河山屢過揚雄宅令人載酒還<hi>右楊時可</hi>
                    <pc n="lb"/>
霍侯塵土中衣破露兩肘一錐聊自置四壁初何有長<pc n="lb"/>
安可得官髙門日奔走問君求之歟顧我揺其首<hi>右霍子磐</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
翰林門户壯九子賢至今楩楠及豫章磊落皆成林恨<pc n="lb"/>
不徧識之此郎傾葢深儻封降胡檄冀子披其襟<hi>右錢遜叔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>伯言</hi>
                    <pc n="lb"/>
形骸本蘧廬况乃妻子累朝市無恬波山林有深意可<pc n="lb"/>
憐箕山孫骨體真不媚歸歟定何時寄我招隱字<hi>右許少伊</hi>
                    <pc n="lb"/>
髯也伏鹽車乃實千里足其學本孔孟亂以佛所録捕<pc n="lb"/>
景而繫風雖辯吾不欲如髯真絶倫恨此持論曲<hi>右劉仲忱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>劉嘗與余論世一二士大夫頗不相契故以此為戯異日可拊掌也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
詞源傾江河坐覺畎澮褊王郎清如氷腹有談天辯閉<pc n="lb"/>
置邱壑中名譽當自顯而况金其聲行矣侍從選<hi>右王履道</hi>
                    <pc n="lb"/>
俗儒守一編賤目則貴耳不識古人書豈識天下士君<pc n="lb"/>
㸔李長吉可但州縣已異時鳯來儀故自阿閣起<hi>右趙伯山</hi>
                    <pc n="lb"/>
濟濟八才子醒藉有此郎交情苦疎豁子職甚温良一<pc n="lb"/>
為江南行書疏頗相忘媚婦乃如許盈盈不下堂<hi>右張伯元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>伯元娶婦未歸</hi>
                    <pc n="lb"/>
叅軍喜吏事咄嗟能輊軒短小精悍姿使人醒睡魂他<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
年解千牛妙絶難寄言堂堂聖獻肅吾猶識諸孫<hi>右向仲告</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻志康病起<pc n="lb"/>
八十用鷹揚萬里封燕頷一擲遂成盧再索僅得坎命<pc n="lb"/>
也天所司欲言吾不敢不見孫先生有羮長不糝何曽<pc n="lb"/>
少卑之坐是得坎窞平生讀書苦求味在橄欖凛然剛<pc n="lb"/>
毅姿身大不及膽滿堂進羶葷長跪出昌歜嗜好苦乖<pc n="lb"/>
殊持此欲誰覽貽我病起詩慨歎發悲感君看彼棼絲<pc n="lb"/>
見用即衡紞得失付天公吾屬可無憾<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病目無聊因遊慈雲寺作詩呈諸友<pc n="lb"/>
造物本兒嬉萬彚同一甑陰陽燒煑之有此生老病我<pc n="lb"/>
今知命年過二不為盛<hi>孔文舉云公為始滿融又過二</hi>此身付天公窮<pc n="lb"/>
逹聽其令胡為生纎雲翳此秋月浄坐令盲老翁悲歗<pc n="lb"/>
雜歌詠醫云肝乗母交惡若周鄭欲知罍不耻要在瓶<pc n="lb"/>
毋罄至言若金箆刮膜除蔽映咄哉耕田夫所得已負<pc n="lb"/>
乗當求揚一㕓遂卜蔣三徑閉目存黄庭燕坐收雙脛<pc n="lb"/>
囬首謝蓬萊問路安敢更<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻杜公美<hi>充</hi>贈張永錫<pc n="lb"/>
平生喜交遊臭味在筆墨身居大梁下家寄黄河北異<pc n="lb"/>
哉長安市一日見雙璧相逄塵埃中過眼我獨識從今<pc n="lb"/>
裋褐姿不復憔悴色更復許言詩賜也當避席<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李漢老<hi>邴</hi>見過不及見以詩謝之<pc n="lb"/>
埋没簿領中氣結不得吐官栁欲飛花春事遽如許騎<pc n="lb"/>
馬出東城意若鴻鵠舉獨行雖少味自足寛靡盬歸來<pc n="lb"/>
兒女曹恠事説覼縷有客適過翁身騎五色羽自非翺<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
瀛洲恐是翔紫府雲來乆躊躇鶴去迷處所我老俗吏<pc n="lb"/>
中人物誰比數賴獨有故人慰藉能傴俯一臂乃失之<pc n="lb"/>
遇事真齟齬朝來益癡絶物色徧庭宇尚尋履迹餘用<pc n="lb"/>
意毋乃魯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郡僚出塘濼唱和詩次其韻<pc n="lb"/>
水窮瘴海南陸盡狼胥北祖宗受之天以為冠帯國維<pc n="lb"/>
時耶律氏好亂樂禍賊夜動鼠穴中隂計屡以黙廷臣<pc n="lb"/>
請加兵薄伐陳徃則堯舜仁如天一言羣議塞幽燕亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
吾民此意多不識至信及豚魚深恩被動植古來戰塲<pc n="lb"/>
地父老今力穡耘夏水泱泱穫秋禾翼翼當年守邊將<pc n="lb"/>
至今猶血食烏虖戰危事勝敗有失得祖宗諱言兵隂<pc n="lb"/>
功千萬億不見陂塘上溝塍如組織傳聞天驕兒頗亦<pc n="lb"/>
知帝力祖孫相付授日夜自約勒慎勿負中原天地父<pc n="lb"/>
母德<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秉之兄受代還京師余送行次甘陵雨三晝夜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不止十二日乃雪平地幾尺木壓而折者十三<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四十五日既别秉之於南郭賦其事以寄王履<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道王時在大名<pc n="lb"/>
季秋霜未降草木尚華滋蕭索重陽雨黄菊共凄其謂<pc n="lb"/>
此膚寸澤杲杲行復晞那知三日霖滛潦方在兹我行<pc n="lb"/>
既齟齬我車遂逶遲僧房耿不眠半夜寒侵扉開門怪<pc n="lb"/>
事發積雪滿前墀雨師技止此更復出新竒兒童呌踴<pc n="lb"/>
躍僮僕驚嗟咨云此太早計有眼省見稀天公豈怪我<pc n="lb"/>
不樂愁何為幻此千頃玉伸我一寸眉呼兒覔酒家典<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
衣具醇醨醉中見鄉社命駕將言歸忽憶剡溪友徑吟<pc n="lb"/>
招隱詩嗟余興豈盡無因謁戴逵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李侗誘中將漕江東<pc n="lb"/>
顔駟老為郎三世終不遇奉春脱輓輅暫見若平素功<pc n="lb"/>
名豈不佳用舍真有數况逄堯舜朝士多無著處赫赫<pc n="lb"/>
金門開燕子皆鵷鷺天顔若春温戰栗心恐怖奏事幸<pc n="lb"/>
無他求福安敢預李侯衡湘來朝謁苦未屢入對明光<pc n="lb"/>
宫爽氣回天顧立持使者節褒語宣朝路自結明主知<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
千載實旦暮富貴在子耳江南那乆住努力加飯餐穏<pc n="lb"/>
上青雲去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送唐通叟東南鑄錢通叟嘗攝度支員外郎職<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>事與之同舍累月<pc n="lb"/>
簿領丘山堆胥吏鳬鶩進不湏持酒巵正自得醉困賴<pc n="lb"/>
逄同舍郎照眼珠璧潤堂堂質肅公勁節森萬仞吾猶<pc n="lb"/>
識諸孫王謝有孤韻時時議論餘尚作前軰峻我老無<pc n="lb"/>
町畦出口見方寸端湏䕶疵瑕未可失瑜瑾奈何不少<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
留舟楫犯蛟蜃山澤寶欲興虞衡職方振想常開鴻鑪<pc n="lb"/>
不復費游刄明年水衡錢地應無可䪺䇿勲便封侯朱<pc n="lb"/>
紫安足論來趨未央朝故人應許認疾走當避公銅臭<pc n="lb"/>
不可近<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻李蕭逺送葉少協赴官陳州<hi>葉夢齡</hi>
                    <pc n="lb"/>
簿領動移日塵埃紛滿城空令牛馬走坐見鄙吝生文<pc n="lb"/>
章雖小技不激安能鳴邂逅得之子接語意已驚談鋒<pc n="lb"/>
苦豪放心地實坦平凛如君北斗嘒然吾小星忽聞補<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
吏去曽不與我評長嘯登扁舟心逺氣甚英先師仲尼<pc n="lb"/>
父昔嘗泥此行寄聲陳父老君葢何當傾湏知此客佳<pc n="lb"/>
館榖幸少宏富貴亦土苴名聲忌峥嶸請謝郭子横去<pc n="lb"/>
矣勿觥觥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>猶子奕赴官中山竒作詩送之因次其韻<pc n="lb"/>
人生貴天真圭角何必露骯髒世雖憎豈弟神所許嗟<pc n="lb"/>
爾守一官十年不改故兒寒屢號朝妻飢數啼暮又隨<pc n="lb"/>
五斗米逺向千里去中山貔虎屯北鄙咽喉據我昔少<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
年游夢景墮飛霧猶思鴈塔凉尚愛石文主迨汝閒暇<pc n="lb"/>
時尋我經行處聊因起遐想會自有佳趣此外姑置之<pc n="lb"/>
勿改平生度功名無巧手富貴有夷路徃復版築中時<pc n="lb"/>
來猶舉傅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>猶子竒從江淅經置陳伯亨之辟八月十日登<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟餞之於郊外作是詩以送之<pc n="lb"/>
于越本夷蠻弄兵篁竹中吏士懦不武未嘗更戰攻私<pc n="lb"/>
憂顧妻子聞賊内已訌咄哉林武將一旦先望風遂令<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
六州民老稚遭閔凶天子怒赫然王師出羆熊聊彈一<pc n="lb"/>
指端電滅紛已空瘡痍今尚新噍食若未充如更大病<pc n="lb"/>
餘䕶視湏良工平生陳太邱經濟蟠心胷久持四方節<pc n="lb"/>
未食千户封功名真有時倉卒果奮庸嗷嗷百萬家賴<pc n="lb"/>
此白頭翁汝今從其招緑水依芙蓉勿以賤自嫌王事<pc n="lb"/>
當匪躬江湖日已清公歸列䕫龍行持酒一篘迎汝國<pc n="lb"/>
門東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送林德祖致政歸吳中<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
士論常苦髙出語譏古人至其取與間未足了一身官<pc n="lb"/>
爵細事爾臭腐實與隣奈何夸者徒薄暮猶逡巡平日<pc n="lb"/>
相語此反覆甚諄諄頓輸一著先夫子固絶倫乞身夜<pc n="lb"/>
上書妻子不暇詢翩然東南去笑别平生親江山已在<pc n="lb"/>
眼邱壑俄生春聊湏震澤水洗此京洛塵蕭條西湖上<pc n="lb"/>
處士迹已陳夫子今繼之凛然兩逸民疏公不足髙賀<pc n="lb"/>
老不足珍他年仙骨換坐嘆傾葢新期我吳市門復見<pc n="lb"/>
梅子真<hi>林逋處士舊隱西湖</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崔德符作湖園詩以寄邢子強次韻<pc n="lb"/>
吏道如棼絲坐覺意味少我豈無一簞當食自不飽邂<pc n="lb"/>
逅崔子真霜林挺孤篠十日九閉門想見獨傾倒悠悠<pc n="lb"/>
四十年識君恨不早晤言曽幾何告别驚草草昨枉湖<pc n="lb"/>
上作盛賛池亭好平生邢子才投分紵與縞政當樂濠<pc n="lb"/>
魚定不驚鷗鳥解榻念君來此意不待曉似聞百花洲<pc n="lb"/>
一雨浄如掃<hi>邢乃湖園主人園中有百花洲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻陳修仲題會稽宋尉澄暉亭<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
鑑湖繞君家近在門前路置亭昔未善對面無覔處勝<pc n="lb"/>
地天所儲造物費陶鑄惟昔居者誰熟視不知措會逄<pc n="lb"/>
賞心人卓犖見深度踈朗引湖山豁逹去屏户開軒明<pc n="lb"/>
月來解榻清風駐初無結駟勞恠此咄嗟具更得黄絹<pc n="lb"/>
詞當煩神物䕶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乙未寒食前一日陪姚季一吳和甫登崇德寺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閣賦詩以駕言出游以寫我憂為韻分得我出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二字<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
東風日夜狂草木困掀簸墻角數枝紅春事亦到我平<pc n="lb"/>
生喜追遊雖老意尚頗况逄兩飛黄共欲參蹇跛喟余<pc n="lb"/>
麋鹿姿章服强包裹出門天宇寛自視覺磊砢士峻則<pc n="lb"/>
少通務逹乃多可悠悠何必然所得葢么麽不如全其<pc n="lb"/>
天曠蕩出韁鎻東臯幸可耕太息願未果<pc n="lb"/>
髙閣切浮雲仰觀勢嵂崒興來偶攀躋意若凌超忽壯<pc n="lb"/>
哉洛陽都宫殿聳突兀城中十萬家古來豪俠窟樓觀<pc n="lb"/>
何軒昻花竹争炳蔚澹澹煙靄間俯見孤鳥没緬懐中<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
令君節鉞耀衮韍鎮守極膏腴割剥到肌骨黄金不却<pc n="lb"/>
老晩節顧佞佛陂陀何為者嵗乆尚竒崛空令吾黨士<pc n="lb"/>
登踐許倉卒躊躇不忍歸待得星斗出<hi>崇德寺石守信所建</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五月十八日陪同舍諸友遊慈雲寺<pc n="lb"/>
室如蝸牛廬氣若炊飯甑身無六尺長當午意已病今<pc n="lb"/>
朝忽破顔夥此佛宇盛長廊引雄風爽氣囬秋令老僧<pc n="lb"/>
喜客來簟竹鋪緑浄書生苦昜足妙興發觴詠枯棋響<pc n="lb"/>
雷雹新唱雜雅鄭放懐百念空縱飲雙瓶罄我衰本蕪<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
葭玉樹紛照映忽驚渉瀛洲驟喜陪鶴乗日昳尚躊躇<pc n="lb"/>
欲去不忍徑歸來掩關卧汗雨復流脛賜沐幸許休命<pc n="lb"/>
駕何妨更<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八月二十日晚涼可喜秋思浩然乗興獨遊至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崇寜寺謁湏上人表以<hi>按表以二字疑有誤</hi>次元聞而造<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>焉既歸而作是詩<pc n="lb"/>
秋風日已佳今我何不樂出門念所之興至不待約言<pc n="lb"/>
乘獨徃願偶信登山脚道人心似灰白首無住著經旬<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
不下堂為我躡芒屩茶瓶既徐進澗水亦屢酌談從青<pc n="lb"/>
山逺思與孤雲薄俯觀市上人擾擾何紛泊向來簿領<pc n="lb"/>
中豈復知寥廓兩侯天下士皎若雲間鶴肯作噲等伍<pc n="lb"/>
此意真不惡少年悦紛華寒士守寂寞譬如氷與炭志<pc n="lb"/>
亦言其各請為東土游一繼支許作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二十日發都門二十三日次潁昌過故府張幾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲舊居<pc n="lb"/>
入門見華屋愴然傷我神堂堂想平生英氣猶逼人園<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
花與檻竹種植手自親愛之不忍觸欲去輙逡廵緬懐<pc n="lb"/>
大觀初幕府參下賔前驅列貔虎後乘邀徐陳縱獵轅<pc n="lb"/>
門曉賦詩瀛䑓春何曽有天驕安若兒女馴至今帳下<pc n="lb"/>
吏徃徃驅朱輪凄凉十年内梓樹忽輪囷惟餘一書記<pc n="lb"/>
白首走埃塵猥忝刺史符愧彼吏與民公門那敢辱徃<pc n="lb"/>
戒猶書紳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>發潁昌留别韓次律蘇叔黨<pc n="lb"/>
行邁日久逺親舊日已踈眼中惟牙官從我走道途俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
狀誰使汝漸赤由近朱潁川多名士古來豪俠區歴代<pc n="lb"/>
愧不能叩門韓與蘇酌我甕頭春舞我閨中姝清言發<pc n="lb"/>
談笑嘲戯頗不無使我面輙闊自忘官職麄斐然欲從<pc n="lb"/>
之文字相與娛我行未渠央欲駕復躊躇人生如寄耳<pc n="lb"/>
聚散安可圖區區惜别離此志乃非夫臨風但相思有<pc n="lb"/>
使即寄書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九月八日曉起絶糧舟中讀書<pc n="lb"/>
飢腸徹夜鳴夢亂不能好口腹故累余勉起不待曉貧<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
家無宿糧庖厨净如掃力耕可得食此計真不早居然<pc n="lb"/>
懐抱惡坐使百憂繞聊復讀我書百家觀浩𣺌古人骨<pc n="lb"/>
已朽熳爛列華藻其言忽起予一覽意自了颯然驚短<pc n="lb"/>
鬢怒立何草草壮心激衰懦豪氣變枯槁捧腹故便便<pc n="lb"/>
不食今自飽方知道義力非但文章巧吾命豈真窮吾<pc n="lb"/>
書可長保從今復何事讀誦以終老不須哀王孫為謝<pc n="lb"/>
淮隂嫗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜行見懐<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
家無儋石儲日費千鍾飲避謗醉為鄉嗜眠書作枕忘<pc n="lb"/>
機鳥已馴有道魚不淰栖遲天一涯浪漫歲三稔日月<pc n="lb"/>
漸悠悠肺腸空凛凛平生師孔孟夙昔陋顔沈膺門感<pc n="lb"/>
恩義噲等荷題品<hi>仲修先生大夫之門人也</hi>報德力未能量已事已<pc n="lb"/>
審新詩辱雕鐫浩嘆忘食寢但願酒不空何事文如錦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈翟二淳老<pc n="lb"/>
去鄉今幾時未易詰晦朔但聞葦溪頭稚栁皆把握老<pc n="lb"/>
豈私我哉浸潤不頓覺攬鏡忽悟渠鬢雪頗斑駮喜聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
貴人來文字得商搉故人五十滿髪黒面丹渥乃知出<pc n="lb"/>
處間相去如許邈新詩愈豪放談笑出飛雹留之不肯<pc n="lb"/>
住告别意苦確嗟我獨何愚斗米尚俛啄詩書久遺忘<pc n="lb"/>
志氣日齷齪詎堪剸劇繁所願斸墝埆歸田不湏謀老<pc n="lb"/>
圃安用學東臯㑹相從共醉村酒濁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻李祖武道中見寄<pc n="lb"/>
江南緑水幕塞北黄金臺方當漢道隆威靈暢九垓從<pc n="lb"/>
軍豈不樂顧我非其才十年塵土中滿胷貯黄埃主人<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
恩義重彈劔思一來居官自忝冒揣分豈邅徊免識翰<pc n="lb"/>
林孫一見青眼開不許執手版便容持酒盃題詩逺寄<pc n="lb"/>
我欲及未開梅北枝寒已甚正待使君回<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方時敏以茶餉李蕭逺因作詩止茶其弟元若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>允廸聞之謂茶不可止和其詩復以茶二餅寄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其兄三子皆余所善也時敏既止茶不當復受<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>允廸之餉而蕭逺巍然亦不得以獨饗也故次<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其韻以請二子<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
得士一䕫足我獨交兩方腹有書五車家無錢一囊人<pc n="lb"/>
皆不堪憂愠色渠未嘗大馮河梁上正作龜頭藏西山<pc n="lb"/>
挹爽氣北窗傲羲皇對茗不肯飲醉倒温柔鄉泮宫有<pc n="lb"/>
臞仙野鶴姿昻昻少年苦書滛壯歲惟詩昌平生重取<pc n="lb"/>
與一介分毫芒受况獨不辭大啜意甚長我本田間人<pc n="lb"/>
雖老尚木强邊韶請割席陸羽願升堂破鐺雜薑鹽煎<pc n="lb"/>
煮我所當匄子龍鳯骨澆我藜藿腸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>既和時敏止茶詩矣而允廸所餉猶未及請再<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻求之<pc n="lb"/>
鉤繩異曲直鑿枘殊圓方蛤死不脱殻錐穎要出囊風<pc n="lb"/>
蛇互矜憐蚌鷸相探嘗紛然天壌間巨細靡不藏孰能<pc n="lb"/>
使之齊賢哉我未皇付之將毋同蠻貊猶故鄉方生天<pc n="lb"/>
馬駒頭作千里昻平生剛褊心立朝慕周昌置之岯山<pc n="lb"/>
下所用乃針芒苦憎茶擾人能妨春夢長季也謂不然<pc n="lb"/>
辨理殊堅强我欲兩可之笙磬同一堂楚人固失矣齊<pc n="lb"/>
論亦豈當請歸亡是翁文字搜枯腸<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>允廸和詩吝茶弗出而約以棋取之再次韻<pc n="lb"/>
仙人爛柯山坐隱多竒方我昔夢見之正爭紫羅囊豈<pc n="lb"/>
獨寸筦窺固已一臠嘗至今不語妙了了皆中藏陋哉<pc n="lb"/>
王積薪亦復干帝皇逺矣羊𤣥保恨不同閭鄉誰與子<pc n="lb"/>
方子忽作鬬雞昻居然鏜其鼔甚矣子之昌吾師乃庖<pc n="lb"/>
丁未嘗嬰刄芒遥知吾髪短不必終纓長明朝受敵降<pc n="lb"/>
築壇千歩强沙溪委道周北苑陳中堂想復聞我言怒<pc n="lb"/>
欲奮臂當竟無百勝䇿空有九回膓<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余以䨇雞餉彭子發初不知其皆雌也既而易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之其謬如前子發有詩因次其韻<pc n="lb"/>
家貧苦厭雞粱稻費畜養群居頗狼籍庻類日崇長持<pc n="lb"/>
以贈東家料擇増鹵莽經旬黙不鳴先生為拊掌馬也<pc n="lb"/>
牝而驪逹士有遺相望之似木雞何嘗㣲技癢當令守<pc n="lb"/>
其雌不必厲清吭開籠鄭女䨇對舞江妃兩索我於形<pc n="lb"/>
骸見為無乃爽聊復相解頥風來聞笑響<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋夜楊時可與狄端叔載酒見過月下聯句<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
月固不可得客亦未昜逄<hi>鼎臣</hi>相看且一笑劇飲湏千鍾<pc n="lb"/>
<hi>時可</hi>石文事綺語辯口如劒鋒<hi>流</hi>血指遇巧匠青蒿倚長<pc n="lb"/>
松<hi>鼎臣</hi>平生所欣慕今夕獲從容<hi>時可</hi>我出元白後敢躡李<pc n="lb"/>
杜蹤<hi>流</hi>競誇詞激烈已覺醉䝉茸<hi>鼎臣</hi>虛文矜畫虎利口<pc n="lb"/>
極雕龍誰能望塵拜初不希侯封<hi>時可</hi>雲披蟾影白露浥<pc n="lb"/>
桂香濃<hi>鼎臣</hi>河漢淡無色烏鵲迷所從要為青女約從使<pc n="lb"/>
蜚亷攻<hi>時可</hi>渡河天女懶搗藥玉兎慵<hi>鼎臣</hi>秋凝霜悒悒晴<pc n="lb"/>
解雲重重論功有詞客誤曉驚惰農興從庾亮發景為<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
仲宣供<hi>鼎臣</hi>夜氣凄以冷斗杓横復縱<hi>時可</hi>文章余所短翰<pc n="lb"/>
墨子之丰酒渴思朝汲腸飢聞夜舂<hi>鼎臣</hi>寜盡杯中蟻勿<pc n="lb"/>
聽床下蛩<hi>時可</hi>思澁慚追驥篇成類采葑我眠君且去莫<pc n="lb"/>
待鼓鼕鼕<hi>鼎臣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pb n="22a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隱畸士集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隱畸士集巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘲春詩<pc n="lb"/>
天公是春父后土是春母風雨作春媒桃李為春婦桃<pc n="lb"/>
李嫁春來幾時春工不肯使人知昨夜小桃㣲破萼漏<pc n="lb"/>
泄春情春不覺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>騎立山禱雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
秦頭東衘楚尾及奠方作鎮神靈集他山迤邐盡徒趨<pc n="lb"/>
中有一峯長騎立雨暘吁嗟走祠下神徃救之如躍馬<pc n="lb"/>
深中百丈寒潭底爵名上公地千里<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻何徳之喜雪<pc n="lb"/>
北風半夜軒昻變倒瀉天河飛似霰初驚弱質柔於氷<pc n="lb"/>
稍意澄江淨如練心知消息到盃盤坐覺精神生筆硯<pc n="lb"/>
曉來竹下失青莎鵠立細長三四片似欺趙子軀六尺<pc n="lb"/>
欲惱何郎書萬巻詩泉要子涌三峽酒路許吾通一線<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
可憐頃刻縱如花不奈消流終怯晛經嘗凛冽合增嫌<pc n="lb"/>
愛惜為餘猶眷戀畫莎江上真已竒歌曲郢中殊不倦<pc n="lb"/>
自慚追琢費巧心欲為不托嗟無麵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再次韻<pc n="lb"/>
何郎文章魯之變句落毫端紛玉霰夜長乗雪出詩軸<pc n="lb"/>
十里銀光揺素練西山作筆鋒已禿東海凝氷蓋其硯<pc n="lb"/>
欲搜月兎出三窟肯比崑瑶夸一片梁園詞賦不收拾<pc n="lb"/>
散落人間今幾巻應憐我窮被雪壓冷屋號寒命如線<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
故將佳句發陽春昔也瀌瀌今覩晛白頭嗜酒尚書郎<pc n="lb"/>
日給二升心所戀不愁家作四壁空每得新詩便忘倦<pc n="lb"/>
啼飢更自有癡兒妄想朝來天雨麵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋京宏甫見和再次韻<pc n="lb"/>
水花浮空出竒變散者為霙圓者霰天翁大是富家翁<pc n="lb"/>
細碎剪雲親染練山隂曉起右軍泣不見墨池安得硯<pc n="lb"/>
從來縁水不充飢此日正堪批作片書生冷淡惡生活<pc n="lb"/>
忍凍悲吟詩滿巻不知北里富薰天舞袖對花裁圏線<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
紅爐熾炭坐生春本不畏寒那憶晛蘭臺賦風不賦雪<pc n="lb"/>
好色豈殊蜂蝶戀不如諸孫藝且賢蜀烹啖客初無倦<pc n="lb"/>
諸公速辯欲忘歸盡磨東莊千斛麵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十一月十七日大雪晝夜不止平地盈數尺十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日雪中與時可載酒相率出郊謁子莊因登<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>爽亭臨軒縱飲四望浩然澒洞一色真竒勝也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫志康畏寒不出已而有詩因次其韻<pc n="lb"/>
小閣僅堪容一席西望諸山天咫尺興來踏雪共登臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
徑醉何曾論斗石風前少皥陳堂堂萬騎衘枚替戾岡<pc n="lb"/>
傾河倒漢天上落藍寳荆珍盡捲將海邊屬國寒到骨<pc n="lb"/>
簾裏夀陽花滿房恨君閉户不好竒三人醉倒君不知<pc n="lb"/>
須憐暖律易消鑠行見芳洲生杜若肯捐凍死求一適<pc n="lb"/>
聊畏思歸老莊舄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪谷值大風宿避賢驛詩<pc n="lb"/>
客行到䖏可獨宿秋夜已長聊晏眠北風吹燈最無味<pc n="lb"/>
明月照户真可憐兒女漸有婚嫁逼富貴久無名利牽<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
欲歸不决坐此耳展轉悲歌一悵然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重陽前數日夜坐不寐偶思江南塞北舊遊作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩呈志康諸友<pc n="lb"/>
昔在江東作重九斬新凉氣生杯酒右軍有宅山最髙<pc n="lb"/>
嵗嵗與客登其首菊花弄蘂天未霜吳兒琵琶能斷腸<pc n="lb"/>
半天語笑中夜裏山下人家驚走蔵禹穴探書無所得<pc n="lb"/>
笑指燕然疑可勒燕南新築黄金臺乃復招我何為哉<pc n="lb"/>
五年醉倒南樓上樓上黄花無處放將軍喜氣自生春<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
盡釋風霜作和暢美人低按小秦箏坐中勸酒一再行<pc n="lb"/>
風前孟嘉㡌欲落席上孫郎句已成一生散誕無覊束<pc n="lb"/>
到處容容尸斗禄况復今年值衆賢珠玉在側真可憐<pc n="lb"/>
重陽更欲登髙去莫遣風流减去年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子莊出獵僕不與聞志康有詩次其韻<pc n="lb"/>
嵗窮於冬春未渉雪入田中餘潤接鷹鸇欲擊膽方張<pc n="lb"/>
狐兎正肥心已怯忽呼小隊試周旋直並西山窮射獵<pc n="lb"/>
將軍約束金鼓震令尹指麾豺虎懾平原淺草陣横斜<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
後勁中權旗曄曄林空肯使逸禽飛澤竭不煩追騎躡<pc n="lb"/>
正堪大嚼出饞涎安用千金酬笑靨風毛漠漠任教吹<pc n="lb"/>
雨血紛紛誰所喋不容杜曲隨李廣顧肯桑間問靈輙<pc n="lb"/>
廟謨不戰方兩階邊塵已靜休三㨗酩酊如余乃醉仙<pc n="lb"/>
雄豪似子真儒俠明朝得雋儻相過買酒尚堪吾倒篋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子莊獵於近郊志康聞之盛贊如臯之舉且督<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>分鮮之餉再以詩徃而子莊不報夫踐霜雪跨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陵谷以從禽荒之游樂則樂矣然未必賢伉儷<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之所喜也不然鮮胡為而不至哉故余再次來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韻以索其情<pc n="lb"/>
愛君談兵如趙渉徃與西人鋒刃接尊前或詆次公狂<pc n="lb"/>
市上頗疑韓信怯忽然結束變軒昻駑馬自驅千騎獵<pc n="lb"/>
狐狸博碩正吾須鳥雀細㣲誰女懾風馳白羽歘驚飛<pc n="lb"/>
火㸃紅旗時一曄將叔無狃戒其傷君足正應防婦躡<pc n="lb"/>
千金之子不垂堂坐使顰眉羞美靨徑當去劒釋皮冠<pc n="lb"/>
腥血淋漓休使喋賢如孟光不與謀搏獸於原毋乃輙<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
聞君三日靜思愆謝過莫如吾訃㨗熊膰兎首速分張<pc n="lb"/>
好客庶幾閭里俠歸家一笑定卿卿止獵之書猶滿篋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再次前韻戯志康<pc n="lb"/>
賈侯少日規原渉酒徒劒客交相接官成忽綰縣令章<pc n="lb"/>
文墨能令豪士怯滿庭牒訴若沈迷過眼詩書聊領獵<pc n="lb"/>
發狂正爾不能堪大呌赫然胥吏懾西城曉出頗怱怱<pc n="lb"/>
日射圍塲光有曄鹿傷鶴膝畏鵰盤兎中鶻拳愁犬躡<pc n="lb"/>
獲多意解始開顔暗覺㣲渦生兩靨逡巡下令釋前禽<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
尚恐流殷人競喋不知誰忽遣君知佐饔而嘗心頗輙<pc n="lb"/>
新詩不减子虚篇喜意似書城濮㨗更因乞肉苦譏嘲<pc n="lb"/>
句險詞夸終類俠莫瞋令尹少須之報聘已装珠一篋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余數與同舍唱和而何亨老獨否耿伯順以詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挑之因次其韻<pc n="lb"/>
巧匠未嘗夸所能解衣槃薄初不驚紛紛衆史爭䑛筆<pc n="lb"/>
我獨以此全其名坎其擊鼓瓦釡閙黄鐘大呂元希聲<pc n="lb"/>
揚雄有口吃不語長安小兒心欲輕一朝胷中吐白鳳<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
至今千載猶儀刑頗疑將軍固多許衘枚十萬蔵竒兵<pc n="lb"/>
可憐吾黨有壯士疾鬬不暇金皷鳴寄聲大耿莫倉猝<pc n="lb"/>
火急防渠夜斫營<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻志康贈武得之得之余同年也<pc n="lb"/>
昔年曾伴南鵬擊借我扶揺多少力君雖進寸我退尺<pc n="lb"/>
安得揚揚好顔色忽然相逢不相識怪我摧頽凋羽翮<pc n="lb"/>
念君家亦仍四壁誰信懷中有垂棘天寒雪凍行不息<pc n="lb"/>
相屬一杯空感激<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梅花下置酒送潘廷立學正赴官京師因寄博<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>士王堯明監簿劉仲忱<pc n="lb"/>
卧龍山下梅花發舉杯半夜邀明月自從却棹酒船囘<pc n="lb"/>
一十五年如電掣相逢忽在百花洲玉骨氷姿愈竒絶<pc n="lb"/>
粲然顧我低欲笑斂袵對之那忍折應憐我老遽如許<pc n="lb"/>
鬢髮摧禿牙齒缺對花不飲可奈何急喚潘郎相煖熱<pc n="lb"/>
潘郎趣召許朝天昨日見之今日别莫嫌韓愈困虀鹽<pc n="lb"/>
㑹有王良收汗血同僚滿屋多豪傑倉卒立談難盡説<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
請於主簿覔于思博士龍頭如玉雪故人儻問我何如<pc n="lb"/>
正被梅花惱不徹<hi>余頃官㑹稽居卧龍山下並舍有梅一株甚盛蓋屢醉焉今十五年矣堯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>明廷試第一仲忱美鬚髯故云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>均文屢約相過近得書輙遷延偶讀予梅花詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻以趣北轅之約<pc n="lb"/>
江南仲御才英發身佩瓊琚冠寳月驊騮未肯就韁衘<pc n="lb"/>
乍蹋天街頻齧掣忽然醉裏謫三湘頓覺新詩愈超絶<pc n="lb"/>
人疑夫子不堪憂豪氣壯心當少折不知世故轉磨礲<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
凛凛太阿初不缺歸逢北客笑無言但道湖南苦秋熱<pc n="lb"/>
許來過我已三書欲對清樽話離别可憐楊葉漫飛煙<pc n="lb"/>
坐嘆榴花空㸃血平生一諾季將軍邂逅相逢應有説<pc n="lb"/>
頗聞列屋盡蛾眉自教繞梁歌郢雪君能輙暇暫來無<pc n="lb"/>
莫待新聲都按徹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔡興兵曹謝曾秀才見和梅花詩復此韻為謝<pc n="lb"/>
詩如病疥歇復發最忌春花與秋月袖中縮手苦禁之<pc n="lb"/>
技癢不堪時一掣彫肝琢腎神何苦故令眼亂心愁絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
我生酒外百無能病不持盃被磨折暗香浮動正黄昏<pc n="lb"/>
獨坐悲歌唾壺缺麄官豈合賦梅花冷撰不慚中允熱<pc n="lb"/>
更煩屬和騁姸詞句怯雖殊才調别見輪學斵三十年<pc n="lb"/>
十指淋漓漫流血忽逢匠扁過吾前心悟㣲言口難説<pc n="lb"/>
冥搜角逐遂經旬不覺紛紛堕香雪尚堪火急醉其旁<pc n="lb"/>
卜夜直須令曉徹<hi>余貼職右文舊語有冷修撰熱中允之語</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀李生詩愛而有作<pc n="lb"/>
少年似是賈才子作語便如歐少師後生可畏吾老矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
下筆有神君勉之崩崖破壑水浩𣺌壊銜<hi>按壊銜原本誤作攘御今</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>改正</hi>掣轡駒權竒徐徐勢定識歸處要以古人為矩規<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻朱琳天球<pc n="lb"/>
問君着鞭胡不忙天子正欲興明堂不應止作燕雀伍<pc n="lb"/>
何苦不追鵷鷺行請纓未欲事南粤獻賦且可夸長楊<pc n="lb"/>
奈何聽訟獨辛苦日與鳬鶴分短長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戱楊丞許尉<pc n="lb"/>
楊侯作書倚庭柱不覺震雷掀屋去許侯一盞便醺酣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
遮莫王公也箕踞兩君落魄不堪聞愁殺當年鄭廣文<pc n="lb"/>
看却聾丞并酒尉何曾敢説故將軍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河間令尹<pc n="lb"/>
東家載豆如山嶽西舍割禾無處著父老歡呼南陌頭<pc n="lb"/>
打皷吹簫相燕樂今年不復似常年㪷米都無百十錢<pc n="lb"/>
新來長官政及我夜無吠犬人得眠公家力役㑹不免<pc n="lb"/>
常苦里胥相擾亂里胥不出今幾時我自輸官不須歎<pc n="lb"/>
秋風嫋嫋樂無涯棗有實兮菊有花聞道長官作生日<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
相呼父老來排衙排衙奉上一盃酒再拜長官千萬夀<pc n="lb"/>
三年替去不須臾聊與斯民為父母<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永錫生日以詩夀之<hi>余與永錫同為清河公所薦</hi>
                    <pc n="lb"/>
酌君以御府黄封之酒泛君以江南白玉之巵祝君以<pc n="lb"/>
嵗寒後凋之夀頌君以鮐背難老之詞十年聞名不相<pc n="lb"/>
識一日傾蓋無復疑文如錦繡可貴重行似金玉無瑕<pc n="lb"/>
疵詔書求賢意不淺嚴徐賈馬爭推薦大蟲老鼠本殊<pc n="lb"/>
科李耳韓非偶同傳看君此舉不怱怱白日青霄意氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
中上方未賜尚書履烏府先騎御史驄我當報罷歸可<pc n="lb"/>
必却向軍中弄刀筆今朝判得一醉無請辦黄封作生<pc n="lb"/>
日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昔官㑹稽故侍講吕公原明丈請以其孫揆中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>者娶余之長女旣受幣矣無何揆中與余女未<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成婚而俱卒濟隂簿本中則揆中之弟也近於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同舍林徳祖處見其所與石子植唱和詩子植<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又余太學之舊僚也故次其韻因寄吕兼以簡<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石且請徳祖同賦<pc n="lb"/>
我昔江湖百憂集侍講寄書猶墨濕婚姻竟作覆手空<pc n="lb"/>
日月真如跳丸急哀哉大耿已川逝秀矣小馮今玉立<pc n="lb"/>
詞源江海浩奔茫句法風騷森出入石郎與我金石交<pc n="lb"/>
每懷見君嗟靡及種桑自比侯千户力田不願爵一級<pc n="lb"/>
頗聞杖屨約招携應許蓬茅助營葺欲討明珠救子饑<pc n="lb"/>
老矣安能發鮫泣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>欒棄竒育皆賦集字韻詩再次其韻示之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
我家不減烏衣集何曾以沫空相濕父兄共有清白傳<pc n="lb"/>
家世不於名利急稍侵老景何足道粗喜汝曹皆有立<pc n="lb"/>
天路崢嶸在一飛承明翕習期三入乗時便可功業建<pc n="lb"/>
發䇿豈為科第及連珠合璧競名聲九棘三槐爭品級<pc n="lb"/>
金門他日看汝游竹隱何年助吾葺男兒志氣要軒昻<pc n="lb"/>
肯作楚囚相對泣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送外兄張㑹之<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>外兄張大亨㑹之隱於當陽之野不出者三十年矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>聞余至鄧以一馬二奴相訪於百花洲上留十日而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>别因賦詩以送之<pc n="lb"/>
我見舅氏如母存舅氏之子吾弟昆昔年兒童今白髮<pc n="lb"/>
舊事豈復能追論烏乎外家久零落無復駟馬乘朱軒<pc n="lb"/>
諸甥獨我偶未死投老得郡西南奔故鄉隔逺親舊少<pc n="lb"/>
忽騎欵叚呼我門相逢握手問存歿流淚欲哭聲復吞<pc n="lb"/>
頗聞二頃皆負郭力田自可供晨昏兒婚女嫁都已了<pc n="lb"/>
翁嫗屢醉茅柴渾人生如此萬事足便可送老三家村<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
我行四方走萬里十畝未有桑麻園欲置一錐無着處<pc n="lb"/>
儒冠誤我知何言買牛賣劒計已决家有竹隱堪負暄<pc n="lb"/>
兄能逺來復過我當釀白酒烹雞䐁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張才元大臨歸髙陽兼寄楊霍<pc n="lb"/>
少年公子麒麟種使者選之來入貢文章到處是青錢<pc n="lb"/>
談笑有時飛白鳯留連太學滯逺業歎息南陵發歸夢<pc n="lb"/>
黄河一葦浩將徃太行諸山森欲動上堂嘉慶拜庭闈<pc n="lb"/>
入户壎箎迎伯仲幕中濟濟盡應劉筆下翩翩皆屈宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
四者能并蓋已難一尊可飲何妨痛老夫久客興愈䦨<pc n="lb"/>
公子逺行情所重為見應劉借問看惟有月明千里共<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送許少尹<pc n="lb"/>
春風無情自作惡桃花杏花總零落欲徃城西看海棠<pc n="lb"/>
黄塵障天無住著城西有客不可留我挽其衣一頷頭<pc n="lb"/>
夢魂夜夜繞吳越便思飛到江南州滿堂故人色欲動<pc n="lb"/>
競把酒杯相鄭重請君一醉不湏辭尚有殘春堪斷送<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憶昔行送彭子發<hi>戢時為坐事免官</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
憶昔黄粱炊未熟太學七人同日逐先生不免弟子嘲<pc n="lb"/>
胯下頗遭年少辱古人髙誼今則亡惟有彭公色慨慷<pc n="lb"/>
皇華已建使者節青眼尚看同舍郎三年牢落江湖上<pc n="lb"/>
賴有故人相倚傍我窮凢鬼輙累公公復參差我何望<pc n="lb"/>
世間榮辱何紛紛覆手為雨飜手雲請將得失問北叟<pc n="lb"/>
敢以喜愠觀子文滿斟滑盞如船大舉酒屬公公且坐<pc n="lb"/>
看公骨相合封侯今日入朝明日賀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送同年王粹公受代還朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
昔年講學城南舘君餘二十我方冠讀書兀兀敝精神<pc n="lb"/>
刺口紛紛談治亂集英賜第偶追隨慈孝題名容齒間<pc n="lb"/>
欲將歩武踵䕫龍肯以功名論管晏一時意氣若風狂<pc n="lb"/>
二紀光隂如夢幻青眼全稀苦賤貧白頭太早傷憂患<pc n="lb"/>
塞上逢迎心骨驚尊前太息容顔換哀哉田叔墓已拱<pc n="lb"/>
老矣朱公人所慢分甘位下莫相憐贏得身强聊自諫<pc n="lb"/>
君去方趨魏闕朝我歸乍解軍書絆河南河北地比鄰<pc n="lb"/>
春後秋前花爛熳興來命駕豈吾難㑹訪藍橋容一盼<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張彦政歸京師<hi>仲綱</hi>
                    <pc n="lb"/>
官曹寂寞坐兀兀嚢無一錢貧到骨欲歸未得住也難<pc n="lb"/>
客子秋來頗蕭瑟并州人情薄於紙覆雨飜雲而已矣<pc n="lb"/>
我頑不顧柰我何得酒陶然且歡喜府中别駕名公孫<pc n="lb"/>
徃時閥閱推其門皎如雙璧照閭里至今文彩風流存<pc n="lb"/>
諸郎徃徃皆汗血超然别駕尤竒絶滿前豪傑多少人<pc n="lb"/>
獨向我曹相暖熱幕府轅門一事無五白爭梟半夜呼<pc n="lb"/>
但知得醉乃已耳頗復有客如此乎俗多我責君不然<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
君今去我真可憐㣲官縛人不可脫五斗看來成幾錢<pc n="lb"/>
君還朝廷用决矣錯節盤根談笑裏當權得意莫相忘<pc n="lb"/>
要湏容此狂狷士<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙延之億送伴髙麗人歸國<pc n="lb"/>
九州遺迹皆禹功髙麗之通自元豐元豐聖人湯勇智<pc n="lb"/>
逺交欲斷匈奴臂越裳九譯何自來軺車不動麗人至<pc n="lb"/>
至今航海輸國珍稽首朝正禮甚馴吾皇寤寐率昭考<pc n="lb"/>
寵以大國升為賔海上凌秋潮信熟去慿賈客船如屋<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
詔書揀選尚書郎持節送之恩意縟東夷北敵世為鄰<pc n="lb"/>
久苦誅求夷甚貧願歸筦鑰事天子厭以形勢初無因<pc n="lb"/>
頗聞天驕國方擾種落攻之天所討附書慿子問三韓<pc n="lb"/>
畏頭畏尾何時了天兵弔伐那可期幽燕本自吾遺黎<pc n="lb"/>
請将鴨綠釀為酒來犒王師古北口<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送宋宏甫出守邠州<pc n="lb"/>
前年謬入文昌裏堆案簿書如黑蟻左鳬右鶩去復來<pc n="lb"/>
大呌發狂那得止開眼忽見同舍郎英氣律兀髯而長<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
時於談間出妙語似濯大暑遭風凉自夸才髙足餘刃<pc n="lb"/>
屢以豪篇相折困我衰嚄唶安可當晉甲未興齊已遯<pc n="lb"/>
今年别我西入關意氣崢嶸喜動顔秦山渭水笑談裏<pc n="lb"/>
劒閣峨嵋指顧間古公去後風俗好南畝勸耕農事早<pc n="lb"/>
一篇七月是圖經不待下車心已了髯卿故自讀書人<pc n="lb"/>
想有仁風慰彼民班取新詩一千首閉閣莫開長飲酒<pc n="lb"/>
<hi>宏甫家成都嘗為户部郎余時官度支相與同舍後自太府少卿出守</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>得符先生作焚香寮東郡趙鼎臣賦詩以寄之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
編蒲為簾竹為牀先生一室如僧房乞米未來朝食粥<pc n="lb"/>
閉門不出坐焚香銅爐霏霏擢煙縷長伴詩翁作詩苦<pc n="lb"/>
郁然百和入肝脾散落詩中出竒語昔年我亦預言詩<pc n="lb"/>
裹糧問道今其時肯將司法盡傳我願與先生管香火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄題遐觀閣<pc n="lb"/>
子長南逰探禹穴自誇歴覧多所列歸來落筆方著書<pc n="lb"/>
意與素王爭巧拙謫仙早亦勤四方沉浮江海遨齊梁<pc n="lb"/>
腹中領略幾萬里文焰萬丈如許長取之欲富觀欲博<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
貪多豈不如谿壑直將眼力徧八方逹者應悲用心錯<pc n="lb"/>
不如五柳宅邊一老人家貧無錢常閉門時時矯首聊<pc n="lb"/>
寓目但見倦飛之鳥無心雲老人觀之釋然悟歸去來<pc n="lb"/>
兮從此賦勉旃為謝倚欄人著眼應須在渠處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>屬疾在告郡中諸公相繼服藥戱作病中九客<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歌<pc n="lb"/>
將軍膽氣凌秋天百札曾將一箭穿倒牀忽作兒女眼<pc n="lb"/>
悲啼出淚如湧泉㑹稽令尹形悍堅新買蛾眉費萬錢<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
未容纎腰小囘旋徑煩藥餌親調煎山隂大夫祖文淵<pc n="lb"/>
彎弓射賊口垂涎壯士亦苦頭風偏河潤九里風化傳<pc n="lb"/>
坐令丞簿相牽聯請醫買藥爭後先剡中有宰正鳴絃<pc n="lb"/>
携琴忽泛子猷船入城巵酒不下咽但飲柴胡如吸川<pc n="lb"/>
沃洲公子黠可憐斬闗夜遁呼不前道中揮斷九鐵鞭<pc n="lb"/>
抱病誰復能輕便鑄錢短簿非凛然捧心欲效西子姸<pc n="lb"/>
青衫從事世所捐亦遭病鬼相傍縁戯成嘲語如怪顛<pc n="lb"/>
一讀坐使沉痾痊<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻洪琳父<hi>并引</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中秋之夕余病因不飲聞洪琳父直宿省中亟以白<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>酒餉焉洪有詩見謝而未及報也至九日猶不飲因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>次其韻復餉一盃為夀洪蔬食不茹葷嘗約欲得余<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>酒當以詩取之故見於卒章<pc n="lb"/>
平生見酒喜欲舞不惜淋漓身上衣尊中聖賢盡莫逆<pc n="lb"/>
坐上賔客皆能詩陶潛欲眠無我責灌夫罵坐不汝疵<pc n="lb"/>
世間樂事凡四者他人多耦我獨竒今年病眠不敢飲<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
坐負美景辜良時中秋明月漫皎皎九日黄菊空離離<pc n="lb"/>
洪崖先生夙所慕文雅藴藉今阮嵇故持濁醪作勝供<pc n="lb"/>
徃助脫粟陪羮藜先生學道早有得一車僅可如雞栖<pc n="lb"/>
相投木𤓰意不淺願得瓊琚以報之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余嘗假酒於楊時可旣而償之時可不受因以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩見餉次其韻<pc n="lb"/>
君家子雲老無酒好事時煩親與舊車邊大腹載䲭夷<pc n="lb"/>
從事督郵無不受諸孫今復可憐人官冷何嘗堪炙手<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
家雖有酒不自持横來澆我談天口<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>猶子奕來乞酒戱以詩餉之<pc n="lb"/>
滏陽從事如瓠壺雖如瓠壺中不麤十圍腰腹八尺軀<pc n="lb"/>
出行不敢用肩輿馬壯如牛形虎如載之喘汗蹶不趨<pc n="lb"/>
倒牀甘寢鼻輙呼隱如雷霆驚里閭覺來長嘯忽軒渠<pc n="lb"/>
口吻咳唾出明珠詆嘲風月戱鳥魚攟摭草木窮根鬚<pc n="lb"/>
大聲鏗鏘金石俱小聲要眇韻笙竽泠泠清風濯暑餘<pc n="lb"/>
玉壺之氷列坐隅夷甫衛玠談𤣥虛䝉莊執策筭有無<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
乃知公孫不碩膚炯如列仙形甚臞瑶泉之酒出中厨<pc n="lb"/>
時節貢獻帝所須頗亦霑匄及吾徒知汝燥吻思江湖<pc n="lb"/>
作書亟遣長鬚奴焦山未沃東海枯笑我一勺安可濡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伯順以歙硯餉我因用前韻謝之并簡亨老以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>助致師之請<pc n="lb"/>
挾山超海吾豈能章服裹之麋鹿驚平生忍饑耕破硯<pc n="lb"/>
字畫僅能通姓名自傳同舎有和璧未敢攫取先以聲<pc n="lb"/>
耿侯聞之頋且笑棄擲不啻鴻毛輕我窮正坐毛頴誤<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
戀著翰墨天所刑少不如人今老矣筆陣欲合隂借兵<pc n="lb"/>
何郎持重欲困我堅壁不聞刁斗鳴明朝一陣氣已了<pc n="lb"/>
大將旗皷居吾營<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻子磐悼畜馬死<pc n="lb"/>
吾聞古者八駿圖白義騄耳皆龍駒獨嘶長風志萬里<pc n="lb"/>
意態自與凡馬殊常時陸陸未足道一日致逺君應須<pc n="lb"/>
朝秣幽燕暮吳粤頋視欵叚猶泥塗王良不生造父死<pc n="lb"/>
校計豈復分毫銖憶君初應將軍召隨身惟以一馬俱<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
官曹卑㣲騎從少豈有負弩供前驅忽然據鞍欲有適<pc n="lb"/>
老兵一諾費百呼空槽無芻但與飲坐令槁死城南隅<pc n="lb"/>
天嫌此馬非俊物如君豈合冉冉趨才髙不肯露頭角<pc n="lb"/>
有計甘學水中鳬故令駑蹇自斃踣欲君感慨求夷途<pc n="lb"/>
當捐千金市絶足勿仗短䇿驅庸奴人生但可印如斗<pc n="lb"/>
世上豈患騅無烏馬骨朽時君貴矣頗應憶著敝帷無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>驛中燕北使戱成<hi>案原本分作絶句二首非是此本七古當有二首今闕其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>一耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
夜長更長睡復覺欲雪不雪寒且風人如胡越不覺異<pc n="lb"/>
酒味聖賢聊復中客來不語雖禮簡賔去獻弓而愛同<pc n="lb"/>
書生多口慎勿出累聖消兵在此中<pc n="lb"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隱畸士集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隱畸士集巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寒日前二日直宿省中<pc n="lb"/>
古屋寒無禁幽眠夢不成鼠留窺硯迹風度響牕聲人<pc n="lb"/>
語天將曉春隂日未明起來搔短髮端自有餘清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨中直宿<pc n="lb"/>
白日文書滿清秋寓直頻雨愁官路滑風喜夜凉新頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
裏千莖雪胷中萬斛塵不知窮列宿若箇是吾身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伏日還府題王村舖<pc n="lb"/>
火候猶騎伏金行已立秋凉雖來緩緩熱好罷休休嵗<pc n="lb"/>
月隨鞭箠塵埃老置郵年年禾黍熟吾道得無憂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六月十二日被檄詣邊道中即事<pc n="lb"/>
驅馬日尚早解鞍天向晨風雖排酷吏雨復滯行人保<pc n="lb"/>
障連營逺陂塘發興新荷花嬌欲語愁絶故傷神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉陽道中<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
路入羊腸裏師行鼠穴中<hi>李牧云地險狹譬如兩䑕鬬於宂中</hi>山田如越<pc n="lb"/>
俗板屋類秦風形勢無加損汙隆有異同百年開夀域<pc n="lb"/>
興國太平功<hi>太平興國四年王師平晉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嵐谷道中<pc n="lb"/>
汗漫穿巖谷悠悠不計程林鳩呼婦宿驛馬帶駒行葉<pc n="lb"/>
落知霜早禾登喜嵗成潺湲溪水急未暇濯吾纓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過武强渡<pc n="lb"/>
千里跨羸馬一舟浮大河他郷故舊少長路徃來多心<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
欲求田耳身如作吏何荒凉三徑晚歸計日蹉跎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過銅雀臺弔魏武<pc n="lb"/>
慷慨勤王始艱難創業初英辭傳樂府妙畧布新書逐<pc n="lb"/>
鹿功雖在蔵舟計已踈一朝空繐帳愛子竟何如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八月十一日山中早發薄寒凝氷馬上重裘尚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>未能以禦寒也時將中秋感舊而作<pc n="lb"/>
蕭索嵐州路天寒已著人可憐挾纊日不待飲氷辰凉<pc n="lb"/>
夜更籌永清秋月色新去無河朔飲絺綌故相親<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>任邱道中值雪贈權邑宰曹弋取道曹河間同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僚也<pc n="lb"/>
宿霧寒猶重濃隂曉未分山川連野暗雞犬隔村聞浩<pc n="lb"/>
蕩天將雪朦朧酒半醺向來臨易水長嘯欲移文<pc n="lb"/>
爼豆嗟何有櫜鞬病未能府中嘲短簿門下飬聾丞問<pc n="lb"/>
路朝馳傳逢人夕飲氷全家今飽滿此禄懼難勝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>騎立山禱雨詩二首<pc n="lb"/>
絶壁臨無地飛泉落半天潭中看止水澗下響驚川江<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
漢威南及嵩邙勢北連尋山應最易騎立衆峯前<pc n="lb"/>
乞雨甘重繭瞻天劇戴盆無才修政事有靦傍祠門馬<pc n="lb"/>
足盤山肋泉聲漱石根雲霓如響答蘋藻願星奔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝諸公惠喜雨之什<pc n="lb"/>
薄宦慙亡補髙秋恨不歸况逢仍嵗旱猶着故時衣禱<pc n="lb"/>
雨精誠竭憂民寢食非自惟存畎畝何以辱珠璣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜雨<pc n="lb"/>
蹔舉催科手來吟喜雨詩不徒人物惠且免吏民嗤三<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
日霖隨應千箱樂在兹為言農事好卒嵗保嘻嘻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四月二十七日雨後詣府學道過辟雍不暇謁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>權朝美歸以詩寄之<pc n="lb"/>
三日霖雨足四郊牟麥稠日長渾似夏風冷却疑秋璧<pc n="lb"/>
水勞心曲車輪阻道周桃花如爛熳他日定來游<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和欽止桐廬中道見寄二首<pc n="lb"/>
邂逅來隨牒因循未拂衣江鄉知舊少京國信音稀老<pc n="lb"/>
廢書千巻愁寛帶十圍故人鴻鵠舉燕雀自卑飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
昔忝同僚分深慚國士知髮衰將得白衣素已成緇富<pc n="lb"/>
貴君餘事功名彼一時臘梅如可寄為折最南枝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻翟經國見寄<pc n="lb"/>
故國幾喬木長歧數短亭日趨天闕絳坐失鬢絲青舊<pc n="lb"/>
著歸田賦新傳釀酒經卜隣知有日爛醉不須醒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜聞方時敏來<pc n="lb"/>
浙江為客久汳岸艤舟新未暇趨東閣先來覔故人碁<pc n="lb"/>
應縁老退詩不為家貧土物惟襄錦堪為照乗珍<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄山隂隱者<pc n="lb"/>
聞道山隂老春來樂有餘饑餐一盤飯閑讀兩行書竹<pc n="lb"/>
裏親沽酒江邉自買魚何曾入城市人事轉生踈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翟經國築室於鄉里人誇傳以為盛其西吾葦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>溪也以詩戱之<pc n="lb"/>
故人髙隱處近在郭門西數仞簷楹敞滿城門户低便<pc n="lb"/>
當容駟馬何止卜幽棲更請開三徑時來過葦溪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十二月二十一日雪取道置酒於清白堂林正<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲有詩次韻<pc n="lb"/>
花飛何事急紈細不勝裁睡起明書幌粧成濕鏡臺多<pc n="lb"/>
情調玉燭作意恥金罍授簡何容易相如欲到來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泛舟席上次韻祖武聞笛<pc n="lb"/>
虎檻留春色龍吟入酒杯響從天外去妙向曲中來但<pc n="lb"/>
可金罇滿何勞暮皷催獨憐覊旅客愁絶正徘徊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘲詠詩<pc n="lb"/>
堯俗雖勤儉并兒可嘆嗟井牽長頸盎山駕破轅車八<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
月霜如霰三春雹似瓜頭蓬非願女膏沐欠油麻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>披風<pc n="lb"/>
脩竹不受暑暗驚疑故人暫來聊解愠徑去不驚塵汗<pc n="lb"/>
濕衣裳雨書翻几案鱗快哉那獨敢贈爾耦耕民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晝眠<pc n="lb"/>
枕瓷歌婭姹屏紙漲漣漪左角蝸休鬬南柯蟻正為靜<pc n="lb"/>
喧閑處失憂喜夢中移吐握真賢相相邀不計時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>波流一首<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
波流非自性緑竹蓋其姿坐得濯纓理還思垂釣時幾<pc n="lb"/>
人能樂水此處可無詩寄語塵埃客勤來一洒之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>買花詩<pc n="lb"/>
老覺歡娛少愁驚嵗月頻能消幾日醉又過一年春陌<pc n="lb"/>
上枝枝好釵頭種種新買歸持博笑貢自可憐人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹<pc n="lb"/>
雨洗修篁浄風揺翠影森蒼官投分久丹穴寄懷深窈<pc n="lb"/>
窕蕙蘭質輕狂桃李心<hi>按此首末二句原本脫去</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無題<pc n="lb"/>
韻勝應難畫肌香不受熏拂眉煙度柳梳鬢月侵雲歌<pc n="lb"/>
罷猶依扇閑來懶繫裙最憐能賦客渾似卓文君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故大司成葛亞卿輓詩<hi>次仲</hi>
                    <pc n="lb"/>
行義知名早雲霄得路遲喜聞儒者用忽歎哲人萎故<pc n="lb"/>
事留青鏁平生有素絲馬鳴猶躑躅似記入朝時<pc n="lb"/>
璧水除官日漳濵卧疾年賀書猶未報弔客已相先夢<pc n="lb"/>
幻真空矣衣冠尚儼然平生詩滿篋當自有人傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓李待制浦五首<pc n="lb"/>
鄉黨推耆舊朝廷重老成閨門無政事孝悌有平生萬<pc n="lb"/>
巻常充宇千金不滿籯種成蘭玉後華髮看昇平<pc n="lb"/>
晚持安世橐早掛隱居冠子貴年方壯家嚴色更難古<pc n="lb"/>
今成俯仰歌哭異悲歡淚滴新阡上風吹不肯乾<pc n="lb"/>
就養今西府趨庭國柄臣上思耆艾久詔問起居頻贈<pc n="lb"/>
典河圖貴佳城馬鬛新丹青雖可畫那復見斯人<pc n="lb"/>
人物推河内英靈禀太行先生雖隱晦嗣子遂騰驤堯<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
舜親延接䕫龍日贊襄于門髙未了不惜更軒昻<pc n="lb"/>
徃昔陪尊爼從容接話言骨雖如鶴瘦語尚作春温一<pc n="lb"/>
夢人琴失流年日月奔空餘華屋處愁絶向誰論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓傅奉議三首<pc n="lb"/>
行義推鄉里才華動搢紳六經常自醉一室故安貧未<pc n="lb"/>
覺蒲輪晩俄悲薤露新他年儒學傳莫謂史無人<pc n="lb"/>
徃日調商鼎當年築漢壇從容作霖雨談笑斬樓蘭每<pc n="lb"/>
恐風流盡空餘琬琰刋承家今已矣清淚一汍瀾<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
為儒嗟不逹射策竟知名爵命加黄壤詩書到後生髙<pc n="lb"/>
年鳩杖貴故國錦衣榮他日蘭亭㑹何由見老成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓故致政大夫詩<hi>齊賢十八嵗登科</hi>
                    <pc n="lb"/>
乍捧毛生檄初登賈傅年低囘成鶴髮勉强用蒲鞭遺<pc n="lb"/>
愛西州說清風古國傳欲知隂徳處廷尉有青氊<hi>趙兩任大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>理丞其子嶙復繼之</hi>
                    <pc n="lb"/>
系忝宗盟重交推父黨尊凄凉思徃日邂逅識朱轓華<pc n="lb"/>
屋耆年逝衡門稚子存大岯山下路愁句向誰論<hi>元祐之嵗</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>公守通利軍時先人奉使河朔徃來黎陽中余以子職侍行蓋嘗識公云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彭樂道輓詩三首<pc n="lb"/>
絳帳名雖早青衫位不登對囚常涕泣奏當極哀矜養<pc n="lb"/>
氣勞存想看書廢寢興短檠留案上不復夜桃燈<pc n="lb"/>
法吏真雞割儒衣歎陸沉官曹曾接武談麈獨傾心笑<pc n="lb"/>
我趨時懶知渠味道深㣲言今已矣慷慨獨沾襟<pc n="lb"/>
身老羞干禄家貧喜著書妙雖窮比興麤亦到蟲魚潘<pc n="lb"/>
令官何拙虞卿意不踈傳詩今有子應不廢菑畬<hi>樂道故為</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>郡學官晚得天府獄曹掾非其志也其於書無所不讀尤䆳於詩旦起訊囚暮夜必解詩一篇究其指歸性淡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>泊少嗜好獨喜道家吐納存想之術自謂得其要妙頗常欲授余而未果故於哀輓之章三致其詞以悲之余</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於樂道蓋無所愧詞者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉孝叔輓詩<pc n="lb"/>
登科方欲冠謝病未當傳歡喜榮親日康强任子年入<pc n="lb"/>
川將老矣返魯遂終焉他日南城路囘車一愴然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐康功輓詩二首<hi>靖榖之子</hi>
                    <pc n="lb"/>
命也人難料天乎子可憐愁看一片玉埋向九重泉已<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
覺荆枝悴空餘綵服鮮老親今八十行路亦悽然<pc n="lb"/>
意氣聞他日聲名蓋此邦膽令姦吏破心使壯夫降頓<pc n="lb"/>
失歆龍一仍存賈虎雙風流嗟已矣洒淚向秋江<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故太原郡太夫人李氏輓歌詩二首<pc n="lb"/>
德配平原盛<hi>中奉王公嘗守平原民至今思之</hi>家傳相國親桂抽三筍<pc n="lb"/>
茂玉種兩株成<hi>夫人二子尚書宣贊暨長孫侍郎咸賜科第而尚書與侍郎同時登侍從供養</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>膝下</hi>化劒中秋冷蔵舟半夜驚凱風從此去忍聽自南聲<pc n="lb"/>
大郡開湯沐髙堂問凊温腰金仍及壻<hi>夫人愛壻賈侍郎紹祖亦前此</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<hi>登侍從</hi>持槖更連孫養極千鍾富身兼五福尊從今雋京<pc n="lb"/>
兆誰為賞平反<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故安定郡太夫人郭氏輓詩二首<pc n="lb"/>
象服承恩日金牋告第初御前頒詔㫖天上寫除書<hi>初拜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>郡夫人上以金花五色牋御筆書詔</hi>流水三春逝黄梁一夢虚七絃雖自<pc n="lb"/>
足亡已復何如<pc n="lb"/>
卜塟開新兆從姑返舊塋二卿衘恤意八座悼亡情蘋<pc n="lb"/>
藻全抛却松楸已種成魚軒相逐去非復是平生<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隠畸士集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隠畸士集巻五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜直宿有懐<pc n="lb"/>
坐愛王孫不嗣音東家芳草怨何深柳芽得雨皆青茁<pc n="lb"/>
花葉隨風故陸沉未可便成春去恨猶堪自强老來心<pc n="lb"/>
直須淡墨題名了一醉相期到上林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二月八日以耤田職事雪中至郊外歸過美之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題于屋壁<pc n="lb"/>
簿領勞人不少休暫因王事得抽頭不辭出郭辛勤去<pc n="lb"/>
聊作尋春爛漫遊酒興欲狂無客喚雪花方急被風收<pc n="lb"/>
鑾輿不日臨千畝鬰鬰天田瑞氣浮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>社日過美之兄<pc n="lb"/>
鳴鳩喚婦喜新晴舊燕尋巢乍入城雷送雨聲逄甲子<pc n="lb"/>
<hi>正月甲子既雷乃雨</hi>寒留春色到清明賞心未向桃蹊發飽意先<pc n="lb"/>
從麥隴生覓句盡於南畝得麄官真自少風情<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寒食前一日率趙伯山李漢老楊時可秦夷行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉仲忱游西池泛舟置酒分韻賦詩以每日江<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頭盡醉歸爲韻余得江字因即賦所見<pc n="lb"/>
老欲争春未肯降强陪諸彦倒空缸上林春景宜寒食<pc n="lb"/>
水殿樓臺勝曲江花裏人家酤酒斗葦間釣艇買魚雙<pc n="lb"/>
眼穿不見春風面翠袖依㣲半隠窗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寒食道中病目<pc n="lb"/>
今年已作暗寒食此日正如盲老翁病眼昏昏迷白黒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
幻花隠隠出青紅人歌人哭千家裏春雨春晴一夢中<pc n="lb"/>
㑹放目光牛背上轉頭何事不成空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暮春東陽道中寄鄉里弟兄<pc n="lb"/>
天末題詩望故鄉碧雲煙樹兩茫茫青山九折屢囬首<pc n="lb"/>
杜宇一聲還斷腸别後已成千萬恨書來不寄兩三行<pc n="lb"/>
江南春盡頻相憶爲有楊梅欲共嘗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲秋席上呈張幾仲<pc n="lb"/>
父老歡呼夾道周將軍喜色在眉頭臨邊已見三開府<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
翫月何妨七倚樓盛事珠璣交履舄豐年酒肉到耡耰<pc n="lb"/>
請公徑作通宵飲今夜何湏秉燭遊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日張師席上次韻志康<pc n="lb"/>
重陽何處可衘盃瀛海新成百尺臺白雁迎霜前日到<pc n="lb"/>
黄花冒雨一時開籬邊歲歲民同樂塞外年年上倚才<pc n="lb"/>
况有登髙能賦客孫郎聲價擅天台<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻張衡父冬夕書事<pc n="lb"/>
横笛休吹且當撾幽人夢短不禁茶風琴不鼓自成曲<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
雪蘂無香猶是花瑚璉少時輕子貢鷦鷯此日慕張華<pc n="lb"/>
勞生正是南飛雁秋去春來詎有涯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二十二日泛舟曹娥江至蔡家山以晩潮將至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趨陸至白宋堰遂復登舟<pc n="lb"/>
區區州縣信徒勞今日天涯倍寂寥流水有溪皆赴海<pc n="lb"/>
泛舟無處不乗潮登臨初識山川險來往空悲歲月消<pc n="lb"/>
但可此身長得飽不妨斗米折吾腰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九月一日舟次雍邱次翟静叔韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
砌下蛩聲日夜催秋之爲氣信悲哉西風不送愁歸去<pc n="lb"/>
白髪能將老到來涸轍乆知吾有命壯圖今見子方開<pc n="lb"/>
相寛更辱新詩句川上難忘逝者哀<hi>余方哭子故云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次岢嵐軍寄保德倅同年王粹公<pc n="lb"/>
一舍相望馬不前秋風搔首故依然江湖流落三千里<pc n="lb"/>
筆硯追隨二十年歎我塵埃凋髪齒知君卜築近林泉<pc n="lb"/>
生涯粗足能歸否老大何妨不着鞭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>是日晩次晉祠日已暮矣有客呼門甚急問之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>則陽曲尉髙履伯祥也不鄙謂余置酒叙别感<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其志意以詩贈之髙嘗客河間河間帥南陽公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以一飯禮焉高每語余未始不感激也故見于<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卒章<pc n="lb"/>
匹馬青衫忽叩門山前燈火已黄昏蒼顔白髪身雖老<pc n="lb"/>
白酒黄鷄意尚存醉裏未嘗呵李廣逺來獨肯送陳蕃<pc n="lb"/>
要敦薄俗惟君可感激猶懐一飯恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>塞下<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
相逢奔走兩河壖來往空驚月再圓王事敢辭同契闊<pc n="lb"/>
客遊還喜共周旋暮行野岸泥三尺夜宿人家屋一椽<pc n="lb"/>
歸看彭郎應大笑東軒何事不留連<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>任邱道中值雪贈權邑宰曹弋取道曹河間同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僚也<pc n="lb"/>
驊騮終日在道路鸚鵡一生遭網羅諸公但欲選才耳<pc n="lb"/>
明府其如多事何釡中烹魚莫倉卒車下叩角徒悲歌<pc n="lb"/>
寄書請問皇華使今日誰堪政事科<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
塞南塞北平如掌冬後冬前暖似春鷄唱曉聲頻送客<pc n="lb"/>
雪藏歸路苦留人論交自覺于詩薄投分誰知與酒親<pc n="lb"/>
恐被應劉來覓句故看子建乞諸鄰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上恭祀圜丘天宇晴霽既慶成數日乃得小雪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御製喜雪詩示羣臣代人次韻擬和<pc n="lb"/>
都人夾道袂成隂䕶駕争看萬羽林放仗端門歸内早<pc n="lb"/>
飛花梁苑慰民深雨暘時若皆天意夙夜惟寅本帝心<pc n="lb"/>
赤子但聞歌擊壤未知何以報君臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代擬和御製喜雪詩<hi>丙申正月</hi>
                    <pc n="lb"/>
朝罷正元改歲華都城飛雪夜如沙似知天上焦勞意<pc n="lb"/>
來作人間散漫花和氣與春生畎畝恩波隨地徹荒遐<pc n="lb"/>
君王只爲豐年喜二月何妨見草芽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜雪上王尹<hi>正月二日尹被召至闕下是日拜開封尹方及近郊雪大作</hi>
                    <pc n="lb"/>
一封細札下明光幕府匆匆夜促装天子賜書追賈馬<pc n="lb"/>
師臣草制拜龔黄東都已散隨車雪西雒初留聽訟棠<pc n="lb"/>
三日造朝真未速方須杞梓構明堂<hi>京尹制詞太師所自草</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>客舍喜雪呈邵稽仲<pc n="lb"/>
和氣先來慰旅人中宵温暖便知春但疑造化回天地<pc n="lb"/>
豈料風雲動鬼神洗濯萌芽歸草木掃除瘴癘入埃塵<pc n="lb"/>
隔墻似聽閭閻説邵父朝來喜色新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再和二首<pc n="lb"/>
天上紛紛地上匀攙先來作塞垣春不憂病客衣無褐<pc n="lb"/>
要助詩翁筆有神且可留連遮瓦礫莫教容易雜泥塵<pc n="lb"/>
悔將布鼓雷門過謝罪從今欲自新<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
冬來玉燭更調匀傍歲先教雪報春色借樓臺呈氣象<pc n="lb"/>
力欺狐兎失精神故應桃李知隂德聊許氷霜作後塵<pc n="lb"/>
不用漁蓑苦圖畫使君詩句自清新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻邵稽仲喜雪詩<pc n="lb"/>
真是銀河落半空天公捨施作年豐巧心未到芳菲處<pc n="lb"/>
飽意先歸稼穡中積素乍憑風凛凛流膏應待日融融<pc n="lb"/>
更須今夜邀明月要看清光幾許同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>去冬張若水伯奮以雪詩示余懶不暇和張屢<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趣之因謾謂張候有雪當奉和二月五日平旦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪數寸遽作此詩<pc n="lb"/>
春分猶著御冬衣寒色憑陵暖自遲入眼未教花惱客<pc n="lb"/>
斷腸先被雪催詩酒中有聖曽何敢醉裏尋鄉自不辭<pc n="lb"/>
柳絮因風佳句在報君已負一年期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憫旱<pc n="lb"/>
陌上行人欲飲氷常年四月未炎蒸熱因常侍雖無據<pc n="lb"/>
塵類元規自可憎南畝望雲心激烈老巫當午氣憑陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
故應此旱由風伯訟汝于天豈不能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耿伯順用趨字韻作苦雨詩次韻答之<pc n="lb"/>
天公作雨萬龍趨倒捲黄河不用符鶴集東山興婦嘆<pc n="lb"/>
水添北海助鵬圖轉縁泥淖嗟疲懦賡和篇章愧淺膚<pc n="lb"/>
夜報燈花雙蘂好忽驚簷溜曉來無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送韓存思誠出守永嘉并寄同年周恭叔<pc n="lb"/>
雁蕩山前萬壑趨故人新剖左魚符眼中風物皆詩句<pc n="lb"/>
到處溪山是畫圖柑子剰量金尺寸荔支逺致玉肌膚<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
謝公巖畔因行樂借問周郎好在無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耿伯順見和趨字韻詩次韻謝之<pc n="lb"/>
白頭冉冉省中趨欲乞君王竹使符漸覺求田真上䇿<pc n="lb"/>
絶知躍馬太狂圖不妨書籍時遮眼已免蚊䖟夜噆膚<pc n="lb"/>
老矣尚思交勝友平生此意未全無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何得之見和次韻謝之<pc n="lb"/>
天府春來接歩趨立談意氣偶相符詩名高似三都賦<pc n="lb"/>
句法嚴於八陣圖數仭未容窺閫奥一斑猶喜見皮膚<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
不嫌俗客塵埃甚時許篇章到我無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓循之治守安陽以病求代詔以其子衛尉少<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卿肖胄似夫爲安陽守以詩送之<pc n="lb"/>
入戯萊衣問起居出班條教吏民趨韋平繼世調金鼎<pc n="lb"/>
父子同時合虎符一姓連書三守貴<hi>魏王亦嘗爲安陽守</hi>兩轓今<pc n="lb"/>
見四輪朱須將盛事煩耆舊晝錦堂中作畫圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙勝非出守濰州<hi>士是</hi>
                    <pc n="lb"/>
五十専城鬢尚青左符分得意縱横吏民猶記孔北海<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
宗室誰如劉更生秋到郡樓和月上花開後院帶春行<pc n="lb"/>
何時我亦驅千騎得傍三齊作附城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送何亨老以直秘閣出守毘陵<pc n="lb"/>
爲郎歲乆坐無氊夢想扁舟眼欲穿得郡更兼天禄閣<pc n="lb"/>
逄人先説惠山泉欲知炙味余雖勇争下鞭梢子獨先<pc n="lb"/>
别後若爲相憶處大江南畔月嬋娟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李元量知池州<pc n="lb"/>
傳聞喜色動周邦日日江邊望節幢天下文章曽第一<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
闗西材氣本無雙好栽紅藥歸持槖却駕朱幡逺渡江<pc n="lb"/>
千里不須勞筆力從來九鼎尚能扛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送柳叔逹侍知福州<pc n="lb"/>
山到甌閩特地竒滿城樓觀碧參差勝游入眼如甘蔗<pc n="lb"/>
喜色逄人説荔枝痛飲莫辜千日酒劇談聊付一枰棋<pc n="lb"/>
侍郎豈弟如慈父想見邦人不忍欺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送同舎朱君彦明奉使東南措置銅事<hi>鄱人</hi>
                    <pc n="lb"/>
天邊使節動星辰銜命歸家得意新負弩不須煩縣令<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
揮金聊復燕鄉人錦衣行處江天曉華表歸時社樹春<pc n="lb"/>
暫試銅山陶鑄手速應西上莫逡巡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王取道二首<pc n="lb"/>
仁如堯舜聖天子孝似騫參賢使君拜章北闕墨尚濕<pc n="lb"/>
刻印東州符已分從今懽笑對黄髪不復咨嗟看白雲<pc n="lb"/>
知公閉閣坐自了比屋孝弟皆欣欣<pc n="lb"/>
凛然孝子與忠臣恩義雙全在一身來作㑹稽千里雨<pc n="lb"/>
去爲東武萬家春定將清浄安齊俗空有謳歌戴越民<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
想過故鄉須少駐曉行方見錦衣新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送蘓師德主簿領赴官和州<pc n="lb"/>
眼看汗血已成駒忽泛扁舟興不踈官小自應親簿領<pc n="lb"/>
政成當遣樂樵漁舉行詩禮爲家法收拾江山作俸餘<pc n="lb"/>
蘋滿汀洲相憶處秋風寄取一行書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>美之得免西行喜甚以韻見報因賀之美之嘗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>許候得報即置酒故見於卒章<pc n="lb"/>
喜報征車已罷休解鞍聊足放眉頭異時安石難髙卧<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
此日相如固倦游花恨春遲方半吐雲欺風弱未全收<pc n="lb"/>
正湏麴糵相料理萬斛舟中試拍浮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻仲兄美之喜歸二首<pc n="lb"/>
好在青山隠翠眉遥知不負芰荷衣越吟凄斷終懐本<pc n="lb"/>
宋鷁徘徊故倦飛世路百憂無似客人情萬事莫如歸<pc n="lb"/>
况逢鄴下多才子剰判流霞醉落暉<pc n="lb"/>
纎纎楊葉舞脩眉珍重煙光惹客衣碧杏梢頭鸎百囀<pc n="lb"/>
黄茅簷外鷰雙飛自諳漁父醒猶醉莫怨劉郎去又歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
今日正南驅馬首未饒隂藿向陽暉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張子儀以省員罷官若不釋然者以詩勉之<pc n="lb"/>
折腰斗米笑徒勞薄宦何能損一毛他日未應忘令尹<pc n="lb"/>
今年還是省東曹溟鵾得水鱗終變韝鶚逢秋勢必髙<pc n="lb"/>
隋岸春深好楊柳莫將歸思滯江臯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻前南陽太守王傅翁<pc n="lb"/>
當年五馬富才華百斛珠璣在咄嗟陌上行春迎曉日<pc n="lb"/>
樓頭待月送餘霞屢聞田父歌遺愛時有游人指漸嘉<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
笑殺即今癡太守二毛憔悴眼昏花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄武景才<pc n="lb"/>
清漳北去水滔滔一舍相望倍欝陶腐肉豈宜攖利劔<pc n="lb"/>
小鷄聊用試牛刀馮驩乆客彈長鋏揚子多愁賦廣騷<pc n="lb"/>
無限秋風助佳興故人不見我心勞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄉人胡舜舉見和再次韻<pc n="lb"/>
咳唾珠璣出緒餘舊傳詞賦壓三都先生年軰如今少<pc n="lb"/>
鄉里人情似舊無睡思不禁詩作惱衰顔正頼酒塗<hi>讀</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>荼</hi>糊他年雞黍陪鄉社愧我空空一鄙夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻翟二淳老見寄<pc n="lb"/>
十年不到魯東門歸夢長隨酒半醺後進頗能欺俗吏<pc n="lb"/>
故交獨肯寄髙文老貪北闕千鍾米興在西山一叚雲<pc n="lb"/>
欲乞此身南畝去移書先報葦溪聞<hi>葦溪吾隠也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻翟淳老<pc n="lb"/>
白髪爲郎亦偶然戴盆何敢望青天簿書不足妨談麈<pc n="lb"/>
稍入聊能續㸑煙竹隠逢秋應怨鶴葦溪過雨欲生蓮<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
一籌太息輸吾子老圃堂成在我先<hi>余既罷天府窘甚得一官乃少蘓竹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>隠葦溪皆故廬所有也嘗欲作老圃堂未果而爲淳老所先故及之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻夏倪均父見和轅字韻詩六首<pc n="lb"/>
浩然骨冷但孤墳踈雨梧桐句法存忽見新詩來故里<pc n="lb"/>
錯疑夫子是諸孫江頭春暖堪乗興洲上花開不掩門<pc n="lb"/>
日日城南望消息僕夫爲我取征轅<pc n="lb"/>
南都詞賦舊傳聞但有風流梗槩存花徑逄春張綿繡<pc n="lb"/>
竹林過雨長兒孫跨城樓觀雲連夜隔岸人家水映門<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
正要子詩彈壓在不應無事滯輪轅<pc n="lb"/>
織女機頭五色紋裁成錦叚逺相存篇篇境界如甘蔗<pc n="lb"/>
一一詞章是外孫載酒有人曽問字談詩無客敢登門<pc n="lb"/>
可憐衰病南陽守强駕疲牛逐後轅<pc n="lb"/>
眼看花枝作霧昏年來無復壯心存酒盃屢諌愁聽婦<pc n="lb"/>
丁口新添喜到孫<hi>余以病目止酒而子舍已得孫</hi>攬鏡自憐霜鬢叟閉<pc n="lb"/>
闗誰顧雀羅門乗車强欲班春去野老擕壺許傍轅<pc n="lb"/>
西郊不雨屢占雲撫字區區志頗存未暇溉田如召父<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
翻愁告糴遣臧孫願聞滂沛流鴛瓦相見歡呼動蓽門<pc n="lb"/>
乞與髙文訟風伯卧龍何事敢停轅<pc n="lb"/>
何郎宿草已生墳常老題詩翰墨存陶令一生惟愛酒<pc n="lb"/>
孟郊千古遂無孫<hi>來詩念及何得之常子然二亡友得之嗜酒而子然無子</hi>探花梁<pc n="lb"/>
苑春騎馬踏雪繁臺夜叩門欲覔舊游何處在故人不<pc n="lb"/>
見漫回轅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈王正叔<hi>持</hi>
                    <pc n="lb"/>
百年圖史富縱横痛飲狂歌過一生稷下先生初應詔<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
闗西夫子舊知名乗槎不覺侵霄漢枕石終思返釣耕<pc n="lb"/>
好遣家童報消息曉猿無事莫相驚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>少夷見和戯以其韻贈之<pc n="lb"/>
南郭先生心似灰一官偶向此間來詩才舉世當歸遜<pc n="lb"/>
德行何人敢望回三徑就荒知有命十年不調惜無媒<pc n="lb"/>
更添貧病相料理頗遣黄花近酒盃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻趙伯山見贈<pc n="lb"/>
十年眉宇記清揚班列爭看玉照行奏雅不應叅鄭衛<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>伯山與數客唱和而索余詩</hi>論交何必减潘陽老妻釀酒新知法稚<pc n="lb"/>
子扶犂漸肯堂心計此身歸已足不須辛苦問耕桑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄楊時可許少尹時有從兄之喪<pc n="lb"/>
憂患相隨不少寛出門贏得淚汍瀾豈知桃李争春色<pc n="lb"/>
但覺塵埃逐馬鞍客裏自應書問少老來尤念别離難<pc n="lb"/>
故人曽解相思否乞取相思過眼看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余去冬赴南陽過尉氏以不獲見孫少魏爲恨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>近於同僚處見孫詩次韻寄之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
髪如黒漆未成翁野鶴孤髙不受籠踠足自疑天宇隘<pc n="lb"/>
舉鞭可但冀羣空閑吟秀句邀詩客自協新聲按舞童<pc n="lb"/>
已卜異時干典謁莫嫌俗士不教通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄外兄張㑹之<pc n="lb"/>
與兄憔悴各他鄉細數平生可斷腸少日父兄俱過隙<pc n="lb"/>
老來兒女忽成行夢游湖北心常折身在周南鬢已蒼<pc n="lb"/>
莫向秋風原上望脊令飛墮轉悲凉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈如璧長老二首<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>某昔官太學聞諸生饒節德操行義甚髙嘗見其詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文竒之後二十年出守南陽一日香嚴長老璧公過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>余氣貌清古有出塵之姿笑謂余曰頗憶太學時否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>我饒節也余喟然太息自恨其不可及乃作二詩寄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之香嚴山中石上出菖蒲葉細如絲髪根節宛轉如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>龍蛇璧所居庵號倚松嘗約以今秋再訪我於花洲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之上故詩招之且以菖蒲爲請<pc n="lb"/>
少游太學饒夫子老倚清松璧上人好與惠休爲後嗣<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
直疑賈島是前身浮萍暫聚曽交臂獨鶴孤飛遂絶塵<pc n="lb"/>
肯念故人今白髪與雲出岫莫辭頻<pc n="lb"/>
自爲雲山作主人更邀麋鹿作比隣一齋一粥今禪伯<pc n="lb"/>
無姓無名古逸民盡了委縁心似水未捐習氣筆如神<pc n="lb"/>
匄師石上菖蒲節要度人間八十春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元祐中先人將漕淮南與長樂林旦次中爲僚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其子碩儒膚與余游相好也後三十五年復相<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>見於京師道舊涕淚已而復遣其愛子薿見過<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仍辱贈詩叙疇昔之好次其韻答之<pc n="lb"/>
往歲丁年戯綵同别来幾度茁葭蓬貧無負郭嗟吾拙<pc n="lb"/>
老有名駒慰子窮雲斷太行雙拱木鶴歸華表兩悲翁<pc n="lb"/>
更憐頭裏千莖雪縱得春風不解融<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓次律在許下與葉少藴唱和他日以寄余因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻和之并以寄葉<hi>韓琯葉夢得</hi>
                    <pc n="lb"/>
尺書不獻罪何逃每讀新詩勝讀騷千里寄懐惟短夢<pc n="lb"/>
十年飲德似醇醪次公治郡聲方籍陶令抛官趣獨髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<hi>謂次律</hi>俗吏無縁叅歩武白頭終日漫塵勞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暇日過西曹謁何安中得之李倞冲季咸許出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>近詩而未也戯以詩索<pc n="lb"/>
眼看簿領眩生花共指墻隂待日斜水部詩名今獨歩<pc n="lb"/>
河梁句法舊傳家未容碧海歸深濶應許陽春辦咄嗟<pc n="lb"/>
莫爲瓊瑤生校計古人初不廢投𤓰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>司令謝兢元賜以詩見索近文且叙世舊次韻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
少年識字是天刑妄意扶揺起北溟我似羸羊安可駕<pc n="lb"/>
子如快劔不須硎汗傳驥種方新赤氊付衡門只舊青<pc n="lb"/>
滿紙惡詩將底用爲糊新様小圍屏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻朱琳天球<pc n="lb"/>
河鼓仙人喜欲狂雲軿稍渡漢中央應嗟此夜成弦筈<pc n="lb"/>
又待明年換雪霜乞巧本非吾軰事追歡已屬少年場<pc n="lb"/>
可憐愁殺朱夫子竟夕哦詩仰屋梁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日燕百花堂有懐前太守許子大以詩戯之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>百花堂子大所建今守蔡州蔡州城號懸瓠</hi>
                    <pc n="lb"/>
風流誰似許南陽人到于今尚不忘筆下涌成三峽水<pc n="lb"/>
胷中葢就百花堂召公棠䕃家家滿潘令桃蹊處處芳<pc n="lb"/>
借問蔡州何所似瓠壺形勢若爲長<pc n="lb"/>
<pb n="19a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隠畸士集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隠畸士集巻六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頃官㑹稽與江彦文趙勝非爲僚葢二十餘年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>于今矣前日相㑹于庭中道舊樂勝非許以家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釀餉我乆而不至嘗請爲後堂之客屢矣輒復<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>未果意者殆余請之未堅也因以詩戯之并約<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彦文同賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
天上王孫馳譽早江南官舍結交深舉頭共惜湖山隔<pc n="lb"/>
屈指空驚歲月侵青社欲頒從事酒綈袍尤見故人心<pc n="lb"/>
絶聞列屋皆傾國何日纎纎手自斟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>既以詩乞酒於勝非而彦文云吾酒殆不减渠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>當以餉子九日遶菊獨對空罇而彦文使至因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次前韻戯之<pc n="lb"/>
雨裏黄花愁正絶籬邊白酒意殊深曲拳自覺我無用<pc n="lb"/>
然諾誰知公不侵便許餔糟真好事獨令染指亦何心<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
小哉正恨鴟夷腹傾倒聊堪一再斟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時可屢欲嘗白酒㑹有客饋余因分以餉之既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>而惠詩譏酒噐之隘因復次深字韻爲答時可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新買舞鬟甚麗而尚稚故云<pc n="lb"/>
解擯先生空儻<graphic n="KR1733" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1733.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>趙乙作解擯</hi>草𤣥夫子獨精深談詩亹亹<pc n="lb"/>
心常折使酒時時氣頗侵欲炙已勤知子意投醪雖儉<pc n="lb"/>
葢吾心端知皓腕如綿弱故遣涓涓只細斟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱貢父自尚書郎領憲河朔㑹髙陽闕守因攝<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>帥事以詩寄之且覔蟹螯<pc n="lb"/>
清渭三年伴濁涇鴻毛一舉便冥冥帳前共聽將軍令<pc n="lb"/>
塞下争看使者星四坐應劉邀俊彦兩行燕趙列娉婷<pc n="lb"/>
只知左手持螯美不念貧交正獨醒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>史東美置酒見招偶以釋奠致齋不果往因爲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩戯之以請他日之約兼呈周與劉敏叔<pc n="lb"/>
登車未肯便埋輪置酒邀賓一笑春北海尊罍知意重<pc n="lb"/>
太常官職恨齋頻愁霖已逐清歡失勝槩空隨好夢新<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
喚取江潭憔悴客莫教偏作獨醒人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞蘓叔黨至京客於髙殿帥之館而未嘗相聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以詩戯之<pc n="lb"/>
小坡不見二年餘聞到都城信有諸雪裏便回非興盡<pc n="lb"/>
魚中不寄是情踈朱門但識將軍第陋巷難逢長者車<pc n="lb"/>
别後欲知安否在試憑青鳥問何如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>走筆謝仲逹餉新橘詩<pc n="lb"/>
薄暮傳呼使者忙兒童顛倒着衣裳花開鐵樹何曽識<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
棗熟東家漫得嘗厭客欲開丞相閣絶交先寄洞庭香<pc n="lb"/>
直須載酒同君飲免使繁枝怨曉霜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代擬和御製睿思殿賜宴賞金橘詩<pc n="lb"/>
帝燕蓬萊月最良廣寒仙部出中房浥霜火齊纍纍熟<pc n="lb"/>
噀霧金苞冉冉香地向江南移茂苑人於天下醉清觴<pc n="lb"/>
願因嘉果論忠孝報國丹心敢暫忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡兄弟應制舉日各携硯一入對廷中而黄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>門之硯爲其甥文驥所寳好事者往往有詩文<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以請余故亦同賦<pc n="lb"/>
不見東坡老弟昆文章浩蕩夫淵源眉山當日人何在<pc n="lb"/>
曲阜他年履尚存試想研磨雖有處欲尋斧鑿見無痕<pc n="lb"/>
計功何必慚周鼎㑹使詞林百恠奔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬宗玉教授自大名考進士歸以詩贈之<pc n="lb"/>
清世誰人怨考槃喜聞明詔競彈冠文章得路呈身易<pc n="lb"/>
衡石當前下筆難盡㧞靈珠滄海暗獨横長劔曉天寒<pc n="lb"/>
知君故是掄才手擬抱焦桐一問看<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛丑二月二十四日以故事被檄詣貢院榜下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訶止觀者五皷至院前榜未出假寐門臺之上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忽憶秦夷行在院中因作小詩戯之預約西池<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之游秦出當以呈也<pc n="lb"/>
不妨骯髒倚朱門坐睡聊醒宿酒醺顧我尚猶堪禦侮<pc n="lb"/>
逢公那敢更論文水添池面今三尺花減春光已二分<pc n="lb"/>
頗許韓非同傳否西城行樂念相聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>榜出即事戯成<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
黄紙争看淡墨書人人自恐姓名無用心正似争蠻觸<pc n="lb"/>
出手何如得雉盧路入廣寒人共羡㨗傳城濮氣争呼<pc n="lb"/>
回思三十年前事華髪蕭蕭一病夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竒将赴廷試用韻<pc n="lb"/>
憶昔先公一束書起家儋石向来無子孫但欲傳倉庫<pc n="lb"/>
婚嫁何曽議鄭盧孝弟一門貧自樂科名三世喜相呼<pc n="lb"/>
<hi>先公鼎臣洎竒七十年間相繼以貢士登科</hi>更須力獻平津䇿奪取龍頭慰<pc n="lb"/>
老夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>育下第用前韻示之<pc n="lb"/>
人生當讀五車書一第區區汝豈無但可三冬長足史<pc n="lb"/>
何須一擲便成盧少年决戰雖當力健將銜枚不用呼<pc n="lb"/>
莫共癡兒論<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>臊不能再鼓定非夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>容之在藁城聞欲從帥辟用前韻戯之<pc n="lb"/>
使者争飛薦鶚書論才何止朔方無從軍更欲投毛頴<pc n="lb"/>
仗劔還思跨的盧塞北吏民方眷戀晉陽耆舊已歡呼<pc n="lb"/>
可憐公綽堪廊廟漫作區區薛大夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再賦杉字韻呈美之<pc n="lb"/>
髙臥終朝對碧巉肯將志氣逐塵凡眼穿斜谷雙蓬鬢<pc n="lb"/>
身在長安一布衫未把漁竿栖漢瀬定隨霖雨起商巖<pc n="lb"/>
明堂有日求梁棟認取凌雲萬丈杉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閏月中澣與諸客㑹於葆真宫鄭顧道有詩次<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韻<pc n="lb"/>
野性宜將寂寞濱林間景物倍曽親逢棋便可消長日<pc n="lb"/>
下馬何妨問主人雨過夏畦供饌美風来水閣送凉新<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
重遊更待秋風起净掃池頭醉一巡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汪彦文以葆真韻見贈次韻答之<pc n="lb"/>
少年傾葢海之濱白髪相逢意轉親三伏偶乗偷暇日<pc n="lb"/>
一枰聊作暫閑人官清已恠腰金晩詩好因縁夢筆新<pc n="lb"/>
火急著成封禪頌屬車方欲議東巡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七月朔集于河沙方免迪辭疾不至已而聞新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>買妾甚美用葆真韻作俚語戯之<pc n="lb"/>
解佩時時夢漢濱不將喜事報交親圍碁頼作争先客<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
買妾方成得意人乍看梳裝傳内様剰供頭面買時新<pc n="lb"/>
拚須一醉金釵側莫向罇前著暗巡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊時可蘓在廷<hi>元老</hi>家有聲伎之奉而又俱爲秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>官屬諸公方以詩請之余恨未嘗識蘓然時可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邀使同賦故亦用此韻<pc n="lb"/>
文章華翰九天開二妙同時在一臺髙㑹競看文陣合<pc n="lb"/>
後堂新許客星來評詩故自當歸遜在寢何容敢望回<pc n="lb"/>
已請杏花留一笑不勞羯鼓横相催<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀韓子蒼遷居<hi>駒著作</hi>
                    <pc n="lb"/>
南鄰歌舞北鄰呼藏室仙人肯卜居著撰初無千斛米<pc n="lb"/>
般移空有五車書烏來屋上看殊好燕集梁間喜有餘<pc n="lb"/>
莫把先生輕相料錦囊猶自可專車<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山中即事<pc n="lb"/>
山谷﨑嶇路寂寥我行今日是何朝春歸陽木青先變<pc n="lb"/>
雪落隂崖凍不消遲日映雲猶未暖餘寒挾雨尚能驕<pc n="lb"/>
絶聞近舍村酤美野老相逄苦見邀<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偶成<pc n="lb"/>
此身三十九年非髙論逡巡已少卑未解營生窮似蝨<pc n="lb"/>
不堪作吏鈍如椎春光爛熳然心火愁緒牽連織鬢絲<pc n="lb"/>
却羡耦耕人最樂只應沮溺是吾師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>移疾<pc n="lb"/>
年來樂事不闗身藜杖繩床過了春窮在世間真有鬼<pc n="lb"/>
錢於我處獨無神稍諳藥性都縁病尚戀官糧只爲貧<pc n="lb"/>
不學小兒潘騎省逢人驚恠二毛新<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不寐<pc n="lb"/>
秋光已向鬢毛催寒色仍從枕簟來天外角聲風引去<pc n="lb"/>
日邊歸夢雨驚回愁能醉客非闗酒老欲隨人不待媒<pc n="lb"/>
擬放此身無着處閑時只合且銜杯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄題寳應縣五柳亭<pc n="lb"/>
肯向明時事隠淪亭邊五柳漫揺春當年未易勝今日<pc n="lb"/>
此地還如見古人髙興不隨霜葉盡清風長與露條新<pc n="lb"/>
何妨便著先生傳一洗淮南俗吏塵<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸雁亭<pc n="lb"/>
東風楊柳杏花飛曽伴先生酒一巵前軰風流那復見<pc n="lb"/>
小亭煙雨漫相思城邊春草路南北山下河梁人别離<pc n="lb"/>
一尺短書湘水濶年年愁絶雁歸時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錦繡亭<pc n="lb"/>
買花不惜萬錢空㸃綴芳菲似畫工十様錦機飜劍外<pc n="lb"/>
一年春色在壺中醒來莫遣風吹碧醉裡何妨燭映紅<pc n="lb"/>
待得他年成歩障寄書來喚葦溪翁<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大司成葛雅卿輓詩<pc n="lb"/>
兄弟同升世所難公家伯仲盡鵷鸞甘泉侍從雙狨坐<pc n="lb"/>
國子先生兩杏壇丹旐隨舟千里哭豐碑表墓萬人看<pc n="lb"/>
白頭故友空垂淚一紙新書墨未乾<hi>鼎臣得公手帖方旬日而聞公沒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言排律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄髙陽宰張即功<pc n="lb"/>
方丈仙山客髙陽辯士鄉聖朝新命吏茂宰近爲郎烽<pc n="lb"/>
火三闗戍塵埃百戰場幽燕通聘問蕃漢雜耕桑政簡<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
人安堵刑清舍掩棠萬家魚蠏賤十里芰荷香置酒時<pc n="lb"/>
多暇裁詩夜未央水揺天影亂風送角聲長驟見秋雲<pc n="lb"/>
白相思塞草黄無忘寄消息看取鴈南翔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九月二十六日韓弼夫與十九娘赴官郢州之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>京山携家出餞于城南郝氏之園席上作小詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送韓兒姪咸和<pc n="lb"/>
西風吹葉落南浦送行人白酒難留客黄花不當春<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自和<pc n="lb"/>
卞和三獻後不復見斯人探得連城璧歸時正及春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代弼夫和<pc n="lb"/>
京山雖百里何以慰吾人乞取蒲葵扇持歸作小春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>净名境界<pc n="lb"/>
老子方丈裏先生缾鉢間須將爲實用過後沒機闗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盤齋詩<pc n="lb"/>
退之送李愿歸歟兩山間而今乃有此坐能悅吾顔<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清風峽<pc n="lb"/>
幾被紅塵誤潜欣玉宇開主人賢若此欵待故人來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過霍子磐故居時霍已入都<pc n="lb"/>
月下一壺酒故人於此同故人今不見明月又成空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石井<pc n="lb"/>
山腰一石窟其深不可計静聽水潺湲流作澗聲細<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以雙蠏盃酒餉阿寳作詩戯之<hi>阿寳竒小字也</hi>
                    <pc n="lb"/>
雙螯才映筯一勺僅盈甌未足多沉湎聊堪小拍浮<pc n="lb"/>
<pb n="11a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隱畸士集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隱畸士集巻七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>侍耕詩三首<pc n="lb"/>
記取宣和第一年鑾輿曉出勸耕田侍臣競欲終千畝<pc n="lb"/>
大半農夫不暇鞭<pc n="lb"/>
田頭老父話生平不學終軍漫請纓南畝未為遭遇晩<pc n="lb"/>
親逢天子問春耕<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
巍巍端拱聖曽孫束帛如山賁逺村千畝欲嚴宗廟禮<pc n="lb"/>
三推親屈帝王尊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和黙庵喜雨述懷二首<pc n="lb"/>
昨日江頭晩雨天一舟如葉可扁然故人政自把鋤急<pc n="lb"/>
歎想當時子在川<pc n="lb"/>
一翻雨過艷陽天桃李無言還寂然解道春江斷橋句<pc n="lb"/>
舊時聞說徐師川<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨中走筆招唐臣徐子明飲<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
桃李紛紛落雨餘愁看春色洗鉛朱試憑髯許招徐邈<pc n="lb"/>
頗復能中酒聖無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鴈蕩山中逢雨戯成詩<pc n="lb"/>
試憑溪鳥謝青山莫遣愁霖礙往還身是江南趨走吏<pc n="lb"/>
暫來能得㡬多閑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻楊時可雪中三絶句<pc n="lb"/>
雪裏孤芳不自難花心炯炯向春單可憐風伯能癡妬<pc n="lb"/>
故作無端分外寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
見睍消流似發䝉宿雲歸盡不禁風小桃洗面添光澤<pc n="lb"/>
未㸃臙脂已自紅<pc n="lb"/>
怕寒終日醉如泥强欲尋春意轉迷栁絮榆錢從約勒<pc n="lb"/>
桃紅李白要提携<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪中寄丹元子<pc n="lb"/>
隂風一夜攪春㝠風定紛紛雪片零想見玉清真境上<pc n="lb"/>
白虚光裏誦黄庭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠史<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
張湯忍死能償怨蘇季横屍㑹報仇利口有神君看取<pc n="lb"/>
蓋棺猶解作戈矛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠史寄毛德修<pc n="lb"/>
將軍舍下雀羅寛驃騎營前萬馬攢冷暖不隨時俗變<pc n="lb"/>
古今惟有一任安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>被檄詣益津過謁城自和元日所題詩<pc n="lb"/>
燕舞鸎啼争窈窕桃紅李白鬭尖新盡將錦繡遮阡陌<pc n="lb"/>
春到田家自不貧<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初見太行<pc n="lb"/>
已作鹽梅濟時了却收霖雨入山來當年富貴汾陽郭<pc n="lb"/>
異代功名相國裴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暮宿戍樓詩<hi>樓在李詳寨塘濼之上</hi>
                    <pc n="lb"/>
蚊雷汗雨夜方初獨臥譙門氣少蘇睡覺不知星斗落<pc n="lb"/>
恍然䰟夢在江湖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過邢州栁溪中門扄鏁甚嚴隔户窺之見荷花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>爛然盈沼作<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
嬌紅婭姹不勝姿只許行人半面窺恰似姑蘇明月夜<pc n="lb"/>
水晶宫殿鎖西施<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>渡河<pc n="lb"/>
野彴纔堪一木支行人立馬故依遲何須更作西征賦<pc n="lb"/>
臨水登髙盡有詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>至水口聞必欲買舟到懷安縣<pc n="lb"/>
不使風㠶船可上篙工真是箇中强明朝幸自順流下<pc n="lb"/>
醉臥從教溪水長<hi>閩船不用㠶以竹<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>為之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲春至王官舖壁間讀時可詩戯次其韻云簿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>領堆中不舉頭坐令雙鬢欲驚秋蒼生未必須<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安石自為青衫作滯留已而時可見之復次韻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>解嘲十二月復過此重次前韻<pc n="lb"/>
微官相縛共低頭兩見燕南塞草秋說向蒼生應大笑<pc n="lb"/>
為誰奔走為誰畱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曲村騎置次子磐韻<pc n="lb"/>
誰教霧豹不歸山文采時時見一斑奔走正忙詩更好<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
此心何處得安閒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題穰東驛<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元祐庚午歲余自京師將如襄陽取妻子㑹故人有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>客鄧者遂由方城歴鄧抵襄往來經穰東驛盖三十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三年於今矣䝉恩守藩復過其地疇昔從我之人無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一存者因誦韓退之詩云憶昨兒童隨伯氏南來今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>只一身存眼前百口還相逐舊事無人可共論慨然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>久之盖可謂異世而同歎者也乃次其韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
邯鄲枕裏人何在華表聲中鶴僅存世上悲歡三百載<pc n="lb"/>
此懷當與退之論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送楊深道淵<pc n="lb"/>
髙牙大纛立門戸鳴玉腰金皆父兄讀盡床頭書萬巻<pc n="lb"/>
他年功業看縱横<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻彭作少逸道中小詩<pc n="lb"/>
南北東西鬢欲斑臨流太息未知還身居漁父篷籠底<pc n="lb"/>
心在秋山爽氣間<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻杜公美奉使道中見寄<pc n="lb"/>
乗槎征路接天潢笑指龍沙一線長萬里歸來心似鐡<pc n="lb"/>
歲寒松栢要經霜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>京兆王持正叔以特詔至闕下除將仕郎放歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山意若不釋然者於其行置酒以餞之<pc n="lb"/>
偶然乗興度幽關却駕柴車返舊山出處在君無不可<pc n="lb"/>
豈縁飛倦始知還<pc n="lb"/>
百首新詩興不疎錦嚢盈載出東都扁舟莫羡䲭夷子<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
自有山堂敵五湖<hi>王欲歸山堂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上王京兆<pc n="lb"/>
腰金入侍身逢主裂郡疏封禄逮親雅俗坐如周重魯<pc n="lb"/>
偷兒争似晉奔秦<pc n="lb"/>
年來輦轂富歡聲囹圄經今四度清路上遺金人不拾<pc n="lb"/>
獄中茂草月長生<pc n="lb"/>
大道周廬滿帝京怪來無訟里閭清數行詔令家家有<pc n="lb"/>
到處如逢大尹行<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
少見姦人探赤白都無惡少擲梟盧西隣禴祭東隣學<pc n="lb"/>
看却肥牛不敢屠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謁子約不遇戲書其壁<pc n="lb"/>
㡬年不識城東路今日相思特地來正使朱門堪炙手<pc n="lb"/>
不能一為故人開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>氷齋<pc n="lb"/>
生于水而寒于水都在君家燕座中只箇從來堪受用<pc n="lb"/>
何須更逺挹清風<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九月十二日詣王信孺賜第因過書院懷李蕭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>逺王堯明題於壁二君皆信孺客相繼登第而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王獨第一故云<pc n="lb"/>
平原門下客三千桂籍連年得兩賢畢竟文章歸第一<pc n="lb"/>
王郎後發獨爭先<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊行三首<pc n="lb"/>
柳邊村徑逐門成聊許閒人到處行去懶苦憎牛馬走<pc n="lb"/>
歸遲生怯鳯凰城<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
馬上尋春不見花藏紅映緑苦週遮醉鄉眼纈初何有<pc n="lb"/>
贏得桃源夢到家<pc n="lb"/>
盎盎春泉自滿溪花藏歸路使人迷少年悮逐車輪去<pc n="lb"/>
芳草斜陽何處隄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小橋<pc n="lb"/>
山接青天欲盪摩秋風騷客獨經過怪來詩句無容和<pc n="lb"/>
端為煙嵐發興多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飲方池詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
聞說髯卿酒屢中清尊惟與故人空醉穿馳道歸家去<pc n="lb"/>
十里花枝相映紅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜泛剡溪<pc n="lb"/>
剡溪清淺石稜稜夜半星稀月欲升獨恨此間無可訪<pc n="lb"/>
不須野雪興方乗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉阮祠<pc n="lb"/>
採藥偶從山裏去尋家却自洞中歸朝雲暮雨漫愁絶<pc n="lb"/>
古往今來果是非<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雙林寺<pc n="lb"/>
邂逅毎㩦詩巻往猖狂復帶酒樽來逢春須作遊山興<pc n="lb"/>
莫待紅殘吁可哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>猶子棄畫盤谷圖戲書其後<pc n="lb"/>
欲買青山未有錢毎逢佳處但垂涎一庵所占無多地<pc n="lb"/>
賖我盤中數畝田<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古意堂<pc n="lb"/>
破鼎如鐺價萬金古文科斗費推尋不須更待琴絃足<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
㑹有幽人識此心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜凉亭<pc n="lb"/>
小亭新築藕花邊為愛陂塘五月天最好一畨風雨過<pc n="lb"/>
瓊珠無數落清泉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>獨往亭<pc n="lb"/>
亭前舊種碧琅玕别後何人著眼看山下溪流接潮水<pc n="lb"/>
時憑雙鯉報平安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戲馬子約<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
羅敷十六鬢如雲五馬徘徊動使君見說黄金難可意<pc n="lb"/>
試慿青翼去相聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歌<pc n="lb"/>
玎璫響鐵未須敲更聽清聲徹碧霄最愛六么花十八<pc n="lb"/>
索人起舞眼頻招<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余有鑑其製如書册戲號勲業簿取子美詩所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謂勲業頻看鑑者馬子約題詩其上云勲業簿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中頻㸃檢只添白髪與蒼顔和之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
人心各自如其面白首論交尚不情惟有箇中真莫逆<pc n="lb"/>
時時相對說平生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十五日冬至次長垣王强夫置酒雪大作醉中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>踏雪步行出西城登錦繡亭<pc n="lb"/>
蕭蕭冷木噪寒鴉未有春風發柳芽應為亭邊無錦繡<pc n="lb"/>
天公散水自成花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戲書紙尾寄猶子棄問錦繡亭春色<pc n="lb"/>
新年桃李漸胚胎錦繡亭邊處處栽寄汝館陶三尺素<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
要知春色冩將來<hi>棄善畫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>赤尉蘇太原寄半丈紅走筆謝之<pc n="lb"/>
京兆官曹箠楚中今年春色又成空應憐頭裏千莖雪<pc n="lb"/>
折贈枝間半丈紅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊洪福不果入<pc n="lb"/>
愁風愁雨一春中無限芳菲轉手空不到武陵腸欲斷<pc n="lb"/>
桃花可惜為誰紅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>棠棃<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
曉驅羸馬日將中眼飽何曽念腹空可是愛花狂不徹<pc n="lb"/>
棠棃樹下覔殘紅<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隱畸士集巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隱畸士集巻八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏祭禮畢賀表<pc n="lb"/>
修禮地祇義蓋嚴於報本昭假烈祖志尤篤於奉先熈<pc n="lb"/>
事備成和氣充塞<hi>中賀</hi>恭惟皇帝陛下道該萬有德備三<pc n="lb"/>
無心正意誠一貫兩儀之藴天明地察再躬三至之祠<pc n="lb"/>
丕顯哉文王之謨何以加聖人之孝臣心存北闕身在<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
南邦想漢殿之威儀望雲殊逺助堯民之鼓舞擊壤何<pc n="lb"/>
多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天寧節賀表三首<pc n="lb"/>
天維顯思載錫祖宗之慶歲亦陽止篤生堯舜之君屬<pc n="lb"/>
肇啟於元辰共傾歡於率土<hi>中賀</hi>恭惟皇帝陛下躬契歴<pc n="lb"/>
數生知徇齊不忍之仁每推恩於四海宜民之政方受<pc n="lb"/>
福於無疆臣服寵至深奉使有守千官就列既阻於造<pc n="lb"/>
朝萬歲遥呼第勤於祝聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
千載一遇元首明而庶事康十月為陽聖人作而萬物<pc n="lb"/>
覩凢預戴天之烈咸傾向日之誠<hi>中賀</hi>恭惟皇帝陛下歴<pc n="lb"/>
數在躬剛健其徳忠厚及乎草木孝悌通於神明時乗<pc n="lb"/>
載夙之祥申錫無疆之福臣邈居江海注想闕庭俾夀<pc n="lb"/>
而臧喜一人之有慶式歌且舞均萬國之歡心<pc n="lb"/>
天祚明徳既聖聖以相承世有哲王實元元之共慶協<pc n="lb"/>
此陽月之序眷吾真主之生凡目見與耳聞皆手舞而<pc n="lb"/>
足蹈<hi>中賀</hi>恭惟皇帝陛下徳合天地功光祖宗垂堯舜之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
衣裳饗文武之逸樂屬届生商之旦共傾撃壤之情臣<pc n="lb"/>
將命逺方馳誠禁闥望清光而百拜莫遂捧觴效喬嶽<pc n="lb"/>
以三呼敢忘祝聖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝復官表<pc n="lb"/>
失職之誅咎將誰執滌瑕之惠恩許自新載惟疎逺之<pc n="lb"/>
蹤獲在記憐之域感雖有所涕乃無從<hi>中謝</hi>伏念臣吏事<pc n="lb"/>
本疎人才甚下夤縁乏使冒昧選除雖憊心而疲精僅<pc n="lb"/>
能補拙然撥煩而剸劇要自非常果驟速於大訶終亟<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
䝉於恩貸此蓋伏遇皇帝陛下惟刑之恤御衆以寛日<pc n="lb"/>
月麗天躬運神明之繼雷雨作解時推曠蕩之恩特棄<pc n="lb"/>
夙愆稍還舊物臣敢不黙思僥倖深自激昂猶可噬臍<pc n="lb"/>
蓋前非於既往敢忘刻骨圖後效於將來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜笏謝表<pc n="lb"/>
象齒之珍具嚴臣禮御府所賜特出上恩寵過而慙感<pc n="lb"/>
深以泣<hi>中謝</hi>伏念臣少嘗執巻壯乃扶犂朝覲雍容心敢<pc n="lb"/>
期於穀璧江湖放浪手粗識於魚竿比再被於使令俄<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
屢膺於錫予詔書褒異神明非黄霸之才賜服光華長<pc n="lb"/>
短稱少陵之意仍擇滿床之富重班拄頰之竒此蓋伏<pc n="lb"/>
遇皇帝陛下錫禹𤣥圭輯舜五瑞不獨信賞必罰以立<pc n="lb"/>
治功至於推食解衣莫非恩意曲示儀容之煥俾増搢<pc n="lb"/>
紳之榮臣敢不奉以周旋飾其固陋逺嗤桐葉遽成茅<pc n="lb"/>
土之封深愧甘棠惟願子孫之守<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太后還政代賀表<pc n="lb"/>
聖后謙沖德超今古詔恩汪濊澤徧華夷天地休明稚<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
耋呼舞<hi>中賀</hi>竊以二帝之美在為天下而得人匹夫之情<pc n="lb"/>
乃或豆羮而見色其度量如此之逺故載籍罕得而書<pc n="lb"/>
未有獨斷閫闈坐安社稷功有萬年之託政無朞月之<pc n="lb"/>
畱蓋自開闢以來莫如國家之美恭惟皇帝陛下欽承<pc n="lb"/>
慈訓寅御寶圖崇德報功固且極九州之養推恩博施<pc n="lb"/>
又將同四海之懽因寛庶獄之辜俾預滿堂之樂臣幸<pc n="lb"/>
司使事方攝邊屯限拘符守之嚴阻奉闕庭之賀臣無<pc n="lb"/>
任<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代賀皇太后表<pc n="lb"/>
不世之功天下無以稱德非常之澤聖人所以廣恩道<pc n="lb"/>
實曠於前聞禮必循於故事<hi>中賀</hi>竊以光烈明德之於漢<pc n="lb"/>
其善不過於小亷太姜仲任之於周所紀或非其大節<pc n="lb"/>
固未有躬值國家之變獨成社稷之謀臨朝貶損則如<pc n="lb"/>
彼其謙復辟果斷則若是之勇脫重負其如釋避大美<pc n="lb"/>
而不居皇情重違聖意先定恭惟皇太后陛下坤載萬<pc n="lb"/>
國母慈兆民擁佑嗣君上副裕陵之託推還朝政逺隆<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
光獻之風蕩無能名皜不可尚臣側聞大慶屬在逺方<pc n="lb"/>
莫預外庭之班抃呼北闕徒與塞垣之老鼓舞東朝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代賀元㑹表<pc n="lb"/>
履端於始正統紀於一元當宁而朝集貢珍於萬國際<pc n="lb"/>
天盛典亘地歡聲<hi>中賀</hi>恭惟皇帝陛下德象春熈治因歲<pc n="lb"/>
首内篤叙於正父仰欽若於昊天恩同庶俗之和肇舉<pc n="lb"/>
三朝之㑹車書共軌頒瑞歴於河湟贄幣在廷格獻琛<pc n="lb"/>
於朔漠天人合應福祿來成臣迹逺周行躬持漢節望<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
清光於黼座莫遂稱觴布法象於屬城敢忘體國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代慰袝廟表<pc n="lb"/>
臣某言伏准進奏院報今月某日哲宗諡號皇帝神主<pc n="lb"/>
祔廟禮畢者易奠以虞既備送終之禮寧神於廟益増<pc n="lb"/>
如在之儀凡逮照臨詎勝感慕臣某誠哀誠切稽首頓<pc n="lb"/>
首恭以哲宗諡號皇帝道存撫御躬致憂勤念甫閟於<pc n="lb"/>
玉衣遽永藏於宗祏伏惟皇帝陛下孝深㒺極痛切因<pc n="lb"/>
心願少抑於聖懷庶大安於民望臣以守職在逺不獲<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
奔詣闕庭臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代賀收復銀州表<pc n="lb"/>
䑕盗弗賔自貽伊慼王師致討所向無前天開日月之<pc n="lb"/>
新地復山川之舊含生抃蹈逺俗昭蘇<hi>中賀</hi>竊以夷狄盛<pc n="lb"/>
彊釁由五季黎元塗炭坐閲百年版圗雖具於職方賦<pc n="lb"/>
貢不輸於天府俗既樂於姑息論因以為固然惟時睿<pc n="lb"/>
主之興克紹先皇之烈誕修邦政逺致天誅一將西馳<pc n="lb"/>
係名王而東至靈旗朝指舉連城而暮歸矧兹銀谷之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
饒實據秦川之要既深逼其巢穴將遂鋤其本根崇朝<pc n="lb"/>
之勲拭目以俟斯蓋皇帝陛下布湯聖武體堯聰明欲<pc n="lb"/>
萬物皆得其宜懼一夫不獲其所惟兹伐罪實在弔民<pc n="lb"/>
下武繼文已著昭先之美車攻復古洊收攘敵之功曠<pc n="lb"/>
無前聞萃在今日臣逺持使節恭聽吉音執銳被堅莫<pc n="lb"/>
效鷹揚之力舞手蹈足空馳燕賀之情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代賀收復鄯廓州表<pc n="lb"/>
伐罪弔民兵以順動攘戎復土師不留行僅於浹日之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
間坐收兩郡之衆功髙振古慶溢敷天<hi>中賀</hi>竊以本朝務<pc n="lb"/>
在安邊中國非樂用武蠢彼西域逖為匪民矧隴右之<pc n="lb"/>
遺黎盡山西之故地惟宗暨祖曰聖與仁念一夫之向<pc n="lb"/>
隅嘗太息而拊髀裕陵致討列郡縣於熈河永泰徂征<pc n="lb"/>
闢土疆於湟鄯方傒七旬之格俄聞一簣之虧逮睿智<pc n="lb"/>
之紹休極旰宵而軫慮算皆先定役不再興明明廟謨<pc n="lb"/>
運神兵於堂上茫茫禹迹見征虜於目中用成破竹之<pc n="lb"/>
竒殆若探嚢之易捷傳萬里威震四夷此蓋皇帝陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
遹駿文聲布昭湯武紹復先王之大業鋪張對天之閎<pc n="lb"/>
休永維西顧之勞實愍南征之怨暫勤方略俄致蕩平<pc n="lb"/>
爭為簞食之迎喜若時雨之降黄童白叟盡襲衣冠蔥<pc n="lb"/>
嶺玉關復頒正朔固宜告殊勲於清廟攄宿憤於先皇<pc n="lb"/>
頒賞勞還洽恩榮於將士揚威耀德示禍福於氐羌諒<pc n="lb"/>
無尺箠之煩行有長纓之縶臣逺司外服恭聽吉音奉<pc n="lb"/>
雲陛之清觴莫陪都䕶想天顔之喜色猶忝近臣臣無<pc n="lb"/>
任<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代賀河平表<pc n="lb"/>
九叙載歌水宜潤下百神受職河亦安流蓋曠古之殊<pc n="lb"/>
休實太平之盛福<hi>中賀</hi>恭惟皇帝陛下以政治國惟德動<pc n="lb"/>
天崇明祀以禮山川廣大孝而安宗廟用廸王公之懋<pc n="lb"/>
克臻涇瀆之寧臣幸寘周行獲聞大慶莫預造廷之列<pc n="lb"/>
詎勝撃壤之情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代賀九鼎赦書表<pc n="lb"/>
超越之績丕冒於前聞曠蕩之恩亟䝉於率土際天盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
典亘地歡聲<hi>中賀</hi>恭惟皇帝陛下以寛愛民周智創物獨<pc n="lb"/>
契一言之合坐成九鼎之安將斂福以錫庻民故推恩<pc n="lb"/>
而及四海産祥降嘏既覺寤於黎蒸去殺勝殘遂空虚<pc n="lb"/>
於囹圄臣忝司外部獲奉德音謹與吏民講道國家之<pc n="lb"/>
慶冀令閭里識知詔令之寛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代謝除侍讀表<pc n="lb"/>
省闈清切慙非正長之材經幄深嚴輒備討論之數德<pc n="lb"/>
隆天而厚地心臨淵而履氷<hi>中謝</hi>伏念臣見識迂愚素無<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
譽望少嘗涉學粗不廢於家傳壯益觀書蓋親䝉於聖<pc n="lb"/>
訓所得僅通於口耳其習非有於淵源敢圗温詔之下<pc n="lb"/>
臨許與諸儒而入侍重念君臣之際㑹莫如父子之遭<pc n="lb"/>
逢鳴玉腰金並綴嚴徐之列細旃廣厦俱陪禇馬之游<pc n="lb"/>
求諸古以㡬希揆於臣而過幸此蓋伏遇皇帝陛下好<pc n="lb"/>
問則裕求善無饜日躬萬務之繁時緝六經之奥天之<pc n="lb"/>
髙矣每下濟而愈明舜有大焉常樂取以為善俾殫蹇<pc n="lb"/>
淺益助深崇臣敢不紬繹舊聞激昂懦志不獨分章摘<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
句說至於千萬言其亦考古騐今書取其二三䇿庶企<pc n="lb"/>
聖墻之仭或收愚慮之千<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代謝兼侍讀表二首<pc n="lb"/>
改司天府未知舉職之方入侍金華彌積尸官之愧寵<pc n="lb"/>
榮稠疊慙懼并交<hi>中謝</hi>伏念臣佔畢鮿生挈瓶小智夤縁<pc n="lb"/>
章句之業冒塵俊造之科浸煩使以頻仍稍清塗之眇<pc n="lb"/>
邈丁寛傳昜時但目以將軍轅固為詩書乃同於城旦<pc n="lb"/>
久失邯鄲之步屢興墨翟之悲獨荷慈憐洞明底藴人<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
或輕於季路許以升堂言有謗於樂羊為之按劍曲示<pc n="lb"/>
隆儒之寵俾兼勸講之華此蓋伏遇皇帝陛下大以善<pc n="lb"/>
同裕而好問明雖齊於日月學每至於芻蕘冀於口耳<pc n="lb"/>
之傳或有涓塵之益故雖謏聞亦許備員臣敢不紬繹<pc n="lb"/>
放紛激昂衰懦比趙張而居後實愧王尊陳堯舜以造<pc n="lb"/>
前願師孟子<pc n="lb"/>
具官臣某昨奉告命伏䝉聖恩除臣兼侍讀尋具奏辭<pc n="lb"/>
免今准詔書所請宜不許臣已於今月日供職者仰對<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
明綸内慙虚薄入趨邇幄益負兢凌臣某<hi>中謝</hi>竊以書陳<pc n="lb"/>
二帝之謨則曰順考於古道禮稱三代之學亦云習近<pc n="lb"/>
於正人蓋將恢廣於猷為是必鑒觀於往昔洪惟嗣聖<pc n="lb"/>
纂紹先謀覽上世帝王之書周知治忽選耆儒博碩之<pc n="lb"/>
士悉俾討論預陪清燕之閒敷述微言之緒往當厥職<pc n="lb"/>
未易其人伏念臣少無頴㧞之才老有耄昏之累徒以<pc n="lb"/>
荷四朝之奬育寖而假六職之典司以簿書刀筆之勞<pc n="lb"/>
遂陞於要劇惟章句誦數之習獲覬於清光驟膺宸扆<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
之知擢寘經闈之列能非倚相使進讀於典墳貴謝富<pc n="lb"/>
平復得聫於簮槖莫遑遜避實冒榮恩此蓋伏遇太皇<pc n="lb"/>
太后陛下總覽治綱周旋聖學思用該通之彦鋪陳德<pc n="lb"/>
義之經深懼顓侗難勝簡㧞敢不温尋素業澡雪煩襟<pc n="lb"/>
摘句上前其盡聖明之奥悉心官次不忘蚤夜之思儻<pc n="lb"/>
有補於毫分誓不渝於始卒臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代謝賜詔書表<pc n="lb"/>
大哉王言偉訓詞之深厚坦然帝制粲雲漢以昭囘凢<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
逮見聞不勝鼓舞恭惟皇帝陛下為政以德視民如傷<pc n="lb"/>
深居九重之中坐見萬里之外念更化定令之指皆經<pc n="lb"/>
世御俗之宜吏或便文以自營政乃倚法而日削思警<pc n="lb"/>
庶官之聽躬形寶墨之文而臣叨奉使軺例膺詔札已<pc n="lb"/>
礲磨於琬琰具刋著於典謨口誦堯言敢廢觀風之職<pc n="lb"/>
目存犧畫誓為刻骨之銘臣無仕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代謝轉金紫表<pc n="lb"/>
紀前聖之宏休甫成大典班史臣之懋賞亟辱殊恩雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
懷遷進之榮彌積滿盈之懼<hi>中謝</hi>恭以哲宗皇帝慶當傳<pc n="lb"/>
啟功實紹堯修明典章崇美法度大綱小紀何止於億<pc n="lb"/>
萬事成功盛德具載於十六年臣以庸虛預聞綴緝濫<pc n="lb"/>
吹屢更於國史汗青無補於皇猷逮終細繹之勤輒冒<pc n="lb"/>
甄升之峻矧叨塵之素過致秩序之已崇缺然朽質之<pc n="lb"/>
微登此庶僚之首第深跼蹐何以克堪此蓋皇帝陛下<pc n="lb"/>
立愛惟親因心則友祭焉如在感霜露於西宫思之不<pc n="lb"/>
忘想規撫於紹聖洎信書之奏御躬睿藻以發揮冠乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
帝典之嚴出自聖文之奥而編摩弗敏論次非長攘臂<pc n="lb"/>
其間久耗三鍾之粟無功而受又收百囷之禾仰惟慈<pc n="lb"/>
憐容此僥倖臣敢不感恩思報居寵慮危蠧國已多方<pc n="lb"/>
且食上大夫之禄殺身有益其敢忘古烈士之風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代謝除刑部尚書表<pc n="lb"/>
貳選曹之政事初乏建明長憲部之官聫頓成超躐情<pc n="lb"/>
籲天而不獲身蹐地以靡容<hi>中謝</hi>伏念臣以至庸極陋之<pc n="lb"/>
質而遭遇於盛時以既冠方壯之年而叨塵於膴仕竊<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
自甘於軰流之後俄見知於隱約之中詢考其言親臨<pc n="lb"/>
便殿訓提以學躬被徳音亟升桂籍之華仍擢粉闈之<pc n="lb"/>
峻天官務劇誤被選除卿寺秩髙再容忝冒稍躋書殿<pc n="lb"/>
遂陟從班輦轂慎於選才攝官者累月銓衡難於任職<pc n="lb"/>
待罪者二年驅䇿盡出於淵衷處分悉煩於宸翰譬諸<pc n="lb"/>
弱羽蓋欲卵而翼之嗟此愚人可謂負且乗矣今寵私<pc n="lb"/>
之若是冝報塞之謂何心在牛羊所期茁壯手翻簿領<pc n="lb"/>
詎覺沈迷衆人争笑其徒勞明主獨憐其盡瘁豈圖過<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
誤復此遷升雨露徧及於一門父子並登於八座趨㑹<pc n="lb"/>
朝於班次喬梓低昂聴步履於聲中弓箕先後竦士夫<pc n="lb"/>
之歆艷曠古今而濶希此蓋伏遇皇帝陛下百工允釐<pc n="lb"/>
九徳咸事廸知忱恂而不蔽於能否之實因任原省而<pc n="lb"/>
必稽乎黜陟之公䆳旒扆以深居凛神明而獨斷謂臣<pc n="lb"/>
杇糞墻而雕朽木雖曰無以踰人察臣超北海以挾太<pc n="lb"/>
山蓋亦未嘗擇事因加奬擢務使激昂臣敢不銘以肺<pc n="lb"/>
肝誓於頂踵楶棁之才甚下敢意功名犬馬之力方剛<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
願圖忠孝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代謝開封尹到任表<pc n="lb"/>
已試無狀鼯鼠既難於五窮因任不移司馬遂成於四<pc n="lb"/>
至職參經幄朝列舊班前叨出綍之嚴預止循墻之請<pc n="lb"/>
感深次骨厲極薫心<hi>中謝</hi>伏念臣本以孤生出逢盛旦章<pc n="lb"/>
句訓詁粗嘗涉躐於筆硯之餘岸獄捶笞未始發形於<pc n="lb"/>
夢寐之内既䝉恩之過矣遂承乏以偶然一冒選除三<pc n="lb"/>
臨浩穰取充位而已不過碌碌俗吏之為有可觀者焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
曽無赫赫古人之績中屢遭於哆侈輒仰賴於蓋容俄<pc n="lb"/>
鍾陟屺之悲亟廹呼門之詔付之兩郡察其羸瘠而不<pc n="lb"/>
任留以五兵姑使雍容而在列豈圖過誤復玷使令官<pc n="lb"/>
曹不改於平時僚屬尚多於故吏歸鴻未定笑汲汲以<pc n="lb"/>
復來磨蟻何知自團團而不去第縁恩重不覺命輕此<pc n="lb"/>
蓋伏遇皇帝陛下清明在躬剛健其徳攬羣才而並用<pc n="lb"/>
孚衆志而不移老馬無奔走之能尚憐識道聾丞有静<pc n="lb"/>
拙之益聊俾効官洊加鞭䇿之勤示在記憐之域重念<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
臣氣縁憂耗術與才單數任使則衆媢其専久習熟則<pc n="lb"/>
民慢其令雖慈父之命敢擇便安而明主之前所冝控<pc n="lb"/>
告願積㳙塵之効少須旬月之間駑馬無竒力既殫於<pc n="lb"/>
十駕深林有幸恩倘賜於一枝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄧州謝表<pc n="lb"/>
莅東壁之圗書黙慚忝冒剖南陽之符竹曲荷矜憐既<pc n="lb"/>
聫書殿之華仍典帥藩之重恩深次骨感極薫心<hi>中謝</hi>伏<pc n="lb"/>
念臣蹤迹至孤品流甚下賜第十人之列昔蓋偶然抗<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
塵三紀之中今則老矣頃由踈賤誤被察知既偶簡於<pc n="lb"/>
淵衷至仰煩於宸翰升諸天府寘以地官粤從銓總之<pc n="lb"/>
司復亞浩穰之政數趨便殿屢奉清光聖心頗察其無<pc n="lb"/>
他天語嘗憐其久次遂解喧囂之職俾從英俊之游豈<pc n="lb"/>
謂妄庸重膺寄委惟鄧故國實漢别都陂澤流通衣食<pc n="lb"/>
自足塗路僻左賈客不來茍能奉法以撫民自可終日<pc n="lb"/>
而無事海中三島夢疑蝴蝶之飛洲上百花興覺滄浪<pc n="lb"/>
之逺静惟僥倖有此叨塵此蓋伏遇皇帝陛下能否並<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
觀威福獨運才有數端之取士無一介之遺奠九鼎而<pc n="lb"/>
御明堂大興制作朝西戎而臣北敵一統華夷而臣獲<pc n="lb"/>
齒搢紳初親鉛槧修泰山之祀阻陪汶上之朝守申伯<pc n="lb"/>
之藩獨起周南之歎顧所䝉之若此念欲報之謂何雖<pc n="lb"/>
召父居前難繼古人之髣髴然堯天在上實聞聖訓之<pc n="lb"/>
叮嚀冀臻康靖之風不辜臨遣之意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代杭州宇文侍郎謝到任表<pc n="lb"/>
分符百越偶及朞年易地三吴僅踰一水俗相安之頗<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
舊令不戒而已孚仰荷榮恩伏深感涕<hi>中謝</hi>竊念臣素無<pc n="lb"/>
學術端遇聖時便蕃清切之除寂寞事功之補念立心<pc n="lb"/>
之有本粗守愚而不移不敢合黨締交惟義所在但知<pc n="lb"/>
奉法遵職當官而行雖甚拙於身謀實盡關於聖聴一<pc n="lb"/>
昨繇浙而左自江以東俗久玩於因循事不勝其滅裂<pc n="lb"/>
動欲循名而責實竊恥便文而自營心雖小勞治亦粗<pc n="lb"/>
辦敢謂褒嘉之誤重叨委寄之隆惟杭故都抑臣舊治<pc n="lb"/>
昔暫游而若夢今復至以如歸却父老之大錢已慙劉<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
寵擁兒童之竹馬深愧細侯由寵渥之過優致冒塵於<pc n="lb"/>
非據此蓋伏遇皇帝陛下允迪俊德灼知宅心増重神<pc n="lb"/>
考之華追繼泰陵之志日月所照思萬國以咸寧雨露<pc n="lb"/>
既濡懼匹夫之不被故於守土尤務得人而臣獨以羇<pc n="lb"/>
孤屢膺付畀責十駕於駑馬望一割於鉛刀雖地重人<pc n="lb"/>
微不稱湖山之氣象而政平訟息冀無閭里之嗟吟歲<pc n="lb"/>
儻計而有餘老豈知其將至臣無任<pc n="lb"/>
<pb n="17a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隱畸士集巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隱畸士集巻九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劄子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代進瑞應圖劄子<pc n="lb"/>
臣比因進對嘗具奏請乞倣尚書禮部瑞應圖之制將<pc n="lb"/>
本府自春以來所獲瑞應别為一書編録奏御幸䝉聖<pc n="lb"/>
慈特賜俞允臣謹斷自政和六年之㑹盡五月卒凡若<pc n="lb"/>
干日以本府境内曁畿縣所獲甘露芝草珍木瑞麥之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
祥與夫囹圄空虚之日路不拾遺之人合若干釐為五<pc n="lb"/>
篇目曰政和畿内瑞應記其當以形見者具圖所以如<pc n="lb"/>
左恭以聖徳昭明格于上下發祥降祉應圖合牒不勝<pc n="lb"/>
區區螻螘譽堯之心無以自見輙繕寫進上冒黷天聽<pc n="lb"/>
無任隕越昧死之至伏乞宣付史館取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代乞駐蹕府學劄子<pc n="lb"/>
臣恭以陛下樂育人材建立庠序開封府實輦轂畿甸<pc n="lb"/>
之域天子所自治之地首詔執事並興府縣之學而有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
司推遷殆且十年博士弟子僑寄他所甚不稱明詔意<pc n="lb"/>
致煩陛下申以程督曾不踰年之頃黌舍完成生徒四<pc n="lb"/>
集秋某月有金芝二本産于大成殿之木上而本學生<pc n="lb"/>
楊汶等一千一百五十八人相與踴躍誦嘆合辭而言<pc n="lb"/>
以爲乗輿方躬郊丘之饗吾學乃輦路所經從今芝實<pc n="lb"/>
挺生殆先聖先師蒸出瑞物以報吾皇之徳兹甚盛之<pc n="lb"/>
舉謂臣某默不以聞何也臣竊以謂郊祀慶成之日千<pc n="lb"/>
乗萬騎扈蹕還宫雖道出府學之南懼非所以仰勤天<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
歩之臨也然而諸生伏清道之左聆屬車之音奏名通<pc n="lb"/>
謁抑有著令如蒙天慈矜其懇誠示以恩意少緩六龍<pc n="lb"/>
之驅壹紆重瞳之顧如古式閭以寵新學則多士仰徳<pc n="lb"/>
孰不競勸四方聞風得以矜式以副陛下隆儒重道之<pc n="lb"/>
意不勝幸甚臣待罪京邑職事所及有所見聞不敢緘<pc n="lb"/>
默謹昧死以聞取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代奏陳畿内有行義孝悌之民劄子<pc n="lb"/>
臣恭以陛下身蹈曾閔之行生知堯舜之仁即位之初<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
首以紹述之政倡於朝廷然後敦睦親族表章八行躬<pc n="lb"/>
制其法訓廸天下士民競勸風俗忠厚效見明白遐不<pc n="lb"/>
作人京師實首善之地固宜有真賢實亷發聞于鄉以<pc n="lb"/>
稱陛下之休德也檢㑹昨據祥符縣申舉人賈髙有孝<pc n="lb"/>
悌和睦婣恤六行里閭列狀乞如詔令學官考驗具如<pc n="lb"/>
事實及據東明縣申有民陳奉安自幼不食葷酒喜誦<pc n="lb"/>
道書父亡廬墳今已三年謝遣妻子志操刻厲尉氏縣<pc n="lb"/>
張師厚兄弟并姪五人同居三十餘年詣官自陳願以<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
所有舍業永不分異乞書之籍以付子孫咸有文狀藏<pc n="lb"/>
於所屬臣謹按賈髙行義實應詔書所有陳奉安張師<pc n="lb"/>
厚等皆田野無知之民非有師友淵源之資而孝悌自<pc n="lb"/>
然勇於為義實皆陛下教化惻怛隂中其心故能卓然<pc n="lb"/>
自入於善臣愚不佞備貟輦轂職在承流宣化目所觀<pc n="lb"/>
見不敢緘默謹具以聞取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞外郡劄子<pc n="lb"/>
某供職以來到今累月職事黽勉偶逃曠敗忽苦脾疾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
脚膝流腫屢在假告情不遑安太府要劇非養痾之地<pc n="lb"/>
欲乞朝廷矜憐非敢避事特賜改授一近闕小郡或在<pc n="lb"/>
外宫觀差遣一次以安愚分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪趙子巖劄子<hi>按所雪者共三人應作雪趙子巖等疑脫去等字</hi>
                    <pc n="lb"/>
檢㑹開祥兩縣令佐昨因常平官吉觀國奏劾閃避不<pc n="lb"/>
賑濟奉聖㫖知縣范祖舒趙彦臣先次勒停并佐官並<pc n="lb"/>
令御史臺取勘尋有臣僚論列吉觀國喜怒自私誤人<pc n="lb"/>
之罪將開祥兩縣令佐妄行奏按奉聖㫖吉觀國送吏<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
部某契勘昨來被水之際開祥兩縣令佐並係本府分<pc n="lb"/>
差使臣管押于逐頭項應副救䕶各有排日食宿去處<pc n="lb"/>
及隨逐所差官職位姓名至于救䕶賑濟了畢並無遺<pc n="lb"/>
闕其常平官舉發不當已䝉朝廷察見其非反罪之矣<pc n="lb"/>
則兩縣官初無罪犯所有祥符縣丞燕昭隣主簿吳友<pc n="lb"/>
已據他司保明得㫖免勘訖獨有范祖舒趙彦臣趙子<pc n="lb"/>
巖三人未經除雪不作據逐官詣府陳訴委屬非辜欲<pc n="lb"/>
望朝廷詳酌將逐官昨來所得指揮特賜改正施行<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代開封尹奏獲到䦨遺物劄子二首<pc n="lb"/>
臣契勘乃者上元之夕天府獄空及兵民以闌遺之物<pc n="lb"/>
獻于樓下陛下幸聽羣臣班賀且命有司書之于史矣<pc n="lb"/>
距今才一月日而本府左右獄相繼再空并自閏正月<pc n="lb"/>
十八日後來軍民李青等凡若干人節次以所獲闌遺<pc n="lb"/>
金銀驢馬緡錢等物輸之于官不敢有隱推原蹤跡事<pc n="lb"/>
狀甚明長老歎息以謂自有識知以來咸所未嘗聞見<pc n="lb"/>
兹實陛下至仁盛徳和同天人教化深美風俗忠厚受<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
報收功方在兹日而又適當寒食清明之間都人士女<pc n="lb"/>
嬉遊娛樂而狴犴廓然無有留獄吏卒束笞箠聚桎梏<pc n="lb"/>
而晝睡行路之人舒愉胖肆意若委貨財而寓諸國家<pc n="lb"/>
也駿功偉績於是殊特史臣所當續書而不厭者臣不<pc n="lb"/>
勝大願伏乞以今來本府寒食節日再奏獄空及續次<pc n="lb"/>
受納到闌遺事實宣付史館取進止<pc n="lb"/>
又臣近於二月二十一日上殿曾具正月十八日以後<pc n="lb"/>
本府所據諸色人送納到闌遺金珠等物已逐一具名<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
數進呈訖契勘自上件月日後至本月終計九月據軍<pc n="lb"/>
民傅質等納到金銀珠璣等物計八件凡一十有二人<pc n="lb"/>
其尤異者新城門之外車轍之間人迹稀少而傅宥子<pc n="lb"/>
得黄金釵以歸其父宥不敢隱逺來詣府救焚倉卒之<pc n="lb"/>
際寳貨狼藉平時貪人所為揭篋以趨攫金而徃之秋<pc n="lb"/>
也而張用劉祥得白金釵號於市中莫有應者因舉以<pc n="lb"/>
歸之官小兒郭宜哥去家而迷不知所歸婦人鄭氏得<pc n="lb"/>
之携至府庭請所付與仍願姑育于家不受贍恤之直<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
此皆髙義實亷人所至難而匹夫愚婦安而行之議者<pc n="lb"/>
或謂去古浸逺俗益偷薄又謂三輔浩穰五方錯雜吏<pc n="lb"/>
治尚武不可以忠信期待今陛下一出䦨遺賞給之令<pc n="lb"/>
而輦轂之民凛然競勸效見如此與夫兎罝雖在中林<pc n="lb"/>
不忘祇肅較此量彼孰易孰難然後知向所謂唐虞三<pc n="lb"/>
代之俗不可遽復者皆淺近妄人臣待罪天邑目所觀<pc n="lb"/>
見不勝螻螘區區踴躍不避冒瀆天聽之頻謹復具陳<pc n="lb"/>
如左取進止<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>越州大禹寺奏請名額狀<pc n="lb"/>
右州司契勘本州管下㑹稽縣有夏禹之廟去郡城十<pc n="lb"/>
里載在祀典千有餘年祠旁有僧寺一所掌廟之管鑰<pc n="lb"/>
及其埽除基趾勝絶室宇完備而舊無勑額止曰大禹<pc n="lb"/>
之寺因循相承有失奏請恭以朝廷方復禹績疆理天<pc n="lb"/>
下㑹稽乃禹之所葬圖牒具存神靈馮依不與他比雖<pc n="lb"/>
守吏承詔祭饗以時齊民畏威祈報以禮而主守不專<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
䕶治不嚴未足以稱國家崇明奉祀禹功之意今來欲<pc n="lb"/>
乞朝廷詳酌依崇寧二年十一月二十四日已降指揮<pc n="lb"/>
特賜本寺一勑額歳許度僧一人使之承續洒掃世掌<pc n="lb"/>
廟事凡祠宇之修繕草木之封植責以歳時毋敢有壊<pc n="lb"/>
郡守縣令時至而謹察之有不如令必罪主者庶幾廟<pc n="lb"/>
貎嚴飾明靈顧懷下以慰一方歸嚮之誠仰以祝聖壽<pc n="lb"/>
延長之慶臣等不勝至願<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代乞䘏趙提刑狀<hi>子諒</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
伏覩具官某竭節公家盡心職事自臨所部夙夜孜孜<pc n="lb"/>
毫髪細㣲無不經意朝廷察知其勤命以再任子諒受<pc n="lb"/>
詔感激益思竭盡以報所䝉昨於今年夏中因大名府<pc n="lb"/>
内黄縣羣賊作過子諒冒暑追捕不遑寢食賊旣窮䠞<pc n="lb"/>
因悉就擒雖獲於隣州其實子諒廹逐之力也比縁聚<pc n="lb"/>
教保甲徧詣屬縣衝犯苦寒奔走道路行至蓨縣感疾<pc n="lb"/>
以卒病不獲訪醫藥沒不獲在家室勤事以死聞者淚<pc n="lb"/>
流伏乞聖慈察其盡忠憂國忘身賜官其子使繼禄食<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
葬事所須量加給賜庶幾盡瘁之吏知所激勸臣與子<pc n="lb"/>
諒職事相聮而又死於臣部不敢緘黙謹録奏聞伏候<pc n="lb"/>
勅㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代開封尹為徐積請諡狀<pc n="lb"/>
某伏覩故楚州教授徐某行孝之美比迹古人經術之<pc n="lb"/>
醇見推學者自頃擢第不復進仕操守堅正始末不渝<pc n="lb"/>
昨崇寧初朝廷方興學校之制某以本路提舉學事蔡<pc n="lb"/>
觀之命委以計議首至楚州與積討論究觀條畫皆有<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
法度旣而有司大比淮南一路之學楚為選首今積不<pc n="lb"/>
幸物故不獲親見聖朝學制之大成竊聞本州士人具<pc n="lb"/>
以昨來興學勤事之功請于部使者援張<graphic n="KR1551" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1551.png" mimeType="image/png"/>體例乞賜<pc n="lb"/>
追諡部使者旣以聞于朝矣按積行義不在張<graphic n="KR1551" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1551.png" mimeType="image/png"/>之下<pc n="lb"/>
如䝉朝廷特賜考察節惠易名賁及泉壤不獨慰積之<pc n="lb"/>
平生風于四方足以表勸某待罪輦轂不當僣越縁徃<pc n="lb"/>
者推行學政與積共事今淮人之請實藉以為言故敢<pc n="lb"/>
妄冒干黷朝廷不勝下情惶恐之至<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代辭免轉官狀<pc n="lb"/>
承命震恐以懼以慚伏念臣智慮本踈才用殊短猥蒙<pc n="lb"/>
聖慈誤賜驅䇿夙夜怵惕懼于不任乃者導河為梁適<pc n="lb"/>
在本部復被推擇委以應辦都畿之右財用素絀仰體<pc n="lb"/>
聖意不敢不勉凡金榖薪竹之物夫役之衆以數計之<pc n="lb"/>
殆四百萬有竒相屬於途僅及期㑹雖然臣以營繕宫<pc n="lb"/>
闕事務衆多前䝉指揮許以徃來應副今賴天之休河<pc n="lb"/>
翕而右以貫大岯梁于山間利及萬世此禹功所無有<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
三代所不及實皆陛下聖功妙用之所立而羣執事奔<pc n="lb"/>
走竭力之勞也臣坐而䝉成獲免於戾顧已幸矣安可<pc n="lb"/>
比肩諸臣膺受懋賞不惟有愧於私議抑恐遂速於煩<pc n="lb"/>
言仰累至明其體不細所有告命臣不敢祗受已送河<pc n="lb"/>
南府左藏庫寄納去訖伏乞聖慈追寢誤恩以安愚分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代奏芝草狀<pc n="lb"/>
據某處申送到芝草尋看驗得數内九莖連十一葉者<pc n="lb"/>
一雙莖而連葉者若干形如層雲色如紫金合大小凡<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
若干本湏至奏陳右竊以國之西都守衛陵寢陛下聖<pc n="lb"/>
徳欽明孝思深至前降詔㫖將躬欵謁之嚴而三川士<pc n="lb"/>
民引領望幸上書詣闕者不知其幾千人聖恩穆然而<pc n="lb"/>
未俞也和氣薰蒸震于珍物金芝煌煌布濩畿甸其尤<pc n="lb"/>
異者九莖連葉駢生層出實為瓌瑋竒特之觀兹乃祖<pc n="lb"/>
宗神靈顧懷孝饗思欲覺悟皇情啟發天意前志所謂<pc n="lb"/>
依類託寓諭以封巒者其符騐殆若是也臣等方司留<pc n="lb"/>
務目覩嘉祥踴躍歡呼不敢默已謹以前件芝草若干<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
本並繪畫到圖狀若干軸詣闕進獻以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薦霍侍禁換文資狀<pc n="lb"/>
伏覩某官蚤游太學嘗被教養中縁廕補遂受班行好<pc n="lb"/>
學樂道行誼修飭文章博美詞采炳然用之軍旅實乖<pc n="lb"/>
其志方朝廷長育人材程其器能之使如安國者儻得<pc n="lb"/>
因其所長以自著見被之儒服宜有可觀兼契勘昨來<pc n="lb"/>
髙陽闗路安撫使司河北路轉運司東路提㸃刑獄司<pc n="lb"/>
官嘗具奏請乞與安國換授文資未䝉施行伏乞聖慈<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
特賜詳酌許令安國換一文資别授合入差遣使其激<pc n="lb"/>
昻足以勸善臣等忝備邇臣不敢緘黙謹録奏聞伏候<pc n="lb"/>
勑㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>繳進河議奏狀<pc n="lb"/>
右臣伏以先事而言則言有難信之患後事而諫則事<pc n="lb"/>
有不及之憂雖然忠臣慮國不謀其身孝子顯親思述<pc n="lb"/>
其志言之先後一也顧當否何如耳伏念先臣某當元<pc n="lb"/>
祐之末實為河北路轉運副使方是時水官建議囘河<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
蓋以累年功之成者十旣八九獨先臣居中罔敢阿徇<pc n="lb"/>
請順水性導使北流進言於朝至於再四奮孤忠觸羣<pc n="lb"/>
黨抗單言遏衆議讒鋒謗熖幾不獲免尚賴陛下哀憐<pc n="lb"/>
照察曲賜全䕶遣使按視旣施行矣不幸後來水官眩<pc n="lb"/>
惑前議竟興力役斷塞北流奏功告成中外稱慶已而<pc n="lb"/>
先臣以病賜歸退伏田里雖及困革不忘朝廷常慷慨<pc n="lb"/>
謂臣曰河本無事妄人擾之耳今乃如是恐不三數年<pc n="lb"/>
河無安定之理誰當復為上言之乎臣飲淚泣血退書<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
其語刻之肌骨銘在肺肝方是時豈暇䂓後效計將然<pc n="lb"/>
乎徒以不欺之誠著自平昔雖時有用捨而志不可無<pc n="lb"/>
故也伏見去年河已東決舉齊之西汎濫千里有司極<pc n="lb"/>
力僅能塞之而積淤久高終不順快迨及今夏沛然北<pc n="lb"/>
流決於闞村如建瓴水陛下哀矜元元愍悼墊溺臨遣<pc n="lb"/>
諫大夫賑烖恤窮且俾臺郎共視河事仁恩徳意逺近<pc n="lb"/>
周浹流甿餓夫抃手涕泣雖未復故土瞻舊丘而人人<pc n="lb"/>
悅欣咸自以為更生也臣竊悲先臣抱孤孑之志而事<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
不獲申建忠藎之䇿而言未及用遽先朝露齎恨冥漠<pc n="lb"/>
今日已決之闞村乃先臣之所願開者也今日旣淤之<pc n="lb"/>
東流乃先臣之所力爭者也往昔使萬有一如先臣之<pc n="lb"/>
言則河患廣博雖不遽平而水得所歸功必有漸決不<pc n="lb"/>
至於敗壊蕩徙如今日之貽朝廷憂也囘河之役幾年<pc n="lb"/>
矣薪芻之所費力役之所用臣不敢為朝廷惜也金粟<pc n="lb"/>
之所耗爵賞之所頒臣不敢為朝廷惜也所重為朝廷<pc n="lb"/>
惜者兩河數千里間有田不得種藝有廬不得歸宿死<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
者轉體於溝壑生者寄命於道塗去嵗旣已若此今年<pc n="lb"/>
又復如此謂之天灾臣竊以為非嵗之罪也恭惟朝廷<pc n="lb"/>
清明議論公藎方遣使者出臨河防宜有成謀定䇿歸<pc n="lb"/>
報于上然㣲臣區區猶抱遺說陳父書冒不測之誅而<pc n="lb"/>
獻芻蕘之議者非以希榮於旣往而干澤於方今也誠<pc n="lb"/>
以河溢臯陸垂二十年已失之機事不及悔將善其後<pc n="lb"/>
必謹於先而先臣之言曩實誤中奏草具在尚可推攷<pc n="lb"/>
儻䝉朝廷俯賜采覽鑒已然之得失察旣往之成敗校<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
短量長稽驗當否於以裨贊大䇿協成緒功使長河底<pc n="lb"/>
平得效塵露雖結草之報未易如此此先臣之遺志而<pc n="lb"/>
臣之所不敢忘者也然後退伏鈇鑕下見先臣使九泉<pc n="lb"/>
之魂得以瞑目豈非臣之素心宿願者乎臣愚不足以<pc n="lb"/>
知河事竊獨耳剽日久嘗聞諸先臣曰河之可以一言<pc n="lb"/>
蔽者趨下而已自横壠六塔商胡小吳宗城内黄百年<pc n="lb"/>
之間水皆西決則地勢髙下豈不可見今之大議不過<pc n="lb"/>
東流與北流耳使河誠東而可以行則雖竭天下之力<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
而囘之猶將請諸朝而不敢以為費也柰何地有髙下<pc n="lb"/>
之形水有逆順之勢今年雖塞明年且決來嵗儻行後<pc n="lb"/>
嵗必淤借使神禹臨之亦將無如之何矣如或順而治<pc n="lb"/>
之則庶幾數十年其無河患乎正今日之明效大驗也<pc n="lb"/>
然議者毎挾塘泊以為言不以近事觀之河旣東徙而<pc n="lb"/>
塘泊固已淤矣雖有司嘗欲濬治之蓋亦有所重為而<pc n="lb"/>
未能也且其所浸害者獨滄與乾寧間耳使向之未嘗<pc n="lb"/>
有塘泊則將無以為禦敵計乎臣有以知其不然也請<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
得以事譬之據靈武之城則西戎稽顙次古北之口則<pc n="lb"/>
北敵請命昔常恃此以為固矣今雖未能復之而西北<pc n="lb"/>
兩邉豈嘗一日乏守備乎此尚人事之所及而猶可以<pc n="lb"/>
力勝者耳水之為物非有情也柰何與之競而不釋哉<pc n="lb"/>
先臣之縁河事進言者甚多臣不敢以徧舉謹取最後<pc n="lb"/>
乞治北流開闞村河門及申相度黄河利害所二狀繕<pc n="lb"/>
寫投進伏望聖慈特賜睿鑒降付有司看詳裁擇施行<pc n="lb"/>
冒黷天聽無任隕越昧死待罪之至謹録奏聞謹奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與修史舍人手書<pc n="lb"/>
某惶恐再拜修史舍人内翰閣下某不肖願見門下之<pc n="lb"/>
日久矣愚甚且賤竊自鄙陋不敢妄以姓名輙自聞于<pc n="lb"/>
將命者前日亡友闗止叔之病遂獲因縁瞻望履舄止<pc n="lb"/>
叔之歿也執事不以為愚而辱諉以事敦匠薄遽不得<pc n="lb"/>
究盡所欲言者翌日嘗干典謁冀粗白於一二未獲承<pc n="lb"/>
命不勝悃愊拳拳之愚敢復以啟具之惟執事察焉某<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
死罪止叔文學行義自執事所深知姑置是事而一旦<pc n="lb"/>
不幸至於大故内無骨肉强近之親外無心腹紀綱之<pc n="lb"/>
僕無錢以供飯含具棺槨天下之窮者尚復有過於此<pc n="lb"/>
耶執事聞訃匍匐躬哭而親臨之凡止叔所以得就木<pc n="lb"/>
者待執事之力而後能某雖愚已深服執事之義矣今<pc n="lb"/>
逝者已矣要於無可柰何然哀死者而及其生是又君<pc n="lb"/>
子之所不能已也止叔家素貧乏兄弟仰禄以養其母<pc n="lb"/>
母年七十二女未嫁惟有一子㷀然尚幼興言及此不<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
覺涕零此固執事所為衋然傷心者雖然資之以財財<pc n="lb"/>
盡而不可繼託之於人嵗久而不能保必將濟其窮而<pc n="lb"/>
恤其家某以爲當使澤及其孤兒然後為䇿之良也恭<pc n="lb"/>
惟朝廷旣已察知止叔之賢凡其待遇而假優之者皆<pc n="lb"/>
非羣工庶僚之所可望而執事有昔日之好居今日之<pc n="lb"/>
地然則撫止叔之孤而存闗氏之後非執事將誰望乎<pc n="lb"/>
某冗賤且䟽幸見之日殊淺不當僭越以干髙位者之<pc n="lb"/>
議伏自惟念妄於止叔有一日之分而執事仁心惻怛<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
計所樂聞而不厭者是以冒進直前而竊不自量也區<pc n="lb"/>
區之誠宜在躬禀而閽守嚴甚懼於不通故敢遣人仰<pc n="lb"/>
冒台聽狂妄不韙伏湏罪誅無任俯伏俟命之至不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與趙伯山書<pc n="lb"/>
某啟髙陽統郡十一清河在其南三闗居其北皆其封<pc n="lb"/>
境之所𨽻節制之所及也屬吏之以事往者更出迭反<pc n="lb"/>
如織緯然獨清河之為州人物盛麗飲食甘美又多賢<pc n="lb"/>
士大夫今人樂從之游雖數不厭然而僕自去秋逮今<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
幾年奔走道塗者至不可以數計往來諸郡者相踵也<pc n="lb"/>
乃獨不得復至所謂清河者豈英游勝㑹神所吝惜抑<pc n="lb"/>
數竒不耦動輙齟齬邪每自悵失不能去懷奉所貺教<pc n="lb"/>
如見眉宇伏承渉暑起居甚休足以為慰十詩在子磐<pc n="lb"/>
處屢索未肯出時可投劾勇去頃刻不可留雖子磐亦<pc n="lb"/>
自謂五日京兆也河間人物自是不能復如往日矣今<pc n="lb"/>
賴復得志康遜叔志康一病殊恐人比來方可緩帶聞<pc n="lb"/>
仲忱當詣平戎日夜望其過我乃爾躊躇何也天下之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
寳固當與天下共之夜光安得獨玩於隋掌豈諸公豪<pc n="lb"/>
舉復有以禁切之乎某幸事之間勢必罕出但病懶嗜<pc n="lb"/>
卧冠履俱廢特無如趨府何耳隨意作書以發笑噱不<pc n="lb"/>
復有先後之序餘願自愛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與劉季髙書二首<pc n="lb"/>
季髙足下河間一别嵗且周矣思念惘惘殆無以喻比<pc n="lb"/>
得賢叔中行書乃承今春復枉於有司浩然東歸以便<pc n="lb"/>
甘㫖之奉甚善甚善僕素所期於季髙者非以科舉利<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
不利也今復尚可言邪然季髙遂自絶曾不有書問訊<pc n="lb"/>
我過矣僕自春初隨府來河東未幾府罷當去此久矣<pc n="lb"/>
而法須俟代者因未得卽去顧僕豈樂此者邪并州苦<pc n="lb"/>
寒夏多雹秋早霜風土麄惡飲食儉陋大都不逮河朔<pc n="lb"/>
者十七八惟酒極醇釅果實蒲萄之美冠於四方旣悒<pc n="lb"/>
悒不自聊間嘗劇飲徑醉設肴核而品嘗之同僚之賢<pc n="lb"/>
者家藏異書甚富幸獨許僕觀焉異時足下見仲宣勿<pc n="lb"/>
作故眼看也適過中秋方兩日念去年之遊無與共者<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
因復取酒自慰遽起作吾友書以發千里一笑信手而<pc n="lb"/>
寫不復銓次想足下不怪<pc n="lb"/>
季髙賢友足下相别殊久滋益奉思歸自并汾嬰以俗<pc n="lb"/>
事未果為左右之問客自京城來送示令叔中行書并<pc n="lb"/>
以吾友書兩通為貺是時方病宿酒展轉牀枕間醒未<pc n="lb"/>
可而睡不能意象殊惡而小子育忽驚告曰劉季髙有<pc n="lb"/>
書來僕立起出户外已不復知有酒讀盡兩函書累八<pc n="lb"/>
九番如對辯士接説客聽其語數千百言夸者如倨戯<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
者如侮媚者如取激者如怒甚矣哉吾子之善為詞也<pc n="lb"/>
僕在河東凡十月日官况牢落幾不可堪旣得歸不翅<pc n="lb"/>
若棄涕唾吾廬雖陋有竹隱以待賔客閲書史家故所<pc n="lb"/>
藏書滿一大屋讀之累月蓋未能什一時時與羣從兒<pc n="lb"/>
曹作小詩相唱和間輙奕棋投壺怡然終日而鄉隣有<pc n="lb"/>
好事者頗來入吾社中口諷手談繼以觴酌號呶呼笑<pc n="lb"/>
私甚樂之但私居難得酒縱得輙不佳不能滂濡淋漓<pc n="lb"/>
以供諸客之豪思如往昔與吾子為髙陽之飲是真不<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
可得也苦熱作書不復序次相見未有日惟萬萬為器<pc n="lb"/>
業自重<pc n="lb"/>
<pb n="20a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隱畸士集巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隱畸士集巻十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>啟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>問候蘇内翰啟<pc n="lb"/>
某啟某伏念掃舍人之門素馳心志斂參軍之版獲造<pc n="lb"/>
庭隅曾㣲左右之容輙叩熒煌之坐飾鄒陽之固陋雖<pc n="lb"/>
罄私誠霽魏相之威嚴蓋踰始望恩加一眄榮重千鈞<pc n="lb"/>
矧叨禮貎之隆竊等門闌之役賜韋公之雲朶圭竇生<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
輝頒文舉之酒樽龜腸徑醉屬廹循陔之養亟成遵陸<pc n="lb"/>
之行代馬增依居逺北方之傃井蛙自失夢囘東海之<pc n="lb"/>
遊悵挾日以旋驅邈如秋而結戀恭惟雅俗坐鎮方民<pc n="lb"/>
大和澹乎自持綽然有裕伏以某官熙朝間氣冠古真<pc n="lb"/>
儒所謂千載之逢奮於百世之上躬蹇蹇以匪故民巖<pc n="lb"/>
巖而具瞻續春秋以著書權衡王道傍離騷而掞藻衣<pc n="lb"/>
被詞人顯膺謀帥之求出總殿邦之寄軍中改觀閫外<pc n="lb"/>
生風竚勤宣室之思行速鋒車之召師榮三錫奉穆穆<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之綸言階煥六符据潭潭之槐府信諧輿議實允壯猶<pc n="lb"/>
某方走魏臺浸睽燕館撫萍蹤而地僻望棠舍以天遥<pc n="lb"/>
冬律易遒塞垣滋凛伏乞上為宗社倍調寢興<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上蘇内翰端明啟<pc n="lb"/>
某啟伏以震雷奮地蠖在屈以咸伸明月麗天蟲處宵<pc n="lb"/>
而必見物因時動人豈願違茍上比之得宜孰退藏而<pc n="lb"/>
自悔是以三千周士慕赤舄以鳬趨五尺鄒童瞻象環<pc n="lb"/>
而蟻附况乃時逢旦暮迹倚門墻一瓢之樂易甘依歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
是幸百世之師難遇親炙為榮竊陳欵欵之愚仰丐循<pc n="lb"/>
循之誘願賜觀而隱几辱與進以趣隅卑疵而前隕越<pc n="lb"/>
於下恭惟判府安撫端明侍讀秉靈江漢藴氣風雲傳<pc n="lb"/>
孟子之大醇亞仲尼之將聖鴻文參乎造化髙誼薄於<pc n="lb"/>
穹旻鳳凰景星世人爭覩泰山北斗學者具瞻蓋董相<pc n="lb"/>
有王佐之材而賈傅通國體之論契半千之昌運飛第<pc n="lb"/>
一之英聲諸公時愧於登先當宁深嗟於見晚蘭薰雪<pc n="lb"/>
白更險阻以備甞玉振金聲歴燥寒而不變天昭乃聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
朝右斯文首延魁壘之儒宻掌凝嚴之任階飜紅藥鳳<pc n="lb"/>
游西掖之池花對紫薇蓮引北門之燭視昭囘而潤色<pc n="lb"/>
代深厚以敷言帝制坦明約六經之㫖趣商盤詰屈同<pc n="lb"/>
三代之文章俄建屏以班條旋賜環而掌禮邦咨大典<pc n="lb"/>
朝講上儀脫簡缺書宗祝醉心而靡對奥篇隱帙博士<pc n="lb"/>
巻舌而未言率斟酌於蕭規盡發揮於孔思元元本本<pc n="lb"/>
而殚見摧文士於筆端隱隱谹谹而愈盈挫田巴於稷<pc n="lb"/>
下經素優於聖域名益重於朝廷可謂社稷之臣弗愧<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
班聨之望坐黄堂而决事兵衛靡譁開鈴閣以宴賔詠<pc n="lb"/>
觴不廢四鄙想其風采八州安於教條僅於彌年之中<pc n="lb"/>
盡飭庶蠱之弊㑹膺渙號更命坤維燕南方積於去思<pc n="lb"/>
劒外已歌於來暮矧受恩之良厚宜結戀以尤深顧如<pc n="lb"/>
鯫生實荷隆禮伏念某仕本為禄才非過人置散投閑<pc n="lb"/>
旣幸寛於罪戾奉令承教獨過被於知憐嘗叨慰薦之<pc n="lb"/>
榮重辱借留之誤念箕斗之無實何以致之雖父兄之<pc n="lb"/>
見慈不過如此竊妄懷於感慨深有意於激昻藏之寸<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
心煥若皦日惟巴蜀之都㑹乃西南之奥區時安治平<pc n="lb"/>
士樂閒燕吏衣肯變於齊俗獵較諒同於魯人願遵逰<pc n="lb"/>
豫之宜益順節宣之適上綏倚注俯慰瞻依區區之誠<pc n="lb"/>
眷眷於是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上許冲元啟<pc n="lb"/>
某啟竊以逺聞仁政陳相負耒以輸誠願見相君魏勃<pc n="lb"/>
掃門而借便蓋以地分㢘陛人有等威天曜三階列上<pc n="lb"/>
公于前宿周班五等綴下士於後陳顧名分以甚殊豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
崇卑之可犯未有長於蓬茨之下素無根柢之容忘腐<pc n="lb"/>
朽之弗雕輙趦趄而幸進希光孔室宜得罪於倚牆跂<pc n="lb"/>
踵齊廷殆蒙呵於鼓瑟冀垂寛赦薄霽威嚴庶殫欵欵<pc n="lb"/>
之愚獲效區區之意伏念某幼而不慧長仍甚䝉類棗<pc n="lb"/>
膏以浸昏比冀椎而愈鈍昧道懵學幾下愚而不移飽<pc n="lb"/>
食移居非後生之可畏徒以運丁偃伯朝屬右文後長<pc n="lb"/>
者以徐行漸摩髙誼聞先生之餘論啟發㝠襟猥承延<pc n="lb"/>
世之恩思懋過庭之訓勉為童技竊跂壯游麗靡相先<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
悔子雲之少作忸怩自視愧韓愈之初心輙因跅跎之<pc n="lb"/>
求誤玷招徠之選漆雕方仕素懷未信之慙尹何為官<pc n="lb"/>
彌積多傷之懼亟辭蕭綬歸奉萊衣黙安温凊之娛坐<pc n="lb"/>
忘時月之久固嘗伏膺佔畢妄意磨鉛探賾鈎深總緝<pc n="lb"/>
百家之緒研精覃思上下千載之間希自贖於面墻庶<pc n="lb"/>
頗增於覆蕢至於讀古人之糟粕對黄巻之聖賢雖為<pc n="lb"/>
之執鞭而欣未嘗不廢書以歎况乃時逢旦暮迹寄埏<pc n="lb"/>
鎔遘百世之師所宜親炙享一簞之食自適依歸是當<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
竭蹶以爭趨詎可伏身而不見然而禮因位隔情以勢<pc n="lb"/>
違非騣蔑之賢豈一言而遽善無毛遂之勇宜三年而<pc n="lb"/>
未聞始於兹辰副此㣲願伏遇某官四朝元老一徳真<pc n="lb"/>
儒居諧肖象之求出偶從龍之㑹心如金石可謂社稷<pc n="lb"/>
之臣言炳丹青自然公輔之望暫解廟堂之寄聊均屏<pc n="lb"/>
翰之休坐玉帳以運籌獨當一面佩麟符而居守卧䕶<pc n="lb"/>
北門凛然元帥之威屹若長城之重然而蒼生注想徯<pc n="lb"/>
安石之歸朝赤舄流音樂姬公之復位洪惟睿聖屬意<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
典刑竚膺一節之趨亟正三旌之貴加以誨人不倦聞<pc n="lb"/>
善若驚字衮成褒逺宗於聖教月評定譽丕振於先芬<pc n="lb"/>
最於道以為髙誠其言之有味籠中丹桂並溲勃以兼<pc n="lb"/>
收幕下紅蓮雜蒹葭而與進某是敢仰覘熒煌之坐俯<pc n="lb"/>
陳固陋之心冀披霧以垂仁許拜塵而展敬與其潔已<pc n="lb"/>
獲聆謦欬之音振以餘光俾預走趨之役然後周旋孫<pc n="lb"/>
閣附麗膺門雖互鄉之難言而童子之可教游揚盛業<pc n="lb"/>
尚不愧於曹丘奔奏下風或庶幾於子贛是惟論報非<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
敢飾詞卑疵而前隕越於下卑情無任惶懼激切俟命<pc n="lb"/>
之至謹修啟事祇候贄見伏惟鈞慈俯賜鑒念<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>見李邦直啟<pc n="lb"/>
某啟竊以牛角蕪音亟躡伯廷之駿雞鳴淺技許陪相<pc n="lb"/>
室之游是知喬岳隱天無嫌於蟻冡巨溟經地兼受於<pc n="lb"/>
坳堂顧惟樗櫟之資夙仰鈞衡之重執鞭忻慕雖傾平<pc n="lb"/>
日之誠掃門自通竊遇兹辰之幸邈跂熒煌之坐惕修<pc n="lb"/>
固陋之容覬薄霽於威嚴庶少陳於悃愊恭惟判府安<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
撫匿犀異表指李慶源丁咸五之昌辰契半千之嘉運<pc n="lb"/>
道映民先之覺弼符帝賚之良鬱若長卿掞天廷而摛<pc n="lb"/>
藻洋乎董相明王事以對書亟升俊造之科洊中方聞<pc n="lb"/>
之選取如拾芥掇若承蜩名藉甚以藹聞帝俞哉而俾<pc n="lb"/>
試金聲玉振獨諧雅正之音龍章鳳姿逈出囂埃之外<pc n="lb"/>
培迅風而直上批大郤以一揮浸隆挾纊之知㳫奉出<pc n="lb"/>
綸之寵石渠天禄分甲部以校讎西掖北門備咫顔之<pc n="lb"/>
顧問言沃心而必聽聲揭日以彌昭築漢室之壇旣擅<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
無雙之譽補唐家之衮必推第一之流果膺舟楫之求<pc n="lb"/>
爰正股肱之託時方咨於改瑟政尤重於肅機委戴冑<pc n="lb"/>
於綱維人知稱職任韋公於筦轄吏率望風坐恢稽古<pc n="lb"/>
之謩曰奏真儒之效謀王體而斷國論運籌帷幄之中<pc n="lb"/>
窺紫闥而攀台階躋民仁壽之域方注廟堂之意暫均<pc n="lb"/>
屏翰之休分西洛之麟符保釐益重總常山之虎旅節<pc n="lb"/>
制彌尊湛遼海以澄波凛轅門而増氣婉婉幙中之畫<pc n="lb"/>
恢恢堂上之竒敵重南賔懾四朝之元老邦輕北顧倚<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
萬里之長城頌傳口而靡容功紀常之不足洪惟二聖<pc n="lb"/>
欽乃四鄰顧當軸之方虛諒前旒之有待竚聆師錫歸<pc n="lb"/>
秉國鈞雨欲降而雲興羮將和而梅用姬公未復久傳<pc n="lb"/>
赤舄之謡安石旣登大慰蒼生之望卓為茂業允屬壯<pc n="lb"/>
猶實輿議之固然匪私期之獨爾矧復雌黄標士吐握<pc n="lb"/>
賔賢闢東閣以烝髦譽西山而長價采葑采菲而不咎<pc n="lb"/>
下體在陵在沚而皆使成材兼容乎欂櫨侏儒靡間於<pc n="lb"/>
柤梨橘柚人爭望履家欲彈冠羞吳坂以倚輈願錐囊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
而脫頴白駒皎皎赴場藿以朋來黄鳥交交戾丘阿而<pc n="lb"/>
萃止俯慚下品仰丐餘光竊念植性憃愚挺生啙窳瓠<pc n="lb"/>
實嗟其匏落棗膏劇於鈍昏竊懷肯構之思强起為箕<pc n="lb"/>
之志伏膺方册勉温就傅之傳屈首詩書粗識趨隅之<pc n="lb"/>
諾辰去矣其曷速思軋然而若抽杵臼論交居速牛醫<pc n="lb"/>
之誚泮雍議禮竟招狗曲之譏勤雖吝於分隂功莫臻<pc n="lb"/>
於寸進稚圭之節不亢空事解頤季子之氣尚存更堅<pc n="lb"/>
刺股取小人之學為利慕先王之道滿門未甘靦目於<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
青衫妄欲奮身於黄巻靜笑蓬心之拙宛同蝸角之爭<pc n="lb"/>
呻畢徒勞殆迷於刻楮繡鞶已誤俄悔於雕蟲逹靡見<pc n="lb"/>
於大成畫且慚於中道勉投英<hi>元本缺</hi>竊厠翰場一鳴無意<pc n="lb"/>
於驚人十駕信艱於及驥豈繄弱植預彼翹薪並程渉<pc n="lb"/>
獵之文不漏網羅之目蠅頭生於匠意因誤筆以成工<pc n="lb"/>
犬尾備乎禮容本續貂而見貴名浮地屏僥甚鵜梁毎<pc n="lb"/>
集木以包羞思施松而擇䕃逖趨大府筮覿宗工敢求<pc n="lb"/>
尺蠖之信覬獲仞墻之見載念親庭發䇿附鵬翼以凌<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
虛小已觀光偕驪珠而得雋接迹僅踰於三紀聮華重<pc n="lb"/>
美於一時雖葛藟木樛夤縁是幸而天冠地屨跂及幾<pc n="lb"/>
希詠肥泉以增思撫濁涇而興歎世非北海敢自列於<pc n="lb"/>
通家童比互鄉尚或蘄於與進恭翼有容之徳曲推成<pc n="lb"/>
小之仁茍斂版之不違何封侯之足議嚴温在望懼盤<pc n="lb"/>
躃以非宜坱圠均私託帲幪而永賴鞠躬若厲蹐地靡<pc n="lb"/>
遑瀆儻恕於再三命敢聞於進退<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀户部李尚書啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
伏審恩布言綸偃紅牙之節鉞任顓教典動碧落之星<pc n="lb"/>
辰惟大儒可以富民在明上乃能選衆有識之士相賀<pc n="lb"/>
於朝洪惟右文甚盛之辰若昔不世非常之治君臣以<pc n="lb"/>
體貎相遇輔弼以腹心自期論道經邦或暫均於休逸<pc n="lb"/>
分職帥屬復迭奉於憂勤所以子房行少傅而不辭曲<pc n="lb"/>
逆當左相而無間授受之美古今所同恭以某官百世<pc n="lb"/>
宗師四朝綦杖徳履畢公之舊道傳孟氏之醇節彼具<pc n="lb"/>
巖石之瞻慨然有天下之志入都筦轄世穆穆以迓衡<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
出殿藩垣衆熙熙而奠枕兩宫倚以為重四海徯而望<pc n="lb"/>
歸果膺一節之嚴還陟六卿之貴舊人任正而下無異<pc n="lb"/>
論元老壯猶則敵有肅心矧當大計之司尤急方今之<pc n="lb"/>
務承平浸久常費不貲調九年之蓄而嵗或未充課百<pc n="lb"/>
畝之田而利亦有限欲節用則理有難損思便人則財<pc n="lb"/>
將易窮非務穡之不精顧析毫之已盡法豈無弊勢仍<pc n="lb"/>
使然式煩康濟之謨少擴經綸之藴蓋期家給以人足<pc n="lb"/>
不專貫朽而粟陳帝倚茂先决定廟堂之算時咨元凱<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
論處軍國之宜有徳進而朝廷尊巨川濟而舟檝用卽<pc n="lb"/>
符周卜行霈商霖力運陶鈞播羣工於大冶手調鼎鼐<pc n="lb"/>
豐庶俗於美和懋昭梁棟之隆永錫華夷之慶某半通<pc n="lb"/>
賤吏一介書生比干制閫之威嘗獲趨隅之幸銜恩至<pc n="lb"/>
厚聞命増榮雖未能望弩矢之驅伏車鸞而展謁猶足<pc n="lb"/>
以歌聖賢之頌同厦燕以攄情願偕仁壽之民均被明<pc n="lb"/>
良之化瞻依抃頌倍越等倫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀荆尚書啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
右某啟伏審知府安撫尚書光膺明詔來撫大邦徳聲<pc n="lb"/>
孚聞衆望允愜伏惟慶慰恭以某官學貫流俗論通古<pc n="lb"/>
今浩然有王佐之材足以任天下之重四海服其勁節<pc n="lb"/>
一時號為偉人直道而行竟莫肯以碌碌不容何病仍<pc n="lb"/>
為是以栖栖身暫退於江湖譽益隆於中外果膺訪洛<pc n="lb"/>
首奉賜環亟躋延閣之嚴卽付元戎之寄惟趙北際則<pc n="lb"/>
燕南垂在昔常號於支藩厥今最雄於諸鎮丈夫習俗<pc n="lb"/>
尚慷慨以悲歌北敵玩盟或恫疑而虚喝宜有磊落大<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
度之士以當方面控馭之權屹然長城隱若敵國肆詔<pc n="lb"/>
書之始下傾幕府以相趨某章句小生虀鹽賤職及時<pc n="lb"/>
慕義雅有意於執鞭此日趨風廼遂諧於望履雖庇身<pc n="lb"/>
之有地實開榮之自天瞻抃交深諭言靡極<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀起居謝舍人啟<pc n="lb"/>
伏審拜命中宸躋榮右史官因望重職以人清伏惟慶<pc n="lb"/>
慰竊以人主之尊若堂王言之出如綍欲動容周旋中<pc n="lb"/>
乎禮故出入起居罔不欽在昔嚴載筆之官近世為修<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
注之任其責甚重展才至難自非學通古今詞有體要<pc n="lb"/>
擅遒文麗藻之美懷正言不諱之忠則何以書皆可觀<pc n="lb"/>
記必成法求稱是職莫宜於公恭惟起居舍人丈丈造<pc n="lb"/>
道髙深禀氣剛大久矣講於髙義喟然動乎衆心言無<pc n="lb"/>
詭隨行不茍合豈獨筆精墨妙溢於文詞固亦雪白蘭<pc n="lb"/>
薰好是正直適屆惟新之旦允膺籲俊之求念此選之<pc n="lb"/>
稍輕出於近日幸斯文之復振要在兹時穆然聞風翕<pc n="lb"/>
爾共慶某登門惟舊䝉眷頗深嗟小子之斐然不忘固<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
陋謂古人之愚也獨荷知憐竊欣除命之新未遂趨廷<pc n="lb"/>
之渴第懷瞻抃莫罄叙陳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀李邦直帥真定啟<pc n="lb"/>
伏審光奉明恩顯臨舊鎮肅頒初政胥慰羣心恭惟慶<pc n="lb"/>
慰伏以某官學貫三才行包九徳立朝盡大臣之節事<pc n="lb"/>
君得君子之宜入居廟堂澤被夷夏出臨藩服風動搢<pc n="lb"/>
紳蒼生徯其復歸公議依以為重矧兹趙俗嘗奉蕭規<pc n="lb"/>
竹馬前迎盡喜使君之至甘棠故在雅深召伯之思豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
已日而乃孚宜不言而自化且方鈴齋坐嘯玉帳凝神<pc n="lb"/>
投壺聊靖於邉氛閉閣不煩於吏事鑑北潭之緑水心<pc n="lb"/>
與塵清矚西山之白雲情隨意逺邈矣仁賢之致超然<pc n="lb"/>
舒巻之規當久貯於沖懷固匪資於䛕聞某登門惟舊<pc n="lb"/>
䝉眷頗深雖置散投閒久阻依歸之願巢南嘶北毎勤<pc n="lb"/>
寤寐之誠竊欣幕府之開遂獲丘隅之託尚兹庀職未<pc n="lb"/>
卽趨風踊躍傾瞻倍萬倫等<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘賀李元量狀元啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
右某啟伏審簡在上心褒為舉首名光里選聲動士林<pc n="lb"/>
伏惟慶慰竊以仕得志而可為道將行其有命夷吾干<pc n="lb"/>
禄三見逐而不容稚圭窮經九射䇿而乃中故易失者<pc n="lb"/>
聖人之日難值者君子之時未有奮起妙齡超升上第<pc n="lb"/>
視青紫其若拾逼雲霄而已親沛然孰能禦之皜乎不<pc n="lb"/>
可尚已伏惟某官學有家法才髙少時議論屈老先生<pc n="lb"/>
交游皆前輩行陳太丘之父子羔鴈成羣謝宣逺之弟<pc n="lb"/>
兄華蕚相飾嘗一戰而已覇洎再鼔而不衰凛先多士<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
之鳴崛處諸儒之右惟古三晉實今兩河英豪尤盛於<pc n="lb"/>
昔時風采稍衰於近世蓋或以儒為戯幾且謂秦無人<pc n="lb"/>
幸聞擅塲足使增氣矧致身之若此宜進徳以何如願<pc n="lb"/>
恢任重之圖以副仰髙之望某竒隻不耦約結亡竒向<pc n="lb"/>
縁檄於大邦豫文於諸彦嘉禾將御輙先農父之嘗神<pc n="lb"/>
龜效靈偶出豫且之網雖假手以何力頋聞風而自傾<pc n="lb"/>
敢圖謙沖過用推致鷦鷯旣舉顧囘首以何知珍兔已<pc n="lb"/>
羞在敝蹄而可棄竊深慚佩靡罄叙陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀祝徳升先輩啟<pc n="lb"/>
伏審䇿名藝苑得雋賢科昔之所期今以為慰惟邑里<pc n="lb"/>
之輕重視人物之盛衰有如吾鄉宻邇王國山河控帶<pc n="lb"/>
迹皆覇王之餘風氣雅馴俗有衣冠之舊昔相傳為多<pc n="lb"/>
士居見紀於四隣久乎寂寥曠莫興起至乃闔郡無應<pc n="lb"/>
書者累年遂令後生益絶望於前輩父老之所歎息閭<pc n="lb"/>
閻以為誚譏儻非豪傑之材孰鼓敗衰之氣猶賴吾友<pc n="lb"/>
再張我軍敢獨擅於私榮當大同於衆喜顧此逢辰之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
始是惟兼濟之初功名非不可為富貴皆所自有願勤<pc n="lb"/>
宣於令徳竊敢在於下風此日一鳴有志者事竟成也<pc n="lb"/>
異時千里將沛然孰能禦之誰曰不然吾猶有望幸加<pc n="lb"/>
餐而無怠思藏器以自珍情形於言書不盡意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀大名韓觀文啟<pc n="lb"/>
伏審逺驅鈞斾近屆都城肅膺占筮之良肇總居留之<pc n="lb"/>
重典型惟舊潤澤咸新神明所依福禄自至恭以某官<pc n="lb"/>
若古䕫卨逢時舜堯命乃繫於黎元功獨髙於社稷暫<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
資元老聊䕶北門朝廷賴以殿邦天下屬其為相竚開<pc n="lb"/>
黄閣式慰蒼生某方幸執鞭遽嗟墜雨雖登門之未久<pc n="lb"/>
實受恩之已深魯柝聞邾幸屬城之不逺代馬依北豈<pc n="lb"/>
故軒之敢忘惟益厲於操修庶少酬於顧遇竊懷感戀<pc n="lb"/>
豈勝叙陳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代賀章端明啟<pc n="lb"/>
伏審顯被優恩榮遷峻職聽聞所逮歆羡惟均伏惟慶<pc n="lb"/>
慰恭以某官忠載歴朝智兼數器具著休嘉之績雅推<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
踐履之勤曾是西戎肆為邉患費轉輸者億計勞經畧<pc n="lb"/>
者累年爰分西顧之憂遂掌元戎之柄運竒兵於堂上<pc n="lb"/>
得强敵於目中嗟鼠技以浸窮覺蝟鋒之頓屈旣翦心<pc n="lb"/>
腹之黨遂城襟帶之衝奏凱未央御壽觴於黼坐告成<pc n="lb"/>
永裕攄赫怒於先王兵所向以無前功於兹而為盛式<pc n="lb"/>
膺異數用答殊勲加祕殿之隆名壯師垣之重望轅門<pc n="lb"/>
增氣幕府相趨是宜具酒以犒軍將且奉主而入覲方<pc n="lb"/>
叔振旅旣顯於壯猷吉甫來歸佇膺於多祉蓋符清議<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
非出私期側聞師錫之榮莫展賓客之慶徒深瞻抃豈<pc n="lb"/>
罄叙陳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘王履道先輩啟<pc n="lb"/>
右某啟伏審䇿名英路得雋賢科昔之所期今以為慰<pc n="lb"/>
惟邑里之輕重視人物之盛衰顧今中山實古王國山<pc n="lb"/>
河控帶迹皆唐漢之陳風氣雅馴俗有衣冠之舊是宜<pc n="lb"/>
多士夫豈乏人久乎寂寥曠莫興起至乃闔郡無應書<pc n="lb"/>
者累年遂令後生益絶望於前輩父老之所嘆息閭閻<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
以為誚譏儻非豪傑之才孰鼓敗衰之氣賴我良友張<pc n="lb"/>
吾此軍伏惟某官行髙鄉評學有師法未任戴冠之日<pc n="lb"/>
已出驚人之鳴曾屢鼓之不衰殆百發而皆中固宜决<pc n="lb"/>
勝誰與爭鋒萬鍾何加我焉一第蓋慁子耳某辱游最<pc n="lb"/>
久投分頗深聽伯牙之琴舊已欣於同志忘孟軻之寐<pc n="lb"/>
今尤喜於得人敢圖謙沖特枉牋翰方此逢辰之始實<pc n="lb"/>
惟事道之初願藏器以自珍思為時而加飯言非盡意<pc n="lb"/>
書豈能文<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隠畸士集巻十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隠畸士集巻十一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>啟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回謝王履道解元啟<hi>安中</hi>
                    <pc n="lb"/>
伏審雄擅詞塲首偕郡計名因實稱譽以誠歸嘗觀近<pc n="lb"/>
古以來莫甚取人之弊俗以私勝情為利移由請謁以<pc n="lb"/>
滋彰致科程之愈密較言詞以頃刻雅昧平生定賢鄙<pc n="lb"/>
於冥茫豈殊占筮舉是重責付於有司俾専一已之聰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
明求合衆人之議論質以疑似難明之説課其浩博不<pc n="lb"/>
窮之書既多設其機緘復巧為之關鍵揆厥中失按兹<pc n="lb"/>
否臧彼我都忘初類九方之相馬妍媸乍判終同象罔<pc n="lb"/>
之得珠顧取舍以良難宜愛憎之未免其或精求邦彦<pc n="lb"/>
黙契鄉評推壯士以當千置翹薪而居上蕭何第一驟<pc n="lb"/>
選於列侯韓信無雙獨堪於大将則可以厚塞紛紜之<pc n="lb"/>
論遐彰鑑裁之能非君而誰得子是賴伏以解元先輩<pc n="lb"/>
秀出藝苑髙標士林駭天性以少成吁後生之可畏雋<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
實屢得鳴非遽驚雖二北以何傷竟一戰而乃霸盖漢<pc n="lb"/>
廷之妙選無以昜堯則江右之優評固當歸遜搢紳動<pc n="lb"/>
色閭里相趨竊顧瑣才舊窺麗藻聞風動色<hi>按聞風動色句與搢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>紳動色複見動色二字疑有誤</hi>忘褒曲水之詞攘臂推先輒許阿房之<pc n="lb"/>
賦幸知人之不謬慚薦鶚以何功詎圖謙禮之隆亟辱<pc n="lb"/>
教函之貺叨慰藉之良厚第藏弆以為榮感與愧深意<pc n="lb"/>
莫言盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答謝崔稷躬解元啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
向縁乏使獲預校文顧拙目以成疎幸清錢之在選蓋<pc n="lb"/>
嘗誇於坐客私自喜其得人敢圖謙中特枉牋翰久推<pc n="lb"/>
遷而不報益悚負以知慚伏惟解元先輩行髙鄉評學<pc n="lb"/>
有家法未任戴冠之日已出驚人之鳴曾屢鼓之不衰<pc n="lb"/>
殆百發而皆中是宜決勝誰與争鋒然而驟覿夜光或<pc n="lb"/>
遭於按劍未逢伯樂有至於倚輈空什襲以自珍竟三<pc n="lb"/>
獻而莫售所貴樂天而知命固将藏器以待時周公豈<pc n="lb"/>
欺我哉一第蓋慁子耳宜掉臂而不顧遂大笑以出門<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
棄甲則那姑受辱於胯下視舌在否會奮翼於澠池期<pc n="lb"/>
諸異時慰此平日念槐夏之方永詠芝庭之有休願樂<pc n="lb"/>
道以自虞思為親而加飯區區之懇眷眷於斯謹奉啟<pc n="lb"/>
陳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上廖明略謝解啟<pc n="lb"/>
伏審解文亦叨名薦榮踰望表愧溢中藏竊以國家憲<pc n="lb"/>
商周得士之方講漢唐明文之治思盡羣䇿一新大猷<pc n="lb"/>
復以聲律而考其通才兼之經術而究其學古宿儒獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
髙於故步後進力就於新規鬻玉市珍固有素懐之寶<pc n="lb"/>
奪人賈勇或推待敵之奇彈冠結綬以朋來求氣應聲<pc n="lb"/>
而彚至宜傳文詞典麗之雋以副科程奨育之先如某<pc n="lb"/>
善性素冥諛聞非敏比縁世澤獲綴仕聨良冶志於為<pc n="lb"/>
裘敢忘前訓過庭聞乎學禮常激初心服黄巻以自勤<pc n="lb"/>
撫青衫而增愧顧為童子之技初無平日之功方乍造<pc n="lb"/>
於廣場駭以銷於鋭志進而斂袂甘攘臂之在先居以<pc n="lb"/>
下流敢焚舟而決勝豈謂斗筲之瑣亦膺衡石之收揆<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
已何勝䝉恩有自此蓋伏遇某官先生陶冶士類黼黻<pc n="lb"/>
聖文推善誘以勸於将來略汝疵未施於求備致兹淺<pc n="lb"/>
學猥預登書敢不佩服光輝勉勤志力一蕢而往有覬<pc n="lb"/>
於為山百川而流必期於至海庶圖寸效用荅殊恩過<pc n="lb"/>
此以還未知所措<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝及第啟<pc n="lb"/>
獻芻蕘之言方慚下俚拜雲天之賜偶玷上游冒寵若<pc n="lb"/>
驚撫躬知愧竊以至徳将降文章反以蠧聖真大道不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
行聰明於是淫性本言隠於堅白自私之論辨生於曖<pc n="lb"/>
昧末學之徒六經支傳百氏蜂起髦士不烝於田畝碩<pc n="lb"/>
人自放於澗阿粤從兩漢而來無復三王之盛我宋以<pc n="lb"/>
右文基化先王以治經鑄人古義雖明灝噩之風不作<pc n="lb"/>
雅言不缺麗則之賦未工惟神聖之御時兼詞章而造<pc n="lb"/>
士非前瞻後顧之巧中左規右矩之能則何以掇如承<pc n="lb"/>
蜩取若拾芥如某者溺心放實滅質睽方永思簪紱之<pc n="lb"/>
傳勉學箕裘之繼竊冒清明之選企從羣俊之游人或<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
握珠士多懐寶瓦墁放志顧何有於成功竽瑟獻音懼<pc n="lb"/>
靡諧於盡善敢圖一介之技謬厠十人之聨嘿計夤縁<pc n="lb"/>
實出幸會此蓋伏遇某官至誠樂育盛徳兼容越拘攣<pc n="lb"/>
以求材觀昭曠而格物鳳飛羽集温仁之氣應時茅拔<pc n="lb"/>
彚征上下之交離祉在衡石之有取雖葑菲而必收遂<pc n="lb"/>
俾孱庸亦叨寵數敢不進求宿道益講善經罄臣子之<pc n="lb"/>
孝忠循聖賢之義命冀十駕之駑步躡足飛黄庶三尺<pc n="lb"/>
之龍泉淬鋒清水行平日所學之志為異時圖報之心<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
過此以還未知所措<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝宏詞啟<pc n="lb"/>
右某昨者就試宏詞叨塵下列伏奉聖㫖與循一資者<pc n="lb"/>
訪聞科制人自謂於握靈珠甫上奏封衆皆喜於得大<pc n="lb"/>
将敢意甚精之選遽收極陋之姿恩踰分以起羞聲過<pc n="lb"/>
情而知懼竊以文者貫道世實需才當無事以詳延屬<pc n="lb"/>
有求而備用時豈乏士人皆願忠故濟濟登朝穆若宗<pc n="lb"/>
周之化彬彬聚闕炳然皇漢之風率皆謹籲俊以旁招<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
務教英而樂育課其牋奏用觀文吏之才能彼誓銘乃<pc n="lb"/>
定大夫之位所以網羅邦彦追琢時髦嘉有非常之人<pc n="lb"/>
俾厲無前之績國家奮炎開運執象膺圖昭七聖以垂<pc n="lb"/>
休亘千齡而敷化勝殘去殺戈倒載以言櫜偃革辭軒<pc n="lb"/>
車結旌而奉御奮乎百世之上躋於三代之隆上方洎<pc n="lb"/>
乎無為綽然有裕廣文聲而繼志循堯道以儲精昭回<pc n="lb"/>
之光下飾於萬物旁魄之徳上暢於九垓臨雍泮以恢<pc n="lb"/>
儒坐王公而論道賁戔戔之帛鳯使馳巖縶皎皎之駒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
鶴書降隴江飛之鳬蓋少冀羣之馬幾空猶復側席幽<pc n="lb"/>
人夢想賢哲講興能之茂典復論秀之新規謂篆刻乃<pc n="lb"/>
童子之工而經術固大臣之事用専六藝博勸諸生鄒<pc n="lb"/>
魯彈冠讀詔書而歎息庠黌動色習矩步以委蛇然念<pc n="lb"/>
士寡全能才拘定分徳行政事稽聖黨以珠科文苑儒<pc n="lb"/>
林較史流而異傳慮風雅之或寢顧禄利之使然思數<pc n="lb"/>
路以兼收庶一隅之不廢肆求古制爰采唐科且比事<pc n="lb"/>
屬辭乃典章之故實而駢四儷六亦翰墨之彌文豈壯<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
夫而不為固聖人之有取而况歌功頌徳用有重於朝<pc n="lb"/>
廷馳檄飛書事或嚴於師律集諸難而求備該衆美以<pc n="lb"/>
取長雖投牒之且千來思不拒而限員之以五中者幾<pc n="lb"/>
希屬當首選之辰允謂難才之際命春官而掌事詔宗<pc n="lb"/>
伯以程能顧待遇之特優宜校量之甚悉自非文髙變<pc n="lb"/>
虎操擅摛鸞金擲地以騰聲錐處囊而耀頴則何以青<pc n="lb"/>
錢萬選動居掌握之中黄鵠一飛起簉雲霄之上俛慚<pc n="lb"/>
竊吹仰玷精求伏念擅壑鮿生翔蓬滯羽幼木强而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
慧長椎鈍以無奇李蔡下中素微於品目賈山涉獵夙<pc n="lb"/>
病於空疎敢萌拾紫之懐分隔紆朱之願第以世蓄油<pc n="lb"/>
素家傳布韋堂克肯<hi>按原本缺肯字今據文義增入</hi>以寧隳氈表青而<pc n="lb"/>
故在嵗不我與惜年往以難攀人莫已知懼時來之不<pc n="lb"/>
再稍絶編而自厲遂佔畢以忘勤頃者任子之恩嘗𨽻<pc n="lb"/>
奉祠之役未濡鵜翼竊悔於初心徒處雞羣重增於懦<pc n="lb"/>
氣因奮決科之志妄馳干禄之情綴爾雅之蟲魚定非<pc n="lb"/>
磊落習枚臯之賦頌頗類徘優亟殫下俚之文過忝上<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
游之第學慚為已食愧浮人千金屠龍藝既成而安用<pc n="lb"/>
三年刻楮技雖勞而可捐輒辭補掾之符歸奉循陔之<pc n="lb"/>
養因磨礲於事業獲馳騁於古今充棟汗牛嗟腐脣而<pc n="lb"/>
莫釋濡翰燥吻笑琢腎以何愁黙蕭散以累年忽侵尋<pc n="lb"/>
而再閏自安鳩拙孰冀鶯遷豈圖遭會之優重際設科<pc n="lb"/>
之始復强顔而干進深畫足以包羞<graphic n="KR3337" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3337.png" mimeType="image/png"/>鼠何知不諱五<pc n="lb"/>
窮之辱由基甚戇更希百中之能森列棘以造廷駭據<pc n="lb"/>
梧而禠氣洛陽才子絢錦臟以飛英稷下先生摛錦心<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
而掞藻争背城而借一各奮臂以當千驟見大巫舌撟<pc n="lb"/>
然而莫下旁窺巧匠思軋爾以如抽徒勉課於繆悠蓋<pc n="lb"/>
僅成於骩骳自慙藍縷甘觸於報聞茍逭詆訶詎期於<pc n="lb"/>
中選方決竄身之計遽叨入等之榮禮重續貂遂兼收<pc n="lb"/>
於犬尾工嫌誤墨因强飾於蠅頭實非嘗試之間敢有<pc n="lb"/>
庶幾之望再念少而聞禮壯乃為箕佩帨承顔志方申<pc n="lb"/>
於戲綵賜金祖道親俄屬於掛冠感負荷以維艱顧責<pc n="lb"/>
委之誠重迨停車而畢試乃就駕以遄歸戰勝則肥有<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
愧卜商之趣檄至而喜無慚毛義之心榮獨倍於衆人<pc n="lb"/>
感固深於平日此蓋伏遇某官權衡王道衣被詞人入<pc n="lb"/>
聖域以惟優任天下而蓋重洪鈞播物並充良窳之求<pc n="lb"/>
巨冶鑄金舉適方員之用致容諛聞亦附羣英某敢不<pc n="lb"/>
寤寐前修始終素履約言枝而務本探學海以窮深性<pc n="lb"/>
也不移竊慕古人之節時乎有用願酬國士之知過此<pc n="lb"/>
以還未知所措<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代謝銓試第一人啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
布鼔何知造雷門而妄擊狐裘将御假羔袖以居先聲<pc n="lb"/>
實過情榮不盡愧國家上規姚姒踵武羲農闡長世之<pc n="lb"/>
善經厲無前之偉蹟謂忠臣乃社稷之衛而賢者蓋邦<pc n="lb"/>
家之光式敦勸學之風用迪右文之化聲明萬㝢漸被<pc n="lb"/>
百年闢雍泮以烝髦諸儒動色賁弓旌而籲俊志士傾<pc n="lb"/>
心茅連茹以俱征楚刈翹而輩起固已林無遯翼地靡<pc n="lb"/>
潛芳麟濯濯以耀奇並遊漢畤鳳蹌蹌而效祉皆萃堯<pc n="lb"/>
廷猶復求以多歧取諸數路念招徠之務廣慮褒厲之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
或遺眷惟胄子之員紹乃裳華之世未嘗學問将簿領<pc n="lb"/>
以空迷安事詩書懼膏粱之莫正因責難於試吏俾較<pc n="lb"/>
藝於専經優以進升汰其猥并顧待遇之良厚亦推擇<pc n="lb"/>
之至精雖博采兼收不中程者蓋寡而超資躐等獲預<pc n="lb"/>
選者幾希矧夫責在人先褎為舉首出翰場而挾兩入<pc n="lb"/>
英<hi>原本闕</hi>以無雙儻非異能詎諧清議如某者年惟甫冠<pc n="lb"/>
才不迨人姿欵段以無奇性冥頑而不慧少慚鄉舉非<pc n="lb"/>
可畏之後生長困天愚本難言之童子徒以陶被鎔鈞<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之運佩藏弓冶之規竊勉强於青衿妄激昂於黄巻讀<pc n="lb"/>
韋編而屢絶雖罄苦心數馬足以不知幾成懵學頃奉<pc n="lb"/>
修方之貢亟叨延世之恩鵜翼弗濡愧在梁而莫稱鉛<pc n="lb"/>
刀未割顧磨鈍以猶能黙探師友之淵源妄意聖賢之<pc n="lb"/>
糟粕期中樂於名教恥外戰於紛華然以學當壯而欲<pc n="lb"/>
行時既來而不再輒起彈冠之願冀允泛駕之求森羣<pc n="lb"/>
雋以並馳粲分袍而角進孔庭詩禮衆各擅於家風謝<pc n="lb"/>
氏芝蘭人互矜於世美共願論功而第一所期奮臂以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
當千獨是小生亟膺大敵勢虞彼衆思軋軋以如抽功<pc n="lb"/>
懼他先心揺揺而靡薄勉課淹遲之技僅成骩骳之文<pc n="lb"/>
分澄汰以自期嘿逡巡而引去敢意不虞之譽遽加無<pc n="lb"/>
望之人取乃片言冠乎諸彦簸糠揚粃繇無實以在前<pc n="lb"/>
爛額焦頭偶效勤而居上豈始望之及此顧人言之謂<pc n="lb"/>
何此蓋伏遇某官學擅儒宗道先民覺務主持於風教<pc n="lb"/>
喜甄拔於人倫物荷雌黄寶陽秋於皮裏士歸題品儲<pc n="lb"/>
丹桂於籠中毫釐之善必褒菅蒯之才靡棄謂寸長而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
尺短姑置盧前庶聲應而氣求或從隗始遂容忝冒及<pc n="lb"/>
此超踰某敢不勉効蠖伸倍勤蛾術慕盈科而放海戒<pc n="lb"/>
止蕢以虧山齊廷一鳴已玷驚人之勇天池萬里更圖<pc n="lb"/>
擊水之游期少副於初心用仰酬於厚徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝陳漕薦啟二首<pc n="lb"/>
論士薦人雖出至公之舉誤恩過聴實懐非據之羞黙<pc n="lb"/>
自視於無堪了不知其所自伏念某材藝素下行能不<pc n="lb"/>
優精神無以自明遲鈍豈足及事少雖樸學役役不見<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
成功長復倦游碌碌未有奇節幸投閑於鄉校得濫吹<pc n="lb"/>
於邊州朝虀暮鹽衆争指笑龜腸鶴腹誰肯顧憐誠無<pc n="lb"/>
頴脱之奇詎有井渫之歎念思平昔覺今是而昨非俛<pc n="lb"/>
仰光隂悵來遲而去速謂陸沈則烏有分牛後而乃宜<pc n="lb"/>
會逢天漕之開屬偶使軺之至聞公子之舊矣尚伏海<pc n="lb"/>
濵聴足音以跫然始逃鼪徑<hi>按脱於毛錐之上原本脱去一句</hi>脱於毛<pc n="lb"/>
錐顧微炙輠之談猥奏擊轅之曲<pc n="lb"/>
伏念某冀椎夙鈍魏瓠徒夸類朱穆以顓愚比仲由而<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
畔喭無少成之美取譽於曲期有困學之頑見嗤於扞<pc n="lb"/>
格徒以世修良冶家謹青氈握素披黄嘗接先生之<pc n="lb"/>
論懐鉛提槧屢陪長者之行輒慕摳衣强為佔畢史三<pc n="lb"/>
冬而詎足學九年而未成冠枝木之冠造語言而已妄<pc n="lb"/>
無嵓士之行長貧賤以堪羞會延世以疏恩遽濫巾而<pc n="lb"/>
入仕彼其已慚於鵜翼悸兮仍愧於童觿思九仞以求<pc n="lb"/>
泉遂十駕而追驥剽稗官之談説豈造精微竊裘氏之<pc n="lb"/>
呻吟僅存糟粕動速據梧之誚居迷刻楮之勞綴爾雅<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之蟲魚定非磊落習枚臯之賦頌頗類俳優中欲罷以<pc n="lb"/>
未能少既作而難悔妄因子墨之客預觀王國之賔人<pc n="lb"/>
各負於千能霸敢期於一戰初疑地屨莫簉於天冠終<pc n="lb"/>
笑狐裘亦容於羔袖俛從吏選猥調民曹製錦未工懼<pc n="lb"/>
貽於官謗採蘭可樂期徇於私恩亟投牒以言歸聊編<pc n="lb"/>
蒲而自遂善哉流水愧無取徳之音仰止髙山雅有慕<pc n="lb"/>
賢之志時乗幸會天契初心舊矣海濵苐勤於竊伏跫<pc n="lb"/>
然鼪逕忽慰於逃虚敢圖旅瑣之卑乃䝉亨<hi>按亨字下脱一字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
之利雲霓在望螽趯趯以輸誠弩矢方前旌揺揺而結<pc n="lb"/>
念恭展拜塵之敬遽干開府之威伏望某官樂育均私<pc n="lb"/>
言提示訓大有容於海納小不拒於莛撞如是則闕黨<pc n="lb"/>
鄙夫亦叩端而䝉惠邳垠孺子雖跪履以何勞恩儻賜<pc n="lb"/>
於顔間報敢輕於門下卑情無任瞻望激切知歸之至<pc n="lb"/>
謹修啟事躬詣台屏祇候贄見伏惟台慈俯賜聴覽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝路帥啟<pc n="lb"/>
試吏踰年課裁自脱居官積日冗不見治方虞覈實之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
誅遽濫陟明之賜初固辭而不獲卒冒處以知慚竊以<pc n="lb"/>
古惟任於至公士各安於所守居上者務薦賢以助國<pc n="lb"/>
在下者知直道而事人某胥某商惟其選用舉讐舉子<pc n="lb"/>
初不逺嫌未始論甘而忌辛何嘗重耳而輕目定神交<pc n="lb"/>
於俄頃豈待先容察國士於逡巡居同舊職每念此風<pc n="lb"/>
之不振皆出時人之自私不能推分以任真遂乃㨗徑<pc n="lb"/>
而窘步有求壟斷而登者至往墦間而乞之法愈密而<pc n="lb"/>
救不勝上滋疑而士愈賤泯泯若此悠悠至今夫非常<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
之榮乃特達之舉不假左右游談之力非有平昔雅故<pc n="lb"/>
之私黙未嘗以自言隂獨知其可任卓為異選逈越稠<pc n="lb"/>
人俯慚孤生大累明鑒伏念某植性斯下賦才僅中資<pc n="lb"/>
蟠木以輪囷類棗膏而昏鈍少雖樸學役役不見成功<pc n="lb"/>
長復倦游碌碌未有奇節曩以雕蟲之技濫陪入閣之<pc n="lb"/>
英棲遲不試者累年患難幾瀕於九死雙鬢未改寸心<pc n="lb"/>
已灰長歌空悲豪氣都盡願守先人之蓬蓽不希當世<pc n="lb"/>
之功名北陌東阡日陪父老殺雞為黍時對友朋蕭然<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
甽畮之中坐閲時嵗之久既偶脱於性命復内迫於饑<pc n="lb"/>
寒當途或嘆於數奇諸公遂忘其不肖俾代膠庠之匱<pc n="lb"/>
逺投關塞之閑獲私俎豆之便安不覺虀鹽之冷落出<pc n="lb"/>
朱入墨幸無簿領之沈迷左詩右書猶竊古人之糟粕<pc n="lb"/>
思何枯而軋軋道愈逺以茫茫著述而看屋梁幾多可<pc n="lb"/>
笑顓愚而迷馬足是以大癡諸生方競於拾青談客頗<pc n="lb"/>
嘲其尚白以蜀雞而伏鵠卵詎曰能成譬蜾蠃之祝螟<pc n="lb"/>
蛉姑云以類鱣堂之益蓋寡鶉庭之愧已深矧衛幕之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
多才正楚筵之好客不堪者七宜退屏於閑曹所就者<pc n="lb"/>
三實樂逢於寛政數叩潭潭之府屢陪冉冉之趨精神<pc n="lb"/>
莫能自明遲鈍不足及事巧發奇中初無騣蔑之一言<pc n="lb"/>
飛辯騁詞顧乏阮瞻之三語是宜擯棄於度外何以受<pc n="lb"/>
賞於談間然而靈照内融煥莫逃於眉睫淵機黙運凜<pc n="lb"/>
洞見於肺肝遂同葑菲之收詎責毳毛之用此蓋某官<pc n="lb"/>
廊廟柱石搢紳羽儀為天下之楷模負人倫之藻鑑盱<pc n="lb"/>
衡扼腕雌黄定乎口中校短量長陽秋出於皮裏特示<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
椎輪之寵首形推轂之仁鳳翼凌霄妄許青蠅之附龍<pc n="lb"/>
門切漢更容跛鼈之登某敢不仰佩提攜俯勤策勵務<pc n="lb"/>
取平居之學益窺未見之書庶有立於絲毫或少酬於<pc n="lb"/>
萬一犬馬之齒方壯敢怠初心金石之操不渝願觀異<pc n="lb"/>
日舍是為報未知所裁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝郭運使啟<pc n="lb"/>
論事計功宜處衆人之後恤孤念舊遂居羣吏之先䝉<pc n="lb"/>
恩則優俯已誠愧伏念某有生不耦孑立無奇少年頗<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
意於功名謂可力致壯齒驟嘗於憂患稍以心灰未能<pc n="lb"/>
放迹於邱墳聊復備員於俎豆廣文之官獨冷或見弔<pc n="lb"/>
於詩人孝先之懶欲眠幾得嘲於弟子其言蓋平平耳<pc n="lb"/>
所居無赫赫名骯髒倚門巧雖不足優游卒嵗拙自有<pc n="lb"/>
餘遥聞使節之來隂有邱阿之託冀少寛其罪戾不自<pc n="lb"/>
意於遭逢而況譽以片言嘗辱山公之啟事許其一鶚<pc n="lb"/>
復叨有道之人倫顧清議之謂何豈素願之及此此蓋<pc n="lb"/>
伏遇某官體國休戚為時表儀致君必嚮於唐虞稽古<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
不論於秦漢誠有味其言也左右斯文顧舍我其誰哉<pc n="lb"/>
主張吾道重以先人之顧尤憐孺子之微嘆司馬之云<pc n="lb"/>
亡至於啜泣惜西華之不振幾欲著書因推特達之仁<pc n="lb"/>
務廣久要之誼某敢不仰銜過舉思稱誤恩緜力薄材<pc n="lb"/>
敢自期於逺到修身慎行庶無負於初心誓堅感激之<pc n="lb"/>
誠少副矜存之意捨是為報未知所裁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回謝生日啟二首<pc n="lb"/>
伏以斗牛不神久自安於貧賤庚寅以降方永念於劬<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
勞豈謂多儀特頒盛禮仰服眷私之厚倍深感悚之情<pc n="lb"/>
伏以生我劬勞意方深於感慕俾爾耆艾情乃厚於愛<pc n="lb"/>
憐重煩鄉黨之私特貺物儀之盛其為感怍無所喻言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為姪奇求王氏婚啟二首<pc n="lb"/>
竊以兄弟宦游已結雷陳之分兒女婚媾願交秦晉之<pc n="lb"/>
歡敢諏吉於蓍龜輒介言於媒妁第三兒子竒禮當受<pc n="lb"/>
室粗承清白之傳伏承令女第幾小娘子年且及笄素<pc n="lb"/>
擅閨房之秀儻無嫌於培塿冀自託於絲蘿幸因問訊<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
之還獲承可否之命<pc n="lb"/>
伏以魚食可求輒希於魴鯉言無不報嘗佩於金蘭敢<pc n="lb"/>
陳菲薄之儀用申固結之好雖慚樸<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>仰攀如玉之容<pc n="lb"/>
竊比綢繆願附束薪之義謹有微禮具如别牋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嚴宅納幣啟三首<pc n="lb"/>
伏以天冠地屨自無跂及之因宋子齊姜竊有攀援之<pc n="lb"/>
意敢涓穀旦輒叩髙門某人才質並凡局素慚於轅下<pc n="lb"/>
伏承某人徳容兼茂秀獨擅於閨中倘無培塿之嫌願<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
結媾婚之好冀聞嘉命獲奉成言<pc n="lb"/>
伏以傾蓋於塗遽叨於莫逆求鳳以請猥荷於不違敢<pc n="lb"/>
将篚帛之微用固諾金之重輒有薄禮具如别牋<pc n="lb"/>
某啟竊以饗觀其志必有物以薦儀禮重於婚蓋無幣<pc n="lb"/>
而弗見幸辱收於穉子許遂結於好逑敢陳五兩之微<pc n="lb"/>
用敦二姓之重輒有菲薄敢用凂聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回張宅定啟<pc n="lb"/>
某啟伏以接武軍中素結弟兄之好執箕門下更交兒<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
女之歡顧恩義以甚隆欲辭避而安可小女子冥然稚<pc n="lb"/>
齒未閑姆傅之規伏承第二令郎卓爾奇童自是珪璋<pc n="lb"/>
之質猥下求於寒陋将逺結於媾婚敢修不腆之儀用<pc n="lb"/>
固成言之約<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為張氏生作婚姻啟二首<pc n="lb"/>
某素門不振薄宦無聞黙自分於羇單敢過希於繫援<pc n="lb"/>
第三女子譽慚閨秀教闕婦儀豈圖佳命之臨誤玷好<pc n="lb"/>
逑之選雖松生培塿非貴胄之宜然而絲附女蘿亦鄙<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
宗之至幸願奉執箕之役俾承合卺之歡<pc n="lb"/>
某啟講合姓之好惟古所以重婚大居室之倫於禮故<pc n="lb"/>
宜用幣俯慚末緒仰附髙閎伏惟令嗣六秀才鍾美慶<pc n="lb"/>
源紹休慈閫出瑶林而挺秀聨棣萼以齊芳屬當受室<pc n="lb"/>
之期偶協宜家之契敬申菲禮祇答盛儀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代人答幣啟二首<pc n="lb"/>
伏以萬世之嗣義謹於承家九十其儀饗貴於及物既<pc n="lb"/>
諏辰而協吉将授室以有歸敢陳不腆之文用固無窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
之好輒有微禮具如别牋<pc n="lb"/>
伏以既得齊姜已慚於不韙復求晉匹尤愧於非宜小<pc n="lb"/>
子某資本下中輒攀於髙援伏承令女小娘子素彰婉<pc n="lb"/>
娩方擇於好逑幸縁伯仲之私許申娣姒之約樸<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>以<pc n="lb"/>
當於如玉誠多菲薄之羞綢繆之謹於束薪蓋深固結<pc n="lb"/>
之義輒有微禮具如别牋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代謝到任啟<pc n="lb"/>
恭承朝命逺佐侯藩視事之初拊躬以懼伏念某涉道<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
素淺受材本疎蹉跎塲屋之餘偃蹇搢紳之後少年有<pc n="lb"/>
志頗妄意於功名晚節無奇自忘懐於軒冕徒覺信書<pc n="lb"/>
之誤詎成稽古之勳貧何甚以見隨老不期而自至一<pc n="lb"/>
㕓足矣寧希儋石之饒三徑蕭然未免絃歌之願因驅<pc n="lb"/>
馳於薄宦益乖戾於初心豈期播物之私猶軫向隅之<pc n="lb"/>
念顧强勉之不足何以瘉人謂更練之有餘尚堪辦事<pc n="lb"/>
遂忝因能之事俾承乏使之行而況望重題輿古用優<pc n="lb"/>
於名士地當分閫今實冠於列城詎宜衰朽之資可稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
選掄之寄此蓋某官以道輔國用人事君雅常㢘於求<pc n="lb"/>
全務以勉其為善麟角鳳觜既待用以皆宜蟬腹龜腸<pc n="lb"/>
亦屬厭而自足致容駑下獲預甄收某敢不謹布政條<pc n="lb"/>
粗親官治白頭趨府雖有愧於平生上馬據鞍猶未忘<pc n="lb"/>
於矍鑠庶勤夙夜少效涓塵<pc n="lb"/>
<pb n="21a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隠畸士集巻十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隠畸士集巻十二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䇿問<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定州州學私試䇿問六首<pc n="lb"/>
問國之重在兵兵之命在食自井牧丘甸之法壊而農<pc n="lb"/>
不知兵兵不務農徒手聚居張頤待飼朝炊之不屬則<pc n="lb"/>
讙然告病矣此宿兵之患後世所不得免焉者也方今<pc n="lb"/>
師屯之衆莫盛於西北日月廩給之用嵗時餽餉之費<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
亡慮以鉅萬計常賦所入不足以為之出而旱乾水溢<pc n="lb"/>
之變尚未可以逆計而前知也故議者之論每欲厲農<pc n="lb"/>
積穀為安平永逺之規設官置司嵗輒平糶其為長慮<pc n="lb"/>
却顧之計誠深切矣雖然利孔多端法久生弊富商巨<pc n="lb"/>
賈因官為市緩則深藏而不售急則倍價以取贏宿貨<pc n="lb"/>
蓄資乗機奔走馬牛之負四出近郊以是年豐而穀愈<pc n="lb"/>
貴粟侈而農益耗緡錢徒縻於縣官而惠利不歸於南<pc n="lb"/>
畝管氏有言粟行三百里則國無一年之積行五百里<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
則民有飢色使夷吾信知治體則其言豈不可思哉前<pc n="lb"/>
世調度兵食之法<hi>按原本脱去法字今增入</hi>備矣或屯師營田互為<pc n="lb"/>
耕守或開倉平糶痛抑兼并或買爵除罪務實塞下或<pc n="lb"/>
漕運蜚輓遞相灌輸乗時便事其説疑有指焉抑使貴<pc n="lb"/>
不傷末賤不病農下有餘粟而上無乏用平居以求富<pc n="lb"/>
厚之藏緩急得資師衆之費稽之近古所已行攷之於<pc n="lb"/>
今而可法者盍備陳之至於充國屯田惟魏相任其計<pc n="lb"/>
夀昌平糶而望之沮其䇿其議論得失具可迹也願與<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
諸君講之以待執事者之擇焉<pc n="lb"/>
問先王有不忍人之心斯有不忍人之政以不忍人之<pc n="lb"/>
心行不忍人之政治天下可運之掌學士大夫鮮有不<pc n="lb"/>
以是藉其口者本朝仁深徳厚百有餘年其所以惠遺<pc n="lb"/>
天下便安元元皆漢唐之所未嘗有商周之所未到凡<pc n="lb"/>
所為濟時育物之政尚安有缺而不舉者乎然獨有猜<pc n="lb"/>
焉間一不登民輒凍飢嵗雖中熟尚或流散發廩之令<pc n="lb"/>
旁午捄荒之使踵至蠲逋已責移粟勸分而溝壑轉徙<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
未之絶也烏虖是安可以置而不講哉蓋平糶善政也<pc n="lb"/>
而嵗設平糶之官常平博利也而州積常平之粟或計<pc n="lb"/>
口而給之食或約户以賑其阨收養迨乎廢疾撫視及<pc n="lb"/>
於孩乳凡比長之所上里胥之所書郡縣之所奉行使<pc n="lb"/>
者之所察治可謂至纎至悉而無有忽遺矣顧其效見<pc n="lb"/>
乃不副如此諸君能推知其故乎周官遺人之所積理<pc n="lb"/>
三熟之所斂漢耿夀昌之䇿隋長孫平之議名雖或異<pc n="lb"/>
實略施行矣豈獨利於古遺於今哉若夫汲黯矯制非<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
守常之法子罕貸粟害承平之治而議者又謂善救災<pc n="lb"/>
者勿使至賑給宜皆有説願諸君子言之也<pc n="lb"/>
問以才而任官以官而舉職官之能否治忽繫焉職之<pc n="lb"/>
修廢利害形焉此校比之政先王所為至嚴而不敢慢<pc n="lb"/>
也國家席重熙承累洽樞機周密憲章完具守令著考<pc n="lb"/>
課之式庶官立薦舉之制内執法於御史外分部於監<pc n="lb"/>
司其為綱目詳矣天子垂心百度鋭於圖治政之未備<pc n="lb"/>
法之弗完者革而新之有不待旦吾儕雖賤且逺盍亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
相與誦所聞以切磋當世之務乎蓋虞書考績制以三<pc n="lb"/>
載周官黜陟舉於時巡太宰三嵗之所計小宰六計之<pc n="lb"/>
所兼其法不獨為方國設也漢唐而下卑矣雖然其所<pc n="lb"/>
以治者蓋亦各有意焉則夫刺史六條之所察光禄四<pc n="lb"/>
行之所第考功善最之所書與夫京房劉紹之所建明<pc n="lb"/>
杜恕元凱之所論議其立言行事得無有可施於今日<pc n="lb"/>
者歟昔李勃為郎自宰相而下皆書其考蓋有意於舉<pc n="lb"/>
其職矣而識者迺不與之何耶願與諸君稽虞周覽漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
唐折中於諸子之説取其可者而存之以俟有司之擇<pc n="lb"/>
毋忽<pc n="lb"/>
問郊丘饗配之義尊祖嚴父之禮蓋有國之大經先王<pc n="lb"/>
之所致隆者也周衰史官失書脱簡亡諸儒區區私倡<pc n="lb"/>
臆決各以其智務推所聞聖上卓然罷黜百家壇於北<pc n="lb"/>
郊紹我神考有司掌故方有待以行之此故薦紳所既<pc n="lb"/>
聞也雖然郊必有配配必有主考成命之詩則兼舉二<pc n="lb"/>
后迹尊祖之誼則第云配天至於周官之書雖禮文具<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
存而配地之説獨闕焉豈學者之未考歟後世推象類<pc n="lb"/>
之意始配以帝后牲用豕犬質之於經其果有合歟夫<pc n="lb"/>
學必本於禮而禮必本於經秦漢之末流宜未足以考<pc n="lb"/>
信也諸君其著明之毋畧<pc n="lb"/>
問國必有史史必有書三代之際而史為世官兩漢以<pc n="lb"/>
來而史為家學至於近世家學亡矣是非不出於一人<pc n="lb"/>
論議率資於衆口蓋趨以備官記事而已則後之不及<pc n="lb"/>
古豈不諒哉書與春秋皆史也至馬遷始合之而後人<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
莫能易馬遷而後有班固班固而後有陳夀范曄此最<pc n="lb"/>
彰明較著者也踵而為者蓋日益多雖或善或否要知<pc n="lb"/>
各盡其心焉耳矣昔人以才學與識謂之三長今諸家<pc n="lb"/>
之書其文具存所謂才學者誰歟而所謂識者又何也<pc n="lb"/>
能兼衆長而備有之則信善矣亡迺或得其一而遺其<pc n="lb"/>
二歟固譏遷於前而曄掎固於後魏收致詆於魏澹韓<pc n="lb"/>
愈見刋於路隋史之説何紛如也昌黎伯至以仲尼之<pc n="lb"/>
窮丘明之盲遷固夀曄王隠崔浩之徒刑僇困辱以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
史氏之敝自戒以不為烏虖其然乎其不然乎若夫荀<pc n="lb"/>
悦之合紀傳張輔之論班馬知幾不可之談李翺虚美<pc n="lb"/>
之説亦史學所宜講也願并與諸君辯之<pc n="lb"/>
問徳之厚者流必光禮之盛者文必縟廟祧宗祏之制<pc n="lb"/>
先王所為至嚴而不敢慢者也於赫有宋誕受天命祖<pc n="lb"/>
以功建宗以徳崇蓋景祐之詔為萬世法炳炳乎曄曄<pc n="lb"/>
乎斯固不可測已陛下奉承基緒永維仁宗暨我神考<pc n="lb"/>
功隆徳盛而未聞所以尊崇之深詔執事以時定議将<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
以張閎休揚偉蹟傳無窮施罔極兹甚盛徳先師仲尼<pc n="lb"/>
父所為喟然太息以為又何以加者也公卿大夫薦紳<pc n="lb"/>
先生之徒方黻飾厥文草奏其事吾儕雖賤且逺然古<pc n="lb"/>
今成憲具在方冊以義起禮又烏可黙而已乎願與諸<pc n="lb"/>
君講二帝之絶徳刺六經之丕式稽㕘商周逮及兩漢<pc n="lb"/>
如明詔意以副聖天子孝思烝烝之誠斯亦臣子所樂<pc n="lb"/>
聞也烏虖其敬之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太學私試䇿題<hi>崇寧</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
問進功實則人有愜志抑奔競則士無覦心古者分職<pc n="lb"/>
以建官因任而考績凡其升黜取舍遷敘進退著之定<pc n="lb"/>
令而守以有司蓋不敢以私焉夫然故臣下百吏官修<pc n="lb"/>
其方以聴於法勸功趨事而㢘恥興行此神考所以制<pc n="lb"/>
為選格垂裕萬世蓋不刋之成憲而官人之丕式也天<pc n="lb"/>
子思至治之本原憚習俗之馳騖比下明詔若稽舊章<pc n="lb"/>
煥澤湛恩必參典訓任官命吏稍還有司蓋欲昭明至<pc n="lb"/>
公矯革流弊綱紀設於上職業修於下靡然鄉風孰不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
知勸雖然銓擇之難政所甚重播告之始士或未孚選<pc n="lb"/>
掄懲勸之方正今日所宜講也抑将使才必稱官官必<pc n="lb"/>
舉職人各曉然安於義命之分而服其事守之勤有激<pc n="lb"/>
昂自奮之心而無僥倖茍得之志以副吾君所以訓迪<pc n="lb"/>
待遇士大夫之意且使有司奉行得以持久而不敝者<pc n="lb"/>
顧必有説盍相與推言之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䇿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廷試䇿<hi>問囙缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
臣謹對曰臣聞天下之勢莫重於已安聖人之慮常切<pc n="lb"/>
於既治古先盛王不以太平盈成為可樂而以常治為<pc n="lb"/>
難不以垂裳拱揖為多暇而以居安為懼故衢室載放<pc n="lb"/>
勳之問總章志有虞之訪謀及卜筮學至芻蕘凡以不<pc n="lb"/>
恃獨見之聰明而思得天下之忠言嘉謨以濟其治也<pc n="lb"/>
不惟有以明已善而又有以取衆善不惟有以鑒已然<pc n="lb"/>
而又有以防未然聖而益聖安而愈安蓋皆出於此矣<pc n="lb"/>
恭惟陛下承休祖宗合徳天地仰奉太母之慈訓懋昭<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
先帝之盛烈據已安之勢攬既治之俗猶於多士在廷<pc n="lb"/>
親屈聖問勞謙退託質所未逮此誠陛下推堯舜之用<pc n="lb"/>
心而使有若卜筮芻蕘者咸得預謀而備問也臣愚不<pc n="lb"/>
肖草野狂戇妄殫所聞思補聖徳之萬一惟陛下赦其<pc n="lb"/>
昧死臣不勝至願伏惟聖策推兩漢之政鑒方今之治<pc n="lb"/>
愍大辟之尚衆念寒燠之或差此皆陛下求治之深也<pc n="lb"/>
臣聞善言古者驗於今善言天者驗於人陛下仁慈恭<pc n="lb"/>
儉視民如傷置官立司裁省浮費而約賞節用首自宫<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
掖則非特衣綈履革而已銖金尺帛不妄賜與臺池苑<pc n="lb"/>
囿無所增飾則非特惜十家之産而已發内庫之金以<pc n="lb"/>
賑凍餒散上供之粟以賙飢饉則非特除慘酷之科著<pc n="lb"/>
胎養之令而已應天必以實見異必修徳此宜天地之<pc n="lb"/>
氣交感旁暢遐邇之氓承風向化俗興禮義而年穀和<pc n="lb"/>
熟以答陛下之休徳也然間有不能爾者雖臣嘗疑焉<pc n="lb"/>
請為陛下陳之臣聞人之怨咨鬱於下然後天之舒慘<pc n="lb"/>
變於上故水旱為沴本民情之未和民情之未和由大<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
辟之滋衆蓋民無常産因無常心則放僻邪侈無不為<pc n="lb"/>
已及陷罪而刑之孟子所謂罔民此不可以不戒也臣<pc n="lb"/>
竊謂方今有仁政而無仁吏故郡縣之政徒謹簿書有<pc n="lb"/>
司之臣諱言教化化不下究則民起而觸憲網食不家<pc n="lb"/>
給則人窮而為盜賊督郵之所獲追胥之所執嵗不下<pc n="lb"/>
以千百數有司徒能据法以當其罪而未嘗諭陛下所<pc n="lb"/>
以愛養元元之意且思有以教之此不亦有仁政而無<pc n="lb"/>
仁吏邪刑罰積而嗟嘆興嗟嘆興而變沴作則夫寒暑<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
差僭豈無自而致然哉昔東海一女子耳刑不以罪猶<pc n="lb"/>
能感致暵旱況四海生齒之衆而曰死必當辜刑必應<pc n="lb"/>
罪臣雖甚愚竊未敢謂之然也彼文章二帝因敝承峻<pc n="lb"/>
濟以寛厚故民氣既協而天理亦應此其所以修而致<pc n="lb"/>
之者惟陛下以教化為首務擇良有司而奉行之然後<pc n="lb"/>
刑辟可清嗟嘆可平而頌聲和氣固将薰蒸旁薄發為<pc n="lb"/>
嘉瑞則水旱之變又何見於盛世哉伏惟聖䇿慕無為<pc n="lb"/>
之治敬何言之化又将明賢鄙而平徭賦定法令而清<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
蠻貊革而正之務求勿擾此見陛下圖政之備也臣聞<pc n="lb"/>
任官以資格則雖賢有所不伸取人以言語則雖鄙有<pc n="lb"/>
所幸進此其所以未明也惟陛下稽唐虞考績之典倣<pc n="lb"/>
周書黜陟之制如此則賢鄙明矣臣聞户版既久有虚<pc n="lb"/>
名而增税流亡不復有詭佃而不征貧以不足而重斂<pc n="lb"/>
富以有餘而徼幸至於課功調役多寡隨之此其所以<pc n="lb"/>
未平也惟陛下采師丹限田之議倣唐人口分之法浸<pc n="lb"/>
復古初毋尚一切如此則徭賦平矣臣聞之易於渙曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
渙汗其大號於巽曰申命行事故先王之令也堅如金<pc n="lb"/>
石信如四時公如天地以陛下之聖布美意畫良法合<pc n="lb"/>
於人情熟講而力行之雖萬世可無敝至於因時移易<pc n="lb"/>
應變屈伸是乃所以為神化不倦者又何患於屢更哉<pc n="lb"/>
顧其所設施何如耳臣聞四夷固不可禮誼接也周人<pc n="lb"/>
上䇿不過乎嚴守禦走集之利俾其欲冦不能願臣不<pc n="lb"/>
許而已陛下臨御首詔疆吏毋得擅興侵略斥堠既明<pc n="lb"/>
約束素定持重養威隠然有不可犯之勢是以鬼章跳<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
踉竊据邊壘而亟縛巨魁生致闕下蹈臨洮之城轔青<pc n="lb"/>
唐之壤雲徹席巻天威四震此誠今日已然之效也臣<pc n="lb"/>
願陛下謨謀嵓廊益詢逺略采姚崇之意不賞邊功取<pc n="lb"/>
士燮之言釋為外懼則又何患於不誠而且未清哉伏<pc n="lb"/>
惟聖䇿咨劭農之首務訪制禮之盛典欲人不趨利而<pc n="lb"/>
務節欲士不憚勞而奏功此見陛下講化之勤也臣聞<pc n="lb"/>
農盡其力在敦本而抑末禮制其宜當縁情而示訓雖<pc n="lb"/>
然傳曰禮先王未之有可以義起也陛下徳為聖人位<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
為天子則夫以義起禮固無便於此矣而復訪臣以制<pc n="lb"/>
宜之道此臣所以遲疑而不知對也臣聞上好節義則<pc n="lb"/>
人不勸而自矜朝有爵賞則士雖勞而不憚則夫不趨<pc n="lb"/>
利而樂奏功亦在陛下所以鼔舞之而已至如漢之久<pc n="lb"/>
任可以課吏治隋之義倉可以禦凶年此善於今而可<pc n="lb"/>
先者也兵食之滋廣服用之無制此戾於古而為大者也<pc n="lb"/>
善者以漸而復行戾者以緩而除去為政之善宜必如<pc n="lb"/>
此凡此數者皆治國之大本方今之急務臣既言其略<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
矣而陛下復䇿臣以天下之廣黎元之衆慮有未明而<pc n="lb"/>
當預防者臣於此然後見陛下凡所以問臣者豈徒為<pc n="lb"/>
無用之空文可喜之髙論哉又将深謀逺慮而及未然<pc n="lb"/>
之得失顧臣之愚何足以識此雖然仰觀陛下即位以<pc n="lb"/>
來仁深徳厚政良俗美務行寛大之令悉懲苛嬈之吏<pc n="lb"/>
元元赤子䝉被天地父母之恩可謂至矣然臣竊慮郡<pc n="lb"/>
縣疏逺之吏或不能明朝廷指意妄謂厭明察而簡易<pc n="lb"/>
務為優游懦緩之治以至見非不舉聞惡不察趨競者<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
矯以取名偷懦者習以䝉幸兹風一扇流為姑息此臣<pc n="lb"/>
所大懼也願陛下懲其流而塞其源正其本以禁其末<pc n="lb"/>
有若宣帝之政信賞必罰太宗之治屈已從諫此消弭<pc n="lb"/>
之大略臣愚不識忌諱復附於末惟陛下裁幸臣謹對<pc n="lb"/>
<pb n="13a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隠畸士集巻十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隠畸士集巻十三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邇英閣無逸孝經圖後序<pc n="lb"/>
臣聞二帝同仁並篤親嚴之教三宗異號咸敦稼穡之<pc n="lb"/>
勤在天子而有尊顧王道之豈易欽若前訓屬於治朝<pc n="lb"/>
恭惟我仁宗皇帝聖敬日躋聰明睿智秉至徳以居位<pc n="lb"/>
懐小心而事天雖不識不知躬自専於順帝而有典有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
則動必謹於貽孫思垂御朽之規用弼凝旒之念時臻<pc n="lb"/>
多暇化洽無為旰食宵衣不邇色聲之好研精覃思苐<pc n="lb"/>
勤典籍之娛即便殿之深嚴湛天光而肅穆載命邇臣<pc n="lb"/>
之列俾殫稽古之能來姬孔之嘉謩付鍾王之妙墨以<pc n="lb"/>
為今往何鑒顧先民之有言人亡則書亦伐柯之不逺<pc n="lb"/>
其形皇憲用照御屏衆行推宗具載一堂之上四王廸哲<pc n="lb"/>
凜為百世之師煥經誥以相鮮儼東西而並峙不窺於<pc n="lb"/>
牖如見其人在咫顔而不違詎方冊之足布又豈止文<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
章小辨書政論之一通翰墨㣲工寵鄭䖍之三絶者哉<pc n="lb"/>
淵衷所寄寶訓長存代彼元龜匪俟股肱之獻置為博<pc n="lb"/>
士寧資口耳之傳方且日就月将神孫聖子三帝共遵<pc n="lb"/>
於祖武萬年常奉於皇猷新而又新旦以復旦著簡篇<pc n="lb"/>
而不朽配宗稷以長存宜咨承學之臣用紀無前之蹟<pc n="lb"/>
聖謩方永諛聞何知賡日月之末光詎施螢耀裕天地<pc n="lb"/>
之大徳姑效蓬心謹序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>政和冬祀㸃檢供張録序<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
政和丙午冬十一月乗輿将躬圜壇之祀前敕有司各<pc n="lb"/>
揚其職而某被命㸃檢百官供張之具與夫饍飲之事<pc n="lb"/>
聖上欽崇元祀事務極重百執事之外特置是職逮於<pc n="lb"/>
命某實始三人官非常員吏不素具幸無乏供以慶成<pc n="lb"/>
則去而之他無復典領故舊章弗存案牘無有取具臨<pc n="lb"/>
時趨於一切某以不敏備員代匱因人之力粗克塞責<pc n="lb"/>
念其創造之艱而鳩集之勤也因悉裒取其文自初訖<pc n="lb"/>
終凡職事所當奉行者科别其書為上中下三篇目曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
政和冬祀㸃檢供張録兹事雖細然有司之故實太平<pc n="lb"/>
之丕式守其官者不可以不知也而況國家盛徳成功<pc n="lb"/>
參天並地三嵗郊見永永萬年某之區區雖爝火焉方<pc n="lb"/>
将貽厥有司以為無窮之傳比之儲虞初以待畋獵不<pc n="lb"/>
猶愈乎於是日南至具官某序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>政和重建軍鋪録序<pc n="lb"/>
政和六年春某月甲子開封尹臣革奏事殿中建言臣<pc n="lb"/>
所部都城四廂無慮若干坊坊有徼巡卒合若干人故<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
嘗築廬以居嵗久廬壊或廢徙亡失無以庇風雨禁寒<pc n="lb"/>
暑率皆客寄僑處往往託民籬下私買販以自營訟者<pc n="lb"/>
莫知所赴愬盜賊益玩肆無忌憚甚不稱詔令願下将<pc n="lb"/>
作以時繕臣昧死以聞皇帝曰嘻弊有甚於此者耶顧<pc n="lb"/>
将作役多力弗能専汝言可績其為朕典司之因出御<pc n="lb"/>
府錢二萬緡下開封府如章臣既承詔鳩工揆材相方<pc n="lb"/>
視此物逺邇規要害有遷有仍或因或革作以某月之<pc n="lb"/>
甲子凡若干區棊布星列縱見横出股引鈎聨聲通氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
接都人聚觀愕眙踴躍舊舍甲乙之次雜取旁近官寺<pc n="lb"/>
若佛老之居以為題號久或遷易浸失本真因一切削<pc n="lb"/>
去訛舛冠以坊名具綆勺儲水器暑以療渴火以濡焚<pc n="lb"/>
書之於籍轉相付授用校季考稽比以時有可以資備<pc n="lb"/>
豫者無弗飭也先時無賴之民喜以嚚訟自賢小睚眦<pc n="lb"/>
即坐廬下并愿良而就拘閭里重愧謝或賄守者迺得<pc n="lb"/>
釋習以為常長老苦之上謂臣革訟之所聴吏也今公<pc n="lb"/>
繫而私釋之其如政何命增其禁臣因以詔㫖揭諸廬<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
上他日争者知繫之不可以茍釋也雖盛氣虚喝終相<pc n="lb"/>
視而莫敢先訟愈益衰蓋京師者天子之所居四方之<pc n="lb"/>
所會百官有司之所治也自唐虞三代以來所以<hi>原本缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
而尊崇之咸所致嚴漢家衛士於周垣之下為區廬説<pc n="lb"/>
者謂區廬猶今之仗宿屋班固因夸言之曰周廬千列<pc n="lb"/>
徼道綺錯此雖其宫中之制然以内外推之宜略相凖<pc n="lb"/>
矧吾太平極盛之世可使輦轂制度有所缺而弗講歟<pc n="lb"/>
昔者周人考牧雖薪蒸蓑笠微末細碎咸所紀録罔或<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
遺漏君子之於政事凡可以為法者不厭其謹且詳也<pc n="lb"/>
今幸賴陛下至仁加惠誰何之卒使得聚廬而託處臣<pc n="lb"/>
謹縁聖恩裒次前後所被詔令與夫費之要凡器之品<pc n="lb"/>
目廬之號名地之阡陌輯而成書目曰政和重建軍鋪<pc n="lb"/>
録繕冩奏御以待詔㫖頒焉庶來者知聖訓之所自時<pc n="lb"/>
葺嵗修毋敢不共他日吏欲因縁為姦有所詆欺而按<pc n="lb"/>
籍求之可輒得雖至於千萬年可也年月日具位臣某<pc n="lb"/>
序<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石敦仁字序<pc n="lb"/>
睢陽石敦仁謂東郡趙鼎臣曰曩吾先人名我曰天倪<pc n="lb"/>
而友人字之曰聖和今天子立極正名以謂天之尊聖<pc n="lb"/>
之重皆非臣下所宜號曩者申命有司具為禁令既易<pc n="lb"/>
吾名曰敦仁矣其所以字者惟夫子實圖之趙子曰子<pc n="lb"/>
所以名毋乃出於易所謂安土敦乎仁故能愛者邪曰<pc n="lb"/>
然趙子曰仁者無不愛也而愛莫大於濟今夫見溺者<pc n="lb"/>
而哭之不若援手而出之哀餓者而悲之不若輟餐以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
食之吾子年甚少而才甚髙行且用於時矣盍亦思所<pc n="lb"/>
以為濟者乎石子瞿然曰車軨之糒脯足以活翳桑郡<pc n="lb"/>
吏之決曹足以髙門閭顧臨事何如耳濟豈有多寡小<pc n="lb"/>
大耶吾子其思之請字之曰思濟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張氏二甥赴舉序<pc n="lb"/>
宋承五季之亂人厭兵革既脱去即飽食而嬉自慶茍<pc n="lb"/>
免因不嚮於學祖宗閔之始以記誦誘進田野朴茂之<pc n="lb"/>
士循習既久益猥且衆頃遂增以新科明法令者顓析<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
律而不談經學者病焉今天子即位乃詔有司設為經<pc n="lb"/>
律之目兼記誦之業而識其義通法律之文而去其蔽<pc n="lb"/>
學不拘賢愚人争趨之然世之䕶前而競進者猶以其<pc n="lb"/>
與進士者異習共譏焉率常以為可罷余謂請問今之<pc n="lb"/>
貢士猶古之貢士歟今士之所以自養者猶古所以自<pc n="lb"/>
養者歟不若是則固未可以妄議而輕誚也且士之公<pc n="lb"/>
患果安在哉腐儒鄙滯而不通俗吏淺雜而無術今使<pc n="lb"/>
人有明一經如卜子夏通一法如蕭相國兼二人之長<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
而用之當世可不可耶法立矣未有其人則是士之罪<pc n="lb"/>
也非法之過也蓬萊張時中晜仲既習是科終以議者<pc n="lb"/>
之不與也每竊自愧故余因其将應選於鄉老也為説<pc n="lb"/>
以廣之子去矣有問子者以余前所言語天子之意以<pc n="lb"/>
後所言明自守之學則是行也固将有榮耀焉非特蔑<pc n="lb"/>
愧而已元祐癸酉季春十有一日前進士東郡趙承之<pc n="lb"/>
序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送林徳祖序<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
政和八年春二月開封府左司録事長樂林徳祖上書<pc n="lb"/>
告老詔以其官致仕於是徳祖甲子方一周矣一夕屏<pc n="lb"/>
左右作奏奏成而上妻子不及知也人以其退之勇相<pc n="lb"/>
與喟然太息下至走卒庸人莫不竊相語曰是翁無所<pc n="lb"/>
苦何倉卒如是士大夫有不知徳祖者則或怪且疑之<pc n="lb"/>
客以問其僚趙鼎臣鼎臣應曰子何怪於徳祖古之於<pc n="lb"/>
仕也行其義焉爾矣幼而學强而仕老而傳禮也然髙<pc n="lb"/>
尚獨往之士至以名聲為桎梏軒冕為縲紲其逃而去<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之不啻若遯刑戮決網羅豈必其年之待哉嗟夫士不<pc n="lb"/>
能輕去就也久矣囿於妻妾之奉餌於斗升之入扶病<pc n="lb"/>
匿衰白首而不能休此徳祖之所以見疑於流俗也雖<pc n="lb"/>
然不彼之責而此之怪亦何其好善不篤也邪客謝其<pc n="lb"/>
言之過夏四月丙辰徳祖具舟且東府之舊僚相與載<pc n="lb"/>
酒肴陳車馬餞别於通津門外賦詩樂飲成禮而後去<pc n="lb"/>
因道其所以應客者載之於篇之首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>路寶文送行詩序<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
元符元年秋八月詔以寶文閣待制知開封府平陽路<pc n="lb"/>
公遷本閣學士充定州路安撫出鎮定州公既拜命迺<pc n="lb"/>
賦詩一章具道所以祇奉眷遇對寵休之意已而中朝<pc n="lb"/>
公卿相率為詩餞公之行首自翰林承㫖蔡公合八十<pc n="lb"/>
六篇咸韶之音發自禁幄而諷誦賡歌徧滿都下公既<pc n="lb"/>
至鎮因以暇日出示僚屬而有請於公者曰中山實古<pc n="lb"/>
建國朝廷分命四鎮為一都會平日擇帥不輕畀人觀<pc n="lb"/>
天子所以命公而公之所以受命者可謂名且重矣而<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
公卿大夫又相與作為歌詩諭上之志而榮公之事以<pc n="lb"/>
彰明著見之豈不壯觀巨麗矣哉昔者申伯之式南國<pc n="lb"/>
山甫之城東方咸以顯徳賦政於外而是時有尹吉甫<pc n="lb"/>
者為之作誦以歌美之其詩肆好至於清風千百嵗而<pc n="lb"/>
下嘉周宣任賢之功而譽申伯樊侯之名不衰者繇崧<pc n="lb"/>
髙烝民之詩載在竹帛故也然則送行之作不獨為公<pc n="lb"/>
榮抑所以推廣上徳布宣皇靈将使後之人恭天子之<pc n="lb"/>
命而教承之其風示逺矣盍亦刻之金石以耀諸無窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
乎公曰諾乃命下吏具其事而書之首二年三月八日<pc n="lb"/>
具位某序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送胡子偕赴官浦城序<pc n="lb"/>
羈旅而去親友貧賤而為小官天下之士以為塵埃汩<pc n="lb"/>
沒羞恚抑鬱所嘗亡聊而不平之者也吾友胡子偕少<pc n="lb"/>
以孤童徒步來遊京師凡再補吏得主建州之浦城簿<pc n="lb"/>
夫建州逺地也主簿卑官也霜秋九月隋堤草黄方且<pc n="lb"/>
下長淮之驚波絶浙江之怒濤涉吳度粤始至其城扁<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
舟一葉泊於天涯於是而怨且不懌豈不宜然吾隂察<pc n="lb"/>
子偕其行甚暇而不遽其志甚安而不煩視之而貌不<pc n="lb"/>
戚叩之而言不愠非夫守道循理知命之君子素嘗蓄<pc n="lb"/>
積於胸中者亦安能臨事厯落不惑至如此哉由是觀<pc n="lb"/>
之則鄉所謂無聊不平者聞子偕之風亦可少愧矣子<pc n="lb"/>
偕長不滿七尺退然如不勝衣遇人茍相知則心歡喜<pc n="lb"/>
傾倒惟恐懐抱有所不盡乗興酌酒外忘形骸亦能包<pc n="lb"/>
容於尋常人言語抵觸順受不校凡一見者識其為長<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
者爾不知其人内行尤至初罷東陽掾囊亡餘金走數<pc n="lb"/>
千里挈幼妹而歸擇良族而謹授之勇於赴諾不擇劇<pc n="lb"/>
昜在朋友間顧財利如糞土是決有以自處者吾聞東<pc n="lb"/>
南多賢士大夫蓋将有見子偕者必曰承之之言猶信<pc n="lb"/>
紹聖元年七月二十七日東郡趙某序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>榮事堂記<pc n="lb"/>
宣和元年秋七月相州守臣韓治以疾求去詔以其子<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
衛尉少卿肖胄為直閣往代其任入辭上曰韓氏世官<pc n="lb"/>
於相先帝詔也若父子今繼為守信榮事矣肖胄頓首<pc n="lb"/>
謝既至郡作堂於後圃榜曰榮事以志聖訓之寵又屬<pc n="lb"/>
某使記其所以然惟忠獻魏王相三朝安社稷功成身<pc n="lb"/>
退再為相守熙寧八年薨於郡神宗皇帝命其猶子正<pc n="lb"/>
彦繼之詔有司聴其家子若孫一人世世為相吏以䕶<pc n="lb"/>
丘墓著為令今皇帝尊祖嚴父繼志念功所以褒表忠<pc n="lb"/>
獻之勳而寵光其子孫者滋厚益隆始自國公追進王<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
爵復以王之子純彦守相純彦去郡命王之長孫治繼<pc n="lb"/>
之今肖胄實長曾孫韓氏守相蓋四世矣烏虖榮哉古<pc n="lb"/>
未嘗有也三代分土建侯以世而不以賢故論者譏焉<pc n="lb"/>
漢唐以來賢宰相以功名始終者多矣然蕭曹傳國不<pc n="lb"/>
絶如綫房杜姚宋及身而止區區王謝轉側一隅僅有<pc n="lb"/>
遺後之澤皆不足與韓氏比惟周公旦受封於魯傳世<pc n="lb"/>
三十四享國七百年國家於韓氏不封建而貴無國土<pc n="lb"/>
而富進不失象賢之美退不失擇才之誼使其子孫念<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
祖不怠人人自進於勳業之餘前者濟其美後者襲其<pc n="lb"/>
榮則仍世剖符守此相邦雖億載萬年與宋無極可也<pc n="lb"/>
龜䝉奄有殆不足道而緇衣改作庸有既乎若夫魏王<pc n="lb"/>
之功徳事業刻於金石播於天下者前有晝錦之記後<pc n="lb"/>
有醉白之文非某所敢議也姑志其所以榮者如此三<pc n="lb"/>
年十一月朔記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三徑堂記<pc n="lb"/>
昔之隠君子常開三徑以與其友人往來於阡陌之間<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
初不以是求名也五栁先生聞而慕之作歸去來以自<pc n="lb"/>
見其詞曰三徑就荒松菊猶存先生之言蓋自悲也夫<pc n="lb"/>
三徑細事耳而先生慨然有就荒之嘆以此知士大夫<pc n="lb"/>
非獨處富貴為可願也其居鄉里安室廬適其志而不<pc n="lb"/>
違亦必有所遇合而後獲饗焉如余從軍河東與葛侯<pc n="lb"/>
相遇於并州方是時侯總麟府軍馬之政以職事至府<pc n="lb"/>
從帳下數百人建旌旗屬弓刀馬上横槊論西北二敵<pc n="lb"/>
事顧視燕雲猶囊中物而興靈巢穴可引手而探也余<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
固竦然異之後十年余為鄧州守道出南陽聞侯之居<pc n="lb"/>
是邑也亟往謁之侯方還使者節傳奉祀事於家傾其<pc n="lb"/>
槖金以作新第開一堂號三徑環麗奥深凉暄具宜顧<pc n="lb"/>
謂余曰僕少有四方之志遭時承平䝉國厚恩剖符守<pc n="lb"/>
邊揭節奉使今憊矣太夫人在堂晨昏甘毳之奉不可<pc n="lb"/>
去旁近将退而息焉以老於斯堂之上願得夫子之文<pc n="lb"/>
以考其嵗月之所始余嘉葛侯砥節奮庸有此武功逮<pc n="lb"/>
年之彊知佚其躬又凡所為輪奐之美好棟宇之深崇<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
者思有以娛樂其親匪燕游是供也志同乎古人而樂<pc n="lb"/>
則過之其可使之無傳也乃為之記某年某月某日東<pc n="lb"/>
郡趙某記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尉遲氏園亭記<pc n="lb"/>
中世士大夫去鄉里辭丘墓㩦其孥累以從仕於四方<pc n="lb"/>
相與目之曰游宦游宦之士逮少而已出投老而未歸<pc n="lb"/>
顧視其家反若傳舍然至於憊不任事思有所休息其<pc n="lb"/>
躬然無室廬以庇風雨無田園以給饘粥蓋多有也名<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之曰士而身之所饗其微如此此誠何理邪余家本衛<pc n="lb"/>
東有負郭之薄田有先人之敝廬計其嵗時所入衣食<pc n="lb"/>
之奉雖未充足姑亦可以紓凍餒矣然棄之而從軍不<pc n="lb"/>
能自休故每每念其説而病焉河間府之東郭尉遲君<pc n="lb"/>
居之尉遲君者余同縣且姻家也其上世有𦵏於瀛者<pc n="lb"/>
君樂其風土遂去衛而歸瀛隠於市㕓取什一之羨以<pc n="lb"/>
給朝夕資用稍饒則又罄其贏餘買閒田於東郭之外<pc n="lb"/>
披榛莽出瓦礫求佳花美木雜植於其中日課僮奴具<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
綆缶治灌溉初若兒戲然已而萌者發生者遂朱白青<pc n="lb"/>
緑争妍而競秀君欣然樂之稍飾垣墉端徑路築亭於<pc n="lb"/>
中央以為燕游嬉憩之所余聞而往觀焉尉遲君曰是<pc n="lb"/>
園也誠褊小雖然力亦勤矣願得紀其嵗月可乎余謝<pc n="lb"/>
曰地之勝方經始而主人之志未艾也待君之木成隂<pc n="lb"/>
余當有以紀之尉遲君曰陋吾園邪夫物之樂無窮而<pc n="lb"/>
人之力有限也以有限之力逐無窮之樂将終身戚戚<pc n="lb"/>
樂未得而憂先之矣嘗試樂其所樂則亦安往而不滿<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
其意哉故山不必泰華衡霍水不必洞庭瀟湘竹不必<pc n="lb"/>
渭川淇澳趣於容膝則淵明之南忩優於廣厦遺乎貧<pc n="lb"/>
富則夫子之曲肱可以夢見周公而不知老之将至矣<pc n="lb"/>
今僕燕趙一布衣無官守之拘無言責之累方将盡力<pc n="lb"/>
乎此而不捨也異時花日益好木日益茂亭榭日益修<pc n="lb"/>
游者日益衆僕且逍遥杖屨俯仰於其下息美䕃而玩<pc n="lb"/>
流芳蓋将有過者焉車折轂馬流汗叩門而乞漿者非<pc n="lb"/>
羈旅之客則游宦之士也僕将執其袪而唁之何暇乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
吾園之陋余愧其言卒愕不能荅尉遲君笑曰曩将以<pc n="lb"/>
有激也其彊為我書諸石尉遲君有子詢仁好學而文<pc n="lb"/>
為邦人所推嘗以選首貢於辟廱是且大其門者也故<pc n="lb"/>
余既敘其園之所以始而又名其亭曰擢秀者蓋将有<pc n="lb"/>
所待云政和三年春正月朔東郡趙某記<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隠畸士集巻十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隠畸士集巻十四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武氏姊傳<pc n="lb"/>
武氏姊者余之從父女也嫁於武氏有賢行故志之始<pc n="lb"/>
余季父處士君資任俠嗜酒能劇飲與閭里相浮沈尤<pc n="lb"/>
骯髒負氣不肯阿意茍合少折節於人故退居於鄉以<pc n="lb"/>
財自娛生五男一女愛女甚於男間嘗咤曰吾偃蹇於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
時足未嘗越鄉女吾所愛也其可使之逐雞狗走四方<pc n="lb"/>
耶凡髙官厚貲與世之所謂才士少年舉不足以動吾<pc n="lb"/>
意能與吾老於此則吾婿也媒嫗喻其指一日敬問請<pc n="lb"/>
曰有某氏子少失父母無兄弟之依愿而柔仁幾不足<pc n="lb"/>
以有立常願洒掃丈人之門而自託焉家貧無錢財以<pc n="lb"/>
自通故不敢也敢敬以聞老人惇直不疑事喜曰是安<pc n="lb"/>
在子亟以來於是受幣歸武氏既進見則醜丈夫也左<pc n="lb"/>
目病不能良視言吐鄙野出口輒笑人處士大恚怒為<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之累日不食母夫人懼其戚也漫為好語以勸勉之隂<pc n="lb"/>
教戒武以拜起節度使襲衣冠從士大夫游處士顧亦<pc n="lb"/>
無可奈何矣怒亦益解然吾姊怡然修婦道接夫屬甚<pc n="lb"/>
敬未嘗有纎芥見顔間也父母亦察憐之粗用滿意處<pc n="lb"/>
士君既卒武益放弛無忌憚盡壊其家之産日日飲博<pc n="lb"/>
呌呼市井中縣令捕而繫笞之母夫人大以為愧奪姊<pc n="lb"/>
置之家痛絶武不復通會余從兄調陜縣尉将奉太夫<pc n="lb"/>
人以行聚族謀曰武不肖其材不足託也且刑餘之人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
不可以久辱吾女必逐之於是置酒悉召會羣兄弟酒<pc n="lb"/>
半太夫人好謂姊曰武郎何其甚者身祼袒受辱耻及<pc n="lb"/>
吾門今觀其意不少衰吾老矣将欲暫别誠不忍見若<pc n="lb"/>
之凍飢流離貽先人羞奈何因悽然泣下姊收淚荅曰<pc n="lb"/>
某無狀為大人憂武誠庸下然夫婦之好無苦也且大<pc n="lb"/>
人既以女與之矣獨奈何中道棄之乎彼縦不足惜嬰<pc n="lb"/>
兒何罪語已復泣余時在坐越次起曰姊幸聴弟言夫<pc n="lb"/>
婦本以義合非若父母兄弟不可割絶也且絶有三昔<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
賤而今貴不可也曩貧而適富不可也彼則無罪我乃<pc n="lb"/>
棄之不可也夫垢莫大於遭刑辱莫甚於毁身彼形質<pc n="lb"/>
已虧缺矣何論夫婦且恥父母羞鄉閭終身困窮不知<pc n="lb"/>
誰託此姊之所大苦也眷戀遲回懦不即決持小不忍<pc n="lb"/>
以逆太夫人之義命此姊之細行末節也詩云我躬不<pc n="lb"/>
閲遑恤我後今日之事嬰兒何有哉姊正色曰若呫呫<pc n="lb"/>
何為者我不讀書不解若所言第知先人以我歸武氏<pc n="lb"/>
矣尚何道因歸閉户泣不復語太夫人黙然不樂遂罷<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
會既而察其不可奪也乃復召武厚給之財而以姊歸<pc n="lb"/>
焉太夫人既行姊與武僦屋一楹而居之用其留金不<pc n="lb"/>
半嵗輒盡則至操井臼執滌濯躬臧獲之役不憚也而<pc n="lb"/>
武之儻宕亦自若焉里閭見者莫不太息或聞而非之<pc n="lb"/>
以謂拒母之命不可以為孝私夫之愛不可以為義甘<pc n="lb"/>
身困辱則非智屈意於茍賤則無勇古所謂婦人之仁<pc n="lb"/>
者蓋近是邪余應之曰吾姊賢婦人也節過共姜伯姬<pc n="lb"/>
矣如息夫人孟光之徒蓋不足道也或笑其言之過余<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
曰共姜伯姬夫死而守義甚者至於殺身是所謂計<pc n="lb"/>
畫無俚者耳如吾姊之義夫有可絶之罪親有可從<pc n="lb"/>
之命而不絶不從卓然能守其志所以趨舎輕重皆<pc n="lb"/>
中義理其處之不既難哉且婦人以順正為行果不<pc n="lb"/>
在於殺身彼或至於殺身云者皆遭其變而不幸者<pc n="lb"/>
也而世之言烈女者必殺身焉取之是使顔淵原憲不<pc n="lb"/>
得與龍逢比干並見述於後世也豈不悲歟息夫人之<pc n="lb"/>
行吾既醜之若孟光云者徳適足以配其夫耳豈與吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
姊之失身於庸人者比哉世之學士大夫服儒衣冠誦<pc n="lb"/>
先王語其講聞義理之論熟矣一旦臨小利害僅如爪<pc n="lb"/>
甲彼不狼顧猶豫倉皇而失守者幾希矣況下於此者<pc n="lb"/>
乎吾姊之事未昜為俗人言也故余竊志之以自警焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勅賜瑞應堂頌<pc n="lb"/>
皇帝既成明堂之嵗夏六月内史臣革建言陛下徳鉅<pc n="lb"/>
功崇天報地荅珍符祉物瑰瑋穊穰臣待罪輦轂嵗贏<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
二時自天府達於甸邑獄以空告者總若干日金珠貝<pc n="lb"/>
寶幣帛器用之遺馬牛豕羊之逸遇諸塗弗敢有而以<pc n="lb"/>
聞於有司者合若干人禾同穎麥兩歧木連理𤓰並蔕<pc n="lb"/>
果駢實蓮合跗黄紫之芝飴蜜之露合於圖書者凡若<pc n="lb"/>
干種兹實陛下至治馨香黙所召格聲和氣和諸福並<pc n="lb"/>
應而王畿所臻獨多如此神明來諗以示徳意嗚虖休<pc n="lb"/>
哉所未嘗有也謹按前代故事歸禾嘉禾周以名篇黄<pc n="lb"/>
龍神爵漢以紀年臣不勝大願即府之巽隅作為新堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
榜以瑞應則聖天子閎烈休美不待誦説而自著見於<pc n="lb"/>
以風示四方震動耳目貽萬億年實甚盛徳事敢昧死<pc n="lb"/>
以聞制曰可臣某拜手稽首而獻頌曰在天地間元氣<pc n="lb"/>
空䝉運轉寒暑作興雨風其協而和降祥惟休厥沴以<pc n="lb"/>
乖其證曰咎蓋天不言而示以物寓其幾微以諗治忽<pc n="lb"/>
在帝勛華鳳凰來儀嘉禾來牟有周是貽河弗出圖孔<pc n="lb"/>
用歎息明王不興麟以狩獲於赫我宋受命于天八聖<pc n="lb"/>
一心以徳勝殘暨於政和仁及草木集於大成以有百<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
福百福祁祁如泉之滋雖薄四海實始京師惟此京師<pc n="lb"/>
暘雨時敘俾爾乾溢澤為甘露惟此京師黍稷如茨俾<pc n="lb"/>
爾枯槁茁為靈芝惟此京師孝弟忠和俾爾庶鬩合為<pc n="lb"/>
嘉禾惟此京師刑措不試俾爾呻吟散為和氣和氣隠<pc n="lb"/>
矣孰克知之視此瑞物孰為為之臣某稽首惟皇之功<pc n="lb"/>
天之協應罔有弗從臣某稽首天子聖明小大之獄靡<pc n="lb"/>
不以情輦轂蚩蚩皇自訓迪克臻於和孰識帝力民則<pc n="lb"/>
陋矣天固識之降福穰穰帝用錫之有斐新堂以覺瑞<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
應於萬斯年天子之慶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>硯池銘<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>余昔在㑹稽歙人俞辨之應中贈龍尾硯池一坦然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而平無有隆窪酌水注之適可而止余寳而銘之曰<pc n="lb"/>
不橢以為圜不倚以為傾不坳以為虚不垤以為盈如<pc n="lb"/>
矩之方如砥之平蓋介然質而已爾匪畸士其孰明乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新鏡銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
目寓於面面為目宅相依以存而莫自覿物必智創金<pc n="lb"/>
繇匠革湛然圓明始見顔色向也忘我兹焉目擊貴賤<pc n="lb"/>
何預妍媸自得澹乎忘言相對以黙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>擬作諸臣傳贊<pc n="lb"/>
獻肅俁俁以節自許任責於言不畏强禦羌跳於邊再<pc n="lb"/>
拜請行勇於誅征弗潰厥成功名之難古則尚矣克榮<pc n="lb"/>
其歸是謂受祉<hi>韓絳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
括之逢辰自被疎逺有猷有為甚博且辨専對不辱䕶<pc n="lb"/>
邊實勤彼儇弗圖亟覆其軍責師之嚴帝以行法僨不<pc n="lb"/>
復興維命之跲<hi>沈括</hi>
                    <pc n="lb"/>
王於西征誕震厥武維時慶人罙入其阻媢弗克協稽<pc n="lb"/>
以敗謀幾克而失遂緩天誅五方分次裕獨徑進故雖<pc n="lb"/>
亡功終屈邦憲<hi>髙遵裕</hi>
                    <pc n="lb"/>
鬼章睢盱闖我藩籬帝命捕之如挈嬰兒維時謀臣雄<pc n="lb"/>
也畫策宣力四方至皆有績賞不酬功天子所嗟既晚<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
而逢寵禄是荷<hi>游師雄</hi>
                    <pc n="lb"/>
子韶彬彬刻意於文好古求是老而益勤長於道山嵗<pc n="lb"/>
暮晼晚沒有遺榮於仕為顯<hi>王子韶</hi>
                    <pc n="lb"/>
世承於平地入嵗闢維唐守臣實懋厥績民賴其利帝<pc n="lb"/>
喜其功畇畇新田嗣有顯庸<hi>髙賦</hi>
                    <pc n="lb"/>
孝寛循循濟其世美勤於四方使轍有指遂躋宥密逮<pc n="lb"/>
養其親維恩之隆以篤舊臣<hi>曽孝寛</hi>
                    <pc n="lb"/>
獠夷逋誅再将輒逸時微時中幾失師律遂殿南服治<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
仍有聲死無贏財可為世程<hi>苗時中</hi>
                    <pc n="lb"/>
自下劘上諫臣所忌帝之於繪蓋猶父子雖脱而謫其<pc n="lb"/>
言實行烏虖君乎堯舜之明<hi>楊繪</hi>
                    <pc n="lb"/>
儒者之疵文勝其質侃侃喬生甚介且直布衣蔬食操<pc n="lb"/>
不改貧其於為政則甚愛人投之汶荒卒以勤死養民<pc n="lb"/>
也惠可謂君子<hi>喬執中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>畫虎讚<pc n="lb"/>
有眈其威弗噬以搏顧而呼風聲振林壑陋哉丹青既<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
朽而剥狐狸過之其尚膽落<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西南夷贊<pc n="lb"/>
蠻之怠荒鳥棲獸羣種别類殊用多弗賔熙豐懐柔日<pc n="lb"/>
闢百里納土獻琛内向請吏乞第之逸師不慮全帝有<pc n="lb"/>
密書凱呼而旋聖燭幾先屈信如神輯其本末以詔後<pc n="lb"/>
人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七進篇<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>奕方作真遊子賦相酬荅意若慕古作者念其無所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>依倣戲為七進以示之<pc n="lb"/>
嵗在荒落月紀中吕竹隠老人晝卧於家愴悢鬱悒眊<pc n="lb"/>
懵寂黙沈吟增欷寤寐太息兒曹憂之聚而謀曰翁之<pc n="lb"/>
戚甚矣盍相與寛之於是雅次序列承意屬詞長跪稽<pc n="lb"/>
首造於燕私奕奉觴進曰竊聞夫子若不釋然今視玉<pc n="lb"/>
體無恙也而戚見顔間矣憂能傷人耗氣損膚悒然不<pc n="lb"/>
樂無以為娛孺子不敏薦夀可乎老人曰汝将何以語<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
我哉奕對曰食味所御必以其鄉宜城之酎美聞四方<pc n="lb"/>
色若沆瀣味若瓊漿盛以黄金之注酌以白玉之觴濡<pc n="lb"/>
脣厯齒酷烈芬芳雖夏禹惡㫖酒姬公誥妹邦咸歆馨<pc n="lb"/>
而吻燥悔初論之不詳愚聞惟酒可以忘憂請得與翁<pc n="lb"/>
嘗之老人曰酒之為禍大矣吾不願也玟以槃進曰玩<pc n="lb"/>
好所薦當以其家有美芍藥自洛之涯方春閟艷既夏<pc n="lb"/>
敷葩朱朱白白掩日韜霞於是東方作矣朝露未乾摘<pc n="lb"/>
以纎手貯以金盤璀璨瓊爛清芬若蘭桃李不敢矜其<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
艷色芙蓉失志而摧殘此亦天下之麗觀也可為翁發<pc n="lb"/>
一笑之歡乎翁曰物之為累深矣吾不願也京操匕進<pc n="lb"/>
曰有客西來自彼河湄遺我雙鯉纎鱗素肌揮刀紛紜<pc n="lb"/>
膾如縷絲芼以秋橙漬以醇醯吉甫嘗其㫖否張翰視<pc n="lb"/>
其調胹不必三牲六禽五鼎八珍舉箸大嚼雲飛雪落<pc n="lb"/>
可以頤神養精蠲疴去瘼為翁計之莫如此樂老人曰<pc n="lb"/>
味之為毒厚矣吾不願也方捧甌進曰世有靈荈産夫<pc n="lb"/>
甌閩厥包祇貢貴於上春其始至也天子先嘗之而後<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
頒於六宫旁及四鄰遺緘餘篚暨兹庶臣則有翔龍之<pc n="lb"/>
品密雲之珍圍不方寸價兼百金隠以金椎碾如玉塵<pc n="lb"/>
薦以建安之醆烹以惠山之泉蟹眼初泛浪花已飜可<pc n="lb"/>
以析酲可以除煩可以輕身可以延年劉伶嘗之而削<pc n="lb"/>
酒徳之頌武皇啜之而棄承露之盤此固髙士之所宜<pc n="lb"/>
躭也老人曰茶之為功薄矣吾不願也奇舉奕局以進<pc n="lb"/>
曰方事之間憂來無端敬効薄技請為翁歡夫分疆畫<pc n="lb"/>
界先王所以正封域也設白置黑君子所以辨賢愚也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
合伍相耦有成周藏兵之制焉克敵禁暴得三代用師<pc n="lb"/>
之法焉深謀逺慮批隙𢷬虚伊吕之智不能踰也解鬬<pc n="lb"/>
潰圍應變出奇賁育之勇無所施也方其踵進争先推<pc n="lb"/>
鋒直前勝負未決怒膺拂然雖疾雷破山而恬若無響<pc n="lb"/>
飄風振海而晏如不聞樵夫於是爛其斧柯牧奴於是<pc n="lb"/>
喪其羊羣況直纎芥眇小惻愴酸心者哉翁又樂此其<pc n="lb"/>
何憚云老人曰圍碁擊劍反自眩形少或有之壯夫不<pc n="lb"/>
為也亢以博具進曰日云暮矣孺子須矣今我不樂祇<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
自癯矣博雖小道亦可娛矣夫喑嗚叱咤則怯者靡也<pc n="lb"/>
左挐右攫則慳者忌也成梟呼盧吁可喜也一擲百萬<pc n="lb"/>
了不計也俄無而有倐富而貧振臂一呼則劇孟失色<pc n="lb"/>
憑陵大呌則劉毅喪精夷甫不得輕其阿堵首陽於是<pc n="lb"/>
喪其清名固可以破難舒之慘開易結之顰矣請翁强<pc n="lb"/>
起而臨之老人曰不有博奕者乎為之賢於已爾吾又<pc n="lb"/>
憊甚所不願也於是幼子育進曰羣兒之言皆非也夫<pc n="lb"/>
厭湫隘之室者必喜髙明之宇苦煩暑之酷者必喜清<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
泠之風夫子無事終日不怡是殆有隠憂者耶而兒曹<pc n="lb"/>
乃邀之以酒漿玩之以戲劇是由汩泥而濯土也祇以<pc n="lb"/>
增其汗漫耳盍亦以雅言静樂娛夫子乎請薦其鉅麗<pc n="lb"/>
也維南有竹焉夫子之所種也其下有屋焉夫子之所<pc n="lb"/>
隠且廬也聚書其中夫子之所儲也明忩静几夫子之<pc n="lb"/>
所朝夕宴坐而起居也六經愔愔足以醉夫子之心不<pc n="lb"/>
必麯蘖之昏惑也諸子百家摛英掞華足以恱夫子之<pc n="lb"/>
目不必草木之妖艷也飽其徳足實夫子之腹豈若鱗<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
介之膻腥哉味其詞足以滌夫子之慮豈若牙蘖之漓<pc n="lb"/>
苦哉採春秋覽戰國考論秦漢逮及隋唐有安有危有<pc n="lb"/>
敗有成其於奕孰多積萬巻於胸中聚千古於目下王<pc n="lb"/>
侯将相由此出也其於博孰富諸子曾不是察宜夫子<pc n="lb"/>
之厭聞而倦聴之者也盍亦强往遊乎於是老人釋然<pc n="lb"/>
笑曰有是哉吾與育也俄而起既起而病良已<pc n="lb"/>
<pb n="13a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隠畸士集巻十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隠畸士集巻十五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樂章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正旦大朝羣臣第一盞正安之曲<pc n="lb"/>
開嵗發春錫兹純嘏皇膺受之惠及臣下有俶兹觴咸<pc n="lb"/>
拜稽首熏兮樂胥如此春酒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冬至大朝㑹公卿入門正安之曲<pc n="lb"/>
帝乘新陽受福無疆有壬有林執贄捧觴造廷無譁同<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
寅有莊紛如葵傾列此雁行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>景靈宫奉香幣靈安之曲<hi>大吕宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
我躬我饗以我齊明肅乎儼然如聞其聲有度斯篚明<pc n="lb"/>
徳惟馨猗歟格思綏我思成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太廟酌獻僖祖室基命之曲<hi>無射宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
宋之初基受命于天皇矣我祖有開必先奕奕清廟是<pc n="lb"/>
饗是宜顧予蒸嘗曾孫思之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亞終獻正安之曲<hi>無射宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
維皇蒸蒸先祖是承有䖍辟公來相來登聲以五均獻<pc n="lb"/>
以三成如式如幾戬榖是膺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冬祀圓壇出入大小次乾安之曲<hi>黄鐘宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
穆穆皇皇天子之光肅肅雝雝毖祀之容有夙其興匪<pc n="lb"/>
居則寧彼鏘斯何玉佩之鳴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋饗明堂降神誠安之曲<hi>夾鐘宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
於昭明堂惟聖時制我卜元辰以祀上帝曰我昭考既<pc n="lb"/>
侑饗之雲車在天跂予望之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>撤豆肅雝顯相之曲<hi>大吕宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
嘉薦饗矣不愆于儀撤兹豆籩我不敢遲帝之居歆豈<pc n="lb"/>
以其物於單厥心肆用有格<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏祭方澤太祖位奠幣恭安之曲<hi>應鐘宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
於赫烈祖受命作宋俾我文孫萬年承統陟配于郊惟<pc n="lb"/>
帝時克吉蠲為饎薦是篚實<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飲福禧安之曲<hi>應鐘宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
惟聖能饗式禮莫愆受貺之釐神不以言隆福無疆實<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
在兹酒酌言舉之天子萬夀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭神州地祗迎神寧安之曲<hi>林鐘宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
於鑠神州以乂萬國厥壤五千惟祇是職時和年豐匪<pc n="lb"/>
神孰依我烹羊牛神母我違<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曲同前<hi>太簇角</hi>
                    <pc n="lb"/>
至哉坤元福此神州博厚其徳以為民休維月之陽祇<pc n="lb"/>
薦芬芳神其吐諸有苾其香<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曲同前<hi>姑洗徵</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
有充斯牲有豐斯盛穆將愉之其純其精載坤惟輿行<pc n="lb"/>
地斯馬有風肅然神兮來舍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曲同前<hi>南呂羽</hi>
                    <pc n="lb"/>
崑崙之南幅員既長神持載之俾民用康于豆于豋亦<pc n="lb"/>
有牲爼饗以御神欣其來許<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盥洗正安之曲<hi>太蔟宫瘞輿歸版位望  通用</hi>
                    <pc n="lb"/>
載謀載惟榖旦于差自豆徂籩靡不静嘉酌言饗之敢<pc n="lb"/>
不潔清克咸厥恭熙事備成<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>捧爼豐安之曲<hi>太蔟宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
牲也碩之鼎也滌之于爼斯登神也食之我蘄神饗亶<pc n="lb"/>
惟齋明神允予衷豈伊割烹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>神州地祇位酌獻嘉安之曲<hi>應鐘宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
厥民蚩蚩食土之毛爰報其徳其敢弗昭酌我清酤薦<pc n="lb"/>
我嘉玉我祖侑之綏予祉福<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>退文迎武威安之曲<hi>太蔟宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
有奕其舞文徳既崇干威係興昭此武功至陰肅肅不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
怒而威我儀厥成神其宴娭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>撤豆和安之曲<hi>應鐘宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
羞之芬芬酌之熏熏舞之蹲蹲饗之欣欣神莫予違維<pc n="lb"/>
志用竭既顧而歆其敢弗撤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送神寧安之曲<hi>林鐘宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
霓旌舒舒式旋其驅百神駿奔萬靈翼趨我寧神歸神<pc n="lb"/>
介予祉原隰畇畇黍稷薿薿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祀黒帝降神髙安之曲<hi>夾鐘宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
帝釐天工宅坎之維陰翕而藏實顓其機迄成嵗功用<pc n="lb"/>
薦明祀我維忱斯神其饗止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曲同前<hi>黄鐘角</hi>
                    <pc n="lb"/>
皇天平分以運四時盛徳在水神則司之黍稷惟馨籩<pc n="lb"/>
豆有踐維天盖髙神降無逺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曲同前<hi>太蔟徵</hi>
                    <pc n="lb"/>
斾兮繽紛黮兮如雲有北之神孰不駿奔從帝之車來<pc n="lb"/>
即于壇噬其肯留式燕以安<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曲同前<hi>姑洗羽</hi>
                    <pc n="lb"/>
既博我牲又豐我盛我酌惟醹我肴既馨周旋執事靡<pc n="lb"/>
不欽承神其來歆以孚我誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酌獻祐安之曲<hi>南吕羽</hi>
                    <pc n="lb"/>
物成于冬惟帝之庸寒之時若厥庸允博以我精純薦<pc n="lb"/>
是苾芳其庥我民裕此蓄藏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送神理安之曲<hi>夾鐘宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
神之徠止肅然余喜神旋言歸邑余之思沛乎天游我<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
不敢留時節來臨以為民休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中望迎神凝安之曲<hi>姑洗宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
節彼崇山宅田之中儲祉炳靈為皇屛墉協徳之符用<pc n="lb"/>
望以秩鴹其來思維時之吉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酌獻成安之曲<hi>南吕宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
彼髙維嵩有峻其霍奠于并汾宅是河洛跂于望之於<pc n="lb"/>
薦有格匪祝之私暘雨時若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送神凝安之曲<hi>姑洗宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
假之愉愉去之徐徐川祇前馬谷靈後車言還言歸眷<pc n="lb"/>
我無射福此京師及彼邦國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭皛鼎迎神凝安之曲<hi>南吕宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
帝纘禹功以作寳鎮屹然皇威萬國時訓曰兊之方神<pc n="lb"/>
司其職既分而中維薦用格<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>升降殿同安之曲<hi>南吕宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
有將維馨有假維誠蹜蹜其降栗栗其升神錫余休惠<pc n="lb"/>
然肯留敢不肅祇薦此庶羞<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奠幣明安之曲<hi>南吕宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
嘉薦惟時精意式孚沼沚之毛其可虚拘明禋而求又<pc n="lb"/>
實以篚雖儀之多物不敢廢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酌獻成安之曲<hi>南吕宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
秋既分矣物落其華剥棗登禾穰穰滿家神奠其方榖<pc n="lb"/>
我士女敢不吉蠲以薦稷黍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亞終獻成安之曲<hi>南吕宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
既薦清酤神樂且湛尚其饗之于再而三我之媚神夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
豈其已皷瑟龡笙神具醉止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送神凝安之曲<hi>南吕宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
神既饗矣浩其莫留乘彼閶闔燕于蓐收姦妖播奔魑<pc n="lb"/>
魅執囚維皇之將百禄是遒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祠司中司命司民司禄迎神興安之曲<hi>姑洗宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
文昌煌煌不顯其光惟神彪列以介福祥物成于冬禮<pc n="lb"/>
報其本我殽既將神降其敏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>升降壇欽安之曲<hi>南吕宮</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
甫盥而升其志兢兢厥降以趨其色愉愉一降一登豈<pc n="lb"/>
曰瘽止欽以事神庶幾燕喜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奠幣容安之曲<hi>南吕宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
戒期惟先諏日既良神徠况予肅如有光儀以物將物<pc n="lb"/>
以誠顯我交匪紓肆用有薦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酌獻雍安之曲<hi>南吕宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
於昭于天有粲其職厥臨孔威于鑒靡忒坎其擊皷酌<pc n="lb"/>
此嘉觴神毋我違降以福祥<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送神欣安之曲<hi>姑洗宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
車隠雷兮閶闔開兮升泰階兮神歸徠兮神歸康只弭<pc n="lb"/>
節遑只降福穰只祐我皇只<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭先農迎神凝安之曲<hi>姑洗宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
厥初生民茹毛飲血神實惎之俾康稼穡維孟之春土<pc n="lb"/>
膏脉起祗以薦神神其顧止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>升降壇同安之曲<hi>太蔟宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
陟彼壇矣如或臨之神斯假斯載降不遲有齋其容有<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
棣其儀匪躬之瘽神實在兹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奠幣明安之曲<hi>太蔟宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
噫嘻田祖粒我烝民匪今斯今利澤則均何以事神惟<pc n="lb"/>
牲用幣余忱是將而寓諸篚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酌獻成安之曲<hi>太蔟宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
我稷我黍自彼中田為耒為耨神則使然錫我士民福<pc n="lb"/>
既多有何以娛之跪薦兹酒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送神凝安之曲<hi>姑洗宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
惟風其馬翩然來下惟雲其車怱兮去余其来不勤其<pc n="lb"/>
去欣欣畀我豐年其穡如雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭會應廟迎神禧安之曲<hi>姑洗宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
惟皇建國宅是浚都百神受職靡功弗圖嘯雨呼雲偉<pc n="lb"/>
此神物賁然来思饗我嘉栗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>升降堂雅安之曲<hi>南吕宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
我酒惟㫖我樂惟諧既升于堂復降于階匪伊勤斯維<pc n="lb"/>
神之假其安其徐嗜此飲食<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奠幣文安之曲<hi>南吕宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
神之至矣會言嘉矣幣惟禮矣實此篚矣窅兮幽幽誰<pc n="lb"/>
則測之皇祀之恤其必格之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酌獻愷安之曲<hi>南吕宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
日吉時良神兮滿堂薦我桂酒酌我椒漿喑嗚為雲咄<pc n="lb"/>
嗟為雨天子是承介予稷黍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送神登安之曲<hi>姑洗宫</hi>
                    <pc n="lb"/>
靈兮連蜷怱兮蛇蜒或升于霄或降于淵食于帝都錫<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
號有崇其欽其承咸祇厥功<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隠畸士集巻十六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隠畸士集巻十六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祝文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定州迎神祝文<pc n="lb"/>
維仲之春既播厥榖雖具宣於民力實仰繫於天時茍<pc n="lb"/>
風雨之甚調庶茨京之可待神將有報吏不敢忘尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洛陽橋成導水祭洛神祝文<pc n="lb"/>
昔者禹得九疇肇自龜書周人定鼎卜惟洛食天下名<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
山大川之神助國者盖亦多矣然帝王之興洛輙預有<pc n="lb"/>
符焉神實司之可謂盛矣今宫闕居其陽馳道出其上<pc n="lb"/>
某奉詔㫖為梁以濟賴神之休既克有成方且導川而<pc n="lb"/>
東之謹涓吉辰先事以告伏願弭節安行波恬不興毋<pc n="lb"/>
作怒流以順帝命則神亦有無窮之聞顧不韙歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>親詣騎立山崇應公祠禱雨請水祝文<pc n="lb"/>
嵗之旱甚矣民之命棘矣今儲蓄既殫而禾麥皆病數<pc n="lb"/>
月不雨將無死所禱于羣神未云獲也吾州之民所仰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
望而歸者莫如神能出雲雨以赴民之急者亦莫如神<pc n="lb"/>
是用不逺百里蔬食膝行躬請命於祠下惟神之福斯<pc n="lb"/>
民食斯土盖已久矣願神霈然錫以甘雨使宛穰之南<pc n="lb"/>
江漢之北歡呼竭蹷以歌頌神之功則神之威靈不亦<pc n="lb"/>
偉歟尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祈雨祭靈星祝文<pc n="lb"/>
自春不雨以達于夏麥且盡死民將無所得食吏愚不<pc n="lb"/>
敏以不獲媚于上下夙夜惶懼靡神不宗吁嗟而求曾<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
莫我聽夫人凛凛憂在溝壑咸以神之威靈諗于守吏<pc n="lb"/>
曰疇昔閔雨無請不獲今兹之旱匪神孰依謹涓吉辰<pc n="lb"/>
謁欵祠下伏願急民之病愍吏之愚霈為膏澤潤此枯<pc n="lb"/>
槁庶幾神不愧于民民有託于神吏于其間預受其祉<pc n="lb"/>
則凡犧牲幣帛所以奉祀神者其敢有愛尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請大湖山聖幡祈雨祝文<pc n="lb"/>
伏以善救之恩初無逺邇由衷之懇豈隔賤微焦然枯<pc n="lb"/>
槁之民仰止慈悲之宇投誠而請跂立以須伏願至感<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
旁通深仁黙應龍神受命隨斾影以俱來雲雨奏功滿<pc n="lb"/>
農心而各足<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祈雨禱后土祝文<pc n="lb"/>
土爰稼穡神之功也今苗皆在田而旱魃為虐苟置不<pc n="lb"/>
問則土失其職於神之功無乃替乎惟厚徳載物山峙<pc n="lb"/>
川流使雲蒸于山龍躍于川曾不崇朝澤被南畝神之<pc n="lb"/>
辦此昜若反掌庸忍坐視而自棄其功於垂成之際哉<pc n="lb"/>
幸神鑒兹亟揚乃職無俾槁枯為神之羞若令與民其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
敢忘報尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸廟祈雨祝文<pc n="lb"/>
吏無善政以裕于民幸嵗之豐可以一飽今冬雪既乾<pc n="lb"/>
而春澤未降苗不出壠農以大恐吏則有罪民實何辜<pc n="lb"/>
是用潔齋禱于祠下神之愛民甚矣豈不惻然而念之<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請僧希肇詣襄陽府大悲燒香祈雨祝文<pc n="lb"/>
伏以報施等差有鄰富家貧之異慈悲傳遍無此疆爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
界之殊南得雨以既周北望雲而尤切冀軫納隍之慮<pc n="lb"/>
敢辭越境之求愍衆黎元出大威力崇朝赴感風行漢<pc n="lb"/>
水之陽作解流恩惠滿穰城之下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定州請聖水祝文<pc n="lb"/>
民以榖為天榖以雨為命自春涉夏既暵以乾禱于羣<pc n="lb"/>
神靡愛牲幣雖雲則屢宻而雨仍未濡周咨庶民歴訪<pc n="lb"/>
嘉應迺得<hi>黄山利民侯大茂山利澤侯之</hi>祠曰靈湫所鍾靡請不獲敬<pc n="lb"/>
遣官僚躬造廟下請借一勺之水以濟蒸民之生神其<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
鑒衷毋我有吝尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請内鄉縣聖水祝文<pc n="lb"/>
嵗既洊饑春仍不雨禱于羣神靡愛牲幣休應雖格膏<pc n="lb"/>
澤未周欽聞名山大庇兹土有答如響無感弗通用涓<pc n="lb"/>
榖辰逺致誠請願為七日之期以丐盈尺之潤當具顯<pc n="lb"/>
烈請命于朝不惟吏民膺受多福而神之潛徳因是而<pc n="lb"/>
彰聞顧不韙歟尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祈雨請聖水祝文<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
乃者旱乾之憂乞靈於神使者出郭雨乃驟至是神之<pc n="lb"/>
有大惠於斯人也今稻不入土螟螣將興民待一雨以<pc n="lb"/>
蘇溝壑之命謹遣官屬赴愬祠下願為七日之期以申<pc n="lb"/>
前約休應昭格其敢食言當聞于朝以請爵命之榮惟<pc n="lb"/>
神其幸聽之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祈雨請水祝文<pc n="lb"/>
郡依山而耕民待麥以食雖雨雪之屢滋尚雲霓之有<pc n="lb"/>
望吏愚無狀不知所為欽神之靈延頸稽首謹遣官屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
謁欵祠下願借一勺之水以活萬民之命我亦惟是酒<pc n="lb"/>
醴牲牢其敢有愛尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祈雨請水祝文<pc n="lb"/>
天地好生豈欲致水旱之沴郡縣失職不能感陰陽之<pc n="lb"/>
和嗟厯嵗以洊饑又中春而不雨麥且盡槁民實何辜<pc n="lb"/>
伏願黙鑒誠忱大興惻怛假兹一勺之水賜以霶𩃱俾<pc n="lb"/>
我千里之民脱於餓殍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祈雨祝文<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
神之食於兹土久矣閭里細民欽神之威時節奉祀惟<pc n="lb"/>
恐不及非神之靈響有以隂中其心則何以得此聲於<pc n="lb"/>
河間之壤哉然而守土之吏未獲展犧牲司勳之府未<pc n="lb"/>
獲議封爵意者神之功徳將有待而顯歟今河間之境<pc n="lb"/>
踰時不雨農夫閔閔莫保其命山川百神之祀無不謁<pc n="lb"/>
也而未獲膏潤之答神不於此日發其威靈以取寵於<pc n="lb"/>
朝廷則後而失其時矣謹謁祠下恭為三日之約誠能<pc n="lb"/>
霈然作為雨澤滌去旱乾則吏雖疎賤敢不條具功狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
以聞于朝當求爵命以彰神功此神一舉手須臾之勞<pc n="lb"/>
而千萬年血食不朽之烈也神亦有意於吏之言乎再<pc n="lb"/>
拜俯伏以俟威命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祈雨祝文<pc n="lb"/>
火耕水耨竭人力以無遺爍石流金當驕陽之可畏于<pc n="lb"/>
兹不雨大懼無年靡所瞻依莫知控告是用恭欵琳宫<pc n="lb"/>
之閟肅陳仙衞之嚴仰叩紫庭跪敷丹懇伏惟至神無<pc n="lb"/>
間宻化難名翕闢兩儀斡旋四氣雷驚電擊驅八部之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
天龍霧集雲飛會五方之嶽帝霈然一雨徧灑八紘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祈雨祝文<pc n="lb"/>
自夏徂秋亢陽可畏維民與吏粒食是憂仰惟諸神陰<pc n="lb"/>
相下土盡起乖龍之蟄大誅旱魃之妖雨以潤之既答<pc n="lb"/>
三農之望物其有矣將觀百室之盈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祈雨祝文<pc n="lb"/>
江湖之左皆灌溉之田黟歙之間多仰髙之地山林水<pc n="lb"/>
淺土瘠民勞雨纔曠于浹旬食頗憂于終嵗丐求餘潤<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
謁欵諸祠惟神宅據幽遐職司變化飛天潛地固恍惚<pc n="lb"/>
以難名噀雨吹風宜須臾而可致冀䝉霈渥以解怨咨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸宫寺謝雨祝文<pc n="lb"/>
伏以吏無善政之聞莫招和氣佛有仁心之感深閔下<pc n="lb"/>
民望既協于雲霓報莫加于螻螘伏願皇恩普博甘澤<pc n="lb"/>
汪洋念原隰之久乾潤漿有繼俾麥禾之咸賴福力無<pc n="lb"/>
垠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝雨送水祝文<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
乃者吏以不勝任之故不逺百里躬請命于祠下薦獻<pc n="lb"/>
之際震于神物登水于堂雨乃驟至然未及渥也曾不<pc n="lb"/>
旬日繼以霈然吏民歡呼歌頌聖徳謹擇元日納水潭<pc n="lb"/>
中甘澤之零尚願有嗣則民獲再生之福而神亦有無<pc n="lb"/>
窮之聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝雨祝文<pc n="lb"/>
二十四風已窮春序三十六雨不應豐年乃訪山椒爰<pc n="lb"/>
瞻梵宇窅然嵓竇中有龍湫俯挹清泠纔乞一杯之水<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
遂䝉霶潤普霑萬室之田顧兹黎庶之生咸出威神之<pc n="lb"/>
賜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝雨祝文<pc n="lb"/>
火化獨行閔早苗之就槁熱淫所勝及晩秀以將枯日<pc n="lb"/>
聞雷響之車僅引蛇行之水其如大地安得普霑是用<pc n="lb"/>
訪境内之山川得雲間之洞壑深窮窅窕一挹清泠幢<pc n="lb"/>
盖初来擁寳瓶於中道風雲隨至灑靈雨於四方曽靡<pc n="lb"/>
崇朝遂踰信宿澤及千里歡動羣情故遣某官逺奉聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
泉復還龍室肅陳牢醴少答神威<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝雨祝文<pc n="lb"/>
麥槁于野而神澤之民閔于嵗而神惻之吏尸厥官神<pc n="lb"/>
則釋之黍稷非馨神其格之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝雨祝文<pc n="lb"/>
嗟惟此邦歴時不雨禾且盡槁民將疇依神實憂之賜<pc n="lb"/>
以膏潤是赦吏之罪而大庇于斯民也不腆牢羞肆用<pc n="lb"/>
昭報<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝雨祝文<pc n="lb"/>
吏失其職以為神憂不誅其凟終賜之雨今槁者既蘇<pc n="lb"/>
乾者以濡是神之有大惠於斯人也儻五六日至于旬<pc n="lb"/>
時繼之以霶𩃱益之以霡霂則千里之民真再生矣既<pc n="lb"/>
拜神貺敢私布之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定州謝雨祝文<pc n="lb"/>
雨不久作既風且霾迫于季春民且狼顧吏職其憂恭<pc n="lb"/>
具欵謁維神鑒衷應之若響麾電應雷澤以霶霈殃厲<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
㓕息穉田勃興欽神之休靡或遑處肆用昭報無敢有<pc n="lb"/>
祈尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定州謝雪祝文<pc n="lb"/>
比以嵗既單矣冬澤稍愆靡遑寜居並走羣望孚聞于<pc n="lb"/>
神若響若答隂雲浮興雪迺驟至既優既渥以舞以歌<pc n="lb"/>
吏釋其憂敢不拜賜尚願終恵以為神休尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸廟謝雪祝文<pc n="lb"/>
某至郡未及暖席政之無良遽以旱告欵未及謁雪乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
驟至是神之深閔于民而曲赦吏之罪也敢不吉蠲以<pc n="lb"/>
拜靈貺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祈晴報謝祝文二首<pc n="lb"/>
昔何雨之淫也民何懼之深也今何晴之遽也神何恵<pc n="lb"/>
之普也何榖之穣且多也何農之喜且歌也何祀之芬<pc n="lb"/>
且苾也何吏之齋且栗也神之恵我速矣報不敢以不<pc n="lb"/>
疾也<pc n="lb"/>
在谷滿谷地方慶於秋成曰暘而暘天不違於人欲禱<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
益勤而喜倍恩既厚則感深伏願洪造無私至仁不倦<pc n="lb"/>
時若陰陽之運曲成覆載之功<pc n="lb"/>
<pb n="11a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隱畸士集巻十七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隱畸士集巻十七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故龍圖閣學士宣奉大夫中山府路安撫使兼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬歩軍都總管兼知定州軍府事提舉本府學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>事兼管内勸農使開封縣開國子食邑六百户<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈特進資政殿學士韓公行状<pc n="lb"/>
公諱粹彦字師美姓韓氏故丞相魏忠獻王之第五子<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
魏王輔相三朝功在社稷書勲太常配食清廟其世系<pc n="lb"/>
爵里具於國史家牒與王壙中之銘公以治平二年生<pc n="lb"/>
於京師興道坊之賜第崇國夫人方娠夕得異夢寤以<pc n="lb"/>
諗王王曰爾當有子而貴旣誕王視其眉宇曰夢有符<pc n="lb"/>
矣四年王上遷丞相印紱優詔加恩以為大理評事王<pc n="lb"/>
薨神宗皇帝顧其家異甚著令子若孫常推擇一人官<pc n="lb"/>
于相以䕶丘墓元豐六年公以選監相州酒税哲宗皇<pc n="lb"/>
帝嗣位賜五品服就監相州倉草場於是公方任戴冠<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
家世勲勞人不責望以吏事而公居官敏給不懈以勤<pc n="lb"/>
㓗酒醪槩㪷庾檢柅姦欺若老於州縣者衆始翕然譽<pc n="lb"/>
歎而識者知其必逺到矣元祐五年除國子監主簿上<pc n="lb"/>
言太學賢士之闗今教養之法雖存而奬勸之恩太薄<pc n="lb"/>
願復熈豐三年法又嵗補學生冝設次於他所糊名謄<pc n="lb"/>
錄以示至公其後卒施行紹聖元年改光禄寺主簿公<pc n="lb"/>
案官判格目簿掌鉤考而已今輙預寺事非先帝意也<pc n="lb"/>
請如元豐詔書從之遷衛尉寺丞中都嵗出甲以給戍<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
兵匠仍舊制為廣修循縁積乆率體重不便公請改為<pc n="lb"/>
以適時用奏可哲宗旣親政事延見羣臣雅聞公名召<pc n="lb"/>
對便殿公儀觀秀偉音吐華暢帝不覺改容禮之擢提<pc n="lb"/>
舉京東路常平等事入辭勞問彌渥翼日語執政曰朕<pc n="lb"/>
嘗見韓琦畫像粹彦甚似其父可以郎官留之遂除尚<pc n="lb"/>
書司勲員外郎㑹擇廷臣迎勞北使帝滋欲試公視事<pc n="lb"/>
未踰月即以為正旦接送倅使建言聘使所過州守將<pc n="lb"/>
或缺則隣郡官攝行其禮而不預郡政吏人易之或因<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
以闕供請凡攝者皆領郡如真悉著為令充北朝正旦<pc n="lb"/>
使入辭帝諭曰此行朕所選俟還當以右史處卿於是<pc n="lb"/>
王師方西征北人不自安巧為詞端以鉤索我情或設<pc n="lb"/>
張苛禮疑誤使人前奉使者數不稱㫖至抵罪帝所以<pc n="lb"/>
戒勅公者甚備既出境交口問公以西事公徐應曰小<pc n="lb"/>
國有罪中國致討無預兩朝歡好事也且僕以嵗事来<pc n="lb"/>
吾子幸見館無乃惟是相與飲食宴樂而已遑及其他<pc n="lb"/>
北朝以情得絶口不復問逮赴曲燕其館伴耶律祐告<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
曰生辰使者吾君以病不置酒今以公名家且使有禮<pc n="lb"/>
故自力疾射于館中其酋老矣自載以車與其孫来觀<pc n="lb"/>
因輟所乗馬二以侑射禮且俾畫者竊圖公貌以歸初<pc n="lb"/>
聘使入賀至客省帷北人必持香藥酒来飲客故事跪<pc n="lb"/>
而飲飲而不拜中間盖有誤為之屈者矣至是因藉其<pc n="lb"/>
口欲彊公以必拜公持故事不可俄有以北主之命迫<pc n="lb"/>
公者公毅然曰使人所守惟義與理而已隳舊典以凟<pc n="lb"/>
歡盟雖帳前之命所不敢從也争旣乆無如之何因趣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
班入以末殺其禮已而其臣李儼者来就館燕公且問<pc n="lb"/>
故公以誠諭儼因告之曰帳中之飲舊矣而近者則廢<pc n="lb"/>
之一杯何足為輕重所惜兩朝大體也儼蹴然慚且曰<pc n="lb"/>
歸當以曲折白吾君明日復遣耶律祐来餉酒卒跪飲<pc n="lb"/>
如故事祐私公曰吾君欲廢此禮念若不足於公所者<pc n="lb"/>
故復致之他日恐不可得也前後使者數輩争香藥酒<pc n="lb"/>
皆不能得至是始正其禮而還今上皇帝即位伯兄儀<pc n="lb"/>
公相以嫌改少府少監崇寜元年遷吏部員外郎升郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
中二年以乆次乞補外得知陳州至則欵庠序禮諸生<pc n="lb"/>
奏乞國子監完書以頒學者築堤于郛民不病水其惠<pc n="lb"/>
利皆至今儀公遷公亦罷州事管勾西京崇福宫五年<pc n="lb"/>
有㫖許自便得管勾西京留司御史䑓大觀元年春車<pc n="lb"/>
駕幸興徳禪院上念治平興王之跡追懷元勲制詔有<pc n="lb"/>
司韓琦子若孫嘗以累在吏議者其除之因復以公為<pc n="lb"/>
陳州守有司居養鰥寡孤獨之民不幸而病法當徙安<pc n="lb"/>
濟坊而坊所廪給視居養為削愚民有病輙自匿不肯<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
言矣故藥石多弗逮公請均所廩遂革其弊再管勾南<pc n="lb"/>
京鴻慶宫賜三品服丁崇國憂政和元年旣除䘮拜光<pc n="lb"/>
禄少卿上享原廟公攝太常卿賛相祀事禮成上語執<pc n="lb"/>
政曰粹彦容止殊可觀俄命接伴天寧北使入對上曰<pc n="lb"/>
卿久外盍自陳公對曰先臣有訓子弟無尺寸勞咸已<pc n="lb"/>
衣食縣官異時雖毫髪毋得干朝廷臣奉以周旋弗敢<pc n="lb"/>
失墜上喜曰光禄朕所除然職事簡少俟歸當有以處<pc n="lb"/>
卿使還復對面命公為秘書監公惶恐奏言䇿府世髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
選臣昧死不敢當翌日賜進士出身遂拜秘書監閲月<pc n="lb"/>
除尚書工部侍郎兼詳定一司勅令二年拜徽猷閣待<pc n="lb"/>
制知興仁府㑹中山謀帥上雅倚重公且累試不疑遽<pc n="lb"/>
擢公定州路安撫使為歩軍都總管兼知定武軍府事<pc n="lb"/>
魏王儀公父子曽帥定皆有功徳在民洎聞公徃兵相<pc n="lb"/>
賀於屯農相慶於田黄童白叟呼舞踊躍以須公来公<pc n="lb"/>
亦凛然感世家之績痛自力以答民望並邉弓箭社敵<pc n="lb"/>
素憚之定武號尤盛控弦贏三萬公旣以恩信拊循其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
人請介農隙稍部分以軍法遂為精兵庫甲自熈寧間<pc n="lb"/>
薛向嘗比次之浸繁不復理公命將士枚數其物完壞<pc n="lb"/>
補缺無慮四十萬又請修倉羡錢繕治庫庾而戎器櫓<pc n="lb"/>
具之儲靡不鼎新嘗有㫖訪備邉䇿公條上數千言大<pc n="lb"/>
略以廣儲畜利器械寛民力作士氣先為不可勝以待<pc n="lb"/>
敵識者韙其説三年復拜工部侍郎兼詳定一司勑令<pc n="lb"/>
及九域圖志五年改吏部管勾右選天官掌銓叙百官<pc n="lb"/>
之資品分曹以四而侍郎右選為最劇異時三班院也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
以武仕者類不通文法甘心胥吏又多窶子寒人吏得<pc n="lb"/>
以詆欺文籍放分比例駁殊重輕低昂一出其手甚則<pc n="lb"/>
刋滅舊制宛轉遷就待次乆者至累世不得出他日居<pc n="lb"/>
是任者頗欲有所改張顧根株連牽簿最缺穿内沮黙<pc n="lb"/>
不敢發上夙知其弊命公革之公以為吏所本在法法<pc n="lb"/>
所恃在籍不澄其原法不可用也因請凢在選者毋限<pc n="lb"/>
内外人書閥閲一通有司覈而上之天官天官受而書<pc n="lb"/>
焉以作新籍前資故秩罪廢逸亡殿最毫釐炳然在目<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
總為員以萬計而吏之贏縮始得以稽比矣繙庋閣掊<pc n="lb"/>
坌塵墻隅壁角之隱獲故牘三萬二千六百中得前後<pc n="lb"/>
制書二千七百七十六緝聯蠧毁定去複重編為甲令<pc n="lb"/>
者别七千五百二十六罷令之不當者四百五十决其<pc n="lb"/>
眊滯不理者九百有六吏以符檄私自匿来自覺舉者<pc n="lb"/>
二百九十八他小簿最尚不在是凢損益廢置合五萬<pc n="lb"/>
四千一百有竒奏請増置郎一員以折其務因取當注<pc n="lb"/>
之闕附以格令大書而揭之門吏讙語曰吾所當得盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
在此昔不我告何也上嘉其勞進公秩一等官吏班賞<pc n="lb"/>
有差七年春淑人陳氏亡乞補外上弗許曰卿方宣力<pc n="lb"/>
安可去朝廷公請不已上躬御翰墨批却之命通侍大<pc n="lb"/>
夫保康軍節度觀察留後直睿思殿童師敏還以章付<pc n="lb"/>
公㑹中山偏裨有所擅興上以將不任職黜其人拜公<pc n="lb"/>
龍圖閣學士復帥定武入謝上曰卿父子世捍邉得逺<pc n="lb"/>
人心顧疆吏無狀不能體朕意姑為朕徃行召卿矣因<pc n="lb"/>
輙就道所請幕府吏戒以亟行毋留旣次都門外命協<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
忠大夫保平軍承宣使直睿思殿鄧忠仁持賜金魚佩<pc n="lb"/>
盖特恩非故事也至軍中檄諸將曰冦来則禦去勿追<pc n="lb"/>
他吾自任之敢違約束者斬令下肅然遂無事可為敵<pc n="lb"/>
亦服其威信不敢有桀魏大水飢民流入公界被㫖賑<pc n="lb"/>
濟公擇謹厚吏分部廪食勅取荒政所當施行者科别<pc n="lb"/>
為籍按以從事而命僚屬鉤考其中失綱維周宻纎悉<pc n="lb"/>
備具所全活甚衆一日祁州民數千人相率詣公請就<pc n="lb"/>
食公厚慰撫隂召所屬吏徐徐諭遣皆感泣辭去因上<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
言所部當均糴今嵗方厄願普蠲以輸民奏未報有司<pc n="lb"/>
以詔㫖趣州縣甚急人為公懼公太息曰上仁如天吾<pc n="lb"/>
不敢愛死即復條具以聞俄果報可民以手加額感天<pc n="lb"/>
子厚恩且徳公請之力也詔以軍中機事多漏禁諜告<pc n="lb"/>
毋得泄有司奉行過當斥堠不相通公言北人動息疆<pc n="lb"/>
吏所宜參知請除不當漏者他許闗逮如故事從之議<pc n="lb"/>
者欲引滹沱水注塘濼中且規保塞博野二境間築長<pc n="lb"/>
堤以限水公按圖經水所占田當八十三村計户二萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
一千而河所灌輸博野直其中央堤不可立移檄隣帥<pc n="lb"/>
列其事偕上議卒中格公初受命屬疾方稍閒㑹被㫖<pc n="lb"/>
趣行觸熱疾馳不少休家人固請徐之不可至開封未<pc n="lb"/>
㡬復病尚自力决事一日子亟趨過庭公獨閒語有寄<pc n="lb"/>
門户意人恠其語不倫俄浸棘上書請奉祠事上以公<pc n="lb"/>
再將有安靖勞書其章尾却之詔甫下而有司以公不<pc n="lb"/>
起聞矣命以批詔付其家時八年正月二十九日也年<pc n="lb"/>
五十有四積官至宣奉大夫龍圖閣學士爵開封縣開<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
國子食邑六百户詔贈特進資政殿學士官其子若孫<pc n="lb"/>
五人命轉運使沈積中助其襄事之須隱終之典於數<pc n="lb"/>
為縟自始病將士日相與禱於神其薨也吏民奠於堂<pc n="lb"/>
下日數百哭皆失聲而去娶陳氏資政殿學士薦之女<pc n="lb"/>
先二年卒追封淑人子男十四人哲將仕郎覇州司理<pc n="lb"/>
叅軍栝將仕郎恩州武城縣主簿柘從事郎監中嶽廟<pc n="lb"/>
極朝奉郎大晟府樂令格將仕郎監北嶽廟檢承務郎<pc n="lb"/>
管勾延祥觀楫承務郎中山府路安撫都總管司管勾<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
書寫機宜文字次程和穰祐他未名女七人伯嫁承議<pc n="lb"/>
郎徽猷閣待制提舉醴泉觀蔡莊仲嫁朝奉郎軍器監<pc n="lb"/>
丞蔡堅次繼莊之室季嫁通直郎充徽猷閣待制提舉<pc n="lb"/>
萬夀觀兼修史叅詳官蔡條㓜未嫁哲栝格程與未名<pc n="lb"/>
之子及伯仲二女皆前卒孫男女十人公莊重肅恭弱<pc n="lb"/>
不好弄性純孝未冠遭王之喪哀若成人事崇國夫人<pc n="lb"/>
致其色養夫人病晝夜供藥飲不去旁近逮其歿㡬至<pc n="lb"/>
於毁先是公以列大夫秩當任子上書願昜其恩以封<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
母詔拜崔氏普安郡太君後遷淑人公晩自念當以年<pc n="lb"/>
勞得光禄大夫旣縁著令獲以郡夫人號雖死且不恨<pc n="lb"/>
不幸未及降制書而公薨已而語浸聞天子憐之特詔<pc n="lb"/>
贈崇國夫人過其初志嘗因進對上以嘉祐定䇿事訪<pc n="lb"/>
公公對曰先臣琦奉詔本末神宗皇帝銘而刻之石矣<pc n="lb"/>
上曰顧豈無家傳邪朕欲究其詳公對曰先臣平日戒<pc n="lb"/>
子孫無貪天之功以市恩言未去耳臣不敢上曰朕自<pc n="lb"/>
欲之卿勿辭他日命興徳軍節度觀察留後直睿思殿<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
梁師成取以入上旣益得其所以然恩進丞相爵為王<pc n="lb"/>
且諭公曰本朝異姓大臣無封王者獨韓王普與卿父<pc n="lb"/>
二人得之家傳所載撤御殿之簾此尤大臣所難者而<pc n="lb"/>
國史乃弗論著朕已詔史官續書於䇿矣是日公與工<pc n="lb"/>
部尚書馬防同以職事對上顧謂防曰真所謂定䇿元<pc n="lb"/>
勲也公頓首謝魏公兩帥定訖五年凡所施設後莫能<pc n="lb"/>
昜公與儀公皆再剖符遵王之為民甚宜之王旣廟食<pc n="lb"/>
于府公與儀公咸侑饗其旁遂為世祀北敵嘗小入甌<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
脱為邉患㑹聞公至相語曰小魏公来吾安敢犯之即<pc n="lb"/>
去治邉乆益習知軍中利病馭將士有體小大惕息不<pc n="lb"/>
嚴而威平居接士大夫恂恂盡禮惟恐少失其意好賔<pc n="lb"/>
客喜推轂士有王遺風士逰其門者周旋慰藉之趣於<pc n="lb"/>
有成不必已出性寛厚不苛察部吏不自好者以聲色<pc n="lb"/>
訓切之甚則約束以法期於勿犯而已終不傅致以罪<pc n="lb"/>
族屬無踈暱待遇委曲咸有恩意可紀猶子容與其婦<pc n="lb"/>
趙病踵死已而其孤復將歿以後事託公公取猶子嚮<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
之子曼胄為容後而閡於法因請諸朝繇沒暨存咸霑<pc n="lb"/>
公恩平居無他嗜好獨好書喜文章自為小官即慨然<pc n="lb"/>
論事至白首不少倦所論奏率施行人蒙其利有文集<pc n="lb"/>
三十巻奏議四十巻藏於家公席王慶之餘故家遺法<pc n="lb"/>
目濡耳染才優器良適相直遇故頴脫傑出絶人逺甚<pc n="lb"/>
哲宗皇帝一見待以國士而未及甚用至今上皇帝察<pc n="lb"/>
其忠謹醖藉遂擢行間列侍從入備論思出將方面毎<pc n="lb"/>
除一官率常先被㫖而後受命公益感激自誓思有以<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
報萬一者嘗從容謂子弟曰先王平日雖一告匄之字<pc n="lb"/>
未嘗以畀人吾遭明主受教父兄不負斯言足矣汝曹<pc n="lb"/>
識之其立意蓋如此將以某年某月某日塟公於某所<pc n="lb"/>
謹條次公之治行勞烈著于見聞者具如左方政和八<pc n="lb"/>
年十月初一日朝請大夫行尚書度支員外郎趙某狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翟静叔墓誌銘<pc n="lb"/>
余少居鄉里與静叔為隣静叔家道南余家道北兩家<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
兄弟無日不徃来年盛氣鋭議論頡頏不肯相屈下時<pc n="lb"/>
飲酒賦詩雜以蒱博狂呌怒罵至於忿色厲詞他日相<pc n="lb"/>
見輙歡然如故盖率以是為常已而各從事於四方有<pc n="lb"/>
合有離不數載一相見最後余自河東軍中歸見静叔<pc n="lb"/>
于京師追數疇昔故人已喪失其十二三余固多病早<pc n="lb"/>
衰者而静叔為尤甚瘍無皮膚轉側呻吟手不持酒盃<pc n="lb"/>
而獨勸余以飲余踧踖欲去輙弗許曰吾屬相見難子<pc n="lb"/>
賔賔何為者余退而告人曰静叔衰矣語不類少時後<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
數年果以疾謝事而歸公卿貴人以静叔年尚壯惜其<pc n="lb"/>
材可用幸不甚病則欲請于朝起之而静叔病終不損<pc n="lb"/>
竟以政和八年三月壬寅卒年五十某年某月日塟之<pc n="lb"/>
於滑州韋城縣某村先大夫之原静叔姓翟氏諱敦仁<pc n="lb"/>
字静叔世家韋城曽大父諱某贈兵部侍郎大父諱某<pc n="lb"/>
尚書駕部郎中父諱某宣徳郎贈朝散大夫母太宜人<pc n="lb"/>
傅氏静叔以大父廕為郊社齋郎厯真定府司理濮州<pc n="lb"/>
司法叅軍邢州鉅鹿尉洺州軍事判官邢州節度推官<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
相州觀察判官知開徳府之衛南開封府之雍丘縣南<pc n="lb"/>
京㑹亭鎮搜檢私錢知河南永寧縣監在京粳米中第<pc n="lb"/>
七界泗州糧料院辟中山府司録未行遂致其事積官<pc n="lb"/>
至朝散郎賜五品服娶王氏先某年卒追封安人男女<pc n="lb"/>
十人輔將仕郎轄與季女皆幼他皆早卒静叔雋悍亷<pc n="lb"/>
直好讀書喜更事鉅鹿瀕河冦攘所走集静叔部吏誅<pc n="lb"/>
獲劇盗甚衆方建澶淵為北輔増築其城静叔董役夫<pc n="lb"/>
數千以軍法號令先衆十日畢部使者竒之因請于朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
以令雍丘已而他使者来與前使者雅不喜凢所汲引<pc n="lb"/>
一切以法逐去摭拾静叔百方無所得猶坐奪邑朝廷<pc n="lb"/>
不以為直㑹更泉法禁大錢毋得至畿甸而冒法不已<pc n="lb"/>
議者以為東南之錢舟銜尾而上㑹亭楚宋之津也儻<pc n="lb"/>
得健吏司察之宜立止因以命静叔於是舟之浮汴而<pc n="lb"/>
下者嚢篋纎微毋得隱欺雖達官要人氣𦦨赫然一切<pc n="lb"/>
以詔令從事衆頗怏怏不悦而法以大行静叔自少喜<pc n="lb"/>
為詩思致捷敏取成於心隨手應筆律切典贍<hi>按原本訛作畜</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>膽今改正</hi>尤好古博物道逢寳鼎竒器不計家有無倒槖易<pc n="lb"/>
衣志於必得自淮南歸舟重不能自運人宻覘其所載<pc n="lb"/>
則皆泗濵所得浮磬恠石也平居治一室痛洒掃案不<pc n="lb"/>
留塵列所蓄藏尊閣而嚴奉之自夏商周秦漢魏以来<pc n="lb"/>
鐘鼎卣彛罍爵盤洗琫珌鈎璏仲丁之壺甲父之鼎蟲<pc n="lb"/>
篆鳥書隱文逸字粲然畢具太湖洞庭林慮靈壁之石<pc n="lb"/>
重峯疉巘殊姿異狀雜錯其間皆躬自䕶持旦暮拭拂<pc n="lb"/>
戒守舎兒手觸吾器必痛杖汝客至則導之使觀裴回<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
周覽躬指而告之曰此某時之物距今若干年此得於<pc n="lb"/>
某所家中此吾脱盛寒之裘而獲者也因道古今制度<pc n="lb"/>
沿革欵識真偽皆厯有次第既病不能興猶取置卧内<pc n="lb"/>
寤寐對之嗟夫静叔若未能忘物者雖然其賢於世之<pc n="lb"/>
人囿聲色梏財利生以身障簏死以妾狥葬者盖亦逺<pc n="lb"/>
矣静叔平生負恃其能思欲以材自奮為人刻意強力<pc n="lb"/>
鋭於趨事故當官矻矻求為可知而終無所遇合使其<pc n="lb"/>
稍假之年而不嬰以病將必有所建立無疑也嗚呼天<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
之能勝人乆矣静叔何尤焉將塟其弟純老謂予銘吾<pc n="lb"/>
兄莫宜於子余曰諾遂銘之曰不矯矯以為髙不孑孑<pc n="lb"/>
以為殊不深閉以為隱不背馳以為迂玉出而沽金躍<pc n="lb"/>
於鑪曽弗售余而税于中途哀哉若人其命已夫<pc n="lb"/>
<pb n="16a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隱畸士集巻十八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隱畸士集巻十八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓至之墓誌銘<pc n="lb"/>
漢袁安楊震以清徳直道致位宰相傳祚儲祉燕其後<pc n="lb"/>
昆晉王導謝安身任社稷之責而世濟其美咸數百年<pc n="lb"/>
不絶烏虖盛矣宋有天下故大丞相忠獻魏王再受遺<pc n="lb"/>
詔安國家其子儀公繼踵居相位鍾慶孕良枝葉蕃昌<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
凡韓氏子弟器宇輙能逆識之有韓跋字至之者魏王<pc n="lb"/>
之諸孫儀公之從子余少從其遊知其為賢者也初以<pc n="lb"/>
王廕為試秘書郎嘉興主簿更湯隂鉅鹿尉知鼓城藁<pc n="lb"/>
城襄邑縣通判魏定鎮三府除軍器監丞擢提舉成都<pc n="lb"/>
府路常平入尚書為工部員外郎改軍器少監管勾嵩<pc n="lb"/>
山崇福宫知淄州通利軍鎮江府以病卒於官年六十<pc n="lb"/>
四官至朝請大夫服視三品至之聦明疏通長於政事<pc n="lb"/>
方少為吏已籍籍有能名嘉興富家兒冒儒衣冠郡邑<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
間施施無忌憚他日邂逅遇至之欲以賔客見至之曰<pc n="lb"/>
若吾甿也不可揖使去一坐皆竦湯隂田舎翁亡其耕<pc n="lb"/>
牛之舌来訴至之至之謝曰牛不可活矣恣烹之俄有<pc n="lb"/>
告翁屠牛者亟執之曰若盗牛舌柰何又以是誣翁盗<pc n="lb"/>
立服鉅鹿素多盗至之嚴保伍謹追胥常以薄暮疾驅<pc n="lb"/>
至四鄙稽比其人人人虞尉来至跋立以須盗不敢發<pc n="lb"/>
鼔藁號劇縣人喜訟而囂為令者率多以罪去至之連<pc n="lb"/>
宰二邑治皆有跡鼓城並滹沱河嵗溢壊田至之築堤<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
禦其衝訖三年民無水憂遼人入貢徃来官軍以車䕶<pc n="lb"/>
致輜重皆亡命不進伺夜攘貨財掠子女内之車中吏<pc n="lb"/>
不敢詰至之偵測姦狀一日坐驛門躬索之得男女十<pc n="lb"/>
數人縱還其家而寘卒於法洎受代民相與遮道留之<pc n="lb"/>
累日後十二年以尚書郎持節庭勞北使過其境兩縣<pc n="lb"/>
之人争迎拜于馬首去思之意未始衰也魏為别都守<pc n="lb"/>
筦鑰者皆舊弼耆臣尊貴不事事事决倅貳至之居其<pc n="lb"/>
官號尤稱職調娯猛寛䂓矯中失剗夷痕瘢納以中道<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
府政以理人或不知其自至之出也旣丞軍器即建言<pc n="lb"/>
武庫所儲嵗繕完無已時承平積乆率朽鈍不便利願<pc n="lb"/>
俾有司擇可施用者命工修補他悉以熙豐新法從事<pc n="lb"/>
輔臣以聞哲宗皇帝中説顧曰是議孰為之昔居其任<pc n="lb"/>
者漫不以請何也於是帝方勑大臣薦進人才至之在<pc n="lb"/>
選中召對稱㫖因擢常平入辭帝不遣遂以為東宫屬<pc n="lb"/>
今上即位儀公入相以嫌徙少監始魏王留守北都春<pc n="lb"/>
秋髙矣至之以愛孫侍旁典記室賛内事王甚才之至<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
儀公於羣從中尤賢重至之至之所以事公亦最謹晨<pc n="lb"/>
昏去来不自嫌猜公罷相論者指其暱坐奪少監書其<pc n="lb"/>
官氏於籍以詔有司是時今太師蔡公方在翰林聞之<pc n="lb"/>
笑曰兄弟之子猶子也世安有父子而弗許徃来者乎<pc n="lb"/>
旣秉政立白上刋其籍稍剖符竹典大郡治聲駸駸流<pc n="lb"/>
聞且復用於時矣無㡬何而病遂不起悲夫至之天性<pc n="lb"/>
純孝内行修飭居親之喪哭㡬至於毁同僚練定得疾<pc n="lb"/>
僵路側至之馳徃躬䕶至還舎又與造請諸公間以禄<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
其子如此類甚衆居官亷平喜以惠利及物所至州郡<pc n="lb"/>
輙簡厨傳節燕㳺當官者有市於民命籍書諸旬一閲<pc n="lb"/>
之僚屬頗怏怏不快而吏民咸徳其不擾也至之父諱<pc n="lb"/>
直彦贈金紫光禄大夫大父諱琚贈開府儀同三司於<pc n="lb"/>
王為親昆弟母崔氏魏郡太夫人娶晁氏太中大夫仲<pc n="lb"/>
徽之女繼室范氏尚書右丞純禮之女封某號皆前至<pc n="lb"/>
之卒長子慶胄㓜有令聞未冠而夭晚得二子曰堯輔<pc n="lb"/>
舜弼堯輔今為將仕郎女嫁朝奉大夫通判解州晁明<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之朝奉大夫管勾北京留司御史䑓李祠一未嫁他男<pc n="lb"/>
女皆不育韓氏世家安陽没皆塟水治至之同産三昆<pc n="lb"/>
弟相友愛甚伯兄蚤卒至之拊其孤如已子至之之亡<pc n="lb"/>
也兩子弱未克喪事季弟詔方以朝請大夫拜冀州守<pc n="lb"/>
經營其塟無細大不躬他日泣謂余曰余頼先兄之訓<pc n="lb"/>
以及此今將舉其喪以從先大夫於九原子實知吾兄<pc n="lb"/>
敢請以銘至之卒於政和五年七月之戊寅而塟以宣<pc n="lb"/>
和元年某月之某甲子銘曰古求忠臣必於孝子於厚<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
者薄則安可恃嗟嗟至之篤於吾親吏議其過可以知<pc n="lb"/>
仁帝庸起之俾牧于州謂將有為而逝莫留王孫如林<pc n="lb"/>
不顯亦世我銘至之則獨以此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故朝奉郎太常丞劉中行墓誌銘<pc n="lb"/>
重和元年秋九月某甲子有宋朝奉郎太常丞劉中行<pc n="lb"/>
卒其猶子岑以書来訃且曰叔父不幸窮一生以至于<pc n="lb"/>
死今其孤弱未足以有託是死而又窮也將以宣和元<pc n="lb"/>
年某月某甲子塟于某所願夫子哀而銘之叔父死且<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
不朽又曰岑少失先人之怙叔父自呉興舟載岑與俱<pc n="lb"/>
至嘉禾而入諸學其意殆忘其身之窮而必欲見岑之<pc n="lb"/>
有成也岑非銘不足報萬一敢固以請鼎臣昔舉進士<pc n="lb"/>
與中行同賜第於廷中始相識其後皆娶王氏中行之<pc n="lb"/>
妻則吾姨也故相知為最深讀岑書而泣曰烏虖中行<pc n="lb"/>
一至於此銘非余其誰宜為中行諱安正字中行曽大<pc n="lb"/>
父昈贈尚書刑部侍郎大父述當熈寧間任御史贈金<pc n="lb"/>
紫光禄大夫父握故為朝請大夫贈通議大夫母曰安<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
人傅氏中行初補州郡吏三遷而為開封府參軍出為<pc n="lb"/>
定州路安撫司勾當公事擢大宗正丞坐開封時鞫獄<pc n="lb"/>
有所不盡貶秩三等免所居官更赦以為潤州丹陽監<pc n="lb"/>
税管勾陜州太初觀於是朝廷稍憐之以為中行故儒<pc n="lb"/>
者曩諉以獄非其任致抵罪太常禮樂之司儒者所有<pc n="lb"/>
事也復召為丞秩滿遭母憂䕶喪東歸哭泣飲食不越<pc n="lb"/>
於禮至山陽得病遂不起年五十中行純厚樂昜貌如<pc n="lb"/>
其心事親孝與人交乆益篤官雖卑其臨事未嘗苟遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
有所不合不肯面折彊争徐以語剖其端從而調解之<pc n="lb"/>
事輙氷釋官長咸親厚而聽信之為真長者平居賦詩<pc n="lb"/>
屬文手自讎書無虛日求古人用意處殆忘寢食至進<pc n="lb"/>
取則昧然不知其方以為士當守其職而已非復可以<pc n="lb"/>
他求也顧當路有力者既嘗知我則亦俟之云爾終不<pc n="lb"/>
肯出口有所乞憐卒以此不遷其罷宗正時他人視中<pc n="lb"/>
行有不堪其憂者隂察其起居則晏然如平日既得丹<pc n="lb"/>
陽客賀之曰子罪釋矣筦庫非所處也盍圖之中行謝<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
曰吾謫不乆已得禄厚甚矣尚何圖立治任將行有㫖<pc n="lb"/>
許奉祠事乃已其於榮辱至如是家素貧無以為資母<pc n="lb"/>
病於京師倒其槖以為醫藥費其沒已殆不能斂而中<pc n="lb"/>
行又亡也一室之内母柩在前子棺在後祭無壯子室<pc n="lb"/>
無嫡婦㓜孤纍纍無所託依儒者之論以為仁者夀而<pc n="lb"/>
生也直至回牛之死有所不合則舉而歸之曰天也嗟<pc n="lb"/>
夫若中行者非天吾誰尤哉中行初娶呉氏再娶王氏<pc n="lb"/>
尚書左丞安禮之女皆前卒追封安人三子嶧嶸岐與<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
二女子皆尚㓜而嶸九嵗入太學已能徧誦九經及他<pc n="lb"/>
詞章詔賜童子出身嶸雖童子其容止見解已若老成<pc n="lb"/>
人劉氐之慶盖未艾也岑字季髙博學有逸才中行所<pc n="lb"/>
素竒愛者銘曰嗚虖中行衆方軌以中驅子左而趨人<pc n="lb"/>
角逐以競及子拱而立有藴不出有齎不沒吾見其穉<pc n="lb"/>
角而騂然者則英物也天其以是慰子於他日乎嗚虖<pc n="lb"/>
中行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范彦武墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
紹聖初彦武始官韋城㑹余以喪居于鄉彦武與余㳺<pc n="lb"/>
相好也三年冬彦武遭汝州憂余徃弔之明年春而所<pc n="lb"/>
生郭夫人繼卒哭泣過哀貌毁甚氣息僅屬余退而告<pc n="lb"/>
人曰彦武殆可憂又明年春而彦武以不起聞嗚呼彦<pc n="lb"/>
武諱世徳姓范氏彦武其字也世為魏人後家于青皇<pc n="lb"/>
祐正言諱令孫之曽孫贈監門衛大將軍諱禧之孫故<pc n="lb"/>
汝州太守朝請郎諱綬之次子母曰仙原縣君錢氏彦<pc n="lb"/>
武少謹厚在家無子弟之過長尤修飭以讀書自喜其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
出而仕也非其志故益自力學於平居淡泊左右圖史<pc n="lb"/>
室宇蕭然被服若儒者與人交恭敬欵宻和昜不流為<pc n="lb"/>
自負所藴思有以自見嘗以其業干有司輙不售故每<pc n="lb"/>
每為詩喜道其志識者憐焉其為吏能不以筦庫卑汚<pc n="lb"/>
為可薄當官事事不肯茍且凡所設施多有法度居二<pc n="lb"/>
年嵗課大増以是得聲譽見為稱職素羸多疾晚復病<pc n="lb"/>
肺毎發輙致殆余之初見彦武盖已癯然矣汝州之䘮<pc n="lb"/>
不數月而郭夫人亡彦武重自悲傷雖寢食從禮而疾<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
益痼既䕶其親柩歸里舎矣竟以故疾卒年三十有二<pc n="lb"/>
時五年正月二十一日也聖人於毁戒在滅性以是卒<pc n="lb"/>
者春秋譏之以為孝子不以死傷生示為人後之誼也<pc n="lb"/>
若彦武始而病既病而離憂方其去家而為吏也亦將<pc n="lb"/>
自効其材力以姑慰其父母之心今二親之旤至不旋<pc n="lb"/>
踵回顧其家窮無所歸抱乆病之支離當洊仍之鉅痛<pc n="lb"/>
其勢必不能以長生乆視於斯世矣則雖在喪而沒後<pc n="lb"/>
之君子推本其性而恕之可也故余於彦武之銘尤為<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之深悲焉彦武之配曰建陽縣君趙氏今大宗正某公<pc n="lb"/>
宗粹之女雖貴而有賢能行執婦道以承其夫天子推<pc n="lb"/>
恩澤之令故以彦武補右班殿直再遷左班殿直而監<pc n="lb"/>
滑州之韋城酒焉彦武有一男子尚㓜於是彦武某兄<pc n="lb"/>
將以某年某月日舉彦武之喪從其先君塟之于青州<pc n="lb"/>
益都縣將相鄉之原前期以書屬余曰子與吾弟逰乆<pc n="lb"/>
今塟有日不可以無銘廼為之銘曰學欲有立而命不<pc n="lb"/>
逢仕欲有養而親則終歸依其先維志之從烏虖彦武<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
尚固兹宫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彭子發墓誌銘<pc n="lb"/>
重和元年冬十二月丙戌夜鼓三下外聞叩門聲甚急<pc n="lb"/>
亟遣人應之則故人彭戢子發手所貽書也余獨念此<pc n="lb"/>
何時而倉卒若是發燭讀之曰戢不幸卒以謫死以後<pc n="lb"/>
事累故人詰朝走徃謁之則妻環尸而泣矣余入哭且<pc n="lb"/>
弔問何以斂曰無有也問何以歸曰無有也於是西蜀<pc n="lb"/>
之士大夫㳺於京師者相與出貨財具棺槨乃克斂且<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
歸余獨貧不能賻其妻安氏泣曰子發與夫子㳺最乆<pc n="lb"/>
儻得銘以志其藏則贈死之禮何厚如之余曰諾既而<pc n="lb"/>
命其子儼以書来告曰將以某年某月日塟于某所願<pc n="lb"/>
以銘為請子發姓彭氏其先京兆長安人後徙蜀之渠<pc n="lb"/>
州髙祖為鄰水令樂其風土因又為鄰水人其後三世<pc n="lb"/>
皆隱不仕考諱燾娶王氏生子發既登朝以著令追贈<pc n="lb"/>
其父為奉議郎王氏為太安人子發登進士第調涪州<pc n="lb"/>
司户叅軍召試學官充成都府州學教授知眉州青神<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
縣擢太學録遷太常博士提舉淮南西路學事改两浙<pc n="lb"/>
㑹罷學事使者得通判棣州未行學事置使如故復得<pc n="lb"/>
兩浙坐法免未幾管勾亳州明道宫退居其里㑹郡將<pc n="lb"/>
恣暴墨多所侵牟子發素剛不能堪公以語斥其姦訟<pc n="lb"/>
詞交興將坐抵罪而有司用法過當亦免子發所居官<pc n="lb"/>
稍更赦令遷奉議郎復提舉嵩山崇福宫抱其具獄入<pc n="lb"/>
訴諸朝事下有司有司含糊不即决於是今大丞相豐<pc n="lb"/>
國余公故嘗與子發為僚於學者哀子發之窮困於法<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
吏不能自解免方以其章下大司㓂雜廷尉議所當坐<pc n="lb"/>
將有以湔洗之而子發得病死矣春秋方六十烏虖子<pc n="lb"/>
發於經書為博通多藝能善琴家蓄古琴一張悲歡寒<pc n="lb"/>
暑不以去身與交㳺毅然諾重意氣性忼直不能容忍<pc n="lb"/>
於尋常人故與世多齟齬數起輙僨至阨窮不自聊則<pc n="lb"/>
取琴而鼓之方其操歸風雜履霜聲出金石氣象犁然<pc n="lb"/>
或奮袖起舞慷慨抑揚初不自知其有十年之謫也尤<pc n="lb"/>
好誼喜賙人之急為舉子時將㳺學京師持縑三十端<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
為道路費㑹鄉人有窶者困不能與計偕因歸以縑而<pc n="lb"/>
自輟其行其行已類如此顧妻子不能語其詳也既官<pc n="lb"/>
太學僦屋于學垣之西其隘容膝家蜀人也善蜀烹余<pc n="lb"/>
為博士每下直輙從子發圍棋飲酒醉飽而後去殆無<pc n="lb"/>
缺日已而余被汰為山隂從事去京師三千里濤江之<pc n="lb"/>
東㑹稽山之上交友故人稍稍謝去絶不相聞無何子<pc n="lb"/>
發持使者節至越余迎謁道左謹甚子發曰若非吾故<pc n="lb"/>
人邪胡為而若此復相與圍棋飲酒如平生歡余以是<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
愧其人子發初娶呉氏前卒繼室安氏封孺人生二男<pc n="lb"/>
子曰儼曰佺一女子曰㒚子發之沒也儼佺皆尚㓜夫<pc n="lb"/>
人携持諸孤䕶其喪南出宛葉絶漢水泝峽江水陸數<pc n="lb"/>
千里以達于蜀其為人賢智有節操佐子發助力為多<pc n="lb"/>
古髙行婦人也子發既善琴以其法傳之妻女㒚尤得<pc n="lb"/>
其妙每鼔一曲子發輙太息自以為弗及銘曰六籍之<pc n="lb"/>
芸芸兮余旦昏而藝之忠信之彬彬兮余童艾而履之<pc n="lb"/>
日皦然而正中兮千載之慶也浩蜀江之茫茫兮其弗<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
濟則命也噫<pc n="lb"/>
<pb n="13a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隠畸士集巻十九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隠畸士集巻十九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙八行墓誌銘<pc n="lb"/>
趙仲祥居衛之南貧者依之病者歸之四方之好事者<pc n="lb"/>
往必造其廬下至閭巷小人無不譽嘆其所為如是者<pc n="lb"/>
六十年今天子以忠和孝友睦婣任恤八行論選天下<pc n="lb"/>
敦厚逸遺之士衛南之人雜然言曰此非為吾仲祥設<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
也耶相與狀其事請于有司有司以聞天子為虚太學<pc n="lb"/>
館之不使與羣貢士雜試于廷既賜第擢其姓名居甲<pc n="lb"/>
科拜從事郎兖州節度推官居二年守臣馮大中奏言<pc n="lb"/>
九齡治有績臣不敢嘿天子又為之召至政事堂俾輔<pc n="lb"/>
臣詢考其行能遂以為太醫學正秩滿改宣教郎留不<pc n="lb"/>
遣俄上書請老人或止之仲祥嘆曰吾景山一布衣願<pc n="lb"/>
不及此行年七十矣不去何待有詔進官一等且聽以<pc n="lb"/>
其職致事北歸故鄉鄉人出郭數十里迎勞奉羊酒具<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
音聲夀樂飲成禮然後歸父老以為榮宣和二年六月<pc n="lb"/>
十一日卒年七十七是嵗某月某日𦵏于縣之景山仲<pc n="lb"/>
祥諱九齡姓趙氏世家開徳府之衛南曽大父聞大父<pc n="lb"/>
詡父定三世皆不仕仲祥既登朝始贈其父朝奉郎仲<pc n="lb"/>
祥為人重厚强力事親孝母亡既𦵏廬其旁三年不忍<pc n="lb"/>
去家素饒財至仲祥貲益豐自奉至約然樂施賙人之<pc n="lb"/>
急倉卒叩其門雖未相識請輒諾求必獲無不滿意熙<pc n="lb"/>
寧初縣官塞曹村决河役徒數萬一日餽用輒不屬有<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
司大懼仲祥載粟千斛薪百萬以獻衆大喜功頼以濟<pc n="lb"/>
元祐大雪之嵗流殍遍路仲祥為粥以食餓者所活至<pc n="lb"/>
不貲旁近親之喪不能舉為之襄其事者以數十家其<pc n="lb"/>
卓然可紀者蓋如此少無仕進意自念世未嘗以儒顯<pc n="lb"/>
始課子弟讀書戒不得預家事痛折節延士大夫食客<pc n="lb"/>
滿門以切磋漸摩之已而一門預薦書者至同時四人<pc n="lb"/>
其後猶子宗說直方繼踵登進士第實仲祥發之晩而<pc n="lb"/>
喜醫以為醫可以衛身可以活人是亦為政也遂精思<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
以求之平居尤善養生呼吸吐納自謂臻其妙素魁梧<pc n="lb"/>
腰帶十圍雖老矣肌體豐碩膚理腴潤步趨食飲若四<pc n="lb"/>
五十許人人莫不異之初娶蔣氏繼室王氏男信臣迪<pc n="lb"/>
功郎京畿轉運司催裝石叚一女歸馮氏孫男女十人<pc n="lb"/>
始鼎臣髙祖塟衛南而居韋城韋距衛南猶東西家也<pc n="lb"/>
故兩趙世相往來先公吏部視仲祥若昆弟然鼎臣與宗<pc n="lb"/>
說直方及第時又為同年生故仲祥且没命其子曰我死<pc n="lb"/>
必求銘于趙承之信臣以告乃泣而銘之曰我以其富亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
以吾仁傾廪倒囊澤及四隣逝將終焉景山之下行或使<pc n="lb"/>
之卒莫余捨其仕晩矣而夀則多我作銘詩千古不磨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伯姊墓誌銘<pc n="lb"/>
元豐中先君為文登守歳秋當舉士間嘗語僚屬曰吾<pc n="lb"/>
州雖小而學者衆亦有異才宿望可當為舉首者耶丞<pc n="lb"/>
掾以張即功對方是時萊陽之人適以獄逮即功明日<pc n="lb"/>
期當入訊而吏持之急不聴自便先君曰嘻吾不可以<pc n="lb"/>
徇獄吏而失賢請為子執其咎立呵吏出府門而縦即<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
功使就試榜出果為第一明年䇿進士髙等即功徳先<pc n="lb"/>
君厚甚㑹其配隨夫人卒而余之伯姊方擇對未嫁也<pc n="lb"/>
先君曰求壻之賢誰如張即功者即功聞之遂請婚于<pc n="lb"/>
是即功起布衣家四壁立伯姊既嫁屏華腴服縑縠若<pc n="lb"/>
素處約者撫前夫人之孤慈仁惻怛意愛天至雖甚宻<pc n="lb"/>
者不知其異也平居恂恂上承下撫惟以有所弗逮為<pc n="lb"/>
憂調娛㡬㣲杜柅纎芥蓋人有所甚難者性寛不妬忌<pc n="lb"/>
他人視妾御或迫于不得已至吾姊則坦然與夷出于<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
至誠人人懐歸莫不順愛初佐即功更州縣閱筦庫節<pc n="lb"/>
衣約食未嘗使以家為憂米鹽出納一毫縷以上必手<pc n="lb"/>
自親之内外斬斬一切以法令從事故即功為吏以㢘<pc n="lb"/>
聞即功嘗曰吾困厄乆矣晩不自意得吾妻之賢如此<pc n="lb"/>
家其少振矣乎已而男有室女有歸甥孫盈前無不滿<pc n="lb"/>
意元符二年封太和縣君崇寧二年六月七日以疾卒<pc n="lb"/>
年五十後十年追贈宜人趙氏世家滑州之韋城皇曽<pc n="lb"/>
祖諱祕皇祖諱永寧贈金紫光禄大夫皇考諱某仕至<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
尚書司勲郎中贈中大夫母曰宜人周氏伯姊天性婉<pc n="lb"/>
娩資以明智尤重厚寡語言先君之喪殆不勝其哀時<pc n="lb"/>
節薦祀舅姑禮畢必改設位以饗前夫人躬率子女諸<pc n="lb"/>
婦再拜奠獻至老不少倦也其後即功仕浸顯嘗持使<pc n="lb"/>
者節以二千石禄致其事兩子世官食有田居有廬間<pc n="lb"/>
輒歔欷謂其子曰此爾母之力奈何耕之而弗穫耶即<pc n="lb"/>
功既卒其孤康民裕民乂民奉伯姊之喪自登至于沂<pc n="lb"/>
以政和七年秋七月二十三日合𦵏於臨沂縣艾山鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
諸陳村王家岡之原謂吾舅也銘吾母莫如舅之宜使<pc n="lb"/>
以為請始余生數嵗而失先夫人伯姊躬䕶以至于長<pc n="lb"/>
其親則吾姊其恩實吾母也于是涕泣而為之銘即功<pc n="lb"/>
諱田官朝散大夫云銘曰人之愛子必已出我撫諸孤<pc n="lb"/>
衆如一燠寒飫饑體痛疾自孩而童至冠立甥來挽衣<pc n="lb"/>
孫戯膝昔穮蓘之今秀實沂山之原考此室嗟汝後人<pc n="lb"/>
勉自律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>季妹十六安人墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
鼎臣生六嵗而失先夫人同産伯姊仲兄季妺與余凡<pc n="lb"/>
四孤兒伯姊後先吏部一年卒存者三而已季妺齒最<pc n="lb"/>
㓜先吏部尤愛憐之既笄為擇其配得故丞相康節公<pc n="lb"/>
諱昇之孫陽翟張裁子義遂以歸之方是時子義嫡母<pc n="lb"/>
崔夫人在堂而所生黄夫人共養左右崔夫人性嚴毅<pc n="lb"/>
諸婦造次不敢輒進季妺蚤暮承顔惟謹退從黄夫人<pc n="lb"/>
伸其私恩恭愛後先曲折不違兩夫人皆喜曰婦得禮<pc n="lb"/>
甚已而從其夫官州縣職内事子義歴官以㢘聞季妺<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
能安於貧所以佐成其志甚備子義既宰貴溪季妹暴<pc n="lb"/>
得疾余時官㑹稽聞之悲曰吾以逺故不得視其疾雖<pc n="lb"/>
然何以少慰吾妹之意先是季妺生數男女皆不育晩<pc n="lb"/>
得一子曰導愛之甚隂欲求婦於外家而未敢發也于<pc n="lb"/>
是余立遣使奉許以㓜女璿為導婦妺得報果大喜强<pc n="lb"/>
力紉縫為新婦裳衣然病終不損以某年某月某日卒<pc n="lb"/>
於縣舍始子義信隂陽泥卜筮余雅所不喜毎毎相折<pc n="lb"/>
難而不可奪季妺既化其夫為所漸染故亦惑於禨祥<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
方無恙時嘗從容語余曰昔在漣水夢有何人告我曰<pc n="lb"/>
若夀不過三十三其人與語皆了然葢非夢也何吾生<pc n="lb"/>
之短耶余深禁其語以為不然自是季妺撫㓜穉加篤<pc n="lb"/>
待妾媵愈慈其於家事姑息而已恬不為老夀計婢妾<pc n="lb"/>
有求去者輒好謂曰少須之俟我過三十三恣汝所為<pc n="lb"/>
既而果然烏虖子義既登朝追封安人以某年某月日<pc n="lb"/>
從𦵏于先姑之兆子義嘗求余文以誌其墓余不忍也<pc n="lb"/>
後十三年子義以朝請郎拜嘉州守病卒于京師將合<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
𦵏導以先人之治命為請乃泣而銘之銘曰曩汝真夢<pc n="lb"/>
乎則死也何自而知之曩汝非夢乎則生也孰從而告<pc n="lb"/>
之以為妄歟則既不能逃其期矣以為信歟則何造物<pc n="lb"/>
者之規規也姑亦鑱諸石以志余悲而已爾噫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳夫人墓誌銘<pc n="lb"/>
夫人吳氏世家京師髙祖廷祚事太上皇為樞密帝毎<pc n="lb"/>
征伐四方輒以謹信守筦鑰見謂勞臣父守一左千牛<pc n="lb"/>
衛上將軍母曰華原郡主趙氏夫人既笄而嫁為侍中<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
某公孫正奉大夫南陽張公諱宗望之妻華原燕王元<pc n="lb"/>
儼之女夫人蓋太宗皇帝所自出也而又家故樞臣夫<pc n="lb"/>
族皆貴公子門地寵甚夫人既歸修婦道佐子職恭儉<pc n="lb"/>
謹肅身不自知其貴事姑舅垂四十年竭誠盡孝左右<pc n="lb"/>
奉侍如一日心不自知其勞睦宗族收婣戚疏密有恩<pc n="lb"/>
人不自知其異正奉公薨撫諸子慈而莊愛而一已而<pc n="lb"/>
諸子踵以材徳進顯於時夫人之教為多於是伯以顯<pc n="lb"/>
謨閣直學士厯帥瀛并二府叔以右司員外郎典皇長<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
子記室仲季咸以推擇為朝廷所官使夫人老矣氣體<pc n="lb"/>
康彊聰明不少衰上嘗命右司公使北庭道當出髙陽<pc n="lb"/>
入辭上問夫人起居狀嘉歎久之因敕過瀛傳詔以勞<pc n="lb"/>
其兄所以寵光夫人而慰懌之者甚渥髙陽之人皆以<pc n="lb"/>
為夫人榮㑹朝廷更定封爵拜太碩人夫人春秋益髙<pc n="lb"/>
諸子皆華髪顯謨公以方伯禄致養嵗時嘉慶將吏僚<pc n="lb"/>
屬詣門下候謁衣冠滿堂上愛孫諸倩奉觴薦夀搢笏<pc n="lb"/>
跪起者相摩于旁夫人欿然無侈㤗色已而顯謨公罷<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
河東兵與右司公相繼以事左遷視人情温凉缺有間<pc n="lb"/>
矣而夫人怡然無愠戚容性寛仁樂施與所以賙戚屬<pc n="lb"/>
者甚備下至臧獲母不愛也逮亡恙時即自製送終服<pc n="lb"/>
且以幣諉金山浮屠營所謂佛事者其扵死生蓋若無<pc n="lb"/>
所甚愛云夫人生四男一女長曰近奉直大夫提舉西<pc n="lb"/>
京嵩山崇福宫所謂顯謨公者次述修武郎磁州兵馬<pc n="lb"/>
都監次叔夜朝散郎提㸃亳州明道宫右司記室公也<pc n="lb"/>
次適宣徳郎管宣州寧國觀餘皆前卒孫男十八人蒼<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
舒宣義郎大名府司録事大臨承事郎管勾彭州冲真<pc n="lb"/>
觀庭承務郎管勾南雄州㑹僊觀容承奉郎磁州武安<pc n="lb"/>
縣丞叔達承務郎伯奮叔獻季仲伯虎仲熊伯達叔豹<pc n="lb"/>
伯适仲忽大鴻伯益伯䕫未仕孫女五人忠翊郎監滑<pc n="lb"/>
州天臺埽物料塲宋徴通真郎潁昌府司録事楊爽登<pc n="lb"/>
仕郎監北嶽廟楊淵假將仕郎趙伯牛將仕郎京西南<pc n="lb"/>
路提舉學事司管勾文字錢堪其壻也曽孫男女十七<pc n="lb"/>
人政和四年夏六月癸丑夫人以疾薨於磁州之官舍<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
年七十有九秋某月某甲子諸孤𦵏之于潁昌府陽翟<pc n="lb"/>
縣大隗鄉髙村正奉公之兆某顯謨公客也夫人待之<pc n="lb"/>
若子姓然客有問夫人之徳者某應曰閨門之行隠矣<pc n="lb"/>
雖然觀其子足以知其母今顯謨公以忠孝勤勞連將<pc n="lb"/>
西北折衝禦侮聲績偉然兄弟接武更職華要夫人之<pc n="lb"/>
慶厚矣寵禄之報抑未艾也客以為知言將𦵏諸孤謂<pc n="lb"/>
某非吾子不足銘吾母亟辭不獲命乃泣而銘之曰抑<pc n="lb"/>
抑泰伯棄豳弗居自西徂荆爰始氏吳逮于孫曽度祉<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
而興克踵其武懿厥延陵芮居長沙漢大司馬不隕其<pc n="lb"/>
承世有聞者宋受天命四征弗賔帝有筦鑰屬我信臣<pc n="lb"/>
信臣勞止乃燕厥後是鍾夫人惟徳之茂本支詵詵實<pc n="lb"/>
自其出嫓於公孫不顯其匹為婦而順不愆于正為母<pc n="lb"/>
而慈卒厚厥慶其慶維何晜弟翼翼朱紫成帷來時飲<pc n="lb"/>
食春秋時節大纛髙旌元戎先路版輿是迎既貴且夀<pc n="lb"/>
甚康而適凡人所願母弗我獲更八十祀以没其身誰<pc n="lb"/>
呱其泣白髪老人惟杞及梓我則種之帝掄其材既克<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
用之孰施云豐而報不鉅納銘于藏以詔終古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>束邦憲母李氏墓誌銘<pc n="lb"/>
魯人束斌卿將𦵏其母告于其友衛人趙鼎臣曰斌卿<pc n="lb"/>
母李氏世家隴西之城紀父來有竒行隠身弗出以其<pc n="lb"/>
女歸吾父吾父家貧而喜客來無時至必相與飲食醉<pc n="lb"/>
飽不問家有無吾母欣然擊鮮釀醇以饗之未嘗以闕<pc n="lb"/>
告斌卿既孤衣食益不足吾母訓之學而勸以仕數舉<pc n="lb"/>
進士不利怠而欲止吾母曰汝學未也勉之已而起家<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
登進士第得官東歸入謝于庭閭里聚觀迎賀洶洶吾<pc n="lb"/>
母不色喜徐曰固先人之慶也汝何自得之他日吏於<pc n="lb"/>
寃朐以公事免宗族唁焉吾母謝曰兒不職而黜宜也<pc n="lb"/>
第使無愧心其亦足矣俄以赦令復斌卿喜入告吾母<pc n="lb"/>
吾母曰國恩寛汝汝何以報之蓋其平生隠約困窮數<pc n="lb"/>
矣終未嘗有戚容既而稍豐意象㡬㣲亦不見其有所<pc n="lb"/>
變也晩節喜浮屠氏燕坐焚香讀誦其書淡然若與世<pc n="lb"/>
絶者年八十以某年某月某日卒以某年某月某日𦵏<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
于某所生二男長冠卿早卒次斌卿也宣教郎沂州沂<pc n="lb"/>
水縣丞孫二人曽孫八人其槩若是願吾子銘之斌卿<pc n="lb"/>
字邦憲父諱某某官家于鄆斌卿質朴有行義不樂文<pc n="lb"/>
飾常弊衣冠徒步塵埃中卒然遇之往往不知為官人<pc n="lb"/>
見其貎古服怪則又疑其為劒客竒士也與余同年登<pc n="lb"/>
科余獨厚善之銘曰生之所願得者夀也死之所欲傳<pc n="lb"/>
者後也夫人既兼而有之矣余又從而銘之蓋庶㡬其<pc n="lb"/>
不朽也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫令人墓誌銘<pc n="lb"/>
故魯國温靖孫公以道徳學問事神宗皇帝於東宫晩<pc n="lb"/>
節致位樞府為時耆臣有季女愛之甚與其妻魯國王<pc n="lb"/>
夫人髙擇其配貴族家以少年公子自贊來請婚者相<pc n="lb"/>
比肩立莫能當公意最後以歸故大丞相忠獻魏國韓<pc n="lb"/>
王之第三子諱純彦字師質今為徽猷閣待制知開徳<pc n="lb"/>
府温靖賢其人以為足以當吾女者也魏王身相三帝<pc n="lb"/>
仍父子再秉鈞㓜子嘉彦尚賢穆帝姬拜駙馬都尉貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
震天下令人以樞臣子望匹勢敵年十八適韓氏入門<pc n="lb"/>
執婦禮卑甚事其姑賈碩人屏氣鞠躬求其意之所欲<pc n="lb"/>
而迎承之碩人老病凡膳羞寒温藥餌増損非其躬所<pc n="lb"/>
調嘗弗進也待制公自其少時喜從布衣諸生治章句<pc n="lb"/>
校藝文閉門讀書一室蕭然令人能將順其意躬治家<pc n="lb"/>
事細鉅有無一不闗逮故得專精問學卒成其志既䇿<pc n="lb"/>
進士第數剖符竹為大藩守臣令人佐之飲食所當市<pc n="lb"/>
之物裁當而已他不以煩人故所至吏民服其清天子<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
察九卿中治行潔修無如韓某者遂擢常僚列侍從宗<pc n="lb"/>
族鄉里持羊酒詣門下奉謁賀者在堂而令人病不能<pc n="lb"/>
興矣年五十七以政和八年四月十七日卒於興道坊<pc n="lb"/>
之賜第待制公拊棺而哭曰子昔與我同處其約今不<pc n="lb"/>
共享其泰豈不酷哉聞者悲之令人柔順悟敏工組紃<pc n="lb"/>
善筆札居親與其姑之喪率㡬於毁友睦娣姒敦厚宗<pc n="lb"/>
族曲折有恩意親妾媵若子姓然無毫髪妬忌心都尉<pc n="lb"/>
待制公同産弟也既受室而病賜告家居賈碩人憂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
令人調䕶之甚力逮瘉還第時從其姑過焉賢穆以家<pc n="lb"/>
人禮待令人修前後之好相得歡甚然未嘗有一言干<pc n="lb"/>
以私人兩賢之女兄嫁馬氏既各生子因相約為婚他<pc n="lb"/>
日大長帝姬為子求之賢穆助為請終謝不許曰伯氏<pc n="lb"/>
有曩言矣吾不忍食也後馬氏甥夭始醮别族令人初<pc n="lb"/>
封同安縣君後以夫貴拜令人一男曰裕文林郎女嫁<pc n="lb"/>
左司郎中姚宗彦早卒孫男女八人以宣和元年九<pc n="lb"/>
月十七日𦵏于相州安陽縣豐安村魏王之墓次孫公<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
諱固鄭州管城人魏王諱琦其世系勲烈咸載國史趙<pc n="lb"/>
鼎臣曰婦人無外事閨門之善史莫得以傳載雖然視<pc n="lb"/>
其表可以察其裏余觀韓公立朝恂恂士大夫無識與<pc n="lb"/>
不識皆推其真長者則其化之行於家可知矣余固宜<pc n="lb"/>
為銘銘曰令人之慶席于温凊擇偶之難來匹於韓丕<pc n="lb"/>
顯韓公相國之子耕於筆端蓻此書史我預燥濕卒潰<pc n="lb"/>
於成侍帝左右儒者之榮<hi>原本闕</hi>而不餔啜涕滂良人慟<pc n="lb"/>
此臨穴其逝已矣而徳音存我作銘詩慰其後昆<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>竹隠畸士集巻二十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹隠畸士集巻二十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>趙鼎臣<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書楊子耕所藏李端叔帖<pc n="lb"/>
東坡先生既謫儋耳平日門下客皆諱而自匿惟恐人<pc n="lb"/>
知之如端叔之徒終始不負公者蓋不過三數人端叔<pc n="lb"/>
既窮故人無與相聞者今觀其書詞猶能使之眷眷如<pc n="lb"/>
此今固有以得其人不待相識也宣和辛丑孟冬集英<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
燕日東郡趙鼎臣書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書陸靈傳後<pc n="lb"/>
徐君作陸靈傳而自隠其名夫靈之功徳大矣詠於詩<pc n="lb"/>
載于書紀于春秋旁出於周官漢禮傳記之言諸子百<pc n="lb"/>
家以文詞義說道靈之名迹者不可勝舉蓋自揚雄孔<pc n="lb"/>
融徐邈劉伶之徒爭以其智各推所長賢之則以為聖<pc n="lb"/>
人褒之則以為從事然大抵往往得靈之一端而莫窮<pc n="lb"/>
其趣獨吾徐君起而收其後取衆人之所未嘗言極自<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
昔之所難為容者搜索放象列而陳之折聖心於既往<pc n="lb"/>
發潛徳之幽光使千百嵗以來沉酣枕藉日用所不知<pc n="lb"/>
者恍然大明而陸生之美由此益章嗚呼可謂勤矣君<pc n="lb"/>
子樂道人之善凡靈之功徳施于吾輩尤多且久正當<pc n="lb"/>
并智出力盛談極譽雖報萬一且若不暇尚何隠之有<pc n="lb"/>
哉世傳靈之先蓋星精也其後有家于秦西之福禄城<pc n="lb"/>
儀狄異焉薦之于禹是時禹方决九川愁水禍胼胝黧<pc n="lb"/>
黒務求枯槁憔悴之士以共其功顧所薦乃獨温醇軟<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
美為容恱者惡之不甚善也商之末世陸氏用事周公<pc n="lb"/>
誅之且懲其族而申誥焉故不得志于三代之際秦漢<pc n="lb"/>
而後其業浸廣武帝窮奢極侈以奉其欲既而耗匱無<pc n="lb"/>
所取資乃尊貴靈族以誘致天下末年民不加賦而上<pc n="lb"/>
用足於是後世遂寶用其術而靈之宗戚子弟布滿郡<pc n="lb"/>
邑厯至于今不廢也唐初五斗先生嘗為陸氏作譜其<pc n="lb"/>
說尤詳今亡矣不可復得然求之逸書大畧如此余既<pc n="lb"/>
以不親見譜為恨幸嘗竊味靈之餘波遺澤慨然歆慕<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
雖未足以徑造其源然不可謂不傾其<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>液者也遽喜<pc n="lb"/>
徐君之能傳其事故為之書凡靈之言行功迹徐君之<pc n="lb"/>
所既詳者皆不復綴惟著靈之世家焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋錢服道畫<pc n="lb"/>
錢服道顧盼精悍談辨縱横襍以滑稽坐客絶倒已而<pc n="lb"/>
徐考其言未始不有味也今觀其畫乃知此即佳處故<pc n="lb"/>
自不凡<pc n="lb"/>
王子猷在山隂月夜忽憶戴逵逵時在剡便乗舟詣之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
經宿方至造門不前曰乗興而來興盡而返何必見戴<pc n="lb"/>
說者謂山隂去剡蓋百餘里遡流而上極為﨑嶇經宿<pc n="lb"/>
之興安得不盡以為書事者之過今觀此畫溪山清絶<pc n="lb"/>
爽氣逼人顧雖千里將必命駕而况一朝夕之頃哉細<pc n="lb"/>
人喜以俗情度量君子類皆如此雖然㣲服道昔賢賞<pc n="lb"/>
㑹將見詆于俗子矣<hi>畫有雪滿剡溪</hi>
                    <pc n="lb"/>
退之詩曰猶嫌山在眼不得著脚厯往語山中人與我<pc n="lb"/>
澗側石好事者之愛山動如此始余來洛便有意于嵩<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
少官有吏責欲往不能所謂澗側之石顧又豈力之所<pc n="lb"/>
能致哉幸服道與吾鄰而不吾鄙也姑將時閱此畫以<pc n="lb"/>
自償其不得往之心庶猶愈乎<hi>盡有雲連嵩嶺</hi>
                    <pc n="lb"/>
自伯時父没士大夫之畫未有超逸絶塵能繼其後者<pc n="lb"/>
吾於服道蓋未見其止也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋猶子棄畫<pc n="lb"/>
猶子棄少孤且貧自學書即喜畫初無有教告之者所<pc n="lb"/>
居環堵蕭然然圩墁之飾惟謹墻隅屋角無非畫也年<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
益長家益貧其喜畫益甚昔之工一藝者往往多窮羿<pc n="lb"/>
以射窮韓非以說窮孟郊賈島至各以詩窮終其身棄<pc n="lb"/>
乎棄乎汝姑母工余懼汝之窮也余昔從軍并州冬大<pc n="lb"/>
雪凡五晝夜不止屋瓦之厚三尺一日從二三酒徒挾<pc n="lb"/>
重裘馳駿馬相與登爽亭以望西山縱酒劇飲夜三鼓<pc n="lb"/>
乃歸自以為一時之豪也今觀墨隠所畫老子於此興<pc n="lb"/>
亦不淺<hi>棄自號墨隠居士</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜文<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀酷吏傳<pc n="lb"/>
張湯杜周俱為漢酷吏其所誅殺夷滅及因事而死者<pc n="lb"/>
各不下數千百人然皆及身為三公傳子付孫封侯出<pc n="lb"/>
牧為世家顯人較漢公卿自蕭曹而下累葉顯貴有如<pc n="lb"/>
二人者乎世之說者曰湯雖酷然能薦士不揜人之美<pc n="lb"/>
以為隂徳之報余謂殺人與薦士其功過固有輕重就<pc n="lb"/>
令薦千百賢才猶未足以贖數十人無辜之命况湯所<pc n="lb"/>
薦其顯者莫若兒寛夫寛亦何足數哉然此尚為有說<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
至若周繼湯死之後詔獄益多廷尉及中都官逮至十<pc n="lb"/>
餘萬人兩子夾河為守皆酷暴甚於王温舒而又史未<pc n="lb"/>
嘗言其薦一賢揚一善者其不及湯逺矣然為御史大<pc n="lb"/>
夫家貲巨萬死於牖下宗族子弟奕奕華盛延年欽業<pc n="lb"/>
皆為名臣校其所享于湯為優此又果何徳以致然哉<pc n="lb"/>
說者於此亦能自持其辯乎古今言禍福報應者多矣<pc n="lb"/>
韓退之曰君子得福為常得禍其不幸也小人得禍為<pc n="lb"/>
常得福其非常也但不可謂善而不福惡而必禍余謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
此說最為得之若湯周者是亦小人之幸者耳不可以<pc n="lb"/>
一時茍免而遂廢萬世之公論也兄弟操兵各殺一人<pc n="lb"/>
兄執以死弟逃而生因以起家遂為巨室此亦時之適<pc n="lb"/>
然夫安知其所由來乃私欲必有其說故詰之而不得<pc n="lb"/>
不窮也詩曰靖共爾位好是正直神之聴之介爾景福<pc n="lb"/>
易曰積善必有餘慶積不善必有餘殃書曰福善禍滛<pc n="lb"/>
嗚呼斯殆聖人所以教天下後世者固必當以是為說<pc n="lb"/>
乎然其大理固亦不能逃于此也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戒殺辯<pc n="lb"/>
釋之說以人與物為一槩曰人各有性物各有生殺是<pc n="lb"/>
生者必有獲是報譬如雨澤起自汙池斯須離天復為<pc n="lb"/>
池水以至于為犬豕為牛馬隨所縁而甘心其言循環<pc n="lb"/>
復熟若執左契操質劑對手責償豪釐不漏世之儒冠<pc n="lb"/>
而禪誦者莫不藉其口矣余素非學釋者而亦嘗以殺<pc n="lb"/>
為戒或曰儒何戒余曰物亦生也人亦生也物之愛生<pc n="lb"/>
猶人之惡死儒安可以不戒或曰儒固不殺生歟余曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
子謂圓丘之祀若老婦之祭竈清廟之歌猶田鼓之樂<pc n="lb"/>
神邪說蓋有所取爾也郊而享帝牲用繭栗君牽臣從<pc n="lb"/>
執刀啓毛神以降格物不疵癘吾之殺也以奉天尚何<pc n="lb"/>
跂喙之足云哉王師凱旋六服㑹覲饔餼有秩殺體必<pc n="lb"/>
備禮交意接下睦上安吾之殺也以治人尚何騂犂之<pc n="lb"/>
足辨哉若夫方丈之席數寸之七食可享賓味足薦酒<pc n="lb"/>
而復鐫琢鱗羽刳剔卵殻左炰右烹掉舌待餉是謂殘<pc n="lb"/>
百生而快一心儒又烏可以不戒乎孟子有言見其生<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
不忍見其死聞其聲不忍食其肉此吾儒者之說也或<pc n="lb"/>
曰夫鼓刀而屠者日以殺為事矣儒則食其肉奈何余<pc n="lb"/>
曰是又不可以已也人以穀為主肉為輔七十而不肉<pc n="lb"/>
將有餒而死者且彼既殺之矣儒食之其何尤或曰儒<pc n="lb"/>
者之道以兼濟博愛為聖其教將使人人有士君子之<pc n="lb"/>
行者也今吾子曰彼既殺之矣食之無尤則夫鼓刀者<pc n="lb"/>
信有罪焉儒知之而不能化則何如余曰烏謂是耶孟<pc n="lb"/>
子矢人不如函人謂其惟恐不傷人也夫矢人又豈可<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
以遂廢而不用哉特閔其擇術之不至爾然則鼓刀之<pc n="lb"/>
不可使為儒儒之不可以化鼓刀非道不足也勢不可<pc n="lb"/>
也儒之論特辨夫義之當否而已彼一屠酤者又奚足<pc n="lb"/>
以廢吾之說哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蝎辨<pc n="lb"/>
童子遊於庭或遇蝎焉其父曰必殺之是夫懐毒以待<pc n="lb"/>
人者也乗人之不意而病之者也九州茫茫人物昌昌<pc n="lb"/>
而蕞爾之生為之害兹不可赦其母曰不然物各有生<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
生各有性懐毒者非蝎辜也天實使之然彼未毒我而<pc n="lb"/>
我殺之不仁知天為之而已讐之不智且蝎非乗人之<pc n="lb"/>
不意也我不虞焉而犯之彼懼其傷己也斯毒我矣見<pc n="lb"/>
一蝎而殺之天下之蝎可勝既乎不足殺避之而後可<pc n="lb"/>
爭未竟長子趨而進曰吾父母之論不太甚矣乎或者<pc n="lb"/>
殺或者不殺均于情之蔽也父曰必殺之是病惡也而<pc n="lb"/>
不知彼性之不可移殺雖多何益母曰勿殺之是原情<pc n="lb"/>
也而不知彼辜之有不可赦者拱手而故肆其毒亦不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
可謂仁也天下之蝎無窮而毒人者不可赦天下之有<pc n="lb"/>
毒者亦無窮而未毒人者不足殺屏之而勿親棄之而<pc n="lb"/>
勿恤常置乎無事之地使無所恣其毒而可保其生焉<pc n="lb"/>
吾二親之辨庶其通乎於是父母釋然而解怡然而笑<pc n="lb"/>
顧童子而赦蝎罪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊山録<pc n="lb"/>
政和甲午夏四月余與猶子奕祖徳將詣奉髙辛亥發<pc n="lb"/>
韋城仲兄美之暨里中親友餞别於羅固村之酒家飲<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
至日昳乃就道夕次衛南縣壬子次開徳府癸丑次永<pc n="lb"/>
平鎮甲寅次濮州祖徳馬忽驚逸數百步得行人執之<pc n="lb"/>
乃免晩宿范縣乙夘次麟臺舖謁宣聖祠讀李文叔所<pc n="lb"/>
譔碑因憩僧舍酤酒于市頗美晩宿夀張縣囊輒告匱<pc n="lb"/>
以金繒鬻于市皆不售丙辰窘甚僕馬皆告病次鄆州<pc n="lb"/>
乃僕馬遂飽而前丁巳發鄆州夕宿新鎮戊午次翔鸞<pc n="lb"/>
鎮去奉符二十里許大風且雷俄雨不沾衣止夕至奉<pc n="lb"/>
符縣館于西寺己未復謁嶽帝祠下周覽廟貎久之至<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
炳靈公祠因遊玉女池池水盡竭出敗楮錢如山邂逅<pc n="lb"/>
縣尉曹餘慶者語余曰嵗至四月八日則四方之來者<pc n="lb"/>
益希因决水取池中所投物籍而歸之觀中縣吏察焉<pc n="lb"/>
僕為是來也余問以今嵗所得曰凡得黄金二百銖有<pc n="lb"/>
竒白金數倍其重縑繒衣服下至襪履亦數百計云晚<pc n="lb"/>
與祖徳遊㑹真館登瑞雲亭且觀章聖皇帝金字所刻<pc n="lb"/>
碑而羽衣之徒無可與語者遂歸于是余將登山假輿<pc n="lb"/>
徒于邑中輒不具怠而欲止㑹奉符有姜子華居實者<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
余故人子方之子也聞之造門曰子欲登山耶胡不告<pc n="lb"/>
我輿徒細事耳即徑出俄頃復至曰輿徒謹具請從子<pc n="lb"/>
遊遲速唯命遂與居實祖徳三人者步至岱嶽觀而飲<pc n="lb"/>
飯已穿西北支徑而上讀唐顯慶所刻碑過大小水簾<pc n="lb"/>
次囬馬嶺遂登黄峴舁者憊與居實棄車而徒至御帳<pc n="lb"/>
大中祥符所臨幸也道傍巨石往往竅穿尚存蓋幄坐<pc n="lb"/>
所繫維云自是山愈竒路益險深巖䆳壑應答不暇至<pc n="lb"/>
龍口泉水出石縫間其寒凝氷其甘天成非世俗飴蜜<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
所可比方也余素憚飲寒至是亦滿腹俄登十八盤遂<pc n="lb"/>
至絶頂小憩于玉女殿之旁舍居實約曰日且暮矣請<pc n="lb"/>
與二子薄遊而亟歸歸當飲吾酒于此因戒守舍兒具<pc n="lb"/>
飯甚急既而相與至日觀峯則月已出矣是夕望也自<pc n="lb"/>
山俯視見太隂如盤亭亭于霄漢之表意象甚竒余大<pc n="lb"/>
呌呼姜曰君酒安在可亟飲我姜立命僮奴挈三榼以<pc n="lb"/>
至髹外而木中形方如櫝不類酒尊余大喜遂席地而<pc n="lb"/>
飲俄聞悉窣有人行聲余忽心動曰山中暮夜安得此<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
聲耶左右告曰去此數百步有庵居之道人非怪也亟<pc n="lb"/>
遣人連呼之皆不應則又傳聲諭之曰是間有酒請與<pc n="lb"/>
道人飲之語未絶左右大呼笑曰應矣有頃即至遂延<pc n="lb"/>
於坐問之則密州道人張景巖也年五十餘居太山七<pc n="lb"/>
八年矣鬚鬢皆黒漆語言純直無方士虚誕之氣飲數<pc n="lb"/>
行探懐出茯苓松花數種薦酒茯苓出地未久齧之如<pc n="lb"/>
粉而甘松華漬以鹽皆辛芳可愛衆益喜俄而倚風歌<pc n="lb"/>
道家曲數闋飄飄有出世間意蓋傍若無人者酒盡穿<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
東嶺而登道中月明可數毛髪徧至秦漢唐以來封禪<pc n="lb"/>
壇觀李斯所刻石摩挲始皇巨碑久之碑髙數丈石瑩<pc n="lb"/>
然如玉而表裏通洞無文字銘識俗號没字碑古者豐<pc n="lb"/>
碑以繫牲初無銘識皆出于後世之彌文秦猶近古意<pc n="lb"/>
其此類也歟稍降至山側則唐顯慶開元本朝大中祥<pc n="lb"/>
符磨崖所刻碑在焉既而歸卧月已亭午矣辛酉夜未<pc n="lb"/>
艾率二子夙興攬衣寒甚挾纊被毳而出方行數十步<pc n="lb"/>
則道人者已候于中路矣遂復至日觀峯上山間莽蒼<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
曉色未分俄有赤光發于極望之東道人曰未也是陽<pc n="lb"/>
輝之先至者爾須㬰霞采四出炫晃騰射衆皆注目視<pc n="lb"/>
之少頃金規一縷隠起于青冥杳靄之間道人呼曰日<pc n="lb"/>
將旦矣既而大明赫然湧出雲端恍如車輪萬里直上<pc n="lb"/>
光耀所燭東極滄海波濤動揺逺接天際是時山下䕃<pc n="lb"/>
翳尚未辨色道人以手加額曰貧道居山七八年昨宵<pc n="lb"/>
之月色與今旦之日光天宇清明洞徹太虚殆未曽有<pc n="lb"/>
也因邀至所居庵具盥沐設湯劑禮意勤甚環庵之内<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
皆素所儲藥余偶謂曰松根茯苓與夫黄精紫參皆君<pc n="lb"/>
所厭飫矣頗常得異草靈芝不死之藥乎道人色變徐<pc n="lb"/>
曰吾以昨日之旦登明月嶂之絶壁獲紫芝一本雖吾<pc n="lb"/>
弟子不知也子何自知之因取以遺余曰請以為子夀<pc n="lb"/>
且曰吾庵雖陋方將改築而増大之以待四方之至者<pc n="lb"/>
今幸遇子子其為我名之余辭不可則請以採芝命庵<pc n="lb"/>
道人喜自於巖間取方石滑平如紙曰子并為我書之<pc n="lb"/>
吾將刻諸此余雖不解書然亦不能逆其意復自東嶺<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
取道而還將命駕道人㩦酒來别余愛其真率因不復<pc n="lb"/>
辭飲已厚相鄭重乃去下山益險不可以車余與居實<pc n="lb"/>
挾以二黔杖䇿而步於是道中游人尚班班徃來有陟<pc n="lb"/>
者有降者有跣而進者有負而趨者流泉玲瓏飛鳥間<pc n="lb"/>
闗耳目所接無不可意余行疲甚往往掬水以飲枕石<pc n="lb"/>
而眠延縁溪谷中擷幽花探怪石欣然不自知其足力之<pc n="lb"/>
勞也次黄峴小休飲于道旁之酒家過水簾登其顛水<pc n="lb"/>
中發巨石得伏蟹十數其小如錢居實貯于瓶以歸既<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
而復抵岱嶽觀假寐至暮乃還縣壬戌發奉符將宿迎<pc n="lb"/>
鸞鎮既而不及遂宿于吕店之逆旅癸亥次鄆州浴馬<pc n="lb"/>
於州之七里澗而後入甲子次石虎舖乙丑過夀張次<pc n="lb"/>
麟臺復飲于向之僧舍醉而就枕醒乃起行厯范縣不<pc n="lb"/>
宿夕次王村舖丙寅次濮州祖徳先趨開徳余為故人<pc n="lb"/>
盛公逺所留遂宿于驛丁夘公逺置酒日暮次永平鎮<pc n="lb"/>
戊辰次開徳府乙已祖徳留開徳余夜半先發由北城<pc n="lb"/>
繞故河至南城閽者守闗嚴甚拒僕久之方聽客去晡<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
時次衛南縣薄暮次羅固村聞郡從嘗來逆子以日晏<pc n="lb"/>
不至而復酒家者攬余馬請飲余辭以夜不果飲二鼓<pc n="lb"/>
呼門入城遂還舍蓋自往而復凡十有八日也<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>