<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>雲溪集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲溪集巻一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>郭印<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四言詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和仲長統詩二首<pc n="lb"/>
造化一機乾坤一殻死生蟲臂勝負蝸角逹人於道混<pc n="lb"/>
混殊俗瞽非䘮明刖非卞足賊生户牖禍徵帷幄聚蟻<pc n="lb"/>
貪羶飛蛾赴燭彈雀以珠抵鵲以玉喪精失靈皆由多<pc n="lb"/>
欲命也天齊愚夫自促<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
致虛守靜其術至寡有相皆虛無物不可包藏寥廓該<pc n="lb"/>
攝細𤨏出入隱顯妙用由我九天匪髙九地匪下駕鶴<pc n="lb"/>
周遊魚魚雅雅焚蕩三彭性空真火大道甚夷學孝僻<pc n="lb"/>
左發車推轅捨舟揺柂五金八石殘生爐冶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蜀州試闈豋樓西山巍然可愛因用試舉子股<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>肱蕭曹詩肱字韻賦詩一篇呈同舍<pc n="lb"/>
棘闈倦覊束何異韝上鷹突兀有髙樓寸目堪逺凝雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
殘空正霽暑盡秋初澄西山横一天竒峯矗層層素約<pc n="lb"/>
念樵子煙霞同曲肱口腹在塵土擺脱良未能嵩岱久<pc n="lb"/>
隔絶氛霾尚薫烝唯有岷峨秀宇宙誇崚嶒或悵碧雲<pc n="lb"/>
合或瞻紅日昇危欄朝暮意拉君時一登<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>類試院考校九月十日塔之八級中現寳光楊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊伯有詩記其事亦賦一首<pc n="lb"/>
崢嶸大千界等是菩提鄉昆蟲暨草木各放無邊光而<pc n="lb"/>
况佛之覺靈明亘十方化身三昧火骨節金彌剛纍纍<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
燦五色珠璣斗斛量寳傳百世後伽藍深秘藏錦官岌<pc n="lb"/>
浮圖直上干穹蒼中有堅固子示現尤非常朝來八級<pc n="lb"/>
内明燈忽煌煌胥𨽻走驚詫觀者即堵墻初疑伏螢過<pc n="lb"/>
顯沒何微茫繼如兩星出左右爭飛揚是時霽霧歛若<pc n="lb"/>
木昇太陽儻非照耀成不知果何祥西南一都㑹廣開<pc n="lb"/>
選士塲定應得竒才歸美報君王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨都試院考校已畢諸公尚恨遺才勉作數語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釋其意<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
平時參與商會遇何由縁相從棘闈中再見月之弦歡<pc n="lb"/>
然臭味合言笑浩無邊論事快今古談𤣥貫天淵白袍<pc n="lb"/>
閲多士燈窗極精研所得乃溢數無路能周旋躊躇不<pc n="lb"/>
忍舍在野恐遺賢我時職監視日食亦千錢一言為訂<pc n="lb"/>
正少逭饕餮愆譬如滿盤珠差擇先光圓又如采美玉<pc n="lb"/>
疵瑕終棄捐兹事既不免吾心白日懸羣公人中傑行<pc n="lb"/>
簉蓬瀛仙願開取士額條畫奏上前<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>迓帥夜渡廣漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
負弩迎使車暮塗頗忽迫篝火滅還明羸駑費鞭䇿行<pc n="lb"/>
行漢江漘月照沙水白登舟越驚濤未濟忽欹側可憐<pc n="lb"/>
為升斗性命鴻毛擲人生誰貴賤同是蘧廬客敢輕千<pc n="lb"/>
户侯願丐五畝宅歸共老農遊飲酣歌帝澤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早行界上迓何使者<pc n="lb"/>
天星半牢落月窗光冏冏僮婢寐正酣四鄰雞犬靜而<pc n="lb"/>
我獨何之倒衣不及整呵鞭驅蹇驢霜風破裘領既無<pc n="lb"/>
王事敦又匪奉朝請窮年憊將迎功業羞明鏡相如徒<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
四壁季子無二頃何時滌塵纓農畝迹甘屏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上李西美制置<pc n="lb"/>
諦觀天地間物物無非易有情洎無情與我固真一伏<pc n="lb"/>
羲未仰俯卦象已先畫乾坤易之門神機盡開闢周文<pc n="lb"/>
魯仲尼傳授何太密古今元共處心心印空寂展編韋<pc n="lb"/>
三絶門人豈語詰曽髙本愚魯超然入于室子思中庸<pc n="lb"/>
篇孟軻仁義術于易初不言此道皎如日寥落餘千載<pc n="lb"/>
學者空陳迹條葉競尋採幾人擷其實盤根有仙李靈<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
芽一枝出衣鉢自家傳獨智探聖域契兹三聖書羮墻<pc n="lb"/>
面相覿雅懐親炙願進退終跼蹐逹人具大觀胷次呑<pc n="lb"/>
溟渤斐章露肝膽猶愧多言失儻許接𤣥談平生事已<pc n="lb"/>
畢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送韓美成都大赴䕫帥<pc n="lb"/>
公來雪山重公去雪山輕少陵有是語申言餞公行公<pc n="lb"/>
初來蜀時豺狼浩縱横剪除二三軰百獸弭耳驚坐令<pc n="lb"/>
坤維地衆醉稍稍醒仁風被動植徳澤覃幽明咸云真<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
使者有眼未曽經今將䕫子去方面倚長城雖分閫外<pc n="lb"/>
憂三川難為情岷山黯無色錦水咽無聲政恐狐貍出<pc n="lb"/>
依然擾吾民鄙夫為之言汝曹且靜聽我公非常人夷<pc n="lb"/>
夏知威名平生活國心須臾不少寧天欲靖乾坤平步<pc n="lb"/>
公與卿大攄康濟學引手援生靈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送韓美成帥荆南<pc n="lb"/>
何國不生士汝潁獨多竒公於軰行中玉潔了無玼少<pc n="lb"/>
年遊宦塲英譽蔚四馳郎宿爭璀璨使星勝光輝去惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
如去草根本須芟夷就義若就渴事難必勇為姦吏戢<pc n="lb"/>
猛虎良民撫嬰兒髦節已歴試人訝鋒車遲遺愛猶在<pc n="lb"/>
益去思今滿䕫行行逺荆州迤邐近丹墀深嗟鷁首東<pc n="lb"/>
孤猿失攀依愁看巫峽内江山氣慘悽但同此邦民日<pc n="lb"/>
日誦清徽它年黄閣下簪屨或收遺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送种守<pc n="lb"/>
羣峯逶迤來落處如鼎峙真仙鑿鹽穴下引滄溟水英<pc n="lb"/>
氣鍾人物衣冠何濟濟古來陵陽守賢哲多卧理公分<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
一歳符治譽歘然起鈴齋清畫閒山色入簾几璽書換<pc n="lb"/>
金淵要踵前兄美跨鼇煙雲愁十日雨不止聞昔乃祖<pc n="lb"/>
風勲業照國史尺箠鞭羌夷竒謀付孫子青雲且遇合<pc n="lb"/>
未信朱輪柅行觀舊物歸一洗中原耻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送路守<pc n="lb"/>
道衰世彌隘俗薄人易驕一為居所移盛氣干雲霄官<pc n="lb"/>
曹出已下俯視如僬僥崇卑兩懸絶相望天壤遼猗歟<pc n="lb"/>
路漢州冠纓早彯彯亨衢快著鞭壯歳亟乘軺耘耡矜<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
色盡茂徳日以昭朅來西南守㨂㧞自公朝侯館賔客<pc n="lb"/>
富平湖水竹饒退食未為樂鸞輿萬里遙赤子拊吾民<pc n="lb"/>
良朋遇吾僚薫然四時春草木無枯焦明朝馬首西秋<pc n="lb"/>
風更蕭條當宁方急賢三旌副旁招<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩别杜安行赴合州守<pc n="lb"/>
雁水分擕後懸懸二十秋世路少青眼人生易白頭况<pc n="lb"/>
復遭亂離長懷家國憂是中欲傾倒一面終無由君從<pc n="lb"/>
萬里歸訪我三日留寒燈話平生尊酒相勸酬喜極感<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
今昔<graphic n="KR1008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1008.png" mimeType="image/png"/>然涕將流君行駕朱轓我亦稻粱謀努力盡此<pc n="lb"/>
道全身早歸休林泉遵素約杖屨發清游庶幾踐前言<pc n="lb"/>
母俾猿鶴羞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送董守<pc n="lb"/>
房相風流逺寥寥四百年西湖有陳迹水竹尚蒼然公<pc n="lb"/>
來刺是邦魚鳥亦安全官閒得放曠樂事踵前賢亭臺<pc n="lb"/>
一増飾草木發夭妍𤓰期秋風來歳月驚翩翩長橋淡<pc n="lb"/>
孤月老樹含愁煙賴有龎眉叟送行賫百錢<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳守<pc n="lb"/>
惟昔號能吏在公勤嚴明挾兹來共理敎化日流行堂<pc n="lb"/>
堂陳漢州所至樹風聲四美出天性早擅循良名平心<pc n="lb"/>
衡稱物敏手刀發硎姦黠膽欲破隱伏無遁形千里歸<pc n="lb"/>
鎮靜人神各安寧愛物及魚鳥游泳全其生輿言誦嘉<pc n="lb"/>
政不待三年成房湖天下絶好景無陰晴退食來徜徉<pc n="lb"/>
風月攪詩情脩竹如君直流水如君清豈無宴賞心對<pc n="lb"/>
此樂事并國步正艱險天驕尚縱横惜哉廊廟器乃爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
屈專城𤓰期忽忽來歳月令人驚車轍不容卧去意一<pc n="lb"/>
何輕金陵一水通當宁思豪英况最郡守課由來入公<pc n="lb"/>
卿君才森武庫可當十萬兵行矣佐中興力扶天柱傾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送雷公逹觀赴召<pc n="lb"/>
我觀靖康初塵氛䝉帝闕君臣失上著社稷幾危絶君<pc n="lb"/>
時沉布衣抗䟽何悲切言聽豺狼誅狐狸肝膽裂鐵騎<pc n="lb"/>
稍稍去佞諛歸一轍小臣更不容排擯爭媒蘖後來禍<pc n="lb"/>
何如欲語氣先噎七年坐閉廢口舌宜鉗結技癢不復<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
禁囊封仍論列朝廷果召還愛士如飢渇魏闕心久馳<pc n="lb"/>
行色安可遏江山阻且長忠信自平逹露肘見天子首<pc n="lb"/>
薦經綸説邦榮身亦榮無愧古明哲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送喻廸孺赴召<pc n="lb"/>
志士居環堵常懷天下憂而况立王朝為國當逺謀中<pc n="lb"/>
原亂戎馬騷擾十三秋宫闕翳草莽井邑成墟丘先生<pc n="lb"/>
身補外興言淚長流滿腹貯經綸寸絲殊未抽篇章洩<pc n="lb"/>
幽憤山雲為之愁遂令寰海間望治空悠悠詔㫖忽旁<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
招喜氣扶仙舟風濤照孤忠軒陛需嘉猷屈指在廷彦<pc n="lb"/>
如公實罕儔片言儻遇合男兒志願酬方今艱難際皇<pc n="lb"/>
祚若綴斿百蠧盡掃除羣黎自歌謳古來柔逺人莫先<pc n="lb"/>
政事修要當效甫申豈但為枚鄒髙堂有甲兵千里歸<pc n="lb"/>
坐籌賛成中興功踵跡商與周<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送呉蜀州還朝<pc n="lb"/>
逹官眎貧賤遼絶間天壤門墻奥莫窺鼎茵恣居享令<pc n="lb"/>
行雷風前氣吐虹霓上陋彼衡門流揮斥同草莽堂堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
呉蜀州浩氣深涵養毫端掃千軍胷次包萬象驕色盡<pc n="lb"/>
耘耡儒林植標榜自憐㸑下焦亦值知音賞方當出肺<pc n="lb"/>
肝晨夕趨函丈金闕佇公歸無由挽輪鞅拭目上巖廊<pc n="lb"/>
獻納攄忠讜網羅寒畯姿直道光吾黨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送計敏夫赴闕<pc n="lb"/>
衣冠半知識喜君天下士奥學滄溟深髙談風雨駛胷<pc n="lb"/>
中富經綸憂國心屢痞誓言排閶闔開口獻天子時絀<pc n="lb"/>
道不伸倦懐歸故里盤礴曽幾時九天飛詔㫖春風飽<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
征㠶一葦呉江水見晚上應嗟使華聊復爾丞相君之<pc n="lb"/>
甥風流酷相似彤陛看摩肩笑談銷敵壘君家有世臣<pc n="lb"/>
名實耀國史竒謀付子孫鞭笞餘馬箠行増前徳光更<pc n="lb"/>
雪中朝耻事成豈因人碌碌焉能比我昔綴僚末髙山<pc n="lb"/>
日仰止窮逹兩懸殊星辰視泥滓平生白眼多君獨掛<pc n="lb"/>
牙齒更須假扶摇南溟將一徙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送朱仲逺樊唐老趨闕奉大對<pc n="lb"/>
充城環髠山南嶺獨秀鬱何以獲佳稱上有朱鳯集三<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
載爭一嗚朝陽整雲翮今年二妙飛好語鬨邦邑為言<pc n="lb"/>
皆老蒼文采勝疇昔其一出上黨其一出沛國同聲相<pc n="lb"/>
呼和深可調六律長風送天衢萬里纔一擊邕邕中簫<pc n="lb"/>
韶虞廷誰可匹四顧啁啾羣俛首不能息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張安國赴天彭司録<pc n="lb"/>
騏驥服鹽車埀頭困長道蒼鷹在韝縶側耳思秋草憶<pc n="lb"/>
昔初見公衮衮一傾倒平生仰止意相逢恨不早清輝<pc n="lb"/>
粲景星巨浸屹孤島徐榻未易解膺門但頻掃公才天<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
河傾顧我乃潢潦篠簜何足云所貴㑹稽笴魚泳鳥雲<pc n="lb"/>
飛氣合無不可歳月忽荏苒何言賦離抱彭城不百里<pc n="lb"/>
摻袂空懊惱糾郡因多暇時政亦叢脞猾吏虎插翼疲<pc n="lb"/>
民葉振槁邦侯待禆益幕客要摽表咄嗟贊畫諾談笑<pc n="lb"/>
辦紛擾江山頗足娯杯酒興不小搘笻恣清游蠟屐縱<pc n="lb"/>
幽討雲煙入髙躅詩句出餘巧升沉置勿問道義端可<pc n="lb"/>
飽眼前多少年難致淄川老儻令班中朝功業信不少<pc n="lb"/>
賤生宿所期志願慙未果因公激壯懐緑髪豈能葆還<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
應最課績歸步直青𤨏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送友人赴省<pc n="lb"/>
仲冬陰氣積嚴霜凍郊坰居人猶念寒子有萬里行此<pc n="lb"/>
行勿云逺去路青雲平驊騮無蹇步鴻鵠有脩翎聖明<pc n="lb"/>
圖治切仄席用儒生曈曨九門闢紛袍集王庭吾子富<pc n="lb"/>
春秋詞學浩縱横一吐經濟䇿唾手拾科名秋風歸故<pc n="lb"/>
里錦衣為親榮眤眤重離去莫學兒女情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和宋文淵送仲明舉西歸三首<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
丈夫志萬里耿耿抱長慮青雲却倦飛功業何由樹廟<pc n="lb"/>
堂有先逹體國心焦勞歸來掩關卧茅簷日色髙<pc n="lb"/>
馬蹄厭長道詎忍别帝京夢想子規啼花落故園春山<pc n="lb"/>
驛暗孤燈江城歇滯雨悠悠秦蜀間慨然念今古<pc n="lb"/>
朔風吹别袂草色冷萋萋憑髙望佳人天逺浮雲低恍<pc n="lb"/>
然從之游神魂坐飛越何當清夜語分此半床月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何耕道還卭南贈詩為别<pc n="lb"/>
古人不復見俗學尚穿鑿時花亦可觀潢潦終易涸暮<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
年識吾子志與流輩各入道窮根源髙情轉寥廓詩章<pc n="lb"/>
富波瀾議論生鋒鍔胡為困窮途計拙客古雒出門春<pc n="lb"/>
草芳西風漸摇落我時喜過從妙語資發藥人情變炎<pc n="lb"/>
凉白首忽難託悵望鶴鳴雲羈懐每作惡告别何依依<pc n="lb"/>
交游義不薄行矣覲親闈菽水端可樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送齊侍者南遊<pc n="lb"/>
癡癡行脚師要覔南方禪不知未舉足罪過已彌天三<pc n="lb"/>
千大千界當處本湛然若作如是解猶嫌墮一邊子今<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
腰包去慎勿求真詮真詮不可得往往成風顛芒鞋縱<pc n="lb"/>
所之江山發清妍得住且即住飯了曲肱眠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈明師<pc n="lb"/>
四民不相奪事業勤且專所適既多歧乃為異物遷初<pc n="lb"/>
心轉錯亂故步成跰<graphic n="KR1271" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1271.png" mimeType="image/png"/>一縱不可收有如解纜船而况<pc n="lb"/>
佛之徒辭家童其顛耕杼兩不知蕭條香火縁胡為反<pc n="lb"/>
自棄捨已芸人田筆墨殘畫永詞章奪春妍持此謁豪<pc n="lb"/>
貴往往求知憐大事殊未明口張鼻撩天不見湯休軰<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
才名舉世傳形化心亦爾抱病歸黄泉汝質本渾金未<pc n="lb"/>
逢妙手鐫好名一以誤沈溺在詩篇毫釐失千里萍梗<pc n="lb"/>
空十年吾言雖屢苦掉首終弗然邇來心孔開舊學都<pc n="lb"/>
棄捐青山决棲隱求師覔安禪聞之喜且疑此志諒能<pc n="lb"/>
堅行矣無所贈短章當緡錢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸公以嵩師破戒作詩嘲詠因次韻解之<pc n="lb"/>
老嵩悟塵縁洪爐一㸃雪飛行三界外宴坐常兀兀有<pc n="lb"/>
如出籠鳥豈比縮頸鼈萬象一詩本章句真𤨏屑世人<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
不識渠小智互分别豈知日用處黙語無殊轍春雷未<pc n="lb"/>
出地草木含凍結大聲歘然來蟄龍起脩骨神功無定<pc n="lb"/>
在作止纔一瞥以詩來議師所見何纎末想當聞此言<pc n="lb"/>
揮麈笑且咄惜哉二三子微漚更出没眼翳揮未掃幻<pc n="lb"/>
化何從滅月體元自空三三認盈缺長篇陋摛錦敏思<pc n="lb"/>
遲擊鉢秪向語邊尋那解黙時説<pc n="lb"/>
<pb n="14a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>雲溪集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲溪集巻二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>郭印<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和何耕道别字韻詩<pc n="lb"/>
失身落宦網十載溪山别麋鹿念故棲舉目但愁絶偶<pc n="lb"/>
來招提遊幽亭坐深樾美人抗髙論亹亹非涉獵忽焉<pc n="lb"/>
到佳處目擊了無説世患苦磨人吾肱已三折從兹數<pc n="lb"/>
訪君臨流弄明月<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和淵明韻贈耕道<pc n="lb"/>
游從無俗調我軰鍾此情髙談傲羲黄豈復念功名嗟<pc n="lb"/>
哉夸奪子役役勞其生得失動中懐寵辱多自驚形化<pc n="lb"/>
心亦爾闔棺竟無成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再和<pc n="lb"/>
學道無所得但忘物我情顔彭竟何在壽夭皆空名有<pc n="lb"/>
酒且斟酌同心唯友生江亭縱言笑鳥來語不驚昭琴<pc n="lb"/>
元未鼓誰復問虧成<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和楊齊伯韻<pc n="lb"/>
邪師挾幻術念念皆狂圖化出一切象形容乃甚都佛<pc n="lb"/>
光亦幻成非有與非無煙霞異明晦寥廓元太虛離婁<pc n="lb"/>
塞其目象罔得𤣥珠脱能如是解安用空睢旴宇定天<pc n="lb"/>
光發豈關七尺軀癡兒生謗語徃徃墮眉鬚乃知西方<pc n="lb"/>
聖勇猛真丈夫聖人與人同此道誰不如歸來但宴坐<pc n="lb"/>
反照自有餘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和樊直夫兼簡允南<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
士而志於道誰云不自量山海雖崇深行者尚梯航况<pc n="lb"/>
復我固有本根先混茫𦕈然一微塵猶足鑄虞唐隨遇<pc n="lb"/>
得真樂何適非道場囘首觀世間汩沒誠可傷余豈不<pc n="lb"/>
知耶駑馬戀豆糠春林聽鳴鳥秋壁聞啼螿是心如死<pc n="lb"/>
灰妄念不復猖持此欲求交滿目都倀倀邇來得吾人<pc n="lb"/>
宿願欣已償文字果超詣聖門早升堂視彼俗學流一<pc n="lb"/>
一癡與狂所為雜覇下未可語皇王與君期戮力起廢<pc n="lb"/>
鍼其肓相將入山中采薇以為糧<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用前韻<pc n="lb"/>
少年讀書時人謂未可量及乎泛官海慄慄乘危航帆<pc n="lb"/>
開風不順四望何淼茫為郎首已白安能笑馮唐緬觀<pc n="lb"/>
乾坤大分明一戰塲何異兩虎鬭大小終死傷所嗟在<pc n="lb"/>
誅求䑛米不止糠窮甿愁歎聲深秋聴蛩螿皇穹未悔<pc n="lb"/>
禍尚縱兵戈猖遂令四海人冥行日倀倀得非宿世業<pc n="lb"/>
今生來共償否極泰自至君臣嚴陛堂肯為阮籍醉忍<pc n="lb"/>
效接輿狂似聞申甫生天遣佐宣王一展活國手疾危<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
救在肓庶幾富斯民家家有餘糧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和于子儀觀見贈二十韻<pc n="lb"/>
壯嵗悟修性磨礲謝圭角墮身塵網中意氣翔寥廓動<pc n="lb"/>
遭白眼觀罕識黄金諾聖賢皆吾心所讀真糟粕妙處<pc n="lb"/>
誰與語此道今蕭索西施及嫫母本身非美惡掩關學<pc n="lb"/>
宴坐浩氣合沖漠身世鴻毛輕利名蟬翼薄兀兀寡知<pc n="lb"/>
音頭童齒將豁向未得良友盃酒屢同酌見我輙傾倒<pc n="lb"/>
清音聴明鐸馬隊驤天驥鷄羣昻野鶴新詩續風騷久<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
矣無此作詞鋒敏而鋭百獻敢一酢願君偃戈矛使我<pc n="lb"/>
堅城郭中虛道自來大信本不約養兹百鍊金刼火難<pc n="lb"/>
銷鑠心法兩俱忘無解亦無縛參乎一以貫回也不改<pc n="lb"/>
樂富貴何足云侯門空赭堊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>少虛用前韻見貽仍荅二首<pc n="lb"/>
别君嵗月多萬事皆非昔天昏慘暮雲愁緒繁堪織豈<pc n="lb"/>
期成東隣日造芝蘭室吟哦戒騷奴揮灑驚墨客猶嫌<pc n="lb"/>
小伎耳宴坐學欺魄人間倐流電悟此真良䇿堂堂少<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
林老我豈得其骨君來叩兩端一笑非言黙超然反其<pc n="lb"/>
真游子歸故宅𤣥機儻未領對面千山隔象罔亦何心<pc n="lb"/>
珠還赤水北聖賢勿云逺謦咳常在側<pc n="lb"/>
倦游思林泉歸夢空昔昔田無二頃良何以充耕織古<pc n="lb"/>
來貴公子氣熖熏王室家饒數百僮門走三千客志滿<pc n="lb"/>
釁日生坐使天奪魄我今安下僚倖進無竒䇿空懐愛<pc n="lb"/>
主心但欠封侯骨躍金恐不祥守道甘沈黙岷山髙峨<pc n="lb"/>
峨其下可卜宅地靈雲物秀似與塵凡隔誅茅存晚計<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
好在西巖北每逢風雨夜念此空反側<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>當可有詩索和章次韻荅之<pc n="lb"/>
日斜弄孤桐妙趣寄無絃暮天四埀幕溪山當華筵碧<pc n="lb"/>
玉湛新醪招集飲中仙雲車夜未散短燭蟠青煙合坐<pc n="lb"/>
皆豪俊風流踵前賢佳客吾豈敢追陪幸自天人材未<pc n="lb"/>
易得終夜喜不眠殊特見騷雅武庫森戈鋋未能當筆<pc n="lb"/>
陣敢發一矢先來意何以報慙無錦叚鮮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻劉中逺見貽之什<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
中原殺氣昏魚鳥巢穴改城池失金湯郡邑更守宰鸞<pc n="lb"/>
旗狩呉越朔騎滿淮海維蜀限山川無人識鍪鎧五年<pc n="lb"/>
愧端居萬里思行在官曹敢尸素職事甘煩猥儻得容<pc n="lb"/>
棲遲奚暇擇爽塏陋巷飽簞瓢隣墻挹蘭茝新詩出清<pc n="lb"/>
竒髙論吐雄邁談諧不知倦氣充無是餒藉君風飄颻<pc n="lb"/>
祛我雲靉靆相期樹勲名戮力熙帝載<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻宋南伯見貽之什<pc n="lb"/>
衰遲來作邑勞苦劇萬狀朝朝趂衙參歛版趨踉蹡病<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
驥耳雙埀蘭筋困銜鞅饑鷹長附人六翮空韝上緬思<pc n="lb"/>
陶彭澤解綬一何壯歸去事田園林木施幃帳隣曲喜<pc n="lb"/>
過從時節爭餽餉髙山與流水無日不尋訪况逢桃李<pc n="lb"/>
春協氣郊原盎或携古笻行或放孤舟漾我欲追其蹤<pc n="lb"/>
卜築依清曠三徑落松花四墻圍竹筤縛橋架斜川鑿<pc n="lb"/>
户延層嶂長笛月下吹逸響從風颺興來擕野老爛醉<pc n="lb"/>
傾村釀便足了一生折腰寧肯强十年計未遂口腹成<pc n="lb"/>
魔障蹉跎鏡中秋白髪不相放新交得山濤磊落多識<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
量志趣儻能同斯文未淪䘮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次莫少虛韻<pc n="lb"/>
富貴等勞生不如行樂耳遑遑觀一世榮辱隨僨起幽<pc n="lb"/>
尋苦無暇佳處誰屈指春歸呼我游邂逅佳公子莫侯<pc n="lb"/>
江南秀幽香發蕙茝新詩更清激㶁㶁寒流駛錦屏有<pc n="lb"/>
蒲郎氷壺清徹底便腹久空洞了不見嗔喜嵗晚得二<pc n="lb"/>
友追隨當行李五湖三江寛亦不遺洲沚偶來泛扁舟<pc n="lb"/>
朱墨推案几徜徉一水間便欲寄殘齒追觀少年心寂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
寞已灰死窮通豈無命流坎聽行止岷山行築室計决<pc n="lb"/>
吾往矣斗酒相往還素約自今始<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次蒲大受撿覆韻<pc n="lb"/>
身親掃除役敝袍染塵泥青雲一何髙天險不可躋西<pc n="lb"/>
風吹秋來草木含凄凄韝鷹屢飛掣櫪馬空鳴嘶丈夫<pc n="lb"/>
兩鬢斑籍未通金閨不如買田園荷鍤理蔬畦嵗月無<pc n="lb"/>
停軌歸計亦已稽年來稍聞道所學忘筌蹄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻彦正兄見寄<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
轉食柅東州安閒遂忘歸蘭齋寒燈話忽作一年違江<pc n="lb"/>
流鯉魚逺但見鴻雁飛緘封一再啟字字蠅頭微書詞<pc n="lb"/>
與詩意髣髴聆音徽君如初生月浮雲翳其輝清光畢<pc n="lb"/>
竟滿安用長噓欷勉哉辨此心正直神所依<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次何耕道韻<pc n="lb"/>
壯嵗已倦游况今老大時素交久離索勞思何可支夫<pc n="lb"/>
子晚識面逈非塵中姿髙言風凛凛直氣山巍巍欲登<pc n="lb"/>
公卿門進退尚狐疑飄然至是邦為言某在斯相見無<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
別事清談白日移時時矜小技挽我賦新詩自憐憔悴<pc n="lb"/>
態容徳愧姜姬辱贈何以報恨無瓊琚辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次楊拱辰韻兼簡馮可當劉韶美<pc n="lb"/>
窮居罕人事來往斷交親粗安鷦鷯居靡求尺蠖伸坐<pc n="lb"/>
看柴門外日飛車馬塵誰能學桔橰俯仰更隨人况今<pc n="lb"/>
世道喪風俗已澆淳為民非野鹿作吏無古循太倉五<pc n="lb"/>
斗粟食之愧髙旻故人善處我儒官飽常珍風月即儕<pc n="lb"/>
侣詩書乃比鄰隤然一室中浩氣横八垠劉郎晚相遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
放曠如逐臣素心日傾倒吟嘯樂天真粃糠嵇阮軰自<pc n="lb"/>
號葛天民馬曹似是耳寧畏官長嗔墨池子楊子風流<pc n="lb"/>
吾里仁偶來官一邦眉端喜津津抵掌論進修徳業須<pc n="lb"/>
競辰有時相就飲幕天地為茵馮君十年别龍鵠迹久<pc n="lb"/>
陳邂逅果山底一見兩脚踆初來梅蕚吐欲去柳眉顰<pc n="lb"/>
平生知識多斯人罕其倫我今亦西矣笻竹訪峨岷憑<pc n="lb"/>
誰與之俱足跣頭不巾劉郎歸既趣楊子任方新從兹<pc n="lb"/>
遂分手三秋敵昏晨所期各精鍊加飡戒五辛他時共<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
相見兩頰桃花春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和元汝功元日感懐<pc n="lb"/>
少時喜節物常恨春來遲而今新年至懐抱不勝悲兒<pc n="lb"/>
童薦椒酒未飲増長欷陜洛果何罪半世戎馬嘶坐令<pc n="lb"/>
冠盖流星散鳥擇棲回頭望鄉國淚雨秋悽悽我公關<pc n="lb"/>
中豪志氣青雲齊誓當剪豺狼不復問狐狸夫何丘壑<pc n="lb"/>
間從事酒與詩煙塵要一掃櫜弓卧鼓鞞天下維泰山<pc n="lb"/>
置器安不危廓廓大丈夫功勲千載竒<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正月初八日同莫少虛蒲大受王園泛舟各賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二首<pc n="lb"/>
春江晩多思拂面風稜稜舟行明鏡中天水同一澄滄<pc n="lb"/>
波濯新柳喬松上寒藤風梅雪飄徑兩麥青平陵文魴<pc n="lb"/>
自潛躍好鳥相喚譍倥偬日少暇因循來未曽清游鄙<pc n="lb"/>
謝傅豪氣壓陳登豈惟得佳士亦復同髙僧幽情各披<pc n="lb"/>
冩醉語或侵凌偶兹愜懐抱蕭然遺愛憎曠野暝煙合<pc n="lb"/>
長林初月升囘舟興未已孤塔耿踈燈<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
名園春信來冷眼思一窺吏文巧束縛頴脱廼不覊興<pc n="lb"/>
發勇欲往壯士先登埤但得一樽樂豈論官職卑况兹<pc n="lb"/>
横清流適然副心期梅梢出翠竹照水兩猗猗野航轉<pc n="lb"/>
澄碧小雨斜風吹平生江海懐是日慰渇饑村逈孤煙<pc n="lb"/>
處林深幽鳥時端疑是呉越夢到身亦隨同遊客靡惡<pc n="lb"/>
喜氣回朝曦醉倒不自惜一葉忌傾欹新詩許共賦未<pc n="lb"/>
唱心力疲歸來已陳迹物理觀盛衰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和蒲大受王園泛舟用文老韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
邑西屋連雲中有水竹居和風縱輕楫尚憶故年初川<pc n="lb"/>
光宛明媚况乘春雨餘臨波一以照颯颯鬢毛踈<pc n="lb"/>
江邊春色動水面縠文生陽和先着力岸柳摇金晶草<pc n="lb"/>
木有欣意人心隨物情日暮不知返逍遥興彌清<pc n="lb"/>
古木卧偃蹇脩篁立蔥青春風𦕈無迹林鳥報先聲篙<pc n="lb"/>
師任沿泝潭紋亂虛明佳人更吟詠洗我塵慮清<pc n="lb"/>
平生喜閒曠夢想祗山林曲江理煙艇魚鳥皆知音晴<pc n="lb"/>
天亂鳬鶩相呼時一沉油然淵中鱗潛伏恐不深<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
晩風江色佳水碧煙冥冥聊持一壺酒落日相與傾浮<pc n="lb"/>
榮何預人於焉樂此生往來信扁舟恍若空中行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>感春<pc n="lb"/>
百花感陽和次第變枯槁寒梅秀臘前紅葉媚春杪無<pc n="lb"/>
端造化兒戱劇何小小迎春復送春堪笑枝間鳥我以<pc n="lb"/>
虛靜觀一室乾坤悄平生誦聖言聞道亦頗早了兹色<pc n="lb"/>
相空寧復問先後冥心大化俱左肘從生柳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋月<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
蕭蕭灝氣清風露秋將半今夕更無雲銀盤轉霄漢鳥<pc n="lb"/>
語茂林驚樹影空庭亂常時豈不佳作意人瞻翫我欲<pc n="lb"/>
上廣寒瑶瓊躡飛觀騎鯨諒不能永夜空慨歎歸來却<pc n="lb"/>
燕坐神光自輝煥始知方寸間桂闕元非逺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋馬溪山中望月<pc n="lb"/>
佳月四時有古來重中秋今夕萬里懐共作陰霾憂我<pc n="lb"/>
宿招提境山空夜更幽兹念亦未掃天際屢囘頭氷輪<pc n="lb"/>
湧碧空宇宙寒颼颼清輝聊一吸洗盡肝膽愁山中魑<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
魅窟驚竄無所投自言天眼明此地非我留緬思區域<pc n="lb"/>
内醜怪繁匹儔不知大圓影能盡驅除不仰首祝天公<pc n="lb"/>
勿遣纎雲浮縱此白玉盤年年照九州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋月試院中作呈莫少虛<pc n="lb"/>
月色本無别殊觀空世情今宵雲四卷氷蟾照寰瀛無<pc n="lb"/>
端坐文闈兀若翳䨇睛窺牗偶一見始驗陰陽并孤光<pc n="lb"/>
何自來遡日以為明三五魄既絶輪郭自充盈循環到<pc n="lb"/>
今夕逢金氣轉清乃知造物意微妙不可名伊余禀賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
初二曜同流行呼吸即寒暑乾坤屹崢嶸隋珠彈髙鳥<pc n="lb"/>
惜哉輕此生恨無騰化術返老成童嬰要須驗羲易觀<pc n="lb"/>
象研其精聖處儻心悟超然合混成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻莫少虛中秋月<pc n="lb"/>
纎阿駕秋空雲散無一髪長廊步清影露頂脚不韤緬<pc n="lb"/>
懷同心人尺咫限胡越豈殊南郭老連墻不通謁我憂<pc n="lb"/>
今夕去難得如此月佇立耿不寐精誠通恍惚莫兄新<pc n="lb"/>
詩來夜光映深樾頗驚筆力壯滔滔漲溟渤喜極屢索<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
酒引滿非人罰醉歌還起舞恍若換凡骨何當乘飛雲<pc n="lb"/>
舉手探蟾窟一吸徑寸光盡解平生暍飄飄曵霞裾出<pc n="lb"/>
入黄金闕陋哉揖爽氣空拄西山笏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用前韻<pc n="lb"/>
我生埀四十兩鬢抽素髪聲色不掛眼豈羡凌波韤唯<pc n="lb"/>
有學道心了不見超越何由插羽翰徃造金門謁反觀<pc n="lb"/>
金水性端似天邊月本從無中來一物肇恍惚玉兎吐<pc n="lb"/>
寒光琪樹遥清樾亭亭照八紘圓影射滄渤斯言世豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
聞輕泄恐天罰吁嗟夸毗子自分無仙骨狥財析秋毫<pc n="lb"/>
嗜酒醉深窟一迷不復返長病如中暍空存𤣥牝門金<pc n="lb"/>
樞已摧闕猶為兒女計白首戀簪笏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>少虛以中秋有月預作詩亦次韻矣而月不為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出因成數語以解前篇<pc n="lb"/>
兹辰陰雨霽佳月望雲端徹燈不掩户佇對清輝寒嫦<pc n="lb"/>
娥豈誤人出入由天關天應怕鐫鑱故將好景慳坐久<pc n="lb"/>
成歎息邂逅一何艱收視照肝肺中有白玉盤光明無<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
與比通昔夢魂安君今先悟此一笑定忘言雖云形影<pc n="lb"/>
隔是心常往還前詩非游戱勿作綺語觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用前韻以謝諸公見荅之什<pc n="lb"/>
三賢富文詞獻笑發其端瓦礫換瓊瑶光照窗几寒熒<pc n="lb"/>
煌句中眼真透祖師關孺子或可敎傾倒無用慳嗟余<pc n="lb"/>
腹空虛思苦言亦艱豈如新詩章字字珠走槃同門法<pc n="lb"/>
禁嚴欲往心未安跬步乃千里髣髴聞笑言憑誰冩胷<pc n="lb"/>
臆錦囊去復還步海吾豈憚波瀾時一觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日詩<pc n="lb"/>
去年今日好在家作重陽佳菊嗅金蘂濁酒篘瓊漿婦<pc n="lb"/>
子相提擕江臯步晚凉頗思一逺眺平原欠崇岡今年<pc n="lb"/>
九日惡踆踆走路傍即無新釀白豈有半開黄老婦與<pc n="lb"/>
弱子千里遥相望登臨眼雖飽四顧斷人腸自憐如浮<pc n="lb"/>
雲天風久飄揚世間功名夢一枕猶未償而此蒲柳年<pc n="lb"/>
餬口落四方五斗計何拙饑烏謀稻粱况復事塵土險<pc n="lb"/>
艱皆備嘗家有二頃田可耕亦可桑賦租願少鐫翩然<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
歸故鄉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日同諸友游豐樂院翠圍亭檻前竹樹蓊蔽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>命僧剪除青山宛然復出遂以開林出逺山為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題探韻印得林字<pc n="lb"/>
築亭邀青山眷此幽意深十年廢掃除木拱竹成林客<pc n="lb"/>
來眼生翳不惜斤斧尋丁丁度餘響几席延嶔崟一掌<pc n="lb"/>
開平川䨇鬟出髙岑初疑白日晦坐頃失繁陰虛壁蕩<pc n="lb"/>
晴影耿耿明衣襟是時菊花節悠然副登臨殘霞映夕<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
酌幽籟隨清吟人情異晨夕山色無古今世間諸法空<pc n="lb"/>
通塞本由心勉揮金寳劔勿使茅葦侵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九月二十日率趙彦和王平叔劉誼夫遊棲巖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寺彦和有詩次其韻<pc n="lb"/>
少時苦愛山藜杖春復秋峯巒如佳人一顧銷百憂野<pc n="lb"/>
性不受覊思與麋鹿遊失脚名宦場冠纓絡人頭州家<pc n="lb"/>
費經營心輪日萬周遇陰求少息此身等蜉蝣頗聞西<pc n="lb"/>
山佳往作半日留小徑開宇宙髣髴䂓神州萬象几席<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
間雲煙渺沉浮同來三益友清逸詩家流相期老巖穴<pc n="lb"/>
委質巢與由吾廬有雲溪拂袂行歸休<pc n="lb"/>
<pb n="16a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>雲溪集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲溪集巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>郭印<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝日<pc n="lb"/>
雞號出郊坰殘月猶未沒東方迤邐明林表上初日團<pc n="lb"/>
圓狀車盖光射半天赤我時決兩眥喜極還歎息邇來<pc n="lb"/>
天令乖宇宙秋霖積陰霾翳扶桑不放翔陽逸行者厭<pc n="lb"/>
泥塗耕者憂稼穡官卑何所為坐眎空戚戚金烏忽飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
曉光曜宛如昔湏臾一鏡昇煙霧眇無迹八紘頓清明<pc n="lb"/>
萬象趨烜赫人情絶愁歎熙熙遍阡陌無端南山雲尚<pc n="lb"/>
恐復蒸欝安得大力士長挽羲和出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晩晴<pc n="lb"/>
朝來寒露重旭日慶新晴長空煙靄淨遙岑錦繡明野<pc n="lb"/>
競農夫穫路多游子行嵗事竟如何且欲供粢盛矧彼<pc n="lb"/>
闗外戍仰哺十萬兵糧運儻不絶因縁活此生吾家有<pc n="lb"/>
瘠田努力事躬耕寧辭畎畝勞毎作風雨驚心期了租<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
賦敢望倉箱盈耋齡無多日妄意觀太平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮當可以日暮碧雲合佳人殊未來效建除體<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>作詩招勝之且索同賦因用其韻<pc n="lb"/>
日色久無光霖霪更彌旬暮空出華月秋氣生精神碧<pc n="lb"/>
天湛如水山川供竒珍雲韶髣髴奏嗈嗈鴻鴈賓合歡<pc n="lb"/>
亦有酒寫景招四隣佳篇一諷誦逸氣凌蒼旻人龍憶<pc n="lb"/>
許子枉駕定何辰殊方思會面語笑情益親未聞環珮<pc n="lb"/>
音懐想空谷人來成六溪逸氣合同天倫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭南酷熱<pc n="lb"/>
陰陽有定數天地無全功偏雨或偏暘消息豈難窮今<pc n="lb"/>
夏孟仲雨季月暑隆隆赫曦不停軌火雲日燔空晨興<pc n="lb"/>
迨晚暮危坐沸鼎中一夕四五起倦鳥思逃籠扇手腕幾<pc n="lb"/>
脱所招皆温風年來復何罪遭此爐炭烘迅雷空殷殷<pc n="lb"/>
微雨秪濛濛燋燃到草木禾稻憂不豐頗聞炎瘴地威<pc n="lb"/>
勢増祝融又聞大熱獄食飲渾洋銅法法惟心造報應<pc n="lb"/>
萬不同吾家有雲溪竹間二水通入門爽毛骨清絶廣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
寒宫插羽欲飛去免為旱魃攻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和元汝功晩凉城上<pc n="lb"/>
潛鱗思縱壑倦羽欲歸林平生山水興過眼必登臨况<pc n="lb"/>
復西風來天雲布層隂殘暑退十舍新凉直萬金寒光<pc n="lb"/>
流素魄逺碧露危岑髙士感時節忘言發幽琴子期不<pc n="lb"/>
可作天地知吾心林木為之振人間無此音詩成寄孤<pc n="lb"/>
客清飇一披襟會當逢好景藜杖去相尋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>久雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
乾坤冷氣積無日不隂雨涔涔晝連宵簷聲暗砧杵田<pc n="lb"/>
間愁老農道上泣行旅首尾四周旬泥深汚后土有時<pc n="lb"/>
暫止息無奈雲仍聚晴陽出復沒明滅見林莽萬事姑<pc n="lb"/>
置之所傷在秋稌何歲無凶荒中原尚豺虎軍食竟不<pc n="lb"/>
充饋餉尤艱苦稽首望羲和披隂照寰㝢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亦樂堂<pc n="lb"/>
君子素位行窮通等寒暑漠然隨所寄廊廟即環堵姬<pc n="lb"/>
孔彼何人名徳照今古若以優劣觀此論吾不與鄙夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
晩聞道行藏心自許白髪尚婆娑青衫久藍縷雞鳴意<pc n="lb"/>
在晨寧復問風雨樂天夫何憂貴賤同歸土<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自堂詩為張億作<pc n="lb"/>
大道絶羣倫古今無匹配張子渉其源超然意㝠會宴<pc n="lb"/>
坐一堂空乾坤皆破碎八荒自神遊萬法非我對眼前<pc n="lb"/>
欝崢嶸毫髪了無礙揭名諒真實舉首誰領解咄哉愚<pc n="lb"/>
癡兒矜已妄尊大一念思遺物胷次先憒憒不見南榮<pc n="lb"/>
趣偕來還幾軰顛倒欲何之却走山愈背吾今識子綦<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
獨立形骸外寂寥千載餘光采炯如在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李文山書堂<pc n="lb"/>
蓄書不能讀人以書簏方譬如守錢奴萬鏹空靳藏讀<pc n="lb"/>
書不能行虎皮質犬羊詩禮假發冡髙言誣黄唐我觀<pc n="lb"/>
古聖賢道學甘膏粱文字初未廣游心自得場後人富<pc n="lb"/>
典籍洛誦日洋洋唇腐無所歸白首徒悲傷普慈羣圃<pc n="lb"/>
勝中間敞華堂本非挾冊地賓筵羅豆觴揭名意安在<pc n="lb"/>
詩板借輝光斵輪如可作試與一平章<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>横翠堂成與諸公落之䝉貺佳篇不敢當也謾作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>數語以紀其實<pc n="lb"/>
何處無奇觀隠顯隨所遇事有幸不幸邂逅元非素招<pc n="lb"/>
提枕山趾出郭纔數步髙亭齊浮雲杖䇿邀我屢西廂<pc n="lb"/>
偶徘徊屋敝驚頹仆穴壁試一窺似覺萬景聚同來老<pc n="lb"/>
先生錯愕喜相顧明朝便鳩工棟宇更尋度華堂不日<pc n="lb"/>
成雜沓千山赴落日下層巔寒烟籠逺樹乾坤發祕藏<pc n="lb"/>
物象爭呈露爛賞良未能草略杯盤具羣公意盡歡韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
語各吟賦和氣回陽春篇篇奏韶濩堂以横翠名誇詫<pc n="lb"/>
盈道路人材何異此用舍得其趣渭濱一釣夫起為周<pc n="lb"/>
室輔皇皇魯真儒終以不合去聖道奚加損山亦無新<pc n="lb"/>
故廢興適然耳萬事成感悟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>草堂<pc n="lb"/>
草堂何處覓雲黯浣花溪棟宇已非昨松竹尚依依荒<pc n="lb"/>
坡卧頹日寒浪摇清颸萬象不禁寫吟哦想當時我公<pc n="lb"/>
本天人造化生肝脾道大世不容逺跡西南維波濤湧<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
筆端孤憤寄新詩詩中盡經濟秋毫未設施後人不知<pc n="lb"/>
公但賞瓊琚詞文章一小技于道信為卑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山齋<pc n="lb"/>
我本丘壑姿脱巾為謀食隨牒幾推遷銅章領巖邑初<pc n="lb"/>
期竊餘閒焚香弄書冊文法何苦多日力不暇給訟紙<pc n="lb"/>
秋葉翻使符星火急自憐拙追科難復濟繁劇秋毫殊<pc n="lb"/>
未試直道聊抆拭白眼已紛紛丹心猶汲汲要令四萬<pc n="lb"/>
家實恵㳙塵及怒罵奚足云此意天應識西齋靚且深<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
於焉少游息幽獨誰相對古壁蒼崖立髙人喜過從𤣥<pc n="lb"/>
論揮八極世情一笑休欲語不如黙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仁夀縣治新開小軒以琴中趣名之用趣字韻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦之<pc n="lb"/>
淵明識琴心徽絃總不具興發時撫弄悠然得真趣杳<pc n="lb"/>
然太古音充滿一切處吾今琴亦亡至樂隨所寓調此<pc n="lb"/>
方寸微物物盡和豫一奏萬化熙再奏九功叙大聲越<pc n="lb"/>
宫商俗耳恐難喻單父不下堂陽春被黎庶<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻蒲大受琴中趣二首<pc n="lb"/>
二器入範圍物物皆吾琴外響藴真寂中虚含妙音世<pc n="lb"/>
人若著相正墮聲色林那知反聽處萬象融一心伊余<pc n="lb"/>
晩聞道奇病得聾瘖詩成自吟詠酒熱誰獻斟山髙水<pc n="lb"/>
洋洋子期亦已沉燕坐忽神遊月明秋夜深<pc n="lb"/>
人生飲天和各抱無絃琴云何不自開溺彼宫商音鄭<pc n="lb"/>
衞劇淫哇聴者返如林耳根一以蕩萬刼迷真心安得<pc n="lb"/>
佛之力與世開羣瘖神機運帝車元氣如酌斟魚鳥得<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
其性雲淵自飛沉不見南風歌仁聲入人深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新開小軒晁子西有詩以韻答之二首<pc n="lb"/>
平生棲息地往往旋修築為憐雙淨眼不肯受羇束官<pc n="lb"/>
居鑿小軒容膝盖已足於焉得逍遥内視聊自牧廓廓<pc n="lb"/>
乾坤大𡨕㝠鬼神服是心不違仁如種五榖熟乃知窮<pc n="lb"/>
且賤未必不為福朋僚餉新詩句法驚小陸秀色増雲<pc n="lb"/>
山榮光發林木何妨曵杖來斯樂未敢獨清談可以飽<pc n="lb"/>
豈但蠲煩促非必酒與肴佳客始能速<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
我無先世英敢望燕臺築譬如坎井蛙拘虛徒窘束又<pc n="lb"/>
如鷦鷯巢所寄一枝足名不聞公卿迹非侣樵牧眼花<pc n="lb"/>
鬢毛霜黽勉作侯服吏才固不髙民事亦稍熟毎欲思<pc n="lb"/>
寡過豈敢求多福羣公遲風雲行矣龍起陸佳篇雜沓<pc n="lb"/>
來文繡被土木坐令北窗下不知有窮獨相逢一笑粲<pc n="lb"/>
語妙席自促憑誰覓仙方造酒逡巡速<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題蘇慶嗣睡樂軒<pc n="lb"/>
六鑿森劍㦸一枕寄華胥覺夢既殊轍睡兮真樂歟達<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
人藴大觀方寸包太虛憂樂兩不知寤寐常如如昔也<pc n="lb"/>
蝶栩栩今焉周蘧蘧而於我法中無欠亦無餘以睡為<pc n="lb"/>
樂耶不睡寧悲渠然則此軒名無乃滯一隅蘇子笑而<pc n="lb"/>
應斯豈真吾居飄流閲世故早識心地初今古一偃仰<pc n="lb"/>
天地一蘧廬揭名聊爾耳至言恐驚愚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊隠父新開竹軒賦詩遺之<pc n="lb"/>
擢榦傍東崗窮年閟幽獨寒分渭水烟瑩矗藍田玉鑿<pc n="lb"/>
户清飇來秀色鮮可掬羇人初一見洗盡塵土目中心<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
已空洞勁節秋仍綠相期老歲寒榮悴從草木堅姿恐<pc n="lb"/>
為用扶危度深谷化龍生雲雨豈止鸞鳳宿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隠父見示和章再用前韻<pc n="lb"/>
闗西千户侯分此霜根獨幾年用幽意列屋攢蒼玉如<pc n="lb"/>
聞手自種培養非一掬髙標邈何所於焉識面目臉笑<pc n="lb"/>
桃花紅睂憎楊柳綠頎然立兒孫挺操異羣木我嘗聽<pc n="lb"/>
餘音球琳響山谷當約嵇中散擕琴此間宿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再和前韻答隠父二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
吾宗枝榦衰弱植念孤獨結交得此君蒹葭倚瓊玉即<pc n="lb"/>
之不忍去爽氣如可掬初觀愛柯莖久坐窮節目細葉<pc n="lb"/>
裁雲新深根封蘚綠從今淨兩眼不數山中木世路繁<pc n="lb"/>
荆榛相將隠空谷直湏丹鳳來采實虞庭宿<pc n="lb"/>
植物禀清氣天與寒筠獨陸離草樹間貴賤分珉玉王<pc n="lb"/>
孫愛夭紅采蘂動盈掬如何檀欒姿睥睨少青目物色<pc n="lb"/>
變炎凉永守霜中綠豈無噦噦音律吕諧金木世無伶<pc n="lb"/>
倫耳風雲駐幽谷七賢何苦來契約元有宿<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知郡范公澤游野意軒盡斬軒前惡竹之蔽眼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>界豁然時升有詩用其韻<pc n="lb"/>
勝景天壤間造物不能祕堂堂亘古今取舍愈無匱江<pc n="lb"/>
山本自如優劣隨人意城東古招提軒宇舊鑿翠老僧<pc n="lb"/>
不解事養竹日䝉蔽髙人偶來游躊躇重増喟呼童縱<pc n="lb"/>
斧斤似割眼中翳平原露寒蕪逺樹浮翠氣天闊飛鳥<pc n="lb"/>
沒雲烟蕩無際快哉指顧間千里歸睥睨我聞亟走觀<pc n="lb"/>
宛非前日地風光捆載歸髣髴挑吟思珠璣忽飛來怳<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
與吾心契更欲紀其由多辭亦云贅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題宋公圭宿雲軒<pc n="lb"/>
趨名老鞍馬避世終山林二塗各有蔽賢哲多所箴宋<pc n="lb"/>
侯初出仕逸足已駸駸世路厭荆棘翩然脱華簪巻舒<pc n="lb"/>
何自由白雲本無心開軒資笑傲霜筠綠陰森牀頭有<pc n="lb"/>
濁醪壁間餘素琴淵明久寂寞千載得知音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題絶塵亭<pc n="lb"/>
咫尺有佳境何用山澤游地偏塵自逺松竹鏁深幽亭<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
亭出危塔湛湛俯長流憑軒目一縱驕蹇萬象收我來<pc n="lb"/>
意頗適坐對孤雲浮同心二三友曠達亦罕儔銜盃送<pc n="lb"/>
頹日隨寓得所休不知世間人亦有此樂不出處付身<pc n="lb"/>
外吾生可自由他時儻乗興相伴只沙鷗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與大受述之耕道游絶塵亭探韻得賦字<pc n="lb"/>
人生合散多罕與故人遇今辰天氣佳偶爾得清晤况<pc n="lb"/>
復臨江亭一目萬景聚晩煙乍明滅天逺重重樹長江<pc n="lb"/>
灣環來浩蕩仍東注對此酌春酒飲酣詩可賦我欲寫<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
筆端恨無摩詰句豈如二三公才力超七步觀情殊未<pc n="lb"/>
闌倐忽天欲暮憑誰挽羲和為把車輪駐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和光亭<pc n="lb"/>
竹裏徜徉了花開也一過桃杏東風淺海棠春意多華<pc n="lb"/>
麗豈不好達人要同和青青與紅紅相去能幾何况兹<pc n="lb"/>
十二法淨穢本同科而彼世間愚妄想分臼窠我昔早<pc n="lb"/>
聞道隨流挹其波照鏡靦功業素髪從蹉跎林下既逍<pc n="lb"/>
遥塵中亦婆娑不妨喚天女來伴老維摩<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乘桴亭<pc n="lb"/>
孔子道不行時君目腐儒亂邦難置足遂欲九夷居更<pc n="lb"/>
作乘桴語與此意何殊一木異舟楫波濤寧可踰憤世<pc n="lb"/>
有激爾蓋用警聾愚季路猶未達而况他人與我生亦<pc n="lb"/>
不辰兵戈溷中區兩脚倦逺涉跼蹐西南隅臨深毎慨<pc n="lb"/>
嘆長江良起予興發撐小艇鬰堙聊一舒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>倚樓<pc n="lb"/>
官閒何所之倚樓縱逺目田疇耒耜出髙下春雨足人<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
家有生意慰我苦幽獨憶昨水沴餘海氣蕩坤軸蛟龍<pc n="lb"/>
坼川原舟楫造谿谷禾麻安更論未能保骨肉有子易<pc n="lb"/>
為食何以厚風俗上賴天子聖詔書勤撫育雖使發倉<pc n="lb"/>
廩飽歲實無蓄郡縣徒倉皇論丁具饘粥所救無幾何<pc n="lb"/>
往往委溝瀆今兹氣候正逋民稍來復楚風重祠廟纔<pc n="lb"/>
歸競巫祝此物豈有靈焉能助豐熟渺思濟時䇿慎擇<pc n="lb"/>
良宰牧金繒斥誅求教化行比屋祖宗徳澤深萬歲長<pc n="lb"/>
沐浴題詩起髙興飄然跨鴻鵠<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登致爽閣觀山用種字韻同賦一首<pc n="lb"/>
羣峰鬱崔嵬西北天壁竦短松被南岡髪立何種種中<pc n="lb"/>
間一川平楸枰界千隴晨光霽霧搴㝠色寒烟重幽人<pc n="lb"/>
毎登臨氣與秋山聳萬象入嘲弄敏思飛泉湧嗟予老<pc n="lb"/>
索寞髙躅難繼踵風光本自如綺語浪嘉寵况復將此<pc n="lb"/>
心勃勃塵慮壅日月不假借學道湏猛勇誓當守株愚<pc n="lb"/>
從人呼傝䢇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戲題睡庵壁<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
自我觀世間色色厭逐迫箇中無尺地漫不見阡陌中<pc n="lb"/>
有南柯游未怕東方白閉眼一榻多開眼六合窄彌明<pc n="lb"/>
息如雷非我門下客覺寐兩不知偃仰有真宅<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>雲溪集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲溪集巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>郭印<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊大隋山<pc n="lb"/>
我聞大隋名夢寐猶記錄得檄天彭道喜氣和可掬出<pc n="lb"/>
城六十里崎嶇轉江曲山門忽斗上危步依笻竹崩石<pc n="lb"/>
帶烟雲異草羅澗谷寂鳥下窺人纍猿時挂木路窮纔<pc n="lb"/>
見寺金碧煥雙目祖師古定光燈冷無人續開公生異<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
世大事如付囑僧言山長隂朝暮雲容蹙兹辰為我晴<pc n="lb"/>
叠岫堆濃綠虛閣倚秋風一洗塵土俗舉手揖丹景摃<pc n="lb"/>
身跨白鹿十年勞問訊親到心始足坐久燭漸微借榻<pc n="lb"/>
雲間宿山寒寐不成窗外泉鳴玉<hi>全蜀藝文志紀案此一首係宋詩  事所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>載今採録補入</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題李彦澤紫雲洞<pc n="lb"/>
老李天中仙一念人間世簪裳四十秋不取公卿位星<pc n="lb"/>
斗爛文章日月懸忠義緣斷還帝鄉飄飄若蟬蜕玉骨<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
瘞髙丘乃其所卜地山川暨草木拱揖浮蒼翠向來峰<pc n="lb"/>
之巔勃鬱蟠紫氣神物常䕶持景色多秀異郎君久慕<pc n="lb"/>
道泥滓唾聲利石洞琢青苔萬古開天秘非闗痼烟霞<pc n="lb"/>
稍欲逺朝市要棲老仙靈以奉香火事不知騎鯨去塵<pc n="lb"/>
宇寧俯視洞兮既清幽且盡人子志<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍淵<pc n="lb"/>
脩竹不知數雲藏小渭川亭沼經營初觀者日駢闐耆<pc n="lb"/>
舊為我語中有一龍淵時時見怪象吐氣如長烟漁人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
或艤舟樵牧不敢前兹實總角時耳聆父老言相擕示<pc n="lb"/>
其處止水涵青黫沈沈不見㡳似有蛟蛇蟠我時心語<pc n="lb"/>
口龍豈居其間江湖非不廣而此棲蜿蜒有無未可知<pc n="lb"/>
疑信空相傳皇天儻困汝時至湏騰騫滄溟可以家一<pc n="lb"/>
徙窟宅慳變化作霖雨滌蕩驕陽愆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和元汝功江臯感懐<pc n="lb"/>
奸諛同一轍舉世誰與歸溪山有佳趣此樂知者稀悠<pc n="lb"/>
然逺罾弋魚潛鳥髙飛不作無根雲蒼狗變白衣使君<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
見幾早萬事已覺非拏舟漾清波策杖登髙崎逍遥興<pc n="lb"/>
未已烟霞收夕霏身從麋鹿遊心與塵垢違惜哉經綸<pc n="lb"/>
手把釣渭水湄冷眼笑紛紛甘貽肉食譏强敵猶張王<pc n="lb"/>
屠滅煩天威要取虞淵日咸池浴明暉願君投緡竿風<pc n="lb"/>
雲起苔磯雍容坐帷幄密勿旋樞機莫學西山卧窮年<pc n="lb"/>
空采薇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泛舟至臨江院<pc n="lb"/>
清江借篙師津流不湏問行行鏡中天水鳥嗔人近絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
岸得危亭一目千里盡山川草木妍造物無少吝誰知<pc n="lb"/>
天壤間眇然一方寸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十一月四日陪諸公游神泉南山院二十韻<pc n="lb"/>
官閒訪招提偶作南山遊門前喬木隂蒼藤掛髯虬野<pc n="lb"/>
僧出迎我貌古氣且柔相將入壺中水竹淨雙眸萬竿<pc n="lb"/>
團脩翠一溪皺横流長橋翼方沼髣髴疑行舟角門通<pc n="lb"/>
細路崎嶇上層丘樹色老欲瞑風聲寒自颼佛閣瞰澄<pc n="lb"/>
碧下有百丈湫客言龍所邑不受魚與鰌行行更小亭<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
羅坐得小休石罅流清泉甘冷無與儔濯足夫豈敢洗<pc n="lb"/>
耳良末由自憐山中人十載冠壓頭公檄聽奔走端似<pc n="lb"/>
置書郵惟有烟霞疾沈緜未肯瘳邂逅愜幽懐落日尚<pc n="lb"/>
遲留五斗奚堪戀十畝亦易求要希陶淵明投紱事農<pc n="lb"/>
疇超然傲塵世知命復何憂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊楊村仁王院二十韻<pc n="lb"/>
山行不作懶杖策窮幽䆳崎嶇十里餘乃得桃源地竹<pc n="lb"/>
樹蓊以鮮峯巒秀而媚嬌雲弄竒姿啼鳥含幽意周遭<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
帷幄中一帶江流駛始知造物慳異境亦所秘行行松<pc n="lb"/>
門深鐘磬出蕭寺殘僧五六軰相顧各猜異湏臾問訊<pc n="lb"/>
通顔色頗夷粹髙堂清風多起我無窮思提㩦更小庵<pc n="lb"/>
清絶非人世自憐學宦游十載沉卑位功名與丘壑兩<pc n="lb"/>
計皆未遂時變攪中腸憂端叢千蝟豈如山間僧了無<pc n="lb"/>
秋毫累一榻寄巖阿烟霞為活訃脱身名利塵洗耳市<pc n="lb"/>
朝事兹遊成邂逅頗與宿心契晩日下層巔躊躇聊自<pc n="lb"/>
慰重來定何時往往先夢寐<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>普慈郡池板橋頹壊更為石橋<pc n="lb"/>
蓮塘十畝方中作長橋渡荒荒歲月老烈烈風雨蠧板<pc n="lb"/>
面拆已穿梁脊橈而腐我來日曵杖往往不能步平生<pc n="lb"/>
歴險危所至靡驚懼唯持忠信行似有神物䕶但憂强<pc n="lb"/>
童子失足或顛仆乃伐南山石甃成如砥路曽微十日<pc n="lb"/>
勞遂享百年固悵昔用材力其費一何巨前人豈不思<pc n="lb"/>
襲舊終莽鹵作詩示兒曺萬事長要慮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>放步園林得俗字韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
林稀怨秋風松柏未改綠偷閒挈杖來小逕緣詰曲鳥<pc n="lb"/>
鳴契深心山色供遐矚欣然若有獲一蕩塵襟俗平生<pc n="lb"/>
本逸放誰信簡書束失身名宦場冠冕成桎梏老驥欲<pc n="lb"/>
何之鹽車終局促求仁又焉貪知足乃不辱納納乾坤<pc n="lb"/>
大胡為自蹐跼歸歟倘成賦矯首雲中鵠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻仲明舉西郊别墅<pc n="lb"/>
我聞脩竹隂清䆳不受暑安得十畝餘其中創幽墅日<pc n="lb"/>
長惟鳥聲晝靜無人語習習來微風蕭蕭墮寒雨呼兒<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
出柴扉埀綸坐沙渚斯志久未遂世路今彌阻新詩何<pc n="lb"/>
起予風味勝清醑自憐拘一官隠逸愧前古好夢只林<pc n="lb"/>
泉羇蹤猶糞土豈能學貪夫忘身徇圭組<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前十三章未見營創之意因成古風<pc n="lb"/>
紛紛世間法失得隨所寓有心不吾來無以不吾拒敝<pc n="lb"/>
帚貴千金窮閻封萬户成理先黙定疇能測其故我生<pc n="lb"/>
麋鹿姿林壑所忻慕抗志老淵明早卜柴桑住蓬門直<pc n="lb"/>
清江傍有萬竹塢捐金買尋丈地主牢不許往來二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
秋埀涎焦肺腑誰歟誘其衷百畝倐見予雲棲𦕈空明<pc n="lb"/>
似有神物䕶入林兩腋風步武覺輕舉三徑手自開一<pc n="lb"/>
一通幽處取勝著新亭揭名非茍取遐光逺山入靜聽<pc n="lb"/>
珍禽語園花四時春岸木千年古昔也荆榛場今焉瓊<pc n="lb"/>
玉府清境世所無金谷誰比數再拜天之賜從兹謝簪<pc n="lb"/>
組名宦空疲人視此真糞土<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>治園<pc n="lb"/>
故園别日久歸來三徑荒叢竹壊新壁枯荷掩幽塘滿<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
地葉狼籍草木為不芳兒童力併除百卉儼成行遥岑<pc n="lb"/>
出蔥菁清波皺滄浪一朝舊觀還林壑愈爭光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>掃徑<pc n="lb"/>
隂森百畝林所向無不好俗客豈曽來幽處通蓬島一<pc n="lb"/>
色盡琅玕堅潤真可寶天風時脱葉滿徑堆殘槁適然<pc n="lb"/>
賓客至課奴先痛掃要使吾心淨置之勿復道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>留客<pc n="lb"/>
田廬欠過從毎與樵漁伍胷中抱欝欝舌在不能吐佳<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
客忽顧我苦留終日語林間喜徜徉縱舌評今古所具<pc n="lb"/>
只村醪水竹當籩俎臨去約重來一笑便相許<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>負暄<pc n="lb"/>
儒生習氣深寒陋渾未除茅簷負晨曦暖入四體舒怡<pc n="lb"/>
然得真趣自謂世所無不知華屋下繡茵圍紅爐風霜<pc n="lb"/>
攪乾坤凍死盈路隅無計凌空去雲間留日車<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨流<pc n="lb"/>
長江一鏡淨豈但燭鬚睂清光瑩我心雙鬢任如絲鷗<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
鷺近人來游魚亦可窺不把塵纓濯身世兩相遺好觀<pc n="lb"/>
東去浪晝夜無休時學道正如此到海以為期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閒中真樂<pc n="lb"/>
人間富與貴孰不羡王侯靜邊細一觀何其勞且憂去<pc n="lb"/>
來風中雲出沒水上漚推遷無定在秋毫非我謀既仕<pc n="lb"/>
知此理官衢屢囬頭今也衡門下卧起得自由隨流任<pc n="lb"/>
縱横飄如不繫舟觸處盡禪悦俗樂寧可侔死生夜旦<pc n="lb"/>
耳吾心有天遊肯學癡狂子盖棺事始休<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閒中打睡<pc n="lb"/>
永日無一事何妨白晝眠是中有佳處心形毎自便六<pc n="lb"/>
用不能行根塵都棄捐非醉亦非迷神守得安全古人<pc n="lb"/>
曷訶責蓋欲繩其愆糞牆斥宰予便腹嘲孝先我則異<pc n="lb"/>
於是一息養綿綿魂夢既已無中扃絶萬緣不游華胥<pc n="lb"/>
國真樂侔乎天要學希夷子且作地行仙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜坐<pc n="lb"/>
永夜不可寐霜風悽北窗一室何所有書帙對寒釭當<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
今苦乏才九鼎從敵扛翠華塵屢䝉南北分大江有酒<pc n="lb"/>
强排遣飲濕難空缸孫臏不再生疇能死窮龎肉食無<pc n="lb"/>
逺謀狐裘正茸尨我欲叩閶闔鐘以寸筳撞理亂非吾<pc n="lb"/>
事憂心如是降宴坐鳴天皷和聲聽逢逢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>感懐<pc n="lb"/>
冬仲隂氣驕微陽尚潛伏草木慘無容霜威日夜酷君<pc n="lb"/>
子覽時運悠然守幽獨吹律者何人㣲暖還燕谷玉衡<pc n="lb"/>
無淹次天道旋反復低回佇春風求友升喬木<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又用前韻<pc n="lb"/>
道人息以踵氣馬自調伏神爐造化馳不畏寒暑酷雖<pc n="lb"/>
同一世塵超然立於獨飛泉上崑山赫日升暘谷我今<pc n="lb"/>
涉津涯宴坐成休復不材終天年庶比山中木<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻宋南伯感懐三首<pc n="lb"/>
青山含逺意白雲弄奇姿喚客早歸來一洗塵土衣巖<pc n="lb"/>
壑定誰伍泉清竹漪漪危邦固難入賢哲多遯肥<pc n="lb"/>
酒盞解忘憂茶甌工破睡酒酣無何鄉睡起人間世但<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
看了了時孰與陶陶醉千古杜康功麴糵因君置<pc n="lb"/>
衰年今五十兩鬢雪霜明出處負前軰折腰若為情日<pc n="lb"/>
月鳥飛翔燕歸鴻復征是身已虚幻敢希身後名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用南伯韻<pc n="lb"/>
乾坤誰整頓世乏英雄姿陛下求賢切焦勞見宵衣草<pc n="lb"/>
茅豈無人耕兩釣寒漪如何一終星坐視戎馬肥<pc n="lb"/>
紛紛愚癡兒開眼却如睡况於世法中而能了出世接<pc n="lb"/>
輿本非狂阮籍未為醉知命百無憂餘生任廢置<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
同僚多絶識冏冏秋月明遨遊但詩酒頗慰薄宦情否<pc n="lb"/>
極泰將來天衢看彚征顧我老無用敢附青雲名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再和<pc n="lb"/>
𤣥真仙中人蕭散自天姿放情烟波裏不肯汙朝衣一<pc n="lb"/>
葦載明月寒光動碧漪何以羞晨餐春江鱖魚肥<pc n="lb"/>
我愛希夷子妙處渾一睡無心樹勲業栩栩同汙世夢<pc n="lb"/>
裏還獨醒却笑羣兒醉時事嗔人説達官從措置<pc n="lb"/>
由來世間事黒白忌太明稍欲辨淄澠開口咈衆情青<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
山有歸路杖屨借遐征寄語社中友休苦釣時名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病起贈劉元圭<pc n="lb"/>
學道淹四紀微痾一㸃無今年歲八十有疾纒吾軀初<pc n="lb"/>
因水道澀藥寒變河魚食飲便退縮脾土成中虚言語<pc n="lb"/>
氣自短坐起人湏扶四肢時厥冷甘心委㝠途醫者紛<pc n="lb"/>
紛來其説庸且疎萬方覓靈丹千載憶神盧紫巖老劉<pc n="lb"/>
君深通黄帝書易學自該貫醫術乃緒餘一診洞腑臟<pc n="lb"/>
再診知榮枯謂當十朞夀小恙安足虞藥石未數進疾<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
證半已除乃知所造妙當與古人俱自足著方論欲以<pc n="lb"/>
開迷徒新書若行世功倍南陽朱吾聞活人多天報定<pc n="lb"/>
不渝施此安樂法勝造千浮屠隂徳在一念豈止治獄<pc n="lb"/>
歟况君有令子歸矣髙其閭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病目<pc n="lb"/>
開眼萬象生闔眼萬象滅生滅本無體人心妄分别我<pc n="lb"/>
初病眸子散漫空花發視物都矇矇浮雲翳秋月謁告<pc n="lb"/>
旋掩闗十日人事絶密室宴坐餘神光潛洞達俄於㝠<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
𡨕中瞭然得朗徹以兹悟色性六根成解脱緬思濁世<pc n="lb"/>
人逐見互攘奪外為物所障兩眼暗添屑豈知有良醫<pc n="lb"/>
利重金篦刮作詩示盲俗聴此還丹訣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>問養生於曽端伯<pc n="lb"/>
平生慕道心荏苒歲月永尠福未逢人桑榆驚短景使<pc n="lb"/>
君蓬萊仙天遣下塵境訟簡刑獄清吏退文書省詩鋒<pc n="lb"/>
秃千毫量陂吞萬頃縱言及養生大抵宗虛靜逍遥思<pc n="lb"/>
慮空恬淡聲色屏火透尾閭闗泉落崑崙頂龍虎閒名<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
字安用分爐鼎衰遲偶遭逢踴躍真自幸願許燕閒餘<pc n="lb"/>
摳衣竊有請半語為發藥醉夢一呼醒庶幾埀盡年獲<pc n="lb"/>
與天地並<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝曽帥養生訣<pc n="lb"/>
人生不盈仞中有天地機哀哉蠢蠢羣沉湎無所知六<pc n="lb"/>
根亂塵境一念落邪思遂令至真宅棟宇日頹隳先生<pc n="lb"/>
早悟此寂照通幽微真火下騰熖靈泉上生肥巧妙神<pc n="lb"/>
明出功深造化馳毎憐好道人羅縷為指迷鄙夫尋訪<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
久膚淺得其皮向來發闗鍵一掃雜學卑五行識顛倒<pc n="lb"/>
八卦知推移兎從月窟隠魚向天池飛躍躍心自喜扶<pc n="lb"/>
老得吾師何以報恩徳晝夜勤行之<pc n="lb"/>
<pb n="13a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>雲溪集卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲溪集卷五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>郭印撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閒中讀易<pc n="lb"/>
聖人闡性命易書所自作要令末世士悟取先天學俗<pc n="lb"/>
儒何紛紛私意妄穿鑿或被隂陽拘或遭象數縛執一<pc n="lb"/>
以為真盲夫妄捫摸我嘗皆過眼去道轉遼邈粤從探<pc n="lb"/>
釋氏奥處窺其略返照日月久豁然生妙覺八卦未畫<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
初𤣥門啓闗鑰向來百家言盡把束高閣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閒看佛書<pc n="lb"/>
金仙入漢夢始聞佛法東梁武好尤篤上下爭尊崇尋<pc n="lb"/>
譯到李唐伽藍棟宇充煌煌五千巻披讀未易終楞嚴<pc n="lb"/>
明根塵金剛了色空圓覺祛禪病維摩現神通四書皆<pc n="lb"/>
等敎真可發愚䝉我常日寓目清晨課其功油然㑹心<pc n="lb"/>
處喜樂浩無窮寄語看經人勿墮文字中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀維摩經<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
白衣心出家從古推淨名無疾現有疾特地真機生佛<pc n="lb"/>
欲遣人問指示轉分明宜是諸大士辭屈不能行文殊<pc n="lb"/>
末後往萬衆心已傾箭鋒相注處妙義益崢嶸芥子容<pc n="lb"/>
須彌毛孔受四溟此理自灼然學者疑且驚更談不二<pc n="lb"/>
門法法俱見成一黙豈無語其聲如震霆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀金剛經<pc n="lb"/>
智慧比金剛能碎諸煩惱良哉須菩提為衆非草草再<pc n="lb"/>
三立問端一起復一倒要以撼瞿曇俾之攄懐抱瞿曇<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
了不惜意切如老媼始終談四相畢竟盡除掃為言福<pc n="lb"/>
徳性勝施千萬寶因果本來空種種惟心造黙觀契予<pc n="lb"/>
意披味恨不早已喜識真吾何妨行六道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀楞嚴經<pc n="lb"/>
學道證聲聞習氣猶未斷百生恩愛情㑹遇終惱亂阿<pc n="lb"/>
難佛寵弟亦遭淫女難神咒攝來歸宿業堅冰泮快演<pc n="lb"/>
涅槃門反復徵所見文殊更説偈明指圓通岸其餘肆<pc n="lb"/>
口言心真自一貫三界七趣中有相無非幻最後大慈<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
悲力破邪女叛天魔與外道從此悉銷散<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀圓覺經<pc n="lb"/>
萬法歸一心一心何所寄靈光自巍巍無物不具備如<pc n="lb"/>
來既先覺要警衆生寐倒説縱横説莫非明此事上根<pc n="lb"/>
可與語惟有十二士問略答更詳𤣥闗大開示下及三<pc n="lb"/>
種觀真修豈容廢定輪各差殊均入清淨地直須頓悟<pc n="lb"/>
入不落第二義圓覺與圓通總是閒名字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>治平院三蘇像<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
三蘇皆天人著作浩篇簡少讀鬢成絲苦恨生何晩人<pc n="lb"/>
言筦庫卑我自得疎散春風牽衣裾興發無近逺禪堂<pc n="lb"/>
儼真容光炯破昏眼父子也而處<hi>案父子也而處句疑有誤</hi>天畀岷<pc n="lb"/>
峨産揚馬爭軌躅孔孟發闗鍵日月有盡時斯文未埋<pc n="lb"/>
鏟邪説入人深風俗頽莫返招得戎馬來中原恣蹂踐<pc n="lb"/>
緬思藥石言禍患已先見安得起其靈一副蒼生願<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>提宮宇文朝議輓辭<hi>能可</hi>
                    <pc n="lb"/>
憶昔我弱冠辟廱尾羣英公時少二嵗籍注國子生同<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
舎氣味同異姓而弟兄厥後公筮仕我亦獵科名參辰<pc n="lb"/>
不相比邈焉笑語并雲溪既卜築來往數逢迎𤣥譚入<pc n="lb"/>
理窟淡交遺世情邑人敬二老可為來者程頃年我出<pc n="lb"/>
使公言勉一行僂指解轡歸請當踵前盟山頹梁木壊<pc n="lb"/>
聞訃恍以驚迹公生平事表裏皆純誠居家簡以肅從<pc n="lb"/>
官廉而平應酬心地虚不見喜慍萌處順悠然去了無<pc n="lb"/>
絲髮驚迺知學道力堅剛老益明天報良未已諸孫何<pc n="lb"/>
錚錚囘首丹旌路風悲涕淚横<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓朝請大夫致仕李公詞<hi>諱仲侯字君直左綿人其子廉夫以書來</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>求</hi>
                    <pc n="lb"/>
聖賢志於道朝聞而夕死囘視名宦場唾去如泥滓高<pc n="lb"/>
風既寂寥士俗皆靡靡倒行日云暮漏盡不知止遂令<pc n="lb"/>
搢紳談進退為難事二疏及淵明千載幾人爾公生富<pc n="lb"/>
貴中習熟在紈綺胡為總角時嗜好異羣子愛親自天<pc n="lb"/>
性弗忍離步跬治官即理家所至功可紀夫何不待年<pc n="lb"/>
棄紱休田里定應早聞道追跡前賢軌盃深别墅春舟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
漾清江水圍棊或賦詩此樂真無比優游二十秋所得<pc n="lb"/>
益多矣臨終更琅琅視身如脱屣洪範五福兼於公未<pc n="lb"/>
為美誌銘乃實録便可當青史<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋元繪輓詞<pc n="lb"/>
國家有禍源王氏變新法元祐壅其流舊防無敢越逮<pc n="lb"/>
至崇寧初隂霾蔽日月潰彼千仞堤横波不可遏求言<pc n="lb"/>
姦臣計正欲穽豪傑君時亦抗章痛哭深論列禁錮二<pc n="lb"/>
十秋著書憂愈切緬觀前日事一一符君説朝廷思大<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
用銅虎初旌别使者復何心吹毛聽媒孽皇天不憖遺<pc n="lb"/>
山梁遽摧折七十五年間飛電纔一瞥殘編溢巾箱光<pc n="lb"/>
焰星斗揭後人何酋酋端不墜風烈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>史徳修輓詞<pc n="lb"/>
世道交相喪古風邈悠悠真純化浮偽士俗日以偷公<pc n="lb"/>
生寂寥後慨然跋前修奥學窮根柢高文謝雕鎪壯嵗<pc n="lb"/>
拾科目囘翔四十秋孝弟可移官所至人歌謳處巳務<pc n="lb"/>
恬退馳騖吾所羞臨民本慈惠擊搏吾所咻俯仰無愧<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
怍言行何悔尤邦符與使節異乎人之求可憐貪殘子<pc n="lb"/>
快意乏逺謀報應捷影響坐致無邊愁儻如西方説寧<pc n="lb"/>
逭鐵圍囚不知公英靈久矣清都遊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>弔張道從<pc n="lb"/>
風俗久頽壊人物無軒昂夫君抱貞質卓卓誠所長千<pc n="lb"/>
牛解寸刃萬象窮智囊獸羣走麒麟鳥族鳴鳳凰炎政<pc n="lb"/>
忽中微權姦肆猖狂彊敵乘釁起埀涎睨蜀疆君持山<pc n="lb"/>
南節武略見鋒鋩坐令兩蜀口飛鳥莫敢翔坤維倚長<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
城老稚日以康誰謂波濤際中流失舟航悲風揚丹旐<pc n="lb"/>
觀者淚浪浪丈夫事則已可為邦家傷緬知忠烈在報<pc n="lb"/>
國猶未忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡夫人輓詞<pc n="lb"/>
士夫惜名節楚楚空衣冠寧如武陵孀守義人所難哀<pc n="lb"/>
哉禍變仍歸櫂危狂瀾至誠泣蒼穹雙櫬果平安堦前<pc n="lb"/>
三珠樹豈但馥芝蘭科名一一收平步籋廣寒方為反<pc n="lb"/>
哺烏風木悲珊珊慶弔一何遽聞者鼻辛酸千年懿徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
馨翠琰立巑岏英靈滿乾坤莫作長夜看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栽梅<pc n="lb"/>
平生不愛花獨喜雪中梅江皋無人問移近小亭栽連<pc n="lb"/>
朝勤培溉的皪犯寒開青枝綴瓊粒絳萼扶冰腮奇哉<pc n="lb"/>
出羣姿不待春風媒調羮貪結子碎玉㸃蒼苔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>師吉甫探梅二首<pc n="lb"/>
花如霧中見百念已灰槁愛梅習氣深興發霜冬杪行<pc n="lb"/>
行步江郊恰似兒童小榮枯能幾時日月疾過鳥獨立<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
望南枝村空人悄悄何似東皇駕今嵗來不早忍令瑤<pc n="lb"/>
臺姿冷落羣芳後欲寄同心人不折門前栁<pc n="lb"/>
吏塗牛馬走未老顏色槁歸來隠林坰富貴輕毫杪前<pc n="lb"/>
村梅樹芳㸃萼紅猶小問訊疎籬邊側聴迎春鳥春工<pc n="lb"/>
有先馳一浣憂心悄寒梢未粘玉攀折嫌太早吹香定<pc n="lb"/>
重來宿留嚴冬後明朝韶景妍更不齒花栁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>落梅<pc n="lb"/>
名園探梅時粉苞才半開如逢姑射仙偃蹇下瑤臺孤<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
㓗自天賦肯聴東君媒别來今幾日雪片㸃蒼苔玉笛<pc n="lb"/>
誰家子噴月一聲哀可惜飛幽館不上美人腮栁條忽<pc n="lb"/>
萌動春風原上囘芳菲已後時百卉胡顏哉轉首鵯鴂<pc n="lb"/>
鳴殷紅亂成堆却來緑隂下青子薦瓊盃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻杜安行見寄憶梅之什<pc n="lb"/>
穠華桃李容不染雙眸淨唯有愛梅心夢中行庾嶺安<pc n="lb"/>
得移瓊林月下對清影坐想冰雪姿蕭然幽興永我欲<pc n="lb"/>
從君游羈絆未能騁平生溪山懐倥偬迷簿領<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻友人寄牡丹<pc n="lb"/>
我居不識春春至驗鳥語誰知有芳叢逺在幽人墅千<pc n="lb"/>
葩籠霧縠萬朶羅烟縷盛開笑白日半落啼紅雨餘花<pc n="lb"/>
自臣妾天公費機杼賞翫應亡厭分來儻相許穠姿忽<pc n="lb"/>
在眼微馥驚穿户初觀但妖韶細看尤媚嫵尚想壓枝<pc n="lb"/>
態未易此間伍何當就花飲不憂腸脇腐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>池蓮<pc n="lb"/>
疏池養白蓮故作夏時景田田綠初齊便成清淨境雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
無藕如船風味同玉井水仙何處來露浥晨妝靚苦乏<pc n="lb"/>
社中友永日對孤影爽氣入人懐酩酊為之醒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瓶水生數花須㬰有蜂來集感而賦詩<pc n="lb"/>
折花養瓶水老眼聊自怡案置須㬰間游蜂已著枝嗅<pc n="lb"/>
香起還泊<graphic n="KR1415" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1415.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1415" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1415.png" mimeType="image/png"/>動天機不知何方來神速乃如斯宇宙<pc n="lb"/>
一氣通萬類不相違石虎没勁矢竹龍化清陂矧兹抱<pc n="lb"/>
靈識倐與吾心期吾心未専寂舉念物先知千生風輪<pc n="lb"/>
轉都緣愛欲移勉哉學坐忘宜黙同木雞無中産物象<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
顯晦隨所之超然合大空鬼神莫能窺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸公詠竹以籠竹和煙滴露梢為韻得滴字<pc n="lb"/>
草木盡柔脆夫君抱剛質孤標老更高翠葉秋仍密伊<pc n="lb"/>
余亦剛介論交自疇昔相見眼終青直諒蓋多益夕陽<pc n="lb"/>
映雪低曉露和烟滴清修良起予安可無一日栁條但<pc n="lb"/>
柔姿桃李從令色與君期嵗寒勿作春風客<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洗竹<pc n="lb"/>
林茂竹太繁汙穢在眼底枯筠與弱幹兹辰為一洗萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
竿何足惜惡盡意乃已其餘擢青青玉立比君子姿色<pc n="lb"/>
秀可飡莫道膏粱美我來不忍去日日對園綺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栁絮<pc n="lb"/>
栁條初弄綠已覺春風駐而今二月尾滿路團飛絮人<pc n="lb"/>
生安足恃忽忽朱顏去飄零未肯休萍泛知何處見之<pc n="lb"/>
動中懐欲冩無佳句歸來宴坐餘悠然得深趣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有野人來獻石蟬以二千錢償之因成拙詩<pc n="lb"/>
二儀肅隂氣草木凋零盡爾生巖石間叢密不自隕綠<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
葉抽紫莖族與秋蘭近蟬聮無數花未覺霜飇𦂳野人<pc n="lb"/>
持獻余千金那敢吝盆崖遂物性暢茂庶可準吸風噴<pc n="lb"/>
芳馨飲露含清潤如聞嘒嘒聲滿地寒林振<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠龜<pc n="lb"/>
泥塗曳尾行自適幽閒性不食本無營畏人長縮頸緬<pc n="lb"/>
思風雨秋汚池亂鼃黽爾亦水中族胡為獨沈靜異質<pc n="lb"/>
天所賦巢蓮千嵗永見夢固不祥多知慎所逞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蛛網<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
我觀昆蟲輩汝形亦甚微吐絲織為網元自有真知團<pc n="lb"/>
團肖車輪巧妙出天機事成坐其中功力不浪施羽飛<pc n="lb"/>
纔一觸罥罣定無遺正緣有此生謀食以療饑古先大<pc n="lb"/>
智人創作萬世規為民設佃漁結繩乃效之仲尼善詞<pc n="lb"/>
説姑言取諸離制器尚象耳一一非妄為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同蕭憲父明舉聮句<hi>案聮句一首原本未曽分注人名</hi>
                    <pc n="lb"/>
今夕復何夕邂逅得良集雲消夜氣澄月住秋空碧南<pc n="lb"/>
窗一樽酒耿耿寒光入浩然起長歎矯首望東北天涯<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
清景同誰謂闗塞黒躊躇反傷懐衰草露蟲泣<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>雲溪集卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲溪集卷六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>郭印<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和許守豐年行<pc n="lb"/>
園林搖落露寒梢秋成穰穰彌四郊千里播種無不毛<pc n="lb"/>
妻兒溫飽忘啼號餘粒施及禽與猱有田寧復棄而逃<pc n="lb"/>
太守牧民如牧馬宣化承流王澤下欲希禹稷事躬稼<pc n="lb"/>
墾畝勸耕謾隙罅召杜龔黄乃其亞黄雲泱漭覆原野<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
樂爾豐年醉瓊斚古卭舊敝人人説久困征誅心已折<pc n="lb"/>
析家蕩産紛更迭身罹罪罟無從雪漫道當時富鹽鐵<pc n="lb"/>
漢志食貨忍重閲嗟我婦子難全活今年誰料勝常年<pc n="lb"/>
入絹得鹽償本錢里絶追呼俗自便閉門稚耋得安眼<pc n="lb"/>
十日一風五日雨鄰村稽首羨兹土白頭半刺才窳苦<pc n="lb"/>
賴此賢侯百廢舉空庭吏散鳥馴除謠聞擊壤同康衢<pc n="lb"/>
侯於公卿地有餘利澤行推遍海隅嗚呼利澤行推遍<pc n="lb"/>
海隅坐使斯民愁歎為嬉娯<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和晁子西鈴屬勸農長篇<pc n="lb"/>
使君誠意與天開呼吸之間為雲雷一朝命駕出郊次<pc n="lb"/>
逺近爭看髦節來道邊草木盡翔舞巴峽邇來和氣聚<pc n="lb"/>
秪從精禱召神靈五日一風十日雨不有前時愁歎聲<pc n="lb"/>
千里相聞雞犬鳴荷鋤執耒舉家出原野處處催深耕<pc n="lb"/>
聞説朱轓閲田圃老稚提攜紛笑語當時惰游今力穡<pc n="lb"/>
肯播肯菑勤子父朝廷睿澤浸華夷良牧承流上所知<pc n="lb"/>
我欲濡毫頌公徳自慚蕪累不成詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故人蒲朝達沿檄道經廣漢留連累日作詩為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别<pc n="lb"/>
憶初鼓篋虞庠日識面乃喜文章伯游從不覺化芝蘭<pc n="lb"/>
交契懸知定金石蕭條離緒十秋風天涯等是飄零客<pc n="lb"/>
雙鱗不到雁無來月照庭空心若失豈期此地忽相逢<pc n="lb"/>
津津喜氣眉間溢口談詩書尚細事滿腹包羅濟時術<pc n="lb"/>
轅駒局促思千里笯鳳葳㽔空六翮升沈世態且勿論<pc n="lb"/>
執手臨風長太息君今清名塞宇宙指日雲霄看騰軼<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
平居讜議或可施肯效無功饕禄秩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别宇文季䝉<pc n="lb"/>
調羮休羨最南枝國香繼踵開酴醿先容豈藉早梅力<pc n="lb"/>
到了自結東君知孤芳繚繞春雖晩典型題在黄金醆<pc n="lb"/>
一家風骨端不凡故使天公獨青眼中興英主方急賢<pc n="lb"/>
屢辭溫詔挽不前平生忠赤照肝膽危論鯁諤能迴天<pc n="lb"/>
左蜀分符尚餘略浙路霜臺亦輕著朝廷鼎鼐席尚虚<pc n="lb"/>
君家况是箇中脚寒儒筦庫埋晨昏欲排閶闔嗟無門<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
洗眼江淮看騰踏妖氣一掃清乾坤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李去病赴召<pc n="lb"/>
五嶽四瀆今異方東西南北衣冠鄉巽維久挽六龍駕<pc n="lb"/>
江浙人物無遯藏參井之區最遐僻步武難依日月光<pc n="lb"/>
吾皇側席佇賢俊紫泥屢下勤搜揚蜀士肯來天顏喜<pc n="lb"/>
一一引對羅周行鳥羣鸞鳳夐超詣臺閣禁從森翺翔<pc n="lb"/>
君今再召歘幡改愛主憂民心未忘波瀾浩蕩江湖闊<pc n="lb"/>
忠信唯將一葦航十年世故已熟講不到帝所難鋪張<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
當今國病入骨髓願君審處囊中方參苓芝术固美矣<pc n="lb"/>
瞑眩之藥方為良扁鵲名世解説死華佗活人須浣腸<pc n="lb"/>
君其持此拯危急袪除痼疾針膏肓一身安榮豈足道<pc n="lb"/>
要與四海同康强<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送杜安行東上<pc n="lb"/>
憶初謀食廣漢城同時偶得三益友心將金石許平生<pc n="lb"/>
但笑紛紛飜覆手人言兄弟性稍異朝暮追隨秪詩酒<pc n="lb"/>
而今星散各參辰空餘孤月照窗牖少城咫尺有張侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
素書頻得問安否蒲節三月不厮見夢繞錦屏山下走<pc n="lb"/>
更憐吾子别經年幽懐鬱鬱無由剖况兹來書又東去<pc n="lb"/>
萬里嚴風吹馬首朝廷多事正求言自負應云舌在口<pc n="lb"/>
力陳時䇿瘳邦國肯與寒儒較先後男兒立志豈尋常<pc n="lb"/>
要使髙名齊北斗一科一第奚足道富貴浮雲非我有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王吉先兄弟赴試<pc n="lb"/>
我聞迺翁學汪洋曽游桂窟攀天香青袍藍縷窮益剛<pc n="lb"/>
更無黄金遺諸郎大兒氣質和而莊腹有詩書言有章<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
仲子標姿何昻昻頗聞論議生鋒鋩兩君遊戯翰墨場<pc n="lb"/>
乘風鼓翻相翺翔飛上天庭仍引吭俯視諸子如蜩螗<pc n="lb"/>
<hi>原缺一字</hi>華煜煜春揚芳綰綬歸來慰北堂坐令門地増輝<pc n="lb"/>
光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送莫少虚赴省試<pc n="lb"/>
莫君江南佳公子才華秀拔春蘭馥少年意氣壯虹霓<pc n="lb"/>
豪邁不入時人目酒量逡巡百盞空詩鋒頃刻千毫秃<pc n="lb"/>
我從識面已忻慕毎恨往還心未熟官同古雒豈偶然<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
一見相忘倒胷腹談道論文俱入妙夜闌燭短頻更僕<pc n="lb"/>
聖處𤣥微得我疑君獨心通如破竹要將土苴活邦家<pc n="lb"/>
條上封章抵車軸嘉謀讜議期見用不學賈生空痛哭<pc n="lb"/>
行行提筆戰春闈篋中尚有三千牘科名唾手真餘事<pc n="lb"/>
力轉天迴迺民福當今公道青雲平忍埋光采甘沈陸<pc n="lb"/>
欲隨君往路無繇只欠雙翰來插肉殷勤别酒休辭醉<pc n="lb"/>
馬已就銜車已輹蜀山崎嶇秦甸寒屈指深冬到輦轂<pc n="lb"/>
焚舟計決攜家去努力加飡此為祝<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>當可以邑士將赴類試作詩饑之因效其體<pc n="lb"/>
丹山采鳳羣鳴集雲外舒張覽輝翼錦屏相望不千里<pc n="lb"/>
音中簫韶有人識朝家選舉専一科翰墨之工拔士多<pc n="lb"/>
好將筆力覷天巧斡旋正氣囘狂波鯨鯢未翦龍移宅<pc n="lb"/>
吾皇饑渴人材得雕蟲小技何足論要吐胷中濟時䇿<pc n="lb"/>
吳山遼邈天門高尺紙輸忠氣自豪程文奏御宸心悦<pc n="lb"/>
青紫紛紛換白袍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陪程元詔文彧李久善游漢州天寧元詔有詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>見遺次韻答之<pc n="lb"/>
四海豈無兄弟親氣合行須同父母相逢坐語忽移時<pc n="lb"/>
不覺朝飡輒過午品評人物妙雌黄議論邦家入覼縷<pc n="lb"/>
危言齰舌久自吞幽憤填膺欣欲吐字字珠璣落齒牙<pc n="lb"/>
篇篇錦繡裁胷腑已驚大敵森戈矛端笑羸師卧旗鼓<pc n="lb"/>
憐君風韻過諸王顧我才情非小杜何當再訪南歸僧<pc n="lb"/>
不恥更問西來祖欲登塔級挽晴雲更試茶甌潑新乳<pc n="lb"/>
平生識面有千百屈指論心無四五偶然流水遇知音<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
為抱焦桐弄宮羽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>感時一首再用前韻呈元詔久善文彧<pc n="lb"/>
我傷天缺無人補四海嬰兒失其母北人躍馬渡黄河<pc n="lb"/>
請和使者空旁午二君北去宗族從國祚千鈞埀一縷<pc n="lb"/>
天心保趙有真孤重雲翳日今復吐萬姓謳歌子啓賢<pc n="lb"/>
沈痛脱然離肺腑聞招賢士築層臺更納直言懸諫鼓<pc n="lb"/>
彌縫輔贊要真儒相國豈無房與杜中興之主信非常<pc n="lb"/>
睿武英明如太祖巍巍虞舜有重瞳穆穆文王生四乳<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
鑾輿若返天下安未説登三并咸五咄嗟廟堂不須憂<pc n="lb"/>
行看兩陛舞干羽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻李智淵暮行湖上<pc n="lb"/>
晩凉曳杖尋幽絶怪樹相逢如磬折縈紆小徑渾路迷<pc n="lb"/>
突兀髙亭補林闕襲人暗遞竹間風延客長明波底月<pc n="lb"/>
游魚適性頻往來歸鳥呼鶵弄清越避炎終夕見天真<pc n="lb"/>
脱巾露頂脚不韈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和元汝功江樓待月<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
危樓百尺閒臨水玉宇無雲天萬里悠悠山月湧晴空<pc n="lb"/>
舉頭拭目増歡喜魚龍何處深避藏影落澄江清徹底<pc n="lb"/>
欲揖嫦娥上廣寒古來遭遇應無幾吾心空洞與物齊<pc n="lb"/>
視我如人人如豕那堪河嶽盡播遷富貴功名心已死<pc n="lb"/>
世衰俗薄異炎凉只有髙人興味長此時此樂何不賞<pc n="lb"/>
瞥眼餘生飛電光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋待月以星辰避彩乾坤靜為韻分得避字<pc n="lb"/>
大火西流金用事四海八荒蟠殺氣風凄露冷雨涔涔<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
草木山川遍憔悴天公有眼老亦昏妙手憑誰刮雙翳<pc n="lb"/>
一年佳月在今夕可奈太清雲㸃綴大威神力宰官身<pc n="lb"/>
開闔隂陽本游戲晩來微念入何許頃刻氛霾變澄霽<pc n="lb"/>
坐客驚起一凭欄三峨新掃脩眉翠瑤臺飛鏡貼寒空<pc n="lb"/>
流水無聲光滿地明吞萬象却星辰影落千巖走魑魅<pc n="lb"/>
樽罍預設衆初疑喚得嫦娥乃容易良夜沈沈桂樹高<pc n="lb"/>
興發却嗟清影駛此時此樂不長有一醉已拚那敢避<pc n="lb"/>
更闌酒盡東方白望舒迤邐還歸轡我欲從之上廣寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
挹取金波洗塵世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和元守中秋月夜韻<pc n="lb"/>
曩為癡兒未識月夜明喚作山隂雪翻笑老人立其下<pc n="lb"/>
皓彩亭亭映華髮晦朔弦朢總不知三五那能問盈缺<pc n="lb"/>
有時暮宿招提境插天不愛金銀塔壯年觀覽稍好奇<pc n="lb"/>
眼看絶景一何稀中秋翫月定忘寢往往連夕追輕肥<pc n="lb"/>
歡呼共吸盃中影旋瞻寶鏡天邊飛欲速嫦娥下霄漢<pc n="lb"/>
論心執手與同歸老來愛身如愛國暑氣蘊隆驚吏酷<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
况當夔子瘴癘地白露漙空尚蒸溽可憐今宵月色凉<pc n="lb"/>
灔灔寒光滿坑谷不論貴賤及富貧茅屋朱門皆變玉<pc n="lb"/>
我亦乘興上層臺但無佳客同尊罍坐久歸來略假寐<pc n="lb"/>
牀前見月枕還推不知此夜為誰好一曲長歌動九垓<pc n="lb"/>
人生窮達何足算但把餘齡付酒盃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和程文彧九日詩<pc n="lb"/>
平生懶惰無拘逼學道唯將寸隂惜手披目覽不自勤<pc n="lb"/>
俯視仰觀如有得王侯螻蟻同丘墟身外紛紛了無益<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
况值秋風草木枯仍驚羽檄文書急蕭條情思殊曩時<pc n="lb"/>
畏見重陽百憂集花披黄金豈復知酒送白衣元未識<pc n="lb"/>
計侯開筵及芳辰置我坐隅非惡客衰顏不紅鬢失青<pc n="lb"/>
一笑頽然倚歡伯醉來説禪傍無人若道箇中嫌揀擇<pc n="lb"/>
古今一照事俱空物我兩忘心自適明朝梅福記新詩<pc n="lb"/>
鏘鏗未減金聲擲何如邀我卧東籬天地從敎為幕席<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>積雪<pc n="lb"/>
一夜蕭蕭灑竹聲漏水未殘天忽明初疑落月照東榮<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
樹雞烏鵲紛紛驚起來積雪爛中庭窪陷汙穢悉已平<pc n="lb"/>
海水飛波上棟甍萬瓦堆鹽一尺盈此身恍若游天京<pc n="lb"/>
銀樓玉闕爭崢嶸仙人想見冰霜清園林草木皆瑤瓊<pc n="lb"/>
尊中有酒且細傾農家活計在深耕明年嵗事欣已成<pc n="lb"/>
且把賦餘養殘齡天邊日望隕欃槍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時升詠雪禁體物矣而彥序復為之取韻尤嚴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勉强攀和<pc n="lb"/>
朔風吹空高岡裂忍凍幽人心似鐵今朝雲色一天同<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
片片如簁墮濃雪影搖寒水照曈曨聲㵼黄蘆聴騷屑<pc n="lb"/>
澗谷凝時麕鹿死園林壓處桑榆折乃知造物本均平<pc n="lb"/>
髙下不論凹與凸登臨四顧浩漫漫千村萬落青烟滅<pc n="lb"/>
憶昔子卿使匈奴不拜穹廬何勇決漠北酸寒十九年<pc n="lb"/>
鬢鬚脱盡形容薾故人今亦在窮荒高風凜凜皆傳説<pc n="lb"/>
鴻雁南來好繫書應念邦家五情熱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>眉州太守劉公忽於池中獲東坡所作逺景樓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碑鄉人費洪雅有詩美之因率同賦次其韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
東坡淪没文委地藝圃書林荒不治遺編禁錮學無師<pc n="lb"/>
木不從繩金失礪高樓逺景尚崔嵬妙琢雄詞非骩骳<pc n="lb"/>
幾年困厄在汚池照夜寒光空水底有如鐘磬傳不朽<pc n="lb"/>
壁間字字搖科斗雷霆破蟄里耳驚龍蜧蟠泥神物守<pc n="lb"/>
豐城劒氣異青黄一遇雷公難祕藏僵碑植立豈偶爾<pc n="lb"/>
文章政事兩熒煌舊俗千年䝉敎化濯以江漢暴秋陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題史元量芳潤堂<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>丹陵史元量於所居之堂萃書其中俾二子習焉取<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>陸士衡所謂潄六藝之芳潤以掲名逺來求詩為作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>數語<pc n="lb"/>
聖經杲杲日翔空元與後學開愚䝉著述成書不得已<pc n="lb"/>
令人誦習知吾宗辭文㫖逺非外至一一流出自胷中<pc n="lb"/>
如木有根水有源敷榮浸漬乃無窮此道含靈悉具足<pc n="lb"/>
聖人庸人心本同如何異見立仁智百轍千歧礙不同<pc n="lb"/>
尋枝逐派遂忘返癡兒失路迷西東豈無達者為拈出<pc n="lb"/>
抉剔衆瞽刳羣聾史侯名堂深意在眼懸明鏡磨青銅<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
欲將妙義示當世豈獨用訓埀髫童我初聞之喜擊節<pc n="lb"/>
心心相照密沖融作詩粉飾雖贅語要令萬古還淳風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>普慈學官何子固廨舎有溪月軒明復留詩用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其韻<pc n="lb"/>
碧霄桂影墮寒溪賞心正與幽人期憑軒一俯吟思發<pc n="lb"/>
雕肝鏤肺成新詩水流月出咸自爾去來休論東與西<pc n="lb"/>
句中之眼落第二紛紛名字俱人為胡不反觀自已月<pc n="lb"/>
照耀古今無遷移有客問我月安在天上人間總不知<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
光吞萬象竟何有一語誑人真自欺我欲提此吹毛劒<pc n="lb"/>
戮盡叢林多口師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忘機臺<pc n="lb"/>
累石成臺如蟻垤對此澄江千丈闊舂輪旋轉疾如飛<pc n="lb"/>
隔岸傳聲無間歇風標公子鏡中來為我沙汀凝片雪<pc n="lb"/>
晩晴更是斜陽好樹外殘霞紅一抹平生任運息機心<pc n="lb"/>
麋鹿可馴禽可狎生憎智巧犯人為激水翻車真太黠<pc n="lb"/>
君不見海上之鷗胡不下當時妄念差一髮又不見漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
隂抱甕用力多區區反笑桔槔拙我今與物既大同積<pc n="lb"/>
刼情塵俱泯絶天機密契有誰知强立臺名太饒舌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀易一首簡劉韶美<pc n="lb"/>
學易不識日月魂盲人展轉誤銅盆分隂分陽發天祕<pc n="lb"/>
羲文孔子同一門頭童習之老鬅鬙熙熙未夢春臺登<pc n="lb"/>
一朝索得乾坤藴豈但潛龍及履冰與君細評寶花紛<pc n="lb"/>
只恐鬼神潛聴聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>説禪一首簡劉韶美<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
小知小見弄精魂正似醯雞居覆盆茫茫大道絶南北<pc n="lb"/>
六通四闢初無門不離當處遍高深誰謂如天莫可登<pc n="lb"/>
世人聾瞶喚弗譍執熱為火寒為冰雷霆蟋蟀一竅均<pc n="lb"/>
觀音不在耳邊聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劒篇次元汝功韻<pc n="lb"/>
陽金為魂隂為魄百鍊寧容垢膩蝕出匣風雲凜凜寒<pc n="lb"/>
觀者堵牆皆辟易發硎利刃思一試佩刀匕首都棄置<pc n="lb"/>
鯨鯢戮盡四海清英豪始慰平生志長河喬嶽暗風沙<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
高山大澤蟠龍蛇君家自有尚方賜不須嫉世空吁嗟<pc n="lb"/>
操舟渡江勿虞破中流斬蛟平地過天下蒼生奈若何<pc n="lb"/>
安石且起東山卧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月下觀梅寄蒲大受<pc n="lb"/>
東君嚴裝行駕車天遣此花為前驅粉苞五出絳蠟趺<pc n="lb"/>
犯寒獨逞冰雪膚幽園邂逅疑仙姝香飇馥馥浮襟裾<pc n="lb"/>
天邊流月光彩舒素娥下與論錙銖遶樹顧影空踟躇<pc n="lb"/>
清賞恨無佳人俱一枝逺贈意何如聊冩殷勤當尺書<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘭坡<pc n="lb"/>
梅花掃迹春無光繼踵惟有幽蘭香天姿沖澹謝朱粉<pc n="lb"/>
睥睨百卉皆優倡高人採擷紉為佩養之盆盎移中堂<pc n="lb"/>
微風馥馥來何所一干鼻觀尤非常年來屢遭白眼笑<pc n="lb"/>
過而不顧夫何傷深山窮谷遂真性寂寞無人亦自芳<pc n="lb"/>
憶昔靈均滋九畹貞潔内守甘退藏衆醉獨醒隘八表<pc n="lb"/>
囘視俗物都茫茫我今日暮前途窄握香不羨尚書郎<pc n="lb"/>
荒坡滿植作知己從兹身世兩相忘<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和時升種竹韻<pc n="lb"/>
何物比君子猗猗庭前竹直節虚心人不顧高標雅態<pc n="lb"/>
自殊俗千畝碧雲雖未有數竿清風也自足興來尋訪<pc n="lb"/>
不知懶到處敲門忘檢束身居市㕓心在野山林痼疾<pc n="lb"/>
今彌篤直舎初開露井寛檀欒只欠森森玉君詩贈我<pc n="lb"/>
何相知攝衣起謝容正肅緬思竹林賢自昔高品目當<pc n="lb"/>
時昏濁亂一世七子風流豈容黷衆人皆醉我獨醒正<pc n="lb"/>
似霜筠異羣木不妨糟丘寄孤根秋風相伴傾寒醁煩<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
君更作長短句為我商聲歌此曲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻杜永年東齋種竹<pc n="lb"/>
王郎英骨今已枯風流聲名渾未除結交斯人千載上<pc n="lb"/>
唯君執手同登車平生愛竹遂成癖竹間醉倒無人扶<pc n="lb"/>
今日君醒竹還醉區區手植不暇餔頗懐種栁陶尹令<pc n="lb"/>
更慕滋蘭屈大夫况復此君尤灑落幽齋安可一日無<pc n="lb"/>
塵埃捶楚縱未免入門一見心自蘇是中真樂難語俗<pc n="lb"/>
耳目已謝聲色娯中虚自有天遊地應笑勃谿紛婦姑<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
竹葉問君能造否何時餉我一樽酒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶詩一首用南伯建除體<pc n="lb"/>
建置茗飲利無窮除去睡魔捷如攻滿篋龍團重絶品<pc n="lb"/>
平視紫笋難為同定知一啜爽神觀執熱往往腋生風<pc n="lb"/>
破碎月輪午窗底危冠欲墮呼樵童成仁豈憚粉身骨<pc n="lb"/>
收取袪煩療疾功開陳作經憶桑苧閉眼便覺精神通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>食蝦蟇詩<pc n="lb"/>
蝦蟇胡為亦水族形貌百醜誰爾憐天隂雨濕得快意<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
鳴聲呷呷何囂喧才離泥淖矜跳躑脚手那解髙攀緣<pc n="lb"/>
一時鼃蛤結儔侶紆青拖紫紛駢闐漁童網罩入市賣<pc n="lb"/>
痱磊成串不論錢有客殷勤勸我食犀筯未下嫌腥羶<pc n="lb"/>
煎膏輭玉定虚語猘犬所傷或可痊天生此物苦無用<pc n="lb"/>
汙穢陂池宜棄捐如何月窟亦容汝時放饞口傷清圓<pc n="lb"/>
我願蟈氏灰灑無噍類免使成精飛上天<pc n="lb"/>
<pb n="17a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>雲溪集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲溪集巻七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>郭印<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞車駕幸金陵二首<pc n="lb"/>
强敵憑陵極神天亦惡盈一人知順動四海望親征劍<pc n="lb"/>
㦸披霜利壺漿夾道迎此行如破竹不戰復三京<pc n="lb"/>
暫駐金陵蹕乗時更北轅六軍思電擊萬騎聳雲屯運<pc n="lb"/>
協中天數人欣太祖孫重恢文武境披莽立乾坤<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>居官一首呈大受明舉<pc n="lb"/>
未有林泉分紅塵且强顔最憐官舍僻不羡野人閒疎<pc n="lb"/>
宻門前樹髙低城上山偶逢佳客至縱步得追攀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈時升<pc n="lb"/>
平生真樂處了不係窮通門對千山雪家饒四壁風聖<pc n="lb"/>
功緗帙外文畧絳帷中富貴何為者邯鄲一夢空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懐莫少虗<pc n="lb"/>
把酒論文處操觚草奏時清宵仍夢到白日更心馳北<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
闕山川邈西風嵗月移歸期今已緩兩地一相思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄馮當可<pc n="lb"/>
合散真堪笑回頭迹已陳交情元共月樂事不闗春委<pc n="lb"/>
俗終違己躭經亦醉人行藏隨所遇了此百年身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄王褒伯和明舉韻二首<pc n="lb"/>
天涯初得子氣味巧相如地逺頻勞夢心通少寄書月<pc n="lb"/>
亭空想像風閣屢踟蹰别後無窮意相逢只挽裾<pc n="lb"/>
㑹靣知何日愁懐待一舒吾曹皆委運世事勿論渠故<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
國有喬木先人無敝廬岷山思共隠此計孰云疎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈別何耕道<pc n="lb"/>
又作匆匆别能忘黯黯愁五年如隔世一日定三秋曉<pc n="lb"/>
雨莫驚夢斜陽休倚樓只憂豺虎横君去善為謀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送贊可叅議赴臨安倅三首<pc n="lb"/>
春水歸舟疾秋天去路髙乍辭王儉幕行佩吕䖍刀畿<pc n="lb"/>
甸畧舒驥海門須釣鼇平生忠信在枕席過風濤<pc n="lb"/>
紛紛稱别駕天邑獨為榮日月光偏近雲霄路正平幾<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
年留楚峽一旦上蓬瀛廊廟皆知己彈冠意氣生<pc n="lb"/>
亭上銜盃日江邊摻袂時一年渾共醉萬里各相思老<pc n="lb"/>
得青眸顧心將白首期青雲如在手故舊莫遐遺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書懐二首<pc n="lb"/>
奔走塵埃内拘攣筦庫間是心能曠適何地不清閒有<pc n="lb"/>
客勸投紱無錢堪買山尚憐耽寸禄理亂亦相闗<pc n="lb"/>
四十行將至空懐晩嵗憂㸔書渾欲睡照鏡秪堪羞開<pc n="lb"/>
口舌猶在拂衣心未休西風羡鵰鶚鼓翮占髙秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻蒲大受書懐十首<pc n="lb"/>
憤時唯泯黙憂國漫咨嗟上畧思黄石中原望翠華散<pc n="lb"/>
才甘社櫟繫迹類匏𤓰世事無窮盡吾生得有涯<pc n="lb"/>
時亂那能定民生不自聊鬢霜秋冉冉心斾日摇摇敢<pc n="lb"/>
簉鵷鴻侣空貽猿鶴嘲眼前誰可意風月是清交<pc n="lb"/>
世業工㸔巻天資拙治生吏曹容小隠廪禄代深耕痛<pc n="lb"/>
飲中賢聖髙吟適性情妻孥隨我慣自不厭藜羮<pc n="lb"/>
物齊人即我天運古猶今但得丹田固寕憂白髪侵情<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
忘心坦坦神定息深深却笑靈均軰悲哀澤畔吟<pc n="lb"/>
茅簷同廣厦野蔌當珍羞擬作蓑衣放寕為肉食謀沉<pc n="lb"/>
思如有得寡欲自無求歎息吾衰甚年來不夢周<pc n="lb"/>
事業乖初願聰明異昔時病多難止酒愁極漫哦詩適<pc n="lb"/>
俗非予好從人莫己知經營三徑就安用印纍纍<pc n="lb"/>
州縣徒勞耳春秋奈老何交游雙寂寞名利兩蹉跎帙<pc n="lb"/>
散尤増睡盃行且强歌故人頻夢見誰道隔山河<pc n="lb"/>
日月當頭過風光轉眼稀宦游元自薄生計亦何㣲要<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
逐時情好難令野性違富貧同一飽幸有北山薇<pc n="lb"/>
世道交相喪從誰見典型聖賢雖泯没簡籍尚丁寕學<pc n="lb"/>
欲追三代心終醉六經如何資發冢陂麥詠青青<pc n="lb"/>
蒲郎吾畏友詩句屹長城道義千鈞重功名一羽輕鄧<pc n="lb"/>
攸無後嗣盧老是前生世路羊腸劇君心若砥平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻大受過蘇企道晩飲<pc n="lb"/>
痛飲忘形處清談得意時為憐非惡客還㸔出新詩交<pc n="lb"/>
道真難合人情豈易知林泉他日約杖屨且相隨<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>招耕道小飲<pc n="lb"/>
吏曹偷暇日聊喜一追陪竹色侵書巻花光入酒杯紅<pc n="lb"/>
塵門外惡白髮鏡中催適意成嬉笑人生得意回<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月夜小飲贈别元允<pc n="lb"/>
秋天凝顥氣雲浄月流空千里幾時共一樽今夕同此<pc n="lb"/>
君心似水照我鬢如蓬别酒那辭醉行行太白東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻曽帥遣意三首<pc n="lb"/>
文章游戯裏政事笑談餘種就三田藥編成一帙書情<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
忘心自適神定氣長舒四海曽夫子何人可學歟<pc n="lb"/>
庻民從號令喜若聴春雷頓却寒威退全呼暖律廻决<pc n="lb"/>
癰資砭石調鼎待鹽梅坐㸔罷癃俗眉間蹙額開<pc n="lb"/>
毎入先生室欣聞所未聞心君䧏六賊筆陣掃千軍爐<pc n="lb"/>
鼎無人㑹刀圭與客分清齋時隠几閒㸔嶺頭雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻李久善近詩四首<pc n="lb"/>
凛凛宸居壯胡為殺氣昏姦臣由一轍亂政出多門天<pc n="lb"/>
命何曽改朝綱本自存嗣皇真有志反手定乾坤<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
塵氛䝉帝闕國難古來稀惻惻民情見茫茫天道非愚<pc n="lb"/>
𠂻千慮切孤宦一身㣲萬里瞻行在神魂日夜飛<pc n="lb"/>
黄葉翻空舞西風又作寒懶將書帙整愁見酒杯乾物<pc n="lb"/>
理秋多感天文夜細㸔鸞旗猶未返一介敢偷安<pc n="lb"/>
髙人來折節不免稻粱謀排悶唯詩巻消愁只茗甌此<pc n="lb"/>
時同幕府何日共仙舟氣味難相得逢君寫我憂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻杜安行見寄六首<pc n="lb"/>
世事驚遷改人生苦别離一年仍異地千里共勞思鴈<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
足傳來信蠅頭寫到詩丁寕林下意端不負心期<pc n="lb"/>
佳人秋水逺思憶破晨昏酒尚無同把文誰與細論心<pc n="lb"/>
交神自契目擊道先存他日如尋訪柴扉水竹村<pc n="lb"/>
擬作淵明去寕為祖逖先築廬須近水賣劍且求田短<pc n="lb"/>
燭窺今古清樽樂聖賢卜鄰真有意相與慶餘年<pc n="lb"/>
華顛何見逼强半百年身眼瞀文書過心閒藥物親衞<pc n="lb"/>
生元有術却老未逢人此道須君至寒燈子細陳<pc n="lb"/>
蝸居營盖了一色草茅新庭砌纔容馬齋房可授賔竹<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
軒聊寄傲蔬圃未全貧隣舍逢知己過從豈厭頻<pc n="lb"/>
我愛使君直使君憐我真短長才自異勞逸事還均意<pc n="lb"/>
在形骸外人疑手足親共嗟征賦急無術濟斯民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻宋正紀見貽<pc n="lb"/>
欲躡神仙境深窮道徳經坎男元服素離女自披青有<pc n="lb"/>
意閒眠日無心出戴星但令爐竈煖丹熟自然馨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次智師韻<pc n="lb"/>
十年流宦海飄泊一舟輕敝屣世間事浮雲身後名學<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
幾為俗誤詩欲鬭僧清塵土非吾志妻孥强使令<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次宋正紀見寄之作<pc n="lb"/>
薄禄謾婆娑朝家事正多天昏雲障日風勁葉辭柯黔<pc n="lb"/>
首難堪命蒼穹尚薦瘥中原戎馬盛壯士敢誰何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次劉子翼韻<pc n="lb"/>
逢迎欣晤語喜氣破嚴凝汩没歎塵吏安閒輸野僧宦<pc n="lb"/>
情元自薄俗眼莫相憎松竹開三徑他時我亦能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣都世真上人南遊回見訪出羣公詩見示丐<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>予一語因思世間衲子盡是求佛覔禪底癡漢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遂作數語警之<pc n="lb"/>
法象森羅萬全歸一寸庵有佛平生礙無禪底處參烏<pc n="lb"/>
𤣥元自白荼苦本來甘前日南遊話㸔君作麽談<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻杜安行嘉陵春日書事十首<pc n="lb"/>
老覺情懐别愁隨節令來草茅思雨露天地漲氛埃屋<pc n="lb"/>
雀春彌怨山雲晝不開何人知此意藜杖獨登臺<pc n="lb"/>
公退幽齋坐悠然對碧岑吹香花拂拂圍翠竹森森蝶<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
散紅芳歇鸎藏緑樹深吾心清似水塵境勿相侵<pc n="lb"/>
雨過川原秀烟光畫不如人情花動蕩春意鳥分疎造<pc n="lb"/>
化空陳迹乾坤一廣居小軒聊燕息夏屋正渠渠<pc n="lb"/>
圓吭髙低唱竒葩赤白章毎嗟官束縛肯放酒顛狂幕<pc n="lb"/>
燕終難稳池魚欲自藏宦游何處好山北是吾鄉<pc n="lb"/>
弱柳青埀縷新蒲紫作茸風光明老眼嵗月養衰容涸<pc n="lb"/>
思詩難巧孤斟酒易供逍遥北山下一榻傲羲農<pc n="lb"/>
江路曽浮宅懸崖兩壁青晴烟籠小艇落照射髙亭花<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
簇紅粧岸鷗羣白㸃汀何時篷底卧半夜酒初醒<pc n="lb"/>
誰念疲民瘠空令戰士肥羽書傳警急花院鎖芳菲冠<pc n="lb"/>
屨將身誤山林與願違兩途俱不遂衰鬢緑毛稀<pc n="lb"/>
舉世趨昏濁前賢慕獨清低回從客笑懐巻待時平彭<pc n="lb"/>
澤非難學菟裘且旋營樂哉莘野趣功業在深耕<pc n="lb"/>
良友何年㑹書來細作行栢寒知嵗晚花落笑春忙從<pc n="lb"/>
宦愆行樂休心得坐忘神爐丹已就一粒待君嘗<pc n="lb"/>
聖處沉潛乆心華始發明絶知人事繆頓覺世縁輕俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
薄天難定時危道不行折腰甘五斗無意問弓旌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻宇文徳䝉春日道中二首<pc n="lb"/>
滿目風光麗春連幾處村江山挑客思桃李憶家園飄<pc n="lb"/>
泊流三峽窮通付一罇菟裘如可老歸去葺衡門<pc n="lb"/>
馬上花明眼寕知道路遐山横千百嶺人住兩三家緑<pc n="lb"/>
皺吹春水紅舒抹曉霞箇中佳趣在何事苦咨嗟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>感春<pc n="lb"/>
春光不覺老兀坐掩深扉冦盗時聞説山林未忍歸心<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
驚幽鳥語眼眩雜花飛何日乾坤静餘生得所依<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又用前韻<pc n="lb"/>
春事闗心曲無人晝欵扉鸎猶求友囀燕亦認巢歸物<pc n="lb"/>
色濃如酒風光駛若飛幽齋誰與伴窗外柳依依<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻卲子文感春之什<pc n="lb"/>
海内風塵漲人間日月忙鬢霜催晚景盃蟻負春光聞<pc n="lb"/>
道花成錦空憐鳥似簧眼前朱墨亂無處話愁腸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晚春<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
三月韶華破東君誰送歸浮空新緑漲舞砌亂紅飛柳<pc n="lb"/>
絮風初定桃花水漸肥羲和無計挽獨立又斜暉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正紀用暮春韻見貽復和三章<pc n="lb"/>
燕坐羣魔伏君心自晏然神仙真可學道術豈無縁健<pc n="lb"/>
比凌雲鶴清同飲露蟬後天應不老何必羡彭年<pc n="lb"/>
萬形何苦役兩曜不曽停世事風中絮人生水上萍久<pc n="lb"/>
能忘蟻慕聊自學熊經功滿他年後虬龍定駕青<pc n="lb"/>
自得無為理行藏異世人片雲塵外侣流水洞中賔思<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
慮何勞遣形神已覺親超然閲衆甫陵谷幾回新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三月三十日前人有詩云共君今夜不須睡未<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>到曉鍾猶是春再和前韻二首<hi>案前韻原本闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
風雨年年横鸎花處處殘衰顔隨節變幽興與春闌俗<pc n="lb"/>
眼從渠白孤衷祇自丹平生知任運那復較暄寒<pc n="lb"/>
三春渾索寞百卉任摧殘有感詩頻賦無懽酒易䦨調<pc n="lb"/>
和思玉燭延駐仗金丹難繫西飛日吾心一寸寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五月十二日晚登平雲亭得平字齊字<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
路向林端出雲從屐齒生山風迎夕起烟樹接天平倚<pc n="lb"/>
杖聴僧語窺簷待月明幽禽知客意時送兩三聲<pc n="lb"/>
磴道穿喬木危亭喜杖藜郊原春樹暗井邑暮烟低日<pc n="lb"/>
没牛羊下山空鳥雀啼超然塵世外身與白雲齊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五月十三日種竹偶成二首<pc n="lb"/>
開拓無多地栽培只數竿雲分千畝潤風送一窗寒坐<pc n="lb"/>
上清隂罩墻邊野色團課奴勤灌溉日日報平安<pc n="lb"/>
園夫扶出徑元是醉為媒宻葉疎疎理纎根細細栽捲<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
簾斜日避倚杖好風來佳客如相顧還能伴酒盃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>林下避暑<pc n="lb"/>
行道遭三伏流年當百殃舌乾元少味體倦不安床逃<pc n="lb"/>
暑少寛舍沃焦無冷漿時依喬木下俄頃得㣲凉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苦熱三首<pc n="lb"/>
纎雲都掃迹烈日正燔空人立洪爐上魚遊沸鼎中四<pc n="lb"/>
山渾束熱一葉不吹風屈指秋期近清凉四海同<pc n="lb"/>
宇宙何蒸溽山川久旱乾浹膚惟汗雨脱腕是氷紈永<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
晝固難避終宵寕暫安三農憂稼穡無物可輸官<pc n="lb"/>
南方炎瘴極所見異平生日月雙風鞴乾坤一火坑泉<pc n="lb"/>
源多水竭官道少人行却憶岷山底蕭然九夏清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>熱<pc n="lb"/>
落日暑猶劇虗亭風不來半身流汗雨兩耳聒蚊雷扇<pc n="lb"/>
手何曽歇漿甌未放廻疇能呼屏翳一霎蕩炎埃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三伏不熱<pc n="lb"/>
三伏元無暑連旬雨復隂朝朝閒舊扇夜夜擁重衾日<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
晦浮雲翳天愁沴氣侵烽烟猶未息一念一傷心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立秋日出郊有感<pc n="lb"/>
霽色千山曉秋聲一葉風田原矜雨足秔芋報年豐甲<pc n="lb"/>
胄三軍解車書萬里同黎元如永息和義有深功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初秋<pc n="lb"/>
爽氣依辰至乾坤不可收林柯初脱葉寒鴈已賔秋老<pc n="lb"/>
逼羞㸔鏡愁多怯上樓只憂戎馬健何日隕旄頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七月十三日對月小集<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
露坐仍盤斚澄澄夜色清酒如君子厚月似故人明短<pc n="lb"/>
舞天然態長歌格外聲歡情殊未極樓鼓發深更<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七月二十八日蒲大受仲明舉偶來㑹宿三首<pc n="lb"/>
别袂無多日愁腸已屢回未便新舍稳先喜故人來憂<pc n="lb"/>
國空千慮忘懐但一盃相㸔情意好歸轡不須催<pc n="lb"/>
少城能欵曲敝舘辱留連未攪秋風思還同夜雨眠烟<pc n="lb"/>
塵驚絶塞草木驗流年斗酒君須醉新詩㸔百篇<pc n="lb"/>
秋風今夕好一笑偶然同時事囏難際交情㑹合中青<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
雲渾作夢白髮也應公擬卜棲山計應為鄰舍翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋日赴史漕賞月二首<pc n="lb"/>
秋色平分日開筵命月輪雲容休妬客天意解隨人平<pc n="lb"/>
地鋪寒水遥空絶㸃塵素娥來入座端不負良辰<pc n="lb"/>
此夕非常夕金波湧碧岑一輪初散彩八表盡傾心永<pc n="lb"/>
夜真同晝浮雲不蔽隂主人澄静性萬古亦常今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋日與諸公同遊寳蓮院分韻得塵字<pc n="lb"/>
路出青山近招提更可人清心鐘磬響逺迹簿書塵晚<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
日池亭逈秋風杖屨親頻來一尊酒不畏老僧嗔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八月十六日觀月段氏亭次王師老韻<pc n="lb"/>
隠映孤亭小回環萬竹幽水聲喧暗谷月影淡髙秋物<pc n="lb"/>
與黄昏静人隨白日流一椽堪送老何必仲宣樓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山中九日<pc n="lb"/>
信馬幽尋慣重陽未及家清游貪翠巘素約負黄花縱<pc n="lb"/>
目心先折經秋鬢欲華因循時節過底處覔流霞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
萍梗何時定愁懐與夜長新秋猶逆旅故國似他鄉老<pc n="lb"/>
馬頻嘶草寒蛩空殷床思歸不成夢展轉及晨光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻費夢得晩秋感懐三首<pc n="lb"/>
日落秋風晚孤心正北飛地寒戎馬健天闊塞鴻稀翠<pc n="lb"/>
葆幾時復青山百匝圍何當身傅羽絶域問龍衣<pc n="lb"/>
摇落秋風晚凄凉又一秋漢家元再造杞國謾多憂七<pc n="lb"/>
廟存餘澤諸公合逺謀痛心何日定直待太平休<pc n="lb"/>
摇落秋風晚吾衰已一翁不堪居世上寕忍卧山中帷<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
幄人焉用塵埃帝尚䝉仰天無計出老淚濺寒空<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>雲溪集巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲溪集巻八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>郭印<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早起待明詩<pc n="lb"/>
夜䦨呼僕起四視有無雲天際星猶爛山頭樹未分蟲<pc n="lb"/>
鳴何限苦雞唱不曽聞欲騐東方白頻㸔掌上文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曉<pc n="lb"/>
客宵無一事達曉夢魂安窗隙簷光入更籌漏水乾田<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
園終計决游宦久心䦨懶起趨朝謁從渠困馬鞍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝來<pc n="lb"/>
朝來仍獨坐心事有誰知啅鵲傳枝喜鳴鳩喚雨悲整<pc n="lb"/>
冠驚髮短覽鏡覺顔衰白日堂堂去長繩不可羈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晝眠<pc n="lb"/>
齋館蕭然静從容得晝眠夢魂隨栩栩晝腹任便便不<pc n="lb"/>
把分隂惜能令雜慮捐覺來神觀爽依舊閲陳編<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不寐<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
自憐聞道晚習氣誤平生詩債幾時盡睡魔終夕輕語<pc n="lb"/>
言空自苦徳業竟何成誓欲抛書冊茅簷適性情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新浴<pc n="lb"/>
新向蘭湯浴塵埃一洗清振衣心自喜出户體還輕沂<pc n="lb"/>
水當年樂驪山往事驚昔人因悟道妙觸永宣明<hi>見楞嚴經</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏夜喜雨詩<pc n="lb"/>
夜坐飛蚊息凉生户牖中稍披風力快俄聴雨聲雄癘<pc n="lb"/>
疫千家净炎蒸一夕空安眼知處處端的謝天公<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>值雨<pc n="lb"/>
慘慘雲頭暗繩繩雨脚埀定應來洒道不是故催詩熱<pc n="lb"/>
解非無益凉生正所宜多情如屏翳相戯即相知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>久雨<pc n="lb"/>
四旬常苦雨秋令歎先行滴滴天埀淚昏昏日翳睛敢<pc n="lb"/>
言頻屋漏深恐害粢盛換甲明朝是人人望快晴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨後<pc n="lb"/>
氣候西南異山川自一方暑殘秋更熱雨過夜初涼燈<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
火容緗帙詩書有錦囊更深猶不寐暗露襲衣裳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和趙彦和祈晴<pc n="lb"/>
靈宇祈昭霽還車已報晴髙空開曠蕩逺樹見疎明踴<pc n="lb"/>
躍増行旅歌謡徧耦耕今年書大有香飯亦炊秔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜晴<pc n="lb"/>
滛雨何淹久朝陽四望晴雲收山骨露江落水痕生豁<pc n="lb"/>
豁知人意欣欣見物情天公因屏翳勿使再縱横<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝霞詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
矯矯明天末誰將絳帳供隂雲收薄翳晴日放先鋒道<pc n="lb"/>
路㸔行旅田疇驗老農乾坤今日意羣目散愁容<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晚意<pc n="lb"/>
睡起書齋寂疎簾獨上鈎雨餘鵶噪晚天濶鴈横秋物<pc n="lb"/>
色供吟賦功名歎滯留兵戈今未息回首不堪愁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋隂<pc n="lb"/>
天宇秋雲濶愁多日日隂山川相慘淡物色自蕭森鴈<pc n="lb"/>
失空中影鐘沉風外音分明含雨意何事不為霖<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十二月十三日喜雪二首<pc n="lb"/>
蜀雪古來少天雲今始同霏㣲初帶雨凌亂更從風練<pc n="lb"/>
欲拖平野鹽疑撒逺空小民咸喜見誰復怨髙穹<pc n="lb"/>
繽紛飛六出景色兎園同桂樹非摧月楊花不起風布<pc n="lb"/>
銀成世界屑玉滿虗空此地知豐樂如何荅上穹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻史才孺詠雪四首<pc n="lb"/>
始賀今朝雪隆寒特地嚴莫愁窮户閉還喜大田霑黄<pc n="lb"/>
竹歌休唱紅爐火屢添華顛應處處早得是山尖<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
凍雲誰剪下天地已凝嚴試㸔郊原潤何如雨露霑漁<pc n="lb"/>
蓑寒愈重客舍恨猶添曉起空庭步深埋屐齒尖<pc n="lb"/>
隂隂彌宇宙黯黯一天同初訝銀為界元非玉散空夜<pc n="lb"/>
迷連皎月曉舞助嚴風真宰憑誰問年來物未豐<pc n="lb"/>
怪得天飛雪寒威曉不同練光鋪逈野玉屑下長空片<pc n="lb"/>
片梅花雨團團柳絮風人間呈瑞應還喜兆年豐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出郭<pc n="lb"/>
步屧尋春去郊原協氣薫野花隨路見幽鳥隔山聞興<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
逺連芳草心閒對白雲怱怱殊未愜落日噪鴉羣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出郊<pc n="lb"/>
官曹拘束久出郭便忘歸江濶風烟澹山稠草木稀客<pc n="lb"/>
情隨處好鷗鳥自由飛塵事聊相放吾心一寸㣲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>留宿田家<pc n="lb"/>
遲落前溪水田家借一椽容身函丈地闔眼濕薪烟馬<pc n="lb"/>
飼牛欄下人眠狗竇邊此行頻窘澁吾意亦安然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晚望江南<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
野豁長江外人家各自村水光秋蘸樹雲色晚封門引<pc n="lb"/>
眺頻搔首行吟只斷魂可憐新月上烟靄又昏昏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用前韻四首<pc n="lb"/>
瀼界東西境人分逺近村闗頭千古路夾口百川門風<pc n="lb"/>
定江知性雲開日返魂客愁秋更劇一望一神昏<pc n="lb"/>
殘日銜西嶺輕烟幕晚村朝宗奔衆水設險壯重門恍<pc n="lb"/>
惚襄王夢淒涼蜀相魂山川長不改人意自朝昏<pc n="lb"/>
身留瘴癘地家住水雲村何事懐三徑無才叩九門秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
風吹旅思夜雨滴歸魂目斷岷峨路烟深夕照昏<pc n="lb"/>
學道與時背從人笑我村太清元有路大易豈無門把<pc n="lb"/>
定金公性收還木女魂屯䝉循兩卦返照驗晨昏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊村道中偶晴<pc n="lb"/>
童僕喧喧語籃輿十里輕雨收沙路净溪漲石灘平疊<pc n="lb"/>
嶂千峯秀殘霞數道明秋容誰可狀一洗客心清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻南伯唐福道中<pc n="lb"/>
宿雨郊原潤晨風草木涼村醪饒客醉山鳥笑人忙石<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
罅泉能潔籬根笋自香箯輿終日倦惆悵舊林塘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>留雲安驛詩<pc n="lb"/>
五日留山驛塵無一㸃新𤓰虀惟有醬麴米不成春黙<pc n="lb"/>
坐深調息狂吟枉費神箇中真趣在畧得自由身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過銅梁縣有感為住半日<pc n="lb"/>
攝職臨兹邑于今五十年吏胥都往矣井邑尚依然指<pc n="lb"/>
目身曽見談論口但傳人情猶可喜能不為留連<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>到巴川縣日熾不可行遂留宿用明復留題韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
避暑巴川館憑欄瞰水濆馬牛紛浴汗鵝鴨亂飜紋潦<pc n="lb"/>
濁難為鑑天昏不辨雲清泉何處是一卓飯吾軍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遂寕縣道中路平日熾<pc n="lb"/>
赤日射平地青天巻片雲汗流疑是浴氣烈正如焚食<pc n="lb"/>
鼎荷湯鑊輿衣䝉火裙幸哉無内熱不使躁為君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>未歸<pc n="lb"/>
宇縣干戈滿何人不念歸死生雖有命進退合知幾巖<pc n="lb"/>
壑空摇頰塵埃少拂衣吾今同一轍慚負故山薇<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>將歸<pc n="lb"/>
兩載春風客翩翩憶舊棲林深喧鳥雀水暖亂鳬鷖到<pc n="lb"/>
處宜傾榼逢人數杖藜荷花難負約飛語報雲溪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>離三節鎮日色正盛頃間雲起陽烏不見終日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清涼<pc n="lb"/>
忽訝雲峰合渾忘暑氣侵埀天真有意籠日豈無心行<pc n="lb"/>
旅人人悦空山處處隂更期頭上黒相送到溪林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟中早起<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
迤邐東方白猶餘數㸃星亂鴉啼古木宿鷺起寒汀日<pc n="lb"/>
襯殘雲赤烟含逺岫青江山無限思不覺是飄零<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟中遇雨<pc n="lb"/>
小舟初别岸一雨送斜風㸃㸃圓生暈聲聲碎打篷雲<pc n="lb"/>
山交慘淡烟樹逺𡨕濛有客披蓑坐憑誰作畫工<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟中雨霽<pc n="lb"/>
雨聲收淅瀝霽色起曈曨山頂雲蒸白江心日射紅澄<pc n="lb"/>
波還古岸宿霧掃遥空更喜前程快扁舟得順風<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟中見月<pc n="lb"/>
濮上今秋月於人太有情銀盤隨水湧素練截江横岸<pc n="lb"/>
濶天猶近船虗夜自明寒光連上下萬里一心清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和榮安中月明夜行<pc n="lb"/>
驅車夜出城佳月傍人明始向山頭見還同水靣行問<pc n="lb"/>
途幾一舍投宿已三更露濕衣裘冷吾生笑自輕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過石門灘<pc n="lb"/>
長江風雨急巨石虎狼蹲水自分三道舟唯過一門細<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
觀真眩目平下亦銷魂忠信知堪仗兒曹不用喧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栗鼻峽遇風<pc n="lb"/>
平生知任運一切聴天公身世浮江木功名水上風聖<pc n="lb"/>
人齊覺夢俗士較窮通眼底無窮事飛花本自空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>檥舟<pc n="lb"/>
裊裊埀楊岸無人獨檥舟風波嘗險阻身世任沉浮䆳<pc n="lb"/>
徑中間接寒溪左右流㝠心來宴坐浩蕩得天遊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲溪雜詠<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>予性嗜水竹欲卜一畝之園而貧不能有日經月營<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>踰二十載乃得今所謂雲溪者過初望焉雲溪直衡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>門越官道不能五步脩竹半頃西瞰大江各因其地<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為亭為橋為臺為沼為虗舟為小閣亭曰雙清以其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>靣揖清流腋背叢篁也橋曰浮翠以其篬筤拱衞下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>跨長溪也齋曰虗舟以其二水夾流如片帆之泛湖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海也野望空曠遥岑隐隠則曰逺色閣舂輪日飛汀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鷗時下則曰忘機臺沉潭不流神物屢見則曰龍淵<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>地勢突起植蕙滋蘭則曰蘭坡其餘景物變態千狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未可以一一紀長林之表又有平陸於是蓺百卉樹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衆菓目其亭為和光以示不敢離世異俗膏肓於林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>泉者也甫成賔友來遊詰其所以命名之意且索惡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>章俾未治者觀焉因得古律詩絶句十五篇詞淺意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陋姑道其所見云耳若責以詩人之義予則有愧紹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興甲戍二月初吉亦樂居士郭印序<hi>案古詩絶句依類編入别巻</hi>
                    <pc n="lb"/>
入門何所有彌望祇林泉塵垢人間世雲霞洞裏天閒<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
亭藏復見小徑絶仍連勿説桃源地幽深自一川<pc n="lb"/>
俗客尋常少珍禽自在啼一溪如練浄萬竹與雲齊縱<pc n="lb"/>
目心貪㸔回頭路却迷清游殊未足日下小橋西<pc n="lb"/>
好景發天祕幽情得快哉亭從江上見路向竹間開有<pc n="lb"/>
客相將入無人獨自來芒鞋元凖擬和雨踏蒼苔<pc n="lb"/>
門前車馬跡籬内水雲鄉分委江流駛通幽徑路長一<pc n="lb"/>
池擎菡蓞萬竹聳篬筤誰謂蓬壺逺紅塵官道傍<pc n="lb"/>
林園無俗物滿目是琅玕非霧晝常晦不風夏亦寒流<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
塵終日背歸鳥一枝安但㸔青青節肯隨黄葉殘<hi>右雲溪五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>首</hi>
                    <pc n="lb"/>
竹色琅玕立花光錦繡舒物情奚得喪人意妄分踈汙<pc n="lb"/>
浄川同納媸妍鑑本虚和光聊復爾㸔取未形初<hi>右和光亭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一首</hi>
                    <pc n="lb"/>
步屧尋幽勝亭邊水竹饒地令人事逺江遣客愁銷自<pc n="lb"/>
是塵難近誰云隠可招洞天無别景於此日逍遥<hi>右雙清亭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一首</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
小橋藏曲折幽徑一溪分旭日篩金影春流展縠文周<pc n="lb"/>
遭無限玉參錯幾重雲覿靣融真意相知祇此君<pc n="lb"/>
竹裏虹橋見葱葱翠氣浮枝交籠短岸葉落赴寒流索<pc n="lb"/>
莫終年計徘徊竟月留清凉宜避熱風色晚颼颼<pc n="lb"/>
一到平橋上蕭然浄客心兩邊風細細四靣竹森森更<pc n="lb"/>
喜清流駛寕容畏暑侵我來歸不去日永鎮長隂<hi>右浮翠橋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三首</hi>
                    <pc n="lb"/>
虗舟横沼靣窗户四玲瓏絳宇三山上青天一鏡中夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
深楊栁月日永芰荷風公退渾無事江湖興莫窮<hi>右虗舟一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>首</hi>
                    <pc n="lb"/>
小閣供遐眺凝眸萬景閒江流連曠野林杪出遥山思<pc n="lb"/>
逺憑欄外吟成倚杖間乾坤無盡藏造物豈容慳<hi>右逺色閣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一首</hi>
                    <pc n="lb"/>
道眼全無障機心了不生園亭如著意物色豈留情水<pc n="lb"/>
鳥元相狎淵魚自勿驚超然忘我見萬化各天成<hi>右忘機臺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一首</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
寒潭深百尺潜物晦其真雨施時為潤淵居毎自珍飛<pc n="lb"/>
騰應有道變化豈無神直待功成日驅雲上紫宸<hi>右龍淵一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>首</hi>
                    <pc n="lb"/>
生植依山谷移根伴此君叢中抽紫幹幽處吐清芬入<pc n="lb"/>
室能俱化同心自逺聞靈均元不試委佩楚江濆<hi>右蘭坡一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>首</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和韓道濟見示雲溪之什<pc n="lb"/>
水竹吾廬勝幽遐不用尋秋江分浩𣺌夏日閟沉隂野<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
客敲門㸔騷人倚杖吟僉言清入骨坐久髮毛森<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉誼夫見寄雲溪之什用前韻<pc n="lb"/>
閒情從杖屨幽意滿林塘秋近氣先冷春來風自香芷<pc n="lb"/>
蘭成佩玉茅葦當雕梁一念渾枯木能隨栁絮狂<pc n="lb"/>
身墮樊籠裏心遊浦溆邊晩風傳牧笛落日漾漁船山<pc n="lb"/>
接無窮樹江連不盡天憑誰圖此景髣髴似斜川<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸雲溪三首<pc n="lb"/>
才入雲溪境欣然靣故人江郊寕改舊竹樹更増新泉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
石重為伴樵漁永作鄰丁寕魚與鳥久出幸無嗔<pc n="lb"/>
林園三載别相見不相猜燕雀垂空下龜魚近水來但<pc n="lb"/>
辜新笋約猶及白蓮開從此休官去風光日共陪<pc n="lb"/>
蜀道溪林勝無如此地先兩溪光練練萬竹翠涓涓世<pc n="lb"/>
謂齊盤谷人言過輞川吾生聊樂耳何必問前賢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題謝園二首<pc n="lb"/>
邂逅成幽討徘徊慰賞心長江連逺色喬木借清隂亭<pc n="lb"/>
暗蘿埀幄林明竹散金爛游須愛日羲馭去駸駸<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
林柯初脱葉江國便知秋鴈過如將信鷗眠不避舟一<pc n="lb"/>
丘終未遂五斗秪堪羞不有樽中物憑誰破客愁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和仲明舉幽居<pc n="lb"/>
薄遊心已倦幽築興何長夜雨千畦菊春風五畝桑雞<pc n="lb"/>
豚還自樂人我亦相忘黄巻皆吾友何憂日靣墻<pc n="lb"/>
<pb n="14a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>雲溪集巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲溪集巻九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>郭印<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歳寒堂<pc n="lb"/>
草木摧枯盡窮冬獨後凋堅姿工傲雪直榦上凌霄煙<pc n="lb"/>
色䝉髙蓋風聲漲晚潮只憐桃與李一向媚春韶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貴和堂<pc n="lb"/>
臨池髙拓地軒檻直前開樹影簾中入荷香坐上來吏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
閒休案牘客好共樽罍再稔民和樂嘉名亦稱哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>獨有堂<pc n="lb"/>
至道渾疑獨頭頭豈或遺塵中如黙契聖處自深知一<pc n="lb"/>
體珠多貫多方路益歧未能融物我難與話希夷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題費氏清餘軒<pc n="lb"/>
聞説南軒下澄然洗客心不風蘭自馥非霧竹常陰簷<pc n="lb"/>
影閒雲過櫺光淡月侵興來誰與語撫弄膝間琴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卭州西巖軒閣陋甚掄仲知府舎人侍殿撰公<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>來游惜其頽敝乃更新之既成以書招印同游<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因成一章<pc n="lb"/>
鶴山争攬勝此地獨超然秀巘脩屛立枯崖半屋懸團<pc n="lb"/>
雲饒翠竹鳴玉落清泉自得髙人賞佳名日益傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酴醿閣<pc n="lb"/>
春風髙閣上雪片又能香琢玉全天質施朱笑晚粧梅<pc n="lb"/>
花如許瘦栁絮不勝狂況此偏宜釀逢人問酒方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸葛公則延登書閣出示焦丈通直洎諸公所<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈詩因成四韻<pc n="lb"/>
落泊麤官冷婆娑小閣深身勞常簿領興在即山林幽<pc n="lb"/>
砌封苔暈虚櫺過竹陰眼前無限意清賞得知心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>野亭<pc n="lb"/>
一到幽亭上蕭然浄客心竹深風細細栢古氣森森畏<pc n="lb"/>
日背斜照珍禽共好音未能還小隱即此是山林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>繞紅亭<pc n="lb"/>
燕脂新染出剪刻費天工葉少何妨緑枝繁不厭紅綺<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
霞當眼爛風雨轉頭空唯有亭前竹青青四季同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陪元允大受游天寧寺三首<pc n="lb"/>
炎暑何從避城隅古刹幽故人今再㑹勝地昔曽遊雲<pc n="lb"/>
合天容暝風來客意秋歸途催暮雨回首不能休<pc n="lb"/>
拉客遊蕭寺徘徊及暮還自非歸沐假那得片時閒閲<pc n="lb"/>
世真成夢為官祇強顔老僧應笑我何日逺塵寰<pc n="lb"/>
古人來㑹合蕭寺喜麤連久坐頻更僕留言悉契禪塔<pc n="lb"/>
髙延晚照楠宻易昏煙欲去仍回首西風為慘然<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天寧晚集<pc n="lb"/>
僧寮便坐卧觸目興何窮庭竹留斜日瓶花怯晚風分<pc n="lb"/>
無依寳社心已脱塵籠回首人間世枯榮一夢中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊金地寺<pc n="lb"/>
山行無近逺絶頂是休程度石籃輿怯穿雲履屐輕林<pc n="lb"/>
篁當路迸泉水落溪鳴更宿招提夜寥然一境清<pc n="lb"/>
得得來幽寺山靈為洒塵談禪饒釋子覔句讓詩人好<pc n="lb"/>
癖疑驚俗機忘始見真平生丘壑志舎此更何親<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>下巖寺<pc n="lb"/>
雲安欣及境小刹為徘徊殿閣隨巖展軒窗向水開僧<pc n="lb"/>
雖持鉢出客自艤舟回欲住無留計幽懷亦暢哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊靈泉寺<pc n="lb"/>
人日訪山寺春風能借温柳橋通一水栢徑隱重門泉<pc n="lb"/>
竇來何處梅花别有村從容尋後約假榻卧雲根<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再和<pc n="lb"/>
四面林巒匝風喧未覺温曉晴雲度嶺夜静月侵門地<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
秀古今樹人嬉逺近村細觀羣動性各各自歸根<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿大明寺<pc n="lb"/>
歴覽成終日禪房處處深野僧應怪見俗客可幽尋煙<pc n="lb"/>
竹寒埀幄風松静鼓琴清談不知寐明月到天心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>游涪州普浄院<pc n="lb"/>
城郭欹斜建人家髙下居扁舟挨古岸别棹過僧廬祠<pc n="lb"/>
識伊川像堂標魯直書<hi>紹聖中程伊川謫居此作易傳黄魯直榜為鈎深堂</hi>惜哉<pc n="lb"/>
横一水游子亦來踈<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻明法游法相院二首<pc n="lb"/>
市近清江隔林深古寺幽竹光濃欲滴山色翠交浮咫<pc n="lb"/>
尺人稀到尋常客共遊機心吾已息來往不驚鷗<pc n="lb"/>
禪扉塵不雜景趣自然幽黛色排軒入仙香繞殿浮傍<pc n="lb"/>
林滋野興出郭契清游歸路風埃起眠沙愧白鷗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻蒲大受瀛游富仁院二首<pc n="lb"/>
衲子幽棲地青山繞四旁林昏知暝靄溪暖覺遲陽泉<pc n="lb"/>
石闗心久風光引興長春雲多變態天末淡微茫<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
脱屣塵埃外結廬猿鳥旁松門深掩月花塢静含陽欹<pc n="lb"/>
枕泉舂急焚香晝景長我無林壑分世路祇茫茫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿香蓋院<pc n="lb"/>
溪横門半掩日暮客來過翠竹庵前宻青山閣上多景<pc n="lb"/>
宜閒裏覔詩向醉中哦回首風塵滿明朝事若何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過謙上人房<pc n="lb"/>
小房藏曲折客至不譍門種竹無多地分蘭却數盆禪<pc n="lb"/>
心初黙契道學更深論世路悲流浪因君一反源<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧房午睡<pc n="lb"/>
客館饒秋思僧房愜晝眠納涼仍古殿濯熱更清泉得<pc n="lb"/>
失渾闗命行藏只聽縁安能隨世態膏火日相煎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>游酆都觀二首<pc n="lb"/>
兩漢神仙宅<hi>前漢王方平後漢陰長生於此山煉丹飛昇</hi>千年道徳鄉祥雲<pc n="lb"/>
連野潤巨栢亘天長陳迹遺蕭爽髙風接混茫凝情丹<pc n="lb"/>
竈冷無處問真方<pc n="lb"/>
仙籍平都化今晨喜一過彩雲空洞穴<hi>隂真君道成日洞中五色雲扶</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>起</hi>古木上藤蘿龍勢山盤轉禽聲日咏歌我來思際遇<pc n="lb"/>
亭下久婆娑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>游思安鳳凰巖<pc n="lb"/>
山脚清江轉巖腰細路通飛泉忽濺雨陰壑自吟風寺<pc n="lb"/>
隱烟雲裏人行竹栢中野僧無箇在幽鳥為談空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>合州濮巖<pc n="lb"/>
背郭二三里林巒迥出羣千巖蹲古佛萬木駐寒雲樓<pc n="lb"/>
閣侵天際烟霞謝世紛登臨不忍去回首日西曛<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題岑公洞<pc n="lb"/>
岑公來避世甲子十周年<hi>隋末居此</hi>夏屋虚巖豁神芝結乳<pc n="lb"/>
懸木喬從昔種香信至今傳<hi>寄香與客人事見本傳</hi>學道能堅忍<pc n="lb"/>
何人不得仙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>采真洞<pc n="lb"/>
竹洞深深處斯游契采真故來非俗客同道是幽人日<pc n="lb"/>
暗能休影風清不受塵行行無限意滿目漲脩筠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和張方回西湖二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
房公巧栽植花發四時春有竹能環水無風不動蘋人<pc n="lb"/>
亡留粉像客至謝紅塵梅栁年年色相看白髪新<pc n="lb"/>
叢篁深翳景草木未知春晴漏林間日寒生水上蘋縈<pc n="lb"/>
紆通䆳徑寂歴逺囂塵更渡長橋去無邉物色新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和何子應遊金璧池二首<pc n="lb"/>
才華思哲匠魂夢繞幽塘舊館隨人勝新荷特地香煙<pc n="lb"/>
深喧脆管水浄蘸浮梁安得雙飛翼尊前一醉狂<pc n="lb"/>
徜徉清水曲盼戀緑楊邊欲並師商席同登傅説船萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
荷齊舞扇一葦獨行天滿目江湖趣無勞涉大川<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和元汝功登城有感<pc n="lb"/>
荒城縁蔓草峭壁累鹹鹺<hi>山名白鹽故云</hi>山木秋尤少江雲晚<pc n="lb"/>
更多寺烏千㸃集塞鴈一聲過錦水歸心切漁衣負緑<pc n="lb"/>
蓑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>城上<pc n="lb"/>
晚目層城上山川自吐吞斷雲孤嶺秀漲潦一溪渾煙<pc n="lb"/>
起誰家樹人歸何處村不堪東北望回首又黄昏<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登呪土寺東臺<pc n="lb"/>
尋幽通野寺訪古得危亭木偃千年蓋山圍一面屏登<pc n="lb"/>
臨徐發興蕭散偶忘形倚郭繁華地斯游喜屢經<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書臺<pc n="lb"/>
崛起扶劉氏兼資將相才臣心雖自切天命若為猜古<pc n="lb"/>
壁空遺像荒榛只舊臺斯人今不見落日更徘徊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西臺<pc n="lb"/>
髙臺埀四顧遺冢閲千年烟樹孤城外雲山落照邊崢<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
嶸餘巨石慘淡接平川往事誰能説憑欄一悵然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>凌虚臺<pc n="lb"/>
髙臺收晚照逺思浩無窮竹裏清飈泛山髙翠靄䝉九<pc n="lb"/>
層平可上一徑曲能通誰揭凌虚字名浮亦未公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御風橋<pc n="lb"/>
此地多虚曠飄然欲御風雙鳬疑到闕一鳥似翔空本<pc n="lb"/>
是仙家事元非幻術功金丹成就日白晝自飛沖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衆香橋<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
標名何所謂物色正相當堆雪酴醿潔披風菡蓞香菊<pc n="lb"/>
從秋後發梅向臘前芳眼界無多地縱横亘十方<hi>佛有衆香</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>國</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無盡橋<pc n="lb"/>
曳杖徜徉去仙家洞府中寒流清自繞幽徑宻相通著<pc n="lb"/>
處亭皆穩看來景不同是名無盡藏具眼悉和融<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張持道生辰三首<pc n="lb"/>
妙喜生摩詰長庚夢謫仙寳階三道降涼月九分圓黒<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
髪功名地紅塵世俗縁乾坤思整頓休慕竹林賢<pc n="lb"/>
幾下陳蕃榻常窺孔氏墻𤣥通融釋老廓落傲羲皇永<pc n="lb"/>
祝千齡夀從今一瓣香玉枝長不汗莫問鬢邉霜<pc n="lb"/>
咫尺桃源路乗閒許杖藤髙談六十刼闇室百千燈邀<pc n="lb"/>
月公揮手眠雲我曲肱洞門初不鎖俗客豈容登<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓故楊叔強承事詞<pc n="lb"/>
家事毋闗我心君日日休陰功歸子息賢徳視交游彛<pc n="lb"/>
鼎千年古圖書一室幽榮封胡不早只許到郊丘<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故于泰和輓詞<pc n="lb"/>
藝圃收名早如何亟賦歸肩摩青佩久心念白雲飛屋<pc n="lb"/>
有詩書潤家因孝友肥二雛行展翮休復憤儒衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>家夫人輓詞二首<pc n="lb"/>
孌彼閨房秀泠然玉雪容月簫難擇對石窌侈䟽封涵<pc n="lb"/>
泳詩書習扶持扇枕供三荆方擢秀雲壑卧雙松<pc n="lb"/>
熊軾人將達魚軒樂未央遽令雙劍化併作一丘藏筆<pc n="lb"/>
絶先秋句衣緘故篋香未應林下女千古擅清芳<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明復作文房四物詩因用其韻<pc n="lb"/>
鋭精文字裏今古歎毛錐職在中書貴功因大手竒楮<pc n="lb"/>
君頻借重墨客最相知絶迹頭童日麟經萬世師<hi>右筆</hi>
                    <pc n="lb"/>
琢就陰崖骨良工用意勤沼心初受水鏡面已生雲自<pc n="lb"/>
比珪璋質能成翰墨勲千金酬重價端石世傳聞<hi>右硯</hi>
                    <pc n="lb"/>
結繩嗟已逺書尺濟斯民汗竹功猶淺香皮世益珍亷<pc n="lb"/>
方能潔己舒巻解隨人一自逢毛穎交情日日親<hi>右紙</hi>
                    <pc n="lb"/>
筆陣須鍪甲輕煙久祕藏犀文誇妙手魚腹驗真方製<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
就𤣥圭象磨成㸃漆光東齊吾注易誰遺一丸香<hi>右墨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹杖<pc n="lb"/>
長短身為度洪纖節自明時時勤執捉處處伴經行峻<pc n="lb"/>
岅腰能直危橋步亦輕化龍他日事靈夀若為榮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹夫人<pc n="lb"/>
林下風流在收歸枕簟傍冰肌元本浄玉骨自然凉最<pc n="lb"/>
是虚心好由來正節剛炎天長作伴書夜不能忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>藤枕<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
剡藤新織就一榻共清涼琥珀珍難得龍頭貴莫當不<pc n="lb"/>
辭拳石冷寧羨錦囊香夢覺華胥樂神怡四體康<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘆簟<pc n="lb"/>
炎方需此物收蓄遍家家致用同桃竹勞工笑象牙雖<pc n="lb"/>
無花色麗却見水紋斜展卧南窗下蕭然興莫加<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>椶拂<pc n="lb"/>
一色椶櫚造收成掌握中青蠅應退舎白鳥<hi>蚊也</hi>敢爭雄<pc n="lb"/>
便作龜毛用<hi>祖師有龜毛拂子</hi>寧殊麈尾功世情分美醜達者<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
自圓通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紙扇<pc n="lb"/>
裁成方絮後涼意便相親烈日工遮影飛塵少汙人襟<pc n="lb"/>
披殊覺快掌運莫辭頻紈綺徒觀美論功曷比倫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>見墻間竹影擬而畫之終不近也<pc n="lb"/>
東墻纔過午寫此此君真日翳倐無跡雲開俄有神因<pc n="lb"/>
縁咸自爾形似竟誰親筆墨有非偽天公恐笑人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孤鴈<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
誤逐衡陽暖輕逃塞北寒偶分千里伴翻羨一枝安兄<pc n="lb"/>
弟今何許家鄉路若干飄零歸未得淺渚戢脩翰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蟋蟀<pc n="lb"/>
秋蟲推爾傑風韻太麤生衰草年年恨寒砧夜夜聲軸<pc n="lb"/>
閒催婦織衣薄念夫征誰謂心如石欹眠不掛情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山茶<pc n="lb"/>
嚴冬能獨秀渾不藉春風葉自經霜碧花應鬭日紅望<pc n="lb"/>
中㡬眩眼髙處欲燔空安得栽培手移根向邑中<pc n="lb"/>
<pb n="13a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>雲溪集卷十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲溪集卷十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>郭印<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上政府五首<pc n="lb"/>
王室當年若綴旒片言戡定出竒謀臨機勇決千鈞弩<pc n="lb"/>
濟險優游萬斛舟掌上回旋皆造化毫端升黜是春秋<pc n="lb"/>
蟲魚盡喜乾坤泰宇縣寧聞杞國憂<pc n="lb"/>
塞上煙塵永不揚邊民戍卒盡耕桑抗言用武真非策<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
唾手扶危别有方須信精誠能感格由來道徳本安強<pc n="lb"/>
恩沾動植知多少天使千秋保熾昌<pc n="lb"/>
政和乙未對彤庭袖筆曽陪四海英三十七年渾夢境<pc n="lb"/>
六千餘里邈神京大鈞播物無垠際小録搜才有姓名<pc n="lb"/>
屈指西南存者㡬成都首縣一孤生<pc n="lb"/>
三紀徒勞祇療饑年踰耳順已知非行藏有定隨縁過<pc n="lb"/>
功業無成與願違里閈儻能乗駟入君門便欲掛冠歸<pc n="lb"/>
交朋親戚猶相慶要看桑榆晚日暉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
起家白屋忝為郎俯視同儕道亦光已幸十年紆赤紱<pc n="lb"/>
猶期一日坐黄堂紛紛奔競真成笑兀兀憃愚但守常<pc n="lb"/>
不是坤輿能厚載敢干斧鑕獻猖狂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上曽安撫二首<pc n="lb"/>
萬口爭稱好使君擕持踴躍看朱輪入門便灑隨車雨<pc n="lb"/>
到處真成有脚春魚鳥一時生意氣江山千里有精神<pc n="lb"/>
大賢易鎮朝廷重巴峽窮愁要撫循<pc n="lb"/>
聖門鼓瑟妙難窺今日風流親見之五紀光陰驚電掣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
一生忠孝仗天知老莊座下須聞道李杜壇邊敢説詩<pc n="lb"/>
晚景功名非所慕摳衣深喜得宗師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄何修撰<pc n="lb"/>
向來祇欲返荆扉老大趨時意頗微官路波濤猶洶洶<pc n="lb"/>
家山桃李自依依刳心擬出陰陽表委質難逃造化機<pc n="lb"/>
寄語當年蓑笠友樵漁素約敢相違<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上鄭漕二首<pc n="lb"/>
窮經好客舊時聲千載遺風見典型忠孝家傳心自赤<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
功名路穩鬢方青傅巖欲作商霖雨蜀道猶觀漢使星<pc n="lb"/>
小益提封重試可定膺鋒召入堯庭<pc n="lb"/>
孤迹平生似轉蓬少而豪邁老羈窮榮華路上黄粱夢<pc n="lb"/>
英俊叢中白髪翁身墮窮山三峽裏心隨流水大江東<pc n="lb"/>
夤縁展翅斜陽晚須仗扶揺一鶚風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張道從上行起復帥䕫二首<pc n="lb"/>
初辭丘隴重哀榮斾巻春風第一程帝委才猷專外閫<pc n="lb"/>
人推勇略過長城孤忠炯炯能移孝温詔諄諄遽奪情<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
三峽壺漿應滿道江山草木舊知名<pc n="lb"/>
白帝層城統十連肘聨荆屬阻山川翠華久睠舟車㑹<pc n="lb"/>
紫詔先收柱石賢雪淨已通梁閣道浪平空艤漢樓船<pc n="lb"/>
不妨腰絰登廊廟典故先朝尚宛然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鄭宣撫三首<pc n="lb"/>
棹發嘉陵即帝庭山川草木若為情忠嘉但有三千牘<pc n="lb"/>
威愛猶傳十萬兵天象共符虚右席坤維一帶失長城<pc n="lb"/>
西南所繫安危大何止雪山分重輕<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
凛凛風霜鎮玉闗文經武畧自優閒蟠胷浩氣吞雲夢<pc n="lb"/>
蓋世英名重泰山憂國屢形詩句裏折衝長在笑談間<pc n="lb"/>
四川父老攀依切猶問牙檣㡬日還<pc n="lb"/>
朝路年來似奕棊惟公出入倍光輝昔時裴度臨軒遣<pc n="lb"/>
今日曹參促詔歸蜀棧雲横星騎動楚江天闊錦㠶飛<pc n="lb"/>
祇應太史朝朝奏迤邐台星近紫微<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送戴子厚赴張䕫州之辟<pc n="lb"/>
半世婆娑厭宦途時危結綬計何迂非干避地遊巫峽<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
且欲從軍捍蜀都巴水秋深添别恨金陵天近試雄圗<pc n="lb"/>
平心勿管風濤惡陰有神明巨力扶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送邵公濟溥赴省二首<pc n="lb"/>
天府登賢策馬東似君人物許誰同文章小技出兒戱<pc n="lb"/>
道徳微言餘祖風有路青霄元自别無情白髪向來公<pc n="lb"/>
平生醖藉唯經國唾手先收第一功<pc n="lb"/>
凛凛霜威撲撲塵不堪曉騎送行人雲山萬㸃逺連蜀<pc n="lb"/>
煙樹兩行初過秦風厚正能扶大翼浪髙端足化脩鱗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
聖君急士思調鼎喜見寒梅漏洩春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻喻存道二首<pc n="lb"/>
訪道尋師積有年晚逢夫子嘆髙堅𤣥闗啟處功深矣<pc n="lb"/>
妙指傳來意豁然氣㑹三宫馳聖轂理歸一轍棄塵編<pc n="lb"/>
工夫到後神明出奪得天機運用權<pc n="lb"/>
神龍一去渺無蹤落日孤雲為慘容溪遶練光秋更白<pc n="lb"/>
黛横山色晚尤濃細看風物曽經眼深達根源自㸃胷<pc n="lb"/>
寄宿僧寮清不寐一輪明月掛枯松<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次元汝功韻贈王恭之<pc n="lb"/>
四海車書未混同憂懷都付酒盃中雲雷自昔開屯難<pc n="lb"/>
天地于今合泰通濁酒寒燈招舊友清江小艇憶詩翁<pc n="lb"/>
人生㑹面真難得莫遣行裝犯曉風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次宋正紀韻<pc n="lb"/>
釋耒隨人干斗禄因循五閲閏餘年折腰每效官三品<pc n="lb"/>
餬口深慙食萬錢未夢登天生羽八肯希舐痔得車千<pc n="lb"/>
求田早決歸耕計種秫何妨釀酒泉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻正紀見寄<pc n="lb"/>
栖栖奔走不知春日月無停疾轉輪塵土強顔成俗吏<pc n="lb"/>
林泉放意屬髙人書題繾綣情何切詩律雄遒語不陳<pc n="lb"/>
引起歸心千萬緒向來夢寐幾翻新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻正紀見貽之什<pc n="lb"/>
解紱歸來旋葺居身安環堵不求餘麤羮糲飯偏知味<pc n="lb"/>
談話寒燈勝讀書情竇欲開先自窒心田已浄弗須鋤<pc n="lb"/>
親朋有酒且呼喚萬事何妨一破除<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻嵩師彦正留别<pc n="lb"/>
兩公清氣入人肝玉樹森森逼我寒揮麈繽紛驚落屑<pc n="lb"/>
和詩來往疾跳丸興餘不管牙籤亂坐久飜憂蠟炬殘<pc n="lb"/>
輕别莫言吾所諱重逢應作老翁看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻余時升見招<pc n="lb"/>
老大逢春意轉微追隨不復似當時憐君舊已開三徑<pc n="lb"/>
顧我今方卜一枝近水遥山元自好暖風遲日更相宜<pc n="lb"/>
便當乗興尋花去免使園林恨失期<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和趙茂州即事六首<pc n="lb"/>
千巖萬壑最幽深玉壘西邉古茂林仕宦不妨真大隱<pc n="lb"/>
風流無伴只孤斟多情竹色朝侵几適意松聲夜入琴<pc n="lb"/>
莫道使君無一事每勞幽思發清吟<pc n="lb"/>
邉城贏得自由身富有江山豈是貧水榭晴雲來几席<pc n="lb"/>
月庭香霧濕衣巾已邀松竹為三友更列圖書作四鄰<pc n="lb"/>
不會世間機巧事無思無慮樂天真<pc n="lb"/>
人事都無喜宴安懶於喧處競追攀驚殘午夢風推户<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
壓盡炎威雪滿山無主巖花時解笑近人林鳥亦知還<pc n="lb"/>
應憐朝市區區者方寸何曽頃刻閒<pc n="lb"/>
官居閴寂似僧居坐卧行藏得自如爽氣逼人千畝竹<pc n="lb"/>
清風滿室一床書心游淡泊能調馬意絶貪求豈羨魚<pc n="lb"/>
即此便同三徑隱未須投紱賦歸歟<pc n="lb"/>
前世愚夫哂鄧通即山鼓鑄死饑窮貪名勿羨青雲士<pc n="lb"/>
守道甘為白髪翁日月奔馳駒過隙乾坤跼蹐鳥居籠<pc n="lb"/>
反觀自有超然地能使淵明立下風<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
所欲誰能矩不踰人生七十在須叟縱横竊鄙張儀詐<pc n="lb"/>
懷巻終思甯武愚幸有精神延短景了無才力奮雄圖<pc n="lb"/>
手提造化非難事井底寒蛙祗自居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸友和章及性宗用韻二首<pc n="lb"/>
服田力穯是良農鹵莽耕耘報亦同得道正從勤苦裏<pc n="lb"/>
了心只在刹那中六通四闢非闗學萬别千差不見功<pc n="lb"/>
法法滿前供受用更於何處覔家風<pc n="lb"/>
千花百草鬭青春法界誰知本一真生滅去來渾妙用<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
洪纎曲直現全身參同聊示師資契授受寧論父子親<pc n="lb"/>
直下承當猶自錯可憐舎己更從人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋子淵有詩及性宗事用韻寄之二首<pc n="lb"/>
還淳反樸似山農與物相忘即大同造理自超言意表<pc n="lb"/>
發機不離見聞中批雲切月能無事轉地回天别有功<pc n="lb"/>
公案見成何必舉請君於此嗣宗風<pc n="lb"/>
枯木寒巖但不春直經千刼未為真一門超邈難尋軌<pc n="lb"/>
萬象森羅獨露身田地穩時行便到工夫盡處見方親<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
韓盧逐兎紛紛是言語支離最誤人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>康子思二詩有問道之意和其韻<pc n="lb"/>
禀生太極本純全七尺身中豁一天妙道髙深從俗笑<pc n="lb"/>
至言微宻向誰傳何須青簡書勲業賴有丹臺集聖賢<pc n="lb"/>
諸子但論時世事令人懶語益思眠<hi>少陵詩有世情只益睡</hi>
                    <pc n="lb"/>
要作通天一大儒措心寥廓未為迂神機應變無多子<pc n="lb"/>
聖域知歸不逺塗哮吼定應潜百獸啁啾終是笑羣雛<pc n="lb"/>
吾今欲覔衣中寳活計須教一物無<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈王君詔道人<pc n="lb"/>
潤屋金多笑不居却從象㒺索𤣥珠千年古鏡心長静<pc n="lb"/>
萬里飛雲身自孤空裏結空空復有夢中占夢夢元無<pc n="lb"/>
休將此語輕傳泄舉世冥行少丈夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卜居<pc n="lb"/>
只憂短髪變星星早葺生涯寄暮齡二頃可能輕相印<pc n="lb"/>
一區聊欲著𤣥經不嫌野水侵扉緑更喜寒筠遶屋青<pc n="lb"/>
投紱歸來成底事要驅龍虎遁天刑<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻楊信仲見貽郊居二首<pc n="lb"/>
平生不喜入州閭林下江邊謾卜居解榻延賓同笑語<pc n="lb"/>
杜門教子讀詩書最憐舎後蔬盈圃只欠庭前水繞除<pc n="lb"/>
官路嶮巇端可畏茅茨固就早懸車<pc n="lb"/>
野老樵夫作比閭儒宫一畝亦安居澆愁剰買村前酒<pc n="lb"/>
引睡頻拈架上書江近雲煙長到户人稀鳥鵲自馴除<pc n="lb"/>
不才已分時流棄猶幸能延長者車<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻王徳夫晚晴郊行之作<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
天含愁思雨㝠㝠晚色雲銷萬里青幾㸃沙鷗臨水鏡<pc n="lb"/>
數重煙樹簇山屏雅聞樵採能談道欲耦鋤耰更問經<pc n="lb"/>
藜杖芒鞋先有約相從避世免深刑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻師時發溪橋晚眺<pc n="lb"/>
卧溪古木勢蜿蜒佇立斜陽旅思寛湍没岸痕知漲溢<pc n="lb"/>
風生水面覺清寒静容桃李敷濃蔭暖放鳬鷖浴短翰<pc n="lb"/>
隱約渭濱真髣髴行藏都付一漁竿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和師時發荷亭晚飲<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
榴花灼爍半空開天外薫風入座來雨掠南塘荷蓋淨<pc n="lb"/>
雲埋西嶺日車頹物情榮謝看詩句時世安危付酒杯<pc n="lb"/>
好是溪橋最清絶淡烟寒水一遲回<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憲司後園葺舊亭榜以明秀元少監有詩次韻<pc n="lb"/>
爛漫煙光一目收危亭葺就壯岑樓三巴故國山川在<pc n="lb"/>
萬古長空日月流江水奔騰無晝夜石田耕穫漫春秋<pc n="lb"/>
興來笻竹隨兒軰徑路平生不慣由<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再和四首<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
萬象森羅不可收一亭覽盡勝髙樓塗山南覲尊喬嶽<pc n="lb"/>
渝水東朝合衆流煙起人家天欲暮雲歸海嶠月當秋<pc n="lb"/>
此時此景尤佳絶約客重來信有由<pc n="lb"/>
東皇物色未全收山半登臨當倚樓錦里煙光渾在眼<pc n="lb"/>
雲溪花片亦隨流夕陽正好無多景春序纔移已復秋<pc n="lb"/>
却憶故園林壑美乗風欲去問何由<pc n="lb"/>
皇家故境未能收愁絶登城與上樓目斷東吳心已往<pc n="lb"/>
神馳西洛淚先流江山環合成兹邑霧雨溟濛即是秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
賴有聖賢同一中忍將時事説元由<pc n="lb"/>
天際油雲不肯收全妨寓目向層樓日車難把長繩挽<pc n="lb"/>
春事渾同去水流可奈餘寒猶作沴懸知徂暑未能秋<pc n="lb"/>
此方記得偏炎熱路入䕫門一再由<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仁夀縣後有亭余名之曰明逺賦詩二首<pc n="lb"/>
虚亭突兀枕崇岡玉宇無風秋自凉地濶羣山爭逶迤<pc n="lb"/>
天低逺樹立微茫陰晴易辨雲霞色曉夕常吞日月光<pc n="lb"/>
我亦清心官事省葛巾藜杖得徜徉<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
小邦人物大邦同萬屋鱗鱗氣鬱葱誰挈神峰離海底<pc n="lb"/>
幻將廛市納壺中埀簾擬學山陰畫飛舄難乗葉縣風<pc n="lb"/>
舉首穹旻纔一尺敢憑正直謝天公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>爽襟亭<pc n="lb"/>
西岡獨上每舂容天接危亭四面風萬室鱗鱗歸眼底<pc n="lb"/>
一峯岌岌倚雲中地靈人勝風流古石秀山回氣象雄<pc n="lb"/>
曳杖頻來無别意喜觀禾麥又年豐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻劉文饒題絶塵亭<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
江白風清古寺虚客來蕭散興何殊水涵踈樹千尋浄<pc n="lb"/>
塵到幽亭一㸃無天際昏烟迷小艇林端落日射浮圖<pc n="lb"/>
欲添楚嶼深秋意好向沙洲養橘奴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雙清亭<pc n="lb"/>
鑿開蒼翠著幽亭正取澄江一鏡平嘉木千章埀倒影<pc n="lb"/>
支流三道咽寒聲橋横古路肩相屬雲襯斜陽眼自明<pc n="lb"/>
竹色波光交借重照人心骨有餘清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍淵橋亭新成<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
溪淺橋横趣自幽坐來風色晚颼颼寒泉有韻石間出<pc n="lb"/>
逺水多情竹外流地僻蛟龍時隱見天晴鸂䳵亂沈浮<pc n="lb"/>
見聞總是吾家物好景何須著意求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻文士頴留題李子充雙寂軒詩<pc n="lb"/>
黙黙幽軒祗自知天人一理未容欺簷光坐揖青山入<pc n="lb"/>
窗影閒看白日移休道囂塵侵晏宅由來表裏湛黄陂<pc n="lb"/>
思惟泯處全真現存得靈龜笑朶頤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸葛公則延登書閣出示焦丈通直洎諸公所<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈詩因成四韻<pc n="lb"/>
諸城葛氏久湮沈清尚知君獨逺尋席巻承家猗頓術<pc n="lb"/>
日明好古子雲心珍藏髙閣輕三篋善購多門小萬金<pc n="lb"/>
曽見墨莊耕穫利行看杞梓秀家林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同神泉縣尉遊海惠院登三惠閣有懷漢州同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>官<pc n="lb"/>
出郭幽尋偶一欣初來猶未歎離羣誰知蕭寺懸荒野<pc n="lb"/>
却有層樓插暮雲煙外遥岑仍隱隱風邊落葉更紛紛<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
天寒日薄牛羊下遶樹歸鵶不忍聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題逺色閣<pc n="lb"/>
倚杖從容日未曛望中一洗兩眸昏晴雲放出千尋嶺<pc n="lb"/>
喬木團成幾處村東去西來長道路春耕秋穫換郊原<pc n="lb"/>
無窮物象相吞吐妙趣誰知在不言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻蒲大受同遊龍洞之什<pc n="lb"/>
尋幽一訪洞中天路遶青溪水遶山翠徑﨑嶇行竹裏<pc n="lb"/>
紅塵咫尺背人間侵裾爽氣冷冰雪潄玉寒流鏘珮環<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
更問石庵窺勝迹斯遊豈復倦躋攀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻董守流杯池<pc n="lb"/>
巧思潜窺造化兒更依曲水鑿方池靈鼇上釣喧紅粉<pc n="lb"/>
輕鷁浮觴趁彩旗落澗寒聲泉㶁㶁弄花斜日影遲遲<pc n="lb"/>
分明作箇山陰㑹仍有當時幼婦辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸雲溪<pc n="lb"/>
九夏何知暑令行輕風拂拂水泠泠只憑藜杖穿幽徑<pc n="lb"/>
還喜蒲團憩小亭散誕竹邉梳白髪徘徊江上誦黄庭<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
人間無此清涼處亦許兒童共乞靈<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>雲溪集巻十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲溪集巻十一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>郭印<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忠州懐古<pc n="lb"/>
連日追遊笑語同一樽能遣百愁空唐賢閣上秋風冷<pc n="lb"/>
巴子臺邊夕照紅木落荒坡思白傅草深頹墓憶宣公<pc n="lb"/>
只憐地狹難成市依舊沙頭作小叢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>留雲安驛詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
孤館幽幽一境清晝長無事亦無營睡頻推枕仍重起<pc n="lb"/>
坐久抛書却再行静看簷頭蛛結網細聽屋角鳥飜聲<pc n="lb"/>
閒邊日月元如此須信人間有赤城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八陣臺<pc n="lb"/>
八陣臺前水急流纍纍石塜界沙洲機深已盡吞吳策<pc n="lb"/>
事變空成守蜀謀江月四時猶耿耿雲山千古謾悠悠<pc n="lb"/>
天公若遂興劉願功烈應非管樂儔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過小漢壩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
地豁天開眼界寛兩山相對列㠝岏多情煙樹連村暗<pc n="lb"/>
不事沙鷗照水寒立馬躊躇饒野興抗塵犇走尚麄官<pc n="lb"/>
歸來凖擬江湖計不負蓑衣與釣竿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢州塔二首<pc n="lb"/>
萬象森羅眼底明倚天髙處喜重經逶迤江練秋逾白<pc n="lb"/>
峛崺山屏晚更青望盡平原煙冉冉愁深古塞雨冥冥<pc n="lb"/>
躊躇欲看千燈後手撥浮雲正極星<pc n="lb"/>
相隨步屧轉穹隆萬室鱗鱗指顧中自笑情懐非曠士<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
誰知筋力已衰翁吟餘尚惜西山日立久飜憂北户風<pc n="lb"/>
從此不須攀絶頂雲深無處認鼇宫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陪元允大受遊天寧寺詩<pc n="lb"/>
寂寂禪林繞篆香長廊古殿總虚涼楩柟蔽日空交影<pc n="lb"/>
烏鵲馴除不亂行滅想自成清浄界争機端作是非場<pc n="lb"/>
灼然祖意休生解炯炯寒燈一㸃光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>總持院<pc n="lb"/>
曉霽同登古息臺雨師先為洒塵埃紋楸戰罷仙蹤杳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
清磬音傳佛寺開門外老松迎客入竹邊髙閣放山來<pc n="lb"/>
逡巡攬盡風光去寄語三官不用猜<hi>院有三官堂父老相傳昔有仙人弈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碁於此即三官也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>合州菩提院和嚴夢錫韻<pc n="lb"/>
小刹遲留為覓船欲憑一葦下長川磬傳清韻毎知曉<pc n="lb"/>
柏偃樛枝休問年末路風埃埋日月故園松竹老雲煙<pc n="lb"/>
由來行止皆天定遇坎乘流只信縁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿覺空院用壁間韻寄王巨山<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
度壠穿雲十里遥招提蹲踞亂山坳地靈潜隠聖賢宅<pc n="lb"/>
林静俯闚烏鵲巢萬法豈從心外有一真還向夢中交<pc n="lb"/>
世間出世元無别塵俗紛紛不用抛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元日有感呈正紀<pc n="lb"/>
情緒長隨節物遷老逢元日更悽然春風未省摇心曲<pc n="lb"/>
臘雪空留㸃鬢邊加我四年終易學長君一嵗尚塵縁<pc n="lb"/>
何當同伏嵌巖下添取爐中住世鉛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立春<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
頗恨東風巧入簾不論朱户與茅簷青春處處為誰好<pc n="lb"/>
白髮年年空自嫌市酒豈能供燕笑官娃無復問穠纎<pc n="lb"/>
强隨兒輩追時節菜壓香盤未損亷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正月八日至十二日雪不止和施仲任韻<pc n="lb"/>
天雨寶花呈上瑞不同常嵗旋能乾癡兒詫見鹽成糝<pc n="lb"/>
戲僕圓搓玉作團漏屋茅簷埀欲壓華筵酒椀正禁寒<pc n="lb"/>
懸知片片非他物落處應須子細看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和錢叔凭長官京師新春即事<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
青門冠蓋近迎春物態天容旦暮新日暖御溝初破凍<pc n="lb"/>
雪消馳道未生塵曉煙暗緑金條眼佳氣晴浮碧瓦鱗<pc n="lb"/>
唯有紙鳶堪一噱掠天翔泳不由身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上已曲水<pc n="lb"/>
良辰元巳惜芳菲一笑林亭挽落暉圓吭髙低齊獻曲<pc n="lb"/>
濃隂逺近宻成圍縠飜細浪環池轉羽挾清觴傍席飛<pc n="lb"/>
不為不祥來祓濯欲因流水送春歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻袁徳夫春日書事二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
公餘蕭散步晴暉正是韶光懶困時官事暫能逃倥偬<pc n="lb"/>
物情深覺變神竒風傳小樹香浮砌水接平湖緑滿池<pc n="lb"/>
春草怪來成好夢西堂句法少人知<pc n="lb"/>
滿眼煙光困不勝羣紅委地緑堆林空庭鳥下簿書退<pc n="lb"/>
小院燕歸簾幙深千里故人縈午夢一樽新酒隔春岑<pc n="lb"/>
多情柳外鶯聲囀似向東風寫客心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和喻迪孺郎中春日書事二首<pc n="lb"/>
春風不入鬢邊青羞逐兒童趁晚晴花欲近人顔色好<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
鳥來窺户語音清鈎簾静院山相顧散䇿髙亭月共行<pc n="lb"/>
自斷窮通天已定休勞占數向枯莖<pc n="lb"/>
人間春思漫紛爭祗把新詩喚曉鶯妙處鐫鑱應鬼泣<pc n="lb"/>
醉中揮灑自風生誰知雅道當今絶獨與騷人並駕行<pc n="lb"/>
尺紙飛來光照夜小窗申誦到參横<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日雲溪即事二首<pc n="lb"/>
乞得筋骸伴老農一丘春興有誰同禽聲路入笙簧裏<pc n="lb"/>
花色人行錦繡中薙草養蘭修故事鑿渠引水著新功<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
羲和叱馭應難挽愁見顛狂栁絮風<pc n="lb"/>
林壑棲遲兩見春一笻一麈任天真鸎花世界無停晷<pc n="lb"/>
電露光隂莫負身蟻戰蝸爭那復問魚浮鳥戲自相親<pc n="lb"/>
長江不日桃花浪築石牢堤急倩人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春晴二首<pc n="lb"/>
春工又是一畨新滿目韶光欲醉人風喚鳴禽爭暖日<pc n="lb"/>
雨粘飛絮著香塵老來情緒元知别酒後形神始覺親<pc n="lb"/>
獨向小齋書咄咄無端燕子往來頻<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
二月埀楊長緑柯漁村春塢景融和沙邊細浪摇芳藻<pc n="lb"/>
水上紅雲映緑波風裊釣絲時蕩漾日移花影更婆娑<pc n="lb"/>
徑須展此連鼇手且向樽前醉倒歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道中得雨<pc n="lb"/>
暖律潜開四序先土牛何處不施鞭道逢宿雨連新雨<pc n="lb"/>
人説今年勝舊年和氣薰蒸還率土湛恩汪濊仰髙天<pc n="lb"/>
甲兵一洗成豐稔從此邊陲定帖然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫希汲出示所和杜允迪二詩因次韻并寄允<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>迪以當别後一笑<pc n="lb"/>
草木蔵春柳報先誰将蒼馭快如鞭夜中一雨知無價<pc n="lb"/>
陌上三農慶有年玉糝寒林梅委地浪飜平野麥連天<pc n="lb"/>
隂陽燮理非吾事新嵗調和豈偶然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和余時升周子美江雨有懐雨不絶詩韻各賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一首<pc n="lb"/>
天作淫雨似秋中沾濕恐侵河伯宫螟螣欲傷禾黍秀<pc n="lb"/>
黿鼉尚快波濤風誰驅天際亂雲墨且放山巔晴日紅<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
有酒亟來相就飲流光一去大江東<hi>右江雨有懐</hi>
                    <pc n="lb"/>
簷前萬㸃落珠璣乳燕梁間嫩學飛水滙百川人迹絶<pc n="lb"/>
苔封三徑馬蹄稀田塍湓溢禾生耳薜荔芊綿垣有衣<pc n="lb"/>
江上何人清興盡却乘新漲棹舟歸<hi>右雨不絶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻卲子文感春之什<pc n="lb"/>
池塘不似昔年春蝶亂蜂狂更惱人莫傍花叢看婉娩<pc n="lb"/>
且懐詩巻誦清新山林祗管縈魂夢寰宇無端變刼塵<pc n="lb"/>
遥想江東憂未歇可能熟醉巧謀身<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送春<pc n="lb"/>
春色忽隨流水去人間誰解絆風光一聲杜宇乾坤隘<pc n="lb"/>
萬㸃飛花日月忙道阻豈能游上苑年衰無復夢幽塘<pc n="lb"/>
蜂情蝶意都蕭索難化吾心一寸剛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻時升春盡之作<pc n="lb"/>
送春仍恨酒盃乾今夕休眠到漏殘歌舞縱無供笑語<pc n="lb"/>
賔朋猶有近門闌傷心已訝千林緑轉眼還看萬葉丹<pc n="lb"/>
節去節來君莫問詩盟從此勿令寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再和<pc n="lb"/>
紛紛滿地落紅乾杜宇聲中春正殘詩酒情懐公事汩<pc n="lb"/>
干戈時節賞心闌生憎蔓草縁堦碧却喜含桃向日丹<pc n="lb"/>
萬里吳天飛不到劍光空射斗牛寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和史守八月十四日月二首<pc n="lb"/>
月蘸澄江上下天波光桂魄兩依然喜延嘉客樓同倚<pc n="lb"/>
貪吸清輝席屢前萬里無雲秋更濶千門不夜曉相連<pc n="lb"/>
嫦娥且駐來宵駕玉宇年年不列仙<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
半秋雲物掃遥天對月凭欄一憮然明夜半規應盡滿<pc n="lb"/>
此時清賞更無前瓊樓頗覺三山近玉斧誰将七寶連<pc n="lb"/>
我欲乘風霄漢上坐令凡骨變真仙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋佳月懐杜安行馮當可二首<pc n="lb"/>
西風捲盡片雲浮天宇團圓素月流玉斧修成三夜景<pc n="lb"/>
銀盤賽過十年秋佳人𣺌邈心相照羈客徘徊影共愁<pc n="lb"/>
安得仙娥一招手驅鸞駕鶴上瓊樓<pc n="lb"/>
絶勝尋常三五盈魄成金氣自然清煙雲斂迹秋空濶<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
星斗沉光夜色明璧墮江心隨浪湧鏡飛天面逐人行<pc n="lb"/>
四方萬里同清賞大地今成白玉京<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再和前韻<pc n="lb"/>
隂陽升降定沉浮九候之前大火流人逺祗同千里月<pc n="lb"/>
天髙誰放一輪秋飛螢眇眇何時見驚鵲紛紛特地愁<pc n="lb"/>
陋屋窮簷無不照清光豈獨射髙樓<pc n="lb"/>
淅淅乾坤灝氣盈多情明月共秋清且将照席銀缸背<pc n="lb"/>
自有窺簷寶鑑明但喜人心都愛好誰知天度不留行<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
反身一視真竒特夜夜神光莫與京<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次元守中秋觀月韻<pc n="lb"/>
青霄萬里絶纎毫海上仙人獨釣鼇蕩蕩性天元廓落<pc n="lb"/>
亭亭心月本孤髙寒光破碎穿幽徑素影飛翻入怒濤<pc n="lb"/>
但挹金波還洗滌不須遥望日生髙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八月十四至十六日無月二首<pc n="lb"/>
秋中景色正蕭森月色超然重古今要使萬方傾素采<pc n="lb"/>
那知三日翳重隂晦冥欲害天公眼想像難忘海宇心<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
決斷浮雲須好手明年此夕要追尋<pc n="lb"/>
不見團圓桂景森清輝一片本常今欲看静夜千家晝<pc n="lb"/>
先掃長空萬里隂宇宙光明思佛掌兒童嚬蹙見人心<pc n="lb"/>
茫茫千里憑誰問毎使良辰罷訪尋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十七日夜當可同去非觀月而子儀進道與僕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皆不在焉當可有詩輒次韻<pc n="lb"/>
月過中秋色尚鮮賞心未厭惜流年瓊杯不許三人共<pc n="lb"/>
桂魄難同兩夜圓碧落無雲星避彩清輝滿座燭銷煙<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
新詩唱罷應愁絶影入珠簾照客眠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>當可觀月有歸來清絶不成眠之句因廣其意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>作五十六字<pc n="lb"/>
一别嬋娟便隔秋寒光今夕為誰流萬家窗户人推枕<pc n="lb"/>
千里闗山客倚樓酒欲忘懐難解醉詩将遣興却添愁<pc n="lb"/>
空堂耿耿渾無寐曉鏡看來易白頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋懐二首<pc n="lb"/>
西風獵獵動天闗底事縈心撥棄難夜枕蛩聲連曉急<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
暮樓鴻影落江寒遣懐樽酒渾消得遮眼文書亦倦看<pc n="lb"/>
物理盈虚元已定傷時何苦淚闌干<pc n="lb"/>
窗戸寒生不幕羅無邊愁緒費長哦有情尚覺天公老<pc n="lb"/>
不飲争如月色何嵗序峥嶸雙鬢改乾坤離亂一身多<pc n="lb"/>
年來懶讀悲秋賦忍聽商聲入詠歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和元守重陽和韻<pc n="lb"/>
空樽獨把送斜陽九日何憂酒中傷客裏吟情尤寞寞<pc n="lb"/>
夢中歸意亦茫茫楓飄丹葉隨流水菊吐黄花犯早霜<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
惟有堅心松柏在四時不改色蒼蒼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝道守董朝散臘日分惠採魚<pc n="lb"/>
臘日公塘命矢魚親迂五馬過康衢分波短艇金梭疾<pc n="lb"/>
綴網圓鬐玉葉粗滋味盡教沾掾屬割烹不獨侑賔厨<pc n="lb"/>
從今下客休彈鋏不似馮諼恨食無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臘雪<pc n="lb"/>
好雪還從臘日飛空庭委積路淋漓寒深閉戸難延客<pc n="lb"/>
興發乘舟欲訪誰沒谷沉崖真快意撒鹽飛絮敢言詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
兒童詫見千山縞來嵗豐登定可期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠雪<pc n="lb"/>
上天連日擁愁雲曉起聯翩瑞色新入麥未多三日雨<pc n="lb"/>
著梅先報萬家春興來賴有乘舟客喜極寧為閉户人<pc n="lb"/>
安得梁王相命賦兎園避席少逡巡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻李堯俞良臣論交一首<pc n="lb"/>
深知不作昌時瑞成繭那能效野蠶世態如雲從自薄<pc n="lb"/>
交情若水定非甘最憐炊黍張生約勿笑分財管仲貪<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
欲結他年漁釣友江湖舎我復誰堪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郭有道先生知命録喜其擺落世塵去來自在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>真神仙中人也用余時升韻附於羣公詩後<pc n="lb"/>
髙標百世可㢘頑喧處亡心心自閒小院客來風掃地<pc n="lb"/>
涼宵人静月窺闗了知游戱夢蝴蝶聊學逍遥歌泰山<pc n="lb"/>
須信先生今未死青冥鶴駕眇難攀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老境<pc n="lb"/>
怪來齒髮日凋疎坐閱春秋六十餘鬢雪難消休把鏡<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
眼花易發廢觀書身邊賴有三田實世上須知一夢虚<pc n="lb"/>
只辦此心贏造化浮漚起滅不闗渠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張持道生辰二首<pc n="lb"/>
來自仙家白玉京秋穹灝氣欲平分人間莫道無先覺<pc n="lb"/>
天下須知有達尊豈但期頤稱上夀行看嬉戲弄仍孫<pc n="lb"/>
三溪自是蓬萊境陵谷遷移此獨存<pc n="lb"/>
西南英譽滿簮紳安富尊滎孰儗倫世上種成無限果<pc n="lb"/>
人間贏得自由身手提日月超千刼心隘乾坤等一塵<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
應笑盈庭爭祝頌兒童猶復詠松椿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀湯總領<pc n="lb"/>
春色平分又六宵天生良弼佐皇朝豸冠凜凜周行肅<pc n="lb"/>
虎節煌煌蜀地饒已喜月卿還舊物更看斗極轉髙標<pc n="lb"/>
仁人自合超諸數鶴算龜齡未是遥<pc n="lb"/>
睿主寛仁徧九垓西南總計屬英才一犂雨向田間足<pc n="lb"/>
萬里春從天際來洗盡瘡痍憑藥石調成鼎鼐得鹽梅<pc n="lb"/>
赤松有約應難老未信人間白髮催<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋正紀輓詞二首<pc n="lb"/>
振羽曽叅上國鴻偶飛不到廣寒宫詩書教子心尤切<pc n="lb"/>
孝友承家徳自豐一命未酬耽學志半途何負攝生功<pc n="lb"/>
新阡鬱鬱今埋骨想見哀吟萬國風<pc n="lb"/>
姻好通來十八春酒盃詩巻最相親休心失約尋真侣<pc n="lb"/>
轉首誰知作古人庵畔松篁長泣雨室中書史暗凝塵<pc n="lb"/>
我嘗一訪經行處白日蕭條倍愴神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范深父察推輓詞<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
榮國諸孫逈不同妙年英氣吐長虹聖經每陋三家學<pc n="lb"/>
文陣平收一戰功可但芹宫滋教雨更看花縣暢仁風<pc n="lb"/>
詩書滿腹成何事惆悵舟移夜壑空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>弔宇文道可<pc n="lb"/>
居閒共喜迹相親桑户誰知遽反真三紀周旋渾作夢<pc n="lb"/>
一樽離别倍傷神舊邦猶憶江山主新圃俄摧草木春<pc n="lb"/>
隂徳降祥天報定髙車駟馬豈無人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彭公堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
一瞻遺像起遐思慶厯風流想見之政化寛平無後日<pc n="lb"/>
文詞純質似當時溪山寂寂人何在林沼依依澤未衰<pc n="lb"/>
堂共灘名俱不朽十年清節斗星埀<hi>池乃公所鑿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王夫人輓詞<pc n="lb"/>
吁嗟蘭徳已雲翩空見佳城在九原無禄久虚南澗藻<pc n="lb"/>
有姑誰慰北堂萱苦荼獨御安天命曒日同歸信誓言<pc n="lb"/>
諸子欲知遺恨事隴頭長聽水潺湲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>申夫人輓詞<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
鳳去鸞隨事可傷唯傳婦道式閨房紫簫吹月元同上<pc n="lb"/>
寶劍凌波亦並藏南澗蘋餘空自老北堂萱在為誰芳<pc n="lb"/>
幸哉有子遵遺計外氏猶能謹祭嘗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明上人感棊不已作詩贈之<pc n="lb"/>
未然一著最𤣥微黒白分明㑹者稀但向死中求活路<pc n="lb"/>
莫於平處鬭𤣥機勢强失利縁輕敵力困收功為解圍<pc n="lb"/>
勝負紛紛成底事不如完璧早還歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用前韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
禪宗詩律造精微眼底紛紛識者稀舉世何人談大道<pc n="lb"/>
憐君與我叩𤣥機休誇修煉飛金闕勿笑沉淪䧟鐵圍<pc n="lb"/>
善惡兩途俱是錯堂堂日用要知歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和許覺民麈尾笻竹杖<pc n="lb"/>
拂穢清塵志自殊斯文危弱更當扶嘉言亹亹手嘗御<pc n="lb"/>
髙步徐徐身與俱驅犢幾曽遭戲笑化龍應亦在斯須<pc n="lb"/>
龜毛兎角人人用莫道吾家此物無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和榮安中道中見梅<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
春來無奈客愁新一破衰顔粉面勻笑折繁枝頭帶雪<pc n="lb"/>
想成青子頰生津真香未許蘭為佩仙質何妨縞作巾<pc n="lb"/>
勿怪天公多著意為憐風韻冠羣倫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再和<pc n="lb"/>
雪裏寒梅嵗又新粘枝的皪已開勻行人邂逅先傳信<pc n="lb"/>
枯卉逡巡欲問津他日調羮憑傅鼎此時漉酒借陶巾<pc n="lb"/>
粉腮紅跗休輕放醉賞從人笑伯倫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紅梅<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
姿韻清髙自一家不将夭艷喚蜂衙衝寒萬木渾無葉<pc n="lb"/>
囬暖孤根獨放花要與雪霜争皎潔肯隨桃李趁繁華<pc n="lb"/>
更看結實調羮在疎影寒香未足誇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山茶<pc n="lb"/>
枯林獨秀染胭脂不使羣芳次第窺月桂殷勤來並色<pc n="lb"/>
江梅寂寞許同時霜飛雪舞終難挫蝶隠蜂逃各未知<pc n="lb"/>
折得一枝聊慰眼兒童拍手誤春期<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>雲溪集巻十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲溪集巻十二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>郭印<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言排律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上卲尚書<hi>代人</hi>
                    <pc n="lb"/>
康節名天下流芳到子孫素風門戸逺皇極典型存萬<pc n="lb"/>
邑紛戎馬十年辭帝閽家艱俄茹苦國難更堪論上念<pc n="lb"/>
長城寄兵分細栁屯紫泥頒詔綍墨絰總戎軒權重將<pc n="lb"/>
軍幕忠求孝子門江朝南海濶星拱北辰尊智勇張良<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
足詩書郄縠敦邊儲裁冗蠧邦本厚黎元士仰蘇天覆<pc n="lb"/>
人依趙日暄勢増師旅氣威礱虎狼魂帳幄稽前箸山<pc n="lb"/>
河暫偃藩精誠扶日月談笑整乾坤賤子欣䝉庇先君<pc n="lb"/>
舊感恩駕轅憐病馬投木笑窮猿<hi>案投木笑窮猿之下疑脱去一韻</hi>扶<pc n="lb"/>
摇如可借短翮待騰騫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和時升貽齋閣十韻<pc n="lb"/>
吏塗何就窘士節要安常逐物終迷路看書免面牆借<pc n="lb"/>
鄰通隙地對壁敞幽房架插三冬史爐薰一炷香叢蘭<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
分晚吹疎竹罅晨光濟難嗟無䇿攻愁賴有方稍知休<pc n="lb"/>
簿領誰暇剡封章池草春成夢案螢秋滿囊良朋來欵<pc n="lb"/>
曲佳句為鋪張功業奚須問前賢擬杜康<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時升詠雪效前人體盡禁比類顔色等字率予<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同賦用其韻<pc n="lb"/>
豐年真可必時雪降今冬飛霰紛紛集同雲羃羃重爐<pc n="lb"/>
深添熾炭寺逺隔疎鐘先壓窗前竹難分嶺上松畫樓<pc n="lb"/>
欺酒力幽徑滅樵蹤蓑笠看漁父鉏犁慰老農穿簷寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
正苦布野潤宜濃梁苑思重賦袁門想半封龍沙猶張<pc n="lb"/>
王虎士莫驕慵吾土端無恙天公久見容<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日即事<pc n="lb"/>
鳥詠短長句花呈赤白章化工非不巧閒客笑春忙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苦熱和袁應祥用韋蘇州喬木生夏涼流雲吐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>華月為題十小詩<pc n="lb"/>
旱魃難除遣南箕未可招安能颺雙舄飛去學王喬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
山深隠䴥麏江寒亂鷗鶩我欲從之遊形骸元土木<pc n="lb"/>
黄昏蚊撲撲白晝蠅營營天地一紅爐幾人得聊生<pc n="lb"/>
桃源𣺌何所不知有冬夏堪笑市朝兒炎涼爭代謝<pc n="lb"/>
倚杖長松底無風晝自涼吾廬傍林壑嘉木聳千章<pc n="lb"/>
酷熱無從避天風幾日秋寸隂不知惜大火急西流<pc n="lb"/>
赤日爍行路青天絶片雲安得一丸藥立返暍死魂<pc n="lb"/>
中扄自清涼穿鑿多門户神凝一氣歸陋哉勤納吐<pc n="lb"/>
呼吸一寒暑三界本無家人間自火宅未老髮先華<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
古人夏造氷秘訣從誰發胸次斡乾坤手中提日月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>既為誼夫賦墳廬詩乃䝉和韻再成十首為謝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兼簡韶美以資一噱<hi>案墳廬詩十首原本缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
秋螢腐草化芝菌出枯朽形質但變遷中有一物久<pc n="lb"/>
大道無闗鍵人人悉可窺超然明日用了不礙云為<pc n="lb"/>
伏羲畫卦後文字積丘山誰知聖人意要妙唯一言<pc n="lb"/>
仲尼作六經中遭秦火厄畢竟不可磨尊道而貴徳<pc n="lb"/>
黒白未分時幾人知此著一著只這是為子説崖畧<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
忘機海上遊鷗鳥下為侣入山莫怖畏猛虎即是汝<pc n="lb"/>
法法本來空無垢亦無淨直向異類行何曽失正性<pc n="lb"/>
漏泄春光處山寒已放梅癡兒元不識須待百花開<pc n="lb"/>
相逢無間隔萬里一天風與子元同姓何勞問祖翁<pc n="lb"/>
辯嗟孟軻勞清笑伯夷隘秋毫滿六虚須彌藏一芥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題獨有堂詩<pc n="lb"/>
俯仰天上下尊稱唯我獨無物亦無人本來真面目<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>逺色閣二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
遐觀目力窮莽蒼雲山礙儻知色非色坐見六合外<pc n="lb"/>
髙人了色空法界無近逺客來一登臨正好髙著眼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遯齋<pc n="lb"/>
念念等空寂行藏鬼莫窺是名真遯者安用山林為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>博古齋<pc n="lb"/>
撐腸萬巻書不知何處著寄語腐脣人於兹宜領畧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題爽軒詩<pc n="lb"/>
心澄氣自爽滿目是青山欲知拄頰意一笑可忘言<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題朝徹軒詩<pc n="lb"/>
玉兎夜夜明金烏朝朝徹吾身有神光大千韜日月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題三士軒詩<pc n="lb"/>
獨立未為真萬法皆吾侣故於竹柏間强名相爾汝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>追古亭<pc n="lb"/>
結茅覆短椽仁風追太古囬視輪奐美唾笑如糞土<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題寒碧亭<pc n="lb"/>
炯炯練千尺蒼蒼玉萬箇客來魂一清四顧不敢唾<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和光亭二首<pc n="lb"/>
有愛即耽著竹色共花光何似無心人堯桀兩相忘<pc n="lb"/>
川原萬草木總放無量光要識和同意乾坤不閟藏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雙清亭<pc n="lb"/>
水竹兩竒絶客來安此名那知汙穢裏識得是真清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梅臺<pc n="lb"/>
百蘤照春臺標名只取梅道人寧揀擇聊記雪中開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忘機臺<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
物物皆有機此發彼先知試看弋釣子魚入鳥髙飛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬松嶺<pc n="lb"/>
髙崗立萬松晨夕鳴天風法法如是説應不負山翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>直鈎潭<pc n="lb"/>
臨深投綸竿直鈎本非釣欲釣聖賢心黙坐得其要<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再作雲溪<pc n="lb"/>
脩篁衛長江雲氣自翔集中有無心人片雲隨出入<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
曳杖推門去問訊西溪雲超然人境異佳氣日氤氲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍淵二首<pc n="lb"/>
蟄龍道已成升降得自在淵無百尺深竅穴通滄海<pc n="lb"/>
爪牙了不露誰能見其蹤超忽變化處即此是真龍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御風橋<pc n="lb"/>
是身如虚空風馬時獨御青天手可捫便欲飛騰去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衆香橋<pc n="lb"/>
修證彼何人有國號衆香此境了不殊沉檀藹飛揚<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無盡橋<pc n="lb"/>
園林作佛事施子不少吝携笻渡一溪華藏愈無盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浮翠橋二首<pc n="lb"/>
竹㡳寒流駛幽深客可招壺中無盡景更渡一浮橋<pc n="lb"/>
竹間有寒流四面浮蒼翠何必駕層空蕭蕭盡秋意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挾仙橋<pc n="lb"/>
一間猶未達惜哉千種仙我欲挾之進俾見天中天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虚舟二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
浮遊世界海無心舟自虚簸蕩從滔天不管風濤虞<pc n="lb"/>
野航一逍遥湖海意自足翩翩犯斗牛誰謂推平陸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大自在庵<pc n="lb"/>
茫茫三界中何處不自在情存想未除轉側成拘礙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金仙道中徒步<pc n="lb"/>
路經新雨滑山帶宿雲昏草履吾家物相将過别村<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>池蓮<pc n="lb"/>
擢幹洿池中天姿本清浄白白與紅紅邂逅識真性<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘭<pc n="lb"/>
幽人紉為佩不為香與色秋菊暨江南未可比君徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張都統懐古四首<pc n="lb"/>
慇懃圯上一編書漢四百年歸巻舒晚節莫教閒辟穀<pc n="lb"/>
皇王事業豈難如<pc n="lb"/>
控弦誰敢與爭鋒細栁将軍眼自空拊髀何須長歎息<pc n="lb"/>
分明頗牧在雲中<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
人言諸葛事功難八陣堂堂指顧間認得君臣魚有水<pc n="lb"/>
箇中蛇勢似常山<pc n="lb"/>
世濁求清笑屈平時清把釣詫嚴陵行藏有道君應解<pc n="lb"/>
獨倚危樓髙處層<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和馮當可<pc n="lb"/>
相逢不作少年看老著衣冠各强顔明日龜陵分手後<pc n="lb"/>
音書又隔幾重山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正紀誕辰輒成三絶句為夀所謂夀者非世俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之夀也蓋期君道學堅固将與造物者遊無終<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>始者為友而已<pc n="lb"/>
復卦初爻寓意深祗縁虚静見天心君生正遇黄鍾律<pc n="lb"/>
宜把真陽却衆隂<pc n="lb"/>
中冬蟾彩八分圓可是人間誕謫仙怪得心光呑萬象<pc n="lb"/>
鐫鑱造化付詩篇<pc n="lb"/>
嵗月推來逢子午坎離交處互乾坤休将世法論脩短<pc n="lb"/>
超出隂陽道獨尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䕫州元宵和曽端伯韻四首<pc n="lb"/>
綺陌家家不下簾花光世界總成蓮村歌社舞歡呼處<pc n="lb"/>
都道今年勝去年<pc n="lb"/>
遊子何須念故鄉酒酣聊發次公狂人生行樂真佳耳<pc n="lb"/>
休苦棲心名利場<pc n="lb"/>
華燈下上照樓臺無數銀花一夕開月色多情能助興<pc n="lb"/>
遊人去了却重囬<pc n="lb"/>
斗轉寅初月正中昏燈達旦九衢通漢家祀事傳來逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
想見當時太一宫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻曽端伯早春即事五首<pc n="lb"/>
春風著物便超摇已覺三隂次第消明日江梅吹盡雪<pc n="lb"/>
却看芳草似裙腰<pc n="lb"/>
士女梅花插滿頭一川人日恣嬉遊賢侯可是知民意<pc n="lb"/>
特地江干駐碧油<pc n="lb"/>
一聲幽鳥解呼春物逐新年氣象新坐閱羣生空擾擾<pc n="lb"/>
身如槁木是何人<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
九畹春囬未放蘭先饒堤栁變衰殘隂陽代謝尋常爾<pc n="lb"/>
正好隨流著眼看<pc n="lb"/>
使君千騎出重城對鏡心閒似水清豈但邦人安善政<pc n="lb"/>
波間鷗鳥亦無驚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又次曽端伯春日韻四首<pc n="lb"/>
瑞白春前已見三向來膏雨物頻霑山城二月寒猶峭<pc n="lb"/>
生怕東風巧揭簾<pc n="lb"/>
誰言堤栁勝江梅榮謝紛紛付酒盃春去春歸何足問<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
陽烏東出又西頹<pc n="lb"/>
韶光蕩漾眼雙明問栁尋花步屧輕波暖浮鷗飜素影<pc n="lb"/>
風和幽鳥弄新聲<pc n="lb"/>
先生胸次艷千春鬢緑顔紅未老身松柏嵗寒終不改<pc n="lb"/>
謾隨百草鬭芳新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春隂<pc n="lb"/>
膏澤乘時要發生雲師可是太無情朝朝只解連空晦<pc n="lb"/>
好雨終慳造不成<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>感旱二首<pc n="lb"/>
大旱如焚氣不蘇雲師誰遣上天衢人人凖擬為霖甚<pc n="lb"/>
風動雷行雨却無<pc n="lb"/>
黯黯漫空雲四埀飄風何事一時吹天公豈是無情者<pc n="lb"/>
人物焦乾總不知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望雨<pc n="lb"/>
秋杪陽光熾若焚了無隂翳徹朝曛天公有意憐行役<pc n="lb"/>
乞與空中一片雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和厚卿雨涼午睡二首<pc n="lb"/>
一番驟雨洗驕陽秋色先貽枕簟涼正作故山歸夢好<pc n="lb"/>
覺來幽恨獨何長<pc n="lb"/>
疾風吹雨打窗時客睡昏昏半下帷快意平生渾一榻<pc n="lb"/>
是中真樂幾人知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日即事八首<pc n="lb"/>
巴山今日見清秋河漢無聲天際流我亦乘槎問牛斗<pc n="lb"/>
此心刳盡一虚舟<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
風到秋宵特地涼卧看斜月半侵床來寒往暑誰能問<pc n="lb"/>
歸燕賔鴻各自忙<pc n="lb"/>
淺淺溪流緑一灣朝來拄頰看西山憑誰與我驅風馭<pc n="lb"/>
飛上雲煙縹緲間<pc n="lb"/>
籬邊凖擬嗅清香菊蕊真同佛面粧屈指重陽能幾許<pc n="lb"/>
夜來寒露已為霜<pc n="lb"/>
向來玉燭四時和共慶秋田黍稌多但得貧民同一飽<pc n="lb"/>
黄堂無事且婆娑<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
一片澄心似太清浮雲了不礙虚明夜深人寂渾無寐<pc n="lb"/>
時聽空庭落葉聲<pc n="lb"/>
新築茅廬古道傍養成松竹可深藏西風頗動歸歟興<pc n="lb"/>
不是悲愁賦感傷<pc n="lb"/>
自學心齋室久虚年來破蕩一無餘春花秋葉非吾事<pc n="lb"/>
黙坐焚香讀道書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻當可觀雪<pc n="lb"/>
天将瑞雪灑乾坤世界渾疑色布銀人説豐年猶細事<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
邊庭先喜蕩烟塵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮當可遊龍鶴山有詩贈安道人用韻二首<pc n="lb"/>
一到仙山眼自明前身髣髴記曽經真人眇曶在何許<pc n="lb"/>
更隨藜杖縁青冥<pc n="lb"/>
君今宴坐澄神谷萬象之中能見獨功成白日上層霄<pc n="lb"/>
莫忘飛來兩黄鵠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿古峰驛詩四首<pc n="lb"/>
﨑嶇戴月上層峰擬借空山一夜風爽氣襲人衾簟冷<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
炎天此地即仙宫<pc n="lb"/>
故移一榻就髙峰推戸褰帷獵獵風骨冷神清渾不寐<pc n="lb"/>
直疑人犯廣寒宫<pc n="lb"/>
拄杖穿雲到古峰月髙天浄欲乘風人間原有清涼地<pc n="lb"/>
好作茅茨一畝宫<pc n="lb"/>
夜半飛來海上峰笙竽萬籟奏天風素娥相望如招手<pc n="lb"/>
欲駕神車上月宫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金仙道中徒步<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
欲稅肩輿未得休且憑竹杖到山頭疎林向晚投歸翼<pc n="lb"/>
滿目寒煙醖客愁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>相思寺迦葉佛脚跡詩<pc n="lb"/>
巨跡相傳嵗已深往來遊客好追尋誰知此足本非履<pc n="lb"/>
胡不返身求佛心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送宗泰住成都正法院四首<pc n="lb"/>
道人活計等虚空城郭山林處處通隨縁應現水中月<pc n="lb"/>
萬壑千潭一照同<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
凡情但以俗眼觀妄義阿師取舎間豈知片雲不掛天<pc n="lb"/>
一來一去心長閒<pc n="lb"/>
少城衲子紛如粟攘臂叢林空逐逐忽然象罔得遺珠<pc n="lb"/>
契詬離婁何面目<pc n="lb"/>
師今擕錫下孤峰似聞猿鳥含愁容胡不為言我常住<pc n="lb"/>
東西南北總相逢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻劉文饒題絶塵亭詩<pc n="lb"/>
斜斜逺樹繞江頭十里平波似不流更欲尋源穿窈窕<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
一蓑煙雨羡漁舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題蘇村酒家亭<pc n="lb"/>
下馬穿橋憩酒家小溪清淺蘸桃花紅塵咫尺如相背<pc n="lb"/>
獨坐幽亭對落霞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>招任孝叔蒲明之江亭對月<pc n="lb"/>
髙亭對月影成雙客舎何人共酒缸今夕相邀同一醉<pc n="lb"/>
坐看金餅落澄江<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和杜安行南湖泛筏詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
翩翩小筏穏如船十畝平湖碧浸天不待乞身追賀監<pc n="lb"/>
君今已是吏中仙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漁舟<pc n="lb"/>
細雨霏霏下釣臺衝煙小艇截江來不知取得魚多少<pc n="lb"/>
鼔棹如飛喚不回<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戲投竹葉急流中<pc n="lb"/>
戲投筠葉赴湍流顛倒縱横不自由我亦江湖飄一葦<pc n="lb"/>
千波萬浪信沉浮<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清水鋪瀑布<pc n="lb"/>
飛泉濺石落寒岩更喜朝來一雨添疑是玉姝離洞户<pc n="lb"/>
故埀千尺水晶簾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和計敏夫留題雲溪<pc n="lb"/>
知君絶學謝塵編語黙行藏不礙禪親到雲溪重説偈<pc n="lb"/>
天開地闢見純全<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>問漢守劉寶賢覓酒四首<pc n="lb"/>
酒幾於道少人知乘墜俱忘即我師身後虚名如勝此<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
陶潜李白更無詩<pc n="lb"/>
不到房湖已數年麯生風味想依然使君醖籍真無敵<pc n="lb"/>
欲向樽中識聖賢<pc n="lb"/>
村沽無復見瑶漿苦澁酸辛巳備嘗欲洗野人藜莧腹<pc n="lb"/>
除非金鴈送鵞黄<pc n="lb"/>
雖無斗量敵山濤時復中之興自髙醉裏醒醒方解飲<pc n="lb"/>
勿将佳趣語兒曹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>計敏夫送酒四壺有詩和之二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
萬象森羅總是詩神機一動即天隨寒梅把酒真遊戱<pc n="lb"/>
妙意縱横十二時<pc n="lb"/>
何須著意苦吟詩未動毫端萬景隨千載騷人還把手<pc n="lb"/>
誰云陶謝不同時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻卲公濟尋梅三首<pc n="lb"/>
素艷遥憐月色同暗香披拂有無中一枝已覺春光破<pc n="lb"/>
不恨南鄰笛裏風<pc n="lb"/>
獨與幽人臭味同細看詩句酒杯中霜林萬木無顔色<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
只有孤標傲曉風<pc n="lb"/>
天與幽姿自不同凌寒獨秀雪霜中山茶未許方髙潔<pc n="lb"/>
故使千花立下風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻探梅二絶<pc n="lb"/>
淡妝曽記出疎籬嵗晚南枝的皪稀後夜月明如破萼<pc n="lb"/>
暗香還是著人衣<pc n="lb"/>
祇從地底一陽來已把東皇次第催煙縷未看原上栁<pc n="lb"/>
霜苞先探嶺頭梅<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正紀見遺梅花云春信數枝輒分風月以助清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樽而一樽無有也戲成兩絶贈之<pc n="lb"/>
水中疎影月中香枯樹前頭獨自芳不有幽人時賞翫<pc n="lb"/>
誰傳春信及寒香<pc n="lb"/>
風月憐君幸見分老年春事正堪論花枝照眼成惆悵<pc n="lb"/>
欲洗愁城欠一樽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再和<pc n="lb"/>
月夕霜朝分外香故将顔色占年芳一枝贈我春何許<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
如在江南雲水鄉<pc n="lb"/>
欲把羣葩次第分桃麤杏俗未應論寒梢清絶世無比<pc n="lb"/>
且趁繁開倒緑樽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻宋南伯梅花<pc n="lb"/>
天姿不與百花鄰枯木前頭獨自新桃杏滿川渾未識<pc n="lb"/>
猶将顔色鬭青春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梅影<pc n="lb"/>
斜斜曽向溪邊見淡淡還從月下看那得世間三昧手<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
為君寫出一枝寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>落梅<pc n="lb"/>
春風著物渺無蹤草木勾萌處處同唯有江梅都委地<pc n="lb"/>
只留青子調殘紅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時升見惠芍藥三朶作詩謝之二首<pc n="lb"/>
百花零落已成塵聞道君家解繫春艷質嬌嬈應見慣<pc n="lb"/>
肯分粲者遺愁人<pc n="lb"/>
婢妾紛紛只謾爭美人後出更傾城東君可是多情思<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
留取妖容作餞行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芝產之五日有雙蓮生於東池亟往視之出水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>已二尺許園人云亦旦日所抽莖也復作三詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紀焉<pc n="lb"/>
紅幢翠蓋插方池中有駢花並一枝聖澤汪洋招瑞應<pc n="lb"/>
小臣螻蟻豈能私<pc n="lb"/>
七層芝草煌煌秀一本荷花兩兩芳無象太平人不識<pc n="lb"/>
天教卉木效珍祥<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
岐麥嘉禾兆慶符同莖合幹復芙蕖鋪張偉績吾曹事<pc n="lb"/>
苦恨無才可屢書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和龎次甫秋日海棠二首<pc n="lb"/>
誰将暖律入寒荄紅染枯枝特地開可是仙人顔不老<pc n="lb"/>
霜朝喚得臉朱囬<pc n="lb"/>
懸知草木太鍾情秋晚花梢照眼明我已無心齊槁木<pc n="lb"/>
莫将妖態見春榮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝友人惠菊<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
黄金勝友惠然來佳節相逢酒一杯風味依依如舊日<pc n="lb"/>
只驚霜雪鬢邊催<hi>駱賔王重陽尋菊序白帝俱秋黄金勝友</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水仙花二首<pc n="lb"/>
琉璃擢幹耐祁寒玉葉金鬚色正鮮弱質先梅誇綽約<pc n="lb"/>
獻香真是水中仙<pc n="lb"/>
隆冬百卉若為留獨對冰姿不解愁誰插一枝雲鬢裏<pc n="lb"/>
清香渾勝玉搔頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又和<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
披風擎露曉光寒玉立霜階照碧鮮誰遣翩翩離海底<pc n="lb"/>
寶釵交映萃羣仙<pc n="lb"/>
湘娥故把玉鈿留能為幽人一洗愁不似梅花枝幹古<pc n="lb"/>
凋年寂寞暮江頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>池萍<pc n="lb"/>
楊花撩亂幾時休看取明朝水上浮凝緑滿池渾不動<pc n="lb"/>
微波忽綻見魚遊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有鳥褐色而羽如青錦解作諸般語一卒蓄之<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>籠中頗拂其性俗名山和尚為賦一絶<pc n="lb"/>
錦作雙翰褐作衣雕籠蓄養亦多時只縁學得千般語<pc n="lb"/>
欲返山林未有期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鴉<pc n="lb"/>
勞生日日帶煙歸繞樹呼鳴擇一枝素月流天元未曉<pc n="lb"/>
何須半夜苦驚疑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蛛網<pc n="lb"/>
結網謀生用意深可憐微物有機心世間欺奪休驚詫<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
鬭巧争竒古至今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六言詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和曽端伯安撫勸道歌<pc n="lb"/>
保形保生保命戒色戒酒戒茶夜氣若要長在晚食尤<pc n="lb"/>
宜減些養心莫如寡欲存誠唯是閑邪辨得天清地濁<pc n="lb"/>
吞取日精月華寒灰便是發焰枯根立可生芽學者捨<pc n="lb"/>
本逐末病眼執著空花罔窮聖道一轍徒誦丹書五車<pc n="lb"/>
正似鍊和金鑛何殊嚼蔗吞查不知達人到此元始浩<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
刼為家燕坐能事畢矣行遍海角天涯鑑明不受微垢<pc n="lb"/>
玉潔靡見纎瑕視軒冕如桎梏棄財寶若泥沙曲江一<pc n="lb"/>
輪秋桂豈容霧掩雲遮盤旋火龍水虎和合隂汞陽砂<pc n="lb"/>
真身自然騰化駕鳳髙凌紫霞哀哉傍門小法作用千<pc n="lb"/>
種參差箇箇辛苦無成白首空自悲嗟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和曽端伯安撫養生歌<pc n="lb"/>
大道靡涉多歧迷塗爭求㨗徑采御未免摇精道引止<pc n="lb"/>
能祛病服食一藏偏强燒煉千金或罄紛紛小法小功<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
往往匪清匪静那知反照内觀専在致虚守静況始生<pc n="lb"/>
之神氣即本來之性命源深其流必長根固其葉斯盛<pc n="lb"/>
刳心自契真空減息終成大定謂虚固可集道非睿不<pc n="lb"/>
能作聖夫人受中以生惟我獨得其正斡旋天地之機<pc n="lb"/>
提契隂陽之柄毎嗟坐禪學佛有似磨塼作鏡聚塊積<pc n="lb"/>
塵非理槁木死灰失性直須大用見前方是真仙究竟<pc n="lb"/>
不生故能生生古語由來堪聽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再和二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
魚跳須過龍門虎驟不從兎徑上士聞道勤行豈以難<pc n="lb"/>
能為病固守滿堂之珍肯使如瓶之罄對境一念不萌<pc n="lb"/>
應縁六根皆淨剛克本自沉潜動直先由専静達理必<pc n="lb"/>
明其權盡性以至於命鼎中水騰火降爐内隂衰陽盛<pc n="lb"/>
神功妙合虚無天光潜發泰定豈惟出塵離俗便可超<pc n="lb"/>
凡入聖自憐末學多方未得大中至正莫知斡運帝車<pc n="lb"/>
寧解執持坤柄丹經苦閱殘編素髮羞看明鏡要求直<pc n="lb"/>
截真機速了圓明正性何妨萬兩金成已是一生事竟<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
至言今許發䝉三沐三薰諦聽<pc n="lb"/>
涉海必假舟航登山當尋蹊徑毎歎修身錯路譬如飲<pc n="lb"/>
藥加病逢人須是問津有心未免擊磬況遇先覺先知<pc n="lb"/>
早明不垢不淨七情渙若冰雪一性湛然淵靜虚無體<pc n="lb"/>
道合真恬淡樂天知命外之冦賊消亡内焉邦家昌盛<pc n="lb"/>
初守一以處和乃無事而生定教不倦稱乎仁徳分人<pc n="lb"/>
謂之聖故玉非琢不成惟木從繩而正要明師指藥物<pc n="lb"/>
藉元神為本柄大道多歧亡羊至人用心若鏡何妨常<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
善救物免使大惑易性門庭既已趣入根株亦須窮竟<pc n="lb"/>
直至出死超生方知聾者善聽<hi>案前二首俱押罄字韻此首有心未免擊磬句</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>磬字誤押</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pb n="25a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>