<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>養䝉文集卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>張伯淳<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>裕宗冊文<pc n="lb"/>
維至元三十一年月日孝子嗣皇帝臣謹再拜稽首言<pc n="lb"/>
曰臣聞周武膺符首建文王之號晉武踐阼遂正文考<pc n="lb"/>
之稱比擬未必盡同追崇盖有彛典而况有其徳而無<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
其位豐於功而嗇於年粤若我皇考其敢後尊親之義<pc n="lb"/>
乎顧惟寡昧嗣纘基圗天付有家動欲繩其祖武考若<pc n="lb"/>
作室今曷致其孝思欽惟皇考皇帝𤣥徳温恭聖功果<pc n="lb"/>
育顯諸神而藏用膏其施而未光明堂前一星位将有<pc n="lb"/>
屬洪範九五福夀則難全其于預國政親軍旅之時無<pc n="lb"/>
非審治體得民情之事弭兵日本廣先皇柔逺之仁立<pc n="lb"/>
教天庠示聖代崇儒之意身衛斯文于不朽人被其惠<pc n="lb"/>
而莫知真以鋤奸去惡而為明非徒視膳問安之為孝<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
此特舉其大者固将無能名焉感千年霜露之懷永言<pc n="lb"/>
維則紹一統乾坤之業有開必先思貽令名允為首議<pc n="lb"/>
重以造庭之請用答在天之靈謹遣崇官奉寳冊上尊<pc n="lb"/>
諡曰文惠明孝皇帝廟號裕宗伏惟尊祖嚴父積慶有<pc n="lb"/>
源雖文命之未集凜英光之如存誕膺典禮永祚皇元<pc n="lb"/>
謹言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成宗即位詔<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
朕惟太祖聖武皇帝受天明命肇造區夏聖聖相承光<pc n="lb"/>
熙前緒迨我先皇帝體元居正以來然後典章文物大<pc n="lb"/>
備臨御三十五年薄海内外罔不臣屬宏規逺畧厚澤<pc n="lb"/>
深仁有以衍皇元萬世無疆之祚我昭考早正儲位徳<pc n="lb"/>
盛功隆天不假年四海觖望顧惟𦕈質仰荷先皇帝殊<pc n="lb"/>
眷往嵗之夏親授皇太子寳付以撫軍之任今春宫車<pc n="lb"/>
逺馭奄棄臣民乃有宗藩昆弟之賢戚畹官僚之舊謂<pc n="lb"/>
祖訓不可以違神器不可以曠體承先皇帝夙昔付托<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之意合辭推戴誠切意堅朕勉徇所請于四月十四日<pc n="lb"/>
即皇帝位可大赦天下云云尚念先朝庶政悉有成規<pc n="lb"/>
惟慎奉行罔敢失墜更賴宗親勲戚左右忠良各盡乃<pc n="lb"/>
誠以輔台徳布告逺邇咸使聞知故兹詔示想宜知悉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>免差税詔<pc n="lb"/>
朕嗣大厯服祗奉宗廟念寧神所以為孝歛福所以錫<pc n="lb"/>
民廼者恭惟世祖聖徳神功文武皇帝昭睿順聖皇后<pc n="lb"/>
裕宗文惠明孝皇帝請諡于南郊奉冊于太室有嚴吉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
享咸薦徽稱惟播告之修溥徳施于天下代有故常其<pc n="lb"/>
可弗率朕初政所欲行之事姑以數條申畫于後於戯<pc n="lb"/>
繼志述事答祖宗在天之靈發政施仁示民物皆春之<pc n="lb"/>
意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太皇太后詔<pc n="lb"/>
朕荷天殊休承祖洪業惟立治莫先于禮而奉親必有<pc n="lb"/>
所尊我祖母皇后徽柔懿恭聖善明哲助先皇帝成周<pc n="lb"/>
南召南之基俾予沖人紹大元至元之治既嗣登于寳<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
位宜欽上於徽稱謹依故事尊曰太皇太后其合行典<pc n="lb"/>
禮令有司討論以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇后詔<pc n="lb"/>
天下之本在家王化之基正始朕誕膺明命祇紹丕基<pc n="lb"/>
惟伉儷有繋于綱常而位號宜崇于典禮妃鴻吉哩氏<pc n="lb"/>
俔天之妹作配于京執婦道于兩宫主隂教于九御爰<pc n="lb"/>
頒異數用正中闈可立為皇后其合行典禮令有司討<pc n="lb"/>
論以聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>封降髙麗國王公主制<pc n="lb"/>
朕嗣有令緒時庸展親睠先朝帝女之賢視今日宗藩<pc n="lb"/>
之貴肆揚渙號用率彛章釐降髙麗國王公主和塔拉<pc n="lb"/>
竒爾黙色毓秀天潢承徽宸極孝恭有則蚤閑壼範之<pc n="lb"/>
慈戒敬無違特借公宫之重正嬪儀於貳館敦王化於<pc n="lb"/>
三韓車服不繫其夫義方以教其子既優既渥實惟茅<pc n="lb"/>
土之分來歸來寧與睹邦家之慶因廷臣之建議即邑<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
國以疏封于以錫丹闈紫詔之恩于以彰赤罽軿車之<pc n="lb"/>
寵於戯周王姬為婦道之準以成其肅雝唐漢陽以皇<pc n="lb"/>
姑之尊深戒乎驕侈罔俾前代得專令名可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>封冀國公制<hi>完顔伯</hi>
                    <pc n="lb"/>
朕丕承大統嘉念潛藩其于乳哺之情宜頒異數爰有<pc n="lb"/>
褒崇之典以及良人某官生長京華出入禁近素得齊<pc n="lb"/>
家之道備殫奉上之勞若稽彛章聿有封號噫周爵五<pc n="lb"/>
等而公為大禹貢九州而冀居先事有相因恩宜過厚<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>封冀國母張氏淑惠夫人制<pc n="lb"/>
朕記在潛之舊懷保我之勤因婦以及其夫既封大國<pc n="lb"/>
為子而顯其母宜賁幽扃冀國公完顔伯故母張氏秀<pc n="lb"/>
出名門蚤歸華族蔚為世則無慙貞女之風爰有家人<pc n="lb"/>
或協士妻之卜噫淑莫加於令儀之柔婉惠莫大於積<pc n="lb"/>
慶之流傳于以追崇尚其濟美可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>加封許真君制<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
拔宅凌空亘古今之竒事濟世利物㕘造化之𤣥功爰<pc n="lb"/>
有追崇用彰靈應神功妙濟真君江西真逸太上都仙<pc n="lb"/>
超然九清盖無幽而不燭去之千載尚有感以必通疾<pc n="lb"/>
癘消於煙瘴之鄉雨暘若於肹蠁之際允謂南州之顯<pc n="lb"/>
迹具形外省之奏陳至人固難於強名嘉號實稽于彛<pc n="lb"/>
典世所丕賴邦之榮懷嗚呼茅盈白日升太清特以歌<pc n="lb"/>
謠而著老君紫氣度函闗㫖㦲道徳之言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>加封漢天師制<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
我國家於至人上徳崇奨不忘祖天師之遺烈靈風紀<pc n="lb"/>
録具在若稽故典特畀嘉名三天扶教輔元大法師正<pc n="lb"/>
一靜應顯佑真君煉氣成真除邪輔正羽儀凡世厯年<pc n="lb"/>
百二十餘劍印單傳距今三十七代嗣孫與棣克承正<pc n="lb"/>
法宗師留孫増潤先猷道雖本於無為徳莫厚于追逺<pc n="lb"/>
因時而顯記昔所聞夫授經于漢永夀之初當乙未之<pc n="lb"/>
正月加諡于今貞元之嵗又甲子之同符似有數存尚<pc n="lb"/>
其世濟可加封沖古𢎞化正一靜應顯佑真君餘如故<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈張宗師師祖制<pc n="lb"/>
朕登進仙宗總持𤣥教一乃心奉乃職逮事先朝因其<pc n="lb"/>
人信其師爰頒䘏典𤣥教宗師張留孫祖故信州路龍<pc n="lb"/>
虎山都管轄諸宫觀住持上清正一宫事張聞詩用志<pc n="lb"/>
于學律己以誠誦道徳五千餘言居龍虎之勝處厯春<pc n="lb"/>
秋八十四載鞭鸞鳯而上升昔雖晦迹于山中今乃遺<pc n="lb"/>
榮于身後噫安期授弟子以丹棗遂膺漢帝之知長房<pc n="lb"/>
役天下之鬼神盖得壺公之法遐踪云邁寵命其承可<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
贈通真觀妙𤣥應真人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈祁真人制<pc n="lb"/>
有道之朝以清靜寧一而為治全真之教非聲音笑貌<pc n="lb"/>
之可名粤若異人宜加美諡故𤣥門掌教大宗師洞明<pc n="lb"/>
真人祁某生呈瑞彩長慕𤣥風詞翰出于性真頓悟之<pc n="lb"/>
餘力量見于事㑹方殷之頃毎有感而必應顧何施而<pc n="lb"/>
不宜功行越二十年極雲中之㕘訪生死皆十一月與<pc n="lb"/>
天運以始終囿定數而莫逃凜髙風之如在噫自東華<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
紫府而下爾克茂於前修從西崑赤子而升朕永懷于<pc n="lb"/>
遺蹟尚其英爽歆此寵光可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思州田惟賢贈義敏侯制<pc n="lb"/>
朕混一諸夏奨厲羣臣有能明向背之㡬曾不靳褒䘏<pc n="lb"/>
之典某官家傳将畧職在藩方政於王師壓境之時獨<pc n="lb"/>
審㤗山累卵之勢全一郡生靈之命為四川降附之先<pc n="lb"/>
謂宜盡瘁于邦家胡乃齎志于泉壤夫義莫重于效順<pc n="lb"/>
敏莫著于有功活千人者封既追崇於侯服如九原可<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
作尚圖報于寵光可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成宗即位翰林院賀表<pc n="lb"/>
乾㑹體元夙仰孫謀之定離明繼照於昭祖武之繩十<pc n="lb"/>
行之温詔初頒四海之歡聲允洽<hi>中賀</hi>欽惟皇帝陛下仁<pc n="lb"/>
孝本於聖性英明見於事機授印撫軍啟神器有歸之<pc n="lb"/>
兆展親敦族壯宗磐不抜之基而況天開授命之寳章<pc n="lb"/>
地拱傳家之幄殿茂對正陽之月聿新當宁之儀厯數<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
在躬雨暘協序臣某等叨居詞掖宻邇禁庭小大謀猷<pc n="lb"/>
罔不從幸親逢於慶㑹齋莊中正足有敬願勿替於初<pc n="lb"/>
心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太皇太后賀表<pc n="lb"/>
龍飛寳運丕昭擁佑之勤鳯檢瑶編誕輯推崇之典兩<pc n="lb"/>
宫慶事萬國歡心<hi>中賀</hi>欽惟皇太后陛下功髙補天徳厚<pc n="lb"/>
配地睿謀宻運挈神器而置諸安泰象重新奉慈元乃<pc n="lb"/>
養之至肆彌文之具舉拱隆福以端居蓂莢開祥蘿圖<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
衍慶臣等叨司禁近欣際亨嘉為天下母育天下君共<pc n="lb"/>
曕于長樂願聖人富祝聖人夀敢效于華封<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大徳改元賀表<pc n="lb"/>
大徳曰生載紀初元之號同仁一視誕頒寛詔之恩驛<pc n="lb"/>
使飛馳寰區鼓舞<hi>中賀</hi>欽惟皇帝陛下嚴恭寅畏濬哲<pc n="lb"/>
文明懷保小民尚恐一夫之不獲敷宥下土益昭庶政<pc n="lb"/>
之惟和洗甲兵于九族既睦之餘垂衣裳于萬國咸寧<pc n="lb"/>
之日嘉與羣情而遷善允為成憲之重光天地立心雷<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
雨作解臣某等濫分省寄欽奉綸言薫協氣為太平欣<pc n="lb"/>
逢盛事轉洪鈞開夀域丕衍皇圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
皇天眷命隆寳厯之丕基大徳得名舉瑶編之鉅典宫<pc n="lb"/>
庭闓澤海宇驩康<hi>中賀</hi>欽惟皇帝陛下廣運聖神勵精<pc n="lb"/>
政事登三王咸五帝逺暢天威統百官諧萬民聿新治<pc n="lb"/>
象因羣情之歸美著今日之徽稱臣等職在贊襄躬逢<pc n="lb"/>
慶㑹巍巍蕩蕩莫増泰嶽之髙蟄蟄繩繩有永皇圖之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
固<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大徳四年賀正表<pc n="lb"/>
龍光麗日肅天仗以視朝鳯厯頒春授人時而獻嵗彰<pc n="lb"/>
國家之孝理布宇宙之陽和欽惟皇帝陛下持盈守成<pc n="lb"/>
厲精為治敷言是彛是訓與民物以維新大徳得位得<pc n="lb"/>
名紀仁義之既效皇威逺暢景運式符子者萬物之元<pc n="lb"/>
申以百禄之受臣等濫分省寄遙仰彤廷薫協氣為太<pc n="lb"/>
平欣逢正旦轉洪鈞開夀域欽奉教條<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>啟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>高麗國王啟<pc n="lb"/>
伏以仰分茅列土之門莫趨賔席奉聨璧駢珠之翰垂<pc n="lb"/>
賁閒曹盛徳不居謙光下濟仰惟公宫拜號出自宸衷<pc n="lb"/>
詞掖代言乃其職分何能為力過荷留情稽故實以舉<pc n="lb"/>
行益昭皇度肅使人而亟拜逺佩殊知楮短意長謝深<pc n="lb"/>
辭淺謹奉啟遙望鈞墀祇候稟謝伏惟鈞慈俯賜鑒察<pc n="lb"/>
不宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集卷一<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>養䝉文集卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集卷二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>張伯淳<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張丞北歸序<pc n="lb"/>
士自一命以上苟能于方冊寓目者孰不曰㢘為本也<pc n="lb"/>
公生明也然而五尺童子所與知有皓首不能行之者<pc n="lb"/>
豈無其故哉曩余隨牒推移持此訓嚴甚輒嘗合二説<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而一之以為明固自公而生未有不㢘而能公者也往<pc n="lb"/>
往一命之士不以金玉視其躬者則以温飽視其官矣<pc n="lb"/>
愚者不足責也智者或暗于分義而逐逐無遺筭焉貧<pc n="lb"/>
者不必深責也富者或猶以為未足而求多焉于是一<pc n="lb"/>
私纒擾百事晦昧㡬其能為萬物吐氣難矣哉識者所<pc n="lb"/>
以重有憾于昔之仕者也保州張君以刀筆發身來貳<pc n="lb"/>
崇徳令寛民之事力所到未嘗少靳非但吟哦松間而<pc n="lb"/>
巳渉筆占位署名而已三年間有足稱者固多余獨于<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
其美解後一節知君尤審初邑之鄰壤曰臨平有獄事<pc n="lb"/>
持久不能決連逮數百人不啻也當時繡衣使者檄君<pc n="lb"/>
訊其事至則不留而獄不鞫而成而是非以白君則裹<pc n="lb"/>
糧其間不以毫髪勤里社是亦有所為而為善歟夫人<pc n="lb"/>
固有矜持于始至者不能不呈露于垂去今君去如始<pc n="lb"/>
至其為當路所器人士所稱愈不誣已充是心以往有<pc n="lb"/>
以知君誠超䡍士也尚公㢘者也金玉厥躬者也能為<pc n="lb"/>
萬物吐氣者也余與君同姓臨岐黯然酒壺既傾序心<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
識别<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送濟南王君赴台州治中序<pc n="lb"/>
至元二十四年前杭州路治中濟南王君被命易地台<pc n="lb"/>
州先是江淮省檄君覈民田於宜興及竟事還行装所<pc n="lb"/>
載惟昔來杭時所得復齋徐公翰墨與臺省諸公近作<pc n="lb"/>
與宜興士人送行詩巻将之台告行常所來往而徵贈<pc n="lb"/>
言于嘉興張伯淳謂杭于東南最為煩劇郡君渉筆其<pc n="lb"/>
間以治辦稱甚難也覈田惟實之歸急之則怨緩之則<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不稱職君今無擾之名有辦之實見于邦人賦詠如出<pc n="lb"/>
一口又難也復齋寓軒繡江諸公皆言語妙天下許可<pc n="lb"/>
至不輕而獨于君不靳得此不既難乎今其去矣台素<pc n="lb"/>
號仙佛國當有半刺史之榮而無其難非無難君處之<pc n="lb"/>
直易耳史傳謂龎士元使處治中别駕始當展其驥足<pc n="lb"/>
居是官而得行吾志盖足以展布有餘歛惠一州未可<pc n="lb"/>
必也夫政教人所難孚君但見其易進取人所甚易君<pc n="lb"/>
獨見其難在我者所以為不失也君勉乎哉遂即詩巻<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
為之序是年六月望也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送劉東崖赴建昌總管序<pc n="lb"/>
至元甲子上龍飛詔首及郡國儒生貢舉法越四月令<pc n="lb"/>
中外加崇孔子廟又越月以翰林學士南康劉公為建<pc n="lb"/>
昌路總管進正三品秩凡所以彰文治也南康本江左<pc n="lb"/>
奥郡入皇元職方氏改𨽻江右與建昌實接壤謂公便<pc n="lb"/>
家遂有是命人皆為公榮自公視之知有刺史之勞耳<pc n="lb"/>
公年未三十仕宋以右武大夫總管歩騎當時職視監<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
司嚮用駸駸已力嵗丁亥世祖皇帝召至闕廷知為磊<pc n="lb"/>
落傑特之士顧遇至渥扈從累年辛夘屬意柄用公拜<pc n="lb"/>
手固辭良苦然不敢以退為高㢘取詞垣史局以荷光<pc n="lb"/>
寵然則初意豈汲汲榮進者哉文武非二道自光岳氣<pc n="lb"/>
分全才不可得然後岐而二之此科目之説也公于尚<pc n="lb"/>
文之世則親武事逮事國朝則為文字官一時代言多<pc n="lb"/>
出其筆詞源浩蕩橫逸人多稱之世俗所謂毛錐子與<pc n="lb"/>
長槍大劍皆局于一器者也如公者可不謂之全才乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
傳云二千石之惟良十萬户之䝉福彼林林蠢蠢皆吾<pc n="lb"/>
赤子皆有生之樂其不能遂者旦暮吏來南鄉強以地<pc n="lb"/>
産所無責以力所不給甚者肆行胷臆於常經之外而<pc n="lb"/>
囂囂者並緣而擾之其所由起豈皆民之罪哉又豈嵗之<pc n="lb"/>
罪哉是邦素號比屋弦誦以公治之就其於民便者去<pc n="lb"/>
其於民戾者将有刺史之榮而無其由豈例曰民庸之<pc n="lb"/>
瑣瑣乎暇日登鳯山臨虎泉問訊平逺風月尚如昨否<pc n="lb"/>
固當益昌吾文而無假乎其武其不負岳牧詞臣之選<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
盖未占而巳孚僕忝過從之舊知公為詳附縣周行于<pc n="lb"/>
公為隣晝窓夜燈共話無虛時今行矣僕将出門無所<pc n="lb"/>
請上言加餐下言相憶固在乎筆舌之表也行之日中<pc n="lb"/>
都士大夫咸為歌詩以送于是嘉興張伯淳摭實而為<pc n="lb"/>
之序若夫濃墨大書贅名東崖先生文藁之末則伺他<pc n="lb"/>
日云時九月十三日也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送周方山序<pc n="lb"/>
自田不井舉選不鄉里而士之有志斯世者始不得不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
托于游去古日逺何士之重不幸也其幸而有遇焉而有<pc n="lb"/>
環轍之勤勤曳裾之于于與夫傳食之瑱瑱聖若賢且<pc n="lb"/>
不免嗚呼亦勞且苦矣居今之世有若海陵周君以詩<pc n="lb"/>
文游諸公間識不識聞周方山至倒屣惟恐後而日汲<pc n="lb"/>
汲道途豈得已而不已者哉其客秀凡數年來為錢塘<pc n="lb"/>
客復許久今又将去而游呉門不知方山此去轍迹所<pc n="lb"/>
過可㡬所歡然傾盖者㡬人其可以長裾見而不貽俗<pc n="lb"/>
子嗤者又㡬王門青芻白飯能所至如歸否川浮陸走<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
東西惟吾所欲不至濡滯否無落莫否于其行也合錢<pc n="lb"/>
塘交游之能詩者各賦以贈于是嘉興張伯淳壯方山<pc n="lb"/>
之游興不衰又喜吳門之有郡博士馮君抱甕前提學<pc n="lb"/>
胡君滄溪皆東道主也方山見必有遇當不至如區區<pc n="lb"/>
所從者作送周方山暕序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送范葯荘序<pc n="lb"/>
長興為湖大邑素號難治然令丞得人治固不難也錢<pc n="lb"/>
塘范君提鄉郡學事且三年行臺遵近制上其姓名于<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
朝将抜擢焉君㢘于取姑丞是邑告行于常所往來伯<pc n="lb"/>
淳與祖餞北闗外酒壺既傾贈一言曰士有一命以上<pc n="lb"/>
苟存心于愛物于人必有所濟今得百里地貳政其間<pc n="lb"/>
百姓于我乎仰樂乎心則一邑之人喜不樂乎心則一<pc n="lb"/>
邑之人懼闗係不輕也一命之士可以行志況再轉為<pc n="lb"/>
丞乎況是邑環其封不翅數百里責任尤不輕而有志<pc n="lb"/>
濟人愛物者盖足以行之而有為也且自唐來言丞者<pc n="lb"/>
必曰藍田豈舍崔立之皆不足為丞舍藍田皆無可為<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之邑哉官以人而重固也立之積學續文吟哦松槐間<pc n="lb"/>
其意趣為何如范君詩人也視此當無愧将見後之稱<pc n="lb"/>
長興者亦猶今之藍田焉斯可矣雖然丞賢而令亦賢<pc n="lb"/>
當無往有所不可施用者范君勉乎哉夫責任之不<pc n="lb"/>
輕則所以自得者宜重當朝要人所以相位置者頗高<pc n="lb"/>
則其養望于是官也宜毋以卑自諉范君勉乎哉君然<pc n="lb"/>
其言于是乎書葯莊君自號不以稱古也年月日張某<pc n="lb"/>
序<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送胡石塘北上序<pc n="lb"/>
天地山川之氣鍾而為人而得其秀者為士士非徒深<pc n="lb"/>
衣大帶之謂也古者八嵗入小學十五入大學自灑掃<pc n="lb"/>
應對以至禮樂射御書數以至窮理正心修身治人之<pc n="lb"/>
道一不知不足謂士由今視之亦難矣後之士之於學<pc n="lb"/>
雖未必皆古亦必日積月累而得士之名其或未嘗有<pc n="lb"/>
積累之功猝然號于人曰吾士也己固不敢自信人亦<pc n="lb"/>
将羣聚而非之嗚呼邇來則不然已余友金華胡君前<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
進士也力學工古文盖将駸駸乎古之所謂士者然而<pc n="lb"/>
貧無以為家飢驅出山不得不仰升斗禄而挾其耿耿<pc n="lb"/>
者于是衆方以掀髯抵掌為狂誰為階尺寸之進世俗<pc n="lb"/>
所以重可嘆也君今去矣燕雲紫翠間足昌其文吾知<pc n="lb"/>
此行定不虚臨别酌而諗之曰君家安定繇進士發身<pc n="lb"/>
踐厯中外多政譽其守湖築石塘百里興建學宫足為<pc n="lb"/>
後來法經義治事取次講明深衣大帶云乎哉君以石<pc n="lb"/>
塘自號豈亦有慕於宗家者耶君仕矣以其所長用之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
學校用之民事将施無不宜君曰非所知也一笑出門<pc n="lb"/>
序以識别不以石塘謂君古也至元二十五年仲春十<pc n="lb"/>
八日嘉興張某書于越之寓舍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖廣行省平章安南國王陳公詩序<pc n="lb"/>
士君子負邁往英特之氣往往于詩文發之然其體或<pc n="lb"/>
寒或瘦或富贍典麗或吐不烟火食語其所發見者盖<pc n="lb"/>
不一唐韓子直以為和平之音淡泊愁思之聲要妙讙<pc n="lb"/>
愉之辭難工窮苦之言易好又謂文章之作毎發于羇<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
旅若将以所遇為工拙者以余觀之體之不同由所稟<pc n="lb"/>
與見聞之異豈皆緣所遇哉杜子美稱特進汝陽王為<pc n="lb"/>
詞華哲匠退之之于馬兆平稱其變化魁傑至于裴司<pc n="lb"/>
空之佳句馬僕射之天平篇什所以贊美之者甚至遐<pc n="lb"/>
想當時讙愉和平之意多未必愁思而決非窮苦者也<pc n="lb"/>
今湖廣行省平章政事安南國王陳公來歸京闕有年<pc n="lb"/>
露昕月夕雪橋霜路景詩詠語居多裒成一編曰拱北<pc n="lb"/>
藳夫以身被光寵服食器用一出天家不可謂羇旅愁<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
苦而其工好要妙乃若是詎非得于天者然歟抑亦客<pc n="lb"/>
宦中華風清月明故國萬里之懷富貴無常之感樂極<pc n="lb"/>
而悲所以致其吟咏發其湮鬱而工好要妙隠然出于<pc n="lb"/>
光寵服用之表者耶余友編修張君宗魯出公吟藁及<pc n="lb"/>
手鈔近作見示凡寓目者嘆賞同辭能言之士将效韓<pc n="lb"/>
杜所以贈數公者作詩以美之而俾江南張伯淳為之<pc n="lb"/>
序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李仲賓蕭則平使安南序<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
安南古越地雖在九州之外或以為禹舊服也自昔置<pc n="lb"/>
刺史若太守若牧有<hi>原缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
今天子六龍正御大沛解澤不以安南逺服而外之謀<pc n="lb"/>
所以布宣徳音者于是以禮部侍郎李君仲賔使而以<pc n="lb"/>
兵部郎中蕭君則平為輔行於乎才選也人謂此行為<pc n="lb"/>
易余獨以為難奚其難者諭㫖于是邦孰不曉以君臣<pc n="lb"/>
大義與夫福禍利害之機彼挾其懼心以聽則言易入<pc n="lb"/>
不然歸而報聞吾盡吾職國家固自有以處此今二君<pc n="lb"/>
跋渉數千里播告尺一書開其自新而已倘于于而去<pc n="lb"/>
于于而來是夫人而能為又安事吾軰況人情積懼之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
餘一旦自抜于無過則不勝喜然喜者玩之萌也吾就<pc n="lb"/>
其所喜而能使之舍其遲回不決之舊而新是圖斯不<pc n="lb"/>
負皇華禮樂之遣仲賓嘗班尚書郎則平嘗貳刑獄使<pc n="lb"/>
者生平所學所行何事今行矣有匪躬蹇蹇之撡無入<pc n="lb"/>
直剌剌之態其能辨人之所難決然無疑矣余客中不<pc n="lb"/>
堪聽陽闗又不能效兒曹作加餐相憶語姑叙以識别<pc n="lb"/>
至元三十一年六月二十八日書于玉堂之署<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙月卿赴江州教授序<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
官之所以㢘非必饋魚縣庭見金揮鋤之為也凡無所<pc n="lb"/>
為而為善不為分外之求皆㢘也至元丁亥余侍席餘<pc n="lb"/>
杭郡之人趙君月卿曩以前六館士為衆所推重正學<pc n="lb"/>
事時固已知君無他腸是嵗冬君分教越學㑹余從事<pc n="lb"/>
東浙憲府次于越公退過從絶口無俗事今之為郡文<pc n="lb"/>
學者毎患于道徳仁義之味無所售必汲汲于伺候奔<pc n="lb"/>
走而後足以自立其弊遂至于墮其所守君悉不暇顧<pc n="lb"/>
惟吾職之為盡世俗愛惡皆度外置之而亦未嘗有缺<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
事壬辰之秋余由福建赴闕君以秩滿叩銓曹又有客<pc n="lb"/>
中談笑之適屬議者欲清各道儒學提舉之選秩滿抜<pc n="lb"/>
官不循資格君一切無希進意仍就本來面目以歸且<pc n="lb"/>
不暇擇地視昨加逺不計也嗚呼亦㢘巳翕而張嗇而<pc n="lb"/>
豐造物者固有所處于此然潯陽為江右名郡東西二<pc n="lb"/>
林清泉飛瀑勝槩正不少白傅自謂苟有志吏隠舍此<pc n="lb"/>
何求君挾此㢘于進取之心姑尋吏隠盡吾職之所當<pc n="lb"/>
為而不事世俗之所不必為将見肅肅衿佩有熏陶變<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
化之益顧不偉歟若夫定力習俗之瀾掉頭利欲之鼎<pc n="lb"/>
則有素志在癸巳五月十日嘉興張伯淳書于大都寓<pc n="lb"/>
舍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳笠峯赴安慶教授序<pc n="lb"/>
郡有學教之所由闡所以培養人才為異日用非直教<pc n="lb"/>
之也而又有以養國家待士之意不輕也自教法不明<pc n="lb"/>
徒以課試為教意巳非古甚者并課試復不省惟知過<pc n="lb"/>
用其精神心術于養士之具而忿爭所至不免學校于<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
是乎日輕嗚呼皆不公不㢘者之為也余毎謂公㢘雖<pc n="lb"/>
二而實一惟㢘故公未有不㢘而能公者苟㢘矣而或<pc n="lb"/>
昧于事雖潔一已何益又必通儒而後可以語此然而<pc n="lb"/>
衆口難調士為尤甚文學掾得人與否所係則甚重也<pc n="lb"/>
若四明陳君之於教盖有其已試之效而畧無可指之<pc n="lb"/>
疵余嘗從事東浙憲府越學舊遊余與君雖相後先而<pc n="lb"/>
章甫縫掖者無識不識誦陳笠峰如出一口不特章甫<pc n="lb"/>
縫掖也凡仕于是邦之賢者莫不皆然至此而後知公<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
論元不冺又考陳君所以得此于人者果何在學廩自<pc n="lb"/>
粒粟以上悉付出内之公于司存已若無所與于其間<pc n="lb"/>
者故能興廢補弊易敗垣頺屋而翼然奐然秩滿累載<pc n="lb"/>
郡吏者乃上其姓名于省臺明刑蒞政将無施不可顧<pc n="lb"/>
方遲囬而後謁選部復注安慶教授以歸皖溪翠氣高<pc n="lb"/>
齊碧雲聞風已有徳色将多士幸甚君文獻故家蚤嵗<pc n="lb"/>
馳聲場屋仕而不苟貧而能㢘如此余因是知君通儒<pc n="lb"/>
者也㢘而公者也教養盡職者也施于有政而咸宜者<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
也至元三十年五月十一日嘉興張伯淳書於大都驛<pc n="lb"/>
舍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張子敬湖南宣慰使都事序<pc n="lb"/>
至元庚辰嵗太原劉公伯宣同知浙西宣慰司事于人<pc n="lb"/>
物少所許可而東平張君子敬獨以公事見知由松江<pc n="lb"/>
提控案牘擢本司掾時余巳知子敬為篤實通敏之彦<pc n="lb"/>
嵗在辛夘權奸伏誅江浙行省窮治奸黨置勘如法奉<pc n="lb"/>
行文書者必遴其選僉省事郭公伯川辟子敬為屬尋<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
掾行省秩滿授湖南宣慰司都事才選也人生穹壤間<pc n="lb"/>
患無才耳不患人之不已知也知之而舉而獲用于時<pc n="lb"/>
又顧所知者何如人嗚呼所托有正邪終身賢佞通塞<pc n="lb"/>
之所由繫自立之難甚矣子敬遇知劉郭二公故得以<pc n="lb"/>
職業進昌黎所謂知其主可以信其客者湖南子敬盖<pc n="lb"/>
不必湖南而已可信若余者又豈得因其主而信之耶<pc n="lb"/>
抑湖南去天萬里世之論者往往謂天逺則民情無從<pc n="lb"/>
上達而皇澤或壅有是哉今子敬往佐而長必能就其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
于民便者去其于民戾者東南一分之寛其庶乎外此<pc n="lb"/>
皆餘事耳行有日余因所知輙為叙其出處錢塘多名<pc n="lb"/>
大夫士知子敬者不少尚相率賦之元貞二年九月日<pc n="lb"/>
詞臣張伯淳書于錢塘寓舍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉芝吟藁序<pc n="lb"/>
三山鄭君貢父自號玉芝蚤有場屋聲邁往英特之氣<pc n="lb"/>
無所于寓而于詩發之元貞丙申夏與余邂逅錢塘出<pc n="lb"/>
一巻相示長篇如題故相第五言如贈老僧云心已先<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
身死肩㡬與項齊七言如動物自爭浮世界㳺塵不染<pc n="lb"/>
舊江山如一榻好風延夢蝶半林殘日欵鳴蟬絶句如<pc n="lb"/>
錯喚侍兒供曉鏡鐘聲不向景陽來往往意生語應理<pc n="lb"/>
與境融盖是用其學力于詩非直從詩上用力者也晉<pc n="lb"/>
宋以前不可尚已近體自唐來多工思致然所到皆是<pc n="lb"/>
凌厲光景繁花野草快覩美瑞為之洞心駭目他日奏<pc n="lb"/>
天台之賦賡齋房之歌雖不求昌其詩亦足以嗚國家<pc n="lb"/>
之盛秋八月既望書于錢塘寓舍<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送雲伯讓赴瀏陽教授詩序<pc n="lb"/>
洛陽雲君伯讓赴瀏陽州教授能言之士咸為詩以送<pc n="lb"/>
屬余序之余謂荆潭唱和詩序在前雖其事異而措辭<pc n="lb"/>
倍難然不可以已夫時有今昨地有朔南吾道一而已<pc n="lb"/>
矣嘗疑伊洛前修前後相望以道徳文章淑其身淑其<pc n="lb"/>
徒而轍迹不及江以南間一至焉則民事也豈因鄙夷<pc n="lb"/>
其士哉皇元混一以來仕者㕘錯南北往往而是獨不<pc n="lb"/>
聞北方學者為南州文學掾未必憚逺亦直卑冷官耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
伯讓為親賦禄繇河南仕湖南不逺數千里而取人所<pc n="lb"/>
棄卓識也凡事習于舊聞者必玩得于創見者常新今<pc n="lb"/>
瀏陽肇州學校因之而升非直新其匾而已伯讓用力<pc n="lb"/>
充平日所學以淑弟子員将士習日就斯美上不負聖<pc n="lb"/>
朝更新之意勉乎哉暇日企南軒高風訪龜山遺跡以<pc n="lb"/>
䆒伊洛淵源之盛其為益當不止如今日所觀勉乎哉<pc n="lb"/>
元貞二年<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送方復大序<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
余友方君復大糾正宣城郡學将之官告行常所來往<pc n="lb"/>
余謂宣城經諸謝題品而太白牧之賦詠相續山川明<pc n="lb"/>
秀無所韜韞矣宦逰所到想見心目暢達足昌其文可<pc n="lb"/>
為復大賀始余識復大于江浙叅知政事龍川李公館<pc n="lb"/>
中知其主固已信其客既而過從稔益信其純雅可敬<pc n="lb"/>
昔滕公達道客㕘政范文正公門以文學致身通要復<pc n="lb"/>
大出處畧同筮仕而得地又若此吾知此去必能充然<pc n="lb"/>
于山川明秀之間而卓然于升斗計㑹之外正無用作<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
加餐相憶語江東有僉㢘訪司事李君余友也見間試<pc n="lb"/>
為舉似以代問訊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送白廷玉赴常州教授序<pc n="lb"/>
吾友白君廷玉為常州路教授才選也年來儒官赴選<pc n="lb"/>
部如水赴壑員無窮而闕有限于是樞機日趨于宻始<pc n="lb"/>
仕須府與州再調乃得路學君由學正入仕用薦者即<pc n="lb"/>
得教授一路豈易然哉初至元壬辰嵗余赴闕廷時近<pc n="lb"/>
侍之臣亦嘗以君姓名進不果行以今所得較昔所遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
果何如也君仕矣将使郡人皆有所矜式當思所以増<pc n="lb"/>
吾道之重夫自子産以不毁鄉校而得頌世之所謂公<pc n="lb"/>
論往往歸之學校其弊遂至于是巳而非人指無而為<pc n="lb"/>
有學校不能不因之而取輕余毎謂執政者不厭鄉校<pc n="lb"/>
之議巳鄉校不必求議乎執政則為兩得之君平昔不<pc n="lb"/>
好以臧否出口然聞人之善未嘗不心服聞人之惡惟<pc n="lb"/>
恐掩耳或後有以知君靜者也可以仕者也足為吾道<pc n="lb"/>
増重者也因其行序以識别<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閒閒紀夢詩序<pc n="lb"/>
自六夢有占而夢之説尚矣或生于想或生于因或以<pc n="lb"/>
為無因無想而後吉凶可兆然吾夫子志于行道雖不<pc n="lb"/>
必想像周公而神交意接自不容已若乃志清虛而化<pc n="lb"/>
蝶志富貴而旋螘復有芻狗三占本無是事而所言悉<pc n="lb"/>
騐是又出于因與想之外凡此遽數之不能終也吾方<pc n="lb"/>
外友閒閒吳師廼良月七夜夢與江東三名儒談且賦<pc n="lb"/>
聨句覺而可記者惟三句遂作為七言律詩以紀其事<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
有因與想無因與想吾不得而知之獨以其夢中屬句<pc n="lb"/>
能引物連類而無小差非胷中素有機軸不待紬繹者<pc n="lb"/>
能爾耶少霞五雲閣吏之書坡翁氷玉肌骨之調亦有<pc n="lb"/>
夢中累數百言覺猶歴歴者皆胷中之機軸也次韻凡<pc n="lb"/>
若干人律吕相宣珠璣交映不知退之當時紀夢之作<pc n="lb"/>
所得梘此為何如師示此巻若有所徵于余余謂鄭人<pc n="lb"/>
得鹿覆蕉其藏之者聞而求之者所謂室人者士師者<pc n="lb"/>
皆夢也若又説夢中之夢不㡬架屋上之屋乎抑聞之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
真人寢不夢覺無憂師已是八九分地位人他日尚相<pc n="lb"/>
與言非夢之夢姑直叙所聞而書之巻端<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋山詩巻序<pc n="lb"/>
秋光渾似宦情薄山色不如歸意濃此詩盖為我軰發<pc n="lb"/>
興或宦情本無歸意已息而獨于此有得焉是未可以<pc n="lb"/>
俗意窺也宣城稽法師自號曰秋山承平公子此圖殆<pc n="lb"/>
是先數百年為師而兆今取以自况吾黨之士相率為<pc n="lb"/>
之吟賦夫出塵絶俗者至乎靜至靜者莫山若彼其落<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
花亦定鳥鳴更幽固其體然復有木秀而繁隂水落而<pc n="lb"/>
石出四時之景皆佳而未若楓丹露白萬籟收聲之際<pc n="lb"/>
有超然物外意度師豈是之取耶顧方依光日月以壯<pc n="lb"/>
𤣥門之觀正恐山靈揺手止之雖然吾居無山吾心未<pc n="lb"/>
嘗無山吾目未嘗無山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉提㸃南柯録序<pc n="lb"/>
晉以來記人主動言皆近侍之臣後雖有夾香案立螭<pc n="lb"/>
㘭者其進有時終不若近侍之旦夕左右也御前提㸃<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
錢塘劉君曩仕宋居禁近力學好修逮事皇元不失故<pc n="lb"/>
歩治朝無事退食多閒追記舊聞筆之編帙文從事順<pc n="lb"/>
得紀載體凡若干巻明忩展閱如入武庫如行賈區如<pc n="lb"/>
在山隂道中如遊鈞天聴廣樂名之曰南柯録誰曰不<pc n="lb"/>
宜然非老於文學安能紀此夢耶宋初王祁國進五代<pc n="lb"/>
㑹要及顯徳事迹甚偹王嘗仕周論者不非君其什襲<pc n="lb"/>
以伺太史氏采録云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>養䝉文集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>張伯淳<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>拙齋記<pc n="lb"/>
青社馮君司東浙憲事政成還里道杭以余嘗從事幙<pc n="lb"/>
府過從甚欵命余曰吾以拙名齋子試發明其意余按<pc n="lb"/>
拙之名何所始三代以前無聞也自老氏大巧若拙之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
言立巧與拙遂相對峙時猶未置優劣其間也厥後以<pc n="lb"/>
乞巧去拙寓言以巧勞拙逸自况於是章甫逢掖之彦<pc n="lb"/>
始貴拙而賤巧雖然是特論其迹也君以儒發身公餘<pc n="lb"/>
手不釋巻上下數千年事渉獵融貫其於理亂興衰成<pc n="lb"/>
敗利鈍正邪取舍若燭照龜卜餘力見於文墨組織雲<pc n="lb"/>
錦有足傳者可謂拙乎半生隨牒四方而計所就如螘<pc n="lb"/>
旋磨可謂不拙乎先疇畎畆人或言其日削養亷所仰<pc n="lb"/>
往往不足以支吾行不可謂不拙也然而東浙四年舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
偏決滯所至可紀四明郡胥姦滋甚積蠧公帑為緡累<pc n="lb"/>
數萬異時以公事至明者或知之而莫能端倪或得之<pc n="lb"/>
而漫無定力至是一大治之使直指使者皆若人安用<pc n="lb"/>
屑屑為錙銖之較他善狀遽數之不能終而謂拙者能<pc n="lb"/>
之乎仕毎得於不求禄雖薄而常續造物所以為君謀<pc n="lb"/>
者又未嘗拙也天地間一自然之理爾何營何為何巧<pc n="lb"/>
何拙猶之水焉無求於深無意於行得髙而渟得下而<pc n="lb"/>
流石激則湍風動則文一出於自然而殊狀異態有不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
勝其巧妙水何心哉君所謂拙亦直見於謀身而已等<pc n="lb"/>
而上之輔相國家措置公卿大夫百執之士下至庶人<pc n="lb"/>
微至於萬物使履屐莫不各當其為審治體周民急燭<pc n="lb"/>
事情當不止如小道可觀者拙云乎哉昔者君子之處<pc n="lb"/>
於世不求有功不得已而功成則天下賴之不求有言<pc n="lb"/>
不得已而言出則天下信之是拙也而非所以為拙也<pc n="lb"/>
然則君所以名齋之義庶其在此乃若圖書左右風月<pc n="lb"/>
往來此其中所固有而他日角巾里第事也未可為君<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
道君名涇字寛夫以朝列大夫副浙東道按察使云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元故平章政事李武愍公墓田記<pc n="lb"/>
李氏系出西夏至武愍公益大其門迨今名在宇宙功<pc n="lb"/>
在國家威徳在江南之士若民葬京師之西三十里曰<pc n="lb"/>
永安山之陽䘏典視諸勲閥獨優時論榮之較徳焯勤<pc n="lb"/>
有碑有記有幽堂之銘其於傳無已公之子世安今為<pc n="lb"/>
江浙等處行中書省㕘知政事慨先猷之未竟罔極之<pc n="lb"/>
莫酬即塋域左右買田以共蒸嘗五頃而嬴且将續繼<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
焉前翰林院學士張伯淳與㕘政公有都門過從之雅<pc n="lb"/>
錢塘解后一再為伯淳言世安幸甚一門被遇聖朝何<pc n="lb"/>
修克稱實維前人功徳所及今娱奉重闈祖母太夫人<pc n="lb"/>
年過八袠康強如壯年毎家慶檀欒厯厯道往事必以<pc n="lb"/>
世濟先美為諸孤勉尤切切然以房杜子孫為深鑑凡<pc n="lb"/>
為蒸嘗不朽計亦太夫人意也其為我紀其事伯淳按<pc n="lb"/>
禮經大夫士有田則祭無田則薦祭重事也今田租之<pc n="lb"/>
入與嵗事為無窮子孫世守而勿墜足以致其無窮之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
思可謂孝矣於乎一人之身至於子若孫如雲而來其<pc n="lb"/>
初則一也人而不忘其初則孝友睦婣之風不能不油<pc n="lb"/>
然於雨濡霜降之際嵗時一至或再至焉摩挲松楸祀<pc n="lb"/>
事既灌父勵其子兄勉其弟亦惟上而報國次而致身<pc n="lb"/>
而無忝廼祖凡可以増光潤色為有衍勿替之圖者不<pc n="lb"/>
止祀事巳謹再拜書以遺公歸而刻之墓門尚相為不<pc n="lb"/>
朽云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桐廬縣重建學記<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
道與天地並學校者吾道所寄也自郡縣以傳舍視其<pc n="lb"/>
官日汲汲焉求以苟逭吏議其視學校為已分事者㡬<pc n="lb"/>
何人東牟王君士文繇翰林出宰桐廬至則知所先務<pc n="lb"/>
戾止芹藻徘徊顧曕慨然以興學自任越二年政成民<pc n="lb"/>
和審其時之可也乃捐已俸為倡同寅允協儒家聞勸<pc n="lb"/>
而率輸材薦力者爭先以至里之大姓長者獻助無靳<pc n="lb"/>
色既度木近郊不給則市之旁郡於是匠事悉備恢規<pc n="lb"/>
拓址增崇三尺許将使潦至無虞廣袤較昔加焉若礎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
若閾咸易以石又所以圖不朽營鑿塗塈如法過者嘆<pc n="lb"/>
羡以為數百年未有儒學副提舉天台柯君謙頃以公<pc n="lb"/>
事蹈其地亦為余言是學堅鞏而宏麗真足冠江南諸<pc n="lb"/>
邑㑹余戊辰同年進士孫君潼與其鄉之同志叙興成<pc n="lb"/>
始末以記屬余因誦尹政蹟可紀為多且謂尹於是舉<pc n="lb"/>
心勞形役不揺羣議不間朝夕不辟風雨故學成而民<pc n="lb"/>
若無所與其間者始大徳己亥嵗秋明年冬落成嗚呼偉<pc n="lb"/>
哉曩余直翰林知尹實素聞此言益信竊謂桐江以子<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
陵而重然士之於學出處行藏固自有義一絲清風高<pc n="lb"/>
矣環轍厯聘果屈乎夫知吾道之必可濟世而懷寳自<pc n="lb"/>
迷不可知斯世有足與共理者而我得以全其天顧逐<pc n="lb"/>
逐利禄奚益哉然則子陵得孔孟時止之義士君子之<pc n="lb"/>
學孔孟盖不止是也按圖志學自宋嘉祐間徙置縣之<pc n="lb"/>
東山鼎新於紹興重修於嘉泰其後雖不時補苴完葺<pc n="lb"/>
而規模之隘陋如昨也今輪奐翼然濟濟多士藏脩㳺<pc n="lb"/>
息於斯毋自畫其所已學而勉其所未學不求扵用不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
必於舍惟義之為適庶足以希聖賢之事廼若給復以<pc n="lb"/>
優之儲材較藝以升之欽惟詔㫖炳炳也有民社者其<pc n="lb"/>
曷敢不承是役也達嚕噶齊某主簿某克相其成匠以<pc n="lb"/>
工計凡四千夫以庸計二千糜粟百二十石費楮劵七<pc n="lb"/>
千緡各有竒云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>處州路重修儒學教授㕔記<pc n="lb"/>
魯泮宫既脩繼以復周公之宇頌之作所以著其能也<pc n="lb"/>
顧何人哉余友天台童君教處學三年廢必興弊必革<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
凡皆職分之所當為於是廟學嚴整養士田久不得有<pc n="lb"/>
其有者悉歸疆理㕔事故有地侵為戍壘亦二十載而<pc n="lb"/>
嬴能無敝乎巋然屋立無壁僅見楹楹相對廼收拾官<pc n="lb"/>
物所餘棟梁榱桷靡或遺又市材於所産以足其用經<pc n="lb"/>
營塗塈治之如家㕔若堂咸有序外作門五間中庭開<pc n="lb"/>
軒延賓燕好更衣膳饔各得其所不陋不盈工與夫之<pc n="lb"/>
直論定而責成焉弗以日㑹他人處此鮮不乘之為米<pc n="lb"/>
廩蠧其能儲廩以供膳脩職教者巳足為賢是役也盖<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
撙冗費以給一不以病學計括人士為邇來所未有且<pc n="lb"/>
翕然一辭不逺貽書屬余為記烏乎士之於學孰不歸<pc n="lb"/>
而求之有餘彼放心不求則将失其在我宇宙間事已<pc n="lb"/>
分内事能盡乎己分所當為在我者固自有餘用無待<pc n="lb"/>
乎其外也不爾之思何往而非牽補罅漏其仕也亦直<pc n="lb"/>
計日需進而已傳舍有無何與我事然則君之能復舊<pc n="lb"/>
宇亦求其所固有者為學之道非與以立善榜其㕔事<pc n="lb"/>
於齋曰朋來聖人觀為善之君子既審其所以所由而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
又加詳於其所安先儒有言以善及人則信從者衆夫<pc n="lb"/>
以校官品秩雖卑位貌較餘官則清而高則繫乎人焉<pc n="lb"/>
君能使郡府知所敬㢘訪使者致其扶持推輓之力非<pc n="lb"/>
有善足以信從能爾耶自昔公論自學校出待久乃定<pc n="lb"/>
是視垂去如始至者為何如君去矣此意續續是在來<pc n="lb"/>
者君名應椿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>處州演政堂記<pc n="lb"/>
處州路縂管李侯多爾濟以元貞元年秋八月到郡知<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
以民所疾苦為己任既而百廢具舉初郡治在九盤嶺<pc n="lb"/>
顛至元十五年燬焉爾後官無定居非所以示民曕二<pc n="lb"/>
十七年總管幹勤詢謀寅協捐俸資若干買故宋丞相<pc n="lb"/>
湯公私第開總管府㕔事有所贊畫有幕鞫獄有地逮<pc n="lb"/>
吏舍庫厩庖厨靡不具然庀材于風雨飄揺之餘補罅<pc n="lb"/>
苴漏苟美且完嗣而葺之者未遑也至是㕔若堂繪素<pc n="lb"/>
如法軒忩戸牖涼燠咸宜中有所憇曰中正後有樓樓<pc n="lb"/>
之下對闢齋室榜以存心養性使傳時至者如歸規模<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
莫不宏敞旁隙地築亭二面塘背岡四時名花相續周<pc n="lb"/>
以竹松栝栢逺峯送青勝賞自足公餘與同僚時一登<pc n="lb"/>
覧有燕寢凝香風致凡其鳩工度材胥俸焉出役以農<pc n="lb"/>
隙分毫不為民蠧堂序既秩秩而㕔事之所名扁未揭<pc n="lb"/>
侯再拜請於江浙行中書省右丞性齋馬公公曰疇昔<pc n="lb"/>
之嵗吾被命旬宣束浙括固所部也民貧俗儉吾有取<pc n="lb"/>
焉至今山川尚厯厯心目間遂欣然援筆扁之曰演政<pc n="lb"/>
堂取唐人詩中語因扁其樓曰明逺亭最後曰退思侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
拜賜已退而諗嘉興張伯淳曰千里宅生所寄瘠土曷<pc n="lb"/>
使沃窮簷曷使富毎懼勿克稱職其即官署成規而藩<pc n="lb"/>
飾顯設之若無難然自入皇朝職方圖籍以來二十載<pc n="lb"/>
而嬴有地治者始獲完所舍而況名相不鄙舊所經行<pc n="lb"/>
特書其顔翰墨餘光觀者增壯意自有括山無此盛事<pc n="lb"/>
云胡不紀抑堂於室為尊政於事為大敢為演政請記<pc n="lb"/>
是亦右丞公意也余不得辭竊謂總管禄秩視二千石<pc n="lb"/>
已所喜怒所勤怠千里休戚繫焉世之以温飽視其官<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
者鮮不以傳舍視其居昔人記褒城驛有云舉今州縣<pc n="lb"/>
皆驛也州縣之政有不利于民可以出意革者則曰我<pc n="lb"/>
即去何用如此審如斯言求民無困得乎侯顧能視傳<pc n="lb"/>
舍如家完葺所有増拓所未及想蒞政堂皇之上私謁<pc n="lb"/>
無罅而售公道有闕而存豈不明白正大哉夫政者正<pc n="lb"/>
也莫先於持身侯在郡且二載得㢘能譽由身而推之<pc n="lb"/>
同列與士與民㒺不盡乃心力如曠舉鄉飲使郡人知<pc n="lb"/>
有禮讓初請圭田使郡官得以養其㢘凡皆不特為一<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
時計奉檄周行列城切切然求所以薄賦之道上體天<pc n="lb"/>
地生物之心是又不特為一郡計也引而伸之固當流<pc n="lb"/>
聲實於四外報政宜不虛乃若一日必葺去之日如始<pc n="lb"/>
至郡人所望於侯者盖不止官署而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕭山縣學重建大成殿記<pc n="lb"/>
縣有學學有大成殿凡皆然不特蕭山也蕭山為邑西<pc n="lb"/>
瞰錢塘東接千巖萬壑之秀宋紹興間建學文筆峯前<pc n="lb"/>
拓址恢規自昔為諸邑最弦誦聲日相聞名公鉅卿彬<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
彬軰出皇元混一以來士由學者咸給復部使者往往<pc n="lb"/>
能以宣明勉勵為己任以故飭弊植僵視前弗替當至<pc n="lb"/>
元壬辰嵗㢘訪副使東平王公侯既宏闢郡學行有餘<pc n="lb"/>
力重建斯學時教諭山隂王酉焱亦能營治如家不日<pc n="lb"/>
而成當有紀其事者惟殿之成欲速不遑擇木曽未十<pc n="lb"/>
稔腐弗克支大徳戊戌縣尉大名王振麟伯教諭天台<pc n="lb"/>
陳處久徳可四明陳適丈卿首議撤而新之既而尹燕<pc n="lb"/>
山王琛國寳來止慨然謂宜主簿太原王泰亨仲通與<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
達嚕噶齊瑪勒丹咸是其議顧力有不逮㑹是秋副使<pc n="lb"/>
拜降公僉司事王公渙循行至邑奠謁如禮邑大夫率<pc n="lb"/>
教諭陳處久陳適闔辭進曰殿不稱學不亟圗之将壓<pc n="lb"/>
焉戾止藻芹顧瞻若是為士者無内媿乎二使者作而<pc n="lb"/>
曰是余心也若所言犂然有當既得請於是邑令佐提<pc n="lb"/>
其綱尉相其役教諭傾廪以經其始諸生莫不薦力輸<pc n="lb"/>
材起己亥嵗夏四月以是秋八月告成易腐木而堅改<pc n="lb"/>
舊觀而新民不知役士無異論奐然翼然過者駭目洞<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
心於乎盛哉竊謂君子之於學患不固耳思必精辨必<pc n="lb"/>
明行必力然後見諸日用而不悖猶之農鹵莽滅裂而<pc n="lb"/>
種其報亦将鹵莽滅裂向使當時工善度材官不計速<pc n="lb"/>
效殿雖厯千載猶一日也欽惟制詔屢頒崇尚孔子之<pc n="lb"/>
道有地治者㒺敢行其胷臆以壅皇澤士何幸然士所<pc n="lb"/>
學何事如徒切切然求以復其身而其所以自立則惟<pc n="lb"/>
苟且是務殆與前所謂腐木者奚以異可不懼哉徳可<pc n="lb"/>
與伯淳為中表道其修建顛末為詳且為伯淳言尉儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
而通公餘過從無虛日宣力居多同僚名家子文而才<pc n="lb"/>
事焉而弗怠令佐又皆知所本實綱維是故能底於成<pc n="lb"/>
然則豈偶然哉衿佩來㳺知其成之不易而責效之不<pc n="lb"/>
可以速則在我者必將求為可久之道雖然豈直繕脩<pc n="lb"/>
一事而已邑之官若士謂伯淳嘗職太史氏言或可信<pc n="lb"/>
後求文以垂不朽因述所見聞云然尚相與勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>處州松陽縣重脩儒學記<pc n="lb"/>
郡縣有學所以化民成俗處州自昌黎韓公作廟碑而<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
益見孔子之道尊抑亦文物之盛而振厲之有其人也<pc n="lb"/>
松陽處支邑學在縣治東南殿與堂建於宋紹興淳熙<pc n="lb"/>
間嵗久且圯皇元一統屢頒詔㫖嘉惠學校猗歟盛哉<pc n="lb"/>
㒺敢不欽然為邑長於斯往往簿書期㑹之是務其於<pc n="lb"/>
完葺若不暇焉者元貞丙申嵗冬縣尹赤盞君顯忠始<pc n="lb"/>
至祇謁廟下徘徊顧視藩拔級夷其僅存者且庳陋於<pc n="lb"/>
是慨然為己任嵗丁酉為大徳初元撤崇化講堂而新<pc n="lb"/>
之更題其額曰進徳大成殿經始於十二月視舊規崇<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
五尺從廣一丈有竒改作東西序繪從祀像門廡齋廬<pc n="lb"/>
庫廪庖湢位置各得其所二年冬落成三年春三月工<pc n="lb"/>
告備是役也木石輸送雖出儒家工若夫悉仰於縣而<pc n="lb"/>
民不知意氣所感鄉之大姓莫不喜聞而樂助開拓宏<pc n="lb"/>
敞輪奐美哉奠饗秩秩觀曕為改是學遂甲處之諸邑<pc n="lb"/>
尹功實多余惟孔門論政學道為先弦歌風聲越千載<pc n="lb"/>
猶一日盖自井田廢學制多不古惟蜀被文翁遺化所<pc n="lb"/>
至建學眉之邑四學凡十有三嘉之邑五學凡十有八<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
率多士闔力所剏不勤學官二丁釋奠如禮名曰鄉校<pc n="lb"/>
亦有所謂山學者庶㡬黨庠術序之義焉江左儒風猶<pc n="lb"/>
盛聖代崇尚之典視昔有加謂宜廟學森嚴在在新美<pc n="lb"/>
而有民社者漫不加意官於學者復以傳舍視之怠不<pc n="lb"/>
能修為之弟子貟則盻盻然惟弛征給復是覬廢而不<pc n="lb"/>
治不計也仰高瞻前恬然若無所與毋乃昧其本與今<pc n="lb"/>
松陽以斗辟縣廼能増壯學宫使宗廟之美巍煌焜燿<pc n="lb"/>
濟濟衿佩㳺其門升其堂入其室皆将戴仁抱義耕道<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
獵徳履忠信而躬孝友以無負國家樂育初意余與尹<pc n="lb"/>
昔嘗從事福建憲府知其㢘且能聞宰是邑剔蠢䟽棼<pc n="lb"/>
舉無廢事而能以學校為先既而新公署修囷倉固狴<pc n="lb"/>
犴以至隄梁營戍繕築靡不周尹誠賢乎哉不特尹為<pc n="lb"/>
賢而同寅亦克協心達嚕噶齊噶勒黙色主簿秦濟亨<pc n="lb"/>
代者李居忠交相程督遂迄於成皆可書也邑之士不<pc n="lb"/>
逺千里移書云然願紀其事顧韓碑在前何敢僣雖然<pc n="lb"/>
尹能以教為政是謂知本遂為之記<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>餘干陞州記<pc n="lb"/>
皇帝踐阼之明年詔江南諸縣户口及若干者陞為州<pc n="lb"/>
中若下凡四十有四餘干其一也一時司牧之寄往往<pc n="lb"/>
選而後使於是以托音為達嚕噶齊餘皆才彦既而東<pc n="lb"/>
西行者誦餘干之政視昔加美然肇州以來二載而嬴<pc n="lb"/>
未有紀其事者㑹達嚕噶齊以公事至浙行中書省分<pc n="lb"/>
杭州路總管府判官韓君屬余為記按圖經餘干故越<pc n="lb"/>
之西境所謂干越屬豫章郡六朝相仍為鄱陽至唐以<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
饒名州縣亦𨽻焉郡有沿革縣到今始改先儒楊文公<pc n="lb"/>
登驛而望千峯競秀目為天下絶境州治左右二石如<pc n="lb"/>
踞俯臨溪流干越白雲二亭峙其上唐宋時韻人勝士<pc n="lb"/>
吟賦相望士生其地代不乏偉人故丞相忠定趙公雙<pc n="lb"/>
峯先生饒公以新安朱氏學倡於鄉流風陶染百年未<pc n="lb"/>
歇以故州人知循理好學力穡務本其東近接彭蠡雖<pc n="lb"/>
廣袤沃衍水潦時至則為壑民不勤且匱南廣信西豫<pc n="lb"/>
章境内榖粟絲枲仰焉然介乎兩郡姦慝易於出没御<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
苟失道莽伏林嘯者或不免自昔號難治今為政如前<pc n="lb"/>
所聞豈易然哉易曰改邑不改井井於養物取之不竭<pc n="lb"/>
邑可改而井不可遷有恒徳也達嚕噶齊君篤厚明恕<pc n="lb"/>
始至垂去如一日州當巨浸之餘切切然乞發廩以賑<pc n="lb"/>
民飢蠲徵以紓民力至馳驛詣行省為民請命若不能<pc n="lb"/>
以朝夕居視古者思溺由巳之心不過是非其徳之有<pc n="lb"/>
恒乎同知州事孟慶詳牛恭判官阿爾斯蘭伊努高潛諸<pc n="lb"/>
君又能虛心而佐理余想協和堂皇之上舉偏決滯利<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
興害除所以來輿人之誦千里之外亦喜聞而樂道之<pc n="lb"/>
與烏乎龔黃卓魯史稱良吏地之小大無庸論夫以城<pc n="lb"/>
郭人民之舊欽承休顯命而新之甚盛事也書曰作新<pc n="lb"/>
民大學援其辭而申之曰君子無所不用其極然則為<pc n="lb"/>
國家司牧者苟一念或怠一事或差民将奚賴抑所謂<pc n="lb"/>
作新非好竒立異之謂也有藹藹之政不求赫赫之名<pc n="lb"/>
足以振起而有餘廼若古之不舊今之不新士君子之<pc n="lb"/>
於政盖自有經久無弊之道後之來者尚於斯有考云<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王眉叟分春堂記<pc n="lb"/>
御前法師錢塘王君眉叟清修雅尚久而可親與余同<pc n="lb"/>
客京師居且近過從視鄉居時為稔元貞初元以靈妙<pc n="lb"/>
真常崇教法師被㫖提㸃佑聖觀将行諗余曰吾寓跡<pc n="lb"/>
開元占一榻地於宫廡之西榜曰分春故友溫州安撫<pc n="lb"/>
使徐公似孫所書不忍易其為我記之今開元楊氏故<pc n="lb"/>
第也當中齋左丞亡恙時余嘗與談燕所謂分春盖屢<pc n="lb"/>
渉其地已矧自浮湛班行越四載具松楸之夢釣㳺之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
思宜何如也幸因渉筆凝思遊神於分春樹石間尚何<pc n="lb"/>
辭或有難之者曰師命名之義何居将無取為此春酒<pc n="lb"/>
以介眉夀之詩乎是於師之名之字有合矣然壽可分<pc n="lb"/>
也春於何而分余曰惡是何淺之為章句儒也夫大道<pc n="lb"/>
本不可名強名曰大強字曰道皆寓焉耳古者至分方<pc n="lb"/>
士衣槲葉編蓬茨以自蔽固也後來易槲葉而星冠鶴<pc n="lb"/>
氅易蓬茨而高軒曲檻冠氅軒檻寓也槲葉蓬茨非<pc n="lb"/>
寓乎形寓也宇宙非寓乎由是念之春也夀也皆可以<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
分可以無分如徒以其迹而觀則蓮池俯瞰一時也桂<pc n="lb"/>
叢小倚又一時也雪後園林與夫月溪亭户皆不過擅<pc n="lb"/>
一時納一景而已豈皆蘩桃穠李之觀乎然而古今一<pc n="lb"/>
理天地一氣無在無不在四端為仁四徳為元四時為<pc n="lb"/>
春盖有流動充周而不窮者師寓迹開元又将典碩佑<pc n="lb"/>
聖道價増重矣能即其所謂強名者寓形者而致思焉<pc n="lb"/>
則吾室無物不春吾道無時不春吾身世又無往而不<pc n="lb"/>
春又奚分之為哉乃若面勢之塏爽位置之麗宻丹艧<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
之洞心駭目本戚里第此固餘事也不書師名夀衍是<pc n="lb"/>
嵗正月十一日嘉興張伯淳記并書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上官氏義居記<pc n="lb"/>
番昜上官君藻與余邂逅京師修整之士也踵門來告<pc n="lb"/>
曰上官氏出於閩派於番之興安到今十世若同居不<pc n="lb"/>
異㸑則自先大父以來如一日中罹家難二兄相繼殁<pc n="lb"/>
世藻領諸兄子奉母氏益䖍母且死力疾誡子及孫必<pc n="lb"/>
守前人之規毋析毋異言不及他後十年僉江東㢘訪<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
司事姚公得其實於攬轡之餘以為郡内美談率是邑<pc n="lb"/>
之官之吏之耆舊即所居以義居榜之而紀以詩敢求<pc n="lb"/>
文於執事者余復之曰美哉君之志有以知君之母亦<pc n="lb"/>
賢矣哉人之性本善一有知識莫不知有孝弟要亦人<pc n="lb"/>
之所宜為而非難行之事其不然者物欲間之也自借<pc n="lb"/>
耰之俗陋而後見承顔養志之為孝自䦧墻之事非而<pc n="lb"/>
後見徐行後長者之為弟世皆循吏則循吏無傳傳之<pc n="lb"/>
作世不古也然至其仁之可書是以足為世道喜余於<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
君之事竊有感焉或謂義不易為而守尤難固也君試<pc n="lb"/>
清夜以思今所與居者兄之子視吾之子若異也自吾<pc n="lb"/>
父母視之有以異乎就興安譜系而論繇從而再從而<pc n="lb"/>
三從而至無服不能無親疎之間也自十世祖視之者<pc n="lb"/>
有以異乎以樵溪較興安愈疎矣疎而至於喜不慶憂<pc n="lb"/>
不吊雖謂塗人可也然自閩之鼻祖視之本一人之身<pc n="lb"/>
又何有閩與番之異乎以是著而心語而家詔而子孫<pc n="lb"/>
則和樂翕湛之風可推而化其鄉豈惟弗墜賢母之遺<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
志将自先世而下實寵嘉之當與義門之李義莊之范<pc n="lb"/>
百世並傳餘慶詎可量哉嗚呼義者宜也知其所宜為<pc n="lb"/>
而不失焉者斯可矣君方榮足華路余故舉其可久可<pc n="lb"/>
大者為君勉云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集卷三<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>養䝉文集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>張伯淳<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碑銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘉興路總管府推官劉君先塋碑<pc n="lb"/>
濟南劉君鐸以至元二十五年正月吉塟乃祖乃父于<pc n="lb"/>
郡東門之外既事徘徊丘隴如有望而弗至者退為宗<pc n="lb"/>
親族屬言曰維世積功植徳式克施我後人廼今薄以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
儒術餙吏事而自勵於民庸顧何修得之礱樂石以著<pc n="lb"/>
先美俾子子孫孫有考於斯将於義為可而未知攸屬<pc n="lb"/>
也後十年當大徳戊戌為嘉興路總管府推官㑹伯淳<pc n="lb"/>
以公事至其境内與君有聨知君沈毅明審非屑屑目<pc n="lb"/>
前得喪利害者固已覘善慶之有自既而馳書以碑請<pc n="lb"/>
若稽前代先廟有碑近世揭石先塋亦其遺意辭不獲<pc n="lb"/>
謹條世系里居與君自序所厯按劉氏之先占籍大同<pc n="lb"/>
之懷仁縣為素宦家先是甲午嵗徙居厯城諱某於君<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
為祖以好善稱於鄉諱某於君為伯父諱義是為考不<pc n="lb"/>
慕榮進惟知義方教子期以亢宗得年八十一而終君<pc n="lb"/>
不負所期卓然有立至元壬午授承事郎吉州路宣課<pc n="lb"/>
提舉明年提舉廣東鹽使司事廣㓂黎徳弄兵聚至千<pc n="lb"/>
艘所過州縣傾動君躬率鹺丁與之犄角官場賴以安<pc n="lb"/>
所儲庤鹽得存以斤計者八萬招徠叛民顧總統鄧監<pc n="lb"/>
軍凡二十有六人鬻鹽户周從龍等遁去來歸者四十<pc n="lb"/>
家擒許寛三十七人倚衆抵禁者當從事祖塋之年授<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
沅州路黔陽縣尹兼勸農事至則能以修孔子廟為先<pc n="lb"/>
兩序翼如七十二賢像繪事粲如捐俸資以給不為靳<pc n="lb"/>
縣治若堂若寢若岸造舟以利渉勸民植桑種果以滋<pc n="lb"/>
生理舉無廢事彊盗龍興等掠殺茶局官至是逮捕獲<pc n="lb"/>
洞㓂楊勝都楊祖從與器械俱焚擣巢穴得所掠婦女<pc n="lb"/>
三十八人縱還合聚脅從罔問户口増至一萬四百二<pc n="lb"/>
十五時二十七年也嵗甲午再調永平縣尹廟堂以材<pc n="lb"/>
選遂掾中書省嘗扈從至上都劬躬盡職垂去若始至<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
其在嘉興以平恕稱觀君所厯非久宦常修宦業者能<pc n="lb"/>
爾乎自昔里稱善人身備潛徳是為不在其身而在其<pc n="lb"/>
子孫子若孫知世徳之不泯不敢越乎分義所安則嗇<pc n="lb"/>
於前者又必豐於後嗚呼劉氏之慶未艾也銘曰維劉<pc n="lb"/>
著姓系出陶唐厯周迨漢遙冑莫詳派于大同組綬相<pc n="lb"/>
望維曾維祖世有令徳維考之傳是效是則于彼厯城<pc n="lb"/>
附庸版籍不嬴其躬施及後人一命江右再命海濱賦<pc n="lb"/>
平用裕爰集叛民黔陽百里績用攸著既修泮宫既新<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
公宇有姦必鋤靡廢弗舉外庸未竟夙夜省署出佐藩<pc n="lb"/>
條自開高華胡然而臻先猷孔嘉發潛闡幽匪辭之夸<pc n="lb"/>
厥初建塋相方視宜俞山之東盤水之西以報以祇祀<pc n="lb"/>
饗式時積隆報豐祖考是思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故同知懷州事郭公墓誌銘<pc n="lb"/>
元故同知懷州事太原郭公既塟後六十年為元貞丙<pc n="lb"/>
申仲子筠以嘉議大夫僉江浙行省中書事祈閒得請<pc n="lb"/>
寓錢塘私第懼先徳既殁遂泯将無以貽後宜植銘先<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
是至元丁亥嵗伯淳從事東浙憲府幕時僉省公為使<pc n="lb"/>
公餘獲稔先大夫出處兹以銘見屬伯淳謝非其人不<pc n="lb"/>
獲命則謹條生平梗概公諱義字信之高曽而下世為<pc n="lb"/>
力田積善家其先官下邳遂居焉祖諱謙妣陳氏父諱<pc n="lb"/>
佑妣夏氏有丈夫子六人公居四生而靜深自髫齔知<pc n="lb"/>
好學不妄笑言孝於父母色養無違疾則衣不解帶藥<pc n="lb"/>
餌必躬迨終喪不忘終身慕其於兄弟無私殖無間言<pc n="lb"/>
處親友一以誠人或我欺不校也繇是疎戚卑尊各得<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
驩心鄉人鬬訟每於公折𠂻聞一言即自釋早有陽城<pc n="lb"/>
王彦方之風廼若為津梁以利渉為粥以食縲囚或貧<pc n="lb"/>
不自給喪不克舉者周之不靳尤慕老氏法即東郊營<pc n="lb"/>
道觀曰清夷延致方術之士闢上田為畆者千以贍家<pc n="lb"/>
饒於資而薄於自奉至施予則寧厚尋用部使者薦名<pc n="lb"/>
聞于朝擢左曹掾秩滿同知懷州至則均常賦息橫歛<pc n="lb"/>
決滯舉偏以惠愛稱屬金季傾洞民賴以寧州人到今<pc n="lb"/>
徳之嵗丙申六月三日以疾終于海岱寓地塟城南之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
原得年五十三夫人劉繼靳皆先卒子男二長蚤世次<pc n="lb"/>
僉省公也孫男一友直江浙等處行中書省承發司管<pc n="lb"/>
勾孫女二長適江東道宣慰司令史李浩次未行公昆<pc n="lb"/>
弟中其最季曰儀嘗佩金符任山東都招撫使娶秦生<pc n="lb"/>
二子籍淮東屯田總管府知事簡濱鹽司管勾孫男友<pc n="lb"/>
諒友賢嗚呼積善之慶如是夫某惟仁於天地間為用<pc n="lb"/>
最溥而本於孝弟以公所賦所立由家而鄉而官皆無<pc n="lb"/>
媿於心而有徳於人仁者與聞之在昔位不稱徳者有<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
後僉省公自中統初元與省部掾史妙選敭厯四十載<pc n="lb"/>
内而樞宻院判官兵部侍郎外而彰徳判官同知泰州<pc n="lb"/>
路再轉嘉興浙西按察副使浙東按察使前後有賢譽<pc n="lb"/>
識不識咸稱長者餘慶所覃尚有衍未艾銘曰郭著姓<pc n="lb"/>
始虢叔封于周家本并客下邳老青州居家理處鄉惠<pc n="lb"/>
𤣥學修豐于徳嗇於年位不醻世美濟子若孫復公侯<pc n="lb"/>
迹浸逺論益定闡潛幽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>益都淄萊等路管軍萬户李公墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
平章武愍李公生二子君其季也諱世雄字彦豪余與<pc n="lb"/>
長公湖廣行中書省右丞龍川公締交久稔君性行所<pc n="lb"/>
謂稱其家者大徳辛丑嵗余再入翰林始識君温其如<pc n="lb"/>
玉人也經年間時一晤語使人意消頃聞君扈從上都<pc n="lb"/>
道病猶強起前進少愈力疾以歸京師至則不可支五<pc n="lb"/>
月十七日終于私第得年卅一悲夫嘗拜宣武將軍益<pc n="lb"/>
都淄萊等路管軍萬户居亡何舉以讓兄之子某娶崔<pc n="lb"/>
氏故平章政事御史中丞彧之女子男一某女一某俱<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
㓜以壬申十一月三日生殁後十日塟永安山之原祔<pc n="lb"/>
先塋也猶子翰林待制屺實經紀其喪叙疇昔雅故請<pc n="lb"/>
銘余惟有功徳及物者後必昌棣華偏其仁而不夀行<pc n="lb"/>
道之人亦為嗟惜可知其賢已是宜銘廼若里居代序<pc n="lb"/>
則刻碑墓門不復書銘曰考作室人如玉生而閲世去<pc n="lb"/>
何速少婦弱息禍彌酷公侯之始後必復<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故紫溪隠君鄔公墓誌銘<pc n="lb"/>
余兒時聞台之寧海有鄔氏紫溪義學乃隠君子曰紫<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
溪老人伯仲所剙屋凡數百楹延致名儒私淑其子弟<pc n="lb"/>
及四方來學之士大要以切劘義理變化氣質為先其<pc n="lb"/>
以舉子與計偕第進士者前後相望㡬二百人嗚呼盛<pc n="lb"/>
哉地當通衢二十堠一無驛傳游宦行客病之復築館<pc n="lb"/>
為樓榜以山海竒觀使過者於我乎舍居有餐行有贐<pc n="lb"/>
芻飯靡不克當時大夫士稱為詩禮家宋咸淳癸<pc n="lb"/>
酉紫溪公之子濟民從子恮竝列鄉舉明年濟民登進<pc n="lb"/>
士第厯官至掌故既歸皇元職方氏教杭學丞諸暨尹<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
嵊無曠日所至有能名於是知積善之有慶而詩書之<pc n="lb"/>
效昭昭也元貞乙未濟民來京師泣謂予曰濟民不天<pc n="lb"/>
先君大棄之以官事奪情且授選格有期不敢<graphic n="KR0997" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0997.png" mimeType="image/png"/>不敢<pc n="lb"/>
稽今将南還逺卜日薄懼無以章往賁來分杭學過從<pc n="lb"/>
之好以銘請余辭不獲則為考其狀公性倜儻行信善<pc n="lb"/>
蚤嵗無怙奉太夫人孝事兄敬愛兄弟之子猶子其視<pc n="lb"/>
族譜䟽戚有疾病急難拯之由已里中嵗儉計口贍其<pc n="lb"/>
乏病者藥之食之無靳色里中或蹈於非彛面折無隠<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
人亦弗忤理家嚴整嵗時祀事甚䖍虛庭廣甃雅潔不<pc n="lb"/>
塵莫年闢亭軒于所居東偏翼以名花佳木日與勝士<pc n="lb"/>
詩酒相從雖家事不堪視昔而故廬不燬於刼火鄰家<pc n="lb"/>
數十亦賴以存天俾終老鄉閭樂清窮勝所得亦既多<pc n="lb"/>
矣公諱詠仁字安叔其先自明之奉化徙台以子中第<pc n="lb"/>
恩授承務郎嘗贊㳂海制置使幙府尋入史館紫溪其<pc n="lb"/>
自號曾祖友直祖士遜故宋廸功郎臨安府司户叅軍<pc n="lb"/>
時丞相信國葉公銘其墓父大圭至元壬辰十月念五<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
日以疾終年七十三娶吴氏陳氏皆前卒子男二濟民<pc n="lb"/>
承事郎再調杭州路於潛縣尹女二一適同里應<pc n="lb"/>
試翁孫男一適越士王元實卜以今年十一月之壬<pc n="lb"/>
申日塟其鄉之紫洞柱山余惟官不必達得鄉里稱善<pc n="lb"/>
人可矣至若富而能貧没而有後其在斯人與其在斯<pc n="lb"/>
人與銘曰鄔因縣為氏春秋之後綿譜系家繇閩徙台<pc n="lb"/>
詩書之脈深栽培義溥利愽成材多麗澤有慶子儒科<pc n="lb"/>
紫洞柱石永不磨<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崇正靈悟凝和法師提㸃文學秋巖先生陳尊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>師墓誌銘<pc n="lb"/>
余初入詞林與秋巖先生陳宜父為世外友其縱談三<pc n="lb"/>
千年宇宙間事亹亹忘倦酒酣為詩文意生語應筆陳<pc n="lb"/>
不能追有誦仙賀監風致高古處可追陶謝類非烟火<pc n="lb"/>
食語今已矣夫遺文有沙漠藁秋巖藁西游藁朔方藁<pc n="lb"/>
余承恩再入吴師成季以建康教授張君特舉詮次事<pc n="lb"/>
狀請銘按狀師名義髙宜父其字生於寳祐乙夘九月<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
㓜頴悟年十二作賦日能十有七負笈四方以暢其學<pc n="lb"/>
獨慕漢天師教走信之龍虎山拜今𤣥教大宗師志道<pc n="lb"/>
𢎞教沖𤣥真人于上清正一宫真人器之命禮其孫李<pc n="lb"/>
仁仲立本為師遂得道法且於儒業有進冠年著道士服<pc n="lb"/>
至元丙子江南始附三十六代天師赴闕既還山而大<pc n="lb"/>
宗師留中師至自龍虎山日左右之嵗在辛巳裕宗皇帝<pc n="lb"/>
撫軍詔以師從後七年戊子被璽書提㸃玉隆宫尋應<pc n="lb"/>
召以宮事付其貳人三年晉王在梁邸迨改晉封鎮朔<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
漠師悉從行皇上初禩大宗師所領大都崇真萬夀恢<pc n="lb"/>
拓加壯制授師崇正靈悟凝和法師本宫提㸃元貞初<pc n="lb"/>
史館纂修世祖皇帝實録下郡國訪求事蹟王邸異師<pc n="lb"/>
文學嘉名以其事屬得編摩體明年冬復從王覲錫賚<pc n="lb"/>
甚渥大徳改元王就國仍載之後車越二年請以其徒<pc n="lb"/>
代得還至開平次桓州南道病增劇無言端坐而化時<pc n="lb"/>
乙亥六月二十有九日閩有隠君子自號曰漁隠於君<pc n="lb"/>
為考外氏歐曰澹菴耐軒皆負能詩聲學有淵源哉其<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
在朔方浩有歸志以漁隠君故痛不逮養猶幸得請力<pc n="lb"/>
疾奔程遽爾霣越謂為太上忘情則道未始去孝也大<pc n="lb"/>
宗師命即其鄉塟漁隐君余謂晉許叔𤣥入道時一還<pc n="lb"/>
家定省親既終後亦羽化師以之傳曰孝子不匱永錫<pc n="lb"/>
爾類大宗師以之夫道本乎自然而虚心所以求道惟<pc n="lb"/>
其然是以胷中無固滯學不勞而旁通百家用於致雷<pc n="lb"/>
雨役鬼神於卜筮推歩俱有大過人者盖萬善由虚而<pc n="lb"/>
集至於盡其所受於天而無得見亦虚而已神氣可㤀<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
形骸可墮何身外物之足計哉師之輕財樂施固其餘<pc n="lb"/>
事然則身不必夀為善不必名而有不朽者在弟子雲<pc n="lb"/>
來相屬余以誠制授崇𤣥守正沖道法師鎮江路道録<pc n="lb"/>
紫府觀提㸃住持何恩榮吴全節制授沖素崇道法師<pc n="lb"/>
南嶽提㸃加沖素崇道𤣥徳法師提㸃崇真萬夀宫成<pc n="lb"/>
季也孫益謙馮道原季奕芳毛頴達夏文詠馮志廣薛<pc n="lb"/>
廷鳯陳日新張嵩夀張必正上官與齡舒致祥張嗣房<pc n="lb"/>
先是錢塘王夀衍一見脗合度以為徒制授靈妙真常<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
崇教法師杭州佑聖觀提㸃住持制授隆興路道録提<pc n="lb"/>
㸃玉隆即師所舉代今襲其職曏歸塟龍虎時道于杭<pc n="lb"/>
余嘗為文以酬則於銘不可以荒陋辭銘曰道匪可名<pc n="lb"/>
儒斯能明集焉以虚充焉以盈坐而役鬼神顯而致雷<pc n="lb"/>
霆麾斥八極模冩萬形信筆行墨而泉湧返觀内照而<pc n="lb"/>
白生及乎叅象數先吉凶盖洞究而咸精用於世而不<pc n="lb"/>
器世膠膠而獨㝠㝠一瓢為贅千金為輕夫是以勿嬰<pc n="lb"/>
廼若生事死塟人子之大經知虧恩懷禮之非道則吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
所謂忘情九光前導八景迎翩翩隻鶴凌太清龍虎雲<pc n="lb"/>
氣䕶祖塋去之千載視斯銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>體𤣥崇教安道法師洞霄宫住持提㸃郎尊師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
余在詞林與𤣥教宗師張真人過從甚稔於南來黃冠<pc n="lb"/>
師多所接識有能言洞霄之事繇曩嵗甲戌逮至元甲<pc n="lb"/>
申經刼灰者再其間興廢支傾栽培扶植頓還舊觀郎<pc n="lb"/>
師之力居多暨余得告還里始識師篤厚樂易者也以<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
大徳丁酉十一月五日蜕簮裳其徒楊君清一叙師生<pc n="lb"/>
平所厯及際遇兩朝光寵之盛而請銘於余辭不獲則<pc n="lb"/>
為考其狀師諱如山字魯瞻自號一山世為餘杭望族<pc n="lb"/>
高曾而下隠徳不耀父必聞嘗階廸功郎里稱善人師<pc n="lb"/>
其季子也生而慕尚不凡於方學有契甫七齡父命禮<pc n="lb"/>
山中楊劉二先生為師卓然群兒間少長讀書敏悟年<pc n="lb"/>
十四被冦禍十八任本宫之務所行不類年少耆舊無<pc n="lb"/>
異論宫為名山道流雲㑹先是租入薄贍衆苦不足知<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
宫事孫君請於縣官給祠部牒以其資買田陽羡既得<pc n="lb"/>
上腴復闢田萊為良疇植無窮之利是役也師躬督畚<pc n="lb"/>
鍤日衍月拓嵗計以裕宋寳祐間官給璉川田入宫盖<pc n="lb"/>
當戚里所久據者官不能平其訟有識于宫相顧瑟縮<pc n="lb"/>
師毅然請行曉以理義豪家欽聴遂有其業年二十賜<pc n="lb"/>
紫衣總教大師主澉浦嶽祠龍徳觀己夘嵗以衆舉充<pc n="lb"/>
通真齋髙士崇真觀開山住持尋克浙西道判太一西<pc n="lb"/>
宫同都監前住持有獻宫田于官者師力詆其欺而舊<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
物以還至今賴焉乙酉陞本道道録洞霄宫提舉知宫<pc n="lb"/>
明年奉香入覲奉天語欵宻然非其宫事一不及拜大<pc n="lb"/>
䕶持寵命志蠲宫門租賦至渥也陞本道道教副提㸃<pc n="lb"/>
元貞初元欽被聖㫖提㸃住持洞霄宫兼管本山諸宫<pc n="lb"/>
觀事明年宣命肆頒師自以暮景榮逢欲入謝非筋力<pc n="lb"/>
所逮俾道録君詣闕下承恩勞問視昔有加不縁懇祈<pc n="lb"/>
特賜宫金衣一襲餘錫賚有差道録君亦欽受宣命為<pc n="lb"/>
杭州路道司盛事惟師聲望行軰積而後成宋内廷承<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
應非遴選不得與師表當時國朝金綺法服正一教惟<pc n="lb"/>
天師宗師得受賜而師衣被之凡皆同衣所不及其孝<pc n="lb"/>
義果敢尤出天性師祖凌君中年苦目𤯝寢食動止皆<pc n="lb"/>
須人師於藥餌必躬至烹飫澣洒細事不以為憚嵗時<pc n="lb"/>
歸奉二親志與口體咸極其養終喪哀毁盡禮宫田𨽻<pc n="lb"/>
常之宜興當乙亥冬鄉民倚農負租莫敢過而問師勇<pc n="lb"/>
往善處佃不敢逋既而夜渡太湖風起浪湧中流摧檣<pc n="lb"/>
失柁覆溺在俄傾舟人相顧失色師了無遽容惟以二<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
親年髙為念風亦隨定不減謝安石浮海雅量羣從寠<pc n="lb"/>
弱者咸使之有家前後塟不能舉之喪亡慮十數毎慨<pc n="lb"/>
兵火之餘有不得以考終及無後者比比設黃籙大齋<pc n="lb"/>
按科普度凡八十名多肸蠁之應先是遊洞霄者自杭<pc n="lb"/>
來凡三舍芻飯扉屨無可於資師捐私槖買趙氏故第<pc n="lb"/>
易建龍徳通仙宫祝兩宫萬夀延四方衣冠之士道録<pc n="lb"/>
君實提㸃住持庭宇森爽花竹秀野至者如歸師晩厭<pc n="lb"/>
塵喧將於此終老焉而數不能逃享年七十有三入道<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
六十臘生以乙酉十一月二十日塟以大徳戊戌二月<pc n="lb"/>
一日臨安縣靈鳯鄉棲真洞山之原其兆也師孫十人<pc n="lb"/>
胡宗老范天祐章振文吴貴徳胡仁方水丘浩然楊繼<pc n="lb"/>
𤣥張舜申王之瑞常逢吉皆單傳余聞晉許君邁家世<pc n="lb"/>
士族而不慕仕進又未忍違親即餘杭近地立精舍嘗<pc n="lb"/>
曰山隂南至臨安多金堂石室之勝時一還家不廢定<pc n="lb"/>
省與右軍諸賢為世外友其事畧與師同師則庶乎身<pc n="lb"/>
被五福者矣銘曰洞天六六大滌一中有耆龎為時出<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
蚤更世縁義而質事苟利公躬靡恤内行潔修威儀秩<pc n="lb"/>
冠年遇知在禁宻晚嵗際逢當今日金衣特賜恩光溢<pc n="lb"/>
二師之外罕其匹身章世守㒺敢失嗟嗟年齡踰七袠<pc n="lb"/>
積豐報嗇理莫詰棲真洞山安且吉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杭州殊勝寺圓明通應禪師碑<pc n="lb"/>
世祖皇帝朝今御史中丞崔公以使事尋訪江南人物<pc n="lb"/>
言杭州殊勝寺因長老有異徳聘不能致詔侍臣馳驛<pc n="lb"/>
趣入乃強起以至元二十三年秋赴闕下奉清問甚欵<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
退就集賢院賜賚更蕃越五年告老還山辭情切至宣<pc n="lb"/>
授圓明通應禪師肆頒大䕶持寵命以榮其歸公卿大<pc n="lb"/>
夫名師宿徳設祖道都門外為一時盛事南還七年示<pc n="lb"/>
寂實大徳改元十月晦日也提㸃宗陽宫南谷杜君道<pc n="lb"/>
堅夙有陸修靜入蓮社雅致狀師之行率其徒以碑請<pc n="lb"/>
余惟外舅故户部侍郎浙西安撫使菊坡先生趙公與<pc n="lb"/>
師締方外交誼不得辭則為考其狀曰師姓俞氏名正<pc n="lb"/>
因杭之仁和金浦人生於宋嘉定癸酉五月二十五日<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
前一夕母徐夢天之西北風颺大黃幡極目無盡生而<pc n="lb"/>
紫胞瓊質如蓮華捧足狀頷下黒子出數毫盈寸童年<pc n="lb"/>
即能先事而知凡事不學自解年十五為人已疾禦菑<pc n="lb"/>
輙驗少長不願有室辭親出俗先是季父守常學佛殊<pc n="lb"/>
勝遂從之精修苦學脅不至席三年故浙東安撫使趙<pc n="lb"/>
公與弼為請祠部牒祝髮即常為師毎懼局於聞見遊<pc n="lb"/>
方㕘請不憚勞時笑翁堪禪師道價傾動叢林師往育<pc n="lb"/>
王禮焉翁始陽拒師跌坐選佛堂下牀竟夕不動凡再<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
閱月一夕定中聞霹靂聲覺則通體流汗如脱殻漏撫<pc n="lb"/>
掌大笑曰如是如是翁遂延入俾給侍左右宻受信具<pc n="lb"/>
故自號曰霹靂後駐錫湖州玉岡長慶禪寺分席演法<pc n="lb"/>
屈其座人初主徽州黃山祥符宋秀王諸孫蚤所賞識<pc n="lb"/>
至是治精舍霅水上延之侍郎公轉漕江東檄住建康<pc n="lb"/>
之保寧不就尋以父喪歸金浦迎母氏入寺以孝養終<pc n="lb"/>
日以諸善友究竟生死大事晚嵗得蒲團三昧毎禪定<pc n="lb"/>
往往累日寒巖枯木不暖而息存神游四外冥觀一切<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
事受知穆陵嘗拜號妙慈禪鑒賜紫衣當時宗藩戚畹<pc n="lb"/>
下逮閭巷善信靡不皈嚮鐘魚聲相續世人稱為佛子<pc n="lb"/>
杭既歸皇元職方氏始附之民生理未定師為粥食餓<pc n="lb"/>
者日以千計久之扶老擕㓜逺者亦來毎嵗中元設無<pc n="lb"/>
遮㑹普資冥福師在集賢時當丁亥秋潦飢民視昨逾<pc n="lb"/>
甚杭父老盻然覬師言還而未得請飛書勉其徒悉出<pc n="lb"/>
衣鉢之資為續艱食前後二十餘年賴全活者甚衆既<pc n="lb"/>
還山進諸弟子語之曰寺剏於唐始名最勝宋治平間<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
易今額自祖師來派別為四甲乙相承院事吾老矣山<pc n="lb"/>
門營葺缺如傾囊倒囷非所靳将鳩工度料其相與亟<pc n="lb"/>
圗之衆翕樂以聴各盡其力所至不數年殿閣屹峙若<pc n="lb"/>
廡若堂湢咸改觀像設供器粲粲莊嚴師以為未足也<pc n="lb"/>
營搆大殿于仁王閣後為國祈福官民樂聞相率成之<pc n="lb"/>
初寺田不過二頃凡買地拓基及田歸常住者十一頃<pc n="lb"/>
有半皆師生平所積信施其孫法性正心思聰幸康謹<pc n="lb"/>
傳復能以所樁積披度田半頃之嬴加多二頃檀那所<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
施又一頃半幸康獨指五頃為膏沐費今則阡陌相望<pc n="lb"/>
贍衆不止粗足若本派春秋祭祀及供佛飯僧則自有<pc n="lb"/>
田十九頃又不與此度門弟子百有餘僧先人故廬改<pc n="lb"/>
為蘭若命孫愚曉主之兄女適湯外孫亦為僧曰縁成<pc n="lb"/>
志立可謂動無不虚靜無不為者矣示病之日集大衆<pc n="lb"/>
付住山似玲而下十二人以後事戒毋乖毋侈勉以必<pc n="lb"/>
勤必精必完葺所未竟庶成吾志即後圃為塔俾全而<pc n="lb"/>
歸尅以二十七日入寂不期人之知也而聞於外行省<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
行院官入室問訊人事牽縈後三日乃化留偈云有心<pc n="lb"/>
有法無心無法心法兩忘有無不立端坐如生緇素焚<pc n="lb"/>
香作祀雲蒸霧滃者三晝夜以閏十二月二日庚申塟<pc n="lb"/>
得夀八十五為僧六十一臘法語偈頌散在方外余不<pc n="lb"/>
能為釋氏之説嘗聞之或問師教禪分合之㫖答曰禪<pc n="lb"/>
言心教言法教以載禪禪以寓教二者不偏則心法顯<pc n="lb"/>
明世尊正法眼藏迦葉尊者一笑而得展轉流傳至達<pc n="lb"/>
磨西來後五百餘年笑翁得之一笑然則由迦葉以來<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
其間於道漸頓固難概論而傳必有宗如師言盖以笑<pc n="lb"/>
翁正傳自任也乃若服氣自養能積日不食其神通足<pc n="lb"/>
以濟世利物似有合乎佛圖公者是豈空虛無用之謂<pc n="lb"/>
兩忘哉惟戒故定定故慧慧則八萬四千法門胥由此<pc n="lb"/>
出師亦古所謂天人師也耶銘詞曰師之生夢協休禎<pc n="lb"/>
如紅蓮玉嬰事不學而慈相天成師之戒愛根勿罫金<pc n="lb"/>
剛勿壞細入乎鍼芥大周乎沙界其内無外師之定不<pc n="lb"/>
情不性不垢亦不凈非動亦非靜霹靂其應師之慧纎<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
塵不滯照覽無礙合精粗鉅細燭照數計師之夀八十<pc n="lb"/>
有五言行是顧其生也無瑕以永終譽於幽明廣度其<pc n="lb"/>
徒紛紛維功行是遵維堂構是新誨言諄諄維十有二<pc n="lb"/>
人豈伊十二人凡吾法所因吾身所親其授受則均植<pc n="lb"/>
而松筠翦而荆榛與天地為春䕶此堅珉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集卷四<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>養䝉文集卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集卷五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>張伯淳<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隂徳頌<pc n="lb"/>
猗歟徳人李公道源學而不仕遂沈潛乎岐黃之編自<pc n="lb"/>
昔醫道毎與良相並言窮達雖殊濟世則一公於治疾<pc n="lb"/>
十不一失心薄於利人厚其徳一傳而子傳數已赫善<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
慶有餘将子子孫孫其千億我聞在漢活千人者封髙<pc n="lb"/>
大門閭治獄之功禍福此心幽明此理所難必者應有<pc n="lb"/>
逺邇維是李公廣平良醫非求知於人而天已知匪求<pc n="lb"/>
報於天而福已隨為善未嘗無勸人何憚而不為於乎<pc n="lb"/>
施徳於不知不報之地乃見其真孰開慶源猗歟徳人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜扇銘<pc n="lb"/>
於赫王公被遇三殿彰厥有功錫之便面惟直惟方其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
徳足當霜貂霧縠濡染恩光彼仁吾揚凉埽炎彼塵吾<pc n="lb"/>
障人莫已汙如公所持何施不宜可清乎八極可行乎<pc n="lb"/>
四時不羡殷朝雉尾之規制真無媿漢相白羽之指麾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圓嶠贊<pc n="lb"/>
李君士𢎞卓犖并産抱孔孟之學而與世為無瑕於雅<pc n="lb"/>
故合於俗或簡如月斯霽如山斯立丰度翩其蕭散隨<pc n="lb"/>
牒半生圖史左右不改吾清有位於朝集賢學士何志<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
乎浮榮匪榮是慕維清是尚固将與郡仙上下乎蓬瀛<pc n="lb"/>
仙人所居方壺𤣥嶠緑髮碧瞳於焉笑傲舍方就圓人<pc n="lb"/>
謂斯何亦從吾好於乎惟清故髙髙則絶俗非世所樂<pc n="lb"/>
聞與物無競毋汨於物展也李君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋悦齋夀真贊<pc n="lb"/>
以醫名家以悦名齋有時深衣大帶有時竹杖芒鞋盖<pc n="lb"/>
其醫出乎詩書而匪藝術之誇悦本乎理義而不知芻<pc n="lb"/>
豢之為佳故能造物之與遊而古人之與偕之人也所<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
謂友赤松肩洪厓者耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>單吉父畫像贊<pc n="lb"/>
其貌臞其言迂其行孤而於道味則腴於民氣則舒於<pc n="lb"/>
應事接物盖恢乎其有餘故能閱千帆而弗競厯九牧<pc n="lb"/>
而長驅也與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隠求贊<pc n="lb"/>
馮君茂叔鍾岷峨之秀而息影乎浙水之湄濟濟佩衿<pc n="lb"/>
肅肅領袖為吴學士論之歸方其未仕晨忩夜檠毎志<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
乎有為及其仕也充其所學志則如未仕時隠見其蹟<pc n="lb"/>
行藏其心詎可視為兩岐挾此以往大江之西増重皋<pc n="lb"/>
比人岐而二我則一之馮君何居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>箴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>必葺齋箴<pc n="lb"/>
學貴日新習防苟且進修及時無漏無鏬彼不爾思自<pc n="lb"/>
求逸暇以之處家撓棟顛厦以之効官襃城傳舍靡常<pc n="lb"/>
其徳學斯為下君子若人理明欲寡心寓於齋出入非<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
假豈惟日葺終食非懈豈惟晝存思繼以夜締室事小<pc n="lb"/>
省身功大勉哉所必墨卿司戒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王眉叟溪月説<pc n="lb"/>
昔人有言君子不求有功而功自成不求有言而言足<pc n="lb"/>
法由是觀之非所謂自然之理也耶方外友王眉叟自<pc n="lb"/>
號月溪或謂更為溪月而質於余夫以名義求之一也<pc n="lb"/>
究其所以為名為義則二盖月本無溪特溪上有月耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
月無假乎溪清光所照故溪以月得名至若溪之有月<pc n="lb"/>
固待於照也無心於相求不期於相值則一出自然矣<pc n="lb"/>
猶之雲焉無往不在偶出雲岫而謂之雲岫固其出者<pc n="lb"/>
得之至謂岫雲盖不過因所見而名之無所必乎雲也<pc n="lb"/>
噫道本自然有以使之然者非道也以眉叟胷懷澄徹<pc n="lb"/>
得於天者如此然則號為溪月誰曰不宜於是嘉興張<pc n="lb"/>
伯淳為作溪月説以復之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靜上人寂然説<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
越夀昌觀堂靜上人訪余都門刺字甚度望而知為不<pc n="lb"/>
凡亦既見止其意象甚閒雅議論瀟灑以寂然自號求<pc n="lb"/>
余為説此固緣名以取不動之義余竊有惑焉曩余從<pc n="lb"/>
事東浙憲府治於越凡兩載上人黙坐觀室未嘗越門<pc n="lb"/>
閾謂寂可也今數千里來都門雖有遊覽名山瞻禮梵<pc n="lb"/>
像之外無他為然覩宫闕之壯麗人物之阜蕃能不洞<pc n="lb"/>
心駭目否乎上人曰惡是何拘之甚也達磨面壁九年<pc n="lb"/>
寂矣逺支義學非寂乎余聞其語是於感而遂通之義<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
有合焉然則上人知道者也因記先儒論經緯星以為<pc n="lb"/>
緯外若從橫而本體之光不動益信在外者不足易吾<pc n="lb"/>
之寂也語竟遂記寂然説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題湯靜學所藏先世夀詞<pc n="lb"/>
至元己丑余隨牒東淛桐川湯君隆吉長稽山書院遂<pc n="lb"/>
獲締交然非公事未嘗過余靜者也後二載仲春邂逅<pc n="lb"/>
於錢塘一日袖巨軸及門乃其五世祖監州公所得國<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
子録周公希稷夀詞時公年登九袠即其詞㫖有以知<pc n="lb"/>
公聰明人也留心經訓者也騁其餘力於文者也流風<pc n="lb"/>
餘韻尚可相見於盈尺紙中嗚呼其可敬也夫故家喬<pc n="lb"/>
木不一再傳而就摧落往往而是房杜子孫當時已不<pc n="lb"/>
無可憾矧十數年來文獻家所可致其深惜者盖總總<pc n="lb"/>
也今隆吉得此於故篋獨能表而出之故家文獻不朽<pc n="lb"/>
之傳從可知已監州之才之美使後人得以仰髙闡幽<pc n="lb"/>
實於此有攷焉不然格未應傳遺芳遂泯詎可惜哉嗚<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
呼若隆吉者於揚名之義庶㡬無憾不以靜學謂君古<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題俞㡬先山水<pc n="lb"/>
雲容樹色隠約有無此墨戯所以妙太分明則妙意失<pc n="lb"/>
矣雖然不特畫也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題陳忠肅公墨蹟<pc n="lb"/>
此帖證日録之失事指王介甫而歸過蔡卞此事劉元<pc n="lb"/>
城嘗論之以為瑩中用權道伯淳因記公當持衡試文<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
時吾意公必盡用史學而斥通經之士以此語卞卞欲<pc n="lb"/>
乘此擠公也而所取前名皆經學嘗謂人曰當時若無<pc n="lb"/>
矯揉則勢必相激而史學廢矣矯揉亦權之説也盖公<pc n="lb"/>
與張天覺諸公從事禪學故其機鋒過人帖尾可以概<pc n="lb"/>
見夫當竄謫顛頓之際自分生還無日家庭簡牘一不<pc n="lb"/>
及其私切切惟以國事為先尊君之義為重非忠愛之<pc n="lb"/>
至能爾耶繼顯㢘訪珍藏此帖盖亦有取於此肅容展<pc n="lb"/>
誦之餘謹述所聞而歸之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題張兄燕石詩集<pc n="lb"/>
鄉舉里選降而科目取士其弊則專意舉子業文未嘗<pc n="lb"/>
弊也而弊之者人雖然工於舉子業者非學焉何以為<pc n="lb"/>
本桞子謂本之書詩易禮春秋叅之穀梁孟荀莊老等<pc n="lb"/>
書而後可以為文若是廣莫要之雖舉子業亦必頗渉<pc n="lb"/>
獵乃可信紙行筆今評詩而與舉子文並論固可鄙笑然<pc n="lb"/>
賦頌文誄等凡二十四體皆詩之流詩未易言也苟無<pc n="lb"/>
驅駕轉旋組織之素一旦摹冩風月而以詩自名政恐<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
未能自信台士友張少府蚤稱名舉于中年坎壈不偶<pc n="lb"/>
盤屈壯氣而歸於詩抄一巻示余標曰燕石其間寄情<pc n="lb"/>
狀物率多意度水有源故支分派别而莫禦木有根故<pc n="lb"/>
條葉華采敷腴暢茂而不可遏要非一朝夕所能為此<pc n="lb"/>
去藁益富選益精采詩者將有取焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題范雷卿二卷<pc n="lb"/>
知瀘溪縣范君今江浙儒學提舉曾大父也細書宻行<pc n="lb"/>
叙廼翁通判公世系及生平出處及所交游下至妾媵<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
幹力甚悉盖将狀公之行觀乎此有以知為好善急義<pc n="lb"/>
之士夫毁家人所甚靳公以交友坐落魄失官物至罄<pc n="lb"/>
所有田宅質於官而求釋匿逃人所甚憚公同卿之士<pc n="lb"/>
自俘囚脱歸獨能館致且奮身出力圗利之是皆人所<pc n="lb"/>
難者而見義必為如此其可書之事不一嗚呼狀行例<pc n="lb"/>
屬中表與門生故吏時之相去固甚遐邈在中表豈無<pc n="lb"/>
後當有大書其事者雖然公賢矣而知縣之賢似之其<pc n="lb"/>
言歸之初換授品秩已則欲因人言轉囑堂吏干榮進<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
而以不欺君父歸之公南來無所於依己則欲買田宅<pc n="lb"/>
自安而以不事産業歸之公寧屈己以彰先美此知縣<pc n="lb"/>
所以過人者愚故併發之<pc n="lb"/>
范氏故園有花一本先白次緑而緋而紫以文官得名<pc n="lb"/>
稼軒辛公為賦長短句殆與麻姑壇所記紅蓮變白變<pc n="lb"/>
碧者同一竒也魯公之記稼軒之詞皆非烟火食語范<pc n="lb"/>
令尹於稼軒翁為外孫能追記於真蹟散落之後令尹<pc n="lb"/>
之詞雷卿又能表而出之噫故家文獻日就凋零手澤<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
存焉寳藏弗墜流芳餘美暢茂敷腴豹變當從今始<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題李仲芳墨戲<pc n="lb"/>
唐李宋郭皆以畫名世後其子購遺墨千金不靳也仲<pc n="lb"/>
芳嘗為仲賓作此墨戲襲藏且數載今仲芳已矣復初<pc n="lb"/>
乃不費而得之手澤猶潤當與青氊並傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題管寧濯足圗<pc n="lb"/>
幼安濯足意度與馬賓王新豐洗脚上船同一曠邁然<pc n="lb"/>
幼安以獨行聘詣行在拜疏陳情浮雲軒冕賓王徒歩<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
至卿相凡所建白足以粉飾治具二公出處異轍各行<pc n="lb"/>
其志亦彼此一時也而曠邁意度則異代同符故併及<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題王竒峯明秀圖<pc n="lb"/>
觀王君此圖胸次不止一丘一壑而已當至元戊子己<pc n="lb"/>
丑間識君於越後八年重逢知君道賈日起然則圖豈<pc n="lb"/>
徒哉漢劉子政谷子雲諸子深究隂陽變化之理皆世<pc n="lb"/>
名儒周少卿論著五行史臣不能舍儒林而寘他傳君<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
儒者挾此以往固當有遇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題黃景杜所藏馬性齋詩巻<pc n="lb"/>
蜀士黃君景杜舊藏今江浙右丞性齋馬公贈詩盖公<pc n="lb"/>
同知浙東宣慰時也以部使者於一縫掖拳拳交際如此<pc n="lb"/>
白屋下士之風不過是夫以景杜二十年間為校官者<pc n="lb"/>
再由縣官厯筦庫更嘗甚久當公坐廟堂進退百官之<pc n="lb"/>
際未嘗一望聲光而冀容接景杜亦賢矣公翰墨不多<pc n="lb"/>
得展巻不忍釋手景杜曰苟有俸餘當刻而藏之而以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
墨本見遺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題無礙居士卷<pc n="lb"/>
觀無礙居士生平出處大畧盖有子房為韓報仇之忠<pc n="lb"/>
而所依則異有徐庶念母之孝而其復合也不待失身<pc n="lb"/>
濃墨大書忠義激烈指金而言也風猷逺矣余獲識公<pc n="lb"/>
之孫遂見手澤嗚呼陵谷非舊故家文獻淪落往往而<pc n="lb"/>
是使手澤厯世故而猶存公之名托手澤而不朽臧孫<pc n="lb"/>
於是為有後忠孝之報盖不虚也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題陳鎮撫卷<pc n="lb"/>
余於敬愍王侯有疇昔寅協之雅侯欲為皇朝以片言<pc n="lb"/>
息兵端奮身往諭日本人所難者其行也余送以詩尚<pc n="lb"/>
記二聨云數日南風傳號令一時東海識衣冠人知蘇<pc n="lb"/>
子持旄去我作康功買磬看盖日覬其生還而中流遇<pc n="lb"/>
害悲夫今觀諸公所賦陳鎮撫事多所援据余則以為<pc n="lb"/>
晉王尼去其主而獲離於兵微有同者政未可以得失<pc n="lb"/>
禍福論也余獨以死生契濶之餘得見侯所親䁥如見<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
侯焉寧不撫巻三嘆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題宣師卷<pc n="lb"/>
我聞宣公學有悟門始於見性終以立言見性非簡立<pc n="lb"/>
言非繁口傳心㑹同出一原一徹萬融而溉善根萬山<pc n="lb"/>
之陽佛日長存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題陳汝資送行詩卷<pc n="lb"/>
汝資於余為通家子至元己丑嵗以來多留余家比長<pc n="lb"/>
浦江之月泉書院㑹有求復其身者鵜梁半席遂欲奪<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
而有之使汝資三年間無寜跡禄又不堪仰亦良苦今<pc n="lb"/>
既及代歸装所有惟送行詩卷盖是邑能言之士盡在<pc n="lb"/>
是所謂鄉人之善者好之非與士患無所立不患人之<pc n="lb"/>
不我知當汝資棲棲乎斗升之謀且皇皇乎室廬之窘<pc n="lb"/>
宜若不能以頃刻居者而戸外之屨滿瓶中之粟繼遂<pc n="lb"/>
得全其自養以及終庚嗚呼難矣然則汝資所得豈止<pc n="lb"/>
如序詩者所云坐致風月而已緇衣好武公之賢館而<pc n="lb"/>
授之餐衣敝而為之更非善於其職有得於人其可強<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
而致哉武公有父詩人並美今本堂先生雖逺在數百<pc n="lb"/>
里外出處不同而汝資之賢固有所自來也余知之素<pc n="lb"/>
期之逺而所以勉之者尚拳拳焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題胡古泉畫像<pc n="lb"/>
貌不殊於常人而神獨全心不欺乎老天而法可傳余<pc n="lb"/>
雖無從接識而得信其事於儒先覩其像於後數十年<pc n="lb"/>
此盖有道之士超軼乎世縁者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題周雲厓燕山集<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
余與金華周師為同朝其登畿也實相暌後得觀所為<pc n="lb"/>
詩文富矣哉余南還五年當大徳己亥師謁告蹔還赤<pc n="lb"/>
松道于杭又得觀續藁辭愈贍氣愈老平易中時吐竒<pc n="lb"/>
語與唐白傅玉川宋康節意度有合至於上進篇章尤<pc n="lb"/>
為詩之遇也前修鉅儒意度至矣未必飽挹燕雲翠氣<pc n="lb"/>
而詩文之遇又未知視師為何如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題陳蒼山太極對觀圗<pc n="lb"/>
天地間對待之理盖有不期然而然者錢塘陳君理學<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
融貫取大極圗㕘以人事作圗曰對觀所以自警則在<pc n="lb"/>
敬肆之㡬先儒有言敬者一心之主宰萬事之本根敬<pc n="lb"/>
與肆對修之悖之所由待也可不懼哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題謝春塘舉業<pc n="lb"/>
舉業業舉子之文也世以科舉取士士不得不以時文<pc n="lb"/>
自見時文亦豈易哉經必通義賦必蓄料論必抑揚頓<pc n="lb"/>
挫而後可以商訂古今之事至於策非通達時務稍識<pc n="lb"/>
前言往行則未易展布此其概也謂時文足以盡天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
之文不可然為文而不於此入門終恐疑辭決辭不免<pc n="lb"/>
如栁子所誚世之非時文者未嘗工於時文者也延平<pc n="lb"/>
謝用和錢塘邂逅得觀廼翁春塘先生舉業一編有本<pc n="lb"/>
者如是夫以若機軸進而古文可也天不假年齎志泉<pc n="lb"/>
下遺芳餘馨在其子孫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題孝經首章圖<pc n="lb"/>
孝經圖始於龍眠居士此仲尼居曽子侍之像當時倣<pc n="lb"/>
龍眠之意而為之者弟子坐師側或謂起於復坐一語<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
然石經固已明言仲尼閒居曽子侍坐特非踞榻之坐<pc n="lb"/>
耳按禮盡後盡前皆為坐與跪不相逺若必有榻而後<pc n="lb"/>
謂之坐古制未必爾也聖賢問答氣像隠然見眉睫間<pc n="lb"/>
繪畫日月安能彷彿其髙明但知景仰而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦家岷麓手書<pc n="lb"/>
嗚呼此余故人家岷麓手書也嵗在丙子君佐幕永嘉<pc n="lb"/>
余客路過之語竟夕不休明年余狼狽南歸再過其處<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
城郭如舊而君有地治矣慰藉牢落視昨加厚相與數<pc n="lb"/>
月余始之括依同年生施古釋又數月而後還故里時<pc n="lb"/>
則戊寅春也此書乃是時永嘉所遺毎寓目如夢中鯨<pc n="lb"/>
波何許浩𣺌昬㝠交情斷金生死乃見或謂君不永嘉<pc n="lb"/>
雖至今存可也其然乎其數乎烏乎識之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦楊有之北遊集<pc n="lb"/>
至元戊子秋讀余友楊君有之北遊吟卷使人意行其<pc n="lb"/>
間卷中為詩凡百二十首始甲申二月離吳終是嵗九<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
月還家觸景遇之感物肆筆輙成往往有深意自昔紀<pc n="lb"/>
行此為詳盡吾夫子轍迹最廣西行尚不到秦觀有之<pc n="lb"/>
自叙平生所厯文豈止北遊而巳名山大川足壯文氣<pc n="lb"/>
此卷特其緒餘士而懷居余也視有之為可媿云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦蘇公海外十扇<pc n="lb"/>
觀東坡海外題扇真跡與少陵䕫府以後詩同一老氣<pc n="lb"/>
不規規乎尺度而橫逸自不可及由今觀之一扇當不<pc n="lb"/>
減百金之直特恐當時老姥無愠色爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦梁中砥畫卷<pc n="lb"/>
觀子昻所畫梁中砥茅山送客詩景如行靈鷲道中商<pc n="lb"/>
㩁月中桂子一段情事又如楓落吴江得句時此意超<pc n="lb"/>
然塵外固将物我兩忘道耶釋耶吾不得而知也詩耶<pc n="lb"/>
畫耶吾亦不得而知也子昻余所親中砥又新知之可<pc n="lb"/>
敬者是宜書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦周子英遊燕藁<pc n="lb"/>
台城周君子英於余為文人行以文鳴於時數十年矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
盖其學自師友淵源中出故發而為文於性理則必探<pc n="lb"/>
其精微於議論古今則必得所根据於偶儷吟賦則必<pc n="lb"/>
求為典麗之歸大概隨其體製各有合焉固不待周覽<pc n="lb"/>
山川而文氣始壯亦不必䕫府以後而後見少陵翁之<pc n="lb"/>
句為橫逸也今觀遊燕藁特一時紀行之作未足究君<pc n="lb"/>
所長余毎謂天下苑囿相望臺榭之華敝名華竒卉之<pc n="lb"/>
蕃富苟極人力所至足以焜燿心目有餘乃若老梅巨<pc n="lb"/>
松非積嵗月飽雨露盖未易至此惟其然是以為花必<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
膄為幹必昻竦或以封或以題品則其遇也君遇矣泮<pc n="lb"/>
宫專席之選清廟朱弦之儲尚渾睫以伺因其行書以<pc n="lb"/>
歸之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䟦水竹先生摘藁<pc n="lb"/>
水竹先生摘藁伯淳童年侍側嘗得肅容拜觀時雖不<pc n="lb"/>
知詩而鏗金佩玉之韻度固已使人意消渭陽云逺滄<pc n="lb"/>
海既塵此藁不可復見吾弟提舉顧能於羣從離索之<pc n="lb"/>
餘就其所為而未遂者特約撙浮重使板行於世嗚呼<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
故家文獻日就淪謝豈無孝子順孫往往亦觀文墨之<pc n="lb"/>
事為不急今乃急其所緩而不朽是圖揚名之義孰大<pc n="lb"/>
於此徐師川為山谷甥故知山谷之詩為最深至今詩<pc n="lb"/>
名表表江西派中如伯淳荒陋雖勉焉贊一辭亦何足<pc n="lb"/>
為舅氏重雖然所不心降有如白水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集卷五<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>養䝉文集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>張伯淳<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭布呼蜜平章文<pc n="lb"/>
嗚呼古所謂知己不必乎交遊之素也固有壤地不相<pc n="lb"/>
接聲迹不相聞而一旦邂逅之相遇不然何以厯白頭<pc n="lb"/>
而如新一傾盖而如故伯淳之識公始於朝路當至元<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
壬辰之冬時則先皇帝在御召赴闕廷訪以當世之務<pc n="lb"/>
舎引進之近臣而以喉舌之司於公乎使伯淳得空臆<pc n="lb"/>
盡言䝉清光委顧微公撫存何恃不懼既而賜衣拜寵<pc n="lb"/>
演綸竊禄何莫非㳺揚之助得吿南還囬首者屢曽<pc n="lb"/>
嵗月之㡬何隔幽明於千古維公學紹師傳識本天賦<pc n="lb"/>
使得究其設施足以肩房杜而踵伊傅位不究才年不<pc n="lb"/>
稱徳盖造物亦難逃乎數何當勒彛鼎冩丹青庶有永<pc n="lb"/>
於終譽雲山茫茫莫展鷄絮知已之悲心香一炷<hi>原缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
不繫乎炎凉惟公詩書發身意氣慷慨居韋布而有垂<pc n="lb"/>
紳搢笏之量雖撡觚弄翰而緼經濟之長故能奮自民<pc n="lb"/>
庸即僉署於廟堂再轉大農外叅大政有以副化弦之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
改張至於超進右轄特被寵光繇汴梁而湖廣如二陜<pc n="lb"/>
分任之政青州全活之濚留所至之甘棠君還有自何<pc n="lb"/>
命未皇胡然一疾木稼堪傷嗚呼世固有懷材抱道老<pc n="lb"/>
死山林者不少如公以非常之品亦可謂際遇之非常<pc n="lb"/>
當其得時行志乘機納約所進皆便民及物之方已矣<pc n="lb"/>
夫天知吉徳相在後人庶有衍於餘慶伯淳久䝉知愛<pc n="lb"/>
義均對床記往事之厯厯悵去紼之茫茫叙情無文有<pc n="lb"/>
涕其滂<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭趙松游文<pc n="lb"/>
嗚呼塵世皆客也何必乎故鄉考終即福也又何必乎<pc n="lb"/>
富且康以公家聲宦業固将照汗青於不朽至若命與<pc n="lb"/>
時違而全活生人一念可質乎蒼蒼疇昔之嵗公道由<pc n="lb"/>
崇徳伯淳則越在逺方間嵗公以召節來杭也洎伯淳<pc n="lb"/>
有閒趨走行宇而風引去帆兩開㑹逢之便曾不得一<pc n="lb"/>
望履舃之光付十年於栩栩悵千古其茫茫忝為公門<pc n="lb"/>
桃李之舊亦多愧一庄之素荒時雖間於今昨義不隔<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
於存亡春水斯逝銘旌逺揚致酹鷀首語短情長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭葉詳議文<pc n="lb"/>
嗚呼人莫親于母黨重以再世之盟别莫苦於中年況<pc n="lb"/>
乎永訣之情以兄之沉毅篤厚好義樂善謂冝享於修<pc n="lb"/>
齡遽止于斯聞之若驚追記童年就學家庭兄方冠軍<pc n="lb"/>
業詩有聲相逢問難雄辨如爭兩翁聞而動喜似深期<pc n="lb"/>
他日之有成既而丙子之嵗相勞苦於台城歸來故里<pc n="lb"/>
時一合併兄過崇徳必叩柴扃嵗一再至舟為我停吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
家豚犬乃玷雀屏雖未成於宅相今已詵詵乎諸甥壬<pc n="lb"/>
辰北上河滸見迎既留連而惜别且鄭重而贐行伯淳<pc n="lb"/>
十年宦路風雲水萍遣子欵門曠日未能毎念擺脫塵<pc n="lb"/>
事一對笠澤之清庶㡬論心談麈聚首清燈曽此願之<pc n="lb"/>
未償悵忽隔於幽明嗚呼哀哉心折涕零然而人世皆<pc n="lb"/>
客彭殤並稱心或媿於俯仰亦何羡於久生如兄之鄉<pc n="lb"/>
里稱善人詩禮有真傳故雖少嗇於夀而未嘗不豐於<pc n="lb"/>
名伯淳匍匐之敬淟汨因仍攀號瞻望丹旐央央嗚呼<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
哀哉有淚如傾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭曹陽岡文<pc n="lb"/>
嗚呼人孰不死也莫難乎身後之名已有足貴也何計<pc n="lb"/>
乎目前之榮先生之學之文固嘗領袖六館而模範諸<pc n="lb"/>
生至於挺然有立卓然有為盖表表月旦之評謂榮名<pc n="lb"/>
足以易其志當不待皓首而後結綬於天京省臺貪賢<pc n="lb"/>
薦書交上聊復一行人或議其迂已則泊然而無營故<pc n="lb"/>
雖待公車之詔元不改山林雅澹之情三年備嘗於艱<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
阻一疾遽隔於幽明行年五十有五豈天地之數欲逃<pc n="lb"/>
而莫能嗚呼他鄉之月相逐乎歸程西江之水似鳴其<pc n="lb"/>
不平此出可無憾者使北方學者亦知誦陽岡之典刑<pc n="lb"/>
悠悠去紼臨風涕零<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭陳秋巖文<pc n="lb"/>
嗚呼白頭如新傾盖如舊不必衾裯之同所同者蘭心<pc n="lb"/>
之臭囬首都門能㡬邂逅凡其掀髯抵掌論心握手皆<pc n="lb"/>
将空八極而隘九州折羣啾而騰雅奏師雖以道法遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
知乎明時而其品則謫仙賀監之抱負此固伯淳心契<pc n="lb"/>
而神友毎欲拍洪厓之肩而挹浮丘之袖萬里歸雲昕<pc n="lb"/>
夕占候曽謂舊隠在跬歩間而隻鶴遽凌空於清晝嗚<pc n="lb"/>
呼夢與春而同歸巖經秋而隕秀留不朽之詩名長充塞<pc n="lb"/>
乎宇宙英爽所次有懷莫究一奠傾誠辭以為侑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭黃景杜文<pc n="lb"/>
嗚呼墓有宿草吊固不可廢也始聞景杜之訃尚疑其<pc n="lb"/>
為夢寐君毎自宣來杭必一過徳清而後還所治去冬<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之來既了公事尚再見之可期俄訃音之忽至聞與親<pc n="lb"/>
友日娱宴㑹云乎不疾奄然長逝惟君色莊氣和學專<pc n="lb"/>
行粹施於宦業見於事為㒺不超詣僕嘗以逺到為期<pc n="lb"/>
安知遽止於是世固有少壯至老不見是於清議如君<pc n="lb"/>
之亡真所謂疎者嗟惜而親者霣涕僕自去臘熏心憂<pc n="lb"/>
悴子舎積疾事不如意繼以治行殊費撥置一奠将誠<pc n="lb"/>
深愧匍匐之義舟次淮北隃致薄酹雲山茫茫心旌搖<pc n="lb"/>
曵<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>疏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崇徳州儒學修建疏<pc n="lb"/>
邑校升為州學必廣其居儒家出自聖門不勸而率有<pc n="lb"/>
更新之氣象因求舊所記聞宋紹興壬戌遷建以來今<pc n="lb"/>
至元丙子歸附之後雖隨宜整頓亦直補苴罅漏之為<pc n="lb"/>
将不日經營盖有久逺規模者在繇禮殿至兩廡迨齋<pc n="lb"/>
堂與仭墻度材料工糜金費穀非無公廩仰給二丁等<pc n="lb"/>
用頗多端倘以傳舎存心一日必葺果何義㑹耆英於<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
洛社集多士於泮宫知橈棟之可憂忍括嚢而坐視我<pc n="lb"/>
軰固當念門戸免征徭之故夫人孰不知倫紀及字畫<pc n="lb"/>
以行況梵宇琳宫競相輝乎金碧如檀家施主豈盡出<pc n="lb"/>
於緇黃肯於吾道獨遺必也衆力同濟美哉輪美哉奐<pc n="lb"/>
倚看夫子廟之翬飛采其藻采其芹益衍禦兒溪之芳<pc n="lb"/>
潤樂成盛事亟請大書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杭州四聖延祥觀抄化疏<pc n="lb"/>
正一通三材而立教祝夀告天延祥乃四聖之妥靈遷<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
居得地幻出神仙之境界轉為城市之山林重新琳宇<pc n="lb"/>
觀瞻欽奉玉音標撥珠既還合浦斤欲運郢人何必問<pc n="lb"/>
經之營之悠也久也王侯将相慕道者固多士農工商<pc n="lb"/>
輕財者不少有志可以成事作善自然降祥慶輯家庭<pc n="lb"/>
名標仙籍開明道紀洞見玉局經微妙𤣥通擁祐皇元<pc n="lb"/>
還有金甲神左右前後回向結縁施主同聲保命天尊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶元𤣥妙觀抄化疏<pc n="lb"/>
丹山赤水洞天這𤣥妙難同他郡金闕黎陽寳殿要規<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
模還似舊時蒙恩叨領住持連嵗毎當扈從鞭雖長若<pc n="lb"/>
為馬腹之及水未激其如鮒轍之枯官僚祝聖萬民禱<pc n="lb"/>
祈何莫由此梓人畫宫百工興作夫豈易然倘捐金指<pc n="lb"/>
廩有人使廣甃層簷改觀助成勝境増壯皇圖蓬萊方<pc n="lb"/>
丈即四明載揚道紀洪範九疇曰五福普及檀家凡所<pc n="lb"/>
見聞慨然舎施<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝元宫重建藏殿疏<pc n="lb"/>
觀曰朝元欽奉皇元香火地殿空法藏首尊老子道徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
經維上棟下宇之未完於疊嶂雙溪而豈稱忝係住持<pc n="lb"/>
羽士兹來䝉被綸音扈從頻年繕修缺典美哉輪美哉<pc n="lb"/>
奐若為改作而新有其禮有其財誰謂不求而得井深<pc n="lb"/>
莫嫌綆短水到自然渠成保藏蕊笈琅函法隆𤣥教祝<pc n="lb"/>
延瑤圗寳運福及檀家大書特書無在不在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請西雲長老住慶夀寺疏<pc n="lb"/>
大慶夀禪寺宻依虎豹九重關舎衛城比丘願聴龍象<pc n="lb"/>
第一義矧虛席之既久可駐錫者為誰西雲大和尚安<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
公曲暢旁通捷得頓悟蚤㕘釋氏之學亦渉儒家者流<pc n="lb"/>
法雨慈雲隨縁應現圓覺海清風明月有時遊戯翰墨<pc n="lb"/>
場均為引蔓布條何妨舎彼就此雖則善男信女皈敬<pc n="lb"/>
宗風畢竟國王大臣外䕶佛法贊祝萬年之筭報答兩<pc n="lb"/>
宫之恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養蒙文集巻六<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>養䝉文集卷七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集卷七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>張伯淳<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黃雅山彈琴詩<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
黃君依然自號雅山與余邂逅都門問何自曰山谷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先生九世孫書暇以琴自娱和平而不俳騷逸而不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>縱都人多從之遊余因琴而知其為人也中尚監張<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>君率同志賦之余為叙其事而系之以詩曰<pc n="lb"/>
菀彼雅山來從豫章積厚脈衍九世其芳寄意絲桐遺<pc n="lb"/>
音孔揚侯涂侯趙心手詎忘昵昵爾汝變為軒昻傳古<pc n="lb"/>
授今户屨相望匪藝之誇惟詩是昌寧不遇知南風巖<pc n="lb"/>
廊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送楊中齋三首<pc n="lb"/>
庭中有喬木上與雲天齊嵗暮北風涼根深發靈枝勁<pc n="lb"/>
節羞春妍翠氣清詩脾才大用末周雨露宏其施昔敷<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
桑梓隂今徧牛斗湄我有微妙訣亦欲行所知安得百<pc n="lb"/>
斯人六合皆熙熙<pc n="lb"/>
寒暑相代謝泰階何時平位髙望亦深出處繫重輕豈<pc n="lb"/>
無青精飯可以求長生豈無珊瑚鈎可以發幽情重望<pc n="lb"/>
苦難塞道路長營營千年亦如寄廊廟等浮榮鼻祖清<pc n="lb"/>
白翁長留不朽名<pc n="lb"/>
憶在山中時逍遙欲終老誰授大隠篇又踏紅塵道縹<pc n="lb"/>
緲雲錦嚢悠悠隔蓬島神交未見先相逢苦不早光輝<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
被韋素忘形以為好秋風吹袂去聚散何草草舉翮不<pc n="lb"/>
可攀菀結我中抱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨中呈馬徳昌<pc n="lb"/>
美人在何許盈盈屋角西我欲從之遊暑雨日𡨕迷門<pc n="lb"/>
巷苦翛寂況乃地勢低霖霪竈産鼃積潤侵繒綈民情<pc n="lb"/>
未必咨客懷多栖栖風月光霽少天運苦不齊何以冩<pc n="lb"/>
所思膠喈聴鳴鷄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與中丞<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
正氣天地間景星鳯凰瑞人為萬物靈鍾此乃善類正<pc n="lb"/>
邪難並立薫蕕不同器君侯今星鳯浩然塞天地玉立<pc n="lb"/>
殿陛間可以決大議稂莠去太甚嘉榖頻生意報國寸<pc n="lb"/>
心丹不以夷險二貪賢若饑渴不以南北異水從上源<pc n="lb"/>
清末流湛無滓因清遂悟空頓解止足義世人不知足<pc n="lb"/>
所以進不止于焉獨知趣得失安足計人無患失想而<pc n="lb"/>
能行好事僕生江之南所尚惟正氣昵昵女兒態生平<pc n="lb"/>
深所耻位卑言謾髙心逮力不至何必求人知俯仰差<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
無媿奔走盛名下一識今始遂初冬朔風勁雪華及時<pc n="lb"/>
墜𤣥景閟窮隂草木日已瘁物情瘁還榮土脈縮斯起<pc n="lb"/>
四時長是春化機似淺易瞻言䑓上栢挺挺㕘天翠歛<pc n="lb"/>
此氷霜姿散則雲雨施江空嵗云晩聊進禰生刺逺大<pc n="lb"/>
以為期妙在言語外<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦雪分韻得灑字<pc n="lb"/>
憶昔少年時西園對瀟灑相逢一笑春不惜千金買年<pc n="lb"/>
來老色催陡覺歡悰改今夕知何夕開尊有北海滕六<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
趁陽囬喜氣増百倍客騎縮毛蝟簷聲行沙蟹儵忽迷<pc n="lb"/>
天涯空濶見光彩豪興生醉餘樂事付歌罷兆開豐年<pc n="lb"/>
瑞一飽還可待悄悄憂時心聊足以自解<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>延祥餞夢符行<pc n="lb"/>
古交重氣誼不為勢位隔㑹少别離多志士深所惜驄<pc n="lb"/>
馬東南來來暮去何亟留連苦無計杯酒聊永日絶嫌<pc n="lb"/>
城市喧一舸訪寞寂孤山芳意歇青子漸堪摘凄凄風<pc n="lb"/>
雨橫黯黯楊桞碧天公豈有意助我動愁色重來定何<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
時慰此長相憶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答王舍人苦雨<pc n="lb"/>
秋霖接埜潦巨浸彌埏坯㳺目田野間髙原亦蒿萊嵗<pc n="lb"/>
事欲無秋農功良可哀錢塘多賢牧官儲便宜開所以<pc n="lb"/>
百萬戸不知水為菑我亦一廛氓黍谷春頓囬卧病維<pc n="lb"/>
摩室古砌長蒼苔讀君苦雨吟疊韻聨瓊瑰追蹤杜陵<pc n="lb"/>
老句法有自來有倡固有和慙非七歩才效尤吾豈敢<pc n="lb"/>
徘徊復徘徊救時苦無策散愁且啣杯吾詩殊未佳莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
遣雲雨催<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答杜元浩<pc n="lb"/>
久病伏衡門相過有佳士駸駸向古人碌碌任餘子氣<pc n="lb"/>
誼天下同風流江左似忘形真自佳誰彼復誰此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻馬性齋賦紅蓮建蘭<pc n="lb"/>
楚澤有佳人衣荷佩秋蘭悠然世不偶枯槁醉濁間羡<pc n="lb"/>
此聖明時官髙身似閒紫薇文書靜色香境界寛亭亭<pc n="lb"/>
東林社千齡映朱顔冉冉南州根封培古所難蟾蜍視<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
飛黃攀附空蹣跚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻李治書賦辱井<pc n="lb"/>
宴安毒江左百年不知兵酣歌溺魚貫荒游媿盧令羽<pc n="lb"/>
書撤牀下暖帳猶春酲主辱不繫井壘耻固在瓶流芳<pc n="lb"/>
與遺臭等是百世名所以賢聖君厲階無由生興亡雖<pc n="lb"/>
有數禍釁人所成三代亦亡國此理似難明千里讀公<pc n="lb"/>
詩堂陛如親登安得全吾真勿使猨鶴驚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題杜氏巻<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
人皆有兄弟其初本一人世降俗趨薄翻使疏愈親豈<pc n="lb"/>
無同居者相視如越秦杜子東平望事兄與父均賓鴻<pc n="lb"/>
江南來卧疾㑹稽濱兄以公事出異地同酸辛懷哉兄<pc n="lb"/>
藥餌恨不羽此身減筭為延生對越辭情真安危固有<pc n="lb"/>
數非天孰與因取義寧舎生史傳曽具陳遇盜或爭死<pc n="lb"/>
姜趙何其仁兄疫氣方熾骨肉亦逡廵叔褒獨抱持勞<pc n="lb"/>
瘁餘十旬子犹憂弟疾欲代事鬼神古今一天理所以<pc n="lb"/>
敦人倫為善匪求名餘慶自無垠吾知杜氏門子孫定<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
詵詵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題太初夀星<pc n="lb"/>
北方有名畫吾愛馬雲章昔年遭亂離流落向武昌孟<pc n="lb"/>
氏授館粲游戯翰墨塲作此夀者相瞳碧鬢毛蒼瑞芝<pc n="lb"/>
生坐石清心炷妙香珍襲知㡬年上射斗牛光車書混<pc n="lb"/>
一後發此屋壁藏吾宗夢符君得之猶珪璋思與博雅<pc n="lb"/>
共傳冩入縑緗伊誰㑹筆意述者趙子昻毫髮無少差<pc n="lb"/>
後先相頡頏太初天下士展卷懐故鄉持此安所施素<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
壁映髙堂人事有分合精藝足流芳托物尚可傳況廼<pc n="lb"/>
名譽彰願言斯文夀天地同久長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子入京<pc n="lb"/>
我昔到京師㡬度望清光日食太倉米亦有大官羊承<pc n="lb"/>
恩直翰苑竊禄三載強絲毫無補報轉頭松菊荒我歸<pc n="lb"/>
為丘隴駒隙雙九忙及瓜不求代日星垂條章求閒遂<pc n="lb"/>
得閒初志或小償未老苦多病倦翼甘囬翔箕裘汝當<pc n="lb"/>
勉弓冶本非良去去都門道絶勝鑑湖凉土深氣候齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
不同瘴癘鄉然于飲食間過多亦為殃揚沙風力勁外<pc n="lb"/>
邪襲空腸迷惑匪一端蕩則流於狂此行求寸進造化<pc n="lb"/>
在廟堂奔走形勢途無益多所傷交游不厭審非類宜<pc n="lb"/>
深防計日需汝歸秋風蓴鱸香顧歩毋小差所到未可<pc n="lb"/>
量<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳格山赴髙郵教授<pc n="lb"/>
憶昔少年日從事浙西幕四方知名士雲㑹錢塘學某<pc n="lb"/>
文利科塲某文可臺閣某于吟賦工某于問辨博旦評<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
等鑑衡誰能濫南郭君文七閩竒蚤嵗聲聞卓同宗中<pc n="lb"/>
山老襟期足礌落當時玉堂藁毎與君商畧中山派後<pc n="lb"/>
村格調一脈絡師友淵源逺良玉經切琢詞章推左様<pc n="lb"/>
落筆駭衆作俯仰二十年新豐甘索莫君客余之鄉余<pc n="lb"/>
信君尤確盤桓芹藻間無料堪供鶴修門五千里天風<pc n="lb"/>
助行脚一官文學掾聊以慰疇昨雖云斗大州何妨揚<pc n="lb"/>
教鐸載書親夜檠擁被對秋柝公餘訪幽勝秦鄉正不<pc n="lb"/>
惡方今治具張儒教不為薄大則國棟梁小弗棄榱桷<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
達士深所養而豈計人爵蓄久發必洪中有名教樂未<pc n="lb"/>
應三年淹逸翮奮寥廓衣綉戒夜行蓴羮勝羊酪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送友人赴新安<pc n="lb"/>
三年客㑹稽兄弟交情厚弟著從事衫兄衣使者綉相<pc n="lb"/>
與驅兔狐豈不鋤稂莠當時風波惡東浙尚如舊並轡<pc n="lb"/>
郊原春商句簾櫳晝出門各西東何堪重囬首痼疾已<pc n="lb"/>
烟霞絶意登几綬人事勿可期脩門忽邂逅清時擇良<pc n="lb"/>
牧此印詎輕授而況紫陽里山水亦明秀長官一笑嚬<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
戚休翻覆手役均賦易輸儒專俗不陋公餘足坐嘯清<pc n="lb"/>
風入吟袖此行良可人㑹面何時又南風歌薰時正入<pc n="lb"/>
虞弦奏徳意勤布宣袴襦騰萬口别緒難具陳掛一念<pc n="lb"/>
萬漏從教鬼揶揄送人作太守俯仰昔與今有今復有<pc n="lb"/>
後底須男女語身名共長久<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題董承㫖野莊圖<pc n="lb"/>
古人志道義但覺利禄輕朝市亦足隠何必求郊坰論<pc n="lb"/>
心不論迹乃稱人物評董公廊廟器一門富簪纓石張<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
漢世冑崔郭唐家聲筆下翻波瀾胷中韜甲兵黄閣政<pc n="lb"/>
柄舉烏臺公道行任謀與治法和氣與威稜隨施無不<pc n="lb"/>
宜因物以賦形詞林日月閑班高地望清公餘掃俗軌<pc n="lb"/>
窻草階苔青樓臺雖無地詩禮勝金籝田園雖荒薄松<pc n="lb"/>
菊還欣榮有時論國事膽張目増明使公遯江湖秉公<pc n="lb"/>
亦朝廷所志真在隠非必身歸耕野荘視緑埜他年定<pc n="lb"/>
齊名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題郭僉省愛菊卷<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
人情各有嗜遽數不能終雅嗜在花木品色隨纎洪子<pc n="lb"/>
猷宅中竹阮郎齋前松林梅周子蓮所好亦各從淵明<pc n="lb"/>
獨愛菊今見汾陽公隠逸特一節他節更可宗陽春廼<pc n="lb"/>
敷腴紛紛紫與紅此獨以秋華恱茂風霜中枝殘英固<pc n="lb"/>
存不逐零落踪根葉還足餐于人良有功或飲南陽水<pc n="lb"/>
身輕欲凌空豈惟色香態自壯老圃容耆好古難齊況<pc n="lb"/>
乃三世同殿後最貞秀行軰宜推崇庭槐與甘棠奕代<pc n="lb"/>
留髙風<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題王仲輝仁夀堂<pc n="lb"/>
天所賦為命人人可百年一為嗜欲汨善端何由全外<pc n="lb"/>
邪乘罅入動是失節宣所以古良醫匕劑日以痊人力<pc n="lb"/>
可到處而得全其天倘無惻隠心物我将判然躋民仁<pc n="lb"/>
夀域醫術等相權王君卞名家唐棣英華聨去年客灤<pc n="lb"/>
江一見如宿縁相忘人海裏迹逺心拳拳遙想堂中景<pc n="lb"/>
風月浩無邊所托不在物知君有足傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題文氏白石山<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
五色曽補天獨愛此粲者束荆不堪煑我心同泚泚平<pc n="lb"/>
泉復何在蘇氏非徒假中有不可轉請質之詩雅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陵母伏劍圗<pc n="lb"/>
陵母不顧身勉子為臣忠滂母壯子行願以令名終漢<pc n="lb"/>
家四百載節義将毋同全身辱名者媿死丈夫雄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈沈秋田<pc n="lb"/>
古琴本五絃迨周乃七之撡從南風後絃歌必有辭爾<pc n="lb"/>
來調雖工無復古意遺七絃各一音此義抑何居聲律<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
十二管宫則還相為某音號某曲無辭何以知某調屬<pc n="lb"/>
某宫能無混淆時琴為樂之統凡此余深疑沈君雖素<pc n="lb"/>
昧旦評共所推鳯鳴喧啾間鷄羣孤鶴竒何以發幽思<pc n="lb"/>
吾将北面師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過分水嶺<pc n="lb"/>
上嶺如登天下嶺如拾芥難易本乘除達者不為怪重<pc n="lb"/>
來分水關閩越於此界山從開闢來髙低亦殊態或赤<pc n="lb"/>
如丹砂或青如翠黛或如連𤓰瓞或如駕車盖巧匠斵<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
山骨來往通隙罅重岡接複嶺一解勝一解躋攀不可<pc n="lb"/>
上驥力坐疲憊去險須就夷此理相對待因思順水船<pc n="lb"/>
一迅千里快忽轉打頭風寸進還尺退人當意得時處<pc n="lb"/>
已無自泰囬視失勢人未可論成敗吾聞之羲經有否<pc n="lb"/>
亦有泰郵亭紀所厯聊為世俗戒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝何右丞送杞實<pc n="lb"/>
八磚影過少公事柴門隂扃挾書睡門前剥啄道恩勤<pc n="lb"/>
相君分我長生劑解包顆顆含天真明目輕身有足貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
當時逐犬事𣺌茫道書流傳豈無義種之千嵗具犬形<pc n="lb"/>
松下茯苓同一意草木之實天地精正味迥與金石異<pc n="lb"/>
知公欲使凡骨仙故使倦客䝉此賜何相元無方丈供<pc n="lb"/>
庾郎慣識三丸味鏗鍧賦筆追坡仙拜賜盤桓良可<pc n="lb"/>
媿瓣香還公千嵗期夀域八荒宏所施江南杞菊秋正<pc n="lb"/>
多我欲采之安得快羽生兩臂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古風<pc n="lb"/>
古來四民士首推三教鼎峙儒先之吾道功用天地並<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
人才世運相扶持古今此道未嘗泯貴肆莫如成周時<pc n="lb"/>
距今三千有餘載儒風凡厯㡬盛衰爾來車書文軌一<pc n="lb"/>
道脈如綫誰張維諸賢以道為己任無復於此求瑕疵<pc n="lb"/>
所以章甫逢掖軰安肆尚徴成周遺有士有用固不廢<pc n="lb"/>
粟米桑枲何敢私特于車塵馬足間其視編氓略等夷<pc n="lb"/>
人品粹駁古不免百世宗主皆宣尼閉門甘心與世隔<pc n="lb"/>
安能執御為驅馳如史遷之牛馬走寧不貽笑黃與緇<pc n="lb"/>
孝弟力田復其身漢法尚爾今何疑儒生繫命造化筆<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
請誦公家大庇寒士歡顔詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送葉亦愚<pc n="lb"/>
天生竒才為世用竒才間出如星鳯景星鳯凰不自昡<pc n="lb"/>
光彩所被觀瞻竦古今福禍況無形有心避就非知勇<pc n="lb"/>
牽裾折檻孤忠激刀鋸在前曽不恐當時詎有要名心<pc n="lb"/>
汗青千載猶傳誦公當甲子斥權姦情甚洛陽年少痛<pc n="lb"/>
囚山瘴海十二秋户外風塵日澒洞化弦才改召環頒<pc n="lb"/>
一官未足示光寵某水某丘公素志轉眼輿圖恢一統<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
綉衣使者趣出山直指青𡨕迭吹送九天飛下五品服<pc n="lb"/>
傲兀皋比談周孔浮雲舒卷元無定閒中吟嘯足清供<pc n="lb"/>
君門萬里無陛通忽報鶴書來赴隴公以直氣結主知<pc n="lb"/>
吾黨贈言方總總勉君言事必無隠期與古直相伯仲<pc n="lb"/>
勸君遇事必謹言吾恐媕阿類傝冗要須語黙隨時機<pc n="lb"/>
二者胸中自折𠂻無事勿以言為髙事有當言言必中<pc n="lb"/>
生平出處本無心任運何拘靜與動合則雲霄禄萬鍾<pc n="lb"/>
不然山林虀百甕少郤何妨對薇藥寵施亦是為梁棟<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
由來富貴與名節蟬翼千鈞孰輕重得本不求失奚患<pc n="lb"/>
蕉鹿槐蟻等春夢出門空曠暑氣薄凉颸時入青絲鞚<pc n="lb"/>
倚樓日夕數歸程異地相望明月共休唱陽闗三叠詞<pc n="lb"/>
但賡聖主得賢頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>見王景伯宣慰<pc n="lb"/>
相知何必曽相識同聲同氣無南北從來一節可觀人<pc n="lb"/>
知公不欺從暗室有弟前年仕湖州手持家書動喜色<pc n="lb"/>
書中辭㫖竟何如不冩加餐與相憶自言從軍二十年<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
俸餘分毫無苟得安貧亦不至饑寒就使饑寒我遑恤<pc n="lb"/>
家庭寄意一紙書不求人知乃真實僕㳺湖州得竊觀<pc n="lb"/>
當時如立嚴師側仲淹書付姪三郎温公丁寧五通直<pc n="lb"/>
或勸清心勿營私或恐不公能累徳表裏一致方是清<pc n="lb"/>
前有二公後景伯髙山景行炯炯心不圗受㕓在今日<pc n="lb"/>
登堂相對談慨慷非為身謀為民力力到方便公勉之<pc n="lb"/>
齊家規模可治國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻夢符<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
凌厲空明舒藴結笑渠聴事鋪木屑寒光霽色滿湖山<pc n="lb"/>
人似梅花梅似雪分來瑞氣從燕山移得奎躔聚西浙<pc n="lb"/>
朗吟氷桂憶劉义恍對白圭同傅爕寒縮土脈春始敷<pc n="lb"/>
清入詩脾泉共冽懸知景物總瑰竒想應天地為造設<pc n="lb"/>
閉門髙卧亦自佳錦囊到手心開發此地此㳺誰最宜<pc n="lb"/>
堂堂御史面如鐵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送夢符侍郎<pc n="lb"/>
聖賢用世非虛談席不暇暖突不黔泰山巖巖四海望<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
何止獨繫魯邦瞻自從車書文軌共轍迹㡬遍天東南<pc n="lb"/>
前年繡衣照浙水遄歸曽不數月淹只今驄馬識舊路<pc n="lb"/>
清風足使頑夫㢘相期萬物一吐氣又報飛詔催囬驂<pc n="lb"/>
道途驅馳良亦苦甘棠留䕃心無慙此行應有濟時䇿<pc n="lb"/>
典章法度公所諳萬世綱常禮為大可定國是昭民嚴<pc n="lb"/>
真儒公用重九鼎坐使文武熙且恬古來大望未易塞<pc n="lb"/>
願推念慮周閭閻野人不作攀附想而況百拙無一堪<pc n="lb"/>
臨岐捧袂天地濶驛亭楊栁還毿毿<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀葉亦愚<pc n="lb"/>
先生較我長一年相與不翅兄弟然山粟雖分鼇與爨<pc n="lb"/>
天淵靡間魚於鳶曽聞函書忤相國力指楮幣反公田<pc n="lb"/>
罪言誰鑒心鐵石樂道不知身鍼氈彼哉升髙附驥尾<pc n="lb"/>
有類黏壁枯蝸涎真儒有用今即昨斯文如器缺復全<pc n="lb"/>
博取聲名當揭日況乃才思過湧泉獨憐伐木久廢雅<pc n="lb"/>
何異鬻豆苦相煎急流勇退本素志好事儻來付前縁<pc n="lb"/>
祇今欣逢蓬萊旦願我新托枌隂連三月又當三十日<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
尺札僱覲尺五天且樂壺中日月永更看郲下玉雪妍<pc n="lb"/>
寄語金吾為弛禁笑歌到晩那能眠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題程雪樓黃庭經<pc n="lb"/>
雪樓之中有至人手持一巻黃庭經閒居無事心太平<pc n="lb"/>
審能行之可長生䑕須吐英玉螭蟠山隂書仙脫塵凡<pc n="lb"/>
傳之琬琰堅且完拓以繭素資陳𤣥白黒粲粲久可觀<pc n="lb"/>
雙瞳炯炯常凝注天君泰定掃俗慮自然神全守深固<pc n="lb"/>
門中五城十二樓粉黛當前身之蟊被服黃庭急囬頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
長生之方勿外求古今日月車兩輪崑崙蓬萊無晨昏<pc n="lb"/>
深藏巾笥悟靈根君能寳之可長存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送吳石塘赴海南憲幕<pc n="lb"/>
四海一家堯同仁綉衣四出皇華新仁風所及大無外<pc n="lb"/>
尚念海表多疲民遂由隴右分使節詔㫖丁寧何諄諄<pc n="lb"/>
一時人物稱妙選佳話未數湖南賓具公治平有家學<pc n="lb"/>
持平荆楚曽選掄當年姦黨急聚歛逺之則怨近則嗔<pc n="lb"/>
囬思往事孰難易大抵無瑕可戮人况今吏治務責實<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
交相糾正非無因剛柔在吾不在勢惟公惟正罔不伸<pc n="lb"/>
榕葉夾道驄馬疾平反一笑供慈親臨别底須兒女語<pc n="lb"/>
此行一洗瘴海塵豈惟一洗瘴海塵要使宇宙皆陽春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題洪同僉頤軒<pc n="lb"/>
兩朝貴近熊豹姿才兼文武官稱之學㕘箕子九疇外<pc n="lb"/>
一身自有真靈龜龜靈于物為最夀不羡松堅與栢茂<pc n="lb"/>
聖賢取象觀所養歛之掌握散宇宙軒忩八面玉玲瓏<pc n="lb"/>
左圖右史身其中研朱滴露神功發坐令四海皆春風<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題張宗師十八鶴圗<pc n="lb"/>
孤標瘦骨來青田赤壁羽衣何翩翩變白為蒼蒼又𤣥<pc n="lb"/>
幻化去來動千年何人持獻桂堂仙縑緗絢爛彩筆鮮<pc n="lb"/>
振翅如欲上青天引吭應不飲盜泉想當月夜聲清圓<pc n="lb"/>
巖花飄香入微弦青田赤壁在眼前瀛州佳話将並傳<pc n="lb"/>
此卷宜伴長生篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈小龍洲<pc n="lb"/>
龍洲談星天下竒定人禍福如蓍龜古來名下無虚士<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
猶記精藍邂逅時淛水東西江南北囬首舊㳺總陳跡<pc n="lb"/>
秖今又識小龍洲弓冶箕裘所傳的柏移平地馬廐中<pc n="lb"/>
湖海歸來眼欲空問子行色何匆匆亂山木葉正秋風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題雙蓮圖<pc n="lb"/>
我生未識唐伯榮秦川曽見君之兄棣華韡韡二競爽<pc n="lb"/>
和氣所感禎祥生時維七月日既望池蓮雙葩叢一莖<pc n="lb"/>
錢塘傳誇為盛事詩人狀物誠難名湘江二妃漢皋女<pc n="lb"/>
當時儼美曽聫英集我徳門良不偶化作此花還競秀<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
金陵嘉話元嘉年明時便看根葉茂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張伯起<pc n="lb"/>
鶯花二月光風妍吾宗伯起登燕然師傳正需老成彦<pc n="lb"/>
況乃庠序尊髙年嗟嗟人物混玉石錢塘真才晩方出<pc n="lb"/>
摩空賦聲記當時渭水遭逢良可必我昔三年直翰林<pc n="lb"/>
定價不輕予南金中朝諸公知此心抱琴去去有知音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題周節婦<pc n="lb"/>
人生饑餓非所羞世皆節婦無柏舟夫君早棄二兒㓜<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
自誓聞有鄄城周年二十五匪曰獨更及許時寧就木<pc n="lb"/>
潘輿圗得暮景安舎此伊誰堪給復我是朝家舊史臣<pc n="lb"/>
當年此事惜未聞有子榮進殊未巳他日彤管豈無文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送延陵童子入都<pc n="lb"/>
當年九齡張童子祇今髭鬢雪霜似眼眀見此英妙童<pc n="lb"/>
口誦手題如流水楊宴不作科目賖七閩山水孤年華<pc n="lb"/>
山須泰華水黃河柏移平地馬駕車去去穏汎銀潢槎<pc n="lb"/>
應有雨露來天家<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈陳仲謙山長<pc n="lb"/>
官無崇卑各有職爾來所至褒城驛陳君仕學喜方新<pc n="lb"/>
能以棟宇易瓦礫恢拓土田餘頃半院之百費從此出<pc n="lb"/>
世方紛紛䑕雀壯此地衿佩何秩秩盛時交養皆若人<pc n="lb"/>
美化豈惟江漢域<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈劉思可<pc n="lb"/>
劉君玉潤如氷清我從菊邊眼為明去去橫經弦歌地<pc n="lb"/>
繡衣曽識能文聲輕袍短㡌山城道黃葉滿林人不掃<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
青青惟有嵗寒松管領春風入芹藻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張㓜度<pc n="lb"/>
吾家㓜度金玉姿太白供奉官不卑為親聊乞監州去<pc n="lb"/>
黃鷄白酒秋深時此州同曹多才彦我向扈山詩中見<pc n="lb"/>
文章政事非兩途近民凡事求民便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈毛愚泉<pc n="lb"/>
我昔都門留滯久多識宗家名勝友祇今客裡對愚泉<pc n="lb"/>
異代同符栁州栁知愚繫人不繫泉江海浩蕩由㳙㳙<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
出門一笑𤣥又𤣥修程九萬風泠然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈薛教諭<pc n="lb"/>
薛君自是名家駒賸有芬芳傳鳯鶵何人驅我空蕙帳<pc n="lb"/>
燕寢賢侯澄清車客中邂逅留不住束書又向江東去<pc n="lb"/>
胷藏一卷廣大書九萬修程當有遇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題鮮于伯機所藏黃庭經<pc n="lb"/>
琴心玉文洞𤣥𤣥金鈕朱錦乃汝傳子能得之可長年<pc n="lb"/>
黃素縝㮚完且堅橫理如髪納兩邊從有赤道如朱弦<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
文居其間走𤣥蟻飛雲舒卷相終始大道甚夷非力使<pc n="lb"/>
無為自然有至理誰能精專換骨髓掃除俗塵不瑕穢<pc n="lb"/>
目中有神乃識真白玉為軹装車輪裡以天上翠織成<pc n="lb"/>
仙人樓居儼長生鸞鶴翔舞猿猱輕子能得之慎勿驚<pc n="lb"/>
宫室之中夜月明上清真人楊與許焚香清齋接神女<pc n="lb"/>
手作此書留下土千年流轉子為主東方蒼龍右白虎<pc n="lb"/>
㢘不子求貪勿予<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題唐人書南鄉子<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
有客示我唐人書雲飛鸞翔俗意無為誰孤負春花約<pc n="lb"/>
吟到花箋與恨俱殷勤寄調南鄉子㡬度江流曾獨倚<pc n="lb"/>
風流定應文雅人自有豪端倒流水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集巻七<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>養䝉文集卷八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集卷八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>張伯淳<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東山<pc n="lb"/>
公館地行仙山居著市廛夕陽凝照處光景最留連<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題猴卷<pc n="lb"/>
休論狙公朝暮且看易生家數人心與日俱馳須信繫<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
椿有處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題唐承㫖樂山二首<pc n="lb"/>
凌雨震風不動層崖峭壁孤髙生平深造自得中有至<pc n="lb"/>
樂陶陶<pc n="lb"/>
世事各從所好靜中始見天真身在蓬萊深處四時景<pc n="lb"/>
物長春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈彭萊山二首<pc n="lb"/>
三百五篇比興二十八宿心胷理數相為經緯萊山賸<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
納春風<pc n="lb"/>
總是江南倦客君平到處生涯老去黃塵漫馬襟期付<pc n="lb"/>
與鶯花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題愛山堂<pc n="lb"/>
曽是終南捷徑豈無長白名公觧識靜中真趣四時樂<pc n="lb"/>
意融融<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題錢宣慰先母文賦梓本<pc n="lb"/>
吴越青氊故在科場黃冊昭垂前軰八义手段阿婆三<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
五年時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題陵母伏劍圗<pc n="lb"/>
忠臣孝子本同門沙漠茫茫自靖身可恨投鞍忘大義<pc n="lb"/>
安知伏劍是何人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王尉省軒<pc n="lb"/>
一覺天機生警枕萬端世慮集晨鐘莫将今昨分非是<pc n="lb"/>
出處周旋笑蟻封<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題熊月池扇<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
占斷清虛讀楚騷無塵境界不波濤一方天影苔磯下<pc n="lb"/>
想見山人著脚髙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈相士天泉<pc n="lb"/>
來從江西去燕山云我未老當得閒雙眸鑑物湛如水<pc n="lb"/>
别有流𣲖非人間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻方虚谷賦海棠<pc n="lb"/>
雨洗胭脂㸃㸃鮮沈香亭上鬬春妍淵材休把無香恨<pc n="lb"/>
未必他花譜作仙<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病齒四首<pc n="lb"/>
蕭蕭一室老維摩風日佳時電影過病裡不分春早晩<pc n="lb"/>
子規啼處夕陽多<pc n="lb"/>
自謂閒中不負春得閒無柰病魔生卧游翻覺塵縁少<pc n="lb"/>
長遣湖山入夢清<pc n="lb"/>
緘口支頤據一床憂愁風雨减韶光錢塘未必名醫少<pc n="lb"/>
自恨生無試藥腸<pc n="lb"/>
宿有愆尤在齒牙閉門經月卧沈疴杏園舊夣還重醒<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
無柰紅綾餅餤何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題孔先軰所藏菊圖<pc n="lb"/>
詩禮家庭隠逸姿倦游心事付東籬冩真不在丹青裏<pc n="lb"/>
一夜秋香老更宜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山居<pc n="lb"/>
兀兀山居覺日長舊時松檟又成行本無世慮何須遣<pc n="lb"/>
一縷晴忩栢子香<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為范君澤賦梅屋二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
白玉堂中晚不留為花牽惹故鄉愁一泓天影依然碧<pc n="lb"/>
尚憶先翁舊釣遊<pc n="lb"/>
壑谷周遭萬玉妃當時茅舎映疎籬祇今便作槐堂看<pc n="lb"/>
不問南枝與北枝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔡氏隠樂堂<pc n="lb"/>
南昌吴市自髙風誰謂終南有逕通隠見以心非以迹<pc n="lb"/>
古今名教樂無窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓家蟠梅<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
玉龍擎重老寒枝尚記君家賦雪時誰謂天真終矯採<pc n="lb"/>
耐交還許竹松知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題國兄索笑圗集<pc n="lb"/>
江左衣冠盛事家妙年仍許富才華不知索笑從何處<pc n="lb"/>
肯對含章簷下花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隠梅二首<pc n="lb"/>
聴松倚竹總閒情偏慕逋仙百世名誰似羣芳搖落後<pc n="lb"/>
耐寒賸有暗香清<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
獨凌風雪飽烟霞不必山人處士家隠見在心非在迹<pc n="lb"/>
也知東閣有官花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚龔雲山圖<pc n="lb"/>
小米心期付老龔雲容山色有無中懸知白雪樓頭客<pc n="lb"/>
一拂雲山萬慮空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題程雪樓雅嘯圖<pc n="lb"/>
梅亭聲價以文傳題識猶存癸巳年後六十秊誰展卷<pc n="lb"/>
西園景物只依然<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈楊法師<pc n="lb"/>
公館三年义故鄉羽衣猶染御爐香純陽當日長生訣<pc n="lb"/>
補報乾坤日正長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題單吉甫擕示江孝卿書巻二首<pc n="lb"/>
凝重楷法田家賦從衡草聖秋風辭江君九京不可作<pc n="lb"/>
翰墨千載猶陸離<pc n="lb"/>
單君昔佐吾鄉幕垂去還如到郡初今日都門重晤語<pc n="lb"/>
篋中惟貯故人書<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題宋氏義門記二首<pc n="lb"/>
羣姦知敬義門李一忍曾傳九世張賸有覃懷佳話在<pc n="lb"/>
千年旌表尚輝煌<pc n="lb"/>
盛世可封常比屋世皆循吏傳應無祇今空谷跫然喜<pc n="lb"/>
筆底春風有鉅儒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕭蘭英<pc n="lb"/>
翠裊腰支綘㸃唇楚蘭買斷四時春丁寕莫向游塵老<pc n="lb"/>
却顧蕭郎是後身<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈冩真焦善父二首<pc n="lb"/>
儒科芳潤到孫枝立本丹青非畫師冩徧時賢爭快覩<pc n="lb"/>
後來不特論姸媸<pc n="lb"/>
因形取像成三耳應手關心得九容老我豈堪珠玉側<pc n="lb"/>
與君惜不早相逢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄蔡履齋三首<pc n="lb"/>
宇宙清明日月長不知時序有炎凉一庭野色無人共<pc n="lb"/>
桂子飄來何處香<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
美人秋水隔丰標老樹隂森鎻畫橋㡬度經過須艤掉<pc n="lb"/>
不縁茅店酒旗招<pc n="lb"/>
夜雨西忩話嵗寒雲萍自昔聚時難殷勤不在同衾處<pc n="lb"/>
長作西忩夜雨看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題清凉居士跨驢圖<pc n="lb"/>
三鎮勲名居士身清臞渾似灞橋人當時若附和戎議<pc n="lb"/>
未必詩翁為冩真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壬辰九月十日謝程雪樓宴集<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
醉裏不知身客鄉笑談猶作少年狂祇今寂寞他籬落<pc n="lb"/>
黃菊還如昨日香<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝劉東厓用前韻<pc n="lb"/>
少陵身世只他鄉誰笑狂夫老更狂雨洗東籬花事歇<pc n="lb"/>
小忩芸草四時香<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題右丞輞川圖二首<pc n="lb"/>
風流别墅想當年花竹樓臺簇輞川不是右丞行樂地<pc n="lb"/>
可能景入畫圖傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
赤日黃埃行路難何時結屋倚青山此身可恨非裴廸<pc n="lb"/>
杖履相從水石間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菊軒二首<pc n="lb"/>
幽香耐晩水延生霜後何曽見落英莫訝當春賦秋景<pc n="lb"/>
春花未必到秋榮<pc n="lb"/>
旅食都門閱嵗華黃花開遍更無花從知獨殿羣芳意<pc n="lb"/>
惟許蒼松共一家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹林圗<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
畫巻流傳天地間令人想見晉衣冠竹間花底難同調<pc n="lb"/>
留向他年緑野看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御賜王右丞玉拄杖賦二首<pc n="lb"/>
耆舊才名倚注新宻排細栁䕶楓宸清時無事征謀息<pc n="lb"/>
還有軍門杖策人<pc n="lb"/>
沈香為幹玉為端曽入先皇掌握間到手又沾新雨露<pc n="lb"/>
免教挂笏對青山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張氏七子奉親<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
聞說清名滿漢中綉衣光動舊青驄眼前七子皆稱孝<pc n="lb"/>
却笑當時賦凱風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題友竹詩卷二首<pc n="lb"/>
細栁營門寵渥新髙風却羡竹林人望秋木葉凋零易<pc n="lb"/>
惟有嵗寒情味真<pc n="lb"/>
一度相逢一笑開蕭蕭翠氣襲人來何當徑造王猷宅<pc n="lb"/>
洗眼天家白玉杯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春牧圖<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
姚黃魏紫鬭濃殷爭似劉家黒牡丹倚樹牧人烟草碧<pc n="lb"/>
覺來暝色趣歸闌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七鹿圗<pc n="lb"/>
引吭彈痒或凝眸楚楚黃衣野色稠應有星符呈角上<pc n="lb"/>
無為機穽得優㳺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思陵金書扇面<pc n="lb"/>
超然塵外萬緣空得失何須問塞翁鈎畫尚留奎壁潤<pc n="lb"/>
歛歸明月一規中<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈北士張梅軒<pc n="lb"/>
我游淮北還為橘君到江南獨愛梅所賦不縁行處改<pc n="lb"/>
定應東閣有詩才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇甫松竹梅圗<pc n="lb"/>
三友亭亭嵗晚時政縁冷淡易相知何須近舍今皇甫<pc n="lb"/>
却向圗中覔補之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢舜舉青驄圗<pc n="lb"/>
翠鬛朱纓骨相殊貢來名種出單于唐韓宋李都休論<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
且看錢家進馬圗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懷家<pc n="lb"/>
穉子未嫻弓冶學老妻應賦扊扅歌近家猶自關心切<pc n="lb"/>
無柰侯封萬里何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李公畧<pc n="lb"/>
風雪滿吟鞍長江萬里寛宦清騰踏易聚久别離難人<pc n="lb"/>
去鶴應怨冬深梅不寒暮雲依舊碧㡬度倚闌干<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送㢘僉事<pc n="lb"/>
昔聞今既見聚散苦匆匆雁影長空外鴛湖落照中逢<pc n="lb"/>
人知近況入幙報新功安得渠渠厦歡顔四海同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻賦容堂<pc n="lb"/>
占勝西湖上風生水面紋江湖千頃量天地一閒人即<pc n="lb"/>
此同盤谷底須耕富春何時分半席門外任風塵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜雨與秦簿<pc n="lb"/>
閔雨雨隨應天人影響從喜還書六月生各遂三農有<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
美歸棲鳳無功到土龍好心充拓去豈但佐雷封<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄題王直卿詩卷<pc n="lb"/>
親年登八袠相對喜同庚此地為真樂之人有令名已<pc n="lb"/>
看青錦貴雅與綵衣榮隃想東溪上祥光兩兩明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與劉伯宣<pc n="lb"/>
屈指六年别關心萬里長重來深願見久病欲相忘風<pc n="lb"/>
物隨人老秋花似舊香公門桃李滿多媿一荒莊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻孫小隠二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
雲龍相上下舍此復安歸自恨交遊晩誰云景物非心<pc n="lb"/>
期同鄭老齒論借𤣥暉坎止流行處君應識事㡬<pc n="lb"/>
薄宦欲何為謀歸未得歸毎於心有愧自謂昨無非地<pc n="lb"/>
暖猶衰草天髙更落暉山中多逺志早已欠知㡬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張永錫<pc n="lb"/>
䑓閣文章靜相過眼倍明淡交還有味逺别若為情行<pc n="lb"/>
色隨秋薄扁舟載月輕書郵如可寄休付石頭城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>赴淛東<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
渉水是東州江南記舊㳺中年偏苦别薄宦欲何求岸<pc n="lb"/>
北雪仍在嶺頭雲未收隂晴元不定且泛剡溪舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹士𢎞<pc n="lb"/>
士𢎞湖海士江右故侯家身世如浮梗弓刀又及瓜宦<pc n="lb"/>
途平歩武吟社淡生涯一笑出門去江梅漸著花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送嶧山鄧同知<pc n="lb"/>
鄧君名譜系邂逅軟紅間解組離京闕題輿向嶧山秋<pc n="lb"/>
清行色好地僻宦情閒已熟雲霄路何時報政還<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻伯㡬寄示游西湖白蓮寺二首<pc n="lb"/>
樂事從閒得新詩以道鳴何人追惠逺入社有淵明深<pc n="lb"/>
院不受暑迅雷多快情遙知出山興如過虎溪清<pc n="lb"/>
波定潛魚適林深白鳥明村居忘物我秋日弄隂晴久<pc n="lb"/>
别何因爾相思太瘦生讀君五字律可以擅長城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送友人歸四明<pc n="lb"/>
聚首忽言歸人生足别離雙親須子至隻影動子悲栢<pc n="lb"/>
馬寧無憾蓴鱸正及時懸知風雨夜弦誦得眠遲<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>簡張疇齋<pc n="lb"/>
出門苦泥濘無馬又無車白髮遊塵裏黃花過雨餘天<pc n="lb"/>
寒宜簡出地僻易相踈上界羣仙在憑詩問起居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻安野内翰梨花<pc n="lb"/>
元景窮隂候春林早著花素妝臨曉鏡紅粉涴輕紗勝<pc n="lb"/>
賞懷京洛吟情軼永嘉泥中妨載酒咫尺路頭賖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送蒋山住持<pc n="lb"/>
未識師之面詞林叙語詳世緣皆土苴佛法孰金湯地<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
大山林小天閒日月忙寳公多見解還肯話潮陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳仲孚赴天台教諭<pc n="lb"/>
除書出紫微百里較増輝又趣橫經去應如衣錦歸鄉<pc n="lb"/>
枌迷驛桞泮藻勝山薇問訊諸親友秋髙雁字稀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王麟伯之官<pc n="lb"/>
麟伯吾兄友胷懷著簡編穏棲鸞鳯去相避燕鴻然義<pc n="lb"/>
合情偏厚名先政易傳客中還送客秋夜不成眠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題張氏樂存堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
定省足晨昏怡怡及弟昆人生真可羡君子獨能存夕<pc n="lb"/>
照涵西墅春風駐北萱吾宗佳話在餘慶到諸孫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題李士𢎞中和詩卷<pc n="lb"/>
氣節三軍帥功名萬里侯干城留政績讀易洗羇愁犀<pc n="lb"/>
浦追工部羅江見栁州垂終猶課誦餘慶在箕裘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題劉長官慶八十詩卷<pc n="lb"/>
我讀集慶序人稱舊長官賢王為準則仲子襲衣冠丹<pc n="lb"/>
桂圖家慶紫荆心嵗寒修齡加百倍還作漆園看<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題蠙洲詩卷<pc n="lb"/>
擕詩數過余江左一通衢豈但車堪照故應崖不枯觀<pc n="lb"/>
光須館閣定價在江湖莫負洲間勝髙風接景廬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈富翠屏<pc n="lb"/>
人海偶相逢淒凉共客中笑談良不惡去住若為同春<pc n="lb"/>
草池塘夜梨花院落風鄉人如問訊即此是詩筒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出郊<pc n="lb"/>
但覺郊行苦那堪火傘天瘦笻支彳亍狹路冩之𤣥跨<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
隔半舍地因游萬頃田眼前城郭住尚可息吟肩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳錢糧<pc n="lb"/>
全取清名去求閒趂未忙有司無出納惟我識行藏栢<pc n="lb"/>
馬情偏厚蓴鱸味最長從渠關市宻歸擔只詩嚢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓陳舉翁二首<pc n="lb"/>
江左推華冑前朝故相家芹宫新歩武瓜圃舊生涯福<pc n="lb"/>
善違心事疑愁上鬢華九京齎志去遺韻入哀笳<pc n="lb"/>
憶昨同居邑相逢笑語温凌風行野岸對月並營門地<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
逺室猶邇人亡琴自存思君千古隔悵望鳯凰原<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓范同年子<pc n="lb"/>
藝苑馳聲早年家有子賢手堪攀桂月境已換桑田通<pc n="lb"/>
否隨吾見幽明隔所天傷心嬴愽𦵏猶及本根連<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓趙大監二首<pc n="lb"/>
貴宦猶韋布能聲在薦紳當時供奉曲晚嵗義熙人白<pc n="lb"/>
首㕓間隠黃梁夢裡身階庭珠樹宻曽不染微塵<pc n="lb"/>
東閣郎君契同年進士時登堂非瑟縮隨牒易差池轉<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
眼桑田換傷心薤露悲全歸無復憾豈必享期頤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓楊元忠<pc n="lb"/>
曽預編摩事相忘契濶餘重來疑不見早逝竟何如孤<pc n="lb"/>
負榮親志凄凉别友書天髙風力勁賦些為欷歔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓魯林母孔夫人<pc n="lb"/>
子紹孔庭學人稱孟母賢肩輿隨地適手線著衣鮮又<pc n="lb"/>
指閩中路俄扃地下泉登堂嗟不及畫翣擁雲軿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓張梅軒<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
毎侍吾兄話鄉閭稱善人朱華班武舊皂盖姓名新巖<pc n="lb"/>
壑何曽老堦庭總是春梅花香韻歇雲黯浙江濱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓劉太醫<pc n="lb"/>
醫必儒能達名因遇始彰治安還有策顧問毎垂光歸<pc n="lb"/>
老年踰耋遺經子播芳論文嗟不及湖上立斜陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓鮮于伯㡬二首<pc n="lb"/>
福星推廼祖濟美舊家聲浙水分鄉社湖山合墓塋詞<pc n="lb"/>
華推哲匠幙府負平生猶想池亭上髙談四座傾<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
廿載論文稔閒中屢盍簪北來凝望眼西去報歸音詩<pc n="lb"/>
好空遺墨人亡不問琴幽明從此隔庭樹看成隂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓李兩山<pc n="lb"/>
斯文誰與立卓犖兩山名南粤麾兼餽東州表獨清馬<pc n="lb"/>
尋天廐熟鵬掩客忩明一見分今古悲風萬里程<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓唐承㫖二首<pc n="lb"/>
考工還使日書牘挺身時去國威寧觸彈絲戒永持經<pc n="lb"/>
綸齎志没忠孝有天知母死應從子吁嗟隔半期<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
詞掖去還來髙談得屢陪夢中隨境換樂處忽山摧葉<pc n="lb"/>
逐秋風落鳥啣夜月哀唐詩與晉字庭院鎻莓苔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀馬性齋戊戌生日<pc n="lb"/>
光嶽生鍾秀詩書早致身漢廷真宰相魯泮舊儒人緑<pc n="lb"/>
野徘徊久皇家簡註新睠言江浙地特起老成臣車轍<pc n="lb"/>
曽韜迹衣冠喜望塵當官隨力到愛士更情親異嗜能<pc n="lb"/>
調鼎和𠂻易轉鈞三年騰最績一念活疲民引退辭良<pc n="lb"/>
切留行命屢申從容多及物清苦不言貧六十未為老<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
八千長是春無言自桃李比徳有松筠載祝斯文夀陶<pc n="lb"/>
然風俗淳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀方虚谷<pc n="lb"/>
盛代詞章伯當年岳牧臣貞元舊朝士大厯老詩人天<pc n="lb"/>
上催文石灘頭捲釣綸市㕓還可隠道義不為貧閱世<pc n="lb"/>
誰非客行窩總是春年今登七袠筆尚挽千鈞坐眺髙<pc n="lb"/>
明地居超湫隘塵斯文金石固何必指松椿<pc n="lb"/>
人才三代上相業四書間報國心長赤憂時鬢易斑康<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
衢民擊壤廣厦士歡顏年未應投老天教得蹔閒大名<pc n="lb"/>
同柱石靜境即溪山顧我焉知道煩公為訂頑壯心空<pc n="lb"/>
自許倦翼早知還又記懸弧近猶堪逸駕攀穉陽囬嶰<pc n="lb"/>
谷和氣滿塵寰囬首椿松祝明朝即度闗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀左揆<pc n="lb"/>
宗藩推貴近相業出生知嵩嶽鍾英淑朝廷肅羽儀學惟<pc n="lb"/>
思孔孟志不在皋䕫退食防私謁推誠集衆思羣才公<pc n="lb"/>
用舎一鑑各妍媸盡瘁天知己憂民雪㸃髭賑饑如汲<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
汲含哺頓熙熙公溥無中外推行有便宜豐年收厚報<pc n="lb"/>
初度得佳時有子耽書味趨庭奉夀巵綵衣雖尚㓜椽<pc n="lb"/>
筆已能竒隂徳傳枝葉功名著鼎彛晚留黃菊節秋紀<pc n="lb"/>
大椿期顧我投簪早從公擁帚遲鼇扉慚再入鴻造本<pc n="lb"/>
無私願祝身金石長依國翼箕敬為天下賀既醉太平<pc n="lb"/>
時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓楊忠齋<pc n="lb"/>
五年新召綍六館舊儒冠枌社年來好棠隂種處難家<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
貧書簏富居隘酒樽寛郡府多咨問閻閭遂妥安少游<pc n="lb"/>
鄉譽藉老杜士心歡盤屈千軍筆遲囬四品官使車将<pc n="lb"/>
秣馬仙馭已鞭鸞憶昔親師範論交在嵗寒離羣雖苦<pc n="lb"/>
早為善毎相觀頃日留班著臨風欠羽翰嗣音無間斷<pc n="lb"/>
滿紙話辛酸歸恨幽眀隔時将簡牘看殊方悲宿草餘<pc n="lb"/>
慶屬庭蘭身世誰能駐聲名死不刋渉江傳楚些有淚<pc n="lb"/>
濕毫端<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓唐納軒<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
寓地縁游宦生涯本授徒登朝前進士當代老師儒走<pc n="lb"/>
卒知司馬行人問大蘇義風還闕塾家慶可成圖有子<pc n="lb"/>
傳文印聨芳在仕途流光八旬邁遺憾一豪無自筆臺<pc n="lb"/>
卿誌分安楊子區先塋擔埋骨嘉妃徙從夫顧我生年<pc n="lb"/>
晩懷公意氣孚客塵迷翣栁秋色黯枌榆納納聲猷逺<pc n="lb"/>
堂堂嵗月徂楚些辭有盡百世視龜趺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集巻八<pc n="lb"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>養䝉文集卷九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集卷九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>張伯淳<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七言律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀右平章<pc n="lb"/>
經濟規模本六經紫微垣下㤗階明一身長繫國元氣<pc n="lb"/>
萬事元從心太平此日槐庭賓席滿經旬葭琯穉陽生<pc n="lb"/>
道中自有乾坤在嵗序推遷品物亨<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
愛日如春樂嵗豐佳時心事與天通蒼生福澤令狐相<pc n="lb"/>
苦節清修司馬公曽見繫麟呈綉紱底須放鴿祝金籠<pc n="lb"/>
請賡聖主賢臣頌四海熙熙夀域中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀梁㕘政<pc n="lb"/>
唐有梁公柱石臣白雲飛處毎思親爭如政瑟均調日<pc n="lb"/>
長奉安輿一笑春慶事㳫來聞好語新陽此去恰盈旬<pc n="lb"/>
請賡夀域洪鈞句不羡莊周指大椿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀馬右丞<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
圖書四壁是生涯勲業身名玉不瑕右轄留躔吴分野<pc n="lb"/>
左弧呈瑞魯儒家鹽梅異好難為味桃李無言自有花<pc n="lb"/>
願為東南民力計莫將霖雨換烟霞<pc n="lb"/>
印鎮黃金退食餘清風苔逕履痕踈頗容都下登門客<pc n="lb"/>
時對忩前挿架書天送綵衣娱宴㑹春融花氣滿庭除<pc n="lb"/>
更看夀域開天下嵗嵗歌謠二月初<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀周僉省<pc n="lb"/>
江浙三年二品官東南民力一分寛已傳北闕除書近<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
且對西湖戲綵歡赤舄衮衣留宦譜朱顔緑鬢立朝端<pc n="lb"/>
年年燕子來時節花下壺觴慶夜䦨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀張右丞<pc n="lb"/>
户外鞭鞾莫敢前朝囬圖史日周旋位登右轄班行峻<pc n="lb"/>
身荷東宫委任專春意偏于天上早月華長似夜來圓<pc n="lb"/>
吾宗逺邁晉宗衮翊贊皇家億萬年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀楊威卿<pc n="lb"/>
當年旌節尚垂芳江浙重來姓字香解適同堂金鼎味<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
共推行省紫微郎天生經濟風猷雅節近中和春晝長<pc n="lb"/>
從此八荒開夀域倘容退士借餘光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀田大使<pc n="lb"/>
攬轡重來浙水濱綉衣増壯舊精神共談二十年前事<pc n="lb"/>
又祝八千春裡人靜看槐隂移晩照預斟蒲酒對芳晨<pc n="lb"/>
氷霜雨露隨時見四海熙熙夀域民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀何㕘政<pc n="lb"/>
疋馬新從舊隠來紫微垣下逼三台進難退易平生操<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
並畜兼收公輔才管領早春歸鼎鼐流連明月伴尊罍<pc n="lb"/>
萬錢日用非公志四海從今夀域開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀董承㫖<pc n="lb"/>
年開八袠歩如飛清白傳家世所希寳帶疊紋新寵渥<pc n="lb"/>
玉鞶増餙舊朝衣此時汗簡提綱重後日春花揷㡌歸<pc n="lb"/>
且把野莊圖卷却鼇扉咫尺是黃扉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀何右丞<pc n="lb"/>
循環甲子纔周日際㑹元貞第一春天啓皇圗新景運<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
時游廊廟舊儒臣結來桃實踰千嵗此去花朝恰兩旬<pc n="lb"/>
向日勲名皆分内願開夀域納斯民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀陳北山學士<pc n="lb"/>
共事知君意味真八磚晴日易為春還朝猶帶庭萱喜<pc n="lb"/>
分夀長逢嵗籥新寵叠宫袍唐禁從祥開綉紱魯儒臣<pc n="lb"/>
雁行出處雖云異家慶年年鶴髪親<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀董中丞<pc n="lb"/>
左轄當時位不虚錢塘囬首十年餘重來更覺襟期好<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
相見何妨履迹疎嵗晚江空風力勁氷凝雪重土膏舒<pc n="lb"/>
崆峒日月汾陽老總在庭槐種徳初<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀何平章<pc n="lb"/>
當代耆英柱石臣廟堂髙議起經綸生辰恰慰中書老<pc n="lb"/>
半月纔開上國春搢笏垂紳關徳量飲氷食蘗出天真<pc n="lb"/>
須知桃李無言意丹桂叢中拱大椿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀東崖<pc n="lb"/>
去年曽祝詞垣夀恰占新元兩日前今嵗尚為京國客<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
又曕瑞彩五雲邊班行天上星辰近節操嵗寒松栢堅<pc n="lb"/>
底用北方南極老本來太乙照青編<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀靜得<pc n="lb"/>
日上天衢治象明兩朝開濟足勲名笑嚬毎為民休戚<pc n="lb"/>
去住深闗國重輕玉樹芝蘭隂徳種蒼松翠栢嵗寒情<pc n="lb"/>
明年此日江南路遙望三台寄頌聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀王中齋就次所賡韻<pc n="lb"/>
臨風標格玉壺寒自昔相期大耐官炯炯使星隨境換<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
悠悠人海覺天寛萊公生旦中元近魏國修名晩節看<pc n="lb"/>
更有當家佳話在碧蓮池色照仙壇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀唐樂山<pc n="lb"/>
占得中秋三日前嫩凉庭户納嬋娟玉堂未至燕鴻裡<pc n="lb"/>
寳署清班雨露邊宦路閒忙誰可必人生才徳此為全<pc n="lb"/>
樂山自有靜中夀何假莊椿嵗八千<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀吴閒閒<pc n="lb"/>
悟徹南華第二篇從容自得本神全典刑有韻傳書出<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
綱紀更新教法傳夀酒霜天思對菊𤣥門陸地計開蓮<pc n="lb"/>
黃鍾漸應陽生候愛日添長近御筵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀張松軒<pc n="lb"/>
客裏論文千載餘是翁矍鑠祇如初同時交口推前軰<pc n="lb"/>
暮景娱情在古書花底朝囬家慶集松間晝永俗縁踈<pc n="lb"/>
年年記取懸弧日二月堦蓂一葉舒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀金尹<pc n="lb"/>
小春消息到花封天為中牟駐魯恭七葉蟬冠家譜盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
雙飛鳬舄宦情濃排冬喜氣催綸詔闔境歡聲溢酒鐘<pc n="lb"/>
久逺功名還分内底須托物指春松<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次蔡復齋韻<pc n="lb"/>
昔年辛苦映螢嚢振挾相期千仭岡往事轉頭如逝水<pc n="lb"/>
浮生隨處是吾鄉相逢栢馬情文厚更覺蓴鱸氣味香<pc n="lb"/>
一笑出門烟水濶輕舟卧聴雨浪浪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送盛魯山赴廣西㢘訪副使<pc n="lb"/>
清臺參錯用儒臣公以南儒入選掄瀕海得州曾最績<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
去天逺處儘疲民金章紫綬皇華使大帶深衣名教身<pc n="lb"/>
萬里行行驅瘴霧滿庭榕葉四時春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鄧行父無為教授<pc n="lb"/>
向年東浙班荆數彼此公餘拂麈絲今日西淮呼棹往<pc n="lb"/>
溪中深處著皋比人生聚首雲萍似客路驚心嵗月遲<pc n="lb"/>
天地久長功業富鄧林杞梓看他時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻雪澗兄<pc n="lb"/>
閒中睡覺日忩紅生看庭花轉影重千里風郵啣棣蕚<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
一篇雲錦被蒿蓬身疑夢裡同清境喜到眉間展碧峯<pc n="lb"/>
賢者是兄愚者弟頗聞心廣尚顔童<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王廷用<pc n="lb"/>
滿城風雨怕催租賴有諸賢素望孚農邑載頒新號令<pc n="lb"/>
毘陵猶頌舊規模江山入眼馬蹄疾南北闗情雁影孤<pc n="lb"/>
客裏不堪斟别酒夢隨流水到西湖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王士能赴衢州同知<pc n="lb"/>
客裏陽闗首重囬爛柯山下好風催纔從國子先生出<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
曽是分司御史來郡境歡迎新五馬家聲留得舊三槐<pc n="lb"/>
東南民力年來竭對此薫絃播阜財<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄焦達卿<pc n="lb"/>
别後蹉跎白髮侵闗情日暮碧雲深諸公飽挹湖山趣<pc n="lb"/>
倦客銷殘鐵石心身世百年渾是夢交游四海要知音<pc n="lb"/>
浙間久雨傷農否自古陽明可勝隂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王臣卿御史<pc n="lb"/>
三槐堂下接芳塵收歛風霜滿坐春口角新詩追老杜<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
篋中古刻出先秦縱知湖海襟期别况是芝蘭氣味真<pc n="lb"/>
極目江空嵗年晚典刑還屬老成人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送顧東圃<pc n="lb"/>
鄉校年來未易支玲瓏八面此心期一㢘宜得能官譽<pc n="lb"/>
垂去還如始至時芹泮又看雲路直枌隂不趂月舟移<pc n="lb"/>
斯文留取春長在𤣥圃崑崙景更竒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送白湛淵赴太平<pc n="lb"/>
白傅風流照汗青耳孫早嵗以詩鳴謾資微禄培清選<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
共喜斯文見太平采石江頭醒舊夢凌歊臺上攪吟情<pc n="lb"/>
我今南邁君東上一笑出門秋氣清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次東厓錢塘留别韻<pc n="lb"/>
八磚聲價擅三長扛鼎從知筆力強孤館秋風重對語<pc n="lb"/>
長檠夜雨㡬髙張新愁飛逐湖山夢舊句留為篋笥光<pc n="lb"/>
趂取菊花螃蟹月不論醒醉且持觴<pc n="lb"/>
客裏方知白日長可人清話意差強菊花晚節秋九月<pc n="lb"/>
栁絮浮雲琴一張時到鈴齋忘世慮歸來寒壁借隣光<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
待君尋得新篘酒盡把離愁付此觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送蔣栢心<pc n="lb"/>
又駕南轅指去途懸知栁淡已梅疎江湖到處推耆舊<pc n="lb"/>
吴越為隣等里閭六籍百家談麈裏千巖萬壑客氊餘<pc n="lb"/>
東州朋友如相問為説神交不以書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與杜公<pc n="lb"/>
魯邸經年計轉賖由來痼疾已烟霞無能空蠧侏儒粟<pc n="lb"/>
有用多慚藝術家萬里客途歌鵲月二分春事付鶯花<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
杜公善斷輝唐史餘論何妨借齒牙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與郝㕘政<pc n="lb"/>
京華邂逅各歡然似結三生石上緣執政大臣經濟暇<pc n="lb"/>
集賢學士笑談邊羡君夜雨添情話老我春風攪客眠<pc n="lb"/>
傾盖白頭他日見且将心事托詩篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送董僉院<pc n="lb"/>
家傳相譜出詩書經緯全才世所無笑指鳯䑓尋鶴料<pc n="lb"/>
却從鴟閤轉鴻樞野花橋畔清時好細栁營中素望孚<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
送客江南雲日薄夢隨流水到枌榆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送徐雲山<pc n="lb"/>
㡬度家山入夢驚羡君秋思滿歸程自天優詔増儒重<pc n="lb"/>
此日寒氊較昔榮五桂竟芳椿未老二川擇勝水同清<pc n="lb"/>
東西相望曽何逺囬首三年客帝城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題張氏積善堂<pc n="lb"/>
累世同居公藝忍見金不取㓜安亷古今為善豈求報<pc n="lb"/>
造物虧盈毎益謙春滿蘭堦無限好年侵蔗境有餘甜<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
堂成更許門髙大還得天家雨露霑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送尹國賓赴財賦總管<pc n="lb"/>
古號江淮財賦淵唐人此語似虚傳提綱振領看今日<pc n="lb"/>
竭澤焚林難往年長樂思濃君適越陽闗歌散我留燕<pc n="lb"/>
丐閒倘及花時去湖上風光共畫船<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送林徳隠<pc n="lb"/>
同年君是早歸人多羡乾坤自在身客舍歌殘朝雨後<pc n="lb"/>
扁舟興盡雪溪濱淵明入社何妨酒摩詰懷鄉祗為親<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
若㑹東州諸故舊莫將羊酪配羹蓴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寒食<pc n="lb"/>
春雨松楸望眼賖春城楊栁舞腰斜四千里地江南客<pc n="lb"/>
百五風光陌上車兒為歸遲稀遣信僕多慍見苦思家<pc n="lb"/>
公餘少慰淒凉意蓓蕾一庭紅杏花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題冀郎中需軒<pc n="lb"/>
為郎非速亦非遲世上從渠疾走兒取義雲天闗逺業<pc n="lb"/>
放懷風月付新詩橫飛直上初何力既往方來各有時<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
我亦頗知消息理玉堂茅舍等南枝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻安副使送行<pc n="lb"/>
相逢㡬度醉流霞紅葉怕聴蘓幕遮行李知君将届道<pc n="lb"/>
虛舟偏我未還家傳來天上芝催檢歸去霜餘菊上花<pc n="lb"/>
樂是新知愁是别他時佳話亦堪誇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送吕仁溥簿尉<pc n="lb"/>
太平歌頌起毫端萬里歸來識量寛不出修門膺再命<pc n="lb"/>
雖云矮屋有兼官吾鄉正及蓴鱸美此意還将栢馬看<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
親舊相逢須問訊莫因所易不知難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪同僉座上次韻<pc n="lb"/>
萬里同晴八月秋耆英想像洛中游相逢筆底翻三峽<pc n="lb"/>
共詫人間有十洲舞袖巻囬雲又過禁鐘催散月還留<pc n="lb"/>
将詩醻酒吾何敢早已輸公第一籌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東山泉隠<pc n="lb"/>
客裡相逢意倍親别時曾記栁眉顰君南我北分殊轍<pc n="lb"/>
暑往寒來又小春山在東邊留晩照泉于清處隠吟身<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
從今可踐西湖約共買扁舟載幅巾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呈右平章<pc n="lb"/>
客中嵗月等駒隂霜雪緣愁鬢影侵小草可慚非逺志<pc n="lb"/>
焦桐何意得知音事於民便行須力恩恐人知感自深<pc n="lb"/>
陸氏一莊荒到了但存松栢嵗寒心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送馬性齋<pc n="lb"/>
為儒作相早投閒囬首舊逰真險灘苦節清脩天自定<pc n="lb"/>
急流勇退古為難暫将緑野酬裴度終恐蒼生望謝安<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
我亦春風一桃李夕陽㡬度倚欄杆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送江東谷奉母南歸<pc n="lb"/>
五千里外賦融融倫紀情深性所鍾龎儉得翁佳話在<pc n="lb"/>
夀昌念母異鄉逢去來曽記遼東鶴離合休誇劍浦龍<pc n="lb"/>
薄俗聞風深可愧汗青舍此復何從<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題髙唐王萬巻堂<pc n="lb"/>
龍飛朝㑹藹簪裳曽向詞林望景光維翰豈同周列土<pc n="lb"/>
崇儒復見漢宗王金章盭綬羣公表玉軸牙籖萬巻堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
頌語自憐才思劣但能想像賦髙堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張可與㕘政<pc n="lb"/>
堂堂政地趣公歸猶及和鸞未駕時不日可承三接寵<pc n="lb"/>
此官已較十年遲朝廷毎向才中選江浙應添去後思<pc n="lb"/>
一動兩酬忠孝志肯同兒女别離悲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄栁老<pc n="lb"/>
旅食京華兩載同錢塘邂逅苦匆匆曽將漫刺投鈴下<pc n="lb"/>
又報危檣過浙東天濶雲飛俱暮景雪凝氷沍易春風<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
闗情總在䦨干曲明月雙溪徙倚中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張御史<pc n="lb"/>
青驄小駐古餘杭似為名山發舊藏瑞世皆知為鸑鷟<pc n="lb"/>
鋤姦只合問豺狼六橋風月文書暇萬壑雲烟翰墨香<pc n="lb"/>
顧我同庚又同姓欵門相對說閒忙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻桂軒宣慰<pc n="lb"/>
出山何事忽登畿趂得年年好景時象緯光芒依北極<pc n="lb"/>
陽春消息到南枝訪尋老桂慚無暇踏破晴苔賸有詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
邂逅他鄉良可喜此心應許嵗寒知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄吴博文<pc n="lb"/>
别來冀北欲空羣無復橋邊待博文豈是室家為巳累<pc n="lb"/>
自縁衣袂有時分醯酸蚋聚終傷味木腐蟲生謾解紛<pc n="lb"/>
相與寸心如雪月忩前梅發倍思君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻游憲二首<pc n="lb"/>
白頭不改締交時變態從渠薄俗漓榮木闗情何采采<pc n="lb"/>
山苖滿眼自離離遂初老我今猶徤招隠從公計已遲<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
遙想山城風月好出塵髙致未為卑<pc n="lb"/>
玉堂客我綴行間史筆何堪企二班塵染衾裯良自笑<pc n="lb"/>
雪侵髭鬢不禁刪蓬忩雖陋堪容膝菊徑猶存粗解顔<pc n="lb"/>
出處行藏還在我底須倦翼始知還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題范氏所得平江李總管舊藏文正公書伯夷頌<pc n="lb"/>
長白山中名相出首陽山下若人賢古今如此能多少<pc n="lb"/>
嵗月相望越二千遺墨來從新畫㦸故家復取舊青氊<pc n="lb"/>
偉哉君子無窮澤留得餘芳百世傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送郭耕道還京<pc n="lb"/>
心在修門夢欲飛不知行色為誰遲曽聞藥籠儲材久<pc n="lb"/>
應動宸旒側席思别恨已隨楊栁絮歸程正及藕花時<pc n="lb"/>
若将康濟規模論自昔惟稱相與醫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀良輔得孫<pc n="lb"/>
五倫竟夕㡬徘徊一旦家庭笑語回乍屏岐黃為子喜<pc n="lb"/>
俄聞孔釋送孫來詩書一脈泉方達枝葉單傳花賸開<pc n="lb"/>
玉雪可人應衮衮衣冠盛事付庭槐<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝右丞下訪<pc n="lb"/>
古道輕身下匹夫鳴騶深巷止傳呼僕于相國傲何敢<pc n="lb"/>
時則維摩病未甦海納川容知雅量天開地闢有真儒<pc n="lb"/>
魯齋心印親傳得願借微言為砭愚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送徐㢘訪<pc n="lb"/>
宇宙聲名日月長四方上下毎相望乞身始遂登龍願<pc n="lb"/>
未面曽聞薦鶚章完取璧歸看晩節賣將劍去有甘棠<pc n="lb"/>
午橋暫得清吟暇夢裡西湖㶑灧光<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張彦髙之宜興<pc n="lb"/>
與翁契誼久相親有子皋比坐上人此日絲綸來北闕<pc n="lb"/>
向年閥閱派西秦冷官當暑氊還暖舊學縁州扁更新<pc n="lb"/>
囬首家庭才一水問安常得寄書頻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張子仁<pc n="lb"/>
氣誼過從眼倍明客中别酒若為傾三年政府能無謂<pc n="lb"/>
一道賓筵定有聲魚稻羡君遊處樂鱸蓴發我故鄉情<pc n="lb"/>
邊民所貴寛民力官府於今號太平<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賈氏望梅樓<pc n="lb"/>
寂寞千巖萬壑秋欲窮望眼更登樓曽觀海者難為水<pc n="lb"/>
自出山來無此遊前代衣冠隨世運故園草木染春愁<pc n="lb"/>
重門深閉閒庭院難掩當年富貴羞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻辭牟憲招<pc n="lb"/>
契濶重逢寂寞賓相看霜鬢兩陳人鷄聲猶記五更月<pc n="lb"/>
羊酪何如千里蓴此去欵門還有日不須把酒苦留春<pc n="lb"/>
過從肯負秋冬約䝉彼松楸省二親<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送范丈赴無錫教授<pc n="lb"/>
江湖猶誦葯莊名有子青衫拜寵榮衿佩歡迎新博士<pc n="lb"/>
塤箎相重兩難兄惠泉茗供公餘樂泮水詩脾分外清<pc n="lb"/>
寄語徳齋賢太守好将廣厦納儒生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙橘隠過嚴陵<pc n="lb"/>
少傅親傳有殿中當年蘭茁舊家風近來轉覺江湖窄<pc n="lb"/>
此去應求氣味同鵲樹無依嗟月冷燕簾重卷趂泥融<pc n="lb"/>
人生百計閒中好莫負灘頭老釣翁<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>拱北樓<pc n="lb"/>
縹緲樓臺十二䦨舉頭人在鳯池班天風不隔尋常眼<pc n="lb"/>
辰極長依咫尺顔更㸃分明闗政事規模雄麗壓江山<pc n="lb"/>
東南民物曕堯日乞得餘光萬里還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈趙治中<pc n="lb"/>
要教嶺海瘴塵清膽氣凌空身可輕北闕肆頒溫詔語<pc n="lb"/>
南州欣見老書生馬卿諭蜀惟傳檄裴相平淮不血兵<pc n="lb"/>
論賞雲中雖未竟秋香晚節是功名<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題賈都事母夫人詩卷<pc n="lb"/>
徳備三從著義方艱難世故早更嘗克家嚴似巴寡婦<pc n="lb"/>
有子賢于漢望郎官路氷霜堅蘗撡天朝雨露到萱堂<pc n="lb"/>
起居曽記囬班例娱奉朱顔白日長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉文質母八十<pc n="lb"/>
人生富貴有時得家慶檀欒自古稀四子承顔聨棣蕚<pc n="lb"/>
諸孫繞膝奉萱闈隣封指日看森㦸母訓當年記斷機<pc n="lb"/>
從此夀齡加百倍大椿還可答春輝<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題耶律公慶九十詩巻<pc n="lb"/>
簪笏名家奕葉傳一經賸有子孫賢掉頭榮刺宜多福<pc n="lb"/>
屈指期頥尚十年綘縣老人神算衍集賢學士綵衣鮮<pc n="lb"/>
秋風堂上瞻家慶笑指莊椿頌八千<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄王㢘訪過於潛<pc n="lb"/>
漠漠江空嵗晚時山城古道轡如絲埽清蠧宂求民瘼<pc n="lb"/>
珍重傳家作吏師花縣豈無潘令譜筠軒重和老坡詩<pc n="lb"/>
襟塵萬斛憑誰洗把筆臨風寄所思<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈王元帥<pc n="lb"/>
竒絶曽聞海外遊瘴鄉安適等中州六韜三畧傳書出<pc n="lb"/>
二廣重湖宦轍周唐将來從元帥府杜陵吟到岳陽樓<pc n="lb"/>
公餘莫恨登臨少民瘼須将念慮求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄司性之<pc n="lb"/>
别來况味復何如欲寄相思不暇書當日提綱儒學事<pc n="lb"/>
祗今分席廣文居闗情湖上風光處極目江東日暮餘<pc n="lb"/>
聞道桐川多故舊此行為計未全疎<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鄭盤隠<pc n="lb"/>
驛栁枯條尚可攀由今視昨兩蒼顔十年玉署如錐脫<pc n="lb"/>
七品緋袍當錦還目斷飛鴻仍客館夢隨歸騎即鄉闗<pc n="lb"/>
沿途漸近梅消息去去臨民轉不閒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題布薩夫人詩巻<pc n="lb"/>
蚤從夫子事戎官三十年來巴蜀間閫範有人為内則<pc n="lb"/>
藁砧無計可生還植萱致養難留景更石為塋不動山<pc n="lb"/>
旌表在門傳在子他時彤史尚班班<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送宣使赴省<pc n="lb"/>
百里棲遲别駕才好風飛下鶴書催扁舟揚子江頭去<pc n="lb"/>
雙舄禦兒溪上來驛路相望秋月照邦人專待使星回<pc n="lb"/>
臨岐不作陽闗想聊寫心期付酒杯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻<pc n="lb"/>
客中嵗晩正天寒㡬度行藏獨倚闌忩眼奏竿風借隙<pc n="lb"/>
簷牙間玉雪留殘同門合志成三益剪燭論文羡二難<pc n="lb"/>
空作孤山香影夢此君相對祇蒼官<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上按察使沙卜珠仲清<pc n="lb"/>
夾道歡迎御史驄平反心事與天通共稱官府刑無濫<pc n="lb"/>
更喜儒家道未窮天下庇寒惟廣厦人間執熱有清風<pc n="lb"/>
書生不作依憑想願托詩情冷淡中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄王桐廬<pc n="lb"/>
昔日班聯文字官重逢未覺舊盟寒不求花縣弦歌樂<pc n="lb"/>
聊奉萱堂菽水歡異政倚看馴雉樹髙風猶想釣魚竿<pc n="lb"/>
東南民力年來竭凡事當于窄處寛<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送潛江南<pc n="lb"/>
湖學諸生得範模棹頭金榖近人無盡心不願名歸已<pc n="lb"/>
衛道惟憂没及儒山澤一寒侵暮景風霜萬里指亨衢<pc n="lb"/>
中朝諸老如相問為說年來病轉癯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張從之臺郎<pc n="lb"/>
又報天邊好語催烏臺移近鳯凰臺幙中頗見此客否<pc n="lb"/>
江左喧傳某掾來到處氷霜凝簡牘公餘風月入尊罍<pc n="lb"/>
他人不似吾同姓歌出陽闗首重囬<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送卜外郎<pc n="lb"/>
當年琴調響嚴灘墨綬歸來盍廌冠猶借文章資幙辨<pc n="lb"/>
還教風采振臺端清明官府光華逺佳麗江山境界寬<pc n="lb"/>
别後相思何處在故園花竹日平安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張孝先<pc n="lb"/>
萬人海裏得吾宗傾盖論文冷淡中快覩氷壺映寒露<pc n="lb"/>
又催霧鬛趂秋風鳯凰悮喜臺如昨猿鶴才知帳已空<pc n="lb"/>
折栁津頭重囬首暮雲碧處是江東<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王中丞<pc n="lb"/>
學海波源識老龍人生聚散苦匆匆愛閒易得過從懶<pc n="lb"/>
臨别還將姓氏通白簡綘騮凌曉色空城故國鎻秋風<pc n="lb"/>
當家宦譜傳江左勲業憑髙指顧中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王御史<pc n="lb"/>
客裏忘形是笑歌西風吹恨落庭柯不禁逺别情懷惡<pc n="lb"/>
況是中年感慨多熟路馬蹄偏馺<graphic n="KR2341" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2341.png" mimeType="image/png"/>舊時豸角轉嵯峨<pc n="lb"/>
從今側耳朝陽鳳時借餘輝到澗阿<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王子慶承省委過東浙<pc n="lb"/>
等閒乗傳一何忙整頓輿圖上職方天氣轉添行色好<pc n="lb"/>
秋花猶似舊時香百年事蹟多沿革七郡人情有否臧<pc n="lb"/>
厯覽歸來江路冷載將竒石壓輕航<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙夀卿赴廣西書吏<pc n="lb"/>
客中尊酒足清歡驄馬驚飛白鷺閒向上儘多清歩武<pc n="lb"/>
極南更有好溪山扁舟桂海氷天處健筆紅蓮緑水間<pc n="lb"/>
人到中年偏惜别不禁對雨聴陽闗<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送燕僉省<pc n="lb"/>
度越拘攣到鳯池片言曽結九重知紫薇垣底新僉署<pc n="lb"/>
玉筍班中舊羽儀歸衮獨酬平日志離觴長記小春時<pc n="lb"/>
君家蓮漏銘猶濕平治規模更屬誰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送劉光裔<pc n="lb"/>
客裏相逢意味投自憐無地可依劉及民不問官髙下<pc n="lb"/>
奉檄難從我去留春事已隨流水逝湖光未卜㡬時遊<pc n="lb"/>
悠悠千里共明月别後相思付倚樓<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙懷玉<pc n="lb"/>
倚門白髪望悠悠全璧言歸古冀州喜色不縁毛義檄<pc n="lb"/>
壯心欲效子長遊㡬年湖海滋吟筆萬里風霜入敝裘<pc n="lb"/>
臨别莫為兒女語琴書滿載更何求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻伯成<pc n="lb"/>
竟日消閒學少年草深門巷盡翛然天邊忽委文光照<pc n="lb"/>
几上空留墨色鮮恨欠買羊同醉酒懸知騎馬似乗船<pc n="lb"/>
何時並轡春風裡界破蘇隄栁外烟<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻馬徳昌<pc n="lb"/>
臨風我欲駕輕輈先借人間十日秋但願偷閒延嵗月<pc n="lb"/>
誰能觸熱闖王侯門無俗跡塵如掃衣得新凉汗不流<pc n="lb"/>
想見襟懷同此快未輸太一汎蓮舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送吴博文赴平江學正<pc n="lb"/>
知君水到自成渠最喜華宗恰在吴孟氏誨人先己正<pc n="lb"/>
淵明逐禄為飢驅交遊隨處春風滿契濶闗情夜月孤<pc n="lb"/>
我軰中年偏惜别時看雁影落平蕪<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送潘尉<pc n="lb"/>
巻藏黃綬賦閒居百里爭攀少府車老去雅懷輕出處<pc n="lb"/>
生來道眼識乗除栁隨風轉絲難繫花待春深氣更舒<pc n="lb"/>
禦水松江同一葦勤勤别後故人書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻羅蛻軒<pc n="lb"/>
從來朝市總囂塵但作乾坤一散人野草閒花從滿地<pc n="lb"/>
白衣蒼狗付浮雲辛勤愧我為謀拙剥啄知君得句新<pc n="lb"/>
相見不須談許事雨中呼酒且論文<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻曹山長二首<pc n="lb"/>
未能忘禄從三仕應悟浮榮等六如不向賈區陳寳貨<pc n="lb"/>
特尋理窟貯琴書清聲麈尾從容際樂意皋比誦說餘<pc n="lb"/>
自是冷官能破熱卜隣况自仲尼居<pc n="lb"/>
匆匆又報趣装囬小徑難施逸驥才青草忩前隨意好<pc n="lb"/>
桃花觀裡㡬時來利名莫問尤超卓人已相忘孰忌猜<pc n="lb"/>
畢竟本來珍貴在胷中玉斚與瓊杯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送元美維揚省親<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
輕航一葦即家庭肯效尋常兒女情相見便須談實用<pc n="lb"/>
此行不是為虛名闗心淮水雲逾白囬首西湖水自清<pc n="lb"/>
我有欲言言不盡倚樓時數往來程<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王耕存使日本<pc n="lb"/>
要将談笑息兵端此舉能為世所難數日南風傳號令<pc n="lb"/>
一時東海識衣冠人言蘇武持旄去我作康公買磬看<pc n="lb"/>
名遂願公身早退送行不特勸加餐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻葉亦愚<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
堦染苔痕履跡疎底須更著絶交書雖無隙地栽花竹<pc n="lb"/>
幸免傍人窘室廬隣燭肯容身衣被詩筒多謝意勤渠<pc n="lb"/>
翻思杭秀相望日徒有空函問起居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何大使<pc n="lb"/>
出處由來不自期公于養志動無違半生毛檄非營進<pc n="lb"/>
萬里潘輿又賦歸浙水載將秋月滿天城自在白雲飛<pc n="lb"/>
野人一見還輕别轉眼秋髙隼更威<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻陳介軒<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
逺地高人未易招傾心學海百川朝誰開士庇千間厦<pc n="lb"/>
身絶軍聲半夜潮閉戸不将秋葉埽開渠漸覺土花消<pc n="lb"/>
羡君家慶圗中樂此去相從諒匪遙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李仲常運使<pc n="lb"/>
從來足國在寛民公是江南有脚春自古豈無鹽鐵使<pc n="lb"/>
祇今政待老成人風帆囬首湖山逺天仗催班雨露新<pc n="lb"/>
是處芳題華匾在不将謠頌托堅珉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題楊墳<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
為求閒曠訪雲林觸目亂愁多上心澗水似鳴千古恨<pc n="lb"/>
墓門空鎻一庭隂穹碑短碣摩挲久舊草寒烟感慨深<pc n="lb"/>
青眼主人山共碧杖藜何日重登臨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與杜南谷<pc n="lb"/>
洞門長閉碧忩寒往事憑誰問計然可是主人偏避客<pc n="lb"/>
想應凡骨自難仙養生未悟黃庭景適口宜㕘玉板禪<pc n="lb"/>
檣燕岸花雖有意趂情且盍理歸鞭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呈田副使移治平江<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
三年心事付西湖門外遊塵一㸃無已報紫泥來北闕<pc n="lb"/>
暫移翠節過東吴城狐膽落秋霜凛枝鵲情深夜月孤<pc n="lb"/>
歌罷陽闗重囬首淡雲斜照落平蕪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送㢘僉事<pc n="lb"/>
憲府清秋易地開天移明月過蘇臺行装柏塞惟詩巻<pc n="lb"/>
祖帳殷勤付酒杯才大便應黃閤去政繁須待繡衣來<pc n="lb"/>
懸知别後相思處極目長空鴈影回<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送楊飛卿按察歸建康<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
萬里闗山半屐痕宦游増壯子長文從來勁氣凌松栢<pc n="lb"/>
到處清吟入藻芹河水無情舟漸逺津亭回首袂難分<pc n="lb"/>
相思總在䦨干曲漠漠江東日暮雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻張郎中<pc n="lb"/>
學海年來得指歸靜中觀物悟深㡬清風儘可伴明月<pc n="lb"/>
蒼狗從教變白衣但守官常從落寞稍知世味近依違<pc n="lb"/>
故人千里雲霄上㡬度孤燈夢欲飛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻完顔經厯<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
碧幢威望曉霜寒還是清朝耳目官憲府持将三尺在<pc n="lb"/>
儒家乞與一分寛竟傳錦綉珠璣富便作青黃黼黻看<pc n="lb"/>
傾盖相逢苦不早更于何處覔詩壇<pc n="lb"/>
半年傲兀客氊寒多愧侏儒蠧縣官飲少獨憐書味好<pc n="lb"/>
愁多不覺帶圍寛從教蒼狗浮雲過留取黃花晩節看<pc n="lb"/>
但借餘光聊自佚終無夢想到登壇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題止得<pc n="lb"/>
五雲閣去舊題存審雨堂空幻境新又向夢中閒說夢<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
底須身外更求身天高地下分已定風靜波平見最真<pc n="lb"/>
何待覺來方有悟園林鐘鼔總游塵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻光裔<pc n="lb"/>
為民那肯為身謀嵗月蹉跎志士羞砌下有蟲還促織<pc n="lb"/>
眼前何草解忘憂湖光收入千軍筆世事催成兩鬢秋<pc n="lb"/>
但願豐年同一飽巴歈正不減齊謳<pc n="lb"/>
黒白分明祇自勞從渠麟鳯與䲭梟相忘更覺人情好<pc n="lb"/>
聚首能令俗意消油幙風流千載合醉鄉物色四時饒<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
病夫瞻望門如海惟有心香趂水潮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張元美<pc n="lb"/>
片帆風引去蓬萊收拾離愁付酒杯翁季一門今契濶<pc n="lb"/>
湖山十里重徘徊北闗古栁難為折東閣官梅自在開<pc n="lb"/>
莫遣書筒輕抵禁豈無公事可重來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻陳介軒<pc n="lb"/>
未老即懸神武冠政緣宦業欠清閒曽觀滄海難為水<pc n="lb"/>
豈為終南不出山里社情親頻入夢江湖翼倦久知還<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
好風吹落珠璣句翰墨餘香到馬班<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻廖平川送端硯<pc n="lb"/>
筆耕那復有豐年至寳橫陳古道邊但守剛腸經燥濕<pc n="lb"/>
斷無媚骨逐醲鮮深藏博得千金價餘潤分將一勺泉<pc n="lb"/>
明月夜光心目駭盍歸老手助雲烟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禹廟<pc n="lb"/>
像設森嚴冠百王髙陵草木自蒼蒼身扶天地山川運<pc n="lb"/>
祠列君臣父子綱遺迹到今存窆石神功何事托梅梁<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
悠悠往古憑誰問冷落殘碑倚夕陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮副使招飲不赴<pc n="lb"/>
春風坐上笑吟邊兩度招要馬不前顧我生非肉食相<pc n="lb"/>
與君結得喜歡緣青山獨樂五畆地曲水蘭亭三月天<pc n="lb"/>
傍栁隨花無限意未妨暇日著輕鞭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻陳秋山<pc n="lb"/>
曽于滄海識靈鰲巨眼那能局小舠逸興孤標唐李白<pc n="lb"/>
高風雅量晉山濤功名我已辟三舍詩酒君當踵二豪<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
忙裡更思閒處樂早尋歸計最為髙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王治書<pc n="lb"/>
官業身謀不兩強朝陽鳴鳯見高岡風波平地丹心在<pc n="lb"/>
日月中天正氣昌江左岸花猶戀戀臺端古栢自蒼蒼<pc n="lb"/>
一翔一蟄雖云逺秋圃相期晩節香<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄張可與<pc n="lb"/>
好風詩巻寄郵音囬記錢塘舊盍簪萬里友情經嵗别<pc n="lb"/>
兩章性體大中吟鹽梅同味陽和徧桃李無言造化深<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
珍重昔人宗衮貴時留餘潤到山林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻方虚谷<pc n="lb"/>
市隠何嫌局趣駒閒中談笑儘鴻儒忽看尺素來雙鯉<pc n="lb"/>
絶勝銅盤引巨鱸有酒但教如北海無船亦可對西湖<pc n="lb"/>
瓣香還祝斯文夀今有門人似此無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻蔡復齋<pc n="lb"/>
㑹盖何時許辟堂睛櫩照眼得篇章淵眀有句緣親友<pc n="lb"/>
元子當年亦漫郎老我生涯在丘壑憑誰歌舞按伊凉<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
囬頭喬木濃隂處拂子臨風語意長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻雪澗兄<pc n="lb"/>
嚢錦翩翩豹霧文源流班馬有餘薫一枝爭似依全樹<pc n="lb"/>
大爵安知對此君自古熊魚難並得隔江鷄犬喜相聞<pc n="lb"/>
願言老去心還壯别岸香風入藻芹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集巻九<pc n="lb"/>
<pb n="33b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>養䝉文集巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集巻十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>張伯淳<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>木蘭花慢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
載西山爽氣添不重月船輕記前度今朝瓊花爛漫管<pc n="lb"/>
領歌聲今嵗濃華深處羡衮衣還看彩衣榮人世雲萍<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
相遇嵗寒松栢長青<pc n="　"/>行行催覲朶雲明曉色上觚棱<pc n="lb"/>
看春去春來依然黃閣移近家庭浮雲儻來軒冕算古<pc n="lb"/>
今久逺是功名尚有寒崖枯卉東君也解留情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李治書<pc n="lb"/>
羡高標雅量忩八面更玲瓏毎風日佳晴湖山清處抱<pc n="lb"/>
錦從容不把雲霄自隔向尊前看我嘯吟中人世流光<pc n="lb"/>
易老古來知己難逢<pc n="　"/>青驄來往太匆匆呵䕶有紗籠<pc n="lb"/>
想當道豺狼先聲到處膽落英風南樓暫容橫榻算覽<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
觀有限興無窮别後相思何處心期付與飛鴻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀張可與<pc n="lb"/>
對黃花爛漫能㡬日又重陽問眼底湖山新春緑甚别<pc n="lb"/>
是風光三台近臨吴地映奎躔明處紫薇郎人道當年<pc n="lb"/>
豸角這回收歛秋霜<pc n="　"/>笑談幕府晝偏長何事最為忙<pc n="lb"/>
但覺取一分一分方便亦足流芳人人敢攀宗衮為東<pc n="lb"/>
南民命秉心香更借南陽菊水殷勤滿注瑤觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀劉東崖<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
記當年客裏是今日奉霞觴任厨傳荒凉風林震撼<pc n="lb"/>
樂自難量别來嵗華電走又都門剪袂幾星霜我半<pc n="lb"/>
百年已老兄多四嵗偏强<pc n="　"/>玉堂滿袖惹天香鳯閣<pc n="lb"/>
様詞章看采帖題春椒盤草頌蓬矢開張金甌御屏<pc n="lb"/>
簡記賦蓬萊壽域奏明光他年再逢今日伴兄緑野<pc n="lb"/>
尚羊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀邵抑齋<pc n="lb"/>
儘江南江北誰不慕抑齋名羡夢草才華粲花談論喬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
木佳聲重尋玉堂舊歩喜今畨天語重叮嚀云是儒家<pc n="lb"/>
領袖居然史筆權衡<pc n="　"/>相逢便覺眼長青相對話羇情<pc n="lb"/>
正緑暗園林朱明時候瑞靄騰騰期公久長名節大羮<pc n="lb"/>
中還看五侯鯖此去明堂一柱當年玉樹階庭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀陳介軒<pc n="lb"/>
問家傳舊物有清節與高風任野色充庭俗塵掃迹談<pc n="lb"/>
笑從容生涯但隨分足比孟嘗襟度只差窮曽是貞元<pc n="lb"/>
朝士本來湖海元龍<pc n="　"/>且評推許介軒翁萬口一詞同<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
喜漸近希年從教白髪目炯雙瞳蟾鈎又還乍吐對荷<pc n="lb"/>
香莫放酒尊空砌下芝蘭競爽年年家慶圖中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈彈琵琶者<pc n="lb"/>
愛長蘆年少將雅調寄幽情儘百喙春和羣喧夜寂老<pc n="lb"/>
鳯孤鳴都來四條弦裏有無窮舊譜與新聲冩出天然<pc n="lb"/>
律吕掃空眼底秦箏<pc n="　"/>落紅天氣煖猶輕洗耳為渠聴<pc n="lb"/>
想闗塞風寒潯陽月色似醉還醒軒忩靜來偏好到曲<pc n="lb"/>
終懷抱轉分明相見今朝何處語溪乍雨初晴<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次唐格齋韻<pc n="lb"/>
儘交游滿眼嵗寒友果誰與羡錦綉為心氷霜作操仁<pc n="lb"/>
義蘧廬門前埽清俗軌自熈然甕牖與繩樞記我蓬弧<pc n="lb"/>
時候寓情翰墨歡娱<pc n="　"/>驅車特地致函書髙義渺江湖<pc n="lb"/>
悄夢斷鴛鴦盟深鷗鷺閒適從渠槐隂漸成翠幄看庭<pc n="lb"/>
前鸎過引新鶵嵗嵗期君一醉相忘非我非魚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿江紅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀張繡江<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
省闥彌綸早傳到和羮消息無限事但從綱領認教端<pc n="lb"/>
的囬省平生游宦處那曽些箇由人力算知心惟有好<pc n="lb"/>
湖山秋澄碧<pc n="　"/>從此去開壽域緣底事催行色傍重陽<pc n="lb"/>
時候且排瑤席何待殷勤斟菊水底須托興青松栢願<pc n="lb"/>
年年濃醮繡江波供詞筆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻夀澗兄<pc n="lb"/>
七日新秋還又記生申初度清夢到小橋流水翔蓬深<pc n="lb"/>
處去嵗灤京尤望逺今年談燕知誰與想荷飜翠盖飽<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
凉颸時掀舞<pc n="　"/>何待吸擎盤露何必頌長明炬更何須<pc n="lb"/>
伊吕何須巢許但有金丹消息在待将銅狄摩挲去儘<pc n="lb"/>
西湖山水四時皆宜晴雨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨江仙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壽程雪樓<pc n="lb"/>
白雪樓頭青晝永新來喜事連綿朱明緑暗麥秋天綉<pc n="lb"/>
衣何日去丹荔已香傳<pc n="　"/>前夜團團明月好清光留照<pc n="lb"/>
華筵錦嚢隨處地行仙庭椿闗望眼同慶八千年<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>糖多令<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀王肯堂<pc n="lb"/>
前日是中秋嬋娟為我留畫圗間主勸賓酧𦂳處偷閒<pc n="lb"/>
誰得似真意度淡交游<pc n="　"/>薇省老叅謀三召一舉頭魯<pc n="lb"/>
祥麟増重儒流今嵗綵衣還有伴方衮衮慶公侯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄吴間閒<pc n="lb"/>
移住近瀛洲天槎去莫留數歸期已過中秋上界羣仙<pc n="lb"/>
官府足雲不礙水長流<pc n="　"/>酒令與詩籌依然記舊㳺倚<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
斜陽分付羇愁應與鰲峯人共語還不減去年否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊天樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀王伯起<pc n="lb"/>
庭柯一葉炎曦淡秋光宦情相佀駟馬爭馳千帆競送<pc n="lb"/>
不羡紛紛時軰隨緣禄賦慶官府清明紀綱興起暇日<pc n="lb"/>
吟鞍湖山公案更兼理<pc n="　"/>將軍猶是未老舊時供奉曲<pc n="lb"/>
還有風致拄笏西山蟠螭北海却是君家盛事佳辰雅<pc n="lb"/>
聚且滿引霞觴坐看芝砌富貴長年四時談笑裏<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送馬徳良<pc n="lb"/>
人生南北如岐路相逢自憐不早傾盖班荆分燈並壁<pc n="lb"/>
吟巻筆床茶竈交情古道怕催詔翩翩好風吹到聚久<pc n="lb"/>
别離砌蛩那更碎懐抱<pc n="　"/>臨行誰勸駐馬待將塵土事妨<pc n="lb"/>
我吟嘯小住雖佳還堪就否催得雲帆縹緲官梅正好<pc n="lb"/>
比前度孤山賸開多少兩處心旌倚樓同晩照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻謝勌翁<pc n="lb"/>
班荆傾盖當時事囬頭屢更寒暑倦翼才還蒼顔易得<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
零落江陵千樹相逢冷署且莫訝儒冠解将人誤記我<pc n="lb"/>
生朝采箋新調映紅炬<pc n="　"/>投閒誰道太早人生行樂耳<pc n="lb"/>
何地非旅緑暗書眸紅生醉臉聊對簷花細雨移尊共<pc n="lb"/>
語問何日扁舟嫩荷香處坐待蟾光四更猶未吐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>摸魚兒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻抱甕<pc n="lb"/>
采黃花自斟清醑南山人在何許浮生聚散雲萍似消<pc n="lb"/>
得㡬畨寒暑些箇路不斷情悰惟有春天樹停歌罷舞<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
更說甚悲歡從教白首心事付摧櫓<pc n="　"/>鈞天夢忘却當<pc n="lb"/>
年宦譜吟蛩休怨休訴如今世味更嘗慣但見青山多<pc n="lb"/>
嫵清對苦是我誤儒冠還是儒冠誤西湖勝處且趂取<pc n="lb"/>
佳時不寒不暖同泛小舟去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀新郎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻<pc n="lb"/>
囬首章臺路又一畨春事闌珊滿簾風絮郭外誰家間<pc n="lb"/>
院落别是壺天意趣判一日來游一度除却憂愁風雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
外肯容他野馬埋雙履行樂地更何處<pc n="　"/>人生忍把佳<pc n="lb"/>
期誤况今朝滿座春風怎禁不去蓮社蘭亭當日話便<pc n="lb"/>
合從今委付算此語非縁嬰譽飲少歡多還覺醉看歸<pc n="lb"/>
途叠嶂青無數情未足日催暮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>婆羅門引<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送徐容齋<pc n="lb"/>
容齋平日一身用舍繫安危兒童走卒皆知誰料鱸魚<pc n="lb"/>
江上忽憶故山薇任西風别酒月正圓時<pc n="　"/>性齋有詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
道掃舍待吾歸二老相招如此公論疇依人生行樂對<pc n="lb"/>
佳水佳山何必歸公笑曰歸去來兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉漏遲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀張右丞<pc n="lb"/>
太平元夜好鰲山宴徹祥烟凝曉端正嬋娟為我玳筵<pc n="lb"/>
留照曾侍龍潛舊邸更欣際鴻圖初造人盡道兩宫柱<pc n="lb"/>
石元貞廊廟<pc n="　"/>天轉右轄星躔儘向上勲名厯階須到<pc n="lb"/>
商鼎周彜時奏退朝吟嘯賸有塤箎韻雅况庭户纎塵<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
如掃經濟了長醉遂初春早<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀馬右丞<pc n="lb"/>
浙江囬棹處急流勇退冥鴻高舉出晝遲遲不為虎丘<pc n="lb"/>
留住姑待春和水漲旋乘個月明船去天未許雲歸又<pc n="lb"/>
出依然霖雨<pc n="　"/>熟路小隊輕車想司馬重來聚觀如堵<pc n="lb"/>
暇日西湖㸃檢舊題詩句冷落江南倦翼但惟有心香<pc n="lb"/>
一縷長記取毎嵗仲春端午<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栁梢青<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦枯梅寄張郎中馬同知<pc n="lb"/>
冷淡根荄小春時候兩蕊三花栽向西湖移來東閣一<pc n="lb"/>
任安排<pc n="　"/>絶憐瘦影横斜但宜在山顛水涯苑裏平安<pc n="lb"/>
嶺頭孤秀榮悴爭些<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養䝉文集巻十<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>